<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2848.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1333" change="#d3e146">1333</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1915م</date>
         <pb n="n18-p1" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2849.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة السنة الثامنة عشرة للمنار</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سبحانك اللهم وبحمدك، وتبارك اسمك، وتعالى جدك، وجل ثناؤك، ولا<lb/>إله غيرك {قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ المُلْكِ تُؤْتِي المُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ المُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ<lb/>وَتُعِزُّ مَن تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ بِيَدِكَ الخَيْرُ إِنَّكَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (آل عمران: 26) .<lb/>سبحانك اللهم وبحمدك، ما أعدل حكمك، وما أجل حكمتك! وما أوسع علمك<lb/>وما أنفذ مشيئتك {قُلِ اللَّهُمَّ فَاطِرَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ عَالِمَ الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ أَنْتَ<lb/>تَحْكُمُ بَيْنَ عِبَادِكَ فِي مَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ} (الزمر: 46) .<lb/>سبحانك اللهم وبحمدك، لا نحصي ثناء عليك أنت كما أثنيت على نفسك،<lb/>أسبغت النعم ظاهرة وباطنة، وأفضت أنوار الكرم بارزة وكامنة، ووهبت العقول<lb/>والمشاعر، وبينت السنن والشعائر، وأكملت هداية الدين ببعثة محمد خاتم النبيين<lb/>فَصَلِّ وسلم اللهم عليه وعلى آله الأئمة الطاهرين، وأصحابه الهادين المهديين.<lb/>اللهم إن نعمك لا تحصى، وقد كفرها الكافرون، وإن صراطك المستقيم لا<lb/>يخفى، وقد تنكبه الضالون، وإن حكمك لهو الحق وإن عمي عنه المبطلون، وإن<lb/>عدلك لهو القسطاس وإن جهل الظالمون، {وَلِكُلِّ أُمَّةٍ أَجَلٌ فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ لاَ<lb/>يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلاَ يَسْتَقْدِمُونَ} (الأعراف: 34) {حَتَّى إِذَا أَخَذْنَا مُتْرَفِيهِم<lb/>بِالْعَذَابِ إِذَا هُمْ يَجْأَرُونَ * لاَ تَجْأَرُوا اليَوْمَ إِنَّكُم مِّنَّا لاَ تُنصَرُونَ} (المؤمنون: 64-<lb/>65) .<lb/>ربنا إنك آتيت أقوامًا الغنى فطغوا وفسقوا عن أمرك، وآتيتهم القوة فبغوا في<lb/>أرضك، ربنا ليضلوا عن سبيلك، بما أعرضوا عن دليلك، {رَبَّنَا اطْمِسْ عَلَى<lb/>أَمْوَالِهِمْ وَاشْدُدْ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَلاَ يُؤْمِنُوا حَتَّى يَرَوُا العَذَابَ الأَلِيمَ} (يونس: 88) ,<lb/>{بَلْ مَتَّعْنَا هَؤُلاءِ وَآبَاءَهُمْ حَتَّى طَالَ عَلَيْهِمُ العُمُرُ أَفَلاَ يَرَوْنَ أَنَّا نَأْتِي الأَرْضَ<lb/>نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا أَفَهُمُ الغَالِبُونَ} (الأنبياء: 44) .<lb/>يا أيها الناس لا خير في الحضارة المدنية، إذا أقيمت على قواعد الأثرة<lb/>والقوة المادية، ولا خير في العلم ولا في العمران، إذا كانا وسيلة لاستعباد الإنسان<lb/>لأخيه الإنسان، أفلا يعلم الذين جعلوا الحق كله للقوة أن الله الذي خلقهم هو أشد<lb/>منهم قوة، وأنه بعباده رؤوف رحيم وإنما يرحم الراحمين، وأنه يأمر بالعدل<lb/>والإحسان وخص بمحبته المحسنين، {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ<lb/>عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآثَاراً فِي الأَرْضِ فَمَا أَغْنَى عَنْهُم مَّا<lb/>كَانُوا يَكْسِبُونَ} (غافر: 82) {أَوَ لَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ<lb/>عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ كَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثَارُوا الأَرْضَ وَعَمَرُوهَا أَكْثَرَ مِمَّا<lb/>عَمَرُوهَا وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (الروم: 9) [*] {أَمْ عِندَهُمْ خَزَائِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ العَزِيزِ الوَهَّابِ * أَمْ لَهُم مُّلْكُ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا فَلْيَرْتَقُوا فِي الأَسْبَابِ * جُندٌ مَّا هُنَالِكَ مَهْزُومٌ مِّنَ<lb/>الأَحْزَابِ} (ص: 9-11) ، {يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ<lb/>وَاحِدَةٍ} (النساء: 1) , {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ<lb/>شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا} (الحجرات: 13) لا لتتناكروا وتتخالفوا، {وَسَخَّرَ لَكُم<lb/>مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ} (الجاثية: 13) لتشكروا لا لتكفروا،<lb/>ولتصلحوا لا لتفسدوا، وليس الإصلاح في الاستعانة بقوى المواد وخواص الأشياء،<lb/>على إفساد أمر الناس الذين خلق الله لهم جميع الأشياء، وإنما الإصلاح كل<lb/>الإصلاح أن تستعينوا بما آتاكم الله من العلم والعرفان، وما هداكم إليه من تسخير<lb/>القوى الكامنة في الأجسام، على جعل منافعها شَرَعًا بين جميع الناس، وجعل<lb/>الغاية منها إيصال الشعوب كلها إلى ما يمكن من الكمال. وإن الإفساد كل الإفساد<lb/>أن تحتكر الشعوب العالمة منافع العلم، وتجعله ذريعة لبغي بعضها على بعض،<lb/>واستذلال الشعوب الضعيفة في الأرض، وتسخيرها لخدمتها كما تُسَخِّرُ الحيوان<lb/>الأعجم، بل هم أشد إهانة لمن كرم الله وأكثر تذليلاً، {وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِي آدَمَ<lb/>وَحَمَلْنَاهُمْ فِي البَرِّ وَالْبَحْرِ وَرَزَقْنَاهُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا<lb/>تَفْضِيلاً} (الإسراء: 70) , {وَإِذَا أَرَدْنَا أَن نُّهْلِكَ قَرْيَةً أَمَرْنَا مُتْرَفِيهَا فَفَسَقُوا فِيهَا<lb/>فَحَقَّ عَلَيْهَا القَوْلُ فَدَمَّرْنَاهَا تَدْمِيراً} (الإسراء: 16) .<lb/>يا أيها الإنسان، اتق الله في أمر أخيك الإنسان، ولا تستعل على مَن فَضَّلَك<lb/>عليه بالعلم والمال، فقد خلت من قبلكم القرون والأجيال، {وَسَكَنتُمْ فِي مَسَاكِنِ الَّذِينَ<lb/>ظَلَمُوا أَنفُسَهُمْ وَتَبَيَّنَ لَكُمْ كَيْفَ فَعَلْنَا بِهِمْ وَضَرَبْنَا لَكُمُ الأَمْثَالَ} (إبراهيم: 45) ،<lb/>{إِنَّ قَارُونَ كَانَ مِن قَوْمِ مُوسَى فَبَغَى عَلَيْهِمْ وَآتَيْنَاهُ مِنَ الكُنُوزِ مَا إِنَّ مَفَاتِحَهُ لَتَنُوءُ<lb/>بِالْعُصْبَةِ أُوْلِي القُوَّةِ إِذْ قَالَ لَهُ قَوْمُهُ لاَ تَفْرَحْ إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ الفَرِحِينَ} (القصص: 76) ، {وَابْتَغِ فِيمَا آتَاكَ اللَّهُ الدَّارَ الآخِرَةَ وَلاَ تَنسَ نَصِيبَكَ مِنَ<lb/>الدُّنْيَا وَأَحْسِن كَمَا أَحْسَنَ اللَّهُ إِلَيْكَ وَلاَ تَبْغِ الفَسَادَ فِي الأَرْضِ إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ<lb/>المُفْسِدِينَ} (القصص: 77) , {قَالَ إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَى عِلْمٍ عِندِي أَوَ لَمْ يَعْلَمْ أَنَّ<lb/>اللَّهَ قَدْ أَهْلَكَ مِن قَبْلِهِ مِنَ القُرُونِ مَنْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُ قُوَّةً وَأَكْثَرُ جَمْعاً وَلاَ يُسْأَلُ عَن ذُنُوبِهِمُ<lb/>المُجْرِمُونَ} (القصص: 78) , {فَخَرَجَ عَلَى قَوْمِهِ فِي زِينَتِهِ قَالَ الَّذِينَ يُرِيدُونَ<lb/>الحَيَاةَ الدُّنْيَا يَا لَيْتَ لَنَا مِثْلَ مَا أُوتِيَ قَارُونُ إِنَّهُ لَذُو حَظٍّ عَظِيمٍ} (القصص: 79) ,<lb/>{وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ وَيْلَكُمْ ثَوَابُ اللَّهِ خَيْرٌ لِّمَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحاً وَلاَ<lb/>يُلَقَّاهَا إِلاَّ الصَّابِرُونَ * فَخَسَفْنَا بِهِ وَبِدَارِهِ الأَرْضَ فَمَا كَانَ لَهُ مِن فِئَةٍ يَنصُرُونَهُ مِن<lb/>دُونِ اللَّهِ وَمَا كَانَ مِنَ المُنتَصِرِينَ * وَأَصْبَحَ الَّذِينَ تَمَنَّوْا مَكَانَهُ بِالأَمْسِ يَقُولُونَ<lb/>وَيْكَأَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَيَقْدِرُ لَوْلا أَن مَّنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا لَخَسَفَ بِنَا<lb/>وَيْكَأَنَّهُ لاَ يُفْلِحُ الكَافِرُونَ * تِلْكَ الدَّارُ الآخِرَةُ نَجْعَلُهَا لِلَّذِينَ لاَ يُرِيدُونَ عُلُواًّ فِي<lb/>الأَرْضِ وَلاَ فَسَاداً وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ * َ} (القصص: 80-83) .<lb/>يا أيها المغرورون بالعلم والقوة، قد عرفتم القوى المادية، فلا تنسوا القوة<lb/>المعنوية، يا أيها المغرورون بعرفان السنن الكونية والاجتماعية، لا تنكروا سنن<lb/>العدالة الإلهية، {قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكُمْ سُنَنٌ فَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ<lb/>عَاقِبَةُ المُكَذِّبِينَ} (آل عمران: 137) ، {وَمَا كَانَ رَبُّكَ لِيُهْلِكَ القُرَى بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا<lb/>مُصْلِحُونَ} (هود: 117) [1] ، {وَمَا كُنَّا مُهْلِكِي القُرَى إِلاَّ وَأَهْلُهَا ظَالِمُونَ} (القصص: 59) {أَوَ لَمْ يَهْدِ لِلَّذِينَ يَرِثُونَ الأَرْضَ مِنْ بَعْدِ أَهْلِهَا أَن لَّوْ نَشَاءُ<lb/>أَصَبْنَاهُم بِذُنُوبِهِمْ وَنَطْبَعُ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لاَ يَسْمَعُونَ} (الأعراف: 100) .<lb/>وأما أنتم يا معشر المستضعفين والمظلومين، فما زلتم شرًّا على أنفسكم من<lb/>الأقوياء العادين، لا نعم الله شكرتم، ولا دين الفطرة أقمتم، لا سنن لله في الكون<lb/>عرفتم، ولا على سننه في ارتقاء البشر سرتم، لا بالقوى المادية انتفعتم، ولا<lb/>بالقوى المعنوية اعتصمتم، فما ظلمكم الله ولا الناس؛ لكن أنفسكم ظلمتم. تطالبون<lb/>ربكم بما وعد به المؤمنين، ولا تطالبون أنفسكم بما فرضه وما شرطه على<lb/>المؤمنين، {وَلَقَدْ صَدَقَكُمُ اللَّهُ وَعْدَهُ إِذْ تَحُسُّونَهُم بِإِذْنِهِ حَتَّى إِذَا فَشِلْتُمْ وَتَنَازَعْتُمْ فِي<lb/>الأَمْرِ} (آل عمران: 152) ، حرمكم بمخالفة كتابه وسنته في عباده ذلك<lb/>النصر،] وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَاصْبِرُوا إِنَّ<lb/>اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِين [ (الأنفال: 46) {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران:<lb/>140) , {وَنُرِيدُ أَن نَّمُنَّ عَلَى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا فِي الأَرْضِ وَنَجْعَلَهُمْ أَئِمَّةً وَنَجْعَلَهُمُ<lb/>الوَارِثِينَ} (القصص: 5) .<lb/>يا قوم! طالما أنذركم المنار - على رءوس السنين والأحوال - سوء عاقبة<lb/>ما أنتم عليه من التفريط والغرور والإهمال، وطالما فَصَّلَ لكم في أعقاب الشهور،<lb/>ما تَخْرُجُون به من الظلمات إلى النور، مبينًا لكم - بآيات القرآن، وأقيسة الميزان<lb/>وسنن الله في سيرة الإنسان - أن الأمر ليس بالأماني والأحلام، ولا بمجرد<lb/>الانتساب إلى الإسلام، وإنما هو بالأخلاق والأعمال، والعدل والاعتدال، التي<lb/>بالإيمان تَبْلُغُ درجات الكمال، وإنما الخلافة في الأرض بالصلاح والإصلاح،<lb/>والمؤمن المصلح يَرْجُحُ المصلح الكافر بالإيمان، {وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزَّبُورِ مِنْ بَعْدِ<lb/>الذِّكْرِ أَنَّ الأَرْضَ يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصَّالِحُونَ} (الأنبياء: 105) , {فَأَوْحَى إِلَيْهِمْ<lb/>رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ} (إبراهيم: 13) , {وَلَنُسْكِنَنَّكُمُ الأَرْضَ مِنْ بَعْدِهِمْ ِ} (إبراهيم: 14) ,] وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي<lb/>الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِم [, {إِنَّ الأَرْضَ لِلَّهِ يُورِثُهَا مَن يَشَاءُ مِنْ<lb/>عِبَادِهِ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) .<lb/>نعم طالما حذركم المنار وأنذركم، بل طالما ذكركم بنُذُرِ ربكم، وبسننه في<lb/>الذين معكم، والذين خلوا من قبلكم، فتماريتم بالنذر، وتعللتم بالقضاء والقدر،<lb/>وإنما يعتذر بالقدر من يبرئ نفسه، ويتهم ربه، على أنكم تدعون ربكم أن يبدل<lb/>فيكم سنته، ويبطل لأجلكم حكمته، وينصركم بالاستبداد الأُنُف، وقطع أسباب<lb/>القدر، وقد تلوتم ما نزل في حُنَينٍ وأُحُد، إذ نزل بخير سلفكم ما نزل، جزاء<lb/>العجب والخلاف والفشل، وفيهم خاتم الأنبياء والرسل، أإسلامكم خير من إسلامهم<lb/>أم لكم براءة في الزبر، {كَلاَّ وَالْقَمَرِ * وَاللَّيْلِ إِذْ أَدْبَرَ * وَالصُّبْحِ إِذَا أَسْفَرَ *<lb/>إِنَّهَا لإِحْدَى الكُبَرِ * نَذِيراً لِّلْبَشَرِ * لِمَن شَاءَ مِنكُمْ أَن يَتَقَدَّمَ أَوْ يَتَأَخَّرَ} (المدثر: 32-37) .<lb/>نعم إن لله في خلقه آيات، وإن لربكم في أيام دهركم نفحات، وإن له تعالى<lb/>رحمة خاصة لَدُنِّيَّة، تتخلل سننه الاجتماعية، (وإن الله تعالى ليؤيد هذا الدين<lb/>بالرجل الفاجر) [2] (وإن الله تعالى ليؤيد الإسلام برجال ما هم من أهله) [3] ولكن<lb/>الله تعالى لا يؤيد بخوارق الآيات من أعرض عن السنن وآيات القرآن، ولا يُمِدّ<lb/>بالنفحات والرحمة الخاصة من استحق الحرمان من معظم الرحمة العامة، ألا وإن<lb/>تأييد الله الإسلام بغير أهله أكبر حجة على جميع من يُعَدُّون من أهله، ولا سيما إذا<lb/>أصروا على خذل أنفسهم بخذله، أفلا يعلم من لا خير له في نفسه من نفسه أن لا خير<lb/>يُرْجَى له من غيره؟ {أَمْ لَمْ يُنَبَّأْ بِمَا فِي صُحُفِ مُوسَى * وَإِبْرَاهِيمَ الَّذِي وَفَّى * أَلاَّ<lb/>تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى * وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 36-39) .<lb/>يجب علينا معاشر المسلمين أن ننتصف من أنفسنا، قبل أن ننتصف أو<lb/>نستنصف من الأجانب عنا - وأن نستجيب لله وللرسول إذا دعانا لما يحيينا، قبل<lb/>أن ندعوه أن يستجيب لنا ويؤتينا ما وعدنا - وأن نشكر نعم ربنا التي أعطى من<lb/>غير استحقاق لها، قبل أن نسأله حفظها أو المزيد منها بدون قيام بحقها - وأن نعلم<lb/>أن الله تعالى لا يستجب الدعاء بلسان المقال، إلا إذا كان دعاء بلسان الاستعداد<lb/>والحال، {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءاً<lb/>فَلاَ مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ} (الرعد: 11) .<lb/>إنني أُذَكِّر في فاتحة السنة الثامنة عشرة للمنار، بما طالما فَصَّلْتُ فيه القول<lb/>في السنين الخوالي: إننا نحن مسلمي هذا العصر، لا نستحق على الله تعالى نصيبًا<lb/>من الملك، ولا خلافة في شيء من الأرض، لا بحسب سننه في خلقه، ولا<lb/>بمقتضى وعده في كتابه، فإذا أعطى شيئًا أو أبقى، فتلك عنايته تعالى وفضله لا<lb/>مما جعله وعدًا عليه حقًّا، وإن الله تعالى ليبلو عباده بالحسنات، كما يبلوهم<lb/>بالسيئات، ليبلوهم أيهم أحسن عملاً، فيكون أحسن جزاء وخيرًا أملاً، {وَلَقَدْ<lb/>صَرَّفْنَا فِي هَذَا القُرْآنِ لِلنَّاسِ مِن كُلِّ مَثَلٍ وَكَانَ الإِنسَانُ أَكْثَرَ شَيْءٍ جَدَلاً} (الكهف: 54) , {وَرَبُّكَ الغَفُورُ ذُو الرَّحْمَةِ لَوْ يُؤَاخِذُهُم بِمَا كَسَبُوا لَعَجَّلَ لَهُمُ<lb/>العَذَابَ بِل لَّهُم مَّوْعِدٌ لَّن يَجِدُوا مِن دُونِهِ مَوْئِلاً} (الكهف: 58) .<lb/>هذا وإن آية المؤمن أن يحمد الله في السراء والضراء، ولا ييأس من روح<lb/>الله مهما اشتدت الأهوال والأرزاء، ويعلم أن ما أصابه من حسنة فمن فضل ربه،<lb/>وما أصابه من سيئة فمن نفسه وسوء كسبه، فَيُحْدِث عند الحسنة شكرًا، ويُحْدِث<lb/>عند السيئة توبة وذكرى {وَمِنَ النَّاسِ مَن يَعْبُدُ اللَّهَ عَلَى حَرْفٍ فَإِنْ أَصَابَهُ خَيْرٌ<lb/>اطْمَأَنَّ بِهِ وَإِنْ أَصَابَتْهُ فِتْنَةٌ انقَلَبَ عَلَى وَجْهِهِ خَسِرَ الدُّنْيَا وَالآخِرَةَ ذَلِكَ هُوَ الخُسْرَانُ<lb/>المُبِينُ} (الحج: 11) .<lb/>{رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ مِنَ الخَاسِرِينَ} (الأعراف: 23) ، {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ} (يونس: 85) ،<lb/>{ْ رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا إِن نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا رَبَّنَا وَلا َتَحْمِلْ عَلَيْنَا إِصْراً كَمَا حَمَلْتَهُ عَلَى<lb/>الَّذِينَ مِن قَبْلِنَا} (البقرة:286) .<lb/>{رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ} (البقرة:<lb/>201) , {رَبَّنَا وَآتِنَا مَا وَعَدتَّنَا عَلَى رُسُلِكَ وَلاَ تُخْزِنَا يَوْمَ القِيَامَةِ إِنَّكَ لاَ تُخْلِفُ<lb/>المِيعَادَ} (آل عمران: 194) , {رَبَّنَا افْتَحْ بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا بِالْحَقِّ وَأَنْتَ خَيْرُ<lb/>الفَاتِحِينَ} (الأعراف: 89) , {وَقُضِيَ بَيْنَهُم بِالْحَقِّ وَقِيلَ الحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ<lb/>العَالَمِينَ} (الزمر: 75) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار ومحرره<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لا يحول دون الاعتبار بهاتين الآيتين هنا نزولهما في قوم كانوا أقل ممن قبلهم قوة وكسبًا<lb/>وعمرانًا وآثارًا في الأرض وكونهما لا تنطبقان من بعض الوجوه على بعض الأمم المغرورة بقوتها وعمرانها في هذا العصر - فالعبرة واحدة.<lb/>(1) القرى والمدن: العواصم، والمراد هنا الأمم.<lb/>(2) حديث رواه الطبراني عن عمرو بن النعمان بن مقرن وعلم عليه السيوطي في جامعه بالصحة.<lb/>(3) حديث رواه الطبراني عن عبد الله بن عمرو بسند ضعيف.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p30" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2850.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجهاد الديني في الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>إن أحكام القتال في الإسلام أعدل وأرحم من أحكام القوانين الأوربية فهي<lb/>الإصلاح الأعظم لهذه المصيبة الاجتماعية. ويظن كثير من نصارى الشرق - تبعًا<lb/>لأئمتهم في الغرب - أن الجهاد الديني في الإسلام عبارة عن تصدي المسلمين لقتل<lb/>كل من يخالفهم في الدين. وقد بينا خطأ هؤلاء ووهمهم بالأدلة والآيات البينات.<lb/>ويدهشنا أن نرى أجدر الناس بالفهم والحفظ والذكر لما كتبناه - كأصحاب الجرائد -<lb/>قد نسوه وظلوا على رأيهم الموروث بدليل ما كان من توقعهم قيام المسلمين في<lb/>البلاد العثمانية بذبح إخوانهم في الجنس والوطن، واستغرابهم اتحاد الدولة العثمانية<lb/>مع دولتين من غير دينها.<lb/>أعلنت <placeName>الدولة العثمانية</placeName> الجهاد الديني فكان المسلمون في بلادها السورية<lb/>وغيرها أشد اتفاقًا مع غير المسلمين منهم قبل هذا الجهاد. وما ينقل من تعدي<lb/>الترك والأكراد على الأرمن فسببه - على فرض صحته - المنازعات الجنسية<lb/>والسياسية، والانتقام منهم لميلهم إلى الدولة الروسية.<lb/>وأما الجهاد العام في الإسلام فلا يكون إلا دفاعًا ولا يجوز فيه قتال غير<lb/>المقاتلين المعتدين {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ<lb/>المُعْتَدِينَ} (البقرة: 190) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p31" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2851.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدعوة إلى انتقاد المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>جرت عادتنا بأن نُذَكِّر قراء المنار في كل عام بما يجب من الانتقاد الذي هو<lb/>ضرب من الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، والمساعدة على الدعوة إلى<lb/>الخير، وبث النصيحة، ونشر العلم، فنحن نطالب كل من قرأ في المنار شيئًا<lb/>يرى أنه خطأ أن يبين لنا ذلك قولاً أو كتابة مؤيدًا لنقده بما عنده من الدليل، وأما<lb/>من سمع الإنكار على المنار من بعض الناس سماعًا فينبغي له أن يتثبت ولا يُعَجِّل<lb/>بموافقة المنكر ومجاراته، حتى يرى ذلك بعينه، أو يقرأه الثقة عليه، فإن من<lb/>الناس من يفتري الكذب عمدًا، ومنهم من يحرف ما يقرأ حسدًا وضغنًا، ومنهم من<lb/>يستنبط من الكلام لوازم لا تلزم، على أن لازم المذهب ليس بمذهب.<lb/>وإننا وايم الله لا نرغب إلى أهل العلم والفهم أن ينتقدوا ما نكتب غرورًا منا<lb/>بنفسنا، وثقة بأن النقد ينكشف عن خطأ الناقد وصوابنا، بل نعلم أننا كغيرنا من<lb/>البشر عرضة للخطأ والنسيان، ولجهل الحقائق وضعف البيان، ولا نبرئ أنفسنا إلا<lb/>من سوء القصد، واتِّباع الهوى عن عمد، وإن لنا في هذه الدعوة أربعة أغراض:<lb/>الأول: التوسل بها لإصلاح خطئنا، وتقويم عوجنا.<lb/>الثاني: التعاون على البر والتقوى والإصلاح بضم رأي غيرنا إلى رأينا<lb/>والاستفادة من علم أهل العلم.<lb/>الثالث: إقامة الحجة على المغتابين والكذابين الذين يقولون علينا ما لم نقل،<lb/>وينسبون إلينا ما نحن بُرآء منه، ويعيبون المنار بما ليس فيه.<lb/>الرابع: التوسل إلى تصحيح خطأ المنتقد إذا كان هو المخطئ.<lb/>هذا. ومن شاء أن ينشر ما يكتبه علينا من غير تصريح باسمه فله أن يأمرنا<lb/>بكتمان اسمه. ووضع ما شاء أو شئنا من الأسماء والألقاب في مكانه.<lb/>وإننا نشترط على المنتقدين ما نشترطه لهم على أنفسنا من الأدب في العبارة<lb/>ونزيد التزام الموضوع، وعدم الخروج عنه إلى ما ليس منه، ومراعاة الاختصار<lb/>بقدر الحاجة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p32" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2852.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التاريخ الهجري الشمسي</head>
               <lb/>
               <lb/>يعلم القراء أننا شرعنا من بضع سنين بإحياء التاريخ الهجري الشمسي بذكر<lb/>سنينه في المنار بعد التاريخ الهجري القمري، وقبل التاريخ الميلادي، وقد كنا<lb/>نكتفي أولاً بذكر السنة تابعة للشهور الإفرنجية الشمسية، بدأنا بهذا في المجلد الثاني<lb/>عشر (سنة 1327) ثم ارتأينا في أول السنة الخامسة عشرة - سنة 1330 - أن<lb/>نذكر الشهور الشمسية الهجرية ونعتمد في تسميتها ما اختاره أحمد مختار باشا<lb/>الغازي في تقويم له بين فيه ذلك. وذلك أن تُسمى الشهور بأسماء الفصول مع<lb/>الوصف بالعدد، بأن يقال: الخريف الأول الخريف الثاني إلخ. لأن حفظ هذه<lb/>الشهور يَسْهُل على العوام كالخواص، ومن أسمائها يعرفون مواقعها من السنة من<lb/>أول العهد باستعمالها، وقد جرينا على هذا الحساب في جماعة الدعوة والإرشاد<lb/>ومدرستها، وكنا عازمين على طبع تقويم خاص للسنة الهجرية الشمسية.<lb/>ثم إننا رأينا أن بعض إخواننا من الفارسيين والأفغانيين يستعملون التاريخ<lb/>الهجري الشمسي؛ ولكنهم يُسَمُّون شهور السنة بأسماء بروج الشمس، فالشهر<lb/>الأول من السنة هو شهر الميزان وهو أول فصل الخريف الذي وصل النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم في أول يوم منه إلى المدينة المنورة، ولما نبهنا الناس إلى إحياء هذا<lb/>التاريخ في مصر صار بعض أصحاب التقاويم المصرية يذكرونه في تقاويمهم،<lb/>وتبعوا الفرس والأفغان في تسمية الشهور.<lb/>لأجل هذا رأينا الآن أن نجاري هؤلاء وأولئك في هذه التسمية، وأن نكتفي<lb/>بالإشارة إلى تسمية الشهور بأسماء الفصول بالحروف المقطعة من أولها، وذلك<lb/>بجعل حرف خ رمزًا للخريف وحرف ش للشتاء وحرف ر للربيع وحرف ص<lb/>للصيف، ونضيف إلى هذه الحروف الأرقام الدالة على الأول والثاني والثالث.<lb/>فالقارئ يرى هذا الجزء مؤرخًا في 25 من شهر الدلو (ش2) أي الشتاء الثاني. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p32" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2853.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">سنة المنار الجديدة<lb/>عشرة أشهر<lb/>
               <lb/>بَيَّنَّا - في جزء آخر السنة الماضية - أن ما أحدثته حرب المدنية الأوربية من<lb/>الضيق وقلة الورق اضطرنا إلى جعل <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سنة المنار الجديدة عشرة أشهر</head> كأكثر المجلات<lb/>المصرية، مع إبقاء جزء كل شهر ثمانين صفحة. وإذا طالت الحرب وزاد هذا<lb/>الضيق فربما نضطر إلى تقليل عدد الأوراق أيضًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p33" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2854.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>(الهواء)<lb/>يُفْهَم - مما تقدم في الكلام على المطر - أن الهواء يشتمل دائمًا على بخار<lb/>الماء (الرطوبة) وهذا البخار يقل أو يكثر بحسب درجة حرارة الهواء، فإذا كان<lb/>الهواء ساخنًا كان أكثر رطوبة من الهواء البارد.<lb/>وأهم ما يوجد فيه من الأجسام الأخرى فهو: -<lb/>النيتروجين <gap resp="#org_MS"/> 79.02<lb/>الأكسيجين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 0.94 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في المائة تقريبًا وذلك بالحجم لا بالوزن<lb/>غاز ثاني أكسيد الفحم 0.04<lb/>وهي مختلط بعضها ببعض وليست متحدة اتحادًا كيماويًّا كما سبق، وفي<lb/>الهواء غير ذلك آثار من عناصر أخرى ومركبات لا حاجة هنا لتفصيلها.<lb/>أما أنواع الهواء بحسب الأمكنة فهي ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>هواء البحار- وهو يشتمل على كثير من بخار الماء النقي، ومن<lb/>أكسجين كثيف يسمى (الأوزون) [1] وهو عبارة عن أكسجين خاثر (مُركز)<lb/>تشمل كل ذرة منه ثلاث جواهر فردة من الأكسجين، وهواء البحار البعيد عن البر<lb/>خالٍ من الميكروبات تقريبًا، ومن العفونات والروائح الكريهة، ويكون في الشتاء<lb/>دافئًا، وفي الصيف باردًا، وذلك لأن الماء يبرد ببطء، ولا يسخن بسرعة، فيبقى<lb/>أشد سخونة أو برودة من الأشياء المحيطة به فَيُعَدِّل درجة حرارة الجو.<lb/>فهواء البحار من أنفع الأهوية للصحة، ومفيد لكثير من الأمراض، ولو أنه<lb/>يشتمل على رطوبة كثيرة فإن ذلك لا يضر فيها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هواء الصحاري - ورطوبته أقل كثيرًا، وهو أيضًا خالٍ من الميكروبات<lb/>تقريبًا، ومن العفونات وغيرها، وأكسجينه يوجد فيه أيضًا النوع المسمى (أوزون)<lb/>كهواء البحار، وأما درجة حرارته فهي عالية في الصيف منخفضة في الشتاء،<lb/>وهو أيضًا نافع للصحة، ومفيد لبعض الأمراض الأخرى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>هواء المدن - وهو يشتمل على كثير من الميكروبات [2] ، والغازات<lb/>الضارة، والعفونات، وغيرها مما يخرج مع نَفَس الحيوان، ومما يتصاعد من<lb/>النيران وغيرها، ويشتمل أيضًا على رطوبة كثيرة؛ ولكنها ليست نقية، بل<lb/>مختلطة بكثير مما يتبخر من سطح الأرض من القاذورات، والروائح الكريهة<lb/>المنبعثة من المراحيض ونحوها، أو من المياه الراكدة الآسنة، ولذلك كان هواء<lb/>المدن من أفسد الأهوية، وأضرها بصحة الإنسان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>هواء الحدائق والغيطان (الحقول ونحوها) وهو من جهة الرطوبة بين هواء الصحاري، وهواء البحار، وميكروباته قليلة جدًّا، وفي النهار يقل منه<lb/>غاز ثاني أوكسيد الفحم؛ بسبب تنفس الأشجار فهي تستنشق منه غاز الفحم<lb/>الضار وتترك الأكسجين للإنسان والحيوان. وفي الليل يكون هذا الهواء فاسدًا؛<lb/>لأن الأشجار والنباتات تتنفس فيه تنفس الحيوان فإن لم يكن المكان طلقًا أضر<lb/>هذا الهواء الإنسان ضررًا كبيرًا، وإذا لم يتجدد الهواء ربما يقتله.<lb/>***<lb/>الانتشار والتخلل أو (الاختراق)<lb/>عُلِمَ - مما تقدم - أن ذرات المادة تحت مؤثرين عظيمين: الأول قوة<lb/>الانضمام، والثاني قوة الاندفاع، وهي المُعَبَّر عنها فيما سبق بالحرارة الكامنة.<lb/>فإذا زادت قوة الانضمام عن قوة الاندفاع كان الجسم صلبًا، وإذا تساوت<lb/>القوتان كان سائلاً، وإذا زادت قوة الاندفاع عن قوة الانضمام كان غازًا.<lb/>ففي الغازات تميل ذراتها إلى الانتشار في جميع الجهات بقوة الحرارة الكامنة<lb/>فيها، وهذا هو المسمى في علم الطبيعة بالانتشار، وتلك القوة تُحْدِث ضغطًا على<lb/>الأجسام المحيطة بالغاز، فهي أيضًا من أسباب الضغط الجوي الذي تقدم ذكره<lb/>(راجع صفحة 7 من هذا الكتاب) [3] .<lb/>وكلما كان الغاز خفيفًا كانت قوة الانتشار فيه أشد، فالهيدروجين - وهو أخف<lb/>من الأكسجين - ينتشر بسرعة أكثر من الأكسجين.<lb/>وإذا وجد في طريق الغاز المنتشر غشاء ما مما له مسام نفذ الغاز من خلاله<lb/>وقوة النفوذ هذه تسمى قوة التخلل، أو الاختراق، وتسميها الإفرنج Osmosis،<lb/>وكما أن الغازات تخترق بعض الأغشية كذلك من الأجسام الصلبة ما يخترقها أيضًا<lb/>إذا كان ذائبًا، والأجسام بالنسبة إلى قوة الاختراق نوعان:<lb/>(الأول) أجسام تتشكل بشكل البلورات كالأملاح وهي سهلة النفاذ (الثاني)<lb/>أجسام لا تتشكل كالمواد الزلالية، والغروية، والصمغية، وهي يتعسر نفاذها، أو<lb/>يتعذر.<lb/>فالأجسام الأولى إذا كانت ذائبة في سائل مع الأجسام الأخرى نفذت خلال<lb/>الأغشية وحدها دون الأجسام الأخرى، وبذلك يمكن فصل هذه عن تلك.<lb/>وأظهر فوائد سنة الانتشار والتخلل الخمس الآتية:<lb/>(1) أنه بسبب قوة الانتشار يدرك الإنسان جميع المشمومات.<lb/>(2) التنفس لجميع الحيوانات البرية، والبحرية، فالأكسجين المنتشر في<lb/>الهواء والذائب في الماء يندفع بهذه القوة إلى مجاري التنفس (الرئة) في<lb/>الحيوانات البرية وإلى خياشيم الحيوانات البحرية؛ فيثقب أغشيتها حتى يصل إلى<lb/>الدم؛ فيتحد به وكذلك الغاز الذي في الدم المسمى (ثاني أكسيد الفحم) يتركه،<lb/>ويندفع إلى الخارج خلال أغشية الأعضاء التنفسية.<lb/>والسبب في اتجاه الأكسجين إلى الداخل هو كون ما يوجد منه في الهواء أكثر<lb/>مما يوجد منه في الدم، - والغازات تميل في انتشارها إلى الموازنة والمساواة،<lb/>كما تميل السوائل الموجودة في مستويات مختلفة إلى الموازنة أيضًا كما سبق.<lb/>وكذلك اتجاه ثاني أكسيد الفحم إلى الخارج يكون لهذا السبب بعينه. ويسمى<lb/>الاندفاع إلى الخارج Exosmose، ويسمى الاندفاع إلى الداخل<lb/>Endosmose.<lb/>(3) امتصاص الأغذية من القناة الهضمية في الحيوان، وامتصاصها من<lb/>جدر الرحم بالأجنة الحيوانية يحصل أيضًا بقوة التخلل، مع مساعدة الخلايا البشرية<lb/>المبطنة للأغشية، ولذلك تمتص الأملاح مع المواد الزلالية في مثل الجنين بسبب<lb/>فعل هذه الخلايا، ولولا ذلك لَتعسر نفاذ غير الأملاح أو تعذر.<lb/>(4) تجدد الهواء وذلك أنه إذا قل الأكسجين في حجرة اندفع أكسجين<lb/>الهواء الخارجي إلى هذه الحجرة من جميع المنافذ الممكنة حتى لا يخلو الهواء<lb/>الداخلي من الأكسجين، وإلا لماتت الحيوانات فيه , ولانطفأت المصابيح.<lb/>(5) فصل بعض المواد الكيماوية عن بعضها في المعامل يكون أحيانًا<lb/>بطريقة التخلل.<lb/>***<lb/>مأخذ أسماء أشهر العناصر المذكورة آنفًا ومعانيها<lb/>(1) النيتروجين: لفظ يوناني مركب من كلمتين معناهما (مُوَلِّد النيتر)<lb/>لأنه يدخل في تركيبه، والنيتر (Nitre) اسم لنترات البوتاسيوم، وهي ملح<lb/>البارود المسَمَّى أيضا (الملح الصخري) (Saltpetre) ، وكان النيتروجين يُسمى<lb/>قديمًا (أزوت) ، وهي يونانية أيضًا معناها " عديم الحياة " لأن الحيوانات لا تعيش<lb/>فيه.<lb/>(2) الأكسجين: لفظ يوناني مركب من كلمتين معناهما (مُوَلِّد الحامض)<lb/>لأنهم كانوا يظنون أنه هو السبب الوحيد في الحموضة، أو أنه داخل في تركيب<lb/>جميع الحوامض؛ ولكنهم علموا بعد ذلك خطأهم، وبقي الاسم بدون تغيير إلى الآن.<lb/>(3) الهيدروجين: لفظ يوناني أيضا مركب من كلمتين معناهما (مُوَلِّد<lb/>الماء) لأن كل ذرة من الماء مركبة من جوهرين فردين من الهيدروجين متحدين مع<lb/>جوهر واحد من الأكسجين، وبعبارة أخرى حجمان من الأول مع حجم واحد من<lb/>الثاني.<lb/>***<lb/>الكهرباء<lb/>الكهرباء إحدى قوى المادة العظيمة، وهي عبارة عن حركة مخصوصة في<lb/>ذراتها، وكان أول الاهتداء إليها في حجر الكهرمان (ويسمى أيضًا الكهرباء)<lb/>فبدلكه تتولد هذه القوة فيه؛ فيجتذب إليه بعض الأجسام، ولذلك سُميت باسمه،<lb/>وأول من شاهد ذلك فيلسوف يوناني يسمى ثيلس (Thales) سنة 600 ق. م.<lb/>وهي تتولد بطرائق عديدة أهمها أربع:<lb/>(1) الاحتكاك: فإذا دُلِك الزجاج بالحرير تَوَلَّدَ فيه كهرباء من النوع<lb/>المسمى (بالكهربائية الزجاجية) ، وإذا دُلِك الراتينج (وهو يتولد من الزيوت<lb/>الطيارة بالتأكسد ويشبه الصمغ) بقماش الصوف المسمى (فلانلا) تولدت فيه قوة<lb/>كهربائية من نوع آخر تُسَمَّى بالكهربائية الراتينجية.<lb/>(2) التفاعل الكيماوي: فإذا وُضِعَ عمود من الزنك (الخارصين) ،<lb/>وعمود آخر من النحاس في حامض الكبريتيك المخفف، ووُصِّل بينهما بسلك<lb/>حصل التفاعل الكيماوي بين الحامض وبين الزنك، وتولدت قوة كهربائية تسري<lb/>من النحاس إلى السلك، ومنه إلى الزنك، ومنه إلى الحامض، حتى تعود إلى<lb/>النحاس ثانية، فكأنها تجري في دائرة كاملة، ويُسَمَّى مجموع ذلك بالخلية<lb/>الكهربائية.<lb/>واجتماع عدة خلايا كهذه بحيث يتصل بعضها ببعض، ويتكون منها دائرة<lb/>تجري فيها الكهرباء تسمى بالبطارية الكهربائية.<lb/>وكلمة بطارية مشتقة من كلمة (Battre) الفرنساوية ومعناها الضرب أو<lb/>القرع، وعليه فيمكننا تسمية البطارية بالعربية (القارعة) ، ويشترط في كل<lb/>الخلايا أن يوجد فيها عمود لا ينفعل بالحامض، وعمود آخر ينفعل به. فمن<lb/>الأشياء التي لا تنفعل بالحامض النحاس - كما قلنا - والفحم والبلاتين (الذهب<lb/>الأبيض) والجسم المتفاعل المعتاد هو الزنك.<lb/>وجميع الأجسام تشتمل على نوعين من الكهرباء ممتزجين معًا وهما:<lb/>الزجاجية والراتينجية، ويسميان أيضًا الموجبة والسالبة، فإذا اختلف النوعان اتحدا،<lb/>وإذا اتحدا اختلفا وتنافرا، ففي كل خلية يتولد كهرباء سالب في أعلى الزنك<lb/>وموجب في أسفله، وفي النحاس يتولد موجب في أعلاه وسالب في أسفله فيتحد<lb/>موجب النحاس مع سالب الزنك في السلك خارج الخلية، ويتحد موجب الزنك مع<lb/>سالب النحاس داخل الحامض. ولكن للتسهيل اصطلح العلماء على أن يقولوا إن<lb/>التيار الكهربائي يسري من العمود غير المنفعل إلى العمود المنفعل، ويسمى الأول<lb/>عندهم بالقطب الموجب، والثاني بالقطب السالب.<lb/>(3) التأثير: ومن ذلك أنه إذا وُضِعَ قطب موجب بجوار جسم متعادل<lb/>(أي فيه النوعان ممتزجان كجميع الأجسام) انفصل السالب، واتحد مع القطب<lb/>الموجب، وتولدت شرارة كهربائية من اتحاد النوعين، وبقي في الجسم الذي كان<lb/>متعادلاً نوع واحد فقط وهو الموجب.<lb/>ومثل هذا الاتحاد المولد للشرارة اتحاد كهربائية السحاب المختلفة النوع<lb/>بعضها مع بعض، أو مع كهربائية الأرض السالبة فيتولد من اتحادهما نار عظيمة<lb/>(الصاعقة) ، وصوت مزعج (الرعد) ؛ بسبب تماوج الهواء، وضوء شديد<lb/>(البرق)<lb/>وتتولد الكهرباء على سطح الأرض بما يحصل عليه من الاحتكاك، والتبخر<lb/>والتكاثف، والاحتراق، ونمو النبات.<lb/>المغناطيس الأرضي:<lb/>دوران هذه التيارات الكهربائية حول الأرض يكسبها قوة المغناطيس [4] فيجذب<lb/>قطباها قطبي قطع المغناطيس الأخرى المغايرين لهما (كناموس الكهرباء السابق)<lb/>فالقطب الشمالي يجذب الجنوبي، والجنوبي يجذب الشمالي؛ وذلك هو سبب اتجاه<lb/>(إبرة الملاحين المغناطيسية) المسماة باللغة العربية (بيت الإبرة) وباللغة الفرنسية<lb/>(بوصلة) (Boussle) .<lb/>وكما أن الكهربائية تتولد بالتفاعل الكيماوي كذلك تتولد في الأجسام الحية من<lb/>نبات وحيوان، فالعضلة العاملة المتحركة في جسم الإنسان تكون سلبية بالنسبة<lb/>للعضلة الساكنة.<lb/>ويوجد من السمك ما فيه كهربائية عظيمة يحس بها الإنسان بمجرد لمسه له<lb/>كالسمك المسمى (بالرّعاد) .<lb/>(4) تسخين قطب مصنوع من معدنين مختلفين كالبزموت والأنتيمون يُوَلِّد<lb/>فيه كهرباء. فهذه هي الطرائق التي يهمنا معرفتها.<lb/>***<lb/>النور<lb/>النور عَرَضٌ معروف من أعراض المادة يتولد من حركة أجزائها الأثيرية<lb/>حركة مخصوصة، وهذه الحركة الأثيرية تنبعث من جميع جهات الجسم المضيء<lb/>في خطوط مستقيمة، ولا يلزم لانتشار النور في الجو سوى هذه المادة الأثيرية<lb/>بخلاف بعض الأعراض الأخرى كالصوت مثلاً؛ فإنه يلزم له مادة محسوسة<lb/>كالهواء لنقله؛ ولذلك يصل النور إلينا من الشمس والقمر والنجوم، مع العلم بأن<lb/>هذه الأجرام مفصول بعضها عن بعض بمسافات شاسعة خالية من الهواء، أو أي<lb/>جسم آخر سوى الأثير.<lb/>وسرعة النور في سيره تساوي نحو 300000 كيلو مترًا في الثانية (186<lb/>ألف ميل) .<lb/>مصادر النور قسمان:<lb/>(1) صناعي:<lb/>(أ) الاحتراق: كاحتراق الزيت والشمع وغيرهما.<lb/>(ب) الكهرباء.<lb/>(2) طبيعي: كالشمس، ومن هذا المصدر يتولد النور أيضًا بالاحتراق<lb/>وغيره، فالأجرام السماوية المضيئة بذاتها هي أجرام مشتعلة بالنيران، وأما<lb/>المضيئة بغيرها كالقمر؛ فتنعكس عليها الأشعة من نور الشمس، كما تنعكس في<lb/>المرآة؛ ولذلك قال تعالى {فَمَحَوْنَا آيَةَ اللَّيْلِ وَجَعَلْنَا آيَةَ النَّهَارِ مُبْصِرَةً} (الإسراء:<lb/>12) ، وقد يتولد النور بتحرك ذرات بعض الأجسام؛ فيتماوج بها الأثير فيضيء.<lb/>والنور الأبيض مركب من سبعة ألوان وهي: (1) البنفسجي (2) والنيلي<lb/>(3) والأزرق (4) والأخضر (5) والأصفر (6) والبرتقالي (7) والأحمر.<lb/>أما السواد فهو عدم النور مطلقًا، وكل لون من هذه الألوان السبعة يتولد من<lb/>حركة مخصوصة في الأثير أسرعها التي تُوَلِّد البنفسجي، وأبطؤها التي تُوَلِّد<lb/>الأحمر؛ فإذا توالى سقوط هذه الحركات المختلفة على شبكية العين أدرك الإنسان<lb/>نورًا أبيض، ومن ذلك يُفْهَم أنه إذا أُتِي بقرص مستدير، وقُسِّم إلى سبعة أقسام،<lb/>ولُوِّن كل قسم منها بلون من هذه الألوان السبعة، وأُدِير هذا القرص بسرعة شديدة<lb/>رأينا لونه أبيض، ويسمى هذا القرص في علم الطبيعة (قرص نيوتن) .<lb/>سنة الله في رؤية الأجسام:<lb/>رؤية جميع الأجسام تحصل بسقوط أشعة النور عليها، ثم انعكاسها عنها إلى<lb/>العين؛ فيبصرها الإنسان، وإن كان هو في مكان مظلم، إذ شرط الرؤية أن يكون<lb/>المرئي في مكان مضيء لا الرائي، فهو يراها، وإن كانت في مكان مظلم فلا<lb/>يراها، ولو كان الإبصار ناشئًا عن نور يسقط من العين نفسها لرأى الإنسان<lb/>الأشياء التي في الأماكن المضيئة والمظلمة على حد سواء. هذا إذا لم يكن الجسم<lb/>مما يُوَلِّد النور بنفسه كالفسفور، وكبريتيد الكلسيوم؛ فإنه يجمع أشعة الشمس في<lb/>أثناء النهار، ويحفظها إلى الليل، وكذلك عنصر الراديوم؛ فإنه يُوَلِّد نورًا في<lb/>الظلام، وفي بعض حيوانات البر والبحر نور ينبعث منها في الظلام، ومنها ذباب<lb/>معروف يسمى " الحباحب ".<lb/>وإذا انعكست جميع التماوجات التي في النور الأبيض من الجسم إلى العين<lb/>رأيت لونه أبيض، ومن ذلك تُفْهَم حكمة لبس الملابس البيضاء في الصيف؛ فإنها<lb/>تعكس جميع أشعة النور والحرارة إلى الخارج، وأما الأجسام السوداء فهي تمتص<lb/>جميع الأشعة ولا تعكس منها شيئًا.<lb/>وأما الأجسام الأخرى كالزرقاء مثلاً، فهي تمتص جميع أمواج النور ما عدا<lb/>التي تُحْدِث اللون الأزرق، وهكذا يقال في باقي الألوان الأخرى.<lb/>وإذا سقط النور على أي سطح فإن زاوية السقوط (وهي الحاصلة من الشعاع<lb/>الساقط مع عمود وهمي على السطح العاكس) تساوي زاوية الانعكاس (وهي<lb/>الحاصلة من الشعاع المنعكس مع العمود الوهمي المذكور) .<lb/>وإذا كان الجسم الذي سقط عليه النور في الماء مثلاً، انبعث منه الشعاع<lb/>فخرج من الماء، وانكسر، ومال بعيدًا عن الخط الوهمي المفروض.<lb/>وإذا كان الجسم المضيء في الهواء انبعثت منه الأشعة، ونفذت إلى الماء؛<lb/>فينكسر الشعاع أيضًا، ويميل إلى الخط الوهمي المفروض.<lb/>فهذه سنن إلهية مطردة في انعكاس النور وانكساره، وبمقتضى سنة الانكسار<lb/>ترى الأجسام الموضوعة في الماء في مكان أعلى من مكانها الحقيقي، ومثل ذلك<lb/>أيضًا رؤية القضبان كالعصي مثلاً معوجة إذا وضعت في الماء.<lb/>وكذلك تُرى أشياء على الأرض كأنها معلقة في السماء، فيُشاهد في بعض<lb/>الجهات أناس وخيل وحمير وغير ذلك ماشية في السماء بين الغيوم، وأصلها أشياء<lb/>موجودة على الأرض؛ ولانكسار أشعة النور في طبقات الهواء المختلفة الكثافة<lb/>تشاهد هذه المناظر، وهي كلها من خطأ الحس.<lb/>ورؤية الأجسام في المرآة تحصل بانعكاس أشعة النور المنبعثة من الجسم عن<lb/>المرآة فتصل منها إلى العين.<lb/>ومن السنن الإلهية في هذه المسألة أن تكون المسافة بين الجسم الحقيقي<lb/>والمرآة تساوي تمامًا المسافة بين المرآة والجسم الموهوم خلفها.<lb/>انكسار النور في المنشور والعدسات:<lb/>بسبب انكسار الأشعة في الأجسام المختلفة الكثافة تنكسر الأشعة في المنشور<lb/>(الزجاج المثلث السطوح) وتميل إلى قاعدته؛ فإذا وُضِعَ منشوران قاعدة كل منهما<lb/>على الأخرى انكسرت الأشعة أيضًا نحو القاعدة، واجتمعت في نقطة معينة، ومثل<lb/>المنشورات في جمع الأشعة العدسات؛ فإنها تجمع الأشعة أيضًا نحو مركزها؛<lb/>ولذلك تُسْتَعْمَل هذه العدسات في جمع أشعة الشمس للإحراق، وتُسْتَعْمَل أيضًا في<lb/>جمع أشعة النور في التصوير كما في الآلات الفوتوغرافية [5] .<lb/>علمنا - مما سبق - أن النور مركب من سبعة ألوان؛ فإذا انكسر النور<lb/>الأبيض في المنشور تحلل إلى ألوانه الأصلية، ويكون اللون البنفسجي أقربها إلى<lb/>القاعدة، ويليه النيلي فالأزرق، فالأخضر، فالأصفر، فالبرتقالي، فالأحمر،<lb/>وأشد الألوان انكسارًا البنفسجي، وأقلها في ذلك الأحمر.<lb/>فالمنشورات وإن كانت تجمع أشعة النور كلها إلا أنها مع ذلك تفرقها إلى<lb/>ألوانها الأصلية، وبمقتضى هذه السنة تنكسر أشعة نور الشمس في نقط الماء<lb/>الساقط من السحاب؛ فينشأ من ذلك ما يسمى (قوس قزح) ، وهو مركب من<lb/>ألوان النور السبعة.<lb/>أما إذا مر النور خلال جسم ما، وكان هذا الجسم مما يمتص بعض الأشعة<lb/>فإن لون هذا الجسم الْمُدْرَك لنا هو ما يحصل من الأشعة الباقية. مثال ذلك الزجاج<lb/>الأزرق؛ إذا نفذ فيه النور اُمتصت (مُحيت) جميع الألوان ما عدا اللون الأزرق،<lb/>وهكذا يقال في الألوان الأخرى.<lb/>وأشهر العدسات اثنتان: (1) المحدبة من الجانبين (2) والمقعرة من<lb/>الجانبين.<lb/>أما العدسة الأولى فيمكن اعتبارها كأنها منشوران اجتمعا وكانت قاعدتهما نحو<lb/>المركز، وأما العدسة الثانية فيمكن اعتبارها كأنها منشوران اجتمعا ورأسهما نحو<lb/>المركز.<lb/>ومن ذلك يُفْهَم أن العدسات المحدبة تُجَمِّع الأشعة نحو المركز (أي نحو<lb/>قاعدتي المنشورين) .<lb/>وأما العدسات المقعرة فإنها تُفَرِّق الأشعة بعيدًا عن المركز (أي تميل فيها<lb/>الأشعة نحو القاعدتين) .<lb/>وإذا مر نور أبيض من مصباح عادي خلال منشور رأينا هذه الألوان السبعة<lb/>- كما تقدم - وإذا كان هذا النور المار في المنشور صادرًا من احتراق عنصر واحد<lb/>رأينا لونًا واحدًا فقط كنور الصوديوم مثلاً، فإنه أصفر؛ وإذا نفذ في المنشور لم<lb/>يتغير.<lb/>وإذا مرت هذه الألوان السبعة خلال الصوديوم مثلاً في حالته الغازية اُمتص<lb/>منها اللون الأصفر، وبقيت الألوان الأخرى، ومن ذلك يُفْهَم أن العناصر في حالتها<lb/>الغازية تمتص من الألوان السبعة اللون الذي تولده هي، وعلى هذه القاعدة وُضِعَ<lb/>المنظار القرجي (Spectroseope) .<lb/>فإذا نظرنا بهذا المنظار إلى نور الشمس رأينا الألوان السبعة ناقصة، ونرى<lb/>ما ينقصها من الأجزاء كأنها خطوط سوداء، وهي ناشئة من وجود عدة عناصر في<lb/>الحالة الغازية محيطة بجرم الشمس؛ وبسبب نفوذ الأشعة خلال هذه العناصر<lb/>الغازية فُقِدَ بعضها؛ والسبب في كون هذه العناصر غازية هو شدة حرارة نار<lb/>الشمس.<lb/>وبهذا المنظار أمكن العلماء معرفة تركيب الأجرام السماوية وعناصرها، ولهم<lb/>طريقة أخرى لمعرفة هذه العناصر وهي تحليل ما يسقط منها إلى الأرض<lb/>(كالشهب والنيازك) ، ولهذا المنظار فائدة أخرى عظيمة في المباحث الطبية<lb/>الشرعية وغيرها.<lb/>ومن الأشعة الشمسية نوعان آخران سوى أشعة النور وهما: (1) أشعة<lb/>الحرارة و (2) أشعة الفعل الكيماوي وهما غير مدركين بالعين.<lb/>أما أشعة الحرارة فيوجد أشدها بعد اللون الأحمر، وأما الأشعة الكيماوية<lb/>فيوجد أشدها بعد اللون البنفسجي.<lb/>وهذه الأشعة الكيماوية هي التي تحلل أملاح الفضة في ألواح الآلة<lb/>الفوتوغرافية، وتُحْدِث عليها الصور.<lb/>وأما الآلة الفونغرافية فهي عبارة عن غرفة مظلمة تدخل الأشعة فيها من فتحة<lb/>صغيرة في جدارها الأمامي، وفي هذه الفتحة عدسة محدبة من الجانبين لجمع<lb/>الأشعة حتى تكون الصور المرسومة داخلها على الجدار الخلفي جلية واضحة، فإذا<lb/>وُضِعَ لوح من الزجاج مغطى بمواد فيها ملح من أملاح الفضة أمام هذا الجدار<lb/>الخلفي رُسِمَتْ الصور عليه، وأحدثت الأشعة تغيرًا كيماويًّا في المادة الموضوعة<lb/>على هذا اللوح؛ وبذلك أمكنهم أخذ صور المرئيات، ورسمها بهذه الطريقة.<lb/>وهذه الآلة الفونغرافية تشبه العين الباصرة في تركيبها.<lb/>العين الباصرة:<lb/>العين كرة مظلمة في داخلها، ويصل إليها النور من فتحة صغيرة تسمى<lb/>إنسان العين، وهذه الكرة (المقلة) موضوعة في تجويف من الوجه يسمى<lb/>(الحجاج) ويغطيها في هذا التجويف الجفنان، وحكمة الأهداب أن تمنع التراب<lb/>وغيره بقدر الإمكان، وتقلل من ضرر أشعة الشمس الشديدة.<lb/>وتُغْسَل العين بماء يسمى الدمع تفرزه غدة موضوعة في الجهة العليا الخارجية<lb/>من الحجاج داخل الجفن الأعلى، ويتصرف الدمع بعد غسل العين بقناتين<lb/>موضوعتين في الجفنين بقرب الأنف متصلتين بكيس صغير في أعلى قصبة الأنف<lb/>يسمى الكيس الدمعي، ومنه يجري الدمع بقناة تصب في أسفل الأنف <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>أما طبقات العين فهي من الأمام إلى الخلف كما يأتي:<lb/>(1) الملتحمة: وهي التي تبطن الجفون، وتغطي المقلة من الأمام، وهي<lb/>شفافة في جزئها المتوسط لدخول النور.<lb/>(2) القرنية: وهي الجزء الشفاف المستدير الذي يرى كالسواد أو غيره.<lb/>(3) الصلبة: وهي في مستوى واحد مع القرنية؛ فكأنهما غشاء واحد كروي الشكل تقريبًا.<lb/>(4) القزحية: وهي التي تحيط بإنسان العين من جميع الجهات.<lb/>(5) المشيمية: وهي أيضًا في مستوى واحد مع القزحية، ولونهما، ومادتهما واحدة، فيها أوعية كثيرة، ومادة ملونة، وهذه الطبقة هي أعظم ما يجعل العين مظلمة من الداخل.<lb/>(6) الشبكية: وهي تبطن نحو ثلثي العين من الداخل، وهي الطبقة العصبية الحساسة المتصلة بالعصب البصري الواصل إلى المخ، وعليها تُرْسَم صور المرئيات التي يدركها الإنسان.<lb/>ولجمع أشعة النور، ورسم الصور عليها، يوجد عدة أجسام كثيفة شفافة في<lb/>العين لكسر أشعة النور وهي بعد القرنية: (1) المائية وأكثرها بين القرنية<lb/>والقزحية (2) ويليها البلورية، وهي بعد القزحية، وشكلها كعدسة مستديرة<lb/>ومحدبة من الجانبين (3) ويليها الزجاجية، وهي مادة هلامية (كالفالوذج) شفافة<lb/>تملأ باطن العين بعد البلورية، ثم إن القزحية قد تتسع وتضيق بألياف عضلية فيها<lb/>بحسب حاجة العين إلى النور.<lb/>ومما تقدم يُفْهَم أن أشعة النور تجتمع على الشبكية في العين الطبيعية، ولكن<lb/>مِن الناس مَن أعينهم صغيرة أو كبيرة عن الحجم المعتاد فتحتاج الأعين<lb/>الصغيرة إلى عدسات (نظارات) محدبة، وتحتاج الكبيرة إلى عدسات مقعرة،<lb/>ولولا ذلك لما اجتمعت الأشعة في العين الصغيرة إلا خلف الشبكية (هذا على<lb/>فرض أنه لا يحجبها شيء) ، وفي العين الكبيرة أمام الشبكية. وما دامت جميع<lb/>أوساط العين التي يمر فيها النور شفافة؛ فإن كان في إبصار العين السليمة ضعف<lb/>فالغالب أن يكون سببه صغر حجم العين، أو كبرها فَتُصَلَّح بالنظارات.<lb/>الرمد الصديدي والحبيبي:<lb/>ومن أعظم أسباب عتامة بعض هذه الأوساط (كالقرنية) هو إصابة العين<lb/>بالرمد الصديدي، أو الرمد الحبيبي المنتشر في مصر<lb/>وللاحتراس من هذين الرمدين يجب تنظيف العين نظافة تامة، وعدم مسها<lb/>بأي شيء فيه أقل وسخ.<lb/>أما ميكروب الرمد الصديدي فهو ميكروب (السيلان) أيضًا، ويصل إلى<lb/>العين بالأصابع، أو المناديل، أو الملابس، أو غير ذلك، وهو مرض فتاك بالعين؛<lb/>لأنه كثيرًا ما يسبب قرحًا في القرنية تَئُول إلى ظلمتها حتى لا ينفذ النور منها<lb/>فتصبح عمياء، وتسمى هذه الظلمة بالنقط أو البياضات.<lb/>وأما الرمد الحبيبي فميكروبه ينتقل من شخص لآخر، كما ينتقل ميكروب<lb/>الرمد الصديدي؛ فلذا يجب الاحتراس منه بالنظافة، والبعد عن الأَرْمَد.<lb/>وأبسط دواء بعد الماء لتنظيف عين كل شخص محلول حامض البوريك<lb/>المشبع، ويجب طرد كل حشرة تقترب من العين كالذباب وغيره؛ فإنه من أعظم<lb/>الأسباب لنقل أنواع الرمد، ويجب اتقاء التراب إذا ثارت الريح بوضع نظارات<lb/>لوقاية العين منه، ومما يقي الطفل شر الرمد الصديدي أن يُغْسَل عيناه عقب الولادة<lb/>مباشرة بمحلول السليماني (1 في 5000) ويوضع فيها نقط من محلول نترات<lb/>الفضة (2 في 100) .<lb/>***<lb/>النبذة الثانية<lb/>في التشريح ووظائف الأعضاء وما يلزمها من القواعد الصحية<lb/>
               <lb/>التشريح نوعان: نوع تُدْرَك فيه أعضاء الجسم بالعين المجردة، ويسمى<lb/>بالتشريح العادي، ونوع تستعمل فيه الميكروسكوب (المنظار الدقيق) لإدراك<lb/>جميع دقائق الجسم، ويسمى هذا النوع بالهستولوجيا (التشريح الدقيق) .<lb/>فلنبدأ الآن بالكلام على النوع الأول:<lb/>يتركب الجسم الإنساني أولاً من العظام فهي كالأساس الذي تبنى عليه جميع<lb/>الأجزاء الرخوة والأحشاء؛ ولذلك يسمى مجموع هذه العظام بالهيكل<lb/>الإنساني.<lb/>***<lb/>العظام<lb/>العظام نوعان:<lb/>(النوع الأول) : العظام الصلبة كعظام الأطراف، وصلابتها كصلابة<lb/>العاج، وهي جوفاء تمر في وسطها قناة ممتلئة بمادة كالدهن تسمى (نقو العظام) أو<lb/>(نقيه) ، وأما (النوع الثاني) : فيسمى بالإسفنجي، كفقرات الظهر والضلوع،<lb/>وهو أيضًا مغطى بطبقة رقيقة من العظم الصلب، وبداخله تجاويف عديدة صغيرة<lb/>غير منتظمة تشبه الإسفنج، وهذه التجاويف ممتلئة أيضًا بنقي يميل إلى الحمرة،<lb/>وهو أعظم مكان تتولد فيه كريات الدم الحمراء خصوصًا التي تخرج من نقي<lb/>الضلوع.<lb/>أما عظام الهيكل الإنساني فهي كثيرة وإليك عددها:<lb/>(1) الجمجمة (مجموعة عظام الرأس والوجه) : وهي مركبة من 22<lb/>عظمًا منها 14 للوجه، و8 للرأس.<lb/>(2) الفقرات: وهي المسماة بالصلب، وعند العامة سلسلة الظهر، وهي<lb/>مركبة من 33 قطعة كل منها تسمى فقرة وفقارة: منها سبع 7 فقرات للعنق، و12<lb/>للظهر، و5 للقطن، و5 للعجز، و4 للعصعص المسمى بعجب الذنب.<lb/>(3) الضلوع: وهي عادة في الذكر [6] والأنثى 12 في كل جانب، وهي<lb/>متصلة من الخلف بالفقرات، ومن الأمام بالقص (عظم الصدر) .<lb/>(4) القص: مركب من ثلاث قطع، وكيفية اتصال الضلوع به كما يأتي:<lb/>سبع ضلوع متصل كل منها به بغضروف على حدة، وتسمى بالضلوع الصادقة،<lb/>أما الثلاث التي بعدها فمتصلة معًا بغضاريف تتصل بغضروف الضلع السابعة،<lb/>وأما الاثنتان الباقيتان فهما غير متصلتين من الأمام بشيء مطلقًا، ويسميان<lb/>بالضلعين العائمتين، وهذه الضلوع الخمس الأخيرة تسمى بالضلوع الكاذبة.<lb/>(5) عظام الأطراف العليا: ويتركب كل طرف من عظم العضد ثم الساعد<lb/>(وهو مركب من عظمين: الكعبرة وهي العظم الخارجي، والزند وهو العظم<lb/>الداخلي) ، ثم رسغ اليد وهو مركب من ثمانية عظام صغيرة، ثم عظام المشط<lb/>وهي خمسة لكل أصبع عظم يحملها، ثم عظام الأصابع الخمس وهي ثلاث لكل<lb/>أصبع، ما عدا الإبهام فله عظمان.<lb/>(6) عظام الأطراف السفلى: وكل منها مركب من عظم الفخذ، ثم الساق<lb/>وهو مركب أيضًا من عظمين: الشظية من الخارج والقصبة من الداخل، ثم عظام<lb/>رسغ القدم وهي مركبة من سبعة عظام صغيرة أيضًا، ثم عظام المشط وهي خمس<lb/>لكل أصبع واحدة تحملها، ثم عظام الأصابع، وهي ثلاث لكل منها ما عدا إبهام<lb/>القدم فله عظمان فقط<lb/>ومن العظام أيضًا غير ما تقدم:<lb/>(1) التراقي: وهما عظمان كل منهما يسمى ترقوة موضوعان في أعلى<lb/>الصدر من الأمام.<lb/>(2) اللوحان: وهما عظمان عريضان موضوعان بأعلى الصدر من<lb/>الخلف.<lb/>(3) الداغصتان: وهما الموضوعتان أمام الركبتين، ويسميها بعض<lb/>الأطباء المحدثين بالرضفتين؛ ولكن ما اخترناه هنا هو الأصح لغة.<lb/>(4) عظما الحوض: وهما اثنان يكونان مع العجز والعصعص تجويفًا<lb/>كالطسث يوجد فيه المستقيم والمثانة في الذكر، والرحم والمبيضان وغيرها في<lb/>الأنثى، ويوجد غير ذلك عظام أخرى صغيرة جدًّا كما بين بعض عظام الرأس وفي<lb/>الأذن وعظام صغيرة توجد بقرب بعض المفاصل تسمى (السمسية) ، والعظم<lb/>اللامي للعنق، والأسنان.<lb/>أما الأسنان فهي في الطفل عشرون في كل فك عشر، ويبتدئ ظهورها من<lb/>الشهر السادس إلى الرابع والعشرين، ولذلك كانت مدة الرضاع الكاملة حولين<lb/>كاملين، وفي الكبير اثنتان وثلاثون سنًّا يبتدئ ظهورها من السنة السادسة، ويتم في<lb/>الخامسة والعشرين على الأغلب بظهور أربعة أضراس في آخرها تسمى أضراس<lb/>العقل؛ لأن بظهورها يتم بلوغ الإنسان رشده، وهي النواجذ أو أضراس<lb/>الحلم.<lb/>والفرق بين منسوج العظام وغيرها من الأجزاء الأخرى للجسم من الوجهة<lb/>الكيماوية؛ إنما هو في وجود أملاح عديدة في المادة التي بين خلاياها مثل فوسفات<lb/>الكلسيوم، وكربونات الكلسيوم، وفوسفات المغنسيوم، وهذه الأملاح جميعًا يوجد<lb/>منها كمية كبيرة في العظام، وهي السبب في يبسها؛ فإذا أذيبت من العظم ببعض<lb/>الحوامض صار العظم رخوًا طريًّا.<lb/>المفاصل:<lb/>وجميع هذه العظام متصل بعضها ببعض بالمفاصل، والمفاصل ثلاثة أنواع:<lb/>(1) مفاصل متحركة حركة تامة كالكتف و (2) مفاصل غير متحركة كما<lb/>بين عظام الجمجمة و (3) مفاصل بين بين أي أن حركاتها متوسطة فلا هي<lb/>معدومة بالمرة، ولا هي متحركة حركة كبيرة، وذلك كالمفاصل التي بين الفقرات.<lb/>والفرق بين المفاصل المتحركة حركة كاملة (وهي الأولى) وبين غيرها أنها<lb/>عبارة عن تجويف محاط بمنسوج ليفي، وبعض أربطة أخرى، وهي مبطنة بغشاء<lb/>أملس يفرز مادة مصفرة قليلاً تشبه زلال البيض، والغرض منها تسهيل الحركات،<lb/>فهي كالزيت للآلات الحديدية (فسبحان الخالق الحكيم) .<lb/>وجميع العظام مغطاة [7] بغشاء ملتصق بها التصاقًا شديدًا، وفيه أوعية الدم،<lb/>ومنه تتغذى بحيث إذا أُتلف هذا الغشاء، أو أًزيل بمرض، أو غير مرض يموت<lb/>العظم الذي تحته، وهذا الغشاء يسمى بالسمحاق، وموت العظم يسمى النخر، أو<lb/>التآكل، وهو المسمى عند العامة بالتسويس، والفرق بينهما أن الأول (النخر)<lb/>تموت فيه قطع كبيرة من العظم بجملتها، والثاني - التآكل - تموت فيه أجزاء<lb/>صغيرة تنفصل عن باقي الجسم شيئًا فشيئًا.<lb/>العضلات:<lb/>جميع حركات الجسم تكون بالعضلات، وهي المسماة باللحم<lb/>وبعض هذه العضلات أبيض اللون، كما في بعض الحيوانات مثل السمك والأرانب،<lb/>وبعضها لونه أحمر، كما في الإنسان وغيره من الحيوانات؛ والسبب في حمرتها<lb/>اشتمالها على جزء في منسوجها من حمرة الدم المسماة بالهيموجلوبين ومن غيرها؛<lb/>ولذلك كان اللحم الأحمر أكثر تغذية من اللحم الأبيض؛ ولكنه أعسر هضمًا<lb/>والعضلات تأتي عملها في تحريك الجسم بالانقباض، وهي ثلاثة أنواع:<lb/>(1) العضلات الاختيارية: وهي الموجودة حول عظام الهيكل كله،<lb/>وأكثرها يوصل بين عظمين فأكثر، وينتهي غالبًا بما يسمى بالأوتار، وهي منسوج<lb/>ليفي أبيض اللون متين جدًّا يشبه الحبال ويندغم في العظام المتحركة، فإذا قصرت<lb/>العضلة، أو انقبضت انثنت العظام بعضها على بعض، وحركة هذه العضلات هي<lb/>باختيار الحيوان، وهي التي قسمناها إلى بيضاء وحمراء، والبيضاء أرقى شكلاً<lb/>وأسرع عملاً<lb/>(2) العضلات غير الاختيارية: وهي التي توجد في جدر الأمعاء،<lb/>وأوعية الدم وغيرها كالحالب [8] ، ويختلف شكلها عن القسم الأول - إذا نظرت<lb/>بالمجهر " الميكروسكوب " - اختلافًا كبيرًا، وحركتها ليست بإرادة الحيوان؛ ولكن<lb/>للأعصاب تأثيرًا فيها ما دامت مرتبطة بها؛ فإذا انفصلت عنها استقلت بعملها<lb/>كالأمعاء بعد قطع جميع أعصابها فإن الطعام كافٍ لتنبيهها.<lb/>وكل انقباض للعضلات اختيارية كانت أو غير اختيارية لا يحصل إلا بمنبه.<lb/>وأنواع المنبهات خمسة (1) المواد الكيماوية (2) الحرارة (3) الأفعال الآلية<lb/>(الميكانيكية) كالضرب على العضلات أو القَرْص (4) الكهرباء (5) التيار<lb/>العصبي، فالأربعة الأولى ممكن حصولها خارج الجسم بعد ذبح الحيوان. أما<lb/>المنبه العصبي فإن كان منشؤه من المخ كان فعلاً اختياريًّا، وإلا كان غير اختياري.<lb/>ومصدر التنبيه العصبي سواء أكان من المخ أم من النخاع هو من الخارج<lb/>أيضًا كما يرى الآن جمهور الفسيولوجيين - ويرى بعض الناس أن المخ يمكنه أن<lb/>يبدأ التنبيه من ذاته، وإذا وصل التنبيه الخارجي إلى المراكز العصبية ومنها إلى<lb/>الأعضاء أو العضلات فحركها سُمِّي ذلك (بالفعل المنعكس)<lb/>(3) عضلة القلب: وهذه العضلة تختلف أيضًا في شكلها الميكروسكوبي<lb/>عن النوعين السابقين، وهي غير خاضعة للتنبيه العصبي إلا من حيث الكثرة، أو<lb/>القلة، أو الضعف، أو القوة، أو نحو ذلك. وأما انقباضها فيحصل بقوة فيها<lb/>خاصة بها ليست ناشئة عن منبه خارجي.<lb/>وعليه فالفرق بين هذه الأنواع الثلاثة يلخص في الكلمات الآتية:<lb/>تنقبض العضلات الاختيارية بعلم المخ وتأثيره، وغير الاختيارية بدون<lb/>علمه؛ ولكنها خاضعة للأعصاب ما دامت في الجسم، ولا بد من تنبيهها بشيء<lb/>ولو غير عصبي، وإلا لما انقبضت، وأما القلب فينقبض بنفسه بدون سبب<lb/>خارجي، وسواء اتصلت به أعصاب أم لم تتصل، وإنما يمكن للأعصاب أن<lb/>تزيد في ضرباته، أو تنقص منها، أو نحو ذلك، أما منشأ الحركة فلا علاقة لها<lb/>به ولا يعلمه إلا الله تعالى.<lb/>الأعصاب:<lb/>مراكز الإحساس والحركة في الجسم الإنساني محصورة في المخ والنخاع<lb/>وحوله. فالمخ عبارة عن جسم كبير موضوع في الجمجمة، وهو مركب من فصين<lb/>عظيمين متصل أحدهما بالآخر من أسفلهما، وفي كل فص من الفصين تجويف<lb/>ممتلئ بجزء من سائل، ويسمى هذا التجويف بالبطين، والمخ مغطى بثلاثة أغشية<lb/>تسمى جميعها السحايا وكل منها يسمى الأم.<lb/>وجوهر المخ نوعان:<lb/>(النوع الأول: السنجابي) وهو المغطى سطحه، وهو مركب من خلايا<lb/>عصبية لها وظائف مختلفة. ويُقَسَّم سطح المخ إلى عدة أقسام، فمنه جزء للإبصار،<lb/>وهو في الخلف، وجزء للحركات الاختيارية، وهو في جانبيه، وجزء للكلام وهو<lb/>في الجهة اليسرى الجانبية، وجزء للسمع وغير ذلك. وكل جانب من المخ<lb/>متصل بالجانب المخالف له من الجسم، فحركات العضلات التي في الأطراف<lb/>اليسرى متصلة بالجانب الأيمن من المخ وبالعكس، ما عدا قوة الكلام فإنها في<lb/>الجانب الأيسر في غالب الأشخاص. أما العُسْر وهم الذين يعملون بشمائلهم فيوجد<lb/>مركز الكلام عندهم في الجهة اليمنى من المخ.<lb/>(النوع الثاني: الأبيض) ومكانه تحت القشرة السنجابية، وهو عبارة عن<lb/>ألياف عصبية تُوصِل أجزاء المخ بعضها مع بعض، وتُوصِله بالنخاع.<lb/>المخيخ: موضعه مؤخر الجمجمة في أسفل المخ، وهو أيضًا مركب من<lb/>فصين صغيرين ليس بهما تجويف بخلاف فصي المخ، وبينهما جسم كالدودة<lb/>يربطهما وهو أهم منهما ووظيفته حفظ التوازن في الجسم.<lb/>النخاع: يبتدئ من الجمجمة إلى الحافة السفلى للفقرة الأولى القطنية، وذلك<lb/>في الكهول، وأما في الأجنة فإنه يملأ القناة الفقرية كلها إلى الشهر الثالث. وهو<lb/>جسم أسطواني مغطى أيضًا بثلاثة أغشية كأغشية المخ من كل وجه، ويتركب من<lb/>جوهرين أيضًا أبيض وسنجابي؛ ولكن الجوهر الأبيض منه في الخارج والجوهر<lb/>السنجابي في الداخل، والأبيض عبارة عن ألياف عصبية كما في المخ، والسنجابي<lb/>عبارة عن خلايا عصبية كما في المخ أيضًا.<lb/>والجزء السنجابي مركب من هلالين تحديبهما إنسيّ وقرنا كل منهما إلى الأمام<lb/>والخلف، ويجمع بين الهلالين عند جزئهما المحدب، وفي مجمعها قناة صغيرة<lb/>دقيقة تمتد في طول النخاع كله وتتصل في أعلاها بتجاويف المخ (البطينات) .<lb/>يتصل بالمخ اثنا عشر زوجًا من الأعصاب لها وظائف عديدة: فمنها ما<lb/>يحرك بعض العضلات في الوجه وغيره، ومنها ما يحصل به الإحساس، ومنها ما<lb/>هو خاص بنوع من الإحساس كالعصب البصري الذي يحصل به إدراك المرئيات،<lb/>وكعصب السمع وغيرهما.<lb/>ويتصل بالنخاع 31 زوجًا من الأعصاب: 8 منها تخرج من بين فقرات<lb/>العنق، و12 من بين فقرات الظهر، و5 من بين فقرات القَطَن، و5 من بين<lb/>فقرات العَجُز، و1 من العُصْعُص. وهذه الأعصاب يتركب كل فرد منها من<lb/>قسمين: أمامي وخلفي، فالأمامي لحركة العضلات، والخلفي للإحساس. أما<lb/>الخلايا التي يصدر منها الجزء الأمامي فتوجد في القرون الأمامية للمادة السنجابية<lb/>في النخاع، وأما خلايا الجزء الخلفي فتوجد خارج النخاع، ويتكون منها عقد<lb/>صغيرة موضع أكثرها في الثقوب التي بين الفقرات؛ ولكنها خارج سحايا النخاع.<lb/>وبعد هذه العقد مباشرة يتحد الجزء الأمامي المحرك مع الجزء الخلفي الحساس<lb/>فيتكون منها عصب واحد فيه الوظيفتان، ثم ينقسم هذا العصب إلى قسمين أيضًا:<lb/>قسم أمامي للحس والحركة، وقسم خلفي لهما أيضا، فالألياف الخاصة بالحركة في<lb/>القسمين (التي أصلها من القرون الأمامية للنخاع) تنتهي بالعضلات وهي التي<lb/>تحدث فيها الحركة (أي تسبب انقباضها) ، والألياف الخاصة بالحس (وهي الآتية<lb/>من العقد التي خارج النخاع) وتنتهي بالجلد وغيره، وهي التي يحصل بها<lb/>الإحساس في الحيوان عند مس أي شيء.<lb/>وجميع هذه الأعصاب تُرى في الجسم الإنساني عند تشريحه كحبال بيضاء<lb/>منها الدقيق ومنها الغليظ، وأغلظها عصب عظيم يوجد داخل الورك ويُوَزَّع على<lb/>الساق كلها، وهذا العصب إذا أصابه مرض ما يحدث عنه ألم شديد في الفخذ يسمى<lb/>بعِرْق النَّسا.<lb/>ويوجد مجموعة أخرى من الأعصاب تسمى الأعصاب السمباتوية، وهي<lb/>مركبة من عقد وألياف أيضًا، وموزعة على جميع الأحشاء، وعلى جميع أوعية<lb/>الدم، ومتصلة أيضًا بالمجموعة الأولى المركبة من المخ والنخاع، وللأعصاب<lb/>السمباتوية وظيفة هامة جدًّا في عمل جميع الأحشاء، وحركة عضلات جدر<lb/>الشرايين في انقباضها وانبساطها إلا أنها ليست مستقلة في وظيفتها عن المجموعة<lb/>الأولى. ومعنى (سمباتيا) المشاركة في الشعور أو الإحساس، وهي لفظ يوناني،<lb/>وسُميت بذلك لأن بها ترتبط الأحشاء بعضها مع بعض، ومع الأوعية الدموية فكأن<lb/>كلا منها يشعر بالآخر، وعليه فيمكننا تسميتها بلغتنا العربية (مجموعة الارتباط<lb/>العصبي) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كلمة يونانية معناها " الفوَّاح " لوجود رائحة له خاصة، وهو يتولد من أكسجين الهواء بسبب الكهرباء، وهو مما يطهر الهواء من العفونات.<lb/>(2) تعيش في الهواء مُددًا مختلفة بحسب ما تجده فيه من الغذاء؛ فإنها تعلق بذرات مخاطية، أو خلايا بشرية، أو نحو ذلك، وبحسب قوة مقاومتها للعوامل الطبيعية كنور الشمس وغير ذلك وبعد المطر الشديد تقل كثيرًا من الهواء لأنه يغسله منها.<lb/>(3) المراد ما يطبع منه على حدة.<lb/>(4) المغناطيس كلمة يونانية مأخوذة من اسم مغنيسيا Magnesia في ليديا بآسية الصغرى، حيث وجدت بكثرة أول قطع من الحديد لها هذه القوة؛ ولكنها وجدت فيما بعد كثيرًا في النرويج، والسويد، وبعض بلاد أمريكا وغيرها.<lb/>(5) فتو كلمة يونانية معناها النور، وغراف يونانية أيضًا معناها الرسم فمعناهما " رسم النور " أو التصوير الشمسي.<lb/>(6) أما خلق حواء من أحد أضلاع آدم فالظاهر أنها خرافة يهودية، وإن كان لها مغزى عظيم.<lb/>(7) ما عدا أطرافها الغضروفية.<lb/>(8) مجرى البول الواصل من الكلية إلى المثانة.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p53" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2855.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ملن شيتهام</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">جعل مصر سلطنة تحت حماية إنكلترا<lb/>كان أول عواقب دخول <placeName>الدولة العثمانية</placeName> في الحرب الأوربية أن أعلنت إنكلترا<lb/>إزالة سيادتها الرسمية عن مصر، وجعلها تحت الحماية البريطانية، وتسميتها<lb/>سلطنة، وتسمية الأمير حسين كامل باشا أرشد أسرة محمد علي باشا سلطانًا عليها.<lb/>في 19 ديسمبر الماضي ذهب المستر ملن شيتهام متولي أعمال الوكالة<lb/>البريطانية، والمستر ستورس سكرتيرها الشرقي إلى القصر الذي يقيم فيه الأمير<lb/>حسين كامل باشا، وقدما إليه بلاغ الحكومة البريطانية المؤذن بجعل القطر<lb/>المصري تحت حمايتها، وبجعله سلطانًا مِنْ قِبَلِهَا لمصر، وهذه ترجمته بالعربية<lb/>كما نشر في الجرائد:<lb/>البلاغ البريطاني<lb/>يا صاحب السمو! كلفني جناب ناظر الخارجية لدى جلالة ملك بريطانية<lb/>العظمى أن أخبر سموكم بالظروف التي سببت نشوب الحرب بين جلالته وبين<lb/>سلطان تركية، وبما نتج عن هذه الحرب من التغيير في مركز مصر.<lb/>كان في الوزارة العثمانية حزبان أحدهما معتدل لم يبرح عن باله ما كانت<lb/>بريطانيا العظمى تبذله من العطف والمساعدة لكل مجهود نحو الإصلاح في تركيا،<lb/>ومقتنع بأن الحرب التي دخل فيها جلالته لا تمس مصالح تركيا في شيء، ومرتاح<lb/>لما صرح به جلالته وحلفاؤه من أن هذه الحرب لن تكون وسيلة للإضرار بتلك<lb/>المصالح لا في مصر ولا في سواها، وأما الحزب الآخر فشرذمة جنديين أفاقين لا<lb/>ضمير لهم أرادوا إثارة حرب عدوانية بالاتفاق مع أعداء جلالته معللين أنفسهم أنهم<lb/>بذلك يتلافون ما جروه على بلادهم من المصائب المالية والاقتصادية. أما جلالته<lb/>وحلفاؤه فمع انتهاك حرمة حقوقهم قد ظلوا إلى آخر لحظة وهم يأملون أن تتغلب<lb/>النصائح الرشيدة على هذا الحزب؛ لذلك امتنعوا عن مقابلة العدوان بمثله حتى<lb/>أُرْغِمُوا على ذلك بسبب اجتياز عصابات مسلحة للحدود المصرية، ومهاجمة<lb/>الأسطول التركي - بقيادة ضباط ألمانيين - ثغورًا روسية غير محصنة.<lb/>ولدى حكومة جلالة الملك أدلة وافرة على أن سمو عباس حلمي باشا خديوي<lb/>مصر السابق قد انضم انضمامًا قطعيًّا إلى أعداء جلالته منذ أول نشوب الحرب مع<lb/>ألمانيا.<lb/>وبذلك تكون الحقوق التي كانت لسلطان تركية، وللخديوي السابق على بلاد<lb/>مصر قد سقطت عنهما وآلت إلى جلالته.<lb/>ولما كان قد سبق لحكومة جلالته أنها أعلنت بلسان قائد جيوش جلالته في بلاد<lb/>مصر أنها أخذت على عاتقها وحدها مسئولية الدفاع عن القطر المصري في الحرب<lb/>الحاضرة، فقد أصبح من الضروري الآن وضع شكل للحكومة التي ستحكم البلاد<lb/>بعد تحريرها، كما ذكر من حقوق السيادة، وجميع الحقوق الأخرى التي كانت<lb/>تدعيها الحكومة العثمانية.<lb/>فحكومة جلالة الملك تعتبر وديعة تحت يدها لسكان القطر المصري جميع<lb/>الحقوق التي آلت إليها بالصفة المذكورة، وكذلك جميع الحقوق التي استعملتها في<lb/>البلاد مدة سني الإصلاح الثلاثين الماضية، ولذا رأت حكومة جلالته أن أفضل<lb/>وسيلة لقيام بريطانية العظمى بالمسئولية التي عليها نحو مصر، أن تعلن الحماية<lb/>البريطانية إعلانًا صريحًا، وأن تكون حكومة البلاد تحت هذه الحماية بيد أمير من<lb/>أمراء العائلة الخديوية طبقًا لنظام وراثي يُقَرر فيما بعد.<lb/>بناء عليه قد كلفتني حكومة جلالة الملك أن أبلغ سموكم أنه بالنظر لسن<lb/>سموكم، وخبرتكم قد رُئِي في سموكم أكثر الأمراء من سلالة محمد علي أهلية لتقلد<lb/>منصب الخديوية مع لقب (سلطان مصر) ، وإنني مكلف بأن أؤكد لسموكم صراحة<lb/>عند عرضي على سموكم قبول عبء هذا المنصب أن بريطانية العظمى أخذت على<lb/>عاتقها وحدها كل المسئولية في دفع أي تعد على الأراضي التي تحت حكم سموكم<lb/>مهما كان مصدره. وقد فوضت إليّ حكومة جلالته أن أصرح بأنه بعد إعلان<lb/>الحماية البريطانية؛ يكون لجميع الرعايا المصريين أينما كانوا الحق في أن يكونوا<lb/>مشمولين بحماية حكومة جلالة الملك.<lb/>وبزوال السيادة العثمانية تزول أيضًا القيود التي كانت موضوعة بمقتضى<lb/>الفرمانات العثمانية لعدد جيش سموكم، وللحق الذي لسموكم في الإنعام بالرُّتب<lb/>والنياشين.<lb/>أما فيما يختص بالعلاقات الخارجية فترى حكومة جلالته أن المسؤولية الحديثة<lb/>التي أخذتها بريطانية العظمى على نفسها تستدعي أن تكون المخابرات منذ الآن بين<lb/>حكومة سموكم، وبين وكلاء الدول الأجنبية بواسطة وكيل جلالته في مصر.<lb/>وقد سبق لحكومة جلالته أنها صرحت مرارًا بأن المعاهدات الدولية المعروفة<lb/>بالامتيازات الأجنبية المقيدة بها حكومة سموكم لم تعد ملائمة لتقدم البلاد؛ ولكن من<lb/>رأي حكومة جلالته أن يُؤَجَّل النظر في تعديل هذه المعاهدات إلى ما بعد انتهاء<lb/>الحرب.<lb/>وفيما يختص بإدارة البلاد الداخلية عليّ أن أُذَكِّر سموكم أن حكومة جلالته<lb/>طبقًا لتقاليد السياسة البريطانية قد دأبت على الجد بالاتحاد مع حكومة البلاد<lb/>وبواسطتها في ضمان الحرية الشخصية، وترقية التعليم، ونشره، وإنماء مصادر<lb/>ثروة البلاد الطبيعية، والتدرج في إشراك المحكومين في الحكم بمقدار ما تسمح به<lb/>حالة الأمة من الرقي السياسي. وفي عزم حكومة جلالته المُحافَظَةُ على هذه التقاليد<lb/>بل إنها موقنة بأن تحديد مركز بريطانيا العظمى في هذه البلاد تحديدًا صريحًا يؤدي<lb/>إلى سرعة التقدم في سبيل الحكم الذاتي.<lb/>وستُحْتَرم عقائد المصريين الدينية احترامًا تامًّا، كما تُحْتَرم الآن عقائد نفس<lb/>رعايا جلالته على اختلاف مذاهبهم. ولا أرى لزومًا لأن أؤكد لسموكم أن تحرير<lb/>حكومة جلالته لمصر من رِبْقَة أولئك الذين اغتصبوا السلطة السياسية في الآستانة<lb/>لم يكن ناتجًا عن أي عداء للخلافة، فإن تاريخ مصر السابق يدل في الواقع على أن<lb/>إخلاص المسلمين المصريين للخلافة لا علاقة له البتة بالروابط السياسة التي بين<lb/>مصر والآستانة، وأن تأييد الهيئات النظامية الإسلامية في مصر والسير بها في<lb/>سبيل التقدم هو بالطبع من الأمور التي تهتم بها حكومة جلالة الملك مزيد الاهتمام،<lb/>وستلقى من جانب سموكم عناية خاصة، ولسموكم أن تعتمدوا في إجراء ما يلزم<lb/>لذلك من الإصلاحات على كل انعطاف وتأييد من جانب الحكومة البريطانية. وعليَّ<lb/>أن أزيد - على ما تقدم - أن حكومة جلالة الملك تُعَوِّل بكل اطمئنان على إخلاص<lb/>المصريين، ورويتهم، واعتدالهم في تسهيل المهمة الموكولة إلى قائد جيوش جلالته<lb/>المكلف بحفظ الأمن في داخل البلاد، وبمنع كل عون للعدو وإني أنتهز هذه<lb/>الفرصة فأقدم لسموكم أجل تعظيماتي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تحريرًا في 19 ديسمبر سنة 1914 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملن شيتهام <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n18-p56" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2856.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بنصب الأمير حسين كامل<lb/>سلطانًا لمصر</head>
               <lb/>جرى هذا الاحتفال في يوم الأحد ثالث شهر صفر الماضي الموافق 20<lb/>ديسمبر، وكانت معداته مهيئة قبل ذلك بأيام، أو أسابيع، ورقاع الدعوة إليه قد<lb/>وزعت في جميع أرجاء القطر، وهذا مقدمة نص البلاغ الرسمي الصادر من قصر<lb/>عابدين في ذلك:<lb/>(برح صاحب العظمة مولانا السلطان في منتصف الساعة العاشرة في يوم<lb/>الأحد 20 ديسمبر سنة 1914 سراي دولة الأمير كمال الدين باشا في موكب فخيم<lb/>محفوظًا بحراسه، ومن ورائه أصحاب السعادة الوزراء تقلهم مركبتان من مركبات<lb/>المعية السنية، فأطلقت مدافع القلعة واحدًا وعشرين مدفعًا إيذانًا، وأدت طلبة<lb/>المدرسة الحربية والجند التحية، وكان الشعب يهتف لعظمته طول الطريق هتافًا<lb/>متواصلاً، ولما أقبل عظمته على ميدان عابدين ضج له جماهير المدعوين<lb/>الموجودين بالصيوان المنصوب أمام السراية، وهم مندوبو المديريات، وكبار<lb/>موظفي الحكومة، وحضرات العلماء، والرؤساء الروحانيين وكبار ضباط الجيش<lb/>الإنكليزي والمصري، ولما وصلت المركبة السلطانية إلى باب السراي استقبله كل<lb/>من أصحاب الدولة أمراء العائلة السلطانية، وصاحبي الفضيلة شيخ الإسلام،<lb/>ومفتي الديار المصرية، وحضرات رئيس ووكيل الجمعية التشريعية،<lb/>والمستشارين، ووكلاء الوزارات، ورئيس محكمة الاستئناف الأهلية والمختلطة،<lb/>والنائبين العموميين لدى المحاكم الأهلية والمختلطة ومحافظين وكبار رجال المعية)<lb/>وتلا ذلك بيان كيفية المقابلات، وما تخللها من الخطب والمخاطبات. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p57" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2857.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة برقيات التهاني بين لندرة ومصر</head>
               <lb/>
               <lb/>البرقية الأولى من ملك الإنكليز<lb/>تهنئة<lb/>إلى صاحب العظمة السلطانية سلطان مصر بالقاهرة<lb/>في الوقت الذي ترتقي فيه عظمتكم السلطانية منصبها السامي أرغب أن أقدم<lb/>إلى عظمتكم السلطانية عواطف الوداد المنبعثة عن أكمل إخلاص، مع تأكيدي لكم<lb/>بأنني لا أنفك عن تأييدكم في سبيل المحافظة على كيان مصر، وضمان رفاهيتها<lb/>في المستقبل وسعادتها، ولقد دعيتم عظمتكم السلطانية إلى تحمل مسؤولية منصبكم<lb/>السامي إبان أزمة خطيرة في الحياة الأهلية بمصر، وإني على يقين أنه بمعاونة<lb/>وزرائكم، وبحماية بريطانية العظمى يتسنى لكم التغلب على كل المؤثرات التي<lb/>يراد بها العبث باستقلال مصر، وبرفاهة أهاليها، وحريتهم، وسعادتهم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جورج<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملك وإمبراطور<lb/>***<lb/>البرقية الثانية من سلطان مصر<lb/>شكر<lb/>أقدم لجلالتكم فائق الامتنان على ما تفضلتم به من شعائر الوداد التي<lb/>شرفتموني بها، وعلى ما أكدتموه لي من نفيس التعضيد للمحافظة على كيان مصر<lb/>واستقلالها، ولما كنت على علم تام بالمسؤولية التي أخذتها على عاتقي، وقد عقدت<lb/>النية على تخصيص كل ما في وسعي لتقدم أمتي، وسعادتها سالكًا مع الحماية في<lb/>ذلك سبيل الوئام؛ فإنني أعتبر من حسن حظي أن يتاح إليَّ الاعتماد في القيام بهذا<lb/>العبء على جميل عواطف جلالتكم، وعلى معاونة حكومتها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين كامل<lb/>***<lb/>البرقية الثالثة من لورد كتشنر<lb/>تهنئة<lb/>إلى صاحب العظمة السلطانية سلطان مصر بالقاهرة<lb/>أتشرف بتقديم أَجَلّ مراسم التهاني والاحترام إلى مقام عظمتكم السلطانية بمناسبة<lb/>ارتقائكم عرش سلطنة مصر، وأسأله تعالى أن يوفق مصر في ظل عظمتكم<lb/>السلطانية، وبمعاونة ونصائح أصدقائها إلى جعل مستقبلها مقرونًا بالطمأنينة<lb/>والسعادة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتشنر<lb/>***<lb/>البرقية الرابعة من سلطان مصر<lb/>شكر<lb/>إلى لورد كتشنر- لندن<lb/>كان لتهانئكم الودية - بمناسبة ارتقائي عرش السلطنة - أجمل وقع في فؤادي<lb/>فأشكركم شكرًا جزيلاً على ما أبديتموه من العواطف والأماني نحو بلادي، وإن ما<lb/>أعلمه من عظيم اهتمامكم بمصر يجعلني على يقين بأنه يتسنى لها الاعتماد عليكم<lb/>كما تعتمد على خير أصدقائها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين كامل<lb/>***<lb/>البرقية الخامسة<lb/>أمنية<lb/>من اللورد كتشنر إلى رئيس الوزارة حسين رشدي باشا<lb/>أبادر بإبلاغ عطوفتكم أمانيّ المنبعثة من أكمل عواطف الإخلاص، والوداد نحو<lb/>مستقبل النظام الذي انفتح عصره في هذا الصباح، وإن ثقتي بحكمة عطوفتكم،<lb/>وبوطنيتكم تجعل لي الأمل الوطيد باستمرار مصر في طريق السعادة والتقدم.<lb/>***<lb/>البرقية السادسة من رئيس الوزارة<lb/>شكر واغتباط<lb/>أشكر جنابكم على جميل تلغرافكم، وأنا على يقين مثلكم بأن مصر في عهد<lb/>نظامها الجديد ستتابع خطاها في طريق النظام، والارتقاء.<lb/>وإني لمرتاح إلى ما عندي من الأمل بإمكاني الاعتماد على مودتكم الثمينة<lb/>أثناء قيامي بأعباء وظيفتي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p59" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2858.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تهاني الشعراء</head>
               <lb/>
               <lb/>نظم أشهر شعراء مصر القصائد في التهاني السلطانية، وفي مقدمتهم<lb/>إسماعيل باشا صبري وأحمد شوقي بك ومحمد حافظ بك إبراهيم، وامتازت<lb/>قصيدة شوقي بأنها لم تكن مدحًا وثناء مجردًا كغيرها؛ بل تمثيلاً لشعوره ووجدانه<lb/>الخاص من حيث هو ربيب بيت الخديوي إسماعيل باشا، وغرس نعمته، ووجدانه<lb/>العام من حيث هو مسلم مصري، ويشاركه في هذا جمهور المصريين؛ فإذا<lb/>أثبتناها بنصها أثرًا تاريخيًّا لا نخرج عن سنة المنار في عدم نشر المدائح الشخصية<lb/>وها هي ذه:<lb/>الملك فيكم آل إسماعيلا <gap resp="#org_MS"/> لا زال بَيْتُكُمُو يُظِل النيلا<lb/>لطف القضاء فلم يمل لوليكم <gap resp="#org_MS"/> ركن ولم يشف لحسود غليلا<lb/>هذى أصولكمو وتلك فروعكم <gap resp="#org_MS"/> جاء الصميم من الصميم بديلا<lb/>المُلك بين قصوركم في داره <gap resp="#org_MS"/> من ذا يريد عن الديار رحيلا [1]<lb/>(عابدين) شرف يا ابن رافع ركنه <gap resp="#org_MS"/> عزًّا على النجم الرفيع وطولا<lb/>ما دام مغناكم [2] فليس بسائل <gap resp="#org_MS"/> أحوى فروعًا أم أقل أصولا<lb/>أنتم بنو المجد المؤثل والندى <gap resp="#org_MS"/> لكمو السيادة صبية وكهولا<lb/>النيل إن أحصى لكم حسناتكم <gap resp="#org_MS"/> ملأ الزمان محاسنا والجيلا<lb/>أحيا أبوكم شاطئيه وابتنى <gap resp="#org_MS"/> مجدًا لمصر على الزمان أثيلا<lb/>نشر الحضارة فوق مصر وسوريا <gap resp="#org_MS"/> وامتد ظلاًّ للحجاز ظليلا<lb/>وأعاد للعرب الكرام بيانهم <gap resp="#org_MS"/> وحمى إلى البيت الحرام سبيلا<lb/>***<lb/>حفظ الإله على (الكنانة) عرشها <gap resp="#org_MS"/> وأدام منكم للهلال كفيلا<lb/>بنيان (عمرو) أَمَّنَتْهُ عناية <gap resp="#org_MS"/> من أن يزعزع ركنه ويميلا<lb/>وتدارك الباري لواء محمد <gap resp="#org_MS"/> فرعى له غررًا وصان حجولا<lb/>في برهة يذر الأسرة نحسها <gap resp="#org_MS"/> مثل النجوم طوالعا وأفولا<lb/>الله أدركه بكم وبأمة <gap resp="#org_MS"/> كالمسلمين الأولين عقولا<lb/>حلفاؤنا الأحرارُ إلا أنهم <gap resp="#org_MS"/> أرقى الشعوب عواطفا وميولا<lb/>أعلى من الرومان ذكرًا في الورى <gap resp="#org_MS"/> وأعز سلطانًا وأمنع غيلا<lb/>لما خلا وجه البلاد لسيفهم <gap resp="#org_MS"/> ساروا سماحا في البلاد عدولا<lb/>وأتوا بكابرها وشيخ ملوكها <gap resp="#org_MS"/> ملكًا عليها صالحًا مأمولا<lb/>تاجان زانهما المشيب بثالث <gap resp="#org_MS"/> وَجَدَ الهدى والحقُّ فيه مقيلا<lb/>***<lb/>سبحان من لا عز إلا عزه <gap resp="#org_MS"/> يبقى ولم يك ملكه ليزولا<lb/>لا تستطيع النفس في ملكوته <gap resp="#org_MS"/> إلا رضا بقضائه وقبولا<lb/>الخير فيما اختاره لعباده <gap resp="#org_MS"/> لا يظلم الله العباد فتيلا<lb/>يا ليت شعري هل يحطم سيفه <gap resp="#org_MS"/> للبغي سيفًا في الورى مسلولا<lb/>سلب البرية سلمها وهناءها <gap resp="#org_MS"/> ورمى النفوس بألف عزرائيلا<lb/>زال الشباب عن الدسار وخَلَّفُوا <gap resp="#org_MS"/> للباكيات الثكل والترميلا<lb/>طاحوا فطاح العلم تحت لوائهم <gap resp="#org_MS"/> وغدا التفوق والنبوغ قتيلا<lb/>الله يشهد ما كفرت صنيعة <gap resp="#org_MS"/> في ذا المقام ولا جحدت جميلا<lb/>وهو العليم بأن قلبي موجع <gap resp="#org_MS"/> وجعًا كداء الثاكلات دخيلا<lb/>مما أصاب الخلق في أبنائهم <gap resp="#org_MS"/> ودهى الهلال ممالكا وقبيلا<lb/>أأخون إسماعيل في أبنائه <gap resp="#org_MS"/> ولقد ولدت بباب إسماعيلا<lb/>ولبست نعمته ونعمة بيته <gap resp="#org_MS"/> فلبست جزلاً وارتديت جميلا<lb/>ووجدت آبائي على صدق الهوى <gap resp="#org_MS"/> وكفى بآباء الرجال دليلا<lb/>رؤيا (عليّ) يا حسين تأولت <gap resp="#org_MS"/> ما أصدق الأحلام والتأويلا<lb/>وإذا بناة المجد راموا خطة <gap resp="#org_MS"/> جعلوا الزمان مُحَقَّقًا ومُنِيلا<lb/>القوم حين دها القضاء عقولهم <gap resp="#org_MS"/> كسروا بأيديهم لمصر غلولا<lb/>هدموا بِوادي النيل ركن سيادة <gap resp="#org_MS"/> لهمو كركن العنكبوت ضئيلا<lb/>ارَقْه [3] سرير أبيك والبس تاجه <gap resp="#org_MS"/> واكْرُمْ على (القصر المشيد) نزيلا<lb/>مرت أويقات عليه موحشًا <gap resp="#org_MS"/> كالرمس لا خلوًا ولا مأهولا<lb/>ليست معالي الأمر شيئًا غائبًا <gap resp="#org_MS"/> عنكم وليس مكانكم مجهولا<lb/>كم سستموه في الشبيبة مضلعًا <gap resp="#org_MS"/> وحملتموه في المشيب ثقيلا<lb/>وحميتمو زرع البلاد وضرعها <gap resp="#org_MS"/> وهززتمو للمكرمات بخيلا<lb/>يا أكرم الأعمام حسبك أن ترى <gap resp="#org_MS"/> للعَبرتين بوجنتيك مسيلا<lb/>من عثرة ابن أخيك تبكي رحمة <gap resp="#org_MS"/> ومن الخشوع لمن حباك جزيلا<lb/>ولو استطعت إقالة لعثاره <gap resp="#org_MS"/> من صدمة الأقدار كنت مقيلا<lb/>***<lb/>يا أهل مصر كِلُوا الأمور لربكم <gap resp="#org_MS"/> فالله خير موئلاً ووكيلا<lb/>جرت الأمور مع القضاء لغاية <gap resp="#org_MS"/> وأقرّها من يملك التحويلا<lb/>أَخَذَتْ عنانًا منه غير عنانها <gap resp="#org_MS"/> سبحانه متصرفا ومديلا<lb/>هل كان ذاك العهد إلا موقفًا <gap resp="#org_MS"/> للسلطتين وللبلاد وبيلا<lb/>يعتز كل ذليل أقوام به <gap resp="#org_MS"/> وعزيزكم يُلْقِي القياد ذليلا<lb/>دفعت بنافيه الحوادث وانقضت <gap resp="#org_MS"/> إلا نتائج بعدها وذيولا<lb/>وانفضّ ملعبها وشَاهِدُه على <gap resp="#org_MS"/> أن الرواية لم تتم فصولا<lb/>فأدمتمو الشحناء فيما بينكم <gap resp="#org_MS"/> ولبثتمو في المضحكات طويلا<lb/>كل يؤيد حزبه وفريقه <gap resp="#org_MS"/> ويرى وجود الآخرين فضولا<lb/>حتى انطوت تلك السنون كملعب <gap resp="#org_MS"/> وفرغتمو من أهلها تمثيلا<lb/>وإذا أراد الله أمرًا لم تجد <gap resp="#org_MS"/> لقضائه ردًّا ولا تبديلا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قيل أنه أشار إلى نفي ما أُشيع من خبر نفيه من مصر.<lb/>(2) أي ما دام قصر عابدين مقامُا لكم يا آل إسماعيل.<lb/>(3) كُتبت الكلمة في بعض الجرائد (ارقأ) وهو غلط لأنه أمر رقى الناقص لا رقأ المهموز، ولعل سببه كتابتها في الأصل بالألف فجعلوها همزة، والمقام هنا مقام وصل الفعل بهاء السكت كما فعلنا.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p62" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2859.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أثارة تاريخية<lb/>من مقدمات الحرب المدنية الأوربية</head>
               <lb/>وهي البرقيات التي تبودلت بين<lb/>العاهلين العظيمين قيصر الألمان وقيصر الروس [1]<lb/>
               <lb/>(1)<lb/>من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا<lb/>28 يوليو 1914 (الساعة 10 والدقيقة 45 مساء)<lb/>لقد علمت بمزيد القلق خبر الوقوع الذي وقعه زحف الجنود النمساوية على<lb/>سربية في إمبراطوريتكم. إن التحريض العظيم الذي توالى في سربية منذ سنوات<lb/>أفضى إلى جناية فظيعة اغْتِيلَ فيها الأرشدوق فرنس فردينند، فالروح الذي حمل<lb/>السربيين على اغتيال ملكهم وقرينته لا يزال سائداً تلك البلاد، ولا ريب في أنكم<lb/>توافقونني أننا - أي أنت وأنا - كسائر الملوك لنا مصلحة مشتركة في الإصرار<lb/>على معاقبة مرتكبي جناية القتل هذه العقاب الذي يستحقونه.<lb/>على أنني أعلم أيضًا أنه يصعب جدًّا عليكم، وعلى حكومتكم مقاومة<lb/>مظاهرات الرأي العام، فأنا - تذكارًا للصداقة القلبية التي بيني وبينكم منذ زمان<lb/>طويل - أبذل كل نفوذي في إقناع النمسا بالاتفاق مع سربية، وإني أعتمد على<lb/>تأييدكم في مساعيَّ لإزالة جميع الصعوبات التي يُحْتَمَل أن تنشأ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صديقكم المخلص وابن عمكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ولهلم<lb/>(2)<lb/>من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم<lb/>قصر بترهوف في 29 يوليو 1914 (الساعة واحدة بعد الظهر)<lb/>سرني خبر عودتكم إلى ألمانيا، وإني أطلب مساعدتكم في هذه الآونة الحرجة<lb/>، فقد أُعلنت حرب معيبة على أمة ضعيفة، وأنا أشاطر روسيا سخطها العظيم،<lb/>وإني أرى أنني سأعجز قريبًا عن دفع الضغط الواقع عليَّ، وأضطر إلى اتخاذ<lb/>تدابير تؤدي إلى الحرب.<lb/>فاجتنابًا لنكبة حرب أوربية أرجو منكم باسم صداقتنا القديمة أن تُفْرِغُوا كل<lb/>جهدكم في منع حليفتكم من الإفراط في الخطة التي سارت عليها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نقولا<lb/>(3)<lb/>من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا<lb/>29 يوليو 1914 (الساعة 6 والدقيقة 30 مساء)<lb/>تلقيت برقيتكم وأنا أشاطركم الرغبة في حفظ السلام<lb/>ولكن لا أرى أن زحف النمسا على سربية حرب معيبة كما قلت في تلغرافي<lb/>الأول، فقد علمت النمسا - بالاختبار - أنه يستحيل تصديق مواعيد سربية ما<lb/>دامت محصورة في الكتابة على الورق.<lb/>وعندي أنه ينبغي النظر إلى ما تفعله النمسا كأنه سعي للحصول على الضمان<lb/>الكافي بأن سربية تقوم بمواعيدها، وقد تأيد اعتقادي بما صرحت به النمسا من أنها<lb/>لا تبغي الاستيلاء على شيء من أملاك سربية.<lb/>ولذلك أرى أن روسية تستطيع أن تقف موقف المتفرج، فلا تجر أوربا إلى<lb/>أعظم حرب رآها العالم.<lb/>وأعتقد أن الاتفاق بين حكومتكم وفِينَّة مستطاع ومرغوب فيه لاسيما وأن<lb/>حكومتي باذلة الجهد للتوصل إلى هذا الاتفاق كما أخبرتكم في تلغرافي السابق.<lb/>ولا يخفى أن اتخاذ روسية لتدابير حربية تعدها النمسة تهديدًا لها يعجل وقوع<lb/>النكبة التي نحاول كلانا اجتنابها، ويحول دون قيامي بمهمة الوسيط التي قبلتها بلا<lb/>تردد لَمَّا استجرت بصداقتي ومعونتي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ولهلم<lb/>(4)<lb/>من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا<lb/>30 يوليو 1914 (الساعة 1 صباحا)<lb/>صدرت التعليمات إلى سفيري أن يوجه نظر حكومتكم إلى الأخطار والعواقب<lb/>الوخيمة التي تنشأ عن تعبئة الجيش، وهذا الذي قلته لكم في تلغرافي الأخير.<lb/>إن النمسة عبأت جيشها ضد سربية فقط، ولم تعبئ سوى جانب من جيشها؛<lb/>فإذا عبأت روسية جيشها ضد النمسا كما يتضح من برقيتكم، وبلاغ حكومتكم تعذر<lb/>عليَّ القيام بمهمة الوسيط بل استحال، وهي المهمة التي نطتموها بي بروح<lb/>المودة وقبلتها بناء على طلبكم المعجل.<lb/>فعبء البت في الأمر واقع على عاتقكم، وأنتم تتحملون عبء تبعة الحرب<lb/>أو السلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ولهلم<lb/>(5)<lb/>من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم<lb/>قصر بيترهوف في 30 يوليو 1914 (الساعة 1 والدقيقة 20 بعد الظهر)<lb/>أشكركم من صميم الفؤاد على جوابكم السريع، وإني مرسل تاتيشف اليوم<lb/>مساء مزودًا بالتعليمات. أما التدابير الحربية التي تُتخذ الآن فقد قر القرار عليها<lb/>منذ خمسة أيام لمقابلة استعداد النمسا.<lb/>وإني أتمنى من صميم الفؤاد أن لا تؤثر هذه التدابير في قيامكم بمهمة الوسيط<lb/>وهي المهمة التي أقدرها حق قدرها؛ فإننا نحتاج إلى توسطكم بالحزم مع النمسا<lb/>لحملها على الاتفاق معنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نقولا<lb/>(6)<lb/>من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم<lb/>31 يوليو1914<lb/>أشكركم من صميم الفؤاد على ما تبدونه من النية التي تدل على وجود بارقة<lb/>أمل بأن الأمور تنتهي على ما يرام. أما توقيف استعدادنا الحربي فغير مستطاع<lb/>فنيًّا، وقد اضطرتنا تعبئة النمسا إلى هذا الاستعداد.<lb/>إننا أبعد الناس عن الرغبة في الحرب، وما دامت المفاوضات في موضوع<lb/>سربية دائرة مع النمسا فجنودي لا تُقْدِم على عمل ما من أعمال التحرش، وأؤكد<lb/>لكم ذلك بشرفي<lb/>إنى موقن تمام الإيقان بنعمة الله، وأثق بأن توسطكم في فِينَّا يُكلل بالنجاح<lb/>لخير بلدينا، وسِلْم أوربا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نقولا<lb/>(7)<lb/>من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا<lb/>31 يوليو 1914 (الساعة 2 بعد الظهر)<lb/>لَمَّا استجرتم بصداقتي، وطلبتم معونتي قبلت أن أتوسط بين حكومتكم<lb/>وحكومة النمسا، وبينما كنت قائمًا بهذا العمل عبأتم جيوشكم ضد حليفتي النمسا<lb/>فأحبطتم الرجاء بنجاح توسطي، ومع ذلك فإنني ظللت متابعًا له.<lb/>وقد تلقيت - الساعة - علمًا من مصدر جدير بالثقة بأنكم شرعتم تتخذون<lb/>تدابير حربية عظيمة على حدودي الشرقية، ولما كنت مسئولاً عن سلامة<lb/>إمبراطوريتي فإني مضطر أن أتخذ تدابير مماثلة دفاعًا عنها.<lb/>ولقد بذلت أقصى ما يستطاع سعيًا لحفظ السِلْم؛ فإذا وقعت النكبة الهائلة التي<lb/>تهدد عالم المدنية بأسره؛ فإن تبعتها لا تقع عليَّ.<lb/>ولا يزال منع وقوع النكبة في يدكم، إذ لا أحد يهدد شرف روسية، وقوتها،<lb/>وكان في طاقة روسية أن تنتظر نتيجة توسطي. إن صداقتي لكم ولإمبراطوريتكم<lb/>التي أورثنيها جدي على فراش الموت ظلت مقدسة عندي، وقد كنت أمينًا لروسية<lb/>في محنها، ولا سيما في الحرب الأخيرة. فسِلْم أوربا محفوظ حتى الآن إذا قر<lb/>قرار روسية على الكف عن التدابير الحربية التي تهدد بها ألمانية والنمسا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ولهلم<lb/>(8)<lb/>من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم<lb/>1 أغسطس 1914 (الساعة 2 بعد الظهر)<lb/>جائتني برقيتكم، وإني أعلم أنكم مضطرون إلى التعبئة؛ ولكني أطلب منكم<lb/>الضمان الذي أعطيتكم إياه، وهو أن هذه التدابير لا تنذر بوقوع الحرب، وأننا<lb/>نظل متابعين مفاوضاتنا لخير البلدين، ومصلحة السِلْم العام العزيز على قلوبنا.<lb/>إن صداقتنا القديمة العهد، والوطيدة الأركان يجب بمساعدة الله أن تفوز بمنع<lb/>إراقة الدم، فأنا أنتظر جوابكم بملء الثقة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نقولا<lb/>(9)<lb/>من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا<lb/>برلين في 1 أغسطس 1914<lb/>أشكركم على برقيتكم، وقد دللت حكومتكم أمس على الطريق الوحيد لاجتناب<lb/>الحرب.<lb/>ومع أني طلبت أن يأتيني الجواب الظهر فلم يأتني حتى الساعة برقية من<lb/>سفيري تتضمن جواب حكومتكم، لذلك اضطررت إلى تعبئة جيشي.<lb/>فالطريق الوحيد لمنع وقوع نكبة لا تُوصَف هي ورود جواب صريح جلي من<lb/>حكومتكم. ولا يسعني أن أهتم بموضوع تلغرافكم قبل أن يأتيني هذا الجواب،<lb/>وإني مضطر أن أطلب بالاختصار أن تصدروا أوامركم إلى جنودكم بلا إبطاء بأن<lb/>لا تهجم أقل هجوم على حدودنا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ولهلم <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نُقلت من ملحقات الكتاب الأصفر الفرنسي الرسمي.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p66" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2860.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فصل الإحصاء من باب التاريخ</head>
               <lb/>
               <lb/>(مساحة <placeName>المملكة العثمانية</placeName> وعدد سكانها)<lb/>أصدرت الحكومة العثمانية في العام الماضي إحصاء لأملاكها، وعدد سكانها نشرته جريدة " الأهرام " قائلة إنها أخذته عن خريطة أركان الحرب العثمانية وهو كما ترى في الجدول الآتي:<lb/>اسم الولاية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كيلو متر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نفس<lb/>إستامبول <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 7.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.136.000<lb/>خداوندكار <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 73.800 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.626.900<lb/>آيدين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 54.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.396.500<lb/>قونيه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 102.800 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.088.000<lb/>أطنة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 37.200 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 403.400<lb/>أنقرة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 67.500 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 892.900<lb/>قسطموني <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 49.700 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.018.900<lb/>سيواس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 62.800 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.086.500<lb/>طرابزون <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 30.700 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.047.700<lb/>أرضروم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 51.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 597.000<lb/>معمورة العزيز <gap resp="#org_MS"/> 34.300 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 575.300<lb/>بتليس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 26.800 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 398.600<lb/>ديار بكر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 35.500 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 471.500<lb/>وان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 40.200 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 430.000<lb/>حلب <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 78.600 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 995.800<lb/>بيروت <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 30.500 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 533.800<lb/>سوريا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 61.700 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 955.700<lb/>بغداد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 141.200 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 850.000<lb/>الموصل <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 75.700 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 700.300<lb/>البصرة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 42.700 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 300.000<lb/>الحجاز <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 250.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 300.000<lb/>اليمن <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 200.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 750.000<lb/>جزائر البحر الأبيض 7.108 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 325.900<lb/>أزميد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 11.200 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 222.800<lb/>بيغا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 6.800 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 129.400<lb/>الزور <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 85.100 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 100.000<lb/>لبنان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 6.500 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 399.500<lb/>القدس <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 21.300 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 333.000<lb/>سيسام <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 468 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 52.800<lb/>قبرص <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 9.600 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 221.800<lb/>المجموع <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1701777 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 19.340.000<lb/>
               <lb/>(قالت الأهرام) فعدد الأهالي العثمانيين - إذن - هو 18 مليونًا و839 ألف<lb/>و800 نفس يخرج منهم أهالي قبرص، وهم حسب الإحصاء 221800، وسيسام<lb/>وهم 52800، ولبنان وهم 39950، و<placeName>الحجاز</placeName> وهم 300 ألف، و<placeName>اليمن</placeName> وهم<lb/>750 ألفًا، وجزر البحر الأبيض وهم 325900؛ لأن هذه البلاد إما أنها لا تُكَلَّف<lb/>بالتجنيد، وإما أنها غير خاضعة لحكم الدولة كالجزر، وعدد أهاليها مليونان 741<lb/>ألفًا فيكون الباقي 16765700، فإذا أخرجنا منهم الكرد، واليزيدية، والطوائف<lb/>التي تدفع البدل، والتي تُعْفَى يكون الأهالي الذين يُجَنَّدُون نحو 14 مليونًا على<lb/>الأكثر، فإذا حسبنا أن الذين يُجَنَّدُون هم 6 بالمائة يكون عدد الجيش الممكن جمعه<lb/>من الأمة العثمانية 840 ألف مقاتل في وقت الحرب. اهـ.<lb/>إحصاء جزيرة العرب والولايات العربية<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>كنا رأينا هذا الإحصاء في الأهرام، ثم نقلناه عن جريدة أخرى نقلته عنها؛<lb/>ولكن رأينا الجمع غير صحيح، فأرسلنا الجدول إلى رئيس تحرير الأهرام فصححه<lb/>فلم يكن الجمع بعد تصحيحه صحيحًا أيضًا، بل بلغ عدد النفوس 19 مليونًا<lb/>و340 ألف نفس.<lb/>إن الدولة لم تحص سكان بلادها إحصاء دقيقًا إلى اليوم، وهي تعني بهذا<lb/>الإحصاء أهالي البلاد الحضرية الخاضعين لقوانينها كلها، أو بعضها إلا ما يستثنى<lb/>كقبرص. أي ما تيسر لها معرفة عدده منهم، ولذلك لم تَذْكُر بلاد نجد مع أنها تعدها<lb/>تحت سيادتها، وجعلت أهل <placeName>اليمن</placeName> ثلاثة أرباع المليون على أن بعض وزرائها الذين<lb/>تولوا <placeName>اليمن</placeName> كحسين حلمي باشا كانوا يقولون: إن أهلها ستة ملايين أو يزيدون،<lb/>ورأيت بعض أهل <placeName>اليمن</placeName> يعتقدون أن سكان بلادهم، وبلاد حضرموت أكثر من<lb/>سكان القطر المصري.<lb/>هذا وإن سكان الولايات، والمتصرفيات العربية، وهي 12 ولاية ومتصرفية<lb/>بلغوا بحسب هذا الإحصاء 6.692.000 فإذا كان في ديار بكر، و<placeName>الموصل</placeName>،<lb/>وحلب زهاء مائتي ألف من غير العرب كالترك، والكرد، والأرمن يكون مجموع<lb/>العرب الخاضعين للدولة فعلاً نحوًا من ستة ملايين ونصف أو أقل، وهذا العدد أقل<lb/>من ثلث مجموع العرب في جزيرتهم وحدها دع ملحقاتها من <placeName>العراق</placeName> وما بين<lb/>النهرين وسوريا وفلسطين، ويمكن أن يعيش في هذه البلاد أكثر من مائة ألف<lb/>ألف بالسعة، فإن مساحتها أوسع من مساحة الهند الإنكليزية التي يعيش فيها أكثر<lb/>من ثلاث مائة ألف ألف. بل مساحة جزيرة العرب وحدها تقرب من مساحة الهند<lb/>إذ كل منهما تزيد على ثلاثة ملايين كيلو متر.<lb/>وقد قَدَّر صاحب (النخبة الأزهرية في تخطيط الكرة الأرضية) سكان جزيرة<lb/>العرب وحدها باثني عشر مليون نفس، وهو إنما يعتمد على كتب التقويم الأوربية<lb/>القديمة التي تعتمد على قاعدة البناء على الأقل، وحسبك نموذجًا من ذلك أنه يقول<lb/>إن سكان <placeName>دمشق الشام</placeName> ستون ألفًا، والمشهور أنهم أكثر من مائتي ألف، وإن سكان<lb/>طرابلس <placeName>الشام</placeName> 13 ألفًا وهم أكثر من تسعة وعشرين.<lb/>ويمكننا أن نقول إن عرب الولايات، والمتصرفيات العربية ما عدا <placeName>اليمن</placeName>،<lb/>و<placeName>الحجاز</placeName> لا تقل عن خمسة ملايين ونصف بحسب إحصاء الدولة، وإذا قيل إن عدد<lb/>الأعاجم فيها أكثر مما قدرنا بنصف مليون قلنا إن البدو فيها لا يقلون عما نفرضه<lb/>من زيادة هؤلاء.<lb/>فإذا أضفنا إلى البدو المكتومين من الحضر زاد عدد العرب في تلك الولايات<lb/>على ستة ملايين، وقد نُشِر في عدد الأهرام الذي صدر في 3 نوفمبر إحصاء آخر<lb/>لأحد المحررين فيها (ا. س. ن) عَدَّ فيه أهل ولاية <placeName>بيروت</placeName> 700.500<lb/>و<placeName>بغداد</placeName> 950.000 و<placeName>البصرة</placeName> 250.000 و<placeName>القدس</placeName> 550.000 ولبنان 500.000<lb/>وهذه زيادة تبلغ زهاء نصف مليون. فإذا فرضنا بعد ذلك أن سكان الجزيرة 12<lb/>مليونًا فقط كما يقول صاحب النخبة الأزهرية على سبيل التقريب كان عدد العرب<lb/>وحدهم في هذه البلاد كلها كعدد سكان <placeName>المملكة العثمانية</placeName> من جميع الأجناس كما<lb/>رأيت في الجدول.<lb/>ويقدر كثير من العارفين عدد العرب في تلك البلاد بعشرين مليونًا؛ ولكنهم<lb/>يستثنون من ذلك أهل حضرموت ونجد وعمان.<lb/>إحصاء شعوب الهند الإنكليزية<lb/>نشرت الحكومة الإنكليزية خلاصة إحصاء شعوب الهند في عام 1914.<lb/>ويؤخذ من هذا الإحصاء أن عدد أهالي الهند الإنكليزية 315.156.396 وهم<lb/>5.78 بالمائة من الهنود، و 5.22 من رعايا الإمارات الهندية.<lb/>ومساحة بلاد الهند تعادل مساحة أوربا كلها ما عدا روسيا؛ ولكن عدد أهالي<lb/>الهند يزيد على أهالي أوربة ما عدا روسية، وهو يعادل ثلاثة أضعاف أهالي<lb/>الولايات المتحدة.<lb/>ومنذ 39 سنة إلى اليوم زاد عدد أهالي الهند 50 مليونًا. أما الذين يدينون<lb/>بدين الهند الأصليين (؟) فعددهم 217.586.892 وعدد المسيحيين 2.778.204<lb/>والباقون من المسلمين.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشرت هذا الإحصاء جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> في أثناء السنة الماضية، وتلك عبارتها<lb/>نقلناها بنصها. وإذا نحن طرحنا عدد الوثنيين، والنصارى من المجموع بقي<lb/>94.692.300 وهو عدد المسلمين، وقد كنا سمعنا - من بعض كبراء الهند في أثناء<lb/>سياحتنا فيها عام 1330 (<date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d3e146">1912</date>م) - أن عدد المسلمين فيها تسعون مليونًا ونيف؛<lb/>ولكنني لا أزال أسمع الناس يقولون ويكتبون أن عددهم سبعون مليونًا، حتى أن<lb/>مثل هذا القول يُنْقَل عن بعض رجال السياسة من الإنكليز أنفسهم، ولما جاء هذا<lb/>الإحصاء مطابقًا لما سمعناه من أهل المعرفة في الهند تَرَجَّحَ عندنا أن هذه الأقوال<lb/>إما مبنية على إحصاء قديم علق بأذهان أولئك القائلين، وإما أن الإنكليز منهم<lb/>يستثنون بعض الإمارات المستقلة عند ذكر رعاياهم من مسلمي الهند، وغيرُهم يقلدهم<lb/>في أقوالهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p71" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2861.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الزمان</title> العربية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خرافات وأوهام في قصور الملوك</head> [*]<lb/>
               <lb/>يعتقد القراء أن الخرافات والأوهام التي تتخوف منها الطبقة العامة في سوريا،<lb/>وغيرها من بلدان الممالك المتمدنة (؟) كوجود الجان، وظهور الأرواح<lb/>والأشباح لا أثر لها في عقول الطبقة المتمدنة من الشعب الأوربي، والحقيقة أن<lb/>هذه الأوهام التي لا يُسَلِّم بها من العلماء غير شيعة الروحانيين (مناجاة الأرواح) ،<lb/>وأتباعهم مالئة قصور الملوك، ولها في كل رأس من رءوس سكان القصور ثغرة<lb/>واسعة. وها نحن (أولاء) مُورِدُون شيئًا عن الاعتقادات الشائعة بالجان والأرواح<lb/>في قصور ملوك أوربة.<lb/>تعتقد عائلة (هوهنزولرن) المالكة في ألمانيا أن لها جِنِّيَّتَيْنِ إحداهما بيضاء،<lb/>والثانية سوداء وإليهما تشير الراية الألمانية، بمعنى أن البيضاء هي جنية الشر،<lb/>والسوداء جنية الخير.<lb/>ففي عام 1806 - على ما تفيد الكتب والأوراق القديمة - ظهرت الجنية<lb/>البيضاء في إحدى نوافذ القصر الملكي، وما كادت تختفي حتى ورد إلى<lb/>الإمبراطور نبأ يُفيد انكسار الجيش الألماني في (أورستاد) .<lb/>وقد ظهرت أيضا عام 1884 قبل وقوع تلك الحوادث المشئومة في ألمانية -<lb/>في حديقة القصر الملكي في برلين.<lb/>وظهرت أيضا ثلاث مرات في (إنتردنليدن) وفي كل مرة كانوا يحاولون<lb/>اغتيال غليوم الأول.<lb/>ولما مات الإمبراطور الشيخ شبعانا من السنين، وكان قد بلغ من المجد حظًّا<lb/>كبيرًا ظهرت الجنية البيضاء في أحد أروقة القصر الملكي، وما كادت تختفي حتى<lb/>جاءت الأنباء مفيدة ما قاساه فردريك الثالث من أنواع العذاب، وأصناف البلايا<lb/>والمحن.<lb/>وبعد ثلاثة أشهر وقفت في القصر الملكي مكشوفة اليدين، وأنبأت عن موت<lb/>فردريك الثالث ابن غليوم الأول في (شارلو تبنورغ) بعد توليه الحكم بثلاثة أشهر.<lb/>وأما الجنية السوداء فقد ظهرت للإمبراطور الحالي في (برانبرغ) في أيام<lb/>غليوم الأول، وقالت له (ستكون إمبراطورًا قبل أن تتم الثلاثين ربيعًا) وهكذا كان.<lb/>وفي قصر إنكلترا الملكي جنية بيضاء وظيفتها نقل أخبار الموت فقط (ناعية)<lb/>ففي عام 1901 عندما ماتت الملكة فكتوريا الشهيرة أخذت (الجنية) تصيح -<lb/>بشهادة بعض أشخاص موثوق بصدقهم - في داخل القصر الملكي.<lb/>ويوجد مثل هذه الأرواح والجنيات في القصور التاريخية القديمة، وكثيرًا ما<lb/>امتنع الملوك والأمراء والأشراف عن سكناها خوفًا من تلك الأرواح الخبيثة الهائلة<lb/>ففي قصر (باري يوماروي) توجد هذه الأرواح بكثرة، وطالما أعلنت<lb/>المصائب قبل وقوعها، وعدد كبير من سكان هذا القصر أنبأتهم هذه الأرواح عن<lb/>انقضاء آجالهم.<lb/>وبهذه المناسبة نذكر الحادثة التالية التي جرت في القصر المذكور من مضي<lb/>مائة سنة.<lb/>كان الدكتور " ولتر " يطبب زوجة مدير القصر، وفي أحد الأيام سأل المدير<lb/>المذكور عن تلك المرأة الجميلة الحسنة الملابس التي تلوح على مُحياها أمائر<lb/>الحزن، والتي رآها عند دخوله إلى القصر، فبُغِتَ الرجل وصاح لا لا. لا أريد<lb/>أن تموت امرأتي، فعجب الدكتور مما ظهر له واستوضحه عن العلاقة بين المرأة<lb/>وموت زوجة المدير المذكور، فأطلعه على حقيقة هذه السيدة البيضاء الجميلة،<lb/>ومع أنه لم يكن يرى في مرض زوجة مدير القصر خطرًا على حياتها، فقد ماتت<lb/>في ذلك اليوم.<lb/>هذا ما رأينا أن ننقله تفكهة للقراء. ولا يمكننا نفي هذه الحوادث وغيرها مما<lb/>نطالعه يوميًّا على استحضار الأرواح، وأفعال الأرواح، ولا تصديقه، لأن بين<lb/>المعتقدين جماعة من العلماء الأعلام كالمستر ستيد وغيره، وبين المكذبين العلماء<lb/>الطبيعيون على الإطلاق، وغيرهم من المشاهير، ولا تزال لجان العلماء والفلاسفة<lb/>في أميركا ولندن وباريس وغيرها تبحث بحثًا دقيقًا متواصلاً توصلاً للحقيقة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) منقول من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الزمان</title> العربية التي تصدر في بونس أيرس (الأرجنتين) .</note>
            </div>
            <pb n="n18-p73" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2862.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام في إنكلترة</head>
               <lb/>فضيلة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> [1] صاحب (<title>المنار</title>) الأغر:<lb/>يسرني جدًّا أن أبلغ سيادتكم أن مساعي إخواننا المسلمين المبشرين في إنكلترا<lb/>سائرة في طريق النجاح بدرجة فوق المأمول، ولقد تعود معظمنا إغفال الدعوة إلى<lb/>الدين الحنيف، بل أهملنا حتى في مقاومة دعاة المسيحية في نفس بلادنا، حتى أني<lb/>أتخيل أن ذكر وجود مبشرين مسلمين في إنكلترا كافٍ وحده لدهشة غير قليل من<lb/>القراء، ولا شك في أنه يدهشهم (دهشًا) أكثر أن يعلموا أن هؤلاء المبشرين على<lb/>قلة عددهم قد نجحوا في نشر نور الإسلام بين عدد ليس بالضئيل من خيرة السيدات،<lb/>والرجال الإنجليز.<lb/>يوجد في (ووكنج woking) إحدى ضواحي مدنية لندن جامع صغير يمثل<lb/>المركز الرئيسي للجالية الإسلامية في بريطانيا العظمى، ويُصْدِر إمام ذلك الجامع<lb/>مجلة شهرية تُدْعَى (المجلة الإسلامية والهند المسلمة) ، ومع أني لست ممن<lb/>يرتاحون إلى هذه المجلة نظرًا لخلطها في كثير من الأحايين الدين بالسياسة، فإنه<lb/>لا يسعني إلا الاعتراف بالخدمة الإسلامية الجليلة التي قامت بها في زمن لا يتجاوز<lb/>ثلاث سنوات والفضل كل الفضل يرجع إلى حضرة رئيس تحريرها إمام الجامع<lb/>المشار إليه وإلى أعوانه.<lb/>ولقد تلقيت العدد الأخير منها (عدد يناير سنة 1915) فوجدت فيه الخبر<lb/>المفرح الآتي:<lb/>(في يوم الأحد الماضي 20 ديسمبر 1914 عقدت الجمعية الإسلامية<lb/>البريطانية اجتماعًا خطب فيه رئيسها سيف الرحمن اللورد هدلي، وقد اعتنقت<lb/>الإسلام سيدة أخرى وهي السيدة إلينور أني ساكسبي، ومنذ الأسبوع الماضي قد<lb/>أضفنا إلى قائمة الأخوة الإسلامية النامية باستمرار أسماء ثلاثة أشخاص من<lb/>الإنجليز) .<lb/>وفي (هذا) العدد نفسه كتابان عن اعتناق الدين الإسلامي أحدهما من سيدة<lb/>إنجليزية تُدْعَى آن بامغورد، والآخر من أحد أفاضل الإنجليز وهو المستر إرنست<lb/>أوتن، وكلاهما ممتلئ بعبارات تستحق التأمل والدرس وخصوصًا من سادتنا<lb/>المتفرنجين الذين ينسون تعاليم دينهم العالية بمجرد امتزاجهم بالإفرنج، ونظرًا<lb/>لضيق نطاق المنار الأغر، ولعدم سعة وقتي أكتفي بترجمة كتاب السيدة المشار<lb/>إليها.<lb/>وهذا تعريبه:<lb/>(سيدي محرر صحيفة المجلة الإسلامية والهند المسلمة.<lb/>لقد صرت في العهد الأخير بفضل مودة صديق مسلم أقرأ بانتظام أهم<lb/>المؤلفات الإسلامية، وأذكر بينها الكتب الشائقة التي وضعها السيد أمير علي<lb/>وخصوصًا نشرته عن حقوق النساء في الإسلام فإنها ذات قيمة كبيرة عندي.<lb/>ومما يستحق الذكر من المؤلفات الأخرى الممتعة التي شاقتني كثيرًا كتاب<lb/>(الهلال والصليب) تأليف خليل بك خالد، وكتاب (أسرار مصر والإسلام الخفية)<lb/>تأليف المستر ليدر، وكذلك فصل (البطل كنبي) [2] من قلم كارليل.<lb/>فكانت صفوة ونتيجة دراستي الدقيقة هذه أني امتلأت إعجابًا بمحمد - صلى<lb/>الله عليه وسلم - باعتباره نبيًّا ومصلحًا عظيمًا، وبديانته الديمقراطية السمحة التي<lb/>يهنيني ويريحني الآن اعتناقها.<lb/>هذا وإني أعترف بأن الديانة المسيحية المهذبة ديانة جليلة، إلا أني مع ذلك<lb/>لا يمكنني بأية حال أن أتجاهل أن الإسلام لا يعلم الناس أَسْمَى مبادئ المسيحية فقط<lb/>بل هو يمتاز أيضًا بدون أدنى شك بمزايا عظيمة لا توجد في المسيحية، وذلك في<lb/>مراميه الفلسفية، ومبادئه النفسية العالية، وفي القواعد الموضوعة لنظام اجتماعي<lb/>أدق وأصح.<lb/>لقد خطر في بالي أن أبعث بهذا الكتاب إلى جنابكم عسى أن لا يخلو علمكم<lb/>وعلم قراء مجلتكم الغراء بذلك من الفائدة.<lb/>وختامًا أتشرف بالإمضاء باسمي الإسلامي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمينة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الآنسة أ. بامغورلا)<lb/>كم كانت تكون هذه النتيجة السارة مضاعفة يا سيدي الأستاذ لو تم مشروع<lb/>الجامع الكبير المَنْوِي بناؤه في عاصمة الإمبراطورية الإنجليزية التي تضم تحت<lb/>رايتها الملايين من المسلمين في عدة من أنحاء العالم، ولست أدري لأي سبب<lb/>ضعفت همم المسلمين في مصر والهند وغيرهما من الأقطار الإسلامية عن مواصلة<lb/>التبرع لهذا المشروع الجليل؛ حتى يمكن تحقيقه في المستقبل العاجل.<lb/>وكم تكون النتيجة مضاعفة إذا وجد بين سراتنا من يعضد " دار الدعوة<lb/>والإرشاد " التعضيد اللائق بكلية عظيمة المقصد كهذه؛ حتى يتيسر لكم إرسال<lb/>الدعاة إلى هذه البلاد، وبفضل علمهم ومعرفتهم بالإنجليزية يرجى لهم حينئذ نجاح<lb/>كبير هنا، وخصوصًا إذا تيسر لهم إنشاء مجلة بالإنجليزية تشمل صفوة ترجمة ما<lb/>يصدر في كل عدد من (<title>المنار</title>) الزاهر.<lb/>وكم تكون النتيجة مضاعفة إذا هزت الأريحية الدينية أحد أمراء أو أغنياء<lb/>المسلمين فوهب نحوًا من خمسمائة جنيه أو أكثر في سبيل نقل " تفسير المنار " إلى<lb/>الإنجليزية، فإنه مما يؤسف له جدًّا أن تنتشر بهذه اللغة المؤلفات العديدة ضد<lb/>الإسلام، ولا ينقل إليها كتاب جليل هو دائرة معارف إسلامية مثل تفسير المنار<lb/>وما هذا بعزيز على أمراء المسلمين الذين نراهم من أجل الحرب الحاضرة يجودون<lb/>بمئات آلاف من الجنيهات، أفلا يوجد بينهم من يجود بجزء من مائة من ذلك في<lb/>سبيل نشر نور السِلْم والإسلام؟<lb/>إن من المغالطة أن يقال: إن الإنجليز مثلاً يمنعون أمراء الهند من عمل كهذا،<lb/>فإن إنكلترا معروفة بمنحها الحرية الدينية الكاملة لجميع رعاياها، وهذا ما لا ينكره<lb/>نفس أعدائها، بل كان هذا من جملة أسباب ولاء مسلمي الهند لها، فلا يُعْقَل أن<lb/>يتدخل رجال السلطة من الإنجليز في الهند في شأن ديني محض كهذا، أو يمنعوا<lb/>أميرًا هنديًّا مسلمًا من التبرع إذا شاء لما فيه صالح دينه.<lb/>وكذلك لا يُعْقَل أن يفعلوا ذلك في مصر، أو في غيرها من الممالك الإسلامية<lb/>التي لإنكلترا علاقة بها، وعلمنا وخبرتنا الماضية تؤكد ذلك.<lb/>إني أوافق فضيلتكم على أن تعلم العربية واجب على كل مسلم، وأن من<lb/>الحكمة جعل تعليمها إجباريًّا في جميع المدارس، والكليات، والجامعات الإسلامية<lb/>في كل قطر، حتى يتيسر لكل مسلم أن يعرف دينه من منبعه الأصلي، بغض<lb/>النظر عن العلم بآداب اللغة العربية الشريفة التي هي لغة القرآن الكريم؛ ولكن إذا<lb/>تأملنا في المسألة من وجهة التبشير فإننا نجد أن من الضروري أن يُنْقَل إلى اللغات<lb/>الأجنبية خبرة المؤلفات الإسلامية، وخصوصًا تفاسير القرآن الجليلة المشهودة<lb/>بسعة العلم، والدقة فيها، فإن هذا عماد المبشر المسلم في نشر دينه بين الإفرنج،<lb/>ومن العبث أن يقول المبشر الذي يريد اجتذاب القوم إليه: تعلموا يا قوم العربية أولاً<lb/>وبعدها أُطْلِعُكُم على القرآن، وأذكر لكم أصول الدين الإسلامي.<lb/>أما نقل القرآن الشريف إلى الإنجليزية، أو غيرها من اللغات الأوربية، فإني<lb/>أعده جُرْمًا من حيث إن ذلك يؤدي إلى إخفاء ما في لغة القرآن الشائقة من إعجاز<lb/>البيان، فضلاً عن أن الترجمة تظهر بشكل مشوه غريب يجعل الأوربي - الذي لا<lb/>يعرف آداب العربية - يعجب من كوننا نعتقد أن القرآن هو كلام الله جل شأنه! !<lb/>وإن أي مسلم يطلع على ترجمة القرآن لا يسعه إلا الضحك مع الأسف على الوقت<lb/>الذي أُنْفِقَ هباء في هذه الترجمة التي لا تؤدي إلى شيء ما من مرامي القرآن<lb/>العالية الحكيمة.<lb/>إني أعتقد أن الرجل المحسن الذي يهب مبلغًا كافيًا لترجمة تفسير عصري<lb/>مثل تفسير (<title>المنار</title>) - ويعلم الله أني لا أقول هذا مجاملة لكم، فإني لست من يخلط<lb/>الخصوصيات بالعموميات - الذي هو خلاصة كل علم راجح من دماغي إمامين<lb/>كبيرين، إنما يؤدي خدمة إسلامية وإنسانية فوق كل تقدير، ويَعْلَم أن هذا أمر<lb/>حيوي ماس كلُّ ذي علم بالمجتمع الأوربي، وكل من عنده غيرة على نشر الدين<lb/>القويم الداعي إلى المساواة، والإصلاح، وأسمى المبادئ الإنسانية.<lb/>وإني أُعِدّ من الاعتراضات الغريبة أن يقول قائل: إن نتيجة التبشير الإسلامي<lb/>ليست بنتيجة مرضية؛ لأن كثيرين ممن يعتنقون الإسلام لا يعتنون بالصلاة، أو<lb/>الصوم مثلاً، وهما من فراض الإسلام، ويفوت المعترض أن ذلك الأجنبي الذي<lb/>اعتنق الإسلام قد يجهل العربية، وربما لا يجد من يعلمه تعاليم دينه تفصيليًّا، وقد<lb/>يكون إسلامه مبنيًّا على نتيجة مطالعته وبحثه كما هو الغالب، أو قد يكون الباعث<lb/>له على التهاون في أداء فريضة الصلاة أو الصوم هو نفس الباعث للمسلم الأصلي<lb/>على إغفال ذلك، على أن بياني هذا ليس معناه أني أبرر ذلك التهاون.<lb/>هذا وإني على كل حال أعتقد أن الإيمان بمبادئ الإسلام - وإن تهاون المؤمن<lb/>في بعض الفرائض - ليس بخسارة للإسلام [3] ، وبعبارة أخرى إننا إذا استطعنا<lb/>إغراء الأجانب بالإقناع والدليل (وحملهم) على اعتناق الدين الإسلامي، ووجدنا<lb/>منهم إيمانًا كليًّا بمبادئه، وسيرًا على فرائضه، ورأينا منهم بعد ذلك إهمالاً في أداء<lb/>بعض الفرائض كما نرى من كثيرين من المسلمين الأصليين أنفسهم، فلسنا مع ذلك<lb/>إلا رابحين فلا ينبغي أن يحملنا هذا على الاستياء المتناهي لدرجة أن يقول قائل: إن<lb/>نتيجة كهذه للتبشير الإسلامي غير مرضية أو لا فائدة منها<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>!<lb/>إن رجال الإصلاح كثيرون وفضيلتكم في مقدمتهم، وقد بسطت لكم فيما تقدم<lb/>بعض آراء لا أشك في أنه يشاركني فيها جميع أعضاء الجالية الإسلامية في إنكلترا<lb/>ولكن إنفاذكم وإنفاذ غيركم من المصلحين لها يحتاج إلى " المال "، فهل نعيش نحن<lb/>المسلمين إلى الأبد نعلل أنفسنا بالنجاح والخير حينما نكتشف بابًا جديدًا لذلك، ثم<lb/>نفشل لأننا لا نجد مفتاحه، وهو غيرة وكرم أمرائنا وسراتنا؟ ؟<lb/>لقد صحت الحكمة القائلة: (إن الله لا يساعد الذين لا يساعدون أنفسهم) ولو<lb/>وضعها كل مسلم نصب عينيه، وعمل بها لكان لنا من المنعة والعز ما نحسد عليه،<lb/>ولعل كلمتي هذه تصادف آذانًا واعية، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لندن في 15 يناير سنة 1915 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مسلم غير متفرنج<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشكر للكاتب غيرته على دينه، وحسن ظنه بنا، ونوافقه على آرائه في<lb/>جملتها، ولكن مسألة الإيمان والعمل تحتاج إلى تفصيل وتمحيص، وأرى أن مسلمي<lb/>الهند أرجى لخدمة الإسلام من مسلمي مصر، وإن كان يظن بعض الناس أن<lb/>الإسلام في مصر أقوى منه في الهند علمًا وعملاً، فمسلمو الهند يعملون لنشر الدين<lb/>وخدمته، ويتعاون العلماء والأغنياء منهم على ذلك على ضعف فيه يُرجى أن<lb/>يقوى مع الزمان، ولم يوجد في مصر غني بذل مالاً لخدمة دينية محضة، ولا وُجد<lb/>عالم تصدى لخدمة دينية محضة جديدة إلا شيخنا الأستاذ الإمام في تصديه<lb/>لإصلاح التعليم في الأزهر وملحقاته إلى أن قام من قام بتأسيس الدعوة والإرشاد<lb/>وقد لقي هذا المشروع العظيم في مصر أشد المقاومة، وكانت مصلحة الأوقاف<lb/>الإسلامية قد نفحته بإعانة قليلة 550 جنيهًا في السنة، مع الوعد بمضاعفتها؛<lb/>ولكن وزارة الأوقاف الجديدة قد قطعت هذه الإعانة في هذا العام بعد أن منعت<lb/>نصف ما كان مقررًا للعام الماضي، ويظن كثير من المسلمين أن هذا بإيعاز من<lb/>الإنجليز، وأنا لا أظن هذا، بل أنا على رأيي القديم في الإنجليز، وهو أن المسلم<lb/>يستطيع أن يخدم دينه في بلادهم ومستعمراتهم بحرية قلما يجد مثلها عند غيرهم،<lb/>وما آفة الإسلام إلا منافقو أهله وجبناؤهم، وسيفضح ما نكتبه في تاريخ مشروع<lb/>الدعوة والإرشاد كثيرًا من هؤلاء المنافقين، ومنهم الذين لا يزالون يكيدون في الخفاء<lb/>لِيَحولوا دون مساعدة القصر له، وسيرى مسلمو العالم وغيرهم في هذا التاريخ<lb/>الذي هو تاريخ الإصلاح الإسلامي في هذا العصر مقارنة غريبة بين باشوات<lb/>الآستانة وباشوات مصر.<lb/>أما اقتراحكم ترجمة تفسير المنار بالإنجليزية فيقل في المسلمين من يبذل<lb/>المال له؛ لأن أكثر الأغنياء المسلمين أغبياء أخساء، وإنما يبذل بعضهم المال في<lb/>المشروعات العامة لأجل الجاه عند الحكام والأمراء، ولا يكاد هؤلاء يلتمسون في<lb/>مثل هذا العصر جاهًا، والأفراد العقلاء النبهاء منهم كثرت عليهم طرق البذل في<lb/>هذا العصر، ولعل هذا المشروع يُنَفَّذ في الهند يومًا ما، وإني أكاد أجزم بأن هذا<lb/>الاقتراح لو عرض على مثل الأمير الجوَّاد الشهير النواب محمد علي راجا محمود<lb/>آباد ممن يثق هو بقوله في بيان مكانة التفسير لأَنْفَذَه حالاً، وكيف لا وهو يهب<lb/>المدارس بالألوف من الجنيهات، أما أنا فلا أسعى إلى هذا الاقتراح؛ لأن التفسير<lb/>لي ولو كان لغيري لسعيت.<lb/>ولا أذهب بك بعيدا فهذا مولوي محمد إنشاء الله صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وطن</title>)<lb/>الهندية قد تبرع بمائة مجلد من كل جزء من هذا التفسير لِتُوَزَّع على المساجد في<lb/>البلاد العربية، فإذا أعان الله على إتمام التفسير، وإنفاذ تبرعه كانت قيمة ما يدفعه<lb/>زهاء ما اقترحت للترجمة، والله الموفق وبيده ملكوت كل شيء. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) حذفنا من مكان النقط لقب " الأستاذ الإمام " الذي صار كالعلم لشيخنا رحمه الله تعالى، وإن كنا جرينا على نشر الرسائل والأسئلة بنصها لأسباب تاريخية وغير تاريخية.<lb/>(2) المراد من هذه العبارة: البطل النبي، أو البطل بصفة النبي أو من حيث هو نبي.<lb/>(3) يريد الكاتب أن ترك المهتدِي إلى الإسلام لبعض العبادات وإن كانت فرائض ليس بخسارة إذا كان صحيح الإيمان بعقائد الإسلام وأصوله.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p79" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2863.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصاب الهند والعالم الإسلامي<lb/>بالشيخ شبلي النعماني</head>
               <lb/>
               <lb/>نعى إلينا بريد الهند أشهر علمائها، وأبعدهم شهرة وصيتًا صديقنا الشيخ شبلي<lb/>النعماني الملقب بشمس العلماء، صاحب المصنفات النافعة، واليد البيضاء في<lb/>الإصلاح، ختم الله تعالى حياته السعيدة في خاتمة العام الماضي (28 ذي الحجة)<lb/>وله من العمر 58 سنة، على ما يؤخذ من ترجمته في بعض الجرائد، فإن صح<lb/>هذا فقد مات في مثل سن الأستاذ الإمام التي مات فيها، إلا أنه كان لنحافة بدنه<lb/>وشيبته يظن أنه من أبناء السبعين، ولم يكن يظهر على الأستاذ الإمام مثل هذا<lb/>الكبر وإن عاجله الشيب في سن الشباب، ولعل رائيه كان يظن أنه لم يتجاوز<lb/>الخمسين، على أن كلاًّ من الشيخين اللذين تساويا في العمر مات وهو شاب في<lb/>علو الهمة، وقوة العزيمة والنشاط في السعي إلى الإصلاح.<lb/>كان الشيخ شبلي عالمًا مستقلاًّ لا عالمًا رسميًّا مقلدًا، وكان كأكثر العلماء<lb/>المستقلين، والحكماء المصلحين، أستاذ نفسه، وتلميذ همته، تلقى قليلاً عن<lb/>الأساتذة؛ ولكنه بجده واجتهاده صار أشهر نوابغ علماء الهند في هذا العصر. نعم<lb/>إن فيهم من يُعَدُّون أوسع منه علمًا واطلاعًا في علوم الحديث والفقه والأصول؛<lb/>ولكن قلما يوجد من يماثله أو يقاربه في القدرة على نفع الناس بتعليم هذه العلوم أو<lb/>التأليف فيها، ولا نعرف له ثَم ضريبًا في إتقان اللغة العربية، وطول الباع،<lb/>وحسن الذوق في فهم منثورها ومنظومها، والقدرة على الكتابة في الموضوعات<lb/>المختلفة فيها، فأكثر علماء الهند وغيرها من الأعاجم المتأخرين لا يقدرون على<lb/>الكتابة العربية الفصيحة إلا قليلاً، وإنما قصارى ما يأتي منهم أن يكتبوا شرحًا أو<lb/>حاشية لبعض الكتب المشهورة، أو يؤلفوا رسالة أو كتابًا جديدًا في بعض العلوم<lb/>التي يكثرون مدارستها كالفقه والأصول والمنطق والحديث، بحيث يكون جُل ما<lb/>يكتبونه مقولاً بنصه من الكتب المؤلفة في ذلك، ومن تجاوز ذلك منهم إلى منظوم<lb/>أو منثور كثر غلطه وتكلفه وجاء بالغَثّ الذي لا يكاد يُفْهَم، وأما الشيخ شبلي فقد<lb/>كان من نوادر المجيدين منهم: كان قادرًا على الكتابة العربية السليمة من كلفة<lb/>العجمة في العلوم والفنون والأدب والتاريخ، كما يُعْلَم من نقده تاريخ التمدن<lb/>الإسلامي وغيره.<lb/>كان رحمه الله تعالى أمة وسطًا بين أولي التفريط الجامدين على التقاليد<lb/>القديمة، وبين أهل الإفراط من المفتونين بالتقاليد الحديثة، إذ كان صاحب مشاركة<lb/>صالحة في العلوم الإسلامية تمكنه من التدريس والتأليف فيها بطريقة استقلالية إذا<lb/>شاء، وصاحب مشاركة في العلوم الكونية من رياضية وطبيعية واجتماعية عَرَفَ<lb/>بها حال هذا العصر، وما يحتاج إليه المسلمون فيه، وقد أتقن علم التاريخ إتقانًا<lb/>لعله لا يوجد في العالم الإسلامي كله من يساويه فيه الآن، وقد دخل في أعمال<lb/>الحكومة ثم تركها، واشتغل بالتعليم في مدرسة العلوم الكلية في عليكره على عهد<lb/>مؤسسها السيد أحمد خان الشهير، وكان من أصدقائه، واشتغل بأمر الجمعيات<lb/>العلمية، وساح في الممالك والأقطار، فكان بعلومه وأعماله، وسعة تجاربه<lb/>واختباره، وبما أوتيه قبل ذلك من ذكاء الذهن، وعلو الهمة، ومضاء العزيمة،<lb/>جديرًا بأن يكون من زعماء الإصلاح، وأن يقوم في وجهه من الخصوم من ينبزه<lb/>بلقب الإفساد، ويرميه بالكفر والإلحاد، كما هي سنة الله تعالى في العباد،<lb/>وسيعرف أهل وطنه من قيمته بعد وفاته، ما لم يعرفوه له أو يعترفوا به في حال<lb/>حياته، وسنذكر في الجزء الثاني ما وصل إلينا من ترجمته، وما يعن لنا من<lb/>البحث فيها، والاعتبار بها، رحمه الله تعالى وأحسن عزاء البلاد الهندية والأمة<lb/>الإسلامية عنه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2864.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>