<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1504.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1904-11-09">9 نوفمبر 1904</date>م
<pb n="n7-p641" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1505.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ضعف المسلمين بمزج السياسة بالدين</head>
<tei:p>
               <lb/>مراجعة رفيق بك العظم للشيخ صالح بن علي اليافعي<lb/>
               <lb/>كتبت في المنار الأغر فصلاً تحت عنوان (هذا أوان العبر) بحثت فيه عن<lb/>تقهقر المسلمين وسببه , ورأيت بعد مقدمات سردتها أن استبداد الحكومة هو علة<lb/>هذا الضعف الشامل الذي ألَمَّ بالمسلمين، وجعلهم في أخريات الأمم , وقلت: إنما<lb/>أنامهم لاستبداد الأمراء وأضعف بحياتهم السياسية الرجاء، مزج السياسية بالدين<lb/>مزجًا أدى إلى استئثار الخلفاء بالسلطة واستبدادهم بكل شئون الملك حتى أخذت<lb/>الحكومة الإسلامية شكل الحكومات المطلقة التي هي نار تأكل الممالك وتذهب بحياة<lb/>الشعوب. ولو تنبه العرب في بدء نشوء الدولة إلى أن الحياة السياسية غير الحياة<lb/>الدينية، وأسسوا هذا الملك الكبير على أساس الحكومات الديموقراطية التي كانت<lb/>عند مجاوريهم من الرومان لما استفحل داء الاستبداد المطلق في الدولة الإسلامية<lb/>إلى آخر ما ورد في ذلك الفصل.<lb/>وبما أن أكثر المقدمات كانت إجمالية أردت بها الإشارة إلى نتائج الحكم<lb/>المطلق قد التبست على حضرة الفاضل الهندي صاحب مقالة (ضعف المسلمين<lb/>وعلاجه) فحمل قولي على غير ما أردت , وكتب في المنار المنير مقالته المسهبة<lb/>في الرد عليّ , فذهب فيها مذاهب من بيان الداء والدواء تدل على وقوف على<lb/>أحوال المسلمين وعلم لا ينكر على مثله، إلا أنه آخذني على بعض المقدمات<lb/>مؤاخذة من التبس عليه فهم المراد منها , فطفق يسرد الأدلة على فضائل الدين<lb/>الإسلامي وأنه صالح لترقي المسلمين، كأنه ظن أني بقولي: إن السياسية غير<lb/>الدين، أدعو المسلمين إلى ترك الدين أو أن الإسلام غير صالح لترقي الأمة، ومعاذ<lb/>الله أن يقول بهذا مسلم عنده ذره من العلم بحقيقة الإسلام ووقوف على تاريخ<lb/>المسلمين , ولكي أدفع ما ورد على ذهنه من الشُّبه , وما تبادر إلى فهمه من ظاهر<lb/>كلامي أريد مع احترامي لغيرته العظيمة ونيته السليمة مناقشته في بعض المقدمات<lb/>التي أوردها في مقالته (ضعف المسلمين وعلاجه) تمحيصًا للحق وبيانًا للحقيقة،<lb/>فأقول:<lb/>جاء في مقدمته الأولى عن أسباب تقهقر المسلمين أن أعظم تلك الأسباب<lb/>وأولاها تغلب من لا يستحق الخلافة على من يستحقها، وجعلها ملكًا عضوضًا قائمًا<lb/>بقوة السيف. وثانيهما: نبذ المسلمين للكتاب والسنة، وافتراقهم شيعًا في الدين.<lb/>فأما السبب الثاني فلا مشاحة فيه، وقد بسطه حضرته بسطًا وافيًا أعرب فيه<lb/>عما يخالج ضمائر العقلاء من الأمة، وهو سبب مهم من أسباب تدلي المسلمين لا<lb/>ينكره إلا مكابر أو جاهل، فلا نناقشه فيه بل نوافقه عليه، ولي فيه كلام طويل<lb/>وفصول كثيرة في كتبي (أشهر مشاهير الإسلام) و (تنبيه الأفهام) فليراجعهما إن<lb/>أحب.<lb/>وأما السبب الثاني فقد جعله أخونا الفاضل أساسًا، وهو في الحقيقة نتيجة<lb/>مقدمات وأسباب لو تتبعها لما خالفني في رأيي. وبيانه أني بنيت قولي بتقهقر<lb/>المسلمين على ثلاثة أمور: (الأول) الاستبداد , و (الثاني) طرز الحكومة ,<lb/>و (الثالث) مزج المسلمين الحياة الدينية بالحياة السياسية , وهذا الأخير ينقسم إلى<lb/>قسمين وهما: طرز الحكومة , والاستبداد. فالاستبداد منشؤه الحكومة المطلقة،<lb/>وهذه منشؤها استئثار الخلفاء بالسلطة العامة باسم الدين لجعلهم حياة الأمة السياسية<lb/>حياة دينية، وأخونا الفاضل الهندي وافقني في بنائه للسبب الأول على الثاني،<lb/>وهو الاستبداد. وإنما أنكر علي كونه ناشئًا عن مزج السياسة بالدين ورأى أن منشأ<lb/>استبداد الأمراء تغلب النازعين إلى الملك ممن كانوا غير أهل للخلافة على من<lb/>كانوا أهلاً لها، وتشريدهم لهم في كل صقع وواد، وأخذ الخلافة بالغلبة دون اختيار<lb/>أهل الحل والعقد، وجعلها بعد أخذهم لها بقوة السيف ملكًا عضوضًا ذهبوا فيه<lb/>مذاهب أهل الأثرة والكبرياء وحادوا به عن طريق الشرع وآثروا الجهلة والفساق<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما قال.<lb/>والذي يستنتج من رأيه هذا أن الخلافة لو بقيت باختيار أهل الحل والعقد<lb/>ووسدت إلى أهلها ممن عناهم حضرته - لما حل بالأمة من مصائب الاستبداد ما حل ,<lb/>ولَمَا طرأ على الدول الإسلامية من الضعف ما طرأ، وما دام مُسَلِّمًا معنا بهذه<lb/>المقدمة فقد كان يلزمه أن يبحث عن السبب الذي أفضى بالخلافة إلى غير أهلها ,<lb/>ويبين الوجه الذي يضمن بقاءها على ما تركها عليه الخلفاء الأولون سائرة على<lb/>نهج الحق والعدل، لا سبيل لأولئك النازعين إلى الملك المتوثبين على الخلافة إلى<lb/>خرق حرمتها، والتغلب على من كانوا أهلاً لها وأحق بها، ويرى ما الذي أدخل<lb/>على مركز الخلافة الاضطراب من عهد الخليفة الثالث رضي الله عنه حتى<lb/>زعزعته عواصف الفتن وغلب عليه المتغلبون، فكانت من ثم أول حلقة من سلسلة<lb/>الانقسام والتغالب الذي جر على الأمة من البلاء وأذاقها من استبداد الأمراء ما انتهى<lb/>بها إلى الغاية الشنعاء التي نشاهدها الآن بالعيان.<lb/>لو نظر حضرته إلى السبب ودقق النظر في هذا البحث لعلم أني لم أخرج في<lb/>بحثي عن هذه الوجهة، ولم أتعرض في كلامي لأصل الشريعة التي قال فيها: لو<lb/>عمل بها الخلفاء لما أصاب الأمة ما أصابها من الجور؛ إذ هذا حق لا ريب فيه،<lb/>ولم يكن كلامي دائرًا عليه بل على الأساس الذي ينبغي أن تقام عليه دعائم الدولة،<lb/>ويتكفل بسير الأمراء على نهج العدل، وعملهم بأوامر الشريعة، ويقف بهم<lb/>مرغمين عند حد القانون.<lb/>وهذا الأساس هو الذي يعرف لهذا العهد بالنظام الأساسي الذي عليه تقدم<lb/>الدول الشورية والحكومات النيابية، ولا بقاء للحكم النيابي بدونه قط.<lb/>هذا النظام هو الذي يتكفل بتنفيذ القوانين الشرعية والوضعية، ويعطي<lb/>الشعوب حق السيطرة على الحكومة والمشاركة لها في الرأي، ويحدد سلطة الأمراء<lb/>والملوك تحديدًا يمنعهم من الذهاب في سياسة الأمم مذاهب الشهوات، وأن يكونوا<lb/>أربابًا والرعية مربوبين. وهذا النظام هو الذي نهض بدول الغرب إلى أوج القوة<lb/>والمجد والسيادة على الأرض، وخرج باليابان من وهدة الهوان إلى مقام الدول<lb/>العظيمة ذات القوة والسلطان، وإلى هذا المعنى أشرت بحياة الأمم السياسية، وأنها<lb/>غير الحياة الدينية , وقلت: إن العرب بجعلهم الحياة السياسية حياة دينية مهدوا<lb/>للأمراء سبيل الاستئثار بالسلطة باسم الدين، والحكم بالهوى وبما تشتهيه نفوسهم<lb/>لا بما ينطبق على مصلحة الأمة والشرع، فإذا توهم أخونا الفاضل أن هذه الحياة لا<lb/>تكون حياة طيبة سعيدة إلا إذا انصبغت بصبغة الدين، فما رأيه في اليابانيين وهم<lb/>من الوثنيين.<lb/>استغرب الفاضل الهندي قولي أن العرب فاتهم أن يجاروا في وضع قواعد<lb/>الدولة وتأسيس أصول الحكومات ذات الصبغة الدستورية كالجمهورية والقنصلية<lb/>والحكومة المقيدة - أقرب الأمم جوارًا لهم وهم الرومان، واستعظم قولي بترك الدين<lb/>جانبًا والسياسة جانبًا، وبالغ في الاستعظام، حتى خيل للقارئ أني أدعو إلى نحلة<lb/>جديدة بعيدة عن الدين والصواب , لا أجاب إليها ولو ناديت قومي إلى يوم الحساب<lb/>يؤيد هذا قوله بعد كلام طويل: فإن دعوتهم (يعني المسلمين) إلى دينهم الخالص<lb/>أنفع لمرضهم <gap resp="#org_MS"/> إلخ الجملة التي تدل على مبلغ ظنه بي، وإني أرجو الله أن يغفر<lb/>له ولي ما دامت وجهة كلينا إلى الحق، وغرضنا محض النصيحة، وإنما التبس<lb/>على مناظري فهم المدار من كلامي فحمله على غير ما أردت، وعسى أن إيضاحي<lb/>له الآن، وتصريحي بأنه إنما كان دائرًا على النظام الأساسي للدولة، يقنع حضرته<lb/>بأني لم أرد بفصل السياسة عن الدين ترك أحكام الدين وتعاليمه، بل أريد أن<lb/>النظامات الأساسية للدول تابعة للمصلحة منوطة بالاجتهاد , وليست هي جزءًا من<lb/>الدين لا ينفصل عنه , وبيانًا للحقيقة التي يشهد بها الشرع والعقل ألخص هنا ما<lb/>كتبته في صدر الجزء الأول من أشهر مشاهير الإسلام عند الكلام على خلافة أبي<lb/>بكر رضى الله عنه, وأزيد عليه بعض الشيء إيضاحًا لما أبهم في هذه المسألة<lb/>الكبرى فأقول:<lb/>(إن وظيفة الرسل هي تبليغ الشرائع، ووضع أصول الدعوة وتقريرها على<lb/>وجه يتكفل بسعادة الناس , ولما كان لابد بعد الرسول من بقاء هذه الشرائع في قومه<lb/>للحكم بها بين الناس أنيط بالضرورة بمن يخلفه في قومه فكانت وظيفته دنيوية<lb/>يتعلق بها تنفيذ أحكام الشريعة التي تتكفل بحفظ الأمن والراحة والحقوق , ووظيفة<lb/>الرسول دينية يتعلق بها تبليغ الدين وتقرير أصول الشريعة؛ لهذا لم يعهد نبينا<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم قبل مفارقته الدنيا إلى الملأ الأعلى بالخلافة إلى أحد<lb/>سوى أنه استخلف أبا بكر رضي الله عنه بالصلاة التي هي ركن من أركان الدين<lb/>فرضيه بعد ذلك الصحابة الكرام رئيسًا للدنيا بدليل قول علي رضى الله عنه: (قد<lb/>ارتضاه رسول الله لديننا أفلا نرتضيه لدنيانا) وهذا صريح في أن الدولة غير الدين.<lb/>ومعلوم بالبداهة أن الشرائع سواء كانت دينية أو وضعية تحتاج إلى منفذ ووهذا<lb/>المنفذ هو الدولة فأول رئيس لهذه الدولة في الإسلام هو أبو بكر - رضي الله عنه -<lb/>وإنما كان أبو بكر رئيسًا للدولة بالضرورة؛ لأن الإسلام له شرائع يقتضي<lb/>تنفيذها , والرسول صلى الله عليه وسلم لم يؤسس دولة بل شرع شرعًا، وجمع<lb/>الناس على دين فلهم أن يختاروا في حماية ذلك الشرع وتنفيذه الوجه الذي يتكفل<lb/>بقيامه ويعزز جانب أهله، وليس هناك نص بعينه بَيَّن كيفية تأسيس الدولة، فهم إذا<lb/>أحسنوا في الاختيار التأسيس فلأنفسهم، وإذا أخطؤوا فعليها، والشرع لا يطالبهم<lb/>بحكومة جمهورية ولا مطلقة ولا مقيدة بل يطالبهم بالعمل بأحكامه وقصد العمل بتلك<lb/>الأحكام وصونها عن العبث والضياع، وهو الذي يطالبهم باختيار طرز الحكومة<lb/>التي تضمن بقاء العمل بالشرع، وأي حكومة أفضل للمسلمين، بل لكل البشر من<lb/>الحكومة النيابية التي يتكافل بها الشعب برمته على سلامة القانون أو الشرع.<lb/>هذه مقدمة، ومقدمة أخرى وهي أن الشرع ينقسم إلى قسمين، قسم يتعلق<lb/>بالدين وهو قسم العبادات، وقسم يتعلق بالدنيا وهو قسم المعاملات، فالقسم المتعلق<lb/>بالدين نصوصه قطعية لا اجتهاد فيها , ويتلقاه الناس من الكتاب والسنة فمخالفه<lb/>يعاقب والعامل به يثاب.<lb/>والقسم المتعلق بالدنيا هو قسم المعاملات ويشتمل على أحكام الحقوق<lb/>والعقوبات، وفيها القصاص والحدود، فأحكام هذا القسم منها قطعي ومنها ما هو<lb/>موكول للاجتهاد، وهو الأكثر، والاجتهاد كما هو معلوم بالبداهة معناه وضع<lb/>الأحكام بإزاء الحوادث التي تتجدد بتجدد الزمان، وتتعدد بتعدد المصالح. فإذا<lb/>أجاز الشارع الاجتهاد في هذا القسم لاعتبار أنه دنيوي تتعلق به مصالح الأمة<lb/>الاجتماعية، فما معنى اعتبار حياة المسلمين السياسية التي تتعلق بها حاجات الدولة<lb/>والملك الدنيوية في بدء نشوء الدولة وسذاجتها حياة دينية لا يجوز فيها الاجتهاد<lb/>بتأسيس الدولة على أصول الدول العريقة في الملك.<lb/>ومقدمة ثالثة وهي أنه قد ثبت عند الأصوليين أن الأنبياء - عليهم السلام -<lb/>قد يخطئون في اجتهادهم , والعرب في صدر الإسلام لما لم يكن لديهم تاريخ في<lb/>ترتيب الحكومات يرجعون إليه لم يحسنوا تأسيس الدولة على أصول الشورى<lb/>الثابتة، فلو فرضنا أنهم اجتهدوا وأخطأوا فهل في هذا ما يدعو إلى استكبار ذكر<lb/>هذا الخطأ، والحال أن لهم أسوة بالرسل - عليهم السلام - ولماذا استكبر حضرة<lb/>المناظر الفاضل قولي: إن العرب لم يحسنوا تأسيس الدولة والملك.<lb/>ومقدمة رابعة: إذا كانت حياة المسلمين السياسية حياة دينية , والسياسة لا<lb/>تنفصل عن الدين , ومعلوم بالضرورة أن الدين لا ينسب إليه نقص في بيان وجوه<lb/>المصالح المتعلقة بسعادة المسلمين، فما هو سبب الاضطراب الذي دخل على<lb/>الخلافة من الصدر الأول وجر على الأمة من الفتن والأرزاء ما يعلمه كل واقف<lb/>على التاريخ؟ أهو نقص الدين؟ أم جهل الصحابة بأحكامه التي ترتبط بها مصلحة<lb/>دولة المسلمين , وتتوحد المشارب السياسية بين المؤمنين؟ وإذا لم يكن هذا ولا ذاك<lb/>فهل يبقى إلا التقصير بما ذكرنا.<lb/>هذه المقدمات تنتج - على ما أعتقد أنه الحق - أن السياسة غير الدين ,<lb/>وأن تأسيس الدولة منوط بالمصلحة التي تقتضيها حاجة المسلمين، وأن الصحابة -<lb/>رضوان الله عليهم - لم يتوصلوا إلى جمع كلمة الأمة السياسية كما جمع النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم كلمتها الدينية، لأنه فاتهم تأسيس الدولة على أصول الحكم النيابي<lb/>الثابت الذي تتحد به مصالح الشعوب مهما افترقوا في المشارب والأحزاب، وكان<lb/>مبلغ اجتهادهم - رضوان الله عليهم - أن حاولوا جمع كلمة الأمة على إمارة<lb/>المؤمنين باسم الدين على أن الأمة لم تكن وقتئذ مفترقة في الدين بل في السياسة،<lb/>وإنما حصل هذا الافتراق لما رسخ في أذهان العامة من أن السياسة هي الدين، وأن<lb/>فلانًا أو فلانًا أحق دينًا بإمارة المؤمنين، والصحابة إنما أرادوا جمع كلمة الأمة باسم<lb/>الدين اعتقادًا منهم بأن الدين أنفذ إلى القلوب وأملك للضمائر، فهم على كل حال<lb/>مثابون مأجورون؛ لأنهم لم يريدوا للأمة إلا الخير، ولكن تعذر عليهم الوصول إلى<lb/>جمع كلمة المسلمين السياسية التي لا تجتمع إلا إذا كان النظام الأساسي لكل دولة في<lb/>كفالة الأمة بأسرها لا كفالة الأمير وحده، وإلى هذا أشرت في مقالتي الماضية<lb/>بقولي: إن العرب فاتهم أن يجاروا أقرب الأمم جوارًا لهم وهم الرومان في تأسيس<lb/>الحكومات ذات الصبغة الدستورية، ولم أشر إلى غير الرومان من الدول القديمة<lb/>ولا الحديثة كما اتهمني مناظري الفاضل، ذلك لأن الحكم النيابي الذي يعطي الأمة<lb/>حق المشاركة للحكومة في الرأي، وتقوم به الدول بالتكافل بين الأحزاب إنما هو<lb/>من وضع الرومان، ولم يعرف عن الفرس ولا الهنود وغيرهم. والدولة الرومانية<lb/>وإن كانت في أيام الفتح وظهور دولة الإسلام قد صارت إلى ما صارت إليه من<lb/>الضعف والهرم وفقدان أصول الشورى، إلا أن لحكوماتها تاريخًا معروفًا يرجع إليه،<lb/>لذا تأصلت في الغرب دون الشرق روح الشورى والحكم النيابي، فكانت تظهر<lb/>تارة وتختفي أخرى، حتى كانت الثورة الفرنساوية الشهيرة، ونسفت قواعد الحكم<lb/>المطلق من المملكة الفرنساوية وتبعتها بعد ذلك بقية الممالك الأوربية، وكان من<lb/>آثار الحكومات النيابية في أوربا ما لا يحتاج إلي بيان بعد أن شهد به العيان.<lb/>والخلفاء الراشدون أخذوا كثيرًا من أمور الدولة عن الأعاجم كالديوان ونحوه ,<lb/>فماذا يضر قولنا: إنهم لو أخذوا عن الرومان أصول الحكومة النيابية لكان أنفع<lb/>للمسلمين. أجل , إن الله تعالى مدح في كتابه الكريم قومًا كان أمرهم شورى بينهم،<lb/>وأمر نبيه صلى الله عليه وسلم بالمشاورة فجنح الخلفاء الراشدون - رضوان الله<lb/>عليهم - إلى الاستشارة في بعض أمور الدولة عملاً بأمر الله، وذلك لمكانتهم من<lb/>التقوى والصلاح والعدل , لكن هذا المبدأ الشوري السامي صدر عنهم بمحض<lb/>الإرادة وأدبًا مع الشارع، ولم يضعوه موضع المبدأ الأساسي العام، ويشيدوا عليه<lb/>بنيان الدولة بطريقة تشعرأن لكل فرد من أفراد الأمة حقًّا بمكاتفة الحكومة<lb/>ومشاركتها كما هو شأن الحكومات النيابية الصحيحة، بل اعتبروا الخليفة مصدر<lb/>كل شئون الدولة، وكل ما يتعلق بأمور الأمة السياسية والدينية منوط به وموكول<lb/>إليه، لذا لما مضى عصرهم الذي هو خير العصور الإسلامية قلب الخلفاء للمسلمين<lb/>ظهر المجن واستأثروا بكل مصالح الدولة , واتخذوا اسم الإمامة والخلافة سلاحًا<lb/>يضربون به وجوه المسلمين واستعبدوا به الأمة أي استعباد لما أوجدوه في نفوس<lb/>الناس من الاعتقاد بأن الإمامة ركن من أركان الدين , والإمام خليفة الله ورسوله<lb/>على المؤمنين، وبلغ غلوهم في الاستبداد والترفع عن عامة الأمة أن خطب عبد<lb/>الملك بن مروان (من الأمويين) يومًا خطبة قال في آخرها: (والله لا يأمرني أحد<lb/>بتقوى الله بعد مقامي هذا إلا ضربت عنقه) . واحتجب الخلفاء العباسيون عن أنظار<lb/>الناس داخل القصور فكانوا في أواخر دولتهم وسائل للتبرك وآلات للتعظيم مع أنه<lb/>ليس لهم من الأمر شيء. وادعى الخلفاء الفاطميون في مصر الألوهية , وأوجبوا<lb/>تعظيمهم على الناس تعظيم عبادة لا سيادة، ولما زالت سطوة الخلافة، وتقلص<lb/>ظلها عن الناس، وآل الملك إلى أهل العصبيات الجديدة من الملوك والسلاطين<lb/>وكانت الأمة رضخت للاستعباد واستنامت لعوامل الاستبداد؛ استمرأوا مرعى<lb/>السلطان المطلق على الأمة، وبسطوا عليها يد القوة والقهر حتى آنست لهذا العهد<lb/>بالضعف , واستسلمت لحكم السلطة الاستبدادية، حتى ما تطيق الحرية وتأبى<lb/>التخلص من هذا الأسر، وهي ترى بعينها نتائج الحرية والعدل في الأمم الأخرى ,<lb/>وتشاهد تفاني الشعوب واستهلاكهم في سبيل التخلص من حبائل الاستبداد، ولا<lb/>ينبض لفرد من أفرادها عرق أو يتحرك منها ساكن، وإذا نادى منادٍ من المسلمين<lb/>بالإصلاح، ودعا داعٍ إلى قَدَّ قيود الأسر والانطلاق من سجن العبودية والقهر؛<lb/>عَدُّوه من المارقين وأقاموا في وجهه ألف سد باسم الدين حتى جعلوا الدين<lb/>مضغة في أفواه الغربيين، ووسيلة من وسائل الحجر على العقول , والله يشهد<lb/>والملائكة والرسول أن الإسلام أدعى إلى الخير وأهدى إلى سعادة الأمم مما<lb/>يعتقدون. وإنما إلصاقهم كل شيء بالدين وتكييفهم للدين كما يريدون؛ جعلنا<lb/>نتخبط في ظلام هذه الحيرة التي أودت بنا إلى العدم دون كل الأمم , وقد أشار إلى<lb/>هذا أخونا الهندي في مقالته بما يغنينا عن إطالة البحث والاسترسال في الآلام لا في<lb/>الكلام , وحسبنا شاهدًا على ذلك ما وصل إليه المسلمون والإسلام , والله يتولى<lb/>هدانا جميعًا وهو خير المرشدين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (رفيق)<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>قراء المنار يعرفون رأيه في هذه المسائل التي تناظر فيها هذان الكاتبان<lb/>الغيوران على ملتهما وأمتهما إلا مسألة نصب الخليفة , فإن المناظرة تشعر بأنه<lb/>أصل من أصول الدين وليس كذلك , وإنما هو من الأحكام الشرعية العلمية<lb/>الاجتهادية , والقرآن قد وضع أساس الشورى، وعمل بها النبي ليبني عليه<lb/>المسلمون هيكل حكومتهم , وترك التفصيل لاجتهادهم. فالسياسة دينية من جهة<lb/>اجتهادية من جهة أخرى , وسنوضح ذلك في مقال مخصوص يكون فصل الخطاب<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">رفيق بك العظم</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n7-p668" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1506.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>التربية بسفر البحر<lb/>شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]<lb/>يوم 14 مايو سنة - 186<lb/>انتهينا من الطواف بالرأس , ولكن ما أعظم ما بذلنا في سبيل ذلك من الجهد,<lb/>وما أشد ما عانينا من المشاق. فقد كانت الريح تزفزف ثلاثة أيام وثلاث ليال<lb/>زفزفة بلغت من الشدة إلى حد أن ساري سفينتنا الأكبر كان فيها يتنوّد تنوّد القصدة<lb/>من يبس الحشيش.<lb/>لم يكن يؤلمنا على ظهر السفينة سوى أيدي البحارين في ممارسة أعمالهم ,<lb/>وما كان أشدني إعجابًا في نفسي بسيرتهم في تلك الساعات التي قضيناها في مكافحة<lb/>البحر ومغالبة الخطر، فليست بسالة الملاح من قبيل بسالة الجندي، ولكنها تفضلها<lb/>في رأيي لأن الملاح بما له من الجرأة على الموجودات والفواعل الكونية يكافح<lb/>الموت مواجهة فلا يحول بينهما إلا سُمك لوح من الخشب , وليس غرضه من<lb/>الكفاح إبادة نظرائه بل هو في مدافعة عن حياته يعمل لتنجيتهم من الهلاك وناهيك<lb/>بالبحر عدوًّا أوتي من العدد ما هو أشدها رهبة في العالم بأسره، فإنك ترى السفينة<lb/>على وهنها وكونها ليست إلا دولابًا من الخشب تطاردها الريح والبرد والبرق<lb/>وجبال من الموج , فهي في الحقيقة تقاوم قوى كون من الأكوان برمتها.<lb/>ولا مشابهة أيضًا بين قدر الملاح وبين ما يفاخر به السفسطي من اجترائه<lb/>على معاندة القدر باستدلالاته الدقيقة اجتراءً باردًا خاليًا من العمل , هيهات فإن قدر<lb/>الملاح هو ما يتجلى في عمله من قوة نفسه وهمتها فتراه مع استعانته بربه<lb/>لاستمساكه بدينه لا يعتمد بعد ذلك إلا على نفسه أعني على صحة بصره، وضبط<lb/>حركاته وقوة أعصابه فإن قهره عدوه سلم إليه , ولكن هذا لا يكون إلا بعد أن يرى<lb/>آخر سلاح له قد تحطم.<lb/>تلك البسالة تكتسب بالتعلم، وهذه الثقة بالنفس تسري بالمعاشرة، يدلك على<lb/>ذلك أن (أميل) كان في أول عهده بالملاحة شديد الروع فما لبث أن ذهب عنه<lb/>روعه بالتأسي برفقائه؛ لأنه كان يرى من العار أن يرتجف فؤاده وتتزلزل قدماه<lb/>أمام هؤلاء الأبطال وهم ثابتون في مواطنهم. كانوا يشغلون حينًا بعد حين بإدارة<lb/>الممصات (الطلمبات) ومعالجة الحبال , فلا شيء كالعمل البدني في تقوية القلب ,<lb/>فبطالة المسافرين هي التي عند أدنى هيعة تملأ قلوبهم بالمخاوف وأدمغتهم<lb/>بالخيالات، وأما الملاح فليس للخوف متسع في وقته.<lb/>من مزايا الملاحة أيضًا أن ما فيها من مكافحة الخطر ينمي في قلوب الملاحين<lb/>حب الحياة , فمن ذا الذي كان يحسب أن الانتحار لا يكاد يكون معروفًا بينهم.<lb/>الضجر من الحياة من مميزات العصور الحديثة، وهو أخوفها عندي على<lb/>الشبان، وأشدها إيلامًا لنفسي؛ فإني أرى الأطفال يولدون غير مبالين بشيء<lb/>سائمين من كل شيء خامدي الإحساس ميتي القلوب، فكم من فتاة إذا انكشف لها<lb/>وهمها لأول مرة فيما كانت تعتقده واقعًا تمنت لو أنها ماتت قبل انكشافه. وكم من<lb/>فتى كسول لم يتجاوز السادسة عشرة من عمره ولم يعامله الجد إلا معاملة الغلام<lb/>العارم يصيح قائلاً: (ما فائدة الحياة) وليس من غرضي هنا أن أبحث عن أسباب<lb/>هذه المصيبة الملمة بالنفوس والأخلاق , وإنما غرضي أن أقول لكل هؤلاء<lb/>المتبرمين: (انظروا إلى الملاح؛ تجدوا أنه هو الذي عرف قيمة الحياة لأنه في<lb/>كل يوم يذود عنها أخطارًا حقيقية لغاية نافعة وبذلك صار أهلاً لأن يقدرها حق<lb/>قدرها) .<lb/>من أجل هذه الأسباب كلها أرى أن (أميل) الآن في ولاية معلمين حاذقين.<lb/>وأما (لولا) فإنها - والحق يقال - لم تُبدِ من البسالة شيئًا يذكر لأنها لبثت<lb/>مختبأة في إحدى زوايا حجرتها فكانت كالنعامة التي يؤكد العارفون بأخلاقها أنها<lb/>تتوهم أن غمر رأسها في الظلام منجاة لها من الخطر الملم بها، وذلك ما اضطر<lb/>هيلانة إلى أن تكون قدوة لها في الإقدام تسكينًا لروعها , وكان هذا موجبًا للإعجاب<lb/>بها بحق<lb/>شجاعة النساء المحمودة<lb/>من الخطأ أن يتوهم متوهم أن لا فائدة في الشجاعة للنساء؛ فإنه إن كان يريد<lb/>بها الشجاعة الحربية فإني قليل الاعتداد بها في الرجال فأكون أقل اعتدادًا بها في<lb/>المرأة المترجلة، ولكن لا يعزب عن ذهنه أنه يوجد من ضروب الأقدار غير واحد<lb/>فإن النساء مستهدفات للمخاطر التي نحن عرضة لها ومضطرات لمغالبة ما نغالبه<lb/>من حوادث الكون الخارجي , وقد يوجد من الأحوال ما تتوقف حياتهن فيها بل<lb/>وحياة أطفالهن على سكينتهن ورباطه جأشهن , فقوة العزيمة وثبات الجنان هما من<lb/>الأخلاق اللازمة للمرأة لزومهما للرجل.<lb/>من المصائب أن تسوء تربية الفتيات إلى حد أن يتوهمن أن تكلف ضروب<lb/>الفزع القاتل عند كل مناسبة خصوصًا بحضرة الشبان مما يلفت الأنظار إليهن<lb/>فيقول من يراهن في هذه الحالة: إنهن يقصدن أن يظهرن في شكل الحمائم<lb/>المروعة، ويجمل أن يوعظن بأن الخوف لا حسن فيه مطلقًا، وأنه يجب عليهن<lb/>لأنفسهن إذا أحدق بهن الخطر أن يجتهدن في استشعار الاطمئنان والسكينة إن كن<lb/>يردن أن يصرن مثارًا للإعجاب والاستحسان. ولا صحة لما يعتقدنه على ما يظهر<lb/>من أن ثبات جنان المرأة يسيء خلقها، بل إني أجد جمالاً وشرفًا فائقين في تلك<lb/>الذات إذا كانت مع تجردها من القدرة على المهاجمة بل ومن قوة المدافعة، تقتحم<lb/>الخطر بقوة جأش تكافئ قوة الرجل.<lb/>أنا أعلم أن من الأوهام السخيفة اعتقاد أن جفاء الطبع من لوازم الشجاعة ,<lb/>ولكني أود لو أدري متى شوهد أن الشجاعة الحقيقية غيرت من رقة المرأة ورحمتها<lb/>وغير ذلك من فضائلها , حاشاها من هذا، وأن الجبن والأثرة لهما اللذان يوجبان<lb/>قسوة القلب وغلظه.<lb/>سل أمًّا جبانًا أن تشهد عملاً جراحيًّا يعمل في جسم ولدها لتسليه وتسري من<lb/>ألمه تجبك بأنها شديدة الإحساس كثيرة التأثر، وبئس العذر عذرها , فما مرادها إلا<lb/>الاحتماء من كلفة التسخير. ثم لا يتخيلنَّ أحد أن قوة العزيمة والسلطان على النفس<lb/>أو الشجاعة الحقيقية هي من الأخلاق التي لا ينتفع بها إلا في طائفتين من الأعمال<lb/>هما الحرب والملاحة، فإني أرى أن منفعتها تتعدى إلى كثير من الأمور الأخرى لأن<lb/>الرجل والمرأة مهددان كل يوم في القوم الذين يعيشان بينهم بآلاف من الأعداء<lb/>والمعاطب , ولأن البحر لا يقصد إلا إزهاق أرواحنا وما أكثر ما يعرض لنا من<lb/>الأحوال الخطرة التي يقصد فيها نقص أعراضنا والذهاب بحرماتنا. اهـ<lb/>***<lb/>يوم 20 مايو سنة - 186<lb/>تشق سفينتنا (المونيتور) بجلالة خطرها عباب أمواج المحيط الهادي ,<lb/>وتتخذ لها فيه سبيلاً , وقد عادت (لولا) بعد زوال الخطر إلى ما كانت عليه من<lb/>الابتهاج والسرور فهي تمرح وتعدو على ظهر السفينة مع ما لها من الحركات<lb/>حافظة لتوازنها , وتبدو قدماها الصغيرتان في خببها من تحت حلتها كأنهما فأرتان.<lb/>اهـ<lb/>***<lb/>يوم 25 مايو سنة -186<lb/>رسونا غداة اليوم في جوان فرناندز لضبط مقياس الزمن (الكرونومتر) .<lb/>وهذه البقعة مركبة في الحقيقة من ثلاث جزر يتألف منها مجموع متلاصق الأجزاء ,<lb/>وتسمى الأولى منها (ماساتيرا) والثانية (ماسافويرا) والثالثة (إسلادولوبوس) ,<lb/>وهي صخرة تكاد تكون جرداء أكثر الثلاثة تطوحًا نحو الجنوب , ويلقبها الملاحون<lb/>بجزيرة القيطس (عجل البحر) لأن القياطس تأوي إليها طلبًا للراحة والدفء.<lb/>الجزيرتان الأوليان ماستيرا ومسافويرا معشوشبتان شجراوان , ومع اجتهاد<lb/>الحكومة التابعتان لها في تعميرهما لا تزال قفرًا لا يعمرهما إلا المعز الوحشية،<lb/>وهي كثيرة فيهما , ويقال: إنها كانت تزيد عن ذلك لو لم تسلط عليها كلاب وحشية<lb/>مثلها تقاتلها وتفترسها. وليت شعري إلى أي حالة تصير هذه الكلاب إذا أبادت<lb/>جميع ما هنالك من المعز؟ لابد أن يأكل بعضها بعضًا.<lb/>وجزيرة جوان فرناندز تذكر بواقعة عظيمة جرت فيها وهي:<lb/>إنه في سنة 1704 رسا الملاح الإنكليزي دامبير على ماستيرا , فألقى فيها<lb/>وكيله على القوارب المدعو إسكندر شالكرك إثر مشاجرة احتدمت بينهما ترك هذا<lb/>التعيس في هذه الجزيرة القفر غير مزود إياه إلا بشيء يسير من الغذاء والعدد ,<lb/>فعاش هناك أربع سنين وأربعة أشهر من صيده وصناعته , وفي سنة 1709 اتفق<lb/>لاثنين من صيادي الثيران الوحشية أن نزلا بالجزيرة , فعثرا على ذلك الرجل فرقَّا<lb/>لحاله وحملاه معهما إلى أوربا.<lb/>وكان شالكيرك قد قيد بعض مذكرات في طريقة عيشته على تلك الجزيرة<lb/>البلقع , فاستعان بها دانيال روفويه فيما بعد على تأليف كتابه العجيب الذي عرفه<lb/>الناس جميعًا , ولشد ما يبديه الآن (أميل) و (لولا) من الاهتمام بمطالعة وقائع<lb/>روبنس كروزويه. اهـ<lb/>***<lb/>يوم 5 يونية سنة - 186<lb/>يا بشرى هذه أرض هذه أرض.<lb/>بعد أن سافرنا تسعين يومًا دخلنا خليج قلاَّ وهو من أبهى مناظر الدنيا.<lb/>وأبصرنا جزيرة لورنز وترتفع حيالنا. أقول: ترتفع وأقل ما في هذا اللفظ أنه<lb/>حقيقة في استعماله هنا , فقد نتج من حساب أحد العلماء أن سواحل سان لورنزو<lb/>كسواحل الشاطئ المجاور لها ارتفعت عن سطح البحر خمسًا وثمانين قدمًا إنكليزية<lb/>من عهد العصور التي يعرفها التاريخ.<lb/>صخور هذه الجزيرة يغمرها آلاف مؤلفة من الطيور، أخص بالذكر منها<lb/>طيرًا رأسه أسمر إلى السنجابية , وبطنه أبيض ناصع , وذنبه أسود. يقال: إنه<lb/>هو الذي يحصل منه أهل الجزيرة على السماد المعروف بالغوانو , وهو ثروتهم<lb/>الكبرى لأن الذهب والفضة كادا ينضبان من معادن بلاد البيرو فهي تتسلى عن<lb/>الحرمان منها ببيع القذر , ولا غرو فالذهب مُذهب ومُفسد والقذر مُوجد ومُخصب.<lb/>اهـ<lb/>***<lb/>يوم 6 يونيه سنة - 186<lb/>رسونا في ميناء سيودال دولوس ريس.<lb/>أخص ما أدهش (أميل) و (لولا) عند هبوطهما على البر كثرة العقبان<lb/>التي تسكن سواحل هذه الجهة , فإنها تُرى عند كل خطوة في الشوارع، وعلى<lb/>سطوح المساكن , وقد رأينا منها طائفة تبلغ الستين أو الثمانين نائمة وهى جاثمة<lb/>على جدار ورءوسها مختبئة تحت أجنحتها. ذلك أنها ليس من خلقها الجفلان , ولا<lb/>تخشى من السكان شيئًا لأنهم يجلونها. هذه الطيور في غاية الشره , وشرهها نفسه<lb/>نعمة من نعم الله على أهل تلك البلاد لأنه يساعد على حفظ الصحة في المدن،<lb/>وكان (لأميل) فيما أرى أخطاء غريبة في شأنها، فإنه لما سمع الزراية عليها ممن<lb/>درسوا أخلاقها في الكتب كان يتخيلها سلابة تسكن الهواء , أكالة دنيئة للرمم , فلم<lb/>يمض إلا ساعات قلائل حتى زال الوهم وتبين له خلاف ما كان يتوهمه أنها محتسبة ,<lb/>عيَّنها الخالق سبحانه في البلاد الحارة للقيام على تنظيف الطرق العامة , فهي<lb/>تنقيها مما يلقى على الأبواب من القمام واللحوم الفاسدة، ومما يطرح فيها من<lb/>الجيف، ويدل ما تبديه هذه الطيور من الاطمئنان إلى الإنسان والثقة به حق الدلالة<lb/>على شعورها بنفعها له.<lb/>المسافة بين قلاو وليما فرسخان أسبانوليان , وسنبلغها غدًا. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n7-p673" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1507.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة الجمعية الخيريةفي المحلة الكبرى</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>الاحتفال بافتتاحها والغرض من تعليمها<lb/>ذكرنا في الجزء الخامس من هذه السنة خبر الاحتفال بتأسيس هذه المدرسة ,<lb/>وقد تم ولله الحمد بناؤها , وأهلت بالتلامذة , وانتظمت عقود الدروس فيها ,<lb/>واحتفل بافتتاحها رسميًّا أول أمس بحضور رئيس الجمعية الأستاذ الإمام وإبراهيم<lb/>بك الهلباوي من أعضاء مجلس إدارتها , ومنشئ هذه المجلة من أعضاء الجمعية،<lb/>وحضور وجهاء المجلة وعمال الحكومة فيها. وبدئ الاحتفال بتلاوة أحد التلامذة<lb/>لآيات من الكتاب العزيز، ثم وقف الرئيس فبسمل وحمد الله تعالى وصلى وسلم على<lb/>رسوله , وشكر للحاضرين عنايتهم بحضور الاحتفال الدالة على رغبتهم في نشر<lb/>العلم ومساعدة الجمعية الخيرية على عملها، وذكر الغرض من هذا التعليم الابتدائي<lb/>فقال ما خلاصته:<lb/>المدرسة تعلم المبتدئين القراءة والخط والحساب ومبادئ العربية , وتربيهم<lb/>على الأعمال الدينية والأدبية تعدهم بذلك للعيشة الصالحة في أنفسهم ومع الناس<lb/>الذين يعيشون معهم، وهذه المبادئ لا يستغني عنها إنسان فقيرًا كان أو غنيًّا ,<lb/>فالفلاح يحتاج إلى مكاتبة بعض الناس، فإذا كتب بيده أو قرأ ما يكتب إليه حسب<lb/>ما يبيعه ويشتريه بنفسه فهو خير له من الاستعانة بغيره على ذلك، ولهذا التعليم<lb/>فائدة أعلى من الاستعانة على المعيشة، وهى ارتقاء العقل واستعداده لفهم المصلحة<lb/>وتمييزها عن المفسدة , فإننا نرى كثيرًا من الناس يقع التنازع بينهم فيعتدي بعضهم<lb/>على بعض حتى تفنى ثروة الفريقين في التنازع، وإذا حاولت إقناعهم بأن هذا<lb/>ضار، وأن الخير والصواب في خلافه لا يسهل عليك ذلك لأنهم لا يفهمون. وأهم<lb/>ما تقصده الجمعية من التربية في مدارسها تنشئة المتعلمين على الفضائل كالصدق<lb/>والأمانة للذين عليهما مدار السعادة، ما نجحت أمة إلا بهما ولا هلكت إلا بفقدهما،<lb/>وقد حث الإسلام وجميع الأديان على هذين الخلقين , ونهى عن الكذب والخيانة أشد<lb/>النهي، وإننا مع ذلك نرى الكذب والخيانة فاشيين في الناس إلى حد سلبت معه ثقة<lb/>الناس بعضهم ببعض، وفقد الثقة مؤذن بالخراب والدمار. هذا التعليم سلم يرتقي<lb/>عنه الغني إلى التعليم العالي، ويجعل الفقير على مقربة من الغني في الفكر والخلق،<lb/>فإما أن يجد فيلحقه، وإما أن يحسن الاستفادة منه بخدمته ومساعدته في أعماله<lb/>بالصدق والأمانة، فهذا التعليم لا يستغني عنه أحد حتى الحمّار والجمّال.<lb/>وتعلم المدرسة أيضًا مبادئ العلوم ولغة أجنبية لإعداد من يريد خدمة<lb/>الحكومة لها. وهذا ما لا ترغب فيه الجمعية نفسها، لكنه من حاجة الناس , وإنما<lb/>رغبتها في الاستعانة به على تعلم الصناعة لمن يريدها، ولها الرجاء بهمة وجهاء<lb/>المحلة، وأهل الغيرة في أغنيائها في تأسيس قسم صناعي في هذه المدرسة , فإن<lb/>المحلة بلدة كانت معروفة بالصناعة، وقد وعد صاحب السعادة أحمد باشا المنشاوي<lb/>بأنه مستعد لمساعدة الجمعية على إنشاء القسم الصناعي، فلم يبق إلا اهتمام الوجهاء<lb/>الحاضرين بالاكتتاب في جميع المركز، وجمع المال الذي يُمكن من إتمام العمل.<lb/>وقال: قد علمت بأن أهل المحلة الكبرى ثلاثون ألفًا أو يزيدون، وهي قاعدة<lb/>مركز عدده كثير , وليس فيها إلا مدرسة للقبط , وأخرى للأمريكان , وإنني قد<lb/>رأيت في بعض سياحاتي في البلاد الأجنبية مدينة عدد سكانها ستة عشر ألف نسمة ,<lb/>وقد أنشأ الأهالي فيها مدرسة كلية تعلم فيها جميع العلوم العالية بمساعدة أهل<lb/>المركز الذي هي قاعدته أنفقوا عليها كذا من ملايين الفرنكات (نسيت العدد) على<lb/>أن فيها عدة مدارس ابتدائية، وفي كل قرية من قرى ذلك المركز مدرسة ابتدائية ,<lb/>فنرجو أن نبلغ من مجاراة أمثال هؤلاء الأحياء أن ترتقي مدرستنا هذه ويكون فيها<lb/>قسم صناعي , وأن يكون لنا في <placeName>القاهرة</placeName> مدرسة كلية فإن القطر المصري كله لم<lb/>يبلغ من التقدم في العلم أن كانت فيه مدرسة كلية تعلم فيها العلوم العالية.<lb/>ثم دعي كاتب هذه السطور إلى أن يخطب فيهم فلبى وقام فقال - بعد الافتتاح<lb/>بذكر الله -: رغبتم إليّ في الكلام، بعدما سمعتم من حِكَم الأستاذ الأمام، وإن مثل<lb/>الذي يعرض ما عنده من ذلك في حضرة الأستاذ إذا هو أحسن كمثل ذلك الوزير<lb/>العجمي في الآستانة، إذ كانت له منطقة مرصعة بالجواهر يتمنطق بها فوق ثيابه<lb/>يتراءى أمام الناس ويفتخر , فعلم السلطان بذلك فأمر بعض وزرائه , ويقال إنه<lb/>مصطفى فاضل باشا المصري بأن يدعوه إلى داره , ويريه ما يصغر منطقته في<lb/>عينه , فدعاه إلى العشاء والسمر فرأى من الآنية والماعون والأثاث المرصعة<lb/>بالجواهر ما خطف بصره حتى قيل إنه رأى الشباشب (كلمة مصرية مفردها<lb/>شبشب وهو الكوث أو القفش في العربية) وسيور القبقاب في المرحاض مرصعة<lb/>بالجواهر , فصار بعد ذلك يخفي منطقته تحت كسائه، ولكننا نقول شيئًا تلبية<lb/>للطلب:<lb/>جرت العادة بأن يكون الكلام في مقام الاحتفال بافتتاح مدرسة محصورًا في<lb/>مدح العلم والتعليم على أن العلم غني عن المدح باتفاق الناس على فضله، فلا يوجد<lb/>جاهل ينكر شرف العلم وشدة الحاجة إليه، ولكن الناس في أمتنا كانوا يعتقدون أن<lb/>العلم محصور في أمور مخصوصة يكفي أن يقوم بها بعض الناس فيسقط الطلب<lb/>عن الآخرين، وكان يصعب إقناع الجمهور بوجوب تعميم العلم، وبأنه يحتاج إليه<lb/>في كل شيء , ولكن قد تغيرت الآن الأحوال في هذه البلاد، وصرنا نرى جميع<lb/>طبقات الناس حتى الطهاة (الطابخين) يقذفون أولادهم ذكرانًا وإناثًا في المدارس<lb/>لإحساسهم بأن التعليم لابد منه , ولكن هذا الإحساس عند الأكثرين مبهم لا يعرفون<lb/>حقيقته ولا سببه ولا فائدة التعليم الحقيقية.<lb/>والسبب الحقيقي فيه التأثر بحال الأجانب الذين انتشروا في هذه البلاد , فهو<lb/>سبب من الخارج لا من النفس , فهذه البلاد الآن في طور الانقلاب من حال إلى<lb/>حال؛ إذ حدثت فيها مجارٍ جديدة للحياة، أو تيارات تجرف في طريقها الناس من<lb/>حيث يشعرون ومن حيث لا يشعرون، ومنها تيار تعميم التعليم , فالناس يرغبون<lb/>في تعليم أولادهم وهم لا يدرون ماذا يتعلمون، ولا ما هي فائدة التعلم، ولذلك لا<lb/>يميزون بين مدرسة وأخرى. وقد سألت بعض المتعلمين التعليم الثاني في المدرسة<lb/>الخديوية عن رأي التلامذة في فائدة التعليم مع العلم بأن أعمال الحكومة لا تفي<lb/>بجميع المتعلمين , فقال أنهم يرون أن المتعلم يقدر على أعمال شريفة يستغني بها لا<lb/>يقدر عليها غيره. فقلت له: إن الذي يتعلم ليعيش بعلمه لا غرض له إلا نفسه،<lb/>فهو محترف كالصانع والزارع، وقد رأينا كثيرًا من العوام حصلوا من الثروة<lb/>بالزراعة والتجارة ما لم يقاربهم فيه متعلم كزعزوع بك وفلان وفلان. والذين<lb/>ارتقوا بالتعلم في مصر قليلون كفلان وفلان من القضاة وغيرهم , ولم نجد فيهم من<lb/>حصل بعلمه ثروة كبيرة كأولئك العامة , فالتعليم في مصر لم يرتق إلى درجة يسهل<lb/>معها تحصيل الثروة الواسعة , على أن نفقات المتعلمين تكون أكثر , فإذا طلبوا<lb/>الثروة ولم يجدوها كانوا أشقى من غيرهم في المعيشة. فقال: هذا صحيح. ثم<lb/>قلت له: ألا يوجد في إخوانك المتعلمين من يفكر في التوسل بالعلم إلى خدمة أمته<lb/>وبلاده خدمة عامة , فيكون أفضل من النجار والحداد والفلاح الذين لا يعملون إلا<lb/>لأجل بطونهم، وإن كان عملهم الجزئي نافعًا للناس؟ فقال: يوجد قليل منهم يفكر<lb/>في إنشاء جريدة لخدمة الوطن. قلت: وماذا رأوا من خدمة الجرائد للناس؟ أي<lb/>شيء ضار كانت عليه الأمة فتحولت عنه بإرشاد الجرائد , وأي شيء نافع كانت<lb/>منصرفة عنه فتوجهت إليه بحثها وترغيبها؟ وهل تعرف أنت للجريدة الفلانية<lb/>والجريدة الفلانية مذهبًا ورأيًا نافعًا تمتاز بالدعوة إليه لترقية البلاد؟ فقال: لا ,<lb/>وكان قصارى الحديث معه أنه ليس لأحد غاية مقصودة من التعلم وراء خدمة<lb/>الحكومة (أقول: ويلحق بها الطب والمحاماة عند نفر قليل) .<lb/>لهذا التعليم الناقص في مصر سيئات ومضار , فإن الفتن والمعاصي الضارة<lb/>التي ألمت بالبلاد بواسطة الأجانب لم تنتشر فيها إلا بسعي هؤلاء المتعلمين، وقد<lb/>قال الأستاذ الأمام: إن من مقاصد المدارس إفادة المتعلمين الصدق والأمانة , فسلوه<lb/>وسلوا غيره من العقلاء المختبرين: ألهم ثقة بصدق أكثر المتعلمين وأمانتهم؟<lb/>يجيبوك: لا لا. والسبب في عدم إفادة التعليم أمثال هذه الصفات هو أن القائمين<lb/>بأمر التعليم لا يقصدون ذلك , فإن الحكومة إنما تقصد بمدارسها إيجاد خدم لها<lb/>يقدرون على أعمال مخصوصة , وليس لها عناية بتربية الأرواح وترقية الأمة ,<lb/>هذا وإن مدارس الحكومة خير المدارس وأرقاها تعليمًا ونظامًا. وأما المدارس<lb/>الأهلية فالمقصود منها التجارة والكسب، وأكثر أصحابها لا يعرفون طريق الجمع<lb/>بين الإفادة المطلوبة والاستفادة، وقد دخلت مرة إحدى هذه المدارس وسألت أحد<lb/>المدرسين عن الكتب التي يقرأها في الدين - والدين كما لا يخفى أساس التهذيب -<lb/>فقال: إنني كنت بدأت بقراءة شيء من السيرة النبوية , وبمناسبة ذكر المعراج<lb/>ذكرت لهم فرضية الصلاة، وأردت أن أذكر شيئًا من أحكامها، فرأيت على وجوه<lb/>التلامذة ما يدل على عدم الارتياح، فتركت درس الدين , يعني أن هؤلاء لا يعلمون<lb/>إلا ما ترتاح إليه نفوس التلامذة وتتلذذ به , أي يريدون أن يكون التلامذة هم نظار<lb/>المدارس.<lb/>ولا نعرف في البلاد مدارس غرضها تهذيب النفوس غير مدارس الجمعية<lb/>الخيرية، وذلك أن رئيس هذه الجمعية ومساعديه في إدارتها هم خيرة رجال هذه<lb/>البلاد معرفة وغيْرةً، وأقدرهم على إيجاد التعليم النافع والتربية الصحيحة، ولا<lb/>تنتج الأمم الضعيفة أمثالهم إلا بعد مخض الزمان لها في قرون طويلة، فيجب أن<lb/>تُغتنم فرصة وجودهم بمساعدة الجمعية على نشر التعليم والتربية على الوجه<lb/>الصحيح النافع، فإنه ما قصر بها إلا قلة المال. وقد أحسن وجهاء المحلة صنعًا<lb/>بتفويض أمر مدرستهم إلى الجمعية , وإنني أدعو كل واحد من السامعين إلى<lb/>مساعدة هذه الجمعية بنفسه، وبدعوة غيره إلى ذلك , فإن الأمور العامة لا تحيا<lb/>وتبلغ كمالها إلا بالدعوة، فينبغي لكل واحد أن يدعو نفسه , وكل من يظن فيه<lb/>الخير إلى مساعدتها على قدر الاستطاعة من غير تفرقة بين غني وفقير , فإن الله<lb/>تعالى يقول: {لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن سَعَتِهِ وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّا آتَاهُ اللَّهُ لاَ<lb/>يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ مَا آتَاهَا} (الطلاق: 7) أي من كان رزقه ضيقًا فلينفق بقدر<lb/>حاله. والقليل من الكثير كثير، فلو أن كل واحد من أهالي القطر بذل للجمعية<lb/>قرشًا واحدًا في السنة لكان لها من ذلك ملايين تمكنها من تعميم التعليم في القطر.<lb/>وليعلم كل من يبذل شيئًا للجمعية ولو قليلاً أنه شريك في الأجر وفي الشرف<lb/>لمن بذل الكثير من حيث أن كل واحد بذل ما في وسعه. ومن حيث أن العمل العام<lb/>لم يقم ولا يقوم به واحد , وإنما بالتعاون والمساعدة , وباذل القليل ركن من أركان<lb/>التعاون.<lb/>ثم دعي إلى الخطابة إبراهيم بك الهلباوي فقام وذكر ملخص تاريخ هذه<lb/>الجمعية، وبَيَّن أنها جمعية عمل لا جمعية قول، وأنه أحس من نفسه بالعجز عن<lb/>الخطابة في احتفال مدرسة للجمعية على تمرنه على الخطابة.<lb/>قال: إنني دخلت في هذه الجمعية في أول تأسيسها منذ اثنتي عشرة سنة،<lb/>ولم أخطب فيها قط، وقد عرضت مناسبات للخطابة فكنت أستأذن مولانا الرئيس<lb/>بالتلويح , ووكيل الجمعية وبعض أعضاء الإدارة بالتصريح , فكانوا يضعون<lb/>أصابعهم على أفواههم إشارة إلى وجوب السكوت، وقد قامت في هذه المدة جمعيات<lb/>قولية كثيرة فذهب بها ودرس رسومها القول والخطابة على أنها لم تصادف من<lb/>المقاومة ما لقيت الجمعية الخيرية الإسلامية، وذكر أسماء هذه الجمعيات التي كانت<lb/>محترمة في أوقات كان فيها ذكر الجمعية الخيرية مخيفًا ومزدرى به، حتى كان<lb/>الداعي إلى مساعدتها لا يتوقع إلا الخيبة، وحتى إن بعض الباشوات هدد محصلها<lb/>مرة بالضرب بعد أن أهانه بالقول.<lb/>وقد ثبت رجالها مع هذه الصعوبات على عملهم ليثبتوا للناس أن الساعي<lb/>بالخير مع الصدق والإخلاص لابد أن يظفر بالنجاح إذا هو ثبت وصبر ووكذلك<lb/>كان. ونالت هذه الجمعية الثقة في نفوس الناس بعدما تولى رئاستها مولانا الرئيس<lb/>الحاضر , حتى أحس كثير من العقلاء بوجوب كفالتها للمدارس الأهلية التي ينشئها<lb/>الأهالي لتربية أولادهم، وكان السابق لذلك وجهاء المنيا فقد أنشأوا مدرسة في بني<lb/>مزار وعهدوا بإدارتها إلى الجمعية رجاء بقائها وثباتها والانتفاع بتعليمها، وكذلك<lb/>فعلتم يا وجهاء أهل المحلة , فإنكم طلبتم من الجمعية أن تدير لكم هذه المدرسة التي<lb/>أنشأتموها بأموالكم لمثل ذلك الغرض بمحض الإحساس بالثقة بالجمعية.<lb/>وبعدما أتم خطابه المفيد خُتم الاحتفال كما بدئ بتلاوة القرآن الكريم , ولا صحة<lb/>لما ذكر في المؤيد أمس من أن بعض المدعوين تصدوا للخطابة فمنعهم مأمور المركز<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ. فنثني على وجهاء المحلة أطيب الثناء. ونرجو لهم كمال الارتقاء.<lb/>(إرجاء وعد)<lb/>وعدنا في الجزء الماضي بأن نكتب في هذا الجزء مقالاً في طريق تعلم النابتة<lb/>المصرية , والروح الذي تحيا به الأمم، وقد حال دون ذلك ما عرض من الكلام في<lb/>احتفال مدرسة المحلة. وفي خطبتنا فيه شيء من الموضوع الموعود به, وسنعود<lb/>إليه في جزء آخر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n7-p678" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1508.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب الاقتصاد في الاعتقاد لحجة الإسلام أبي حامد الغزالي)<lb/>أبو حامد من أكبر أئمة الأشاعرة في الكلام، وكتبه أسهل عبارة وأحسن بسطًا<lb/>وتقسيمًا وتحقيقًا من سائر الكتب، فكتابه الاقتصاد من أنفع كتب الكلام وأفيدها،<lb/>وفيه مباحث كثيرة لا توجد في كل كتب هذا العلم المعتبرة , وينتقد عليه ما ينتقد<lb/>على جميع كتب الأشاعرة من الفلسفة التي لا معنى لها في عقائد الدين , وإن كان<lb/>هو أبعد من غيره عن الجمود على المذهب لأنه خالف أصحابه الأشاعرة في بعض<lb/>المسائل , وذلك كالبحث في صفات الله تعالى من حيث أنها زائدة على الذات , فإن<lb/>الذي ساقه وأمثاله إلى ذلك الجدلَ مع المعتزلة، وما أغنى المسلمين عن المذهبين<lb/>والاكتفاء بالوقوف عند ما ورد به الشرع، وقطع به العقل من غير فلسفة فيه.<lb/>مثال هذا أن العقل والشرع علمانا أن الله تعالى خالق العالمين عالم بما خلق لا<lb/>يعزب عنه مثقال ذرة في الأرض ولا في السماء، فأي حاجة بنا مع هذا إلى أن<lb/>نبحث عن هذا العلم الإلهي هل هو عين الذات الإلهية أم غيرها، أم لا عينها ولا<lb/>غيرها , هل عرفنا حقيقة ذات الله وحقيقة علم الله فننسب هذا إلى تلك ونحكم بأن<lb/>النسبة بينهما كذا؟<lb/>كلا، إنها فتنة ابتلي بها علماء المسلمين إلا من لزم طريقة السلف الصالح من<lb/>الصحابة والتابعين إلى عهد الأئمة الأربعة وقد نجا منها الإمام الغزالي بعدما تصوف.<lb/>وجملة القول: إن هذا الكتاب لا يستغني عنه المشتغل بتحصيل علم الكلام لأنه<lb/>من أوضح الكتب وأحسنها , وهو يطلب من الشيخ مصطفى القباني الدمشقي<lb/>طابعه في مصر.<lb/>***<lb/>(كتاب حكمة المخلوقات للغزالي)<lb/>التفكر من أفضل العبادات بل هو عبادة النبيين والصديقين والعلماء<lb/>الراسخين , والتفكر في حكم المخلوقات يرقي العقل بزيادة العلم والروح بقوة<lb/>الإيمان. وهذا الكتاب يفتح لقارئه أبواب التفكر في الخلق بما ينبهه إلى حكمها؛ فمنها<lb/>حكم الله في السموات والنيرات، ومنها حكمه في الأرض والبحار والماء<lb/>والهواء والنار، ومنها حكمه في خلق الإنسان وأنواع الحيوان، وحكمه في خلق<lb/>النبات، فرحم الله أبا حامد، ما أعرفه بطرق النفع وما أحسن بيانه. والكتاب يطلب<lb/>من الشيخ مصطفى القباني الذي تولى طبعه وتصحيحه جزاه الله خيرًا.<lb/>***<lb/>(كتاب أنباء نجباء الأبناء)<lb/>مؤلف هذا الكتاب أبو هاشم محمد بن محمد ظفر الصقلي المتوفى سنة 565 ,<lb/>وهو مبتدأ بنبذة من سيرة النبي صلى الله عليه وسلم , ونبذ أخرى في أخبار بعض<lb/>كبار الصحابة، ثم في أخبار بعض الملوك الكبراء وبعض الصالحين، وأخبار<lb/>الكتاب كلها تربية مفيدة وفكاهات مستطابة، وإنني قد فتحته الآن لأنقل نبذة من<lb/>غير اختيار فإذا أنا قد فتحته على هذه الحكاية قال:<lb/>(درتازين، لقرتي عين)<lb/>قال الشيخ رحمه الله ورضي عنه: بلغني أن محمد بن عبد الرحمن الهاشمي<lb/>قال: كانت عنابة أم جعفر بن يحيى تزور أمي , وكانت لبيبة من النساء حازمة<lb/>فصيحة برزة، يعجبني أن أجدها عند أمي فأستكثر من حديثها , فقلت لها يومًا: يا أم<lb/>جعفر , إن بعض الناس يفضل جعفر على الفضل، وبعضهم يفضل الفضل على<lb/>جعفر، فأخبريني. فقالت: ما زلنا نعرف الفضل للفضل. فقلت: إن أكثر الناس<lb/>على خلاف هذا , فقالت: ها أنا أحدثك واقض أنت , وذلك الذي أردت منها.<lb/>فقالت: كانا يومًا يلعبان في داري، فدخل أبوهما فدعا بالغذاء وأحضرهما , فطعما<lb/>معه , ثم آنسهما بحديثه، ثم قال لهما: أتلعبان بالشطرنج؟ فقال جعفر - وكان<lb/>أجرأهما -: نعم. قال: فهل لاعبت أخاك بها؟ قال جعفر: لا. قال: فالعبا بها<lb/>بين يدي لأرى لمن الغلب , فقال جعفر: نعم. وكان الفضل أبصر منه بها , فجيء<lb/>بالشطرنج فصفت بينهما , وأقبل عليها جعفر وأعرض عنها الفضل , فقال له<lb/>أبوه: ما لك لا تلاعب أخاك؟ فقال: لا أحب ذلك , فقال جعفر: إنه يرى أنه أعلم<lb/>بها فيأنف من ملاعبتي، وأنا ألاعبه مخاطرة، فقال الفضل: لا أفعل، فقال أبوه:<lb/>لاعبه وأنا معك. فقال جعفر: رضيت , وأبى الفضل واستعفى أباه فأعفاه. ثم<lb/>قالت لي: قد حدثتك فاقض. فقلت: قد قضيت للفضل بالفضل على أخيه، فقالت:<lb/>لو علمت أنك لا تحسن القضاء لما حكمتك , أفلا ترى أن جعفرًا قد سقط أربع<lb/>سقطات تنزه الفضل عنهن. فسقط حين اعترف على نفسه بأنه يلعب بالشطرنج،<lb/>وكان أبوه صاحب جد. وسقط على التزام ملاعبة أخيه وإظهار الشهوة لغلبه<lb/>والتعرض لغضبه. وسقط في طلب المقامرة وإظهار الحرص على مال أخيه.<lb/>والرابعة قاصمة الظهر حين قال أبوه لأخيه: لاعبه وأنا معك، فقال أخوه: لا،<lb/>وقال هو: نعم , فناصب صفًّا فيه أبوه وأخوه. فقلت: أحسنت والله، وإنك<lb/>لأقضى من الشعبي، ثم قلت لها: عزمت عليك أخبريني هل خفي مثل هذا على<lb/>جعفر وقد فطن له أخوه؟ فقالت: لولا العزمة لما أخبرتك. إن أباهما لما خرج<lb/>قلت للفضل خالية به: ما منعك من إدخال السرور على أبيك بملاعبة أخيك؟ فقال:<lb/>أمران؛ أحدهما لو أني لاعبته لغلبته فأخجلته، والثاني قول أبي: لاعبه وأنا<lb/>معك. فما يسرني أن يكون أبي معي على أخي. ثم خلوت بجعفر فقلت له: يسأل<lb/>أبوك عن اللعب بالشطرنج فيصمت أخوك وتعترف وأبوك صاحب جد. فقال:<lb/>سمعت أبي يقول: نعم لهو البال المكدود , وقد علم ما نلقاه من كد التعلم والتأدب،<lb/>ولم آمن أن يكون بلغه أنَّا نلعب بها ولا أن يبادر فينكر , فبادرت بالإقرار إشفاقًا<lb/>على نفسي وعليه. وقلت: إن كان توبيخ فديته من المواجهة به , فقلت له: يا بني<lb/>فلمَ تقول: ألاعبه مخاطرة كأنك تقامر أخاك وتستكثر ماله؟ فقال: كلا , ولكنه<lb/>يستحسن الدواة التي وهبها لي أمير المؤمنين , فعرضتها عليه فأبى قبولها ,<lb/>وطمعت أن يلاعبني فأخاطره عليها وهو يغلبني فتطيب نفسه بأخذها. فقلت لها:<lb/>يا أماه ما كانت هذه الدواة؟ فقالت: إن جعفرًا دخل على أمير المؤمنين فرأى بين<lb/>يديه دواة من العقيق الأحمر محلاة بالياقوت الأزرق والأصفر , فرآه ينظر إليها<lb/>فوهبها له. فقلت: إيه. فقالت: ثم قلت لجعفر: هبك اعتذرت بما سمعت، فما<lb/>عذرك من الرضا بمناصبة أبيك حين قال: لاعبه وأنا معك، فقلت أنت: نعم،<lb/>وقال هو: لا؟ قال: عرفت أنه غالبي ولو فتر لعبه لتغالبت له مع ما له من<lb/>الشرف والسرور بتحيز أبيه إليه. قال محمد بن عبد الرحمن: فقلت: بخ بخ ,<lb/>هذه والله السيادة. ثم قلت لها: يا أماه أكان منهما من بلغ الحلم؟ ! فقالت: يا بني<lb/>أين يذهب بك؟ أخبرك عن صبيين يلعبان فتقول: كان منهما من بلغ الحلم؟ لقد<lb/>كنا ننهى الصبي إذا بلغ العشر وحضر من يستحي منه أن يتبسم.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>فليتأمل هذه التربية العالية الذين يتبجحون بلفظ التربية اليوم , ويقولون: إن<lb/>المسلمين في أيام مدنيتهم لم يكن لهم عناية بالتربية، إذ لم نجد في كتبهم لهجًا بها<lb/>(أي بلفظها) فأين يوجد مثل هذه التربية عند معاصرينا اللاهجين بالكلمة الشريفة<lb/>وما اشتق منها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1509.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>