<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">34</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4373.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1353" change="#d3e146">1353</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1934" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1934م</date>
         <pb n="n34-p241" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4374.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اتهام ابن تيمية<lb/>بأنه قال: إن الله ينزل إلى سماء الدنيا كنزولي </head>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>
               <lb/>(س14) من صاحب الإمضاء في قنا مع كتاب خاص لوكيل المنار هذا<lb/>نصه:<lb/>سيدي المحترم<lb/>سلام عليك وتحية طيبة بمقدار ما للمنار من الفضل على المسلمين قاطبة<lb/>وبعد، فأرجو أن تطالع ما أرفقته بهذا - وتوافقني على تقديمه ورفعه إلى<lb/>حضرة المصلح العظيم العالم العامل صاحب الفضيلة السيد رشيد رضا حفظه الله -<lb/>حتى ينظر فيه، ويرى ما يراه، وهو الموفق للصواب دائمًا.<lb/>وإذا حَسُن لدى فضيلته أن يذكر كلامًا فاصلاً في هذا الموضوع - في المنار<lb/>الأغر - كانت الفائدة عامة للناس أجمعين، ومن بينهم من وزع عليهم المهذب في<lb/>المدارس.<lb/>وأسأل الله أن يطيل عمر السيد؛ ليزداد المسلمون من الارتشاف من بحر<lb/>علمه إيمانًا ومعرفة، والسلام عليك ورحمة الله من المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر حلمي<lb/>في صحيفة 76 من مهذب رحلة ابن بطوطة - الجزء الأول - الذي طبعته<lb/>وزارة المعارف المصرية، ووزعته على تلاميذ المدارس الثانوية ما نصه:<lb/>وكان ب<placeName>دمشق</placeName> من كبار الفقهاء الحنابلة تقي الدين ابن تيمية كبير <placeName>الشام</placeName> يتكلم في<lb/>الفنون إلا أن في عقله شيئًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وفي الصحيفة 77 فحضرته يوم الجمعة، وهو يعظ الناس على منبر الجامع<lb/>ويذكرهم، فكان من جملة كلامه أن قال: إن الله ينزل إلى سماء الدنيا كنزولي هذا<lb/>ونزل درجة من درج المنبر، فعارض فقيه مالكي يعرف بابن الزهراء <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فهل صح في تاريخ ابن تيمية أن يقول هذا؟ وهل هناك شك في أن قائل هذا<lb/>ينسب لله الجسمية، وأنه بذلك انسلخ من الإيمان والإسلام؟<lb/>(جواب المنار)<lb/>(14) اتهام ابن تيمية بتشبيه نزول الله بنزوله في المنبر:<lb/>هذه التهمة باطلة قطعًا كما يعلم من كتب شيخ الإسلام وفتاويه الكثيرة في<lb/>مسألة الصفات وحديث النزول؛ ولكن يظهر أن لها شبهة أثارتها، فقد رأيت في<lb/>بعض الكتب (كتاب الرد الوافر) أو غيره أنه كان يتكلم في حديث النزول وهو<lb/>يخطب على المنبر ويقرر مذهب السلف في إثبات كل ما وصف الله نفسه أو وصفه<lb/>به رسوله صلى الله عليه وسلم (بغير تعطيل ولا تمثيل ولا تأويل) فقال ما معناه:<lb/>إننا نؤمن بنزوله بالمعنى الذي أراده اللائق به بلا تشبيه (لا كنزولي هذا) فزعم<lb/>بعض الناس أنه قال: (كنزولي هذا) ؛ لأنه لم يسمع كلمة (لا) وربما كان منهم<lb/>ابن بطوطة، ثم أذاع هذا خصومه المخالفون للسلف، ولو صح زعمهم لقامت عليه<lb/>قيامة أهل المسجد وأنزلوه عن المنبر مهينًا مذمومًا بكل لسان، إلا أن يقال: إنهم كانوا<lb/>موافقين له على رأيه إلا واحدًا منهم هو ابن الزهراء الذي ذكره ابن بطوطة، وكم في<lb/>رحلة ابن بطوطة من الأكاذيب والخرافات، ويحتمل أن يكون قال الكلمة في تفسير<lb/>المعنى اللغوي، وسننقل عنه تحقيقه لعدم اقتضائه التشبيه.<lb/>ولابن تيمية كتاب مستقل في حديث النزول، هو جواب سؤال رُفِعَ إليه<lb/>فأطال في الجواب عنه؛ لأن المسألة فرع من عقيدة إثبات الصفات التي أجمع<lb/>عليها سلف الأمة بالقاعدة التي ذكرناها آنفًا، وأما نفيها فقد ابتدعته الجهمية<lb/>والمعتزلة وغيرهم من المبتدعة، واختلف نظار المتكلمين في تأويل بعضها دون<lb/>بعض، وهذا الكتاب مطبوع في الهند وإنني أنقل منه بعض عباراته بحروفها مبتدئًا<lb/>بنص السؤال وهو:<lb/>نص الاستفتاء في حديث النزول<lb/>(ما يقول سيدنا وشيخنا شيخ الإسلام، وقدوة الأنام، أيده الله ورضي عنه،<lb/>في رجلين تنازعا في حديث النزول: أحدهما مثبت والآخر نافٍ، فقال المثبت:<lb/>ينزل ربنا كل ليلة إلى سماء الدنيا حين يبقى ثلث الليل الآخر. فقال النافي: كيف؟<lb/>فقال المثبت: ينزل بلا كيف. فقال النافي: يخلو منه العرش أم لا يخلو؟ فقال<lb/>المثبت: هذا قول مبتدع، ورأي مخترع. فقال النافي: ليس هذا جوابي، بل هو<lb/>حيدة عن الجواب. فقال له المثبت: هذا جوابك، فقال النافي: إنما ينزل أمره<lb/>ورحمته - فقال المثبت: أمره ورحمته ينزلان كل ساعة، والنزول قد وقَّت له رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم ثلث الليل، فقال النافي: الليل لا يستوي وقته في البلاد<lb/>فقد يكون الليل في بعض البلاد خمس عشرة ساعة ونهارها تسع ساعات، ويكون<lb/>في بعض البلاد ست عشرة ساعة والنهار ثماني ساعات وبالعكس، فوقع الاختلاف<lb/>في طول الليل وقصره بحسب الأقاليم والبلاد، وقد يستوي الليل والنهار في بعض<lb/>البلاد، وقد يطول الليل في بعض البلاد حتى يستوعب أكثر الأربع وعشرين ساعة<lb/>ويبقى النهار عندهم وقتًا يسيرًا، فيلزم على هذا أن يكون ثلث الليل دائمًا ويكون<lb/>الرب دائمًا نازلاً إلى السماء، والمسؤول إزالة الشبه والإشكال، وبيان الهدى من<lb/>الضلال؟<lb/>جواب شيخ الإسلام أو جزء منه<lb/>(فأجاب رضي الله عنه فقال: الحمد لله رب العالمين، أما القائل الأول الذي<lb/>ذكر نص النبي صلى الله عليه وسلم فقد أصاب فيما قال، فإن هذا القول الذي قال<lb/>قد استفاضت به السنة عن النبي صلى الله عليه وسلم واتفق سلف الأمة وأئمتها<lb/>وأهل العلم بالسنة والحديث على تصديق ذلك وتلقيه بالقبول، ومن قال ما قاله<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم فقوله حق وصدق، وإن كان لا يعرف حقيقة ما<lb/>اشتمل عليه من المعاني، كمن قرأ القرآن ولم يفهم ما فيه من المعاني، فإن أصدق<lb/>الكلام كلام الله، وخير الهدي هدي محمد صلى الله عليه وسلم، والنبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قال هذا الكلام وأمثاله علانية، وبَلَّغَه الأمة تبليغًا عامًّا لم يخص به أحدًا<lb/>دون أحد، ولا كتمه عن أحد، وكان الصحابة والتابعون تذكره وتأثره وتبلغه<lb/>وترويه في المجالس الخاصة والعامة، واشتملت عليه كتب الإسلام التي تقرأ في<lb/>المجالس الخاصة والعامة كصحيحي البخاري ومسلم وموطأ مالك ومسند الإمام<lb/>أحمد وسنن أبي داود والترمذي والنسائي وأمثال ذلك من كتب المسلمين.<lb/>لكن من فهم من هذا الحديث وأمثاله ما يجب تنزيه الله عنه كتمثله بصفات<lb/>المخلوقين، ووصفه بالنقص المنافي لكماله الذي يستحقه فقد أخطأ في ذلك، وإن<lb/>أظهر ذلك منع منه، وإن زعم أن الحديث يدل على ذلك ويقتضيه فقد أخطأ في ذلك،<lb/>فإن وصفه سبحانه وتعالى في هذا الحديث بالنزول هو كوصفه بسائر الصفات<lb/>كوصفه بالاستواء إلى السماء وهي دخان، ووصفه بأنه خلق السموات والأرض في<lb/>ستة أيام ثم استوى على العرش، ووصفه بالإتيان والمجيء هي مثل قوله: {هَلْ<lb/>يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ اللَّهُ فِي ظُلَلٍ مِّنَ الغَمَامِ وَالْمَلائِكَةُ} (البقرة: 210) ، وقوله:<lb/>{هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن تَأْتِيَهُمُ المَلائِكَةُ أَوْ يَأْتِيَ رَبُّكَ أَوْ يَأْتِيَ بَعْضُ آيَاتِ رَبِّكَ} (الأنعام: 158) ، {وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفاًّ صَفاًّ} (الفجر: 22) وكذلك قوله<lb/>تعالى: {خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ} (الفرقان: 59) ، وقوله: {وَالسَّمَاءَ بَنَيْنَاهَا بِأَيْدٍ} (الذاريات: 47) ، وقوله:<lb/>{اللًّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ ثُمَّ رَزَقَكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ هَلْ مِن شُرَكَائِكُم مَّن يَفْعَلُ مِن ذَلِكُم<lb/>مِّن شَيْءٍ} (الروم: 40) ، وقوله: {يُدَبِّرُ الأَمْرَ مِنَ السَّمَاءِ إِلَى الأَرْضِ ثُمَّ<lb/>يَعْرُجُ إِلَيْهِ} (السجدة: 5) وأمثال ذلك من الأفعال التي وصف الله تعالى بها نفسه<lb/>التي تسميها النحاة أفعالاً متعدية، وهي غالب ما ذكر في القرآن، أو يسمونها لازمة<lb/>لكونها لا تنصب المفعول به، بل لا تتعدى إليه إلا بحرف الجر كالاستواء إلى<lb/>السماء وعلى العرش، والنزول إلى السماء الدنيا، ونحو ذلك فإن الله وصف نفسه<lb/>بهذه الأفعال.<lb/>ووصف نفسه بالأقوال اللازمة والمتعدية في مثل قوله تعالى: {وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ<lb/>لِلْمَلائِكَةِ} (البقرة: 30) ، وقوله تعالى: {وَكَلَّمَ اللَّهُ مُوسَى تَكْلِيماً} (النساء:<lb/>164) ، وقوله تعالى: {وَنَادَاهُمَا رَبُّهُمَا} (الأعراف: 22) ، وقوله تعالى:<lb/>{وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ مَاذَا أَجَبْتُمُ المُرْسَلِينَ} (القصص: 65) ، وقوله تعالى:<lb/>{وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) ، وقوله تعالى: {اللَّهُ لاَ<lb/>إِلَهَ إِلاَّ هُوَ لَيَجْمَعَنَّكُمْ إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ لاَ رَيْبَ فِيهِ وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ اللَّهِ حَدِيثاً} (النساء: 87) ، وقوله تعالى: {اللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ الحَدِيثِ} (الزمر: 23) ،<lb/>وقوله: {وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ الحُسْنَى عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ بِمَا صَبَرُوا} (الأعراف:<lb/>137) وقوله: {وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ صِدْقاً وَعَدْلاً} (الأنعام: 115) ، وقوله:<lb/>{وَلَقَدْ صَدَقَكُمُ اللَّهُ وَعْدَهُ} (آل عمران: 152) .<lb/>وكذلك وصفه نفسه بالعلم والقوة والرحمة ونحو ذلك كما في قوله: {وَلاَ<lb/>يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إِلاَّ بِمَا شَاءَ} (البقرة: 255) ، وقوله: {إِنَّ اللَّهَ هُوَ<lb/>الرَّزَّاقُ ذُو القُوَّةِ المَتِينُ} (الذاريات: 58) ، وقوله: {رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ<lb/>رَّحْمَةً وَعِلْماً} (غافر: 7) ، وقوله: {وَرَحْمَتِي وَسِعَتْ كُلَّ شَيْءٍ} (الأعراف:<lb/>156) ونحو ذلك مما وصف به نفسه في كتابه وما صح عن رسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم.<lb/>فإن القول في جميع ذلك من جنس واحد، ومذهب سلف الأمة وأئمتها أنهم<lb/>يصفونه بما وصف به نفسه ووصفه به رسوله صلى الله عليه وسلم في النفي<lb/>والإثبات، والله سبحانه وتعالى قد نفى عن نفسه مماثلة المخلوقين فقال الله تعالى:<lb/>{قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ * اللَّهُ الصَّمَدُ * لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ * وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُواً أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1-4) فبين أنه لم يكن أحد كفوًا له، وقال تعالى: {هَلْ تَعْلَمُ لَهُ<lb/>سَمِياًّ} (مريم: 65) فأنكر أن يكون له سمي، وقال تعالى: {فَلاَ تَجْعَلُوا لِلَّهِ<lb/>أَندَاداً} (البقرة: 22) ، وقال تعالى: {فَلاَ تَضْرِبُوا لِلَّهِ الأَمْثَالَ} (النحل:<lb/>74) ، وقال تعالى: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) ففيما أخبر به عن<lb/>نفسه من تنزيهه عن الكُفْوِ والسَمِيِّ والمثل والنِّدِّ وضرب الأمثال له - بيان أن لا<lb/>مثل له في صفاته ولا أفعاله؛ فإن التماثل في الصفات والأفعال يتضمن التماثل في<lb/>الذات؛ فإن الذاتين المختلفتين تمتنع تماثل صفاتهما وأفعالهما؛ إذ تماثل الصفات<lb/>والأفعال يستلزم تماثل الذوات؛ فإن الصفة تابعة للموصوف بها، والفعل أيضًا تابع<lb/>لفاعله، بل هو مما يوصف به الفاعل، فإذا كانت الصفتان متماثلتين كان الموصوفان<lb/>متماثلين، حتى إنه يكون بين الصفات من التشابه والاختلاف بحسب ما بين<lb/>الموصوفين كالإنسانين لمَّا كانا من نوع واحد؛ فتختلف مقاديرهما وصفاتهما بحسب<lb/>اختلاف ذاتيهما ويتشابه ذلك بحسب تشابه ذلك)<lb/>(فالقول في صفاته كالقول في ذاته، والله تعالى ليس كمثله شيء لا في ذاته<lb/>ولا في صفاته، ولا في أفعاله، لكن يُفْهَم من ذلك أن نسبة هذه الصفة إلى<lb/>موصوفها كنسبة هذه الصفة إلى موصوفها، فعلم الله وكلامه ونزوله واستواؤه هو<lb/>كما يناسب ذاته ويليق بها، كما أن صفة العبد هي كما يناسب ذاته وتليق بها،<lb/>ونسبة صفاته إلى ذاته كنسبة صفات العبد إلى ذاته، ولهذا قال بعضهم: إذا قال لك<lb/>السائل: كيف ينزل؟ أو كيف استوى؟ أو كيف يعلم؟ أو كيف يتكلم؟ ويقدر<lb/>ويخلق؟ فقل له: كيف هو في نفسه؟ فإذا قال: أنا لا أعلم كيفية ذاته. فقل له: وأنا<lb/>لا أعلم كيفية صفاته؛ فإن العلم بكيفية الصفة يتبع العلم بكيفية الموصوف. فهذا إذا<lb/>استعملت هذه الأسماء والصفات على وجه التخصيص والتعيين، وهذا هو الوارد في<lb/>الكتاب والسنة) .<lb/>وقال في موضع آخر:<lb/>(ثم إن الله سبحانه وتعالى أخبرنا بما وعدنا به في الدار الآخرة من النعيم<lb/>والعذاب، وأخبرنا بما يؤكل ويشرب وينكح ويفرش وغير ذلك، فلولا معرفتنا بما<lb/>يشبه ذلك في الدنيا لم نفهم ما وعدنا به، ونحن نعلم مع ذلك أن تلك الحقائق ليست<lb/>مثل هذه حتى قال ابن عباس: ليس في الدنيا مما في الجنة إلا الأسماء، وهذا تفسير<lb/>قوله: {وَأُتُوا بِهِ مُتَشَابِهاً} (البقرة: 25) على أحد الأقوال، فبين هذه<lb/>الموجودات في الدنيا، وتلك الموجودات في الآخرة مشابهة وموافقة واشتراك من<lb/>بعض الوجوه، وبه فهمنا المراد وأحببناه ورغبنا فيه، وبينهما مباينة ومفاضلة لا<lb/>يُقَدَّر قَدْرَها في الدنيا، وهذا من التأويل الذي لا نعلمه نحن، بل يعلمه الله تعالى،<lb/>لهذا كان قول من قال: إن المتشابه لا يعلم تأويله إلا الله حقًّا، وقول من قال: إن<lb/>الراسخين في العلم يعلمون تأويله حقًّا، وكلا القولين مأثور عن السلف من الصحابة<lb/>والتابعين لهم بإحسان.<lb/>(فالذين قالوا: إنهم يعلمون تأويله؛ مرادهم بذلك أنهم يعلمون تفسيره ومعناه،<lb/>وإلا فهل يحل لمسلم أن يقول: إن النبي صلى الله عليه وسلم ما كان يعرف معنى ما<lb/>يقوله ويبلغه من الآيات والأحاديث، بل كان يتكلم بألفاظ لا يعرف معانيها؟ ومن<lb/>قال: إنهم لا يعرفون تأويله. أرادوا به الكيفية الثابتة التي اختص الله بعلمها، ولهذا<lb/>كان السلف كربيعة ومالك بن أنس وغيرهما يقولون: الاستواء معلوم، والكيف<lb/>مجهول. وهذا قول سائر السلف كابن الماجشون والإمام أحمد بن حنبل وغيرهم،<lb/>وفي غير ذلك من الصفات، فمعنى الاستواء معلوم وهو التأويل والتفسير الذي<lb/>يعلمه الراسخون، والكيفية هي التأويل المجهول لبني آدم وغيرهم الذي لا يعلمه إلا<lb/>الله، وكذلك ما وعد به في الجنة، تعلم العباد تفسير ما أخبر الله به، وأما كيفيته<lb/>فقال تعالى: {فَلاَ تَعْلَمُ نَفْسٌ مَّا أُخْفِيَ لَهُم مِّن قُرَّةِ أَعْيُنٍ جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (السجدة: 17) ، وقال النبي صلى الله عليه وسلم في الحديث الصحيح: (يقول الله<lb/>تعالى: أعددت لعبادي الصالحين ما لا عين رأت، ولا أذن سمعت، ولا خطر<lb/>على قلب بشر) فما أخبرنا الله به من صفات المخلوقين نعلم تفسيره ومعناه ونفهم<lb/>الكلام الذي خوطبنا به، ونعلم معنى العسل واللحم واللبن والحرير والذهب والفضة،<lb/>ونفرق بين مسميات هذه الأسماء، وأما حقائقها على ما هي عليه، فلا يمكن أن<lb/>نعلمه نحن ولا يُعْلَم حتى تكون الساعة، فتفصيل ما أعد الله عز وجل لعباده لا<lb/>يعلمه مَلَك مقرب، ولا نبي مرسل، بل هذا من التأويل الذي لا يعلمه إلا الله تبارك<lb/>وتعالى) .<lb/>فإذا كان هذا في هذين المخلوقين، فالأمر في الخالق والمخلوق أعظم؛ فإن<lb/>مباينة الله لخلقه وعظمته وكبرياءه وفضله أعظم وأكثر مما بين مخلوق ومخلوق،<lb/>فإذا كانت صفات ذلك المخلوق مع مشابهتها لصفات هذا المخلوق بينهما من التفاضل<lb/>والتباين ما لا نعلمه في الدنيا ولا يمكن أن نعلمه، بل هو من التأويل الذي لا يعلمه<lb/>إلا الله تبارك وتعالى، فصفات الخالق عز وجل أولى أن يكون بينها وبين صفات<lb/>المخلوق من التباين والتفاضل ما لا يعلمه إلا الله تبارك وتعالى، وأن يكون هذا من<lb/>التأويل الذي لا يعلمه أحد <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>ثم تكلم في موضع آخر عن الوجود القديم الواجب، والوجود الحادث الممكن<lb/>وصفاتهما، والغلط في القول بالتلازم في النفي والإثبات وضرب له المثل فقال:<lb/>(ومثال ذلك أنه إذا قال: النزول والاستواء، ونحو ذلك من صفات الأجسام<lb/>فإنه لا يعقل النزول والاستواء إلا لجسم مركب، والله سبحانه منزه عن هذه اللوازم<lb/>فلزم تنزيهه عن الملزوم، أو قال: هذه حادثة، والحوادث لا تقوم إلا بجسم مركب.<lb/>وكذلك إذا قال: الرضا والغضب، والفرح والمحبة، ونحو ذلك هو من صفات<lb/>الأجسام. فإنه يقال له: وكذلك الإرادة والسمع والبصر والعلم والقدرة من صفات<lb/>الأجسام، فإنا كما لا نعقل ما ينزل وما يستوي ويغضب ويرضى إلا جسمًا، لم<lb/>نعقل ما يسمع ويبصر ويريد ويعلم ويقدر إلا جسمًا، فإذا قيل: سمعه ليس كسمعنا،<lb/>وبصره ليس كبصرنا، وإرادته ليس كإرادتنا، وكذلك علمه وقدرته، قيل له: وكذلك<lb/>رضاه ليس كرضانا، وغضبه ليس كغضبنا، وفرحه ليس كفرحنا، ونزوله<lb/>واستواؤه ليس كنزولنا واستوائنا) . اهـ.<lb/>وجملة القول أن شيخ الإسلام قد بسط في هذا الكتاب وغيره من الدلائل<lb/>على تنزيه الله عن مشابهة خلقه في ذاته وصفاته وأفعاله ما لم يسبقه أحد إلى مثله<lb/>مع إثبات ما أثبته لنفسه منها، والمنع من تحكمنا بآرائنا فيها، فإنه مما حرمه علينا<lb/>بقوله: {وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 169) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n34-p284" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4375.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى أحمد الرفاعي اللبان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير المنار لعلامة الدهر ومصلح العصر</head>
               <lb/>بقلم الأستاذ الكاتب المستقل، والباحث المستدل<lb/>الشيخ مصطفى أحمد الرفاعي اللبان<lb/>
               <lb/>يرحم الله مفسري القرآن السابقين من أئمة المسلمين، فقد بذلوا ما استطاعوه<lb/>من قوة لتبيان معاني كلام الله للناس، ووقفوا أنفسهم وحبسوها على إظهار ما فيه<lb/>من لغة وبيان، وفصاحة وبلاغة، وأدب واجتماع، وتاريخ وحكمة وسياسة<lb/>فجزاهم الله عنا خير الجزاء، ووفاهم الله أجرهم موفورًا، وجعل عملهم الخالص<lb/>مشهورًا مذكورًا.<lb/>ولكن القرآن هو كتاب الزمان كله، ودستور الحياة إلى يوم القيامة، تنجلى<lb/>معانيه بتقدم العلم وبلوغه أشده، وتظهر أسراره بالاختراعات والاستكشافات،<lb/>وسلامة الفطر والعقول من الترهات والخرافات، وتشرق حقائقه بزوال العوائق<lb/>المغشية الأبصار والبصائر، والتفاسير السابقة فيها أخبار من التاريخ؛ ولكنها غير<lb/>ممحصة؛ لانعدام وسائل التحقيق والتمحيص، وفيها طرف من العلوم المختلفة؛<lb/>ولكنها محشوة بالغلط والشطط؛ لتعسر طرائق التصحيح والتدقيق، وفيها ذكر للتوراة<lb/>والإنجيل؛ ولكنه مبني على فهم غير واقع [1] وعلى ظَنٍّ تبين الآن أنه غير نافع،<lb/>وفيها فقه ولكنه مذهبي، وتوحيد ولكنه كلامي، واستطراد فلسفي، واستقراء غير<lb/>جلي.<lb/>وبهذا صار القرآن في حاجة إلى أن يُفَسَّر من جديد، وصارت التفاسير الأولى<lb/>معرضة للنقد السديد، فألف الآلوسي تفسيره؛ ولكنه جعله جامعًا لأقوال من سبق<lb/>مع تعليقات يسيرة، وتحقيقات غير وفيرة، وألقى الأستاذ طنطاوي جوهري دلوه<lb/>في الدِلاء، ولكنه صير تفسيره نباتيًّا طبيعيًا وجاء فيه برسوم [*] على الكونيات<lb/>وأحوال النجوم والنيرات والصخور والجلاميد والمعادن المدفونات، وجلاه برسوم<lb/>وصور لا تتسق مع جلال الذكر الحكيم ومكانة القرآن الكريم، ومع ذلك فهو مستحق<lb/>للشكران، قمين بأن ينشر ذكره في كل مكان؛ إذ حاول جهده أن يبرهن على عناية<lb/>القرآن بالعلوم الطبيعية والكيميائية والزراعية والصناعية وما إليها، ووُفق في كثير<lb/>مما أراد جزاه الله خيرًا.<lb/>وقد انتظرنا أن يوفق الله رجلاً إلى تفسير القرآن الكريم بشرط المحافظة على<lb/>جلاله وكماله والسمو به عما لا يليق بمكانته العليا، وإحاطته بسياج من الحرص<lb/>والأمانة يمنع الخطأ والإسرائيليات والأخبار الداحضة أن تتسرب إليه، ويحميه من<lb/>التعصب المذهبي، والتكلف الكلامي، وتحميل الآيات الكريمة ما لا يوافقها من<lb/>المعاني الرأيية، والتوضيحات النفسية.<lb/>وقد أراد الله أن يظهر هذا التفسير على يد السيد الكريم، والمجاهد العظيم،<lb/>والمصلح الشهير، والمسلم الكبير، أستاذنا السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الأغر، وخليفة الأستاذ الإمام الأبر، وقد صدر من هذا التفسير أحد عشر جزءًا<lb/>ضخامًا، تقر بها عين كل مسلم، وينشرح لها صدر كل مؤمن، جاءت عند ما أملنا،<lb/>وفوق ما قصدنا، وأبانت عن أن الإسلام هو الدين الخالد، والواجب أن يعنو له<lb/>البشر طائعين، فرحين مستبشرين؛ إذ هو الذي يحل مشاكل العصر، ويُزيل ما<lb/>تعانيه الإنسانية المعذبة من الضيق والعسر، ويعالج الأدواء التي تشكو منها الأمم،<lb/>ويعيد للمسلمين ما فقدوه من العزة والسلطان وعلو الهمم.<lb/>وقد قرأنا هذه الأجزاء الأحد عشر كالكواكب، فشكرنا الله كثيرًا وانزاحت عن<lb/>نفوسنا غمم كنا نشعر بثقلها، وقلنا: قد آن للمسلمين أن يُسَرُّوا ويفرحوا، فقد أنعم<lb/>الله عليهم بتفسير طالما كانوا يتمنونه، وكثيرًا ما رأوه حلمًا بعيد المنال؛ ولكنه<lb/>الآن تحقق على أحسن مثال.<lb/>جمع هذا التفسير القيم محاسن التفاسير السالفة، ونجا من مزالقها، وخلص<lb/>من مشاكيها، وضم بين دفتيه أحسن التحقيقات، وأتم البيانات، وأوضح لمن له<lb/>عينان أن القرآن هو كتاب الله الخالد الذي لا غنى للأمم عنه، ولا حياة لها بدونه،<lb/>ولا مفر لها من اتباعه، والاستفادة من هدايته، مذعنة مؤمنة، أو مسوقة بحاجتها<lb/>التي تلح عليها، فلا تجد لها ملجأ إلا إياه، ولا معاذًا سواه.<lb/>يقرأ المسلم هذا التفسير فيشرق في نفسه نور المعرفة، وتضيء روحه<lb/>بشمس التثبت واليقين، ويعود شخصًا مليئًا بالأمل الواسع، مغمورًا بالفرح الجامع،<lb/>شاكرًا لربه أن جعله مسلمًا مؤمنًا من خير أمة أخرجت للناس، ويقرؤه غيره من<lb/>ذوي البصيرة والمعرفة؛ فيثلج صدره، وترتاح نفسه، ويحس بالرغبة في<lb/>الاستزادة منه، معجبًا بالقرآن، وما فيه من علو وعظمة وجلال، ومبادئ تسعد بها<lb/>جميع الأجيال.<lb/>وقد سلط هذا التفسير على جميع الشبهات نورًا كشَّافًا قويًّا ساطعًا؛ فأزالها<lb/>وأحالها هباءً منثورًا، وحل بمهارة ولباقة وقوة وغيرة وشجاعة وصراحة جميع<lb/>المعضلات الدينية والاجتماعية والسياسية، وكان الحل مُشْبِعًا مُرْوِيًا، مزيلاً كل<lb/>شك وريبة ووهم وظن، ولا يدع لأحد مسلكًا يسلك منه طريق هذه المعضلات مرة<lb/>أخرى، وهذه ميزة جلية لا ترفع رأسها موفورًا إلا في هذا التفسير الجليل.<lb/>وإلى القراء ثبتًا موجزًا يدعم ما قلناه.<lb/>(1) بيَّن إعجاز القرآن بيانًا شافيًا، وأظهر أسراره القدسية، وأزال<lb/>الخلافات المذهبية، وجلى الحكمة في الحروف التي تبدأ بها السور الكريمة،<lb/>وصعد بالقارئ إلى سماء العرفان الصحيح، والفهم الرائق، ووضع فهرسًا واسعًا<lb/>لوجوه إعجازه، فإذا هي لا تكاد تُحْصَر إذا وعينا مفرداتها وتفاصيلها، وألمس كل<lb/>فرد هذه الوجوه بما يجعله واثقًا منها، مؤمنًا بها إيمانًا موطدًا، لا تعلق به شية [2]<lb/>من الضعف أو الوهن أو الريبة، , وأثبت أن القرآن لا يأتيه الباطل من بين يديه<lb/>ولا من خلفه، ولو تظاهر عليه جميع الملاحدة والمعطلين والمشركين والكافرين؛<lb/>لأنه بطبيعته الذاتية يغلب كل متظاهر، ويهزم كل مكابر، وأورد لذلك شهادات<lb/>كثيرة للفلاسفة والعلماء والباحثين والمفكرين.<lb/>(2) ساق الدلائل العظيمة على خلود هذا القرآن وبقائه إلى يوم القيامة<lb/>واستقراره وثباته كلما تقدمت العلوم، وارتقت الفنون، وسارت الأمم في سبيل<lb/>المدنية الفاضلة، والحضارة الصحيحة، وأرى كل ذي بصيرة نافذة كيف أن الأمم<lb/>الغربية لا ينقذها من ويلاتها ومشاكلها المعقدة إلا كلام الله المحفوظ من التحريف<lb/>والتبديل والتغيير والنسيان، الذي يوافق الزمان والمكان، ويجد فيه طالب الحق ما<lb/>يشبع نهمته، ويزجي طلبته، وذكر نماذج شتى من القرآن لمسائل لم يعرفها العالم<lb/>إلا في السنوات العشر الأخيرة، وقال: إن ثمت مسائل كثيرة في القرآن يكشفها<lb/>الزمان تدريجًا للدلالة على أنه كتاب الله حقًّا.<lb/>(3) شرح مبدأ الخلق والتكوين، وذكر أحوال الأمم وطبقاتها ودرجاتها<lb/>وعملها في هذه الحياة الدنيا، وساق أخبارها من أوثق مصادرها، وقفى على ذلك<lb/>في مواضعه بالبعث والنشور والحساب والعقاب والثواب وأحوال يوم الدين، وكان<lb/>في هذه الأمور محققًا دقيقًا يصل بالقارئ إلى أسمى غاية يطمع في الوصول إليها<lb/>أرقى عقل وأعظم فكر، بحيث يخرج منها فاهمًا جيدًا سر الخلق وحكمته، وتدرج<lb/>الأمم في مدارج الرقي حتى استكملت استعداها العقلي وقت نزول القرآن، وبعثة<lb/>سيد ولد عدنان صلى الله عليه وسلم، وعارفًا المعرفة كلها معنى البعث، وكيف<lb/>يكون بالجسد والروح معًا، وما الثواب وما العقاب، وما الجنة وما النار؟ ولماذا لا<lb/>تكون النجاة إلا بالإسلام الحنيف، الذي جاء به الرسول الشريف؟<lb/>(4) تكلم عن الأنبياء والمرسلين صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين،<lb/>وذكر قصصهم وتعقب ما في كتب العهد العتيق المسماة بالتوراة من خروج عن<lb/>الجادة في سرد هذه القصص، وصحح الخطأ المنتشر فيها، وفي كتب التفاسير<lb/>التي نقلت عنها أو اعتمدت عليها من غير ما تمحيص ولا تدقيق، وصورهم عليهم<lb/>السلام بالصورة اللائقة بهم وبعملهم لهداية الأمم والشعوب، ونفى عنهم ما نسب<lb/>إليهم كذبًا وغلطًا وجهلاً، ونقاهم مما علق بسيرهم الشريفة الطاهرة بسبب العناد<lb/>والمكابرة والمغالطة والعماية، وبرهن على أن النبي أو الرسول يجب أن يكون<lb/>مثال الكمال الإنساني، والقدوة الصالحة في الأقوال والأفعال والأعمال والأسوة<lb/>الحسنة في الخير وعمل البر.<lb/>(5) دافع عن الإسلام وتعاليمه دفاعًا مجيدًا منصورًا، وأزجى الأسباب<lb/>التي تضمن خلوده وبقاءه، ودفع في صدور اليهود والنصارى والملاحدة بما جعلهم<lb/>ينكمشون ويتركون سلاحهم المفلول، ويعترفون بضعف حجتهم وبوار بضاعتهم<lb/>وكساد سوقهم، ويقولون بملء أفواههم: اعترفنا بعجزنا وقصورنا وانهزامنا.<lb/>وأعطى المسلمين الحجج الدامغة التي يستطيعون بها الدفاع عن ذمارهم، والذود عن<lb/>دينهم، والنصر على مناوئيهم، وحقق بما لا مزيد عليه أن الإسلام لا مطعن فيه<lb/>لطاعن، ولا مغمز لغامز؛ وأن بيته من طود أثبت، وبيوت غيره من زجاج<lb/>أضعف؛ وأنه لا يليق لصاحب البيت الزجاجي أن يقذف البيت الحجري بالحجارة،<lb/>وقد أثنى الكثيرون من غير المسلمين على مسلكه الراجح، وأدبه الواضح.<lb/>(6) شفى الغليل بمباحثه القيمة في الناسخ والمنسوخ، ورسم صورة رائعة<lb/>لهذه المشكلة الدقيقة التي اختلف فيها المفسرون، وتعددت أقوالهم، وتباينت آراؤهم،<lb/>وعرَّج على عقيدة النصارى في النسخ، فشرحها تشريحًا وافيًا جامعًا، وكشف<lb/>عن خطئهم الدامس فيها، ووضع أصابع الباحث على عوارها وزيغها، فأثلج بذلك<lb/>قلوب المؤمنين، وأدخل في صدورهم برد اليقين، ومن اطلع على مسألة النسخ<lb/>درى مدى التوفيق العجيب في هذا التفسير البديع الذي صار حجة هذا العصر،<lb/>وترجمان القرآن ولا فخر.<lb/>(7) فصل الوحي الإلهي بما يقنع كل منكر، ويسلم له كل معاند، ويعنو<lb/>لحججه جميع الورى، ولما وصل إلى الوحي المحمدي كان التفصيل أوسع،<lb/>والشرح أمتع، والدلائل أنصع؛ إذ أثبت ببراهين لا تُدْفَع أن الوحي المحمدي ثابت<lb/>بالقرآن ثبوتًا لا تعلق به شية من الريب عند أي إنسان، وجلى النبوة المحمدية<lb/>بأوضح بيان، وبين أنها أصل إثبات النبوات السابقة، فهي دليلها ومُصَدِّقتها<lb/>والمزكية لها.<lb/>(8) كشف فضل الإسلام على جميع الأنام، ونثر الدلائل الكثر من تاريخ<lb/>الأمم الشرقية والغربية، على ما استفادته من تعاليم الإسلام الخالد في الدين والأدب<lb/>والاجتماع والتشريع، وشهد به رجالها وفضلاؤها وعلماؤها وفلاسفتها ومفكروها،<lb/>وعبَّد السبل؛ ليفهم القارئ أن العالم كله سائر إلى الإسلام؛ إذ الإسلام هو الوسيلة<lb/>الكبرى لسعادة البشر، والطريقة المثلى لإزالة الخطر.<lb/>(9) قارن بين ما في القرآن من التشريع والحكمة والآداب والمبادئ العليا،<lb/>وبين ما تتمدح به الأمم الحاضرة من قوانينها وحكمتها ومبادئها وآدابها، وخرج من<lb/>هذه المقارنة بما يُفْرِح المؤمنين، ويرفع رؤوس الموحدين، ويجعل القدح المعلي<lb/>للإسلام، الذي جاء به خير الأنام صلى الله عليه وسلم.<lb/>(10) قضى على العنت الذي كان يعانيه القارئ من قراءة التفاسير السابقة،<lb/>وجعل له مصباحًا كشافًا وضاءً ينير له السبيل، وصوًى ومنارًا كمنار الطريق،<lb/>فخدم بذلك المفسرين أنفسهم، وقدم للناس حديقة غناء فيها ما تشتهيه نفوسهم الزاكية،<lb/>وقلوبهم الواعية.<lb/>هذا نموذج يسير مما حواه هذا التفسير الشهير الكبير، فواجب على كل مسلم<lb/>يحسن القراءة والكتابة في أنحاء الأرض أن يقتنيه كنزًا ثمينًا، وذخرًا عظيمًا،<lb/>ودائرة معارف إسلامية نادرة المثال، وليس لأحد يقصر في الحصول عليه عذر،<lb/>والسلام على من اتبع الهدى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى أحمد الرفاعي اللبان<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشكر لأخينا المقرظ إطراءه لشخصنا الضعيف المبني على حسن الظن،<lb/>ونعتذر للقراء عن نشره بحروفه أداءً للأمانة على ما فيه من انتقاد كتب التفسير<lb/>كلها بالإجمال، وتخصيص آخرها بالذكر وهو لصديقنا، وقد سبقنا من قبلنا إلى نشر<lb/>التقاريظ كما ترى في تفسير العلامة الآلوسي وتفسير الإمام السيد حسن صديق<lb/>وغيرهما من كتب المشارقة والمغاربة، على أن أكثر تقاريظ المعاصرين للكتب<lb/>شعرية يقرظون بها ما لا يقرؤون لا بيان لعقيدة الكاتب وتعبير عن شعوره كهذا<lb/>التقريظ وما قبله، وما كاتباهما بأول من فضل هذا التفسير على غيره، بل<lb/>سبقهما إلى ذلك غيرهما، ووافقهما عليه أناس بعدهما؛ ولكن الكتاب يختلفون<lb/>بدرجة الصراحة والإجمال والتفصيل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: من هذا الفهم المخالف للواقع قول بعضهم: إن تحريف أهل الكتاب لكتبهم معنوي خاص بالتأويل لا لفظي؛ لأنه لا يعقل أن تتفق أمة على تغيير ما في كتاب ربها، وسبب هذا الفهم عدم اطلاع هؤلاء على تاريخ القوم، واتفاقهم فيه على أن توراة موسى فُقدت باحتراق هيكل سليمان، وأن عزرا كتبها بعد ذلك بالإلهام إلخ ما فصلناه في محله.<lb/>(*) هنا بياض بالأصل بقدار كلمة أو كلمتين.<lb/>(2) كذا في الأصل ولعلها شبهة؛ فإن الشية بالكسر فعلة من الوشي، وقوله تعالى في البقرة: [لاَّ شِيَةَ فِيهَا] (البقرة: 71) معناه ليس فيها لون غير لونها الأصفر الفاقع.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n34-p290" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4376.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة كتاب مفتاح كنوز السنة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ المَلِكِ القُدُّوسِ العَزِيزِ الحَكِيمِ *<lb/>هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ<lb/>وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (الجمعة: 1-2)<lb/>نحمده عز وجل ونصلي ونسلم على رسوله محمد خاتم النبيين، الذي بعثه الله<lb/>وهو أمي في سن الكهولة مربيًّا ومعلمًا لقومه العرب الأميين، ما جعلهم به قارئين<lb/>كاتبين، صالحين مصلحين، فكانوا أئمة حكماء حاكمين وعلماء معلمين لأهل<lb/>الكتاب ورثة الأنبياء، ولغيرهم من ورثة الفلاسفة والحكماء، وجعلهم به ملوكًا<lb/>عادلين، وآتاهم بكتابه وتعليم رسوله وتزكيته ما لم يؤت أحدًا من العالمين، فما<lb/>زال هذا الكتاب الإلهي، وما بينه من سنة هذا النبي الأمي يتدارسهما البشر في<lb/>مشارق الأرض ومغاربها من شاطئ المحيط الغربي إلى أحشاء الصين، ثم انتقل<lb/>تدارسهما من الجنوب إلى الشمال، فعني بهما طائفة من الأوربيين، الذين عُرِفُوا<lb/>بلقب المستشرقين، وقد مهدوا السبيل لهما، بما وضعوه من المفاتح لألفاظهما،<lb/>والفهارس المنوعة لكتب التفسير والحديث وغيرها من الكتب العربية لتسهيل<lb/>مراجعتها، حتى صار علماء المسلمين من العرب والأعاجم مضطرين لأخذها عنهم،<lb/>واقتفاء أثرهم فيها.<lb/>وهذا كتاب (مفتاح كنوز السنة) الذي نعرضه اليوم للعالم الإسلامي بلغة<lb/>الإسلام، أحد نفائس هذه الكتب التي وضعها أحد هؤلاء الأعلام؛ وإنما وضعه لهم<lb/>بإحدى لغاتهم، وإن عالمنا الإسلامي، لهو أحوج إليها من العالم الأوربي، فعسى<lb/>أن ينتفع به جميع شعوبه وتنهض بهم الحمية الدينية إلى خدمة السنة بما هو خير<lb/>منه في الضبط والجمع، وتعميم النفع.<lb/>أما بعد، فإن خير ما أُعَرِّف به هذا الكتاب لقراء العربية، أن أبين لهم وجه<lb/>الحاجة إليه، وطريق الانتفاع به، وعدم استغناء أعلم علماء الحديث عنه، بل هم<lb/>أشد حاجة إليه من غيرهم، ويتلوهم من دونهم من العلماء، فمن دونهم من دهماء<lb/>القراء الذين يقتنون شيئًا من كتب الحديث المشهورة وغيرها مما يراه القراء في<lb/>طرته، وإنني أستمد هذا البيان من تجربتي واختباري في السنين الطوال، لا أقوله<lb/>بادي الرأي، ولا أصطاده من سوانح الاستحسان.<lb/>إنني وُفقت لطلب العلم من طريق الدليل، ثم وُفقت لنشره بالدليل، ووُفقت<lb/>للمناظرة وللإفتاء بالدليل، واشتغلت بعلم الحديث أول العهد بالطلب وارتقيت فيه<lb/>بالتدريج، وتمرنت على مراجعة كتبه وكتب الجرح والتعديل؛ لتخريج الأحاديث<lb/>ونقدها، وسرعة الوصول إليها من أقرب طرقها، واشتهرت عند من يعرفني من<lb/>أهل العلم والذكاء، كان الأستاذ اللوذعي الشيخ محمد توفيق البكري يظن أن عندي<lb/>فهارس لأوائل الأحاديث كلها، ومعجمًا لمفرداتها كهذا الكتاب يبين عند كل كلمة<lb/>مواضع كل حديث وردت فيه من كتبها، ثم علم أنه ما ثم إلا مفتاح الصحيحين<lb/>المطبوع المشهور، وهو خاص بأوائل أحاديث الصحيحين القولية والمسندة وبيان<lb/>مواضعها من المتن وشروح الحافظ العسقلاني والقسطلاني والعيني لصحيح<lb/>البخاري (في طبعاتها الأولى) وشرح النووي لصحيح مسلم المطبوع على هامش<lb/>شرح القسطلاني للبخاري.<lb/>ولو وجد بين يدي مثل هذا المفتاح لسائر كتب الحديث لوفر عليّ أكثر من<lb/>نصف عمري الذي أنفقته في المراجعة؛ ولكنه لم يكن ليغنيني عن هذا الكتاب<lb/>(مفتاح كنوز السنة) فإن ذاك إنما يهديك إلى مواضع الأحاديث القولية التي تعرف<lb/>أوائلها، وهذا يهديك إلى جميع السنن القولية والعملية وما في معناها كالشمائل<lb/>والتقريرات والمناقب والمغازي وغيرها، فلو كان بيدي هو أو مثله من أول عهدي<lb/>بالاشتغال بكتب السنة لوفر عليّ ثلاثة أرباع عمري الذي صرفته فيها؛ ولمكنني من<lb/>الاستجابة لمن اقترحوا عليّ أن أضع كتابًا جامعًا للمعتمد منها، وكتابًا آخر للمُشْكِل<lb/>منها في نظر علوم هذا العصر وفلسفته، والجواب المقنع عنه.<lb/>إن حاجتنا إلى هذا الكتاب وما في معناه في هذا العصر لا يدل على تقصير<lb/>علماء السنة السابقين، أو تفريطهم في شيء من خدمتها؛ فإنهم - أحسن الله إليهم<lb/>ونَضَّرَ وجوههم - قد قاموا بكل ما يجب ويندب ويستحب من رواية الحديث وحفظه<lb/>وتدوينه في المسانيد والجوامع والسنن الجامعة والخاصة بالعقائد والأحكام، وإفراد<lb/>الصحاح منها وإتمامها بالمستخرجات والمستدركات عليها، ووضعوا المعاجم<lb/>لمفرداتها ولأوائلها لتسهيل المراجعة، دع ما سبقوا إليه جميع الأمم من وضع<lb/>التواريخ لرواتها، ثم لغيرهم من العلماء، ومن ترتيب بعضها على حروف المعجم<lb/>وبعضها على الطبقات، ومن نصب ميزان الجرح والتعديل المستقيم لهم لتمحيص<lb/>المقبول والمردود من مروياتهم، ومن وضع كتب الأطراف المبينة لروايات كل<lb/>صحابي في كل موضوع، وترتيبها على الحروف، وغير ذلك من الكماليات التي<lb/>لا محل لذكرها هنا، فقد تركوا لنا ثروة واسعة في ضبط سنن نبينا صلى الله عليه<lb/>وسلم وهديه وشمائله وسيرته لم يوفق لمثلها، ولا لما يقرب منها أحد من أتباع<lb/>الأنبياء والمرسلين، ولا غيرهم من الحكماء والمشترعين، يسرت لمن بعدهم سبيل<lb/>التفقه فيها والاستنباط منها في كل زمان بما يحتاج إليه أهله، ويكون به المتأخر<lb/>مكملاً لما سبقه إليه من قبله، ويكون الارتقاء في العلم متسلسلاً مطردًا، سواء منه<lb/>علم الدراية والرواية الذي جعلوه علمًا مستقلاًّ مدونًا وعلوم العقائد والفقه والأدب<lb/>والتصوف وغيرها.<lb/>كان أئمة الفقه في أمهات الأمصار قبل جمع الأحاديث والآثار في الأسفار<lb/>يأخذ كل منهم بما وصل إليه من علم الصحابة والتابعين بالسنة ومذاهبهم في العمل.<lb/>فاشتهر في الكوفة مذهب عبد الله بن مسعود رضي الله عنه وأصحابه وقضايا علي<lb/>أمير المؤمنين كرم الله وجهه، وشريح قاضي أمير المؤمنين عمر رضي الله عنه<lb/>وفتاوى إبراهيم النخعي وأقرانه من التابعين، فكانت عمدة أبي حنيفة في اجتهاده<lb/>بالتخريج عليها قلما كان يخالفها، ولقلة المرفوع فيها كان يأخذ بالمرسل والمنقطع،<lb/>وكثر في فروعه القياس والرأي وعرف به، واشتهرت براعة صاحبه أبي يوسف<lb/>في القضاء لتولية هارون الرشيد إياه رياسته في مملكته، ثم اشتغل صاحبه محمد<lb/>بن الحسن بالحديث، وأخذ الموطأ عن الإمام مالك ودون الكتب التي هي عمدة<lb/>المذهب.<lb/>واشتهر في المدينة علم عمر وعثمان وابن عمر وعائشة وزبد بن ثابت وابن<lb/>عباس وأبي هريرة وغيرهم من فقهاء الصحابة رضي الله عنهم، وأصحابهم من<lb/>كبار التابعين رواتهم وفقهائهم، فكانت عمدة مالك بن أنس في اجتهاده، وكان لثقته<lb/>بهؤلاء الأعلام يأخذ المراسيل عنهم، وبعمل أهل المدينة بشرطه على كثرة المرفوع<lb/>عنده.<lb/>ثم ظهر محمد بن إدريس الشافعي وقد تأسس هذان المذهبان على ما أشرنا<lb/>إليه فرحل في طلب الحديث من <placeName>مكة</placeName> إلى المدينة، وسمع الموطأ وغيره من مالك،<lb/>ثم إلى <placeName>بغداد</placeName> فلقي محمد بن الحسن وناظره ونظر في كتب أبي حنيفة ومذهبه،<lb/>ولقي أحمد بن حنبل وطبقته من المحدثين، وألف هنالك كتبه التي تسمى بالمذهب<lb/>القديم، ثم هاجر إلى مصر وسمع من رجالها وألف فيها مذهبه الجديد، وكان أكبر<lb/>الفرق بينه وبين من قبله أن بنى مذهبه على الجمع بين روايات الأمصار المختلفة،<lb/>ووضع أصول الفقه للجري عليها في الاستنباط، وخالف أبا حنيفة وأصحابه ومالكًا<lb/>في مسائل، من أهمها: ما اشترطه في الاحتجاج بالمرسل والمنقطع، وغير ذلك كما<lb/>بينه في كتاب الأم.<lb/>ووجه أحمد بن حنبل جل عنايته إلى الإحاطة بالروايات بقدر الاستطاعة،<lb/>وبالجرح والتعديل للرجال فكان أعلمهم بها، وأقلهم عناية بالفقه استغناءً بالحديث<lb/>والآثار، ومسنده أصل الأصول لأكثر كتب السنة، فهو أعظم المسانيد وأوسعها،<lb/>ثم وضع تلاميذه وغيرهم كتب الصحاح والسنن وغيرها كما بيناه آنفًا.<lb/>وقد جرى على مذاهب هؤلاء الأربعة أكثر فقهاء أهل السنة في الشرق<lb/>والغرب، وصارت كتب السنة المدونة وشروحها المصنفة مرجع علمائهم كلهم،<lb/>فملؤوا بها طباق الأرض علمًا من كل ما يحتاج إليه البشر في دينهم ودنياهم.<lb/>فبتلك الكتب التي أتقن أفراد الأخصائيين لكل نوع منها في الرواية والدراية<lb/>صار طريق علوم السنة بأنواعها معبدًا ممهدًا، وهذه العلوم تتسع دائرتها في كل<lb/>عصر بقدر ما يتجدد للبشر فيه من الأقضية والمصالح السياسية، والحكمة العقلية<lb/>والأدبية، والأصول التشريعية، والنظريات العلمية التجريبية، والمخترعات الفنية<lb/>والصناعية، ومن فوق هذا كله إقامة الحجة على نبوة خاتم النبيين، ودفع الشبهات<lb/>عما يرد عليها وعلى أحاديثه من إشكال علمي أو عقلي؛ وإنما يكون ذلك بتمحيص<lb/>الروايات ونصب ميزان الترجيح بين المتعارض منها. والأجانب يعنون بنقد هذه<lb/>المتعارضات ما لا يعنون بتلك العلوم والحكم التي تعد من المعجزات، لتفجر<lb/>ينابيعها من فيض نبي أمي نشأ بين الأميين، وفي هذه الكتب ما لا يصح سنده وما<lb/>يُشْكِل متنه، بمخالفة الظني للقطعي من نص أو حس، وما فيه علل خفية كعنعنة<lb/>المدلسين في الصحاح، ومخالفة الثقات في غيرها، ولا بد للعالم المسلم من العلم<lb/>بذلك، ولا يتيسر ذلك كله إلا بجمع ما تفرق في كتبها في كل موضوع.<lb/>بيد أن الحياة الدينية العلمية التي بعثت الأولين على تصنيف تلك الأسفار<lb/>العظيمة، قد عرض لها أمراض روحية وسياسية كثيرة، انتهت بالمسلمين إلى<lb/>هجرها هجرًا غير جميل، حتى صار أكثر علمائهم وخطبائهم وأدبائهم يجهلون علم<lb/>الحديث، فلا يميزون بين ما صح منه وما لم يصح، بل ينقلون المنكرات<lb/>والموضوعات منه، ويحتجون بها حتى في أصول العقائد وأحكام العبادات والقضاء؛<lb/>لأنهم على جهلهم لها، وعدم تمييزهم بينها، ينقلونها من كتب الأدب والتصوف<lb/>والمواعظ والتواريخ والقصص، وكذا أكثر كتب التفسير والفقه فأمسينا في فقر<lb/>مدقع من سنة نبينا صلى الله عليه وسلم وأخباره، وفي خزائن كتبنا من كنوزها<lb/>العظيمة ما لو استخرجناه وانتفعنا به لكنا أغنى الأغنياء، ولملأنا الدنيا بما فيها من<lb/>العلم والحكمة بما من الله به على أهل عصرنا من نعمة المطابع، وتعميم<lb/>المواصلات وسرعتها بين الأقطار الشواسع، حتى صار جمع تلك الثروة الواسعة<lb/>من كتب الحديث وشروحها سهلاً على كل من يريده، ولكن بعد أن قل من يريده<lb/>حتى إن من المقلدين الجامدين من لا يرى لهذه الكتب فائدة إلا التبرك بها، والصلاة<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم عند ذكره وذكرها!<lb/>ولولا عناية إخواننا علماء الهند بعلوم الحديث في هذا العصر لقضي عليها<lb/>بالزوال من أمصار الشرق، فقد ضعفت في مصر و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> منذ<lb/>القرن العاشر للهجرة، حتى بلغت منتهى الضعف في أوائل هذا القرن الرابع عشر<lb/>وإنني لما هاجرت إلى مصر سنة 1315 رأيت خطباء مساجدها الأزهر وغيره<lb/>يذكرون الأحاديث في خطبهم غير مخرجة، ومنها الضعيف والمنكر والموضوع،<lb/>ومثلهم في هذا الوعاظ والمدرسون، ومصنفو الكتب، فكنت أنكر ذلك عليهم كما<lb/>بدأت بإنكار مثله على أهل بلدي <placeName>طرابلس</placeName> قبلهم، واخترت لأشهر خطبائهم من<lb/>الأحاديث الصحاح والحسان المعزوة إلى مُخَرِّجِيهَا ما ختم بها خطب ديوانه.<lb/>ولما أنشأت المنار في أواخر تلك السنة التزمت فيه تخريج ما أنقله فيه من<lb/>الأحاديث، فكان لذلك بعض التأثير في بعض طلاب العلم في الأزهر، ثم في<lb/>مدرسة القضاء الشرعي، وكان جل الذين اشتغلوا بالحديث منهم من إخواني<lb/>وأصدقائي، فبإحيائي لهذه السنة بالقول والعمل، وبالدعوة إلى السنة وهدي السلف،<lb/>والنهي عن مستحدثات البدع، وُصفت بمحيي السنة، على ضعف حفظي للرواية،<lb/>وقلة حظي من الدراية، ولله الحمد على ما أعطى، ومنه وله وحده الفضل والمنة.<lb/>بيد أن جمهور المشتغلين بعلوم الشرع لا يزالون معرضين عن علم الحديث<lb/>حتى إن مشيخة الأزهر على علو مكانتها، قد أنشأت منذ أربع سنين مجلة دينية<lb/>علمية جعلتها لسان حالها، فكان أول ما أنكرته عليها عدم عنايتها بالحديث الشريف،<lb/>واقترحت عليها تخصيص بعض العلماء لتخريج كل حديث ينقل فيها وبيان<lb/>درجته، ولكن لا يزال ينشر فيها ما لا يصح ولا يعزى إلى شيء من كتب السنة<lb/>المعتمدة؛ لقلة اطلاع محرريها على هذه الكتب، وصعوبة التمييز بين الصحيح<lb/>وغيره مما في غير الصحيحين، وأصعب من ذلك عليهم المراجعة للعثور على<lb/>تخريج ما ينقلونه من الكتب المختلفة، وقد صاروا هم وأمثالهم من الكتاب والمصنفين<lb/>الذين يكتبون في المسائل الإسلامية مضطرين إلى هذا التمييز والتخريج، لكثرة<lb/>السؤال عنه، والإنكار على من نقله وتركه غفلاً، بكثرة إخواننا من أنصار السنة<lb/>ودعاتها والمهتدين بها، وتأليفهم الجمعيات ونشرهم المصنفات لتعميمها، واعتراض<lb/>الزراع والعمال منهم على العلماء الرسميين من غيرهم، وظهور حجتهم عليهم، ولا<lb/>سبيل إلى حفظ كرامتهم ومقامهم العلمي إلا بالاشتغال بعلم الحديث، وهو يتوقف<lb/>على درس طويل وتعب كثير.<lb/>وأول ما يحتاجون إليه قبل درسه الفني العلمي سهولة المراجعة في كتبه<lb/>للوقوف على ما يُحتج به وما لا يُحتج به، ويقرب شقته عليهم هذا الكتاب الذي<lb/>شعر بالحاجة إليه لنفسه ولأمثاله من شعوب الإفرنج عالم أوربي مستشرق هو<lb/>الدكتور أ. ي فنسنك الهولندي، والمسلمون أحوج إليه منهم، ولا غرو فقد ورد في<lb/>الحديث (الحكمة ضالة المؤمن فحيث وجدها فهو أحق بها) رواه الترمذي من<lb/>حديث أبي هريرة، وقال: غريب. ورواه غيره بألفاظ أخرى بعضها موقوف على<lb/>علي وابن عمر رضي الله عنهما تكفي للاعتبار بها في موضوع الاستفادة في علم<lb/>مجمع على وجوبه، وورد في حديث آخر مرفوع (إن الله ليؤيد الإسلام برجال ما<lb/>هم من أهله) رواه الطبراني من حديث عبد الله بن عمرو بن العاص رضي الله<lb/>عنهما، ويؤيد ضعف سنده ما في معناه في الصحيحين بلفظ آخر ليس نصًّا فيه مثله،<lb/>وحاصل ما تقدم أن الحاجة إلى مفتاح لكتب السنة الجامعة شديدة لكل من يريد<lb/>الدخول عليها من أبوابها<lb/>موضوع هذا الكتاب دلالة القارئ على ما أُودع في كتب الصحاح والسنن<lb/>والمسانيد والسير والطبقات والمغازي - المبينة في أوله - من الأحاديث والآثار<lb/>والمناقب بالصفة التي شرحها، فهو لا يدلك على مواضع الأحاديث التي تحفظها أو<lb/>تحفظ أوائلها في تلك الكتب كمفتاح أحاديث الصحيحين؛ وإنما يدلك على ما ورد<lb/>فيها من كل موضوع بمراجعة أخص كلمة به تدل على أصل الموضوع، ثم ما<lb/>يليها من فروعه، فهو ككتاب (فتح الرحمن لطالب آيات القرآن) فإذا لم تجد<lb/>مطلوبك عند الكلمة التي راجعتها؛ فإنك تجده عند كلمة أخرى في معناها، فمؤلفه<lb/>قد أحصى ما وصل إليه علمه، ووضع ألفاظها بقدر ما بلغه فهمه {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ<lb/>نَفْساً إِلاَّ مَا آتَاهَا} (الطلاق: 7) .<lb/>وإنني كنت أعجبت بالكتاب منذ اطلعت عليه، واستأذنت مؤلفه بنقله إلى<lb/>اللغة العربية، فأذن لي، وانتدب لهذا العمل الجليل أحد إخواننا من عشاق العلم<lb/>الذين يكثرون الاختلاف إلى دار المنار، والبحث في مسائل التفسير والآثار،<lb/>ويقتنون نفائس الأسفار، الأستاذ محمد فؤاد عبد الباقي أدام الله توفيقه، ومهد له في<lb/>كل علم نافع وعمل صالح طريقه، وكنا اتفقنا على التعاون على تصحيحه وتنقيحه،<lb/>فعاقني عن القيام بسهمي منه ما لم يعقه عن سرعة القيام بسهمه، وانفرد بهذا<lb/>الفضل واستقل به، وجاهد في هذه السبيل - وهي سبيل الله - جهادًا محمودًا تلافى<lb/>به بعض تقصير المؤلف، فصحح ما فطن له في الأصل من خطأ بمراجعة تلك<lb/>الكتب كلها في مظانها، بعد وضع الأرقام لما بين يديه من نسخها، وإبقاء المتكرر<lb/>من المتون في مواضعها، وتكثير العناوين للحديث الواحد منها، حتى صارت هذه<lb/>الترجمة العربية أنفع من أصلها الإنكليزي في الدلالة على تلك المتون في كتبها،<lb/>فجزاه لله على حسن عمله وإخلاص نيته، ووفق الأمة للشكر له بالانتفاع بأثره،<lb/>فقد قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من لم يشكر الناس لم يشكر الله) رواه<lb/>أحمد والترمذي والضياء في المختارة من حديث أبي سعيد الخدري بسند صحيح،<lb/>ولا ننسى أن نشكر لمؤلف الأصل عمله وجهاده، فهو صاحب الفضل الأول في هذا<lb/>الأثر الحميد {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكتبه محمد رشيد رضا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار بمصر <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n34-p297" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4377.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جوامع كلم في شؤون الدول والأمم</head>
               <lb/>شعور المسلمين بهدمهم لقوة الإسلام<lb/>وإعداد زعمائهم للاعتصام<lb/>
               <lb/>كان لكل فريق من واضعي أسس التفرق بين المسلمين بعصبيات المذاهب،<lb/>فالجنس (الشعوبية) فاللغات، فالأوطان، فالطرائق منافع خاصة بكل منهم، ثم غلب<lb/>الإسلام، فانحصرت هذه المنافع بزعمائهم في جامعة الإسلام، المانعة من التفرق<lb/>والانقسام، إلا غلاة الشيعة فقد مرقت الباطنية منها، ثم استغل الإفرنج المستعمرون<lb/>هذه الفرق كلها، واستخدموها في إذلال كل منها، بهدم الجامعة الإسلامية من<lb/>أساسها، وقد شعر أكثر هؤلاء الزعماء في المشرق وأقلهم في المغرب بذلك، فيجب<lb/>إشعار الباقين به وإعداد الجميع للدعوة التي ستنشر في العام الآتي مبينة لهم كيف<lb/>ينتفعون بقوتهم الجامعة، مع حفظ منافعهم الخاصة، من جميع النواحي الدينية<lb/>والدنيوية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n34-p298" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4378.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعريف بكتاب مسائل الإمام أحمد</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>اللهم لك الحمد والشكر، ثم لمحمد رسولك خاتم النبيين الذي بلغنا عنك،<lb/>فَصَلّ اللهم عليه وعلى آله وصحابته المبلغين عنه ما آتيته من كتابك وحكمتك،<lb/>وعلى أتباعهم الحافظين عنهم ما بَلَّغُوا من بيانه وسننه، وجميع الناشرين للعلم<lb/>والعاملين به، وسلم تسليمًا.<lb/>أما بعد، فهذه أثارة من علم حافظ الملة، وإمام الأئمة، أبي عبد الله أحمد بن<lb/>محمد بن حنبل، كانت من مخبآت الخزائن، فاستخرجها منها بعض الأعوان على<lb/>الخير؛ لنشرها على الأمة بنعمة الطبع.<lb/>كان أكبر هَمِّ الإمام أحمد - رحمه الله تعالى - وجل عنايته مصروفًا إلى<lb/>رواية الحديث ونقد رجاله تلقينًا وتصنيفًا، وإلى حفظ السنة النبوية المتبعة المأثورة<lb/>بالعلم والعمل، على الهدي الذي كان عليه الصحابة والتابعون وصلحاء السلف،<lb/>وما كان يريد أن يكون ذا مذهب في الفقه يُدَّون ويُتَّبع رأيه فيه؛ لأنه ما كان يبيح<lb/>لأحد أن يقلده ولا أن يقلد غيره في فهمه ورأيه؛ وإنما كان يدعو الناس إلى الاتباع،<lb/>وينهاهم عن الابتداع، حتى إنه كان يتحامى القياس ويرغب عنه، وقد روي عنه<lb/>أنه قال: سألت الشافعي عن هذا القياس فقال: هو كلحم الميتة يباح للضرورة - أو<lb/>قال كلمة بمعنى يباح والشك من الكاتب - ولذلك كتب الحديث والآثار والسنة وصفة<lb/>الصلاة والرد على المبتدعة، ولم يصنف شيئًا في الفقه، ومن ثم قال الإمام أبو<lb/>جعفر محمد بن جرير الطبري في كتاب الأحكام أنه لم يذكر فيه خلاف الإمام أحمد؛<lb/>لأنه كان محدثًا لا فقيهًا.<lb/>والحق أن الإمام أحمد كان محدثًا فقيهًا يرجع إليه العلماء فيما يشكل عليهم من<lb/>مسائل الفقه، كما يرجعون إليه فيما يشكل عليهم من روايات الأحاديث ورواتها،<lb/>ليعلموا ما يصلح وما لا يصلح للعمل به منها، وكان يجيب السائلين؛ ولكنه ما كان<lb/>يحب أن يُنقل عنه ولا عن غيره شيء في الفقه إلا الحديث والسنن، وتفنيد<lb/>المحدثات والبدع.<lb/>قال صاحبه أبو الحسن أحمد بن الحسن الترمذي - وهو من شيوخ البخاري<lb/>- عنه، أي: عن أحمد: سألت أبا عبد الله فقلت له: أكتب كتب الشافعي؟ فقال:<lb/>ما أقل ما يحتاج صاحب الحديث إليه. وقال صاحبه عبد الملك بن عبد الحميد<lb/>الميموني الرقي أبو الحسن: سألت أبا عبد الله عن مسائل فكتبتها فقال: إيش تكتب<lb/>يا أبا الحسن؟ فلولا الحياء منك ما تركتك تكتبها، وإنه عليَّ لشديد، والحديث أحب<lb/>إليَّ منها. قلت: إنما تطيب نفسي في الحمل عنك، إنك تعلم أنه منذ مضى رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم قد لزم أصحابه قوم، ثم لم يزل يكون للرجل أصحاب<lb/>يلزمون ويكتبون. قال: من كتب؟ قلت: قال أبو هريرة: وكان عبد الله بن<lb/>عمرو يكتب ولم أكتب فحفظ وضيعت. فقال لي: فهذا الحديث؟ فقلت له: فما<lb/>المسائل إلا حديث، ومن الحديث تشتق. قال لي: أعلم أن الحديث نفسه لم يكتبه<lb/>القوم. قال: لا. لمن يكتبون؟ قال: لا إنما كانوا يحفظون ويكتبون السنن إلا الواحد<lb/>بعد الواحد الشيء اليسير منه، فأما هذه المسائل تدون وتكتب في الدفاتر فلست<lb/>أعرف فيها شيئًا، وإنما هو رأي لعله قد يدعه غدًا ينتقل عنه إلى غيره. ثم قال لي:<lb/>انظر إلى سفيان ومالك حين أخرجا ووضعا الكتب والمسائل كم فيها من الخطأ؟<lb/>وإنما هو رأي يرى اليوم شيئًا وينتقل عنه، والرأي قد يخطئ. فإذا صار إلى هذا<lb/>الموضع دار هذا الكلام بيني وبينه غير مرة. اهـ.<lb/>أقول: ذكر هذا عنه القاضي أبو الحسن محمد بن القاضي أبي يعلى الكبير في<lb/>مختصر (طبقات الحنابلة) وقال قبله في ترجمة الميموني هذا: وعنده عن أبي<lb/>عبد الله مسائل في ستة عشر جزءًا، وجزأين كبيرين بخط جليل مائة ورقة - إن<lb/>شاء الله تعالى - أو نحو ذلك، لم يسمعه منه أحد غيري فيما علمت من مسائل لم<lb/>يشركه فيها أحد، كبار جياد، تجوز الحد في عظمها وقدرها وجلالتها. اهـ.<lb/>بحروفه ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0156" change="#d3e146">156</date> من الطبقات.<lb/>وهكذا كان يسأل الإمام أصحابه وغيرهم عما يعرض لهم من المسائل؛ لأن<lb/>إمامة العلم ورياسته قد انتهت إليه في <placeName>بغداد</placeName> عاصمة الخلافة وكعبة العلم، فأما أهل<lb/>الرواية كالميموني فكانوا يروون عنه هذه المسائل، ومنهم صاحبه أبو داود في<lb/>المسائل المجموعة في هذا الكتاب، وأما سائر الناس فكانوا يعملون بما يقوله ويفتي<lb/>به، وإفتاء العامي فيما يعرض له واجب على أولي العلم؛ ولكن أحمد كان ينهى أن<lb/>يتخذ فهمه دينًا يقلد فيه، وكذا سائر الأئمة كما صرح به الإمام المزني عن الشافعي<lb/>في أول مختصره، وأنه كتبه لأجل النظر فيه، أي مساعدة على فتح باب الفهم،<lb/>وأن الشافعي نهى عن تقليده فيه؛ وإنما يعمل الناظر في العلم بما يقوم الدليل عنده<lb/>على صحته، وقد بكى مالك في مرض موته؛ إذ بلغه أن الناس يعملون بقوله لذاته،<lb/>مع أنه قد يرجع هو عنه.<lb/>ولما دَوَّن أتباعه الفقه على مذهبه جمعوا ما وصل إليهم من المسائل المجموعة،<lb/>والروايات المتفرقة، ووضعوها في أبوابها، ومن أجل هذا تجد الروايات<lb/>والأقوال عنه كثيرة مختلفة، وقد وضعوا للاختلاف فيها وترجيح بعضها على<lb/>بعض قواعد، ولو كان هو المدون للفقه لما احتاجوا إلى ذلك؛ لأنه كان يكون عند<lb/>الكتابة يدون ما يرى أنه الحكم، أو يذكر في المسألة وجهين على الأكثر، ووضعوا<lb/>اصطلاحًا لألفاظه المختلفة في التعبير عما يراه، وعما لا يراه في المسألة كقوله:<lb/>لا ينبغي، لا يعجبني، لا يصلح، أستقبحه، هو قبيح، أكرهه، لا أحبه، هذا أقبح<lb/>أو أشد. وفي مقابله: أحب كذا، يعجبني، هو أعجب إلي، هذا حسن أو أحسن،<lb/>وقد بين هذا وذاك العلامة ابن مفلح في فاتحة كتابه (الفروع) وإنما كان يقول هذا<lb/>حتى لا يكون جازمًا بأنه هو حكم الله تعالى، وما كان يخطر ببال أحدهم أن الناس<lb/>سيتركون ما صح في السنة والحديث تقديمًا لأقوالهم عليها، هذا ما كانوا يخافون<lb/>من كتابة الفقه، وليس فيما عداه إلا النفع للأمة والإعانة على العلم، وفتح أبواب<lb/>الفهم، فجزاهم الله خير الجزاء.<lb/>لا أعلم أن شيئًا من المسائل التي نقلها عن الإمام راوٍ واحد رويت عمن سأله<lb/>عنها، ودونت في زمن راويها إلا هذه المسائل التي رواها عنه أشهر أصحابه أبو<lb/>داود سليمان بن الأشعث السجستاني صاحب السنن المشهورة، فإن النسخة<lb/>المحفوظة في المكتبة الظاهرية ب<placeName>دمشق</placeName> قد سمعت وكتبت في سنة 266 للهجرة،<lb/>وكانت وفاته سنة 275 فهي قد كتبت في عصره، ومن العجب أن علماء المذهب<lb/>لم يعتنوا بها بعد ذلك بما ينبغي لمثلها من الرواية والشرح حتى إن صاحب مختصر<lb/>الطبقات لم يذكرها في ترجمته، ولم نجد لها ذكرًا في كتاب (كشف الظنون) ولا<lb/>في فهرس المكتبة المصرية الكبرى، وإن ما فيها من الفقه لهو من أصح ما يعزى<lb/>إلى أحمد أو أصحه؛ لأنه كتب بلفظه في عصره، ولا يستغنى عنه بغيره.<lb/>لهذا نعد من حسنات هذا العصر، عصر تجديد العلم ونشر كتب السلف<lb/>بالطبع أن وفق الله تعالى الشيخ إبراهيم بن حمد الصنيع السلفي النجدي أحد كرام<lb/>تجار جدة لطبع هذا الكتاب بعد العثور على نسخة المدينة المنورة واستنساخها، وأن<lb/>أشار عليه بعض أهل المعرفة والرأي أن يكلف الأستاذ الأمين المدقق عالم الشام<lb/>الشيخ محمد بهجة البيطار معارضتها على نسخة المكتبة الظاهرية وتصحيحها<lb/>بالمقابلة عليها، وقد تبرع الأستاذ بهذا العمل الشاق وجرى فيه على الطريق الوعر<lb/>بأن أحصى كل ما رأى من الاختلاف بين النسختين، وأثبت في حواشي النسخة<lb/>المدنية التي جُعِلَت هي الأصل للطبع ما يخالفها في النسخة الظاهرية من تحريف<lb/>وتصحيف وزيادة ونقصان وهو كثير جدًّا، وترى بيان هذا بقلمه في آخر الكتاب.<lb/>وكان من سوء الحظ أن نسخة المدينة كثيرة الغلط حتى إن منه ما هو تحريف<lb/>أو تصحيف ظاهر لا يحتمل الصواب، وأن النسخة الظاهرية تخالفها في أكثره إلى<lb/>الصحيح كما صرحت به في بعض تعليقاتي عليه، ومثل هذا الاختلاف لا يصح أن<lb/>يُجْعَل اختلاف رواية ولا اختلاف فهم، وقد كتب الأستاذ رأيه في بعض الخطأ<lb/>اللفظي والمعنوي في الكتاب، ومنه اختلاف قولي الإمام في المسألة الواحدة،<lb/>ونصح لمريد طبع الكتاب أن يطبعه في مطبعة دار المنار بمصر، وأن تكلفني ما لا<lb/>يكلَّف مثله صاحب مطبعة من النظر في المشكلات المعنوية والمسائل الخفية،<lb/>وضبط الروايات وأسماء الرجال المشتبهة والتي لا تعرف لما وقع فيها من التحريف،<lb/>وكتب في ذلك جدولاً فيه عشرات من هذه المسائل، وقد أرسل إليّ هذا الجدول<lb/>بعد الاتفاق مع مدير المطبعة على شروط الطبع، ومنها أن يكون تصحيح المطبعة<lb/>على الأصل المرسل تحت إشرافي ومراجعتي.<lb/>وقد قمت ولله الحمد بأكثر مما كلفته من تصحيح المسائل المشكلة والخفية<lb/>وأسماء الرجال التي أحصاها الأستاذ ابن البيطار، ومنها ما كتبت له حواشي<lb/>وضعت اسمي في آخرها أو أولها، وربما تُرك ذكر الاسم أو سقط من بعضها،<lb/>ومنها ما لم أضع له حاشية لئلا تكثر الحواشي بغير فائدة، ولم يكن من الممكن بيان<lb/>جميع المسائل الخفية في الأصل وهي صحيحة مع كثرتها إلا بشرح مطول لها<lb/>يكون أضعاف الأصل في حجمه؛ فإن هذه المسائل لم يُقْصَد بشيء منها أن تكون<lb/>بيانًا تامًّا لمسألة فقهية أو اعتقادية أو حديث أو تاريخ راوٍ لأجل تلقينها لطلاب العلم<lb/>أو المستفتين؛ وإنما هي إشارات وجيزة من حافظ عليم إلى مشكلات عنده لإمام<lb/>أعلم منه، فيكفيه أن يشير إليها بلفظ مفرد أو جملة وجيزة تامة أو غير تامة،<lb/>ويقنعه من الجواب عليها مثل ذلك، فمن لم يكن على علم بموضوع المسألة من هذا<lb/>النوع فلعله لا يفهم السؤال والجواب، وناهيك بالسؤال عن حديث بذكر كلمة منه<lb/>ولو في بعض رواياته، أو بذكر أحد رواته باسمه أو لقبه أو كنيته، على ما في<lb/>هذه الأعلام من الاشتراك والاشتباه، ثم ناهيك بالجواب عنه بكلمة مبهمة أو باسم<lb/>آخر، وغير ذلك مما كان معروفًا عند السائل والمسؤول، وأشباه هذا مما تكرر في<lb/>هذه المسائل، ولو ضربت له الأمثال هنا لأطلت في غير طائل.<lb/>عرفت كثيرًا من التحريف والتصحيف لأسماء رجال الحديث في إحدى<lb/>النسختين أو كلتيهما بشهرتهم، وكثرة مرور أسمائهم على ضعف حفظي وذكري<lb/>للأعلام كالأرقام، وشككت في بعضها فراجعت عما أحاله عليَّ الأستاذ ابن البيطار<lb/>من المشكوك فيه فصححته، بل قمت بأكثر مما عُهِدَ إلي من التصحيح بقدر الإمكان،<lb/>كما قام هو بأكثرها مما عُهِدَ إليه أيضًا، فنسأل الله أن يثيبنا على هذه الخدمة.<lb/>ولو نقلت نسخة المكتبة الظاهرية بالتصوير الشمسي، أو كتبت عنها نسخة<lb/>وصححت عليها، وكلفنا الطبع عنها مع معارضتها على النسخة المدنية لَمَا تعبنا<lb/>عُشْر هذا التعب في تصحيحها، ولما زادت حواشيها على عُشْر هذه الحواشي،<lb/>ولجاء المطبوع أصح وأظهر في القراءة وأقرب إلى الفهم، لعدم الحاجة إلى<lb/>الحواشي عند القراءة إلا قليلاً، ومن ذا الذي كان يعلم هذا الفرق كله بين النسختين؛<lb/>فيخبر مريد طبع الكتاب به، ويقترح عليه العمل به.<lb/>أما أنا فلم أقرأ شيئًا من النسخة المخطوطة التي أرسلت إلى مطبعة المنار؛<lb/>لأنني لم أكلف قراءة الأصل، ولم أشعر بالحاجة إليه بعد العلم بتصحيح الثقة الأمين<lb/>الأستاذ الشيخ محمد بهجة البيطار له بالصفة التي يعرفها القراء مما وصفه لهم؛<lb/>وإنما كنت أنظر فيما جمع منه في المطبعة للإشراف على تصحيح مصححها،<lb/>وللنظر فيما عهده إلي من (مشكلاتها الفقهية والحديثية وأسماء الرواة) ولم أفطن<lb/>لفضل النسخة الظاهرية على المدنية إلا بعد طبع كراسات منه، وأظن أن ما وقع<lb/>لي من هذا مثل الذي وقع للأستاذ ابن البيطار في معارضة النسختين، وما كان له<lb/>ولا لي أن نتصرف في الأصل المدني فنصحح ما نظن ولا ما نجزم بأنه خطأ فيه،<lb/>لاحتمال خطأ الظن في الأول، ولعدم ثقة جميع القراء بصحة ما تجزم به إلا أن<lb/>نبين الأصل المصحح، والدليل على أن ما جزمنا به هو الصواب، وهذا لا يكون<lb/>إلا بالتوسع في هذه الحواشي، وجعلها سفرًا كبيرًا، وهو ما لم نكلفه، على ما<lb/>يقتضيه من التعب الكثير والزمن الطويل، وأنا أقر بأنني لست أهلاً للاضطلاع به<lb/>في أقل من سنة كاملة أخصه بها.<lb/>بيد أني أقول: إن مما قمنا به من خدمة هذا الكتاب هو الممكن الذي أطقناه،<lb/>وهو قد أظهر لمحبي العلم والمشتغلين بفقه الإمام أحمد، وبعلوم الحديث نسخة منه<lb/>جامعة لكل ما في النسختين المخطوطتين اللتين لم يوجد منه غيرهما، مع زيادات<lb/>من البيان والتصحيح لا يُسْتَغْنَى عنهما، فإذا قدره علماء الحنابلة وعلماء الحديث<lb/>قدره، وأحبوا إكمال فائدته بما ينتفع به جميع القارئين له، فلينتدب بعضهم إلى<lb/>شرحه، وإن شرح القسم الخاص بالحديث ورجاله ليسير على المشتغلين به من<lb/>إخواننا علماء الهند، وأما القسم الفقهي فلا يستطيعه إلا فقيه حنبلي ضليع وما<lb/>أعرف أحدًا جامعًا بين الأمرين، فإن وجد فهو قليل لا كثير.<lb/>ويتوقف الفهم التام لهذا الكتاب في جميع مسائله على معرفة اللغة العرفية<lb/>لعلماء <placeName>بغداد</placeName> في عصر الإمام أحمد (رحمه الله تعالى) فقد كتبت بلغة النطق، لا<lb/>بلغة التصنيف والفرق بينهما قليل؛ فمنه عدم التزام حركات الإعراب، ومنه<lb/>استعمال مفردات غير عربية الأصل وهي قليلة جدًّا، وقد نبه الأستاذ ابن البيطار<lb/>لبعضها في حواشيه وزدت عليه في ذلك، وأرجعت بعضها إلى أصل عربي<lb/>كالوقوف على المنصوب بالسكون على لغة ربيعة، ثم رأيت هذا يكثر في أثناء<lb/>الكلام بدون وقف، ولا ترى مثل هذا في مصنفات الإمام أحمد التي كتبها - كيف<lb/>وقد شهد له الإمام الشافعي (رحمهما الله تعالى) بإمامة اللغة كإمامة الدين، وناهيك<lb/>بشهادة الشافعي.<lb/>قال الربيع بن سليمان: قال الشافعي رضي الله عنه: أحمد إمام في ثماني<lb/>خصال: إمام في الحديث، إمام في الفقه، إمام في اللغة، إمام في القرآن، إمام في<lb/>الفقر، إمام في الزهد، إمام في الورع، إمام في السنة. اهـ. من طبقات الحنابلة.<lb/>وجملة القول أن هذا الكتاب قد جَمَعَ من فقه الإمام أحمد، وعلمه بالحديث<lb/>ورجاله ما يعد من بقايا المآثر، وأعلاق الذخائر التي تركها الأوائل للأواخر، فنسأل<lb/>الله تعالى أن ينفع بها، ويحسن جزاء من رواها، ومن نسخها، ومن صححها، ومن<lb/>طبعها، إنه لا يضيع أجر من أحسن عملاً، آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكتبه محمد رشيد رضا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ المنار <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n34-p305" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4379.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عهد التحكيم<lb/>بين المملكة العربية السعودية وبين مملكة اليمن</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>بما أن حضرة صاحبي الجلالة الإمامين الملك عبد العزيز ملك المملكة العربية<lb/>السعودية والملك يحيى ملك <placeName>اليمن</placeName> قد اتفقا بموجب المادة الثامنة من معاهدة الصلح<lb/>والصداقة وحسن التفاهم المسماة بمعاهدة الطائف، والموقع عليها في السادس من<lb/>شهر صفر سنة ثلاث وخسمين بعد الثلاثمائة والألف على أن يحيلا إلى التحكيم أي<lb/>نزاع أو اختلاف ينشأ عن العلاقات بينهما وبين حكومتيهما وبلاديهما متى عجزت<lb/>سائر المراجعات الودية عن حله؛ فإن الفريقين الساميين المتعاقدين يتعهدان بإجراء<lb/>التحكيم على الصورة المبينة في المواد الآتية: -<lb/>(المادة الأولى)<lb/>يتعهد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين بأن يقبل بإحالة القضية المتنازع<lb/>فيها على التحكيم خلال شهر واحد من تاريخ استلام طلب إجراء التحكيم من الفريق<lb/>الآخر إليه.<lb/>(المادة الثانية)<lb/>يجري التحكيم من قبل هيئة مؤلفة من عدد متساوٍ من المحكمين ينتخب كل<lb/>فريق نصفهم، ومن حَكَم وازع يُنتخَب باتفاق الفريقين الساميين المتعاقدين، وإن لم<lb/>يتفقا على ذلك يرشح كل منهما شخصًا، فإن قبل أحد الفريقين بالمرشح الذي يقدمه<lb/>الفريق الآخر؛ فيصبح وازعًا، وإن لم يمكن الاتفاق على ذلك تجرى القرعة على<lb/>أيهما يكون وازعًا، مع العلم بأن القرعة لا تجري إلا على الأشخاص المقبولين من<lb/>الطرفين، فمن وقعت القرعة عليه أصبح رئيسًا لهيئة التحكيم، ووازعًا للفصل في<lb/>القضية، وإن لم يحصل الاتفاق على الأشخاص المقبولين من الطرفين تجرى<lb/>المراجعات فيما بعد إلى أن يحصل الاتفاق على ذلك.<lb/>(المادة الثالثة)<lb/>يجب أن يتم اختيار هيئة التحكيم ورئيسها خلال شهر واحد من بعد انقضاء<lb/>الشهر المعين لإجابة الفريق المطلوب منه الموافقة على التحكيم لقبوله لطلب الفريق<lb/>الآخر، وتجتمع هيئة المحكمين في المكان الذي يتم الاتفاق عليه في مدة لا تزيد<lb/>عن شهر واحد بعد انقضاء الشهرين المعينين في أول المادة، وعلى هيئة المحكمين<lb/>أن تعطي حكمها خلال مدة لا يمكن بأي حال من الأحوال أن تزيد عن شهر واحد<lb/>من بعد انقضاء المدة التي عينت للاجتماع كما هو مبين أعلاه، ويعطى حكم هيئة<lb/>التحكيم بالأكثرية، ويكون الحكم ملزمًا للفريقين، ويصبح تنفيذه واجبًا بمجرد<lb/>صدوره وتبليغه، ولكل من الفريقين الساميين المتعاقدين أن يعين الشخص أو<lb/>الأشخاص الذين يريدهم للدفاع عن وجهة نظره أمام هيئة التحكيم، وتقديم البيانات<lb/>والحجج اللازمة لذلك.<lb/>(المادة الرابعة)<lb/>أجور محكمي كل فريق عليه، وأجور رئيس هيئة التحكيم مناصفة بينهما،<lb/>وكذلك الحكم في نفقات المحاكمة الأخرى.<lb/>(المادة الخامسة)<lb/>يعتبر هذا العهد جزءًا متممًا لمعاهدة الطائف الموقع عليها في هذا اليوم<lb/>السادس من شهر صفر سنة ثلاث وخمسين بعد الثلاثمائة والألف، ويظل ساري<lb/>المفعول مدة سريان المعاهدة المذكورة، وقد حُرِّر هذا من نسختين باللغة العربية<lb/>يكون بيد كل من الفريقين الساميين المتعاقدين نسخة.<lb/>وقرارًا بذلك جرى توقيعه في اليوم السادس من شهر صفر سنة ثلاث<lb/>وخمسين بعد الثلاثمائة والألف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع) خالد بن عبد العزيز السعود<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع) عبد الله بن أحمد الوزير<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حُرر في 6 صفر 1353<lb/>من خالد بن عبد العزيز إلى حضرة الأخ صاحب السيادة السيد عبد الله الوزير<lb/>المندوب المفوض من قبل جلالة الإمام يحيى حفظه الله.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله، أما بعد فإنه بمناسبة توقيع معاهدة الطائف بيننا<lb/>وبينكم نيابة عن جلالتي ملكي المملكة العربية السعودية والمملكة اليمانية أحب أن<lb/>أثبت لكم في كتابي هذا أنه لا يمكن اعتبار تلك المعاهدة، وقبول إنفاذ مقتضاها إلا<lb/>في إثبات ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أن يجري تسليم الأدارسة، وإخلاء جبالنا في تهامة، وإطلاق رهائن أهلها<lb/>حالاً.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن يظل مضمون هذه المعاهدة مكتومًا، ولا ينشره أحد الفريقين، ولا<lb/>سيما ما يتعلق منها بمسألة الحدود لما يحدث ذلك من التشويش في تهامة خاصة،<lb/>وإن انسحاب جند جلالة الملك عبد العزيز يكون بكامل الصيانة والشرف من<lb/>ابتداء انسحابه إلى آخره وكل حادث عدواني عليه في خلال تلك المدة يكون مضمونًا<lb/>من قِبَل جلالة الإمام يحيى، وتفضلوا بقبول فائق الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خالد بن عبد العزيز السعود<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حُرر في 6 صفر 1353<lb/>من عبد الله الوزير إلى حضرة صاحب السمو الملكي الأمير خالد المفوض من<lb/>قبل جلالة الملك عبد العزيز حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فقد تلقيت كتاب سموكم تاريخ 6<lb/>صفر 1353، وقد أحطت علمًا بما اشترطتموه سموكم لإنفاذ معاهدة الطائف التي<lb/>عقدت بين الفريقين من تسليم الأدارسة، وإخلاء الجبال التي كانت محتلة من قبل<lb/>جنود جلالة الإمام يحيى من بلاد جلالة الملك عبد العزيز، وإطلاق رهائن أهلها،<lb/>وأن تظل هذه المعاهدة مكتوبة، وعلى الأخص مسألة الحدود إلى أن يتم ترتيب<lb/>الاتفاق الذي اتفقنا عليه لإنفاذه، وإن انسحاب جند جلالة الملك عبد العزيز يكون<lb/>بكامل الصيانة والشرف من ابتداء انسحابه إلى آخره وإن كل حادث عدواني عليه<lb/>في خلال تلك المدة يكون مضمونًا من قبل جلالة الإمام يحيى، لقد أحطت علمًا<lb/>بذلك، ويسرني أن أعلن سموكم بقبولنا وموافقتنا لاشتراطكم، وأنه سيكون مرعيًّا<lb/>من جهتنا، وتفضلوا بقبول فائق الاحترام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع) عبد الله بن أحمد الوزير<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تحريرًا في 6 صفر 1353<lb/>من عبد الله الوزير إلى حضرة صاحب السمو الملكي الأمير خالد المفوض من<lb/>قبل جلالة الملك عبد العزيز حفظه الله.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فأتشرف بأن أثبت هنا إلحاقًا بمعاهدة<lb/>الطائف الموقع عليها من قبل سموكم نيابة عن جلالة الملك عبد العزيز، والموقعة<lb/>من قبلي نيابة عن جلالة الملك الإمام يحيى، وأتعهد باسم جلالة الإمام يحيى بما هو<lb/>آتٍ:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تسليم الأدارسة لجلالة الملك عبد العزيز، وقد عملت الترتيبات اللازمة<lb/>لتسليم السيد الحسن والسيد عبد العزيز بن محمد الإدريسي، وسيسلمون حالاً لرجال<lb/>سمو الأمير فيصل في تهامة، أما السيد عبد الوهاب الإدريسي فنظرًا لأنه لا يزال<lb/>إلى الآن في بلاد العبادل فقد اُتخذت الوسائل والوسائط لاستدعائه من تلك الأنحاء<lb/>لتسلميه، فإن لم يطع الأمر فأتعهد باسم جلالة الإمام يحيى بشأنه بما يأتي:<lb/>أ - أن تمتنع حكومة الإمام يحيى عن كل مساعدة مادية أو معنوية له، وأن<lb/>تمنع عنه من بلادها أي معاضدة أو معاونة.<lb/>ب - إذا أرادت حكومة جلالة الملك عبد العزيز القبض عليه في الأراضي<lb/>التي هو فيها؛ فإن حكومة الإمام يحيى ستعمل من جهتها سائر أنواع التضييقات<lb/>العسكرية التي تستطيعها لمنع فراره إلى أراضيها، وتتعهد أن تلقي القبض عليه،<lb/>وعلى كل شخص اشترك معه في حركته من أي جهة وقبيل من قبائل المملكة العربية<lb/>السعودية، وأن تسلمهم لحكومة جلالة الملك عبد العزيز بغير شرط ولا قيد إذا دخلوا<lb/>إلى جهات المملكة اليمانية، وأن تمنع فراره أو فرار أي شخص من الذين اشتركوا<lb/>معه في عمله إلى الخارج إذا دخلوا إلى أراضي المملكة اليمانية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أما من كان له تعلق بالأدارسة وحركتهم من الأشراف أو غيرهم، فإذا<lb/>أرادوا اللحاق بالإدريسي فلهم الأمان من قبل حكومة جلالة الملك عبد العزيز<lb/>والصيانة والاحترام والإكرام اللائق بحقهم، وإذا لم يشاؤوا ذلك فإنهم يخرجون من<lb/>بلاد جلالة الإمام يحيى، ولا يسمح لهم بالبقاء فيها، وإذا عادوا إليها مرة أخرى<lb/>فَيُطْرَدُون حالاً - ويُنْذَرُون بأنهم إذا عادوا يسلمون إلى حكومة جلالة الملك عبد<lb/>العزيز، فإن عادوا بعد طردهم، فأتعهد باسم جلالة الإمام يحيى بتسليمهم إلى حكومة<lb/>جلالة الملك عبد العزيز بغير قيد، ولا شرط.<lb/>فأرجو أن تعتبروا هذا سموكم عهدًا وثيقًا له منزلة المعاهدة المعقودة بيننا وبين<lb/>سموكم بهذا اليوم، وعلى هذا عهد الله وميثاقه، وأرجو أن يكون هذا طبقًا للاتفاق<lb/>الشفوي الذي اتفقنا عليه في هذا الشأن، وتفضلوا بقبول فائق الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله بن أحمد الوزير<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حُرر في 6 صفر 1353<lb/>من خالد بن عبد العزيز إلى حضرة صاحب السيادة الأخ السيد عبد الله الوزير<lb/>المندوب المفوض من قبل جلالة الملك الإمام يحيى حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله، وبعد فأتشرف بأن أعلمكم باستلامي كتاب سيادتكم<lb/>بتاريخ اليوم بشأن ما تعهدتم به باسم جلالة الإمام يحيى بشأن الأدارسة وأتباعهم،<lb/>وأنا على ثقة بأن ما تعهدتم به سيكون تنفيذه بمقتضى الأمانة والوفاء المأمول في<lb/>جلالة الإمام يحيى، ونتمنى أن يكون تنفيذ ذلك بأسرع مدة ممكنة.<lb/>وتفضلوا بقبول فائق الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خالد بن عبد العزيز السعود<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حُرر في 6 صفر 1353<lb/>من خالد بن عبد العزيز إلى حضرة المكرم السيد عبد الله الوزير حفظه الله<lb/>تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فبمناسبة توقيع معاهدة الطائف بين<lb/>مملكتنا ومملكة <placeName>اليمن</placeName> أثبت هنا ما اتفقنا عليه بشأن تنقلات المتنقلين من رعايا<lb/>المملكة العربية السعودية، ورعايا المملكة اليمانية في البلدين، أن التنقل في الوقت<lb/>الحاضر يظل على ما كان عليه في السابق إلى أن يوضع بين البلدين اتفاق خاص<lb/>بشأن الطريقة التي ترى الحكومتان، متفقًا اتخاذها من أجل تنظيم الانتقال سواء للحج<lb/>أو التجارة وغيرها من الأغراض والمنافع، فأرجو أن أنال جوابكم بالموافقة على<lb/>ما اتفقنا عليه بهذا الشأن.<lb/>وتفضلوا بقبول فائق الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع) خالد بن عبد العزيز السعود<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حُرر في 6 صفر 1353<lb/>من عبد الله الوزير إلى صاحب السمو الملكي الأمير خالد المفوض من قبل<lb/>جلالة الملك عبد العزيز حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فقد تلقيت كتاب سموكم تاريخ 6<lb/>صفر بشأن تنقلات رعايا الفريقين بين البلدين، وإنني على اتفاق مع سموكم في أن<lb/>يكون الانتقال في الوقت الحاضر طبقًا للطريقة التي كان السير عليها من قبل إلى<lb/>أن يوضع اتفاق خاص بشأن تنظيم الانتقال في المستقبل، وإن ذلك سيكون مرعيًّا<lb/>من جانب حكومتنا كما هو مرعي من جانب حكومتكم.<lb/>وتفضلوا بقبول فائق الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله بن أحمد الوزير<lb/>* * *<lb/>فبعد أن اطلعنا على هذه المعاهدة السالفة الذكر، وعلى عهد التحكيم والكتب<lb/>التي ألحقت بها، وأمعنا النظر فيها صدقناها وقبلناها وأقررناها جملة في مجموعها<lb/>ومفردة في كل مادة وفقرة منها، كما أننا نصدقها ونبرمها، ونتعهد ونعد وعدًا<lb/>ملوكيًّا صادقًا بأننا سنقوم - بحول الله - بما ورد فيها، ونلاحظه بكمال الأمانة<lb/>والإخلاص، وبأننا لن نسمح بمشيئة الله بالإخلال بها بأي وجه كان طالما نحن<lb/>قادرون على ذلك، وزيادة في تثبيت صحة كل ما ذكر فيها أمرنا بوضع خاتمنا<lb/>على هذه الوثيقة، ووقعناها بيدنا، والله خير الشاهدين<lb/>حرر بقصرنا في الطائف في الخامس والعشرين من شهر صفر سنة 1353<lb/>(الختم الملوكي) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع) عبد العزيز آل السعود <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n34-p311" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4380.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفنيد كاتب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشرق</title> اليسوعية<lb/>في الاعتراض على كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>(تابع لما قبله)<lb/>معجزة القرآن<lb/>أنقل هنا ما نشرته مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشرق</title> من الطعن في معجزة القرآن بحروفه، ثم<lb/>أفنده بالبرهان، وهذا لا يفعله أحد من رجال النصرانية لا الكاثوليك، ولا غيرهم<lb/>لعلمهم بأنهم إذا نقلوا كلامنا إلى أتباعهم لا يقدرون على الرد عليه بما يقنع أتباعهم<lb/>فضلاً عن غيرهم.<lb/>قال في ص 957، <date calendar="#cal_gregorian" when="0958" change="#d3e146">958</date> من سنة 1933 لمجلة المشرق ما نصه بغلطه<lb/>اللفظي والمعنوي.<lb/>(من المعلوم أن المسلمين يستشهدون بكتابهم على صدق نبوة محمد فهو<lb/>عندهم آية الآيات، والأعجوبة الصريحة، والدليل القائم بذاته على مدى الأيام<lb/>داعيًا إلى الهدى من غير شاهد يشهد بصحة نسبته إلى أصله، كأن به توقيع الله<lb/>بالذات، ويدعمون قولهم بما ينسبونه إلى مفاعيل القرآن من الحوادث العظمى التي<lb/>قلبت فئة عظيمة من البشر ظهرًا لبطن، وبالاختصار فالقرآن عندهم كما يقول<lb/>السيد محمد رشيد رضا هو معجز للخلق بلفظه، ونظمه وأسلوبه، وعلومه وهدايته،<lb/>وبذلك هو (آية لا كالآيات، ونور لا كالأنوار) (ص 59) .<lb/>ولكن ما هي قيمة تلك المعجزة وما هي حقيقة مفاعيلها؟<lb/>قال الأب دي لانفرسان محرر مجلة (<title level="j" change="#d2e191">في أرض الإسلام</title>) الإفرنسية:<lb/>(ليس في يومنا من يخالف في قيمة القرآن الأدبية، كما وأنه ليس من يشك<lb/>في قيمة التوراة اللغوية في الترجمة الإنكليزية أو في الترجمة الألمانية لمؤلفها لوتر<lb/>على أن تلك القيمة البشرية محضة، وقد يتاح لكل إنسان مثقف أن يتحققها تحققًا<lb/>متفاوتًا مع تفاوت تضلعه من اللغة، ومن آداب البلاد التي وضع فيه الكتاب؛ ولكن<lb/>تلك القيمة الأدبية ليست مما يزيد أو ينقص في قيمة المتن الدينية<lb/>(إننا لا ننكر على القرآن القيمة الدينية، ونحن على بينة من مفعوله في<lb/>إثارة عواطف السجود والصلاة والتسليم لإرادة الله، وهناك جمهور المتصوفين<lb/>الصادقين من استقوا من مناهل القرآن على مدى الزمان مناهل المودة الصادقة لله<lb/>عز وجل.<lb/>(ولكن محور كلامنا لا يدور على تأثير القرآن في النفوس، بل على<lb/>السؤال هل القرآن بذاته دليل؟ هل هو بذاته آية الآيات ومعجزة المعجزات كما<lb/>يسميه السيد محمد رضا (ص 59) وقبله الكثيرون من كبار أئمة المسلمين؟ هل<lb/>القرآن هو كلام الوحي، لا بمعنى الوحي الشعري أو الفني المعروف عند أهل الفن<lb/>والأدب بالوحي النفسي (كما ذكره المؤلف ص 29) ولكن بالمعنى الكامل المألوف<lb/>عند رجال الدين أعني به كلام الله الحي؟<lb/>(بعيد عنا القول أن كتابًا موحى به من الله وحيًا بينًا لا يمكن أن ينم عن<lb/>أصله الإلهي من غير أدلة خارجه عنه، وإنه من المستحيل أن يشهد الكتاب بذاته<lb/>لصاحبه فتثبت فيه علامة الله وتوقيعه؛ ولكن الصعوبة كل الصعوبة هي في أن<lb/>تتحقق تلك العلامة من غير ما أن نخشى الضلال، ولا نخاف أن نكون غلطنا في<lb/>تحقيقنا، وما المشكل إلا مشكل الدليل الباطني، وهو شهير عند أهل التفسير؛ فإن<lb/>قيمة الدليل الباطني على صحة الوحي لم تقع قط في الجدال؛ ولكن الجدال إنما هو<lb/>في تطبيق العلامة والدليل الباطني تطبيقًا لا يترك مجالاً للريب؛ ولذلك فقد أجمع<lb/>المفسرون على القول: إن الدليل الخارجي هو أشد تأثيرًا من الباطني؛ لأنه أبعد منه<lb/>عن خطر الغلط، وآمن على سلامة التأكيد)<lb/>(ففي الأمر الواقع ليس للدليل الباطني قيمة إلا القيمة السلبية، أي: أنه ينفي<lb/>كون مؤلف من المؤلفات يمكن أن يكون قد خرج من عقل بشرى) اهـ بحروفه.<lb/>(<title>المنار</title>) : في هذه العبارة شبهات نشير إلى دحضها بالإجمال.<lb/>***<lb/>الشهبة الأولى<lb/>في الموازنة بين القرآن والتوراة والإنجيل في البلاغة<lb/>نقل عن أحد آبائهم أنه (ليس في يومنا من يخالف في قيمة القرآن اللغوية) ؛<lb/>ولكنه زعم أنه يشاركه في ذلك ترجمتا التوراة الإنكليزية والألمانية. والجواب عنها<lb/>من وجهين:<lb/>(أحدهما) أن القرآن معجز للبشر بعبارته اللغوية، عجز عن الإتيان بسورة<lb/>من مثله فحول بلغاء العرب الذين اشتهروا بالفصاحة والبلاغة، ولم يكن محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم قبل النبوة يعد من طبقتهم فيها، وقد تحداهم الله بأن يأتوا<lb/>بسورة مثله مصرحًا بأنهم لن يفعلوا، وكانوا أحرص الناس على تكذيبه، فلو قدروا<lb/>لفعلوا، واستمر هذا الإعجاز إلى يومنا هذا، ولم يقل أحد من الإنكليز، ولا من<lb/>الألمان: إن ترجمة التوراة معجزة للبشر لا يستطيع أحد أن يأتي بمثلها فظهر الفرق<lb/>كفلق الصبح أو أشد نورًا.<lb/>(الوجه الثاني) لماذا لا يوازنون بين القرآن الذي جاء به محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم، والتوارة التي جاء بها موسى عليه السلام من عند الله، وهي أصل<lb/>دينهم فأين هي؟ وأين الإنجيل الذي جاء به عيسى المسيح عليه السلام، ويذكرون<lb/>في كتب العهد الجديد أنه أمر تلاميذه أن يكرزوا به في الخليقة كلها؟ ولماذا لا<lb/>يوازنون بين قيمته الأدبية وقيمة القرآن؟ حسب القرآن أنه هو الذي جاء به محمد<lb/>رسول الله وخاتم النبيين، فيعرف به أصل دينه معرفة قطعية؛ ولكن ما جاء به<lb/>أخواه موسى وعيسى عليهم الصلاة والسلام غير موجود بنصه الحرفي، وهذه<lb/>الترجمات الموجودة لا يمكن إثبات أخذها عن أصلها لفقده من العالم، وهي مختلفة<lb/>متعارضة متناقضة، فكيف يؤثق بأنها مطابقة لأصلها لو كان موجودًا؟<lb/>* * *<lb/>الشبهة الثانية<lb/>في دلالة هداية القرآن الدينية على كونه من الله<lb/>اعترف أيضًا بأنهم لا ينكرون هداية القرآن الدينية من التسليم لإرادة الله<lb/>تعالى والعبادة الصادقة له؛ ولكنهم ينكرون أن يكون تأثيره هذا دليلاً على أنه من<lb/>عند الله تعالى، وآية على صحة محمد صلى الله عليه وسلم، والجواب عنها من<lb/>ثلاثة أوجه: وجهين عقليين، والثالث نقلي مسيحي<lb/>(الأول) إننا لم نحصر البرهان على كون القرآن وحيًا من الله تعالى في<lb/>تأثير هدايته للبشر، ولا في إعجاز لغته بل أوردنا في كتاب الوحي المحمدي، ثم<lb/>في غيره من تفسيرنا براهين أخرى عقلية وعلمية على ذلك حسبه منها اتفاق علماء<lb/>الإفرنج في هذا العصر على أنه لا يمكن لأحد من البشر أن يأتي بكتاب في الذروة<lb/>العليا من البلاغة والفصاحة اللغوية بعد دخوله في سن الأربعين إذا لم يكن قد مارس<lb/>هذا النوع من الكلام، أو تمرن في سن الصبا والشباب، وأنه ليس في استطاعة<lb/>أحد من البشر أن يأتي بكتاب ممتاز في العلوم الدينية أو الأدبية أو التشريع المدني<lb/>والسياسي بعد بلوغ سن الأربعين إذا كان لم يمارس هذه العلوم بالتلقي والبحث<lb/>والعمل قبل ذلك، وقد ثبت بالتواتر أن محمدًا صلى الله عليه وسلم نشأ أميًّا بين قوم<lb/>أميين لم يزاول شيئًا من هذا ولا مما قبله، وقد احتج عليهم بهذا كما أمره الله بقوله:<lb/>{قُل لَّوْ شَاءَ اللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلاَ أَدْرَاكُم بِهِ فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُراً مِّن قَبْلِهِ أَفَلاَ<lb/>تَعْقِلُونَ} (يونس: 16) وإذا كان هذا الكتاب الذي يعترف اليوم أعدى أعدائه،<lb/>وأشد خصومه جدلاً ومراءً بقيمته اللغوية والأدبية والدينية وتأثيره الحسن في العالم<lb/>محالاً أن يكون من تأليف محمد بهذا البرهان العلمي، فهل يمكن أن يكون إلا بوحي<lb/>من الله تعالى له؟ وهل يوجد في كتب الوحي التي يؤمنون بها ما يساويه في هذه<lb/>الحجة؟<lb/>(الوجه الثاني) إن ما كان للقرآن من التأثير في هداية الملايين من البشر<lb/>إلى معرفة الله تعالى، وعبادته الصادقة، وترك ما كانوا عليه من عبادة الأصنام<lb/>والأوثان والأشجار والكواكب والحيوان والإنسان (وابن الإنسان) من أكبر البراهين<lb/>على أنه من وحي الله وكلامه، وهل بعث الله تعالى رسله وأنزل كتبه إلا لأجل هذا؟<lb/>وهل وجد كتاب من كتبه كان له أكبر من هذا التأثير أو مثله في هذه الهدية؟ قد<lb/>بسطنا الجواب السلبي عن هذا الاستفهام في كتاب الوحي المحمدي.<lb/>إذا كان الماديون المعطلون أو المنكرون للوحي والنبوة من أساسها ينكرون<lb/>هذه الدلالة على الوحي؛ لأنها فرع الإيمان بالأصل وهو وجود الله تعالى ورسالة<lb/>الرسل، فكيف ينكرها من يدعون الإيمان بهما؟ هذا ما تعجب منه موسيو مونتيه<lb/>أستاذ اللغات الشرقية في جامعة جنيف إذ قال: إنه لا يعقل أن يوجد أحد يؤمن بنبوة<lb/>أنبياء بني إسرائيل ولا يؤمن بنبوة محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>وبيانه كما بسطناه في كتاب خلاصة السيرة المحمدية وكتاب الوحي أنه إذا<lb/>جاءنا رجل بكتاب في الطب والعلاج، ورأينا جميع المرضى الذين عملوا به برئوا<lb/>من أمراضهم، ألا يكون هذا أقوى دليل على صدقه وصحة ما فيه من العلم؟ بلى<lb/>وإن هذا الكتاب لا يحتاج إلى من يشهد له بأنه كتاب طب مفيد؛ لأن الشهادة الفعلية<lb/>القطعية أصدق من الشهادات القولية وحدها، ويمكن أن يعرفها كل أحد؛ ولهذا كان<lb/>السبب الأكبر لإسلام أكثر الأعاجم في الصدر الأول ما شاهدوه بأعينهم وعرفوه<lb/>باختبارهم من سوء حالة العرب المشركين الجاهلين قبله، وانقلابهم بهدايته وسنة<lb/>النبي الأمي الذي جاء به أئمة يهدون بالحق، وبه يعدلون؛ فتحول كثير من اليهود<lb/>والروم وأكثر النصارى من السوريين والكلدان والآشوريين والأرمن والقبط<lb/>والبربر عن نصرانتيهم إلى الإسلام، وكذا المجوس والهنود الذين كانوا قرناء الروم<lb/>في حضارتهم وفلسفتهم.<lb/>أما العرب فكان سبب إيمانهم إعجازه اللغوي والعلمي وتأثيره وسلطان<lb/>آياته على العقول والقلوب، والاقتناع بأنها حق وخير لهم، مع حالة من جاءهم<lb/>به؛ إذ كان إلى سن الأربعين غير معروف ببلاغة ولا علم، وغير ممتاز على أهل<lb/>وطنه وبيئته إلا بالصدق والأمانة ومكارم الأخلاق.<lb/>إن معترض مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشرق</title> يسمي هذا وذاك من الأدلة الباطنية التي ليس لها<lb/>إلا القيمة السلبية، أي: أنه ينفي كون هذا الكتاب قد خرج من عقل بشري، وقد<lb/>غفل عن كون المؤمن بالله وبوحيه يضطر أن يؤمن بما كان كذلك أنه من الله تعالى؛<lb/>إذ لا موجود يقدر عليه غيره فقامت عليه الحجة.<lb/>(للرد بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n34-p316" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4381.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العبرة بسيرة الملك فيصل</head>
               <lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(8)<lb/>
               <lb/>يوم الجمعة 25 شعبان 14 مايو سنة 1920<lb/>قابلت ضحوة هذا اليوم الملك فيصلاً بداره، فأخبرني أن والده وافق على ما<lb/>اقترحناه من تنفيذ مشروع (الوحدة العربية) والاتفاق مع ابن سعود مع المحافظة<lb/>على شرفه وفوضه بذلك (قال) فيمكننا الآن إرسال وفد علني إلى ابن سعود، وقد<lb/>عقد والدي اتفاقًا مع إمام <placeName>اليمن</placeName>.<lb/>ثم قال: إنه جاءه من مصر أن الإدريسي (أي السيد محمدًا الكبير) أرسل<lb/>إليّ كتابًا مع رجل اسمه السيد محمد السقاف، وسيصل إلى هنا حاملاً له في هذين<lb/>اليومين (قال) وإنه يمكن عقد اجتماع في هذا العام في طابة.<lb/>وأخبرته بمسألة استقدام ضيفنا وصاحبه (ضيفنا لقب أطلقناه بمصر على<lb/>صاحب حجازي لنا يشتغل بالسياسة، وكنت استأذنت الملك بطلبه إلى <placeName>الشام</placeName> فأذن) .<lb/>ثم تكلمنا في مسألة العشائر، وهي تكاد تتم إن شاء الله تعالى اهـ.<lb/>هذا ما كتبته في مذكرتي في ذلك اليوم بعد فراق الملك فيصل، وأعني بكلمتي<lb/>الأخيرة أنني لم أترك مسألة السعي لتنظيم عشائر سورية وقبائلها بعد سقوط وزارة<lb/>الركابي باشا؛ لأنني رأيت الملك فيصلاً لا يزال يُظْهِر لي عنايته بها، ووعد يومئذ<lb/>بتنفيذها.<lb/>وأقول الآن: إن كل ما ذكرت هنا من الأخبار لم يصح منه شيء، وأما الآراء<lb/>فكان الملك فيصل ثابتًا على وجوب سعينا إلى (الوحدة العربية) والتوسل بما يعتقد<lb/>من اتصال المودة بيني وبين ابن السعود على إدخاله فيها، وأنها لا تتم بدونه،<lb/>وكان موافقًا لي على أن والده هو العقبة الأولى في هذه السبيل، فإذا ذُلِّلَت واقتحمت<lb/>كان عقبة ابن سعود أهون منها.<lb/>***<lb/>مكاتبة أمراء العرب في مؤتمر الوحدة العربية<lb/>يوم الأحد 5 رمضان 23 مايو<lb/>أرسلت قبل نصف الليلة البارحة إلى الملك فيصل الكتاب الذي طلبه مني<lb/>لإرساله إلى ابن سعود، وقابلته ضحوة اليوم بداره الخاصة، وتكلمنا في المسألة<lb/>العربية، وإمكان جمع مؤتمر من زعماء العرب في المدينة المنورة أو أي مكان<lb/>يختارونه، وقال: إن والده يوافق على ذلك.<lb/>وتكلمنا في مسألة سورية أيضًا، ومسألة سفره إلى أوربة، وعدم ارتياح<lb/>الناس إلى هذا السفر وسببه، ومما قلته له (وهو فصل الخطاب) : إن المسألة يمكن<lb/>اختصارها بكلمة واحدة، وهي هل يكون حكم البلاد لنا ونحن نستخدم من الأوربيين<lb/>من نرى المصلحة في استخدامه؟ أم يكون لهم ويستخدمون منا آلات لإدارته؟ اهـ.<lb/>وأقول الآن: قد بينت فيما تقدم أن الرجل لم يتغير رأيه بعد إعلان الاستقلال<lb/>عما كان قبله من وجوب اتفاقه مع فرنسة على طريقة الحكم في سورية، وأن<lb/>الوسيلة لذلك أن تفوض إليه البلاد عقد هذا الاتفاق، وقد كان يطلب هذا التفويض<lb/>من الزعماء، وكان من أركانهم الأستاذ الشيخ محمد كامل قصَّاب رئيس الجمعية<lb/>الوطنية، وهو معارض شديد، وكان الدكتور شهبندر من أقوى أنصاره، ثم اطمأن<lb/>الملك لموافقته له بعد أن صار وزيرًا، وقد صار في البلاد مؤتمر عام له شأن،<lb/>وكان يذاكرني في هذه المسألة منذ اجتمعنا في <placeName>بيروت</placeName> عند عودته من أوربة كما تقدم<lb/>بعدِّه إياي من أصحاب الرأي (الناضج كما كان يقول) ومن أصحاب المكانة في<lb/>حزب الاستقلال العربي، وقد صار لي صفة أخرى وهي رياسة المؤتمر الرسمي،<lb/>ولم يتغير رأيي في المسألة، كما أنه لم يتغير رأيه، والواقع الآن في سورية يؤكد<lb/>رأيي، وسأعود إلى هذه المسألة.<lb/>يوم الجمعة 10 رمضان 28 مايو<lb/>قابلت الملك فيصلاً بداره صباح اليوم، وكنت أرسلت إليه البارحة صورة<lb/>كتابي الأول إلى ابن سعود ليرسله مع الثاني الذي أعطيته إياه في 5 رمضان (كذا<lb/>في الأصل الذي في المذكرة) فأخبرني أنه أمر إحسان بك أن يكلفني صورة كتاب<lb/>له (أي لابن سعود من قِبَلِه هو) وكتاب آخر يُرسل إلى سائر أمراء العرب في<lb/>الكويت والمحمرة وغيرهما، وأنه كان يكتب كلمات مختصرة في ذلك وتعب فلم<lb/>يتمها، والمراد منها بيان فكرته الأساسية التي أبني عليها.<lb/>ثم لقيت إحسان بك وأخذت منه الورقة (التي كتبها الملك) ، وكتبت<lb/>الصورتين ليلاً، وأعطيته إياهما، وحفظت ورقة الملك عندي وهي في لفظها<lb/>ومعناها<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>يوم الأحد 12 رمضان 30 مايو<lb/>أفطرت اليوم والوزراء وأعضاء المؤتمر مع الملك فيصل، فأُجلست في<lb/>المائدة عن يمينه، والشريف جميل عن يساره، ورئيس الوزراء أمامه، وسائر<lb/>الوزراء عن اليمين واليسار في صدر المكان، وجُعل لأعضاء المؤتمر مائدتان<lb/>طويلتان على الجانبين، وقد أسرّ إليّ الملك في أثناء الطعام بأن الوفد سافر بالكتب،<lb/>وهو مؤلف من العصيمي وآخرين أحدهما سلميان الدخيل. اهـ.<lb/>ثم كتبت بعد ما تقدم في يوم آخر قريب (ثم تبين لي أن هذا غير صحيح) .<lb/>***<lb/>قضية وطنية لها علاقة بترجمة الملك<lb/>يوم الأحد 26 رمضان 13 يونيو<lb/>ظهر الخلاف في النصف الثاني من هذا الشهر بين أعضاء حزب الاستقلال<lb/>وجمعيته، وقد اجتمع في دار الدكتور أحمد قدري زهاء أربعين عضوًا من أعضاء<lb/>الجمعية، ودارت المذاكرة تحت رياستي في إصلاحها، فاتفق الجميع على وجوب<lb/>إلغاء امتياز الأعضاء المؤسسين، وعلى طلب جميع من في العاصمة منهم ومن<lb/>غيرهم لتقرير هذا في انتخاب مجلس إدارة (أو تأسيس) من الهيئة العامة عدده<lb/>ثلاثون أو أكثر، وهو يُنتخب من أفراد لجنة مركزية أو تنفيذية من سبعة أعضاء،<lb/>وسيكون هذا الاجتماع في الليلة القابلة.<lb/>***<lb/>الخلاف في حزب الاستقلال العربي وجمعيته<lb/>يوم الإثنين 27 رمضان 14 يونيو<lb/>اجتمع البارحة الإخوان في دار الدكتور قدري اجتماعهم الثاني تحت رياستي،<lb/>وبعد طول المذاكرة استقر الرأي على كتابة بلاغ يمضيه جميع من حضر وغيرهم<lb/>ممن على رأيهم، يقدم إلى اللجنة المركزية، يطالبونها فيه بدعوة جميع الأعضاء<lb/>في 7 شوال للمذاكرة في الإصلاح المطلوب الذي اقترح من قبل، وينذرونها أنها<lb/>إذا لم تفعل فإن الموقعين يفعلون ذلك بحق الأكثرية، وقد فعلوا، وكُتبت نسختان<lb/>من القرار؛ ليقدم أحدهما، ويحفظ الآخر.<lb/>يوم الثلاثاء 28 رمضان 15 يونية<lb/>قرر أعضاء المؤتمر اليوم بأن تعطل الجلسات من نهار غد لأجل عيد الفطر<lb/>إلى نهاية الأسبوع الذي بعده، وتعود يوم السبت 26 حزيران (يونيو) ، وبعد<lb/>الجلسة العامة جمعت ديوان الرياسة للنظر في أعماله المتأخرة لعدم اجتماعه من مدة<lb/>طويلة كنت أدعو الأعضاء فلا تحصل الأكثرية.<lb/>وعند العصر تقريبًا قابلت الملك بداره بمناسبة عزمه على السفر قبل المغرب<lb/>إلى حلب، فتكلمنا في مسألة سفره، فأخبرني بأنه يريد إرسال قوة عسكرية إلى<lb/>حدود سورية الشمالية بمناسبة الهدنة بين الترك والفرنسيس في كليكية وبأن في هذا<lb/>شيئًا من الخلاف بينه وبين الوزراء.<lb/>(الوفد الوطني لأوربة والملك فيصل)<lb/>ثم تكلمنا في مسألة الوفد (الذي يسافر إلى أوربة) فقال بمناسبة وجوب<lb/>إرسال وفد وطني غير وفد الحكومة (وهو ما اقترحه بعض الإخوان والزعماء) :<lb/>إن هذا مما يجب على الأحزاب والجمعيات؛ ولكن كل شيء يُطلب منه، ولا سيما<lb/>المال وهو لا يستطيع ذلك، وقد ضيق عليه في ميزانية البلاط! ! (قال) كل<lb/>شيء يُطلب من فيصل، في الأمة رجال كثير غير فيصل، ليست عبارة عن رجل<lb/>واحد.<lb/>قلت: نعم لها رجال كثيرون؛ ولكن ليس لها إلا رأس واحد.<lb/>قال: صحيح، أنا أساعد من يذهب من قبل الوطن؛ ولكن ليس عليَّ النفقة<lb/>كلها. ولم أكن أسمع منه مثل هذه الشكوى، بل كان يُظْهِر لي أنه يأخذ على عاتقه<lb/>مساعدة العمل للوحدة العربية، وللجامعة الإسلامية أيضًا! !<lb/>وأحمد الله أنني أبعد الناس عن مساعدته في شيء ما، حتى إنه عرض عليّ<lb/>تقديم شيء من فرش الدار، بل قال: إن فرش الدار كله عليه، فاحتلت في دفع ذلك<lb/>عني. اهـ.<lb/>هذا ما كتبته بعد فراقه ووداعه في ذلك اليوم، وأفسره هنا بأنني كنت أشعر<lb/>منه بأنه يريد إكرامي بمساعدة مالية، ويرى مني أمارات الإباء إذ عرّض بذلك،<lb/>ولما استقرت قدمي في <placeName>الشام</placeName> للعمل في المؤتمر، قال لي مرارًا: إنه لا يليق بمقامك<lb/>البقاء في الفندق، فيجب أن تأخذ دارًا تقيم فيها، عليك الدار، وعلينا فرشها<lb/>فاستأجرت دارًا واسعة، واستحضرت فرشها التام من <placeName>طرابلس</placeName>، فلم يدر بذلك إلا<lb/>والدار مفروشة.<lb/>يوم الخميس 30 رمضان 17 يونيو<lb/>كلمني الدكتور عبد الرحمن شهبندر في وزارة الخارجية بشأن الوفد الذي<lb/>يذهب إلى أوربة، وقال: إنه يجب أن نتفق على تحديد المطالب التي يلتزمها، وبعد<lb/>بحث وجيز اتفقنا على الاجتماع ليلة السبت في دار جميل بك مردم مستشار<lb/>الخارجية، ويطلب الشيخ كامل قصاب للحضور معنا.<lb/>وأكد لي الوزير ما كنت سمعته عن الأمير زيد من عدم قبوله رياسة هذا الوفد،<lb/>قلت للوزير: لماذا؟ قال: لأنه لا يريد حمل هذه المسؤولية، ووزير الخارجية يريد<lb/>أخذ تفويض من زعماء ورؤوساء الأحزاب، ولا يتكلم باسم الحكومة فقط. اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4382.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>