<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="12"
                                 to="12"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">12</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1472.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1322-06-16"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1904-08-28">16 جمادى الآخرة 1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">28 أغسطس 1904</date>م
<pb n="n7-p449"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1473.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>(الوجه السادس والسبعون)<lb/>قولكم: إنكم منعتم من التقليد خشية وقوع المقلد في الخطأ بأن يكون من قلده<lb/>مخطئا في فتواه ثم أوحيتم عليه النظر والاستدلال في طلب الحق ولا ريب أن<lb/>صوابه في تقليده لمن هو أعلم منه أقرب من اجتهاده هو لنفسه كمن أراد شِرَى<lb/>سلعة لا خبرة له بها فإنه إذا قلد عالما بتلك السلعة خبيرًا بها أمينًا ناصحًا كان<lb/>صوابه وحصول غرضه أقرب من اجتهاده لنفسه: جوابه من وجوه:<lb/>(أحدها) أنا منعنا التقليد طاعة لله ورسوله، والله ورسوله منع منه وذم<lb/>أهله في كتابه وأمر بتحكيمه وتحكيم رسوله ورد ما تنازعت فيه الأمة إليه وإلى<lb/>رسوله، وأخبر أن الحكم له وحده، ونهى أن يتخذ من دونه ودون رسوله وليجة<lb/>وأمر أن يعتصم بكتابه ونهى أن يتخذ من دونه أولياء وأربابا يحل من اتخذهم ما<lb/>أَحَلّوه ويحرم ما حرموه وجعل من لا علم له بما أنزله على رسوله بمنزلة الأنعام<lb/>وأمر بطاعة أولي الأمر؛ إذا كانت طاعتهم طاعة لرسوله بأن يكونوا متبعين لأمره<lb/>مخبرين به، وأقسم بنفسه سبحانه أنا لا نؤمن حتى نحكم الرسول خاصة فيما شجر<lb/>بيننا لا نحكم غيره ثم لا نجد في أنفسنا حرجًا مما حكم به كما يجده المقلدون إذا جاء<lb/>حكمه خلاف قول من قلدوه وأن نسلم لحكمه تسليمًا كما يسلم المقلدون لأقوال من<lb/>قلدوه بل تسليمًا أعظم من تسليمهم وأكمل والله المستعان وذم من حاكم إلى غير<lb/>الرسول. وهذا كما أنه ثابت فى حياته فهو ثابت بعد مماته فلو كان حيًّا بين<lb/>أظهرنا وتحاكمنا إلى غيره لكنا من أهل الذم والوعيد فسنته وما جاء به من الهدى<lb/>ودين الحق لم يمت وإن فقد من بين الأمة شخصه الكريم فلم يفقد من بيننا سنته<lb/>ودعوته وهديه. والعلم والإيمان بحمد الله مكانهما من ابتغاهما وجدهما.<lb/>وقد ضمن الله سبحانه حفظ الذكر الذي أنزله على رسوله فلا يزال محفوظًا<lb/>بحفظ الله محميًّا بحمايته لتقوم حجة الله على عباده قرنًا بعد قرن إذ كان نبيهم آخر<lb/>الأنبياء ولا نبي بعده فكان حفظه لدينه وما أنزله على رسوله مغنيًا عن رسول آخر<lb/>بعد خاتم الرسل، والذي أوجبه الله سبحانه وفرضه على الصحابة من تلقي العلم<lb/>والهدى من القرآن والسنة دون غيرهما هو بعينه واجب على من بعدهم وهو محكم<lb/>لم ينسخ ولم يتطرق إليه النسخ حتى ينسخ الله العالم أو يطوي الدنيا، وقد ذم الله<lb/>تعالى من إذا دعي إلى ما أنزله وإلى رسوله صد وأعرض وحذره أن تصيبه<lb/>مصيبة بإعراضه عن ذلك في قلبه ودينه ودنياه، وحذر من خالف عن أمره واتبع<lb/>غيره أن تصيبه فتنة أو يصيبه عذاب أليم؛ فالفتنة في قلبه والعذاب الأليم في بدنه<lb/>وروحه وهما متلازمان فمن فتن في قلبه بإعراضه عما جاء به ومخالفته له إلى<lb/>غيره أصيب بالعذاب الأليم ولا بد، وأخبر سبحانه أنه إذا قضى أمرًا على لسان<lb/>رسوله لم يكن لأحد من المؤمنين أن يختار من أمره غير ما قضاه فلا خيرة بعد<lb/>قضائه لمؤمن ألبتة.<lb/>ونحن نسأل المقلدين: هل يمكن أن يخفى قضاء الله ورسوله على مَنْ قلدتموه<lb/>دينكم في كثير من المواضع أم لا؟ فإن قالوا: لا يمكن أن يخفى عليه ذلك: أنزلوه<lb/>فوق منزلة أبي بكر وعمر وعثمان وعلي والصحابة كلهم فليس أحد منهم إلا وقد<lb/>خفي عليه بعض ما قضى الله ورسوله به.<lb/>فهذا الصديق أعلم الأمة به خفي عليه ميراث الجدة حتى أعلمه به محمد بن<lb/>مسلمة والمغيرة بن شعبة وخفي عليه أن الشهيد لا دية له حتى أعلمه به عمر<lb/>فرجع إلى قوله. وخفي على عمر:<lb/>(1) تيمم الجنب فقال: لو بقي شهرًا لم يصل حتى يغتسل. وخفي<lb/>عليه (2) دية الأصابع فقضى بالإبهام والتي تليها بخمس وعشرين حتى أخبر أن<lb/>في كتاب عمرو بن حزم أن رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم قضى فيها<lb/>بعشر عشر فترك قوله ورجع إليه. وخفى عليه (3) شأن الاستئذان حتى<lb/>أخبره به أبو موسى وأبو سعيد الخدري. وخفي عليه (4) توريث المرأة من<lb/>دية زوجها حتى كتب إليه الضحاك بن سفيان الكلابي وهو أعرابي من أهل البادية<lb/>أن رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - أمره أن يورث امرأة أشيم الضبابي من<lb/>دية زوجها. وخفي عليه (5) حكم إملاص المرأة حتى سأل عنه فوجده عند<lb/>المغيرة بن شعبة. وخفي عليه (6) أمر المجوس فى الجزية حتى أخبره عبد<lb/>الرحمن بن عوف أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم أخذها من مجوس<lb/>هجر. وخفي عليه (7) سقوط طواف الوداع عن الحائض فكان يردهن<lb/>حتى يطهرن ثم يطفن حتى بلغه عن النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - خلاف<lb/>ذلك فرجع عن قوله، وخفي عليه (8) التسوية بين دية الأصابع وكان يفاضل<lb/>بينها حتى بلغته السنة فى التسوية فرجع اليها. وخفي عليه (9) شأن متعة الحج<lb/>وكان ينهى عنها، حتى وقف على أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم أمر بها فترك<lb/>قوله وأمر بها. وخفي عليه (10) جواز التسمي بأسماء الأنبياء فنهى عنه<lb/>حتى أخبره به طلحة أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم كناه أبا محمد فأمسك ولم<lb/>يتماد على النهي. هذا وأبو موسى ومحمد بن مسلمة وأبو أيوب من أشهر<lb/>الصحابة، ولكن لم يمر بباله رضي الله عنه أمر هو بين يديه حتى نهي عنه. وكما<lb/>خفي عليه (11) قوله تعالى: {إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُم مَّيِّتُونَ} (الزمر: 30)<lb/>وقوله {وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ الرُّسُلُ أَفَإِن مَّاتَ أَوْ قُتِلَ انقَلَبْتُمْ عَلَى<lb/>أَعْقَابِكُمْ} (آل عمران: 144) حتى قال: والله كأني ما سمعتها قط قبل وقتي<lb/>هذا. وكما خفي عليه (12) حكم الزيادة فى المهر على مهور أزواج النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم وبناته حتى ذكرته تلك المرأة بقوله تعالى: {وَآتَيْتُمْ<lb/>إِحْدَاهُنَّ قِنطَاراً فَلاَ تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئاً} (النساء: 20) فقال: كل أحد أفقه من عمر<lb/>حتى النساء. وكما خفي عليه (13) أمر الجد والكلالة وبعض أبواب الربا فتمنى<lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم كان عهد إليهم فيها عهدًا. وكما خفي عليه<lb/>يوم الحديبية (14) أن وعد الله لنبيه وأصحابه بدخول مكة مطلق لا يتعين لذلك<lb/>العام حتى بينه له النبي صلى الله عليه وآله وسلم. وكما خفي عليه (15) جواز<lb/>استدامة الطيب للمحرم وتطيبه بعد النحر وقبل طواف الإفاضة وقد صحت السنة<lb/>بذلك. وكما خفي عليه (16) أمر القدوم على محل الطاعون والفرار منه<lb/>حتى أخبر بأن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم قال: إذا سمعتم به بأرض<lb/>فلا تدخلوها وإذا وقع وأنتم بأرض فلا تخرجوا منها فرارًا منه هذا وهو أعلم الأمة<lb/>بعد الصديق على الإطلاق وهو كما قال ابن مسعود: لو وضع علم عمر في كفة<lb/>ميزان وجعل علم أهل الأرض في كفة لرجح علم عمر. قال الأعمش: فذكرت<lb/>ذلك لإبراهيم النخعي فقال: والله إني لأحسب عمر ذهب بتسعة أعشار العلم.<lb/>وخفي على عثمان بن عفان أقل مدة الحمل حتى ذكره ابن عباس بقوله تعالى:<lb/>{وَحَمْلُهُ وَفِصَالُهُ ثَلاثُونَ شَهْراً} (الأحقاف: 15) مع قوله {وَالْوَالِدَاتُ يُرْضِعْنَ<lb/>أَوْلادَهُنَّ حَوْلَيْنِ كَامِلَيْن} (البقرة: 233) فرجع إلى ذلك.<lb/>وخفي على أبي موسى الأشعري ميراث بنت الابن مع البنت السدس حتى<lb/>ذكر له أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم ورثها ذلك.<lb/>وخفي على ابن عباس تحريم لحوم الحمر الأهلية حتى ذكر أن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم حرمها يوم خيبر.<lb/>وخفي على ابن مسعود حكم المفوضة وترددوا فيها شهرًا فأفتاهم برأيه ثم بلغه<lb/>النص بمثل ما أفتى به.<lb/>وهذا باب لو تتبعناه لجاء سفرًا كبيرًا فنسأل حينئذ فرقة التقليد، هل يجوز أن<lb/>يخفى على من قلدتموه بعض شأن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم كما يخفى<lb/>ذلك على سادات الأمة أو لا؟ فإن قالوا: لا يخفى عليه وقد خفي على الصحابة مع<lb/>قرب عهدهم بلغوا في الغلو مبلغ مدعي العصمة في الأئمة، وإن قالوا: بل يجوز<lb/>أن يخفى عليهم وهو الواقع وهم مراتب في الخفاء في القلة والكثرة.<lb/>قلنا: فنحن نناشدكم الله الذي هو عند لسان كل قائل وقلبه إذا قضى الله<lb/>ورسوله أمرًا خفي على من قلدتموه هل تبقى لكم الخيرة بين قبول قوله ورده أم<lb/>تنقطع خيرتكم وتوجبون العمل بما قضاه الله ورسوله عينا لا يجوز سواه؟ فأعدوا<lb/>لهذا السؤال جوابًا، وللجواب صوابًا، فإن السؤال واقع والجواب لازم والمقصود<lb/>أن هذا هو الذى منعنا من التقليد فأين معكم حجة واحدة تقطع العذر وتسوغ لكم ما<lb/>ارتضيتموه لأنفسكم من التقليد.<lb/>(الوجه الثاني) أن قولكم صواب المقلد في تقليده لمن هو أعلم منها أقرب من<lb/>صوابه في اجتهاده دعوى باطلة فإنه إذا قلد من قد خالفه غيره ممن هو نظيره أو<lb/>أعلم منه لم يدر على صواب هو من تقليده أو على خطأ، بل هو كما قال الشافعي:<lb/>حاطب ليلٍ إما أن يقع بيده عود أو أفعى تلدغه. وأما إذا بذل اجتهاده في معرفة<lb/>الحق فإنه بين أمرين: إما أن يظفر به، فله أجران، وإما أن يخطئه فله أجر فهو<lb/>مصيب للأجر ولا بد , بخلاف المقلد المتعصب فإنه إن أصاب لم يؤجر، وإن أخطأ<lb/>لم يسلم من الإثم، فأين صواب الأعمى من صواب البصير الباذل جهده؟ .<lb/>(الوجه الثالث) أنه إنما يكون أقرب إلى الصواب إذا عرف أن الصواب مع<lb/>من قلده دون غيره، وحينئذ فلا يكون مقلدًا له، بل متبعًا للحجة، وأما إذا لم يعرف<lb/>ذلك ألبتة؛ فمن أين لكم أنه أقرب إلى الصواب من باذل جهده ومستفرغ وسعه في<lb/>طلب الحق؟ .<lb/>(الوجه الرابع) أن الأقرب إلى الصواب عند تنازع العلماء من امتثل أمر<lb/>الله فرد ما تنازعوا فيه إلى القرآن والسنة، أما من رد ما تنازعوا فيه إلى قول<lb/>متبوعه دون غيره فكيف يكون أقرب إلى الصواب.<lb/>(الوجه الخامس) أن المثال الذي مثلتم به من أكبر الحجج عليكم فإن من<lb/>أراد شرى سلعة أو سلوك طريقة حين اختلف عليه اثنان أو أكثر وكل منهم يأمره<lb/>بخلاف ما يأمره به الآخر فإنه لا يقدم على تقليد واحد منهم، بل يبقى مترددًا طالبًا<lb/>للصواب من أقوالهم فلو أقدم على قبول قول أحدهم مع مساواة الآخر له في المعرفة<lb/>والنصيحة والديانة أو كونه فوقه في ذلك عُدَّ مخاطرًا مذمومًا، ولم يمدح إن أصاب<lb/>وقد جعل الله في فطر العقلاء في مثل هذا أن يتوقف أحدهم ويطلب ترجيح قول<lb/>المختلفين عليه من خارج حتى يستبين له الصواب، ولم يجعل في فطرهم الهجم<lb/>على قبول قول واحد واطراح قول من عداه.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p453"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1474.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفداء والقداسة</head>
               <lb/>
               <lb/>قد اعتاد ذلك الشاب القبطي الذي كان يحرر مجلة (بشائر السلام) على<lb/>الارتزاق والتعزز عند قومه بدعوة المسلمين إلى النصرانية، ولما خُذلت تلك<lb/>المجلة، ولم يجد مجلة ولا جريدة غيرها تقبل أن تستخدمه لينشر بضاعته المزجاة<lb/>رأى أن يطبع منشورات في الدعوة إلى النصرانية , ويطوف في البلاد موزعًا لها<lb/>ويظهر أن له من قومه أعوانًا يرضخون له إسعادًا على هذا العمل الذي يرون أنه<lb/>يغيظ المسلمين، وربما يعتقد الغافلون منهم أنه ربما يشككهم في دينهم. وقد أرسل<lb/>إلينا الكاتب نسخة من منشوره وكتب عليها ما نصه:<lb/>(بما أني قد لاحظت من جريدتكم الزاهية شديد الغيرة للدفاع عن حوزة<lb/>الإسلام بعثت إليكم بهذا الخطاب للرد عليه بمعرفتكم، ونشر الرد على صحيفتكم ,<lb/>وإن لم تستطيعوا لقوة البراهين الموردة فيه أرجوكم إذًا أن تعيروه انتباهكم وتعملوا<lb/>بما فيه ودمتم) .<lb/>ومن البديهي أنه لم يرسل إلينا ذلك ويطالبنا بالرد عليه في المنار إلا لأجل<lb/>إشهاره وإشهار نفسه , ولو كان قاصدًا إقناعنا بالأوهام التى سماها براهين لما طلب<lb/>منا الرد عليها. ولعمري إن أمثال هذه الأوهام الصبيانية لا تستحق أن يرد عليها<lb/>لأن العقل الذي يخشى أن يغتر بها يستحق بها أن لا يُبَالى به وأشرف للمسلمين أن<lb/>لا يكون منهم. ولكننا مع هذا نذكر البرهان الذي قامت عليه هذه الدعوة أو هذه<lb/>الديانة التي نسبت إلى المسيح عليه السلام بعد وفاته ورفعه إلى دار الكرامة عند<lb/>ربه بقرون؛ ليحمد المسلمون ربهم على توفيقهم لهذا الدين القويم , ولتقوم حجته<lb/>على المقلدين الغافلين.<lb/>كان دعاة النصرانية يصورون مسألة الفداء بأنها الجامعة بين رحمة الله تعالى<lb/>وعدله , فلا يتصور العقل (النصراني) أن يكون خالق السموات والأرض على<lb/>أبدع نظام رحيمًا عادلاً إلا إذا حل في بطن امرأة من كرة صغيرة من مخلوقاته التي<lb/>لا يعلمها غيره , ثم ولد منها فصار إنسانًا إلهًا ثم سلط عليه أعداءه فصلبوه. وقد<lb/>بينا من قبل أن النصارى أخذوا هذه العقيدة عن الوثنيين (راجع المجلد الرابع من<lb/>المنار أو الجزء الأول من كتاب شبهات النصارى وحجج الإسلام) وقد جاءنا<lb/>المبشر القبطي في منشوره بتصوير آخر يشبه الأول , وهو أن الإيمان بواحدانية<lb/>الله تعالى يعوزه الإيمان بأنه تعالى قدوس قال: (لأنه أهون عليه تعالى أن تشرك<lb/>به آلهة كثيرة من أن تنفى عنه القداسة) ثم قال: (إنه لا يمكن أن يكون الله قدوسًا<lb/>تلقاء معاملته لعالمنا الأثيم بهذه المعاملة إلا إذا اعتبرنا صحة الفداء) فانظر إلى هذه<lb/>القداسة المتوقف عندهم إمكانها على اعتبارنا هذه العقيدة التي لا يستطيع العقل<lb/>التصديق بها , وإن قال لسان المقلدين من النصارى: إن ذلك من عقائد قلوبهم.<lb/>ما أضعف عقول المقلدين , يفسر لهم الشيء بضد معناه فيسلمون خاضعين ,<lb/>إن القداسة هي الطهارة والنزاهة، ومعنى كونه تعالى قدوسًا أنه جل جلاله منزه<lb/>عن كل ما لا يليق بالألوهية من صفات المخلوقات وشئونهم كالتحول والانتقال<lb/>والحلول في الأجسام والعجز وغير ذلك مما عبر عنه أحد أئمتنا بقوله: (كل ما<lb/>خطر ببالك فالله تعالى بخلاف ذلك) ، ولكن القداسة الإلهية عند النصارى لا تتحقق<lb/>لله، بل لا تمكن إلا باعتبار اعتقاد طائفة صغيرة من خلقه وهم البشر ولو بعضهم<lb/>بشرط أن يكون هذا الاعتقاد ضد القداسة , ونقيضها وهو أن ينتقل الخالق ويحل في<lb/>بطن امرأة.. إلخ فما أعجب هذه القداسة! ! ! وأعجب منها أن يدعو أهلها إليها<lb/>المسلمين الذين يقولون: إن الله تعالى قدوس بذاته من الأزل قبل أن يخلق<lb/>النصارى والمسيح وكل البشر , وأن هذا الوصف واجب له لا يمكن انتفاؤه ولو<lb/>كفر جميع البشر به لأن ما كان بالذات لا يزول إلا بزوال الذات، وأنه لا يتوقف<lb/>على فداء ولا غيره , وإلا كان أمرًا اعتباريًّا لا ذاتيًّا. تعالى الله عن ذلك علوًّا<lb/>كبيرًا.<lb/>يقولون: إن الغرض من هذا التفسير تنزيه الباري تعالى عن الرضى<lb/>بالمعاصي والشرور التي عملها ويعملها الناس من لدن آدم إلى أن ينقرضوا، وفي<lb/>هذا من التناقض نحو ما في سابقه لأنهم يزعمون أن من يؤمن بهذا الفداء لا يؤاخذه<lb/>الله بذنب , وهذا هو عين الرضى بالمعاصي والشرور لأنه إباحة لها. أليس من<lb/>العجائب أن يتصدى من يقول: إن الله لا يكون قدوسًا كارهًا للمعاصي إلا إذا أباحها<lb/>إلى دعوة المسلمين لعقيدته وهم الذين يعتقدون أن من تقديس الباري وتنزيهه وعدم<lb/>رضاه بالمعاصي أن جعل لكل معصية جزاء وعقوبة ليعتبروا ويتربوا بالنظر في<lb/>تأثير أعمالهم في أنفسهم وفى الكون لأنه تفضل عليهم بالإرادة والعقل والاختيار في<lb/>أعمالهم! فهل بعد هذا التقديس والتنزيه من تقديس وتنزيه؟<lb/>وقال مجيبًا عن قول المسلمين: (إن الله غفور رحيم) إن الرحمة والمغفرة<lb/>لا يمكن أن يكونا بغير الفداء؛ لأنهما حينئذ من الرضى بالمعصية , وضرب لذلك<lb/>مثل الجاني يعفو عنه الحاكم الظالم حبًّا فى الظلم وارتياحًا له كأنه يقول: إن الحاكم<lb/>إذا سمح لرعيته بأن يرتكبوا جميع الفواحش والمنكرات وقتل ابنه البريء فداءً<lb/>عنهم يكون عادلاً رحيمًا حكيمًا نزيهًا؛ لأنه عاقب البريء وجعله فدية للأثيم! !<lb/>وأي ظلم وجور وقسوة وحب للآثام والجرائم أشد من هذا؟ ولكن التقليد يعمي<lb/>البصر والبصيرة ويطفئ نور الفطرة حتى لا يكون بدعًا عند صاحبه قلب الحقائق<lb/>وتفسير النقيض بالنقيض. ومن العجيب - وأي قولهم ليس بالعجيب - أن صاحب<lb/>هذا السخف يدعو إليه المسلمين الذين يعتقدون أن رحمته تعالى قضت أن تكون<lb/>عواقب المعاصي كلها سيئة؛ لتكون أعمال الناس عبرة لهم وسببًا لتربيتهم وترقيهم<lb/>بعلمهم وعملهم، وأنه تعالى قرن وعد المغفرة بالتوبة، ووعد الرحمة بإحسان العمل<lb/>فقال: {وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحاً ثُمَّ اهْتَدَى} (طه: 82) وقال:<lb/>{إِنَّ رَحْمةَ اللَّهِ قَرِيبٌ مِّنَ المُحْسِنِينَ} (الأعراف: 56) ونهى عن اليأس من<lb/>رحمته مهما أذنب العبد لتدوم رغبته في فضل الله وقال: {إِنَّ الحَسَنَاتِ يُذْهِبْنَ<lb/>السَّيِّئَاتِ ذَلِكَ} (هود: 114) لأن آثار الحسنة في النفس ضد آثار السيئة،<lb/>والمراد من الدين ترقية النفس ليرجع المؤمن عن ذنبه ويتوب عالمًا بفائدة التوبة،<lb/>ومعنى المغفرة.<lb/>ثم إن صاحب المنشور حاول أن يجيب عن الاعتراض الذي طالما وجهناه<lb/>إليهم قولاً في مجتمعهم وكتابة في المنار , وهو أن كون الفداء هو الذي يحقق<lb/>اتصاف الباري بالرحمة والعدل (وزد هنا القداسة) يقتضي أن يكون الله تعالى قَبْلَ<lb/>صلبِ المسيح غير عادل ولا رحيم ولا قدوس فهذه الصفات إنما حدثت له على<lb/>رأيهم وإيمانهم منذ ألف وتسعمائة سنة تقريبًا، ولكن العقل يدل على أن صفاته<lb/>تعالى كلها قديمة بقدمه وكذلك كتبهم فإن إبراهيم وولده ومن قبلهم من الأنبياء كانوا<lb/>يقدسون الله تعالى ويصفونه بالرحمة والعدل , فهذه العقيدة ينقضها العقل والنقل.<lb/>فقال في جوابه: (إن الفداء وإن كان تم بعد خلق العالم بقرون فإن صاحبه<lb/>وعد به من بدء العالم ورمز إليه بالقرابين فابتدأت أثماره تظهر من ذلك الحين)<lb/>اهـ، ونقول في جواب الجواب: بخ بخ لهذه البراهين التي لا يقوى أحد على<lb/>نقضها، بل يا أسفى على الفطرة البشرية التي يبلغ التقليد إلى هذه الغاية من<lb/>إفسادها. إن القرابين وجدت في الملل الوثنية , فهل كان الوثنيون ناجين ومقربين<lb/>إلى الله بها؟ وهل كان هذا القرب والرضوان الإلهي لأنهم وعدوا من كهنتهم بأن<lb/>الله سيصلب نفسه بعد في جسم بشري يولد من فرج امرأة لأجلهم , وجعلت هذه<lb/>القرابين رمزًا لذلك؟ إن الوثنيين قد سبقوا النصارى إلى خرافة الفداء؛ إذ قالوا:<lb/>إن الإله أودين رمى نفسه في نار عظيمة فأحرقها فداءً عن عباده (راجع ص448م4<lb/>أو المقالة الخامسة من الجزء الأول من كتاب شبهات النصارى وحجج الإسلام) , ثم<lb/>إنه لم ينقل عن إبراهيم خليل الرحمن ولا عن إدريس (أخنوخ) الذي رفعه الله<lb/>إليه أنهما كانا يقولان بهذا الفداء أو يشيران إلى هذا الرمز الوثني فهل كان<lb/>التوحيد ذنبًا لهما، ولغيرهما من الأنبياء وكان الوثنيون المتقدمون هم الناجين؟<lb/>وكذلك موسى لم يقل به، بل لم يقل به أحد إلا هؤلاء النصارى.<lb/>هذه هي خرافة الفداء وهذه قيمة شبهة القرابين التي هي عندهم البرهان<lb/>المبين , ومن العجائب أن أصحابها يدعون إليها المسلمين الذين بيَّن دينهم حكمة<lb/>القرابين بما يليق بحكمة الباري ويتفق مع تقديسه وتنزيهه في قوله تعالى: {لَن<lb/>يَنَالَ اللَّهَ لُحُومُهَا وَلاَ دِمَاؤُهَا وَلَكِن يَنَالُهُ التَّقْوَى مِنكُمْ كَذَلِكَ سَخَّرَهَا لَكُمْ لِتُكَبِّرُوا اللَّهَ<lb/>عَلَى مَا هَدَاكُمْ وَبَشِّرِ المُحْسِنِينَ} (الحج: 37) الله أكبر الله أكبر , لمع الحق<lb/>وظهر، وتلاشت شبهة الذي كفر، وبطل قول صاحب المنشور لمنكر الصلب<lb/>والفداء: (واحذر كل الحذر من إنكار ذلك , وإلا كنت منكرًا لقداسة الله، وليس<lb/>على وجه الأرض كفر أعظم من هذا , فالمشرك والملحد وعابد الصنم يكون في يوم<lb/>الدين ألطف حالاً من منكري الصلب الذي هو قداسة الله ورحمته وغفرانه) وعلم<lb/>أن الحق نقيض قوله، وهي أن العقيدة تنافي ذلك , وحسبك أن صاحبها يفضل<lb/>الملحد على المؤمن الذي ينكرها. فالحمد لله الذي جعلنا مسلمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p457"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1475.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>اشتراط الولي في النكاح<lb/>(س58) أ. م. المدرس في (القاهرة) : لقد أنصفتم فيما كتبتموه في<lb/>مقالة (الأولياء والكفاءة إلخ) إذ اقتصرتم فيها على ما ورد في الكفاءة من<lb/>الأحاديث مع بيان مذهب الحنفية في ذلك , وتركتم الحكم للرأي العام , وإنما نود<lb/>أن تبينوا لنا رأيكم فى وجوب اشتراط الولي أو عدمه مستدلين على ذلك بالكتاب<lb/>والسنة كما هي طريقتكم مع بيان حكمة الشريعة فى ذلك بتفصيل كاف وبيان شاف ,<lb/>لا زال مناركم هاديًا وعلمكم نافعًا كافيًا.<lb/>(ج) الذي يفهم من القرآن العزيز وكلام الرسول صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>ومضت به السنة , ونقل عن جماهير الصحابة ولم ينقل عنهم خلافه أن الولي هو<lb/>الذى يزوج , وأنه لابد منه إن وجد , وأن الأنثى لا تزوج نفسها , ولكن ليس للولي<lb/>أن يزوجها بدون رضاها , واكتفى الشرع بسكوت البكر لحيائها , واشترط أمر<lb/>الثيب للولي , وبذلك أعطى النساء حقًّا لم يكن لهن فى غير هذه الشريعة العادلة ,<lb/>وجعل الرجال قوامين عليهن مع العدل والشفقة وعدم الإكراه حفظًا لنظام البيوت<lb/>وجمعًا بين مصلحة الرجال والنساء , وإليك الدلائل:<lb/>قال تعالى: {وَأَنكِحُوا الأَيَامَى مِنكُم} (النور: 32) وهو خطاب للرجال<lb/>الذين يتولون العقد.<lb/>وقال تعالى مخاطبًا لعموم المكلفين: {وَإِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَبَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَلاَ<lb/>تَعْضُلُوهُنَّ أَن يَنكِحْنَ أَزْوَاجَهُنَّ إِذَا تَرَاضَوْا بَيْنَهُم بِالْمَعُروفِ} (البقرة: 232)<lb/>فالآية صريحة في نهي الأولياء عن عضل الثيب , ولا يملك العضل إلا من بيده<lb/>عقدة النكاح , ومن زعم أن الخطاب بالنهي للأزواج نرد عليه بالسياق وبما أخرجه<lb/>البخاري وأصحاب السنن وغيرهم بأسانيد شتى من حديث معقل بن يسار قال:<lb/>كانت لي أخت فأتاني ابن عمي فأنكحتها إياه , فكانت عنده ما كانت ثم طلقها تطليقة<lb/>ولم يراجعها حتى انقضت العدة , فهويها وهويته , ثم خطبها مع الخطاب , فقلت له:<lb/>يا لكع أكرمتك بها وزوجتكها فطلقتها ثم جئت تخطبها , والله لا ترجع إليك أبدًا ,<lb/>وكان رجلاً لا بأس به , وكانت المرأة تريد أن ترجع إليه فعلم الله حاجته إليها<lb/>وحاجتها إلى بعلها فأنزل الله هذه الآية. قال: فَفِيَّ نزلت فكفرت عن يميني<lb/>وأنكحتها إياه. وفى لفظ: فلما سمعها معقل قال: سمعًا لربي وطاعة , ثم دعاه فقال:<lb/>أزوجك وأكرمك. ولو كان لها أن تزوج نفسها لفعلت مع ما ذكر من رغبتها. ثم<lb/>إن الآية إنما حرمت العضل على الولي ولو أراد الله أن لا يجعل للولي حقًّا على<lb/>الثيب لنزلت الآية في بيان أن لهن أن يزوجن أنفسهن. ولا يقال: إنها خاصة<lb/>بتحريم العضل عن الأزواج السابقين لأن العبرة بالعموم لا سيما مع اتحاد العلة<lb/>المشار إليها في تتمة الآية , وهي قوله تعالى: {ذَلِكَ يُوعَظُ بِهِ مَن كَانَ مِنكُمْ يُؤْمِنُ<lb/>بِاللَّهِ وَاليَوْمِ الآخِرِ ذَلِكُمْ أَزْكَى لَكُمْ وَأَطْهَرُ وَاللَّهُ يَعْلَمُ وَأَنْتُمْ لاَ تَعْلَمُون} (البقرة:<lb/>232) فإنها تشير إلى مراعاة المصالح في هذه المعاملات , ولا تجعلها أمورًا<lb/>تعبدية , ومصلحة المرأة فى العودة إلى زوجها الأول مع التراضي كما أن مصلحتها<lb/>أن تتزوج مطلقًا فالعضل محرم على كل حال , وهو لا يتحقق إلا إذا كان الولي هو<lb/>الذى له حق التزويج برضاها.<lb/>وقال تعالى: {وَإِن طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ وَقَدْ فَرَضْتُمْ لَهُنَّ فَرِيضَةً<lb/>فَنِصْفُ مَا فَرَضْتُمْ إِلاَّ أَن يَعْفُونَ أَوْ يَعْفُوَ الَّذِي بِيَدِهِ عُقْدَةُ النِّكَاحِ وَأَن تَعْفُوا أَقْرَبُ<lb/>لِلتَّقْوَى وَلاَ تَنسَوُا الفَضْلَ بَيْنَكُمْ إِنَّ اللَّهَ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ} (البقرة: 237)<lb/>الظاهر أن الذي بيده عقدة النكاح هو الولي , وهو مروي عن ابن عباس وعائشة<lb/>وطاووس ومجاهد وعطاء والحسن وعلقمة والزهري , ولكن روى ابن جرير<lb/>وغيره فى المرفوع أنه الزوج وفي إسناده مقال وإن حسنوه , ولم يذكره السيوطي<lb/>فى أسباب النزول , ولم نرجح الأول عليه لهذا ولكن للسياق , فإنه يقول للأزواج:<lb/>إذا طلقتم قبل الدخول فعليكم أن تدفعوا نصف المهر المفروض إلا إذا سمحت<lb/>المعقود عليها بذلك بنفسها أو سمح وليها به , وليس يظهر , أو سمح الزوج به لأن<lb/>الزوج هو المكلف بالدفع , وإنما قال به قوم وأولوه لأن من قواعدهم أن الولي لا<lb/>يملك التصرف بمال موليته , ولذلك خصه بعض من قال: إنه الولي بالمطلقة<lb/>الصغيرة , وفاتهم أن المذاهب لا يصح أن تقيد القرآن ولا أن تخصصه. على أن<lb/>الجمع بين الآية وبين قاعدتهم سهل , وهو أن يحمل على عفو وسماح يعلم به الولي<lb/>رضاها أو يعوضها عنه مثله أو خيرًا منه إذا رأى أن اللائق به أن لا يأخذ من<lb/>الزوج شيئًا لأنه لم يدخل بها , وقد رأيت أن الآية تحث على هذا العفو لأن المأخوذ<lb/>فى هذه الحالة يثقل على النفوس من الجانبين؛ الزوج يراه كالغرامة والولي<lb/>والزوجة يريانه كالصدقة. ومن نظر فى التعامل والآداب الإسلامية يرى أن ما<lb/>جرى عليه المسلمون من إمضاء الولي أمثال هذه الأمور , وعدم حضور البنت<lb/>المطلقة إلى مجلس الطلاق وتصريحها بعفو , أو مباشرتها لقبض. ومن اتفاق<lb/>الناس على أن هذا لا يليق بها , ومن التسامح بين الأولياء والبنات لا سيما إذا كان<lb/>الولي أبا أو جدًّا , كل ذلك من العمل بآداب القرآن وفضائل الإسلام. وهناك آيات<lb/>أخرى كآية النساء: {وَلاَ تَعْضُلُوهُنَّ} (النساء: 19) وآية البقرة: {وَلاَ<lb/>تُنكِحُوا المُشْرِكِينَ} (البقرة: 221) خاطب الرجال لأنهم هم الذين يزوجون ولم<lb/>يخاطب النساء بذلك قط.<lb/>وأما الحديث فقد روى أحمد والبخاري ومسلم وأصحاب السنن من حديث أبي<lb/>هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تنكح الأيم حتى تستأمر ولا<lb/>البكر حتى تستأذن) . وهو يُفهِم أن حق مباشرة العقد للرجال , ولكنه أوجب أن<lb/>يكون برضى النساء , فالثيب لابد من أمرها صريحًا , ويُكْتَفَى أن يستأذن البكر<lb/>فتسكت , ولذلك قالوا: يا رسول الله , وكيف إذنها؟ قال: (أن تسكت) وهذا أصح<lb/>حديث فى الباب اتفق عليه أهل الصحيح , وهو يدل على أن من الآداب الاسلامية<lb/>أن لا تصرح البكر بطلب الزواج لأنه لا يليق بالحياء الإسلامي الذى هو فخر لها<lb/>وهي لا تعرف الرجال , فليعقل هذا من يقولون: إن الشريعة أعطت للبنت الحق<lb/>في أن تزوج نفسها بدون رضاء أبيها أو غيره فلا يصح أن يقال: إن ذلك مخالف<lb/>للآداب الدينية. وفى حديث عائشة المتفق عليه قالت: قلت: يا رسول الله تستأمر<lb/>النساء في أبضاعهن؟ قال: نعم. قلت: إن البكر تستأمر فتستحي فتسكت. فقال:<lb/>(سكاتها إذنها) وفى رواية (إذنها صماتها) , وهذا الاستفهام من عائشة يدل<lb/>على أنه لم يكن يعهد فى ذلك العصر أن يزوج المرأة غير وليها , وكأنهم رأوا من<lb/>الغريب أن تستأمر في ذلك.<lb/>وقالوا: ينبغي أن تعلم البكر أن سكاتها إذن. ولا ينافي هذا حديث ابن عباس<lb/>عند مسلم وأصحاب السنن (الثيب أحق بنفسها من وليها , والبكر تستأذن فى نفسها<lb/>وإذنها صماتها) لأنه يحمل على أنه لا يزوجها إلا بأمر صريح منها جمعًا بين<lb/>الأخبار الماضية والآتية وموافقة للكتاب , وأنه لا يصح العقد إلا بذلك , وأما البكر<lb/>فيجب استئذانها , ولو زوجها بدون إذنها يكون العقد موقوفًا على إجازتها , ويدل<lb/>على ذلك فى الموضعين ما تقدم في الجزء العاشر من حديث عبد الله بن بريدة ,<lb/>وأن النبي صلى الله عليه وسلم جعل أمر الفتاة لها فأجازت عقد أبيها وتزويجه إياها.<lb/>وحديث خنساء بنت خدام الأنصارية وهو أن أباها زوجها وهي ثيب فكرهت ذلك ,<lb/>فأتت رسول الله صلى الله عليه وسلم فرد نكاحها رواه أحمد والبخاري وأصحاب<lb/>السنن.<lb/>وعن أبي موسى أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال: (لا نكاح إلا بولي)<lb/>رواه أحمد وأصحاب السنن إلا النسائي وكذلك ابن حبان والحاكم وصححاه , وذكر<lb/>له الحاكم طرقًا , وقال: قد صحت الرواية فيه عن أزواج النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم عائشة وأم سلمة وزينب بنت جحش , ثم سرد تمام ثلاثين صحابيًّا فلا يضر<lb/>مع هذا وما سيأتي الاختلاف فى وصله وإرساله.<lb/>وعن عائشة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (أيما امرأة نكحت بدون إذن<lb/>وليها فنكاحها باطل فنكاحها باطل فنكاحها باطل , فإن دخل بها فلها المهر بما<lb/>استحل من فرجها , فان اشتجروا فالسلطان ولي من لا ولي له) رواه الذين رووا<lb/>ما قبله , وحسنه الترمذي منهم , وأخرجه أيضًا أبو عوانة وابن حبان والحاكم<lb/>وأعلوه بإنكار الزهري له , وأي مانع من نسيانه إياه , وقد رواه عن ابن جريج<lb/>عشرون رجلاً. ورواه أبو داود الطيالسي بلفظ (لا نكاح إلا بولي , وأيما امرأة<lb/>نكحت بغير إذن وليها فنكاحها باطل باطل باطل , فإن لم يكن لها ولي فالسلطان<lb/>ولي من لا ولي له) .<lb/>وعن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تزوج<lb/>المرأة المرأة , ولا تزوج المرأة نفسها؛ فإن الزانية هي التي تزوج نفسها) رواه<lb/>ابن ماجه والبيهقي وقال الحافظ ابن حجر: رجاله ثقات. وروى الشافعي<lb/>والدارقطني عن عكرمة بن خالد قال: جمعت الطريق ركبًا , فجعلت امرأة ثيب<lb/>أمرها بيد رجل غير ولي , فأنكحها , فبلغ ذلك عمر فجلد الناكح والمنكح ورد<lb/>نكاحها. وقد نقل بطلان العقد بغير ولي عن علي وعمر وابن عباس وابن مسعود<lb/>وأبي هريرة وعائشة , وهؤلاء أعلم الصحابة , وقال الحافظ ابن المنذر: إنه لا<lb/>يعرف عن أحد من الصحابة خلاف ذلك. فتبين أن الكتاب والسنة وعمل الصحابة<lb/>وأقوالهم وإن شئت قلت كما يقول الفقهاء: إجماعهم على أن النكاح لا يصح بدون<lb/>ولي , وجرى على هذا سلف الأمة وخلفها عملاً. حتى الحنفية الذين رووا عن<lb/>أئمتهم في المسألة روايتين؛ ظاهر الرواية أن نكاح الحرة العاقلة البالغة ينعقد<lb/>برضاها ولو بدون ولي قال فى الهداية: (وعن أبى يوسف أنه لا ينعقد بدون ولي ,<lb/>وعن محمد: ينعقد موقوفًا) وقولهما هو الموافق للأحاديث , فهل يصح أن يترك<lb/>الحنفية هذ القول عندهم المؤيد بما رأيت من النصوص وعمل الصحابة لأجل تلك<lb/>الرواية المخالفة لذلك؟ تأمل وأنصف.<lb/>هذا هو شرع الله فى المسألة , وحكمته ظاهرة , وشرحها بالتفصيل يتوقف<lb/>على إعادة ما كتبناه غير مرة في استقلال النساء وولاية الرجال عليهن , ونقول هنا<lb/>بالإيجاز: إن النساء كن قبل الاسلام كالعبيد والماعون عند العرب وغيرهم ,<lb/>فرفعهن الله إلى مساواة الرجال فى الحقوق , والتصرف فى الأموال , ولكنه جعلهن<lb/>تحت ولاية الرجال , ولم يعطهن تمام الاستقلال فأوحب أن يكون للمرأة قيم يسوسها<lb/>ولكن ليس له أن يتصرف فى مالها ولا فى نفسها بدون إذنها ورضاها بالمعروف ,<lb/>وهذا القيم هو الأب ثم الأقرب فالأقرب من محارمها حتى تتزوج فيكون الزوج هو<lb/>القيم والرئيس عليها , فليس لها أن تنفصل من البيت موقتًا بسفر بعيد بدون ذي<lb/>محرم , وليس لها أن تنفصل منه بالمرة بالزواج بدون إذن الأقرب فالأقرب من<lb/>قوام البيت , فلابد من اتفاقها مع وليها في إنفاذ هذا الأمر الذى يهمه ويهمها لأنها<lb/>خلقت للقيام بأمر بيت , فإذا طلقها الزوج فإنها تعود إلى بيت الولي فلابد أن يكون<lb/>للولي يد في اختيار الزوج لها لئلا يلحقه من سوء اختيارها أذى أو عار. ولأنه<lb/>أعرف بأحوال الرجال منها , وأبعد عن الهوى فى الاختيار , ولأن من مقاصد<lb/>المصاهرة التآلف بين البيوت (العائلات) والعشائر، وانفرادُ المرأة باختيار الزوج<lb/>ينافي ذلك , ويكون سببًا للعداوة والبغضاء. ولأنه ليس في اتفاق الولي معها على<lb/>انتقاء الزوج وتوليه العقد عنها أدنى هضم لحريتها بعدما علم من اشتراط رضاها -<lb/>ولهذا المعنى ورد في الأحاديث أيضًا طلب استئذان الأم والعلم برضاها - وما علم<lb/>من تحريم العضل أي الامتناع من تزويجها بمن يليق بها ويرجى أن يحسن<lb/>عيشها معه كما نطقت به النصوص السابقة. وإذا اتفق أنها اذا أرادت زوجًا لم يرده<lb/>هو بلا عذر ككونه غير كفؤ يلحقه به العار هو وبيته فقد جعل لها الشرع مخرجًا<lb/>برفع أمرها إلى الحاكم , فتبين بهذا أن اشتراط الولي مع رضى الزوجة فى العقد<lb/>هو الذى يتم به نظام البيوت ويليق بكرامة النساء والرجال معًا , وأن الخروج عنه<lb/>خروج عن الشريعة والمصلحة جميعًا. وأي فساد في العائلات أكبر من خروج<lb/>العذارى من بيوتهن وعدم عودتهن إليها لاختيارهن أزواجًا يعقدن عليهم ويدعن<lb/>آباءهن وأهلهن في حيرة واضطراب , ويوقعن بينهم وبين الزوج وأهله العداوة<lb/>والخصام , وقد أشرنا إلى اشتراط الولي في مقالة الكفاءة , وهذا تفصيله ودليله<lb/>والله عليم حكيم.<lb/>* * *<lb/>زواج الشيعي بالسنية<lb/>(س59) ز. ف. في (القاهرة) : هل يجوز للسُّنّيّة أن تتزوج بشيعي أم<lb/>لا؟<lb/>(ج) قد علم مما ذكرناه في جواب سؤالك السابق وما قبله أن هذا جائز ,<lb/>وذلك أن أهل السنة يذكرون من مناقبهم التي يفضلون بها سائر أهل المذاهب<lb/>الإسلامية أنهم لا يكفرون أحدًا من أهل القبلة وإنْ كفرهم متأول , وقد صرحوا<lb/>بصحة إيمان الشيعة لأن الخلاف معهم في مسائل لا يتعلق بها كفر ولا إيمان<lb/>فالشيعي مسلم له أن يتزوج بأية مسلمة. وإذا نظرنا إلى ما أصاب المسلمين من<lb/>التأخر والضعف بسبب العداوة المذهبية , وأننا في أشد الحاجة إلى التآلف<lb/>والتعاطف والاتحاد يتبين لنا أن مصاهرة المخالف فى المذهب ضرورية في هذه<lb/>الأيام التي أحس المسلمون فيها بخطئهم السابق فى التنافر والتباعد لأن المصاهرة<lb/>من أعظم أسباب الاتحاد.<lb/>* * *<lb/>تعدد الجمعة وإعادة الظهر<lb/>(س60) السيد محضار بن حسن فى (سنغافوره)<lb/>ما قولكم دام بقاؤكم فيما هو الجاري ببلد سنغافوره من تعدد الجمعة فيها فى<lb/>نحو أربعة عشر مسجدًا مع ما تعلمون من قول متأخري الشافعية في تعددها على<lb/>هذا النحو. ولكن هل يجوز الإنكار على من اقتصر على صلاة الجمعة ولم يصل<lb/>بعدها الظهر ويباح ثلبه والاستخفاف به أم لا؟<lb/>(ج) إن الشافعية يشترطون لوجوب إعادة الظهر أن يكون تعدد الجمعة<lb/>لغير حاجة بأن يكون بعض هذه المساجد كافيًا للمصلين. وإذ كانت هذه المسألة من<lb/>المسائل الاجتهادية التي لم يرد فيها نص عن الشارع فلا يجوز أن ينكر فيها على<lb/>من لم يصل الظهر بعد الجمعة , وتجعل سببًا للتنازع بين المسلمين. ودليل<lb/>الشافعية على إعادة الظهر ضعيف جدًا , وإن كان ما فهموه من قصد الشارع اجتماع<lb/>الناس والحرص على عدم تفرقهم صحيحًا , فإن هذا لا يقتضي أن يطالبوا<lb/>بفريضتين فى وقت واحد فإذا قلنا بالتقليد فلا يجوز للشافعي أن ينكر على من اتبع<lb/>غير مذهبه؛ لأن جميع الأئمة على هدى من ربهم وإذا اتبعنا الدليل وقوته كان لنا<lb/>أن ندعوا الشافعية إلى ترك إعادة الظهر ولكن بالتي هي أحسن , ولا يجوز<lb/>لمسلم أن يهين مسلمًا أو يثلبه لأجل الخلاف في أمثال هذه المسائل الظنية , والله<lb/>أعلم وأحكم.<lb/>* * *<lb/>الذكر مع النطق باسم العدد<lb/>(س61) ومنه: ما قولكم فيما صرح به كثير من المتأخرين من أن من قال<lb/>في الصلاة هكذا: سبحان ربي العظيم وبحمده ثلاثًا - بلفظ ثلاثًا - لا بتكرير<lb/>التسبيح؛ حصل له كمال السنة وكذا لو قال بعد المكتوبة: سبحان الله ثلاثًا وثلاثين ,<lb/>الحمد لله كذلك , الله أكبر كذلك , بهذا اللفظ حصل له الفضل الموعود , وإن قال:<lb/>سبحان الله مائة ألف مرة يحصل له ثواب من كررها مائة ألف مرة , وما توسط<lb/>به بعضهم فقال: له أجر أكثر ممن قالها بدون لفظ العدد , لكنه دون أجر من كرر<lb/>العدد. وقد خالف هذا بعض من حضر قراءة عبارات المصنفين المذكور فحواها<lb/>فقال: إن النبي قال: (صلوا كما رأيتموني أصلي) وما بلغنا أنه ألحق ثلاثًا بشيء<lb/>من أذكار الصلاة , بل أمر بتكرير الأذكار , ولم يفهم أحد من الصحابة ما فهمه<lb/>هؤلاء المصنفون فمن أدخل في الصلاة ما ليس فيها فقد عصى وتلاعب وابتدع.<lb/>أما في غير الصلاة فما ورد على النبي الله عليه وسلم نحو سبحان الله وبحمده عدد<lb/>خلقه إلخ فلا شك أن فيه فضلاً كبيرا بموجب الوعد وليس لنا أن نقيس عليه , وذكر<lb/>احتجاجًا وردًّا على ما احتج به المخالف لا حاجة إلى تسطيره لكم وقد أحببنا<lb/>استجلاء هذا الحقيقة منكم فأفيدونا , ولكم الفضل.<lb/>(ج) ما قاله هذا المعترض على المؤلفين هو الحق وكلامه كلام فقيه في<lb/>الدين , وقد صرحنا فى المنار مرارًا بأن العبادات لا قياس فيها. والعجب من<lb/>هؤلاء المصنفين يمنعون الاجتهاد بمعنى الاستدلال على الأحكام وفهم الكتاب والسنة،<lb/>ويبيحون لأنفسهم الاجتهاد بالتلاعب فى الدين وتغيير بعض أحكامه والزيادة<lb/>والنقص من عباداته مع إكمال الله إياه فقولهم: يكتفى فى أذكار الصلاة المكررة<lb/>التلفظ باسم العدد يقتضي اذا سلم أنه يجوز لنا أن نغير الأذان بأن يقول المؤذن:<lb/>(ألله أكبر أربع مرات. أشهد أن لا إله الا الله مرتين) ، وهكذا بذكر لفظ العدد، وما<lb/>هو إلا قياس شيطاني يراد به إفساد الدين. فهو قول باطل لا يلتفت إليه. أما قول<lb/>الذين سميتموهم متوسطين فهو ليس بشيء أيضًا , وإن كان لا يبلغ فساد الأول<lb/>وقبحه , فإن ذكر لفظ العدد لغو ليس له أثر في النفس؛ فنقولَ: إنه مفيد بأثره ,<lb/>ولم يعد عليه الشارع بشيء؛ فنقولَ: إننا نسلم به تعبدًا , وليس هو من قبيل:<lb/>سبحان الله وبحمده عدد خلقه. فإن هذه الصيغة أمثالها كقولك: الحمد لله عدد نعم<lb/>الله , لها أثر فى النفس بما فيها من الاعتراف بكثرة النعم , وتذكرها مجملة ,<lb/>واعترافك باستحقاق المنعم بالحمد عليها , وإنما كان الذكر عبادة باعتبار ما له من<lb/>مثل هذا الأثر في النفس , ولا ثواب عليه من حيث هو حركات فى اللسان وكيفية<lb/>فى الصوت , وإنما الثواب عليه بما ذكرنا من تأثيره فى النفس , فإن ذاكر الله مع<lb/>هذا الحضور ينمو الإيمان في قلبه ويصير كثير المراقبة لله تعالى , وذلك أعظم<lb/>رادع عن الشرور والرذائل , ومرغب فى الخيرات وأعمال الفضائل , والمراقبة<lb/>تثمر الخشية كما أن الذكر يثمر الأنس بالله تعالى أيضًا , وناهيك بذلك سعادة لا<lb/>يعرفها إلا من شرح الله صدره للإسلام فهو على نور من ربه , ولهذه المعاني قوبل<lb/>الذاكر بالغافل فكان ضده , وإنما موضع الغفلة القلب فهو موضع الذكر أيضًا , وإنما<lb/>اللسان محرك لقلب المبتدئ وضعف الإيمان كما أن القلب هو المحرك للسان المؤمن<lb/>الكامل. بل الذكر فى الأصل هو ذكر القلب , ومنه التذكر والذكرى والأقوال التى<lb/>تكون سببًا لذكر القلب تسمى ذكرًا مجازًا. ولو كان ذكر اللسان مفيدًا بذاته لكان قول:<lb/>لا إله إلا الله ممن لا يفهم معناها أو لا يعتقده نافعًا والأمر ظاهر لا يحتاج إلى<lb/>زيادة إيضاح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p465"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1476.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>التربية بركوب البحر<lb/>الشذرة الرابعة عشرة من جريدة الدكتور أراسم [*]<lb/>عن ميناء لوندرة في 3 مارس سنة 186<lb/>(في البحر) تقرر أن يقلع أصحاب السفينة التي تقلنا في يومين , وها نحن<lb/>أولاء ننام فيها الآن.<lb/>ذلك أني كنت قرأت في الصحف الإنكليزية منذ ستة أسابيع إعلانًا بأن<lb/>سفينة تسمى المونيتور تسافر عما قليل إلى بلاد البيرو فلم ألبث عند وصولي إلى<lb/>لوندرة أن سألت عنها ولاقيت ربانها في أحواض الميناء, وهو رجل في نحو الثانية<lb/>والأربعين من عمره أسمر قصير بادن , تؤذن بدانته بأن ستنتهي بسمن مفرط مع<lb/>ما هو فيه من معيشة الجد والنشاط. ويطري الناس خبرته ومتانة سفينته , وإني<lb/>قلما صادفت وجهًا أطلق من وجهه , وأدل منه على الذكاء والاستقامة، وقد<lb/>تبين لي أنه عَرَفَ في مواني إستراليا ربانًا جسورًا انقطع للملاحة لا يعرف غيرها,<lb/>كنت سافرت معه فيما سبق واتخذته صديقًا , فلما علم أني صديق صديقه أقبل علي<lb/>بصدر رحب وقلب سليم , وكان من نتيجة هذا التعارف أن اتفقنا على أن أكون طبيبًا<lb/>للسفينة كما كنت لذلك الصديق , وأن يكون (أميل) تلميذًا بحريًّا في مدة السفر.<lb/>لما سمعت والدته بهذا ارتاعت في أول الأمر لما توقعته له من سوء الطالع<lb/>في ذلك العمل فاجتهدت فى تسكين روعها مبينًا مقاصدي منه.<lb/>بلغ (أميل) الآن من السن أكثر من ثلاث عشرة سنة , وأصبح طويل القامة<lb/>قوي الجسم يتمتع بصحة تامة من أسبابها فيما أرى نظام المعيشة الذي جرى عليه ,<lb/>وقد بدا لي أن اشتغاله بتعلم الملاحة فرصة مفيدة لتربية قوته البدنية وشد أعضائه<lb/>وتذليل عضلاته بأعمال تقتضي من المهارة مثل ما تقتضيه من الشجاعة الحقيقية ,<lb/>فإني وهيلانة ما قصدنا قطعًا أن نجعله واحدًا من أجنة العلم الفاسد الذين لا حياة لهم<lb/>إلا في رؤوسهم , فليعجب من شاء بأولئك المراهقين السقام المخدجين [1] الذين<lb/>أعجزهم الدرس عن العمل , فليس هذا هو الكمال الذي نطلبه (لأميل) .<lb/>رأيت الناس في مكان لا يحضرني اسمه الآن يجرحون باطن الصَّدَفَة في<lb/>بعض الحيوانات الرخوة بطرف خنجر؛ ليحملوا هذه الحيوانات على توليد اللؤلؤ<lb/>بالصناعة , فذلك يشبه أن يكون شأن المربين مع أحسن التلامذة فهم يتلفون بناهم ,<lb/>وينهكون أجسامهم ولا أدري أي قصد لهم فى ذلك سوى الحصول على مجموع من<lb/>المعاني تتحجر فى أذهانهم تواضعوا على أن يسموها علمًا , وإني لفي شك من أن<lb/>ما يحصله المتعلمون من المعاني يعوضهم شيئًا مما خسروه في سبيل تحصيله من<lb/>قواهم وما أتلفوه من صحتهم. ولست أقصد بقولي هذا تثبيط المتعلمين عن العلم<lb/>فإن الإنسان خلق ليعلم , وإنما أريد أن يفهموا أن العمل البدني والعمل العقلي<lb/>متكافئان في لزومهما لتقوية العقل وإحصافه فعلينا أن نربي كل ما وهبه الله لنا ولا<lb/>نستخف بشيء منه.<lb/>استشرت (أميل) قبل اعتزامي على هذا الفكر فألفيته مملوء النفس به لأنه<lb/>كجميع أترابه يحب الجديد، ويأنس من نفسه فخرًا بتعلمه حرفة , ويجب في هذا<lb/>المقام أن أبين مرادي وهو أني لا أعتقد بحال أن من حقي أن أختار لولدي عملاً<lb/>تقوم به معيشته , كما أني لا أدعي لنفسي حق إلزامه الإيمان بعقيدة دينية أو سياسية.<lb/>على أنه لما يأت وقت التفكير في الحرفة التي ينبغي أن يشتغل بها ولا أدري هل<lb/>يعرف بنفسه ما يلائمه من الحرف أم لا؛ فإن تربيته في غاية البعد عن نهايتها ,<lb/>بل هي في بدايتها ولكني أرى أنه مهما حذق المربي في التبكير بإنشاء الطفل على<lb/>الميل إلى النفع والطمع فيه لم يكن ذلك منه عجلة مذمومة , ولقد عرف (أميل)<lb/>مما تلقاه على والدته من الدروس شرف العمل وكرامته فتراه يتخيل الآن أنه<lb/>سيكسب أجرة سفره بتسلقه شُرُع السفينة، وهو تخيل غير صحيح إلا في جزئه<lb/>غير أني تحاميت كل التحامي إزالة هذا الوهم من نفسه، وتركت له أن يفخر بأنه<lb/>يطعم خبزه الجاف بكده ونصبه، فإن أقل ما في هذا أنه مفخرة كنت جديرًا باللوم<lb/>لو أني حرمته منها.<lb/>ثم إن التعليم في سفينة تجارية مفيد ومقو للعقل خصوصًا إذا كانت مدته لا<lb/>تتعدى بضعة شهور , فحرية الإنسان على ظهر البحار هي أن لا يخضع إلا إلى<lb/>الواجب , فطاعة البحار في الحقيقة فيها شيء من الاختيار , وهذه هي الخاصة<lb/>الفارقة بينه وبين الجندي , فالرجل الذي يرى من نفسه الجهل ببعض نواميس<lb/>الكون فيبدي من قوتها ما يكفي لامتثال أمر الربان وهو يعلمه بقول موجز ما جهله<lb/>من تلك النواميس يكون قد جمع في عمله هذا بين الاستقلال والحكمة.<lb/>لست أبالغ لنفسي مطلقًا فيما لهذا التعلم من الآثار الحسنة والنتائج المفيدة،<lb/>فإني أعلم أن (أميل) لن يكون بحارًا لمجرد ما يمارسه من ضروب التمرن في<lb/>حبال السفينة بيد أن بلاءه في ذلك لا يمكن أن يتخلف عنه استفادته منه فإنه<lb/>بواسطته يتعلم شيئًا من أحوال البحر، وبه يعرف أجزاء السفينة الأساسية وما<lb/>يطلق عليها من الأسماء فكثير من أترابه لا يعرفون شيئًا من أمر هذه الدنيا السارحة.<lb/>أخص ما أعني به في هذا الأمر أن يحصل في ذهنه بالاختبار والمشاهدة معنى<lb/>من القوى الكونية العظمى، وما يلزم للإنسان في مقاومتها لو قهرها من ثبات<lb/>الجأش وحضور الفكر، وسيكون هذا أعظم درس له في سفره. ومما لا يسعني إلا<lb/>أن أضحك منه أنني أسمع بعض المعلمين يقولون لغلمانهم المتبطلين الذين ورموا<lb/>من صغرهم كبرًا وغرورًا: إنهم ملوك الخلق فهلا وصفوهم أيضًا بأن أيديهم<lb/>البيضاء الرقيقة لم تخلق إلا لتقود عجلة الشمس في أرجاء السماء؟ رويدًا أيها<lb/>المعلمون , قفوا هؤلاء الملوك أمام البحر فانظروا ما يعتريهم من الرعب خشية أن<lb/>تبصق أمواجه الكثيفة في وجوههم.<lb/>وأما (أميل) فإنه لا بد أن يتعلم من الآن ما يجب أن يبذله الإنسان في سبيل<lb/>سيادته على الفواعل الكونية , وكيف ينبغي أن يكون معها في كفاح مستمر ليحفظ<lb/>سلطانه على عرش الماء.<lb/>حادثت الربان وهو رجل شهم في شأن ولدي، وكاشفته بفكري في تربيته ,<lb/>ففهم حق الفهم الدرس الذي أردت تعليمه إياه وهو أن من المفروض على الشبان أن<lb/>يعتبروا العمل العقلي جزاء للعمل البدني ومكافأة عليه. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر وهو تابع لما نشر في الجزء الرابع عشر من المجلد السادس.<lb/>(1) المخدج هو الذى يولد تاقصا بعد تمام مدة الحمل.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p468"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1477.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الله الجيتيكير</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قصيدة في ندوة العلماء بالهند</head>
               <lb/>
               <lb/>تفضل علينا صديقنا الشيخ عبد الله الجيتيكير من بمبي (الهند) بإرسال هذه<lb/>القصيدة التي قدمها إلى ندوة العلماء التي اجتمعت في شهر شوال سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1321"
                      change="#d3e146">1321</tei:date>هـ،<lb/>وكتب إلينا أن بعض المسلمين اشتدوا في السنة الماضية في مقاومة الاجتماع<lb/>وإبطال الاحتفال وجاءوا بأمور لا تحمد عند عاقل , ولكن عزم رجال الندوة غلب<lb/>حزب التفريق والتمزيق , وصديقنا يعرض بذلك. وبهذا فهمنا ما في قصيدة أبي<lb/>بكر بن شهاب في الجزء الماضي من التعريض , والشيخ عبد الله هذا هو أخو فقيد<lb/>العلم والأدب صديقنا المرحوم محمد الجيتيكير صاحب القصائد السابقة في المنار.<lb/>وإننا ننشر القصيدة برمتها لما فيها من النصيحة والتذكير.<lb/>قال حفظه الله:<lb/>دع ذكر ربات الكلل <gap resp="#org_MS"/> وذر الصبابة والغزل<lb/>القلب مشغول فما <gap resp="#org_MS"/> للعشق فيه من محل<lb/>قد عمَّنا الداء العضا <gap resp="#org_MS"/> ل من البطالة والكسل<lb/>داء أخل بعقلنا <gap resp="#org_MS"/> والجسم منه قد اضمحل<lb/>داء به فسد المزا <gap resp="#org_MS"/> ج وفي الطباع بدا الخلل<lb/>داء لقد سلب القوى <gap resp="#org_MS"/> منا وعوض بالشلل<lb/>داء تعطل منه إحْ <gap resp="#org_MS"/> ساساتنا والخطب جل<lb/>خطب أباد جموعنا <gap resp="#org_MS"/> حتى اتصفنا بالفشل<lb/>خطب لهول وقوعه الـ <gap resp="#org_MS"/> ولدان رأسهم اشتعل<lb/>خطب تزلزلت الأرا <gap resp="#org_MS"/> ضي منه واندكّ القلل<lb/>خطب أقام قيامة <gap resp="#org_MS"/> قبل القيامة منذ حل<lb/>وارحمتاه لحالنا <gap resp="#org_MS"/> إذ في انحطاط لم نزل<lb/>ما زاد كثرتنا سوى الن <gap resp="#org_MS"/> قصان فينا والعطل<lb/>قد زال شمس نهارنا <gap resp="#org_MS"/> فى غفلة وبدا الطفل<lb/>فالآن إن لم تنتبه <gap resp="#org_MS"/> هل بعد فينا من أمل<lb/>واخيبتاه لقد أظلتنا <gap resp="#org_MS"/> من الذل الظلل<lb/>تترى أمام عيوننا الـ <gap resp="#org_MS"/> آفات تمطر كالهمل<lb/>يا أيها الملأ انظروا <gap resp="#org_MS"/> ماذا بساحتكم نزل<lb/>جلت لديكم نِقْمَة <gap resp="#org_MS"/> مذ نجم عزتكم أفل<lb/>هل فيكم من نهضة <gap resp="#org_MS"/> تنجيكم مما حصل<lb/>هل عدة مع عدة <gap resp="#org_MS"/> نرجو بها دفع الجلل<lb/>ما عندكم غير اللسا <gap resp="#org_MS"/> ن وليس يتبعه عمل<lb/>فَلَكَمْ وَكَمْ بتم تعدون <gap resp="#org_MS"/> المصائب بالجمل<lb/>هل ما أفاد مقالكم <gap resp="#org_MS"/> بين الورى غير الخجل<lb/>ليس الكلام بمنجد <gap resp="#org_MS"/> ما دام قائله وكل<lb/>إن الكلام بغير فِعْ <gap resp="#org_MS"/> لٍ كالبكاء على الطلل<lb/>كم ذا التراخي منكم <gap resp="#org_MS"/> كم ذا التكاسل والمهل<lb/>كم ذا التعصب بينكم <gap resp="#org_MS"/> كم ذا التنازع والجدل<lb/>كم ذا التجاهل والتغا <gap resp="#org_MS"/> فل والتساهل والمطل<lb/>أودى تأخركم عن الـ <gap resp="#org_MS"/> أقران فى شر الغيل<lb/>لن تفلحوا ما دمتم <gap resp="#org_MS"/> أسرى لأفكار أُوَل<lb/>والدهر حيث شغلتمُ <gap resp="#org_MS"/> عنه بغيركم اشتغل<lb/>لله يا قوم انهضوا <gap resp="#org_MS"/> وخذوا الحذار من الدغل<lb/>وإلى المعالي سارعوا <gap resp="#org_MS"/> فالجد يعلي من سفل<lb/>ها ندوة العلماء بَيْ <gap resp="#org_MS"/> نَكُمُ أقامت محتفل<lb/>من كل غطريف <gap resp="#org_MS"/> سديد العزم مقدام بطل<lb/>من كل نِحْرِير خَبِيـ <gap resp="#org_MS"/> رٍ عارف سمح أجل<lb/>لله ناد قد حوى <gap resp="#org_MS"/> فضلاء قوم واشتمل<lb/>لله درهم فكل <gap resp="#org_MS"/> منهم المسعى بذل<lb/>لله جهدهم فكم <gap resp="#org_MS"/> قد أصلحوا منا خلل<lb/>كم من مسائلَ فيهم <gap resp="#org_MS"/> تروي الأنام لدى النحل<lb/>يا معشر الإسلام فَاتَّـ <gap resp="#org_MS"/> بِعُوهُمُ وذروا المذل<lb/>فهم الأساة وعندهم <gap resp="#org_MS"/> لكم الشفاء من العلل<lb/>وارعوا حقوق إخائكم <gap resp="#org_MS"/> ودعوا النزاع على الأقل<lb/>ويكون همكمُ لإصْـ <gap resp="#org_MS"/> لاح الفساد وما أخل<lb/>بتفرق منكم لقد <gap resp="#org_MS"/> ضاقت بنا حيل الحيل<lb/>لن تستقيم شؤونكم <gap resp="#org_MS"/> والحبل منكم منفصل<lb/>يا للحمية أسعدي <gap resp="#org_MS"/> فتشددي فينا الوصل<lb/>حتى نثقف حال أحـ <gap resp="#org_MS"/> داث فأمرهمُ أجل<lb/>إن الزمان لمُنْتَهٍ <gap resp="#org_MS"/> والعمر يمضي بالعجل<lb/>لا ينفعن تأسف <gap resp="#org_MS"/> من بعد ما يقضى الأجل<lb/>والله ليس نفوسنا <gap resp="#org_MS"/> تركت سدى مثل الهمل<lb/>فغدا سيُسْأَل كلنا <gap resp="#org_MS"/> عما جناه وما فعل<lb/>ماذا يكون جوابنا <gap resp="#org_MS"/> أفلا نجيب إذا نسل<lb/>هذا وما غرضي سوى <gap resp="#org_MS"/> الذكرى ولا أبغي بدل<lb/>ما الدين إلا النصح <gap resp="#org_MS"/> والهادي هو الله الأجل<lb/>يا رب وفقنا لما <gap resp="#org_MS"/> ترضاه من حسن العمل<lb/>واهد الصراط المستقيـ <gap resp="#org_MS"/> م جميعنا وقنا الفشل<lb/>وانصر بلطفك ندوة الـ <gap resp="#org_MS"/> علما وبَلِّغْهَا الأمل<lb/>وأَعِنْ عبادك في الذي <gap resp="#org_MS"/> شرعوا به واشف العلل<lb/>واجعل لنا من أمرنا <gap resp="#org_MS"/> فرجًا وكن لمن اقتبل<lb/>وافتح بفضلك بيننا <gap resp="#org_MS"/> بالحق واقبل من سأل<lb/>وأدم صلاتك والسلا <gap resp="#org_MS"/> م على الذى نسخ الملل<lb/>والآل والأصحاب ثم <gap resp="#org_MS"/> التابعين ومن كمل<lb/>وسقى سحاب الفضل (مِدْ <gap resp="#org_MS"/> رَارًا) ومن فيها دخل <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p471"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1478.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المصنفات</head>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب روح الحياة)<lb/>أهديت إلينا من بضعة أشهر رسالة بهذا الاسم مؤلفة من 32 صفحة , وقد<lb/>كتب عليها بعد اسم الكتاب: (الدعوة الأولى) من قلم تحرير جمعية الدعوة<lb/>الإسلامية , ثم كتب بعد ذلك: (تأليف محمد حافظ صاحب مدرسة نور الإسلام<lb/>الأهلية) ففهمنا منها أن هناك جمعية للدعوة , ولكننا لم نسمع لهذه الجمعية قبل<lb/>الرسالة ولا بعدها خبرًا، ولم نر لها أثرًا، وقد اعتدنا أن نرى كثيرًا من هذه<lb/>المصنفات الحديثة الضخمة الألقاب، فنحوم عليها نبغي الورود فيتبين لنا أنها<lb/>سراب، حتى صرنا نرغب عن قراءة أكثر المصنفات الحديثة التى لا نعرف<lb/>لأصحابها شهرة في العلم لئلا نضيع وقتنا في غير المفيد. وقد كنا ظننا أن هذه<lb/>الرسالة من هذا القبيل قبيل المتهجمين على التأليف , وطبع ما يكتبون وإن كان<lb/>لغوًا إلا أننا أمسكناها لننظر فيها لأنها نسبت إلى جمعية موضوعها الدعوة الإسلامية ,<lb/>فلم يتح لنا ذلك إلا اليوم. تصفحنا بعض صفحاتها , وقرأنا جملاً من مسائلها<lb/>فرأيناها كتبت بعقل واشتملت على حكم وعظات نافعة أكثر مما كنا ننتظر , ولكننا<lb/>لم نر فيها دعوة إلى شيء معين محدود يدل على أن وراءه ما هو أرقى منه كما<lb/>يتبادر الى الذهن من كلمة (الدعوة الأولى) إذ تفهم الكلمة أن هناك أمورًا مرتبة<lb/>يتوقف بعضها على بعض قد شرعت الجمعية في بيانها لإقناع الناس بها. ومواعظ<lb/>الرسالة في تقسيم الحياة إلى وجودية وشهوانية واجتماعية , وفي العوامل الحيوية<lb/>في الشخص والعائلة والقوم والوطن , وفيها فصل في الدين وتأثيره وفضل الإسلام،<lb/>وطريقتها في البحث فلسفية. وجملة القول أن الرسالة نافعة نود أن يطالعها<lb/>الشبان المصريون الذين لا هم لهم في حياتهم إلا اللذة , ونشكر للمؤلف والجمعية<lb/>هذا العمل ونتمنى أن يزيد نجاحًا ونباتًا.<lb/>***<lb/>(الحبس في التهمة والامتحان على طلب الإقرار)<lb/>رسالة لشيخ الإسلام سعد الدين الخالدي المعروف بابن الديري نقلت من<lb/>إحدى مكاتب الآستانة واعتنى بإيضاحها وطبعها محمد روحي أفندي الخالدي المقدسي<lb/>باش شهبندر الدولة العلية في مدينة بردو الفرنسية , وفيها مباحث لا تكاد توجد<lb/>مجموعةً في كتاب. بدأها بما ورد في الحبس من نصوص الكتاب والسنة , وخرج<lb/>الأحاديث التى أوردها وذكر عللها وهو ما لم يعهد من فقهاء الحنفية إلا قليلاً , ثم<lb/>ذكر أقوال الفقهاء في ذلك. ومن مسائلها بيان أصل اعتبار غلبة الظن ,<lb/>ومراعاة ظواهر الأحوال , والكلام في الحدود ودرئها والمعافاة منها قبل الوصول<lb/>الى الحاكم وعدم العمل فيها بكل اعتراف. والكلام في حبس أرباب التهم وضربهم<lb/>لأجل الإقرار، وفي تحكيم القلب في الأمور , وهو ما يعبرون عنه اليوم بالضمير.<lb/>وفي آخرها ترجمة المؤلف وما قاله العلماء فيه ونقلوه عنه. وصفحات الرسالة<lb/>تزيد على 80 فنشكر فضل من سعى بطبعها ونشرها.<lb/>***<lb/>(علم قراءة اليد)<lb/>كتاب حديث موضوعه ما يسميه الناس عندنا علم الكف , وذلك أننا نسمع منذ<lb/>الصغر أن من العرافين من يعرف مستقبل الإنسان من النظر في كفه وقراءة ما فيها<lb/>من الخطوط الدالة على معاني لا يعرفها إلا أهلها. والعقلاء يعدون هذا ضربًا<lb/>من الدجل والاحتيال على الرزق كضرب الرمل والودع والحصى , ولا تكاد<lb/>تجد من يعتقد بأن الكف يدل حقيقة على أحوال الإنسان إلا النساء والجهلة. وما<lb/>كنا نظن أن الأوربيين عُنُوا بهذا الأمر ووضعوا فيه المصنفات الموضحة بالرسوم ,<lb/>وتصوير تقاطيع الكف وخطوطه حتى ظهر هذا الكتاب.<lb/>نقل الكتاب وجمعه من اللغات الأجنبية نجيب أفندي كاتبه رئيس القلم<lb/>الإفرنجي بالسكة الحديدية السودانية. واعتنى بضبط لغته الصاغ قولاسي محمد<lb/>أفندي فاضل أركان حرب السكة الحديدية السودانية. وهو جزآن أحدهما في فراسة<lb/>اليد , وثانيهما في أسرار الكف , وفيهما أبواب وفصول كثيرة وتسعة وعشرون<lb/>شكلاً. وصفحات الكتاب تقرب من مائتين وثمن النسخة منه 20 قرشًا أو 5<lb/>فرنكات وأجرة البريد قرش أو 30 سنتيمًا ويطلب من المكاتب الشهيرة.<lb/>***<lb/>(تاريخ اليهود)<lb/>وضع هذا التاريخ حديثًا شاهين بك مكاريوس الواسع الاطلاع في<lb/>التاريخ, وهو مؤلف من فصول في نسب اليهود وأصلهم , وفي انتشارهم<lb/>وتاريخهم قبل الخروج من مصر وبعده , وفي تفرقهم في الأرض شرقها وغربها ,<lb/>وفي ديانتهم وشريعتهم وفرقهم وعوائدهم وأشهر متقدميهم ومتأخريهم وجمعياتهم<lb/>ونوابغهم ووجهاء المعاصرين في العصر. وطريقة المؤلف وعادته في كلامه عن<lb/>الطوائف والملل النظر إلى الحسن والتنويه به , وعدم الالتفات إلى ضده بالمرة ,<lb/>فهو لا يذكر أمرًا منتقدًا لا على طريقة الاستحسان والرضى ولا على سبيل الرد<lb/>والنقض. وقد قرظ كتابه بعض فضلاء اليهود , واستحسنوا تدريسه في مدارسهم<lb/>الابتدائية لاختصاره وسهولته.<lb/>(تاريخ إيران) وقد أهدانا المؤلف مع كتابه الحديث المذكور تاريخه لإيران<lb/>الذي ألفه من عدة سنين وقدمه للشاه مظفر الدين وهو أكبر من تاريخ اليهود وأكثر<lb/>فائدة منه.<lb/>***<lb/>(الحقائق الأصلية في تاريخ المسونية العملية)<lb/>وأهدانا أيضًا هذا الكتاب من تأليفه , ويعني بالعملية ما ينسب إلى الجمعية من<lb/>المباني والآثار الأدبية لا أعمالها السياسية السرية التي كانت من أعظم أسباب<lb/>الانقلاب السياسي في أوربا. وفي الكتاب فوائد كثيرة عن هذه الجمعية لا يستغني<lb/>الباحثون عن معرفتها , ولعلنا نتكلم عن شيء من مسائل هذا الكتاب بعد مطالعته.<lb/>فنشكر للمؤلف هديته. وهذه الكتب تطلب كسائر مؤلفاته من إدارة المقطم بمصر.<lb/>***<lb/>(عود على بدء)<lb/>صدر الجزء الثاني من هذه القضية المتممة لقصة الفرسان الثلاثة , وفيها<lb/>فوائد جمة عن أخلاق الملوك المستبدين وأحوالهم , وأهمها أنه لا يؤمن جانبهم ولا<lb/>يرجى ودهم , وفيها من غرائب دسائس اليسوعيين وبراعتهم في السياسة ما<lb/>يمثل لك عظمة هذه الجمعية السرية وهول مستقبلها. وأعظم العبر فيها ما كان<lb/>من خبر بعض الحراس الثلاثة مع الملك لويس الرابع عشر في مواجهته ببيان<lb/>فساد أخلاقه وسوء تصرفه مما يدل على أن أصحاب الأخلاق العالية في كل<lb/>زمان ومكان هم الملوك الحقيقيون الذين يحتقر كل أحد نفسه أمامهم وإن كابر وتكبر.<lb/>وعتا وتجبر، وثمن الجزء الواحد ستة قروش كما تقدم ويطلب من مكتبة المعارف<lb/>بمصر.<lb/>***<lb/>(شارل وعبد الرحمن)<lb/>هي القصة الثامنة من القصص التى وضعها جرجي أفندي زيدان في تاريخ<lb/>الإسلام وهي تتضمن فتوح العرب في بلاد فرنسا إلى ضفاف نهر لوار بجوار<lb/>تورس وما كان من تكاتف الإفرنج هناك على دفعهم بقيادة شارل مارتل والأسباب<lb/>التي دعت إلى فشل العرب ونجاة أوربا منهم , أما هذه الأسباب التي شرحها<lb/>فهي ترجع إلى أمرين: أحدهما قلة العرب في الجيش وكثرة البربر وغيرهم<lb/>من الشعوب التى دخلت في الإسلام , ولم يتمكن من قلوبهم الإيمان , ولا عرفوا<lb/>حقيقة ما يأمر به هذا الدين من العدل وعدم الاعتداء في الحرب , وتحريم التعرض<lb/>لمن لا يقاتل كالرهبان والنساء. فكان هؤلاء الدخلاء لا هم لهم إلا السلب<lb/>والنهب , فتنكرت النفوس التي كانت مالت إلى المسلمين منهم , وساءت بذلك<lb/>سيرتهم. وثانيهما اجتماع كلمة الأوربيين بعد تفرقهم , وهو أضعفهما.<lb/>وثمن النسخة من القصة 10 قروش , وتطلب من مكتبة الهلال بمصر.<lb/>***<lb/>(نبراس المشارقة والمغاربة)<lb/>جريدة ظهرت في مصر مديرها السيد مصطفى بن إسماعيل وهي جريدة لا<lb/>كالجرائد التى تظهر كل آن في مهاب الأهواء المتناوحة في مصر فتعلو وتسفل ,<lb/>وتيمن وتشأم , وتمين وتصدق , بل هي جريدة تحالف فيها القول مع الاعتقاد ,<lb/>وتآخى الاعتقاد مع الدين , وجرى الدين كعادته مع حسن النية فهي تأمر بالمعروف<lb/>وتنهى عن المنكر في الأمور العامة بحسب ما يصل إليه علم من يكتبها وفهمه. وقد<lb/>انتقدنا عليها إطالة الكلام في المسألة الواحدة كالكلام في العرب ومراكش ولو<lb/>نوعت المباحث لكانت أحب , وهي تصدر في الشهر ثلاث مرات , وقيمة<lb/>الاشتراك فيها 50 قرشًا في مصر و10 روبيات في الهند وزنجبار و16 فرنكًا في<lb/>سائر البلاد. فنسأل الله أن يهديها طريق الرشاد، ويهبها الثبات والسداد، إن الله<lb/>بصير بالعباد.<lb/>***<lb/>(سيف العدالة)<lb/>جريدة سياسية أدبية انتقادية إرشادية فكاهية أسبوعية موقتًا لصاحبها حسن<lb/>أفندي لبيب البري ومحمد توفيق أفندي البحري , ولما كان أحد صاحبيها بريًّا<lb/>والآخر بحريًّا , , وكان موضوعها الانتقاد , فيتوقع أن يبينا فيها ما ظهر من الفساد<lb/>في البر والبحر بما كسبت أيدي الناس , ويلبسا ذلك ثوب الانتقاد، ليكون ذلك من<lb/>جزاء أولئك الأفراد. {وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ} (الرعد: 33) , وقيمة<lb/>الاشتراك في الجريدة 80 قرشًا عن سنة في مصر و35 عن 3 أشهر و30 فرنكًا<lb/>في الخارج , فنتمنى لها التوفيق والنجاح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p475"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1479.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(مراكش والإصلاح وحال المسلمين)<lb/>كتب إلينا من فاس أن أبا حمارة يكون سلطنة في تازه. وأنه ظهر خارجٌ آخر<lb/>يدعى أبا عمامة (وهو معروف) ، وأنه ليس لدى الحكومة في فاس أكثر من ألف<lb/>جندي , وأن الخزينة مفلسة فإن الدين الذي أخذه السلطان عبد العزيز من فرنسا قد<lb/>اشترى به من باريس كثيرًا من الأثاث والرياش والماعون وأدوات الزينة<lb/>والزخرف، وأن فرنسا قد استلمت إدارة المكس (الجمرك) بطنجة في مقابلة المال<lb/>الذي أخذه السلطان منها , وقدره 62 مليون فرنك وابتدأت بالعمل. وأن بعض<lb/>الوزراء ميال لسياستها كما كان المهدي المنبهي ميالاً إلى إنكلترا حتى إنه دخل في<lb/>حمايتها رسميًّا، وهو وزير وإن كان لا حق له في ذلك، وإن جهل هذا الوزير<lb/>الذي ذهب بما كان عند الدولة من السلاح الكثير، وأفسد عليها جيشها وأطمع<lb/>الخارجين فيها، وأن السلطان قد صادره بعد عودته من الحج هو وكاتبه، وقد<lb/>قبض على كاتبه , وامتنع هو في طنجة بحماية قنصل إنكلترا. ويظن الكاتب أن<lb/>في تداخل فرنسا في شئون البلاد خطرًا عظيمًا لأن جميع القبائل مستعدة للمقاومة<lb/>بالقوة وأنهم ما أبغضوا السلطان إلا لميله إلى الأجانب، ولولا ذلك لم تمتد دعوة<lb/>الخارج وتقوى شوكته.<lb/>هذا ملخص ما كتبه الكاتب من أخبار البلاد وهو يقول مع هذا ما يعلمه<lb/>المختبرون من أن أكثر علماء تلك البلاد لا يزالون على ما كانوا لم تحدث لهم<lb/>موعظة , ولا تجدد لهم اعتبار , ولا اقتنعوا بالحاجة إلى شيء من العلم والعمل غير<lb/>فقه المالكية ومقدماته , وعامتهم لا تزال تعتقد مع أكثر خاصتهم أن أعظم واق للبلاد<lb/>هو وجود قبور الأولياء فيها لا سيما سيدي إدريس الأكبر رضي الله عنه، ولو<lb/>عرفوا مع كتب النحو والفقه شيئًا من تاريخ المسلمين؛ لكان لهم فيه عبرة , فإن<lb/>معظم بلادهم خرجت من أيديهم واستولى عليها الإفرنج على بُعْد أكثرهم عنها ,<lb/>وكان أهلها يقولون بقول أهل مراكش ويعتقدون اعتقادهم.<lb/>كان أهل بخارى قبل فتح الروسية لبلادهم يرون أن قراءة البخاري وسرِّ<lb/>سيدي بهاء الدين شاه نقشبند إمام الطريقة المشهورة كافيان لحماية البلاد من كل<lb/>سوء، وقد دخلت الجنود الروسية عاصمتهم , وهم مشغولون بقراءة البخاري , فلم<lb/>تغن عنهم قراءة البخاري ولا البخاري نفسه ولا شاه نقشبند شيئًا من عذاب الله الذي<lb/>تركوا سنته في خلقه وأمره فى كتابه {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال:<lb/>60) .<lb/>يتوقف امتثال أمر الله في هذه الآية على معرفة الفنون العسكرية، ومنها<lb/>الرياضية والطبيعية التي يُحرِّمها الغفل من الفقهاء باسم الدين؛ فيحرموا ما فرضه<lb/>الله تعالى على الأمة اعتداء على الله وافتئاتًا على دينه , والعامة تغش بهم لأنها<lb/>اعتادت على تقليدهم. ومن ينير الله تعالى بصيرته ويؤتيه فهمًا في كتابه فيحاول<lb/>إقناع الناس بما أوجب الله تعالى عليهم من الاستعداد للأعداء بمثل ما يستعدون به<lb/>لإزالة سلطة الإسلام - وهو العالم حقًّا - يهيجون عليها العامة بأنه يدعوهم إلى<lb/>علوم الكافرين ليفسد عليهم دينهم , وأن ما يستدل به على دعاويه من كتاب الله<lb/>تعالى غير جائز لأمثاله؛ لأنه مخصوص بالذين ماتوا من المجتهدين، ولكن كيف جاز<lb/>لهم هم أن يجتهدوا بجهلهم فيحلوا ويحرموا بأهوائهم من غير بينة ولا دليل.<lb/>هذا ما وصلت إليه الأمة الإسلامية بإرشاد علمائها، واستبداد سلاطينها<lb/>وأمرائها حتى نزع الله منهم أكثر ممالكهم، ولا تزال الأمم الإفرنجية تستولي على<lb/>بلادهم مملكة بعد مملكة، ولا يرجع المتأخر عما كان عليه المتقدم. فمن نعاتب<lb/>ومن نخاطب.<lb/>الخواص والزعماء هم الذين ينهضون بالأمم، ولكن طول عهد المسلمين<lb/>باستبداد الأمراء قد أفسد النفوس، وطول عهدهم بالجهل والتقليد قد أفسد العقول،<lb/>فأي زعامة ترجى مع فساد نفس المرء وعقله.<lb/>تنحي جرائد هذه البلاد على السلطان عبد العزيز وتنعي عليه إسرافه في اللهو<lb/>واللعب واللذات الحسية، وكل أمراء المسلمين كذلك، بل يعرفون من طرق<lb/>الشهوات واللذات ما لا يخطر له على بال، وإنما يلام هذا السلطان على كونه لا<lb/>يعرف شيئًا غير اللهو، وأنى له أن يعرف شيئًا و (العلم بالتعلم) , وهو لم يتعلم<lb/>من علوم السياسة وإدارة الممالك شيئًا، ثم أنَّى له أن يعمل بما عساه يعلمه،<lb/>و (الحلم بالتحلم) أي أن الأخلاق والأعمال الحسنة إنما تنشأ عن التربية والتعود عليها,<lb/>وهو لم يترب إلا على اتباع ما يحب ويشتهي , وإننا نرى من تعلم مَنْ أمرائنا<lb/>وعرف ما لم يعرفه غيره لا يتبع إلا هواه إلا أن يعجز عنه ويضطر إلى غير ما<lb/>يهوى اضطرارًا.<lb/>الواجب على الجاهل بما ينبغي له علمه وتتوقف عليه سعادته إن كان عاقلاً<lb/>موفقًا أن يستعين بمن يعلم ذلك , ويقدر على العمل به بقدر الإمكان. ولكن طبيعة<lb/>الاستبداد كالمخدر في الجسم لا يحس معه المرء بالحاجة إلى الدواء فيسعى بطلبه<lb/>ولو أحس لوجد للمقتضي مانعًا , وهو لذة الاستبداد التي تعلو كل لذة في الكون فهو<lb/>يختار أن تطوح أمته في هوة الهلاك على أن يُعارِض استبداده وحكمه المطلق<lb/>معارض إصلاح.<lb/>السلطان عبد العزيز لا يرى أمامه، ولا حوله داعيًا إلى إصلاح عسكري أو<lb/>إداري أو علمي، ولا يشعر بأن الأمة تطالبه بشيء من ذلك، بل ربما كان يعلم أن<lb/>أمته تكره كل شيء جديد وإن كان السعادة والسيادة، أفلا يكون معذورًا بالنسبة إلى<lb/>سلطان يعلم أن في رعيته الألوف وعشرات الألوف، بل والملايين من العارفين<lb/>بدرجة ضعف الدولة , الشاعرين بخطر الجهل في الأمة والاستبداد في السلطة ,<lb/>المطالبين بالإصلاح ثم هو يحاربها كلها، ويسعى في إطفاء كل شعلة للعلم، وجذوة<lb/>للغيرة في كل زاوية من زوايا بلادها وقراها , حتى إنه ليعد من أكبر الجرائم<lb/>السياسية الاطلاع على كتاب في فن التربية والتعليم، ويعاقب على ذلك بدون<lb/>محاكمة عقابًا لا حد له ولا شرع ولا قانون؟<lb/>ساح شاه إيران فى بلاد أوربا , ورأى فيها من آيات القوة والرقي ما عرفه<lb/>الفرق بين العلم والجهل، والعمران والخراب , والترقي والتدلي، والقوة والضعف؛<lb/>فاشتهى أن يصلح حال دولته، ولكنه لا يجد في بلاده من يقدر على القيام<lb/>بالأعمال الإدارية ولا المالية ولا الحربية ولا التعليمية.<lb/>فههنا شعب إسلامي يحب الإصلاح، ولكن سلطانه لا يحبه، وهناك شعب<lb/>إسلامي لا يشعر بالحاجة إلى الإصلاح، ولكن سلطانه يشعر به. فلا شعب يقدر<lb/>على تقييد سلطان , ولا سلطان يقدر على إصلاح شعب، وأما بلاد مراكش فلا<lb/>سلطانها يشعر بما يجب ولا شعبها , فحالها شر الأحوال.<lb/>ولكن قد بلغنا أخيرًا أن بعض الكبراء في فاس يشعرون بالخطر الذي ينذرهم ,<lb/>ويتمنون لو يقتنع السلطان بمثل ما هم مقتنعون به، ويتفق معهم على العمل<lb/>لتلافي الخطر، ثم لا يجدون لذلك وسيلة، ولا يهتدون إليه سبيلاً. المسلمون<lb/>مساكين , المسلمون فقراء، أَمَا إنهم ليسوا فقراء الأيدي , ولكنهم فقراء العقول<lb/>والقلوب , فإنه لا يزال في أيديهم أفضل بقاع الأرض، ولكنهم قوم يجهلون.<lb/>نعم قد رشد من المسلمين أفراد قليلون، ولكنهم في شعوبهم القاصرة ضائعون،<lb/>ومع هذا فهم محل الرجاء في جميع الأرجاء، يعدون للإصلاح الأفراد، ويؤلفون<lb/>ما استطاعوا بين الآحاد، وإن الإصلاح والإسعاد على قدر الاستعداد , فنسأل الله<lb/>أن يسدد أمرهم، ويشد أزرهم , ويكثر عددهم , ويقوي مددهم.<lb/>* * *<lb/>(الحجاج والسلطان والإنكليز)<lb/>أرسل السلطان إلى الحجاز لجنة لتحقيق أمر ما كان من التعدي على الحجاج<lb/>وسفك دمائهم، ونهب أموالهم، وهذا اعتراف رسمي بالتعدي إجمالاً , وتكذيب لما<lb/>نشر في الجرائد العثمانية نقلاً عما كتبه أمير مكة وإليها بعد الحج من أن الحجاج<lb/>كانوا في أمن وراحة واطمئنان. والذي نقل عن اللجنة أنها نفت طائفة من وجهاء<lb/>المدينة المنورة إلى جهة الطائف.<lb/>والمعروف أن هنالك حزبين يتنازعان , والحكام ينصرون من كان أكثر لهم<lb/>نفعًا , والناس يعرفون أن علة مصاب الحجاج في مكة لا في المدينة، وهي الأمير<lb/>والوالي , ولكن (المابين) راضٍ عنهما , فليغضب من شاء من الحجاج وغيرهم.<lb/>وعسى أن تكون اللجنة اتفقت مع الوالي والأمير على حفظ الأرواح والرفق بسلب<lb/>الأموال إذ لا يرجى المنع من السلب مطلقًا فيما نظن , فإن الاعتداء على الأرواح<lb/>فضيحة كبرى , وإذا تبين استمراره يبطل الحج لأنه يصير محرمًا بعد أن كان<lb/>واجبًا إلا إذا قدر المسلمون على حماية حرم الله، وحرم رسوله رغمًا عن الحكومة.<lb/>هذا ما كان من أمر حكومة السلطان في ذلك، وقد أنبأنا البرق بأن مجلس<lb/>النواب الإنكليزي بحث من عهد قريب في مسألة الحج المصري , وسأل حكومته<lb/>عن الطريق التي تسلكها في المحافظة على الحجاج المصريين، وهو نبأ جديد لم<lb/>يعهد من قبل، ولا غرو فإن الاحتلال الإنكليزي قد دخل في طور جديد بعد الوفاق<lb/>بين إنكلترا وفرنسا، ورضاء الدول بالوفاق , ومنه عدم البحث في أمر الاحتلال<lb/>والجلاء , وتفويض الأمر كله في مصر إلى بريطانيا العظمى بشرط أن تكون<lb/>حقوق الدول ومصالحها فيها محفوظة، فهل تفطن الحكومة الحميدية إلى وجوب<lb/>منع كل سبب يؤدي إلى تداخل الإنكليز في شأن الحجاز والحجاج؟ هذا ما يتمناه<lb/>للدولة والسلطان كل مسلم , والله الموفق.<lb/>* * *<lb/>(الرابطة الدينية والحرب الحاضرة)<lb/>لقد ظهر لنا من ميل النصارى إلى روسيا في هذه الحرب فوق ما كنا نعرف<lb/>ونظن , فإننا رأينا العوام والخواص منهم يتألمون أشد التألم لكل انكسار وكل خسار<lb/>يصيب الجنود الروسية فى الشرق الأقصى ويفرحون أو يتعزون إذا قيل: إنه قد<lb/>قتل من العساكر اليابانية عدد كثير. ظهر ذلك لنا مما نشاهد في مصر، ومما ينقل<lb/>لنا من أخبار سوريا والمهاجرين السوريين في أمريكا. وقد انتهى الغلو في حب<lb/>روسيا عند السوريين إلى أن يترك بعضهم الضحك بل والأكل في المساء الذي<lb/>يقرءون في برقياته أن روسيا قد انكسرت في واقعة كذا، وأخذ اليابانيون منها موقع<lb/>كذا، أو أغرقوا لها كذا وكذا من السفن الحربية - وإلى أن يكابر بعض أصحاب<lb/>الصحف منهم أنفسهم في الانكسار المتوالي من الروس فيصوروا الوقائع بغير<lb/>الصور التي انتهى إليهم خبرها، حتى كان في هذه الصحف ما لو اكتفى به القارئ<lb/>في تعرف أخبار هذه الحرب لاعتقد أن ليس لليابانيين مزية , وأن ما أخذوه من<lb/>المواقع والحصون من الروس قد تركه الروس لهم لحكمة حربية , ولا يلبثون أن<lb/>ينقضوا عليهم انقضاض الأسود على القرود فيمزقوهم تمزيقًا - هذا وأوربا بدعواها،<lb/>وكبريائها وخيلائها واحتقارها للشرق وأهله قد أعجبت كلها حتى أنصار روسيا<lb/>منها بأن اليابان قد بلغت من إتقان الحرب علمًا وعملاً غاية لا مطمع لأحد في<lb/>تجاوزها , فنظامهم أكمل نظام، وسلاحهم أحسن سلاح , وشجاعتهم أتم شجاعة،<lb/>وقد بلغوا الكمال الحربي في البر والبحر. والمعتدلون من أصحاب هذه الصحف<lb/>الذين لا مندوحة لهم عن ذكر جميع الوقائع كما ينقل البرق والبريد يضيفون إلى<lb/>أخبار ظفر اليابان ما لا مناسبة له من أعمال روسيا الماضية وانتصارها السابق في<lb/>بعض الحروب , وما لها من الأعذار الحاضرة، وما يرجى لها من الأماني<lb/>المستقبلة. يمثلون بذلك عظمة روسيا في أعظم تمثال وصل إليه الخيال قبل هذه<lb/>الحرب التي ذهبت بالخيالات، وفتحت للناس باب الحقيقة في الحكم. ولسنا نريد<lb/>بهذا القول تحقير روسيا أو التكهن بأنها لا تنتصر أو الرد على هذه الصحف ,<lb/>وإنما نريد بيان الواقع. في البرازيل جريدة سورية معتدلة حقًّا لا تتعصب لدين ولا<lb/>لمذهب ولا لطائفة، وهى جريدة (المناظر) كانت تذكر خلاصة أخبار الحرب كما<lb/>تصل إليها فقامت عليها قيامة السوريين هناك، وطفقت جرائدهم ترد عليها ردًّا<lb/>عنيفًا.<lb/>هذا أثر من آثار الرابطة الدينية، ويعلم من ظهر عليهم أن بعض مظاهره<lb/>منتقد وأنه على كل حال لا يفيد روسيا، ولا يدفع عنها شيئًا، وماذا عليها وهم لم<lb/>يشعروا باختيارهم، ولم يقولوا ما قالوا، وكتبوا دهانًا لها، وإنما هو سلطان الدين<lb/>الأعلى على الأرواح ظهر أثره في الأقوال والأحوال من غير تكلف، ولا اعتمال،<lb/>فهل يعتبر بهذا بعض الشعوب الذين استحوذ على أرواحهم سلطان اللذة فغلب فيهم<lb/>الشعورَ الديني حتى لا غيرة لهم على دينهم، ولا على أهله الذين يعيشون معهم<lb/>فضلاً على الذين يبعدون عنهم؟؟ ، أيتعللون بأنهم استبدلوا الشعور الوطني بالشعور<lb/>الديني خلافًا للسوريين؟ لعلهم لا يجرءون على هذا التعلل , فإن السوريين هم<lb/>الذين علموا الشرق الأدنى هذا النداء بالوطنية. فإذا كانت آية الوطنية لم تمح آية<lb/>الدين عند الأستاذ، فأجدر بها أن لا تمحوها عند التلميذ. وإذا ادعوا أن الشعور<lb/>الديني كامل فيهم، فليحاسبوا أنفسهم ليعرفوا حقيقة الدعوى. والله يعلم السر<lb/>والنجوى.<lb/>* * *<lb/>(أهواء الجرائد والدفاع عن الأمير)<lb/>لقد كان في قضية السادات وصاحب المؤيد عبرة لأولي الألباب لا نذكر منها<lb/>إثبات المحكمة كون طريقة إثبات الأنساب الرسمية غير شرعية، ولا غير ذلك،<lb/>وإنما نحب تنبيه الأفكار إلى ضرب من ضروب أهواء الجرائد التي أشرنا إليه في<lb/>الجزء الأسبق، وهو أن وكيل السادات قال في المحكمة: إن الخديو المعظم خطب<lb/>بنت موكله لصاحب المؤيد ثلاث مرات، ولم ينجح في خطبته (أو كما قال) ، ولا<lb/>يخفى أن هذه الكلمة أعظم مما انتقدته الجرائد على رياض باشا أو أبعد منه عن<lb/>الأدب مع الأمير - إن لم نقل: أكثر من هذا - فما بال تلك الجرائد التي شنت<lb/>الغارة على رياض دفاعًا عن مقام الأمير تلقت كلمة المحامي بالقبول؟ اللهم إنها<lb/>نطقت هناك عن هوى، وسكتت هنا عن هوى , فلا الإخلاص للأمير أنطقها , ولا<lb/>ضده أسكتها. فهم كمن نزل فيهم {يُحِلُّونَهُ عَاماً وَيُحَرِّمُونَهُ عَاماً} (التوبة: 37) .<lb/>قلنا في الجزء الماضي: إنه ثبت للمحكمة تزوير نسب صاحب المؤيد،<lb/>والأَوْلَى لم تثبت عندها صحته. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1480.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
