<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P950.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1319" change="#d3e146">1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1901-11-13">13 نوفمبر 1901</date>م
<pb n="n4-p641" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P951.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعور والوجدان وشعائر الأمم والأديان</head>
               <lb/>
               <lb/>ينبعث المرء إلى العمل بشعوره ووجدانه أكثر مما ينبعث بفكره وبرهانه،<lb/>وبالعمل يسعد ويشقى، وبالعمل يموت ويحيى [1] .<lb/>تأثير الشعور والوجدان أقوى في النفس من تأثير العقل والجنان، بل لا تنفذ<lb/>أحكام سلطان العقل في مملكة البدن إلا بواسطة الشعور النفسي بالحاجة إلى ما حكم<lb/>به لدفع ألم أو تحصيل لذة، فكأن الشعور وزير التنفيذ لسلطان العقل، وكثيرًا ما<lb/>يستبد هذا الوزير على ذلك السلطان إجابة لداعي عُمَّال الحواس والمشاعر، فيزعج<lb/>الجوارح إلى العمل بدون استشارته فتخسر الأعمال، وتخيب الآمال، ويسوء<lb/>المصير والمآل.<lb/>نعني بالشعور أن تحس بألم الحاجة إلى الشيء أو بلذته، وبالوجدان ما تجده<lb/>في نفسك من ذلك الألم الذي يدفعك إلى العمل بما يقتضيه، أو اللذة الداعية إلى<lb/>المداومة على العمل، فالمراد بهما واحد؛ ولذلك نكتفي بأحد اللفظين أحيانًا، ويعبر<lb/>الصوفية عن هذا المعنى بلفظ (الحال) ومن أصول طريقتهم تربية الحال بما<lb/>ينفخون من روح التأثير بعقيدة من العقائد، أو فضيلة من الفضائل في المريد،<lb/>فينبعث إلى العمل الذي هو أثر العقيدة أو الفضيلة بوجدان صادق ويبالغ فيه ما شاء<lb/>الله أن يبالغ حتى يكون ملكة راسخة في النفس، وهي ما يسمونه (المقام) يقولون<lb/>حال التوكل ومقام التوكل، وحال السخاء ومقام السخاء، وإذا كان المقام عند<lb/>الصوفية عبارة عما يسميه علماء الأخلاق من غيرهم خُلقًا وملكة، فهو إذن ما<lb/>تصدر عنه الأعمال بلا روية ولا تكلف.<lb/>العمل بمقتضى الحال والوجدان يحتاج إلى الفكر في طريق العمل ومقدماته،<lb/>ثم يرتقي الإنسان فيه مع التكلف والتأثر إلى هذه الدرجة التي يصدر فيها العمل بلا<lb/>تكلف ولا انفعال ولا ترتيب مقدمات؛ ولكنه مع ذلك يشعر بأنه متمكن من ذلك<lb/>المقام، ويتفكر في آثاره الحسنة، فإذا غاب عنه هذا الشعور والفكر فصار لا روية<lb/>ولا رؤية؛ وإنما هي أعمال كالأنفاس وحركات الجفون، فتلك نهاية الكمال في<lb/>المقام، والشيخ محيي الدين بن عربي يعبر عن هذا بمقام الترك، فيقول مقام<lb/>التوكل ومقام ترك التوكل ومقام الصدق ومقام ترك الصدق؛ وإنما يعني ترك شهوده<lb/>وتلك غاية الكمال، يصدُق المرء من غير شعور سابق يدفعه إلى الصدق عند كل<lb/>فرد من أفراده، وبدون فكر في مقدمات الصدق ونتائجه ولا ملاحظة لتلبسه بهذه<lb/>الفضيلة، ولا إعجاب بها وبآثارها، وليس محالاً أن يرتقي الإنسان في التهذيب<lb/>إلى أن تكون الأعمال الحسنة منه كحركات الجفون لا يتفكر فيها، ولا يشعر بها إلا<lb/>إذا ذكره مذكر أو نبَّهه منبه.<lb/>تلك درجات مرتبة، ومراتب متعاقبة، فالشعور والحال، ثم الملكة والمقام،<lb/>ثم الرسوخ والاطمئنان حتى لا شهود ولا عيان، إلا ما كان كومضة برق، أو<lb/>نبضة عرق.<lb/>كيف ينفخ المربي روح الشعور النافع والوجدان الشريف في النفوس؛ ليعرج<lb/>بها جنات الفضائل العالية، حيث تعيش العيشة الراضية؟ يقول الإمام الغزالي إن<lb/>العلم هو الذي يحدث الحال في النفس، والحال هو الذي يُحْدِث العمل، وعلى<lb/>العمل مدار السعادة، ويقول إن الترتيب بين هذه الثلاثة واجب لا يتخلف بمقتضى<lb/>اطراد سنة الله تعالى في الملك والملكوت، ونرى أكثر علمائنا، بل أكثر الناس<lb/>يقولون إن العلم لا يوجب العمل، وقد نازع حجة الإسلام بلفظ (يوجب) بعض من<lb/>يوصف بالإمامة من العلماء الذين لم يفهموا كلامه لتقيدهم بالاصطلاحات الكلامية،<lb/>وقد صرح هو بأنه يريد بالعلم اليقين بأن الشيء ضار أو نافع، ولا شك أن اليقين<lb/>أو الرجحان عند تعارض اعتقادين في النفس هو الذي يملك على النفس أمرها،<lb/>ويبعث فيها وجدانًا يزعجها إلى العمل؛ وإنما نظر القوم إلى العلم التصوري أو<lb/>التصديقي الضعيف الذي تتنازعه الشكوك وتعارضه تصورات أو تصديقات أخرى<lb/>هي أقوى منه، فلا يصدر عنه أثره وإنما يصدر الأثر عن الراجح القوي كما<lb/>أوضحناه في مقالة عنوانها تأثير العلم في العمل (راجع العدد الثاني من المجلد<lb/>الثاني) .<lb/>ما قاله الإمام الغزالي صحيح؛ ولكن العلم الصحيح اليقيني بالمنافع والمضار<lb/>والمصالح والمفاسد عزيز في البشر، لا سيما مصالح الأمم والمِلَل، ثم إن إيداعه<lb/>في النفوس بالتعليم على وجه يغلب تأثير التقاليد والعادات، والتأثر بما ينافيه من<lb/>المسموعات والمشاهدات، أعز وأعسر، وأقل وأندر، فلابد من تعزيز والتعليم<lb/>بالتربية العملية، بل التربية هي الأصل والتعليم يمدها ويغذيها، ويثمرها وينميها،<lb/>وهذه الطريقة طريقة الدين فإنه بعد أن أشعر النفوس عظمة الله وسلطانه وفضله<lb/>وإحسانه شرع للناس أعمالاً ووضع لهم شعائر، كان لها السلطان الأكبر على<lb/>القلوب والضمائر، فكان إحياء وجدان وشعور، وبعث همم ونشور، مقرونًا بتعليم<lb/>قويم يهدي إلى الحق، وإلى طريق مستقيم.<lb/>شُرِّع الدين لإسعاد الأفراد في أنفسها، وإسعاد الشعوب في مجموعها؛ ولذلك<lb/>كان بعض أعماله عبادات تتعلق بتهذيب الأفراد، وبعضها شعائر تتعلق بالاجتماع<lb/>كأعمال الحج والعيدين وصلاة الجمعة والجماعة، وقد كان لهذه الشعائر تأثير<lb/>عجيب في الحياة الملية والاجتماعية، حيث لم تكن رسمًا صوريًّا يؤدى كما تؤدى<lb/>المغارم والديون على ما هي اليوم، وإنني لا أنسى ذلك الشعور الإسلامي الذي<lb/>يسوقني وأنا ابن بضع سنين إلى مسجد البلد الجامع لحضور صلاة التراويح وصلاة<lb/>الفجر، ولحضور الوعظ بعد العصر في رمضان، ولا أنسى تلك اللذة الروحية في<lb/>اجتماع الناس لهذه العبادات وأمثالها، لا سيما ارتفاع أصواتهم بالتكبير قبل صلاة<lb/>العيد، الله أكبر الله أكبر، لا إله إلا الله، الله أكبر الله أكبر ولله الحمد <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>هذا الشعور الذي يجده الصغير في نفسه بمقتضى الفطرة، ويفقده بعد أن<lb/>يعتاد هذه الأعمال من غير فهم إلا أن يتعاهد بتربية تجدد عنده في كل وطور من<lb/>أطوار العمر، فهما في هذه الشعائر يبعث فيه شعورًا يليق به، ولولا أن مَنَّ الله<lb/>تعالى عليَّ منذ تعلمت القراءة والمطالعة بعشق كتاب (إحياء علوم الدين) الذي هو<lb/>أعظم كتب علماء الإسلام تأثيرًا في النفوس - لصارت العبادة عندي عادة لا تأثير<lb/>لها، وإنما صرحت بهذا ليكون نفعه عامًّا.<lb/>ومن البلاء العظيم الذي نزل بالمسلمين التقصير في إقامة شعائر الإسلام على<lb/>أصلها، والتوسل بها إلى إحياء الشعور الملي، فقد نزعت روحها أولاً، ثم طرأت<lb/>الأمراض على صورها فغيَّرتها حتى عافها المترفون، وأعرض عنها الأكثرون،<lb/>وكأن الشعائر التي تبعث الشعور وتحرك ساكن الوجدان أمر طبيعي في الأمم؛<lb/>ولذلك لم يلبث المسلمون بعد ضعف شعائرهم أن استبدلوا بها شعائر أخرى سرت<lb/>إليهم من الأمم المخالطة؛ ولكنهم صبغوها بصبغة دينهم، ولوَّنوها بلون شرائعهم،<lb/>وهي الأعياد والمواسم التي يحتفلون بها عند قبور الصالحين، وفي بعض الأيام<lb/>الفاضلة فلهذه المواسم تأثير كبير في نفوس العامة، وهو شعور ديني لا يُنكر؛<lb/>ولكنه غير إسلامي وأبعدها من الإسلام أشدها تأثيرًا، وهو ما يسمونه الموالد<lb/>(راجع باب البدع) .<lb/>اتبع المسلمون في هذا سنن من قبلهم في الابتداع؛ فإن المسيحيين تركوا<lb/>أعياد اليهودية وهي ديانة المسيح وانتحلوا لأنفسهم أعيادًا أخذوها عن الوثنيين؛ فإن<lb/>عيد الميلاد المسيحي لم يُعرف عندهم إلا في القرن الرابع بعد المسيح، وعيد ميلاد<lb/>مريم اختُلف فيه، فقيل ابتُدع في القرن الخامس، وقيل في السابع، وقيل في<lb/>التاسع، وقيل في الحادي عشر، وعيد الشهداء لم يُعرف إلا في أواخر القرن<lb/>الرابع فكانوا يقرأون قصصهم، وتؤدى عندهم فرائض العبادة، وتذبح الذبائح،<lb/>ويولم الأغنياء الولائم، فيأكلون ويشربون ويلهون ويلعبون، وأما عيد الرسل فلا<lb/>ندري متى ابتُدع؛ ولكن له ذكرًا في حوادث القرن الرابع، وكانوا يحتفلون به في<lb/>رومية عند قبري بطرس وبولس.<lb/>قلنا: إن النصارى أخذوا أعيادهم هذه عن الوثنيين، ولوَّنوها بلون دينهم،<lb/>وهذا القول قد صرَّح منهم به كثيرون من رجال التاريخ، ورجال الدين، وصرحوا<lb/>بأنهم كانوا يعبدون الشهداء والرسل، وأن ذلك سرى فيهم بالتدريج كما قال<lb/>بيوسوبر في تاريخ المانيكيين، وجاء في قصة حياة غريغوريوس توماتورغوس:<lb/>أن غريغوريوس لما رأى الجماهير الجهلاء البسطاء متمسكين بأصنامهم لما فيها من<lb/>اللذات الحسية، أذن لهم في أعياد الشهداء القديسين أن يتلذذوا ويتنعموا رجاء أن<lb/>ينتقلوا بعد ذلك باختيارهم إلى حياة حسنى وطريقة مثلى. وفي (ريحانة النفوس<lb/>في الاعتقادات والطقوس) : (إن الذين انحازوا من عبادة الأوثان إلى الديانة<lb/>المسيحية إذ وجدوا بعض أمور في أعياد الشهداء تشبه ما كانوا معتادين عليه في<lb/>أديانهم الأولى، فقد نقلوا إليهم ذلك الإكرام الذي كانوا يقدمونه لآلهتهم) .<lb/>لو لم يوجد في النصارى من يؤول لهم عبادة الشهداء ونحوهم لما انتشرت<lb/>فيهم وعمت بلادهم، وإننا نذكر عبارة من تلك التأويلات لأجل تطبيق الحديث<lb/>الشريف، قال أغوستينوس: إننا نتعلم أن نكرم الشهداء لا أن نعبدهم، بل إنما<lb/>نعبد الله وحده الذي تعبده الشهداء؛ لأنه لا يجب أن نكون مثل الوثنيين الذين نحزن<lb/>عليهم لأنهم يعبدون الموتى من الناس، ثم أوضح هذا بقوله: إننا لا نتخذهم آلهة<lb/>ولا نعبدهم كآلهة؛ فإننا لا نعطيهم هياكل ولا مذابح ولا ذبائح ولا يقدم لهم الكهنة<lb/>القرابين، حاش لله فإن هذه الأمور إنما تعمل لله فقط اهـ. أقول: لكنهم باسم<lb/>التعظيم والتكريم الذي أذن فيه وجوَّزه قد قدموا لهم الذبائح وعبدوهم عبادة حقيقية،<lb/>وإن لم يسمها بعضهم عبادة، وهذا هو السبب في تشديد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>النكير على تعظيم القبور واتخاذها أعيادًا؛ ولكن هي سنة الكون تنتقل العادات<lb/>والتقاليد من بعض الملل إلى بعض كما في الحديث الصحيح (لتتبعن سنن من قبلكم<lb/>شبرًا بشبر، وذراعًا بذراع، قالوا يا رسول الله: اليهود والنصارى؟ قال: فمن؟)<lb/>تقلد الأمم بعضها بعضًا في الشعائر الدنيوية أيضًا؛ فإن أهل الغرب اتخذوا<lb/>لملوكهم أعيادًا لإحياء الشعور الوطني الذي يمثله رئيس الدولة في الملكية، وللدول<lb/>الجمهورية منهم أعياد باسم الحكومة التي يعتزون بها ويعززونها، وقد قلدهم<lb/>الشرقيون في الاحتفال بأعياد ملوكهم وأمرائهم لإرضائهم إذ كانوا لا وطن لهم ولا<lb/>وطنية، ولا دول عزيزة بملوكها قوية، ولا شك أن هذه الأعياد شعائر تبعث<lb/>الشعور بحب السلطان أو الأمير في نفوس الذين يعتقدون فيه النفع للدولة والأمة،<lb/>فينتفع بهذا المستبدون، ويغتر به المغترون، حتى يأتيهم العذاب من حيث لا<lb/>يشعرون.<lb/>يبلغ الشعور في أفراد الأمم العزيزة الحرة مبلغًا يُعَدُّ من الخوارق في نظر<lb/>الأمم المريضة المستعبَدة، فقد كثر في هاتين السنتين عدد المجانين في إنكلترا وقال<lb/>نطس الأطباء إن سبب ذلك الانفعال الشديد لخذلان الدولة في حرب الترانسفال،<lb/>وما دفع البوير إلى الاستبسال في ساحات الوغى إلا الشعور القوي بألم الاستعباد<lb/>المتوقع الذي استوى فيه النساء مع الرجال، فكن عونًا لهم في ميادين القتال،<lb/>فليعتبر قومنا إن كانوا يشعرون، أو ليموتوا ليحيى الأمراء والحاكمون. نعم قد دب<lb/>فيهم شيء من الشعور نفرد له مقالة في جزء آخر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع العدد الرابع من المجلد الأول.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p654" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P952.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات المسيحيين<lb/>وحجج المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>النبذة التاسعة في كتب العهدين<lb/>جعل مؤلف الأبحاث الفصل الثاني من البحث الأول في إثبات صحة التوراة<lb/>والإنجيل عقليًّا، وتقرير هذا الدليل أن الله قادر حكيم فلا بد أن يضع دستورًا<lb/>ويكتب شريعة لمخلوقاته العاقلة، كي تعلم نسبتها إلى خالقها وواجباتها نحوه،<lb/>وواجبات بعضها نحو بعض، وتعرف مصير العالمين وقصاص العصاة وثواب<lb/>الطائعين المؤمنين لئلا يكونوا فوضى لا وازع لهم ولا مشترع كالأنعام يدوس<lb/>بعضهم بعضًا، وكالأسماك يأكل صغيرَها كبيرُها، ويفني الناس بعضهم بعضًا<lb/>وتستوي الفضيلة والرذيلة، وهذا ما لا يرضى به القادر الحكيم، ثم قال: (فإذا لم<lb/>يكن ذلك الدستور وتلك الشريعة هما التوراة والإنجيل، فقل لي بعيشك ما هما، هل<lb/>يوجد كتاب قديم مقدس يفي بالغرض المقصود كالتوراة والانجيل؟ كلا<lb/>لعمري) .<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إننا لا نؤاخذ المؤلف على تقصيره في تقرير وجه الحاجة إلى الشريعة، إذ<lb/>يعرف القراء هذا التقصير بمقابلته بما كتبناه وما سنكتبه في بيان الحاجة إلى الوحي<lb/>من دروس الأمالي الدينية؛ ولكننا نذكِّره بأمور إذا تأملها ظهر له أن حجته داحضة.<lb/>(1و2) لماذا ترك الله البشر قبل التوراة ألوفًا من السنين لا نعلم عددها من<lb/>غير شريعة إذا كان ذلك لا يرضيه؟ ولماذا لم تظهر حكمته هذه إلا في بني<lb/>إسرائيل من عهد قريب، وكل الناس عبيده والعلة تقتضي العموم؟ هذان السؤالان<lb/>يردان عليه، وعلى جميع اليهود والنصارى القائلين بقوله ولا يردان على المسلمين؛<lb/>لأن القرآن حل هذا الإشكال بقوله تعالى في الرسل: {مِنْهُم مَّن قَصَصْنَا عَلَيْكَ<lb/>وَمِنْهُم مَّن لَّمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ} (غافر: 78) فنحن نعتقد أن الله أرسل رسلاً في<lb/>جميع الأمم التي استعدت بترقيها إلى فهم توحيده لا يعلم عددهم غيره تعالى.<lb/>(3) هل كان أهل الصين كالأنعام يدوس بعضهم بعضًا، أو كالسمك يأكل<lb/>كبيرهم صغيرهم بلا وازع ولا رادع، أم كانوا أولي مدنية وفضائل قبل وجود بني<lb/>إسرائيل وبعدهم؟ والتاريخ يدلنا على أنهم كانوا أرقى من بني إسرائيل في العلوم<lb/>والمعارف والمدنية والنظام الذي تُحتاج الشريعة لأجلها، وكانوا أرقى من النصارى<lb/>أيام لم يكن عند هؤلاء إلا الديانة التي بثها فيهم مقدسهم بولس، فما زادتهم إلا عداوة<lb/>وبغضًا واختلافًا وتنازعًا وحربًا واغتيالاً في تلك العصور التي يسمونها المظلمة،<lb/>وكان الصينيون في هدوء وسلام ووفاق ووئام، ما قيل في الصينيين يقال نحوه في<lb/>الهنود، ولا يرد مثل هذا الإشكال على المسلمين؛ لأنهم بمقتضى هدى القرآن<lb/>يجوزون أن يكون الله تعالى بعث في الصين والهند أنبياء أرشدوهم إلى ما كانوا<lb/>فيه من السعادة، ثم طال عليهم الأمد، فمزجوا ديانتهم بالنزغات الوثنية الموروثة<lb/>حتى حوَّلوها عن وجهها تحويلاً، كما نعتقد مثل ذلك في النصارى إذ لا شك أن<lb/>ديانتهم في الأصل سماوية توحيدية، ثم حوَّلوها إلى عبادة البشر من المسيح وأمه<lb/>وغيرهما.<lb/>(4) إن الأوروبيين قد استغنوا بالقوانين الوضعية عن شريعة التوراة،<lb/>وبالآداب الفلسفية عن آدابها وآداب الإنجيل فطرحوا الزهادة، ونفضوا عن<lb/>رؤوسهم غبار الذل، وقد نجحوا بهذا وارتقوا عما كانوا عليه أيام كانوا متمسكين<lb/>بهذا الكتاب الذي يسمى (المقدَّس) فكيف تقول إنه لا يوجد غيره لهداية البشرية<lb/>وتهذيب أخلاقهم، وهذا الواقع على خلافه، وهذا الإشكال لا يرد أيضًا على<lb/>المسلمين؛ لأنهم يعتقدون أن اليهود والنصارى نسوا حظًّا مما ذُكِّروا به في الوحي<lb/>وطرأ على الباقي التحريف والنسخ، فلم يعد صالحًا لهداية البشر، ويعتقدون أن<lb/>الأوربيين أقرب الناس إلى دين الإسلام في أخلاقهم الحسنة كعزة النفس، وعلو<lb/>الهمة والجد في العمل والصدق والأمانة والاهتداء بسنن الكون والاسترشاد بنواميس<lb/>الفطرة، والأخذ بالدليل وغير ذلك، وأنهم كما اهتدوا إلى هذا بالبحث والتوسع في<lb/>العلم سيهتدون كذلك إلى سائر ما جاء به الإسلام من العقائد والأخلاق والفضائل<lb/>والأعمال.<lb/>(5) إن المسلمين قد ظهر فيهم كل ما ذكره في وجه الحاجة إلى الشريعة<lb/>على أكمل وجه لم يعرف مثله في الكمال عند اليهود والنصارى، فعرفوا ما يجب<lb/>لله تعالى، وما يجب من حقوق العباد وصلح بالدين حالهم، واجتمعت كلمتهم<lb/>وتهذبت أخلاقهم، وسمت مدنيتهم في كل عصر بقدر تمسكهم به، والتاريخ شاهد<lb/>عدل.<lb/>(6) إذا كانت التوراة قد بيَّنت كل ما ذكره من حاجة البشر إلى الشريعة<lb/>فلماذا وُجد الإنجيل؟ وإذا كانت ناقصة فلماذا جعلها الله ناقصة لا تفي بالحاجة،<lb/>وكيف يتم له الدليل بناء على هذا القول على إثبات التوراة والإنجيل بالعقل؟ وهذا<lb/>الإشكال لا يرد على المسلمين المعتقدين بصحة أصل التوراة والإنجيل؛ لأنهم<lb/>يقولون: إن كلاًّ منهما كان نافعًا في وقته، ثم عدت عواد اجتماعية ذهبت بالنفع<lb/>والفائدة، فساءت حال القوم المنتمين إلى الكتابين، فجدَّد الله الشريعة بالإسلام على<lb/>وجه فيه الإصلاح العام، فانقشع بنوره كل ظلام، وحفظ الله كتابه من التحريف<lb/>والتبديل ليرجع إليه الذين يضلون السبيل.<lb/>(7) إذا كانت التوراة مشتملة على ما ذكره - كما تقدم - فلماذا تركها<lb/>المسيحيون فعطلوا شرائعها، وضيَّعوا حدودها كما بيناه في بعض نبذ الرد<lb/>السابقة.<lb/>(8) إذا كانت كتب العهد العتيق والعهد الجديد إلهية حقيقية، فلماذا وُجد<lb/>فيها الاختلاف والتناقض والتهاتر ومصادمة العقل الذي لا يُفهم الدين ولا يُعرف إلا<lb/>به، وقد تكلمنا على مصادمتها للعقل قليلاً في بعض النبذ الماضية، وسنبين بعد كل<lb/>ما ادعيناه هنا تبيينًا.<lb/>(9) إذا كانت هذه الكتب إلهية وافية بما ذكره المصنِّف من حاجة الناس<lb/>للشرائع، فلماذا وُجد فيها ما يُخل بذلك أصوله وفروعه، كتشبيه الله بخلقه ونسبة<lb/>الفواحش إلى الأنبياء الذين هم أحق الناس وأولاهم بالاهتداء بالدين الذي تلقوه عنه<lb/>سبحانه وتعالى، وغير ذلك مما ينافي الآداب الصحيحة كما ألمعنا من قبل،<lb/>وسنزيد ذلك بيانًا، ونكتفي الآن بإشارات من لامية البوصيري رحمه الله تعالى،<lb/>قال في شأن العهد العتيق وأهله:<lb/>وكفاهم أن مثَّلوا معبودهم <gap resp="#org_MS"/> سبحانه بعباده تمثيلا<lb/>وبأنهم دخلوا له في قبة <gap resp="#org_MS"/> إذ أزمعوا نحو <placeName>الشام</placeName> رحيلا<lb/>وبأن (إسرائيل) صارع ربه <gap resp="#org_MS"/> فرمى به شكرًا لإسرائيلا<lb/>وبأنهم سمعوا كلام إلههم <gap resp="#org_MS"/> وسبيلهم أن يسمعوا منقولا<lb/>وبأنهم ضربوا ليسمع ربهم <gap resp="#org_MS"/> في الحرب بوقات لهم وطبولا<lb/>وبأنه من أجل آدم وابنه <gap resp="#org_MS"/> ضرب اليدين ندامة وذهولا<lb/>وبأن رب العالمين بدا له <gap resp="#org_MS"/> في خلق آدم يا له تجهيلا<lb/>وبدا له في قوم نوح وانثنى <gap resp="#org_MS"/> أسِفًا يعضُّ بنانه مذهولا [1]<lb/>وبأن إبراهيم حاول أكله <gap resp="#org_MS"/> خبزًا ورام لرجله تغسيلا [2]<lb/>وبأن أموال الطوائف حُللت <gap resp="#org_MS"/> لهموا ربًا وخيانة وغلولا<lb/>وبأنهم لم يخرجوا من أرضهم <gap resp="#org_MS"/> فكأنما حسبوا الخروج دخولا<lb/>لم ينتهوا عن قذف داود ولا <gap resp="#org_MS"/> لوط فكيف بقذفهم روبيلا [3]<lb/>وعزوا إلى يعقوب من أولاده <gap resp="#org_MS"/> ذكرًا من الفعل القبيح مهولا<lb/>وإلى المسيح وأمه وكفى بها <gap resp="#org_MS"/> صدِّيقة حلت به وبتولا<lb/>وأبيك ما أعطى يهوذا خاتمًا <gap resp="#org_MS"/> لزنى بمحصنة ولا منديلا [4]<lb/>لوَّوا بغير الحق ألسنة بما <gap resp="#org_MS"/> قالوه في (ليَّا) وفي راحيلا [5]<lb/>ودعوا سليمان النبي بكافر <gap resp="#org_MS"/> واستهونوا إفكًا عليه مقولا [6]<lb/>وجنوا على هارون بالعجل الذي <gap resp="#org_MS"/> نسبوا له تصويره تضليلا [7]<lb/>إلى أن قال:<lb/>الله أكبر إن دين محمد <gap resp="#org_MS"/> وكتابه أقوى وأقوم قيلا<lb/>طلعت به شمس الهداية للورى <gap resp="#org_MS"/> وأبى لها وصف الكمال أُفُولا<lb/>والحق أبلج في شريعته التي <gap resp="#org_MS"/> جمعت فروعًا للهدى وأصولا<lb/>لا تذكروا الكتب السوالف عنده <gap resp="#org_MS"/> طلع الصباح فأطفئ القنديلا<lb/>درست معالمها ألا فاستخبروا <gap resp="#org_MS"/> عنها رسومًا قد عفت وطلولا<lb/>ولا يخفى أن هذه المطاعن التي تنافي ما ذكره المصنِّف وغيره من الدليل<lb/>على حاجة البشر إلى الشريعة ولا تليق بالوحي السماوي، لا ترد على المسلمين<lb/>الذي يقولون بحقية التوراة والإنجيل لما بيَّناه في الجزء الخامس فراجعه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بدا له، في البيت وما قبله، أي: ظهر له فيه رأي جديد، وفي سفر التكوين (6: 6) أن الرب حزن وتأسف؛ لأنه خلق آدم، ويلزمه البداء والجهل، وكذلك في نوح وقومه.<lb/>(2) راجع (18 تك) .<lb/>(3) يريد رمي داود بالزنا بامرأة أوريا (11 صموئيل 2) ولوط ببناته راجع (19تك) وأما روبيل فيسمونه رؤبين راجع قصة قذفه في (35 تك) .<lb/>(4) في (38 تك) أن يهوذا زنى بكنته ظنًّا أنها بغي، ووعدها بجدي وأعطاها خاتمه وعصابته وعصاه رهنًا على ذلك، وجاءت منه بتوأم.<lb/>(5) القصة في (29 و30 تك) .<lb/>(6) في (11 الملوك الأول) أن النساء أملن سليمان لعبادة الأوثان (برأه الله) .<lb/>(7) راجع (32 خروج) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p659" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P953.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">التدريج الفطري<lb/>في تعليم الرسم والخط والقراءة [1]<lb/>
               <lb/>(32) من الدكتور أراسم إلى زوجته في 18 إبريل سنة 185<lb/>تلقيت رسم (أميل) فاغتبطت به، ولله ما تفضلت بإضافته إليه من الشرح<lb/>الذي كان كالمفتاح لمغلقه، فلولاه لما نفذ ذهني في سر خطه البربائي، لا شك أن<lb/>هذه البقعة الكبيرة السوداء تمثل العاصفة والبحر المضطرب والسماء المظلمة<lb/>بالسحب، وهذه يدي رهن لمن شاء على أني أرى فيه السفينة الغريقة، وإن كانت<lb/>قوانين علم المرئيات لم تراع في الرسم بالتدقيق، وذلك الشيء الطافي على وجه<lb/>الماء لا بد أن يكون زورق النجاة، وأما هذا الوجه المصبوغ بالمداد فلا وجه للخطأ<lb/>في معرفته، فهو وجه قوبيدون، وكأني أرى بعين الارتياح في الصورة الصغيرة<lb/>الملقاة على الأرض تلك الفتاة المغمى عليها التي نجت من الغرق، أراك تجدينني<lb/>قد فهمت ذلك الرسم الذي لا أعرف من آثار ولدي سواه، وقد علقته هو وصورته<lb/>على جدار حجرتي.<lb/>إن صناعة الأطفال تذكرنا دائمًا بطفولية الصناعة، وإن تصوير بعض أشكال<lb/>هذا العالم الخارجي هو ملكة غريزية في نوعنا، وربما كانت هي التي تميزنا عن<lb/>غيرنا من سائر الحيوانات أجلى تمييز؛ فإن إنسان (الغاب) الوحشي الذي لا<lb/>تُعرف لغته ولا تاريخه قد عُلِم عنه اليوم أنه كان في زمن ما ينقش بالظِّران<lb/>(الحجارة المحددة) على الحجر، أو على قرن الأيل القطبي صورًا سمجة لا أثر<lb/>للإتقان فيها كصورة الفيل القديم ذي الفروة المسمى بالممُّوث، كما رسم بعض<lb/>الحيوانات الأوابد الغريبة التي كان يغالبها في التسلط على الآجام والغاب.<lb/>لدينا كذلك برهان على أن مجتمعات الإنسان الأولى مارست فنون التقليد من<lb/>قبل أن تضع لنفسها قوانين ثابتة تكفل لها حاجيات معيشتها.<lb/>أستنتج مما قدَّمته أن تعليم الأطفال ينبغي أن يبدأ فيه بالرسم، وهذه هي<lb/>الطريقة التي تتلمسينها لنقل الطفل من التصوير إلى الكتابة.<lb/>لقد أحسنت النظر إذ انتبهت إلى أن حروف كتابتنا لا صلة بينها وبين ما<lb/>وضعت للدلالة عليه بشكلها، وأنه ما ثمَّ إلا المواضعة والاصطلاح؛ فإن الطفل ما<lb/>رأى في الكون شيئًا هو (أ) أو (ب) ولكن اختراع هذه الحروف هو من أعظم<lb/>الآثار وضروب فوز العقل الإنساني المخلدة في صفحات تاريخه، واذكري أن الأمم<lb/>القديمة كانت قد استعدت من زمن طويل للحروف الهجائية بممارسة الرسم، ثم<lb/>انتقلت منه إليه، فقد استمد الفينيقيون حروفهم من الكهنوتي القديم، وأما أبناء هذا<lb/>العهد فإن هذا الاتصال بين الرسم والخط مقطوع في نظر الطفل الذي يتعلم القراءة<lb/>والكتابة بخطهم؛ فإنه ينتقل فجأة إلى عالم معنوي لا يجد فيه شيئًا يسترشد به، ولا<lb/>رابطة القياس والمماثلة، وبعد هذا يندهش معلمه من استثقاله ما يراه أمامه من<lb/>العقبات، ليس هو الذي يحق له المعارضة في مثل هذه الطريقة المضادة للعقل،<lb/>بل إن كل ذي ذوق سليم وحكم صحيح يحق له ذلك.<lb/>كل ما يتعلق بالخط يحملنا على اعتقاد أن الحروف الهجائية التي اختُرعت<lb/>أولاً قلما كانت إلا صورًا لبعض أشياء كانت تنسب إليها أكثر من غيرها، والخط<lb/>ابتدئ باختصار في الرسم، وليت شعري هل محيت تلك الآثار البربائية بتمامها من<lb/>الحروف الهجائية للغات الحديثة؟ أقول إن هذا الأمر محل للشك، وإنى أعرف<lb/>رجلاً كيسًا كان يُرجع أشكال حروف لغتنا المطبوعة إلى بعض الصور الخلقية،<lb/>نعم إن مضاهاته كانت أحيانًا تشف عن بعض التكلف؛ ولكني أود عن طيب نفس<lb/>اتباع طريقته للتوفيق في ذهن أميل بين طائفتين من الأشكال تظهران لأول نظرة<lb/>متباعدتين كأن بينهما بحرًا رهوًا، فإذا رسم مثلاً سطحًا مستديرًا يمثل به الشمس<lb/>أكتب في أسفل هذا الرسم اسم هذا الكوكب بالفرنساوية Soleil معتنيًا بإظهار حرف<lb/>O مكبرًا، فإذا كان الرسم منزلاً Maison، أو ثعبانًا Serpent، أو طريقًا متعرجًا<lb/>Zigzag، أو عينًا باصرة œil بذلت جهدي في بيان وجوه الشبه التي عساها توجد<lb/>بين الحرف الأول من هذه الكلمات والأشياء التي تمثلها في الذهن؛ فإن أميل يفهم<lb/>بهذه الطريقة أن الخط هو كيفية أخرى للرسم بها يبين الإنسان مراده بأوضح مما<lb/>يحاوله بالرسم، وفى زمن أقل.<lb/>إن الذي يحيِّر الطفل ويضله هو إلزامه باتباع طريقتنا في النظر بدل أن<lb/>نستدرجه من المعلوم إلى المجهول استدرجًا سهلاً، فتريننا نبادر إلى صب المعاني<lb/>العقلية في ذهنه صبًا على حين أنه لم يكتسب بعد ملكة تمييز هيئات الأشياء المادية،<lb/>نضطره إلى ذلك بفضل ما لنا عليه من الولاية المعنوية على اختلاف درجاتها فينا؛<lb/>ولكني أرى أننا بهذه الطريقة نجني على ذهنه جناية تقضي بالأسف؛ فإن إلزامه<lb/>بالتعلم وقهره عليه يسلبان معظم ميله إلى الملاحظة والتعلم بنفسه، إن ضرر<lb/>الاستبداد في البيوت لم يكن أقل من ضرر استبداد الحكومة.<lb/>أرى أن الرسم والكتابة والقراءة هي ثلاثة ضروب من التمرين مرتبط بعضها<lb/>ببعض، بحيث لا ينبغي التفريق بينها في التربية الأولى، على أن الرسم هو الذي<lb/>تجب البداءة به؛ فإن في ذلك مزايا كثيرة أولها كفاية الطفل مؤنة ما للدرس من<lb/>السآمة والملل في أول أمره؛ فإن معظم الأطفال يكرهون الكتب، ومن منهم لا<lb/>يميل إلى الصور؟ كلا إن فيهم دافعًا طبيعيًّا يحملهم في الغالب على أن يرسموا<lb/>بأيديهم ما يقع تحت أبصارهم، فالرسم عندهم ضرب من اللعب خصوصًا إذا<lb/>مارسوه بدعوة الغريزة، واجتهدوا من أنفسهم في أن يمثلوا أشد الأشياء استمالة لهم،<lb/>ولا أنكر أن ملكة التمثيل والمحاكاة لا يستوي فيها جميع الأطفال؛ ولكن التأسي<lb/>كافٍ في تنبيهها غالبًا.<lb/>ليت شعري هل وُلد الإنسان رسامًا؟ هذا ما لا أعلمه؛ وإنما الذي يثبته لنا<lb/>التاريخ أن فنون الرسم تقدمت في جميع الأمم تقدم الكتابة والعلوم، وإذا كان الأمر<lb/>كذلك فالتاريخ يعيد نفسه في الأطفال كل يوم بأعيننا، ومن مزايا الرسم أيضًا أنه<lb/>يربي القوة الحاكمة في نفس الطفل؛ فإن في فتح أبواب الكون له قبل فتح الكتب<lb/>أمامه مبادرة لإرشاده له إلى ينبوع العلم، فمحاكاة الجماد أو الحيوان أو النبات توجه<lb/>نظره دائمًا إلى الصفات المقومة لماهية ما يحاكيه، وإن جاء الرسم ناقصًا، الرسم<lb/>هو تمثيل أشكال الأشياء وحدودها بخطوط، فيجب أن يكون الراسم قد رآها وقام<lb/>في نفسه معنى ما يميزها عن غيرها من العلامات والصفات الأصلية، وأما<lb/>الكلمات المكتوبة؛ فإنها لا تقتضي هذا العمل في الملاحظة فإنه متى عرف الطفل<lb/>التهجية وتركيب الحروف يمكنه أن يسمى عددًا لا نهاية له من الكائنات الحية<lb/>والجمادات التي ليس له بها أدنى معرفة، وتوجد له بذلك ملكة غاشة متى قويت<lb/>وثبتت بالعادة أضلت معظم العقول البسيطة التي لا هم لها إلا القشور.<lb/>لا يوجد الاستقصاء والتعمق في معرفة الأشياء إلا حيث يوجد القياس<lb/>والمضاهاة، فإذا لم يَعْتَدْ الطفل التفكر فيما يرى وملاحظته، يكون قليل الاهتمام<lb/>جدًّا بتفهم ما يقرأه.<lb/>آخر ما أذكره من مزايا الرسم أنه إعداد أولي كبير النفع في تعلم الخط، فإن<lb/>أميل بتخطيط صور الأشياء التي يستملحها تخطيطًا حسنًا أو رديئًا يمرن أصابعه<lb/>على الحركة، ويكتسب نوعًا من الخفة والدقة لتكوين الخطوط التي منها تتألف<lb/>حروفنا الهجائية؛ ولكن الغرض إنما هو إعداد الذهن للانتقال من الرسم الذي هو<lb/>كتابة الصور إلى الخط الذي هو رسم المعاني، فلو أننا تيسر لنا أن نربط في حكم<lb/>أميل التمثيل الخطي للأشياء المشهورة بالعلامات المعنوية التي تقوم مقامها، نكون<lb/>كأننا وضعنا على البحر الفاصل بينهما جسرًا، على أنه لا شيء أيسر من تصغير<lb/>الرسم في العمل؛ فإن أميل كلما رسم شجرة أو ثمرة أو حيوانًا أقول له إنك قد<lb/>رسمت حروفًا من حيث لا تدري، غير أنه توجد حروف أخرى أصعب من هذه<lb/>رسمًا وقراءة يكتبها المتعلمون، فإذا هجت فيه بهذا القول داعية الشوق وحب<lb/>الإعجاب هيجًا شديدًا أكتب له الكلمة الموضوعة للشيء الذي رسمه، وأحرضه<lb/>على محاكاتها، أفعل ذلك كله وأنا أضحك.<lb/>سواء عندي نجح في ذلك أم لم ينجح، ما دام يجتهد في كتابة تلك الكلمة ولا<lb/>شك أنه يجتهد في ذلك إذا حُمِلَ عليه بالحذق والمهارة، ولابد من إعادة الكتابة عدة<lb/>مرات قبل أن يكتسب شيئًا من ممارستها؛ ولكن الأصل باقٍ على كل حال، وبهذه<lb/>الطريقة يعرف أميل من هذا الحين السبب في الكتابة، وكيف أن الناس قد استبدلوا<lb/>برسم الأشياء حروفًا اصطلاحية تدل على ما يدل عليه الرسم، وبفضله تكون<lb/>مساحتها أصغر ووقت وضعها أقصر، هاتان هما مزيتا الخط على الرسم فقط،<lb/>وهما اللتان أطيل له الشرح فيهما؛ لأنهما أقرب إلى فهمه، وأدنى من عمله.<lb/>إن الطفل يجري في تعلمه تكوين الحروف عادة كما يجري الدولاب، فما<lb/>أحسنها طريقة للدخول في عالم المعقول.<lb/>نعم إني عرفت بعضًا من المصورين كانوا لا يستصوبون مطلقًا ترك ملكة<lb/>المحاكاة والتقليد مطلقة بلا قيد في الطور الأول من الحياة، ويرون أن الطفل إنما<lb/>يرسم في الغالب بالهوى، لا بمقتضى الفطرة كما يعتقد، وهذا الإطلاق يُفسد عليه<lb/>عمل يده بما تعتاد من عدم النظام، وإذا صدقناهم يجب في تعليم الفنون الجميلة<lb/>الولاية والتأديب، هذه مسألة يمكن اختلاف آراء الناس فيها كغيرها من المسائل؛<lb/>ولكنها على كل حال ليست محل نظري، فإني أراهن بألف بإزاء واحد على أن<lb/>أميل لن يدَّعي استحقاق جائزة رومة على الرسم، فأي وجه لي في الخوف أو<lb/>الرجاء في أن يصير بعد مصورًا، إن جل ما أرغبه أن يكون رجلاً ولا شك في أن<lb/>الشعور بما يوجد في الكون يعين على إنماء العقل والطبع، ومهما كانت رداءة<lb/>رسومه؛ فإن أقل ما فيها أنها تشهد له ببعض التفات توجه إلى ما يحيط به من<lb/>الأشكال، وهذا يكفيني منه الآن، فإذا كان ممن لهم ملكة حقيقية في الفنون، فلا بد<lb/>أن تظهر هذه الملكة فيه يومًا ما، أليس من الشواهد التي تُذْكَر في هذا المقام ذلك<lb/>الراعي الصغير الذي كان تعلم الرسم بنفسه أثناء رعي نعاجه، ولما تُكَمَّل فيه بعدُ<lb/>بواسطة التعلم في المدرسة صار الأستاذ رفاييل.<lb/>إني أرى أيضًا أن تعليم الكتابة كان يجب أن يسبق القراءة، أو أن هذين<lb/>التمرينين يجب أن يتصل أحدهما بالآخر، إن إندروبل ذلك الرجل المستنير الفكر<lb/>جدًا الذي لا بد أن تكوني سمعت شيئًا من سيرته في إنكلترا كان يبحث من سنين<lb/>عديدة عن طريقة معقولة لتعليم القراءة والكتابة، ولما كان في الهند اتفق أنه رأى<lb/>يومًا من الأيام أمام مدرسة في ضواحي مدراس ثُلَّةً من أحداث الهنود يرسمون<lb/>بأصابعهم حروفًا على الرمل، فوقف يلاحظهم ملاحظة المتأمل، وبعد أن عرف<lb/>طريقتهم ضرب بيده على جبهته قائلاً: قد وجدت مطلوبي، ليت شعري كيف<lb/>كانت هذه الطريقة؟ هي ولا شك طريقة بسيطة جدًّا ذلك أن أطفال الهنود لما كانوا<lb/>أقرب منا إلى الفطرة، وكانوا لذلك أعمل بمقتضيات العقل، كانوا يبتدئون برسم<lb/>الكلمة التي يرونها مكتوبة، ثم يبحثون عن أسماء حروفها ويتهجون مقاطعها، ثم<lb/>ينتهون بقراءتها.<lb/>أخص فائدة أراها في هذه الطريقة أنها تشغل اليد والفكر؛ فإن الذي يتعب<lb/>الطفل ويسئمه عندما يقف أمام كتاب؛ إنما هو التفاته الذي يُطلب منه بلا بصيرة؛<lb/>فإن عمل الإنسان بنفسه وبحثه وتخمينه وسيره من المعلوم إلى المجهول طريقة<lb/>فضلى في مخاتلة الضمير وخداعه.<lb/>لست والحق أقول معجبًا كثيرًا بطرق التعليم المخترعة؛ فإنها تفوق الحصر،<lb/>ومعظمها خيالية لا تنطبق على ما في العالم الخارجي مطلقًا، يحضرني أن هولانديًا<lb/>أعرفه خطر بفكره أن يجمع مجموعة من النعال، وأراك تقولين ضاحكة: هذا<lb/>خاطر غريب، نعم إنه غريب؛ ولكنه وقع فإن الإنسان لا يكون هولانديًّا بلا شيء،<lb/>وقد وجدت في خزائنه المقفلة بالزجاج كثيرًا من الأنموذجات المفيدة ففيها من<lb/>جميع الأنواع، ومن جميع البلدان والأعصر من البابوج، ونعل المشخصين إلى<lb/>جرموق الصينيين، ومن نعل متوحشي أمريكا الشمالية إلى بابوج كبراء الترك،<lb/>ففي هذه المجموعة من النموذجات المتعلقة بطبقات التاريخ المختلفة قد نسي صناع<lb/>النعال شيئًا واحدًا، ألا وهو شكل قدم الإنسان، إذا صح ما أقول فربما دعاني إلى<lb/>توجيه مثل هذا اللوم إلى واضعي طرق التعليم، ذلك أنهم يتعلقون كما ينبغي<lb/>وبعضهم ليس مجردًا من ملكة الاختراع؛ ولكن ينقصهم شيء من التفصيل وهو في<lb/>الحقيقة هين، ألا وهو شكل عقل الإنسان في أطوار حياته المختلفة.<lb/>الطريقة الفذة التي أراها تلائم حالة التلميذ؛ إنما هي سلامة ذوق معلمه، ولا<lb/>أقصد بذلك أنه لا موصل غيرها يمكننا أن نسترشد به في التربية، بل إني أعتقد<lb/>أن كثيرًا من الطرق العلمية التي استعملتها الأجيال الفطرية، ولا يزالون<lb/>يستعملونها ربما استعملت استعمالاً مفسدًا في تعليم الأطفال، فلا شك أنك سمعت<lb/>الحديث عن آلة الحاسب الصناعي، وإنني لم أقف تمام الوقوف على مزية هذه<lb/>الآلة التي دخلت في بعض المدارس لتسهيل بعض عمليات الحساب على التلامذة<lb/>بواسطة استعمال كرات من العاج؛ ولكني على يقين من أننا أخذناها عن الصينيين<lb/>وهي الحاسب الكروي المسمى في مملكة السماء (سوان بان) .<lb/>وعلى كل حال أعوذ بالله أن أنتقد مثل هذا الأخذ، بل إني آسف من عدم<lb/>رجوعنا كثيرًا إلى الطرق الصناعية والممارسات العملية للأمم المتأخرة لتسهيل<lb/>الوصول إلى بعض العلوم الأولية على المبتدئين.<lb/>هؤلاء الأقوام المتأخرون هم أطفال التاريخ، وقد عرفت الآن بعض القوانين<lb/>التي جرى عليها في جميع جهات الأرض تكوُّن اللغات والكتابة والفنون والديانات<lb/>والصناعة، وإننا لم نقف عند حد معرفة منشئ العلوم فقط، بل إن البحث في<lb/>العلامات التي تظهر فيها المعاني في أثناء الأطوار الأولى للحضارة قد أدى بنا إلى<lb/>معرفة استعداد العقل البشري وطرق الكتاب في الوصول إلى العلوم، فإما أن أكون<lb/>مخطئ خطأ فاحشًا، وما إن يكون هذا الترتيب الطبيعي في التقدم هو الذي ينبغي<lb/>اتباعه في تربية الأحداث.<lb/>إن طرق التعليم عند الأمم التي وقفت فيها حركة الترقي والتقدم عبارة عن<lb/>شؤون دائمة، وحالة وجود ومعرفة مستمرة فلا ينبغي أن تكون إلا وسيلة وقتية<lb/>للطفل، فإنه وإن كان في الأصل جاهلاً مثل هؤلاء الأمم؛ لكنه يمتاز كل يوم عن<lb/>الوحشي والبربري بملكة التحويل، التي كأنها مرسومة في أعضائه، فهو يعرج<lb/>بسرعة على معارج حالت بين الأجيال الدنيئة وبينها عقبات كؤود، فلا يقف في<lb/>عروجه هذا إلا عند الحد الذي تضعه له استعداداته وملكاته الشخصية ونوع القوم<lb/>الذين يعيشون بينهم وتأثير الزمن فيه، إن نسبة طرق التعليم إلى التربية، كنسبة<lb/>الأوضاع والقوانين إلى المجتمع، فهي لا تلائم إلا حاجة وقتية من حاجات العقل،<lb/>فيجب اعتبارها جميعها وقتية، فيكون من الحمق حصر عقل التلميذ في بعض<lb/>الأشكال التعليمية، كما كان من الجور في القرن السادس رغبة إبقاء الأمم على<lb/>نظام القرون الوسطى وعقائدها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>(1) معرب كتاب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head> في التربية والتعليم.</tei:p></div>
            </note>
            <pb n="n4-p668" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P954.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد جيتيكر</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رثاء الأمير عبد الرحمن خان</head>
               <lb/>كنا نتوقع من شعراء العربية المجيدين في مصر و<placeName>الشام</placeName> المباراة في رثاء فقيد<lb/>الإسلام وأعظم أمرائه الذين عزّزه الله بهم في هذا الزمان الذي خربت فيه الممالك<lb/>الإسلامية بأيدي أمرائها، فإذا هم لا يزالون مشغولين بمدح من لا خير فيهم عملاً<lb/>بقاعدة أحسن الشعر أكذبه التي هدمها الإمام عبد القاهر الجرجاني (راجع المنار ج<lb/>31 م 3) فاحتجنا إلى الاقتباس من شعراء بلاد الأعاجم، فقد قرأنا في جريدة<lb/>(أمير الأخبار) الهندية قصيدة لصديقنا العالم الأديب الشيخ أحمد جيتيكر يرثي فيها<lb/>الأمير عبد الرحمن ضياء الملة والدين رحمه الله تعالى، فنشرناها تنويهًا بذلك<lb/>الفضل العظيم وتنبيهًا لفضلاء الأدباء إلى قضاء هذا الحق لمستحقه، وهي:<lb/>ببرق شملة نعيٌ يشمل الجللا [1] <gap resp="#org_MS"/> فزلزل السهل في الأقطار والجبلا<lb/>أجَلْ أجَلَّ ملوك الأرض أروعهم <gap resp="#org_MS"/> وأرصف الناس أخلاقًا قضي الأجلا<lb/>رزء به انهد للإسلام واأسفى <gap resp="#org_MS"/> ركن ركين ونجم للعلا أفلا<lb/>يا ويلتاه ضياء الدين عاد عن الـ <gap resp="#org_MS"/> ـعيون مستترًا حتى بكت ثكلاً<lb/>ماذا نقول وإنا في سنين بها <gap resp="#org_MS"/> قحط الرجال فقدنا بغتة رجلا<lb/>قرمًا همامًا أريبًا حازمًا ندسًا <gap resp="#org_MS"/> سميذعًا ليس هيابًا ولا وكلا [2]<lb/>مهذبًا شب في الأخطاب مقتحمًا <gap resp="#org_MS"/> مجربًا ذلَّل الأخطار مكتهلا<lb/>لله سيف أقام الملك قائمه <gap resp="#org_MS"/> فقام هندامه المعوَّج معتدلا<lb/>وفارس سَبَتْ الآسادَ هيبتُه <gap resp="#org_MS"/> وأنزل الوعل رُعبًا أينما عقلا<lb/>بالكافرستان دين الله ضاء به <gap resp="#org_MS"/> فراق أستانه والكفر عنه جلا [3]<lb/>الألمعي الذي تُضحي لفطنته <gap resp="#org_MS"/> ما في النفوس من الأسرار مبتذلا<lb/>من لم يباه بملك قبل حضرته <gap resp="#org_MS"/> سرير (كابل) مسرورًا ومتكلا<lb/>أتى كغيث بها والأرض مجدبة <gap resp="#org_MS"/> حتى أراها خلاها بالثراء ملا<lb/>كلتا يديه من الآيات معجزة <gap resp="#org_MS"/> على العجائب كل منهما اشتملا<lb/>ففي يد سحب يحيي الأنام بها <gap resp="#org_MS"/> وفي يد شعل يطفي بها شعلا<lb/>من لم يزل لترقي القوم مجتهدًا <gap resp="#org_MS"/> حتى غدوا يتقنون العلم والعملا<lb/>أكرم بخيل له غُرٍّ يجر بها <gap resp="#org_MS"/> بحر الحديد يغطي موجه القللا<lb/>حامي حمى الهند كل الهند يشكره <gap resp="#org_MS"/> لا ينكر الفضل إلا ذو قلًى غفلا<lb/>لولا الأمير لأمسى الهند مزرعها الـ <gap resp="#org_MS"/> ـمخضل يرعاه خرس الروسيا هملا<lb/>إذن أتتها جنود ما لها قبل <gap resp="#org_MS"/> وكان خشية بلقيس لها مثلاً<lb/>عسى الإله يرينا في خليفته <gap resp="#org_MS"/> أسنى مثال فقيد أحسن البدلا<lb/>ومن يكن كحبيب الله وارثه <gap resp="#org_MS"/> يرى الممات شبابًا رُد مقتبلا<lb/>فتى توارث مجدًا عن أبيه وعن <gap resp="#org_MS"/> جد وكل علا كالبدر مكتملا<lb/>أشبال ليث الشرى! إنا نعيذكم <gap resp="#org_MS"/> بقل وقل ثم قل من عين من فشلا<lb/>حتى نراكم كنفس وهي واحدة <gap resp="#org_MS"/> فباتحادكم نستكثر الأملا<lb/>ثم لتكن غاية الإصلاح همتكم <gap resp="#org_MS"/> لم يكسب الحمد من لم يصلح الخطلا<lb/>مجد بجد وجد ظل مجتمعًا <gap resp="#org_MS"/> فلينتظر فرصًا وليغتنم دولا<lb/>يا رب وثِّق عرى الإسلام واحم بهم <gap resp="#org_MS"/> حماه من كل جان بدد الثُّللا<lb/>واغفر لعبدك يا رحمن زلته <gap resp="#org_MS"/> وارحمه والطف وأكرم روحه نزلا<lb/>أمن أديب وأرَّخ عام رحلته <gap resp="#org_MS"/> حان الأمير ضياء الدين واجللا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعل (شملة) التي أضاف إليها البرق موضع أو جهة من جهات أفغانستان مما لا نعرفه، والجلل: الأمر العظيم.<lb/>(2) الندس - بفتح فضم أو كسر - الفهِم الكيس، والسميذع - بفتح الدال المعجمة - السيد الكريم والشجاع.<lb/>(3) الأستان - بالضم - الرستاق، وأستانة: ناحية بخراسان، قال ياقوت: أظنها من نواحي<lb/>بلخ في حدود الأفغان، وخراسان من جانب أفغانستان الغربي، هذا ما نراه أقرب إلى فهم قوله<lb/>(فراق أستانه) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p670" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P955.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد المقتطف<lb/>وكتاب القسطاس المستقيم</head>
               <lb/>
               <lb/>عهدنا بالمقتطف الأغر العناية بتقريظ الكتب وانتقادها - لاسيما الكتب<lb/>النافعة - بأن لا يقرظ الكتاب إلا بعد قراءته، أو قراءة جملة صالحة منه يعرف بها<lb/>موضوعه ومسلكه فيه، ومما رأيناه فيه وراء حدود الغرابة الانتقاد على كتاب<lb/>(القسطاس المستقيم) لحجة الإسلام الغزالي عند تقريظه في الجزء الحادي عشر<lb/>الأخير حيث قال:<lb/>(ومما نراه في حد الغرابة من هذا الكتاب قول مؤلفه أن سائلاً سأله عما إذا<lb/>كان يزن حقيقة المعرفة بميزان الرأي والقياس، أو بميزان التعليم، فأجاب متنصلاً<lb/>من ميزان الرأي والقياس؛ لأنه ميزان الشيطان، فلا نكاد نُصدِّق أن عالمًا فاضلاً<lb/>كالغزالي ينفي ميزان الرأي والقياس، ويعتمد على ميزان التعليم في غير المعرفة<lb/>الدينية؛ ولذلك نظن أن في القسم الأول من الكتاب نقصًا، وأنه حُذف منه ما<lb/>يحصر المعرفة المقصودة هنا بالمعرفة الدينية، وإلا فإذا أُريد بها سائر المعارف<lb/>كالزراعة والصناعة والطب وكل العلوم والفنون، فالاعتماد فيها على الرأي<lb/>والقياس كالاعتماد على الحس والمشاهدة) .<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>لو طالع المنتقد الفاضل الكتاب لعلم أنه في الدين، وأن السائل سأل عن<lb/>المعرفة الدينية، فلا حاجة إلى الظن بأن في القسم الأول منه نقصًا، على أنه لا<lb/>حاجة في الوقوف على ذلك لمطالعة الكتاب كله؛ فإن وصف السائل بأنه من أهل<lb/>التعليم، وأنه يأمر باتباع الإمام المعصوم كافٍ في بيان أن السؤال عن حقيقة<lb/>المعرفة الدينية فحسب، فما بالك وقد سأل الغزالي الله فيمن يزعم من أصحابه أن<lb/>القياس ميزان المعرفة أن يكفي الدين شره (فإنه للدين صديق جاهل، وهو شر من<lb/>عدو عاقل) نعم إن السائل الذي يذكر الغزالي مناظرته في الكتاب من أهل التعليم<lb/>الباطنية القائلين بأن القلب لا يطمئن في الدين إلا إذا وُجد في كل عصر إمام<lb/>معصوم يُرجع إليه في الخلاف والمشكلات، والإمام الغزالي أنكر ذلك عليه،<lb/>وحاجَّه فيه حتى ألزمه وأقنعه، فقوله في صديق الدين الجاهل بعد ما ذكر: ولو<lb/>رزق سعادة مذهب أهل التعليم لتعلم أولاً الجدال من القرآن الكريم، حيث قال الله<lb/>تعالى: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل: 125) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، يوقع المطلع على الكتاب في اشتباه، ويوهم أن<lb/>الغزالي من أهل مذهب التعليم؛ وإنما هو خصيمهم، ولكن قوله: (لتعلم أولاً الجدال<lb/>من القرآن) ينفي ذلك الاشتباه، ويذهب بهذا الوهم؛ فإن أهل التعليم لا يتعلمون<lb/>إلا من إمامهم المعصوم، ويسلِّمون له بكل ما يقول تسليمًا، ولعله سمى مذهب<lb/>نفسه مذهب التعليم ووصفه بالسعادة استمالة لخصمه ليُقبل عليه، فيعرف مراده من<lb/>التعليم.<lb/>الغزالى يقسِّم الناس في هذا الكتاب إلى ثلاثة أقسام: (1) الخواص الذين لا<lb/>يعتقدون بشيء حتى يثبت عندهم بالدليل والبرهان، وهم الذين يُدْعَون بالحكمة،<lb/>وهم الذين يزنون بميزانها وهو القسطاس المستقيم الذي يذكره بعد، و (2) العوام<lb/>السُّذَّج، وهم الذين يُدْعَون بالموعظة الحسنة والإقناعيات، و (3) أهل الجدال<lb/>والمشاغبة والمراء والعناد، ولهؤلاء أحكام وأطوار، فتارة يحتاج إلى مجادلتهم<lb/>ويجب أن تكون بأحسن الطرق وأقربها إلى القبول، وأبعدها من المراء، وتارة<lb/>يسفَّهون ويجهلون، فيطلب الإعراض عنهم لقوله تعالى: {وَأَعْرِضْ عَنِ الجَاهِلِينَ} (الأعراف: 199) وتارة يعتدون على الحق بالقوة ويصدون عن سبيل الله<lb/>بالسيف، فتستبدل المجالدة بالمجادلة، ويستدل الغزالي على هذا في أثناء الكتاب<lb/>بقوله تعالى في شأن الرسل: {وَأَنزَلْنَا مَعَهُمُ الكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ<lb/>وَأَنزَلْنَا الحَدِيدَ فِيهِ بَأْسٌ شَدِيدٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ} (الحديد: 25) ِ يقول: الدعوة<lb/>بالكتاب مجردًا إنما هي للعوام، وبالميزان للخواص، والمقابلة بالحديد إنما تكون<lb/>للمُحادين المعاندين، الذين يمارون في البرهان، ويُعرضون عن البيان، فتأمل<lb/>مجمل مذهبه هذا، واقرأ ما جاء في المقتطف الأغر بعد تلك الجملة قال:<lb/>(فإذا صح ذلك فميزان المعرفة عند أهل كل دين كتبهم التي يعتقدون أنها<lb/>منزلة من إلههم، وعلى هذا النحو قال الإمام الغزالي: (إني أعرف واضع هذا<lb/>الميزان ومعلمه ومستعمله؛ فإن واضعه هو الله تعالى ومعلمه جبريل ومستعمله<lb/>الخليل ومحمد وسائر النبيين) ومتى رسخ اعتقاد الإنسان في نفسه هذا الرسوخ<lb/>سهل عليه أن يثق ثقة تامة بكل ما في كتابه، واستغنى عن كل دليل وميزان آخر)<lb/>اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن المنتقد الفاضل يرى قصارى مذهب الغزالي أن يسلِّم الإنسان بكتابه الديني<lb/>تسليمًا مطلقًا، ويستغني به عن كل دليل وميزان آخر، وقد علمت مما ذكرنا عنه<lb/>آنفًا من التفصيل والتقسيم والتقييد خلاف ذلك، فكيف لو قرأت كتابه كله وتدبرته،<lb/>وإنني أحب أن يطالع الدكتور يعقوب أفندي صروف هذا الكتاب كله بدقته المعهودة،<lb/>ويصحح ما كتب عنه في المقتطف، وما أنا بموقن أنه هو الكاتب للنقد، وإن لم<lb/>يكن أحد من البشر مبرَّأ من السهو والخطأ، وأذكره بالفرق بين القياس في معرفة<lb/>الدين الذي ينفيه الغزالي، والقياس المنطقي الذي يثبته إذ يقول لا ثقة بعلم من لا<lb/>يعرف المنطق والقياس في سائر العلوم، وإن كان هذا مما يحيط به علمه الواسع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p673" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P956.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تصحيح</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في هامش مكتوب حافظ ص 589 ج 15 أن محمدًا بن الزيات كان<lb/>وزير مروان الحمار، وهو غلط سبق القلم إلى نقله من شرح الديوان مع الغفلة،<lb/>والصواب أنه كان وزيرًا للمعتصم العباسي، ثم للواثق بالله، ثم للمتوكل وعلى عهد<lb/>هذا اتخذ التنور المشهور الذي قضى فيه، ولعلنا نذكر خبره بعد.<lb/>جذيمة: كعظيمة، وتقدم في تقريظ قصة (جذيمة والزباء) ضبطه بالتصغير<lb/>سهوًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p674" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P957.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بقدوم الجناب العالي الخديوي</head>
               <lb/>جرت العادة بأن تدعو محافظة مصر الكبراء والوجهاء من أهل العاصمة<lb/>لوداع سمو الخديوي المعظم عند سفره للاصطياف في الإسكندرية ولاستقباله عند<lb/>قدومه منها فَيُلَبُّوا الدعوة، وقد ارتأى بعض المقربين من جنابه العالي أن يحتفلوا<lb/>لقدومه في هذا العام بتزيين الطريق من المحطة إلى قصر عابدين المعمور، فأعلنوا<lb/>ذلك في الجرائد وفي مقدمتها جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> الغراء، ودعوا الناس إلى الاكتتاب،<lb/>وألَّفوا لجنة برئاسة سعادتلو عبد القادر باشا حلمي، فأقبل طائفة من الأغنياء<lb/>والوجهاء على الاكتتاب حتى بلغ ما جمعته اللجنة ألفًا ومائتي جنيه، فأنفقوا على<lb/>الزينة ألف جنيه، فكانت أحسن زينة رآها الناس في شوارع <placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>أنشأوا ثلاثة أقواس أحدها عربي في ميدان المحطة، والثاني إفرنجي في<lb/>ميدان الأزبكية بالقرب من تمثال إبراهيم باشا، والثالث مصري في ميدان عابدين،<lb/>وأنشأوا بالقرب من هذا مسلتين بهيئة المسلات المصرية القديمة، وزيَّنوا المسلة<lb/>الكبرى والأقواس بالأنوار الكهربائية الملونة والنقوش الجميلة، ونصبوا على<lb/>جانبي الطريق سلاسل من أغصان الأشجار، علَّقوا فيها قناديل (فوانيس) من<lb/>الورق، وزاد الزينة بهاء وكمالاً أصحاب الدكاكين والفنادق والحانات الذين زينوا<lb/>أبوابهم بالأنوار الكهربائية والأعلام، وأكثرهم من الأجانب كما هو معلوم.<lb/>وقد أقام المحتفلون سرادقين عظيمين أمام قصر عابدين أحدهما لاستقبال<lb/>سموه، والآخر للعزف والغناء، فشرَّف الأمير - أعزه الله - ليلاً ما أُعِدَّ له إجابة<lb/>لدعوة المحتفلين، وأظهر لهم البشر والارتياح، وأثنى على عملهم وأريحيتهم،<lb/>وكانوا قرروا أن ما زاد عن نفقة الزينة من المال الذي يُجمع لها يكون إعانة لمدرسة<lb/>محمد علي الصناعية التي أنشأتها جمعية العروة الوثقي في هذا العام، فشكر لهم<lb/>الأمير وضع هذه المساعدة في محلها، وتلك عادته الممدوحة يثني على العاملين<lb/>ويذكرهم بخير.<lb/>ثم مر سموه في شارع الزينة ليلاً ذاهبًا إلى قصر القبة المعمور، وقد حُشر<lb/>الناس إلى هذا الشارع من كل صوب وناحية، فكان مزدحمًا بالألوف من الرجال<lb/>والنساء والولدان إلى ما بعد نصف الليل، وكانت تلك ليلة الجمعة التي يستريح<lb/>الأكثرون في يومها، وكان فرح الناس بالزينة مختصًّا بالأجانب وأبناء الطبقة الدنيا<lb/>من المصريين، إذ كانوا يمزقون قناديل الورق ويأخذون الشمع منها، حيث لم<lb/>يجدوا أحدًا من الشرطة يمنعهم، وبهذا قلَّ بهاء الزينة بعد الساعة التاسعة حيث كثر<lb/>هؤلاء الرعاع المعتدون، وأما الخواص فقد كانوا في همٍّ وغَمٍّ؛ لأن يوم الزينة هو<lb/>اليوم الذي تحقق فيه احتلال فرنسا بقسم من أسطولها وعسكرها في جزيرة مدللي<lb/>(متلين) بالقرب من زقاق الدردنيل، أما حكم مثل هذه الزينة شرعًا فلا يخفى على<lb/>مسلم، وربما نكتب عنه بالتفصيل في جزء آخر.<lb/>استدراك على المقالة الأولى من هذا الجزء<lb/>ذكرنا في المقالة الافتتاحية أن الشرقيين اقتدوا بالغربيين في الاحتفال بأعياد<lb/>ملوكهم وأمرائهم، وأن هذه الاحتفالات لأجل إحياء الشعور بعظمة وعزة الدولة<lb/>التي يمثلها الملك والأمير، فأما خبر الاقتداء فقد سبق به القلم على غير بينة ولا<lb/>دليل، والصواب أن الشرقيين أشد الناس تعظيمًا لملوكهم منذ القدم، وحسبك أنهم<lb/>عبدوهم من دون الله، وأنهم لا يزالون يقدسونهم بقدر ما لهم من السلطة والاستبداد،<lb/>وأما مسألة إحياء الشعور فنرى بعض الجرائد تنوِّه بضدها ذاهبة إلى أن هذه<lb/>الاحتفالات منبعثة عن الشعور بعظمة من احتُفل لأجله وحبه، وربما يصح هذا من<lb/>بعض المحتفلين الذين لهم فيه منافع تولِّد هذا الشعور؛ ولكن الظلم في إسناده إلى<lb/>الأمة مع أن القائمين به أفراد معدودون معروفون، وقد علمت من بعض كبار<lb/>الموظفين من الإنكليز بمناسبة ذكر عيد مولد ملكهم أن هذا العيد لا يكاد يعرفه<lb/>الإنكليز، ولا في لوندرة، ولا يُحتفل به، ولا بعيد الجلوس أحد إلا السفراء<lb/>والوكلاء عن الدولة في البلاد الأجنية؛ فإنهم يرفعون الأعلام ويقبلون التهاني من<lb/>سفراء سائر الدول ووكلائها، وقال إن الملك إذا قدم من سفر إلى لوندرة لا يستقبله<lb/>الكبراء والوجهاء في المحطة كما يستقبل المصريون الجناب الخديوي، ولا يزينون<lb/>له المحطة ولا الشارع الذي يمر منه، فهل كان الإنكليز فاقدي الشعور والإحساس<lb/>وغير مخلصين لملكهم؟ كلا إن الفرق بيننا وبينهم عظيم.<lb/>ولا يخفى أن الكلام عام في الاحتفالات والشعور الباعث عليها أو المنبعث<lb/>عنها لا في سمو الخديوي وحب المصريين لمقامه الكريم؛ فإن هذا مما لا نزاع<lb/>فيه.<lb/>سفر الجناب العالي إلى السودان<lb/>يسافر سمو الخديوي المعظم في هذا الشهر إلى السودان بصفة رسمية، وإننا<lb/>نرى آراء الناس مختلفة في هذا السفر، ومنهم أصحاب الجرائد، وسنذكر ذلك<lb/>مفصلاً بعد السفر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n4-p677" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P958.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الموالد والشعور الديني وضرر الخرافات</head>
               <lb/>
               <lb/>كان شهر رجب المنصرم شهر الموالد التي يُحتفل بها في <placeName>القاهرة</placeName> وضواحيها<lb/>بأسماء بعض الأولياء والأصفياء، كمولد الرفاعي والبيومي والسيدة زينب والإمام<lb/>الشافعي، فكنت ترى شوارع المدينة وأسواقها مزدحمة بالوفود القادمين من الأرياف<lb/>لحضور هذه الموالد بنسائهم وأولادهم مشاة وركبانًا، وتسمع النساء يزغردن<lb/>ويغنين راكبات على الإبل والحمير وعربات النقل، وأما مشايخ الطرق فكنت<lb/>تراهم في مُلك كبير: طبول ومزامير، وأعلام مرفوعة، وكلمة مسموعة، وأزياء<lb/>رائعة، ورعية طائعة.<lb/>رأيت شيخًا كبيرًا منهم يقود زعنفة في الطريق، وعلى رأسه عمامة حمراء<lb/>كبيرة عجراء، وهو يصيح ويتغنى، ويتمايل ويتثنى، وبيده قضيب يهش به على<lb/>الزعنفة ويشير إليهم بالأمر والنهي وهم له خاضعون ولأمره ممتثلون، بفرح<lb/>وسرور، ووجدان وشعور؛ لأن السلطة روحية دينية، لا قهرية سياسية، كسلطة<lb/>الحكام، أرباب الاستبداد والإلزام.<lb/>نعرف بالاختبار أن أمثال هؤلاء الناس لا يجدون في صلاة الجمعة والجماعة<lb/>ولا في العيدين بعضًا من هذا الشعور الديني، والفرح بالإسلام، وما فيه من سوابغ<lb/>الآلاء والإنعام، ولا تتحرك قلوبهم للوعظ والتذكير، كما تتحرك لسماع الدفوف<lb/>والمزامير، ولا يتلذذون في يوم العيد بالتكبير، كما يتلذذون في (الحضرة)<lb/>بالمكاء والصفير، والشهيق والزفير، وهذا الشعور الذي يُنسب إلى الدين هو أكبر<lb/>ما بقي في نفوس هؤلاء من سلطان الدين وتأثيره، وقد ارتفع قدر الموالد بسببه<lb/>وصار الناس ينفقون فيها النفقات العظيمة، ويعتقدون أن من اعتاد على حضورها<lb/>أو إنفاق شيء فيها، ثم ترك عادته فلا بد أن ينكب وتحل به المصائب والدواهي،<lb/>وقد نقل إلينا الثقات الخبيرون أن كثيرًا من الناس حاولوا في بعض السنين القعود<lb/>عن المولد الذي يعتادون حضوره، فكانت امرأة الواحد منهم تنذره بسوء العاقبة،<lb/>فإذا لم يبال بإنذارها تسعى في إيقاع الضرر أو الهلاك بشيء مما له من حرث أو<lb/>نسل؛ ليعتقد أن الولي تصرَّف فيه لعدم حضور مولده، ومنهن من توقع بولدها<lb/>منه - والعياذ بالله تعالى - فإذا هي لم تسع بشيء واتفق أن نزلت بهم مصيبة ?<lb/>ولا يسلم أحد من المصائب في نفسه وأهله وماله - فلا يشك هو ولا هي بأن<lb/>سبب المصيبة عدم حضور المولد.<lb/>كأن أولياء الله في اعتقاد هؤلاء الجهلاء ما وُجدوا إلا لإيذاء الناس وإرهاقهم<lb/>العسر، والفتك بهم عند أدنى تقصير في تعظيمهم؛ ولكنهم لا يغارون على دين الله<lb/>تعالى إذ لا ينتقمون من الكافرين بالله عز وجل، ولا يتصرفون بتاركي الصلاة ولا<lb/>بمانعي الزكاة، ولا يؤذون الزناة والسكارى وشهود الزور والمعتدين على حقوق<lb/>الناس! !<lb/>هذا الشعور الذي يرى أثره من العامة هو الذي يرضي الكثيرين من العقلاء<lb/>والفضلاء ببقاء العامة على هذه البدع، ولوم من ينكرها وعذله والاحتجاج عليه بأن<lb/>إنكارها يفضي إلى الشك في الدين؛ ولكن هذه السياسة باطلة فإن الحق لا يُعزز ولا<lb/>يُنصر بالباطل، وإن السكوت على هذه الأباطيل مصانعة للعوام يجعل الدين هزوًا<lb/>ولعبًا في نظر الخواص، ويطلق ألسنة أعدائه بالطعن فيه على أنه وقوع في مثل<lb/>ما أرادوا الهروب منه؛ فإن ما عليه الناس من البدع والخرافات مضاد للدين، ولا<lb/>شك أن الزيادة فيه والنقص منه سيان، ولو تنبهوا إلى مقدار فتك الخرافات في<lb/>عقول المعتقدين بها، وعلموا أنها أضعفت استعدادها، وأضلتها عن رشادها، حتى<lb/>كادت تفقد قابلية الفهم، وتُحْرَم من قبول أي علم، لا فرق بين الظن واليقين، في<lb/>أمر الدنيا وأمر الدين، لحكموا معنا بأن جناية البدع والخرافات، هي أعظم<lb/>الجنايات، وإن طلبت التذكير بالدليل، فدونك ما يأتي في التمثيل:<lb/>ولي الجيزة أو دجالها<lb/>في الجيزة شيخ من الذين يعتقد الناس فيهم الولاية، وينسبون لهم الكرامات،<lb/>وهذا الشيخ متهتك مدمن خمر يجلس في الحانات التي في الشوارع العمومية،<lb/>ويشرب في مجلس واحد أكثر من ثلاثين كأسًا، ونُقل إلينا أن بعض الأغنياء<lb/>الموصوفين بالصلاح يتقربون إلى الله - تعالى وتنزه عن تقربهم -بدفع ثمن الخمرة<lb/>التي يشربها، ويزعمون أن سؤره من الخمر فيه بركة وشفاء، فيشربون بهذه النية<lb/>وربما يتفل الخمر من فيه عليهم لأجل المباركة عليهم، ويؤكد الناقلون أن هؤلاء<lb/>الأغنياء الأغبياء معتقدون في الشيخ حقيقة لا محتالون على السُّكر باسم الدين.<lb/>ومن الناس من يعتقد أن الولي إذا تناول خمرًا للشرب يتحول الخمر في يده،<lb/>أو فيه إلى مائع آخر، وقد كان بعض الدجالين المدَّعين الولاية كالشيخ الطشطوشي<lb/>في مصر يشعوذ ويموه على الجاهلين - وأكثر الناس عندنا جاهلون - بسبب<lb/>اعتقادهم هذا، فيأتي بكأس من الخمر الصافي المسمى بالعرقى الذي يبيضُّ بالمزج،<lb/>ويجعل فيه ماء من حيث لا يشعر الحاضرون، حتى إذا وضع الكأس على فيه<lb/>مجَّ الماء فيه، فيصير أبيض اللون، ويقول الأغمار استحالت الخمرة لبنًا. وحزب<lb/>ولي الجيزة يعتقدون أنه يشرب الخمر فتنزل في جوفه خمرًا؛ ولكنه من أحباب الله-<lb/>حاش لله - الذين لا يؤاخذهم ولا يؤاخذ من ينتمي إليهم ويتصل بهم، وهذا<lb/>الاعتقاد كفر وخروج من الاسلام بلا خلاف بين الأئمة، وما أوقع الناس فيه إلا<lb/>الغلو في اعتقادهم الكرامات، وجعلها كصناعة من الصناعات، وزعمهم أن<lb/>السكوت على الخرافات إنما هو للخوف من إنكار الكرامات، على أن إنكارها ليس<lb/>بكفر، ولم يقل إمام بوجوب اعتقاد كرامة ولي مخصوص.<lb/>وهناك فتنة أكبر، وهي أن الدجال يفسر القرآن برأيه الفاسد وجهله الكاسد،<lb/>أستغفر الله، إنه رائج في سوق المعتقدين به، فهو في هذا كولي الزقازيق الشيخ<lb/>محمد أبي خليل وقد ورد في الحديث الصحيح (من فسر القرآن برأيه، فليتبوأ<lb/>مقعده من النار) وكل من ليس له دراية صحيحة بالعلوم والفنون التي يتوقف عليها<lb/>التفسير (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0207" change="#d3e146">207</date> م 3) فإنما يُفسر بالرأي والهوى، ونرى هؤلاء الجهلاء<lb/>يزعمون أن من الكرامة أن تفاض على الولي جميع العلوم فيضًا؛ ولكن العلماء<lb/>متفقون على أن علوم اللغة والشرع لا تُعرف إلا بالتلقي والتعلم، كما في فتاوى ابن<lb/>حجر الحديثية، وفي الحديث (العلم بالتعلم، والحلم بالتحلم) وسنعود إلى هذا<lb/>البحث إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P959.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>