<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1604.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1323-04-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1905-06-20">16 ربيع الثاني 1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1905" change="#d2e141" xml:lang="ar">19يونيه - 1905م</date>
         <pb n="n8-p289" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1605.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاتصال بين الآيات والسور<lb/>وجمع القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>(س23) أ. ت بقزان (روسيا) أعرض عليكم أيها الأستاذ ما اعترض به<lb/>عليَّ أحد الروسيين -بعدما ترجمت له تفسير القرآن من مجلتكم المنار الأغر - على<lb/>قول الأستاذ بالاتصال بين الآيات والسور، قال: إن المتفق عليه عند علماء<lb/>المسلمين أن القرآن نزل إلى الرسول عليه السلام مفرقًا في ثلاث وعشرين سنة<lb/>وأول سورة نزلت {اقْرأْ بِاسْمِ} (العلق: 1) على قول الأكثرين، وهذا المصحف<lb/>الذي أوله سورة الفاتحة ليس على ترتيب النزول بل جمع ورتب بهذا الترتيب في<lb/>عهد أبي بكر -رضي الله عنه - فكيف تكون الآيات والسور متصلة مع ما يليها،<lb/>على أن بعض الآيات من السورة الواحدة أنزلت بمكة وما يليها بالمدينة وبين<lb/>نزولهما عدة سنين؟ وأيضًا كيف جمعوا السور والآيات على الترتيب هل كان<lb/>بتعيين من النبي عليه السلام أم لا؟ وهل في هذا خبر متواتر أو مشهور؟<lb/>وأنا الحقير أجبت الروسي بقدر وسعي والآن أرفع المسألة إلى حضرتكم راجيًا<lb/>منكم الجواب ولكم من الله الأجر والثواب.<lb/>(ج) لا خلاف بين المسلمين في أن بعض السور نزل جملة واحدة وبعضها نزل متفرقًا على حسب الوقائع والأحوال، وأن النبي - صلى الله عليه وسلم - هو الذي كان يجمع كل سورة عند اكتمالها ويمليها على كتبة الوحي ويقرِئها القارئين، ولكن جمع السور كلها في مصحف واحد هو الذي كان على عهد أبي بكر رضي الله تعالى عنه وكتبت النسخ ووزعت على الأمصار في خلافة عثمان فعملهم هذا<lb/>كان عملاً إجماعيًّا ونقلاً متواترًا، لم يختلفوا في ترتيب السور فضلاً عن ترتيب<lb/>الآيات، وإنما تردد عمر أولاً في جمع القرآن في مصحف واحد؛ لأن النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم- لم يفعل ذلك ثم وافق منشرح الصدر وكأنه تذكر أن زمنه -<lb/>عليه السلام - كان كله ظرفًا للوحي، وإنما يكون الجمع بعد التمام، وقد روى ابن<lb/>أبي حاتم عن سعيد بن جبير قال: آخر ما نزل من القرآن كله {وَاتَّقُوا يَوْماً<lb/>تُرْجَعُونَ فِيهِ إِلَى اللَّهِ} (البقرة: 281) الآية، وعاش النبي- صلى الله عليه<lb/>وسلم - بعد نزول هذه الآية تسع ليال ثم مات، فأنت ترى أن تسع ليال في<lb/>المرض لا تتسع لجمع القرآن في مصحف واحد، وأنه لم يكن ذلك ضروريًّا فإنه<lb/>عليه الصلاة والسلام كان يأمر عند نزول كل آية بأن تلحق بسورة كذا ويعين<lb/>موضعها ويقرِئهم السورة بعد تمامها، وكان عالمًا بأن كل ذلك محفوظ في الصدور<lb/>وفي الطروس ونحوها مما يكتب عليه، ولو لم يكن هذا الترتيب متفقًا عليه؛ لأنه<lb/>مأخوذ عنه - صلى الله عليه وسلم - بالتواتر لاختلفوا فيه اختلافًا عظيمًا فلا حاجة<lb/>إلى الإطالة بذكر الروايات مع هذه الحجة.<lb/>وأما الاتصال بين السور وما فيه من التناسب والتناسق ونكت البلاغة، فهو<lb/>تابع للترتيب، وقد علمت أن الترتيب كان مقصودًا بتوقيف من الشارع، وما كان<lb/>بالقصد يراعى فيه مثل ذلك، ولو رتبت الآيات كلها على حسب النزول لكان<lb/>اتصال بعضها ببعض والتناسب بين المتقدم منها والمتأخر من مثارات العجب التي<lb/>يسأل فيها عن السبب، أما وقد رتبت بالقصد وبالتوقيف من الوحي فهي كأنها نزلت<lb/>مرة واحدة بهذا الترتيب، فاعتراض الروسي على ما نذكر من وجوه الاتصال<lb/>والتناسب بين الآيات مبني على الجهل بأن ترتيب الآيات كان توقيفيًّا، على أنه لو<lb/>كان من عمل الصحابة لما كان ذلك فيه غريبًا إلا إذا ثبت أن هذا التناسب قد انتهى<lb/>في البلاغة إلى حد الإعجاز فكان بنفسه معجزًا، وليس هذا ببعيد فوجوه الإعجاز في<lb/>القرآن كثيرة ومنها هذا الوجه الوجيه. هذا وإن التناسب في اتصال الآيات بعضها<lb/>ببعض بيِّن ظاهر لا تكلف فيه ولا تعسف، وليس هو قبيل الدعاوى النظرية فيورد<lb/>عليه ما أورد بل هو من الأمور الوجودية الحقيقية، فليفرض ما شاء في جمع<lb/>القرآن وترتيبه فهو شيء قد مضى وهذا شيء حاضر لا يمارينَّ فيه إلا مكابر،<lb/>وإننا إن شاء الله تعالى سنجرد تفسير المنار ونطبعه على حدته ونضع له مقدمة<lb/>نشرح فيها هذه المسائل وأمثالها شرحًا كافيًا، والله الموفق والمعين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p291" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1606.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بلاد روسيا دار حرب أو إسلام<lb/>والروسيون كتابيون أم وثنيون</head>
               <lb/>
               <lb/>(س24) ومنه: قد اختلف علماؤنا في الروسيا في دارنا هل هي دار حرب<lb/>أم دار إسلام، وهل الروسيون كتابيون أم وثنيون؟ نرجو من جنابكم الإفادة بلسان<lb/>مجلتكم المنار. عزَّز الله بها المسلمين وأنار.<lb/>(ج) قد اختلفت عبارات الفقهاء والمحدثين في تعريف دار الحرب ودار<lb/>الإسلام، فلا جرم أن الذين يأخذون العلم من الألفاظ يختلفون في تطبيق تلك الأقوال<lb/>على كل دار وكل مملكة، فيمكن أن يقال: إن بعض البلاد التي لا يوجد فيها مسلم<lb/>أصلي، ولا حكم فيها للإسلام أنها دار إسلام بناء على قول بعضهم: إن دار<lb/>الإسلام هي ما يمكن للمسلم إظهار دينه فيها ولا يخاف فتنة في دينه، فأكثر بلاد<lb/>أوربا وأمريكا كذلك ولكنها ليست دار إسلام. وإن كثيرًا من البلاد التي حكامها<lb/>مسلمون يفتن المرء فيها عن دينه فلا يقدر على إظهار جميع ما يعتقد ولا أن يعمل<lb/>بكل ما يجب عليه، لا سيما الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وانتقاد الأحكام<lb/>المخالفة للشرع؛ فهي على قول بعضهم دار حرب. والذي يؤخذ من مجموع<lb/>الأقوال التي يعتد بها أن العبرة هنا بظهور الكلمة ونفوذ الحكم، فإذا كانت الأحكام<lb/>لأهل الإسلام لا معارض لهم في تنفيذ شريعتهم وإظهار دينهم، وكان غيرهم آمنًا في<lb/>سربه بتأمينهم، حرًّا في دينه بسلطتهم وحمايتهم، فالدار التي هذا شأنها دار إسلام<lb/>وإلا فهي دار كفر وحرب. ولعلنا نشرح هذه المسألة وما يتعلق بها من حكم الهجرة<lb/>وغيره في مقالة مستقلة. وأما الروسيون فهم أهل كتاب وإن شابت عقائدهم الوثنية<lb/>وأعمال الشرك؛ لأنهم يؤمنون بالله وبالوحي والأنبياء واليوم الآخر، وتجد تفصيل<lb/>هذا البحث في التفسير من الجزء السابع (الماضي) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p291" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1607.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عمل الفقهاء بأقوال مذاهبهم<lb/>وإن خالفت الحديث الصحيح</head>
               <lb/>
               <lb/>(س25) الشيخ صحيح أحمد المصري إمام المسجد الكبير بكلكته الهند: قد<lb/>وقف بعض من ينتمي لطلبة العلم الشريف بالهند على قول الأستاذ الإمام في صفحة<lb/>336 الجزء (9) من المجلد السابع من مجلتكم الغراء في خلال بيانه ترك<lb/>الاهتداء بالكتاب والسنة واستبدال أقوال الناس بهما، ولكننا إذا نظرنا في أقوال<lb/>الفقهاء وتشعبها وخلافاتهم وعللها، فإننا نحار في ترجيح بعضها على بعض؛ إذ<lb/>نجد بعضها يُحتج عليه بحديث صحيح وهو ظاهر الحكمة معقول المعنى ولكنه غير<lb/>معتمد عندهم بل يقولون فيه المدرك قوي ولكنه لا يفتى به، ولماذا؟ لأن فلانًا قال<lb/>إلخ فأنكر ذلك واستكبره، وقال: لا ينبغي لأحد يؤمن بالله واليوم الآخر أن يقول<lb/>مثل ذلك، نعم قد يترك الفقهاء العمل بظاهر الحديث لسبب من الأسباب لكن من بعد<lb/>تبين السبب الموجب للعدول عن ظاهره أو عنه بالكلية كمعارضته بحديث آخر مثله<lb/>في الصحة أو أصح أو أقل منه في الصحة ولكنه مؤيد بأدلة أخرى، أو بأن الإجماع<lb/>أو عمل الصحابة على خلافه، ونحو ذلك، كما أن مالكا روى أحاديث القبض ورفع<lb/>اليدين عند الركوع والرفع منه في موطأه وترك العمل بها؛ لأنه أدرك عمل أهل<lb/>المدينة على خلافها، وأما ترك الحديث الصحيح بعلة أن فلانا قال فما وقفنا عليه في<lb/>شيء من الكتب التي بأيدنا، وتبعه على ذلك جميع المقلدين بكلكته، فلما رأيت القوم<lb/>في شك من صحة قول الأستاذ الإمام وكانت غيرة الجنسية والوطنية باعثًا قويًّا على<lb/>الانتصار لفضيلته ولم يكن لدي ما أنتصر به لجهلي وعدم وجود الكتب اللازمة<lb/>بطرفنا فلم أجد لي ملجأ إلا إرشادكم لا زلتم ملجأ للسائلين فحررت إليكم هذا السؤال.<lb/>والغرض من سعادتكم أن تبينوا لنا من القائلون في مثل هذا: المدرك قوي ولكنه لا<lb/>يفتى به؛ لأن فلانا قال. من غير بيان وجه العدول عن الحديث، وفي أي كتاب<lb/>ذكرت هذه المسألة وأشباهها؟ أدركونا سيدي بالجواب وإلا أصبح علماء الهند في<lb/>شك مما ينقل عن الأستاذ الإمام.<lb/>(ج) إن ما قاله في تعارض الحديثين هو المذكور في كتب الأصول التي<lb/>يرون العمل بأحكامها خاصًّا بالمجتهدين، وقد صرحوا بأنه يجب على المقلد أن<lb/>يعمل بقول علماء مذهبه، وإن خالفت الأحاديث الصحيحة التي لا يشك في صحتها<lb/>ولا يعرف لها معارضًا، ثم حكموا بأن الاجتهاد ممنوع فيجب على جميع المسلمين<lb/>أن يكونوا عالة على ما دوّنه الفقهاء، وإن رأوا فيه ما يخالف السنة الصحيحة فإن<lb/>كان المعترض ينكر هذا جئناه بنصوصهم التي لا يجهلها إلا إذا كان لم يقرأ الفقه لا<lb/>سيما فقه الحنفية. بل الأمر أعظم من ذلك، فإنهم قبل منع الاجتهاد والأخْذ من<lb/>الكتاب والسنة قد اتخذوا لهم أحكامًا عامة جعلوها أصولاً للشريعة، وقالوا: (إن ما<lb/>يخالفها من الكتاب والسنة يحمل على النسخ أو على الترجيح أو التأويل) فهم قد<lb/>جعلوا الكتاب والسنة فرعًا يُحمل على غيره لا أصلاً يُحمل غيره عليه كما ترى في<lb/>أصول الكرخي المتوفى سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0340" change="#d3e146">340</date> هـ، وقد ذكرنا قوله وبينا رأينا فيه في المجلد<lb/>الخامس وأذكر بعض ما قاله، ويراجعه هناك من يريد التفصيل قال:<lb/>(الأصل) (أن كل آية تخالف قول أصحابنا فإنها تحمل على النسخ أو على<lb/>الترجيح، والأولى أن تحمل على التأويل من جهة التوفيق) وذكر مسائل يمكن أن<lb/>تجعل الآيات فيها أصلاً ويستغني عن قاعدته مع بقاء الحكم كما قال أصحابهم،<lb/>ثم قال:<lb/>(الأصل) (أن كل خبر يجيء بخلاف قول أصحابنا فإنه يحمل على النسخ<lb/>أو على أنه معارض بمثله؛ ثم صار إلى دليل آخر أو ترجيح فيه بما يحتج به<lb/>أصحابنا من وجوه الترجيح، أو يحمل على التوفيق وإنما يفعل ذلك على حسب قيام<lb/>الدليل، فإن قامت دلالة النسخ يحمل عليه، وإن قامت الدلالة على غيره صرنا إليه) ،<lb/>ثم ذكر أمثلة تحكم فيها بالنسخ مع عدم العلم بالتاريخ وبالمعارضة والتجريح.<lb/>وكان يجب أن يجعل الكتاب والسنة هما الأصل ويعرض قول الأصحاب وأدلتهم<lb/>عليهما، فإن وافقت وإلا تركت وعمل بالكتاب والسنة.<lb/>ومن فروع هذا الأصل عند المقلدين أنهم يحتجون ببعض الحديث على ما<lb/>يوافق قول أصحابهم ويتركون الاحتجاج ببعضه الآخر إذا خالف قولهم، وفي المجلد<lb/>السادس من المنار 66 شاهدًا على ذلك فتراجع في الأجزاء 14 و 15 و 16 منه<lb/>ومن راجع كتب الحديث يجد كثيرًا من ذلك. وقد استقر رأي أهل التقليد المتأخرين<lb/>على أن العلماء طبقات أعلاها المجتهد المطلق: وهو الذي يأخذ الأحكام من<lb/>الكتاب والسنة والإجماع والقياس، زاد الحنفية والاستحسان، وأدناها طبقة الناقلين<lb/>عن أهل التصحيح والترجيح في الأحكام المروية في المذهب، وهؤلاء يجب عليهم<lb/>الأخذ بأقوال من فوقهم من غير تقيد بمعرفة دليلهم، ويحرم عليهم ترك رواية<lb/>المذهب لما يفهمونه من الكتاب العزيز أو السنة الصحيحة، وقد صرح بذلك ابن<lb/>عابدين وغيره من المؤلفين، فإن كان المعترِض ينكر ذلك ذكرنا له العبارات بنصها<lb/>وإن كان يعترف فليخبرنا، هل دلت عبارة التفسير على ما هو أكبر منه؟<lb/>ثم بعد هذا كله إن كان يلتمس لهؤلاء القوم عذرًا في هذا، فلماذا لا يلتمس العذر<lb/>لمن يجعل الكتاب والسنة هما الأصل؟ وهو الموافق لما كان عليه السلف الصالح<lb/>والأئمة المجتهدون رضوان الله عليهم أجمعين، فقد نقل عن الأربعة وعن غيرهم<lb/>التصريح بتحريم تقليدهم وتقليد غيرهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p294" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1608.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إيراد على ترك التقليد</head>
               <lb/>
               <lb/>(26) (ومنه) : قال ذلك البعض عند قول الأستاذ في الصفحة المذكورة<lb/>في السؤال الأول: بل نحن نقول: إنه يجب على ذي الدين أن ينظر دائمًا إلى<lb/>كتابه حتى لا يختلط ولا يشتبه عليه شيء من أحكامه ولا يجوز لأحد <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>يظهر من هذا الصنيع أن مراده ترك التقليد بالكلية والرجوع إلى الكتاب والسنة<lb/>وعدم التعويل على قول أحد من الفقهاء والأئمة المجتهدين، ونحن نقول: الداعي إلى<lb/>ذلك لا يخلو عن مقصد حسن يعود نفعه على الأمة أولاً، فإن كان الأول بأن كان<lb/>مراده ترك المشاغبات بين المسلمين المؤدية إلى تأخرهم في أمر دينهم ودنياهم؛<lb/>فنقول له: هل أنت بعد هذا تُطلق الحرية للأفكار والآراء في الأخذ من الكتاب والسنة<lb/>أم تحمل جميع الآراء على اتباع رأي تراه مطابقًا للكتاب والسنة؟ فإن قلت بالأول<lb/>وهو الظاهر من صنيعك فإننا نخشى أن تتعدد المذاهب بتعدد الآراء، فإن اتفاق<lb/>جميع الآراء على قول واحد غير معقول، وإن قلت بالثاني فقد دعوت إلى ما<lb/>انتدبت لإبطاله، وإن كان الثاني فقد دعا إلى ذلك محمد بن عبد الوهاب النجدي من<lb/>نحو مائة وخمسين سنة ولم يفد ذلك شيئًا في عقائدنا مع أننا نعلم قطعًا أن أتباع<lb/>الأئمة الأربعة كانوا على هدًى من ربهم متبعين لكتاب الله وسنة رسوله إلا ما شذ<lb/>عنهما؛ فطريقه إما القياس وإما الإجماع قبل ظهور هذه الدعوى وقبلها دعوة<lb/>الوهابي، والحاصل يا سيد أنه لا يخفى على فضيلتكم بما ذكرنا أن الناس بطرفنا قد<lb/>اتهموا الأستاذ ومن نقل عنه بأنهم داعون إلى اتباع مذهب النجدي، وترك المذاهب<lb/>الأربعة، فالمرجو من سيادتكم أن تبينوا لنا مراد الأستاذ بأن تجيبوا عن<lb/>الاعتراضات المتقدمة في قول ذلك البعض لينكشف لنا الغطاء عن خرافات هؤلاء<lb/>الأعاجم جزاكم الله عن الإسلام والمسلمين خيرًا.<lb/>(ج) أما زعم المعترض أنه يلزم من تلك العبارات الرجوع إلى الكتاب<lb/>والسنة فهو صحيح، وأما قوله: وعدم التعويل على قول أحد من الفقهاء والأئمة.<lb/>فهو غير صحيح على إطلاقه، وإنما المراد عدم تقديم قول فقيه على قول الله<lb/>ورسوله، ويمكن الجمع بين الاهتداء بالكتاب والسنة والانتفاع في ذلك بكلام الأئمة<lb/>بأن ننظر في أقوالهم ونعرضها على الكتاب والسنة كما أمروا ونستعين بها على<lb/>فهمهما، فما وافق أخذنا به وما خالف ضربنا به عُرْضَ الحائط كما قال الإمام<lb/>الشافعي -رضي الله عنه - ولا نجعل كلامهم أصلاً نعرض عليه الكتاب والسنة؛<lb/>فإن وافقاه وإلا أوّلناهما أو تركناهما تعللاً باحتمال النسخ، والأصل عدمه باتفاقهم.<lb/>وأما سؤال المعترض، هل نطلق الحرية للآراء والأفكار في الأخذ من الكتاب<lb/>والسنة، أم نحملهم على رأي واحد وإيراده على كل واحد من طرفي الترديد ما<lb/>أورده، فإننا نجيبه عنه بما ليس في حسبانه فنقول: لا شك أن الكلام في المسائل<lb/>الخلافية، وقد كان السلف من الصحابة والتابعين والأئمة المجتهدين يطلقون الحرية<lb/>في المسائل الاجتهادية لكل أحد في المسائل المتعلقة بالشخص لا بالحكومة وكانوا لا<lb/>يرون ذلك موجبًا للخلاف والتفريق ولا للتنازع والتقاطع كما حدث بعد التزام<lb/>المذاهب والتعصب لها بل كان كل يعذر الآخر فيما خالفه فيه.<lb/>وأما المسائل المتعلقة بالسياسة والقضاء لا بالأعمال الشخصية كالعبادة؛ فكانوا<lb/>يدعونها إلى الحكام الفقهاء القادرين على استنباط الأحكام، وكان هؤلاء يتشاورون<lb/>في الأمر ويردون ما تنازعوا فيه إلى الله ورسوله بعرضه على الكتاب والسنة، ثم<lb/>تطبيقه على مصلحة الأمة حتى صار أئمة الجور ثم سلاطين الجهل والبغي هم<lb/>الحاكمين. والواجب الآن أن نجمع كلمة المسلمين على المسائل الاجتماعية ونحيي<lb/>روح الدين فيهم بهدي الكتاب والسنة ونطلق الحرية لكل مسلم أن يهتدي بالكتاب<lb/>والسنة بحسب فهمه، إن كان من أهل الفهم الذين أعدوا له عدته وأولها معرفة العربية<lb/>وأساليبها، وما قاله علماء السلف وأئمة الخلف ممحصًا تمحيصًا وكل ذلك مدون في<lb/>كتب التفسير والحديث.<lb/>وإن لم يكن من أهل الفهم وعرض له أمر كان عليه أن يسأل من يثق بدينه وعلمه عن قول الله ورسوله في ذلك فيرويه له ويبين له معناه كما يسأل الجاهلون الآن عن فهم علماء عصرهم في كتب مذاهبهم. وأما الأحكام المتعلقة بالسياسة<lb/>والقضاء وسائر الأمور العامة فالواجب على الأمة أن تعرف الحق الواجب اتباعه فيها<lb/>لتلزم به الحكام عند القدرة على ذلك، وإنما القدرة بالعلم والاعتقاد. وليس الحق<lb/>الذي تنهض بها الأمة أن تفوِّض به أمرها لرجل واحد عالمًا كان أو جاهلاً<lb/>يدَّعي أنه ينتمي إلى مذهب عالم معين يحكم به إن شاء فيسمى عادلاً أو يتركه فيعد<lb/>ظالمًا، بل الحق أن يكون إمام المسلمين عالمًا بالكتاب والسنة مقيدًا باستشارة أولي<lb/>الأمر، وهم أهل الحل والعقد الذين كان النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم -<lb/>يستشيرهم ويعمل برأيهم ولو فيما خالف رأيه، كما فعل في غزوة أحد، وكما كان<lb/>الخلفاء الراشدون يستشيرون. ولا محل للتوسع في هذا المقام، وقد فصلنا هذه<lb/>المسائل من قبل تفصيلا ولعل المعترض لو اطلع على ما كتبناه من قبل<lb/>في هذه المسائل؛ لما ضاق صدره بتلك الجملة الوجيزة وطفق يستنبط منها<lb/>ويعترض على ما يستنبط وسنطلعك على مقالات (محاورات المصلح والمقلد) فقد<lb/>طبعت على حدتها، وهي من التفصيل الذي نشرناه في المنار وصادف<lb/>استحسان العلماء والفضلاء.<lb/>وأما قوله: إنه يعلم قطعًا أن أتباع الأئمة الأربعة كانوا كذا وكذا فنقول فيه:<lb/>إن المنقول عن الأئمة وأصحابهم تحريم التقليد ومنعه ووجوب الأخذ بالكتاب والسنة<lb/>وستجد طائفة من هذه النقول عنهم في كتاب (محاورات المصلح والمقلد) ولكن لم<lb/>يتبعهم في هذا كل ما انتمى إليهم لا سيما في هذه الأزمنة المتأخرة؛ فإن كلام الأئمة<lb/>الأولين صار مجهولا حتى للمنقطعين إلى العلم، والأستاذ الإمام يسعى في إحياء<lb/>كتبهم وهو رئيس جمعية ألفت لهذا الغرض، وأما العوام فأكثرهم لا يعرف الآن<lb/>من الدين إلا بعض المسائل الخلافية بين المذهب الذي يدعيه والمذهب المنتشر في<lb/>بلده كانتشار مذهبه المدعى، ثم إن أكثرهم لا يعملون إلا بقليل مما يعلمون من<lb/>مسائل الوفاق والخلاف، والمعترض وأمثاله لا يخافون من هذا الضياع للدين ولكنهم<lb/>يخافون من الدعوة إلى الكتاب والسنة والاهتداء بهما بحجة الخوف على المذاهب<lb/>التي لم يبق منها إلا الجدل فيما بقي من دروس المقلدين الدَّارِسة.<lb/>وأما اتهام الأستاذ وغيره بالدعوة إلى مذهب الوهابي؛ فهو من ضيق العطن<lb/>وقلة العلم فقد اتخذ المتعصبون اسم الوهابي وصاروا يهددون به الناس، والأستاذ<lb/>الإمام لا يدعو إلا إلى الكتاب والسنة فمن اتبعهما فهو المهتدي عنده وعندنا وإن سمي<lb/>وهابيًّا، ومن أعرض عنهما فهو الضال وإن سمي نفسه سنيًّا أو أشعريًّا أو حنفيًّا أو<lb/>شافعيًّا، وإنما يخاف من النبذ بالألقاب من لا يعرف الله ولا يرجوه بعمله، وإنما<lb/>يرجو مرضاة العوام الذين يشتمون كل مخالف لتقاليدهم التي ليس بها من علم إن هم<lb/>إلا يخرصون.<lb/>وجملة القول: إن من يرغب عن الكتاب والسنة فقد سَفِهَ نفسه وكان بريئًا من<lb/>الأئمة، وإن ادعى اتِّباعهم فإنهم حرموا التقليد الأعمى كما ستعرفه تفصيلاً من<lb/>الرسالة التي نرسلها إليك، ونرجو أن تكتب إلينا بما يشتبه على المعترض أو عليك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p297" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1609.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خرافة في سبب تحريم الخمر</head>
               <lb/>
               <lb/>(س27) سعيد أفندي قاسم حمود في كنتون أوهايو (أمريكا) دار بيني<lb/>وبين جماعة من النصارى حديث أفضى إلى تحريم الخمر فقال أحدهم: لماذا<lb/>حرمت الخمر عليكم طائفة المحمدية؟ فأجبته على حسب معرفتي وما كنت أسمعه<lb/>شائعًا على ألسنة العامة في سورية قبل هجرتي إلى الولايات المتحدة: حرم لأجل<lb/>ذبح الراهب بحيرا قال: ومن ذبحه؟ قلت: أحد الصحابة الكرام، قال: وهل<lb/>تعرف اسمه؟ قلت: كلا، قال: ألم يعرف النبي من نحره؟ قلت: نعم (لعله يريد<lb/>لا) فقال الملحد في الدين: لماذا لم يقتله وكيف يسكر النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - ويؤخذ سيفه من جنبه ولا ينبأ بذلك؟ فضاق ذَرْعي، ولما كان للإسلام في<lb/>مشارق الأرض ومغاربها صوى ومنار كمنار الطريق أتيتكم في عريضتي هذه كي<lb/>تفيدونا، ما سبب تحريم الخمر؟ من قتل الراهب بحيرا ولكم الأجر والثواب من<lb/>العزيز الوهاب.<lb/>(ج) بعد أن أرسلتم هذا السؤال وصل إليكم الجزء الخامس من المنار الذي<lb/>فيه تفسير {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ} (البقرة: 219) فعلمتم سبب تحريم<lb/>الخمر وأنه كان بالتدريج، فلم يكن تأخير الجواب عن هذه الخرافة النصرانية ضائر<lb/>بعد ما علمتم الحق، ومن لوازمه زهوق الباطل. أما حكاية قتل الراهب بحيرا فهي<lb/>من أكاذيب الرهبان، وقد سمعتها لأول مرة من أحد رهبان دير قزحيا في لبنان،<lb/>طَرَقَنَا في ليلة شاتية وكنا في سامرنا (حجرة السهر) بالقلمون فأكرمنا مثواه واجتمع<lb/>عليه الصبية وكنت منهم، فقص علينا قصة الراهب بحيرا ووصف من حب النبي<lb/>- صلى الله عليه وسلم - له واصطحابه إياه وتحريمه الخمر لأجله، والقصة في<lb/>ذلك أن بعض الصحابة ائتمروا بالراهب وخافوا غضب النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - على قاتله إذا هو عرفه فكادوا له حتى سكروا مع النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم (حاشاه من ذلك فإنه لم يشرب الخمر قط) ذات ليلة فأخذ أحد المؤتمرين<lb/>سيف النبي - صلى الله عليه وسلم - وهو نائم مستغرق وقتل به الراهب وأعاده<lb/>إلى غمده، فلما استيقظوا غضب النبي - صلى الله عليه وسلم - غضبًا شديدًا أن<lb/>رأى حبيبه الراهب مقتولاً وسأل من قتله؟ قالوا: من كان سيفه ملطخًا بالدم فهو<lb/>قاتله فاستلوا سيوفهم فاعتقد النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه هو القاتل في حال<lb/>السكر (حاشا لله) فحرم الخمر لأجل ذلك.<lb/>وكان غرض الراهب من ذلك أن يبين لنا أن نبينا -عليه الصلاة والسلام - كان<lb/>يحب الرهبان ويصطفيهم، وقد كان منا من أجاب الراهب بأن القصة كاذبة لا أصل<lb/>لها، وما كنا نظن أنها شائعة، وأن من عامة المسلمين من يصدقها. ولهم أكاذيب<lb/>أخرى في هذا الراهب المغمول لا يعرف لها أصل غير اختراع مخيلاتهم حتى زعم<lb/>بعضهم أنه هو الذي علَّم النبي - صلى الله عليه وسلم - الدين والشريعة. والحق<lb/>أن النبي - صلى الله عليه وسلم - لم ير الراهب بحيرا غير مرة واحدة في الشام،<lb/>وكان عليه السلام ابن تسع سنين، وبيان ذلك مفصل في المجلد السادس من المنار<lb/>(راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0394" change="#d3e146">394</date>منه) وحكى بعض المؤرخين من النصارى أن بحيرا قتلته اليهود،<lb/>والصحيح أنه لا يعرف له تاريخ ولم يكن له شأن، وإنما اهتم النصارى بالكلام عنه<lb/>بعد أن رأوا في كتب المسلمين أنه بشر بنبوة محمد عليه السلام عند ما رآه مع<lb/>عمه بالشام فحولوا الأمر إلى ما علمت. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p298" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1610.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة النبي (صلى الله عليه وسلم)<lb/>في أوراق البردي<lb/>
               <lb/>(س28) محمد أفندي كامل الكاتب بمحكمة (أسيوط) الأهلية: اطلعت<lb/>بجريدة مصر في العدد 3804 الصادر يوم الأربعاء 7 يونيه سنة 1905 ضمن<lb/>الحوادث المحلية على الفقرة الآتي نصها بالحرف الواحد:<lb/>(تفيد أنباء ألمانيا أن رئيس غرفة التجارة في مدينة هدلبرج أعطى مكتبة<lb/>المدرسة الجامعة هناك مجموعة من أوراق البردي مكتوبة باللغة العربية وتحتوي<lb/>هذه المجموعة على ألف ورقة خطيرة جدًّا يرجع بعضها إلى السنين الأولى من<lb/>الهجرة، وكثير من هذه الأوراق يُسفر عن أمور جديرة في تاريخ سيادة الإسلام على<lb/>مصر، ولكن الأهم من كل ذلك هو العثور على ترجمة حياة النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - ويقال: إنها ترجمة غريبة جدًّا، وإن فيها سرًّا جديدًّا يجلو شيئًا من<lb/>أسرار التاريخ الغامضة) . اهـ<lb/>ولما كان ذلك يهم العالم الإسلامي معرفته والمطلع على هذه الفقرة يستنتج<lb/>أمرين:<lb/>(أولهما) : أن وجود مثل هذه الكتابة باللغة العربية على ورق البردي الذي<lb/>لم يكن معروفًا إلا في زمن الفراعنة - إن صح - كان مما يدعو إلى الظن بأن ذلك<lb/>من عمل المدلسين.<lb/>(ثانيا) : أن جريدة مصر قالت: إنه وجد بين هذه الأوراق ورقة فيها<lb/>ترجمة حياة النبي - صلى الله عليه وسلم - ويقال: إنها ترجمة غريبة جدًّا، وأن<lb/>فيها سرًّا جديدًا يجلو شيئًا من أسرار التاريخ الغامضة. على أن مثل هذه الترجمة<lb/>إن لم تكن موافقة لما أتى به القرآن والمتواتر بالدليل القطعي عن صاحب الترجمة<lb/>- صلى الله عليه وسلم - فلا بد وأن يكون عدم ذكر هذا السر سرًّا آخر تقصد به<lb/>جريدة مصر الإيهام بأن هناك شيئًا يناقض ما عليه المسلمون من العقائد.<lb/>فهل للأستاذ علم بتلك الأوراق يرفع النقاب عن ذلك السر الذي أشغل الألباب؟<lb/>هذا ما نرجو الجواب عنه على صفحات المنار، زادكم الله بسطة في العلم<lb/>والرزق.<lb/>(ج) قد كتب إلينا غير واحد فيما نشرته جريدة مصر، وكان منشأ الاهتمام<lb/>بذلك توهّم أن كل ما كتب وقدم عهده يصير مسلَّمًا به مقطوعًا بصحته، والصواب<lb/>أن ما كتبه الناس في الزمان الماضي هو كالذي يكتبونه الآن، والذي سوف يكتبونه<lb/>في الزمن الآتي: منه الحق والباطل، والخطأ والصواب، والصدق والكذب، ومنه<lb/>ما يكتب عن علم وما يكتب عن ظن وعن جهل. والقاعدة المقررة: (أن المكتوب<lb/>كالمسموع لا يوثق به إلا إذا روي بسند متواتر أو سند متصل يُحتج برواته ويُوثق بهم<lb/>للعلم بعدالتهم) ، فما عساه يوجد في أوراق البردي المسئول عنها من سيرة النبي -<lb/>صلى الله تعالى عليه وسلم - يعرض على المعلوم من الدين بالضرورة أو الرواية<lb/>الموثوق بها، فإن وافقه كان له حكمه وإلا ضربنا به عُرْضَ الحائط، ولا نراه شبهة<lb/>على المعروف عندنا بل ما عندنا يكون حجة قاطعة على أن ما في تلك الأوراق كذب<lb/>لا قيمة له في التاريخ. أما أوراق البردي فقد استعملت في الإسلام وفي دار الكتب<lb/>المصرية أوراق منه أقدم ما عرف تاريخه منها قد كتب في الربع الأخير من القرن<lb/>الأول للهجرة، وأحدثه كتب في أوائل القرن الرابع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p299" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1611.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(معونة الرحمن في مذهب أبي حنيفة النعمان)<lb/>أرجوزة في مذهب الحنفية من نظم الشيخ إسماعيل أحمد الإسلامبولي أصلاً<lb/>المصري وطنًا، وقد كتب إلينا صاحبها (بحثت في الكتبخانة مدة على منظومة في<lb/>المذهب الحنفي كالألفية في النحو؛ فوجدت منظومات كثيرة منها ما هو أربعة آلاف<lb/>بيت ومنها ما هو سبعة آلاف بيت وما بين ذلك، فاستعنت الله ولخصت المذهب في<lb/>ألفي بيت، وسميتها كذا، وقد طبعتها بعد أن قرَّظها الشيخ محمد راضي والشيخ<lb/>محمد بخيت والشيخ محمد عشري، وتباع النسخة بقرشين في مصر بمكتبة الشيخ<lb/>أحمد المليجي قريبًا من الأزهر، وبمكتبة درويش سليمان بالسيدة زينب) إلخ،<lb/>وهاك نموذجًا من الأرجوزة من أول كتاب الصلاة.<lb/>فرض على مكلف وتطلب <gap resp="#org_MS"/> من ابن سبع وابن عشر يضرب<lb/>تاركها تكاسلاً يعزر <gap resp="#org_MS"/> بحبسه وجحدها مكفر<lb/>والصلوات فرضت في خمس <gap resp="#org_MS"/> فصل ركعتين قبل الشمس<lb/>وأربع العشا وظهر عصر <gap resp="#org_MS"/> ثم ثلاثًا مغربًا كالوتر<lb/>فالظهر من زوالها حتى ترى <gap resp="#org_MS"/> ظلك مثليك بمثل قدرا<lb/>والفيء لا يحسب عند القيس <gap resp="#org_MS"/> ظل يرى عند وقوف الشمس<lb/>والعصر منها للغروب في الأفق <gap resp="#org_MS"/> ومغرب منه إلى غيب الشفق<lb/>ثم العشا فالوتر لانفلاق <gap resp="#org_MS"/> والصبح بين الفجر والإشراق<lb/>ولم تجز صلاة فرض أو وجوب <gap resp="#org_MS"/> عند شروق واستواء وغروب<lb/>وقد وصف الشيخ محمد راضي نظمها بالسهولة في العبارة، والرقة في<lb/>الإشارة، ووصفه الشيخ بخيت برقة العبارة ودقة الإشارة.<lb/>***<lb/>(العقل والدين)<lb/>قصة أدبية تاريخية موضوعها حياة موسى المشترع الإسرائيلي العظيم<lb/>وتحرير العبرانيين من عبودية المصريين وتأسيس المملكة الإسرائيلية والشريعة<lb/>الموسوية ومصادرها، مؤلفها رفول أفندي سعادة صاحب مقالات سوريا والإسلام<lb/>التي لم ينس القراء ردنا عليها في السنة الماضية. حاول المؤلف في هذه القصة<lb/>إقناع القارئين بأن موسى -عليه السلام- قد اخترع الشريعة التي جاء بها اختراعًا<lb/>اعتمد فيه على ما اقتبسه من الشريعة والديانة المصرية التي تلقاها من أعظم الكهنة<lb/>المصريين وأعلمهم. وإننا نقول: إذا جاز للإنسان أن يخترع قصة يعزو فيها أقوالاً<lb/>وأعمالاً إلى أناس مجهولين لأجل العبرة والموعظة أو الفكاهة والتسلية -أفلا يجوز<lb/>أن يعزو مثل هذا إلى الأنبياء وأهل الشرائع والأديان؛ لأجل زلزلة الاعتقاد بهم أو<lb/>إزالته. وقد كنا تنسمنا مما كتبه واضع القصة في الإسلام أنه لا يؤمن بدين من<lb/>الأديان فحققت لنا هذه القصة ما كنا قد استنبطناه من كلامه المخترع في الإسلام.<lb/>ولست أعرف ما يقصد إليه المؤلف بكلامه في إبطال الأديان ومحاولة إقناع الناس<lb/>بأنها وضعية مختلقة، أيظن أن ترك الدين يرقي البشر في آدابهم وأخلاقهم التي هي<lb/>منبع سعادتهم وهناء معيشتهم، أم يبتغي بما يكتب الشهرة والانتظام في سلك ملاحدة<lb/>الفلسفة؟<lb/>أكثر البشر يؤمنون بالدين ومنهم العلماء والفلاسفة وقد ارتاب كثيرون في<lb/>دينهم؛ لأنهم وجدوا فيه ما لا يمكن التصديق به سواء كان منه أو مما ألصق به<lb/>الرؤساء المتبعون حتى تعذر الفصل بين الأصل والدخيل، ولكن أغلب هؤلاء<lb/>المرتابين لم ينكروا فائدة الدين الذي أنكروه ولم يستحلوا تشكيك العامة فيه. وقد قال<lb/>أحد الفلاسفة الأوربيين المتأخرين قبل موته: إن هذا الشيء الذي يسمونه دينًا نافع<lb/>للبشر وليس عندي من الدلائل العلمية ما يثبته ولا ما ينفيه، والأولى للناس أن<lb/>يثبتوا عليه.<lb/>إذا أمكن أن يتربى أفراد من الأمة على الفضائل بالعمل وحسن القدوة ومن<lb/>غير تلقين للدين، بحيث ينشئون على حب الخير واجتناب الشر، فلا يمكن أن<lb/>تتربى الأمة كلها أو أكثرها على ذلك، وأما الدين فيصح أن يكون وازعًا عن الشر<lb/>وباعثًا على الخير لجميع الناس؛ إذا عرفوه بروحه وجوهره وأزاحوا عنه غواشي<lb/>التقاليد التي غشيته وعلموا أنه سار على سنة الارتقاء كسائر الشئون البشرية فاتبعوا<lb/>فيه الهداية الأخيرة التي جاء بها خاتم النبيين، وإلا كان نافعًا للعامة دون الخاصة<lb/>فهو على كل حال نافع للناس، فالجهاد لإبطاله بالمرة جناية عظيمة لا تأتي إلا عن<lb/>هوى ضار.<lb/>يقول رفول أفندي سعادة وأمثاله ممن مرقوا من الدين ثم انبروا لمناضلته: إن<lb/>للدين مضرات مشهورة في إفساد عقول الناس بالخرافات وحملهم على عداوة العقل<lb/>والعلم النافع، وتقول: عليكم بمحاربة الخرافات والأوهام ومناهضة أهلها من<lb/>الأحبار والقسيسين وتربية الأولاد على الاستقلال ودعوا الأنبياء وأصول<lb/>تعاليمهم النافعة إن كنتم تحبون أن تفيدوا الناس وإلا فأنتم للشهرة الضارة<lb/>تطلبون.<lb/>***<lb/>(كلم القرآن)<lb/>وضع العلماء كتبًا كثيرة في تفسير ألفاظ القرآن الغريبة منها المطول<lb/>والمختصر ومنها المنظوم، وقد انبرى في هذه الأيام محمود أفندي شكري كاتب السر<lb/>في مديرية المِنيا لوضع كتاب في ذلك، امتاز على غيره بوضع كلم القرآن على<lb/>حدتها مفصولا بينها وبين تفسيرها بخط عمودي، وربته على ترتيب السور واعتمد<lb/>في تفسير الألفاظ على كتب اللغة غالبًا، وقد طبع الكتاب في مطبعة المنار طبعًا<lb/>جميلا فبلغت صفحاته 192 وهو يطلب من مؤلفه في المنيا.<lb/>***<lb/>(الفصول البديعة في أصول الشريعة)<lb/>كتاب جديد وضعه محمود أفندي عمر الباجوري لخص فيه كتاب جمع<lb/>الجوامع المشهور، وضم إلى ذلك فوائد أخرى فالفصل الأول: في العقيدة، وهي<lb/>جمل وجيزة على الطريقة النظرية التي جرى عليها المتكلمون، والفصل الثاني: في<lb/>مقدمات أصول الفقه، وسائر الفصول إلى التاسع في مباحث الأصول، والفصل<lb/>العاشر في أصول ومسائل أدبية وفلسفية. وصفحات الكتاب تناهز المائة وثمنه<lb/>أربعة قروش، ولعله يكون مُرّغبًا للمتخرجين بالمدارس العصرية في النظر في<lb/>علوم الأصول الإسلامية لأجل الوقوف على تفصيل ما أجمله هذا المتن الوجيز.<lb/>***<lb/>(الدروس الابتدائية في المبادئ الجغرافية)<lb/>كتاب يدل اسمه على مسماه أودعه مؤلفه سيد أفندي محمد ناظر المدرسة<lb/>التحضيرية ما يتعلمه تلاميذ المدارس الابتدائية في السنة الأولى حسب قانون<lb/>المعارف. وقد راج هذا الكتاب في المدارس الأهلية لسهولته وحسن وضعه فأعاد<lb/>المؤلف طبعه في هذا العام، وزينه بالرسوم التي تشوِّق التلميذ وتعين الأستاذ على<lb/>التعليم.<lb/>***<lb/>(هداية الطلاب إلى حل مسائل الحساب)<lb/>عني بوضع هذا الكتاب عبد العزيز أفندي وعلي أفندي صبحي المستخدم في<lb/>دار الكتب المصرية (الكتبخانة الخديوية) وقد طبع الجزء التحضيري منه، وهو<lb/>يشتمل على (مسائل محلولة وغيرها، وقوانين عمومية لتلامذة السنة الأولى والثانية<lb/>من المدارس الابتدائية حسب آخر بروجرام قررته نظارة المعارف العمومية) ،<lb/>وسيتلوه الجزء الثاني لتلاميذ السنتين الثالثة والرابعة، ولا شك أن هذا الكتاب يعين<lb/>التلاميذ على إتقان الحساب بالسهولة، فنحثهم على مطالعته وهو ويطلب من مؤلفيه<lb/>وثمن النسخة منه 15 مليمًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p303" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1612.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انطفاء فتنة نجد واستقرار الأمر<lb/>في آل سعود</head>
               <lb/>
               <lb/>قد علم القراء مما قصصنا عليهم من قبل أن ابن رشيد الذي كان متغلبا على<lb/>بلاد نجد جار وظلم معتمدًا على أن الدولة تؤيده وتنصره بما كان يوهمها من أن آل<lb/>سعود الوهابية يريدون محو سلطتها من بلاد العرب، وهو الذي يؤيد نفوذها، وكان<lb/>هو وأنصاره يستعينون على ذلك ببعض رجال الحكومة في البصرة والشام<lb/>والحجاز وبعض الجرائد المصرية التي توصف (بإسلامية) فقد حاول هؤلاء<lb/>الأنصار إقناع الآستانة أو يلدز بأن آل سعود متفقون مع الأجانب على تمليكهم بلاد<lb/>نجد وما كانوا ينطقون ولا يكتبون إلا بأجرة عظيمة يأخذونها من بعض كبار التجار<lb/>الأغنياء المشايعين لابن رشيد، فكانوا يوقعون الفتنة بين المسلمين ويغشون دولتهم<lb/>وسلطانهم حبًّا في منفعة أنفسهم.<lb/>ولما تمكن أهل الغيرة والنجدة من أمراء العرب وغيرهم من إقناع الدولة العلية<lb/>بخضوع آل سعود لها وبعدهم عن الفتن والاستظهار بالأجانب لشدة تمسكهم بدينهم،<lb/>عمدت الدولة إلى التحقيق، فأرسلت المشير أحمد فيضي باشا إلى نجد ليدعو أهل<lb/>البلاد النجدية ورؤساء القبائل إلى الطاعة، ويتبين هل هناك جنود أجنبية كما زعم<lb/>الواشون فأجيبت دعوته، وعلم أن آل سعود هم المخلصون الصادقون، وأن ابن<lb/>رشيد وأنصاره هم الغاشون المخادعون.<lb/>فحصر سلطة ابن رشيد في بلده وعشيرته وجعل عبد الرحمن الفيصل أمير<lb/>سائر بلاد نجد وقبائلها فاستراحت الدولة بذلك من الدسائس والمفاسد التي كانت<lb/>تسري إلى بلاد نجد من مصر وغيرها، فالشيخ عبد الرحمن الفيصل وولده عبد<lb/>العزيز آل سعود لا يعرفان غير بلادهم وسلطانهم ولا علاقة لهم بمصر ولا بغيرها<lb/>ولا يبالون بعبث العابثين ولا بدسائس المفسدين. وإننا ننشر هنا ما جاءنا من بلاد<lb/>العرب من صور الرسائل التي أرسلها المشير أحمد فيضي باشا إلى أهل نجد<lb/>المتهمين وإلى الآستانة وولاية البصرة؛ لأن هذه رسائل رسمية قاطعة لألسنة<lb/>الفسدة من أصحاب الجرائد الكاذبة في مصر وغيرهم.<lb/>كتاب المشير أحمد فيضي باشا<lb/>إلى عُنيزة<lb/>
               <lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>نحمد الله الواحد مستوجب الشكر والحمد، مالك الأمر من قبل ومن بعد،<lb/>والصلاة والسلام على نبينا الذي أرسله بالهدى ودين الحق، وعلى آله وأصحابه<lb/>أولياء الخلق. وبعد، فإن خليفة الله في الآفاق، الثابت البيعة في الأعناق، مصباح<lb/>مشكاة الخلافة، مفتاح باب الرحمة والرأفة، ولي الأمر، المنصوص على طاعته<lb/>بلسان الذكر المحكم، سلطان البرين والبحرين عنوان الشرف والإقدام، أمير<lb/>المؤمنين، حامي حوزة الدين، إمام الإسلام والمسلمين، مظهر العدل والإحسان،<lb/>مصدر اللطف والامتنان؛ حضرة السلطان ابن السلطان، والخاقان ابن الخاقان،<lb/>مولانا الغازي عبد الحميد خان، قوّى الله شوكته، وفسح كما تهوى الشريعة مملكته،<lb/>أمرنا بالسير إليكم مع جنوده الشاهانية المنصورة لإصلاح أحوالكم وبلادكم فامتثلنا<lb/>أمره، وعملنا إرادته العالية (كذا) فارتحلنا وجئناكم كما أمر دامت ذاته المقدسة<lb/>سعيًا نسير فيكم بسيرته الحسنة صوناً لكم ورعيًا ونبث الإنصاف حسبما يريد فيكم،<lb/>ونغضي عما تلف من وقائعكم ومغازيكم، ونعفو كما من شأنه العفو عن الكثير<lb/>ونرفع أعلام الإصلاح بين شعوبكم وقبائلكم، ونوصل وسائلكم لباب النجاح على<lb/>حسب منازلكم، ولا تحسبوا عدتنا لإراقة دم، ومؤاخذة بما مضى وتقدم، فارقدوا<lb/>أمنا، وأطيعوا أولي الأمر منا، وتدبروا {إِنْ أَحْسَنتُمْ أَحْسَنتُمْ لأَنفُسِكُمْ وَإِنْ أَسَأْتُمْ<lb/>فَلَهَا} (الإسراء: 7) وسابقوا لمرضاته، وتقربوا من ألطافه، أيها المسلمون<lb/>{وَالسَّابِقُونَ السَّابِقُونَ * أُوْلَئِكَ المُقَرَّبُونَ} (الواقعة: 10-11) إنا لا نقضي فيكم<lb/>بسوى الكتاب والسنة، ولا نولي أعمالكم من تشب به نار الفتنة، بل نولي عليكم<lb/>من تحمدون ولايته، وتقبلون بأحكام روايته، فادخلوا تحت رواق صفح الملك، فعفوه<lb/>ممدود السرادق، وولوا ركنه الشديد واستظلوا بطود حلمه الشاهق، واستقبلوا إنعامه<lb/>والمنى، واعتصموا بعروته الوثقى {وَذَرُوا ظَاهِرَ الإِثْمِ وَبَاطِنَهُ إِنَّ الَّذِينَ يَكْسِبُونَ<lb/>الإِثْمَ سَيُجْزَوْنَ بِمَا كَانُوا يَقْتَرِفُونَ} (الأنعام: 120) ولا تتبعوا المجرمين ليمكروا<lb/>فيكم {وَمَا يَمْكُرُونَ إِلاَّ بِأَنفُسِهِمْ وَمَا يَشْعُرُونَ} (الأنعام: 123) عجلوا بالجواب<lb/>الصواب، وأرسلوا من تعتمدون عليهم لأجل المواجهة والاستقبال، ولهم منا الرأي<lb/>وأمان الله فلا يحصل عليهم سوء ولا مكروه، فاعتمدوا وبالله الاعتماد، والسلام<lb/>على من سبح في كفه الجماد، والسلام.<lb/>وكتب المشير مثل هذا الكتاب لبريدة، وذلك بعد أن فتش المعاهد التي زعم<lb/>ابن رشيد أن فيها عسكرًا من الأجانب وكان مقامه حينئذ في (القوارة) على مسافة<lb/>يوم ونصف من عنيزة ويوم بل بعض يوم من بريدة وكتب إمضاءه (مأمور<lb/>إصلاحات القصيم مشير) وقد جاءه الجواب ناطقًا بأنهم لم يكونوا عاصين للدولة<lb/>فيطيعوا الآن بل هم طائعون من قبل ومن بعد، ولكن الدولة ألبستهم ثوب العصيان<lb/>بتزوير ابن رشيد. وأرسل كل أمير معتمدًا من قبله لمواجهة الوالي وكشف الحقائق<lb/>فأكرمهم وخلع عليهم، ولما رأى ما يحملون من خطوط الأمراء شد رحله ونزل<lb/>بريدة فواجهه أمير البلد صالح بن حسن المهنا فكساه وعاهده وأَمَّرَه على بلاده وترك<lb/>عنده خمسين جنديا ولواء عثمانيًّا ثم رحل إلى عنيزة فواجهه الأمير عبد العزيز العبد<lb/>الله السليم فلقي منه ما لقي ابن مهنا من اللطف والإكرام وكان كتب إلى عنيزة<lb/>الكتاب الآتي جوابًا عن كتابهم إليه.<lb/>(الكتاب الثاني من المشير إلى أهل عنيزة)<lb/>إلى كافة أكابر وأصاغر أهل عنيزة: الحمد لله ولي الإحسان، والصلاة<lb/>والسلام على سيدنا محمد الذي بعثه الله رحمة للأكوان. السلام عليكم ورحمة الله<lb/>وبركاته. أما بعد فقد وصل إلينا معتمدكم عبد الله بن محمد القاضي وصحبته<lb/>المضبطة المحررة من طرفكم، وعرض طاعتكم وانقيادكم لأوامر حضرة أمير<lb/>المؤمنين فصرنا ممنونين لذلك، وحمدنا الله على ما هنالك، ثم نحن بينا له<lb/>مقصودنا، وعرفناه كما كتبنا لكم سابقًا مطلوبنا، وهو سيصل إليكم، ويكشف الحال<lb/>لديكم، وطلب منا معتمدكم المشار إليه لكم الأمان والعفو عما سلف وعدم تولية ابن<lb/>رشيد عليكم، فلكم أمان الله وقد عفونا عما سلف ولا نولي ابن رشيد عليكم ولا نحكم<lb/>بغير أحكام الشريعة ليصير معلومكم والسلام، 4 صفر سنة 1323 (الإمضاء)<lb/>وقد أطلع المشير أمراء نجد على ترجمة ما أرسله إلى الأستانة وإلى ولاية<lb/>البصرة في ذلك وهو كما جاءنا من البلاد العربية.<lb/>(ترجمة الرسالة البرقية التي أرسلها المشير إلى باشكاتب المابين الهمايوني)<lb/>بمقتضى تعليمات حضرة خليفة رسول من خصوص أهالي القصيم، قد عفا الله<lb/>عما سلف منهم وقد أطاعوا وانقادوا لأوامر الدولة العلية، والجميع لازموا الدعوات<lb/>بزيادة ودوام عمر وشوكة سلطاننا المعظم، فبناء على هذا فالذين كانوا بالبصرة<lb/>وعزموا إلى إستانبول محمد الشبيلي ومحمد وعبد الله الشعبي قد استرحم أقرباؤهم<lb/>الذين ساكنين في عنيزة المستظهرين للعفو العمومي أن يشملهم هذا العفو فاعفوا عن<lb/>الموصى إليهم وأعيدوهم إلى البصرة وبشَّروهم بالعفو كي يوجب المسرورية، وهذا<lb/>المسترحم منكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الإمضاء)<lb/>وقد كتب رسائل أخرى إلى والي البصرة وقومندان موقعها العسكري بالعفو<lb/>عن أهالي القصيم والأمر بإطلاق المحبوسين ومساعدة المتجرين وهذه ترجمتهم لها:<lb/>ترجمة الرسالة الأولى<lb/>إلى قومندان البصرة صاحب السعادة حضرة الأفندي<lb/>من جملة أهالي القصيم آل الشبيلي وسائرهم حيث استفادوا من العفو العمومي<lb/>فليداوموا على أمور تجارتهم وقضاء مصالحهم، ومن سكنة ولاية البصرة سليمان<lb/>الشبيلي وأولاده وأعوانه فلا يتعرض لهم بسوء ومن طرفكم أيضًا ابذلوا لهم التأمين<lb/>ولا تخلون أحدا (أي لا تدعوا أحدا) من أتباع ووكلاء ابن رشيد يتعرضهم بسوء<lb/>من سبب المادة السابقة ولأجل البيان حرر هذا الأمر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع)<lb/>ترجمة الرسالة الثانية<lb/>الشبيلي محمد السليمان بحسب وصول العساكر الشاهانية إلى القصيم أبرز<lb/>من حسن الخدامة في طرفنا، والده الذي في البصرة ووكلاؤه في دائرة الأصول أجروا<lb/>في حقهم رعاية مخصوصة وأشغالهم الذي تقع في الحكومة تأمرون بعنايتكم بعنايتكم بترويجها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (التوقيع)<lb/>(المنار)<lb/>هذا ما كتب إلينا من البلاد العربية بنصه وقد سرّنا أن الدولة وفّقها الله أرسلت<lb/>إلى نجد هذا الرجل الذي سلك مسلك الحكمة وحفظ كرامة الدولة وحقن دماء المسلمين<lb/>وأنام الفتنة التي كان أيقظها ابن رشيد، وهذا ما كنا أشرنا به وتمنيناه وليتها وفقت<lb/>لمثل ذلك في اليمن قبل استفحال الفتنة واشتغال نيران الثورة، ولكنها لم ترسل إلى<lb/>اليمن إلا أهل السلب والنهب المغرورين بقوة الدولة على رعيتها وإن الولد الذي يُربى<lb/>بالقسوة والعنف لا ينشأ إلا عاقًّا ينتظر الفرصة للانتقام من مربيه، فليت عمال الدولة<lb/>القساة في سوريا وغيرهم يفهمون هذه القاعدة الطبيعية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p307" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1613.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لائحة المساجد وما أنفذ منها</head>
               <lb/>
               <lb/>واضع هذه اللائحة ومقترح إصلاح المساجد معروف، وهو الأستاذ الإمام،<lb/>فإنه بعد أن صار عضوًا في مجلس الأوقاف الأعلى، وأشرف على أحوال هذه<lb/>المصلحة الإسلامية العظيمة رأى أن غلات الأوقاف تزيد عامًا بعد عام وأن<lb/>مرتبات المستخدمين في هذه المصلحة عظيمة تضاهي نفقات مصالح الحكومة،<lb/>ورأى من ناحية ثانية أن المساجد التي أوقفت عليها الأوقاف العظيمة مهملة<lb/>والمستخدمين فيها من الأئمة والخطباء فمَنْ دونهم لا يرضخ لهم إلا بالقليل جزاء على<lb/>خدمتهم، فمنهم من راتبه خمسون قرشًا في الشهر، ومنهم من يعطى أقل من ذلك<lb/>والإمام أو الخطيب الذي يرتقي راتبه إلى مئة قرش أو يزيد قليلاً يعد من ذوي<lb/>الطبقة العليا، ورأى هذا المصلح - أيده الله بروح منه - أن أكثر المستخدمين في<lb/>المساجد لا يقدرون على أداء وظائفهم على وجهها، وأن استبدال القادرين<lb/>بالعاجزين متعذر مع قلة الرواتب إذ ينبغي أن يكون الإمام والخطيب من أهل العلم<lb/>والخادم منقطعًا للخدمة، قادرًا عليها، ولا يكون هذا مع قلة المرتبات.<lb/>أجال هذا المصلح الغيور قداح الفكر في هذه المسألة فرأى أن السعي في<lb/>إصلاح حال المساجد يستتبع إصلاحًا آخر وهو خدمة العلم والإعانة عليه بإيجاد مورد<lb/>جديد لرزق أهل الأزهر يرغِّب الناس في طلب العلم، ذلك أن أول ما يهم الإنسان<lb/>في هذه الحياة الدنيا أمر رزقه، ويرى الناظر في تقلب الزمان أن الأقوات تغلو في<lb/>هذا البلد، حتى إن ثمن أكثر الأشياء قد تضاعف في زمن قليل فإذا استمرت هذه<lb/>الحال في مصر كان المقام فيها عسيرًا على غير الموسرين وقلت الرغبة في طلب<lb/>العلم بالأزهر، هذا ما بعث المصلح على البحث عن أحوال المساجد والمستخدمين<lb/>فيها ووضع تلك اللائحة التي اشتهر أمرها، وإنني أثبت ههنا نص لائحته التي<lb/>وافق المجلس الأعلى على تنفيذها بعد البحث والتعديل ثم أوقفت بأمر الأمير في<lb/>العام الماضي، ونتبعها بما أخذ منها وصدر الأمر في هذا العام بتنفيذه، وهو:<lb/>اللائحة الأولى<lb/>المادة الأولى: إن هذا الترتيب لا يترتب عليه (رفت) أحد من وظيفته إلا<lb/>بوفاته، أو وقوع أمر يستوجب رفتًا حسب الجاري، كما أنه لا يقتضي الإخلال<lb/>بشىء من اختصاصاته الحالية.<lb/>الباب الأول في ترتيب الخدمة:<lb/>(المادة الثانية) توحد الإمامة في جميع المساجد ما عدا الجامع الأزهر<lb/>والمساجد التي فيها عدة أماكن يمكن اعتبار كل منها مسجدًا مستقلاًّ، ويجب في هذه<lb/>الحالة أن يؤدي الصلاة أحد الأئمة بعد الآخر، ولا يجتمع إمامان للصلاة في آن<lb/>واحد إلا إذا اختلفت الأماكن، بحيث لا يشوش أحدهما على الآخر، ومع ذلك فتعدد<lb/>الأمكنة لا يستلزم تعدد الأئمة، بل لا يكون ذلك إلا للضرورة.<lb/>الإمام: هو رئيس المسجد في جميع شؤونه ما عدا المساجد التي فيها دروس<lb/>منتظمة مثل الأزهر وما يلحق به مما يكون له شيخ خاص يديره من حيث هو<lb/>مدرسة.<lb/>(المادة الثالثة) يقوم الإمام بوظيفة الخطبة والمساجد التي تعدد فيها الأئمة،<lb/>وهي المذكورة في المادة الثانية يقوم بالخطبة أوفر الأئمة راتبًا، فإن تساووا في<lb/>الراتب قدُم أقدمهم في وظيفة الإمامة.<lb/>(المادة الرابعة) توحد وظيفة المؤذنين في كل مسجد إلا عند تعدد المآذن<lb/>فيكون لكل مأذنة مؤذن واحد لجميع الأوقات.<lb/>(المادة الخامسة) يعين ملاحظ في المساجد التي يُرى لزوم وجود ملاحظ<lb/>فيها، وهذا الملاحظ يكون رئيس الخدمة وعليه القيام بمراقبتهم في جميع أعمالهم تحت<lb/>رئاسة إمام المسجد.<lb/>(المادة السادسة) أعمال الميقاتية تضاف إلى المؤذنين.<lb/>(المادة السابعة) يضاف عمل المبلغين إلى المؤذنين وفي مساجد القسم الرابع<lb/>التي لا منارة فيها تكون قراءة السورة على المؤذن.<lb/>(المادة الثامنة) العمل الذي يؤديه الآن المرقي والمستقبل يعوض بما يعبر<lb/>عنه شرعًا بالأذان الثاني ويحول على المؤذنين.<lb/>(المادة التاسعة) تالي القرآن في المسجد يعطى ما يرتب له على سبيل<lb/>الصلة.<lb/>(المادة العاشرة) ملاحظو المساجد هم أمنة عهدتها ويستثنى من ذلك بعض<lb/>المساجد التي لها خَزَنَة مخصوصون في جدول الترتيب، ويدخل في وظائف<lb/>الملاحظين ما كان للنقيب.<lb/>(المادة الحادية عشرة) يدخل تحت لفظ الخدمة أرباب الوظائف الآتية ولا<lb/>يقيدون بتسمية: الفراشون، والوقادون، والملاءون، والسقاءون، البوابون،<lb/>والسعَاة، وخَدَمَة الأسْبِلة في المساجد وما أشبه ذلك.<lb/>(المادة الثانية عشرة) الوظائف الآتية لا علاقة لها بترتيب الخدمة وليس<lb/>النظر فيها من عمل المجلس الآن: خدمة الأسبلة المستقلة عن المساجد والفقهاء<lb/>والدلايلية، والساعاتية، ومتعهدو السواقي، وخفراء القبور، والترَبِيَّة، والخدمة<lb/>المختصون بالأضرحة من جهة كونها أضرحة بأنواعهم، وشيخ الليثية، وقراء<lb/>الربعة، وكتبة النذور.<lb/>(المادة الثالثة عشر) وظيفة المبخر (البخورجي) تكون من أعمال أحد<lb/>الخدمة والمبالغ المرتبة لها تكون من ضمن مرتبه.<lb/>(المادة الرابعة عشر) وظيفة الداعي (الدعجي) لا تكون مستقلة وإنما<lb/>تضاف إلى عمل أحد موظفي المسجد ومرتبها يحسب من مرتبه.<lb/>الباب الثاني في المرتبات:<lb/>(المادة الخامسة عشرة) أئمة الجوامع بجميع أنحاء القطر يجعلون أربع درجات:الأولى بثمانية جنيهات، الثانية بخمسة، الثالثة بأربعة، والرابعة بثلاثة.<lb/>الملاحظون يكونون بجنيهين، الخزنة يكونون بجنيهين.<lb/>المؤذنون ينقسمون إلى أربع درجات:<lb/>الأولى: 150قرشًا لمصر والإسكندرية، والثانية 125قرشًا لعواصم<lb/>المديريات ومحافظات بورسعيد ودمياط والسويس، والثالثة 100 قرش لعواصم<lb/>المراكز والبلاد التي عدد سكانها عشرة آلاف نسمة فما فوق، وإن لم تكن عواصم<lb/>مراكز، والرابعة 75 قرشًا لبقية القرى.<lb/>سائر الخدمة يكونون كالمؤذنين ما عدا المستثنين مثل خدمة الجامع الأزهر<lb/>ونحوه.<lb/>قراء القرآن في الجوامع يكونون أربع درجات: الأولى 50 قرشًا، والثانية<lb/>40 قرشًا، والثالثة 30 قرشًا، والرابعة 20 قرشًا على حسب درجات الجوامع.<lb/>الباب الثالث في شروط التوظيف:<lb/>(المادة السادسة عشرة) الإمام يشترط فيه أن يكون عالمًا حائزًا لشهادة<lb/>العالمية فإن لم يوجد مرشح حائز لشهادة العالمية يكتفي بشهادة الأهليلة فإن لم يوجد<lb/>أيضًا مرشح حائز لشهادة الأهلية ينتخب اللائق بالامتحان على حسب القواعد المتبعة<lb/>الآن.<lb/>(المادة السابعة عشرة) الملاحظون يشترط فيهم أن يكونوا أقوياء البنية<lb/>ويفضل أولاً من يقرأ ويكتب ويحفظ القرآن ثم من يقرأ ويكتب فقط.<lb/>(المادة الثامنة عشرة) الخازن يشترط فيه أن يعرف القراءة والكتابة ومبادئ الحساب.<lb/>(المادة التاسعة عشرة) المؤذنون يشترط فيهم مثل الملاحظين، ولا يمنع فَقْد<lb/>البصر من التوظيف بوظيفة المؤذنين.<lb/>(المادة العشرون) يشترط في الخَدَمة أن يكونوا سليمي البنية وأوجه التفصيل<lb/>تسري عليهم، وهي المذكورة في الملاحظين.<lb/>أحكام عمومية:<lb/>(المادة الحادية والعشرون) عدد الموظفين ومرتباتهم في كل مسجد يكون على<lb/>حسب الجدول الذي قرره المجلس وأرفق بهذا.<lb/>(المادة الثانية والعشرون) إذا وجد في شروط الواقفين زيادة في عدد<lb/>الموظفين عما هو وارد في الجدول فيعطى للزائد ما هو مقرر له بشرط الواقف فقط،<lb/>كذلك إذا وجد في شروط الواقفين زيادة في مرتب أية وظيفة عما هو وارد في<lb/>الجدول فتعطى الزيادة بحسب شرط الواقف.<lb/>باب توزيع العلاوات:<lb/>(المادة الثالثة والعشرون) يلاحظ في إعطاء العلاوات على حسب الترتيب<lb/>الجديد في كل مسجد أن لا يتجاوز مجموعها مع ما هو جار صرفه الآن مجموع ما<lb/>يخصه على حسب هذا الترتيب:<lb/>يبدأ في التوزيع لكل وظيفة على الوجه الآتي:<lb/>أولاً: الأئمة الحائزون لدرجة العالمية أو الشهادة الأهلية أو الذين يحصلون<lb/>على إحدى هاتين الشهادتين بعد الآن.<lb/>ثانيًا: من يقرأ ويكتب ويحفظ القرآن من الملاحظين والمؤذنين والخدمة ثم من<lb/>يقرأ ويكتب فقط منهم.<lb/>ثالثًا: الخازن الذي يعرف القراءة والكتابة ومبادئ الحساب.<lb/>وحيث إن مبلغ الأحد عشر ألف جنيه لم يكن مقررًا فقط لمساجد القاهرة، بل<lb/>لمساجد عموم القطر فيشترط أن لا يزيد مجموع هذه العلاوات هذه السنة في مدينة<lb/>القاهرة عن سبعة آلاف جنيه فإن زاد يقطع من كل وظيفة بنسبة الناقص.<lb/>إذا بقي شيء من مبلغ سبعة الآلاف جنيه بعد التوزيع على الوجه المشروع<lb/>فيما سبق فهذا الباقي يوزع على من يتلوهم ممن هم حائزون لشروط هذا الترتيب.<lb/>ومع ذلك إذا خلت في مسجد وظيفة زائدة عن المقرر في هذا الترتيب يوزع<lb/>مرتبها لتكملة مرتبات موظفي ذلك المسجد الذي تنطبق عليهم قواعد هذا الترتيب من<lb/>جهة العدد المرتب وشروط التوظف.<lb/>(المنار)<lb/>قد تركنا الجدول الملحق بهذه اللائحة لبيان المستخدمين والمرتبات لهم على<lb/>حسب الترتيب الجديد؛ لأنه لم يعمل به، وإنما العمل بالجدول الملحق بالمذكرة الآتية<lb/>المبنية على اللائحة الأولى، ولكنها دونها في الفائدة والإصلاح، وهي:<lb/>
               <lb/>مذكرة<lb/>مرفوعة إلى مجلس الأوقاف الأعلى<lb/>يعلم حضرات أعضاء المجلس حالة خدمة المساجد وفقرهم وقلة المرتبات<lb/>المقررة لهم مقابل خدمة هذه المحلات الطاهرة، وقد ترتب على اهتمام الديوان بشدة<lb/>المراقبة في نظافة المساجد، وترتيب إنارتها وأدواتها أن صار أولئك الخدمة<lb/>مسئولين عن أعمال كثيرة ربما كانت سببًا للتضيق عليهم في السعي في الكسب<lb/>والارتزاق من الخارج، وقد كثرت شكاويهم لجانب المعية السنية وللديوان وعلى<lb/>لسان الجرائد المحلية من عدم كفاية مرتباتهم خصوصًا مع غلاء الأسعار في<lb/>الوقت الحاضر والتمسوا زيادتها لمساعدتهم في معايشهم وبالبحث في مرتبات هؤلاء<lb/>الخدمة تبين أنه عددهم في مساجد مصر وبولاق بلغ <date calendar="#cal_gregorian" when="1627" change="#d3e146">1627</date> منهم 1360 رواتبهم<lb/>تنحصر بين الخمسين والخمسة وسبعين قرشًا فأقل، وهذه (مَاهِيَّة) لا<lb/>تنفع فردًا واحدًا في أمور معيشته، فكيف بهم وهم ذوو عائلات.<lb/>وحيث إن ميزانية الديوان وارد فيها مبلغ إحدى عشر ألف جنيه لزيادة ماهيات<lb/>خدمة المساجد ومخصص منه مبلغ سبة آلاف جنيه لتوزيعه على مساجد مصر على<lb/>الطريقة المذكورة في قرار المجلس الصادر بتاريخ 8 فبراير سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1904" change="#d3e146">1904</date>م عن<lb/>ترتيب المساجد.<lb/>وحيث إن هذا الترتيب صدر لنا أمر عال بتاريه 31 مايو 1904 بإيقاف<lb/>تنفيذه لحينما ينظر فيه بطرف جناب ولي النعم الأفخم.<lb/>وحيث إن ترك هؤلاء الخدمة بتلك المرتبات القليلة وهم يصيحون ويستغيثون<lb/>مما لا يليق بمصلحة خيرية تجود بالكثير من أموالها في وجوه البر والخير وعلى<lb/>الفقراء والمساكين وأجدر بها أن تفيض بشيء على من يقيمون شعائر الدين ويقومون<lb/>بخدمة تلك المحالّ الطاهرة.<lb/>فبناء على ذلك رأينا أن نضع مشروعًا لعلاوة تلك المرتبات، حتى إذا وافق عليه المجلس أنفذ وارتفع الضرر نوعًا عن أولئك المساكين وها هو:<lb/>الأئمة والخطباء:<lb/>حيث إن الأئمة والخطباء بالمساجد تختلف حالتهم بعضهم عن بعض فقد رؤي<lb/>تقييم مرتباتهم إلى ثلاث درجات:<lb/>الأولى: الأئمة والخطباء الحائزون لدرجة العالمية وماهية كل منهم أقل من<lb/>جنيهين ونصف شهريًّا تكمل إلى هذا القدر بشرط أن الموجود منهم ولم يكن مكلفًا<lb/>بإعطاء دروس لتعليم العوام يكلف به مثل غيره لانتفاع العامة بالأمور الدينية.<lb/>الثانية: الأئمة والخطباء الحائزون لشهادة الأهلية وماهية كل منهم أقل من جنيه<lb/>وخمسمائة مليم شهريًّا تكمل إلى هذا القدر بالشرط المتقدم ذكره.<lb/>الثالثة: الأئمة والخطباء الغير الحائزين لدرجة العالمية ولا لشهادة الأهلية<lb/>وماهية كل منهم أقل من جنيه واحد شهريًّا تكمل إلى هذا القدر.<lb/>(المدرسون) المدرسون الموجودون في بعض المساجد من كان منهم ماهيته<lb/>أقل من جنيهين اثنين ونصف شهريًّا تكمل إلى هذا القدر.<lb/>(مشايخ الخدمة) هؤلاء من كان منهم مرتبه أقل من جنيه ونصف يكمل إلى<lb/>هذا القدر.<lb/>(المؤذنون) من كان منهم ماهيته أقل من سبعمائة وخمسين مليمًا شهريًّا<lb/>تكمل إلى هذا القدر ما عدا المؤذنين في المساجد الشهيرة وهي الجامع الأزهر ومسجد<lb/>سيدنا الحسين والسيدة زينب والسيدة نفيسة والسيدة فاطمة النبوية والسيدة سكينة<lb/>والإمام الشافعي والسلطان أبو العلا فتكون ماهية الواحد منهم جنيهًا شهريًّا.<lb/>(قراء السورة) هؤلاء من كان منهم ماهيته أقل من مائتين وخمسين مليمًا<lb/>شهريًّا تكمل إلى هذا القدر.<lb/>(وظائف الخَدَمة) الخَدَمة مثل الوقّاد والكناس والبواب والملا وغيرهم من<lb/>كان منهم ماهيته أقل من سبعمائة وخمسين مليمًا شهريًّا تكمل إلى هذا القدر.<lb/>(متعهدو إقامة الشعائر) المتعهدون المكلفون بالصرف على بعض المساجد من جميع اللوازم ممن كان مرتبه أقل من جنيهين اثنين يكمل إلى هذا القدر.<lb/>وبناء على ذلك فالزيادة الممكن إضافتها على مرتبات هؤلاء الخدمة جميعهم بمساجد مصر وبولاق بحسب هذا الترتيب هي ما يأتي:<lb/>فمبلغ الستة آلاف وستمائة وثلاثة وثمانين جنيهًا هو اللازم زيادته على<lb/>ماهيات خدمة المساجد بمصر على الكيفية التي توضحت ونؤمل التصريح لنا بمبلغ<lb/>317 جنيهًا لتوزيعه بمعرفتنا على بعض الوظائف التي لم ينلها شيء من هذه القاعدة<lb/>بحسب ما نراه من الضرورة والأهمية فيكون المقتضي التصريح به من المجلس<lb/>مبلغ سبعة آلاف جنيه، وهو المخصص لمساجد مصر في القرار السابق.<lb/>بناء عليه قد تحررت هذه المذكرة للنظر وتقرير ما يتراءى.<lb/>(المنار)<lb/>قد نشرنا هذه المذكرة كما وصلت إلينا لم نصلح من لحنها شيئًا وهي مصرحة<lb/>بأن الترتيب الأول أوقف بأمر الأمير، وقد كنا ذكرنا هذا وذكرته بعض الجرائد في<lb/>وقته وبأن ما عرض في هذه المذكرة على المجلس الأعلى إنما يرفع الضرر عن<lb/>المستخدمين في المساجد نوعًا ما فهو جزء من الإصلاح المطلوب في تلك اللائحة،<lb/>ويفهم منها أن الرجاء غير مقطوع من تنفيذ الترتيب الأول الذي وضعه الأستاذ<lb/>الإمام، وما هي إلا كلمة من الأمير وفقه الله وقد نفذ، ولو كان في مسلمي مصر<lb/>عامة وعلماء الأزهر خاصة أمة تهتم بمصالح المسلمين العمومية وتسعى لها سعيها<lb/>لأكبروا أمر هذا الإصلاح الذي اقترحه المفتي، وأجمعت كلمتهم على استعطاف<lb/>الأمير والشفاعة عنده والإلحاح على جنابه في تنفيذ هذا الإصلاح الذي يحيي بيوت<lb/>الله تعالى ويعين على إقامة شعائر الدين على وجهها كما يرغب الناس في طلب<lb/>العلوم الدينية ويكون سببًا للانتفاع بها.<lb/>وقد ذكرت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> أن جماعة من المستخدمين في المساجد شكروا للجناب<lb/>العالي إيقاف تنفيذ الترتيب الجديد لما فيه من الرحمة بهم ورعاية مصالحهم، وهذا<lb/>جهل منهم؛ لأنهم ظنوا أن الترتيب يقضي باستبدال العلماء بالجاهلين في الإمام<lb/>والخطابة حالا فلا بد من عزلهم ووضع بعض علماء الأزهر في مواضع الخطباء<lb/>والأئمة الجاهلين منهم، وليس الأمر كذلك كما رأيت، وإننا نسأل الله تعالى أن يلهم<lb/>قلب الأمير تنفيذ الأصل كما ألهمه الرضى بهذا الفرع الذي لا يرفع الضرر كله.<lb/>وجملة القول: إن ما عرضه ديوان الأوقاف على مجلسه الأعلى في هذه<lb/>المذكرة قد أقره المجلس بعد تنقيح قليل كاشتراط بعض الشروط في وظائف الخدمة،<lb/>وصدر الأمر العالي بتنفيذه وسيكون مقدمة لتنفيذ الترتيب الأول إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p315" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1614.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاربة الوهم للعلم<lb/>أو تأثير السعاية في الدولة العثمانية</head>
               <lb/>
               <lb/>زار القطر المصري في ربيع هذا العام الحاج محيي الدين بك حمادة فنزل<lb/>ضيفًا عند صهره الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية، ثم عند ابن أخيه خليل<lb/>باشا حمادة في الإسكندرية، وكان الغرض من هذه الزيارة صلة الرحم والاستراحة<lb/>من عناء العمل، ولما علم بقرب عودته إلى بيروت السعاة المحّالون الذين يطلق<lb/>عليهم لفظ (الجواسيس) في عرف هذا العصر كتبوا إلى (المابين الهمايوني)<lb/>يَشُون به، وقد شاع أن مما كتبوه أن هذا الرجل الجليل البعيد عن السياسة بجميع<lb/>معانيها يحمل فتوى من صهره بوجوب خلع السلطان، ويحمل كتبًا ضارة يريد<lb/>توزيعها في سوريا وقد بلغنا أنه كتب من (المابين) إلى أمير مصر سؤال عن<lb/>الحاج محيي الدين وأين نزل وماذا يفعل؟ وأن الأمير ذكر ذلك لخليل باشا حمادة<lb/>وأخبره بأنه أجاب (المابين) أحسن جواب وأثنى على الحاج محي الدين ولكن ذلك<lb/>لم يغن شيئًا.<lb/>ولما عاد الحاج محيي الدين إلى بيروت، وكان ذلك بعد سفر الأمير إلى الآستانة<lb/>قبض عليه عند نزوله إلى البلد وأخذ إلى دار الحكومة وفتشت أمتعته وجميع ما<lb/>يحمله فلم يروا فيها شيئًا يثير عليه شبه السياسة إلا تفسير جزء (عم يتساءلون)<lb/>وأسماء جماعة من فقراء بيروت بإزائها أرقام. فأما التفسير فقد أرسل إلى لجنة<lb/>التفتيش بديوان المعارف فقرئ فقيل: إن فيه عبارة ضارة وهي تفسير لفظ الزبانية<lb/>في سورة (العلق) بالشرط وأعوان الولاة، على أن هذا التفسير يوجد في جميع كتب<lb/>اللغة وكتب التفسير، فلا يبعد أن يمنع دخولها إلى الممالك المحروسة إذا دامت الحال<lb/>على ما هي عليه الآن، وأما أسماء الفقراء وما جمع باسمهم من الصدقات فلعل<lb/>الحكومة المظفرة المنصورة ظنت أن الغرض منها تأليف حزب للقيام بعمل سياسي<lb/>ثم علمت أن الحاج محيي الدين رجل معروف بالبر وعمل الخير يصمد إليه الفقراء<lb/>والمعوزون المتعففون وأن ثروته لا تفي بإسعاف كل من يقصد إليه فاغتنم فرصة<lb/>وجوده في قطر إسلامي غني للاستعانة بكرام أهله على ما يطلب منه لا سيما لعيال<lb/>بعض العساكر الذين يخشى أن يلجئهم العوز إلى الثورة فعمله هذا خدمة جليلة لدولته<lb/>ولوطنه. على أنه لولا تداخل سفارة إنكلترا في الآستانة في أمر هذا الرجل لظل<lb/>ضيف الحكومة العادلة ولكنه أفرج عنه بأمر السلطان.<lb/>الحاج محيي الدين حمادة رجل وجيه عند جميع طبقات الناس من جميع الملل<lb/>في بيروت وغيرها، ومحترم عند الحكومة ومشهور بالاستقامة والتقوى والإخلاص<lb/>للدولة وقد ناهز الثمانين أو زاد عليها ولم يزن بريبة سياسية ولا غير سياسية، فسماع<lb/>حكومة الآستانة لقول مفسد دنيء فيه، ومعاملتها إياه بمثل تلك المعاملة قد نفخ<lb/>الرعب في قلوب أهل ولاية بيروت من الرجا إلى الرجا؛ لأن سماع الوشاية في<lb/>مثل هذا الرجل ممن لا قيمة لهم يقتضي أن يسمع مثلها في كل أحد وما من أحد إلا<lb/>وله عدو أو أعداء لا يأمن أن ينتقموا منه بورقة يكتبونها. وإذا كان القبض على<lb/>الحاج محي الدين حمادة قد أظهر فضله وشرفه باهتمام الناس بأمره وإقبال وجهاء<lb/>جميع الطوائف على زيارته وتداخل سفارة إنكلترا بطلب الإفراج عنه فغيره لا<lb/>يرجو مثل هذه العناية والحفاوة، وما كل الناس كأهل بيروت في الجرأة والإقدام.<lb/>حمل هذا الرعب بعض أهل الحذر في بيروت وطرابلس وصيدا وغيرها<lb/>من البلاد على إخفاء كتبهم أو على إحراقها بالنار وما عتم أن ظهر أن الحذر كان<lb/>غيدرًا (الغيدار هو من يظن سواءً فيصيب) فإن الوشايات كثرت وأنشأت الحكومة<lb/>تدمرعلى بيوت الناس (دمر دخل بدون استئذان) وتأخذ جميع ما فيها من الكتب<lb/>والأوراق إلى دار العدل والإنصاف وتقبض على من وقعت عليه الشبهة من أهلها<lb/>وتحبسه؛ لترى ما يستحق من العقوبة على اقتناء الكتب التي تسميها ضارة أو<lb/>ممنوعة، ومن يعرف ما يسمونه ضارًّا أو ممنوعًا ومعرفته متوقفة على تعريفهم به،<lb/>وإعلانه للناس وهم يسرونه ويكتمونه إلا عند العقوبة.<lb/>بدءوا في طرابلس الشام ببيت الشيخ عبد الرحمن الكمالي فدمروا عليه في<lb/>داره وأخذوا كتبه وأوراقه وقبضوا على ولد له من طلاب العلم وحبسوه في دار<lb/>الحكومة وفعلوا هذا بآخرين. وكان من مثار الريب بل دلائل سوء القصد عند هذه<lb/>الحكومة أن وجدت في الكتب نسختين من صحيح البخاري فاستنبط من ذلك أن<lb/>صاحب الكتب قد أخذ على نفسه أن يوزع نسخ البخاري على الناس وذلك لا يكون<lb/>إلا بقصد سيئ يضر بالسياسة ويخشى منه الخطر على حكومة العدل والعلم والدين.<lb/>ووجدوا قصيدة في مدح رجل يسمى منصورًا فسئل من عنده القصيدة عن منصور<lb/>الممدوح أين هو؟ فقال: في جبل لبنان، قيل: كذبت، بل أنت تعني أميرًا في<lb/>مصر.<lb/>وقد أرسلت حكومة طرابلس وكيل المدعي العمومي (رئيس النيابة)<lb/>والمستنطق وبعض شرطتها إلى القلمون فدخلوا دارنا وأخذوا ما فيها من الكتب<lb/>والأوراق وقبضوا على شقيقنا السيد إبراهيم أدهم فأودعوه مع الكتب في دار<lb/>الحكومة مهد العدل والأمن، وإننا ننتظر ما يكون بعد ذلك من حسن معاملتها لآل<lb/>بيت رسول الله - صلى الله عليه وسلم -. ودخلوا دار علي كسن من القلمون؛ لأن<lb/>له ولدًا مجاورًا في الأزهر، ولا أدري ماذا وجدوا فيها ولعلهم لم يجدوا شيئًا، وقد<lb/>وقع مثل ذلك في بيروت حتى أن حكومتها فتشت مطبعة الإقبال ومكتبة الإنسي<lb/>وأخذت ما فيهما من الكتب للبحث فيها.<lb/>لعل من يعتقد أن آفة السلطة المطلقة العلم، يظن أن خوف الناس ورعبهم من<lb/>الكتب وتوقعهم العقاب الشديد على اقتنائها آية نجاح هذه السلطة، وقد يكون هذا<lb/>الظن ضد الحقيقة فإن مقاومة العلم وإهانة أهله ربما كانتا سببًا في إيقاظ الأذهان<lb/>النائمة وإشهاد الأبصار المغضية ما لم تكن تشاهده من مضرات هذه الحكومة بل قد<lb/>تكون سببًا لإحفاظ قلوب جميع طبقات الأمة على هذه الحكومة، ومتى حقدت الأمة فلا<lb/>يلبث مرجل حقدها أن ينفجر بحوادث الزمان مهما كانت صاغرة مستسلمة وجاهلة<lb/>بطرق تغيير الحكومات وقلب الدول. فإن لم تكن لدى حكومتنا عبرة بالأمة الروسية<lb/>التي يكاد تعظيمها للقيصر يكون عبادة حقيقية فلتعتبر بالأمة المصرية -التي هي أشد<lb/>الأمم استسلامًا للحكام- كيف ثارت في وجه توفيق باشا الذي كان ألين أمراء هذا<lb/>البيت عريكة وأبعدهم عن القسوة والطغيان.<lb/>إننا نعلم علم اليقين أن أهل سوريا لا يتفكرون في مسألة الجنسية المشئومة ولا<lb/>يخطر على بالهم أن يسعوا للاستقلال ويجعلوا حكامهم منهم وأبعد من هذا عن<lb/>أذهانهم التفكر في الاتصال بسائر البلاد العربية على أن يكونوا جزءًا من مملكة<lb/>عربية مستقلة وإنما أقصى أمانيهم أن تكون حكومتهم العثمانية عادلة معينة لهم على<lb/>العلم والترقي، ولكن لا يوجد أحد من البشر يضطهد على فكره واعتقاده ويسلب<lb/>الأمن فلا يدري متى يهجم عليه في بيته ويروع به أهله وعياله، ثم يكون راضيًا<lb/>من المضطهِدين لا يحب زلزالهم ولا يتمنى زوالهم ولا يسعى في ذلك متى وجد<lb/>طريقًا للسعي.<lb/>إن هذا الهجوم على البيوت ومؤاخذة الناس على ذنوب لم تكن ذنوبًا إلا<lb/>باختراع مخيلات الظالمين ككون الرجل يملك من الكتاب الفلاني نسختين وكونه<lb/>يقتني الكتاب الفلاني، وأن سماع الحكام لأقوال الجواسيس والسعاة في مثل ذلك،<lb/>كل ذلك يعد من سوالب الأمن، فكل أحد يتوقع في كل ساعة من ليل أو نهار أن<lb/>يفاجأ بما فوجئ به سواه.<lb/>ارفقوا أيها الحكام المسلطون بهؤلاء الضعفاء الذين مكنكم من ظلمهم تفرّقهم<lb/>وما فرقهم إلا عدم وجود ألم شديد عام يجمعهم، فربما كان ظلمكم إياهم هو الجامع<lb/>لكلمتهم عليكم. ارحموا فإن الرحمة خير لكم على كل حال، وقد تكون القسوة نافعة<lb/>لهم ضارة بكم ولو بعد حين. لا تعلموا الناس ما لم يكونوا يعلمون ولا تذكروهم بما<lb/>لم يكونوا يذكرون، واتقوا الله إن كنتم به تؤمنون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p318" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1615.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حذر حكومة مدينة حلب من الثورة</head>
               <lb/>من أخبار حلب أن الحكومة السَّنية أرسلت شرذمة من زبانيتها ليلاً إلى سوق<lb/>الباذستان، وهي التي تباع فيها العاديات والأمتعة المستعملة، وفيه كثير من الأسلحة<lb/>العتيقة، فأحاط الزبانية بمائة دكان، وأرسلوا إلى أصحابها فحضر بعضهم وفتحوا لهم<lb/>دكاكينهم فأخذوا ما فيها من السلاح، ومن لم يحضر كسروا دكانه وأخذوا ما فيها<lb/>فاعتقد الناس أن الحكومة خائفة وجلة من رعيتها تحذر أن يقتدوا بالروسيين فيقوموا<lb/>عليها طالبين تغيير شكل الحكومة المطلقة وإقامة العدل وإباحة العلم وإطلاق الحرية<lb/>للناس، ولولا هذا العمل لم يكن يخطر ببال أحد شيء من ذلك.<lb/>ونحن نعتقد أن هذه الأعمال سيندم عليها فاعلوها؛ إذ تأتي بضد ما أرادوا منها<lb/>وسيظهر لهم ذلك إذا استمروا عليها، وإننا نود من صميم قلوبنا أن تترك دولتنا<lb/>محاربة رعيتها وتنزع من ذهنها وساوس الجرائد الإفرنجية التي تخدعها بإيهامها أن<lb/>البلاد مستعدة للخروج عليها لتصرفها بذلك عن اغتنام فرصة انكسار روسيا واشتغال<lb/>أوربا بالمنازعات لإصلاح بلادها. وقد نصحنا للدولة مثل هذه النصيحة في فتنة<lb/>نجد فظهر صدق قولنا، وتبين بعد الحرب والخصام أن اللين في المعاملة هو الذي<lb/>يأتي بالخير ويجمع الكلمة والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1616.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجمعية الخيرية الإسلامية</head>
               <lb/>تنشر هذه الجمعية في كل عام تقريرًا تلخص فيه أعمال مجلس إدارتها في<lb/>السنة الماضية، وتذكر فيه ميزانيتها ومشروعاتها للسنة القابلة بعد أن تعرض ذلك<lb/>على الجمعية العمومية التي تجتمع في شهر المحرم، وقد حضرنا الاجتماع في هذا<lb/>العام ثم أرسل إلينا التقرير بعد طبعه فأرجأنا الكلام فيه إلى الآن.<lb/>علم من التقرير أن عدد تلامذة مدارس الجمعية في مصر والإسكندرية وطنطا<lb/>وبني مزار وأسيوط والمحلة وبور سعيد 766 تلميذًا منهم 469 يتعلمون<lb/>على نفقة الجمعية و 297 تلميذًا يتعلمون على نفقة أنفسهم. وقد بلغ ما أنفقته<lb/>الجمعية على مدارسها في السنة الماضية 4639 جنيهًا وكسور الجنيه، وبلغ ما<lb/>أخذته من الأجرة على التعليم فيها 842 جنيها ونصف تقريبًا.<lb/>وقد بلغ ما حَصَّلته الجمعية من الاشتراكات السنوية في السنة الماضية 1353<lb/>جنيهًا؛ لأن المشتركين قد زادوا 80 عضوًا والمساعدين زادوا 20 عضوًا فصار<lb/>عدد الأعضاء 518 شخصًا والمساعدين 100 وقيمة اشتراكهم السنوي يبلغ<lb/>1836، ولكن منهم من يشترك ويمطل في الدفع، ومنهم من لا يدفع ما يفرضه على<lb/>نفسه حتى تيأس الجمعية منه ويأمر الرئيس بمحو اسمه، ولو اتكلت هذه الجمعية<lb/>على كرم أغنياء البلاد ومروءتهم لسقطت منذ سنين كما سقط غيرها من الجمعيات<lb/>الأدبية والخيرية التي أُسست في هذه البلاد قبلها وبعد تأسيسها، ولكن مؤسسيها<lb/>الحكماء قد عرفوا أخلاق أهل بلادهم ودرجة سخاء أغنياهم وثبات أهل بلادهم<lb/>فوضعوا في قانون الجمعية مادة لولاها لم تقم للجمعية قائمة وهي أن نصف الإيراد<lb/>يجعل للاستغلال والنصف الآخر يصرف على التعليم وإعانة الفقراء، فانظر كيف<lb/>صارت على قلة المشتركين فيها تنفق على التعليم وحده أضعاف ما يأتي من<lb/>الاشتراك ببركة تلك المادة.<lb/>وقد يتعجب الغريب إذا علم أن الجمعية الخيرية الإسلامية الوحيدة في أغنى<lb/>الأقطار الإسلامية لم يشترك فيها من نحو عشرة آلاف ألف مسلم إلا 518 وأن أعظم<lb/>مبلغ دخل في خزينتها من هؤلاء المشتركين في السنة الماضية لم يزد عن ربع نفقات<lb/>الجمعية على التعليم إلا قليلاً، ولكن المصريين الفضلاء العقلاء يرون أن هذه خطوة<lb/>كبيرة بالنسبة لضعف الأخلاق في بلادهم وأنه لولا عناية الشيخ محمد<lb/>عبده ونفوذه الديني والأدبي ومساعدة أعضاء الجمعية الوجهاء له لما وصلت<lb/>الجمعية إلى عشر هذا القدر بأريحية أغنياء القطر وشعورهم الملي والاجتماعي.<lb/>فأهل مصر لا يعوزهم إلا الأخلاق كالكرم الحقيقي والثبات والعزيمة، فإذا كثر فيهم أصحاب هذه الأخلاق فانهم ينهضون بذكائهم وثروتهم في زمن قريب.<lb/>أما ما أنفقته الجمعية في سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ على الفقراء فنحو 430 جنيهًا، والناتج<lb/>لقسم إعانة الفقراء من صافي الإيرادات العمومية بلغ خمس مائة جنيه وثلاثة<lb/>جنيهات تقريبًا. ومعظم إيراد الجمعية من أطيانها ومن الاحتفال السنوي في حديقة<lb/>الأزبكية، وقد بلغ ما وصل إلى الصندوق من هذا الاحتفال في العام الماضي 1557<lb/>جنيهًا.<lb/>ولو كان أصحاب الجرائد وأهل الغيرة على الأمة والبلاد يقومون بالدعوة إلى<lb/>هذه الجمعية على وجهها لكثر المشتركون والمساعدون والمتبرعون، ولقدرت<lb/>الجمعية بذلك على أن تخدم البلاد خدمة لا ترجى من سواها بمال أكثر من<lb/>مالها؛ لأن رئيسها ووكيلها والعاملين من أعضاء إدارتها هم خيرة من أنبتت أرض<lb/>مصر في هذا العصر وهم يخدمون الجمعية بقدرة وهمة وإخلاص بأموالهم وأنفسهم،<lb/>فعسى أن يوفق الله من أراد به الخير إلى هذه الدعوة الصالحة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1617.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوفدان الفرنسي والألماني<lb/>في بلاد العرب</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزء الماضي خبر هذين الوفدين كما أخبرنا بعض العربان النجديين<lb/>في مصر، ثم إن المخبر أحفى واستقصى فعلم أنه لا وفد إلا الوفد الفرنسي، وأن<lb/>أعوانه كانوا يشترون المصاحف والكتب باسم وفد ألماني تورية أو تعمية، وأن وجهة<lb/>الوفد نجد من طريق العقبة، وأنه قد سمع أن الحكومة العثمانية قد علمت بالوفد<lb/>فانتظرت ريثما دخل في حدود بلادها فردته على أعقابه، وإننا ننتظر التفصيل<lb/>في ذلك ولعلنا نقف عليه بعد أيام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p320" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1618.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية العروة الوثقى الخيرية</head>
               <lb/>أسست هذه الجمعية لأجل نشر التعليم في الإسكندرية فنجحت بهمة أعضائها<lb/>الكرام من وجهاء الثغر الإسكندري حتى صار لها خمس عشرة مدرسة: تسع منها<lb/>للذكور عدد تلاميذها 1578، وست للبنات عدد تلميذاتها 549، وكان عدد المجموع<lb/>في السنة الدراسية الماضية <date calendar="#cal_gregorian" when="1575" change="#d3e146">1575</date> منهم 911 يتعلمون بأجرة و 664 بغير أجرة،<lb/>والمجموع في هذه السنة <date calendar="#cal_gregorian" when="2127" change="#d3e146">2127</date> منهم 1126 بأجرة و 1001 بلا أجرة، فنرجو لهذه<lb/>الجمعية مزيد من النجاح ولعلنا نعود إلى ذكرها في فرصة أخرى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1619.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>