<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="21" to="21" change="#d2e128">21</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1709.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>غرة ذو القعدة - 1323هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">27 ديسمبر 1905</date>م
<pb
             n="n8-p811"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1710.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الحياة المِليَّة بالتربية الاجتماعية</head>
               <lb/>
               <lb/>(هذا ما وعدنا به في مقالة<lb/>روابط الجنسية والحياة الملية في الجزء السابق)<lb/>ذهب كثيرون من نابتة الترك والمصريين مذاهب الخيال الذي انعكس إلى<lb/>أفكارهم مما شهدوا من ظواهر مدنية أوربا، فحسبوا أن فلاح كل شعب وكل قطر<lb/>معلول لعلة واحدة هي تقليد أوربا بنشر العلوم الرياضية والطبيعية ونظام الحكومة<lb/>والأخذ بعادات أهلها، ويستدلون على رأيهم هذا بما كان من ارتقاء اليابان في نحو<lb/>ربع قرن بهذا التقليد، ويحسبون هذا برهانًا قاطعًا لا سبيل إلى المكابرة فيه إلا ممن<lb/>كان أعمى البصيرة جاهلاً بحال هذا العصر مغرورًا بحال قومه في حاضرهم أو<lb/>ماضيهم وكأني بمن تعود منهم قراءة الكلام المعقول في المنار وقد أنكر فاتحة هذا<lb/>القول وساء ظنه بمن سمى هذه القضية البديهية اليقين عنده تخيلاً وحسبانًا.<lb/>لا تعجلوا بالإنكار عليّ فلست بمنكر فائدة تلك العلوم، ولا أقول: إن أمة تعز<lb/>وتقوى في هذا العصر مع الجهل بها وبطرق الاستفادة منها وارجعوا إلى أنفسكم<lb/>فأنتم أعلم بها منكم بأوربا واليابان. إنكم قد سبقتم اليابانيين إلى هذا التقليد<lb/>فالمصريون منكم قد مرّ على أخذهم بهذا التقليد قرن كامل والترك قد ناهزوا ثلاثة<lb/>أرباع القرن، ولم يدرك أحد من الفريقين غبار اليابانيين الذين لا يزيد سنهم في<lb/>المدنية على ربع القرن إلا قليلاً. فدولة اليابان قد دوخت في بضع سنين أكبر دولة<lb/>شرقية، وأكبر دولة غربية وطفقت ترث الأرض وتستعمر البلاد، وبلادكم تنقص<lb/>من أطرافها، ويقتات عليكم فيما بقيت لكم رسومه منها، فأيُّ أثر لتقليد أوروبا<lb/>تحمدون، وأيُّ فائدة له في أنفسكم تعرفون.<lb/>هل يستطيع المصري أن يقول: إن حكومتنا لم تتشكل بشكل الحكومات<lb/>الأوربية فلم يتم لنا التقليد الذي هو علة النجاح؟ أنى؟ وكل ما عرفته هذه البلاد من<lb/>نظام أوربا ومدنيتها فهو من حكومتها لا من الأهالي، ولا تزال الحكومة أرقى من<lb/>الرعية تسوقها في كل طريق وتقودها بكل زمام. منح الشعب المصري حرية القول<lb/>والعمل والاجتماع منذ ربع قرن ولم توجد له جريدة ذات مذهب مليّ نافع ورأي<lb/>اجتماعي ثابت، ولا مدرسة كلية، بل ولا جزئية يعتد بتعليمها وتربيتها تنظر البلاد<lb/>إلى المتخرجين فيها نظر الرجاء بما ترى من امتيازهم على المتخرجين في مدارس<lb/>الحكومة، فمدارس الحكومة وهي في أيدي الأجانب ترجح على جميع المدارس<lb/>الأهلية رجحانًا مبينًا، ولم تؤسس فيها شركات كبيرة للزراعة أو للتجارة أو<lb/>للصناعة نجحت في عملها، فكانت موضعًا للثقة بها، ولم يوجد فيها للمسلمين وهم<lb/>السواد الأعظم غير جمعية خيرية واحدة لا تزال فقيرة بالنسبة إلى الجمعيات الخيرية<lb/>في أوربا واليابان على ما قاسى مؤسسها من العناء والبلاء في سبيلها ولا يزال<lb/>مجلس إدارتها يمحو من دفاترها في كل سنة أسماء كثير من الأغنياء الذين يشتركون<lb/>فيها وتمر عليهم السنون ولا يؤدون إليها ما فرضوه على أنفسهم لإعانة فقرائهم<lb/>وأكثرهم من المتعلمين علوم أوربا في باقي بلادهم أو في أوروبا نفسها.<lb/>وأما الأتراك فقد ملأ طلاب المدنية الآفاق أنينًا وشكوى من حكومتهم وطعنًا في<lb/>سلطاتهم وإنني على اعترافي لهم بأنهم في مجموعهم أرقى من المصريين علمًا<lb/>وأخلاقًا وأقوى عزيمة واستقلالاً أقول ما قاله كبير من كبرائهم: إننا بطعننا في<lb/>السلطان وصراخنا بالشكوى من حكومة (المابين) نعترف للعالم علنًا بأننا لسنة أمة<lb/>إذ لو كنا أمة لما قدر رجل واحد على أن يفعل فينا ما يشاء ويحكم ما يريد، ولما<lb/>عجزنا عن وضع بناء حكومتنا على أساس الشورى الشرعية التي فرضها ديننا<lb/>ورأينا نجاح الأمم بها، فهؤلاء الخائضون منا في السلطان إنما يبصقون على ذقونهم.<lb/>يريد هذا التركي الكبير أن الشعب لم يرتق إلى المستوى الذي يقدر فيه على<lb/>تغيير شكل الحكومة فهو إذًا لم يستفد من تقليد أوربا ما اعتزت به أمته وارتقت به<lb/>دولته بل كان كل خذلان أصيبت به الدولة أثرًا من آثار خيانة هؤلاء المقلدين أوروبا<lb/>المعبر عنهم بالمتفرنجين، فهم الذين اقترفوا جريمة الخيانة في حربها الأخيرة مع<lb/>روسيا وهم هم الذين أفسدوا البلاد بظلمهم وبيعهم الدماء أو الحقوق بالرشوة لأجل<lb/>إرضاء شهواتهم التي استفادوا التفنن بها من مدنية أوربا.<lb/>لا ريب أن معظم ما أخذناه عن أوربا كان سببًا في زيادة نفوذها فينا<lb/>واستيلائها على كثير من بلادنا وامتصاصها لثروتنا وقد ضعفنا وما قوينا وبعدنا عن<lb/>الاستقلال ولم نقرب منه، فلماذا كان هذا منتهى حظنا منها وكان حظ اليابان ما نعلم<lb/>من القوة والمنعة والعزة والثروة؟ وكيف السبيل إلى استخراج لبن هذه المدنية من<lb/>بين فرثها ودمها؟ أم كيف السبيل إلى نجاح أمتنا؟ فهذه الصين قد أنشأت تقتدي<lb/>باليابان في إصلاح شأنها وتنظيم حكومتها، وهذه روسيا قد وضعت الثورة حكومتها<lb/>في البوتقة لتذيبها وتنقيها من أوضارها، فإذا صلحت حال هاتين الحكومتين فإن فساد<lb/>الأرض ينحصر فينا وحدنا، وإذا جعلنا الكلام في الشعوب والملل، لا في<lb/>الحكومات والدول، فإننا لا نجهل أننا قد دفعنا من صدرها إلى عجزها، وصرنا إلى<lb/>ساقتها بعد أن كنا في مقدمتها، فماذا يجب علينا من العمل، قبل أن ينقطع منا<lb/>الأمل؟<lb/>أقول في الجواب: يجب أن نكون أمة واحدة تربطنا رابطة واحدة تصل<lb/>بعضنا ببعض حتى يشعر كل صنف وقبيل منا بل كل فرد بأنه عضو من جسم كبير<lb/>له حياة واحدة عامة منبثة في جميع الأعضاء ما دامت الأعضاء متصلة فإذا ما<lb/>انفصل عضو منها فارقته الحياة؛ إذ لا حياة له في نفسه. وإننا لا نشعر الآن بهذه<lb/>الحياة وإنما يشعر كل واحد منا بنفسه وحدها فهو يعمل لها وحدها: فالمهندس<lb/>والطبيب والفقيه والقانوني والمدرس، وسائر أهل المعارف هم كالحداد والنجار<lb/>والزارع والصانع والأجير والخفير، وغيرهم من أهل الحرف والصنائع كل<lb/>واحد منهم يتعلم ليتوسل إلى رزقه وما يمتع به نفسه وأهله لا يلاحظ مصلحة عامة<lb/>ولا رابطة جامعة فوجوده لا ينبسط إلى أكثر مما ينبسط له وجود بعض الذباب<lb/>والحشرات على ما شرحناه في مقالة روابط الجنسية، فالعلوم الرياضية والطبيعية<lb/>والشرعية وغيرها لا حظ فيها عندنا لما يسمونه الهيئة الاجتماعية وهي الأمة في<lb/>مجموعها لا أجزائها فلو صار كل فرد منا عالمًا بفن من الفنون التي ارتقت بها<lb/>أوربا ونحن على هذه الحال لما كان ذلك كافيًا لجعلنا أمة عزيزة كاملة الاستقلال<lb/>قصارى هذا العلم أن ينقل هؤلاء الأفراد من مرتبة الخزف والودع إلى مرتبة الخرز<lb/>زجاجًا كان أو جوهرًا مع بقاء كل خرزة منفردة عن الأخرى إذ لا سلك هناك تنتظم<lb/>فيه ولا ناظم يؤلف بينها في السلك فيجعلها عقدًا، وأعني بالسلك هنا رابطة الجنسية،<lb/>وبناظم العقد المربي الاجتماعي لا المربي الصناعي. حدثني محمد توفيق البكري<lb/>قال: سمعت السيد جمال الدين في الآستانة يقول: إن المسلمين لا ينتفعون بشيء من<lb/>هذه العلوم التي يتعلمونها لأن السلك عندهم منقطع ولا فائدة بدونه؟ أو ما هذا معناه<lb/>قال لي البكري: وقد فاتني أن أسأله عن مراده بهذا السلك فما رأيك فيه.<lb/>مثل المعلم الفني والمربي الصناعي كمثل من ينظف قطع المعدن أو الجوهر<lb/>لينتفع بها في الجملة ولا يبالي أكانت حبة في عقد أو فصًّا لخاتم أو كمثل من ينحت<lb/>الحجارة النحت الأول لتباع لمريدها فهو لا يبني ولا يعنيه أمر الباني أكان يريد<lb/>مسجد صلاة أم هيكل أوثان. وأما المربي الملي والمعلم الاجتماعي فهو الذي يقيم<lb/>بناء الأمة أو ينظم عقدها فيجب أن يكون هو الرئيس على معلمي الفنون والعلوم<lb/>المدير لمدارسهم؛ لأنهم هم الذين يمهدون العمل ويهيئون له الحجارة التي يقيم بها<lb/>البناء فإذا خلت مدارس الأمة من هؤلاء المربين والمعلمين فبشرها بأنها تهيئ<lb/>أفرادها للدخول في بناء غير بنائها، وهكذا نرى الذين تعلموا العلوم والفنون منا هم<lb/>الذين مكنوا الأجانب منا بنصحهم لهم في خدمتهم، وإن لم يصلوا في التشرف بهم<lb/>إلى أن يجعلوا من بنيتهم، وهكذا تتبدل أحوال الأمم وتتغير أشكالها كما صارت<lb/>كنائس القسطنطينية مساجد ومساجد قرطبة كنائس.<lb/>إلا أن حياتنا المِليَّة التي هي سلك اجتماعنا وينبوع سعادتنا لا تنفخ روحها فينا<lb/>إلا بالتربية الدينية الدنيوية، فيجب أن يكون جل اهتمام طلاب الإصلاح منا في<lb/>الدعوة إلى هذه التربية والسعي لها وإزالة العقبتين اللتين ذكرناهما في مقالة الجزء<lb/>الماضي من طريقها أعني عقبة السياسة وعقبة الجهل وكيف يكون ذلك؟<lb/>كتبت ما تقدم فلم يقف القلم دقيقة ولا لحظة انتظارًا لما يُمْليه عليه الفكر حتى<lb/>إذا انتهى إلى هذه النقطة وقف ساعة من الزمان، وكان هذا شأنه في المقالة الأولى<lb/>جرى فلم يقف إلا عند نقطة بيان العمل الواجب علينا فكانت وقفته خاتمة المقالة.<lb/>وقف القلم لوقوف الفكر، ووقف الفكر لأن تصور العاملين حال بينه وبين تصوير<lb/>العمل، انتقل من إملاء الواجبات التي يعلمها إلى البحث عن العاملين الذين يجهلهم<lb/>كأن صائحًا أهاب به: قف لا تخاطب من لا يسمع، ولا تطالب من لا يعمل،<lb/>فوقف هنيهة ثم أنشأ يجوب البلاد ويتصفح الوجوه فرأى أن أكثر الذين يعقلون ما<lb/>يقال ويقدرون على الأعمال، أحلاس بيوت وأحلاف خمول، ومن قد ظهر بما<lb/>نصح للأمة، قد استفاد بنصحه الظنة، فلا يثق به الجمهور، ولا يكلون إليه تدبير<lb/>الأمور، ثم عاد إلى قبر الأستاذ الإمام، فبكاه بالدموع السجام، وتذكر أن الأمة ما<lb/>فقدت رأيه ونصيحته، وإنما فقدت زعامته وإمامته، فإنها لم تكد تشعر بأنه رب<lb/>السلك، وربان الفلك، فتستعد لقبول ما يأتيه من النظام، إلا وقد اختطفه منها الحمام.<lb/>فإن لم يأتنا ندب بسلك <gap resp="#org_MS"/> فلا عمل هناك ولا نظام<lb/>وإن لم يأتنا نوح بفلك <gap resp="#org_MS"/> على الإسلام والشرق السلام<lb/>هذا ما كان من الفكر في سكوته عن الإملاء قد أملاه، ثم عاد إلى ما كان وعد<lb/>القلم به فوفاه.<lb/>يجب على العامل في مصر والهند ما لا يجب على العامل في الأستانة والشام<lb/>ويطلب من المصلح في تونس والجزائر ما لا يطلب من المصلح في فارس<lb/>أو قزان، ولا أذكر مراكش إذ ليس فيها -على ما أظن- رجال، ولا الصين لأن<lb/>المسلمين فيها لا يهمهم غير جمع المال، وجملة القول: إن الشعوب الإسلامية متمزقة<lb/>، في بلاد متفرقة، وليس لشعب منها من الحرية في العلم والعمل للدنيا والدين مثل ما<lb/>لمسلمي مصر والهند وهم في مقدمة المسلمين ذكاء وفطنة ولولا ما<lb/>يعوزهم من العزيمة والثبات والاستقلال الشخصي الذي تفضلهم به الشعوب العثمانية<lb/>لكانوا هم الرجاء لسائر المسلمين، ولا أعد دعوة أحداث الوطنية في مصر مانعًا<lb/>لانتفاع المسلمين بالمصريين، فإن دعوتهم لا تزال ضعيفة لا يخشى أن<lb/>تفصل هذا العضو من جسم الملة.<lb/>إنما يكون العاملون لخير الإسلام في مصر والهند بمأمن من غائلة السياسة إذا<lb/>هم اتقوا الاصطدام بالسياسة والافتتان بها، فيجب أن يكون عملهم للإسلام نفسه لا<lb/>لهوى أمير أو مليك، ولو اتكالاً على دولة أو حكومة، ولا لأجل مقاومة السلطة، أو<lb/>معاندة القوة، ولولا افتتان المصريين بالسياسة وتعلق نفوسهم بمناهضة إنكلترا اتكالاً<lb/>على فرنسا لنجحوا في ظل حرية الاحتلال الإنكليزي نهضة كانوا بها أئمة المسلمين<lb/>ولكنهم لم يكادوا يشفوا من داء الغرور بفرنسا حتى قام من خطباء الفتنة من يغرهم<lb/>بألمانيا ويغريهم بمناصبة القوة المحتلة الحقيقية اتكالاً على قوة ألمانيا الوهمية.<lb/>يخدع بعض المصريين أنفسهم ويخادعون قومهم؛ إذ يقولون: إن الحياة<lb/>الوطنية إنما تكون بكثرة الكلام في ذم كل عمل للمحتلين وإظهار الميل عنهم إلى<lb/>غيرهم، ويتوهم الأكثرون منهم ويوهمون قومهم بأن من يعمل لخير ملته وأمته في<lb/>مصر فهو على خطر إيقاع الإنكليز به؛ لأن الحرية التي عندهم لا تعدو إباحة القول<lb/>وعمل المنكر، وإن كلاًّ لَمخطئ فيما يقول ويزعم، فإن القول لا يزلزل القوم ولذلك<lb/>أباحوه؛ فإذا آنسوا أن وراءه عملاً فلا يعجزهم إحباطه، وهم هم الذين يلعبون<lb/>بالأمم والدول كما يشاءون. وأما من يعمل في سلطتهم لخير نفسه بالاهتداء بدينه<lb/>والارتقاء في دنياه فإنهم لا يصدونه عن السبيل، ولا يقيمون في وجهه العراقيل،<lb/>وقد ارتقى وثنيو الهند في ظل حريتهم ارتقاء مبينًا والمسلمون نائمون فلم يقعدوا<lb/>القائم، ولا أيقظوا النائم، ولما انتبه المسلمون من نومهم، ودعاهم الداعي إلى<lb/>العمل لقومهم، قال لهم الإنكليز إن تعملوا لأنفسكم فإنا مستعدون، وإن تهملوا<lb/>شؤونكم فما نحن لكم إلا مهملون.<lb/>الإنكليز قوم يحبون الكسب بهدوء وسلام فهم لا يحركون أضغان الناس عليهم<lb/>ولا يقصرون في تسكين ما تحرك من نفسه أو حركة خصم آخر يناظرهم، لا<lb/>يعاندون الطبيعة ولا يساعدونها على أنفسهم، فمن استعدت طبيعته لعلم أو عمل مع<lb/>مسالمتهم، اقتنعوا بأن يستفيدوا منه بحسب حاله، فهم يرضون من العالم ما<lb/>لا يرضونه من الجاهل، ويعاملون الشعب المستقل المتحد، بغير ما يعاملون به<lb/>الشعب المستذل المستعبد فما أجبن من يقول: إنهم لا يمكنوننا من العمل، وما أجهل<lb/>من يقول لماذا لا يعملون لنا ما لا نعمل لأنفسنا؟ إنهم إذًا أعداؤنا. نعم إنهم أعداؤك<lb/>العقلاء وأنت بجهلك أعدى أعداء نفسك.<lb/>إذا ما أهان امرؤ نفسه <gap resp="#org_MS"/> فلا أكرم الله من يكرمه<lb/>هذه ما نقتحم به عقبة السياسة في مصر والهند أعيده مختصرًا، وهو أن يكون<lb/>عملنا لإحياء ملتنا وترقية أمتنا بالعلوم النافعة والأعمال المالية المشتركة والجمعيات<lb/>العلمية الخيرية مع مسالمة القوة بالصدق لا بالرياء والمخادعة، وما مسالمة القوة إلا<lb/>ترك العبث بمقاومتها لأجل قوة خارجية سواها. أما مطالبتها بترك كذا مما يضر<lb/>البلاد أو فعل كذا مما يفيدها فلا ينافي المسالمة ولا يقتضي المقاومة وإذا صار في<lb/>البلاد أمة تطالب بذلك على بصيرة وحق، فإن طلبها لا يكاد يرد إذا كان معقولاً فإن<lb/>العاقل لا يظلم مع العاقل لا سيما إذا كان أمة (الكلمة للسيد جمال الدين رحمه الله)<lb/>ولن تكون هذه الأمة أمة إلا بالحياة الملية التي ندعو إليها.<lb/>تلك الحقيقة وقد يتوهم ضعفاء العقول أن فيها مصانعة للمحتلين، وما أنا<lb/>بمحتاج إلى مصانعتهم لدنيا أريدها منهم، وهم أغنى بقوتهم وبراعتهم في استعمار<lb/>البلاد وتدبير أمور الأمم عني. ولو كنت أصانع لكنت أحوج إلى مصانعة العوام<lb/>بمجاراتهم على أهوائهم لتزداد مجلتي رواجًا فيهم أو بعض الكبراء الذين يبذلون<lb/>الأموال لمن يواتيهم على ما يريدون، وما كان هذا مني ولا ذاك ولن يكون إن شاء<lb/>الله تعالى. إن أريد إلا إقناع طائفتين من الناس بما لو اقتنعوا به رجي أن تستفيد<lb/>الأمة من عملهم: الطائفة الأولى جماعة من أهل المعرفة بما ينفع الأمة يصدهم عن<lb/>العمل لها اعتقاد أن الإنكليز واقفون بالمرصاد لكل عامل لملته لأنهم أعداؤها ولا<lb/>قدرة لنا عليهم فعلينا السكون والسكوت وهؤلاء الواهمون. والطائفة الثانية مؤلفة من<lb/>أفراد كثيرين لا يعرفون النافع للأمة والمحيي للملة، وإنما يظنون أن الواجب على كل<lb/>وطني أو مسلم أن يعتقد أن كل ما يعمله المحتلون البلاد ضارٌّ، فإن كان نافعًا في<lb/>الظاهر فهو ضار في الباطن وأن يقاوم القوم بالقول فيذمهم ويقبح أعمالهم ويظهر<lb/>الميل إلى دولة أوروبية أخرى نكاية فيهم، وهؤلاء هم المخدوعون. فأولئك لجبنهم<lb/>لا يعملون بعلمهم النافع وهؤلاء لحمقهم يقولون ما لا يفعلون، والغارّون لهم<lb/>يخادعونهم بما لا يعتقدون.<lb/>أريد العمل لما يحيي الملة وينهض بالأمة ولا حرية لنا في غير مصر والهند<lb/>فأحب أن يقدرها العارفون بالخير والشر قدرها ويستفيدوا منها لينشط أهل الهند<lb/>ولكيلا يطول على المصريين أمد الوهم وسوء الظن بالإنكليز كما طال على مسلمي<lb/>الهند فحرموا الاستفادة من حريتهم حقبة من الزمن ولم يشعروا بخطئهم إلا بعد أن<lb/>رأوا الوثنيين قد علوهم بالعلم والعمل والثروة والحكم. فحسب المصريين ربع تلك<lb/>المدة وليعلموا أن اقتحام العقبة سهل كما ذكرنا، ومن بيّن لنا خطأنا فإنا له شاكرون،<lb/>ولرأيه ناشرون، نعم إن حكومة فارس - إيران - لا تعادي العلم، ولا تمنع<lb/>الاجتماع، ولكن الشعب نائم، يحلم بظهور المهدي القائم، وهي عاجزة عن<lb/>النهوض بنفسها، وما أحوجها إلى يقظة شعبها، قبل أن يفرغ لها الجاران، فتغتالها<lb/>الغيلان.<lb/>بينَّا معنى الحياة الملية وأن رابطة الملة في الإسلام هي أقوى الروابط وأعمها<lb/>نفعًا للبشر، وأن العاقل إذا فقه سرها لا يرغب عنها ولا يفضل عليها غيرها ولو لم<lb/>يكن من أهلها وأنها الآن منحلة وأنها على انحلالها موضع للأمل، وأنه يجب على<lb/>المسلمين توثيقها وتوكيدها وأن أحرى الناس بالعمل والسعي لها مسلمو الهند ومصر؛<lb/>ويليهم مسلمو التتر في روسيا واستعدادهم قوي وستظهره الحرية المنتظرة بعد<lb/>الثورة، وإن ما يمنعهم من العمل ليس إلا وهمًا يقويه الجبن أو جهالة يمدها الخداع<lb/>والغرور. هذا وسنشير إلى اقتحام عقبة الجهل فيما يأتي:<lb/>أما العمل الواجب فلا يشرح بالتفصيل إلا للعاملين، ويجب أن يكون دائرًا<lb/>على أقطاب هذه المسائل الكلية:<lb/>(1) كون تعليم الدين مؤيِّدًا للعقائد دافعًا للشبهات الرائجة في هذا العصر.<lb/>(2) كون تعليم التاريخ وعلم الاجتماع والأخلاق والآداب موثقًا للرابطة الملية بين<lb/>شعوب المسلمين وعناصرهم المختلفة.<lb/>(3) تعليم العبادات مع بيان حكمها وفوائدها في تزكية النفس وتعليم أحكام<lb/>المعاملات مع بيان انطباقها على مصالح البشر ومنافعهم في هذا الزمان، ومن ذلك<lb/>بيان أن كل محرم ضار وكل حلال نافع.<lb/>(4) تعلم العلوم الرياضية والطبيعية بقصد ترقية النفوس بمعرفة سنن الله وحكمه<lb/>في الخلق وترقية مجموع الأمة بالأعمال التي تزيد في ثروتها وعزتها.<lb/>(5) إحياء اللغة العربية بإلزام المتعلمين التحاور بها استبدالاً لها باللغة العامية<lb/>وبتعليمهم البلاغة في القول والكتابة ليكونوا كتابًا بارعين وخطباء مؤثرين. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (6) تعليم الصنائع التي يمكن العمل بها في البلاد وفنون التجارة بقصد إنماء ثروة الأمة بغنى أفرادها.<lb/>(7) الجمع بين التعليم على النهج الذي شرحناه وبين التربية العملية في المدارس<lb/>الإسلامية المفقودة من الأرض.<lb/>(8) جعل مدار التعليم والتربية على استقلال الفكر واستقلال الإرادة والاستقلال<lb/>في العمل الذي يعبرون عنه بالاعتماد على النفس، وعلى حب الأمة وشرف الملة.<lb/>والكافل لهذه الأركان الثمانية هم المعلمون المربون الذين بينا وظيفتهم. وههنا<lb/>تعترضنا عقبة الجهل جهل رجال الدين - والعامة من ورائهم - بهذه الطريقة للتعليم<lb/>الديني وبفائدة العلوم الدنيوية وجهل علماء الدنيا بهذه الطريقة لتعليم علومهم. على<lb/>أن أمر هؤلاء أهون، وإرشادهم إلى المطلوب منهم أيسر، وإذا بعدنا عن علماء<lb/>الرسوم الدينية ومعاهدهم كالأزهر وما ألحق به في هذه الديار فإننا نأمن معارضتهم<lb/>ومناصبتهم لنا في تعليمنا على أن صوتهم في مصر قد خفت ونفوذهم قد ضعف،<lb/>ولا نعدم من يعلم الدين على الوجه النافع الذي أشرنا إليه حتى ممن كان تعلم في هذه<lb/>المعاهد وصادف علومًا وهداية أخرى بشرط أن يوجد المدير العام رب السلك وناظم<lb/>العقد.<lb/>لا يكون هذا إلا في المدارس الكلية فلا حياة بدونها، ولو بقي الأستاذ الإمام<lb/>حيًّا لأسست في مصر مدرسة كلية، وشرع فيها قبل مضي هذا العام فقد كان أعد لها<lb/>عدتها، وعزم على جمع المال لها في هذا الشتاء، جزاه الله عن نيته وعمله أفضل<lb/>الجزاء، وقد كان مضطلعًا بهذا الأمر ولعله يوجد في مصر من يستخدم الاستعداد<lb/>الذي تم لها كما كان يريد رحمه الله. أما إنشاء الجمعيات والشركات فإن البلاد<lb/>المصرية والهندية شرعت فيه ويرجى لها النجاح بالتدريج إن شاء الله تعالى.<lb/>هذا ما نذكر به أهل العقل والغيرة من مسلمي مصر والهند وقزان وغيرهم من<lb/>مسلمي الفرس على نومتهم، ومسلمي العثمانيين والتونسيين على ضيق عطنهم<lb/>وحيف زمنهم، وضعف مُننهم، على أن استعدادهم الفطري للعمل ربما كان أقوى،<lb/>واستقلالهم في الإرادة والفكر أقوى، ولكن اقتحام العقبتين أشق عليهم وأعسر، فهم<lb/>أحق بالاجتهاد وأجدر، ويتوقف ذلك على أعمال تعرف مما تنفثه الأخطار في<lb/>الصدور، لا مما تبثه الأفكار في السطور، وكل ميسر لما خلق له {أَلاَ إِلَى اللَّهِ<lb/>تَصِيرُ الأُمُورُ} (الشورى: 53) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n8-p820"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1711.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقرير مشيخة علماء الإسكندرية</head>
               <lb/>
               <lb/>الإحصاء العام<lb/>كتبنا في الجزء التاسع عشر رأينا في مقدمة هذا التقرير ونكتب الآن شيئًا عن<lb/>فصوله ومسائله المقصودة منه بنفسها وأولها فصل الإحصاء العام، وفيه أن الإقبال<lb/>على طلب العلم في الإسكندرية كان في هذا العام عظيمًا حتى بلغ عدد الطلاب في<lb/>هذا العام 721 طالبًا، وكانوا في نهاية السنة الماضية (وهي الأولى للمشيخة)<lb/>341 فالزيادة 380، ولكن لم يثبت من هؤلاء وهؤلاء إلا 440 وهو العدد الموجود<lb/>والمسجل الآن. وقد قال الأستاذ واضع التقرير (إن جميع مديريات القطر المصري<lb/>قد اشتركت في طلب العلم الشريف بهذه المدينة) وجعل ذلك دليلاً على الشعور<lb/>العام، والميل الخاص إلى الترقي في طلب العلوم الدينية وأحال في بيان هذا على<lb/>الجداول التي وضعها لإحصاء الطلاب فراجعناها فلم نر فيها ذكرًا لمديرية القليوبية،<lb/>ولا لمديرية الجيزة ولا لمديرية بني سويف. ورأينا أكثر من جاء الإسكندرية من<lb/>مديرية البحيرة وسببه ظاهر وهو قربها منها وبعدها عن مصر ثم من الغربية ولعله<lb/>لهذه العلة، وأما الشرقية والفيوم فلكل منهما طالب واحد في الإسكندرية ولمديرية<lb/>جرجا اثنان، ولكل من قنا وأسيوط والمنيا ثلاثة، وللمنوفية أربعة، وللدقهلية<lb/>خمسة، ولأسوان ستة ولا يعرف السبب في وجود هؤلاء في الإسكندرية.<lb/>وما ذكر في التقرير من كون هذا أثر الشعور العام والميل الخاص إلى الرقي<lb/>في العلوم الدينية فهو غير ظاهر؛ لأن هذا العدد قليل وأسباب الاختيار مجهولة<lb/>ولأن التعليم في الإسكندرية هو دون التعليم في مصر وطنطا من وجهين: أحدهما<lb/>أن المدرسين في المصرين أرقى في العلوم الدينية ووسائلها من المدرسين في<lb/>الإسكندرية، وثانيهما - أن الدروس نفسها أرقى والعلوم أكثر: في الإسكندرية<lb/>يقرءون الجلالين في التفسير، وفي الأزهر يقرءون البيضاوي والكشاف، وتفسير<lb/>الجلالين أصغر كتب التفسير وأقلها فائدة، والبيضاوي والكشاف أعلاها، ولا<lb/>يخفى أن روح الدين كله في القرآن، فمن لم يرتق فيه فلا رقي له. وليس في<lb/>الإسكندرية شيء من علم الأصول، ولا المعاني ولا البيان، وفهم الفقه والتفسير<lb/>والحديث لا يتم لمن لا حظ له من هذه العلوم. والعذر في عدم قراءة هذه العلوم أنه<lb/>ليس في الإسكندرية من الطلاب إلا خمس فرق ابتدائية أو خمس سنين على<lb/>إصلاحهم، وليس من غرضنا هنا الانتقاد على اختيار ما اختارت المشيخة لهذه<lb/>السنين من الدروس، وإنما الغرض بيان أن العلوم في مصر وطنطا أرقى منها في<lb/>الإسكندرية، فطالب الرقي في هذه العلوم لا يختار الأدنى وهو الإسكندرية على<lb/>الأعلى كالأزهر.<lb/>فالتنبيه على هذه الدقائق مما لابد منه للباحث في الأمور العامة، وسنن<lb/>الاجتماع؛ لأن أكثر الناس قد اعتادوا ترك التدقيق في أمثال هذه الأقوال، وأمثال<lb/>هذه الطرق من الاستدلال التي جرى عليها بعض أصحاب الجرائد في هذه البلاد،<lb/>واعتاد السكوت عن التمحيص أهل الفهم والتدقيق من الكتاب، حتى صارت دهماء<lb/>الأمة تعتقد في الأمور العامة غير الصواب، فالمعقول في مسألة إقبال الناس على<lb/>التعلم في الإسكندرية هو ما ذكرنا من أن أهل البحيرة والغربية يرجحونها لقربها وما<lb/>جاء من غير هاتين المديريتين لا يعتد به ولا ينهض دليلاً على ما يرمي إليه التقرير<lb/>من شعور الأمة بأن العلوم الدينية في الإسكندرية أرقى، فطالب الرقي يفضلها<lb/>ويختارها. ويوضح ما يريد صاحب التقرير من تفضيل مشيخته على مشيخة<lb/>الأزهر في التعليم ما ذكره في الفصل الآتي قال:<lb/>***<lb/>طرق التعليم<lb/>(كان الأزهريون ولا يزالون يعتمدون في تعليمهم لطلاب العلم الشريف<lb/>العناية بتنمية القوة العاقلة، وإعدادها للبحث واستنتاج النتائج من المقدمات، ولذلك<lb/>كانت عنايتهم بالجدل وطرق الإقناع أكثر من عنايتهم بالتماس النتائج الحقة (كذا)<lb/>من مقدماتها الصحيحة. وقد كنا نرجو الخير لطلاب العلوم من هذه الطريقة لولا أن<lb/>بعض المتأخرين استعملوها بإفراط حتى مع صغار الطلبة والمبتدئين في العلوم<lb/>فيقضي الطالب الأعوام العديدة من بداية طلبه بين تشكيكات ومناقشات واعتراضات<lb/>وأجوبة قلما يحسن معها العلم بمسائل الفنون التي يتلقاها.<lb/>ولقد أدركنا الطرف الأخير من ذلك الزمن الذي كانت عناية أكابر العلماء<lb/>فيه - الأزهريين وغيرهم - متجهة في بداية الطلب إلى تكليف الطلاب بحفظ متون<lb/>العلوم (كذا) وهي مسائلها التي تسرد سردًا، ثم التدريج معهم في إدراك تلك<lb/>المسائل تدرجًا يناسب مداركهم، وقواهم العقلية حتى يبلغوا الحد الذي يقتدرون فيه<lb/>على الاشتغال بإقامة الأدلة والبراهين على الذين كانوا يعلمون (كذا) ولكن الولع<lb/>بالشغب والمحدثات قد كاد يطفئ هذا المصباح الذي استضاء به العالم الإسلامي دهرًا<lb/>طويلاً. وهذا التدرج في التعليم كان طريقة للمتقدمين يحسن بالمتأخرين أن يسلكوها<lb/>اتباعًا لسلفهم الصالح) .<lb/>ثم نقل من مقدمة ابن خلدون نبذة في التعليم ملخصها أن التعليم إنما يكون مفيدًا؛<lb/>إذا كان على التدريج مراعي فيه استعداد الطالب بأن يقرأ له الفن ثلاثًا يلقي عليه<lb/>في الأولى أصول المسائل، وتشرح بالإجمال ويخرج بالثانية إلى التفصيل<lb/>وذكر الخلاف ووجوهه، ويستقصي في الثالثة كل عويص ويوضح كل مقفل، ثم ذكر<lb/>ابن خلدون أنه شاهد كثيرًا من المعلمين يجهلون طرق التعليم، فيلقون على المتعلم<lb/>في أول تعليمه المسائل المقفلة ويطالبونه بحلها ويخلطون عليه غايات العلوم في<lb/>مبادئها، ويكلفونه وعيها وهو لم يستعد لها في كل ذهنه، ويكسل ويهجر العلم ظنًّا<lb/>منه أنه صعب في نفسه وإنما هو سوء التعليم. ثم ذكر صاحب التقرير مفسدًا آخر<lb/>من مفسدات التعليم في مثل الأزهر فقال:<lb/>وإذا أضممنا إلى هذا الذي قاله المحقق ابن خلدون مُفْسِدًا آخر لطرق التعليم<lb/>وهو إطلاق السراح للطلاب، وتركهم يحضرون ما يشاءون، ويتركون ما يشاءون<lb/>ويتدرجون في تلقي العلوم كما يشتهون بدون مراقبة على المواظبة في الطلب ولا<lb/>ملاحظة لاستعداد الطالب فيما يريد تلقيه، كانت المصيبة أعظم والفساد أعم وأشمل<lb/>فلم يكن من العجب أن يقضي الطالب العشرات من السنين في دور العلم ومعاهد<lb/>التعليم ثم لا يكون حظه من تلك السنين الطوال إلا إضاعة العمر في الاختلاف إلى<lb/>الدروس بلا فائدة يستفيدها ولا علم يحصله ولا يقتصر ضرره على نفسه ولكنه<lb/>يتعدى إلى العلماء المتصدرين للتدريس فيكون حجة للذين يسبون التدريس في<lb/>الأزهر الشريف وملحقاته وبرهانًا تنقطع دونه ألسنة الذين يدافعون عن التعليم في<lb/>دور العلم الإسلامية)<lb/>ثم ذكر أن مشيخة الإسكندرية تداركت هذا الفساد في طرق التعليم بشيئين:<lb/>(1) تكليف بعض العلماء مراقبة الطلبة في شؤونهم الدراسية وتعويدهم على<lb/>الأخلاق المُرضية (كذا) . (2) تقرير الامتحان السنوي على كل طالب حتى لا<lb/>ينتقل من علوم سنته إلى أرقى منها إلا إذا أظهر الامتحانُ استعداده لعلوم تلك السنة،<lb/>قال: أما العيب الذي أشار إليه ابن خلدون، فقد تلافته المشيخة بشيئين أيضًا:<lb/>الأول تنبيه حضرات العلماء والمدرسين إلى ملاحظة قوى الطلبة والاقتصار على<lb/>تفهيمهم مسائل الكتب المكلفين بتدريسها (كذا) بدون تعرض لكلام الحواشي<lb/>والشروح الطوال خصوصًا مع المبتدئين في الطلب، والثاني عناية المشيخة<lb/>بانتخاب الكتب التي تناسب كل سنة من سِنِي الدراسة.<lb/>إن الذي يمكن أن يلخص به كلامه في عيوب التعليم في الأزهر وما على<lb/>شاكلته من المدارس الدينية على ما فيه من الاضطراب والإيهام هو أن العيوب ثلاثة:<lb/>(1) أن بعض المتأخرين قد استعملوا طريقة الأزهر القديمة في التعليم التي كان<lb/>يرجى خيرها بإفراط حتى مع الصغار والمبتدئين فصار الطالب يقضي السنين بين<lb/>التشكيكات والمناقشات، فقلما يحسن العلم بمسائل الفنون التي يتلقاها.<lb/>(2) الولع بالشغب والمحدثات الذي كاد يطفئ مصباح الإسلام وهو ما كان عليه<lb/>أهل الأزهر من الابتداء بحفظ المتون والتدرج في إدراك مسائلها. وقال: إن هذا ما<lb/>كان عليه سلف الأمة الصالح واستدل على ذلك بعبارة ابن خلدون.<lb/>(3) إطلاق السراح للطلاب يتدرجون كما يشتهون ويُحضرون من الكتب ما<lb/>يختارون بدون مراقبة. وذكر من ضرر هذا العيب أن الطالب يقضي العشرات من<lb/>السنين في معاهد العلم بلا فائدة، وأن ذلك برهان للذين يسبون التدريس في الأزهر<lb/>وملحقاته لا يرد وحجة لا تدحض. ثم ذكر أن مشيخة الإسكندرية قد تداركت هذه<lb/>العيوب - أي فبرئت من استحقاق السب - وبقيت هذه العيوب في الأزهر وسائر<lb/>ملحقاته في التعليم.<lb/>وإننا نبحث في هذه المسائل شاكرين لله تعالى أن وفق عالمًا من علمائنا<lb/>الرسميين للكتابة في طرق التعليم، وعرض آرائه على الباحثين والمنتقدين ولا<lb/>غرو أن نثنِّي بالشكر للشيخ شاكر.<lb/>أبدأ ببيان ما أشرت إليه من الاضطراب والإبهام، بل والإيهام في العبارة<lb/>فأقول: إن عبارة التقرير في هذا الموضوع عبارة من قضت عليه الحال بأن يداري<lb/>ويواري فيوهم بعض القارئين بما يبهم على الآخرين، ويرضي المختلفين في الرأي<lb/>بالذم في معرض المدح والمدح في معرض الذم، ويأتي بقياس مؤلف من مقدمات<lb/>تؤخذ بالتسليم وإن كانت نظريات، وتكون النتيجة أن التعليم في الأزهر له كذا<lb/>وكذا من العيوب والمفاسد، وأن التعليم في الإسكندرية له كذا وكذا من المحاسن<lb/>والفوائد، ولكن العبارة لم تواته على ما يكيد، (أي يحاول) فلم تأت إلا ببعض ما<lb/>يريد، هذا ما تومئ إليه العبارة من غرض الكاتب، وما كان مستوليًا عليه من الفكر<lb/>ومتأثرًا به من الشعور عند الكتابة ذكرناها على الطريقة الغربية في النقد وهي عندنا<lb/>أفضل ما يعتذر به عن الكاتب عند من يرى الاضطراب في القول فيحمله على<lb/>مركب آخر.<lb/>ماذا يفهم القارئ من قوله: إن طريقة الأزهريين التي درجوا عليها كانت<lb/>تقضي بالعناية بالجدل وطرق الإقناع أكثر من العناية بطلب النتائج الحقيقية من<lb/>مقدماتها الصحيحة، وقوله: إنه كان يرجو الخير لطلاب العلوم من هذه الطريقة لولا<lb/>أن أفرط فيها بعض المتأخرين فسلك فيها مع الصغار العاجزين عن الاستفادة بها.<lb/>هذه الطريقة شر طريقة جرى عليها الناس لا يصل سالكها إلا إلى إفساد العلم والدين<lb/>كما بين ذلك حجة الإسلام الغزالي في كتاب العلم من الإحياء.<lb/>ماذا يفهم القارئ من قوله بعد ذلك أنه أدرك الطرف الأخير من ذلك الزمن<lb/>الذي كانت عناية أكابر العلماء فيه متجهة إلى تكليف الطلاب حفظ المتون والتدرج<lb/>معهم في فهمها؟ أهذه هي الطريقة الأولى أم غيرها؟ ظاهر السياق أن هذا إيضاح<lb/>لما قبله وهو ما كان عليه المتقدمون لا بعض المتأخرين الذين قال: إنهم أفرطوا في<lb/>استعمال تلك الطريقة، ولا ينافي ذلك قطعًا ما ذكره من أنهم ينتهون إلى الاقتدار<lb/>على الاشتغال بإقامة الأدلة والبراهين على الذين كانوا يعلمونهم؛ لأنه إنما جعل<lb/>غايتهم الاستعداد لإقامة الأدلة والبراهين على معلميهم لا الاقتدار على إقامة البراهين<lb/>بالفعل على المطالب الصحيحة فلا يقال: إن قوله هذا مناقض لقوله السابق؛ لأن<lb/>العناية بالجدل لأجل الإقناع والإلزام لا تفضي إلى القدرة على تأليف البرهان لإفادة<lb/>العلم. وتشبيهه هذه الطريقة بالمصباح، وقوله: إن العالم الإسلامي استضاء بها دهرًا<lb/>طويلاً كرجائه الانتفاع بها في النبذة الأولى.<lb/>وأما قوله: (ولكن الولع بالشغب والمحدثات قد كاد يطفئ هذا المصباح)<lb/>فهو على إبهامه وإيهامه لا يمكن أن يحمل إلا على إفراط أولئك المتأخرين في<lb/>استعمال طريقة الأزهر وهم بعضهم؛ لأنه لم يذكر لغيرهم إساءة أخرى في اتباع<lb/>الطريقة التي حمدها، وقال: إن الأزهريين كانوا ولا يزالون عليها. ولكن كلمة<lb/>الشغب غريبة جدًّا في هذا المقام؛ لأن معناها تهييج الشر، فما هو الشر الذي هيج<lb/>على العلماء من الأزهريين وغيرهم حتى كاد يطفئ ذلك المصباح مصباح<lb/>العناية بالجدل، وتكليف الطلاب حفظ المتون والتدرج معهم في فهمها؟ ألا أن هذه<lb/>الكلمة في هذا المقام من أوابد الغرائب التي لا تأنس فيه، ولعلها اقتبست من بعض<lb/>الكلام البليغ لإفادة معنى آخر فسقطت في هذا المكان فلم تقبلها فيه الأذهان، على<lb/>أن بعض ما عورض به الإصلاح قد كاد يكون شغبًا أو كان والسياق هنا يأبى إرادته.<lb/>وجملة القول: إن الأستاذ صاحب التقرير بين طريقة الأزهر بما لا تحمد به<lb/>ولكنه حمدها، وغاية ما انتقده أن بعض المتأخرين بالغ فيها مع بعض الصغار من<lb/>الطلاب وضرر هذا قليل تسهل إزالته ما دام أكابر العلماء على خلافه، وأن الولع<lb/>بالشغب والمحدثات كاد يطفئ المصباح، ولكنه لم يطفئه فبقي وهاجًا. ويا ليته بين<lb/>لنا أزال هذا الشغب فصرنا آمنين على المصباح، أم الولع به ما زال يلح بأهله<lb/>فالمصباح على خطر؟ ولقد أيد مدح هذه الطريقة الأزهرية بقوله: إنها كانت<lb/>طريقة المتقدمين من السلف الصالح واستدل بكلام ابن خلدون. ما قاله ابن خلدون<lb/>ليس حكاية عن السلف، وإنما هو رأي له يرد به على من شاهد من المعلمين<lb/>الكثيرين الذين يخطئون طرق التعليم وليس هو كل رأيه، فرأيه مخالف لما عليه<lb/>الأزهر كما يعلم مما يأتي:<lb/>يحار قارئ التقرير فلا يدري أهذا المدح لطريقة الأزهر بيان لاعتقاد<lb/>الكاتب، أم يراد به شيء آخر؟ العبارة محتملة يقوي إرادة المدح فيها عزوها إلى<lb/>السلف والاستدلال عليها بكلام ابن خلدون، ولكن قوله بعد ذلك كله: إن هناك<lb/>مفسدًا آخر لطرق التعليم به (كانت المصيبة أعظم والفساد أعم وأشمل) يدل على أنه<lb/>لم يقصد غير الذم. فماذا فعل ذلك المصباح في هذه الظلمات المتراكمة؟<lb/>الفصل معقود لبيان طرق التعليم، فكان ينبغي أن تذكر الطرق المعروفة فيه<lb/>ويذكر أهلها ويفاضل بينها لبيان ما اختارته مشيخة الإسكندرية منها، ولكنك تخرج<lb/>من الفصل ولم تع غير طريقة واحدة للأزهر، عرضت لها عيوب ومفاسد فأزالت<lb/>مشيخة الإسكندرية عيوبها ومفاسدها، فصارت خير الطرق عندها، تعي هذا بعد أن<lb/>يضطرب ذهنك في الفهم، وتحار في التزييل بين المدح والذم، فهذا ما يقال في هذا<lb/>الفصل من التقرير.<lb/>وأما الموضوع في نفسه، فالحق الذي نعلمه فيه علم اليقين ما نقول: إن<lb/>طريق الأزهر في التعليم طريق طويلة مشتبهة الصوى، كثيرة التمعج والهُوى،<lb/>وأن أهل الأزهر كانوا ولا يزالون سائرين عليها على غوائلها، إلا نفرًا من<lb/>المتأخرين قد اتقوا بعض مفاسدها، عملاً ببعض ما هداهم إليه الإصلاح الذي دعا<lb/>إليه الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - وهو الذي اختار للشيخ محمد شاكر بعض<lb/>تلامذته منهم يدرسون في الإسكندرية. وقد بشرنا الشيخ محمد شاكر أنه أنفذ شيئًا<lb/>من ذلك الإصلاح شيئًا آخر فمجموع ما شرع فيه أربعة أمور:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>مراقبة المعلمين للطلبة و2- تقرير الامتحان السنوي و3- حمل المعلمين على<lb/>التدرج في التعليم، و 4- اختيار الكتب، وهذه الأمور مما دعا إليه الأستاذ<lb/>الإمام في الأزهر، واشتغل بها مجلس إدارته شغلاً طويلاً كما يعلم من تاريخه<lb/>(كتاب أعمال مجلس إدارة الأزهر) وقد عارض في هذه الأمور بعض أكابر المشايخ<lb/>المتقدمين لا (المتأخرين) الذين ذمهم التقرير -المتقدمين الذين أدركهم أو بعضهم<lb/>كاتبه قبل ظهور ما عبر عنه (بالشغب والمحدثات) ومن حسن الحظ أنه لا يوجد<lb/>في مشيخة الإسكندرية أمثال هؤلاء الأكابر المتقدمين؛ إذ لو وجد أمثالهم في<lb/>شهرتهم ونفوذهم لما تيسر له أن يقرر ما قرره من إزالة المفاسد، فإن تيسر له تقريره<lb/>بالقول فلا يتيسر إنفاذه بالفعل على أن الإنفاذ عسر على كل حال لقلة من<lb/>عندنا من أهل الكفاءة؛ إذ لم تتعود هذه الطائفة على النظام ولم تعرف ما وصلت إليه<lb/>الأمم في الارتقاء في فن التعليم. وما لا يدرك كله لا يترك قلة والعمل يمد بعضه<lb/>بعضًا فنسأل الله كمال التوفيق للعامل والثبات عليه والإخلاص فيه، وأما الصواب في<lb/>نظام التعليم فلا محل هنا للكلام فيه لما سبق لنا من التفصيل من قبل ولكننا نأتي<lb/>من تاريخ الأمة فيه ومنه تعرف طريقة السلف والخلف فنقول:<lb/>***<lb/>طريقة المسلمين في التعليم وتاريخه عندهم<lb/>إن التعليم فن صناعي يرتقي بارتقاء حضارة الأمة، ويتدلى بتدليها ولم ينزل<lb/>الوحي بكيفية تنظيم المدارس وتلقين العلوم والفنون للناشئين فنقول: إن قوانين<lb/>التعليم أحكام تعبدية تتلقى بالرواية ويتبع فيها طريق السلف الصالح من أهل الصدر<lb/>الأول؛ لأنهم أعلم الناس بغرض الشارع وأشدهم محافظة عليه. وإذا كان التعليم فنًّا<lb/>صناعيًّا، فالذي ينبغي للأمة هو أن تفكر دائمًا في ترقيته، ولا يكتفي المتأخر فيه<lb/>بتقليد المتقدم بحجة أنه متبع لسلفه معظم لهم؛ إذ ليس من تعظيم الصحابة عليهم<lb/>الرضوان أن نحارب بمثل ما كانوا يحاربون به من السيوف والرماح، ونترك<lb/>المدافع وغيرها مما استحدث من آلات الكفاح، فما جاء في تقرير مشيخة<lb/>الإسكندرية من استحسان طريقة كذا اتباعًا للسلف الصالح -لو صح- غير سديد،<lb/>إنما السداد أن نختبر طرق التعليم المستحدثة ونتخير أمثلها؛ فإن التعليم في هذا<lb/>العصر أقوى عوامل الكفاح بين الأمم حتى نقلوا عن البرنس بسمرك الشهير أنه قال:<lb/>إننا قد غلبنا فرنسا بالمدرسة. على أن ما ذكر في التقرير هو مخالف لطريقة<lb/>السلف الصالح في التعليم كما هو معروف للمطلع على التاريخ وتعرفه مجملاً مما<lb/>يأتي:<lb/>كانت طريقة إفادة العلم في الصدر الأول الرواية اللسانية، ثم الإملاء<lb/>والمذاكرة، ولما كثر التصنيف واتسعت حضارة المسلمين صاروا يدرسون بعض<lb/>الكتب المصنفة وأكثرها في روايات الحديث والآثار وأشعار العرب ووقائعها وفي<lb/>العلوم العربية والشرعية المؤيدة بهذه الروايات. ولما دخلت في الأمة العلوم<lb/>اليونانية اتخذوا لهم معلمين من أهل الملل الأخرى فحدثت لهم طرق جديدة، ثم<lb/>انحصر التعليم في قراءة الكتب غالبًا فكانت طرق الناس في التعليم تابعة لطرقهم في<lb/>التأليف، وأول اشتغالهم بالتأليف في الفنون كان بجمع الروايات التي يتلقونها<lb/>والأمالي التي يهيئونها ويملونها ثم توسعوا في ذلك ويسهل أن تعرف طريقة<lb/>التدريس في كل قرن بالاطلاع على طائفة من الكتب التي صنفت فيه: روايات<lb/>ووقائع فأصول وقواعد مؤيدة بها فاختصار لتذكرة المنتهى فاقتصار على<lb/>المختصرات وما كتب عليها فخلط للعلوم وخلل في التعليم. وجملة القول في سيرة<lb/>المسلمين في التعليم: إنها كانت سائرة على سنة الفطرة بطبعها لا بقوانين وضعت<lb/>لها ثم انحرفت حتى ضاع العلم وضل الفهم وصرنا إلى ما نرى.<lb/>لم يدون المسلمون قوانين للتعليم في عنفوان دولة العلم فيهم بل كان موكولاً إلى<lb/>المدرسين يسلكون فيه مسالك الكتب المصنفة، فكثرت الطرق بكثرة المصنفات<lb/>واختلاف مذاهب المصنفين والمدرسين حتى قام في القرون الوسطى من ينتقد ما<lb/>عليه أهل عصره ومن قبلهم كالإمام الغزالي وتلميذه أبي بكر بن العربي ثم جاء<lb/>الفيلسوف الاجتماعي عبد الرحمن بن خلدون فبحث في التعليم بحثًا لم يسبقه إليه<lb/>سابق وضعه على قواعد الفلسفة فأصاب كثيرًا من الأغراض. ومن الأصول التي<lb/>قررها أن التعليم من الصنائع التي تتبع حال الحضارة والعمران في الترقي والتدلي<lb/>كسائر الصنائع وأن كثرة التأليف في العلوم عائقة عن التحصيل، وأن كثرة<lb/>الاختصارات المؤلفة في العلوم مخلة بالتحصيل. وأن خلط العلوم بعضها ببعض<lb/>يحول دون الظفر بشيء منها، وأن غاية تعليم الفن هي تحصيل الملكة فيه،<lb/>والمراد بالملكة ملكة العمل فملكة البلاغة هي أن يكون ذوق الكلام البليغ صفة مالكة<lb/>للنفس بها يسهل الإتيان بالكلام البليغ قولاً وكتابة دع فهمه والتمييز بين أقسامه<lb/>وعلى ذلك فقس. وقد استفاد ابن خلدون هذه القواعد والأصول من النظر في كتب<lb/>المتقدمين ومعرفة تاريخهم ومن اختبار حالة التعليم والتأليف في عصره، ولكن<lb/>المسلمين لم يستفيدوا من أصوله هذه ولا من أصوله في فلسفة التاريخ وعلم الاجتماع؛<lb/>لأن هذا إنما جاءهم في طور التدلي في العلوم والعمران كما قلنا في مقدمة أسرار<lb/>البلاغة، وما نقله عنه الشيخ محمد شاكر في تقريره هو من المواضع التي قصر<lb/>فيها وأجمل وعذره الفرار من التكرار وإنما يعرف رأيه من مجموع ما كتبه وتقدم<lb/>التنبيه على بعضه، ومنه تحصيل ذوق البلاغة بممارسة الكلام البليغ ومنه<lb/>الاستدلال على حسن طريقة التعليم بقصر مدة التحصيل، وذمه الاعتماد على الحفظ<lb/>وتفضيله طريقة تُونِسُ بالاكتفاء بخمس سنين في تحصيل الملكة على طريقة<lb/>المغرب في جعل مدة التحصيل 16 سنة وكانوا يعتمدون على حفظ المتون، وقد<lb/>استدرك عليه علماء التعليم والتربية (البيداجوجيا) في هذا العصر فيما رآه من<lb/>ابتداء المتعلم بأصول المسائل من كل باب وإعادتها بالتكرار ثلاث مرات بالتفصيل<lb/>الذي ذكره، ومن الغريب أن صاحب التقرير لم يأخذ عنه إلا المجمل المستدرك<lb/>عليه وترك سائر آرائه وهي مخالفة لما عليه المشيخة بالإسكندرية.<lb/>هذا صفوة ما نختصر به تاريخ التعليم عندنا، وأما العلوم أنفسها فكانت العناية<lb/>بها تختلف باختلاف حال الدولة التي هي أس الحضارة، وشر ما حدث في القرون<lb/>المتوسطة العناية بالجدل والخلاف في الفقه وقد انبرى حجة الإسلام الغزالي لبيان<lb/>مفاسد هذه البدعة بعد أن خاض فيها مع الخائضين، وكان في مقدمة المبرزين<lb/>***<lb/>رأي الإمام الغزالي في التعليم الإسلامي<lb/>كتب ابن خلدون ما كتب في التعليم من حيث هو فن صناعي يرتقي بارتقاء<lb/>العمران. وأما الإمام الغزالي فقد كتب فيه من حيث هو طريق للإرشاد وهداية الدين<lb/>فما ذهب إليه هو هدي السلف الصالح. والجدير بأن تهتدي به مشيخة العلوم الدينية<lb/>المحضة الذين غرضهم حفظ الدين والاهتداء به. قال في فصل (بيان القدر<lb/>المحمود من العلوم المحمودة) بعد أن قسم العلوم إلى محمود قليله وكثيره ومذموم<lb/>قليله وكثيره وهو ما لا يفيد في دنيا ولا دين وقسم يحمد منه مقدار مخصوص ويذم<lb/>التوسع فيه والاستقصاء ما نصه:<lb/>(وأما القسم المحمود إلى أقصى غايات الاستقصاء فهو العلم بالله تعالى<lb/>وبصفاته وأفعاله وسنته في خلقه وحكمته في ترتيب الآخرة على الدنيا) ثم مدحه<lb/>وبين ما يحتاج إليه طالبه من المجاهدة وتهذيب النفس وقال " وأما العلوم التي لا<lb/>يحمد منها إلا مقدار مخصوص فهي العلوم التي أوردناها في فروض الكفايات فإن<lb/>في كل علم منها اقتصارًا وهو الأقل واقتصادًا وهو الوسط واستقصاء وراء ذلك<lb/>الاقتصاد لا مرد له إلى آخر العمر. فكن أحد رجلين إما رجل مشغول بنفسك وإما<lb/>متفرغ لغيرك بعد الفراغ من نفسك فلا تشتغل إلا بالعلم الذي هو فرض عليك بحسب<lb/>ما يقتضيه حالك وما يتعلق منه بالأعمال الظاهرة من تعلم الصلاة والطهارة والصوم<lb/>وإنما الأهم الذي أهمله الكل علم صفات القلب وما يحمد منها وما يذم) وأطال في<lb/>بيان مكانة علم التهذيب من الدين وأن الأعمال الظاهرة لا تفيد عند الله بدونه ثم قال:<lb/>وإن تفرغت من نفسك وتطهيرها وقدرت على ترك ظاهرة الإثم وباطنه وصار<lb/>ذلك ديدنًا لك وعادة فيك وما أبعد ذلك منك فاشتغل بفروض الكفايات وراعِ التدريج<lb/>فيها فابتدئ بكتاب الله، ثم بسنة رسوله - صلى الله عليه وسلم - ثم بعلم التفسير<lb/>وسائر علوم القرآن من علم الناسخ والمنسوخ والمفصول والموصول والمحكم<lb/>والمتشابه وكذلك في السنة. ثم اشتغل بالفروع وهو علم المذهب من علم الفقه دون<lb/>الخلاف، ثم بأصول الفقه، وهكذا إلى بقية العلوم على ما يتسع له العمر ويساعد فيه<lb/>الوقت ولا تستغرق عمرك في فن واحد منها طالبًا للاستقصاء فإن العلم كثير والعمر<lb/>قصير. وهذه العلوم آلات ومقدمات وليست مطلوبة لعينها بل لغيرها (يعني العلم<lb/>المطلوب لعينه هو العلم بالله وبسننه في خلقه وحكمته كما تقدم) وكل ما يطلب<lb/>لغيره فلا ينسى فيه المطلوب ويستكثر منه، فاقتصر من شائع علم اللغة على ما تفهم<lb/>منه كلام العرب وتنطق به ومن غريبه على غريب القرآن وغريب الحديث ودع<lb/>التعمق فيه واقتصر من النحو على ما يتعلق بالكتاب والسنة فما من علم إلا وله<lb/>اقتصار واقتصاد واستقصاء، ثم ذكر نموذجًا لهذه المراتب الثلاث ومثل لها بالكتب<lb/>المختصرة والمتوسطة والمطولة ومن رأيه أن المطولات تصنف للمراجعة لا<lb/>للتدريس ثم نهى عن الجدل والخلافيات في المذاهب وذكر أنها من البدع التي لم<lb/>يعهد مثلها في السلف وشبهها بالسم ثم قال:<lb/>وهذا كلام ربما يسمع من قائله فيقال: الناس أعداء ما جهلوا، فلا تظن<lb/>ذلك فعلى الخبير سقطت فاقبل هذه النصيحة ممن ضيع العمر فيه زمانًا وزاد على<lb/>الأولين تصنيفًا وتحقيقًا وجدلاً وبيانًا، ثم ألهمه الله رشده وأطلعه على عيبه فهجره<lb/>واشتغل بنفسه، فلا يغرنك قول من يقول ولا يعرف علله إلا بعلم الخلاف فإن علل<lb/>المذهب مذكورة في المذهب والزيادة عليها مجادلات لم يعرفها الأولون ولا الصحابة<lb/>وكانوا أعلم بعلل الفتاوى من غيرهم، بل هي مع أنها غير مفيدة في علم المذهب<lb/>ضارة مفسدة لذوق الفقه فإن الذي يشهد له حدس المفتي إذا صح ذوقه في الفقه لا<lb/>يمكن تمشيته على شروط الجدل في أكثر الأمر فمن ألف طبعه رسوم الجدل أذعن<lb/>ذهنه لمقتضيات الجدل وجبن عن الإذعان لذوق الفقه وإنما يشتغل به من يشتغل<lb/>لطلب الصيت والجاه ويتعلل بأنه يطلب علل المذهب وقد ينقضي عليه العمر ولا<lb/>تنصرف همته إلى علم المذهب فكن من شياطين الجن في أمان واحترز من شياطين<lb/>الإنس فإنهم أراحوا شياطين الجن من التعب في الإغواء والإضلال.<lb/>ثم طفق يذم الجدل في العلم مطلقًا ومنه قوله: وفي الحديث في معنى قوله<lb/>تعالى: {فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ} (آل عمران: 7) الآية هم أهل الجدل الذين<lb/>عناهم الله بقوله تعالى فاحذرهم. وقال بعض السلف: (يكون في آخر الزمان قوم<lb/>يغلق عليهم باب العلم ويفتح لهم باب الجدل) ثم عقد بعد ذلك بابًا لبيان سبب علم<lb/>الخلاف وآفات الجدل والمناظرة والحديث الذي ذكره في تفسير الآية رواه البخاري<lb/>ومسلم وأبو داود والترمذي من حديث عائشة وأورده بالمعنى. فلينظر القارئ أين<lb/>طريق السلف في العلوم الدينية من طريق الأزهر على رأي الشيخ محمد شاكر،<lb/>وكيف العناية عندهم بالجدل مكان العناية بالمهم عن السلف من العلم بالله وصفاته<lb/>وأفعاله (وهي تعرف من علم الكون) وبسننه في خلقه (وهي المعبر عنها في هذا<lb/>العصر بعلم الاجتماع وعلم نواميس الطبيعة) وعلم حكمة ترتيب الآخرة على الدنيا،<lb/>لا شيء من ذلك في الأزهر ولا في الإسكندرية، فعسى أن يوفقهم الله تعالى.<lb/>للاسترشاد بما كتبه حجة الإسلام في ذلك.<lb/>تعب الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى في إقناع كبار شيوخ الأزهر في إصلاح<lb/>التعليم فكانوا لا ينفذون كل ما اقتنعوا به وهو بعض ما دعا إليه مما يريده ومنه أن<lb/>يكون الغرض من كل فن وعلم القدرة على استعماله والوصول إلى غايته دون الجدل<lb/>والمماحكة في عبارات كتبه، وهذا عين ما يقوله الغزالي وما كان يعنى به السلف.<lb/>وسنعود في الجزء الآتي إلى الكلام في التعليم إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n8-p832"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1712.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(المقتبس)<lb/>أنشأ صديقنا محمد أفندي كرد علي الدمشقي في القاهرة مجلة أدبية علمية<lb/>اجتماعية شهرية سماها (المقتبس) وقد أصدر الجزء الأول منها في شوال وهو<lb/>لشهر المحرم من العام القابل أصدره قبل وقته تعجيلاً للفائدة. اعتاد المصريون على<lb/>كثرة رؤية الصحف الجديدة وعلى سرعة فقدها فقلَّت ثقتهم بالجديد وإن كان مفيدًا<lb/>لعدم ثقتهم به وبدوامه، ولسبب آخر هو عدم ثقتهم بثبات صاحب الصحيفة على<lb/>الخطة التي يختطها لنفسه في ابتداء عمله. فمن النصيحة لقراء المنار أن نعرف<lb/>إليهم المقتبس (الكاتب) أولاً والمقتبس (المجلة) ثانيًا ليشترك من يشترك عن<lb/>بينة.<lb/>محمد أفندي كرد علي من شبان دمشق الذين حسنت تربيتهم، وعني<lb/>بتعليمهم، وقد اشتغل زمنًا بتحرير جريدة (الشام) وله مقالات كثيرة في مجلة<lb/>المقتطف، ويعرف التركية والفرنسية معرفة جيدة ويحسن الترجمة عنهما وعبارته<lb/>من أحسن عبارات كتاب هذا العصر وأسلمها من الخطأ والعسلطة والمعاظلة. وهو<lb/>حسن الاختيار فيما يقتبس من الكتب العربية والأوربية وحسن القصد فيه. وما<lb/>حمله على إنشاء هذه المجلة إلا ولوعه بنشر العلم والأدب الذي يراه نافعًا فالكتابة<lb/>إنشاء، وترجمة هي منتهى لذته لا يكره فيها إلا الخوض في السياسة، وكل ما<lb/>يختلف الناس فيه من المذاهب والمشارب، فأنشأ مجلة المقتبس ليمتع عقله بلذته.<lb/>ويفيد قراء العربية بحسب استطاعته، ودعوة أصدقائه من الكتاب إلى مساعدته،<lb/>وهو غني عن الكسب بقلمه وقد وطن نفسه على الخسارة المالية سنتين أو ثلاثًا ولكن<lb/>محبي العلم والأدب في مصر وغيرها لا يرضون له الخسارة في خدمتهم إن<lb/>شاء الله تعالى.<lb/>مباحث المجلة تدخل في عشرة أبواب:<lb/>(1) صدور المشارقة والمغاربة -وهو لتراجم الرجال الذين ينتفع بسيرتهم.<lb/>(2) المقالات.<lb/>(3) التربية والتعليم.<lb/>(4) الصحف المنسية -ينشر فيه ما طوي ذكره من منثور العربية ومنظومها في الجد والهزل.<lb/>(5) تدبير الصحة.<lb/>(6) تدبير المنزل.<lb/>(7) المطبوعات والمخطوطات، ويدخل فيه تقريظ الكتب المنشورة بالطبع<lb/>والتعريف بالكتب المخزونة في المكاتب.<lb/>(8) مقالات المجلات، يذكر فيه أهم ما في المجلات العربية والإفرنجية من<lb/>المقالات والآراء.<lb/>(9) سير العلم يدخل فيه ما يقتبس من المجلات الغربية.<lb/>(10) نفاضة الجراب، وهو في الشجون والأفاكيه.<lb/>جاء في الجزء الأول ترجمة وجيزة لابن حزم ومقالة في الأمية والكتاتيب<lb/>وأخرى في سيئات القرن الماضي ملخصة من مجلة فرنسية، ومقالة في تعليم<lb/>اللغات وهي مترجمة أيضًا وبعض مقاطيع من شعر حافظ وعبد الرحمن شهبندر<lb/>والرافعي متفرقة ونبذة في التمثيل في الإسلام، ونبذة في التناسل الغريب يريد كثرة<lb/>النسل ونبذة في العمل والعملة، وشيء من نصائح ابن حزم وشيء من نكات<lb/>الوهراني وشيء في وصف الجرائد لعبد الله باشا فكري، ونبذة في أوقات الطعام<lb/>ونبذة في استعمال السكر وأخرى في حياة الفقير ورابعة في دواء الأرق، وكلام من<lb/>كتاب مداواة النفوس لابن حزم وعن منشآت الوهراني وعن كتاب فرنسي اسمه<lb/>نصائح للعملة وعن قصة (في وادي الهموم) ، كل شيء مما تقدم في الباب اللائق<lb/>به عند الكاتب وفي باب سير العلم نحو 20 نبذة وجيزة. وغير ذلك<lb/>وقد انتقدنا عليه أمورًا لا يسلم من مثلها المبتدئ بالعمل منها أنه كتب عن ابن<lb/>حزم في ثلاثة أبواب وتكلم عن الوهراني في غير ما وضع. ترجم ابن حزم في<lb/>الباب الأول ثم ذكر شيئًا من نصائحه في باب الصحف المنسية ثم ذكر الكتاب الذي<lb/>اقتبس منه النصائح في باب المطبوعات وكان يحسن أن يذكر في باب واحد من هذا<lb/>الجزء وكذلك يقال في تكرار ذكر الوهراني والكلام في العملة. ومنها أن ما ذكره<lb/>من النصائح لم يعد من الصحف المنسية وقد طبع الكتاب قبل وجود المجلة. فإن<lb/>أراد بالصحف المنسية ما أهمل الناس العمل به فالباب واسع يدخل فيه كثير من المجلدات العظيمة في التفسير والحديث والرقائق وغير ذلك فالانتقاد على الباب<lb/>نفسه أولى.<lb/>ومنها أنه لم يحسن ذكر منشآت الوهراني والتشويق إليها والتصريح بتعمد<lb/>كتمان مكانها لأن هذا يغري أهل الولوع بأمثال هذه المسائل إلى البحث عنها ومن<lb/>بحث عن الموجود ظفر به غالبًا. ومنه أن بعض المباحث لم توضع في الأبواب التي<lb/>هي أليق بها فقد أدخل في باب التربية والتعليم الكلام في العملة والصناع وأخرج منه<lb/>بحث تعليم اللغات. وذكر شيئًا من مقاطيع الشعر في باب المقالات دون باب<lb/>الصحف المنسية. ومنها أن المنقول في بعض المواضع لم يتميز بنسبته إلى<lb/>الكتب والعلماء تميزًا ظاهرًا يعرف أوله وآخره بلا اشتباه كما يرى المدقق في<lb/>ترجمة ابن حزم وما نقل منها عن الذخيرة لابن بسام. ومنها الاختصار المخل في بعض المباحث كمبحث (الأمية والكتاتيب) فالظاهر أنه يريد الكلام على<lb/>الأمية في الإسلام وكيف انتقلت العرب بعده منها إلى التعلم حتى إنشاء الكتاتيب<lb/>قديمًا وحديثًا ولكنه جعل نحو ربع ما كتبه في معنى لفظ الأمي وفي تفسير ما ورد<lb/>في أهل الكتاب من قوله تعالى: {وَمِنْهُمْ أُمِّيُّونَ لاَ يَعْلَمُونَ الكِتَابَ إِلا أَمَانِي} (البقرة: 78) (وقد ذكر في المقتبس لفظ يقرءون بدل يعلمون سهوًا فليصحح)<lb/>وكان المناسب أن يذكر تفسير قوله تعالى: {هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً<lb/>مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ} (الجمعة: 2) فقد فسر<lb/>الكتاب هنا بالكتابة وهما مصدران لكتب. ثم ذكر شأن الكتابة في الجاهلية وذكر أممًا<lb/>أخرى بالإيجاز ولم يذكر عن الإسلام بعد ذلك إلا سطرًا ونصف سطر وقال بعد<lb/>ذلك (هذه زبدة ما يقال في معنى الأمية في الإسلام) إلخ والسبب في هذا الاختصار<lb/>المخل رغبة الكاتب في إيداع الجزء مباحث كثيرة، وأمثال هذه الأمور التي انتقدناها<lb/>مما يسهل تلافيها لا سيما بعد التنبيه إليها ومنها ما تبع فيه اصطلاح<lb/>مجلات أوربا وإن لم يكن عندنا مألوفًا.<lb/>وجملة القول: إن (المقتبس) مجلة نافعة حسنة العبارة وصاحبها كما قيل له<lb/>في كل جو متنفس، ومن كل نار مقتبس، وهي مرجوة الثبات والدوام، مرجو لها<lb/>التقدم إلى الأمام، وصفحات الجزء منها 56 وقيمة الاشتراك فيها خمسون قرشًا<lb/>صحيحًا في مصر وثلاثة عشر فرنكًا في سائر الأقطار.<lb/>***<lb/>(كشف الخبايا - والمسلمون والقبط)<lb/>ظهرت جريدة أسبوعية بهذا الاسم لعبد الحميد أفندي فريد الذي كان قبطيًّا<lb/>فأسلم تاركًا خدمة الكنيسة القبطية التي كان واعظًا فيها وخدمة مدرسة القبط في<lb/>ملوي وكان ناظرًا لها تاركًا هذا وهو مورد معاشه لأنه اعتقد بعد طول البحث بحقية<lb/>الدين الإسلامي فلقي من القبط مناهضة شديدة ومناصبة قوية كما هي عادتهم، حتى<lb/>أنهم هددوه واتهموه بما يحكم فيه القضاء حكمه المهين لو ثبت فلم تثبت التهمة،<lb/>ولكنه هو ثبت في الفتنة، وأنشأ هذه الجريدة يبين فيها الآيات والدلائل التي أخرجته<lb/>من دين وهدته إلى آخر، ويذكر فيها بعض ما لقي من القوم الذين فارقهم، وما هم<lb/>عليه مما نفره منهم، فينتقد جميع ما يراه منتقدًا من هذه الطائفة، وقد صدر العدد<lb/>الأول من الجريدة في 14 شوال الماضي وفيه شيء كثير من ذلك.<lb/>لو أن القوم عذروا الرجل فيما ظهر له أنه الحق ولم يفتنوه ليكتم اعتقاده<lb/>وينافق بإظهار خلافه لما تصدى للاشتغال (بكشف الخبايا) وقد يقرأ قارئوهم هذه<lb/>الكلمات التي كتبتها فيفهم منها أنني أنتصر له وأحمد عمله؛ لأنه صار مسلمًا، فأنا<lb/>أتعصب له تعصبًا جنسيًّا كما يعهد منهم وممن اتخذ الدين جنسية من المسلمين وغير<lb/>المسلمين. ولكن من يقرأ المنار يعلم أنني أدعو دائمًا؛ لأن يكون الدين كله لله لا<lb/>للعصبية الجنسية. وقد قال نبينا - صلى الله عليه وآله وسلم - " ليس منا من دعا<lb/>إلى عصبية، وليس منا من قاتل على عصبية، وليس منا من مات على عصبية "<lb/>رواه أبو داود عن جبير بن مطعم أدعو إلى هذا لاعتقادي أن الناس إذا تركوا<lb/>العصبية الجنسية فإنهم يعذرون كل معتقد في اعتقاده ولا يفتنونه فيه، وإنما يدعو<lb/>الداعي إلى اعتقاده بالبرهان الذي يستند إليه فيه كما أمر الله تعالى بقوله {ادْعُ إِلَى<lb/>سَبِيلِ رَبِّك بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الْحَسَنَةِ وَجَادِلْهُمْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ * إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ<lb/>بِمَنْ ضَلَّ عَنْ سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) ومن كان على بينة من<lb/>اعتقاده فهو يعتمد في نشره على بيانه للناس كما قال تعالى {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ<lb/>الرُّشْدُ مِنَ الغَيّ} (البقرة: 256) وسنة الله في الخلق تقضي باختيار<lb/>الأمثل، وترجيح الأفضل، متى وجدت الحرية، وزال الاضطهاد والفتنة.<lb/>رأيت في جريدة (كشف الخبايا) كلمة لعلي لو لم أرها لم أكتب ما كتبت،<lb/>رأيت فيها الرجل يقول القوم فيما حكاه أن أحدهم قال له - وهو أقرب الناس إليه<lb/>وأعز الأصدقاء له -: (يا ليتك كفرت بالله وصرت وثنيًّا أو طبيعيًّا، فكان ذلك<lb/>أولى وأحسن من دين محمد..) ويا ليته حذف ما حذفت من قوله فلم يكتبه كله.<lb/>ولا شك عندي بأن قائل هذه الكلمة لا حظ له من الدين إلا العصبية الجنسية السوءى،<lb/>وبغض المسلمين؛ لأن كل متدين، بل كل إنسان يرى أن أقرب الناس إليه فيما هو<lb/>عليه من كان مشاركًا له فيه على نسبة ما به الاشتراك فأقرب الناس من الكتابي من<lb/>كان يؤمن بالله وبالرسل والكتب، ثم من كان يؤمن بالله دون الرسل، ثم من كان<lb/>له دين ما ولو وثنيًّا وأبعدهم عنه من لا يشاركه في شيء من ذلك فكيف يكون قائل<lb/>تلك الكلمة مسيحيًّا يدين بما أمر المسيح من محبة الأعداء ثم يقول ما قال في دين ونبي<lb/>جاء في كتابه {وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى} (المائدة: 82) .<lb/>ليس الذنب في هذه العصبية الجنسية الجاهلية خاصًّا بالقبط، بل هي عامة<lb/>بعموم الجهل في البلاد فغوغاء المسلمين وكثير ممن يعدون من نبهائهم يأتون<lb/>بالأعمال المتكررة في الحفاوة بمن يسلم من النصارى فيحفظون قلوبهم ويحركون<lb/>أضغانهم وذلك ضار بمصالحهم الدنيوية التي تتوقف على البر والمجاملة، وحسن<lb/>المعاملة لا على ترك الإيذاء فقط وليست من الدين في شيء، بل هم مخالفة له؛<lb/>لأنه ينهى عن الإيذاء ويأمر بالعدل والإحسان {لاَ يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ<lb/>فِي الدِينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوَهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الممتحنة: 8) ومن الدلائل على أن عمل هؤلاء الذين يفرحون ويطربون بمن<lb/>يسلم من النصارى من عصبية الجاهلية لا من الغيرة الإسلامية أن أكثرهم يجهلون<lb/>عقائد الدين، وآدابه وأحكامه ولا يكادون يعملون بما يعلمون منها.<lb/>المسلمون والنصارى في هذه العصبية الجاهلية سواء، والعارفون بمضارها<lb/>من الفريقين قلما ينهون عنها، وقد علمت مما قص علي من الوقائع في ذلك أن<lb/>الفرق بين المسلمين والقبط فيها من وجه واحد، وهو أن علماء المسلمين وكبراءهم<lb/>من الحكام وغيرهم قلما يوجد فيهم من يميل إلى ما تفعله العامة، أو يساعدهم عليه<lb/>وأن القبط يعملون ما يعملون بتواطئ بين كبرائهم من رجال الدين، ورجال<lb/>الحكومة وغيرهم، والسبب الطبيعي في ذلك أن ما يفعله المسلمون لا يحتاج إلى<lb/>رأي، ولا تدبير، ولا مساعد، ولا نصير؛ لأنه عبارة عما يسميه فاعلوه من العامة<lb/>(هيصة) يجتمع فريق من الغوغاء يحتفلون بالمسلم الجديد بالصياح في الشوارع<lb/>بالدعاء للإسلام والتعريض بالكفار. وقلما يتنصر مسلم وإن وقع ذلك لا يبالون به<lb/>ولا يجتهدون في إرجاع المتنصر عما ذهب إليه. وأما القبط فإن جل فعلهم في منع<lb/>من يريد الإسلام من الدخول فيه بالترغيب والترهيب ثم الإيذاء، ولا يخلو ذلك من<lb/>خطر على فاعله، فالترهيب مع اتقاء الخطر لا يكون إلا من كبراء الأمة رأيًا<lb/>ونفوذًا. إن تواطؤ كبراء القبط على ما يتعلق بشرفهم آية بينة على حياتهم القومية،<lb/>وقوة رابطتهم الجنسية، وهم يفضلون المسلمين بهذا، ولكن توجيه هذه القوة إلى<lb/>مقاومة من يدخل في الإسلام، والكيد له، والحيلولة بينه وبين زوجه وولده مما لا<lb/>تقل فائدته، ولا تؤمن غائلته، فلو تساهلوا فيه وتركوا من يسلم وشأنه لكان خيرًا لهم<lb/>وإن كان يعسر عليهم ما دام المسلمون مصرين على تلك المظاهرات الصبيانية. فأنا<lb/>أدعو الفريقين إلى ترك الدين لله وجعل الرابطة الملية حاديًا يحدو بالأمة إلى<lb/>الاعتزاز بالعلم والعمل ولا عزة بمن يتوجه إلى غير دينه مقتنعًا معتقدًا ثم يترك ذلك<lb/>خوفًا ويعيش منافقًا.<lb/>ثم إنني أنصح لعبد الحميد أفندي فريد المسلم الجديد بأن يجعل عنايته في طلب<lb/>فضائل الإسلام والاجتهاد في التحقق بها حتى لا يكتب ولا يأتي ما لا يبيحه له فقد<lb/>رأيت فيما كتبه تحت عنوان عن أبواب الكنيسة السرية وأمورها الخفية إسناد حب<lb/>الباطل واتباع الفساد إلى بلعام بعد جعله نبيًّا والمسلمون لا يعترفون بنبوة بلعام حتى<lb/>على ما ذكر في التفسير من كونه هو المراد بقوله تعالى: {وَاتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ الَّذِي آتَيْنَاهُ<lb/>آيَاتِنَا} (الأعراف: 175) كما يعلم من مراجعة كتب التفسير. وأنصح له أن لا<lb/>يكتب ما يكون سببًا للعداوة والبغضاء فإن كان للقبط سيئات خفية فالشرع الإسلامي<lb/>لا يأذن بفضيحة الناس وإظهار سيئاتهم لما في ذلك من إعلان القبيح وغير لك من<lb/>المضار وإن كان فيها ما يضر المسلمين جهلهم به، فالتحذير منه مما لا تعسر مع<lb/>الأدب والاحتراس وما ذكره في الأبواب السرية ليس من النصيحة للمسلمين في<lb/>شيء. الجريدة تطلب من صاحبها في ملوي وقيمة الاشتراك فيها 40 قرشًا في<lb/>مصر ويقبل من طلاب العلم كافة ومن خدمة الجوامع نصف القيمة.<lb/>***<lb/>(كتاب الخير والشر - أو قصة كاترينا)<lb/>لإسكندر ديماس الشهير بتأليف القصص الخيالية قصة سماها (كاترينا بلوم)<lb/>نقلها إلى العربية كل من محمد أفندي وجيه رئيس كتاب المجلس البلدي في<lb/>المنصورة وحسين أفندي الجمل وكيل البريد في المطرية مطرية الدقهلية نقلاها<lb/>بالتعاون والاشتراك وطبعاها على نفقتهما فكانت صفحاتها 240 وهي بشكل كتاب<lb/>الإسلام والنصرانية وجعلا ثمنها ستة قروش صحيحة لمن يطلبها بالبريد.<lb/>سمّيا القصة كتاب الخير والشر؛ لأن كاترينا التي هي موضوع القصة خيرة<lb/>فاضلة ربيت تربية فطرية بعيدة عن منازع الشر، وكان لخالها الذي رباها ولد عني<lb/>به كما عني بها فكانا متشاكلين فتحابا ورغبا كما رغب مربيهما أن يكونا زوجين<lb/>وكان هناك رجل شرير يكيد لهما، ويحاول إفساد ذات بينهما وإيقاعهما في الهلاك<lb/>فكان عاقبة أمره خسرًا وانتصر الخير على الشر. على أن اسم (كتاب الخير والشر)<lb/>أكبر من هذه القصة؛ إذ ليس موضوعها بيان أنواع الخير وطرقها والهداية إليها،<lb/>وبيان أنواع الشر وطرقها وكيفية اجتنابها، وأكبر ما في القصة من العبرة بيان<lb/>مضرة جهل المرأة، وتعصبها وتحكيم هواها في أمر تزويج ولدها؛ فقد كان جهل<lb/>أم برنار وتعصبها وتحكيم هواها في منعه من التزوج ببنت عمه البروتساتانتية أضر<lb/>من كيد ذلك الشرير له ولخطيبته، ولولاها لما كان لذاك الكيد أثر يذكر، فهذا دليل<lb/>على أن المحب الجاهل كثيرًا ما يكون أضر من العدوّ عاقلاً أو غير عاقل. ومن<lb/>قرأ وصف تلك المرأة رأى أنه ينطبق على أكثر نساء هذا العصر في هذه البلاد<lb/>وأمثالها.<lb/>وأما عبارة الترجمة فهي تفضل أكثر ما نرى من عبارات مترجمي القصص<lb/>وتتحامى كثيرًا من الأغلاط المشهورة فيها وفي الجرائد، وقد طلب المعربان في<lb/>مقدمتهما للقصة غض الطرف عن السهو والزلل وعدَّا ذلك من نظر التنشيط دون<lb/>التثبيط، وليس الأمر كذلك، فإن التنبيه على ذلك هو الذي ينشط الكاتب ويزعج إلى<lb/>الاحتراس من مثله، وهو لا يمنع من رواج العمل لا سيما في القصص؛ لأن أكثر<lb/>قرائها أو جميعهم يبتغون بها التسلية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n8-p839"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1713.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>شيخ الأزهر<lb/>وزينة الكسوة والمحمل،<lb/>حكم الفرجة عليهما</head>
               <lb/>
               <lb/>الشيخ عبد الرحمن الشربيني شيخ الجامع الأزهر مشهور بالتقشف والزهد<lb/>والعزلة والإعراض عن أهل الدنيا، ولما ذهب إلى الإسكندرية لوداع الأمير قبل سفره<lb/>إلى أوروبا في الصيف الماضي ذكرت جريدة المؤيد من خصائصه أنه لم ير<lb/>الإسكندرية قبل هذه المرة، ولم يحضر الاحتفال بمحمل الحج أي ولا الاحتفال بنقل<lb/>كسوة الكعبة، وقد لهج الناس يومئذ بما كتب المؤيد فمنهم من قال: إن هذا ذم لا مدح<lb/>ومنهم من توقف في الحكم، ذلك أن من الناس من يظن أن الاحتفال بالكسوة<lb/>والمحمل من شعائر دين الإسلام، ويظن أن حضور العلماء فيه هو من آيات ذلك<lb/>وإلا لأبوا وأنكروا. والحق أن امتناع الشيخ الشربيني لم يكن إلا لاعتقاده بأن<lb/>حضور ذلك الاحتفال حرام، وإننا نورد هنا بعض نصوص فقهاء مذهبه في ذلك.<lb/>قال البجيرمي على الخطيب: والكسوة المعروفة حرام لاشتمالها على الفضة<lb/>(قال) والحرمة هنا عدها البلقيني من الكبائر وقال الأذرعي: إنها من الصغائر وهو<lb/>المعتمد، وقال: ويحرم زركشة أستار الكعبة من الفضة، ومثلها في حرمة الزركشة<lb/>بما ذكر ستور قبور الأنبياء والمرسلين على المعتمد خلافًا للبلقيني. وإذا قلنا<lb/>بحرمة ذلك فتحرم الفرجة عليه أيضًا كالفرجة على الزينة المحرمة، لكونها بنحو<lb/>الحرير بخلاف المرور عليها لحاجة، وامتناع ابن الرفعة من المرور أيام الزينة كان<lb/>ورعًا كما قاله الرملي. ولو أُكره الناس على الزينة المحرمة لم يحرم عليهم، وهل<lb/>يجوز التفرج عليها حينئذ، الذي يتجه المنع؛ لأن ستر الجدران بالحرير حرام في<lb/>نفسه، وعدم حرمة وضعه لعذر الإكراه لا يخرجه عن الحرمة في نفسه وما هو حرام<lb/>في نفسه يحرم التفرج عليه؛ لأنه رضاء به كما قاله ابن قاسم على المنهج اهـ<lb/>كلام البجيرمي. ومثل ذلك في حواشي الشبراملسي على الرملي.<lb/>وقال البجيرمي على الخطيب أيضًا: تنبيه يعلم من هنا، أي من الكلام على<lb/>الحرير، وما يأتي في زكاة النقد أن المحمل المشهور غير جائز، ولا تحل الفرجة<lb/>عليه، ولا يصح الوقف عليه، ومثله كسوة مقام إبراهيم - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وكذا الذهب الذي على الكسوة، والبرقع <gap resp="#org_MS"/> إلخ اهـ. ق ل على المحلى. اهـ<lb/>وقال الباجوري في حواشيه على ابن قاسم الغزي: ويحرم التفرج على المحمل<lb/>المعروف، وكسوة مقام إبراهيم ونحوه ونقل عن البلقيني جواز ذلك لما فيه من<lb/>التعظيم لشعائر الإسلام وإغاظة الكفار وهكذا كسوة تابوت الولي وعساكره اهـ<lb/>وقال الجمل في حواشيه على المنهج: ويحرم ستر الجدران ونحوها بالحرير<lb/>كستر ضرائح الأولياء إلا الكعبة وقبور الأنبياء، نعم، لا يحرم ستر الجدران به في<lb/>أيام الزينة بقدر ما يدفع الضرر، ويحرم المرور والفرجة عليها لغير حاجة خلافًا<lb/>للعلامة ابن حجر. وعلم من هذا ومما يأتي في باب زكاة النقد أن المحمل المشهور<lb/>غير جائز، ولا تحل الفرجة عليه ولا يصح الوقف عليه، ومثله كسوة مقام إبراهيم<lb/>عليه الصلاة والسلام، وكذا الذهب الذي على الكسوة والبرقع اهـ البرماوي<lb/>اهـ. الجمل.<lb/>وقال الشيخ عوض على الخطيب: وكذا يحرم تمويه كسوة الكعبة والمحمل<lb/>الشريف، والتفرج عليها حرام، وكذا الزينة التي تفعل بمصر. اهـ.<lb/>هذا هو المعتمد وما نقلوه عن البلقيني، ولم يحفلوا به هو رأي له مبني على<lb/>شبهة واهية، وهي إغاظة الكفار، ولو جاز أن نكلف إغاظة الذميين والمعاهدين لما<lb/>جاز أن ترتكب المعصية لذلك، وتعظيم شعائر الحج إنما تكون في إقامتها على<lb/>وجهها في مواضعها. وقد ذكرت الجرائد في هذه الأيام أن شيخ الجامع حضر<lb/>الاحتفال بنقل الكسوة فيا ليتنا نعرف هل ظهر له بعد أن صار شيخًا للأزهر خطأ<lb/>فقهاء المذهب وصحة رأي البلقيني فاتبعه ليعظم الشعائر ويغيظ الكفار أم ظهر له<lb/>دليل آخر على الحِل؟ <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1714.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
