<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="22" to="22" change="#d2e128">22</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3211.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>المحرم - 1340هـ</head>
            <lb/>أكتوبر - 1921م
<pb
             n="n22-p649"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3212.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عن مجلة الفجر التونسية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الإسلام وسياسة الحلفاء</head>
               <lb/>
               <lb/>نقلنا هذه المقالة عن الجزأين 9 و10 من المجلد الأول من مجلة<lb/>(الفجر) التونسية الغراء.<lb/>في أوائل العام الماضي ظهر في عالم المطبوعات كتاب تحت العنوان أعلاه<lb/>للدكتور (إنسباطو) المستشار السياسي بوزارة خارجية إيطالية نقلته إلى اللغة<lb/>الفرنسية الكاتبة البليغة الآنسة (ماقالي بدانام) فأحببنا تلخيص ما حواه هذا الكتاب<lb/>المهم لقراء (الفجر) ليكونوا على خبرة بما تخطه اليوم أقلام المفكرين الاجتماعيين<lb/>في القارة الأوربية في المباحث الهامة الخاصة بأحوال الممالك الإسلامية.<lb/>قال الدكتور إنسباطو: لا يخفى أن السياسة الاستعمارية لا يمكن أن تكون<lb/>واحدة في كل الجهات والأقاليم وأنها تختلف طبعًا باختلاف الممالك وتباين عادات<lb/>وأخلاق سكانها مع مراعاة مصلحة كل مستعمر بانفرادها وعقائد أهاليها وانتمائهم<lb/>المذهبي. بخلاف السياسة العامة، فإنها واحدة في جميع الأنحاء؛ لأنها مرتكزة على<lb/>معرفة أحوال الإسلام الأساسية التي لم تتغير قط؛ إذ بالرغم من الهجمات الخارجية<lb/>والانقسامات الداخلية، فإن الإسلام من حيث جوهره لم يتبدل لما للمدنية التي<lb/>تولدت منه من الصبغة العالية، ذلك لأن الإسلام كان أحسن طريقة للوفاق والتآخي<lb/>بين الأمم التي اعتنقته على اختلاف عنصرياتها وتباين أجناسها فهو أهم سبيل<lb/>للتعارف الروحي، وهذا هو سر قوته وسرعة انتشاره إلى اليوم انتشارًا حار فيه<lb/>فطاحل العلماء، ومن هنا ندرك أهمية الثمرة التي يجنيها السياسي الحاذق الذي يعرف<lb/>كيف يستخدم تلك الآلة الدقيقة بنباهة وفطنة، ولا شك أن درس حقائق الدين<lb/>الإسلامي على هذه الصورة سيعين على إزالة جميع الخرافات التي يروجونها ضد<lb/>الإسلام وأخص منها بالذكر ما يسمونه بالبانسلامزم (التعصب الإسلامي) الذي<lb/>يصورون به الإسلام في شكل هيئة مخيفة تترصد الفرص للقضاء على الكفار،<lb/>بيد أن الإسلام يظهر لمن عرف أسراره في زي مخالف لذلك على خط مستقيم حيث<lb/>إنه المدنية الوحيدة التي اكتنفت في صلبها كل العقول على تباين مشاربها، وأفسحت<lb/>مجالاً واسعًا لكل المساعي الصادقة ولو اختلفت طرائقها، كيف لا والإسلام دين<lb/>التسامح والكرم الإنساني وهما صفتان ما وجدتا في قوم أو مدنية إلا<lb/>ونهضتا بها إلى أرقى وأحسن الدرجات الاجتماعية؟ ولا ينقص الأمم الإسلامية اليوم<lb/>لبلوغ تلك المرتبة العالية إلا مساعدة أمة أوربية لا تخفى تحت كلمات الرقي والتهذيب<lb/>والحرية والأخوة التي تنشرها على الويتهانية (الاسترقاق السياسي والاقتصادي)<lb/>الذي تنفر منه كل نفس أبية. إذن فلا خوف مما يسمونه (بالبانسلامزم) ليس هو<lb/>إلا آلة مرعبة اتخذها أولئك الانتفاعيون الذين يدَّعون معرفة الإسلام وهم عنه<lb/>بعيدون، وما الحوادث المنسوبة (للبانسلامزم) إلا حركات فكرية عادية لا خوف<lb/>منها بل ربما أفادت المدنية بكيفية مهولة لو استخدمت لهذه الغاية الشريفة، ولذا لم<lb/>يعد هناك موجب للسياسي الأوربي أن يعني بغير مركز العالم الإسلامي الاقتصادي،<lb/>ذلك لأن الإسلام من حيث هو قوة عاملة في الحياة الاقتصادية يقدر أن يغني<lb/>أو يفقر الممالك التي لها علاقة به.<lb/>ثم نظر الدكتور إنبساطو نظرة إجمالية في الأساليب الاستعمارية التي تسلكها<lb/>الدول الأروباوية بمستعمراتها، فأبدى رأيه في كل منها ومما قاله في هذا الشأن:<lb/>إن سياسة فرنسة بالممالك التابعة لها وإن نالت الأرجحية نظرًا لما امتازت به<lb/>عن غيرها من حرية الإدارة والتسامح الفكري إلا أنها تفتقر إلى فكرة إدارية واسعة<lb/>بدونها لا يمكن الحصول على الثمرة المطلوبة من الأعمال العظيمة التي قامت بها<lb/>هناك، ثم قال: إنه يجب أن ترتكز سياسة البلاد الإسلامية على معرفة نظامات<lb/>الإسلام معرفة دقيقة، ومن هنا انتقل المؤلف إلى درس السلطة في الإسلام والقواعد<lb/>التي تستند إليها، فأتى في هذا البحث العويص بأفكار دلت على تضلعه من الفقه<lb/>الإسلامي وتاريخ المسلمين فقال: (إن القرآن الشريف وأعمال الخلفاء الراشدين<lb/>هي الأصول التي قامت عليها الديانة الإسلامية وحياة الأمم الخاضعة لأحكامها<lb/>وإن من أراد أن يفهم شؤونهم وحملهم على المشاركة السياسية يجب عليه أن يقبل<lb/>مبدئيًّا كافة قواعد دينهم لأنه لا سبيل إلى التفاهم مع المسلمين إلا إذا عُرفوا كما هم<lb/>لا كما يُراد أن يكونوا، والصعوبة الوحيدة التي تعترض السياسي في هذا الطريق<lb/>إنما هي التمييز بين ما لا يتبدل في الإسلام وبين ما هو قابل للتغيير والتطور<lb/>والانطباق على الحالات الحياتية الجديدة، لأن هذا الدين له خاصية أساسية يجب<lb/>أن لا نغفل عنها أبدًا وهي ملاءمته لكل الظروف بدون خروج عن حدوده الأصلية<lb/>وصلوحيته لكل الأجيال والأقاليم والأخلاق، ومن الغلط أن نعتقد أن المذاهب<lb/>الأربعة المضبوطة من حيث شكلها هي قواعد مؤبدة تقضي على الإسلام بالانكماش<lb/>والجمود، بل إنها قابلة للانطباق على نواميس الحياة العصرية ولا يصعب التوفيق<lb/>بينها وبين المدنية الحديثة - ذلك لأن سنة النبي تمثل تلك الصفة العالية التي<lb/>اختص بها الإسلام ألا وهي ملاءمته لجميع الشعوب والأجناس مهما اختلفت منازلها<lb/>وألوانها، إلا أنه يجب على الباحث الأوربي أن يتجنب الآراء الضالة والأغلاط<lb/>النفسانية الناشئة عن عدم فهم السنة على حقيقتها، ولذلك تحتم على حكومة الخلافة<lb/>اليوم إلغاء كل ما قيل أو قرر في الإسلام بعد عهد الخلفاء الراشدين، ولا أقصد<lb/>بذلك أنه يجب إعدام أو إهمال أو مس هيكل العالم الإسلامي الذي وهب العالم أكثر<lb/>القوانين دوامًا وأدقها من عدة وجوه، ولكن حيث إن حكومة الخلافة سنية بكل معنى<lb/>الكلمة فإنها تستفيد من آثار كل المشرعين الذين منهم الأئمة الأربعة وتسلخ منها ما<lb/>تراه موصلاً لنهوض الأمم الإسلامية وسُلَّمًا ترقى به للحياة والمدنية العصرية) .<lb/>ومن هنا انتقل المؤلف إلى درس مسألة الجهاد على اختلاف أطوارها<lb/>وشروطها فقال: إن الحرب مستحيلة قانونًا بين الأفراد والأمم التي لها اتفاقات مع<lb/>المسلمين، وإن عقد معاهدات معهم طبق أصول الشريعة المطهرة تضمن لنا السلم<lb/>المطلق مع كافة أشياع النبي الكريم - صلى الله عليه وسلم - المنتشرين في العالم<lb/>أجمع، الخاضعين لتعاليم الكتاب والسنة المحمدية، ثم بسط القول على أركان<lb/>الإسلام التي يجب على الدول الغربية احترامها وبالأخص الحج إلى البيت الحرام،<lb/>وختم كتابه البليغ بشرح مسألة الخلافة ودار الإسلام فقال: لا يمكن أن تحل مسألة<lb/>الخلافة حلاًّ أوربيًّا، لأنها مسألة دينية بحتة وليس لغير المسلمين حق في فصلها<lb/>وإنهائها، ولا يجوز لأوربة المسيحية حملهم على تسويتها أو إكراههم على ذلك بوجه<lb/>من الوجوه، وعلى كل حال فالخليفة يجب أن يكون حرًّا بدار الإسلام الأمر الذي<lb/>يستلزم استقلال المدن الثلاث، وهي مكة والمدينة والقدس وكذا الآستانة العلية<lb/>عن كل سلطة مسيحية، وليست المشاكل التي ظهرت في الشرق بعد معاهدة سيفر<lb/>إلا نتيجة تعامي إنجلترة عن التصديق بهذا المبدأ المسلم، ومن هنا تخلص الدكتور<lb/>إنسباطو إلى إبداء رأيه في السياسة التي ينبغي سلوكها مع المسلمين فحقق أن<lb/>الفاصلة بينهم لا توجب التباغض والعداء؛ لأن التباين في تصور الحياة ومظاهرها<lb/>لا يمنع الثقة والمودة بين الأمم، كما أكد وجوب الاعتراف بيقظة المسلمين وبأحقية<lb/>تطلعهم إلى الرقي العلمي والاجتماعي قائلاً: إن انتباههم أمر طبيعي وفي مقدرتهم<lb/>ومن واجبهم الاشتراك معنا في سبيل المدنية العامة، وأن يبذلوا لهذه الغاية من الكد<lb/>والاجتهاد ما بذلوه في صفوفنا مدة الحرب من الشجاعة والإقدام، ويرى الكاتب أن<lb/>تحقيق هذه الأماني لا يتم إلا بواسطة الطبقة المنورة من المسلمين تلك الطبقة العديدة<lb/>الأفراد المنتشرة في كافة البلاد الشرقية التي تقاسي من العذاب ألوانًا بسبب<lb/>الظروف الاجتماعية الحرجة المحاطة بها إلى الآن فإذا أنجدنا هؤلاء المفكرين<lb/>وأيدنا رغائبهم فإننا نجد منهم أثمن مساعدة سياسية ويعتقد الدكتور إنسباطو أنه يجب<lb/>للحصول على ذلك أن نساعدهم على درس مؤلفاتهم بطريقة عصرية وأن نفتح لهم<lb/>أبواب المدنية الغربية؛ لأنهم سيكونون دعائم السياسة الإسلامية وأكبر العاملين<lb/>لإنهاض المجتمع الإسلامي لفائدتهم ولفائدة الأمم الأوربية المشرفة عليهم لا ضدها،<lb/>ولكن هذا يتوقف على أن تدرك أوربة المسيحية أن واجبها يقضي عليها بإضاءة<lb/>العالم الإسلامي بنور المدنية والعرفان إذ لا سبيل لأن نجد بين المسلمين أشياعًا<lb/>متفانين في مصلحتنا بالوسائط التي استعملتها أوربة إلى الآن كالتجنيد الجبري وبث<lb/>الدعوة بالصور والنشريات واستخدام أعوان لا همَّ لهم إلا اكتساب المال أو امتلاك<lb/>الذمم بوسائل الإرضاء على اختلاف أنواعها لأن الأمم الإسلامية لا يمكن لها ولا<lb/>ترضى أن تقبل بالتضحية لغاية مغايرة للغاية التي ترمي إليها، وهنا أضع القاعدة<lb/>الأساسية لاتفاقنا مع الإسلام راجيًا أن تُسمع نصيحتي وأن تكون كقانون ثابت لا<lb/>يتبدل، وهي أن تسمح أوربة للمسلمين بأن يعملوا لصالحهم ولصالح الإسلام،<lb/>ويومئذ يصبح الإسلام ليس المساعد المهم في أعمالنا التمدنية فقط بل الصديق<lb/>والحليف الذي يقلب بيقينه المكين العوالم ويحرك الجبال. اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>لم نر لأحد من كُتاب الإفرنج كلامًا مثل الدكتور إنسباطو جمع بين الحق<lb/>والمصلحة المشتركة التي لا يمكن التوفيق بين الشرق والغرب بدونها، فهذا الكلام<lb/>مبني على علم صحيح بالإسلام والمسلمين ونصيحة حكيمة للإفرنج المستعمرين،<lb/>ولكن أهل الشَّرَه والنَّهَم من هؤلاء المستعمرين قلَّما ينظرون في كلام أمثال هؤلاء<lb/>العلماء الناصحين، والواجب على العقلاء مِنَّا أن يتعاونوا مع أمثاله في سبيل<lb/>خدمة الإنسانية بهذه الطريقة السلمية، فإن لم يقبلها المنهومون اليوم فسيندمون<lb/>غدًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n22-p653"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3213.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عن مجلة الفجر التونسية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>القضاء والقدر في نظر الغربيين</head>
               <lb/>
               <lb/>مقالة منقولة من الجزء الخامس<lb/>مجلد مجلة (الفجر) الأول<lb/>عني نخبة من علماء الإفرنج بالبحث في أسباب رقي الإسلام وعلل انحطاطه،<lb/>ودوّنوا لذلك الكتب الضخمة واستفرغوا المجهودات الجمة وأنفقوا الأوقات<lb/>الشاسعة، فكانت نتيجة مباحثهم مسفرة على أن رقي المسلمين واعتلاء كلمتهم في<lb/>الأعصر المتقدمة وسرعة انتشار الدين الحنيف في أطراف المعمورة إنما الفضل فيه<lb/>لبساطة تعاليم الدين ووضوحها وموافقتها للفطرة التي فطر الله عليها الإنسانية،<lb/>فبساطة تعاليم الدين ونزاهة غرضه وسمو مبادئه قد جلبت إليه أقوامًا دخلوا فيه<lb/>أفواجًا، وهرعوا إلى اعتناقه زرافات ووحدانًا، فأصبحوا بنعمته إخوانًا، وعلى<lb/>تأييد أعوانه ولحماية بيضته أنصارًا وأخدانًا.<lb/>اهتدوا بهديه وأشرقت على قلوبهم شمس رشده التي أضاءت لهم سبل السداد،<lb/>وأنارت لهم طرق الحق والإرشاد، فانتشروا في أطراف المعمورة يسعون في<lb/>تشريك الأمم في هذا النور العظيم، ويعملون على إيقاظ الشعوب الذين كانوا ينامون<lb/>في ليل من الجهل بهيم، وشهد التاريخ ودلت الأنباء وأجمعت كلمة المؤرخين<lb/>المنصفين على أنهم كانوا في تلك الأثناء رائدهم الصدق والإخلاص، وقائدهم العدل<lb/>والإحسان، ودليلهم في أعمالهم البر والتسامح والرفق ببني الإنسان، أما الصفات<lb/>التي ساد بها فحدِّث ما شئت عن ثبات وجَلَد ويقين في النجاح وصبر على السرَّاء<lb/>والضرَّاء، وشكر في حالتي الشدة والرخاء، وسواء لديهم أطاب عيشهم أم حلَّ بهم<lb/>ألم اللأواء، هذا إلى عزم يقد الجبال، واتحاد في السر والإعلان، وتظافر على<lb/>المصالح واعتصام بحبل الله في جميع الأحوال، هذه الصفات العالية إذا انطبعت<lb/>في نفوس وهمم عربية زكية عرفنا بها سر تقدم المسلمين وأدركنا منها أسباب<lb/>انتشار نفوذهم وسيطرتهم بسرعة البرق على أهم أرجاء العالم في ذلك التاريخ.<lb/>على أن أولئك العلماء الذين أشرنا إليهم في طالع هذا الفصل قد نظروا أيضًا<lb/>نظرة نقد واعتبار في الأسباب التي قضت على المسلمين بالتقهقر في بعض الجهات<lb/>وما هي العوامل التي أفضت إلى تقلص ظل نفوذه من كثير من الأقاليم والولايات،<lb/>(هذا ومرادهم هنا النفوذ الإسلامي فقط لا الدين والقومية اللذان لم يتغير من<lb/>جوهرهما شيء كما كنا بيَّناه في مقال قبل هذا) فأطبقوا على أن ذلك نتيجة لازمة<lb/>تأول إليها كل أمة أخلدت إلى الترف ومالت إلى الراحة وجرت في أعقاب<lb/>الشهوات وأهملت الأخذ بأسباب الحزم وتقاعست عن مجاراة الأمم الراقية في<lb/>حلبات العمل. فمنهم من يعزو الفشل الذي حَلّ بالمسلمين لتعاليم دينهم التي<lb/>يتوهمون أنها تأمر بالرضا بالمقدور والاستسلام للأمر المقضي، وهو وهمٌ شائع<lb/>عند كثير من الإفرنج، وقد اعتنى بدحض ذلك أكابر علمائهم، وإلى القارئ الكريم<lb/>مقتطفات من كلامهم تقوم أنموذجًا على ما وصلوا إليه من بعد الغور في المباحث<lb/>العلمية، ودقة النظر في الأحوال الاجتماعية.<lb/>قال (بارتلمي سانت إيلير) المؤرخ الفرنسي الشهير الذي ولي وزارة الخارجية<lb/>حوالي سنة 1881 في القضاء والقدر:<lb/>(ومنهم من يتوهم أن الدين الإسلامي يأمر أشياعه بالكسل والفتور وإرسال<lb/>الحبال على الغوارب والاستسلام للمقدور، وهو وهمٌ أدَّى إليه قلة التثبت وإعمال<lb/>الروية في فهم أسرار هذا الدين.<lb/>رأينا فيما تقدم في فصل سيرة النبي عليه السلام حركته المستمرة وثقته بنفسه<lb/>واعتماده عليها وما كان توكله على الله بأقل صدقًا، لكن كان يكتنفه حدود معقولة<lb/>ولم يتعد قط إلى ذلك التعامي المذموم الذي يفرضه العجز والبصر لا القضاء والقدر،<lb/>القرآن يأمر المسلمين بالإذعان التام والاستسلام لمشيئة الله الأمر الذي أوجب<lb/>عليهم التحلي بالاسم الذي يحملونه وبه يفتخرون، لكننا لم نعثر في تعاليم هذا الدين،<lb/>ولا في سنة النبي على ما يشعر بخلع أشرف المدارك النفسانية (الإرادة) وتعطيلها<lb/>عن العمل.<lb/>وليست الإحالة على المقادير إلا ضلة من ضلالات النفوس الضعيفة تغلَّب<lb/>عليها الكسل وناءت بحمل واجباتها فاستنامت للأقدار، وحكمتها في نفسها تفعل ما<lb/>تشاء وتختار، عندي أن هذا الفتور الذي عم المسلمين إنما كان ناشئًا عن عوائد<lb/>الترف والإخلاد للراحة والنعيم فهو عجز عن العمل لا عقيدة، وعلى كل حال فليس<lb/>القرآن هو الذي يدعو إليه، اللهمَّ إلا إذا أرادوا تفسير بعض الآيات على غير ما<lb/>اشتملت عليه حقيقة. الإسلام شعور يدرك به الإنسان ضعفه وعجزه وافتقاره لخالقه<lb/>ووجوب الخضوع له والركون لعليائه، ولكن ليس ثم ما ينبئ بنبذ أجمل قوة<lb/>وأشرف موهبة اختصنا بها الباري سبحانه وهي الإرادة) .<lb/>(وقد تكلم في هذا الموضوع قبلنا (فيل وسبرنج) فلنجمع صوتي إلى<lb/>أصواتهما ونقول: إن هذا الدين لدين عمل لا فشل رغم معتقد الجمهور) .<lb/>وقال غستاف لوبون الفيلسوف الشهير صاحب كتاب (سر تطور المادة) في<lb/>كتابه (حضارة العرب) ما يأتي:<lb/>القرآن لم يأمر الناس بترك السعي والعمل أو الانسلاخ عن خوض غمرات<lb/>التنافس الحيوي، فهو في هذا الموضوع لم يأت بأكثر مما في الكتب السالفة<lb/>(التوراة) مثلاً.<lb/>يعترف نخبة من الفلاسفة أن مجرى الأمور لا يلحقه تبديل، ونظام الخليقة<lb/>بيد مبدعة لا يعتريه تغيير، فقد قال لوثر، منقح الديانة المسيحية: تتفق معظم<lb/>آيات الكتاب في صعيد واحد على مناسبة (الحكم الحر arditre Lidre) وهذه<lb/>الآيات لا أحصي لها عددًا بل هي الكتاب بأجمعه، وهذه عقيدة القضاء والقدر<lb/>مفعمة بها الكتب الدينية لكل الأمم، وقد اعتنى بها الأقدمون واعتبروها قوة دونها<lb/>قوى الرجال والآلهة والحوادث التي سطرتها لا يشكون في وقوعها، فهذا (أوديب)<lb/>حين أخبره الكاهن أنه سيقتل أباه ويتزوج بأمه حاول عبثًا إيقاف هذا الأمر،<lb/>فطفق يقدم النذور وأنواع القربات للآلهة بدون جدوى إلى أن ضربت الأيام<lb/>بضرباتها، فإذا هو متزوج بأمه قاتل أباه كما هو مشهور، فالنبي العربي صلى الله<lb/>عليه وسلم لم يأت بشيء عجاب، فإنه لم يخالف طريقة مُتقدميه ولا طريقة من بعده<lb/>أي علماء العصر الحاضر فإنهم يقولون كما قاله لابلاص وبنيتر: إن علم (الله)<lb/>يكتنفه في طرفة عين القوى والأسرار التي في الطبيعة على اتساعها وتباعد<lb/>أطرافها ويحيط خبرًا بأحوال الكائنات التي وضعت فيها كبيرها وصغيرها دقيقها<lb/>وجليلها من شأنه أن لا يفوته شيء وأن يكون علم المستقبل لديه كعلمه الماضي.<lb/>ثم إن عقيدة القضاء والقدر الشائعة في فلسفة الشرقيين وديدن بعض فلاسفة<lb/>العصر هي نوع من الصبر والجلد على تلقي مكاره هذه الحياة ودرع حصينة<lb/>لمكافحة النوائب والمضاضات، وقد كان العرب عاملين بهذه العقيدة في جاهليتهم،<lb/>ثم استمر عليها المسلمون ولم تدخل في شيء من ارتقائهم ولا من انحطاطهم اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إن ما شرحناه من حقيقة معنى القدر في القرآن ينقض بناء عقيدة الجبر التي<lb/>اتبعنا بها سنن من قبلنا وفتن بها كثير من المتكلمين والصوفية، فكان لها ذلك<lb/>التأثير الذي حسبه كثير من علماء الغرب من الإسلام وما هو منه، بل سرى إلى<lb/>أهله ممن قبلهم كما فطن لذلك بعض المحققين منهم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n22-p675"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3214.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أحمد كمال</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>بحث لغوي<lb/>في براءة القرآن الشريف من بعض الألفاظ الأعجمية </head>[1]<lb/>للعالم الأثري المحقق أحمد بك كمال<lb/>لا يزال أصل اللغة العربية مجهولاً، أي ليس في كتبها ما يدل على المرجع<lb/>الذي ترجع إليه ألفاظها، وقد وفقني الله إلى تمهيد السبيل المؤدي إلى ذلك، أي إلى<lb/>إرجاع كل كلمة إلى أصلها وإلى تدوين قاموس اللغة تدوينًا مؤسسًا على أصول ثابتة<lb/>تظهر اللغة بمظاهرها الحقيقية، والذي حملني على ذلك ما ظهر من نقوش قديمة<lb/>محفورة على جدران معبد الدير البحري في طيبة الغربية وإزاء لُقُصر من الغرب<lb/>تدل على أن المصريين القدماء أرادوا تخليد ذكرأصلهم فأثبتوه بالحفر على آثارهم<lb/>قائلين إن أجدادهم يُدعَون الأعناء (جمع عنو) أي أنهم أقوام من قبائل شتى<lb/>اجتمعوا في وادي النيل وأسسوا فيه مدنًا كثيرة منها مدينة عين شمس، ويقال لها<lb/>بالمصرية العين (الجنوبية) ومنها العين الجنوبية وهي أرمنت ومنها عين التي<lb/>سميت فيما بعد دندره، ولما نموا وكثروا وتفرقوا في الجهات المجاورة لوادي النيل<lb/>ففريق منهم وهو المعروف باسم أعناء الحنو أو اللوبيين توجهوا إلى بلاد القيروان<lb/>وتونس والجزائر وسكنوا فيها، وفريق آخر يسمى أعناء المنتو هاجر إلى بلاد<lb/>الصومال واجتاز البحر الأحمر إلى بلاد العرب وانتشر ممتدًّا إلى فلسطين. وفريق<lb/>ثالث يسمى أعناء السيتو سكنوا القسم الجنوبي من مصر حيث جنادل النيل،<lb/>وفريق رابع يقال له أعناء الكنوز وهم أهل النوبة، وهكذا تفرق الأعناء وتوطنوا<lb/>في الجهات التي ذكرناها وبثوا فيها لغتهم مدة من الدهر فكانت لغة البلاد التي تتكلم<lb/>إلى الآن بالعربية، فاللغة المصرية أي لغة قبائل الأعناء التي سكنت مصر وما<lb/>جاورها من الأقاليم هي أصل اللغة العربية بلا مراء بنص النقوش المذكورة آنفًا،<lb/>وقد نزل القرآن الشريف بهذه اللغة العربية ونص على ذلك نصًّا صريحًا في آيات<lb/>كثيرة.<lb/>قال المفسرون: إن في القرآن الشريف كلمات غير عربية لكنها لا تخرجه<lb/>عن العربية كما أن الكلمة العربية إذا وردت في القصيدة الفارسية لا تخرجها عن<lb/>كونها فارسية، وأنا أخالف هذا القول مخالفة كلية لما سأذكره بعد.<lb/>هذا وقد جمع المرحوم الشيخ حمزة فتح الله جميع الكلمات الواردة في القرآن<lb/>الشريف ويقال إنها أعجمية وطبعها بأمر نظارة المعارف العمومية سنة 1902<lb/>ميلادية وها أنا ذا أخالفه في ذلك مبينًا أنها عربية لورودها في اللغة المصرية<lb/>القديمة التي هي أصل العربية كما ترى فيما يلي:<lb/>(1) أكواب وأباريق: من سورة الواقعة (56: 18) قال الشيخ رحمه الله:<lb/>الأولى نبطية والثانية فارسية، ومن المعلوم أن اللغة النبطية قريبة من القبطية<lb/>التي ترجع إلى لغة الأعناء. وأكواب جمع كوب، وردت في اللغة المصرية بلفظ<lb/>(قب وقوب وقبو) وبالعبرية (كب) وبالقبطية (كاب وكابي وكيبي) وهي مشتقة<lb/>من مادة (قأب) الواردة في اللغة المصرية القديمة، وفي العربية أيضًا بمعنى شرب<lb/>فيقال: قأب الماء: شربه، أو شرب كل ماء الإناء، ويقال: إناء قوأب وقوأبي:<lb/>كثير الأخذ للماء، ورجل مقأب: كثير الشرب، كما يقال: كاب يكوب كابًا: شرب<lb/>بالكوب، فالكلمة مصرية عربية كما يتضح من موادها المذكورة في القواميس<lb/>العربية.<lb/>أما أباريق فهي جمع إبريق، وليست بفارسية بل هي مصرية وجدت مكتوبة<lb/>في حجر نقش بأمر أحد ملوك الحبشة وعثر عليه في دنقلة فبقيت في العربية بهذا<lb/>اللفظ، وقد جاء القرآن الشريف بها قال تعالى: {بِأَكْوَابٍ وَأَبَارِيقَ وَكَأْسٍ مِّن<lb/>مَّعِينٍ} (الواقعة: 18) أي من ماء طاهر، والكأس وردت أيضًا في المصرية<lb/>والعبرية بهذا اللفظ، وورد أيضًا في المصرية (كاز) وفي القبطية (كاجي) بمعنى<lb/>الكوز، ومن ثم تعلم أن (إبريق وكأس وكوز) كلمات مصرية وعربية ليست من<lb/>الأعجمية في شيء.<lb/>(2) أب: وردت هذه الكلمة في نقوش معبد دندرة وعلى جدران مدينة آبو<lb/>كما وردت في قرطاس إبرس، وفي القاموس المحيط: الأب: الكلأ أو المرعى أو ما<lb/>أنبتت الأرض والخضر فهي إذن عربية لا أعجمية.<lb/>(3) سري: قال الشيخ رحمه الله: إنه نهر بالسريانية أو القبطية أو<lb/>اليونانية، وفاتَه كما فات غيره من المفسرين أنه مشتق من (سرى يسري وسرى به)<lb/>فاشتق منه (سرى) أي النهر لمسيره وجريانه، وقد وردت (سرى) في المصرية<lb/>بهذا المعنى في لوحة الإحصاء وجاء في العربية أيضًا: ظرى يظري: جرى الماء<lb/>وبطنه لم يتمالك لينًا. فلعلها لغة في (سرى) بقلب الظاء سينًا لقرب المخرج، فهي<lb/>قريبة منها في المعنى لقرينة الجريان، وعلى كل حال فمادة الكلمة عربية ومصرية،<lb/>وليست بأعجمية كما قال المفسرون.<lb/>(4) هيت: قال الشيخ رحمه الله: معناها (هلمَّ) بالقبطية أو السُّريانية أو<lb/>الحورانية أو العبرانية، والحقيقة أنها من: هيت به: صاح به ودعاه، وهيت لك وقد<lb/>يكسر أوله أي هلم، ووردت (هيت) بمعنى أقبل، وذُكرت في العربية والمصرية<lb/>أيضًا بغير التاء، فيقال في العربية: هيا، أي: أسرع وأقبل على كذا، وعليه فهي<lb/>عربية محضة خلافًا لما قاله المفسرون.<lb/>(5) رس: قال الشيخ رحمه الله: الرس: البئر، أعجمية، مع أنها وردت<lb/>في القاموس المحيط وغيره من معاجم اللغة أنها البئر المطوية بالحجارة، وبئر كانت<lb/>لبقية من ثمود كذبوا نبيهم، ورسوه في بئر أي دفنوه، إذ من معاني (رس) الحفر<lb/>والدس ودفن الميت، وقد ذكرت كثيرًا في النصوص المصرية القديمة، وكثيرًا ما<lb/>تلحقها تاء التأنيث ومعناها البئر المُعدَّة لدفن الموتى؛ إذ كان من عادة المصريين<lb/>القدماء أن يدفنوا موتاهم في آبار ينحتونها في الجبال والسهول، فهي عربية<lb/>ومصرية بحتة.<lb/>(6) قط: قال تعالى في سورة ص: {وَقَالُوا رَبَّنَا عَجِّل لَّنَا قِطَّنَا قَبْلَ يَوْمِ<lb/>الحِسَابِ} (ص: 16) قال الشيخ رحمه الله: أي كتابنا، بالقبطية، وجاء في<lb/>القاموس للفيروزآبادي: قط بالكسر: الصك وكتاب المحاسبة، جمعه قطوط،<lb/>والقطَّاط أي الخراط، وهو من مادة (قط) أي قطع عامة وعرضًا، أو قطع شيئًا<lb/>صلبًا كالحقة، وفي المصرية: قط وجمعه قطوط، أي: كاتب، والقط والقطَّاط:<lb/>الخراط أو الخطاط (راجع مفردات دارمان الصحيفة 135) وهي في المصرية من<lb/>مادة (قط) أي قطع النقوش في الأحجار أي حفرها بقلم الحفر؛ لأن (قط وخط)<lb/>معناهما في المصرية واحد وهي الكتابة بالحفر أي رسم الشيء بالقطع أو الخرط،<lb/>فالمصرية تظهر حقيقة المعنى في الكلمتين، وكان من عادة المصريين في كتابة<lb/>نقوشهم أن يرسم الكاتب النصوص بالمداد الأحمر على الجدران في المعابد أو المقابر<lb/>أو نحوها، ومتى أتمها أتى القطاط فيقطعها بقلم الحفر شيئًا فشيئًا حتى يتم حفرها كما<lb/>يُفعل الآن في النقش على الأحجار، هذا هو المعنى الأصلي لقط وخط، فالقطاط لغة<lb/>في الخطاط أي النقار أو النحات أو النقاش، وقد يطلق عليه الآن في عرف العامة<lb/>ويقرب من هذا المعنى (القديدي) والجمع (قديدون) أتباع العسكر من الصناع<lb/>كالعشاب والبيطار (قاموس المحيط) وكالنحات لأنه اسم مشتق من مادة (قد) أي<lb/>قطع مثل: قط، فالكلمة إذن عربية لا حظ لها من العجمة.<lb/>(7) يم: في قوله تعالى: {فَغَشِيَهُم مِّنَ اليَمِّ مَا غَشِيَهُمْ} (طه: 78)<lb/>قال الشيخ رحمه الله: معناها البحر بالسُّريانية أوالعبرانية أو القبطية. وهي كلمة<lb/>مصرية وردت بهذا المعنى في اللغة المصرية القديمة تطلق على النيل وعلى البحر<lb/>ويقال لها في القبطية: أيام وأيوم وأيوم بإمالة عين الكلمة في اللفظ الثالث، وذكر<lb/>في القاموس المحيط: اليم: البحر، ويُم بالضم فهو ميموم: طرح فيه. فهي عربية،<lb/>بل عريقة فيها لوجودها مذكورة بلفظها ومعناها في المصرية ثم القبطية.<lb/>(8) يحور: في قوله تعالى: {إِنَّهُ ظَنَّ أَن لَّن يَحُورَ} (الانشقاق:<lb/>14) قال الشيخ رحمه الله تعالى: يرجح أنها بالحبشية، والحال أنه فعل متصرف<lb/>من (حار) بمعنى رجع ونقص، وحاوره يحاوره: تراجع في الكلام، وحار يحار<lb/>حيرة أي نظر إلى الشيء ولم يهتد، فهي مادة عربية محضة وذكرت في المصرية<lb/>بلفظها ومعانيها في قرطاس سلير وقرطاس إنسطاسي وقرطاس هرس وفي الدنكميلر<lb/>وفي مدحة النيل لماسبيرو.<lb/>(9) سينين: في قوله تعالى من سورة التين: {وَطُورِ سِينِينَ} (التين:<lb/>2) وهو جبل بالشام ويقال له أيضًا: (طور سيناء) في سورة (المؤمنون) في<lb/>قوله تعالى: {وَشَجَرَةً تَخْرُجُ مِن طُورِ سَيْنَاءَ} (المؤمنون: 20) قال الشيخ:<lb/>إن الأولى والثانية معناهما بالحبشية: الحسن. والحقيقة أن أصلهما في المصرية<lb/>والعربية من مادة (أن) كذا وأنان وأنين ومأنان، ثم ألحق بها السين فصارت سيناء<lb/>وسينين، أي: حسن. هذا ما أيدته اللغة المصرية القديمة ووجد مطابقًا للعربية،<lb/>وقد جاء في القاموس المحيط: سنَّن النطق، أي: حسنه، ورجل مسنون الوجه:<lb/>مملسه. وهي مؤنث (سني) من مادة (سنيت) فهذا يؤيد أن (سينين وسيناء)<lb/>لفظان عربيان بلا نزاع.<lb/>(10) قيوم: في قوله تعالى: {لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ الحَيُّ القَيُّومُ} (البقرة:<lb/>255) قال الشيخ رحمه الله: معناه الذي لا ينام بالسريانية، وفي المحيط: القيوم<lb/>والقيام الذي لا ند له من أسمائه عز وجل، وهو مشتق من مادة قام قومًا وقيامًا،<lb/>وقد ورد هذا اللفظ في المصرية وذكره إرمان في مفرداته (الصحيفة 136) فقال:<lb/>قيوم: صفة، وإله أوجد نفسه بنفسه سماه اليونان (كاميفيس) والكلمة مركبة في<lb/>المصرية من لفظين معناهما (قيم الأم) أي زوج الأم، أي زوج وأم في آن واحد<lb/>أوجد نفسه بنفسه، ثم ركب تركيبًا مزجيًّا فصار صفة يراد بها الموجد لنفسه، فهو<lb/>ليس من مادة قام العربية والمصرية، بل هو كلمة قائمة بذاتها عريقة الأصل في كلتا<lb/>اللغتين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وسيأتي الكلام على سائر الألفاظ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المحقق أحمد كمال<lb/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) نقلاً عن المقتطف (ج3 م 59) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p679"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3215.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الخيال في الشعر العربي</head>
               <lb/>(7)<lb/>
               <lb/>أطوار الخيال<lb/>كان العرب زمن الجاهلية يعيشون في مواطن لا يشهدون فيها غير مناظر<lb/>فطرية كالكواكب وبعض النبات والحيوان أو مرافق حيوية ووسائل حربية كالرحى<lb/>والجفنة والرمح والحسام، ولصفاء قرائحهم وسلامة أذواقهم أضافوا إلى هذه<lb/>الحقائق ما يخطر على ضمائرهم ويدركونه بحاسة وجدانهم من المعاني التي لا<lb/>تنالها الحواس الظاهرة كالحب والبغض والرضاء والغضب، ونسجوا منها على<lb/>مثال التخيل صور بديعة.<lb/>وإن رأى المدني اليوم أن معظم تلك الصور من التخيلات القريبة، فعُذرهم في<lb/>ذلك أنهم لم يدخلوا في مسالك الفلسفة ولا عودوا أنفسهم التنقيب عن المعاني<lb/>الغامضة، وإنما كانوا ينطقون بالشعر على البداهة، فمن وقفت له على معنى رائع<lb/>كقول النابغة:<lb/>وإنك كالليل الذي هو مدركي <gap resp="#org_MS"/> وإن خلت أن المنتأى عنك واسع<lb/>فقد لفظته قريحته عفوًا وانساق إليها بدون إجهاد نظر، ومن ثم كانت أمثال<lb/>هذا التخييل البديع نادرة في أشعارهم، ولو كانوا ممن يذهب في صوغ المعاني إلى<lb/>إزعاج الفكر وحثه على استخراجها من مغاصها العميق كما يفعل المولدون لظفرنا<lb/>لهم بنظائر لا تحصى، ثم إن التخييل كسائر الملكات والصنائع إنما تترقى شيئًا<lb/>فشيئًا، وتتكامل يومًا فيومًا.<lb/>فتطلَّع لزهير بن أبي سلمى مثلاً على تخيلات لا تظفر بها في أشعار من<lb/>تقدموه بأمد بعيد، فالعهد الذي يعبر فيه هذا الشاعر عن معنى أن من لم يُجٍب إلى<lb/>الأمر الصغير يقع تحت وطأة الأمر الخطير بقوله:<lb/>ومن يعص أطراف الزجاج فإنه <gap resp="#org_MS"/> يطيع العوالي ركبت كل لهذم<lb/>يكون من أوائل العصور التي ظهر فيها التخيل الشعري، فإن هذه الغاية من<lb/>حسن البيان لا يدركها الناس بفطرتهم إلا بعد أن يتقلبوا في سبيلها أطوارًا ويقضون<lb/>في السير إليها أحقابًا، كما أن ابن سفر الأندلسي لو نشأ في البيئة والعصر اللذين<lb/>نشأ فيهما زهير لم يسهل عليه أن يصف نهر إشبيلية الذي يصعد فيه المد مسافة بعيدة<lb/>ثم يحسر بقوله:<lb/>شق النسيم عليه جيب قميصه <gap resp="#org_MS"/> فانساب من شطيه يطلب ثاره<lb/>فتضاحكت ورق الحمام بدوحها <gap resp="#org_MS"/> هزؤا فضم من الحياء إزاره<lb/>ثم بزغت شمس الإسلام وكان من أساليب القرآن في الدعوة أن ضرب<lb/>الأمثال الرائعة وصاغ التشابيه الرائقة والاستعارات الفائقة والكنايات اللطيفة،<lb/>ويضاف إلى هذا ما كان ينطق به الرسول عليه الصلاة والسلام من الأقوال الطافحة<lb/>بالأمثال والاستعارات والكنايات التي لم تخطر على قلب عربي قبله، فكان مطلع<lb/>الإسلام مما زاد البلغاء خبرة بتصريف المعاني وترقى بهم إلى رتبة سامية في<lb/>صناعة الخيال.<lb/>أخذ الخيال يتقدم بخطوات أوسع مما كان يسير به في الجاهلية، ولكن الأدباء<lb/>إلى أواخر عهد الدولة الأموية لم يحيدوا عن طرقه المعهودة ويغيروا أساليبه تغييرًا<lb/>يحس به كل أحد، فلو قال قائل أن عبد الله بن الدمينة أو عمر بن أبي ربيعة أو<lb/>جَميلاً أو كُثيرًا شاعر جاهلي - لم يكن لك أن تدخل إلى مغالبته وإبطال دعواه بإقامة<lb/>الحجة من مناهج تخيلاتهم، كأن تجلب له من أشعارهم أمثلة ينكشف بها جليًّا أنهم<lb/>ساروا في التخيل على نمط لم تنسج عليه الجاهلية، ولكنك إذا نظرت في مجموعة<lb/>الشعر الجاهلي ثم وازنته بمجموعة الشعر الإسلامي تيقنت أن الخيال قد بعد شأوه<lb/>واتسع نطاقه؛ لأنك تقف على تصرفات كثيرة من تشابيه مبتكره واستعارات لم يحم<lb/>عليها شعراء الجاهلية، وإن كانت مفرغة في قوالبهم مرسومة على خططهم.<lb/>ثم ظهر في أوائل عهد الدولة العباسية مثل بشار بن برد وأبو العتاهية وأبو<lb/>نواس وعبد السلام الملقب بديك الجن فأصبحت مسافة الفرق بين الشعر الجاهلي<lb/>والشعر الإسلامي واضحة لكل من له أدنى تعقل، فلو ادعى مدعٍ أن عبد السلام<lb/>الملقب بديك الجن شاعر جاهلي لكفاك أن تتلو عليه نبذة من شعره الذي أوغل فيه<lb/>إلى حد يبدو عليه أثر التصنع كالبيت الذي أعجب به أبو نواس وقال له عندما<lb/>اجتاز به وهو بحمص أنك قد فتنت به أهل العراق، أعني قوله يصف الخمر:<lb/>موردة من كف ظبي كأنما <gap resp="#org_MS"/> تناولها من خده فأدارها<lb/>وجاء بعد هؤلاء ابن المعتز وابن الرومي ومسلم بن الوليد وأبو تمام وقد<lb/>استحكمت عرى المدنية وتجلت لهم الحضارة في أجلى مظاهرها، فكانوا أكثر ممن<lb/>تقدمهم تفننًا في صناعة التشبيه والاستعارة وما يلحق بهما من تصرفات الخيال<lb/>كالتورية والمقابلة وحسن التخلص من غرض إلى آخر، وهذا لا يمنعك من أن<lb/>تقضي للسابقين بأنهم أقوى عارضة وأدرى بصناعة الشعر من ناحية سبك الألفاظ<lb/>ومتانة بنائها.<lb/>وبعد أن عني الناس بالنظر في شؤون الكون وسلكوا في البحث عن أسراره<lb/>طريقًا فلسفيًّا أخذ الخيال الشعري يعمل في الحقائق الفلسفية ويجري وراء الفكر<lb/>كالمسعف له في تصوير تلك المعاني الغامضة كما تراه في مثل قصيدة ابن سينا في<lb/>النفس، المفتتحة بقوله:<lb/>هبطت إليك من المحل الأرفع <gap resp="#org_MS"/> ورقاء ذات تعزز وتمنع<lb/>وقصيدة المعري المفتتحة بقوله:<lb/>غير مجد في ملتي واعتقادي <gap resp="#org_MS"/> نوح باك ولا ترنم شاد<lb/>وقول أبي بكر بن الطفيل يصف حال الروح والجسد:<lb/>نور تردد في طين إلى أجل <gap resp="#org_MS"/> فانحاز علوا وخلى الطين للكفن<lb/>يا شد ما افترقا من بعد ما اجتمعا <gap resp="#org_MS"/> أظنها هدنةً كانت على دخن<lb/>إن لم يكن في رضا الله اجتماعهما <gap resp="#org_MS"/> فيالها صفقة تمت على غبن<lb/>وفي هذه الصبغة خرج كثير من أشعار الصوفية كما تراه فيما ينسب إلى<lb/>الشيخ محيي الدين بن عربي وابن الفارض.<lb/>وقام بإزاء هذا المنزع الفلسفي أن الشعراء عندما اتسعت دائرة العلوم<lb/>الإسلامية ونقلت العلوم النظرية إلى العربية مد بعضهم يده إلى قضايا هذه العلوم<lb/>واصطلاحاتها وخلط بها تصرفاته الخيالية كقول أبي تمام:<lb/>خرقاء يلعب بالعقول حبابها <gap resp="#org_MS"/> كتلاعب الأفعال بالأسماء<lb/>وقول حيص بيص:<lb/>لا تضع من عظم قدر وإن كنـ <gap resp="#org_MS"/> ـت المشار إليه بالتعظيم<lb/>ولع الخمر بالعقول رمى الخمـ <gap resp="#org_MS"/> ـر بتنجيسها وبالتحريم<lb/>وقول ابن الخطيب:<lb/>ونقطة قلب أصبحت منشأ الهوى <gap resp="#org_MS"/> وعن نقطة موهومة ينشأ الخط<lb/>وكذلك كانوا يقتبسون من سائر العلوم والصنائع حتى راق لكثير من<lb/>المتأخرين أن يجعلوا قصائدهم كنموذج يلوح به إلى علوم شتى.<lb/>ومما حدث من ممارسة هذه العلوم إيراد التشبيه في أساليب منطقية كقول<lb/>بعضهم:<lb/>لو لم يكن أقحوانًا ثغر مبسمها <gap resp="#org_MS"/> ما كان يزداد طيبًا ساعة السحر<lb/>ومن تقصى أثر الشعر العربي ولاحظ الأطوار التي تدرَّج فيها الخيال، أخذ<lb/>في نفسه قوة تساعده على الفصل في بعض الأبيات أو القصائد التي يتنازع الرواة في<lb/>نسبتها إلى قائلها، فالقصيدة التي جاء في أثنائها:<lb/>قالت لِطيفِ خيال زارني ومضى <gap resp="#org_MS"/> بالله صفه ولا تُنقص ولا تَزِدِ<lb/>فقال: خلفته لو مات من ظمأ <gap resp="#org_MS"/> وقلت قف عن زلال الماء لم يَرِدِ<lb/>يعزوها بعضهم إلى الوليد بن اليزيد. ومن لاحظ أن القصيدة جمعت فنونًا من<lb/>الخيال لا يفحص عنها ويجمعها في نظم واحد إلا شاعر نشأ أيام دخل التصنع في<lb/>الشعر وهو عهد الدولة العباسية - أعرض عن هذه الرواية وذهب إلى أن تكون كما<lb/>قيل لأبي القاسم بن طباطبا المتوفى سنة 345 أو ذي القرنين بن حمدان المتوفى<lb/>سنة 428.<lb/>ترقى التخيل يوم دخل الشعر في طور التصنع ولكن التصنع هو الذي جر<lb/>إلى استعارات مكروهة وتشابيه سمجة أيضًا، فقد اقتحم أبو تمام والمتنبي ومن<lb/>بعدهم في هذا الغرض مساوئ لم يرتكبها الجاهلية، فالعربي الصميم - وإن كان<lb/>معظم تخيلاته ساذجة - لا يعالج قريحته ليستنبط لك منها مثل قول أبي نواس:<lb/>بح صوت المال مما <gap resp="#org_MS"/> منك يشكو ويصيح<lb/>أو قوله:<lb/>ما لرِجل المال أضحت <gap resp="#org_MS"/> تشتكي منك الكلالا<lb/>وتمادى الشعر ما بين تخيل فطري وتخيل فلسفي وتخيل علمي إلى هذه<lb/>الأعصر، وإن كان النوع الأول هو الغالب في النظم والمألوف في التخاطب لأن<lb/>التخيلين الفلسفي والعلمي، إنما يليقان بكلام يوجه به إلى الخاصة من الناس وأما<lb/>التخيل الفطري فيصلح لخطاب الخاصة والجمهور.<lb/>والضرب الفلسفي لا يعد في الحقيقة تطورًا في نفس التخييل وإنما هو تطور<lb/>لَحِقَه من جهة دخوله في منزع جديد أعني الخوض في حقائق وسنن كونية على<lb/>طريقة النظر العميق. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n22-p683"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3216.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>القياس في الاشتقاق</head>
               <lb/>تابع ما نشر في الجزء الثامن ص616<lb/>ومن الأصول التي يراعونها في الكف عن القياس وعدم الأخذ بالأمثلة<lb/>القليلة في تقرير أحكام هذا الباب: قاعدة تجنب ما يوقع في لبس واشتباه، ولهذا لم<lb/>يُجز الجمهور صوغ فعل التعجب واسم التفضيل من الأفعال المزيدة؛ لأن الصيغة<lb/>لا تسع إلا الحروف الأصلية، وإذا سقطت الحروف الزائدة عميت على السامع<lb/>معانيها الخاصة كالمطاوعة والتكثير والمشاركة والطلب، فيضيع بعض المعاني<lb/>وتخلو العبارة عن الفائدة المطلوبة، فما ذهب إليه الأخفش والمبرد من إباحة<lb/>اشتقاق أفعل التفضيل من جميع المزيد - غير مستقيم، وإنما أجاز سيبويه اشتقاقه مما<lb/>جاء على وزن (أفعل) خاصة اعتمادًا على أن ما روي من شواهده قد بلغ من الكثرة<lb/>مبلغًا يجعل مأخذ القياس عليه سائغًا. ودخل ابن عصفور إلى هذه المسألة من باب<lb/>النظر فأجاز القياس في (أفعل) خاصة كما يقول سيبويه، ولكنه شرط أن تكون<lb/>همزته لغير النقل نحو: أظلم الليل، وأقفر المكان؛ لأن (أفعل) الذي تكون همزته<lb/>لغير النقل (يعني التعدية) لا يزيد على معنى الثلاثي وهو الدلالة على مجرد الحدث<lb/>فلا تُدخل زنة التعجب أو التفضيل خلل في المعنى، وهذا التفضيل وإن كان أقرب<lb/>إلى الأصول لم يقبله الشاطبي بدعوى أن الإجماع قد انعقد على ثلاثة مذاهب،<lb/>والإجماع لا يُخرق ولو في الأحكام اللفظية.<lb/>ومما يجري على قاعدة تجنب اللبس: منعهم من صوغ التفضيل والتعجب من<lb/>المبني للمجهول؛ لأن صوغهما منه يؤدي إلى التباس وصف الفاعل بما يقصد به<lb/>المفعول، وقد حقق النظر من أجاز صوغهما من الأفعال اللازمة لصيغة المجهول<lb/>نحو (عني وزهي وهزل وأرعد وأغمي وغم وأهل ونخي) إذ لا يعرض عند إيرادها<lb/>في إحدى الصيغتين التباس.<lb/>ويدخل في هذا الصدد اشتقاق (فعيل) بمعنى (مفعول) نحو: قتيل وجريح<lb/>وصريع، فقد وقف فيه بعضهم عند حد السماع وأغلقوا دونه باب القياس، وفصَّل<lb/>آخرون فمنعوا القياس فيما ورد منه (فعيل) بمعنى (فاعل) نحو: علم وسمع،<lb/>حيث ورد اسم فاعله على (فعيل) فقالوا: عليم وسميع، وأباحوه فيما عدا ذلك، وقد<lb/>تخلصوا بهذا التفصيل من المحذور الذي تحاشاه الذاهبون إلى منع القياس بإطلاق،<lb/>وهو التباس وصف المفعول بوصف الفاعل.<lb/>فأصل الاحتراز عن اللبس والإيهام في اللغة مكين، بيد أنه لا يخلو كسائر<lb/>القواعد الوضعية من جزئيات تأتي على خلافه كالأسماء المعتلة العين، نحو: مختار<lb/>ومنقاد، والفعل المضاعف، نحو: يضار ويشاد، فإن هذه الصيغ تطلق في وصف<lb/>الفاعل والمفعول ويعول في فهم ما يراد منها على قرينة حال أو مقال، ومثل هذا<lb/>مما دار على ألسنة الفصحاء وشاع حتى لم يبق ريب في صحة اطراده تفسح له<lb/>مجال القياس ويبقى غيره مما فيه إبهام المراد على أصل المنع حتى ينهض دليل<lb/>السمع بجوازه، فإذا وقع النزاع على اشتقاق يحصل معه احتمال بخلاف المراد،<lb/>فالأصل بيد المانع حتى يقيم المجيز الشواهد الكافية للقياس.<lb/>ومما يوردونه عذرًا في الحكم - ترد به أمثلة كثيرة ويأبون جعله قياسًا مطردًا -<lb/>الاستغناء عنه بصيغة أو صيغ أخرى، كما قال الرضي ناقلاً عن سيبويه: إن باب<lb/>(فعلته) الذي تضم فيه العين للمغالبة مسموع بكثرة ولا يصح القياس عليه<lb/>للاستغناء عنه بنحو (غلبته) وربما تعلقوا بهذا الوجه في استثناء بعض ألفاظ<lb/>تشملها قاعدة، فيصرحون بالمنع من إجرائها على القاعدة استغناء عنه بصيغة أو<lb/>جملة تسد مسد الحاجة إليها، كما قال سيبويه في الكتاب: لا تقول العرب في (قال<lb/>يقيل) (ما أقيله) استغناء عنه بنحو (ما أكثر قائلته) كما قالوا: تركت ولم يقولوا<lb/>ودعت.<lb/>والذي نرى أن إبطال القياس في مثل المسألة الأولى - أعني باب المغالبة -<lb/>بعلة أنه مستغنى عنه بصيغة أخرى - غير سديد وإنما المدار على قلة ما ورد منه<lb/>وكثرته، فإذا كانت الشواهد المروية منه بحيث بلغت ما يكفي للاعتداد به في وضع<lb/>القواعد صح جعله قياسًا مطردًا، وليس غنى اللغة بما تملكه من صيغة أو صيغ<lb/>تفيد معنى خاصًّا بمانع من أن يضم إليها طريق آخر يزيدها سعة على سعتها،<lb/>فترادف المفردات والصيغ على غرض واحد في اللغة ليس بعزيز.<lb/>وأما المسألة الثانية، أعني الاستغناء عن قولك (ما أقيله) بمثل (ما أكثر<lb/>قائلته) فهي راجعة إلى الكشف عن وجه إهمال العرب للصيغة الأولى، وقد<lb/>تعرضنا فيما سلف إلى حكم اللفظ الذي تتناوله قاعدة، ولم نسمع في كلام العرب ما<lb/>يدل على أنهم نطقوا به على وفقها، وذكرنا الفرق بين ما يدور في محاوراتهم<lb/>بكثرة فنقتفي فيه أثرهم ولا نخرج في تصريفه عن الوجه المنقول عنهم، وبين ما<lb/>لا يكون كثيرًا شائعًا فيسوغ لنا أن نصرفه وننطق به على ما تقتضيه القواعد دون<lb/>توقف على سماع. وكأن الأمثلة التي ذكر سيبويه في (الكتاب) وابن جني في<lb/>(الخصائص) أن العرب استغنت عن تصريفها بصيغ أخرى، وجعلوا التلفظ بها<lb/>على طبق القاعدة خطأ - كانت في نظرهما من القسم الأول وهو ما لا نتجاوز فيه حد<lb/>الرواية، والوقوف في الألفاظ الدائرة في المخاطبات بكثرة عند وجهها المسموع وعدم<lb/>إجرائها في سبيل القاعدة لا يعد في غرائب اللغة العربية، فإن في غيرها من اللغات<lb/>الأخرى كاللسان الألماني مصادر تتصرف على وجوه تخالف القواعد المعروفة،<lb/>ويصرح علماؤهم بوجوب التلفظ بها على تلك الوجوه الشاذة ويعدون المتكلم بها على<lb/>نمط القاعدة قد تعدى حد اللغة وارتكب خطأ فاحشًا، بل ترى من أسماء التفضيل<lb/>المتداولة في ذلك اللسان ما شذ عن القاعدة إلى أن ركبوه من حروف غير حروف<lb/>الوصف الأصلي، على نسق ما يقول علماء لغتنا أن الخلد - وهو الفار الأعمى -<lb/>يجمع على مناجد أو مناجذ.<lb/>وتصرف العرب في بعض أسماء الأجناس فاشتقوا منها أفعالاً وأوصافًا فقالوا:<lb/>تقمص وتجورب وتحجر واستنسر البغاث واستنوق الجمل، وقالوا: أحنك<lb/>الشاتين أو البعيرين وفلان آبل الناس، أي أشدهم تأنقًا في رعي الإبل، وقد رأى<lb/>علماء العربية أن الأمثلة الواردة في هذا الغرض لا تكفي لفتح باب القياس فوقفوا<lb/>فيه عند حد السماع، وكثيرًا ما ينكرون على من ينتزع فعلاً من غير مصدر كما<lb/>اعترضوا على القطب الرازي في قوله: (والشيخ في الشفاء ثلث القسمة) بدعوى<lb/>أن لفظ (ثلث) محدث لم ينطق به العرب، ولم يلتفتوا إلى قياسه على ما صح لغة<lb/>من قولهم خمس وسبع وأمثالهما، حتى استشهد له السيلكوتي بحديث: (شر الناس<lb/>المثلث) يعني الساعي بأخيه، يهلك نفسه وأخاه وإمامه , ولم أر من حام على<lb/>القول بجعل مثل هذا مقيسًا إلا عبد اللطيف البغدادي فإنه اعترف في كتاب التكملة<lb/>بأن لفظ التجنيس والمجانسة مولد وأجازه على وجه القياس وقال هو من لفظ الجنس<lb/>كالتنويع المأخوذ من لفظ النوع.<lb/>وإطلاق التصرف بمثل هذا للإفراد فيصنع كل على انفراده من أسماء<lb/>الأجناس وأشباهها ما يبدو له من أفعال وأوصاف يفضي إلى إلقاء الجمل مركبة من<lb/>ألفاظ لا يألفها المخاطبون أو يتعاصى عليهم فهم ما يقصد منها، واللغات الأجنبية<lb/>يجري فيها الاشتقاق من أسماء الأجناس أحيانًا، ولكن الذي يقوم بذلك جمعيات<lb/>علمية تصوغ الكلمة وتضعها في ديوانها اللغوي وتنشرها بين الناس.<lb/>***<lb/>القياس في وضع أسماء الأجناس<lb/>يقول ابن فارس في طالعة تأليفه المسمى بالصاحبي: إن اللغة قد قر قرارها فلا<lb/>نعلم لغة من بعد النبي صلى الله عليه وسلم حدثت، فإن تعمَّل اليوم لذلك متعمل<lb/>وجد من نقاد العلم من ينفيه ويرده، ولم يبلغنا أن قومًا من العرب في زمان يقارب<lb/>زماننا أجمعوا على تسمية شيء من الأشياء مصطلحين عليه، فكنا نستدل بذلك على<lb/>اصطلاح كان قبلهم، وقد كان للصحابة من النظر في العلوم الشريفة ما لا خفاء به<lb/>وما علمناهم اصطلحوا على اختراع لغة أو إحداث لفظة لم تتقدمهم. وقال في<lb/>مبحث آخر من ذلك الكتاب. ليس لنا اليوم أن نخترع ولا أن نقول غير ما قالوه ولا<lb/>أن نقيس قياسًا لم يقيسوه؛ لأن في ذلك فساد اللغة وبطلان حقائقها. أغلق ابن<lb/>فارس الباب في وجه من يريد إحداث كلمة وإدخالها في سلك اللغة ولكنه يبيح<lb/>لأصحاب العلوم والفنون الاصطلاح على كلمات ينقلونها من معانيها اللغوية<lb/>ويضعونها بإزاء معان خاصة، بيد أنه يفرق بين الوضع العربي والوضع العلمي<lb/>فيسمى الأول اسمًا لغويًّا والثاني اسمًا صناعيًّا.<lb/>والحق أن اللغة في حاجة إلى أن يبقى الطريق إلى وضع أسماء الأجناس<lb/>مفتوحًا مثلما بقي طريق وضع الأعلام الشخصية يسلكه الناس فيما يزداد لهم من<lb/>الولد أو يحدثونه من الضيعات والقرى، فإن الأعصر ما برحت تكشف لنا من معان<lb/>لم تظهر أيام كانت اللغة تتسع وتنمي بالألفاظ التي تجري على ألسنة الناطقين بها<lb/>عن سليقة المتلقين لها من أفواه المرضعات ورعاء الشاء، وليس من الممكن أن<lb/>نصرف ألسنتنا عن التعبير عن هذه المعاني بعد أن اندمجت في متاع البيت<lb/>والتصقت بما يتخذه الناس من الملابس ويمتطونه من المراكب ويرتفقون به من<lb/>وسائل الحياة.<lb/>ومما يشوه وجه المقالة أو القصيدة أن نضع في نسقها أسماء هذه المعاني<lb/>الموضوعة في قالب لغة أجنبية ونتلفظ بها على علاتها من غير تهذيب وسبك يؤلف<lb/>بينها وبين ما هو عربي أصيل.<lb/>فالعربية توسع صدرها لاقتراض الاسم من لسان آخر، ولكن بعد تنقيحه<lb/>وصبه في قالب يطابق موضوعاتها الأصلية، وهي مع ذلك في سعة وغنى بما<lb/>ملكته من المواد الغزيرة والتصاريف التي تساعد على أن نستمد منها أسماء لأي<lb/>معنى خرج إلى حيز الوجود.<lb/>وإنما يستقيم هذا العمل إذا نهضت له جماعة ذات اطلاع واسع وأذواق سليمة<lb/>فيتخيرون أو يشتقون للمعاني الحديثة أسماء مقبولة، فيبقون على هذا اللسان حياته<lb/>ويحفظونه من أن يتسع فوق فاقته فتتسرب إليه قطع من لغة أخرى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n22-p687"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3217.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عن جريدة يقظة العرب الأمريكية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>انتباه الشرق</head> [1]<lb/>
               <lb/>العرب وطيش سهم المستعمرين. سورية وفلسطين. اليمن وعمان. الأناضول ومعاهدة سيفر. أذربيجان والأفغان. شمال أفريقية.<lb/>لا جرم أن الشرق قد بدأ ينتبه من غفلته ويثيب من رقدته، ويهب من سباته<lb/>العميق ويستفيق من كابوسه الثقيل، وأن ذلك قد لاحت تباشيره منذ وضعت الحرب<lb/>أوزارها، وظهرت مخايله في كل صقع من أصقاع الشرق بصورة لا تقبل<lb/>المغالطة، ولا تحتمل المراء، بحيث شعرت أوربا شعورًا تامًّا بأن شرق اليوم هو<lb/>غير شرق الأمس، وأن الحرب العامة قد تمخضت بحوادث لم تكن في حسبانها،<lb/>وربما تلد انقلابات كان يجوز أن يستأكل فصالها القرون والأحقاب فعجلت الحرب<lb/>في توليدها ببضع سنين، فكان الظفر الذي ظن الغالبون أنه سيلقي إليهم بمقاليد<lb/>الأرض بحذافيرها ويؤمِّنهم على تراثها بدون معارض ولا منازع، هو مبدأ انحلال<lb/>سلطاتهم الملفقة من قوى الأمم الأخرى وفاتحة انتشار أسلاكهم المنظومة بمجاهيد<lb/>المستضعفين في الأرض ومصداق قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا فَرِحُوا بِمَا أُوتُوا أَخَذْنَاهُم<lb/>بَغْتَةً فَإِذَا هُم مُّبْلِسُونَ} (الأنعام: 44) ولا بد أن يأتي يوم يقول فيه الشرقيون:<lb/>طالما أحزنتنا نهاية الحرب العامة بما انتهت به وخلو الجو للدول المستعمرة تلقي<lb/>بجرانها على من تشاء وتهضم حق من تشاء وتظن الأحرار قد أصبحوا لها خولاً<lb/>وعبيدًا. ولكن صدق علينا وعليهم قوله عز وجل: {وَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَهُوَ<lb/>خَيْرٌ لَّكُمْ وَعَسَى أَن تُحِبُّوا شَيْئاً وَهُوَ شَرٌّ لَّكُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ وَأَنْتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 216) .<lb/>فقد ظن المستعمرون قبل كل شيء أنهم يخدعون الأمة العربية بمواعيد<lb/>الاستقلال حتى تنفصل عن الأمة التركية ويقع بأس إحداهما بالأخرى مما يوفر على<lb/>المستعمرين الأموال والرجال، حتى إذا انفصل العرب عن الترك بعد ذلك وجدوا<lb/>أنفسهم بين براثن أولئك الخلابين الخداعين وأطبق هؤلاء عليهم قواهم طبقًا بعد<lb/>طبق يقتسمون بلادهم فيما بينهم تقاسم لا يسار للجزور وينقضي الأمر وينتهي<lb/>النزاع، وإذا تنجز العرب ما تقدم لهم من المواعيد لم يعِ من صنعته الخلابة ومهنته<lb/>الكذب والرياء أن يجاوب أولاً بالألفاظ التي قد جاوب بها من قبيل: استقلال<lb/>وتحرير وترقية وتنمية، وسيطرة وقتية ووصاية أبوية، وإرشاد إلى وقت بلوغ<lb/>الأشد، وغير ذلك من الخزعبلات التي لا يخجل أمثالهم من أن يجعلوها شباكًا<lb/>للصيد وخطاطيف للقبض، فإن لم تنفع هذه الألفاظ ولم تنجح هذه العناوين الضخمة<lb/>في إخفاء المرام وتهوين المصاف فيكون الجواب صرحه برمحه بالسيف والمدفع،<lb/>والطيارة والدبابة، وغير ذلك من الآلات المهلكة والنيران المحرقة، ويقال: إن ذلك<lb/>إنما هو موت لأجل الحياة، وقطع للأعضاء الفاسدة لسلامة الجسد، وتخريب من أجل<lb/>المدنية، وهمجية لأجل الإنسانية.<lb/>ولكن ساء في هذه النوبة فأْلُهُم وكذب خالهم ورأوا من العرب ما لم يكن يخطر<lb/>لهم على بال إذ وجدوا هذه الأمة بعد انفصالها عن الأمة التركية أشد نفورًا من<lb/>حكومة الأجنبي مما كانت من قبل، وما وضعت الحرب العامة أوزارها من جهة<lb/>وظن الحلفاء الغالبون أن البلاد قد بردت لهم عفًوا صفوًا - حتى لقحت الحروب في<lb/>الشرق الأدنى والأوسط من الجهة الأخرى، وقام العرب ينادون يا للثارات ممن<lb/>نكثوا بالوعود وخفروا العهود ‍! وتورطت إنكلترا في العراق في حرب زبون لم يعد<lb/>لها نهاية، فبقيت سنتين ونصف سنة توالي البعوث على البعوث وتلف الزخوف<lb/>على الزخوف وتكور الطيارات على الدبابات والدبابات على الطيارات وتحرق<lb/>القرى وتنسف المنازل وتهلك الحرث والنسل وبلغ عدد جنودها في العراق 120<lb/>ألف مقاتل، وبلغت نفقاتها السنوية هناك 50 مليون ليرة إنكليزية وهي لا تفوز<lb/>بطائل ولا تصل إلى غاية تذكر ولا تزداد من أهل تلك البلاد إلا بغضًا وعدوانًا<lb/>وسخيمة وشنآنًا إلى أن يئست من تدويخ العراق بالسيف، وبعد أن كانت لا تعير<lb/>مطالب أهل العراق أدنى بال، وكانوا يشكون إليها فيشكون إلى غير مصمت [2]<lb/>عادت هي تستصرخ الملك فيصل وذويه إلى حمل العراق على قبول حكومة وطنية<lb/>يكون لهم فيها الاستقلال الداخلي ويكون لإنكلترة النيابة الخارجية وعادوا هم لا<lb/>يرضون بهذه الدرجة من الاستقلال ويريدونه تامًّا ويتنجزونه باتًّا مطلقًا، ولا<lb/>يرضخون للإنكليز إلا عن بعض مسائل اقتصادية لا غير مع أن العراق قبل<lb/>الحرب العامة لم يكن يحسب أحد أنه ينطوي على مثل هذه القوة، ولا أنه يقتضي<lb/>لتدويخه أكثر من توابير معدودة، ولكن الحرب العامة أضاعت كل حساب وأتت<lb/>من ظهر الغيب بما كان يظن من الأحلام. ومثل ذلك سورية التي كانت تظن فرنسا<lb/>أنها تقبض عليها بمجرد خفوق العلم الفرنسوي على ثكنة بيروت، قد كلفت فرنسا<lb/>إلى الآن أزيد من 100 مليون ليرة وعشرات ألوف من العساكر، ولم تكسب من<lb/>وراء ذلك سوى زيادة الأحقاد والإحن وإلقاح العداوات والفتن وكون من كان يناويها<lb/>قبل الاحتلال قد ازداد برأيه يقينًا وبمذهبه استبصارًا ومن كان يميل إليها قبل أن<lb/>خبرها من قريب وقارفها تحت العمل قد تحول عنها تحولاً فات فيه أعداءها<lb/>الأصليين، واتفقت كلمة الجميع على طلب الاستقلال التام، ولو كان كل يسعى به<lb/>إلى ناحية وطنه، فاللبناني ينادي باستقلال لبنان والسوري ينادي باستقلال سورية،<lb/>والفلسطيني ينادي باستقلال فلسطين، وليس من كل هؤلاء من يرضى بسيطرة<lb/>فعلية لفرنسا أو إنكلترا أو لغيرهما، بل غاية ما هناك عدة مأمورين من باعة الذمم<lb/>وتجار الضمائر وعدة صحف من قبيل الربابات المعروفة عند البدو، أو زمور<lb/>الأعراس يعزف عليها العازف لمن شاء ولمن بيض البخت على رأي أصحاب هذه<lb/>الآلات، فهؤلاء لا يزالون يتشدقون بلفظة (انتداب) ويتمنطقون بكلمة (إرشاد)<lb/>وعبارات مموهة وجُمل مزخرفة من قبيل (الأخذ باليد في معترك الحياة) ومن<lb/>طائفة (تسديد الخطوات إلى السير في طريق التقدم) وما أشبه ذلك من الكلمات<lb/>الفارغة المخالفة للواقع وتشدقهم يدوم ما دامت يد فرنسة في حلوقهم وما دام سيفها<lb/>مسلولاً أمام أعينهم، فأما ولا بد لفرنسا وقد بلغ دينها 388 مليارًا أي أربى على<lb/>مجموع ثروتها العمومية بكثير (لأن مجموع ما تملكه فرنسة لا يزيد على 280<lb/>مليارًا) من أن تعجز عن متابعة بذل المبالغ الطائلة على جيش احتلال سورية كما<lb/>عجزت عن متابعة غزو كليكية، فبمجرد تقلص الظل العسكري من هناك تحس<lb/>فرنسا بخيانة هؤلاء الذين إذا كانوا خونة لأوطانهم، فهم أولى بأن يخونوها هي<lb/>وأن لا يصدُقوها القول ولا ينخلوا لها النصيحة، وأن يقلبوا لها ظهر المجن عند<lb/>أول غرة لائحة، وسواء كان مثل هؤلاء معها أو عليها فلن يقدروا أن يؤثروا شيئًا<lb/>في تحويل مجرى الأحوال العامة إذ لا بد لأهل سورية من نيل استقلالهم التام<lb/>الناجز المحقق بالفعل العالي عن المماطلة المرتفع عن المغالطة، ولا بد لفرنسا من<lb/>الرجوع في أمر سوريا لا إلى رأي (السوسياليت) فقط بل إلى رأي كثير من<lb/>الحزب المعتدل، بل إلى رأي (المسيو بوانكاره) نفسه وهو القيام في سورية بمهمة<lb/>استشارية محضة، بل كيف تقلبت الأمور فالعرب لن يتركوا سورية لفرنسة، ولا<lb/>بد من أن يأتي اليوم الذي ترجع فيه فرنسة إلى طريقة إنكلترة في العراق، بل إلى<lb/>أقل منها على حين يكون ما تركته من الحقد في قلوب العرب حائلاً دون كل امتزاج<lb/>مانعًا من كل هوادة بين الفريقين.<lb/>وأما فلسطين، وما أدراك ما فلسطين؟ ! فإن إنكلترة قد ظنت مجرد إعلان<lb/>معاهدة الصلح ووصايات عصبة الأمم والأمر الملكي الصادر لأهل فلسطين بتقرير<lb/>هذه البلاد وطنًا قوميًّا لليهود وفقًا لتصريحات (بلفور) في أواخر أيام الحزب - ظنت<lb/>كل هذا كافيًا للفَتِّ في أعضاد الفلسطينيين والفل من غروب عزائمهم بحيث يستنيمون<lb/>إلى الطاعة ويخلدون إلى السكون على قلة عددهم ونقصان شرائط انتقاضهم، فرأت<lb/>من هذه الجهة أيضًا لمحًا باصرًا، وحملت من حماية اليهود أمرًا إدًّا وسوف تعلم هي<lb/>ويعلم اليهود أنهم يحاولون قلع الجبال ولا يحصلون على أدنى طائل، وأن الفلسطينيين<lb/>كالسوريين والعراقيين وكالمصريين من قبل، لن يفتأوا ناصبين للإنكليز العداوة حتى<lb/>يقلعوا عن سياسة الاتجار بالأمم، ويفهموا خطر اللعب بالعهود والمواثيق ويعرفوا أن<lb/>الأمة العربية هي كلها من وراء الفلسطينيين لا تدع بلادهم مجالاً للأطماع ولسان حالها<lb/>يقول: ودون عداوتي كلأ جداع.<lb/>انظر إلى اليمانيين الذين خالت إنكلترا أن الإحاطة ببحرهم وقطع الاتصال<lb/>بينهم وبين الدولة العثمانية مدة سنين يكون كفيلاً بنزولهم على حكم الإنكليز وصرم<lb/>حبال آمالهم في الدولة والخلافة، فكان الأمر على عكس ما ظنت، وبعد أن كان<lb/>اليمانيون تحتاج الدولة إلى بسط سيادتها عليهم إلى أربعين أو خمسين طابورًا<lb/>بصورة دائمة انقلبوا بأسرهم عثمانيين بدون عساكر بين أظهرهم وقاموا هم مقام<lb/>العساكر وشدوا روابط تابعيتهم للدولة والخليفة عن ذي قبل، ورفضوا أن يسمعوا<lb/>بشيء من جميع هذه المعاهدات التي تعقد في باريز ولندرة ولم يكتفوا بالمرابطة<lb/>في منطقة عدن ومنع الإنكليز عن الخطو إلى الأمام قدمًا واحدًا حتى حصروهم في<lb/>مرسى الحديدة الذي كانوا احتلوه، بل اضطروهم إلى الجلاء عن الحديدة بما<lb/>أجهضوهم طول هذه الأشهر بالقتال غدوًّا ورواحًا وكانت إنكلترة راسلت حضرة<lb/>الإمام يحيى مرارًا وعرضت عليه (الاستقلال) الذي أعلقت بأحابيل وعده كثيرًا<lb/>من أمراء العرب فلم يغتر كغيره، وأجابها بأنه لا يبرح عثمانيًّا هو وقومه وجميع<lb/>أهل اليمن من تهامتها إلى نجودها، ومن حضرموتها إلى عسيرها، ولن يقبل أن<lb/>يطأ الإنكليز شبرًا واحدًا من أرض اليمن ولا أن يتدخلوا بين أهل اليمن وبين<lb/>الخليفة العثماني الذي لا يعرفون سواه، ولما كان قد عجم الإنكليز عود الإمام يحيى<lb/>ورأوا من صلابته حذروا من التصريح بشيء في أمر اليمن في معاهدة سفرس<lb/>خشية سرعة التكذيب وازدياد الخطب، ولكن حضرة الإمام خاطب السلطان محمد<lb/>وحيد الدين والي الآستانة وأكد له استمساكه بعروة خلافته وبقاء جميع اليمانيين من<lb/>شافعية وزيدية في حوزة طاعته، وقريبًا نطلع القرَّاء على صورة كتاب حديث<lb/>العهد قد ساعدنا الحظ بالاطلاع عليه صادر عن الإمام المتوكل على الله يحيى حميد<lb/>الدين وكتاب آخر من محمود نديم بك الوالي العثماني الذي كان في اليمن ولا يزال<lb/>واليًا فيها باسم الدولة العثمانية، صادرًا هذا الكتاب عن محلته في مناخة منبئًا بزحفه<lb/>على باجل والحديدة بناءً على طلب سادات وأشراف تهامة [3] مما جاءت فيما بعد<lb/>تلغرافات الجرائد الإنكليزية مؤيدة له، بل رواية على حوادث تلك النواحي، مما<lb/>زاد على ما جاء في الكتاب المذكور.<lb/>وانظروا إلى العثمانيين الذين ظن الإنكليز أنهم يحملون أمير مسقط على<lb/>تجريدهم من سلاحهم فكان منهم أنهم خلعوا ذلك الأمير وحصروه في مسقط وما<lb/>زالوا في الثورة حتى أقلعت إنكلترة عن مزاعمها هذه وتركوا لهم سلاحهم وعاشوا<lb/>طول أيام الحرب أحرارًا لم تقدر إنكلترة أن تتعرض لهم بأدنى سوء ولا يزالون<lb/>على استقلالهم التام بحماية ضيوفهم.<lb/>أما مصر فإننا سنفرد لثورتها ونهضتها مقالاً مخصوصًا، ولكن نقول هنا<lb/>بالجملة إنها نالت ثمانين في المائة من مطالبها، هذا من جهة العرب، وأما من<lb/>جهة الترك فكانت فرنسة تظن أنها تبتزهم ولاية أطنة الحصينة وأنهم بتتابع<lb/>حروبهم ومحنهم لا سيما هذه السنوات الأخيرات يكونون قد بلغوا حد الإشفاء، ولم<lb/>يبق عندهم رمق يقوم بهم إلى الدفاع فكانت نتيجة احتلال فرنسة لكيليكية خسارتها<lb/>مائة مليون ليرة ونحو عشرين ألف جندي والخروج منها ببعض شروط اقتصادية<lb/>كانت تقدر على نيلها بدون سفك دم ولا هتك ستر، ولكنها اصطنعت قومًا ظنتهم<lb/>صاروا ألين من حمل النعام فإذا بهم لم يزالوا أفذ من ريش القنفذ وعلمت أنهم لن<lb/>ينفكوا عن القتال عن ديارهم مهما درجت الأيام وكرت الليالي فعدلت معهم عن<lb/>المخاشنة إلى المحاسنة، وأخذ الجنرال غورو ينوه بمحامد الترك وحسن عهدهم<lb/>ومحافظتهم على أصول الحرب، وأنه لولاهم لكان الآن من الغابرين؛ لأنه لما<lb/>جرح وطاحت يده في إحدى وقائع الدردنيل نقل إلى سفينة استشفائية رافعة علم<lb/>(الصليب الأحمر) فمع كون الألمان لم يتوقفوا في الحرب عن ضرب مستشفيات<lb/>كهذه (أظن أكثر المتحاربين لم يراعوا قواعد الإنسانية في هذه الحرب لا الألمان<lb/>وحدهم) أمسك الأتراك عن ضرب تلك السفينة التي كان فيها غورو مع قدرتهم<lb/>على إغراقها.<lb/>نعم صرَّح الجنرال غورو بهذه الشهادة في مجلس الشيوخ في أخريات هذه<lb/>الآونة عندما تقرر إخلاء كليكية ولكنه نسيها طول تلك المدة التي كان يذبح فيها<lb/>أتراك أطنة ومرعش وعينتاب في بحبوحة أوطانهم أملاً بالاستيلاء على تلك<lb/>الولاية، فأما قصة الإمساك عن ضرب البارجة التي نقل إليها عند جرحه في<lb/>الدردنيل فقد سألت عنها منذ أيام قلائل وهيب باشا الذي كان قائد الجيش العثماني<lb/>في شطر الأناضول من (شناق قلعة) والذي كان هجوم الفرنسيس من جهته فقال<lb/>لي هكذا: إن الجنرال غورو لم ينقل إلى بارجة من بوارج المستشفيات كلا، بل<lb/>نقل إلى بارجة رفعت علم الصليب الأحمر زورًا وهذا مخالف لقوانين الحرب،<lb/>وعلى ذلك كان صدر الأمر من الجنرال ليمان فون سندرس باشا قائد القوات<lb/>العثمانية في الدردنيل بالضرب على هذه البارجة الحربية التي تحولت بغتة إلى<lb/>مستشفى، فأبيت أنا إنفاذ هذا الأمر قائلاً: يكفي أنهم التجأوا إلى الصليب الأحمر،<lb/>فنحن نكف عنهم حرمة له، آثرنا استقصاء هذه القصة لما فيها من الدلالة على<lb/>مكان أخلاق الشرقيين، وعلى كون الغربيين قد يقرون بها عندما تقضي عليهم بذلك<lb/>السياسة، ويغمطونها عندما يرون أنفسهم في غنى عنها.<lb/>ثم إن الإنكليز رتبوا على تركية معاهدة سيفر، ولم يدر في خلدهم أن هناك<lb/>أمة تنهض من العدم إلى الوجود في وجه الدول الغالبة في إبان عز وعنجهية ظفرها،<lb/>وتقول لهم بلسان حالها: إنكم حيث نسيتم مواعيدكم باستقلال الشعوب كل في<lb/>دائرة سواده الأعظم وظهرتم قبل الظفر بمظهر وبعد الظفر بمظهر آخر واحتقرتم<lb/>بهذا التقلب أنفسكم، فاسمحوا لنا نحن أيضًا بأن نحتقركم وبأن لا نخضع لمقررات<lb/>مؤتمركم وبأن نعامل مركزكم المادي الناهض كما نعامل مركزكم الأدبي الساقط،<lb/>وإن كنتم معتمدين على ضعفنا وتجريدنا من سلاحنا واحتلال عاصمتنا وحصر<lb/>سواحلنا ووضع اليد على تجارتنا فاعلموا أن لضعفنا حدًّا وإن لعجزنا أمدًا وإن لنا<lb/>سلاحًا من عزائمنا وبرد يقيننا وجلاء حقوقنا ومنعة مواقعنا وسعة أراضينا ووعورة<lb/>مسالكنا وقلة احتياجاتنا، ومن صبرنا على البلاء وبياتنا على اللأواء وأن لنا من<lb/>جميع الشعوب الشرقية عضدًا ومن العالم الإسلامي ردءًا، ومن طبقات العملة<lb/>والاشتراكيين في جميع الدنيا حاميًا ونصيرًا، ومن لنين وحزبه مؤنسًا وسميرًا، بهذا<lb/>كانت تتناجى ضمائر الأتراك وتتراسل جوائش صدورهم بعد أن علموا سوء نية<lb/>الحلفاء وعملهم على الغدر بهم، فقيض الله لهم من مصطفى كمال من جَسَّم هذه<lb/>الأفكار أفعالاً وألبس هاتيك الخوالج من العمل رداءً فما شعروا إلا وفي الأناضول<lb/>شعب يقول لبريطانيا العظمى: قفي فلن تكون إرادتك هي الأقدار الإلهية ولن تبلغي<lb/>السماء طولاً وإننا لقوم نريد أن نعيش كما يعيش غيرنا، وإن هذا الصلح الذي<lb/>تحملوننا عليه هو محو لوجودنا ولسنا له بمقرين، وليس الحرب بأشد خطرًا علينا<lb/>منه ولا الموت الذي تهددونا به أَمَرُّ في أفواهنا من الصلح الذي تعدوننا به لا فرق<lb/>بين الموت الأحمر والأبيض، فكان جواب لويد جورج بما معناه أن معاهدة سيفر<lb/>هذه آيات منزلات من السماء لن تقبل تحويلاً ولا تعديلاً، ومنع الوفد التركي من<lb/>الكلام وسد على لهواتهم في الخصام أولا ًوثانيًا ورماهم بالجيش اليوناني تعضده<lb/>الجنود الإنكليزية ودوارع بريطانية العظمى وفتح لليونان خزائن إنكلترة لميرة<lb/>جيوشهم وأعتادها وأباحهم من ولايتي أزمير في آسيا وولاية أدرنة في أوربة ما<lb/>شاءوا بشرط أن ينعثوا له الأتراك ويأخذونهم أخذ عزيز مقتدر , وبُحَّتْ أصوات<lb/>الهنود المجوس فضلاً عن المسلمين في مطالبة إنكلترة بإنصاف تركية وتتابعت<lb/>ثوراتهم فكانوا كأنما يزيدون نار إنكلترة على الترك أجيجًا، وكل هذا لاسترسال<lb/>لويد جورج إلى كلام فنزيلوس بأنه يسحق قوة مصطفى كمال في 15 يومًا فمضت<lb/>سنة وشهر واليونان يهاجمون والأتراك يدافعون وقوة حكومة أنقرة هي إلى الأمام لا<lb/>إلى الوراء وجيش مصطفى كمال إن أعوزه كثير مما توفر عند غيره فقد عز بعد<lb/>ذلة وعمعم بعد قلة وجاءته أعتاد من هنا ومن هناك وأثبت أنه قوة لا يستهان بها<lb/>وأن الترك يحاربون في الأناضول سنين طوالاً تنفتح أثنائها على إنكلترة فتن<lb/>مسقطة الآجال ومحن تزلزل الجبال، فعاد لويد جورج إلى النظر في معاهدة سيفر<lb/>وجوز التنقيح منها بعد أن كانت عنده آية لا تنسخ وعقدًا لا يفسخ ولما رأت فرنسة<lb/>وإيطالية ما رأتا من ثبات الأتراك وصعوبة مراسهم وكانتا تعلمان أن تبسط اليونان<lb/>في الأناضول لا ينفعهما في شيء وإنما اليونان أصبحوا شرطة وجلاوزة [4]<lb/>للإنكليز على أبواب الدردنيل.<lb/>وكانت إيطالية خاصة وقفت منذ نهاية الحرب وقفة المنصف المعتدل البصير<lb/>بالعواقب في جانب العالم الإسلامي كله، نصحت إنكلترة بالعدول عن هذا العناد<lb/>والرجوع إلى مبادئ تخيير الأمم في تعيين مصيرها فرضي لويد جورج بقبول<lb/>مندوبي أنقرة في جنب مندوبي الآستانة مع أنه كان ينعتهم من قبل بالعصاة، ويعلن<lb/>بأنه يستحيل بأن يجلس في مؤتمر إلى عصابة أشقياء فأجلسه مصطفى كمال بسيفه<lb/>إلى جانب (أشقيائه) واضطره إلى تعديل كثير من شروطه، ولكنه لما وصل إلى<lb/>مسألة تركية عاد لويد جورج إلى عناده وأبى بقاعدة تصويت الأهالي، وقال هذه<lb/>معاهدة تعتبر جوهرًا فردًا، فإما أن تقبل بزرها وعروتها وإما أن ترفض بزرها<lb/>وعروتها، ولم يلبث أن رأى الخُلْف مع اليونان فيما كان أسلف من المواعيد نجاحًا<lb/>للكبرياء البريطاني فعاد يسبر غور قسطنطين سرًّا عما إذا كان يقدر على استئناف<lb/>الهجوم ليكون السيف هو الحاسم فيما بقي تحت النزاع فأجابه قسطنطين بأن الأمة<lb/>اليونانية ناهضة إلى الحرب نهوضًا نجيحًا كافلة إخماد جمرة الأناضول بشرط أن<lb/>تمدها إنكلترة بالأموال اللازمة وهكذا قر بينهما القرار وزحفت جيوش اليونان<lb/>بقضها وقضيضها وجاءت بالشوك والشجر واحتلت أفيون قره حصار وتباشرت<lb/>ببلوغ الأوطار وتسحب الأتراك إلى الوراء لا يريدون أن يصلوهم القتال إلا على<lb/>مقربة من قواعد حركاتهم، فظن الأروام ذلك خورًا وعجزًا، ودلفوا إلى الترك<lb/>طامعين في الغلبة واحتلال إسكي شهر، فكانت هناك الواقعة الكبرى التي أسفرت<lb/>بعد حرب استمرت أسبوعًا عن هزيمة اليونان الشنعاء ووقوع فرقة تامة منهم في<lb/>الأسر وامتلاء البطاح بأشلاء قتلاهم ونقَّالات جرحاهم، وسقط أخو الملك<lb/>قسطنطين [5] وبعض القواد الكبار في جملة القتلى، وعاد اليونان يستصرخون دول<lb/>الحلفاء ويستعدونهم على الترك وليس في دول الحلفاء الآن من تقدر على إصراخ<lb/>اليونان، فإيطاليا تفرح بفشل اليونان فرح الترك أنفسهم، وفرنسا لو كانت قادرة على<lb/>الإمداد لما أخلت كيليكيا وهي اليوم في شغل آخر من جهة المغرب، وإنكلترة لو لم<lb/>يمسها الإعياء لما طابت نفسها بإخلاء العراق ولا تركت القوقاز ولا تحفزت لإخلاء<lb/>فارس، فكيف تقدر أن تبقي خزانتها مفتوحة لحكومة أثينا ودوارعها مرصدة<lb/>لحماية الأروام.<lb/>ولو نظرنا إلى جمهوريات أذربيجان وكرجستان والطاغستان وقازان وطاشقند<lb/>والباشكرد وإمارتي بخارى وخيوة وكيف هبت كل من هذه الحكومات إلى ترتيب<lb/>أمورها وتأثيل استقلالها بعد أن كان الروس أودوا بقوميتها وأحنوا على عصبيتها -<lb/>لرأيت الشرق قد ركب جناحي نعامة في طلب استقلاله واستئناف مجده ونفض غبار<lb/>الذل عن أقوامه وها هي فارس التي كان الروس والإنكليز قد تقاسموها خطتين<lb/>وتشطروها منطقتين، ولم تجسر أن تقف في وجه واحدة من هاتين الأمتين هِبت اليوم<lb/>تستنجز إنكلترة الرحيل التام عن أرضها وأعلنت إلغاء المعاهدة التي كانت قيدتها<lb/>بولائها كما أنها نجحت بمفاوضاتها مع الروسية السوفيتية بأنها نالت منها الاعتراف<lb/>التام باستقلال إيران ونزول الروس عن كل ما كان لهم هناك من مرافق ومنافع وديون<lb/>ومصارف إلى الحكومة الفارسية.<lb/>وأما مملكة أفغانستان التي هابت التهور في الحرب العامة مع جميع ضلعها<lb/>إلى تركية، فلم تقدر أن تجيب داعيها إلى الحرب وشن الغارة على الهند لم تخمد<lb/>نيران الحرب العامة حتى جدت بها نهضة لم تكن من قبل فعبت جيوشها واخترقت<lb/>ثغور الهند ونهضت معها قبائل شمالي الهند المشهورة ببأسها ونجدتها كالوزيري<lb/>والمسعودي وغيرهما فحشدت إنكلترة لمصادمة هذه نحو 300 ألف مقاتل، وهي منذ<lb/>سنتين ونصف سنة لا تقدر أن تخلي شمال الهند من الجيوش الجرَّارة المرابطة،<lb/>ولكن القبائل لا يمهلونها شهرًا حتى يناوشوها شهرًا، فأما أمير الأفغان فقد رضي<lb/>بمهادنة الإنكليز على شروط، منها: الاعتراف للأفغان بالاستقلال التام ليس في<lb/>الأمور الداخلية التي هو منذ الأول مستقل بها، بل في الأمور الخارجية أيضًا<lb/>فأجابته إنكلترة إلى ما أراد وصارت له سفارة في موسكو وعقد مع الروس في هذه<lb/>الأيام الأخيرة معاهدة على قاعدة الولاء المتبادل وإمداد السوفيت له بالسلاح والعدة<lb/>وأعادت الروسيا له مقاطعة على حدود تركستان كان يدعيها من القديم وهو اليوم<lb/>ينظم جيوشه على أيدي ضباط عثمانيين وألمان، ومن جملة من عنده أحمد جمال<lb/>باشا الذي اتصل بخدمته، وأثناء تحريري هذه الأسطر حضر وفد أفغاني إلى برلين<lb/>مؤلف من ثمانية أشخاص يظن أن مقصد بعثته تأسيس علاقات سياسية مع ألمانيا<lb/>وتعيين سفير لأفغانستان لديها والاستضاءة بمعارف الألمان والارتفاق بصنائعهم،<lb/>كما أن عند أمير الأفغان معملاً للسلاح أسسه منذ سنين جده المرحوم عبد الرحمن<lb/>خان، والأمير الحالي أمان الله خان ينوي تأسيس عدة معامل في بلاده وترقية<lb/>المعارف والصناعات بين أمته، وقد بلغنا أيضًا أن في كل من إمارتي بخارى<lb/>وخيوه عددًا من ضباط الأتراك العثمانيين يرتبون لهم أمورهم ويدربون جنودهم.<lb/>وإذا عطفت نظرك إلى شمالي إفريقية الذي وإن كان معدودًا في الجغرافية من<lb/>المغرب فهو في الصلة والعرف والدين والغرض معدود من المشرقِ تجد أن أهالي<lb/>طرابلس الغرب فازوا باستقلالهم الداخلي وأوجدوا لأنفسهم حكومة ذات شخصية<lb/>مستقلة وأن أهالي تونس نهضوا بطلب حكومة تمثيلية مهما ماطلت فرنسا فلن تقدر<lb/>على منع إيجادها وإن عند الجزائريين حركة وطنية لم توجد في وقت من الأوقات<lb/>كما هي بعد الحرب. فأما المغرب الأقصى الذي ظن الفرنسيس أنه بعد الحرب العامة<lb/>يستسلم إلى بأس فرنسا الظافرة، فقد ثار ثورة لم يقم بها أثناء الحرب وأيام اشتغال<lb/>فرنسا بدفع الألمان عن بلادها وعدا المائة ألف جندي التي لفرنسا هناك جاء<lb/>المارشال ليوتي يطلب تقوية الجيوش بتجريد 80 ألف جندي آخرين للفراغ من أمر<lb/>المغرب، والله غالب على أمره.<lb/>وكل من يتأمل في هذه الحوادث وفيما يجري اليوم في بلاد الهند الواسعة وفيما<lb/>نالته مصر يعلم أن الأمم الشرقية قد نهضت من عثارها وهبَّت إلى الأخذ بثأرها وأن<lb/>أمام الشرق مستقبلاً عظيمًا سيزعج الغرب من منامه وينزله عن صهوة غروره، فإنه<lb/>ما تم شيء إلا بدا نقصه وما طار طير إلا وقع، وما انبسط جناح إلا انقبض ولا يدوم<lb/>بؤس كما لا يدوم سعد، وما زال الدهر يعود كما بدا، ويكري كما أرمى (سنة الله في<lb/>خلقه ولن تجد لسنة الله تبديلاً) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عربي صميم <note type="footnote" location="bottom">(1) نقلاً عن جريدة (يقظة العرب) الأميريكية تاريخ 23 و 30 سنة 1921.<lb/>(2) أي إلى من لا يعبأ بالشكوى.<lb/>(3) تهامة: ساحل اليمن.<lb/>(4) الجلواز: الشرطي، والجمع: جلاوزة.<lb/>(5) لم يتحقق سقوط أخي الملك.</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p697"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3218.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الخمر</head>
               <lb/>فشو الخمر، مؤاخذة العلماء، أضرار الخمر الجسدية، أضرارها العقلية،<lb/>أضرارها الاجتماعية، أضرارها الاقتصادية، أضرارها الأدبية.<lb/>يكني المسلمون الخمر (أم الخبائث) وما أجدرها بهذه الكنية، ومن أسمائها<lb/>عند العرب (الإثم) قال الشاعر:<lb/>شربت الإثم حتى ضل عقلي <gap resp="#org_MS"/> كذاك الإثم تفعل بالعقول<lb/>وقد حرَّمها بعض العرب على نفسه قبل الإسلام لغوائلها ومضارها، ومنهم<lb/>عثمان بن مظعون - رضي الله عنه - قال: لا أشرب شيئًا يذهب بعقلي،<lb/>ويضحك عليَّ من هو أدنى مني.<lb/>ثم جاء الإسلام فتدرج في التنفير منها إلى تحريمها وفرض الحد على شاربها،<lb/>وقد سألوا النبي - صلى الله عليه وسلم - عند تحريمها: فماذا نفعل بالخمر؟<lb/>فقال: (أهريقوها) فكانت شوارع المدينة كمجاري السيل مما أريق فيها من الخمرة.<lb/>وما زال العقلاء والفضلاء في بلاد الغرب يشكون من فشوها وانتشار<lb/>الأمراض وقتل الوقت وإضاعة المال بسببها حتى سنَّت الولايات المتحدة الأمريكية<lb/>قانونًا في أول سنة 1920 يحرم صنعها والاتجار بها ودفعت بما كان مخزونًا لديها<lb/>إلى خارج بلادها حتى خشيت كندة وهي أقرب البلاد إليها من فشو هذه السموم في<lb/>بلادها فحرمت استيراد الخمور من الخارج إلى حد محدود، فاندلق سيل هذه الطامة<lb/>الجارف إلى اليابان وفشا فيها فشوًّا فظيعًا، وكانت حكومة روسية قبل ذلك منعت<lb/>شرب نوع من الخمور يسمى (أبسنت) فحرمته غير واحدة من دول الغرب لشدة<lb/>ضرره.<lb/>وربما حرمت الخمر فيما بعد في جميع الأمم الغربية، وناهيك بجماعات<lb/>مقاومة المسكرات فيها، ولكن البلاد التي تعرف بأنها إسلامية مثل مصر والشام<lb/>وتونس والجزائر لم يبدُ منها أية حركة ولم تنزعج أي انزعاج لهذا الخطب الجلل.<lb/>فإن قلت: إن هذه البلاد إسلامية ولكنها ليست بدار إسلام، أي أن حكوماتها<lb/>غير إسلامية، بل هي ذات شرائع غير شريعة الإسلام يتدارسها قضاتهم ومحاموهم<lb/>ويحكمون بها، وليس فيها تحريم الخمر فليس لأهلها شيء من الأمر، فأقول: (إن<lb/>صح منك الهوى أرشدت للحيل) لو أن الغيرة على الدين الإسلامي بقي منها بقية<lb/>عند من يسمون أنفسهم علماء الدين لتوسلوا إلى منع هذه الموبقات بكل وسيلة<lb/>وسلكوا إليه كل طريق.<lb/>هل سمعت بأن أحد الشيوخ طلب تعديل لائحة أو قانون لتقويم الأخلاق؟ ألم<lb/>يبلغ العلاَّمة (فلان) أن ابنه الأستاذ (فلان) سكير؟ ألم يعلم عَلَم الأعلام بأن ربيبه<lb/>من أفسد الناس أخلاقًا؟ أو لم يشاهدوا مِن أمامهم وعن أيمانهم وعن شمائلهم مِن<lb/>مفككات روابط الأخوة ومفسدات الأخلاق بسبب الخمر وغيرها من الموبقات ما لو<lb/>ألقي على جبل لرأيته خاشعًا متصدعًا من خشية الله وسوء المنقلب.<lb/>كيف تسنى لرجال الدين في بلدة (أورنبورغ) - فيما أتذكر- أن طلبوا من<lb/>الوالي الروسي بأن يصدر أمرًا إداريًّا يحتم إقفال الحانات في نهار رمضان، أيام<lb/>الحكومة القيصرية، فأصدر بذلك أمره بعد الاستئذان من العاصمة (بطرسبرج)<lb/>وأن يلقي القبض على من يرى من المسلمين مفطرًا في رمضان ويؤتى به إلى<lb/>الإمام فإن اكتفى بوعظه وإرشاده وإلا سجن يومًا أو يومين، كذلك صدر الأمر<lb/>بإقفال الحانات أيام عيد رمضان وقتئذ بطلب علماء الدين.<lb/>وهذا الشرطي الفرنسي يلقي القبض على المسلم المفطر في رمضان في<lb/>دمشق ويرسله إلى المحكمة لتقتص منه، فهل طلب مشايخنا منفردين أو مجتمعين<lb/>إيصاد حانة أو ماخور مما في جوار المساجد والمعابد تنفيذًا للقانون المصري الذي<lb/>يحظر ذلك، دع عن مطالبتهم الحكومة بسن قوانين جديدة لحفظ الآداب؟ قد كان<lb/>يرجى ذلك أو بعضه لو كانوا يعلمون أن مكانتهم الدينية توجب عليهم ذلك من<lb/>طريق الدين والأدب والاقتصاد.<lb/>ومن جهلت نفسه قدره <gap resp="#org_MS"/> رأى غيره منه ما لا يرى<lb/>للخمر مضار في الأفراد والجماعات من صحية وعقلية واقتصادية وأدبية إلخ،<lb/>وقد ذمها كل عاقل حتى من كان ولوعًا بها، وها نحن أولاء نذكر أهم أضرارها:<lb/>أضرار الخمر الجسدية<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>منها الخمول والهبوط اللذان يحدث منهما زيادة التنبه في الأعصاب<lb/>ويهُبان بالسُّكر فيتناول شيئًا من الخمر فينهض به من خموله ويرفع من هبوطه<lb/>الجسدي والعصبي ولسان حاله ينشد قول أبي نواس:<lb/>وداوني بالتي كانت هي الداء <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ولكنه لا يلبث أن يعود فيتولاه الخمول والانحطاط ثانية بحكم رد الفعل.<lb/>وبحكم أن بعض المدمنين من الغربيين قال عن نفسه أن أول كأس شربها إنما<lb/>كانت ليزيل بها همًّا عراه، وكل ما شربه بعدها كان ليزيل به ما أسأرته الكأس<lb/>الأولى من الهموم قال المتنبي:<lb/>إذا استشفيت من داء بداء <gap resp="#org_MS"/> فاقتل ما أعلك ما شفاكا<lb/>وقد سبقه إلى ذلك المدمن العربي القائل:<lb/>وكأس شربت على لذة <gap resp="#org_MS"/> وأخرى تداويت منها بها<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>ومنها فساد المزاج واعتلال الصحة؛ لأنها تحدث أمراضًا مهلكة وأدواء<lb/>معضلة (منها) السل الرئوي الذي قيل: إن سُبع الوفيات في العالم بسببه، وإن<lb/>ستين في المائة من أموات أبناء العشرين من المسلولين، وكأمراض الكبد والرئتين<lb/>والكليتين، وقد قال أحد الأطباء: إن تسعة أعشار المصابين بهذا المرض من<lb/>السكارى والسكر هو السبب في مرضهم (ومنها) أمراض النخاع الشوكي<lb/>والعضلات الدموية مما يتسبب منه الرئية (الروماتيزم) وتصلب الشرايين (ومنها)<lb/>فقر الدم، ومنها تلبك المعدة؛ لأن السكير يكثر أكله ويضعف هضمه (ومنها)<lb/>تمدد المعدة واسترخاؤها.<lb/>***<lb/>أضرار الخمر العقلية<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>من أضرار الخمر العقلية الخُمار (بوزن غراب) الذي يدعو الشارب<lb/>إلى المعاودة فالإدمان.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>ومنها فساد الأخلاق لاختلال اعتدال القوى النفسية.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>ومنها اختلال نظام العقل فالانفلات من كل قيد من قيود الوقار والحكمة.<lb/>وما أحسن ما أجاب به مجنون دعاه سلطان الذي شرب الخمر ليشربها معه فقال:<lb/>(أنت شربتها لتكون مثلي، فأنا أشربها لأكون مثل من؟)<lb/>بل هي جنون، قال ابن الوردي:<lb/>واهجر الخمرة إن كنت فتى <gap resp="#org_MS"/> كيف يسعى في جنون من عقل<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>ومنها الذهول العصبي والنوبات الهستيرية.<lb/>أضرار الخمر الاجتماعية<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>من أضرار الخمر الاجتماعية ضعف النسل فانقراضه؛ لأن مدمني الخمر<lb/>كثيرًا ما يصابون بالعقم، ومن يلد منهم فإنما يلد نسلاً ضعيفًا دميمًا أو أبله معتوهًا،<lb/>وقد يتدلى النسل حتى ينقرض، وقد قال بعض ساسة الأوربيين وحكمائهم: إن<lb/>انقراض الأمم المتوحشة سيكون بفتك الأشربة الروحية بهم.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>ومنها فساد التربية المنزلية؛ لأن السكير لا يلتفت إلى تربية أولاده، وإذا<lb/>وكِّل أمر تربية الأولاد إلى المربين ذهبت مقومات الأمة وتقاليدها خصوصًا في بلاد<lb/>كهذه البلاد التي يقصد بتربية ناشئتها إلى تربية خاصة تمسخ الأمة مسخًا وتجعلها<lb/>بين بين، فلا هي جاهلة ولا هي متعلمة، وتحملها أوزارًا من زينة الأوربيين<lb/>وأزيائهم تكون هي الذاهبة بمشخصاتهم ومقوماتهم.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>ومنها سد باب النبوغ والاختراع في الصناعات والزراعة؛ إذ إن السكارى<lb/>لا يشغلهم شاغل عن مواصلة الشرب، فإن كان السكير من أرباب المصانع فسد<lb/>نظام مصنعه، وإن كان من أصحاب الأرض اختل نظام زراعتها، فإننا نرى كثيرًا<lb/>من أهل الثراء الذين لا يعرف السكير منهم موضع أرضه ولا ماذا أصلح فيها الزراع<lb/>أو أفسدوا، ومنهم من لا يعلم من أحوال ملكه شيئًا، أو يكل ذلك إلى مدير العمل<lb/>والكاتب والجابي، وكثيرًا ما أثرى أمثال هؤلاء من غفلة أولئك الذين أصبحوا فقراء<lb/>لم ينالوا من ثروتهم إلا ما تعودوه من السكر الذي يلجئهم إلى التسول، ومنهم كثير في<lb/>مصر تعرفهم بسيماهم، نرى أمثال هؤلاء وهم على ما وصفنا.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>ومنها إيقاع العداوة والبغضاء بين أعضاء الأسرة الواحدة وأفراد الأمة مما<lb/>يفكك روابطها ويفت في عضدها، ويجعل بأسها بينها شديدًا، فكم تقاطع الأَخوان<lb/>وتفرق الزوجان وانفرط عقد الإخوان وعُق الوالدان وأُهمل أمر الولدان بسبب بنت<lb/>الحان؟<lb/>أضرار الخمر الاقتصادية<lb/>حقًّا إن داء مصر في المسكرات لدويٌّ، إذ إن معدل ما يشربه المصري يزيد<lb/>على ضعفي ما يشربه الفرنسي ‍!! وبلاد الفرنسي تنتج له من الخمر ما يشربه ويتجر<lb/>به في الخارج، ولكن مصر لا تصدر خمرًا خارج حدودها ولا تنتج ما يستهلكه<lb/>أهلها فضرر الخمر الاقتصادي فيها أكثر منه في كل بلد في المعمور لذلك يثري<lb/>الخمار في مصر بسرعة، فمن أضرارها الاقتصادية:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>إسراف المدمنين فيها إسرافًا كثيرًا ما ذهب بكل ما يملكون وتتسرب<lb/>أموال الأمة إلى البلاد الأجنبية بسبب ذلك، ولم يقتصر ذلك على الريع والإنتاج<lb/>فحسب، ولكنه تعدى إلى رقعة الأرض فكم من المزارع والتفاتيش والضياع<lb/>والعِزب والأباعد تحولت إلى الخمارين والقوادين من أبناء يونان.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>إن المقدر أن تحريم الخمور في الولايات المتحدة يوفر لأهاليها أربع مائة<lb/>مليون جنيه في السنة مما كان ينفق في الخمر ووسائلها، إذًا ماذا يقدر أن يوفر<lb/>تحريم المسكرات لأهل مصر؟ إنه لا يقل عن 61 مليون جنيه في السنة إذا قُدِّر أن<lb/>المصري لا ينفق في سبيل الخمر أكثر من أربع جنيهات في السنة وأنا أرجح أنه<lb/>ينفق ثمانية جنيهات في هذه السبيل، وإذا فرض صحة هذا الترجيح فإن تحريم<lb/>الخمر في هذه البلاد يوفر أيضًا لأهلها 122 مليون جنيه في السنة تضاف إلى رأس<lb/>مال الأمة.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>إنقاص رأس المال، والتمادي في استهلاك رأس المال هو الانتحار<lb/>الاقتصادي السياسي، وهذه حالة مفزعة ظهر أثرها في مصر ظهورًا بينًا، نعم إذا<lb/>بحثت في أسباب ذهاب الثروة وانتقال الأموال الثابتة إلى الأجانب فلا ترى إلا سببًا<lb/>واحدًا هو الخمر، وهي رسول الميسر وداعيته - إذ قلما ترى سكيرًا غير مقامر -<lb/>فظهر مصداق قوله تعالى: {فِيهِمَا إِثْمٌ كَبِيرٌ} (البقرة: 219) وأي إثم أكبر من<lb/>هذا الإثم الذي هو مجلبة خسران الدنيا والآخرة، وذلك هو الخسران المبين.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>ومنها استهلاك معظم الإنتاج وبعض رأس المال وتسربه إلى خارج البلد<lb/>وأي انحطاط اقتصادي أدنى من هذا الانحطاط؟ .<lb/>أضرارها الأدبية<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>من أضرارها الأدبية: ذهاب الحشمة والوقار، فإن السكير لا قيمة له<lb/>بين أهله وولده وحشمه وجيرانه.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>ومنها قتل الوقت في الحانات وتوالي الشراب وذلك مما يذهب بالاحترام<lb/>الشخصي ويخل بالمكانة الأدبية.<lb/>3 و4- ذهاب الحياء والصد عن ذكر الله وعن الصلاة، ولا حياء لمن لا دين<lb/>له ولا دين لمن لا صلاة له، وذكر الله جلاء القلب ونور الروح ومصباح المدلج.<lb/>لم أُرد بهذه العجالة أن أضيف إلى المنار بحثًا أهمله، فقد أنحى المنار على<lb/>المهلكات - ومعها الخمر - من أول نشأته، وأبعد ما أذكره ما في المجلد الرابع في<lb/>ص881 - 890 وفي ص 897 وأقربه ما في الجزء الثاني من التفسير.<lb/>صالح مخلص رضا <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n22-p702"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3219.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>شذرات أدبية</head> [*]<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>آداب المكاتبة أو المجاملة والقناعة<lb/>كان محمد بن حازم الشاعر جار سعيد بن حميد [1] الكاتب الطوسي فهجاه<lb/>لأمرٍ كان بينهما، فبلغ سعيدًا هجوُه فأغضى عنه مع القدرة، ثم إن محمدًا ساءت حاله<lb/>فتحول عن جواره، فبلغ ابن حميد ذلك فبعث إليه عشرة آلاف درهم وتخوت ثياب<lb/>وفرسًا بآلته ومملوكًا وجارية، وكتب إليه:<lb/>(ذو الأدب يحمله ظرفه على نعت الشيء بغير هيئته، وتبعثه قدرته على<lb/>وصفه بغير حليته، ولم يكن ما شاع من هجائك فيَّ جاريًا إلا هذا المجرى، وقد<lb/>بلغني من سوء حالك وشدة خلتك ما لا غضاضة به عليك مع كبر همتك وعظم<lb/>نفسك، ونحن شركاء فيما ملكنا ومتساوون فيما تحت أيدينا، وقد بعثت إليك بما<lb/>جعلته - وإن قل - استفتاحًا لما بعده وإن جل) فرد ابن حازم جميعه ولم يقبل منه<lb/>شيئًا وكتب إليه:<lb/>وفعلت بي فعل المهلب إذ <gap resp="#org_MS"/> غمر الفرزدق بالندى والدثر<lb/>فبعثت بالأموال ترغبني <gap resp="#org_MS"/> كلا ورب الشفع والوتر<lb/>لا أقبل النعماء من رجل <gap resp="#org_MS"/> ألبسته عارًا على الدهر<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>آداب المعاشرة<lb/>إني ليهجرني الصديق تجنبًا <gap resp="#org_MS"/> فأريه أن لهجره أسبابا<lb/>وأخاف إن عاتبته أغريته <gap resp="#org_MS"/> فأرى له ترك العتاب عتابا<lb/>وإذا بليت بجاهل متغافل <gap resp="#org_MS"/> يدعو المحال من الأمور صوابا<lb/>أوليته مني السكوت وربما <gap resp="#org_MS"/> كان السكوت عن الجواب جوابا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الناشئ الأصغر [2]<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>التقسيم العجيب<lb/>لُح كوكبًا وابدُ غصنًا والتفت ريمًا <gap resp="#org_MS"/> فإن عداك أسماؤهما لم تعدُك السيما<lb/>وجه أغر وجيد زانه جيد <gap resp="#org_MS"/> وقامة تخجل الخطى تقويما<lb/>يا من تجل عن التشبيه صورته <gap resp="#org_MS"/> أأنت مثلتَ روح الحسن تجسيما؟<lb/>لو شاهدتك النصارى في معابدها <gap resp="#org_MS"/> ممثَلاً ربعت فيك الأقانيما<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حبوبي [3]<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>ومنه في وصف مغنٍ<lb/>رنا ظبيًا وغنى عندليبًا <gap resp="#org_MS"/> ولاح شقائقًا ومشى قضيبا<lb/>بعض الشعراء في عصر الثعالبي [4]<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>ومنه<lb/>بدت قمرًا ومالت خوط بان <gap resp="#org_MS"/> وفاحت عنبرًا ورنت غزالا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المتنبي [5]<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>ومن الإبداع في هذا<lb/>وبيض بألحاظ العيون كأنما <gap resp="#org_MS"/> هززن سيوفًا واستللن خناجرا<lb/>تَصَدَّيْنَ لي يومًا بمنعرج اللوى <gap resp="#org_MS"/> فغادرن قلبي بالتصير غادرا<lb/>سفرن بدورًا وانتقبن أهلة <gap resp="#org_MS"/> ومسن غصونًا والتفتن جآذرا<lb/>وأطلعن في الأجياد بالدر أنجمًا <gap resp="#org_MS"/> جعلن لحبات القلوب ضرائر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الزاهي [6]<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">7- </hi>الانحياز إلى العدو عداوة<lb/>إذا المرء عادى من يودك صدره <gap resp="#org_MS"/> وكان لمن عاداك خدنًا مصافيا<lb/>فلا تسألن عما لديه فإنه <gap resp="#org_MS"/> هو الداء لا يخفى بذلك خافيا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صعصعة بن ناجية<lb/>وأخذه بعضهم فقال:<lb/>إذا صافى صديق من تعادي <gap resp="#org_MS"/> فقد عاداك وانقطع الرجاء<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">9- </hi>رثاء برذون<lb/>كان لمحمد بن عبد الملك برذون أشهب لم يُرَ مثله فراهة وحسنًا فسعى ساعٍ<lb/>إلى المعتصم ووصف له فراهته فبعث المعتصم إليه فأخذه منه فقال ابن عبد الملك<lb/>يرثيه:<lb/>كيف العزاء وقد مضى لسبيله <gap resp="#org_MS"/> عنا فودعنا الأحم الأشهب<lb/>ومنها:<lb/>فالآن إذ كملت أداتك كلها <gap resp="#org_MS"/> ودعا العيون إليك لون معجب<lb/>واختير من سر الحدائد خيرها <gap resp="#org_MS"/> لك خالصًا ومن الحلي الأغرب<lb/>وغدوت طنان الحديد كأنما <gap resp="#org_MS"/> في كل عضو منك صنج يضرب<lb/>وكأن سرجك إذ علاك غمامة <gap resp="#org_MS"/> وكأنما تحت الغمامة كوكب<lb/>ورأى علي بك الصديق جلالة <gap resp="#org_MS"/> وغدا العدو وصدره يتلهب<lb/>ومنها:<lb/>أضمرت منك اليأس حين رأيتني <gap resp="#org_MS"/> وقوى حبالي من قواك تقضب<lb/>ورجعت حين رجعت منك بحسرة <gap resp="#org_MS"/> لله ما فعل الأحم الأشهب<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">10- </hi>توافق الخاطرين بين الشاعرين<lb/>خرج جرير والفرزدق مرتدفين على ناقة إلى هشام بن عبد الملك الأموي<lb/>وهو يومئذ بالرصافة، فنزل جرير لقضاء حاجة فجعلت الناقة تتلفت فضربها<lb/>الفرزدق وقال:<lb/>إلام تلتفتين وأنت تحتي <gap resp="#org_MS"/> وخير الناس كلهم أمامي<lb/>متى تَرِدي الرصافة تستريحي <gap resp="#org_MS"/> من التهجير والدبر الدوامي<lb/>ثم قال: الآن يأتيني الفرزدق فأنشده هذين البيتين فيقول:<lb/>تلتفت إنها تحت ابن قين <gap resp="#org_MS"/> إلى الكيرين والفأس الكهام<lb/>متى ترد الرصافة تخز فيها <gap resp="#org_MS"/> كخزيك في المواسم كل عام<lb/>فجاء جرير والفرزدق يضحك، فقال: ما يضحكك يا أبا فراس؟ فأنشده<lb/>البيتين الأولين، فأنشده جرير البيتين الآخرين فقال الفرزدق: والله لقد قلت هذين<lb/>فقال جرير: أما علمت أن شيطاننا واحد؟<lb/>(يتلى) <note type="footnote" location="bottom">(*) جمعها شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.<lb/>(1) سعيد بن حميد ويكنى أبا عثمان وكان يدِّعي أنه من أولاد ملوك الفرس، له من الكتب (إنصاف العجم من العرب) ويعرف بالتسوية، وديوان رسائل وديوان شعر صغير، وهو شاعر أديب مترسل عذب الألفاظ مقدم في صناعته جيد السرقة حتى قال بعض الفضلاء: لو قيل لكلام سعيد وشعره: ارجع إلى أهلك لما بقي منه شيء.<lb/>(2) هو أبو الحسن علي بن عبد الله بن وصيف المعروف بالناشئ الأصغر الشاعر المشهور وهو من الشعراء المحسنين، له في أهل البيت قصائد كثيرة توفي سنة 316.<lb/>(3) محمد سعيد حبوبي توفي في القرن الثالث عشر.<lb/>(4) عبد الملك بن محمد بن إسماعيل النيسابوري الثعالبي صاحب (اليتيمة) توفي سنة 329.<lb/>(5) الزاهي هو علي بن إسحاق بن خلف البغدادي المعروف بالزاهي توفي سنة 354.</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p705"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3220.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>رد جريدة القبلة<lb/>على الحقائق الجلية في القضية العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء السادس من المنار ذلك المقال المطوَّل في تلخيص حقائق<lb/>المسألة العربية فكتب أحد المتملقين لأمراء مكة في جريدة الأهرام يؤاخذنا على نشر<lb/>ذلك المقال الذي زعزع الثقة ممن اتخذهم هو وأمثاله زعماء للعرب مشايعة للسياسة<lb/>الإنكليزية التي سخرتهم لمساعدتها على تقويض صرح أكبر دولة إسلامية يعتز بها<lb/>المسلمون في مشارق الأرض ومغاربها والثأر لملك الإنكليز قلب الأسد ومن كان<lb/>معه من الصليبيين من المسلمين، وفتح القدس واستعمار سائر بلاد العرب، ولم<lb/>يستطع هذا الكاتب أن ينقض قضية أو يكذب كلمة من مقالنا، وإنما كانت مقالته<lb/>عبارة عن لوم وتثريب، وتهكم وأكاذيب، زعم فيها أن صاحب المنار ادَّعى أنه<lb/>كان في دمشق ثاني الملك فيصل وأن المؤتمر السوري كان آلة بيده، ولو صح أن<lb/>المقال كان يتضمن هذه الدعوى وأنها دعوى باطلة لما كان ذلك بدافع شيئًا من<lb/>إنكارنا على أمراء مكة ما أنكرناه عليهم باسم الشرع والدين والمصلحة العربية.<lb/>وقد كان من جناية ذلك الكاتب على زعمائه الذين أراد الدفاع عنهم أنه حملنا<lb/>وحمل غيرنا على كتابة مقالات في المسألة العربية ونشرها في تلك الجريدة اليومية<lb/>التي يقرأها ألوف من الناس لا يقرءون المنار فعرفوا جناية أولئك الأمراء على<lb/>الإسلام والعرب وأنه لا يملك أحد من أشياعهم أن ينقض من الحقائق التي أثبتها<lb/>المنار شيئًا.<lb/>ثم إننا اطّلعنا على العدد 510 من جريدة القبلة التي تصدرها حكومة الحجاز<lb/>في مكة المكرمة الذي صدر في 18 ذي الحجة الحرام سنة 1339 فرأينا في صدره<lb/>مقالة في الرد علينا مكتوبة بذلك القلم المعروف لكل المطلعين على تلك الجريدة<lb/>بإنشائه الغريب فرأيناها كما كتب إلينا بعض من اطّلع عليها قبلنا ونحن في مدينة<lb/>جنيف من بلاد سويسرة من أوربة إذ قال: وجدتها بمكان سحيق من السخافة يكفي<lb/>في الرد عليها نشرها فرأينا أن ننشرها ونرد عليها، وإن كان رأي صاحب هذه<lb/>العبارة صحيحًا لأن سائس جريدة القبلة مغرور مفتون بكل ما يكتبه، فينبغي أن<lb/>نريه قيمة ما كتب بما فيه عبرة وفائدة لقرَّاء المنار وهذا نصها:<lb/>***<lb/>أأعجمي أم عربي؟<lb/>تحقق لدينا في هذا الأسبوع احتدام غيظ وغضب وعداوة وبغضاء مولانا..<lb/>ومصباح ظلامنا.. . رشيد رضا - على سيدنا مولانا المنقذ وأنجاله مما رأيناه<lb/>في عدد (13500) من (أهرامنا) الأغر من كرته بالتنديد المعلوم الشكل<lb/>والماهية.<lb/>وعليه فلا يسعنا أن نأتي بشيء في الموضوع إلا بيانًا بأن الروابط التي<lb/>يزعمها حضرته تجعلنا نسترحم عواطف مدارك إرشادات كمالاته العفو والصفح،<lb/>ولا نظن أن عظم جريمة سيدنا المنقذ وأنجاله في نظره ينسيه: {وَالْكَاظِمِينَ الغَيْظَ<lb/>وَالْعَافِينَ عَنِ النَّاسِ} (آل عمران: 134) أقله أن العظمة والكبرياء والمدارك<lb/>والإحاطات التي وصف بها ذاته المعظمة وحصرها في شخصه وتميزه دون سواه<lb/>بتلك الفضائل والجلائل تأبى شهامتها المبادأة بأبسط من ذلك التعريض (الذي هو<lb/>على طرفي نقيض) حتى بالأجانب فضلاً عمن تزعم أنك من عنصرهم، وهذا لا<lb/>نشك أنه من نجابة دستور شعور تلك السجايا والمزايا.<lb/>ومع ذا فلا نظن أن نجابة دستور ذلك الشعور تحظر علينا أن نسائل مولانا<lb/>(الذي أفهمتنا بياناته المذكورة بكل صراحة أنه أصبح اليوم مرشد الأمة الأوحد،<lb/>وهاديها الفرد الأمجد) أولاً: أهو عربي أم أعجمي؟ وإذا كان الأول فليسلسل<lb/>وثائقه إلى الفخيذة التي يريد أن ينتمي إليها، وسؤالنا هذا هو ليتضاعف قدره،<lb/>وتترادف كبرياء عظمته لدينا، ليس إلا.<lb/>ولا بأس أن نشفع طلبنا هذا بقولنا: إن نجابة شعور ذلك الدستور تقضي<lb/>علينا أيضًا بأن نكتفي عن البحث في الموضوع بما أورده أحد قرّائنا الأفاضل مما<lb/>أدرجته (القبلة) في عددها الذي قبل العدد الماضي المتضمن الرد على عداء<lb/>مصباح الظلام ومرشد الأنام بقوله:<lb/>(يعرض الأستاذ بأمرائنا في شؤون المسألة السورية، فنقول له: عساه أن<lb/>يتأمل مواقفهم وأعمالهم الناتجة بإخراجهم (بقدرة الباري) للجنرال ليمان فون<lb/>سندرس - وما أدراك ما سندرس - من سورية ويطبقها على نتائج مواقف حضرته<lb/>التي أدت إلى تسليم تلك البلاد للجنرال غورو. ولا يمكن الشيخ رشيد رضا أن ينكر<lb/>هذا وهو القائل بأنه كان الآمر الناهي في دمشق يولي من يشاء ويعزل من يشاء من<lb/>الوزراء ويقرب من يشاء ويبعد من يشاء، إلخ , انتهى.<lb/>فإذا تأمل رشيد بل وكل متأمل هاتين النتيجتين اللتين جمعتا فأوعتا القضية<lb/>من مبدئها إلى منتهاها بعد تطبيقهما ومقايستهما على ما ذكر - تظهر الخلاصة<lb/>الجوهرية التاريخية التي يريدها الشيخ رشيد بقوله: (الحقائق الجلية في تاريخ<lb/>القضية العربية) عنوان مقالة تنديده بسادتنا.<lb/>فهل وراء إخراج سادتنا وقادتنا على مرأى من حضرته والعالم لسندرس<lb/>وألمانيته وإدخال مولانا الأستاذ وهيأته كما ذكر لغورو وافرنسيته حقائق تاريخية<lb/>عن سوريتنا وحوادثها؟ أو محل يقتضي بحث أي مؤرخ فيها؟ ربنا لا تضلنا بعد<lb/>إذ هديتنا.<lb/>لا ندري - وأبيكم - كيف فات على تلك العظمة وكبريائها بأن الكثير حتى<lb/>من البسطاء أدرك ما في إظهار تلك العظمة والأنانية لهذا العداء والبغضاء<lb/>ومصارحتها به أثر ما يزعمه المبشرون عن كيفية الاعتداء على صديقنا غورو<lb/>وجعلهم يحكمون بأن تلك المظاهر بالتعريض والنيل من أشبالنا [1] وسراتنا هو فصل<lb/>من تلك الفصول وبقلة من تلك الحقول؟ فليتأمله.<lb/>أما بحثه عن عدائنا للترك، فقد أجاب عنه طليعنا في عدد (13504) من<lb/>أهرامنا بقوله للشيخ رشيد:<lb/>لقد أخطأت في إشارتك على جلالة ملك الحجاز حسب تصحيحك الأخير<lb/>بعداوة الاتحاديين التي أدت إلى محاربتهم وهذه أدت لمحاربة الأتراك لكون الأمة<lb/>التركية كانت تأتمر بأمر الاتحاديين، ولم يكن بالإمكان سوى ذلك، فهل للسيد<lb/>الأستاذ أن يبرهن عمّا إذا كانت العداوة لا تؤدي إلى الخصومة والخصومة إلى<lb/>القتال، سيما إذا كان ذلك بين عنصرين وفي زمن حرج كالزمن الذي سافر فيه<lb/>الأستاذ إلى الحجاز أثناء الحرب العامة؟ وما حمل جلالة ملك الحجاز لمناوئتهم إلا<lb/>ما كان يسمعه عن ظلم جمال وقتله خيرة أبناء سورية وما كنتم تكتبونه في المنار<lb/>من التحريض ضد الاتحاديين بعد عودتكم من الآستانة وما كان يذكره في الجرائد<lb/>العربية طلاب الإصلاح في سورية، فعل ما فعل ولكن الظروف الأخيرة عاكسته<lb/>وتخلى عنه حلفاؤه بعد أن داسوا حقوق الشعوب الضعيفة ولم يراعوا عهودًا ووعودًا،<lb/>فالقوة القاهرة اليوم لا تمنع أمة بأسرها من المطالبة بحقها المشروع والذود عنه<lb/>يومًا ما , انتهى.<lb/>ومع هذا فلا بأس من أن نشفع ذلك بقولنا أيضًا: إنه يعز علينا أن أنانية تلك<lb/>العظمة والكبرياء تنقض اليوم ما قالته بالأمس، فإن منارنا ومظهر فخارنا، كما أنه<lb/>موجود لدينا ضروري أنه موجود أيضًا لدى كثير من قرائه، فإنه مشتمل على<lb/>الغارات الشعواء التي شنها مولانا على الترك بما هو معلوم.<lb/>ومع ذلك فلا بد أن هناك دواعي وأسبابها لهذا التخليط والتخبط والتغليظ لا<lb/>تدركها إلا أنانية تلك العظمة والكبرياء، غير أننا والحالة هذه نلتمس إحاطة<lb/>مداركها إرشاد العالم إلى من يجب أن يتبعوه الآن: أهم يقتدون بأنقرة أم<lb/>القسطنطينية؟ والله يهدي من يشاء إلى الصراط المستقيم.<lb/>ويحسن بنا أن نلفت أنظار المتأملين والمدققين إلى ما نقلته البرقيات الأخيرة<lb/>وكثير من الصحف عن عزم الكماليين على إخلاء أنقرة وانتقالهم إلى قيصرية<lb/>ليطبقوا هذا النبأ على استعجال الشيخ رشيد بضربه المثل بهم في مباحثه التنديدية<lb/>بسادتنا في كفاءة الزعامة وقيامهم بشؤونها ولا نظن - إن صح تركهم لأنقرة - إلا<lb/>أنه لا فرق بين ذلك وبين تسليمك يا مولانا لدمشق. اهـ كلام جريدة القبلة بنصه<lb/>السقيم وعسلطتها المعروفة.<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>لو أردنا أن نرد على كل ما في هذه المقالة من الخطأ والخطل الشرعي<lb/>واللغوي والسياسي لشغلنا قرَّاء المنار زمنًا طويلاً بمسائل يفضلون جميع مباحث<lb/>المنار عليها، فنكتفي إذًا بما نراه مفيدًا من ذلك.<lb/>عجز سياسي القبلة أو سائسها أن ينقض شيئًا من (الحقائق الجلية) التي<lb/>أثبتناها في مقالنا التاريخي فحصره الإنكار والرد علينا بما أورد في مقالته يتضمن<lb/>الاعتراف بتلك الحقائق كما سبق لنصيره الذي رد علينا في الأهرام، فما أورده<lb/>ينحصر في مسألتين مبتكرتين، ومسألتين منقولتين:<lb/>أما المسألتان اللتان جادت بهما قريحة سائس القبلة وقلما يصدر مثلهما إلا عن<lb/>ذلك الفكر الغريب، والدماغ المخالف لسائر أدمغة البشر في التركيب، فأولاها<lb/>وأولاهما بالتقديم ما أشار إليه بعنوان المقالة: أأعجمي أم عربي؟<lb/>***<lb/>إنكار جريدة القبلة لكون صاحب المنار عربيًّا<lb/>شرح سائس القبلة هذا العنوان بما صرح فيه بإخراجنا من الأمة العربية<lb/>وإلحاق نسبنا بالأعاجم والظاهر أنه يعني بهم الترك الذين أنكرنا عليه عداوته لهم<lb/>ومحاربته إياهم توليًا للإنكليز، ولنا في هذه المسألة أبحاث:<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>إذا كان يعني أن صاحب المنار تركي الأصل أو غير عربي بدليل ما كان<lb/>من غيرته على الدولة العثمانية، فأكثر مسلمي الأرض من عرب وعجم أتراك؛<lb/>لأنهم يشاركون صاحب المنار في رأيه وشعوره في الأمة التركية والدولة العثمانية<lb/>حتى أهل الحجاز وفي مقدمتهم الشرفاء، فقد علمنا بالخُبر وخبر الثقات أن أكثرهم<lb/>قد ساءه الخروج على الترك وسقوط حكومتهم وأنهم يفضلونها على حكومتهم<lb/>الحاضرة ولكنهم لا يستطيعون التصريح بذلك إلا لمن يثقون بأنه لا يفشيه لحاكمهم<lb/>المطلق.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>إذا كان من ينتصر لقوم ويدافع عنهم ولو بالحجة والبرهان لا يكون إلا<lb/>من المشاركين لهم في نسبهم، فما القول فيمن ينتصر لقوم باللسان والسيف<lb/>والسنان، ويحارب أهل دينه ويخرج على سلطانه وخليفته ويتولاهم عليه؟ أليس<lb/>هو الأولى بأن يعد منهم إن لم يكن بالنسب فبقوله تعالى: {وَمَن يَتَوَلَّهُم مِّنكُمْ فَإِنَّهُ<lb/>مِنْهُمْ} (المائدة: 51) .<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>بعد أن خاطب سائس القبلة صاحب المنار بقوله: (تزعم أنك من<lb/>عنصرهم) أي العرب، سأله سؤال تعجيز: أهو عربي أم عجمي؟ (قال) : وإن<lb/>كان الأول فليسلسل وثائقه إلى الفخيذة التي يريد أن ينتمي إليها، تأمل قوله (يريد أن<lb/>ينتمي إليها) فيا ليت شعري هل القاعدة عند من يريدون أن يتولوا ملك العرب ألا<lb/>يعتدوا بعربية أحد إلا إذا جاءهم بوثائق مسلسلة إلى الفخذ أو الفخيذة التي ينتمون<lb/>إليها أو يريدون الانتماء إليها؟ أم ذلك خاص بأهل الحضارة من عرب سورية<lb/>والعراق وأمثالهما كمصر والمغرب الأدنى والأقصى؟<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>إن سائس القبلة يعلم أننا ننتمي إلى آل بيت الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>ويريد أن يطعن في نسبنا طعنًا بليغًا بإخراجنا من الأمة العربية بأسرها جهلاً منه<lb/>بدينه وبنفسه، فقد قال صلى الله عليه وآله وسلم: (اثنتان في الناس هما بهم كفر:<lb/>الطعن في النسب، والنياحة على الميت) رواه أحمد في مسنده ومسلم في<lb/>صحيحه. والمراد أن ذلك من أعمال الكفر والجاهلية، ونحن قد ذكر لنا بعض أهل<lb/>بيوتات مكة ما هو مشهور فيها من أن بعض كبراء أمرائها قد ثبت بطلان نسبه في<lb/>المحكمة الشرعية بشهادة الشهود لدى القاضي الشرعي بأن أمه - وهي مملوكة<lb/>بالطريقة المعروفة اليوم وهي غير شرعية غالبًا - دخلت بيت أبيه وهي حامل به<lb/>ووضعته قبل أن يتم لها في داره أقل من مدة الحمل الشرعية وحكم القاضي بذلك،<lb/>فقلنا: لكنه يدَّعي النسب العلوي وحكم الشرع أن الناس مأمونون على أنسابهم،<lb/>وأن الطعن في النسب من عمل الجاهلية ونحن لم نطلع على الحكم الشرعي الذي<lb/>تذكرونه، فأين هذا الأدب الشرعي من جرأة سائس القبلة وعدم مبالاته بالشرع<lb/>والدين؟<lb/>
               <hi style="color:red;">5 - </hi>يقول سائس القبلة متهكمًا كعادته أنه سأل صاحب المنار عن الوثائق<lb/>المذكورة (ليتضاعف قدره وتترادف كبرياء عظمته) لديه أي بالفخيذة الحقيرة التي<lb/>يريد الانتماء إليها، وجوابه أن صاحب المنار على كونه شريف النسب وعنده<lb/>وثائق وجميع أهل قريته (القلمون) ما عدا الدخلاء وهم قليلون معروفون، شرفاء<lb/>ونسبهم متواتر في بلادهم يضرب به المثل فيقال: سيد شريف من القلمون،<lb/>وذكرهم بعض المصنفين، وعلى كونه هو أشهرهم في ذلك حتى إذا أطلق لقب<lb/>(السيد) عند أهل العلم والأدب والوجاهة في طرابلس وبيروت ينصرف إليه، لم<lb/>يفتخر يومًا من الأيام بنسبه لا قولاً ولا كتابة [2] فهو يدع الكبرياء والإعجاب بالنسب<lb/>لمن حرموا من هداية الشرع وآدابه ومن الفضائل الذاتية فلم يجدوا لهم مفخرًا<lb/>يتكبرون به على الناس إلا الانتماء إلى أولئك الآباء الذين كرَّمهم الله تعالى بالعلم<lb/>والهدى لا بمجرد النسب، فأبو لهب أخو حمزة والعباس رضي الله عنهما، وقد<lb/>قال الله تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ<lb/>لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ} (الحجرات: 13) وقد<lb/>روى الترمذي في جامعه وغيره من حديث ابن عمر أن النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - طاف يوم الفتح على راحلته يستلم الأركان بمحجنه فلما خرج لم يجد مناخًا<lb/>فنزل على أيدي الرجال فخطبهم فحمد الله وأثنى عليه وقال: (الحمد لله الذي<lb/>أذهب عنكم عُبية الجاهلية وتكبرها بآبائها، الناس رجلان برٌ تقيٌ كريمٌ على الله،<lb/>وفاجرٌ شقيٌ هينٌ على الله والناس بنو آدم، وخلق الله آدم من تراب، قال الله تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ<lb/>أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ} (الحجرات: 13)) والأحاديث في هذا<lb/>الباب كثيرة.<lb/>نعم إن صاحب المنار لا يعُد شرف النسب سببًا للكبرياء كغيره، بل يرى أن<lb/>للكبرياء سببًا واحدًا وهو شعور المتكبر بمهانة يحاول إخفاءها بتكلف إظهار نفسه<lb/>كبيرًا، على أنه لو كان يفاخر بعلم أو نسب لما كان يحفل بأن يكون من العظماء<lb/>في نظر سائس القبلة بعد أن علم مِن حاله ومَن العظماء في نظره ما علم. الكبر غمط<lb/>الحق واحتقار الناس كما عرفه سيد العرفاء - صلى الله عليه وسلم - وصاحب<lb/>المنار يحمد الله تعالى أن وفقه الله للخضوع للحق والاعتراف به ولو على نفسه<lb/>وقومه وهو يطالب أهل العلم والرأي بمناره في كل سنة أن يبينوا له ما لعله أخطأ<lb/>فيه من الحق ليرجع إليه، ولم يجعله كمن لا يتجرأ أحد على مراجعته في خطأ<lb/>ديني ولا سياسي حتى أنه حرف بعض آيات القرآن لفظًا ومعنى، وكذب على<lb/>الرسول فيما عزاه إليه من الموضوعات، وقد أرشدنا بعض محرري القبلة إلى<lb/>تنبيهه، فلم يتجرأوا بعد أن جربوا النصح والتنبيه فأهينوا، وهو يحتقر العلم<lb/>والعلماء ومن فوقه من السادة والأمراء.<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>لو صدق سائس جريدة القبلة ومحاميه الدكتور طليع في زعمهما أن<lb/>صاحب المنار قد افتخر بأنه كان في دمشق ثاني الملك بكونه رئيس المؤتمر<lb/>السوري العام الذي كان يمثل الأمة وله صفة ما يسميه علماء السياسة بالجمعية<lb/>التأسيسية - لما كان أبعد عن الصواب وأحق بالنقد من جريدة القبلة وسائسها بما نشر<lb/>فيها من الفخر والتبجح بقول التيمس: إن البريطانيين حاولوا البحث عن بدل<lb/>للسلطنة العثمانية البالية فوجدوا أبدالاً ذكرت التيمس منهم: العرب وفلسطين<lb/>الجديدة وأرمينية الجديدة، فجعل سائس القبلة هذا القول فخرًا للعرب الذين انتحل<lb/>لنفسه حق تمثيلهم بمثل قوله: فإن على مثل هذا يتنافس المتنافسون، ولمثله فليعمل<lb/>العاملون، فجعل قول التيمس بالمكانة التي خص بها كتاب الله تعالى بقاءه في دار<lb/>كرامته بصيغة الحصر، فقال مشيرًا إلى ما دل عليه ما قبله من الخلود في النعيم<lb/>المقيم والأمن الدائم من العذاب: {إِنَّ هَذَا لَهُوَ الفَوْزُ العَظِيمُ * لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ<lb/>العَامِلُونَ} (الصافات: 60-61) فخالف سائس القبلة كتاب الله تعالى وجعل<lb/>رضاء الإنجليز المستنبط من إشراكهم للعرب أو للحجاز مع اليهود الصهيونيين<lb/>والأرمن في إرث ملك الدولة العثمانية هو الفوز العظيم الذي يجب أن يعمل له<lb/>العاملون دون سواه كما يعمل المؤمنون المتقون لنيل رضاء الله تعالى والخلود في<lb/>دار كرامته، ومثل هذا يقال أيضًا في تمثله بقوله تعالى: {وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ<lb/>المُتَنَافِسُونَ} (المطففين: 26) .<lb/>ويؤيد هذا ما هو أغرب منه في الإخلاص للإنكليز وهو ما قاله ملك الحجاز<lb/>نفسه في كتاب لنائب ملك الإنجليز بمصر ونشره مرارًا في جريدة القبلة افتخارًا<lb/>وتبجحًا به لحسبانه أنه من آيات الله الكبرى، وأنه يبرئه مما يرميه به المسلمون<lb/>وهو أنه بعد أن أدلى بإخلاصه وإخلاص أولاده (الذين لا تغيرهم الطوارئ<lb/>والأهواء) لبريطانية العظمى وطالبها بإنجاز ما كان طلبه منها لأجل نهوضه<lb/>بالخروج على دولته وقتالها معها أو تعيين بلد يقيمون فيه ليسافروا في أول فرصة<lb/>إليه، وبعد أن صرَّح بأنه لا يقبل من مؤتمر الصلح أن يقرر له شيئًا من دونها،<lb/>قال ما نصه: (ولو قرر المؤتمر المذكور أضعاف مقرراتنا وكان ذلك من غير<lb/>وساطتكم وقبلناها فنكن (كذا) مطرودين من رحمة الباري جل شأنه الرقيب على<lb/>قولي هذا) اهـ بنصه.<lb/>ولم نعهد قبل هذا أن أحدًا من البشر اختار لنفسه أن يذل ويخزى لمخلوق<lb/>بجعل العبودية تحت ظل سلطانه خيرًا من كل ما يتصور من رضوان الله ونعيمه<lb/>في الآخرة أو مثله، وخيرًا من الحرية والاستقلال المطلق في الدنيا، فإن<lb/>(المقررات) التي يطالب ملك الحجاز الإنكليز بتنفيذها عبارة عن تأليف<lb/>إنكلترة حكومة عربية له تتولى هي صيانتها والمحافظة عليها في داخليتها وسلامة<lb/>حدودها البرية والبحرية من أي تعدٍّ بأي شكل حتى الدسائس الداخلية واعتداء<lb/>الحاسدين له من أمراء العرب كما صرَّح به في كتابه الذي كتبه إلى نائب الملك في<lb/>27 شعبان سنة 1333 وهو الكتاب الذي يسميه مقررات النهضة وهو الآن يقول:<lb/>إن مؤتمر الصلح لو قرر له الاستقلال التام المطلق من قيود تأليف الإنكليز لحكومته<lb/>وحفظها له في داخليتها وحماية حدودها ومن غير أن تكون البصرة (تحت أشغال<lb/>العظمة البريطانية) كما اقترح من تلقاء نفسه، وفلسطين لليهود الصهيونيين،<lb/>وسورية للفرنسيين كما قرر له مؤتمر الصلح، كل هذا بدون وساطة (العظمة<lb/>البريطانية) وقَبِله - يكون مطرودًا من رحمة الله تعالى كإبليس لعنه الله، ومن<lb/>المعلوم أن (العظمة البريطانية) لم تنفذ تلك المقررات التي جعل تعديلها سببًا<lb/>موجبًا لخروجه مع أولاده من الحجاز أو بلاد العرب إلى حيث تختار لهم العظمة<lb/>البريطانية، وهي لا تختار لهم إلا الأمكنة التي هم فيها، فإنهم لا ينفعونها في<lb/>سواها.<lb/>***<lb/>شماتة سائس الحجاز بالكماليين<lb/>والمسألة الثانية مما انفرد به سائس جريدة القبلة في الرد علينا هي التماسه من<lb/>صاحب المنار (إرشاد العالم إلى من يجب أن يتبعوه الآن: أهم يقتدون بأنقرة أم<lb/>القسطنطينية؟) وقفَّى على هذا السؤال بذكر ما نقلته البرقيات من عزم الكماليين<lb/>على إخلاء أنقرة ليظهر للناس خطأ صاحب المنار بتنويهه بهم وتفضيلهم على<lb/>زعماء الحجاز يعني أنهم غلبوا على أمرهم ولم يستطيعوا أن يفعلوا شيئًا، وطالما<lb/>أظهرت جريدة القبلة الشماتة بهم، وجوابنا أننا نحمد الله تعالى أننا لم نر هذه<lb/>الشماتة بالترك وسرور سائس جريدة القبلة بانتصار الصليب على الهلال كسروره<lb/>من قبل بفتح القدس وبغداد ودمشقِ إلا بعد أن نصر الله الكماليين على اليونان<lb/>وأقصوهم عن أنقرة مذءومين مدحورين. وليعلم سائس القبلة أن العالم الإسلامي لا<lb/>يحتاج إلى مرشد يرشده إلى من يقتدي به من فريقي القسطنطينية وأنقرة، فعقيدة<lb/>المسلمين الدينية وشعورهم الإسلامي خير مرشد يرشدهم إلى ضد ما تغشهم به<lb/>جريدة القبلة المخالفة للرأي العام لأهل القبلة، وهم يعلمون أنه لا خلاف بين أنقرة<lb/>والآستانة في نفس الأمر وإنما ابتليت القسطنطينية بالاحتلال الأجنبي فقامت أسود<lb/>أنقرة بواجب الدفاع عنها مجاهدين بأموالهم وأنفسهم في سبيل إنقاذ بلادهم كلها<lb/>وسلطان خليفتهم من السيطرة الأجنبية التي يفتخر سائس القبلة وحكومته الحجازية<lb/>بالخنوع لها طوعًا واختيارًا بمثل ما نقلناه عنها آنفًا. نعم إن الآستانة خدعت أولاً<lb/>بدسائس الأجانب فوجد فيها من عد الكماليين عصاة، ولم يكن ذلك مميلاً للعالم<lb/>الإسلامي إلى زعماء الحجاز الذين اختاروا لأنفسهم أن يكونوا آلات لأولئك الأجانب<lb/>ولكن الآستانة لم تلبث أن ثابت إلى رشدها وعرفت للكماليين فضلهم عليها وعانق<lb/>مندوبها في لندن مندوب أنقرة. أليس صاحب المنار صادقًا في حكمه بأن زعماء<lb/>أنقرة سجّلوا لأمتهم الإسلامية لا لشعبهم التركي وحده الفضل والفخار وزعماء<lb/>الحجاز سجلوا على أنفسهم وأعوانهم.. .؟<lb/>***<lb/>هل إخراج الترك من سورية مفخرة للحجاز؟<lb/>وأما المسألتان المنقولتان فالأولى منهما نقلتها جريدة القبلة عن نصيرها وهي<lb/>أن زعماء الحجاز هم الذين أخرجوا القائد الألماني الذي كان أحد قوَّاد جيش الدولة<lb/>العثمانية من سورية إلخ، وجوابنا عنها على فرض التسليم أننا نعدها من أعظم<lb/>النكبات التي أصابت العرب والإسلام بشؤمهم بسلبهم هذه البلاد وغيرها من الدولة<lb/>الإسلامية التي جعلت لأهلها من الحقوق في الدولة مثلما للترك فيها ليحل محلهم فيها<lb/>الإنكليز واليهود الصهيونيون والفرنسيس، وحالة أهل البلاد معهم معروفة، ولكن<lb/>سائس القبلة ودكتوره من طائفة الدروز ومن أيّده كرياض أفندي الصلح من طائفة أهل<lb/>السنة من المسلمين - يفضلون أخذ الإفرنج للأرض المقدسة والأرض المباركة<lb/>(سورية) على سلطان الترك عليها ويخالفهم في ذلك العالم الإسلامي كله والسواد<lb/>الأعظم من أهل سورية حتى النصارى الكاثوليك كما يعلم ذلك المختبرون لحال<lb/>البلاد، ولقد قلت في شهر مارس سنة 1920 (لموسيو روبير دوكيه) ناموس<lb/>الجنرال غورو: أخبرني رجل من أشهر أنصاركم وأعلمهم بحال البلاد أنه لو خير<lb/>أهل لبنان حتى الموارنة منهم بينكم وبين الترك لفضل الترك عليكم ثمانون في المائة<lb/>من أنصاركم الموارنة، فما القول بغيرهم؟ فقال: إننا نعلم شيئًا من هذا ولكن دون<lb/>هذه النسبة، وقد قرأنا من قبل في جريدة القبلة حتى لا يتشاءم فيه سائسها من انتصار<lb/>الكماليين على اليونان وينبه الإنكليز إلى ما فيه من الخطر على سورية ويعرض<lb/>حكومته لتلافي هذا الخطر.<lb/>ولما أشيع خبر استيلاء اليونان على مدينة أنقرة، وكنا في مدينة جنيف<lb/>بسويسرة، أظهر رياض أفندي الصلح السرورَ وعلله بأن انتصار الترك ربما يفضي<lb/>إلى زحفهم على سورية!! قلت: وهل تفضل الفرنسيس على الترك؟ قال: نعم إنه<lb/>يفضل عليهم حتى الفرنسيس واليونان، وتفضيله للإنكليز بالأولى، نعم إنه لا يفضل<lb/>ذلك على الاستقلال ولو أن سورية نالت الاستقلال بما يفتخرون به مما ذكر لكان لهم<lb/>أن يفخروا ولما نوزعوا في الفخر ولو باطلاً كما ينازعون به بعد هذه العاقبة السوءى<lb/>لعملهم المبني على الفساد من أول يوم.<lb/>***<lb/>من سَلَّم دمشق لفرنسة؟<lb/>هذا وإن من الجلي البين أن تبجح سائس جريدة القبلة نقلاً وإقرارًا بإخراج<lb/>العثمانيين من سورية هو نص صريح بأنهم كانوا هم الذين فتحوها للإنكليز<lb/>والفرنسيين الذين اقتسموا الولايات العربية العثمانية في أثناء الحرب، وقد هنّأهم<lb/>ملك الحجاز بهذا الفتح المبين، ثم إن شبله الملك فيصل بذل جهده لجعل سورية<lb/>للإنكليز وحدهم باسم الانتداب المبتدع فلما أعلموه بالقسمة اتفق مع موسيو كلمنصو<lb/>على إقناع سورية الشمالية بالانتداب الفرنسي، فكان صاحب المنار في طليعة<lb/>المعارضين له قبل عقد المؤتمر السوري العام، ثم انتخابه رئيسًا له بعد ذلك، وهو<lb/>لم يستطع قبول إنذار الجنرال غورو والخضوع للانتداب الذي سيم خسفه إلا بعد<lb/>تعطيل المؤتمر، وقد صرّح في البرقية التي أرسلها إلى الجنرال أنه قَبِل الانتداب<lb/>بالرغم من إرادة الأمة وعرَّض نفسه وحكومته للخطر، ومن المعلوم أن المؤتمر<lb/>كان أكبر ممثل للأمة؛ لأنه هو الذي أعلن الاستقلال ونصَّب فيصل ملكًا باسم الأمة،<lb/>فإذا كان سائس القبلة ينكر هذا أو يماري فيه فإننا ننشر نصوص البرقيات التي<lb/>أرسلها الملك فيصل إلى الجنرال غورو، وما احتف بها من الحوادث خصوصًا<lb/>اتهام فيصل للمؤتمر بأنه قرر خيانته وقتله وما خاطبته به في هذه المسألة وغيرها.<lb/>أليس من غرائب شؤون البشر أن يقول العالمون بهذه الحقائق أن صاحب<lb/>المنار هو الذي أدت مواقفه إلى تسليم البلاد إلى الجنرال غورو؟! ثم يعللون ذلك<lb/>بزعمهم تهكمًا أنه ادَّعى أنه كان هو الآمر الناهي في دمشق يولي من يشاء ويعزل<lb/>من يشاء؟ وهل يمكن أن يصل أحد إلى سفه نفسه بمثل هذا إلا بخذلان من الله؟<lb/>***<lb/>من حمل أمير مكة على الثورة<lb/>وأما المسألة الثانية مما نقلته القبلة عن نصيرها وهي زعم الدكتور طليع الذي<lb/>ارتضاه سائس القبلة، أن صاحب المنار أشار على ملك الحجاز بعداوة الاتحاديين<lb/>فأفضت العداوة إلى قتال الترك؛ لأن أمر الدولة كان بأيدي الاتحاديين - فهي<lb/>تضليل ظاهر وإفك بيّنٌ، فإن صاحب المنار إنما ذهب إلى الحجاز حاجًّا بعد<lb/>خروج أمير مكة على الدولة وقتاله إياها واستعانته عليها بالدولة البريطانية التي<lb/>أيدته بأساطيلها وببعض الجنود المصرية، وبذلك غلبت الحامية العثمانية التي كانت<lb/>بجدة ومكة والطائف. وفي تلك الأثناء نصحنا له بما أشرنا إلى بعضه في بعض<lb/>المقالات تحت إشراف المراقبة الثقيلة على المنار وصرَّحنا ببعضه في مقالة<lb/>الحقائق الجلية وأهمه: التحذير من عداء الأمة التركية وأن يكون من أسباب سقوط<lb/>الدولة العثمانية، وأن يحصر عداوته في خطة الاتحاديين الطورانية، وإنكار قسوة<lb/>جمال الوحشية، حتى يبقى للصلح بينه وبين الدولة موضع كما صرحت بذلك في<lb/>خطبتي التاريخية في احتفال العيد (بمِنَى) وأظهر لي القبول وكان هذا ممكنًا.<lb/>وبعد العودة إلى مصر أنكرت في رحلة الحجاز على بعض الشبان الذين<lb/>ذهبوا إلى الحجاز امتهان الدين، وفضلت عليهم من كنا ننكر عليهم من الاتحاديين<lb/>فبادرت الحكومة الحجازية إلى عقابنا على هذا بمنع مجلة المنار من دخول<lb/>الحجاز، ثم استرسلت في أعمالها السياسية والحربية بما كنا ننكره عليها ولا<lb/>نستطيع مقاومتها بقول صريح، ولقد استغربنا إقرار سائس القبلة ما ذكر من سخف<lb/>نصيره والمحامي عنه، ولا سيما زعمه أنه (ما حمل جلالة ملك الحجاز لمناوئتهم<lb/>إلا كذا وكذا) فهل كان أمير مكة يقرأ مقالات المنار في الإنكار على الاتحاديين<lb/>وكانت عنده من الأسباب التي حملته على موالاة إنكلترة ومساعدتها على قتال الدولة<lb/>العثمانية؟ أم كان ذلك بفعل الدسائس والجنيهات الإنكليزية.<lb/>كلا إن ما كتبناه في الإنكار على ما أتاه بعض الاتحاديين المارقين قد كان<lb/>مشايعة ونصرًا لجمعية علماء الآستانة وللأحزاب العثمانية المخالفة لهم من حيث هم<lb/>حزب سياسي لم يقدر المركز الديني للدولة حق قدره وفتن بالعصبية الطورانية حتى<lb/>كان جميع المتدينين خصومًا له، وإن لم تظهر لهم حقيقة الغلاة من زعمائه إلا<lb/>بالتدريج، ولم يكن في شيء من ذلك تحريض على الترك ولا على الدولة بل كان<lb/>انتصارًا لها، وقد علِمتُ في أوربة أن السواد الأعظم في الآستانة والأناضول صار<lb/>خصمًا لأولئك الغلاة وائتمروا بالفتك بهم بعد انتهاء الحرب، ونحمد الله تعالى أن<lb/>ظهر للجميع تلك العصبية الجاهلية التي أنكرناها عليهم وأجمعوا على صحة رأينا،<lb/>وسنبين ذلك في الرحلة الأوربية، إن شاء الله تعالى.<lb/>تنبيه: افترى الدكتور طليع علينا ما شايعته عليه جريدة القبلة مِن زعمه أننا<lb/>كنا نُحرض على الترك، وأن ذلك كان من أسباب خروج أمراء الحجاز عليهم<lb/>وغرضهما من ذلك معروف جلي، وإلا فليأتونا بنص من المنار يؤيد زعمهما، كما<lb/>افترى علينا الدكتور طليع بأننا كنا مؤيدين لملك الحجاز في عداوته وقتاله للترك<lb/>إلى عهد قريب، والصواب أننا كنا في أول العهد بالثورة غير مطلعين على دخائلها<lb/>وأسبابها فظننا أنه يمكننا أن نوقفها عند حد ما يسميه المناطقة (قضية مانعة الخلو)<lb/>وهو إما أن تنفع وإما ألا تضر وبذلنا ما استطعنا من النصح في هذه السبيل، وقد<lb/>رابنا كلام الرجل في مكة وإن صرح في حفلة (مِنى) العامة جهرًا بأنه لم يعبر أحد<lb/>عن رأيه من غير تواطؤ قبل خطبتنا في تلك الحفلة ونحن نذيل هذا الرد بنص<lb/>بلاغ حكومة الحجاز الرسمي بمنع المنار من الحجاز الذي منعتنا المراقبة من نشره<lb/>في أيام الحرب، وهذا نصه منقولاً عن عدد 78 من جريدة القبلة الذي صدر في<lb/>23 رجب سنة 1335.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) ليتأمل القارئ كلمة (أشبالنا) ومن قالها.<lb/>(2) قد يرد علينا ما يحفظه بعض الأدباء من قولنا في القصيدة الشرقية التي نظمناها كسائر شعرنا في الحداثة زمن طلب العلم:<lb/>معلقات فحول الشعر قاصرة عنها كمقصورة الشهم الدريدي<lb/>تطوي قصائدهم طي السجل إذا <gap resp="#org_MS"/> ما ساجلت شعر كندي وعبسي<lb/>برئت من فصحاء الهاشمية أن <gap resp="#org_MS"/> تنشر ومن لسن النسل الحسيني<lb/>والجواب: إن هذا فخر بالفصاحة لم يقصد به الفخر بالنسب، بل لم يقصد من الفخر إلا أسلوبه، على أننا نستغفر الله منه ومن مثله في قصيدة (الجاذبية) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p718"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3221.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>منع مجلة المنار من البلاد العربية الهاشمية</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا من وكالة الداخلية البلاغ الآتي:<lb/>إن ما ورد في مجلة المنار عدد 6 مجلد 19 الصادر في محروسة مصر في<lb/>30 ربيع الآخر سنة 1335 من التعريض بمن قدم إلينا من أبناء العرب والتحامل<lb/>عليهم - لا تعتبره الحكومة العربية الهاشمية إلا مقصودًا به الحط والنيل منها، إذ إن<lb/>الأفاضل النجباء المشار إليهم أجلّ وأرفع من أن تمسهم شائبة مما رمتهم به المجلة<lb/>المذكورة كما هو معلوم، وأنهم لا ذنب لهم في حياة الشيخ المعروفة إلا انضمامهم<lb/>إلى حكومتنا العربية، ولا جريمة تستلزم غيظه وغضبه على حكومتنا، وهي لم<lb/>يمضِ عليها الوقت الكافي لاحتدام هذا الغيظ والغضب، إلا ما عساه أن يكون مما<lb/>أشير إليه في الكتاب المرسل للفاضل الأجل حضرة رفيق بك العظم الذي نوجه إلى<lb/>مراجعته أنظار الأفاضل من أنصار الحقيقة [1] .<lb/>وإن هذه الخطة تذكر بكلمة المرحوم المبرور الشيخ علي يوسف وقد اختصر<lb/>وأوجز عندما أريد إسقاط مؤيد في دمشق فقال: إنهم لم يرفعوا المؤيد حتى<lb/>يسقطوه [2] .<lb/>ولما كان مسلك الحكومة العربية الهاشمية يخالف ما كان من هذا النوع من<lb/>المناقشات الناشئة عن الأعراض النفسانية التي تأباها شيم قوميتنا وشهامة أمتنا،<lb/>فتلافيًا لضرر ما صدر من حضرة الشيخ صاحب المنار في هذا الباب أمام الأمم<lb/>والشعوب لا سيما في الآونة الحاضرة، ودرءًا لما ينطوي تحت التمادي في ذلك من<lb/>المساوئ المغايرة لشعار عنصرنا الشريف - قد تقرر منع دخول تلك المجلة إلى<lb/>الممالك الهاشمية، وقد أُبلغ ذلك لمدير عموم دوائر البرق والبريد ومديري<lb/>الجمارك في الثغور، وهذا أول وآخر جواب تعده الحكومة لكل ما كتب ويكتب من<lb/>هذا القبيل، اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: إننا لم نطلع على ذلك الكتاب إلى اليوم ولم نكتب ما كتبنا يومئذ ولا أمس واليوم إلا لما يجب من بيان الحق والنصح للخلق.<lb/>(2) نقول بمناسبة هذه العبارة أن منع الحكومة الحجازية للمنار كانت زيادة في رفعة قدره وخطة قدَّرها ولله الحمد. وهذا القول الرسمي يكذب دعوى كون كلامنا كان من أسباب الثورة الحجازية.</note>
            </note>
            <pb
             n="n22-p719"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3222.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(الفجر)<lb/>مجلة علمية عمرانية أخلاقية يحررها نخبة من أفاضل الكتاب صفحاتها 24<lb/>بقطع المنار تصدر في الشهر مرة واحدة وتطبع على ورق جيد طبعًا نظيفًا.<lb/>وإدارتها (بنهج إنفليتر عدد 25 بتونس) وقيمة الاشتراك بها ستون فرنكًا<lb/>ويمكن الاشتراك بواسطة المنار بمصر.<lb/>صدر الجزء الأول من المجلد الثاني من هذه المجلة مفعمًا بالمقالات النافعة<lb/>والنبذ المفيدة مما برهن على مضي المجلة في سبيلها القويم، وذُكر في صدر هذا<lb/>الجزء أن المجلة فتحت باب الانتقاد والتقريظ ونقد المؤلفات الحديثة وأنها عزمت<lb/>على نشر فصول حفظ الصحة.<lb/>وفي هذا الجزء أيضًا مقالة في أنواع التحية في بلاد تونس وغيرها مفيدة،<lb/>ومقالة أخلاقية عنوانها: (وإن هم ذهبت أخلاقهم ذهبوا) وفيه النبذة السادسة من<lb/>(سقوط الدولة الأموية) مبتدأة ببيان (قيام الدولة العباسية) ومقالة (لدى مصطفى<lb/>كمال في أنقرة) وفيها رسوم قواد الجيش الوطني، ومقالة (المستقبل البحري<lb/>الألماني) و (علم ابنك الصدق) وغير ذلك، فنحث القراء على الاشتراك بهذه<lb/>المجلة ليعلموا منها سير إخوانهم في تونس وليستفيدوا منها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ***<lb/>(الإسعاد)<lb/>(مجلة شهرية علمية أخلاقية تاريخية أدبية تصدر في بندر المحمودية من إقليم<lb/>البحيرة للأستاذ الشيخ محمد زهران، وقيمة اشتراكها خمسون قرشًا في السنة وسنتها<lb/>12 جزءًا.<lb/>من مباحث الجزأين الرابع والخامس من السنة الثانية: فضل المعلمين ومذمة<lb/>الرياء، تذكير العلماء بالعمل وبالعلم، القوة، فلسفة الوجود، أخلاق السلف الصالح،<lb/>خطبة جُمعة، تاريخ الرسول (ص) وغير ذلك. ومن مباحث الجزء 7<lb/>المؤرخ في المحرم سنة 1340 (إن الدين يسر) و (حال ملوك السلف وعلمائهم)<lb/>و (الشعراء في مجلس عبد الملك بن مروان) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ***<lb/>(الصباح)<lb/>(جريدة عربية اللغة والمنزع وهي لسان حال المؤتمر الفلسطيني<lb/>والوفد، مديرها: محمد كامل البدبري ومدير التحرير يوسف ياسين تصدر ثلاث<lb/>مرات في الأسبوع مؤقتًا وقيمة اشتراكها 125 قرش صاغ مصري في القدس<lb/>و150 في سائر البلاد العربية و 175 في البلاد الأجنبية) .<lb/>صدر من هذه الجريدة ثلاثة أعداد مفعمة بالمقالات النافعة والأخبار الخارجية<lb/>والداخلية المفيدة.<lb/>لي الأمل بأن (الصباح) سيؤدي خدمة جلى لقومه ووطنه بإيقاظ النفوس إلى ما<lb/>ينهض بالأمة إلى الذروة بتوخي الحقائق لما لمدير تحريره الفاضل من الاطلاع في<lb/>المسألة العربية والحقائق السياسية وبما لقلمه من التأثير إذا لم يغتر بخديعة الانتداب<lb/>لفلسطين والعراق ويجعل كل همه في كفاح أحد أعراضه وهو الصهيونية ولم يكن<lb/>معرضًا لهؤلاء المغرورين الذين يطلبون لبلادهم ما ثار المصريون وبذلوا النفس<lb/>والنفيس للتفصي من عقاله والفكاك من قيده.<lb/>***<lb/>(لسان العرب)<lb/>(جريدة يومية يصدرها في القدس المحرر الشهير والصحفي القديم إبراهيم سليم<lb/>أفندي النجار وقيمة اشتراكها السنوية 200 قرش مصري في القدس و 250 قرش<lb/>في الخارج) .<lb/>حسبنا من تقريظ اللسان اسم مديره (إبراهيم أفندي النجار) ذلك الكاتب الذي<lb/>كان يود خدمة العرب بخدمة الفرنسيس أو العكس، فإذا لم يمكن جنح إلى خدمة<lb/>الإنكليز والحجازيين؛ لأنه يرى أن قيام العرب بانفرادهم مما لا يتيسر له معه<lb/>خدمتهم، وكم قام إبراهيم أفندي بمشروعات وكم كافح الأيام بأسنة الأقلام، فجزاه<lb/>الفرنسيس جزاء سنمار وإن كان يمت إليهم بوشيحة النسب، وكان يرى خدمتهم من<lb/>أجل القرب.<lb/>***<lb/>(بيغام)<lb/>(مجلة أسبوعية يصدرها باللغة الأوردية مولانا أبو الكلام الكاتب<lb/>القدير في كالكته الهند ومديرها عبد الرزاق المليح آبادي) .<lb/>وهي تبحث في شؤون الهند والشرق الأدنى والعالم الإسلامي وحسبها أنها<lb/>يحررها أحد تلاميذ مدرسة الدعوة والإرشاد تحت إشراف مولانا أبو الكلام صاحب<lb/>مجلة الهلال الهندية الشهيرة. <note type="footnote" location="bottom">(*) كتب تقريظ هذا الجزء شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3223.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
