<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">24</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3342.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1341" change="#d3e146">1341</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1923" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1923م</date>
         <pb n="n24-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3343.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="81"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">عقود ضمان الحياة والمال من التلف والمكوس<lb/>وقراءةالعامي للحديث<lb/>
               <lb/>(س3-5) من صاحب الإمضاء في <placeName>بيروت</placeName>:<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل واللوذعي الكامل مولانا السيد محمد رشيد أفندي<lb/>رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء، لا زال منارًا للإسلام، وكهفًا للأنام، أتقدم إلى<lb/>موائد علمكم الشريف بالأسئلة الآتية:<lb/>رجل ضمن محل تجارته من الحريق في إحدى شركات الضمان<lb/>(السيكورتاه) على مبلغ معين من المال، وقدر الله واحترق ذلك المحل، فهل<lb/>يجوز له شرعًا مطالبة شركة الضمان بهذا المبلغ، ويكون حلالاً له أم لا؟ وهل كل<lb/>أنواع الضمانات ضد الحريق والحياة والغرق والسرقة شرعية يجوز عملها أم لا؟<lb/>وهل الرسوم الجمركية التي تؤخذ على البضائع التجارية هي من المكوس<lb/>المحرمة التي لا يجوز أخذها؟<lb/>وإذا كانت حراما أيجوز للإنسان دفعها ولا يأثم على ذلك أم لا؟ وهل يجوز<lb/>للعامل الذي لا يعرف نحوًا ولا صرفًا أن يقرأ حديث رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم مع اللحن فيه أم لا؟<lb/>تفضلوا بيِّنوا لنا ذلك، والله يجازيكم على نشر أحكام شرعه أحسن الجزاء.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل محمد طاهر اللادقي ببيروت<lb/>(ج) 1- كل ما في السؤال الأول فهو من المعاملات المالية غير المشروعة<lb/>في الإسلام، فلم يرد بها نص من الشارع ولم يقررها بالاجتهاد إمام عادل، وإنما<lb/>هي من العقود الحادثة عند أولي المدنية المادية في هذا العصر. ومن التزمها في<lb/>غير دار الإسلام والعدل لزمته شاء أم أبى، وإنما هو مخير في أخذ ما ثبت له دون<lb/>ما ثبت عليه، وللمؤمن في غير دار الإسلام أن يأكل مال أهلها بعقودهم ورضاهم<lb/>فهو لا يكلف معهم التزام أحكام دار الإسلام التي لا يلتزمونها، ولكن عليه أن يحاسب<lb/>نفسه على إضاعة ماله باختياره فيما له مندوحة عنه، وليس له أن يخون الحكومة<lb/>غير الإسلامية بدارها في المكوس المقررة عندها في نظامها، وأما إذا استطاع<lb/>إسقاطها أو تخفيها بغير السرقة والخيانة فلا بأس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وأما المكوس في دار الإسلام فقد ورد في السنة ما يدل على تحريمها،<lb/>وهو معروف، وجماهير الفقهاء يحصرون مال الحكومة الإسلامية بما يذكرونه في<lb/>كتب الفقه: كالغنائم والخراج وزكاة أموال المسلمين وجزية الذميين، وما يستخرج<lb/>من الأرض من الدفائن والمعادن، ولكن بعض المحققين بيَّنوا أنه يجوز للإمام<lb/>العادل استحداث ضرائب جديدة إذا توقف عليها القيام بأمر الملك وحاجة الجند.<lb/>قال الإمام الشاطبي في المثال الخامس للمصالح المرسلة من كتابه الاعتصام<lb/>(ص95 ج2) ما نصه: (إذا قررنا إمامًا مطاعًا مفتقرًا إلى تكثير الجنود لسد<lb/>الثغور وحماية الملك المتسع الأقطار، وخلا بيت المال، وارتفعت حاجات الجند<lb/>إلى ما لا يكفيهم (أي بيت المال) فللإمام إذا كان عدلاً أن يوظف على الأغنياء ما<lb/>يراه كافيًا لهم في الحال إلى أن يظهر [1] مال بيت المال. ثم إليه النظر في توظيف<lb/>ذلك على الغلات والثمار وغير ذلك <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> (قال) : وإنما لم ينقل ذلك عن الأولين<lb/>لاتساع مال بيت المال في زمانهم بخلاف زماننا، فإن القضية فيه أحرى ووجه<lb/>المصلحة هنا ظاهر؛ فإنه لو لم يفعل الإمام ذلك النظام بطلت شوكة الإمام، وصارت<lb/>ديارنا عرضة لاستيلاء الكفار، وإنما نظام ذلك كله شوكة الإمام بعدله، فالذين<lb/>يحذرون من الدواهي أو تنقطع عنهم الشوكة يستحقرون بالإضافة إليها أموالهم كلها،<lb/>فضلاً عن اليسير منها) إلخ.<lb/>ونقول: إن حاجة الجند في زمن المؤلف رحمه الله، وهو من علماء الأندلس<lb/>في القرن الثامن لا تذكر بالنسبة إلى حاجتهم في زماننا هذا الذي تنفق الدول فيه<lb/>أكثر أموالها في الجندية وحاجتها، فقد صارت العلوم والفنون والأسلحة البرية<lb/>والبحرية والجوية فيها أوسع علوم البشر وأعمالها، ويتعذر إقامة حكومة إسلامية<lb/>صحيحة تلتزم أحكام فقه لا تكون مراعاة المصالح المرسلة من قواعده. ولا يكون<lb/>إمامها (الخليفة) وأهل الشوى لديه أو بعضهم من العلماء المجتهدين في أحكام<lb/>الشرع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>يجوز للعامي أن يطالع كتب السنة للاستفادة منها، فإن عوام العرب<lb/>يفهمون كثيرًا منها فهمًا صحيحًا، وإذا أراد أن يحفظ حديثًا ليرويه ويفيد الناس به<lb/>فعليه أن يعتمد على بعض أهل العلم في ضبط ألفاظه وفهم معناه، ودرجته في<lb/>الصحة وما يقابلها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعله: يكثر.</note>
            </note>
            <pb n="n24-p95" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3344.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="95"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التصوير واتخاذ الصور والتماثيل</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س6) ومنه:<lb/>الفاضل الهمام مفتي الأنام، مقتفي أثر سيد الأقوام، السيد محمد رشيد أفندي<lb/>رضا، دام بسلام.<lb/>قال بعض أهل العلم: إن الصورة إذا كانت غير كاملة - أعني مشتملة على<lb/>النصف الأعلى للإنسان - لا بأس بها، ولم أعثر على دليل يُجَوِّزُ ذلك من الكتاب<lb/>ولا من السنة، بل الأحاديث الصحيحة الموجودة تحرم ذلك قطعًا، وقد ورد عن<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم أنه قال: (من صور صورة في الدنيا كلف أن<lb/>ينفخ فيها الروح يوم القيامة وليس بنافخ) رواه البخاري ومسلم. وقد ورد في<lb/>الصحيح: (إن أشد الناس عذابًا يوم القيامة المصورون) أو ما معناه، وفي كتاب<lb/>الترغيب والترهيب للشيخ الإمام الحافظ زكي الدين عبد العظيم بن عبد القوي<lb/>المنذري المتوفى سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0656" change="#d3e146">656</date> هـ ما نصه: (وعن أسامة بن زيد رضي الله عنه قال:<lb/>دخلت على رسول الله صلى الله عليه وسلم وعليه الكآبة فسألته ما له؟ فقال: لم<lb/>يأتني جبريل منذ ثلاث، فإذا جرو كلب بين بيوته فأمر به فقتل فبدا له جبريل<lb/>عليه السلام فهش إليه رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: ما لك لم تأتني فقال:<lb/>(إنا لا ندخل بيتا فيه كلب ولا تصاوير) رواه أحمد ورواته مُحْتَجٌّ بهم في الصحيح،<lb/>ورواه الطبراني في الكبير بنحوه اهـ.<lb/>فيؤخذ من ذلك تحريم التصوير مطلقًا، سواء كان باليد أو بالآلة الفوتغرافية،<lb/>وأيضًا التماثيل النحاسية والجبسية وغيرها، وقد رأينا للأستاذ الإمام مفتي الديار<lb/>المصرية سابقًا المرحوم الشيخ محمد عبده رسمًا فوتغرافيًّا لهيئته الكريمة على ما<lb/>نعلمه من طول باعه وكثرة بحثه واطلاعه وغيرته على الدين القويم وسلوكه<lb/>الطريق المستقيم وتمسكه بالكتاب والسنة وإزالته للشبه والبدع، فلعل فضيلة الأستاذ<lb/>الإمام قد اطلع على ما غمض عن الأفهام بجواز حل ذلك، وليس بِخَافٍ أن<lb/>الأحاديث لم تقيَّد بزمن مخصوص بل هي عامة في جميع الأزمان، فألتمس من<lb/>فضيلتكم الجواب بتفصيل ذلك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد طاهر اللاذقي<lb/>(ج) تكرر بيان حكم التصوير واتخاذ الصور والتماثيل في مجلدات المنار،<lb/>ويجد السائل اختلاف أقوال الفقهاء في المجلدين الرابع عشر والخامس عشر،<lb/>وفي مجلدات أخرى، وأما توفية المسألة حقها، وتحرير القول في أدلتها والتحقيق<lb/>فيها فيجده في ج5، 6 من المجلد العشرين، ولا يمكن إعادة نشره لطوله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p96" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3345.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="96"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بيع الغائب وما ليس بمملوك<lb/>(س7) ومنه: إذا اشترى تاجر بضاعة غير حاضرة من تاجر آخر أو<lb/>قومسيونجي ودفع له الثمن أو عربونًا على أن يسلمه إياها بعد شهرين حتى تحضر<lb/>من محل موردها، فباعها المشتري قبل حضورها واستلامها لتاجر آخر، وهكذا<lb/>بيعت لأشخاص كثيرين قبل حضورها، فهل هذا البيع مباح شرعي أم لا؟ وهل<lb/>يجوز لمن اشترى أن يبيعها بثمنها الأصلي أو بربح أو بخسارة للتاجر أو<lb/>للقومسيونجي الأول أم لا؟ تفضلوا ببيان ذلك لا زلتم هادين مهديين وللحق<lb/>ناصرين.<lb/>(ج) بيع البضاعة المملوكة الغائبة جائز شرعًا، وكذا بيع ما هو غير<lb/>مملوك إلى أجل إذا عينه بالوصف والقدر المانع للغش وهو الذي يعرف في الشرع<lb/>بالسَّلَم، وله شروط يسأل العلماء عنها من لا يعرفها إذا احتاج إليها، ولكن ورد في<lb/>حديث أبي هريرة عند مسلم مرفوعًا (من اشترى طعامًا فلا يبعه حتى يكتاله) وفي<lb/>رواية (حتى يقبضه) وأخرى (حتى يستوفيه) وفي حديث عمرو بن شعيب عن<lb/>أبيه عن جده مرفوعًا (لا يحل سلف وبيع ولا شرطان في بيع ولا ربح ما لم<lb/>يضمن ولا بيع ما ليس عندك) رواه أحمد وأصحاب السنن الأربعة وصححه<lb/>الترمذي منهم وكذا ابن خزيمة، وفي الاحتجاج بحديث عمرو هذا خلاف، ولكن<lb/>هذا الحديث عنه قد صرح فيه بالسماع وبذكر جده الأعلى عبد الله بن عمرو<lb/>فالخلاف فيه ضعيف. والمراد (بالسَّلف) فيه القرض، إذا بايعه عليه لأجل النقص<lb/>من الثمن. قال النووي في شرح حديث مسلم المذكور آنفًا وما في معناه: وفي هذه<lb/>الأحاديث النهي عن بيع المبيع حتى يقبضه البائع، واختلف العلماء في ذلك فقال<lb/>الشافعي: لا يصح بيع المبيع قبل قبضه سواء كان طعامًا أو عقارًا أو منقولاً أو نقدًا<lb/>أو غيره، وقال عثمان البتي: يجوز في كل مبيع، وقال أبو حنيفة: لا يجوز في كل<lb/>شيء إلا العقار. وقال مالك: لا يجوز في المكيل والموزون، ويجوز فيما سواه<lb/>ووافقه كثيرون، وقال آخرون: يجوز في المكيل والموزون، ولا يجوز فيما سواهما،<lb/>ثم ذكر أن قول عثمان البتي شاذ.<lb/>وأقول: إن مذهب الشافعي ومالك هو الوسط المعتدل في المسألة إذا اقتصر<lb/>على منطوق الحديث، فإن نوطه هذا الحكم بالطعام ليس عبثًا، فإن قوت الأمة لا<lb/>يصح أن تعبث به الحيل التجارية ولا أن يكون من ذرائع الربا الذي حرمه الله فيه<lb/>وفي النقدين بالإجماع. والله أعلم وأحكم.<lb/>***<lb/>قتل الرجل امرأته<lb/>(س6) من صاحب الإمضاء في الكويت:<lb/>إلى أستاذنا صاحب المنار، أدامه الله:<lb/>قتل رجلٌ زوجَه بلا مسوغ، وله بنت قاصر منها، أفتونا برأيكم في<lb/>القاتل، وما يكون الحكم عليه في مذهب الشافعي لا زلتم منارًا يُسْتَضَاءُ بكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن النقيب<lb/>(ج) جاءنا هذا السؤال فلم نعلم المراد منه، فإن المتبادر منه أن القتل كان<lb/>عمدًا، وحكم القاتل المتعمد معلوم من الشرع بالضرورة بشروطه إذا ثبت شرعًا،<lb/>فعسى أن يوضح السائل سؤاله، ويصرِّح بالأمر الذي يطلب بيان حكمه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p98" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3346.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="98"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحكام الشرعية المتعلقة بالخلافة الإسلامية</head>
<tei:p>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21- </hi>مقاصد الناس في الخلافة وما يجب على حزب الإصلاح:<lb/>الأمور بمقاصدها، ومقاصد الناس في الخلافة مختلفة، وقلما يقصد أحد منهم<lb/>إقامة الخلافة الصحيحة الشرعية التي بيَّنا حقيقتها وأحكامها، ذلك بأن أكثرهم لا<lb/>يعقلها، ومن يعقلها من غير الأكثرين يظنون إقامتها متعذرة، وأنه لا مندوحة عن<lb/>الرضا بخلافة الضرورة، التي لا تراعى فيها جميع الشروط الشرعية، ولا جميع<lb/>ما يجب على الخليفة والجماعة، ثم هم يختلفون في حد هذه الضرورة لاتّساع مجال<lb/>الرأي والهوى فيه حتى لا يبقى بينهم وبين من لا يعرفون حقيقة هذا المنصب<lb/>ومنافعه كبير فرق، ولو عرفها السواد الأعظم لتمنوها، ولو وضع نظام لإقامتها<lb/>ودُعوا إليه لأجابوا، وبذلوا في سبيله ما استطاعوا.<lb/>باحثت كثيرًا من خواص المصريين المعممين وغير المعممين في هذه<lb/>المسألة فألفيتهم متفقين على أن القصد من تأييد الخلافة الجديدة التي ابتدعتها حكومة<lb/>أنقرة الجمهورية في الآستانة - خذلان الدولة البريطانية في دسائسها التي ترمي بها<lb/>إلى جعل هذا المنصب الإسلامي الرفيع آلة في يدها فيما كانت تسعى إليه من<lb/>اصطناع الملك حسين في <placeName>مكة</placeName> والسلطان وحيد الدين في الآستانة وما آل إليه سعيها<lb/>من الجمع بينهما بعد تهريبها الثاني إلى مالطة، ولم يقصد أحد من المصريين بتأييد<lb/>الخليفة الجديد بالتهنئة ولا المبايعة أن يكون له على بلادهم حق إمام المسلمين<lb/>الأعظم على الأمة من كون حكومتهم تابعة له وخاضعة لسلطانه فيما يرى فيه<lb/>المصلحة من نصب أمرائها وحكامها وعزلهم وجباية المال وأخذ الجند للجهاد، ولا<lb/>غير ذلك من وظائف الخلافة التي ذكرها علماء الإسلام؛ وهذا كما ترى غرض<lb/>سياسي فائدته سلبية والباعث عليه الشعور الإسلامي العام الذي ولَّده الضغط<lb/>الأجنبي ومحاولة هذه الدولة لاستعباد الشعوب الإسلامية التي بقي لها بقية من<lb/>الاستقلال، ولا سيما الترك والعرب، وهو لا يتوقف على وجود الخلافة الصحيحة<lb/>ولا الإمام الحق والجماعة، بل هو من قبيل المظاهرة السياسية للزعيم السياسي<lb/>سعد باشا زغلول بل دونها قوة، لأجل هذا لا يبالون ما كانت شروط هذه الخلافة<lb/>وأعمالها، ومَثَلهم في ذلك سائر مسلمي أفريقية وأمثالهم من المستَذَلين للأجانب،<lb/>على أن هؤلاء يتمنون لو يكونون تابعين للدولة التركية ويعلمون أن ذلك متعذر،<lb/>ولكن ساسة المصريين لا يتمنى أحد منهم ذلك.<lb/>ومسلمو الهند أشد عناية من سائر مسلمي الأرض بهذا الأمر، ونصرهم<lb/>للخلافة التركية إيجابي وسلبي لا سلبي فقط، ولا يرضون أن تكون خلافة روحانية<lb/>لا حكم لها ولا سلطان، فإذا تساهلوا في بعض شروطها التي يوجبها مذهبهم الذي<lb/>يتعصبون له أشد التعصب بشبهة الضرورة، فلا يتساهلون في أصل موضوعها<lb/>والمقصد الذي شرعت لأجله، وهو إقامة أحكام الشرع الإسلامي في العبادات<lb/>والمعاملات المدنية والسياسية وغيرها - فهم يُحَتِّمون أن يكون الخليفة - وإن متغلبًا -<lb/>رئيس الحكومة الإسلامية الأعلى، ثم لا يسألون بعد ذلك أقام أحكام الشرع أم لا،<lb/>بدليل ما كان من تعصبهم لعبد الحميد الذي جعل نفسه فوق الشرع والقانون -<lb/>فكان مستبدًّا في كل شيء - ثم لمحمد رشاد الذي لم يكن بيده من الأمر شيء وكذا<lb/>للاتحاديين الذين سلبوه كل شيء، ثم لوحيد الدين إلى أن فر مع الأجانب مغاضبًا<lb/>لقومه ولسائر المسلمين.<lb/>فإذا ظل هذا منتهى شوطهم، فلا حياة للخلافة الصحيحة بسعيهم، ولا حاجة<lb/>إلى تأليف حزب أو جمعية غير ما عندهم، ويمكن على هذا إرضاؤهم بالخلافة<lb/>الروحية بحيلة لفظية، كأن تشترط الحكومة الفعلية على من تسميه خليفة أن يفوض<lb/>إليها أمر الأحكام كلها أو ما يسمونه الآن في عرف القوانين بالسلطتين التشريعية<lb/>والتنفيذية. وان كان يعلم هو وسائر الناس أن التفويض الصحيح في الشيء إنما<lb/>يكون ممن يملكه ويكون مختارًا فيه، وأنه لا يسلبه حق مراقبة المفوض إليه<lb/>ومؤاخذته ولو بالعزل، إذا خالف نصوص الشرع أو خرج عن جادة العدل، بل<lb/>هذه المراقبة على الوزراء والأمراء والقواد والقضاة واجبة على إمام المسلمين وهو<lb/>مقيد فيها، وفيما يترتب عليها بنصوص الشرع وبمشاورة أهل الحل والعقد، لا<lb/>مستبد في الأمر.<lb/>إذا ظل المسلمون على هذه الحالة فلا إمامة ولا إمام، وقد أني لهم أن<lb/>يفقهوا أن جعل ما سموه أحكام الضرورة في خلافة التغلب أصلاً ثابتًا دائمًا هو<lb/>الذي هدم بناء الإمامة، وذهب بسلطة الأمة المُعَبَّر عنها بالجماعة، وترتب<lb/>عليه تفرق الكلمة، وضعف الدين والدولة، وظهور البدع على السنة. وقد انقلب<lb/>الوضع وعم الجهل، حتى صار الألوف من كبراء حكام المسلمين وقوادهم وزعمائهم<lb/>في دنياهم يظنون في هذا العصر أن منصب الخلافة وغيره من أحكام الإسلام هي<lb/>سبب ضعف المسلمين وأنه لا تقوم لهم بها قائمة، ولا يكونون مع التزامها أمة<lb/>عزيزة غنية! والأمر بالضد.<lb/>والعلاج الشافي من هذا الداء، والدواء المستأصل لهذا الوباء، هو إحياء<lb/>منصب الإمامة، بإعادة سلطة أهل الحل والعقد المعبر عنهم بالجماعة لإقامة<lb/>الحكومة الإسلامية الصحيحة، التي هي خير حكومة يصلح بها أمر المسلمين بل<lb/>أمر سائر البشر، بجمعها بين العدل والمساواة وحفظ المصالح ومنع المفاسد والأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر، وكفالة القاصرين والعاجزين، وكفاية الفقراء<lb/>والمساكين من صدقات المسلمين، ففيها علاج لجميع المفاسد الاجتماعية، في<lb/>حكومات المدنية المادية، التي ألجأت الجماعات الكثيرة إلى البلشفية والفوضوية.<lb/>فإذا أقيم بناء حكومة منظمة على هذه الأسس والقواعد لا تلبث بعد ظهور<lb/>أمرها أن تكون قدوة للأمم الحرة التي أمرها بيدها، ولا يستطيع أكابر مجرميها<lb/>أن يمكروا بعد ذلك فيها، ليصدوها عنها ويغووها. وحينئذ ينجز الله وعده لنا، كما<lb/>أنجزه لمن قبلنا، في قوله: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ<lb/>لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ} (النور: 55) .<lb/>فالواجب على حزب الإصلاح الذي نقترحه أن يوجه كل قصده وهمه أولاً إلى<lb/>بيان شكل لحكومة الخلافة الإسلامية الأعلى بالنظام اللائق بهذا العصر الذي امتاز<lb/>بالنظام على سائر العصور، ثم يحاول إقناع أصحاب النفوذ في البلاد الإسلامية<lb/>المرجوة لتنفيذه بما فيه من المصالح والمنافع والسعادة، وبتفضيله على جميع أنواع<lb/>الحكومات في العالم كله، وبإمكان تنفيذه، ودفع كل ما للمتفرنجين واليائسين من<lb/>الشبهات على ذلك، وكل ذلك سهل كما جربنا بأنفسنا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22 - </hi>علاقة الخلافة بالعرب والترك:<lb/>ثم ليعلم هذا الحزب أن الفوز في هذا يتوقف على التأليف والتوحيد بين<lb/>العرب والترك واتفاقهما عليه - ولو بالجملة - ومراعاة ما قوي في هذا العصر من<lb/>العصبية الجنسية مع اتقاء ضررها بقدر الاستطاعة، وكذا عصبية المذهب عند<lb/>طائفة الزيدية؛ لا لأن جمع الكلمة ووحدة الأمة من أهم ما يجب من أعمال الخليفة<lb/>فقط؛ بل لأن النجاح المطلوب في هذا الأمر يتوقف على تعاون الشعبين عليه.<lb/>ذلك أن إحياء منصب الخلافة الصحيحة يتوقف على إحياء الدين والشريعة،<lb/>وإنما يكون هذا بالعلم الاستقلالي في الدين المعبر عنه بالاجتهاد المطلق، وهو<lb/>يتوقف على إتقان اللغة العربية لأجل فهم الكتاب والسنة، فعلاقة هذا المنصب بلغة<lb/>العرب وبتاريخ العرب وببلاد العرب جلي ظاهر، فثم مهبط الوحي، ومظهر<lb/>الإسلام الحق، حيث قِبلته ومشاعر دينه، وموضع إقامة الركن الاجتماعي العام من<lb/>أركانه، ولا يمكن أن يماري في هذا من يماري في اشتراط النسب القرشي فيها<lb/>خلافًا لمذاهب السنة كلها أو العلوي الفاطمي خلافًا لمذاهب الشيعة وخاصة الزيدية.<lb/>العرب قوة عظيمة للخلافة، ولكنها غير منظمة ولا متحدة كقوة الترك،<lb/>والعمل بالشريعة في حكومات جزيرة العرب المستقلة وأهلها أتم وأكمل منه في بلاد<lb/>الترك، ولكن هذه الحكومات غير قادرة الآن على إظهار حضارة الإسلام، ولا على<lb/>نشر دعوته الصحيحة على الوجه الذي يحرك إلى النظر كما اشترط بعض علماء<lb/>الكلام. والترك أقدر منهم على الأول وأعظم عوناً على الثاني إذا قنعوا بإقامة الإمامة<lb/>الحق على صراطها المستقيم. فكل من هذين الشعبين يمكن أن يكمل ما ينقص الآخر<lb/>في ذلك مع استقلال كل منهما في إدارة بلاده وسياستها والسيادة فيها وارتباط كل<lb/>حكومة مستقلة فيهما - وكذا في غيرهما - بمقام الخلافة مباشرة بالرضا والاختيار،<lb/>خضوعًا لحكم الشرع من جهة وانتفاعًا بما يمكن من الوحدة الإسلامية في كل وقت بما<lb/>يناسبه من جهة أخرى.<lb/>لو اتفق رؤساء حكومة جزيرة العرب على جعل واحد منهم خليفة للمسلمين<lb/>وبايعوه مع علماء بلادهم وقضاتها وقوادها لما كان للترك أدنى وجه لمعارضتهم<lb/>بخليفة ينصبونه في الآستانة وإن أعطوه حقوق الإمامة الشرعية، وما هم بفاعلين.<lb/>بل لو اتفق أهل <placeName>الحجاز</placeName> وتهامة ونجد أو أكثرهم على مبايعة إمام <placeName>اليمن</placeName> المشهود<lb/>له بالعلم والعدالة والكفاية، وأعلن هذا أنه يجري على قواعد الاجتهاد في إمامته<lb/>ويقر أهل كل مذهب على مذهبهم - لما استطاع أحد من علماء المسلمين، لا العرب<lb/>ولا العجم، أن يطعن في خلافته أو يرجح عليها خلافة أخرى، إلا أن يتبع أحد هواه<lb/>فلا يكون لقوله قيمة، ولا سيما إذا قام هذا الإمام بالإصلاح الديني في الحجاز<lb/>وسائر بلاد العرب ونظم قوى الإمامة التنظيم الذي تقتضيه حالة العصر، وما هو<lb/>بعسير، وإذا فات هذه الإمامة اعتراف بعض الأقطار الإسلامية بها اليوم، فلا<lb/>يفوتها ذلك غداً بعد بث الدعوة، ولو في موسم الحج وحده، والدين عون لهم وظهير،<lb/>ولكن أكبر مصائب العرب التفرق وحب الرياسة.<lb/>ومكانة مصر تلي مكانة جزيرة العرب في هذا الأمر لو كانت مستقلة وأرادت<lb/>إقامة الخلافة الشرعية الصحيحة ولكن المتفرنجين فيها كالمتفرنجين في الترك يأبى<lb/>أكثرهم ذلك ويجهل قيمته، والدولة البريطانية عدوة الخلافة والعرب تعارض هذا<lb/>وذلك بكل قواها، وقد كان نصرها الترك على محمد علي خوفًا من تجدد شباب<lb/>الإسلام بدولة عربية، وهي تعتقد أن الترك لا يجددون حياة الخلافة الصحيحة أبدًا،<lb/>ولا ينشرون دعوة الإسلام، وكان هذا أحد أسباب تأييدها لهم ولخلافتهم في الجملة،<lb/>وكل ما قيل من أن الإنجليز كانوا يسعون لإقامة خلافة عربية في مصر أو الحجاز<lb/>قبل الحرب الكبرى فهو كذب محض، ولو فعلت ذلك مصر لاتبعها <placeName>الحجاز</placeName> حتمًا،<lb/>وكذا سورية إذا استطاعتا بل تتمنى هذه الأقطار اتباعها، ولو بدون إقامة الخلافة<lb/>فيها، ولعل أهل السنة وكثير من الشيعة في <placeName>العراق</placeName> لا يأبون هذه الوحدة العربية.<lb/>يظن بعض الناس أنه ينقص البلاد العربية شيء أهم من هذا الأمر السلبي،<lb/>وهو الضعف وفقد الشوكة التي يحمون بها الخلافة ومقام الخلافة، بله القدرة<lb/>على ما يقدر عليه الترك من الجهاد والفتح. وهذا الظن باطل، فإن <placeName>اليمن</placeName> وحدها قد<lb/>حفظت استقلالها ومنصب الإمامة فيها أكثر من ألف سنة، وإن الترك قاتلوا أئمة<lb/>اليمن زهاء أربعة قرون وما استطاعوا القضاء على إمامتهم ولا الاستيلاء على<lb/>جميع بلادهم، مع كثرة من ظاهر الترك من أهل البلاد بسبب اختلاف المذهب.<lb/>ولولا قوة <placeName>اليمن</placeName> لاستولى عليها الإنجليز من عهد بعيد كما صرح بذلك أحد ولاة عدن<lb/>منهم أمام زعيم عربي حضرمي، قال: لولا هذا الإمام الذي عنده نصف مليون مقاتل<lb/>لو قال لهم: ألقوا أنفسكم في النار، أطاعوه - لاستولينا على جميع جزيرة العرب<lb/>بغير قتال يذكر.<lb/>هذا وإن جزيرة العرب لا يخشى عليها من غير الإنجليز، وهؤلاء لا<lb/>يحاولون فتحها بالسيف والنار لموانع كثيرة- منها أنهم لا يقاتلون شعباً قويًّا حربيًّا<lb/>بالطبع في بلاد وعرة كثيرة الجبال والأودية خالية من سكك الحديد، وسائر أنواع<lb/>المواصلات، ومنها أن قتال أهل هذه البلاد كثير النفقات قليل الربح بل لا ربح فيه<lb/>إلا إذا تيسر أخذ البلاد وأُنفق على الإصلاح فيها ملايين كثيرة نقدًا لأجل الربح<lb/>نسيئة، وإنما يطمعون في الاستيلاء عليها باصطناع أمرائها وكبرائها بالدسائس<lb/>والدراهم، والتدخل فيها بحيل التجارة والامتيازات الاقتصادية بالتدريج، وقد بذلوا<lb/>في هذا السبيل أموالاً عظيمة، ولا يزالون يبذلون ولم يستفيدوا به شيئًا ثابتًا يوازيه<lb/>ولا قدروا أن يصطنعوا به أحدًا من أولئك الأمراء إلا ملك <placeName>الحجاز</placeName> وأولاده، ولن<lb/>يستطيع هؤلاء بعد اليوم أن يعملوا لهم شيئًا؛ لأن الأمة العربية قد عرفت كُنْهَ<lb/>جنايتهم عليها، فدوام استمساك الدولة البريطانية بهم لا يزيدها ويزيدهم إلا مقتًا عند<lb/>العرب وعند سائر المسلمين.<lb/>بل نقول: إنه ليس من أصول السياسة البريطانية الفتح بالقوة العسكرية مطلقًا،<lb/>ولم تكن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> هي المانعة للإنجليز من فتح هذه البلاد قبل اليوم، فإن<lb/>الدولة لم تكن تستطيع إرسال جيش إليها إلا من طريق البحر، ومتى كان لها<lb/>أسطول يقارب أحد الأساطيل البريطانية فيتمكن من إرسال الجند والذخيرة إلى<lb/>اليمن وحماية سواحلها وسائر سواحل الدولة من الإنجليز إذا وقعت الحرب بينهما؟<lb/>ولماذا لم تَحْمِ مصر أو تُخرجهم منها؟<lb/>وأما كون أهل جزيرة العرب لا يستطيعون الجهاد بقصد الفتح كالترك وهو ما<lb/>فضَّل به الترك بعض الباحثين معنا في المسألة فيقال فيه: إن من فضل الله على<lb/>جزيرة العرب أنه ليس فيها شعوب أجنبية مختلفة في الجنس أو الدين يتحاكون<lb/>بالعرب فيغرونها بفتح بلادهم، وأن الترك لا يرون شيئًا أسلم لهم في بلادهم من<lb/>إخراج الشعوب المخالفة لهم في الجنس والدين ليستريحوا من هذا التحاك وغوائله،<lb/>ولن يقدموا على قتال أحد من جيرانهم لأجل فتح بلاده- وقد كانت حروبهم في<lb/>القرون الأخيرة كلها دفاعًا للمعتدين أو مقاومة للثائرين، ولم يكن شيء منها لأجل<lb/>سعة الملك ولا لأجل نشر الدين، وهم أحوج الناس إلى الاستراحة من القتال<lb/>والانصراف إلى عمران بلادهم وما يتوقف عليه من العلوم والفنون، والطامعون<lb/>في سعة الملك منهم إنما يطمعون في ضم الشعوب الإسلامية الشرقية إليهم التي<lb/>يمكنهم أن يجنسوها بجنسيتهم اللغوية كالكرد والجركس والتتار وسائر شعوب<lb/>الجنس الطوراني. وأما الدعوة إلى الإسلام من غير قتال فالعرب أقدر عليها من<lb/>الترك وهم دعاة بالطبع، وقد أسلم الملايين من سكان إفريقيا وجزائر المحيط<lb/>الجنوبي بدعوة تجار العرب والدراويش السائحين منهم، وحرية الاعتقاد في أكثر<lb/>حكومات هذا العصر تغني خليفة المسلمين عن القتال لحماية الدعوة وحرية الدين<lb/>كما كان عليه خلفاء العرب من الأولين.<lb/>إننا على علمنا بما ذُكر كله نود أن يتعاون الترك والعرب على إحياء منصب<lb/>الخلافة، وسنذكر ما يمتاز به الترك على العرب في هذا المقام؛ ليُعلم أن كلاًّ من<lb/>الشعبين عاجز بانفراده قوي بأخيه على النهوض بأعباء هذا الإصلاح العظيم،<lb/>الجدير بأن يغير نظام العالم وينقذ الشرق والغرب من الهلاك. وما نقترحه من<lb/>وسائل التعاون والاتفاق خاصة بما سيتقرر من الخلافة الصحيحة الدائمة مع<lb/>السكوت عن التعدد المعروف في الحال الحاضرة في الشعبين، وذلك بأن يكون<lb/>الذين يُعلَّمون ويُرَبَّون ليُرَشَّحُوا للانتخاب الشرعي بالشورى من بيوتات شرفاء<lb/>قريش وسادتها، وأن تكفل الدولة التركية هذا الاستعداد وتشرف على جميع شئونه<lb/>حتى لا يكون للتنافس فيه بين الشعبين أدنى مجال، بل حتى يكون إحياء هذا المنصب<lb/>من أكبر أسباب الاتحاد والتعاون بينهما، وإذا شاء الترك حينئذ أن يكون مقام الخليفة<lb/>في بلادهم، فعلى حزب الإصلاح أن يقنع العرب بذلك، وإن كنا نرى أن الأجدر<lb/>بالقبول الآن أن يكون في منطقة وسطى بين بلاد الشعبين، على ما سنفصله بعد.<lb/>والقسمة في مسألة مقام الخليفة ثلاثية، وهي إما أن يكون في بلاد العرب،<lb/>أو <placeName>الحجاز</placeName> خاصة، وإما في بلاد الترك أو الآستانة خاصة، وإما في منطقة وسطى<lb/>مشتركة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">23- </hi>جعل مركز الخلافة في <placeName>الحجاز</placeName> وموانعه:<lb/>قد علمنا مما تقدم أن بلاد العرب بل جزيرتهم بل <placeName>الحجاز</placeName> منها هو أولى بلاد<lb/>الإسلام بأن يكون موطن الخلافة الإسلامية، ويزداد هذا ظهورًا ببيان الإصلاح<lb/>الديني الذي يجب على الخليفة في هذا العصر، ولكن في <placeName>الحجاز</placeName> موانع تحول اليوم<lb/>دون إمكان وجود الخلافة الصحيحة التي يرجوها المسلمون فيه حتى في حاله<lb/>الحاضرة التي لا يرضى أهل قطر إسلامي آخر معها أن يكون تابعًا له، فكيف إذا<lb/>أريد أن يسوس بلاد العرب كلها أو يدير شئون غيرها من البلاد الإسلامية - فكيف<lb/>إذا أريد أن يكون المثل الأعلى لأفضل حكومة لا يُرجى إصلاح حال البشر بدونها؟<lb/>وإننا نذكر المهم منها - والحال هذه - وهو:<lb/>(1) أن الملك المتغلب على <placeName>الحجاز</placeName> لهذا العهد يعتمد في تأييد ملكه على<lb/>دولة غير إسلامية مستعبده لكثير من شعوب المسلمين وطامعة في استعباد غيرهم<lb/>ولاسيما العرب، وقد أوثق نفسه معها بعقود بل قيود اعترف لها فيها بأن الأمة<lb/>العربية منها بمنزلة القاصر من الوصي، وأن لها حق تربيتها وحمايتها من الداخل<lb/>والخارج حتى حق دخول بلاده بالقوة العسكرية لكبح الثورات الداخلية، ومن شاء<lb/>فليراجع نص هذه الوثائق في المجلد الثالث والعشرين من المنار (ص 612-<lb/>624) .<lb/>(2) أن هذا الملك قد لقب نفسه بملك العرب، وهو يسعى لأن يُعترف له<lb/>بأنه هو الزعيم الأكبر للأمة العربية والممثل لجميع حكوماتها المستقلة لتكون كلها<lb/>موبقة وموثقة ومرهقة بتلك العهود السالبة لاستقلالها على أن كل حكومة من<lb/>الحكومات العربية المجاورة له أقوى وأصلح من حكومته من كل وجه وغير مقيدة<lb/>نفسها بعهود سالبة للاستقلال<lb/>(3) أنه قد رضي أن يجعل ولديه رئيسين في بعض البلاد العربية التي<lb/>استولت عليها الدولة الأجنبية المذكورة تابعين لوزارة الاستعمار في تلك الدولة<lb/>كالكثير من مستعمراتها التي لها رؤساء وطنيون، فكانوا بذلك أول من دان وأعان<lb/>دولة أجنبية غير مسلمة على استعمار بلاد العرب.<lb/>(4) أن حكومته استبدادية شخصية غير مقيدة بشيء فهو يفعل ما يشاء<lb/>ويحكم ما يريد، مثال ذلك ما نسمعه وما نراه في جريدتها المسماة بالقبلة من أخبار<lb/>المصادرات المالية والغرامات الرسمية، وغير ذلك مما لا نعرف له أصلاً في<lb/>الشرع الإسلامي. وأما القوانين الوضعية فهو يحرمها ويكفر العاملين بها! !<lb/>(5) أن هذه الحكومة خصم لكل عِلم يُعين على الإصلاح الديني والدنيوي<lb/>فهي على كراهيتها للعلوم والفنون العصرية حتى تقويم البلدان تمنع كثيرًا من الكتب<lb/>الشرعية ككتب شيخي الإسلام المصلحين الكبيرين ابن تيمية وابن القيم وغيرهما<lb/>من <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>(6) ما ثبت بالدلائل المختلفة من حرص أهل هذا البيت على الخلافة<lb/>والإمارة والملك، ولو في ظل الإمارة الأجنبية غير الإسلامية، وقد سبق في<lb/>المسألة العاشرة من هذه المباحث أن طالب الولاية لا يُولَّى.<lb/>(7) أن أهل هذا البيت فاقدون لأهم شروط الخلافة ولا سيما العلم الشرعي<lb/>بدليل ما نقرأه في منشورات الملك الرسمية وبلاغات حكومته من الأغلاط اللغوية<lb/>والآيات القرآنية المحرفة والأحاديث الموضوعة على الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>والتفاسير المخالفة للغة ولإجماع المفسرين وغير المفسرين، مع الإصرار على ذلك<lb/>وعدم تصحيحه الدال على أنه لا يوجد عالم في <placeName>الحجاز</placeName> كله يتجرأ على تصحيح آية<lb/>أو حديث أو حكم شرعي ينشر في جريدتهم التي هي عنوان الجهل. ونسكت عما<lb/>نعلمه باختبارنا ورواية الصادقين المختبرين أيضًا.<lb/>(8) أن معظم العالم الإسلامي يمقت حكومة <placeName>الحجاز</placeName> الحاضرة، وإننا نرى<lb/>الطعن فيها في صحف مصر وتونس والجزائر وجاوه والترك والهند وغيرها<lb/>على أن أكثر أصحاب هذه الصحف والكاتبين فيها لا يعلمون كل ما نعلم من سوء<lb/>حالها.<lb/>(9) أن الذين يسعون لإحياء منصب الخلافة في الإسلام يرمون به إلى<lb/>ثلاثة أغراض:<lb/>(أحدها) إقامة حكومة الشورى الإسلامية كما شرعها الله لتكون حجة على<lb/>البشر أجمعين كما تقدم.<lb/>(ثانيها) إعادة مدنية الإسلام بالعلوم والفنون والصناعات التي عليها مدار<lb/>القوة والعمران، تلك المدنية الجامعة بين نعم الدنيا المادية، وبين الفضائل الدينية<lb/>الروحية، التي تحل عقد جميع المشكلات الاجتماعية.<lb/>(ثالثها) الإصلاح الديني بإزالة الخرافات والبدع وإحياء السنن وجمع الكلمة<lb/>وشد أواخيّ الأُخوة الإسلامية وسائر الفضائل الإنسانية، وليس في حكومة الحجاز<lb/>استعداد لهذه المقاصد العالية، ولا يرجى أن يرضى البيت الحاكم بالوسائل العلمية<lb/>والعملية التي يتوقف عليها هذا الإصلاح العظيم.<lb/>(10) أن <placeName>الحجاز</placeName> فاقد لما تتوقف عليه إقامة الخلافة من الشوكة والثروة<lb/>فهو لا قوام له بنفسه، فكيف يقوم بأعباء هذا المنصب العظيم؟ ولا يرضى أحد من<lb/>مسلمي العرب المجاورين له أن يتبعوا حكومته الاستبدادية الضعيفة، فكيف يرضى<lb/>بذلك غيرهم؟ .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">24- </hi>إقامة الخلافة في بلاد الترك وموانعها ومرجحاتها:<lb/>لجعل الخلافة الصحيحة في بلاد الترك موانع ترجع إلى أمرين كليين:<lb/>(أحدهما) وهو أهمهما ما يُخشى من امتناع أكثر الزعماء العسكريين<lb/>والسياسيين منه لما فيه من توحيد السلطة العامة في شخص الخليفة، وما تتوقف<lb/>عليه الخلافة من إحياء اللغة العربية في بلاد الترك، وفروع ذلك وأسبابه معروفه.<lb/>(وثانيهما) معارضة الأمة العربية ولا سيما في الجزيرة وما يتبعها، ولكن<lb/>المعارضة لا تكون مؤثرة وثابتة إلا إذا جُعلت الخلافة صورية كما كانت. أو<lb/>روحية كما هي الآن. ولعلهم لولا إرادة جعلها مصلحة دعاية (بوربغندة) للدولة<lb/>التركية لما اختاروا لها الآستانة، مدينة الفخفخة الباطلة والعظمة الزائلة التي<lb/>صارت طرفًا في البلاد الإسلامية ومهددة بحرًا وبَرًّا. فإذا كانت لا تصلح أن تكون<lb/>عاصمة للدولة التركية فلن تصلح للخلافة الإسلامية بالأولى.<lb/>وأما إذا قبل أولو الأمر من الترك أن يحيوا منصب الخلافة الحق فالرجاء في<lb/>تحقيق أغراضها ومقاصدها الثلاثة يكون أتم وأسرع وتقوم بها الحجة على العرب<lb/>إلا إذا اجتمعت كلمة أمراء الجزيرة على مبايعة واحد منهم؛ وذلك غير منتظر لما<lb/>تقدم بسطه فيكون الرجحان لمن يؤيده الترك بالأسباب الآتية:<lb/>(1) أن الترك الآن في موقف وسط بين جمود التقاليد وطموح التفرنج:<lb/>جمود عرب الجزيرة الذي جعل الدين مانعًا من العلوم والفنون التي ترقى بها<lb/>حضارة الأمة وثروتها، وعزة الدولة وقوتها. وطموح التفرنج الذي يراد به انتزاع<lb/>مقومات الأمة الإسلامية الدينية والتاريخية ومشخصاتها، واستبدال مقومات أمة<lb/>أخرى ومشخصاتها بها. وحضارة الإسلام وحكومة الخلافة هي وسط بين الجمود<lb/>وبين حضارة الإفرنج المادية التي تفتك بها ميكروبات الفساد وأوبئة الهلاك، فهي<lb/>عرضة للزوال، فكيف حال من يقلدها تقليدًا تأباه طبيعة أمته وعقائدها.<lb/>(2) أن ما ظهر من عزم الحكومة التركية الجديدة وحزمها وشجاعتها وعلو<lb/>همتها وإقدامها - يضمن بفضل الله تعالى نجاحها في إقامة هذا الإصلاح الإسلامي بل<lb/>الإنساني الأعظم بإقامة حكومة الخلافة الجامعة بين القوة المادية والفضائل الإنسانية<lb/>المغنية للبشر عن خطر البلشفية والفوضوية؛ لأنها كافلة لكل ما تطلبه الاشتراكية<lb/>المعتدلة من الإنصاف والانتصاف من أثرة أرباب رءوس الأموال. وهي بهذه<lb/>الصفات أقدر على اتقاء كيد أعداء الإسلام الذين يقاومون الخلافة جهد طاقتهم.<lb/>(3) أن الدولة التركية الجديدة هي الدولة الإسلامية التي برعت في فنون<lb/>الحرب الحديثة، ويرجى إذا نجحت فيما تعنى به من الأخذ بوسائل الثروة<lb/>والعمران أن تمكنها مواردها من الاستغناء عن جلب الأسلحة وغيرها من أدوات<lb/>الحرب بصنعها في بلادها فتزداد قوة على حفظ حكومتها وبلادها، وتكون قدوة<lb/>لجيرانها وأستاذًا لهم.<lb/>(4) أن جعل مقام الخليفة في بلاد الترك أو كفالتهم له يقوي هداية الدين<lb/>في هذا الشعب الإسلامي الكبير ويحول دون نجاح ملاحدة المتفرنجين وغلاة<lb/>العصبية الجنسية في إبانته من جسم الجامعة الإسلامية. فيظل سياجًا للإسلام<lb/>وعضوًا رئيسيًّا في جامعته الفضلى.<lb/>(5) لئن كان جهل العرب والترك في الزمن الماضي بمعنى الخلافة<lb/>ووظائفها - ولا سيما جمعها لكلمة المسلمين - سببًا من أسباب تقاطعهما وتدابرهما<lb/>التي انتهت بسقوط السلطنة العثمانية وباستيلاء الأجانب على قسم كبير من بلاد<lb/>العرب والتمهيد للاستيلاء على الباقي فإن ما نسعى إليه الآن سيكون إن شاء الله<lb/>تعالى أقوى الأسباب لجمع الكلمة والتعاون على إحياء علوم الإسلام ومدنيته مع<lb/>استقلال كل فريق بإدارة بلاده مستمدًّا السلطة من الخليفة الإمام المجتهد في علوم<lb/>الشرع الإسلامي المنتخَب بالشورى من أهل الحل والعقد من العرب والترك<lb/>وغيرهما من الشعوب الإسلامية بمقتضى النظام الذي يوضع لذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">25- </hi>إقامة الخلافة في منطقة وسطى:<lb/>إنني ضعيف الأمل في كل من العرب والترك، لا أرى أحدًا منهما قد ارتقى<lb/>إلى هذه الدرجة بنفسه، ولا أرى آية بينة على استعدادهما لما اقترحت من تعاونهما<lb/>عليه. ولست ممن يدع لليأس مسربًا يسرب فيه إلى قلبه. لهذا أقترح على حزب<lb/>الإصلاح أن يسعى لإقناع الترك أولاً بجعل الخلافة في مركز الدولة، فإن لم<lb/>يستجيبوا فليساعدوا على جعلها في منطقة وسطى من البلاد التي يكثر فيها العرب<lb/>والترك والكرد، كالموصل المتنازَع عليها بين <placeName>العراق</placeName> و<placeName>الأناضول</placeName> وسورية، ويضم<lb/>إليها مثلها من البلاد المتنازع فيها بين سورية و<placeName>الأناضول</placeName> وتجعل شقة حياد ورابطة<lb/>وصل معنوي في مظهر فصل جغرافي، فتكون <placeName>الموصل</placeName> اسمًا وافق المسمى.<lb/>ألا فليجربوا إن كانوا مرتابين في عاقبة هذا الأمر العظيم وليفوضوا إلى حزب<lb/>الإصلاح وضع النظام لإقامة الإمامة العظمى في هذه المنطقة وتنفيذ أحكامها<lb/>ومناهجها الإصلاحية الإسلامية فيها، ثم لا يتبعها أحد من البلاد التي حولها إلا بطوعه<lb/>واختياره، فإذا رضيت الدولة التركية بذلك على أن تكون كافلة له وذائدة عنه فالمرجو<lb/>أن يرضى العرب والكرد به في هذه المنطقة وما يجاورها، على أن يتفق الجميع من<lb/>حولهم على احترامها فلا تَعتدِي ولا يُعتدَى عليها. وإلا وجب السعي لرد الأمر إلى<lb/>معدنه، وإقراره في مقره، بعد إزالة الموانع وتهيئة الوسائل. فإن بدأ ناقصًا ضعيفًا،<lb/>فسيكمل ويكون قويًّا، وقد (بدأ الإسلام غريبًا وسيعود كما بدأ) و (يأرز بين<lb/>المسجدين كما تأرز الحية في جحرها) (ولا تزال طائفة من هذه الأمة قائمة بأمر الله<lb/>لا يضرهم من خذلهم أو خالفهم حتى يأتي أمر الله وهم ظاهرون) كما ثبت في<lb/>الأحاديث الصحيحة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">26- </hi>نموذج من النظم الواجب وضعها للخلافة<lb/>أول ما يجب على الحزب الذي يولي وجهه شطر هذا الإصلاح العظيم أن<lb/>يضع نظامًا أساسيًّا لحكومة الخلافة على أتم الوجوه التي تقتضيها حال العصر في<lb/>حراسة الدين وسياسة الدولة أو الدول الإسلامية وإصلاح الأمة، وبرنامجًا لتنفيذ<lb/>هذا النظام بالتدريج السريع الذي يدخل في الطاقة، وكتابًا في الأصول الشرعية<lb/>للقوانين الإسلامية، تقوم به الحجة على كل من يزعم عدم صلاحية الشريعة<lb/>للحضارة والعمران في هذا العصر.<lb/>وبعد وضع النظام التام لإقامة الإمامة على أساسها، وقيامها بوظائفها وأعمالها،<lb/>يوضع نظام مؤقت لإمامة الضرورة، ويشرع في تنفيذ النظامين معاً.<lb/>مثال تفصيلي من هذا الإجمال: تنشأ مدرسة عالية لتخريج المرشحين للإمامة<lb/>العظمى وللاجتهاد في الشرع الذين ينتخب منهم رجال ديوان الخلافة الخاص، وأهل<lb/>القضاء والإفتاء وواضعو القوانين العامة ونظم الدعوة إلى الإسلام والدفاع عنه،<lb/>وإزالة البدع والخرافات اللاصقة بأهله. ومما يُدَرَّس في هذه المدرسة أصول<lb/>القوانين الدولية وعلم الملل والنحل، وخلاصة تاريخ الأمم، وسنن الاجتماع،<lb/>ونظم الهيئات الدينية كالفاتيكان والبطاركة والأساقفة وجمعياتهم الدينية وأعمالها-<lb/>فمتى يُخَرَّجُ من هذه المدرسة في الزمن المعين أفراد مستجمعون لشرائط الخلافة،<lb/>ومن أهمها العلم الاستقلالي الاجتهادي والعدالة - تزول ضرورة جعل الخليفة جاهلاً<lb/>أو فاسقًا.<lb/>فإذا انتُخب أحد المتخرجين في هذه المدرسة انتخابا حرًّا من قِبَل أهل<lb/>الاختيار، الذين يُتَحرى فيهم أن يكونوا من جميع الأقطار الإسلامية ولا سيما<lb/>المستقلة منها بموجب رضا أهل الحل والعقد، ثم بايعه من سائر أهل الحل والعقد<lb/>من يحصل بهم الثقة التامة للأمة كافة - قامت الحجة على كل فرد وجماعة أو شعب<lb/>بأنه هو الإمام الحق النائب عن الرسول صلى الله عليه وسلم في إقامة الدين<lb/>وسياسة الدنيا، وأن طاعته فرض شرعي في كل ما هو غير معصية قطعية ثابتة<lb/>بنص الكتاب أو السنة الصحيحة من المصالح العامة، ولا تجوز مخالفته في شيء<lb/>من ذلك باجتهاد يعارض اجتهاده ولا تقليد مجتهد آخر، فإن اجتهاده في المصالح<lb/>العامة مرجح على اجتهاد غيره متى كان من أهل الاجتهاد كما هو الواجب. وإنما<lb/>يتبع كل امرئ اجتهاد نفسه أو فتوى قلبه وراحة وجدانه فيما يختلف فيه اجتهاد<lb/>العلماء من الأمور الشخصية الخاصة به ككون هذا المال حلالاً أو حرامًا.<lb/>ويجوز لكل مسلم مراجعة الخليفة فيما يخالف فيه النص، ولأهل الحل والعقد<lb/>مراجعته في رأيه واجتهاده المرجو للمصلحة العامة. ومَثَل ما يُرجِّح اجتهادَه فيما<lb/>ذُكر كَمَثَل حُكم الحاكم، فإنه يرفع الخلاف في المسائل الاجتهادية، ولكن من علم أنه<lb/>قضي له بغير حقه لا يحل له ديانة أن يأخذه؛ لأن علمه بالواقع أرجح من ظن<lb/>القاضي الذي هو اجتهاده في الحكم أو في تطبيقه على قضية الدعوى كما ورد في<lb/>الحديث الصحيح، على أن الحنفية يقولون بنفوذ حكم الحاكم في الظاهر والباطن<lb/>فيحل عندهم ديانة أن تأكل ما حكم لك به القاضي الشرعي؛ وإن كنت تعلم أن<lb/>المال ليس لك.<lb/>بعد هذا أذكر الحزب بأهم البرامج والنظم التي يتوقف عليها العمل وهي:<lb/>(1) برنامج المدرسة العليا التي يخرج فيها الخلفاء والمجتهدون.<lb/>(2) برنامج انتخاب الخليفة.<lb/>(3) برنامج ديوان الخلافة الإداري والمالي، ومجالسه:<lb/>(أ) مجلس الشورى العامة.<lb/>(ب) مجلس الإفتاء والتصنيفات الدينية والشرعية والنظر في المؤلفات.<lb/>(ج) مجلس التقليد والتفويض لرؤساء الحكومات والقضاة والمفتين.<lb/>(د) مجلس المراقبة العامة على الحكومة.<lb/>(هـ) مجلس الدعوة إلى الإسلام والدعاة.<lb/>(و) مجلس خطابة المساجد والوعظ والإرشاد والحسبة.<lb/>(ز) مجلس الزكاة الشرعية ومصارفها.<lb/>(ح) مجلس إمارة الحج وخدمة الحرمين الشريفين.<lb/>(ط) مجلس قلم الرسائل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">27- </hi>نهضة المسلمين وتوقفها على الاجتهاد في الشرع:<lb/>لا أرى من المصلحة أن أنشر كل ما عندي من العلم والرأي التفصيلي في<lb/>وسائل تجديد الإمامة الإسلامية العظمى ومقاصده ومنافعه؛ لأنني أخشى أن يستفيد<lb/>منه أعداء الإسلام ما يكونون أقدر به على قطع الطريق علينا من حيث لا ننتفع<lb/>نحن به كما يجب. فإن استعدادنا لهذا الإصلاح لا يزال ضعيفاً جدًّا: رئم المسلمون<lb/>للضيم، ورزئوا بالضعف، ورضوا بالخسف، ولم يبق لشعب منهم همة في خير<lb/>ولا شر، حتى كان هذا التطور الجديد في بعض شعوبهم في هذا العصر، وقد كان<lb/>جل سببه شدة ضغط الأجانب عليهم، لا رجوعهم إلى هداية دينهم، ولا العلم بأنهم<lb/>فقدوا بتركها ما كانوا قد أصابوه بهديها، وأنهم لو أقاموا شرعه وامتثلوا أمر الله في<lb/>قوله: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) لما سبقهم أحد إلى صنع<lb/>المدافع والقذائف وسائر أنواع السلاح. ولا إلى بناء الجواري المنشآت في البحر<lb/>كالأعلام، والعلوم والفنون التي تتوقف عليها هذه الأعمال، ولما فاقهم أحد في فنون<lb/>الحضارة، وزينة الدنيا وطيبات المعيشة، وهم يقرءون في محكم كتابهم المنزل:<lb/>{قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا<lb/>فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ} (الأعراف: 32) ولو جاءت هذه النهضة<lb/>بهداية الإسلام - وهو أهل لما هو أرقى منها - لكانوا في المَدَنِيَّةِ أسرع سيرًا، وأبعد<lb/>شوطًا، ولما احتاج إحياء منصب الخلافة إلى سعي ودأب، ولا لتأليف حزب، على<lb/>أن الشعور الإسلامي من أقوى الوسائل المعنوية للنهضة، وإن كان بعض العاملين فيها<lb/>ليس لهم حظ منه؛ بل هم حرب له، بيد أن أكثرهم يعلم أنهم لا بد لهم من مراعاته<lb/>ومداراة أهله؛ لأنهم سواد الأمة الأعظم إلى أن يربوا جيلاً جديدًا يغرسون في أنفس<lb/>نشئه الشعور الجنسي المحض؛ ويكون هو صاحب الرأي العام في الشعب.<lb/>هذا ما نعلمه بالخبر من أمر النهضة في مصر والترك، بل قيل لنا: إن<lb/>نهضة الأفغان الجديدة تغلب عليها صبغة المدنية لا الصبغة الدينية، وهم أشد<lb/>الشعوب الإسلامية الناهضة تدينًا، وأضعفهم تفرنجًا، وقد يصح أن يقال: إنهم<lb/>ليسوا من التفرنج في شيء، فإننا نعني به الافتتان بتقليد الإفرنج في مظاهر حياتهم<lb/>وعاداتهم وشكل حكوماتهم، لا العلوم والفنون والصناعات والنظم التي راجت<lb/>سوقها في هذا العصر عندهم، بعد أن كنا نحن أحق بها وأهلها، في قرون طويلة<lb/>كانوا فيها محرومين منها. وخير ما بلغنا عن الأفغان في نهضتهم هذه أنهم يعنون<lb/>باقتباس الفنون الزراعية والصناعية من أوروبا دون الفنون الأدبية والعلوم القانونية،<lb/>فإن لهم في آداب الإسلام وشريعته غنًى عن ذلك، ولا سيما إذا سلكوا فيها مسلك<lb/>العلم الاستقلالي المعبر عنه بالاجتهاد. فالترقي الإسلامي يتوقف عليه في تجديده<lb/>مثلما توقف عليه في مبدئه. كما أبدأنا وأعدنا مرارًا ولا بد من التكرار الكثير في<lb/>مثل هذا. ولو كان الأفغان متصلين بجزيرة العرب وجعلوا العربية لغتهم الرسمية<lb/>لكانوا أجدر الشعوب الإسلامية بالسبق إلى إحياء منصب الخلافة، على أن الرجاء<lb/>في تجديدهم مدنية الإسلام في الشرق عظيم، ولا غرو فموقظ الشرق وقائده في هذا<lb/>العصر قد خرج من بلادهم.<lb/>لا يمكن للمسلمين أن يجمعوا بين هداية الإسلام وحضارته من حيث هو دين<lb/>سيادة وسلطان إلا بالاجتهاد في شرعه الواسع المرن، فترك الاجتهاد هو الذي رد<lb/>بعضهم إلى البداوة التي قضى عليها أو إلى ما يقرب منها، وطوح ببعضهم إلى<lb/>التفرنج والإلحاد والسعي إلى التفصي من الدين.<lb/>مثال ذلك: أن الترك نصبوا خليفة متقنًا لصناعتي التصوير والموسيقى<lb/>وللعزف بالآلات الوترية، وكل من هذين العملين محرم ومسقط للعدالة في المذاهب<lb/>الأربعة، ومن أشدها فيه مذهب الحنفية الذي ينتمي إليه الشعب التركي، وقد ردت<lb/>المحكمة الشرعية بمصر شهادة أستاذ موسيقى (موسيقار) من عهد قريب. ولكن<lb/>لكل من المسألتين تخريجًا في الاجتهاد كما سنشير إليه في هذا البحث. وقد سئل<lb/>الغازي مصطفى كمال باشا في أثناء سياحته الأخيرة في <placeName>الأناضول</placeName> عن صنع<lb/>التماثيل ونصبها في البلاد أليس محرمًا شرعًا؟ - وقد روي أنهم سينصبون له<lb/>تمثالاً في أنقرة - فأفتى بأنه غير محرم اليوم كما كان محرمًا في أول الإسلام<lb/>وقرب العهد بالوثنية وجزم بأنه لا بد للأمة التركية من الاشتغال بنحت التماثيل؛<lb/>لأنه من فنون حضارة العصر الضرورية، واستشهد أو استدل على حله بما رأى<lb/>في مصر من التماثيل.<lb/>وقد أفتى لنفسه وللحكومة في مسألة اختلاط النساء بالرجال، ومشاركتهم لهم<lb/>في الأعمال، بل سن فيها سنة جديدة إذ عقد له في أزمير على فتاة متفرنجة<lb/>حضرت مجلس العقد بنفسها ووقفت تجاهه فيه وسألها القاضي عن رضاها به بعلاً<lb/>فأجابت، وسجل زواجهما وطفقت بعد تسافر معه بزي الفرسان، وتقابل معه من<lb/>يلقى من الرجال، وقد صرح في مسألة النساء وما سَيَكُنَّ عليه في الأمة التركية<lb/>الجديدة بما لا يرضاه كله رجال الدين والمتدينون، ولا يزال يسئل عن المشكلات<lb/>المتعلقة بشئون الأمة الدينية فيفتي برأيه فيخطئ ويصيب. ولا بد في أمثال هذه<lb/>المسائل من الموقف الوسط بين التقحم الجديد والجمود التليد، وإنما يكون بالاجتهاد<lb/>دون التقليد.<lb/>مصطفى كمال باشا ذكي فصيح، ولكنه غير أصولي ولا فقيه، وهو يفتي في<lb/>أمثال هذه المسائل الدينية، بما أوتي من الجرأة العسكرية، والإدلال بزعامته<lb/>السياسية. فيقبل منه العوام، ولا يتجرأ عليه الفقهاء. ولكن سير حكومته على هذه<lb/>السبيل - وهي شعبية إسلامية لا يمكن أن تدوم بتأثير سلطة شخصية، فلا بد لها<lb/>من إحدى ثلاث: إما اتباع فقهائهم الحنفية بالجري على الراجح في كتب الفتوى-<lb/>وهذا ما لا يرضاه أحد من طلاب المدنية العصرية الغلاة ولا المعتدلين- وإما أن<lb/>يرفضوا كون الحكومة إسلامية بحجة الفصل بين الدين والسلطنة، وهذا ما يتمناه<lb/>ملاحدة المتفرنجين، ولكن لا سبيل إليه فإن سواد الأمة الأعظم مسلمون وهم<lb/>أصحاب السلطة وسيكون لهم الرأي الغالب في الجمعية الوطنية، فلم يبق إلا الثالثة،<lb/>وهي سبيل العلم الاستقلالي الاجتهادي الذي نَوَّهْنَا به فهو الذي يثبت لهذه الحكومة<lb/>وللعالم كله أن الشريعة الإسلامية أوسع الشرائع وأكملها، وإن من أصولها حظر كل<lb/>ما ثبت ضرره، وإباحة ما ثبت نفعه، وإيجاب ما لا بد منه، وأن المحرم فيها<lb/>بالنص يباح للضرورة، والمحرم لسد ذريعة الفساد يباح للمصلحة الراجحة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">28- </hi>أمثلة لحاجة الترك إلى الاجتهاد في الشرع:<lb/>وهاهنا تأتي مسألة التصوير فهو قد حرم لعلة معروفة، وهي سد ذريعة<lb/>الوثنية، ومضاهاة خلق الله، فإذا احتيج إليه لمصلحة راجحة في العلم كتصوير<lb/>الأبدان المساعد على إتقان علوم الطب والجراحة، أو تحقيق المسميات اللغوية من<lb/>الطير والحيوان لمجرد ضبط اللغة، ولما يترتب عليها من المسائل الشرعية<lb/>كمعرفة ما يؤكل وما لا يؤكل عند من يحرمون أكل السباع المفترسة منها، أو<lb/>المسائل العلمية الكثيرة - لمصالح عسكرية أو إدارية كتصوير الجواسيس والجناة -<lb/>فكل ذلك يباح شرعًا حيث لا شبهة عبادة، ولا قصد إلى مضاهاة خلق الله، وقد<lb/>بيَّنَّا ذلك بالتفصيل في فتاوى المنار [1] ، وهو مما لمحه مصطفى كمال باشا لمحًا،<lb/>فأفتى بالجواز المطلق طردًا وعكسًا، وهو ما لا يتم مطلقًا، واستدلاله على جواز<lb/>نصب التماثيل لكبراء الرجال بعمل الحكومة المصرية يشبه استدلاله على صحة<lb/>سلب السلطة من الخليفة الآن بسلبها من الخلفاء العباسيين- ليس من الدين في شيء،<lb/>فإن الحكومة المصرية غير مقيدة بالشرع في جميع أعمالها، ولم يكن نصبها<lb/>لشيء من هذه التماثيل بفتوى من علماء الأزهر ولا غيرهم، ولو استفتتهم لما أفتوا،<lb/>لا لأن نصب التماثيل محرم في الإسلام فقط، بل لأن فيه إضاعة كثير من مال<lb/>الأمة في غير مصلحة أيضًا، وهم لا يقبلون شبهة من يدعون أن نصب التماثيل<lb/>للرجال العظام ينفخ في روح الأمة الرغبة في التشبه بهم، والقيام بمثل أعمالهم،<lb/>لأنهم يجزمون بأنه لم يخطر في بال مصري قط أن يكون كمحمد علي باشا أو<lb/>إبراهيم باشا أو سليمان باشا الفرنسي ذوي التماثيل المنصوبة بمصر والإسكندرية.<lb/>وبأن التماثيل قد تنصب لمن يكون قدوة سيئة أيضًا، وبأنها من تقليد الإفرنج في<lb/>أمر من أمور زينة مدنيتهم التي تقتضي نفقات عظيمة لا تقدم عليها إلا الأمم الغنية<lb/>ذات الثروة الواسعة، فلو كان مباحًا مطلقًا في شرعنا لكان الأولى بنا تركه لأمرين<lb/>يرجحان به:<lb/>(أحدهما) الاقتصاد في المال ونحن لا نزال شعوباً فقيرة.<lb/>(وثانيهما) تحامي التقليد لهم فيما هو من مشخصات حضارتهم التي فُتِنَّا بها<lb/>فكانت من أسباب استكبارنا لهم واحتقارنا لأنفسنا، وقد نهانا نبينا صلى الله عليه<lb/>وسلم عن التشبه بغيرنا لنكون مستقلين دونهم بل قدوة لهم. وهذه مسألة اجتماعية<lb/>مهمة فصلنا القول في مضارها مرارًا.<lb/>وقول مصطفى كمال باشا: إن الأمة لا بد لها من إتقان صناعة نحت التماثيل.<lb/>يجاب عنه بأن الأمة تاركة لصناعات كثيرة واجبة شرعًا، وهي كل ما تتوقف<lb/>عليه المعيشة والقيام بالواجبات الذاتية كالملابس والأسلحة والطيارات والبوارج<lb/>الحربية وغير ذلك. فلا يصح لتارك الضروريات والحاجيات القانع بأن يكون فيهما<lb/>عالة على الأجانب أن يهتم بأمر الزينة المحضة، ولو لم تكن ضارة في دين ولا<lb/>دنيا!<lb/>وأما مسألة الموسيقى فليس لمحرميها من النصوص الصحيحة مثل أحاديث<lb/>تحريم التصوير واتخاذ الصور والتماثيل، بل هي مسألة خلافية. وقد فصلنا في<lb/>المنار القول في أدلة الذين حظروا سماع الغناء والمعازف (آلات الطرب) من<lb/>جهة الرواية، ومن جهة الدراية والاستنباط، وحقَّقْنا أن الأصل في المسألة الإباحة،<lb/>وأن المحرم منه ما كان ذريعة إلى معصية أخرى كمن يغريه السماع بشرب<lb/>الخمر أو غيره من الفسق وأن الإسراف فيه مكروه [2] .<lb/>وأما مسألة النساء فأحكام الإسلام أعلى الأحكام وأعدلها وأفضلها فيها، وأكثر<lb/>ما يستنكره العقلاء الفضلاء من مسلمات المدن المحجبات فهو من العادات، فإذا<lb/>كان طلاب تغيير هذه العادات يحكمون الدليل في ترك ما هو ضار منها والأخذ بما<lb/>هو نافع من غيرها فسيرون الشرع الإسلامي أقوى نصير لهم فيه، وليس الفصل<lb/>بين الضار والنافع في هذا وأمثاله بالأمر السهل، بل هو يحتاج إلى تدقيق وبحث<lb/>لاختلاف الآراء فيه باختلاف الأهواء والتربية كما يُعلم من المثل الآتي: -<lb/>تصدى أحد أساتذة المدارس الأميرية في هذه البلاد لامرأة متزوجة يتصباها<lb/>وكان من تصبيه لها أن قال لها وهي مارة في الطريق ما معناه: إن جمالها قد حرم<lb/>عليه نوم الليل، فقاضاه زوجها إلى المحكمة الأهلية طالبًا عقابه على تصبي زوجته<lb/>ومحاولة إفسادها عليه- فحكم قاضي المحكمة الابتدائية ببراءة الأستاذ معللاً عمله<lb/>بأنه من حب الجمال الذي هو من الغرائز المحمودة والأذواق الصحيحة، فكيف يعد<lb/>ذنبًا يعاقب عليه القانون؟ ولكن قاضي الاستئناف عد عمله ذنبًا وحكم عليه بعقوبة.<lb/>إن تربية مسلمي مصر والترك- وأمثالهما- مذبذبة مضطربة في هذا العصر،<lb/>والتفاوت فيها كبير فمنهم غلاة التفرنج الذين يستحلون الفواحش ويميلون إلى<lb/>الإباحة وهم الأقلون، ومنهم الجامدون على جميع التقاليد العتيقة خيرها وشرها.<lb/>ولا سيما إذا كانت منسوبة إلى الدين - وإن خطأ، وبين هؤلاء وأولئك أهل القصد<lb/>والاعتدال من علماء الدين وعلماء الدنيا- فيجب أن يحال كل ما يراد من التغيير<lb/>في عادات الأمة على لجان من هؤلاء المعتدلين يبحثون في منافعه ومضاره من كل<lb/>وجه ويضعون النظام لما يقررون تغييره مراعين فيه سنن الاجتماع باتقاء ضرر<lb/>الاستعجال والطفرة، وما يحدثان من الفوضى في الأمة والتفاوت العظيم بين<lb/>أفرادها وجماعاتها، فإن الجيل الحاضر وليد الجيل الماضي ووارثه في غرائزه<lb/>وأفعاله وانفعالاته وعاداته، بل ينزع به العرق إلى الأجيال التي قبله، فإذا حُمل<lb/>على ترك شيء مما كان عليه من الأفعال والعادات فإنما يسهل عليه من ذلك ما<lb/>يوافق الهوى واللذة دون ما يوافق العقل والمصلحة، ثم إنه لا بد أن يلقى معارضة<lb/>من فريق كبير من الأمة بمقتضى سنن الغريزة، فإن كلاًّ من حب التجديد وحب<lb/>المحافظة على القديم غريزي في البشر فيظهر هذا في أناس وذاك في آخرين،<lb/>بتقدير العليم الحكيم، وإلا لكانوا على غرار واحد لا يتغير كالنمل والنحل، أو<lb/>لكانوا كل يوم في جديد لا يثبتون عليه ولا يكون لجيل منهم شبه بجيل آخر.<lb/>فمن يظن أنه يمكنه أن يميت أمة من الأمم بإبطال مقوماتها من العقائد<lb/>والغرائز والأخلاق ومشخصاتها من الآداب والعادات ثم يبعثها خلقًا جديدًا في جيل<lb/>واحد بتغيير في قوانينها وشكل حكومتها، وإقناعها بذلك بالخطب والشعر والجرائد<lb/>فهو مغرور، والحمل عليه بالقوة <placeName>القاهرة</placeName> لا يأتي إلا بحكومة شخصية قاهرة.<lb/>نعم إن التغيير ممكن وواقع، وطريقه معروف، وهو ما أرشدنا الله تعالى<lb/>إليه بقوله: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11)<lb/>وتغيير ما بالأنفس إنما يكون منظمًا بتعميم التربية والتعليم، وقد حقَّق علماء<lb/>الاجتماع أن التأثير في تغيير حال الشعب لا يتم إلا في ثلاثة أجيال: جيل التقليد<lb/>والمحاكاه، وجيل الخضرمة، وجيل الاستقلال، وبتمامه يتم تكوين الملكة. ومثل<lb/>هذا في الشعوب كمثل التعليم الابتدائي والثانوي والعالي للأفراد. وقد يشذ بعض<lb/>الشعوب في بعض الملكات كما يشذ بعض الأفراد بذكاء نادر فيبلغ من إحكامها في<lb/>بدايته ما يعجز عن مثله البليد في نهايته. وقد حقَّق الفيلسوف الاجتماعي<lb/>(غوستاف لوبون) المشهور في كتابه (تطور الأمم) أن ملكة الفنون لم تستحكم<lb/>لأمة من أمم الأرض في أقل من الثلاثة الأجيال المقررة إلا للعرب فهم وحدهم<lb/>الذين تربت هذه الملكة فيهم فصار لهم مذهب خاص فيها منذ الجيل الأول من<lb/>مدنيتهم الإسلامية، فإذًا لا بد من جعل كل تغيير يُراد في الأمة إلى لجان من أهل<lb/>الإخصاء فيه تدرسه وتمحصه وتقرر فيه ما فيه مصلحتها وموافقة شريعتها.<lb/>وليس بيان هذا من مقصدنا هنا، ولكنه استطرادٌ غرضنا منه رد مسألة النساء<lb/>وأمثالها إلى أصل علمي معقول، فإن الفوضى فيها ضاربة أطنابها في بلادنا كالبلاد<lb/>التركية، فما يراه بعض الناس ضارًّا قطعًا يراه آخرون هو النافع الذي لا بد منه،<lb/>ومقلدة الإفرنج فيه كالجامدين على القديم ليسوا على هدى ولا بصيرة، فإن أعقل<lb/>حكماء الإفرنج وأكبر علمائهم غير راضين عن حال النساء عندهم، وقد حكي لنا<lb/>عن عاهل ألمانية عندما زار الآستانة في أيام الحرب أنه لما اطلع على تهتك النساء<lb/>التركيات وبروزهن للرجال متبرجات كنساء الإفرنج عذل طلعت باشا الصدر<lb/>الأعظم الاتحادي على ذلك قائلاً: إنه كان لكم من دينكم وازع للنساء عما نشكو<lb/>نحن من غوائله الأدبية والاقتصادية ونعجز عن تلافيه، فكيف تتفصون منه<lb/>باختياركم؟ إنكم إذًا لمخطئون.<lb/>ومما يحسن التذكير به من المسائل التي يتمسك جماهير متفقهة المسلمين فيها<lb/>بما ينافي ضروريات الحضارة الحاضرة والمصالح العامة: زعمهم أن السائل<lb/>المسمى بالكحول والسبيرتو نجس يحرم استعماله في كل ما يستعمله فيه الأطباء<lb/>والصيادلة وسائر الصناع الذين يعدونه ضروريًّا في صناعتهم، وقد أفتى جماعة<lb/>من فقهاء الهند بذلك منذ أشهر ورددنا عليه ردًّا طويلاً أثبتنا فيه أن هذا السائل<lb/>طاهر ومطهر طبي، وأنه من الضروريات التي يجب الانتفاع بها في كثير من<lb/>الأعمال، وأنه مما عمت البلوى به، ولكن الأصل في فتاوى أفراد العلماء أن يعمل<lb/>بها من يقتنع بصحة أدلتها إذا كانت الفتوى مُؤَيَّدَة بالدليل على طريقة السلف التي<lb/>نجري عليها في المنار، ومن يثق بعلم صاحبها أو بكونه على المذهب الذي ينتمي<lb/>إليه في المقلدين- فهي لا تحل المشكلات العامة بل تبقي الأمة مضطربة باختلاف<lb/>الفتاوى وأقوال العلماء، وإنما يحل المشكلات العامة ويجمع كلمة الأمة فيها الإمام<lb/>الأعظم (الخليفة) إذا كان مجتهدًا كما تقدم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">29- </hi>توقف الاجتهاد في الشرع على اللغة العربية:<lb/>قد ثبت بما تقدم أن الجمع بين حضارة العصر وفنونه وبين المحافظة على<lb/>الإسلام لا يتم إلا بالاجتهاد في الشرع فكذلك لا يكون الخليفة هو الإمام الحق الذي<lb/>تجب طاعته، ويمكنه نشر دعوة الدين والمحافظة عليه ومقاومة البدع وإزالة<lb/>الخلاف بين الأمة في المسائل الاجتماعية والمدنية العامة إلا إذا كان مجتهدًا -<lb/>والاجتهاد يتوقف على إتقان اللغة العربية وفهم أساليبها وخواص تراكيبها والملكة<lb/>الراسخة في فنونها؛ للتمكن من فهم نصوص الكتاب والسنة، وهما في الذروة<lb/>العليا من هذه اللغة، وقد عدَّ علماء الأصول من جميع المذاهب معرفة اللغة العربية<lb/>شرطًا مستقلاًّ للاجتهاد مع اشتراط العلم بالكتاب والسنة، بل صرح بعض أئمة<lb/>العلماء بأن معرفة هذه اللغة فرض على كل مسلم وإن مقلدًّا! ولولا أن جميع سلف<lb/>الأمة كان على هذا الاعتقاد لما انتشرت العربية في خير القرون في كل قطر انتشر<lb/>فيه الإسلام من غير مدارس منظمة تديرها الحكومات والجمعيات، وهل لذلك من<lb/>سبب غير الاعتقاد بالوجوب الديني، ومن الآيات على ذلك إجماع العلماء في كل<lb/>زمان ومكان على أداء جميع العبادات اللسانية بهذه اللغة كتلاوة القرآن في الصلاة<lb/>وغيرها وأذكار الصلاة والحج وغيرها حتى إنهم لا يزالون يؤدون بها الوعظ من<lb/>خطبة الجمعة لا الحمدلة والشهادتين والتلاوة والدعاء فقط، ولكن منهم من يترجمها<lb/>بعد الصلاة ومن المعلوم من الإسلام بالضرورة أننا متعبدون بتدبر القرآن والاعتبار<lb/>والاتعاظ بآياته وبفهم تلاوة الصلاة وأذكارها، وكل ذلك يتوقف على معرفة اللغة<lb/>العربية، وتقصير بعض المسلمين في هذا الواجب كتقصيرهم في الواجبات الكثيرة<lb/>التي أضاعت عليهم دينهم ودنياهم.<lb/>ليس من غرضنا هنا أن ندعو أعاجم المسلمين إلى تعلم اللغة العربية وإنما أن<lb/>نذكر حزب الإصلاح بما لا يجهله أكثر رجاله من العلاقة القوية بين منصب الخلافة<lb/>وبين اللغة العربية فإنه سيجد في اللغة معارضة شديدة، ولكن حجته قوية وهي<lb/>تعذر حياة الإسلام نفسه والاجتهاد في أحكامه بدونها- وتعذر تعارف المسلمين وجمع<lb/>كلمتهم بالقدر المستطاع بدونها، ففي كل قطر يسكنه المسلمون وكل مدينة منه لا<lb/>يزال الإسلام فيها حيًّا يوجد من أهل العلم بالعربية من يمكن التعارف معهم ونشر ما<lb/>يتقرر لخدمة الدين بسعيهم.<lb/>إن اللغة رابطة من روابط الجنس، وقد حرم الإسلام التعصب للجنس؛ لأنه<lb/>مُفَرِّق للأمة ذاهب بالاعتصام والوحدة واضع للعداوة موضع الألفة وقد نهى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم عن العصبية العمية الجاهلية، وتبرأ ممن يدعو إليها أو يقاتل<lb/>عليها، وقد كان من إصلاح الإسلام الديني والاجتماعي توحيد اللغة بجعل لغة هذا<lb/>الدين لغة لجميع الأجناس التي تهتدي به، فهو قد حفظ بها وهي قد حفظت به، فلولاه<lb/>لتغيرت كما تغير غيرها من اللغات، وكما كان يعروها التغيير من قبله، ولولاها<lb/>لتباعدت الأفهام في فهمه، ولصار أديانًا يُكَفِّر أهلها بعضهم بعضًا، ولا يجدون أصلاً<lb/>جامعًا يتحاكمون إليه إذا رجعوا إلى الحق وتركوا الهوى- فاللغة العربية ليست خاصة<lb/>بجيل العرب سلائل يعرب بن قحطان بل هي لغة المسلمين كافة، ولغة شعوب أخرى<lb/>من غير العرب، وطوائف من العرب غير المسلمين، وما خدم الإسلام أحد من غير<lb/>العرب إلا بقدر حظهم من لغته، ولم يكن أحد من العرب في النسب يفرق بين سيبويه<lb/>الفارسي النسب وأستاذه الخليل العربي في فضلهما واجتهادهما في خدمة اللغة، ولا<lb/>بين البخاري الفارسي وأستاذه أحمد بن حنبل العربي في خدمة السنة، بل لم يخطر<lb/>في بال أحد من سلف الأمة ولا خلفها قبل هذا العصر أن يأبى تفضيل كثير من<lb/>الأعاجم في النسب على بعض أقرانهم وأساتذتهم من العرب فيما امتازوا به من خدمة<lb/>هذا الدين ولغته، ولولا أن ظل علماء الدين في جميع الشعوب الإسلامية مجمعين على<lb/>التعبد بقراءة القرآن المعجز للبشر بأسلوبه العربي وأذكار الصلاة وغيرها بالعربية<lb/>ومدارسة التفسير والحديث بالعربية لضاع الإسلام منها.<lb/>ولو أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> أحيت اللغة العربية فيما فتحته من أوروبا لانتشر فيها<lb/>الإسلام ثم فيما جاورها انتشارًا عامًّا ولقامت فيها مدنية إسلامية كمدنية العرب في<lb/>الأندلس وكان رسوخها فيها عظيمًا، ولكنها لم تفعل ذلك ولم تجعل لغتها التركية لغة<lb/>علم وفنون بل اعتمدت في حكمها على قوة السيف وحده فكان من غوائل ذلك-<lb/>وهي كثيرة - أن جميع الشعوب التي خضعت لسيادتها وسلطانها ظلت محافظة<lb/>على لغاتها حتى المسلمين منهم. فلما تجددت في هذا العصر عصبية اللغة وجعل<lb/>الترك العثمانيون لغتهم لغة علم أرادوا أن يُكرهوا الشعوب الإسلامية في سلطنتهم<lb/>على ترك لغاتهم إلى لغة الدولة فامتنع الجميع عليهم، وهبّ أصحاب اللغات غير<lb/>العلمية المدونة كالألبانيين والكرد والجركس إلى تدوين لغاتهم وجعلها لغة علم<lb/>وفنون كما فعل الترك، وقد حاربت الدولة الألبانيين وهم أعظم حصونها في أوروبا<lb/>لأجل اللغة فاختاروا حربها والخروج من سلطنتها على ترك لغتهم، ولو رضيت<lb/>لنفسها لغة الإسلام ودعتهم إليها لما أبوا، وهذه المسألة هي التي فرقت بين الترك<lb/>والعرب ذلك التفريق الذي أشرنا إلى زواياه في هذا البحث مرارًا، وسعينا لتلافيه<lb/>قبل تفاقم خَطْبه فما أفادنا السعي فلاحًا، وكيف يعقل أن يرضى العرب استبدال<lb/>التركية بالعربية التي شرَّفها الله على جميع اللغات بكتابه المعجز للبشر وحجته<lb/>عليهم إلى يوم القيامة على ما لها من المزايا الأخرى- ونحن نرى التتار إخوة<lb/>الترك في العِرْق الطوراني لا يرضون بترك لغتهم واستبدال التركية بها وهي أرق<lb/>منها؟<lb/>فنحن الآن تجاه أمر واقع، ما له من دافع، وكل ما نطمع فيه أن نتقي<lb/>ضرره، ونوفق بين الجامعة الإسلامية والجامعة الجنسية اللغوية بما فصلناه من<lb/>تعاون العرب والترك على إقامة الخلافة الإسلامية الحق، فإذا وفق الله لإتمام هذا<lb/>فهو الذي تيم به الوحدة وما يترتب عليها من سعادة الدنيا والآخرة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص 220 - 235 و 270 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0276" change="#d3e146">276</date> م 20.<lb/>(2) يراجع ص 35 - 51 و 141 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0147" change="#d3e146">147</date> من المجلد التاسع.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3347.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="121"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وصف ثورة الهند السياسية السلبية<lb/>وانتصارها للخلافة والدولة التركية والبلاد العربية </head>
<tei:p>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>نبذ القوانين الجائرة<lb/>قد غاظت هذه الهزيمة الحكومة، فعزمت على قتل الحركة بالقوة والشدة<lb/>ناسية أو جاهلة أنها لا تقتلها بها، بل إنما تقويها وتشد أزرها.<lb/>إن جمعية الخلافة وفروعها كانت نظمت المتطوعين الذين كانوا على<lb/>محافظتهم على نظام المجلس والمجامع العامة يقومون بخدمات كثيرة للأمة فكأنهم<lb/>كانوا جيشًا غير متسلح لها، فأعلنت الحكومة أن جماعتهم هذه غير قانونية فيجب<lb/>إلغاؤها، ثم منعت انعقاد المجالس فحرمت الأمة من حرية الاجتماع وحرية اللسان،<lb/>وهي من الحقوق الفطرية الطبيعية لكل إنسان، غير أن الحكومة لم تُبَال بسوء<lb/>عملها بل حَذَتْ حذو من تقدمها من الحكومات المستبدة المنقرضة؛ لأن التاريخ يعيد<lb/>نفسه.<lb/>وقد بدأت الحكومة بتنفيذ هذه القوانين الجائرة (بكلكتا) قبل غيرها من المدن؛<lb/>لأن قدوم البرنس إليها كان قريبًا؛ ولأنها من أعظم المدن الشرقية، وتكاد أن<lb/>تكون أوروبية لكثرة الأوروبيين فيها، فكانت مقاطعة البرنس فيها ثقيلة جدًّا على<lb/>الحكومة، فبادرت بإعلان هذه القوانين فيه، ولكن نشر صاحب هذا الخطاب في<lb/>الوقت نفسه إعلانًا ضد الحكومة، قال فيه: إنه يجب على الأمة نبذ هذه القوانين<lb/>نبذًا، والإقدام من أجلها على السجون أفواجًا، وقرر الأمور الآتية:<lb/>(1) أن الخضوع لمثل هذه الأحكام الجائرة، معناه النزول عن الحقوق<lb/>المدنية والإنسانية، وليس للحكومة أن تمنع المجامع السلمية، والأعمال الوطنية<lb/>الجائزة، فإننا إن نخضع لها خوفًا من الحبس والمهانة، نكون مجرمين أمام<lb/>ضمائرنا وأمام الإنسانية، فليس على محبي الحرية والحق إلا أن يعصوها،<lb/>ويوطنوا أنفسهم على جميع المصائب التي تصبها الحكومة على رءوسهم دون أن<lb/>يخضعوا لها طرفة عين.<lb/>(2) يجب أن يوسع نطاق التطوع، وأن ينبعث المتطوعون في كل شارع<lb/>وزقاق معلنين للمقاطعة الملكية التي تريد الحكومة أن تجانبها، وإذا منعتهم السلطة<lb/>لا يطيعونها، بل يسلمون نفسهم للاعتقال بدون أدنى كره ولا مقاومة.<lb/>(3) تعقد المجالس والمحافل في جميع المجتمعات العامة، وكل مَن يذهب<lb/>إليها يسلم نفسه للسلطة إذا أرادت القبض عليه.<lb/>(4) كل مَن يقبض عليه، يقاطع المحاكم مقاطعة تامة في القول والعمل؛<lb/>لأن الحكومة التي تنوب عنها المحاكم جائرة ومقاطعتها واجبة، فلا معنى للاعتراف<lb/>بمحاكمها والسعي للدفاع فيها، فإنها لا تستطيع أن تخالفها وتنصف في حكمها.<lb/>(5) تتوقف هزيمة الحكومة على العدد الذي يدخل منا السجن؛ فلنهرول<lb/>إلى السجون زرافات زرافات، حتى تتعب الحكومة من حبسنا ولا نتعب نحن من<lb/>الإقدام عليه.<lb/>وقد لبت الأمة الدعوة، فابتدأت الأعمال الجدية بكل قوة، وسارع الناس<lb/>أفواجًا إلى إدارات التطوع، وبدأت الاجتماعات العامة، وأخذ الخطباء يخطبون<lb/>ويقبِّحون الحكومة وظلمها وعسفها، فدهشت الحكومة وظلت في حيرتها أيامًا لا<lb/>تدري ما تعمل؛ لأنها كانت قد وقعت في نفس ذلك الشراك الذي بسطته يدها. فلا<lb/>هي تقدر على أسر جميع النابذين لأوامرها - لأن الناس كلهم نبذوها - ولا هي<lb/>تستطيع غض النظر عنهم؛ لأن هذا يُظْهِر عجزَها في تنفيذ قوانينها، غير أنها<lb/>عزمت أخيرًا على الاعتقال والتسجين ظانة أن الناس سيخافون من صولتها،<lb/>ويعودون إلى طاعتها؛ فأخذت تعتقل في (كلكتا) وحدها ألفًا من المتطوعين كل<lb/>يوم، وقد كان المنظر مؤثراً للغاية، فإن عصابات المتطوعين كانت تترى، فكلما<lb/>اعتقلت واحدة حلت محلها أخرى، وهكذا إلى الليل.<lb/>ثم أعلنت هذه القوانين القاسية في طول البلاد وعرضها، فحذت الأمة في كل<lb/>مكان حذو (كلكتا) في مقاومتها. فأخذ الوطنيون يظهرون في كل محل ويعصون<lb/>القوانين، وأخذت السلطة تقبض عليهم وتسجنهم، فأصبح السجن ألعوبة والرجال<lb/>أطفالاً يلعبون بها، وإن القلم ليعجز عن وصف تلك الحمية والغيرة والحماسة التي<lb/>كانت تشاهد في كل زقاق وشارع وبلد من القطر الهندي العظيم، فكان الناس<lb/>يتنافسون في التصدي للاعتقال والسجن والذين كانوا لا يعتقلون لسبب ما كانوا<lb/>يتحسرون على أنفسهم حتى الصبيان كانوا يبكون شوقًا إليه ويلحون على الشرطة<lb/>أن تعتقلهم! فكم من مئات منهم دخلوا السجون بإلحاح شديد وودعتهم أمهاتهم بدموع<lb/>الفرح ولم يكن المتطوعون وحدهم يقدمون أنفسهم للاعتقال بل كان الألوف من<lb/>المارة والسوقة إذا رأوهم على هذه الحالة يتحمسون فيتزاحمون ويقولون للشرطة:<lb/>نحن أيضًا منهم فاقبضوا علينا، فكان يقبض عليهم ويرسلون إلى السجون.<lb/>ولم يمض على هذه الحالة أسبوع إلا بدت علائم الملل والفتور والهزيمة على<lb/>وجه الحكومة؛ لأن السجون على كثرتها وسعتها كانت قد امتلأت؛ وكذلك جميع<lb/>تلك الأبنية التي استخدمت لهذا الغرض، واختل النظام والضبط في السجون<lb/>وعجزت الحكومة على تهيئة الطعام والشراب للمسجونين الوطنيين، فاضطرت<lb/>إلى أن تخلي سبيل ألوف منهم، فباب السجن كان يفتح وينادي المنادي فيهم (من<lb/>كان منكم يريد الذهاب فليذهب) ولكنهم كانوا يأبون الذهاب، فيحملون على<lb/>الأكتاف ويلقون وراء الباب، فيذهبون إلى الأسواق فيعصون الأوامر فيؤسرون<lb/>فيرجعون إلى السجن حيث كانوا قبل ساعات. فلما رأت الحكومة ذلك امتنعت من<lb/>إرسالهم إلى السجون فكانت تعتقلهم نهارًا وتطلقهم ليلاً من مراكز الشرطة غير أنهم<lb/>بمجرد خروجهم يعودون إلى عملهم القديم.<lb/>ضجرت الحكومة من هذه الحالة ضجرًا شديدًا، وأيقنت أن النار لا تخمد ما<lb/>دام الزعماء على حريتهم، فمدت يدها إليهم، وهم قد كانوا مستعدين لإجابة دعاتها<lb/>من أول يوم، معتقدين أنه لا بد لتقوية الحركة وتكميل العمل من سجنهم أنفسهم،<lb/>فألقي القبض على صاحب الخطاب في 10 ديسمبر سنة 1921 فذهب إلى السجن<lb/>بوجه ضاحك، وثغر باسم.<lb/>وقد كان - حفظه الله - أعلن قبل أسره بساعات في بلاغ إلى الأمة أنه<lb/>سيقبض عليه، ففي تلك الساعة يبتلي عزمها وثباتها، وقد جاءت تلك الساعة<lb/>ورأت الحكومة أن تلك الحركة أصبحت أقوى وأشد من قبل، حتى بلغ عدد<lb/>المسجونين خمسين ألفًا.<lb/>ولم يمض على أسره أسبوعان إلا وقد وجدت الحكومة نفسها عاجزة ومنهزمة<lb/>أمام هذه الحركة، فاضطرت إلى أن تجنح للسلم، فأعلن الوالي العام في (كلكته)<lb/>لوفد من حزب الاعتدال أن الحكومة ترغب في الصلح، وترحب بهدنة تعقد له،<lb/>فهي تمسك يدها عن القبض والأسر وتطلق سراح جميع المسجونين، ويمسك<lb/>الزعماء عن أعمالهم، بدون أن يعترف أحد من الفريقين بالغلبة والانكسار،<lb/>فيجتمعان في مؤتمر، وفي هذا الوقت نفسه أعلن أن الحكومة الهندية لا تألو جهدًا<lb/>في تقديم مطالب الهند في مسألة الخلافة إلى الحكومة المركزية. وهي مستعدة أيضًا<lb/>لكل عمل مُسْتَطَاع في المستقبل (وقد أرسلت الحكومة بعد هذا الإعلان بلاغها<lb/>الشهير بإمضاء الوالي العام وجميع ولاة المقاطعات إلى إنجلترا وهو الذي وقع<lb/>الخلاف في نشره بين اللورد كرزن والمستر ماتنغو القائم بأعمال الوزارة الهندية إذ<lb/>ذاك، فاضطر الثاني إلى أن يستعفي من خدمته) .<lb/>فلما دعيت جمعية الخلافة والجمعية الوطنية الكبرى إلى هذه الدعوة قبلتها<lb/>وأعلنت الهدنة، وقدمت الشروط الأساسية للمؤتمر المقترح، وكان الشرط الأول<lb/>منها أن تقبل حكومة لندرة المركزية كل ما يقرره المؤتمر غير أن الحكومة لم تقبل<lb/>هذا الشرط فعاد الحال كما كان.<lb/>(صاحب الخطاب)<lb/>أما صاحب الخطاب العالم العلامة الشيخ أبو الكلام أحمد فمن المؤسسين<lb/>للنهضة الجديدة الإسلامية في الهند - أقول من المؤسسين؛ لأنه لا يرضيه أن يقال<lb/>هو المؤسس لها- فإنه إلى سنة 1912 لم تكن في مسلمي الهند أي حركة عامة نافذة<lb/>قوية للإصلاح الديني ولا السياسي، فكانوا في الدين على جمود وتقليد ومحدثات،<lb/>وأما السياسة فلم يكن لهم فيها شأن فكانوا يجتنبونها ويخافون منها كأنها حية تنهشهم،<lb/>معتقدين أن الاستقلال يضر بهم، ويُمَكِّنُ الهندوس منهم، فبينما هم في الظلمات<lb/>إذ قام فيهم تلك السنة صاحب الخطاب فصاح بأعلى صوته {اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ<lb/>الرَّشَادِ} (غافر: 38) فأما الدين فقد دعا فيه إلى التوحيد الخالص والتمسك<lb/>بالكتاب والسنة ونبذ التقليد والبدع والخرافات، وتطهير الأعمال والعقائد من<lb/>المحدثات. قال: إن الدين ما كان عليه الرسول وأصحابه والسلف الصالح من أمته<lb/>لا ما قاله فلان وفلان، وإن القرآن مهيمن على الكتب السماوية والعلوم البشرية فلا<lb/>تشوهوا وجهه باليونانيات ولا بتخريفات المتفرنجين. ففتح باب الاجتهاد وفسر<lb/>القرآن بأسلوب بديع ونزهه عن كل التُّرَّهات. واستنبط منه ومن سنة الرسول كل<lb/>ما يحتاجه المسلمون في دينهم ودنياهم.<lb/>وأما السياسة فقد دعا فيها إلى الحرية التامة واستقلال البلاد والاتحاد مع أبناء<lb/>الوطن ومقاومة الأجانب المسيطرين بغير حق. فقامت عليه القيامة من كل جهة<lb/>وصوَّب المعارضون إليه نبالهم وبسطت الحكومة له شَرَكَها، ولكن لم توقفه<lb/>العراقيل في طريقه، ولا صدَّتْه الموانع عن عمله، فما زال يلقي الخطب الرنانة<lb/>ويحبر المقالات الحماسية ويقرع أسماعهم ببلاغته الشهيرة، ويوقظ قلوبهم بمواعظه<lb/>البالغة وينفخ في أجسادهم الميتة روح الدين والحرية حتى انتبهوا من رقدتهم وهبوا<lb/>من نومهم، وهرعوا إلى الداعي ملبين ومجيبين نداءه، وكل هذا في خلال بضع<lb/>سنوات المدة التي لا تكاد أن تصدق، وكانت لسان دعوته مجلة (<title level="j" change="#d2e191">الهلال</title>)<lb/>الأسبوعية خالدة الذكر.<lb/>ويمكن تلخيص بعض مهمات دعوة الهلال الاجتماعية والسياسية في المواد<lb/>الآتية:<lb/>(1) أن العبودية سواء كانت للأجانب أو الغاصبين من الأمة نفسها لا<lb/>تجتمع مع الإسلام، وأن السعي للحرية والاستقلال وتحمُّل الشدائد والمصائب<lb/>والاغتباط بالموت في سبيله- كل ذلك واجب على المسلمين ووراثة ملية ورثوها<lb/>عن أجدادهم العظام فهم إما أن يعيشوا أحرارًا أو يموتوا كرامًا، وليس بين هذا<lb/>وذاك من سبيل في الإسلام؛ لأن شريعته ما دامت لا تبيح استبداد الولاة من<lb/>المسلمين أنفسهم فكيف تبيح لهم أن يعيشوا خاضعين لظلم الأجانب واستبدادهم؟<lb/>والمسلم الذي يقنع ويرضى بهذه المعيشة لا ريب في حرمانه من روح الحياة<lb/>الإسلامية.<lb/>(2) على مسلمي الهند واجبان: إسلامي، ووطني. فالواجب الإسلامي<lb/>يطالبهم أن لا يحصروا نظرهم في حدود أرضهم؛ فإن جنسية الإسلام مطلقة من قيود<lb/>الوطن والنسل وشاملة لجميع المصطبغين بالصبغة الإسلامية حيثما وجدوا، ومن<lb/>أي أمة كانوا فيجب عليهم أن يعينوا إخوانهم المسلمين خارج الهند وينصروهم<lb/>ويخففوا مصائبهم عنهم، وأما الواجب الوطني فهو أن يتحدوا مع أبناء وطنهم<lb/>ويرخصوا نفوسهم في جهاد الحرية والاستقلال لبلادهم.<lb/>(3) أن الدول الغربية لا تهدد الإسلام والمسلمين فقط بل الشرق بأسره<lb/>فيجب على الأمم الشرقية أن تتحد وتتفق لصون حريتها وحياتها من الغرب.<lb/>(4) أن <placeName>الدولة العثمانية</placeName> هي البقية الباقية من الدول الإسلامية فيجب على<lb/>مسلمي العالم كلهم أن يساعدوها وينصروها ويرجحوا حقها وصيانتها على مقاصدهم<lb/>الوطنية؛ لأنها المركز المالي والسياسي لهم، ولا حياة للفروع بدون أصل.<lb/>(5) اللغة العربية هي اللغة الملية للمسلمين كافة والوسيلة الوحيدة للتعارف<lb/>والاتحاد بينهم، وإن من العلل الجوهرية للانحطاط الاجتماعي والديني: انقراض<lb/>الخلافة العربية وهجران اللغة العربية وشيوع العجمية والفلسفة اليونانية بينهم<lb/>فيجب عليهم إحياء اللغة العربية الصحيحة وتعلمها حتى تصبح عامة بينهم.<lb/>(وإني أريد أن أقول هاهنا كلمة في (المسألة العربية) فإن كثيرًا من<lb/>إخواننا العرب يعتقدون أن مسلمي الهند يرجحون الترك عليهم ويكرهون استقلالهم<lb/>مع أن الأمر ليس كذلك، فهذا زعيم مسلمي الهند وقائدهم الأكبر ما زال يلح على<lb/>الدولة أن تمنح الولايات العربية الحكم الإداري، فقد صرح به في جميع مذكراته التي<lb/>بعثها إلى المرحوم طلعت بك وزير الداخلية إذ ذاك، والتي ناولها أحمد رضا بك<lb/>الشهير، ثم الدكتور عدنان بك مندوب حكومة أنقرة في الآستانة الآن عند قدومهما<lb/>إلى الهند، نعم إن مسلمي الهند ما كانوا يحبون أن يفترق الترك والعرب خوفًا من<lb/>انحلال الدولة الإسلامية وسقوط العرب في يد المستعمرين من الأجانب وقد وقع ما<lb/>كانوا يخشونه فثار الشريف و <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فإلى الله المشتكى!) .<lb/>ولما ابتدأت الحرب الكبرى أصبحت الهند في حالة تشبه حالة الأحكام العرفية<lb/>وأخذت الحكومة تسجن وتعتقل كل من ارتابت فيه، غير أن صاحبنا ظل على حريته<lb/>وثباته يقول ما كان يقوله ويقبِّح الظلم والاستبداد كعادته لم يُخِفْه عفريت الحرب ولم<lb/>ترعبه السلطة العسكرية، ثم لما بدأ الخلاف بين الدولة العليا والخلفاء وحجزت<lb/>بريطانيا البارجتين العثمانية (رشادية وعثمان أول) وخشي نشوب الحرب بينهما<lb/>قام في ذلك الوقت العصيب أيضًا بكل جرأة وشجاعة يُظهر أفكاره وآراءه في<lb/>مقالاته وخطبه، وقد نبَّه رجال الحكومة شفهيًّا أن الحرب مع <placeName>الدولة العثمانية</placeName> (يؤلب<lb/>المسلمين على بريطانيا) ويقع مسلمو الهند في موقف حرج فلا يكون أمامهم إلا أن<lb/>يكونوا مع الإسلام أو مع بريطانيا فيجب عليها أن تسلم بمطالب تركيا ولا تذرها<lb/>تنضم إلى ألمانيا فإذا فعلت ذلك يبذل مسلمو الهند جهدهم في منع الدولة من أن<lb/>تكون مع ألمانيا، فإما أن تبقى على الحياد وإما أن تكون بجانب الحلفاء، غير أن<lb/>الحكومة لم تُصْغِ إلى نصحه ونشبت الحرب بين الدولة والاتحاديين فنشرت<lb/>الحكومة البريطانية في أول أكتوبر سنة 1914 إعلانًا في الهند قالت فيه: إن<lb/>الدولة البريطانية وحلفاءها قد اضطروا إلى دفع الهجوم العثماني، ولكن ليثق<lb/>مسلمو الهند أننا لا نهاجم تركيا ولا نقوم بعمل عدائي ضد البلاد الإسلامية المقدسة.<lb/>وقد نشر حفظه الله مقالة شهيرة بعنوان (القارعة) فصَّل فيها ما كان يراه<lb/>مسلمو الهند أحسن تفصيل ثم تحادث مع اللورد كار ماركل والي بنغالة الأسبق في<lb/>نفس هذا الموضوع، وكانت خلاصة حديثه معه وما كتبه في مقالته كما يلي:<lb/>(1) أن من المصائب علينا أن تقع الحرب بين الدولتين البريطانية<lb/>والعثمانية التي يعدها جميع مسلمي العالم صاحبة الخلافة الإسلامية وآخر دولهم،<lb/>وأن مسلمي الهند يجب عليهم شرعًا أن يكونوا مع الخلافة ويطيعوا أوامرها ويبذلوا<lb/>وسعهم لنصرها وحمايتها، فيجب على الحكومة أن تعلم هذه الحقيقة ولا تنخدع<lb/>بأقوال المنافقين الذين يخدعونها ويتملقون لها.<lb/>(2) أن أكثر ما يستطيع مسلمو الهند أن يفعلوه لبريطانيا هو أن يبقوا على<lb/>الحياد ولا يتخذوا خطة عدائية لها، ولكن هذا إنما يكون إذا:<lb/>(أ) تركتهم بريطانيا على هذه الحالة فلم تطالبهم بمساعدة مادية ولا معنوية.<lb/>(ب) لا يُكره جندي مسلم على أن يذهب إلى ميادين القتال.<lb/>(ج) لا يهاجم الحلفاء البلاد الإسلامية بل يعلنون إعلانًا مؤكدًا بأن الحرب<lb/>لا تغير الحدود الحالية للدولة الإسلامية ويضمنون استقلال <placeName>الدولة العثمانية</placeName>.<lb/>(3) وإن لم تقبل الحكومة البريطانية هذا فمسلمو الهند يضطرون إلى<lb/>فرضهم الديني فيفعلون كل ما في وسعهم لحفظ الخلافة والبلاد الإسلامية؛ لأن<lb/>هجوم الأجانب عليها يوجد حالة النفير العام فيجب على جميع مسلمي العالم شرقًا<lb/>وغربًا أن يهبوا للدفاع عنها.<lb/>فلما رأت الحكومة أن حضرته متصلب في أفكاره ومُصِرٌّ على أعماله وأنها لا<lb/>تستطيع استمالته إليها بالترغيبات ولا تخويفه بالتهديدات كما فعلت بالآخرين أقفلت<lb/>أولاً جريدته ثم نفته من مقاطعة كلكتا مستقره ثم بعد ستة أشهر سجنته في معتقله<lb/>ولم تخل سبيله إلا بعد الهدنة في يناير سنة 1920.<lb/>ولكنه بمجرد خروجه من معتقله انهمك في إنهاض هذه الحركة الجديدة للخلافة<lb/>والدعوة إليها ولم يسترح يومًا واحدًا - وها نحن أولاء نراه بعد سنتين قد سلم نفسه<lb/>إلى السجن ثانية فهو الآن بين جدرانه المربعة ثاويًا، وفي حجرة ضيقة منه قانعًا،<lb/>فجزاه الله عن الإسلام والمسلمين خيرًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما في الجزء الأول.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو الكلام</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p129" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3348.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="129"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشفاعة الشرعية<lb/>والتوسل إلى الله بالأعمال وبالذوات والأشخاص</head>
<tei:p>
               <lb/>من فتاوى شيخ الإسلام ابن تيمية [*]<lb/>
               <lb/>(الوجه الثاني) [1] الدعاء له والعمل له سبب لحصول مقصود العبد فهو<lb/>كالتوسل بدعاء الرسول والصالحين من أمته. وقد تقدم أن الدعاء إما أن يكون<lb/>إقسامًا به أو تسببًا به، فإن قوله: (بحق الصالحين) إن كان إقسامًا عليه فلا يقسم<lb/>على الله إلا بصفاته. وإن كان تسببًا فهو تسبب لما جعله سبحانه سببًا وهو دعاؤه<lb/>وعبادته. فهذا كله يشبه بعضه بعضًا وليس في شيء من ذلك دعاء له بمخلوق ولا<lb/>عمل صالح منا. فإذا قال القائل: أسألك بحق الأنبياء والملائكة والصالحين، فإن<lb/>كان يقسم بذلك فلا يجوز أن يقول: وحق الملائكة وحق الأنبياء وحق الصالحين،<lb/>ولا يقول لغيره: أقسمت عليك بحق هؤلاء، فإذا لم يجز أن يحلف به ولا يقسم،<lb/>فكيف يقسم على الخالق به؟ وإن كان لا يقسم به فليس في ذوات هؤلاء سبب يوجب<lb/>حصول مقصوده، لكن لا بد من سبب منه كالإيمان بالأنبياء والملائكة، أو منهم<lb/>كدعائهم لنا، لكن كثير من الناس تعودوا ذلك كما تعودوا الحلف بهم حتى يقول<lb/>أحدهم: وحقك على الله وحق هذه الشيبة على الله.<lb/>وفي الحلية لأبي نعيم أن داود عليه السلام قال: يا رب بحق آبائي عليك<lb/>إبراهيم وإسحاق ويعقوب، فأوحى الله إليه (يا داود أي حق لآبائك عليَّ؟) وهذا<lb/>وإن لم يكن من الأدلة الشرعية فقد مضت السنة أن الحي يُطْلَب منه الدعاء كما يُطْلَب<lb/>منه سائر ما يقدر عليه. وأما الغائب والميت فلا يطلب منه شيء.<lb/>وتحقيق هذا الأمر أن التوسل به والتوجه إليه و (به) لفظ فيه إجمال<lb/>واشتراك بحسب الاصطلاح، فمعناه في لغة الصحابة أن يطلب منه الدعاء<lb/>والشفاعة فيكونون متوسلين ومتوجهين بدعائه وشفاعته، ودعاؤه وشفاعته من أعظم<lb/>الوسائل عند الله. وأما في لغة كثير من الناس أن يسأل بذلك ويقسم عليه بذلك،<lb/>والله تعالى لا يُقْسَم عليه بشيء من المخلوقات بل لا يقسم بها بحال فلا يقال:<lb/>أقسمت عليك يا رب بملائكتك، ونحو ذلك. بل إنما يقسم بالله وأسمائه وصفاته.<lb/>فيقال (أسألك بأن لك الحمد، لا إله إلا أنت المنان، بديع السموات والأرض يا ذا<lb/>الجلال والإكرام يا حي يا قيوم، وأسألك بأنك أنت الله الأحد الصمد الذي لم يلد ولم<lb/>يولد ولم يكن له كفوًا أحد، وأسألك بكل اسم هو لك سميت به نفسك) الحديث كما<lb/>جاءت به السنة. وأما أن يسأل الله ويقسم عليه بمخلوقاته فهذا لا أصل له في دين<lb/>الإسلام.<lb/>وقوله [2] : (اللهم إني أسألك بمعاقد العز من عرشك، ومنتهى الرحمة من<lb/>كتابك، وباسمك وحدك الأعلى وكلماتك التامة) مع أن في جواز الدعاء به قولين<lb/>للعلماء فجوَّزه أبو يوسف وغيره ومنع منه أبو حنيفة، وأمثال ذلك [3]- فينبغي<lb/>للخلق أن يدعوا بالأدعية الشرعية التي جاء بها الكتاب والسنة فإن ذلك لا ريب في<lb/>فضله وحسنه فإنه الصراط المستقيم، صراط الذين أنعم الله عليهم من النبيين<lb/>والصديقين والشهداء والصالحين. وحسن أولئك رفيقًا، وهو أجمع وأنفع، وأسلم<lb/>وأقرب إلى الإجابة.<lb/>وأما ما يذكره بعض العامة من قوله صلى الله عليه وسلم: (إذا كانت لكم إلى<lb/>الله حاجة فاسألوا الله بجاهي فإن جاهي عند الله عظيم) فهذا الحديث لم يروه أحد<lb/>من أهل العلم، ولا هو في شيء من كتب الحديث. والمشروع: الصلاة عليه في كل<lb/>دعاء. ولهذا لما ذكر العلماء الدعاء في الاستسقاء وغيره ذكروا الأمر بالصلاة عليه،<lb/>ولم يذكروا فيما يشرع للمسلمين في هذا الحال التوسل به، كما لم يذكر أحد من<lb/>العلماء دعاء غير الله والاستغاثة به في حال من الأحوال، وإن كان بينهما فرق<lb/>فدعاء غير الله كفر، بخلاف قول القائل: إني أسألك بجاه فلان الصالح. فإن هذا لم<lb/>يبلغنا من أحد من السلف إنه كان يدعو به.<lb/>ورأيت في فتاوى الفقيه الشيخ أبي محمد بن عبد السلام أنه لا يجوز ذلك في<lb/>حق غير النبي صلى الله عليه وسلم [4] ثم رأيت عن أبي حنيفة وأبي يوسف<lb/>وغيرهما من العلماء أنهم قالوا: لا يجوز الإقسام على الله بأحد من الأنبياء.<lb/>ورأيت في كلام الإمام أحمد أنه في النبي صلى الله عليه وسلم. لكن هذا قد يخرج<lb/>على إحدى الروايتين عنه في جواز الحلف به [5] .<lb/>وأما الصلاة عليه فقد دل على ذلك الكتاب والسنة والإجماع، قال الله تعالى:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (الأحزاب: 56) وفي الصحيح عنه أنه قال: (من صلى عليَّ مرة صلى الله<lb/>عليه عشرًا) وفي المسند: أن رجلاً قال: يا رسول الله أجعل عليك ثلث<lb/>صلواتي؟ قال (يكفيك الله ثلث أمرك) فقال: أجعل عليك نصف صلواتي؟ قال:<lb/>(إذًا يكفيك الله ثلثي أمرك) فقال: أجعل صلاتي كلها عليك؟ فقال (إذًا يكفيك الله ما<lb/>أهمك من أمور دنياك وآخرتك) وقد ذكر العلماء وأئمة الدين الأدعية المشروعة،<lb/>وأعرضوا عن الأدعية المبتدعة فينبغي اتباع ذلك.<lb/>والمراتب في هذا الباب ثلاث: (إحداها) الدعاء لغير الله سواء كان المدعو<lb/>حيًّا أو ميتًا، وسواء كان من الأنبياء عليهم السلام وغيرهم فيقال: يا سيدي فلان<lb/>أغثني، وأنا مستجير بك، ونحو ذلك. فهذا هو الشرك بالله. والمستغيث بالمخلوقات<lb/>قد يقضي الشيطان حاجته أو بعضها وقد يتمثل له في صورة الذي استغاث به<lb/>فيظن أن ذلك كرامة لمن استغاث به وإنما هو شيطان أضله وأغواه لمَّا أشرك بالله<lb/>كما يتكلم الشيطان في الأصنام وفي المصروع وغير ذلك. ومثل هذا واقع كثيرًا<lb/>في زماننا وغيره، وأعرف من ذلك ما يطول وصفه في قوم استغاثوا بي أو بغيري<lb/>وذكروا أنه أتى شخص على صورتي أو صورة غيري وقضى حوائجهم فظنوا أن<lb/>ذلك من بركة الاستغاثة (بي) أو بغيري، وإنما هو شيطان أضلهم وأغواهم وهذا<lb/>هو أصل عبادة الأصنام واتخاذ الشركاء مع الله تعالى في الصدر الأول من القرون<lb/>الماضية كما ثبت، فهذا شرك بالله نعوذ بالله من ذلك.<lb/>(الثانية) أن يقال للميت أو الغائب من الأنبياء والصالحين: ادع الله لي<lb/>وادع لنا ربك، ونحو ذلك. فهذا مما لا يستريب عالم أنه غير جائز، وأنه من البدع<lb/>التي لم يفعلها أحد من سلف الأمة وأئمتها، وإن كان السلام على أهل القبور جائزًا<lb/>ومخاطبتهم جائزة، كما كان صلى الله عليه وسلم يُعلِّم أصحابه إذا زاروا القبور أن<lb/>يقول قائلهم: (السلام عليكم أهل الديار من المؤمنين، وإنا إن شاء الله بكم لاحقون)<lb/>وقال ابن عبد البر: ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (ما من رجل<lb/>يمر بقبر رجل كان يعرفه فيسلم عليه إلا رد الله عليه روحه حتى يرد عليه السلام) .<lb/>وفي سنن أبي داود عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (ما من رجل<lb/>مسلم سلم عليَّ إلا رد الله عليَّ روحي حتى أرد عليه السلام) .<lb/>لكن ليس من المشروع أن يطلب من الأموات شيئًا. وفي الإمام مالك [6] أن<lb/>عبد الله بن عمر رضي الله تعالى عنهما كان يقول: السلام عليك يا رسول الله،<lb/>السلام عليك يا أبا بكر، السلام عليك يا أبه، ثم ينصرف. وكذلك أنس بن مالك<lb/>وغيره من الصحابة رضي الله عنهم، نُقِلَ عنهم السلامُ على النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، فإذا أرادوا الدعاء استقبلوا القبلة يدعون الله تعالى لا يدعون وهم مستقبلو<lb/>القبر الشريف.<lb/>وإن كان قد وقع في ذلك بعض الطوائف من الفقهاء والمتصوفة ومن العامة<lb/>ممن لا اعتبار بهم، فإنه لم يَذهب إلى ذلك إمامٌ متبَع في قوله ولا مَن له في الإمامة<lb/>لسان صدق. بل قد تنازع العلماء في السلام على النبي صلى الله عليه وسلم فقال<lb/>أبو حنيفة: يستقبل القبلة ويستدبر القبر. وقال مالك والشافعي: بل يستقبل القبر،<lb/>وعند الدعاء يستقبل القبلة ويستدبر القبر، ويجعل القبر عن يساره أو يمينه،<lb/>وهو الصحيح؛ إذ لا محذور في ذلك.<lb/>(الثالثة) أن يقول: أسألك بجاه فلان عندك أو بحرمته، ونحو ذلك. فهو<lb/>الذي تقدم عن أبي محمد أنه أفتى بأنه لا يجوز في غير النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم [7] . وأفتى أبو حنيفة وأبو يوسف وغيرهما أنه لا يجوز في حق أحد من<lb/>الأنبياء فكيف بغيرهم. وإن كان بعض المشايخ المبتدعين يحتج بما يرويه عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إذا أعيتكم الأمور، فعليكم بأهل القبور) أو<lb/>قال (فاستغيثوا بأهل القبور) فهذا الحديث كذبٌ مفترًى على رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم بإجماع العارفين بحديثه لم يروه أحد من العلماء ولا يوجد في شيء من<lb/>كتب الحديث المعتمدة.<lb/>وقد قال تعالى: {وَتَوَكَّلْ عَلَى الحَيِّ الَّذِي لاَ يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ} (الفرقان:<lb/>58) الآية، وهذا مما يعلم بالاضطرار في دين الإسلام أنه غير مشروع. وقد<lb/>نهى النبي صلى الله عليه وسلم عما هو أقرب من ذلك من اتخاذ القبور مساجد،<lb/>ونحو ذلك ولعن على ذلك من فعله تحذيرًا من الفتنة باليهود؛ فإن ذلك هو أصل عبادة<lb/>الأصنام أيضًا، فإن ودًّا وسواع ويغوث ويعوق ونسرًا كانوا قومًا صالحين في قوم<lb/>نوح عليه الصلاة والسلام، فلما ماتوا عكفوا على قبورهم ثم اتخذوا الأصنام على<lb/>صورهم، كما ذكر ذلك ابن عباس وغيره من العلماء [8] فمن فهم معنى قوله:<lb/>{إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) عرف أنه لا يعين على العبادة الإعانة<lb/>المطلقة إلا الله وحده.<lb/>وقد يُسْتَغَاث بالمخلوق فيما يقدر عليه وكذلك الاستعانة لا تكون إلا بالله<lb/>والتوكل لا يكون إلا على الله. وما النصر إلا من عند الله. فالنصر المطلق وهو<lb/>خلق ما يغلب به العدو فلا يقدر عليه إلا هو سبحانه. وفي هذا القدر كفاية لمن هداه<lb/>الله تعالى والله تعالى أعلم. وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم تسليمًا<lb/>كثيرًا. انتهى [**] . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء التاسع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0681" change="#d3e146">681</date>م23.<lb/>(1) أي من وجهيْ ترجيح المعنى الذي حمل عليه حديث دعاء الخارج إلى الصلاة.<lb/>(2) في كتاب (الوسيلة) وكذلك قوله إلخ. عطفًا على الدعاء الذي قبله، وليس فيه العبارة المقحمة هنا بين الدعاءين.<lb/>(3) أي من الأدعية.<lb/>(4) في كتاب التوسل والوسيلة تقييد هذا بقوله: إن صح حديث الأعمى.<lb/>(5) من قوله (ثم رأيت عن أبي حنيفة) إلى هنا ليس في سياق كتاب الوسيلة.<lb/>(6) كذا بالأصل ولعلها (وفي موطأ الإمام مالك إلخ) .<lb/>(7) أي مُعلقًا له على صحة حديث الأعمى.<lb/>(8) الأثر في صحيح البخاري.<lb/>(**) ملحوظة: نشرنا هذه الرسالة أو الفتوى عن مجموعة مخطوطة جاءتنا من <placeName>بغداد</placeName> وفي أثناء الطبع وجدنا فيها مواضع محرفة فراجعنا (كتاب التوسل والوسيلة) الذي سبق لنا نشره فوجدناها فيه بعبارة أوسع وأوضح سالمة من التحريف فتراجع فيه (ص 103) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p134" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3349.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="134"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتداب العرب في سويسرة في القرون الوسطى</head>
<tei:p>
               <lb/>طرفة تاريخية من قلم الأمير شكيب أرسلان الشهير<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>يظهر أنه من جملة الممالك الأوروبية التي انبسطت إليها يد الاستيلاء العربي<lb/>وخفق فوق ربوعها علم الفتح الإسلامي في القرون الوسطى هي بلاد سويسرا، هذه<lb/>البقعة الجميلة النضيرة التي تراها جنة خضراء صيفًا وشتاء، والتي هي من<lb/>أوروبا بمثابة الكبد من الجسد.<lb/>كنت أعلم أن العرب بعد أن فتحوا أسبانيا استولوا على جنوبي فرنسا وتمكنوا<lb/>من أواسطها ونزلوا بر إيطاليا واكتسحوا روما فضلاً عن استيلائهم على صقلية<lb/>وسردانية وغيرهما من الجزر، ولكن إلى سنة 1919 تاريخ ورودي سويسرا لم<lb/>أكن أعلم شيئًا عن وصول العرب إلى نفس سويسرا مع بقائهم فيها مستقلين بعدة من<lb/>القلاع والبقاع نحوًا من مائة سنة، وبلوغهم بحيرة كونستانز الشهيرة من جنوبي<lb/>ألمانيا.<lb/>وأول من نبَّه فكري إلى هذا الحادث العظيم من مجريات الفتح العربي<lb/>الأوروبي هو الأستاذ هس المستشرق السويسري الذي أقام مدة بمصر وعرف<lb/>كثيرين من كبراء المصريين والذي يَمُتُّ إلينا بحبل صداقة أكيدة كانت بينه وبين<lb/>أستاذنا الإمام المرحوم الشيخ محمد عبده - برَّد الله ثراه - فأول اجتماعي مع<lb/>المستشرق المشار إليه أطلعني على تاريخ وجود العرب بسويسرا محررًا باللغة<lb/>الألمانية بقلم مؤلف اسمه (فرديناند كار) مطبوعًا في مدينة زوريخ سنة 1856<lb/>وبعد ذلك استقريت هذا الموضوع فوقع في يدي كتاب ممتع جليل عنوانه تاريخ<lb/>غارات المسلمين على فرنسا وسافواي وبيامون وسويسرا للمسيو (رينو)<lb/>الفرنساوي، وكتب أخرى ظهر من إجماعها ومن آثار العرب الباقية ومن الأسماء<lb/>العربية التي تركوها في البلاد ومن المسكوكات العربية التي لا تزال محفوظة - أنه<lb/>كان للعرب دولة وصولة في بلاد سويسرا وأنهم لبثوا فيها حُقْبًا (الحُقب بضم<lb/>فسكون نحو ثمانين سنة أو أكثر) كان حافلاً بالوقائع والنوادر، شأنهم في كل محل<lb/>دخلوه أيام كان العرب عربًا والناس ناسًا <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.<lb/>وملخص هذه التواريخ وهو من أغرب ما جاء في حوادث الدهر أن عشرين<lb/>عربيًّا كانوا راكبين في سفينة من سواحل أسبانيا ضلت بهم الطريق وما زالت<lb/>تتقاذفهم الأمواج حتى رمت بهم على شاطئ خليج (سان تروبس) في جهات جينوة<lb/>فخرجوا إلى البر وتوغلوا بين القرى يقتلون ويأسرون واتخذوا لهم حصنًا في أدغال<lb/>جبل (موروس) وصاروا يشنون الغارات ويأوون إليه بالغنائم.<lb/>وقيل: بل ركب 20 عربيًّا من لصوص البحر من ساحل الأندلس قاصدين<lb/>سواحل بروفانس (جنوبي فرنسا) فأخذتهم الريح إلى خليج غريمو أو خليج سان<lb/>تروبس فخرجوا ولم يشعر بهم أحد ورأوا حول ذلك الخليج غابة ملتفة أشبة، حولها<lb/>سلسلة جبال فأغاروا على أقرب قرية من محل نزولهم وقتلوا أهلها وانتشروا في<lb/>الناحية وألقوا الرعب في القلوب وكان الموقع مساعدًا لهم بطبيعة الأرض من<lb/>الإشراف على البحر ثم من الغاب المشتبك ثم الجبال الشامخة فتحكموا في تلك الجهات<lb/>واستولوا على طرقها وقبضوا على مضايقها، وألقت هي إليهم بمقاليدها. وكان هذا<lb/>الحادث نحو سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0891" change="#d3e146">891</date> مسيحية.<lb/>ولا يجب أن نأخذ كلام مؤرخي الإفرنج هذا على علاته من جهة كون غَزَاة<lb/>هؤلاء العشرين عربيًّا هي لصوصية صرفة وعيثانًا بحتًا، وأنهم إنما جاءوا للنهب<lb/>والغصب فهذه شنشنة مؤرخي أوروبا بإزاء حوادث كثيرة في تاريخ الإسلام، مع أن<lb/>الواقع قد يكون خلاف ذلك، وقد دلت الآثار وقامت الأدلة ونهضت البراهين على<lb/>أن أكثر أغراض العرب في مغازيهم في صدر الإسلام إنما كان إعلاء كلمة الله<lb/>ونشر عقيدة التوحيد وأنهم كانوا يرون أنفسهم هُدَاة لا جُبَاة، وكانوا يستبسلون في<lb/>الحروب استبسالاً ويبيعون أنفسهم من الله ابتغاء الجنة فقط، ويجدون ذلك فرضًا<lb/>عليهم على حين أن الغبي أو الغريب الجاهل للحقائق البعيد عن اكتناه أسرار هذه<lb/>المغازي وما كان يجيش في صدور أهلها - كان يتوهم أنها بأجمعها فتوحات دنيوية<lb/>لأجل السلب والكسب والنهي والأمر، وليس التوهم بعبرة، فقد يكون هؤلاء<lb/>العشرون غازيًّا الذين أبحروا من ساحل أسبانيا إلى ساحل إيطاليا هم ممن نصبوا<lb/>أنفسهم للجهاد في سبيل الله ورفع راية التوحيد ونشر كلمته بين أهالي هاتيك<lb/>الأرضين راكبين لذلك لُجَج البحار، ومتوقلين عقاب الأوعار. استزادة من ثواب<lb/>الله، ورغبة في الشهادة في سبيل الله، وربما كان بين هؤلاء العشرين مجاهدًا<lb/>العالم الفاضل، والفقيه المحدث، والشاعر المترسل، والسائس المحنك، والقائد<lb/>البصير المجرب.<lb/>وبرهان ذلك واضح كالشمس من كون 20 رجلاً لا يقتحمون مثل هذه الغمرة،<lb/>ولا يلقون بأنفسهم في بر لا آخر له، وهم عصبة كهذه قليلة، إن لم يكونوا من<lb/>ذوي النفوس العالية، والطباع الزاكية، ولم تكن بين جنوبهم أرواح تتطالّ إلى ما<lb/>هو أعلى من حطام الدنيا الفانية- وليست قصة اللصوصية هذه التي تجدها في أكثر<lb/>تواريخ الإفرنج، حاشا النقاد المدققين الذين ابتدأوا ينبهون الأفكار في هذه الأيام -<lb/>بدليل على كون هؤلاء العشرين غازيًّا إنما جاءوا عابثين مفسدين قاصدين الغنيمة<lb/>المادية، ولا سيما وأنك تراهم من جهة أخرى يعترفون بأنهم ما استقرت قدمهم في<lb/>ذلك الساحل حتى شادوا الحصون، واستنبطوا العيون، وامتهدوا الحزون، ونحتوا<lb/>الصخور، وأثروا آثار عمارة أثيلة لا تزال منها بقايا ناطقة بفضلهم إلى يومنا هذا،<lb/>مما يوافقنا كل عاقل منصف أنها ليست أعمال لصوص ولا حكايات دعَّار، وإنما<lb/>هي آثار أمجاد أنجاد، وقروم أجواد، من أعاظم الرجال، وخيرة الأبطال.<lb/>وقد يكونون علموا بما كان عليه أهل تلك الديار يومئذ من الجهل والخمول<lb/>والانحطاط في المعارف والأخلاق (فانتدبوا) لإصلاح أمورهم و (للأخذ بيدهم في<lb/>معترك الحياة) كما هي لغة الاستعمار؛ لأن مما هو ثابت فعلاً بكون شرذمة كهذه<lb/>أصلها 20 رجلاً لا تتمكن من نواصي تلك الديار، ولا تسود أولئك الأقوام من<lb/>البحر المتوسط إلى بحيرة (كونستز) التي على كبد أوروبا - إلا وهي أرقى جدًّا<lb/>من أهلها. ولولا الفرق البعيد في درجات المدنية ما ساد هذا القليل على ذلك الكثير،<lb/>لا بل لم تظهر هذه النقطة على ذلك الغدير.<lb/>قالوا: ولما رأى هؤلاء العشرون رجلاً ما أصابوا من الغُنم في هذه الغزاة<lb/>أرسلوا إلى أسبانيا فوافاهم 100 رجل آخرون من ذؤبان الرجال، وممن يعتمد<lb/>عليهم في مثل هذا الأحوال، فاشتدت بعد ذلك وطأتهم وصالوا على جميع هاتيك<lb/>الجهات يثخنون في أهلها ويضربون عليهم الجزية ويقتادون ما يشاءون منهم بخزام<lb/>الذلة والصغار وساعدهم على ذلك ما كان فيه أهل تلك الأنحاء من اختلاف الكلمة<lb/>وتفرق الأجواء، فكان بعضهم يستعين بهم على بعض فعصفت ريحهم في هاتيك<lb/>الآفاق، وصاروا يُنصَرون بالرعب، وأصبح الفرد الواحد منهم لا يبالي أن يلاقي<lb/>ألفًا. فما مضت بضع سنوات حتى صار لهم عدد من الأبراج والقلاع أهمها في<lb/>الجبال المسماة فراكسين توم Fraxinatum أو فراكسينه ولا تزال من بقايا آثارهم<lb/>فيها أبنية ماثلة وبيوت منحوتة في الجبال، وآبار محفورة في الصخور.<lb/>قال المؤرخ (رينو) السابق الذكر: وكان ذلك في أواخر القرن التاسع للمسيح،<lb/>ثم وصلوا إلى سلسلة جبال الألب الشهيرة، وسنة 906 أجازوا مضايق دوفينه وجبل<lb/>سينس واستولوا على نوفالس في حدود البيامون ونهبوا الأديرة التي هناك<lb/>وشردوا الرهبان وأثخنوا في الأهلين فاجتمع هؤلاء عليهم وأحاطوا بهم وأخذوهم<lb/>أسارى وشدوا أوثقتهم ووضعوهم في دير ماراندراوس فحطم هؤلاء الأسرى القيود<lb/>وأفلتوا وانقضوا على أعدائهم فهزموهم وأحرقوا الدير وقسمًا من المدينة وما زالوا<lb/>يعيثون ويشنون الغارات حتى انقطعت الطرق بين فرنسا وإيطاليا.<lb/>ثم يقول رينو: إن العرب استولوا على مقاطعة فالي وزحفوا إلى قلب بلاد<lb/>المريزون وصاقبوا بحيرة جنيف وتقدموا إلى بلاد الجورة في سويسرا Garu<lb/>وكانت سويسرا حينئذ من مملكة بورغنيه ففرت أم الملك كوبراد إلى برج منفرد في<lb/>نيوشاتل (إحدى ولايات سويسرا اليوم) ولما ضاق ذرع الأهالي جميعًا بهؤلاء العرب<lb/>لا سيما أهل بروفنس وسويسرا وإيطاليا ثار هوغ كونت بروفانس وعزم أن يتولى كبر<lb/>هذه المسألة ويطرد العرب من تلك الديار ويستولي على معقلهم الأشم في فراكسينه<lb/>والمرسى الذي لهم في خليجها فاستنجد هوغ صهره صاحب القسطنطينية ليمده<lb/>بالأسطول وبالنار الإغريقية فحضر الأسطول وهاجم العرب من البحر بينما الأهالي<lb/>يهاجمونه من البر وضاق بالعرب الخناق فاعتصموا بالجبال وأعيا أمرهم هوغ فلم<lb/>يلبث أن صالحهم ولا سيما بعد أن رأى خصمه برانجر قام ينازعه الملك فاستقر أمر<lb/>هؤلاء وجعلوا يحرثون الأرض ويبنون ويغرسون وتزوجوا بنساء من البلاد ولبثوا<lb/>قابضين على بلاد الألب لا سيما ممر (سان برنار) (الشهير إلى الآن) وأقامت<lb/>منهم فئة بمدينة نيس وفيها حارة باسمهم إلى هذا اليوم.<lb/>وفي سنة 960 تمكن الأهالي من طرد العرب من سان برنار بعد معركة<lb/>شديدة وسنة 965 أجلوا عن (غرنوبل) وعن وادي (غريزي فودان) وبعد ذلك<lb/>اجتمعت عليهم جيوش عظيمة من كل صوب وهزموهم وقتلوا أكثرهم وتنصر<lb/>بعضهم ويظن أن فلهم فر إلى إفريقيا وأسبانيا وقد بقيت لهم قرى تنصر أهلها ومن<lb/>أبى منهم النصرانية صاروا عبيدًا يشتلون في أراضي الأديرة وكان سقوط حصن<lb/>فراكسينة سنة 975 بعد أن أقاموا به أكثر من 80 سنة وسمعت من بعض من<lb/>يعرف أمور سويسرا أنه يوجد إلى اليوم قريتان في مقاطعة فالي Valee يركب<lb/>أهلها الخيول بسروج عربية ولهم عادات كثيرة خاصة بهم، وهم لا يتزوجون من<lb/>سائر الأهالي ولا يصاهرونهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لا ندري ما يريد الكاتب من اكتساح رومية أحقيقة هو أم مجاز؟ فالعرب لم يفتحوها ولا سلبوها وهو أوسع منا اطلاعًا على التاريخ.<lb/>(2) المنار: وهكذا تفعل العرب اليوم، كان المائة بعد العشرة يحتلون قلب أوروبا ويعيشون فيها أعزة وتستعين بهم أمم الفرنجة بعضها على بعض وهم اليوم مائة مليون ولكنهم أذلة في بلادهم ويستعين بعضهم على بعض بالأجانب كما يفعل ملك <placeName>الحجاز</placeName> وأولاده.<lb/>(3) والعرب يقولون لوند.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p139" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3350.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="139"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الخرافات إلى الحقيقة</head>
<tei:p>
               <lb/>(7)<lb/>
               <lb/>(70) اعتنى المسلمون قديمًا بالرياضة البدنية اعتناء شديدًا زائدًا؛ لأن<lb/>العقل الصحيح لا يكون إلا في الجسم الصحيح، ولذلك كانوا يعلمون الشبان فن<lb/>الفروسية والرماية والسباحة اتباعًا للحديث الشريف القائل: علموا أولادكم السباحة<lb/>والرماية [1] (وعليكم بالرمي فإنه خير لهوكم) [2] و (الرمي خير ما لهوتم به) [3] .<lb/>ليتأمل العاقل نتيجة دين أمر بتوسيع دائرة المعارف وتزييد أسباب الثروة<lb/>وتقوية البدن وفن (الحرب) وهذه الأركان الثلاثة متصل بعضها ببعض كما<lb/>لصقت محاسن الأخلاق بالتحاب والتواد، هل يقف أمام قوم هذا منهاجهم مهما قل<lb/>عددهم وعديدهم أعظم إمبراطورية؟<lb/>(71) الرحمة للصغير واحترام الكبير كان خلقًا راسخًا؛ لأنه صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (ليس منا من لم يرحم صغيرنا ويعرف شرف كبيرنا) [4] .<lb/>(72) الاقتصاد كان أساسًا للمعاملات المالية، وفي الحديث الشريف: (ما<lb/>عال من اقتصد) [5] .<lb/>(73) الشح وكان مذمومًا جدًّا، وجاء في الحديث الشريف: (ما محق<lb/>الإسلام محق الشح شيء) [6] .<lb/>(74) السخاء كان أمرًا ممدوحًا جدًّا، قال صلى الله عليه وسلم: (أقيلوا<lb/>السخي زلته فإن الله آخذ بيده كلما عثر [7] ) .<lb/>من لا يعرف أن أبا بكر وعثمان رضي الله عنهما سمحا بثروتهما لأجل<lb/>استكمال وسائل الحرب؟<lb/>(75) أما البخل فكان في أقصى درجات المعيبات والمذمومات؛ لقوله<lb/>صلى الله عليه وسلم فيه: (خصلتان لا يجتمعان في مؤمن: البخل وسوء الخلق) [8] .<lb/>(76) حرية الوجدان وحرية المساكن وصيانة الملك بأنواعه ولا سيما<lb/>الكتب والرسائل وأمثالها من الحريات السياسية التي طالما افتخر بها الأوروبيون<lb/>وقد كانت من جملة ما جاءنا به نبينا من قبل ألف سنة وكسور. قال الله تعالى:<lb/>{لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ} (الكافرون: 6) {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) .<lb/>وقال رسوله: (من اطلع في بيت قوم بغير إذنهم فقد حل لهم أن يفقأوا عينه) [9]<lb/>وقال الله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَدْخُلُوا بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّى تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا<lb/>عَلَى أَهْلِهَا} (النور: 27) وقال صلى الله عليه وسلم: (من اطلع في كتاب<lb/>أخيه بغير أمره فكأنما اطلع في النار) [10] .<lb/>قصارى القول: لو اعتنى علماؤنا باستخراج أمثال هذه الأحاديث لوجدوا فيها<lb/>من الوثائق ما هو كاف لإبطال كل دعوى اتُّهِم بها الدين الحنيف.<lb/>ومما يوجب الأسف أن المصائب التي حلت بالمسلمين كأنها لم تكف لفتح<lb/>عيونهم لتحري أوامر هذا الدين المبين التي تقتضي أن يكون متبعوه في طليعة<lb/>العلماء والأغنياء والأقوياء والأمراء. واعجباه!<lb/>(77) إن التهيؤ للخصم ومقابلة قوته بالقوة من أسس الإسلام لذلك قال الله<lb/>تعالى: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) فهل للمسلمين بعد<lb/>هذا أن يكلوا الأمور لمشيئة الله تعالى ويعطلوا قواهم وأوامر القرآن ويعدوا ذلك من<lb/>الإسلام؟ .<lb/>(78) أرشد صلى الله عليه وسلم إلى حسن اختيار الموظفين بقوله: (لكل<lb/>شيء آفة تفسده وآفة هذا الدين ولاة السوء) [11] فهل يحل بعد هذا أن يقبل الوالي<lb/>المسلم الشفاعات لأجل توسيد الأمور العامة لغير أهلها.<lb/>(79) كانوا يعتنون بكل ما يزيد الثروة العمومية، ولا سيما تربية الغنم؛<lb/>لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (اتخذ الغنم فإنها بركة) [12] وغير خافٍ على أحد<lb/>ما للغنم من المكانة الاقتصادية في عصرنا. ليتنبه الكسالى.<lb/>(80) كانوا يضعون الشيء في محله ويتباعدون عن الإسراف والتبذير<lb/>استرشادًا بقوله صلى الله عليه وسلم: (أفضل الدنانير دينار ينفقه الرجل على<lb/>عياله، ودينار ينفقه الرجل على دابته في سبيل الله، ودينار ينفقه الرجل على<lb/>أصحابه في سبيل الله عز وجل) [13] وهذا يدل على أنه لم يكن من المعروف في<lb/>عصره صلى الله عليه وسلم تخصيص الثروة لأناس كسالى ينامون على ظهورهم<lb/>تاركين العمل وعادِّين هذا عبادة.<lb/>(81) كان العمل والجد ممدوحًا والكسل مذمومًا لقوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(من بات كالاًّ من عمله بات مغفورًا له) [14] .<lb/>(82) أشد ما اعتنت به الديانة الأحمدية: الصناعة والتجارة؛ لأنه صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (أطيب الكسب عمل الرجل بيده وكل بيع مبرور) [15] .<lb/>(83) كان الفقر مكروهًا مستعاذًا منه، وإنما يُطلب الصبر عليه، وكان<lb/>صلى الله عليه وسلم يقول: (أعوذ بالله من الفقر والعيلة ومن أن تظلموا أو<lb/>تظلموا) [16] و (اللهم إني أعوذ بك من الفقر والقلة والذلة، وأعوذ بك من أن<lb/>أظلم أو أظلم) [17] إن أبا بكر كان تاجرًا غنيًّا. وكذلك ذو النورين. واكتسب<lb/>طلحة والزبير ثروة هائلة من التجارة.<lb/>(84) ما كان أحد في أوائل الإسلام ينكمش في زاوية أو تكية ليأكل<lb/>ويشرب من ثمرة جد غيره باسم العبادة؛ لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (استغنوا<lb/>عن الناس ولو بشوص السواك) [18] . لذلك كان كل واحد يشتغل بعمل من<lb/>الأعمال حسب قدرته العقلية والبدنية.<lb/>(85) الحراثة كانت محترمة جدًّا وقد أمرنا بها سيدنا صلى الله عليه وسلم<lb/>بقوله: (احرثوا فإن الحرث مبارك وأكثروا فيه من الجماجم [19] ) .<lb/>(86) الحياة الاستقلالية كانت أساس عمل كل فرد؛ لأنه صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: (خيركم من لم يترك آخرته لدنياه ولا دنياه لآخرته ولم يكن كلاًّ على<lb/>الناس) [20] لذلك كان كل يسعى لئلا يكون حملاً ثقيلاً على المسلمين، شأن<lb/>البطالين والكسالى اليوم.<lb/>(87) الاتجار في الأقطار وجلب ما يحتاجه الناس كان من الأمور الممدوحة.<lb/>والاحتكار كان من الأمور المذمومة جاء في الحديث: (الجالب إلى سوقنا كالمجاهد<lb/>في سبيل الله والمحتكر في سوقنا كالملحد في كتاب الله [21] ) .<lb/>هنا أدعو القارئ الكريم لأن يطالع بحث التجارة الخارجية وبحث الاحتكار في<lb/>كتب الاقتصاد السياسي ليرى علو معنى هذا الحديث.<lb/>(88) التبذير وعمل الأشياء التي لا فائدة منها كانت مجهولة عندهم؛ لأن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال (لعن الله زائرات القبور والمتخذين عليها المساجد<lb/>والسرج) [22] .<lb/>من هنا يفهم أن انتشار الترب وزيارتها ليس من الإسلامية في شيء. وقد<lb/>انتقلت هذه الخرافة لديننا الصافي النقي من أساطير الهنود القديمة.<lb/>إذًا إتلاف شيء من الزاد وإيقاد الشموع على القبور موجب للَّعنة فأين<lb/>المتأملون؟<lb/>(90) إن ذبح القرابين والضحايا على القبور ممنوع في دين الإسلام؛<lb/>لأنه جاء في الحديث: (لا عقر في الإسلام) [23] .<lb/>(91) النذر لغير الله ليس مشروعًا؛ لقوله صلى الله عليه وسلم (لا وفاء<lb/>لنذر في معصية الله) [24] .<lb/>(92) تعليق بعض الأشياء على الأولاد وغيرهم لدفع النظرة، أو استكتاب<lb/>النسخ لأجل محبة الأزواج لزوجاتهم - من أمور الشرك، نعوذ بالله. لقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (إن الرقى والتمائم والتولة شرك) [25] ليتنبه الغافلون المبذرون.<lb/>(93) نهى النبي صلى الله عليه وسلم لمن ربط القلب بالمشعوذين وقال:<lb/>(من تعلق شيئًا وكل له) [26] والنتيجة الحرمان.<lb/>(94) نهى كذلك عن مراجعة العرافين الذين يبتزون أموال الناس بدعوى<lb/>الإخبار عن الغيب، قال: (من أتى عرافًا فسأله عن شيء لم يقبل له صلاة<lb/>أربعين يومًا) [27] ولأن الله تعالى قال في كتابه الكريم آمرًا نبيه أن يبلغ الأمة:<lb/>{قُل لاَّ أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ إِنِّي مَلَكٌ} (الأنعام: 50) . فما قول خفاف العقول الذين يطلبون علم الغيب من العرافين<lb/>بعد ما جاء في هذه الآية الكريمة ما نرى من الصراحة؟<lb/>(95) نهى صلى الله عليه وسلم عن التشاؤم من الاسم أو من صوت الطير<lb/>وعن الرمل، وَعَدَّ ذلك وثنية فقال: (العيافة والطير والطرق من الجبت) [28] .<lb/>(96) وكذلك عَدَّ التطير شركًا فقال (الطيرة شرك) [29] .<lb/>(97) كانوا لا يتشاءمون من طير الطائر ولا يعتمدون على أقوال الكهنة<lb/>والسحرة؛ لأنه أخرج من يفعل ذلك من الجمعية الإسلامية إذ قال: (ليس منا من<lb/>تطير ولا من تُطُيِّرُ له أو تكهن أو تُكُهِّنَ له أو تسحر أو سُحِرَ) [30]<lb/>(98) الحسد والنميمة والكهانة كانت بمنزلة واحدة؛ لأنه جاء في الحديث<lb/>الشريف: (ليس مني ذو حسد ولا نميمة ولا كهانة ولا أنا منه) [31] أين من يعتبر؟<lb/>(99) لا واسطة بين العبد والمعبود في دين أحمد، وكل فرد مسئول عن<lb/>عمله؛ لأن الله تعالى قال: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) أما<lb/>ما يعمله أو يتخذه بعض الجهلة من الوسطاء لله تعالى فهو مأخوذ من الأمم السابقة<lb/>وتقليد (للإغراء) من النصارى و (للبراهمة) عند الهنود القدماء، و (لمونيه)<lb/>عند الزردشتيين وللكاهن عند الكلدان. وما لهذا مكان في دين الإسلام.<lb/>(100) إن الله غني عن أية واسطة بينه وبين عبده؛ لأنه قال في كتابه<lb/>الكريم: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) .<lb/>وأما بناء القبور الفخمة والمزينة واتخاذها ملجأ لقضاء الحاجات فهو ليس من<lb/>الإسلام في شيء. ولكنه تقليد للنصارى والهنود والإيرانيين كما سيجيء تفصيل<lb/>دخول هذه الخرافات في تعاليم الإسلام.<lb/>(101) الغيبة كانت مستكرهة جدًّا؛ لأن الله قال: {وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم<lb/>بَعْضاً أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتاً} (الحجرات: 12) والأحاديث في<lb/>تحريمها كثيرة.<lb/>ليتنبه الأغنياء الذين يقضون أوقاتهم باغتياب الناس والسبحة في أيديهم.<lb/>(102) لم يعتن الدين الإسلامي بشيء كما اعتنى بالعلم. وقد جاء في<lb/>الحديث: (طلب العلم ساعة خير من قيام ليلة، وطلب العلم يومًا خير من صيام<lb/>ثلاثة أشهر) [32] وقال أيضًا: (العلم أفضل من العبادة، ومِلاك الدين الورع) [33]<lb/>و (فضل العلم أحب إليَّ من فضل العبادة) [34] و (أفلح من رزق علمًا) [35]<lb/>(103) الحرية الشخصية والاستقلال الذاتي من أهم قواعد الدين الحنيف<lb/>وحفظاً لكرامة الضرر جاء في القرآن الكريم: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ<lb/>عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) .<lb/>فإن كان جل جلاله ينهى نبيه عن السيطرة، فهل يكون هناك دين يكفل<lb/>الحرية أزيد من دين الإسلام؟ وسنبحث في مقابلة الإسلام بغيره في هذه المسألة<lb/>بحثًا خاصًّا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسني عبد الهادي<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه ابن منده في المعرفة والديلمي في مسند الفردوس بسند حسن.<lb/>(2) الطبراني في الأوسط عن سعد بسند صحيح.<lb/>(3) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عمر.<lb/>(4) أحمد والترمذي والحاكم عن عبد الله بن عمر بسند صحيح.<lb/>(5) أحمد عن ابن مسعود بسند حسن.<lb/>(6) أبو يعلى عن أنس بإسناد حسن.<lb/>(7) الخرائطي في مكارم الأخلاق عن ابن عباس بإسناد صحيح.<lb/>(8) البخاري في الأدب المفرد والترمذي بسند صحيح.<lb/>(9) أحمد ومسلم من حديث أبي هريرة.<lb/>(10) الطبراني في الكبير عن ابن عباس.<lb/>(11) رواه الحارث من حديث ابن مسعود وصححه.<lb/>(12) الطبراني والخطيب عن أم هانئ وابن ماجه بلفظ (اتخذي) .<lb/>(13) أحمد ومسلم وأصحاب السنن - ما عدا أبا داود - عن ثوبان.<lb/>(14) ابن عساكر عن أنس بسند صحيح.<lb/>(15) أحمد والطبراني والحاكم عن رافع بن خديج والطبراني عن ابن عمر وهو حديث صحيح.<lb/>(16) الحاكم في المستدرك بلفظ (تعوذوا بالله، وآخره: وأن تظلم أو تظلم) .<lb/>(17) أبو داود والنسائي وابن ماجه.<lb/>(18) البزار والطبراني والبيهقي عن ابن عباس وهو صحيح.<lb/>(19) أبو داود في مراسيله عن علي بن الحسين مرسلاً.<lb/>(20) الخطيب عن أنس بسند صحيح.<lb/>(21) الحاكم عن اليسع بن المغيرة مرسلاً.<lb/>(22) أبو داود والترمذي والنسائي والحاكم عن ابن عباس بسند صحيح وليس سبب اللعن التبذير بل أن هذا العمل من العبادات الوثنية.<lb/>(23) رواه أبو داود عن أنس.<lb/>(24) أحمد عن جابر بسند حسن، والنذور للموتى منها ما هو من أعمال الشرك ولا فائدة في شيء من هذه النذور وإنما يستخرج بها من مال البخيل، كما ورد في حديث آخر.<lb/>(25) أحمد وأبو داود وابن ماجه والحاكم عن ابن مسعود، وهو صحيح.<lb/>(26) أحمد والترمذي والحاكم وحسَّنوه.<lb/>(27) أحمد ومسلم عن بعض أمهات المؤمنين.<lb/>(28) أبو داود عن قبيصة وهو صحيح.<lb/>(29) أحمد والبخاري في الأدب المفرد وأصحاب السنن عن ابن مسعود.<lb/>(30) الطبراني في الكبير عن عمران بن حصين وهو حسن.<lb/>(31) رواه أيضًا عن عبد الله بن بسر.<lb/>(32) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عباس.<lb/>(33) الخطيب وابن عبد البر في كتاب العلم.<lb/>(34) الطبراني في الأوسط والحاكم عن حذيفة والثاني عن سعد وتتمته (وخير دينكم الورع) وهو صحيح.<lb/>(35) البخاري في التاريخ والبيهقي في الشُّعب بلفظ (أفلح من رزق لُبًّا) أي عقلاً.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p145" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3351.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="145"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أحوال العالم الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>مؤتمر الصلح<lb/>بين الترك وأوروبا في لوزان<lb/>عرف الترك كيف يعاملون أوروبا في هذا المؤتمر معاملة الأمثال، ويدلون<lb/>إدلال المنتصر في القتال، وعرف مَن لم يكن يعرف من العالم أن أوروبا المادية لا<lb/>تحترم إلا القوة، ولا تذل إلا للقوة، ولا تعترف بحق غير القوة، وقد جلبت الدول<lb/>الكبرى إلى لوزان أممًا كثيرة من الشرق والغرب جعلتها عونًا لها على الترك،<lb/>فالأرمن طلبوا وطنًا قوميًّا في بلاد <placeName>الأناضول</placeName>، كالوطن الذي تؤسسه إنجلترا لليهود<lb/>في فلسطين من بلاد العرب، وشرذمة من بقايا الآشوريين والكلدانيين يطلبون وطنًا<lb/>قوميًّا في <placeName>العراق</placeName>، وأوروبا هي التي تؤيد هؤلاء وأولئك - لأنهم نصارى - بالمساومة<lb/>بينهم، ونصارى الشرق مازالوا شر آلة في يد دول الاستعمار المادية تستعملها<lb/>للتفريق بين سكان البلاد التي تطمع فيها، تُلقي بينهم وبين الأكثرين من أبناء وطنهم<lb/>العداوة والبغضاء باسم المسيحية التي تأمر بمحبة الأعداء (! !) وتُمَنِّيهم بالسعادة<lb/>والملك إذا خانوا أوطانهم في خدمتها، وهم أهون عليها من نعالها، ودماؤهم<lb/>أرخص لديها من غُسَالة أرجلها، وإلا فليؤسسوا الوطن القومي الذي وعدوا الأرمن<lb/>ومَنُّوهم به حتى حملوهم بالتغرير والتضليل على خيانة دولتهم العثمانية التي كانوا<lb/>أنعم وأعز فيها من جميع شعوبها حتى اضطرت إلى البطش بهم، عرف العالم كله<lb/>كُنْه مسيحية دول الاستعمار وغيرتها على المسيحيين بعد تبرؤهم من الأرمن كما<lb/>تبرأ الشيطان ممن أغراه بالكفر. وكان القبط أعقل نصارى الشرق فاتفقوا مع<lb/>المسلمين ولم يقعوا في الفخ الذي كان يُرَاد به تضحيتهم- فمتى يعقل من يَدَّعُونَ<lb/>أنهم أذكى البشر وأحذقهم وأدهاهم ويفيقون من سكر تعصبهم؟<lb/>كان الوفد التركي في لوزان أدهى الوفود وأحزمها، فما زال يخضخض وفود<lb/>الدول العظمى ويمخضها حتى لم يترك لاتحادها عليه مع البلقان قيمة واضطرها<lb/>إلى تساهل لم يسبق له نظير في معاملتها للترك في المؤتمرات السابقة منذ عُدُّوا<lb/>دولة أوروبية، وداس في لوزان كل ما كان من عظمة هذه الدول وجبروتها<lb/>وكبريائها في فرسايل، وسيفر، وسان ريمو ثم إنه لم يقبل المعاهدة التي حررت،<lb/>وقيل: إنها منتهى ما يمكن من التساهل والسخاء الحاتمي مع الترك، بل حملها<lb/>إلى المجلس الوطني في أنقرة ليرى رأيه فيها، وقد غلب الدهاء البريطاني الذكاء<lb/>الفرنسي في هذا المؤتمر فتحول الترك بعده عن فرنسا وتقربوا من بريطانيا،<lb/>وطفقت جرائدهم- وقد سكتت عن الطعن في الإنجليز- تطعن في فرنسا وتعدها<lb/>أكبر خصومهم فجعلت تبجح فرنسا بصداقة الإسلام مدة سنتين هباء منثورًا.<lb/>الوفود العربية في المؤتمر<lb/>كان للجنة المؤتمر السوري الفلسطيني وفد في جنيف عند اجتماع جمعية الأمم<lb/>فيها ثم انتقل إلى جنوى عند انعقاد المؤتمر الاقتصادي فيها- فكان هذا الوفد أسبق<lb/>الوفود القومية غير الدولية إلى لوزان عند الشروع في عقد مؤتمر الصلح فيه،<lb/>وكان رئيس هذا الوفد الأمير شكيب أرسلان وهو لحسن الحظ صديق للترك قديم<lb/>يعرفه كبراؤهم وخواصهم، ثم ذهب وفد من فلسطين واتحد بهذا الوفد، وذهب<lb/>وفدان من مصر واتحدا هنالك أيضًا. واجتهد السوريون والمصريون في استمالة<lb/>الترك ومطالبة وفدهم بالاعتراف باستقلال القطرين وسائر البلاد العربية عملاً<lb/>بالميثاق الوطني التركي. وكان الغرض أن يقترح جعل ذلك في معاهدة الصلح،<lb/>وبأن يتوسل إلى مؤتمر الصلح بقبول عرض مطالبهما له رسميًّا فلم ينجحا في هذا<lb/>ولا ذاك. وكل ما كان أن عصمت باشا رئيس الوفد التركي صرَّح بالاعتراف بأن<lb/>الترك قد تركوا لمصر والولايات العربية العثمانية أمر تقرير مصيرها واستقلالها<lb/>وكانت فائدة ذلك أمام الدولتين المختلفتين لهذه البلاد أنهما تحولتا عن طمعهما بأن<lb/>ينص في معاهدة الصلح على تقرير الحالة الحاضرة في مصر والانتداب في سوريا<lb/>وفلسطين وقنعتا بأن تحدد بلاد الدولة التركية تحديدًا يخرج منها سوريا و<placeName>العراق</placeName>،<lb/>بله إفريقيا العثمانية، وفائدة هذا سلبية محضة.<lb/>وهاهنا وقع الخلاف في ولاية <placeName>الموصل</placeName> فالترك يعدونها من بلادهم التي<lb/>حددوها في الميثاق الوطني، وقد ناقشهم الوفد البريطاني في ذلك باسم دولته<lb/>الوصية (المنتدبة) على <placeName>العراق</placeName> وأقرَّها على ذلك الملك فيصل ووالده الملك حسين<lb/>وإنما جعلتهما ملكين لمثل هذا التأييد الذي هو لازم الحماية التابعية.<lb/>هذا وإن كلاًّ منهما قد أرسل مندوبًا إلى لندن ولوزان، فكانا في لوزان تحت<lb/>تصرف لورد كرزون قولاً وعملاً، ولما اعترف عصمت باشا باستقلال البلاد<lb/>العربية، وذكر منها <placeName>الحجاز</placeName> بسعي الأمير شكيب أرسلان، بادر مندوب الملك<lb/>حسين بتطيير النبأ إلى مولاه بالبرق ليوهمه أن هذا كان بعض ثمرات سعيه.<lb/>ثم بلغ شركة روتر أن عصمت باشا ذكر في ضمن اعترافه أن الملك حسينًا<lb/>رئيسُ الأمة العربية وأكبر زعمائها الممثل لها، فطيرت هذه الفرية في الأقطار؛<lb/>لتكون توطئة وتمهيدًا لتنفيذ المشروع الذي تعده وزارة المستعمرات البريطانية للبلاد<lb/>العربية. وإن عقل عصمت باشا ليربأ به أن يفتات على الأمة العربية بالصدق<lb/>فكيف يفْتَات بالكذب.<lb/>كيد السياسة البريطانية للبلاد العربية<lb/>لم تنجح وزارة المستعمرات البريطانية النجاح التام بإقناع دافعي الضرائب<lb/>من البريطانيين وممثليهم في مجلس النواب بأن نَصْبَهم الأمير فيصلاً ملكًا على<lb/>العراق والأمير عبد الله على شرق الأردن - يضمن للدولة البريطانية استعمار<lb/>فلسطين و<placeName>العراق</placeName> بدون نفقة كثيرة ترهق دافعي الضرائب عسرًا، ويؤسس لدولتهم<lb/>إمبراطورية عربية جديدة تفيض على الخزينة تبرًا، وعلى المستعمر السكسوني<lb/>عسلاً وخمرًا، ورأت هذه الوزارة في عهد المحافظين- الذين هم أشد قومهم جشعًا<lb/>وحرصًا على الاستعمار، وضراوة باستعباد الأحرار- أن الترك مُصِرُّونَ على<lb/>انتزاع <placeName>الموصل</placeName> من ملك <placeName>العراق</placeName>، وأن استيلائهم على <placeName>الموصل</placeName> يُمَكِّنُهم من الاستيلاء<lb/>على <placeName>بغداد</placeName> في كل وقت بكل سهولة، وأن عرب <placeName>العراق</placeName> كغيرهم يفضلو الترك على<lb/>البريطانيين بعد أن بلوهم وعرفوا إفكهم وخداعهم، وذاقوا مرارة جبروتهم وظلمهم،<lb/>فلا يمكن أن يحاربوا الترك معهم أو تحت قيادتهم لأجل أن تكون <placeName>العراق</placeName> مستعمرة<lb/>هندية لهم. ومن البديهي أن بريطانيا لا تستطيع قتال الترك في <placeName>العراق</placeName> وحدها،<lb/>وضلع العرب معهم عليها، ولو تصدت لذلك لقامت عليها الأحزاب البريطانية<lb/>بأسرها، وخشي أن يمتنعوا من بذل مئات الملايين من الذهب والرجال، في هذه<lb/>المقامرة التي تجر وراءها الخزي والنكال، وشدة وطأة المقاطعة في الهند، وشبوب<lb/>نيران الثورة في فلسطين ومصر، ورأت هذه الوزارة أيضًا أن بعض الجرائد<lb/>والأحزاب وكبار الساسة من الإنجليز يطالبون الحكومة بالجلاء عن العراق<lb/>وفلسطين من قبل الاستهداف لهذه الأخطار، ورأت أن جعل فلسطين مملكة يهودية<lb/>فاصلة بين مصر وسائر بلاد العرب ليست من الهنات والهينات، وأنها قد صارت<lb/>من المسائل الإسلامية العامة. فالهند قد وضعت استقلال فلسطين وسائر البلاد<lb/>العربية في برنامجها، وإمام <placeName>اليمن</placeName> على عزلته قد احتج بها عليها، وكاد أهل اليمن<lb/>يُجْلُونَ اليهود من بلادهم لأجلها، حتى إن حكومة عدن البريطانية أجابت <placeName>اليمن</placeName> بأن<lb/>مسألة احتلال فلسطين عرضية مؤقتة وأنهم سيتركونها لأهلها بعد بضع سنين ريثما<lb/>تستقر الأحوال! وهذا الجواب من أسلوب الحكيم فإنهم إنما يعنون باستقرار<lb/>الأحوال حل مشكلات الكون الكبرى وتوطيد سلطانهم حيث وضعوا أقدامهم.<lb/>رأت وزارة المستعمرات كل هذا وأكثر منه مما نعلم ومما لا نعلم فرجَّحت<lb/>إحداث تغيير جديد في شكل إدارة البلاد العربية وتجديد الضغائن والبغضاء بين<lb/>العرب والترك قطعًا لطريق الجامعة الإسلامية، قبل أن يستيقظ جمهور الشعب<lb/>العربي من رقاده، ويثوب الجمهور المخدوع منه إلى رشاده، ويدوس الزعماء<lb/>المتجرين به وببلاده، وهي مراقبة لما حدث من تحول <placeName>العراق</placeName> عن فيصل وعدم<lb/>انخداعه بالمعاهدة، وفلسطين عن عبد الله، وأنه لما عاد من زيارتهم في أوروبا لم<lb/>يزره ولا هنأه من أهلها أحد، على ما بثه - ويبثه - أُجَرَاؤُهُ من الدعاية<lb/>(البوربغندة) في شأن رحلته وفوائدها المنتظرة (؟) كما أنها عالمة بما كان من<lb/>فشل حسين في محاولة استمالة الإمامين يحيى والإدريسي، وليس لهم أحد<lb/>يعتمدون عليه من كبراء الأمة العربية غير أهل هذا البيت الذي هو رئيسه - لا<lb/>رئيس العرب- يطالبها باسم العرب - لا باسمه - بإنجاز ما وعدته من تأليف مملكة<lb/>عربية بقوتها وتحت وصايتها وحمايتها، بشرط أن يكون هو رئيسها، تمتد من<lb/>البحر الأحمر إلى حدود <placeName>الأناضول</placeName> تحتل هي ولاية <placeName>البصرة</placeName> منها لسائر الولايات<lb/>المستشارين والموظفين الذين يديرون شؤونها.<lb/>* * *<lb/>مشروع الشكل الجديد لاستعمار البلاد العربية<lb/>فالمشروع الذي تدرسه وزارة المستعمرات مبنيٌّ على التوفيق بين مقاصد<lb/>معاهدة سايكس بيكو ووعود (السر هنري مكماهون) للملك حسين في أثناء ما دار<lb/>بينهما من المكاتبات التي عرفها قراء المنار في المجلد السابق منه (م 13) . ولما<lb/>كان هذا التوفيق لا يتم إلا بتوقيف فرنسا عليه، وإقناعها بجعل داخلية سورية داخلة<lb/>في المملكة العربية الشريفية، والقناعة المؤقتة بجعلها منطقة نفوذ فرنسية، وحصر<lb/>الانتداب المباشر المؤيد بالاحتلال العسكري في المنطقة الساحلية كما تقنع إنجلترا<lb/>بجعل <placeName>العراق</placeName> منطقة نفوذ بريطانية وحصر الحكم الاحتلالي المباشر في ولاية<lb/>البصرة - لما كان الأمر كذلك كاشفت وزارة الخارجية البريطانية حكومة<lb/>الجمهورية الفرنسية بعزمها معتمدة في إقناعها على التخويف من استيلاء الترك<lb/>على سوريا و<placeName>العراق</placeName> والقيام بحركة الجامعة الإسلامية التي يمتد خطرها إلى شمال<lb/>أفريقيا الفرنسي فيفسده على ولية أمره كما يفسد الهند ومصر على الدولة البريطانية<lb/>- وكانوا قد مهدوا السبيل لذلك بتدريب الأمير عبد الله على استمالة فرنسا إلى<lb/>شخصه قبل سفره إلى لندن وفي أثناء وجوده في أوروبا.<lb/>ومن حججهم التي قويت بعد إعراض الترك عن فرنسا في أواخر العهد بمؤتمر<lb/>لوزان أن أسرة الملك حسين هي الأسرة الوحيدة التي أشربت دون غيرها من البيوتات<lb/>العربية بغض الترك والحقد عليهم. وكان الغرض من هذا السعي أن يجعل الأمير<lb/>عبد الله ملكًا على شرقي الأردن وولاية <placeName>دمشق</placeName> وحلب ما عدا سواحل حلب وما ألحق<lb/>من ولاية <placeName>دمشق</placeName> بلبنان الكبير، وبذلك يسهل حمل أهل هذه البلاد وأهل <placeName>العراق</placeName> على<lb/>مبايعة الملك حسين بالخلافة، فينشق العالم الإسلامي فيها وتستحكم العداوة بين الترك<lb/>والعرب ويتيسر للدولتين ضرب أحدهما بالآخر عند الحاجة إلى ذلك، وتدوم لهما<lb/>السيطرة على البلاد العربية.<lb/>وقد درست وزارة خارجية فرنسا هذا المشروع فترجح عندها عدم الثقة<lb/>بهؤلاء الحجازيين صنائع الإنجليز الذين لا تأمن فرنسا إغراءهم بإخراجها من<lb/>سوريا عند سنوح الفرصة وإرادة الإنجليز ذلك، وقيل: إنها كانت تدرس معه<lb/>مشروعًا آخر مضادًّا له، وهو جعل هذه البلاد تحت سيادة الترك إذا رضوا بأن<lb/>تكون مناطق نفوذ لهم وللإنجليز وبذلك يقضون على النهضة العربية ويكتفون<lb/>أخطارها ولكنها لما تقرر هذا ولا ذاك.<lb/>ولما شعر الناس في سوريا بهذه المفاوضات والمباحث، انبرى أصحاب<lb/>الأطماع يتزلفون إلى حيث يتخذ كل منهم له يدًا يستغلها عند تنفيذ المشروع المنتظر<lb/>ولهجت بذلك جرائد سوريا ومصر منذ بضعة أشهر فكانت شقشقة هدرت وتلتها<lb/>أخرى ثم قرتا في سوريا وكذبتهما الحكومة المحتلة، وإن لم يصدق كل الناس<lb/>تكذيبها في وقتها.<lb/>وأما الدولة البريطانية فلا تزال تدرس المشروع وقد توسل أعوانها في العراق<lb/>بطلب الترك للموصل إلى تنفير العراقيين منهم من حيث أظهرت هي الميل إلى<lb/>إنجاز الوعد باستقلالهم والاستعداد للجلاء عن <placeName>بغداد</placeName> لولا أن قام الملك فيصل<lb/>يستغيث بها أن لا تفعل وشهد وفده لديهم أو صنيعتهم عنده (جعفر باشا العسكري)<lb/>بأن خروجهم من <placeName>العراق</placeName> نكبة ما بعدها نكبة (!) وهل هذه الشهادة إلا شهادة عليه<lb/>وعلى مولاه الملك فيصل بما يفهمه كل أحد (؟) وهل يخفى على الأكمه أن هذه<lb/>الدولة إذا لم تخرج في مثل هذه الفرصة من <placeName>العراق</placeName> فلن تخرج منه بعد ذهابها إلا<lb/>بانقلاب جديد في العلم تزلزل به الأرض زلزالها، وتخرج أثقالها، ويتقوض<lb/>صرح الإمبراطورية البريطانية كلها. ولن يكون هذا بعمل <placeName>العراق</placeName> بل لن يكون<lb/>للعراق عمل في الوجود بعد استقرار السيطرة البريطانية عليه إلا زرع القطن<lb/>للمعامل الإنجليزية واستخراج البترول لها وما أشبه ذلك، وماذا يهم فيصل وآل<lb/>فيصل إذا شقي <placeName>العراق</placeName> واستعبد وهو متمتع فيه بلقب الملك وأبهته ونعمته وفخفخته؟<lb/>ألم يكن يسعى لمثل ذلك في سوريا وكان كل الخلاف بينه وبين الوطنيين عليه؟<lb/>بلى وقد ظهروا عليه حين أعلنوا الاستقلال واضطروا إلى اكتفاء شر سعيه للوصاية<lb/>الأجنبية بجعله ملكًا عليهم حتى إذا ما ألح عليه الجنرال غورو بإعلان الوصاية<lb/>الفرنسية أجاب بالقبول، قبل أن يوجه إليه الجنرال الإنذار المعلوم، وهذا أمر لم<lb/>نعلمه إلا من عهد قريب. ولذلك لا نستبعد الآن أن يكون الإنذار عن تواطؤ بينهما؛<lb/>ليتخذه فيصل ذريعة إلى إقناع المؤتمر السوري العام وسائر زعماء البلاد بقبول<lb/>الوصاية التي بذل جهده قبل ذلك في إقناعهم بها فأبوا- ويؤيد هذا انتظاره الاحتلال<lb/>الفرنسي في ضواحي <placeName>دمشق</placeName> حتى إذا ما تم عاد إلى قصره؛ ليقوم بأمر الملك تحت<lb/>وصايته وظله (؟ ؟) ولو رضي الفرنسيس أن يبقى فيصل في <placeName>دمشق</placeName> لرضي هو<lb/>بمحاولة إسلاس للبلاد لهم بدون نفقة تذكر كما فعل أخوه للإنجليز في شرق الأردن،<lb/>ولكان هذا شرًّا للبلاد لا خيرًا لها، ولو أن الإنجليز جعلوه هذا ملكًا على فلسطين<lb/>كلها لكان تنفيذ الوصاية والوطن القومي لليهود أقرب مثالاً وأقل نفقة، ولكن الله<lb/>نجَّى فلسطين من هذه النكبة؛ لأنه أراد أن ينفخ فيها روح القومية والوحدة<lb/>الصحيحة، فلولا هذا الاتحاد بين عرب فلسطين المسلمين والمسيحيين لحكمنا على<lb/>هذه البلاد حكمًا محزنًا مخزيًّا، وقد كان من فوائد هذا الاتحاد واليقظة أن علم الشعب<lb/>الفلسطيني كله ما كان خفيًا إلا على أفراد منه وهو أن الأمير عبد الله الحجازي<lb/>صنيعة الإنجليز كأبيه وأنهم موطنون أنفسهم على أن يكونوا ملوكًا في دائرة<lb/>الإمبراطورية البريطانية المرنة كسلطان زنجبار ونظام حيدر آباد وراجا كشمير<lb/>وأمثالهم، أما وقد عرفت حقيقتهم فقد صاروا عاجزين (عن تسليم البضاعة) .<lb/>نؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله وبأنه لا يمكن أن يتفق الإنجليز مع هؤلاء<lb/>الملوك الحجازيين إلا على استعمار البلاد العربية واستعمار الشعب العربي، وأن<lb/>كل تغيير يجددانه في البلاد العربية تجارب بريطانية كالتجارب التي نراها في<lb/>مصر، فيجب على الأمة العربية أن لا تثق بشيء يجري بين الفريقين، عملاً<lb/>بالحديث الصحيح: (لا يلدغ المؤمن من جحر مرتين) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p152" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3352.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="152"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نبأ عن النهضة الأفغانية<lb/>وكونها دينية مدنية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>ألم مراسل جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> المصرية في الآستانة بمدينة (رومية) عاصمة<lb/>الدولة الإيطالية في طريقه إلى (لوزان) وزار فيها السردار عظيم الله خان سفير<lb/>الدولة الأفغانية فيها فوجده في دار السفارة يقرأ القرآن العظيم، وبعد أن تعارفا دار<lb/>بينهما الحديث الآتي وكان المراسل سائلاً والسفير مجيبًا.<lb/>(الأفغان وإيطاليا)<lb/>س - هل أسست الحكومة الإيطالية سفارة لها في (كابل) مقابل<lb/>السفارة الأفغانية التي تأسست في (روما) ؟<lb/>ج - أجل لقد أسست الحكومة الإيطالية سفارة لها في (كابل) وعينت<lb/>الماركيز (بيترنو) سفيرًا لها لدى جلالة أمير الأفغان. وقد تم الاتفاق بين شركة<lb/>أفغانية وشركة إيطالية على مد خط أوتوموبيل بين (كابل) و (بشاور) إلى مدة<lb/>12 سنة بحيث يكون 60 في المائة من رأس المال إيطاليًّا و 40 في المائة أفغانيًّا.<lb/>س - هل عقدت أو تتفاوض الحكومة الأفغانية لعقد معاهدات أو اتفاقات<lb/>سياسية أو اقتصادية مع إيطاليا؟<lb/>ج - إنني لم أصل إلى عاصمة إيطاليا إلا منذ أيام قلائل، بيد أننا سنسعى<lb/>لعقد معاهدات تجارية مع إيطاليا؛ لأن لدينا مواد كثيرة يمكننا تصديرها إلى البلاد<lb/>الإيطالية، ومن هذه المواد الصوف وجلود استراخان، والسجاجيد والفواكه الجافة<lb/>وبعض المعادن كالذهب والفضة والحديد و (الزنك) والنحاس والكبريت وبعض<lb/>الأحجار الكريمة كالزمرد والياقوت والماس وغير ذلك.<lb/>وهنا دعا دولة السفير تابعه وأمره أن يحضر نماذج المعادن الأفغانية فأطاع<lb/>التابع، وأحضر عددًا من العلب فتحها السفير وألقى ما فيها على جريدة فرشها على<lb/>المكتب وأرانا أنواع الحديد والرصاص والزنك والنحاس والذهب والفضة.<lb/>وقد كان من بينها ما هو خام وما هو نقي. ثم إنه فتح العلب التي تحتوي<lb/>على الأحجار الكريمة وأرانا أنواع الياقوت والزمرد والماس والزبرجد مقدمًا لنا<lb/>بعض التفصيلات عن المناجم التي تحتوي هذه المعادن، قائلاً: إن من بينها ما لا<lb/>يستطيع العالم بأسره أن يستنفذه. وقد قضينا نحو نصف ساعة في فحص هذه<lb/>المعادن والأحجار ولما انتهينا من فحصها عدنا إلى حديثنا فسألنا دولته:<lb/>(السياسة الأفغانية في الغرب والشرق)<lb/>س - ما أساس السياسة الغربية التي تتبعها الحكومة الأفغانية؟<lb/>ج - الصلح والمسالمة. لقد كانت بلاد الأفغان موصدة الأبواب إلى حين<lb/>إعلان استقلالها، والآن تتعارف الأفغان مع جميع الدول وستزداد بهم تعرفًا كل يوم.<lb/>لا تريد الأفغان أن تنازع أحدًا وإنما تريد ترقية بلادها.<lb/>وقد كان المعنى الذي استخرجناه من أقوال دولة السفير أن أساس السياسة<lb/>الغربية التي تتبعها الأفغان هي المسالمة الرامية إلى الاستفادة من الغرب في استثمار<lb/>المنابع الطبيعية الأفغانية وإعلاء شأن البلاد الأفغانية عرفانًا واقتصادًا.<lb/>س- إذن ما قواعد السياسة الشرقية التي تتبعها الحكومة الأفغانية؟<lb/>ج- الإخاء ‍! وقد كان من أحدث مظاهر هذا الإخاء تلك البرقية التي أرسلها<lb/>جلالة أمير الأفغان إلى ملك إنجلترا طالبًا فيها معاملة تركيا في دائرة الحق والعدل.<lb/>وقد أرسلت الحكومة الأفغانية برقيات في هذا المعنى لحكومتي فرنسا وإيطاليا.<lb/>س- ما رأيكم في مؤتمر لوزان؟<lb/>ج- إننا لا ننتظر إلا صلحًا عادلاً مرضيًا.<lb/>س- فإذا لم تقبل الدول تحقيق الميثاق الوطني التركي واضطرت تركيا إلى<lb/>مواصلة جهادها، فماذا يكون موقف البلاد الأفغانية نحو تركيا؟<lb/>ج- موقف البلاد الأفغانية إزاء هذه الحالة مُصَرَّحٌ به في المعاهدة التركية<lb/>الأفغانية.<lb/>س- لماذا لا تتأسس العلاقات السياسية بين مصر والأفغان؟<lb/>ج- نحن نريد أن نؤسس مع مصر كل علاقة. وقد مر (الجناب الأعلى<lb/>محمود طرزي بك) سفير الدولة الأفغانية في باريس بمصر خلال سيره إلى مقر<lb/>وظيفته وقابل الكثيرين من رجال مصر فأكرموا وفادته ولبث هنالك مدة.<lb/>وإذا قبلت مصر فنحن مستعدون في الحال لتأسيس جميع العلاقات السياسية.<lb/>س - كيف شعور الأفغانيين نحو إخوانهم المصريين؟<lb/>ج - لا فرق بين الأتراك والمصريين في نظرنا، نحب كليهما حبًّا جمًّا.<lb/>ونحن نتلقى أخبار مصر دائمًا ونتتبعها بكل شوق. وبُغيتنا تأسيس جميع<lb/>الروابط مع جميع الشعوب الإسلامية وعلى الأخص الشعب المصري.<lb/>(مبادئ التربية في بلاد الأفغان)<lb/>س- اسمح لي يا دولة السفير أن أسألكم بعض أسئلة ليست سياسية.<lb/>هل تتكرمون عليَّ ببيان مبادئ التربية التي تقبلتموها لتربية أبنائكم؟<lb/>ج- هي مبادئ التربية الإسلامية الصحيحة. وهل هناك مبادئ أشرف وأعلى<lb/>من مبادئ التربية الإسلامية؟ إن الدين الإسلامي دين الفطرة، دين الفضيلة، دين<lb/>العزة، دين المدنية، دين الحق والحقيقة. فكيف لا تكون مبادئه أساس التربية في<lb/>البلاد الإسلامية؟ نحن على أتم يقين أن كل نجاح وكل فلاح نفوز به في معترك<lb/>الحياة، إنما نفوز به بفضل اعتصامنا بمبادئ ديننا المبين. فإذا ما أرخينا حبل<lb/>الاعتصام أخذنا في التقهقر، والانحطاط والاضمحلال, تلك حياة المسلمين أعدل<lb/>شاهد على أنهم قد ارتفع شأنهم كما رفعوا شأن العالم معهم لما كانوا متعصمين بالدين<lb/>الإسلامي. لكنهم لما أهملوا دينهم اجتمعت عليهم المصائب ولم يستطيعوا مقاومتها.<lb/>فكيف يكون الأمر على هذا المنوال ولا نتخذ مبادئ التربية الإسلامية أساسًا لتربيتنا.<lb/>أزيد على ذلك أننا نهتم في بلادنا بترقية معارفنا على هذا الأساس، أكثر من<lb/>اهتمامنا بأي شيء. والجميع من جلالة الأمير إلى أصغر صغير يبذلون كل جهد<lb/>لترقية المعارف.<lb/>ويعقب ذلك في الأهمية: الحربية ثم الداخلية. وقد أرسلنا إلى أوروبا بأعداد<lb/>من الطلاب كما تعلمون، ونحن نبذل قصارى الجهد لأن يكونوا متمسكين بمبادئ<lb/>الدين الحنيف معتصمين بحبل الله، حتى يتمكنوا من خدمة شعبهم أعظم الخدم.<lb/>(التشريع والآداب في الأفغان)<lb/>س- ما منابع التشريع في بلاد الأفغان؟<lb/>ج- منبع التشريع هو الشريعة الغراء، نستمد جميع قوانيننا منها. وكلنا<lb/>يراعي هذه القوانين. وليس جلالة الأمير غير مسئول. بل هو مسئول ويُدْعَى<lb/>إلى المحاكمة إذا حدث خلاف بينه وبين أحد رعاياه. فالكل تحت حكم القانون<lb/>المستمَد من الشريعة السمحة بلا استثناء. حكومتنا حكومة شرعية، قانونها<lb/>الأساسي أحكام الشرع.<lb/>س- هل تطبق المبادئ الاجتماعية في الحياة الأفغانية؟<lb/>ج- تُطَبَّقُ تمام التطبيق. ومن آثار ذلك أن الأشربة الكحولية لا تدخل في<lb/>بلادنا أصلاً، أجل، لا تدخل الآفات العصرية في بلادنا. وسياجنا الحصين الذي<lb/>يمنع دخولها في بلادنا هو إيماننا قبل كل شيء، ولن تجد امرأة عاهرة واحدة بين<lb/>نساء الأفغان. بلادنا والحمد لله طاهرة مطهرة، بلاد إسلامية بكل معنى الكلمة،<lb/>وكل من يجرؤ على خرق هذه المبادئ يلاقي عقابه الصارم في الحال.<lb/>(جلالة أمير الأفغان)<lb/>س- نسمع عن جلالة أمير الأفغان كثيرًا من المناقب التي تتلقاها بكل احترام<lb/>وفخار. فهل لدولتكم أن تزيدونا بيانًا؟<lb/>ج- أشرح لكم كيف يقضي جلالة الأمير يومه: ينتبه جلالة الأمير من نومه<lb/>مبكرًا ويكون على رأس عمله قبل نُظَّارِهِ وقبل موظفي حكومته. ويشتغل مع نظاره<lb/>إلى الظهر حيث يتناول غذاءه معهم ثم يعود بعد برهة إلى العمل حتى المساء،<lb/>وهنالك يتريض نحو ساعتين بركوب الخيل أو المشي أو غير ذلك، ثم يتناول<lb/>عشاءه ويعود إلى عمله حتى بعد منتصف الليل. ولهذا يلوح على جلالته آثار<lb/>التعب دائمًا. هكذا يقضي جلالته أيام أسبوعه ولا يستريح إلا أيام الجمعة. لا<lb/>يتناول جلالته أي مرتب من خزانة الشعب بل يعيش من دخله الخاص معيشة<lb/>بسيطة لا تفترق عن معيشة أفقر رعاياه. ولا شك أن مثل هذه الحياة تكون خالية<lb/>من جميع مظاهر الأبهة والعظمة الخاوية. وجلالته رجل عمل لا رجل مظاهر.<lb/>وقد كان أحسن أسوة لأمته للسعي والكد في سبيل ترقية البلاد ا. هـ الحديث.<lb/>قال المراسل: الحق أن دولة عظيم الله خان رجل كبير من كل وجهة. فهو -<lb/>عدا كونه رجل عمل ورجل دولة - رجل إسلام يشعر بعزة دينه أسمى شعور؛<lb/>ولذلك تراه في عاصمة إيطاليا يرتدي ملابسه التي يرتديها في عاصمة دولته ولا<lb/>يستبدل بطربوشه قبعة، أي إنه رجل يمثل دينه ودولته على السواء اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>قد نشرت الصحف العامة مقالات أخرى عن الأفغان وأميرهم متعددة<lb/>المصادر متفقة المعنى مصدقة لما قلناه في هذه الأمة مرارًا آخرها ما في بحث<lb/>الخلافة المستفيض وهو أن هذا الشعب هو الجامع بين صلابة الدين التي في بلاد نجد<lb/>وبين الأخذ بأساليب المدنية والعمران السالمة من أخطار ومفاسد المدنية المادية<lb/>الإفرنجية السارية في مصر وبلاد الترك وأمثالها. ولا نرى في كلام السفير الأفغاني<lb/>في إيطاليا مبالغة إلا في قوله: (إن معيشة الأمير لا تفترق عن معيشة أفقر<lb/>رعاياه) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مراسل جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> المصرية في الأستانة</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n24-p157" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3353.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="157"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(الفطرة) جريدة عربية أسبوعية تصدر في (بوينس أيرس) عاصمة<lb/>(الأرجنتين) صاحبها الكاتب الفاضل العاقل السيّ محمود محمد سلوم، وغايتها:<lb/>إرشاد قرائها إلى الوحدة والمدنية الراقية بسنن الله تعالى في الفطرة، ويدخل<lb/>فيها هداية دين الفطرة (الإسلام) ولذلك نرى مقالاتها الإرشادية متوجة بآيات<lb/>الذكر الحكيم وممزوجة بها أيضًا على المنهاج الذي أشرعه أستاذانا حكيمَا الإسلام<lb/>وموقظَا الشرق في العروة الوثقى وسلكنا جادته بالمنار، وقد خلفت في ذلك جريدة<lb/>الأرجنتين التي ساءنا احتجابها. وأهم ما ننتقده منها ما انتقدنا من تلك وهو كثرة<lb/>الغلط في الآيات القرآنية والأحاديث، وتلافيه أن يراجع الكاتب أو المصحح تلك<lb/>الآيات في المصحف الشريف قبل طبعها، وأن يستعين على ذلك بمفاتحه ككتاب<lb/>(فتح الرحمن) أو كتاب (مفتاح كنوز القرآن) ويراجع الأحاديث في معاجمها<lb/>وأشهرها كتاب الجامع الصغير وكنوز الحقائق المطبوع على حواشيه.<lb/>ونضرب لذلك مثلاً مقالاً [1] عقدته الجريدة في عددها 12 بعنوان: (انصر<lb/>أخاك ظالمًا أو مظلومًا) لإنكار كون هذه الجملة حديثًا نبويًّا؛ صيانة لمقام النبوة<lb/>المعصوم من الأمر بنصر الظالم. وقد أخطأ كاتب المقالة في إنكار الحديث كما<lb/>أخطأ في أكثر الآيات التي أوردها في المقالة.<lb/>بنى إنكاره للحديث على قاعدة صحيحة وهي أن من علامة الحديث الموضوع<lb/>مخالفته للقطعي كالقرآن وغيره من أصول الدين وفروعه القطعية، ومنها تحريم<lb/>الظلم وإزالته لا إقراره ومساعدة أهله عليه، ولكن تحكيم هذه القاعدة في الحديث<lb/>كتحكيمها في قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَقْرَبُوا الصَّلاةَ} (النساء:<lb/>43) بإنكار أن يكون من القرآن للقطع بأن القرآن يأمر بالصلاة، ولا يمكن الجمع<lb/>بين الأمر بالشيء والنهي عنه. ومن علم أن هذا النهي مقيد بقوله تعالى: {وَأَنْتُمْ<lb/>سُكَارَى} (النساء: 43) لا ينكره. كما أن العالم بأن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فسَّر في هذا الحديث نصر الظالم بحجزه عن الظلم، كما رواه أحمد والبخاري<lb/>والترمذي عن أنس، وبرده عن ظلمه، كما رواه الدارمي وابن عساكر عن جابر<lb/>ابن عبد الله - لا ينكره، وقد ظن الكاتب أن هذا تأويل من بعض العلماء، والصواب<lb/>أنه تتمة الحديث، وفي رواية عن عائشة: (إن كان مظلومًا فخذ له بحقه. وإن<lb/>كان ظالمًا فخذ له من نفسه) .<lb/>ومن الغلط في الآيات قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ<lb/>فَتَبَيَّنُوا} (الحجرات: 6) إلخ جعل فيها (إذ) مكان (إن) ومنها قوله تعالى:<lb/>{وَلاَ تَرْكَنُوا إِلَى الَّذِينَ ظَلَمُوا فَتَمَسَّكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِنْ أَوْلِيَاءَ ثُمَّ لاَ<lb/>تُنصَرُونَ} (هود: 113) حذف من وسطها {وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِنْ أَوْلِيَاءَ} (هود: 113) ومنها قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ<lb/>شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ عَلَى أَنفُسِكُمْ أَوِ الوَالِدَيْنِ وَالأَقْرَبِينَ} (النساء: 135) زاد فيها كلمة<lb/>(بالحق) ومنها قوله تعالى: {وَإِنْ أَحَدٌ مِّنَ المُشْرِكِينَ اسْتَجَارَكَ فَأَجِرْهُ حَتَّى يَسْمَعَ<lb/>كَلامَ اللَّهِ ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ} (التوبة: 6) . أورده هكذا: (وإن استجارك أحد من<lb/>المشركين فأجره حتى يبلغ مأمنه.<lb/>وفيها من الخطأ في الحديث - متنه وتصحيحه - قول الكاتب: ورد في الحديث<lb/>الصحيح قول الرسول الأمين: (خذوا كلامي فاعرضوه على القرآن فما كان منه<lb/>وفقًا فهو شرع والا فهو رد) وهو مروي بلفظ آخر وغير صحيح السند ومعارض<lb/>بالصحاح، قال عبد الرحمن بن مهدي أحد أقران الإمام مالك: الزنادقة والخوارج<lb/>وضعوا حديث: (ما أتاكم عني فاعرضوه على كتاب الله فإن وافق كتاب الله فأنا<lb/>قلته وإن خالف فلم أقله) وقال الشافعي: ما رواه أحد عمن يثبت حديثه في شيء<lb/>صغير ولا كبير. وزعم بعضهم أنهم عرضوه على مثل قوله تعالى: {وَمَا آتَاكُمُ<lb/>الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر: 7) فخالفه. والصواب أن ليس<lb/>كل ما روي من الحديث موافقًا لكتاب الله فهو صحيح، فمن الأحاديث الموافقة للقرآن<lb/>ما لا يصح سنده بل ما هو موضوع. وأما ما خالف القرآن مخالفة صحيحة<lb/>فيستحيل أن يكون النبي صلى الله عليه وسلم قاله.<lb/>وقد علمنا أن صاحب هذه الجريدة من طائفة العلويين المعروفين بالنُّصَيْرِيَّة<lb/>فَسَرَّنَا ذلك أضعاف ما كان يسرنا لو كان من طائفة أخرى؛ لأن هذه الطائفة أشد<lb/>الفرق الإسلامية تقصيرًا في العلم ولم أر أحدًا من أفرادها في بلادنا متعلمًا بصيرًا<lb/>بأمور العصر إلا شابين أحدهما كان عضوًا معنا في المؤتمر السوري العام بدمشق<lb/>والثاني أديب شاعر له على حداثة سنه ذوق في الشعر وأسلوب جيد سيكون بهما<lb/>من أشهر شعراء الوطن، وأرجو أن يكون فيها كثيرون خيرًا منهما. وإنني أرى<lb/>في هذه الجريدة أن بعض الجالية في الأرجنتين يهدونها إلى بعض القارئين في<lb/>الوطن فعسى أن تكون خير وسيلة إلى إصلاح حال الطائفة وترغيبها في العلم<lb/>والوحدة الملية من جهة والوطنية من جهة أخرى. فإن الدسائس الأجنبية تدب<lb/>عقاربها في القوم والوساوس الشيطانية تفعل في أذهانها فعلها، تقول لهم: إنكم لستم<lb/>مسلمين بل أنتم أصحاب دين مستقل يجب أن تكون لكم دولة مستقلة <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ولكن<lb/>قصارى هذا الاستقلال التفريق والضعف الذي يذهب باستقلال الوطن كله.<lb/>وأما مسألة الدين الإسلامي ومكانهم منه فسيجليهما العلم لمن لا يعرفهما فتعلم<lb/>هذه البطون العربية العريقة أن مجوس الفرس هم الذين أسسوا الجمعيات الباطنية<lb/>للقضاء على مُلك العرب بتفريقهم في الدين الذي جمع كلمتهم وآتاهم ذلك المُلك<lb/>العظيم لأجل إنقاذ وطنهم وإعادة ملك كسرى ودين (زرادشت) وقد كانت دسائسهم<lb/>من أسباب إضعاف العرب وإذهاب ملكهم، ولكن الإسلام ظل هو الحاكم لبلاد<lb/>الأكاسرة إلى اليوم.<lb/>* * *<lb/>(محاضرات الفلسفة العامة وتاريخها والفلسفة العربية وعلم الأخلاق)<lb/>في الجامعة المصرية<lb/>قد طبع منذ عامين أو أكثر ما ألقاه الأستاذ (الكونت دي جلارزا) الأسباني من<lb/>هذه المحاضرات في الجامعة المصرية في ثلاثة أجزاء، جُمعت في كتاب واحد نافت<lb/>صفحاته على 250 وجعل ثمنه ثمانون قرشًا، فمن يقرأه من طلاب الفلسفة كان كأنه<lb/>واظب على تلك الدروس في تلك السنة، وكان هذا الكتاب مما ادخرت لأقرأه فأكتب<lb/>عنه بعد القراءة فحالت الضروريات دون ذلك بل ضاق الوقت عنها.<lb/>* * *<lb/>(أسرار المراهقة في الفتى)<lb/>وهي محاورات دارت بين أب طبيب وابنه، تبحث في شئون دور البلوغ في<lb/>الفتى، وفي أهمية وظائف أعضاء التناسل وكيفية الاحتفاظ بها سليمة ونصائح قيمة<lb/>عليها تتوقف صحة الأبدان ونضارة العمران، تأليف الدكتور شخاشيري الطبيب<lb/>والجراح في المستشفى الإنجليزي بمصر القديمة.<lb/>جرى العرف العام على عَدِّ كل ما يتعلق بشئون داعية التناسل من بدء الاستعداد<lb/>الطبيعي لها إلى غاية حصول ثمرتها من الأمور السرية التي يخل إظهارها والتحدث<lb/>عنها بالآداب، ويُرمى صاحبه بالمجون والخلاعة، فقلما يسمع الفتى كلمة من أهله أو<lb/>أصحابه عن معنى بلوغ الحلم إلا ما يتلقاه طالب علم الفقه الإسلامي من أحكام غسل<lb/>الجنابة، وبناء على هذا العرف سمي هذا الكتاب الذي بين مؤلفه موضوعه (بأسرار<lb/>المراهقة) وجرى فيه على تعريف المراهقين بما سيجدونه في أنفسهم من شئون هذا<lb/>الطور الجديد بأسلوب علمي طبي نزيه، ولكن تلك الآداب قد طوي بساطها في هذا<lb/>العصر عند أكثر أهل هذه البلاد وأمثالها فصار أعمق الأسرار فيها جهرًا، قلما يجهله<lb/>فتى أو فتاة إلا في بيوت قليلة. والكتاب يفيد هؤلاء وغيرهم؛ لأن الذين يعرفون<lb/>أسرار المراهقة والبلوغ يعرفونها من المُجَّان والفُسَّاق المقاربين لهم في السن أعني<lb/>أنهم يعرفون منها ما تضر معرفته، والكتاب يرشدهم إلى ما يتقون به هذا الضرر فلا<lb/>يستغنى عن مثله منهم أحد، وقد طبع على ورق جيد في 68 صفحة من القطع<lb/>الصغير وهو يطلب من مؤلفه ومن مكتبة المنار بمصر وثمنه خمسة قروش، وأجرة<lb/>البريد قرش واحد.<lb/>* * *<lb/>(القول المفيد في أدلة الاجتهاد والتقليد)<lb/>للإمام المجتهد القاضي محمد بن علي الشوكاني قال في أوله: (طلب مني<lb/>بعض المحققين من أهل العلم أن أجمع له بحثًا يشتمل على تحقيق الحق في التقليد<lb/>أجائز هو أم لا؟ على وجه لا يبقى بعده شك، ولا يقبل عنده تشكيك. ولما كان هذا<lb/>السائل من العلماء المبرزين كان جوابه على نمط علم المناظرة) وقد طبع هذا<lb/>الكتاب في العام الماضي فبلغت صفحاته زهاء الستين من قطع المنار، وصححه<lb/>وعلق عليه بعض الفوائد صديقنا الشيخ محمد منير السلفي من علماء الأزهر. ولكن<lb/>بقي فيه غلط كثير لعل سببه رداءة النسخة التي طبع عنها، وهذا لا يمنع الاستفادة<lb/>من الكتاب فنحث جميع المشتغلين بعلم الدين الصحيح بالنية الشرعية الصحيحة أن<lb/>يطالعوه، وسننقل نبذة منه في جزء آخر إن شاء الله تعالى، وثمن النسخة منه<lb/>ثلاثة قروش وهو يطلب من مكتبة المنار بمصر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كُتب هذا التقريظ منذ أشهر عقب وصول العدد 12 من الجريدة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3354.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>