<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="35" to="35" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">35</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P186.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-07-05" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-11-19">5 رجب  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">ديسمبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p670" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P187.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">]<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاَ </head>[[*]<lb/>الخلافة الأموية في الأندلس والخلافة الفاطمية في مصر<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>أثبتنا في العددين السابقين مجملاً من خبر الخلافة الأموية والخلافة العباسية،<lb/>وألمعنا إلى أن عدم سير الخلفاء بهذا المنصب العظيم على منهاجه الشرعي هو الذي<lb/>قوض دعائم السلطة الإسلامية ورمى المسلمين بالفشل والوهن، وأشرنا إلى تعداد<lb/>الخلافة، ونذكر في هذا العدد مجملاً من خبر الخلافة الأموية في الأندلس والخلافة<lb/>الفاطمية في مصر وما تبعها ونختمه بذكر الخلافة التركية فنقول:<lb/>كان بُعد بلاد الأندلس (أسبانيا) عن مركز الخلافة مع صعوبة المواصلات<lb/>سببًا في اختلال النظام ومجرِّئًا لولاتها وحكامها على تكليف الرعية فيها فوق وسعهم،<lb/>وكان من ثم من القبائل الحميرية والشامية والعراقية ينازع بعضهم بعضًا وينفسون<lb/>على قبائل البربر الإفريقية، وانتهى ذلك بنزوع حزب عظيم إلى تأليف حكومة<lb/>مستقلة، وفي أطواء ذلك علم القوم أن عبد الرحمن حفيد الخليفة هشام الأموي فر<lb/>من السفاح ولجأ إلى قبيلة زناتة أعظم قبائل إفريقية، فطمحت إليه الأبصار،<lb/>وتعلقت به القلوب، ثم استقدموه فقدم، وكان في قرطبة رئيسان من لدن الدولة<lb/>العباسية يتنازعان السلطة وقيادة العسكر، فقاوماه أولاً ثم سلما إليه وبايعه أهل<lb/>الأندلس على الخلافة سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0139" change="#d3e146">139</date> هـ <date calendar="#cal_gregorian" when="0757" change="#d3e146">757</date>م، فصارت الخلافة خلافتين: أموية في<lb/>الغرب وعباسية في الشرق.<lb/>كان خلفاء الأمويين في الأندلس خير خلفاء المسلمين بعد الراشدين وأقرب في<lb/>سيرتهم إلى الشرع وأبعد عن الفسوق والبدع التي انغمس فيها أكثر أمويي دمشق<lb/>وعباسيي <placeName>بغداد</placeName>، فقد كان عبد الرحمن الأول عادلاً مصلحًا، وكان ولده هشام حليمًا<lb/>محسنًا، وكان عبد الرحمن الثاني كجده هشام في الكرم والحلم ويزيده بالأدب والعلم،<lb/>وكان محمد الأول والمنذر وعبد الله عادلين مصلحين، وجاء في آثارهم عبد<lb/>الرحمن الثالث، فجمع أشتات الفضائل؛ لأنه أعطي القوتين العلمية والحربية،<lb/>فاجتهد في رفع منار العلوم والفنون، وأدخل في أسبانيا علوم <placeName>بغداد</placeName> وبنى المباني<lb/>العظيمة التي كانت زينة قرطبة ومفخر الأندلس كلها وانقاد له المغرب الأقصى.<lb/>سار هؤلاء الخلفاء - كما قلنا - سيرة حسنة بالنسبة إلى غيرهم، ولكن روح<lb/>الشقاق والخروج على السلطان كان قد تمكن من الأمة، وطمع في الخلافة كل من له<lb/>وشيجة رحم بالخلفاء أو عصبية تناط بعصبيتهم، ولو جرى المسلمون على أصل<lb/>الاختيار والانتخاب لسلموا من بلاء كبير.<lb/>عهد الخليفة عبد الرحمن الأول لولده الثالث هشام الأول فكبر ذلك على أخويه<lb/>الكبيرين سليمان وعبد الله فخرجا عليه وحاولا سلب الخلافة منه أو الاستقلال في<lb/>بعض الأعمال (الولايات) فتغلب عليهما وعفا عنهما، ثم خرجا بعده على ولده<lb/>الحاكم وطلبا قسمة البلاد.<lb/>أحدث هذا في نفوس العمال طمعًا في الاستقلال كانوا يخفونه في إبان القوة<lb/>خوفًا على مناصبهم، ويظهرون كمال الطاعة والانقياد ويستعدون لنيل مطامعهم سرًّا<lb/>ويتربصون بالخلفاء الدوائر، فلما آنسوا منهم الضعف ظهر المضمَر وتوالى<lb/>العصيان في الأقاليم، وكان أشد الولاة عيثًا وفسادًا في أرض الأندلس والي<lb/>طرسوس فقد كان شديد الساعد بمساعدة سليمان وأخيه عبد الله على عصيانهما<lb/>المتوالي الذي أشرنا اليه. ثم أضرم القتال في شمالي البلاد ولاة سرقُسطة ومريدة<lb/>وطُليطلة وحوسقه بإغواء رجل يدعى عمر وقد استقل عمر هذا وولده كالب بين بلاد<lb/>المسلمين والإفرنج نحو ثلاث سنين، وادعى أنه يعتبر الديانتين معًا، وكان ينتهز<lb/>الفرصة ويضرم نار الثورة، وقد غلبه الخليفة محمد ثم عاد، ولم يزل يوالي<lb/>الثورات حتى زلزل المملكة زلزالاً، وأورثها خبالاً ووبالاً، وعصت قرطبة الحاكم<lb/>ابن هشام سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0202" change="#d3e146">202</date> هـ <date calendar="#cal_gregorian" when="0817" change="#d3e146">817</date> م حين رتب لكلاءته خفراء جعل لهم مكوس ما يرد<lb/>من عروض التجارة، فكانت ثورة أراد الخليفة العقاب عليها فانقض الناس على<lb/>خفرائه وقتلوا منهم عددًا عظيمًا، وقد كان الخلفاء بعد عبد الرحمن الأول يتخذون<lb/>الخفراء من مغاربة الزناتة، ثم أحضر عبد الله في سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0288" change="#d3e146">288</date> هـ <date calendar="#cal_gregorian" when="0900" change="#d3e146">900</date> م أرقاء<lb/>سلاوونية من القسطنطينية فعلموهم حركات السلاح واتخذوهم خدمًا، فاستراحوا<lb/>بذلك من المشاجرات التي كانت تحصل بين الخدم من العرب والبربر، وزاد ثقة<lb/>الخلفاء بهؤلاء الخدم إعراضهم عن السياسة، ولكن لما رأوا الخلل والضعف في<lb/>الدولة زجوا بأنفسهم في المنازعات السياسية كما فعل أقتالهم وأمثالهم في العباسيين،<lb/>وقويت هذه الأمراض الداخلية حتى أضعفت مزاج الدولة، فلما جاءتها الصدمات<lb/>الخارجية زعزعتها ثم دمرتها تدميرًا.<lb/>قلنا: إن سيرة خلفاء الأندلس كانت أحسن من سيرة غيرهم في الجملة، ولكن<lb/>لا نقول إنهم ساروا بالخلافة في منهاجها الشرعي، وهو جعل الحل والعقد والنكث<lb/>والفتل وسائر الشؤون العامة مقيدة بالشورى المتبعة كما كان الراشدون، ولو فعلوا<lb/>ذلك لما نزل بهم البلاء ولكن السلطة كانت محصورة في شخص الخليفة، ومتى كان<lb/>الأمر كذلك فإن الشقاء يكون أقرب إلى الأمة من السعادة؛ لأنها تكون تابعة لشخص<lb/>واحد إذا استقام استقامت وإذا زل زلت أو زالت. وكذلك كان شأن هؤلاء الخلفاء،<lb/>فقد بدأ الضعف والانحطاط فيهم في عهد هشام الثاني لأنه كان سيئ التدبير، بعيدًا<lb/>عن السياسة، والأمر كله في يده، فعجز عن مقاومة الأعداء، فانحطت مهابة<lb/>الخلفاء، وخضدت شوكتهم، واستفحل أمر الثوار والخارجين، وكان الإفرنج في<lb/>أثناء ذلك في تقدم مستمر في الأعمال الحربية، فتجرءوا على المسلمين وطفقوا<lb/>يناوشونهم القتال وينتقصون بلادهم من أطرافها، وأولو الأمر مشغولون بالفتن<lb/>الداخلية، وسائر الناس قسمان: العلماء: وقد أوغلوا في فنون الأدب إيغالاً صرفهم<lb/>عن كل ما سواه، بل قادهم إلى الترف والانغماس في النعيم المضعف للنفوس عن<lb/>الحرب والجهاد، والصناع والزراع وهم أتباع كل ناعق ولا سيما في الأمم التي ليس<lb/>فيها تربية قومية أمية، وليس لها رأي عام. وتربية الأمة وتعميم العلم والتهذيب<lb/>فيها وإن كان من أهم ما جاء به الدين الإسلامي إلا أن استبداد الخلفاء والسلاطين<lb/>واستئثارهم بالأمور العامة وتقصير العلماء والمرشدين ذهب بهذين الأمرين اللذين<lb/>هما روح الأمم وحياتها.<lb/>أما الخلافة الفاطمية، فقد كانت شر خلافة أخرجت للناس، تولدت فيها<lb/>جراثيم الفساد التي قضت على غيرها من أول عهدها، كتفويض السلطة إلى<lb/>الوزراء والقواد، واستخدام الدخلاء وجعلهم قوادًا. فقد كان الخليفة الثاني (العزيز)<lb/>أول من اتخذ وزيرًا قرن اسمه باسمه، وأول من استخدم الترك وجعل منهم قواداً،<lb/>فكانوا سلاً في رئة الدولة نمت جراثيمه رويدًا رويدًا حتى كان من أمره ما سنشير<lb/>إليه قريبًا.<lb/>صدمت هذه الخلافة الثوراتُ من أوائل نشأتها أيضًا، فقد خرج على الحاكم<lb/>وهو الخليفة الثالث قوم ادعى زعيمهم أنه من ذرية هشام بن عبد الملك، فاشتعلت<lb/>نار الحروب الداخلية، وكانت سجالاً، ثم ظفر الحاكم بهم فأمات الزعيم شر ميتة.<lb/>ومن سيئاتهم: كثرة العهد في الخلافة إلى الأحداث، فكان ذلك مدعاة لتلاعب<lb/>الوزراء والقواد بالأمر، فقد بويع الحاكم وسنه إحدى عشرة سنة وكان الوصي عليه<lb/>الوزير أرجوان، فانفرد بالنفوذ وتجاوز الحد في الاستبداد، وولي المستنصر<lb/>الخلافة في السابعة من عمره، وكانت أمه أمة سوداء اشتراها أبوه الظاهر من<lb/>يهودي، فتصرفت بالأمر كما أحبت، وجعلت مولاها الأول مستشاراً، فكانت<lb/>الخلافة الإسلامية تدار بيد يهودية، واستخلف الحافظ لدين الله أصغر أولاده<lb/>إسماعيل الظافر بأمر الله وسنه سبع عشرة سنة، فاستبد وزيره العباس بالأمر، ثم<lb/>ضاق ذرعًا من استهتار الخليفة وإسرافه في الخلاعة والشهوات، ورأى أن عاره<lb/>يمس شرفه وشرف ولده لامتزاجهما به، فأمر ولده أن يكيد له ويقتله ففعل، ثم قتل<lb/>أخويه به ليبرأ من تبعة قتله في أعين الناس، وولي ولده الفائز وعمره خمس سنين<lb/>وقيل سنتان!! ومما حكاه عنه المؤرخون أنه جمع الأمراء لمبايعته وحمله على<lb/>كتفه، ولما أمرهم بالطاعة والانقياد له صاحوا بالإجابة صيحة شديدة منكرة فزع لها<lb/>الخليفة الحدث، فبال على كتف الوزير! وصار يصرع بعد ذلك (فيا رباه هل هذه<lb/>هي خلافة النبوة التي يقوم بها دينك ويستقيم أمر عبادك) .<lb/>وقد انحطت مصر في أيام الفائز هذا حتى كانت تعطي ضريبة عظيمة<lb/>للصليبيين في <placeName>القدس</placeName> ليكفوا عن الإغارة على غزة وعسقلان. استغاث أهل القصر<lb/>من وطأة الوزير عباس الثقيلة بصالح بن رزيك الأرمني الأصل، الشيعي المغالي،<lb/>فقدم إلى مصر وتولى الوزارة بعد هرب عباس، ولما مات الفائز أراد الصالح أن<lb/>يولي مكانه شيخًا من الفاطميين، فأسر له في مجلس المبايعة أحد أصدقائه بأن سلفه<lb/>في الوزارة كان أحسن تدبيراً منه؛ لأنه لم يسلم نفسه لخليفة لم يتجاوز الخمس<lb/>سنين، فاعتدها نصيحة وسمى الحدث عبد الله بن يوسف خليفة ولقبه بالعاضد<lb/>لدين الله، فنشأ مستعبداً للوزير صالح وتزوج ابنته وسماه ملكًا ثم سلطانًا، وأشرب<lb/>منه الغلو في التشيع، وقد أحفظ لقب الملك أو السلطان قلوب أهل الخليفة على<lb/>الوزير، فأرسلت له عمته من ضربه ضربًا مبرحًا انتهى بموته (انظر إلى الاعتناء<lb/>بشرف الألقاب الضخمة عند أرباب العقول السخيفة، فقد قتل الصالح لقبه مع أنه لم<lb/>يزده سلطة ونفوذاً) .<lb/>أما سيرة هؤلاء الخلفاء ووزرائهم: فقد كان العزيز أديبًا شجاعًا محبًّا للصيد،<lb/>وفوض أمر الجند إلى جوهر القائد فاتح مصر ومؤسس الأزهر، وولى الوزارة<lb/>يعقوب بن يوسف وقرن اسمه باسمه وأمر أن تكون المكاتبات الرسمية باسمه،<lb/>وتختم الأوامر بختمه، فأحسن هذا الوزير السيرة وكان فاضلاً مصلحًا، فحسنت<lb/>حال البلاد في عهده، ولكن تفويض الأمر إلى الآحاد إذا جاء بالخير يومًا يجيء<lb/>بالشرور أيامًا، فقد ولي بعد العزيز ولده الحاكم، فطغى الوزير أرجوان الوصي<lb/>عليه وبغى، كما قلنا آنفا، ثم لما رشد الحاكم كان رشده عين الغي، فإنه لم يكد<lb/>يستبشر العلم ببنائه (دار الحكمة) وما اجتلبه إليها من الكتب القيمة وإباحتها لكل<lb/>قارئ وناسخ حتى غشيت العلم والدين والمسلمين والذميين ظلمات من ظلمه<lb/>واستبداده وكفره وعناده المتولد ذلك كله من مرض في دماغه وخلل في عقله.<lb/>فقد ظهر في عهده مذهب الضرارية نسبة لرئيسهم ضرار أستاذ حمزة صاحب<lb/>الرسائل الكثيرة في بيان المذهب الذي يدعو إلى عبادة الحاكم، فنصرهم الحاكم، ثم<lb/>ادعى الألوهية وفتح سجلاًّ لكتابة أسماء المؤمنين به، فكتب بالتسليم له نحو سبعة<lb/>عشر ألفا، ولقد كانوا كلهم أو جلهم مكرهين لأنه كان ينتقم أشد الانتقام ممن يخالفه،<lb/>ولكن مدرسته (دار الحكمة) ودعاته دعاة الفتنة قد أضلا خلقًا كثيراً، وتأسس بذلك<lb/>مذهبه وثبت، حتى إن في الناس من يعبده حتى اليوم! ! فهل كان المسلمون بهذا<lb/>الاستسلام مهتدين بهدي الإسلام!! حاش لله، أليس هؤلاء الرؤساء الضالون هم<lb/>الذين شوهوا وجه الدين وانحرفوا بأهله عن صراطه المستقيم، ألا يحق لمجموع<lb/>الأمة أن يقول في هؤلاء السادة {رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلاَ *<lb/>رَبَّنَا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ العَذَابِ وَالْعَنْهُمْ لَعْناً كَبِيراً} (الأحزاب: 67-68) .<lb/>والحاصل أن الحاكم كان يسفك الدماء بغير سبب ويظلم أهل الذمة بدون سند،<lb/>فقد هدم الكنائس في مصر و<placeName>القدس</placeName>، ثم بنى كنيسة القيامة على نفقته، وكان يأمر<lb/>وينهى بما لا يعقل له معنى، كالأمر بسب السلف قولاً وكتابة على الجدر بألوان<lb/>مختلفة، وكالنهي عن أكل الملوخية والجرجير وبيع الزبيب، وقد جاء من بعده<lb/>المستنصر، وكان أذنًا إمعة فاسقًا ضعيف الرأي، فكانت الخلافة اسمًا بلا مسمى،<lb/>وفي عهده ادعى رجل أنه هو الحاكم، وكان يشبهه فتبعه قوم واجتمعوا عند قصر<lb/>المستنصر وصاحوا: هذا هو الحاكم، فنكلت بهم الدولة.<lb/>وقد استبدت أم المستنصر بالأحكام وتلاعبت بتغيير الوزارة، وخرج معز<lb/>الدولة والي حلب على الخليفة وحاول الاستقلال، فأرسل إليه الجيوش المصرية،<lb/>فغلبها ثم لم يشأ الهجوم على مصر، ولكنه أرسل زوجته وابنه ليعقدا الصلح مع<lb/>الخليفة، فاستمال الخليفة جمالُها البارع واستنزله عن حلب لزوجها!! وخرج عليه<lb/>الأمير معز بن باديس في المغرب وجعل الخطبة باسم القائم بأمر الله العباسي،<lb/>فحاربه جيش المستنصر ست سنوات فدوخه ولكن نفوذ المستنصر انتشر حتى إن<lb/>أمير <placeName>اليمن</placeName> عليًّا بن محمد الصالحي خطب باسمه، بل إن الأمير أرسلان السباسيري<lb/>قائد جيوش الخليفة القائم بأمر الله العباسي رفض الطاعة لخليفته ورفع في بغداد<lb/>العلم الفاطمي الأبيض ودعا للمستنصر على منابرها سنة، وفعل مثله أهل واسط<lb/>والكوفة وأكثر المدن الشرقية الكبيرة، واضطر القائم بأمر الله أن يوقع على صك<lb/>يتضمن أن الحق في الخلافة كله للخلفاء الفاطميين، ثم دب نفوذ المستنصر إلى<lb/>خراسان وشرقي بلاد فارس، ولولا أن حاكم تلك البلاد رأى أن رسوخ قدم العلويين<lb/>هناك يضره فأوقف سير نفوذهم وسار بجيشه إلى <placeName>بغداد</placeName>، فأعاد السلطة العباسية -<lb/>لبلغ نفوذهم آخر بلاد العباسيين.<lb/>وأما <placeName>مكة المكرمة</placeName> فكانت تتنازعها السلطتان فتغلب هذه تارة وهذه تارة.<lb/>لما قوي الخلل استفحل أمر الأتراك وكانت أم الخليفة استكثرت من أبناء<lb/>جنسها السودان وجعلتهم مناصبين للأتراك، فسفكت بينهما دماء غزيرة، وكانت<lb/>بلاد مصر قسمين: الوجه القبلي (الصعيد) في قبضة السودان، والوجه البحري<lb/>في قبضة ناصر الدولة الوزير، وقد ضيق هذا على الخليفة بعد ما استنزف الأتراك<lb/>ثروته ونهبوا قصره، حتى لم يبق له ما يلبسه إلا الأسمال الخلقة البالية التي لا تكاد<lb/>تستر عورته، ثم أشفق عليه فعين له مائة دينار في الشهر. ولما لم يبق للأتراك ما<lb/>ينهبون اقتسموا المكتبة العلمية، وكان فيها نحو عشرين ألف مجلد، وكان لحاكم<lb/>الإسكندرية ابن المحترق قسم منها بعثوا به إليه فنهبه العربان وأخذوا جلود الكتب<lb/>للأحذية وأحرقوا الباقي.<lb/>وقد اغتنم بدر الجمالي نهزة الخلل فاستقل في سوريا ثم استدعاه المستنصر<lb/>للقاهرة مستنصرًا به فجاءها وقتل أمراءها عن آخرهم، ثم أسرف في قتل أمراء<lb/>القطر وأصحاب النفوذ فيه حتى أخضع البلاد، فقلده الخليفة السيف والقلم وإمارة<lb/>الجيوش فانفرد بالحكم وسار سيرة حسنة في إصلاح البلاد وترقية الزراعة والتجارة<lb/>وتشييد المباني الضخمة من المساجد وغيرها. وقد خرجت صقلية (سيسيليا) في<lb/>عهد المستنصر من سلطة المسلمين لإهمال أمرها مع خصبها وعظمها.<lb/>وكان الآمر بأحكام الله مولعًا بالملاهي مغرمًا بالنساء، ولا سيما بالبدويات<lb/>فقتله الباطنية وهو قاصد زيارة معشوقة له بدوية. وتولى بعده ابن عمه الحافظ لدين<lb/>الله وكان غرًّا بعيدًا من السياسة ومذاهبها مقتنعًا بالسلطة الدينية (الكاذبة) ومفوضًا<lb/>أمر الإدارة إلى الوزراء الذين قتل حسادهم خيارهم لقربهم منه. وتولى بعد الحافظ<lb/>ابنه الظافر بأمر الله كما قلنا وكان منقطعًا لسماع القيان والاستمتاع بالحسان غير<lb/>مبالٍ بما يتهدد شرقي ملكه من الصليبيين وغربيه من أمير صقلية الذي زحف إلى<lb/>مصر. ثم انتهى هذا الخلل بمجيء الملك الحازم صلاح الدين الأيوبي الذي أزال<lb/>هذه الخلافة الفاسدة المضرة وأسس الدولة الأيوبية خاضعة للخلافة العباسية الاسمية.<lb/>وأقبح شيء حصل في خلافتهم الدعوة إلى مذهب الباطنية، فإن الدعوة إلى الدين<lb/>من مقوماته وقد أهملها المسلمون في كل عصر وقام بها دعاة الفاطميين لأجل إبطال<lb/>الإسلام وسنشرح ذلك في محله إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما العثمانيون فلم يكن قيامهم بدعوى الخلافة الدينية، بل قاموا بعصبية الملك،<lb/>وأول من فطن للرياسة الدينية عاقل زمانه السلطان سليم ياوز، ولو تم له ما<lb/>يتمنى لبنى للإسلام بناء لا ينقص، فقد كان من أمانيه جعل اللغة العربية لغة الدولة<lb/>الرسمية، ومد نفوذه في البلاد الإسلامية كبلاد العرب والهند، وسنبين ذلك وفوائده<lb/>في فرصة أخرى، ثم لم يكن لاسم الخلافة شأن في آل عثمان حتى جاء مولانا<lb/>السلطان الحالي عبد الحميد خان أيده الله تعالى فأحيا هذا اللقب الشريف واجتهد في<lb/>جمع كلمة المسلمين عليه، وسنكتب مقالة مخصوصة في هذا الموضوع نبين فيها<lb/>رأينا فيما تحيا به الخلافة الإسلامية الحياة الطيبة إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (الأحزاب: 67) ، وهي فاتحة العدد الخامس والثلاثين الصادر في 5 رجب سنة 1316.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p680" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P188.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:3854">كاتب من قنديه</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ظلم الدول للمسلمين في كريت</head>
               <lb/>مكاتب من قندية<lb/>
               <lb/>اختلف كتاب الجرائد الأوروبية وتبعتها الجرائد المصرية في شرح الحوادث<lb/>المحزنة التي جرت في (قندية) أخيرًا، ثم اتخذت وسيلة لتعجيل القضاء على هذه<lb/>الجزيرة المنكودة الحظ.<lb/>وأحمد الله على أن جريدتكم الغراء قد دخلت الممالك المحروسة الشاهانية<lb/>بإرادة سنية، إذ هي الجريدة الوحيدة الإسلامية التي يمكنها شرح حالتنا التعيسة<lb/>وإيصالها إلى جميع إخواننا العثمانيين.<lb/>ولا بد من شكوى إلى ذي مروءة <gap resp="#org_MS"/> يواسيك أو يسليك أو يتوجع<lb/>ونحن وإن لم نرد من شرح حالتنا رفع الشكوى إلى جميع قراء المؤيد؛ لأن<lb/>مقامنا الآن لم يبق مقام شكوى ولا تنفع فيه الدعوى، إلا أننا نفرج كربتنا بشرح<lb/>حالتنا؛ لأننا نعتقد أن جميع إخواننا العثمانيين سيتوجعون لمصابنا ويتألمون بآلامنا،<lb/>ولذلك رأيت أن أوافيكم بالحقيقة كما هي ليتدبر من أراد أن يتعظ بحوادث الأيام،<lb/>وليتذكر من كان له قلب أو ألقى السمع وهو شهيد.<lb/>قضى الله على جزيرة كريد أن تكون مأوى لدسائس ذوي الغايات السياسية<lb/>أعداء الإسلام والمسلمين؛ إذ كبر عليهم أن تبقى جزيرة كبيرة مثل هذه الجزيرة في<lb/>أيدي تلك الأمة التي يحسبونها الخصم الألد مدى الدهر، وبذلك جرت الفتن<lb/>والثورات فيها منذ ثلاث سنوات، وكان شبوبها بأيدي أبناء وطننا المسيحيين الذين<lb/>اتخذهم الأجانب خصوم الدولة آلات لتنفيذ غاياتهم السيئة في بلادنا، ولم تكد تشب<lb/>نيران هذه الفتن في الجزيرة حتى أسرعت الدول الأوروبية الكبرى بسفنها ولها<lb/>حجتان:<lb/>الأولى: حماية المسيحيين في بلاد الدولة العلية من ظلمها، وهم الثائرون.<lb/>والثانية: حماية الإنسانية والعمل لما فيه راحة النوع البشري الذي وقفت<lb/>أوروبا نفسها على خدمته في مدى القرن التاسع عشر!!<lb/>ولكن الدول نفسها وجرائدها وكل ذي مسكة عقل وشفة ولسان شهدوا - والله<lb/>خير الشاهدين - على أن الفتن لم تزد نارها شبوبًا والإنسانية لم تهتك حرمتها،<lb/>والنوع البشري لم ير العذاب المهين في عهد مثل ما كافح فيه مسلمو الجزيرة وشاهد<lb/>جميع سكانها في ظرف السنتين اللتين تولت فيهما الدول الأوروبية إدارة شؤون<lb/>كريد.<lb/>والكريديون أنفسهم شاهدوا بأعينهم الأمور التي كانت الدول تجريها ضد<lb/>بعضها في السر والعلن، وغاية كل منها أن تمهد لنفسها مستقبلاً ليس للأخرى في<lb/>الجزيرة وهو السبب الوحيد في زيادة اضطراب أحوالها ومضاعفة خلل الأمور،<lb/>وإن كانت للجميع وجهة واحدة هي اضطهاد المسلمين والتنكيل بهم في كل حركة أو<lb/>سكون.<lb/>وبعد ما طال المطال على هذه الأحوال - بل الأوحال - قرر أمراء بحرية<lb/>الدول إنشاء لجنة عليا مؤلفة من خمسة أشخاص من مسيحيي الجزيرة للنظر في<lb/>المحاكم وتدبير وإصلاح الأمور والمحافظة على الأمن العام <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> والنظر في صرف<lb/>ماهيات (الجندرمه) وكيفية تحصيل الضرائب المفروضة على الأهالي لهذه الغاية.<lb/>والغريب أنه لم يكن لهذه الحكومة المؤقتة من وظيفة غير مطالبة المسلمين<lb/>بالضرائب المفروضة على أملاكهم، مع أن أملاكهم هذه كانت محصورة في أيدي<lb/>المسيحيين يتصرفون فيها كيف يشاءون. فما لم يجنوا ثمرته استأصلوه من جذوره<lb/>قطعًا بالفؤوس أو حرقًا بالنيران، فضلاً عن الإيقاع بكل من يخاطر بنفسه ويخطر<lb/>على باله أن يسعى لأخذ شيء من حاصلات أرضه. فقام المسلمون يشكون من هذا<lb/>الظلم الفادح ويصيحون: يا للعدالة يا للإنصاف من هذا الجور والعسف! ولكن أهل<lb/>العدالة كانوا قد وضعوا أصابعهم في آذانهم حذر صواعق النداء الحق، فازدادت<lb/>بالمسلمين الحيرة وذهبوا فوجًا بعد فوج إلى سعادة أدهم باشا محافظ قندية ورفعوا له<lb/>العرائض الطوال العراض أن يسمح لهم بالخروج إلى حقولهم ليتأتى لهم الحصول<lb/>على شيء مما يسدون به بعض المطلوب منهم، فخاطب الأميرالية في ذلك<lb/>فأعرضوا عنه كل الإعراض.<lb/>وبينما المسلمون في الضنك الشديد بين هذه العوامل المختلفة إذ قرر الأميرالية<lb/>طرد مأموري الأعشار المسلمين من وظائفهم، وعهدوا في أمر هذه المصلحة في<lb/>قندية إلى رئيس هو من زعماء الثورة، وأحد صنائع الإنكليز المشهورين في<lb/>الجزيرة واسمه (ألكسي) وعينوا له أيضًا سكرتيرًا وأمينًا للخزينة ونحو عشرين<lb/>كاتبًا من المسيحيين، وأرسلوا الجميع إلى محل ديوان الأعشار مخفورين بجماعة<lb/>من عساكر الإنكليز للمحافظة عليهم من جهة ولتسليمهم أزمة الأعمال من جهة أخرى.<lb/>والقارئ يفهم من أول وهلة ما هو الغرض من هذا الانقلاب الذي يحتاج العمال<lb/>معه في الوصول لمحل مأموريتهم إلى حراسة عسكرية وخصوصًا في ظروف كهذه.<lb/>وعند ذلك اجتمع المسلمون حول الإدارة عزلاً من كل سلاح وعارضوا في<lb/>تسليم زمام أحكامهم إلى أعدائهم الذين اختلسوا أموالهم وانتهكوا حرمة الدم والعرض<lb/>بينهم. ولكنهم لم يكادوا يعارضون حتى جاءت فرقة من العساكر الإنكليزية تحت<lb/>إمرة قائدها الكبير يصحبه ابن فيس قنصل إنكلترا ووكيل قنصل أمريكا في قندية.<lb/>وقد أخذ هو وعساكره يعاملون المسلمين بكل أنواع التحقير والإهانة من سب<lb/>وضرب، وطردوهم على ما هم فيه من الكدر وشدة التغيظ، يطلبون حقًّا ويدافعون<lb/>عن أشرف حق للإنسان، وهو أن لا يكون خصمه حاكمه، وبذلك تمكن هذا القائد<lb/>من طرد العمال المسلمين وغير العمال منهم، وتسليم مركز الحكومة للمسيحيين.<lb/>أما المسلمون فقد تضاعف حنقهم وغيظهم وتجمهرهم وهو ما كان يطلبه<lb/>ويعمل له ذلك القائد، ثم استقر رأيهم على إرسال أربعة أشخاص من كبارهم إلى<lb/>القائد ليحتجوا على فعله، ولم يكد هذا الوفد يصل إلى باب دار الحكومة حتى أطلق<lb/>عليهم الرصاص من العساكر الذين كانوا واقفين بجانبي الباب، عملاً بأمر قائدهم<lb/>من إطلاق الرصاص على كل من يعود إلى دار الحكومة من المسلمين، فوقع<lb/>الأربعة مضرجين بدمائهم وفارقوا الحياة شهداء بلا ذنب ولا جريرة غير كونهم ظنوا<lb/>أن لدى القائد بقية رحمة وعدالة فقصدوه للاستنصاف من عمله بالشكوى إليه! !<lb/>وبديهي أنه لم يكن ينتظر من المسلمين الواقفين صفوفًا على بعد من دائرة<lb/>الأعشار بعد أن رأوا إخوانهم يتخبطون في دمائهم سوى أن يغلبوا على صبرهم<lb/>ويفقدوا الرشد وينادي بعضهم بعضًا: سلاحكم، سلاحكم، وهكذا كان.<lb/>وبعد برهة وجيزة كنت لا ترى إلا أفظع المناظر وأشدها وحشة ورعبًا؛ لأن<lb/>المسلمين المساكين تقلدوا السلاح خيفة أن يكون صدر الأمر بإطلاق الرصاص عليهم<lb/>أجمعين، فبمجرد رؤيتهم على هذه الحال أطلقت العساكر الإنكليزية الرصاص عليهم<lb/>وصارت الرجال تسقط عشرات عشرات على الأرض صرعى يتخبطون في دمائهم<lb/>وهم كذلك كانوا يطلقون النيران على أعدائهم.<lb/>أما المسيحيون فقد ظهر أنهم كانوا متقلدين الأسلحة مستعدين للحرب عند أول<lb/>حادثة، وقد رأوا الفرصة التي لم يكونوا يحلمون بها، وصاروا في جانب صف<lb/>العساكر الإنكليزية يطلقون الرصاص على المسلمين، علمًا منهم بأن هذه المذبحة<lb/>عائدة مسئوليتها - أو شرف الافتخار بها - على إنكلترا وجيشها، وقد زاد اشتراك<lb/>المسيحيين الكريديين في المذبحة مع الإنكليز هياج المسلمين وجعلهم يخاطرون<lb/>بأرواحهم رخيصة في سبيل الدفاع عن شرفهم والانتقام من أعدائهم.<lb/>وفي هذه الأثناء ظهر حريق في أحد بيوت المسلمين فاشترك الإنكليز<lb/>والمسيحيون والنار التي أضرمها الثوار في هذه الفظائع ضد المسلمين. ثم ظهرت<lb/>عدة حرائق أخرى من الجانب الذي كان الثوار ينحازون إليه مما أكد الظن بأن<lb/>الموقد للنار هم الثوار ليشغلوا المسلمين بها - إذ هي في أملاكهم - عن القتال فيتمكن<lb/>هؤلاء من الإنحاء عليهم.<lb/>ومما يذكر هنا على سبيل تقرير الحقيقة التاريخية أن فريقًا من المسيحيين<lb/>الثائرين كان يشترك مع الإنكليز وفريقًا آخر كان ينهب ويفتك ويهتك في حرمات<lb/>النساء المسلمات في البيوت التي أشعلوا فيها النار. ثم انضم إليهم بعد ذلك بعض<lb/>العساكر الإنكليزية.<lb/>والخلاصة: أنه لم يكن فتك النار بالنساء والأطفال بأقل من فتك العساكر<lb/>الإنكليز والثوار المسيحيين بالرجال جانبًا وبالأعراض والأموال جانبًا. وكنت ترى<lb/>الطفل مضمومًا على صدر أمه والنار تلعب في أردانها، والثائر يقطع في أقراطها<lb/>ويجذب في عقودها وأساورها، بل ويراودها عن نفسها! ثم يتركها على أفظع<lb/>الحالات تتقلب في وسط النار وهي تحاول أن تقي ولدها بين أضلاعها فترى النيران<lb/>بين جوانحها أشد عليه حرارة وسعيرا من نيران أشعلتها يد الطغاة الآثمين.<lb/>ثم لم يقف الأمر عند هذا الحد، فإن القائد الإنكيزي لم يكفه ما شاهده<lb/>الكريديون من عظم قوته البرية، فأراد أن يفتن ألبابهم بقوته البحرية، ولذلك بعث<lb/>برسالة إلى قومندان إحدى الدوارع الإنكليزية الراسية بالميناء أن يطلق مدافعه على<lb/>الجهات التي يحتمي فيها المسلمون، وهناك انصبت كرات المدافع عليهم كالصواعق<lb/>واستمر إطلاقها زمنًا حتى بلغ عدد ما أطلق ستًّا وثلاثين كرة، وأترك للقراء<lb/>حساب عدد الأنفس التي فتكت بها كرات المدافع في بيوت حشر فيها عشرات<lb/>المئات، بل ألوف من المسلمين للاحتماء فيها، وقد ذهبت جملة عائلات برمتها<lb/>شهيدة تحت ردم المنازل التي انهارت على الملتجئين إليها بحجة أنها كانت مأوى<lb/>رؤساء الثائرين من المسلمين.<lb/>وكان القائد العثماني يوالي الاحتجاج بعد الاحتجاج على القائد الإنكليزي الذي<lb/>أوقف إطلاق المدافع بعد بلوغ ذلك العدد، كما أن الثوار المسيحيين اختبأوا وقتئذ<lb/>حتى لا يظهروا أمام الجميع مشاركين للإنكليز في فعلتهم، ولكن من لنا بمن كان<lb/>يقنع النار أن تقف عند حد بعد ما استطار شررها وملأ شواظ نارها الجو، وبعد ما<lb/>استطالت في تدمير المنازل والأسواق، وقد أبى الله أن تنطفئ إلا بعد أن دمرت<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0162" change="#d3e146">162</date> منزلاً، فضلاً عن السوق الكبير المسمى (سوق الوزير) وقد التهمته النار<lb/>برمته، ودامت مستمرة مدة ثماني ساعات حتى لم يبق فيه ما تلتهمه. أما القتلى<lb/>والجرحى فقد بلغ عددهم في هذه الحادثة المحزنة 292 نفسًا.<lb/>ويا ليت القائد الانكليزي وقف عند هذا الحد أيضًا، فإنه طلب إخراج إحدى<lb/>وأربعين عائلة من فقراء المسلمين من منازلهم لكونها واقعة على ربوة عالية خشية<lb/>أن تثور فتنة أخرى ويتخذ المسلمون هذه المنازل العالية كمتاريس وملاجئ يطلقون<lb/>منها النار أو يعتصمون فيها، فأخرجت تلك العائلات من ديارها ذليلة طريدة<lb/>وسلطت على هذه الدور معاول الهدم، فسويت مع التراب، ولكن السكان شهدوا<lb/>لذلك القائد الإنكليزي بالشفقة الإنسانية والرحمة البالغة إذ لم يكلف أصحاب تلك<lb/>الدور بنقل أنقاضها على رءوسهم وأكتافهم!!<lb/>وفرح هؤلاء بهذه النعمة الكبرى وأسرعوا إلى الشوارع التي يقيم فيها إخوانهم<lb/>الذين أحرقت دورهم بالنيران فبقوا والأرض فراشهم والسماء غطاؤهم إلى أن يقضي<lb/>الله أمرًا كان مفعولاً.<lb/>هذه هي الحادثة التي سمتها الجرائد الإنكليزية (فتنة المسلمين في قندية)<lb/>وطلبوا من أجلها تجريدهم من السلاح وعاقبوا اثني عشر منهم بحكم الإعدام أنفذوه<lb/>على سبعة منهم في 15 أكتوبر الماضي وسينفذونه على خمسة آخرين، كما عاقبت<lb/>أوربا المتمدنة الدولة العلية عليها بإخراج عساكرها من كل الجزيرة، كأنهم كانوا<lb/>يريدون أن تشترك هذه العساكر مع العساكر الإنكليزية والثوار المسيحيين في قتال<lb/>أولئك المسلمين، فلما لم تقم بهذا الواجب عليها لم يكن لها مقام في الجزيرة فلتشهد<lb/>أوروبا وليعتبر المسلمون.<lb/>شرحت لكم في مقدمة هذه الرسالة حادثة قندية المحزنة التي يسمونها (فتنة<lb/>المسلمين) وهي الحادثة التي قضت على الجزيرة القضاء الأخير كما تعلمون.<lb/>وأريد الآن أن أبين لكم الحالة التي آلت اليها الجزيرة بعد ذلك فإن الدول<lb/>الأربع وهن إنكلترا وفرنسا وروسيا وإيطاليا قمن وقعدن وأرغين وأزبدن وآلين<lb/>إلا أن تخرج العساكر العثمانية بحذافيرها أو ينزلن الصواعق المهلكات على رءوس<lb/>المسلمين في الجزيرة، وبهذا المعنى رفع السفراء الأربعة في الآستانة العلية مذكرة<lb/>جماعية إلى الباب العالي، وجرت المخابرات بينهم وبينه حتى انتهى الأمر إلى<lb/>إجابة سؤلهم؛ لأن حكمة جلالة مولانا السلطان الأعظم قضت أن لا تزهق أرواح<lb/>ألوف من أبرياء المسلمين في الجزيرة فدية لسلطة زائلة معها لا محالة.<lb/>وسواء كان في استطاعة الدول الأربع تنفيذ ما أنذروا به الباب العالي أو لم<lb/>يكن ذلك في إمكانهم، فإنه قد قضي الأمر واستلمت الدول الأربع بصفة مؤقتة أمس<lb/>(5 نوفمبر سنة 1898) إدارة الحكومة في كل لواء. وفي مركز خانية على<lb/>الخصوص.<lb/>ومن جملة ذلك استلام الإنكليز إدارة متصرفية (قندية) ورفع العلم الإنكليزي<lb/>على دار الحكومة بجانب العلم العثماني. وعين السير (شر مسايد) القومندان<lb/>العمومي هنا المستر (ماكماهون) اليوزباشي محافظًا للمدينة وإنكليزيًّا آخر في<lb/>رتبته حكمداراً للبوليس وآخر كذلك مديرًا للبلدية، وقد عزل جميع مأموري العدلية<lb/>المسلمين وضباط وأنفار (الجندرمة) الأجانب (الأرناؤد) ومأمور الجمرك المسلم.<lb/>وفي هذا اليوم أيضًا دخلت بقية العساكر العثمانية مع الطوبجية كافة آخذين<lb/>معهم مدافع كروب الجديدة، وسائر مدافع البطاريات المستعملة، وستتوجه البيادة<lb/>منهم إلى سلانيك والطوبجية إلى أدرنة.<lb/>وكذلك علمنا من أخبار ريثميو أنه في يوم الأربعاء 8 تشرين الأول سنة 314<lb/>انجلت العساكر العثمانية الموجودة في قرى (مارولا) و (إيلاطانو) و (يانوذي)<lb/>و (انويا) و (خرومانستر) و (فيذينا) وخلفتهم فيها العساكر الروسية. وعندئذ<lb/>أطلق الأهالي المسيحيون القاطنون بتلك الجهات العيارات النارية إعلانًا بفرحهم<lb/>وسرورهم من تبدل الأحوال وصاحوا دعاء: لتعش أوروبا، لتحيا النصرانية،<lb/>لتسقط تركيا (لا سمح الله) .<lb/>وأفادتنا أيضا أخبار خانيا أن أميرالية الدول الأربع استلموا إدارات المالية<lb/>والجمرك ودار الحكومة بالاشتراك ووظفوا في جميعها جملة من المسيحيين<lb/>الكريديين وطردوا كل مسلم من وظيفته بحجة عدم الثقة بهم وعدم استئمان جانبهم.<lb/>ومن هذا وذاك يعلم القراء أن الاحتلال في خانيا مشترك والسلطة كذلك<lb/>مشتركة إلا أن النفوذ الفرنساوي فيها ظاهر على نفوذ بقية الدول الأربع. وسبب<lb/>ذلك أن لإنكلترا اختصاصًا باحتلال (قندية) وانفردًا بالسلطة فيها، كما أن<lb/>لروسيا اختصاصًا باحتلال (ريثميو) وانفرادًا بالسلطة فيها.<lb/>والمسلمون في خانيا يشكون من كثرة إيذاء الفرنساويين لهم بالسفاسف من<lb/>الأعمال، كرمي المؤذنين على المنارات بالأحجار، وكطرح القاذورات على أبواب<lb/>المساجد، وكالعبث بألفاظ غير لائقة إذا رأوا امرأة مسلمة مارَّة وما أشبه، وكذلك<lb/>المسلمون في قندية يشكون زيادة العسف والظلم في الأحكام والاضطهاد المتوالي<lb/>والجبروت العالي. وقد أصدر المجلس العسكري الإنكليزي قراره بإعدام خمسة<lb/>أشخاص من كبار المسلمين المتهمين في واقعة 25 أغسطس وأعدموا فعلاً شنقًا في<lb/>يوم الجمعة 17 تشرين الأول سوى السبعة الذين أعدموا قبل عشرة أيام من ذلك<lb/>التاريخ.<lb/>وتوجد الآن أربع محاكم عسكرية إنكليزية في قندية كل واحدة منهن مختصة<lb/>بنوع من الجرائم - على زعمهم - لمحاكمة الذين تعدوا على عساكر الإنكليز أو<lb/>المحتمين بالحماية الإنكليزية من سكان الجزيرة - وما أكثرهم الآن - وكذلك على<lb/>مطلق مسيحيي الجزيرة.<lb/>والغريب أن جميع التحقيقات الجارية هناك تؤسس وتبنى على قواعد شهادات<lb/>المسيحيين الكريديين بدون وجود أحد من أعيان المسلمين أو من قبل الحكومة<lb/>العثمانية. وإذا طلب أحد المسلمين شهودًا من أبناء ملته فيكفي في تفنيد شهادتهم أن<lb/>يقال: إن الشهود أقارب المشهود له، بأي صلات القرابة، والعمدة في ذلك على<lb/>تعريف المسيحيين الكريديين؛ لأنهم هم وحدهم الذين يستطيعون معرفة قرابة المسلم<lb/>للمسلم بالجزيرة، وهذا منتهى العدالة الإنكليزية ومنتهى التمدن الأوروبي الذي<lb/>رزءنا بمصائبه!!<lb/>والخلاصة: أن المسلمين في جميع أنحاء الجزيرة أصبحوا حيارى، عليهم<lb/>سمات الذل وصبغة الأحزان، لا يدرون ماذا يفعلون وقد ضاقت في وجوههم<lb/>رحيبات الآمال، يعتدى عليهم بأنواع العسف والجور فلا يجدون لهم مناصًا إلا<lb/>الاستسلام، وتهان نفوسهم ونواميسهم الأدبية فلا يجدون لهم نفقًا في الأرض ولا<lb/>سلمًا في السماء يهربون منهما إلى غير هذه الدنيا الكدرة <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ويقال: إن هذه الإدارة المؤقتة تستمر مدة ثلاثة أشهر، ولا يبعد أن تستمر مثل<lb/>مدة الحصار البحري الذي كانوا يقولون في أول الأمر أن أجله ثلاثة أشهر أيضًا،<lb/>واذا قضى الله أن تحق على مسلمي الجزيرة كلمة الشقاء إلى الأبد ويعين البرنس<lb/>جورج اليوناني حاكمًا على كريد لم يبق أمام المسلمين كلهم إلا الهجرة العمومية<lb/>مخافة أن يلاقوا في أيامه الشؤمى أضعاف ما يلاقون من العذاب الهون في عهد إدارة<lb/>الدول المتمدنة.<lb/>بقي على القراء أن يعرفوا مآل (سودا) الآن، وأقول لهم: إن الاحتلال فيها<lb/>مختلط مثل خانيا، وإن كان الاحتلال البري لروسيا.<lb/>وأهم خبر عن (سودا) الآن: أن الدول الأوروبية مختلفة فيمن يستولي على<lb/>ترسخانة (دار صناعة) هذه الميناء بعد إخلاء الحكومة العثمانية لها؛ لأنه حتى<lb/>الآن لم يتم إخلاؤها. ولا غرو فمثل هذا الخلف كان منتظراً وسيستفحل أمره<lb/>وتظهر النوايا الخبيثة متى طال الأمر على هذه الإدارة المؤقتة وكل آتٍ قريبٌ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ابن الشهيد في كريد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (<title change="#d5e221" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title>) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p691" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P189.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:3618">حمودهافنديبكعبدهالمحامي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقويم الأفكار</head>
               <lb/>لحضرة الفاضل حموده أفندي (بك) عبده المحامي<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الحقيقة الثانية هي السياسة، وهي النظر في شؤون الأمة والسير بها في<lb/>منهاج يقودها إلى مواطن الراحة والسعادة، وهي نوعان: سياسة داخلية، وسياسة<lb/>خارجية، فالسياسة الداخلية هي التي تلزم الملك في إدارة شؤونه الداخلية، ولا بد<lb/>للملك الراغب فيها أن يحيط بأحوال رعيته ويقف على ما يجري فيها، ويتعرف<lb/>سيرة بطانته وكبار أمته، ويراقب أعمالهم وينظر في حركاتهم، ومتى ظهر له<lb/>وتحقق أن منهم من ينحرف عن سنن الاستقامة ويبيع الذمة ويبيح المظلمة وينفذ<lb/>الغرض والشهوة - وجب عليه أن يبعده ويحل به نكبته. أما إذا استوثق من استقامة<lb/>أحدهم فعليه أن يكافئه ويحله محلاًّ من رعايته، وينزله منزلة الكرامة، ويمنّ عليه<lb/>بعلو المكانة، فإن ذلك مما يشجع المعتدلين في سيرهم ويقوي من آمالهم ويحبط<lb/>عمل المنحرفين، فيرجعون عن غيهم ويتركون سبيل اعوجاجهم، فبهذا تصفو له<lb/>القلوب وتحوم عليه الأفئدة، وبهذا تخضع له الطباع المتحجرة والرقاب المستعصية.<lb/>أما المستقيمون منهم فلركونهم إلى عدله واطمئنانهم بفضله، وأما المنحرفون<lb/>فلخشيتهم من بأسه ومهابتهم من صولته، إنما على الملك أيضًا أن لا يأخذ بالريب<lb/>ولا يبطش بالظن ولا يحكم بالوهم ولا يجعل كلام الجاسوس سندًا يؤاخذ به أو حجة<lb/>يعاقب بها، وأن يبعد أهل الوشاية ولا يقرب أولي السعاية، فإن ذلك مما يغير<lb/>القلوب ويوغر الصدور ويولد الحقود، فيصبح البريء مؤاخذًا، والجاني منعمًا،<lb/>والمعتدل مبعدًا، والمنافق مقربًا، وهذا حال لا يستقيم معه شأن ولا يتوطد به نظام،<lb/>فتضيع الثقة من الحاكم وتصبح أحكامه مظالم، ويعسر عليه أن يسوس الرعية<lb/>ويقود الأمة.<lb/>قالوا: بالراعي تصلح الرعية، ولكن هذا المفهوم لا يؤخذ على إطلاقه، فإن<lb/>استقامة الحاكم وحدها لا تكفي في ارتقاء الأمة إذا كانت هذه فاقدة التربية وتعوزها<lb/>العلوم والمعرفة، وأمر بديهي أن الحاكم الأكبر وظيفته أن يأمر ويسن قوانين وينشر<lb/>لوائح، ولكن المنفذ والواقع عليه التنفيذ ليسوا إلا رجال الدولة والرعية، وحينئذ<lb/>لابد لتوطيد سياسة الملك من نشر التعليم والاعتناء بأمر التهذيب، حتى تثقف<lb/>العقول ويفهم الناس إراداة الحاكم ويفرقوا بين الحق والباطل، خصوصًا وأن<lb/>صاحب الأمر في الأمة مهما كان علمه محيطًا بأحوالها، فإن هناك أشياء يتعلق بها<lb/>النظام ولكنها لا تصل إلى علمه ولا يحس بها غير الرعية المباشرين لحركتها، فلا<lb/>بد لإيجاد هذا الإحساس أن تستشعر الأفراد بما يلزمهم وما يصلحهم حتى يرشدوا<lb/>الحاكم إليها، وقد يعرض للحاكم أحوال كثيرة وصعوبات شديدة، لا يمكن أن يفكك<lb/>مشاكلها أو يذلل شدائدها إلا باتفاق مع رعيته والاستعانة بآرائهم، وهذه حالات هي<lb/>في غنى عن البيان. فإذا كانت الأمة فاقدة الحركة العقلية عارية عما يلزمها من<lb/>المعرفة كيف يستقيم للحاكم أمر في مثل هذه الحالة؟<lb/>ومن دعائم السياسة في الدولة أن يكون المستظلون برايتها يحكمهم قانون واحد،<lb/>ولا يفرق بين وطني وأجنبي، ولا أريد بلفظ القانون إلا معناه الخاص وهو الذي<lb/>يفصل بين الناس في معاملاتهم وما يقع بينهم من الجنايات والجرائم، فإنه إذا ميز<lb/>فريق عن آخر في دائرة الحكم انصدع النظام وانتكست العدالة، خصوصًا إذا كان<lb/>هذا التمييز للأجنبي كما هو حاصل اليوم في بلادنا، فإن الوطني يرى نفسه أحق<lb/>بالامتياز من الأجنبي الذي ارتحل عن بلاده وحل في أرض أخرى طلبًا للقوت<lb/>وطمعًا في جلب الثروة، فكم يستشعر الوطني بآلام هذا الامتياز وكيف يحب حكومته<lb/>مع حرمانه من امتيازات بلاده، بل حرمانه من أهم حقوقه؟ وإذا بغض حكومته<lb/>كيف يمكن أن تسوسه وتأمل منه خيرًا؟ نعم إذا كان هذا الامتياز للوطني فالأجنبي<lb/>لا يخالج ضميره هذا الإحساس لعلمه أن المميز أهل لذلك وأحق به لأن البلاد بلاده<lb/>والحاكم من جنسه يميزه كيف يشاء. ويظهر من هذا خطأ إنشاء المحاكم المختلطة<lb/>والمحاكم القنصلية في الديار المصرية وإنها لطريق وعر في إقامة السياسة الداخلية<lb/>وتوطيد الراحة العمومية، واليك مثلاً من نظام تلك المحاكم:<lb/>إذا قتل وطني أجنبيًّا نصبت للقاتل الشباك وقبضت عليه المصايد وزُج في<lb/>السجن وجيء به إلى المحاكم وحوسب على ما اقترف وحكم عليه بالإعدام في يوم<lb/>معهود ومشهد معلوم، وهذا عدل لا يرتاب فيه أحد، ولكن إذا كان القاتل هو<lb/>الأجنبي فلا تنصب له الشباك ولا تصطاده المصايد، بل يبعث بأوراق التهمة إلى<lb/>القنصلية فإذا رآها القنصل وكان رجلاً عادلاً حكم بنفيه إلى بلاده، ثم يعود الجاني<lb/>بعد قليل من الزمان ويعيش بيننا بالسلام وبالأمان، وإن كان القنصل ممن يتهاونون<lb/>بالقانون خلى سبيل الجاني وقال: إن عندنا من الأشغال السياسية ما لا يسمح معه<lb/>بالنظر في القضايا، فلسنا قضاة. ولهم العذر، وبهذا تضيع حقوق أهل المقتول<lb/>وحق النيابة في النظام والسلام، فهذا هو طرز القضاء في الجنايات الذي عليه قطرنا<lb/>وبه حفظ الأمن وراحة السكان.<lb/>ومن دعائم سياسة الملك الداخلية: عدم التفريق بين طبقات الأمة في تولي<lb/>الأعمال ونوال الوظائف، فلا يصح قصر الوظائف على أبناء الطبقة العليا، فإن<lb/>الكثير منهم بل الأغلب فيهم هم غير أكفاء لتقلد الوظائف وإدارة الأعمال، بل على<lb/>العكس من ذلك فإن في الطبقات الأخرى من هو أكثر استعدادًا وأقوى ذكاء وأحسن<lb/>طباعاً وأشد محافظة على الشرف والآداب من أبناء الطبقة العليا، وحينئذ فلا بد<lb/>للحاكم من أن يحكم الكفاءة في تولي الأعمال وإدارة الشؤون حتى يؤمل أن تسود رعيته وتصلح أمته.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p694" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P190.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الموسوعات</head>
               <lb/>مجلة جديدة ظهرت في مصر <placeName>القاهرة</placeName> تصدر في غرة ومنتصف كل شهر<lb/>عربي، تبحث في كل فن وترمي إلى كل غرض، يتولى تحريرها لجنة من أفاضل<lb/>الكتاب في مصر، وينشر شاعر مصر اليوم أحمد أفندي (بك) شوقي فرائد أشعاره<lb/>ومحاسن رواياته فيها، وقد عهدت اللجنة في إدارة المجلة إلى حضرة الأديب<lb/>الفاضل أحمد حافظ أفندي عوض، وقد أودع العدد الأول منها بعد المقدمة وبيان<lb/>غرض المجلة نبذة تاريخية شرعية كان خطب بها على جمعية المعارف المصرية<lb/>العالم الفاضل علي أفندي بهجت مترجم نظارة المعارف، تبحث في عقد زواج القائد<lb/>(جاك فرنسوا منو) بإحدى بنات أشراف رشيد بعد تظاهره بالإسلام الذي مكنه من<lb/>خداع المسلمين وخدمة أمته الفرنسية بما لم يكن ليناله لو لم يتظاهر بالدين<lb/>الإسلامي. ومقالة في السكك الحديدية ومنزلتها. وبعض نبذ متفرقة من (رواية<lb/>الإرياس - أو آخر الفراعنة) لحضرة الشاعر المجيد أحمد أفندي (بك) شوقي.<lb/>والرجاء معقود بأن هذه المجلة ستصادف إقبالاً ورواجًا؛ لأن أصحابها من أعرف<lb/>الناس بمرامي أفكار القارئين في هذه البلاد، وبما يرون أنفسهم في حاجة إليه، وهم<lb/>محل ثقة من الأمة المصرية نجح الله مقاصدهم ونفع الوطن بمجلتهم بمنّه وكرمه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p695" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P191.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أدبيات</head>
               <lb/>ذكرنا في العدد الماضي انتقاد المقتطف تفعيل بعض البحور التي نقلها عن<lb/>كتاب الألماني وقلنا: إن في ذلك الانتقاد على إطلاقه مقالاً وعدنا بذكره في هذا العدد<lb/>فنقول الآن:<lb/>قوله في تصحيح (المنسرح) أنه: مستفعلن فاعلات مفتعلن، يوهم أن هذا هو<lb/>أصل أجزائه، ويعلم أبناء الصناعة أن الأصل: مستفعلن مفعولات مستفعلن، وإنما<lb/>يكون كما قال إذا عرض له الزحاف المسمى بالطي، وهو حذف الرابع الساكن،<lb/>كما هو المستعمل، وبالنظر للأصل يكون قد أقره على الخطأ في (فاعلات)<lb/>واعترض على الصواب في (مستفعلن) .<lb/>وقوله في تصحيح (المقتضب) إنه: فاعلات مفتعلن، يوهم أن هذا هو الأصل في أجزائه، ومعلوم أن الأصل: فاعلاتن مستفعلن مستفعلن، إلا أنه يجب<lb/>أن لا يستعمل إلا مجزوءًا فيكون: فاعلات مستفعلن، كما جاء في كتاب الألماني، ثم<lb/>يدخله الطي فيكون: فاعلات مفتعلن، كما قال المقتطف، وقد نبهنا على ذلك لئلا<lb/>يشتبه الأمر على الطالبين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p696" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P192.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:532 viaf:68941158">
                            <addName type="kunyah">أبو 
                                <forename>العلاء</forename></addName>
                            <surname>المعري</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما أشبه اليوم بالأمس</head>
               <lb/>لأبي العلاء المعري<lb/>
               <lb/>أعوذ بالله من قوم إذا سمعوا <gap resp="#org_MS"/> خيرًا أسروه أو شرًّا أذاعوه<lb/>ما حم كان ولم تدفعه مشفقة <gap resp="#org_MS"/> ويفعل الأمر في الدنيا مطاعوه<lb/>إن ابن يعقوب [1] نال الملك عن قدر <gap resp="#org_MS"/> برغم ناس لبعض التجر باعوه<lb/>وخالد بن سنان ليس ينقصه <gap resp="#org_MS"/> من قدره الكون في حي أضاعوه<lb/>ما لي رأيت دعاة الغي ناطقة <gap resp="#org_MS"/> والرشد يصمت خوف القتل داعوه<lb/>لا يفرحن بمولود ذوو شرف <gap resp="#org_MS"/> فإنما بُشَرَاء الطفل ناعوه<lb/>كذلك الدهر عنَّى من يصاحبه <gap resp="#org_MS"/> ولم يعد بسوى الخسران ساعوه<lb/>والله حق وإن ماجت ظنونكم <gap resp="#org_MS"/> وإن أوجب شيء أن تراعوه <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في نسخة الأصل: إن النجاشي.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P193.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>