<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">33</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4330.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1352" change="#d3e146">1352</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1934" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1934م</date>
         <pb n="n33-p739" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4331.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>سؤال أو أسئلة<lb/>عن خلافة آدم ونبوته ومعصيته<lb/>(52-56) من صاحب الإمضاء:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة أستاذنا الحجة السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة<lb/>المنار الغراء بمصر.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته من أخ أو ابن يعتقد فيكم الصراحة في القول<lb/>والإخلاص في العمل، والصدع بالحقيقة متى استبانت، لذا يحفزني إلى الكتابة<lb/>إليكم اليوم سؤال طالما جشأت به نفسي وجاشت، عَلَّنِي أجد لديكم ما يشفي<lb/>اضطرابها (وبعد) فإني أفهم من الآيات التسع الواردة في خلافة آدم بسورة البقرة<lb/>من قوله تعالى: {وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلائِكَةِ إِنِّي جَاعِلٌ فِي الأَرْضِ خَلِيفَةً} (البقرة:<lb/>30) إلى قوله: {وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (البقرة: 38) أن خلافة آدم كانت في<lb/>أرضنا التي نعيش عليها (كوكب الأرض) وأنها كانت ملكًا عظيمًا قائمًا بسياسة<lb/>الناس إذ ذاك وتدبير شؤونهم على وفق قانون سماوي مقدس، وأن إسكانه الجنة<lb/>عقب تعيينه خليفة دليل على أن المراد منها دار الخلافة ومظهرها، وأن إخراجه<lb/>من الجنة دليل على سقوط خلافته) .<lb/>كل هذا تؤديه الآيات المشار إليها، وكله ظاهر ومفهوم منها، وهو ما أعتقده<lb/>الآن وأجزم بصحته، وعندي عليه من الأدلة الصادقة ما هو مقنع، ولكن الذي<lb/>أشك فيه، وأرجوكم توضيحه وكشف غموضه هو ما يأتي: -<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أكانت خلافة آدم كخلافة أبي بكر الصديق وزملائه، أي ليست متضمنة<lb/>لنبوته ورسالته؟ وإذًا لم يكن عصيانه بالأمر القادح في الأنبياء إذ لم يكن منهم؟<lb/>ولا يرده ظاهر قوله: {وَعَلَّمَ آدَمَ الأَسْمَاءَ كُلَّهَا} (البقرة: 31) لأنه من قبيل {عَلَّمَ<lb/>الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 5) ولا ظاهر قوله: {عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 5) و {يَا آدَمُ اسْكُنْ أَنْتَ وَزَوْجُكَ الجَنَّةَ} (البقرة: 35) إذ هو من<lb/>باب: {يَا بَنِي آدَمَ قَدْ أَنزَلْنَا عَلَيْكُمْ لِبَاساً يُوَارِي سَوْءَاتِكُمْ} (الأعراف: 26)<lb/>ونحوه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أم كانت خلافته كخلافة نبي الله داود وإخوانه، أي تنطوي على نبوته<lb/>ورسالته؟ وإذًا كيف الجمع بين معصيته وتأسي المحكومين بجميع أقواله وأفعاله؟<lb/>والتأسي بالأنبياء أمر لازم بالشرع، الذي لم يندب الناس لعصيان الخالق {وَمَا<lb/>خَلَقْتُ الجِنَّ وَالإِنسَ إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ} (الذاريات: 56) ؟ وكيف تؤولون سقوط<lb/>خلافته جزاء لمعصيته لو كان في الخلافة معنى نبوته ورسالته؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>وهل من نصر الله لرسله الذي أكده في قرآنه إذ قال بسورة الصافات:<lb/>{وَإِنَّ جُندَنَا لَهُمُ الغَالِبُونَ} (الصافات: 173) أي للشيطان وحزبه، وقوله في<lb/>سورة المؤمن: {إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا} (غافر: 51) أي<lb/>على المخالفين لهم: إسقاط آدم من سلك المرسلين لو كانت خلافته رسالة للخلق أم<lb/>هو خذلانه؟ وباطل أن يكون آدم من أنبيائه ورسله الأكرمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ولم قال الله تعالى من سورة الشورى: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ<lb/>نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ} (الشورى: 13) ؟ ومن سورة النساء {إِنَّا أَوْحَيْنَا<lb/>إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَى نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِنْ بَعْدِهِ} (النساء: 163) فسكت عن آدم ولم<lb/>يذكره قبل نوح ومحمد ومن بينهما لو كان من سلكهما، مع أنه جدهما.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>ولم بدأ الله بقوم نوح ثم الأحزاب من بعدهم في كل مقام ذكَّر فيه أهل<lb/>القرآن بالأمم قبلهم كقوله في سورة المؤمن: {وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ<lb/>عَلَيْكُم مِّثْلَ يَوْمِ الأَحْزَابِ * مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ} (غافر: 30-31) ولم يبدأ بآدم لو كان ذا أمة وكان نبيًّا مرسلاً؟<lb/>هذا ما عَنَّ لي عرضه على سمعكم، وأملي كبير في أن تكتبوا عنه مطولا<lb/>على صفات مجلتكم انتصارًا للحق، فهو بالاتباع أحق، <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد مقبول حلاوة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بمدرسة كفر ربيع الابتدائية<lb/>(52و53) معنى خلافة آدم ونوعها:<lb/>الخليفة من يخلف من قبله في أمر كان عليه، جمعه خلفاء وخلائف ومنه قوله:<lb/>{وَيَجْعَلُكُمْ خُلَفَاءَ الأَرْضِ} (النمل: 62) وقوله في آخر سورة الأنعام: {وَهُوَ<lb/>الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ الأَرْضِ} (الأنعام: 165) ومثلها آيات. وخلافة آدم فيها<lb/>وجهان: أحدهما أنه هو وذريته يخلفون أمة من الخلق كانت قبلهم. والثاني أنه خليفة<lb/>لله تعالى في أرضه يظهر هو وذريته حكمه وأحكامه وسننه في خلقه بجعلهم مستعدين<lb/>لمعرفة كل نوع من أنواع المعلومات، وهذا خاص بهم في جملتهم لا يشاركهم<lb/>فيه جنس آخر من العوالم الظاهرة ولا المغيبة. وما قصه الكتاب علينا من قصة آدم<lb/>وتوبته أحد هذه المظاهر والاستعداد للأمور المتعارضة.<lb/>فخلافة آدم لم تكن كخلافة أبي بكر رضي الله عنه لمحمد صلى الله عليه وسلم<lb/>في إقامة شرعه، ولا كخلافة داود عليه السلام للحكم بين الناس فيما يتنازعون فيه.<lb/>(54-56) معصية آدم ورسالته:<lb/>إن جميع الأسئلة مبنية على أن آدم كان نبيًّا رسولاً إلى قوم بشرع ينفذه فيهم،<lb/>وأن معصيته تنافي رسالته على ما هو مقرَّر في كتب العقائد من عصمة الرسل<lb/>عليهم السلام، والواقع أنه لم يكن مع آدم في جنته قوم، ولم يكن له شرع، وإنما<lb/>امتحنه الله وهو وزوجه بالنهي عن الأكل من شجرة معينة؛ لإظهار استعدادهما<lb/>البشري لكل من المعصية والطاعة كما قلنا آنفًا.<lb/>ولم يكن آدم في ذلك الطور مرسلاً إلى أحد فيكون قدوة سيئة له في المظهر<lb/>الأول. وإنما أرسل الله الرسل إلى الأمم بعد طور الحضارة وفساد الفطرة وظهور<lb/>الشرك فيها، وأولهم نوح عليه السلام. وقد فصَّلنا كل ما يتعلق بقصته في مواضع<lb/>أبسطها ما في سورة البقرة من ص 258-280 ج أول تفسير وص 338-357 ج<lb/>8، وحققنا مسألة معصيته في ص 513 وعدم رسالته في ص 602 كلاهما في ج<lb/>7 طبعة ثانية منه.<lb/>فنحن لا نزيد شيئًا من تلك التفصيلات هنا، وإنما على السائل الفاضل أن<lb/>يراجعها في مواضعها التي بيناها، فإن رأى بعد ذلك حاجة إلى استفتاء آخر في<lb/>موضوعها فليتفضل به.<lb/>قارون وما قاله المفسرون فيه<lb/>(س 57) من سعادة صاحب الإمضاء في فم الخليج بمصر<lb/>حضرة صاحب الفضيلة العالم الجليل الأستاذ الشيخ السيد رشيد رضا حفظه<lb/>الله.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. وبعد فقد ورد في التفاسير عن قارون أنه<lb/>كان تابعًا لموسى عليه السلام وكان يحفظ التوراة، وكان من السبعين الذين اختارهم<lb/>للميقات وغير ذلك مما جاء عنه كما هو معلوم لحضرتكم، ولكن أظن أن التعبير<lb/>بأن قارون كان من قوم موسى ليست له الدلالة الكافية على إيمانه نظير قوله تعالى<lb/>في سورة الممتحنة: {إِذْ قَالُوا لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَآءُ مِنكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ} (الممتحنة: 4) الآية وقد جاء في سورة المؤمن: {وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآيَاتِنَا<lb/>وَسُلْطَانٍ مُّبِينٍ * إِلَى فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ} (غافر: 23-<lb/>24) وقال الله تعالى في سورة العنكبوت بعد أن ذكر عادًا وثمود وقارون وفرعون<lb/>وهامان {فَكُلاًّ أَخَذْنَا بِذَنْبِهِ فَمِنْهُم مَّنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِباً وَمِنْهُم مَّنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ<lb/>وَمِنْهُم مَّنْ خَسَفْنَا بِهِ الأَرْضَ وَمِنْهُم مَّنْ أَغْرَقْنَا} (العنكبوت: 40) .<lb/>قال بعض المفسرين: قُدِّمَ قارون على فرعون وذُكِرَت عقوبته قبل عقوبة<lb/>فرعون لسبق حادثته، وإذا صح هذا فكيف جاوز البحر مع موسى وحضر الميقات<lb/>وحفظ التوراة وآمن بموسى. أرجو التكرم بإفادتنا عما ترونه في ذلك؛ خدمة للعلم<lb/>نفع الله بكم الإسلام والمسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد شكري باشا<lb/>(ج) إن قصة قارون مثل ضربه الله للباغين الطاغين بغناهم ودثورهم<lb/>وموضوعه من أخبار الغيب الماضية، والذي نراه أن ما ذكره المفسرون عنه كله<lb/>من الإسرائيليات التي لا يُعْتَدُّ بشيء منها، فلا ينبغي أن نزيد في قصته على ما<lb/>جاء في التنزيل شيئًا. ومنه أنه كان كافرًا باغيًا ضالاًّ فانتقم الله منه، وجعله عبرة<lb/>لغيره.<lb/>* * *<lb/>الطلاق الثلاث باللفظ الواحد<lb/>(58) من مستفت في فلسطين وأجيب عنها بكتاب خاص في العام الماضي.<lb/>ما قول فضيلتكم في رجل قال لامرأته إثر مشاجرة وهو يعي ما يقول: (أنت<lb/>طالق ثلاثًا) هل يقع عليه بذلك ثلاث طلقات أم يقع عليه طلقة واحدة؟ أفيدونا ولكم<lb/>الثواب من الله تعالى.<lb/>(ج) إن هذه المسألة من المسائل الاجتهادية التي وقع فيها الخلاف بين<lb/>السلف والخلف، فظاهر قوله تعالى: {الطَّلاقُ مَرَّتَانِ} (البقرة: 229) أن حل<lb/>عقدة الزوجية الذي يملكه الرجل ويملك الرجعة بعده مرتان، أي مرة بعد مرة،<lb/>وبيَّن حكم الثالثة بقوله: {فَإِمْسَاكٌ بِمَعْرُوفٍ أَوْ تَسْرِيحٌ بِإِحْسَانٍ} (البقرة:<lb/>229) فالمرة من الشيء هي الفعلة الواحدة فوصفها بالكثرة لغو باطل لغة وشرعًا<lb/>وعرفًا، فإن التعدد من الفعل أو القول تكراره مرة بعد أخرى. وفي صحيح مسلم<lb/>وغيره أن الطلاق الثلاث باللفظ الواحد كواقعة السؤال كان يُعَدُّ طلقة واحدة في عهد<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم وخلافة أبي بكر وصدرًا من خلافة عمر ثم أمضاه عمر<lb/>على الناس، والظاهر أن إمضاءه عقوبة لهم ليكفوا عنه لمخالفته للمشروع، والله<lb/>أعلم.<lb/>وأخذ جمهور العلماء بهذا وبقي فيهم من يفتي بالأول وهو الأصل، وقد<lb/>اعتمدته الحكومة المصرية في محاكمها الشرعية في هذا العصر، وهو الذي أعتقده<lb/>وبسطت أدلته في تفسير الآية من جزء التفسير الثاني، وفي مواضع من مجلة<lb/>المنار. فمن وقع له ذلك، وكان من أهل النظر والفهم فعليه أن ينظر في أدلة<lb/>المسألة التي بسطناها نحن وغيرنا ويعمل بما يراه الأرجح من جهة الديانة، ومن لم<lb/>يكن من أهل النظر استفتى من يثق بعلمه ودينه وعمل بفتواه. وأما من جهة<lb/>القضاء إذا اختلف مع مطلقته في ذلك فالواجب اتباع ما يقضي به قاضي بلده فإن<lb/>حكم الحاكم الشرعي يرفع الخلاف في المسائل الاجتهادية دون القطعية.<lb/>* * *<lb/>(95) الصفات المستحيلة على الخالق تعالى:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة مولانا الأستاذ المصلح الكبير السيد محمد رشيد رضا<lb/>منشىء مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> ب<placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>مقدمه لفضيلتكم عبد الله أوانج القطاني الطالب برواق الجاوه بالأزهر<lb/>الشريف، وبعد فإنني تلقيت خطابًا من جدي وهو من العلماء المدرسين في بلدنا<lb/>(فطاني بسيام) وأمرني فيه أن أرفع السؤال الآتي إلى علماء مصر لأنه حصل<lb/>نزاع فيه بين العلماء الموجودين هناك لعلهم يجدون من الجواب مخلصًا وقاطعًا لذلكم<lb/>النزاع، أرفع إلى فضيلتكم ملتمسًا أن تفتوا في هذه المسألة إليَّ مباشرة برواق<lb/>الجاوه بالأزهر لأرسل ذلكم الفتوى إلى هناك.<lb/>(استحالة المستحيلات) هل هي من الصفات الواجبة لله تعالى من الصفات<lb/>السلبية أو لا؟ هذا هو السؤال فالرجاء من فضيلتكم أن تفتوا بأدلة صريحة مقنعة<lb/>ولفضيلتكم جزيل الشكر، وتفضلوا بقبول فائق التحيات ووافر الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المقدم: عبد الله أوانج الفطاني<lb/>(ج) قوله: (استحالة المستحيلات) ليس صفة لله تعالى ولا لغيره،<lb/>وليس كلامًا له معنى يسأل عنه، لكن المفهوم بالقرينة أنه أراد به ما اصطلح عليه<lb/>بعض المتكلمين من تقسيم الصفات إلى وجودية وسلبية، وواجبة ومستحيلة،<lb/>فصفات الكمال هي الواجبة لله تعالى كالقدم والبقاء والعلم والقدرة، وصفات النقص<lb/>هي المستحيلة كالحدوث والفناء والجهل والعجز.<lb/>والقاعدة: أن ما يجب له من صفات الكمال وجودية كانت أو سلبية فضدها<lb/>يستحيل عليه، وقد خلط السائل بعضها ببعض فلا يعرف مراده من عبارته، على<lb/>أن هذا الاصطلاح لم يرد في كتاب الله تعالى ولا في كلام رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم ولا في أقوال الصحابة وأئمة السلف فهو مُبْتَدَعٌ لا يجب على أحد من<lb/>المسلمين علمه، ولا يحرم عليه جهله، وإنما الواجب عليه أن يصف الله تعالى بما<lb/>وصف به نفسه في كتابه وبما صح عن رسوله وصفه به، وأن ينزهه عما نزهاه<lb/>عنه، وأن يسكت عما سكتا عنه، مع اعتقاد اتصافه بكل كمال وتنزهه عن كل<lb/>نقص. وأن يتبع جمهور السلف الصالح دون ما خالفهم به المتكلمون بفلسفتهم<lb/>ونظرياتهم الكلامية، وقد بينا هذا بالتفصيل مرارًا كثيرة في التفسير، وفي المنار<lb/>وغيره. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p745" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4332.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ويل للعرب من شر قد اقترب</head>
               <lb/>
               <lb/>(أفلح من كف يده) (حديث نبوي صحيح)<lb/>
               <lb/>يالله العجب، ماذا أصاب العرب؟ ما لهم يخربون بيوتهم بأيديهم؛ ليمكنوا<lb/>أعداءهم من نواصيهم؟<lb/>هل عمرت بلادهم وكملت قواهم، ولم يبق شيء ينقصهم من عظمة الملك<lb/>وعزة السلطان، إلا فتح البلاد، واستعمار الأقطار، وعجزوا عن أعدائهم الطامعين،<lb/>فعاهدوهم ووادوهم ليفرغوا لقتال إخوانهم المؤمنين؟<lb/>كان شر مساوي العرب وأضرها التفرق والتعادي حتى هداهم الله إلى الإسلام<lb/>فطهرهم من هذا الخزي والجهل الذي جعلهم منبوذين في جزيرتهم كوحوشها<lb/>وضواريها، وامتن عليهم بقوله: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا<lb/>وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً} (آل عمران: 103) وامتن على رسوله الذي شرَّفهم به بقوله: {هُوَ الَّذِي أَيَّدَكَ<lb/>بِنَصْرِهِ وَبِالْمُؤْمِنِينَ * وَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ لَوْ أَنفَقْتَ مَا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً مَّا أَلَّفْتَ بَيْنَ<lb/>قُلُوبِهِمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (الأنفال: 62-63) وإنما ألف<lb/>بينهم بهداية هذا الدين لا بالمعجزات وخوارق العادات، وكان من أثر هذا التأليف<lb/>واجتماع الكلمة أن فتحوا نصف العالم في مدة نصف قرن، وصاروا أئمة العالم في<lb/>الهدى والعدل والعلم.<lb/>ثم عادوا إلى التفرق والتعادي بترك هداية هذا الدين الذي أزالهما وأدال<lb/>منهما الولاء والأخوة، وبالتفرق فيه نفسه بما أحال الدواء داء، والقوة ضعفًا،<lb/>فكانوا فرقًا وشيعًا ومذاهب دينية وسياسية، وهم يتلون كتاب الله ويدعون الإيمان به،<lb/>وينبذ كل فريق منهم الآخر بأنه هو المخالف للكتاب النابذ له وراء ظهره،<lb/>ويتلون فيه قوله تعالى لنبيه صلى الله عليه وسلم: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا<lb/>شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) وقوله لهم: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران:<lb/>105) وقوله: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ<lb/>بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) . فهل يدعي<lb/>المتفرقون المشاقون أنهم ممتثلون أمر الله تعالى في هذه الآيات المحكمات التي هي<lb/>بمقتضى دينهم ومذاهبهم فوق سائر كتبهم وأئمتهم وعلمائهم؟<lb/>كانوا إلى ما بعد حدوث التفرق السياسي والديني يسودون العالم من شاطئ<lb/>المحيط الغربي في أوربة إلى حدود الصين في الشرق الأقصى، ثم نفثت سموم<lb/>الشعوبية في العالم الإسلامي فأفسدت وحدة الخلافة، وحل محلها حكم ملوك<lb/>العصبيات المتغلبين من عرب وعجم، وحدث في أثناء ذلك أن سلط الله عليهم<lb/>هجوم التتار المفسدين من جهة الشرق، ثم هجوم الإفرنج المتعصبين من الغرب،<lb/>وما زال الجلاد بين هؤلاء وبين العالم الإسلامي حتى دالت الدولة للإفرنج في أكثر<lb/>الأرض، وبقي لمسلمي الأعاجم منهم ثلاث دول صغيرة قد بينا حالها في فاتحة<lb/>المجلد الثالث والثلاثين من المنار، وأما العرب فلم يبق لهم إلا هاتان الدولتان<lb/>الضعيفتان في <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName> ونجد، وقد أحاط بهم الإفرنج من البر والبحر.<lb/>فهل كان يدور في خَلَد أحد يؤمن بكتاب الله تعالى وبمحمد رسول الله أن<lb/>يكونوا كاليهود الذين قال الله تعالى فيهم في عهد البعثة المحمدية: {بَأْسُهُم بَيْنَهُمْ<lb/>شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْقِلُونَ} (الحشر: 14) في<lb/>الوقت الذي يؤسس فيه اليهود بإنفاقهم وحزمهم ملكًا جديدًا بنزع قطر عظيم من<lb/>الأقطار العربية من أهلها العرب يجلونهم عنه كما أجلى النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ثم خليفته الثاني رضي الله عنه أجدادهم من <placeName>الحجاز</placeName> ثم من خيبر وسائر جزيرة<lb/>العرب، وأن يخيب السعي لعقد محالفة بينهما من حيث يفوز الإنكليز بعقد معاهدة<lb/>مع (أحدهما) يقرهم بها على تسع مقاطعات من عقر مملكة <placeName>اليمن</placeName> تكاد تبلغ الثلث<lb/>العامر في أطرافها، ومن حيث يفترصون وقوع هذه الفتن الشاغلة لملك العربية<lb/>السعودية ومواتاة الأمير عبد الله وموالاته لهم لتحصين خليج العقبة، وتمكين قدم<lb/>اليهود في فلسطين وشرق الأردن بما ألصق بها من <placeName>الحجاز</placeName>؛ لِيَنْقُضُوا وصية<lb/>المصطفى صلى الله عليه وسلم (لا يبقى في جزيرة العرب دينان) .<lb/>سبحان الله: اليهود يؤسسون لهم ملكًا في قلب بلاد العرب، وصاحبا جزيرة<lb/>العرب يمهدان لهم السبيل باشتغال كل منهما بقتال أخيه؟ في عهد الإمامين الجليلين<lb/>العاقلين التقيين الغيورين على الإسلام العارفين بحال الزمان؟<lb/>لو كان الزمان مواتيًا، والعدو لاهيًا، وحاول أحد عاهلي الجزيرة أن ينتزع<lb/>من الآخر بعض ما في يده من عسير أو نجران، أو القضاء عليه للانفراد بالملك<lb/>في هذه الجبال والأودية لهان الخطب، ولتمنى رجال السياسة العربية الجامعة أن<lb/>يقضي الأقوى أو الأصلح على الآخر ويريح الأمة من هذا الشقاق إن كان ممكنًا،<lb/>ولكن كل عارف بحال هذه البلاد وأهلها وقواتها يعلم أن هذا الأمر غير مستطاع<lb/>الآن، ولا مصلحة فيه لهذا ولا لذاك، فإن الأجانب الطامعين واقفون لهما بالمرصاد،<lb/>بيد أن هذا العلم إجمالي لم يترتب عليه ما يجب من صيانة البلاد.<lb/>إن كاتب هذه السطور ربما كان من أعلم الناس بحالة العرب عامة، وحالة<lb/>الإمامين العظيمين خاصة، وهو أصدق ناصح لكل منهما، يسعى للتأليف بينهما<lb/>منذ ثنتين وعشرين سنة، وتواتر السعي والمكاتبة لكل منهما منذ اشتد الخلاف،<lb/>وقد كتبت إلى كل منهما أخيرًا أن جزيرة العرب إرث محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>لأمته، ومعقل دينه ومأرزه، لا ليحيى حميد الدين ولا لعبد العزيز آل سعود، وإنما<lb/>هما الأمينان على هذا الميراث، فيجب عليهما التعاون على حفظه والدفاع عنه.<lb/>ويؤسفني أن أرى الذين تصدوا لمثل هذا السعي في مصر، قلما يعلمون شيئًا<lb/>من حقيقته، وكنه الأخطار التي تخشى من عاقبته، وقد دب إليهم دبيب الشقاق<lb/>والتنازع فيما يفاخر بعضهم بعضًا بالسبق إليه، وحق الأولية أو الأولوية فيه،<lb/>ولسان الحال يصيح بهم أصلحوا ذات بينكم، قبل أن تحاولوا الإصلاح بين من هم<lb/>أقرب إلى الصلاح والإصلاح منكم، وهما الإمامان العظيمان يحيَى وعبد العزيز،<lb/>فإن الرجاء في أن يفيئا إلى أمر الله لم ينقطع منهما، وإن وقعت الحرب بفساد<lb/>الحزب الحجازي الخبيث بينهما، وإيهامه قائد جيش <placeName>اليمن</placeName> بأن جميع قبائل عسير<lb/>و<placeName>الحجاز</placeName> وغيرهما ستثور على الملك السعودي في الشمال والشرق في إثر مناجزته<lb/>له في الجنوب، وتوجيه قواه إليه، ونحن نقرأ في جرائدنا مقالاتهم الناطقة بذلك<lb/>من مصادرها في <placeName>اليمن</placeName> وعدن ومن مصر أيضًا. ومنهم من يدافع عما نال الأجانب<lb/>من الغنيمة في <placeName>اليمن</placeName>، وقد شغلوا الجمهور الإسلامي عما يعملون في العقبة،<lb/>وجيوش <placeName>اليمن</placeName> ممتدة على طول خطوط الحدود كلها، وقد واجهتها الجيوش<lb/>السعودية فيها أو كادت.<lb/>لقد أبصر العُمي، وسمع الصم، ونطق البكم، ولم يبق خفيًّا على أحد يعقل<lb/>ما يكيد أعداء الإسلام الطامعون لمهد الإسلام، وقبلة الإسلام، ومعقل الإسلام<lb/>ومأرز الإسلام، وروضة نبي الإسلام، سيد البشر، ومصلح البشر، محمد عليه<lb/>أفضل الصلاة والسلام.<lb/>وَهَبَ الشريف علي ملك <placeName>الحجاز</placeName> (بالأمس) وأمير شرق الأردن (اليوم)<lb/>أعظم ثغور <placeName>الحجاز</placeName> ومعاقلها وحصونها البحرية البرية لأخيه الشريف عبد الله، ألا<lb/>وهو خليج العقبة، وما يتصل به من سكة حديد <placeName>الحجاز</placeName> المتصلة بالمدينة المنورة،<lb/>فجعلاه تابعًا لإمارة شرق الأردن الواقعة تحت سيطرة الإنكليز؛ ليتمكنوا به من<lb/>السيطرة على جزيرة العرب في قلبها، كما أحاطوا بها من أطرافها، وليكون البحر<lb/>الأحمر العربي الإسلامي بحيرة إنكليزية لا يمكن لدولة بحرية ولا برية أن تنازع<lb/>الإنكليز سلطانهم عليه، ولا على ما يحيط به من مصر والسودان من ناحية، ومن<lb/>فلسطين و<placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> و<placeName>العراق</placeName> من سائر النواحي، إذ كانوا معتصمين في هذا<lb/>المعقل المنيع (خليج العقبة) الذي سيتصل بشط العرب وخليج فارس فيكون<lb/>أقرب الطرق الحربية التجارية إلى الهند، ولا تنس اتصاله بثغر <placeName>حيفا</placeName> على البحر<lb/>الأبيض المتوسط، بل الأمر أعظم من ذلك.<lb/>إن خليج العقبة لأمنع معقل بحري في العالم كله، وإنه لهو الذي يمكن<lb/>الإنكليز من السيطرة على جزيرة العرب المقدسة وعلى بقية بلاد الأمة العربية من<lb/>العراق وسورية الجنوبية، والبقاء في مصر والسودان المحتلة بالجنود الإنكليزية<lb/>والطيارات البريطانية، واشتهر أن الإنكليز قد شرعوا في نزع أرضه من أصحاب<lb/>الأيدي عليها لامتلاك رقبة الأرض كلها من المسلمين لتكون خالصة لهم مِلكًا<lb/>(بالكسر) ومُلكًا (بالضم) .<lb/>علم الإنكليز دهاة البشر أن هذه الهبة من علي بن حسين ملك <placeName>الحجاز</placeName> بالأمس<lb/>والطامع في عرش سورية في الغد - لأخيه عبد الله بن حسين أمير شرق الأردن<lb/>اليوم والطامع في لقب ملك فلسطين في غد - هبة غير صحيحة في الشرع<lb/>الإسلامي ولا في القانون الدولي، وأن لملك <placeName>الحجاز</placeName> الحق كله في مطالبتهم هم<lb/>بردها إليه، فراودوا الملك عبد العزيز ابن السعود عنها، وطلبوا منه إقرارها من<lb/>أول العهد باستيلائه على <placeName>الحجاز</placeName> إلى اليوم فأبى، أظهروا له الود فما انخدع وما<lb/>ونى، وكادوا له الكيد بعد الكيد فما عثر جواده ولا كبا.<lb/>ثارت في وجهه فتنة الدويش في نجد بإغراء حدود العرق، فظهر عليها بعد<lb/>إهراق دماء غزيرة كانت من أعظم قواته في نجد فاضطروا إلى موادته في خاتمتها.<lb/>ثم ثارت في وجهة فتنة ابن رفادة في <placeName>الحجاز</placeName> بتحريش الدسائس من ناحتي<lb/>شرق الأردن ومصر، فلما رأوا ما قابلها به من حزم وعزم، وأنه بطش بها<lb/>بسرعة فقضى على الفتنة القضاء المبرم، اضطروا إلى إظهار الوداد له، ورضوا<lb/>بعجزه عن الزحف على العقبة، وإبقاء مسألتها معلقة.<lb/>وقد ثارت في وجهه اليوم الفتنة السوءى، الطامة الكبرى، وهي استجماع<lb/>قوى جزيرة العرب الجنوبية كلها في <placeName>اليمن</placeName>، وتوجيهها إلى قتاله في عسير فالحجاز<lb/>ونجد، وتوجيه قواه كلها إلى مكافحتها ومقاتلتها، ودبت عقارب الدسائس لإثارة<lb/>الفتن في <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>العراق</placeName> مرة أخرى، حتى إذا اشتجر في الجنوب الأقران والأقتال،<lb/>واستحر بين القوتين الكبريين القتال، تم للإنكليز اقتحام العقبة في الشمال، ويقال:<lb/>إن فتنة ابن رفادة عادت سيرتها الأولى، وإن رسولاً تسلل من شرق الأردن إلى<lb/>زعيم أو زعيمين من قبائل <placeName>الحجاز</placeName> سراء ولا تزال الأراجيف تترى.<lb/>إن أفضل ما يعمل الآن هو السعي لإصلاح ذات البين، وعقد المحالفة بين<lb/>الإمامين، على الأساس الذي اتفقا عليه وعقدا مؤتمر أبها لأجله، وقد سبق إلى ذلك<lb/>بالقول والفعل وفد المؤتمر الإسلامي العام، فخاطب السيد أمين الحسيني كلا من<lb/>الإمامين في عيد الأضحى، وجاءتني منه برقية بالخير كلفني فيها الإبراق إليهما<lb/>بتأييد وساطة المؤتمر الإسلامي، ووصلت إليَّ هذه البرقية يوم الخميس 29 مارس<lb/>ونشر خبرها في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجهاد</title> الغراء، ثم نشرت الجرائد برقيات أخرى من<lb/>سماحته إلى بعض الأمراء والكبراء في مصر وغيرها، (وقد ألف الوفد بالفعل<lb/>فسافر بعد كتابة ما تقدم للمنار وقبل نشره) وأيده بالبرقيات أشهر أمراء مصر<lb/>وزعمائها.<lb/>فالواجب على المخلصين ممن أظهروا الرغبة في إرسال وفد أو وفود أخرى<lb/>أن يؤيدوا ذلك الوفد ويضعوا ثقتهم فيه وحده؛ إذ لا حاجة إلى إرسال غيره،<lb/>فرجاله ثقات معروفون بأنفسهم لا ببرقياتهم وألقابهم، ولا يخالفهم إلا من يريد<lb/>إحباط عملهم، و {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُصْلِحُ عَمَلَ المُفْسِدِينَ} (يونس: 81) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p750" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4333.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحرير محل التنازع بين الإمامين</head>
               <lb/>ومصلحة المسلمين عامة والعرب خاصة في عاقبته<lb/>
               <lb/>مرت بضعة أشهر على اشتداد النزاع بين الإمامين وخوض الجرائد فيه، ثم<lb/>انقضى الشهر الذي سُلَّ فيه الحسام واشتعلت نار القتال بين الطائفتين فراعت الأمة<lb/>العربية والشعوب الإسلامية، وكانت أخبار هذه الحرب غير المتوقعة عند الجماهير<lb/>من أكبر ما شغل الناس، وكثر الذين خاطبوا الإمامين بالبرق والبريد داعين إليهما<lb/>أن يحقنا الدماء ويجنحا للسلم ويقبلا تحكيم الشرع وخواص المسلمين في النزاع،<lb/>فكان منهم محبو الصلح ومحبو الشهرة، ولكنني لم أر لأحد ممن نشروا آراءهم في<lb/>الصحف المنشرة قولاً في بيان محل التنازع الواقع كما هو، ولا في مصلحة<lb/>المسلمين عامة والعرب خاصة ولا كُنْهِ مطامع الأجانب فيه، ولا في عاقبته على<lb/>كل تقدير ينتظر، فأكثر الذين كتبوا في الجرائد وخطبوا في المجامع حتى الذين<lb/>تصدوا للسعي إلى الصلح لم نسمع منهم ولا عنهم ما يدل على أنهم على علم مما<lb/>ذكرنا، بل قال رئيس جمعية في محفل جامع: إننا لا نريد أن نعرف المحق من<lb/>المبطل ولا المتعدي والمعتدى عليه، وإنما نريد السعي إلى الصلح، أي بغير علم! !<lb/>لمحل التنازع وجهة حقيقة واقعة، ووجهة نظرية طامعة، ووجهة مصلحة<lb/>إسلامية عامة، ووجهة مصلحة عربية خاصة، فأما الحقيقة الواقعة فهي أن ملك<lb/>العربية السعودية قد سبق إلى وضع اليد على عسير بقسميها، ولم يكن لإمام اليمن<lb/>يد قبله عليها، ولكنه كان يطمع فيها، وإن الإمام سبق إلى وضع يده على نجران<lb/>بقوة السيف وكانت مستقلة بنفسها، كما سبق الملك إلى عسير بالاتفاق مع حكامها<lb/>والملك لا يطمع في نجران، ولكنها متصلة بحدوده، ولها سابق عهد وولاء له،<lb/>ولبعض قبائل (يام) من أهلها علاقة تَابِعِيهِ به وتدفع الزكاة له، وهو يرى أنه<lb/>يجب أن تبقى على ما كانت عليه من استقلالها لتكون فاصلا بين المملكتين حتى لا<lb/>تكون مثارًا للاعتداء.<lb/>وسبب هذا الحذر من الاتصال أن الملك يطلب منذ بضع سنين عَقَدَ معاهدة<lb/>سلمية بينه وبين إمام <placeName>اليمن</placeName> والإمام يأبى هذا، وقد كان هجوم جنده على نجران<lb/>واحتلالها عقب رجوع الوفد السعودي الذي مكث في عاصمته صنعاء عدة أشهر<lb/>يبغي عقد المعاهدة وعاد أدراجه خائبًا، فعدها الملك تمهيدًا للاعتداء على ما وراءها<lb/>من بلاده.<lb/>وكان قد سبق جند الإمام فاحتل جبل العرو من أمنع جبال عسير فجهز الملك<lb/>جيشًا لاستعادته وكادت تقع الحرب ولكن الإمام يحيى حكَّم الإمام عبد العزيز في<lb/>الأمر رضًا بحكمه، فحكم له على نفسه، وترك له هذا الجبل المنيع، فهو يقول<lb/>الآن: إنه لا يأمن سير الإمام معه على هذه الخطة، ويقول أيضًا: إنه قد حرَّض<lb/>آل الإدريسي على ثورتهم الأخيرة التي سفكت فيها دماء غزيرة، وأنفقت ألوف<lb/>كثيرة، وهو الآن يحرضهم على القتال، ويمدهم بالذخائر وبالمال، وإن قيل: إن<lb/>المال الذي يمد هذه الفتنة هو من أفراد الحزب الوطني الحجازي المقيم في اليمن<lb/>وهو الذي كان يمد الثورة التي قبلها.<lb/>ومن الحقيقة الواقعة التي لا مراء فيها أن المفاوضات الكتابية بين الإمامين<lb/>بالبرق والبريد انتهت إلى الاتفاق بينهما على بقاء عسير على ما هي عليه بيد<lb/>الدولة السعودية وعلى تسليم الإمام من عنده من آل الإدريسي إلى الملك، وعلى<lb/>حل مشكلة نجران بالمفاوضة في مؤتمر أبها وكان المرجو أن يتساهل الملك فيها لو<lb/>أن وفد الإمام لم يطلب إعادة النظر في مسألتي عسير وآل الإدريسي بعد الاتفاق<lb/>عليهما، فهذا الطلب هو الذي أوجب قطع الوفد السعودي للمفاوضة وصيرورة<lb/>الدولتين في حالة حرب. هذه خلاصة الأمر الواقع الذي عرفه كل أحد.<lb/>وأما مسألة المصلحة العامة للعرب وللمسلمين في هذه المشكلة فالرأي الصحيح<lb/>فيها من جميع نواحيها، يتوقف على العلم بظواهرها وخوافيها، وقوادم أجنحتها<lb/>وخوافيها.<lb/>وأما شرفاء <placeName>الحجاز</placeName> فقد ظهر في أحدهم الاستعداد للملك فأوتيه وهو الملك<lb/>فيصل رحمه الله تعالى، وقوى المتنازعين فيها، والخطر الأجنبي عليها، فأما<lb/>الخطر البريطاني فقد بيَّناه في المقالة التي قبل هذه، وأما الطلياني فلم يظهر لنا منه<lb/>شيء في هذه الفتنة. وأما المتنازعان الظاهران فهما الإمامان الحاكمان، ومن<lb/>دونهما بقية آل الإدريسي وهم يجهزون على أنفسهم بجهلهم، ولم يظهر بعد السيد<lb/>محمد الكبير أدنى استعداد للإمارة في أحد منهم، وقد عرف جميع المشتغلين<lb/>بالسياسة ما فعل علي وعبد الله في اقتطاع منطقة العقبة ومعان من <placeName>الحجاز</placeName> ووضعها<lb/>في قبضة الإنكليز، وعرفوا ما كان من عرض الملك عَلِيٍّ الحجازَ كله على<lb/>الإنكليز باسم الحماية كما دونه الريحاني في كتابه، وعرفوا كيف وضع عبد لله<lb/>إمارة شرق الأردن تحت السيادة الإنكليزية باسم الانتداب ورضي منهم بلقب<lb/>الأمير، وراتب حقير، ويعرفون كيف يستخدمونه الآن وسيعلمون ما هو شر منه،<lb/>كما يعلمون أن هذين الشريفين اللذين يعتقدان أنهما خلقا ليتحلى كل منهما بلقب ملك<lb/>من دولة أجنبية عدو للعرب وللإسلام ليس لهما عصبية قومية ولا ثروة ولا نفوذ<lb/>شخصي في <placeName>الحجاز</placeName> ولا في غيره، وأنهما يطلبان ملك <placeName>الحجاز</placeName> وغيره من الأجانب<lb/>فكيف يكون أمر <placeName>الحجاز</placeName> إذا ولي أحدهما أو غيرهما من أسرتهما أمره، إن خرج<lb/>منه ابن السعود بما يكيدون له؟ لا جرم أنه يكون مجالا للثورات والفتن، وتبطل<lb/>فريضة الحج والعياذ بالله تعالى فالحق أنه لم يبق في جزيرة العرب إلا قوتا الإمامة<lb/>الزيدية، والمملكة السعودية فأيهما أرجى لمصلحة الشعوب الإسلامية، والأمة<lb/>العربية؟<lb/>إن الجواب الصحيح عن هذا السؤال يتوقف على العلم بحقيقة قوة إمام اليمن<lb/>في بلاده وبصفة إدارته، وإخضاعه لزعمائها وعشائرها، ومعاملة قومه الزيدية<lb/>للشافعية في تهامتها وبقدر استعداده لحفظ <placeName>الحجاز</placeName> وتأمينه للمسلمين، إن قدر على<lb/>إخراج ابن السعود منه وحل محله دون الحجازيين، أنا لا أصف لهم ما أعلم من<lb/>ذلك. وإن كثيرًا منهم ليعلمون ما أعلم وأكثر مما أعلم، وإني قد عنيت بخدمة ملك<lb/>الإمام يحيى وإمارته بما يعلمه هو وقليل من الناس، وإنني لا أقول في هذا<lb/>الموضوع شيئًا الآن، وإنما أدع القول للزمان، وربما قال كلمته الفاصلة قريبًا في<lb/>قوته الحربية، وطال بعد المدى في انتظار قوته الإدارية، ولا يعلم إلا الله ما<lb/>يحدث فيما بين الكلمتين مما أشار إليه الحديث (ويل للعرب من شر قد اقترب)<lb/>كذلك لا أقول شيئًا في استعداد ابن السعود لأمن <placeName>الحجاز</placeName> وعمرانه فوق ما عرفه<lb/>العالم كله بالتواتر عن مشاهدة مئات الألوف من حجاج الأقطار كلها، فما هو<lb/>معلوم من تأمين الدولة السعودية للحجاز باليقين تعجز <placeName>اليمن</placeName> عن مثله باليقين عند<lb/>العارفين، وإن شك فيه غيرهم، واليقين مقدم على الشك والظن.<lb/>وأما مصلحة الأمة العربية في جزيرتهم فالقضية القطعية فيها الآن أن يحفظ<lb/>كل من الإمامين قوته لنفسه في بلاده لإبقاء ما كان على ما كان، وعقد محالفة<lb/>بينهما على السلم والأمان، والتعاون على البر والتقوى دون الإثم والعدوان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p753" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4334.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تصدير كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>الطبعة الثانية<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>نحمد الله جل ثناؤه أن جعل قبول هذا الكتاب وتأثيره فوق ما كنا نقدر<lb/>ونحتسب، على ما نظن من دقة اختبارنا للعالم الإسلامي، فإنه لم يكن إلا خلاصة<lb/>عامة من تفسير المنار للقرآن الحكيم، وأكثر المسلمين قد هجروا القرآن هجرًا غير<lb/>جميل؛ إذ باتوا يجهلون أن فيه كل ما يحتاجون إليه من حياة روحية وأدبية، وقوة<lb/>سياسية وحربية، وثروة وحضارة ونَعمة معيشة، بله ما يلزم ذلك من الفوائد<lb/>السلبية كدفع طغيان الأجانب عليهم، وصد عدوانهم عن بلادهم وإنقاذهم من<lb/>استذلالهم لشعوبهم.<lb/>في القرآن كل ما ذكرت وما هو أكثر منه وأكبر، ولا يطلبونه منه، ومنهم<lb/>من يطلبه من غيره - حتى الحياة الروحية يعتقدون أنه هو ينبوعها الأعظم، ويوجد<lb/>فيهم من يطلبها من غيره (كالأوراد والأحزاب) بناء على أنها مستمدة منه ويقل<lb/>فيهم من يزيد عليها تلاوة ألفاظه، وإنما يتلوها تاليها منهم ومن غيرهم؛ لأن<lb/>لقارئها على كل حرف منه عشر حسنات , لا للتدبر والادكار الذي أنزل لأجله<lb/>القرآن {كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ مُبَارَكٌ لِّيَدَّبَّرُوا آيَاتِهِ وَلِيَتَذَكَّرَ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (ص:<lb/>29) {أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا القَوْلَ أَمْ جَاءَهُم مَّا لَمْ يَأْتِ آبَاءَهُمُ الأَوَّلِينَ * أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا<lb/>رَسُوَلَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنكِرُونَ} (المؤمنون: 68-69) {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ أَمْ عَلَى<lb/>قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا * إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَى أَدْبَارِهِم مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الهُدَى الشَّيْطَانُ<lb/>سَوَّلَ لَهُمْ وَأَمْلَى لَهُمْ} (محمد: 24-25) .<lb/>إن أكثر المسلمين يجهلون أن للقرآن تأثيرًا صالحًا ما في حياتهم المعاشية<lb/>والمدنية والسياسية وهي أكبر همومهم ولا مرشد لهم فيها، ويجهلون البرهان العقلي<lb/>المقترن بالشعور الوجداني، على أنه وحي الله لنبيه ورسوله، وأن في اتباعه<lb/>سعادتهم في دينهم ودنياهم، ولا يجدون أحدًا من الذين يتولون تربيتهم وتعليمهم في<lb/>بيوتهم ولا في مدارسهم يقنعهم به، ويربي فيهم ملكة الوازع النفسي لاتباعه، لا<lb/>يعرفون كتابًا من كتب عقائدهم أو تفاسيره يهديهم إلى هذا، والمجهول المطلق لا<lb/>تتوجه إليه النفس، فلا عجب إذا هجروا القرآن وأعرضوا عن تدبره.<lb/>إن تفسير المنار قد أُلِّفَ لاستدراك هذا التقصير في كتب التفسير، ولكنه لا<lb/>يدرس في المدارس، ولا يعتمد عليه في التربية، ولا يخطر في بال من لم يقرأه<lb/>أنه يجد فيه بيان كل ما تحتاج إليه الأمة لتجديد حياتها ومجدها، ولا لدفع الغوائل<lb/>عنها، ويوشك أن يكون أكثر من اطلعوا عليه لا ينوون بقراءته ما ألف لأجله من<lb/>الإصلاح والهدى، وتجديد ثورته الأولى، (وإنما لكل امرئ ما نوى) .<lb/>كل ما يحتاج إليه المسلمون من إصلاح وتجديد حضارة وملك متوقف فيهم<lb/>على هداية القرآن وتنفيذ النبي صلى الله عليه وسلم وخلفائه الراشدين رضي الله<lb/>عنهم له، ولا يصلح آخر هذه الأمة إلا ما صلح به أولها كما قال الإمام مالك رحمه<lb/>الله، وكيف السبيل إلى إقناعهم بذلك ونحن ندعوهم إلى هذا منذ ثلث قرن، وقل<lb/>منهم من سمع فاستجاب واستغفر ربه وخر راكعًا وأناب، حتى أهابت بهم صيحة<lb/>هذا الكتاب باسم الوحي المحمدي، وإعجاز القرآن للبشر بما تقتضيه حضارة هذا<lb/>العصر وعلومه ومشكلاته السياسة والقومية: وتحدي علماء الإفرنج بعلومه<lb/>وإصلاحه، ودعوتهم إلى الإسلام به؛ لإنقاذ العالم المدني من أخطاره وانتياشهم من<lb/>تياره، فكانت أول صيحة صخت الأسماع، فأصغت الآذان، وأشخصت الأبصار،<lb/>وأهطعت الأعناق، بالقرآن للقرآن، فبادر أهل الغيرة إلى ترجمته بما اختلف من<lb/>اللغات، وبث دعوته في الأقطار، فأسر ما سرني من تأثيره إنما هو توجيه القلوب<lb/>إلى هداية القرآن، وروح القرآن، وإن اشترك فيه العربي والعجمي، والسني<lb/>والشيعي والإباضي، ولا غرو فالقرآن فوق المذاهب والأجناس والأوطان، ومن<lb/>آياته المحكمات: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ} (آل عمران: 105) ومن خطابه للرسول صلى الله عليه وسلم: {إِنَّ الَّذِينَ<lb/>فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) .<lb/>وإنما مزية هذا الكتاب أنه بيَّن إعجاز القرآن للبشر بالدلائل العلمية العصرية<lb/>التي يفهمها كل قارئ، وأبرز لهم خلاصة إصلاحه للبشر مفصلة في عشرة مقاصد<lb/>مؤيدة بالشواهد، وذكَّرهم بما كان من إحداثه أعظم ثورة عالمية وانقلاب ديني مدني<lb/>في الأرض، وعرض على أبصارهم ما لا مراء فيه من فساد حال شعوب الحضارة<lb/>الغربية، وعجز علومهم وفنونهم عن تلافي شرها، وتدارك خطرها بعبارة<lb/>مختصرة، تعلوها عناوين كبيرة أو صغيرة، تشير إلى ما تحتها من كنوز، وما<lb/>وراءها من ركاز إسلامي مركوز، فلا تتعب القارئ الكسول، ولا تنفر السامع<lb/>الملول.<lb/>من الدلائل على تقبل جميع المسلمين له بقبول حسن ما أثبتناه في التقاريظ<lb/>الملحقة بهذه الطبعة من كتب أئمة الفرق الثلاث الكبرى التي تضم الملايين من أهل<lb/>القبلة، وما يرجى من مساعدتهم لنا على تعميم نشره، فأما إمام أهل السنة فإنه<lb/>أبدى لنا عزمه على ذلك وكانت نسخ الطبعة الأولى قد نفذت، وأما إمام العترة<lb/>والشيعة الزيدية فإنه عندما رآه كتب إلينا يستأذننا بطبعه في <placeName>اليمن</placeName> لتعميم نشره فيه<lb/>فكتبنا إليه بأننا سنعيد طبعه منقحًا مزيدًا فيه، فكتب ثانيًا ما يراه القراء في أول<lb/>التقاريظ.<lb/>وقد كان بادر إلى المساعدة على نشره من أول وهلة صاحب السعادة السريّ<lb/>عزيز عزت باشا المصري فتبرع بثلاثين جنيهًا وزعنا بها نسخًا كثيرة في أوربة<lb/>وغيرها، وتبرع صاحب السعادة محمد صادق المجددي وزير الأفغان المفوض في<lb/>مصر بمائة نسخة منه للمؤتمر الإسلامي في <placeName>القدس</placeName> ليوزعها رئيسه على فروعه في<lb/>الأقطار وتبرع آخرون بعشرات من النسخ على من يظنون انتفاعهم بالكتاب. دع<lb/>من انتدبوا للترغيب فيه، وبيعه لمن يشتريه، احتسابًا لوجه الله عز وجل.<lb/>وأما التقاريظ فقد نشرنا طائفة مما حفظناه منها لبيان آراء المسلمين في الكتاب<lb/>من الطبقات المختلفة، وأحسنهم رأيًا مَن بيَّن أنه فيض من عين معين القرآن،<lb/>اشتدت حاجة الناس إليه في هذا الزمان، وأنه خير ما يدعى به إلى الإسلام، وما<lb/>يدحض شبهات المعطلين الماديين، والملاحدة المتفرنجين، وما يفند تضليل دعاة<lb/>التنصير، ويفضح ما يلبسون من شفوف الرياء والتزوير، وما يلبِّسون على<lb/>غيرهم من إفك وتغرير. فقد أقيمت عليهم الحجة في هذا الكتاب بأنه لا يمكن إثبات<lb/>أصل دينهم، ولا معجزات نبيهم (لا ربهم) إلا بثبوت هذا القرآن، وأنه وحي من<lb/>الرحمن.<lb/>وأما الذين استأذنونا بترجمته باللغات المختلفة فقد أذنا لهم كلهم لأول وهلة،<lb/>ولم نلبث أن علمنا أن أحد مترجميه باللغة الأوردية (الهندية) قد أتم عمله، وهو<lb/>تلميذنا الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي مؤسس جريدة (<title level="j" change="#d2e191">هند الجديد</title>) في كلكتة،<lb/>وهو ينتظر صدور الطبعة الثانية ليدخل في ترجمته ما يجده من تنقيح وزيادة، وإن<lb/>مترجمًا آخر بها ينشر ترجمته في بعض الصحف تعجيلاً للفائدة.<lb/>وكذلك يترجمه آخران باللغة الصينية (أحدهما) الشيخ بدر الدين الصيني<lb/>المدرس في دار العلوم الندوية في لكهنؤ (الهند) وصاحب المقالات المشهورة في<lb/>الصحف العربية. (وثانيهما) صاحب مجلة ضياء الهلال , وهو يدرس تفسير<lb/>المنار في بلده (قبودان) وقد كتب إلينا يسألنا عن كلم في الكتابين، وسنرسل إلى<lb/>كل منهما هذه الطبعة الجديدة ليعتمدا عليها.<lb/>وقد استأنيت من يريد ترجمته بالفارسية لأجل وزارة المعارف الأفغانية ولا<lb/>أدري ما فعل من أذنت له بالترجمة التركية، ولا مدير المجلة الإسلامية في لندن<lb/>(رفيوا سلاميك) وقد أذنت له بترجمته باللغة الإنكليزية ونشره بها، بيد أني سأرسل<lb/>إليهم هذه الطبعة الثانية وأدع لهم الخيار في إيثارها على الأولى أو الاكتفاء بها.<lb/>كنت قبل العلم بخبر هؤلاء المترجمين عازمًا على تغيير وتبديل في تنقيح<lb/>مسائل الكتاب وترتيبه وفصوله والزيادة فيه، ثم خشيت أن يشق عليهم تغيير<lb/>الترجمة بالتبع للتغيير في الأصل، أو الاضطرار إلى استئناف العمل، ولهذا<lb/>وعدت بما وعدت به في بيان امتيازات هذه الطبعة من فاتحتها (ص21) ولكن<lb/>رأيتني مضطرًّا إلى إخلاف هذا الموعد من ناحية الزيادة على الأصل في صلب<lb/>الكتاب في كثير من المسائل المجملة والموجزة بتفصيلها وإيضاحها.<lb/>وأما الزيادات الكبيرة التي وعدت بجعلها علاوات ملحقة بالكتاب فظللت ثابتًا<lb/>على وعدي بها، ولما طال الكتاب بما زدته في هذه الطبعة حتى كاد يربو على<lb/>ثلث الأصل، اخترت أن أجعل الملحقات في جزء مستقل، وقد ختمت الكتاب<lb/>بدونها، فهو قائم بنفسه مستغن في إثبات الوحي المحمدي وإثبات النبوة به،<lb/>والتحدي بما جاء فيه وبناء الدعوة إلى الإسلام عليه، وإنما تكون تلك الملحقات<lb/>تعزيزًا له، وهذا بيان لما أشرت ووعدت به منها، ومع زيادة يجوز أن يتبعها<lb/>غيرها.<lb/>علاوات كتاب الوحي:<lb/>(1) أنباء الغيب في القرآن، وعلى لسان النبي عليه الصلاة والسلام، مما<lb/>ظهر صدقه في عصره صلى الله عليه وسلم ومن بعده، ولا يزال يظهر منها ما<lb/>يدل على صدقه، حتى يأتي أمر الله عز وجل.<lb/>(2) سنن الله في الخلق ونظام القضاء والقدر، وقد أتينا في هذه الطبعة<lb/>بالأصل فيها.<lb/>(3) سنن الله تعالى في نظام الاجتماع، وقد ألممنا بها بعض الإلمام.<lb/>(4) المسائل العلمية والفلكية التي كانت مجهولة في عصر التنزيل وعرفت<lb/>بعده بقرون، وقد نَوهنا بها مرارًا أوضحها ما في خاتمة الكتاب.<lb/>(5) الأمور الصحية التي كانت مجهولة في جملتها أو تفصيلها وكشفها<lb/>الطب.<lb/>(6) أسرار العبادات وحكم التشريع التي لا يعرف قدرها إلا بالنبوغ في<lb/>علوم كثيرة منها علم النفس وعلم الحياة وعلم الأخلاق وعلم الطب وعلم الاجتماع.<lb/>(7) خلاصة مجملة من سيرته صلى الله عليه وسلم وأخلاقه وآدابه<lb/>وشمائله، الدالة على نبوته.<lb/>(8) خلاصة من سيرة الخلفاء الراشدين، وأمراء الصحابة وقوادهم<lb/>الفاتحين، وهدي السلف الصالحين، المجلية لإصلاح الدين وتفضيله على غيره.<lb/>(9) الدلائل الثمانية التي حذقتها من خاتمة الطبعة الأولى المؤكدة لكون<lb/>القرآن من عند الله تعالى مع زيادة عليها.<lb/>(10) الكلام في هذيان من عارض القرآن من المتأخرين الذين ادعوا النبوة<lb/>والألوهية كالباب والبهاء الإيرانيين وميرزا غلام أحمد القادياني الهندي وإيراد<lb/>الشواهد من وحيهم الشيطاني الذي يضحك الثكلى.<lb/>(11) شواهد من كلام كبار علماء الإفرنج وكتابهم في مزايا الإسلام التي<lb/>فضل بها جميع الأديان بنبيه المرسل وكتابه المنزل.<lb/>(12) الشبهات الكبرى للماديين ولخصوم الإسلام من المليين ودحضها<lb/>بالبراهين لولا أن أكثر الناس يفهمون من التفصيل بالإسهاب، ما لا يفهمون من<lb/>الإجمال في الإيجاز، لاكتفوا منا في إثبات الوحي المحمدي بما ذكرناه من المطالب<lb/>الأربع الأولى؛ إذ الغرض من ذكرها الدلالة على أنها مما يعلو علم محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم الكسبي، واستعداده العقلي، ويستحيل أن تكون من وحي إلهامه النفسي،<lb/>ولكنهم طالبونا بها، وصرَّح بعضهم بأننا أغفلناها.<lb/>ولولا أن هذا الكتاب وضع في قالب الاختصار لفصَّلنا فيه هذه المطالب،<lb/>ونظمناه في سلك ما سميناه المقاصد، ولمددنا تلك المقاصد مدًّا، وكثَّرناها عدًّا،<lb/>فجعلنا الأول منها ثلاثًا، والخامس بعدد جمله عشرًا.<lb/>وحينئذ يمكن بسط علوم القرآن الدالة على أنه من عند الله في عدة أسفار كما<lb/>صرَّحنا بذلك في الصحفة <date calendar="#cal_gregorian" when="0128" change="#d3e146">128</date> منه.<lb/>هذا وإنني قد بيَّنت في آخر مقدمة الطبعة الأولى (ص 11) أنني كتبته في<lb/>أوقات متفرقة، وزمن هم وعسرة، وأشرت إلى ما أراه يفتقر إلى الإصلاح من<lb/>عبارته، ككثرة الإحالة فيه على تفسير المنار؛ لأنه كان في الأصل استطرادًا فيه،<lb/>وإلى بعض التكرار فيه.<lb/>وقضى الله أن أعيد طبعه في زمن قصير، وعسير غير يسير، وقد وفقني<lb/>فيه بفضله لحذف كثير من الإحالات غير الضرورية منه، وجعل أكثر ما بقي منها<lb/>في حواشيه حتى لا تشغل قارئه، وأما أكثر ما يراه في صلبه من الإحالات، فهو<lb/>على ما سبق فيه لا على ما في غيره.<lb/>وأما ما في الطبعة الأولى من التكرار فقد أشرت في مقدمتها إلى أن منه ما<lb/>هو مقصود لذاته اقتداء بالقرآن، وهذا الصنف منه قد أبقيته وزدت فيه، وقد<lb/>حذفت من خاتمته مقدمات إثبات الوحي المحمدي الست، وما يتلوها من الدلائل<lb/>الثمانية على كون هذا القرآن من كلام الله ووحيه، وخلاصة المقاصد العشر من<lb/>علومه الإصلاحية؛ لأن أكثر ما أوردته منها مختصر مما قبله، وقد أستغني في<lb/>هذه الطبعة عن أكثره.<lb/>هذا وإنني أصدرت الطبعة الأولى من هذا الكتاب في يوم ذكرى مولد النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم من هذا العام (1352) على المشهور بين الناس [1] لتذكيرهم<lb/>فيه بأظهر الدلائل على نبوته ودحض أقوى الشبهات على دعوته، فيكون خير ما<lb/>يذكرون من نعمة الله تعالى به. وها أنذا أصدر الطبعة الثانية منه في يوم عرفة<lb/>من هذه السنة نفسها؛ تذكيرًا بما نزل عليه فيه من قول الله عز وجل: {اليَوْمَ<lb/>أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3)<lb/>لأن موضوع الكتاب بيان إكماله تعالى لهذا الدين، وإتمام نعمته على العالمين،<lb/>واستمرار حاجة جميع البشر إلى هدايته أبد الآبدين، والحمد لله رب العالمين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو الثاني عشر من ربيع الأول، والأرجح عند المحدثين أنه التاسع أو العاشر منه.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p760" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4335.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد المتعال الصعيدي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مريم أم عِيسَى عليه السلام<lb/>أخوتها لهارون بُنُوتها لعمران </head>[*]<lb/>
               <lb/>(1) {إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى آدَمَ وَنُوحاً وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى العَالَمِينَ *<lb/>ذُرِّيَّةً بَعْضُهَا مِنْ بَعْضٍ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ * إِذْ قَالَتِ امْرَأَةُ عِمْرَانَ رَبِّ إِنِّي نَذَرْتُ لَكَ<lb/>مَا فِي بَطْنِي مُحَرَّرًا فَتَقَبَّلْ مِنِّي إِنَّكَ أَنْتَ السَّمِيعُ العَلِيمُ * فَلَمَّا وَضَعَتْهَا قَالَتْ رَبِّ<lb/>إِنِّي وَضَعْتُهَا أُنثَى وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا وَضَعَتْ وَلَيْسَ الذَّكَرُ كَالأُنثَى وَإِنِّي سَمَّيْتُهَا مَرْيَمَ<lb/>وَإِنِّي أُعِيذُهَا بِكَ وَذُرِّيَّتَهَا مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ} (آل عمران: 33-36) .<lb/>(2) {فَأَتَتْ بِهِ قَوْمَهَا تَحْمِلُهُ قَالُوا يَا مَرْيَمُ لَقَدْ جِئْتِ شَيْئاً فَرِياًّ * يَا أُخْتَ<lb/>هَارُونَ مَا كَانَ أَبُوكِ امْرَأَ سَوْءٍ وَمَا كَانَتْ أُمُّكِ بَغِياًّ} (مريم: 27-28) .<lb/>(3) {وَمَرْيَمَ ابْنَةَ عِمْرَانَ الَتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهِ مِن رُّوحِنَا<lb/>وَصَدَّقَتْ بِكَلِمَاتِ رَبِّهَا وَكُتُبِهِ وَكَانَتْ مِنَ القَانِتِينَ} (التحريم: 12) .<lb/>يسوقنا إلى الكتابة في هذه الآيات تطاول بعض المسيحيين على القرآن الكريم<lb/>فيها؛ إذ يقولون: إن مريم لم تكن بنت عمران، ولم يكن هارون ابنه ولا أخو<lb/>موسى أخاها، فقد كان من بين موسى وبين عيسى ابنها ألف وخمسمائة سنة فلا<lb/>يصح أن يكون أبوه عمران أباها، ولا أن يكون أخوه هارون أخاها، ونحن نتلطف<lb/>في إيراد اعتراضهم هذا على هذه الآيات الكريمة، وندع ما يصحبه منهم من تهكم<lb/>واستهزاء، وتبجح وافتراء، وهم يقولون: إن مريم كانت بنت هالي أو عالي<lb/>وهي من نسل داود ومن سبط يهوذا، وموسى وهارون من سبط لاوي فنسبها بعيد<lb/>عن نسبهما ونسب أبيهما ولا تجتمع معهم إلا في إسرائيل الذي تجتمع فيه كل<lb/>أسباطهم.<lb/>وإنه ليقنعنا معشر المسلمين أن نقول: إن عمران والد مريم غير عمران والد<lb/>موسى وهارون وقد أخبر بذلك القرآن المُنَزَّل من عند الله فيجب علينا تصديقه،<lb/>ولكن هل يقنع هذا أولئك المعترضين الذي يصعب عليهم أن يتركوا بمثل هذا ما<lb/>ألفوه من أن والد مريم كان يسمى هالي ولم يكن يسمى عمران وهو عندهم أقرب<lb/>إلى أن يجعلوه حجة على القرآن، وطعنًا من الطعون التي يوجهونها إلى الإسلام.<lb/>وقد يمكننا أن نشككهم في أن والد مريم كان يسمى هالي أو عالي بما ورد في<lb/>إنجيل يعقوب من أن مريم كانت بنت يهوياقيم، وإن كان إنجيل يعقوب من<lb/>الأناجيل غير المُعَوَّل عليها عندهم، ولكن ماذا يفيدنا هذا في إقناعهم بأن والد مريم<lb/>كان يسمي عمران لا هالي ولا يهوياقيم.<lb/>ويجب إلى هذا أن نذكر أن أقرب الأقوال في قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى<lb/>آدَمَ وَنُوحاً وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى العَالَمِينَ} (آل عمران: 33) هو أن آل<lb/>عمران فيه يراد بهم موسى وهارون وعمران أبوهما، وقال الله تعالى عقب ذلك في<lb/>والدة مريم: {إِذْ قَالَتِ امْرَأَةُ عِمْرَانَ رَبِّ إِنِّي نَذَرْتُ لَكَ مَا فِي بَطْنِي مُحَرَّراً} (آل<lb/>عمران: 35) والقاعدة أن المعرفة إذا أعيدت معرفة كانت عين الأولى، فالظاهر أن<lb/>عمران هنا رجل والدة مريم هو عمران هناك والد موسى وهارون، وقد قال الله<lb/>تعالى في سورة مريم يخاطبها {يَا أُخْتَ هَارُونَ} (مريم: 28) وأقرب الأقوال<lb/>فيه أنه هارون أخو موسى فليكن عمران المنسوب إليه مريم ووالدتها أبا موسى<lb/>وهارون أيضًا، وهنا تتجلى معجزة من معجزات القرآن الكريم ويصير بنا البحث<lb/>إلى دقائق التاريخ الإسرائيلي فيهتدى في ذلك إلى دقائق منه ما كان النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم ليصل إليها في أميته لولا أن أخبره الله تعالى بها فيما أنزله عليه من<lb/>كتابه ومحكم آياته.<lb/>ذكر بعض المفسرين أن والدة مريم كانت تسمى حنا بنت فاقوذا وهي أخت<lb/>إيشاع (أليصابات) زوج زكريا عليه السلام وقد جاء في إنجيل لوقا (ص 1-5)<lb/>إن امرأة زكريا أليصابات كانت من بنات هارون، وقد جاء في هذا الإنجيل أيضًا<lb/>ما يؤكد تلك القرابة بين أليصابات ومريم ووالدتها ص 36-1 فتكون حنا والدة مريم<lb/>من بنات هارون أيضًا، وتكون مريم من بناته أيضًا من جهة أمها إذا كان أبوها من<lb/>نسل داود ومن سبط يهوذا على ما يقوله المسيحيون ويوافقهم عليه كثير من<lb/>المفسرين وتكون إيشاع (أليصابات) على هذا خالة مريم وقيل: إنها كانت أختها<lb/>والذي أرجحه أنها كانت تَمُتُّ إليها بقرابة من جهة أمها، ولم تكن أختها [1] لأن<lb/>أليصابات كانت من سبط لاوي ومريم كانت من سبط يهوذا وقد تكون أمها مع ذلك<lb/>أخت ألصيابات وقد تكون من بنات عمها ويرجع هذا إلى أن إنجيل لوقا لم يعين<lb/>هذه القرابة ولا ضير علينا في أن نرجع إليه في ذلك وأشباهه.<lb/>وكانت حنة قد أمسك عنها الولد حتى أيست وكبرت فدعت الله أن يهب لها<lb/>ولدًا ونذرت أن تتصدق به على بيت المقدس فيكون من سدنته وخدمه فحلمت بمريم<lb/>ومات أبوها قبل أن تضعها فلما وضعتها لفتها في خرقة وحملتها إلى بيت المقدس<lb/>ووضعتها عند أحباره من أبناء هارون عليه السلام، وكانت كهانة بني إسرائيل لهم<lb/>متوارثة فيهم فكانوا يلون من بيت المقدس ما تلي الحجبة من الكعبة، فتنافس<lb/>الأحبار في هذه النذيرة الصغيرة أيهم يكفلها وقد فاز بها منهم زكريا عليه السلام<lb/>زوج قريبتها أليصابات، وكان زكريا مثل أولئك الأحبار من أبناء هارون وهم من<lb/>سبط لاوي ولم يكن من نسل داود كما يزعم بعض المفسرين بعد أن ذكر أن أحبار<lb/>بني إسرائيل كانوا من أبناء هارون، وهذا الاضطراب منشؤه عدم الإلمام الكافي<lb/>بدقائق تاريخ بني إسرائيل، وذلك مما يجب توفره في مفسري القرآن الكريم<lb/>فضم زكريا مريم إليه ورباها في بيته الهاروني واهتم بأمرها اهتمامًا بالغًا<lb/>حتى يقال: إنه بنى لها بيتًا واسترضع لها مراضع غير أمها وكانت شيخة كبيرة لا<lb/>يغذيها لبنها التغذية التي تصل بها إلى حد الكمال في جسمها وغيره، ولا غرو أن<lb/>يهتم بها زكريا هذا الاهتمام فإنه كان قد كبر وشاخ ولم يرزق بولد، لأن امرأته<lb/>كانت عاقرًا لا تلد مثل قريبتها حنا والدة مريم، فتبنى زكريا هذه اليتيمة الصغيرة<lb/>واهتم هذا الاهتمام بها حتى إذا شبت وبلغت مبلغ النساء بَنَى لها محرابًا في المسجد<lb/>وجعل بابه في وسطه فلا يرقى إليه إلا بسلم ولا يصعد إليها غيره، وكان كل يوم هو<lb/>الذي يقدم لها طعامها وشرابها.<lb/>فإذا أردنا أن نستخلص شيئًا من تاريخ مريم إلى أن بلغت هذا السن من شبابها<lb/>أمكننا أن نستخلص منه هذه الأشياء: -<lb/>(1) أن مريم ولدت نذيرة الرب وابنة البيت المقدس، وانقطعت في ذلك<lb/>نسبتها إلى أبيها وأمها ولا يزال الناس ينذرون أولادهم إلى بعض من يعتقدون فيهم<lb/>فينسبونهم إليهم ويجعلونهم أبناءهم وتسمعهم يقولون عن أحدهم: إنه ابن السيد وهو<lb/>ليس ابنه، وعن الآخر: إنه ابن الرفاعي وهو ليس ابنه، وهكذا.<lb/>(2) أنها تربت في بيت من بيوت هارون وهم من سبط لاوي فاتصلت<lb/>نسبتها بهذا البيت وانقطعت نسبتها إلى سبط يهوذا قوم أبيها الذي مات قبل أن تولد،<lb/>ويظهر أن أمها ماتت وهي في سن الرضاع فشبت لا تعرف لها أبًا غير زكريا<lb/>ولا أما غير زوجه أليصابات.<lb/>(3) أنها عاشت بين الأحبار أبناء هارون كأنها واحدة منها تشاركهم في<lb/>وظيفتهم الدينية وتقضي وقتها في عبادة ربها ولا ينظر قومها إليها إلا أنها راهبة<lb/>من راهبات بيتهم يقيسون بذلك أعمالها ويزنون به ما تفعله منها ويخاطبونها كما<lb/>يخاطبون واحدًا من أولئك الأحبار، فإذا قالوا له: يا أخا هارون؛ لأنه واحد من<lb/>أبنائه قالوا لها: يا أخت هارون؛ لأنها أصبحت واحدة منهم، وهذا كما يقال في<lb/>العرب للتميمي مثلا: يا أخ تميم وللتميمية يا أخت تميم، فإذا جاور شخص تميما<lb/>وطال عيشه بينهم قيل له أيضًا يا أخا تميم بحكم الجوار وقيل لزوجه أو غيرها من<lb/>نسائه يا أخت تميم مثله، وكان اليهود يوزعون أنفسهم على أسباطهم كما كان<lb/>العرب يوزعون أنفسهم على قبائلهم [2] وتتشابه في ذلك عيشة هذين الشعبين اللذين<lb/>يَمُتَّان إلى أصل واحد، ويتفرعان من أرومة واحدة.<lb/>فكان لهذه العوامل الثلاثة ذلك الأثر في انقطاع نسبة مريم إلى بيت أبيها من<lb/>سبط يهوذا إذا صح أنه كان من ذلك السبط، وفي اتصال نسبتها ببيت هارون من<lb/>سبط لاوي إذ تربت في بيت أحد أحباره، ثم وفت نذر أمها فترهبت في البيت الذي<lb/>نذرتها له، وكان بيت هارون هو الذي يقوم بشأنه وينسب كل شي فيه له وكان ذلك<lb/>حقهم الذي أعطتهم التوراة إياه من عهد أبيهم هارون إلى ذلك العهد كما ورد ذلك في<lb/>الإصحاح العاشر من سفر التثنية (هناك مات هارون وهناك دفن فكهن العازر ابنه<lb/>عوضًا عنه) .<lb/>فلما حملت مريم بابنها وأتت به قومها تحمله بعد وضعها له خاطبوها هذا<lb/>الخطاب الذي تخاطب به كل مترهبة مثلها {يَا أُخْتَ هَارُونَ مَا كَانَ أَبُوكِ امْرَأَ<lb/>سَوْءٍ وَمَا كَانَتْ أُمُّكِ بَغِياًّ} (مريم: 28) وقد آثروا خطابها بذلك على غيره ولم<lb/>يقولوا لها: يا مريم أو نحو ذلك؛ ليشيروا بذلك إلى أن ما أتت به إلا يليق بمترهبة<lb/>مثلها قضت حياتها بين الأحبار حتى صارت كواحد منهم وعدت أختًا لهم، فقولهم<lb/>يا أخت هارون في قوة قولهم يا أخت الأحبار سواء بسواء.<lb/>فالمراد بهارون في الآية هارون أخو موسى قطعًا، وقد قال كعب الأحبار<lb/>لعائشة رضي الله عنها: إن هارون فيها ليس أخا موسى فقالت له: كذبت، فقال<lb/>لها: يا أم المؤمنين إن كان النبي صلى الله عليه وسلم قاله فهو أعلم وأخبر وإلا<lb/>فإني أجد بينهما ستمائة سنة فسكتت والحق مع عائشة رضي الله عنها. وهذا<lb/>خطاب تسوغه العربية وإن كان بين مريم وهارون أكثر من ستمائة سنة، وأين من<lb/>هذا القول المبني على دقائق التاريخ الإسرائيلي ما يقوله الذي يذهب إلى أن هارون<lb/>في الآية غير هارون أخي موسى من أن أهل الصلاح فيهم كانوا يسمون هارون،<lb/>وأن هارون هذا كان رجلاً صالحًا في عهدها، قيل: إنه يوم مات تبع جنازته<lb/>أربعون ألفًا من بني إسرائيل كلهم يسمى هارون سوى سائر الناس، فمن يصدقنا<lb/>في هذا الغلو؟ ومن هو هارون هذا الذي لا يعدو أمره إلا أن يكون هيان بن بيان،<lb/>ولو تبع جنازته ثمانون ألفا يسمون هارون لا أربعون، وقيل: إنه كان أخًا لمريم<lb/>من أبيها وهو قول مثل سابقه من تلك الإسرائيليات التي اخترعت لتفسير بعض<lb/>آيات القرآن الكريم ولم يخف أمرها على كثير من محققي المفسرين ولكنه كان لها<lb/>أثرها في صرف المفسرين عن الرجوع إلى غيرها مما صح من أخبار بني<lb/>إسرائيل والانتفاع به بدلها في علم التفسير.<lb/>وإني الآن في حالة من هذا الرأي الذي أذهب إليه في تفسير تلك الآيات بعد<lb/>الرجوع إلى تاريخ هذه النذيرة لا أشك معها في أن شعب بني إسرائيل كان لا<lb/>يخاطبها إلا هذا الخطاب المحبوب (أخت هارون) فأصبح هو الغالب عليها<lb/>وأصبحت لا تُعْرَف إلا به، ونسي الناس نسبها الجسدي إلى أبيها وآثروا عليه هذا<lb/>النسب الروحي إلى هارون أب الأحبار الذين ربوها هذه التربية الروحية التي<lb/>صرفت قلوب الشعب إليها وجعلتهم يلهجون بذكرها، وما أخالهم كانوا يعنون بأبيها<lb/>في قولهم: {مَا كَانَ أَبُوكِ امْرَأَ سَوْءٍ} (مريم: 28) إلا زكريا عليه السلام فهو<lb/>الذي تولى تربيتها وكان الأب الروحي لها.<lb/>وإني لا أشك أيضًا في أنهم كما كانوا ينادونها هذا النداء المحبوب (أخت<lb/>هارون) كانوا ينادونها نداء آخر محبوبًا (ابنة عمران) عمران أبي موسى وهارون<lb/>الذي جعل من الآباء الأولين للأنبياء والمؤمنين مع آدم ونوح وإبراهيم {إِنَّ اللَّهَ<lb/>اصْطَفَى آدَمَ وَنُوحاً وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى العَالَمِينَ} (آل عمران: 33)<lb/>ولماذا لا تكون مريم ابنة روحية لعمران وهي أخت روحية لابنه هارون؟ اللهم إني<lb/>لأعجب من هذه النسبة إلى عمران. كيف لا يلتفت إليها أحد من المفسرين فيذهب<lb/>بعضهم في قوله تعالى: {وَمَرْيَمَ ابْنَةَ عِمْرَانَ} (التحريم: 12) إلى أن عمران<lb/>فيه هو أبو موسى ويؤول فيه بتأويل من تأويلاتهم كما ذهب بعضهم إلى مثل هذا<lb/>في قوله تعالى: {يَا أُخْتَ هَارُونَ} (مريم: 28) وقد كان عمران أقرب أولئك<lb/>الآباء السابقين إلى اليهود وهو والد موسى صاحب شريعتهم ومنشئ أمتهم. فمن<lb/>المعقول جدًّا أن ينسبوا إليه هذه النسبة التشريفية كل من يتعلقون بحبه منهم مثل<lb/>هذه النذيرة أو غيرها من نسائهم أو رجالهم.<lb/>وأما قوله تعالى في حق والدتها: {إِذْ قَالَتِ امْرَأَةُ عِمْرَانَ} (آل عمران:<lb/>35) فالإضافة فيه على معنى من، والمراد امرأة من عمران وقد كانت حنا والدة<lb/>مريم من بنات هارون بن عمران مثل أليصابات، وهذه الإضافة يقصد منها في<lb/>القرآن الكريم تشريف والدة مريم بإضافتها إلى عمران عقب ذكره اصطفاءه له<lb/>ولآله على العالمين، وهي أيضًا من آله من جهة إيمانها ومن جهة نسبها، وهذا كما<lb/>قصد من إضافة ابنتها إلى هارون وعمران تشريفها فكلها إضافات تشريفية لا<lb/>تقتضي نسبًا حقيقية، وقد تكون حنا من غير سبط عمران ولكنها تنسب إليه؛ لأن<lb/>أبوته المذكورة في القرآن الكريم لكل المؤمنين من بني إسرائيل فيدخل فيها كل<lb/>الأسباط ولا يختص بها سبط دون سبط.<lb/>وإذ بعدنا بالقرآن الكريم عن مجال الطعن وهو ما يمتاز به تفسيرنا لتلك<lb/>الآيات مع ما يقوم عليه من تلك الأسس التاريخية واللغوية فلا نحب أن نترك هذا<lb/>البحث بدون أن نختمه بذكر رأينا في اسم والد مريم الذي جاءت بها أمها حنا منه<lb/>فقد يكون اسمه هالي أو عالي، وقد يكون اسمه يهوياقيم وقد يكون اسمه عمران<lb/>بهاتين النسبتين التشريفيتين (أخت هارون وابنه عمران) نسي الناس فيهما نسبتها<lb/>الحقيقية، وساعد على ذلك موت أبيها قبل أن تلدها أمها، ولا يوجد الآن نص<lb/>صريح في القرآن الكريم أو الأناجيل الموجودة لدى المسيحيين يمكن أن يؤخذ منه<lb/>اسم أبيها بيقين. فأما القرآن الكريم فقد جاء فيه: {وَمَرْيَمَ ابْنَةَ عِمْرَانَ} (التحريم:<lb/>12) ولكن هذا شأنه ما لو كان قيل فيها ابنة إسرائيل أو ابنة إبراهيم أو غيرهما<lb/>من آبائها الأولين الذين يصح نسبها إليهم على طريق التشريف والتعظيم، وأما<lb/>إنجيل يعقوب الذي سمي فيه أبوها يهوياقيم فهو ليس من الأناجيل الموثوق بها<lb/>لدى المسيحيين [3]<lb/>وأما إنجيل لوقا الذي ورد فيه اسم هالي فإن هذا الاسم لم يرد فيه مضافًا<lb/>صريحًا إلى مريم، وإنما ذكره مضافًا إلى ابن عمها يوسف النجار فيما ذكره من<lb/>نسب المسيح وقد قال: إنه كان فيما يظنه الناس ابن يوسف هذا خطيب أمه مريم،<lb/>وهذا هو نصه في ذلك من الإصحاح الثالث (ولما ابتدأ يسوع كان له نحو ثلاثين<lb/>سنة وهو على ما كان يظن ابن يوسف بن هالي بن منثات) فهو في صريح هذا<lb/>النص والد يوسف لا والد مريم، ولكن إنجيل متى ذكر في نسب المسيح من<lb/>إصحاحه الأول أن رجل مريم التي ولد منها المسيح يوسف بن يعقوب بن متان إلخ<lb/>فوالد يوسف في هذا النسب يعقوب لا هالي وهذا تناقض ظاهر فاضطروا في دفع<lb/>هذا التناقض إلى أن يقولوا: إن هالي كان والد يوسف من جهة مريم؛ لأنه لم يكن<lb/>لأبيها ولد ذكر فنسب إليه يوسف على ما كان مقررًا عند اليهود في ذلك، ولكن<lb/>التناقض بين الإنجيليين في نسب المسيح لا يقف عند هذا التناقض، وقد ذكر لوقا<lb/>في نسب المسيح إلى إبراهيم عليهم السلام أربعة وخمسين أبًا، وذكر متى واحدًا<lb/>وأربعين أبًا، فمن الجائز أن يكون هالي من آباء يوسف الذين تركهم متى أو نحو<lb/>ذلك، وليس أبا لمريم، وليس عندهم نص غير هذا النص قيل فيه صريحًا إن مريم<lb/>كانت ابنة هالي حتى يمكننا أن نجزم به في نسبتها إليه، وغاية ما عندهم في ذلك<lb/>أن اليهود كانوا يسمونها مريم بنت هالي ولكن في أي كتاب وفي أي زمان سمى<lb/>اليهود بذلك مريم وزنًا عليها السلام؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد المتعال الصعيدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بكلية اللغة العربية <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) بقلم الأستاذ البحاثة الفاضل الشيخ عبد المتعال الصعيدي.<lb/>(1) المنار في بعض روايات حديث المعراج (فإذا أنا بابْنَيِ الخالة يَحْيَى وعيسَى) .<lb/>(2) المنار: بل نرى علماءنا ينسبون موالي العرب من الأعاجم إلى قبائلهم (أي قبائل العرب) لأن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (مولى القوم منهم) .<lb/>(3) المنار: نحن المسلمين لا نقيم وزنًا لمجمع نيقية الذي رفض أكثر الأناجيل وعدها غير قانونية.<lb/>(أبو كريف) فإنه كان يدار بإرادة القيصر قسطنطين ويتبع هواه في سياسته التي كون بها المسيحية تكوينًا رومانيًّا وثنيًّا كما حققناه في المنار وفي تفسيره.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p768" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4336.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقاريظ كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>(تابع لما نشر في العدد الماضي)<lb/>(2)<lb/>- 5 -<lb/>للعلامة الأستاذ الشيخ سعدي يس الدمشقي<lb/>تكرم علامة <placeName>دمشق الشام</placeName> الشيخ محمد بهجة البيطار فأهداني كتاب<lb/>(الوحي المحمدي) كما هو شأنه مع أصحابه ومعارفه في كل كتاب نفيس يصدر،<lb/>وذلك خُلُق طبعه الله عليه.<lb/>وما أن اطلعت على هذا الكتاب العظيم العديم المثال حتى علمت علم<lb/>اليقين أن كتاب الوحي المحمدي هو خير كتاب أخرج للناس في هذا العصر،<lb/>بل لم يؤلف قبله في بابه نظيره، ولقد ارتفع عن كل مؤلف كما ارتفع مؤلفه<lb/>عالم الإسلام الإمام الهمام السيد الشيخ محمد رشيد رضا عن كل عالم ومؤلف<lb/>في هذا العصر. ولقد سما به وايم الله لمكان لا تطيف به السباع ولا تنحط عليه<lb/>العقبان.<lb/>تأملت شُبَهَ درمنغام التي بسطها المؤلف الإمام قبل الرد عليها فإذا هي<lb/>جبال تتصاغر أمامها دوامغ الحجج، وبحار زاخرة تكاد تغرق الحق في<lb/>اللجج، وتمتلئ منها قلوب المؤمنين رعبًا، وما إن كرَّ عليها ذلك الغضنفر<lb/>الضرغام، بسيف الحق الصمام، حتى ذلت بعد جبروتها، وصغرت بعد<lb/>كبريائها، كما ذل وصغر الثعلب بين يدي القسورة الأغلب، وإذا بها ريش<lb/>وهباء، أمام زعزع نكباء {بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى الْبَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ} (الأنبياء: 18) .<lb/>وكتاب الوحي المحمدي ليس رد مفتريات وإبطال أخطاء فحسب، بل هو<lb/>كتاب جمع فأوعى، فيه إثبات أن القرآن وحي الله الذي أوحى به لرسوله<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم النبي العربي الأمي الهاشمي، وأنه آية الله الكبرى<lb/>التي أيد بها دينه ونبيه، وأنه معجزة باقية ما بقي النيران، وتعاقب الملوان،<lb/>وأنه أتى بجميع ما يحتاجه البشر لمعادهم ومعاشهم.<lb/>وفيه إثبات نبوة محمد صلى الله عليه وسلم بوجه خاص ونبوة جميع<lb/>الأنبياء بوجه عام، أثبت ذلك بأدلة أنصع وأمتع وأرفع من أدلة كتب دلائل<lb/>النبوة، إثباتًا اعتمد على الأدلة العلمية العقلية التي يذعن لها المخالف المنصف<lb/>والخصم المعاند. وفيه أصول العقائد الإسلامية بل فيه ملخص الشريعة<lb/>الإسلامية: أحكامها وحكمها.<lb/>وإنك لتجد أن السيد الإمام، أمتع الله بطول حياته المسلمين ونصر به<lb/>الإسلام، تجد أنه قد قسم الإصلاح الإلهي للبشر في القرآن إلى عشرة مقاصد،<lb/>لا أحسب أن مخالفًا منصفًا يقرؤها متدبرًا لها ويبقى عنده أدنى ريب أو أقل شبهة في<lb/>أن القرآن أعظم كتاب منزل، على أشرف نبي مرسل، دعم المؤلف الإمام هذه<lb/>المقاصد بشواهد حية، وآيات ناطقة، وحجج ليست براهين ساطعة ولكنها شموس<lb/>طالعة، ولئن سمي كتاب فتح البارئ قاموس السنة فكتاب الوحي المحمدي ترجمان<lb/>القرآن.<lb/>وليس هذا بكثير على سليل بيت النبوة ومن يمت لرسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم بنسب النبوة. ولقد خطر لي وأنا أقرأ كتابه كلمة ذلك الأعرابي<lb/>الذي سأل أبا جعفر محمد بن علي ابن سيدنا الحسين إذ سأله فقال: هل رأيت<lb/>الله حين عبدته يا أبا جعفر؟ فقال: لم أكن لأعبد من لم أره. قال فكيف رأيته؟<lb/>قال: لم تره الأبصار بمشاهدة العيان، ورأته القلوب بحقائق الإيمان لا يدرك<lb/>بالحواس ولا يشبه بالناس معروف بالآيات، منعوت بالعلامات، لا يجور<lb/>في القضيات، ذلك الله الذي لا إله إلا هو. فقال الأعرابي: {اللَّهُ أَعْلَمُ حَيْثُ<lb/>يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ} (الأنعام: 124) ألا وإن هذا وذاك من ينبوع واحد، وإن<lb/>أقول إلا ما قاله ذلك الأعرابي.<lb/>بيروت <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سعدي يس الدمشقي<lb/>***<lb/>- 6 -<lb/>للأديب الفاضل الشيخ محمد نعيم البيطار<lb/>ما هذه الأشعة التي انبعثت من غار حراء فأشرقت بنورها الجزيرة<lb/>العربية ثم ما لبثت أن ملأت الدنيا بهجة وضياء؟<lb/>من ذلك الرجل الذي ظهر للوجود فأنقذ العالم مما كانوا فيه من البؤس<lb/>والشقاء وقادهم جميعًا إلى طريق السعادة والهناء.<lb/>ما هذه الدعوة التي لم يمض على ظهورها ربع قرن حتى احتلت قلوب<lb/>العالم فكانوا لا يخالفون مبادئها قيد شبر.<lb/>ترددت هذه الأسئلة في خواطر المطلعين على أحوال الأمم والمنقبين عن<lb/>تواريخ الشعوب لما شاهدوا من آثار تلك المدنية الباهرة التي ما زالت آثارها<lb/>موضع الإعجاب رغم مضي مئات السنين على أصحابها.<lb/>فشرع كل منهم يضعها بقالب موافق لما يريد، ويملي على قلمه ما<lb/>يوحيه إليه فكره من آرائه التي اكتسبها من البحث والتنقيب، فكان بينهم<lb/>المخطئ والمصيب، غير أن المخطئ يحتاج إلى تنبيه؛ لأن خطأه إذا شاع بين<lb/>العوام، كان مدعاة لدفن الحقائق والتمسك بالأوهام.<lb/>لذلك الأمر الخطير قام صاحب كتاب الوحي المحمدي السيد الإمام،<lb/>علامة الإسلام، الأستاذ محمد رشيد رضا منشئ المنار الأغر. فأبان<lb/>أغلاطهم التي تطرأ على كل من لم يكن ضليعًا بالأمر الذين يقدم عليه. فكان<lb/>من أكبر أغلاطهم أن حسبوا الوحي الإلهي إلهامًا فطريًّا من نفس الرسول<lb/>محمد عليه الصلاة والسلام، بمساعدة البيئة والذكاء والانفراد، إلى غير ذلك<lb/>من الأسباب التي أيدوها بآرائهم الفاسدة فأغوت كثيرًا من المتعلمين الذين لم<lb/>يطلعوا على حقائق السيرة النبوية فذكر السيد الإمام مصدر تلك الشبهات<lb/>ودحضها بالحجة والبرهان، وأقام الشواهد الكثيرة على أن الوحي الكافل لإصلاح<lb/>جميع البشر لا يمكن إلا أن يكون وحيًا إلهيًّا.<lb/>وقد أفاض في ذكر إعجاز القرآن في بلاغته وبيانه وتأثير هدايته<lb/>ومقاصده العليا من تنظيم شئون الحياة الاجتماعية، تنظيمًا يتفق وحاجة بني<lb/>الإنسان، على اختلاف الأزمان والبلدان.<lb/>ثم احتج بجميع ما ذكر على أن الدين الذي يكفل ذلك كله هو أحق أن<lb/>يتبع فدعا جميع شعوب الأرض إلى التمسك بهدايته والعمل بتعاليمه الربانية،<lb/>ليعرفوا كيف يستفيدون من حضارتهم التي أصبحت مهددة بخطر الزوال،<lb/>فكان كتابه كتابًا قيمًا، جدير بكل طالب علم أن يطلع عليه ويجعله من مقتنياته<lb/>النفيسة التي يرجع إليها وينقل عنها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد نعيم البيطار<lb/>***<lb/>-7-<lb/>لحضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ<lb/>محمد رشيد ميقاتي مفتي <placeName>طرابلس</placeName> الشام<lb/>أخي العزيز السيد عاصم آل رضا حفظك الله<lb/>سلامًا واحترامًا (وبعد) قرأت (كتاب الوحي المحمدي) الذي أهديتنيه<lb/>فلا تسل يا أخي عما حصل لي من المسرة، في الحظوى بما هو لعيون<lb/>المؤمنين قرة، ووقفت موقف الحائر، فيما أقول عن هذا السيف الباهر، المزري<lb/>بالدرر والجواهر، والسهل الممتنع، الجامع المانع، في بيان حقيقة دين الإسلام،<lb/>لكافة الأنام، فلم يسعني إلا أن أجهر بكلمة الله أكبر، فتح ونصر، وشعرت كأن<lb/>مناديًا ينادي من علوة يا أمة محمد، أمة الإجابة والدعوة، ويا طلاب الحقيقة<lb/>والخلاص والإخلاص في هذا العالم، هاكم كتابًا اقرءوه، فتعلموا منه بالوجدان<lb/>والضمير الحي، حقيقة الدين الإسلامي بأنه دين الحضارة والعقل، والترقي<lb/>والعدل، والتسامح والفضل، والعز والمجد، والسيادة لكل فرد، والكفالة<lb/>لكل خير في معاشكم، والسعادة في معادكم، وإنكم إن علمتم به وعملتم<lb/>فزتم بسعادة الدارين، وإن لم تعملوا، وعلمتم ظاهرًا من الحياة الدنيا فزتم<lb/>بها وحدها، وإن لم تعلموا ولم تعملوا خسرتم الدنيا والآخرة كحال بعضكم،<lb/>وذلك هو الخسران المبين، وتعلموا حقيقة الوحي المحمدي أنه من الله رب العالمين،<lb/>نزل به روح <placeName>القدس</placeName> جبريل الأمين، على قلب النبي الأمي محمد ختام المرسلين<lb/>صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين.<lb/>فمن هذا السرور، ومن هذا الشعور، تراني يا أخي داعيًا إلى الله أن<lb/>يكافئ مؤلف هذا الكتاب الجليل، العلامة النبيل، الفهامة لدين الإسلام، ابن<lb/>عمك الرشيد الإمام، بخير ما كوفئ محسن بإحسانه من الخير والإنعام آمين،<lb/>راجيًا إبلاغ أزكى سلامي وفائق احترامي لحضرة المشار إليه، أدام الله فضله<lb/>عليه، والسلام عليكم , ورحمة الله تهدى إليكم<lb/>10 رمضان سنة 1352 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي طرابلس<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد ميقاتي<lb/>***<lb/>طائفة من التقاريظ التي رأيناها في المجلات والجرائد<lb/>تقريظ الأستاذ العلامة الشيخ محمد تقي الدين الهلالي<lb/>(محرر مجلة <title level="j" change="#d2e191">الضياء</title> الهندية في لكنهؤ، ونشر فيها)<lb/>هدية ثمينة وتحفة نفيسة وثمرة علمية يانعة، أنتجها قلم إمام هذا العصر<lb/>وحكيمه الأكبر، مولانا السيد محمد رشيد رضا. لا زال بحر بره زاخرًا<lb/>يقذف بالدرر، ووابل علومه يحيي القلوب الميتة، وظله الوارف حماية<lb/>للإسلام والمسلمين.<lb/>هذا الدرة اليتيمة فكرة خطرت لحضرة السيد حين اشتغاله بتفسير كتاب<lb/>الله القرآن، واستخراج نفائس كنوزه، وأين منها الياقوت والمرجان، وهي<lb/>بلا شك من التحديث الرباني، والإلهام الرحماني، قدمها حضرته للعالم<lb/>الإنساني، في شهر ربيع الأول الذي كان فيه مولد المنقذ الأكبر للنوع<lb/>الإنساني محمد صلوات الله عليه. فكانت خدمة جليلة وتكريمًا لذلك الجناب<lb/>المقدس، ولعمري إن بمثل هذا العمل المبرور يكون التكريم والتعزيز، وهو<lb/>الآية المحكمة على المحبة العلمية الإيمانية، لا التمسح على الأحجار أو تعليق<lb/>الخرق المزوقة، وإيقاد الأنوار الكهربائية الملونة، والفقراء ذات اليمين وذات<lb/>الشمال يتضورون جوعًا ويموتون بأمراضهم ولا معالج لهم ولا آس، وراية<lb/>الإسلام منكوسة، وأحواله معكوسة، وشرع النبي الأكرم منبوذ ظهريًّا،<lb/>وسنته الشريفة متخذة سخريًّا، ولا غرو {وَمَا يَسْتَوِي الأَعْمَى وَالْبَصِيرُ * وَلاَ<lb/>الظُّلُمَاتُ وَلاَ النُّورُ * وَلاَ الظِّلُّ وَلاَ الحَرُورُ * وَمَا يَسْتَوِي الأَحْيَاءُ وَلاَ الأَمْوَاتُ إِنَّ<lb/>اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشَاءُ وَمَا أَنْتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي القُبُورِ} (فاطر: 19-22) .<lb/>افتتح الإمام الكتاب بمقدمة بيَّن فيها بحكمة عالية واضحة نيرة على ذلك<lb/>ارتقاء البشر في الأمور المادية في خدمة هذا الغلاف الجسمي وبلوغهم في<lb/>ذلك الغاية التي انعكست وصارت شرًّا على الأجساد التي اخترعت لتنعمها<lb/>وتسعدها، وبيَّن انحطاطهم الروحي، وإفلاسهم الأدبي وما سبب لهم من<lb/>الشقاء والعذاب الجسمي الذي منه يحذرون ويفرون، وبرهن على أن السعادة<lb/>البدنية يستحيل الوصول إليها بدون الكمال الروحي، والرقي النفسي ببراهين<lb/>لا تبقي للشك مجالاً، وراش سهام التأنيب للدول الآخذة بأزمة الأمم في هذا<lb/>الزمان، وحمل عليها تبعة الخزي والشقاوة الذين تجلبهما على العالم بتكالبها<lb/>على المادة، وتنافسها في التطاول وحب العلو والفساد في الأرض بإهلاك<lb/>الحرث والنسل في حروبها المتنوعة من سياسية واقتصادية وأدبية وغيرها.<lb/>ثم ذكر اعتراف حكماء الغرب بهذا الفساد وتمنيهم أن يبعث نبي يحدث<lb/>انقلابًا روحيًّا ينقذ الإنسانية من نصبها وشرورها، وإطباقهم على أن أديانهم<lb/>لا تنجع في علاج هذا الداء، بل ربما كانت إحدى عوامله، فأراد هذا الإمام<lb/>الحجة أن يريهم أن الذي يطلبون بين أيديهم، وأن الدواء الناجع على طرف<lb/>الثمام، ويرفع عنهم حجب الجهل والتعصب التي حرمتهم من اقتباس أنوار<lb/>الدين الأصلي الخالد، دين الفطرة، ويضع أيديهم على محاسنه وفضائله<lb/>ليتفقهوا فيه باتخاذهم (الوحي المحمدي) دليلاً وهاديًا، ولينذروا قومهم إذا<lb/>رجعوا إليهم لعلهم يحذرون.<lb/>ولا جرم أن السيد - أيده الله- جمع ما كتبه الحكماء والأطباء النطاسيون<lb/>لأمراض النفوس في هذا العصر وفيما قبله وزاد عليه بأوجز عبارة وأوضحها،<lb/>وفتح بابًا جديدًا للدخول إلى خزانة كنوز القرآن استعصى فتحه على من حاوله<lb/>قبله من المصلحين بالنسبة إلى طب أدواء عصرنا هذا، وأتى في هذا السفر<lb/>الصغير الحجم بالأدلة القاطعة عقلاً ونقلاً من الكتب المنزلة والسنن النبوية<lb/>التي يتضاءل أمامها كل معاند بما يشفي الغليل، ويبرئ العليل في أمهات<lb/>المسائل التي تشغل أذهان علماء العصر وعامته. فمنها نبوة محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم وإثباتها بالحجج التي تجبر مثبتي الوحي ونُفَاته على الإذعان<lb/>والبحث الوافي الشافي في الوحي والمعجزات عند النصارى وعند المسلمين<lb/>والفلاسفة مما لا تجده في غيره. ومن خواصه أنه أورد في جميع الشبهات<lb/>القديمة والجديدة التي وجهت للوحي العام والخاص وأجاب عنها بأحسن<lb/>جواب. ثم خرج إلى المقصود بالذات وهو القرآن مبينًا أسلوبه، وحكمة<lb/>تكرار الآيات فيه، وما أحدثه هذا الكتاب العظيم من تأثير وانقلاب في العالم،<lb/>ثم حصر مقاصده الأصول نذكرها آسفين إجمالاً لضيق المقام.<lb/>(وهنا لخص الأستاذ مقاصد القرآن العشرة وخاتمة الكتاب فجزاه الله<lb/>عن نفسه ودينه وأخيه المؤلف أفضل الجزاء) .<lb/>***<lb/>تقريظ مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشبان</title> المسلمين لكتاب الوحي المحمدي<lb/>لرئيس تحريرها الأستاذ النحرير الدكتور يحيى الدرديري<lb/>الأستاذ العلامة السيد محمد رشيد رضا ليس بغريب على القارئ حتى نقدمه<lb/>إليه بمقدمة تشرح تاريخه وماضيه في الجهاد القلمي للإسلام. وبحسب القارئ<lb/>أنه يعلم أنه منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title>، وأنه وارث علم الأستاذ الإمام الشيخ محمد<lb/>عبده، ومذيعه على الناس إذاعة لولاها ما كتب له هذا الذكر الخالد العريض.<lb/>وقد أخرج للمكتبة الإسلامية العربية في هذا العام كتابًا قيمًا في إثبات الوحي<lb/>المحمدي بالقرآن، ودعوة شعوب المدنِيَّة إلى الإسلام دين الأخوة الإنسانية<lb/>والسلام.<lb/>وقد تعرض فيه للشبهات التي تحوم حول نبوة سيدنا محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم وردها وبين رأي الكنيسة المسيحية في النبوة وتعرض لبيان المعجزة<lb/>والكرامة والخوارق وتأثيرها في الأفراد والأمم، وبيَّن أن الوحي المحمدي ليس<lb/>وحيًا نفسيًّا كما يعتقد بعض علماء الفرنجة، وبين قيمة القرآن في إثبات معجزات<lb/>الأنبياء وتفرد الإسلام بنوع من الإعجاز ليس في غيره من الأديان إلى غير ذلك من<lb/>المباحث والقضايا الدينية التي قد لا يُعْثَرُ على حل لها إلا في منتوج قلم الأستاذ الشيخ<lb/>رشيد.<lb/>ويقع الكتاب في مائتي صفحة وهو مطبوع طبعًا جيدًا في مطبعة المنار<lb/>فنحث القراء على اقتنائه.<lb/>***<lb/>تقريظ<lb/>(بقلم الأديب الكبير الكاتب النحرير الأستاذ الشيخ عبد العزيز البشري)<lb/>نشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">البلاغ</title> الغراء<lb/>شغلتي أشغال عن مطالعة هذا الكتاب أول مظهره. حتى إذا تفرغت وتهيأت<lb/>لي الأسباب تجردت في قراءته وتدبره. ولقد تناولته والظن معقود بأنه من جنس ما<lb/>خرج من الكتب في بابه، على أنني ما كدت أسترسل فيه حتى جعل يتعاظمني<lb/>شأنه، ويتكاثرني خطبه، وكلما أمعنت فيه زادني إعجابًا به، وإجلالاً لموضعه،<lb/>حتى خرجت منه ولا يكاد كتاب في بابه يبلغ مداه، أو ينتهي منتهاه.<lb/>ولقد يتداخلك العجب من أن أطلق أنا مثل هذه الشهادة في كتاب يخرجه<lb/>السيد رشيد رضا، وبيننا ما أعلم ويعلم، وما الله تعالى به أعلم، فإن للدين<lb/>والعلم حقًّا يجب أن تكبح له الشكائم، وتسل دونه السخائم، وللحساب الغليظ<lb/>مقام آخر إن شاء الله [1] .<lb/>كتاب الوحي المحمدي يرجع موضوعه أو موضوعاته في الجملة إلى<lb/>إثبات رسالة محمد صلى الله عليه وسلم وأنها خاتمة رسالات الرسل عليهم<lb/>الصلاة والسلام. وأن شريعته هي الشريعة الجامعة لكل ما فيه صلاح العالم<lb/>وحضارته ويسره وأمنه وسعادته في كل مكان، وإلى غاية الزمان، وإن<lb/>شأنه عليه السلام مع شأن من تقدمه من الرسل الكرام لعلى حد قول المتنبي:<lb/>نسقوا لنا نسق الحساب مقدمًا <gap resp="#org_MS"/> وأتى فذلك إذ أتيت مؤخرًا<lb/>ولقد اتكأ المؤلف في تدليله أكثر ما اتكأ على القرآن الكريم، وفي إحسان<lb/>وإبداع أثبت السيد أنه لولا القرآن ما انتهضت حجة قاطعة على نبوة من تقدم<lb/>من الأنبياء.<lb/>ولقد جعل المؤلف كلما تحول إلى باب أو انحرف إلى مطلب في أسباب<lb/>الموضوع يتقرى فِرَى عدو الإسلام من الداعين إلى حربه، ومن الملحدين<lb/>عامة، وشبه الشاكين من أهله، ومن المتطرفين منهم بالتشكيك في بعض<lb/>قضاياه، فيفريها بالحجة فريًا، ويضغمها بالدليل الحاسم ضغمًا! فما يدع<lb/>لأصحابها متنفسًا، ولا يجيز لمتنزي الإلحاد مضطربًا.<lb/>ولقد قال الكتاب في محمد صلى الله عليه وسلم وفي الوحي وفي القرآن<lb/>وفي أثره في العالم. وفي معجزات الأنبياء وفي حاجة العلم إلى الدين. وفي<lb/>كثير غير ذلك مما ينسق للغرض، ويتجلى به وجه الحجة، فكفى وشفى،<lb/>وبلغ من الإحسان والإجمال غاية المدى.<lb/>وليس من شأن هذا المقال أن يدل على مواضع الإجادة في أبواب الكتاب،<lb/>بله كل فصل من كل باب. فذلك مما يخرج عن طوق سابغ المقالات، على<lb/>أن في الكتاب مقامات صلصل فيها البيان الديني أي مصلصل، ولقد يكاد<lb/>يتحول حسك وأنت تطالعها من البصر إلى السمع، حتى يخيل إليك أنك تسمع<lb/>صرير القلم. ويحضرك في هذا المعنى قول المتنبي أيضًا:<lb/>كالحظ يملأ مسمعي من أبصرا<lb/>ولا شك في أن من هذه المقامات الرائعة قول الكتاب في أسلوب القرآن<lb/>الخاص وإعجازه به، وحكمة التكرار فيه. ولقد وقع في هذا الغرض على<lb/>حِكَمٍ لم أقع عليها في كتب من تقدمه. على أن المؤلف على عادته. لقد أسرع<lb/>فَكَاثَرَ بهذا في الفهرس؛ إذ قال عند الإشارة إلى هذا الفصل (وهو ما لم يسبق<lb/>لأحد بيانه) .<lb/>ومن المقامات البارعة في الكتاب القول في معجزات الأنبياء، والفرق<lb/>بينها وبين كرامات الأولياء، والحد بينهما وبين شعوذة المشعوذين، وآثار<lb/>رياضة المرتاضين، فلقد جمع في هذا الباب بين ما أثر في الشرع وما يجري<lb/>به سنن الكون، في لباقة وحسن تعليل، وجودة تفسير وبراعة وتأويل.<lb/>ومن هذه المقامات التي تخلب وتروع ما أقام هذا الكتاب من ناصع الحجة<lb/>على إيفاء الشرع المحمدي على الغاية في تقرير أعلى القواعد وأضبطها للإصلاح<lb/>الاجتماعي والمالي والسياسي. ويدخل في هذا الباب العلاقات الدولية، ونظم<lb/>الحروب وغير ذلك مما يكفل صلاح البشر كافة، ويتضمن رقي المجتمع الإنساني<lb/>وبلوغه في أسباب الحضارة تلك المنزلة التي تخيلها أئمة الحكماء ودعاة الإصلاح<lb/>من قديم الزمان.<lb/>ولقد عرض الكتاب غير هذا لمزايا الإسلام وحكم أحكامه سواء في<lb/>العبادات أو في الأسباب الدائرة بين الناس، وبين جهة ارتفاعها على أن تكون<lb/>من شرع البشر، وأنها أجمع وأكفى، وأكمل وأوفى من كل ما سن الخلق من<lb/>النظم. بل من كل ما تنزل من الشرائع على جميع الرسل السابقين، عليهم<lb/>صلوات الله أجمعين.<lb/>وكل ذلك أجراه المؤلف على أسلوب منطقي سليم خال من الإسراف ومن<lb/>الشعر والتخييل.<lb/>ومما يزيد من قدر هذا الكتاب أن كثيرًا مما جلا واستظهر من القضايا مبتكر<lb/>لم يسبق. على أنه لم يكن أقل براعة فيما نقل أو اقتبس. فلقد كان حق لبق في<lb/>إلحاق كل شيء ببابه، وإقرار كل أمر في نصابه، إلى حضور الشاهد من كتاب<lb/>الله تعالى وما صح من حديث رسوله صلى الله عليه وسلم وما أثر عن الثقات من<lb/>أئمة الإسلام ومن شهادات علماء الإفرنج أيضًا. ومهما يكن من شيء فالكتاب في<lb/>الجملة مما لا يطاول في بابه، بل لا أحسبني مسرفًا إذا زعمت أنه يمكن أن يعد<lb/>بحق من إحدى حجج الإسلام.<lb/>ولقد بدت لي وأنا في بعض الكتاب طائفة من الملاحظات يرجع بعضها إلى<lb/>الطبع، وبعض إلى شيء من الغموض في قليل من المواضع، ويرجع بعض إلى<lb/>كثرة الإحالات إلى المراجع المختلفة ونحو ذلك، على أنها كلها ثانوي لا يحط من<lb/>شأن الكتاب ولا يغض من قدره، على أن من دلائل التوفيق أن التقيت مصادفة<lb/>بالأستاذ السيد رشيد، وأفضيت إليه بهذا الذي عددت على كتابه، فوعدني راضيًا<lb/>مغتبطًا بأنه مستدرك كل ما يجمل استدراكه إن شاء الله في الطبعة الثانية [2]<lb/>ولعلها قائمة الآن فليس لي إلا أن أشكره. وإلا (سقط ههنا بعض حروف<lb/>الأصل المطبوع) أن أري من التجني المحقور بعد ذلك بسط ما بدا لى من تلك<lb/>المآخذ المبينة في مقال منشور.<lb/>وبعد: فليس يعني أن أختم هذا الكلام دون أن أبادي المؤلف الفاضل<lb/>وجمهرة قارئي الوحي المحمدي بأمرين: الأول أنني أتحفظ عن إبداء الرأي -<lb/>إذا صح هذا التعبير - عما أصاب في الكتاب من حديث الاجتهاد والتقليد، ولو<lb/>قد فصَّل الكلام في هذا الباب لما تعذر عليَّ إبداء الرأي بمشايعته أو إظهار<lb/>الخلاف له فيما عسى أن يذهب إليه من الأحكام.<lb/>أما الثاني فلقد هتف المؤلف في بعض الكتاب بالعلماء (الرسميين) وغلا في<lb/>الزراية عليهم. ومن الواضح أنه يريد (بالعلماء الرسميين) علماء الأزهر. وإني<lb/>لأكره هذا من أي كان في رجال الدين، هذا إلى أنهم قومي ومعشري وهم الذين<lb/>أعتز بهم، وأدين بكل ما أفاء الله عليَّ من النعم لهم. وإن أنس لا أَنْسَى أن ممن<lb/>أصحر لهم السيد رشيد بالخصومة من جلست بين أيديهم، وأخذت عنهم. وتخرجت<lb/>في التعليم عليهم. فأصبح لهم بهذا حق في دمي فإذا اعتذر السيد الفاضل بأنهم<lb/>يقارضونه هذا الأذى فما أجدر علماء الدين جميعًا بغير هذا اللون من الحوار<lb/>ففي الجدال بالحسنى كفاية، وفي الحجة وحدها المقنع، ما دامت غاية الجميع<lb/>إفشاء حكم الله وإعلاء كلمة الإسلام اهـ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز البشري<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>أما الأمر الأول مما بادأني وقراء الوحي به وهو حكم الاجتهاد والتقليد فإن<lb/>شاء أن يعرف رأيي التفصيلي فيه فإن لي فيه كتابًا مدونًا طبع المرة بعد المرة،<lb/>وبحثًا فياضًا في مقدمة طبع كتاب المغني الكبير فليرجع إليهما، وليقل فيه ما يشاء<lb/>فإني أنشره له إن أحب، وما كتبته في كتاب الوحي المحمدي كاف فيه؛ لأنه مبني<lb/>على الاختصار، ولم ينكر عليَّ أحد من كبار علماء الأزهر الرسميين ولا من<lb/>غيرهم ممن ذكروا لي رأيهم في الكتاب كلمة منه.<lb/>وأما الأمر الثاني [3] وهو ما عبر عنه بالهتاف بالعلماء الرسميين والغلو في<lb/>الزراية عليهم فقد ظلم علماء الأزهر - وهم قومه ومعشره - به، فلفظ العلماء<lb/>الرسميين لا يدل على علماء الأزهر، ولا أنا بالذي عنيتهم به، وإنما عنيت به ما<lb/>كان يعنيه الإمام الغزالي وغيره بعلماء الرسوم، وما يعنيه أهل هذا العصر بعلم<lb/>حملة الشهادات التي عبر عنها بعضهم بجلد الحمار، وهم يوجدون في جميع<lb/>الأمصار، وكذلك استعماله مادتي الوضوح والإصحار بالخصومة فقد وضعهما في<lb/>غير موضعهما على ما أعهد من حسن فهمه للغة وحسن أدائه فيها، فكتاب الوحي<lb/>المحمدي بمعزل من الإصحار بالخصومة أو إسرارها لطائفة من العلماء بأعيانهم أو<lb/>صفاتهم أو مكانهم، وإنما تلك صيحة تنبيه لمن يصدون المسلمين عن هداية<lb/>القرآن، زاعمين أنه لم يبق له من الفائدة إلا التبرك به والتعبد بألفاظه من<lb/>غير فهم ولا تدبر ولا اتعاظ، فهل يعد الكاتب شيوخه منهم؟ إن كان كذلك فهو<lb/>أشد مني زراية عليهم، وإذن لا يغني عنهم دفاعه عنهم ولا اعتزازه بهم، ولا<lb/>منتهم عليه.<lb/>وإني على كل حال أحمد الله أن كان نظره إليَّ بعين السخط قد انقلب خاسئًا<lb/>وهو حسير دون رؤية شيء من المساوئ في كتاب الوحي المحمدي يمكن جعله<lb/>تشويهًا لجمال تقريظه، إلا هذه الكلمة التي كان فيها من الخاطئين، فكانت هذه<lb/>الواحدة كواحدة أبي سفيان في حديثه مع هرقل، وقد كاشفته بخطئه في سوء ظنه<lb/>مشافهة فسره أن كان نفيي للزراية على شيوخه والإزراء بهم خيرًا لهم من إثباته<lb/>ودفاعه عنهم، وإنني وإياه لنقسم شرف تقريظه في سخطه فهو بيننا شق الأبلمة.<lb/>* * *<lb/>تقريظ الكاتب الكبير<lb/>عباس محمود العقاد<lb/>نشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجهاد</title><lb/>أكثر من قرأت لهم من كتاب المباحث الدينية الأحياء اثنان: هما السيد<lb/>محمد رشيد رضا صاحب المنار والأستاذ محمد فريد وجدي صاحب التواليف<lb/>والتصانيف الكثيرة المعروفة باسمه.<lb/>فأما السيد رشيد فهو أوفر نصيبًا من الفقه [4] والشريعة والدراسات الموروثة<lb/>ومزيته على الكتاب الدينيين في العصر الحاضر أنه خلا من الجمود الذي يصرفهم<lb/>عن لباب الفقه إلى قشوره، وسلم من تلك العفونات النفسية التي تعيب أخلاقهم<lb/>وتشوه مقاصدهم، فهو أدنى إلى الصواب وأنأى عن العوج وسوء النية.<lb/>وأما الأستاذ وجدي فهو أوفر نصيبًا من الحرية والعلم العصري والأذواق<lb/>المدنية للتأويلات والتماسه في الدين مستمد من شعوره باللياقة، أو بما يخالفها<lb/>كما يشعر الرجل الذي يعيش في بيئة الحضارة من المصريين المثقفين [5] .<lb/>قرأت المنار ومباحث السيد رشيد؛ لأنني كنت أقرأ كل ما كتب الأستاذ الإمام<lb/>محمد عبده، وكل ما أوصى بقراءته مما تتناوله طاقتي في سني الدراسة.<lb/>وقرأت الأستاذ وجدي؛ لأنني اتجهت إلى هذه الوجهة فأحببت المزيد<lb/>فيها وكان أول ما وصل إليَّ من كتبه (الإسلام في عصر العلم) فكانت أدلته<lb/>عندي كافية للإقناع في سن النشأة الأولى.<lb/>ولا أزال كلما احتجت إلى بحث مستنير في الفقه والشريعة رجعت إلى كتب<lb/>السيد رشيد، وكلما احتجت إلى تفسير مثقف لعقدة من العقد الدينية رجعت إلى رأي<lb/>الأستاذ وجدي فيها، وقد أجد في كليهما معًا ما ينفعني في كلا الأمرين.<lb/>وكتاب (الوحي المحمدي) الذي أظهره صاحب المنار في الأشهر<lb/>الأخيرة هو من أفضل ما كتب في مباحثه الدينية: توخى فيه كما قال: (أن<lb/>يكون أمضى مُدْيَة لقطع ألسنة الطاعنين في الإسلام من دعاة الأديان الأخرى)<lb/>وأراد به أن يكون كتابًا (يصلح لدعوة شعوب المدنية الحاضرة إلى الإسلام<lb/>ببيان البراهين العقلية والتاريخية على كون القرآن وحيًا من الله تعالى لا وحيًا<lb/>نفسيًّا نابعًا من استعداد محمد صلى الله عليه وسلم كما يزعم بعض المتأولين<lb/>لإعجازه منهم، وبيان ما فيه من الأصول والقواعد الدينية والاجتماعية<lb/>والسياسية والمالية والدفاعية السلمية التي يتوقف على اتباعها صلاح البشر<lb/>وعلاج المفاسد المادية وفوضى الإباحة وخطر الحرب العامة التي استهدفت<lb/>لها جميع الدول والشعوب في هذا العهد) .<lb/>وعندنا أن الأستاذ يستجمع الكثير من أسباب الكفاءة الضرورية بتأليف كتاب<lb/>في هذه الموضوع للغرض الذي أبانه، فهو يعلم من أسرار الأصول الإسلامية ما لم<lb/>يتيسر في العصر الحاضر إلا للقليلين بين علماء المسلمين، وهو مسموع الرأي في<lb/>العالم الشرقي، كثير القراء والمريدين في بلاد الإسلام، وهو أسلم فطرة من جميع<lb/>من سمعنا بهم من المتصدين لهذه المباحث بين الشيوخ والفقهاء.<lb/>وقد درست بعض فصول الكتاب وتصفحت بعضها فبدا لي أنه ينهج في<lb/>الاستدلال العقلي منهجًا كفيلاًَ بإقناع العدد الأكبر من قراء هذه المباحث ولا<lb/>سيما المسلمين، ولا أشك في سعة انتشاره وفلاحه في تفنيد المزاعم والريب<lb/>التي قد تساور الأذهان بين أولئك القراء، فإن لم يبلغ الكتاب كل غرضه<lb/>المفصل في فاتحته فهو بالغ من ذلك الغرض ما يستحق تأليف كتب شتى لا<lb/>تأليف كتاب واحد، وحسب المؤلف أن يظفر بهذا ليظفر بشيء كثير.<lb/>إلا أننا نأخذ على المؤلف نقصين يقعدان به عن بلوغ الغاية في مثل هذا<lb/>المبحث إلى جانب المزايا التي توجب عليه طرقه وترجيحه على غيره، وقد<lb/>يتلخص النقصان في نقص واحد وهو قلة البصر بأصول (المنطق النفسي) أو<lb/>منطق الدراسات النفسية الذي هو وحده عدة البحث في جميع الحقائق العالية<lb/>دون المنطق الدارج المألوف في المناقشات اليومية والوقائع الصغيرة.<lb/>فالأستاذ رشيد يحسب أن إثبات المسائل التي تناط بالضمير والفكر<lb/>وأطوار النفوس والشعوب هو من قبيل إثبات الأشياء المادية التي لها حجم<lb/>ووزن ولون ومكان، وقل أن يختلف في مقياسها شاهدان، وعنده أنه يستطيع<lb/>أن يبت بجواز حالة في النفس أو استحالتها كما يبت بوجود كرسي أمامه أو<lb/>عدم وجوده، فيجزم حيث لا يستطاع الجزم، ويخيل إليه أن قد انتهى من<lb/>الرأي وهو لا يزال فيه على عتبة البداية.<lb/>هذا من جانب. وأما الجانب الآخر فهو ضيق ملكة (الاحتمال والفرض)<lb/>عنده، وهي في باطن الأمر لباب المنطق كله؛ إذ ليس التفكير الصحيح إلا أن<lb/>تحتمل الفروض الجائزة ثم تمنعها بالأدلة القاطعة. والأستاذ رشيد يدع نصف<lb/>الاحتمالات مغلقًا لا يقترب منه ثم يغلق النصف الآخر بأدلة ضعيفة تدع الباب<lb/>في معظم الأحيان مفتوحًا على مصراعيه.<lb/>فلقد كان الواجب الأول على الأستاذ رشيد في كتاب (الوحي المحمدي)<lb/>أن يقيم الحد الفاصل بين علم الأنبياء بالغيب وبين علم الآخرين به على وجه<lb/>من الوجوه الإنسانية المعهودة، فما من سبيل إلى التفريق بين العلمين إلا<lb/>بإقامة ذلك الحد على أساس مكين.<lb/>مثال ذلك: إذا قام رجل فقال للناس: إن الألمان انتصروا على الفرنسيين<lb/>ولكنهم سينهزمون بعد زمن قريب فهذا الخبر يحتمل الصدق والكذب حتى<lb/>يترجح أحدهما على الآخر.<lb/>فإذا كان صاحبه صادقًا فربما هداه إليه الوحي والإلهام، وربما هداه إليه<lb/>الحساب الدقيق والتقدير الصحيح، وربما هداه إليه العلم من المطلعين على<lb/>أسرار الدول العارفين بما تستطيعه وما تنويه، وربما هداه إليه التمني<lb/>والرغبة كما يتمنى المرء النجاح فيعتقد أنه سينجح ويأبى أن يصدق ما عدا<lb/>هذه الأمنية.<lb/>وربما كان صدقه مصادفة لا أثر فيها للإلهام أو للحساب أو للعلم أو<lb/>للتمني والرغبة وربما ظهر صدقه للناس؛ لأن عبارته تقبل التأويل، فيفسر<lb/>بعضهم المقصود من النصر والمقصود من الهزيمة والمقصود من المنتصرين<lb/>والمنهزمين على تفسيرات يجوز فيها الخلاف.<lb/>أما إن كان الخبر كاذبًا ففي العلم بكذبه مجال للاحتمال يشبه هذا المجال<lb/>فإذا جعل الباحث كل خبر صادق دليلاً على نبوءة فهو لا يخدم النبوءة بهذا<lb/>البرهان، ولكنه يفتح الباب لمن يخبرون ببعض الأشياء فيصدق خبرهم من<lb/>طرق المصادفة او من طريق آخر غير طريق الوحي والإلهام.<lb/>وإنما السداد في الأمر أن ينفي الكتاب كل احتمال غير احتمال الوحي،<lb/>وأن يكون نفيه مدعومًا بالبرهان الذي لا شبهة فيه عند المصدقين وغير<lb/>المصدقين، ومن ثم يقيم الحد بين الحقيقة والدعوى وبين الإيمان والإنكار.<lb/>والشيخ رشيد قد فاته أن يصنع هذا في مواضع كثيرة، فليته يعقد العزيمة على<lb/>تدارك ما فاته في طبعة ثانية، ولو استعان عليه بمن يقدرون على عونه،<lb/>وليس اقتراحًا أن يتدارك النقص يمانع شكره على ما بلغ من تمام وأسدى من<lb/>فائدة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عباس محمود العقاد<lb/>***<lb/>الرد على العقاد<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن الأستاذ العقاد، كاتب أديب سياسي نقاد، غلبته على العلم ملكة الخيال<lb/>الشعري والجدل السياسي، وعلمه بالدين ضعيف، واطلاعه فيه قليل جدا كأمثاله<lb/>ممن تعلموا في المدارس العصرية كفريد أفندي وجدي، بل هو يستمد من هذا على<lb/>ما حكم به على مبلغ علمه، وهو على هذا لم يقرأ كتاب (الوحي المحمدي) كله،<lb/>ولو قرأه بدقة وتأمل لكان حكمه عليه أصح مما كتبه أو لما انتقص مؤلفه بغير علم،<lb/>وإن كان قوي الجرأة على النقد بمجرد الشبهة، والحكم بغير حجة، والاستدلال<lb/>بالقضايا الجزئية والمهملة التي لا يصح تأليف البراهين المنطقية منها على الكليات،<lb/>كما فعل في انتقاده لكتاب (تاريخ الأستاذ الإمام) وقد بينت هذا في مقال حللت فيه<lb/>علمه وآراءه وأخلاقه تحليلاً أصح وأعدل مما حكم به عليَّ في نقده هذا وفي نقده<lb/>لتاريخ الأستاذ الإمام، وسأنشره في جزءٍ آخر إن اقتضت الحال.<lb/>لو أنه قرأ الكتاب كله قراءة إمعان لعلم أنه ليس من موضوعه بسط كل<lb/>مسألة تذكر فيه، ولا شرح كل شاهد من شواهده وجعلهما غرضًا للنضال،<lb/>والدفاع عنهما بفرض الفروض الجدلية وضروب الاحتمال، وإنما موضوعه إثبات<lb/>النبوة بالقرآن ودفع ما زعمه بعض منكري عالم الغيب من أنه وحي فائض من<lb/>النفس لا من الله تعالى.<lb/>وخلاصته أن القرآن فاق كلام العرب وأعجز البشر بمزايا لفظية ومعنوية<lb/>يستحيل أن تكون من مقدور محمد الأمي بعد استكمال الأربعين كديوان (وحي<lb/>الأربعين) الذي هجس به شيطان الشعر للأستاذ العقاد بعد استكمال هذه السن، وسائر<lb/>ما نظم الشعراء وألف العلماء فيها، فإن العقاد (مثلاً) تعلم مبادئ علوم العصر<lb/>ودرس الأدب وظهر فيه الاستعداد للشعر، وكذا النثر في سن الصبا، وقويت ملكته<lb/>فيه نظمًا ونقدًا في سن الشباب، وكان يعدو في أثر شوقي حتى خرج من الإهاب،<lb/>وماذا فعل في وحي الأربعين؟ إنه لم يأت بمعجز لم يسبق إلى مثله، ولم يحدث أدنى<lb/>تأثير صالح في قومه ولا في أمته، ولم يقل المعتدلون فيه: إنه لحق شوقي ولا حافظًا<lb/>فيه.<lb/>وأما محمد صلى الله عليه وسلم فلم يتعلم شيئًا ولم يحاول بيانًا ولم ينتحل<lb/>علمًا، حتى جاء بهذا القرآن في سن الكهولة وهو ما وصفنا في كتاب الوحي<lb/>في إعجازه العلمي والبياني وفي تشريعه، ولا في التأثير الذي قلب نظام العالم،<lb/>وما ذكرته فيه من آياته العلمية الدالة على أنه من عند الله لا من علم محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم قسمان: (أحدهما) المقاصد العشر التي جعلتها من<lb/>موضوع التحدي (وثانيهما) ما جاء في عرض الكلام كأنباء الغيب المستقبلة<lb/>في بحث امتياز نبوة محمد على نبوة أنبياء بني إسرائيل، فهي لم تكن<lb/>موضوعًا مستقلاًّ سيق لإثباته بالدلائل، والرد على ما يرد عليه من منكر أو<lb/>مجادل، والأستاذ العقاد لم يفرق بين القسمين، ولم يتذكر ما لا يخفى عليه من<lb/>أن الشواهد والأمثال لا تقرن بالاستدلال عليها، والرد على ما يحتمل من<lb/>وقوع الشك فيها، بل اشتهر عند علماء المناظرة وآداب البحث قولهم: (البحث في<lb/>المثل ليس من دأب المحصلين) .<lb/>ولكن كبر عليه أن يكتب عن هذا الكتاب شيئًا ويتركه بدون انتقاد، وأن<lb/>يكون انتقاده خلوًّا من الانتقاص والاستعلاء، كدأبه في انتقاد الشعراء<lb/>والأحزاب، أو كل من لم يأخذ علمه عن الفرنجة حتى علم القرآن، الذي يعلو<lb/>على علومهم بما يقاس بسنيِّ النور لا بالأمتار أو الأميال.<lb/>نظر إلى كتاب الوحي المحمدي ومؤلفه بالعين التي نظر بها إلى أحمد<lb/>شوقي وشعره من قبل، وأين أودية الشعر من سماء الوحي؟ وأين تشميره في<lb/>قرض الشعر من تقصيره في علوم الوحي؟ نظر بتلك العين الخاسئة فرأى فيه<lb/>نقصين يقعدان به عن بلوغ الغاية في هذه البحث، قال: وقد يتخلصان في<lb/>نقص واحد وهو قلة البصر بالمنطق النفسي، ونقول: إنما صوَّره أو سوَّله له<lb/>حسر بصره بالمنطق العقلي.<lb/>إن اختراع النقائص وقَذْف الناس بها أمر سهل على الشعراء وكتاب<lb/>السياسة، ولكن إقامة الدليل المنطقي عليها حَزَن أي حَزَن إلا أن يكون كدليلي<lb/>الأستاذ العقاد على ما أنكر في تاريخ الأستاذ الإمام أعني عليه لا له [6] وانظر<lb/>ماذا قال في بيان نقيصتيه اللتين تجرم علينا فقذفنا بهما:<lb/>قال: (كان الواجب على الأستاذ رشيد في كتاب (الوحي المحمدي) أن<lb/>يقيم الحد الفاصل بين علم الأنبياء بالغيب وبين علم الآخرين به على وجه من<lb/>الوجوه الإنسانية المعهودة، فما من سبيل إلى التفريق بين العلمين إلا بإقامة<lb/>ذلك الحد على أساس مكين) .<lb/>إن هذه العبارة مبهمة مجملة تحتمل عدة تأويلات أقربها أن عقيدة كاتبها<lb/>أو فهمه للنبوة والوحي وعلم الغيب غير عقيدة الموجهة إليه، ولا يتسع هذا<lb/>النقد الوجيز لتفصيل هذا، فننتقل منه إلى المثال الذي فسره به، وخلاصته أنه<lb/>إذا قام رجل فقال للناس: إن الألمان انتصروا على الفرنسيس ولكنهم<lb/>سينهزمون بعد زمن قريب، فهذا الخبر يحتمل الصدق والكذب حتى يترجح<lb/>أحدهما على الآخر، وذكر لاحتماله للصدق وجوهًا أولها الوحي والإلهام (؟)<lb/>وآخرها المصادفة.<lb/>ونحن نقول (أولا) : كان يجب على الأستاذ عباس أن يطلع قبل هذا الحكم<lb/>على ما كتبه محمد رشيد في تفسيره ومناره وغيرهما في مباحث علم الغيب<lb/>وتقسيمه إلى غيب حقيقي وغيب إضافي، وحكمه بأن من الثاني ما يمكن أن يعرفه<lb/>بعض البشر بالطرق العلمية والتجارب ومنها التنويم المغناطيسي أو الرياضة<lb/>النفسية كمكاشفات الصوفية إلخ، ومنها ما يمكن تأويله من أخبار القرآن الغيبية وما<lb/>لا يمكن تأويله كالذي تراه في تفسير سورة التوبة في بيان أحوال المنافقين. وإذن<lb/>لعلم أن ما عده عليه من الجهل هو عنده من البديهيات.<lb/>و (ثانيًا) إن الخبر الذي قال العلماء: إنه يحتمل الصدق والكذب قد قيدوه<lb/>بقولهم: (لذاته) أي بصرف النظر عما يقترن به من الدليل على أحدهما، فخبر<lb/>الأنبياء عند المؤمنين بهم لا يحتمل إلا الصدق، وقد أقمنا الدليل على نبوة محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم بغير إخباره بالغيب فوجب حمل خبره به الثابت عنه على<lb/>الصدق فقط، على أن أصل كلامنا في أخبار الغيب في كتاب الوحي المحمدي<lb/>خاص بما جاء منه في القرار، وهو كلام الله تعالى وأقمنا الدلائل على كونه كلامه<lb/>عز وجل من عدة وجوه غير إخبار الغيب فلا يصح أن يقال بها مصادرة لأن إثبات<lb/>كل منهما متوقف على الآخر.<lb/>(وثالثًا) إذا كان الأستاذ العقاد يرى أن مثل قوله تعالى: {غُلِبَتِ الرُّومُ *<lb/>فِي أَدْنَى الأَرْضِ وَهُم مِّنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ * فِي بِضْعِ سِنِينَ} (الروم: 2-<lb/>4) يحتمل مثل ما ذكر من الفروض والشكوك عند غير المؤمن بالقرآن، فسيعلم<lb/>أن من أخبار الغيب فيه ما لا يحتمل مثل ذلك إلا بضرب من مكابرة العقل أو<lb/>الوجدان ومنها زعم المادي أن كل ما وراء المادة لا يدخل في حدود الإمكان، فكل<lb/>ما يعجز عن تعليله بالفروض المادية والاحتمالات المخترعة، فعليه أن يرضى<lb/>بعجزه عن فهمه، لا يجوز له أن يؤمن بأنه من الله عز وجل.<lb/>ومهما يكن من شيء بعد، فإن من الغريب من مثله أن يطالب مؤمنًا بالغيب<lb/>والأنبياء أن يقيم حدًّا فاصلاً بين علم الأنبياء وعلم غيرهم أو علم الخالق وعلم<lb/>المخلوق بالصفة التي وصفها، وهو ما يعجز عن مثله الفلاسفة وعلماء المادة في<lb/>علمهم الذي لا قنون بشيء منه.<lb/>وأما الممكن من ذلك فقد بينته في مواضعه بما قضته المناسبة ووسعه السياق،<lb/>وقد وعدت بعقد فصل خاص في الشواهد عليه من الآيات والأحاديث النبوية في<lb/>الجزء الثاني من كتاب الوحي المحمدي؛ إذ عجز الجزء الأول عن العلاوت التي<lb/>كلفته حملها.<lb/>* * *<lb/>كلمة للأستاذ محمد لطفي جمعة المحامي<lb/>الكاتب الخطيب المصنف الشهير<lb/>نشرت في جريدة <title level="j" change="#d2e191">البلاغ</title> في23 جمادى الأولى سنة 1352 الموافق 13<lb/>سبتمبر سنة 1933.<lb/>الوحي المحمدي كتاب من تأليف العالم العلامة السيد محمد رشيد رضا منشئ<lb/>المنار الأغر، وغاية المؤلف ثبوت النبوة بالقرآن، ودعوة شعوب المدنية إلى<lb/>الإسلام.<lb/>وقد صدرت الطبعة الأولى منه في يوم المولد النبوي الشريف سنة 1352<lb/>الموافق يوليو (تموز) سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1933" change="#d3e146">1933</date> م وهو في مئتي صفحة من القطع الكبير.<lb/>وفي الحق أنه كتاب جليل يلفت الأنظار بما أورده الأستاذ مؤلفه من الأدلة<lb/>العقلية والحجج النقلية بوضوح وجلاء على طريقة حديثة لم تسبق للمؤلفين في<lb/>المسائل الدينية إلا للأستاذ العلامة محمد فريد وجدي مما دلنا على تطورٍ مُبارك في<lb/>أسلوب السيد رشيد الذي كان يجاري المؤلفين القدماء كنقله قول أحد علماء<lb/>النصارى للمؤلف:<lb/>(أنت تعجب بمحمد وتعتقد بأنه نبي مرسل، وأنا أعجب به وأعتقد أنه<lb/>رجل عظيم فتقديري له أعظم من تقديرك)<lb/>وقد حاول الأستاذ الفاضل إثبات الوحي بالمعجزات بأدلة منطقية فجاء موفقًا<lb/>في كثير من بحوثه وتكلم في درس علماء الإفرنج للسيرة المحمدية وشهادتهم بصدقه<lb/>ونفي شبهة منكري عالم الغيب على الوحي، وأظهر أن نبوة محمد ورسالته قائمتان<lb/>على قواعد العلم والعقل في ثبوتها وموضوعها؛ لأن البشر في عهد النبي قد بدءوا<lb/>يدخلون في سن الرشد والاستقلال النوعي الذي لا يخضع عقل صاحبه فيه لاتباع<lb/>من تصدر عنهم أمور عجيبة مخالفة للنظام المألوف في سنن الكون، بل لا يكمل<lb/>ارتقاؤهم واستعدادهم بذلك بل هو من موانعه، فجعل حجة نبوة خاتم الأنبياء عين<lb/>موضوع نبوته وهو كتابه المعجز للبشر بهدايته وعلومه وإعجازه اللفظي والمعنوي،<lb/>ليربي البشر على الترقي في هذا الاستقلال إلى ما هم مستعدون له من الكمال.<lb/>ثم خلص الأستاذ إلى الكلام على القرآن فتكلم عن إصلاح أركان الدين التي<lb/>أفسدها الغير، وهي الإيمان بالله وعقيدة البعث والجزاء والعمل الصالح. ثم جعل<lb/>لبحوث القرآن عشرة مقاصد كلها منطبقة على المنطق والعقل وحسن التعليل<lb/>وسلامة التدليل مما يجعل الكتاب مقبولاً لدى الشبان المنورين والميالين لحرية الفكر.<lb/>ويقول الأستاذ: إن الكتاب يشمل دعوة شعوب المدنية إلى الإسلام ولم يقل لنا<lb/>أية مدنية يريد ففهمنا أنه يقصد إلى أوربا وأمريكا وليسمح لي أن أقول: إنه جاء<lb/>متأخرًا جدًّا وكان يجب عليه أن يؤلف هذا الكتاب من عشرات السنين، وأن ينقله<lb/>إلى لغات أوربا، وأن يطبعه بالملايين ويوزعه مجانًا، لأنه لا ينتظر أن أهل لندن<lb/>ونيويورك وبرلين يشترون الكتاب من مطبعة المنار. ونحن نعلم أن هذا العمل<lb/>يتطلب مالا كثيرًا ووقتًا أكثر فينبغي للسيد رشيد أن يدعو إلى هذا، لا أن يكتفي<lb/>بالتأليف العربي وحده، يدعو إلى نقل الكتاب إلى اللغات وترجمته وإلا فإن مجرد<lb/>الكتابة على الغلاف أنه دعوة شعوب المدنية إلى الإسلام لا تكفي) .<lb/>(<title>المنار</title>) كان كل ما انتقده الكاتب بقوله: ويقول الأستاذ إلخ ما نشرناه وما<lb/>لم ننشره مثارًا للعجب من مثله سببه أنه انتقد ما لو قرأه لم ينتقده، وقد بينت خطأه<lb/>فيه في مقالتين نشرتا في البلاغ فلم ينكر منهما شيئًا وهو من محرريه.<lb/>* * *<lb/>تقريظ الأستاذ الفاضل الشيخ محمود أبو ريه<lb/>من العلماء في المنصورة<lb/>(نشره في المقطم)<lb/>كنت أحسب يوم أن قرأت في الصحف نبأ كتاب (الوحي المحمدي) أنه<lb/>رسالة صغيرة وضعها الأستاذ الكبير السيد محمد رشيد رضا ليمحص فيها أمر<lb/>الوحي، وحقيقته بعدما كثرت فيه أقوال بعض علماء الوحي وأنكروا إمكانه بما<lb/>يعرف المسلمون كما يفعل في مسائل كثيرة مما يثور حولها الجدل فيضع فيها<lb/>رسائل خاصة تطلع من قلمه منيرة كفلق الصبح فتكون الحكمة وفصل الخطاب.<lb/>كنت أحسب الأمر كذلك حتى أتيح لي الاطلاع على هذا الكتاب فإذا بي أجد<lb/>الأمر أكبر مما حسبت وأعظم مما توهمت وإذا أنا بإزاء كتاب متعدد النواحي متسع<lb/>الأرجاء لا يقف عند الكلام على الوحي، وإنما يمتد فيحيط بكل ما أوحي به إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>ونحن لا نحاول هنا أن نظهر للقارئ الكريم ما بين دفتي هذا الكتاب من<lb/>بحوث؛ لأن ذلك يحتاج إلى مقالات طويلة، وإنما نشير إلى بعضها وحسبنا ذلك.<lb/>تكلم الأستاذ الكبير عن الوحي وفنَّد بأدلة قوية مسددة ما يزعمه الذين يقولون: إن<lb/>الوحي المحمدي إنما كان وحيًا نفسيًّا ولم يكن وحيًا إلهيًّا.<lb/>وعقد فصلاً رائعًا عن آية الله الكبرى (القرآن الكريم) وعن أسلوبه وإعجازه<lb/>جاء ولا ريب آية في البلاغة والتحقيق العلمي وقد كشف فيه عن معنى دقيق في<lb/>حكمة التكرار في الكتاب العزيز فأبان أنه لم يأت عبثًا وإنما هو أسلوب عجيب من<lb/>أساليب القرآن العجيبة المعجزة في تربية الشعوب بحيث لو خلا كتاب الله منه لما<lb/>بلغ في نفوس العرب ما بلغ من غرس تعاليمه القويمة وحكمه العالية وأغراضه النبيلة<lb/>في نفوسهم واجتثاث ما في هذه النفوس من عقائد باطلة وعادات فاسدة.<lb/>وقفَّى على ذلك ببحث قيم عن الثورة والانقلاب الذي أحدثه القرآن الكريم في<lb/>العالم وكيف فعل في نفوس العرب مشركين ومؤمنين.<lb/>وأنشأ بعد ذلك يتحدث عن مقاصد القرآن الكريم فجعلها عشرة مقاصد وجعل<lb/>تحت كل مقصد مسائل كثيرة، وقد شاء له حبه للتحميص أن يمسك بطرفي التحقيق<lb/>في كلامه عن هذه المقاصد فلم يقف عند إثباتها بالأدلة النقلية بل ظاهرها بالبراهين<lb/>العقلية.<lb/>وختم هذه المقاصد بخلاصة وافية في مسألة الوحي وجعل خاتمة الكتاب في<lb/>دعوة شعوب المدنية إلى الإسلام لإنقاذ البشر وإصلاح فسادهم.<lb/>هذا بعض ما جاء في كتاب (الوحي المحمدي) ولا غرو فإن مؤلفه هو<lb/>الأستاذ الكبير السيد محمد رشيد رضا الذي قال فيه بحق زعيم الإسلام الكبير<lb/>ومجدده العظيم شيخ البيان الأمير شكيب أرسلان في معلمته الإسلامية الكبرى<lb/>(حاضر العالم الإسلامي) .<lb/>(قد انتهت إليه الرياسة في الجمع بين المعقول والمنقول والفتيا الصحيحة<lb/>والتطبيق بين الشرع والأوضاع المحدثة مع الرسوخ العظيم في اللغة <gap resp="#org_MS"/> إلى أن<lb/>قال: وهو الرجل الذي إذا دعا كل مسلم بإطالة حياته لكان بذلك جديرًا) .<lb/>وإذا كان لنا من كلمة عامة في هذا الكتاب نختم بها هذه الكلمة الصغيرة، فإنا<lb/>نقول: إنه كتاب لا يستغني عنه مسلم ويجب على كل من يريد من أهل الأديان<lb/>الأخرى معرفة أمور الإسلام على حقيقتها أن يقرأه ويتدبره.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود أبو رية<lb/>* * *<lb/>تقريظ الأستاذ عبد السميع البطل<lb/>المدرس بمدرسة رقي المعارف الثانوية<lb/>ونشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجهاد</title> مختصرًا<lb/>استهدف الإسلام منذ فجر التاريخ، لكثير من الشبهات التي كان يصوبها نحوه<lb/>خصومه من الملاحدة، وأعداؤه من السياسيين، وكان العلماء في كل عصر<lb/>يتصدون للرد على هذه الشبهات ويجدعون أنوفها، فيظل واضح الطريق، نيِّر<lb/>الدليل، ثم يسير الزمن بالناس، وتتلقح أفكارهم بعلوم ومعارف جديدة فتتجدد لهم<lb/>شبهات، وتعصف بهم أعاصير، فإذا بالعلماء المستقلين يكرون على المهاجمين،<lb/>يجدلونهم بشباة أقلامهم، وقواطع حججهم، فما هو إلا أن نرى الباطل منكسرًا،<lb/>والحق منتصرًا.<lb/>وقد تجددت في العصر الحاضر شبهات على الإسلام كثيرة، وهُوجِمَ من<lb/>أعدائه في إحكام وقوة، ولم يدعوا منفذًا يأتي على بنيانه من القواعد إلا سلكوه،<lb/>ولا سلاحًا يجهز عليه إلا صوَّبوه، ولولا حصانة الإسلام الطبيعية ومنعته الذاتية،<lb/>لَخَرَّ مضرجًا بدمائه، ولأصبح أثرًا بعد عين.<lb/>ذلك أن علماء الإسلام وهم ورثة النبوة، والقوامون على حراسة الدين، قد<lb/>شغلتهم المناصب الدنيوية فأعطوها كل أنفسهم، ومكنوا لها من قلوبهم، وانصرفوا<lb/>عن النظر في القرآن وعلومه، مخلدين إلى أرض التقليد، عاكفين عليه، فلم<lb/>يسايروا الزمن، ولم يتمشوا من الرقي الفكري، وأصبحوا يعيشون في عالم وحدهم،<lb/>لا يدرون ماذا يقال عن الإسلام، ولا بم يهاجم وكيف يهاجم، ولئن سألتهم ليقولن:<lb/>(إن الإسلام بخير، وله رب يحميه) وهو جواب العجزة ومن لا حيلة لهم.<lb/>ولكن الله لا يذر الإسلام بغير سيف يحميه، ولم تخل الأرض من قائم لله<lb/>بحجة، فهذا معقل الدين وسنده عالم الإسلام السيد محمد رشيد رضا قد أخرج لنا في<lb/>هذا العام كتابه (الوحي المحمدي) يثبت فيه النبوة بالقرآن، ويدعو شعوب المدنية<lb/>إلى الإسلام دين الأخوة الإنسانية والسلام فكان خير كتاب أخرج للناس في بابه.<lb/>افتتحه المؤلف الكبير بمقدمة فياضة في بيان موضوع الكتاب، وحاجة البشر<lb/>إلى الإسلام، وبيان الحجب التي تحول بين الإسلام والإفرنج، ثم أفاض في<lb/>الموضوع بما أفاء الله عليه من علم غزير، وعقل منير.<lb/>والسيد رشيد دائرة معارف إسلامية واسعة، وهو حين يكتب في الإسلام، لا<lb/>يدع قولاً لقائل، ولا يترك استدراكًا لمستدرك، وأشهد لقد كنت أقرأ مقالات (الوحي<lb/>وهي لا تزال تنشر تباعًا في (<title>المنار</title>) فيأخذ مني الإعجاب بها كل مأخذ ويسبق<lb/>لساني بالدعاء لصاحبها بطول العمر والسلامة كفاء خدمته للإسلام.<lb/>بل أشهد ويشهد معي جميع الذين اطلعوا على كتاب (الوحي المحمدي) أنه<lb/>لم يكتب مثله كاتب في الإسلام، وأنه خير كتاب في الدعوة إلى الإسلام وبيان<lb/>مزاياه، لا يستغني عنه مسلم، ولا يسد غيره مسده في هذا العصر ولا أستثني<lb/>رسالة التوحيد للأستاذ الإمام، فإنها على طرافتها، وقوة حجتها، وبلاغة عبارتها،<lb/>قد يقال فيها: إنها رأي لصاحبها وصل إليه بعد دراسة للإسلام عميقة، بل قيل:<lb/>(إن رسالة التوحيد فلسفة لا دين) ذلك أن الآيات التي استشهد بها المؤلف رحمه الله<lb/>كانت قليلة جدًّا، اكتفاء بالإحالة على الحجج العقلية، ووقائع التاريخ الصادق، أما<lb/>(الوحي المحمدي) فإنه يثبت كل شيء بالقرآن، ويضع يد القراء على موضعه من<lb/>السور، في سيل أتي، ونور محمدي.<lb/>وجملة ما يقال في الكتاب أنه أحسن ما ألف في العقيدة الإسلامية في هذا<lb/>العصر، وأنفع كتاب في الدعوة إلى الإسلام وصد غارات المبشرين، وأقرب إلى<lb/>عقول المتعلمين المدنيين، وإني لأرجو أن يترجم إلى اللغات الحية، وحينئذ أرتقب<lb/>أن تقوم ثورة فكرية في العالم الغربي تتكشف عن فوز الإسلام ورجحان كفته،<lb/>جزى الله المؤلف خير الجزاء.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد السميع البطل<lb/>للتقاريظ بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ذنبي عند الكاتب أنني هضمت حق والده الأستاذ الأكبر الشيخ سليم البشري شيخ الجامع الأزهر رحمه الله في تاريخ الأستاذ الإمام، بلغه هذا من كاشح فصدقه وأحفظه، وهو منكر من القول وزور، فالكتاب لم يغمط حق والده في شيء مما اشتهر به من سعة العلم، وقوة الفهم، وحسن الإلقاء، وإنما بيَّن ما يجب بيانه من وقوفه موقف المعارض لما سعى إليه الأستاذ الإمام من الإصلاح، والشيخ عبد العزيز يعرف هذا كما نعرفه، فإن استطاع إقناعنا بخطأ في شيء منه رجعنا عنه شاكرين.<lb/>(2) يعني بهذا ما أشرنا إليه في آخر مقدمة الكتاب، ومنه أن سبب ما كان من كثرة الإحالة على تفسير المنار أن مباحث الوحي كانت فصلاً فيه وأكثر المسائل المحالة عليه مقتبسة منه، وقد اجتنبنا هذا في الطبعة الثانية إلا قليلاً مما وضعناه في الحواشي.<lb/>(3) الصواب في أما الثانية هذه أن تعطف على الأولى المقابلة لها كما فعلنا، وهو ما يغفل عنه جمهور الكتاب حتى المتأنقين المدققين في هذا العصر.<lb/>(4) المنار: الفقه الشرعي خاص بأحكام الشرع العملية من العبادات والمعاملات المدنية والعقوبات، فلا يدخل في مفهومه العقائد وما عدا الأحكام والحلال والحرام من علوم التفسير والحديث، ولعل الكاتب يعني ما هو أعم من المعنى الشرعي.<lb/>(5) وصفه هذا للأستاذ وجدي من أدق تحريره للمعاني فهو صريح في أن كلام وجدي في المسائل الدينية غير مستمد من القرآن ولا من السنة ولا من العلوم الإسلامية المدونة بل من شعوره المدني العصري، فهو كذلك لا يعرف أصول الإسلام بأدلتها، ولا بمدارك أئمتها، وقلما انفرد بمسألة إلا هو مخطئ فيها.<lb/>(6) استدل هنالك بالاشتباه في اسم رجل من رجال الحملة الفرنسية على أن مؤلفه لم يعرف من تاريخ مصر الحديثة شيئًا ما! ! على أن المؤلف قد صحح هذا الاسم في الصحيفة التي صوب فيها الخطأ، وفي فهرس الأعلام - واستدل بنقله مسألة انتقدها بعض الناس على الأستاذ الإمام على أن هذا المؤلف لم يفهم سياسة أستاذه ولا نفسه، وهو الذي أرخه ونشر آراءه وإصلاحه وكان رحمه الله يصرح بأنه ترجمان أفكاره على أنه قد بيَّن حقيقة نفسية الأستاذ وسياسته في هذه المسألة بما لا ينتقده الأستاذ العقاد لو رآه.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p792" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4337.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">العبرة بسيرة الملك فيصل<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>يوم الجمعة 23 جمادى الأولى 13 فبراير<lb/>خلوت البارحة بالأمير فيصل ساعتين فصَّلنا فيهما الكلام في المسائل الثلاث،<lb/>السورية والعربية والإسلامية، فسمع مني في حقائق سياسة أوربة وخفايا مسائل<lb/>الأحزاب في <placeName>الشام</placeName> ومنها حزب جمعيته ما لم يكن يظن أنني أعرفه كما صرح لي<lb/>بذلك، وبأنه يعترف بأنه ليس كثيرًا على شهرتي <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وذكرت له في هذا السياق<lb/>خلاصة تقريري الذي أرسلته إلى وزير إنكلترة الأكبر لويد جورج في رمضان العام<lb/>الماضي (1337) وما حدثت به موسيو مرسيه مدير السياسة الفرنسية في بيروت<lb/>بمعناه قبل مجيئي إلى <placeName>الشام</placeName> (وموضوعهما سياسة الدولتين وعلاقتهما بالعرب<lb/>وبالإسلام) فتعجب وقال: إنه خاطب الإنكليز بهذا المعنى كأننا كتبنا عن تشاور<lb/>واتفاق.<lb/>ثم فصل لي رأيه في المشتغلين بالسياسة العربية وخلاصته أن الشيوخ<lb/>والأكابر المحافظين لا يعتد بهم في شيء، وأن أكثر الشبان مغرورون ومفترقون<lb/>في الرأي، فمنهم من يرى وجوب الاتفاق مع الإنكليز على فرنسة أو ضدها وإن<lb/>سمحنا لهم بما في أيديهم من <placeName>العراق</placeName> وفلسطين، ومنهم من يرى العكس وهم أقل،<lb/>ومنهم من يرى أن نحارب الدولتين معا، وقال: إنه متحير بينهم، ولم يبد رأيه<lb/>بالتفصيل لأحد منهم، وأقنعته بأن يبديه لي ففعل <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ورأيت أهمه أنه صار على<lb/>رأيي فيما رجع فيه عن رأيه اهـ وقد (اتفقت معه قبل الانصراف على الاجتماع<lb/>به مع أصحابنا الثلاثة غدًا)<lb/>هذا ما كتبته يومئذ ولم أره بعد ذلك إلا عند كتابته لأجل نشره في هذه الأيام،<lb/>وعبارتي الأخيرة مبهمة، ومما رجع فيه إلى رأيي الاتفاق مع ابن السعود،<lb/>واستمالة أصحابنا الثلاثة، وأما السياسة الخارجية فقد كان من رأيي الذي كاشفته به<lb/>أنه لا يجوز أن يعطي لأحد من الأجانب حقًّا في البلاد العربية باسم الأمة، ولا أن<lb/>يُوئِسَ واحدة من الدولتين في إمكان الاتفاق معها على ما يحفظ مصالحها ومنافعها<lb/>الاقتصادية والأدبية إذا اعترفت لنا بحقنا في الاستقلال الحقيقي إلخ، وأما التفكر<lb/>في محاربة الدولتين فهو من الجهالة التي يعذر صاحبها إن لم نقل: إنه من الجنون،<lb/>وأما ما يجب أن يفعل في البلاد فهو إعلان استقلال سورية جهرًا، وإحداث إدارة<lb/>جديدة للدفاع الوطني بتنظيم العشائر والقبائل كلها، وسيأتي ذكره في هذه الفصول.<lb/>يوم السبت 24 منه 13 فبراير<lb/>لقيت الأمير فيصل البارحة بعد المغرب (من يوم الجمعة) حسب الوعد<lb/>وتعشيت معه وبعد العشاء جاء أصحابنا الشيخ كامل قصاب وخالد أفندي الحكيم<lb/>والدكتور شهبندر حسب الطلب، وسهرنا معه إلى انتهاء قرب الساعة الحادية عشرة،<lb/>ودار الحديث في المسألة العربية فذكر لهم موقفه الرسمي بين أبيه والأقطار العربية<lb/>التي وكلته، وسألهم رأيهم فيما يجب أن يفعل فحيرهم ولم يستطيعوا أن يجيبوه<lb/>جوابًا مقنعًا ولم يتفقوا على شيء، وحلفوا له على الكتمان وانصرفنا.<lb/>ولقيته ضحوة هذا اليوم فأطلعني على الكتاب المطول الذي كتبه لأبيه (الملك<lb/>حسين) عن الحالة السياسية الأخيرة وعلى خواطره الملحقة بالكتاب المؤيدة لرأيه<lb/>السياسي الأخير.<lb/>وأهم ما ذكَّر به والده فيه أنه بنى ثورته على الثقة التامة بالإنكليز والاندفاع<lb/>في تيارهم وأنه وصاه عند سفره إلى أوربة بأن لا يخالف رأي مندوبيهم ومعتمديهم<lb/>في شيء وأنه لم يطلعه على ما بينه وبينهم من العهود الرسمية.<lb/>وأهم ما ذكره له من الأخبار فيه ما كان من معاملة الإنكليز له في أوربة وما<lb/>أجابوه به في لندرة عندما كلمهم في مسألة ابن سعود، وهو أنه حليفهم مثل والده<lb/>(أي خلافًا لأمل والده فيهم) وذكر له سياسته الجديدة في سورية.<lb/>وقد ثبت لي من هذه الكتابة أنه كان يعتقد بالتبع لوالده أن إنكلترة تساعدهم<lb/>على تأسيس دولة عربية تضم إليها سورية وفلسطين و<placeName>العراق</placeName> وأن ثقته بهذا كانت<lb/>تابعة لثقة والده إذ كان يخبره مشافهة أن بينه وبين الإنكليز عهودًا مكتوبة في ذلك<lb/>لم يطلعه عليها (ثم تبين له أن ليس هنالك إلا رسائل خادعة كما شرحنا ذلك في<lb/>المنار) وقد صرح لي من قبل أنه علم بالاختبار أنهم مخادعون وبما هو شر من<lb/>هذا. <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ومما ذكره لي في أخبار هذه الأخبار والخواطر أن الإنكليز استاءوا منه (أي<lb/>من فيصل) عندما ظهر لهم أن أكثر أهل سورية طلبوا عند الاستفتاء المشهور<lb/>مساعدة الولايات المتحدة وصرحوا بأنه كان يجب أن يكون أكثر الأصوات لهم<lb/>وعاتبوه على ذلك.<lb/>وأقول الآن: إننا نعلم أنه لم يقصر في مساعدتهم فقد كان اتفق مع الحزب<lb/>على طلب الولايات المتحدة قبل أن يكلمه الإنكليز في المسألة فلما كلموه جمع من<lb/>كان في <placeName>دمشق</placeName> من الأعضاء أولي التأثير ليلاً وبلغهم أنه قد تغير رأيه الأول فجأة.<lb/>وقد كتبت في مذكرتي بعدما تقدم:<lb/>(ولقد عجبت أشد العجب من كتابته إلى أبيه أنه ينتظر كتابًا منه ويبشره بأن<lb/>إمام <placeName>اليمن</placeName> أجابه بأنه يرضى ويقبل أن يكون تابعًا لعرشه، فيا لله من هذا الجهل<lb/>والغرور الذي لم أكن أظن أن الولد على ذكائه واختباره يشارك والده فيه) اهـ.<lb/>***<lb/>استطراد في إمامة الزيدية ومذهبهم<lb/>وأزيد هنا الآن أن الملكين رحمهما الله تعالى لم يكونا يعلمان أصول عقيدة<lb/>الزيدية وتاريخهم، ولا أن يحيى حميد الدين يعتقد هو وقومه أنه هو الإمام الأعظم<lb/>للأمة الإسلامية وأمير المؤمنين الذي يجب على جميع المسلمين اتباعه والخضوع<lb/>لحكمه، وأنه يجب عليه عند الإمكان قتال الخارجين والعاصين له <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> على هذه<lb/>القاعدة كان يقاتل <placeName>الدولة العثمانية</placeName> على قوتها وادعائها لمنصب الخلافة، نعم إنه كان<lb/>يقابلها دفاعًا، ولكنه لو استطاع أن يهاجمها وينتزع منها جميع سلطنتها لفعل وكان<lb/>مصيبًا.<lb/>ولما هاجم النجديون <placeName>الحجاز</placeName> وخرج الملك حسين منه وبايع الحزب الوطني<lb/>فيه ولده عليًّا وسموه ملكًا كاتب علي الإمام يحيى وعرض عليه أن ينقذ الحجاز<lb/>ويضمه إلى مملكته اليمانية على أن يكون هو وأهل بيته أمراء للحجاز من قِبَله<lb/>تابعين له، فامتنع الإمام من قبول هذا الاقتراح؛ لأنه قدر بل علم أنه لا يستطيع<lb/>تجهيز جيش قوي يمكنه الوصول إلى <placeName>الحجاز</placeName> والتغلب على النجديين، وإدارة البلاد<lb/>وحكمها بقوته وبمقتضى مذهبه، وبلاد عسير تحول بين بلاده وبلاد <placeName>الحجاز</placeName> وهي<lb/>معادية له وموالية لسلطان نجد وهو ما زال يستدل بهذا على موادته ومحاسنته للملك<lb/>عبد العزيز آل سعود كما نوَّه بذلك في مكتوباته إلينا وإلى غيرنا.<lb/>على أنه بلغنا أنه لما قرأ نبأ سقوط ملك علي بن الحسين واستيلاء عبد العزيز<lb/>بن فيصل السعودي على المدينة المنورة وجدة صلحًا فر الدمع من عينيه كلتيهما<lb/>كأنه سهم خرج منهما، وما هذا إلا أثر وجدان شريف، وما ذاك إلا نتيجة رأي<lb/>حصيف، فعسى أن يرجح عنده الرأي الحصيف في هذه الأيام على الوجدان فهو<lb/>لسان كفتي الميزان، والمصلحة الإسلامية تقتضي ترجيح العقل على الشعور،<lb/>وإلى الله تصير الأمور.<lb/>(تنبيه) إنني لم أكتب في مذكرتي شيئًا في بقية أيام الأسبوع إلى يوم<lb/>الجمعة 30 جمادى الأولى ولا أذكر الآن ما شغلني عن ذلك على أنني كتبت أنني<lb/>قابلت الأمير في الصباح من يومي الخميس والجمعة وأنني كلمته في صباح الجمعة<lb/>في مسألة الجزئيات (وأعني بها وجوب ترك الاشتغال بالأمور الجزئية الصغيرة)<lb/>يوم الجمعة 30 جمادى الأولى 20 فبراير<lb/>ألقيت اليوم بعد الظهر خطابًا أو محاضرة في مدرسة الحقوق في الموازنة بين<lb/>(المدنية العربية الإسلامية والمدنية الأوربية) وكان قد دعاني إلى ذلك ناظر هذه<lb/>المدرسة منذ أيام فعارضه الدكتور أمين معلوف محتجًّا بأن المدرسة تابعة لحكومة<lb/>غير دينية، فلا يجوز أن تُلْقَى فيها محاضرة في المدنية الإسلامية، فلم يلتفت<lb/>الناظر إلى معارضته، فكلمني الدكتور محاولاً إقناعي بوجوب تركها فأقمت عليه<lb/>الحجة، ومما أذكر من ردي عليه على تقدير التسليم له بأن حكومة <placeName>الشام</placeName> غير دينية<lb/>: أنه لا يوجد في الدنيا مدرسة علمية حقوقية تأبى أن يلقى فيها محاضرة علمية<lb/>تاريخية في المدنية والتشريع الديني أو غيره، فكيف تأباه مدرسة أكثر طلابها<lb/>ورجال حكومتها يدينون بهذا التشريع الإسلامي؟<lb/>وقد حضر الأمير هذه المحاضرة وكتبت أن الدكتور أحمد قدري أخبرني<lb/>بمناسبة الكلام بإعجاب الأمير بالمحاضرة وغيرها من المذكرات أنه يقول عني:<lb/>(رجل ناضج) .<lb/>وذكرت أيضًا أنني حضرت في مساء هذا اليوم (الجمعة) جلسة حزب<lb/>الاستقلال العربي، وبحثنا في تقرير أحد الإخوان وفي مسألة المؤتمر والوفد.<lb/>فأما مسألة المؤتمر فهي ما تقرر من جمع أعضاء المؤتمر السوري العام<lb/>لتقرير استقلال البلاد السورية ونصب الأمير فيصل ملكًا عليها، وأما الوفد فهو ما<lb/>يبغيه الأمير من اختيار وفد يسافر معه إلى أوربة للبحث والمفاوضة مع دولتي<lb/>فرنسة وإنكلترة في علاقة البلاد بهما.<lb/>يوم السبت غرة جمادى الآخرة 21 فبراير<lb/>كلفني الأمير اليوم أن أكتب له بيانًا في صفة أو كيفية إبراز المسألة الوطنية<lb/>الحاضرة (كذا) والأصول التي تبنى عليها.<lb/>وذكر لي سبب اختيار الرجلين اللذين سيرسلهما بعد غد إلى مصر ومهمتهما<lb/>فيها ثم إلى <placeName>مكة</placeName> يحملان كتبه إلى والده، ومنها أن يكون (أحدهما) فؤاد الخطيب<lb/>بعيدًا عن <placeName>الشام</placeName> عند إعلان الاستقلال. <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>(أقول الآن: أعني بهذه النقط بأن الشيخ فؤاد أفندي الخطيب كان يطمع أن<lb/>يكون ذا منصب كبير في حكومة <placeName>الشام</placeName> الجديدة بما يحمل من الوصية من الملك<lb/>حسين، والأميرُ فيصل لا يرغب في هذا، وهو يعلم أن حزب الاستقلال العربي لا<lb/>يرغب فيه ولا يقره)<lb/>وقد أعدت على الأمير النصيحة السابقة بوجوب ترك الاشتغال بالجزئيات<lb/>والوظائف فأظهر لي الاقتناع. قال: ولكن تنفيذها يتوقف على وضع نظام له<lb/>ووجود رجال من أولي الكفاية والثقة ينفذونه، فكان هذا الاعتذار كاعتذار والده من<lb/>قبله حين نصحت له بمثل هذا في <placeName>مكة المكرمة</placeName>.<lb/>رأست في المساء جلسة الإخوان (أي أعضاء حزب الاستقلال العربي)<lb/>فوافقنا على إرسال فؤاد الخطيب إلى <placeName>مكة</placeName>؛ لأنه لا يتوقع منه هنالك زيادة ضرر<lb/>عما قد يعمله هنا (ومما حسبوه أن يفشي للإنكليز في مصر بعض أسرارهم، وأن<lb/>يصور للملك حسين ما سيقومون به من الاستقلال بصورة تسوؤه أو لا ترضيه) .<lb/>يوم الأحد 2 جمادى الآخرة (22 فبراير)<lb/>أطلعني الأمير على الكتاب الذي كتبه إلى اللورد اللنبي ليحمله الوفد المسافر<lb/>إلى مصر فمكة، فوجدته موافقًا للغرض والأسلوب الذي اقترحته وقد رأيت اليوم<lb/>أن أكلم فؤاد الخطيب وأنصح له بعد أن صددت عنه وتركت مكالمته حتى رد<lb/>السلام عليه إن سلم على جماعة أنا فيهم عدة سنين.<lb/>سألته أولا على مسمع من صفوت بك العوا: أتحب أن أنصح لك؟ فدهش<lb/>واصفر لونه وأظهر السرور والاهتمام، فخلوت به في حجرة من دار الإمارة<lb/>باقتراحه وأغلق الباب علينا.<lb/>بدأته بالتذكير بشيء من سيئاته، وقلت له: إنه لا يوجد فرد من الأفراد الذين<lb/>يشتغلون بالسياسة العربية ولا حزب من الأحزاب راض عنك ولا محسن للظن بك<lb/>قال: أنا أعلم ذلك، قلت: وإنهم قادرون على إيذائك بكل نوع من الإيذاء (أي<lb/>السياسي) قال: أنا أعلم ذلك.<lb/>قلت: يجب إذًا أن تعمل عملا تكفر به عما مضى من السيئات.<lb/>قال مثل ماذا؟ فذكرت له بعض الأمور التي يسندونها إليه وأهمها توسطه<lb/>للإنكليز لدى الملك حسين وإقناعه إياه بما اقترحه السر مارك سايكس من إرضائه<lb/>لموسيو جورج بيكو والموافقة على معاهدة سنة 1916.<lb/>حاول الإنكار فقلت له: لا تنكر فالسر مارك سايكس نفسه أخبر أصحاب<lb/>المقطم وغيرهم بذلك، وعرف هذا وسمعه منهم رفيق بك العظم وآخرون كثيرون،<lb/>ولأجل هذا وأمثاله أعطاك الإنكليز وسامًا بريطانيًّا <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> دع ما كنت تأخذ منهم من<lb/>الرواتب المالية من مالية السودان وغيرها وأنت في <placeName>مكة</placeName>. وذكرت إساءته بالوشاية<lb/>عليَّ للملك حسين أيضًا، وأردت أن أمنعه من الاعتذار، وأكتفي منه بما يكفر عن<lb/>ذلك في المستقبل فقال:<lb/>لا بد أن أذكر لك الحقيقة في مسألة سايكس وبيكو، وحلف بالطلاق أنه<lb/>يصدق فيما يقول، وملخصه: أن الملك حسينا كان راضيًا بما اقترح سايكس من<lb/>المعاهدة المعلومة، وأنه هو الذي عارض في ذلك، وبلغهم الملك لا يرضى بها،<lb/>وبعد أن عجز عن حمل الملك على المعارضة ورفض المعاهدة أوهم الإنكليز أنه<lb/>هو الذي أقنعه بها.<lb/>ثم قال: أنا موظف نهاية أمري طاعة آمري لا تقويم خطئه، وإنما أنصح،<lb/>ولست زعيمًا مثلك فأعارض وأقاوم (هذا ما كتبته وقد بسطه هو فاختصرته) .<lb/>(أقول) سافر الشيخ فؤاد إلى مصر مع رفيقه (وقد نسيت اسمه لأنني لم<lb/>أكتبه وليس ممن أعرفهم) يحملان كتاب الأمير فيصل إلى اللورد اللنبي، ثم سافر<lb/>منها إلى <placeName>مكة</placeName>، وشرعنا بعد سفره نعقد الاجتماعات أنا وجماعة الحزب ووضع<lb/>الأسس لإعلان الاستقلال بعد جمع المؤتمر العام، فعقدناها في أماكن متفرقة كدور<lb/>توفيق بك الناطور ورفيق بك التميمي وعلي رضا باشا الركابي وأرسلت الدعوة<lb/>إلى جميع الأعضاء في سورية الشمالية والجنوبية (فلسطين) ولبنان وكنت مع<lb/>الأمير فيصل في أثناء هذه المدة كلها على أتم الاتفاق في مسألة سورية والمسألة<lb/>العربية العامة، وما أجددت له من الفكر والنظر في المسألة الإسلامية وعلاقتها<lb/>بالمسألة السورية، ولم يكن قد سبق له تفكر فيها كما نقلت عنه.<lb/>إلا أنني كنت مرتابًا في سياسته الباطنة في مسألة الاتفاق مع فرنسة وما يريده<lb/>من تفويض الزعماء إياه في ذلك، واختيار وفد يسافر معه، فإنه لم يصرح برأيه<lb/>فيها لأحد ممن كلمهم أمامي، وإنما أخبرني في <placeName>بيروت</placeName> أنه خيَّر من كانوا معه في<lb/>أوربة كما خير أصحابنا الثلاثة المعارضين له فيما ذكرته آنفًا وفاقًا لما رد به على<lb/>خطبة الشيخ كامل في مظاهرة الجمعية الوطنية في المزة، وكنت أناقشه فيما أسمعه<lb/>منه كلما خلوت به، ولم أكن على ثقة من كل ما أراه يقبله مني؛ لأنه لم يكن<lb/>صريحًا في كل وقت، وكان كثيرًا ما يرجع عن رأيه بادئ الرأي، وقد اشتهر بهذا<lb/>وذاك، وبما هو أنكر منهما لدى جميع الذين اشتغلوا معه، وقد قيل: إن هذا من<lb/>حذق السياسة، ويجاب عنه بوجوب التفرقة في أحاديث السياسة بين الأولياء<lb/>والأعداء.<lb/>وسأذكر في المجلد 34 ملخصًا من مذكراتي في ذلك كله، وأختمها بخلاصة<lb/>مهمة في<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> العبرة بسيرة الملك فيصل </head>في <placeName>الشام</placeName> رحمه الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p799" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4338.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة المجلد الثالث والثلاثين من المنار<lb/>
               <lb/>بحمد الله أختتم هذا المجلد كما افتتحته به، وله الحمد في كل أمر وعلى كل<lb/>حال، من خواتيم السنين والأحوال، وفواتحها وفواتح الأعمال، فما من عمل ولا<lb/>زمن إلا وله فيه نعمة ظاهرة أو باطنة، ورحمة بارزة أو كامنة، ومن فضله<lb/>ورحمته، وأعظم نعمه ومننه أن أقدرنا في هذا المجلد على إتمام ما وعدنا به في<lb/>خاتمة ما قبله من مباحث (الوحي المحمدي) فكان كتابًا مستقلاًّ، نفدت طبعته في<lb/>أثناء سنته الأولى، وجدد فيها مرة ثانية كما تراه في هذا الجزء مفصلاً تفصيلاً.<lb/>وأما وعدي بإنجاز مباحث الربا فيه وقد طال عليها الأمد، فقد شرعت فيها<lb/>بالتحقيق لمسألة الحيل، واتفق أن حاورنا في تحرير ربا النسيئة القطعي بعض<lb/>كبار الفقهاء فطال الحوار والجدل، فأرجأت كتابة بحث التطبيق العملي منه إلى أن<lb/>نتفق على القواعد التي وضعتها له، وعسى أن يكون هذا قريبًا فنتم هذه الفصول<lb/>في المجلد الرابع والثلاثين، ونصدرها في كتاب مستقل تَقَرُّ به أعين الناظرين<lb/>وكذلك مناظرة حقوق النساء ومناظرة التجديد والمجددين، وكتاب (المنار والأزهر)<lb/>كلها أرجو إصدارها في هذا العام بتوفيق الله تعالى وفضله.<lb/>وقد علم قراء الطبعة الثانية من كتاب الوحي المحمدي أنني وعدت في<lb/>تصديرها بكتابة علاوات لها تبلغ اثنتي عشرة أو أكثر، تصدر في جزء آخر،<lb/>وسيكون فيه تفنيد مدعي الوحي من الدجالين المتأخرين كما وعدنا أن يتم في العام<lb/>الجديد أيضًا.<lb/>وأما هاضمو حقوق المنار فحسبي ما وجهت إليهم من إنذار وإعذار، وتفويض<lb/>أمر المستحلين إلى عدل المنتقم الجبار، ولقد تبين لنا أن بعض الماطلين غير<lb/>مستحلين، فإن منهم من قضى فوفَّى، ومن قضى البعض وعفونا له عما بقي، ومن<lb/>أحللناه من كل ما عليه، لاعتذار صحيح قبلناه منه، ومنهم من طلب النظرة إلى<lb/>الميسرة فأنظرناه، وما ياسرنا أحد فأعسرناه، ولا استماحنا معذِّر فرددناه، ومن بخل<lb/>علينا بعد ذلك بالمال وبالقال، بعد طول هذا المطال، فلا يسر الله عسرته، ولا أبرأ<lb/>ذمته، ولا أقال عثرته، وإنا لنستحي أن نشهرهم لقراء المنار الأخيار بأسمائهم فنعدهم<lb/>ممن كانوا منهم، ونذكر القراء على عادتنا بالنصح لنا كما ننصح لهم، وبتذكيرنا بما<lb/>يرونه منتقدًا؛ لنتعاون على إحقاق الحق، ومن تأخر نشر ما ينتقده فليصبر، فإن<lb/>طال الأمد فليذكر، والحمد لله أولاً وآخرًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n33-p800" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4339.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعذار تلو إنذار لهاضمي حقوق المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>من كان عاجزًا عن أداء ما عليه من حق المنار عجزًا لا يرجى زواله فليعتذر<lb/>إلينا نجعله في حلٍّ منه، ومن أنظرنا إلى ميسرة ننظره، ومن صالحنا على بعضه<lb/>دون بعض نقبل منه، ومن طلب تقسيطه عليه أجبناه، ومن لم يجبنا إلى شيء من<lb/>ذلك شكوناه إلى الله {وَاللَّهُ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ} (آل عمران: 4) إن قراء المنار<lb/>لأحق المسلمين بالوفاء وأداء الحقوق ولا سيما حق من وقف حياته ويبذل نفسه<lb/>وماله في خدمة دينهم بما لم يقم بمثله غيره كقيامه، بل هم أولى المسلمين بأن<lb/>يبذلوا في تأييد هذه الخدمة فوق ما هو حق عليهم، وإنهم ليعلمون ما ينفقون في<lb/>سبيل شهواتهم، وإنهم ليعلمون ما يتبرع به أصحاب الأديان الباطلة من الملايين في<lb/>دعوتهم إلى دينهم، والطعن في دينهم أفضل الأديان، وفي كتابهم أصح الكتب<lb/>المنزلة وأهداها، وفي سيدهم بل سيد ولد آدم محمد رسول الله وخاتم النبيين<lb/>ورحمته للعالمين صلى الله عليه وسلم، أفليس من العجيب أن يهضم أحد منهم حقه،<lb/>وتلجئه ضرورة العسرة أن يذكرهم بربهم وكتابهم ووجدانهم فلم يستجب له إلا<lb/>أقلهم؟ فمنهم من استبرأه فأبرأه ومنهم من شكا العسرة فأنظره، ومنهم من حط عنه<lb/>بعض ما عليه وقضى بقيته، فأي عذر للآخرين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4340.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>