<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="5"
                                 to="5"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="2"
                                 to="2"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1032.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1320-01-16"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1902-04-25">16 محرم  1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">25 إبريل 1902</date>م
<pb n="n5-p47"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1033.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(الدرس 33)<lb/>
               <lb/>عصمة الأنبياء عليهم السلام<lb/>(المسألة 86) الدليل العقليّ على عصمة الأنبياء:<lb/>يؤخذ الدليل على عصمة الأنبياء من وجه الحاجة إليهم في الكمال الإنساني،<lb/>ومن وظائفهم المنطبقة على وجه الحاجة إليهم. وقد تقدم الكلام في ذلك، ومنه أن<lb/>الوظائف خمس وهي نوعان: نوع في بيان الاعتقادات التي ترقي العقل وتعتقه<lb/>من رق العبودية لمظاهر الطبيعة التي خلق مستعدًّا لتسخيرها والتصرف فيها فجنت<lb/>عليه الوثنية فسخرته لعبادة كل مظهر منها لا يعرف علته ولا يحيط بحكمته.<lb/>ونوع في تهذيب النفس وتزكيتها بالأخلاق الفاضلة والأعمال النافعة. ولا<lb/>يرتقي النوع الإنساني إلا بمجموع ما يندرج في هذين النوعين من التكاليف وبارتقائه<lb/>يكون خليفة الله تعالى في الأرض، وتلك غاية سعادته في هذه الحياة الدنيا التي<lb/>تستتبع سعادته في الحياة الآخرة الباقية التي جعلت هذه الحياة مزرعة لها كما ورد.<lb/>وبديهي أن العمدة في بيان النوع الأول صدق الخبر بحيث لا يحوم حوله<lb/>الشك والريب. والعمدة في الثاني صدق الخبر كذلك مع حسن الأسوة وصحة القدوة<lb/>بالمخبر؛ لأنه تربية وإنما التربية بالقدوة، والتعليم القولي مساعد للتأسي وأثره. ولا<lb/>تحصل الثقة القطعية بصدق الخبر إلا إذا كان المخبر معصومًا من الكذب والخطأ<lb/>في التبليغ. ولا تتم القدوة وتحسن الأسوة إلا إذا كان الإمام المقتدى به بريئًا من<lb/>النقائص، منتهيًا عما ينهى عنه، مؤتمرًا بما يأمر به، متخلقًا بما يرغب في التخلق<lb/>به إذًا لا تتم حكمة الله تعالى في إرسال الرسل إلا إذا كانوا بحيث ذكرنا من الصدق<lb/>والنزاهة.<lb/>والحكمة واجبة لله تعالى فوجب أن يكون الأنبياء المبلغون عنه سبحانه صادقين<lb/>معصومين {لاَّ يَعْصُونَ اللَّهَ مَا أَمَرَهُمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ} (التحريم: 6) ولا يلزم من هذا إيجاب شيء على الله تعالى فيكون حجة للمعتزلة وإنما هو إيجاب الحكمة له كإيجاب العلم والقدرة.<lb/>***<lb/>(م 87) الدليل النقلي على عصمتهم:<lb/>إن الله تعالى ما أرسل المرسلين إلا ليُتبعوا ويُقتدى بهم، وقد أمر باتباعهم<lb/>كقوله في خاتمهم عليه السلام: {فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ النَّبِيِّ الأُمِّيِّ الَّذِي يُؤْمِنُ بِاللَّهِ<lb/>وَكَلِمَاتِهِ وَاتَّبِعُوهُ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ} (الأعراف: 158) فلو كانوا يخالفون ما يجيئون<lb/>به من الهدى لكان الله تعالى آمرًا بالشيء ناهيًا عنه في آنٍ واحد، وهو مُحال على<lb/>الله تعالى، ولو فعلوا الفاحشة لكان الله آمرًا بها من حيث أمر باتباعهم أمر تشريع<lb/>وأمر بالتأسي بالعظماء أمر تكوين بأن أودع ذلك في فطرة الإنسان. وقد قال تعالى:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ لاَ يَأْمُرُ بِالْفَحْشَاءِ} (الأعراف: 28) على أن الطاعة هي ما أمر الله<lb/>تعالى به فلو فُرض أن المرسلين يرتكبون المعاصي لكان معنى ذلك أن الطاعات<lb/>هي من المعاصي كما قال السنوسي في الكبرى وذلك تناقض لا يقول به عاقل.<lb/>وهذا الاستدلال لا يصح على أصول أهل الكتاب من اليهود والنصارى، ويجب أن<lb/>يكون أصلاً يرجع إليه جميع الأدلة التي يثبت هو بها فيكون ناقضًا لنفسه.<lb/>***<lb/>(م 88) الشبه على العصمة:<lb/>يقولون: ورد في القرآن إثبات الذنوب للأنبياء والمرسلين إجمالاً<lb/>وتفصيلاً.<lb/>أما الإجمال فكقوله تعالى {لِيَغْفِرَ لَكَ الله مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ} (الفتح: 2) وقوله: {وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ} (غافر: 55) وقوله عز وجل:<lb/>{فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ} (النصر: 3) وأما التفصيل فكقوله: {وَعَصَى آدَمُ<lb/>رَبَّهُ فَغَوَى} (طه: 121) وكقصة داود وسليمان عليهما السلام وكقصة إخوة<lb/>يوسف، ونحن نجيب عن ذلك بالتفصيل.<lb/>***<lb/>(م 89) مغفرة الذنوب:<lb/>علمنا مما تقدم أن معنى عصمة الأنبياء في النوع الثاني (العملي) هو<lb/>نزاهتهم وبعدهم عن ارتكاب الفواحش والمنكرات التي بعثوا لتزكية الناس منها لئلا<lb/>يكونوا قدوة سيئة مفسدين للأخلاق والآداب وحجة للسفهاء على انتهاك حرمات<lb/>الشرائع. وليس معناها أنهم آلهة منزهون عن جميع ما يقتضيه الضعف البشري من<lb/>التقصير في القيام بحقوق الله تعالى على الوجه الأكمل، ومن الخطأ في الاجتهاد<lb/>ببعض المصالح والمنافع ودرء المضار. كلا إن الإنسان خلق ضعيفًا، وما أوتي<lb/>من العلم إلا قليلاً، ولا يمكن أن يحيط بوجوده المصالح والمنافع ودرء المضار<lb/>والمفاسد إلا من هو بكل شيء عليم، ومن ليس له هذه الإحاطة قد يخطئ في اجتهاده<lb/>فيعمل العمل وهو يعتقد أنه الصواب والخير فيجيء بخلاف ذلك - ومثل هذا يسمى<lb/>ذنبًا من الكامل والمقرّب؛ لأن الإنسان مستعد لإدراك الصواب في تلك المسألة التي<lb/>أخطأ فيها، فإذا وقع عَرَضًا من الأنبياء يعاتبهم الله تعالى عليه ويغفره لهم ويأمرهم<lb/>بتبليغ ذلك لأمتهم؛ ليعرفوا الفرق بين الرب والعبد فلا يفضي بهم الغلوّ بتعظيم<lb/>أنبيائهم والإعجاب بفضائلهم ونزاهتهم إلى عبادتهم مع الله تعالى-.<lb/>ومن أمثلة ذلك اجتهاد نبينا صلى الله عليه وسلم في استمالة رؤساء<lb/>قومه وأغنيائهم إلى الإيمان الذي أدّاه إلى الإعراض عن ابن أمّ مكتوم لما جاءه يسأله<lb/>أن يعلمّه مما علّمه الله وكان يدعو صناديد قريش، فإنه كره أن يشتغل به عنهم لئلا<lb/>ينفّرهم، ولا يخفى أن أولئك النفر من كبارهم هم الذين كانوا يحادّون النبي ويناصبونه<lb/>ولو آمنوا أولاً لتبعهم سائر قريش، فهذا هو وجه اجتهاده صلى الله عليه وسلم في<lb/>العناية بهم والإعراض عن الأعمى إذ جاء يشغله عنهم.<lb/>فعاتبه الله تعالى على ذلك وردعه عنه بالقول الشديد كقوله: {وَمَا يُدْرِيكَ<lb/>لَعَلَّهُ يَزَّكَّى} (عبس: 3) ، فلَْتُتْلَ الآيات في أول سورة (عبس) وذلك أن سنة<lb/>الله تعالى مضت في أن الأديان تقوم بالدعوة والاقتناع والرؤساء والمترفون أبعد<lb/>الناس عن معرفة الحق وعن الخضوع له إذا عرفوه، وقد جاء في هذا المعنى آيات.<lb/>ومن الأمثلة أيضًا عتابه في مسألة زيد وزينب (فلتراجع في ص 630<lb/>و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0714" change="#d3e146">714</tei:date> من المجلد الثالث) . ومنها: إذنه صلى الله تعالى عليه وسلم للذين استأذنوه<lb/>في التخلّف يوم الخروج إلى تبوك، وقد عاتبه الله تعالى على ذلك ألطف عتاب بقوله:<lb/>{عَفَا اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ} (التوبة: 43) الآية. فكان الأولى أن لا يأذن<lb/>ليعلم الكاذب المنافق، من المؤمن الصادق، ومنها مسألة أخذ الفداء من أسرى بدر<lb/>اجتهد صلى الله عليه وسلم وشاور فاختلف أصحابه فوافق رأيه رأي أبي بكر بأخذ<lb/>الفداء فعاتبه الله تعالى عتابًا شديدًا حتى بكى وبكى أبو بكر، وذلك قوله تعالى: {مَا<lb/>كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الأَرْضِ تُرِيدُونَ عَرَضَ الدُّنْيَا وَاللَّهُ<lb/>يُرِيدُ الآخِرَةَ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ * لَوْلا كِتَابٌ مِّنَ اللَّهِ سَبَقَ لَمَسَّكُمْ فِيمَا أَخَذْتُمْ عَذَابٌ<lb/>عَظِيمٌ} (الأنفال: 67-68) قال البيضاوي في تفسيره: والآية دليل على أن<lb/>الأنبياء يجتهدون وأنه قد يكون خطأ ولكن لا يُقَرُّون عليه.<lb/>فهذه هي ذنوب الأنبياء وهم يستغفرون منها، وهي مغفورة لهم بفضل الله<lb/>تعالى لأنهم لم يريدوا إلا الخير والنفع وليس فيها قدوة سيئة، وإنما فيها فائدة<lb/>معرفة الناس أن النبي وإنْ جلّ قدره وعلت نفسه فهو بشر مثلهم ميزه الله تعالى<lb/>بالوحي وجعله إمامًا في الخير، وأنه على هذه الخصوصية يعاتب وينسب إليه<lb/>الذنب والتقصير، ويمنحه الله المغفرة دلالة على أن له أن يغفر له وله أن يعاقبه {قُلْ<lb/>فَمَن يَمْلِكُ مِنَ اللَّهِ شَيْئاً إِنْ أَرَادَ أَن يُهْلِكَ الْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ وَمَن فِي الأَرْضِ<lb/>جَمِيعا} (المائدة: 17) وعلى أنَّ توقع نزول العقوبة بأصحاب المعاصي التي تنتهك<lb/>فيها الشرائع ويخالف الدين عمدًا - وهو ما لا يقع من الأنبياء - أقرب، وأنهم أولى<lb/>بالخوف منه وأجدر بالتوبة. وأن الكمال المطلق لله تعالى وحده فلا رب غيره ولا<lb/>معبود سواه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n5-p51"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1034.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>(س1) من الشيخ مقبل عبد الرحمن الذكير في البحرين: ما قول منار<lb/>الإسلام وهداة الأنام سادتنا العلماء الأعلام في الأوراق المسماة بالأنواط التي وضعها<lb/>بعض الدول للتعامل عوضًا عن بعض المسكوكات الفضية كالروبيات مثلاً والتزمت<lb/>تلك الدولة التعويض عنها بالأثمان المقدرة بها؟ هل تجري مجرى العروض كما هو<lb/>واقع من كثير من التجار يتعاطونها بيعًا وشراءً، رواجًا وبخسًا، أو تجري مجرى<lb/>العين؟ فإن قلتم بالثاني فهل تقولون به من كل وجه وفي كل باب، أو من بعض<lb/>الوجوه وفي بعض الأبواب؟ فإن قلتم بالأول فيقتضي أن لا يجوز صرف تلك<lb/>الأوراق بباقي أيّة سكة من السكك الفضية إلا وزنًا بوزن، يدًا بيد وهو في الظاهر<lb/>بعيد كما أن ذلك يقتضي أن لا يجوز الزيادة على الثمن الذي قدرت به بشيء<lb/>ما، إلى غير ذلك مما يتعلق بهذه المسألة، ويتفرع عنها في باب الزكاة وباب<lb/>الصرف، وباب الدين والحوالة والبيع نقدًا ونسيئة، وما تقولون في الحديث<lb/>الوارد: (إذا اختلف الجنس فبيعوا كيف شئتم) .<lb/>وبالضرورة أن الورق المذكور بل وجنس الورق كيف كان ليس هو من جنس<lb/>أحد النقود الذهبية والفضية والنحاسية لا لغةً - وهي معتبرةٌ هنا في الشرع - ولا<lb/>عقلاً وشرعًا ولا عرفًا عامًّا. والمأمول أن يكون التقرير في غاية الوضوح والبيان<lb/>والمتانة على منهج القواعد الشرعية والأدلة المرعية والطرق الأصولية بالسيرة<lb/>المرضية؛ لأن المسألة بعموم البلوى والضرورة العامة صار لها في البحث أهمية.<lb/>ولكم الأجر والثواب من الملك الوهاب.<lb/>(ج) الورق ليس مالاً ربويًّا في عرف فقهائنا؛ ولذلك أفتى بعض<lb/>علماء الشافعية بأن هذه الأوراق المالية المسماة بالأنواط (مفرد: نوط) لا يجري فيها<lb/>الربا، ويفتي غيرهم من علماء المذاهب بذلك؛ لأن الربا مخصوص بالنقدين<lb/>والأقوات عند الشافعية ومن وافقهم.<lb/>والعلة عند الحنفية الكيل مع الجنس أو الوزن، فكل مكيل أو موزون إذا بيع<lb/>بجنسه متفاضلاً فهو ربًا محرم ولكن هذا لا يأتي في هذه الأنواط وإن ورقتين منها<lb/>يتساويان في الوزن، وقيمة إحداهما مائة روبية والأخرى ألف روبية مثلاً. فلا<lb/>بد من النظر في مقاصد الشريعة وحكمها وجعلها مدار معرفة الأحكام، وإننا نأخذ<lb/>بكلام الفقهاء ما لم يخل بهذه المقاصد، فإذا أخل بشيء منها كمنع الزكاة أو إباحة<lb/>الربا الضار الذي حرمه الله تعالى رحمة بالناس فإننا لا نقبله؛ إذ لا يصح أن يكون<lb/>الاجتهاد مبطلاً للنص بل لا يصح مع النص، والعبرة بالمقاصد والمعاني لا بالألفاظ<lb/>والمباني. ولا يخفى على أحد أن هذه الأوراق المالية لا قيمة لها من حيث هي<lb/>ورق، وإنما هي سند بمبلغ من النقود فقيمتها بحسب الرقم الذي يعين المبلغ. ولا<lb/>يضر المتدين الأخذ بقول أي فقيه ما لم يمنع الزكاة أو يستبِح الربا.<lb/>فأما الزكاة فلا تضيع إذا اعتبرنا هذه الأنواط من عروض التجارة؛ لأنها<lb/>تقوم في كل حول بقيمتها وتؤدى زكاتها. وأما الربا فالذي أجمع المسلمون على<lb/>تحريمه منه هو ربا النسيئة، والجماهير من الأئمة الأربعة وغيرهم على تحريم ربا<lb/>الفضل أي: الزيادة في أحد العوضين مع التقابض فيما هو ربوي كالنقود<lb/>والتمر والحنطة ونحوهما، وفيه خلاف بعض الصحابة والتابعين رضي الله عنهم<lb/>أجمعين كابن عمر وابن عباس وأسامة بن زيد وابن الزبير وزيد بن أرقم، وكسعيد<lb/>بن المسيب وعروة بن الزبير من التابعين. واستدلوا بما أخرجه البخاري ومسلم<lb/>وغيرهما من حديث أسامة (إنما الربا في النسيئة) في رواية مسلم عن ابن<lb/>عباس (لا ربا فيما كان يدًا بيد) .<lb/>ومثل ذلك الأحاديث الصحيحة في جواز الصرف يدًا بيد. والعله أو الحكمة في<lb/>منع الربا لا محل لتفصيلها في هذا الجواب. وإنما نقول بالإجمال: إن من أكل شيئًا<lb/>من مال أخيه بغير مقابل من عين أو عمل فقد أكله بالباطل، وإن أخذ زيادة عما<lb/>يعطي الإنسان لأخيه بمجرد التأخير في الوفاء من دواعي قسوة القلوب ومحو<lb/>عاطفة التراحم وقطع طريق الصنيعة وعمل المعروف فلا يليق بالدين أن يبيحه.<lb/>ومن بليغ الكلام , ما قاله الأستاذ الإمام , وهو: إن الربا عبارة عن استغلالك<lb/>حاجة أخيك. وإن مشروعية التعامل بالنقود خاصة تفضي إلى الجناية على التجارة -<lb/>وسنفصل القول في الربا ومضاره في فرصة أخرى.<lb/>أما حقيقة الربا فليس بعد بيان الله تعالى فيها بيان قال تعالى: {ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ<lb/>قَالُوا إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) فعلمنا أن<lb/>الربا قسيم البيع ومقابله، فالجامع بينهما المعاوضة، والفارق هو أن أحد العوضين في<lb/>البيع وهو الثمن يقابل جميع العوض الآخر وهو المثمن بخلاف الربا فإن أحد<lb/>المتعاوضين فيه يأخذ جزءًا من مال الآخر بدون عوض ولا مقابل، وهذه التفرقة<lb/>معتبرة في التسمية إلى الآن، فالربا لا يسمى بيعًا، ولكن من البيع ما تدخله شبهة<lb/>الربا بحسب ما توسع فيه الفقهاء من أحكامه وجزئياته، ولكن من فهم حكمة الشارع<lb/>المبنية على درء المفسدة وجلب المنفعة لمجموع الأمة يقدر أن يميز بتفقهه في الدين<lb/>بين المعاوضة والمقصود بها البيع، ونفع أخيه بمثل ما ينتفع به منه بالمعروف،<lb/>وبين انتظار الفرص لضرورته واستغلال حاجته وأكل ماله بالباطل.<lb/>وإنني أنصح للأخ السائل وغيره من تجار المسلمين الذين يهمهم أمر الدين أن<lb/>يلاحظوا هذا الفقه الحقيقي ويجعلوه الأصل في معاملتهم؛ لأنه هو روح الدين وسره<lb/>الذي يتعلق بإصلاح القلب وتزكية النفس، فإذا أفتاهم علماء الرسوم بفتوى تؤدي إلى<lb/>منع الزكاة بحيلة من الحيل , أو أكل أموال الناس بلا بدل , أو تجعل البيع ربًا؛<lb/>فليحتاطوا لأنفسهم فإن الله تعالى ما تعبدنا بظواهر الألفاظ ومدلولات كلم الناس وما<lb/>يضعون من الأقيسة والقواعد التي لا تصلح بها القلوب.<lb/>وقد قال عليه السلام لوابصة (استفت نفسك البر ما اطمأن إليه القلب واطمأنت<lb/>إليه النفس والإثم ما حاك في القلب وتردد في الصدر وإن أفتاك الناس وأفتوك) رواه<lb/>أحمد والبخاري في التاريخ وغيرهم. ومن فقه ما ذكرنا لا يحار سواء عليه أعد تلك<lb/>الأنواط عروضًا أم عدها نقودًا، والذي يميل إليه القلب هو اعتبارها نقودًا.<lb/>وأما الحديث الذي ذكره فهو جزء من حديث صحيح أخرجه أحمد وابن أبي<lb/>شيبة في مسنديهما ومسلم في صحيحه وأبو داود وابن ماجه في سننهما عن عبادة<lb/>ابن الصامت ولفظه: (الذهب بالذهب والفضة بالفضة والبر بالبر والشعير<lb/>بالشعير والتمر بالتمر والملح بالملح مثلاً بمثل سواءً بسواء يدًا بيد فإذا اختلفت هذه<lb/>الأصناف فبيعوا كيف شئتم إن كان يدًا بيد) ومعلوم أنه إذا اختلف الصنف بطل الربا<lb/>ولا معنى لبيع شيء بمثله من صنفه إلا إذا كان من جيد ورديء، وفي هذه الحالة<lb/>أجاز النبي صلى الله عليه وسلم المعاوضة بالتفاضل بشرط أن يكون بيعًا يقدّر بالثمن<lb/>كما في حديث البخاري وغيره.<lb/>وليس هذا من الحيلة التي تضيع بها حكمة التشريع، وإنما هي سدٌ لذريعة الربا<lb/>وبيانٌ لقاعدة نافعة وهي أن الربا ينتفي بقصد البيع فكل ما تحقق فيه معنى البيع<lb/>فليس من الربا في شيء. هذا ما يتسع له المجال الآن وسنعود إلى الموضوع ونطلب<lb/>من العلماء الكرام بيان رأيهم لننشره والله الموفق للصواب.<lb/>***<lb/>(س2) السيد أحمد منصور الباز ببني صالح: يعتري بعض الناس حال<lb/>تسميها العامة (جذبًا) فيغيب عن وجوده حتى يصير كالمجنون لا يدري ما يقول<lb/>ويفعل ويظهر هؤلاء بمظاهر مختلفة تعتقدهم العامة بل والعلماء، وكتب الصوفية<lb/>طافحة بأخبارهم وأخبار القطب والأنجاب والأوتاد والأبدال، ويسمون مجموع<lb/>هؤلاء الدائرة القطبية ورئيسها القطب الملقب بالغوث، ويقال: إنه يتلقى الأوامر<lb/>الإلهية وتفيض منه إلى الدائرة القطبية بترتيب معروف عندهم فما رأيكم فيهم؟<lb/>نرجو الإفادة بالمنار ليظهر الحق للناس كافة.<lb/>(ج) أما الحال التي يسمونها جذبًا فهي فن من فنون الجنون، وإنما<lb/>يسمى صاحبها مجذوبًا أو بُهلولاً إذا كان سبب الحال هو الإفراط في الرياضة<lb/>والمجاهدة النفسية والانقطاع للذكر والعبادة إكرامًا لمن كان كذلك أن يساوى بسائر<lb/>المجانين والاعتقاد بهؤلاء البهاليل قديم العهد عندنا، وسببه أن منهم من كان يظهر<lb/>على لسانه بعض الحكم؛ لأن من يذهب عقله لا يعدم كل ما كان أدركه وعَلمه،<lb/>وإنما يعدم النظام بين الأفكار والمعلومات، ومنهم من ظهر على يديه بعض الغرائب<lb/>أو أسنده إليهم بعض المغرورين الذين يضيفون الأشياء الغريبة إلى ما يقارنها من<lb/>الحوادث، وإن لم يكن علة لها، كأن يؤذي إنسان آخر فيصاب عقيب ذلك بمصيبة<lb/>تقع بوقوع سببها.<lb/>وأما القطب وسائر الموظفين الروحانيين في دائرة تصرفه، الذين يسمونهم<lb/>رجال الغيب كالإمامين والأوتاد والأبدال، فلم يرد فيه شيء صحيح في السنة إلا ما<lb/>رووه في الأبدال وهي روايات ضعيفة مضطربة في بعضها يعدون ثلاثين وبعضها<lb/>أربعين إلخ. ومن عجيب تمحلهم في الاستدلال على القطب ما نقله ابن حجر عن<lb/>بعض المحدثين من حمله خبر أبي نعيم في الحِلْية على القطب وهو: (إن لله في<lb/>كل بدعة كِيد بها الإسلام وأهله وليًّا صالحًا يذب عنه) إلخ.<lb/>وأعجب من هذا أن المسلمين في الغالب لا يحفلون بمن يدافع عن البدع بالفعل<lb/>ولا يسمونه وليًّا ولا قطبًا بل ربما عادوه، ولكن يسهل عليهم أن يقولوا: إن الذي<lb/>يدافع عن البدع رجل خفي من رجال الغيب يدافع في الغيب عن الإسلام فلا يُعرف<lb/>ولا تُعرف مدافعته.<lb/>والحاصل أن الشرع لا يطالب أحدًا بتصديق ما لم يقُم عليه دليل، ولا يكلفه<lb/>بالإيمان بهؤلاء الرجال المجهولين، بل يحرُم عليه أن يقول ما لا يعلم. وهذا لا يمنع<lb/>أن تصطلح طائفة الصوفية على ألقاب تطلقها على أهل الخصوصيات، وليس لهم أن<lb/>يفضوا بذلك إلى من لا يعرف تلك الخصوصية لئلا يكلفوه بالقول بغير علم. وللمبحث<lb/>ذيول سنفصلها تفصيلاً.<lb/>***<lb/>(س3) محمد أفندي مأمون كرشه بسنديون (غربية) : هل حكم الحاكم<lb/>يرفع الخلاف أم لا، ومَن هذا الحاكم، فإن كان رافعًا فهل يبقى كذلك بعد موته؟ فإنه<lb/>إذا لم يبق يلزم أن لا يعمل بحكم قاضي مصر السابق إلا إذا أجازه من يخلفه.<lb/>(ج) حكم الحاكم الشرعي الذي رأيتم شروطه في الجزء الماضي يرفع<lb/>الخلاف في المسائل الاجتهادية فيجب تنفيذه ولو عزل أو مات. ونعني بالمسائل<lb/>الاجتهادية ما لا يخالف الكتاب والسنة والإجماع. قال في الجامع الصغير: (وما<lb/>اختلف فيه الفقهاء فقضى به القاضي ثم جاء قاضٍ آخر يرى غير ذلك أمضاه)<lb/>وعلَّله الكمال في الفتح بأن اجتهاد الثاني كاجتهاد الأول، ويرجح هذا باتصال القضاء<lb/>به فلا ينقض بما دونه.<lb/>***<lb/>(س4) ومنه: هل يصح ما يقول الوعاظ وعصابة الزار من أن<lb/>الجنّ مسلطون على الإنسان؟ وهل الزار على هذا منكر يجب النهي عنه شرعًا أم<lb/>لا؟ وإن أجبتم بالسلب، فما معنى قوله صلى الله عليه وسلم: (اتخذوا<lb/>الحمام المقاصيص فإنها تلهي الجن عن صبيانكم) ؟ ومعنى ما ورد في الآثار أن<lb/>الجن يجري في جسم الإنسان مجرى الدم في الشرايين؟<lb/>(ج) لفظ الجن يطلق على المخلوقات الخفية، ويقال: إن منها ما هو مادي<lb/>وما هو روحاني، وأجدر بهذه الأحياء التي يسمونها الميكروبات أن تكون من المادي<lb/>وهي سبب الأمراض والأوبئة كالطاعون والهيضة، وعليها يحمل ما ورد من أن<lb/>الطاعون من وَخْز الجن، فهي مسلطة على الإنسان وهو مسلط عليها بالعلم<lb/>الصحيح، وإن كان لما يقدر على كثير منها بعد تمكنها في الجسم.<lb/>وأما الروحانية فلا سُلطة لها على الأجساد وإنما هي منشأ الوساوس والخواطر<lb/>القبيحة الضارّة فمن العلماء من يقول: إنها القوى المعنوية الباعثة على الشر،<lb/>والأكثرون على أنها عالم مستقل من جنس عالم الروح يلابس أفراده النفوس المستعدة<lb/>للشر بسوء التربية فيقوي فيها الرغبة فيه. وعليه يحمل حديث الصحيحين وغيرهما<lb/>(إن الشيطان ليجري من ابن آدم مجرى الدم فضيقوا مجاريه بالجوع) .<lb/>وهو كناية عن تمكنه من الوسوسة. وأما الزار فهو منكر قبيح يجب إبطاله<lb/>بالفعل، فإن لم يستطع فبالقول، وأما حديث اتخاذ الحمام المقاصيص فغير صحيح،<lb/>ويطلق لفظ الشياطين والجن على الأشرار من الناس وعلى الحيّات والثعابين. وعلى<lb/>الأول يحمل الحديث لو ثبت وكذا غيره مما ورد في النهي عن خروج الصبيان في<lb/>الليل؛ لأنه وقت انتشار الشياطين. وإننا نرى شياطين الأزبكية وجنها ينتشرون إذا<lb/>جنّ الليل، ونحث من يهمهم تربية أولادهم على منعهم من الخروج لئلا يفسدهم<lb/>هؤلاء الشياطين.<lb/>***<lb/>(س5) ومنه: هل التسبيح في قوله تعالى: {وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ يُسَبِّحُ<lb/>بِحَمْدِه} (الإسراء: 44) بلسان المقال أم بلسان الحال أم المقصود أنه سبب في<lb/>تسبيح الرائي؟<lb/>(ج) المتبادر الذي اختاره المفسرون أن التسبيح من غير العقلاء هو بلسان<lb/>الحال أي: إن إمكان الأشياء وحدوثها يدلان على تنزيه واجب الوجود. وذهب بعض<lb/>إلى أنه بلسان المقال؛ لقوله: {وَلَكِن لاَّ تَفْقَهُونَ تَسْبِيحَهُمْ} (الإسراء: 44)<lb/>وأجابوا عنه بأن الخطاب للمشركين لا للناس أجمعين؛ أي: لا تفقهون هذه الدلالة<lb/>لإهمالكم النظر الصحيح والاستدلال العقلي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p59"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1035.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القرآن والكتب المنزلة</head>
               <lb/>
               <lb/>المقالة الثالثة للقس إسحاق طيلر نشرت في جريدة سنت جمس في 13 مايو<lb/>سنة 1888.<lb/>إن المسلمين قد آمنوا بالمسيح وصدقوا ببعثته وهو عندهم معدود في أولي<lb/>العزم من رسل الله إلى خلقه، فهم عندنا مسيحيون نصلي لهم كل يوم أحد ونسأل الله<lb/>أن يهديهم وإيانا إلى الحق وطريق مستقيم. ولا منافاة عندهم بين الاعتقاد بالقرآن<lb/>وأنه كلام الله وتنزَّل من عنده، وبين الاعتقاد بسائر الكتب السماوية وأنها بوحي من<lb/>الله وإلهام. بل يعرف من صريح كلام المسلمين أن اعتقادهم بالكتب السماوية إنما<lb/>ساقه إلى قلوبهم الاعتقاد بالقرآن فهم في اعتقادهم بها يمتثلون أمرًا من أوامره<lb/>ويجيبون داعيًا من دواعيه.<lb/>وليس في المسلمين من يدعي أن القرآن يكذب شيئًا من الكتب الإلهية ولا في<lb/>إمكان مسلم أن يدعي ذلك لما يشهد به القرآن من أنه مهيمن على ما بين يديه من<lb/>الكتب يقص على بني إسرائيل أكثر الذي هم فيه يختلفون، مصدق لما معهم من<lb/>الحق ولكنهم يقولون: إن القرآن خاتمة الكتب كما أن من أنزل عليه (صلى الله<lb/>عليه وسلم) خاتمة الأنبياء، ولا تجد مسلمًا إلا يؤمن بالتوارة والإنجيل<lb/>والزبور والقرآن، فكل صحيفة من الكتب الإلهية ثبت مجيئها على لسان<lb/>نبي صادق فهي عندهم كلام الله المنزه عن الخطأ والزلل.<lb/>وما صح نقله عن عيسى عليه السلام فهو حق واجب التصديق، وكثيرًا ما<lb/>ينقلون عن نبيهم صلى الله عليه وسلم فيما يعرف بالأحاديث شيئًا من أقوال المسيح<lb/>ونصائحه وأحواله ويتلقونها بالقبول، غير أن المعروف عندنا أن الأناجيل<lb/>المشهورة لم تكتب في عهد المسيح عليه السلام كما كتب القرآن وغيره في حياة<lb/>من أنزل عليهم فلا لوم على المسلم إذا طلب التثبت وتحقيق السند لصحة النقل كما يكون منه ذلك فيما ينقل عن نبيه (صلى الله عليه وسلم) من الأحاديث؛ لأن<lb/>عروض الشبهة في نقل من تتحقق عصمته أمر طبيعي عند عموم البشر.<lb/>قال لي أحد المسلمين: إن القرآن يشهد بأن الله آتى عيسى عليه السلام<lb/>الإنجيل وجعل في قلوب الذين اتبعوه رأفة ورحمة، وما نعرفه من الكتب الإلهية نقبله<lb/>ولا ننكر شيئًا منه، وإن كنا قد نختلف معكم على تفسيره وتأويله كما اختلف<lb/>الأحزاب من بينكم، وعندنا أن كتابنا ونبينا صلى الله عليه وسلم قد بشر بهما أنبياؤكم<lb/>من قبل كما تقولون في المسيح عليه السلام، وكما لم يقدح إنكار اليهود لعيسى في<lb/>اصطفاء الله له، كذلك لا يقدح إنكار من أنكر نبوة محمد صلى الله عليه وسلم في<lb/>ثبوت رسالته. ولقد أرشدني الاطلاع على مذاهب المسلمين في التعليم إلى أنهم لا<lb/>يأبون عن تسليم أدلة القسيس بالي التي ذكرها في كتابه المسمى ببراهين دين المسيح<lb/>غير أنهم يتخذون منها حججًا قويمة على أن دينهم الحق. مثلاً يعدون من بينات<lb/>دينهم ودلائل أنه الحق سرعة انتشاره واستقبال القلوب وجهته على نحو غريب<lb/>عزيز المثال، ثم إشراق نور الإخلاص من عقائد الذين اتبعوه كما يرشد إليه أدنى<lb/>الفكر في أحوالهم من ثباتهم معه في ساعات العسرة ومصابرتهم في الشدائد وازدياد<lb/>إيمانهم في الضراء واستقامة سيرهم في السراء.<lb/>ومنها ما بهر العقول من الحكم الدقيقة التي برعت بها أحكام القرآن وانطباقها<lb/>مجيب على ما تقتضيه طبيعة الإنسان الدينية (أي: من حيث يطلب دينًا) وتأثيرها<lb/>الغريب في قلوب الآخذين بها والقائمين على سبيلها واحتباسها لنفوسهم على<lb/>الكمالات الإنسانية، واجتذابها لهممهم عن الانبعاث إلى ما تدعو إليه الرعونة البدنية،<lb/>فهي تلبسهم ثوب الوقار والحشمة في النعماء، وتشعرهم شعار التسليم والاصطبار في<lb/>البأساء. وفي الحق أن لهم أن يسألونا: هل يمكن لأميّ مثل محمد (صلى الله عليه<lb/>وسلم) أن يأتي بحقائق زكية نقية عليَّة وأحكام تسطو بسلطانها على النفوس كالتي جاء<lb/>بها القرآن بدون أن يكون ذلك بوحي من الله وإمداد منه؟<lb/>أما ما يقال من أن القرآن لم يذكر فيه معجزة لمحمد صلى الله عليه وسلم سوى<lb/>القرآن نفسه؛ فعلى فرض أن لا يصح شيء مما نقل في كتب الأحاديث من المعجزات<lb/>مع أنها أشبه بالأناجيل عندنا يجاب عنه بأن هذا لا يقدح في رسالته، بل هو أوضح<lb/>دليل على صدقه في دعواه؛ إذ لو كان ملبسًا أو مفتريًا (والعياذ بالله) لما أعوزه<lb/>التمويه ببعض الغرائب المخترعة ليشبه على أصحابه ويحمل الناس على الإعجاب<lb/>بغرائبه. وقد رأينا أن المسيح عليه السلام كان يوبخ اليهود على مطالبتهم له<lb/>بالمعجزات، والذي يظهر لنا أنه لولا قساوة قلوبهم وعنادهم لما عوّل في دعواه<lb/>عليها.<lb/>على أن الأعاجيب التي رويت عن المسيح عليه السلام أصبحت في هذه<lb/>الأيام مما يعد عقبة في طريق الاعتقاد بدينه فكثير من الناس يحسبون الدين سهل<lb/>القبول لولاها. فعدول محمد (صلى الله عليه وسلم) في إثبات نبوته عن سبيل<lb/>الغرائب واكتفاؤه من المعجزة بكتابه وصدق أنبائه، والبراهين العقلية التي تحدق<lb/>إليها البصائر السامية، كل ذلك آيات بينات في صدور الذين أُوتوا العلم على صدقه،<lb/>ولا إشكال فيه بل هو عين ما يطلبه المسلمون.<lb/>ثم إن المسلمين لا يقفون في إثبات دينهم عند نهاية هذا الحد ولكنهم يذهبون إلى<lb/>أن لهم في الكتب السابقة أدلة بينة على صدق كتابهم ونبيهم، صلى الله عليه وسلم<lb/>وهم على يقين أن الأنبياء السابقين (عليهم الصلاة والسلام) قد توالت أنباؤهم على<lb/>التبشير بنبيهم كما نقول في عيسى عليه السلام، وما يذهب إليه المسيحيون في تأويل<lb/>بعض الأخبار المأثورة عن الأنبياء أو الأصفياء الأولين يخالفهم فيه المسلمون إلى<lb/>تأويل أفضل لهم، وقد نجد التأويل الثاني ألصق بعبارة النبأ، فإن لم يكن فإنا نرى<lb/>التأويلين في كفتين متعادلتين، وإنما يرجح كُلاًّ إِلفُ صاحبه ومَيله، ولذلك أمثال<lb/>كثيرة يطول سردها ويسهل على الطالب إيجادها.<lb/>أذكر ما نبهني إليه أحد أصدقائي المسلمين من معنى العددين المذكورين في<lb/>آخر كتاب دانيال النبي عليه السلام وهما عدد 1290 وعدد 1335، فبعد أن بين<lb/>بتاريخ انقطاع الذبيحة اليومية من يوم بني منسه ملك اليهود مذابح للأصنام في هيكل<lb/>القدس، وفسر الصنم المصوغ الذي نصبه الملك في القدس بالرجس المخرب، وعبر<lb/>عن الخراب بتسخير الأوديين لأورشليم فأراني كيف أن أحد العددين المذكورين يأتي<lb/>بنا إلى زمان الهجرة النبوية، وأن الثاني ينتهي بنا إلى خلافة معاوية بن أبي سفيان<lb/>عندما أتم المسلمون فتوحاتهم في سورية ومصر وفارس وأفريقيا، وكيف قطعت<lb/>مصالحة الحسن بن عليّ دابر الشقاق بين الأمة، وسكن المسلمون الأرض آمنين<lb/>مطمئنين لا خوف عليهم ولا هم يحزنون، ولست أحكم بصحة التأويل ولا عدمها،<lb/>ولكن أقول: إنه ليس بأقل جودة من بعض ما أول به قوم آخرون.<lb/>وأهم ما نقصد الآن أن يعرف النصارى عندنا في إنكلترا كيف يستدل<lb/>المحمديون بأنباء كتب اليهود والنصارى على إثبات دينهم وتحقيق يقينهم.<lb/>بقي شيء يشتد الإنكار فيه منا على المسلمين وهو اعتقادهم بجنة جسمانية فيها<lb/>من الحور العين ما تشتهيه نفوس المؤمنين، على أني أقول: وما إنكارنا ونحن<lb/>نرى في كتاب نشيد الأناشيد المنسوب إلى سليمان بن داود (عليه السلام) عبارات إن حُملت على ظاهرها كانت أدخل في الجسمانية وعالم المادة من كل ما ينسب إلى<lb/>القرآن غير إننا لمحنا من درس فصول ذلك الكتاب في ترجمته المشهورة أن تلك<lb/>كنايات عن محبة المسيح لأمته، ثم إننا نرى ذِكرًا صريحًا للجنة الجسمانية في<lb/>مكاشفات يوحنا المعدودة عندنا خاتمة الأناجيل، فإنه يذكر وصف أورشليم الجديدة وهي الجنة ومساحتها الدقيقة وحدودها وما فيها من أبواب من لؤلؤ وأزقة من ذهب<lb/>وجدران من جوهر ويفيض فيما رواه ذلك مما لم يأت القرآن عليه. وإن لنا<lb/>عبارة تألفها نفوسنا ونترنم بها في عبادتنا مع الافتخار إذ نقول: (أورشليم<lb/>المذهبة المباركة باللبن والعسل) وليس يخطئ قائل لنا: إن نغمات المظفرين<lb/>وأغاني المخلفين التي نجدها في مكاشفات يوحنا تذكّرنا بأن غاية المسيحي من إيمانه<lb/>وأمله المطلوب من عبادته أن يصل إلى جنة نعيمه فيها أن يأكل ويشرب ويسكر<lb/>ويغني كما نرى من عمله في هذه الدنيا أيام الأعياد المشهورة، على أننا نأول ذلك كله<lb/>ونصرفه عن ظاهره، ونحمل كل لفظ وجد لمعنى محسوس على سر معقول.<lb/>وإن العرفاء من المسلمين يعتقدون بأن لهم نعيمًا روحانيًّا يتعالى إلى غير<lb/>النهاية عن النعيم الجسداني، ولسنا نكابر كما يكابر القسيس (مكول) ونحكم بأن<lb/>المسلم لا مطمح له في أخراه إلا الأكل والشرب وقضاء شهوات أُخَرَ، وقد ذكر في<lb/>القرآن في سورة القيامة من جزاء المؤمنين أن تكون وجوههم يوم القيامة ناضرة إلى<lb/>ربها ناظرة، وفي الأحاديث عندهم ما يدل على ذلك ففيها عن نبيهم (صلى الله<lb/>عليه وسلم) ما معناه أن أعظم فوز يفوز به العبد في الآخرة هو لقاء ربه في الغدوّ<lb/>والآصال وهو نعيم يفوق كل نعيم كما يفوق البحر قطرات العرق، وفي حديث آخر<lb/>أن المؤمنين يرون ربهم كما يرون القمر ليلة البدر. وفي آخر ما يشبه المعروف<lb/>عندنا (إن الله قد أعد للمؤمنين ما لا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب<lb/>بشر) .<lb/>وإن في عقائد المحمديين أن رضوان الله أكبر من كل نعيم، فإن وافقنا المسلم<lb/>على أن جنة جسدانية لا تليق أن تكون جزاء المؤمن في الآخرة؛ أفلا يجوز له أن<lb/>يُؤول ما ورد في كتابه من ذلك كما وردت عبارة النشيد وعبارات المكاشفات<lb/>والتأويل عليه أسهل منه علينا فإن عنده في كتابه ما يشير إلى أن بعض ما نص الله<lb/>لهم من الكتاب لا يؤخذ على ظاهره، وله في السنة ما معناه: ليس في الجنة شيء مما<lb/>في الدنيا إلا الأسماء لنا نحن. فلم يذكر لنا في المكاشفات ما يسوغ التأويل أو يشير<lb/>إلى أن ما جاء فيها من الأوصاف ضرب من التمثيل؛ لأن صاحب الكتاب يصرح<lb/>لنا بأن ما فيه من الأقوال حق لا ريبة فيه كما هو مذكور، فللمحمديين حق إن<lb/>طلبوا الجنة الروحانية واللذائذ السامية العقلية، وهم مؤمنون بكتابهم، ويرون أن هذا<lb/>المطلب عليهم أيسر منه على كثير من غيرهم، وإني أحسب من الظلم الفاحش أنَّا لا<lb/>نسوغ للمسلمين سلوك طريق من التفسير لم نزل نسلكه في إيضاح غوامض<lb/>كتابنا المقدس.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسحاق طيلر <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p65"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1036.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاجتماع الثاني - الداء أو الفتور العام</head>
               <lb/>
               <lb/>في مكة المكرمة يوم الأربعاء سابع عشر ذي القعدة سنة 1316 في صباح<lb/>اليوم المذكور انعقد الاجتماع وبعد قراءة ضبط الجلسة الأولى افتتح الكلام (الأستاذ<lb/>الرئيس) فقال: إنا نجد الباحثين في الحالة النازلة بالمسلمين يشبهونها بالمرض<lb/>فيطلقون عليها اسم الداء مجردًا أو مع وصفه بالدفين أو المزمن أو العضال، ولعل<lb/>مأخذ ذلك ما ورد في الأثر وألفته الأسماع من تشبيه المسلمين بالجسد إذا اشتكى منه<lb/>عضو تداعى له سائر الأعضاء بالسهر والحمى، ويلوح لي أن إطلاق الفتور العام<lb/>أليق بأن يكون عنوانًا لهذا البحث لتعلق الحالة النازلة بالأدبيات أكثر منها بالماديات،<lb/>ولأن آخر ما فيها ضعف الحس فيناسبه التعبير عنه بالفتور.<lb/>إن هذا الفتور في الحقيقة شامل لجميع أعضاء الجسم الإسلامي فيناسب أن<lb/>يوصف بالعام، وربما يتوقف الفكر في الوهلة الأولى عن الحكم بأن الفتور عام<lb/>يشمل المسلمين كافة، ولكن بعد التدقيق والاستقراء نجده شاملاً للجميع في مشارق<lb/>الأرض ومغاربها لا يسلم منه إلا أفراد شاذة.<lb/>فيا أيها السادة، ما هو سبب ملازمة الفتور منذ قرون للمسلمين؟ من أي قوم<lb/>كانوا، وأينما وجدوا، وكيفما كانت شئونهم الدينية أو السياسية أو الأفرادية أو<lb/>المعاشية حتى إننا لا نكاد نجد إقليمين متجاورين أو ناحيتين في إقليم أو قريتين في<lb/>ناحية أو بيتين في قرية، أهل أحدهما مسلمون وأهل الآخر غير مسلمين إلا ونجد<lb/>المسلمين أقل من جيرانهم نشاطًا وانتظامًا في جميع شئونهم الحيوية الذاتية<lb/>والعمومية، كذلك نجدهم أقل إتقانًا من نظرائهم في كل فن وصنعة مع أننا نرى أكثر<lb/>المسلمين في الحواضر وجميعهم في البوادي محافظين على تميزهم عن غيرهم<lb/>من جيرانهم ومخالطيهم في أمهات المزايا الأخلاقية مثل الأمانة والشجاعة<lb/>والسخاء.<lb/>فما هو والحالة هذه سبب شمول هذا الفتور وملازمته لجامعة هذا الدين<lb/>كملازمة العلة للمعلول بحيث يقال: أينما وجدت الإسلامية وجد هذا الداء حتى توهم<lb/>كثير من الحكماء أن الإسلام والنظام لا يجتمعان. هذا هو المشكل العظيم الذي يجب<lb/>على جمعيتنا البحث فيه أولاً بحث تدقيق واستقراء عسى أن نهتدي إلى جرثومة<lb/>الداء عن يقين فنسعى في مقاومتها حتى إذا ارتفعت العلة برئ العليل إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>قال (الفاضل الشامي) : إني أوافق الأستاذ الرئيس على تعريفه ووصفه<lb/>الحالة النازلة بالفتور، ولا أعلم ما يعارض كون هذا الفتور عامًّا محيطًا بجميع<lb/>المسلمين.<lb/>قال (الصاحب الهندي) : إني وإن كنت أقل الإخوان فضيلة ولكنني جوّال،<lb/>وقد خبرت البلاد وأحوال العباد، ولا شك عندي في أن هذا الفتور عامّ وإن كان لا<lb/>يظهر في بعض المواقع التي ليس فيها غير المسلمين كقلب جزيرة العرب وبعض<lb/>جهات إفريقيا، ولا يظهر أيضًا في بعض مواقع أخرى مجاورو المسلمين فيها<lb/>ومخالطوهم من أهل النِّحل الوثنية الغريبة الوضع المتناهية في الشدة كبقايا الصابئة<lb/>حول دجلة الذين يضيعون كثيرًا من أوقاتهم منغمسين في الماء تعبدًا، وكالكونغو من<lb/>الزنوج، وكالبوذية من الهنود المعتقدين أن كل مصائبهم حتى الموت الطبيعي من<lb/>تأثيرات أعمال السحرة عندهم، فإن أمثال هؤلاء أكثر فتورًا من المسلمين على أن<lb/>ذلك لا يرفع صفة الفتور وعموميته عن المسلمين.<lb/>فقال (الأستاذ الرئيس) : إن الصاحب الهندي مصيب في تفصيله وتحريره،<lb/>ولذلك رجعت عن قولي بأن المسلمين أحط من غيرهم مطلقًا إلى الحكم بأنهم أحط<lb/>من غيرهم ما عدا النحل المتشددة في التدين.<lb/>قال (الحافظ البصري) : يلوح لي أنه يلزم استثناء الدهريين والطبيعيين<lb/>وأمثالهم ممن لا دين لهم؛ لأنهم لا بد أن يكونوا على غير نظام ولا ناموس في<lb/>أخلاقهم معذبين منغصين في حياتهم منحطين عن أهل الأديان كما يعترف بذلك<lb/>الطبيعيون أنفسهم فيقولون عن أنفسهم: إنهم أشقى الناس في الحياة الدنيا.<lb/>فأجابه (الصاحب الهندي) : إني كنت أيضًا أظن أنه يوجد في البشر أفراد<lb/>ممن لا دين لهم، وإن من كانوا كذلك لا خلاق لهم، ثم إن اختباري الطويل قد برهن<lb/>لي على أن الدين بمعناه العام وهو إدراك النفس وجود قوة غالبة تتصرف بالكائنات،<lb/>والخضوع لهذه القوة على وجه يقوم في الفكر هو أمر فطريٌّ في البشر، وإن قولهم:<lb/>فلان دهري أو طبيعي هو صفة لمن يتوهم أن تلك القوة هي الدهر أو الطبيعة فيدين<lb/>لما يتوهم، فثبت عندي ما يقرره الأخلاقيون من أنه لا يصح وصف صنف من<lb/>الناس بأنهم لا دين لهم مطلقًا، بل كل إنسان يدين بدين إما صحيح أو فاسد عن<lb/>أصل صحيح، وإما باطل أو فاسد عن أصل باطل، والفاسدان يكون فسادهما إما<lb/>بنقصان، أو بزيادة، أو بتخليط، فهذه أقسام ثمانية.<lb/>فالدين الصحيح كافل بالنظام والنجاح في الحال والسعادة والفلاح في المآل،<lb/>والباطل والفاسدان بنقصان قد يكون أصحابهما على نظام ونجاح في الحياة على<lb/>مراتب مختلفة، وأما الفاسدان بزيادة أو بتخليط فمهلكة محضة، ثم أقول: بما كان<lb/>تقريري هذا غريبًا في بابه فألتمس أن لا يقبل ولا يرد إلا بعد التدقيق والتطبيق؛<lb/>لأنه أصل مهم لمسألة الفتور العام المستولي على المسلمين.<lb/>(قال الرئيس الأستاذ) : إني أجلكم أيها السادة الأفاضل عن لزوم تعريفكم<lb/>آداب البحث والمناظرة، غير أني أنبه فكركم لأمر لا بد أن يكون في نفوسكم جميعًا،<lb/>أو تحبوا أن يصرَّح به ألا وهو عدم الإصرار على الرأي الذاتي وعدم الانتصار له،<lb/>واعتبار أن ما يقوله ويبديه كل منا إن هو إلا خاطر سنح له فربما كان صوابًا أو<lb/>خطأً، وربما كان مغايرًا لما هو نفسه عليه اعتقادًا وعملاً، وهو إنما يورده في<lb/>الظاهر معتمدًا عليه، وفي الحقيقة مستشكلاً أو مستثبتًا أو مستطلعًا رأي غيره، فلا<lb/>أحد منا ملزم برأي يبديه ولا هو بملوم عليه، وله أن يعدل أو يرجع عنه إلى ضده؛<lb/>لأننا إنما نحن باحثون لا متناظرون، فإذا أعجبنا رأي المتكلم منا أثناء خطابه<lb/>إعجابًا قويًّا فلا بأس أن نجهر بلفظ (مرحى) [1] تأييدًا لإصابة حكمه وإشعارًا<lb/>باستحسانه، فلنمض في بحثنا عن أسباب الفتور العام على هذا النسق.<lb/>قال (الفاضل الشامي) : إني أرى منشأ هذا الفتور هو بعض القواعد<lb/>الاعتقادية والأخلاقية، مثل العقيدة الجبرية التي من بعد كل تعديل فيها جعلت الأمة<lb/>جبرية باطنًا قدرية ظاهرًا (مرحى) ومثل الحث على الزهد في الدنيا والقناعة<lb/>باليسير والكفاف من الرزق، وإماتة المطالب النفسية كحب المجد والرياسة والتباعد<lb/>عن الزينة والمفاخر والإقدام على عظائم الأمور، وكالترغيب في أن يعيش المسلم<lb/>كميت قبل أن يموت، وكفى بهذه الأصول مفترات مخدرات مثبطات معطلات لا<lb/>يرتضيها عقل ولم يأت بها شرع، ولمثلها نفى عثمان بن عفان رضي الله عنه أبا ذر<lb/>الغفاري إلى الربذة.<lb/>فأجابه (البليغ القدسي) : إن هذه الأصول الجبرية والتزهيدية الممتزجة<lb/>بعقائد الأمة وما هو أشد منها تعطيلاً للأخذ بالأسباب، ولنشأة الحياة موجودة في<lb/>جميع الديانات؛ لتعدل من جهة شره الطبيعة البشرية في طلب الغايات، وتدفعها إلى<lb/>التوسط في الأمور، ولتكون من جهة أخرى تسلية للعاجزين وتنفيسًا عن المقهورين<lb/>البائسين وتوسلاً إلى حصول التساوي بين الأغنياء والفقراء في مظاهر النعيم.<lb/>ألا يرى إجماع كل الأديان على اعتقاد القدر خيره وشره من الله تعالى، أو<lb/>خيره منه وشره من النفس أو من الشيطان، ومع ذلك ليس في البشر من ينسب أمرًا<lb/>إلى القدر إلا عند الجهل بسببه سترًا لجهله، أو عند العجز عن نيل الخير أو دفع الشر<lb/>سترًا لعجزه، وحيث غلب أخيرًا على المسلمين جهل أسباب المسببات الكونية<lb/>والعجز عن كل عمل التجأوا إلى القدر والزهد تمويهًا لا تديُّنًا. وهذا التبتل<lb/>والخروج عن المال من أعظم القربات في النصرانية، فهل كان قصد شارع<lb/>الرهبانية أن ينقرض الناس كافة بعد جيل واحد، أم كان قصده أن يشرعها على أن<lb/>لا يتلبس بها إلا القليل النزر؟ كلا لا يُعقل في هذا المقام إلا التعميم، وينتج من ذلك<lb/>أنه لا يصح اعتبار هذه الأصول الجبرية والتزهيدية سببًا للفتور، بل هي سبب<lb/>لاعتدال النشاط وسيره سير انتظام ورسوخ.<lb/>وفي النظر إلى المشاق والعظائم التي اقتحمها الصحابة والخلفاء الراشدون<lb/>رضي الله عنهم لنيل الغنى والرياسة والفخار مع الأجر والثواب أقوى برهان مع أن<lb/>الأمة إذ ذاك كانت زاهدة فعلاً لا كالزهد الذي ندعيه الآن كذبًا ورياءً<lb/>(مرحى) .<lb/>وإذا تتبعنا كل ما ورد في الإسلامية حاثًّا على الزهد نجده موجهًا إلى الترغيب<lb/>في الإيثار العام؛ أي: بتحويل المسلم ثمرة سعيه للمنفعة العمومية دون خصوص<lb/>نفسه، حتى إن كل ما ورد في الحث على الجهاد في سبيل الله مراد به سعي المؤمن<lb/>بكل الوسائل حتى ببذل حياته لإعزاز كلمة الله وإقامة دينه، لا في خصوصية محاربة<lb/>الكفار كما تتوهم العامة، كما أن المراد من محاربة الكفار هو من جهة: إعزاز<lb/>الجامعة الإسلامية، ومن أخرى: خدمة الجامعة الإنسانية من حيث إلجاء الكفار إلى<lb/>مشاركة المسلمين في سعادة الدارين؛ لأن للأمم المترقية علمًا ولاية طبيعية على<lb/>الأمم المنحطة؛ فيجب عليها إنسانية أن تهديها إلى الخير ولو كرهًا باسم الدين أو<lb/>السياسة.<lb/>ثم قال: أما أنا فيخيل إليّ أن سبب الفتور هو تحويل نوع السياسة الإسلامية<lb/>حيث كانت نيابية اشتراكية؛ أي: (ديمقراطية) تمامًا، فصارت بعد الراشدين بسبب<lb/>تمادي المحاربات الداخلية ملكية مقيدة بقواعد الشرع الأساسية، ثم صارت أشبه<lb/>بالمطلقة. وقد نشأ هذا التحول من أن قواعد الشرع كانت في الأول غير مدونة ولا<lb/>محررة بسبب اشتغال الصحابة المؤسسين رضي الله عنهم بالفتوحات وتفرقهم في<lb/>البلاد، فظهر في أمر ضبطها خلافات ومباينات بين العلماء، وتحكمت فيها آراء<lb/>الدخلاء، فرجحوا الأخذ بما يلائم بقايا نزعاتهم الوثنية (وليتهم لم يدنسوا الإسلام<lb/>بالدخول فيه) فاتخذ العمال السياسيون -ولا سيما المتطرفون منهم- هذا التخالف في<lb/>الأحكام وسيلة للانتقام والاستقلال السياسي، فنشأ عن ذلك أن تفرقت المملكة<lb/>الإسلامية إلى طوائف متباينة مذهبًا، متعادية سياسة، متكافحة على الدوام.<lb/>وهكذا خرج الدين من حضانة أهله وتفرقت كلمة الأمة فطمع بها أعداؤها<lb/>وصارت معرضة للمحاربات الداخلية والخارجية معًا، لا تصادف سوى فترات قليلة<lb/>تترقى فيها العلوم والحضارة على حسبها , وقد أثر استمرار الأمة في هذه الحروب أن صارت باعتبار الأكثرية أمة جندية صنعةً وأخلاقًا، بعيدة عن الفنون والصنائع<lb/>والكسب بالوجوه الطبيعية، ثم بسبب فقدان القواد والمعدات لم يبق مجال للحروب<lb/>الرابحة فاقتصرت الأمة على المدافعات خصوصًا منذ قرنين إلى الآن؛ أي: منذ<lb/>صارت الجندية عند غيرنا صنعة علمية مفقودة عندنا، فصرنا نستعمل بأسنا بيننا<lb/>فنعيش بالتغالب والاحتيال لا بالتعاون والتبادل، وهذا شأن يميت الانتباه والنشاط<lb/>ويولد الخمول والفتور (مرحي) .<lb/>فابتدر (الحكيم التونسي) وأجابه: إن غيرنا من الأقوام -كجرمانيا مثلا- وُجِدُوا في حكومات مطلقة، وفي اختلافات مذهبية، وفي انقسامات إلى طوائف<lb/>سياسية، وفي حروب مستمرة، ولم يشملهم الفتور بوجه عام فلا بد للفتور في<lb/>المسلمين من سبب آخر.<lb/>ثم قال: وفيما أتصور أن بلاءنا من تأصل الجهل في غالب أمرائنا المترفين<lb/>الأخسرين أعمالاً الذين ضلوا وأضلونا سواء السبيل وهم يحسبون أنهم يُحْسنون<lb/>صنعًا، حتى بلغ جهل هؤلاء دركةً أسفل من جهل العجماوات التي لها طبائع<lb/>ونواميس، فمنها التي تحمي ذمارها وتمنع عن حدودها وتدافع عما استُحفظت عليه،<lb/>وهؤلاء ليس لهم طبائع ونواميس فيخرّبون بيوتهم بأيديهم وهم لا يشعرون، ومنهم<lb/>الذين ضلوا على علم وهم الذين يشكون ويبكون حتى يظن أنهم مغلوبون على أمرهم<lb/>ويتشدقون بالإصلاح السياسي مع أنهم - وايم الحق - يقولون بأفواههم ما ليس في<lb/>قلوبهم، ويظهرون الرغبة في الإصلاح ويبطنون الإصرار والعناد على ما هم عليه<lb/>من إفساد دينهم ودنياهم وهدم مباني نجدهم وإذلال أنفسهم والمسلمين. وهذا داء عياء<lb/>لا يُرجى منه الشفاء؛ لأنه داء الغرور لا يقر صاحبه لفاضل بفضيلة، ولا يجاري<lb/>حازمًا في مضمار، وقد سرى من الأمراء إلى العلماء ثم إلى سائر الطبقات.<lb/>فأجاب (المولى الرومي) إن إلقاء التبعة على الأمراء خاصة غير سديد؛<lb/>خصوصًا لأن أمراءنا إن هم إلا لفيف منا، فهم أمثالنا من كل وجه، وقد قيل: كما<lb/>تكونوا يولَّى عليكم، فلو لم نكن نحن مرضى لم يكن أمراؤنا مدنفين.<lb/>وعندي أن البلية هي فقدنا الحرية، وما أدرانا ما الحرية؟ هي ما حرمنا معناه<lb/>حتى نسيناه، وحرم علينا لفظه حتى استوحشناه. وقد عرف الحرية من عَرفَها بأن<lb/>يكون الإنسان مختارًا في قوله وفعله لا يعترضه مانع ظالم. ومن فروع الحرية<lb/>تساوي الحقوق ومحاسبة الحكام باعتبار أنّهم وكلاء، وعدم الرهبة في المطالبة<lb/>بالحق وبذل النصيحة، ومنها حرية التعليم وحرية الخطابة والمطبوعات وحرية<lb/>المباحثات العلمية.<lb/>ومنها الأمن على الدين والأرواح والأمن على الشرف والأعراض والأمن على<lb/>العلم واستثماره، فالحرية هي روح الدين، وينسب إلى حسان بن ثابت الشاعر<lb/>الصحابي رضي الله عنه:<lb/>وما الدين إلا أن تقام شرائع <gap resp="#org_MS"/> وتؤمن سبل بيننا وهضاب<lb/>فلينظر كيف حصر هذا الصحابي الدين في إقامة الشرع والأمن. هذا، ولا<lb/>شك أن الحرية أعز شيء على الإنسان بعد حياته، وأن بفقدانها تفقد الآمال وتبطل<lb/>الأعمال وتموت النفوس وتتعطل الشرائع وتختل القوانين. وقد كان فينا راعي<lb/>الخرفان حرًّا لا يعرف للملك شأنًا، يخاطب أمير المؤمنين بيا عمر ويا عثمان.<lb/>فصرنا ربما نقتل الطفل في حِجْر أمه ونلزمها السكوت فتسكت، ولا تجسر أن<lb/>تزعج سمعنا ببكائها عليه. وكان الجنديُّ الفرد يؤمّن جيش العدو فلا يخْفر له عهد،<lb/>فصرنا نمنع الجيش العظيم من صلاة الجمعة والعيدين ونستهين بدينه، لا لحاجة غير<lb/>الفخفخة الباطلة (مرحى) .<lb/>فلمثل هذا الحال لا غرو أن تسأم الأمة حياتها فيستولي عليها الفتور، وقد<lb/>كرت القرون وتوالت البطون ونحن على ذلك عاكفون فتأصّل فينا فقد الآمال،<lb/>وترك الأعمال، والبعد عن الجد والارتياح إلى الكسل والهزل، والانغماس في اللهو<lb/>تسكينًا لآلام أسرِ النفس، والإخلاد إلى الخمول والتسفل طلبًا لراحة الفكر المضغوط<lb/>عليه من كل جانب. إلى أن صرنا ننفر من كل الماديات والجديات حتى لا نطيق<lb/>مطالعة الكتب النافعة، ولا الإصغاء إلى النصيحة الواضحة؛ لأن ذلك يذكرنا<lb/>بمفقودنا العزيز فتتألم أرواحنا وتكاد تزهق إذا لم نلجأ إلى التناسي بالمُلْهيات،<lb/>والخرافات المروّحات، وهكذا ضعف إحساسنا وماتت غيرتنا، وصرنا نغضب<lb/>ونحقد على من يذكرنا بالواجبات التي تقتضيها الحياة الطيبة لعجزنا عن القيام بها<lb/>عجزًا واقعيًّا لا طبيعيًّا.<lb/>هذا ونعترف بأن فينا بعض أقوام قد ألفوا من ألوف سنين الاستعباد والاستبداد<lb/>والذل والهوان فصار الانحطاط طبعًا لهم تؤلمهم مفارقته، وهذا هو السبب في أن<lb/>السواد الأعظم من الهنود والمصريين والتونسيين صاروا بعد أن نالوا رغم أنوفهم<lb/>الأمن على الأنفس والأموال، والحرية في الآراء والأعمال. لا يَرْثُونَ ولا<lb/>يتوجعون لحالة المسلمين في غير بلادهم بل ينظرون للناقمين على أمرائهم المسلمين<lb/>شزرًا، وربما يعتبرون طالبي الإصلاح من المارقين من الدين.<lb/>كأن مجرد كون الأمير مسلمًا يغني عن كل شيء حتى عن العدل، وكأن طاعته<lb/>واجبة على المسلمين وإن كان يخرب بلادهم ويقتل أولادهم ويقودهم ليسلمهم<lb/>لحكومات أجنبية، كما جرى ذلك قبلاً معهم. والحاصل أن فقدنا الحرية هو سبب<lb/>الفتور والتقاعس عن كل صعب وميسور.<lb/>أجاب (المجتهد التبريزي) : إن هذا الحال ليس بعام مع أن الفتور لم يزل<lb/>في ازدياد واستحكام فلا بد لذلك من سبب آخر.<lb/>ثم قال: ويلوح لي أن انحطاطنا من أنفسنا؛ إذ أننا كنا خير أمة أخرجت للناس<lb/>نعبد الله وحده؛ أي: نخضع ونتذلل له فقط، ونطيع من أطاعه ما دام مطيعًا له<lb/>نأمر بالمعروف وننهى عن المنكر، أَمْرُنا شُورَى بيننا، نتعاون على البر والتقوى<lb/>ولا نتعاون على الإثم والعدوان. فتركنا ذلك كله ما صعب منه وما هان. وقد يظن أن<lb/>أصعب هذه الأمور النهي عن المنكر؛ مع أن إزالة المنكر في شرعنا تكون بالفعل فإن<lb/>لم يمكن فبالقول، فإن لم يكن فبالقلب، وهذه الدرجة الثالثة هي الإعراض عن الخائن<lb/>والفاسق والنفور منه وإبطان بغضه في الله.<lb/>ومن علائم ذلك تجنب مجاملته ومعاملته. ولا شك أن إقامة هذا الواجب الديني<lb/>كافٍ للردع ولا يتصور العجز عنه قط. قال تعالى: {وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم<lb/>بِبَعْضٍ لَّفَسَدَتِ الأَرْض} (البقرة: 251) .<lb/>فهذا هو سبب استرسال الأمة في عبادة الأمراء والأهواء، والأوهام وفي طاعة<lb/>العصاة اختيارًا وترك التناصح، والركون إلى الفساق، والإذعان للاستبداد،<lb/>والتخاذل في الخير والشر. قال تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ<lb/>بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) وعنه<lb/>صلى الله عليه وسلم [2] (لتأمُرُنَّ بالمعروف وَلّتنْهن عن المنكرِ أوْ لَيَسْتَعْمِلَنَّ الله<lb/>عليكم شِرَارَكم فليسومونكم سوء العذاب) إلى غير ذلك من الآيات البينات<lb/>والأحاديث المنذرات القاضيات بالخذلان على تاركي الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر، فهذا هو السبب الناشئ عنه الفتور.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مرحى - كلمة تعجب يقولها العرب عند إصابة الرامي المرمى.<lb/>(2) المنار - لفظ الحديث (أو ليسلطن الله عليكم شراركم ثم يدعو خياركم فلا يستجاب لهم) رواه البزار عن عمر والطبراني عن أبي هريرة وسندهما ضعيف 0 وللترمذي من حديث حذيفة نحوه إلا أنه قال: (أو ليوشكن الله أن يبعث عليكم عقابًا منه ثم تدعونه فلا يستجيب لكم) وقال: حديث حسن.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p72"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1037.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعليم الذي ترتقي به الأمة</head>
               <lb/>
               <lb/>أكثر الناس في بلاد الشرق - بلاد البطالة والكسل - يفنون أزمنتهم بالعبث<lb/>واللغو من القول، فلا تسمع منهم في أنديتهم وسمّارهم إلا الخوض بفلان والإزراء<lb/>بعلاّن ومما أشبه ذلك مما هنا وهنالك، ورب فئة قليلة تحب الجد وتختار للبحث<lb/>والحوار المسائل النافعة، وقد كتبنا مقالة في الجزء الرابع والعشرين من السنة<lb/>الماضية في موضوع حديثهم في سامر من سمارهم وهو إصلاح الدولة العلية،<lb/>ونذكر ههنا أنهم رأوا أن يقترحوا على كل واحد منهم كلما ضمهم نادٍ أو سامرٌ أن<lb/>يتكلم في مسألة من المسائل النافعة، وابتدؤوا بالاقتراح على كاتب هذه السطور أن<lb/>يتكلم في التعليم النافع للمسلمين فأجاب، وإنني أذكر بعض ما قلته هناك ملخصًا وقد<lb/>ابتدأت بذكر عيوب التعليم عندنا وهي:<lb/>العيب الأول:<lb/>عدم اللغة: إحياء العلم لا يكون إلا بلغة حية، ولغة الإسلام والمسلمين العربية<lb/>ولكنهم أهملوا تعلمها وتعليمها حتى إنني أقول ما قلته من قبل: إنني لا أعرف مدرسة<lb/>في الدنيا تعلّم فيها اللغة العربية الصحيحة، ومن عنده حظ من هذه اللغة فإنما تعلّمه<lb/>بنفسه؛ لاهتدائه إلى طريقة التعلم بذكائه أو بإرشاد مرشد آخر، وستأتي الإشارة إلى<lb/>كيفية هذا التعلم، وإن كان المنار قد فصله من قبل تفصيلاً.<lb/>العيب الثاني:<lb/>في اختلاف منابع التعليم: التعليم النافع هو ما يكون فيه قوام الأمة وترقيها،<lb/>والترقي إنما يكون بالرجال المتعلمين العلم النافع لها؛ لأن زمامها يكون في أيديهم،<lb/>وقواد الأمة يجب أن يكونوا متفقين في مقاصدهم الإصلاحية، وإنما يكون هذا الاتفاق<lb/>والاتحاد إذا كانت تربية عقولهم وأفكارهم متحدة، ولن تكون متحدة إلا إذا كان<lb/>التعليم من منبع واحد.<lb/>والتعليم في بلادنا بعضه في مدارس الحكومة وبعضه في المدارس الأجنبية من<lb/>فرنسوية وأميركانية وإنكليزية وإسرائيلية، وليس منه شيء موافق لحاجة الأمة،<lb/>ومنطبق على مصلحتها فإن لكل صنف من هذه الأصناف مقصد من التعليم إما<lb/>سياسيّ وإما ديني غير إسلامي، والتعليم في المدارس الأهلية الإسلامية ناقص بحيث<lb/>يصح أن نقول: إنه دون كل تعليم، ولا أستثني المدرسة الدينية الإسلامية الكبرى<lb/>وهي الجامع الأزهر فكلنا نعرف أنها ليس فيها غناء وأنها مقصرة كل التقصير في<lb/>وظيفتها الأولى وهي إحياء اللغة العربية وعلوم الدين. على أن علم الدين لا يكاد يوجد في علم الأزهر وما يتبعه من المساجد فهو على نقصه خير من غيره من هذه الجهة (ومن للعُمْي بالعور) .<lb/>العيب 3: عدم التربية.<lb/>التعليم لا يفيد النجاح المطلوب للأمة إلا إذا كان مقارنًا للتربية الملية القومية،<lb/>وهذه التربية مفقودة عندنا؛ لأن القائمين على أمر التعليم لا يهمهم أمرها بل هو<lb/>مباين لمقصدهم السياسي والديني. على أنهم لو حاولوها لما أحسنوها؛ لأنه لا<lb/>يحسن الشيء إلا من يتوجه إليه بباعث الشعور بحاجته وحاجة أمته إليه مع العلم<lb/>بطريقه الطبيعي.<lb/>وقد علمنا أن أكثر المسلمين المشتغلين بالتعليم جاهلون بطرقه وعادمو الإحساس<lb/>والشعور بالحاجة الملية القومية. وعلمنا حال مدارس الأجانب ولمدارس الحكومة في<lb/>مصر حكمها؛ لأن روح التعليم فيها إنكليزي استعماري لا إنكليزي سكسوني. ولا<lb/>يحسبنّ أحد أن مدارس الحكومة في بلاد الدولة العلية أمثل وأنفع من مدارس الحكومة<lb/>في مصر، بل الصواب أنها دونها في كل البلاد لا سيما العربية منها إلا مدارس دار<lb/>السلطنة فإنها أرقى من مدارس مصر؛ لأنها فيها روحًا وطنيًّا حقيقيًّا عجزت<lb/>السياسة عن إزهاقه.<lb/>هذه هي العيوب الأساسية للتعليم في البلاد الإسلامية، أما إزالة هذه العيوب<lb/>من مواطنها؛ فلا سبيل إليه ولا طاقة لنا به، ولكن من الممكن السعي في إيجاد تعليم<lb/>نافع وتربية قويمة، والطريق إليه واحد وهو إنشاء المدارس الكلية التي تربي<lb/>الناشئين وتعلمهم التعليم الابتدائي والتجهيزي والعالي، ولكنه طريق يعسر تطريقه<lb/>وإشراعه؛ لأننا فقراء في المال وفي العلوم والعقول، وهذا الفقر المعنوي أشد فينا<lb/>فتكًا، ولكنه لا يعوزنا ويعجزنا في طريقنا هذا كما يعجزنا ويعوزنا الفقر المادي، فإن<lb/>مَن أوتي نصيبًا من العلم والعقل والأدب يجود بما عنده مرتاحًا إليه إذا رجا الانتفاع به<lb/>ولكن الذين أوتوا المال منا قد أوتوا معه البخل والسفه معًا، فهم يبذلون المال في<lb/>طرق الفساد بغير حساب، ولا يخرج من أيديهم درهم في طريق الخير إلا نكدًا.<lb/>وليس المقام مقام بيان تطريق الطريق لإنشاء مدرسة كلية في مصر ولكنني أقول: إن هذه الفئة تحب خدمة أمتها إذا لم تجتهد في إنشاء هذه المدرسة فلنا أن<lb/>نحكم بأنها لم تعمل شيئًا يذكر، وإذا هي لم تعمل فلا ندري متى تلد أرض مصر<lb/>خيرًا منها ليعمل خيرًا من عملها.<lb/>أما التعليم والتربية في الكلية فلا نبحث فيهما؛ لأن الحاضرين يعرفون هذا<lb/>الفن (البيداجوجيا) ، وإنما ننبه على وجوب إحياء اللغة العربية بالعمل بأن يكون<lb/>الكلام العربي الصحيح هو اللسان الرسميّ فيها، ويعلم كما تعلم اللغات الأخرى في<lb/>المدارس لا كما يعلم هو فيها.<lb/>وأما تعليم الدين فيجب أن يكون أساسه القرآن والسنة الصحيحة ومعرفة<lb/>الإجماع وأن يعدّ كل ما وراء هذا من الخلاف بين أئمة المسلمين وعلمائهم<lb/>كالخلاف في المسائل العلمية، لا ينكث من فتل الأخوة الإسلامية، وكل ما هو من<lb/>أعمال الجوارح يكون تعليمه بالعمل كالصلاة مثلاً، وما عدا ذلك يعلم بالقول. وأما<lb/>التربية فمما يجب التنبيه عليه وتربية الإرادة والعزيمة التي هي منشأ<lb/>الاستقلال الشخصي، والنوعيّ تبع للشخصي، وتربية الأخلاق بملاحظة<lb/>السيرة والسلوك، وتربية الخيال التي تعد للخطابة والشعريات المؤثرة في النفوس،<lb/>هذا ما أراه نافعًا من التعليم الإسلامي، وفّق الله المسلمين لتحقيقه، والسير طريقه، آمينَ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p74"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1038.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمتنا لكتاب أسرار البلاغة</head>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ * خَلَقَ الإِنسَانَ} (الرحمن: 1-3) ، فله الحمد<lb/>أن علم، والشكر على ما أنعم، ومنه الصلاة والتسليم على نبيه الرؤوف الرحيم،<lb/>الذي جاء بتوحيد اللغة والدين، وجعل الكتاب والحكمة في الأميين، فكانوا بذلك<lb/>أئمة وكانوا هم الوارثين.<lb/>الإنسان يمتاز بالعلم وإنما العلم بالتعلم، والتعلم باللغة. واللغات تتفاضل في<lb/>حقيقتها وجوهرها بالبيان، وهو تأدية المعاني التي تقوم بالنفس تامة على وجه يكون<lb/>أقرب إلى القبول، وأدعى إلى التأثير، وفي صورتها وأجراس كلمها بعذوبة النطق<lb/>وسهولة اللفظ والإلقاء والخفة على السمع.<lb/>وإن للغة العربية من هذه المميزات الميزان الراجح، والجواد القارح،<lb/>يعرف ذلك من أخذها بحق، وجرى فيها على عرق، فكان من مفرداتها على علم،<lb/>وضرب في أساليبها بسهم، ومن آية ذلك لغير العارف أن أولئك الشراذم والأوزاع من<lb/>أهلها قد حملوها إلى الأمم، التي كان للغاتها في العلوم قدم، ولم يحملوهم عليها<lb/>بالإلزام، ولا بالتعليم العام، وكان من أمرها مع هذا أن نسخت بطبيعتها لغة<lb/>المصريين من مصرهم، والرومانيين من شامهم، واستعلت على الفارسية العذبة<lb/>في مهدها وموطنها، وامتد شعاعها إلى الأندلس في غربي أوربا بعد ما طاف ساحل<lb/>أفريقيا الشمالي وإلى جدار الصين من الشرق - كل ذلك في زمن قريب لم يعرف<lb/>في التاريخ مثله للغة أخرى من لغات الفاتحين الذين يتخذون كل الوسائل لنشر لغاتهم<lb/>وتعميمها بالتعليم العام وضروب الترغيب والترهيب.<lb/>كانت لغة أميين وثنيين جاهليين فظهر فيها أكمل الأديان فكانت له أكمل<lb/>مظهر، وتجلى لها العلم فكانت له خير مَجْلَى، وصارت بذلك لغة الدين والشريعة،<lb/>وعلوم العقل والطبيعة، ولكن عَدَتْ على أهلها عواد كونية، وطرأت عليهم<lb/>أمراض اجتماعية، فضعف فيهم كل مقوّم من مقوّمات الأمم الحية، ومن تلك<lb/>المقوّمات الحقيقية اللغة؛ فقد فسدت ملكتها في الألسنة، والتوى طريق تعليمها<lb/>في المدارس، حتى كادت تكون من اللغات الدوارس.<lb/>ظهر ضعف اللغة في القران الخامس وكانت في ريعان شبابها وأوج عزها<lb/>وشرفها، وكان أول مرض ألمّ بها الوقوف عند ظواهر قوانين النحو ومدلول<lb/>الألفاظ المفردة والجمل المركبة والانصراف عن معاني الأساليب، ومغازي<lb/>التركيب، وعدم الاحتفال بتصريف القول ومناحيه، وضروب التجوز والكناية فيه،<lb/>وهذا ما بعث عزيمة الشيخ عبد القاهر الجرجاني إمام علوم اللغة في عصره إلى<lb/>تدوين علم البلاغة ووضع قوانين للمعاني والبيان كما وضعت قوانين النحو عند<lb/>ظهور الخطأ في الإعراب، فوضع هذا الكتاب في البيان، ومن فاتحته يتنسم<lb/>القارئ أن دولة الألفاظ كانت قد تحكمت في عصره واستبدت على المعاني، وأنه<lb/>يحاول بكتابه تأييد المعاني ونصرها، وتعزيز جانبها وشد أسرها.<lb/>كتب قبل عبد القاهر في البيان بعض البلغاء مثل: الجاحظ، وابن دُريد، وقدامة الكاتب. ولكنهم لم يبلغوا فيما بنوه أن جعلوه فنًّا مرفوع القواعد، مفتح<lb/>الأبواب كما فعل عبد القاهر من بعدهم، فهو واضع علم البلاغة كما صرح به بعض<lb/>علمائها وإن لم يذكر له هذه المنقبة المؤرخون الذين رأينا ترجمته في كتبهم حتى إن<lb/>ابن خلدون الذي تصدى دون القوم للإلمام بتاريخ الفنون أهمل ذكره، وزعم أن الذي<lb/>هذب الفن بعد أولئك الذين كتبوا في مسائل متفرقة منه هو السكاكي، وما كان<lb/>السكاكيّ إلا عيالاً على عبد القاهر تلا تلوه وأخذ عنه مع المخالفة في شيء من<lb/>الترتيب والتبويب، ولكنه لم يسلم من التكلف في بعض عبارته، والتعقيد في بعض<lb/>منازعه، فإذا جاز لنا أن نقول: إنه فاق لتأخره بالترتيب المعلوم، وبما حرره من<lb/>الحدود والرسوم، فإننا لا ننسى من فضل المتقدم سلامة عبارته، وصفاء ديباجته،<lb/>وغوصه على أسرار الكلام، ووضع دررها في أبدع نظام.<lb/>كان السكاكيّ وسطًا بين عبد القاهر الذي جمع في البلاغة بين العلم والعمل،<lb/>وأضرابه من البلغاء العاملين، وبين المتكلفين من المتأخرين الذين سلكوا<lb/>بالبيان مسلك العلوم النظرية، وفسروا اصطلاحاته كما يفسرون المفردات اللغوية، ثم<lb/>تنافسوا في الاختصار والإيجاز، حتى صارت كتب البيان أشبه بالمعمَّيات والألغاز،<lb/>فضاعت حدوده بتلك الحدود، وَدَرَستْ رسومهُ بهاتيك الرسوم، وكان من أثر<lb/>فساد ذوق اللغة اختيارُ هذه الكتب التي ملكت العجمة عليها أمرها على الكتب التي<lb/>تهديك إلى العلم الصحيح بمعانيها، وتهدي إليك الذوق السليم بأساليبها ومناحيها،<lb/>فكادت كتب عبد القاهر تمحى وتنسخ، وصارت حواشي السعد تطبع وتنسخ، وهذا<lb/>هو حظ العلم النافع إذا ألقي إلى الأمة في طور التدلّي والضعف، فمثل عبد القاهر<lb/>في أسرار بلاغته ودلائل إعجازه، كمثل ابن خلدون في مقدمته، كالسلطان سليمان<lb/>العثماني في قوانينه.<lb/>رب غذاء طيب نافع عافته النفس لمرض ألمّ بها حتى إذا نقهت أو أبلت<lb/>اشتهته وطلبته، وهذا هو مثلنا أمس واليوم، فقد كنا متفقين على أخذ العلم من كتب<lb/>علمائنا المتأخرين كما يختار المريض الغذاء الضار، فظهر فينا هداة مرشدون<lb/>يسعون في إحياء ما أماته الجهل من آثار سلفنا ومصنفات أئمتنا، ويدلوننا على العلم<lb/>الحيّ الذي تفجر من ينابيع النفوس الحية؛ لنفرق بينه وبين الرسوم الميتة التي<lb/>سماها الجهل علمًا.<lb/>ولما هاجرت إلى مصر في سنة 1315 لإنشاء (المنار) الإسلامي ألفيت<lb/>إمام النهضة الإسلامية الحديثة الأستاذ الحكيم الشيخ محمد عبده رئيس جمعية إحياء<lb/>العلوم العربية ومفتي الديار المصرية اليوم مشتغلاً في بعض وقته بتصحيح كتاب<lb/>دلائل الإعجاز للإمام عبد القاهر الجرجاني، وقد استحضر نسخة من المدينة المنورة<lb/>ومن بغداد ليقابلها على النسخة التي عنده، فسألته عن كتاب (أسرار البلاغة) للإمام<lb/>المذكور فقال: إنه لا يوجد في هذه الديار. فأخبرته بأن في أحد بيوت العلم في<lb/>طرابلس الشام نسخة منه. فحثني على استحضارها وطبعها فطلبتها من صديقي<lb/>الحميم العالم الأديب عبد القادر أفندي المغربي وهي مما تركه له والده فلبى الطلب.<lb/>وعلمنا أن نسخة أخرى من الكتاب في إحدى دور الكتب السلطانية في دار<lb/>السلطنة السنية، فندبنا بعض طلاب العلم الأذكياء لمقابلة نسختنا بتلك النسخة فخرج<lb/>لنا من مجموعها نسخة صحيحة شرعنا في طبعها، ووضعنا في ذيل المطبوع شرحًا<lb/>لطيفًا ضبطنا فيه الكلمات الغريبة، وفسرنا منها ومن جمل الكتاب ما رأيناه يستحق<lb/>التفسير، وأشرنا إلى الخلاف بين النسختين، فيما يحتمل صحة الاثنتين.<lb/>أما كون عبد القاهر هو واضع الفن ومؤسسه؛ فقد صرح به غير واحد من<lb/>العلماء الأعلام أجلهم قدرًا، وأرفعهم ذكرًا، أمير المؤمنين، محيي علوم اللغة<lb/>والدين، السيد يحيى بن حمزة الحسيني صاحب كتاب (الطراز في علوم حقائق<lb/>الإعجاز) فقد قال في فاتحة كتابه. هذا وهو من أحسن ما كتب في البلاغة بعد عبد<lb/>القاهر ما نصه:<lb/>(وأول من أسس من هذا الفن قواعده، وأوضح براهينه وأظهر فوائده ورتب<lb/>أفانينه الشيخ العالم النحرير علم المحققين عبد القاهر الجرجاني، فلقد فك قيد<lb/>الغرائب بالتقييد، وهد من سور المشكلات بالتسوير المشيد، وفتح أزاهره، من<lb/>أكمامها، وفتق أزراره بعد استغلاقها واستبهامها، فجزاه الله عن الإسلام أفضل<lb/>الجزاء، وجعل نصيبه من ثوابه أوفر النصيب والإجزاء، وله من المصنفات فيه<lb/>كتابان: أحدهما لقبه بدلائل الإعجاز، والآخر لقبه بأسرار البلاغة، ولم أقف على<lb/>شيء منهما، مع شغفي بحبها وشدة إعجابي بهما، إلا ما نقله العلماء في تعاليقهم<lb/>منهما) .<lb/>وأما مكانة هذا الكتاب وبيان ما يمتاز به على كتب البيان فحسبي عرضه<lb/>على الأنظار مع التنبيه على مسألتين نافعتين:<lb/>(إحداهما) أن العلم هو صورة المعلوم مأخوذة عنه بواسطة الإدراك كما<lb/>تؤخذ الصورة الشمسية بالآلة المعروفة، فإن كان المعنى المنتزع من الجزئيات قانونًا<lb/>كليًّا يرشد إليها؛ فهو القاعدة، وإن كان صورة تناسبها وتقربها من الفهم؛ فهو المثل.<lb/>(والثانية) أن القاعدة الكلية هي صورة إجمالية للمعلومات الجزئية، والأمثلة<lb/>والشواهد صور تفصيلية لها. والتعليم النافع إنما يكون بقرن الصور المفصلة<lb/>بالصورة المجملة؛ إذ بالتفصيل تعرف المسائل، وبالإجمال تحفظ في العقل، وبهذه<lb/>الطريقة يجمع بين العلم والعمل الذي يثبت به العلم وهي طريقة عبد القاهر في<lb/>كتابه هذا وكتاب دلائل الإعجاز.<lb/>على أن كلام الشيخ -رحمه الله تعالى- كله من آيات البلاغة فهو يعطيك علمها<lb/>بمعانيه، وعملها بمبانيه، وبهذه المميزات يفضل هذا الكتاب جميع ما بين أيدينا من<lb/>كتب الفن؛ لأنها إنما تقتصر على سرد القواعد والأحكام بعبارات اصطلاحية،<lb/>تنكرها بلاغة الأساليب العربية، ولا تذكر من الشواهد والأمثلة إلا القليل النادر،<lb/>الذي أدلى به السابق إلى اللاحق والأول إلى الآخر.<lb/>لهذا بادر الأستاذ الإمام مفتي الديار المصرية في هذه الأعوام إلى تدريس<lb/>الكتاب في الأزهر الشريف عقيب شروعنا في طبعه، فأقبل على حضور درسه مع<lb/>أذكياء الطلاب كثيرون من العلماء والمدرسين وأساتذة مدارس الأميرية. وقد قال<lb/>أحد فضلاء هؤلاء الأستاذين بعد حضور الدرس الأول: إننا قد اكتشفنا في هذه<lb/>الليلة معنى علم البيان.<lb/>وقد ظهر للأستاذ في غضون التدريس والمطالعة أغلاط في الكتاب بعضها من<lb/>الطبع، وبعضها من تحريف النساخ في الأصل، وأغلاط أخرى في<lb/>الهوامش، فأحصيناها كلها من نسخته، ووضعنا لها جدولاً في آخر الكتاب إتمامًا<lb/>للفائدة، ومما يجب التنبيه عليه أن بعض تراجم فصول الكتاب هي من وضعنا؛<lb/>فإن المصنف رحمه الله تعالى كان يكتفي في كثير منها بكلمة (فصل) اهـ. ويلي<lb/>هذا ترجمة المصنف.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p78"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1039.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>(فتح القدير شرح الهداية)<lb/>لمجتهد الحنفية في القرن السابع الكمال بن الهمام<lb/>يتعب طلاب فقه الحنفية عشرين سنة أو أكثر ليكونوا فقهاء في هذا المذهب،<lb/>فيضيع تعب الأكثرين سُدًى؛ لاشتغالهم بكتب المتأخرين المحشوّة بالفروع الشاذة<lb/>وغير الشاذة، والاضطراب في التصحيح والترجيح ولا يكون الإنسان بهذه الطريقة<lb/>فقيهًا ولو أفنى عمره في المُدارسة. وقد كان لهؤلاء بعض العذر قبل أن يطبع هذا<lb/>الكتاب (فتح القدير) الذي هو أحسن كتب المذهب في تحرير المسائل وبسط أدلتها<lb/>وإرجاعها إلى أصولها.<lb/>وقد كان العلماء يتنافسون في الاطلاع عليه حتى إن ابن عابدين المشهور<lb/>ظفر بنسخة منه فاشتراها بوزنها ذهبًا. وقد كان طبع في الهند فطلب نسخًا منه<lb/>أكابر فقهاء الحنفية فألفوه كما كان يقول أحدهم (الشيخ عبد الغني الرافعي رحمه<lb/>الله تعالى) : توراة مبدّلة؛ أي: إنه كثير الغلط والتحريف. وقد طبعه أخيرًا السيد<lb/>عبد الواحد بك الطوبي وأخوه في المطبعة الأميرية، واعتنى بتصحيحه، وأضيف<lb/>إليه تكملته المسماة (نتائج الأفكار) للمولى شمس الدين أحمد المعروف بقاضي زاده.<lb/>ووضع في هامشه (شرح العناية على الهداية) لأكمل الدين البابرتي<lb/>وحاشية سعدي جلبي المفتي الشهير، فبلغ الجميع ثمانية مجلدات وجعل ثمنه 160<lb/>قرشًا و <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0165" change="#d3e146">165</tei:date> من الورق النباتي، ويطلب من مكتبة طابعيه في مصر. فنوجه إليه<lb/>أنظار الحنفية عامة وأهل الهند خاصة.<lb/>* * *<lb/>(جواهر الإنشاء)<lb/>أنشأ أخونا الأستاذ الفاضل الشيخ طنطاوي جوهري مدرس العربية في<lb/>المدرسة الخديوية نبذًا وفصولاً في موضوعات مختلفة؛ لتكون تمرينًا للتلامذة على<lb/>الكتابة والإنشاء. ثم ضم إليها بعض الأحاديث النبوية في الفضائل ومحاسن<lb/>الأعمال وشيئًا من الحِكَم المنثورة، ومن الأشعار المختارة في الآداب، ومنها نظم<lb/>ملخص من كتاب (أدب الدنيا والدين) وسمى هذه المجموعة (جواهر الإنشاء) . وقد<lb/>طبعت في مطبعة الترقي الشهيرة بالإتقان، وثمنها قرشان، وهي 90 صفحة<lb/>وتطلب من مكتبة الترقي ومن حضرة ملتزم طبعها توفيق أفندي كاشف بشارع<lb/>بركة الفيل.<lb/>* * *<lb/>(رسالة الشيرازي في علم الأخلاق)<lb/>هي رسالة مختصرة مفيدة في الأخلاق والآداب سهلة العبارة اعتنى بطبعها<lb/>المحامي الفاضل الأديب عبد العليم أفندي صالح، ولا يعرف مؤلفها، وربما يتبادر<lb/>إلى الذهن أنها للشيخ أبي إسحاق وما هي له فيما يظهر من إهدائها في فاتحتها. على<lb/>أن العبرة بالقول لا بالقائل، والرسالة نافعة في بابها، وهي ثلاثة أقسام:<lb/>أحدها في الأصول الكلية لعلم الأخلاق.<lb/>وثانيها فيما يجري مجرى الأمثال السائرة من الكلمات النادرة.<lb/>وثالثها في محاسن أخلاق الملوك وآداب أتباعهم وحواشيهم وهذا القسم يدلنا<lb/>على استبداد الملوك في ذلك العصر وإقرار العلماء على ذلك. فنشكر لطابعها فضله<lb/>في إحياء هذه الآثار الأخلاقية التي نحن أشد حاجة إليها من سائر العلوم، ونحث<lb/>الناس على قراءة هذه الرسالة وثمنها قرشان.<lb/>* * *<lb/>(تاريخ حرب الدولة العثمانية مع اليونان)<lb/>كما يجب على الإنسان أن يعرف نفسه من حيث هو شخص يجب عليه أن<lb/>يعرفها من حيث هو أمة؛ أي: عضو من أمة شرفه بشرفها ومهانته بمهانتها والأمم<lb/>الحية تعتني بتاريخها فتعلمه أولادها بالتفصيل وتاريخ سائر الأمم والدول بالإجمال<lb/>ولكننا نرى أكثر المسلمين يجهلون تاريخ الإسلام، وأكثر العثمانيين يجهلون تاريخ<lb/>الدولة العلية ولآل العظم فضل على الفريقين بالعناية بالتأليف في التاريخين. فإذا كان<lb/>رفيق بك العظم مشغولاً بتأليف تاريخ (أشهر مشاهير الإسلام) فحقي بك العظم<lb/>الفاضل مشغول بتاريخ الدولة العلية فبعد أن ألف كتاب (دفاع بلفنا) وطبعه، ألف لنا<lb/>كتاب (تاريخ الحرب العثمانية اليونانية بالتفصيل) وطبعه، فجاء كتابًا حافلاً صفحاته<lb/>225، وفيه مباحث تاريخية واجتماعيه نافعة منها بحث (اللغة تحفظ كيان الشعب) ،<lb/>ومنها التعريف بمقدمات الحرب وأسبابها والجمعية الوطنية اليونانية، ومنها تعليل<lb/>الحوادث والوقائع ونتائجها، وختمه بنظرة سياسية في موقف الدولة العلية<lb/>قبل الحروب وبعدها وأحوال ألبانيا ومكدونيا، واحتياج الدولة للرجال الأكفاء،<lb/>وسبب سكوت الدولة عنها الآن. والكتاب مطبوع في مطبعة الترقي على ورق<lb/>جيد ويطلب منها ومن إدارة المنار وثمنه عشرة قروش أميرية.<lb/>* * *<lb/>(البيان)<lb/>مجلة إخبارية تاريخية تصدر مرة في الشهر باللغتين العربية والأوردية،<lb/>لمُنشئها الفاضل الشيخ عبد الله العماوي، وصاحب امتيازها المولوي عبد الولي ابن<lb/>الفاضل الراسي عبد العلي المدراسي. والغرض منها جمع كلمة الأمة الهندية ,<lb/>وإحياء الفضائل العربية , ومن المباحث النافعة فيها نبذة (الحضارة والهند) شكا<lb/>فيها الكاتب من فقر الأمة وقلة الكسب، وكثرة الإتاوات والضرائب وهي نحو 500<lb/>مليون روبية، منها <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0160" change="#d3e146">160</tei:date> مليونًا من الخراج و 85 مليونًا من الملح و 35 مليونًا<lb/>من القراطيس القضائية و 55 مليونً من الخمور و 35 مليونًا الزيادات الخراجية<lb/>و5 ملايين من التسجيل (السيكورتاه) . ومنها نبذة في مقاصد ندوة العلماء لم تتم،<lb/>ولعلنا نلخصها بعد تمامها. ونرجو لهذه المجلة الرواج فقيمة الاشتراك فيها 8 روبيات<lb/>في الهند و30 غرشًا أو 6 شلينات في الخارج.<lb/>* * *<lb/>(تنبيه)<lb/>ضاق هذا الجزء عن باب الأخبار النبوية وآثار السلف وعن الأخبار والآراء<lb/>والبدع والخرافات.<lb/>* * *<lb/>(للشاعر المجيد مصطفى أفندي صادق الرافعي في الساعة)<lb/>تضرب كالقلب شفَّه السقم <gap resp="#org_MS"/> كأن فيها الهموم تضطرم<lb/>ذات محيّا أظل أقرأ من <gap resp="#org_MS"/> خطوطه ما يخطه القلم<lb/>ألفتها لا أذم صحبتها <gap resp="#org_MS"/> وعيّ بي في اصطحابها السَّأم<lb/>وما أراها سوى الزمان أما <gap resp="#org_MS"/> يدور فيها النعيم والنِقم<lb/>تُذكرني ما يمر من عمري <gap resp="#org_MS"/> فكل يوم يَجِدّ لي نَدم<lb/>ما إنْ تراعي لأهلها ذممًا <gap resp="#org_MS"/> إن رعيت عند أهلها الذِمم<lb/>وليس إذ ما سعت عقاربها <gap resp="#org_MS"/> يدب في غير مهجتي الألم<lb/>ولا إذا أعجلت فجائعها <gap resp="#org_MS"/> في غير ضيق القلوب تزدحم<lb/>يا أخت ذات البروج هل حجبت <gap resp="#org_MS"/> طوالع السعد هذه الظلم<lb/>كأنها والخطوب تكتمها <gap resp="#org_MS"/> سر بقلب الزمان مُنكتم<lb/>وهل تعود الجدود ثانية <gap resp="#org_MS"/> من بعد هذا العبوس تَبتسم<lb/>ما أثبت الهم في الصدور إذا <gap resp="#org_MS"/> أمست ليالي الحياة تنهزم<lb/>وهذه الدار كلها تعب <gap resp="#org_MS"/> سيان فيها الوجود والعَدم<lb/>والناس كالنائمين ما لبثوا <gap resp="#org_MS"/> فكل ما يشاهدونه حُلم<lb/>أبدع ذات العماد مبدعها <gap resp="#org_MS"/> فأين راحت بأهلها إرَم <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1040.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
