<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="25"
                                 to="25"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">25</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3485.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1343"
                      change="#d3e146">1343</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1924"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أكتوبر - 1924م</date>
         <pb n="n25-p513"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3486.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إبطال وحدة الوجود والرد على القائلين بها</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية<lb/>رضي الله عنه<lb/>
               <lb/>الأصل الثاني<lb/>الاحتجاج بالقدر على المعاصي على المأمور [1] وفعل المحظور، فإن القدر<lb/>يجب الإيمان به، ولا يجوز الاحتجاج به على مخالفة أمر الله ونهيه ووعده ووعيده.<lb/>والناس الذين ضلوا في القدر ثلاثة أصناف: (قوم) آمنوا بالأمر والنهي<lb/>والوعد والوعيد، وكذبوا بالقدر وزعموا أن من الحوادث ما لا يخلقه الله، كالمعتزلة<lb/>ونحوهم.<lb/>(وقوم) آمنوا بالقضاء والقدر , ووافقوا أهل السنة والجماعة على أنه ما<lb/>شاء الله كان وما لم يشأ لم يكن، وأن الله خالق كل شيء وربه ومليكه، لكن<lb/>عارضوا بهذا الأمر والنهي، وسموا هذا حقيقة، وجعلوا ذلك معارضًا للشريعة،<lb/>وفيهم من يقول: إن مشاهدة القدر تنفي الملام والعقاب، وأن العارف يستوي عنده<lb/>هذا وهذا. وهم في ذلك متناقضون مخالفون للشرع والعقل والذوق والوجد , فإنهم<lb/>لا يسوون بين من أحسن إليهم وبين من ظلمهم، ولا يسوون بين العالم والجاهل<lb/>والقادر والعاجز، ولا بين الطيب والخبيث ولا بين العادل والظالم، بل يفرقون<lb/>بينهما [2] ، ويفرقون أيضًا بموجب أهوائهم وأغراضهم لا بموجب الأمر والنهي، فلا<lb/>يقفون لا مع القدر ولا مع الأمر , بل كما قال بعض العلماء: أنت عند الطاعة<lb/>قدري، وعند المعصية جبري. أي مذهب وافق مذهبك [3] تمذهبت به فلا يوجد<lb/>أحد بالفلك (؟) في ترك الواجب وفعل المحرم إلا وهو متناقض لا يجعله حجة في<lb/>مخالفة هواه , بل يعادي من آذاه وإن كان محقًّا , ويحب من وافقه على غرضه وإن<lb/>كان عدوًّا لله، فيكون حبه وبغضه وموالاته ومعاداته بحسب هواه وغرضه وذوق<lb/>نفسه ووجده، لا بحسب أمر الله ونهيه ومحبته وبغضه وولايته وعداوته؛ إذ لا<lb/>يمكنه أن يجعل القدر حجة لكل أحد، فإن ذلك مستلزم للفساد الذي لا صلاح معه ,<lb/>وللشر الذي لا خير فيه؛ إذ لو جاز أن يحتج كل أحد بالقدر لما عوقب معتدٍ، ولا<lb/>اقتص من باغٍ , ولا أخذ لمظلوم من ظالم، ولفعل كل أحد ما يشتهيه من غير<lb/>معارض يعارضه فيه.<lb/>وهذا فيه من الفساد، ما لا يعلمه إلا رب العباد , فمن المعلوم بالضرورة أن<lb/>الأفعال تنقسم إلى ما ينفع العباد وما يضرهم , والله قد بعث رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم يأمر المؤمنين بالمعروف وينهاهم عن المنكر , ويحل لهم الطيبات ويحرم<lb/>عليهم الخبائث، فمن لم يتبع شرع الله ودينه؛ اتبع ضده من البدع والأهواء، وكان<lb/>احتجاجه بالقدر من الجدل بالباطل؛ ليدحض به الحق، لا من باب الاعتماد<lb/>عليه [4] ، لزمه أن يجعل كل من جرت عليه المقادير، من أهل المعاذير.<lb/>(وإن قال) : أنا أعذر بالقدر من شهده , وعلم أن الله خالق فعله ومحركه لا<lb/>من غاب عن المشهود , أو كان من أهل الجحود. (قيل) : فيقال لك: وشهود هذا<lb/>وجحود هذا من القدر , فالقدر متناول لشهود هذا وجحود هذا , فإن كان موجبًا<lb/>للفرق مع شمول القدر لهما، وهذا رجوع إلى الفرق، واعتصام بالأمر والنهي،<lb/>وحينئذ فقد نقضت أصلك وتناقضت فيه , وهذا لازم لكل من معك فيه , ثم مع فساد<lb/>هذا الأصل وتناقضه؛ فهو قول باطل وبدعة مضلة.<lb/>فمن جعل الإيمان بالقدر وشهوده عذرًا في ترك الواجبات وفعل المحظورات [5]<lb/>بل الإيمان بالقدر حسنة من الحسنات، وهذه لا تنهض بدفع جميع السيئات،<lb/>فلو أشرك مشرك بالله , وكذب رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم ناظرًا إلى أن<lb/>ذلك مقدر عليه، لم يكن ذلك غافرًا لتكذيبه، ولا مانعًا من تعذيبه، فإن الله لا يغفر<lb/>أن يشرك به سواء كان المشرك مقرًّا بالقدر وناظرًا إليه، أو مكذبًا به أو غافلاً عنه،<lb/>بل قد قال إبليس: {بِمَا أَغْوَيْتَنِي لأُزَيِّنَنَّ لَهُمْ فِي الأَرْضِ وَلأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ} (الحجر: 39) فأصر واحتج بالقدر، فكان ذلك زيادة في كفره، وسببًا لمزيد عذابه ,<lb/>وأما آدم - عليه السلام - فإنه قال: {رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا<lb/>لَنَكُونَنَّ مِنَ الخَاسِرِينَ} (الأعراف: 23) قال تعالى: {فَتَلَقَّى آدَمُ مِن رَّبِّهِ<lb/>كَلِمَاتٍ فَتَابَ عَلَيْهِ إِنَّهُ هُوَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ} (البقرة: 37) , فمن استغفر وتاب<lb/>كان آدميًّا سعيدًا , ومن أصر واحتج بالقدر كان إبليسًا شقيًّا , وقد قال تعالى لإبليس:<lb/>{لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ وَمِمَّن تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ} (ص: 85) .<lb/>وهذا الموضع ضل فيه كثير من الخائضين في الحقائق، فإنهم يسلكون أنواعًا<lb/>من الحقائق التي يجدونها ويذوقونها، ويحتجون بالقدر فيما خالفوا فيه الأمر،<lb/>فيضاهون المشركين الذين كانوا يبتدعون دينًا لم يشرعه الله , ويحتجون بالقدر على<lb/>مخالفة أمر الله.<lb/>(والصنف الثالث) : من الضالين في القدر، من خاصم الرب في جمعه بين<lb/>القضاء والقدر والأمر والنهي، كما يذكر ذلك على لسان إبليس، وهؤلاء خصماء<lb/>الله وأعداؤه , وأما أهل الإيمان فيؤمنون بالقضاء والقدر والأمر والنهي، ويفعلون<lb/>المأمور , ويتركون المحظور , ويصبرون على المقدور , كما قال تعالى: {مَن<lb/>يَتَّقِ وَيَصْبِرْ فَإِنَّ اللَّهَ لاَ يُضِيعُ أَجْرَ المُحْسِنِينَ} (يوسف: 90) فالتقوى تتناول<lb/>فعل المأمور , وترك المحظور , والصبر يتضمن الصبر على المقدور , وهؤلاء إذا<lb/>أصابتهم مصيبة في الأرض أو في أنفسهم , علموا أن ذلك في كتاب , وأن ما<lb/>أصابهم لم يكن ليخطئهم , وما أخطأهم لم يكن ليصيبهم , فسلموا الأمر لله، وصبروا<lb/>على ما ابتلاهم به , وأما إذا جاء أمر الله فإنهم يسارعون في الخيرات، ويسابقون<lb/>إلى الطاعات، ويدعون ربهم رغبًا ورهبًا، ويجتنبون محارمه، ويحفظون حدوده،<lb/>ويستغفرون الله، ويتوبون إليه من تقصيرهم فيما أمر وتعديهم لحدوده؛ علمًا منهم<lb/>بأن التوبة فرض على العبد دائمًا , واقتداءً بنبيهم حيث يقول في الحديث الصحيح:<lb/>(أيها الناس، توبوا إلى ربكم، فوالذي نفسي بيده إني لأستغفر الله وأتوب إليه أكثر<lb/>من سبعين مرة) وآخر سورة نزلت عليه {إذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ *<lb/>وَرَأَيْتَ النَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجاً * فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ إِنَّهُ كَانَ<lb/>تَوَّاباً} (النصر: 1 - 3) .<lb/>وإذا عرف هذان الأصلان فعليهما يبنى جواب ما في هذا السؤال من الكلمات،<lb/>ويعرف ما دخل في هذه الأمور من الضلالات.<lb/>بدء الجواب عن كلمات أهل الوحدة:<lb/>فقول القائل: (إن الله لطف ذاته فسماها حقًّا، وكثفها فسماها خلقًا) هو من<lb/>أقوال أهل الوحدة والحلول والاتحاد؛ وهو باطل، فإن اللطيف إن كان هو الكثيف<lb/>فالحق هو الخلق ولا تلطيف ولا تكثيف , وإن كان اللطيف غير الكثيف، فقد ثبت<lb/>الفرق بين الحق والخلق، وهذا هو الحق , وحينئذ فالحق لا يكون خلقًا، فلا يتصور<lb/>أن ذات الحق يكون خلقًا بوجه من الوجود , كما أن ذات المخلوق لا تكون ذات<lb/>الخالق بوجه من الوجوه.<lb/>وكذلك قول الآخر: ظهر فيها حقيقة , واحتجب عنها مجازًا , فإنه إن كان<lb/>الظاهر غير المظاهر، فقد ثبت الفرق بين الرب والعبد، وإن لم يكن أحدهما غير<lb/>الآخر، فلا يتصور ظهور واحتجاب.<lb/>ثم قوله: (فمن كان من أهل الحق شهدها مظاهر ومجالي، ومن كان من أهل<lb/>الفرق شهدها ستورًا وحجبًا) كلام ينقض بعضه بعضًا , فإنه إن كان الوجود واحدًا لم<lb/>يكن أحد الشاهدين عين الآخر , ولم يكن الشاهد عين المشهود , ولهذا قال بعض<lb/>شيوخ هؤلاء: من قال: إن في الكون سوى الله. فقد كذب. فقال له آخر: فمن الذي<lb/>يكذب؟ فأفحمه؛ وهذا لأنه إذا لم يكن موجود سوى الواجب بنفسه كان (هو)<lb/>الذي يكذب ويظلم ويأكل ويشرب , وهكذا يصرح به أئمة هؤلاء كما يقول صاحب<lb/>الفصوص وغيره: إنه موصوف بجميع صفات الذم، وأنه هو الذي يمرض<lb/>ويضرب , وتصيبه الآفات ويوصف بالمصائب والنقائص، كما إنه هو الذي<lb/>يوصف بنعوت المدح والذم. قال: فالعلي لنفسه هو الذي يكون له جميع الصفات<lb/>الثبوتية والسلبية , سواء كانت محمودة عقلاً وعرفًا وشرعًا أو مذمومة عقلاً وعرفًا<lb/>وشرعًا , وليس ذلك إلا لمسمى الله خاصة. وقال: ألا ترى الحق يظهر بصفات<lb/>المحدثات , وقد أخبر بذلك عن نفسه وبصفات النقص وبصفات الذم؟ ألا ترى<lb/>المخلوق يظهر بصفات الخالق، فكلها حق له كما أن صفات المخلوق حق للخالق.<lb/>وقول القائل:<lb/>لقد حق لي عشق الوجود وأهله <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>يقتضي أن يعشق إبليس وفرعون وهامان وكل كافر، ويعشق الكلاب<lb/>والخنازير والبول والعذرة وكل خبيث، مع أنه باطل شرعًا وعقلاً , فهو كاذب في<lb/>ذلك متناقض فيه، فإنه لو آذاه مؤذٍ وآلمه ألمًا شديدًا لا يغضب - محرم شرعًا.<lb/>وما ذكر عن بعضهم من قوله: (عين ما ترى ذات لا ترى، وذات لا ترى<lb/>عين ما ترى) هو من كلام ابن سبعين، وهو من أكابر أهل الإلحاد، أهل الشرك<lb/>والسحر والاتحاد، وكان من أفاضلهم وأذكيائهم وأخبرهم بالفلسفة وتصوف<lb/>المتفلسفة.<lb/>وقول ابن عربي: ظاهره خلقه، وباطنه حقه. هو قول أهل الحلول، وهو<lb/>متناقض في ذلك , فإنه يقول بالوحدة، فلا يكون هناك موجودان أحدهما باطن والآخر<lb/>ظاهر , والتفريق بين الوجود والعين - تفريق لا حقيقة له , بل هو من أقوال أهل<lb/>الكذب والمين.<lb/>وقول ابن سبعين: (ربٌّ هالك، وعبد مالك، وأنتم ذلك، الله فقط والكثرة<lb/>وهم) موافق لأصله الفاسد في أن وجود المخلوق وجود الخالق، ولهذا قال: وأنتم<lb/>ذلك، وكذلك قال: الله فقط والكثرة وهم. فإنه على قوله لا موجود إلا الله؛ ولهذا<lb/>كان يقول هو وأصحابه في ذكرهم: ليس إلا الله. بدل قول المسلمين: لا إله إلا الله،<lb/>وكان يسميهم الشيخ قطب الدين بن القسطلاني الليسية، ويقول: احذروا هؤلاء<lb/>الليسية. ولهذا قال: الكثرة وهم. وهذا تناقض، فإن قوله: وهم. يقتضي متوهمًا ,<lb/>فإن كان المتوهم هو الوهم , فيكون الله هو الوهم , وإن كان المتوهم هو غير الوهم<lb/>فقد تعدد الوجود , وكذلك: إن كان المتوهم هو الله , فقد وصف الله بالوهم الباطل،<lb/>وهذا مع أنه كفر فإنه يناقض قوله: الوجود واحد. وإن كان المتوهم غيره فقد أثبت<lb/>غير الله وهذا يناقض أصله , ثم متى أثبت غيرًا لزمت الكثرة، فلا تكون الكثرة<lb/>وهمًا بل تكون حقًّا.<lb/>والبيتان المذكوران عن ابن عربي مع تناقضهما مبنيان على هذا الأصل فإن<lb/>قوله:<lb/>يا صورة إنس سرها معنائي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>خطاب على لسان الحق يقول لصورة الإنسان: (يا صورة إنس سرها<lb/>معنائي) ؛ أي هي الصورة وأنا معناها. وهذا يقتضي أن المعنى غير<lb/>الصورة , وهو يقتضي التعدد والتفريق بين المعنى والصورة , فإن كان وجود<lb/>المعنى هو وجود الصورة - كما يصرح به - فلا تعدد , وإن كان وجود هذا غير<lb/>وجود هذا تناقض. وقوله:<lb/>ما خلقك للأمر ترى لولائي <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>كلام مجمل يمكن أن يراد به معنى صحيح؛ أي: لولا الخالق لما وجد<lb/>المكلفون، ولا خلق لأمر الله , لكن قد عرف أنه لا يقول بهذا. فإن مراده الوحدة<lb/>والحلول والاتحاد؛ ولهذا قال:<lb/>شئناك فأنشأناك خلقًا بشرًا <gap resp="#org_MS"/> كي تشهدنا في أكمل الأشياء<lb/>فبين أن العبيد يشهدونه في أكمل الأشياء وهي الصورة الإنسانية , وهذا يشير<lb/>إلى الحلول وهو حلول الحق في الخلق , لكنه متناقض في كلامه , فإنه لا<lb/>يرضى بالحلول ولا يثبت موجودين حل أحدهما في الآخر، بل عنده وجود الحال<lb/>هو عين وجود المحل , لكنه يقول بالحلول بين الثبوت والوجود , فوجود الحق<lb/>حل في ثبوت الممكنات، وثبوتها حل في وجوده. وهذا الكلام لا حقيقة له في<lb/>نفس الأمر، فإنه لا فرق بين هذا وهذا , لكنه هو مذهب المتناقض في نفسه.<lb/>وأما الرجل الذي طلب من والده الحج , فأمره أن يطوف بنفس الأب , فقال:<lb/>طف ببيت ما فارقه الله طرفة عين قط. فهذا كفر بإجماع المسلمين , فإن الطواف<lb/>بالبيت العتيق مما أمر الله به ورسوله , وأما الطواف بالأنبياء والصالحين، فحرام<lb/>بإجماع المسلمين. ومن اعتقد ذلك دينًا فهو كافر سواء طاف ببدنه أو بقبره،<lb/>وقوله: ما فارقه الله طرفة عين قط. إن أراد به الحلول المطلق العام , فهو مع<lb/>بطلانه متناقض , فإنه حينئذ لا فرق بين الطائف والمطوف به , فلم يكن طواف هذا<lb/>بهذا أولى من العكس , بل هذا يستلزم أنه يطاف بالكلاب والخنازير والكفار<lb/>والنجاسات والأقذار وكل خبيث وكل ملعون؛ لأن الحلول والاتحاد العام يتناول هذا<lb/>كله , وقد قال مرة شيخهم الشيرازي لشيخه التلمساني وقد مر بكلب أجرب ميت: هذا<lb/>أيضًا من ذات الله. فقال: وثم خارج عنه؟ ومر التلمساني ومعه شخص فاجتاز<lb/>بكلب فركضه الآخر برجله , فقال: لا تركضه فإنه منه.<lb/>وهذا مع أنه من أعظم الكفر والكذب الباطل في العقل والدين فإنه متناقض ,<lb/>فإن الراكض والمركوض واحد، وكذلك الناهي والمنهي، فليس شيء من ذلك بأولى<lb/>بالأمر والنهي من شيء، ولا يعقل مع الوحدة تعدد. وإذا قيل: مظاهر<lb/>ومجالي. قيل: إن كان لها وجود غير وجود الظاهر المتجلي، فقد ثبت التعدد<lb/>وبطلت الوحدة , وإن كان وجود هذا هو وجود هذا , لم يبق بين الظاهر والمظهر<lb/>والمتجلي فيه [6] فرق، وإن أراد بقوله: ما فارقه الله طرفة عين الحلول الخاص<lb/>كما تقول النصارى في المسيح - لزمه أن يكون هذا الحلول ثابتًا له من حين خلق<lb/>كما تقوله النصارى في المسيح , فلا يكون ذلك حاصلاً له بمعرفته وعبادته وتحقيقه<lb/>وعرفانه , وحينئذ فلا يكون فرق بينه وبين غيره من الآدميين , فلماذا يكون الحلول<lb/>ثابتًا له دون غيره؟ وهذا شر من قول النصارى , فإن النصارى ادعوا ذلك في<lb/>المسيح لكونه خلق من غير أب، والشيوخ لم يفضلوا في نفس التخليق , وإنما<lb/>فضلوا بالعبادة والمعرفة والتحقيق والتوحيد , وهذا أمر حصل لهم بعد أن لم يكن ,<lb/>فإذا كان هذا هو سبب الحلول، وجب أن يكون الحلول فيهم حادثًا لا مقارنًا لخلقهم ,<lb/>وحينئذ فقولهم: إن الرب ما فارق أبدانهم أو قلوبهم طرفة عين قط. كلام باطل كيفما<lb/>قدر.<lb/>وأما ما ذكر عن رابعة من قولها عن البيت: (إنه الصنم المعبود في الأرض) ,<lb/>فهو كذب على رابعة، ولو قال هذا من قاله - لكان كافرًا يستتاب، فإن تاب، وإلا<lb/>قتل. وهو كذب، فإن البيت لا يعبده المسلمون، ولكن يعبدون رب البيت بالطواف<lb/>به والصلاة إليه، وكذلك ما نقل من قولها: (والله ما ولجه الله ولا خلا منه)<lb/>كلام باطل عليها. وعلى مذهب الحلولية لا فرق بين ذاك البيت وغيره في هذا<lb/>المعنى؛ فلأي مزية يطاف به ويصلى إليه ويحج دون غيره من البيوت؟<lb/>(وقول القائل) : (ما ولج الله فيه) , كلام صحيح، وأما قوله: (ما خلا<lb/>منه) ، فإن أراد أن ذاته حالة فيه أو ما يشبه هذا المعنى - فهو باطل وهو مناقض<lb/>لقوله: ما ولج فيه. وإن أراد به أن الاتحاد ملازم له , لم يتجدد له ولوج،<lb/>ولم يزل غير حال فيه , فهذا مع أنه كفر وباطل يوجب أن لا يكون للبيت مزية<lb/>على غيره من البيوت؛ إذ الموجودات كلها عندهم كذلك.<lb/>وأما البيتان المنسوبان إلى الحلاج:<lb/>سبحان من أظهر ناسوته <gap resp="#org_MS"/> سر سنا لاهوته الثاقب<lb/>حتى بدا في خلقه ظاهرًا <gap resp="#org_MS"/> في صورة الآكل الشارب<lb/>فهذه قد تعين بها الحلول الخاص كما تقوله النصارى في المسيح , وكان أبو<lb/>عبد الله بن خفيف الشيرازي قبل أن يطلع على حقيقة أمر الحلاج يذب عنه , فلما<lb/>أنشد هذين البيتين , قال: لعن الله من قال هذا. وقوله:<lb/>عقد الخلائق في الإله عقائدًا <gap resp="#org_MS"/> وأنا اعتقدت جميع ما اعتقدوه<lb/>فهذا البيت يعرف لابن عربي , فإن كان قد سبقه إليه الحلاج , وقد تمثل هو به<lb/>فأضافته إلى الحلاج صحيحة , وهو كلام متناقض فإن الجمع بين النقيضين في<lb/>الاعتقاد في غاية الفساد , والقضيتان المتناقضتان بالسلب والإيجاب على وجه يلزم<lb/>من صدق إحداهما كذب الأخرى لا يمكن الجمع بينهما , وهؤلاء يزعمون أنه يثبت<lb/>عندهم في الكشف ما يناقض صريح العقل , وأنهم يقولون: بالجمع بين النقيضين<lb/>وبين الضدين , وأن من سلك طريقهم يقول بمخالفة المعقول والمنقول.<lb/>ولا ريب أن هذا من أفسد ما ذهب إليه أهل السفسطة، ومعلوم أن الأنبياء<lb/>عليهم السلام أعظم من الأولياء , والأنبياء جاؤوا بما تعجز العقول عن معرفته ,<lb/>ولم يجيؤوا بما تعلم العقول بطلانه , فهم يخبرون بمحارات العقول، لا بمحالات<lb/>العقول، وهؤلاء الملاحدة يدعون أن محالات العقول صحيحة، وأن الجمع بين<lb/>النقيضين صحيح، وأن ما خالف صريح المعقول وصحيح المنقول صحيح , ولا<lb/>ريب أنهم أصحاب خيال وأوهام , يتخيلون في نفوسهم أمورًا يتخيلونها ويتوهمونها<lb/>فيظنونها ثابتة في الخارج , وإنما هي من خيالاتهم والخيال الباطل يتصور فيه ما<lb/>لا حقيقة له، ولهذا يقولون: أرض الحقيقة هي أرض الخيال. كما يقول ذلك ابن<lb/>عربي وغيره , ولهذا يحكون حكاية ذكرها سعيد الفرغاني شارح قصيدة ابن<lb/>الفارض وكان من شيوخهم. وأما قوله:<lb/>بيني وبينك إنيٌّ تزاحمني <gap resp="#org_MS"/> فارفع بحقك إني من البين<lb/>فإن هذا الكلام يفسر بمعانٍ ثلاثة: يقوله الزنديق، ويقوله الصديق، فالأول<lb/>مراده به: رفع ثبوت إنيته , حتى يقال: إن وجوده هو وجود الحق , وإنيته هي<lb/>إنية الحق، فلا يقال: إنه غير الله ولا سوى. ولهذا قال سلف هؤلاء الملاحدة: إن<lb/>الحلاج نصف رجل؛ وذلك أنه لم ترفع له الإنية بالمعنى فرفعت له صورة، فقيل:<lb/>وهذا القول مع ما فيه من الكفر والإلحاد فهو متناقض ينقض بعضه بعضًا , فإن<lb/>قوله: (بيني وبينك إني تزاحمني) خطاب لغيره، وإثبات إنية بينه وبين ربه ,<lb/>وهذه إثبات أمور ثلاثة , وكذلك يقول: (فارفع بحقك إني من البين) طلب من<lb/>غيره أن يرفع إنيته , وهذا إثبات لأمور ثلاثة.<lb/>وهذا المعنى الباطل هو الفناء الفاسد , وهو الفناء عن وجود السوى , فإن هذا<lb/>فيه طلب رفع الإنية وهو طلب الفناء، والفناء ثلاثة أقسام: فناء عن وجود السوى،<lb/>وفناء عن شهود السوى , وفناء عن عبادة السوى , فالأول هو فناء أهل الوحدة<lb/>الملاحدة، كما فسروا به كلام الحلاج , وهو أن يجعل الوجود وجودًا واحدًا، وأما<lb/>الثاني - وهو الفناء عن شهود السوى - فهذا هو الذي يعرض لكثير من السالكين<lb/>كما يحكى عن أبي يزيد وأمثاله، وهو مقام الاصطلام , وهو أن يغيب بموجوده عن<lb/>وجوده، وبمعبوده عن عبادته، وبمشهوده عن شهادته، وبمذكوره عن ذكره، فيظن<lb/>من لم يكن، ويبقى من لم يزل، وهذا كما يحكى أن رجلاً كان يحب آخر , فألقى<lb/>المحبوب نفسه في الماء , فألقى المحب نفسه خلفه , فقال: أنا وقعت فلم وقعت<lb/>أنت؟ فقال: غبت بك عني، فظننت أنك أني. فهذا حال من عجز عن شيء من<lb/>المخلوقات , إذا شهد قلبه وجود الخالق , وهو أمر يعرض لطائفة من السالكين ,<lb/>ومن الناس من يجعل هذا من السلوك , ومنهم من يجعله غاية السلوك حتى يجعلوا<lb/>الغاية هو الفناء في توحيد الربوبية، فلا يفرقون بين المأمور والمحظور والمحبوب<lb/>والمكروه، وهذا غلط عظيم غلطوا فيه بشهود القدر وأحكام الربوبية عن شهود<lb/>الشرع والأمر والنهي وعبادة الله وحده وطاعة رسوله , فمن طلب رفع إنيته بهذا<lb/>الاعتبار , لم يكن محمودًا على هذا، ولكن قد يكون معذورًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعله: أي ترك المأمور.<lb/>(2) لعل الأصل: بل يفرقون بينهما بالطبع والعقل أو ما هو بمعنى هذا بدليل ما بعده.<lb/>(3) لعله هواك أو غرضك.<lb/>(4) الظاهر أن يقال: ولزمه، كقوله: وكان احتجاجه عطفًا على قوله: اتبع ضده، الذي هو جواب فمن لم يتبع شرع الله ودينه، ولو قال: واتبع ضده، عطفًا على قوله: لم يتبع، لكان قوله: لزمه إلخ هو جواب الشرط، ولم يصح عطفه.<lb/>(5) سقط من هنا جواب: فمن جعل، والمعنى من جعل الإيمان بالقدر عذرًا لمن عصى الله وأشرك به لزمه كون هذا الإيمان منكرًا من المنكرات وضلالة من الضلالات، وليس الأمر كذلك بل الإيمان بالقدر حسنة من الحسنات إلخ.<lb/>(6) لعل أصله: والمجلي والمتجلي فيه.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p525"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3487.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مؤتمر الخلافة</head> [*]<lb/>
               <lb/>] وأتمروا بينكم بمعروف [[**]<lb/>الحمد لله الذي هدانا لهذا وما كنا لنهتدي لولا أن هدانا الله {وَعَدَ اللهُ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا مِنْكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِنْ<lb/>قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ * وَلَيُبِدِّلَنَّهُمْ مِنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْنًا} (النور: 55) .<lb/>والصلاة والسلام على سيدنا محمد الهادي إلى الصراط المستقيم , وعلى آله<lb/>وأصحابه والتابعين له بإحسان.<lb/>كان للمسلمين ملك عظيم امتد يمينًا وشمالاً , فبسط جناحيه على المشرق<lb/>والمغرب , فأظلتا أعظم ممالك العمران ما بين الطرف الغربي من أوربة وحدود<lb/>الصين في الشرق الأقصى , وما بين المحيط الجنوبي إلى أحشاء أوربة في الشمال ,<lb/>وكان لهم في هذا الملك العظيم من الدول العزيزة والسلطان الكبير , ما فصلت<lb/>أخباره في الأسفار الكثيرة من خزائن التاريخ.<lb/>كانوا كلما سقطت دولة من دولهم بخروج أمرائهم وسلاطينهم عن هداية<lb/>الشرع بالعدل , وسنن الله المطردة في العمران , خلفتها دولة أخرى أعز منها شأنًا<lb/>وأقوى سلطانًا.<lb/>كانوا أمة واحدة تدبر أمورها دولة واحدة , ثم تعددت فيها الدول وهي أمة<lb/>واحدة؛ لأنها كانت لا تزال تحيا بروح الإسلام الذي ساوى بين الشعوب والأقوام ,<lb/>وجعل التفاضل بين الناس بالعلم والعمل دون القومية والنسب , حتى كان مثل<lb/>البخاري وأبى حنيفة من سلائل الفرس معدودين من أكبر أئمة السنة والفقه , ومثل<lb/>نور الدين الشهيد وصلاح الدين الأيوبي من سلائل الترك والكرد مفضلين على<lb/>كثير من خلفاء قريش في الحكم.<lb/>ومن طرائف شهادة التاريخ على هذا ما ذكره ابن جبير الأندلسي في رحلته<lb/>واصفًا خطبة الجمعة في الحرم المكي الشريف سنة 579 قال: ثم دعا - الخطيب-<lb/>للخليفة العباسي أبي العباس أحمد الناصر ثم لأمير مكة مكثر بن عيسى بن فليتة<lb/>ابن قاسم بن محمد بن جعفر بن أبى هاشم الحسني , ثم لصلاح الدين أبى المظفر<lb/>يوسف بن أيوب، ولولي عهده أخيه أبى بكر بن أيوب , وعند ذكر صلاح الدين<lb/>بالدعاء تخفق الألسنة بالتأمين عليه من كل مكان.<lb/>وإذا أحب الله يومًا عبده <gap resp="#org_MS"/> ألقى عليه محبة للناس<lb/>وحق ذلك عليهم لما يبذله من جميل الاعتناء بهم , وحسن النظر لهم , ولما<lb/>رفعه من وظائف المكوس عنهم , وفي هذا التاريخ علمنا بأن كتابه وصل إلى<lb/>الأمير مكثر , وأهم فصوله التوصية بالحاج، والتأكيد في مبرتهم , وتأنيسهم، ورفع<lb/>أيدي الاعتداء عنهم , والإيعاز في ذلك إلى الخدام والأتباع والأوزاع , وقال:<lb/>إنما نحن وأنت متقلبون في بركة الحاج , فتأمل هذا المنزع الشريف والمقصد<lb/>الكريم إلى آخر ما قال.<lb/>والعبرة فيه ظهور تفضيل حجاج الشعوب الإسلامية كلها مع أهل الحرم<lb/>للسلطان الكردي , على الخليفة القرشي والأمير العلوي , وذكر في غير هذا<lb/>الموضع من الرحلة أن أمير مكة كان من أشد هؤلاء الأمراء في الإلحاد بالظلم في<lb/>حرم الله تعالى , وأنه انتزع مفتاح بيت الله من وارثه زعيم الشيبيين محمد بن<lb/>إسماعيل , وأمر بالقبض عليه وانتهاب منزله , وصرفه عن حجابة البيت الحرام،<lb/>طهره الله تعالى , قال: والحال يشبه بعضها بعضًا (وإن الظالمين بعضهم أولياء<lb/>بعض) , وإلى الله المشتكى من فساد ظهر حتى في أشرف بقاع الأرض , وهو<lb/>حسبنا ونعم الوكيل. اهـ.<lb/>وأعظم مما ذكره ابن جبير - رحمه الله - في الاعتبار أن الظلم والفساد في<lb/>الحرم تسلسل في هؤلاء الأمراء المكيين , الذين يفضلون أنفسهم بنسبهم على جميع<lb/>الصالحين والمصلحين , إلى أن بلغ أشده في هذه السنين من المتغلب الذي ادعى<lb/>حق الملك على جميع العرب , والخلافة على جميع المسلمين وصرحت جريدته بأنه<lb/>نال هذا بالرغم من أهل السموات والأرض أجمعين , فأخرجه الله تعالى منها<lb/>مذؤومًا مدحورًا , مأفونًا مثبورًا , منبوذًا مهجورًا {فَجَعَلْنَاهَا نَكَالاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهَا وَمَا<lb/>خَلْفَهَا وَمَوْعِظَةً لِّلْمُتَّقِينَ} (البقرة: 66)<lb/>ما فعل الله تعالى بذلك الملك العظيم؟ وماذا بقي منه لأكثر من ثلاثمائة مليون<lb/>من المسلمين؟ وكيف وجد من ضعف , ثم كان من بعد ضعف قوة , ثم ذهبت تلك<lb/>الدول والشعوب شذر مذر , وصارت عبرة لمن اعتبر؟ وهل يرجى أن يعود<lb/>الإسلام كما بدا؟ وكيف السبيل إلى ذلك؟ وكيف فرقوا في الدين فكانوا شيعًا والملة<lb/>واحدة , وتفرقوا في الأجناس والأقوام، والأوطان والأمة واحدة؟<lb/>لقد نزل ما نزل بالمسلمين وهم غافلون , وأتاهم بأس الله بياتًا وهم نائمون ,<lb/>وضحًى وهم يلعبون , فضرب الله على آذانهم في كهف الجهل بضعة قرون , ثم<lb/>تأذن الله تعالى ببعثهم من رقادهم , وهداهم إلى التفكر في حالهم وحال آبائهم<lb/>الأولين , وخلفائهم الراشدين , وملوكهم الفاتحين , فاختلفوا في أسباب ما كان من<lb/>قوة وضعف وعز وذل , بما رسخ في شعوبهم من الجهل , وما طرأ عليها من البدع،<lb/>وما سرى إليها من نعرة الجنسية , وعصبية الجاهلية , وما تغلغل فيها من الدسائس<lb/>الأجنبية , والتعاليم المادية الإلحادية , فذهب أهل البصيرة منهم إلى أن ترك هداية<lb/>الدين الأولى , والابتداع والتفرق فيه هو الذي أضاع ملكهم , وذهب بمدنيتهم؛ لأن<lb/>هذه الهداية كانت هي السبب لهما , وما حصل بسبب زال بزواله.<lb/>وزعم آخرون أن الأخذ بالدين هو سبب هذا الضعف , والجهل بشبهة<lb/>اشتراك جميع شعوب المسلمين فيه , وليس بينهم جامعة مشتركة يعلل بها إلا<lb/>الدين , وفاتهم أن الجهل بحقيقته والابتداع فيه , والإعراض عن هدايته الأولى<lb/>علة فاشية في جميع تلك الشعوب أيضًا , فهؤلاء يقولون: لا يمكن أن نسترجع<lb/>مجدنا , ونجدد ملكنا إلا بنبذ الدين ظهريًّا كما فعل الفرنسيس ومن تبعهم من الإفرنج ,<lb/>واستبدال الرابطة القومية والعصبية الوطنية بالجامعة الإسلامية.<lb/>وأولئك يقولون: إننا لا ننال ذلك إلا بما ناله سلفنا , وإن الإفرنج لم ينجحوا<lb/>في دنياهم إلا بعد الإصلاح الديني , لا بعد نبذ هداية الدين ظهريًّا , وأنهم لا يزالون<lb/>يبذلون الملايين من الجنيهات في تعليمه ونشره.<lb/>ومن فروع هذا الخلاف قول متفرنجة الترك: إن منصب الخلافة وشكل<lb/>الحكومة الإسلامية علة العلل؛ لضعفهم وزوال سلطنتهم العظيمة. ورد بعض<lb/>العارفين عليهم: إن الإسلام هو الذي كان علة تأسيس تلك السلطنة العظيمة , وإن<lb/>الخروج عن هدايته هو الذي كان علة ضعفها وزوالها , وإن منصب الخلافة لم يكن<lb/>عندهم إلا لقبًا من ألقاب الفخر والشرف , على أنه كان قوة معنوية لهم , وإن لم<lb/>يترتب عليه عمل.<lb/>وبين هذين الفريقين السواد الأعظم من الجامدين على ما ألفوا من حق وباطل<lb/>وما تقلدوا من سنة وبدعة , ينظرون إلى كل منهما بمنظار واحد , فمنهم من يرمي<lb/>الفريقين بالكفر والإلحاد , وأقلهم جمودًا من ينبذ طلاب الإصلاح بلقب الابتداع ,<lb/>ولم يبق للمسلمين رياسة عامة محترمة , يرد إليها هذا النزاع؛ لتفصل فيه فصلاً<lb/>معقولاً , يرجى أن يكون مقبولاً , مهتدية بقوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ<lb/>فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً<lb/>* أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أَنَّهُمْ آمَنُوا بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ يُرِيدُونَ أَن<lb/>يَتَحَاكَمُوا إِلَى الطَّاغُوتِ وَقَدْ أُمِرُوا أَن يَكْفُرُوا بِهِ وَيُرِيدُ الشَّيْطَانُ أَن يُضِلَّهُمْ ضَلالاً<lb/>بَعِيدًا} (النساء: 59-60) , فلا يتكلم باسم الإسلام من ليس منه , ولا يعطى فيه<lb/>حق الحل والعقد.<lb/>قد ظهر في المسلمين مصداق قوله صلى الله عليه وسلم: (لتتبعن سنن من<lb/>قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع , حتى لو دخلوا في جحر ضب لتبعتموهم. قالوا<lb/>يا رسول الله: اليهود والنصارى؟ قال: فمن؟) رواه الشيخان في الصحيحين<lb/>وغيرهما من حديث أبي سعيد الخدري - رضي الله عنه -: اتبعوا سننهم في البدع،<lb/>حتى انتهت ببعضهم إلى المروق من الإسلام نفاقًا ثم جهارًا , ثم إلى محاربته<lb/>بدعوى إصلاح حكومته أو إصلاح أهله , وقد شرع الترك في تأسيس حكومة غير<lb/>دينية في بلادهم.<lb/>إن هذه الفوضى الدينية في العالم الإسلامي قد حيرت الباحثين في طرق<lb/>الإصلاح الديني والمدني , حتى كتب بعض الباحثين من كتاب المصريين بأنه قد<lb/>ثبت عنده بعد التروي في السنين الطوال , أن المسلمين لن يرجعوا إلى دينهم ثانية<lb/>إلا بعد أن يتركوه تركًا تامًّا , ثم هم يعيدون النظر فيه , سالكين منهاجًا غير المناهج<lb/>المسلوكة منذ قرون في تلقينه ودرسه , وإنه لرأي بمعزل من الصواب , رجحه في<lb/>نظره فشل دعاة التجديد والإصلاح , وفشو الفسوق والإلحاد , وسبق الملاحدة إلى<lb/>المناصب الدولية , وفوزهم في أعمال العمران , ونجاحهم في جذب النابتة. وشر<lb/>من ذلك كله سكوت زعماء الجمود عنهم , ونضالهم لدعاة الإصلاح من دونهم ,<lb/>ونحن على علمنا بهذا نفند رأي هذا الباحث نقضًا ومناقضة ومعارضة، وإننا نبحث<lb/>في هذه المسألة من زهاء ثلث قرن كتابة وخطابة ومناظرة ومراسلة بيننا وبين<lb/>المفكرين في مشارق البلاد الإسلامية ومغاربها , مع السياحة في أهم أقطارها ,<lb/>فكانت ثمرة البحث أن الطريقة المثلى للإصلاح دونها موانع فلم تسلك , والرجاء أن<lb/>يكون قد زال الآن ما دونها من العواثير والعقاب , وفتح ما كان مغلقًا أمامها من<lb/>الأبواب.<lb/>ما هذه الطريقة المثلى؟ قيل لموقظ الشرق وحكيم الإسلام: إن علل ضعف<lb/>المسلمين كثيرة , فهل لهذه العلل من علة ترجع كلها إليها , فتوجه جهود الإصلاح<lb/>لإزالتها , فيصلح كل شيء بالتبع لها؛ إذ يكون مكانها كمكان القلب من الجسد , إذا<lb/>صلح صلح الجسد كله , وإذا فسدت فسد كله , كما ورد في التمثيل النبوي؟ قال:<lb/>نعم , إن الأمر الذي يجب على المسلمين أن يوجهوا جهودهم إلى إيجاده , هو<lb/>(السلك) , انقطع السلك الذي كان نظام وحدتهم الدينية والدنيوية , فانتثر الحب<lb/>ولن ينتظم إلا بالسلك.<lb/>ونقول نحن في بيان مراد ذلك الحكيم: إنما كان السلك الأول نظام الخلافة<lb/>المؤيدة في الباطن بوازع الدين , وفي الخارج بتأييد أهل الحل والعقد من المسلمين.<lb/>قام الخلفاء الراشدون بها حق القيام , ثم صدعت بعصبية القومية الجاهلية , فعصبية<lb/>التشيع المذهبية , فضعف الوازع الديني المؤيد لها في الباطن رويدًا رويدًا,<lb/>وانحصر الحل والعقد في عصبية المتغلب شيئًا فشيئًا , فتمزق بذلك شمل المسلمين<lb/>وصار أمرهم كالكرة بين صوالجة المتغلبين , وصارت الأمة أممًا متعادية , والدولة<lb/>دولاً متقاتلة , وسبب هذه المصائب كلها عدم وضع نظام للحكم , يكون السلطان فيه<lb/>لمن تختارهم الأمة للحل والعقد من غير قيد ولا حصر إلا في حدود الشرع.<lb/>شرع الإسلام مبني على جعل أمر المسلمين شورى بينهم , وكل ما ليس فيه<lb/>نص قطعي مفوضًا إلى اجتهاد أولي الأمرمنهم , وقد أمر الله تعالى رسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم باستشارتهم في الأمر , وقيد الطاعة في مبايعته بقوله: {وَلاَ يَعْصِينَكَ<lb/>فِي مَعْرُوفٍ} (الممتحنة: 12) حتى لا يتجرأ أحد من أمراء المسلمين على<lb/>دعوى الاستغناء عن المشاورة , ولا على دعوى وجوب الطاعة المطلقة , وقد<lb/>جرى خلفاؤه الراشدون على هديه في ذلك , فقال الخليفة الأول في خطبته الأولى<lb/>على منبره عقب المبايعة مخاطبًا لجماعة المسلمين: فإذا استقمت فأعينوني , وإذا<lb/>زغت فقوموني , وتبعه الخليفة الثاني بقوله: من رأى منكم في عوجًا فليقومه.<lb/>وقال الخليفة الثالث على المنبر أيضًا: أمري لأمركم تبع. وقد جروا كلهم على ذلك<lb/>بالعمل , ينفذون نصوص الكتاب وما ثبت في السنة , ويشاورون أهل العلم والرأي<lb/>في جميع الأمور الاجتهادية.<lb/>وهذا معنى ما ورد من الأحاديث الصحيحة في التزام الجماعة , وكون من شذ<lb/>عنها في النار , وهو ما عبر عنه بعض كبار العلماء بحق الأمة؛ أي: سلطة الأمة<lb/>وعللوه بأنها هي التي ورد الحديث بأنها لا تجتمع على ضلالة , وإنما يمثل الأمة<lb/>في المسائل العلمية أئمتها المجتهدون , وفي سياستها وإدارتها أهل الحل والعقد منهم،<lb/>ومن سائر رجالها الموثوق بكفايتهم في المصالح الدنيوية , ولا سيما الحربية التي<lb/>صارت في هذا الزمان تتوقف على فنون كثيرة , قال الحافظ ابن حجر في الكلام<lb/>على مبايعة عثمان من شرحه للبخاري: والذي يظهر من سيرة عمر في أمرائه<lb/>الذين كان يؤمرهم في البلاد , أنه كان لا يراعي الأفضل في الدين فقط , بل يضم<lb/>إليه مزيد المعرفة بالسياسة مع اجتناب ما يخالف الشرع , فلأجل ذلك استخلف<lb/>(أي: أمر) معاوية والمغيرة بن شعبة وعمرو بن العاص مع وجود من هو أفضل<lb/>منهم في أمر الدين والعلم: كأبي الدرداء في الشام وابن مسعود في الكوفة. اهـ.<lb/>ومن أقوال كبار العلماء في سلطة الأمة , وكون الرأي لها في نصب الإمام<lb/>وعزله , قول الإمام الرازي في تعريف الخلافة: هي رياسة عامة في الدين والدنيا<lb/>لشخص واحد من الأشخاص. وقال في القيد الذي زاده في التعريف على غيره:<lb/>هو احتراز عن كل الأمة إذا عزلوا الإمام لفسقه. قال السعد التفتازاني في شرح<lb/>المقاصد بعد ذكر هذا القيد وتعليله: وكأنه أراد بكل الأمة أهل الحل والعقد ,<lb/>واعتبر رياستهم على من عداهم , أو على كل من آحاد الأمة. اهـ.<lb/>وأراد السعد بهذا التوجيه إزالة إشكال من عساه يقول: إذا كانت الرياسة<lb/>للأمة فمن المرؤوس؟<lb/>وجملة القول أن الإسلام قد بين أصول حكومة الشورى , وإنما قصر<lb/>المسلمون في عدم وضع نظام يكفل تنفيذ أحكامها بالعمل , ويكفل سلطة أهل الحل<lb/>والعقد الممثلين للأمة في كل زمان بحسبه , وحكمة عدم وضع الشرع لهذا النظام<lb/>أنه يختلف باختلاف الزمان والمكان وأحوال الاجتماع , ولذلك فوضه إلى الأمة ,<lb/>وقد كان استبداد الذين جعلوا الخلافة ملكًا يورث مانعًا من ذلك إلى آخر عهد آل<lb/>عثمان , حتى لم يكن أحد يتجرأ على الدعوة إلى تقييد سلطتهم , ولو في غير<lb/>بلادهم التي تنفذ فيها أحكامهم , ولم ننس ما كان مسلمو مصر والهند يرمون به كل<lb/>من كان يشكو من ظلم عبد الحميد المستبد , ثم من استبداد الاتحاديين , ثم ما كان<lb/>من شأنهم في الغلو في إطراء الكماليين , ثم في الإنحاء عليهم والتشهير بهم.<lb/>لهذا رجونا أن تكون الموانع دون سلوك الطريقة المثلى للإصلاح الإسلامي قد<lb/>زالت , فأصبح ميسرًا ما كان متعذرًا , وفتح من الأبواب له ما كان مغلقًا , وما ذلك<lb/>إلا بإلغاء الترك للخلافة التركية الصورية التي لم تكن تعمل للإسلام , ولا تدع أحدًا<lb/>يعمل له.<lb/>فالمطلوب الآن إيجاد السلك ووضع النظام , وأن يكون بالتشاور بين العلماء<lb/>المسلمين الدينيين والسياسيين , والإداريين والعسكريين , والماليين والحاذقين لسائر<lb/>الفنون , التي عليها مدار العمران وعزة الأمم وكرامتها , ولا يكون هذا إلا بعقد<lb/>مؤتمر إسلامي عام , وهو ما كنا ندندن حوله منذ أنشأنا المنار , واقترحنا في ذلك<lb/>الوقت مرارًا أن يكون في ظل بيت الله الحرام توجيهًا للقلوب وتحريكًا للعقول ,<lb/>على أن الموانع كانت على أشدها , وآمال المسلمين محصورة في الآستانة وحدها ,<lb/>ولذلك اقترح بعض الكتاب يومئذ أن يكون المؤتمر فيها , كما اقترح ذلك بعضهم<lb/>بعد زوال الدولة العثمانية وما حل بخلافتها؛ لأن ما رسخ في العقول والقلوب<lb/>بتوالي القرون لا يزول في أشهر قليلة , ولا في سنين معدودة.<lb/>قد كان ما كتبناه نحن وغيرنا في هذا الموضوع تمهيدًا وإعدادًا للأمة , ولا<lb/>تقوم الأمم بعمل مفيد إلا بعد تمام الاستعداد للنهوض به , ورجحان المقتضي له على<lb/>المانع منه , وهذا ما نرجو أن نكون قد وصلنا إليه أو أوشكنا , أما المانع فقد زال ,<lb/>وأما المتقتضي فلا مراء فيه , وبقي استعداد الأمة , هل تم أم لا؟ وهو ما يظهره<lb/>عقد المؤتمر.<lb/>كانت الخلافة العثمانية هي المانع الأكبر , ولا سيما بعد أن عجز السلطان<lb/>عبد الحميد عما حاوله من تجديد نفوذ الخلافة ونشره , واستحوذت عليه الوسوسة<lb/>واتهام كل طالب للإصلاح , حتى السيد جمال الدين الأفغاني , الذي كان المبتكر<lb/>لهذه الفكرة والمقنع لكثير من مجتهدي الشيعة بتأييدها , فلما أنزل الكماليون بها<lb/>القارعة الأولى , كان من حرص أكثر المسلمين عليها أن رضوا ببقاء اسمها الخلافة<lb/>مجردة من كل معاني الرياسة والحكم , فلما قرعت أسماعهم الصاخة الكبرى بإلغاء<lb/>الاسم وطرد المسمى من الآستانة , ورأوا طاغوت الحجاز قد تنحلها لنفسه - فزعوا<lb/>وأعولوا , ثم تفكروا وتدبروا , فهتف بهم الهاتف الإلهامي الإلهي أن توبوا إلى ربكم<lb/>وتوبوا إلى رشدكم , واجعلوا الأمر شورى بينكم , كما أرشدكم كتاب الله المنزل ,<lb/>ومضت به سنة نبيه المرسل , وسعد به السلف الأول , فتجاوبت الأصوات من كل<lb/>مكان: لا بد من عقد مؤتمر إسلامي عام. اتفقت الشعوب الإسلامية على وجوب<lb/>عقد المؤتمر , وكثرة الدعاة إليه , واختلفوا في الزمان والمكان اللذين يعقد فيهما ,<lb/>حتى إذا ارتفع صوت كبار علماء مصر بالتصدي للدعوة إليه , وضربوا الموعد<lb/>المعروف له , ثم صاروا يدعون أهل الرأي والأخصاء في الفنون المختلفة إلى<lb/>الانضواء إليهم , والاشتراك في إدارة العمل معهم , خفتت دون صوتهم الأصوات،<lb/>وكان أقواها صوت دعي الخلافة في الحجاز , سل الله تعالى عليه سيف سلطان نجد ,<lb/>فأخرجه مهزومًا مذمومًا من تلك الأرض , وذلك يضمن لنا اشتراك الحرمين<lb/>الشريفين في مؤتمر مصر بالتبع؛ لاشتراك نجد فيه كما تقرر من قبل.<lb/>فهذا أول مؤتمر إسلامي عام يشترك فيه علماء الدين والدنيا من أكبر الشعوب<lb/>الإسلامية , وأوسعها علمًا وثروة , وأشدها بأسًا وقوة , والمطلوب الأول منه وضع<lb/>نظام للإمامة العظمى , يدخل في بابين:<lb/>(أحدهما) قواعد حكومة إسلامية مدنية , يظهر بها علو التشريع الإسلام على<lb/>جميع ما اشترعه البشر في العدل والمساواة , والجمع بين السياسة والفضيلة التي خلا<lb/>منها اشتراع القوانين المادية.<lb/>(وثانيهما) قواعد للتربية والتعليم الجامعين بين هداية الدين ومصالح الدنيا ,<lb/>وتوثيق راوبط الأخوة الدينية والتكافل الروحي , والتعاون الاقتصادي بين المسلمين<lb/>على اختلاف شعوبهم ومذاهبهم , وتعدد حكوماتهم , ويدخل في هذا إحياء دعوة الدين<lb/>والدفاع عنه مع اتقاء السياسة من كل وجه , والحث على الاشتراك مع جميع<lb/>الشعوب في خدمة الإنسانية العامة , وترقية الآداب والحضارة في جميع الأمم.<lb/>وأما المطلوب الثاني: فهو اختيار خليفة وإمام للمسلمين , ينقذ القسم الأول من<lb/>هذا النظام في البلاد الخاضعة لحكمه , خاصة مع مراعاة حقوق جميع أصناف<lb/>سكانها (وصدر الشرع الواسع لا يضيق بشيء من ذلك) , ويشرف على تنفيذ<lb/>القسم الثاني مستعينًا بديوان يشترك فيه أعضاء من جميع الشعوب الإسلامية.<lb/>ونحن نجتهد في أن لا نجعل لأحد حجة علينا بتدخل سياسي سري , ولا<lb/>جهري في مسلمي البلاد الأخرى , ولا حجة علينا في ارتباطنا الديني والأدبي مع<lb/>أولئك المسلمين , بأن يكون هذا الارتباط نحوًا مما تأتيه جمعياتهم الدينية في بلادنا<lb/>وبلاد غيرنا من الأجانب عنهم، كجمعيات الدعاة المبشرين , وجمعية الشبان<lb/>المسيحيين وغيرهما , وهذا النظام أكبر قوة ذاتية لنا , نتقي بها استمرار هذا الخلل<lb/>والضعف فينا.<lb/>إن فائدة النظام الذي نقترحه على المؤتمر في المقصد الديني الأدبي , أكبر<lb/>منه في المطلب السياسي , فإن سلطان الخليفة السياسي خاص ببعض المسلمين ,<lb/>وسلطانه الديني الأدبي عام لهم , وأكبر فوائد تلافي الفوضى في التعليم الديني ,<lb/>ورد عادية البدع , وكبح جماح الأفكار المادية المولدة للزندقة والإلحاد ولنزغات<lb/>البلشفية , وغيرها من الفتن التي أثارتها طبيعة الاجتماع , وهذه خدمة للبشر من<lb/>جميع الملل والنحل.<lb/>فلهذه الغاية الفضلى ندعو أهل الرأي والغيرة والبصيرة , من زعماء جميع<lb/>الشعوب الإسلامية إلى اغتنام فرصة إمكان عقد مؤتمر إسلامي عام في أرقى بلاد<lb/>الإسلام , فهي فرصة لم يسمح قبل بمثلها الزمان , ونسأله تعالى التوفيق في البدء<lb/>والختام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) رغب إلينا السكرتير العام للجنة مؤتمر الخلافة أن نكتب مقالة في موضوعه , ووجه الحاجة إليه؛ لتنشر في صدر الجزء الأول من مجلة المؤتمر التي تصدر في هذا الشهر , فكتبنا هذه المقالة, ثم رأينا أن ننقلها في مجلتنا؛ ليطلع قراؤنا عليها وهي هذه.<lb/>(**) (الطلاق: 6) .</note>
            </div>
            <pb n="n25-p535"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3488.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين الأفغاني</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المقالات الجمالية</head>
               <lb/>
               <lb/>ننشر تحت هذا العنوان ما جمعناه من مقالات موقظ الشرق وحكيم الإسلام<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني الحسيني حفظًا لها من الضياع.<lb/>
               <lb/>الشرق والشرقيون<lb/>نشرها السيد في جريدة (أبو نظارة زرقاء) التي كانت تصدر بباريس أيام<lb/>وجوده فيها سنة 1300 (1883) , وهي مصدرة بمقدمة حكيمة في العقل والنفس<lb/>والأخلاق , التي هي يتفاضل بها البشر أفرادًا وجماعات , ويعلو بعض الأمم بعضًا<lb/>في ارتقاء الحضارة , ويتسابقون في جلبة السعادة السيادة , ويلبها المقصد في<lb/>شعبتين: إحدهما: بيان ما كان للشرقيين من حظ ارتقاء العقل في العلم والبصيرة ,<lb/>وارتقاء النفس في الأخلاق العالية , ثم ما انتهى إليه حالهم من إهمال النعمتين<lb/>والتدهور عن القمتين , والشعبة الثانية في الشواهد التاريخية على ذلك بما كان من<lb/>إضاعتهم لممالكهم , وتخريب بيوتهم بأيديهم , قال رحمه الله:<lb/>(المقدمة)<lb/>الإنسان إنسان بعقله وبنفسه , ولولا العقل والنفس لكان الإنسان أخس جميع<lb/>الحيوانات وأشقاها؛ لأنه في حياته أضيق مسلكًا , وأصعب مجازًا , وأوعر طريقًا<lb/>منها، قد حفت به المكاره , وأحاطت به المشاق , واكتنفت به الآلام , لا يمكنه أن<lb/>يقوم بمعاشه وهو منعزل عن أبناء نوعه , لا يطيق الحر ولا يتحمل ألم البرد , ولا<lb/>يقدر على الذود عن نفسه , وليس له من الآلات الطبيعية ما يثقف به معيشته , وهو<lb/>محتاج في ضروريات حياته , ومفتقر في الكمال فيها إلى الصناعة , ولا يمكن<lb/>الحصول عليها إلا بإجالة الفكرة , والتعاون بمن يشاركه في العقل من النوع<lb/>البشري.<lb/>والعقل أن تستنبط المسببات من أسبابها , ويستدل بالعلل على معلولاتها ,<lb/>وينتقل من الملزومات إلى لوازمها , وتستكشف الآثار حين ملاحظة مؤثراتها ,<lb/>وتعرف العواقب ضارها ونافعها , وتقدر الأفعال بمقاديرها على حسب ما يمكن أن<lb/>يطرأ عليها من الفوائد والخسائر في عاجلها وآجلها , ويتميز الحق من الباطل في<lb/>الأعمال الإنسانية نظرًا إلى عواقبها.<lb/>العقل (أي: بهذا المعنى) هو الهادي إلى مهيع السعادة , ومنهج الأمن<lb/>والراحة , لا يضل من استرشده , ولا يغوي من استهداه , ولا يحوم الشقاء حول<lb/>من ركن إليه , ولا يعثر في المداحض من اعتمد عليه , ولا يلتبس الحق بالباطل<lb/>على من استنار بنوره , وإن الخير به، وليس الشر إلا بالحيدان عن صراطه القويم،<lb/>من فقده فاتته السعادة لا محالة , ولو أخرجت له الأرض أفلاذها , وأسبغت عليه<lb/>الدنيا نعيمها , وإن الأمم ما سادت إلا بهدايته , وما ذلت بعد رفيع مقامها وعظم<lb/>منزلتها إلا بعد أن عرضت عن خالص نصحه , وتوغلت في بيداء غوايتها ,<lb/>واستعملته في مسالك ضلالتها , واستخدمته لقضاء أوطار طبائعها الخسيسة , التي<lb/>تجلب عليها الشنار , وتوجب المعرة والصغار.<lb/>والنفس هي منشأ أخلاق كريمة , وأوصاف عقلية , هي قوام الاجتماعات<lb/>المدنية والمنزلية , وأساس التعادل , وميزان التكافؤ في الموازنات , ومقياس<lb/>التوافق في المعاونات , ولا يمكن التآلف بين القوى المتفرقة لاقتناء ما تقوم به<lb/>حياة الإنسان إلا بها , ولا تلتئم أهوية النفوس المختلفة؛ لاكتساب ضروريات<lb/>معاشها إلا بسببها , وهي التي تجعل الأفراد الإنسانية مع تضاد طبائعها بمنزلة<lb/>شخص واحد , يسعى بأعضائه المتخالفة في أشكالها , وجوارحه المتباينة في هيئاتها<lb/>إلى مقصد واحد , لا يمكن الوصول إليه إلا باستعمالها بحركات , قد اختلفت مع<lb/>وحدة جهتها أوضاعها , وسيادة الأمم الغابرة والحاضرة , هي من أخص نتائجها،<lb/>لأنها لا يمكن حصولها إلا باتفاق كلمة آحادها , واجتماع آراء أفرادها , ولا تتفق<lb/>الكلمة ولا تجتمع الآراء إلا بالتكافؤ في المساعي , والتوازن في تحمل المشاق،<lb/>والاشتراك في المنافع , والمساواة في الحقوق , والتعادل في التمتع بثمرات الأعمال<lb/>بلا تفاضل ولا استئثار.<lb/>وكل هذه في وجودها وبقائها تحتاج إلى الأخلاق الكريمة والأوصاف<lb/>العقلية التي يعرف الإنسان حقه , ويقف عنده , ولا تشتت أمة , ولا اضمحلت<lb/>سلطة , ولا تفرقت جمعية إلا بفساد أخلاقها , وتطرق الخلل في سجاياها؛ لأنها<lb/>بفسادها وتطرق الخلل فيها , توجب تخالف الأيدي , وتباعد الأهواء وتضارب<lb/>الآراء , وتباين الأفكار , فيستحيل حينئذ الاجتماع ويمتنع الاتفاق.<lb/>وإذا أمعن البصير في حقيقة الأخلاق الرذيلة يعلم أنها بذاتها تبعث على التفرق<lb/>والاختلاف , وتمنع من الاجتماع والائتلاف , وما ينشأ عن ذات الشيء لا يمكن<lb/>زواله ما دامت ذاته باقية , فإذا تمكنت الأخلاق الرذيلة من أمة , فلا يرجى لها<lb/>نجاح , ولا يحصل لها فلاح , ما لم تسع في تعديلها , وتدأب في تقويمها.<lb/>ويمكن أن يقال: إن بين كمال العقل وطهارة النفس وتخلقها بالأخلاق الفاضلة<lb/>تلازمًا؛ لأن العقل إذا بلغ كماله يقهر الطبيعة , فحينئذ تسلم النفس من سوراتها ,<lb/>وتخلص عن عكر قذفاتها , فتنقاد للعقل مستسلمة له خاضعة لحكمه , ويستعملها<lb/>العقل على نهج الحق والعدل , وليست الأخلاق الفاضلة إلا أن تزن النفس أعمالها<lb/>بميزان العدل , ولا تحيد في هواها عن صراط الحق.<lb/>الشعبة الأولى من المقصد في أسباب انحطاط الشرق:<lb/>وبعد هذه المقدمة يمكن لنا أن نقول: إن الشرق بعد ما كان له من الجاه<lb/>الرفيع , والمقام المنيع , والسلطنة العظيمة , وبسطة الملك , وعظم الشوكة ,<lb/>وكثرة الصنائع والبدائع , ووفور الأمتعة والبضائع , ورواج سوق التجارة , وذيوع<lb/>العلوم والمعارف , وشيوع الآداب والفنون؛ ما هبط عن جليل مرتبته , وما سقط<lb/>عن رفيع منزلته , ولا استولى الفقر والفاقة على ساكنيه , ولا غلب الذل والاستكانة<lb/>على عامريه , ولا تسلطت عليه الأجانب , ولا استعبدت أهله الأباعد إلا لإعراض<lb/>الشرقيين عن الاستنارة بنور عقولهم , وتطرق الفساد في أخلاقهم.<lb/>فإنك تراهم في سيرهم كالبهائم , لا يتدبرون أمرًا , ولا يتقون في أفعالهم<lb/>شرًّا , ولا يكدون لجلب النافع , ولا يجتنبون عن الضار [1] , طرأ على عقولهم<lb/>السبات , ووقفت أفكارهم عن الجولان في إصلاح شؤونهم , وعميت بصائرهم عن<lb/>إدراك النوازل التي أحاطت بهم , يقتحمون المهالك , ويمشون المداحض [2] ,<lb/>ويسرعون في ظلمات أهوية نفوسهم التي نشأت عن أوهامهم المضلة , ويتبعون<lb/>في مسالكهم ظنونًا قادهم إليها فساد طبائعهم , لا يحسون المصائب قبل أن تمس<lb/>أجسادهم , وينسونها كالبهيمة بعد زوال آلامها , واندمال جراحها.<lb/>ولا يشعرون؛ لاستيلاء الغباوة على عقولهم , واكفهرار ظلمات غشاوة<lb/>الجهل على بصائرهم , باللذائذ التي خص الإنسان بها من حب الفخار في طلب<lb/>المجد والعز , وابتغاء حسن الصيت , وبقاء الذكر، بل لاستيلاء الغفلة على<lb/>عقولهم يحسبون أن يومهم دهرهم , والتقمقم كالسارحة [3] شأنهم , لا يدرون<lb/>عواقبهم , ولا يدركون مآل أمرهم , ولا يتداركون ما فاتهم , ولا يحذرون ما<lb/>يتربصهم [4] من أمامهم ومن خلفهم , ولا يفقهون ما أمكن لهم الدهر من الشدائد<lb/>والمصاعب , ولذا تراهم قد رئموا الذل , وألفوا الصغار وأنسوا الهوان , وانقادوا<lb/>للعبودية , ونسوا ما كان لهم من المجد المؤثل , والمقام الأمثل.<lb/>وبعد انحدارهم عن ذروة العقل الذي لا كرامة للإنسان إلا به , غلبت عليهم<lb/>الخسة والنذالة , ورانت على قلبهم القسوة والجفاء , وتمكن من نفوسهم الظلم<lb/>والجور , واستولى عليهم العجب , لا عن جاه يدعو إليه , ولا عن فضيلة تبعث<lb/>عليه , وتظاهروا مع الذل المتمكن من قلوبهم بالكبر والعظمة , وفشا بينهم<lb/>الشقاق والنفاق , وتلبسوا بالغدر والخيانة , واستشعروا الحسد والنميمة , وتسربلوا<lb/>بالحرص والشره , وتجاهروا بالوقاحة والشراسة , واتسموا بالخشية والجبانة ,<lb/>وانهمكوا في الشهوات الدنية , وخاضوا في اللذات البدنية , وتخلقوا بالأخلاق<lb/>البهيمية , متوسدين الكسالة والفشل , واتصفوا بصفات الحيوانات الضارية ,<lb/>يفترس قويهم ضعيفهم , ويستعبد عزيزهم ذليلهم , يخونون أوطانهم , ويظلمون<lb/>جارهم , ويستلبون أموال ضعفائهم , ويخوسون بعهدهم [5] , ويسعون في خراب<lb/>بلادهم , ويمكنون الأجانب ديارهم , لا يحمون ذمارًا , ولا يخشون عارًا , عالمهم<lb/>جاهل , وأميرهم ظالم , وقاضيهم خائن , ليس لهم هادٍ فيرشدهم إلى سبيل نجاتهم،<lb/>ولا زاجر فيكفون عن التمادي في غيهم , ولا وازع يقدع الجائرين عن نهش عظام<lb/>فقرائهم , وصاروا جميعًا بسخافة عقولهم , وفساد أخلاقهم , عرضة للهلاك.<lb/>(لها بقية وهي الشواهد التاريخية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) اجتنب يتعدى بنفسه قال تعالى: [وَالَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإِثْمِ] (الشورى: 37) الآية.<lb/>(2) أي: فيها وهي جمع مدحض , حيث تدحض الرِّجْل: أي تزل.<lb/>(3) السارحة: البهيمة التي تسرح للمرعي , والتقمقم: أخذ الشاة ما على وجه الأرض بمقتمها وأكله , وكذلك تتبع الإنسان ما على المائدة وأكله كله.<lb/>(4) تربصه الأمر انتظره وتربصه به: توقع نزوله به , ومنه: [نَّتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ المَنُونِ]<lb/>(الطور: 30) .<lb/>(5) خاس يخيس خيسًا: كذب , وخاس بالعهد خيسًا , وخيسانًا: غدر ونكث.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p539"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3489.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الطور الجديد للمسألة العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزء السادس الذي قبل هذا أن المسألة العربية دخلت في طور جديد<lb/>بخروج سلطان نجد من عزلته السياسية , وتصديه لإنقاذ الحجاز من حسين بن علي<lb/>مفرق الجماعات , ومثار الفتن , وموبق الأمة العربية؛ بإدخاله النفوذ بل السلطان<lb/>الأجنبي في جزيرة العرب , فقد زحفت الجيوش النجدية بالفعل على الحجاز ,<lb/>وسبقتهم العشائر الحجازية التي تدينت بدعوة نجد إلى الطائف , وبعد مقاومة شديدة<lb/>من حاميتها الحجازية وهي أكبر قوة للملك حسين , احتلوا الطائف عنوة , وانهزم<lb/>القائد العام للجيش الحجازي وهو الأمير علي ولي العهد لوالده فتحصن في موقع<lb/>منيع يقال له: الهَدَى بفتح الهاء , فزحف عليه الإخوان , فأخذوه عنوة، وولى الأمير<lb/>مدبرًا إلى موقع آخر على طريق عرفات يقال له: (كرى) , فزحفوا عليه<lb/>فانهزم إلى مكة، فوقف الإخوان؛ لأن السلطان عبد العزيز آل سعود لم يأذن لهم<lb/>بدخول مكة فاتحين. وفي أثناء ذلك طفق الملك حسين يمطر عالم الشرق وعالم<lb/>الغرب برقيات من الطعن في الوهابيين؛ ليهيج عليهم مسلمي الأرض ودول<lb/>أوربة فرأينا من الواجب علينا , أن نبادر إلى كتابة مقالات في الحقائق المتعلقة<lb/>بهذه المسألة , ونشرها في جريدة الأهرام اليومية الواسعة الانتشار , ثم اقترح<lb/>علينا أن ننشر هذه المقالات في المنار تباعًا وها هي ذي:<lb/>***<lb/>الوهابيون والحجاز<lb/>(1)<lb/>لو حدثت إغارة الوهابيين على الحجاز في عهد الدولة العثمانية؛ لقامت قيامة<lb/>العالم الإسلامي , ولرأيت الجرائد العربية في الشرق والغرب , والجرائد التركية<lb/>والهندية والفارسية والتتارية والملاوية تشن عليهم غارة التضليل والتكفير , وتجمع<lb/>الإعانات المالية؛ لقتالهم بالقناطير , ذلك لما كان لجماهير الشعوب الإسلامية من<lb/>حسن الظن وقوة الرجاء بالدولة , ومن سوء الظن بالوهابيين , أما وقد حدثت في<lb/>هذا العهد، فإننا نرى ضلع الرأي الإسلامي العام مع الوهابيين؛ لأن ما كان خفيًّا من<lb/>قوة دينهم , واعتصامهم بالسنة , ورفضهم للبدع , وكراهتهم للسلطة أو النفوذ<lb/>الأجنبي قد ظهر لخواص المسلمين , وبدأ يظهر لعوامهم , ولأن جميع الشعوب<lb/>الإسلامية تمقت هذا الرجل الذي تولى أعداء الإسلام في الحرب والسلم , فنصرهم<lb/>على المسلمين , واعتمد عليهم في طمعه في خلافة الإسلام , وملك العرب تحت<lb/>ظلهم وحمايتهم , فبمساعدته ومساعدة أولاده استولوا على البلاد العربية , التي هي<lb/>مهد حضارة الإسلام من حدود مصر إلى خليج فارس , ويحاولون جعل ما بقي<lb/>للعرب من عقر دارهم في جزيرتهم المقدسة تحت ظل تلك الدولة , التي جعلته ملكًا<lb/>مستبدًّا في الحجاز؛ ليهون على أهله وضعه تحت سيادتهم مباشرة في يوم من الأيام ,<lb/>وسمت أحد أولاده ملك العراق , وآخر منهم أمير الشرق العربي أو أمير شرق<lb/>الأردن , ويطمع أن تسميه ملك فلسطين ليخضع لها مسلميها، كما أمنها تعدي<lb/>الأعراب المجاورين لها.<lb/>فقد ظهر لجميع شعوب العالم الإسلامي أن هذا الرجل وأولاده هم شر نكبة<lb/>نكب بها الإسلام في هذا العصر , فصارت تتمنى زوال سلطته عن مهد الإسلام ,<lb/>وترى أنه لا يرجى لذلك غير هؤلاء النجديين البواسل , الذين صارحهم هو بالعداوة<lb/>والأذى بما جدد من دعاية سلفه الطالح من الطعن في دينهم ورميهم بالكفر , وادعائه<lb/>أن الإسلام يوجب عليه قتالهم , والمصلحة العربية توجب عليه إخضاعهم لسطانه ,<lb/>وجعلهم تابعين لملكه , ومنعهم من أداء فريضة الحج - على ما عرف عنهم من إباء<lb/>الضيم , وعدم الصبر على انتهاك حرمات الله - إلى تحكمه ما شاء في إقامة ركن<lb/>الدين الاجتماعي العام في بيت الله , وظلم من شاء فيه بالضرائب المختلفة , وظلم<lb/>أهله في كل شيء , فهذه أسباب الرجاء في النجديين بالإجمال [1] , لا حب التوسع<lb/>في السلطان , والتبسط في الملك الذي يرميهم به هو ودعاته وجرائده من باب<lb/>(رمتني بدائها وانسلت) , ونحمد الله تعالى أن هؤلاء الدعاة قلوا , وقلت الجرائد<lb/>التي تنشر لهم إفكهم وبهتانهم.<lb/>ولكن بقي من الناس من يسيئون الظن بالوهابية , ويظنون أنهم أصحاب<lb/>مذهب مبتدع في الإسلام , وذلك بتأثير الدعاية المنتشرة منذ قرن وربع قرن في<lb/>الطعن فيهم؛ وبتأثير انتشار البدع واشتهارها حتى صار بها المعروف منكرًا<lb/>والمنكر معروفًا , فالآخذون بهذه البدع يعدون كل منكر لها وهابيًّا , ويضيفون إلى<lb/>ذلك ما حفظوه من البهتان الذي جدده الملك حسين في جريدته القبلة من رميهم<lb/>بتكفير من عداهم من المسلمين , وإنكار شفاعة النبي صلى الله عليه وسلم , وتحريم<lb/>الصلاة عليه , وزيارة قبره كسائر القبور , بل تجرأ المكي وأمثاله على رميهم<lb/>بالطعن في شخصه الأكمل , وتفضيل العصا عليه برأه الله تعالى , ولعن كل<lb/>مجترئ على مقامه الشريف.<lb/>هذه البهائت كان يبهتهم بها أمير مكة وأعوانه في أوائل القرن الثالث عشر<lb/>للهجرة عند ظهور أمرهم؛ لتنفير المسلمين منهم , ولما استولوا على مكة المكرمة<lb/>سنة 1218 بقيادة الأمير سعود , جمعوا علماءها وفي مقدمتهم: مفتي الحنفية ,<lb/>ومفتي المالكية , وبينوا لهم مذهبهم , وخطتهم في تجديد دعوة الإسلام , فوافقوهم<lb/>عليها , وذكروا لهم ما كان أذيع من الطعن الذي أشرنا إليه آنفًا فتعجبوا وتبرؤوا منه.<lb/>إننا لم نر أحدًا من البهاتين الذين يطعنون فيهم ينقل شيئًا من كتبهم , ونحن<lb/>في بياننا للحقيقة ننقل من كتبهم ومن كتب غيرهم , ولا نقول شيئًا من عندنا بغير<lb/>دليل.<lb/>بيان الوهابية لمذهبهم:<lb/>جاء في رسالة للشيخ عبد الله ابن الشيخ محمد بن عبد الوهاب المجدد صاحب<lb/>الدعوة , وصف فيها دخول جماعتهم مكة مع الأمير سعود سنة 1218 , ومناظرتهم<lb/>للعلماء فيها , وإعطاءهم رسائل والده الشيخ محمد بن عبد الوهاب , وكان مع<lb/>علماء مكة الذين حضروا مجالسه حسين الأبريقي الحضرمي ثم الحياني , وكان<lb/>يسأل عن أصل هذه الدعوة. قال الشيخ عبد الله ما نصه:<lb/>(فأجبناه بأن مذهبنا في الأصول مذهب أهل السنة والجماعة , وطريقنا<lb/>طريقة السلف التي هي الطريق الأسلم والأعلم والأحكم , خلافاً لمن قال: طريقة<lb/>الخلف أعلم. وهي أننا نقر آيات الصفات وأحاديثها على ظاهرها , ونكل علمها<lb/>إلى الله مع اعتقاد حقائقها , فإن مالكًا وهو من أجل علماء السلف لما سئل عن<lb/>الاستواء في قوله تعالى: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) قال:<lb/>الاستواء معلوم , والكيف مجهول , والإيمان به واجب , والسؤال عنه بدعة.<lb/>ثم قال: (ونحن أيضًا في الفروع على مذهب الإمام أحمد بن حنبل , ولا<lb/>ننكر على من قلد أحد الأئمة الأربعة دون غيرهم) إلخ (ص 44 من كتاب الهدية<lb/>السنية والتحفة النجدية) .<lb/>ثم قال: (وأما ما يكذب علينا سترًا للحق , وتلبيسًا على الخلق بأنا نفسر<lb/>القرآن برأينا , ونأخذ من الأحاديث ما وافق أهواءنا , من دون مراجعة شرح , ولا<lb/>تعويل على شيخ , وأنا نضع من رتبة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم بقولنا:<lb/>النبي رمة في قبره , وعصا أحدنا أنفع لنا منه , وليس له شفاعة , وأن زيارته غير<lb/>مندوبة , وأنه كان لا يعرف معنى لا إله إلا الله حتى نزل عليه: {فَاعْلَمْ أَنَّهُ لاَ إِلَهَ<lb/>إِلاَّ اللَّهُ} (محمد: 19) مع كون الآية مدنية وأنا لا نعتمد على أقوال العلماء، فنتلف<lb/>مؤلفات أهل المذاهب , لكون فيها الحق والباطل، وأنا نكفر الناس على الإطلاق ,<lb/>أهل زماننا ومن بعد الستمائة إلا من هو على ما نحن عليه، ومن فروع ذلك أنا لا نقبل بيعة أحد إلا بعد التقرير عليه أنه كان مشركًا , وأن أبويه ماتا على الشرك<lb/>بالله , وأننا ننهى عن الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم , ونحرم زيارة القبور<lb/>المشروعة مطلقًا؛ وأن من دان بما نحن عليه سقطت عنه جميع التبعات حتى<lb/>الديون؛ وأنا لا نرى حق أهل البيت رضوان الله عليهم) إلخ.<lb/>ثم قال: (فجميع هذه الخرافات (أي: التقولات) وأشباهها لما استفهمنا عنها<lb/>من ذكر أولاً؛ كان جوابنا في كل مسألة من ذلك: (سبحانك هذا بهتان عظيم) فمن<lb/>روى عنا شيئًا من ذلك أو نسبه إلينا , فقد كذب علينا وافترى , ومن شاهد حالنا ,<lb/>وحضر مجالسنا , وتحقق ما عندنا , علم قطعيًّا أن جميع ذلك وضعه علينا وافتراه<lb/>أعداء الدين , وإخوان الشياطين , تنفيرًا للناس عن الإذعان بإخلاص التوحيد لله<lb/>تعالى بالعبادة , وترك أنواع الشرك الذي نص الله عليه , بأن الله لا يغفره ويغفر ما<lb/>دون ذلك لمن يشاء) إلخ (ص 46 من الهدية) .<lb/>ثم قال: (والذي نعتقده أن رتبة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم أعلى مراتب<lb/>المخلوقين على الإطلاق , وأنه حي في قبره حياة برزخية , أبلغ من حياة الشهداء<lb/>المنصوص عليه في التنزيل؛ إذ هو أفضل منهم بلا ريب , وأنه يسمع سلام المسلم<lb/>عليه , وتسن زيارته , إلا أنه لا يشد الرحل إلا لزيارة المسجد والصلاة فيه. وإذا<lb/>قصد مع ذلك الزيارة فلا بأس , ومن أنفق نفيس أوقاته بالاشتغال بالصلاة عليه<lb/>عليه الصلاة والسلام الواردة عنه - فقد فاز بسعادة الدارين , وكفي همه وغمه كما<lb/>جاء في الحديث عنه , ولا ننكر كرامات الأولياء , ونعترف لهم بالحق , وأنهم على<lb/>هدى من ربهم متى ساروا على الطريقة الشرعية , والقوانين المرعية , إلا أنهم لا<lb/>يستحقون شيئًا من أنواع العبادات لا في الحياة ولا في الممات) إلخ ما فصل به<lb/>ذلك الإجمال من إنكار ما بهتوا به , فمن شاء التفصيل فليطالع (الهدية السنية<lb/>والتحفة الوهابية النجدية) , وهي توزع في مكتبة المنار بغير ثمن.<lb/>وقد كنت لدى الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر في أوائل الشهر الماضي ,<lb/>فذكرت الوهابية , وسبب الطعن فيهم , وكان من حاضري المجلس الأستاذ الشيخ<lb/>عبد المجيد اللبان، والأستاذ الشيخ محمد شاكر، والأستاذ الشيخ أحمد هارون،<lb/>والأستاذ الشيخ الظواهري وغيرهم , فبينت لهم تاريخ المسألة , ومن كتب فيها<lb/>على بينة من المؤرخين عند استيلاء الأمير سعود على الحجاز , ثم ذهب أحد سعاة<lb/>سكرتارية الأزهر إلى مكتبة المنار , فجاء بعشرات النسخ من الهدية السنية ,<lb/>ووزعت عليهم , وقرأ الأستاذ الأكبر ما نقلناه هنا , وما فصل فيها مما لم ننقله ,<lb/>واعترف بأنه مذهب أهل السنة والجماعة , إلا أنه قال: إن حديث: (لا تُشَدّ<lb/>الرِحال إلا إلى ثلاثةِ مساجد: مسجدي هذا والمسجد الحرام والمسجد الأقصى) قد أوّله<lb/>العلماء. قلت: وهم قد أخذوا بظاهره تبعًا لبعض المحققين من علمائهم - أعني<lb/>الحنابلة - وأزيد أن بعض الشافعية والمالكية حرم شد الرحال؛ لزيارة قبور<lb/>الصالحين؛ كالإمام الجويني والد إمام الحرمين , واختاره القاضي عياض في<lb/>شرحه لصحيح مسلم , كما نقله عنه النووي، فأخذ الوهابية بذلك لهم سلف فيه ,<lb/>وليسوا أول من قال به.<lb/>شهادة التاريخ للوهابية:<lb/>نكتفي هنا بشهادتين عادلتين لمؤرخين كبيرين نقلا عن العدول المعاصرين<lb/>لظهور الوهابية , واستيلاء أمير نجد بقوتهم على الحجاز.<lb/>الشهادة الأولى: قال المؤرخ الشيخ عبد الرحمن الجبرتي الأزهري في أول<lb/>حوادث سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1227" change="#d3e146">1227</tei:date> من تاريخه نقلاً عن بعض أكابر رجال جيش محمد علي باشا<lb/>الذين قاتلوا الوهابية في الحجاز ما نصه:<lb/>(ولقد قال لي بعض أكابرهم من الذين يدعون الصلاح والتورع: أين لنا<lb/>بالنصر وأكثر عساكرنا على غير الملة , وفيهم من لا يتدين بدين , ولا ينتحل<lb/>مذهبًا , وصحبتنا صناديق المسكرات , ولا يسمع في عرضينا أذان , ولا تقام فيه<lb/>فريضة , ولا يخطر في بالهم ولا خاطرهم شعائر الدين , والقوم - يعني: الوهابية - إذا دخل الوقت، أذن المؤذنون وينتظمون صفوفًا خلف إمام واحد بخشوع<lb/>وخضوع , وإذا حان وقت الصلاة والحرب قائم أذن المؤذنون وصلوا صلاة<lb/>الخوف , فتتقدم طائفة الحرب , وتتأخر الأخرى للصلاة , وعسكرنا يتعجبون من<lb/>ذلك؛ لأنهم لم يسمعوا به فضلاً عن رؤيته , وينادون في معسكرهم: هلموا إلى<lb/>حرب المشركين المحلقين الذقون , والمستبيحين الزنا واللواط , الشاربين الخمور ,<lb/>التاركين للصلاة , الآكلين الربا , والقاتلين الأنفس , المستحلين المحرمات , وكشفوا<lb/>عن كثير من قتلى العسكر , فوجدوهم غير مختونين) اهـ (ص 140 ج 4<lb/>من الطبعة الأميرية) وفيه من فظائع العسكر وفواحشه , ما لا حاجة إلى ذكره.<lb/>ومن المعلوم أن جيش محمد علي كان أخلاطًا من شعوب وملل شتى , ولم<lb/>يكن مؤلفًا باعتبار أنه جيش إسلامي يقيم شعائر الإسلام , ويحافظ على فرائضه ,<lb/>ويراعي أحكامه في القتال وغيره , بل لم يكن جيش الدولة العثمانية المنظم كذلك ,<lb/>وهي التي كانت توصف بأنها دولة الخلافة , وأما ظن ناقل الخبر للجبرتي أنهم لا<lb/>ينصرون , وحالتهم ما ذكر؛ فسببه أنه يعتقد أن الفسق بمنع النصر , وليس كذلك ,<lb/>فإن من استوفى أسباب النصر من كثرة العسكر , ونظامه وعدته , ينتصر على من<lb/>ليس كذلك.<lb/>(الشهادة الثانية) ما جاء في كتاب (الاستقصا لأخبار دول المغرب<lb/>الأقصى) .<lb/>للعلامة الشيخ أحمد الناصري السلاوي. فإنه ذكر في الجزء الرابع منه خبر<lb/>وصول كتاب صاحب الحجاز عبد الله بن سعود الوهابي إلى فاس , وخلاصة<lb/>وجيزة عن أصل الوهابية , لا تخلو من غلط , ثم ذكر أن سلطان فارس أرسل<lb/>جواب ذلك الكتاب مع ولده , الذي سافر مع بعض العلماء إلى الحجاز , وهذا نص<lb/>خبره (ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0145" change="#d3e146">145</tei:date> من الجزء الرابع المطبوع بمصر) قال:<lb/>حج المولى أبي إسحق إبراهيم ابن السلطان المولى سليمان رحمه الله.<lb/>وفي هذه السنة - أعني سنة ست وعشرين ومائتين وألف - وجه السلطان<lb/>المولى سليمان - رحمه الله - ولده الأستاذ الأفضل المولى أبا إسحق إبراهيم بن<lb/>سليمان إلى الحجاز؛ لأداء فريضة الحج مع الركب النبوي الذى جرت العادة<lb/>بخروجه من فاس على هيئة بديعة من الاحتفال، وإبراز الأخبية لظاهر البلد , وقرع<lb/>الطبول , وإظهار الزينة , وكانت الملوك تعتني بذلك , وتختار له أصناف الناس<lb/>من العلماء والأعيان والتجار , والقاضي وشيخ الركب وغير ذلك مما يضاهي ركب<lb/>مصر والشام وغيرهما , فوجه السلطان ولده المذكور في جماعة من علماء العرب<lb/>وأعيانه , مثل الفقيه العلامة القاضي أبي الفضل العباس بن كيران، والفقيه الشريف<lb/>البركة المولى الأمين ابن جعفر الحسني الرتبي , والفقيه العلامة الشهير أبي<lb/>عبد الله محمد العربي الساحلي وغيرهم من علماء المغرب وشيوخه , فوصلوا إلى<lb/>الحجاز , وقضوا المناسك , وزاروا الروضة المشرفة , على حين تعذر ذلك، وعدم<lb/>استيفائه على ما ينبغي؛ لاشتداد شوكة الوهابيين يومئذ , ومضايقتهم لحجاج الآفاق<lb/>في أمور حجهم وزيارتهم إلا على مقتضى مذهبهم.<lb/>حكى صاحب الجيش أن المولى إبراهيم ذهب إلى الحج واستصحب معه<lb/>جواب السلطان , فكان سببًا لتسهيل الأمر عليهم , وعلى كل من تعلق بهم من<lb/>الحجاج شرقًا وغربًا حتى قضوا مناسكهم وزيارتهم على الأمن والأمان والبر<lb/>والإحسان , قال: حدثنا جماعة وافرة ممن حج مع المولى إبراهيم في تلك السنة<lb/>أنهم ما رأوا من ذلك السلطان - يعني ابن سعود - ما يخالف ما عرفوه من ظاهر<lb/>الشريعة , وإنما شاهدوا منه ومن أتباعه ما به الاستقامة والقيام بشعائر الإسلام من<lb/>صلاة وطهارة وصيام , ونهي عن المنكر الحرام، وتنقية الحرمين الشريفين من<lb/>القاذورات والآثام التي كانت تفعل بهما جهارًا من غير نكير , وذكروا أن حاله<lb/>كحال آحاد الناس لا يتميز عن غيره بزي ولا مركوب ولا لباس , وأنه لما<lb/>اجتمع بالشريف المولى إبراهيم أظهر له التعظيم الواجب لأهل البيت الكريم ,<lb/>وجلس معه كجلوس أحد أصحابه وحاشيته. وكان الذي تولى الكلام معه هو الفقيه<lb/>القاضي أبو إسحاق إبراهيم الزداغي , فكان من جملة ما قاله ابن سعود لهم:<lb/>إن الناس يزعمون أننا مخالفون للسنة المحمدية , فأي شيء رأيتمونا خالفنا<lb/>من السنة؟ وأي شيء سمعتموه عنا قبل اجتماعكم بنا؟ فقال له القاضي: بلغنا أنكم<lb/>تقولون بالاستواء الذاتي المستلزم لجسمية المستوي. فقال لهم: معاذ الله! إنما<lb/>نقول كما قال مالك: الاستواء معلوم , والكيف مجهول , والسؤال عنه بدعة , فهل<lb/>في هذا من مخالفة؟ قالوا: لا، وبمثل هذا نقول نحن أيضًا. ثم قال له القاضي:<lb/>وبلغنا عنكم أنكم تقولون بعدم حياة النبي صلى الله عليه وسلم , وحياة إخوانه من<lb/>الأنبياء علهم الصلاة والسلام في قبورهم. فلما سمع ذكر النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ارتعد , ورفع صوته بالصلاة عليه , وقال: معاذ الله! إنما نقول: إنه صلى الله عليه<lb/>وسلم حي في قبره , وكذا غيره من الأنبياء حياة فوق حياة الشهداء , ثم قال له<lb/>القاضي: وبلغنا أنكم تمنعون من زيارته صلى الله عليه وسلم وزيارة سائر الأموات<lb/>مع ثبوتها في الصحاح التي لا يمكن إنكارها , فقال: معاذ الله أن ننكر ما ثبت في<lb/>شرعنا , وهل منعناكم أنتم لما عرفنا أنكم تعرفون كيفيتها وآدابها؟ وإنما نمنع منها<lb/>العامة الذين يشركون العبودية بالألوهية , ويطلبون من الأموات أن تقضي لهم<lb/>أغراضهم التي لا تقضيها إلا الربوبية.<lb/>وإنما سبيل الزيارة الاعتبار بحال الموتى , وتذكر مصير الزائر إلى ما صار<lb/>إليه المزور , ثم يدعو له بالمغفرة , ويستشفع به إلى الله تعالى , ويسأل الله المنفرد<lb/>بالإعطاء والمنع بجاه ذلك الميت , إن كان ممن يليق أن يستشفع به. هذا قول إمامنا<lb/>أحمد بن حنبل - رضي الله عنه - ولما كان العوام في غاية البعد عن إدراك هذا<lb/>المعنى منعناهم؛ سدًّا للذريعة , فأي مخالفة في هذا القدر اهـ. ثم قال صاحب<lb/>الجيش: هذا ما حدث به أولئك المذكورون سمعنا ذلك من بعضهم جماعة , ثم سألنا<lb/>الباقي أفرادًا فاتفق خبرهم على ذلك اهـ.<lb/>وذكر المؤلف بعد هذا الخبر بحثًا في زيارة القبور , رجح فيه القول بمنع<lb/>زيارة الأولياء؛ سدًّا للذريعة مع بيان العلة وإشهارها بين الناس , وذكر أن سلطان<lb/>المغرب المولى سليمان - رحمه الله - كان يرى هذا , وألف فيه رسالته المشهورة ,<lb/>وأن الشيخ الفقيه الصوفي أبا العباس التيجاني كان يرى هذا , ونهى أصحابه عن<lb/>زيارة الأولياء اهـ ملخصًا.<lb/>والشيخ أحمد التيجاني المذكور , قد انتشرت طريقته في جميع بلاد المغرب<lb/>الأقصى والأدنى , حتى إن أتباعه يعدون بالملايين إلى هذا العهد.<lb/>وما نقله من كلام الأمير الوهابي في مسألة الاستشفاع معزوًّا إلى الإمام أحمد ,<lb/>يظهر أنه لم ينقل بحروفه , فإن الإمام أحمد - رضي الله عنه - لا يعرف عنه<lb/>ولا عن علماء الوهابية. مثل هذا القول فيما نعلم والله أعلم.<lb/>وسنبين في مقال آخر أن المتغلب على الحجاز اليوم هو الذي يكفر المسلمين<lb/>الذين يعاديهم ويعادونه , فقد كفر الترك والمصريين كما كفر الوهابية , ونبين أن ما<lb/>فعله النجديون من الزحف؛ لإنقاذ الحجاز من بغيه هو من فروض الكفاية على الأمة<lb/>الإسلامية , قد قاموا به , فإذا ظفروا ارتفع الإثم عن جميع المسلمين , وإلا وجب<lb/>ذلك على غيرهم.<lb/>***<lb/>المقالة الثانية<lb/>في الأسباب العامة لزحف الوهابيين على الحجاز<lb/>تمهيد: طريقتنا في الكتابة:<lb/>إننا نكتب ما نكتب في هذا الموضوع لبيان الحق وأداء النصح الواجب للأمة<lb/>الإسلامية وللشعب العربي , وقد عاهدنا الله تعالى على أن لا نؤثر على الحق<lb/>والنصح شيئًا , وأنه إذا ظهر لنا أننا أخطأنا في شيء , فإننا نرجع عنه , ونعلن<lb/>ذلك إعلانًا.<lb/>فما كان في كلامنا من خبر , فإننا مستعدون لإثباته بالنقل عن المصادر التي<lb/>لا نزاع فيها , وأكثرها رسمية حقيقة أو حكمًا , (وهذا ما يسميه كتاب هذا العصر<lb/>شبيهًا الرسمي) كأقوال جريدة القبلة التي لا تعزوها إلى الملك حسين ولا إلى<lb/>حكومته (التي هي هو) .<lb/>وما كان من حكم شرعي، فإننا تذكر بالدليل , ونعرضه على علماء الإسلام في<lb/>العالم كله , فإن كتب إلينا أو كلمنا أحد منهم بما يقنعنا بأننا أخطأنا في شيء منه ,<lb/>فإننا نرجع إلى الحق , ونعلن ذلك لمن اطلع على كلامنا حيث اطلع عليه , وإلا بينا<lb/>له خطأه بالدليل , مع التزام الأدب الذي نطالبه به , ونعرض كلامنا وكلامه على<lb/>الجمهور.<lb/>وما كان من رأي؛ فإننا لا نأبى مناقشة أهل الرأي فيه على شرطنا فيما قبله ,<lb/>ومنه: أن يرسل الرد إلينا , أو إلى الصحيفة التي تنشر فيها كلامنا , ولسنا نكلف أن<lb/>نطلع على جميع الجرائد , وما عساه يوجد في بعضها من نقد أو طعن فنرد عليه ,<lb/>ولا أن نرد على من يخرج عن شروط المناظرة وآدابها , وإنما نرد على من ينكر<lb/>بالدليل صدق خبر من أخبارنا , أو صحة دليل من أدلتنا , أو بطلان رأي من آرائنا؛<lb/>لأننا نتحرى الحق والصواب في هذه الثلاثة , وندور معه إن شاء الله تعالى<lb/>حيث دار.<lb/>إننا أفتينا ببطلان بيعة حسين بن علي بالخلافة , وسردنا الدلائل الشرعية<lb/>على ذلك , ونشرت الفتوى في مجلتنا المنار , وفي جريدتي الأهرام والمحروسة ,<lb/>وبينا في هذه الفتوى , وفي مقالات أخرى في المنار أن هذه البيعة على بطلانها<lb/>تضر الأمة العربية , وتزيد الشقاق بين شعوبها وحكوماتها , فصدقت الحوادث رأينا،<lb/>ولم يرد عليه أحد فيما نعلم , وإننا بينا حقيقة حال خصومه النجديين في مذهبهم<lb/>بالنقل من كتبهم ومن كتب التاريخ المشهورة , ولم نذكر من عندنا كلمة واحدة ,<lb/>ولن يستطيع أحد أن ينكر كلمة من نقلنا.<lb/>وقد بينا مواضعه حتى ذكرنا أعداد الصفحات والأجزاء التي نقلنا<lb/>عنها؛ لذلك وقع أحسن موقع من أنفس الناس الذين قرؤوا مقالنا الأخير الذي نشرناه<lb/>في جريدة الأهرام , واستزادونا من الكتابة في هذا الموضوع , وكثر طلاب (التحفة<lb/>السنية والهدية الوهابية) من القاهرة ومن جميع أرجاء القطر المصري ,<lb/>ومما جاوره، حتى صار جل عمل مكتبة المنار منذ نشرت المقالة توزيع هذه<lb/>الرسالة , فكان هذا سببًا لمعرفة الألوف الكثيرة من الناس, ما كانوا يجهلون من<lb/>حقيقة أهل هذا القطر الإسلامي , الذين هم أشد مسلمي هذا العصر حرصًا على السنة السنية , وعناية بالاعتصام بعروتها الوثقى , وكان أمرهم مجهولاً عند<lb/>الأكثرين.<lb/>بل كانوا يوصفون بضد ما هم عليه بما يذيعه حسين بن علي وأعوانه من<lb/>الطعن في دينهم تبعًا لما أذاعه سلفه في إمارة الحجاز , ومقلدوهم من مدة قرن وربع<lb/>قرن حين فتحوا الحجاز للمرة الأولى , حتى كتب أخيرًا بعض من لا قيمة للحق<lb/>والصدق عندهم مقالات في بعض الجرائد كلها زور وبهتان , هبط الافتراء ببعضهم<lb/>فيها إلى رميهم بأنهم يسعون لإبطال دين الإسلام , تميهدًا لنشر دعوة المبشرين<lb/>(دعاة النصرانية) , فكانت هذه فرية عجز عن مثلها الشيطان الرجيم , ولم تخطر<lb/>(ببال منقذ العرب والمسلمين) .<lb/>وإننا في هذا المقال وما بعده نبين للناس كافة , ولأهل الغيرة الإسلامية<lb/>والجامعة العربية خاصة , أسباب زحف النجديين لإنقاذ الحجاز من هذا المتغلب<lb/>عليه المستبد فيه , الظالم لأهله , ولمن يحجونه من سائر المسلمين. وسيعلمون مما<lb/>نورده من الحقائق الجلية , والشواهد الرسمية وشبه الرسمية أن سلطان نجد لم يفعل<lb/>هذا طمعًا في توسيع ملكه , ولا لمجرد المحافظة على حقه , بل خدمة للملة<lb/>الإسلامية والأمة العربية , وإن كان الأمر الثاني وحده يوجب عليه ذلك شرعًا<lb/>وعرفًا. ونبدأ بذكر الأسباب العامة فنذكرها بالإيجاز؛ لأنها صارت مشهورة، إلا أنه<lb/>يقل من يحفظها كلها , ويستحضر ذكرها , ثم من يخلص في بيان ذلك للناس , ولهذا<lb/>نرى ما يتعجب منه من الخبط والخلط والباطل في مقالات بعض الكتاب , حتى من<lb/>تصدى لتمحيص أمثال هذه المسائل خاصة.<lb/>***<lb/>الأسباب العامة<lb/>لزحف النجديين على الحجاز<lb/>(السبب الأول) :<lb/>ما هو معلوم بالتواتر القطعي وبالوثائق الرسمية , من موالاة شريف مكة<lb/>حسين بن علي وأولاده للدولة البريطانية وحلفائها في الحرب الأخيرة , ونصرهم<lb/>إياهن على الدولة العثمانية في فتح البلاد العربية , وأنه كان يهنئ الدولة<lb/>البريطانية كلما فتحت مدينة من أمصار الإسلام وعواصم الحضارة العربية؛<lb/>كالقدس الشريف , وبغداد , ودمشق , ثم اقتسموا هذه البلاد فأعطوه ولاية الحجاز ,<lb/>وأخذوا هم ولايات العراق وسورية والقدس الشريف , حتى إنهم اقتسموا سكة<lb/>الحديد الحجازية أيضًا التي هي وقف إسلامي أنشئ لتسهيل إقامة ركن إسلامي.<lb/>فأما تولي المسلم لغير المسلمين في القتال , وفتح بلاد المسلمين فحكمه الديني<lb/>معلوم بنص القرآن المجيد وكتب الشريعة , وحسبنا منه قوله تعالى: {وَمَن يَتَوَلَّهُم<lb/>مِّنكُمْ فَإِنَّهُ مِنْهُمْ إِنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي القَوْمَ الظَّالِمِينَ} (المائدة: 51) , وأما عاقبته في<lb/>الأمة العربية؛ فهي استيلاء الأجانب على مهد حضارتها وعمرانها , وأخصب<lb/>أقطارها , وأعظم موارد ثروتها , وجعل ما بقي لها من جزيرتها المقدسة محاطًا به<lb/>من البر كالبحر , ومهددًا بفقدان استقلاله في كل وقت، والتهديد شامل للحرمين<lb/>الشريفين بالتبع لثالثهما , وهو المسجد الأقصى، حتى لا يبقى لهما استقلال في دين<lb/>ولا دولة.<lb/>(فإن قيل) : إن هذا الرجل وأولاده يدعون بأنهم ما فعلوا هذا إلا لإنقاذ<lb/>البلاد العربية واستقلال العرب (قلنا) : إننا نحن نبين الحق الواقع، لا إفك<lb/>السياسة ومعالطاتها , وكذبها ومكابرتها , وإلا فإن الإنكليز قالوا ولا يزالون<lb/>يقولون مثل هذا القول من احتلالهم لمصر , وفي إكراه وزير من وزرائها على<lb/>تسميته إياهم شركاء لمصر في بلاد السودان , وفي زعمهم الآن أن السودان يجب أن<lb/>يكون في أيديهم وحدهم؛ لأن لهم مصالح فيه , ولإتمام سعادة السودانيين.<lb/>(فإن قيل) : إن ثورة الشريف التي يسميها النهضة إنما بنيت على القصد<lb/>الصحيح المذكور , ثم ظهر له أن حلفاء خدعوه , وأخلفوا وعده , ونكثوا عهده ,<lb/>ولا عجب فقد خدعوا رئيس أعظم دولة في العالم كما خدعوه , وهو رئيس دولة<lb/>الولايات المتحدة في أميركا (قلنا) : إن هذا باطل كالذي قبله، كما يعلم من<lb/>الأسباب الآتية , وربما كان من أسباب إرجاء ابن سعود الزحف على الحجاز إلى<lb/>الآن؛ لأجل استعراف نتيجة هذه الأقوال.<lb/>(السبب الثاني) :<lb/>إن الشريف حسينًا وأولاده لا يزالون مصرين على موالاة حلفائهم الأجانب ,<lb/>ومودتهم ومساعدتهم على تثبيت أقدامهم في البلاد العربية , مع ادعائه هو دون<lb/>أولاده بأنهم خدعوه وغشوه؛ لأنه أشدهم رياءً وخداعًا وإفكًا , ولذلك يناقض نفسه ,<lb/>ويبطل بعض كلامه بعضًا , وها نحن أولاء قد قرأنا في عدد جريدة القبلة 810<lb/>الذي صدر في عشرة المحرم فاتحة هذا العام 1343 تصريحًا رسميًّا له بالثبات<lb/>على مودتهم في منشور باسمه سماه (منشور عيد البيعة الأولى) وما أكثر أعياده<lb/>بمصائب العرب والإسلام! !<lb/>فقد قال فيه ما نصه:<lb/>(وإنا لا نزال ساعين لتأييد المودة وتأكيد الروابط بيننا وبين حلفائنا العظام)<lb/>فما هذا التأييد والتأكيد إن كان صادقًا في قوله: إنه مخدوع , منكوث العهد ,<lb/>مكذوب الوعد؟<lb/>ولماذا يصر على السعي لعقد المعاهدات معهم , والنبي الذي يدعي هو وحكومته<lb/>اتباعه له دون المسلمين كافة والوهابيين خاصة يقول: (لا يلدغ المؤمن من جحر<lb/>مرتين) رواه البخاري ومسلم , وغيرهما. دع ما ورد في أمثال هذه الموادة<lb/>والمعاهدات في سورتي الممتحنة والتوبة , مما ينافي الإسلام نفسه.<lb/>(السبب الثالث) :<lb/>إن ما يسميه النهضة قد بني على أساس الحماية البريطانية للمملكة العربية ,<lb/>التي طلب من الإنكليز أن يؤسسوها له , كما فضحها ولده الشريف فيصل في<lb/>دمشق الشام , بنشره نص مقرراتها الرسمي في جريدة المفيد , ثم نقلتها الصحف<lb/>الكثيرة في المشرق والغرب , وهذا نص المادة الثانية منها بحروفه , كما كتبها<lb/>حسين بن علي بيده الأثيمة الخاطئة.<lb/>(2) تتعهد بريطانية العظمى بالمحافظة على هذه الحكومة وصيانتها من أي<lb/>مداخلة كانت، بأي صورة كانت في داخليتها , وسلامة حدودها البرية والبحرية من<lb/>أي تعد بأي شكل يكون , حتى ولو وقع قيام داخلي من دسائس الأعداء أو من حسد<lb/>بعض الأمراء إلخ.<lb/>ولكن الإنكليز لما لم يسمحوا له بغير الحجاز من البلاد العربية التي طلب أن<lb/>يكون ملكها تحت حمايتهم , لم يكن من مصلحتهم أن يقبلوا رسميًّا جعل الحجاز<lb/>تحت حمايتهم , وهو لا يزال مصرًّا على هذه المقررات , ويعد من أعظم النعم<lb/>عليه أن يكون موظفًا بريطانيًّا في الحجاز كبعض النواب والرجوات في بعض<lb/>الولايات الهندية , التي تسمى مستقلة في بطن الحِضْجَر الواسع [2] .<lb/>ومن الدلالة على ذلك أنه طلب مرارًا من الدولة البريطانية إقالته من ملك<lb/>الحجاز , وتنصيب غيره بدلاً منه , وأرسل مرة إلى مدير جريدة التيمس برقية إليه<lb/>رغب إليه فيها أن يتوسل لدى حكومته؛ لقبول استقالته , وهذا نص البرقية منقولاً<lb/>عن العدد <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0553" change="#d3e146">553</tei:date> من (جريدة القبلة) :<lb/>المدير العمومي لصحفية التيمس<lb/>(اطلعت على عددكم المشتمل الرد والقدح باتحاد العرب , والتزامكم أحد<lb/>أمرائهم , ولزيادة إقناع حكومة جلالة الملك , وإيضاح الحقيقة لعموم الشعب النجيب<lb/>البريطاني , أكرر بهذا طلبي بواسطتكم من حكومة جلالته تأكيد تعيين الأمير<lb/>المذكور أو من تراه ليستلم البلاد) إلخ. والمراد بالأمير المشار إليه: سلطان نجد؛<lb/>إذ كانت جريدة التيمس مدحته بمقال لها.<lb/>وكان قد أرسل إلى نائب ملك الإنجليز بمصر كتابًا في 20ذي القعدة سنة<lb/>1336 , نشره في جريدته القبلة مرارًا؛ لاعتقاده أنه من معجزات السياسة أو<lb/>الكياسة والبلاغة , استغاث فيه الدولة البريطانية أن لا تعدل مقررات نهضته المبنية<lb/>على الحماية , ولا تعرض الانفاق معه على مؤتمر الصلح , قال فيه ما نصه السقيم:<lb/>(فإن كان ولا بد من التعديل فلا لي سوى الاعتزال والانسحاب , ولا أشتبه<lb/>في مجد بريطانيا أن يتلقى هذا منا , إلا أنه أمر يتعلق بالحياة لا لقصد عرضي ,<lb/>ولا لفكر غرضي , وأنها لا ترتاب في أني وأولادي أصدقاؤها الذين لا تغيرهم<lb/>الطوارئ والأيام , ثم تعينوا البلاد التي تستحسن إقامتنا فيها بالسفر إليها في أول<lb/>فرصة) .<lb/>ثم أجاب عن تعليق أمر مطالبه بالمؤتمر وختم كلامه بقوله:<lb/>(ولو قرر المؤتمر المذكور أضعاف مقرراتنا , وكان ذلك من غير وساطتكم<lb/>وقبلناها , فنكن (؟) مطرودين من رحمة الباري - جل شأنه - الرقيب على قولي<lb/>هذا) اهـ بحروفه من العدد <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0391" change="#d3e146">391</tei:date> من جريدته القبلة , الذي صدر في 23<lb/>رمضان سنة 1338 , ومنه يعلم أن الدولة البريطانية عنده كالمعبود , فلا يعاملها<lb/>معاملة مبنية على المصلحة فقط.<lb/>(السبب الرابع) :<lb/>رضاه باستخدام الدولة البريطانية لأولاده في العراق وشرق الأردن؛ لتخدير<lb/>أعصاب بدو البلاد وحضرها , وحملهم على الرضاء بما يؤسس فيها من حظائر<lb/>الطيارات الحربية , وتعبيد الطرق في قلب الجزيرة للسيارات والدبابات , ومد<lb/>سكك الحديد العسكرية والتجارية؛ لتمكين سلطانها فيها , فإن العرب إذ قاوموها<lb/>قبل ذلك فالراجح أنها تضطر إلى ترك بلادهم لهم؛ لئلا تضطرها المقاومة العملية<lb/>إلى بذل ألوف الملايين من المال ومئات الألوف من الرجال , وذلك ما لا يأذن لها<lb/>به برلمانها , ولا تسكت عليه أمتها في هذا الوقت التي أرهقتها فيه الضرائب وإذا<lb/>هي تم لها بنفوذ هؤلاء الحجازيين ما شرعت فيه من ذلك , فرسخت أقدامها ,<lb/>واستقرت قوتها , فلن تخرج من البلاد ولن ترضى إلا الاستيلاء على سائر جزيرة<lb/>العرب؛ للمحافظة على ما تسميه مصالحها وطرق تجارتها , وعلى ما تدعيه من<lb/>إسعاد البلاد وأهلها , كما تقول في مسألة السودان. وهي عبرة للمخدوعين بهؤلاء<lb/>الحجازيين , إن كانوا غير خائنين لأمتهم وبلادهم ولا جاهلين لمصلحتها ككثير من<lb/>البدو.<lb/>(السبب الخامس) :<lb/>جعل حرم الله تعالى الأمين مركز ملك حربي , يحالف ملكه بعض الملوك<lb/>الأجانب غير المسلمين , ويجعل لهم حقوقًا في الحرمين الشريفين غير مسألة<lb/>الحماية التي تقدم ذكرها , ويعادي آخرين، ولا يجوز أن يجعل الحجاز مركزًا حربيًّا؛<lb/>أي عرضة للحرب؛ لأن ذلك قد يؤدي إلى منع الحج الذي هو ركن الإسلام<lb/>الاجتماعي العام الجامع للشعوب الإسلامية كلها , وإنما مصلحة المسلمين عامة ,<lb/>وأهل الحجاز وجيرانهم خاصة - جعل الحجاز قطر حياد وسلام، والسعي لاعتراف<lb/>جميع الدول بذلك , ولو فعل السيد حسين المكي ذلك، لاستغنى به عن معاداة جيرانه<lb/>من العرب , والاستعداد لقتالهم، ولاستغنى عما هو شر من ذلك , وهو إهانة نفسه<lb/>وبيته وأمته وملته , وحرم الله وحرم رسوله بالالتجاء إلى حماية دولة غير مسلمة له<lb/>ولهما.<lb/>(السبب السادس) :<lb/>أنه سمى نفسه ملك العرب وملك البلاد العربية , وحمله غروره بنفسه على<lb/>السعي لإقناع أمراء جزيرة العرب المستقلين بالاعتراف له بذلك، فسخروا من سعيه؛<lb/>لسوء سياسته , وبناء ملكه على الحماية الأجنبية , وضعفه , وفساد إدارته ,<lb/>واعتقاد كل منهم واعتقاد رعيته وسائر العارفين بحالهم أنهم أحق بالملك منه , ولكنه<lb/>لم يرجع عن دعواه , بل أصر على ذلك , وحاول التوصل إليه بقوة الأجانب الذين<lb/>جعلوا أحد أولاده ملكًا والآخر أميرًا مرشحًا للملك في دائرة إمبراطوريتهم المرنة ,<lb/>فهو قد اتخذ جميع أمراء الجزيرة المحيطين بالحجاز أعداءً له , وحسبنا شاهدين<lb/>على هذا: ما صرح به لرئيس مؤتمر الجزيرة الذي أسسه؛ لبث دعايته وتمهيد<lb/>السبيل له؛ وما جرى في مؤتمر الكويت من الامتناع من الاتفاق الودي مع حكومة<lb/>نجد , وإننا ننقل بعض كلامه في الشاهد الأول , ونرجئ الثاني إلى بيان الأسباب<lb/>الخاصة لزحف النجديين على الحجاز:<lb/>نشرت جريدة القبلة في العدد 737 الذي صدر بمكة في 6 ربيع الآخر سنة<lb/>1342 بيانًا عامًّا من اللجنة التنفيذية لمؤتمر الجزيرة بإمضاء رئيسها محمد بن<lb/>علوي , ذكر فيه ما صرح له به الملك حسين من تفسير الوحدة العربية التي يطلبها ,<lb/>وهو أنه رسمها على الأساس الآتي:<lb/>(وهو وحدة البلاد العربية واستقلالها , بحيث تكون خارجيتها وعسكريتها<lb/>وسياستها العامة واحدة , أما داخليتها فالإمارات العربية المعروفة بجزيرة العرب<lb/>تكون على ما كانت عليه قبل الحرب , وأن كل أمير في أي إمارة من هذه الإمارات<lb/>الموروثة لهم من آبائهم وأجدادهم يستقل بداخليته صمن الحدود التي كانت عليها<lb/>إمارته قبل الحرب , بشرط أن يرتبط مع المجموع الذي كل من خرج عنه منهم ,<lb/>أو شذ بالخروج عن الجامعة العربية يحكم عليه المجموع بمقتضى قوله تعالى:<lb/>{فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي حَتَّى تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ اللَّه} (الحجرات: 9)<lb/>(وأما ما كان خارجًا عن حدود تلك الإمارات سواء كانت تلك الإمارات<lb/>قائمة بذاتها ضمن حدودها , أو طرأ عليها الاغتصاب؛ كعسير قبل الحرب وابن<lb/>رشيد بعد الهدنة , فلا بد من عودتهم إلى ما كانوا عله؛ كعودة الإمام يحيى إلى<lb/>صنعاء) .<lb/>ثم قال: (ولذلك فهذه هي الخطة التي عليها نحيا , وعليها نموت , وعليها<lb/>نبعث إن شاء الله من الآمنين؛ لذا فلا بد من إعادة آل رشيد وآل عايض إلى<lb/>إماراتهم وحدودهم وقبائلهم التي كانوا عليها وإعادة كل أمير من أمراء الجزيرة إلى<lb/>ما كان عليه قبل الحرب) إلى أن قال: (هذا الذي أدين الله عليه , ولو لم تبق<lb/>إلا ذاتي وحياتي لأنفقتها في هذا السبيل) .<lb/>فهذا نص صريح من الملك حسين الذي سمى نفسه (ملك العرب وجميع<lb/>البلاد العربية) بمعاداة جميع أمراء جزيرة العرب , وجعلهم معه في حالة حرب؛<lb/>لأنه يدين الله تعالى بسلب كل واحد منهم بعض البلاد التي في يده , ويجعلهم تابعين<lb/>في السياسة الخارجية والحربية والإدارة العامة لملك العرب؛ أي: له.<lb/>أذاع عنه هذا في جريدة القبلة رئيس مؤتمر الجزيرة المستخدم عنده لهذا ,<lb/>وهو الذي يرسل البرقيات إلى العالم الآن في الافتراء على النجديين؛ لينفر العالم<lb/>منهم.<lb/>(السبب السابع) :<lb/>إلحاده بظلم أهل الحرم , وإرهاقهم العسر من أمرهم بضرب المكوس الباهظة<lb/>على كل ما يرد إلى البلاد من الأقوات وغيرها , وباحتكاره القوت الضروري وهو<lb/>الخبز بإبطاله جميع الأفران العامة الخاصة , وإنشائه أفرانًا يكره الناس على الشراء<lb/>منها بالثمن الذي لا يمكن أن يزاحمه فيه أحد مع عدم المبالاة بقول النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم: (احتكار الطعام في الحرم إلحاد فيه) رواه البخاري في تاريخه ,<lb/>وأبو داود في سننه , وأكثر رواة التفسير المأثور من حديث يعلى بن أمية (رضي<lb/>الله عنه) , وفي معناه روايات أخرى عن عمر وابن عمر (رضي الله عنهما)<lb/>مرفوعة وموقوفة , وبغير ذلك من اغتصاب أوقاف الأشراف والأوقاف الأهلية في<lb/>المدينة المنورة وبالحبس والتنكيل والتعذيب وقطع الأطراف والقتل بغير حق يجيزه<lb/>الشرع , ولا نطيل هنا في هذا , وقد بيناه بالتفصيل في مجلة المنار , ولدينا مزيد<lb/>وهو معروف عند أهل نجد.<lb/>(السبب الثامن) :<lb/>تحكمه بهواه في أمر فريضة الحج , فهو يمنع منها من اتخذهم أعداءً له؛<lb/>كأهل نجد , ويضرب على سائر الحجاج المكوس غير المشروعة باسم جوازات<lb/>السفر، ورسوم الصحة , وغير ذلك مما أذاعه حجاج الآفاق في جميع الأقطار ,<lb/>وشرحناه بالتفصيل في مجلة المنار.<lb/>(السبب التاسع) :<lb/>نشره في جريدة القبلة أنه لا يوجد في العالم حكومة إسلامية تقيم الحدود<lb/>وتلتزم أحكام الشرع غير حكومته , وتكفيره للترك والمصريين والنجديين , وسنذكر<lb/>بعض الشواهد على هذا في المقال التالي.<lb/>(العاشر) :<lb/>ادعاؤه مع كل ذلك الخلافة الإسلامية الذي يقتضي أن كل من يخالفه , ولا<lb/>يخضع لحكومته من الشعوب والحكومات الإسلامية من الخوارج البغاة الذين يجب<lb/>عليه وعلى سائر المسلمين قتالهم , وقد ذكرنا آنفًا رأيه في إمارات جزيرة العرب<lb/>المجاورة للحجاز , وتصريحه قبل إظهار دعوى الخلافة , والدعوة العامة إلى<lb/>مبايعته بها بأنه يدين الله تعالى بجعلها تابعة لملك واحد , وبعزمه الثابت على تنفيذ<lb/>ذلك بالقوة. فكيف يكون شأنه بعد هذه الدعوى؟ ومقتضاها عنده أنه يجب على أهل<lb/>هذه البلاد كسائر المسلمين أن يكونوا تابعين له خاضعين لحكمه.<lb/>فهذه الأسباب العامة توجب على من قدر من أمراء المسلمين أن ينقذوا الحجاز<lb/>من سلطة هذا المدعي المغرور كما فصلناه من قبل في المنار , وسنجمل القول فيه<lb/>في المقال التالي الذي نبين فيه الأسباب الخاصة التي حملت أهل نجد على القيام<lb/>بهذا الفرض الكفائي , وسبب تأنيهم في ذلك وهو الاحترام للحرم الشريف. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وسيأتي بيانها بالتفصيل في المقالتين الثانية والثالثة.<lb/>(2) الحضجر - بكسر فسكون ففتح -: العظيم البطن الواسعة , وسميت به الضبع.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p557"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3490.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بطل العرب والإسلام وأندلسهما الثانية</head>
               <lb/>يعلم قراء المنار مما كتبت فيه بشأن انتصار إخواننا الترك على اليونان في<lb/>الحرب، وعلى الإنكليز في السياسة بعض ما كنت عليه من الغبطة والسرور ,<lb/>وإنما هو بعض ما كان في قلبي , ويعلمون أنني نوهت بقواد الترك وزعمائهم ,<lb/>وفضلتهم على جميع من تصدى لزعامة العرب في هذا العصر , ولا سيما الشيخ<lb/>حسين بن علي المكي وأولاده ولا سيما فيصل وعبد الله الذين جاهرت بجهادهم في<lb/>المنار وغيره من الصحف منذ ألغيت المراقبة على الصحف في مصر.<lb/>ولكنني على ما كان من إعجابي ببسالة مصطفى كمال باشا زعيم هذه النجدة ,<lb/>وقائد هذه الغزوة , لم أره مستحقًّا للقب بطل الإسلام الذي منحه إياه بعض الصحف<lb/>الإسلامية بمصر وغيرها , ثم ندموا ووصفوه بعداوة الإسلام , بل كان هذا مما<lb/>أنكرته على أشهر المنوهين به من كبار كتاب الصحف , لكن قولاً لا كتابة؛ لأنني<lb/>كنت أعلم علمًا إجماليًّا أنه قائم بالعصبية التركية , ولها يعمل لا للإسلام , ثم صار<lb/>هذا الإجمال علمًا تفصيليًّا عندي قبل جماهير المسلمين وغيرهم.<lb/>وأما محمد عبد الكريم القائد العربي لجيش الريف المغربي ممزق الزحوف<lb/>الأسبانية , وهازمها , وقاتل قوادها , ومذل دولتها. فإنني أحليه بلقب بطل العرب<lb/>والإسلام بحق , بل نقول: إن ما اطلعنا عليه من بلائه وهو أقله يثبت أنه قد فضل<lb/>جميع قواد الدول وزعماء الأمم في نهضاتها الحربية والإدارية لا مصطفى كمال<lb/>باشا وحده , وحسبنا في امتيازه على هذا مقال الكاتب السياسي الشهير صديقنا<lb/>الأمير شكيب أرسلان , الذي نشرناه في الجزء التاسع (م 24) , وهو أول من<lb/>أطلق عليه لقب بطل الإسلام من كبار كتاب السياسة المسلمين.<lb/>فأما كونه بطلاً في نفسه فقد ثبت بعمله الذي أعجب به العالم كله , ونوهت به<lb/>صحف الشرق والغرب لجميع الأمم والملل , ولما يوفه أحد ما استحقه من الثناء<lb/>فيما نعلم , وأما كونه بطلاً للإسلام؛ فلأنه قائد مسلم نهض بطائفة من المسلمين<lb/>لإنقاذ بلاد إسلامية من استعباد شعب متعصب , استأصل بتعصبه الديني مسلمي<lb/>الأندلس بالسيف والنار , حتى لم يبق منهم فى تلك البلاد التي جعلوها أرقى بلاد<lb/>العالم كله عمرانًا , وحضارة - ديارًا , ولا نافخ نار , بل كل من لم يتنصر منهم ,<lb/>ولم يغادر البلاد ناجيًا بنفسه - قتل شر قتلة.<lb/>وأما كونه بطلاً للعرب؛ فلأنه هو وقومه المجاهدون في سبيل الله لحفظ<lb/>حريتهم ودينهم ووطنهم من العرب لغة ودينًا وأدبًا , وإن كان بعضهم ليس منهم<lb/>نسبًا , ولأن سلفهم من مسلمي الأندلس الذين ثاروا لهم كانوا من صمم العرب،<lb/>على أنهم لم يقصدوا الثأر , وإنما جهادهم دفاع عن النفس , وقد أيدهم الله تعالى<lb/>بالنصر بمثل ما أيد سلفهم بقيادة كبار أبطالهم من قبل.<lb/>فإن كان تأثير عمل محمد عبد الكريم في العالم الإسلامي أقل من تأثير عمل<lb/>مصطفى كمال باشا ورجاله , فليس لأنه دونه؛ بل لأن الدولة العثمانية التي كانت<lb/>مشرفة على الزوال أعظم شأنًا في قلوب جميع الشعوب الإسلامية وغير الإسلامية<lb/>من أهل ريف مراكش , وبقاء الترك دولة حربية مستقلة في عقر ديارهم يعد بمنزلة<lb/>الحصن العائق دون سهولة استيلاء الأجانب على الممالك المجاورة لها , حتى بعد<lb/>انسلاخ حكومتها الحاضرة من الجامعة الإسلامية , الذي لم يكن يخطر لأحد من تلك<lb/>الشعوب ببال إلا بعض الضباط والمتمرسين بالسياسة من العرب الذين كانوا<lb/>عثمانيين.<lb/>ولكننا نعجب أشد العجب أن نرى البلاد العربية , ولا سيما دعاة النهضة<lb/>الجنسية فيها لم يقدروا عمل هذا الزعيم قدره , ولم يشدوا أزره وهم يرون كبرى<lb/>دول الاستعمار الثلاث المتعدية على جميع بلادهم مجمعة على التشاؤم من انتصار<lb/>حكومة الريف بتدبيره , وخائفة أن يكون سببًا لتحرير سائر الأقطار الإسلامية<lb/>الأفريقية من رقهن , وأن يمتد شعور المسلمين برجاء الحرية والاستقلال من<lb/>المغرب الإسلامي إلى المشرق؛ فيعرف أهله طريق الاستقلال المعبد فيسلكوه ,<lb/>وأن يعود للإسلام سلطانه الأول بحياة هذا الرجاء في جميع شعوبه المستعبدة ,<lb/>فطفق رجال السياسة فيهم يتناجون؛ لإجماع أمرهم على إحباط عمل الزعيم العظيم،<lb/>وإيقاف سريان هذا النصر عند الحد الذي تتفق مصالحهن عليه؛ فأين هذا من<lb/>مساعدة كل من فرنسة وإيطالية لمصطفى كمال باشا وقومه , واضطرار الشعب<lb/>البريطاني حكومته إلى الإمساك عن مساعدة اليونان على قتاله؟<lb/>إننا لا ننكر أن الشعوب الإسلامية مرتاحة لعمل قائد الريف العظيم<lb/>ومسرورة , بقدر ألمها من سلب الأجانب لاستقلال أمتها ونسخ شريعتها , ولكن<lb/>ساسة دول الاستعمار يعلمون من تأثير حياة الأمم , ومن سريانها ودبيبها من شعب<lb/>إلى آخر , ولا سيما إذا كان لها وحدة جامعة , وتاريخ مشترك , تفتخر بسلفه كالأمة<lb/>الإسلامية التي أدمجت فيها أقوى مقومات الأمم ومشخصاتها , فهم لعلمهم هذا<lb/>يحسبون لحياة الشعوب ما ليس في حسبانها , ثم يبالغون فيها على سبيل الاحتياط،<lb/>فيرجحون الشائل من ميزاتها ولو وصلت الحياة الملية في تونس والجزائر أو في<lb/>طرابلس الغرب أو فيما يعد فوقها على تفاوتها كمصر والهند إلى المستوى الذي<lb/>تخافه فرنسة وإيطالية وإنكلترة - لرأينا الإعانات المالية , والبعثات الطبية , مرسلة<lb/>تترى من هذه البلاد كلها إلى ريف مراكش , بل لرأينا المتطوعين يهاجرون إليه<lb/>أرسالاً نافرين خفافًا وثقالاً , ما وجدوا إلى ذلك سبيلاً , لكننا لم نر شيئًا من هذا ولا<lb/>ذاك ولم نسمع في الدعوة إلى أهون المساعدة صوتًا عاليًا يُسْمَعُ فيلبى , وإنما سمعنا<lb/>نأمة خافتة بمصر , ونبأة فوقها من الهند , ولم نر عملاً يذكر ولا سعيًا يشكر.<lb/>أين كبار العلماء؟ أين سراة الأمراء؟ أين الأسخياء؟ أين الكتاب والشعراء؟<lb/>أين الجمعيات الخيرية؟ أين الأحزاب السياسية؟ بل أين جمعية الهلال الأحمر<lb/>المصرية؟ ولا أنادي أختها التركية، فإن الترك في الشعوب الإسلامية كعلماء الدين<lb/>في كل شعب , قد اعتادوا أن يأخذوا، وما اعتادوا أن يعطوا، وهذا قبل وقوعهم<lb/>تحت أحكام دولة قررت بترهم من جسم الجامعة الإسلامية , فكيف يكون حالهم بعد<lb/>ذلك؟<lb/>كلمت بعض أعضاء جمعية الهلال الأحمر المصرية منذ سنتين في مسألة<lb/>الريف هذه , وما يجب على جمعيتهم من مساعدة هؤلاء الريفيين المنقطعين عن<lb/>جميع الأمم والشعوب , وليس عندهم من الأطباء والأدوية والآلات الجراحية ولا من<lb/>الممرضين والمضمدين من يأسو جروحهم , ويطهر قروحهم , ويداوي مرضاهم ,<lb/>فإن جمعيات الصليب الأحمر لا تعطف على قوم من المسلمين , يدافعون عن أنفسهم<lb/>بقتال دولة من دول النصرانية , تريد استعبادهم واستعمار بلادهم، وقد سعى مسلم<lb/>أفريقي لدى عبد المجيد أفندي الذي سمي خليفة المسلمين , بأن تؤلف في الآستانة<lb/>لجنة تحت رعايته لجمع التبرعات لذلك، فارتاح لهذا الاقتراح , ولكن حكومته<lb/>زعمت أن جمعية الهلال الأحمر التركية أولى بهذا العمل , وستقوم بهذا الواجب ,<lb/>ولم يقم به أحد , ولن يقوم هنالك أحد؛ لأن الحكومة لا تريد ذلك. بماذا أجاب عضو<lb/>جمعية مصر؟ قال: إن القانون الجديد لجمعيتنا قد حظر عليها إنفاق شيء مما في<lb/>صندوقها , فلا سبيل إلى بذل شيء إلا مما يدخل في الصندوق بعد تقرير هذا<lb/>القانون , ولما يدخله شيء. قلت: وما المانع من أن تتولى الجمعية دعوة أهل البر<lb/>والإحسان إلى التبرع لها بما تؤدي به هذا الواجب؟ وهل لك أن تقترح عليها ذلك؟<lb/>قال: نعم ولكن بعد عودة صاحب الدولة الأمير يوسف كمال رئيسها من سفره.<lb/>لا شك عندي في صدق العضو الكريم في استحسانه للاقتراح , وقبوله بالغبطة<lb/>والارتياح , لكن الأمير عاد من سفره , ثم سافر , ثم عاد , ولم يظهر للجمعية عمل<lb/>فعسى أن تتولى (جمعية الرابطة الشرقية) السعي إلى هذه المبرة الإنسانية لدى<lb/>جمعية الهلال الأحمر المصرية ولدى الشعب المصري وسائر الشعوب الشرقية ,<lb/>وسأقترح ذلك عليها إن شاء الله تعالى في أول اجتماع تعقده , وأعد هذه الكلمة<lb/>تمهيدًا له.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3491.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
