<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="27" to="27" change="#d2e128">27</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3715.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>جمادى الآخرة - 1345هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1927">يناير - 1927م</date>
<pb
             n="n27-p748"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3716.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أسئلة عن الأبدال والأوتاد<lb/>والقطب الغوث</head>
               <lb/>
               <lb/>(س16-21) من صاحب الإمضاء.<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>الأبدال في هذه الأمة ثلاثون رجلاً قلوبهم على قلب إبراهيم خليل الرحمن<lb/>كلما مات رجل أبدل الله مكانه رجل (حم عن عبادة بن الصامت) بإسناد صحيح.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>الأبدال في أمتي ثلاثون بهم تقوم الأرض وبهم تمطرون وبهم تنصرون<lb/>(طب عنه) أي عن عبادة بإسناد صحيح.<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>الأبدال في أهل الشام بهم ينصرون وبهم يرزقون (طب عن عوف بن<lb/>مالك وإسناده حسن) .<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>الأبدال بالشام وهم أربعون رجلاً كلما مات رجل أبدل الله مكانه رجلاً<lb/>يسقى بهم الغيث وينتصر بهم على الأعداء ويصرف عن أهل الشام بهم العذاب<lb/>(حم عن علي) بإسناد حسن.<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>الأبدال أربعون رجلاً وأربعون امرأة كلما مات رجل أبدل الله مكانه رجلاً<lb/>وكلما ماتت امرأة أبدل الله مكانها امرأة (الخلال) في كتابه كرامات الأولياء (فر)<lb/>عن أنس بن مالك وهو حديث ضعيف.<lb/>
               <hi style="color:red;">6- </hi>الأبدال من الموالي (الحاكم في الكنى والألقاب عن عطاء بن رباح<lb/>مرسلاً وهو حديث منكر) .<lb/>إلى حضرة صاحب الفضيلة صاحب المنار<lb/>هذه الأحاديث الستة وجدت بالجامع الصغير بصحيفة 115 و116 من الجزء<lb/>الثاني [1] وفي كتب الوهابيين ما يفيد الجزم بعدم وجود شيء من ذلك مع زيادة<lb/>الإنكار على من قال الأبدال والأقطاب والأوتاد وقطب الغوث فنرجو الإفادة عن هذه<lb/>الأحاديث هل هي صحيحة يعتمد عليها؟ وإن لم تكن في كتب الأحاديث المعول<lb/>عليها ويكون كلام الوهابيين في غير محله ونرده عليهم أو أن هذه الأحاديث لم<lb/>يعرف لها سند ولا ذكرها المحدثون فتكون في حيز الإهمال لا تصح دليلاً وكلام<lb/>الوهابيين في محله وإذا كانت هذه الأحاديث صحيحة فنؤمل شرح معنى الأبدال وما<lb/>وظيفتهم وما معنى اختصاص الشام بهم؟ وما معنى رفع العذاب عن أهل الشام<lb/>ونصرهم ورزقهم بالأبدال؟ وهل أهل الشام يرزقون وينصرون ويرفع عنهم<lb/>العذاب دون غيرهم من أهل الأرض؟ نرجو الإفادة عن ذلك بالقول الصحيح مع<lb/>الدليل من الكتاب والسنة والسلف الصالح، ونؤمل سرعة الإفادة حيث النزاع بالغ<lb/>النهاية جعلكم الله ملجأً للقاصدين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد أبو زينة بالقطوري<lb/>***<lb/>(ج- المنار) اعلم أن هذه الأحاديث باطلة رواية ودراية سندًا ومتنًا وإنما<lb/>راجت في الأمة بعناية المتصوفة وقد ذكرها الحافظ ابن الجوزي في الموضوعات<lb/>وطعن فيها واحداً بعد واحد وتعقبه السيوطي الذي جعلها في الجامع الصغير على<lb/>أقسام صحيح وحسن وضعيف ومنكر بل جوَّز أن تكون متواترة والحق أنه لا يصح<lb/>منها شيء وأما الحسن فإنما جاء على قاعدتهم فيما تعددت طرقه وهو مقيد بما كان<lb/>التعدد فيه من طرق متفرقة ليس لها جهة واحدة تصدر عنها، وأما ما كان له مصدر<lb/>واحد فكثرة الطرق لا تزيده إلا ضعفًا؛ لأنها دليل على كونه مصنوعًا من دعاة هذا<lb/>المصدر كدعاة الشيع السياسية والدينية ومنها الصوفية حتى إن فقهاء المذاهب<lb/>وضعوا أحاديث في تفضيل أئمتهم والطعن في غيرهم وقد بينا في تفسير آية الساعة<lb/>التي فسرناها في هذا الجزء أن أحاديث المهدي كلها لها مصدر سياسي واحد من<lb/>الشيعة وله ينبوعان: أحدهما علوي، والآخر عباسي ولكننا أخرنا هذا البحث إلى<lb/>الجزء التالي من المنار (وهو ج 1م28) لأن التفسير قد طال حتى كاد يكون<lb/>نصف هذا الجزء.<lb/>وأحاديث الأبدال اشترك فيها المتصوفة، والشيعة، والباطنية ورواة<lb/>الإسرائيليات ككعب الأحبار وغيره من أصحاب الترهات الصحاصح دون أهل<lb/>الأحاديث الصحائح فنحن نبين هذا الأصل ثم نرجع إلى كلام المحدثين في أسانيد<lb/>أخبار الأبدال والمعقول في متونها فنقول:<lb/>قال حكيمنا المحقق ابن خلدون في سياق كلامه في علم التصوف من مقدمة<lb/>تاريخه بعد أن بين منشأ التصوف وحال أهله في علمهم وعملهم ما نصه:<lb/>(ثم إن هؤلاء المتأخرين من المتصوفة المتكلمين في الكشف وفيما وراء<lb/>الحس توغلوا في ذلك فذهب الكثير منهم إلى الحلول والوحدة كما أشرنا إليه وملؤا<lb/>الصحف منه مثل الهروي في كتاب المقامات له وغيره وتبعهم ابن العربي وابن<lb/>سبعين وتلميذهما ابن العفيف وابن الفارض والنجم الإسرائيلي في قصائدهم وكان<lb/>سلفهم مخالطين للإسماعيلية المتأخرين من الرافضة الدائنين أيضًا بالحلول وإلهية<lb/>الأئمة مذهبًا لم يعرف لأولهم فأُشرِب كل واحد من الفريقين مذهب الآخر واختلط<lb/>كلامهم وتشابهت عقائدهم وظهر في كلام المتصوفة القول بالقطب ومعناه رأس<lb/>العارفين يزعمون أنه لا يمكن أن يساويه أحد في مقامه في المعرفة حتى يقبضه الله<lb/>ثم يورث مقامه لآخر من أهل العرفان وقد أشار إلى ذلك ابن سينا في كتاب<lb/>الإشارات في فصول التصوف منها فقال جل جناب الحق أن يكون شرعة لكل وارد<lb/>أو يطلع عليه إلا الواحد بعد الواحد اهـ. وهذا كلام لا تقوم عليه حجة عقلية ولا<lb/>دليل شرعي وإنما هو من أنواع الخطابة وهو بعينه ما تقوله الرافضة ودانوا به (ثم<lb/>قالوا بترتيب وجود الأبدال بعد هذا القطب كما قاله الشيعة في النقباء، حتى إنهم لما<lb/>أسندوا لباس خرقة التصوف ليجعلوه أصلاً لطريقتهم وتخليهم رفعوه إلى علي -<lb/>رضي الله عنه - وهو من هذا المعنى أيضًا وإلا فعلي - رضي الله عنه - لم<lb/>يختص من بين الصحابة بتخليه ولا طريقة في لباس ولا حال بل كان أبو بكر وعمر<lb/>رضي الله عنهما أزهد الناس بعد رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وأكثرهم عبادة<lb/>ولم يختص أحد منهم في الدين بشيء يؤثر عنه في الخصوص بل كان<lb/>الصحابة كلهم أسوة في الدين والمجاهدة.<lb/>يشهد لذلك من كلام هؤلاء المتصوفة في أمر الفاطمي وما شحنوا كتبهم في<lb/>ذلك مما ليس لسلف المتصوفة فيه كلام بنفي أو إثبات وإنما هو مأخوذ من كلام<lb/>الشيعة والرافضة ومذاهبهم في كتبهم والله يهدي إلى الحق، ثم إن كثيرًا من الفقهاء<lb/>وأهل الفُتيا انتدبوا للرد على هؤلاء المتأخرين في هذه المقالات وأمثالها وشملوا<lb/>بالنكير سائر ما وقع لهم في الطريقة والحق أن كلامهم معهم فيه تفصيل اهـ.<lb/>المراد منه.<lb/>وأما أهل الحديث المحققون فقد تكلموا في أسانيد هذه الأحاديث فالحافظ ابن<lb/>الجوزي حكم بوضعها كما علمت آنفاً وتابعه شيخ الإسلام ابن تيمية بما تقدم تفصيله<lb/>في المنار وسنجمله قريبًا، وكذلك السخاوي وهو والسيوطي من تلاميذ الحافظ ابن<lb/>حجر إلا أن الأول أدق وأدنى إلى التحقيق وقد قال خبر الأبدال له طرق بألفاظ<lb/>مختلفة كلها ضعيفة، وهذا القول أصح من كلام ابن حجر نفسه منها ما يصح ومنها<lb/>ما لا يصح كما تعلم من التفصيل الذي نورده هنا باختصار من الكلام في أسانيدها<lb/>وهو:<lb/>(الأول) حديث عبادة بن الصامت وأشار السيوطي في الجامع الصغير إلى<lb/>صحته وقال هو نفسه في الدرر المنتثرة وهو حسن له شواهد اهـ.<lb/>وقال الهيثمي في منبع الفوائد في مجمع الزوائد: رواه أحمد، ورجاله رجال<lb/>الصحيح غير عبد الواحد بن قيس وقد وثقه العجلي وأبو زرعة وضعفه غيرهما<lb/>وأقول: قال ابن حبان في عبد الواحد هذا: يتفرد بالمناكير عن المشاهير وقال في<lb/>كتاب الضعفاء لا يحتج به وقال في كتاب الثقات: لا يعتبر بمقاطيعه ولا بمراسيله<lb/>ولا برواية الضعفاء عنه وهو الذي يروي عن أبي هريرة ولم يره وقال أبو أحمد<lb/>الحاكم: منكر الحديث وزد على هذا أنه كان معلم بني يزيد بن عبد الملك وهذه شبهة<lb/>قوية في جرحه فإن أنصار كل دولة وصنائعها كانوا يروون لها ما يقوي ثقة الأمة بها<lb/>وهذا الحديث يرجع إلى مدح أهل الشام أنصار بني أمية وستعلم ما فيه وقال الحافظ<lb/>ابن عساكر: رواه عبد الله في زوائد مسنده وفيه الحسن ابن ذكوان وهو منكر الحديث<lb/>أقول وقال عبد الله ابن أحمد عن أبيه: أحاديثه أباطيل وقال الأثرم مثل ذلك عن<lb/>أحمد.<lb/>(الثاني) هو لفظ آخر من الحديث الأول.<lb/>(الثالث) حديث عوف وفي إسناده عمر بن واقد ضعفه جمهور رجال<lb/>الجرح والتعديل وفيه شهر بن حوشب التابعي الشامي وهو لا يحتج بحديثه كان<lb/>يروي المعضلات والمنكرات عن الثقات والمقلوبات عن الأثبات فالحديث ضعيف<lb/>على أقل تقدير وإنما حسنه السيوطي بتعدد طرقه وهو الذي يسمى حسنًا لغيره على<lb/>اصطلاحهم.<lb/>(الرابع) حديث علي - كرم الله وجهه - وإسناده منقطع كما قال ابن عساكر<lb/>وفيه شريح بن عبيد وثقه النسائي وابن حبان وغيرهما ولكن انتقد عليه أنه روى<lb/>عن بعض الصحابة والتابعين الذين لم يدركهم حتمًا ومنهم كعب الأحبار وإنما<lb/>أعجبهم منه في ذلك أنه لم يكن يصرح بأنه سمع منهم.<lb/>(الخامس) حديث أنس وقد أعترف السيوطي بضعفه على حرصه بتقوية<lb/>هذه الروايات وقال ابن الجوزي موضوع.<lb/>(السادس) مرسل عطاء بن أبي رباح وتمامه عند الحاكم: (ولا يبغض<lb/>الموالي إلا منافق وقد اعترف السيوطي بكونه منكرًا على كونه مرسلاً وزاد بعضهم<lb/>على ذلك أن فيه مجهولاً وهو الرجال بن سالم قال الحافظان صاحبا الميزان واللسان:<lb/>لا يدرى من هو والخبر منكر)<lb/>وذكر ملاَّ علي القارئ في الموضوعات عن ابن الصلاح أنه قال أقوى ما<lb/>روينا في الأبدال قول علي إنه بالشام يكون الأبدال.<lb/>هذا يوافق ما قاله شيخ الإسلام ابن تيمية في رسالته في أهل الصفة والصوفية<lb/>من جهة الرواية وأما ما حققه شيخ الإسلام في المسألة من جهة الدراية فهو غاية<lb/>الغايات وقد نشر ذلك في المنار برمته فلا نعيده وإنما نذكر القراء ببعض الجمل منه<lb/>قال - رحمه الله تعالى -:<lb/>(فصل) وأما الأسماء الدائرة على ألسنة كثير من النساك والعامة مثل<lb/>الغوث الذي يكون بمكة والأوتاد الأربعة، والأقطاب السبعة والأبدال الأربعين،<lb/>والنجباء الثلاثمائة؛ فهذه الأسماء ليست موجودة في كتاب الله تعالى ولا هي مأثورة<lb/>عن النبي - صلى الله عليه وسلم - بإسناد صحيح، ولا ضعيف محتمل إلا لفظ<lb/>الأبدال فقد روي فيهم حديث شامي منقطع الإسناد عن علي بن أبي طالب مرفوعًا<lb/>إلى النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه قال: (إن فيهم - يعني أهل الشام - الأبدال<lb/>أربعين رجلاً كلما مات رجل أَبدل الله مكانه رجلاً) ولا توجد هذه الأسماء في<lb/>كلام السلف كما هي على هذا الترتيب <gap resp="#org_MS"/> إلخ. ثم ذكر أن لفظ الغوث والغياث لا<lb/>يستحقه إلا الله تعالى، وأن القول بالقطب من جنس دعوى الرافضة بالإمام<lb/>المعصوم، بل ذلك الترتيب لطبقات كبار الأولياء يشبه ترتيب الإسماعيلية<lb/>والنصيرية ونحوهم في السابق والتالي والناطق والأساس والجسد وغير ذلك من<lb/>الترتيب الذي ما أنزل الله به من سلطان.<lb/>ثم تكلم في مسألة الأوتاد والقطب بكلام معقول موافق للغة وعاد إلى الأبدال<lb/>فقال: ولذلك جاء لفظ البدل في كلام كثير منهم، فأما الحديث المرفوع<lb/>فالأشبه أنه ليس من كلام النبي - صلى الله عليه وسلم - فإن الإيمان كان<lb/>بالحجاز واليمن قبل فتوح الشام وكانت الشام والعراق دار كفر. ثم في خلافة<lb/>علي، قد ثبت عن النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه قال (تمرق مارقة على خير<lb/>فرقة من المسلمين يقتلهم أولى الطائفتين بالحق) فكان علي وأصحابه أولى بالحق<lb/>ممن قاتلهم من أهل الشام.<lb/>ثم تكلم في لفظ الأبدال وجميع ما قيل في معناه وما يصح منه وما لا يصح في<lb/>اللغة وفي الوجود وكلامه فيهم يؤيد كلام ابن خلدون. فمن أراد أن يعرف تحقيق<lb/>هذه المسائل وأمثالها فعليه بهذه الرسالة للشيخ في الجزء الأول من (مجموعة الرسائل<lb/>والمسائل) له وهي الرسالة الثالثة من المجموعة من صفحة 25-60 فإنه لا يحتاج<lb/>معها إلى مراجعة كتاب آخر.<lb/>ولكنني أزيد عليه أن سبب ما ورد من الأثر المروي عن علي - رضي الله<lb/>عنه - هي أن بعض جماعته كانوا يسبون أهل الشام فنهاهم عن ذلك الإطلاق وقال<lb/>إن فيهم الأبدال، أي إن الله تعالى يبدل من أنصار معاوية غيرهم أو ما هذا معناه -<lb/>فزاد فيه الرواة المنزلفون لبني أمية ثم الصوفية ما زادوا وجعلوه حديثًا مرفوعًا كما<lb/>وضعوا أحاديث أخرى للأمصار المشهورة من مدح وذم. روى ابن عساكر أن<lb/>كعب الأحبار قال الأبدال ثلاثون، وقال أيضًا الأبدال بالشام والنجباء بالكوفة، ثم<lb/>ذكر كثيرًا من هذه الأقوال عن أهل ذلك العصر في الأبدال والنجباء والنقباء<lb/>والأخيار، ولفظ الأبدال أشهر هذه الألفاظ ولم يكن الناس يفهمون في القرن الثاني<lb/>والثالث من هذا اللفظ ما ادعاه الصوفية بعد، بل قال الإمام أحمد: إن الأبدال هم أهل<lb/>الحديث.<lb/>وأما ما في هذه الروايات من أن الله تعالى ينصر أهل الشام ويرزقهم بالأبدال<lb/>فهو من علل متونها، ودلائل وضعها، فالله تعالى قد جعل للنصر أسبابًا تعرف من<lb/>كتابه ومن سننه في خلقه، وقد أخل أفضل الأمم بقيادة أفضل الرسل -عليهم السلام-<lb/>ببعض أسبابه في غزوة أحد فانكسروا بعد انتصار، وظهر المشركون عليهم،<lb/>ولما استعربوا ذلك أنزل استغربوا الله تعالى على رسوله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>ما بين له ذلك فقال: {أَوَ لَمَّا أَصَابَتْكُم مُّصِيبَةٌ قَدْ أَصَبْتُم مِّثْلَيْهَا قُلْتُمْ أَنَّى هَذَا قُلْ هُوَ مِنْ<lb/>عِندِ أَنفُسِكُم} (آل عمران: 165) ، ومن هذه الأسباب الاجتماعية ما بينه<lb/>تعالى بقوله: {إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ} (محمد: 7) وقوله: {وَلاَ تَنَازَعُوا<lb/>فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) ومن أسبابه الحسية ما أمر به بقوله:<lb/>{وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) ومن أسبابه الروحية<lb/>المعنوية قوله تعالى: {إِذَا لَقِيتُمْ فِئَةً فَاثْبُتُوا وَاذْكُرُوا اللَّهَ كَثِيراً} (الأنفال: 45) الآية، وفي معناها حديث (يا سعد وهل تنصرون وترزقون إلا بضعفائكم؟) أي<lb/>بدعائهم وصلاتهم وإخلاصهم وذلك أنه يزيد ثقة القلوب بالله تعالى ويقوي تكافل<lb/>الأمة.<lb/>وإننا نرى أهل الشام الآن في غاية البؤس وضيق الرزق. والجيوش<lb/>الفرنسية تدمر بلادهم وكثيرون منهم يهلكون جوعًا وعريًا فأين الأبدال وأسرارهم؟<lb/>وهل يعد منهم سلطان باشا الأطرش ورجاله من أبطال الدروز وفوزي بك<lb/>القاوقجي ورجاله من أبطال الغوطة أم هم أهل الخرافات والثياب القذرة؟ إن هذه<lb/>الروايات قد أفسدت بأس الأمة الإسلامية وصار المتصوفة وأهل الطريق المتمسكون<lb/>بها فتنة لنابتة المسلمين ينفرون أولي الاستقلال العقلي والعلوم العصرية من الإسلام<lb/>فيعدونه كغيره دين خرافات وأوهام كما أنهم عار على المسلمين أمام شعوب البشر<lb/>الراقيين وقد بلغ من جهلهم وفساد دينهم وأخلاقهم أنهم صاروا أعوان فرنسة في<lb/>أفريقية من حدود تونس إلى ريف مراكش وقد آن لنا أن نعقل ونفهم ديننا من القرآن<lb/>لا من هذه الروايات المنكرة التي صرفتنا عن كتاب الله تعالى وسنة رسوله - صلى<lb/>الله عليه وسلم - التي لا تحتمل التأويل ولا ينال منها التضليل، وآن لنا أن ندوس<lb/>هؤلاء المضلين وكل من ينصرهم ويتأول لهم من سدنة القبور المعبودة لاعتقاد<lb/>العامة أن الرزق وسعادة الدنيا تطلب من المدفونين فيها فقد صارت أمتنا بهذه<lb/>الخرافات تحت أرجل جميع الأمم ولا تزال عامتها تعتقد أن الميتين ورجال الغيب<lb/>هم سبب رزقها ودفع البلاء عنها؟ <note type="footnote" location="bottom">(1) لا يمكن أن تكون في الجزء الثاني إلا أن يكون من أحد الشروح وهي في 102 من الجزء الأول من طبعة المطبعة الخيرية للمتن.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p755"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3717.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>قاعدة جليلة فيما يتعلق<lb/>بأحكام السفر والإقامة</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام أحمد بن تيمية<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(تابع لما نشر في الجزء الماضي)<lb/>
               <lb/>(فصل) في تمام الكلام في القصر وسبب إتمام عثمان الصلاة بمِنى وقد<lb/>تقدم فيها بعض أقوال الناس والقولان الأولان مرويان عن الزهري وقد ذكرهما<lb/>أحمد. روى عبد الرزاق: أنا معمر عن الزهري، قال: إنما صلى عثمان بمِنى<lb/>أربعًا لأنه قد عزم على المقام بعد الحج ورجح الطحاوي هذا الوجه مع أنه ذكر<lb/>الوجهين الآخرين فذكر ما رواه حماد بن سلمة عن أيوب عن الزهري قال: إنما<lb/>صلى عثمان بمنى أربعًا لأن الأعراب كانوا كثروا في ذلك العام فأحب أن يخبرهم<lb/>أن الصلاة أربع قال الطحاوي: فهذا يخبر أنه فعل ما فعل ليعلم الأعراب به أن<lb/>الصلاة أربع فقد يحتمل أن يكون لما أراد أن يريهم ذلك نوى الإقامة فصار مقيمًا<lb/>فرضه أربع فصلى بهم أربعًا فالسبب الذي حكاه معمر عن الزهري [1] ويحتمل أن<lb/>يكون فعل ذلك وهو مسافر لتلك العلة قال: والتأويل الأول أشبه عندنا لأن الأعراب<lb/>كانوا بالصلاة وأحكامها في زمن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - أجهل منهم<lb/>بها وبحكمها في زمن عثمان وهم بأمر الجاهلية حينئذ أحدث عهدًا إذ كانوا في زمن<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - إلى العلم بفرض الصلوات أحوج منهم إلى ذلك<lb/>في زمن عثمان فلما كان رسول الله - صلى الله عليه وسلم - لم يتم الصلاة لتلك<lb/>العلة ولكنه قصرها ليصلوا معه صلاة السفر على حكمها ويعلمهم صلاة الإقامة على<lb/>حكمها كان عثمان أحرى أن لا يتم بهم الصلاة لتلك العلة قال الطحاوي: وقد قال<lb/>آخرون: إنما أتم الصلاة لأنه كان يذهب إلى أنه لا يقصرها إلا من حل وارتحل<lb/>واحتجوا بما رواه عن حماد بن سلمة عن قتادة قال: قال عثمان بن عفان إنما يقصر<lb/>الصلاة من حمل الزاد والمزاد وحل وارتحل، وروي بإسناده المعروف عن سعيد<lb/>بن أبي عروبة، وقد رواه غيره بإسناد صحيح عن عثمان بن سعد عن سعيد بن أبي<lb/>عروبة عن قتادة عن عباس بن عبد لله بن أبي ربيعة أن عثمان بن عفان كتب إلى<lb/>عماله ألا لا يصلين الركعتين جابٍ ولا (تأن) ولا تاجر إنما يصلي الركعتين من<lb/>كان معه الزاد والمزاد وروي أيضًا من طريق حماد بن سلمة أن أيوب السختياني<lb/>أخبرهم عن أبي قلابة الجرفي عن عمه أبي المهلب قال: كتب عثمان أنه قال: بلغني<lb/>أن قومًا يخرجون إما لتجارة وإما لجباية وإما لجريم ثم يقصرون الصلاة، وإنما<lb/>يقصر الصلاة من كان شاخصًا، أو بحضرة عدو: قال ابن حزم: وهذان<lb/>الإسنادان في غاية الصحة، قال الطحاوي: قالوا: وكان مذهب عثمان أن لا يقصر<lb/>الصلاة إلا من يحتاج إلى حمل الزاد والمزاد ومن كان شاخصًا، فأما من كان في<lb/>مصر يستغني به عن حمل الزاد والمزاد فإنه يتم الصلاة، قالوا: ولهذا أتم عثمان<lb/>بمِنى؛ لأن أهلها في ذلك الوقت كثروا حتى صارت مصرًا يستغني من حل به عن<lb/>حمل الزاد والمزاد. قال الطحاوي: وهذا المذهب عندنا فاسد؛ لأن منى لم تصر<lb/>في زمن عثمان أعمر من مكة في زمن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - يصلي<lb/>بها ركعتين ثم يصلي بها أبو بكر بعده كذلك ثم صلى بها عمر بعد أبي بكر<lb/>كذلك فإذا كانت مع عدم احتياج من حل بها إلى حمل الزاد والمزاد تقصر فيها<lb/>الصلاة فما دونها من المواطن أحرى أن يكون كذلك قال: فقد انتفت هذه المذاهب<lb/>كلها لفسادها عن عثمان أن يكون من أجل شيء منها قصر الصلاة غير المذهب الأول<lb/>الذي حكاه معمر عن الزهري فإنه يحتمل أن يكون من أجلها أتمها وفي<lb/>الحديث أن إتمامه كان لنيته الإقامة على ما روينا فيه وعلى ما كشفنا من معناه.<lb/>(قلت)<lb/>الطحاوي مقصوده أن يجعل ما فعله عثمان موافقًا لأصله وهذا غير ممكن<lb/>فإن عثمان من المهاجرين والمهاجرون كان يحرم عليهم المقام بمكة ولم يرخص النبي<lb/>-صلى الله عليه وسلم- لهم إذا قدموا مكة للعمرة أن يقيموا بها أكثر من ثلاث بعد<lb/>قضاء العمرة كما قال في الصحيحين عن العلاء بن الحضرمي: إن النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - رخص للمهاجر أن يقيم بعد قضاء نسكه ثلاثًا، ولهذا لما توفي<lb/>ابن عمر بها أمر أن يدفن بالحل ولا يدفن بها، وفي الصحيحين أن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - لما عاد سعد بن أبي وقاص وقد كان مرض في حجة الوداع خاف<lb/>سعد أن يموت بمكة فقال: يا رسول الله أخلف عن هجرتي فبشره النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - بأنه لا يموت بها، وقال: إنك لن تموت حتى ينتفع بك<lb/>أقوام، ويضر بك آخرون، لكن البائس سعد بن خولة يرثي له رسول الله -صلى<lb/>الله عليه وسلم- أن مات بمكة.<lb/>ومن المعروف عن عثمان أنه كان إذا اعتمر ينيخ راحلته فيعتمر ثم يركب عليها<lb/>راجعًا فكيف يقال: إنه نوى المقام بمكة؟ ثم هذا من الكذب الظاهر فإن عثمان ما<lb/>أقام بمكة قط بل كان إذا حج يرجع إلى المدينة.<lb/>وقد حمل الشافعي وأصحابه وطائفة من متأخري أصحاب أحمد كالقاضي<lb/>وأبي الخطاب وابن عقيل وغيرهم فعل عثمان على قولهم فقالوا: لما كان المسافر<lb/>مخيرًا بين الإتمام والقصر كان كل منهما جائزًا، وفعل عثمان هذا؛ لأن القصر جائز<lb/>والإتمام جائز وكذلك حملوا فعل عائشة واستدلوا بما رووه من جهتها وذكر البيهقي<lb/>قول من قال أتمها لأجل الأعراب ورواه من سنن أبي داود ثنا موسى بن إسماعيل<lb/>ثنا حماد عن أيوب عن الزهري أن عثمان بن عفان أتم الصلاة بمنى من أجل<lb/>الأعراب؛ لأنهم كثروا عامين فصلى بالناس أربعًا ليعلمهم أن الصلاة أربع.<lb/>وروى البيهقي من حديث إسماعيل بن إسحاق القاضي ثنا يعقوب عن حميد ثنا<lb/>سليمان بن سالم مولى عبد الرحمن بن حميد عن عبد الرحمن بن حميد عن أبيه<lb/>عن عثمان بن عفان أنه أتم الصلاة بمنى ثم خطب الناس فقال: أيها الناس إن السنة<lb/>سنة رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وسنة صاحبيه ولكنه حدث العام من<lb/>الناس فخفت أن تعيبوا قال البيهقي: وقد قيل غير هذا والأشبه أن يكون رآه<lb/>رخصة فرأى الإتمام جائزًا كما رأته عائشة (قلت) : وهذا بعيد فإن عدول عثمان<lb/>عما داوم عليه رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وخليفتاه بعده مع أنه أهون عليه<lb/>وعلى المسلمين، ومع ما علم من حلم عثمان واختياره له ولرعيته أسهل الأمور وبعده<lb/>عن التشديد والتغليظ لا يناسب أن يفعل الأمر إلا ثقل الأشد مع ترك ما داوم عليه<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وخليفتاه بعده لمجرد كون هذا المفضول<lb/>جائزًا، إن لم ير أن في فعل ذلك مصلحة راجحة بعثته على أن يفعله، وهبْ أن له<lb/>أن يصلي أربعًا فكيف يلزم بذلك من يصلي خلفه؟ فإنهم إذا ائتموا به صلوا<lb/>بصلاته فيلزم المسلمين بالفعل الأثقل مع خلاف السنة لمجرد كون ذلك جائزًا<lb/>وكذلك عائشة وقد وافق عثمان على ذلك غيره من السلف أمراؤهم وغير أمرائهم<lb/>وكانوا يتمون وأئمة الصحابة لا يختارون ذلك كما روى مالك عن الزهري أن رجلاً<lb/>أخبره عن عبد الرحمن بن المسور بن مخرمة وعبد الرحمن بن عبد يغوث كانا<lb/>جميعًا في سفر وكان سعد بن أبي وقاص يقصر الصلاة ويفطر وكانا يتمان الصلاة<lb/>ويصومان فقيل لسعد نراك تقصر من الصلاة وتفطر ويتمان فقال سعد: نحن<lb/>أعلم وروى شعبة عن حبيب بن أبي ثابت عن عبد الرحمن بن المسور قال كنا<lb/>مع سعد بن أبي وقاص في قرية من قرى الشام فكان يصلي ركعتين فنصلي نحن<lb/>أربعًا فنسأله عن ذلك فيقول سعد نحن أعلم وروى مالك عن ابن شهاب عن صفوان<lb/>بن عبد الله بن صفوان قال جاء عبد الله بن عمر يعود عبد الله بن صفوان فصلى<lb/>بنا ركعتين ثم انصرف فأتممنا لأنفسنا (قلت) عبد الله بن صفوان كان مقيماً بمكة<lb/>فلهذا أتموا خلف ابن عمر وروى مالك عن نافع أن ابن عمر كان يصلي وراء<lb/>الإمام بمنى أربعًا وإذا صلى لنفسه صلى ركعتين قال البيهقي: والأشبه أن يكون<lb/>عثمان رأى القصر رخصة فرأى الإتمام جائزًا كما رأته عائشة قال: وقد روي ذلك<lb/>عن غير واحد من الصحابة مع اختيارهم القصر ثم روى الحديث المعروف من<lb/>رواية عبد الرزاق عن إسرائيل عن أبي إسحاق السبيعي عن أبي ليلى قال: أقبل<lb/>سلمان في اثني عشر راكبًا من أصحاب النبي - صلى الله عليه وسلم - فحضرت الصلاة فقالوا: تقدم يا أبا عبد الله فقال: إنا لا نؤمكم ولا ننكح نساءكم إن الله هدانا بكم<lb/>قال: فتقدم رجل من القوم فصلى بهم أربعًا قال فقال سلمان ما لنا ولا لمربعة إنما كان<lb/>يكفينا نصف المربعة ونحن إلى الرخصة أحوج قال فبين سلمان بمشهد<lb/>هؤلاء الصحابة أن القصر رخصة (قلت) هذه القضية كانت في خلافة [2] .<lb/>وسلمان قد أنكر التربيع وذلك أنه كان خلاف السنة المعروفة عندهم فإنه لم<lb/>تكن الأئمة يربعون في السفر وقوله ونحن إلى الرخصة أحوج يبين أنها رخصة<lb/>وهي رخصة مأمور بها كما أن أكل الميتة في المخمصة رخصة وهي<lb/>مأمور بها وفِطْر المريض رخصة وهو مأمور به والصلاة بالتيمم رخصة مأمور بها<lb/>والطواف بالصفا والمروة قد قال الله فيه {فَمَنْ حَجَّ البَيْتَ أَوِ اعْتَمَرَ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْهِ أَن<lb/>يَطَّوَّفَ بِهِمَا} (البقرة: 158) وهو مأمور به إما ركن وإما واجب وإما<lb/>سنة، والذي صلى سلمان أربعًا يحتمل أنه كان لا يرى القصر إلا في حج أو عمرة أو<lb/>غزو وكان لكثير من السلف والخلف نزاع في جنس سفر القصر وفي قدره فهذه<lb/>القضية المعينة لم يتبين فيها حال الإمام لمثله إما لأن سفره كان قصرًا عنده، وإما<lb/>لأن سفره لم يكن عنده مما يُقصر فيه الصلاة فإن من الصحابة من لا يرى<lb/>القصر ومتابعة سلمان له تدل على أن الإمام إذا فعل شيئًا متأولاً اتُّبع عليه كما إذا<lb/>قنت متأولا أو كبر خمسًا أو سبعًا متأولا والنبي - صلى الله عليه وسلم- صلى خمسًا<lb/>واتَّبعه أصحابه ظانين أن الصلاة زِيدَ فيها، فلما سلم ذكروا ذلك له فقال (إنما أنا بشر<lb/>أنسى كما تنسون فإن نسيت فذكروني) ، وقد تنازع العلماء في الإمام إذا قام<lb/>إلى خامسة هل بتابعة المأموم أو يفارقه ويسلم أو يفارقه وينتظره أو يخير بين<lb/>هذا وهذا على أقوال معروفة وهي روايات عن أحمد أو رأى أن التربيع مكروه وتابع<lb/>الإمام عليه فإن المتابعة واجبة ويجوز فعل المكروه لمصلحة راجحة ولا ريب أن<lb/>تربيع المسافر ليس كصلاة الفجر أربعًا، فإن المسافر لو اقتدى بمقيم لصلى خلفه<lb/>أربعًا لأجل متابعة إمامه، فهذه الصلاة تفعل في حال ركعتين، وفي حال أربعًا<lb/>بخلاف الفجر فجاز أن تكون متابعة الإمام المسافر كمتابعة المسافر للمقيم؛ لأن كلاهما<lb/>اتَّبع إمامه وهذا القول وهو القول بكراهة التربيع أعدل الأقوال وهو الذي<lb/>نص عليه أحمد في رواية الأثرم، وقد سأله هل للمسافر أن يصلي أربعًا؟<lb/>فقال: لا يعجبني ولكن السفر ركعتان وقد نقل عنه المروذي أنه قال: إن شاء صلى<lb/>أربعًا وإن شاء صلى ركعتين ولا يختلف قول أحمد: إن الأفضل هو القصر بل نقل<lb/>عنه إذا صلى أربعًا أنه توقف في الإجزاء ومذهب مالك كراهية التربيع وأنه<lb/>يعيد في في الوقت ولهذا يذكر في مذهبه هل تصح الصلاة أربعًا؟ على قولين.<lb/>ومذهب الشافعي جواز الأمرين وأيهما أفضل فيه قولان أصحهما أن القصر<lb/>أفضل كإحدى الروايتين عن أحمد وهو اختيار كثير من أصحابه وتوقف أحمد عن<lb/>القول بالإجزاء يقتضي أنه يخرج على قوله في مذهبه وذلك أن غايته أنه زاد زيادة<lb/>مكروهة وهذا لا يبطل الصلاة فإنه أتى بالواجب وزيادة والزيادة إذا كانت سهوًا لا<lb/>تبطل الصلاة باتفاق المسلمين وكذلك الزيادة خطأ إذا اعتقد جوازها وهذه الزيادة لا<lb/>يفعلها من يعتقد تحريمها وإنما يفعلها من يعتقدها جائزة ولا نص بتحريمها بل الأدلة<lb/>دالة على كون ذلك مخالفًا للسنة لا أنه محرم كالصلاة بدون رفع اليدين ومع<lb/>الالتفات ونحو ذلك من المكروهات وسنتكلم إن شاء الله على تمام ذلك.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) الذي خبر المبتدأ والمعنى فالسبب الصحيح هو الذي حكاه معمر إلخ.<lb/>(2) بياض بالأصل.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p762"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3718.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد عرفة</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>منهج الدكتور طه حسين العلمي في البحث</head>
               <lb/>للأستاذ الشهير صاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>أظن أن الصحف لا تأبى على نشر هذا النقد للشعر الجاهلي للدكتور طه حسين<lb/>وأن ليس لأحد سبيل عليها إذا نشرته لأنه لا يتعلق بدينه ولا بإثبات كفره بما كتبه<lb/>في الشعر الجاهلي ولا بإثبات أنه طعن في الدين الإسلامي الذي تقام شعائره في<lb/>مصر فيكون مستحقًّا للعقوبة المنصوص عليها في القانون المصري، وإنما هو<lb/>مناقشة هادئة علمية محضة في المنهج الذي اصطنعه الدكتور في البحث في الشعر<lb/>الجاهلي يتبين منها: أهذا النهج الذي سلكه في البحث علمي منطقي يرضى عنه<lb/>العلم؟ أم هو منهج خاطئ لا يحترمه العلم، يحتقره المنطق؟ ويرى أنه من<lb/>المغالطات.<lb/>إننا سنحاول ذلك وستكون النتيجة كما سيراها القارئ أن منهج الدكتور في<lb/>البحث من ضلالات العقول ومغالطات الوهم، وأنه ليس يسلك هذا المنهج إلا الذين<lb/>لم يمارسوا صناعة المنطق ولم يمرنوا على صناعة البرهان، وكانوا سطحيين في<lb/>بحوثهم لم يتعمقوا إلى الغور ولم يبعدوا المرمى، وغرضنا من ذلك أمور ثلاثة:<lb/>(أولها) أن تسقط دعوى الدكتور طه حسين بأن ما سلكه في البحث منهج<lb/>علمي حديث، وأنه بذلك يحشر نفسه في زمرة العلماء حشرًا في عداد المخترعين<lb/>والمبتكرين والمستكشفين، وليس يعلم إلا الله ما ينال هؤلاء العلماء من الأذى في<lb/>مضاجعهم بانتساب الدكتور إليهم وحشره نفسه قسرًا في زمرتهم.<lb/>(ثانيًا) أن أحمي شباب مصر من عدوى ذلك المنهج ومن أن يتأثروا<lb/>الدكتور في طرائقه الفكرية؛ فإن مستوى البحث في مصر لما ينضج بعد وذيوع<lb/>أمثال طرائق الدكتور مما يكون ضغثًا على إبالة.<lb/>(ثالثها) أن يعلم الذين يدينون بالإسلام في مصر أن دينهم لم يصادمه علم<lb/>ولا عقل كما يدعي الدكتور ويفتري، وحاشا الإسلام أن يصادمه علم أو عقل، وأنه<lb/>إذا كان ثم ما يصادمه فليس العلم والعقل؛ وإنما هو الجهل المخزي والباطل الشائن<lb/>والعقل الفجّ الذي لم يستكمل بعض شرائط الإنتاج سيسوء ذلك الدكتور طه حسين،<lb/>ولا ترضيه ولكنني لست أتوخى رضاه ولا أتحرز من مساءته وإنما أتوخى رضى<lb/>الحق وأتجنب مساءة الصواب، فأما من عداهما فلا علي أن يكونوا غاضبين وليس<lb/>يدخل في غرضي أن يقتنع الدكتور طه حسين، فإنه ليس ممن يرجى منهم اقتناع<lb/>فإنه ليس طالب حق وإنما هو طالب رواج وليس ممن يعنيهم الصواب وإنما ممن<lb/>يعنيهم الربح فهو كالتاجر همه أن تروج بضاعته لا أن تنقد فيعلم جيَّدها من رديئها<lb/>وكما أن التاجر إذا بصرته عيب بضاعته ناكرك وجاحدك كذلك الدكتور إذا ألمسته<lb/>عيب ما يقول بيده جحد واستكبر؛ لأن ذلك يقف دون رواجه وربحه وإياهما<lb/>يريد.<lb/>إن الذي أفسد على الدكتور أمره اعتقاده أن أمته أمية فهو يلقي إليها مباحثه<lb/>على عواهنها لا يعنى بتمحيصها ونفي الزائف عنها عالماً بأنه ليس عندها من ملكة<lb/>النقد ما يبن عيبه ويظهر شينه وقد مد له في هذا الاعتقاد أنه يرى المعجبين برأية<lb/>والمقرظين لعلمه مهما كان فيه من الباطل والخطأ.<lb/>ألا فليعلم الدكتور بعد أنه ليس ينشر بحوثه في أمة وحشية متبدية كقبائل الزنوج<lb/>وإنما هو ينشرها في أمة متحضرة متمدينة ضربت في العالم بسهم وأخذت منه حظًّا<lb/>وأن بني قومه فيهم من ينقدون الآراء ويعلمون حقها من باطلها ويعلمون المغالطات<lb/>مهما بولغ في تزيينها وأنهم لم تستعص عليهم نحل الفلاسفة ومعتقداتهم في الإلهيات<lb/>والأخلاق والسياسة والاجتماع فنقدوها وعلموا زائفها من خالصها فكيف تستعصي<lb/>عليهم آراء سطحية تتعلق بتاريخ أو شعر؟ وأنهم إن كانوا إن كانوا قليلاً ففي<lb/>استطاعة هؤلاء القليل أن يبينوا لجمهرة الأمة عثرات الرأي وكبوات الأفهام.<lb/>جاء شقيق عارضًا رمحه <gap resp="#org_MS"/> إن بني عمك فيهم رماح<lb/>نفى الدكتور طه حسين في الفصل الذي عنوانه (الشعر الجاهلي واللغة)<lb/>وجود إبراهيم وإسماعيل وبناءهما الكعبة وهجرتهما إلى مكة وتعلم إسماعيل العربية<lb/>من العرب العاربة الذين هم من قحطان وإن كان قد ورد ذكرهما في التوراة والقرآن،<lb/>نفى ذلك الدكتور وليس له اختيار في هذا النفي؛ لأنه مضطر أمام الدليل القطعي<lb/>والدليل الذي اضطره إلى ذلك هو أنه قد ثبت أن لغة قحطان أي لغة جنوب جزيرة<lb/>العرب تخالف اللغة العربية التي يتكلم بها أهل الحجاز فنسبتها إلى اللغة العربية<lb/>كالنسبة بين اللغة العربية وبين أي لغة سامية فإذا كانت هذه القصة صحيحة وكان<lb/>إسماعيل وبنوه قد تعلموا العربية من القحطانية فكيف بعد ما بين اللغة العربية<lb/>العدنانية واللغة القحطانية؟<lb/>نحن إذًا بين أمرين إما أن نقبل هذه القصة ونرفض ذلك الدليل القطعي أو<lb/>العكس، ولا مندوحة تجوز رفض الدليل القطعي فلا بد من رفض هذه القصة<lb/>وإنكارها والإذعان للدليل القطعي ننكرها بجملتها فلم يوجد إبراهيم وإسماعيل<lb/>فضلاً عن بنائهما الكعبة وهجرتهما إلى مكة وتعلم إسماعيل العربية من القحطانية<lb/>نحن مضطرون إلى ذلك وإن حدثنا القرآن والتوراة عنها فإن ورود هذين الاسمين<lb/>فيهما لا يكفي لوجودهما التاريخي.<lb/>هذا دليل الدكتور وسنبدأ في مناقشته قبل الدخول في تفصيلات المناقشة نذكر<lb/>مقدمة ينبغي أن نتعلم وهي أن القرآن لم يعرض لحديث تعلم إسماعيل العربية من<lb/>قحطان وإنما الذي عرض له وجودهما وهجرتهما وبناؤهما الكعبة وإنما الذي عرض<lb/>لتعلم إسماعيل العربية من القحطانية هم مؤرخو اللغة وبعد فسنسلم للدكتور جدلاً كل<lb/>ما قاله من البعد بين القحطانية والعدنانية بعداً يجعلهما لغتين مستقلتين ومن أنه لو<lb/>تعلم إسماعيل من القحطانية لكانت اللغتان متفقتين أو متقاربتين.<lb/>ولكننا نقول له: إن دليلك لا ينفي إلا أن إسماعيل تعلم اللغة العربية من<lb/>القحطانين فأما وجودهما وهجرتهما إلى مكة وبناؤهما الكعبة وهي الأمور التي<lb/>عرض لها القرآن فلا ينفيها ولا يتعرض لها، فمما يتفق مع دليلك أن يكون إبراهيم<lb/>وإسماعيل قد وجدا وهاجرا إلى مكة وبنيا الكعبة وتعلم إسماعيل وأبناؤه العربية من<lb/>غير القحطانيين من العرب الذين خلقهم الله يتكلمون العربية الحجازية التي بقيت<lb/>إلى مجيء الإسلام فالدليل قطعي لا ينفي إلا شيئًا واحدًا وهو تعلم إسماعيل وبنيه<lb/>العربية من القحطانية فمن الواجب أن يقتصر به على ذلك ولا يعدي إلى القصة<lb/>جميعها فينفيها إذ لا منافاة بينه وبين بقيتها ومثل الدكتور في ذلك مثل من يسمع<lb/>مؤرخين أحدهما يقول: إن اللورد كتشنر كان عميد الدولة البريطانية في مصر<lb/>والآخر يقول: إنه كان عميدها في مصر ستة 1920 فيقول: إن التاريخ يفيد أن<lb/>اللورد كتشنر غرق زمن الحرب العظمى التي انتهت قبل هذا التاريخ فيما قاله<lb/>المؤرخان كذب ولم يكن اللورد كتشنر عميدًا لإنكلترا في مصر وقتًا ما، كذب<lb/>المؤرخين وكذب القصة جميعها ولو اتبع المنطق لنفي كونه عميدًا في زمن سنة<lb/>1920 ولم يعد النفي إلى كونه عميدًا ولم يكذب المؤرخ الأول إذ لم يتعرض<lb/>لتعيين الزمن وكذلك الأمر عندنا الدليل ينفي ما قاله المؤرخون من أن إسماعيل تعلم<lb/>العربية من القحطانية فينفي به الدكتور القصة حتى ما ذكره القرآن من وجودهما<lb/>وهجرتهما وبنائهما الكعبة مما لم ينفيه الدليل ولم يتعرض له ويكذب القرآن فيما<lb/>قاله وهو لم يعرض لما نفاه الدليل وإنما عرض لغيره.<lb/>فيا دكتور دليلك أقصر من دعواك أنت تدعي نفي وجود إبراهيم وإسماعيل<lb/>وهجرتهما إلى مكة وبناءهما الكعبة وتعلم إسماعيل العربية من القحطانية، ودليلك<lb/>إنما ينفي الأخير، وهو تعلم إسماعيل العربية من القحطلنية، فأما ماعدا ذلك فلا،<lb/>ويسمي علماء المناظرة ذلك بمنع التقريب، والتقريب سوق الدليل على وجه<lb/>يستلزم المطلوب ويقولون في مثل ذلك: إن التقريب غير مسلم، أي إنك سقت<lb/>الدليل على وجه لا يستلزم المطلوب فمثلك مثل من ادعى أن هذا الشبح إنسان<lb/>ويستدل على هذه الدعوى بأنه متحرك بالإرادة وكل متحرك بالإرادة حيوان، نعم،<lb/>الدليل مسلم ولكنه لا يستلزم المطلوب وهو أنه إنسان.<lb/>فالمنطق يأمرنا إذا نفى الدليل شيئًا أن نقصره على ذلك الشيء ولا نعد به إلى<lb/>ما عداه وقد رأيت في مثال اللورد كتشنر كيف نخطئ إذا عدينا النفي إلى غير ما مقام<lb/>عليه الدليل، ولو أردنا أن نصوغ دليلك في قالب منطقي لكان هكذا: لو كانت<lb/>الحجازية أصلها القحطانية لما بعد ما بينهما هذا البعد لكنهما متباعدتان إذن فليست<lb/>الحجازية أصلها القحطانية هذه النتيجة فقط، ولكنك تزيد فيها ما يأتي: لم يوجد<lb/>إبراهيم وإسماعيل ولم يبنيا الكعبة ولم يهاجرا إلى مكة وهذا هوس ليس منطقًا.<lb/>ويظهر أن الدكتور طه علم أن دليله لا ينتج تكذيب القرآن فيما ذكر فلم يرتب<lb/>التكذيب على الدليل ولم يقل: وإذن. التي يستعملها دائمًا في كلامه، وقال فواضح<lb/>جدًّا لكل من له إلمام بالبحث التاريخي عامة وبدرس الأساطير والأقاصيص خاصة<lb/>أن هذه النظرية متكلفة مصطنعة في عصور متأخرة دعت إليها حاجة دينية أو<lb/>اقتصادية أو سياسية وهو بين شرَّين لا مفر منهما، إما أن يكون اجترأ على تكذيب<lb/>القرآن في وجود إبراهيم وإسماعيل بدون دليل وليس بيده إلا قوله: فواضح جدًّا،<lb/>وحينئذ تكون دعوى لا دليل عليها الدعاوى إن لم تقم عليها بينة لم يعبأ بها وإما أن<lb/>يكون قد كذب القرآن بذلك الدليل قد علمنا أنه أقصر من دعواه ولا ينتج تكذيب<lb/>القرآن.<lb/>هذا وقد رأى القراء أننا لم نناقش الدكتور على قاعدة أن القرآن نص يقيني<lb/>وهو حجة على كل ما خالفه، وإنما ناقشناه على قاعدة أنه نص تاريخي كنص أي<lb/>مؤرخ من البشر تنزلاً منا، وبينا له أن دعواه لم تتم؛ لأن الدليل العقلي الذي استعمله<lb/>لا ينهض فلم نلزمه بنصوص الدين لئلا يقال: إن ذلك لا يلزمه إلا المتدين وإنما<lb/>ألزمناه بالأدلة العقلية المشتركة للإنسانية كلها من تدين منهم ومن لم يتدين.<lb/>ولا يظن ظان أن أدلة الدكتور الحديثة تقف عند هذا الحد من العبث والبطلان<lb/>بل إن لها لونًا أخر من ألوان العبث والبطلان وهو ما سنبينه.<lb/>يزعم الدكتور طه أن قصة إبراهيم وإسماعيل موضوعة وضعها اليهود لغرض<lb/>وهو أنهم كانوا يريدون أن يثبتوا القرابة بينهم وبين العرب ليعيشوا معهم عيشة<lb/>راضية وقبلتها مكة لغرض سياسي وديني؛ لأنهم كانوا يريدون أن يتصل نسبهم<lb/>بأصل من تلك الأصول الماجدة وقبلها الإسلام لغرض ديني وهو أنه يريد أن يثبت<lb/>صلة بينه وبين اليهودية.<lb/>هكذا زعم الدكتور وليس معه نص تاريخي يفيد ذلك وليس بيده إلا أن ذلك<lb/>يمكن أن يكون قد كان وإذا تصور على هذا الحال كان منسجمًا ونحن نقول له: يا<lb/>دكتور أن التاريخ لا يثبت بمثل ذلك وليس كل ما يمكن أن يكون قد كان يجب أن<lb/>يكون قد كان ولا يثبت الأمر بأن هذه العلة يجوز أن تكون له وأن مثلك في ذلك<lb/>مثل مؤرخ يأتي بعد مائتي سنة يقول يزعم المؤرخون أن أمريكا اشتركت مع فرنسا<lb/>في حرب ألمانيا في الميدان الغربي وهذا باطل فأين أمريكا من فرنسا إن بينهما<lb/>المحيط الأطلانطيقي على سعته القصة مكذوبة وقد اخترعها بعض الأمريكان ليقرب<lb/>الشعبين الأمريكي والفرنسي بعضهم من بعض إن هذه القصة تفيد أنهما حاربا معًا<lb/>جنبًا لجنب عدوًّا مشتركًا فهي تدعوا إلى تآلف الشعبين فقد وضعت لذلك وإن الذي<lb/>يدعوا إلى أن توضع علوم الأوائل كلها موضع الشك ولا يثبت إلا ما قام العلم على<lb/>إثباته لا يسوغ له أن يطلب منا الاقتناع بمثل هذه الظنون والأوهام وليس عنده من<lb/>الحجة إلا أن ذلك يمكن أن يكون قد كان فيجب أن يكون قد كان اللهم إلا إذا كان<lb/>يدعو إلى رفض تقليد الماضين إلى تقليده هو وإن قارئي كتابه يحتاجون إلى مقدار<lb/>عظيم من البلاهة والغمارة حتى يقتنعوا بأمثال تلك الحجج التي هي كما قال الأول:<lb/>حجج تهافت كالزجاج تخالها <gap resp="#org_MS"/> حقًّا وكل كاسر مكسور<lb/>إذا أراد الدكتور أن يقنع الأمة بكتابه فعليه أولاً أن يبدأ بإلغاء عقولها وعكس<lb/>منطقها السليم وإحالة تلك العقول عن فطرتها حتى تكون على غرار عقله ثم يلقى<lb/>إليها بعد أمثال تلك الأوهام وحينئذ تقنع بها وتصدق ويتم له ما يريد ولكن دون ذلك<lb/>وينفق [1] .<lb/>ألا لا يقولن الدكتور بعد اليوم: المنهج العلمي الحديث ولا البرهان العلمي ولا<lb/>يتمسحن بأعتاب العلماء فقد أطلعنا القرأء على قيمة نهجه العلمي الحديث ومنطقه<lb/>الجديد فعلموا أن ذلك ليس منطق العقلاء إنما هو منطق البله والأغمار والممرورين.<lb/>وبعد فكتاب الشعر الجاهلي إنْ كان ألفه مؤلفه كتابًا في المغالطات وأمثلة على<lb/>القياس الذي لم يستكمل شروط الإنتاج والأضرب العقيمة والحجة الخداج فهو كتاب<lb/>جيد في بابه واف بالغرض الذي قصد إليه، وإنْ كان ألفه مؤلفه كتابًا في تاريخ<lb/>الشعر والأدب فليسر من ذلك في قليل ولا كثير.<lb/>ولو أن في بلدنا مجمعاً علميًّا منظمًا لحكمته بيني وبين الدكتور ولرضيت<lb/>حكمه فيما رميت به دعاوي الدكتور من أنها دعاوي يقيم عليها أدلة أقصر منها تارة<lb/>ويدعيها بدون برهان تارة ويثبت الشيء بأنه ممكن تارة أخرى ولكان من وراء ذلك<lb/>التحكيم الخير العظيم، فإنه إذا حكم على تواريت خجلا وأرحت الناس من هذا النقد<lb/>وأمثله وإذا حكم عليَّ الدكتور حمى شباب الأمة من التورط في آرائه وحماها أيضًَا<lb/>من عدوى ذلك المنهج الخاطئ في البحث أما والبلد ليس فيها مثل المجمع فادعوا<lb/>المشتغلين بالمنطق أن يبدوا آراءهم فيما بيني وبين الدكتور من خلاف، إنهم إن<lb/>فعلوا ذلك خدموا العلم والحقيقة ومن أولى من هؤلاء بخدمة العلم المظلوم<lb/>والحقيقة المهيضة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عرفة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أستاذ بمعهد الإسكندرية<lb/>(المنار)<lb/>قد بينت في مقالي الذي نشرته في الجزء الماضي طريقة الدكتور طه حسين<lb/>في البحث والاستدلال في قواعد كلية بسط الأستاذ الشيخ محمد عرفة غراب الكلام<lb/>على اثنين منها وهما الدعوة بدون دليل والاستدلال بما لا يدل على المطلوب وهو<lb/>ضرب من المغالطة الواضحة، وقد كبر من شأنها بتمنيه عرضها على مجمع<lb/>علمي لو وجد أو بعرضها على المشتغلين بعلم المنطق ليعلم أيهما الخاطئ في<lb/>البحث وحسبنا من علم الجمهور - أهل المنطق الفني ومن دونهم من أهل المنطق<lb/>الفطري - بسفسطة الدكتور ومغالطاته أنه لم يدافع عنه أحد من الملاحدة ولا<lb/>أعضاء جمعيته وحزبهم ولا قرضوه ولا أثنوا عليه كما فعل بعضهم بالدفاع عن<lb/>علي عبد الرازق إذ كان أحذق منه في المغالطات والسفسطة.<lb/>نعم، إن بعض التلاميذ والعوام قد يغترون بخلابته؛ فالواجب بيان ضلاله<lb/>وإضلاله في مسائل الكتاب لا في الاستدلال عليها فقط.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) تتمة المثل وينفق لحمار - والأمثال لا تغير وما كل قارىء يعرف المثل فتغنيه النقط عن ذكر الحمار المراد بنفاقه: نفاق كتاب الدكتور.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p769"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3719.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>مهاتما غاندي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الصحة</head>
               <lb/>تأليف زعيم الهندوس الأكبر مهاتما غاندي<lb/>ترجمة الأستاذ الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي<lb/>
               <lb/>إن المنكشفات الحديثة قد أثبتت بأن الإنسان الصحيح التام الصحة - وهو<lb/>الذي لم يفسد دمه بكثرة الحرارة والذي غذاؤه جيد صحي- لا يتأثر حالا بِسُم الثعبان<lb/>وأن تأثيره يكون سريعًا وخطرًا في جسم من أفسد دمه بالخمر أو الغذاء الرديء،<lb/>وقد توسع في هذا المعنى أحد الأطباء حتى قال (إن دم الرجل الذي لا يأكل الملح<lb/>وما شاكله بل يقتصر على تناول الثمار وحدها يبقى دمه نظيفًا نظيفًا، حتى إنه لا<lb/>يؤثر فيه أي نوع من السم تأثيرًا ما) إني ما جربت هذا الأمر تجربة كافية حتى<lb/>أجزم بصحته؛ لأن الرجل الذي يترك الملح وأمثاله من الأشياء سنة أو سنتين فقط<lb/>لا يمكن أن يقال: إنه وصل إلى ذلك الحد من الصيانة والمناعة؛ لأن الدم الذي قد<lb/>فسد وتسمم بعمل رديء دام سنين كثيرة لا يتأتى رده إلى حالته المعتدلة من الطهارة<lb/>في مدة وجيزة.<lb/>لقد ثبت بالتجارب أن الإنسان يتأثر بالسم إذا كان في حالة الغضب، أو<lb/>الخوف أسرع بكثير من تأثره إذا كان في حالته الاعتيادية كل منا يعرف كيف<lb/>يزيد الخوف والغضب دقات القلب في الحالة الاعتيادية وكلما كثرت دورة الدم في<lb/>الشرايين يزداد تولد الحرارة كثرة، ولكن الحرارة التي تتولد من الانفعالات الخبيثة<lb/>ليست صحية بل مضرة للغاية وليس الغضب إلا نوعًا من الحمَّى فأحسن ترياق<lb/>لنهش الثعبان هو استعمال الغذاء الصحي المعتدل، وتطهير المخ من نوازع الشر<lb/>كالغضب والخوف واجتناب توسيع المجال للذعر والرعب والثبات والثقة التامة<lb/>بالقوة الواقية وضبط النفس والقوى مع الاعتماد على الله والإيمان التام بأن أنفسنا<lb/>في يده سبحانه وبأن المدة الوجيزة من الحياة التي قدرها لنا لا يمكن بحال من<lb/>الأحوال أن ينقصها أحد، أو يزيدها هذه هي صفات الحياة الطاهرة المقدسة.<lb/>إن الدكتور (فيتزسومان) seaman - fitz مدير متحف<lb/>Elizabeth port (ثغر أو مرفأ أليصابات) قد أنفق قسطًا كبيرًا من حياته في<lb/>تعرف أحوال الحيات ودرس طبيعتها وخواصّها وهو يعد حجة كبيرة في النهش<lb/>وعلاجه وهو يقول لنا في بيان نتيجة تجاربه العديدة التي لا تحصى (إن أكثر<lb/>ميتات النهش المزعومة هي في الحقيقة نتيجة للخوف والمعالجات الخاطئة التي<lb/>يستعملها المتطببون) .<lb/>يجب أن نتذكر دائمًا أن بعض الثعابين ليست سامة، وأن نهش السام منها<lb/>ليس فيه خطر مباشر على أن هذه الثعابين لا تجد دائمًا فرصة لإفراغ سمها في<lb/>جسم الملدوغ وقت النهش، ولذلك ينبغي ألا نجزع إذا نهشنا ثعبان سام مادام العلاج<lb/>السهل جدًّا متيسرًا ويمكن أن نستعمله بأنفسنا بدون استعانة بأحد وهو:<lb/>يجب أن يربط ما فوق محل النهش مباشرة ربطًا جيدًا بعصابة تشد شدًّا تامًّا<lb/>بإدخال قلم الرصاص أو عود آخر وتُزوى به لئلا يصعد السم من طريق العروق ثم<lb/>يجب أن يشق الجرح شقًّا قدر نصف قيراط في العمق برأس سكين مرهف ليتمكن<lb/>الدم من الخروج بكثرة ثم يملأ بمسحوق أصهب اللون أسود أحمر يباع في الأسواق<lb/>يسمى permanganate potassium، وإن لم يتيسر ذلك فيمص محل اللدغ<lb/>مصًّا جيدًا ويبصق الدم، وسواء كان الماص هو المصاب أو غيره فكله جائز؛ إلا<lb/>أنه لا يجوز أن يكون الماص في فمه جرح لئلا يسري إليه السم إن هذا العلاج<lb/>يستعمل خلال سبع دقائق من وقوع الحادثة أي قبل أن يجد السم وقتًا للصعود<lb/>والانتشار في الجسم، وإن الدكتور الألماني السابق الذكر الذي أخصي في العلاج<lb/>الترابي يدعي كما مر أنه عالج النهش بدفن المنهوش في حفرة جديدة بالتراب وإني<lb/>وإن كنت ما جربت التراب في النهش ولكني أعتقد بدون شك نفعه بتجربتي إياه في<lb/>حوادث أخرى. وبعد استعمال permanganate potassium أو مص الدم<lb/>يجب أن تستعمل لبخة طينية سميكة بقدر نصف قيراط وكبيرة تكفي لتغطية المحل<lb/>المنهوش وما حوله تماما يجب أن تبقى في كل بيت كمية من التراب المطحون<lb/>المصفى جيداً في صفيحة معدة لاستعمال اللبخة ويعرض التراب دائمًا للشمس<lb/>والهواء ويحافظ عليه من الرطوبة كذلك يجب أن تبقى العصابات الصالحة لذلك من<lb/>القماش مهيأة لتستعمل عند الحاجة حالاً إن هذه الأشياء تكون نافعة لا في النهش فقط<lb/>بل في حوادث كثيرة أخرى.<lb/>إذا فَقَدَ المنهوش شعوره أو ظهر أن التنفس قد انقطع فعملية التنفس الصناعي<lb/>التي قد ذكرت في شأن الغريق تستعمل هنا أيضًا وكذلك الماء الساخن أو بالأولى<lb/>المغلي فيه القرنفل وقشر شجرة الغار؛ فإنه نافع جدًّا لاستعادة الشعور ويجب أن<lb/>يبقى المنهوش في الهواء الطلق، ولكن إن ظهر أن الجسم أخذ يبرد فتستعمل<lb/>لتدفئته قنينات الماء الساخن، أو يدلك الجسم بقطعة من الفلالين المبلولة بالماء<lb/>الساخن المعصورة لتوليد الحرارة.<lb/>***<lb/>لسع العقرب<lb/>يقول المثل السائر عندنا (لا يبتلي الله أحدًا بوجع لدغ العقرب) فهذا يظهر<lb/>شدة الوجع والحقيقة أن هذا الوجع أشد من نهش الحية، ولكنا لا نخاف منه كثيرًا<lb/>لأنه أقل خطرًا منه بكثير لا شك، كما قال الدكتور (مور) moor: إن الرجل<lb/>الطاهر الدم تمامًا ينبغي أن يكون خوفه قليلا من إبرة العقرب؛ لأنه لا يتأذى بها إلا<lb/>قليلاً.<lb/>إن علاج اللسع سهل يجب أن يشق الموضع الملدوغ برأس سكين حاد<lb/>ويمتص الدم مصًّا. إن عصابة صغيرة تشد بقوة فوق المكان الملدوغ لتمنع السم من<lb/>الصعود واللبخة الطينية تخفف الوجع حالاً.<lb/>نصح بعض الكتاب بربط خرقة سميكة مبلولة بمزيج من الخل والماء في<lb/>نسبة واحدة فوق الموضع الملدوغ، أو يبقى هذا المكان وما حوله مغموسًا في ماء<lb/>الملح ولكن اللبخة الطينية أحسن علاج، ويمكن أن يجربها بنفسه كل من قدر عليه<lb/>أن تلدغه العقرب يجب أن تكون اللبخة سميكة جدًّا، حتى إن الرطلين من التراب<lb/>أيضًا لا يعدان كثيرًا. إذا كان اللدغ في الإصبع مثلا فاللبخة تستعمل إلى المرفق<lb/>وإن إبقاء اليد مغموسة لمدة في طين رخو في إناء كبير نظيف يخفف الوجع أيضًا.<lb/>إن لدغ أم أربعة وأربعين وغيرها من الحشرات يجب أن يعالج بعلاج العقرب نفسه<lb/>***<lb/>الباب الحادي عشر<lb/>الخاتمة<lb/>لقد فرغت من كل ما أردت أن أقوله في موضوع الصحة. والآن أريد أن<lb/>أقول لقرائي قبل أن أودعهم كلمة في زيادة البيان لغرضي من كتابة هذه الصحائف<lb/>لقد كررت نفسي أثناء كتابتي هذا السؤال: وهو لماذا أكتب أنا هذا الكتاب دون<lb/>سائر الناس؟ ، هل هناك مبرر لرجل مثلي لم يتعلم الطب ولم يتقن - كما لا يخفى<lb/>-المسائل التي جاءت في المباحث أن يحاول تأليف هذا الكتاب؟ إن عذري في ذلك<lb/>هو أن علم الطب نفسه مبني على تجارب وعلم ناقص وأكثره تخرص محض.<lb/>وهذا الكتاب على كل حال ساقني إليه أطهر الأسباب وأقدسها.<lb/>إني لم أبذل جهدي في بيان المعالجات للأمراض مثل ما بذلت لبيان طرق<lb/>الوقاية منها، وإن قليلا من التأمل يثبت أن الاحتياط وتوقي المرض أمر سهل<lb/>بالنسبة (إلى تشخيص الأمراض ومعالجتها) ، وهو لا يتطلب علمًا خاصًّا، وإن<lb/>كان العمل بهذه الأصول ليس بهين بلا ريب. كان غرضنا أن نبين اتحاد الأصول<lb/>والعلاج لجميع الأمراض ليعرف الناس معالجة أنفسهم بأنفسهم إذا داهمتهم الأمراض<lb/>كما يحصل كثيرًا مع تنبه كبير لمراعاة أصول الصحة.<lb/>وهنا يرد سؤال: هل الصحة الجيدة ضرورية إلى هذا الحد حتى يهتم لها هذا<lb/>الاهتمام الكبير؟ إن سيرتنا المعاشية تثبت أننا لا نقيم للصحة وزنًا كبيرًا، ولكنا إن<lb/>كنا نرى الصحة التمتع والتلذذ بالشهوات أو لنفتخر بحسن جسمنا ونعده غاية من<lb/>حيث هو هو، فأحسن بكثير في هذه الحالة أن نشوه أجسامنا بلحم رديء بالسمن<lb/>المفرط وما شاكله من المشوهات والمفسدات له.<lb/>إن الأديان كلها متفقة على عد الهيكل الإنساني مسكنًا لله سبحانه وتعالى. إن<lb/>الرب قد وهبنا الجسم لنستعمله في طاعته ونعبده به عز وجل عبادة خالصة لوجهه<lb/>ولذلك وجب أن نحافظ على طهارته؛ وأن لا نتركه عرضة للرجس ظاهرًا ولا<lb/>باطنًا لنرجع به إذا جاءت ساعة الرجوع إلى موهبه سبحانه في نفس الحالة التي<lb/>أخذناه فيها إذا نحن وفينا بشروط المعاهدة لرضاء الرب؛ فهو بلا ريب يجازينا<lb/>ويجعلنا الوارثين لدار البقاء.<lb/>إن أجسام سائر المخلوقات الحية قد وهبت القدرة، وأعطيت آلات الإحساس<lb/>كالبصر والسمع والشم وغيرها من الحواس، ولكن الجسم الإنساني قد فضل عليها<lb/>جميعًا ولذلك نسميه نحن الهنود (بالمعطي لسائر الخيرات) إن الإنسان وحده<lb/>يستطيع عبادة الله بالعلم والفهم، وإذا خلت العبادة من الفهم فهي ليست بعبادة حقًّا<lb/>ومعلوم أن العبادة إذا بطلت يستحيل أن نجد المسرة الحقيقية لا يمكن أن نستخدم<lb/>الجسم في الخدمة حق الخدمة إلا إذا حسبناه معبدًا لله، وسخرناه لعبادته تعالى وإلا<lb/>فهو ليس بأشرف من ظرف وسخ من العظام واللحم والدم بل الهواء الذي يخرج منه<lb/>شر من السم. إن الأشياء التي تخرج من مسام الجسم وغيرها من السبل الدنسة<lb/>التي لا نستطيع أن نمسها بل لا نتصورها بدون اشمئزاز ولا بد للمحافظة عليها<lb/>نظيفة من جهد وعناء أفليس من العار الكبير أن نتعمد على الكذب والغش وأعمال<lb/>الفسق بل ما هو شر منها لأجل شهوات هذا الجسم الضعيف، أو ليس من الخزي<lb/>المخجل أن نهتم هذا الاهتمام الكبير للمحافظة على هذا الجسم المهين لنتمكن من<lb/>الدناءات والفسوق؟<lb/>إن هذه هي الحقيقة العارية لجسمنا، وإن أحسن الأشياء وأنفعها أيضًا قد<lb/>أودعت فيها قابلية لإظهار الشر والمصائب. ولولا ذلك لما سهل علينا أن نقدرها<lb/>حق قدرها في قابليتها للصلاح والخير، فنور الشمس الذي هو منبع للحياة والذي لا<lb/>نستطيع أن نعيش بدونه ساعة واحدة من الزمن يصلح لأن يحرق جميع الكائنات<lb/>ويجعلها رمادًا. ويقدر الملك أن ينفع رعاياه نفعًا عظيمًا كما يمكن أن يكون سببًا<lb/>للعذاب الأليم كذلك يمكن أن يكون الجسم خادمًا جيدًا ولكن إذا أصبح هو الحاكم<lb/>فقوته إلى الشر فوق كل حد.<lb/>إن بين العقل والشيطان حربًا عوانًا في أنفسنا للاستيلاء على جسمنا، فإن<lb/>غلب العقل يصبح الجسم آلة نافعة للخير. وإذا غلب الشيطان يصير مثارًا للشرور<lb/>والفسوق. وإن جهنم نفسها تكون خيرًا من الجسم المسخر للفسوق المملوء بالأوساخ<lb/>المثير للروائح الكريهة الذي تستعمل أرجله وأيديه في الأعمال القبيحة الذي يستعمل<lb/>فمه في أكل الأشياء التي يجب أن لا تؤكل ولسانه في التكلم بأمور يجب لأن لا<lb/>يتكلم بها، وعينيه في النظر إلى الأشياء التي يحرم النظر إليها، وأذنيه في سمع<lb/>الأشياء التي يحظر سماعها، وأنفه في شم الأشياء التي لا ينبغي شمها، وإذا كان لا<lb/>يوجد أحد يختار النار على الجنة، فالعجب كل العجب أن حسبنا الجسم الذي جعلناه<lb/>بأنفسنا أشر من جهنم حسنا كالجسم المطهر يستحق الجنة ما أقبح كبرنا وزهونا وما<lb/>أحط إدراكنا في هذا الأمر، إن الذين جعلوا مثواهم كالكفيف لا بد من أن يجنوا ثمر<lb/>حماقتهم وهكذا شأننا إذا كان جسمنا بالحقيقة في يد الشيطان ونحن نحسب أننا<lb/>نتمتع فيه بالسعادة الحقيقية، فيجب أن لا نلوم إلا أنفسنا إذا فاجأتنا العواقب المريعة<lb/>التي لا بد من وقوعها، والحاصل أن قصدنا في هذه الصحائف أن نعلم هذا الحق<lb/>الأكبر وهو أن الصحة التامة إنما يمكن نيلها بالعيشة الخاضعة للسنن الإلهية<lb/>والمضادة لنزغات الشيطان. إن المسرة الحقيقية مستحيلة بدون الصحة الحقيقية،<lb/>والصحة الحقيقية مستحيلة بدون أن يملك الإنسان نفسه ويتغلب على هواه، إن<lb/>الحواس كلها تخضع لنا بنفسها إذا تغلبنا على اللذة، إن من غلب على حواسه فقد<lb/>غلب على الدنيا كلها، وأصبح جزءًا من الله تعالى لا يمكننا أن نعرف (راما)<lb/>بقراءة (رمائن) ، أو (كرشنا) بقراءة (غيتا) ، أو (الله) بقراءة القرآن، أو<lb/>(المسيح) بقراءة الإنجيل، بل الطريقة الوحيدة لمعرفة هؤلاء المقدسين هي إيجاد أخلاق طاهرة عالية، وإن الأخلاق ملكات يطبعها في النفس العمل الصالح، والعمل<lb/>الصالح مبني على الإخلاص؛ فالإخلاص إذن هو المنبع والأساس الحقيقي لجميع<lb/>الأشياء الكبيرة الحسنة فإذن البحث بدون خوف وتردد عن المثل الأعلى (الإخلاص)<lb/>و (الصدق) هو مفتاح الباب الموصل للصحة الحقة كما هو مفتاح لكل شيء غيرها،<lb/>وإني إن نجحت مهما كان مقدار نجاحي قليلاً. في بيان هذه الحقيقة الكبرى لقرائي<lb/>فأكون قد فزت بغيتي من تحرير هذه الصفحات. كان الفراغ من الترجمة في 18<lb/>سبتمبر سنة 1924م.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p775"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3720.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد المتعال الصعيدي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الطحال والكبد.. هل هما دمان؟</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكر الفقهاء أن الدم حرام إلا الطحال والكبد، فإنهما يحل أكلهما وإن كانا من<lb/>الدم. فهل هما من الدم حقيقة حتى يحتاج الفقهاء إلى استثنائهما من حكمه؟ نظن أن<lb/>ذلك بعيد لغة وتشريحًا وقبل إثبات ذلك نرى أنه لا بد من الكلام على الحديث الذي<lb/>ورد في سنن ابن ماجه وأوقع الفقهاء في هذا الخطأ اللغوي التشريحي لنبين قيمته<lb/>كحديث.<lb/>حديث ابن ماجه<lb/>قال ابن ماجه في باب الكبد والطحال: حدثنا أبو مصعب حدثنا عبد الرحمن<lb/>بن زيد بن أسلم عن أبيه عن عبد الله بن عمر أن رسول الله -صلى الله عليه<lb/>وسلم- قال: (أحلت لنا ميتتان ودمان فأما الميتتان فالحوت والجراد وأما الدمان فالكبد<lb/>والطحال) وقال في باب صيد الحيتان والجراد: حدثنا أبو مصعب عن عبد<lb/>الرحمن بن زيد بن أسلم عن أبيه عن عبد الله بن عمر أن رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - قال: (أُحلت لنا ميتتان الحوت والجراد) .<lb/>درجة الحديث<lb/>قال البيجوري في حاشيته على ابن قاسم: إن سند هذا الحديث ضعيف<lb/>وصحح البيهقي وقفه على ابن عمر، وقال: حكمه حكم المرفوع. ولذلك قال في<lb/>المجموع الصحيح: إن ابن عمر هو القائل: (أحلت لنا ميتتان <gap resp="#org_MS"/> إلخ) . وإنه<lb/>يكون بهذه الصيغة مرفوعًا.<lb/>وسبب ضعف سند هذا الحديث أن فيه عبد الرحمن بن زيد الذي ضعفه رجال<lb/>الحديث وقال الربيع: سمعت الشافعي يقول: سأل رجل عبد الرحمن بن زيد بن<lb/>أسلم حدثك أبوك عن أبيه، أن سفينة نوح طافت بالبيت وصلت خلف المقام ركعتين<lb/>قال نعم وذكر رجل لمالك حديثًا، فقال: من حدثك به؟ فذكر إسنادًا منقطعًا. فقال:<lb/>اذهب إلى عبد الرحمن بن زيد بن أسلم يحدثك عن أبيه عن نوح عليه السلام<lb/>فمثل هذا الرجل (عبد الرحمن بن زيد) الذي زعم أن سفينة نوح طافت بالبيت ما<lb/>كان للفقهاء أن يجروا وراء حديثه السابق الذي جعل فيه الكبد والطحال من الدم<lb/>مخالفًا بذلك لغة العرب وعلم تشريح الأعضاء كما خالف بحديثه عن سفينة نوح<lb/>حكم التاريخ وبديهة العقل.<lb/>الدم في اللغة<lb/>جاء في كتاب قطر المحيط للبستاني أن الدم سائل أحمر يسري في عروق<lb/>الحيوان.<lb/>(الكبد والطحال في اللغة)<lb/>جاء في لسان العرب أن الكبد لحمة سوداء في البطن. وأن الطحال لحمة<lb/>سوداء عريضة في البطن لازقة بالجنب الأيسر. فالدم في اللغة من الأخلاط والكبد<lb/>والطحال من اللحم ولا يوجد عاقل يتوهم أنهما من الدم حتى نحتاج إلى استثنائهما<lb/>من حرمة أكله.<lb/>(الدم في علم التشريح)<lb/>جاء في دائرة معارف البستاني أن الدم سائل لزج قليلاً محتوٍ على كريات<lb/>جامدة لا تحصى ولا تُرى إلا بالنظارات المكبرة. وأنه ليس في الجسم سائل مركب<lb/>من مواد مختلفة مثله.<lb/>(الكبد والطحال في علم التشريح)<lb/>جاء في قانون ابن سينا أن الكبد لحم أحمر كأنه دم لكنه جامد، وهي خالية<lb/>عن ليف العصب <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأن الطحال عضو مستطيل لساني متصل بالمعدة من<lb/>يسارها إلى خلف يجذب السوداء بعنق متصل بتعقيد الكبد <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فقد اتفق علم التشريح مع اللغة أن الكبد والطحال ليسا من الدم وليس للفقهاء<lb/>دليل علي أنهما دمان إلا رواية ذلك الشيخ الضعيف عبد الرحمن بن زيد ومثله لا<lb/>يحتج بروايته المخالفة لما ثبت في اللغة، وعلم التشريح ولبداهة العقل التي لا<lb/>يسوغ فيها مثل ذلك.<lb/>وقد يقال: إن جعل الكبد والطحال من الدم في هذا الحديث المزعوم ليس علي<lb/>سبيل الحقيقة، وإنما الكلام فيه جار على التشبيه فنقول: إن القلب وأعضاء كثيرة<lb/>من الجسم تشبه الدم أيضًا، فلو كان الكلام جاريًا على التشبيه لَذَكَرَ مع الكبد<lb/>والطحال سائر ما يشبه الدم من الأعضاء على أن أسلوب الكلام بعيد عن التشبيه<lb/>والمحرم في القرآن هو الدم الحقيقي لا ما يشبهه فلا وجه لاستثناء ذلك منه؛ ولذا لم<lb/>يفهم الفقهاء الحديث إلا على وجه الحقيقة، وحكموا بأن الكبد دم متجمد ولم يذكروا<lb/>شيئًا في الطحال؛ لأن المخالفة فيه أصرح فما أحرانا أن نزيل مثل هذا من كتب<lb/>الفقه إنصافا للحقيقة والعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد المتعال الصعيدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بالجامع الأحمدي<lb/>(المنار)<lb/>حديث الميتتين والدمين رواه الشافعي، وأحمد، وابن ماجه، والدارقطني من<lb/>طريق عبد الرحمن بن زيد بن أسلم عن أبيه عن ابن عمر مرفوعًا، وعبد الرحمن<lb/>ضعيف متروك، وقال أحمد: حديثه هذا منكر، ورفعه أيضًا أخواه عبد الله وأسامة<lb/>وقد ضعف الثلاثة ابن معين، وعليه الجمهور. قال الحافظ ابن حجر: تابعهم<lb/>شخص ثالث أضعف منهم وهو أبو هاشم كثير بن عبد الله الأبلي، ورواه المسور بن<lb/>الصلت من حديث أبي سعيد، والمسور كذاب، ورواه الدارقطني من طريق<lb/>سليمان بن بلال عن زيد بن أسلم موقوفًا وقال وهو أصح، أو قال صوب.<lb/>وصحح الموقوف أبو زرعة وأبو حاتم لأن سليمان ثقة عند الجمهور ورواه<lb/>عن زيد دون أولاده الضعفاء. وسليمان لم يسلم من مقال فقد قال عثمان بن أبي<lb/>شيبة: لا بأس به وليسممن يثعتمد حديثه. وقد قال الحافظ في التلخيص: إن لمثل<lb/>هذا الموقوقوف حكم المرفوع؛ لأن قول الصحابي: أحل لنا وحرم علينا، كقوله:<lb/>أمرنا بكذا ونهينا عن كذا، أي ولهذا أخذ الفقهاء به وإن لم يصح رفعه، أقول فإذا<lb/>سلمنا لهم هذا ولم نعتد بما ذكرنا من الطعن في سليمان فإنما نأخذ بمعناه من حل<lb/>الأربعة ولا يمكننا أن نجزم بأن التعبير بالدمين من قول ابن عمر أو من قول زيد،<lb/>وحل الكبد والطحال لا يتوقف على هذه الرواية، فإنهما من جنس اللحم كغيرهما<lb/>من أجزاء الحيوان وكانوا يأكلونها وقد حصر نص القرآن المحرمات في الميتة والدم<lb/>المسفوح ولحم الخنزير وما أهل لغير الله به. والمسفوح السائل المهراق وليسا<lb/>منه لغة ولا عرفًا ففي كتب اللغة التعبير عن كل منهما بأنه لحمة صفتها كذا<lb/>وكذا، وعندي أن التعبير عنهما بالدمين لما يتخللهما من الدم الكثير، وقد نص<lb/>الفقهاء عن العفو عما يتخلل اللحم من دم قليل، فلعل مراد ابن عمر أنه أحل لنا ما<lb/>يتخلل الكبد والطحال من الدم وإن كان كثيرًا لتعذر إزالته أو لأنه لا يبلغ أن يكون دمًا<lb/>مسفوحًا. فلا حاجة إلى القول بأنهما دم متجمد فمن المعلوم بالقطع أنهما لم يكونا دمًا<lb/>عبيطًا سائلاً ثم جمد، بل تكونا في الحيوان بقدرة الله تعالى كتكون غيرهما من<lb/>الأعضاء لوظائف اقتضتها الحكمة الإلهية، وإن كانت وظيفة الطحال أخفى من<lb/>وظيفة الكبد عند الأطباء، والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p778"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3721.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد بسيوني عمران</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>وجوب الحج</head>
               <lb/>جاءتنا هذه الرسالة من الأستاذ صاحب الإمضاء (مهاراج) إمام سمبس<lb/>جزيرة من برنيو (جاوه) يحذر فيها المسلمين في جاوه وغيرها مما يسعى إليه<lb/>بعض زعماء الشيعة و (شوكت علي) و (محمد علي) زعيمي السياسة الهندية من<lb/>إقناع المسلمين بترك الحج وهدم هذا الركن الإسلامي العظيم ويبين لهم أن استحلال<lb/>الدعوة وإجابتها كفر وردة عن الإسلام قال أثابه الله تعالى.<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>حضرة أستاذنا العلامة المصلح الكبير السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الإسلامي نفعني الله والمسلمين بعلومه وبمناره.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. أما بعد فقد كتبت مقالة باللغة الملاوية<lb/>أنشرها في جرائد جاوية (ملاوية) وهى كما يأتي:<lb/>(قد علم كل مسلم أن الحج ركن من أركان الإسلام الخمسة؛ فيجب مرة<lb/>واحدة في العمر على كل مسلم عاقل، بالغ، حر استطاع إليه سبيلاً، لقوله تعالى<lb/>{وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ البَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً} (آل عمران: 97) قال<lb/>الإمام ابن جرير الطبري في تفسيره: يعني بذلك جل ثناؤه وفرض واجب على من<lb/>استطاع من أهل التكليف السبيل إلي حج بيته الحرام الحج إليه. واختلف أهل<lb/>التأويل في تأويل قوله عز وجل {مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً} (آل عمران: 97)<lb/>وما السبيل التي يجب مع استطاعتها فرض الحج. فقال بعضهم هي الزاد والراحلة.<lb/>ذكر من قال ذلك حدثنا محمد بن بشار قال: ثنا محمد بن بكر قال أخبرنا ابن<lb/>جريج قال: قال عمر بن الخطاب رضي الله عنه: (من استطاع إليه سبيلا) الزاد<lb/>والراحلة، عن الحارث عن علي، عن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (من<lb/>ملك زادًا وراحلة تبلغه إلى بيت الله فلم يحج فلا عليه أن يموت يهوديًّا أو نصرانيًّا)<lb/>وذلك أن الله عز وجل يقول في كتابه: {وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ البَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ<lb/>إِلَيْهِ سَبِيلاً} (آل عمران: 97) الآية [1] . وفي رواية عن الحارث عن علي بن أبي<lb/>طالب رضي الله عنه قال: قال رسول الله - صلى الله عليه وسلم - (من ملك زادًا<lb/>وراحلة فلم يحج مات يهوديًّا أو نصرانيًّا) وأولى الأقوال في ذلك عندنا بالصواب<lb/>قول من قال بقول ابن الزبير وعطاء: إن ذلك على قدر الطاقة؛ لأن السبيل في<lb/>كلام العرب: الطريق فمن كان واجداً طريقاً إلى الحج لا مانع له منه من زمانه أو عجز أو عدو أو قلة ماء في طريقه أو زاد أو ضعف عن المشي فعليه فرض<lb/>الحج لا يجزيه إلا أداؤه فان لم يكن واجدًا سبيلاً أعني بذلك فإن لم يكن مطيقًا الحج<lb/>بتعذر بعض هذه المعاني التي وصفناها عليه فهو ممن لا يجد إليه طريقاً ولا يستطيعه<lb/>لأن الاستطاعة إلى ذلك هو القدرة عليه ومن كان عاجزًا عنه ببعض الأسباب<lb/>التي ذكرناها، أو بغير ذلك فهو غير مطيق ولا يستطيع إليه السبيل. وإنما قلنا: هذه<lb/>المقالة أولى بالصحة مما خالفها؛ لأن الله عز وجل لم يخصص إذ ألزم الناس فرض<lb/>الحج بعض مستطيعي السبيل إليه بسقوط فرض ذلك عنه. فذلك على كل<lb/>مستطيع إليه سبيلاً بعموم الآية؛ فأما الأخبار التي رويت عن رسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - في ذلك بأنه الزاد والراحلة فإنها أخبار في أسانيدها نظر لا يجوز<lb/>الاحتجاج بمثلها في الدين اهـ باختصار.<lb/>لو قال قائل: هل توجد الآن طريق إلى الحج أم لا؟ وهل فيها أمان أم لا؟<lb/>لقلنا: نعم بناء على أخبار من سافروا في العام الماضي عام 1344 من الحجاج<lb/>الجاويين وغيرهم إلى الحجاز (مكة والمدينة) لأداء فريضة الحج إلي بيت الله<lb/>الحرام وزيارة قبر نبينا محمد - صلى الله عليه وسلم - في المدينة المنورة فإنهم<lb/>وجدوا طريقًا إلي الحج وزيارة النبي - صلى الله عليه وسلم - ولم يروا فيها إلا ما<lb/>يسر خاطرهم، ويقر أعينهم فقد أدوا ما عليهم من فريضة الحج بالتمام كما أمر الله<lb/>تعالى به رسوله وزاروا قبر النبي - صلى الله عليه وسلم - وقد فعلوا ما شاءوا من<lb/>العبادات فلم يحصل لهم من أذى لا في أبدانهم، ولا أموالهم ولا، ولا <hi style="color:red;">…</hi>، كما أن<lb/>أمثال هذه الأخبار سمعنا بها من الجرائد والمجلات الجاوية والملاوية والعربية.<lb/>ولذلك تعجبت مما ذكره الأستاذ صاحب المنار في كتابه إلى من قوله وهذا<lb/>نصه: وسمعت أمس من داعية التشيع في جاوه أنه جاءه مكتوبات منها أو من<lb/>سنغافورة تخبره بأنه تألف مؤتمر من أربعين جمعية من الجمعيات الإسلامية وقرروا<lb/>الدعوة إلى ترك الحج ما دام ابن السعود ملكًا في الحجاز - إنني لم أصدقه في قوله<lb/>كما أنني لا أجزم بأن الخبر ليس له أصل ألبتة اهـ إلخ. وقد أخبرت الأستاذ<lb/>المصلح الغيور بأن هذا الخبر غير صحيح فإننا لم نسمع بهذا المؤتمر أصلاً [2] ، بل<lb/>إننا سمعنا من جزائر جاوه وسومطرا وبورنيو من كل بلد أن من أرادوا<lb/>السفر إلى الحجاز هذا العام لأداء فريضة الحج إلى بيت الله الحرام في مكة المكرمة<lb/>وزيارة قبر النبي - صلى الله عليه وسلم - في المدينة المنورة كثيرون جدًّا<lb/>أكثر من العام الماضي.<lb/>ومع ذلك أقول لو وجد أحد مسلم أو غير مسلم أو مؤتمر مهما كانت صفته<lb/>يدعو إلى ترك الحج لكون ابن مسعود ملكًا في الحجاز فإني أنصح لكل مسلم أن لا<lb/>يسمع قوله ولا يلتفت إليه فإنه شيطان أو دجال فليس هو مؤمنًا حقًّا، وهل يجوز<lb/>في دين الإسلام أن يترك الحج الذي هو ركن من أركان الإسلام الاجتماعي العام؛ لأن<lb/>ابن السعود ملك في الحجاز؟ ومن تجرأ على استحلال أو تجويز ترك فريضة الحج<lb/>لأن ابن السعود ملك في الحجاز فهو مرتد عن الإسلام بل قال الأستاذ السيد صاحب<lb/>المنار: بل قال بعض أهل السنة: إن ترك الحج كفر مطلقًا لظاهر آية آل<lb/>عمران اهـ. ذلك بأن ابن السعود ليس مانعًا لمن أراد أن يؤدي هذه الفريضة ويقوم<lb/>بما عليه من المناسك وغيرها من أنواع العبادات.<lb/>ولكنه ليس قاصرًا على ذلك فقط، بل آمن طرق الحجاز حتى يسهل على<lb/>الحجاج أداء فريضة الحج والسفر إلى زيارة قبر النبي وقبور أصحابه عليه وعليهم<lb/>الصلاة والسلام. وكانت هذه الطرق قبل أن صار ابن السعود فيها ملكًا في الحجاز<lb/>قلما سمعنا فيها إلا النهب والاعتداء على الحجاج وغيرهم من سالكيها. كيف لا وإن<lb/>جلالة الملك المعظم عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل ملك الحجاز وسلطان نجد<lb/>هو مسلم مؤمن شديد التمسك بالدين الإسلامي، وكذا أهل بلده الذين لقبوا بالوهابيين<lb/>فإنهم مسلمون من أهل السنة والجماعة وإنهم في فروع الأحكام الشرعية على مذهب<lb/>الإمام أحمد بن حنبل - رحمه الله تعالى - فلا يجوز لأحد أن يطعن في دينهم وإن<lb/>كانوا مخالفين لمألوفات الناس من بناء القبور وتجصيصها واتخاذ السرج عليها<lb/>وطلب الحاجات من أهلها. فهؤلاء الوهابيون يهدمون القباب على القبور لما رواه<lb/>مسلم في صحيحه عن أبي الهياج الأسدي قال: قال لي علي: (ألا أبعثك على ما<lb/>بعثني عليه رسول الله - صلى الله عليه وسلم - أن لا تدع تمثالاً إلا طمسته ولا<lb/>قبراً مشرفا إلا سويته) وقال الإمام الشافعي في كتابه (الأم) إن ولاة مكة كانوا<lb/>يهدمون ما بني في مقبرتها من القبور ولا يعترض عليهم الفقهاء. ونقله عنه<lb/>النووي في شرح مسلم عند شرح ما ورد في هذا المعنى من الأحاديث.<lb/>أيها الإخوان المسلمون اتفقوا ولا تتفرقوا ولا يعاد بعضكم بعضًا، وإن كنا<lb/>مختلفين في المذاهب كشافعي وحنفي ومالكي وحنبلي وذلك لاختلاف الأفهام في<lb/>مسألة من المسائل الدينية أو غير الدينية. وربما يكون ذلك الاختلاف في شيء من<lb/>تلك المسائل مما لم يرد فيه نص من كتاب أو سنة بل هو مما هو مجال لاجتهاد<lb/>المجتهدين. وليتذكر المسلمون ضرر التنازع كما قال تعالى: {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا<lb/>وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) .<lb/>هذا وإنه يجب على المسلمين أن يشكروا جلالة الملك عبد العزيز ملك الحجاز<lb/>وسلطان نجد على ما فعله من الخيرات للحجاز والحجازيين ونشر الأمن في جميع<lb/>بقاعه وقد جاء في الخبر النبوي (لا يشكر الله من لا يشكر الناس) رواه أحمد وأبو<lb/>داود والترمذي وحسنه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سمبس في 16 جمادى الأولى سنة 1345<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 22 نوفمبر 1926<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران <note type="footnote" location="bottom">(1) ومحل الشاهد قوله تعالى بعدما ذُكر: {ومن كفر فإن الله غني عن العالمين} (آل عمران: 97) .<lb/>(2) المنار: تبين أن المؤتمر الذي تألف من ممثلي الجمعيات الإسلامية الاصلاحية كلها وعددها 40 أو أكثر قد قرر تأليف لجان في جميع بلاد جاوه وسائر جزائر الهند الشرقية لبث الدعوة إلى الحج وإحباط مساعي الروافض لهدم ركن الإسلام الاجتماعي الأعظم، وقرر جمع تسعة آلاف جنية لأجل مؤتمر الحجاز وأثنى على ملك الحجاز مقيم السنة أجل الثناء كما بينا ذلك في الجزء الثامن من المنار.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p782"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3722.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تتمة القول في مسألة الجسد<lb/>الذي ألقي على كرسي سليمان عليه السلام</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزء الماضي خلاصة في المسألة من أقوال أشهر مفسري القرآن<lb/>المجيد الذين طبعت كتبهم واستنار بها العالم في فهمه وهي صريحة فيما كتبناه في<lb/>بعض فتاوينا المختصرة من غير بحث ولا مراجعة.<lb/>وما ذكروه من مفاسد الروايات المأثورة في تدخل الشيطان في أمر ملك<lb/>سليمان ظاهر وفيها ما لم يذكروه أيضًا من مخالفة القرآن والعقل والتاريخ ولا محل<lb/>لبسطه هنا وإنما محله تفسير الآيات الواردة في ملك سليمان وهو ما وعدنا بتحقيقه<lb/>فيه إذا شاء الله تعالى وأنسأ لنا في الأجل وإنما أذكر القارئ فيه بما ورد من الآيات<lb/>الناطقة بأن الله تعالى لم يجعل للشيطان أدنى سلطان على عباده المخلصين وإنما<lb/>سلطانه على من اتبعه من الغاوين والكافرين وهذا السلطان عليهم هو سلطان<lb/>الإغواء والوسوسة لا التصرف في الملك والملك (بضم الميم وكسرها) والتمثل<lb/>بصور الملوك والحكام وإدارة أمور الأمم. وقد وردت هذه الآيات في سياق خلق<lb/>آدم وإبليس واستعداد جنس كل منهما فهي بيان لسنة الله التكوينية في خلق الجنسين<lb/>قال تعالى في سورة الحجر بعد ذكر خلقهم بالتفصيل: {قَالَ رَبِّ بِمَا أَغْوَيْتَنِي لأُزَيِّنَنَّ<lb/>لَهُمْ فِي الأَرْضِ وَلأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ * إِلاَّ عِبَادَكَ مِنْهُمُ المُخْلَصِينَ * قَالَ هَذَا صِرَاطٌ<lb/>عَلَيَّ مُسْتَقِيمٌ * إِنَّ عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ إِلاَّ مَنِ اتَّبَعَكَ مِنَ الغَاوِينَ} (الحجر: 39-42) وفي سورة النحل والتي بعدها {إِنَّهُ لَيْسَ لَهُ سُلْطَانٌ عَلَى الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ * إِنَّمَا سُلْطَانُهُ عَلَى الَّذِينَ يَتَوَلَّوْنَهُ وَالَّذِينَ هُم بِهِ مُشْرِكُونَ} (النحل: 99-100) فهل يقول أخونا الشيخ عبد الرحمن الجمجموني: إن نبي<lb/>الله سليمان عليه السلام من عباد الله المخلصين الذين ليس للشيطان عليهم أدنى<lb/>سلطان من أي نوع كان من أنواع السلطان كما يقتضيه نص الكتاب المنزل بصيغة<lb/>النكرة في سياق النفي وبصيغة الإثبات بعد النفي بالاستثناء الذي هو معيار العموم<lb/>وهي أقوى صيغ الحصر ثم بالحصر بينما التي هي لما صار معلوما أو شأنه أن<lb/>يكون معلومًا مقررًا كما أفاده الإمام عبد القاهر الجرجاني في دلائل الإعجاز. أم<lb/>يقول أخونا وناصحنا المذكور: إن نبي الله سليمان من أتباع الشيطان الغاوين الذين<lb/>يتولونه والذين هم به مشركون؟ أي يجعلونه شريكًا لله تبارك وتعالى في التصرف<lb/>في عباده؟ ، لا شك في أن أخانا المذكور يقول بالأول، وإذًا يجب عليه، أن يرد<lb/>جميع هذه الروايات الإسرائيلية المضلة كما ردها محققو المفسرين كالرازي<lb/>والبيضاوي والطوفي وأبو حيان التوحيدي وابن كثير وأبو السعود العمادي والألوسي<lb/>وأن يجزم بما جزم به أبو حيان من أن قصة الشيطان في استيلائه علي<lb/>ملك سليمان من أوضاع اليهود والزنادقة وما صرح به الحافظ ابن كثير من أنها<lb/>(كلها من الإسرائيليات) وإن رواها بعض مفسري السلف فإن ابن كثير صرح<lb/>بروايتها عنهم وقال مع ذلك: (وكلها متلقاة من قصص أهل الكتاب) .<lb/>ثم ليعلم أن شر رواية هذه الإسرائيليات، أو أشدهم تلبيسًا وخداعًا للمسلمين<lb/>هذان الرجلان اللذان ترك زراعته للإطالة في الدفاع عنهما لتلك العلة الواهية التي<lb/>ذكرها من قبل: كعب الأحبار ووهب بن منبه فلا تجد خرافة دخلت في كتب<lb/>التفسير والتاريخ الإسلامي من أمور الخلق والتكوين والأنبياء وأقوامهم والفتن<lb/>والساعة والآخرة إلا وهي منهما مضرب المثل (في كل واد أثر من ثعلبة) .<lb/>ولا يهولنه انخداع بعض الصحابة والتابعين بما بثاه هما وغيرهما من هذه<lb/>الأخبار فإن تصديق الكاذب لا يسلم منه أحد من البشر ولا المعصومين من الرسل<lb/>فإن العصمة إنما تتعلق بتبليغ الرسالة والعمل بها، فالرسل معصومون من الكذب<lb/>ومن الخطأ في التبليغ ومن العمل بما ينافي ما جاءوا به من التشريع؛ لأن هذا ينافي<lb/>القدوة ويخل بإقامة الحجة، ولكن الرسول إذا صدق الكاذب في أمر يتعلق به وبعمله<lb/>أو بمصلحة الأمة فإن الله تعالى يُبين له ذلك ومنه ما كان من بعض أزواجه الذي<lb/>نزل فيه أول سورة التحريم وعلم من قوله تعالى فيها: {قَالَتْ مَنْ أَنْبَأَكَ هَذَا قَالَ<lb/>نَبَّأَنِيَ العَلِيمُ الخَبِيرُ} (التحريم: 3) أنه لم يعلم المكيدة بملكة العصمة بل بوحي<lb/>الله تعالى بعد وقوعها. ومنه قوله تعالى فيما كان كذب عليه بعض المنافقين الذين<lb/>اعتذروا عن الخروج معه صلى الله عليه وسلم إلى تبوك: {عَفَا اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ<lb/>لَهُمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الكَاذِبِينَ} (التوبة: 43) وأما ما نقله عن<lb/>الزرقاني من رأيه أن ما روي عن الصحابي مما لا مجال للرأي فيه موقوفًا عليه؛<lb/>فإن له حكم المرفوع (وإن احتمل أخذ الصحابي له عن أهل الكتاب تحسينًا للظن به)<lb/>فهو رأي باطل مردود عليه لا نتخذه قاعدة وأصلاً في ديننا، وما علله به ظاهر<lb/>البطلان إذ لا محل هنا لتحسين الظن ولا لمقابله فمن المعتاد المعهود من طباع<lb/>البشر أن يصدقوا كل خبر لا يظهر لهم دليل على تهمة قائله فيه ولا على بطلانه<lb/>في نفسه فإذا صدق بعض الصحابة كعب الأحبار في بعض مفترياته التي كان<lb/>يوهمهم أنه أخذها من التوراة أو غيرها من كتب أنبياء بني إسرائيل وهو من<lb/>أحبارهم أو في غير ذلك فلا يستلزم هذا إساءة الظن فيهم وإذا كانت هذه الخرافات<lb/>الإسرائيلية مما يصدر عن الإسلام ويجري الألسنة والأقلام بالطعن فيه مع العلم<lb/>بأنها مروية عمن لا تعد أقوالهم ولا آراؤهم نصوصًا دينية ولا أدلة شرعية وإن<lb/>كانوا من أفراد علماء السلف كما هو واقع بالفعل فكيف يكون موقفنا مع هؤلاء<lb/>الطاعنين فيه من الملاحدة ودعاة الأديان المعادين للإسلام والمسلمين من زنادقة<lb/>المسلمين أيضًا؛ إذا قلنا: إن كل تلك الترّهات والخرافات الإسرائيلية إذا كان بعض<lb/>رواتها من الصحابة فإنها تنظم في سلك الأحاديث المرفوعة إلى النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - ويجب الإيمان بها؟ إلا أن هذا باب واسع في الطعن في الإسلام<lb/>والصد عنه لو فتحه علينا من هو أكبر من الزرقاني من مقلدة القرون الوسطي<lb/>المظلمة لأغلقناه في وجهه، وقلنا له: إن علماء الأصول قد اتفقوا على أن طروء<lb/>الاحتمال في المرفوع من وقائع الأحوال يكسوها ثوب الإجمال فيسقط بها الاستدلال<lb/>وهذا الاحتمال أولى من ذاك أن يمنع عند الموقوف مرفوعًا وجعله دليلا شرعيًّا.<lb/>والصواب في هذا المقام قلب الموضوع وهو أن الأثر الموقوف وكذا بعض<lb/>المرفوع الذي لم يصرح الصحابي فيه بالسماع وهو ممن كان يروي عن كعب<lb/>الأحبار وأمثاله هذه الإسرائيليات معلولين باحتمال كونهما من الإسرائيليات إذا كانا<lb/>من موضوعها ومتنهما مخالفًا لبعض النصوص الثابتة كآيات القرآن في نفي سلطان<lb/>الشيطان على عباد الله تعالى أو معارضًا لغير ذلك من أصول الشرع أو فروعه<lb/>الثابتة أو لسنن الله في خلقه أو لغير ذلك من الأدلة القطعية، ويرى الجمجموني<lb/>وغيره شيئًا من تفصيل هذا البحث في تفسير آية الساعة من هذا الجزء وما بعده.<lb/>***<lb/>الملاحظة الثانية<lb/>مسألة بلعام بن باعورا<lb/>أنكر المنتقد علينا رفض ما روي عن بعض رواة التفاسير المأثورة في تعيين<lb/>الرجل الذي آتاه الله آياته فانسلخ منها بأنه (بلعام بن باعورا) بأنه مروي عن<lb/>بعض أجلاء الصحابة (الذين شهدوا الوحي والتنزيل) وأيده بما نقله عن الزرقاني<lb/>وأجبنا عنه آنفًا ثم أنكر علينا قولنا: إن (ابن جرير) شيخ المفسرين لم يعتد بهذه<lb/>الروايات، وقال: إنه راجع ابن جرير فلم يهتد فيه إلى (عبارة يؤخذ منها عدم<lb/>اعتداده بهذه الأحاديث) ، وإنما عبرنا عنها بالأحاديث بناء على ما ذكره من عد<lb/>موقوفات الصحابة في حكم الأحاديث المرفوعة، وإن احتمل أنها من الإسرائيليات.<lb/>ونقول في جوابه: إننا لم نتقول عليه ولكنه هو لم يفهم عبارته على صراحتها<lb/>في عدم الاعتداد بكون الذي آتاه الله آياته فانسلخ منها هو بلعام وهو هو نفسه قد<lb/>روي عن عبد الله بن مسعود وعبد الله بن عمرو وعبد الله بن عباس وعن بعض<lb/>كمجاهد وعكرمة أنه بلعام، وكان أعلم منه ومن الحاكم النيسابوري ومن الزرقاني<lb/>بقيمة الصحابة من شهود الوحي، وبما قال العلماء في الحديث الموقوف وهو من<lb/>أئمتهم.. ونحن ندله على هذه العبارة لاشتغال فكره بالزراعة وهي في الصفحة 84<lb/>من الجزء التاسع من تفسيره المطبوع بالمطبعة الأميرية. قال بعد سوق الروايات<lb/>في أن الرجل المبهم هو بلعام والخلاف في كونه من بني إسرائيل أو من اليمن<lb/>والروايات في كونه أمية بن أبى الصلت ما نصه:<lb/>(قال أبو جعفر) : والصواب من القول في ذلك أن يقال: إن الله تعالى ذكره<lb/>آمرًا نبيه - صلى الله عليه وسلم - أن يتلو على قومه خبر رجل كان الله آتاه<lb/>حججه وأدلته وهي الآيات وقد دللنا على أن معنى الآيات الأدلة والأعلام فيما مضى<lb/>بما أغنى عن إعادته وجائز أن يكون الذي كان الله آتاه ذلك بلعام وجائز أن يكون<lb/>أمية. كذل الآيات إن كانت بمعنى الحجة التي هي بعض كتب الله التي أنزلها على<lb/>بعض أنبيائه فتعلمها الذي ذكره الله في هذه الآية وعناه بها فجائز أن يكون الذي كان<lb/>أتيها بلعام وجائز أن يكون أمية؛ لأن أمية كان فيما يقال قد قرأ من كتب أهل الكتاب<lb/>وإن كانت بمعنى كتاب أنزله الله على من أمر نبي الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>أن نتلو على قومه نبأه أو بمعنى اسم الله الأعظم أو بمعنى النبوة فغير جائز أن<lb/>يكون معنيًّا به أمية لا تختلف الأمة في أنه لم يكن أوتي شيئًا من ذلك، ولا خبر<lb/>بأي ذلك المراد، وأي الرجلين المعني يوجب الحجة، ولا في العقل دلالة على أن<lb/>ذلك المعني به من أي، فالصواب أن يقال فيه ما قال الله ويقر بظاهر التنزيل على<lb/>ماجاء به الوحي من الله) ، انتهى بحروفه.<lb/>فهذا الكلام صريح في أن ابن جرير قال: (إنه لا خبر بأي ذلك المراد وأي<lb/>الرجلين المعني يوجب الحجة) أي لا يوجد حديث نبوي يحتج به في تعيين الرجل<lb/>الذي آتاه الله آياته، ثم قال: ولا في العقل دلالة على ذلك أي: وإذا انتفى الدليلان<lb/>النقلي والعقلي (فالصواب أن يقال فيه ما قال الله، ويقر بظاهر التنزيل على ما<lb/>جاء به الوحي من الله) ، وهذا عين ما اخترناه واعتمدناه في تفسيرنا للآية، وإن<lb/>كنا كتبناه في زمان ومكان لا نملك فيهما شيئًا من كتب التفسير، وبهذا يعلم أخونا<lb/>الجمجوني مكانه من النقد الذي تكلفه وترك زراعته لأجله، ويعلم أننا كرمناه بنشر<lb/>نقده على تفاهته وتهوكه فيه أولا وآخرا، وقد لامنا بعض أهل العلم والفهم على<lb/>نشر انتقاده الأول وسيشتدون في لومنا على نشر هذا أيضًا وهو آخر ما ننشر له من<lb/>هذا القبيل، على أننا توسلنا به لكشف الشبهة عنه وعن أمثاله في مسألة الأحاديث<lb/>الموقوفة والإسرائيليات السخيفة وقد سنحت لنا بعد البدء بنشر نقده التعليق عليه<lb/>مناسبة أخرى لبيان الحق في هذه المسألة وهي الروايات في أشراط الساعة فاكتفينا<lb/>بما كتبنا عما كنا ننوي أن نطيل به ونسأله تعالى أن يرينا الحق حقًّا ويوفقنا لاتباعه<lb/>ويرينا الباطل باطلاً ويحفظنا منه قولاً وعملاً واعتقادًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p786"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3723.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">أثر المقتطف في نهضة<lb/>اللغة العربية بالعلم<lb/>
               <lb/>الخطبة التي ألقاها صاحب هذه المجلة في حفلة عيد المقتطف الذهبي التي<lb/>أقيمت بدار الأوبرا الملكية في 30 إبريل سنه 1926.<lb/>سادتي الأفاضل.. كان لي الحظ أن كنت أول من اقترح الاحتفاء بالمقتطف<lb/>عندما يتم الخمسين من عمره، إذ كان هذا منذ عشر سنين، وأحمد لله تعالى أن<lb/>اقتراحي قد تحقق، ورغبتي قد استجيبت، وأنني كنت عضوًا في اللجنة التي<lb/>نشرت الدعوة إلى هذا الاحتفال ووضعت النظام له.. على أني صرت أكره<lb/>الاحتفالات بعد أن أصبحت (مودة) تقليدية تقام لكل إنسان له بعض الأنصار<lb/>والمحبين سواء عمل ما يستحق الاحتفاء به أو لم يعمل وهو أمر تضيع به فائدة<lb/>الاحتفاء ويصير تمتعًا بلذة أدبية لجماعات من الناس وكان ينبغي أن لا يحتفل إلا<lb/>بأصحاب الأعمال النافعة للأمة.<lb/>صار الناس يتنافسون في إقامة احتفالات عظيمة للحفاوة ببعض الوجهاء أو<lb/>الأدباء لا ينقصها إلا اشتراك الملوك فيها، وحفلتنا هذه تمتاز باشتراك جلالة مليكنا<lb/>المعظم فيها بجعلها تحت رعايته وندب دولة رئيس ديوانه العالي ليمثله فيها وتمتاز<lb/>أيضًا باشتراك بعض الجماعات والجاليات العربية في الأقطار البعيدة وبعض<lb/>المدارس العالية فيها.. إن الاحتفال والتحاشد على الحفاوة بالعامل المفيد للأمة بعمله<lb/>ضرب من ضروب الشكر العام، والشكر للمحسن مدعاة للمزيد من الإحسان،<lb/>وحافز للهمم وباعث لها على إتقان الأعمال، كما أن شكر أهل المظاهر وإن أساءوا<lb/>مثبط للهمم، وصاد للدهماء عن خدمة الأمة وسبب للغرور بالباطل وفي الحديث<lb/>الشريف (المشبع بما لم يعط، كلابس ثوبي زور) [1] قد أحيا ملك مصر باشتراكه<lb/>في عيد المقتطف سنة من سنن خيار ملوك الإسلام المتقدمين جرى عليها من<lb/>بعدهم ملوك أوربة المتأخرون في تكريم العلماء لإعلاء منار العلم والحث على<lb/>النبوغ فيه، فقد حكى عن بعضهم (ملك شاه أو غيره) أنه كان إذا نبغ عالم في<lb/>عهده يقيم له احتفالاً فخمًا يمشي فيه ذلك العالم ومن حوله من عظماء الدولة والأمة<lb/>من الوزراء والعلماء وأمامهم بعض الجياد من خيل الملك وعليها شارته الملكية<lb/>(الأرمة أو الإمرة الرسمية) للإشعار باشتراكه في الاحتفال وأمره بالحفاوة بذلك<lb/>العالم. وقد نبغ بتأثير هذه العادة في تكريم العلماء عالم فاق الأقران فكان من شأن<lb/>الملك في المبالغة والعناية بتكريمه أن مشى هو في الحشد المحتفل ووضع تلك<lb/>الشارة الملكية على عاتقه بدلا من وضعها على بعض جياده للإيذان باشتراكه، فقيل له<lb/>في ذلك؛ فقال: إن هذا العمل سيكثر في الأمة أمثال هذا العلامة الكبير، وقد كان<lb/>ذلك.. إننا قد اجتمعنا اليوم لإقامة هذه السنة الاجتماعية، اجتمعنا لنثني على إثارة<lb/>علمية نافعة لأمتنا العربية، ثبت العامل عليها نصف قرن كامل، هذا العمل هو<lb/>مجلة المقتطف العلمية الصناعية الزراعية التي أنشأها العالمان العصريان<lb/>الكبيران: الدكتور يعقوب صروف والدكتور فارس نمر منذ خمسين سنة وقد أحسنا<lb/>فيها خدمة هذه الأمة من وجوه.. عهد إلي زملائي أعضاء لجنة الاحتفال أن أقول كلمة وجيزة في أحد تلك الوجوه وهو (<head>أثر المقتطف في نهضة اللغة العربية بالعلم</head>)<lb/>وهو موضوع واسع لا يوفى حقه وتبلغ غايته إلا بتأليف سفر كبير، وإنني مهما أوجز<lb/>في القول لا أستطيع بيان المسائل التي يصح أن تكون فهرسًا لهذا السفر. وحسبي أن<lb/>أشير إلى ما خطر في بالي منها اليوم عندما فكرت في موضوع خطابي، وهو يدخل<lb/>في خمسة أبواب لا يبيح لي الوقت المقدر لكل منا (خطباء الحفلة وشعرائها) تجاوز<lb/>عتبة باب منها، فأكتفي بذكرها..<lb/>الباب الأول: حاجة أمتنا العربية في حياتها الاجتماعية والاقتصادية أو حياتها<lb/>العصرية إلى العلوم والفنون الكثيرة، إذ لا يعرف قيمة خدمة المقتطف للعلم إلا<lb/>الذين يشعرون بهذه الحاجة.<lb/>الباب الثاني: كون هذه العلوم والفنون لا تفيدنا الفائدة التامة إلا إذا أخذناها<lb/>باستقلال الفكر والاجتهاد في الحكم، بحيث تصير ملكات راسخة في الأمة، وأما<lb/>حشو الأذهان بالألفاظ والمصطلحات وشغل العقول بحفظ بعض المسائل تقليدا لمن<lb/>نقلت عنهم قد يكون ضرره أكبر من نفعه.<lb/>الباب الثالث: توقف هذا الاستقلال في العلم واجتناب التقليد الصوري فيه<lb/>على تلقيه بلغة الأمة حتى يكون ملكة من ملكاتها التي تصدر عنها أعمالها.<lb/>الباب الرابع: إشراع الطريق الموصل لجعل لغة الأمة تتسع لهذه العلوم<lb/>والفنون وما يتجدد منها في كل آن.<lb/>الباب الخامس: ضرب الأمثال للفروق بين تعلم العلوم بلغة الأمة وتعلمها<lb/>بلغة أجنبية، وبين الاستقلال الذي تكون به العلوم والفنون ملكات في أنفس الأمة<lb/>وصناعات في أيديها، والتقليد الذي حظ صاحبه حفظ بعض الاصطلاحات والمسائل<lb/>التي قد يذهب بها النسيان، ولا تؤتي كل ما يراد بها من الأعمال وإنني أشير إلى<lb/>مثل واحد يغني عن أمثال كثيرة.<lb/>أيها السادة:<lb/>إنني لم أتعود الإطراء والمدح الشعري ولا المبالغات الخطابية<lb/>التي تثير الإعجاب، وتبعث على التصفيق والهتاف، وإنما أنا كلف بحب الحقيقة<lb/>مشغوف بالتصريح بها وإن لم يرض به إلا القليل من الناس.. فأستأذنكم بأن أقول<lb/>ما أعتقد في اشتغال أمتنا المصرية العربية بالعلم، أقول: إن تلقيه بلغة أجنبية جعله<lb/>تقليديا لا غناء فيه، ولا ترتقي البلاد به إلى ما تبتغيه، وهو أن يكون العلم ملكة<lb/>في أنفس الأمة وصناعات في أيديها، إنه قلما يوجد فينا من يسمى عالمًا بكل ما<lb/>يفهم أهل الغرب من معنى هذا اللقب، ويوجد في الأمة اليابانية ما لا يحصى من<lb/>العلماء المماثلين لعلماء أوربة في كشف الحقائق والاختراعات، وذلك أنهم نقلوا<lb/>العلوم والفنون إلى لغتهم، وتلقوها تلقيًا استقلاليًّا فكانت ملكات في أنفس الأمة<lb/>وصناعات في أيديها، مع محافظتهم على جميع مقوماتها ومشخصاتها الملية،<lb/>وأزيائها وعادتها الوطنية، فهذا سبب فوزهم بما لم نفز به من ثمرات العلوم الفنون<lb/>مع أننا سبقناهم إلى اقتباسها بعشرات السنين، ولهذا نرى رجال التربية والتعليم<lb/>عندنا قد شرعوا بتلافي هذا الخطأ في عهد الاستقلال لو أننا نقلنا العلوم والفنون إلى<lb/>لغتنا العربية لكان انتشار المقتطف والاستفادة منه أضعاف ما نعلم الآن. ويمكنني<lb/>أن أقول: إن المقتطف لم يقدر قدره، ولم ينتشر الانتشار الذي يستحقه بعنايته في<lb/>نقل العلم إلى لغة الأمة.<lb/>إن صاحبي المقتطف قد هيأهما القدر ليكونا ركنًا من أركان النهضة العلمية<lb/>العربية فبلغا منها الغاية المعروفة لأهلها، ولم يكن لهما ولا لأمتهما ولا لدولتهما<lb/>سعي فيما أسندناه إلى القدر الإلهي، وهذا بيانه بالإجمال:<lb/>زين لبعض أغنياء الأميركان أن يؤسسوا في بيروت مدرسة كلية يتوسلون<lb/>بها إلى الدعوة إلى مذهبهم الديني بنشر العلم والتربية الأميركانية الاستقلالية، وأن<lb/>يجعلوا التعليم فيها بلغة الأمة السورية وهي العربية، ففعلوا خلافًا لعادة أمثاله من<lb/>مؤسسي المدارس في الشرق الذين يتوخون فيها إحياء لغاتهم وإماتة لغة البلاد،<lb/>وجعل العلم الجديد فيها تقليديًّا ضعيفًا لا يرجى بلوغ الكمال فيه، ولا يثمر جميع<lb/>الثمار المقصودة منه.. وكان من حسن التوفيق أن وجد في أساتذة هذه المدرسة من<lb/>أحب العرب والعربية وسورية والسوريين حبًّا خالصًا غير مشوب بالهوى، وفي<lb/>مقدمتهم الدكتور كارنيليوس فانديك الشهير، ذي الذكر الحميد، وكان هذان<lb/>الشيخان الكبيران يعقوب صروف وفارس نمر من تلاميذه في الرعيل الأول من حلبة<lb/>العهد الأول لهذه المدرسة، فتخرجا فيها عاشقين للعلم يتجلى في معارض<lb/>اللغة العربية وحللها، وللغة العربية تكون مجلى للعلوم العصرية وفنونها، فاشتغلا<lb/>زمنًا بالتعليم على هذه الطريقة في المدرسة، ثم بدا لمؤسسي المدرسة فتحولوا عن<lb/>النهج الأول وجعلوا تعليم العلوم والفنون فيها باللغة الإنكليزية فخرج الأستاذان<lb/>البارعان منها وعولا على خدمة العلم باللغة العربية وخدمة للغة العربية بالعلم<lb/>بإنشاء مجلة لذلك فأنشئا مجلة المقتطف في بيروت وبعد بضع سنين انتقلا بها إلى<lb/>مصر حيث مجال العلم أوسع، وبضاعة الفنون أروج، وقيمة العاملين أرفع<lb/>ولو عارض أولو العلم بهذه اللغة عبارة المقتطف من المجلات والكتب<lb/>الإنكليزية في كل علم وفن بعبارة غيره من المترجمين الذين تلقوا تلك العلوم<lb/>والفنون باللغات الأجنبية لحكموا للمقتطف بأن أثره في نهضة اللغة العربية بالعلم<lb/>أفضل الآثار وأمثلها، فإن العربي الذي يقرأ المقتطف يفهم كل ما يقرأه إلا ما يجهله<lb/>من الاصطلاحات وبعض الأسماء الأعجمية، ولا يشعر بأنه يقرأ كلامًا مترجمًا. وإذا<lb/>كان القارئ من علماء هذه اللغة يعرف قدر الجهد الذي بذل في كل باب من أبواب<lb/>المقتطف لإبراز ما يتجدد من مسائل العلوم الكونية والاجتماعية والطبية<lb/>والاقتصادية وفي الصناعة والزراعة والتجارة بعبارة عربية في الزمن الذي هجرت<lb/>فيه أكثر مفردات اللغة، ونسيت المصطلحات التي وضعها سلفنا في نهضتهم العربية<lb/>السابقة، على قصورها عن أداء معشار ما تجدد في هذا العصر كان محرر المقتطف<lb/>يقف عند الكلمة الأعجمية المفردة وقفة قصيرة أو طويلة يبحث فيها عن كلمة<lb/>عربية ترادفها وكان مما يراجعه فقه اللغة - ولا سيما قبل طبع المخصص -<lb/>ومفردات ابن البيطار وقانون ابن سينا وكتاب الحيوان للجاحظ أو للدميري وغيرها<lb/>ولو أن الدكتور صروف جمع ما سبق إلى استعماله من الألفاظ التي كانت<lb/>مهجورة فوصل شملها بما يناسبها، ومن المصطلحات الجديدة لبلغت سفرًا كبيرًا.<lb/>على أن الاصطلحات الجديدة التي تعلمها منشئا المقتطف بالعربية في المدرسة كانت<lb/>يسيرة لا غناء فيها ينتقد بعض علمائنا الغيورين على اللغة تساهل المقتطف في<lb/>التعريب وكثرة استعماله للمفردات الأعجمية التي يسهل وجود ما يحل محلها من<lb/>اللغة بالترادف أو التجوز أو الترجمة أو وضع جديد يشهر بالاستعمال، وهذا مذهب لا<lb/>يمكن لفرد من العلماء أن ينهض به بل يتوقف على مجمع لغوي علمي دائم ينهض به<lb/>وهذا عمل كبير لا ينهض به فرد ولا أفراد وقد ذكر في الحفلة التي أقامها صديقنا<lb/>المرحوم إسماعيل بك عاصم لصاحبي المقتطف احتفاء بمضي أربعين سنة من حياته<lb/>وحضرها بعض كبار الوزراء والعلماء وأصحاب المجلات سعينا مع<lb/>بعض من حضر تلك الحفلة إلى إنشاء المجمع وأنشئ بالفعل وكان صاحبا<lb/>المقتطف من أعضائه العاملين ثم كانت أحداث سنة 1919 سببًا لتوقيفه ثم تجدد<lb/>السعي لإعادته والظاهر أنه لن يتم ذلك إلا بمساعدة الحكومة لرجال العلم على إحيائه<lb/>فنسأل الله تعالى أن يوفقها لذلك، وحسب المقتطف حسن أثر في نهضة اللغة العربية<lb/>بالعلم بضع وستون مجلدًا كتبت بهذه اللغة تخلد لكاتبها الفخر وتنطق ألسنة المنصفين<lb/>بالشكر وما من حسن من أعمال البشر إلا وفي الإمكان أحسن منه؛ لأن استعداد هذا<lb/>النوع لا غاية له ولا حد، وقد قال معلم الخير - عليه الصلاة والسلام - (من لم<lb/>يشكر الناس لم يشكر الله) . <note type="footnote" location="bottom">(1) الحديث رواه البخاري ومسلم من حديث أسماء بنت أبي بكر، ومسلم من حديث أختها عائشة أم المؤمنين، ورفعتاه كلتاهما إلى النبي (صلى الله عليه وسلم) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p791"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3724.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>العرب وجزيرتهم بين الإمامين<lb/>يحيى بن حميد الدين وعبد العزيز آل سعود</head>
               <lb/>وخطر الاستعمار الأوربي<lb/>
               <lb/>لا يزال العرب أوسع أمم الأرض أوطانًا، ومن أكثرها حصى وتعدادًا، فهم<lb/>زهاء مائه مليون نسمة منبثون في الشطر الشمالي من أفريقية، والشطر الغربي من<lb/>آسية، ولكن لم يبق لهم من الاستقلال المطلق شيء لا سيادة للأوربيين فيه، ولا<lb/>سيطرة لهم عليه، إلا مهدهم الأول من جزيرتهم وهو اليمن وتهامة والحجاز ونجد،<lb/>وقد حل زمن تصدي المستعمرين للقضاء عليه بيديه فالاستيلاء عليه، وهذا مثار<lb/>الخوف دون غيره، فلولا الخوف من الأجانب على هذه البقية لما كنا نثط من أثقال<lb/>الهم لتعادي أمرائنا وأئمتنا فيها، ولا نعد تقاتلهم خطرًا عليها، فإنه إما أن تبقى به<lb/>البلاد على حالها، وإما أن يفوز الأقوى بالانفراد بالسيادة عليها، وما أحوج هذه<lb/>الأمة النبيلة إلى توحيد حكومتها وسياستها؛ لتجديد قوتها وحضارتها، وليس الجيل<lb/>العربي هو الجيل الذي انفرد بالتفرق والتمزق بالتعادي على الحكم والرياسة فيصدق<lb/>من يزعم أنه لا يتحد أو لا تجتمع حكمته مطلقًا أو إلا بدعوة دينية، بل ذلك من<lb/>طبائع البشر من جميع الأجيال، فإن تعذر اليوم اتحاد العرب عامة أو عرب<lb/>الجزيرة خاصة بحكومة مركزية فلا يتعذر اتحادهم بنظام كنظام الوحدة الألمانية،<lb/>فمصلحتهم تقتضيه، ودينهم يقضي به.<lb/>عرب الجزيرة كلهم مسلمون، والسواد الأعظم منهم عريق في العربية<lb/>العدنانية، والقليل منهم يرجعون إلى عروق معروفة أو غير معروفة من غير العرب<lb/>الخُلَّص، ولكنهم مستعربون، وإنما يختلفون في المذاهب الدينية، فالسواد الأعظم<lb/>منهم سنيون ينتسبون إلى مذاهب الفقهاء الأربعة في الفروع إلى السلف الصالح<lb/>أو الأشاعرة في الأصول، وفي اليمن كثير من الزيدية وأصولهم الكلامية أصول<lb/>المعتزلة، وفي الأحساء بعض الشيعة الإمامية، ويوجد في بعض بلاد<lb/>اليمن والحجاز جماعات من طوائف أخرى من الشيعة، وفي بلاد عمان كثير<lb/>من الأباضية ولهم إمام في داخل البلاد ليس عليه من سيطرة الأجنبي ما على سلطان<lb/>مسقط منهم، وإنما كلامنا في مستقر القوة ومستودع السلطان والسطوة،<lb/>ومنبت الأرومة وهو اليمن وتهامة والحجاز ونجد.<lb/>القوة الحربية التي هي سياج الاستقلال منبثة في الجزيرة، موزعة في القبائل،<lb/>ولكن ليس لها قيادة عامة إلا في اليمن ونجد، والقوة الغالبة في اليمن للزيدية<lb/>الذين يعتصم أكثرهم في الجبال، ويدين لهم بالطاعة السواد الأعظم، وهم من<lb/>الشافعية طوعًا أو كرهًا، ويدين كثير منهم للزعيم الإدريسي فهو الذي نازع إمام<lb/>الزيدية السيادة في إقليم عسير جباله وخيوفه، وما انحدر عنها من سهوب تهامة<lb/>وثغورها وجزائرها، والقوة الغالبة في نجد لأعرق أهل السنَّة وأثبتهم في السنة،<lb/>وكان لأئمتها من آل سعود شركاء فيها ومنازعون فيما حولها، ثم دانت كلها في هذا<lb/>العصر لعبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل فزالت إمارة آل الرشيد وكانوا أقوى<lb/>المشاركين لآل سعود في عقر تلك الديار، وزال سلطان الترك من السواحل قبل<lb/>زوالها، ودانت له هذه البلاد وملحقاتها، ثم زالت إمارة آل عايض من عسير ثم<lb/>إمارة الشرفاء آل قتادة من الحرمين بعد أن صارت ملكًا مستقلاًّ، ودانت لابن<lb/>السعود بلاد الحجاز كلها، وقسم من بلاد عسير ثم انتهى الأمر بدخول إمارة السيد<lb/>الإدريسي في حمايته، ودانت لسلطانه، فقربت بذلك المسافة الشاسعة المانعة من<lb/>الوحدة العربية الحلفية، ولم يبق إلا وضع نظام يراعى فيه اختلاف مذهبي السنة<lb/>والزيدية، وتُتقى به الدسائس الأجنبية، ولكن لم يكد يتم التمهيد لهذا حتى كانت<lb/>حكومة إيطالية الفاشستية الموسولونية المهطعة إلى الاستعمار المتوخية إحياء مجد<lb/>الرومان قد عقدت مع الإمام يحيى معاهدة صورتها تجارية، وروحها سياسية يقصد<lb/>بها استعمار الجزيرة العربية.<lb/>انحصر استقلال جزيرة العرب في مملكتي الإمام يحيى بن حميد الدين<lb/>صاحب اليمن العليا والسفلى والإمام عبد العزيز بن السعود سلطان نجد وملك<lb/>الحجاز وعسير، وبتنا نرجو قرب تأويل ما نسعى إليه منذ بضع عشرة سنة من<lb/>التأليف بينهما ومن عقد حلف عربي يحفظ به استقلال الجزيرة، ويعود للأمة<lb/>مجدها، ولكن كثر خوض برقيات السياسة العامة وصحف الشرق والغرب في هذه<lb/>الأيام بإمكان تصادمهما، بل بقرب زحف قوات اليمن على عسير فالحجاز- كثر<lb/>هذا بعد عقد الإمام يحيى الاتفاق مع الدولة الإيطالية وما تلاه (على ما قيل) من<lb/>تولي الضباط الإيطاليين لبعض الأعمال العسكرية في جيشه، وتدفق أسلحتهم<lb/>وذخائرهم، وكذا دراهمهم ودنانيرهم على بلاده ورجاله وقبائله - وإنشائهم لمحطات<lb/>التلغراف اللاسلكي في الحديدة وصنعاء لا له وحده، بل للدولة الإيطالية نفسها<lb/>تخاطب بها مستعمرتها (الإرتيرة) المصاقبة لليمن وعاصمتها (رومية) أيضًا.<lb/>فإن صحت هذه الأنباء، وأوقد الإمام يحيى في شيخوخته نار الحرب العظمى<lb/>في جزيرة العرب (حماه الله وأعاذه من ذلك) فسيكون هو وقومه أول من يحترق<lb/>بنارها؛ بإدخاله لأجرأ دول أوربة الاستعمارية فيها، ولا يشك أحد من البشر يومئذ<lb/>في أن هذه الدولة هي التي استخدمته في فتح بلاده لها، وتعريضه بقية الجزيرة<lb/>للاستعمار الأوربي حتى البلاد الحجازية المقدسة وحرم الله تعالى وحرم رسوله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - وإنما يكون الخطر على الحجاز قريبًا إذا اتفقت الدولة<lb/>الإيطالية مع صديقتها الدولة البريطانية على القضاء الأخير على الإسلام، لا على<lb/>العرب وحدهم، ولا خطر على الحجاز ونجد إلا من الدولة البريطانية.<lb/>قد كان أكبر مناقب الإمام يحيى في نظر الأمة العربية والعالم الإسلامي كله<lb/>تلك السياسة السلبية مع الأجانب التي تجلت المرة بعد المرة بفشل الدولة البريطانية<lb/>وعجزها عن عقد أي اتفاق معه يفتح أدنى منفذ لتدخل نفوذها السياسي أو<lb/>الاقتصادي في بلاده، وقد كان أكبر ذنوب السيد محمد علي الإدريسي الكبير في<lb/>نظره ما كان من موادة هذا للدولة الإيطالية واستفادته من سلاحها في أثناء قتال<lb/>الترك له.<lb/>ولما بدأ صاحب هذه المجلة بدعوة أمراء الجزيرة العربية وأئمتها للتآلف<lb/>والتحالف على حفظ بلادهم من التدخل الأجنبي وتقويتها وترقيتها سنة 1330<lb/>(الموافق 1911م) كان الإمام يحيى حميد الدين أول من أجابه منهم باستعداده<lb/>للاتفاق والتعاون مع إخوانه أمراء الجزيرة، إلا أنه استثنى جاره بالجنب السيد<lb/>الإدريسي، واحتج على عدم إمكان الاتفاق معه، وإطفاء ما كان بينهما من نار<lb/>الحرب بأنه (حالف أعداء الله الطاليان) - بهذا الضبط - وكان يرى أن هذا العمل<lb/>لا يبيحه الشرع ولا يتفق مع مصلحة العرب. هذا وإن السيد الإدريسي رحمه الله<lb/>تعالى لم يعقد معهم محالفة سياسية ولا أعطاهم في بلاده شيئًا من الحقوق الاقتصادية<lb/>لولا مطامع إيطالية في اليمن المعروفة لجميع المشتغلين بالسياسة ولولا ما يتحدث<lb/>به كبار رجال السياسة في أوربة من قرب نيل مطامعها، ولولا اهتمام صحف<lb/>الشرق والغرب فيها، ولولا مذاكرة الدولة البريطانية للدولة الإيطالية ومفاوضتها<lb/>إياها للاتفاق على مصالحهما الاقتصادية وكذا السياسة والحربية في اليمن والبحر<lb/>الأحمر، ولولا ما بذلت إيطالية وما تبذل في هذه السبيل، لولا هذه وغيره مما لا<lb/>نقوله الآن لأمكن أن يقال: إن ما عقده الإمام الجليل مع إيطالية لا خوف منه، وإن<lb/>هذه المعاهدة الإيطالية اليمنية كظاهر موادها التي نشرت بعيدة عن المطامع السياسة،<lb/>وإغراء الشقاق، وإيقاد نار الحرب في الجزيرة العربية لأجل تمهيد بل تعبيد<lb/>الطريق للمقاصد الاستعمارية، على ما في المادة الثالثة من تقييده الحكومة اليمنية<lb/>نفسها بجلب الرحال الفنيين من الحكومة الإيطالية.<lb/>فإن وقع القتال فعلاً وكانت زحوف اليمن المتوكلية هي البادئة به علمنا علم<lb/>اليقين أن أمر الإمام وجيشه قد صار آله بيد المستعمرين الطامعين للقضاء على<lb/>الأمة العربية، وعلى جزيرتها المقدسة ومهد دينها - حاشاه الله - وبرأه من ذلك.<lb/>إن الذي عرفناه من أخلاق الإمام الجليل أنه على ما أوتي من شجاعة النفس<lb/>وشدة البأس، رؤوف سلمي يكره الحرب، وينظر إليها بعين الشرع، لا بعين الطمع<lb/>الجشع، فيعدها من الضرورات، لا من الضروريات والضرورات تقدر في الشرع<lb/>بقدرها وهو مع ذلك رجل اقتصاد يقدر نفقاتها عندما يوازن بين خيرها وشرها،<lb/>وما يرجى لبلاده من خيرها ويخشى عليها من ضررها، ولولا هذا لما صبر على<lb/>البيت الادريسي إلى هذا اليوم، ولا سيما بعد وفاة السيد محمد علي مؤسس هذه<lb/>الإمارة لهم. ولولا أن هذا كان يعلم أن قوة الإمام يحيى تفوق قوته لما التجأ إلى ابن<lb/>السعود ونزل له عن منطقة أبها من عسير العليا ثم لما رضي خلفه السيد حسن في<lb/>هذا العام بأن تكون إمارتهم كلها تحت سيادته، وفي ظل حمايته، فكيف يعقل أن<lb/>يتصدى هذا الإمام السلمي الإسلامي الاقتصادي لقتال ابن السعود بعد أن آتاه الله<lb/>تعالى هذا الملك العظيم الممتد من حدود اليمن إلى حدود الشام ومن البحر الأحمر<lb/>إلى خليج فارس، وله فيه السلطان الذي لا ينازع، والأمر الذي لا يرد.<lb/>لقد استولى هذا السلطان على منطقة أبها المجاورة لليمن ولم ينازعه الإمام<lb/>يحيى فيها بالسيف والسنان ولا بالقلم أو اللسان، ولقد قتل الجند النجدي هنالك -<lb/>مع الأسف - جمًّا غفيرًا من اليمانيين - خطأ - ولم يتخذ الإمام الحكيم الرشيد ذلك<lb/>ذريعة لقتال النجديين، ولا حجة على وجوب إخراجهم من تلك المنطقة من عسير،<lb/>ولقد استغاثة الشريف علي بن حسين أيام كان محصورًا في جدة على السلطان عبد<lb/>العزيز بن السعود وعرض عليه جعل الحجاز تحت سيادته، وتابعًا لمملكته وأن<lb/>يكون هو فيه عاملاً من عماله؛ فأبى الإمام الحكيم أن يغيثه بالرجال أو المال،<lb/>وإنما نصح له بما اقتضته الحال من المقال، وقد كان ابن السعود يومئذ في بؤس<lb/>وضنك يجلب إليه المال والقوت من الإحساء ونجد، فهل يعقل بعد هذا أن يهاجمه<lb/>الآن؟ وماذا في هذا العدوان وما يستلزمه من إنفاق بدر الأموال، وقتل الألوف<lb/>الكثيرة من الرجال؟ وإن فرض أنه انتصر في ميادين القتال. ما من شيء يمكن<lb/>أن يتأله بهذا النصر غير المضمون إلا وقد كان أيسر منالاً من قبل، وقد رجح<lb/>الإمام بعقله وحكمته الزهد فيه، وعدم سفك دماء المسلمين لأجله بل كان عرض<lb/>عليه التصدي لإنقاذ الحجاز من إلحاد الملك حسين وإفساده فيه بالاستقلال أو<lb/>الاشتراك مع سلطان نجد؛ فأبى بل وضع له مشروع لدعوة الخلافة الإسلامية<lb/>العامة فلم تستشرف نفسه له، قناعة بما أعطاه الله من ملك اليمن إلا أنه يطمع في<lb/>شيء واحد وهو الاستيلاء على اليمن وتهامته كلها، ولكن بما يمكن من الاقتصاد<lb/>في الدماء والمال، ويقال: إنه يدعي أن عسير منها وقد علمنا سيرته المعتدلة فيها.<lb/>لهذا كله قلنا: إنه صدق ما يقال من عزمه على القتال ووقع ذلك بالفعل فلن يجد<lb/>له أحد تعليلاً إلا استيلاء الأجانب على لبه، وتسخيرهم له بشر مما سخروا أمثاله<lb/>من قبله، وإنا لنجله ونربأ بدينه وعقله أن يكون كذلك.<lb/>نعم إننا نعلم أن هنالك سعاية ودعاية من طريق آخر لإغراء العداوة بين<lb/>الإمامين وإضرام نار القتال بين الفريقين وهي طريق عصبية التشيع والرفض،<lb/>وقد بثت هذه الدعاية أولاً في جزائر الهند الشرقية الهولندية والبريطانية ثم في<lb/>العراق وإيران ثم في مصر والهند، أما بين الشيعة فلجعل الحجاز تحت سيادة<lb/>إمام شيعي من آل البيت - وما ثم إلا الإمام يحيى - وأما بين أهل السنة فلإخراج<lb/>الوهابية من الحجاز، وهؤلاء الدعاة هم الذين أكثروا اللهج في هذا العام بقوة الإمام<lb/>يحيى وكثرة جيوشه، وبذم الوهابيين والطعن فيهم، وكانت خطتهم تحويل الإمام<lb/>يحيى عما يعهدون فيه من حب السلم والاقتصاد بحمل مسلمي مصر والهند وجاوه<lb/>مع أهل العراق وإيران على مطالبته بقتال ابن السعود وإخراجه من الحجاز وإعانته<lb/>على ذلك بالمال، وقد سمعت بأذني رجلاً من أشهر هؤلاء الدعاة الذين يراسلهم<lb/>الإمام ويراسلونه، يصرح في مجلس فيه بعض الوجهاء هنا بأن الإمام قد استكمل<lb/>أهبته الحربية لذلك، وإنما ينتظر مطالبة العالم الإسلامي له بإخراج ابن السعود<lb/>وقومه من الحجاز، وأن ذلك لينتظر في أقرب وقت! ! وأما الذي أعلمه فهو أن<lb/>المراسلات الودية بين الإمامين متصلة، وقد لقيت وفد اليمن للمؤتمر الإسلامي في<lb/>مكة وغيرها من أماكن الحجاز، وتعاونا على توثيق عُرى الصداقة بين الإمامين،<lb/>وصرح لي الملك عبد العزيز بأنه بَلَّغ السيد حسين عبد القادر رئيس هذا الوفد بأنه<lb/>مستعد للاتفاق مع الإمام يحيى على كل ما يصون بلادهما ويرفع شأنها حتى إذا<lb/>أحب عقد معاهدة عسكرية هجومية دفاعية فإنه لا يأبى ذلك، ولكن السيد لم يكن<lb/>مفوضًا إليه مثل هذا وقد كاشفني بأن أهم ما يهم الإمام مسألة الإدريسي، لا طمعًا<lb/>في إمارته بل لئلا يعقد مع الأجانب ما يفضي إلى تدخلهم في شؤون البلاد - والحق<lb/>معه في هذا كما صرحت بهذا للملك عبد العزيز. وهذه المعاهدة الأخيرة سلبت من<lb/>السيد الإدريسي هذا الحق وحق التعدي على حدود اليمن، ولكن بعد أن أمضى<lb/>لشركة بريطانية امتيازًا عظيمًا في استخراج زيت البترول من جزائر فرساي التي<lb/>تعد بالعشرات، وهي جناية يجب السعي لإبطالها إذا أمكن هذا، وأرى أنه يحسن<lb/>السعي الآن لعقد محالفة بين الإمامين ينص فيها على حفظ الحال الحاضرة وبقاء<lb/>منطقة الادريسي شقة حياد لا يعتدي عليها أحد منهما بشروط مرضية لهما. ومن<lb/>يأبى ذلك منهما أو يبدأ الآخر بالعدوان، فهو الجاني على العرب والإسلام.<lb/>***<lb/>نص المعاهدة الإيطالية<lb/>مادة (1) تعترف حكومة جلالة ملك إيطاليا باستقلال حكومة اليمن وملكها<lb/>جلالة الإمام يحيى الاستقلال المطلق الكامل، ومع هذا فلا تتداخل حكومة إيطاليا<lb/>المشار إليها في مملكة جلالة ملك اليمن الإمام، بأي أمر من الأمور التي تناقض ما<lb/>في الفقرة الأولى من هذه المادة.<lb/>مادة (2) تتعهد الدولتان بتسهيل التبادل في التجارة بين بلاديهما.<lb/>مادة (3) حكومة جلالة ملك اليمن تصرح بأنها ترغب أن تجلب طلباتها من<lb/>إيطاليا، وذلك في الأشياء والآلات الفنية التي تساعد بجلب الفائدة في نمو اقتصاد<lb/>اليمن ونفعه وكذلك في الأشخاص الفنيين والحكومة الإيطالية تصرح بأنها تبذل<lb/>جهدها حتى يصير إرسال الأشخاص والآلات الفنية بأنسب وجه في الأنواع والأثمان<lb/>والرواتب.<lb/>مادة (4) ما ذكر في المادة الثانية والثالثة لا يمنع حرية الطرفين في التجارة<lb/>والمطلوبات.<lb/>مادة (5) ليس لأحد من تجار المملكتين أن يجلب ويتجر فيما تمنعه إحدى<lb/>الدولتين في بلادها، ولكل من الدولتين أن تصادر ما جلب إلى بلادها مما تمنع<lb/>جلبه والتجارة فيه بعد الإشعار.<lb/>مادة (6) هذه المعاهدة لا تكون معمولاً بها إلا من حين تصل إلى جلالة ملك<lb/>اليمن الإمام يحيى مصدقة من جلالة ملك إيطاليا.<lb/>مادة (7) تكون هذه المعاهدة جارية ومعمولاً بها لمدة عشر سنوات من بعد<lb/>تصديقها كما في المادة السادسة وقبل انقضاء مدة هذه المعاهدة بستة أشهر إذا أراد<lb/>الطرفان تبديلها بغيرها أو تمديدها كانت المذاكرة في ذلك.<lb/>مادة (8) ولما حرر في هذه المواد فجلالة ملك اليمن الإمام يحيى وسعادة<lb/>كفاليري غاسباريني بالوكالة عن ملك إيطاليا قد أمضيا هذه المعاهدة المحررة في<lb/>نسختين متطابقتين باللغة العربية والإيطالية، ولعدم وجود من يعرف الترجمة عن<lb/>اللغة الإيطالية معرفة تامة لدن جلالة ملك اليمن، ولأن المفاوضة التي تمت بين<lb/>الطرفين بعقد المعاهدة الودية التجارية كان التفاهم فيها باللغة العربية، ولأن سعادة<lb/>كفاليري غاسباريني قد تأكد أن النص العربي هو مطابق للنص الإيطالي تمامًا؛<lb/>لذلك اتفقا بأنه إذا نشأت شكوك أو اختلاف في تفسير النصين العربي والإيطالي،<lb/>فالطرفان يعتمدان النص العربي وتفسيره بأصول اللغة العربية، واعتبار هذا<lb/>شرطًا.<lb/>اتفاقية مكة المكرمة<lb/>(بين ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها وبين السيد الحسن بن علي الإدريسي)<lb/>رغبة في توحيد الكلمة؛ وحفظًا لكيان البلاد العربية، وتقوية للروابط بين<lb/>أمراء جزيرة العرب، قد اتفق صاحب الجلالة ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها<lb/>عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل السعود، وصاحب السيادة إمام عسير السيد<lb/>الحسن بن علي الإدريسي على عقد الاتفاقية الآتية.<lb/>(المادة الأولى) يعترف سيادة الإمام السيد الحسن بن علي الإدريسي بأن<lb/>الحدود القديمة الموضحة في اتفاقية 10صفر سنة 1339المنعقدة بين سلطان نجد<lb/>وبين الإمام السيد محمد بن علي الإدريسي والتي كانت خاضعة للأدارسة في ذلك<lb/>التاريخ تحت سيادة جلالة ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها بموجب هذه الاتفاقية.<lb/>(المادة الثانية) لا يجوز لإمام عسير أن يدخل في مفاوضات سياسية مع أي<lb/>حكومة، وكذلك لا يجوز أن يمنح أي امتياز اقتصادي إلا بعد الموافقة على ذلك من<lb/>صاحب الجلالة ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها.<lb/>(المادة الثالثة) لا يجوز لإمام عسير إشهار الحرب أو إبرام الصلح إلا<lb/>بموافقة صاحب الجلالة ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها.<lb/>(المادة الرابعة) لا يجوز لإمام عسير التنازل عن جزء من أراضي عسير<lb/>المبينة في المادة الأولى.<lb/>(المادة الخامسة) يعترف ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها بحاكمية إمام<lb/>عسير الحالي على الأراضي المبينة في المادة الأولى مدة حياته ومن بعده لمن يتفق<lb/>عليه الأدارسة وأهل العقد والحل التابعين لإمامته.<lb/>(المادة السادسة) يعترف ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها بأن إدارة بلاد<lb/>عسير الداخلية والنظر في شؤون عشائرها من نصب وعزل وغير ذلك من الشؤون<lb/>الداخلية من حقوق إمام عسير على أن تكون الأحكام وفق الشرع والعدل كما هي في<lb/>الحكومتين.<lb/>(المادة السابعة) يتعهد ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها بدفع كل تعد<lb/>داخلي أو خارجي يقع على أراضي عسير المبينة في المادة الأولى، وذلك بالاتفاق<lb/>بين الطرفين حسب مقتضيات الأحوال ودواعي المصلحة.<lb/>(المادة 8) يتعهد الطرفان بالمحافظة على هذه المعاهدة والقيام بواجبها.<lb/>(المادة 9) تكون هذه المعاهدة معمولاً بها بعد التصديق عليها من الطرفين<lb/>الساميين.<lb/>(المادة 10) دونت هذه الاتفاقية باللغة العربية من صورتين تحفظ كل<lb/>صورة لدى فريق من الحكومتين المتعاقدتين.<lb/>(المادة 11) تعرف هذه المعاهدة بمعاهدة مكة المكرمة وقعت هذه المعاهدة<lb/>في تاريخ 14ربيع الآخر سنة 1345الموافق 21 أكتوبر سنة 1926.<lb/>(الختم الملكي) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ملك الحجاز وسلطان نجد وملحقاتها<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود<lb/>(الختم الرسمي) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إمام عسير: الحسن بن علي الإدريسي<lb/>تم ذلك بحضور راقم هذه الأحرف خادم الإسلام أحمد الشريف السنوسي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الختم) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p799"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3725.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خاتمة المجلد السابع والعشرين</head>
               <lb/>باسم الله وبحمده نختتم المجلد السابع والعشرين من المنار كما افتتحناه بهما<lb/>ونقفي عليهما هنا بما قفينا به هناك من الصلاة والسلام على خاتم النبيين وسيد ولد<lb/>آدم أجمعين محمد النبي الأمي الذي أرسله الله رحمة للعالمين وآله وصحبه والهادين<lb/>والمهديين وقد تم لنا في أثناء نشر هذا المجلد ما وعدنا به القراء من تجديد المطبعة،<lb/>وإدارتها بقوة الكهرباء وإصدار أجزاء المنار في كل شهر على ما عرض لنا من<lb/>السفر إلى الحجاز وانحراف الصحة فيه والاشتغال بالمؤتمر الإسلامي العام بمكة<lb/>المكرمة، واقتضاء ذلك غيبة زهاء أربعة أشهر عن مصر وقد وفينا ولله الحمد بما<lb/>وعدنا به من خدمة الملة والأمة ومجاهدة الملاحدة، والزنادقة، والمبتدعة، والقيام<lb/>بدعاية الإصلاح والتجديد الإسلامي على قواعد الكتاب والسنة.<lb/>وأما مسألة الاعتماد في عزة الأمة على فنون العصر العملية فقد مهدنا السبيل لها<lb/>بالسعي المرجو فيها، والتأليف والتعاون بين شعوبها وما نحن من الذين يعملون<lb/>لأجل الفخر والمباهاة فيعلنون ما لا حاجة إلى إعلانه، وبيان ما لا تتوقف المصلحة<lb/>على بيانه، وقد بينا ما انتقد به على المنار في هذه المدة وما قبلها حتى انتقد علينا<lb/>بعض القراء ما لا فائدة في نشره منه وإننا على ثباتنا على دعوة أهل العلم والرأي إلى<lb/>انتقاد ما يرونه منتقدًا في المنار نذكرهم بما يجب فيه من الإيجاز والاختصار،<lb/>وأن يتحروا فيه الفائدة لا الافتخار والاشتهار الذي قد يؤدي إلى ضد ما يتمنون إذا كان<lb/>كلامهم على غير ما يهوون، ولعل من الصواب أن نكتم أسماء المنتقدين أو نحذف من<lb/>كلامهم ما لا يتعلق بجوهر النقد من القيل والقال أو إعادة نشر ما ينتقدونه من كلامنا<lb/>بحروفه اكتفاء بالإشارة إلى مراجعته في موضوعه وفي هذه الحالة تكون<lb/>حريتنا أوسع في بيان ما يظهر لنا من خطأ المنتقد؛ فنسمي الكذب كذبًا، والجهل<lb/>جهلاً إن اقتضت الحال ذلك وسيكون من مواد المجلد الثامن والعشرين رحلة الحجاز،<lb/>والكلام فيها على المؤتمر الإسلامي العام والإدارة السعودية في الحجاز ومسلك<lb/>أمير الحج المصري معها، وفي ذلك من الحقائق ما يهم العالم الإسلامي كله مما لم<lb/>ينشر في الجرائد العربية، ولا غيرها.<lb/>وسيكون منها تأثير دعوة الإصلاح الإسلامي في المغرب الأقصى، ومسألة<lb/>ترجل النساء وتهتكهن واشتغالهن بالسياسة والأمور العامة، ومسألة الأزهر<lb/>والبرلمان في مصر وإنشاء باب لمختارات الصحف النافعة من اجتماعية وسياسية<lb/>وأدبية وعلمية وغير ذلك من المباحث الإصلاحية المقصودة بالذات، وعسى أن<lb/>يساعدنا القراء على ذلك بدفع قيمة الاشتراك سنة بسنة، والله الموفق وله الحمد<lb/>في البدء والختام. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3726.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
