<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="4"
                                 to="4"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="1"
                                 to="1"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P799.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو القعدة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1318"
                      change="#d3e146">1318</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">20 فبراير 1901</date>م
<pb n="n4-p1"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P800.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة السنة الرابعة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي خلق فسوَّى، والذي قدَّر فهدى، والصلاة والسلام على سيدنا<lb/>محمد، وعلى كل عبد مصطفى.<lb/>وبعد، فإن المنار يدخل بهذا الجزء في العام الرابع من حياته وقد نما النمو<lb/>الطبيعي المقدَّر له من أول نشأته، وساعد حركة الإصلاح بصوته الضعيف، ولقي<lb/>صاحبه من الألاقي بعض لقي الذين تصدوا للإصلاح من قبله، وصبر كما صبروا<lb/>والله مع الصابرين.<lb/>من كان الله معه لا يضره كيد الكائدين، ولا يُحبط عمله إرجاف المرجفين،<lb/>وإن عظمت مظاهرهم وألقابهم، وعلت منازلهم وأحسابهم، بل جرت سنته تعالى<lb/>في خلقه بأن الضعيف ينتصر بالحق على القوي، والرشيد يغلب بالصدق والثبات<lb/>على الغويّ {وَنُرِيدُ أَن نَّمُنَّ عَلَى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا فِي الأَرْضِ وَنَجْعَلَهُمْ أَئِمَّةً<lb/>وَنَجْعَلَهُمُ الوَارِثِينَ} (القصص: 5) .<lb/>ما لقيتْ دعوة الحق من المعارضة بعض ما لقيت من الانتشار، ولا صادفت<lb/>من التدسية والإخفاء مثلما صادفت من التزكية والاشتهار، وما كان إلا ما كان في<lb/>الحسبان، وليس في الإمكان أبدع مما كان، ومن حاول الخروج بالكون عن سنته،<lb/>وتكليف عالم الاجتماع ما ليس في طبيعته، كان جديرًا بالخذلان، وبذلك خاب فلان<lb/>وفلان، وخفي هذا على بعض الناس فكانوا من القانطين، وضل آخرون في فهم<lb/>قوله تعالى: {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) .<lb/>الحق ثقيل ولا سيما على المبطلين، والجدُّ مملول ولا سيما من الهازلين؛<lb/>ولذلك أشار علينا بعض الناصحين من محبي الإصلاح بأن نضم إلى المقالات<lb/>الإصلاحية والعلمية شيئًا من النبذ الأدبية، وأن نضيف إلى انتقاد التقاليد والعادات<lb/>بعض الأخبار والملح والفكاهات؛ لأن هذا أدعى إلى ترويح النفس، وتوفير الأنس<lb/>ولهذا وسَّعنا المجلة فزدنا في صفحاتها، ونوَّعنا موضوعاتها؛ ولكننا لم نزد في<lb/>الثمن، كما زدنا في المثمن؛ لأن بضاعة العلم والدين لا تزال عندنا على قلتها في<lb/>كساد، وبضاعة الشهوات واللذات في رواج وازدياد، فيسهل على أكثر المتعلمين<lb/>منا أن ينفقوا البِدَر في سبيل الهوى، ويصعب عليهم أن يبذلوا النزر اليسير في<lb/>سبيل الهدى، فما بالك بغيرهم الخالي من مثل غيرتهم، والمحروم من الشعور<lb/>بحميتهم (اللهم اغفر لقومي؛ فإنهم لا يعلمون) ووفقهم لمعرفة أنفسهم ومن معهم<lb/>لعلهم يرشدون، اللهم و {اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ<lb/>غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 6-7) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب المنار ومحرره<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p3"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P801.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الداء والدواء</head>
               <lb/>
               <lb/>خلق الله تعالى الإنسان في أحسن تقويم، وكرَّمه بضروب من التكريم، خلقه<lb/>من ضعف، ثم جعل من بعد ضعف قوة، خلقه جاهلاً لا يعلم شيئًا، ثم منحه<lb/>هدايات الحواس والعقل والنبوة، خلقه فقيرًا محتاجًا إلى كل شيء، وسخَّر له<lb/>بفضله كل شيء، فالأكوان تعمل به وهو يعمل في الأكوان، ويظهر ما انطوت<lb/>عليه من الإبداع والإتقان، مستعينًا بتلك الهدايات الموهوبة، على أعماله المكسوبة<lb/>حتى يصل كل من الإنسان والأكوان إلى ما أُعد له، ويبلغ الكتاب فيهما أجله،<lb/>وأعني بالكتاب كتاب الغيب المكنون، {قُل لاَّ يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ<lb/>الغَيْبَ إِلاَّ اللَّهُ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ * بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُمْ فِي الآخِرَةِ بَلْ هُمْ فِي<lb/>شَكٍّ مِّنْهَا بَلْ هُم مِّنْهَا عَمُونَ} (النمل: 65-66) .<lb/>جلَّت حكمة الله جعل حياة الإنسان الفردية مثالاً ونموذجًا لحياته القومية،<lb/>يرتقي الفرد منه بالتدريج ويتربى متأثرًا بحالة الأكوان، وما تعرضه عليه شؤون<lb/>أخيه الإنسان، فمنه ما ينمو ويرتقي باطراد، ومنه ما يعرض له المرض والفساد<lb/>فتوقف سيره قبل أن يتم دوره، فإما شقاء وارتقاء، وإما موتًا وفناءً، وكذلك الأمم<lb/>في أطوارها، والشعوب في أدوارها، وهذه قصصها وأخبارها، ما سعدوا إلا بما<lb/>كانوا يعملون، وما حل بهم الشقاء إلا بما كانوا يكسبون {وَمَا ظَلَمَهُمُ اللَّهُ وَلَكِن<lb/>كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (النحل: 33) .<lb/>استعان أناس بالحواس على الحسنات، واستعان بها آخرون على اجتراح<lb/>السيئات، ووصل قوم بالعقل إلى أحاسن الأعمال، واستعمله آخرون في سيئ<lb/>الفعال، واهتدى بالدين أمم إلى الصراط المستقيم، ووقع به آخرون في العذاب<lb/>الأليم {وَمَا تَفَرَّقُوا إِلاَّ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ العِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ} (الشورى: 14) ،<lb/>{وَمَا اخْتَلَفَ فِيهِ إِلاَّ الَّذِينَ أُوتُوهُ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ البَيِّنَاتُ} (البقرة: 213) ،<lb/>{وَلَقَدْ ذَرَأْنَا لِجَهَنَّمَ كَثِيراً مِّنَ الجِنِّ وَالإِنسِ لَهُمْ قُلُوبٌ لاَّ يَفْقَهُونَ بِهَا وَلَهُمْ أَعْيُنٌ لاَّ<lb/>يُبْصِرُونَ بِهَا وَلَهُمْ آذَانٌ لاَّ يَسْمَعُونَ بِهَا أُوْلَئِكَ كَالأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أضَلُّ أُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>الغَافِلُونَ} (الأعراف: 179) .<lb/>غرَّ أمةً ممن كان قبلنا دينهم، فحسبوا أن انتسابهم إليه هو كافلهم وضمينهم،<lb/>وناصرهم ومعينهم؛ فقصروا في الأعمال، واستبدلوا النقص بالكمال، فحل بهم<lb/>الخزي والنكال، وما أغنى عنهم الانتساب إلى الأنبياء، والاعتماد على الأصفياء،<lb/>والاستمداد من الأولياء، ولا أفادهم قولهم: نحن شعب الله، الذي فضَّله على العالمين<lb/>واصطفاه، وحملة كتابه التوراة {أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيباً مِّنَ الكِتَابِ يُدْعَوْنَ<lb/>إِلَى كِتَابِ اللَّهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ يَتَوَلَّى فَرِيقٌ مِّنْهُمْ وَهُم مُّعْرِضُونَ * ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لَن<lb/>تَمَسَّنَا النَّارُ إِلاَّ أَيَّاماً مَّعْدُودَاتٍ وَغَرَّهُمْ فِي دِينِهِم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ} (آل عمران:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">23-24</hi>) .<lb/>الغرور في الدين، هو الجرثومة التي تولدت منها جميع أمراض المسلمين،<lb/>كما حل بمن كان قبلهم، وحُذِّروا أن يكونوا مثلهم، فقد جاء في الحديث المتفق على<lb/>صحته: (لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر، وذراعًا بذراع) ، والمسلمون يعترفون<lb/>بهذا إجمالاً؛ ولكنهم ينكرونه عند التفصيل، فإذا عدَّدت لهم البدع والتقاليد التي<lb/>فتنوا بها، وحرَّفوا معاني كتاب الله تعالى وأوَّلوه برأيهم لترويجها، يلوون ألسنتهم<lb/>إنكارًا، ويُنغضون رؤوسهم إعراضًا وازورارًا، وإذا وصفت بهذا الغرور بعض<lb/>رجال الدين، من شيوخهم وآبائهم الميتين {يُجَادِلُونَكَ فِي الحَقِّ بَعْدَ مَا تَبَيَّنَ كَأَنَّمَا<lb/>يُسَاقُونَ إِلَى المَوْتِ وَهُمْ يَنظُرُونَ} (الأنفال: 6) .<lb/>هذا الغرور في الدين، الذي أصبنا به من بعد الخلفاء الراشدين، هو نقيض<lb/>الغرور الذي رُمي به الذين سبقونا بالإيمان، والذي قال فيه القرآن: {إِذْ يَقُولُ<lb/>المُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ غَرَّ هَؤُلاءِ دِينُهُمْ} (الأنفال: 49) فإن ذلك<lb/>الغرور هو تصدي ثلاثمائة ونيف من المؤمنين، لزُهاء ألف من المشركين، من<lb/>ورائهم ألوف وزحوف من الفرسان، وليس وراء أولئك المؤمنين إلا النساء<lb/>والضعفاء والصبيان، وهذا الغرور هو خذلان ثلاثمائة مليون من المسلمين،<lb/>ووقوعهم بين أنياب الحوادث، ومخالب الكوارث، لا يحمون حقيقتهم، ولا<lb/>يدافعون عن حوزتهم؛ ولكنهم يستنجدون بالقبور ولا يُنجدون، ويستنصرون<lb/>بأرواح الموتى ولا يُنصرون {أَوَلا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ<lb/>ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ وَلاَ هُمْ يَذَّكَّرُونَ} (التوبة: 126) .<lb/>تولدت جراثيم هذا الغرور بالدين في العصر الأول عندما فتح المسلمون البلاد<lb/>ودوَّخوا العباد، وجلسوا على كرسي السيادة، وضموا عليهم قطرَيْ السعادة،<lb/>فحسبوا أنهم غمروا بهذا الإنعام، لمجرد انتسابهم للإسلام، ثم دلهم القياس الفاسد<lb/>على أن هذا اللقب (مسلمون) يعطيهم سعادة الآخرة، كما أعطاهم سعادة الدنيا،<lb/>وكان لهم من الأحاديث الموضوعة وسوء فهم الصحيحة ما يؤيد القياس، ويمد<lb/>الوهم والالتباس، فقصروا فيما أمرهم الدين من الإصلاح للدنيا، كما قصروا في<lb/>عمل الصلاح للأخرى، فأخذهم العذاب من حيث لا يشعرون {وَمَا كَانَ رَبُّكَ لِيُهْلِكَ<lb/>القُرَى بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا مُصْلِحُونَ} (هود: 117) [1] .<lb/>ويا ليتهم إذا عُذِّبوا بسلب سعادة الدنيا رجعوا إلى قياسهم، وخافوا أن يحرموا<lb/>سعادة الآخرة أيضًا إذا هم استرسلوا في هذا الغرور، ولم يخرجوا من هذا الديجور<lb/>ثم رجعوا إلى أنفسهم، وبحثوا عن أسباب سعادة سلفهم، وتبينوا أنها الأعمال، لا<lb/>الأماني والآمال، ثم استنوا بسنتهم، واستقاموا على طريقتهم، ولم يتكلوا على<lb/>شفاعتهم، ويجعلوها مناط سعادتهم، واعتبروا بقول خليل الرحمن عليه الصلاة<lb/>والسلام إذ قال لأبيه: {لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ اللَّهِ مِن شَيْءٍ} (الممتحنة: 4) وبما كان من حرص النبي صلى الله عليه وسلم على إيمان عمه<lb/>أبي طالب، وبحديث الصحيحين: قام رسول الله صلى الله عليه وسلم حين أنزل<lb/>عليه {وَأَنذِرْ عَشِيرَتَكَ الأَقْرَبِينَ} (الشعراء: 214) فقال: (يا معشر قريش،<lb/>اشتروا أنفسكم من الله لا أغني عنكم من الله شيئًا، يا بني عبد مناف لا أغني عنكم<lb/>من الله شيئًا، يا عباس عم رسول الله لا أغني عنك من الله شيئًا، يا فاطمة بنت<lb/>محمد سليني من مالي ما شئت لا أغني عنك من الله شيئًا) نعم، وإن اعتقاد الخلف<lb/>أنهم يسعدون في الدنيا بأمداد سلفهم تكذيب للحس والعيان، واعتقاد أنهم بهم<lb/>ينجون في الآخرة إعراض عن السنة والقرآن، فالاحتجاج بعد هذا بقول فلان<lb/>وورد فلان جنون {أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ اجْتَرَحُوا السَّيِّئَاتِ أَن نَّجْعَلَهُمْ كَالَّذِينَ آمَنُوا<lb/>وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَوَاءً مَّحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (الجاثية: 21) .<lb/>ما وقف المسلمون بغرورهم في دينهم عند حد، بل عم عندهم كل شيء حتى<lb/>حكموه بالعلم الذي يرشد إليه، فجعلوه صادًّا عنه، وبالدنيا التي يأمر بعمرانها،<lb/>فحسبوه مؤذنًا بخرابها، وبالعقل الذي بُني عليه، فجعلوه عدوًّا له، ولما نزلت بهم<lb/>عقوبة غرورهم يئسوا من كل شيء أن ينالوه بأنفسهم، وسجلوا على أنفسهم هذا<lb/>اليأس وختموه بختم الدين وطبعوه بطابعه، حيث زعموا أنه من أشراط الساعة،<lb/>وأن الضعف إذا وقع بالمسلمين لا يرتفع إلا ما يكون من النهضة على يد المهدي<lb/>المنتظر القصيرة المدة؛ وإنما تكون بالخوارق والكرامات لا بالاستعداد والعصبية<lb/>القومية، ثم هي كإيماضة الخمود للذبال لا تلبث أن تزول سريعًا وتزول الدنيا في<lb/>أثرها بعد قليل، وقد مر في المنار تحقيق الحق في هذه التقاليد وبيان ضررها،<lb/>وأن الساعة مغيَّب عنا أمرها {يَسْأَلُونَكَ كَأَنَّكَ حَفِيٌّ عَنْهَا قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ اللَّهِ<lb/>وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (الأعراف: 187) .<lb/>فعلمنا مما تقدم أن أمراض المسلمين الاجتماعية التي جعلتهم وراء الأمم كلها<lb/>حتى التي كانوا يسودونها ترجع إلى داء واحد، وهو الغرور في دينهم وفهمه على<lb/>غير وجهه، وإن شفاء هذا الداء ليس بمحال ولا متعذر؛ وإنما المتعذر إصلاحهم مع<lb/>بقائه، وإن الدواء الذي يذهب به هو السير بالتربية والتعليم على سنن الكون وأصول<lb/>الاجتماع التي أشرنا إليها في صدر المقالة، وإقناعهم بأن ارتقاء المسلمين بدينهم في<lb/>القرون الأولى لم يكن لسر خفي في الدين، ولا لحب الله تعالى لذوات الذين تسمَّوا<lb/>بالمسلمين؛ لأن الله منزه عن عشق الذوات والأعيان، وأفعاله لا تعلل بالأغراض<lb/>كأفعال الإنسان، وإنما ارتقوا به لأنه أرشدهم إلى سنن الارتقاء، وهداهم إلى الصفات<lb/>والأفعال التي بها السمو والاعتلاء، فهو كما تقدم هداية أُخذت على وجهها وحقيقتها،<lb/>فأدت إلى غايتها وأنتجت نتيجتها، فلما اختلفت الكيفية، انعكست القضية، كما<lb/>يهتدي بالحواس والعقل أقوام ويضل آخرون {وَخَلَقَ اللَّهُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ بِالْحَقِّ<lb/>وَلِتُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ * أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ اللَّهُ<lb/>عَلَى عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَى سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ عَلَى بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَن يَهْدِيهِ مِنْ بَعْدِ اللَّهِ<lb/>أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ} (الجاثية: 22-23) .<lb/>أول أركان الإصلاح الإسلامي هو التوحيد الخالص الذي يصقل العقول من<lb/>صدأ الخرافات والأوهام، ويفك الإرادة من أسر الدجالين، ويعصم النفوس من حيل<lb/>المحتالين، ثم الإذعان بأن سنن الله تعالى لا تتبدل ولا تتحول، فمن سار عليها<lb/>وصل ومن تنكبها هلك {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى * وَأَنَّ سَعْيَهُ سَوْفَ يُرَى *<lb/>ثُمَّ يُجْزَاهُ الجَزَاءَ الأَوْفَى} (النجم: 39-41) حكم عام للآخرة والأولى، ثم<lb/>الاعتقاد بأن كل عمل ينافي مصلحة الأمة أو يحول دون منفعتها موجب لسخط الله<lb/>تعالى في الحياة الدنيا وفي الآخرة، ثم تصدي طائفة للاحتساب قولاً وعملاً والدعوة<lb/>إلى ما به حياة الأمة من علم وعمل ومباراتها للأمم العزيزة إلى غير ذلك مما فصَّلنا<lb/>القول فيه من قبل، وسنعيد البحث فيه إن شاء الله تعالى {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ<lb/>إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) .<lb/>ولنا الثقة بأن الكون وما فيه من الآيات، وما اكتشفه الناس من أسراره وما<lb/>يكتشفونه فيما هو آتٍ، كل ذلك خدمة لإظهار دين الفطرة على كل دين {وَلَتَعْلَمُنَّ<lb/>نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) وإن دعوة الحق ستكون هي الفضلى، وطريقة<lb/>الإصلاح هي الطريقة المثلى؛ ولكن لا يمكن تعيين الزمن بالتحديد {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا<lb/>فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ<lb/>شَهِيدٌ} (فصلت: 53) ، {لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ العَامِلُونَ} (الصافات: 61) ،<lb/>{لِّكُلِّ نَبَأٍ مُّسْتَقَرٌّ وَسَوْفَ تَعْلَمُونَ} (الأنعام: 67) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الأمم بالشرك إذا كانوا مصلحين، وهذا مشاهد وناهيك بالمسلمين واليابان.</note>
            </div>
            <pb n="n4-p9"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P802.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">القسم الديني [*]<lb/>القسم الثاني من الأمالي الدينية في النبوات<lb/>(الدرس الثامن عشر)<lb/>الحاجة إلى الوحي والنبوة<lb/>تكلمنا في العدد الماضي عن الوحي من حيث إضافته إلى الله تعالى وكونه<lb/>كلامه، والاستدلال على ذلك بالعقل والنقل على الوجه الذي كان عليه الصحابة<lb/>وأئمة السلف الصالحين رضي الله عنهم، ولذلك جعلناه في قسم (الإلهيات) ،<lb/>وكان مقتضى الترتيب المعقول أن يكون هذا المبحث برمته في قسم النبوات؛ لأن<lb/>النبوة إنما تكون بوحي الله وبكلامه، ونتكلم الآن عن الوحي من حيث حاجة البشر<lb/>إليه وحال من جاؤوا به.<lb/>المسألة (53) : الأرواح الخالدة<lb/>الاعتقاد بأن للبشر أرواحًا تبقى بعد الموت، ولها حياة أخرى بعد هذه الحياة<lb/>الدنيا هو الأساس الذي قام عليه بناء الدين المطلق، فلولاه لم يكن للدين معنى ولا<lb/>فائدة، بل لم يوجد أصلاً، وكل فائدة أفادها الدين للبشر من وثنيين وموحدين<lb/>فمصدرها هذا الاعتقاد، ما علّم قدماء المصريين صناعة البناء، وما يتبعها ويلزمها<lb/>من الهندسة وجر الأثقال، حتى بنوا مثل الأهرام وغير ذلك من العلوم والصناعات<lb/>إلا الاعتقاد بخلود النفس، وكذلك قل في الكلدانيين والصينيين والهنود واليونانيين<lb/>والرومانيين والفرس والإسرائيليين والعرب.<lb/>هذا الاعتقاد فطري في البشر، ولذلك وجد في كل جيل من أجيالهم في كل<lb/>طور من أطوارهم فليس هو من استنباط الأفكار، ولا من التخيلات والتصورات<lb/>فتتحكم فيه الأنظار، نعم لما ولع الناس بالعلوم النظرية ابتلوا بالتشكيك في كل<lb/>شيء، حتى في الوجدانيات والمحسوسات، ومنهم من أنكر الروح، ولكن هذا<lb/>الإنكار لم يلتفت إليه إلا نفر قليل من المستعبدين لنظرياتهم؛ لأنهم يقربون من<lb/>السفسطائية الذين أنكروا كل شيء حتى أنفسهم وحتى إنكارهم، وقد وُجد - والحمد<lb/>لله - من النظار من رد على منكري الروح بنظريات موجبة أقوى من نظرياتهم<lb/>السالبة، ولا حاجة بنا إلى الخوض في ذلك؛ لأننا نخاطب في دروسنا قومًا لم<lb/>يبتلوا بإنكار أنفسهم وأرواحهم.<lb/>هذه مقدمة تمهيدية لبيان الحاجة إلى الوحي وإرسال الرسل، ولا بد منها في<lb/>إثبات كون الوحي هو الذي يبين طرق السعادة في الحياة الآخرة، وهذا هو جزء<lb/>الغرض وتمامه أن نبين أننا محتاجون إلى الوحي في سعادة الدنيا وسعادة الآخرة<lb/>جميعًا؛ لأننا نعتقد أن في اتباع الدين سعادة الدارين كما بيناه في المسألة الأولى من<lb/>الدرس الأول.<lb/>م (54) الحاجة إلى الوحي في الدنيا<lb/>لا نزاع في أن الإنسان خُلق ليعيش مجتمعًا، أو كما يقول الحكماء:<lb/>(الإنسان مدني بالطبع) ، ولم يعط من الإلهام الفطري ما يغنيه عن التعلم<lb/>والتربية بل خلقه الله محتاجًا لكل شيء وعاجزًا عن كل شيء بنفسه، ولذلك<lb/>أعطاه خالقه استعدادًا غير محدود، وجعل رغائبه وأمانيه غير محدودة، ابتلاه<lb/>بشهوات تسوقه إلى تحصيل رغائبه، وأعطاه قوى يستعين بها على ذلك ويدافع بها<lb/>من ينازعه أو يصده عنه، ولا شك أن هذه الرغائب والشهوات تكون مثارات<lb/>للتنازع بين ذويها؛ إذ ليس في فطرة الإنسان ولا في طبيعة الأكوان ما يوقف كل<lb/>إنسان عند حد من حظوظه لا يتعداه، نعم إن نوع الإنسان يتربى بالعلم؛ ولكن هذه<lb/>التربية ما كانت كافية له في جيل من أجياله للوقوف عند حد يعيِّن لكل فرد من<lb/>أفراده حقوقه وواجباته على وجه ملزم له بالوقوف عنده إلا بالدين، وكل دين<lb/>تصلح به شؤون البشر فهو حق منبعه الوحي الإلهي، وإن كنا نجهل مبدأ كل دين<lb/>عُرف في التاريخ أنه أحدث إصلاحًا، وكيفية طروء التحريف والتغيير عليه<lb/>حتى صار إصلاحه مشوبًا بإفساد.<lb/>يبلغ البشر بالاستفادة من التربية الكونية بالتدريج الطويل مبلغًا عظيمًا، ثم<lb/>يكونون على ما أوتوه من علم وحكمة أبعد عن التهذيب والإصلاح، وهم في<lb/>نهايتهم من أهل الدين في بدايتهم، وأعظم عبرة أمامنا الأمم الأوربية؛ فإن العلوم<lb/>الكونية قد ارتقت عندهم ارتقاء لم يُعْرَف له مثل في تاريخ الإنسان وقد صلح بها<lb/>وبما بقي من آثار الدين عندهم حالهم الدنيوي؛ ولكنهم لا يقاربون في هذا الصلاح<lb/>ما كان عليه المسلمون في العصر الأول عندما كان صلاحهم بالدين وحده غير<lb/>مدعوم بالعلوم الكونية والتربية العالمية، هل بلغ ملك أوربي في العدل والرحمة<lb/>وسائر الفضائل مبلغ أحد الخلفاء الراشدين الذين كانوا قبل الإسلام وحوشًا ضارية<lb/>يفترس بعضها بعضًا، فرباهم الدين على الكبر تربية تعجز عنها العلوم الكونية<lb/>بدون تعليم الوحي الصحيح، وإن مخضها الدهر بضع قرون، انظر إلى فظائع<lb/>أبناء القرن العشرين في الصين، وراجع تاريخ أهل القرن الأول من المسلمين،<lb/>انظر كيف ساوى عمر بن الخطاب بين صهر الرسول عليه الصلاة والسلام وابن<lb/>عمه وبين رجل من آحاد اليهود، وكيف أن دول أوروبا لا ترضى بمساواة أحقر<lb/>صعلوك من بلادها لأعظم أمير شرقي في الحقوق، انظر كيف افتتحت تلك الشراذم<lb/>من المسلمين بلاد الروم والفرس والفراعنة فكان أهلها راضين بحكمهم مفضلين لهم<lb/>على قومهم وأبناء ملتهم؛ حتى ترك معظمهم لغته ودينه طائعًا مختارًا من غير دعاة<lb/>تناديهم ولا مدارس تربيهم، وكيف أن الأوربيين يدخلون البلاد فلا يرون من أهلها<lb/>إلا كراهة ومقتًا يتضاعف ويزداد بازدياد أيام حكمهم، مع أنه ما تسنى لهم دخول<lb/>أرض إلا بعدما جار أهلها عن صراط الدين واستهانوا بالعدل، انظر كيف كان<lb/>المسلمون في بداوتهم يدخلون البلاد، فيطهرونها من الأرجاس الظاهرة والباطنة،<lb/>وكيف أن الأوربيين ما دخلوا قرية إلا وأفسدوا أخلاق أهلها وآدابهم بالخمر والفحش<lb/>والميسر ولا سعة معنا في هذا الدرس لتمام المقابلة بين مدنية المسلمين في القرن<lb/>الأول ومدنية أوروبا في القرن العشرين، أو القرن الخامس من قرون ترقيها في<lb/>الحضارة - سنبسط الكلام عن المدنيتين في غير هذه الدروس من أجزاء المنار<lb/>الآتية إن شاء الله تعالى.<lb/>نعم إن المسلمين انحرفوا عن صراط سلفهم فأدبهم الله تعالى بسلب كثير مما كان<lb/>أعطاهم، ولذلك ذهب بهاء دينهم قبل أن تكمل مدنيتهم المادية، ونرجو أن يكون ما<lb/>حل بهم من العقوبة كافيًا لإنابتهم ورجوعهم إلى رشدهم، وعند ذلك إذا قالوا يسمع<lb/>لهم، وإذا افتخروا يشهد العالم بصدقهم في فخارهم فهم الآن حجة من لا دين له على<lb/>كل دين؛ لأن دينهم إذا لم يكن طريقًا لسعادة الدنيا فلا يمكن أن يكون سواه، وإن<lb/>قررت القوة خلاف ما قررناه.<lb/>للكلام تتمة<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ضاق هذا العدد عن نشر تفسير القرآن لفضيلة مفتي الديار المصرية.</note>
            </note>
            <pb n="n4-p13"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P803.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رواية عربية</head>
               <lb/>
               <lb/>أخرج ابن عساكر في تاريخه بسند متصل عن ابن الأعرابي فقال: بلغني أنه<lb/>كان رجل من بني حنيفة يقال له: جحدر بن مالك فَتَّاكًا شجاعًا قد أغار على أهل<lb/>حجر وناحيتها، فبلغ ذلك الحجاج بن يوسف فكتب إلى عامله باليمامة يوبخه<lb/>بتلاعب جحدر به ويأمره بالاجتهاد في طلبه، فلما وصل إليه الكتاب أرسل إلى<lb/>فتية من بني يربوع فجعل لهم جُعْلاً عظيمًا إن هم قتلوا جحدرًا، أو أتوا به أسيرًا،<lb/>فانطلقوا حتى إذا كانوا قريبًا منه أرسلوا إليه أنهم يريدون الانقطاع إليه والتحرز به<lb/>فاطمأن إليهم ووثق بهم، فلما أصابوا منه غرة شدوه كتافًا وقدموا به على العامل،<lb/>فوجه به معهم إلى الحجاج فلما أُدخل على الحجاج قال له: من أنت؟ قال: أنا<lb/>جحدر بن مالك. قال: ما حملك على ما كان منك؟ قال: جرأة الجنان وجفاء<lb/>السلطان وكَلَب الزمان. قال: وما الذي بلغ منك فجرأ جنانك؟ قال: لو بلاني<lb/>الأمير أكرمه الله لوجدني من صالح الأعوان، وبهم الفرسان، ولوجدني من أنصح<lb/>رعيته، وذلك أني ما لقيت فارسًا قط إلا وكنت عليه في نفسي مقتدرًا. قال له<lb/>الحجاج: إنا قاذفون بك في حائر فيه أسد عاقر ضار فإن هو قتلك كفانا مؤنتك،<lb/>وإن أنت قتلته خلينا سبيلك. قال: أصلح الله الأمير عظمت المنة وقويت المحنة.<lb/>قال الحجاج: فإنا لسنا تاركيك لتقاتله إلا وأنت مكبل بالحديد. فأمر الحجاج فغُلت<lb/>يمينه إلى عنقه وأرسل به إلى السجن، فقال جحدر لبعض من يخرج إلى اليمامة:<lb/>تحمل عني شعرًا. وأنشأ يقول:<lb/>تأوَّبني فبت لها كنيعًا <gap resp="#org_MS"/> هموم لا تفارقني حوان [1]<lb/>هي العوَّاد لا عوَّاد قومي <gap resp="#org_MS"/> أطلن عيادتي في ذا المكان<lb/>إذا ما قلت قد أجلين عني <gap resp="#org_MS"/> ثنى ريعانهن عليَّ ثان [2]<lb/>فإن مقر منزلهن قلبي <gap resp="#org_MS"/> فقد أنفهنه فالقلب آن [3]<lb/>أليس الله يعلم أن قلبي <gap resp="#org_MS"/> يحبك أيها البرق اليماني<lb/>وأهوى أعيد إليك طرفي <gap resp="#org_MS"/> على عدواء من شغل وشان [4]<lb/>ألا قد هاجني فازددت شوقًا <gap resp="#org_MS"/> بكاء حمامتين تجاوبان<lb/>تجاوبتا بلحن أعجمي <gap resp="#org_MS"/> على غصنين من غَرَب وبان<lb/>فقلت لصاحبي وكنت أحذو <gap resp="#org_MS"/> ببعض الطير ماذا تحذوان<lb/>فقالا الدار جامعة قريبًا <gap resp="#org_MS"/> فقلت بل أنتما متمنيان<lb/>فكان البان إن بانت سليمى <gap resp="#org_MS"/> وفي الغرب اغتراب غير دان<lb/>أليس الليل يجمع أم عمرو <gap resp="#org_MS"/> وإيانا فذاك بنا تداني<lb/>بلى وترى الهلال كما أراه <gap resp="#org_MS"/> ويعلوها النهار كما علاني<lb/>فما بين التفرق غير سبع <gap resp="#org_MS"/> بقين من المحرم أو ثمان<lb/>فيا أخوي من جشم بن سعد <gap resp="#org_MS"/> أقلا اللوم إن لم تنفعاني<lb/>إذا جاوزتما سعفات حجر <gap resp="#org_MS"/> وأودية اليماني فانعياني<lb/>إلى قوم إذا سمعوا بنعيي <gap resp="#org_MS"/> بكى شبانهم وبكى الغواني<lb/>وقولا جحدر أمسى رهينًا <gap resp="#org_MS"/> يحاذر وقع مصقول يماني<lb/>يحاذر صولة الحجاج ظلمًا <gap resp="#org_MS"/> وما الحجاج ظلامًا لجان<lb/>ألم ترني عددت أخا حروب <gap resp="#org_MS"/> إذا لم أجن كنت مِجنّ جان<lb/>فإن أهلك قرب فتى سيبكي <gap resp="#org_MS"/> على مهذب رخص البنان<lb/>ولم أك ما قضيت ذنوب نفسي <gap resp="#org_MS"/> ولا حق المهند والسنان<lb/>قال: وكتب الحجاج إلى عامله بكسكر أن يوجه إليه بأسد ضار عاتٍ يجر<lb/>على عجل، فأرسل به فلما ورد الأسد على الحجاج أمر به، فجعل في حائر [5]<lb/>وأجيع ثلاثة أيام، وأرسل إلى جحدر، فأُتي به من السجن ويده اليمنى مغلولة إلى<lb/>عنقه، وأُعطي سيفًا، والحجاج وجلساؤه في منظرة لهم فلما نظر جحدر إلى الأسد<lb/>أنشأ يقول:<lb/>ليث وليث في مجال ضنك <gap resp="#org_MS"/> كلاهما ذو أنف ومحك<lb/>وشدة في نفسه وفتك <gap resp="#org_MS"/> إن يكشف الله قناع الشك<lb/>فهو أحق منزل بترك <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فلما نظره الأسد زأر زأرةً شديدةً، وتمطى، وأقبل نحوه، فلما صار منه<lb/>على قيد رمح وثب وثبةً شديدةً، فتلقاه جحدر بالسيف فضربه ضربةً حتى خالط<lb/>ذباب السيف لهواته، فخرَّ الأسد كأنه خيمة قد صرعتها الريح، وسقط جحدر على<lb/>ظهره من شدة وثبة الأسد وموضع الكبول، فكبَّر الحجاج والناس جميعًا وأكرم<lb/>جحدرًا وأحسن جائزته. وأخرجه ابن بكار في الموفقيات بطوله من طريق آخر<lb/>عن عبد الله بن أبي عبيدة بن محمد بن عمار بن ياسر، ولجحدر في الأسد قصيدة<lb/>بديعة نذكرها في جزء آخر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تأوبني: أتاني ليلاً، وكنيعًا: من كنع إذا خضع ولان، والحواني: فُسر بأنه من الحين بالفتح، وهو الهلاك فهو إذن مقلوب أصله حوائن جمع حائنة، وهي النازلة المهلكة.<lb/>(2) ريعان كل شيء: أوله.<lb/>(3) أنفهه: أتعبه وأعياه، والآني: المتناهي الحرارة.<lb/>(4) العُدَواء بضم ففتح: المكان الذي لا يطمئن من قعد عليه، وعدواء الشغل: موانعه.<lb/>(5) الحائر: شبه حوض يجمع فيه ماء المطر.</note>
            </div>
            <pb n="n4-p16"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P804.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>بين يدينا الآن 14 مصنفًا من المطبوعات الحديثة بعضها من المؤلفات القديمة<lb/>وبعضها من الحديثة، ولم نوفق لمطالعتها فننتقدها؛ ولكننا ننوه بها في الجملة<lb/>مكتفين بتصفح بعض صفحاتها.<lb/>(إيثار الحق على الخلق في رد الخلافات إلى المذهب الحق)<lb/>كتاب جليل وسفر كبير ألفه السيد أبو عبد الله محمد بن المرتضى اليماني أحد<lb/>مجتهدي القرن الثامن الهجري، وقد طبعته شركة طبع الكتب العربية في مطبعة<lb/>الآداب والمؤيد بالإتقان والنظافة المعهودين في الكتب التي تطبعها، الكتاب في<lb/>أصول العقائد، وقد اقتصر فيه على ما نطق به الكتاب والسنة غالبًا، وترك الخوض<lb/>في النظريات الفلسفية التي زادوها في علم عقائد الدين؛ ولكنه توسع كغيره فيما<lb/>توسع فيه المتكلمون كمسألة خلق الأفعال، ومسألة الصفات، ونقل كثيرًا من كلام<lb/>النظار، والمزية الكبرى التي امتاز بها كتابه على كتب العقائد المتداولة أنه لم<lb/>يتعصب لمذهب مخصوص، ولم يخف اللائمة في تقرير ما يعتقده إن كان مخالفًا<lb/>لما عليه الناس؛ لأنه آثر الحق على الخلق، وهو أقرب إلى أهل الأثر منه إلى<lb/>أهل النظر، وعهدنا بأكثر المتكلمين التقصير في علم الرواية، ويمكننا أن نقول:<lb/>ينبغي لكل مشتغل بعلم الدين الاطلاع على هذا الكتاب.<lb/>***<lb/>(الطرق الحكمية في السياسة الشرعية)<lb/>يذكرنا التنويه بهذا الكتاب كل مصنف تطبعه هذه الشركة؛ فإنه كان نادر<lb/>الوجود، وهو من أجلّ الكتب الإسلامية ومؤلفه العلامة شمس الدين محمد بن قيم<lb/>الجوزية وهو يُطلب كسابقه من إدارة المؤيد، ومن جميع المكاتب بمصر.<lb/>***<lb/>(الحديقة الفكرية في إثبات الله بالبراهين الطبيعية)<lb/>كتاب ألفه ونشره بالطبع حديثًا صديقنا الكاتب الفاضل محمد أفندي فريد<lb/>وجدي واسمه يدل على موضوعه، بحث فيه مباحث دينية عصرية على طريقته<lb/>الجديدة في هذه المباحث، وتكلم فيه عن الإنسان والإيمان، وعن الإيمان في دور<lb/>الفطرة، ودور الفلسفة، ودور العلم، وانتقل من هذا إلى شُبه ملاحدة الماديين<lb/>وإبطالها، ثم عقد فصلاً آخر في المادة وما وراءها، وبيان انتهاء دور الإلحاد،<lb/>وأطال في هذا الفصل الكلام في مسألة استحضار الأرواح، ثم تكلم عن الإيمان في<lb/>الدور الرابع وهو رجوع الإنسان إلى دور الفطرة الأولى، وبيان أن الإسلام هو<lb/>دين الفطرة وهذا خاتمة الكتاب، أما طبعه فحسبنا أن نقول: إنه في مطبعة الترقي،<lb/>وعلى أحسن ورق فيها، وثمنه ثمانية قروش، فنحث القراء على الاطلاع عليه،<lb/>ولا سيما أبناء المدارس النظامية الذين يدرسون العلوم العصرية، ولعلنا نوفق للعود<lb/>إلى الكلام فيه بعد تمام مطالعته.<lb/>***<lb/>(تاريخ آداب اللغة العربية)<lb/>لما علم الكاتب الأديب محمد بك دياب المفتش الثاني للغة العربية في نظارة<lb/>المعارف أن بعض علماء ألمانيا عنوا بالتأليف في تاريخ آداب لغتنا الشريفة هزته<lb/>الأريحية العربية إلى إجابة اقتراح صديق له في تأليف هذا الكتاب تاريخ آداب اللغة<lb/>وقد أصدر منه بالطبع جزآن، طُبع أولهما في مطبعة جريدة الإسلام، والآخر في<lb/>مطبعة الترقي المتقنة، وفي كل جزء منهما ما لا يستغنى عن الوقوف عليه من<lb/>الفوائد، كالكلام في نشأة اللغة وترقيها، وتاريخ الكتابة العربية والخط وتاريخ<lb/>المصنفات، وتاريخ الفنون والإنشاء فهذه الموضوعات تفتح للمشتغلين بهذا الفن<lb/>أبوابًا واسعة في البحث والتحرير.<lb/>ولا يسلم الكتاب من نقد، لا سيما في المباحث المبتكرة فقد فتحته لهذا<lb/>الغرض، فجاء أمامي الكلام على كتاب (أساس البلاغة) للزمخشري فرأيت<lb/>المصنف ذهب في الكلام عليه مذهب من يرى أنه معجم من معاجم اللغة فإنه قال:<lb/>(والكتاب ليس قاصرًا على إفادة اللغة، بل يرشد أيضًا إلى مناهج الإنشاء لكثرة ما<lb/>فيه من السجع والشواهد والأمثال) ، فجعل إفادة معاني الكلم هو الغرض الأول،<lb/>والإرشاد إلى مناهج الإنشاء أمرًا عرضيًّا وثانويًّا، ثم قال: (ولحسن ترتيبه يسهل<lb/>على الطالب الكشف منه على معاني الكلم؛ لكن ربما أبطأ به عن نوال (كذا)<lb/>المطلوب اقتصار المؤلف في الغالب على وضع الكلمات في التراكيب دون ذكر<lb/>معانيها صراحًا اعتمادًا على فهم المطالع، واستنباطه معنى الكلمة من الجملة، فلهذا<lb/>ربما يصح أن يقال: إنه كتاب مطالعة لا مراجعة، وههنا قارب الصواب، وهو أن<lb/>الكتاب إنما وضع لبيان التراكيب المختارة، والأساليب البليغة في جميع ضروب<lb/>القول ومناحيه، فهو كتاب دراسة ومطالعة حتمًا، وتدل خطبته على ذلك، فليرجع<lb/>إليها من شاء، وسننشر شيئًا من مختارات الكتاب في جزء آخر.<lb/>***<lb/>(أنيس الجليس)<lb/>هي - ولا أزيد القراء معرفة بها - المجلة النسائية العربية الوحيدة المعروفة<lb/>بحسن الاختيار للمواضيع الأدبية والتهذيبية الجديرة باطلاع السيدات عليها، وقد<lb/>دخلت في سنتها الرابعة، فنهنئ منشئتها الفاضلة البارعة ألكسندرة أفرينوه بنجاحها<lb/>ونرجو لمجلتها الغراء زيادة الاشتهار ودوام الانتشار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p19"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P805.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الطريق القويم للتربية والتعليم [1]<lb/>
               <lb/>(27) من أراسم إلى هيلانة في 2 أغسطس سنة 185<lb/>أذكر أن رجلاً فاضلاً من أصدقائي كان قد وجد في نفسه انبعاثًا إلى التربية،<lb/>فأوجب عليها الاشتغال بها، ثم إنه انتُدِب لإدارة مدرسة كان غيره أنشأها، فألفى<lb/>نظام التأديب فيها بالغًا من الشدة غايتها؛ إذ رأى فيها أفرادًا من التلامذة يُخصون<lb/>بالعقوبة دون غيرهم، فيقضون ساعات الاستراحة في فنائها كل يوم جثيًّا أو قيمًا<lb/>في مواقف الجزاء، ولم يكن يعوزها شيء مما تشرف به من طرق العقاب<lb/>كالتكليف بمضاعف العمل والحبس والمنع من الخروج؛ لأنها كانت سائرة على<lb/>الأصول القديمة القويمة، فما لبث صديقي هذا أن أبطل كل ذلك النظام التعذيبي<lb/>دفعة واحدة لعلمه بأنه لا يرهب إلا الجبناء، ولا ينشأ عنه أثر للتهذيب في نفوس<lb/>المتعلمين، وقال للتلامذة: أنا أعلم من سيعاقبكم بعد الآن إن أنتم أسأتم؛ ذلك هو<lb/>وجدانكم الذي لا ينجو من سوط عذابه من أعفي من ضرب العصا.<lb/>كان شعار هذا المربي في تعليمه: (لا قلنسوة لعالم، ولا لحمار) [2] .<lb/>وكان التلامذة قبل وجوده في المدرسة لا يتسنى لهم أن يخطوا خطوة في<lb/>دهاليزها الطويلة وفي عرصاتها وقاعاتها الفسيحة إلا وهم مصطفون مثنى مثنى<lb/>تحت رعاية كبير لهم، كانوا يسمونه ضابط الرجالة تهكمًا به، ويكرهونه من<lb/>صميم أفئدتهم ولا يفترون عن مماحكته وابتلائه بضروب الحيل والخبث، فجمعهم<lb/>المعلم الجديد ليلقي عليهم نبأ عظيمًا، فقال لهم: اعلموا أنكم من الغد أحرار، لا<lb/>سيطرة لأحد عليكم، وأنه لن يرعاكم في سيركم وسيرتكم سوى عين الواجب الذي<lb/>تشعرون به. ولا أراني بعد هذا في حاجة إلى القول بأن كلاًّ منهم بمجرد سماعه<lb/>هذا التنبيه قد اعتبر طاعة النظام من أمس الأمور به وألزمها له.<lb/>وبينما كان في يوم من الأيام مجتازًا حديقة المدرسة بصر بتلميذ تسلق عريشة<lb/>كرم ممتد على جدار عتيق، يتدفق من فوقه ضوء الشمس، وأنشأ يأكل من قطوفه<lb/>أكلاً لمًّا، فتظاهر له بالغفلة عن فعله، ورجاه أن يلتمس له أمين المدرسة، فأتاه من<lb/>فوره يتبعه الغلام النهاب والريبة تدب إلى نفسه، فقال المدير للأمين: كيف يصح<lb/>أيها السيد أن لا يعطى هذا الغلام من الطعام كفايته؛ فإنه لم يكد يخرج من قاعة<lb/>المائدة حتى جاء إلى الكرم وطفق يجني قطوفه خلسة، فأرجو أن تأخذه الآن بنفسك<lb/>وترده إلى المطعم ليأكل ما يكفيه.<lb/>كان هذا المربي أقل الناس شبهًا بمديري المدارس، وكان من أجل ذلك<lb/>محبوبًا لتلامذته، فإني كثيرًا ما رثيت لحال معلم الأطفال الذي هو شهيد الشهداء<lb/>لمقتهم إياه مع إحسانه إليهم، وعلى كل حال لست أدري إن كنت مخطئًا في ذلك،<lb/>أو مصيبًا، وإني لا أخال الطفل كفورًا بنعمة معلميه؛ ولكنهم هم الذين أرادوا أن<lb/>يطعموه من باكورة العلم صابًا وعلقمًا، كيف لا وفي التعلم سعادة المتعلمين، وفي<lb/>التمرين والتدريب حياة لكل قوة من قوى الإنسان، ولا شيء إلا وهو يطلب الوجود<lb/>والظهور والنمو، وهكذا شأن التلميذ؛ وإنما القهر هو الذي يحيل فرحه إلى ترح،<lb/>ومرحه إلى خمود؛ فإنه يجيء إلى المدرسة وللحياة فيه دوي كدوي النحل، فيجد<lb/>مديرها عابس الوجه متمسكًا بالكتب، واثقًا بها ثقة الظالم الغاشم، فيا له من تنشيط<lb/>للأحداث وترغيب لهم في التعليم! !<lb/>الكتاب الذي ينبغي أن يتعلم منه الحدث هو صحيفة الموجودات، والمدارس<lb/>خلو منها.<lb/>إنك إذا دخلت غرفة من غرف المدارس لا تجدين فيها سوى مكاتب ملطخة<lb/>بالمداد، ومقاعد من الخشب غير مستوية القوائم، وجدرانًا أربعة عارية من الزينة<lb/>وسقفًا مرفوعًا على خُشب غليظة خشنة، يمتد بينها نسيج العناكب التي هي<lb/>عوامل الضجر المحزنة، فإذا نظرت خارج تلك الغرفة من نوافذها المفتوحة رأيت<lb/>الطيور مطلقة السراح مغردة في الجو كأنها تسخر من التلامذة؛ فإن الكون<lb/>الخارجي كله أصوات وأضواء وأشكال وألوان تدعو الطفل إلى التعلم بواسطة<lb/>مشاعره، وأما هذه الغرفة فلا شيء فيها يستلفت نظره، فقلما يوجد فيها صورة<lb/>وشيء من خرائط تقويم البلدان، وما عساه يوجد من الصور فدميم قبيح، ومن<lb/>الخرائط فهو يشبه خط قدماء المصريين في غموضه وتجرده من الرونق وقصوره<lb/>عن تمام البيان، فأقسم بالله على المتولين أمر التربية أن يدخلوا في هذه المقابر<lb/>التي أعدوها للأحداث نفحة من نفحات العالم الخارجي، وشعاعًا من أشعة الحياة.<lb/>كل أمة تُعنى بالتربية حق العناية ينبغي أن لا تخلو مدرسة من مدارسها من<lb/>نظارة معظمة (ميكروسكوب) لمضاعفة أجرام الأشياء التي لا تُرى بمجرد النظر<lb/>ومن مِرْقَب (تلسكوب) تسهل به رؤية أشكال أقرب الكواكب إلى الأرض، ومن<lb/>كرة جوفاء تمثل في باطنها أقسام الدنيا (جيوراما) ، ومن مَرْبى للحيوانات<lb/>والنباتات المائية، ومرآة للصور الماثلة (أستيريوسكوب) ، وبالجملة يجب أن<lb/>يوجد فيها جميع الأدوات اللازمة لتحصيل معنى الكون وآياته الكبرى في أذهان<lb/>الناشئين.<lb/>اعلمي أن اللفظ والخط طريقتان قاصرتان جدًّا عن إيصال العلوم إلى نفس<lb/>الحدث، وأن اللازم له إنما هو رؤية الأشياء، فلمربيه توجيه فكره ولو قبل تعليمه<lb/>القراءة إلى أمور كثيرة لا تخرج بحال عن متناوله وإدراكه، ورأيي فيما عليه<lb/>المربون الآن هو أنهم يفرطون في التعجيل بتعليمه بعضًا من فروع العلم كان حقها<lb/>التأجيل، وفي تأجيل بعض آخر كان أولى بالتعجيل، وكان يجب عليهم في اختيار<lb/>العلوم وترتيبها أن يرجعوا إلى درس القوانين التي يجري عليها الإنسان في نمو<lb/>جسمه ونفسه وعقله.<lb/>قولهم: (لما يجيء وقتي) ، كلمة تصدق على معظم قوى الإنسان في ساعة<lb/>ما من عمره، فالطفل يدرك من الأشياء أبعادها وعلاماتها الظاهرة؛ ولكن عقله في<lb/>غاية القصور عن الإحاطة بما بينها من الروابط، فهو أشد قصورًا عن النفوذ فيما<lb/>تجري عليه من القوانين، وعن تتبع سلسلة الأسباب التي نشأت عنها خصوصًا،<lb/>واليافع يتأثر بالقضايا الشعرية وترتاح نفسه إليها، ولا يميل إلى القضايا المنطقية<lb/>والأصول الحكمية، ومن حاول استمالته إليها فقد عبث؛ والسبب في هذا أن<lb/>ضروب الاستعداد المناسبة لهذه العلوم العقلية لما توجد فيه، أو أنه لم يوجد منها إلا<lb/>جراثيمها، فالإدراك لفظ عام يدخل في مفهومه عدة قوى متمايزة كل التمايز لا تنمو<lb/>إلا بالتدريج، ولكل منها طور كمون، ثم تظهر تابعة في ذلك لجملة من الحوادث<lb/>تتغير بتغير الأشخاص وما يحيط بهم؛ ولكنها على التحقيق محدودة بنواميس الكون<lb/>والزمان، فأفكارنا ووجداناتنا لها أعمار كأعمارنا.<lb/>الشيء الواحد يقتضي أن يتعلمه الإنسان عدة مرات ومن وجوه مختلفة، خذي<lb/>لك مثلاً: الطفل لا يرى في الوردة بادئ بدء إلا وردة، ثم إذا نمت فيه قوة الإدراك<lb/>قليلاً انتزع من شكلها ولونها ورائحتها مثالاً عقليًّا ممتازًا يعرف به الوردة كلما<lb/>وقعت في يده، وهو في هذا الطور من الحياة لا يهتم بمرتبتها التي عينها لها علماء<lb/>النبات في ترتيبهم، ولا بتركيبها ومعيشتها، فتلك طائفة من الشؤون والأفكار يجب<lb/>على مربيه الاحتراس التام من الخوض معه فيها إذا كان يعنيه أن لا يُضل مدركته<lb/>وكذلك الشأن في جميع الموجودات.<lb/>إذا أردت أن أعلم (أميل) علم طبقات الأرض (الجيولوجيا) مثلاً، وهو<lb/>العلم الذي يعتبره العارفون أبا العلوم، فإني أنبهه أولاً إلى ما يوجد في الأحجار،<lb/>بل في حصا الطرق من أشكال المخلوقات العضوية المنطبعة عليها؛ فإن حبه<lb/>للاستطلاع وميله للاستئثار بالمعرفة مع مساعدة الفرص يعودانه في أقرب وقت<lb/>على تمييز أهم العلامات التي توجد في دفائن الأرض من بقايا تلك المخلوقات،<lb/>فجميع ذلك مناسب لسنه أو قريب منه، ثم بعد ذلك ببضع سنين أدعوه إلى أن<lb/>يقيس ما يكون قد جمعه من هذه النموذجات بعضه ببعض، وأن يرتبها على حسب<lb/>ما بينها من التشابه، وفي هذا الوقت دون غيره أتلطف في تسريب معنى أطوار<lb/>الأرض وعهودها إلى ذهنه، وأقص عليه تاريخها مستعينًا بتلك الحصا والحجارة،<lb/>فقد قال شكسبير: (إن في الحجارة لموعظة وذكرى) ، وأنا أقول: إن فيها ما هو<lb/>أسمى من ذلك، فهي وحي يعلمنا كيف خلقت الأرض، ثم إذا بلغ إميل الثامنة<lb/>عشرة أو التاسعة عشرة من عمره؛ أي: صار في سن يؤهله لفهم كل ما أقوله له<lb/>حق الفهم استعنت بعلم طبقات الأرض على تعليمه حكمة التاريخ، فهو أمثل مقدمة<lb/>لها.<lb/>فيما كاشفتك به من أفكاري هذه غناء عن تعريفك أننا لا ينبغي لنا في تعليم<lb/>إميل أن نعول على شيء من المؤلفات الموجودة، فالوجيزة منها والصغيرة والكتب<lb/>المدرسية التي بين أيدي الأطفال جميعها وضعت لغير الوجهة التي نقصدها؛ فإنها<lb/>مختصرات علمية توهم واضعوها أنها تكون ملائمة لإدراك الأحداث بسهولة<lb/>عباراتها، وليس العيب ههنا في شكل الكتب، وإنما هو في أصل وضعها؛ فإن<lb/>أول شيء يتسنى للطفل إدراكه من نظام الكون هو ما يدركه منه الإنسان في أول<lb/>نشأته قبل تقدم العلوم وتقسيمها، فالمعلمون لا يفتؤون ينسون أن التعاريف والتقاسيم<lb/>والقوانين لم توجد إلا بعد التجارب، كما أن علوم اللغة متأخرة عنها في الوجود،<lb/>وكذلك علوم الدين. ويغيب عن أذهانهم أن علوم الإنسان لم تتكون ألبتة بالصورة<lb/>التي يتعلمها عليها الأحداث الآن؛ فإن الإنسان لم يصل إلى إيجاد طائفة من العلم<lb/>محدودة إلا بالانتقال من حادثة جزئية إلى أخرى، ومن سلسلة من الحوادث مرتبطة<lb/>بعضها ببعض إلى غيرها، وبعد أن وجدت له طائفة منها نشأ يستنبط لها القوانين<lb/>التي تضبطها، ثم تفرعت دوحة المعارف وتمايزت فروعها وانفصل كل علم عن<lb/>الآخر.<lb/>فالجري في تعليم الطفل على غير هذه الطريقة قلب لنظام عقل الإنسان،<lb/>فالمعلمون إنما يلقون عليه نتائج العلوم وخلاصاتها قبل أن تؤسس قوته الحاكمة<lb/>بمبادئها، وتدعم بمقدماتها، فترينهم ينحدرون مرة واحدة من الذروة التي رقى إليها<lb/>العلم في عصرنا بعمل الأجيال الماضية إلى ما هو فيه من حضيض الجهل، والذي<lb/>يستحسن أولئك المعلمون تسميته مبادئ العلوم إنما هو في حق الطفل من ثمرات<lb/>العقل المبالغ في تحضيرها، ومن نتائج ربط الأشياء بعضها ببعض.<lb/>أنا لا أجري على هذه الطريقة في تعليم (أميل) فإني أود قبل أن أعلمه<lb/>تاريخ الموجودات أن أعرفه بما في الكون، فأجعل له به أنسًا بأن أوجه نظره إلى<lb/>حوادث الحرارة والوضوء والكهرباء قبل تعليمه قوانين علم الطبيعة، وأعلمه شيئًا<lb/>من أوصاف أشكال الأجرام السماوية ومواقعها من قبة الفلك قبل الخوض معه في<lb/>علم الهيئة، بل إن قصدي إلى أن أشرح له في المستقبل ما أعلمه من نواميس<lb/>الكون أقل بكثير منه إلى إيقاظ وجدان الملاحظة فيه؛ فإن تعليم الطفل ليس بشيء<lb/>يذكر، وإنما الأمر الخطير هو أن يؤتى وسيلة التعلم بنفسه وتحرك فيه دواعي<lb/>الإقبال عليه، فدروسي لإميل كلها لا يكون فيها إلا ما كان له شأن في تنبيه عقله<lb/>وتقويته؛ لأنه مرجع جميع علومنا على اختلافها.<lb/>قد رأيت مما قدمته لك أنه قد قضي عليك أن تكوني (لأميل) كتابًا يأخذ عنه<lb/>علمه، فلا تستعيني بشيء من صغار الكتب وموجزاتها ومختصراتها، وعليك أن<lb/>تلتمسي له أبسط المعاني وأليقها بحالة إدراكه مع التدرج في ذلك بحسب ارتقائه في<lb/>الفهم، وأن تجعلي تعليمك مطابقًا لأحوال سنه اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <div type="item"
                 subtype="article"
                 change="#d2e141 #d2e170"
                 xml:lang="ar">(1) معرب من كتاب (<head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>) .<lb/>(2) القلنسوة في نظام التعليم الأوروبي شارة العلماء ينالها من أتم دراسته وأدى الامتحان فيها.</div>
            </note>
            <pb n="n4-p26"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P806.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المرأة الجديدة - تتمة التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>وأما الفصل الخامس ففي التربية والحجاب، وأهم مسائله:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قوله: إن الحجاب جعل المرأة في حكم القاصر لا تستطيع أن تباشر عملاً<lb/>ما بنفسها، مع أن الشرع يعترف لها في تدبير شؤونها المعاشية بكفاءة مساوية<lb/>لكفاءة الرجل، وإن ضرره الأعظم أنه يحول بين المرأة واستكمال تربيتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>وإنه ينبغي أن تربى كتربية الرجل في جسمها وآدابها وعقلها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>وقوله: (متى انتهت تربية البنت باتخاذ ما يلزم من الوسائل لتنمية قواها<lb/>الجسمية وملكاتها العقلية وبلغت الخامسة عشرة من عمرها، ينبغي أن تطلق لها<lb/>الحرية في مخالطة الرجال؛ لأن قهر الإنسان لهواه وجعله تحت سلطان العقل<lb/>يستدعي قوة عظيمة في الإرادة، ولا توجد هذه القوة في الإرادة بإقامة الحوائل<lb/>المادية بينه وبين النقائص، ولا بمجرد حشو ذهنه بالقواعد الأدبية؛ وإنما تتولد<lb/>بالتعرض لملاقاة الحوادث والتعود على مغالبتها والتغلب عليها، فمزاولة الأعمال<lb/>ومشاهدة الحوادث واختبار الأمور ومخالطة الناس والاحتكاك بهم والتجارب كل هذه<lb/>الأشياء هي منابع للعلم والآداب الصحيحة، بها ترتقي النفوس الكريمة حتى تبلغ<lb/>أعلى الدرجات، وأمامها تنهزم النفوس الضعيفة وتهبط إلى أسفل الدركات) اهـ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>وذكر قول معترض حض على النظر إلى مدنيتنا القديمة التي ذكر من<lb/>أصولها احتجاب النساء، وقال: إنها نفس الكمال: والرد عليه بوجوب أخذ الأهبة<lb/>لمقاومة سلطة العادات الموروثة إذا خشينا أن تسلبنا إرادتنا واختيارنا، وذلك<lb/>بالالتفات إلى المدنية الإسلامية، ووزنها بميزان العقل والتدبر في أسباب ارتقاء<lb/>الأمة الإسلامية وأسباب انحطاطها، واستخلاص قاعدة من ذلك يمكننا أن نقيم عليه<lb/>بناء ننتفع به اليوم، أو في ما يستقبل من الزمان.<lb/>ثم ذكر ظهور الإسلام في جزيرة العرب وفتوحاته، وأخذ العلوم والصنائع<lb/>ممن فتح المسلمون بلادهم، وما كان من النهضة العلمية، وقال بعد ذلك ما نصه:<lb/>(على هذين الأساسين شيدت المدنية الإسلامية الأساس الديني الذي كوَّن من القبائل<lb/>العربية أمة واحدة خاضعة لحاكم واحد ولشرع واحد، والأساس العلمي الذي ارتقت<lb/>به عقول الأمة الإسلامية وآدابها إلى الحد الذي كان في استطاعتها أن تصل إليه في<lb/>ذلك العهد) ، ثم ذكر أن قوة العلم كانت ضعيفة في ذلك العصر وأكثر أصوله ظنية<lb/>وأن الفقهاء تغلبوا على رجال العلم ورموهم بالكفر والزندقة حتى نفر الناس من<lb/>دراسة العلم، قال: (ثم غلوا في دينهم وشطوا في رأيهم حتى قالوا في العلوم<lb/>الدينية نفسها: إنها لا بد أن تقف عند حد لا يجوز لأحد أن يتجاوزه. فقرروا أن ما<lb/>وضعه بعض الفقهاء هو الحق الأبدي الذي لا يجوز لأحد أن يخالفه، وكأنهم رأوا<lb/>من قواعد الدين أن تُسد أبواب فضل الله على أهله أجمعين) ، ثم عقب هذا بكلمة<lb/>جليلة ذكر بعدها ما كان من ارتقاء العلم في أوربا وهي: (هذا النزاع الذي قام بين<lb/>أهل الدين وأهل العلم، ولا أقول: بين الدين والعلم لم يكن خاصًّا بالأمم الإسلامية،<lb/>بل وقع كذلك عند الأمم الأوربية) ، ثم ذكر بعض الاكتشافات الحديثة في العلم،<lb/>وتغلب أهله على رجال الدين واستنتج من ذلك قوله:<lb/>(فإذا كان التمدن الإسلامي بدأ وانتهى قبل أن يكشف الغطاء عن أصول<lb/>العلوم كما بيناه، فكيف يمكن أن نعتقد أن هذا التمدن كان (نموذج الكمال البشري)<lb/>يهمنا أن لا نبخس أسلافنا حقهم، ولا ننقص من شأنهم؛ ولكن يهمنا مع ذلك أن<lb/>لا نغش أنفسنا بأن نتخيل أنهم وصلوا إلى غاية من الكمال ليس وراءها غاية، نحن<lb/>طلاب حقيقة إذا عثرنا عليها جهرنا بها مهما تألم القراء من سماعها، لذلك نرى من<lb/>الواجب علينا أن نقول: إنه يجب على كل مسلم أن يدرس التمدن الإسلامي ويقف<lb/>على ظواهره وخفاياه؛ لأنه يحتوي على كثير من أصول حالتنا الحاضرة، ويجب<lb/>عليه أن يعجب به؛ لأنه عمل انتفعت به الإنسانية وكمَّلت به ما كان ناقصًا منها في<lb/>بعض أدوارها؛ ولكن كثيرًا من ظواهر هذا التمدن لا يمكن أن يدخل في نظام<lb/>معيشتنا الاجتماعية الحالية) اهـ.<lb/>وقد بيَّن السبب في عدم هذا الإمكان من جهة العلوم الكونية قبله، وبين بعد<lb/>سبب ذلك من جهة النظامات السياسية، وانتقد السلطة المطلقة التي جرى عليها<lb/>الخلفاء والملوك، وما كان فيها من الاستبداد الذي ساعد عليه عدم تحديد الفقهاء<lb/>للعقوبات، بل تركوا أنواع التعزير مفوضة للحاكم، ثم بيَّن أنه لم يكن عندهم شيء<lb/>من العلوم السياسية والاجتماعية والاقتصادية حتى إن ابن خلدون لم يذكر في كتابه،<lb/>- وهو الكتاب الوحيد الذي وضع عند المسلمين في الأصول الاجتماعية - كلمة<lb/>واحدة في العائلة، ثم بين أن الحالة العائلية كانت خالية من كل نظام، ثم بيَّن ذلك من<lb/>جهة الآداب، فذكر أن المسلمين لم يأتوا للعالم بأصول جديدة فيها، وأما عملهم بها<lb/>فذكر أن التاريخ يشهد على أن كل عصر لا يخلو من الطيب والرديء، وأشار إلى<lb/>أهم ما يُنتقد على المسلمين كتمزيق الدولة العربية بالمنازعات الداخلية، وكشرب<lb/>بعض الأمراء والعظماء الخمر جهرًا في مجالس الجواري والقيان وغير ذلك، ثم قرر<lb/>بعد ذلك الرد على من قال: إن المدنية الإسلامية كانت (نموذج الكمال البشري) ،<lb/>وإن المسلمين كانوا حائزين جميع أنواع (الكمالات الأخلاقية الصحيحة) ، وقرر أن<lb/>الحجاب إذا كان عادة من عاداتهم التي لم تكن كلها كاملة فلا ينافي ذلك أنه لا يليق في<lb/>عصرنا، ثم قال ما نصه بالحرف: (وغني عن البيان أننا عند كلامنا على المدنية<lb/>الإسلامية لم نقصد الحكم عليها من جهة الدين، بل من جهة العلوم والفنون والصنائع<lb/>والآداب والعادات التي يكون مجموعها الحالة الاجتماعية التي اختصت بها، ذلك لأن<lb/>عامل الدين لم يكن وحده المؤثر في وجود تلك الحالة الاجتماعية، فهو على ما به من<lb/>قوة السلطان على الأخلاق لم ينتج إلا أثرًا مناسبًا لدرجة عقول وآداب الأمم التي<lb/>سبقت، ثم حتم بوجوب بناء مدنيتنا على العلوم العصرية التي بنى عليها الأوربيون<lb/>مدنيتهم) .<lb/>والمسألة (5) من مهمات هذا الفصل البحث في زعم الذين يعترفون بتقدم<lb/>الغربيين علينا في الصنائع وإنكار تقدمهم في الآداب، ولم يُبق الإسهاب في المسألة<lb/>الرابعة مجالاً لتلخيص شيء منها، وإنما أطلت في هذه لأنها أهم مسائل الكتاب في<lb/>الحقيقة؛ ولأن الناس يلغطون فيها قولاً وكتابة على غير بصيرة، بل يكذبون على<lb/>المؤلف ويتهمونه بأنه طعن بالدين الإسلامي نفسه، وقال: إنه غير كاف لمدنية<lb/>المسلمين في هذا العصر. ونحو ذلك مما يرمي به من لا قيمة للصدق ولا للدين في<lb/>نفوسهم، نعم إن كلامه في هذا الموضوع لا يسلم من استدراك وانتقاد سنبينه في<lb/>بقية مقالاتنا في مدنية العرب، وأما خاتمة الكتاب فسنكتب عنها شيئًا في الجزء<lb/>الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>رأي الناس في الكتاب<lb/>ورأينا فيه<lb/>قلنا في تقريظ كتاب (تحرير المرأة) ما أعدنا معناه في تقريظ المرأة الجديدة<lb/>من أننا لم نر في مكتوب العصر شيئًا أثَّر في مسلمي مصر مثل هذين الكتابين،<lb/>وكنا قد استبشرنا لهذا التأثر لدلالته على أن في الأمة ذماء ورمقًا من الحياة يهيج<lb/>إحساسها للنفور من الضار في اعتقادهم، وإن لم يرتق إلى العناية بالنافع في الأخذ<lb/>به؛ ولكن هذا الاستبشار غير صافٍ من الكدورة، ولا محل هنا لبيان السبب في<lb/>ذلك؛ إذ لا يفي به إلا مقالة أو مقالات في شعور الأمة ووجدانها وتأثيره في أعمالها.<lb/>قلنا في الجزء الماضي: إن من الناس من قرَّظ كتاب المرأة الجديدة، ومن<lb/>انتقده، ونذكر ههنا أن المنتقدين هم الأكثرون بحسب ما يظهر لنا من كتابتهم في<lb/>الجرائد ومحاوراتهم في الأندية والسمار، يقول هؤلاء المنتقدون: إن هذا الكتاب<lb/>وسابقه ما أُلفا إلا لإقناع المسلمين بأن يعطوا نساءهم الحرية المطلقة بمعاشرة من<lb/>يردن من الرجال، وأن يكن كنساء الإفرنج مكشوفات الوجوه والرؤوس يختلفن إلى<lb/>الملاهي والمراقص، ويذهبن في التهتك كل مذهب. هذا ما يلهج به الجماهير<lb/>يتلقفه بعضهم من بعض وأكثرهم لم يقرأ الكتاب، ومنهم من يزيد على ذلك مسألة<lb/>المدنية الإسلامية والمدنية الغربية، وقد ذكرنا طعنهم فيها آنفًا.<lb/>إن كان الكتابان أُلفا لهاتين الغايتين، أو اشتملا عليها، فنحن وجميع المسلمين<lb/>بل وجميع العقلاء نقول: إنهما باطلان جديران بالمقت والرفض؛ لأن ذلك يجر إلى<lb/>فتنة في الأرض وفساد كبير، ويكون به خيار نسائنا في التهتك والتبذل أبعد غورًا<lb/>من شر نساء الإفرنج؛ لأن لهؤلاء من التربية والعلم الذي لم يصلن إليه إلا بعد عدة<lb/>قرون ما ليس لنا شيء منه، ونحن لما نبتدئ بالتربية ابتداء؛ ولكن هل الكتابان<lb/>كما يقولون؟ الجواب ما قلناه في تقريظ كتاب تحرير المرأة في العام الماضي من<lb/>أن المؤلف غالى في بيان مضار التشديد والمبالغة في الحجاب، وبالغ جدًّا في<lb/>جعل نجاح المسلمين متوقفًا على إزالة الحجاب المعهود في الأذهان، والموجود أثره<lb/>في الأعيان، بحيث إن هذه المغالاة والمبالغة المصوغة في قالب الأسلوب الكتابي<lb/>المؤثر تذهب بوجدان القارئ إلى وجوب تمزيق هذا الحجاب؛ لأنه لم يحجب إلا<lb/>العلوم والفضائل عن نصف الأمة.<lb/>وقد رأينا من أفاضل المعتدلين في الإنكار على كتاب المرأة الجديدة من قال: إن<lb/>هذا هو الضرر الحقيقي من قراءة الكتاب، وقال: إنني كنت أقرأه فأشعر بوجداني قد<lb/>تغير واعتقادي بوجوب بقاء الحجاب قد تزلزل واضطرب، فأترك القراءة ليثوب إليّ<lb/>وجداني الأول، ويسكن اعتقادي فيه، ثم أعود إليها. فقلت له: ربما تكون هذه<lb/>المغالاة مقصودة للمؤلف؛ لأن الداعي إلى شيء ينبغي له لأجل إرجاع من يدعوهم<lb/>إلى الاعتدال الذي هو الحق أن يقف على الطرف المقابل لما هم فيه، فإن كانوا في<lb/>جانب التفريط يقف في جانب الإفراط؛لينتهي التجاذب بينه وبينهم إلى الوسط، ولو<lb/>وقف في الوسط وجذبهم وجذبوه يخرج كل منهما عنه، أو يبقى في محله ولا فائدة في<lb/>ذلك، ومن هنا يقول الناس: لا بد من شيء من الباطل لأجل الوصول إلى الحق.<lb/>وقد قال الإمام الغزالي: إن وعد القرآن ووعيده مبني على هذه القاعدة فمثل قوله<lb/>تعالى: {يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنفُسِهِمْ لاَ تَقْنَطُوا مِن رَّحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ<lb/>يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعاً} (الزمر: 53) إنما يعالج الذين غلبت عليهم خشية الله،<lb/>والخوف من عذابه، وأفرطوا فيها حتى كادوا يقنطون من رحمته تعالى، وأما<lb/>الذين غلب عليهم التهاون وأدى بهم الإفراط في الرجاء إلى الغرور وكادوا يأمنون مكر<lb/>الله وعذابه وتجرؤوا على المعاصي، فيجب أن يُعالجوا بمثل قوله تعالى:<lb/>{وَالْعَصْرِ * إِنَّ الإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ * إِلاَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَتَوَاصَوْا<lb/>بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (وَالعصر: 1-3) وإذا ذكروا تلك الآية ذُكِّروا بمثل قوله<lb/>تعالى: {وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحاً ثُمَّ اهْتَدَى} (طه: 82)<lb/>وهكذا يجب أن يكون المرشد كالطبيب يعطي كل مريض ما مست إليه حاجته ويناسب<lb/>حاله.<lb/>ثم إن من فوائد هذه المبالغة أن أثارت أفكار الناس للبحث، وكل الباحثين أو<lb/>جلهم موافق له على سوء حالة المرأة المصرية والمسلمة، ووجوب تربيتها وتعليمها،<lb/>وقد كان المانع الأكبر منهما عند الجماهير هو الحجاب؛ ولكنهم يخالفونه في توقف<lb/>التربية والتعليم في كمالهما على تخفيف الحجاب أو منعه، فإذا انتهت هذه المناقشات<lb/>بانصراف همة الأمة إلى تربية وتعليم مع بقاء الحجاب نتقدم إلى الأمام، ويكون<lb/>الفضل الأكبر في ذلك لقاسم بك يعترف له بعض المنصفين الآن، ويحفظه التاريخ<lb/>إلى آخر الزمان.<lb/>استفتاء البابلي في المرأة الجديدة<lb/>من أعجب ما أحدثه كتاب (المرأة الجديدة) في نفوس الناس أن محمد أفندي<lb/>عبده البابلي كتب إلى فضيلة مفتي الديار المصرية كتابًا مفتوحًا وزَّعه على الناس<lb/>ونشره في الجرائد يسأل فيه: (هل رفع الحجاب عن المرأة وإطلاقها في سبيل<lb/>حريتها بالطريقة التي يريدها صاحب كتاب المرأة الجديدة يسمح به الشرع الشريف<lb/>أم لا؟) ، ثم طبع استلفاتًا إلى هذا الكتاب المفتوح، ووزَّعه في الأزقة والشوارع،<lb/>وأرسله إلى الجرائد قبل أن يرسله إلى فضيلة المفتي المخاطب به، حتى إن الإستاذ<lb/>المفتي لم يعلم به إلا بعد أن أطلعته أنا عليه، ونحن نجيب هذا السائل المستلفت<lb/>فنقول:<lb/>(1) إن الاستفتاء جاء على خلاف المعهود في مثله، ولم يفهم أحد من<lb/>العقلاء معنى توزيع السؤال مطبوعًا على الناس، لا سيما قبل إيصاله إلى المسؤول<lb/>بل أنا في شك من إرساله إليه قياسًا على الاستلفات الذي رآه عندي لأول مرة،<lb/>ولا يقال: إن الغرض الفائدة؛ لأن الفائدة إنما تكون في الجواب، وربما كان أكثر<lb/>الذين وُزِّع عليهم الكتاب المفتوح والاستلفات من خالي الذهن عن كتاب المرأة<lb/>الجديدة، فيظهر أن للسائل غرضًا غير الإفادة.<lb/>(2) لا يخفى على السائل وغيره أن الاستفتاء عن كتاب يستلزم أن يقرأ<lb/>المفتي ذلك الكتاب كله، وذلك تكليف الشطط؛ لأن أصحاب الأعمال الكثيرة كمفتي<lb/>القطر المصري يجب أن يختصر في الأسئلة التي تلقى إليهم؛ لأن كثرة أعمالهم لا<lb/>تسمح لهم بقراءة الأسئلة المطولة والجواب عنها الذي يستدعي التفصيل والتطويل<lb/>غالبًا، وإننا نعلم أن الأسئلة التي ترفع إلى شيخ الإسلام في دار الخلافة لا يكتفون<lb/>فيها بالاختصار حتى يذكرون الجواب، ويسألون عنه، فيكتب شيخ الإسلام كلمة<lb/>(أولور) إذا كان الجواب بالإيجاب، وكلمة (أولماز) إذا كان سلبًا.<lb/>والسائل يعلم أن مفتي الديار المصرية هو رئيس الجمعية الخيرية الإسلامية<lb/>التي هي أعظم جمعية للمسلمين في البلاد العربية كلها، وهو أيضًا عضو عامل في<lb/>مجلس شورى القوانين، ومجلس الأوقاف الأعلى، وله أعمال أخرى في نظارة<lb/>الحقانية، وهو شيخ رواق الحنفية الذي هو أعظم رواق في الأزهر وناظر على<lb/>أوقاف كبيرة، وعضو في مجلس إدارة الأزهر، ويؤلف ويقرأ في الأزهر درسًا في<lb/>علم البلاغة، ودرسًا في تفسير القرآن الشريف، ولا يخفى ما يستلزمه هذا الدرس<lb/>من المطالعة والمراجعة، ويعلم أنه من الدقة في أعماله بحيث إذا رُفع إليه استفتاء من<lb/>المحاكم عن قتل جانٍ، يقرأ جميع أوراق القضية، وإن كانت تعد بالمئات، ويعلم<lb/>أيضًا أنه مقصود من الناس بقضاء المصالح، فلا يخلو يوم من عدة أشخاص يطلبون<lb/>منه قضاء مصالحهم، فهل مثل هذا يستفتى عن كتاب، ويكلَّف بقراءته ليبين رأيه<lb/>فيه؟ كلا، إنه يجب على شيخ الجامع الأزهر أن يؤلف بمعرفة المفتي ومساعدته<lb/>لجنة من العلماء لانتقاد الكتب التي تنشر بين المسلمين، يكون أفرادها من البارعين<lb/>في جميع الفنون، بحيث ينتقد كل صنف ما هو عالم به، ثم ينشر ذلك في الجرائد؛<lb/>فإن في الكتب المنسوبة للمتقدمين ما ينشر، وفيه من الإفساد في الدين والدنيا فوق ما<lb/>يتصوره كل منتقد على كتاب المرأة الجديدة.<lb/>(3) إن الفتوى في الكتاب لا يمكن أن يفهمها أحد إلا إذا اطلع على السؤال،<lb/>والسؤال يدخل فيه الكتاب كله، فيحتاج كل من اطلع على الفتوى أن يقرأ الكتاب<lb/>أولاً، فإذا كان ضارًّا تكون الفتوى سببًا في إذاعة الضرر.<lb/>(4) إذا أفتى مفتي الديار المصرية في الكتاب، فلا شك أن فتواه تكون<lb/>بمقتضى مذهب الحنفية الذي عينته الحكومة ليفتي به، فإذا لم توافق فتواه غرض<lb/>صاحب الكتاب يمكنه أن يقول كما قال في كتابيه: إن إصلاح شؤون المسلمين يتوقف<lb/>على عدم التقيد بقول إمام واحد، بل يجب أن ينظر في المصلحة وتطبق على قول<lb/>أي إمام، ولا يخفى أنه نقل عن بعض الأئمة في تحرير المرأة جواز كشف الوجه<lb/>والكفين، وجواز معاملة الرجال في غير خلوة، وهذا كل ما يطلبه من إبطال<lb/>الحجاب.<lb/>كل هذا يدلنا على أن السائل أخطأ في السؤال، وأنه لا يلقى جوابًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p35"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P807.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">قسم <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحاديث الموضوعة</head>
               <lb/>الموضوعات في العلماء والزهاد<lb/>
               <lb/>ذكرنا في الجزأين 27 و 28 من السنة الماضية بعض الأحاديث الموضوعة<lb/>في تعظيم العلماء وإطرائهم، وبقي علينا بقية منها، وأن نذكر الأحاديث<lb/>الموضوعة في انتقادهم على عدم العمل، وانتقاد العباد بغير علم، وأكثر<lb/>الموضوعات في الإطراء وضعها علماء السوء لتعظيم أنفسهم على المتصوفة الذين<lb/>تخصهم العامة بالتعظيم والإكرام واعتقاد الولاية، وأكثر تلك الأحاديث الانتقادية<lb/>وضعها مدعو الإصلاح والولاية للحط من شأن العلماء الذين يظهر من عملهم أنهم<lb/>لا يريدون بعلمهم إلا المال والجاه، وهكذا كانت المحاسدة بين الفريقين إلا من<lb/>عصم ربك من المخلصين؛ ولكن الانتصار كان للعلماء إلا في الأزمنة التي ساد<lb/>فيها الجهل، وصار الأمراء كالعامة في اعتقاد جهلة مدعي الولاية أوالمتظاهرين<lb/>بالصلاح، وآل الأمر إلى مشاركة العلماء لهم في هذا الاعتقاد والتظاهر به؛ لئلا<lb/>يتهموا وتنحرف عنهم العامة، فيفوتهم الانتفاع منها، ولا تنس استثناء المخلصين،<lb/>وقليل ما هم.<lb/>فمن هذه الموضوعات حديث: (يكون في آخر الزمان علماء يُرَغِّبون الناس<lb/>في الآخرة ولا يرغبون، ويُزَهِّدون الناس في الدنيا ولا يزهدون، وينبسطون عند<lb/>الكبراء، وينقبضون عند الفقراء، وينهون عن غشيان الأمراء (أي: زيارتهم<lb/>والتردد عليهم) ولا ينتهون، أولئك الجبارون عند الرحمن) وفي إسناده نوح بن<lb/>أبي مريم أحد المشهورين بالكذب، ولا يغرنك كون مضمونه واقعًا الآن، فتستدل<lb/>به على صحته؛ فإنهم ما وضعوه إلا لواقع متحقق، وما كل صحيح المعنى يصح<lb/>رواية.<lb/>ومنها حديث: (يأتي على أمتي زمان يحسد الفقهاء بعضهم بعضًا، ويغار<lb/>بعضهم على بعض كتغاير التيوس) ، في إسناده متهم بالوضع، وإن صح معناه.<lb/>ومنها حديث: (من فتنة العَالِم أن يكون الكلام أحب إليه من الاستماع) ، وهو<lb/>موضوع.<lb/>ومنها حديث: (هلاك أمتي عالم فاجر، وعابد جاهل، وشرار الشرار شرار<lb/>العلماء، وخيار الخيار خيار العلماء) ، لم يوجد وإن صح معناه.<lb/>ومنها حديث: (لا تجوز شهادة العلماء بعضهم على بعض) ، قالوا: إسناده<lb/>لا يصح.<lb/>ومنها حديث: (الزبانية أسرع إلى فسقة حملة القرآن منهم إلى عبدة<lb/>الأوثان) ، وهو موضوع، وقال ابن حبان: باطل. وفي إسناده من يتهم بالوضع،<lb/>وذكر له في اللآلئ المصنوعة طرقًا لا يصح منها شيء.<lb/>ومنها حديث: (المتعبد بغير فقه كالحمار في الطاحونة، ما اتخذ الله من ولي<lb/>جاهل، ولو اتخذه لعلَّمه) ، قال ابن حجر: ليس بثابت. قلت: كانوا يحتجون به<lb/>على الجهال الأميين الذين يدَّعون الولاية، ويصدقهم العوام لتظاهرهم بالصلاح،<lb/>وما كان هؤلاء ينتهون عن دعواهم؛ لأن لهم من العامة قوة يغلبون بها الحق على<lb/>قاعدة بسمارك، وقد أنكر بالحديث أحد العلماء على أحد أدعياء الأولياء الجهلاء،<lb/>وكان لم يره، وبلغ الولي ذلك، فاتفق أن اجتمعا في مجلس مصادفة، فابتدر الولي<lb/>العالم بقوله: (اتخذني وعلمني) ، فعدها له الناس مكاشفة وزادوا به اعتقادًا؛ لأن<lb/>كرامة وهمية كهذه تهدم ألف قاعدة من قواعد العلم والدين، وهذا العلم الذي يسميه<lb/>الصوفية (اللدني) لا يتناول علوم الرواية والأحكام كالحديث والفقه واللغة كما بينه<lb/>الفقيه ابن حجر في الفتاوى الحديثية؛ ولذلك تجد أكابر الصوفية الصادقين يحتجون<lb/>بالأحاديث الموضوعة؛ إذ لم يكونوا من المحدثين؛ ولكن أين من يعقل ويفهم؟<lb/>ومنها حديث: (أشد الناس حسرة يوم القيامة رجل أمكنه طلب العلم في<lb/>الدنيا فلم يطلبه، ورجل علم علمًا، فانتفع به من سمعه منه دونه) ، قال ابن<lb/>عساكر منكر.<lb/>ومنها حديث: (من نصح جاهلاً عاداه) ، قالوا: لم يرد مرفوعًا، أي لم<lb/>ينسبه أحد للنبي صلى الله عليه وسلم، وقد جاء في كلام بعض السلف، أقول: إذا<lb/>أراد قائله بالجاهل الأحمقَ السفيهَ فله وجه، وأما إذا أراد غير العالم فهو خطأ<lb/>وضلال يقتضي ترك التعليم والنصيحة، وفي ذلك محو الدين بالمرة.<lb/>ومنها حديث: (يقول الله عز وجل يوم القيامة: يا معشر العلماء إني لم أضع<lb/>علمي فيكم إلا لمعرفتي بكم، قوموا فإني قد غفرت لكم) ، رواه ابن عدي عن واثلة<lb/>ابن الأسقع مرفوعًا، وقال: هذا منكر، لم يتابع عثمان بن عبد الرحمن القرشي عليه<lb/>الثقات. وله إسناد آخر عند ابن عدي عن أبي موسى الأشعري مرفوعًا، وقال: في<lb/>إسناده طلحة بن يزيد متروك، وهذا الحديث بهذا الإسناد باطل.<lb/>ومنها حديث: (إن العالم الرحيم يجيء يوم القيامة وإن نوره قد أضاء يمشي<lb/>فيه بين المشرق والمغرب، كما يضيء الكوكب الدري) ، رواه أبو نعيم والخطيب،<lb/>قال في الميزان: هذا خبر باطل.<lb/>ومنها حديث: (إذا كان يوم القيامة جاء أصحاب الحديث بأيديهم المحابر،<lb/>فيأمر الله جبريل أن يأتيهم ويسألهم وهو أعلم بهم فيقول: من أنتم؟ فيقولون: نحن<lb/>أصحاب الحديث، فيقول الله تعالى: ادخلوا الجنة على ما كان منكم طالما كنتم<lb/>تصلون على نبيي في دار الدنيا) ، قال الخطيب: موضوع، والحمل فيه على الرقي<lb/>يعني محمد بن يوسف بن يعقوب الرقي، وقد ذكره الذهبي في الميزان، وقال: إنه<lb/>وضع هذا الحديث. أقول: حيَّا الله تعالى علماء الحديث.<lb/>ومنها حديث: (من حفظ على أمتي أربعين حديثًا لقي الله يوم القيامة فقيهًا<lb/>عالمًا) ، رواه ابن عبد البر وضعَّفه؛ ولكن قال صاحب الذيل: هو من أباطيل<lb/>إسحق الملطي. وقال في المقاصد: طرقه في جزء ليس فيها طريق تسلم من علة<lb/>قادحة. وقال البيهقي: هو متن مشهور وليس له إسناد صحيح. أقول: وسبب<lb/>شهرته عناية العلماء بحفظ الأربعينات رجاء أن يكون ثابتًا في الواقع وإن لم يصح<lb/>سنده.<lb/>وقد ورد في العلماء والعباد أحاديث أخرى تكلم فيها بعض، واحتج بها<lb/>آخرون، منها حديث: (شرار العلماء الذين يأتون الأمراء، وخيار الأمراء الذين<lb/>يأتون العلماء) ، روى ابن ماجه شطره الأول بسند ضعيف. وروي بلفظ (العلماء<lb/>أمناء الرسل على عباد الله ما لم يخالطوا السلطان، فإذا فعلوا ذلك فقد خانوا الرسل<lb/>فاحذروهم واعتزلوهم) ، قيل: هو موضوع وفي إسناده مجهول ومتروك. وتعقب<lb/>ذلك.<lb/>وما زال العلماء العاملون والصوفية المخلصون يحتجون بهذا الحديث، وما<lb/>ورد في معناه؛ لأنه مؤيد بسيرة السلف الصالح، وكانوا يتهمون كل عالم يغشى<lb/>مجالس الأمراء والسلاطين إلا إذا كان بمقدار ما يؤدي النصيحة الواجبة ولم يأخذ<lb/>من عطاياهم شيئًا، وإحياء علوم الدين طافح بآثار السلف في ذلك، وقد انقلب<lb/>الأمر الآن؛ فإننا نرى من الناس من يستدل على حسن حال المنتسبين إلى العلم<lb/>والصلاح بالقرب من الملوك والأمراء، وربما يعدون من كراماتهم ما يمنحونه من<lb/>الحلي والحلل الذهبية والفضية التي تسمى النياشين وكسوة الرتبة والتشريف، فلا<lb/>حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>ومنها حديث: (أكثر منافقي هذه الأمة قراؤها) ، رواه أحمد والطبراني،<lb/>والقراء: العلماء، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p39"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P808.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد الأخلاق والعادات</head>
               <lb/>لمعري العصر في فلسفة الشعر محمد أفندي حافظ إبراهيم<lb/>
               <lb/>لحاظك والأيام جيش أحاربه <gap resp="#org_MS"/> فهذي مواضيه وهذي كتائبه<lb/>وهمين ضاق القلب والصدر عنهما <gap resp="#org_MS"/> غرام أعانيه وعيش أغالبه<lb/>وليل كمطل القوم كابدت طوله <gap resp="#org_MS"/> وأيقنت أني لا محالة صاحبه<lb/>كأن دياجيه صحيفة ملحد <gap resp="#org_MS"/> تخط بها أعماله ومثالبه<lb/>قريت به جيش الصبابة والأسى <gap resp="#org_MS"/> وأنزلته صدرًا تداعت جوانبه<lb/>وعلمت نفسي كظم غيظي ولم أبح <gap resp="#org_MS"/> بما فعلت بين الضلوع قواضبه<lb/>تماسكت حتى لو رأى القوم حالتي <gap resp="#org_MS"/> رأوا رجلاً هانت عليه مصائبه<lb/>رجائي في قومي ضعيف كأنه <gap resp="#org_MS"/> جنان وزير سودته مناصبه<lb/>ودائي كداء الدين عز دواؤه <gap resp="#org_MS"/> وحظي كحظ الشرق نحس كواكبه<lb/>فياليت لي وجدان قومي فأرتضي <gap resp="#org_MS"/> حياتي ولا أشقى بما أنا طالبه<lb/>ينامون تحت الضيم والأرض رحبة <gap resp="#org_MS"/> لمن بات يأبى جانب الذل جانبه<lb/>يضيق على السوري رحب بلاده <gap resp="#org_MS"/> فيركب للأهوال ما هو راكبه<lb/>فما هي إلا أن تجشمه النوى <gap resp="#org_MS"/> وما هو إلا أن تشد ركائبه<lb/>ويحرج بالرومي مذهب رزقه <gap resp="#org_MS"/> فتفرج في عرض البلاد مذاهبه<lb/>أقاسم إن القوم ماتت قلوبهم <gap resp="#org_MS"/> ولم يفقهوا في السِفْر ما أنت كاتبه<lb/>إلى اليوم لم يُرفع حجاب ضلالهم <gap resp="#org_MS"/> فمن ذا تناديه ومن ذا تعاتبه<lb/>فلو أن شخصًا قام يدعو رجالهم <gap resp="#org_MS"/> لوضع نقاب لاستقامت رغائبه<lb/>ولو خطرت في مصر حواء أمنا <gap resp="#org_MS"/> يلوح محياها لنا ونراقبه<lb/>وفي يدها العذراء يسفر وجهها <gap resp="#org_MS"/> تصافح منا من ترى وتخاطبه<lb/>وخلفهما موسى وعيسى وأحمد <gap resp="#org_MS"/> وجيش من الأملاك ماجت مواكبه<lb/>وقالوا لنا رفع الحجاب محلل <gap resp="#org_MS"/> لقلنا نعم حق ولكن نجانبه <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p39"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P809.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ثناء</head>
               <lb/>
               <lb/>قد حذت جريدة طرابلس حذو المنار بالكلام في الموضوعات، فاستحقت بذلك<lb/>الثناء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p40"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P810.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>ضاق هذا الجزء عن هذا الباب، وسنثبته في الجزء الآتي ويدخل فيه باقي<lb/>ترجمة ملكة الإنكليز وغير ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p40"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P811.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تصحيح</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا في الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0862" change="#d3e146">862</tei:date> من الجزء الماضي أن سعادتلو عبد الغني باشا العابد هو<lb/>شقيق صاحب العطوفة الشهير أحمد عزت بك العابد الكاتب الثاني لمولانا السلطان<lb/>الأعظم، وكان ذلك سبق قلم، والصواب أنه ابن عمه لا شقيقه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p40"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P812.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الإدارة</head>
               <lb/>
               <lb/>من ينقصه شيء من أعداد سنة المنار الثالثة، أو فهرس المجلد الثاني، فليطلبه<lb/>يُرْسَل إليه، وأما فهرس المجلد الثالث فسيوزع مع الجزء الآتي إن شاء الله تعالى،<lb/>ونرجو من غيرة المشتركين الذين لم يدفعوا قيمة الاشتراك أن يتفضلوا بإرسالها،<lb/>ونخص بالذكر أهل تونس والجزائر ومراكش وجاوة والهند، ولهؤلاء الخيار في<lb/>إرسال القيمة حوالة على إدارة البوسطة، أو على أحد البنوك في القاهرة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P813.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
