<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="32" to="32" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">32</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4179.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - 1350هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1932" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1932م</date>
<pb n="n32-p268" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4180.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>القبر روضة أو حفرة، وتناسخ الأرواح<lb/>(س33 و 34) من صاحب الإمضاء في جهة المحلة مديرية الغربية بمصر.<lb/>حضرة صاحب الفضيلة والإرشاد الشيخ محمد رشيد رضا، بعد تقديم فروض<lb/>الاحترام نرجو أن تتكرم بالرد على السؤالين أدناه بمجلتكم المنار الغراء:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>هل (القبر إما روضة من رياض الجنة أو حفرة من حفر النار) حديث<lb/>متواتر عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أم لا؟ وإذا كان الجواب بالإيجاب،<lb/>فهل الحكم في هذه الحالة للروح أو للجسد، مع ملاحظة أنه إن كان للروح فإنها لا<lb/>تسكن القبور، وإذا كان للجسد فما الحكم لمن يبتلعه الحوت أو اليم أو الوحوش<lb/>الكاسرة؟ وإذا كان بالسلب فما الفرق بين العاصي والطائع وما الفائدة من سؤال<lb/>منكر ونكير وهل ننكره؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل تتقلص الروح من جسم إلى آخر، أو لكل جسم روح خاصة؟ لا<lb/>زلت للإسلام المرشد الرشيد الذي يضيء النهج والليل قاتم، وتنازلوا بقبول وافر<lb/>احتراماتي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى صالح<lb/>
               <lb/>(ج) أما حديث: (القبر روضة من رياض الجنة أو حفرة من حفر النار)<lb/>فقد رواه الترمذي والطبراني وسنده ضعيف، فلا هو متواتر ولا صحيح؛ ولكن<lb/>عذاب القبر ثابت بالأحاديث الصحيحة وأنه يكون عقب الدفن، وإضافته إلى القبر<lb/>مبنية على أن الغالب في الموتى أنهم يدفنون في القبور لا على أنه خاص بمن يدفن،<lb/>وللأرواح مأوى في البرزخ بحسب درجاتها لا في القبور، والأجسام تفنى وهي<lb/>باقية، وكل ما ورد في القرآن والأحاديث من أخبار عالم الغيب ومنه كل ما يكون<lb/>بعد الموت فهو على غير المعروف لنا في عالم الشهادة، وليس لنا أن نبحث عن<lb/>صفته وكنهه، ونحن نجهل حالة الأرواح بعد انفصالها من هذه الأجسام، وإليها يوجه<lb/>السؤال في حالي الاتصال والانفصال، ومهما تكن حالتها فالفرق بين المؤمنين<lb/>والمتقين والكافرين المجرمين مما لا ينكره عاقل، والوارد في سبب سؤال الملكين<lb/>لمن يموت أنه امتحان له يعرف به بعض مستقبل أمره في الآخرة ومتى صح الخبر<lb/>عن عالم الغيب فالواجب الإيمان به وإن لم ندرك سره.<lb/>وأما مسألة تقلص الأرواح وانتقال الروح الواحد من جسد إلى آخر فهو مذهب<lb/>قديم باطل مشهور بمذهب التناسخ، والثابت عندنا أن لكل إنسان روحًا ينفخها فيه<lb/>مَلك يُرسله الله عندما يتم خلق جسده.<lb/>***<lb/>أسئلة مختلفة<lb/>(س35 - 49) من صاحب الإمضاء في منوف (مديرية المنوفية بمصر)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله الرب القدير والصلاة والسلام على البشير<lb/>النذير، وعلى آله وأصحابه ومن تمسك بهداه فكان من الفائزين.<lb/>من مصطفى حافظ عيسى إلى صاحب المقام العالي السيد رشيد رضا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (أما بعد) كيف أقدر لكم مجهوداتكم<lb/>المدهشة وبلاغتكم النادرة، ومحاوراتكم اللطيفة، وردودكم الملجمة لأفواه الملحدين،<lb/>الذين حملوا على المسلمين حملة شعواء فكنتم أنتم في مقدمة المجاهدين الذين<lb/>بددوا ظلماتهم بأنواركم الساطعة، وبراهينكم القاطعة، لقد جعلتم العالم الإسلامي<lb/>يقوم من مرقده بعد نوم عميق فصفق لكم العالم إجلالاً، لقد أبنتم بمناركم الرشد من<lb/>الغي، والظلام من النور، والبدعة من السنة، فإلى الأمام، أطال الله عمركم حتى<lb/>تنتفع بعلومكم الأنام، ومهَّد لكم الطريق حتى تتمكنوا من القضاء المبرم على هؤلاء<lb/>الأشرار.<lb/>يا صاحب الفضيلة: لما كان صدركم رحبًا في الإجابة عن الأسئلة التي توجه<lb/>إليكم وخصوصًا، صارت مجلتكم المنار موضع نظر العالم الإسلامي؛ لذلك أرجو<lb/>نشر الأسئلة المسطرة في هذا الخطاب حتى تسفروا عن حقائق الشريعة الغراء ولكم<lb/>من الله الجزاء الأوفى.<lb/>س1 ما قولكم في صلاة الجمعة في البيت جماعة هل هي صحيحة أم باطلة؟<lb/>وهل يشترط في الجمعة المسجد؟ نرجو الإبانة عن ذلك بالدليل من السنة؟<lb/>س2 ما حكم الصلاة والسلام بعد الأذان بصوت مرتفع؟<lb/>س3 ما هي البدعة وما أقسامها وما المراد من قول الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم: (كل بدعة ضلالة؟) وما المراد من قول سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله<lb/>عنه: (نعمت البدعة هذه؟) وما حكم الصلاة خلف المبتدع؟<lb/>س4 ما حكم شرب الدخان هل هو حرام أم لا؟ وما رأي الأطباء فيه هل هو<lb/>مضر أم لا؟ وما رأيكم في الحديث الذي معناه (صرف المال فيما لا يضر ولا<lb/>ينفع حرام) نرجو الإفادة بإسهاب على هذا السؤال خاصة.<lb/>س5 ما حكم أكل الفسيخ والسردين المعروفين بمصر، وهل أكله مضر وما<lb/>رأي الأطباء في أكله من حيث الضرر وعدمه؟ وهل فيه ميكروب؟<lb/>س6 ما حكم بيع الفسيخ والسردين والدخان؟<lb/>س7 ما الغرض من الحديث الذي معناه (لعن الله الواصلة والمستوصلة)<lb/>وهل المراد وصل الشعر بالشعر أو وصل خيوط من القطن تسمى عند العامة<lb/>(بالضفاير) ؟<lb/>س8 هل العمامة الخضراء والحمراء والصفراء ثبت لبسها عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم؟ وما حكم لبسها إذا لم يرد عن رسول الله أنه لبسها؟ أو كان<lb/>يريد بها التقرب من الله أو الافتخار أو إظهار النسب؟<lb/>س9 ما حكم الذكر في المسجد بصوت مرتفع جماعة أو فرادى؟ وهل هذا<lb/>ورد عن رسول الله صلى الله عليه وسلم؟<lb/>س10 يشرب الناس الشاي في هذه الأيام شربًا كثيرًا حتى صار عادة عند<lb/>الناس لا يمكن الاستغناء عنه، ولا يمكن القيام بالأعمال المعيشية إلا بعد تناوله<lb/>ويشرب بالكيفية الآتية:<lb/>مرًّا جدًّا لا يمكن استساغته إلا مع التضجر من شدة المرارة وقلة السكر، تعاد<lb/>الكرة ثلاث مرات، في مواعيد مخصوصة، يكون للشاي رئيس مخصوص ينفذ<lb/>قوانينه، يدار الشاي على الجميع كما تدار الخمر على محتسيها إلى غير ذلك؟<lb/>س11 هل ورد عن الرسول أنه قال فيما معناه (كل محروق حرام) وإذا<lb/>كان قال ذلك فهل البن المستعمل في شرب القهوة محروق فيكون حرامًا؟ وما حكم<lb/>الشارع فيه إذا أضيف عليه شيء من السكر؟<lb/>س12 ما حكم الحجب والتمائم والرقى؟ وهل ورد عن الرسول فعل ذلك أو<lb/>إقراره؟<lb/>س13 ما حكم المحراب المستعمل الآن في المساجد؟ وهل ورد عن الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم أنه قال فيما معناه: (لا تزال أمتي بخير ما لم يتخذوا في<lb/>مساجدهم مذابح كمذابح النصارى) وقال في موضع آخر: (اتقوا هذه المذابح)<lb/>وهل المذابح هي المحاريب وما المراد من قوله الله تعالى: {كُلَّمَا دَخَلَ عَلَيْهَا<lb/>زَكَرِيَّا المِحْرَابَ وَجَدَ عِندَهَا رِزْقاً} (آل عمران: 37) وقوله: {فَخَرَجَ عَلَى<lb/>قَوْمِهِ مِنَ المِحْرَابِ} (مريم: 11) وقوله: {وَهُوَ قَائِمٌ يُصَلِّي فِي المِحْرَابِ} (آل عمران: 39) ؟<lb/>س14 ما حكم السلام بين المراحيض هل هو جائز أم لا؟<lb/>س15 و 16 ما عطر الرجل وما عطر المرأة؟ وإذا قلتم إن عطر الرجال<lb/>ما ظهر ريحه وخفي لونه فما عطر المرأة؟ وإن قلتم ما خفي ريحه وظهر لونه فما<lb/>هو إذًا؟ وهل استعمال الطلاء المستعمل لتلوين الوجه من عطر المرأة الذي خفي<lb/>ريحه وظهر لونه؟<lb/>أرجو من فضيلة الأستاذ إجابتي عن هذه الأسئلة الخمسة عشر، إما في<lb/>المجلة على مرار تباعًا، إما كتابيًّا ثم نشرها في المجلة، ولكم من الله جزيل<lb/>الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى حافظ عيسى<lb/>
               <lb/>(ج 35) صلاة الجمعة في البيوت:<lb/>صلاة الجمعة عبادة اجتماعية من شعائر الإسلام العلنية التي يقيمها بالمسلمين<lb/>إمامهم الأعظم أو نائبه إن وجد، ويخطب فيهم بما تقتضيه الحال من مصالحهم<lb/>وإرشادهم ويجب على جميع المكلفين في البلد الاجتماع لها في مسجد واحد إن أمكن؛<lb/>ولكن لا يشترط أن يكون المسجد موقوفًا، بل مسجدهم حيث يصلون، وأما صلاة<lb/>الأفراد لها في بيوتهم جماعات صغيرة فهذا شيء لا نعرفه عن سلف المسلمين ولا<lb/>خلفهم؛ ولكن بعض الظاهرية جوزوا إقامتها في أي مكان لعدم وجود نص في<lb/>الكتاب والسنة في العدد ولا في صفة المكان، وقد نقلنا هذا عنهم في فتوى سابقة<lb/>ولم نعلق عليه وقتئذ؛ ولكن يجب أن يعلم أن شعائر الإسلام الظاهرة من مناسك<lb/>الحج والجمعة والجماعة والعيدين والأذان التي ثبتت بالتواتر العملي المجمع عليه<lb/>في عهد الرسول صلى الله عليه وسلم وخلفائه - فالواجب فيها الاتباع ولا يجوز فيها<lb/>تغيير بزيادة ولا نقصان، ولا صفة من الصفات بناء على عدم دليل يمنع ذلك، بل<lb/>الأدلة الفقهية الظنية لا يُعتد بها في معارضة الشعائر المنقولة بالتواتر، وأما إذا<lb/>وُجد جماعة في قرية ليس فيها مسجد موقوف تقام فيه الجمعة والجماعة وأقاموها في<lb/>بيت من بيوتهم؛ فإنهم لا يكونون مخالفين للمأثور، على قول الجمهور بصلاتها<lb/>في القرى وعدم اشتراط المصر الذي تقام به الأحكام الشرعية، وهذا مذهب الحنفية.<lb/>* * *<lb/>(ج 36) زيادة الصلوات والسلام في الأذان:<lb/>الأذان من شعائر الإسلام المنقولة بالتواتر من عهد الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم، وكلماته معدودة في كتب السنة وكتب الفقه مجمع عليها بين أئمة المسلمين<lb/>من أهل السنة والجماعة، والشيعة يقولون فيه (حي على خير العمل) ولهذا<lb/>أصل في بعض الروايات، وهو أنه وجد في أول الإسلام، ثم ترك ونسخ على<lb/>عهد النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>وأما زيادة الصلوات والتسليمات في آخره فهي من بدع المؤذنين المتأخرين<lb/>وقد توسع فيها بعضهم فصاروا ينادون فيها البدوي وغيره من الأموات الذين<lb/>يدعوهم هؤلاء المبتدعة من دون الله، فقد دهشت سنة قدومي إلى مصر إذ سمعت<lb/>أول مؤذن طرق سمعي صوته في أذان الفجر ينادي في آخر الأذان: يا شيخ<lb/>العرب.<lb/>وإنما فشت هذه البدعة وأمثالها في أمصار المسلمين بسبب جهل المعممين<lb/>أدعياء العلم بالسنة، وما ترتب عليه من عدم إنكارهم على منتحلي البدع، وفتح<lb/>لهم باب الاحتجاج على تأييد البدع قول بعض فقهاء القرون الوسطى بأن البدعة<lb/>قسمان: حسنة وسيئة، فصاروا يتبعون أهواءهم في الاستحسان وعدمه، وإننا<lb/>لنعجب أشد العجب إذ نرى بعض كبار علماء الأزهر يفتون الناس ببدعة الزيادة في<lb/>الأذان ويزعمون أنها حسنة؛ لأنها ذكر مشروع في جنسه وحسن، وقد قلنا ولا<lb/>نزال نقول في تفنيد جهلهم هذا: إذا جاز للناس في العبادة المأثورة أن يزيدوا فيها<lb/>غير المأثور في نفسه، وإن كان مأثورًا في نفسه فلهم أن يزيدوا في أول الأذان<lb/>وفي وسطه كما يزيدون الآن في آخره، وأن يكون من هذه الزيادة تلاوة بعض<lb/>آيات القرآن فإنه لا أحسن منه، ولهم أيضًا أن يزيدوا في الصلاة ركعات أو<lb/>سجدات أخرى، وأن يصلوا على النبي صلى الله عليه وسلم بعد التلاوة في كل<lb/>ركعة.<lb/>وهل يوجد دليل على امتناع هذا كله غير كونه مخالفًا للمأثور؟ وما الفرق إذًا<lb/>بين الأذان وغيره؟ أما إنه لو فعل هذا كثير من العوام، لأفتاهم باستحسانه مفتي<lb/>مجلة نور الإسلام.<lb/>* * *<lb/>(ج 37) تعريف البدعة وأقسامها:<lb/>البدعة في اللغة: الفعلة أو الحالة المبتدعة المستحدثة، فإن كانت في الدين<lb/>فهي شرع لم يأذن به الله وافتراه على الله، وهي ما لم يكن في عهد النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وجماعة المسلمين في عهده من العبادات، كما قال الإمام مالك: كل ما<lb/>لم يكن في عهد النبي صلى الله عليه وسلم دينًا فلا يكون بعده دينًا، وأما غير<lb/>الدينية المحضة فهذه منها حسن وهو النافع الذي لا مفسدة فيه، ومنها سيئ وهو<lb/>الضار وما يترتب عليه فساد مثلاً، وكل منهما درجات فتعتريها الأحكام الخمسة،<lb/>ودليله حديث مسلم (من سن في الإسلام سنة حسنة فله أجرها وأجر من عمل بها) إلخ، وقوله (في الإسلام) معناه في عهد الإسلام المقابل لعهد الجاهلية.<lb/>وتسمية عمر رضي الله عنه جمع الناس على إمام واحد في صلاة التراويح<lb/>بدعة تسمية لغوية؛ فإن صلاة قيام رمضان جماعة مشروع في عهد النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم؛ ولكنه صلى الله عليه وسلم لم يواظب عليه لئلا يظن وجوبه، وصار<lb/>الناس بعده يصلونها جماعات متفرقة، فجمعهم عمر على إمام واحد لكراهة التفرق<lb/>شرعًا.<lb/>وأما البدعة الدينية المحضة فهي لا تكون إلا قبيحة وضلالة، ودليل الكلية ما<lb/>صح عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه كان يقول على المنبر: (أما بعد فإن<lb/>أصدق الحديث كتاب الله وإن أفضل الهدي هدي محمد، وشر الأمور محدثاتها،<lb/>وكل محدثة بدعة وكل بدعة ضلالة) الحديث. رواه أحمد ومسلم وغيرهما.<lb/>وعرَّف الشاطبي البدعة في كتابه الاعتصام بقوله: (إنها طريقة في الدين<lb/>مخترعة تضاهي الشرعية يقصد بالسلوك عليها المبالغة في التعبد لله تعالى، أو<lb/>يقصد بالسلوك عليها ما يقصد بالطريقة الشرعية، وقسمها إلى حقيقية وإضافية،<lb/>فيُراجَع.<lb/>وروى بعض الجاهلين بالسنة أحاديث في عبادات مخصوصة بصفة<lb/>مخصوصة كصلاة رجب التي سموها صلاة الرغائب، وصلاة نصف شعبان، وقد<lb/>عمل بها الناس في بعض البلاد وأجازها بعض الفقهاء لجهلهم بأن الحديث فيها<lb/>موضوع، فتصدى لهم الفقهاء المحدِّثون وبيَّنوا خطأهم حتى قال الإمام النووي في<lb/>المنهاج: وصلاة رجب وشعبان بدعتان قبيحتان مذمومتان، وأنكر الفقهاء صلاة<lb/>ركعتين بين الصفا والمروة قياسًا على سنة ركعتي الطواف؛ لأن العبادة إنما تثبت<lb/>بالنص دون القياس، وقد فصلنا هذا الموضوع في مواضع من مجلدات المنار<lb/>محررًا تحريرًا.<lb/>* * *<lb/>(ج 38) شرب الدخان:<lb/>بيَّنا مرارًا أنه لا يقوم دليل على تحريم التدخين تحريمًا عامًّا إلا إذا ثبت أنه<lb/>ضار ضررًا شديدًا بكل من يستعمله، وهذا لم يثبت؛ ولكن الأطباء متفقون على<lb/>أن فيه مادة سامة يسمونها (نيكوتين) وأن استعماله يضر بعض الناس وينفع بعضًا<lb/>في الجملة، وأن أكثر الذين يتعودونه بالتدريج لا يضرهم ضررًا ظاهرًا، وعلى<lb/>هذا يختلف حكمه باختلاف مستعمليه، فمن ثبت عنده أنه يضره بالتجربة أو بقول<lb/>طبيبه فعليه أن يتركه؛ لأنه يكون محرمًا عليه. وقد اختلفت فيه أقوال فقهاء المذاهب<lb/>فكان أكثرهم يحرِّمه عقب ظهوره كعادتهم في كل شيء جديد، وبعد أن فشا واعتيد<lb/>صار أكثرهم يبيحه وبعضهم يكرهه كعادتهم في مثل ذلك، وقد أفتى شيخ الأزهر<lb/>أبو الفضل الجيزاوي ومفتي الديار المصرية بأن ثالث أقوال العلماء فيه وهو<lb/>الكراهة هو الوسط الراجح.<lb/>وأما حديث (صرف المال فيما لا يضر ولا ينفع حرام) فلم أره في شيء من<lb/>كتب الحديث، ولعله لا يوجد في الدنيا شيء يصرف فيه المال لا ينفع ولا يضر<lb/>مطلقًا، والتحريم في أصول الشرع هو حكم الله المقتضي للترك اقتضاء جازمًا،<lb/>وكان علماء السلف يشترطون في هذا الخطاب الإلهي أن يكون قطعي الرواية<lb/>والدلالة معًا، وقد صرَّح به أئمة الحنفية وهو الحق، فالحديث المزعوم معارض<lb/>بهذا الأصل الشرعي وبأصل الإباحة في الأشياء المأخوذ من قوله تعالى: {هُوَ<lb/>الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) .<lb/>* * *<lb/>(ج 39) أكل الفسيخ والسردين:<lb/>كان ينبغي للسائل الرجوع في هذا السؤال إلى الأطباء، وأنا لم أسمع منهم ولا<lb/>عنهم أن أكل الفسيخ والسردين ضار، والفسيخ لا يؤكل في بيتي لأننا نستقذره ولم<lb/>نتعوده ولا نحب أن نتعوده، وأما السردين فمنه نوع جيد كالفسيخ لا نأكله ونوع<lb/>كالمطبوخ شكلاً وطعمًا ربما نأكله قليلاً، وقد تمر السنون الكثيرة ولا يأكله أحد منا.<lb/>* * *<lb/>(ج 40) بيع الفسيخ والدخان:<lb/>حكم بيع الفسيخ والدخان تابع لحكم استعماله الذي علم مما تقدم.<lb/>* * *<lb/>(ج 41) حديث (لعن الله الواصلة والمستوصلة) :<lb/>أما الحديث فهو متفق عليه رواه الجماعة كلهم، وأما معناه فهو وصل شعر<lb/>المرأة بشعر مستعار من غيرها، فالمستوصلة طالبة الوصل، والواصلة هي التي<lb/>تفعله لها، وأما سببه فهو أنه زينة مزورة قد تستعمل للغش في الزواج وغيره، كما<lb/>في حديث معاوية في البخاري أن النبي صلى الله عليه وسلم سماه الزور.<lb/>ولا يدخل فيه الضفائر التي كانت تسمى بالقرامل، وهي تكون من الصوف أو<lb/>القطن أو الحرير. روى أبو داود عن سعيد بن جبير قال: لا بأس بالقرامل. وبه قال<lb/>الإمام أحمد وكثير من العلماء، ومنعه الإمام مالك وآخرون، وقال الشافعية: إذا<lb/>وصلت المرأة شعرها بشعر طاهر من غير الآدمي بإذن الزوج أو السيد جاز وإلا<lb/>حرم.<lb/>* * *<lb/>(ج 42) العمائم الخضراء والحمراء والصفراء:<lb/>هذه العمائم التي يلبسها مشايخ الطرق المنسوبة إلى الصوفية لم يثبت عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم منها شيء إلا العمامة السوداء، فقد ورد أنه دخل مكة عام<lb/>الفتح وعليه عمامة سوداء، وهو لم يلبسها تشريعًا بل اتفق له ذلك، وقد سئل السيد<lb/>محمد الزغبي الجيلاني شيخ الطريقة القادرية في طرابلس الشام عن سبب اختلاف<lb/>أهل الطرائق في ألوان عمائمهم وأعلامهم وغير ذلك مع قولهم: إن غايتها واحدة<lb/>هي عبادة الله ومعرفته، فأجاب السائلَ وهو من مريديه: تغيير شكل، لأجل الأكل!!<lb/>أخبرني بهذا ابنه الأستاذ الكبير السيد عبد الفتاح نقيب الأشراف وشيخ الطريقة<lb/>لهذا العهد.<lb/>وأما حكم لبسها لذاته فهو الإباحة، إلا إذا كان لأجل شهرة باطلة، ومنها<lb/>العمامة الخضراء لغير الأشراف في البلاد التي تعدها شعارًا لهم، أو إيهام الناس<lb/>بالصلاح أو الولاية رياء أو استدرارًا للمنافع المادية أو طلبًا للشهرة فيكون محظورًا<lb/>بقدر حظر هذه المفاسد وما يترتب عليها من الباطل، وشر من هذا كله أن تُلبس<lb/>بدعوى أنها مطلوبة شرعًا، وأنها من سنن الرسول صلى الله عليه وسلم، فإن هذا<lb/>من الكذب على الله ورسوله.<lb/>* * *<lb/>(ج 43) الذكر برفع الصوت في المسجد:<lb/>إن رفع الصوت الشديد بالذكر والدعاء المشروعين مكروه منهي عنه، وأما<lb/>هذا الذي يفعله أهل الطريق في بعض المساجد والزوايا وفي الطرقات أحيانًا فهو<lb/>من بدعهم المنكرة من كل ناحية، لم يرد عن رسول الله صلى الله عليه وسلم ولا عن<lb/>السلف الصالح، وفعله في المساجد شر من فعله في غيرها؛ لأنه يشغل المصلين<lb/>وقد يمنعهم من الصلاة التي بنيت المساجد لأجلها ومن الذكر والتفكر والتدبر من<lb/>العبادات المشروعة، بل اتفق العلماء على أن تلاوة القرآن إذا كان رفع الصوت<lb/>بها في المسجد يشغل المصلين ويهوش عليهم فإنه يمنع، وقد فصَّلنا هذا في<lb/>مواضع من المنار، وللإمام الشاطبي في الاعتصام بحث طويل في الإنكار على<lb/>أذكار الصوفية البدعية، فراجعه فيه وراجع كتاب المدخل أيضًا.<lb/>* * *<lb/>(ج 44) شرب الشاي كالخمر:<lb/>شرب الشاي مباح كالقهوة لمن لا يمسه ضرر منه، وهذه الصفة التي ذكرها<lb/>السائل لم نرها ولم نسمع خبرها عن أحد من قبله، وهي تَشَبُّه بالسكارى في شربهم<lb/>للخمر، أقل ما يقال فيها: إنها مكروهة كراهة شديدة، وقالَ بعض كبار الفقهاء بأن<lb/>مثل هذا التشبه حرام، ذكر الغزالي في الكلام على إباحة السماع لذاته، وتحريمه<lb/>لبعض العوارض أن من تلك العوارض التشبه بأهل البدع وأهل الفسق الذي يلحق<lb/>المتشبه بمن يتشبه بهم كما ورد (من تشبه بقوم فهو منهم) رواه أبو داود من حديث<lb/>ابن عمر رضي الله عنه مرفوعًا وحسنوه، ثم قال ما نصه:<lb/>وبهذه العلة نقول: لو اجتمع جماعة وزيَّنوا مجلسًا، وأحضروا آلات الشرب<lb/>وأقداحه وصبوا فيها السكنجبين [1] ، ونصبوا ساقيًا يدور عليهم ويسقيهم فيأخذون<lb/>من الساقي ويشربون، ويحيي بعضهم بعضًا بكلماتهم المعتادة بينهم - حرم ذلك<lb/>عليهم، وإن كان المشروب مباحًا في نفسه؛ لأن هذا تشبه بأهل الفساد <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>* * *<lb/>(ج 45) حديث كل محروق حرام:<lb/>هذه الجملة لم أرها في كتاب ولم أسمعها إلا من بعض العوام، والمحروق<lb/>يطلق في اللغة على الذي زالت حارقته وهي رأس الفخذ أو الذي زال وركه،<lb/>وعلى السَّفُّود وهو - بوزن التَّنُّور - الحديدة التي يشوى عليها اللحم، وللخبز أو اللحم<lb/>الذي تحرقه النار أسماء في اللغة الفصحى أشهرها المحاش، ويقال: محشته النار<lb/>وأمحشته، واللغة الفصحى في فعل النار الإحراق والتحريق وهو المستعمل في<lb/>القرآن والحديث، والحرق بالتحريك اسم النار، وأما قولهم: حرق الثوب ونحوه،<lb/>فقد قال الراغب: إن معناه إيقاع حرارة فيه من غير لهيب، وحرق الأسنان<lb/>والأضراس سحق بعضها على بعض، وهن من بابي نصر وضرب.<lb/>* * *<lb/>(ج 46) الحجب والتمائم والرقى:<lb/>هذه الأمور من أعمال الجاهلية وسائر الشعوب الهمجية التي استحوذت عليها<lb/>الخرافات والأوهام، وقد أبطلها الإسلام، وورد في حظرها أحاديث شديدة منها<lb/>قوله صلى الله عليه وسلم: (من علق تميمة فقد أشرك) رواه أحمد والحاكم من<lb/>حديث عقبة بن عامر، وقوله: (إن الرقى والتمائم والتولة شرك) رواه أحمد وأبو<lb/>داود وابن ماجه والحاكم عن عبد الله بن مسعود، وقوله: (ثلاث من السحر:<lb/>الرقى والتولة والتمائم) رواه الحاكم من حديثه أيضًا.<lb/>ولما كان بعض المرضى ولا سيما أصحاب الأمزجة العصبية منهم ينتفعون<lb/>بالأوهام، أَذِن النبي صلى الله عليه وسلم بالرقية وقال: (من استطاع منكم أن ينفع<lb/>أخاه فلينفعه) رواه أحمد ومسلم من حديث جابر، وأجاز الذين رقوا سيد الحي<lb/>المشرك من اللدغة بفاتحة الكتاب كما في الصحيحين وأجاز لهم أخذ الجعل عليها،<lb/>واشترطوا في الرقية المباحة أن لا يكون فيها شرك كرقى الجاهلية كما في حديث<lb/>عوف بن مالك عند مسلم وأبي داود، وروى البخاري في التاريخ وابن سعد<lb/>والبغوي والطبراني وغيرهم أن النبي صلى الله عليه وسلم لُدغ مرة فغشي عليه<lb/>فرقاه ناس فلما أفاق قال: (إن الله شفاني وليس برقيتكم) وذلك أنهم كانوا كأمثالهم<lb/>في كل زمان ينسبون نفع ذلك إلى الجن وما شاكل ذلك من الخرافات، فأبطل ذلك<lb/>بضده وهو دعاء الله تعالى فكان صلى الله عليه وسلم يقول في رقيته للمريض:<lb/>(اللهم رب الناس مذهب الباس، اشف أنت الشافي لا شافي إلا أنت شفاء لا يغادر<lb/>سقمًا) وفي رواية (أذهب الباس) وهو في الصحيح من حديث أنس وعائشة،<lb/>وقال في صفة الذين يدخلون الجنة بغير حساب (هم الذين لا يرقون ولا يسترقون<lb/>ولا يتطيرون) الحديث، وهو في الصحيحين وغيرهما.<lb/>وقد فصَّلنا هذه المسألة في مواضع من المنار أذكر منها الآن ص390 م 7.<lb/>* * *<lb/>(ج 47) المحراب في المساجد والمذبح في الكنائس:<lb/>المحراب يُطلق في اللغة على مقدم المجلس وصدر المجلس والمحل المشرف<lb/>العالي منه، وعلى غرفة في مقدمة الدار، ومنه يُسمى مكان الإمام من المسجد<lb/>محرابًا؛ وإنما جُعل له تجويف في جدار القبلة حتى لا يُعطل الإمام منه صفًّا كاملاً؛<lb/>لأن المصلين يكونون وراءه، وكان لهياكل العبادة عند الوثنيين ثم عند أهل<lb/>الكتاب محاريب هي الموضع المقدس عندهم من الهيكل أو المعبد ومنه محراب<lb/>زكريا ومريم عليهما السلام، وما يُسمى عند النصارى بالمذبح الآن، وأصل<lb/>المذبح في الأديان القديمة موضع ذبح القرابين الدينية، ففي سفر التكوين (8: 20<lb/>وبنى نوح مذبحًا للرب وأخذ من كل البهائم الطاهرة، وأصعد محرقات على المذبح)<lb/>وفي آخر سفر الخروج أن الرب أمر موسى أن يصنع له مذبحًا من تراب يذبح<lb/>عليه محرقاته وذبائح سلامته قال: (وإذا صنعت لي مذبحًا من حجارة فلا تبنه منها<lb/>منحوته) أي لأنها تشبه التماثيل، ويراجع في هذا السفر مذبح المحرقات أو المذبح<lb/>النحاسي ومذبح البخور أو المذبح الذهبي، ومحاريب مساجدنا لا تشبه هذه المذابح<lb/>ولا محاريب الكنائس في صورتها ولا في أحكامها، وما ذكرتم من الأحاديث فيها<lb/>فهو ما لا نعرف له رواية، فإن كنتم رأيتموه في كتاب فأخبرونا به أو انقلوا لنا<lb/>عبارته إن كان غير مشهور، ولا يجوز لأحد أن يعزو إلى رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم حديثًا إلا إذا رآه مرويًّا في كتاب من الكتب الموثوق بها، أو سمعه من<lb/>عالم مؤتمن على السنة الطاهرة؛ وإننا نرى بعض كبار علماء الأزهر يذكرون في<lb/>مجلته المسماة بنور الإسلام أحاديث موضوعة ويدعون صحتها، وإذا نقل لهم<lb/>معترض حكم بعض الحفاظ بوضعها ماروا وجادلوا وحرَّفوا وتأولوا، مصرين على<lb/>تصحيح الموضوع كما ترونه في باب التقريظ من هذا الجزء، فما رأيكم في<lb/>غيرهم؟ أما نحن فنقول فيما نثبته على بينة، ونقول فيما لا نعرفه: إننا لا نعرفه،<lb/>ومن قال لا أدرى فقد أفتى.<lb/>* * *<lb/>(ج 48) السلام بين المراحيض:<lb/>قال صاحب كتاب الآداب الشرعية (ص 378 ج 2) ويُكره السلام على من<lb/>يقضي حاجته، وَرَدُّه منه. نص عليه أحمد؛ لأن النبي صلى الله عليه وسلم لم يرد<lb/>على الذي سلم عليه وهو يبول. رواه مسلم وغيره، وقدم في الرعاية الكبرى أن الرد<lb/>لا يُكره لأن النبي صلى الله عليه وسلم رد، كذا رواه الشافعي من رواية إبراهيم بن<lb/>أبي يحيى، وإبراهيم ضعيف عند الأكثرين.<lb/>* * *<lb/>(ج 49) طيب الرجال والنساء:<lb/>في حديث أبي هريرة المرفوع (طيب الرجال ما ظهر ريحه وخفي لونه،<lb/>وطيب النساء ما ظهر لونه وخفي ريحه) رواه الترمذي والنسائي، وفي معناه<lb/>حديث عمران بن حصين (ألا وطيب الرجال ريح لا لون له وطيب النساء لون لا<lb/>ريح له) قال بعض الرواة: هذا إذا خرجت المرأة، وأما إذا كانت عند زوجها<lb/>فلتطيب بما شاءت. ومستنده حديث أبي هريرة في الصحيح (أيما امرأة أصابت<lb/>بخورًا فلا تشهد معنا العشاء الآخرة) رواه مسلم وأبو داود والنسائي، وحديث<lb/>التفرقة بين طيب الرجال وطيب المرأة، غير صحيح وإن صححه الحاكم. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) السكنجبين: شراب كان يصنع من الخل والسكر وهو مفيد للصفراء.</note>
            </note>
            <pb n="n32-p280" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4181.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد المجيد القرشي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذكرى يوم النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>أو المولد النبوي</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الماضي النداء العام في موضوع هذه الذكرى، ووعدنا بأن<lb/>ننشر في هذا الجزء ما اقترحه سكرتير لجنة لاهور علينا في الموضوع، وهو<lb/>تأليف رسالة في حقوق النساء في الإسلام، وحظ الجنس اللطيف من إصلاح محمد<lb/>عليه الصلاة والسلام، هذه ترجمته:<lb/>خطاب اللجنة لصاحب المنار واقتراحها عليه<lb/>أخي العزيز في الإسلام:<lb/>قد تعلمون بالاستعدادات القائمة الآن في الهند بخصوص الاحتفال السنوي<lb/>بمولد النبي صلى الله عليه وسلم أعظم من أسدى خيرًا إلى الإنسانية، ولا ريب في<lb/>أن الأكثرين حتى من طبقة المتعلمين يجهلون تمامًا تفاصيل حياة فخر الكائنات<lb/>وسيرته، وهو الذي ظل لا يُبارى على مر السنين في كونه منقذًا للإنسانيَّة من<lb/>أسفل دركات الانحطاط والفساد والإلحاد، ورافعًا لها إلى أعلى ذروات المجد من<lb/>كافة النواحي الدينية والاجتماعية والأخلاقية، وإن جهل الجماهير لهذه الحقيقة<lb/>لحقيقة أليمة.<lb/>وهذه الخطوة في الهند تعطي الفرصة للقيام بدعاية واسعة في كل ركن من<lb/>أركان الأرض لبيان ما اكتسبه العالم من ذلك الينبوع الدائم الفياض من المزايا التي<lb/>لا حصر لها، والفوائد المثمرة التي لن تبرح ماثلة ظاهرة.<lb/>وهذه الدعوة تنشر بوسائل المطبوعات ومن فوق المنابر، ولتحقيق هذه الغاية<lb/>رؤي من المستحسن أن يقوم المهذبون الذين على سعة من العلم بعقد اجتماعات<lb/>يُدْعى إليها المسلمون وغير المسلمين في كل أنحاء العالم يوم مولد الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم، أي يوم 12 ربيع الأول من كل سنة.<lb/>كما أن من المناسب أن يكون بجانب تلك الاجتماعات العامة إذاعة نشرات<lb/>دورية من وضع المسلمين وغير المسلمين في ملخص سيرة الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وأعماله المجيدة، وتلك الخطوة كانت قاصرة على الهند في بدء سنتها الأولى؛<lb/>ولكن السنوات القابلة تبشر بانتشار جهودها في كثير من الممالك الإسلامية الأخرى.<lb/>ثم إن كل هذه الخطة هي من وضع اللورد الحاج الفاروق هدلي الشريف<lb/>الإنكليزي المسلم الذائع الصيت، ولقد ترجمت إلى ست عشرة لغة مختلفة، ووُزع<lb/>منها ستمائة ألف نسخة على القراء من المسلمين وغير المسلمين، كما أنها أذيعت<lb/>من محطة الإذاعة اللاسلكية بكلكتا إلى كثير من الممالك الأوروبية.<lb/>ولقد قررت اللجنة أن تتقدم إليكم بطلب كتابة صورة من حياة نبي الإسلام<lb/>صلى الله عليه وسلم لأجل نشرها وإذاعتها عمومًا في سنة 1932 والموضوع<lb/>المطلوب لهذه المرة هو: (نبي الإسلام وحقوق الجنس اللطيف) ولسنا في حاجة<lb/>إلى التذكير بالجهاد المستمر في الممالك الأوربية لمساواة الرجل بالمرأة في الحقوق.<lb/>وإن الإسلام ليفخر إلى أبعد مدى بأنه كان هو الدين الأول والآخر الذي شد<lb/>أزر حقوق المرأة، وأخذ بعضدها؛ ولكن في سياج الفضيلة ولا ريب.<lb/>وهذه المقالة من غير شكٍ سيكون لها قوة التأثير والجاذبية في نساء أمريكا<lb/>وأوربا، ولقد اختارتكم اللجنة كالمرجع الأعلى لهذا الموضوع. وعلى أية حال نرجو<lb/>أن تسمحوا للجنة بأن ترغب إليكم بأن تكون الخطابة جذابة ومؤثرة وداعية إلى هذه<lb/>الحقيقة التي لا ريب فيها، وهي إثبات أن الإسلام هو الدين الوحيد الذي يوجد في<lb/>تشريعه أعظم الوسائل الممكنة على وجه الأرض للوصول إلى إرضاء الجنس<lb/>اللطيف بإعطائه جميع حقوقه، وإرواء غلة الظمأ الشديد إلى ذلك في الممالك<lb/>المتمدينة، هذا وإن اللجنة لا تأبى قبول ما ترون كتابته إليها في أي ناحية أخرى<lb/>من أوجه حياة النبي صلى الله عليه وسلم قد ترونها أكبر نفعًا وأعظم أهمية في<lb/>وجهتها الاجتماعية العالمية العامة.<lb/>ومن الواضح الجلي أن اللجنة في طلبها هذا تعتمد إلهامًا على قوة إيمانكم<lb/>الشديد المعروف، ومواهبكم وأبحاثكم المستفيضة النادرة في الشمائل النبوية.<lb/>ومن الموثوق به أن نشاط اللجنة في نشر الدعوة هذه المرة سيكون إن شاء الله<lb/>أوسع وأكبر مما كان عليه في الثلاث السنين الماضية، وقد شرع الآن في عمل<lb/>الترتيبات اللازمة فعلاً لترجمة مقالتكم إلى أكثر ما يمكن من اللغات وتوزيعها<lb/>بأقصى ما يستطاع على ملايين المفكرين في العالم.<lb/>وتعتقد اللجنة بأن مقالاً في موضوع بمثل تلك الأهمية من حياة نبي الإسلام<lb/>وبقلم مسلم مهذب كشخصكم الفاضل، سيكشف عن نور جديد وسيكون تأثيره<lb/>عظيمًا وثابتًا في الطبقات المتعلمة في أنحاء العالم.<lb/>وبالنسبة إلى جلالة هذا العمل وعظيم أهمية خطواته الأولى تؤمل اللجنة أن<lb/>تُلبوها إلى طلبها وتوافوها بكتابتكم حوالي آخر نوفمبر سنة 1931، وتنتهز اللجنة<lb/>هذه الفرصة للإعراب عن خالص تشكراتها لهذا العمل المحبوب الذي ستتقبلونه إن<lb/>شاء الله بانشراح.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد المجيد قرشي<lb/>(المنار)<lb/>جاءتنا هذه الرسالة منذ بضعة أشهر فألقيناها إلى الإدارة لترجمتها والنظر<lb/>في إجابة مرسلها إلى ما طلب، فلم تترجم لنا إلا بعد انتهاء المدة المقترحة، فكتبنا<lb/>إلى حضرة مرسلها ناموس اللجنة (السكرتير) نعتذر عن القيام بإجابة الطلب في<lb/>الموعد وأرسلنا إليه رسالتنا (خلاصة السيرة المحمدية) بالعربية مع ترجمتها<lb/>بالإنكليزية فتلقاها شاكرًا وكتب إلينا أنها ستطبع بعد شهرين ومدَّ لنا في أجل الرسالة<lb/>النسائية إلى آخر ذي الحجة، وقد شرعنا فيه بكتابتها، ونسأل الله التوفيق<lb/>لإتمامها، وإيتاءنا الحكمة وفصل الخطاب فيها.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>الدعوة إلى الاحتفالات بالسيرة المحمدية<lb/>يوم المولد النبوي الشريف<lb/>(أرسلتها إلينا لجنة الهند بالعربية، وطلبت منا توقيعها لأجل نشرها في ذلك<lb/>اليوم العظيم فوقعناها، والظاهر أنها طلبت ذلك من غيرنا من العلماء والزعماء)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>قال الله عز وجل: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب:<lb/>21) .<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (بلغوا عني ولو آية) .<lb/>لا يزال منار عظمة النبي محمد صلى الله عليه وسلم وجلاله من حيث العلم<lb/>والعمل منذ ألف وثلاثمائة سنة قائمًا على صخرتين عظيمتين لا تتزعزعان قط،<lb/>وقد ثبت أن هذا المنار هو النور والملجأ الوحيد لفلك التهذيب والتمدن الحائرة في<lb/>بحور الحياة المتلاطمة بالظلمة والطغيان في كل آن وزمان، أعني أن كل ما قاله<lb/>صلى الله عليه وسلم فهو للجميع، وكل ما فعله فهو للكل.<lb/>إن النبي صلى الله عليه وسلم لم يُبعث إلا لينظم أبناء المذاهب (الملل)<lb/>المختلفة والتهذيب المتنافر، في سلك واحد من الأخوة والمساواة، وأنه صلى الله<lb/>عليه وسلم لم يكن ليخالف التفرقة المذهبية فحسب، بل كان يأبى وينفر من الخلاف<lb/>العالمي بين أبناء الإنسانية الواحدة بأية صفة وعلى أية حالة كان، وإن تعليمه<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يكن مما يتعلق بأشخاص أو مواطن أو شعوب خاصة، بل<lb/>كان تعليمًا عامًّا أبديًّا لكل الخلق في كل البلدان والأقطار على حد سواء، ليحكم<lb/>علائق ارتباط المحبة الأخوية بين أفراد الإنسانية جمعاء، وإن ذاك الدين الذي دعا<lb/>النوع الإنساني إليه لم يكن دينًا مخصوصًا بجماعة أو فرقة، بل هو دين الخلق<lb/>أجمع، وإن قبول هذا الدين يرادف قولنا: إننا قد أصبحنا أحرارًا مطلقين من قيود<lb/>تلك الحلقات الضيقة التي قامت دعائمها على اللون والجنس واللغة والقومية والوطن<lb/>وإننا أصبحنا تحت إمرة (ولاية) سلطان واحد وهو الله، وإن الأرض كلَّها وطن<lb/>لنا، وإن كل ما عليها من العوالم من النوع الإنساني هم أفراد عائلة واحدة.<lb/>فتعالوا نحتفل بيوم يكون عيدًا للمحبة والاستقلال الحقيقيين، ليكون هذا اليوم<lb/>ذكرى لنبي الوحدة والمحبة، حيث ننزع من بيننا كل اختلاف ونتناساه، ونقف في<lb/>صف واحد يدًا واحدة نسعى في خدمة الإنسانية وتآخيها وفلاحها.<lb/>لا جرم أن اليوم الثاني عشر من ربيع الأول يجب أن يتخذ لهذه الغاية؛ لأنه<lb/>هو يوم ولادته صلى الله عليه وسلم وتذكاره الذي لا يفنى:<lb/>إننا ندعو بغاية الإخلاص والاحترام عموم أبناء البشر للاشتراك في عيد<lb/>الاتحاد هذا، ونرجو منهم أن يقوموا بإقامة حفلات متحدة في سائر أقطار الأرض<lb/>باسم (الاحتفالات بالسيرة النبوية) احتفالات تليق بحضرة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم وتتفق في عظمتها مع عمله وعظمته وقدره يتولد منها بين أفراد البشر<lb/>إحساسات حقيقية للمواساة والمحبة وخدمة الخلق.<lb/>إننا آخذون بتوزيع بعض النشرات التي تبحث في أهم الأمور من بعض جهات<lb/>الحياة النبوية التي قد دبجتها أقلام خيرة من العلماء والفضلاء، فالرجاء أن تُقرأ هذه<lb/>النشرات يوم الاحتفال كمحاضرات، وأن تترجم إلى لغات الأرض الحية، وتذاع<lb/>وتنشر في كل بقاع الأرض بالمجان.<lb/>وبالختام فإننا نرجو الله تعالى أن يجعل هذا العيد السعيد مباركًا على جنس<lb/>الإنسان. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> التوقيع <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n32-p284" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4182.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المؤتمر الإسلامي العام في بيت المقدس</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الماضي نص تقرير لجنة الدعوة والإرشاد الذي وافق عليه<lb/>المؤتمر بالفعل، وذكرنا أن المواد الأربعة التي فيه ملخصة من عدة مقترحات كانت<lb/>اللجنة وضعتها مبسوطة، فقرر المؤتمر في جلسته العامة أن تُلخص بصورة مواد<lb/>قانونية تصوغها فيها لجنة فرعية خاصة وكان ذلك، ووعدنا بأن ننشر المقترحات<lb/>الأصلية لما فيها من الفائدة العلمية والتاريخية، ولما وقع فيها من المناقشة والاعتراض<lb/>وهذا نصها:<lb/>مقترحات لجنة الدعوة والإرشاد على المؤتمر الإسلامي<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تأليف جمعية باسم (جمعية الدعوة والإرشاد الإسلامية) على النهج الذي<lb/>كانت عليه الجمعية التي أُلِّفت بهذا الاسم في القاهرة يكون لها مدرسة كلية خاصة<lb/>تكون إحدى كليات الجامعة الإسلامية التي قرر المؤتمر السعي لإنشائها في بيت<lb/>المقدس لتخريج طائفتين من العلماء (إحداهما) : تخصص لإرشاد المسلمين على<lb/>اختلاف أجناسهم إلى حقيقة الإسلام بالتعليم النظامي السهل والتربية الدينية العملية<lb/>الموافقة لحالة العصر، (والثانية) لأجل دعوة غير المسلمين إلى الإسلام، ويُستعان<lb/>على إنشاء الجمعية والمدرسة بما وُضع للجمعية السابقة ومدرستها من نظام ومناهج<lb/>وتجربة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن يعجل المؤتمر بإجابة رغبة كثير من الأعضاء إلى ما طلبوه من اتخاذ<lb/>وسائل سريعة لمقاومة سوء التأثير والضرر الواقع بالفعل من طعن دعاة النصرانية<lb/>(المبشرين) على الإسلام، وخاتم النبيين عليه الصلاة والسلام، بخطبهم وكتبهم<lb/>ورسائلهم بوسيلة عملية ناجزة، وأن لا ينتظر في ذلك إنشاء المدرسة وتخريج<lb/>الدعاة والمرشدين فيها للقيام بهذا الواجب.<lb/>وترى اللجنة أن أقرب الوسائل لذلك نشر بعض الرسائل العلمية - المؤلفة<lb/>والتي تؤلف - في حقيقة دينهم وتقاليدهم فيه، ومن أهمها رسالة موضوعها (عقيدة<lb/>الصلب والفداء) قد بيَّن فيها مأخذ هذه العقيدة، وأنها ليست مما جاء به المسيح<lb/>عليه السلام؛ وإنما الحق في مسألة الصلب ما حققه القرآن، وهو كتاب الله الأخير<lb/>الذي حفظه الله من التحريف والتبديل، فنقترح أن يطبع المؤتمر منها ألوفًا كثيرة<lb/>من النسخ باللغة العربية، وتُوزع بالمجان في جميع البلاد العربية التي انتشر فيها<lb/>أولئك الدعاة.<lb/>وقد ترجمت هذه الرسالة باللغة الملاوية ترجمها الشيخ محمد بسيوني عمران<lb/>إمام مهراج سمبس برنيو وهو أحد تلاميذ مدرسة الدعوة والإرشاد السابقة، فنقترح<lb/>أن يخاطب المؤتمر الجمعيات الإسلامية في البلاد الإندوسية بطبعها وتوزيعها على<lb/>المدارس والجمعيات والأندية في تلك البلاد، وأن يُنتدب الممثلون لمسلمي الهند في<lb/>المؤتمر لترجمتها بلغة الأوردو، ونشرها في كل مكان يوجد فيه هؤلاء المبشرون<lb/>من تلك البلاد، وينبغي أن تُترجم باللغة الفارسية والإنكليزية وغيرهما أيضًا.<lb/>وقد شكا صاحب مجلة إسلامية في الصين لصاحب مجلة دينية في مصر<lb/>تصدي المبشرين عندهم لتنصير المسلمين والطعن في الإسلام والرسول عليه وآله<lb/>أفضل الصلاة والسلام، فأرسل إليه نسخة من هذه الرسالة فطفق يترجمها وينشرها<lb/>في صحيفته، فكف أولئك المبشرون عن التصدي للمسلمين هنالك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن يَعْجلَ المؤتمر بتقديم خدمة إلى العالم الإسلامي ترى اللجنة أنها أهم ما<lb/>يجب البدء به وتعميمه بقدر الطاقة، وهي أن يكلف بعض العلماء بالكتاب والسنة<lb/>ومسائل الإجماع والمذاهب الإسلامية تأليف رسائل في عقائد الإسلام وآدابه<lb/>وفضائله وعباداته وتاريخ نشأته، تكون الوسيلة الأولى لإحياء روح الدين ومقاومة<lb/>الإلحاد والزندقة في عامة المسلمين، وتحقيق الأخوة الإسلامية على أكمل وجه<lb/>ممكن ويتوخى فيها ما يأتي:<lb/>(أ) أن يقتصر فيها على المسائل الإجماعية عند جميع أهل المذاهب<lb/>الإسلامية في الأصول والفروع لتكون مقبولة عند جميع المسلمين، وتمهيدًا لجمع<lb/>كلمتهم، وكونهم أمة واحدة لا يجوز أن تتفرق باختلاف الاجتهاد الذي يعذر فيه كل<lb/>مجتهد باجتهاده، وكل عامي باتباع المذهب الذي نشأ عليه.<lb/>(ب) أن تكون مشتملة على ما لا يسع مسلمًا جهله من أمور دينه وما يعلم<lb/>الذي فهمه بطلان ما يدعو إليه المبشرون وغيرهم من الدعاة إلى ما لا ينافي الإسلام،<lb/>وأنه كفر وفسوق عن الإسلام، من غير تصريح بشيء من تلك الأصول والبدع<lb/>ولا ذكر العقائد المخالفة ولا أسماء أهلها، وأهم هذه المسائل كون محمد رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين، المرسل رحمة للعالمين، وأن التشريع السماوي<lb/>قد تم بشرعه، ومن ادعى الوحي بعده فهو مفتر على الله تعالى مارق من دينه.<lb/>(ج) أن تكون في منتهى السهولة في العبارة والأسلوب يمكن أن يفهمها<lb/>العوام بمجرد التلقين والبيان الوجيز، ومن شرط ذلك خلوها من الاصطلاحات<lb/>الكلامية والفقية والأدلة المنطقية والأصولية.<lb/>(د) أن يكون ما تدونه في الإيمان بالله تعالى وصفاته وأفعاله موجهًا إلى ما<lb/>يؤثر في القلوب والأعمال من حبه تعالى ومراقبته، والتذكير بعلمه بما يسره المرء<lb/>ويخفيه، والرجاء في مثوبته لمن أحسن عملاً، والخوف من عقابه لمن أساء وظلم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ويكون الكلام في رسالة الرسل عليهم السلام مبينًا لعصمتهم وكذب من<lb/>يفترون عليهم، ويرمونهم بشيء من النقائص، وكونهم كانوا كلهم داعين إلى عبادة<lb/>الله وتوحيده وإبطال الشرك والوثنية، وإلى العمل الصالح والاستعداد للآخرة.<lb/>ثم ما امتاز به خاتمهم صلى الله عليه وسلم من المزايا والكمالات في أميته<lb/>وكتابه واشتمال شريعته على الأصول الكافية لإصلاح البشر إلى آخر الزمان، وما<lb/>في أفعاله وشمائله من الأسوة الحسنة والقدوة الصالحة كشجاعته وسخائه ورحمته<lb/>وإيثاره الناس على نفسه وأهله.<lb/>(هـ) أن يكون الكلام في آداب الإسلام وفضائله مقرونًا بما لها من التأثير<lb/>في الأعمال النافعة من شخصية ومنزلية واجتماعية، والكلام فيما ينافيها من<lb/>الرذائل مبينًا لما لها من سوء التأثير والضرر في الأبدان والأموال والأعراض،<lb/>كمضار القمار والسكر واستعمال المخدرات التي فشت في هذا الزمان <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(و) أن يقتصر في العبادات على الكليات المجمع عليها في الطهارة<lb/>ومنافعها وصفة الصلاة وحكمتها وهي النهي عن الفحشاء والمنكر، ومناوءة الهلع<lb/>والجبن والبخل، وتعود النظام، وجمع الكلمة، وكون الزكاة ركنًا من أركان<lb/>الإصلاح المدني والاجتماعي والسياسي واقيًا للمسلمين من الفقر المدقع ومفاسد<lb/>البلشفية وعونًا لهم على كل إصلاح، وكون الصيام يُقصد به تقوية الإرادة بتربية<lb/>النفس على ترك الشهوات البدنية الضرورية المباحة تعبدًا لله تعالى لتكون على<lb/>ترك الشهوات المحرمة أقدر، وكون الحج عبادة روحية مالية، ورياضة جسدية<lb/>واجتماعية، ووسيلة لتعارف الشعوب الإسلامية <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>أن يقرر المؤتمر الاستعانة بأعضائه الحاضرين، ثم بلجانه التي تؤلف له<lb/>للتنفيذ وللنشر ولجمع الأموال، ثم بجمعيات الشبان المسلمين وغيرها من الجمعيات<lb/>الإسلامية بعد ترجمتها بلغاتها الراقية لغات الكتابة والتأليف، كما تقدم في نشر<lb/>رسالة مقاومة التبشير.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>أن يُعنى المؤتمر بالسعي للصلة بين خطباء البلاد الإسلامية وتعاونهم على<lb/>إصلاح الخطابة، وجعل موضوعاتها في المساجد في أمور الدين وسائر مصالح<lb/>المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>أن يقرر المؤتمر التوسل لجعل التعليم في المدارس الإسلامية ولا سيما<lb/>الحرة التي لا سيطرة عليها للأجانب والرسميات كمدارس المجلس الإسلامي الأعلى<lb/>في مركزه فلسطين على الوجه الذي يؤهل تلاميذها للدعوة والإرشاد اللذين تقدم<lb/>بيانهما.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>أن يتخذ المؤتمر الوسائل التمهيدية لتعميم اللغة العربية في جميع الشعوب<lb/>الإسلامية لما في مقدمة هذا التقرير من توقف فهم الدين ووحدته عليها، واشتداد<lb/>الحاجة في هذا العصر إلى هذه الوحدة التي تجمع قوة هذه الأمة المؤلفة من 350<lb/>مليونًا، بل 400 مليون لحفظ حقيقتها وإعلاء شأنها ودفع ضروب العدوان عن<lb/>دينها ودنياها.<lb/>فاللغة في الأمة الواحدة كالمجموع العصبي في البنية، به يكون شعور جميع<lb/>الأعضاء بكل ما يطرأ عليها من الإدراكات والمؤثرات المؤلمة والملائمة، وعلى<lb/>هذا الشعور يتوقف التعاون الإيجابي والسلبي، فلا يتم لنا إحياء هداية الإسلام<lb/>بأنواعها ولا وحداته المتقدمة ولا فائدة مؤتمراته إلا بإحياء لغته الجامعة.<lb/>هذا ما رأت لجنتنا عرضه على الهيئة العامة لهذا المؤتمر وهي مستعدة لبيان<lb/>ما عساه يحتاج إلى الإيضاح منه، والدفاع عما يرد عليه من النقد، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المقرر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس لجنة الدعوة والإرشاد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إسعاف النشاشيبي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>* * *<lb/>الاعتراض على التقرير في المؤتمر<lb/>دعيت لتلاوة التقرير على منصة المؤتمر في جلسة يوم الأحد قبل الظهر ثالث<lb/>شعبان سنة 1350 (13 ديسمبر سنة 1931) وتصدى للاعتراض الشيخ سعيد<lb/>درويش البابي الحلبي أحد أعضاء اللجنة الذي ذكرت خطته وشغبه في الجلسات<lb/>التي حضرها، فأسكته الرئيس ليتمكن الأعضاء من سماع التقرير وفهمه متصلاً<lb/>بعضه ببعض، وليكون الاعتراض بعد إتمامه وفهمه أدنى إلى كونه معقولاً <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وبعد تلاوته حضرت صلاة الظهر، فأرجئت الجلسة إلى ما بعد الصلاة، ثم<lb/>افتتحت في أول الساعة الثانية بعدها وفتح باب المناقشة فيه، فقام الشيخ سعيد<lb/>درويش فقال: إن مسألة الدعوة والإرشاد مهمة جدًّا؛ لأنها تتعلق بالعقيدة، وإن أهم<lb/>شيء عند المسلم أن يحافظ على عقيدته، وأنه هو كان عضوًا فيها وفي اللجنة<lb/>المالية؛ ولكنه رأى الشيخ رشيدًا رئيس هذه اللجنة مستبدًّا فيها لا يسمح للأعضاء<lb/>بإبداء آرائهم، وأنه هو كلما كان يبدي رأيًا نادى عليه الشيخ رشيد بالويل والثبور.<lb/>ثم قال: إن هذا التقرير الذي قدمه الشيخ رشيد ليس تقريرًا؛ لكنه محاضرة هو<lb/>الذي وضعها وحده فلم يشترك هو فيها، وإنها صنفت من مادة مطاطة بأسلوبه<lb/>الوهابي ليؤيد فيها مذهب الوهابية ضد سائر المذاهب الإسلامية، وإنه هو كان<lb/>اقترح على اللجنة أن تقرر عدم وجود خلاف بين المذاهب فلم يقبل كلامه (قال)<lb/>وإننا نطلب الحكم على هذا التقرير بالإعدام.<lb/>وقام السيد محمد الصبان مندوب الجاليات الحجازية التي تسعى لمقاومة ملك<lb/>الحجاز في خارج الحجاز فثنى على الشيخ سعيد درويش بأن هذا التقرير وهابي<lb/>وُضع لتأييد مذهب الوهابية، فاضطرب المؤتمر لهذه الجرأة الغريبة، وانبرى<lb/>أعضاؤه لتفنيد هذه المفسدة المُدَّعاة، مفسدة التفريق بين مذاهب المسلمين وفرقهم.<lb/>فسبق الأستاذ الشيخ مصطفى الغلاييني رئيس المجلس الإسلامي في بيروت،<lb/>وألقى خطابًا وجيزًا بصوت جهوري، قال ما خلاصته:<lb/>إننا جئنا إلى هنا لجمع كلمة المسلمين ونحن فوق المذاهب، وليس في<lb/>استطاعة أحد أن يمنع اختلاف المذاهب ويجعلها مذهبًا واحدًا، فالمذاهب تبقى على<lb/>حالها، وليحترم كل منا مذهب الآخر، ويكون مرجعنا إلى كتاب الله فهو جامعتنا<lb/>الدينية الكبرى، ولا بد أن يأتي يوم تتقارب فيه الأذهان حتى لا يبقى خلاف، وإذا<lb/>كنا نحن ندعو إلى التقارب بين المسلم والمسيحي، فكيف يمكن أن نفرق بين المسلم<lb/>والمسلم؟<lb/>ثم تكلم مقرر اللجنة الأستاذ إسعاف بك النشاشيبي فقال ما خلاصته:<lb/>إن لجنتنا قد اجتمعت واختارت السيد رشيد رضا رئيسًا لها (وعلل ذلك<lb/>بالتنويه بعلمه وخدمته للإسلام في هذا العمل وغيره زهاء أربعين عامًا) وإن<lb/>المعترض كان يحضر الجلسات أولاً، وقد اقترح على اللجنة أن تقرر أنه لا يوجد<lb/>خلاف بين المذاهب الإسلامية، وإنني أنا رددت عليه وقلت له: إن الخلاف<lb/>موجود وإنكاره مكابرة لا فائدة فيها، وخير لنا أن لا نذكره وأن نكتفي بذكر الأشياء<lb/>المجمع عليها، ثم انقطع عن الحضور. وقال: إننا لما أردنا قراءة التقرير للمرة<lb/>الأخيرة أخبرت الشيخ سعيدًا هذا ودعوته إلى حضور الجلسة فامتنع، والتفت إليه<lb/>وقال: أما نحن فقد حضرنا وتقرر كل شيء برأينا، وأما أنت فقد فررت من<lb/>الزحف.<lb/>(قال) نعم، إن السيد رشيد رضا هو الذي وضع التقرير؛ ولكنه لم يستبد<lb/>به بل كنا معشر الأعضاء نبدي له كل ما نراه من آرائنا فيتقبلها ويدونها، فتدور<lb/>المناقشة فيها، ولم نقدم إلى المؤتمر إلا ما اتفقنا عليه.<lb/>ثم تكلم الأستاذ الشيخ حسن أبو السعود وبدأ كلامه بقوله: إن الأستاذ النشاشيبي<lb/>مقرر اللجنة قد ذكر جل ما كان يريد أن يقوله هو، وفنَّد قول المعترض إن السيد<lb/>رشيدًا ما كان يقبل أن يناقشه أحد، وأنا أقر وأعترف بأنه تقبل كثيرًا من آرائي<lb/>بقبول حسن وأنا بمنزلة ولد له وتلميذه، وبالغ في الثناء كالأستاذ النشاشيبي.<lb/>ثم قام محمد علي أفندي الحماني، وقال إنه يوافق السيد رشيدًا على آرائه في<lb/>العلم والدين؛ ولكنه لا يوافقه على أن الإسلام قام بالدعوة والحجة دون السيف<lb/>والقوة، فضج الأعضاء واضطربوا من كل ناحية، ينكرون كلامه ويُجرّون لسانه،<lb/>وكان يعيد قوله ويبديه المرة بعد المرة متعجبًا مبتسمًا حتى أسكتوه واجمًا مبتئسًا.<lb/>ثم نهض الأستاذ الشيخ سليمان الضاهر، وقال: إننا جئنا إلى هنا لتوحيد كلمة<lb/>المسلمين لا لتفريقها؛ وإنني بصفتي شيعيًّا أؤيد تقرير السيد رشيد رضا ولا أرى<lb/>فيه تفريقًا، وأنا أعرف السيد وأقرأ مناره من أوائل العهد بإصداره وأشهد أنه كان<lb/>من أول الداعين إلى التأليف بين المسلمين وجمع كلمتهم؛ ولكنني أقترح تنقيح<lb/>المادة الرابعة منه.<lb/>(فردد السيد محمد حسين الدباغ مندوب حزب الأحرار الحجازي كلمة<lb/>الاعتراض على المادة الرابعة، وعلى مقدمة التقرير طالبًا إعادة قراءتها للمناقشة<lb/>فيها فلم يجبه أحد.<lb/>ثم تكلم الأستاذ الشيخ إبراهيم إطفيش (الإباضي) فقال ما ملخصه إنه هو<lb/>ممن ابتلوا بدراسة الخلاف بين المسلمين، وإنه يعتقد أن التوفيق والتأليف في هذا<lb/>المؤتمر متفق عليه، وأن الإخلاص مخيم عليه، وأنه يعرف السيد رشيدًا ويعرف<lb/>فكره وفضله، وأن رائده الوحدة الإسلامية وهو دائمًا يدعو إليها <gap resp="#org_MS"/> قال: ولكنني<lb/>رأيت في هذا التقرير ما كنت أود ألا يذكر فيه (؟ ؟) .<lb/>ثم نهض الأستاذ الحاج نعمان الأعظمي البغدادي فألقى خطابًا حماسيًّا في<lb/>الاتفاق والوحدة واتفاق الجميع عليها، والإنكار على إثارة ما يخالفها كالذي يحاوله<lb/>المعترض.<lb/>ثم نهض الأستاذ الشيخ محمد بهجة الأثري البغدادي وألقى خطابًا حماسيًّا في<lb/>الموضوع أثنى فيه على السيد رشيد رضا، وقال: إنه هو يوافقه على كلامه من<lb/>الناحية العلمية النظرية؛ ولكنه يخالفه في إمكان جعل هذا التقرير نافذًا بالفعل.<lb/>ثم قام الأستاذ الشيخ عبد الوهاب النجار فقال: إن التقرير الذي وضعه السيد<lb/>محمد رشيد رضا جيد لا غبار عليه، ولا تفريق بين المسلمين فيه، وليس فيه ميل<lb/>إلى النزعة الوهابية كما قالوا قبل قراءته، وإنه وضع على ملأ منا وإني قرأته معه،<lb/>ووافقت عليه، وكل ما فيه نافع مفيد، وإن السيد محمد سعيد البابي طلب من<lb/>المؤتمر الحكم على هذا التقرير بالإعدام، والتقرير لم يُقرأ، فأطلب قراءته وتعديل ما<lb/>يرى المؤتمر إمكان تعديله منه.<lb/>(وأقول) : إنني أخذت كلمة الأستاذ عبد الوهاب النجار بنصها من مذكراته<lb/>التي أطلعني عليها بعد ذلك بمصر، ورأيته كتب فيها كلمة تاريخية غريبة لا تخطر<lb/>إلا في بال مؤرخ حفيظ مثله وهي:<lb/>ويذكرني القول بإعدام هذا التقرير بما قرره كهنة اليهود في هذا المكان من<lb/>وجوب إعدام المسيح، وأسأل الله تعالى للتقرير النجاة كما نجا المسيح عليه السلام<lb/>اهـ.<lb/>وأثنى بعض الأعضاء على التقرير إلا أنهم ارتأوا وجوب اختصاره.<lb/>(أقول) : أما أنا فقابلت ذلك الهجوم من الشيخ سعيد درويش البابي، الذي<lb/>أُخبرت بعد الجلسة أنه أزهري أيضًا، بالحلم والرفق، وقد كفاني الله تعالى أن<lb/>أقول شيئًا في إظهار جهله وجرأته على البهتان بما كبته به أعضاء لجنة الدعوة<lb/>والإرشاد، فكان فضيحة له على رؤوس الأشهاد، وباستنكار هيئة المؤتمر كلها لما<lb/>حاول من إثارة فتنة العصبية، والإنكار على الوهابية، ولهذا نصره مندوب حزب<lb/>الأحرار الحجازي الذي جاء المؤتمر لينصر حزبه على حكومة الحجاز السعودية،<lb/>ولم ينصره أحد غيره، بل خذله المؤتمر كله.<lb/>وقد افتتحت الدفاع عن التقرير بالإشارة إلى ما يعرفه أكثر أعضاء المؤتمر<lb/>وغيرهم من جهادي مدة ثلث قرن ونيف في سبيل جمع كلمة المسلمين على طريقة<lb/>أستاذي، بل أستاذيْ العصر وحكيميه السيد جمال الدين الأفغاني والشيخ محمد عبده<lb/>المصري، ويشهد لي بذلك أكثر من ثلاثين مجلدًا من مجلة المنار لا يمكن لأحد أن<lb/>يماري فيها، قلت: وإن لي قاعدة معروفة مشهورة في الجمع بين أصحاب المذاهب<lb/>الإسلامية سميت القاعدة الذهبية وهذا نصها:<lb/>(نتعاون على ما نتفق عليه، ويعذر بعضنا بعضًا فيما نختلف فيه)<lb/>وذكرت أن مسائل هذا التقرير ليست من الخواطر التي عرضت في جلسات<lb/>اللجنة؛ وإنما هي نتائج تفكير قديم، وبحث طويل عريض، وتجارب ممحصة،<lb/>ثم أعيد تمحيصها بالشكل الذي وضعته في مسودة هذا التقرير مع أعضاء لجنته،<lb/>ونقحت بما اتفقوا عليه، بعد المناقشة فيه، وإن سبب ما أقترحه من جعل الرسائل<lb/>الإسلامية في العقائد والأحكام المجمع عليها؛ إنما هو جعلها مقبولة عند علماء جميع<lb/>المذاهب، فتكون أول نواة غرست في كل شعب إسلامي للاتفاق والوحدة، فكيف<lb/>يفهم عاقل أنها سبب للتفرقة.<lb/>ولا أرى حاجة إلى تلخيص كل ما قلته في ذلك الموقف؛ لأنني عالم أن كل من<lb/>يقرأ هذا التقرير في المنار يرى أن من الفضول الدفاع عنه أو الرد على المعترض<lb/>عليه بعد أن جبهه أعضاء اللجنة في جلسة المؤتمر العامة بما أثبت كذبه وبهتانه لي<lb/>ولهم، وأنه يتكلم عن هوى لا عن رأي واعتقاد، حتى رثيت له ولم أزد على ما قالوه<lb/>كلمة واحدة في تجهيله وإظهار سوء نيته.<lb/>ويرى أن اعتراض بعض الأعضاء على المادة الرابعة مما لا يظهر له وجه<lb/>وجيه، مع صحة نيتهم وحسن فهمهم الذي لا نزاع فيه.<lb/>وأما مكتب الرياسة فإنه نظر في وهن الاعتراض وخذلان من أثاره، وتأمل<lb/>فيما ارتآه بعض الأعضاء من استحسان تنقيح بعض المقترحات أو اختصارها بمثل<lb/>حذف ذكر جمعية الدعوة والإرشاد الأولى ومدرستها، وإيضاح بعض المقترحات<lb/>التي استحسن بعض الأعضاء تنقيحها كالمادة الرابعة، نظر المكتب في كل هذا<lb/>فعرض على هيئة المؤتمر العامة أن تقرر تأليف لجنة فرعية تختصر هذه<lb/>المقترحات وتضمها في صيغة مواد قانونية، فوافق المؤتمر على ذلك، وتألفت<lb/>اللجنة وخرج أعضاؤها من بهو الجلسات إلى حجرة خاصة، وبعد البحث والمناقشة<lb/>وضعنا المواد الأربع التي تقدم نصها في الجزء الماضي من المنار (ص208) .<lb/>ثم عدنا إلى الجلسة العامة وقرئت المواد الأربع فوافق عليها المؤتمر بالإجماع،<lb/>فقام مندوب الحزب الحجازي وطلب إعادة قراءة مقدمة التقرير والمناقشة فيها فلم<lb/>يعن بطلبه أحد، فهذا ملخص ما وقع، ولم يدون مثله في شيء مما تناقش فيه<lb/>المؤتمر.<lb/>وإنني سأنشر في جزء آخر خلاصة الخطاب الطويل الذي ألقيته على هيئة<lb/>المؤتمر العامة في الأخطار التي تهدد العالم الإسلامي من أمراضه الذاتية العامة<lb/>لجماعته والشخصية في أفراده والخارجية، وما يجب على مثل هذا المؤتمر من<lb/>السعي لدرء الأخطار ومعالجة الأمراض.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n32-p293" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4183.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية المطالبة بأوقاف الحرمين الشريفين</head>
               <lb/>
               <lb/>أُلِّفت في مكة المكرمة جمعية بهذا الاسم، أرسل إلينا رئيسها الأستاذ الشيخ<lb/>عبد الله الشيبي النجل الأكبر للشيخ عبد القادر الشيبي حاجب بيت الله الحرام ما<lb/>يأتي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>معدن الفضل، وينبوع الحكمة، فضيلة العالم العلامة، والأستاذ الجليل،<lb/>السيد رشيد رضا، كلأته العناية.<lb/>تحية من عند الله مباركة طيبة، وبعد فإن لي الشرف الأعظم الأثيل أن أحيط<lb/>فضيلتكم علمًا أن الحكومة السنية مدد الله مداها، قد لبت طلب الشعب الحجازي في<lb/>تأسيس جمعية يوكل إليها أمر المطالبة بأوقاف الحرمين، وإذ قد اعتُرف رسميًّا<lb/>بهذه الجمعية بعد أن بلغت تصديق نظامها الذي اعتزمت السير بمقتضاه نحو الغاية<lb/>الجليلة التي أسست من أجلها، أجمع رأي الهيئة الإدارية المدون بمحضرها رقم 4<lb/>وتاريخ 16 ذي الحجة 1350 على نشر بلاغ بالكيفية، وزف هذه البشرى إلى<lb/>فضيلتكم مشفوعة بصورة من البلاغ والنظام المصدق المذكورين طلبًا في نوال<lb/>عطف ذوي الفضل والهمم، وأرباب المكارم والشيم أمثالكم، وإعلانًا لحاجة<lb/>الجمعية في مظاهرتكم لها في الخطة التي ارتسمتها، وبعيد الشأو الذي نصبته، لا<lb/>عدمت الأمة الإسلامية تلك الأنفاس الطاهرة، وذلك القلم السيال بأسمى العواطف<lb/>الشريفة وأنبلها، والمتحفز بنقي وجدان، وحساس شعور، وحي ضمير حر عرف ما<lb/>له وما عليه.<lb/>هذا ولم يفت الجمعية بهذه المناسبة أن تبدي لشخصكم الكريم عظيم شكرها<lb/>وخالص امتنانها على تلك النفثات العبقرية التي تضوعت من خلال مقال نُشر لكم<lb/>على صفحات صوت الحجاز في موضوع أوقاف الحرمين الشريفين فجاء بالحقيقة<lb/>آية استفاضت من علم غزير، ومبدأ جليل، ونظر ثاقب، ورأي صائب، أبدع<lb/>أساليب الحكمة، وضروب الحجج الناصعة، في تأييد حق أبلج، أبصرتم بوازع ما<lb/>هو مسلم به لكم من غيرة دينية، وحمية إسلامية، وجوب مناصرته، والأخذ<lb/>بناصية أهله إلى حيث مبتغاهم في الحصول عليه، جزاكم الله خيرًا، وأكثر للأمة<lb/>الإسلامية من هذا المثل، أمثال علم وعمل وصدق وإخلاص.<lb/>وإذ تعظم الجمعية لفضيلتكم أيادي أسديتموها، ومننًا أوليتموها، تؤكد<lb/>لفضيلتكم بأنها عظيمة الثقة، وطيدة الأمل في أن يكون لها من شخصكم الكريم خير<lb/>مستمد روحي، وأمثل ينبوع حكمي، تستنزف من متلاحق فيضه إرشادات قيمة،<lb/>وأفكار نيرة، تُسهِّل لها مهمة ما أخذت على عاتقها تذليله من الصعاب، وكؤود<lb/>العقبات التي تعترضها في سبيلها تجاه الغاية المرجوة والشأو المبتغى، تولى الله<lb/>الجميع بعونه، وعين عنايته وتوفيقاته والسلام. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> توقيع<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- 12 - 1350 </hi>
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الجمعية<lb/>* * *<lb/>بلاغ من جمعية المطالبة بأوقاف الحرمين الشريفين<lb/>غير خافٍ ما لهذه البلاد المقدسة وأهلها في سائر الأوساط الإسلامية كتونس<lb/>ومصر وتركيا والعراق والهند وفلسطين وسوريا من أوقاف عظيمة، منها ما<lb/>هو للحرمين الشريفين وخدمتهما خاصة، ومنها ما هو لعوائل معلومة، وأشخاص<lb/>معروفين من مجاوريهما، لكل وقف شروط معينة، ولوائح مبينة لنوع الوقف<lb/>وموقعه وحدوده ومقدار ما يستحقه الحجاز من ريعه السنوي، عكف نظاره على<lb/>توفية المستحقين حقوقهم من هذه المحصولات طبق شروط الواقفين؛ ولكن أسبابًا<lb/>وعوامل - ذهب المجموع في تعليلها كل مذهب - حالت هذه السنوات الأخيرة عن<lb/>انتظام إيصال هذه المبرات الدائمة والحقوق الموروثة إلى أهلها.<lb/>ولما لم يعد في قوس صبر الأمة منزع، اعتمدت بعد الله على ما بيدها من<lb/>مستندات قيمة وحجج قويمة تؤيدها في مشروع حق لها موروث، وسارعت إلى<lb/>تشكيل جمعية تحت عنوان (جمعية المطالبة بأوقاف الحرمين الشريفين) وألقت<lb/>على كاهلها مهمة البحث بالطرق الممكنة والمشروعة عن أموال الأوقاف العائدة<lb/>للحرمين الشريفين وأهلهما، وحصر جهودها في المطالبة بريعها السنوي، وإيصال<lb/>ذلك إلى مستحقيه الأول فالأول، وإذ تعلن الجمعية اعتراف الحكومة السنية<lb/>بتأسيسها وتصديقها نظامها الذي اعتزمت السير بمقتضاه نحو الغاية التي أسست من<lb/>أجلها، تظهر حاجتها القصوى إلى استعطاف نظر أرباب الغيرة والحمية عليها من<lb/>سائر رجالات المسلمين مستحثة - باسم الواجب الديني - هممهم، ومستنهضة<lb/>عزيمتهم على مؤازرتها ومناصرتها في كل ما من شأنه يسهِّل لها مهمة القيام بهذا<lb/>العمل الجليل، والمشروع الخطير.<lb/>ولما كانت المادة التي تحتاج إليها الجمعية لتأمين مصروفاتها في سبيل تحصيل<lb/>المعلومات وإرسال الهيئات وتعيين المحامين عند الحاجة واللزوم - إنما هي<lb/>منحصرة في تبرعات المحسنين من رجال البر والإحسان في كل صقع من الأصقاع<lb/>الإسلامية، وفيما يتكون من بدل اشتراك سنوي زهيد لا يقل عن ريال واحد<lb/>مفروض على كل عضو من أعضائها؛ فإن الجمعية تدعو كل من يترتب عليه أداء<lb/>هذا الواجب، وبالأخص عموم أفراد الأمة على اختلاف طبقاتها باعتبارهم أعضاء<lb/>طبيعيين في هذه الجمعية إلى المبادرة بالقيام بما عليهم من واجبات، أهمها تقديم<lb/>بدل الاشتراك المنوه عنه، ومظاهرة الجمعية في كل ما منه تشجيع وتعضيد لها<lb/>على تحقيق غاية جليلة، وأمنية مضمونة الحصول والنفع العميم إن شاء الله.<lb/>نظام جمعية المطالبة<lb/>بأوقاف الحرمين الشريفين<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تأسس في مكة المكرمة والمدينة المنورة جمعية تسمى (جمعية المطالبة<lb/>بحقوق أوقاف الحرمين الشريفين) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مركز الجمعية في المدينة المنورة يكون مربوطًا بمركز جمعية مكة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>غرض الجمعية خيري محض، ولا تتعاطى السياسة مطلقًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>تبحث الجمعية بالطرق الممكنة والمشروعة عن أموال الأوقاف العائدة<lb/>للحرمين الشريفين وأهلهما في أي جهة كانت.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>يجري تنظيم كل ما تتحصل عليه الجمعية من نتيجة درسها ضمن لوائح<lb/>تحتوي على نوع الوقف وجهته وغلته والبلدان التي توجد بها أعيان الأوقاف،<lb/>والتي تستحصل غلالها منها برسم الخطط القويمة التي يستطاع مع تطبيقها الوصول<lb/>إلى الشأو المبتغى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>تقوم الجمعية بحصر جهودها في المطالبة والملاحقة بأموال الأوقاف<lb/>وإيصالها إلى مستحقيها بالاشتراك مع مديرية الأوقاف عند التوزيع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>تقوم الجمعية بالمطالبة بحقوق الأوقاف وتثبيتها سواء أكان ذلك عن طريق<lb/>المرافعات بما يلزم من تعيين محامين أو إيفاد مندوبين من قبلها أو مخابرات<lb/>الجمعيات والهيئات الخيرية في الخارج، أو ما في معنى ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>للجمعية حق تشكيل فروع لها داخل المملكة طبق ما تقتضيه المصلحة<lb/>واللزوم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>لعموم الوطنيين حق الانتساب إلى هذه الجمعية والاشتراك فيها بمبلغ لا<lb/>يقل عن ريال واحد سنويًّا، كما يجوز لهيئة الجمعية قبول من يتراءى لها مصلحة<lb/>في دخوله ممن يعلن الرغبة في الانضمام إلى الجمعية من سائر المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>تجتمع الجمعية العمومية لأول مرة برئاسة أكبر الأعضاء سنًّا، وبعد ذلك<lb/>برئاسة رئيس الجمعية، أو من ينوب عنه في كل سنة مرة واحدة بمكة المكرمة<lb/>والمدينة المنورة في شهر ذي القعدة بدعوة من هيئة الإدارة، أو بطلب عشرة<lb/>أعضاء من الهيئة العمومية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>الهيئة العمومية تنتخب من بين أعضائها هيئة إدارية في رأس كل سنة<lb/>لتنوب عنها في جميع أعمالها طيلة السنة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>تنظر الجمعية العمومية في الأعمال الآتية:<lb/>أ- الحساب السنوي<lb/>ب- الأعمال التي قامت بها الهيئة الإدارية، والتي عُهد إليها أمر القيام بها من<lb/>قِبَل الهيئة العمومية.<lb/>ج - الاقتراحات المقدمة باسم الجمعية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>تكون قرارات الجمعية العمومية صحيحة بالأكثرية الحاضرة على أن لا<lb/>يقل ذلك عن ثلثي نصابها المؤلفة منه.<lb/>نفقات الجمعية ومصاريفها<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>الأموال التي تحتاج إليها الجمعية للمصروفات في سبيل تحصيل<lb/>المعلومات وإرسال الهيئات، وتقديم المحامين تكون من التبرعات التي يتبرع بها<lb/>المحسنون، ومن مجموع بدل الاشتراك المفروض دفعه سنويًّا ومن قبل أعضاء<lb/>اللجنة للصندوق طبق المادة (9) من هذا النظام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>تُرصد التبرعات والاشتراكات التي تُقدَّم إلى الجمعية في سجل<lb/>خاص بها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>تُصْدِر الجمعية في نهاية كل سنة بيانًا عن عموم الأعمال التي قامت بها<lb/>خلال تلك السنة وما دخل وأُنفق فيها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>تتألف هيئة الإدارة من عشرة أعضاء تنتخبهم الهيئة العمومية، والهيئة<lb/>المنتخبة تنتخب من بين أعضائها رئيسًا ونائبًا وسكرتيرًا وأمينًا للصندوق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>تجتمع الهيئة الإدارية في الأسبوع مرة، ولها أن تقرب أوقات الاجتماع<lb/>وموالاته يوميًّا عند الحاجة واللزوم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>لا تكون قرارات الهيئة الإدارية نافذة المفعول إلا بالأكثرية المطلقة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- </hi>الهيئة الإدارية تقوم بتنفيذ قرارات الجمعية العمومية وعرض مقرراتها<lb/>وأعمالها إلى الجمعية العمومية عند اجتماعها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21- </hi>يُعهد بجميع دفاتر الجمعية إلى السكرتير، وذلك فيما عدا دفتر الحساب<lb/>الخاص بالدخل والنفقات؛ فإنه يكون من نسختين إحداهما في عهدة أمين الصندوق<lb/>والآخر في عهدة رئيس هيئة الإدارة ونائبه، ويكون موقعًا على صحة حسابها من<lb/>أكثر الهيئة الإدارية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22- </hi>للجمعية حق مراجعة الدوائر ذات العلاقة فيما تحتاجه من إيضاحات<lb/>ومطالعات وغير ذلك، وعلى الدوائر المذكورة أن تبذل منتهى الجهد في مساعدة<lb/>هذه الجمعية وتسهيل أمر مهمتها اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>إنه ليسرني تأليف هذه الجمعية، وأعدها بكل ما تكلفني إياه من مساعدة أقدر<lb/>عليها، وأحث كل مسلم مخلص لدينه، ومحب لله ولرسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>ولجيرانهما في حرميهما على مساعدتها، ولعلي أول من فكر في مسألة البحث عن<lb/>أوقاف الحرمين العامة والخاصة بمصارف معينة، والمطالبة بها لأجل إيصال ريعها<lb/>إلى مستحقيها، وأول من دعا إلى ذلك السعي بعد استيلاء الملك عبد العزيز<lb/>السعودي على الحجاز، وقد كلَّمته بهذا عند وضعي للمباحث التي يجب بحث<lb/>المؤتمر الإسلامي العام فيها، وكنت أرى أنه يجب أن يوضع عامئذ مثل ما وضع<lb/>في هذا العام من النظام وتأليف اللجان لهذا العمل؛ ولكن المرض الذي كاد يقضي<lb/>علي، ثم ما كان من شغب وفد جمعية الخلافة في المؤتمر الذي كاد أن يقضى<lb/>عليه والاشتراك في معالجته قد حالا دون هذا وغيره مما كنت عازمًا على السعي<lb/>لنهوض المؤتمر به تقريرًا وتنفيذًا.<lb/>ثم إنني كنت أناقش هنا كثيرًا من رجال الحكومة المصرية وغيرهم في مسألة<lb/>أوقاف الحرمين، وقد ذكرتها في المنار مرارًا آخرها المقالة التي نُشرت في الجزء<lb/>الثاني من المنار، وفي جريدة الجهاد المصرية، وجريدة صوت الحجاز المكية<lb/>الجديدة [1] ؛ ولكن أبت نشرها جريدة أم القرى الرسمية لحكومة الحجاز، وقد<lb/>أرسلت إليها نسخة منها لنشرها.<lb/>نعم أُرسلت في بريد معتمد حكومة الحجاز ونجد بمصر إلى وكيل وزارة<lb/>الخارجية بمكة المكرمة، فكان من الغريب الذي لا يُعقل أن تأبى هذه الجريدة نشر<lb/>هذه المقالة الحكيمة في الحث على القيام بحقوق الحرمين وسكانهما والدفاع عن<lb/>حكومتهما، بدلاً من أخبار منشوريا وشنغاي وأمثالها، وكان المنتظر أن تأمر<lb/>حكومة الحجاز بترجمة هذه المقالة إلى لغات أكثر الحجاج، وتطبع ألوفًا من أصلها<lb/>العربي وتراجمها وتوزعها على الحجاج، ولعل المانع من ذلك اتقاء سخط حكومة<lb/>مصر؛ ولكنا عجبنا من قول جلالة الملك في خطبته النفيسة على حجاج هذا العام<lb/>إنه لم يدافع عنه أحد من المسلمين فيما يوجه إليه من المطاعن، مع علمنا بكثرة<lb/>المدافعين عنه في كل قطر، فهل يُحجب عن جلالته ما ينشر في صحف الآفاق<lb/>الإسلامية من ذلك فلا يقرؤه ولا يلخصه له ديوانه حتى هذه المقالة؟ <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) من غريب ما فعلته هذه الجريدة أنها نشرت المقالة، ووضعت لها هذا الإمضاء (الشيخ رشيد رضا) .</note>
            </note>
            <pb n="n32-p299" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4184.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح عظيم في وزارة المعارف</head>
               <lb/>وإخراج الدكتور طه حسين منها<lb/>وخروج أحمد بك لطفي السيد من الجامعة المصرية<lb/>
               <lb/>لقد كان أكبر هم الاحتلال الإنكليزي في مصر إفساد ما يتوقف عليه استقلالها<lb/>في مستقبل أمرها، إذا قضت الأقدار الإلهية خروج جيشهم منها وهو المدارس<lb/>والجيش، فأما الجيش فلا كلام لنا فيه هنا، وأما المدارس فكان همهم من السيطرة<lb/>عليها تخريج نشء جديد لا هم له من الحياة إلا التمتع باللذات الجسدية والزينة في<lb/>اللباس والأثاث والرياش والتنافس في خدمة الحكومة ووظائفها، والتوسل إلى ذلك<lb/>بالشهادات المدرسية، والتملق للرؤساء المسيطرين من الإنكليز في المرتبة الأولى<lb/>ومن صنائعهم الوطنيين في المرتبة الثانية.<lb/>لهذا كان أهم ما عني به المسيطر على وزارة المعارف منهم (ألا وهو<lb/>القسيس مستر دانلوب) أن يطمس كل أثر كان للدين الإسلامي في المدارس<lb/>الأميرية، ولا يدع للتربية الإسلامية ولا للتعليم الديني منفذًا يشرف منه على<lb/>القلوب، أو يشرق على العقول؛ تيسيرًا للإلحاد والإباحة أن ينفثا سمومهما في<lb/>إفساد الأخلاق، وعبادة الشهوات، وإيثارها على هداية الملة، ومصالح الأمة،<lb/>وحجابًا دون مقاصد الإسلام العالية في السيادة الملية، وعدم الخضوع لأي سيطرة<lb/>أجنبية، أن تتمكن في الأذهان، وتغلغل في أعماق الوجدان، وإلهاء للمعلمين<lb/>والمتعلمين عن ذلك بمظاهر التربية الوطنية الإقليمية، التي تفصل بين مسلمي<lb/>مصر ومسلمي سائر الأقطار ولا سيما العربية، وهو الأمر العظيم الذي كان<lb/>استشرف له محمد علي الكبير فحالت الدولة الإنكليزية دونه بحيلة الانتصار للدولة<lb/>العثمانية التي كانت تراها سائرة إلى الانحلال.<lb/>نجح مستر دانلوب في سياسته أتم النجاح، وشغل المدارس بألعاب الرياضة<lb/>الجسدية عن ترويض الأرواح - على سهولة الجمع بينهما - وكان شر العواقب<lb/>لنجاحه أن طبع وزارة المعارف المصرية بطابع سياسته، ووجهها شطر مقصده،<lb/>حتى إذا جاء الاستقلال المقيد وصار أمر التعليم في أيدي الوطنيين كان بعض<lb/>وزراء المعارف من بعده شرًّا على التربية والتعليم مما كان في عهده، بل لم<lb/>ينهض وزير منهم لإصلاح التربية الدينية ومقاومة نزعات التفرنج وصد تيار<lb/>الإباحة والإلحاد، الذي يقذف بالأمة في فوضى الأخلاق والفساد.<lb/>ومن العجيب أن نرى جميع الأذكياء من العلماء والأدباء والكُتَّاب مجمعين<lb/>على أن أقتل أمراض هذه الأمة فساد الأخلاق، وأنه لا ينفعها بدون تهذيب الأخلاق<lb/>علم ولا استقلال، ثم لا نجد لهذا الإجماع أدنى تأثير في التربية المدرسية، مع<lb/>الإجماع على فقد التربية المنزلية.<lb/>وأعجب من هذا أننا لم نر من حزب من أحزاب البلاد السياسية، ولا من<lb/>تقاليد الحكومة طريقة متبعة في اختيار وزير المعارف من رجال الإصلاح الملي<lb/>والأدبي الذين يهمهم حفظ دين الأمة ووقايتها به من الفساد والفوضى؛ وإنما<lb/>الطريقة المتبعة عند كل حزب تقسيم الوزارات بين رجال الحزب المستمسكين به،<lb/>لا يصرفهم صارف عن جعل وزير المعارف أحد المعروفين بالإلحاد، كما لا<lb/>يصدهم صاد عن جعل وزير الحربية أحد الأدباء أو رجال الاقتصاد.<lb/>ولقد كان من مثار العجب جعل الأستاذ أحمد لطفي السيد المحامي وزيرًا<lb/>للمعارف، حتى إذا ما تبوأ هذا المنصب مراد بك سيد أحمد القاضي الأهلي زال<lb/>ذلك العجب، واعتقد كل غيور على الدين أن الحكومة المصرية متعمدة القضاء<lb/>على هداية الدين في الأمة بتربية بنيها وبناتها على الإلحاد والإباحة المطلقة.<lb/>لئن كان الدكتور طه حسين من سيئات الأول بتغذيته مبادئ الإلحاد في نفسه،<lb/>وتجرئته على بثها بقلمه أولاً، وفي دروسه في الجامعة آخرًا؛ فإن الثاني قد ابتدع<lb/>في وزارة المعارف من فنون التربية على الإباحة، وإلقاء جلابيب الحياء والصيانة،<lb/>من رقص التهتك والخلاعة، وتصوير الشبان والشواب، مجردين ومجردات من<lb/>الثياب، ما يتضاءل أمامه ذلك الإفساد القولي الذي يمكن إبطاله بما هو أقوى منه<lb/>في نوعه.<lb/>ليس بكثير على مثل مراد بك سيد أحمد أن يفترص ارتقاءه إلى منصب<lb/>وزارة المعارف، فيبتدع فيها تعليم النابتة المصرية من البنين والبنات التمثيل<lb/>الإباحي والرقص التوقيعي بأنه من الرياضة الجسدية وتجديد المدنية، ويربيهم على<lb/>التجرد من الثياب بحجة الترقي في صناعة التصوير، وهو هو الذي كان قاضيًا<lb/>فرُفعت إليه قضية رجل يطلب فيها عقاب أستاذ في المدارس على التصدي لتخبيب<lb/>امرأته وإفسادها عليه بمخاطبته إياها في الطريق بعبارات التصبي والاستمالة،<lb/>كقوله لها إن جمالها قد سلب منه الرقاد، وحكم عليه بطول السهاد، فحكم هذا<lb/>القاضي الذي ارتقى من كرسي القضاء إلى كرسي الوزارة بأن ما وقع من الأستاذ<lb/>المعلم المربي مظهر من مظاهر حب الجمال وهو فضيلة من الفضائل؛ وإنما<lb/>يعاقب القانون على الرذائل، فحكم ببراءة الفاسق المتصدي لإفساد نظام الزوجية،<lb/>وكفى به إفسادًا للأمة.<lb/>أجدر برجل هذا رأيه وهذا وجدانه في القضاء أن يعد من أعلى الفضائل التي<lb/>يخدم بها أمته بتربيتها عليها بالفعل تمتع شبانها وشوابها بكل ما في أبدان الحسان<lb/>من الجمال الخفي والظاهر، على مذهب الشاعر القائل:<lb/>حسن الغصون إذا اكتست أوراقها <gap resp="#org_MS"/> ونراك أحسن ما تكون مجردا<lb/>ولكن الغريب المريب أن يجعل مثل هذا القاضي الجمالي والمجدد الإباحي<lb/>وزيرًا للمعارف، وأن يبتدع فتنته وتقره هيئة الوزارة عليها، ولا تبالي إنكار أهل<lb/>الدين ومحبي الصيانة لها، وما منعني أن أرفع صوتي يومئذ بمشايعة المستنكرين،<lb/>إلا أنني ظننت أن الحكومة المصرية قد أجمعت أمرها على إلقاء هذا الشعب<lb/>المتدين في فوضى الإباحة المطلقة، وقذفه في تيهور الإلحاد والزندقة، وأنه لم يبق<lb/>لهذا المزاج الحكومي من علاج، إلا أن يصب الله المنتقم عليها صوت عذاب.<lb/>بيد أن الحكومة لم تلبث أن أخرجت هذا الرجل من الوزارة، وجعلته سفيرًا<lb/>لها في أوربة، وناطت وزارة المعارف بمحمد حلمي باشا عيسى فأبطل البدعتين<lb/>الإباحيتين، فعلمنا أن ابتداعهما إنما كان بسوء رأي الوزير الذي افتجرهما، لا<lb/>بمقتضى خطة إجماعية من الحكومة قام بتنفيذها.<lb/>ثم إن هذا الوزير جعل الدكتور طه حسين عميد كلية الآداب في الجامعة مفتشًا<lb/>للغة العربية في الوزارة، فأخرجه من الجامعة التي يبث فيها إلحاده، فكان<lb/>لإخراجه ضجة شديدة ورجة عنيفة في الجامعة، لا لأجل طه حسين نفسه، بل<lb/>لأجل المحافظة على جعل الجامعة مستقلة كجامعات أوربة لا يملك وزير المعارف<lb/>نقل عميد منها، ولا أستاذ إلا بقرار من مجلس إدارتها، وقد افترص هذه الضحة<lb/>والرجة معارضو الحكومة فكبروها تكبيرًا وكبروا طه حسين بالتبع لها، فهب في<lb/>وجوههم مجلس النواب المؤيد للحكومة، فطلب أحد أعضائه الدكتور عبد الحميد<lb/>سعيد (رئيس جمعية الشبان المسلمين) استجوابًا من وزير المعارف في مسألة طه<lb/>حسين واستنكار إبقائه في وزارة المعارف على ما عرف الخاص والعام من سوء<lb/>سيرته في نفث سموم الإلحاد في الطلبة وإفساد عقائدهم وآدابهم بدروسه وكتبه، وقد<lb/>ألقى المستجوب على المجلس بيانًا طويلاً لما تضمنته كتب هذا المدرس من نزعات<lb/>الكفر والإلحاد والإباحة، فوعدت الحكومة المجلس بأنها ستنظر في مسألته وتقررها<lb/>وما يرضي المجلس والأمة في شأنه.<lb/>أسهب مجلس النواب والجرائد الموالية للحكومة في الطعن على طه حسين،<lb/>فأطنبت الجرائد المعارضة لها في إطرائه، وذلك دأب المناظرات السياسية، وكان<lb/>من تأثير إطراء الجرائد المعارضة وبعض طلبة الجامعة وغيرهم في نفس طه<lb/>حسين أن شمخ أنفه، واهتز عطفه، فأفلت من لسانه ما أرادت الحكومة تحقيقه<lb/>فسألته عنه فامتنع من الجواب، وعتا عتوًّا كبيرًا انتهى بعزله من وظيفة التفتيش<lb/>قبل أن يعمل فيها عملاً، وهذا ما تبغيه المعاهد الدينية والنواب وكل مسلم يعرف<lb/>إفساد طه حسين في الجامعة.<lb/>وكان مما دفعته سيول هذه الحوادث أن استقال أستاذه ومربيه أحمد لطفي بك<lb/>السيد من رياسة الجامعة المصرية، فقبلت الحكومة استقالته، فتم بذلك سرور أهل<lb/>الدين.<lb/>لقد أوتي طه حسين من الحظ والتأييد أضعاف ما أوتي من العلم والتأديب،<lb/>فهو يدعي التجديد ولم يأت بجديد، إلا أن خدم دعاة النصرانية بالصد عن الإسلام<lb/>وبغيه عوجًا، وقلد بعض فلاسفة الإفرنج في الشك والتشكيك، وهو ضرب من<lb/>السفسطة قديم، كان الذين ابتلوا به يشكون فيما يرونه بأعينهم ويسمعونه بآذانهم،<lb/>ويذوقونه بألسنتهم، حتى شكوا في وجود ذواتهم، فما تعوده أحد وانتحله مذهبًا له<lb/>إلا وأعقبه جهلاً لا مخرج له منه، ومن شك في كلام الله، وفيما تواتر من أخبار<lb/>الناس، فأنى له أن يوقن بآراء طه حسين، كلا إنما مثله كمثل من يبيع الموجود<lb/>بالمعدوم، والمتحقق بالموهوم، أو كما قال الله تعالى: {وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَعْمَالُهُمْ<lb/>كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ يَحْسَبُهُ الظَّمْآنُ مَاءً حَتَّى إِذَا جَاءَهُ لَمْ يَجِدْهُ شَيْئًا وَوَجَدَ اللَّهَ عِندَهُ فَوَفَّاهُ<lb/>حِسَابَهُ وَاللَّهُ سَرِيعُ الحِسَابِ * أَوْ كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُّجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِّن فَوْقِهِ مَوْجٌ<lb/>مِّن فَوْقِهِ سَحَابٌ ظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا وَمَن لَّمْ يَجْعَلِ<lb/>اللَّهُ لَهُ نُوراً فَمَا لَهُ مِن نُّورٍ} (النور: 39-40) .<lb/>ولعل سبب تأييد بعض كبار الملاحدة له أنهم رأوه مستولغًا مستهترًا لا يبالي<lb/>في سبيل الشهرة بالإلحاد والإباحة ذمًّا ولا عارًا، وهم حريصون على نشر هذه<lb/>الدعوة في الجامعة المصرية ليهدموا بمعاول المتخرجين فيها كل ما بقي للإسلام في<lb/>مصر من هداية دينية وجنسية عربية، فهم أرادوا جعل الجامعة حربًا على الأزهر<lb/>وما يتبعه من المعاهد الدينية وعلى دار العلوم أيضًا، وقد صرَّح بعض كتابهم بهذا<lb/>في مقالات نشرت في بعض الصحف، بل صرحوا بأن ثقافة هذه الجامعة المصرية<lb/>ستحل محل ثقافة الأزهر الدينية في مصر وفي سائر البلاد العربية، ويسرنا أن<lb/>بعض الذين جاهروا بهذا العداء للدين وصلينا نار قذفهم للرد عليهم فيه قد ثابوا في<lb/>هذا العهد أو العام إلى رشدهم، وأنابوا إلى ربهم، ولقد كان أظهر الأسباب لعناية<lb/>أولئك الملاحدة ببث دعايتهم في الجامعة هو اعتقادهم أن الشعب ما زال يغلب عليه<lb/>الدين، فهو يحتقر في نفسه أمثالهم من الزنادقة والمعطلين، وقد رأى طه حسين أن<lb/>في كفالتهم له وتقديمهم إياه ربحًا لا يصل إليه بدون هذه الوسيلة، وأن الذين لا<lb/>يزالون يغارون على الدين لا ينصرون أنصاره، ولا يضرون أعداءه، إلا أذى من<lb/>القول، وقد كان من دهائه وعدم مبالاته بالذم أن لا يرد على معترض، ولا يثأر<lb/>من منتقص، فكان الرد عليه يزيده شهرة، ولولا كثرة الردود عليه لما ذاعت<lb/>شهرته وانتشرت مصنفاته، فكان هذا من أكبر حظه أيضًا.<lb/>ولعلمي بهذا لم أعن بالرد عليه والعناية بإظهار جهله، بل لم أنظر إلا في<lb/>قليل مما كتبه، وكان المرحوم رفيق بك العظم أول من أنبأني بمقالاته في جريدة<lb/>السياسة التي جعل عنوانها (حديث الأربعاء) وما فيها من الجناية على التاريخ<lb/>العربي والإصلاح الإسلامي وإغراء النابتة بالفسق والإباحة - لأقرأها وأرد عليها فلم<lb/>أفعل، ولعله كان رحمه الله أول من رد عليه؛ ولكنني عنيت بإظهار ما كان خفيًّا<lb/>على الناس من أمر الحزب الذي اتخذه داعية له والجمعية التي تؤيده وتنوه به، وقد<lb/>سميتها (جمعية الإلحاد والزندقة، والإباحة المطلقة) فانتقموا مني بهجر من القول،<lb/>وقذع فاحش من البهت، وتبديل حسناتي سيئات، كقولهم إنني كنت أقل الناس<lb/>وفاء وأشدهم كنودًا للشيخ محمد عبده حتى أنني بعت مذكراته ومستندات تاريخه<lb/>للخديو عدوه! ! ! ها هو ذا تاريخ الأستاذ الإمام قد ظهر ناطقًا بما يعلم الناس،<lb/>وبما لم يكونوا يعلمون من سيئات الخديو في مقاومة الشيخ محمد عبده في إصلاحه،<lb/>وناشرًا لما كان مطويًّا من مذكراته، فهل رجع المفتري علينا عن بهتانه؟ وإذا<lb/>كان صاحب المنار قليل الوفاء للشيخ محمد عبده وهو الذي يشهد له 32 مجلدًا من<lb/>المنار بالتنويه بفضله والإشادة بذكره، فليدلنا ذلك الكاتب على الأوفياء له على<lb/>واحد من أحيائهم وأمواتهم؟<lb/>لقد كان وجود الدكتور طه حسين أستاذًا معلمًا للآداب العربية في الجامعة<lb/>المصرية ذنبًا كبيرًا لوزارة المعارف؛ فإنه مفسد لآداب النفس التي لا قوام لها إلا<lb/>بالدين، ولا دين إلا باليقين، ومن قواعد آدابه الشك والتشكيك في الدين وفي غير<lb/>الدين، فهو من أكبر المفسدين، وإنه على إفساده لآداب النفس غير مصلح في<lb/>آداب اللغة، بل هو مفسد فيها أيضًا، وإن شهد له إخوانه الملاحدة في مصر<lb/>وأوربة وأخوه - الذي في حلب أيضًا - بأنه إمام المصلحين، كما شهد هو لأبي<lb/>نواس أفسق أهل عصره بأنه إمام المصلحين! ! فإن كل آدابه اللسانية خلابة لفظية،<lb/>ونظريات جدلية، وإذ كان وجوده ذنبًا لها وللحكومة فإخراجه كفارة لهذا الذنب،<lb/>وإذ كان هو مفسدًا للآداب فإخراجه إصلاح لا ريب فيه.<lb/>ولقد سر هذا الإصلاح جميع أهل الدين وكل من يغار على الفضائل والآداب<lb/>الصحيحة، ولو وقع في عهد سعد باشا عقب حملته عليه في مجلس النواب تلك<lb/>الحملة الشديدة لعده السواد الأعظم من الأمة من أكبر حسنات سعد، ولفاضت أنهار<lb/>الجرائد الوفدية بمقالات الثناء على سعد، والقذف والرجم لطه حسين، إذ كان<lb/>يدخل حجرة الدرس في الجامعة فيسمع من صفير طلبتها وزفيرهم ما يكاد يحرقه<lb/>إحراقًا.<lb/>ولكن جاء هذا الإخراج أو الإصلاح في وقت لم تظهر فيه مزاياه لجمهور<lb/>الأمة وسوادها الأعظم، أو ظرف غير مناسب كما قال بعض الأدباء المستقلين،<lb/>فكان من أثره ما كان من الدفاع عن طه حسين وإطرائه بالتبع للدفاع عن استقلال<lb/>الجامعة المصرية، والهجوم على الوزارة الصدقية، ورميها بإخراجه لأسباب<lb/>سياسية.<lb/>وما لنا نحن معاشر المستقلين في الرأي والمنتبذين لأقصى مكان من السياسة<lb/>الحزبية لا نقول الحق ولا نخاف فيه لومة لائم، على أنه لا يقدر أحد أن يتهمنا<lb/>بالانتصار للحكومة أو الدفاع عنها، بل يعلم السعديون الخلص أننا كنا مع سعد من<lb/>حزب شيخنا وشيخه الأستاذ الإمام رحمه الله، وما زلنا أقرب إلى مبادئ سعد<lb/>والوفد الشعبية أو الوطنية (الديمقراطية) منا إلى خصومها مع المحافظة على<lb/>استقلالنا في الرأي، وجهرنا بما نعتقد أنه الحق، وعدم نصبنا العداء لأحد، ما لنا<lb/>لا نقر ونقرر وننوه بما نعتقد أنه إصلاح، ونقول إنه إصلاح، ونظهر سرورنا به،<lb/>ونثني على فاعله، من غير أن نماري خصومه في سياستهم، وأي صحيفة أجدر<lb/>بنصر الإصلاح الإسلامي من منار الإسلام الذي نصب للعناية به والدعوة إليه.<lb/>قال حكيمنا المصلح الكبير السيد جمال الدين الأفغاني لأستاذنا العلامة الشيخ<lb/>حسين الجسر الطرابلسي في الآستانة: إننا لا يمكننا أن نخطو خطوة واحدة إلى<lb/>الأمام إلا إذا كنا نعطي كل ذي حق حقه، فنقول للمحسن أحسنت، وللمسيء أسأت.<lb/>ولئن كان غلاة التجديد الصوري الإباحي يحمدون وزير الرقص وتصوير<lb/>العراة ويسمونه مجددًا، ويذمون وزير الفضيلة والصيانة ويسمونه رجعيًّا مقلدًا،<lb/>فأجدر بأهل الاعتدال في الإصلاح على صراط الإسلام المستقيم، الجامع بين<lb/>مصالح الدنيا والدين، أن يحمدوا لحلمي باشا عيسى عمله ويسموه من المصلحين.<lb/>ألا إنني كلمت من أدركت قبل حلمي باشا من وزراء المعارف إلا واحدًا أو<lb/>اثنين منهم فيما يجب من الإصلاح الديني فيها فما رأيت من أحد منهم ما رأيت منه<lb/>من الارتياح والقبول والتوجه إلى العمل من تلقاء نفسه، وقد بدأ بالتمهيد والتخلية،<lb/>وفقه الله تعالى لإتمام ما بدأ به، بالتعليم والتربية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n32-p306" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4185.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>(النقد التحليلي لكتاب في الأدب الجاهلي)<lb/>مؤلفه الأستاذ الفاضل محمد أحمد الغمراوي خريج مدرسة المعلمين العليا<lb/>بمصر ثم جامعة لندن في إنكلترة، وله مقدمة حافلة بقلم أمير البيان الأمير شكيب<lb/>أرسلان، طُبع في المطبعة السلفية بمصر سنة 1347 هـ 1929م وصفحاته<lb/>بفهرسه دون مقدمته 325 وثمن النسخة 15 قرشًا.<lb/>أما كتاب (في الأدب الجاهلي) الذي وُضع هذا الكتاب لنقده بالأسلوب الذي<lb/>يسمى بالتحليلي، فهو كتاب للدكتور طه حسين الذي كان أستاذ أدب اللغة في كلية<lb/>الآداب من الجامعة المصرية، وأُخرج منها في هذه الأثناء ثم عُزل من وزارة<lb/>المعارف، وكان سماه (في الشعر الجاهلي) لخص فيه دروسًا في آداب اللغة العربية<lb/>ألقاها على تلاميذه في الجامعة، كان أهم مقصد له فيها نفث سموم الإلحاد في أرواحهم<lb/>بالتشكيك في عقائد الإسلام، بل صرح فيه بتكذيب القرآن العظيم، فضج المسلمون<lb/>في غير الجامعة ضجيجًا شديدًا بالإنكار عليه، وكتبوا مقالات كثيرة وألفوا كتبًا<lb/>ورسائل في نقض مطاعنه وغيرها من جهالته، فكان يطير بذلك سرورًا؛ لأنه سبب<lb/>لطيران شهرته وعلو مكانته عند منافقي المسلمين أعداء الإسلام من الإفرنج<lb/>وغيرهم، ولا سيما الملاحدة ودعاة النصرانية منهم، وهما الفريقان اللذان قد أيد<lb/>دعايتهما وكان ما كتبه في الصد عن الإسلام أضر من كل ما كتبوه؛ ولكن آل ذلك إلى<lb/>مطالبة النيابة العامة مقاضاته إلى محكمة العقوبات وإصدار رئيسها عقب التحقيق<lb/>قرارًا في شأن كتابه شديد الوطأة عليه، وأبلغ من كل ما كتب من الطعن فيه، إلا أنه<lb/>لم يثبت عنه أنه سيئ النية في طعنه، بحيث يحكم القانون بعقابه؛ ولكن جاء في<lb/>صيغة القرار ما يدل على سوء النية، وقد أمرت الحكومة بمصادرة الكتاب وجمع ما<lb/>بقي من نسخه ومنع نشرها، فنفذ ذلك.<lb/>ذلك بأن مجلس النواب المصري كان قد ثار عليه يومئذ ثورة شؤمى، وارتأى<lb/>وجوب عقابه ومنعه من التدريس، وكان رئيسه الزعيم الأكبر سعد باشا زغلول<lb/>يرى ذلك؛ ولكن تصدى لمظاهرة الدكتور والدفاع عنه زعماء الحزب الدستوري<lb/>الذي ينتمي إليه، فلما اشتد سعد باشا عليه بلغ من انتصار عدلي باشا له أن بلَّغ<lb/>سعد باشا أنه يستقيل من الوزارة إذا عوقب طه حسين، وكان عدلي باشا رئيس<lb/>الوزارة الائتلافية بعد الصلح بينه وبين سعد باشا، فاضطر سعد باشا إلى الإغماض<lb/>والإغضاء، فكان هذا أغرب ضعف رأيناه من سعد باشا، وأغرب قوة وشدة<lb/>عزيمة عرفناها من عدلي باشا <gap resp="#org_MS"/> ولماذا؟ لأجل إبقاء طه حسين في الجامعة<lb/>المصرية ينفث سموم الإلحاد والزندقة فيها.<lb/>بيد أن الدكتور طه حسين اضطر في أثناء هذه المحنة أن يصرح بقول ينجو<lb/>به من عقاب الحكم عليه بتعمد الطعن في القرآن ومعاداة الإسلام، فصرح في كتاب<lb/>كتبه إلى رئيس الجامعة يقول فيه إنه مسلم يؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله؛ ولكن<lb/>مثل هذا الإقرار لا يكفي في إثبات رجوعه عما كان قاله وفعله منافيًا للإسلام؛ فإن<lb/>أهل الكتاب يؤمنون بالله وملائكته وكتبه ورسله إجمالاً، وهو لم يأخذ طعنه في<lb/>القرآن إلا عنهم؛ وإنما كان يجب أن يقر بأنه يؤمن بأن القرآن كلام الله تعالى<lb/>المنزَّل على محمد رسول الله وخاتم النبيين، وأن كل ما فيه حق لا يأتيه الباطل من<lb/>بين يديه ولا من خلفه، وأن ما قاله له منافيًا أو معارضًا لذلك فهو خطأ.<lb/>ثم إنه قد اضطر بعد هذا إلى أن يحذف أصرح ما قيل إنه تكذيب للقرآن<lb/>ومناف للإسلام والإيمان من كتاب (في الشعر الجاهلي) ويزيد فيه بعض المباحث<lb/>ويعيد طبعه مسميًا إياه (في الأدب الجاهلي) وهذا الكتاب الثاني هو الذي ألَّف<lb/>الأستاذ الغمراوي كتابه في نقده وإثبات ما فيه من الجهل ومنافاة الإسلام والتشكيك<lb/>فيه؛ ولكن طه حسين لا يبالي نقدًا ولا نقضًا، ولا يرد على ناقد ولا ناقض؛ لأنه<lb/>إن فعل هذا يظهر جهله للمغرورين بعلمه من تلاميذه وغيرهم، وربما كان أكثرهم<lb/>لا يقرءون كلام الذين يردون عليه، وما هو بالذي يتحرى الحق وما ينفع الناس<lb/>فيرجع عما يظهر له خطؤه فيه.<lb/>أما مقدمة الأمير شكيب أرسلان فلو لم يكتب في النقض الإجمالي لكتابيْ<lb/>الدكتور طه حسين، أو كتابه ذي الثوبين أو الاسمين لما احتيج إلى غيرهما. وأما<lb/>كتاب الأستاذ الغمراوي نفسه فهو لم يغادر صغيرة ولا كبيرة فيه إلا أحصاها،<lb/>وحكم عليها حكمًا تحليليًّا عادلاً، ولعمر الحق إن طه حسين وكتبه الخلابة الإفسادية<lb/>لا يستحقان كل هذه العناية؛ وإنما عني العلماء والأدباء بالرد عليه لما رأوا من<lb/>عناية بعض الوزراء والكبراء به وبما يكتبه وبدفاعهم عنه، ولهذا زاد الأمير<lb/>شكيب أرسلان على الأستاذ الغمراوي إلقاء ذنبه على وزارة المعارف، ووضع<lb/>ذنبها على برلمان البلاد، وذنب البرلمان على الأمة المصرية.<lb/>إن دعاية الإلحاد التي ينفث سمومها طه حسين في أرواح طلبة الجامعة، وقد<lb/>دون أصولها في كتابه هذا مبنية على قاعدة التجديد، تجديد الأدب، وإن مادته فيها<lb/>كتب دعاة النصرانية وكتب بعض المستشرقين، ولا سيما أعداء الإسلام منهم،<lb/>كالدكتور مرجليوث الإنكليزي المشهور، وإن أسلوبه فيهما هو ذم كل قديم في<lb/>الإسلام وكتبه وآدابه وأئمتها والتشكيك في كل حق وحسن منها بعبارات التهكم<lb/>والاستهزاء، وأما حجته فيها فهي أنها مقتضى النقد التحليلي الذي يزعمون أنه من<lb/>وضع الإفرنج، وما هو من وضع الإفرنج، بل كان معروفًا عند سلفنا علماء<lb/>العرب وأدبائهم، فمنه ما تراه في مقدمة حكيمنا ابن خلدون من نقده لكتب التاريخ،<lb/>ومنه ما كتبه كثير من العلماء والأدباء في نقضهم للشعر ولبعض كتب العلم كنقض<lb/>شيخ الإسلام ابن تيمية لكتاب أساس التقديس للإمام الرازي ونقض علم المنطق.<lb/>وإذا قرأت كتاب النقد التحليلي للأستاذ الغمراوي فإنه يثبت لك أن الدكتور طه<lb/>حسين لا يملك من هذا النقد إلا خلابة اللفظ، فيما سداه الدعوى ولحمته الجهل،<lb/>وحسبك اعتماده فيه على الشك؛ وإنما الشك دون الظن، والظن دون العلم، وقد<lb/>بيَّنا هذا في المنار من قبل.<lb/>وفي كتاب الغمراوي من الحجج القيمة على جهله ما لا يمكن رده، وفيه من<lb/>الفوائد العلمية والقول الحق في المسائل المبحوث فيها وفيما حولها ما لا يستغني<lb/>عنه طلاب الأدب، فنحث القراء على مطالعته والاستفادة منه.<lb/>* * *<lb/>(كتاب البروق النجدية في اكتساح الظلمات الدجوية)<lb/>(مؤلفه الشيخ عبد الله بن علي النجدي القسيمي من طلاب العلم في الأزهر،<lb/>وطُبع بمطبعة المنار بمصر سنة 1350، وصفحاته 203، وثمن النسخة منه 5<lb/>قروش)<lb/>أسرف الأستاذ الشيخ يوسف الدجوي في الطعن على جماعة الوهابية فيما<lb/>ينشره من المقالات في مجلة الأزهر المسماة بنور الإسلام، كما أسرف في فتاويه<lb/>التي تنشرها هذه المجلة، فيما ادعاه من شرعية دعاء الموتى والاستغاثة بهم في<lb/>الشدائد، وإيهام الجاهلين بأصول التوحيد أن الصالحين منهم يستجيبون لمن يدعوهم<lb/>ويستغيث بهم فيغيثونه ويقضون حوائجهم، فهو ينصر بهذه الفتاوى من أفسدت<lb/>عليهم الخرافات الوثنية دينهم ودنياهم، فهم يَتَّكِلون على أصحاب القبور ويطلبون<lb/>منهم ما لا يطلبه المؤمن الموحد إلا من الله عز وجل، كما بيناه في الجزء العاشر<lb/>من المجلد 31.<lb/>وقد كان لعدم اطلاعه على كتب الوهابية في التوحيد وإبطال البدع والخرافات<lb/>والرد على دعاتها المدافعين عنها يظن أنه لا يوجد فيهم علماء يقدرون على تفنيد<lb/>شبهاته وإبطال خرافاته، وكيف وهو محلى بلقب (أسد هيئة كبار علماء الأزهر)<lb/>حتى تصدى أحد طلاب العلم منهم بالأزهر للرد عليه بهذا الكتاب، فظهر لمن<lb/>اطلع عليه أن مؤلفه الطالب المبتدئ أعلم من الأستاذ الشيخ يوسف الدجوي بعقائد<lb/>الإسلام ومذاهب المسلمين وبالتفسير والحديث النبوي وبأقوال أئمة علماء السنة؛<lb/>فلذلك كبر عليه وعلى الأستاذ الأكبر أمره، وعاقبوا مؤلفه بحرمانه وحرمان زميله<lb/>من إخوانه النجديين بما سنذكره.<lb/>بلغنا أن الأستاذ الدجوي أكبر هذا الكتاب، فأنكر أن يكون هذا الطالب النجدي<lb/>هو المؤلف له، وقال: لا بد أن يكون مؤلفه صاحب المنار، وهذا غريب من<lb/>فضيلته؛ فإن لصاحب المنار أسلوبًا في الكتابة غير أسلوب هذا الكتاب، ولونًا غير<lb/>لونه، وطعمًا غير طعمه، وإن اتفقا في المسألة، فإذا كان الأستاذ الدجوي لا يميز<lb/>بين الألوان والأساليب الكلامية كالحسية، أفلا يذوق طعمها أيضًا؟ ومتى كان صاحب<lb/>المنار يعير قلمه لغيره ويكتم علمه ورأيه؟ ولو اطلع على كتب علماء نجد في هذه<lb/>المسائل لما استكثر على طالب منهم مثل هذا الرد عليه.<lb/>الكتاب مؤلف من مقدمة وأربعة أبواب، أما المقدمة فقد افتتحت بقصيدة فخرية<lb/>للمؤلف منتقَدَة في ذوقنا، يليها تفسير كلمة الوسيلة وتقسيم التوسل إلى مشروع وهو<lb/>أحد عشر نوعًا، وممنوع غير مشروع وهو ما يثبته الشيخ الدجوي وأمثاله.<lb/>وأما الأبواب فالأول منها في إبطال ما ادعاه الشيخ الدجوي من أدلة القرآن<lb/>على التوسل الممنوع وهو ست آيات، والثاني في إبطال ما ادعاه من الأدلة<lb/>الحديثية وهي 14، والثالث في محق أدلته العقلية، والرابع فيما احتج به من أقوال<lb/>العلماء، وفي كل باب منها مسائل كثيرة أظهر فيها من أغلاط الشيخ الدجوي<lb/>وجهله بأصول الشرع الاعتقادية والفقهية وقلة اطلاعه على كتب السنة وعدم وقوفه<lb/>على الصحيح وغيره، ومن ضعفه في الاستدلال، ما لم يكن يخطر لأحد من<lb/>الأزهريين على بال، ولو أردنا إيراد الشواهد منه على ذلك لطال بنا المقال.<lb/>ولمَّا اطلع عليه الشيخ ضاق به ذرعًا، ولجأ إلى رئيسه الأستاذ الأكبر؛ لينتقم<lb/>له من هذا الطالب النجدي المجاور في الأزهر، فيقال: إن الشيخ لجأ أولاً إلى<lb/>الحكومة كعادته وطلب منها مصادرة الكتاب، فسأله صاحب الدولة رئيسها: هل<lb/>يوجد في الكتاب طعن في الدين يمنعه القانون ويعاقب عليه؟ قال: لا، وإنما فيه<lb/>تأييد مذهب الوهابية والانتصار له، قال الوزير: إن له أن يدافع عن مذهبه ويؤيده<lb/>كما تدافعون عن مذاهبكم وتؤيدونها.<lb/>فلجأ ثانيًا إلى حمل المؤلف على بيع الكتاب لهم بثمن بخس، ووعده بأن<lb/>يُعطى شهادة العالمية في أقرب وقت، فلم يقبل لأنه يطلب العلم لأجل الانتفاع<lb/>والنفع به ابتغاء وجه الله تعالى لا لأجل الشهادة الرسمية.<lb/>فلما أعيته الحيلة فيه انتهى ثالثًا إلى سلطته الرسمية، وهو لا يسئل فيها عما<lb/>يفعل، فقطع أولاً ما كان له ولرفيق له من النجديين من رزق قليل، وانتهى آخرًا<lb/>إلى قطع اسمه من سجل المجاورين وإخراجه من مأواه معهم، فإذا صح هذا كما<lb/>يظهر فهو حجة ناهضة على عجز مشيخة الأزهر وعجز مجلتها عن طالب علم<lb/>وهابي مبتدئ، فهل يليق بهم بعد هذا أن يعودوا إلى الطعن في الوهابية في مجلتهم،<lb/>وقد صارت هذه المجلة حجة عليهم لا لهم.<lb/>بيد أن الأستاذ الشيخ يوسف الدجوي مفتي هذه المجلة ومجادلها قد راعه تحدث<lb/>بعض الأزهريين وغيرهم في مسائل من رد هذا النجدي عليه تعد من أكبرالفضائح<lb/>الهادمة لصيته السابق، فطفق يرد عليها في المجلة بأسلوبه المعروف وطريقته<lb/>الجدلية في المغالطة، منها الحديث الموضوع الذي يتخذه هذا الشيخ وأمثاله من<lb/>القبوريين حجة على ما يسمونه التوسل بذوات الأنبياء والصالحين وسؤال الله تعالى<lb/>بحقهم عليه وبأشخاصهم، وهو ما رواه الحاكم في مستدركه عن عمر رضي الله<lb/>عنه مرفوعًا أنه لما اقترف آدم الخطيئة قال: (يا رب أسألك بحق محمد لما غفرت<lb/>لي، قال الله يا آدم وكيف عرفت محمدًا ولم أخلقه؟ قال: يا رب لأنك لما خلقتني<lb/>بيدك، ونفخت في من روحك، رفعت رأسي فرأيت على قوائم العرش مكتوبًا: لا<lb/>إله إلا الله محمد رسول الله، فعلمت أنك لم تضف إلى اسمك إلا أحب الخلق إليك،<lb/>فقال الله: صدقت يا آدم، إنه لأحب الخلق إلي، ادعني بحقه فقد غفرت لك،<lb/>ولولا محمد ما خلقتك) .<lb/>أصر الأستاذ الدجوي على القول بتصحيح هذا الحديث والتفصي من قول<lb/>الحافظ الذهبي (إنه موضوع) بالمغالطة والتأويل، وقد سألني بعض مجاوري الأزهر<lb/>عن رأيي في رده، فقرأته على تحامي قراءة هذه المجلة لئلا أراني مضطرًّا إلى ما<lb/>لا أحبه من الرد على ما أنكره فيها، فبينت للسائل فيه إجمالاً، وإنني أذكره هنا<lb/>استطرادًا.<lb/>تصحيح الدجوي لحديث آدم الموضوع<lb/>زعم الأستاذ الدجوي أولاً أن الحاكم صحح هذا الحديث، وأن الحافظ الذهبي<lb/>أقره على تصحيحه، والحق أن الحافظ الذهبي تعقبه في تصحيحه وصرح بأنه<lb/>موضوع، وقد بالغ المؤلف النجدي في التشنيع على الدجوي بهذا الجهل الجريء،<lb/>والإفك الصريح، ففطن الدجوي بعد التأمل والتفكر في المسألة عدة أشهر إلى<lb/>جواب عنه نشره في مجلة (نور الإسلام) مظهر معارفه وعلومه بعد الأزهر،<lb/>وهو أن للذهبي كتابًا جمع فيه الأحاديث الموضوعة التي في مستدرك الحاكم - وهو<lb/>غير متداول - ولم يذكر هذا الحديث فيها، فعدم ذكره له دليل على أنه رجع عن<lb/>عده من الموضوعات الذي صرَّح به في كتابه (تلخيص المستدرك) أو أنه<lb/>مدسوس عليه، ثم حاول تصحيح الحديث أو تقويته بتحقيقات أزهرية طويلة بدأها<lb/>بقوله:<lb/>(على أننا نقول: إن الذي قاله الذهبي في تلخيص المستدرك بعد قول الحاكم<lb/>إنه صحيح هكذا: (بل موضوع وعبد الرحمن بن زيد واهٍ ولم يزد على ذلك<lb/>ونقول إن هذا مدسوس على الذهبي من بعض تلك الطائفة، ويبعد جدًّا أن يكون من<lb/>كلامه، وكثيرًا ما رأينا ذلك وتثبتنا منه، وربما جرت إليه المناسبة في الأعداد<lb/>الآتية؛ فإن ذلك لو كان من الذهبي لقال: فيه فلان الكذَّاب أو الوضاع، ولا يكفي<lb/>في الحكم عليه بالوضع أن يقول: إن عبد الرحمن واه، ثم يسكت، بل كان يقول<lb/>على الأقل: واه جدًّا، وكيف يقول إنه موضوع، وقد رواه البيهقي في كتاب دلائل<lb/>النبوة الذي قال فيه الذهبي نفسه: إن هذا الكتاب كله هدى ونور) .<lb/>ثم ذكر أن القاضي عياض رواه في الشفاء، وأن سنده فيه صحيح، وأن<lb/>مناظرة مالك لأبي جعفر المنصور تدل على تصحيحه له. وأطال في محاولة توثيق<lb/>عبد الرحمن بن زيد بن أسلم بطريقته الجدلية الأزهرية التي لا تروج بضاعتها إلا<lb/>على أمثال تلاميذه من مجاوري الأزهر الذين تربوا على أن يقبلوا من مشايخهم كل<lb/>ما يقولون، وأن يهانوا إذا عارضوهم في شيء مما يقررون.<lb/>وأقول: إن هذ الاستطراد لا يتسع لتفنيد كل ما في هذا الرد من الخطأ؛ ولكنني<lb/>أذكر للقارئ نموذجًا موجزًا منه يعلم قدر الدجوي في أمانة النقل وفي الفهم.<lb/>(1) قال الدجوي: إن الذهبي لم يزد في التلخيص على قوله: (بل هو<lb/>موضوع، وعبد الرحمن بن زيد واه) وأقول: بل زاد على ذلك أن قال بعده:<lb/>رواه عبد الله بن مسلم الفهري، ولا أدري من ذا؟ عن إسماعيل بن مسلمة عنه<lb/>اهـ. أي عن عبد الرحمن، فقوله: ولا أدري من ذا؟ سببه الاشتباه بينه وبين<lb/>عبد الله بن مسلم بن رشيد الذي ذكر الحافظ ابن حجر في لسان الميزان عن الذهبي<lb/>قول ابن حبان فيه: (متهم بوضع الحديث) ثم ذكر بعده الفهري هذا، وقال نقلاً<lb/>عن الميزان: روى عن إسماعيل بن مسلمة بن قعنب، عن عبد الرحمن بن أسلم<lb/>خبرًا طويلاً فيه: يا آدم لولا محمد ما خلقتك، رواه البيهقي في دلائل النبوة، ثم<lb/>قال ابن حجر: قلت: ولا أستبعد أن يكون هو الذي قبله فإنه من طبقته اهـ.<lb/>فالحافظ ابن حجر يقول في عبد الله بن مسلم راوي الحديث: إنه من طبقة<lb/>عبد الله بن مسلم بن رشيد يعني أنه يضع الحديث أو هو هو.<lb/>ولكن االأستاذ الشيخ يوسف الدجوي لا يعرف اصطلاح المحدثين في حكمهم<lb/>على الأحاديث واكتفائهم أحيانًا بالاستدلال على المعلول منها بذكر علته من رجال<lb/>السند المجروحين من غير وصف الواحد منهم بالوضاع أو الكذاب كلما ذكره.<lb/>(2) زعمه أنه لا يعقل حكم الذهبي على الحديث بالوضع، وهو يعلم أن<lb/>البيهقي رواه في الدلائل التي مدحها - مردود بما ذكره في ميزان الاعتدال من حكمه<lb/>ببطلان هذا الحديث مع عزوه إلى كتاب الدلائل للبيهقي، وقد وافقه الحافظ ابن<lb/>حجر في ذلك، فالمسألة مسألة نقل مدون لا مسألة نظريات عقلية واحتمالات<lb/>أزهرية.<lb/>(3) ذكر الدجوي أهون ما قال أهل الجرح والتعديل في جرح عبد الرحمن بن<lb/>زيد، واحتج به على أن حديثه غير موضوع، وأنه قد يكون صحيحًا إذ قال:<lb/>معلوم أن الذي يغلب عليه الوهم قد يصح حديثه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وأقول في تفنيد قوله هذا: إن عبد الرحمن ليست علة ضعفه غلبة الوهم عليه<lb/>كما زعم، بل أهون ما قالوا فيه إنه واه وضعيف جدًّا، وإنه لا يعقل ما يروي،<lb/>وكان الشافعي يهزأ بخرافاته عن أبيه ويجعلها مضرب المثل في الكذب، والحاكم<lb/>نفسه قال فيه إنه روى عن أبيه أحاديث موضوعة، فليراجع ص 178 و179 من<lb/>تهذيب التهذيب للحافظ ابن حجر (الجزء السادس) فتصحيحه بعد هذا لحديث له<lb/>رواه عنه الفهري الذي هو شر منه من عجائب أغلاطه في المستدرك، وإن كان لم<lb/>يفرغ لتنقيحه.<lb/>(4) إن القاضي عياض قد ذكر حديث آدم هذا في الفصل الأول من الجزء<lb/>الأول من الشفاء حكاية عن أبي محمد المكي وأبي الليث السمرقندي وهما من الذين<lb/>يُكثرون من حكاية الموضوعات، ولم يروه عن أحد من أهل الحديث، ولا عزاه<lb/>إلى كتبهم.<lb/>(5) إن ما رواه القاضي عياض من مناظرة أبي جعفر المنصور لمالك<lb/>المشتمل على قول مالك له مستدلاًّ على استقبال الرسول صلى الله عليه وسلم في<lb/>الدعاء دون القبلة: ولِمَ تصرف وجهك عنه وهو وسيلتك ووسيلة أبيك آدم؟ ليس<lb/>نصًّا صريحًا من مالك بصحة حديث عمر المذكور إذا فرضنا أن هذا قول ثابت عن<lb/>مالك، وما هو بثابت، بل هو مخالف لمذهبه المعروف ولمذاهب سائر الأئمة.<lb/>(6) إن زعمه أن سند القاضي عياض إليه صحيح لا مطعن فيه، زعم باطل<lb/>لا ريب في بطلانه فإنه سند منقطع، وينتهي إلى ابن حميد الرازي وقد ضعفه<lb/>بعضهم، وأثبت آخرون كذبه، وكان بعضهم يعده مقبولاً في بعض مروياته قبل أن<lb/>يثبت عندهم كذبه، ومنهم الإمام أحمد، فقد نقل عنه ابنه صالح أنه استأذن عليه<lb/>مرة أبو زرعة ومحمد بن مسلم بن وارة فتحدثا عنده ساعة، ثم قال له الثاني: يا<lb/>أبا عبد الله رأيت محمد بن حميد؟ قال: نعم، قال: كيف رأيت حديثه؟ قال: إذا<lb/>حدث عن العراقيين يأتي بأشياء مستقيمة، وإذا حدث عن أهل بلده يأتي بأشياء لا<lb/>تعرف، لا يدري ما هي، قال: فقال أبو زرعة وابن وارة: صح عندنا أنه يكذب،<lb/>قال صالح: فرأيت أبي بعد هذا إذا ذكر ابن حميد نفض يده.<lb/>(7) استدلال الدجوي بعدم ذكر حديث عمر هذا فيما جمعه الذهبي من<lb/>موضوعات المستدرك على أنه غير موضوع، موافق لقاعدة له باطلة يجري عليها<lb/>في الجدل والاستدلال على شرعية كثير من البدع التي لم يرد أو يطلع هو على ما<lb/>ورد في عدم شرعيتها أو لم يفهمه، ككون الموتى يقضون حاجات الذين يدعونهم<lb/>ويستغيثون بهم. وقد عقد الطالب النجدي لهذه الجهالة فصلاً في كتابه رأيته في<lb/>فهرس الكتاب ولم أقرأ منه شيئًا، ولولا اغترار بعض العوام والمجاورين بكلام هذا<lb/>الرجل وبمجلة نور الإسلام لما كان هذا مما يحتاج إلى الرد؛ فإن القاعدة المعروفة<lb/>التي لا خلاف فيها بين العلماء هي أن شرعية الأحكام لا تثبت إلا بالدليل، وعدم<lb/>شرعيتها هو الأصل فلا يطالب مدعيه بالدليل، وقد قال بعض أشياخ الأزهر مرة<lb/>في هذه المسألة أو مثلها: أين الدليل على منعها وكونها بدعة؟ وكان ذلك في<lb/>حضرة الشيخ أبي الفضل الجيزاوي شيخ الأزهر رحمه الله، فانتهره أبو الفضل<lb/>وقال له: هذا جهل؛ إنما يطالب بالدليل من يدعي أن هذا الأمر مشروع لا من<lb/>يقول إنه غير مشروع، ومن فروع قاعدته السلبية استدلاله على صحة الحديث<lb/>المذكور بعدم تعقب صاحب المواهب ومحشيها له، على أنهما لو صرحا بصحته لما<lb/>كان لتصريحهما قيمة بعد العلم بوضعه.<lb/>وههنا يقال للشيخ الدجوي:<lb/>أولاً: لا نسلم أن الحافظ الذهبي لم يذكر هذا الحديث فيما جمعه من<lb/>موضوعات المستدرك؛ لأنه ليس في الأيدي نسخة منها.<lb/>ثانيًا: إذا وجدت نسخة مخطوطة لا تعد من الأصول المعتمدة في اصطلاح<lb/>المحدثين، فلا يصح الاحتجاج بها مع وجود المعارض لها؛ لاحتمال وقوع<lb/>التحريف والزيادة والنقص من النساخ فيها.<lb/>ثالثًا: لو وجدت نسخة معتمدة لم يذكر فيها هذا الحديث لما صح أن تعد دليلاً<lb/>على رجوع الذهبي عما قاله في تلخيص المستدرك؛ لاحتمال تركه سهوًا، فالعمدة<lb/>ما صرح به لا ما سكت عنه.<lb/>رابعًا: إذا فرضنا أنه صرَّح في هذه الرسالة بأن هذا الحديث غير موضوع،<lb/>فلا يصح ترجيح ما أثبته فيها على ما أثبته في تلخيص المستدرك إلا إذا علم أنه<lb/>جمعها بعد كتابة التلخيص المذكور وفاقًا لما اشترطه علماء الأصول في النسخ.<lb/>خامسًا: إذا فرضنا أنه صرح في هذه النسخة بأن الحديث غير موضوع،<lb/>فتصريحه هذا يصدق بكونه واهيًا منكرًا لا يصح الاستدلال ولا العمل به حتى في<lb/>فضائل الأعمال التي لها أصل مشروع؛ لأن من قال من العلماء: إن الحديث<lb/>الضعيف يُعمل به في مثل ذلك، اشترطوا أن لا يكون واهيًا أو شديد الضعف فضلاً<lb/>عن القول بتصحيحه.<lb/>هذا وإن الكلام قد طال في هذا الاستطراد للرد على ما رأيته للأستاذ الدجوي<lb/>في مجلة نور الإسلام من المغالطات في محاولة تصحيح هذا الحديث والتبجح<lb/>بتجهيل المؤلف جزاء على تجهيله إياه في تصحيحه مع الاستكبار عن ذكر اسمه<lb/>واسم كاتبه خوفًا من زيادة اشتهاره، فنكتفي بما ذكرنا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n32-p315" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4186.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة ترجمة السيد محمد بن عقيل</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>كنت أود لو أتيح لي كتابة ترجمة لصديقي السيد محمد بن عقيل رحمه الله في<lb/>وقت فراغ يسهل علي أن أراجع مكتوباته الكثيرة المحفوظة عندي وما نشرته في<lb/>المنار من المسائل الإصلاحية التي اختلف فيها رأينا واعتقادنا؛ ولكنني لا أملك من<lb/>هذا الفراغ كثيرًا ولا قليلاً، لهذا أقتصر على مسألة واحدة هي أمها وأهمها.<lb/>
               <lb/>اقتراحي على العلويين وشيعتهم:<lb/>أنا أعتقد أن شر ما مُني به الإسلام هو الخلاف والشقاق، وأن أضر أنواعه ما<lb/>كان بين أهل السنة والشيعة، فلقد كان كل ضر دون ضره، وكل شر أهون من<lb/>شره، ولا أستثني ردة المرتدين ولا قتال الكافرين، ولا ظلم المستبدين، وأعتقد<lb/>أيضًا أن الغلو في أئمتنا آل البيت العلوي النبوي عليهم السلام كان أضر عليهم من<lb/>كل ما أصيبوا به من البلاء والمحن، بل كان هو سبب أكثرها. إنما أستثني عداء<lb/>بني أمية لهم فهو عداء موروث من عهد الجاهلية أذكى ناره في قلوبهم بعد الإسلام<lb/>حب الرياسة وعظمة الملك، ولَذَّات الدنيا، واعتقادهم أن أولئك الأئمة أولى وأحق<lb/>بالإمامة منهم، وأن الأمة لو تُركت وشأنها فإنها تفضلهم عليهم.<lb/>وأعتقد أن شر ذلك الضرر على أكثر سلائل أولئك الأئمة الهادين المهديين هو<lb/>ما حدث في أنفسهم من اعتقاد أن شرف النسب أعلى من شرف العلم والعمل<lb/>لإعزاز الملة، ومصالح الأمة، وأنه يغني عنه فيما تحبه الطباع من كراهة الجاه<lb/>ونعمة المال، فأعرض الأكثرون منهم عن الجد والاجتهاد في تحصيل العلوم<lb/>والفنون، والجهاد في سبيل مصالح الأمة العامة، اكتفاء بشرف النسب الذي يجذب<lb/>الرؤساء والحكام إلى تقبيل أيديهم والأغنياء إلى بذل كثير من المال لهم، فصار<lb/>جميع الذين فتنوا بهذا المظهر منهم عالة على الناس، ولقد حرَّم الشرع عليهم<lb/>الصدقات تكريمًا لهم فأحلوها لأنفسهم بهذه الفتنة، وتوهمهم أن تقبيل المتصدقين<lb/>عليهم لأيديهم ينافي كون تلك الصدقة من أوساخهم التي كرمهم الشرع بمنعهم منها.<lb/>حدثني صادق باشا أحد شرفاء مكة المشهورين، قال: إنني أردت أن أُعلِّم<lb/>أولادي في مدارس الدولة في الآستانة فبلغني رئيس كتاب السلطان عبد الحميد أن<lb/>جلالة السلطان لا يرضيه ذلك لأنه لا يليق بأبناء الرسول صلى الله عليه وسلم أن<lb/>يزاحموا سائر طبقات الناس في المدارس توسلاً بها إلى الدنيا، وأن أكبر رجال الدنيا<lb/>ليقبلون أناملهم تبركًا بهم وتقربًا إليهم، فأحضرت لهم معلمًا يلقنهم الدروس في داري<lb/>فبلغني (الباشكاتب) كراهة السلطان لذلك ومنعني منه، والسبب الباطن لهذا المنع أن<lb/>السلطان كان يكره أن يوجد في أبناء هذه الأسرة المشهورة في الأشراف علماء يعرفون<lb/>أصول الشرع وطبائع الأمم وسنن الاجتماع لئلا تسمو هممهم بالعلم إلى قيادة الأمة<lb/>التي تمكِّنهم من ناصية الملك.<lb/>فلما رأيت ما يبثه السيد محمد بن عقيل وشيخه السيد أبو بكر بن شهاب - عفا<lb/>الله عنهما - من تجديد الغلو في إطراء العلويين والاحتجاج لهم في استعلائهم على<lb/>الناس بأنسابهم، حتى بما يجدد التفريق بين المسلمين وإلقاء العداوة والبغضاء بينهم<lb/>من الطعن في بعض الصحابة وأئمة السنة - اعتقدت أن هذه الدعاية ستأتي بضد ما<lb/>يرومه دعاتها منها في هذا العصر الذي تغلغلت في شعوبه وأقوامه كلها نزعة<lb/>المساواة التي يعبرون عنها في عرف هذا العصر بكلمة (الديمقراطية) وأنه ستهيج<lb/>عليهم الناس وتحملهم على بغضهم والطعن فيهم وفي أنسابهم - وكان الأمر كذلك<lb/>كما تقدم - ففكرت في تلافي هذا الشر قبل تفاقمه، وتوجيه عصبية النسب إلى<lb/>عمل لا يمكن إعلاء شأن أهل البيت النبوي، وحمل المسلمين كافة على الاعتراف<lb/>بفضلهم وشرفهم في هذا العصر بغيره، فاهتديت لما أذكره هنا بمعنى ما كتبته<lb/>يومئذ لعدم تمكني من مراجعته، وربما كان هنا أوضح من ذاك:<lb/>اقترحت عليه السعي لإنشاء مدرسة جامعة خاصة بآل البيت يتخرج فيها<lb/>الإخصائيون النابغون في جميع العلوم الدينية والدنيوية والفنون التي عليها مدار<lb/>العمران في هذا العصر، فيكون منهم الذين ينفردون بعلوم القرآن، ويكونون<lb/>المرجع للأمة في تفسيره وبيان إعجازه وصراط هدايته المستقيم، وما أودع فيه من<lb/>الحكمة وإصلاح البشر، ودفع الشبهات التي تحوم حوله، وسائر ما يعرض للناس<lb/>في هذا العصر من ذلك.<lb/>ويكون منهم حفاظ الحديث وعلماء روايته ودرايته وتحرير كل ما يحتاج<lb/>الباحثون إلى تحقيقه فيه من جرح وتعديل واستنباط لما قصر فيه المتقدمون من<lb/>حكمه وأحكامه وسياسته وسائر ما يحتاج إليه أهل هذا العصر من هدايته.<lb/>ويكون منهم أئمة الفقه وأصول التشريع القادرون على بيان ما في الشريعة<lb/>السمحة من أصول الإصلاح للبشر الذي تفضل به جميع القوانين الوضعية،<lb/>وأساتذة علوم اللغة العربية وآدابها الناهضون بترقية التعليم والتصنيف فيها على<lb/>المناهج التي ارتقت بها لغات الأمم الحية والمتقنون لجميع اللغات الراقية.<lb/>ويكون منهم الأطباء في كل فرع من فروع الطب والمهندسون البارعون في<lb/>كل نوع من أنواع الهندسة والفلكيون وعلماء الاقتصاد السياسي والماليون.<lb/>ونقول باختصار: يجب أن يتخرج منهم في هذه الجامعة كل صنف من العلماء<lb/>والعاملين الذين تحتاج إليهم الأمة الإسلامية فيما يجب أن تتوجه إليه في نهضتها<lb/>التي تحيي بها مجد الإسلام وسيادته وإصلاحه للبشر ليتولوا ترقية التربية والتعليم<lb/>والإرشاد والتهذيب في المدارس وتأليف الجمعيات الدينية، والعلمية والخيرية،<lb/>والأحزاب الاجتماعية والسياسية والشركات المالية وغير ذلك، وحينئذ تعلم الأمة<lb/>أن سلائل آل بيت نبيها هم سادتها وأئمتها وسفينة نجاتها مما سقطت فيه من الذل<lb/>والجهل والتفرق والتمزق.<lb/>ويتوقف هذا المشروع على وضع نظام لجمع المال الكثير له من جميع أقطار<lb/>الأرض بطريقة مأمونة موثوق بها، يقتنع كل من وقف عليها بأن ما يدفعه<lb/>سيصرف في الغرض الذي جبي لأجله، وعند الشروع في جباية المال يعلم<lb/>المحبون الصادقون لآل البيت، ويعلم المنافقون والمقلدون الذين ينحصر حبهم لهم<lb/>في مآتم عاشوراء، ونقل رمم الموتى إلى النجف والكاظمية وكربلاء، وما إلى<lb/>ذلك من البدع التي سيقضي عليها روح هذا الزمان بسرعة عجيبة.<lb/>قد انتشر اقتراحي هذا واشتهر حتى إن بعض المخلصين من شيعة العراق<lb/>طبعوه في رسالة صغيرة نشروها في الناس؛ ولكن السيد محمد بن عقيل الذي كان<lb/>أول من خوطب به وعرف قيمته لم تسم به همته إلى السعي لتنفيذه ولا سعى غيره<lb/>من العلويين ولا من الشيعة لذلك.<lb/>بيد أن الملك فيصلاً أنشأ في بغداد مدرسة باسم (جامعة آل البيت) لم يتح لها<lb/>من رجال العلم وأئمة الإصلاح من يعطيها حقها، فقضي عليها في مهدها.<lb/>وأختم هذا البحث هنا بكلمة نصح أخص بها إخواني مؤسسي جمعية الرابطة<lb/>العلوية في جزائر الهند الشرقية وغيرها (والرائد لا يكذب أهله) وإن اتخذني<lb/>الجاهلون منهم خصمًا لهم، وهي: تساهلوا ما استطعتم في الصلح بينكم وبين<lb/>الإرشاديين، واعلموا أن التواضع خير لكم من التكبر، وأن تفضيل الناس لكم<lb/>بشرف النسب لن يكون في هذا الزمان إلا بوسيلتين أقربهما وأسهلهما مكارم<lb/>الأخلاق وعمل البر، وأبعدهما النبوغ في العلوم والأعمال الإصلاحية العامة التي<lb/>اقترحتها عليكم من قبل، واعتبروا بالدولة البريطانية (الأرستقراطية) التي صار<lb/>رئيس وزارتها من حزب العمال، واعلموا أن تكريمكم لنسبكم رهين بحفظكم<lb/>لحرمته بأدبكم، ولا تنسوا قاعدة الشرع في الغنم والغرم، فمن يؤتى أجره مرتين،<lb/>يضاعف له العذاب ضعفين، وسأفصِّل هذا في مقال مستقل إن شاء الله.<lb/>(للترجمة بقية) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n32-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4187.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ مصطفى نجا<lb/>مفتي بيروت<lb/>
               <lb/>في العشر الأخير من رمضان هذا العام قضى نحبه ولقي ربه صديقنا الأستاذ<lb/>الكبير، العلم الشهير، <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ مصطفى نجا مفتي بيروت</head> ورئيس جمعية المقاصد<lb/>الخيرية الإسلامية، فخسرت بوفاته الأمة الإسلامية والبلاد السورية رجلاً من<lb/>أفضل رجال عصره علمًا وفضلاً وديانة وصيانة ووطنية وإخلاصًا ودفاعًا عن<lb/>الدين وقدوة صالحة في التقوى والعمل الصالح النافع للأمة والوطن، في مصالح<lb/>الدين والدنيا، بغيرة وشدة لا هوادة فيها ولا مداراة، وأخذ بالعزائم لا يجنح فيه إلى<lb/>رخصة إلا ما صرح به الفقهاء، بيد أنه كان على تقليده للفقهاء في العمل والفتوى<lb/>لم يهبط به الجمود إلى غمط حق أولي الاستقلال في العلم والفهم، الداعين إلى<lb/>هداية الكتاب والسنة إذا رآهم من المعتصمين بحبل الله والأسوة الحسنة برسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم لا من الجاهلين الأدعياء الذين يتبعون أهواءهم، ويتخذون<lb/>دعوى اتباع الدليل ذريعة لمخالفة علماء المذاهب وتجرئة العوام على المعاصي.<lb/>كان من قراء المنار منذ إنشائه الراضين عنه وعن منشئه، بل المحبين<lb/>المثنين، وقد نشرنا له فيه ما قرظ به تفسيرنا وكتابنا الوجيز (خلاصة السيرة<lb/>المحمدية) ولم ينكر علينا يومًا شيئًا مما قررناه أو أفتينا به مخالفًا لما يراه تقليدًا لفقهاء<lb/>مذهب الشافعية الذي يعتمد عليه في عبادته، أو مذهب الحنفية الذي كان يفتي به بحكم<lb/>وظيفته، وكنت من جهتي أعذره في تشديده التقليدي فيما يقوم الدليل من الكتاب<lb/>والسنة أو قواعد الأصول على الرخصة أو السعة فيه، وأرى أن من مصلحة الشعب<lb/>أن يوجد فيه مثله في الورع والتقوى والنفور من اللهو واللعب ولو مباحًا تجاه ما يوجد<lb/>فيه من الفساق والميالين إلى الإباحة المطلقة ومن القدوة السوأى في بعض الذين يعدون<lb/>من علماء الدين، وأرى أن الاعتدال في الإرشاد بوضع كل من العزائم والرخص في<lb/>مواضعها لا يظهر أنه اعتدال بين طرفين إلا إذا وجد من يقفون في كل طرف منهما<lb/>موقفًا ظاهرًا.<lb/>أجدر بي أن يحزنني موت صديقي الشيخ مصطفى نجا، وإني لأراني أحق<lb/>بأن أعزى عنه من أن أعزي، وكنت أرجو أن يكتب إلي بعض آله أو تلاميذه<lb/>ترجمة له أنشرها مع تأبينه ورثائه فخاب الرجاء إلى الآن، وعسى أن تكون هذه<lb/>الكلمة باعثة لأحد منهم على كتابة ما يدونه المنار من تاريخه النافع (رحمه الله<lb/>تعالى) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n32-p320" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4188.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد بك الرافعي</head>
               <lb/>
               <lb/>في اليوم السابع عشر من شهرنا هذا اهتزت أسلاك البرق وخفقت بنعي<lb/>صديقنا الكريم، وولينا الحميم، عبد الحميد بك الرافعي رحمه الله تعالى، وفي مثل<lb/>هذا الشهر من سنة 1348 احتفل في طرابلس بالعيد الذهبي لهذا النابغة السوري<lb/>العربي، وقد بيَّنا مناقبه ووصفنا أدبه في المنار يومئذ، فلم يكن بين الاحتفال بعيد<lb/>مجده، والاحتفال بتجهيزه لعيد لقاء ربه إلا سنتان فقط، فسبحان الذي يحيي ويميت<lb/>وإليه المصير، ولقد كان عازمًا على زيارة مصر في هذا الربيع، فسررنا جد<lb/>السرور بخبر عزمه، ومنينا النفس بعودة ما كان لنا في سن الشباب من التمتع<lb/>بأدبه، ولم نلبث أن حزنا أشد الحزن لما حال دون إنجاز وعده، فنسأل الله تعالى<lb/>أن يجمعنا به في دار كرامته.<lb/>ليس المقام الآن مقام التأبين والرثاء، بل مقام الصلاة والدعاء، والعبرة<lb/>والعظة، والشهادة الحسنة بما نرجو به لفقيدنا الرحمة والمغفرة، فلقد كان أحسن الله<lb/>مآبه، وأجزل ثوابه، من أحسن الناس أخلاقًا، ولقد قال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (إن خياركم أحسنكم أخلاقًا) رواه البخاري من حديث عبد الله بن عمرو،<lb/>وقال: (إن من أحبكم إلي وأقربكم مني مجلسًا يوم القيامة أحسنكم أخلاقًا) رواه<lb/>الترمذي وحسنه، والحاكم وصححه.<lb/>وكان رحمه الله من أوصل الناس للرحم وأبرهم بالوالدين والإخوة والأهل،<lb/>فهو المربي لغير واحد من إخوته، ولا يزال في كنفه كثير من أولادهم، وقد قال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (الرحم شجنة من الرحمن، فقال الله: من وصلك وصلته،<lb/>ومن قطعك قطعته) رواه البخاري من حديث أبي هريرة وعائشة، وقال صلى الله<lb/>عليه وسلم: (من أحب أن يبسط له في رزقه وينسأ له في أثره فليصل رحمه)<lb/>متفق عليه من حديث أنس ورواه البخاري من حديث أبي هريرة.<lb/>إن أدب عبد الحميد لا ينسى، وإن شعره الخالد لا يبلى، وإن ذكراه بنجابة<lb/>نجليه لأدوم وأبقى، فهما المثل الحي لآدابه وفضائله، والعزاء للوطن عن شخصه،<lb/>وإن سميرًا لشاعر عصري وكاتب مجيد، ووطني صادق، فلا زال هذا البيت<lb/>الكريم مفخرًا للعرب، في العلم والأدب، والفضل والحسب، آمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4189.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>