<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e140"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e140" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e140" xml:lang="en">
            <title change="#d2e140" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e140" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e140" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e140" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e140" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e140" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e140" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e140" xml:lang="en">
            <p change="#d2e140" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e140" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e140" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e140" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e140" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e140" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="" to="" change="#d2e128"/>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="3"
                                 to="3"
                                 change="#d2e128 #d2e140"
                                 xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e169" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e145" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e140" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e140" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e140" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e140" xml:lang="ar">ترجمة صاحب المنار</head>
            <lb/>[المصدر: قرص مجلة المنار]<lb/>
            <lb/>محمد رشيد رضا.. رائد الإحياء والتجديد<lb/>(<tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1282"
                   change="#d3e145">1282</tei:date> هـ - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1354"
                   change="#d3e145">1354</tei:date> هـ = <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1865" change="#d3e145">1865</tei:date> م - <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d3e145">1935</tei:date> م)<lb/>كان الشيخ رشيد رضا أكبر تلامذة الأستاذ الإمام محمد عبده، وخليفته من بعده،<lb/>حمل راية الإصلاح والتجديد، وبعث في الأمة روحًا جديدة، تُحرِّك الساكن،<lb/>وتنبه الغافل، لا يجد وسيلة من وسائل التبليغ والدعوة إلا اتخذها منبرًا لأفكاره<lb/>ودعوته ما دامت تحقق الغرض وتوصل إلى الهدف.<lb/>وكان (رحمه الله) متعدد الجوانب والمواهب، فكان مفكرًا إسلاميًا غيورًا<lb/>على دينه، وصحفيًا نابهًا ينشئ مجلة (المنار) ذات الأثر العميق في الفكر<lb/>الإسلامي، وكاتبًا بليغًا في كثير من الصفح، ومفسرًا نابغًا، ومحدثًا متقنًا في طليعة<lb/>محدثي العصر، وأديبًا لغويًا، وخطيبًا مفوهًا تهتز له أعواد المنابر، وسياسيًا يشغل<lb/>نفسه بهموم أمته وقضاياه، ومربيًا ومعلمًا يروم الإصلاح ويبغي التقدم لأمة.<lb/>وخلاصة القول: إنه كان واحدًا من رواد الإصلاح الإسلامي الذين بزغوا في<lb/>مطلع القرن الرابع عشر الهجري، وعملوا على النهوض بأمتهم؛ حتى تستعيد<lb/>مجدها الغابر، وقوتها الفتية على هدى من الإسلام، وبصر بمنجزات العصر.<lb/>المولد والنشأة:<lb/>في قرية (القلمون) كان مولد (محمد رشيد بن علي رضا) في (27 من<lb/>جمادى الأولى <tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1282"
                   change="#d3e145">1282</tei:date>هـ = 23من سبتمبر <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1865" change="#d3e145">1865</tei:date>م) ، وهي قرية تقع على شاطئ<lb/>البحر المتوسط من جبل لبنان، وتبعد عن طرابلس الشام بنحو ثلاثة أميال، وهو<lb/>ينتمي إلى أسرة شريفة من العترة النبوية الشريفة، حيث يتصل نسبها بآل (الحسين<lb/>بن علي) (رضي الله عنها) .<lb/>وكان أبوه (علي رضا) شيخًا للقلمون وإمامًا لمسجدها، فعُني بتربية ولده<lb/>وتعليمه؛ فحفظ القرآن وتعلم مبادئ القراءة والكتابة والحساب، ثم انتقل إلى<lb/>طرابلس، ودخل المدرسة الرشيدية الابتدائية، وكانت تابعة للدولة العثمانية، وتعلم<lb/>النحو والصرف ومبادئ الجغرافيا والحساب، وكان التدريس فيها باللغة التركية،<lb/>وظل بها رشيد رضا عامًا، ثم تركها إلى المدرسة الوطنية الإسلامية بطرابلس سنة<lb/>(<tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1299"
                   change="#d3e145">1299</tei:date>هـ = <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1882" change="#d3e145">1882</tei:date>م) ، وكانت أرقى من المدرسة السابقة، والتعليم فيها<lb/>بالعربية، وتهتم بتدريس العلوم العربية والشرعية والمنطق والرياضيات والفلسفة<lb/>الطبيعية، وقد أسس هذه المدرسة وأدارها الشيخ (حسين الجسر) أحد علماء الشام<lb/>الأفذاذ ومن رواد النهضة الثقافية العربية، وكان يرى أن الأمة لا يصلح حالها أو<lb/>ترتقي بين الأمم إلا بالجمع بين علوم الدين وعلوم الدنيا على الطريقة العصرية<lb/>الأوربية مع التربية الإسلامية الوطنية.<lb/>ولم تطل الحياة بتلك المدرسة فسرعان ما أُغلقت أبوابها، وتفرّق طلابها في<lb/>المدارس الأخرى، غير أن رشيد رضا توثقت صلته بالشيخ الجسر، واتصل<lb/>بحلقاته ودروسه، ووجد الشيخ الجسر في تلميذه نباهة وفهمًا، فآثره برعايته وأولاه<lb/>عنايته، فأجازه سنة (<tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1314"
                   change="#d3e145">1314</tei:date>هـ = <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1897" change="#d3e145">1897</tei:date>م) بتدريس العلوم الشرعية والعقلية<lb/>والعربية، وهي التي كان يتلقاها عليه طالبه النابه، وفي الوقت نفسه درس (رشيد<lb/>رضا) الحديث على يد الشيخ (محمود نشابة) وأجازه أيضًا برواية الحديث، كما<lb/>واظب على حضور دروس نفر من علماء طرابلس، مثل: الشيخ عبد الغني<lb/>الرافعي، ومحمد القاوجي، ومحمد الحسيني، وغيرهم.<lb/>في قريته:<lb/>اتخذ الشيخ رشيد رضا من قريته الصغيرة ميدانًا لدعوته الإصلاحية بعد أن<lb/>تزود بالعلم وتسلح بالمعرفة، وصفت نفسه بالمجاهدات والرياضيات الروحية<lb/>ومحاسبة نفسه وتخليص قلبه من الغفلة وحب الدنيا، فكان يلقي الدروس والخطب<lb/>في المسجد بطريقة سهلة بعيدة عن السجع الذي كان يشيع في الخطب المنبرية آنذاك،<lb/>ويختار آيات من القرآن يحسن عرضها على جمهوره، ويبسط لهم مسائل الفقه،<lb/>ويحارب البدع التي كانت شائعة بين أهل قريته.<lb/>ولم يكتف الشيخ رضا بمن يحضر دروسه في المسجد، فذهب هو إلى الناس<lb/>في تجمعاتهم في المقاهي التي اعتادوا على الجلوس فيها لشرب القهوة والنارجيلة،<lb/>ولم يخجل من جلوسه معهم يعظهم ويحثهم على الصلاة، وقد أثمرت هذه السياسة<lb/>المبتكرة، فأقبل كثير منهم على أداء الفروض والالتزام بالشرع والتوبة والإقبال<lb/>على الله، وبعث إلى نساء القرية من دعاهن إلى درس خاص بهن، وجعل مقر<lb/>التدريس في دار الأسرة، وألقى عليهن دروسًا في الطهارة والعبادات والأخلاق،<lb/>وشيئًا من العقائد في أسلوب سهل يسير.<lb/>الاتصال بالأستاذ الإمام:<lb/>في الفترة التي كان يتلقى فيها رشيد رضا دروسه في طرابلس كان الشيخ<lb/>محمد عبده قد نزل بيروت للإقامة بها، وكان محكومًا عليه بالنفي بتهمة الاشتراك<lb/>في الثورة العرابية، وقام بالتدريس في المدرسة السلطانية ببيروت، وإلقاء دروسه<lb/>التي جذبت طلبة العلم بأفكاره الجديدة ولمحاتة الذكية، وكان الشيخ محمد عبده قد<lb/>أعرض عن السياسة، ورأى في التربية والتعليم سبيل الإصلاح وطريق الرقي،<lb/>فركز جهده في هذا الميدان.<lb/>وعلى الرغم من طول المدة التي مكثها الشيخ محمد عبده في بيروت فإن<lb/>الظروف لم تسمح لرشيد رضا بالانتقال إلى المدرسة السلطانية والاتصال بالأستاذ<lb/>الإمام مباشرة، والتلمذة على يديه، وكان التلميذ النابه شديد الإعجاب بشيخه،<lb/>حريصًا على اقتفاء أثره في طريق الإصلاح، غير أن الفرصة سنحت له على<lb/>استحياء، فالتقى بالأستاذ الإمام مرتين في طرابلس حين جاء إلى زيارتها؛ تلبية<lb/>لدعوة كبار رجالها، وتوثقت الصلة بين الرجلين، وازداد تعلق رشيد رضا بأستاذه،<lb/>وقوي إيمانه به وبقدرته على أنه خير من يخلف (جمال الدين الأفغاني) في<lb/>ميدان الإصلاح وإيقاظ الشرق من سباته.<lb/>وحاول رشيد رضا الاتصال بجمال الدين الأفغاني والالتقاء به، لكن جهوده<lb/>توقفت عند حدود تبادل الرسائل وإبداء الإعجاب، وكان جمال الدين في الآستانة<lb/>يعيش بها كالطائر الذي فقد جناحيه فلا يستطيع الطيران والتحليق، وظل تحت<lb/>رقابة الدولة وبصرها حتى لقي ربه سنة (<tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1314"
                   change="#d3e145">1314</tei:date>هـ = <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1897" change="#d3e145">1897</tei:date>م) دون أن تتحقق<lb/>أمنية رشيد رضا في رؤيته والتلمذة على يديه.<lb/>في القاهرة:<lb/>لم يجد رشيد رضا مخرجًا له في العمل في ميدان أفسح للإصلاح سوى الهجرة<lb/>إلى مصر والعمل مع محمد عبده تلميذ الأفغاني حكيم الشرق، فنزل الإسكندرية في<lb/>مساء الجمعة (8 من رجب <tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1315"
                   change="#d3e145">1315</tei:date> هـ = 3 من يناير <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d3e145">1898</tei:date>م) ، وبعد أيام قضاها<lb/>في زيارة بعض مدن الوجه البحري نزل القاهرة واتصل على الفور بالأستاذ الإمام،<lb/>وبدأت رحلة جديدة لرشيد رضا كانت أكثر إنتاجًا وتأثيرًا في تفكيره ومنهجه<lb/>الإصلاحي.<lb/>ولم يكد يمضي شهر على نزوله القاهرة حتى صارح شيخه بأنه ينوي أن<lb/>يجعل من الصحافة ميدانًا للعمل الإصلاحي، ودارت مناقشات طويلة بين الإمامين<lb/>الجليلين حول سياسة الصحف وأثرها في المجتمع، وأقنع التلميذ النجيب شيخه بأن<lb/>الهدف من إنشائه صحيفة هو التربية والتعليم، ونقل الأفكار الصحيحة لمقاومة<lb/>الجهل والخرافات والبدع، وأنه مستعد للإنفاق عليها سنة أو سنتين دون انتظار ربح<lb/>منها.<lb/>مجلة المنار:<lb/>صدر العدد الأول من مجلة المنار في (22 من شوال <tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1315"
                   change="#d3e145">1315</tei:date>هـ = من مارس<lb/>
         <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d3e145">1898</tei:date>م) ، وحرص الشيخ رشيد على تأكيد أن هدفه من المنار هو الإصلاح الديني<lb/>والاجتماعي للأمة، وبيان أن الإسلام يتفق والعقل والعلم ومصالح البشر، وإبطال<lb/>الشبهات الواردة على الإسلام، وتفنيد ما يعزى إليه من الخرافات.<lb/>وأفردت المجلة إلى جانب المقالات التي تعالج الإصلاح في ميادينه المختلفة<lb/>بابًا لنشر تفسير الشيخ محمد عبده، إلى جانب باب لنشر الفتاوى والإجابة على ما<lb/>يرد للمجلة من أسئلة في أمور اعتقادية وفقهية، وأفردت المنار أقسامًا لأخبار الأمم<lb/>الإسلامية، والتعريف بأعلام الفكر والحكم والسياسة في العالم العربي والإسلامي،<lb/>وتناول قضايا الحرية في المغرب والجزائر والشام والهند.<lb/>ولم يمض خمس سنوات على صدور المجلة حتى أقبل عليها الناس،<lb/>وانتشرت انتشارًا واسعًا في العالم الإسلامي، واشتهر اسم صاحبها حتى عُرف باسم<lb/>رشيد رضا صاحب المنار، وعرف الناس قدره وعلمه، وصار ملجأهم فيما يعرض<lb/>لهم من مشكلات، كما جاء العلماء يستزيدون من عمله، وأصبحت مجلته هي<lb/>المجلة الإسلامية الأولى في العالم الإسلامي، وموئل الفتيا في التأليف بين الشريعة<lb/>والعصر.<lb/>وكان الشيخ رشيد يحرر معظم مادة مجلته على مدى عمرها المديد، يمده زاد<lb/>واسع من العلم، فهو عالم موسوعي ملم بالتراث الإسلامي، محيط بعلوم القرآن،<lb/>على دراية واسعة بالفقه الإسلامي والسنة النبوية، عارف بأحوال المجتمع والأدوار<lb/>التي مر بها التاريخ الإسلامي، شديد الإحاطة بما في العصر الذي يعيش فيه، خبير<lb/>بأحوال المسلمين في الأقطار الإسلامية.<lb/>منهجه في الإصلاح:<lb/>كتب رشيد مئات المقالات والدراسات التي تهدف إلى إعداد الوسائل للنهوض<lb/>بالأمة وتقويتها، وخص العلماء والحكام بتوجيهاته؛ لأنهم بمنزلة العقل المدبر<lb/>والروح المفكر من الإنسان، وأن في صلاح حالها صلاح حال الأمة، وغير ذلك<lb/>بقوله: (إذا رأيت الكذب والزور والرياء والنفاق والحقد والحسد وأشباهها من<lb/>الرذائل فاشية في أمة، فاحكم على أمرائها وحكامها بالظلم والاستبداد وعلى علمائها<lb/>ومرشديها بالبدع والفساد، والعكس بالعكس) .<lb/>واقترح رشيد رضا لإزالة أسباب الفرقة بين المسلمين تأليف كتاب يضم جميع<lb/>ما اتفقت عليه كلمة المسلمين بكل فرقهم، في المسائل التي تتعلق بصحة الاعتقاد<lb/>وتهذيب الأخلاق وإحسان العمل، والابتعاد عن مسائل الخلاف بين الطوائف<lb/>الإسلامية الكبرى كالشيعة، وتُرسل نسخ بعد ذلك من هذا الكتاب إلى جميع البلاد<lb/>الإسلامية، وحث الناس على دراستها والاعتماد عليها.<lb/>وطالب بتأليف كتب تهدف إلى توحيد الأحكام، فيقوم العلماء بوضع هذه<lb/>الكتب على الأسس المتفق عليها في جميع المذاهب الإسلامية وتتفق مع مطالب<lb/>العصر، ثم تُعرض على سائر علماء المسلمين للاتفاق عليها والتعاون في نشرها<lb/>وتطبيق أحكامها.<lb/>التربية والتعليم:<lb/>كان الشيخ رشيد رضا من أشد المنادين بأن يكون الإصلاح عن طريق التربية<lb/>والتعليم، وهو في ذلك يتفق مع شيخه محمد عبده في أهمية هذا الميدان، (فسعادة<lb/>الأمم بأعمالها، وكمال أعمالها منوط بانتشار العلوم والمعارف فيها) .<lb/>وحدد (رشيد رضا) العلوم التي يجب إدخالها في ميدان التربية والتعليم<lb/>لإصلاح شئون الناس، ودفعهم إلى مسايرة ركب العلم والعرفان، مثل: علم أصول<lb/>الدين، علم فقه الحلال والحرام والعبادات، التاريخ، الجغرافيا، الاجتماع،<lb/>الاقتصاد، التدبير المنزلي، حفظ الصحة، لغة البلاد، والخط.<lb/>ولم يكتف بدور الموجه والناصح، وإنما نزل ميدان التعليم بنفسه، وحاول<lb/>تطبيق ما يراه محققًا للآمال، فأنشأ مدرسة دار الدعوة والإرشاد لتخريج الدعاة<lb/>المدربين لنشر الدين الإسلامي، وجاء في مشروع تأسيس المدرسة أنها تختار<lb/>طلابها من طلاب العلم الصالحين من الأقطار الإسلامية، ويُفضل من كانوا في<lb/>حاجة شديدة إلى العلم كأهل جاوة والصين، وأن المدرسة ستكفل لطلابها جميع ما<lb/>يحتاجون إليه من مسكن وغذاء، وأنها ستعتني بتدريس طلابها على التمسك بآداب<lb/>الإسلام وأخلاقه وعبادته، كما تُعنى بتعليم التفسير والفقه والحديث، فلا خير في<lb/>علم لا يصحبه خلق وسلوك رفيع، وأن المدرسة لا تشتغل بالسياسة، وسيُرسل<lb/>الدعاة المتخرجون إلى أشد البلاد حاجة إلى الدعوة الإسلامية.<lb/>وقد افتتحت المدرسة في ليلة الاحتفال بالمولد النبوي سنة (<tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1330"
                   change="#d3e145">1330</tei:date>هـ =<lb/>
         <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d3e145">1912</tei:date>م) في مقرها بجزيرة الروضة بالقاهرة، وبدأت الدراسة في اليوم التالي<lb/>للاحتفال، وكانت المدرسة تقبل في عداد طلبتها شباب المسلمين ممن تتراوح<lb/>أعمارهم ما بين العشرين والخامسة والعشرين، على أن يكونوا قد حصلوا قدرًا من<lb/>التعليم يمكنهم من مواصلة الدراسة.<lb/>غير أن المدرسة كانت في حاجة إلى إعانات كبيرة ودعم قوي، وحاول رشيد<lb/>رضا أن يستعين بالدولة العثمانية في إقامة مشروعه واستمراره لكنه لم يفلح، ثم<lb/>جاءت الحرب العالمية لتقضي على هذا المشروع، فتعطلت الدراسة في المدرسة،<lb/>ولم تفتح أبوابها مرة أخرى.<lb/>مؤلفاته:<lb/>بارك الله في عمر الشيخ الجليل وفي وقته رغم انشغاله بالمجلة التي أخذت<lb/>معظم وقته، وهي بلا شك أعظم أعماله، فقد استمرت من سنة (<tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1316"
                   change="#d3e145">1316</tei:date>هـ =<lb/>
         <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d3e145">1899</tei:date>م) إلى سنة (1354 = <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d3e145">1935</tei:date>م) ، واستغرقت ثلاثة وثلاثين مجلدًا ضمت<lb/>160 ألف صفحة، فضلاً عن رحلاته التي قام بها إلى أوربا والآستانة والهند<lb/>والحجاز، ومشاركته في ميادين أخرى من ميادين العمل الإسلامي.<lb/>ومن أهم مؤلفاته (تفسير المنار) الذي استكمل فيه ما بدأه شيخه محمد عبده<lb/>الذي توقف عند الآية (125) من سورة النساء، وواصل رشيد رضا تفسيره حتى<lb/>بلغ سورة يوسف، وحالت وفاته دون إتمام تفسيره، وهو من أجل التفاسير. وله<lb/>أيضًا: الوحي المحمدي ونداء للجنس اللطيف، وتاريخ الأستاذ الإمام والخلافة،<lb/>والسنة والشيعة، وحقيقة الربا، ومناسك الحج.<lb/>وفاة الشيخ:<lb/>كان للشيخ رشيد روابط قوية بالمملكة العربية السعودية، فسافر بالسيارة إلى<lb/>السويس لتوديع الأمير سعود بن عبد العزيز وزوده بنصائحه، وعاد في اليوم نفسه،<lb/>وكان قد سهر أكثر الليل، فلم يتحمل جسده الواهن مشقة الطريق، ورفض المبيت<lb/>في السويس للراحة، وأصر على الرجوع، وكان طول الطريق يقرأ القرآن كعادته،<lb/>ثم أصابه دوار من ارتجاج السيارة، وطلب من رفيقيه أن يستريح داخل السيارة،<lb/>ثم لم يلبث أن خرجت روحه الطاهرة في يوم الخميس الموافق (23 من جمادى<lb/>الأولى <tei:date calendar="#cal_islamic"
                   datingMethod="#cal_islamic"
                   when-custom="1354"
                   change="#d3e145">1354</tei:date>هـ = 22 من أغسطس <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d3e145">1935</tei:date>م) ، وكانت آخر عبارة قالها في<lb/>تفسيره: (فنسأله تعالى أن يجعل لنا خير حظ منه بالموت على الإسلام) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e140" xml:lang="ar">* مصادر الدراسة:<lb/>(1) أحمد الشرباصي: رشيد رضا صاحب المنار - إصدارات المجلس الأعلى للشئون الإسلامية - القاهرة.<lb/>(2) إبراهيم العدوي - رشيد رضا الإمام المجاهد - المؤسسة المصرية العامة للتأليف - القاهرة - بدون تاريخ.<lb/>(3) أنور الجندي - أعلام وأصحاب أقلام - دار نهضة مصر للطبع والنشر - القاهرة - بدون تاريخ.</note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
