<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P680.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ربيع الثاني - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">28 يوليو 1900</date>م
<pb n="n3-p337" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P681.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هانوتو والإصلاح الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>ألم المسلمين من مقالات هانوتو , عظمة أمر فريضة الحج، رأيُ كيمون في<lb/>نسف الكعبة ونقل القبر المعظم عليه كثيرون من الأوربيين , حاجتنا إلى معرفة<lb/>رأي الأوروبيين فينا، وفاء كتاب الإسلام الذي عربه فتحي بك زغلول بهذا<lb/>الغرض , أوربا والإسلام، خطأ الأوربيين في اتهامهم إيانا بالسعي في أن يكون لنا<lb/>حاكم واحد، قولهم: إن الدين الإسلامي يحول دون تقدم المسلمين، مناقشة هانوتو<lb/>في رده على كيمون، الفصل بين السلطتين السياسية والدينية، سيرة فرنسا في<lb/>الجزائر وتونس , النسبة بين الصلاة والحج، المساواة في الإسلام، حقيقة أثر<lb/>الإسلام في التقدم والتأخر، الرأي في إزالة سوء التفاهم بين أوربا والمسلمين.<lb/>نشرت مقالات هانوتو في (الإسلام) فما بلغت البلاد الإسلامية إلا وقامت لها<lb/>وقعدت , وأشد ما أمضَّها منها وجرح وجدانها هو ما نقله عن (كيمون) من<lb/>التحريض على نسف الكعبة المكرمة ونقل القبر المعظم إلى متحف اللوفر , ومن<lb/>وصف الإسلام بالأوصاف القبيحة الشائنة , وما صرح هو به من رغبة أوربا في<lb/>الحيلولة بين المسلمين وبين أداء فريضة الحج التي هي من أركان الدين الإسلامي لا<lb/>من أعماله المندوبة أو المستحبة ولا من الواجبات المخيَّر بها المكلف. ولو أن ما<lb/>جاء في تلك المقالات هو رأي كيمون وحده أو رأيه ورأي هانوتو معًا، لما كان لنا أن<lb/>نلقي إليه بالاً أو نعده بلاء ووبالاً ولكنه رأي الكثيرين من الكتاب والسياسين. ومن<lb/>البلاء الأكبر أننا نجهل هذا وهو من أسوأ أنواع الجهل وأقبحها وأشدها ضررًا<lb/>ووخامة عاقبة لأن بغض الأمم الأوربية واحتقارهم لنا ما جاء إلا من الكتاب<lb/>والسياسيين القابضين على أزِمَّة النفوس والمتصرفين في الوجدانات والعقول. وقد<lb/>ذقنا مرارة هذا البغض والاحتقار , وربما كان ما سنلاقيه من الألاقي (الدواهي)<lb/>أشد مما لاقيناه في الماضي.<lb/>علم عقلاؤنا شدة حاجتنا إلى الوقوف على اعتقاد الأوربيين فينا فقام صاحب<lb/>الهمة العلية والغيرة الملية أحمد فتحي بك زغلول رئيس محكمة مصر بترجمة كتاب<lb/>من الكتب التي ألفوها في الإسلام [1] ليكون عبرةً لنا وباعثًا لعلمائنا وكتابنا على<lb/>الدفاع عن حقيقتنا ببيان حقيقة الإسلام لهم ليزول سوء التفاهم , وبإصلاح شئوننا<lb/>حتى لا يكون لهم حجة علينا، فلم يكن من بعض أصحاب الأنظار القصيرة والآراء<lb/>الأفينة إلا أن نَفَرُوا ونَفَّرُوا من قراءة الكتاب المذكور زعمًا منهم أن تعظيم الدين<lb/>ومن جاء به إنما يكون بجهل ما يقوله خصماؤه فيه وما يريدونه من السوء به ,<lb/>ومن هؤلاء الاغرار من خطأ المؤيد بنشر ترجمة مقالات هانوتو الأخيرة.<lb/>دع هؤلاء الغافلين في جهلهم الذي سموه تعظيمًا وهلم بنا للبحث في هذا<lb/>الموضوع الذي هو أهم مصالح الإسلام والمسلمين - موضوع العلاقة بين أوربا<lb/>والإسلام وما يريده القوم منا وما نريده منهم وما نريده من أنفسنا تجاههم. تتهم<lb/>أوربا كتاب المسلمين بأنهم قاموا في هذه السنوات الأخيرة يطالبون إخوانهم في<lb/>جميع أقطار الأرض بالاتحاد والاجتماع تحت راية واحدة والسعي في أن يكون<lb/>حاكمهم كلهم واحدًا منهم فحزبها هذا الأمر وأهمها لأن غايته نزع المستعمرات<lb/>الإسلامية من مخالب الدول المسيحية , وقد كتبنا في الجزء الحادي عشر من هذه<lb/>السنة مقالة عنوانها (أوربا والإصلاح والإسلامي) بينا فيها أن كتاب المسلمين لا<lb/>يطالبونهم في هذه الأيام إلا بمجاراة الأمم الحية في العلوم والأعمال وما خطر على<lb/>بال أحد منهم أن يحضهم على السعي في أن يكون لهم حاكم واحد , وكل يعتقد أنه<lb/>لا سبيل إلى ذلك. والآن نعيد القول بمناسبة ما جرى بين موسيو هانوتو وسعادة<lb/>بشارة باشا تقلا ونشر في جريدة الأهرام منذ أيام , وأهم ما في تلك المذاكرة أمور:<lb/>(أحدها) قول هانوتو للباشا: (أنا لم أكتب إلا إلى أبناء وطني الفرنسويين ,<lb/>ولم أستشهد بكيمون وهو يوناني الجنس إلا لأفنّد أقواله التي لم ينفرد بها , فإن<lb/>كثيرين من الكتاب الألمانيين والفرنسويين والإنكليز وغيرهم حذوا حذوه وقالوا<lb/>قوله , وخلاصة كتاباتهم أن تقدم المسلمين مستحيل ونجاحهم بعيد لأن الإسلام<lb/>معتقدهم يحول دون ذلك , وحجة هؤلاء واحدة وهي أنه كلما تقدمت أوربا تأخر<lb/>الشرق لأن الواقف يتأخر بقدر ما يسير الماشي , وأن كل حكومة انفصلت عن<lb/>الشرق سارت على منهاج أوروبا علمًا ومدنية فنجحت مع أن العثمانية وأفغانستان<lb/>ومراكش والعجم لا تزال على ما كانت عليه في السنين الغابرة , وأنا ذكرت من<lb/>هؤلاء الكتاب كيمون وحده ليعرف المسلمون ما يقال عنهم , ولأفند مزاعم هذا<lb/>الرجل وغيره من الكتاب الذين على رأيه لاعتقادي أن الإسلام لا يحول دون<lb/>الإصلاح والمدنية , واستشهدت على صحة معتقدي هذا بتونس فذكرتها مثالاً أؤيد<lb/>به أقوالي وسياستي , هذه هي روح كتابتي السابقة , وإنها ستكون روح اللاحقة) ثم<lb/>ذكر أن مغزى كتابة هؤلاء لا تخرج عن إعادة الكَرَّات الصليبية. ونحن نقول: إنه<lb/>لا يفند رأي كيمون إلا من هذه الجهة - جهة التحريض على الحرب الصليبية - لما<lb/>في ذلك من الخطر على العالم كله فإن مناوأة ثلاثمائة مليون مسلم (أو مجنون كما<lb/>يقول كيمون) يتمنون الموت في سبيل الدين، ليس بالأمر الهين والسهل , ولكن<lb/>فلسفته في عقائد الدين الإسلامي كان من معناها أن المسلمين أو الساميين عامةً لا<lb/>يمكن أن يجاروا المسيحيين أو الآريين؛ لأن طبيعة عقائدهم لا سيما القضاء والقدر<lb/>تحول دون ذلك , وذكر أن تمسك المسلمين بدينهم المقتضي للتأخر يسهل على أوربا<lb/>أن تحل رابطته وتفصم عروته , واستشهد على هذا بأن فرنسا تمكنت من فصل<lb/>تونس عن مكة وذلك بمنع أهلها من أداء فريضة الحج الشريف.<lb/>(ثانيها) مسألة الفصل بين السلطة الدينية والسلطة السياسة وهي أهم<lb/>المسائل التي تطلبها أوربا من المسلمين , والجرائد التي تدعو الشرقيين أو المسلمين<lb/>إلى مدنية أوربا تجتهد في في إقامة الحجج على أن النجاح موقوف على هذا الفصل ,<lb/>وربما كان فيهم من يعتقد ذلك حقيقة , وقد كتبنا في هذا غير مرة ومن ذلك مقالة<lb/>عنوانها (الدين والدولة والخلافة والسلطنة) بلغنا أن قناصل الدول في القاهرة<lb/>ترجموها وأرسلوها إلى أوربا , وليس من غرضنا الآن إلا مناقشة موسيو هانوتو<lb/>للوقوف على حقيقة مراده , قال في حديثه مع تقلا باشا بعد كلام في المسألة:<lb/>(وهذا ما نريد تأييده نحن الفرنسويين في مستعمراتنا بأن يكون الأمر المطلق<lb/>للسلطة الحاكمة مع احترام عقائد الشعوب الذين تحت حكمنا وسلطتنا , وهو ماسرنا<lb/>عليه في الجزائر وتونس وغيرهما من المستعمرات الفرنسوية) ونحن نقول:<lb/>إن المسلمين يكتفون من الفرنسوين وغيرهم من المتسلطين عليهم من الأوروبيين<lb/>بأن لا يتعرضوا لشيء من أمور دينهم , ولكن الفرنسويين منعوا الحج من<lb/>القطرين واستولوا على الأوقاف ومنعوا حقوق الحرمين الشريفين منها , وذكر<lb/>العلامة الشيخ محمد بيرم في رحلته (صفوة الاعتبار) أنه لم يبق في مدينة<lb/>الجزائر إلا أربعة جوامع , ولقد عارض الباشا هانوتو مذكرًا له بأن أهل الجزائر<lb/>غير راضين عن فرنسا فاعترف بذلك ووعد بالكتابة فيه , وأكد القول بأن أهل<lb/>تونس راضون بإصلاح فرنسا بلادهم لاحترامها جوامعهم وعقائدهم وأحوالهم<lb/>الشخصية وهي راضية منهم باحترام سلطتها السياسية وإذا كان هذا القول صحيحًا<lb/>فما هو إلا لأنهم يعتقدون أن منع الحج أمر عرضي مؤقت، الغرض منه المحافظة<lb/>على الصحة وأنهم يتوقعون في كل عام الإذن لهم بإقامة هذا الركن الإسلامي العظيم ,<lb/>فإذا علموا بعد ذلك بأن الغاية منه فصل تونس من مكة فلا يمكن أن يرضى منهم واحد<lb/>بذلك , ولا بد أن تظهر آثار السخط عليهم أجمعين إذ لا فرق عندهم بين أن يمنعوا من<lb/>دخول المساجد لأداء الصلاة وبين أن يمنعوا من دخول الحرم الشريف لأداء الحج ,<lb/>بل المنع الأخير أشد جناية على الدين لأن الصلاة يصح أن تؤدى في البيوت والطرق<lb/>وكل مكان , وأما الحج فلا يصح إلا في مكة المكرمة. فإذا كان ما يقوله موسيو<lb/>هانوتو حقًّا فما على حكومته إلا أن تثبته بإزالة المنع من الحج وبدون هذا لا يمكن أن<lb/>يصدق هذه الأقوال أحد من قارئيها على أنهم أقل القليل , إن الأمة الإسلامية أصبحت<lb/>أسوأ اعتقادًا بفرنسا من سائر الدول بسبب منع الحج لأن لأهل الجزائر وتونس شئونًا<lb/>خاصة في بلاد الحجاز تستلفت إليهم جميع الشعوب الإسلامية , وذلك في اجتماعهم<lb/>ومدافعة بعضهم عن بعض وكلامهم وعاداتهم , وقد نقل إلينا أنهم افتقدوا بعد المنع في<lb/>عرفات لا سيما في هذه السنة , وكان حديث الحجاج أن فرنسا منعتهم من أداء فرضهم<lb/>غلوًّا في التعصب على الإسلام.<lb/>يسهل على هانوتو وغيره أن يقنع بعض من يقرأ كلامه من المسلمين بالأدلة<lb/>النظرية على حسن قصد فرنسا بمنع الحج في هذه السنين , ويتعذر عليه وعلى كل<lb/>أحد أن يقنع العالم الإسلامي بذلك , ولكن يسهل على فرنسا هذا الإقناع بإزالة المانع<lb/>كما قلنا.<lb/>(ثالثها) قول موسيو هانوتو: إن أوربا لا تسعى إلا لمصلحتها السياسية<lb/>وأنها ستتفق على المسائل الشرقية اتفاقها الآن على دولة الصين، وأن مِن جَهْل كُتَّابنا<lb/>التحيز للألمانيين لنكاية الإنكليز والانتصار للفرنسويين على الألمانيين (مثلاً)<lb/>وهذا القول صحيح وهو موضع العبرة لمن يعتبر والعظة لمن يعقل , وقد بالغ<lb/>هانوتو في تبرئة أوربا من التعصب الديني علي المسلمين وخطَّأ الذين يدَّعون هذا<lb/>محتجًّا بحرب القريم وغيرها , فإذا سلَّم له المسلمون احتجاجه وقالوا: إننا لا ثقة<lb/>لنا بأوربا , ولا يمكن أن نأمن لها ونطمئن بوعودها لأنها طامعة في بلادنا وعاملة<lb/>على نزع استقلالنا بعامل المصلحة والسياسة لا بعامل الاعتقاد والدين , فهل يمكن<lb/>لهانوتو أن يزيل هذا العذر بفصاحته بعد ما أثبت أسبابه بصريح قوله؟ ؟<lb/>(رابعها) قول تقلا باشا لهانوتو: (المسلمون يعتقدون أن مصلحة أوربا<lb/>المسيحية تخالف مصلحتهم الإسلامية ولذلك لا يأمنون على أنفسهم من سياسة الدول<lb/>المسيحية , وقد أدى بهم فقدان هذه الثقة إلى أن لا يأتمنوا مسيحيًّا عثمانيًّا ولو<lb/>أخلص لهم الخدمة وصدق معهم) قوله هذا مبالغ فيه فإن المسلمين كانوا ولا<lb/>يزالون يقلدون المسيحيين المناصب العالية , ويثقون بمن يصدق ويسير بالأمانة ,<lb/>وانظر كيف كان رستم باشا موضع ثقة الأمة الإسلامية وإمامها الأعظم السلطان عبد<lb/>الحميد وانظر إلى كثرة الموظفين في الدولة العلية من الأرمن على خيانتهم<lb/>وثوراتهم المتعددة , وانظر إلى الحكومة المصرية كيف كانت تقدم المسيحيين ولو<lb/>غرباء على المسلمين المصريين أصحاب البلاد , ولكن تكرار الخيانة يعلم البليد<lb/>الحذر.<lb/>(خامسها) قول موسيو هانوتو: إنه كان يجب على المسلمين الذين<lb/>عركتهم حوادث السنين أو الذين درسوا في أوربا أن يهتموا بنشر العلوم العصرية<lb/>في بلادهم وأن يسعوا في إزالة سوء التفاهم بين الشرق والغرب بأن يتلوا تلو أوربا<lb/>في الاجتهاد والإقدام كما فعلت اليابان , ومن الأسف أن هذا الرجل على سعة<lb/>معارفه بأحوال عصره لما يدرِ بأن عقلاء المسلمين وكُتابهم قد جعلوا كل عنايتهم في<lb/>هذا الأمر النافع , وقد صدق في قوله: إن التعليم لا يفيد إذا لم يصحبه التهذيب ,<lb/>وفى قوله: إن المتعلمين في أوربا منا ربما كانوا أكثر من الذين تعلموا فيها من<lb/>اليابان , ولكن ظهرت في اليابان نتيجة لم يظهر مثلها عندنا.<lb/>(سادسها) ما ختم به قوله من أن النجاح مشروط بخدمة الوطن خدمة<lb/>منزهة عن كل غاية شخصية أو مذهبية (قال) : لأن الوطن الواحد قد يجمع أكثر<lb/>من عنصر ومعتقد ولكن الاعتقاد وحده لا يجمع إلا عنصرًا واحدًا إلى أن قال: لهذا كانت الرابطة الوطنية أعم وأشد من الرابطة الدينية وهي التي كانت قاعدة<lb/>أوربا وبها تقدمت وتمدنت ونجحت , ونحن نقول: إن هذا القول لا يصدق على<lb/>الدين الإسلامي فإن الرابطة الإسلامية لها طرفان: طرف روحي يضم أبناء الدين<lb/>ويجعلهم إخوة بعضهم أولياء بعض في الدين , وطرف مادي اجتماعي يضم مع<lb/>المسلمين غيرهم من العناصر ما عدا المحاربين الذين لا عهد لهم، ويجعل الجميع<lb/>سواءً في الحقوق لا يفضل المسلم مهما كان عظيمًا على غير المسلم مهما كان حقيرًا ,<lb/>وبهذا يمكن أن تعمر البلاد وتسعد العباد , وقد أوضحنا هذا المبحث في مقالة<lb/>نشرت في المجلد الثاني من المنار عنوانها (الجنسية والدين الإسلامي) ونوهنا به في<lb/>مقالات أخرى كثيرة.<lb/>ولا يمكن لكتاب المسلمين أن يجعل كل واحد منهم إرشاده لأهل بلاده خاصة<lb/>لأن تأخرهم لم ينسب إلى بلادهم وإنما هو منسوب إلى دينهم وهو يوافقون كُتَّاب<lb/>أوربا على قولهم: إن للدين أقوى الأثر في هذا التأخر , ولكنهم يخالفونهم في وجهه<lb/>فأولئك يزعمون أن طبيعة الدين تقتضي هذا ونحن نوقن أن طبيعته تقتضي التقدم<lb/>وأن التأخر ما جاء إلا من الانحراف عن سننه ولبسه كما يلبس الفرو مقلوبًا (كما<lb/>قال الإمام علي كرم الله وجهه) وقد بينا هذا من قبل في مقالات كثيرة ولكن صوتنا<lb/>لا يصل إلى هانوتو وأمثاله من السياسيين والكتاب الأوربيين , ولا ينقل لهم<lb/>الوسطاء بيننا وبينهم إلا أقوالاً مقتضبة مختزلة يستثيرون بها إحنتهم علينا , ولو<lb/>نقلوا إليهم كتابة من يعتد بكلامهم ويوثق بمعرفتهم للإسلام لقبله المنصفون وزال<lb/>سوء التفاهم الذي نتمناه كما تمناه هانوتو وغيره من العقلاء أو أشد تمنيًا , وربما<lb/>كان فيه الخير للفريقين , فعسى أن نصل إلى هذه الأمنية بالجرائد الشرقية التي<lb/>تنشر باللغات الأوربية كالمؤيد الفرنسوي في مصر ومحمدان ومسلم كرونكل في<lb/>الهند , وغيرها من الجرائد المسيحية المنصفة والله يجزي المحسنين. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هو كتاب عنوانه (الإسلام خواطر وسوانح) من تأليف الكونت هنري دي كاستري وهو من أحسن الأوربيين الذين كتبوا في الإسلام رأيًا وأحسنهم عنه دفاعًا ولكنه يعرفنا جميع خطأ المخطئين وعيب العائبين.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p345" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P682.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">من كتاب<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>(باب الولد)<lb/>(10) من أراسم إلى هيلانة في 3 يونية - 185<lb/>إن معظم من كتبوا في علم التربية يغالون بأصول علم الأخلاق ويرفعون من<lb/>شأنها , وأنا مثلهم أعتقد أن المواعظ الحسنة وقواعد التهذيب المفيدة قد تبعث العزائم<lb/>في بعض الأحوال على القيام بصالح الأعمال ولكني لا أعتقد أن ما يلقفه الناشئون<lb/>منها من أفواه معلميهم في دروسهم يغير طباعهم تغييرًا حقيقيًّا , وهيهات أن أعول<lb/>عليها في ذلك فإننا نرى كل يوم في المجتمع الإنساني أناسًا من الظرفاء الأكياس<lb/>جُفاةً غُلف القلوب على أنهم لم يحرموا من النصائح العامة الداعية إلى التحابِّ<lb/>والتراحم المرغبة في لذة الاتصاف بهما , فما من فاسق أو شرير أو بخيل إلا وقد<lb/>سمع ألف مرة من ألسنة الوعاظ قولهم: (كن حكيمًا مهذبًا تكن عزيزًا مغتبطًا) [1]<lb/>(لا تفعل بغيرك ما لا ترضى أن يفعله بك) [2] (لا تجعل لحطام الدنيا حظًّا من<lb/>قلبك) [3] إلى غير ذلك من النصائح والحكم.<lb/>الإنجيل كله مواعظ رائقة وأمثال شائقة فليت شعري من ذا الذي يراعيها.<lb/>هل تجدين كثيرًا من الأغنياء أنفقوا جميع أموالهم على الفقراء بعد سماعهم آية (إن<lb/>دخول الجمل في سم الخياط أيسر من دخول الغني في ملكوت السموات؟) [4] هل<lb/>تلاقين ولو في القسيسين أنفسهم عددًا كبيرًا ممن يفضلون عبادة الله (سبحانه) على<lb/>عبادة الدنيا والدرهم؟ هل يرضى أوائل الناس أو الذين يعتبرون أنفسهم كذلك أن<lb/>يعاملوا معاملة الأواخر؟ هل يسهل على الحاكمين أن ينقلبوا محكومين؟ كلا إننا<lb/>نرى علماء الدين يغالطون في فهم نصوص الكتاب مخادعين وجدانهم غاشين<lb/>ضمائرهم وما أكثر ما يؤوّلونه منها تخلصًا من قضائها عليهم وفرارًا من عواقب<lb/>الأخذ بصريحها.<lb/>جاء المسيح يدعو إلى السلام في كل قول من أقواله، فهل رأيتِ الممالك<lb/>أصبحت أقل قتالاً؟ ندب إلى التآخي بقوله الجليل: (كلكم إخوان) [5] فهل هدم<lb/>هذا القول دعائم الاستعباد ومحا من النفوس ميلها إلى التسلط؟ توعد من يصلت<lb/>سفيه بغيًا وعدوانًا بالهلاك، فقال ما معناه: (من سل سيف البغي به قتل) [6] فهل<lb/>ردع هذا الوعيد من كان بيدهم الحول والقوة عن انتهاك حرمة القانون بالبغي<lb/>والفساد في الأرض. قال (من أخذ قميصك فأعطه رداءك) [7] فلو أن أحدًا منا<lb/>معشر الفرنساويين المتشددين في التمسك بالدين اتبع هذا الأمر وجرى على نصه<lb/>حرفيًّا لسجن في شارنتون [8] خصوصًا إذا كان له من أقاربه وارثون.<lb/>لم يختص المسيحيون بهذه المواعظ الحسنة فإن لليهود أيضًا والصينيين<lb/>والفرس كتبًا فيها حكمة بالغة وكلم نابغة , ولكنهم لم يصيروا بها أحسن منا حالاً<lb/>فإنه لو كان يكفي في تحسين أحوال الناس وتهذيب نفوسهم وجود كتاب مفيد في علم<lb/>الأخلاق لكانت الدنيا قد بلغت غاية الكمال من زمن طويل لأنها والحمد لله لم تخل<lb/>من علماء الأخلاق يومًا، على أننا لا نسمع في جميع أرجائها إلا أصوات آلام<lb/>المنكوبين والمكروبين وتحريق الأرَّم من المقهورين المتغيظين.<lb/>أرى أنه لا ارتباط بين مذهب المرء وبين عمله غالبًا إلا في الخيال والوهم<lb/>فلو أن الخير كله والشر كله كان كل منهما بمعزل عن الآخر في مجرى الحياة<lb/>وسياق أعمالها لسهل على الناس الحكم فيما اختلفوا فيه من آرائهم ومذاهبهم ,<lb/>ولانقطع من بينهم سبب الخلاف بأسرع ما يكون , ولكن هيهات أن يكون الأمر<lb/>كذلك وقد علمت أنه لا يعمل منهم بعلمه إلا الشذّاذ! انظري إلى أصول الأخلاق<lb/>الإنجيلية - مثلاً - تجدي أن من لا يؤمنون بألوهية المسيح هم في الغالب أكثر اتباعًا<lb/>ورعاية ممن اتخذوا الإيمان بتلك الألوهية مهنة لهم.<lb/>أنا لا أعني بجميع ما قلته هنا أن علم الأخلاق لا فائدة له في التربية وإنما<lb/>الذي أريده بهذا الكلام هو أن أحسن ما يوجد بهذا العلم من الأصول في الدنيا بأسرها<lb/>لا ينشئ رجالاً كملة مهذبين , وقد فهم ذلك حق الفهم واضعو الشرائع فعززوا ما<lb/>دوّن من تلك الأصول في الكتاب بأوضاع تامة للثواب والعقاب.<lb/>ثم إن الطفل لا يستفيد مما يلقى عليه من دروس الأخلاق إلا إذا كان من<lb/>الاستعداد والكفاءة بحيث يقدر أسباب أعماله وعواقبها، فأنَّى له إذن أن يفهم هذا<lb/>الأصل الوجداني وقد حجبه عنه إدراك مشاعره الظاهرة واشتداد أهوائه وشرّة<lb/>غرائزه؟ وأنَّى له أيضًا بأن يكون جميع ما يراه من الأسى والأمثال من شأنه أن<lb/>يأخذ بزمام عزيمته إلى الخير ويصرفه عن الشر؟ وليت شعري هل تجري أمة<lb/>دائمًا على مقتضى ما ترشده إليه من صالح الأخلاق وجميل الصفات؟ إن الوالد<lb/>ليلقي على ولده خطبة طويلة في وجوب مواساة الفقراء والإحسان إلى المساكين ثم<lb/>لا يلبث هو نفسه أن يلومه إذا أعطى لفقير درهمًا من الفضة، فهو بذلك يبذر بإحدى<lb/>يديه في ذاكرته أصول الإنجيل وينقش بيده الأخرى على قلبه صور النفاق والرياء<lb/>اهـ[*] .<lb/>(13) من أراسم إلى هيلانة في 4 يونيه سنة -185:<lb/>يُعوِّل علماء الأخلاق كثيرًا في تربية الأطفال على قوة القدوة وتأثير الأسوة،<lb/>وأنا في هذا موافق لهم ولكن أيّ والد يصح له أن يتبجح بأنه على الدوام قدوة<lb/>صالحة لولده.<lb/>نحن في الجملة نسعى في غش الأطفال وخداعهم بما نتزين به لهم من لباس<lb/>الرياء الذي يجعلنا في أعينهم أحسن مما نحن عليه في الحقيقة والواقع وبما يصدر<lb/>عنا كثيرًا أمامهم من الأقوال والآداب المغايرة كل المغايرة لمعتقداتنا وآرائنا الذاتية<lb/>وحقيقة الأمر أننا نقصد أن نربي طباعهم على ما نشأنا عليه؛ موافقة لحسن رأينا<lb/>في أنفسنا , ورغبة في تحقيق غيرنا بهذا الرأي , وأن نكسوهم من الفضائل ما<lb/>نتظاهر لهم بأننا متحلُّون به , ولكن هيهات أن ينخدعوا بهذه الحيل , ومن ظن بهم<lb/>ذلك فقد أخطأ في فهم معنى سذاجتهم وصفاء قلوبهم خطأً بينًا. الأطفال يعرفون<lb/>كمال المعرفة ما يعتمدون عليه في كشف مقاصد آبائهم والوقوف على شئونهم وهم<lb/>يدركون بالحدس والتخمين ما يجتهد هؤلاء في كتمانه عنهم , وإني لفي شك من أن<lb/>هذا الكتمان وإن حمدت أسبابه يزيدهم في نفوسهم إجلالاً وتعظيمًا.<lb/>عاقب والد ابنًا صغيرًا له لم يتجاوز الخامسة من عمره على أكذوبة قالها ولم<lb/>يكد ينتهي من عقابه حتى دخل عليه خادمه مخبرًا له بأن زائرًا ثقيلاً ينتظره في<lb/>الخارج , فقال له ذلك الرجل الوقور: أخبره بأني لست هنا. فيا له من درس<lb/>يستفيد منه الطفل الصدق والإخلاص! .<lb/>أنا على يقين من أن (أميل) لن يجد فيك إلا أحسن أسوة وأكمل قدوة , وهذا<lb/>هو الذي يملأ قلبي اطمئنانًا عليه. ولكن أقول لك الحق غير مُداجٍ فيه ولا مُدارٍ<lb/>وهو أن غرضي من تربيته أن يكون ذا طبع مستقل لا مفرغ في قالب طبع آخر<lb/>مهما كان لهذا الطبع من الكمال. وأذكر لك هنا واقعة حضرتني الآن تدلك على أني<lb/>محق في قصدي وهي أني رأيت ذات يوم طفلاً في السادسة من عمره راجعًا مع<lb/>والدته من تشييع جنازة وهو من الأطفال الناجحين المتقدمين جدًّا على حسب اعتقاد<lb/>الناس , وكان يبكي أو يتباكى فارتبت في أمره وظننت أنه مخطئ في معرفة من<lb/>فجع به لأن المتوفى لم يكن إلا ابن عم بعيد له (على أن الأطفال لا يفهمون حقيقة<lb/>الموت كما تعلمين) فسألته عن سبب بكائه وكدره العظيم فكان جوابه لي أن قال:<lb/>(لا سبب سوى أني رأيت الآن والدتي تمسح عينيها بمنديلها فبكيت) فأضحكني منه<lb/>هذا التأثر التقليدي وإن كان صادرًا بلا شك عن طبع ساذج وقلب سليم , فلا أريد<lb/>أن يكون (أميل) مثل هذا الغلام في تأثره بل أودُّ أنه متى بلغ السن الذي يرقُّ فيه<lb/>لمن تصيبه مصيبة ويعطف عليه يكون ذلك منه ناشئًا عن غم كارث ألم بنفسه<lb/>وحزن ممض يضطرم في قلبه.<lb/>يجب أن يلحق ما يرى من أعمال الحيوانات وسيرها في حياتها بما للقدوة من<lb/>التأثير في التربية. وكيف لا ونحن نرى كتاب الأمثال عندنا على بعد مجتمعاتنا من<lb/>معاهد الفطرة تزدان تآليفهم وتزدهي دروسهم بما يودعونها من سير الحيوانات<lb/>وأخلاقها , وأن الطفل من أولادنا لا يكاد يقدر على النطق المفهوم والحفظ حتى<lb/>يحمل على حفظ أسطورة من أساطير لافونتين [9] كأسطورة الصرصار والنملة مثلاً<lb/>أنا لا أنكر أن في حياة الحيوانات عبرًا كثيرة وعلومًا شتى يجب علينا تعلمها ,<lb/>ولكني أقول: ألا ينبغي لهذا العالم الصغير الذي يحفظ سير هذه المخلوقات الممثِّلة<lb/>رواية الكون الكبرى في مشهده الأعظم أن يعرفها ليهتم بشأنها اهتمامًا حقيقيًّا؟ . فكم<lb/>نرى من الأطفال الذين نشأوا في حواضرنا الكبرى وقرأوا أساطير ذلك الكاتب<lb/>الشهير من لم ير في حياته تلك المخلوقات التي يحكى لهم قصصها ويمثل لهم<lb/>أحوالها إلا قليلاً، فهم على جهل تام بأخلاقها وعوائدها. وفي رأيي أن سليمان<lb/>(عليه السلام) أعقل من واضعي التعليم الحديث إذ قال للكسلان: عليك بالتعلم في<lb/>مدرسة النملة [10] فإنه دله بهذا الإرشاد على ينابيع علم الأخلاق الفياضة لا على<lb/>حياضه التي لبعدها عن تلك الينابيع لا توجد فيها إلا صُبابة لا تروي ظمأ ولا تبرد<lb/>غُلة اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الحكمة واردة في أمثال سليمان عليه السلام في التوراة بهذا النص وهو: (الرجل الحكيم في عز) [وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَيُزَكِّيهِمْ] (البقرة: 129) .<lb/>(2) نص الكتاب المقدس في هذا المعنى هو: (وكما تريدون أن يفعل الناس بكم افعلوا أنتم أيضًا بهم هكذا) راجع من إنجيل لوقا الإصحاح السادس العدد 31.<lb/>(3) نص الكتاب في هذا المعنى هو (لا تكنزوا لكم كنوزًا على الأرض حيث يفسد السوس والصدأ وحيث ينقب السارقون ويسرقون , بل اكنزوا لكم كنوزًا في السماء حيث لا يفسد سوس ولا صدأ) راجع العدد 16 و19و21 من الإصحاح السادس من إنجيل متَّى.<lb/>(4) راجع العدد 24 من الإصحاح 19 من إنجيل متَّى.<lb/>(5) نص ما ورد في الكتاب المقدس في هذا المعنى هو: (وأما أنتم فلا تدعوا سيدي لأن معلمكم واحد هو المسيح وأنتم جميعًا إخوة) راجع الإصحاح 23 والعدد 98 من إنجيل متَّى.<lb/>(6) عبارة الكتاب في هذا المعنى هي: فقال يسوع: (رد سيفك إلى مكانه لأن كل الذين يأخذون السيف بالسيف يهلكون) راجع الإصحاح 26 والعدد 52 من إنجيل متى.<lb/>(7) عبارة الكتاب هى: (ومن أخذ رداءك فلا تمنعه ثوبك أيضًا) راجع الإصحاح 6 والعدد 49 من إنجيل متى.<lb/>(8) شارنتون اسم لقريتين من قرى فرنسا إحداهما تدعى شارنتون لويون وهي أشهر قرية في إقليم السين بقضاء سو واقعة على نهر مارن، والثانية تسمى شارنتون سور لوشير وهي أشهر قرية في إقليم شير بقضاء سانت أمندمونت روند، يظهر أن إحداهما فيها سجن للمجانين.<lb/>(*) المنار: محصل كلامه أن تعليم الأخلاق والآداب قليل الجدوى إذا لم يتربَّ الإنسان عليها عملاً وهذا صحيح , ولم توضع أصول التهذيب لأجل الدراسة وإنما وضعت ليجري عليها المربون فعلاً. اقرأ قوله تعالى في وصف النبي صلى الله عليه وسلم: [وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَيُزَكِّيهِمْ]<lb/>(البقرة: 129) فلم يكتف بالتعليم بل أضاف إليه التزكية وهي التربية العلمية على أصول الخير والفضائل.<lb/>(9) لافونتين واسمه جان دول فونتين من أشهر كتاب الأساطير في فرنسا ولد في ساتوتيري سنة 1621 ومات سنة 1695.<lb/>(10) عبارة الأمثال في هذا المعنى هي: اذهب إلى النملة أيها الكسلان تأمل طرقها وكن حكيمًا (هي) التي ليس لها قائد أو عريف أو متسلط وتعد في الصيف طعامها وتجمع في الحصاد أكلها. راجع الباب 6 من أمثال سليمان والأعداد 6 و7 و8.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p352" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P683.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية وأدبية<lb/>
               <lb/>(حكم الفلاسفة ونوادرهم)<lb/>(2)<lb/>قال أرسطوطاليس: من عُدم العقل لم يزده السلطان عزًّا ومن عُدم القناعة لم<lb/>يزده المال غنًى , ومن عدم الإيمان لم تزده الرواية فقهًا. أقول: نسب هذا الكلام<lb/>لهذا الفيلسوف صاحب كتاب (الكلم الروحانية في الحكم اليونانية) وهو ليس له<lb/>وإنما هو لأحد حكماء الإسلام لأن أخذ الفقه من الرواية من وضع المسلمين<lb/>واصطلاحهم وظاهر أن المراد بالرواية رواية الحديث , ولم يكن عند فلاسفة<lb/>اليونان فقه يستمد من رواية , وكثيرًا ما راجت الأكاذيب والموضوعات على أهل<lb/>النقل لعدم المعرفة التامة بتاريخ اللغة، فكم من خبر وأثر فيه ألفاظ لم تكن تستعمل<lb/>في عصر من نسبت إليهم بالمعنى الذي تروى به.<lb/>وقال: الحُسْنُ رديء لصاحبه جيدٌ لغيره , وقيل له: لم تناقض صديقك<lb/>أفلاطون فقال: أفلاطون صديقي والحق أولى بالصداقة منه. وقال له رجل:<lb/>أخْبَرني ثقة عنك بما يوحش، فقال: الثقة لا ينمُّ , وسئل: أي شيء ينبغي للفاضل<lb/>أن يقتنيه؟ فقال: الأشياء التي إذا غرقت به سفينة تنجو معه إذا نجا، يعني العلوم<lb/>والمعارف الحقة. وقال: ظاهر العتاب خير من مكتوم الحقد , وقال: ضربة الناصح<lb/>خير من تحية الشانئ (العائب) وقال: العقل عقلان: مطبوع ومسموع. أقول: إن<lb/>هذه الحكمة تؤثَر عن الإمام علي كرم الله وجهه ولم يكن وصل إلى العرب شىء من<lb/>علم اليونان. وقال: قوت الأجساد المطعم، وقوت العقول الحكم فإذا فقدت العقول<lb/>الحكمة ماتت موت الأجساد عند فقد الطعام. وقال: المعلم الرفيق يربي المتعلم بصغار<lb/>الحكمة قبل كبارها كما تربي الوالدة ولدها بالرضاع قبل الطعام. وقال: العاقل لا<lb/>يجزع من جفاء الولاة إيّاه وتقريبهم للجهال دونه لعلمه بأن الأقسام لم توضع على قدر<lb/>الأخطار (أي ليست الحظوظ عندهم بحسب مراتب الشرف الحقيقية فيرى أن خطره<lb/>وشرفه لم يقدر قدره) وقال: الحكيم الصالح لا يخدع أحدًا والعاقل الكامل لا يخدعه<lb/>أحد. يريد أنه لا ينجح في خداعه ليقظته وانتباهه. ويتوهم بعض من يقرأ كتب<lb/>الأدب أن المخدوع ممدوح لما في ذلك من الآثار والأشعار المسطورة فيها كأثر (من<lb/>خادعنا في الله انخدعنا له) وكقول الشاعر:<lb/>خادع خليفتنا عنها بمسألة <gap resp="#org_MS"/> إن الخليفة للسؤَّال ينخدع<lb/>وكقول عبد الباقي في أمير المؤمنين رضي الله عنه:<lb/>قد خادعوا منك في صفين ذا كرم <gap resp="#org_MS"/> إن الكريم إذا خادعته انخدعا<lb/>وهذا الانخداع هو الإغضاء عن الذنب في موضعه والتغافل عنه من باب<lb/>(تجاهل العارف) ولقد نزه الله نفسه والمؤمنين عن أثر خديعة المنافقين فقال:<lb/>{يُخَادِعُونَ اللَّهَ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَمَا يَخْدَعُونَ إِلاَّ أَنفُسَهُمْ وَمَا يَشْعُرُونَ} (البقرة: 9) .<lb/>وقال أرسطوطاليس: نصيحة العاقل مبذولة للعامة، وسرُّه مكتوم إلا عن<lb/>الخاصة. وقال: أيّ ملك جاوز سرُّه وزيره فهو في حد ضعفاء السوقة. وقال<lb/>للإسكندر: كن رحيمًا من غير أن تكون رحمتك فسادًا , وقال له: اعتبر بمن<lb/>مضى قبلك ولا تكن عبرة لمن يأتي بعدك , وقال له أيضًا: يا إسكندر اعلم أن<lb/>عيوب عمالك عيوبك , وقال له: إذا فرضت لجندك فلا تفرض لمن لا تعرف والده<lb/>ومن وُلد على العبودية؛ فإن الناس يقاتلون بالأنفة والحمية. أقول: لا مندوحة عن<lb/>مراعاة عزة النفس ومعرفة البيوت في الضباط والقوَّاد حتى في هذا العصر , وقال<lb/>له: لا يكن لجائزتك حد فإن هذا أبسط للأمل فيك , وقال له: اعمر ما خرب مما<lb/>أنشأه مَن قبلك يُعِّمر ما تبنيه من يتبعك , وقال له: تفقد أمر عدوك قبل أن يطول<lb/>باعه , وارتق الفتق قبل أن يتجاوز اتساعه , وقال له: امنع أن يظهر في عسكرك<lb/>الفجور والسكر فإنهما مفتاح الوهن , وقال: أيُّ ملك نازع السوقة هتك شرفه ,<lb/>وأيّ ملك تصدّى للمحقرات فالموت أكرم له. وكلمه رجل بكلام طويل جدًّا فقال له:<lb/>أما أول كلامك فقد أنسيته لطول عهده وأما آخره فلم أفهمه لتفلّت أوله , وقال: قد<lb/>استحسنت قول (لا أدري) حتى أقوله فيما أدري.<lb/>***<lb/>(القسم الثاني من عينية الكاظمي)<lb/>وهو ما يتعلق بمصر<lb/>ولما نقلنا للبواخر رحلنا <gap resp="#org_MS"/> وعفنا المطايا وهي حسرى وضلع<lb/>هجمنا على جيش من الموج ضارب <gap resp="#org_MS"/> بزخاره نحو السما يترفع<lb/>يطالعنا من كل فج كأنه <gap resp="#org_MS"/> جبال شرورى أصبحت تتقلع<lb/>ولما تبينت (السويس) وسار بي <gap resp="#org_MS"/> إلى (النيل) سيار من البرق أسرع<lb/>هرعت إليه عاطفًا من حشاشتي <gap resp="#org_MS"/> وقلت لصحبي هذه مصر فاهرعوا<lb/>سقى الله دارًا تيم الصب نشرها <gap resp="#org_MS"/> وأخرى بها داريَّة تتضوع<lb/>لقد صرت في هذي وقلبي معلق <gap resp="#org_MS"/> بتلك إذن ماذا أنا اليوم أصنع<lb/>وأصبحت أسوانًا فلا أنا ميت فأسلو ولا حي يرجى فأطمع<lb/>أنادي فلا (شمعون) يسمع دعوتي فيدنو ولا ينأى بوجدي (يوشع)<lb/>وما لي منه يعلم الله لو دنا سوى نظرة تدنو إلي فأقنع<lb/>ذر الدمع يدمي ناظريّ فإنني رأيت بعيني طرف (شمعون) يدمع<lb/>ويا أهل هذا الحي خلوا لنا الجوى نقضي به ليل الصبابة واهجعوا<lb/>على داركم شق الجيوب ودارنا يشق وريد في ثراها وأخدع<lb/>فلو أن مثلي في سراة قبيلكم من الحب مضنى أو من البين موجع<lb/>لأعلنت بالشكوى وصرحت بالجوى وقلت: اسعدوني أيها الصحب أو دعوا<lb/>تمكنت الأوجاع من كل مفصل وليس لهذا الصب من يتوجع<lb/>وآيسني طول النوى من طماعتي ولا يأس إلا حين لم يبق مطمع<lb/>تكلفني عيناي في الحي هجعة فأغمض علمًا أنني لست أهجع<lb/>وآمل من نومي المشرّد رجعة وأكبر ظني أنه ليس يرجع<lb/>أقول لجيران لهم بين أضلعي مراح وفي الأحشاء مرعى ومرتع<lb/>أيا جيرتي جف الرقاد فعاذر إذا رحت في كأس من السهد أكرع<lb/>ملكتم فؤادي بالتودد خدعة وكل كريم بالتودد يخدع<lb/>تعسفتموا ما كان مني شيمة وأين من المطبوع من يتطبع<lb/>وكيف أرجى منكمو ذا حفيظة وأكثر شيء في الأنام التصنع<lb/>إلا أن دهري موجعات فعاله وأفعال أهليه أمض وأوجع<lb/>أمثل (فلان) يحفظ الناس وده ومثلي في هذي البلاد يضيع؟<lb/>فوالله ما أدري وقد خامر الحشا هوى أوشكت منه الحشا تتصدع<lb/>أأترك مصرًا أم أقيم بجوها وما جوها إلا جوى يتدفع<lb/>تساومني خفض الجناح ظباؤها وما شيمتي إلا العلا والترفع<lb/>أصد فتثنيني إلى الحي لفتة ويقتادني داعي الغرام فأتبع<lb/>وأغضي فتلويني إلى الغيد نظرة ترد غرامي كلما بان برقع<lb/>فينزعن في قلبي سهامًا مريشة وأطرب إما قيل في القوس منزع<lb/>تعدت صروف الدهر مصر وأهلها ولا زال في أرجائها البِشر يسطع<lb/>نعم أهل مصر أنتمو خير أمة وما الخير إلا منكمو يتفرع<lb/>لقد شاع عنكم كل فضل وسودد وسوف نرى للفخر ما هو أشيع<lb/>فما سرني منكم تجمل أنفس كما ساءني قصد العدا المتشنع<lb/>خذوا حذركم فالكاشحون بمرصد وأنتم كما شاء الكواشح هجّع<lb/>أرى اليوم موسومًا بكل شنيعة وأخشى غدًا يأتي بما هو أشنع<lb/>ولكنني أرجو انتباهة حازم تصرف عنا هول ما نتوقع<lb/>دعوا عنكم مرّ الهوان وعرجوا إلى جنبات العز من حيث تنصع<lb/>وعودوا بها شم الأنوف تواركًا أنوف الأعادي دونكم وهي جُدَّعُ<lb/>ولا تشبعوهم غير يأس فإنهم إلى أكلكم - أخزاهم الله - جوَّع<lb/>وشدوا عُرى أوطانكم بمثقف من الرأي تخشاه الظبى وهي قطع<lb/>وكونوا لها أطواد عز منيعة يكن لكمو فيها الفخار الممنع<lb/>***<lb/>(الخزانة)<lb/>مجلة شهرية في السياسة والأدب أصدرها في أول يوليو حضرة الوجيه<lb/>الفاضل يوسف أفندي الخازن، استعاض بها عن جريدته (الأخبار) اليومية , وذكر<lb/>في فاتحتها أنه ليس القصد منها بث العلوم وعضد الصناعة وترقية الزراعة،<lb/>وإنما غرضها الأساسي تفكهة القراء وتسلية الخواطر بمباحث جديدة ذات طلاوة<lb/>وفكاهة تلذ مطالعتها , ومن ذلك أنه ينشر في كل عدد حكاية (رواية) وجيزة ,<lb/>وفي العدد الأول منها مقالة سياسية في الشؤون الحاضرة , ومقالة أخرى في ترجمة<lb/>الوزير الكبير صاحب الدولة رياض باشا مأخوذة عن كُتاب أوربا المشهورين ,<lb/>ومقالة في زيارة سمو الخديوي لملكة الإنكليز واستحسان سياسة الوفاق والمسالمة<lb/>بين مصر والمحتلين، وتقريظ كتاب المحاماة، وشذرات بعض مشاهير الرجال.<lb/>وقيمة الاشتراك في المجلة 100 غرش مصري فنرجو لها الرواج والنجاح. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p357" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P684.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المشروع الحميدي الأعظم</head>
               <lb/>
               <lb/>لم يكن للمسلمين من شبهة في فائدة مشروع سكة حديد الحجاز إلا أنها وسيلة<lb/>لدخول الأجانب في أرض الحرمين الشريفين وقد أزلنا هذه الشبهة بالمقالة التي<lb/>نشرناها في فاتحة الجزء الماضي ونشرتها عنا جريدة المؤيد الغراء لتعم فائدتها<lb/>جميع الأرجاء. وأما ما يوسوس به بعض الناس من أن الدولة العلية لا تقدر على<lb/>إتمام هذا العمل لقلة مالها , وما ينصح به الناس بناء على هذا الإيهام آمرا لهم<lb/>بالحرص على مالهم وعدم بذله في إعانتها على العمل - فلا قيمة له في نظر المسلمين<lb/>لا سيما وهو لم يظهر إلا على صفحات جريدة المقطم التي يسيئون بها الظن في كل<lb/>ما يتعلق بالإسلام والدولة العلية. على أن الوسواس إذا صح فهو يقتضي الإعانة لا<lb/>عدمها , إذ من البديهي أن الإعانة تزيل العجز فيتم المطلوب. ومهما كان العاقل<lb/>سيئ الظن بالدولة العلية والأمة الإسلامية فإنه لا يتصور أنهما لا يقدران على إتمام<lb/>مشروع كهذا مع التضافر والتعاون , ولا أن الدولة تجمع المال من الأقطار<lb/>الإسلامية بهذا الاسم ثم تنفقه في شيء آخر إلا إذا دهمها من أوربا خطر عظيم على<lb/>حياتها التي هي حياة المسلمين اضطرها إلى صرفه في المدافعة، وهذا أمر لا يمنع<lb/>المسلمين من بذل المال لأنهم يعتقدون أن الإنفاق على هذه المدافعة هو أفضل ما<lb/>ينفق فيه المال. وأجل منافع هذه السكة الحديدية هو كونها تستهل الدفاع عن<lb/>الحرمين الشريفين في الاستقبال فما بالك إذا اضطررنا إلى المدافعة في الحال. ولا<lb/>شك أن مولانا السلطان عبد الحميد كان ولا يزال صارفًا سياسته الحكيمة إلى تأييد<lb/>السلام، وأوربا الآن مشغولة بالصين فلنا فرصة يجب أن تنتهز لإتمام هذا المشروع<lb/>العظيم.<lb/>***<lb/>(المقطم والمشروع)<lb/>لجريدة المقطم مزية لا تشاركها فيها جريدة في القطر المصري وهذه المزية<lb/>تفيد خاصةَ المسلمين في المشروعات والمصالح الإسلامية، وربما أضرت ببعض<lb/>العامة وهي أنها تنشر الآراء الشاذة والأقوال التي تنافي المصلحة وإن كانت لا<lb/>تعتقد ذلك، وكثيرًا ما تصرح بعدم اعتقاد ما تنشر وتعتذر عنه بحرية النشر. وهي<lb/>لا تكاد تنشر ما ينافي خطتها الخصوصية في السياسة كسائر الجرائد السياسية في<lb/>العالم. ومن غريب الآراء السخيفة التي نشرتها في التنفير عن سكة الحديد<lb/>الحجازية رأي بعض المحرفين والمؤولين لكتاب الله تعالى بآرآئهم الزاعم أن القرآن<lb/>الكريم يدل على عدم وجود هذه السكة بقوله تعالى {وَأَذِّن فِي النَّاسِ بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ<lb/>رِجَالا وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ} (الحج: 27) وليس في الآية ما<lb/>يدل على حصر الإتيان بالمشي وركوب الضمّر، وإلا فالحصر منتفٍ بإتيان بعضهم<lb/>على غير الضُمّر من الإبل والبغال والحمير بل والخيل أيضًا وبما حكاه الله تعالى<lb/>من دعاء إبراهيم بأن يجعل الله الحرم آمنًا ويرزق أهله من الثمرات ويجعل الأفئدة<lb/>تهوي إليهم , وما أبعد فهم من يستدل بهذا على عدم وجود السكة الحديدية! !<lb/>والأقرب أنها تدل على وجودها ليكون دعاء إبراهيم مستجابًا على ممر السنين<lb/>وعلى أكمل الوجوه إذ لا خلاف في أن هذه السكة من أسباب الأمن وكثرة الثمرات<lb/>في البلاد الحجازية حيث تنقل إليهم عليها من الشام فانظر إلى هؤلاء المسلمين<lb/>الذين يؤولون القرآن بأهوائهم ويحرفون معانيه ليصرفوا المسلمين بجهلهم عن هذا<lb/>العمل النافع.<lb/>هذا ما قاله الهزاع وتلاه المذاع (الذي لقبه المقطم بالعالم الفاضل) فكتب<lb/>مقالة في المقطم سلك فيها مسلكًا آخر من التنفير عن المشروع النافع فزعم أن<lb/>المرغب فيه والمعظم لشأنه يبغض السلطان لأن المشروع بحسب زعمه لا يتم<lb/>ومتى انقطع الأمل منه تكون كراهة الناس للسلطان بقدر اعتقادهم بعظمة المشروع<lb/>فعلى هذا تكون محبة السلطان بالإخلاص محصورة بمن يقبح المشروع ويحقره<lb/>وينفر عنه، وهُم الهزاع والمذاع والمقطم وجريدة أخرى لا نذكر اسمها.<lb/>ومن عجيب أمر المذاع أنه زعم أن المسلمين يعتقدون أن بلاد الحرمين<lb/>محفوظة بالملائكة فلا يجب الاستعداد للمدافعة عنها. قال هذا غشًّا للمسلمين , وهو<lb/>لا يعتقده لأنه قرأ قولنا أن الكعبة هدمت بعد النبي صلى الله عليه وسلم ويعلم<lb/>أيضًا أكثر من ذلك , ومنه أخْذ القرامطة للحجر الأسود وبقاؤه عندهم زيادة عن<lb/>عشرين سنة وربط الخيول في الحرم النبوي الشريف وغير ذلك. وتعبير المقطم<lb/>عن صاحب الآراء بالعالم الفاضل يوهم العامة أنه من علماء الدين الإسلامي وليس<lb/>منهم في شيء ولو صرح باسمه لانهالت عليه الشتائم واللعنات كما قال المقطم إذ<lb/>ينضم إلى سوء قوله معرفة الناس بسوء نيته وخبث طويته على أنهما ظاهران من<lb/>قوله.<lb/>ومهما تكن عند امرئ من خليقة <gap resp="#org_MS"/> وإن خالها تخفى على الناس تعلم<lb/>***<lb/>(الأمانة)<lb/>لا يزال الناس بخير ما وجد فيهم الصدق والأمانة والمروءة. وإننا نسر أن<lb/>نرى هذه الصفات الجليلة من الطبقات الوسطى والدنيا من أمتنا، فقد سقط من منشئ<lb/>هذه المجلة حافظة ورق (جزدان) فيها أوراق مالية بمبلغ يزيد على عشرين جنيهًا<lb/>وأوراق مهمة أخرى فوقعت في يد أحمد أفندي موسى , وهو تلميذ في المحافظة<lb/>الآن ومتعلم في المدرسة العثمانية , ومحمد علي البيطار في باب الخلق، فلما وجد<lb/>الأفندي المذكور اسمي على الأوراق سعى هو ورفيقه إلي من ساعتهما وأعطياني<lb/>الحافظة فشكرًا لهما وأكثر الله في الأمة من أمثالهما.<lb/>***<lb/>(أمنية)<lb/>لو أن مولانا السلطان الأعظم يجعل كل نجل من أنجاله الكرام ريئسًا للجنة<lb/>إعانة السكة الحديدية الحجازية في قطر من الأقطار الإسلامية لكان هذا من الأسباب<lb/>التي تنمو بها التبرعات نموًّا عظيمًا لا سيما إذا سافر أولئك الأمراء العظام إلى تلك<lb/>الأقطار , ولا شك أن تشريف واحد منهم إلى مصر يجعل التبرعات فيها أضعاف ما<lb/>ننتظر الآن. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P685.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>