<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P589.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1317" change="#d3e146">1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 مارس 1900</date>م
<pb n="n3-p1" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P590.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة السنة الثالثة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي هدانا لهذا وما كنا لنهتدي لولا أن هدانا الله , والصلاة والسلام<lb/>على سيدنا محمد وآله وصحبه ومن والاه {يَا أَيُّهَا الإِنسَانُ مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الكَرِيمِ<lb/>الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ فَعَدَلَكَ فِي أَيِّ صُورَةٍ مَّا شَاءَ رَكَّبَكَ كَلاَّ} (الانفطار: 6-9) لا<lb/>تغتر بربك فليس الغرور من لوازم الكرم , واشكر له نعمة التعديل والتسوية، فإن<lb/>الكفران يزيل النعم , فبهذه النعمة جعلك خليفة في الأرض , واستعمرك فيها إلى يوم<lb/>العرض , وسخر العوالم العلوية والسفلية , وذلل لك القوى الطبيعية , وهداك<lb/>النجدين , وبين لك السنتين , إن هذا القرآن يهدي للتي هي أقوم , وأنزل عليك<lb/>الكتاب والحكمة وعلمك ما لم تكن تعلم {وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِي آدَمَ وَحَمَلْنَاهُمْ فِي البَرِّ<lb/>وَالْبَحْرِ وَرَزَقْنَاهُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلاً} (الإسراء: 70) .<lb/>يا أيها الإنسان إنك كادح إلى ربك كدحًا فملاقيه , وسعادتك أو شقاوتك<lb/>محصورة فيه , فأما الذين يقومون بحقوق الاستعمار بحسب السنن الطبيعية؛<lb/>فأولئك أصحاب السعادة والخلافة في دنياهم , وإذا ضموا إليها تزكية الأرواح باتباع<lb/>السنن الدينية تمت لهم السعادة في أخراهم , وأما الذين يجهلون سنة الله في هذه<lb/>الأكوان , ويقصرون بما اقتضته الحكمة الإلهية من العمران؛ فأولئك هم الذين لا<lb/>يرون في دنياهم من السعادة فتيلاً , ومن كان في هذه أعمى فهو في الآخرة أعمى<lb/>وأضل سبيلاً.<lb/>يا أيها الذين آمنوا استجيبوا لله وللرسول إذا دعاكم لما يحييكم الحياة<lb/>الأبدية , ويمتعكم بالسعادة الدنيوية والأخروية , {وَاذْكُرُوا إِذْ أَنتُمْ قَلِيلٌ مُّسْتَضْعَفُونَ<lb/>فِي الأَرْضِ تَخَافُونَ أَن يَتَخَطَّفَكُمُ النَّاسُ فَآوَاكُمْ وَأَيَّدَكُم بِنَصْرِهِ وَرَزَقَكُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ<lb/>لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (الأنفال: 26) ولو شكرتم لظلت هذه النعم في مزيد {وَإِذْ<lb/>تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِن شَكَرْتُمْ لأَزِيدَنَّكُمْ وَلَئِن كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ} (إبراهيم: 7)<lb/>فلولا كفر النعم لما حلت بنا هذه النقم , ففاتنا ونحن كثير , ما كان لنا ونحن<lb/>قليل , حلت بنا الرزايا والمصائب , وتخطفنا الناس من كل جانب {ذَلِكَ بِأَنَّ<lb/>اللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّراً نِّعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَى قَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ وَأَنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ<lb/>عَلِيمٌ} (الأنفال: 53) منح الله آباءنا الأولين ما وعد به عباده المؤمنين , وما<lb/>كان ذلك محاباة وجزافًا , وحرمنا نحن من تلك السيادة وحيل بيننا وبين هاتيك<lb/>السعادة , وما كان ذلك بخلاً أو إخلافًا , ولكنه أعطى كلاًّ ما طلبه بلسان حاله ,<lb/>واكتسبه بجليل أعماله , كلاًّ نمد هؤلاء وهؤلاء من عطاء ربك وما كان عطاء<lb/>ربك محظورًا , انظر كيف فضلنا بعضهم على بعض وللآخرة أكبر درجات وأكبر<lb/>تفضيلاً.<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَتَّقُوا اللَّهَ} (الأنفال: 29) بالرجوع إلى سنته<lb/>الكونية والدينية والشكر على نعمه النفسية والآفاقية {يَجْعَل لَّكُمْ فُرْقَاناً} (الأنفال: 29) يزيح عنكم الشبهات , ونورًا تهتدون به في هذه الظلمات ,<lb/>{وَيُكَفِّرْ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ} (الأنفال: 29) التي تقاسون بلاءها , {وَيَغْفِرْ لَكُمْ} (الأنفال: 29) ذنوبكم التي تساورون عناءها {وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (الأنفال: 29) هداكم بالدين القيم إلى النجاح في الحال , والفلاح في<lb/>المآل , فمن نجح به فأولئك هم المفلحون , ومن فاته الربح به فأولئك هم<lb/>الخاسرون , وقد مضت سنة الأولين بأن الناس تبع لرؤسائهم في الدنيا<lb/>والدين , فما غوينا إلا بغوايتهم , ولا نهتدي إلا بهدايتهم , فإذا انقطع من الحكام<lb/>الرجاء , فهو لم ينقطع من العلماء {سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ<lb/>قَدَراً مَّقْدُوراً} (الأحزاب: 38) .<lb/>إن أولى الناس بتعليق الآمال بالعلماء من دون الحكام والأمراء , هي الأمة<lb/>التي ما ترك دينها رابطة إلا وحلَّها , وحل بعد ذلك محلها , حتى أحاط بجميع<lb/>المصالح البشرية , وأوضح محجة الشؤون الروحية والجسدية , فكل ما أصابته من<lb/>السعادة كان يفيض عليها من سماء الدين , وكل ما أصابها من الشقاء إنما هو<lb/>بالانحراف عن صراط الدين , فلا جرم تكون حياتها بحياة الدين , وموتها بموت<lb/>علماء الدين , ويصح أن تضيف ما هي فيه من البلاء كله أو بعضه إلى تقصيرهم,<lb/>وتنسب ما بقي لها من آثار النعماء إلى ما كان من تشميرهم , ألم تروا أن ما دخل<lb/>عليها من المدنية العصرية بأيدي الأمراء المنسلخين عن المعارف الدينية كان عليها<lb/>وبالاً وما زادها إلا خزيًا ونكالاً، بخلاف مدنيتها الزاهية في أيام دولها الماضية ,<lb/>وكان وعدًا مفعولاً.<lb/>فيا أيتها الامة الإسلامية التي اغتر بعضها بدعاة الوطنية , فعلقوا آمالهم<lb/>بالوساوس الأجنبية , فانقلبوا بالبعد عن دينهم خاسرين , واغتر آخرون ببعض<lb/>أصحاب العمائم ظانين أن كل ذي عمامة عالم , فأوهموهم أن طلب السيادة والثروة<lb/>منبع المآثم , وأن المدنية كيفما كانت فهي عدوة للدين , اعلمي أنه قد أخطأ أولئك<lb/>كما أخطأ هؤلاء , وأوقعوا المسلمين في اختلاف الآراء , بل ألقوا بينهم العداوة<lb/>والبغضاء , فكانوا في ذلك من الظالمين , وخلاصة القول وزبدته , وصفوته<lb/>وحقيقته , أنه لا يرجى لهذه الأمة النجاح والسير في منهاج الفلاح , إلا بدعاة<lb/>ومرشدين يمثلون لها سعادة الدنيا في مرآة الدين , ويبينون لها كيف جمع القرآن<lb/>بين مصالح الدارين , حيث جعل الناس على قسمين {فَمِنَ النَّاسِ مَن يَقُولُ رَبَّنَا<lb/>آتِنَا فِي الدُّنْيَا وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ خَلاقٍ * وَمِنْهُم مَّن يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا<lb/>حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ * أُوْلَئِكَ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّمَّا كَسَبُوا وَاللَّهُ<lb/>سَرِيعُ الحِسَابِ} (البقرة: 200-202) وهذا ما قام يدعو إليه المنار في سنتيه<lb/>الماضيتين وهو ما يصيح به الآن على رأس السنة الثالثة , وقد انتشرت بفضل الله<lb/>تعاليمه فأُشربتْها قلوب ولهجت بها ألسنة وكَتَبَ بمواضيعه الكُتَّاب , وخطب<lb/>الخطباء فمن مخطئ ومصيب ومنتقد ومجيب , وهكذا يكون الأمر في أوله<lb/>وستتجلى الحقيقة للناس إن شاء الله عن قريب , والعاقبة للمتقين.<lb/>{وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) {قُلْ كُلٌّ يَعْمَلُ عَلَى شَاكِلَتِهِ فَرَبُّكُمْ<lb/>أَعْلَمُ بِمَنْ هُوَ أَهْدَى سَبِيلاً} (الإسراء: 84) {اتَّبِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ وَلاَ<lb/>تَتَّبِعُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ} (الأعراف: 3) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p4" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P591.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">العروة الوثقى</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعصب</head>
               <lb/>
               <lb/>{اتَّبِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ وَلاَ تَتَّبِعُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ} (الأعراف: 3) .<lb/>لفظ شغل مناطق الناس خصوصًا في البلاد المشرقية تلوكه الألسن , وترمي<lb/>به الأفواه في المحافل والمجامع حتى صار تُكأة للمتكلمين يلجأ إليه العيي في تهتهته<lb/>والذملقاني في تفيهقه.<lb/>أخذ هذا اللفظ بمواقع التعبير فقلما تكون عبارة إلا وهو فاتحتها أو حشوها أو<lb/>خاتمتها ويعدون مسماه علة لكل بلاء ومنبعًا لكل عناء , ويزعمونه حجابًا كثيفًا وسدًّا<lb/>منيعًا بين المتصفين به وبين الفوز والنجاح , ويجعلونه عنوانًا على النقص وعلمًا<lb/>للرذائل.<lb/>والمتسربلون بسرابيل الإفرنج الذاهبون في تقليدهم مذاهب الخبط والخلط ,<lb/>لا يميزون بين حق وباطل هم أحرص الناس على التشدق بهذا البَدع الجديد فتراهم<lb/>في بيان مفاسد التعصب يهزون الرءوس ويعبثون باللحى ويبرمون السبال , وإذا<lb/>رموا به شخصًا للحط من شأنه أردفوه للتوضيح بلفظ إفرنجي (فناتيك) فإن عهدوا<lb/>بشخص نوعًا من المخالفة لمشربهم؛ عَدُّوه متعصبًا وهمزوا به وغمزوا ولمزوا ,<lb/>وإذا رأوه عبسوا وبسروا وشمخوا بأنوفهم كبرًا وولوه دبرًا , ونادوا عليه بالويل<lb/>والثبور.<lb/>ماذا سبق إلى أفهامهم من هذا اللفظ؟ وماذا اتصل بعقولهم من معناه حتى<lb/>خالوه مبدأ لكل شناعة ومصدرًا لكل نقيصة؟ وهل لهم وقوف على شيء من<lb/>حقيقته؟<lb/>التعصب: قيام بالعصبية، من المصادر النِّسبية نسبة إلى العصبية , وهي قوم<lb/>الرجل الذين يعززون قوته ويدفعون عنه الضيم والعداء , فالتعصب وصف للنفس<lb/>الإنسانية تصدر عنه نهضة لحماية من يتصل بها , والذود عن حقه ووجوه الاتصال<lb/>تابعة لأحكام النفس في معلوماتها ومعارفها.<lb/>هذا الوصف هو الذي شكل الله به الشعوب وأقام بناء الأمم , وهو عقد الربط<lb/>في كل أمة بل هو المزاج الصحيح، يوحد المتفرق منها تحت اسم واحد وينشئها<lb/>بتقدير الله خلقًا واحدًا كبدن تألف من أجزاء وعناصر، تدبره روح واحدة فتكون<lb/>كشخص يمتاز في أطواره وشؤونه وسعادته وشقائه عن سائر الأشخاص.<lb/>وهذه الوحدة هي مبعث المباراة بين أمة وأمة وقبيل وقبيل ومباهاة كل من<lb/>الأمتين المتغالبتين بما يتوفر لها من أسباب الرفاهة وهناء العيش وما تجمعه قواها<lb/>من وسائل العزة والمنعة وسمو المقام ونفاذ الكلمة , والتنافس بين الأمم كالتنافس<lb/>بين الأشخاص أعظم باعث على بلوغ أقصى درجات الكمال في جميع لوازم الحياة<lb/>بقدر ما تسعه الطاقة.<lb/>التعصب روح كليّ مهبطه هيئة الأمة وصورتها , وسائر أرواح الأفراد<lb/>حواسه ومشاعره، فإذا ألمَّ بأحد المشاعر ما لا يلائمه من أجنبي عنه؛ انفعل الروح<lb/>الكلي وجاشت طبيعته لدفعه، فهو لهذا مثار الحمية العامة ومسعر النعرة الجنسية.<lb/>هذا هو الذي يرفع نفوس آحاد الأمة عن معاطاة الدنايا وارتكاب الخيانات فيما<lb/>يعود على الأمة بضرر أو يأول بها إلى سوء عاقبة , وإن استقامة الطبع ورسوخ<lb/>الفضيلة في أمة تكون على حسب درجة التعصب فيها والالتحام بين آحادها، ويكون<lb/>كل منهم بمنزلة عضو سليم من بدن حي لا يجد الرأس بارتفاعه غنى عن القدم ,<lb/>ولا يرى القدمان في تطرفهما انحطاطًا في رتبة الوجود، وإنما كل يؤدي وظائفه<lb/>لحفظ البدن وبقائه.<lb/>كلما ضعفت قوة الربط بين أفراد الأمة بضعف التعصب فيهم؛ استرخت<lb/>الأعصاب وَرَثَّت الأطناب ورقَّت الأوتار وتداعى بناء الأمة إلى الانحلال كما<lb/>يتداعى بناء البنية البدنية إلى الفناء بعد هذا الروح الكلي , وتبطل هيئة الأمة وإن<lb/>بقيت آحادها فما هي إلا كالأجزاء المتناثرة إما أن تتصل بأبدان أخرى بحكم<lb/>ضرورة الكون , وإما أن تبقى في قبضة الموت إلى أن ينفخ فيها روح النشأة<lb/>الآخرة , سنة الله في خلقه إذا ضعفت العصبية في قوم رماهم الله بالفشل , وغفل<lb/>بعضهم عن بعض , وأعقب الغفلة تقطع في الروابط , وتبعه تقاطع وتدابر فيتسع<lb/>للأجانب والعناصر الغريبة مجال التداخل فيهم ولن تقوم لهم قائمة من بعد حتى<lb/>يعيدهم الله كما بدأهم بإفاضة روح التعصب في نشأة ثانية.<lb/>نعم إن التعصب وصف كسائر الأوصاف له حد اعتدال وطرفا إفراط<lb/>وتفريط , واعتداله هو الكمال الذي بينا مزاياه , والتفريط فيه هو النقص الذي أشرنا<lb/>لرزاياه , والإفراط فيه مذمة تبعث على الجور والاعتداء , فالمفرط في تعصبه<lb/>يدافع عن الملتحم به بحق وبغير حق , ويرى عصبته متفردة باستحقاق الكرامة ,<lb/>وينظر إلى الأجنبي عنه كما ينظر إلى الهمل , لا يعترف له بحق ولا يرعى له ذمة ,<lb/>فيخرج بذلك عن جادة العدل , فتنقلب منفعة التعصب إلى مضرة , ويذهب بهاء الأمة<lb/>بل يتقوض مجدها , فإن العدل قوام الاجتماع الإنساني , وبه حياة الأمم وكل قوة لا<lb/>تخضع للعدل فمصيرها إلى الزوال , وهذا الحد من الإفراط في التعصب هو<lb/>الممقوت على لسان صاحب الشرع صلي الله عليه وسلم في قوله: (ليس منا من<lb/>دعا إلى عصبية) الحديث.<lb/>التعصب كما يطلق ويراد به النعرة على الجنس , ومرجعها رابطة<lb/>النسب والاجتماع في منبت واحد , كذلك توسع أهل العرف فيه فأطلقوه على قيام<lb/>الملتحمين بصلة الدين لمناصرة بعضهم بعضًا , والمتنطعون من مقلدة الإفرنج<lb/>يخصون هذا النوع منه بالمقت , ويرمونه بالتعس , ولا نخال مذهبهم هذا مذهب<lb/>العقل , فإن لحمة يصير بها المتفرقون إلى وحدة تندفع عنها قوة لدفع الغائلات<lb/>وكسب الكمالات، لا يختلف شأنها إذا كان مرجعها الدين أو النسب , وقد كان من<lb/>تقدير العزيز العليم وجود الرابطتين في أقوام مختلفة من البشر , وعن كل منها<lb/>صدرت في العالم آثار جليلة يفتخر بها الكون الإنساني , وليس يوجد عند العقل<lb/>أدنى فرق بين مدافعة القريب عن قريبه ومعاونته على حاجات معيشته , وبين ما<lb/>يصدر عن ذلك من المتلاحمين بصلة المعتقد ورابطة المشرب.<lb/>فتعصب المشتركين في الدين المتوافقين في أصول العقائد بعضهم لبعض إذا<lb/>وقف عند الاعتدال ولم يدفع إلى جور في المعاملة ولا انتهاك لحرمة المخالف لهم<lb/>أو نقض لذمته؛ فهو فضيلة من أجَلِّ الفضائل الإنسانية وأوفرها نفعًا وأجزلها فائدة,<lb/>بل هو أقدس رابطة وأعلاها، إذا استحكمت صعدت بذوي المكنة فيها إلى أوج<lb/>السيادة وذروة المجد خصوصًا إن كانوا من قبيل قَوِيَ فيهم سلطان الدين , واشتدت<lb/>سطوته على الأهواء الجنسية حتى أشرف بها على الزوال كما في أهل الديانة<lb/>الإسلامية على ما أشرنا إليه في العدد الثاني من جريدتنا [1] .<lb/>ولا يؤخذ علينا في القول بأنه من أقدس الروابط , فإنه كما يطمس رسوم<lb/>الاختلاف بين أشخاص وآحاد متعددة , ويصل ما بينهم في المقاصد ,<lb/>والعزائم والأعمال , كذلك يمحو أثر المنابذة والمنافرة بين القبائل والعشائر بل<lb/>الأجناس المتخالفة في المنابت واللغات والعادات , بل المتباعدة في الصور<lb/>والأشكال , ويحوِّل أهواءها المتضاربة إلى قصد واحد وهو تأصيل المجد وتأييد<lb/>الشرف وتخليد الذكر تحت الاسم الجامع لهم.<lb/>هذا الأثر الجليل عهد لقوة التعصب الديني , وشهد عليه التاريخ بعدما أرشد<lb/>إليه العقل الصحيح , وما كانت رابطة الجنس لتقوى على شيء منه.<lb/>ثغثغ جماعة من متزندقة هذه الأوقات في بيان مفاسد التعصب الديني , وزعموا أن<lb/>حمية أهل الدين لما يؤخذ به إخوانهم من ضيم , وتضافرهم لدفع ما يلم بدينهم من<lb/>غاشية الوهن والضعف هو الذي يصدهم عن السير إلى كمال المدنية , ويحجبهم<lb/>عن نور العلم والمعرفة , ويرمي بهم في ظلمات الجهل , ويحملهم على الجور<lb/>والظلم والعدوان على من يخالفهم في دينهم , ومن رأي أولئك المتفتقين أن لا سبيل<lb/>لدرء المفاسد واستكمال المصالح إلا بانحلال العصبية الدينية ومحو أثرها ,<lb/>وتخليص العقول من سلطة العقائد , وكثيرًا ما يرجفون بأهل الدين الإسلامي ,<lb/>ويخوضون في نسبة مذامِّ التعصب إليهم.<lb/>كذب الخراصون , إن الدين أول معلم وأرشد أستاذ وأهدى قائد للأنفس إلى<lb/>اكتساب العلوم والتوسع في المعارف , وأرحم مؤدب , وأبصر مروض يطبع الأرواح<lb/>على الآداب الحسنة والخلائق الكريمة , ويقيمها على جادة العدل , وينبه فيها حاسة<lb/>الشفقة والرحمة، خصوصًا دين الإسلام فهو الذي رفع أمة كانت من أعرق الأمم في<lb/>التوحش والقسوة والخشونة , وسما بها إلى أرقى مراقي الحكمة والمدنية في أقرب<lb/>مدة وهي الأمة العربية.<lb/>قد يطرأ على التعصب الديني من التغالي والإفراط مثل ما يعرض على<lb/>التعصب الجنسي فيفضي إلى ظلم وجور , بل ربما يؤدي إلى قيام أهل الدين لإبادة<lb/>مخالفيهم ومحو وجودهم , كما قامت الأمم الغربية واندفعت على بلاد الشرق لمحض<lb/>الفتك والإبادة لا للفتح , ولا للدعوة إلى الدين في الحرب الهائلة المعروفة بحرب<lb/>الصليب , وكما فعل الأسبانيوليون بمسلمي الأندلس , وكما وقع قبل هذا وذاك في<lb/>بداية ما حصلت الشوكة للدين المسيحي أن صاحب السلطان من المسيحيين جمع<lb/>اليهود في القدس وأحرقهم، إلا أن هذا العارض لمخالفته لأصول الدين قلما تمتد له<lb/>مدة , ثم يرجع أرباب الدين إلى أصوله القائمة على قواعد السلم والرحمة والعدل.<lb/>أما أهل الدين الإسلامي فمنهم طوائف شطَّت في تعصبها في الأجيال الماضية<lb/>إلا أنه لم يصل بهم الإفراط إلى حد يقصدون فيه الإبادة وإخلاء الأرض من<lb/>مخالفيهم في دينهم وما عُهد ذلك في تاريخ المسلمين بعد ما تجاوزوا حدود جزيرة<lb/>العرب، ولنا الدليل الأقوم على ما نقول وهو وجود الملل المختلفة في ديارهم إلى الآن<lb/>حافظة لعقائدها وعوائدها من يوم تسلطوا عليها وهم في عنفوان القوة وهي في وهن<lb/>الضعف.<lb/>نعم كان للمسلمين ولع بتوسيع الممالك وامتداد الفتوحات , وكانت لهم شدة<lb/>على من يعارضهم في سلطانهم إلا أنهم كانوا مع ذلك يحفظون حرمة الأديان ,<lb/>ويرعون حق الذمة , ويعرفون لمن خضع لهم من الملل المختلفة حقه , ويدفعون<lb/>عنه غائلة العدوان ومن العقائد الراسخة في نفوسهم (أن من رضي بذمتنا فله ما لنا<lb/>وعليه ما علينا) ولم يعدلوا في معاملتهم لغيرهم عن أمر الله في قوله: {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ عَلَى أَنفُسِكُمْ أَوِ الوَالِدَيْنِ<lb/>وَالأَقْرَبِينَ} (النساء: 135) اللهم إلا ما لا تخلو عنه الطباع البشرية , ومن نشأة<lb/>المسلمين إلى اليوم لم يدفعوا أحدًا من مخالفيهم عن التقدم إلى ما يستحقه من<lb/>علو الرتبة وارتفاع المكانة , ولقد سما في دول المسلمين على اختلافها إلى<lb/>المراتب العالية كثير من أرباب الأديان المختلفة , وكان ذلك في شبيبتها وكمال<lb/>قوتها , ولم يزل الأمر على ما كان، وفي الظن أن الأمم الغربية لم تبلغ هذه<lb/>الدرجة من العدل إلى اليوم (فسحقًا لقوم يظنون أن المسلمين بتعصبهم يمنعون<lb/>مخالفيهم من حقوقهم) لم يسلك المسلمون من عهد قوتهم مسلك الإلزام بدينهم<lb/>والإجبار على قبوله مع شدة بأسهم في بدايات دولهم وتغلغلهم في افتتاح الأقطار ,<lb/>واندفاع هممهم للبسطة في المُلك والسلطة، وإنما كانت لهم دعوة يبلغونها فإن قُبلت<lb/>وإلا استبدلوا بها رسمًا ماليًّا يقوم مقام الخراج عند غيرهم مع رعاية شروط عادلة تُعلم<lb/>من كتب الفقه الإسلامي.<lb/>هذا على خلاف متنصرة الرومانيين واليونانيين أيام شوكتهم الأولى , فإنهم ما<lb/>كانوا يطأون أرضًا إلا ويلزمون أهلها بخلع أديانهم والتطوق بدين أولئك<lb/>المُسلطين , وهو الدين المسيحي، كما فعلوا في مصر وسوريا بل وفي البلاد<lb/>الإفرنجية نفسها.<lb/>هذا فصل من الكلام ساق إليه البيان , وفيه تبصرة لمن يتبصر , وتذكرة لمن<lb/>يتذكر , ثم أعود بك إلى سابق الحديث فيما كنا بصدده: هل لعاقل لم يُصَب برزيئة<lb/>في عقله أن يعد الاعتدال من التعصب الديني نقيصة؟ وهل يوجد فرق بينه<lb/>وبين التعصب الجنسي إلا بما يكون به التعصب الديني أقدس وأطهر وأعم فائدة؟<lb/>لا نخال عاقلاً يرتاب في صحة ما قررناه، فما لأولئك القوم يهذون بما لا يدرون؟<lb/>أي أصل من أصول العقل يستندون إليه في المفاخرة والمباهاة بالتعصب الجنسي<lb/>فقط واعتقاده فضيلة من أشرف الفضائل ويعبرون عنه بمحبة الوطن [2] وأي قاعدة<lb/>من قواعد العمران البشري يعتمدون عليها في التهاون بالتعصب الديني المعتدل<lb/>وحسبانه نقيصة يجب الترفع عنها؟<lb/>نعم إن الإفرنج تأكد لديهم أن أقوى رابطة بين المسلمين إنما هي الرابطة<lb/>الدينية , وأدركوا أن قوتهم لا تكون إلا بالعصبية الاعتقادية ولأولئك الإفرنج مطامع<lb/>في ديار المسلمين وأوطانهم فتوجهت عنايتهم إلى بث هذه الأفكار الساقطة بين أرباب<lb/>الديانة الإسلامية , وزينوا لهم هجر هذه الصلة المقدسة , وفصم حبالها لينقُضوا بذلك<lb/>بناء الملة الإسلامية ويمزقوها شيعًا وأحزابًا، فإنهم علموا كما علمنا وعلم<lb/>العقلاء أجمعون أن المسلمين لا يعرفون لهم جنسية إلا في دينهم واعتقادهم، وتسنى<lb/>للمفسدين نجاح في بعض الأقطار الإسلامية , وتبعهم بعض الغفل من المسلمين جهلاً<lb/>وتقليدًا فساعدوهم على التنفير من العصبية الدينية بعد ما فقدوها , ولم يستبدلوا بها<lb/>رابطة الجنس (الوطنية) التي يبالغون في تعظيمها واحترامها حمقًا منهم وسفاهة ,<lb/>فمثلهم كمثل من هدم بيته قبل أن يهيئ لنفسه مسكنًا سواه؛ فاضطر للإقامة بالعراء<lb/>معرَّضًا لفواعل الجو وما تصول به على حياته.<lb/>هذا أسلوب من السياسة الأوربية أجادت الدول اختباره , وجنت ثماره فأخذت<lb/>به الشرقيين لتنال مطامعها فيهم , فكثير من تلك الدول نصبت الحبائل في البلاد<lb/>العثمانية والمصرية وغيرها من الممالك الإسلامية , ولم تُعدم صيدًا من الأمراء<lb/>والمنتسبين إلى العلم والمدنية الجديدة , واستعملتهم آلة في بلوغ مقاصدها من<lb/>بلادهم, وليس عجبنا من الدهريين والزنادقة ممن يتسترون بلباس الإسلام أن يميلوا<lb/>مع هذه الأهواء الباطلة , ولكنا نعجب من أن بعضًا من سذج المسلمين مع بقائهم<lb/>على عقائدهم وثباتهم في إيمانهم يسفكون الكلام في ذم التعصب الديني , ويلهجون<lb/>في رمي المتعصبين بالخشونة والبعد عن معدات المدنية الحاضرة , ولا يعلم أولئك<lb/>المسلمون أنهم بهذا يشُقون عصاهم ويفسدون شأنهم , ويخربون بيوتهم بأيديهم<lb/>وأيدي المارقين، يطلبون محو التعصب المعتدل، وفي محوه محو الملة ودفعها إلى<lb/>أيدي الأجانب يستعبدونها ما دامت الأرض أرضًا والسماء سماء.<lb/>والله ما عجَبُنا من هؤلاء وهؤلاء بأشد من العجب لأحوال الغربيين<lb/>من الأمم الإفرنجية الذين يفرغون وسعهم لنشر هذه الأفكار بين الشرقيين [3] ,<lb/>ولا يخجلون من تبشيع التعصب الديني ورمي المتعصبين بالخشونة.<lb/>الإفرنج أشد الناس في هذا النوع من التعصب , وأحرصهم على القيام<lb/>بدواعيه , ومن القواعد الأساسية في حكوماتهم السياسية الدفاع عن دعاة الدين<lb/>والقائمين بنشره ومساعدتهم على نجاح أعمالهم , وإذا عَدَت عادية مما لا يخلو عنه<lb/>الاجتماع البشري على واحد ممن على دينهم ومذهبهم في ناحية من نواحي الشرق<lb/>سمعت صياحًا وعويلاً وهيعات ونبآت تتلاقى أمواجها في جو بلاد المدنية الغربية<lb/>وينادي جميعهم: ألا قد ألمت ملمة وحدثت حادثة، مهمة فأجمعوا الأمر وخذوا<lb/>الأهبة لتدارك الواقعة والاحتياط من وقوع مثلها حتى لا تنخدش الجامعة الدينية ,<lb/>وتراهم على اختلافهم في الأجناس وتباغضهم وتحاقدهم وتنابذهم في السياسات<lb/>وترقب كل دولة منهم لعثرة الأخرى حتى توقع بها السوء - يتقاربون ويتآلفون<lb/>ويتحدون في توجيه قواهم الحربية والسياسية لحماية من يشاكلهم في الدين , وإن<lb/>كان في أقصى قاصية من الأرض , ولو تقطعت بينه وبينهم الأنساب الجنسية.<lb/>أما لو فاض طوفان الفتن وطم وجه الأرض وغُمر وجه البسيطة من دماء<lb/>المخالفين لهم في الدين والمذهب فلا ينبض فيهم عرق ولا يتنبه لهم إحساس , بل<lb/>يتغافلون عنه ويذرونه وما يجرف حتى يأخذ مده الغاية من حده , ويذهلون عما<lb/>أودع في الفطر البشرية من الشفقة الإنسانية والمرحمة الطبيعية كأنما يعدون<lb/>الخارجين عن دينهم من الحيوانات السائمة والهمل الراعية , وليس من نوع الإنسان<lb/>الذي يزعم الأوربيون أنهم حماته وأنصاره , وليس هذا خاصًّا بالمتدينين منهم بل<lb/>الدهريون ومن لا يعتقدون بالله وكتبه ورسله يسابقون المتدينين في تعصبهم<lb/>الديني , ولا يألون جهدًا في تقوية عصبيتهم , وليتهم يقفون عند الحق ولكن كثيرًا<lb/>ما تجاوزوه.<lb/>أما إن شأن الإفرنج في تمسكهم بالعصبية الدينية لغريب , يبلغ الرجل منهم<lb/>أعلى درجة في الحرية كغلادستون وأضرابه , ثم لا نجد كلمة تصدر عنه إلا وفيها<lb/>نفثة من روح بطرس الراهب، بل لا نرى روحه إلا نسخة من روحه (انظر إلى<lb/>كتب غلادستون وخطبه السابقة) .<lb/>فيا أيتها الأمة المرحومة هذه حياتكم فاحفظوها , ودماؤكم فلا تريقوها , وأرواحكم<lb/>فلا ترهقوها , وسعادتكم فلا تبيعوها بثمن دون الموت.<lb/>هذه هي روابطكم الدينية لا تغرنكم الوساوس ولا تستهوينكم الترهات , ولا<lb/>تدهشنكم زخارف الباطل , ارفعوا غطاء الوهم عن باصرة الفهم , واعتصموا بحبال<lb/>الرابطة الدينية التي هي أحكم رابطة اجتمع فيها التركي بالعربي , والفارسي<lb/>بالهندي , والمصري بالمغربي , وقامت لهم مقام الرابطة النَّسبية حتى إن الرجل<lb/>منهم ليألم لما يصيب أخاه من عاديات الدهر وإن تناءت دياره وتقاصت أقطاره.<lb/>هذه صلة من أمتن الصلات ساقها الله إليكم , وفيها عزتكم ومنعتكم وسلطانكم<lb/>وسيادتكم، فلا توهنوها , ولكن عليكم في رعايتها أن تخضعوا لسطوة العدل , فالعدل<lb/>أساس الكون وبه قوامه , ولا نجاح لقوم يزدرون العدل بينهم , وعليكم أن تتقوا<lb/>الله وتلزموا أوامره في حفظ الذمم ومعرفة الحقوق لأربابها , وحسن المعاملة<lb/>وأحكام الألفة في المنافع الوطنية بينكم وبين أبناء أوطانكم وجيرانكم من أرباب<lb/>الأديان المختلفة , فإن مصالحكم لا تقوم إلا بمصالحهم كما لا تقوم مصالحهم إلا<lb/>بمصالحكم , وعليكم أن لا تجعلوا عصبية الدين وسيلة للعدوان , وذريعة لانتهاك<lb/>الحقوق , فإن دينكم ينهاكم عن ذلك ويوعدكم عليه بأشد العقاب. هذا ولا تجعلوا<lb/>عصبيتكم قاصرة على مجرد ميل بعضكم لبعض , بل تضافروا بها على مباراة الأمم<lb/>في القوة والمنعة والشوكة والسلطان , ومنافستهم في اكتساب العلوم النافعة والفضائل<lb/>والكمالات الإنسانية. اجعلوا عصبيتكم سبيلاً لتوحيد كلمتكم واجتماع شملكم , وأخذ كل<lb/>منكم بيد أخيه ليرفعه من هوة النقص إلي حضيض الكمال , وتعاونوا على البر<lb/>والتقوى , ولا تعاونوا على الإثم والعدوان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (العروة الوثقى)<lb/>يقول منشئ هذه المجلة:<lb/>(إن الوطنية العمياء التي يلغط بها بعض الناس في مصر هي أضر على<lb/>الرابطة الإسلامية من ذم التعصب الديني؛ لأنها ضُرتها وخصيمتها , ولذلك ترى<lb/>أصحابها يمقتون غير المصري ممن يقيم في مصر , وإن قام لهم بأشرف الخدم<lb/>وهي خدمة الدين , ولا يستحي كتابهم حيث يسجلون في جرائدهم مثل قولهم:<lb/>إن هؤلاء غرباء , وجاءوا بلادنا ليتعيشوا ويتريشوا، وما أشبه هذه السخافات<lb/>فوا إسلاماه , ولا حول ولا قوة إلا بالله) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يشير إلى مقالة نفيسة عنوانها (الجنسية والديانة الإسلامية) وسننشرها في عدد آخر.<lb/>(2) تأمل كيف صرح بأن الذين يحاولون منع التعصب الديني يريدون أن يستبدلوا به التعصب الوطني.<lb/>(3) ذكر هنا من مثال ذلك أن الإنكليز سعوا بنشر جريدة وانشاء مدرسة لبث هذه الأباطيل، حذفناه اختصارًا، وأما في مصر فمن محمل لواء الوطنية يدعي بعض الإنكليز.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p15" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P592.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>(21) من هيلانة إلى أراسم في 2 يولية سنة - 185<lb/>أترى أن الكمال لا يخلو من نقص والحسن لا يعرى من قبح؟ إني -<lb/>والحق أقول - أراني مدفوعة إلى اعتقاد ذلك ببواعث كافية.<lb/>فما عاينته من أحوال الإنكليز وأخلاقهم ينطبق انطباقًا تامًّا في بعض المواضع<lb/>على ما سمعته عنهم من السير جون سنت أندروز , ولكن تصفحي هذه الأخلاق<lb/>وترديد فكري فيها قد اضطرني إلى الأخذ بالحزم في امتداحها , وترك المجازفة في<lb/>إطرائها.<lb/>لأكثر الامهات اللاتي ألاقيهن في بيت السيدة وارنجتون أولاد عديدون، فما<lb/>أعجب ما يرى في جميعهم من مقدار تحققهم بما لمخالطيهم من الأوهام وسرعة<lb/>انطباع معتقداتهم الباطلة في نفوسهم، فتراهم على قلة علمهم بالأمور يفرقون بين<lb/>مطلق رجل والسري المهذب من الرجال , ومطلق امرأة والسيدة الكريمة من النساء<lb/>فرقًا تامًّا , ويميزون من ولدوا لخدمتهم ممن يجب لهم عليهم الإجلال والتعظيم لأول<lb/>نظرة إليهم غير مترددين في ذلك ولا مرتابين , ويحافظون على شرف الاقتداء بعظماء<lb/>الناس في سيرهم لا لأن ذلك مطلوب لذاته , بل لعدم الإخلال بما تواضع عليه<lb/>أولئك العظماء من الآداب. وإني لعلى يقين من أنك لو اطلعت على هذا العالم<lb/>الناشئ لوجدت فيه شيئًا من التصلف , فلشد ما يُرى فيهم من العجرفة , وما يُبدونه<lb/>أمام الأجانب من ظواهر الأبهة الصبيانية.<lb/>أليست حقيقة الأمر أن هؤلاء الإنكليز أنفسهم على ما لهم من الحرية الواسعة,<lb/>وما فيهم من كمال استحقاقها هم في غاية الخشية والخضوع لرأي الكافة؟ أليس<lb/>شأنهم في هذا شأن باسكال [1] الذي يسمي ذلك الرأي ملك الدنيا.<lb/>على أنني لا أدري أي تأثير له فيها يستحق به هذه التسمية , ولكني أخال أنه<lb/>له في إنكلترا من السلطان والسيطرة ما ليس مثله لفكتوريا , فإن جيراننا ينشأون<lb/>من صغرهم عبيدًا مختارين لبعض مواضعات قومية , فيوجبون على أنفسهم تعظيم<lb/>ما عظمه جمهور المهذبين من قومهم بدون بحث فيه ولا نظر , فكل منهم في<lb/>سيرته وآرائه تبع لغيره معتمد على ما لهذا الغير من الاعتبار وعلو الكلمة , وتراهم<lb/>في منتدياتهم قليلي الكلام , بل إن محادثاتهم لا تخرج عن حدود المواضيع التي<lb/>قدسها استقرار العادة. فلهم جمل من المعاني والأفكار كأنها تحجرت في أخلاقهم<lb/>وعوائدهم , فأجمعوا على عدم المناظرة والجدال فيها.<lb/>إني إلى الآن لم أعرف الإنكليز معرفة تكفي لإدراك سر هذه المباينات , وإنما<lb/>الذي أراه في كبارهم أنهم قد جمعوا بين غاية الاستقلال في أفعالهم وغاية التقليد في<lb/>آرائهم , وأما صغارهم فإنهم كذلك أحرار في حركاتهم وفي معظم ما تتوجه إليه<lb/>عزائمهم من أعمالهم , لكنهم يحجرون على أنفسهم أن تتعلق هذه العزائم من<lb/>الأعمال بما يخالف تقاليد أهليهم وآثار سلفهم وعوائد الصالحين من مخالطتهم ,<lb/>وربما كانت الحكمة في كل ذلك أن القوم قد رأوا طباعهم تجري بهم في بحر لجي<lb/>من الحرية جري السفن مدت شرعها فاضطرهم ذلك إلى طلب مرساة يوقفون بها<lb/>جريها فالتمسوها في ضبط الأخلاق البيتية وفي العوائد القومية والأصول الملية<lb/>اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) باسكال - ويسمي بليز باسكال - هو كاتب ومهندس فرنساوي شهير ولد في كليرمونت فيراند سنة 1623 ومات سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1662" change="#d3e146">1662</date> ميلادية وله مؤلفات شهيرة منها (أفكار باسكال) .</note>
            </div>
            <pb n="n3-p17" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P593.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دار علوم في مكة المكرمة</head>
               <lb/>
               <lb/>شكونا غير مرة في المنار من إهمال المعارف والفنون في البلدين المكرمين:<lb/>مكة والمدينة مهبط الوحي ومشرق أنوار العلم والحكمة تنبيهًا للدولة العلية<lb/>والحضرة السلطانية إلى تدارك ذلك , وقد ذكرت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">الرياض</title> (التي سيأتي<lb/>تقريظها) المدرسة الصولتية التي تأسست في مكة المكرمة من نحو ربع قرن , وأنه<lb/>انحط شأنها الآن بسببين، أحدهما: موت النواب محمود علي خان صاحب رئيس<lb/>جهتاري من مضاف بلند شهر (رحمه الله تعالى) فإن ذلك الأمير الفاضل كان ركن<lb/>هذه المدرسة وعمادها ومبالغًا في إرفادها وإمدادها , وثانيهما: انتشار الطاعون في<lb/>بلاد الهند الذي حال بين مسلمي الهند وبين بلد الله الأمين , وقد كان للمدرسة في<lb/>كل عام وفد عظيم من أغنيائهم , وحاصل القول: إن المدرسة قد حيل بينها، وبين<lb/>موارد ثروتها , قال صاحب الرياض وأعضاء الشورى (أي في الهند) والمهتمون<lb/>بالمدرسة الصولتية يبتغون إقامة (دار علوم) في مكة المكرمة تجمع بين علوم<lb/>الدين وعلوم الدنيا حتى الحرف والصنائع ثم قال: (وكفى لمسلمي الهند فخرًا<lb/>يباهون به أن ينعقد بتوجههم دار العلوم في أم القرى , وأنا أردت أن أدور في جميع<lb/>أقطار الهند وبلادها وأمصارها لأحشد لها نقودًا, وأرصن بها بناء دار العلوم<lb/>لتعليمات الفنون الدنيوية والعلوم الدينية , وقد جعلني الجناب المولوي محمد سعيد<lb/>منتظم المدرسة الصولتية في بلد الله الأمين وكيلاً من قبله في بلاد الهند) ثم<lb/>ذكرنا أنه جعل جريدته داعية إلى هذا , وأنه يعطي لكل من يدفع له شيئًا من النقود<lb/>وصولاً (قسيمة) مختومًا بختم المولوي محمد سعيد , ويتكفل هو بإيصال النقود<lb/>إليه.<lb/>
               <lb/>(اقتراح المنار)<lb/>نشكر لإخواننا مسلمي الهند الساعين بهذا العمل المبرور غيرتهم الدينية ,<lb/>ونعترف لهم بفضل السبق إليه , ولكن نحب أن يشاركهم فيه سائر إخوانهم<lb/>المسلمين في جميع أقطار الأرض , ونقترح على مسلمي كل قطر أن يؤلفوا لجنة<lb/>للاكتتاب وجمع المال لهذا العمل الشريف يرأسه في كل مصر أحد أهل الفضل<lb/>والوجاهة , وأن يحث عليه الخطباءُ وأصحابُ الجرائد عمومًا , وأن تكون اللجنة<lb/>العليا في مكة المكرمة نفسها , وأن يكون بينها وبين سائر اللجان اتصال بالمكاتبة ,<lb/>وأن تعهد كل لجنة من لجان الآفاق إلى بعض الفضلاء الذين يقصدون الحج<lb/>بحضور اللجنة العليا واكتناه شؤونها , وإذا اتفق السيد الشريف أمير مكة مع دولة<lb/>واليها على الإيعاز إلى خطباء الحرم الشريف وخطباء عرفة بحث الحجاج على<lb/>التبرع لهذا العمل المبرور فلا تسل عما يظهر من المكارم الإسلامية في تلك البقاع<lb/>القدسية , وقد كنا اقترحنا في المجلد الأول من (المنار) إنشاء جمعية إسلامية<lb/>كبرى في مكة المكرمة يكون لها شُعب في جميع بلاد الإسلام , وبينَّا هنالك أعمالها<lb/>ومزاياها , وأشرنا إلى الصعوبة التي أمامها , ولكن هذا العمل (إنشاء دار علوم)<lb/>لا صعوبة أمامه بل هو متيسر جدًّا إن شاء الله تعالى , وسيكون فاتحة خير لجمع<lb/>كلمة المسلمين بفضل الله تعالى , وبه يظهر المسلم الغيور ممن لا حظَّ له من الغيرة<lb/>على الإسلام إلا كثرة اللغط والكلام , وسنعود إلى الموضوع , ونرجو من المؤيد<lb/>الأغر , ثم من سائر الجرائد المصرية حث إخواننا المصريين على أن يسبقوا سائر<lb/>المسلمين إلى الانضمام إلى إخوانهم الهنديين , والله لا يضيع أجر المحسنين ,<lb/>وأقسم بالله العظيم رب البيت الحرام ومميزه على سائر البلاد بظهور نور الإسلام،<lb/>على جميع المقربين من سيدنا ومولانا أمير المؤمنين وخليفة المسلمين أن يبلغوه<lb/>خبر هذه المدرسة بالصفة الحقيقية التي ترضيه لكي تفيض عليها مكارمه الهامية ,<lb/>وتحوطها رعايته السامية , وعسى أن يهتم من يسمع له الكلام , من على ذلك المقام<lb/>كسماحة السيد أبي الهدى أفندي بأن يكون الواسطة بين المسلمين وخليفتهم في<lb/>أمنيتهم هذه , فيكون له عند الجميع شأن عظيم , وعند الله أجر كريم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p19" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P594.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>نفتتح باب الآثار الأدبية بقصيدة من غرر القصائد العصرية مزينة بمديح<lb/>مولانا أمير المؤمنين وخليفة المسلمين السلطان الأعظم عبد الحميد خان أيد الله<lb/>دولته , وأنفذ شوكته , نظم عقدها صديقنا الفاضل الشيخ محيي الدين أفندي الخياط<lb/>البيروتي , وهي:<lb/>إليك فما تغني القنا والقنابل <gap resp="#org_MS"/> إذا لم يقم بالأمر كاف وكافل<lb/>وليس الظبي إلا مخاريق لاعب <gap resp="#org_MS"/> إذا سلها كف عن العدل عادل<lb/>وليست قلاع الجو تدعى معاقلاً <gap resp="#org_MS"/> إذا لم يدر أمر المعاقل عاقل<lb/>وما صولجان الملك يدفع أكرة <gap resp="#org_MS"/> إذا لعبت بالصولجان الأسافل<lb/>وما يصنع البحار فوق سفينة <gap resp="#org_MS"/> إذا عُطِّلت بالسير منها المراجل<lb/>وما تصنع الأجناد والجهل قائد <gap resp="#org_MS"/> وما تنفع القُوَّاد والجند خاذل<lb/>دع البذخ ما هذي القصور مشيدة <gap resp="#org_MS"/> لتبني فخارًا والمشيد جاهل<lb/>كذلك ما تبني الجبال شواهقًا <gap resp="#org_MS"/> تناطح هام الأفق وهي مجاهل<lb/>إذا العلم لم تعهده منك معاهد <gap resp="#org_MS"/> غدت بلقعًا وهي الربوع الأواهل<lb/>وما العلم إلا الدين مع عمل به <gap resp="#org_MS"/> وما الدين والأعمال إلا الفضائل<lb/>وما الشعب والسلطان إلا وشائج <gap resp="#org_MS"/> وما الناس والأوطان إلا الفعائل<lb/>أتتك أمير المؤمنين ووجهها <gap resp="#org_MS"/> ووجهك وضاح عليه دلائل<lb/>تمد يمينًا ذات يمن ومعصم <gap resp="#org_MS"/> له الكون كف والأنام أنامل<lb/>قرونًا ثلاثًا جاوزت بعد عشرة <gap resp="#org_MS"/> وتبقى إلى أن يسحل الكون ساحل<lb/>وتحيا وفي الإسلام حي وميت <gap resp="#org_MS"/> وليس بقايا السيف إلا الثواكل<lb/>تقطعها الأجيال وهي قواطع <gap resp="#org_MS"/> وترشقها الأقتال وهي قواتل<lb/>توالت عليها الحادثات وكفها <gap resp="#org_MS"/> طليق وما للقيد إلا السلاسل<lb/>تحملتها كهلاً، بلى كنتَ شيخها <gap resp="#org_MS"/> وما ونيت يا كهل منك الكواهل<lb/>خليفة رب الكون تلك خلافة <gap resp="#org_MS"/> إذا أيمت لم يبق في الكون عاهل<lb/>رعيت رعاك الله أي رعية <gap resp="#org_MS"/> تقاتل بالأرواح فهي الجحافل<lb/>وما ينفع الجيش العرمرم في الوغا <gap resp="#org_MS"/> إذا لم يكن مستقتلاً من يقاتل<lb/>تبوأتَ عرش الملك والجهل طالع <gap resp="#org_MS"/> بأفق الرزايا والخطوب نوازل<lb/>على حين ما إن الخلافة أعوزت <gap resp="#org_MS"/> زعيمًا فلم تقبل سواك القبائل<lb/>وأم العلا رامت خطيبًا لبكرها <gap resp="#org_MS"/> وليس لبيت المجد غيرك آهل<lb/>يقولون: ما ساس الأمورَ كغيره <gap resp="#org_MS"/> فقلت: وكم قد قال في الناس قائل<lb/>وما راكب البحر العباب تحوطه <gap resp="#org_MS"/> عواد كمن يؤويه بالبر ساحل<lb/>وكم من طليق للسياسة يدّعي <gap resp="#org_MS"/> فلما تولى شكلته المشاكل<lb/>يظنون تحرير الجرائد دولة <gap resp="#org_MS"/> وما هي إلا القول للبيع نازل<lb/>ظنون وتخريص وأوهام زاجر <gap resp="#org_MS"/> يشوبهم بالطبع حق وباطل<lb/>يديرون أمر الكون والكون دائر <gap resp="#org_MS"/> على سنن للناس فيها شواغل<lb/>نعم إن منهم نافعًا لبلاده <gap resp="#org_MS"/> ولكن وايم الله هن قلائل<lb/>فلا يتعدى أول العقد آخر <gap resp="#org_MS"/> ولا يتخطى مركز العقد واصل<lb/>فدعهم بلج القول تفديك أمة <gap resp="#org_MS"/> بك اتصلت روحًا فلم يبق فاصل<lb/>تعدك ظل الله إذ أنت عندها <gap resp="#org_MS"/> خليفته والسر في تلك حاصل<lb/>لقد سُستَها بالعلم والحلم والندى <gap resp="#org_MS"/> وهذي المزايا كلها والفضائل<lb/>مليك البرايا دأبك الجد لا تقف <gap resp="#org_MS"/> فأنت لنا عضو عن الجسم عامل<lb/>كذاك دهاقين العلا ورجاله <gap resp="#org_MS"/> وليس امرأ إلا الهمام الحلاحل<lb/>عداك الردى لو كنت في غير شرقنا <gap resp="#org_MS"/> لما نُصبت إلا إليك الهياكل<lb/>ولو أن أهل الشرق مثلك لم نجد <gap resp="#org_MS"/> سوى الجد بل ما كان في الشرق خامل<lb/>لقد شدت للتعليم أي مدارس <gap resp="#org_MS"/> بها علمتنا كيف تنشأ المعامل<lb/>ولكننا اعتدنا الخمول وشرقنا <gap resp="#org_MS"/> أناخت عليه بالخمول كلاكل<lb/>نؤمل أن يبقى لذي الأمر عالة <gap resp="#org_MS"/> يعول علينا الدهر والكل عائل<lb/>فلا المال يرضينا ولا العلم نبتغي <gap resp="#org_MS"/> ولا للعلا نسعى وهذا التسافل<lb/>ونعتقد الحكام هيكل قدرة <gap resp="#org_MS"/> له البدر صيد والنجوم حبائل<lb/>إذا موسر أو عالم نبغا بنا <gap resp="#org_MS"/> يعرقل مسعاه سريٌّ وسافل<lb/>ولستُ أزكي النفس بل أنا واحد <gap resp="#org_MS"/> بل كلنا المسئول والله سائل<lb/>ودونكها ليس التبرج شأنها <gap resp="#org_MS"/> ولم تتبذل قط والغير باذل<lb/>لقد صغتُها والشعر يشهد أنني <gap resp="#org_MS"/> هجرت قوافيه فهن قوافل<lb/>وما تبتغي مني البلاغة إن أكن <gap resp="#org_MS"/> بليغًا بعصر فيه باقل قائل<lb/>دعونى وشأني والتظاهر لا أرى <gap resp="#org_MS"/> فليس يعاب البدر والبدر آفل<lb/>(المنار)<lb/>لم نتصرف بشيء من أبيات القصيدة ولا من ألفاظها المفردة؛ لأنها<lb/>جاءت مذيلة من حضرة ناظمها الفاضل بالتصحيح؛ وممضاة بإمضائه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p22" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P595.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقاريظ<lb/>
               <lb/>(فلسفة البلاغة)<lb/>وضع العلامة عبد القاهر الجرجاني فنون البلاغة وكتب فيها ما يتنافس فيه<lb/>المتنافسون , ثم جاء مَن بعده فكتب دون ما كتب عبد القاهر , ولم تزل البلاغة<lb/>تسفل وتتضاءل على تمادي السنين والأجيال حتى آلت إلى الاضمحلال وآذنت<lb/>بالزوال , ولم يبق عند المشتغلين بتلك الفنون إلا بعض المحاورات اللفظية في<lb/>أساليب كتب المؤلفين الذين تبعد أساليبهم عن ذوق اللغة الصحيح , وقد تنبه<lb/>الناس في هذا العصر إلى إحياء فنون اللغة العربية وتحصيل ملكة البلاغة فيها<lb/>ورأى صديقنا العالم الفاضل المعلم جبر ضومط أستاذ اللغة العربية بالمدرسة الكلية<lb/>السورية الأميركانية في بيروت أن حالة العصر تقتضي وجود تآليف في البلاغة<lb/>بأسلوب جديد فألف أولاً كتاب (الخواطر الحسان) وقد أهدانا من أشهُر كتابًا آخر<lb/>سماه (فلسفة البلاغة) تصفحنا بعض صفحاته , فألفيناه على قاعدة جعلها قطب<lb/>دائرة البلاغة وأصاب , وهي (الاقتصاد في انتباه السامع) وقد كنا أرجأنا تقريظه إلى<lb/>أن تتسنى لنا مطالعته بتمامه , وإلى الآن لم يسمح لنا الوقت بذلك , فنوهنا به مؤقتًا<lb/>لنعطيه بعض حقه , ونرشد الطلاب إلى الاستفادة منه.<lb/>(الزراعة المصرية)<lb/>يؤلف أخونا الفاضل المهذب أحمد أفندي جرانة العالم البارع في فن<lb/>الزراعة سلسلة رسائل في الزراعة المصرية , وقد طبعت الرسالة الأولى<lb/>منها في مطبعة الهلال , وهي في (زراعة قصب السكر) تكلم فيها كلامًا وافيًا<lb/>ابتدأه بتاريخ القصب , ثم تكلم عن القصب المصري خاصة وعن<lb/>الأرض التي تصلح لزراعته , وعن حالة الجو بالنسبة له , وعن المياه والتقاوي<lb/>ومعالجة الأرض , وكيفية الزراعة , وعن المحصول والنفقات والأمراض التي<lb/>تصيبه , وغير ذلك من الفوائد العلمية والعملية , فعسى أن يُقبل المصريون على<lb/>اقتناء هذه الرسالة والاستفادة منها , فإن القصب من أهم غلات هذه البلاد.<lb/>(الرياض)<lb/>جريدة علمية أدبية شهرية مؤقتًا ذات ثماني صفحات كبيرة تصدر في مدينة<lb/>لكهنوء من بلاد الهند باللغتين العربية والأوردية , صاحب امتيازها الفاضل الهمام<lb/>الحاج رياض الدين أحمد , وقد تصفحنا العدد الأول منها فألفيناه مشتملاً على فوائد،<lb/>منها أنه ضبط خمس كلمات مما يخطئ أكثر الناس في ضبطها , وقد فتح لهذا بابًا في<lb/>الجريدة لأجل متابعة العمل , والكلمات الخمس هي: (آصَف) كاتب سليمان عليه<lb/>السلام بفتح الصاد (ابن جنِّي) العالم المشهور بضم الجيم معرَّب كني (الأُبَّهة) بضم<lb/>الهمزة وفتح الباء المشددة , (الأجنة) جمع جنين الأجن , وهذه وما قبلها لا يخطئ<lb/>فيهما أحد عندنا (الأجوبة) في جمع الجواب غلط , قال ابن الجوزي في تقويم<lb/>اللسان: (الجواب لا يجمع) هذا ما جاء في الرياض , ونزيد نحن في الكلمة الأخيرة<lb/>أن سيبوبه سبق ابن الجوزي فقال: الجواب لا يجمع، وقولهم: جوابات كُتُبي مولد ,<lb/>وأجوبة كتبي مولد , إنما يقال: جواب كتبي , أي إن كان الجواب متعددًا؛ لأن المفرد<lb/>المضاف يعم , ولكن المصباح ذكر الجمعين وسكت عليهما , فهل كان ذهولاً عن كلام<lb/>سيبوبه أم ثبت عنده الجمع؟ ومنها - بل عظمى فوائدها - الحث على إنشاء دار<lb/>علوم في مكة المكرمة (انظر باب التربية والتعليم) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p24" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P596.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منثورات</head>
               <lb/>
               <lb/>(انتشار دين الإسلام)<lb/>جاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحاضرة</title> الغراء ما نصه:<lb/>بعث الفاضل محمد أفندي عبد الحق القاطن في مقاطعة قولينسلاند من أعمال<lb/>القارة الأسترالية برقيم حَرِيٍّ بالذكر أوضح فيه أن الدين الإسلامي آخذ بالانتشار في<lb/>جزائر فيكتوريا وجنوبي بلاد الغال وقولينسلاند والفيشي انتشارًا مهمًّا , وأن المسلمين<lb/>قُطَّان هذه الجزائر يبذلون كل مرتخص وغالٍ في سبيل الحصول على الكتب الدينية<lb/>الإسلامية , وأنهم قد ألفوا جمعيات عديدة في البلاد بغية نشر الدين، وفقهم الله.<lb/>وجاء في رسالة من نيش إلى جريدة إقدام العثمانية أن عشرة آلاف من سكان<lb/>نيش من عواصم الصرب , وثلاث بلدان أخرى بعملها قد اهتدوا جميعًا إلى الدين<lb/>الإسلامي , وعزموا على ترك الأوطان فرارًا من ظلم الحكومة الصربية , والالتجاء<lb/>إلى الممالك العثمانية.<lb/>إن الجامع الذي عزم المسلمون على تأسيسه في (لندرة) عاصمة البلاد<lb/>الإنكليزية قد قُدِّرت نفقاته بعشرة آلاف ليرة، وسيكون في أحسن موقع من البلدة<lb/>على أجمل طرز غربي.<lb/>
               <lb/>(مأثرة تذكر لفضيلة شيخ الجامع الأزهر)<lb/>كتب مولانا شيخ الجامع الأزهر إلى سعادة محافظ مصر بأن يمنع الرجال<lb/>والنساء الذين يتلون القرآن في الطرق والشوارع , حتى بقرب الحانات والمزابل<lb/>لما في هذا من الإهانة للدين.<lb/>***<lb/>انتقلت جمعية شمس الإسلام من مركزها الذي كانت فيه ويجتمع مجلس إدارتها<lb/>الآن في بيت أحد أعضائه , وسيصير أخذ محل مناسب لها في هذا الأسبوع , وعند<lb/>ذلك تخبر به جميع الأعضاء وجميع اللجان الفرعية إن شاء الله تعالى , وسنشرح<lb/>أسباب الإرجاف بها.<lb/>لم نتمكن من جمع فهرست المجلد الثاني وطبعه لنقدمه مع هذا الجزء؛ لكثرة<lb/>الشواغل التي أحدثها تعدي المفسدين علي الجمعية , وقد انتهت المشكلة على خير ,<lb/>ولله الحمد , ونرجو أن نتمكن من تقديم الفهرست مع الجزء الآتي.<lb/>***<lb/>نهنئ جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأصمعي</title> وجريدة <title level="j" change="#d2e191">المناظر</title> الغراوين اللتين تصدران في بلاد<lb/>البرازيل بإكمال السنة الأولى , والدخول في السنة الثانية مع الجد والاجتهاد في<lb/>خدمة أبناء وطنهم السوري في تلك البلاد , ونتمنى لهم زيادة النجاح والفلاح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P597.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>