<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1338.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1321-09-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1903-12-06">16 رمضان  1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1903-12-05">5 ديسمبر 1903</date>م
<pb n="n6-p692" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1339.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="692"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">زكاة الفطر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>زكاة الفطر هي أول زكاة فُرضت على هذه الأمة وهي أخف الزكوات<lb/>وأيسرها؛ لأنها عبارة عن قيام كل واجد زيادة عما يكفيه في يوم عيد الفطر بكفاية<lb/>واحد من المسلمين عادم ما يكفيه في ذلك اليوم. وهي منسوبة إلى الفطر؛ لأنها تجب<lb/>به؛ أي: بالفطر من رمضان كله وذلك بالدخول في ليلة العيد وقيل: بطلوع فجره<lb/>وقال بعض العلماء: إن المراد بالفطر الفطرة والخلقة؛ لأنها تجب على الواجد الذي<lb/>لم يصم لعذر أو لغير عذر ويجب على المكلف أن يخرجها أيضًا عن أولاده الصغار<lb/>الذين لا يصومون. والصواب الأول.<lb/>والحكمة في وجوبها على مَن ذكر ظاهرة؛ فإنها شرعت لكفاية جميع الفقراء<lb/>وإغنائهم عن ذل السؤال في يوم العيد الذي هو يوم ضيافة الله تعالى للمؤمنين فلما<lb/>دخل في الفقراء أطفالهم وجب على الأغنياء أن يزكوا عن أطفالهم أيضًا، وكذلك<lb/>السيد يُخرج زكاة الفطر عن عبده وقالوا: إن الصغير إذا كان ذا مال فإنها تجب في<lb/>ماله ويخرجها الولي وإن كان أبًا وإلا أخرج عنه من مال نفسه. وقد ورد أنها كفارة<lb/>للصائم تكفر عنه ما عساه يقع منه مما ينافي حكمة الصيام فهي كالرواتب للصلاة<lb/>تجبر ما يقع من النقص فيها. ولنذكر ما ورد في مشروعيتها وأحكامها من<lb/>الأحاديث الشريفة:<lb/>(1) عن ابن عمر رضي الله عنهما قال: (فرض رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم زكاة الفطر من رمضان صاعًا من تمر أو صاعًا من شعير على العبد<lb/>والحر والذكر والأنثى والصغير والكبير من المسلمين) رواه أحمد والشيخان<lb/>وأصحاب السنن الأربعة وغيرهم.<lb/>(2) عن أبي سعيد قال: (كنا نخرج زكاة الفطر إذ كان فينا رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم صاعًا من طعام أو صاعًا من تمر أو صاعًا من شعير أو<lb/>صاعًا من زبيب أو صاعًا من أقط فلم نزل كذلك حتى قدم علينا معاوية المدينة<lb/>فقال: إني لأرى مُدين من سمراء <placeName>الشام</placeName> يعدل صاعًا من تمر، فأخذ الناس بذلك)<lb/>رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة وغيرهم وزاد مَن عدا البخاري: قال<lb/>أبو سعيد: فلا أزال أخرجه كما كنت أخرجه.<lb/>(3) وعن أبي سعيد أنه قال: (ما أخرجنا على عهد رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم إلا صاعًا من دقيق أو صاعًا من تمر أو صاعًا من سلت أو صاعًا من<lb/>زبيب أو صاعًا من شعير أو صاعًا من أقط) رواه الدارَقُطني عن ابن عيينة عن<lb/>ابن عجلان عن عياض بن عبد الله عنه وفيه: (قال ابن المديني لسفيان بن عيينة:<lb/>يا أبا محمد إن أحدًا لا يذكر في هذا الدقيق. فقال: بلى هو فيه) ، أورد الحديث<lb/>صاحب (منتقى الأخبار) وذكر أن الإمام أحمد احتج به على إجزاء الدقيق. وقد ورد<lb/>ذكر الدقيق في غير هذه الرواية وطعن الجمهور في روايتها وقد قال أبو داود في<lb/>سننه: إن ذكر الدقيق وَهْمٌ من ابن عيينة.<lb/>(شرح الألفاظ)<lb/>الطعام في الحديث الحنطة؛ لأنه الغالب فيها عرفًا عن العرب كالمال في الإبل<lb/>ويصرف اللفظ إلى ما غلب استعماله فيه عند الإطلاق ولكن روى البخاري وغيره<lb/>عن أبي سعيد أنه قال: (وكان طعامنا الشعير والزبيب والأقط والتمر) ؛ ولذلك<lb/>ذهب ابن المنذر إلى أن ذكر الطعام مجمل فسره ما بعده من تعدد أصنافه ولكن نظم<lb/>الحديث يأبى هذا وإن كان لفظ الطعام يشمل ما ذكر؛ لأنه في الأصل ما يطعم<lb/>ويذاق، وقوله: حتى قدم معاوية. زاد مسلم: (حاجًّا أو معتمرًا وكلم الناس على<lb/>المنبر) ، وسمراء <placeName>الشام</placeName>: حنطتها. وقد بيَّن النووي أن قول معاوية هذا ليس بحجة؛<lb/>لأنه رأي له لم يرفعه إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم. ولذلك لم يأخذ به أبو<lb/>سعيد راوي الحديث. والأقط بتثليث الهمزة مع سكون القاف وبتثليث القاف مع فتحها<lb/>هو الجبن يُتخذ من اللبن الحامض غير منزوع الزبد، والسُّّّلت بالضم: نوع من<lb/>الشعير أملس كالحنطة ولكن برودته وطبعه كالشعير.<lb/>أما الصاع فهو خمسة أرطال وثلث عراقية كما قدره الإمام مالك وعليه<lb/>الحجازيون وعامة أهل الحديث وقال الحنفية إنه ثمانية أرطال؛ لأن الصاع الذي<lb/>يتعامل به أهل <placeName>العراق</placeName> كذلك. ولكن أبا يوسف رجع أخيرًا عن قول أبي حنيفة إلى<lb/>قول مالك لما ناظره ووقف على حجته.<lb/>روى الدارقطني والبيهقي عن إسحق بن سليمان الرازي أنه قال: قلت لمالك<lb/>بن أنس: أبا عبد الله كم قدر صاع النبي صلى الله عليه وسلم؟ قال: خمسة أرطال<lb/>وثلث بالعراقي أنا حزرته، فقلت: أبا عبد الله خالفت شيخ القوم قال: مَن هو؟<lb/>قلت: أبو حنيفة يقول ثمانية أرطال. فغضب غضبًا شديدًا ثم قال لجلسائنا: يا<lb/>فلان هاتِ صاع جدك يا فلان هات صاع عمك يا فلان هات صاع جدتك. قال<lb/>إسحق: فاجتمعت آصع فقال: ما تحفظون في هذا؟ فقال هذا: حدثني أبي عن أبيه<lb/>أنه كان يؤدي بهذا الصاع إلى النبي صلى الله عليه وسلم، وقال هذا: حدثني أبي<lb/>عن أخيه أنه كان يؤدي بهذا الصاع إلى النبي صلى الله عليه وسلم وقال الآخر:<lb/>حدثني أبي عن أمه أنها أدت بهذا الصاع إلى النبي صلى الله عليه وسلم.. فقال<lb/>مالك: أنا حزرت هذه فوجدتها خمسة أرطال وثلثًا، ولعمري إنه لا يقدَّم على قول<lb/>مالك قول في مثل هذه الأمور التي اختبرها بنفسه في مدينة الرسول عليه السلام مع<lb/>قرب العهد وهذه الأرطال تبلغ ست مئة درهم وثمانين وخمسة أسباع درهم من<lb/>الحنطة وهي قدحان من أقداح مصر.<lb/>***<lb/>وقت أداء الفطرة<lb/>(4) عن ابن عمر أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم أمر بزكاة الفطر<lb/>أن تؤدَّى قبل خروج الناس إلى الصلاة. رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن إلا<lb/>ابن ماجه. والمراد بالصلاة هنا صلاة العيد وذلك أن الغرض منها كفاية الفقراء في<lb/>ذلك اليوم وروى ابن خزيمة أن قوله تعالى: {قَدْ أَفْلَحَ مَن تَزَكَّى * وَذَكَرَ اسْمَ رَبِّهِ<lb/>فَصَلَّى} (الأعلى: 14-15) ، نزل في زكاة الفطر وصلاة العيد ورفع ذلك إلى<lb/>النبي عليه الصلاة والسلام وهو لا ينافي عموم الآية وأن تزكية النفس وتطهيرها<lb/>يكون بغير زكاة الفطر من الفضائل والأعمال النافعة كما يكون بها.<lb/>(5) عن ابن عباس قال: فرض رسول الله صلى الله عليه وسلم زكاة<lb/>الفطرة طهرة للصائم من اللغو والرفث وطعمة للمساكين فمن أداها قبل الصلاة فهي<lb/>زكاة مقبولة ومن أداها بعد الصلاة فهي صدقة من الصدقات. رواه أبو داود وابن<lb/>ماجه والدارقطني والحاكم وصححه. وهو يدل على عدم جواز تأخير أداء الفطرة<lb/>عن صلاة العيد ولكن الجمهور على أن أداءها قبل صلاة العيد هو الأفضل ولا<lb/>يجوز تأخيرها عنه إلى آخر النهار، واتفقوا على أنه لا يجوز تأخيرها عن يوم العيد<lb/>والحديث حجة قائمة لا ينبغي أن يتهاون به لقول أحد.<lb/>وقد جوز بعض العلماء تقديمها على يوم العيد وقال بعضهم: إنها كالصلاة لا<lb/>تقدم على وقتها كما أنها لا تؤخر عنه. والمروي في البخاري أنهم كانوا يعطون<lb/>قبل الفطر بيوم أو يومين. وبه قال أحمد وعده تعجيلاً وروي أيضًا عن مالك وذهب<lb/>الشافعية إلى جواز إخراجها من أول رمضان. وتوسع آخرون فقالوا بجواز إخراجها<lb/>قبل دخول رمضان؛ وذلك أنهم أدخلوا فيها القياس وقد علمت أن ذلك ينافي حكمة<lb/>إغناء المساكين في يوم العيد عن السؤال فقد روى البيهقي والدارقطني عن ابن عمر<lb/>أنه قال: فرض رسول الله صلى الله عليه وسلم زكاة الفطر وقال: (أغنوهم في<lb/>هذا اليوم) وفي رواية للبيهقي: (أغنوهم عن طواف هذا اليوم) وأخرجه ابن<lb/>سعد في الطبقات من حديث عائشة , وأبي سعيد. فمن وفقه الله لاتباع السنة<lb/>يتحرى إخراجها بعد صلاة الفجر وقبل صلاة العيد فإن رأى في ذلك مشقة أو في<lb/>التعجيل مصلحة فليخرجها قبل العيد بيوم أو يومين اتباعًا.<lb/>واختلف العلماء في مسائل أخرى من أحكام زكاة الفطر فذهب الشافعية إلى<lb/>أنها تجب من القوت الغالب في كل بلد. ولذلك يتعين في مثل هذه البلاد القمح رخص<lb/>ثمنه أو غلا وعندهم قول ثانٍ وهو أنه يجب على كل أحد أن يخرجها من غالب<lb/>قوته هو وإن لم يكن غالب قوت البلد. وقول ثالث وهو أنه يخيَّر في الأجناس<lb/>المنصوصة. وقد رأيت في النصوص أنهم كانوا يخرجونها مما يأكلون ولا أرى من<lb/>يرسل إلى الفقير في صبيحة العيد شيئًا من الخبز واللحم والحلوى إلا عاملاً بما ورد<lb/>ومتبعًا للسنة لا سيّما مع ملاحظة أن نفوس الفقراء والمساكين تتشوف في يوم العيد<lb/>إلى أكل الواجدين الموسرين ولذلك نرى الذين ترسل إليهم زكاة الفطر من الحنطة<lb/>يدخرون ما يعطون ثم هم يطوفون في يوم العيد على الأبواب يسألون الموسرين<lb/>الطعام. فإن قال الفقهاء: إننا تعبدنا بتلك الأصناف المذكورة في الحديث فلا يحل<lb/>لنا أن ننظر في المقصود منها فنعمل به، نقول: إن ظاهر الحديث التخيير بين<lb/>الأصناف فعليهم أن لا يقيسوا عليها غيرها من الأقوات وأن لا يجيزوا استبدال<lb/>غيرها بها ولا دفع قيمتها.<lb/>واختلفوا أيضًا فيما يملكه من تجب عليه زكاة الفطر فقاسها بعضهم كالحنفية<lb/>على الزكاة وقال: إنها لا تجب على من لا يملك نصابها وهو قياس مع الفارق؛ لأن<lb/>تلك زكاة الأموال وهذه زكاة الأبدان ولهم حديث عام في الصدقة معارَض بما هو<lb/>أقوى منه. وذهب مالك والشافعي وأحمد إلى أنها تجب على من يملك ما يزيد عن<lb/>حاجته وحاجة من تلزمه نفقتهم يوم العيد وليلته عملاً بإطلاق أحاديث الوجوب<lb/>واعتبارًا بما ورد في تعليلها من أنها (طهرة للصائم) كما تقدم في حديث ابن<lb/>عباس وقد قالوا: إن الحاجة تختلف باختلاف طبقات الناس فلا تجب زكاة الفطر إلا<lb/>على مَن عنده فضل عما يليق بأمثاله في طعامه وشرابه ولبوسه وماعونه وأثاثه.<lb/>وهو ظاهر لا غبار عليه.<lb/>هذا ما نذكره فتحًا لباب النظر في السنة وتحريها في العمل والاعتبار بحكم<lb/>الدين والتفقه فيه. وإن خطباء المساجد يبينون في خطبة العيد أقوال أهل المذاهب<lb/>الأربعة لمقلديها. وقد أشرنا إلى بعض الخلاف بينهم ومن أهمه أن الحنفية على<lb/>اعترافهم بأن الفطرة تجب في الطعام وموافقتهم للآخرين في أن الحنطة في مثل هذه<lb/>البلاد هي القوت الغالب الذي ينبغي اعتباره في هذه الزكاة أجازوا أن يقدر ثمن<lb/>نصف الصاع من البر ويُعطَى للفقير نقدًا وقالوا: إن هذا أفضل؛ لأنه أنفع وقد أطال<lb/>الغزالي في الإحياء البيان في رد هذا القول. والاحتياط أن يتحرى الإنسان موافقة<lb/>الأئمة في اتباع السنة ولا خلاف بينهم في جعل زكاة الفطر من الحنطة والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p696" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1340.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="696"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
<tei:p>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>(الوجه الخامس والثلاثون) : إن النبي صلى الله عليه وآله وسلم إنما أرشد<lb/>المستفتين كصاحب الشجة بالسؤال عن حكمه وسنته فقال: (قتلوه قتلهم الله) ،<lb/>فدعا عليهم حين أفتَوْا بغير علم وفي هذا تحريم الإفتاء بالتقليد فإنه ليس علمًا باتفاق<lb/>الناس فإن ما دعا رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم على فاعله فهو حرام وذلك<lb/>أحد أدلة التحريم. فما احتج به المقلدون هو من أكبر الحجج عليهم والله الموفق.<lb/>وكذلك سؤال أبي العسيف الذي زنى بامرأة مستأجرة لأهل العلم فإنهم لما<lb/>أخبروه بسنة رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم في البكر الزاني أقره على ذلك<lb/>ولم ينكره فلم يكن ثَمَّ سؤالهم عن رأيهم ومذاهبهم.<lb/>(الوجه السادس والثلاثون) : قولهم: إن عمر قال في الكلالة: إني لأستحي<lb/>من الله أن أخالف أبا بكر، وهذا تقليد منه له فجوابه من خمسة أوجه:<lb/>(أحدها) : أنهم اختصروا الحديث وحذفوا منه ما يبطل استدلالهم ونحن<lb/>نذكره بتمامه. قال شعبة: عن عاصم الأحول عن الشعبي أن أبا بكر قال في الكلالة:<lb/>أقضي فيها برأيي فإن يكن صوابًا فمن الله وإن يكن خطأً فمني ومن الشيطان والله<lb/>منه بريء، هو ما دون الولد والوالد، فقال عمر بن الخطاب - رضي الله عنه -:<lb/>إني لأستحي من الله أن أخالف أبا بكر. فاستحى عمر من مخالفة أبي بكر في<lb/>اعترافه بجواز الخطأ عليه وإنه ليس كلامه كله صوابًا مأمونًا عليه الخطأ ويدل<lb/>على ذلك أن عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - أقر عند موته أنه لم يقضِ في<lb/>الكلالة بشيء وقد اعترف أنه لم يفهمها.<lb/>(الوجه الثاني) : أن خلاف عمر لأبي بكر أشهر من أن يذكر كما خالف<lb/>في سبي أهل الردة فسباهم أبو بكر وخالفه عمر وبلغه خلافه إلى أن ردهن حرائر<lb/>إلى أهلهن إلا من ولدت لسيدها منهن ونقض حكمه ومن جملتهن خولة الحنفية أم<lb/>محمد بن علي فأين هذا من فعل المقلدين بمتبوعهم. وخالفه في أرض العنوة<lb/>فقسمها أبو بكر ووقفها عمر. وخالفه في المفاضلة في العطاء فرأى أبو بكر التسوية<lb/>ورأى عمر المفاضلة. ومن ذلك مخالفته له في الاستخلاف وصرّح بذلك فقال: إن<lb/>أستخلف فقد استخلف أبو بكر، وإن لم أستخلف فإن رسول الله صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم لم يستخلف. قال ابن عمر: فو الله ما هو إلا أن ذكر رسول الله صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم فعلمت أنه لا يعدل برسول الله صلى الله عليه وآله وسلم أحدًا وأنه<lb/>غير مستخلف. فهكذا يفعل أهل العلم حين تتعارض عندهم سنة رسول الله صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم وقول غيره لا يعدلون بالسنة شيئًا سواها، لا كما يصرح به<lb/>المقلدون صراحًا. وخلافه له في الجد والإخوة معلوم أيضًا.<lb/>(الثالث) : أنه لو قدر تقليد عمر لأبي بكر في كل ما قاله لم يكن في ذلك<lb/>مستراح لمقلدي مَن هو بعد الصحابة والتابعين ممن لا يداني الصحابة ولا يقارنهم<lb/>فإن كان - كما زعمتم - لكم أسوة بعمر فقلِّدوا أبا بكر واترُكوا تقليد غيره والله<lb/>ورسوله وجميع عباده يحمدونكم على هذا التقليد ما لا يحمدونكم على تقليد غير أبي<lb/>بكر.<lb/>(الرابع) : أن المقلدين لأئمتهم لم يستحيوا كما استحيى منه عمر؛ لأنهم<lb/>يخالفون أبا بكر وعمر معه ولا يستحيون من ذلك لقول من قلدوه من الأئمة بل قد<lb/>صرح بعض غلاتهم في بعض كتبه الأولية أنه لا يجوز تقليد أبي بكر وعمر ويجب<lb/>تقليد الشافعي فيا لله العجب الذي أوجب تقليد الشافعي حرم عليكم تقليد أبي بكر<lb/>وعمر ونحن نُشهد الله شهادة نسأل عنها يوم نلقاه أنه إذا صح عن الخليفتين<lb/>الراشدين اللذين أمرنا رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم باتباعهما والاقتداء بهما<lb/>قول وأطبق أهل الأرض على خلافه لم نلتفت إلى أحد منهم ونحمد الله أن عافانا مما<lb/>ابتلى به من حرم تقليدهما وأوجب تقليد متبوعه من الأئمة وبالجملة فلو صح تقليد<lb/>عمر لأبي بكر لم يكن في ذلك راحة لمقلدي من لم يأمر الله ولا رسوله بتقليده ولا<lb/>جعله عيارًا على كتابه وسنة نبيه ولا هو جعل نفسه كذلك.<lb/>(الخامس) : أن غاية هذا أن يكون عمر قد قلد أبا بكر في مسألة واحدة فهل<lb/>في هذا دليل على جواز اتخاذ رجل بعينه بمنزلة نصوص الشارع لا يلتفت إلى<lb/>قول مَن سواه، بل ولا إلى نصوص الشارع إلا إذا وافقت قوله، فهذا - والله - هو<lb/>الذي أجمعت الأمة على أنه محرم في دين الله ولم يظهر في الأمة إلا بعد انقراض<lb/>القرون الفاضلة.<lb/>(الوجه السابع والثلاثون) : قولهم: إن عمر قال لأبي بكر: رأينا لرأيك<lb/>تبع. فالظاهر أن المحتج بهذا سمع الناس يقولون كلمة تكفي العاقل فاقتصر من<lb/>الحديث على هذه الكلمة واكتفى بها، والحديث من أعظم الأشياء إبطالاً لقوله<lb/>ففي صحيح البخاري عن طارق بن شهاب قال: جاء وفد براخة من أسد وغَطَفان<lb/>إلى أبي بكر يسألون الصلح فخيَّرهم بين الحرب المجلية والسلم المخزية. فقالوا:<lb/>هذه المجلية قد عرفناها فما المخزية؟ قال: ننزع منكم الحلقة والكراع ونغنم ما<lb/>أصبنا لكم وتردون لنا ما أصبتم منا وتَدُونَ لنا قتلانا، وتكون قتلاكم في النار<lb/>وتتركون أقوامًا تتبعون أذناب الإبل حتى يُرِي الله خليفة رسوله والمهاجرين<lb/>والأنصار أمرًا يعذرونكم به، فعرض أبو بكر ما قال على القوم. فقام عمر بن<lb/>الخطاب فقال: قد رأيت رأيًا سنشير عليك، أما ما ذكرت من الحرب المجلية<lb/>والسلم المخزية فنِعم ما ذكرت وما ذكرت من أن نغنم ما أصبنا منكم وتردون ما<lb/>أصبتم منا فنعم ما ذكرت وأما ما ذكرت من أن تدون من قتلانا وتكون قتلاكم في<lb/>النار؛ فإن قتلانا قاتلت فقُتلت على أمر الله، أجورها على الله، لها ديات، فتتابع<lb/>القوم على ما قال عمر فهذا هو الحديث الذي في بعض ألفاظه: قد رأيت رأينا<lb/>ورأينا لرأيك تبع، فأي مستراح في هذا لفرقة التقليد؟ !<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p699" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1341.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="699"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة الشيخ محمد نجيب أفندي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>وردت علينا الأسئلة الثلاثة الآتية من الشيخ محمد نجيب أفندي ابن الشيخ<lb/>شمس الدين محمد المدرس بالمدرسة الشمسية في توفتار (الروسية) فذكرناها<lb/>بنصها واختصرنا في جوابها لما سبق لنا من القول في موضوعاتها إلا المسألة<lb/>الثانية أطلنا فيها.<lb/>المسجد الأقصى وقت الإسراء<lb/>(المسألة الأولى) إن بعضًا من المخالفين اعترض على آية الإسراء فقال<lb/>ما حاصله: إن المسجد الأقصى كان خرابًا في ذلك الوقت بشهادة التواريخ<lb/>الإسلامية فكيف يصح قوله تعالى: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ<lb/>الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى} (الإسراء: 1) الآية. انتهى.<lb/>وقد خطر في خاطري في الجواب عنه:<lb/>(أولاً) أن المسجد الأقصى كما يطلق على بنائه يطلق على محله والمحل<lb/>باقٍ ألبتة إلا أن يشكله ما وقع في حديث آحادي من ربط البراق في حلْقة الباب<lb/>وهو يفيد الإسراء إلى البناء لا إلى المحل، والآية تحتمل المعنيين.<lb/>(وثانيًا) أن أمر المعراج والإسراء من الأمور العادية؛ لكونه من<lb/>المعجزات، فهو وإن كان روحانيًّا جسمانيًّا عندنا - إلا أنه ليس بجسماني عادي بل<lb/>هو شبيه بالروحاني وأنه من أطوار النبوة ويحصل فيها ما لا يحصل في غيرها<lb/>وقد روي في الخبر أن النبي عليه السلام رأى ليلة المعراج طوفان نوح عليه السلام<lb/>ونار نمروذ عليه اللعنة، ويونس عليه السلام في بطن الحوت من الأمور الماضية،<lb/>وأهل الجنة في الجنة وأهل النار في النار من الأمور الآتية، بحيث كُوشِفَ<lb/>بجميع تلك الأمور الحادثة وما يحدث بأوقاتها لكونه صلى الله عليه وسلم منخلعًا<lb/>عن قيد الزمان عند هذا الحال فحضر الجميع عنده بأوقاته فلا يبعد أن يكون رأى<lb/>المسجد الأقصى بوقت معموريته عند هذا المكان وإن لم يره المحبوس في<lb/>مطمورة الزمان ولا مانع من تصديقه من جهة العقل أيضًا بعد الإيقان بأنه من<lb/>المعجزات؛ لأن شأن المعجزات يكون هكذا فوق طور العقل وإنما حظ العقل منه<lb/>العلم بإمكانه وهذا يكفي للإذعان له. وأما تعقل المعجزات فهو ليس من وسع العقل؛<lb/>بل هو بمعزل عنه ولا فرق في ذلك بين أمر المعراج وسائر الأمور الخارقة. هذا<lb/>ما ظهر لي في الأمر والمأمول من الأستاذ زيادة التحقيق والإتقان.<lb/>(ج) إن هذا الاعتراض ليس بشيء، فذلك المكان المعبر عنه بالمسجد<lb/>الأقصى كان معروفًا وقد هُدم غير مرة وبُني، وكان يُسمى في حال هدمه وحال بنائه<lb/>باسم واحد وهو (هيكل سليمان) ، يقولون: هُدم الهيكل وبُني الهيكل وبَقِي الهيكل<lb/>مدة كذا خرابًا. وقد بنى أنيبال الروماني على أطلاله هيكلاً للمشترى ولم يتغير<lb/>اسمه عند اليهود لاعتبارهم ذلك شيئًا عارضًا لأمر ثابت لا يزول.<lb/>ولو استشكل المعترض تسميته مسجدًا لكان له وجه في الجملة ونقول: إنه أطلق<lb/>عليه المسجد كما أطلقه على حرم <placeName>مكة</placeName> وهو لم يكن يومئذ مسجدًا وإنما كان بيتًا<lb/>للأصنام وفي ذلك وجهان: أحدهما أنه سماه مسجدًا باعتبار ما كان عليه وما وضع له<lb/>فما بنى إبراهيم وإسماعيل الكعبة ولا سليمان الهيكل إلا للعبادة الصحيحة.<lb/>وثانيهما أنه أطلق عليهما اسم المسجد للإشارة إلى ما يؤول إليه أمرهم وهو<lb/>كونهما مسجدين للمسلمين. وما ذكره السائل من كون الإسراء والمعراج من الأمور<lb/>الروحانية حسن وسبق لنا فيه قول ولكنه ليس الوجه في تسمية ذلك المكان بالمسجد.<lb/>ثم إن ربط البراق بالحلقة في بعض الروايات ليس مشكلاً؛ إذ هدم المكان لا ينافي<lb/>وجود حلقة في أطلاله تربط بها دابة. هذا إذا كان البراق والربط في عالم الحس<lb/>والملك، فما بالك إذا كان أمرًا ملكوتيًّا، أو تمثيلاً روحانيًّا.<lb/>(تفسير: {فَلَمَّا آتَاهُمَا صَالِحاً} (الأعراف: 190) <gap resp="#org_MS"/> الآيات)<lb/>(المسألة الثانية) إن أحد المخالفين أيضًا اعترض على قوله تعالى: {فَلَمَّا<lb/>آتَاهُمَا صَالِحاً جَعَلاَ لَهُ شُرَكَاءَ فِيمَا آتَاهُمَا فَتَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ} (الأعراف:<lb/>190) ، قال ما حاصله: إن قوله تعالى:] جَعَلاَ لَهُ شُرَكَاءَ [يُشعر بأن آدم<lb/>وحواء عليهما السلام كانا مشركين. انتهى. وما ذكر في كتب التفاسير من<lb/>التوجيهات من تقدير همزة الاستفهام أو المضاف أو التصرف في الشرك فلم يقبلها<lb/>المعترض وقال: لا بد من تصحيح الآية على ظاهرها - أيها المسلمون - فإن كان<lb/>فيه وجه آخر غير ما ذكر في التفاسير فعليكم بيانه أيها الأستاذ.<lb/>(ج) لك أن تحل الآية بهذا التفسير: الله {هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ} (الأعراف: 189) في جنسها وهي الروح التي تتصل بالأبدان فتحييها بعد موتها<lb/>] وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا [أي: جعل لها زوجًا من جنسها وذلك بعد دخولها في عالم<lb/>الأجسام. وإلى هذا التراخي أشار بقوله تعالى في سورة الزمر: {خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ<lb/>وَاحِدَةٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا} (الزمر: 6) أي: جعل تلك النفس الواحدة زوجين<lb/>ذكرًا وأنثى كما قال في سورة النجم: {وَأَنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالأُنثَى * مِن<lb/>نُّطْفَةٍ إِذَا تُمْنَى} (النجم: 45-46) ثم بيَّن علة جعل الزوج من جنس الزوج فقال:<lb/>] لِيَسْكُنَ إِلَيْهَا [وسكون كل من الزوجين إلى الآخر معروف بالطبع لجميع البشر<lb/>فلا حاجة للإشعار به. ويؤيد هذا التفسير قوله تعالى: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم<lb/>مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً} (الروم: 21) .<lb/>وقد علمنا من أسلوب القرآن البديع أنه ينتقل من ذكر الآيات الكلية إلى ذكر<lb/>الوقائع الجزئية التي لها أثر عام في عقائد البشر وأخلاقهم كما يذكر الوقائع الجزئية<lb/>أحيانًا ويبني عليها الأحكام العامة. وقد انتقل هنا من ذكر خلق الزوجين وبيان<lb/>الحكمة في ذلك إلى ما يقع لهما ولنسلهما من الكفر بالنعمة، والجهل بتلك الحكمة،<lb/>فقال في ذلك الزوج المبهم مع زوجه: {فَلَمَّا تَغَشَّاهَا حَمَلَتْ حَمْلاً خَفِيفاً فَمَرَّتْ بِهِ} (الأعراف: 189) ظاهر أن المراد بالتغشي ما يكون سبب الحمل وأصله التغطية<lb/>وفيه من النزاهة ما ترى. ومرت به بمعنى استمرت على حالها قبل الحمل] فَلَمَّا<lb/>أَثْقَلَت [بالحمل وأصابتها الشدة ووهم الإسقاط والإجهاض] دَّعَوَا اللَّهَ رَبَّهُمَا [<lb/>قائلين:] لَئِنْ آتَيْتَنَا [ولدًا أو نسلاً صَالِحًا] لَّنَكُونَنَّ مِنَ الشَّاكِرِينَ [لنعمتك،<lb/>المؤمنين بأن الخير كله بيدك، {فَلَمَّا آتَاهُمَا صَالِحاً جَعَلاَ لَهُ شُرَكَاءَ فِيمَا آتَاهُمَا} (الأعراف: 190) بأن نسبا ذلك إلى تأثير ما يسمى سببًا وما لا يصلح أن يكون<lb/>سببًا من الأمور الموهومة كالأصنام ونحوها وغفلا عن المؤثر الحقيقي الذي بيده<lb/>أزِمَّة الأسباب وهو الفاعل المختار فسرى هذا الشرك في ولدهما] فَتَعَالَى اللَّهُ عَمَّا<lb/>يُشْرِكُونَ [وهذه الآية كقوله تعالى: {فَإِذَا رَكِبُوا فِي الفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ<lb/>الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى البَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ} (العنكبوت: 65) .<lb/>هذا الذي قلناه في معنى الآية ظاهر لا إشكال فيه ولا اعتراض عليه. وإنما<lb/>جاء الإشكال من تفسير النفس الواحدة بآدم وزوجها بحواء مع اعتقاد عصمة آدم من<lb/>الشرك. وليست الآيات نصًّا ولا ظاهرًا في ذلك ويؤيد قولنا تتمة السياق وهو قوله<lb/>تعالى: {أَيُشْرِكُونَ مَا لاَ يَخْلُقُ شَيْئاً وَهُمْ يُخْلَقُونَ * وَلاَ يَسْتَطِيعُونَ لَهُمْ نَصْراً وَلاَ<lb/>أَنفُسَهُمْ يَنصُرُونَ * وَإِن تَدْعُوَهُمْ إِلَى الهُدَى لاَ يَتَّبِعُوكُمْ سَوَاءٌ عَلَيْكُمْ أَدَعَوْتُمُوَهُمْ أَمْ<lb/>أَنتُمْ صَامِتُونَ * إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ فَادْعُوَهُمْ فَلْيَسْتَجِيبُوا لَكُمْ<lb/>إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ * أَلَهُمْ أَرْجُلٌ يَمْشُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ أَيْدٍ يَبْطِشُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ أَعْيُنٌ<lb/>يُبْصِرُونَ بِهَا أَمْ لَهُمْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا قُلِ ادْعُوا شُرَكَاءَكُمْ ثُمَّ كِيدُونِ فَلاَ تُنظِرُونِ *<lb/>إِنَّ وَلِيِّيَ اللَّهُ الَّذِي نَزَّلَ الكِتَابَ وَهُوَ يَتَوَلَّى الصَّالِحِينَ} (الأعراف: 191-196) .<lb/>فهذه الآيات الناطقة بأبلغ الحجج على نفي الشرك وبطلانه وفساد آراء<lb/>منتحليه من مشركي العرب الذين كانوا يعتزون بأصنامهم ويستنصرون بها على<lb/>النبي عليه الصلاة والسلام لا يمكن أن تكون فاتحتها قد نزلت في الاحتجاج على آدم<lb/>وحواء والنعي عليهما ما كانا عليه من الشرك المجهول - إن كان - إذ السياق<lb/>صريح في الاحتجاج على مشركي قريش ومن على شاكلتهم ولذلك حمل بعض<lb/>المفسرين النفس على قصي وكانت زوجه قرشية مثله ومن الشرك فيما آتاهما الله<lb/>من الولد أن سميا أولادهما الأربعة بعبد مناف وعبد العزى وعبد قصي وعبد<lb/>اللات. وإلا ظهر ما قلناه من التعميم.<lb/>فإن قيل: هل من جواب معقول عن الآية على القول بأن المراد بها آدم<lb/>وحواء؟ أقول: إن أمثل ما يقال إذًا فيها هو ما جاء في الرواية وهو أنهما سميا<lb/>ولدهما عبد الحرث فقد روى أحمد والترمذي والحاكم من حديث سمرة بن جندب<lb/>مرفوعًا: (لما ولدت حواء طاف بها إبليس وكان لا يعيش لها ولد فقال لها: سميه<lb/>عبد الحارث فإنه يعيش فسمته بذلك فعاش فكان ذلك من وحي الشيطان وأمره)<lb/>وأراد بالحارث نفسه فإنه كان يسمى به بين الملائكة. وفي الحديث مقال وإن حسنه<lb/>الترمذي وصححه الحاكم وكم صحح الحاكم ضعيفًا وموضوعًا وقد أطال الرازي في<lb/>رد كون الآية في آدم وحواء. وإن سلمنا بالصحة نقول: إن الذنب على حواء وإنما<lb/>أسند إليها مع زوجها؛ لأنهما متكافلان وكان ينبغي له أن ينهاها عن هذه التسمية<lb/>وليس ذلك شركًا حقيقيًّا؛ لأنها لم تكن تعتقد بأن الحارث إله ولكنه صورة للشرك<lb/>فأطلق عليه اسم الشرك مبالغة في الزجر والله أعلم.<lb/>تعليم النساء الكتابة<lb/>(المسألة الثالثة) إن بعضًا من علمائنا لا يجوزون تعليم الكتابة للنساء<lb/>وينقلون في ذلك حديثًا وهو: (لا تعلموا النساء الكتابة ولا تنزلوهن الغرف) ،<lb/>فهل له أصل بيّنوه؟ أيها الشيخ. وهذا الفقير متردد في قبوله بل يجده مخالفًا<lb/>لشرعه عليه السلام فإنه عليه الصلاة والسلام أمر كل مسلم ومسلمة بطلب العلم<lb/>والكتابة مقدمة الطلب سيما في هذه الأعصار فإنه لا يمكن فيها الطلب بدونها على<lb/>أنه مخالف صريحًا لحديث آخر وهو أنه عليه السلام قال للشَّفَّاء بنت عبد الله وهي<lb/>عند حفصة: (ألا تعلمين هذه رقية النملة كما علمتها الكتابة) ففيه دلالة على جواز<lb/>تعلم الكتابة للنساء؛ لأن حفصه تعلمت الكتابة من الشفاء ولم يمنعها النبي عليه<lb/>السلام وهو دليل الجواز. ثم إن حديث النهي هل هو محمول على التنزيه أو<lb/>مقصور على مورده أو بينهما تناسخ، فالمرجو من جناب الأستاذ شرح ذلك لكي<lb/>يحصل التوفيق بينهما. هذا ما تذكرت وقت تحرير هذا الكتاب.<lb/>فلو تفضلتم بالجواب ولكم الأجر والمنة والله لا يضيع أجر المحسنين.<lb/>(ج) الحديث رواه الحاكم من حديث عائشة مرفوعًا وصححه، والصواب أنه<lb/>موضوع فإن في إسناده عبد الوهاب بن الضحاك الحمصي، قال أبو حاتم الرازي<lb/>فيه: كان يكذب، وقال العقيلي والنسائي: متروك الحديث، وقال ابن حبان: كان<lb/>يسرق الحديث لا يحل الاحتجاج به، وقال الدارقطني: منكر الحديث وقال أبو داود:<lb/>يضع الحديث، وقال الحافظ ابن حجر في التقريب: عبد الوهاب بن الضحاك<lb/>بن أبان العُرْضي - بضم المهملة وسكون الراء بعدها معجمة: أبو الحارث الحمصي<lb/>نزيل سلمية - متروك كذبه أبو حاتم. وأما حديث تعليم حفصة الكتابة فرواه<lb/>الإمام أحمد وأبو داود والنسائي وأبو نُعيم والطبراني ورجاله ثقات. اهـ من<lb/>مقالة في تعليم النساء نشرناها في باب التربية والتعليم من مجلد المنار الثاني<lb/>(ص 336) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الوجه في حجية هذه الآية أن ما ليس له أعضاء عاملة من الممكنات لا يرتقي إلى أن يكون سببًا من أسباب التعاون فيدعى لذلك، فكيف يدعى لفعل ما هو فوق الأسباب أو الوجه أن هذه الأصنام هي أدنى في مرتبة الوجود من الإنسان الذي له تلك الأعضاء العاملة، فكيف يستعين الأعلى بالأدنى ويدعو الأكمل الأنقص؟!</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p705" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1342.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="705"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اعتبار رؤية الهلال في الشهور العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س4) : من رضاء الدين أفندي قاضي القضاة في أوفا (الروسية) :<lb/>حديث: (صوموا لرؤيته وأفطروا لرؤيته فإن غم عليكم فأكملوا عدة شعبان<lb/>ثلاثين يومًا) الذي أخرجه الشيخان وغيرهما يوجب صوم شهر رمضان عند رؤية<lb/>هلاله أو إكمال شعبان ثلاثين يومًا ولكن هذا الحكم هل يتعدى إلى غيره من شهور<lb/>السنة بأن يقال: إذا لم يُرَ هلال شعبان يكمل رجب ثلاثين يومًا وإذا لم ير هلال<lb/>رجب يكمل جُمادَى الآخرة ثلاثين يومًا وهلم جرًّا على ما يفيده قول ابن الهمام في<lb/>حاشيته على الهداية (ج2، ص 60، طبع بولاق بمصر) أم هذا الحكم خاص<lb/>بأول شهر رمضان فقط لا يتعداه إلى سواه؟ وأما ابتداء شعبان وسائر الأهلَّة<lb/>فيعرف بغير هذا مثل التقويمات المطبوعة في عصرنا أو بعد السنة القمرية ثلاث<lb/>مائة وأربعة وخمسين يومًا من ابتداء شعبان الماضي أو غير ذلك مما لا يتعلق به<lb/>حكم شرعي أصلاً. فإننا نحن سكان القطبة الشمالية لا يمكن لنا رؤية الهلال في<lb/>أول ليلته إلا نادرًا وخصوصًا أيام الشتاء التي يقصر فيها النهار جدًّا.<lb/>فعلى الاحتمال الأول أعني لزوم رؤية هلال شعبان ورجب وغيرهما ربما<lb/>يتردد ابتداء رمضان وشوال بين ثلاثة أيام أو أزيد ولذلك يكثر فينا الاختلاف بين أئمة<lb/>المساجد في الصوم والإفطار وقد صار هذا الاختلاف في هذه الأيام أضحوكة عند أهل<lb/>سائر الملل الذين يعيشون معنا فكثيرًا ما يصوم أهل محلة ويفطر أهل محلة<lb/>أخرى والمسافة بينهما قريبة، بل ربما يختلف إمامان لمسجد واحد وأشخاص من أهل<lb/>بيت واحد.<lb/>ولما كانت هذه المسألة من المسائل الشرعية وحَرية بالاهتمام وجريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title><lb/>هي المجلة الوحيدة التي تذب عن الدين - نرجو الإجابة عن هذا السؤال ولعلّي<lb/>أستفيد من جوابكم عن هذا أيضًا، كما استفدت من أجوبتكم المتقدمة ويستفيد أيضًا<lb/>سائر الإخوان وطلاب الحقيقة.<lb/>(ج) قد علم مما كتبناه في الجزء الماضي حكمة الشارع في جعل المواقيت<lb/>الدينية مما يشترك في معرفته العامة والخاصة، وعلم أيضًا أن اتفاق المسلمين في<lb/>كل قطر من الأقطار على هذه المواقيت ممكن، ولا أرى كثرة الخلاف في رؤية<lb/>الهلال من أهل البلاد المتجاورات إلا بسبب استحلال الكذب أو الاستهانة في<lb/>الشهادة برؤية هلال رمضان، بحيث يشهدون بتوهم الرؤية، لا سيما في بلاد<lb/>يكرمون فيها أولئك الشهود وأذكر أنني رأيت في بعض السنين الشمس قد غربت<lb/>كاسفة ثم شهد رجلان أظن فيهما العدالة - بأنهما رأيا الهلال فحكم القاضي<lb/>بشهادتهما في الدعوى التي جرت البدعة الذميمة بها في إثبات شهري الصيام<lb/>والإفطار وصام الناس. ولا شك أنهما كانا كاذبين في شهادتهما؛ إذ لا معنى<lb/>لغروب الشمس كاسفة إلا غروبها مع القمر. ولا أزال ألتمس لهما العذر بأنهما<lb/>لكثرة التحديق تخيلا أنهما رأيا الهلال فشهدا بالتوهم. وإذا كان الهلال بحيث يُرى<lb/>فإنه يراه في كل بلد كثيرون من المستهلين إلا أن تختلف المطالع ولما كان إخواننا<lb/>من الشيعة يعملون بالرؤية نراهم قليلي الاختلاف فيها وذلك أنهم لا يحاولون موافقة<lb/>تقاويم الحاسبين فهذه المحاولة وتلك المساهلة هما السبب عند السنيين في كثرة<lb/>الخلاف التي صاروا بها سخرية إلا حيث يتلافون ذلك كما يفعلون في مصر وقد<lb/>ذكرناه في الجزء الماضي.<lb/>وحاصل القول في الجواب أن اعتبار رؤية الهلال في المواقيت الدينية لازم<lb/>متعين وهو لا يجب في الأمور الدنيوية، وإذا دقق الحكام فإنهم يمنعون الخلاف إلا<lb/>قليلاً، وإن الاختلاف في الرؤية لا يقتضي من الخلاف في إثبات الشهور القمرية<lb/>بالرؤية أو إكمال العدة أكثر مما يقتضيه الاعتماد على التقاويم فإننا نرى التقاويم<lb/>التي تطبع في مصر كل عام تختلف في إثبات هذه الشهور. وماذا علينا إذ كان من<lb/>مقتضى عرفنا الشرعي أن يكون أول الشهر القمري في الشرع متأخرًا يومًا واحدًا<lb/>عن أول الشهر الفلكي، ولماذا لا يعمل المسلمون في كل قطر بما يثبت عند حاكم<lb/>عاصمته والمسلمون أمة واحدة، هذا ما نراه كافيًا وإن استُزِدْنَا زدنا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p708" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1343.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="708"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حديث غريب</head>
<tei:p>
               <lb/>حديث في جمع الجوامع<lb/>وصدى دعوة المنار لتعميم العربية<lb/>(س5) من عبد الرحمن أفندي مستقيم بقرية زويه التابعة لمركز سينبر<lb/>(الروسية) قال - بعد الثناء والدعاء -:<lb/>أما بعد فقد قرأت في مناركم الأغر جوابكم لسؤال عبد الحق الأعظمي في<lb/>شأن قراءة الخطبة بغير العربية فوجدت كل كلمة منه شجرة طيبة أصلها ثابت<lb/>وفرعها في السماء تؤتي أكلها كل حين بإذن ربها كما تحب وترضى وتشاء<lb/>فهذه جنات تجري من تحتها الأنهار، وهذه أشجار تنثر على المستظلين بها أحلى<lb/>الثمار، وقلت في نفسي: كيف لا وهو جواب مَن امتزجت العلوم بروحه امتزاج<lb/>الماء بالراح، ورسخت الفهوم في صدره مع عظيم الانشراح، كشفتم الحجب<lb/>والأستار من بيننا؛ لأن هذه المسألة كانت متنازعة من منذ زمان بيننا، زاد الله<lb/>عمركم وإقبالكم، وكثّر أمثالكم.<lb/>(سترون جرًّا جديدًا بحبل حديد) ، بعض العلماء يقول: هو حديث نبينا<lb/>صلى الله عليه وسلم مذكور في جامع الجوامع للسيوطي. وبعضهم يقول: ليس<lb/>بحديث؛ لأن ألفاظه تأبى أن يكون حديثًا. والحقير رجعت إلى (كشف الظنون)<lb/>فما وجدت كتابًا اسمه جامع الجوامع للسيوطي وراجعت أيضًا كتاب السيوطي<lb/>المسمى بحسن المحاضرة في أخبار مصر و<placeName>القاهرة</placeName> وعد كتب المؤلف فيه فما<lb/>وجدت فيه أيضًا الكتاب المذكور فنرجو من سيادتكم أن تبين لنا القول المذكور هل<lb/>هو حديث أم لا؟ وإن كان حديثًا ففي أي الكتب هو مذكور؟ في مناركم الغراء ليقف<lb/>عليه كل من يريد الاستفهام عنه ودمتم وعناية المولى ترعاكم.<lb/>(ج) للسيوطي كتاب جمع فيه كتب الحديث المعروفة للحُفاظ والمحدثين<lb/>وجميع ما وقف عليه من الأحاديث المتفرقة في غيرها من الكتب وسماه (جمع<lb/>الجوامع) ويطلق عليه أيضًا اسم الجامع الكبير. وكتابه الجامع الصغير المشهور<lb/>مختصر من قسم الأقوال من ذلك الكتاب. والكتاب جامع للأحاديث الصحيحة<lb/>والضعيفة وكثير من الموضوعات فوجود الحديث المسؤول عنه فيه لا يقتضي إثبات<lb/>إسناده إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم فبحث بعض العلماء في أسلوبه وزعمهم<lb/>أنه على غير الأساليب المعهودة في الحديث له وجه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p709" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1344.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="709"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سكنى الشيطان في بدن الإنسان</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س6) : محمد فؤاد أفندي بأنشاص الرمل:<lb/>جاء في كتاب (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) صحيفة 60 التابعة<lb/>للقول في تمهيد للأصل الأول من القسم الثاني من الكتاب في الإسلام ما يأتي:<lb/>قال الأستاذ الإمام في ص 59: معجزة القرآن أجمع من القول والعلم وكل<lb/>منهما مما يتناوله العقل بالفهم، إلى أن قال ص 60: فهي معجزة أعجزت كل<lb/>طوق أن يأتي بمثلها، ولكنها دعت كل قدرة أن تتناول ما تشاء منها، وأما معجزة<lb/>موت حي بلا سبب معروف للموت أو حياة ميت أو إخراج شيطان من جسم.. إلخ.<lb/>فهل يسكن الشيطان جسم الإنسان؟ فإن كان الأمر كذلك وكما فهمته أنا من هذه<lb/>العبارة السابقة فيصدق قول من قالوا بالزار فإنهم يعتقدون بأن العفاريت إِبَّان<lb/>هيجانها تقف عن حدها بدق الطبول. فالأمل تفسير هذا المقال ولكم الشكر الجزيل<lb/>منها.<lb/>(ج) يشير الإمام الحكيم بعبارته تلك إلى أنواع المعجزات المعزوَّة في<lb/>التواريخ الأربعة التي تسمى الأناجيل إلى المسيح عليه السلام فهو يذكرها على<lb/>سبيل الحكاية ولا يستلزم ذلك إثباتها ولا نفيها؛ بل ربما فُهم من العبارة التعريض<lb/>بأن تلك الكتب تسند إلى المسيح ما لا يصح إسناده إليه، ونحن - المسلمين - لا<lb/>نعتقد بمعجزة للمسيح وراء ما أثبته له القرآن العزيز. على أننا إذا سلّمنا بأن<lb/>بعض الشياطين دخلت في أجسام بعض الناس وأنها خرجت على يد المسيح معجزة له<lb/>فلا يلزم من ذلك أن نقيس خرافات عجائز (الزار) على معجزات الأنبياء المصطفَيْن<lb/>الأخيار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p710" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1345.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="710"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لبس القلنسوة المعروفة بالبرنيطة<lb/>أو التشبه بالنصارى</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>يسافر في كل سنة عدد عظيم من أمراء المصريين وحكامهم ووجهائهم إلى<lb/>أوربا فيلبَسون فيها لَبوس الإفرنج ويتزيَّوْن بزيهم لا يدعون منه شيئًا على أن زي<lb/>هؤلاء في الأغلب هو الزي الإفرنجي لا فرق إلا فيما يوضع على الرأس فأكثر<lb/>المصريين يتبعون حكامهم بلبس الطربوش الذي أخذه الترك عن الروم وهم في<lb/>أوربا يلبسون البرنيطة لا فرق في ذلك بين الأمير والمأمور إلا أفرادًا يعدهم<lb/>الجمهور شذاذًا ويلومون بعضهم على محافظتهم على لبس الطربوش هناك.<lb/>ويظن أكثر المسلمين أن لبس البرنيطة مخل بالدين الإسلامي حتى إن جريدة<lb/>(الحاضرة) تجرأت منذ عامين على التعريض بعزيز مصر لما بلغها من لبسه<lb/>البرنيطة في أوربا وقالت: إن هذا ممنوع في الإسلام. وأجبناها يومئذ في المنار.<lb/>ونرى الناس يلهجون في هذه الأيام بخبر فتوى من بعض العلماء بعدم إخلال<lb/>لبس البرنيطة بالدين الإسلامي. قالوا: إن رجلاً من مسلمي الترانسفال سأل العالِم<lb/>عن ذلك، وقال له: إن المسلمين في تلك البلاد مضطهَدون ومهضومو الحقوق لأنهم<lb/>مسلمون وأنه لا طريق إلى معاملة حكامهم وجيرانهم لهم بالمساواة إلا مساواتهم لهم<lb/>في زيهم ولا يتم ذلك إلا بلبس البرنيطة.<lb/>فأجابه العالم بأن اللبس من أمور العادات لا من أمور الدين وأن ما قاله بعض<lb/>الفقهاء من كراهة التشبه بالكافر في عاداته قد قيدوه بقصد التعظيم لدينه لا بقصد<lb/>المصلحة وأهل الترانسفال على ما يقول السائل لا يقصدون إلى ذلك بل تحملوا<lb/>كثيرًا من الأذى في تركه والضرورات تبيح المحظورات، فأمر الكراهة أهون.<lb/>هذا ما سمعناه في المسألة ويقال: إن بعض المتفقهة استكبروا الأمر وعدّوه من<lb/>المشكلات الدينية وطفقوا يتهامسون ويتباحثون فيه، وما ذاك إلا من قلة الفقه ومن<lb/>عدم النظر في السنة وفي تاريخ الأمة فقد ثبت في الأحاديث الصحيحة أن النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم لبِس الجبة الرومية وهي من لبوس النصارى ولبس<lb/>الطيالسة الكسروية وهي من لبوس مجوس الفرس. وكذلك الصحابة عليهم<lb/>الرضوان لبسوا في كل بلاد فتحوها من لبوس أهلها حتى قلنسوة النصارى بغير<lb/>نكير إلا ما كتبه عمر إلى عتبة بن فرقد لما خشي على قومه الترف والسرف<lb/>وفساد البأس والمنعة فقد كتب إليه يأمره بالبروز إلى الشمس وبالخشونة وبترك زي<lb/>الأعاجم وهو أمر للمصلحة لا للتشريع، كيف وعمر يعلم أن الشارع قد لبس لبوس<lb/>الأعاجم. وقد لبس المسلمون بأمر المنصور قلانس كقلانس الكفار ولم ينكر ذلك<lb/>أحد إلا ما كان من هزل بعض الشعراء؛ ولكن المسلمين وجموا واستنكروا تغيير<lb/>السلطان محمود العثماني زي قومه بزي الإفرنج لما كانوا عليه من الجمود على<lb/>العادات ولكن عقلاء الترك الآن يعدون ذلك أصلاً من أصول الإصلاح؛ لا لأن<lb/>تغيير الزي كبير النفع؛ ولكن لما فيه من زلزال ذلك الجمود الذي كان مانعًا من<lb/>اقتباس الدولة كثيرًا من النظام النافع في الجند والإدارة والسياسة عن أوربا التي<lb/>سبقت وبرزت فيه وقد رأينا أثر سبقها وجمودنا باستيلائها على معظم بلاد المسلمين.<lb/>نعم، إنني لا أنكر أن اختيار التشبه بالأجنبي هو أثر الضعف القاضي<lb/>باحتذاء المغلوب مثال الغالب في زيه وعاده وأنه ينبغي للأمة أن تحافظ<lb/>على عادتها أشد المحافظة ما لم تكن ضارة وإذا أرادت استبدال عادة بأخرى فليكن<lb/>ذلك بحسب المصلحة لا تقليدًا محضًا للأجنبي.<lb/>ولا أنكر أن المصريين الذين يلبسون البرنيطة في أوربا ملومون وأن سبب<lb/>لبسهم إياها ضعف العزيمة ولكنني لا أقول: إنهم قد عصوا الله تعالى واستحقوا عقوبته بذلك. ولو كان أمر اللبس من أمور الدين لوجب أن نتبع فيه الشارع وقد كان يلبَس الإزار والرداء ولم يلبس السراويل قط بل لم يلبس هذه الجبة<lb/>والفرجية ذات الأكمام الواسعة والأذيال الطويلة التي جمد عليها علماء المسلمين لهذا<lb/>العهد ولكنه نهى عنها ولبس الجبة الرومية الضيقة الأكمام فكان يتعذر الوضوء بها<lb/>حتى كان يخرج يديه من أسفلها عند الوضوء ليغسلهما. وقد كنت كتبت في<lb/>موضوع اللباس والتشبه فيه بالأجانب عشرات من الصحائف في كتاب (الحكمة<lb/>الشرعية في محاكمة القادرية والرفاعية) ، ذكرت فيه حكم الملابس في الدين وفي<lb/>المنفعة وفي الذوق وفي عرف الصوفية وفي السياسة وذكرنا حكم التقليد فيها وقد<lb/>جاء في أول الفصل المعقود للبحث في (كيفية اللبوس والتقليد فيه) ما نصه:<lb/>قد علم مما تقدم أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم وبعض أصحابه عليهم<lb/>الرضوان قد لبسوا القباء والفروج والطيالسة الكسروية واستعملوا المياثر [1] وكل<lb/>ذلك من لبوس الفرس وأنهم لبسوا أيضًا البرانس والجبب الرومية وهي من لبوس<lb/>النصارى. والجبة الرومية لم يتقدم لها ذكر وقد ثبت في الصحيحين أن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم لبسها فكان يخرج يديه من أسفلها عند إرادة غسلهما في الوضوء<lb/>لضيق أكمامها الذي لا يمكن معه التشمير. ولبسوا أيضًا البرود والحبر المخططة<lb/>والمعلمة وهي من لبوس <placeName>اليمن</placeName>. وتلك الثياب كانت كغيرها تُجلب إليهم من العراق<lb/>و<placeName>الشام</placeName> ومصر و<placeName>اليمن</placeName>، لا أنهم كانوا يحتذون مثال هذه الشعوب في صنع لبوسها؛<lb/>إذ لم يكونوا أصحاب صنائع. وفي ذلك دليل على أن الشرع ينيط أمر اللباس من<lb/>حيث كيفية الأثواب وتفاصيلها باختيار اللابس ولا يحظر على شعب وقبيل<lb/>استعمال جديلة شعب آخر؛ لأنها أمور عادية لا تتعلق بحقوق الله تعالى ولا بحقوق<lb/>الخلق لذاتها.<lb/>نعم، كان أكثر ما يلبس النبي وأصحابه الرداء والإزار تبعًا لعادة قومه لا<lb/>لوحي نزل بأولوية ذلك وأفضليته شرعًا. على أنه مناسب لحلة القطر الحجازي<lb/>الحار. وإذ لم يرد في الشرع تفضيل كيفية مخصوصة وشكل معين في الملابس،<lb/>لأن الشرع نزل فيما هو أهم من ذلك فينبغي أن يناط ذلك بالرأي الصحيح وهو إنما<lb/>يرجح ما يوافق حالة المكان والزمان) . اهـ المراد منه. وبعد هذا تفصيل في<lb/>تفضيل بعض الملابس على بعض لاختلاف الزمان والمكان.<lb/>وقد حكَّم الفقهاء العادة في أمر الملابس حتى في الشرع فاستحبوا ما كرهته<lb/>السنة لمعنى يقتضي الكراهة مع بقاء ذلك المعنى وحجتهم أنه صار عادة. فقد ورد<lb/>في الحديث النهي عن إطالة الثياب ووعيد الذي يجر ثوبه خيلاء واتفق الفقهاء على<lb/>أن إطالة الأذيال أو الأكمام للخيلاء حرام ولغير الخيلاء مكروه شرعًا. ثم إنك ترى<lb/>مثل الشيخ الحفني يقول في تفسير الحديث من حاشيته على الجامع الصغير: إن<lb/>كراهة زيادة طول الثوب عن الكعبين لغير المختال مخصوصة بمن لم يصِر ذلك<lb/>عادة لهم كأهل مصر. وقال النووي في شرح مسلم نقلاً عن القاضي عياض وأقره:<lb/>وبالجملة يكره كل ما زاد على الحاجة والمعتاد في اللباس من الطول والسعة والله<lb/>أعلم، وذكر الشمس الرملي في شرح المنهاج أن إفراط توسعة الثياب والأكمام بدعة<lb/>وسرف وتضييع للمال ثم قال: نعم ما صار شعارًا للعلماء يندب لهم لبسه ليعرفوا<lb/>بذلك فيسألوا، وليطاوعوا فيما عنه زجروا، فأنت ترى أنهم جعلوا المحظور بنص<lb/>الشارع مندوبًا شرعًا وقد رأيت ضعف شبهتهم فإننا إذا سلمنا لهم بأنه ينبغي أن<lb/>يكون للعلماء زي خاص نقول: إنه ينبغي أن يكون ذلك الزي مما لم ينهَ عنه الشارع<lb/>نهيًا صريحًا.<lb/>ولئن صح ما يقولون من تحكيم العادة بالشرع من غير ضرورة ولا حاجة<lb/>ليكوننَّ وزر هذا الزي المنهي عنه في السنة على مَن اخترعه لهؤلاء العلماء من<lb/>سلفهم الذين كانوا خيرًا منهم باعترافهم. ولا أعرف المخترع الأول لزي علماء<lb/>مصر، وهو أبعد الأزياء عن أدب السنة وعن الذوق وعن المصلحة من حيث<lb/>السعة والطول؛ ولكنني أعلم أن أول مَن اتخذ لأهل العلم زيًّا مخصوصًا فقلدوه فيه<lb/>بالتدريج هو القاضي أبو يوسف صاحب أبي حنيفة (رحمه الله) وما أظن أنه كان<lb/>من السعة والطول بالقدر الذي نشاهد ولا براءة من هذا إلا بجعل ابتداء العادة<lb/>كاستمرارها.<lb/>ولقد بلغ من سلطان العادة على علمائنا أنهم صاروا ينكرون على من يخالفهم<lb/>من أبناء صنفهم في الأردان المكبرة، والأذيال المجررة، فلا عجب إذا حملت<lb/>العادة بعضهم على إنكار لبس قلنسوة النصارى ولو لضرورة دفع مفسدة أو جلب<lb/>مصلحة مع العلم بأن الصحابة والتابعين لبسوا في صدر الإسلام البرانس وهي من<lb/>قلانس النصارى كما في البخاري وشرحه.<lb/>أما حجة هؤلاء وأمثالهم التي تروج عند العامة فهي أن ذلك تشبُّه بالنصارى<lb/>الذين يجب علينا مخالفتهم و <gap resp="#org_MS"/> وهذا الكلام غير صحيح على إطلاقه وإنما هو مقيد<lb/>بالمخالفة في الأمور الدينية التي لا يوجد في ديننا ما يؤيدها كالأناشيد في الجنائز<lb/>وحمل المباخر ونحوها أمام النعش واتخاذ قبور الأولياء والصالحين مساجد وغير<lb/>ذلك مما تشبهنا بهم فيه، بل جعلناه من شعائر ديننا مع النهي عنه في الأحاديث<lb/>الصحيحة. وأما الأمور الدنيوية كالأكل والزي فليس مما تجب فيه المخالفة بل<lb/>تقارب الناس في العادات يؤلف بينهم ويزيل التنافر الذي يعمي كل فريق عن<lb/>فضائل الآخر وإذا زال التنافر ظهر الحق على الباطل.<lb/>وقد علمت أن النبي وأصحابه لبسوا زي المشركين والمجوس بله النصارى<lb/>الذين نطق القرآن الحكيم بأنهم أقرب مودةً لنا. وأكثر ما قاله الفقهاء في هذا أنه<lb/>يكره أن يأتي المسلم أمرًا بقصد التشبه بالأجنبي عن دينه بل يأتيه أو يتركه للفائدة<lb/>والمصلحة أو عدمهما. ولا أرى من مصلحة المصريين أن يلبسوا قلنسوة الإفرنج<lb/>(البرنيطة) ؛ لأن هذا من مضعفات الرجاء باستقلالهم، وأما أهل الترانسفال<lb/>وأهل الرجاء الصالح فلا رجاء في استقلالهم لقلتهم وغلبة الإفرنج عليهم في كل<lb/>شيء، على أنه ينبغي لهم المحافظة على كل ما لا تضرهم المحافظة عليه من<lb/>عاداتهم التي لا تخالف الشرع. أما اتقاء الضرر فواجب شرعًا إن كان محققًا،<lb/>ومندوب إن كان مظنونًا، هذه هي القاعدة الشرعية ولكن أكثر الناس عبيد العادات<lb/>إلا الذين انسلخوا من التقليد الأعمى.<lb/>وقد فصلنا القول في مضار تقليد الأجانب في الأثاث والماعون والزينة في<lb/>كتاب (الحكمة الشرعية) ، ونقلنا منه نبذة في منار السنة الأولى، فلتراجع. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الجبة: ثوب طويل مقطوع الكمين , والطيالسة: جمع طيلسان وهو ضرب من أكسية العجم معرب (تالسان) ويقال: تطلس وتطيلس به إذا لبسه , وكانت العرب تتحامى لبسه قبل الإسلام؛ ولذلك كانوا يقولون: يا ابن الطيلسان؛ أي: يا عجمي، لكن الإسلام لا يأمر إلا بتحامي المساوي والمستقبح الضار من عوائد الأمم دون غيره؛ ولذلك تطيلس المصطفى صلى الله عليه وسلم , والميثرة: من مراكب العجم أو شيء كالفِرَاش الصغير يُحشى بقطن ونحوه ويجعل على الرحل ليكون وثيرًا وكانوا أكثر ما يتخذون المياثر من الأُرُجوان - وهو بضم الهمزة والجيم - صبغ شديد الحمرة , وقال الجوهري: هو شجر له نور أحمر أحسن ما يكون، وكأن ذلك الصبغ من ذلك الشجر , والفَرُّوج كتنور: قباء شُق من خلفه وقميص الصغير ,<lb/>والبرنس: قلنسوة طويلة. وفي البخاري أن أنسًا لبِس برنسًا أصفر من خز قال القسطلاني في شرحه: إن الناس أو النساء كانوا يلبسون هذه القلنسوة في صدر الإسلام وذكر أنها من لبوس النصارى اهـ من شرح الأحاديث في الكتاب المذكور ملخصًا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p716" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1346.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="716"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">احتفال الجمعية الخيرية الإسلامية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>تقيم هذه الجمعية احتفالها السنوي المعتاد في مساء عيد الفطر المبارك وهو<lb/>اليوم الذي تستحب فيه الزينة وإظهار السرور، واليوم الذي تترك فيه الأعمال<lb/>لأجل تلاقي الناس وتزاورهم، واليوم الذي تنبسط فيه الأيدي بالبذل والإنفاق،<lb/>واليوم الذي يجتمع فيه ب<placeName>القاهرة</placeName> وجهاء القطر من كل ناحية. واحتفال الجمعية<lb/>الخيرية نِعم المساعد على ذلك كله فإنها ستزين حديقة الأزبكية زينة بديعة وتجعل<lb/>فيها جميع ضروب اللهو المباح فهناك يكون ملتقى الأصدقاء والمتحابين، وهناك<lb/>تكون نزهة الوافدين مع المقيمين، وهناك تكون لذة البذل للأجواد والمحسنين،<lb/>وهناك تكون فرحة الفقراء والمعوزين، وهناك ينمو الشعور بحب الوطن في نفوس<lb/>جميع الوطنيين، وهناك تكون المزية الكبرى ألا وهي الجمع بين زينة الحياة الدنيا<lb/>والعمل بروح الدين.<lb/>فإن الله ما شرع الدين إلا لمصلحة العباد وإنما قوام هذه المصلحة بالتراحم بين<lb/>الناس والتعاون على البر والتقوى وكل من يشتري ورقة من أوراق احتفال الجمعية<lb/>الخيرية يشعر في نفسه بأنه قد بذل ثمنها في إعانة إخوانه الفقراء والمستحقين للإعانة<lb/>والمساعدة من حيث قد متع نفسه بأبهج المناظر وأشهى النغمات والاجتماع بمن يحب<lb/>من الناس في يوم مشهود تتلألأ فيه على الوجوه أنوار البهجة والسرور وشكر نعمة الله<lb/>تعالى. فحيّا الله تعالى أولئك الرجال رجال الجمعية الخيرية لا سيّما ركنيها<lb/>الركينين رئيسها الشيخ محمد عبده ووكيلها حسن باشا عاصم، فهما الحاملان لها على<lb/>كاهليهما وسائر الأعضاء الكرام أعوان لهما وأنصار.<lb/>ونسأل الله تعالى أن يعرِّف المصريين بفائدة هذه الجمعية ويلهم قلوبهم<lb/>مساعدتها وشد أزرها فإننا - نحن المسلمين - لا نزال وراء الأمم كلها في التعاون<lb/>على الأعمال الخيرية الاجتماعية بعد أن كنا في مقدمتها وناصيتها. وعار على<lb/>أغنياء المصريين المسلمين أن لا تنتشر مدارس جمعيتهم الوحيدة ومبراتها في كل<lb/>رجا من أرجاء القطر ولن تنتشر إلا إذا اشترك فيها الناس من جميع بلاد القطر،<lb/>والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p717" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1347.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="717"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربح صندوق التوفير في إدارة البريد</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أشيع في هذه الأيام أن الحكومة استفتت مفتي الديار المصرية في ربا صندوق<lb/>التوفير الذي أُنشئ في إدارة البريد، فأفتاها به، والحق أن الحكومة لم تستفتِ في<lb/>ذلك؛ إذ لا معنى للاستفتاء في شيء صدر به الأمر العالي ونُفذ منذ سنين. ولكن<lb/>بعض رجال الحكومة - ومنهم مدير البوسطة - قالوا للمفتي في حديث عادي: إن<lb/>أكثر من ثلاثة آلاف مسلم من مودعي النقود في صندوق التوفير - لم يأخذوا الفائدة<lb/>المخصوصة بذلك بمقتضى الدكريتو الخديوي تدينًا، فهل توجد طريقة شرعية تبيح<lb/>للمسلمين أخذ ربح أموالهم من صندوق التوفير؟ فقال: إن الربا المنصوص لا يحل<lb/>بحال، ولما كانت مصلحة البريد تستغل الأموال التي تأخذها من الناس - لا أنها<lb/>تقترضها للحاجة - فمن الممكن تطبيق استغلال هذه الأموال على قواعد شركة<lb/>المضاربة، ويقال: إن الحكومة كلفت المفتي ببيان هذا التطبيق لتُغير قانون صندوق<lb/>التوفير، وتجعله مطابقًا لأحكام الشريعة رعاية لمصلحة رعيتها المسلمين، وإنه<lb/>شرع في ذلك بمساعدة بعض العلماء.<lb/>ويقال أيضًا: إنه لما علم الأمير بذلك افترصه، وأمر بتأليف لجنة من علماء<lb/>الأزهر ليبينوا كيفية هذا التطبيق على الوجه الشرعي، حتى إذا عُرض عليه<lb/>القانون المنقح لإصدار أمره به يكون على بصيرة من المشروع. ويقال: إن اللجنة<lb/>التي ندبها الأمير هي غير اللجنة التي تشتغل مع المفتي بالتطبيق الذي طلبته<lb/>الحكومة. وفي هذا مزيد عناية ببيان الحق، ولكن الناس فهموا منه أن الأمير على<lb/>خلاف مع حكومته في ذلك، فعسى أن يزول سوء الفهم، ويرجع إلى الحق أهل<lb/>الوهم.<lb/>وإن لنا في موضوع الربا والمصارف قولاً مبينًا، نرجئه لفرصة أخرى.<lb/>(تنبيه) تأخر باقي الرد على مقالة الألماني لكثرة المواد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p718" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1348.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="718"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحاديث الموضوعة في الصيام ورمضان</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>حديث: (إذا غاب الهلال قبل الشفق فهو لليلة وإذا غاب بعد الشفق فهو<lb/>لليلتين) ، قال ابن حِبَّان: لا أصل له.<lb/>حديث: (إذا كان أول ليلة من رمضان نادى الجليل رضوان خازن الجنة،<lb/>فيقول: لبيك وسعديك. فيقول: هيئ جنتي وزينها للصائمين من أمة أحمد ولا تغلقها<lb/>عنهم حتى ينقضي شهرهم. ثم ينادي جبريل: يا جبريل. فيقول: لبيك ربي<lb/>وسعديك. فيقول: انزل إلى الأرض فغل مردة الشياطين عن أمة أحمد لا يفسدوا<lb/>عليهم صيامهم. ولله في كل ليلة من رمضان عند طلوع الشمس وعند وقت الإفطار<lb/>عتقاء يعتقهم من النار عبيد وإماء وله في كل سماء ملك ينادي.. إلخ) الحديث<lb/>بطوله لا يصح؛ لأن أصرم راويه كذَّاب.<lb/>حديث: (لو علم العباد ما في رمضان لتمنت أمتي أن يكون رمضان السنة<lb/>كلها) فقال رجل من خزاعة: حدثنا به. قال: (إن الجنة تزين لرمضان من<lb/>رأس الحول إلى الحول حتى إذا كان أول يوم من رمضان هبت ريح من تحت<lb/>العرش فصفقت ورق الجنة فينظر الحور العين إلى ذلك فيقلن: يا رب اجعل لنا<lb/>من عبادك في هذا الشهر أزواجًا تقر أعيننا بهم وتقر أعينهم بنا.. إلخ) . موضوع،<lb/>آفته جرير بن أيوب. قال الشوكاني بعد الإشارة إلى الحديث وما قبله في فوائده:<lb/>وسياقه (أي: الأخير) وسياق الذي قبله مما يشهد العقل بأنهما موضوعان فلا معنى<lb/>لاستدراك السيوطي لهما على ابن الجوزي بأنه قد رواهما غير مَن رواهما عنه ابن<lb/>الجوزي؛ فإن الموضوع لا يخرج عن كونه موضوعًا برواية الرواة.<lb/>حديث: (إن الله يعتق في كل ليلة رمضان ستمائة ألف عتيق من النار..<lb/>إلخ) موضوع، وله روايات بألفاظ أخرى ما زادته إلا نكارة وتوغلاً في الوضع<lb/>والبعد من العقل والدين. وقد كنا ذكرنا هذه الأحاديث وغيرها من موضوعات<lb/>رمضان في المجلد الرابع، وإنما أعدنا التذكير ببعضها الآن لكثرة تداولها وغرور<lb/>الناس بها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p719" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1349.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="719"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الولدان في الحمامات</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>من العادات السيئة في مصر غشيان الولدان الحمامات في ليالي رمضان فإنك<lb/>لتراهم عامة الليل يلعبون ويمرحون فيها وكثير منهم ينامون فيها حتى إذا كانت ليلة<lb/>العيد كثروا فيها كثرة فاحشة وزاحموا الرجال في المغطس وغيره والأكثرون من<lb/>الفريقين مكشوفو العورات كما هي عادتهم السوءى.<lb/>ومن العجيب أن كثيرًا من هؤلاء الولدان يحضرون إلى الحمام مع آبائهم<lb/>وقرابتهم أو بإذنهم؛ فأولياؤهم هم - في الحقيقة - أعداؤهم؛ لأنهم يفسدون آدابهم<lb/>ويعودونهم على القحة وقلة الحياء.<lb/>وإنه ليتعذر تربية الأولاد بغير الاستعانة بالحياء الذي هو أصل الفضائل كلها،<lb/>وقد ورد في الحديث المتفق عليه: (إذا لم تستحِ فاصنع ما شئت) وورد: (إن لكل<lb/>دين خلقًا وخلق الإسلام الحياء) رواه ابن ماجه عن أنس وابن عباس بسند صحيح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p720" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1350.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="720"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعلان الفسق في موسم العبادة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بلغ من استهانة قادة الفسق ودعاة الفحش بمسلمي مصر أن ينشروا لهم في<lb/>رمضان شهر الطاعة وموسم العبادة هذا (الإعلان) الذي ننشره بنصه الفاسد ما<lb/>عدا اسم المحل وأسماء الفواسق فيه وهو:<lb/>(نعلن حضرات العموم أنه قد حضر حديثًا لهذا الطرف حضرات الرقاصات<lb/>والمشخّصات الشهيرات اللتين حازا قصب السبق في ميادين هذا الفن وهن <gap resp="#org_MS"/> ،<lb/>وبالنسبة لشهر رمضان المعظم وإرضاءً لخاطر زبايننا الكرام قد اتفقنا معهن<lb/>بتعاطي صناعتهم التي تأخذ بمجامع القلوب في محلنا المذكور أعلاه ابتداءً من هذه<lb/>الليلة. فالأمل من العموم التشريف كي يشنّفوا أسماعهم من الأنغام الشجية النادرة<lb/>في الوجود ومَن تأخر ندم، حيث لا ينفعه الندم، وليس الخبر كالعيان والاعتماد<lb/>على الله) ! اهـ.<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>لو بقي لفساق مسلمي مصر بقية من الغيرة الملية أو الحياء الإسلامي أو<lb/>الشرف الإنساني لتجنبوا هذه المواضع النجسة المعدة لإعلان الفسق ولو في شهر<lb/>رمضان ونحوه من الأيام التي يعدونها مواسم دينية كليلة المولد النبوي، فإننا نتذكر<lb/>أننا في السنة التي قدِمنا فيها إلى مصر رأينا إعلانًا مثل هذا (الإعلان) ، فيه أن<lb/>فلانة قد استحضرت من الراقصات من استحضرت (لإحياء ليالي المولد النبوي<lb/>الشريف) ! وإنها لسخرية من أئمة الفسق بالإسلام والمسلمين، وما جرَّأهم عليها<lb/>إلا فساق المسلمين! وإن الإسلام ليتبرأ من هؤلاء الفاقدي النخوة والشرف ولو<lb/>أظهروا التبرؤ منه لكان اللوم أخف عليهم من انتسابهم إلى دين جعلوه هزؤًا ولعبًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n6-p720" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1351.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="720"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>بِتْخِسِّي<lb/>
               <lb/>كلمة شيطانية هدمت ركنًا من أركان الدين في نفوس نساء مصر، هو أقوى<lb/>الأركان عندهن وهو ركن الصوم الذي عهدنا النساء أشد تمسكًا به من الرجال. تلك<lb/>الكلمة هي كلمة (<head change="#d2e141" xml:lang="ar">بتخسي</head>) ، يقول الشيطان للمرأة: لا تصومي بتخسي؛ أي: تذبلي<lb/>وتهزلي، ويقول ذلك بعضهن لبعض. والحق أن الصيام من أسباب الصحة، وإذا<lb/>فشا ترك الصوم في النساء فهناك الطامة الكبرى في الفساد العام، فليتنبه الرجال<lb/>لتلافي هذا الأمر إن كانوا يعقلون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1352.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>