<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4069.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1349" change="#d3e146">1349</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1930م</date>
         <pb n="n31-p189" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4070.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>أسئلة من جاوة<lb/>(س24-26) من صاحب الإمضاء.<lb/>الحمد لله وحده.<lb/>إلى مدير مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title> الغراء السيد محمد رشيد رضا أدام الله سلامته.<lb/>سلامًا واحترامًا. وبعد:<lb/>فبما سمعنا بفضلكم وغيرتكم على الدين الإسلامي حتى إنكم خصصتم فصلاً<lb/>من فصول مجلتكم لإقناع المستفهمين - حررت هذه الأسئلة الثلاثة راجيًا من<lb/>حضرتكم أن تجيبوني عليهن ولكم عني وعن الإسلام أحسن جزاء، ولتمام النفع<lb/>أختار أن ينشرن على صفحات مجلتكم. وهذه هي:<lb/>(1) ما حكم عبيد حضرموت هل هم عبيد حقيقيون أي تمشي عليهم أحكام<lb/>العبيد في الإسلام؟ ، مع العلم أن العبيد في الشريعة هم أسرى الكفار لا غير.<lb/>والذين نحن بصددهم خلاف ذلك، ولا أخالكم تجهلون الطريقة في استعبادهم.<lb/>(2) ما حكم الدعاء بعد صلاة التراويح والوتر؟ وهل ورد عنه صلى الله<lb/>عليه وسلم أو عن أحد صحابته رضوان الله عليه فعل ذلك؟ وما هي سننه صلى<lb/>الله عليه وسلم فيها (التراويح) ، أجيبوا بإيضاح.<lb/>(3) ما حكم شرب الدخان (السجارة) في نهار رمضان، هل هو من<lb/>مفطرات الصائم، وما الدليل الواضح في ذلك؟ ، أجيبونا مأجورين ودمتم في حرز<lb/>الله والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سعيفكم في الإصلاح<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله بن عبد الله بن نبهان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بانفيل (جاوة)<lb/>(جواب المنار)<lb/>(24) حكم عبيد حضرموت:<lb/>الحق أنني ليس عندي علم خاص بطريقة استعباد الناس في حضرموت، وقد<lb/>بينت في المنار من قبل أن المعروف من طرق الاسترقاق للسودانيين في إفريقية<lb/>وللبيض في بلاد القوقاس وغيرها كله غير شرعي؛ فإن الرق الشرعي المعروف لا<lb/>مجال له في تلك البلاد ولا في حضرموت قطعًا، فليس هناك حرب دينية ولا إمام<lb/>يسترق السبايا إذا وجد ذلك من المصلحة العامة، وإنما قد يتصوّر على بُعد أن<lb/>يوجد رقيق موروث بالتوالد؛ فإن كان يوجد عند المستعبِدين لهؤلاء الأحرار - فيما<lb/>نعتقد - حجة على استرقاقهم لا نعلمها أو رقيق موروث فليبينوا ذلك لنا لرفع التهم<lb/>الكثيرة عنهم.<lb/>***<lb/>(25) صلاة التراويح والوتر والدعاء بعدهما:<lb/>المراد بصلاة التراويح صلاة الليل بالجماعة في رمضان خاصة، وصلاة<lb/>الليل مشروعة في كل الشهور، وهي تتأكد في رمضان كسائر الطاعات فيه لفضله،<lb/>ولصلاتها بالجماعة أصل في السنة؛ ففي حديث عائشة المتفق عليه أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم صلَّى في المسجد فصلى بصلاته ناس، ثم صلى الثانية فكثر الناس، ثم اجتمعوا من الليلة الثالثة أو الرابعة فلم يخرج إليهم رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم فلما أصبح قال: (رأيت الذي صنعتم فلم يمنعني من الخروج إليكم إلا<lb/>أني خشيت أن تفترض عليكم) وذلك في رمضان. اهـ. وفيه رواية أخرى<lb/>مفصلة عند الإمام أحمد، وحديث بمعناه عن جبير بن مطعم عن أحمد<lb/>وأصحاب السنن الأربعة.<lb/>أما عدد الركعات التي كان يصليها النبي صلى الله عليه وسلم في ليالي<lb/>رمضان فقد روى البخاري عن عائشة رضي الله عنها أنه ما كان يزيد في رمضان<lb/>ولا غيره عن إحدى عشرة ركعة. وفي صحيح ابن حبان من حديث جابر رضي<lb/>الله عنه أنه صلى الله عليه وسلم صلى بهم ثماني ركعات ثم أوتر. فعلم أن تهجده<lb/>ثمانٍ ووتره ثلاث فتلك إحدى عشرة.<lb/>وأما اجتماع الناس لهذه الصلاة جماعة في المساجد فقد كان في عهد عمر<lb/>رضي الله عنه، فإنه دخل المسجد فرأى الناس أوزاعًا متفرقين هذا يصلي وحده وهذا<lb/>برهط يؤمهم، فكره تفرقهم - وهو مكروه بالإجماع - فقال: إني أرى لو جمعت<lb/>هؤلاء على قارئ واحد لكان أمثل. ثم عزم فجمعهم على أبي بن كعب. ولما رآهم<lb/>في ليلة أخرى يصلون جماعة واحدة قال: نعمت البدعة هذه والتي ينامون عنها<lb/>أفضل من التي يقومون بها. رواه البخاري. ويعني عمر أن صلاة التهجد في آخر<lb/>الليل التي ينام عنها هؤلاء أفضل من هذه الصلاة التي يصلونها في أوله لأنها هي<lb/>المراد بالتهجد الموافق للسنة بمواظبة النبي صلى الله عليه وسلم، وكان مفروضًا<lb/>عليه صلى الله عليه وسلم. ومراده بتسميتها بدعة أنها بهذا الشكل والوقت والالتزام<lb/>لم يفعلها النبي صلى الله عليه وسلم ولم يأمر بها وإن كان صلاها جماعة في بعض<lb/>الليالي. ولعل عمر رضي الله عنه كان يعلم أنه لو نهاهم عن فعلها بهذه الصفة<lb/>وأمرهم أن يجعلوا قيامهم بعد النوم لمن ينام، وفي جوف الليل أو آخره لمن لم يَنَمْ<lb/>وأن يكون في بيوتهم وهو الموافق للسُّنَّة المطّردة من كل وجه - أنهم يتركونها، فإن<lb/>لم يتركوها كلهم كسلاً تركها بعضهم ونام عنها آخرون، فتعارض عنده هذا الذي<lb/>قال إنه خير مما جمعهم عليه مع ترك هذه السنة المؤكدة ولو من البعض، أو فعلها<lb/>في المسجد مع التفرق المذموم في الشرع كما رآهم أول مرة، فاختار ما هو وسط<lb/>بين المكروه - وهو التفرق - وبين الأفضل.<lb/>وأما الدعاء بعدها أو بعد غيرها من الصلوات كما يفعل الناس في المساجد<lb/>بالاجتماع ورفع الأيدي ورفع الإمام أو المؤذن صوته به وتأمين الآخرين فهو بدعة<lb/>من هذه الوجوه كلها، ولكل أحد أن يدعو الله بما يشاء بعد الصلاة كسائر الأوقات<lb/>ولكن تخصيص العبادة بالاجتماع والصفة والوقت يجعلها من الشعائر التي تتوقف<lb/>على إذن الشارع. وليس لأحد أن يبتدع مثل هذا بالقياس على فعل عمر؛ فإن<lb/>عمر لم يبتدع عبادة جديدة ولا هيئة فيها ولا شعارًا لا أصل له، فإن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم صلى بالناس جماعة في بعض ليالي رمضان. ولكن الناس ابتدعوا<lb/>بعده في هذا القيام، فمنعهم عمر وكان ما حملهم عليه اجتهادًا بترجيح أقوى<lb/>العملين المتعارضين على الآخر، والاجتماع للدعاء ليس مثله إن صح أن يقاس<lb/>على الاجتهاد، ثم إن عمر من الخلفاء الراشدين الذين جعل النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم سنتهم كسنته في حديث العِرْباض بن سارية إذ يقول: (فعليكم بسنتي وسنة<lb/>الخلفاء الراشدين المهديين، عَضُّوا عليها بالنواجذ وإياكم، ومحدثات الأمور فإن كل<lb/>بدعة ضلالة) رواه أحمد وأبو داود والترمذي وقال: حسن صحيح، وهو صريح<lb/>في أن سنة الخلفاء الراشدين كسنته لا تعد بدعة، وناهيك بما وافق عمر عليه<lb/>الصحابةُ رضي الله عنهم وأقروه.<lb/>وقد روى أحمد والترمذي من حديث حذيفة رضي الله عنه قال: (كنا عند النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم جلوسا فقال: (إني لا أدري ما قَدْر بقائي فيكم فاقتدوا بالذين من<lb/>بعدي - وأشار إلى أبي بكر وعمر - وتمسكوا بعهد عمار، وما حدثكم به<lb/>ابن مسعود فصدقوه) .<lb/>ومع هذا نرى الأئمة قد اختلفوا في الأفضل في قيام رمضان فقال مالك وأبو<lb/>يوسف وبعض الشافعية: الأفضل فعلها فُرادى في البيت. وذهب الجمهور إلى أن<lb/>الأفضل صلاتها جماعة عملاً باجتهاد عمر الذي أقره عليه الصحابة وجرى عليه<lb/>العمل سلفًا وخلفًا.<lb/>ولا يعد عمل المتأخرين بالاجتماع للدعاء بعد صلاة التراويح ولا ما يفعله بعض<lb/>الجماعات من الأناشيد والأذكار ومدح الخلفاء الراشدين وغيرهم من أهل البيت<lb/>والصحابة رضي الله عنهم - من ذلك، بل هو من بدع المتأخرين المقلدين،<lb/>والذي يظهر لي أن هذه البدع مانعة من كون حضورها والموافقة عليها<lb/>أفضل من صلاتها فرادى في البيت أو جماعة في أي مكان آخر مع التزام السنة.<lb/>وأن بعض المحافظين على السنة من إخواننا يصلونها جماعة ولا يزيدون على ما<lb/>ثبت عنه صلى الله عليه وسلم في حديث عائشة المتقدم ولا يأتون معها ولا بعدها<lb/>ببدعة قط.<lb/>وقد ذكر العلامة الشاطبي في (الاعتصام) ما يأتيه الناس من الأذكار والدعاء<lb/>في أدبار صلاة الجماعات في قسم البدعة التي عبر عنها بالإضافية، وهي ما كان<lb/>الابتداع في صفتها أو الاجتماع لها ونحو ذلك لا في أصلها. وذكر خلاف علماء<lb/>بلادهم الأندلس فيها، وما حققه من كونها بدعة دينية غير جائزة شرعًا هو الحق،<lb/>وشبهة الدين استحسنوها ضعيفة وهي أن أصل الذكر والدعاء مشروع فلا يضر<lb/>جعله بصفة غير مشروعة كالاجتماع والتوقيت ورفع الصوت. وحسبك من بطلانها<lb/>الاعتراف بأن صفتها غير مشروعة، وأن العمل بها وإقرارها يجعلها كالشعائر<lb/>المشروعة، وأن العامة تعتقد به أنها مشروعة حتى أنهم ينكرون على تاركها ولا<lb/>سيما إذا أنكر مشروعيتها؛ فيكون ذلك اعتقاد شرع لم يأذن به الله، ويعد من<lb/>الافتراء على الله.<lb/>***<lb/>(26) شرب الدخان في رمضان<lb/>ما علمت أن أحدًا من فقهاء المسلمين قال: إن شرب هذا الدخان غير مفطر<lb/>للصائم؛ ولذلك أستغرب هذا السؤال، ولا شك في أن مادة هذا الدخان تدخل في<lb/>الجوف وأنها تؤثر في شاربه تأثيرًا ينافي الصيام وحكمته، ولذلك اتفق جميع الناس<lb/>على تسمية التدخين شربًا، فشرب الدخان مبطل للصيام قطعًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p193" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4071.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد محمد شاكر</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير القرآن الحكيم</head>
               <lb/>تقريظ العالم العامل والقاضي الفاضل<lb/>خادم السنة الأستاذ الشيخ أحمد محمد شاكر<lb/>
               <lb/>القرآن كتاب الله إلى خلقه، يرسم لهم فيه طريق الهدى والسعادة، أو هو كما<lb/>وصفه به سبحانه وتعالى {بَلاغٌ لِّلنَّاسِ وَلِيُنذَرُوا بِه} (إبراهيم: 52) ونِعم<lb/>البلاغ.<lb/>نزل هذا الكتاب المقدس في أمة كانت تتقاذفها الأهواء والعصبية، وتعمها<lb/>الجهالة العمياء، فما أسرع ما وضعهم على المحجة الواضحة والطريق السوي،<lb/>فصاروا أمة على قلب رجل واحد، كلمتهم واحدة، وهم يد على مَن سواهم. وبعد<lb/>أن كانوا مستضعَفين يخافون جيرانهم من الفرس والروم وغيرهم، ولا يحميهم منهم<lb/>إلا بَيْداؤهم المحرقة - غزوا أعداءهم وفتحوا بلادهم واستنزلوهم عن ملكهم،<lb/>فصاروا سادة الأرض، كل هذا في بضع عشرات من السنين، وكل هذا بهداية الله<lb/>لهم أن تَبِعُوا أوامره واستمعوا لكلامه.<lb/>ثم هذا القرآن أعلى أنواع التشريع في الأرض، وأرقى ضروب الحكمة،<lb/>فلما اهتدوا به ومرنت نفوسهم وعقولهم على حكمته - كانوا سادة بعقولهم وقلوبهم،<lb/>قبل أن يكونوا سادة بقوتهم وأَنَفَتهم وجمع كلمتهم.<lb/>وهو الذي قرر حقوق الإنسان في الأرض، من عدل وحرية ومساواة بين<lb/>الناس، لا فضل لأحد على أحد إلا باتباعه في خاصة نفسه وفي معاملاته مع غيره<lb/>وفي كل حالاته.<lb/>ثم مرت عصور وأزمان، وإذا المسلمون متفرقون، وإذا هم مستعبَدون،<lb/>وإذا لهم قوانين وتشريع أخذوه عن أعدائهم السابقين، وإذا هم لا يخجلون أن يقلدوا<lb/>مَن كانوا في الحضيض، إذ هم في الذروة، وإذا هم يهجرون القرآن.<lb/>ولقد صدق الله سبحانه حين أخبرنا - تحذيرًا لنا من أن نُعرِض عن كتابه بأن<lb/>الرسول الأعظم سيد الخلق عليه السلام سيشكونا إلى ربه: {وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ<lb/>إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا الْقُرْآنَ مَهْجُوراً} (الفرقان: 30) .<lb/>تالله لو أن المسلمين رجعوا إلى هداية ربهم وعملوا بكتابه وسنة نبيه صلى<lb/>الله عليه وسلم، إذ أمره ربه بتبيين الكتاب لهم - لما كانوا على ما نرى من ضعف<lb/>واستكانة وذلة، ولما امتلأت قلوبهم رهبة لأعدائهم، ونفوسهم حاجة إليهم.<lb/>أخذ الصدر الأول والسلف الصالح رضي الله عنهم يتعلمون القرآن ويعلمونه<lb/>للناس، ويرجعون إليه فيما يعرض لهم من شؤون وحوادث، لا يرضون حكمًا في<lb/>دينهم ودنياهم إلا ما دل عليه القرآن أو جاء عن السنة المطهرة المفسِّرة له، نزولاً<lb/>على حكم الله، فكان علماؤهم جميعًا عن هذا المصدر الواضح النقي يصدرون،<lb/>وكانوا كلهم بهذا مجتهدين.<lb/>ثم ضعفت النفوس والهمم، فظن بعضهم - عفا الله عنهم - أنهم يعجزون عن<lb/>أخذ الأحكام من مصدرها الأول ومن منبعها الصحيح، فصار بعض العلماء يقلد مَن<lb/>سبقه من أئمة الهدى وأعلام الإسلام، عن غير أمر منهم أو مشورة، بل مع<lb/>نهيهم - رضي الله عنهم - عن التقليد.<lb/>فكان هذا بدء الضعف، ثم توالت العصور، فإذا المقلد مقلَّد، وإذا الأمر<lb/>فوضى، وإذا هم فرق وشيع، وبلغ بهم الأمر إلى التناحر بالسيوف نصرًا لعصبية<lb/>المذاهب!<lb/>وأمامك تاريخ المسلمين، فسترى فيه توالي الأرزاء والمحن، فكلما بعدوا عن<lb/>كتاب ربهم أبعد الله عنهم العز والنصر، وهكذا كان ميزان رقيهم وانحطاطهم.<lb/>ولما ضعفت السليقة العربية في المتكلمين بهذه اللغة أنشأ علماء الإسلام<lb/>يفسرون لهم كتاب الله، وكلٌّ على قدر همته، فكثرت أنواع التفاسير للسلف<lb/>والخلف، متقدمين ومتأخرين، وتراجم العلماء والأئمة بين أيدينا - أو أكثرها، وقد<lb/>يندر جدًّا أن نجد منهم مَن لم يؤلف كتابًا في التفسير، فلم تُعْنَ أمة بكتابها من<lb/>الوجهة العلمية بمثل ما عنيت الأمة الإسلامية بالقرآن، ولم تفرط أمة في حفظ ما<lb/>كُتب شرحًا لكتابها بمثل ما فرطنا. فأين هذه التفاسير الجليلة للأئمة المتقدمين؟ !<lb/>ذهب أكثرها حتى لم نجد تفسيرًا لرجل من الأئمة المجتهدين إلا تفسير أبي<lb/>جعفر الطبري المتوفَّى سنة 310، وما بقي بعده فهو لمؤلفين ممن سموا أنفسهم<lb/>مقلدين.<lb/>ولقد كان المتقدمون يعنون في أكثر أمرهم بتفسير القرآن بما ورد من أحاديث<lb/>مرفوعة، وآثار موقوفة، وباستنباط أحكام الفقه منه، تعليمًا للناس كيف يفهمون<lb/>وكيف يصلون إلى الاجتهاد.<lb/>ثم ترك المتأخرون ذلك ولم يكن همهم إلا الإطالة في أبحاث لفظية لا جدوى<lb/>لها ولا فائدة إلا في النادر والشذوذ.<lb/>حتى أن كتب التفسير التي بقيت مشتهرة فيهم وكثيرة بين أيديهم لا يطمئن<lb/>الباحث المحقق إلى فهم معنى آية منها، ولا إلى استنباط حكم، بل ولا إلى الثقة<lb/>بالنقل، فقد ملأ بعضهم تفسيره بقصص مكذوبة مفتراة وبأحاديث موضوعة، من<lb/>غير تحرٍّ في الرواية، ولا استعمال لموهبة العقل السليم.<lb/>وبالله، لقد أدْركنا الأزهرَ - وهو المدرسة الإسلامية الفذة في هذا البلد -<lb/>يجعل التفسير علمًا لا يُؤْبَه له، وآية ذلك أنهم كانوا يجيزون الطالب بشهادة<lb/>(العالِمية) وإن كان لا يفقه في التفسير شيئًا - ما عرف كيف ينبغ في المماحكات<lb/>اللفظية.<lb/>ولقد قيض الله للإسلام إمامًا من أئمته، وعلمًا من أعلام الهدى، وهو الأستاذ<lb/>الإمام الشيخ محمد عبده رحمه الله، فأرشد الأمة الإسلامية إلى الاستمساك بهدي<lb/>كتابها، ودلها على الطريق القويم في فهمه وتفسيره، وكان منارًا يُهتدى به في هذه<lb/>السبيل، وألقى في الأزهر دروسًا عالية في التفسير، وكان - فيما أظن - يرمي<lb/>بذلك إلى أن يسترشد علماء الأزهر بذلك، فينهجوا نهجه، ويسيروا على رسمه،<lb/>ولكنهم لم يأبهوا له إلا قليلاً، ولم ينتفع بما سمع منه إلا أفراد أفذاذ، وبقي دهماؤهم<lb/>على ما كانوا عليه.<lb/>ونبغ من تلاميذه والمستفيدين منه ابنه وخريجه أستاذنا العلامة الجليل السيد<lb/>محمد رشيد رضا صاحب (المنار) فلخص للناس دروس الأستاذ الإمام، وزادها<lb/>وضوحًا وبيانًا، ونشرها في مجلته الزاهرة المنيرة، وجمعها في أجزاء على أجزاء<lb/>القرآن الكريم، ومضى لطيته بعد انتقال الإمام إلى جوار ربه، فكأنه أُلهم من<lb/>روحه، لم يكل ولم يضعف، وها هو الآن قد أتم منه أجزاء تسعة، وكثيرًا من<lb/>العاشر.<lb/>فكان تفسير أستاذنا الجليل خير تفسير طُبع على الإطلاق، ولا أستثني؛ فإنه<lb/>هو التفسير الأوحد الذي يبين للناس أوجه الاهتداء بهدي القرآن على النحو الصحيح<lb/>الواضح - إذ هو كتاب هداية عامة للبشر - لا يترك شيئًا من الدقائق التي تخفى على<lb/>كثير من العلماء والمفسرين.<lb/>ثم هو يُظهر الناس على الأحكام التي تؤخذ من الكتاب والسنة، غير مقلد ولا<lb/>متعصب، بل على سنن العلماء السابقين: كتاب الله وسنة رسوله. ولقد أوتي<lb/>الأستاذ من الاطلاع على السنة ومعرفة عللها وتمييز الصحيح من الضعيف منها -<lb/>ما جعله حجة وثقة في هذا المقام، وأرشده إلى فهم القرآن حق فهمه.<lb/>ثم لا تجد مسألة من المسائل العمرانية أو الآيات الكونية إلا وأبان حكمة الله<lb/>فيها، وأرشد إلى الموعظة بها. وكبت الملحدين والمعترضين بأسرارها. وأعلن<lb/>حجة الله على الناس.<lb/>فهو يسهب في إزالة كل شبهة تعرض للباحث من أبناء هذا العصر، ممن<lb/>اطلعوا على أقوال الماديين وطعونهم في الأديان السماوية، ويدفع عن الدين ما<lb/>يعرض لأذهانهم الغافلة عنه، ويُظهرهم على حقائقه الناصعة البيضاء، مع البلاغة<lb/>العالية، والقوة النادرة. لله دره!<lb/>وأما الرد على النصارى واليهود فإنه قد بلغ فيه الغاية، وكأنه لم يترك بعده<lb/>قولاً لقائل، وذلك لسعة اطلاعه على أقوالهم وكتبهم ومفترياتهم. وهذا قيام بواجب<lb/>قصَّر فيه أكثر المسلمين، في الوقت الذي تقوم فيه أوربة بحرب المسلمين حربًا<lb/>صليبية - قولاً وعملاً - وتحاول سلخ المسلمين عن دينهم وإن لم يدخلوا في دينها،<lb/>وها نحن أولاء نرى الجرأة العظمى بمحاولة تنصير أمة إسلامية قديمة متعصبة<lb/>للإسلام، وهي أمة البربر المجيدة. وإن قيام أستاذنا بالرد عليهم بهذه الهمة من<lb/>أجلِّ الأعمال عند الله ثم عند المسلمين.<lb/>ولقد عرض لكثير من المشكلات الاجتماعية والسياسية التي عرضت في<lb/>شؤون المسلمين فأفسدت على كثير من شبابهم هداهم ودينهم، فحللها تحليلاً دقيقًا<lb/>وأظهر الداء ووصف الدواء من القرآن والسنة، وأقام الحجة القاطعة على أن<lb/>الإسلام دين الفطرة، وأنه دين كل أمة في كل عصر. ونفى عن الإسلام كثيرًا مما<lb/>ألصقه به الجاهلون أو دسه المنافقون، من خرافات وأكاذيب كانت تصد فئة من<lb/>أبنائه عن سبيله، وكان أعداؤه يجعلونها مثالب يلعبون بسببها بعقول الناشئة<lb/>ليضموهم إلى صفوفهم وينزعوهم من أحضان أمتهم.<lb/>وإنه لكتاب العصر الحاضر، يفيد منه العالم والجاهل، والرجعي والمجدد.<lb/>بل هو الدفاع الحقيقي عن الدين.<lb/>وأنا أرى من الواجب على كل مَن عرف حقائق هذا التفسير أن يحض إخوانه<lb/>من الشبان على مطالعته والاستفادة منه، وبث ما فيه من علم نافع لعل الله أن<lb/>يجعل منهم نواة صالحة لإعادة مجد الإسلام، وأن ينير به قلوبًا أظلمت من ملئها<lb/>بالجهالات المتكررة.<lb/>ولو كانت حكومتنا حكومة إسلامية حقيقة لطلبنا منها أن يُدرس في مدارسها<lb/>ومعاهدها حق الدرس، ولكنا نعلم أنها لا تلقي للدين بالاً، بل لا تدفع عنه مَن أراد<lb/>به عدوانًا، والطامة الكبرى أنها تحمي مَن يعتدي عليه بقوانينها الوضيعة.<lb/>فلم يبق للمسلمين رجاء إلا أن يعملوا أفرادًا وجماعات في سبيل الدفاع عنه،<lb/>وإظهار محاسنه للناشئة التي تكاد تندُّ عنه، وهم عماد الأمم.<lb/>ولعلِّي أوفق قريبًا إلى بيان بعض الأبحاث الفذة النفيسة من هذا التفسير مما لم<lb/>يشفِ فيها الصدرَ أحدٌ من الكاتبين قبله، أو لم يكن في عصورهم ما يثير البحث<lb/>فيها، وذلك بحول الله وقوته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد محمد شاكر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاضي الشرعي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p198" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4072.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آفة الشرق<lb/>أمراؤه المستبدون<lb/>وزعماؤه المترفون ومرشدوه الجاهلون!</head>
               <lb/>(خاتمة المقصد الثالث من الباب الخامس من تاريخ الأستاذ الإمام)<lb/>
               <lb/>نختم الكلام في خدمة الإمامين الحكيمين للإسلام والشرق فيما فاضت به حكمة<lb/>الأول على بلاغة الثاني في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">العروة</tei:title> الوثقى بهذه الحقيقة التي وضعنا لها هذا<lb/>العنوان، فلقد كان الناس غافلين عنها فبينَّاها لهم أبلغ البيان، وشر مفاسد هؤلاء<lb/>الأمراء والزعماء في هذا العصر غرورهم بالأجانب الطامعين في بلادهم، ولو<lb/>عقلوها لتمكنت حقيقتها من عقولهم، ولو فقهوها لرسخت عبرتها في قلوبهم ولمَا<lb/>تكررت في مشرق العالم الإسلامي ومغربه تلك الرزايا التي انتزعت ممالكهم من<lb/>أيديهم، ومن العجائب أنها لا تزال تتجدد، ولا يزال مدَّعو الإيمان يُلدغون من<lb/>الجُحر الواحد مرارًا كثيرة. وقد قال رسولهم فيما صح عنه: (لا يلدغ المؤمن من<lb/>جُحر واحد مرتين) رواه البخاري ومسلم.<lb/>فلا عجب إذًا فيما يصدر عن ملاحدة المسلمين الذين لا حظّ لهم من حكمة<lb/>الإسلام وهدايته الصادّتين عن هذا الفساد، ورضاهم بأن يكونوا أعوانًا للأجانب<lb/>على استعمار البلاد، وهذا ما لا نزال نشاهده في كل عام {أَو َلا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ<lb/>فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ وَلاَ هُمْ يَذَّكَّرُونَ} (التوبة: 126) .<lb/>طرقت العروة كل باب من أبواب هذا الموضوع ففُتح لها ودخلت منه فلم تدَع<lb/>في زواياه خبيئة إلا واستخرجِها. أنشأت له مقالات خاصة، وجعلته مضرب<lb/>الأمثال في المقالات العامة. وقد ورد فيما أثبتنا من الشواهد بعض هذه المُثل<lb/>والإشارة إلى بعض تلك المقالات، ونأتي في هذه الخاتمة بشواهد ومثل أخرى وهي:<lb/>المثال الأول<lb/>استيلاء الإنكليز على ممالك<lb/>الهند بمساعدة أمرائها<lb/>(قال من مقالة افتتح بها العدد الثامن من العروة الوثقى موضوعها: طرد<lb/>الإنكليز للجيش المصري وتأليف جيش صغير تولوا قيادته) :<lb/>دمر الإنكليز (دخلوا بلا استئذان) على الهنديين في أراضيهم، وانبثوا بينهم،<lb/>فتمكنوا من تفريق كلمة الأمراء، وإغراء كل نواب أوراجا بالاستقلال،<lb/>والانفصال عن السلطة التيمورية، فتمزقت المملكة إلى ممالك صغيرة، ثم أغروا<lb/>كل أمير بآخر يطلب قهره والتغلب على ملكه، فصارت الأراضي الهندية الواسعة<lb/>ميادين للقتال، واضطر كل نواب أوراجا إلى النقود والجنود ليدافع بها عن حقه،<lb/>أو يتغلب بها على عدوه، فعند ذلك تقدم الإنكليز بسعة الصدر وانبساط النفس ومدوا<lb/>أيديهم لمساعدة كل من المتنازعين، وبسطوا لهم إحدى الراحتين ببُدر الذهب،<lb/>وقبضوا بالأخرى على سيف الغلب. بدأوا قبل كل عمل بتنفير أولئك الملوك<lb/>الصغار من عساكرهم الأهلية، ورموها بالضعف والجبن والخيانة والاختلال، ثم<lb/>أخذوا في تعظيم شأن جيوشهم الإنكليزية وقوادها، وما هم عليه من القوة والبسالة<lb/>والنظام، حتى اقتنع كل نواب أوراجا بأن لا ناصر له على مغالِبه إلا بالجنود<lb/>الإنكليزية.<lb/>فأقبل الانكليز على أولئك السذج يضمنون لكلٍّ صيانة ملكه وفوزه بالتغلب<lb/>على غيره بجنود منتظمة تحت قيادة قواد من الإنكليز، ويكون بعض الجنود من<lb/>الهنديين، وبعضها من البريطانيين، وما على الحاكم إلا أن يؤدي نفقتها.<lb/>ثم خلبوا عقول أولئك الأمراء بدهائهم وبهرجة وعودهم ولين مقالهم حتى<lb/>أرضوهم بأن يكون على القرب من عاصمة كل حاكم فرقة من العساكر لتدفع شر<lb/>بعضهم عن بعض. وصار الإنكليز بذلك أولياء المتباغضين، وسموا كل فرقة من<lb/>تلك الجنود باسم يلائم مشرب الحكومة التي أعدوها للحماية عنها، ففرقة سموها<lb/>(عمرية) وأخرى سموها (جعفرية) وغيرها سموها (كشتية) إرضاءً لأهل السنة<lb/>والشيعة والوثنيين!<lb/>ولما فرغت خزائن الحكام وقصرت بهم الثروة عن أداء النفقات العسكرية فتح<lb/>الإنكليز خزائنهم وتساهلوا مع أولئك الحكام في القرض، وأظهروا غاية السماحة،<lb/>فبعضهم يقرضون بفائدة قليلة، وبعضهم بدون فائدة، وينتظرون به الميسرة، حتى<lb/>ظن كل أمير أن الله قد أمده بأعوان من السماء. وبعد مضي زمان كانوا يُومِئون<lb/>إلى طلب ديونهم بغاية الرفق، ويشيرون إلى المطالبة بنفقات العساكر مع نهاية<lb/>اللطف، فإذا عجز الأمير عن الأداء قالوا: إنا نعلم أن وفاء الديون والقيام بنفقات<lb/>الجنود يصعب عليكم، ونحن ننصحكم أن تفوضوا إلينا العمل في قطعة كذا من<lb/>الأرض نستغلها ونستوفي من ديوننا، وننفق من غلاتها على الجيوش التي أقمناها<lb/>لكم، ثم الأرض أرضكم، نردها إليكم عند الاستيفاء والاستغناء، وإنما نحن<lb/>خادمون لكم. فيضعون أيديهم على غضروات الأراضي وفيحائها، وفي أثناء<lb/>استغلالها يؤسسون بها قلاعًا حصينة، وحصونًا منيعة، كما يفعلون ذلك في ثكن<lb/>(أي أماكن إقامة العساكر) عساكرهم على أبواب العواصم الهندية [1] .<lb/>وفي خلال هذا يفتحون للأمراء أبوابًا من الإسراف والتبذير، ويقرضونهم<lb/>ويقتضون قرضهم بالقيام على أراضٍ أخرى يضمونها إلى الأولى، ثم يحضون نار<lb/>العداوة بين الحكام لتنشب بينهم حروب فيتدخلون في أمر الصلح، فيجبرون أحد<lb/>المتحاربين على التنازل للآخر عن جزء من أملاكه ليتنازل لهم الثاني عن قطعة<lb/>من أراضيه، وهم في جميع أعمالهم موسومون بالخادم الصادق والناصح الأمين،<lb/>لكل من المتغالبين!<lb/>وبعد هذا فلهم شؤون لا يهملونها في إيقاع الشقاق بين سائر الأهالي لتضعف<lb/>قوة الوحدة الداخلية ويخرب بعضهم بيوت بعض، حتى إذا بلغ السير نهايته<lb/>واضمحلت جميع القوى من الحاكم والمحكوم، وغُلَّت الأيدي فلا يستطيع أحد حراكًا<lb/>ساقوا الحاكم إلى المجزرة بسيوف تلك العساكر التي كانت حامية واقية لبلاده،<lb/>وكانت تُشحذ لجزِّ عنقه من سنين طويلة وينفق على صقالها من ماله، ثم خلفوه<lb/>على ملكه.<lb/>وكانوا يميلون بقوتهم إلى أحد أعضاء العائلة المالكة ليطلب المُلك، فيخلعون<lb/>المالك ويولون الطالب، على شريطة أن يقطعهم أرضًا أو يمنحهم امتيازًا،<lb/>فيحولون المُلك من الأب للابن ومن الأخ لأخيه، ومن العم لابن أخيه، وفي الكل<lb/>هم الرابحون!<lb/>هذا سيرهم في الهند وهو على بعد من مراقبة أوربا. ما فاجأوا أحدًا بحرب<lb/>وما اختطفوا ملكًا بقوة مغالبة، بل ما أعلوا سيادتهم على مملكة صغيرة ولا كبيرة<lb/>إلا بعدما أيقنوا أن لا قوة لحاكمها ولا أهليها، ولا بما تطرف به أجفانهم.<lb/>أولئك الإنكليز باقعة العالم وأحبال الحيل، يريدون اليوم طرد العساكر<lb/>المصرية، وأرض مصر لا تحرسها الملائكة، فلا تستغني عن حامية، فإن تم لهم<lb/>ما أرادوا زينوا لبعض ذوي السلطة في مصر أن يطلب منهم جندًا إنكليزيًّا يكون<lb/>خادمًا له وحافظًا لملكه، فإن لم يقبل داروا بحيلتهم تحت أستار التمويه على كل مَن<lb/>له حق في الولاية على تلك البلاد يعرضونها عليه، حتى يعثروا بمن يقبل نصحهم<lb/>أو غشهم ذهولاً عن حقيقة القصد، فيقيمونه حاكمًا خلفًا لمن لم تسمح ذمته بالقبول،<lb/>وتكون رغبة المغرور حجة لهم عند أوربا.<lb/>هذا سر انقلاب الإنكليز على الجند الوطني وقدحهم في سيرته بعد الثناء<lb/>على حسن استعداده، وسعيهم إلى طرده بالأدلة الواهية، والعلل الواهنة.<lb/>***<lb/>المثال الثاني<lb/>استعباد الأجانب للأمم بقوة رؤسائها [*]<lb/>إن في ذلك لعبرةً لأُولي الأبصار<lb/>كيف يمكن لقوة أجنبية تصول على أمة من الأمم أن تسود عليها، وتستعبدها<lb/>وتذللها للعمل في منافعها، مع التخالف في الطباع والعوائد والأفكار ووجود المقاومة<lb/>الطبيعية، فضلاً عن الإرادية؟<lb/>إن الوحشة المتمكنة في نفس كل واحد من الأمة، وظن كل فرد أنه في خطر<lb/>على روحه وماله إذا غلبه الغالبون - تحمله على المدافعة عن أمته، كما يدافع<lb/>عن بيته وحريمه، فلا يتسنى للقوة المغيرة أن تذل الأمة إلا بإفنائها عن آخرها،<lb/>أو إفناء الأغلب حتى لا يبقى إلا العجزة والزمنَى، هذا أمر طبيعي وحكم بديهي<lb/>متى كانت الغارة على الأمة.<lb/>نعم، يسهل للقوة الأجنبية أن تتغلب على أمة عظيمة بدون تناحر إن كان لهذه<lb/>الأمة حاكم أو رئيس روحاني تجتمع عليه قلوبها، وتدين له رقابها لمنزلة له في<lb/>أفئدة أبنائها، ولمكان آبائه من الكرامة في نفوسهم، فلا تحتاج القوة الغالبة إلا إلى<lb/>إيقاع الرعب في قلبه، فيجبن ويقبل ما تحكم به، أو نصب حبالة الحيل له فتخدعه<lb/>بالأماني والآمال فيذعن لما تقضي به، فإذا خضع للقوة الغريبة خضعت الأمة تبعًا<lb/>له؛ ولهذا ترى طلاب الفتح وبغاة الغلب ينصبُّون قبل سوق الجيوش وقود الجنود<lb/>على قلوب الأمراء وأرباب السيادة في الأمة التي يريدون التغلب عليها، فيخلعونها<lb/>بالتهديد والتخويف، أو يملكونها بالخدعة وتزيين الأماني فينالون بُغيتهم ويأخذون<lb/>أراضي الأمم.<lb/>وهذا الطريق هو الذي سلكه الإنكليز مع السلطان التيموري في الهند، ولولا<lb/>ما كان للهنديين من عقدة الارتباط بسلطانهم التيموري وقبض الإنكليز أول الأمر<lb/>على تلك العقدة لما تيسر للبريطانيين أن يُخضعوا الأمم الهندية في أحقاب طويلة.<lb/>هذه قبائل الأفغان عندما انحلَّت ثقتها بأميرها وصار الأمر إلى الأمة - قامت<lb/>كل عشيرة - بل كل فرد - للدفاع عن نفسه بعدما تمكنت عساكر الإنكليز في قلاعهم<lb/>وحصونهم، واستولت على قاعدة ملكهم، وفتكوا بالعساكر الإنكليزية وهزموا قوتها<lb/>وأجلوها عن بلادهم، وهي ستون ألفًا من الجيوش المنتظمة مسلحة بالأسلحة<lb/>الجديدة، واضطر الإنكليز أن يتركوا تلك البلاد لأهلها.<lb/>لا ريب أنه يسهل على الإنسان أن يأخذ شخصًا واحدًا أو أشخاصًا محصورين<lb/>بالترغيب والتهديد، ويتيسر له أن يقف على طباعهم، ويدخل عليهم من مواقع<lb/>أهوائهم، ويأتيهم من أبوب رغائبهم، لكن يتعسر - بل يتعذر - عليه أن يأخذ<lb/>أمة بتمامها، وعقولها مختلفة عليه، ونفوسها في وحشة منه، اللهم إلا بالإبادة<lb/>والتدمير.<lb/>من هذا تجد الملوك العظام لا يرهبون الاشتباك في حرب مع أقتالهم [2] بل<lb/>ومَن هو أشد منهم قوة، ولكنهم يَفْرَقون [3] بل تذهب أفئدتهم هواءً إذا أحسوا بميل<lb/>الأمة عنهم، وما هذا إلا لأن قوة المغالبين داخلة تحت الضبط، وأما آحاد الأمم<lb/>وقواها فلا تضبط ولا تستطاع مقاومتها، إذا تعاصت وشحت بنفسها عن الذل<lb/>لسواها.<lb/>إن الأمراء كما يكونون في دور من أدوار الأمة قوى فعالة لنموها وعلوها<lb/>وعظمها واشتداد عضدها، كذلك يكونون في بعض أطوارها علة فاعلة في سقوطها<lb/>وهبوطها وانحلالها، وإنا نخاف - ولا حول ولا قوة إلا بالله - أن يكون أمراؤنا<lb/>والأعلَوْن منا آلة في اضمحلالنا وفنائنا، لما غلب عليهم من الترف والانهماك في<lb/>اللذائذ والانكباب على الشهوات، مع سقوط الهمة وتغلُّب الجبن والحرص والطمع<lb/>على طباعهم، فإنا لله وإنا إليه راجعون. اهـ.<lb/>***<lb/>المثال الثالث<lb/>رأي (العروة الوثقى) في معاقبة الأمم للأمراء<lb/>والرؤساء الذين يكونون أعوانًا للأجنبي عليها<lb/>(قال في آخر مقالة وجيزة موضوعها الأمة وسلطة الحاكم المستبد، وصف<lb/>فيها حال الأمة مع الحاكم المستبد المصلح الحكيم، وحالها مع المستبد الجاهل<lb/>الأحمق المتبع للهوى، ما نصه:<lb/>عند ذلك إن كان في الأمة رمق من الحياة وبقيت فيها بقية منها، وأراد الله<lb/>بها خيرًا اجتمع أهل الرأي وأرباب الهمة من أفرادها وتعاونوا على اجتثاث هذه<lb/>الشجرة الخبيثة واستئصال جذورها، قبل أن تنشر الرياح بذورها وأجزاءها السامة<lb/>القاتلة بين جميع الأمة فتميتها، وينقطع الأمل من العلاج، وبادروا إلى قطع هذا<lb/>العضو المجذوم قبل أن يسري فساده إلى جميع البدن فيمزقه، وغرسوا لهم شجرة<lb/>طيبة {أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ} (إبراهيم: 24) وجددوا لهم بنيةً<lb/>صحيحة سالمة من الآفات؛ استبدلوا الخبيث بالطيب.<lb/>وإن انحطَّت الأمة عن هذه الدرجة وتركت شؤونها بيد الحاكم الأبله الغاشم<lb/>يصرفها كيف يشاء، فأنذرها بمضض العبودية، وعناء الذلة ووصمة العار بين<lb/>الأمم، جزاء على ما فرطوا في أمورهم. {وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ} (فصلت:<lb/>46) . اهـ.<lb/>(المؤلف)<lb/>خلاصة هذا الإرشاد أن الأمم لا تُرجَى لها سيادة ولا سعادة ولا حرية ولا<lb/>استقلال إلا إذا عرفت نفسها، وجمعت كلمتها، وكان أمرها بيدها، ومَن خانها أو<lb/>أساء إليها عاقبته، ويجب عليها ألا تولي شيئًا من أعمالها لأحد من المفتونين بحب<lb/>الرياسة على قاعدة الإسلام: طالب الولاية لا يولَّى [4] ، وقال الخليفة الأول -<lb/>رضي الله عنه - في أول خطبة خطبها بعد مبايعته: (وُليت عليكم ولست بخيركم<lb/>فإذا استقمت فأعينوني، وإذا زغت فقوموني) .<lb/>كانت هذه الحقائق مجهولة عند قراء العربية قبل بيان العروة الوثقى لها<lb/>بأفصح العبارات وأقواها تأثيرًا، ثم رأوا مصداقها في مصر وتونس، ثم في<lb/>المغرب الأقصى، ثم في البلاد العربية الآسيوية، فآفة الشعوب الجاهلة المتفرقة<lb/>أمراؤها ورؤساؤها وزعماؤها، ويليهم مَن دونهم من المتفرنجين الذين يتخذ منهم<lb/>الأجنبي السالب لاستقلالها صغار العمال لكل ما يحتاج إليه من عمل في إدارة<lb/>حكومتها، مما لا يليق بالأجنبي أو لا يوجد في أفراده من يكفي للقيام به، ومن<lb/>قواعد سياسة الأجانب أنهم لا يستخدمون في حكومة البلاد التي ترزأ بسيطرتهم<lb/>عليها إلا من يعلمون بالاختبار الدقيق أنه مخلص لهم ولو في خيانة بلاده! وقد<lb/>سبق في العروة الوثقى أن الإنكليز لو وجدوا في بلاد الأفغان عندما دخلوها<lb/>محاربين واحتلوا عاصمتها (كابُل) أمثال هؤلاء الرجال الذين يعرفون لغتهم، وقد<lb/>فتنوا ببهرج مدنيتهم - لما خرجوا أو يخرجوا من الهند، ولكنهم وجدوهم وغيرهم<lb/>في بلاد أخرى من أبناء البلاد ولا يزالون يجدون مَن لولاهم لم يستقر لهم قدم، ولم<lb/>يرفع لهم علم، وأين مَن يعقل ويفهم؟ ! <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مقالة نشرت في العدد العاشر من العروة الوثقى بعنوان الآية.<lb/>(1) وكذا يفعلون الآن في البلاد العربية التي يريدون أن تكون هندًا ثانية.<lb/>(2) أي أمثالهم.<lb/>(3) يفرقون: يخافون، فهو كـ (يرهبون) وزنًا ومعنى.<lb/>(4) روى أحمد والبخاري ومسلم وغيرهم من حديث أبي بريدة عن أبي موسى - رضي الله عنهما - أن رجلين من قومه (الأشعريين) سألا النبي - صلى الله عليه وسلم - أن يؤمِّرهما فقال: (إنا لا نولي هذا الأمر مَن سأله ولا من حرص عليه) ، هذا لفظ البخاري في كتاب الأحكام وله في استتابة المرتدين أنه قال: (لا نستعمل على عملنا مَن أراده) .</note>
            </div>
            <pb n="n31-p205" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4073.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد سعيد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نداء إلى ملوك الإسلام وشعوبه جميعًا </head>[*]<lb/>
               <lb/>وإلى علماء الحرمين الشريفين، ورجال المعاهد الإسلامية من أعلام الأزهر<lb/>وملحقاته في المملكة الإسلامية، وجامع الزيتونة في تونس، وجامع القرويين في<lb/>فاس، ومعهد ديوبند في الهند، ومعهد النجف في العراق، وإلى الجمعيات<lb/>الإسلامية في أنحاء الأرض، ولا سيما جمعيات الهند: جمعيات الخلافة في بومباي،<lb/>وجمعية العلماء في دهلي، وجمعية أهل الحديث في دهلي. وجمعيات إندونيسيا:<lb/>اتحاد الإسلام في سومطرا، وشركة إسلام في جاوة، والجمعية المحمدية في<lb/>جكجاكرتا وإلى المجلس الإسلامي الأعلى في القدس، والمجلس الإسلامي في<lb/>بيروت، وإلى جمعية ترقِّي الإسلام في الصين، وإلى الصحف الشرقية على<lb/>اختلاف لغاتها ولهجاتها:<lb/>إن أمة البربر التي استهدت بالإسلام منذ العصر الأول، والتي طالما اعتمد<lb/>عليها الإسلام في فتوحه وانتشاره، وطالما استند إليها مستنجدًا أو مدافعًا في خطوبه<lb/>العظمى.<lb/>هذه الأمة التي سارت مع طارق إلى أسبانيا، ثم مع عبد الرحمن الغافقي إلى<lb/>فرنسا، ومع أسد بن الفرات إلى صقلية.<lb/>هذه الأمة التي كانت منها دولتا المرابطين والموحدين، فكانت لها في تاريخ<lb/>الإسلام أيام غراء مجيدة.<lb/>هذه الأمة التي ظهر منها العلماء الأعلام، والقادة العظام، والتي لرجالها في<lb/>المكتبة الإسلامية المؤلَّفات الخالدة إلى يوم الدين.<lb/>هذه الأمة التي تبلغ في المغرب الأقصى وحده أكثر من سبعة ملايين نسمة [1]<lb/>تريد دولة فرنسا الآن إخراجها برمتها من حظيرة الإسلام بنظام غريب تقوم به<lb/>سلطة عسكرية قاهرة ممتهنة به حرية الوجدان، ومعتدية على قدسية الإيمان، بما<lb/>لم يعهد له نظير في التاريخ.<lb/>لقد وردت على مصر كتب من الثقات في المغرب الأقصى تذكر أن فرنسا قد<lb/>استصدرت ظهيرًا سلطانيًّا تاريخه 17 ذي الحجة سنة 1348 (16 مايو سنة<lb/>1930) ونشرته الجريدة الرسمية في المغرب بعددها رقم 919 تنازل فيه سلطان<lb/>المغرب لها عن الإشراف على الأمور الدينية لأمة البربر، وإن فرنسا قد بدأت<lb/>بالفعل في تنفيذ ذلك الظهير، فقامت السلطة العسكرية في المغرب الأقصى تحُول<lb/>بين ثلاثة أرباع السكان وبين القرآن الذي كانت به حياتهم مدة ثلاثة عشر قرنًا،<lb/>فأبطلوا المدارس القرآنية ووضعوا قلوب أطفال هذه الملايين وعقولهم في أيدي أكثر<lb/>من ألف مبشر كاثوليكي بين رهبان وراهبات، يديرون مدارس تبشيرية للبنين<lb/>والبنات. وأقفلوا جميع المحاكم الشرعية التي كانت في تلك الديار، وأجبروا هذه<lb/>الملايين من المسلمين على أن يتحاكموا في أنكحتهم ومواريثهم وسائر أحوالهم<lb/>الشخصية إلى قانون جديد سنّوه لهم، أخذوه من عادات البربر التي كانت لهم في<lb/>جاهليتهم، وهي عادات لا تتفق مع الحضارة ولا تلائم مستوى الإنسانية، وحسبنا<lb/>مثالاً على انحطاطها وقبحها أنها تعتبر الزوجة متاعًا يعار ويباع، وتورث ولا<lb/>ترث. وأنها تجيز للرجل أن يتزوج ما شاء كيف شاء ولو أخته فمن عداها في عقد<lb/>واحد، وأن قانونًا كهذا القانون يسن للمسلمين مخالفًا للإسلام يعد مَن رضي به<lb/>مرتدًّا عن الإسلام بإجماع علماء المسلمين.<lb/>إن فرنسا التي تبث الدعاية في أمم الأرض بأنها أمة الحرية قد أجبرت رجال<lb/>حكومة المغرب المسلمين على أن يتركوا دينهم بتنازلهم عما للسلطان من الحق في<lb/>إقامة أحكام الشرع الإسلامي بين رعاياه من قبائل البربر وجماهيرهم، والاعتراف<lb/>لحكومة الحماية الفرنسية بأنها صارت صاحبة التصرف في دينهم وأمورهم<lb/>التشريعية والتهذيبية، وهو ما لا تملك الحكومة الحق في التنازل عنه. ومنذ<lb/>استصدر الفرنسيون ظهيرًا (مرسومًا) من سلطان المغرب بهذا التنازل اعتبروا<lb/>جميع المدارس القرآنية ملغاة، وجميع العبادات الإسلامية معطلة، ووكلوا أمر تعليم<lb/>أطفال المسلمين إلى الرهبان توطئة لتنصير هذه الأمة عقيدة وعبادة وعملاً، وحالوا<lb/>بين جميع مناطق البربر وبين علماء المسلمين ورؤسائهم فلا يتصل بها أحد منهم.<lb/>أيها المسلمون: قد أجمع علماؤكم من جميع المذاهب على أن مَن رضي بارتداد<lb/>مسلم عن دينه يكون مرتدًّا برضاه عن ذلك، فيجب على جماعات المسلمين وطوائفهم<lb/>وجمعياتهم وأفرادهم أن يرفعوا أصواتهم بالاحتجاج على هذا العمل المنكر الفظيع،<lb/>بكل ما في وسعهم، كُلٌُّ بحسب ما يليق به، فإذا لم ينفع الاحتجاج فكر المسلمون في<lb/>الوسائل المجدية. وإن في وسعكم - أيها المسلمون - أن تجبروا دولة فرنسا على<lb/>احترام إسلام هذا الشعب الكبير وتركه يتمتع بحريته الدينية والوجدانية؛ لأن حرية<lb/>الدين والوجدان حق من حقوق الإنسان يجب على الإنسانية حمايته من عبث<lb/>العابثين، واعتداء المعتدين.<lb/>لقد سلكت دولة فرنسا مع إخواننا مسلمي المغرب سبيلاً غير سبيل الرفق<lb/>والنصح، فجردتهم من وسائل النهوض، وحالت بينهم وبين التعليم الصحيح،<lb/>وأنفقت أموال أوقافهم الإسلامية ضد ما وقفت له، واختصتهم بشر النصيبين من<lb/>كل ما تتصل به مصالح الوطنيين والأجانب. وإن في المسلمين من كان يعرف هذا<lb/>ويتغاضى عنه إلى حين، رجاء أن يجعل الله لأهل المغرب فرجًا من عنده. ولكن<lb/>امتداد يد السلطة القاهرة في المغرب إلى دين الإسلام، واعتداءاتها على حرية<lb/>العقيدة والعبادة، قد أوصل هذا العدوان إلى الحد الذي ليس بعده حد، فحق على كل<lb/>مسلم أن يبادر إلى إنكار هذا المنكر بكل وسيلة يستطيعها.<lb/>يجب أن تعلم فرنسا أن الإسلام لم يمت، وأن المسلمين قد استيقظوا، وصار<lb/>بعضهم يشعر بما يصيب البعض الآخر من اضطهاد في دينه ودنياه، وأن بناء<lb/>مسجد في باريس يؤخذ باسمه ملايين الفرنكات من أوقاف الحرمين الشريفين<lb/>وملايين أخرى من الإعانات الجبرية من جميع مسلمي إفريقية مع إعانات أخرى<lb/>من سائر العالم الإسلامي - لا يمكن لفرنسة أن تجعله حجة على حرية الإسلام<lb/>ومودة المسلمين في مملكتها - التي تسميها أحيانًا إسلامية - مع هذا الجرم الفظيع<lb/>الذي شرعت فيه أخيرًا وظنت أنها تنزع به بضعة ملايين من حظيرة الإسلام بنظام<lb/>تنفذه قوة عسكرية قاهرة.<lb/>إن فرنسة إذا لم ترجع عن هذه الجريمة فإن العالم الإسلامي يعتبر ذلك<lb/>مجاهرة منها بعداوته، وسيعلن ذلك على منابر المساجد، وعلى صفحات المجلات<lb/>والجرائد، وفي حلقات الدروس الدينية، وفي نظم الجمعيات الإسلامية.<lb/>لقد حان حين امتحان أحرار أوربة فيما يدَّعونه من الانتصار لحرية العقيدة<lb/>والوجدان، حتى لقد رضوا بكثير من المنكرات التي يعترفون أنها منكرات، وذلك<lb/>حرصًا منهم على بقاء الحرية طليقة من قيودها، وإن أقدس الحريات حرية<lb/>الوجدان والاعتقاد، وأسوأ ما أصيبت به هذه الحرية في هذا العصر محاولة فرنسة<lb/>أن تحول المغرب الأقصى عن إسلامه إلى النصرانية أو ما شاءت أن تحوله إليه.<lb/>لقد سمعنا صوت أوربا - حكوماتها وشعوبها - يرتفع عاليًا باستنكار ما فعلته<lb/>روسيا البولشفية من إقفالها بعض المعابد، مع أن يد البولشفيك الحديدية امتدت إلى<lb/>الحجارة والطوب، ولم تمتد إلى النفوس والقلوب [2] ، فالعالم الإسلامي ينتظر من<lb/>أوربا التي احتجت على عمل السوفييت في الكنائس أن تقول لفرنسا كلمتها الصريحة<lb/>في عدوانها على دين الإسلام في المغرب الأقصى ومنعها سبعة ملايين من البشر<lb/>منعًا رسميًا مؤيدًا بالسياسة والجيش من أن يسكنوا إلى دينهم وأن يتصلوا بإخوانهم<lb/>المسلمين اتصالاً روحيًّا يطمئنون إليه ويرتاحون له.<lb/>فيا أيها المسلمون إن دينكم مهدد بالزوال من الأرض، فإن فرنسة إذا أمكنها<lb/>تنفيذ مشروعها هذا في المغرب فستحذو حذوها جميع دول أوربة في المشرق. وقد<lb/>وجب عليكم في هذه الحال بذل أنفسكم وأموالكم في سبيل الدفاع عن دينكم، فما<lb/>الذي يمنعكم من الدفاع عنه؟ ! والله يقول: {فَلاَ تَخَافُوَهُمْ وَخَافُونِ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (آل عمران: 175) ويقول: {وَلاَ يَزَالُونَ يُقَاتِلُونَكُمْ حَتَّى يَرُدُّوكُمْ عَن دِينِكُمْ<lb/>إِنِ اسْتَطَاعُوا وَمَن يَرْتَدِدْ مِنكُمْ عَن دِينِهِ فَيَمُتْ وَهُوَ كَافِرٌ فَأُوْلَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي<lb/>الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ وَأُوْلَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ} (البقرة: 217) ويقول:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7)<lb/>ويقول: {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد شاكر <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وكيل مشيخة الأزهر سابقًا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد سعيد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>الرئيس العام لجمعية الشبان المسلمين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title><lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> خليل الخالدي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو بكر يحيى باشا<lb/>رئيس الاستئناف الشرعي بفلسطين <gap resp="#org_MS"/> المستشار بمحكمة الاستئناف سابقًا<lb/>علي جلال الحسيني بك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي سرور الزنكلوني<lb/>المستشار بمحكمة الاستئناف سابقًا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من علماء الأزهر الشريف<lb/>محمود أبو العيون <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود شلتوت<lb/>من علماء الأزهر الشريف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من علماء الأزهر الشريف<lb/>ميرزا مهدي رفيع مشكي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد اللطيف دراز<lb/>من علماء الأزهر الشريف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من علماء الأزهر الشريف<lb/>محمود الغمراوي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد المجيد الربيعي<lb/>من علماء الأزهر الشريف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من العلماء<lb/>الدكتور يحيى أحمد الدرديري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محب الدين الخطيب<lb/>المراقب العام لجمعية الشبان المسلمين <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشيء مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">الزهراء</tei:title> والفتح<lb/>صالح جودت بك المحامي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طنطاوي جوهري<lb/>عبد الصمد شرف الدين الهندي الفاروقي <gap resp="#org_MS"/> محمد الههياوي<lb/>محمود يونس الأندونسي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد محمد عفيفي المحامي<lb/>خريج دار العلوم<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>اجتمع أصحاب هذه التواقيع في نادي جمعية الشبان المسلمين بالقاهرة<lb/>وبحثوا في المكتوبات التي وردت من المغرب الأقصى في شأن شعب البربر فيه<lb/>وأجمعوا على إصدار هذا النداء ووقعوه بأيديهم كما ترى، وقرروا أن تسعى إدارة<lb/>جمعية الشبان المسلمين لعرضه على بعض علماء المذاهب في الجامع الأزهر<lb/>ووجهاء المسلمين لإمضائه، وبالقيام بتبليغه لمَن هو موجَّه إليهم في العالم الإسلامي<lb/>كله - وبتأليف وفد من رئيس الجمعية والسيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الإسلامي ليذهب إلى الإسكندرية ويرفعه قبل كل شيء إلى صاحب الجلالة ملك<lb/>مصر ويرجو صاحب الدولة وكيل ديوانه السامي أن يبلغ جلالته آمال واضعي<lb/>النداء في غيرته الإسلامية - وبالقيام بتبليغه إلى رئيس جمهورية فرنسة وجمعية<lb/>الأمم وبعض الصحف الأوروبية الشهيرة.<lb/>وقد شرعت الجمعية في تنفيذ ما عهد إليها؛ لأنها تعده أقدس الواجبات عليها،<lb/>فذهب الوفد إلى الإسكندرية وانضم إليه فيها فضيلة الأستاذ الشيخ محمد تاج الدين<lb/>مراقب التعليم في معهد الإسكندرية الديني من قبل جمعية الشبان المسلمين فيها<lb/>فذهب الثلاثة إلى قصر رأس التين ورفعوا النداء إلى دولة رئيس الديوان الملكي<lb/>وبلغوه ما كُلفوا أن يبلغوه إياه، وكلموا معالي رئيس الأمناء ورجاله في الموضوع<lb/>أيضًا، فقابلهم جميع رجال القصر أحسن المقابلة الدالة على العناية بالموضوع.<lb/>وعرض النداء على صاحب الفضيلة الشيخ محمد الأحمدي الظواهري شيخ<lb/>الأزهر ليمضيه فأبى ولم يصدر نداءً ولا إنكارًا غيره! ، فاستنكر منه هذا كل مَن<lb/>عرفه من المسلمين أولي الغيرة وخاضت فيه الجرائد وكان أشد ما نُشر فيها إنكارًا<lb/>وتثريبًا عليه كتاب مفتوح بإمضاء عبد الحميد بك سعيد رئيس جمعية الشبان<lb/>المسلمين، ومقالة بإمضاء مسلم نُشرت في جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">العلم</tei:title> المصري) . وإنكار جريدة<lb/>المؤيد الجديد ولا نستحسن نشر شيء من ذلك في المنار. ولكن أمضى النداء كثير<lb/>من العلماء وسائر الطبقات الراقية، وتوالت علينا وعلى جميع الصحف - ولا سيما<lb/>الإسلامية - الاحتجاجات بالطعن في الدولة الفرنسية والتحريض على عداوتها<lb/>ومقاطعتها، بعضها من الجمعيات المنظمة وبعضها من الجماعات التي اجتمعت<lb/>لأجل ذلك في مدن القطر المصري وفلسطين، وقد نشر كثير من ذلك ولا يزال<lb/>يُنشر في الجرائد اليومية؛ إذ هي التي تتسع له.<lb/>ولم يتصدَّ للدفاع عن فرنسة في هذا العمل المنكر إلا جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> فكذبت<lb/>الخبر وهي تعلم صدقه، وطعنت في واضعيه بدون أدب، فردت عليها الصحف<lb/>الإسلامية ردودًا شديدة، ووصفوها بالتعصب الفرنسي والمسيحي وكراهة الإسلام.<lb/>وردت عليها جمعية الشبان المسلمين ردًّا أدبيًّا لم تَرَ بُدًّا من نشره، ومما ردت به<lb/>عليها الجمعية وغيرها أن حكومة فرنسا لم تكذب الخبر وكان وزيرها المفوض<lb/>بمصر أحق بتكذيبه لو لم يكن حقًّا وعلى إثر ذلك نشرت الأهرام - ثم غيرها -<lb/>البلاغ التالي من قِبَل المفوضية الفرنسية بمصر:<lb/>مسألة قبائل البربر<lb/>بيان المفوضية الفرنسية<lb/>(بترجمة الأهرام)<lb/>ترى المفوضية الفرنساوية أن من المفيد نشر البيان التالي بناءً على ما تلقته<lb/>من طلبات الاستفهام العديدة عن موضوع نظام الأحوال الشخصية لقبائل البربر في<lb/>بلاد المغرب، ففي 16 مايو سنة 1930 أصدر سيدي محمد سلطان المغرب ظهيرًا<lb/>يجعل لبلاد البربر نظامًا مشروعًا في المشاكل القضائية.<lb/>فهذا القرار الذي يشرك السلطان وفرنسة في خدمة العدالة نحو قبائل البربر<lb/>دون مساس بعقيدتهم الدينية الإسلامية هو التتمة المنطقية لظهير سابق صادر من<lb/>المأسوف عليه السلطان مولاي يوسف بتاريخ 11 سبتمبر سنة 1914 وفيه التسليم<lb/>للبربر بنظامهم الخاص المبني على التقاليد، وعلى حقهم بأن يحتفظوا بنظامهم،<lb/>الأمر الذي لم يجادل فيه أي مسلم حتى أشد العلماء تدينًا! .<lb/>والست عشرة سنة التي مرت بين صدور الظهيرين بالدرس والتفكير أظهرت<lb/>إظهارًا كافيًا أن عمل فرنسة في المغرب لا يتطرق إليه شك بالتسرع والخفة.<lb/>والنص الجديد لا يزيد فوق ما تقدم على أن يجعل الواقع المتبع منذ القديم<lb/>أمرًا مشروعًا. فليس هناك إذن قرار تحكمي ولا ابتداع بل تقرير مشروعية حالة<lb/>موجودة ومرعية منذ أبد الدهور ومعترف بها في الظهير الصادر في سنة 1914<lb/>وذلك بالتوفيق بين هذه الحالة والضرورات الحاضرة للقضاء والإدارة.<lb/>ويتناول الظهير ثلاثة أمور:<lb/>الأول - اختصاص القانون المعترف به بين البربر والجهات الأخرى أيضًا<lb/>ضمن حدوده ذاتها.<lb/>الثاني - الاختصاص القانوني للجماعة المتبع في جميع الأعمال المدنية<lb/>والتجارية وفي الثوابت والمنقولات ونظام الإرث والأحوال الشخصية.<lb/>الثالث - إدخال قاضٍ فرنساوي بين العدول الوطنيين في المسائل الجنائية<lb/>فقط.<lb/>ولا شك بأن هذا الظهير يتفق مع أماني البربر المغاربة كما تدل الرسائل<lb/>العديدة التي وصلت إلى رباط بشكر السلطان، والسلطان لا يجد في ذلك انتقاصًا<lb/>من سلطته؛ لأن القضاء في بلاد البربر يصدر بعد اليوم باسمه والقضاة يعينون<lb/>بقرارات وزارية.<lb/>وأقوى سلاطين المغرب وأشدهم تدينًا احترموا دائمًا عادات وتقاليد البربر<lb/>المختلفة عن قواعد الشرع! فلم يكن بوسع فرنسا أن تفعل غير ذلك، لا سيما أن<lb/>المبدأ الأساسي للحماية هو عدم التدخل في المسائل الدينية.<lb/>ويجب أن يكون جميع المسلمين واثقين من الحياد الفرنساوي التام في المسائل<lb/>الدينية الصرفة، والبربر مسلمون وسيظلون مسلمين.<lb/>وقد قدمت فرنسا في الجزائر من الأدلة على احترام الحرية ما يكفي حتى لا<lb/>تتهم بأنها تعمل خفية في الغرب ما لم تعمله أبدًا في الشرق.<lb/>وفوق ما تقدم أليس تشجيعًا - وبفضل تنظيم المالية المغربية على يديها -<lb/>ترمم الآن المساجد المتهدمة والمدارس التي كانت مقفرة؟ !<lb/>***<lb/>تعليق المنار على هذا البلاغ<lb/>في هذا البلاغ ما يرى القراء من الإبهام والإيهام المعهودين في البلاغات<lb/>السياسية، وهو مع هذا يدل على صدق الأنباء التي جاءت من عدة مدائن من<lb/>المغرب الأقصى في مسألة البربر، فكانت سبب إصدار البيان العام المتقدم، وعلى<lb/>بطلان تكذيب الأهرام لها، فهو يعترف بالظهير السلطاني الذي بنت عليه فرنسة<lb/>وضع نظام مبتدع للقضاء في البربر دون سائر المسلمين، ولكنه يدعي أن هذا النظام<lb/>خدمة للعدالة يشترك فيها السلطان مع فرنسة، كأن الشريعة الإسلامية غير عادلة!<lb/>والسلطان لا يعتقد عدم عدالة الشرع، ولكنه مكره بالطبع. ودعوى البلاغ أن والد<lb/>هذا السلطان الشاب كان أصدر ظهيرًا قبل هذا في أول مدة الحرب لا تعد حجة<lb/>على حقية الظهير الثاني؛ لأن ما بُني على الباطل باطل ولو كان كل منهما<lb/>اختياريًّا، فكيف وهو غير اختياري كما لا يخفى؟ .<lb/>وأما قول سعادة الوزير: إن هذه الخدمة لا تمس عقيدة البربر الدينية، فهو<lb/>مغالطة لا تروج لها في مصر بلد العالم الإسلامي. ونختصر في ردنا عليه بأن<lb/>الأحكام القضائية إذا كانت من قسم الأعمال الإسلامية لا من قسم العقائد - فإن من<lb/>أصول العقائد الإيمان بوجوب العمل بكل ما هو منصوص في القرآن وبكل ما أجمع<lb/>عليه المسلمون منها، ومن استحل ترك العمل بنصوص القرآن القطعية يعد مرتدًّا<lb/>عن الإسلام إذا كان يعلم ذلك، ويجب على أولي الأمر من المسلمين - كسلطان<lb/>المغرب ورجال حكومته - أن يعلِّموا الجاهل لا أن يقروه على جهله بضروريات<lb/>الدين ويشرعوا له قوانين ينسخون بها قانون الشرع.<lb/>فإن كان سلطان المغرب السابق أو اللاحق (فرضًا) قد جعل تقاليد بعض بدو<lb/>البربر المخالفة لنصوص الشريعة القطعية المعلومة من الدين بالضرورة - حقًّا ثابتًا<lb/>لهم جاحدًا لتلك النصوص أو مستحلاًّ لتركها، فقد صار بذلك كافرًا مرتدًّا عن الإسلام،<lb/>وبطل حكمه وسقط سلطانه شرعًا؛ إذ الواجب عليه إرجاعهم عن تلك التقاليد<lb/>بالتعليم والإقناع، وإلا فبالقوة إن استطاع، ولعل السلطان يعذر نفسه أو يعذره<lb/>المنافقون من الحكام وعلماء السوء بأنه مكره على ذلك بقوة فرنسة المسيطرة على<lb/>بلاده لا مختار، وقد قال الله: {مَن كَفَرَ بِاللَّهِ مِنْ بَعْدِ إِيمَانِهِ إِلاَّ مَنْ أُكْرِهَ وَقَلْبُهُ<lb/>مُطْمَئِنٌّ بِالإِيمَانِ} (النحل: 106) الآية وهو يعلم كما يعلم غيره أن فرنسة قادرة<lb/>على إخراجه من السلطنة كما أخرجت السلطان عبد الحفيظ. وهذه شبهة ولكنها<lb/>باطلة، فإن التهديد بالعزل من السلطنة ليس عذرًا يبيح لصاحبه نقض أحكام الشريعة<lb/>القطعية. فمن لا يستطيع أن يكون سلطانًا إلا بجعل نفسه آلة للكفار مساعدًا لهم على<lb/>إخراج المسلمين من دينهم أو ما دون ذلك من المعاصي - فلا يجوز له قبول السلطنة<lb/>بهذا الشرط، وقبولها لا يعد عذرًا كعذر من هُدد بالقتل على قول كلمة الكفر بلسانه<lb/>دون قلبه حتى ينجو من مهدِّده كما وقع لعمار بن ياسر رضي الله عنه، فكان سببًا<lb/>لنزول الآية في الرخصة.<lb/>وأما قول البلاغ: (إن أشد العلماء تدينًا لم يجادل في ذلك) فهو غير مسلَّم<lb/>على إطلاقه في إجماله. ولا ثقة لمسلم بمن تُعدِّله فرنسة في إسلامه وعلمه كابن<lb/>غبريط ولا الكتاني إن صح ما نقل عنه، وكالذين رضوا من مسلمي تونس<lb/>الجغرافيين (المنافقين) بمساعدة مؤتمر المبشرين (الأفخارستي) وغيرهم من حملة<lb/>شارات الشرف الفرنسية.<lb/>نعم، قد يعذر بعض جهلة بدو البربر في بعض التقاليد والعادات المخالفة<lb/>للشرع إذا كان عن جهل بها بشرطه المعروف في الفقه، ولكن السلطان وغيره من<lb/>أولي الأمر لا يعذرون بإقرارهم على هذا الجهل فضلاً عن جعله تشريعًا يبطل به<lb/>شرع الله. ومثل أولئك الجاهلين من بدو البربر كمثل الجاهلين من بدو العرب<lb/>الذين كانوا يستبيحون قتل الحُجاج وسلب أموالهم وغير ذلك من مخالفتهم للشريعة،<lb/>وكانت الحكومات الحجازية قبل حكومة ابن السعود مقصرة في تأديبهم، ولكن ذلك<lb/>التقصير لا يعد احترامًا من السلاطين وأمراء الحجاز والعلماء لتلك العادات ولا<lb/>إقرارًا لها، وكذلك يقال في سلاطين المغرب.<lb/>وأما كون الأحكام الجديدة تصدر باسم السلطان الذي لم تُبقِ له فرنسة من<lb/>الحكم إلا الاسم، فهو مؤيِّد لخروج هذه الأحكام عن الشرع الإسلامي؛ لأن فرنسة<lb/>تعده هو الشارع لها وإنما شارع الإسلام هو الله تعالى وباسمه تصدر أحكامه.<lb/>وأما قول البلاغ: (إن البربر مسلمون وسيبقون مسلمين) ، فالجملة الأولى منه<lb/>من قبيل: السماء فوقنا، والثانية خبر عن المستقبل، وكلاهما لا يقال في<lb/>البلاغات الرسمية.<lb/>وأما الأمور الثلاثة التي أشار البلاغ إلى اشتمال الظهير عليها فهي مؤيدة<lb/>للتهمة لا مبرئة منها، وإننا نطالب الدولة الفرنسية بنشر نص الظهيرين الأول<lb/>والثاني وإطلاع الرأي العام الإسلامي عليهما وعلى القانون الذي بُني عليهما.<lb/>وأما ما جاء من شكر بعض البربر للسلطان على عمله هذا فلا ينقض من<lb/>التهمة شيئًا - إن صح - لجواز أن يكون هؤلاء الشاكرون من الجهلة بأمور الدين<lb/>أو من المحمولين على الشكر بالإكراه والقهر، كما وردت به الأخبار من هناك،<lb/>فهو كما قال الشاعر:<lb/>ولم أَرَ ظلمًا مثل هضم ينالنا <gap resp="#org_MS"/> يساء إلينا ثم نؤمر بالشكر<lb/>ونحن نعلم من الروايات الصادقة أن من البربر وغير البربر من أنكر ذلك<lb/>بقدر ما في إمكانه مع فقد الحرية هنالك فعوقبوا.<lb/>وأما دعوى البلاغ الخاص بمعاملتها لمسلمي الجزائر فهو ضد الواقع، ولا محل<lb/>هنا لنقضه بالشواهد، وأما ما فيه من ذكر ترميم المساجد في المغرب فهو إيهام.<lb/>الحق أن فرنسة جعلت جميع أوقاف المساجد وغيرها تحت سيطرتها واستولت على<lb/>أموالها وجعلت التعليم الديني في أضيق من جحر الضب مع المراقبة على العلماء<lb/>كما فعلت في الجزائر من قبل. فهل لها أن تمُن على المسلمين مع هذا إن سمحت<lb/>بترميم قليل من المساجد المتداعية إرضاءً لعلماء الآثار من قومها مثلاً؟ !<lb/>ألا إنها مِنَّة عليهم كمنة فرعون على موسى بتربيته مع استعباده لقومه،<lb/>فأجابه كما حكى الله عنه {وَتِلْكَ نِعْمَةٌ تَمُنُّهَا عَلَيَّ أَنْ عَبَّدتَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ} (الشعراء: 22) نكتفي بهذا الرد على البيان لنحكي رد غيرنا عليه فيما يلي:<lb/>رأي شيخ الأزهر في البلاغ<lb/>جاء في (المقطم) أن أحد مندوبيه في الإسكندرية قد تحدث إلى حضرة صاحب<lb/>الفضيلة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر في صدد هذا البلاغ فأفضى إليه فضيلته<lb/>بما يأتي:<lb/>(لقد ارتحت إلى ما تضمنه بيان المفوضية من أن فرنسا واقفة في المسائل<lb/>الدينية على الحياد، وأن البربر مسلمون وسيبقون مسلمين. وأنه بتشجيعها رُممت<lb/>مساجد كثيرة في بلاد المغرب الأقصى.<lb/>ولكني لم أَرَ فيه ما يكشف الحقيقة من جميع وجوهها ولا ما يرد على كل تلك<lb/>التفاصيل التي وردت بها الأنباء وكانت سببًا في هياج الرأي العام الإسلامي، فهو<lb/>لم يتعرض لما قيل من إرسال نحو ألف راهب إلى تلك النواحي لتشجيع التبشير<lb/>المسيحي، ولا إلى ما قيل من إلغاء المكاتب القرآنية والمحاكم الشرعية، ولم يبين ما<lb/>هو نظام الإرث الذي أُقر الآن لأمة البربر، ولا ما هي الأحكام الشخصية التي<lb/>أُقروا عليها الآن أيضًا، مع أنهم ما داموا مسلمين لا يجوز شرعًا أن يكون لهم نظام<lb/>إرث غير نظام الإرث الشرعي ولا نظام أحوال شخصية غير النظام الإسلامي،<lb/>وتلك هي النتيجة المنطقية لأنهم مسلمون وسيبقون مسلمين.<lb/>وإن المسلمين فيما يوجهونه من الاحتجاجات موقفهم دفاعي محض، ولا<lb/>يقصدون أكثر من إبقاء الأمور على ما كانت عليه قبل حماية فرنسا، ولا<lb/>يرضيهم جعل العادات القديمة لبعض القبائل نظامًا مشروعًا ما دام في ذلك<lb/>مساس بالمسائل والشعائر الدينية. وفي إفريقية عادات متبعة منذ القدم وهي<lb/>استرقاق الأحرار والاتجار بهم، ولم يقل أحد: إن مثل هذا الاسترقاق ينبغي أن<lb/>يكون مشروعًا ما دام موجودًا، وأن المعروف عن فرنسة وغيرها من جماعة الأمم<lb/>أنها تعمل على توطيد دعائم السلم وإبعاد دواعي الاضطرابات.<lb/>فالمأمول منها بناءً على ذلك أن تستأصل الداء من مكامنه الخفية، فلا تساعد<lb/>ولا تقر المبشرين على أعمالهم في البلاد الإسلامية فإن ذلك مكمن عظيم من مكامن<lb/>الخطر، وعليها أن تفصل بين نشر الثقافة والتبشير.<lb/>وإني بصفتي الدينية - التي أعمل بها على توطيد دعائم السلم ومعاملة<lb/>الأجانب من أي دين أو جنس بالحسنى وبالتسامح - آمل من القائمين بالأمر ألا<lb/>يساعدوا ما يثير حفائظ النفوس، وأن يعملوا على إعادة الاطمئنان إلى تلك البلاد<lb/>الإسلامية) .<lb/>(المنار)<lb/>أحسن ما في هذا البيان الذي كان الفضل في إظهاره لمندوب المقطم - ما قاله<lb/>الشيخ في مسألة الرق، ولا يوافقه أحد من المسلمين على قوله: إنهم لا يقصدون أكثر<lb/>من إبقاء الأمور في المغرب كما كانت قبل الحماية الفرنسية، بل يطلبون إصلاح<lb/>ما كان من خلل وجهل كما أشرنا إليه، ولا يوافقونه أيضًا على كلمته في الثقافة<lb/>والتبشير على ما فيها من إجمال، وقد انتقدت الجرائد الإسلامية منه أمورًا أخرى.<lb/>***<lb/>رد جمعية الشبان المسلمين<lb/>على بيان المفوضية الفرنسية<lb/>نشرت المفوضية الفرنسوية في مصر بيانًا في مسألة مسلمي البربر بالمغرب<lb/>الأقصى فيه اعتراف صريح بأن ظهيرًا سلطانيًّا قد صدر في 16 مايو سنة 1930<lb/>يشرك فرنسا مع السلطان في الإشراف على الأحوال الشخصية للبربر المسلمين<lb/>ويجعل القانون في هذه الأحوال الشخصية هو العرف والتقاليد البربرية القديمة وبأن<lb/>هذا العرف وهذه التقاليد تخالف قواعد الشرع الإسلامي وأن تنفيذ ذلك في مناطق<lb/>البربر منوط بالقواد.<lb/>يعترف البيان بهذا ويحاول مع ذلك أن يُفهم المسلمين أن الظهير لا يمس<lb/>(العقيدة الإسلامية) كما ترجمه المقطم. ويطلب إلى جميع المسلمين أن يثقوا<lb/>بحياد فرنسا (في المسائل الدينية الصرفة) حسب ترجمة الأهرام. أو (في تلك<lb/>المسألة المصطبغة بصبغة دينية محضة) حسب ترجمة المقطم. ولا يمكن التوفيق<lb/>بين ذلك الاعتراف وبين هذا الطلب إلا على أساس أن مُصدر البيان لا يفهم ما<lb/>الإسلام أو أنه يظن أن المسلمين لا يفهمون!<lb/>إن أخص خصائص الإسلام في الحياة الاجتماعية للفرد وللمجموع هو أحكامه<lb/>في الإرث والأحوال الشخصية، ونظامه في ذلك هو النظام الواحد الباقي قائمًا إلى<lb/>الآن من نظم الإسلام المدنية والاجتماعية، فزواله من أي قطر أو إقليم إسلامي<lb/>معناه زوال البقية فيه من الإسلام في المجتمع وفي البيت من قلب الفرد ومن بين<lb/>الناس. ولم يتهم أحد فرنسا بتهمة أكبر مما يدل عليه بيان مفوضيتها صراحة من<lb/>أنها تُخرج قبائل البربر بقوة القانون من الإسلام عن طريق حملهم في الإرث<lb/>وأحوالهم الشخصية على العرف البربري القديم.<lb/>أما اعتذار البيان عن هذه الفعلة الشنعاء بأن العرف البربري كان قائمًا قبل<lb/>الآن معترفًا به من أقوى السلاطين حولاً وتدينًا - فغير صحيح ولا معقول؛ لأن معناه<lb/>- إذا صح على وجه يستقيم به الاعتذار - أن البربر لم يكونوا مسلمين قط،<lb/>والبيان نفسه يقول إنهم مسلمون وسيظلون مسلمين!<lb/>إن الذي كان مُعترفًا به من عُرفهم في بعض قبائلهم هو ما لم يناقض أصول<lb/>الشرع وصريح القرآن، وإلا فما حاجة فرنسا إلى أن تحمل السلطان يوسف منذ ستة<lb/>عشر عامًا - كما يزعم البيان - على التسليم بذلك العرف أولاً في ظهير لتجيء هذا<lb/>العام - بعد أن مضت الحرب وأمنت أو ظنت أنها أمنت أثر هذا التغيير في الناس<lb/>- فتحمل ابنه الذي لم يبلغ بعدُ عشرين عامًا على جعْل ذلك العرف قانونًا في<lb/>ظهير آخر مقابل إصدار الأحكام باسمه في مناطق البربر منذ الآن؟ !<lb/>لو كان العرف البربري قائمًا معمولاً به بين مسلمي البربر في الإرث والأحوال<lb/>الشخصية لما تدرجت فرنسا في الأمر ولما استصدرت من سلطان المغرب هذا<lb/>الظهير.<lb/>على أننا إذا سايرنا البيان إلى أقصى حد وسلمنا جدلاً بأن بعض مسلمي<lb/>البربر كان يسير في أحواله الشخصية على العرف المخالف لأحكام الشرع، فالبعض<lb/>الآخر الكثير كان من غير شك يسير في أحواله الشخصية على أحكام الشرع.<lb/>والمحاكم على أي حال لم تكن إلا بأحكام الشرع، وفرنسا قد قلبت هذا الآن رأسًا<lb/>على عقب، فجعلت المحاكم تحكم في الأحوال الشخصية بما يناقض الشرع وقهرت<lb/>على ذلك مسلمي البربر أجمعين، مَن كان - جدلاً - يسير على العرف منهم ومن<lb/>كان يسير على أحكام الدين.<lb/>إن هناك ملايين من مسلمي البربر قد أخرجتهم فرنسا بهذه الفعلة عن الإسلام،<lb/>وهذا ما ينكره عليها المسلمون.<lb/>على أن البيان قد اقتصر على مسألة الأحوال الشخصية وسكت عن الأمور<lb/>الخطيرة الأخرى التي جاءت الأخبار الوثيقة من المغرب بأن فرنسا ترتكبها هناك<lb/>كمنع تعليم القرآن واللغة العربية بين البربر، وإخراج العلماء وحملة القرآن من<lb/>بينهم، ووضع أطفالهم بين أيدي الراهبات والرهبان يعلمونهم النصرانية باللغة<lb/>الفرنسية. وقد اعترف البيان صراحة بصدق تلك الأخبار في مسألة الأحوال<lb/>الشخصية. فسكوته عن الأمور الخطيرة الأخرى يعتبر اعترافًا ضمنيًّا بها حتى<lb/>تصدر المفوضية الفرنسية بيانًا آخر في الموضوع.<lb/>أما رسائل الشكر العديدة التي يزعم البيان أنها جاءت إلى السلطان تشكره<lb/>على الظهير فهي - إن صحت - لعبة تلعبها السياسة في كل مكان.<lb/>وإذا كان هناك رسائل شكر عديدة فهناك أيضًا هياج كبير واحتجاجات كثيرة<lb/>سكت عنها البيان. وهناك ضرب وجلد وحبس في سبيل تنفيذ الظهير.<lb/>وأما استشهاد المفوضية بما تسميه (احترام الحرية في الجزائر) فإن الحرية<lb/>الدينية التي نحن الآن بصددها قد أصيبت في الجزائر بما لا تشرف به فرنسة؛<lb/>ففرنسا مثلاً مستولية هناك على الأوقاف الإسلامية وأوقاف الحرمين الشريفين<lb/>والعالِم المسلم لا يستطيع أن يقرأ درسًا في مسجد إلا تحت الرقابة الشديدة،<lb/>والمسلم ليس له حق تمثيل بلاده في الهيئات النيابية إلا إذا قبل القانون الفرنسي حتى<lb/>في الأحوال الشخصية. أي أن فرنسا تحرم المسلم الجزائري من كل حقوقه السياسية<lb/>إلا إذا خرج عن دينه في الأحوال الشخصية من زواج وإرث، فهي تعمل على<lb/>إخراج المسلم من دينه في الجزائر كما تعمل على إخراج المسلم من دينه في<lb/>المغرب وإن اختلف طريق العمل في القطرين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الجمعية العام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد سعيد <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) وُضع هذا النداء في جمعية الشبان المسلمين بالقاهرة، وبعد البحث فيه وتنقيحه أمضاه مَن نذكر أسماءهم في آخره ووكلوا إلى مجلس إدارة الجمعية نشره.<lb/>(1) هذا تقدير تقريبي؛ إذ لا إحصاء هنالك للقبائل.<lb/>(2) المراد أنها تعدت على المعابد ولم تُكره المدنيين على تغيير العقائد، لكن بعض الناس يتهمونها بهذا أيضًا.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p219" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4074.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آراء ساسة فرنسا<lb/>في سياستها الإسلامية</head>
               <lb/>وإمكان الاتفاق على ما هو خير منها لها وللإنسانية<lb/>
               <lb/>لقد آن للعالم الإسلامي أن يعلم ما تكيده له دول الاستعمار في دينه ودنياه،<lb/>وأن يبذل ما يستطيع من حول وقوة للدفاع عن نفسه من حيث هو أمة واحدة كما<lb/>قال الله تعالى، وكل شعب من شعوبه وكل فرد من أفراده كعضو لجسد واحد كما<lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم. وأقله تنظيم الدعاية والمقاطعة العامة<lb/>الاقتصادية، وأكبره الثورة العامة المدنية فالدموية (وقد جمعت بينهما الهند) وآن لهذه<lb/>الدول أن تعلم أن هذه الشعوب قد تنبهت أو هبَّت من رقادها وشعرت بآلامها، فلم تعد<lb/>تطيق ما كانت تسام به من إرهاق واستذلال، فضلاً عما تحاوله هذه الدول من الزيادة<lb/>عليه، وأن تعلم مع هذا أنه يوجد في عقلاء المسلمين من يود الاهتداء بالبحث معها<lb/>إلى الاتفاق على معاملة مشتركة تكون خيرًا للإنسانية في ترقيها وتوقيها أسباب<lb/>الحروب الساحقة الماحقة، وحلاًّ للإشكال يكون جامعًا بين<lb/>الممكن من مصلحة المستعمَرين ومصلحتها.<lb/>وبهذا القصد نشرنا ما نشرنا في مسألة المغرب الإسلامي وما تفعله فرنسة فيه<lb/>لتعلم هي وكل من يقرّوه أننا لا نبغي به التشهير بسياستها تشفيًا منها وتحريضًا<lb/>على عداوتها ومقاطعة المسلمين لها، إلا بعد اليأس من إنصافها، وقد سبق لي<lb/>السعي لمثل هذا الجمع بين المصلحتين في معاملتها للسوريين في حديث طويل<lb/>ألقيته إلى مسيو روبير دوكيه في بيروت (إذ قابلني بالنيابة عن الجنرال غورو في<lb/>أوائل مارس سنة 1920) فقال - بعد المناقشة الطويلة فيه -: إنه رأي يمكن<lb/>تنفيذه وليس بخيال، ولكن يجب درسه وتمحيصه والاتفاق على طريقة تنفيذه بين<lb/>الفريقين. ثم حاولت مثل هذا السعي في (جنيف) مع مندوب فرنسة في عصبة<lb/>الأمم المتحدة موسيو هانوتو الشهير فلم يتح لي ذلك، وقد فصلت هذا وذاك في<lb/>المنار كما يعلم القراء.<lb/>ولكن أحرار فرنسة الذين لا يهمهم إلا مصلحتها العامة قلما ينظرون في أمثال<lb/>هذه الآراء الحرة؛ فإن تقاليد وزارة الخارجية الفرنسية السياسية الدينية (الأكليركية)<lb/>والعسكرية أرسخ من تقاليد العجائز في تقاليدهن الدينية والمنزلية، وقد خرجت<lb/>بها عن حد المعقول والمعتاد عند الحكماء والعقلاء الذين يتحرون الاستفادة مما يُنتقد<lb/>عليهم. فإن هؤلاء السياسيين إذا رأوا انتقادًا موجهًا إلى دولتهم يدفعونه بغير تأمل<lb/>ويعذرون أنفسهم أو يعتذرون عنها بأنه كلام عدو، وقد يكون كلام صديق أو<lb/>ناصح لمصلحة له في النصيحة، وقد قال الشاعر العربي الحكيم في ذم الأعداء:<lb/>عداتي لهم فضل علىّ ومنّة <gap resp="#org_MS"/> فلا أذهبَ الرحمنُ عني الأعاديا<lb/>هم بحثوا عن زلتي فاجتنبتها <gap resp="#org_MS"/> وهم نافسوني فاكتسبت المعاليا<lb/>ولكن رجال السياسة الاستعمارية في فرنسة لا يحبون اجتناب زلاتهم، وإن<lb/>عرفوها من أنفسهم وأصدقائهم، وإنما ينكرون ويتأولون كما فعلوا في مسألة البربر.<lb/>قد ابتُلي مسلمو الجزائر فتونس فمراكش بالدولة الفرنسية، فكانت سيرتها<lb/>فيهم أشد استبدادًا واستعبادًا وظلمًا من استعمار إنجلترة وهولندة أضعافًا مضاعفة وقد<lb/>وجد من عقلاء الشعب الفرنسي ومن عقلاء المسلمين من حاولوا إقناع هذه الدولة<lb/>بإنصاف هؤلاء المسلمين، ولا يزال يوجد في المسلمين من يحب هذا ويريده إن<lb/>كانت هذه الدولة تقدر قدره وتريده.<lb/>ولكن، متى تريد وبين يدي أُولي الأمر في عاصمتها عدة مصنفات جديدة قد<lb/>عني مصنفوها بإقناعها فيها بأنه لا يمكن خضوع مسلمي إفريقية بالإخلاص لها إلا<lb/>إذا ارتدوا عن الإسلام وصاروا نصارى أو ملاحدة، وبأن ردهم عنه ممكن.<lb/>فبعضهم يختار فيه إكراههم على النصرانية بالقوة القاهرة كما فعلت إسبانية في<lb/>الأندلس، وبعضهم يختار إكراههم على تربية أولادهم وتعليمهم في المدارس<lb/>التبشيرية والإلحادية ما يحول بينهم وبين الإسلام ولغته. وسياسة كبارهم بالشدة<lb/>والقهر، وإفساد أمرائهم وزعمائهم بالاصطناع والتمكين من الشهوات المفسدة<lb/>للأخلاق، والاستعانة بهم على كل ما يريدون من الاستيلاء على ثروة الأمة<lb/>وتحويلها عن شريعتها وآدابها.. إلخ.<lb/>إن كتاب (الإسلام في المستملكات الفرنسية) الذي ألفه الضابط موسيو<lb/>(جول سيكار) أحد الموظفين الفرنسيين في مراكش - يعد معتدلاً بين تلك الكتب التي<lb/>تغري فرنسة بإخراج مسلمي إفريقية من دينهم، ولما انتقدناه في مجلد العام الماضي<lb/>تعجب قراء المنار من كنود هذه الدولة التي سفك مغاربة المسلمين دماء مئات<lb/>الألوف منهم في الدفاع عنها ثم يجدونها تعدهم أعداءً غير مخلصين لها في الباطن،<lb/>وتحاول إهلاكهم في الآخرة بالكفر والإلحاد، كما أهلكتهم في الدنيا بالفقر والإذلال،<lb/>فكيف لو قرأ هؤلاء تلك الكتب التي تحضها على حرمانهم من كل علم نافع<lb/>وإكراههم على ترك دينهم بالقوة كما فعلت إسبانية بسلفهم من مسلمي الأندلس؟<lb/>عثرت صحيفة الفتح أخيرًا على نسخة من كتاب (السياسة الصريحة)<lb/>للضابط الفرنسي الكابتن أدينو وقد ترجم وطبع بالعربية سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1347" change="#d3e146">1347</tei:date> هـ، فلم تلبث<lb/>حكومة الاستعمار أن جمعت نسخه ومنعت نشره؛ لأنه صرح فيه بسياستها السرية<lb/>لاعتقاده أنه أنفع لها من الرياء الذي تحاول إخفاءها به، وهو لا بد أن يشف أو<lb/>يتمزق فتظهر الحقيقة في وقت غير ملائم.<lb/>وقد نشرت الفتح الغراء منه جملاً نختار منها الآن ما نصه:<lb/>(أنترك المغرب على ما هو عليه من طول سباته الذي تتوارد عليه جميع<lb/>الحوادث السياسية أم لا؟ بلى، ولكن لا نعطيهم من العلم والمعارف إلا ما يكون<lb/>لهم كافيًا ليرضوا بمقامنا إلى جانبهم إلى الأبد. هذا والأجدر بفرنسا أن تحترم<lb/>مبادئ قوانينها بالمغرب، وذلك أننا كثيرًا ما نقول إننا ما جئنا المغرب إلا لنمدن<lb/>أهله ونسعى في ترقيته بدون فتور ولا انقطاع حسب الدرجة التي يكون قابلاً لها<lb/>وتوافق فكرة المسلمين. وما نسعى فيه من تكثير عدد المسلمين بمعالجة أمراضهم<lb/>أمر يضيِّق لنا الفضاء الرحب المعد هنا لفرنسة.<lb/>لا؛ لا نسعى في هذا الأمر أبدًا، وإذا فعلنا وبالغْنا في تعليمهم فإنما نحن<lb/>جالبون على أنفسنا خطرًا عظيمًا يقف بوجه مهمتنا هنا.<lb/>الإسلام تهديد لفرنسة وخطر عظيم على نفسها؛ لأنه لو انحاز المسلمون عن<lb/>جانب فرنسا لكان في ذلك الضرر الكبير على قوتنا.<lb/>أليس من الواجب علينا إذن أن نقلل من درجة قوتهم وديانتهم الزاهرة التي<lb/>تود صعودًا وانتشارًا؟ وإنا ليشتد خوفنا من اجتماع طوائفهم المختلفة يومًا ما على<lb/>كلمة واحدة واتفاقهم عليها.<lb/>إلى الغافلين الذين لا يحتاطون لهذه الحالة أقدم كلمتي، وهي أن لا يسعوا في<lb/>تحديد شوكة (إرهاف حربة) يصابون بها يومًا ما، ولا خشية لنا في ذلك لأنني ما<lb/>عثرت قط في التواريخ على أن فرنسة حاربت إنجلترا لتمنعها من هدم<lb/>مستعمراتها [1] وإلا فإني أرغب من أولئك العادلين الذين يودون تقديس عادات الأمة<lb/>وحياتها أن لا يقوموا بمحاربة من لم يرضَ بسلطتنا عليه؛ لأن وجودنا بأرض<lb/>المغرب هو معلوم لقصد فائدتنا الشخصية من أرضه، وإذا كانت الفائدة هي التي<lb/>تقود زمام أمة فكل شيء لديها مباح والحرب أكبر دليل عليه.<lb/>وما هي أيضًا حاجتنا بأرض المغرب إذا كنا نسعى لأمر ليس هو بالهين، في<lb/>جلب عاقبة ليست بمحمودة النتيجة، أو عملنا لمنافع أمة لا تكون لنا مخلصة الود،<lb/>أو لمجرد نفع غيرنا من الأمم. وبعبارة أخرى أقول: إنه لا فائدة لنا فيما نتحمله<lb/>في هذا القطر بإضاعة أموالنا وصرفها.<lb/>قال لي أحد الضباط في يوم من الأيام: إن تعجب من بقاء بلاد الجزائر<lb/>تحت سلطتنا فذلك لسبب انقراض جيل من أجيالها [2] وصدقًا قال.<lb/>وإني لآتي هنا بمقال الأب فوكول تأييدًا للفكر، قال:<lb/>لا يكون لكم المغرب ملكًا ما دام فيه المسلمون!<lb/>أقول هذا ويقيني بأنني ولو كنت عالمًا بأن المسلمين سيطلعون على مقالي هذا<lb/>ما غيرت من لهجته! [3]<lb/>ماذا يطلب منا المسلمون؟ إنهم لا يطلبون منا إلا أن نخبرهم بكل صدق<lb/>وحقيقة ليتخذوا احتياطاتهم. وأنا كذلك لا أحب تلك السياسة المموّهة الخادعة<lb/>الكذابة التي لا تريد أن تُغضب أحدًا من الناس بحديثها العذب اللين اللهجة مع جميع<lb/>الناس، وعند النتيجة يوم يكشف عن حقيقة سرها لا تحترم أحدًا.<lb/>خلاف هذه الفكرة أبغي، أود أن نعامل المسلمين بالسياسة الصريحة اللهجة<lb/>فنصرح لهم: هل بودنا أن ندعهم سائرين على إثرنا عفوًا من أنفسهم؟ أم<lb/>سنرغمهم عليه قوة منا؟ لا نواري عنهم بأن سياستنا غير مرتبطة في شيء مع<lb/>حالة الإسلام.<lb/>لماذا نقاسم المسلمين الجزائريين حقوقنا؟ ونحمي المغاربة حماية، على<lb/>حين نقف مع الأمة التركية قرنًا تجاه قرن وهم منتمون إلى دين واحد؟ [4] .<lb/>إذا تولت أمة مقاليد أمة ثانية - ولو ضعيفة - فإنه لابد من وقوع امتزاج<lb/>واندماج فيما بين الفريقين. وفرنسا هنا بالمغرب لا يمكن أن تندمج في الإسلام كما<lb/>أن الإسلام لا يقبل منها شيئًا خارجًا عن تقاليده، ولكن غاية الرجاء عندنا أن يكون<lb/>المسلمون فيما بعد مظللين بجنسيتها كما عليه البروتستانتيون والإسرائيليون اليوم،<lb/>وبهذا يمكن لهم أن يعيشوا معنا جنبًا لجنب [5] .<lb/>أنا لا أتصور كيف يمكن لفرنسا مع المغرب أن يعيشا معًا، وكل منهما على<lb/>ملازمة أحواله وعوائده القديمة الممتازة وأفكاره المتباينة. وقد تدوم هذه الحالة إذا<lb/>أيدتها القوة، والقوة أمر لابد من اضمحلاله، وستحتاج فرنسة يومًا ما إلى جنود<lb/>للمدافعة عنها فماذا يكون عملها يومئذ؟ لماذا لا نحتاط لهذه الأسباب منذ اليوم؟<lb/>لكن بقي علينا أن نقول: هل في إمكاننا أن نستولي على قلوب المسلمين<lb/>ونجلبها لجانبنا؟ . اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>نشكر لهذا الكاتب صدقه وصراحته اللتين يقل مثلهما في قومه، وهو لم يُجِب<lb/>عن سؤاله الأخير؛ لأن الاستفهام فيه إنكاري لا حقيقي، يريد أنه لا سبيل إلى ذلك.<lb/>ونحن نقول: إن هذا في الإمكان إذا كانت فرنسة تترك غرور الضباط وإغواء<lb/>الأب فوكول وأمثاله من الآباء في سياستها الصليبية، كما تركته في إدارتها<lb/>وسياستها الداخلية، وتتبع سياسة الحق والعدل والإنسانية، أو ما جعلته شعارها رياءً<lb/>وخداعًا وهو (العدل والمساواة والحرية) ، بأن تترك لهم حريتهم الدينية والأدبية<lb/>والاجتماعية، وتساعدهم على عمران البلاد بترقية الزراعة والصناعة والتجارة<lb/>بنظام يكفل لها الربح العظيم والثروة الواسعة، وتعقد معهم محالفة عسكرية توجب<lb/>عليهم إمدادها بالجند والمال إذا هي اصطلت نار حرب لم تكن فيها معتدية كما<lb/>يوجبه عهد عصبة الأمم، والمسلمون أشد أهل الملل وفاءً وصدقًا، وإذا كانوا قد<lb/>استبسلوا في دفاعهم عنها في الحرب الأخيرة على شدة إساءتها إليهم في دينهم<lb/>ودنياهم فكيف يكون شأنهم معها إذا هي أحسنت إليهم إحسانًا حقيقيًّا لا يرتابون<lb/>فيه؟ ! وأما الذين يضربون لها المثل بخروج الهنديين والمصريين على إنجلترة<lb/>مع إحسانها في معاملتهم فهم خادعون؛ فإن إنجلترة لم تكن محسنة لهؤلاء بل مسيئة،<lb/>وقصارى الأمر أن إساءتها إليهم دون إساءة فرنسة لمسلمي إفريقية، وأما الإحسان<lb/>الحقيقي فلا يكفره المسلم وهو يؤمن بقول الله تعالى: {هَلْ جَزَاءُ الإِحْسَانِ إِلاَّ<lb/>الإِحْسَانُ} (الرحمن: 60) .<lb/>ثم نذكِّره بأن أهل أمريكة قد أخرجوا الإنجليز من بلادهم بالقوة الحربية وهم<lb/>متحدون معهم في اللغة والدين والمذهب وكذا في الجنس الغالب.<lb/>إن هذا الضابط يهدد مسلمي المغرب بقوة دولته العسكرية القاهرة التي لا<lb/>يعقل في العالم غيرها، ولكن الأمم إذا عرفت نفسها وشعرت بوحدتها تعذرت<lb/>سياستها وإدارتها بالقوة العسكرية، وما القوة إلا تهاويل وأراجيف من الوهم تزول<lb/>بأول ثورة (تبدأ) بها الأمة على المقاومة كما وقع في بلاد كثيرة وظهرت بوادره<lb/>في المغرب الأقصى وكذلك إخضاع المستعمرين للشعوب بالتماثيل الآلية التي<lb/>ينصبونها لها باسم سلطان أو ملك أو أمير أو باي أو رئيس، ومن يستخدمونه بأسمائها<lb/>من وزير ومدير ومفتٍ وغير ذلك، قد آن لزمنه أن يولي مشيَّعًا باللعن<lb/>ولرجاله أن يُنبذوا مَوسومين بالخيانة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ينبه هذا الفرنسي قومه إلى اجتناب كل ما يقوي شوكة المسلمين من علوم إسلامية أو أوربية، ويقول: إننا إذا اضطهدنا المغرب لا نخشى أن تعارضنا دولة أخرى كالإنجليز؛ لأننا لم يسبق لنا في التاريخ محاربة الإنكليز عندما يهدمون مستعمراتهم اهـ والمنار يذكِّره بأن إنكلترة طردت فرنسة من الهند ثم من مصر وحاربتها لأجل الاستعمار وأذلتها باعتقال أعظم إمبراطور سياسي حربي تولى أمرها وهو نابليون الأول، ثم يذكره بتحرش ألمانية بفرنسة في أغادير، ويذكره أخيرًا بأن الحرب العامة لم يكن سببها إلا التنازع على الاستعمار، وبأن فرنسة إذا هوجمت مرة أخرى فلن تجد من أسباب الدفاع عنها بعض ما وجدته فيها من مستعمراتها ومن أمم الأرض حتى الولايات المتحدة! ! .<lb/>(2) يريد الجيل الذي كان يعرف ذكريات جهاد الأمير عبد القادر، وكان في قلوبه رجاء باستئناف الجهاد اهـ. ويستدرك المنار على هذا بأن الجيل الآتي في جميع إفريقية سيحارب فرنسة بنظام علمي أوربي يكون أقوى من حرب ذلك الجيل بالسلاح إذا هي أصرت على ظلمها وسياستها الحاضرة، فهل تطمع في سوق مليون جندي منه إلى أوربة لقتال ألمانية أو إيطالية؟ ! كلا ثم كلا.<lb/>(3) المنار: نشكر له هذا التصريح ونصارحه بأن فرنسة تعجز عن إبادة المسلمين من المغرب، إن فرضنا أنها تجد من يعمره لها من غيرهم، وهي عن إخراجهم من الإسلام أعجز، وإن إخراجهم منه - إن أمكن؛ ولو إلى النصرانية - يكون أشد خطرًا عليها ما دامت مصرة على أثرتها وظلمها؛ لأنهم يجدون من مساعدة دول النصرانية حينئذ عليها ما لا يجدون اليوم ولا سيما أمثال الأب فوكول خليفة الأب بطرس الناسك.<lb/>(4) يتساءل هذا السياسي الفرنسي: كيف يجوز أن تتبع فرنسة سياسة صليبية مع تركيا في القرون الماضية كلها لأنها كانت دولة مسلمة، ثم يعترفون للجزائريين بحقوق ولأهل المغرب الأقصى بحماية مع أن الجميع أبناء دين واحد؟ ! .<lb/>(5) المنار: والمسلمون يصارحونه بأنه لا جنسية لهم في غير دينهم، فهم لا يقبلون الجنسية الفرنسية لأنها تخرجهم منه فيخسرون الآخرة مع الدنيا؛ لأن فرنسة لا تساويهم بأبناء جلدتها الأوروبيين في كل شيء وإن تجنسوا بجنسيتها كما عُلم بالتجربة.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p225" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4075.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">الطلبة المغاربة بباريس</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف تريد فرنسا القضاء على الإسلام<lb/>في المغرب الأقصى؟!</head>
               <lb/>
               <lb/>(جاءتنا هذه الرسالة الممتعة من جماعة شبان المغرب في باريس وكان قد<lb/>تم تحرير هذا الجزء من المنار وجمع حروفه فأخرنا طبع آخره وتصديره ونشرناها<lb/>فيه لجمعها للحقائق في المسألة التي نحن بصددها، ولا سيما بيان هؤلاء الشبان<lb/>لمطالب مسلمي المغرب من حكومة بلادهم التي لا يرضون بدونها. وهذا نصها) :<lb/>استغربنا ما كتبته جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title>) في أحد أعدادها من تكذيبها ما تسعى إليه<lb/>فرنسة من هدم الديانة الإسلامية في المغرب الأقصى. وحجة الأهرام في ذلك أن<lb/>علماء المغرب الأقصى أكبر علماء الإسلام، ولا ندري أتريد بذلك تهكمًا مقصودًا؟<lb/>أم هي تنطق بلسان الحق؟<lb/>ثم حجتها الأخرى هي كون فرنسة الدولة اللادينية الوحيدة في أوربة، كأنها<lb/>تجهل كلمة غامبتا: (إن اللادينية بِضاعة لا تصدر إلى خارج فرنسة) . وكأنه<lb/>غاب عن الأهرام أن فرنسة سمحت منذ ثلاثة أشهر للمؤتمر الأفخارستي الذي ينظر<lb/>في مسائل التبشير بأن يعقد في تونس، واشتركت في المؤتمر رسميًّا يمثلها مندوبها<lb/>السامي في تونس الذي حضر في جلسات ذلك المؤتمر، ومنحت مليونين من أموال<lb/>المسلمين لأعضائه، وسمحت لأبناء المدارس الفرنسيين في تونس أن يتجولوا في<lb/>الشوارع مُرْتدين لباس الصليبيين الذين أتوا فيما مضى لفتح تونس مع القديس<lb/>لويس! ! فهل تستطيع الأهرام أن تصف فرنسة بأنها (لا دينية) ؟ ! [1] .<lb/>أما قضية المغرب الكبرى التي تقيم اليوم العالم الإسلامي وتقعده - نعني<lb/>القضية البربرية - فهي ليست بنت اليوم، بل خاض فيها من قبل كثير من الساسة<lb/>والكتاب الفرنسيين، بل الموظفين في الحكومة المغربية، نخص بالذكر منهم<lb/>لوجلي في كتابه (فرنسا وتعليم البربر) ومارتجافي في كتابه (مغرب البربر)<lb/>وسيكار في كتابه (الإسلام في الممتلكات الفرنسية) وأزار في مقالاته العديدة،<lb/>وسوردون في كتبه عن (عوائد البربر) ولويس برينو في أبحاثه عن (مسألة<lb/>التعليم في المغرب) ونزيد عليهم عضو الأكاديمية الفرنسية الكبرى لويس برطران<lb/>في كثير من كتبه وعلى رأسها كتابه (أمام الإسلام) الذي نال فيه من كرامة مصر<lb/>وسب فيه إخواننا المصريين سبًّا بذيئًا.<lb/>اتفق رأي هؤلاء كلهم - ووراءهم جيش عظيم من القسيسين والمبشرين -<lb/>على أن إسلام البربر المغاربة إنما هو إسلام سطحي، وأنه لا سلطة له على<lb/>أرواحهم، وأنهم أعداء ألداء للعرب والشريعة الإسلامية، وأن ذكريات النصرانية<lb/>لا تزال حية في نفوسهم، وأنهم لا يزالون يذكرون الحكم الروماني وسيادة القياصرة،<lb/>وأن عصيان البربر في العصر الأخير لملوك المغرب ليس له من سبب إلا<lb/>تخوُّفهم من سلطة الشريعة الإسلامية.<lb/>ولا يخفى ما في هذه النظرية السيئة السريرة من كذب وبهتان وتحامل بعثته<lb/>أهواء دينية تتعصب للمسيحية تعصبًا شنيعًا. كأن أصحابها يرون أن تاريخ<lb/>المغرب ينحصر في ولاية السلطان عبد العزيز والسلطان عبد الحفيظ، التي كانت<lb/>مضطربة أشد الاضطراب [2] . وينسون أو يتناسون أيام المغرب الزاهرة تحت<lb/>دول البربر، كالمرابطين والموحدين. فهاتان الدولتان العظيمتان لم تكتفيا بتعضيد<lb/>الإسلام ونشر شريعته في المغرب فقط، بل ذهبتا لنشره وتعضيده في إسبانية<lb/>والسنغال وإفريقية الشمالية كلها، ويتناسون أيضًا أن الدولة المرينية هي التي<lb/>شيدت أجمل مدارس العلم وأفخمها في فاس ومكناس ومراكش وغيرها، وكذلك<lb/>القصور البديعة التي يندهش السياح أمامها اليوم، فلماذا لم تقضِ هذه الدول<lb/>البربرية - بما كان لها من السلطة والحرية - على الشريعة الإسلامية إذا كان<lb/>البربر يبغضونها ويخشون سلطتها؟ . بل إن أولئك الفرنسيين المتبعين للهوى<lb/>المتعبدين للغرض تناسوا ولاية المولى إسماعيل إذ كان المغرب موحدًا توحيدًا تامًّا،<lb/>وتناسوا ولاية المولى الحسن على قرب عهد الناس بها، ولكن هي الأغراض تعمي<lb/>وتصم، ولو أردنا أن نقيم الأدلة التاريخية على إسلام البربر وإخلاصهم للشريعة<lb/>المحمدية لما وسعها المقام في هذا الرد الموجز.<lb/>وقد اقترح أصحاب هذه النظرية الموظفون في الحكومة المغربية عدة<lb/>اقتراحات عملية - بناءً على نظريتهم الفاسدة - من شأنها أن تبعد البربر من<lb/>العرب والإسلام، وتبعثهم على الإخلاص لفرنسة والاندماج فيها وترجعهم إلى<lb/>المسيحية (دين أجدادهم قبل الإسلام! !) [3] وهنا نلخص مقترحاتهم فيما يلي:<lb/>(1) يجب على فرنسة أن تبعد العربي عن البربري ما أمكن.<lb/>(2) يجب أن تُفتح مدارس فرنسية بربرية يحظر فيها تعليم الإسلام<lb/>والعربية.<lb/>(3) تُغلق الكتاتيب القرآنية في القبائل البربرية وتُعرقل على رؤساء<lb/>الطرق الصوفية والوعاظ المسلمين وسائل الوصول إلى هذه القبائل.<lb/>(4) تشجيع التبشير في القبائل ومنح إعانات مهمة للجمعيات التبشيرية<lb/>والسعي في تسهيل أعمالها.<lb/>وآخر ما وصل إليه تفكير هؤلاء المقترحين اقتراح تأسيس محاكم عرفية لا<lb/>يحكم فيها قضاة الإسلام ولا تطبق فيها الشريعة الإسلامية وإنما تعتمد على عادات<lb/>تكونت عند البربر مدة ثورتهم على السلطان وخروجهم عن أحكامه، مع قوانين<lb/>فرنسية أحدثت في المغرب لمصلحة الاستعمار، ولهذا تتكون إدارة تسمى (إدارة<lb/>العدلية البربرية) تقابل (وزارة الحقانية الإسلامية) وبهذا تستطيع فرنسة أن تبعد<lb/>الإسلام من قبائل البربر الإبعاد الأخير.<lb/>ماذا كان موقف الحكومة الفرنسية إزاء هذه المقترحات؟ !<lb/>الواقع أنها في أول الأمر لم يكن لها موقف واضح، بل إن المارشال ليوطي -<lb/>المقيم العام سابقًا - كان يحبذ في كثير من الأحيان تعريب البربر، ثم جاء بعده<lb/>(ستيغ) فاستغوته النظرية البربرية ففتح مدارس فرنسية بربرية يتعلم فيها البربر كل<lb/>شيء - كما قال (لوجلي) - إلا اللغة العربية والإسلام، وصارت لغة البربر تُكتب<lb/>فيها بالحروف اللاتينية بعد ما كانت تكتب بالحروف العربية، ومن المعلوم أن<lb/>المسيو (ستيغ) بروتستنتي متعصب لمذهبه، فأجاب طلبات المبشرين<lb/>البروتستانتيين، واضطر أن يعين معهم الجمعيات الكاثوليكية، ودخل بهذا العمل<lb/>برنامج البربر في طور التنفيذ، وصار المراقبون الفرنسيون في القبائل البربرية<lb/>يمنعون تأسيس المساجد، ويعينون على إقامة الكنائس في عقر تلك القبائل التي<lb/>لا يوجد فيها مسيحي واحد، ومنع فعلاً تجول رؤساء الطرق الصوفية في تلك<lb/>النواحي، وأبعد منها أصحاب الكتاتيب القرآنية، وجُعلت للعرب - سكان المدن<lb/>وبعض القبائل - جوازات خاصة لا يتمكنون من السفر إلى القبائل البربرية إلا بعد<lb/>الحصول عليها بعد جهد جهيد ومشقة عظيمة، وظلت حكومة فرنسة جادة في عملها<lb/>وتنفيذ خطتها ضد الإسلام مجردة من كل عاطفة سامية أو شعور شريف.<lb/>وكان المغاربة يعلمون نيتها ويلاحظون أعمالها متألمين من ذلك أشد الألم،<lb/>غير أن عقلاءهم مطمئنون لاعتقادهم أن البربر سيظلون معتصمين بدينهم، وأن<lb/>علاقاتهم بإخوانهم العرب لا يمكن انفصامها، بل ستجعلهم يستعربون حتمًا؛ لأن<lb/>البربري لا يرى في العربي عدوًّا مبينًا - كما يدعي الفرنسيون - بل يرى فيه أخًا<lb/>مخلصًا في الوطنية والدين. يعيش كما يعيش ويفكر كما يفكر. ويُضطهد كما<lb/>يضطهد. ويشتركان في عداوة عدو واحد. وهؤلاء العقلاء لا يسلِّمون أن فرنسة<lb/>ستعزل البربر بنوع من العزل بل يرون أن البرابرة لا يمكنهم الإخلاص لفرنسة<lb/>ما دامت لا بد من أن تفقرهم وتجردهم من كل ما يملكونه من ثروة وأرض ومال،<lb/>وأن تعاملهم بأشد أنواع القساوة والطغيان.<lb/>عندما رأت الحكومة الفرنسية أنها أمكنها تنفيذ الفكرة السابقة بدون أن تلقى<lb/>معارضة قوية من المغاربة ظنت أن الوقت مناسب لتنفيذ آخر اقتراح وصل إليه<lb/>المشتغلون بالقضية البربرية من الفرنسيين ليكون (مسك الختام) في هذه القضية،<lb/>فأعلنت باسم السلطان المعظم أمرًا عاليًا (ظهير شريف) يقال إنه وُقع بطرق غير<lb/>مشروعة، يقضي منطوقًا ومفهومًا بعزل البربر - أكثرية البلاد الساحقة - عن بقية<lb/>إخوانهم المسلمين، وتجريدهم رسميًّا من شريعة القرآن. وبذلك يهدم في هذه البلاد<lb/>أعظم شطر من الإسلام وهو الشطر التشريعي الاجتماعي على حين يكفل سعي<lb/>المبشرين هدم الشطر الآخر (وهو الروحي الاعتقادي) ولا يخفى ما في هذا<lb/>(الظهير) من العدوان على الشعب المغربي المسلم، والمس بسيادة السلطان التي<lb/>تحميها العهود الدولية، وعهد الحماية الذي عقده المولى عبد الحفيظ بنفسه،<lb/>وأصدرت الإقامة العامة (دار المندوب السامي) بهذه المناسبة قرارًا للصحف<lb/>الاستعمارية في المغرب تهنئ فيه نفسها بهذا النجاح العظيم ووصولها إلى إنقاذ<lb/>البربر من قانون الإسلام!<lb/>هياج المغاربة على فرنسة<lb/>لأجل البربر ومقاومتهم بالقوة<lb/>شاع هذا الخبر السيئ في طول البلاد وعرضها وعم الاستياء في جميع<lb/>نواحي المغرب، لا فرق بين المدن والقبائل، أما في المدن فأخذ الناس يتجمهرون<lb/>في المساجد يتلون صيغة مخصوصة يرددونها جماعات بأصوات مرتفعة: أنهم لا<lb/>يرضون أبدًا (أن يفرق بينهم وبين إخوانهم البربر) واتخذ الناس من أوقات صلاة<lb/>الجماعة فرصة للقيام بإعلان الاحتجاج والسخط العظيم ضد مشروع التمسيح<lb/>(التنصير) الفرنسي الذي يريد أن يكتسح الإسلام من قلوب المغاربة المسلمين [4]<lb/>فأمر ولاة الأمور الفرنسيون أن تُقفل تلك المساجد التي {أَذِنَ اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ<lb/>فِيهَا اسْمُهُ} (النور: 36) وفعلاً أقفلت في مراكش وألقي القبض على ثلاثين<lb/>شخصًا في مدينة الدار البيضاء وزجوا في السجون، وعزل مؤذن وإمام مسجد في<lb/>مدينة تطوان لسماحهما للمسلمين بالاجتماع في المسجد وقراءة صيغة الاحتجاج.<lb/>والحركة في الرباط وفاس وسلا كانت أقوى وأهم، فقد وقع اجتماع كبير احتشد<lb/>فيه ما ينيف على 7000 شخص وألقيت فيه خطب تبين خطر الموقف الحاضر،<lb/>ولم يمض وقت يسير حتى زجّ من كان يخطب في السجن مع المجرمين.<lb/>ووقع في فاس أعظم اجتماع من أجل هذه القضية، انعقد في كلية القرويين<lb/>(الجامعة الإسلامية الوحيدة في المغرب) وخطب في ذلك الجمع الحاشد خطيب بيّن<lb/>المصيبة الكبرى ونتائجها الوخيمة على مستقبل الإسلام. وبعد ذلك خرجت تلك<lb/>الجموع متجمهرة تتضرع إلى الله تعالى وتوجهت إلى المشهد الإدريسي ضريح<lb/>مولاي إدريس، حيث ألقيت الخطب الحماسية على الشعب وتليت آي الذكر الحكيم،<lb/>ومن هنالك خرج الجمهور متوجهًا لبيت شيخ الإسلام يطلب رأيه وموقفه في هذه<lb/>المسألة الكبرى. وكانوا في طريقهم يرفعون أصواتهم هاتفين: (تحيا شريعة<lb/>الإسلام تحت راية الإمام) وعندما وصلوا إلى دار الشيخ رجعوا متوجهين إلى بيت<lb/>حاكم المدينة (باشا فاس) وبلغهم وهم في الطريق أن أحد الخطباء ألقي القبض<lb/>عليه، ولما انتهوا إلى بيت هذا الحاكم ومحكمته أمرهم أن يعينوا من بينهم وفدًا<lb/>خاصًّا يتقدم إليه، وأمر المتظاهرين أن يتفرقوا فأبوا، فأمر عساكره أن يستعملوا<lb/>العصي في تفريقهم، وأما الوفد فقد قابله الحاكم بالسب والإهانة، وأمر بجلد أفراده<lb/>مئات من الأسواط، وكل ذلك بمحضر المندوب الفرنسي في المحكمة وبأمره<lb/>الخاص، مع أن أعضاء هذا الوفد كلهم من الأشراف والأعيان والتجار والمفكرين.<lb/>ثم أمر بإلقاء القبض على آخرين حتى بلغ عدد المقبوض عليهم ما فوق الخمسين<lb/>ودون المائة، ألقوا جميعهم في غيابات السجون، وكان هذا التصرف المرهق من<lb/>أهم الأسباب لاشتداد الحركة وارتفاع مقياس الحرارة، وصار الناس يعلنون أن<lb/>السلطان - الذي باسمه صدر هذا الأمر - قد خالف شروط البيعة التي كان على<lb/>رأسها: (احترام الكتاب والسنة ومناصرة الإسلام) وأصبح مسؤولاً عن هذه<lb/>المخالفة (وقالوا) إن البيعة التي قُدمت للسلطان هي باسم الشعب المغربي كله لا<lb/>فرق بين العرب والبربر، فمن الواجب على السلطان إذن أن يطبق شريعة الإسلام<lb/>في القبائل البربرية كما يجب أن يطبقها على الآخرين ولو بالجبر ما داموا يعترفون<lb/>بالإسلام دينًا، على أن البربر يطالبون أن يحكم بينهم بالشريعة الإسلامية دون<lb/>غيرها، ولم يعلنوا في يوم من الأيام نفورهم من أحكام الإسلام.<lb/>وقد أثارت هذه الحادثة في نفوس المغاربة ذكرى مصيبة الأندلس، فإن عدو<lb/>الإسلام عندما دخل غرناطة تعهد أن يحترم الإسلام والمسلمين، ولما استقر له<lb/>الأمر كان أول ما قام به هو القضاء على الإسلام. وأصبحوا يحدثون أنفسهم بأنه<lb/>إذا كانت أغلبية سكان المغاربة من البربر الذين يراد إجبارهم على مفارقة إخوانهم<lb/>المسلمين فسيصبح العرب أقلية ضئيلة في هذه البلاد، ولا يبعد أن تجبرهم فرنسة<lb/>يومًا ما على اتباع هذه القوانين التي وضعتها للبربر، والتي تجبر المغاربة جميعًا<lb/>على قبولها اليوم.<lb/>مخاطبة الوفود للسلطان<lb/>في مسألة البربر<lb/>وأما جلالة السلطان فقد كان مصطافًا في فرنسة عندما كانت هذه الحوادث<lb/>الكبرى تمثل في المغرب، وكان للبلاد أمل عظيم في أوبته، وبمجرد قدومه أعدت<lb/>وفود عظيمة فيها أكابر العلماء والأشراف والأعيان تألفت في فاس والرباط وسلا،<lb/>واتفقت جميع الوفود على مطالب واحدة تقدم باسم (الشعب المغربي المسلم) وكل<lb/>مادة منها هي سعي إلى استرجاع حقوق ضيعها على المغاربة ولاة فرنسة في<lb/>المغرب، وقد كان على رأس الوفد الفاسي أحد علماء المغرب المشاهير وأحد كبار<lb/>الهيئة العلمية في كلية القرويين الشريف السيد عبد الرحمن بن القرشي وزير<lb/>الحقانية سابقًا. وعندما تشرف بمقابلة جلالة السلطان خطب خطبة ضافية بصفته<lb/>رئيسًا للوفد، وبيَّن فيها ما كان للبربر من سوابق عظيمة في إعلاء كلمة الإسلام،<lb/>والتضحية في سبيل إعزازه، وبين أن الحكم بينهم كان بالشريعة الإسلامية في كل<lb/>أدوار التاريخ، مستندًا في ذلك إلى حجج تاريخية مقنعة. فأجابه جلالة السلطان:<lb/>(إنه سيتأمل في الأمر وينظر في المسألة) وبمجرد ما شاع هذا الرد ورجع الوفد<lb/>إلى فاس من غير نتيجة معينة - هاج الشعب هيجانًا عظيمًا، وأقفلت الأسواق،<lb/>ووقعت مظاهرات كبرى، واصطدم البوليس مع الجمهور، وسقط كثير في الطرقات<lb/>والشوارع.<lb/>وعلى إثر ذلك ألقي القبض على رئيس الوفد (ابن القرشي) وزير الحقانية<lb/>فيما قيل. وعلى رئيس الغرفة التجارية (ابن عبد السلام الحلو) أحد أعضاء الوفد<lb/>الكبار، وظلت الحكومة تقبض وتسجن إلى أن بلغ عدد المسجونين بهذه المناسبة<lb/>نحو مائة وخمسين شخصًا، كلهم من خاصة الأمة وأعيانها. وبعد أن أودعتهم في<lb/>سجن فاس رأت أنهم يستحقون أن يكونوا في سجن آخر فيه من أنواع العذاب ما<lb/>ليس في سجن فاس! فنقلتهم إلى سجن تازة العسكري وحكمت عليهم بالسجن إلى<lb/>أجل غير مسمى. وقد أشارت حتى الجرائد الفرنسية في باريس إلى هذه الحادثة<lb/>الأخيرة وذكرت بعض أسماء المسجونين.<lb/>هياج البربر وإعلانهم<lb/>الاعتصام بالإسلام<lb/>أما القبائل البربرية نفسها فلا تسأل عما قامت به من الهيجان العظيم، بل قد<lb/>أقامت المناحات في كل جهة إظهارًا لاستيائها العظيم مما يراد بها، وتجمعت قبائل<lb/>كثيرة حول المحاكم التي أقامتها فرنسة هناك وأعلنت للولاة الفرنسيين أنها على<lb/>الإسلام تحيا وعليه تموت، ولم تكتفِ بذلك بل أرسلت وفودًا إلى جلالة السلطان<lb/>تطالبه بإرسال القضاة الشرعيين وإقامة محاكم شرعية إسلامية على أساس متين،<lb/>وبينما جلالته يعدهم بإرسال القضاة الشرعيين إذا بولاة فرنسة يسجنون جميع<lb/>الأفراد التي جاءت موفدة، ولا يكتفون بذلك بل يجبرون المديرين لتلك القبائل من<lb/>المسلمين (العمال) على توقيع رسائل مضمومها شكر فرنسة والامتنان لها من هذا<lb/>العمل المجيد، ونحن نعرف أفرادًا من هؤلاء امتنعوا من التوقيع على مثل هذه<lb/>الرسائل فكان عقابهم أن يسجنوا في بيوت الأدب (الكنف) وأن تسلَّط الأيدي<lb/>الفرنسية على وجوههم بالضرب واللطم حتى دميت تلك الوجوه.<lb/>وهنا نجد الفرصة سانحة لعرض مطالب الشعب المغربي التي قدمتها وفود<lb/>البلاد بصيغة واحدة وهي وحدها كافية في إطلاع إخواننا من أبنا الشرق على مظالم<lb/>فرنسة وعدوانها على الإسلام في المغرب، ففي كل مطلب احتجاج صارخ على<lb/>عمل قامت به فرنسة ضد ذلك المطلب، ولا يعقل أن يتجه شعب كامل إلى مطالب<lb/>بعينها وهو حاصل عليها، وإنما يطلب ما كان مفقودًا ولا نتيجة رغبة شعب بأسره<lb/>إلى هذه الناحية بخصوصها إلا بعد ما رأى أن كيانه ضائع، وأن حياته آيلة إلى<lb/>الفناء وهي هذه:<lb/>مطالب الشعب المغربي المسلم<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>احترام نفوذ جلالة السلطان بالإيالة الشريفة وتثبيت سلطته الدينية<lb/>والدنيوية، وذلك بجعْل سائر الولاة المخزنيين (ولاة الدولة) من قضاة وقواد<lb/>وباشاوات ومحتسبين ونظار وأمناء الأملاك مسئولين أمام الحكومة الشريفة (لا أمام<lb/>غيرها من الموظفين الأجانب) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>إصدار ظهير شريف بجعل سكان سائر الحواضر والبوادي خاضعين<lb/>لحكم الشريعة الإسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>تنظيم المحاكم الشريفية وإصلاحها وتولية الأَكْفَاء فيها، سواء محاكم<lb/>القضاة أو محاكم الباشاوات والقواد والمحتسبين وتعميمها في سائر القطر المغربي لا<lb/>فرق في ذلك بين حواضره وبواديه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>توحيد برامج التعليم في جميع المدارس والتي تؤسس لتعليم الوطنيين في<lb/>المدن أو في القبائل، وتعميم اللغة العربية التي هي لغة القرآن، وتعميم التعليم<lb/>الديني الإسلامي في كل هذه المدارس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>احترام اللغة العربية - لغة البلاد الدينية والرسمية - في جميع<lb/>الإدارات بالإيالة الشريفة، وكذلك في سائر المحاكم وعدم إعطاء أي لهجة من<lb/>اللهجات البربرية أي صبغة رسمية، ومن ذلك عدم كتابتها بالحروف اللاتينية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>إيقاف حركة المبشرين على اختلاف جنسياتهم ومذاهبهم، ومنعهم من<lb/>التجول في القبائل والحضور في أسواقها ومواسمها، وعدم السماح لهم بنشر أي<lb/>شيء يمس كرامة الإسلام وكرامة النبي صلى الله عليه وسلم بأي نوع من أنواع<lb/>النشر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>عدم منح أي إعانة من ميزانية الدولة الشريفية أو إعطاء أي ملك من<lb/>أملاك المخزن الشريف للجمعيات التبشيرية، وللساعين في تشييد الكنائس وأندية<lb/>التبشير في أطراف البلاد المغربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>عدم السماح للمبشرين بإحداث ملاجئ للأيتام وللقطاء المسلمين وإحداث<lb/>مدارس صناعية وعلمية (كما يسمونها) للبنين والبنات، والإنفاق على ذلك من<lb/>المال المعد للمصالح العامة من أموال جماعة المسلمين (كما هو مقرر في الشريعة<lb/>الإسلامية) أما ما سبق تأسيسه من هذا النوع فإما أن تقوم به الحكومة الشريفية وإما<lb/>أن يُقفل، وعلى كل حال لا ينبغي أن يبقى تحت نفوذ المبشرين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>لا يعيَّن الرهبان والمبشرون مدرسين في مدارس الحكومة الشريفية أو<lb/>قائمين بإدارتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>عدم التعرض لفقهاء المكاتب والمشارطين لتعليم (اللغة العربية والقرآن<lb/>الكريم بالقبائل) وإعطاء الحرية للوعاظ والعلماء وشيوخ الطرق الصوفية للتجول<lb/>في الأنحاء المغربية بقصد تعليم الناس أحكام دينهم وحثهم على شعائره.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>إسقاط جوازات التنقل بداخل الإيالة المغربية (وخصوصًا فيما بين<lb/>المدن والقبائل البربرية) والاكتفاء بورقة التعريف الشخصية حتى لا يظل<lb/>الحضري بعيدًا عن أخيه البدوي، ويتعذر بذلك التفقه في الدين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>اعتبار جميع السكان الموجودين بالبلاد المغربية - ما عدا الأجانب -<lb/>تحت رعاية مولانا السلطان وسلطته، خاضعين للمحاكم الشرعية والمخزنية التي<lb/>تؤسس باسمه الشريف، وكذلك اعتبار جميع المغاربة مسلمين، ما عدا يهود<lb/>المغرب؛ بمعنى أنه لا توجد ملة ثالثة معترف بها للمغاربة الوطنيين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>منح العفو العام عن جميع المسجونين والمنفيين في هذه القضية البربرية<lb/>وعدم التعرض بسوء لكل من خاض فيها.<lb/>وبعد: فهذه هي مطالب الشعب المغربي التي يتعذب من أجلها عدد كبير من<lb/>عظمائه وشيوخه وشبانه في غيابات السجون. وهذا هو الملخص البسيط الذي<lb/>نقدمه لإخواننا الشرقيين عن حركة المغرب الكبرى التي تثير شعور العالم الإسلامي<lb/>أجمع، وعلى رأسه الأمة المصرية الكريمة، وجامعة الأزهر الشريف معقل<lb/>الإسلام وحصنه الحصين، والجمعيات الإسلامية المخلصة في مصر.<lb/>فهل لمفوضية فرنسة في مصر أن تكذب هذه الحوادث التي ذكرناها تكذيبًا<lb/>صريحًا؟ !<lb/>وهل لها أن تقول: إن فرنسة لا تأخذ من مالية المسلمين المغاربة ومن أحباسهم<lb/>(أوقافهم) الإسلامية إعانة مهمة للجمعيات التبشيرية التي تنشرها في كل أنحاء<lb/>المغرب؟<lb/>وهل تستطيع أن تنفي أنَّ عددًا من المراقبين الفرنسيين على رأسهم المراقب<lb/>المدني في قبيلة زمور منع البربر من بناء مسجدهم الإسلامي وأعان المبشرين على<lb/>إقامة الكنيسة هنالك بدل المسجد؟<lb/>وهل لها أن تكذِّب أن هذا المراقب نفسه ومراقب قبيلة بني نطير (إحدى<lb/>القبائل البربرية) خطبا في دائرتي نفوذهما قائلين: (إن العرب إنما هم غزاة<lb/>غرباء، وإن فرنسة إنما أتت للمغرب رغبة في إنقاذ الشعب البربري من العرب<lb/>وشريعتهم وسلطتهم؟)<lb/>وهل لها أن تقول: إنه لا يوجد في القبائل البربرية مدارس فرنسية تجبر<lb/>البرابرة على تسليم أولادهم إليها جبرًا وهي خالية من الإسلام ومن العربية؛ بل فيها<lb/>تبغيض الإسلام للبربر والتنفير من العرب؟<lb/>فما قول جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> المحترمة ومِن ورائها مفوضية فرنسة؟<lb/>هل تقول بعد هذا: إن ما يُنسب إلى فرنسة لا يمكن يعتقده إلا البسطاء<lb/>السذج؛ في معرض ردّها على جمعية الشبان المسلمين التي تعرف الحقيقة<lb/>وتساعد على نشرها لا تبغي من وراء ذلك جزاءً ولا شكورًا؟ اللهم إن الحقائق<lb/>واضحة لا يمكن أن ينكرها إلا مَن في قلبه مرض، أو في صدره غرض.<lb/>وأخيرًا نتقدم باسم الشعب المغربي إلى الأمة المصرية الكريمة وعلى رأسها<lb/>رجال الأزهر الشريف والمشتغلون بمسائل التدين والإسلام وقادة التفكير في مصر<lb/>شاكرين مغتبطين على مشاركتنا الفعلية لنا في أحزاننا واحتجاجاتنا ضد الحكومة<lb/>الفرنسية العاتية.<lb/>ونود أن يظل الرأي العام المصري واقفًا على الحقيقة الواقعة في المغرب<lb/>اليوم، وأن يناصر الأمة المغربية المسكينة في موقفها الجدي ضد فرنسة التي<lb/>اعتدت على دينها ووحدتها، كما اعتدت على جميع حرياتها، فليس هنالك أكذب<lb/>من ظالم ولا أصدق من مظلوم.<lb/>ونتقدم إلى إخواننا من أبناء الشرق الإسلامي وأممه راجين منهم أن يعينونا<lb/>على نشر هذه الحقائق بين أممهم وأن يساعدونا على رفع احتجاجاتنا الصارخة إلى<lb/>العالم شرقيه وغربيه وأن يناصرونا ضد طغيان فرنسة، ويعرفوا جميع الشرقيين<lb/>بالموقف الحاضر في المغرب الأقصى.<lb/>ولنا أقوى الأمل في إجاباتهم هذا الرجاء الصادر من أعماق قلوب شعب<lb/>مظلوم، وقيامهم بالواجب معنا جنبًا لجنب. وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الطلبة المغاربة بباريس <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: لتعلمْ جماعة شبان المغاربة وسائر المسلمين أن رئيس تحرير الأهرام يعلم كل ما ذكروه من محاربة فرنسا للإسلام ويعلم أكثر منه ولكنه مغرور وبجهل جمهور قراء الأهرام المسلمين، فهو يحارب دينهم بقلمه مساعدةً لفرنسة ولغير فرنسة، ويخدع أغرارهم بنشر مديح بعض منافقيهم له جزاءَ مدحه لهم، ولكن سريرته قد ظهرت في هذا العهد.<lb/>(2) المنار: كان لفرنسة تأثير عظيم في هذا الاضطراب.<lb/>(3) أي بزعم هؤلاء المضلين والحق أنه لم يتنصّر منهم في ذلك العهد إلا الأقلون.<lb/>(4) المنار: هذه الأخبار إجمال للرسائل التي جاءت من عدة بلاد من المغرب وكانت سبب إصدار البيان الإسلامي العام الذي نشرناه في هذا الجزء وفيها أن الصيغة التي أعلنوا بها الخير هي ما اعتادوه في أوقات الشدائد كالأوبئة والحروب من قولهم: يا لطيف الطف بنا فيما جرت به المقادير، وتكرارها برفع الأصوات ألوفًا من المرار.</note>
            </div>
            <pb n="n31-p236" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4076.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى بن شعبان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تهنئة للمنار ونقد واقتراح</head>
               <lb/>
               <lb/>من الأستاذ الفاضل وأحد دعاة الإصلاح بتونس صاحب الإمضاء:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة مولانا الإمام العلامة المصلح الكبير الأستاذ الجليل<lb/>السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الإسلامي الزاهر، دام فضلكم وأبقاكم الله<lb/>بدرًا منيرًا، وكوكبًا ساطعًا، ونجمًا للمسلمين، ورجمًا للملحدين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، عدد ما يشكركم شاكر، ويذكر فضلكم<lb/>ذاكر، وبعد:<lb/>يسرني أن أتقدم لحضرتكم بغرر التهاني بمناسبة دخول المنار المحبوب عامه<lb/>الجديد، جعله الله سعيدًا عليه وعليكم وعلى الجامعة الإسلامية بالتوفيق والهداية<lb/>وبلوغ الآمال، ونجاح الأعمال.<lb/>نراكم - يا سيدي العزيز - تقومون بواجب عظيم في محاربة الملحدين<lb/>الطائشين، وتقفون لهم في كل سبيل، فشكرًا لكم وألف شكر على هذه العناية<lb/>والجهاد في سبيل الله، وإن الملحدين لجديرون بأن تصوَّب إليهم الأقلام، وتنزل<lb/>على رؤوسهم الصواعق. فعندنا جريدة تدعو للإلحاد، وملحدون يقول أحدهم:<lb/>(إن محمدًا كان رجلاً استعماريًّا!) ويندم آخر على ما فرط منه في صغره من أداء<lb/>الصلوات وحفظ القرآن. ويقول آخر: إن الدين يلزم أن لا يتعدى المسجد كما فعل<lb/>م <gap resp="#org_MS"/> لعنه الله.<lb/>والذي ألفت إليه نظركم السديد هو - وإن عددتموه من باب (الانتقاد على<lb/>المنار) - الاهتمام بحركات الجامدين وجماعات الطرق الذين اتخذهم الغاصب آلة<lb/>بيده يديرهم كيف شاء ومتى شاء لتشتيت شمل المسلمين، ونشر دعايات المحتلين،<lb/>وما خيانتهم للأمير محمد بن عبد الكريم إلا أكبر مثال على ما لهؤلاء من اليد<lb/>الطولى في التفريق وتأييد الظالمين.<lb/>نعم - سيدي - أولئك جماعات الطرق الذين ينشرون الجهل، ويبثون فساد<lb/>الأخلاق، ويعملون مع النصارى ضد المسلمين، وأكاد أستغرب سكوت المنار على<lb/>المؤتمر الأفخاريستي الذي انعقد بتونس. وكان جديرًا بأمثال المنار أن يؤازر<lb/>تونس المقهورة ويضم صوته إليها في الاستغاثة من الذين يسعون في تصيير تونس<lb/>الإسلامية كنيسة مسيحية، ويؤازر أعمالهم الصادرة من أعماق الكنيسة رجال<lb/>السياسة عندنا ورجال الدين أيضًا، إذ هم قبلوا العضوية وكانوا مع الزمان علينا<lb/>بدل أن يصيحوا معنا، ولكن ابتلينا بهم ولا رادّ لقضاء الله. ولولا ضيق وقتكم<lb/>وكثرة أشغالكم وسعيي في عدم تفويت ثمين أوقاتكم عليكم - لحدثتكم كثيرًا عما<lb/>يختلج بضميري من الحوادث التي تقع عندنا. ورغمًا عن منافاتها للدين الحنيف فإن<lb/>رجالاً يقرونها بسكوتهم. وكذلك المصائب السياسية التي أمطرنا بها الاستعمار<lb/>الظالم فإنها لا تُحصى، ويكفي أن تلقي نظرة على أحوالنا فترى ما آل إليه أمرنا<lb/>و (كبراؤنا) ينظرون ويطربون! وسيأتي يوم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وأختم كلمتي هذه باقتراح نراه مع بساطته نافعًا إن شاء الله، وهو أن تصدروا<lb/>صحيفة أسبوعية مثل الفتح فإننا في حاجة إليها. وقد تزداد الحاجة يومًا فيومًا.<lb/>وعسى أن تعملوا بهذا الاقتراح ومثلكم لا يحتاج إلى تأكيد.<lb/>سيدي، قد وصلني السلام والثناء من حضرتكم مع الأستاذ طفيش، فشكرًا<lb/>لكم على عواطفكم وهديتكم المستمرة وأدام فضلكم وكتب لكم الإعانة والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من ابنكم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى بن شعبان<lb/>(المنار)<lb/>نشكر لأخينا في الله تهنئته وحسن ظنه، ونعجب لحضّه إيانا على بيان مفاسد<lb/>الجامدين، ومشايخ الطريق الدجالين، ومَن ذا الذي سبقنا في العالم الإسلامي إلى<lb/>هذا أو لحقنا في ميدانه، ولكن لا يمكن أن نحصي في كل جزء ولا في كل مجلد<lb/>من المنار كل ما في العالم الإسلامي من فساد وإلحاد، وكل ما يرهقه به أعداؤه من<lb/>ظلم واضطهاد، ولعله لم يطلع إلا على المجلدات الأخيرة التي أكثرنا فيها الكلام في<lb/>ملاحدة المسلمين لكثرتهم وإظهار دعايتهم في هذه السنين، وهم أضر علينا من<lb/>الخرافيين والمبشرين. وأما المؤتمر الأفخارستي فلم يكتب لنا شيء في موضوعه<lb/>إلا في هذا الشهر، وأما اقتراحه علينا إنشاء جريدة أسبوعية فقد اقترحه علينا غيره<lb/>من قبله ولكن أوقاتنا لا تتسع له وليس لنا مساعد على أعمالنا الكثيرة.<lb/>وأكثر محبي الإصلاح من علماء المسلمين وعقلائهم يقترحون علينا ترك كل<lb/>عمل يعوقنا عن إتمام تفسير كتاب الله تعالى الذي يتضمن كل ما يحتاجون إليه من<lb/>بيان لحقيقة الدين ودفاع عنه، ولعلنا نفضل هذا الاقتراح على غيره قريبًا، والله<lb/>الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p238" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4077.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن جريدة أم القرى الغراء</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ سليمان بن سحمان<lb/>وفاته وترجمته<lb/>من جريدة أم القرى الغراء</head>
               <lb/>
               <lb/>نَعَتْ إلينا أنباءُ نجد وفاة العالم العلامة المِفضال الشيخ سليمان بن سحمان، وهو<lb/>من أكابر علماء نجد الأعلام، توفاه الله في هذا الشهر عن عمر ناهز الثمانين عامًا<lb/>قضاها في الدرس والتأليف. وقد كان لنعيه رنة أسى وحزن في نجد جميعًا ولدى<lb/>كل مَن عرف فضل الأستاذ وما آتاه الله من علم وفصل في الخطاب.<lb/>وُلد المرحوم في قرية (السقا) من أعمال أبها في عسير في الثلث الأخير من<lb/>القرن الثالث عشر الهجري، وإلى ذلك يشير في إحدى قصائده:<lb/>وأرض بها علي نيطت تمائمي <gap resp="#org_MS"/> تسمى (السقا) دار الهداة أولي الأمر<lb/>بلاد بني تمام حيث توطنوا <gap resp="#org_MS"/> وآل يزيد من صميم ذوي الفخر<lb/>وقد نشأ في قريته حتى راهق البلوغ ثم انتقل مع والده إلى بلد الرياض أيام<lb/>الإمام فيصل بن تركي رحمه الله، وقد كانت حينذاك آهلة بالعلماء الأكابر فأخذ<lb/>العلم عنهم لا سيما عن الإمامين الجليلين: الشيخ عبد اللطيف بن الشيخ عبد الرحمن<lb/>ابن حسن، والشيخ حمد بن عتيق. فبرع في كثير من العلوم وعلى الخصوص في<lb/>علم التوحيد والفقه واللغة.<lb/>ثم تولى الكتابة للإمام عبد الله بن فيصل برهة من الزمن، ثم استقال وتفرغ<lb/>للعلم فدرس على علماء وقته أمثال الشيخ عبد الله بن عبد اللطيف وأخيه الشيخ<lb/>إبراهيم، وعمهما الشيخ إسحاق بن عبد الرحمن.<lb/>وكان جميل الخط فاشتغل في نسخ كثير من الكتب الجليلة، وقد كان هذا<lb/>وابتعاده عن الناس أكبر مساعد له على الدرس والمطالعة.<lb/>وكانت عنده كناشة كبيرة يجمع فيها ما يجده أثناء النسخ والمطالعة من<lb/>المسائل الدقيقة والقضايا العويصة وكان يرجع إليها عند الحاجة. وكان ضليعًا في<lb/>اللغة العربية، واقفًا على أسرارها.<lb/>وقد كان رحمه الله يميل إلى السكون والابتعاد عن الشهرة، فكان زاهدًا تقيًّا<lb/>صادعًا بالحق، لا تأخذه في الله لومة لائم. وقد صنف المصنفات العديدة من نثر<lb/>ونظم، أكثرها في الرد على أهل الزيغ والإلحاد، منها:<lb/>(1) الأسنة الحداد في الرد على الحدّاد.<lb/>(2) الضياء الشارق في رد شبهات الماذق المارق. ويريد به داعية<lb/>التعطيل في هذا العصر: جميل صدقي الزهاوي.<lb/>(3) تنبيه ذوي الألباب السليمة.<lb/>(4) الهدية السنية.<lb/>(5) إقامة الحجة والدليل.<lb/>(6) تبرئة الشيخين.<lb/>(7) الصواعق المرسلة.<lb/>(8) إرشاد الطالب.<lb/>(9) رسالة في الرد على أناس من الإحساء.<lb/>(10) رسالة في الرد على العلجي.<lb/>(11) كشف غياهب الظلام.<lb/>(12) فتاوى.<lb/>وغيرها من الكتب والردود.<lb/>وقد جمع ورتب رسائل أستاذه الشيخ عبد اللطيف بن عبد الرحمن بن حسن<lb/>آل الشيخ فبلغت نحو عشرين كراسة سماها (عيون الرسائل والأجوبة على المسائل)<lb/>وكان المرحوم شاعرًا بليغًا جمع قسمًا من قصائده وأشعاره في ديوانه المسمى<lb/>(بعقود الجواهر المنضدة الحسان) وقد طبعت جميع كتبه على نفقة حضرة صاحب<lb/>الجلالة الملك عبد العزيز آل سعود المعظم ووزعت على طلاب العلم مجانًا.<lb/>هذا ما اتصل بنا من ترجمة المرحوم الأستاذ رحمه الله تعالى.<lb/>وفي الجملة فقد كان رحمه الله من سيوف الله المسلولة على أهل الزندقة<lb/>والإلحاد، وصاحب الحجة الدامغة في دفع الشبه والريب التي يذيعها أهل المروق من<lb/>الدين، والذين كان يغريهم شياطين السياسة من المرتزقة المرذولين. وكان<lb/>شديد الصراحة فيما يعتقد من الرأي، لم يعرف المحاباة في رأيه مدة حياته وهو في<lb/>كل مجالسه حفيًّا بالسؤال عن كل ما يطبع من الكتب النافعة كما يحرص<lb/>على اقتنائها. وقد كفّ بصره في آخر حياته ولكن ذلك لم يمنعه عن المطالعة<lb/>والتأليف وتفقد الذين يطعنون في الإسلام وفي دين التوحيد الخالص لرد كيدهم إلى<lb/>نحورهم.<lb/>وبهذا كان رحمه الله ركنًا من أركان الدعوة إلى الله، والسيف القاطع لمن<lb/>يريد أن يصد الناس عن سبيل الله.<lb/>فنسأل الله أن يُنزل عليه غيث رحمته، وأن يوفق للعمل كي ينشأ كثيرون من<lb/>طلبة العلم على منوال الشيخ المرحوم؛ فلا تفقد نجد بهجة علمها وعلمائها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n31-p240" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4078.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الشيخ أبو بكر خوقير<lb/>وفاته وملخص ترجمته<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>فاجأتنا أنباء الحجاز في الشهر الماضي بوفاة صديقنا العالم العامل المصلح<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ أبو بكر خوقير، </head>تغمده الله تعالى برحمته، فننشر للقراء موجزًا من ترجمته<lb/>كما علمناه من أصدق إخواننا وإخوانه. فنقول:<lb/>هو أبو بكر بن محمد عارف بن عبد القادر بن محمد علي خوقير. من بيت<lb/>علم بمكة، ولد فيها وتفقه أولاً على مذهب الحنفية تبعًا لآبائه، ثم إن أستاذه مفتي مكة<lb/>الشيخ عبد الرحمن سراج الحنفي أشار عليه وعلى آخرين من طلبة العلم بأن<lb/>يتفقهوا في المذهب الحنبلي؛ ليكون في علماء الحجاز مَن يتولى منصب الفتوى في<lb/>هذا المذهب بدلاً من علماء نجد؛ الذين كانوا يتولونه لعدم وجود أحد من علماء<lb/>الحنابلة في الحجاز، ولم يكن هذا مما ترتاح إليه الحكومة العثمانية ولا أمراء الحجاز،<lb/>فدرس الفقيه المذهب، وتمكن فيه وفي مذهب السلف في العقائد. وقد عُين مفتيًا<lb/>للحنابلة في أول إمارة الشريف حسين بن علي، ولم يلبث أن غضب عليه فعزله<lb/>وعين بدله أحد الشافعية، فكان لا يُفتي للحنابلة إلا بعد مراجعته والأخذ بما يرشده<lb/>إليه، وجعله الشريف حسين عضوًا في مجلس الشيوخ ثم عزله بعد سنة لاعتراضه<lb/>على خوض محرر جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">القبلة</tei:title> في تفسير القرآن بغير علم، وكان الشريف نفسه هو الذي يفسر بعض الآيات برأيه في بعض المقالات التي ينشرها في تلك الجريدة وفي<lb/>بعض بلاغاته الرسمية أيضًا.<lb/>وقد امتحن وأُوذي إيذاءً شديدًا جزاءً له على إنكار البدع والخرافات ولا سيما<lb/>بدع القبوريين والمتصوفين، حُبس أولاً ثمانية عشر شهرًا، ثم حبس ثانيًا نحوًا من<lb/>سبعين شهرًا في عهد الشريف حسين، وحبس ولده الشيخ عبد القادر في سجن القبو<lb/>الذي هو شر من سجن الحجاج بن يوسف، وقد سبق وصفه في المنار، فمات فيه<lb/>صبرًا، وكان له ابن صغير فمات كمدًا وقهرًا، وخرج الشيخ من سجنه لا مال له،<lb/>وإنما كان يصيبه قليل من أوقاف الحرمين التي تأتي من الآستانة ومصر والشام<lb/>والعراق. وكان قد اعتاد الاتِّجار بالكتب منذ عزله الشريف عون الرفيق من وظائف<lb/>الحرم الشريف؛ إذ كان غضب على الشيخ عبد الرحمن سراج مفتي مكة ورئيس<lb/>العلماء فيها فعزله وعزل جميع رجاله من المفتين والمدرسين. وكان للفقيد منها<lb/>إفتاء الحنابلة وإمامة الصلاة في مقام الحنابلة كما كان مدرسًا.<lb/>وكان يدعو للشريف عون بالرحمة لإلجائه إلى تجارة الكتب التي تعينه على<lb/>العلم، فكان يذهب إلى الهند يحمل إليها من مطبوعات مصر ومكة ويعود منها<lb/>ببعض مطبوعاتها إلى مكة، وقد جلست إليه في مكتبته في باب السلام غير مرة،<lb/>وكان مهذبًا رقيق الطبع حسن المعاشرة على شدته في دينه وأمره بالمعروف ونهيه<lb/>عن المنكر، حتى أن مجلسه لا يخلو من دعابة ما في المفاكهة، ونكت أدبية<lb/>وتاريخية وكان يحب سماع الأصوات الشجية ولا يرى بها بأسًا.<lb/>(للترجمة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4079.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>