<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="20" to="20" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">20</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3021.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1335" change="#d3e146">1335</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1917" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1917م</date>
         <pb n="n20-p97" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3022.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="97"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>فسخ عقد النكاح بالعيب في أحد الزوجين<lb/>(س3) من صاحب الإمضاء في العلاقمة بالشرقية<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين<lb/>إلى القائم بأمر ربه المعتضد بحجة الله البالغة صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> أرفعه<lb/>مستفتيًا فضيلتكم بعد حمد الله حق حمده والصلاة والسلام على خير عباده سيدنا<lb/>محمد وعلى آله ومَن تبعه وتحية الله وسلامه عليكم.<lb/>أيها الأستاذ النبيل السيد السند:<lb/>يا صاحب الفضيلة بينما نقرأ ما يتعلق بالمرء وزوجه من بقاء النكاح وفسخه<lb/>في الكتب التي للأئمة الثلاثة الشافعي ومالك وأبي حنيفة رضي الله عنهم؛ إذ<lb/>رأينا فيها أنه ليس لأحد الزوجين أن يفسخ النكاح لعيب بالآخر إلا بالجنون<lb/>والجذام والبرص، ويسميها الأئمة - ومن تبعهم - العيوب المشتركة فتوقفنا في<lb/>حصر العيوب المشتركة التي يفسخ بها النكاح في الثلاثة الآنفة الذكر، مع وجود ما<lb/>يماثلها في الضرر، بل ربما كان أشد وأولى مما ذكروا بالفسخ كالسل والزهري<lb/>وغيرهما من الأدواء المستحدثة، وبعد البحث والتنقيب لم نعثر على قول لا في<lb/>الكتب التي بأيدينا ولا ممن سألناهم ممن يظن فيهم أنهم لا يتقيدون بما تقع عليه<lb/>أبصارهم من المنصوص، فبعثنا إليكم بتلك الرسالة مستفتين: هل تجري<lb/>الأدواء المستحدثة مجرى ما نصوا عليه لمشاركتها له في علة الحكم، فتكون مقيسة<lb/>عليه، فيفسخ بها النكاح أو يقف الأمر عند حد المنصوص، وهنا تساؤل: أيّ<lb/>فرق بينها وبينه؟ وإذا كان ما نص عليه الفقهاء مأخوذًا من دليل فما هو؟ هذا ما<lb/>نرجو أن تجيبوا عنه بفصل القول الذي نعهده فيكم ويعهده العقلاء أجمع، أمدكم<lb/>الله بالعلم النافع وهدانا الله وإياكم إلى ما يوصلنا إلى مرضاته وسلوك سبيله القويم،<lb/>إنه سميع قريب عليم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد عطية قوره من العلاقمة<lb/>(ج) ليس في هذه المسألة نص صريح في الكتاب ولا في السنة<lb/>الصحيحة وحديث زيد بن كعب بن عجرة الآتي فيه مقال، وليس فيه تصريح<lb/>بالفسخ لأجل البرص. ولكن فيها آثارًا عن بعض الصحابة والتابعين مستندة إلى<lb/>أصول الشريعة الثابتة من منع الغش ونفي الضرر والضرار، وحينئذ لا وجه<lb/>لحصر العيوب فيما ورد في تلك الآثار؛ إذ لا دليل على الحصر وإن ورد عن<lb/>بعضهم عبارة فيه فتلك العبارة ليست مما يحتج به مَن ذكرتم من الفقهاء كما يُعلم<lb/>من أصولهم، ومذاهبهم ليست متفقة كما ادَّعيتم. وقد حرر المسألة العلامة المحقق<lb/>ابن القيم في كتابه (زاد المعاد) في فصل مستقل قال:<lb/>(فصل)<lb/>في حكمه صلى الله عليه وسلم وخلفائه في أحد الزوجين يجد<lb/>بصاحبه برصًا أو جنونًا أو جذامًا أو يكون الزوج عِنِّينًا<lb/>في مسند أحمد من حديث يزيد بن كعب بن عجرة [1] رضي الله عنه أن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم تزوج امرأة من بني غفار فلما دخل عليها فوضع [2] ثوبه<lb/>وقعد على الفراش أبصر بكشحها بياضًا فانحاز [3] عن الفراش، ثم قال: (خذي<lb/>عليك ثيابك) ولم يأخذ مما آتاها شيئًا. وفي الموطأ عن عمر رضي الله عنه، أنه<lb/>قال: أيما امرأة غُرّ بها رجل بها جنون أو جذام أو برص فلها المهر بما أصاب<lb/>منها وصداق الرجل على مَن غره [4] وفي لفظ آخر: قضى عمر رضي الله عنه<lb/>في البرصاء والجذماء والمجنونة إذا دخل بها فُرق بينهما والصداق لها بمسيسه<lb/>إياها وهو له على وليها.<lb/>وفي سنن أبي داود من حديث عكرمة عن ابن عباس رضي الله عنهما: طلق<lb/>عبد يزيد أبو ركانة [5] زوجته أم ركانة ونكح امرأة من مزينة، فجاءت إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، فقالت: ما يغني عني إلا كما تغني هذه الشعرة لشعرة أخذتها<lb/>من رأسها، ففرِّق بيني وبينه، فأخذت النبي صلى الله عليه وسلم حمية، فذكر<lb/>الحديث <gap resp="#org_MS"/> ، وفيه أنه صلى الله عليه وسلم قال له: طلِّقْها، ففعل، قال: راجع<lb/>امرأتك أم ركانة وإخوته، فقال: إني طلقتها ثلاثًا يا رسول الله قال: قد علمت،<lb/>راجعها، وتلا:] ْيَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنّ [ (الطلاق: 1) ،<lb/>ولا علة لهذا الحديث إلا رواية ابن جريج له عن بعض بني أبي رافع وهو مجهول<lb/>ولكن هو تابعي وابن جريج من الأئمة الثقات العدول، ورواية العدل عن غيره<lb/>تعديل له ما لم يعلم فيه جرح، ولم يكن الكذب ظاهرًا في التابعين ولا سيما التابعين<lb/>من أهل المدينة ولا سيما موالي رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولا سيما مثل هذه<lb/>السُّنة التي اشتدت حاجة الناس إليها، لا يظن بابن جريج أنه حملها عن كذاب ولا<lb/>عن غير ثقة عنده ولم يبين حاله.<lb/>وجاء التفريق بالعنّة عن عمر وعثمان رضي الله عنهما وعبد الله بن مسعود<lb/>وسمرة بن جندب ومعاوية بن أبي سفيان والحرث بن عبد الله بن أبي ربيعة<lb/>والمغيرة بن شعبة رضي الله عنهم، لكن عمر وابن مسعود والمغيرة - رضي الله<lb/>عنهم - أجلوه سنة، وعثمان ومعاوية وسمرة - رضي الله عنهم - لم يؤجلوه،<lb/>والحرث بن عبد الله - رضي الله عنه - أجله عشرة أشهر. وذكر سعيد بن<lb/>منصور: حدثنا هشيم أنبأنا عبد الله بن عوف عن ابن سيرين أن عمر بن الخطاب<lb/>رضي الله عنه بعث رجلاً على بعض السعاية، فتزوج امرأة وكان عقيمًا، فقال له<lb/>عمر رضي الله عنه: أعلمتَها أنك عقيم؟ ، قال: لا. قال: فانطلقْ فأعلمْها، ثم<lb/>خَيِّرْها، وأجَّل مجنونًا سنة، فإن أفاق، وإلا فرق بينه وبين امرأته. فاختلف<lb/>الفقهاء في ذلك، فقال داود وابن حزم ومَن وافقهما: لا يفسخ النكاح بعيب ألبتة،<lb/>وقال أبو حنيفة رضي الله عنه: لا يفسخ إلا بالجب والعنة خاصة. وقال الشافعي<lb/>ومالك يفسخ بالجنون والبرص والجذام والقرن والجب والعنة خاصة. وزاد الإمام<lb/>أحمد عليهما: أن تكون المرأة فتقاء منخرقة ما بين السبيلين، ولأصحابه في نتن<lb/>الفرج والفم وانخراق مجرى البول والمني في الفرج والقروح السيالة فيه والبواسير<lb/>والناصور والاستحاضة واستطلاق البول والنجو والخصي وهو قطع البيضتين<lb/>والسل وهو سل البيضتين والوجء وهو رضهما وكون أحدهما خنثى مشكلاً، والعيب<lb/>الذي بصاحبه مثله من العيوب السبعة والعيب الحادث بعد العقد وجهان.<lb/>وذهب بعض أصحاب الشافعي إلى رد المرأة بكل عيب ترد به الجارية في<lb/>البيع، وأكثرهم لا يعرف هذا الوجه ولا مظنته ولا مَن قاله، وممن حكاه أبو<lb/>عاصم العباداني في كتاب طبقات أصحاب الشافعي، وهذا القول هو القياس أو قول<lb/>ابن حزم ومَن وافقه. وأما الاقتصار على عيبين أو ستة أو سبعة أو ثمانية دون ما هو<lb/>أولى منها أو مساوٍ لها فلا وجه له، فالعمى والخرس والطرش وكونها مقطوعة<lb/>اليدين أو الرجلين أو إحداهما أو كون الرجل كذلك من أعظم المنفرات والسكوت عنه<lb/>من أقبح التدليس والغش وهو منافٍ للدين، والإطلاق إنما ينصرف إلى السلامة فهو<lb/>كالمشروط عرفًا، وقد قال أمير المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه لمَن تزوج<lb/>امرأة، وهو لا يولد له: أخبرْها أنك عقيم وخيِّرْها، فماذا يقول رضي الله<lb/>عنه في العيوب التي هذا عندها كمال بلا نقص.<lb/>والقياس أن كل عيب ينفر الزوج الآخر منه، ولا يحصل به مقصود النكاح<lb/>من الرحمة والمودة يوجب الخيار، وهو أولى من البيع، كما أن الشروط<lb/>المشروطة في النكاح أولى بالوفاء من شروط البيع، وما ألزم الله ورسوله مغرورًا<lb/>قط ولا مغبونًا بما غُرَّ به وغُبِنَ به. ومن تدبر مقاصد الشرع في مصادره وموارده<lb/>وعدله وحكمته وما اشتمل عليه من المصالح لم يَخْفَ عليه رجحان هذا القول،<lb/>وقُربه من قواعد الشريعة.<lb/>وقد روى يحيى بن سعيد الأنصاري عن ابن المسيب رضي الله عنه قال:<lb/>قال عمر رضي الله عنه: أيما امرأة تزوجت وبها جنون أو جذام أو برص فدخل<lb/>بها ثم اطلع على ذلك فلها مهرها بمسيسه إياها وعلى الولي الصداق بما دلس كما<lb/>غره. وَرَدُّ هذا بأن ابن المسيب لم يسمع من عمر رضي الله عنه من باب الهذيان<lb/>البارد المخالف لإجماع أهل الحديث قاطبة، قال الإمام أحمد: إذا لم يقبل سعيد بن<lb/>المسيب عن عمر رضي الله عنه فمَن يُقبل؟ ، وأئمة الإسلام جمهورهم يحتجون<lb/>بقول سعيد بن المسيب: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم، فكيف بروايته عن<lb/>عمر رضي الله عنه؟ وكان عبد الله بن عمر رضي الله عنه يرسل إلى سعيد يسأله<lb/>عن قضايا عمر رضي الله عنه، فيفتي بها، ولم يطعن أحد قط من أهل عصره -<lb/>ولا مَن بعده ممن له في الإسلام قول معتبر - في رواية سعيد بن المسيب عن عمر<lb/>رضي الله عنه ولا عبرة بغيرهم.<lb/>وروى الشعبي عن علي كرم الله وجهه: أيما امرأة نُكحت وبها برص أو<lb/>جنون أو جذام أو قرن فزوجها بالخيار ما لم يمسها، إن شاء أمسك وإن شاء طلق،<lb/>وإن مسها فلها المهر بما استحل من فرجها. وقال وكيع عن سفيان الثوري عن<lb/>يحيى بن سعيد عن سعيد بن المسيب عن عمر رضي الله عنهم قال: إذا تزوجها<lb/>برصاء أو عمياء فدخل بها فلها الصداق ويرجع به على مَن غره. وهذا يدل على<lb/>أن عمر رضي الله عنه لم يذكر تلك العيوب المتقدمة على وجه الاختصاص<lb/>والحصر دون ما عداها، وكذلك حكم قاضي الإسلام حقًّا، الذي يُضرب المثل<lb/>بعلمه ودينه وحكمه - شريح رضي الله عنه، قال عبد الرزاق عن معمر عن أيوب<lb/>عن ابن سيرين رضي الله عنه: خاصم رجل إلى شريح، فقال: إن هؤلاء قالوا<lb/>لي: إنا نزوجك أحسن الناس فجاؤوني بامرأة عمياء، فقال شريح: إن كان دلس<lb/>لك بعيب لم يجُز. فتأمل هذا القضاء وقوله: إن كان دلس لك بعيب كيف يقتضي<lb/>أن كل عيب دُلِّسَتْ به المرأة فللزوج الرد به.<lb/>وقال الزهري رضي الله عنه: يرد النكاح من كل داء عضال. ومَن تأمل<lb/>فتاوى الصحابة والسلف علم أنهم لم يخصوا الرد بعيب دون عيب إلا رواية رُويت<lb/>عن عمر رضي الله عنه: لا ترد النساء إلا من العيوب الأربعة الجنون والجذام<lb/>والبرص والداء في الفرج، وهذه الرواية لا نعلم لها إسنادًا أكثر من أصبغ وابن<lb/>وهب عن عمر وعلي رضي الله عنهما وقد رُوي عن ابن عباس ذلك بإسناد متصل<lb/>ذكره سفيان عن عمرو بن دينار عنه.<lb/>هذا كله إذا أطلق الزوج، وأما إذا اشترط السلامة أو شرط الجمال فبانت<lb/>شوهاء، أو شرطها شابة حديثة السن فبانت عجوزًا شمطاء، أو شرطها بيضاء<lb/>فبانت سوداء، أو بكرًا فبانت ثيبًا. فله الفسخ في ذلك كله، فإن كان قبل الدخول<lb/>فلا مهر، وإن كان بعده فلها المهر، وهو غرم على وليها إن كان غرَّه، وإن كانت<lb/>هي الغارة سقط مهرها أو رجع عليها به إن كانت قبضته. ونص على هذا أحمد<lb/>في إحدى الروايتين عنه، وهو أقيسهما وأولاهما بأصوله فيما (إذا) كان الزوج<lb/>هو المشترط. وقال أصحابه: إذا شرطت فيه صفة فبان بخلافها فلا خيار لها إلا<lb/>في شرط الحرية إذا بان عبدًا فلها الخيار، وفي شرط النسب إذا بان بخلافه وجهان.<lb/>والذي يقتضيه مذهبه وقواعده أنه لا فرق بين اشتراطه واشتراطها، بل<lb/>إثبات الخيار لها إذا فات ما اشترطته أولى؛ لأنه لا تتمكن من المفارقة بالطلاق،<lb/>فإذا جاز له الفسخ مع تمكنه من الفراق بغيره فلأن يجوز لها الفسخ مع عدم تمكنها أولى، وإذا جاز لها أن تفسخ إذا ظهر الزوج ذا صناعة دنيئة لا تشينه في دينه ولا في عرضه وإنما تمنع كمال لذتها واستمتاعها به فإذا شرطته شابًّا جميلاً صحيحًا<lb/>فبان شيخًا مشوهًا أعمى أطرش أخرس أسود، فكيف تلزم به وتمنع من<lb/>الفسخ؟ هذا في غاية الامتناع والتناقض والبعد عن القياس وقواعد الشرع<lb/>وبالله التوفيق. وكيف يمكن أحد الزوجين من الفسخ بقدر العدسة من البرص ولا<lb/>يمكن منه بالجرب المستحكم المتمكن، وهو أشد إعداءً من ذلك البرص اليسير،<lb/>وكذلك غيره من أنواع الداء العُضَال [6] وإذا كان النبي صلى الله عليه وسلم حرم على البائع كتمان عيب سلعته وحرم على مَن علمه أن يكتمه من المشتري، فكيف<lb/>بالعيوب في النكاح، وقد قال النبي صلى الله عليه وسلم لفاطمة بنت قيس - حين<lb/>استشارته في نكاح معاوية رضي الله عنه أو أبي جهم رضي الله عنه -: (أما<lb/>معاوية فصعلوك لا مال له، وأما أبو جهم فلا يضع عصاه عن عاتقه) ، فعلم أن<lb/>بيان العيب في النكاح أولى وأوجب، فكيف يكون كتمانه وتدليسه والغش الحرام به<lb/>سببًا للزومه، وجعل ذا العيب غلاً لازمًا في عنق صاحبه مع شدة نفرته عنه، ولا<lb/>سيما مع شرط السلامة منه وشرط خلافه؟ ، وهذا مما يعلم يقينًا أن التصرفات<lb/>(في) الشريعة وقواعدها وأحكامها تأباه، والله أعلم.<lb/>وقد ذهب أبو محمد بن حزم إلى أن الزوج إذا شرط السلامة من العيوب فوجد<lb/>أي عيب كان فالنكاح باطل من أصله غير منعقد، ولا خيار له فيه ولا إجازة ولا<lb/>نفقة ولا ميراث، قال: إن التي أدخلت عليه غير التي تزوج؛ إذ السالمة غير<lb/>المعيبة بلا شك؛ فإذًا لم يتزوجها، فلا زوجية بينهما. اهـ.<lb/>***<lb/>الإصرار على البدع<lb/>وما يُشترط في مكان الجمعة وزمانها وعدد جماعتها<lb/>(4-7) من الشيخ يوسف أحمد سليمان، الطالب بمشيخة الإسكندرية<lb/>من (طملاي) بمركز منوف.<lb/>فضيلة الأستاذ مفتي المنار<lb/>سأل عبد الرحمن أحمد الصعيدي من طملاي عن حكم فعل البدع التي كثيرًا<lb/>ما نهينا أئمة البلد عنها ولله الحمد، فأجبتم إجابة كافية شافية في الجزء التاسع الذي<lb/>صدر في 30 ربيع سنة 1335 (صحيفة 538) ، وعرضنا الجواب على علماء<lb/>الناحية، لا فرق بين مدرس في الأزهر وغير مدرس فقرؤوه وفهموه، والتمسنا<lb/>العمل بما علموه فامتنعوا، وقالوا: إن تَرْكُ العمل غير جائز والعمل بالبدع جائز<lb/>وهو أحسن! ولذا لم يتركوا حتى ولا واحدة، بل زادوا الطبل والرايات أمام<lb/>الجنازة إذا شخص منهم مات، وعضوا عليها بالنواجذ. وقد رأينا في كتاب فتاوى<lb/>أئمة المسلمين للشيخ محمود (صحيفة 56) : سئل الشيخ أحمد الرفاعي عن الذي<lb/>لم يرضَ بسنة النبي في الصلاة أو الدفن، فهل تصح الصلاة خلفه، ويصح أن<lb/>يجعل من عدد الجمعة؟ ، فأجاب بأن الصلاة خلفه باطلة وإذا جعل من عدد الجمعة<lb/>بطلت صلاة الجمعة على جميع المسلمين. وسئل الشيخ سليم البشري عن رجل<lb/>يقول بعدم جواز ترك البدع المجمع على بدعيتها كالترقية <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وإذا قيل له سُنَّةُ<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ترك هذه الأمور لا يقبل النصيحة، وهذا الرجل إمام<lb/>راتب في مسجد، فهل يصلون جماعة في المسجد قبله أو معه أو بعده؟ ، فأجاب<lb/>بأن هذا الإمام مبتدع فلا يكون إمامًا للمسلمين، وعليهم أن يجتهدوا في منعه من<lb/>الإمامة ولو بواسطة الأفراد.<lb/>فعلى هذا؛ هل الشرع الذي شرعه لنا رسول الله يرى لنا رخصة في كوننا<lb/>نصلي الجمعة في الغيط أو في البيت أو في المسجد بعدد أقله ثلاثة غير الإمام<lb/>الخاطب من وقت صلاة العيد إلى الاصفرار، هل ذلك يجزئ أم لا، وما هي التي<lb/>تجزئ؟ اشفنا بالجواب، رفعك الملك الوهاب.<lb/>* * *<lb/>الجواب في مسألة البدع:<lb/>البدع منها ما يكون كفرًا أو وسيلة إلى الكفر ومنها ما هو حرام وما هو<lb/>مكروه، وليس في البدع الشرعية شيء جائز كأن يكون مباحًا؛ لأنها لا تكون إلا<lb/>ضلالة كما ورد في الحديث، وقد صرح بهذا الفقيه ابن حجر المكي في الفتاوى<lb/>الحديثية (ص306) وأما البدعة غير الشرعية فهي التي قالوا: إنها تنقسم إلى<lb/>الأحكام الخمسة كما بيّنه ابن حجر في ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0112" change="#d3e146">112</date> من الفتاوى الحديثية أيضًا، ولكنه<lb/>أخطأ في بعض الأمثلة، وعبّر عن بعض هذه البدعة بالبدعة اللغوية وقد فصَّل<lb/>العلامة الشاطبي هذا البحث تفصيلاً تامًّا في كتابه (الاعتصام) ، وسبق لنا نقل<lb/>كثير من فصوله. ولم يبلغنا قبل اليوم أن الجهل بلغ من أحد ينسب إلى الإسلام<lb/>مبلغًا حمله على القول بأن العمل بالبدعة الشرعية جائز وأنه خير من تركها! . وما<lb/>نقله السائل عن الشيخ أحمد الرفاعي فيه مبالغة لا نعرف لها وجهًا بذلك الإطلاق،<lb/>وما أفتى به الشيخ سليم البشري حق ظاهر، والشيخ أقدر من كل أحد في مصر<lb/>على مقاومة البدع وإبطال كثير منها؛ وذلك لا يكون بفتوى منه؛ فإنه يَقِلُّ في هذا<lb/>القطر مَن يترك شيئًا تعوَّده لفتوى عالم، ولكن لدى الشيخ وسائل أخرى، كل منها<lb/>يؤثر ما لا تؤثر الفتاوى الفردية.<lb/>يسهل على الشيخ - وهو رئيس العلماء - أن يؤلف لجنة من كبار علماء<lb/>المذاهب الأربعة في الأزهر ويأمرها بإحصاء البدع الفاشية في المساجد والأضرحة<lb/>والموالد وغيرها وتأليف رسائل في التغير عنها، تطبع ويذكر فيها أسماء عشرات<lb/>من العلماء الذين ألفوها وأقروها، وأن يعهد إلى علماء جميع المعاهد الدينية<lb/>وطلابها بنشرها وقراءتها على الناس في المساجد بنظام متبع، وكذا في غير<lb/>المساجد بشرط أن يكونوا أول العاملين بها والمنكرين على كل من يخالفها، ويمكن<lb/>طبع الألوف من هذه الرسائل على نفقة الأوقاف الخيرية المطلقة وتوزيعها بغير<lb/>ثمن، وأن يعهد إلى بعض المنشئين المجيدين بإنشاء خطب في ذلك، توزعها<lb/>وزارة الأوقاف على خطباء جميع المساجد ليخطبوا بها، وأن يقترح على الشعراء<lb/>المجيدين أن ينظموا ذلك في قصائد وموشحات تزجر الناس عن تلك البدع. ويسهل<lb/>عليه أيضًا أن يتوسل بالحكومة إلى إبطال كثير من تلك البدع، ولا سيما بدع<lb/>المواسم والاحتفالات التي للحكومة يد فيها. فعسى الله أن يوفق الشيخ إلى هذا<lb/>العمل الذي لا يقدر عليه غيره، فيكون ذخرًا له عند الله تعالى، وموجبًا لثناء<lb/>الناس كلهم بحق.<lb/>***<lb/>الجواب عن مسألة العدد في الجمعة:<lb/>اختلف العلماء في العدد الذي تنعقد به الجمعة على خمسة عشر قولاً، نقلها<lb/>الشوكاني عن الحافظ ابن حجر، أضعفها القول بأنها تصح من الواحد، فلا يشترط<lb/>فيها عدد - وقد نقل الإجماع على خلافه - ثم القول بأنها لا تنعقد بأقل من ثمانين،<lb/>وهو أكثر ما قيل فيها. وأوسطها القول بأنها تصح من اثني عشر غير الإمام،<lb/>وهو العدد الذي بقي مع النبي صلى الله عليه وسلم، فجمَّع بهم حين انفض الناس<lb/>إلى التجارة، وهم الذين نزل في شأنهم آخر سورة الجمعة، فظاهر حديث جابر في<lb/>المسألة عند أحمد والشيخين أنه صلى بهم، وإن لم يصرح بذلك وصح عند<lb/>الطبراني وابن أبي حاتم أنه صلى الله عليه وسلم سألهم عن عددهم فكانوا 12<lb/>رجلاً وامرأة، فلولا اعتبار العدد الذي لا يعرف إلا بالعد - دون مجرد النظر - لم<lb/>يسألهم، وفيه أن ذلك لا ينفي صحتها بأقل من هذا العدد؛ لأن هذه واقعة عين لا<lb/>تدل على العموم، وإنما وجه الاستدلال به أنه يقال فيه ما قيل في خبر انعقادها<lb/>بالأربعين، وهو أن الأمة أجمعت على اشتراط العدد في الجمعة، وقد ثبت جوازها<lb/>بهذا العدد، فلا يجوز بأقل منه، ولا سيما في الابتداء إلا بدليل، ولم نَرَ دليلاً<lb/>صحيحًا لأحد ممن قالوا بانعقادها بأقل من ذلك، فأقل ما يقال فيه: إن انعقادها بما<lb/>دون هذا العدد مشكوك في صحته، ولا يزيل هذا الشك قياسها على الجماعة الذي<lb/>استدل به مَن قال بانعقادها باثنين أو ثلاثة مع الإمام أو بدونه؛ لأنه معارض لما دل<lb/>عليه سؤال النبي صلى الله عليه وسلم عن عدد مَن بقي يوم انفض الناس من حوله؛<lb/>ولأن مخالفة الجمعة لغيرها من الصلوات الخمس في بعض الأحكام فارق يبطل<lb/>صحة القياس، ولو كان صحيحًا لما خفي على الصدر الأول، ولم ينقل عنهم<lb/>التجميع بثلاثة أو أربعة، ولكنَّ في الأربعة حديثًا لا يصح. هذا ما أراه أقوى<lb/>الأقوال في المسألة. وقال الحافظ - عند ذكر القول الخامس عشر - وهو اشتراط<lb/>جمع كثير بغير قيد: ولعل هذا الأخير أرجحها من حيث الدليل. اهـ، وفيه أن<lb/>الاثني عشر إذا لم يكونوا جمعًا كثيرًا فما حد الكثرة عنده، وهي من الأمور<lb/>النسبية، وما الدليل عليها؟<lb/>* * *<lb/>الجواب عن مسألة مكان الجمعة:<lb/>اشترط بعض الفقهاء أن تقام الجمعة في مصر جامع؛ أي: مدينة، ولم يجيزوا<lb/>إقامتها في القرى بمعناها العرفي أي الضياع أي البُليدات القليلة السكان. وروي<lb/>ذلك عن علي كرم الله وجهه مرفوعًا، وقد ضعَّف أحمد رفعه وصحَّح ابن حزم وقفه<lb/>وعليه زيد بن علي والباقر والمؤيد بالله من أئمة العِتْرة وأبو حنيفة وأصحابه.<lb/>والجمهور يجيزون التجميع في القرى بالمعنى العرفي المذكور، ومن حججهم ما<lb/>رواه البخاري وأبو داود عن ابن عباس رضي الله عنه: أول جمعة جُمعت بعد<lb/>جمعة جمعت في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم في مسجد بجُواثي من<lb/>البحرين هذا لفظ البخاري ولفظ أبي داود: بجواثي قرية من قرى البحرين. وزاد<lb/>أيضًا: (في الإسلام) بعد قوله: أول جمعة جمعت. قالوا: وصلاة الجمعة في<lb/>ذلك الوقت مما لا يفعله الصحابة باجتهادهم بل بأمر النبي صلى الله عليه وسلم أي<lb/>وإن فُرض فعلها باجتهادهم فلا يعقل أن يخفى عليه فإذًا لا يكون إلا بأمره، وهو<lb/>الراجح أو بإقراره؛ إذ لو أنكره عليهم لتوفرت الدواعي على نقله. وكتب عمر إلى<lb/>أهل البحرين: أن جَمِّعُوا حيثما كنتم، وصححه ابن خزيمة عنه. وروى عبد الرزاق<lb/>عن ابن عمر بإسناد صحيح أنه كان يرى أهل المياه بين <placeName>مكة</placeName> والمدينة يُجَمِّعُونَ فلا<lb/>يعتب عليهم. أقول: ولا حجة فيما هو آثار عن الصحابة مختلفة والقرية في حديث<lb/>ابن عباس الذي في معنى المرفوع هو المصر. ويمكن الجمع بأنها تصح من أهل<lb/>الضياع والمزارع ولا تجب عليهم، بل على أهل المدن. ونص حديث علي المشار<lb/>إليه آنفًا: (لا جمعة ولا تشريق إلا في مصر جامع) .<lb/>والقرية والمدينة والمصر والبلد تتوارد على معنى واحد في اللغة، وإن كان<lb/>بينها فروق دقيقة في موادها، فقد أطلق في القرآن اسم القرية والبلد على <placeName>مكة</placeName>،<lb/>وهي أيضًا مدينة ومصر بلا خلاف، وأطلق اسم القرية في سورة يوسف على<lb/>مصر (82: 12) وقال علماء اللغة: القَِرية - بالفتح والكسر - المصر الجامع،<lb/>ولا ندري متى جعل المولدون لفظ القرية اسمًا للبُليدة الصغيرة، وفسر أهل اللغة<lb/>المصر بالكورة والصقع، والكورة بالمدينة، وقالوا: إن الكورة والخلاف والرستاق<lb/>والجند واحد، وهو مجموع القرى والمزارع، فكأن المصر البلد الذي يتبعه عدة<lb/>مزارع وضياع وهو كالبندر في عُرف مصر، وقال الراغب: المصر اسم لكل بلد<lb/>ممصور أي محدود، يقال: مصرت مصرًا: أي بنيته. والمصر: الحد. اهـ،<lb/>وقول الليث إنه عندهم الكورة التي تقام فيها الحدود، ويقسم الفيء والصدقات من<lb/>غير مؤامرة الخليفة - اصطلاح إسلامي.<lb/>واشترط بعض العلماء إقامة الجمعة في مسجد مستدلاً بعمل الناس في الصدر<lb/>الأول وما بعده، والعمل وحده لا يعدونه دليلاً، وروى أهل السير أنه صلى الله<lb/>عليه وسلم صلى الجمعة بالناس في بطن الوادي قبل وصوله إلى المدينة، وصرح<lb/>ابن القيم بأنه صلاها هنالك في مسجد، والجمهور لا يشترطون المسجد، وثبت<lb/>عن الصحابة إقامة الجمعة في مصلى العيد خارج البلد.<lb/>***<lb/>الجواب عن مسألة وقت الجمعة:<lb/>ورد في الأحاديث الصحيحة التصريح بأن النبي صلى الله عليه وسلم كان<lb/>يصلي الجمعة حين تميل الشمس أي عند الزوال، بأنهم كانوا يصلون معه، ثم<lb/>يرجعون إلى القائلة فيقيلون، روى المعنيين أحمد والبخاري من حديث أنس،<lb/>والقائلة:الظهيرة أي منتصف النهار والقيلولة:وهي النوم في الظهيرة أو الاستراحة<lb/>فيها، وإن لم ينمْ، وفي حديث سهل بن سعد الذي اتفق عليه الجماعة: ما<lb/>كنا نقيل ولا نتغدى إلا بعد الجمعة. أي في عهد النبي صلى الله عليه وسلم، كما<lb/>صرح به في رواية مسلم والترمذي. وعن ابن قتيبة: (لا يسمى غداء ولا قائلة<lb/>بعد الزوال) ، وهنالك أحاديث أخرى بهذا المعنى أخذ بها الإمام أحمد، فقال<lb/>بصحة الجمعة قبل الزوال، وتكلف الجمهور تأويلها، وذهب بعض أصحاب أحمد<lb/>إلى أن وقتها وقت العيد، وبعضهم إلى أنها لا تقدم على الساعة السادسة، أي التي<lb/>تنتهي بالزوال، والجمهور منهم كغيرهم، فالمعروف في فقههم أن وقتها وقت<lb/>الظهر، ولا دليل على صحتها في وقت العصر، والتجميع قبل الزوال مختلف فيه،<lb/>وموجب للافتراق والقيل والقال بلا فائدة، فلا ينبغي الإقدام عليه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في نسخة الكتاب المطبوعة بمصر الكثيرة الغلط، وهو غلط صوابه زيد بن كعب بن عجرة، كما في سنن سعيد بن منصور، وقد شك في المسند، فقال عن جميل بن زيد قال: حدثني رجل من الأنصار ذكر أنه كان له صحبة يقال له كعب بن زيد أو زيد بن كعب ومثله عند ابن عدي والبيهقي ورواه الحاكم في المستدرك من حديث كعب بن عجرة ولم يشك وجميل بن زيد ضعيف، وقد اضطرب في هذا الحديث، وقال الحافظ ابن حجر: مجهول.<lb/>(2) في النسخة المذكورة: وضع.<lb/>(3) وفيها: فأماز.<lb/>(4) عزاه الحافظ ابن حجر في بلوغ المرام إلى سعيد بن منصور ومالك وابن أبي شيبة، ثم قال: ورجاله ثقات، وروى سعيد أيضًا عن علي نحوه، وزاد: وبها قرن فزوجها بالخيار، فإن مسها فله المهر بما استحل من فرجها (وسيأتي) .<lb/>(5) في السنن زيادة: وإخوته أي: وأبو إخوة ركانة.<lb/>(6) ومنه داء السل وداء الزهري.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n20-p108" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3023.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="108"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة <placeName>الحجاز</placeName> </head>
<tei:p>[1]<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>السفر إلى <placeName>مكة</placeName> المكرمة<lb/>في صبيحة يوم السبت سافر ركب المحمل المصري من جدة قبل شروق<lb/>الشمس، وفي ضحوته سافرت الوالدة والشقيقة ومعهما الصديق الكريم الشيخ خالد<lb/>النقشبندي والصهر الحميم محمد نجيب أفندي وقد استأجرنا لهم أربعة جِمال<lb/>بجنيهين، اثنان للركوب واثنان لحمل المتاع (العفش) وأرسلت حكومة جدة معهم<lb/>جنديين عربيين من جنود الشريف الهجانة للخفارة وزوَّدهم صديقنا ومضيفنا الشيخ<lb/>محمد نصيف بأنفس الزاد الكافي. وتأخرت عنهم لإتمام ما كنت بدأت به من كتابة<lb/>نبذة من التفسير للمنار لإرسالها مع البريد من جدة مع كتابة ما لا بد من كتابته<lb/>إلى مصر. ثم سافرت بعد صلاة العصر من هذا اليوم على حمار استأجرته بمائة<lb/>قرش عثماني ولم أكد أظفر به لولا مساعدة الأصدقاء؛ لأن المغاربة والمصريين قد<lb/>سبقوا إلى استئجار جميع حمير البلد أو أكثرها! وسافر معي جنديان من هجانة<lb/>العرب بأمر الحكومة لأجل التكريم لا الحفظ؛ فإنها واثقة بأمن الطريق، وركب<lb/>معي الشيخ محمد نصيف والشيخ مساعد اليافي مدير الشرطة في جدة وبعض<lb/>الأصدقاء مشيعين مودعين ثم عادوا عند غروب الشمس إلى جدة، وقد زودني<lb/>الصديق المضيف بالزاد النفيس الكافي كما زود الآل والصحب واختار لي شابًّا<lb/>نشيطًا من أهل جدة للخدمة في الطريق وأخذ الحمار في <placeName>مكة</placeName> وأدركنا في الطريق<lb/>أحد الحجاج المصريين على حمار، فرافقنا.<lb/>* * *<lb/>(العناية بأمر الماء في السفر)<lb/>ولم أهتم لنفسي إلا بملء إبريقي المعدني الذي يحفظ ما يودع فيه من بارد<lb/>وحار زمنًا طويلاً بقطع الثلج وملء قربة من الماء النقي. ذلك بأني أعنى بأمر<lb/>الماء ما لا أعنى بأمر الطعام ولا سيما في السفر، ولا يشق عليّ فقْد شيء من<lb/>طيبات الدنيا التي اعتدتها إلا الماء البارد النقي. وهذا الإبريق من نوع الرَّوَّايات<lb/>الوارد (أوعية الماء للسفر) الإفرنجية التي يسمون واحدها (ترموس) وأكثر هذا<lb/>النوع عمودي الشكل، وهو يحفظ ما يودع فيه من بارد وحار يومًا وليلة بالتقريب،<lb/>وإبريقي الذي ذكرت يخالفها في الشكل والجودة؛ فهو نوع جيد يحفظ الثلج أو<lb/>الجليد عدة أيام لا يذوب منه إلا القليل، وقد ملأته بالثلج مرة في <placeName>طرابلس</placeName> الشام<lb/>وسافرت قاصدًا مصر، فبِتّ في <placeName>بيروت</placeName> ليلتين وفي البحر ليلتين، بعدها لم أحتجْ<lb/>فيها إليه؛ لأنني أعده لشرب الليل والماء المثلوج متيسر في الباخرة عامة النهار<lb/>وناشئة الليل. وقد اتفق أن كان منزلي (القمرة) من الدرجة الأولى بجانب<lb/>مستودع الماء المثلوج للباخرة، وفي ضحوة اليوم الخامس نزلنا في محجر<lb/>الإسكندرية الصحي فتعاهدت الإبريق فإذا بالثلج فيه لم يذُب إلا بعضه. وقد كان<lb/>هذا الإبريق هدية من سلطان مسقط السابق السيد فيصل رحمه الله تعالى - ولم أَرَ<lb/>هذا النوع إلا عنده - أهداه إليَّ عند سفري من مسقط سنة 1330؛ إذ رأى أنني<lb/>حين كنت في ضيافته لم أسأل عن شيء إلا عن الماء المثلوج. وكان عنده آلة<lb/>لصنع الثلج، ولكنها كانت معطلة في فصل الشتاء، وكان وصولي إلى مسقط في<lb/>أول فصل الربيع والشمس في برج الحَمَل (شهر أبريل - نيسان) ، فأمر بإصلاح<lb/>الآلة واستعمالها قبل الموعد المعتاد عندهم لأجلي. ووضع عندي في دار الضيافة<lb/>إبريقًا من هذا النوع الذي نتكلم عنه ليتيسر وجود الثلج عندي في كل ساعة من<lb/>الليل والنهار، ولما سافرت وجدت مع متاعي في الباخرة إبريقًا آخر منه جديدًا لم<lb/>يُستعمل من قبل، فاستفدت منه في سفري ذاك، وكان أكبر نفعه في السفر من<lb/>البصرة إلى <placeName>بغداد</placeName> في شط العرب ودجلة؛ إذ قلّ الثلج في الباخرة بين العمارة<lb/>و<placeName>بغداد</placeName>، ثم نفد، ثم في السفر من <placeName>بغداد</placeName> إلى حلب ولا يوجد الثلج بينهما إلا في<lb/>مدينة دير الزور وهي بين <placeName>العراق</placeName> وسورية، وكان شأننا في تدبير ماء الشرب في<lb/>ذلك الطريق - التي قطعناه في 18 ليلة في مركبات (عربات) سفرية تسير على<lb/>ضفاف الفرات لا تبعد عنه في بعض الأحيان إلا قليلاً- أننا كنا كلما نزلنا منزلاً في<lb/>المساء نبادر إلى تقطير الماء في قدور من الفخار، ثم نبرده بهواء الليل الجاف<lb/>البارد في أكواز (قلل) الماء البغدادية وفي قلة معدنية مغشَّاة بقِماش يبلل بالماء،<lb/>فيبرد المعدن بضرب الهواء له، ويبرد الماء ببرده - وهذه القلة أهداها إليّ الطبيب<lb/>النطاسي محمد عبد الولي في مدينة لكنهو بالهند - وكنت قبل الإدلاج في آخر الليل<lb/>أملأ الإبريق المعهود من هذا الماء وترمسًا آخر عموديًّا من النوع المعروف لكثرته<lb/>في هذه البلاد، كان أهداه إليَّ صديقي السيد يوسف الزواوي أكبر سروات مسقط<lb/>بعد بيت السلطان فيها، فكنت أشرب في بكرة النهار من هذا وأدخر ذاك إلى العشي؛<lb/>لأنه أحفظ، والتغير فيه أبطأ. وقد انكسر العمودي معي في حماه، ولا أسف<lb/>عليه؛ لأن مثله كثير، إلا أنه أثر من صديق، ثم انكسر الأول في مصر فآلمني<lb/>كسره لطرافته وفائدته ولكونه أثرًا من ذلك السلطان الكريم - سقى الله لحده - ولكن<lb/>نجله البر الوفي صديقي السيد نادر قائد الجيش الأول لسلطنة مسقط أهداه إليّ إبريقًا<lb/>آخر عوضًا عنه، وهو الذي كان معي في <placeName>الحجاز</placeName> وكان ما حملت فيه من الثلج<lb/>كافيًا لي بين جدة و<placeName>مكة</placeName>، إلا أن ماء قربة الجلد تغير في الطريق؛ لأنها كانت بعيدة<lb/>العهد بالاستعمال.<lb/>وسبب حفظ الترمس لما يودع فيه مدة طويلة هو أنه مؤلف من إناءين،<lb/>أحدهما وهو الظاهر معدني وثانيهما زجاجي، باطنه كالمرآة وظاهره مُغشّى بمادة<lb/>من المواد البطيئة التوصيل للحرارة والبرودة، ويوضع الزجاجي في باطن المعدني<lb/>منفصلاً عنه، ويكون الاتصال بينهما من أعلى الفوهة ولهذه الفوهة صمام (سداد)<lb/>من الفلين على رأسه قطعة من معدنه الأبيض ويكون فوقها غطاؤه المعدني المتصل<lb/>به، فإذا رفع الصمام قليلاً أمكن صب الماء من بلبل الإبريق.<lb/>أطلت في مسألة الماء ليستفيد مما كتبت مَن يعنون بأمر صحتهم ورفاهيتهم<lb/>في السفر. والعناية بأمر الماء محمودة، بل ضرورية، فالماء الرديء يكون سببًا<lb/>لأمراض كثيرة؛ إذ الماء يحمل من جراثيم الأمراض والأوبئة ما لا يحمل غيره،<lb/>وقد كان النبي صلى الله عليه وآله وسلم يأكل ما وجد ولا يذم طعامًا ولكنه لم يكن<lb/>يشرب من كل ماء يوجد، بل كان يستعذب له الماء من آبار السقيا وهي على<lb/>مسافة يوم من المدينة أو أكثر، وكان أحب الشراب إليه العذب البارد. والماء الذي<lb/>يوجد بين جدة و<placeName>مكة</placeName> في القهاوي - أي الأكواخ التي يأوي إليها المسافرون<lb/>للاستراحة وشرب القهوة والشاي - كله قذر، فلا أصله جيد ولا أوانيه نظيفة،<lb/>وماء بحرة - التي ينزل فيها جميع الحجاج للاستراحة - رديء غير عذب. ويقال<lb/>إن بالقرب منها بئرًا لا بأس بمائها، ولكن لا يسهل إلا على الأقلين الوصول إلى<lb/>شيء منها. فمن الضروري للمسافر الذي يُعنَى بصحته أن يحمل ما يكفيه من الماء<lb/>بين جدة و<placeName>مكة</placeName> في سفره من كل منهما إلى الأخرى، وللشقادف قلل من الفخار<lb/>يربطونها في مؤخرتها، فيكون ماؤها مقبولاً ولا سيما في الليل.<lb/>* * *<lb/>(القهوات في طريق <placeName>مكة</placeName> والدكرور)<lb/>نزلنا بعد المغرب في أول قهوة من القهوات التي أشرنا إليها آنفًا، فأذنت<lb/>وصليت المغرب والعشاء جمعًا وقصرًا، وصلى معي الرفاق، وشربت الماء<lb/>المثلوج وشرب الرفاق القهوة وبعد أن استرحنا قليلاً أعطيت صاحب القهوة عنهم<lb/>أضعاف المعتاد، فدعا لنا، وركبنا حُمُرنا وركب الجنديان هجانهما، وسرينا لا<lb/>نرى من الحجاج في الطريق إلا سودان الدكرور مشاة على أرجلهم رجالاً ونساءً<lb/>وأطفالاً، يحمل الرجال حرابهم والنساء أطفالهن على ظهورهن وما لديهن من<lb/>المتاع والزاد على رءوسهن، وكنا نرى بعضهم نيامًا على جانبي الطريق، فهم<lb/>ينامون إذا تعبوا، فإذا استيقظوا في أي ساعة في ليل أو نهار مشوا، لا يخافون<lb/>اللصوص ولا قُطاع الطريق، وقد قيل لنا: إنه لا يتعرض لهم أحد بسوء؛ لأنه لا<lb/>يكاد يوجد معهم شيء له قيمة ينتفع به اللصوص من الأعراب هنالك؛ فأكثرهم<lb/>عراة لا يملكون من اللباس ما يزيد على ستر العورة ولباس جميع رجالهم ونسائهم<lb/>الأبيض وهم مع ذلك يدافعون عن أنفسهم دفاع الأبطال بحرابهم السودانية، فلا<lb/>يُستهان بهم مع كثرتهم؛ فإنهم منتشرون طول الطريق، لا تبعد ثلة منهم عن أخرى<lb/>إلا قليلاً، واللصوص قلما يكونون كثيرين إلا إذا كانوا يقصدون سلب القوافل<lb/>الكبيرة.<lb/>* * *<lb/>(أمن الطريق وحادثة اعتداء)<lb/>وقد كان الطريق في هذا الموسم آمنًا مطمئنًّا، لم يبلغنا أنه وقع فيه اعتداء<lb/>على أحد إلا ما حدث بالقرب منا، فإننا سمعنا قبل انتهاء الثلث الأول من الليل<lb/>صوت طلق رَصاص استفز الحارسين اللذين معنا، فسألتهما: ما هذا؟ قالا: قوم.<lb/>وهم يعنون بكلمة القوم اللصوص وقطاع الطريق، وأشارا علينا بأن نسرع في<lb/>السير ما استطعنا، ونقصد قهوة كنا نرى ضوءها فننزل فيها، وتركانا مسرعين<lb/>بهجانهما إلى الجهة التي سمع منها صوت الرصاص، وطفقنا نحن نلكز حمرنا<lb/>مسرعين بها إلى تلك القهوة، فبلغناها بعد جهد وعناء فاسترحنا فيها ساعة، وشرب<lb/>رفيقاي الجندي والمصري الذي ألفَيْناه في الطريق الشاي، ورأينا هناك أناسًا من<lb/>الفقراء يطلبون من القهوة طعامًا. ثم جاء الجنديان مع رجل آخر، فأخبرا أن القوم<lb/>- قطاع الطريق - الذين سمعنا صوت رصاصهم قد شرّدوا بعيرين للرجل الذي<lb/>عاد معهما ولرفيق له، وكانا عائدين من جدة بعد بيع ما كانا حملاه إليها، وأن<lb/>خفراء الطريق ما زالوا يقتفون أثرهم، وقال الرجل: إنه لم يَرَ هو ورفيقه إلا لصًّا<lb/>واحدًا، ولكنه مسلح وهما أعزلان.<lb/>* * *<lb/>(النزول ببحرة)<lb/>وبعد استراحة الجنديين وشربهما الشاي أكرمت صاحب القهوة واستأنفنا<lb/>السرى، فبلغنا (بحرة) في منتصف الليل تقريبًا ورأينا أنوار ركب المحمل<lb/>المصري بالقرب من الخصاص التي يأوي إليها الحجاج وغيرهم من المسافرين،<lb/>والخصاص جمع خص، وهي البيوت من عيدان الأشجار أو القصب أو غيره من<lb/>النبات وهي هنالك كثيرة تسع الألوف الكثيرة من الناس، وعلى جانبي الطريق<lb/>سوق منها، فيه الحوانيت والقهوات وإن شئت قلت: الخانات أو الفنادق لإيواء<lb/>المسافرين، فيجد المسافرون فيها الماء والخبز واللحم والبيض وأنواعًا أخرى من<lb/>الأغذية وقهوة البن والشاي، والموسرون من المسافرين قلما يحتاجون إلى شيء<lb/>منها؛ لأنهم يحملون زادهم من جدة أو <placeName>مكة</placeName> لعلمهم بأن ما يوجد هنالك غير نظيف<lb/>ولا جيد. والخصاص التي وراء هذه السوق التي في الطريق العام عبارة عن دور<lb/>يتألف كل منها من عدة بيوت، يمكن أن يجعل بعضها للنساء وبعضها للرجال ولها<lb/>مراحيض وراء المساكن. وقد نزلنا في قهوة كبيرة كنا أُوصِينا بالنزول فيها،<lb/>فاسترحنا فيها ساعتين كاملتين وكنا قد جُعنا فأكلنا مما نحمل من لحوم الضأن<lb/>والدجاج والسمك والخضر والحلوى والفاكهة وشربت الماء المثلوج وحمدت الله<lb/>تعالى حمدًا كثيرًا. وأحببت أن أعرف أين نزل جماعتنا فتعذر عليّ ذلك.<lb/>* * *<lb/>(السُّرَى من بحرة ومسألة أمن الطريق)<lb/>ولما أردنا استئناف السرى استأذنني الجنديان في البقاء ببحرة؛ لأنهما<lb/>يريدان العودة صباحًا إلى جدة، وجاءاني بجنديين عربيين من المشاة، فقالا: هذان<lb/>من جنود سيدنا الموكلين بحراسة الطريق وهما يقومان مقامنا، فسرينا ومشيا أمامنا،<lb/>يحمل كل منهما بندقية من الماوزر على كتفه شادًّا مِنطقة من رصاصها المنضود<lb/>في وسطه، وهو حافي القدمين، ليس عليه إلا قميص قصير، فسألت أحدهما عن<lb/>أمن الطريق، فقال: إن الأمن تام ولا خوف عليكم في الطريق، قلت: أرأيت إذا<lb/>هجم علينا قوم كثيرون فماذا تغني عني أنت وصاحبك؟ قال: إن القوم الكثيرين<lb/>لا يعتدون على الأفراد أو الجماعة القليلة من المسافرين وإنما يقصدون القوافل<lb/>الكبيرة التي تحمل ما يحتاجون إليه من الطعام ونحوه، والقوم القليلون لا يتجرؤون<lb/>على جنود سيدنا، وإن كانوا أقل منهم، وفي الطريق على طوله مخافر متقاربة<lb/>يمكن إيصال أنباء الاعتداء من بعضها إلى بعض بسهولة. وحقًّا ما قال؛ فإنَّا كنا<lb/>بعد مفارقة جدة بقليل نرى تلك المخافر على جانبي الطريق، وكثير منها في<lb/>الروابي والهضاب، وهي كثيرة متقاربة، وكان هذان الجنديان كلما أبصرا أحداً في<lb/>الطريق على مقربة منا أسرعا إليه قبل وصوله إلينا وعرفا حاله. وقد رأينا في<lb/>طريقنا قبل بحرة وبعدها كثيرًا من القوافل قاصدة جدة إما من <placeName>مكة</placeName> وإما من الطائف،<lb/>وهي التي تحمل الفاكهة كالرمان والعنب والسفرجل، ورأينا أيضًا كثيرًا من<lb/>الأفراد والجماعات يقصدون جدة. وفي أثناء الساعة الثانية وصلنا إلى قهوة<lb/>استرحنا فيها قليلاً واستأذنني الجنديان بالتخلف وأوصيا جنديًّا كان هنالك بأن<lb/>يصحبني إلى <placeName>مكة</placeName>، وكانت المسافة قد قربت وعلمت منهما أنهما جائعان، وليس<lb/>معهما شيء، فأعطيتهما ما تيسر من الدراهم.<lb/>ثم أدلجنا وسألت الجندي عن حال الأمن في تلك البقعة فقال: إن هذه الأرض<lb/>أرض هذيل الذين أنا منهم، وهم لا يسرقون ولا يعتدون على أحد وإن ماتوا جوعًا<lb/>بل يعيشون بمواشيهم وإنما اللصوص وقطاع الطريق هم عرب الشمال. وبعد أن<lb/>أصبحنا وصلنا إلى مكان، فذكر لي حادثة من الحوادث المثبتة لأمانتهم، قال:<lb/>مات في هذا المكان رجل من حجاج المغاربة، يظهر أنه كان مريضًا، فتعب في<lb/>الطريق فتحول عنه إلى هذا المكان للاستراحة فمات فيه وكان له ولد منفرد عنه<lb/>وصل <placeName>مكة</placeName>، فلم يجد والده فعاد ينشده في الطريق وكان بعض عربنا قد رأوا الميت<lb/>ووجدوا معه كيسًا كبيرًا فيه نقود كثيرة فحفظوه ولما رأوا الولد دلوه على والده<lb/>وأعطوه نقوده وأعانوه على دفنه ولم يأخذوا من الكيس شيئًا ولو شاؤوا لأخذوه كله.<lb/>وجملة القول إن العناية بحفظ الأمن في هذا الموسم كانت كبيرة، وإنني لم<lb/>أسمع من أحد من الحجاج شكوى اعتداء على نفس ولا مال، ولكن حدثتني الوالدة<lb/>- بعد الوصول إلى <placeName>مكة المكرمة</placeName> - أنه عرض لهم في الليل رجل ادعى أنه من<lb/>الحجاج المصريين من المنصورة، وأنه فقير لم يجد ما يركبه، وكان يحاول أن<lb/>يركب البعير الذي عليه أسفاطنا وصناديقنا، فينهره أحد الجنديين اللذين معهم<lb/>بالكلام فيتحول قليلاً، ثم يعود، ولم ينصرف حتى هدده بالضرب، واتهمه بأنه<lb/>يريد أن يركب البعير ليشرده ويذهب به، وأنه لا بد أن يكون له رفاق ينتظرونه.<lb/>ويجوز أن يكون الرجل صادقًا، ولكن إساءة الظن في هذا المقام من الفِطنة.<lb/>والفضل الأول في هذا الأمن الذي لم يُسمع بمثله منذ قرون لشخص الشريف<lb/>الحسين بن علي [2] ، وقد كان السيد الزواوي قال لي -منذ بضع سنين -: إنه لم<lb/>يَرَ أقدر من هذا الأمير على حفظ الأمن في <placeName>الحجاز</placeName> كله، وسياسة العرب فيه.<lb/>* * *<lb/>(بحث لغوي في الحجر والفِهْر والصخر)<lb/>لم أستفد من حديث هذا الأعرابي الجندي ولا من حديث مَن قبله فائدة لغوية<lb/>تُذكر، على أني أكثرت من الكلام مع هذا ما لم أكثر مع الآخرين ورأيته أفصح<lb/>منهم وذكرت له أبياتًا من الشعر العربي، فرأيته لا يفهم جميع مفرداتها، ولكنه<lb/>امتحنني بالسؤال عن شيء أبيض في الجبل - ولون الجبل أسود بل أصهب - قلت:<lb/>أي شيء هو؟ ، قال: ما هو مثل الشاة؟ والغنم هناك أبيض اللون، قلت: نعم.<lb/>قال: هذا فِهر. وأقول: إن المشهور في كتب اللغة أن الفِهر الحَجر الصغير<lb/>الذي يؤخذ باليد، ويدق به الجوز ونحوه، وقال بعضهم: الذي يملأ الكف. وذلك<lb/>الحجر كبير لا يمكن رفعه بيد واحدة؛ ولذلك رجعت إلى معاجم اللغة، فرأيت في<lb/>لسان العرب - بعد تعريفه بما ذكرت آنفًا -: (وقيل هو الحجر مطلقًا) ، ومن<lb/>العجيب أنه قد فسر هو والفيروزآبادي الحجر بالصخرة، والصخرة بالحجر<lb/>العظيم الصلب. وهو تساهل أو تقصير في تحديد المعاني، والصواب أن الحجر<lb/>اسم جنس لهذه الأجسام المعروفة يُطلَق على صغيرها وكبيرها وعلى الصلب الشديد<lb/>اليبوسة منها وغيره. وقالت العرب: استحجر الطين أي يبس فصار حجرًا.<lb/>والصخر ما عظم من الحجارة، واحدته صخرة، والحصى صغار الحجر، واحدتها<lb/>حصاة، وجمعها حصيات وحُصيّ. قالهما ابن سيده في المخصص، وهذا ما يفهمه<lb/>جميع الناطقين بالضاد من معنى الحجر والصخر والحصى. وقول اللسان في الفهر:<lb/>(وقيل هو الحجر مطلقًا) على ضعفه - لا يؤخذ على إطلاقه والذي ظهر لي من<lb/>نُقول أهل اللغة ومن كلمة الأعرابي الهذيلي أن أكثر العرب كانت تطلق الفهر على<lb/>الحجر الذي يؤخذ باليد الواحدة للدق به والكسر أو الحذف والرجم، وقليل منهم<lb/>أطلقه على ما يؤخذ بكلتا اليدين لدقّ شيء أو ضربه، وأكثر العرب تؤنث الفِهر،<lb/>وورد تذكيره في حديث حمالة الحطب؛ فإنها أخذت فهرًا وجاءت لتضرب به النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، فلم تره فقالت لأبي بكر رضي الله عنه - وهو معه -: لو<lb/>وجدت صاحبك لشدخت رأسه بهذا الفهر. نقله شارح القاموس بهذا اللفظ عن<lb/>الروض. قال صاحب الهمزية:<lb/>وأعدّت حمالة الحطب الفهـ <gap resp="#org_MS"/> ـر وجاءت كأنها الورقاء<lb/>يوم جاءت غضبى تقول في مثـ <gap resp="#org_MS"/> ـلي من أحمد يقال الهجاء<lb/>وتولت وما رأته ومن أيـ <gap resp="#org_MS"/> ـن ترى الشمس مقلة عمياء<lb/>(قهوة سالم)<lb/>وقد بلغنا قهوة سالم مصبحين، وهي في حدود الحرم على مقربة من <placeName>مكة</placeName>،<lb/>وكنا مررنا ليلاً بالعلمين المنصوبين لحدوده. فصيلنا فيها صلاة الفجر ثم لم أملك<lb/>نفسي من التعب والنعاس أن اضطجعت، فنمت حتى طلعت الشمس. وكنت عازمًا<lb/>على الاغتسال في هذه القهوة لدخول <placeName>مكة</placeName> عملاً بالسنة، وسألت في جدة وفي<lb/>الطريق عن مكان يمكنني أن أغتسل فيه فقيل لي قهوة سالم، ولكنني خشيت على<lb/>نفسي المرض من الاغتسال وقتئذ بالمال البارد مع شدة الإعياء، فاكتفيت بالوضوء،<lb/>ورأيت أن أمشي ميلاً أو ميلين لتلين عروق رجلي ووركي وأعصابها المتيبِّسة<lb/>من طول الركوب الذي طال عليَّ عهده، ففعلت وضايقني دخول الرمل في نعلي<lb/>فمشيت حافيًا ضاحيًا (أي بارزًا للشمس) كسودان الدكرور، الذين كنت أراهم<lb/>أمامي وخلفي وعن يميني وشمالي منذ خرجت من جدة إلى أن دخلت <placeName>مكة</placeName>.<lb/>* * *<lb/>(أسرى الترك)<lb/>ولما قربنا من <placeName>مكة</placeName> وظهرت لنا ضواحيها - رأينا أسرى الترك الذين أسرهم<lb/>العرب في الطائف خارجين منها مشاة في الطريق اليسرى مرسَلين إلى جدة،<lb/>يخفرهم قليل من الجنود الأعراب، وفي اليوم الثاني من دخولنا <placeName>مكة</placeName> رأينا فيها<lb/>ضباطهم ركوبًا على الإبل متلفِّعين، لا ترى إلا أعينهم وأنوفهم، وهم مرسَلون إلى<lb/>جدة يخفرهم قليل من جنود الأعراب الهجانة، وكان قد بلغنا في جدة خبر فتح<lb/>الشريف الأمير عبد الله الطائف بعد أن حاصرها عدة أشهر، وتسليم قائد الحامية<lb/>التركية غالب باشا الذي كان والي <placeName>الحجاز</placeName> له.<lb/>* * *<lb/>(وفد الأمير لاستقبال العبد الفقير)<lb/>ولما بلغنا قهوة المعلم وهي آخر قهوة بين جدة و<placeName>مكة</placeName> - رأيت صديقنا الأستاذ<lb/>الكبير السيد عبد الله الزواوي مفتي الشافعية ب<placeName>مكة المكرمة</placeName> مع بعض ولده وبعض<lb/>المكيين، فأقبل لاستقبالي ونزلت عن دابتي فتعانقنا وتصافحنا وجلسنا للاستراحة<lb/>وبعد السلام قال لي: إن هذا الوقت هو وقت دخول سيدنا الشريف عبد الله نجل<lb/>سيدنا الأمير <placeName>مكة</placeName> قادمًا من الطائف، بعد أن تم فتحها على يديه، وقد أُعِدَّ له احتفال<lb/>كبير، وخرج سيدنا بجميع الشرفاء والوجهاء ورجال الحكومة إلى خارج البلد<lb/>لاستقباله، ولما علم بأن قدومك يتفق في هذا الوقت أوفدني من قِبَله لأجل استقبالك،<lb/>وأرسل إليك بغلته هذه مع مَن ترى من حُجّاب سيادته لتدخل عليها <placeName>مكة</placeName> - وأشار<lb/>إلى بغلة دهماء مشدودة مع حاجبين أبيضَيْ اللون بثياب حمر كالثياب التي يلبَسها<lb/>قواسة وكلاء الدول - ولو جئت قبل هذا الموعد لرأيت من العناية باستقبالك ما<lb/>يسرك، ولكنت معنا الآن في استقبال صديقك سيدنا الشريف عبد الله، ولدخلت بك<lb/>مكة من الطريق التي دخل منها سيدنا الرسول صلى الله عليه وسلم، فقابلت هذه<lb/>العناية الهاشمية بالشكر والثناء وخالص الدعاء.<lb/>هذا، وإنني كنت عازمًا عند الوصول إلى جدة أن أكتب إلى هذا الصديق<lb/>الوفي أكلفه أن يستأجر لي ولمَن معي دارًا ننزل فيها، ولكنه كلمني بالمسرة<lb/>(التلفون) من <placeName>مكة</placeName>، فقال: إن سيدنا الأمير - أعزه الله - قد أمر بإعداد منزل لك<lb/>مؤلَّف من دائرتين، إحداهما للرجال والأخرى للنساء، وفيه جميع ما يُحتاج إليه<lb/>من الأثاث والماعون والخدم وهو بقرب الحرم الشريف. وعلمت من هذا الصديق<lb/>أنه كان يتمنى أن ننزل في داره ضيوفًا عليه، لو لم يتفضل (سيد الجميع)<lb/>بتشريفنا بضيافته السنية الهاشمية.<lb/>وقد تذكرت الآن - والشيء بالشيء يُذكر - أن صديقي السيد يوسف<lb/>الزواوي كبير تجار مسقط وسرواتها، الذي مرّ ذكره في هذه الرحلة - وهو من آل<lb/>هذا البيت - كان قد كتب إليَّ وأنا في بمباي ثغر الهند الأول سنة 1330 يقول إنه<lb/>بلغه أنني عازم على زيارة مسقط ويدعوني إلى النزول في داره، ولم يكن يعلم أن<lb/>سمو سلطانها السيد فيصل - رحمه الله وطيب ثراه - قد أمر مندوبه في بمباي<lb/>بدعوتي إلى ضيافته وبأن يخبره عن يوم سفري بالبرق (التلغراف) ، فلما جئت<lb/>مسقط ونزل السيد إلى الباخرة مع مَن نزل من ولد السلطان وحاشيته في زورقه<lb/>البخاري لاستقبالي فيها - أخبرني بما كان تمناه واستعد له من حسن الضيافة، لولا<lb/>أن سمو السلطان نفس عليه بذلك وقال له: أنت تنتظر مثلي قدوم فلان على بلدنا<lb/>وتريد أن تستأثر بضيافته من دوننا؟ ! ولكن السيد يوسف - أحسن الله إليه -<lb/>أدب لي مأدبة عظيمة في نفس مسقط، ودعا إليها جميع كبرائها ووجهائها ومأدبة<lb/>أعظم وأفخم منها في دار له بمزرعة في ضواحي مسقط، دعا إليها كبراء مسقط<lb/>ووجهاء البلاد المجاورة لها، حضرها عشرات منهم، فقضينا معهم يومًا كاملاً من<lb/>أطيب أيام الحياة، ذكَّرناهم فيه بآيات الله، فألفينا آذانًا صاغية وقلوبًا واعية،<lb/>وكذلك الأستاذ السيد عبد الله - حيّاه الله تعالى - فإنه أدّب لنا عدة مآدب فخمة،<lb/>حضر بعضها أهل العلم والوجاهة من حجاج المغاربة، وسيجيء ذكر هؤلاء<lb/>المغاربة في هذه الرحلة.<lb/>* * *<lb/>(دخول <placeName>مكة المكرمة</placeName> والطواف والسعي)<lb/>بعد أن استرحنا قليلاً ركبت البغلة التي تفضل بإرسالها إليَّ سيدنا الأمير،<lb/>ومشى أمامي حاجباه، وركب السيد الزواوي فرسه اللينة السير ونجله السيد عبد<lb/>الرحمن دابته، وسارا إلى جانبي، وركب مطوّف بلدنا (<placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>) الشيخ<lb/>محمد الحريري ونجله دوابهما وسارا وراءنا، فلما دخلنا <placeName>مكة</placeName> ومررنا في أسواقها<lb/>جعل الناس يقومون على الجانبين تكريمًا لمَن كرَّم أميرُهم ومنقذُهم من الهلكة، وإن<lb/>كانوا لا يعرفون شخصه ولا صفته، حتى إذا ما بلغ السير بنا بيت الله الحرام،<lb/>دخلناه ومررنا فيه من باب بني شيبة [3] حيث دخله سيد الرسل عليه أفضل الصلاة<lb/>والسلام، فلما وقعت العين على الكعبة المعظمة، التي كساها الله تعالى حُلل المهابة<lb/>والعظمة، قلت كما كان يقول عمر بن الخطاب عليه الرضوان: اللهم أنت السلام<lb/>ومنك السلام، فحيِّنا ربنا بالسلام. وقفَّيت على ذلك بالدعاء الذي ورد، وإن لم<lb/>يصح به السند: (اللهم زد هذا البيت تشريفًا وتعظيمًا وتكريمًا وبرًّا) .<lb/>وطفت طواف القدوم والعمرة سبعة أشواط، وطاف معي مطوفنا رافعًا<lb/>صوتًا بما يحفظه من الثناء والدعاء - وهو ما اعتاد المطوفون تلقينه للحجاج - وأنا<lb/>أدعو وأثني بما أعلم وما أُلهم. وقد ذكَّرني المطوف بما كدت أذهل عنه من الرَّمَل<lb/>في هذا الطواف، وما يُسَنُّ فيه من كشف المنكب الذي يكون بالاضطباع، وبعد<lb/>الطواف صليت ركعتين، وشربت من ماء زمزم، ثم خرجت من باب الصفا لأجل<lb/>السعي بين الصفا والمروة.<lb/>كنت أحب أن أطَّوَّف بالصفا والمروة ماشيًا ولكن السعي بينهما سبع مرات<lb/>عبارة عن قطع ثلاثة كيلو مترات مشيًا، وذلك ما كنت أعجز عنه في ذلك الوقت<lb/>لما عرض لوركي من التعب والألم من الركوب عامة الليل على حمار غير فاره<lb/>لولا الإشناق له طول الطريق لخرَّ بي مرارًا، وكم ثنى ركبتيه للركوع، ومنعه<lb/>جذبي الرسن من السجود، فسعيت راكبًا على البلغة وهو جائز، ورملت بها في<lb/>موضع الرمل وهو ما بين الميلين (العمودين) الأخضرين الناتئين من جدار الحرم،<lb/>وقد بينت في المناسك أن جميع مناسك الحج قد شرعها الله تعالى على لسان<lb/>إبراهيم وإسماعيل عليهما الصلاة والسلام إلا الرمل في الطواف والسعي، فإنه من<lb/>آثار نبينا صلى الله عليه وسلم، فعله مع الاضطباع وهو عبارة عن كشف المنكب<lb/>الأيمن وإظهاره ليظهر قوة المسلمين للمشركين في عمرة القضاء؛ إذ كان بلغه أنهم<lb/>قالوا: إن محمدًا وأصحابه لا يستطيعون أن يطوفوا بالبيت من الهُزَال، وكان بلغه<lb/>عنهم في الحديبية أنهم قالوا في المؤمنين: أوهنتهم حمى يثرب.<lb/>وبعد السعي عدت إلى دار السيد الزواوي إجابة لدعوته، فمروا بي من<lb/>طريق آخر وحُجاب الأمير أمامي والكثيرون من الناس يقفون في دكاكينهم، وفي<lb/>الطريق من الجانبين، فأحييهم بالسلام وبالإشارة حتى إذا ما جئت الدار أعد لي ماءً<lb/>للاستحمام فاغتسلت وتغديت مع السيد وولده ونمت، وكان الحر قد اشتد، فلم أنم<lb/>إلا قليلاً. وقد سألني السيد: متى تحب أن أذهب بك لزيارة سيدنا الأمير؟ قلت<lb/>له: إنني كنت محرمًا بالعمرة وقد أديت طوافها وسعيها وسأقصر شعري وأتحلل<lb/>منها، ولكن ثيابي مع الوالدة والرفاق، فمتى وصلوا ألبَس ونذهب، ورغبت إليه<lb/>في الذهاب إلى الدار المعدة لنا لأجل انتظارهم فيها، ولما جئت الدار وجدتها على<lb/>الشارع العام بجوار باب الحرم الغربي الكبير المسمى بباب إبراهيم، وقد تأخر<lb/>وصول الجماعة إلى قرب المغرب، فلم نتشرف بتلك الزيارة إلا ليلاً، وسأذكر لقاء<lb/>الأمير وشمائله في فصل آخر.<lb/>* * *<lb/>الحالة الروحية عند أداء المناسك<lb/>وحُكم التلبية والطواف والسعي<lb/>الحج عبادة روحية جسدية اجتماعية، فهو تربية عالية للإنسان منفردًا<lb/>ومجتمعًا، أي تربية كاملة له، فإن الإنسان مركَّب من جسد وروح، وقد خُلق<lb/>ليعيش مجتمعًا، وفي الحج تقوية لجسده ولروحه ولروابطه الاجتماعية.<lb/>أما كونه رياضة بدنية مقوية للجسد فظاهر في جميع المناسك؛ فالإحرام<lb/>ضرب من الرياضة والسفر كذلك، قد وصفت لك - أيها القارئ - سفري من جدة<lb/>إلى <placeName>مكة</placeName>، وعلمت بالإجمال ما قاسيت فيه من المشقة، مع استكمال أسباب الراحة<lb/>وقرب الشقة. وفي الطواف والسعي رياضة المشي التي يصف الأطباء نفعها<lb/>ويوصون بها، فدائرة المطاف حول الكعبة المعظمة لا يقل متوسطها عن مائة متر<lb/>وأقل الطواف سبعة أشواط (مرات) ومن الناس من يطوف في اليوم والليلة أسابيع<lb/>كثيرة متصلة ومنفصلة، أما أنا فلم أستطع أن أزيد على سبعة أسابيع في أمثل<lb/>الأوقات وأعدلها وهو وقت السحر؛ لما كنت عليه من ضعف البدن، وكان رفيقي<lb/>وأخي في الله الشيخ خالد يطوف ضِعفي ذلك أو يزيد. وإذا كان أقل الطواف -<lb/>وهو أسبوع - عبارة عن مشي ثلاثة أرباع الكيلو فإن السعي بين الصفا والمروة<lb/>سبع مرات يقرب من مشي 3 كيلو.<lb/>وأما كونه مقويًا للروابط الاجتماعية فلما فيه من التعارف والتآلف بين<lb/>الشعوب المختلفة في أفضل بقاع الأرض، وفي أحسن الأحوال التي يكون عليها<lb/>الإنسان في هذه الحياة، وهي التجرد من شواغل الدنيا والتوبة إلى الله تعالى من<lb/>جميع المعاصي والآثام.<lb/>وأما كونه عبادة روحية مهذبة للنفس بتقوية شعور الإيمان، فهو المقصود<lb/>بالذات الذي يجب أن يُتَحَرَّى وينوى، ويلاحظ عند كل عمل من أعمال المناسك،<lb/>وهاك خلاصة وجيزة من العلم والاختبار في ذلك:<lb/>(الحالة الروحية في طريق <placeName>مكة</placeName> وتأثير التلبية)<lb/>كنت قبل عودة المشيعين لي من جدة ألبي في السير قليلاً، وأتكلم معهم<lb/>كثيرًا، فلما عادوا وولى النهار بأنسه وبهائه، وأقبل الليل بوحشته وظلماته -<lb/>هدأت المشاعر، وقرت النواظر، وخشعت السرائر، وتزاحمت الخواطر - فكان<lb/>الغالب منها على الفكر والقلب ما يثيره تأثير الزمان والمكان وزي الإحرام في<lb/>النفس.<lb/>فأما الزمان فهو شهر ذي الحجة الحرام، وأما المكان فهو الطريق إلى بيت<lb/>الله الحرام، وأما زي الإحرام فهو الذي كان يتزيَّا به إبراهيم خليل الله،<lb/>وإسماعيل ذبيح الله، ومحمد خاتم رسل الله، وغيرهم من رسل الله الكرام، عليهم<lb/>الصلاة والسلام، وكل مَن حج البيت أو اعتمر من أصحابهم وأتباعهم هداة البشر،<lb/>فيا لها من ذكرى لذي اللب، يخشع لها القلب، ويُرجى بها رضوان الرب، بما<lb/>تثمره من قوة الإيمان، وطهارة الوجدان، وخلوص السر والإعلان، ولو لم يقترن<lb/>بها ذكر لسان، ولا عمل أركان، فكيف إذا صحبها تكرار التلبية، التي تزيد<lb/>حرارتها تذكية؛ وإخلاصها تزكية: لبيك اللهم لبيك، لبيك لا شريك لك لبيك، إن<lb/>الحمد والنعمة لك والملك، لا شريك لك.<lb/>تأملت نفسي في تلك الليلة الليلاء، والطريق الجرداء، فرأيتني حاسرًا حافيًا<lb/>في إزار ورداء، غير مُبالٍ بما يكون من تأثير الهواء، وهي حال لم أعهدها في<lb/>سالف الأيام، إلا بين جُدُر الحمام، وقد كان الهواء عند خروجنا من جدة حارًّا<lb/>رطبًا، وكانت الدابة وهي في أول السير تنهب الأرض نهبًا. وهذه ثلاثة أسباب<lb/>يتفصَّد بها العرق من الإهاب، ثم كنا كلما أوغلنا في السرى، وتغلغلنا في البيداء،<lb/>نشعر بجفاف الجو، وبرد الهواء، حتى اضطررت إلى إخراج سجادة صلاة كانت<lb/>تحتي، فوضعتها على عاتقي فلم تغنِ عني، فأخرجت العباءة فتلفعت بها، جاعلاً<lb/>لأجل الإحرام أعلاها أسفلها، ولم أخف من أذى يصيبني من برد الليل ولا ضرر،<lb/>ولم يعرض لي سأم من طول السرى ولا ضجر، فإن مسني طائف من شيطان<lb/>الوسوسة - ذكرت الله تعالى، فطردته بالتلبية: لبيك اللهم لبيك، لبيك لا شريك<lb/>لك لبيك، إن الحمد والنعمة لك والملك، لا شريك لك.<lb/>ويالله ما أحلى التلبية في تلك الفلوات، وما أعظم الأُنس بها في حنادس<lb/>الظلمات، إذا خشعت بها الأصوات، واستمطرت بها العَبَرات، ومن دقائق حكم<lb/>الشرع استحبابه رفع الصوت بها للرجال، وتجديدها بتجدد المناظر واختلاف<lb/>الأحوال، فرفْع الصوت بها ينفي الوسواس، وإذا كان في الليل يطرد النعاس،<lb/>وهو أجلب للخشوع، وأذرف للدموع، واستئنافها عند اختلاف الأحوال وتجدد<lb/>المناظر أدعى إلى دوام الذكر وعدم تفرق الخواطر، فكنت كلما علونا نجْدًا، أو<lb/>هبطنا غورًا، أو نزلنا مكانًا، أو استأنفنا سُرَانا، أو لقينا مشاة أو ركبانًا - جأرتُ<lb/>إلى الله تعالى: لبيك اللهم لبيك، لبيك لا شريك لك لبيك، إن الحمد والنعمة لك<lb/>والملك، لا شريك لك.<lb/>* * *<lb/>(تأثير رؤية الكعبة والطواف بها)<lb/>تلك التلبية تملأ قلب متدبرها إيمانًا وتوحيدًا، وتجرده من الحظوظ والأهواء<lb/>تجريدًا، وتعده لزيارة بيت الله والطواف، وهو في أحسن حال وأتم استعداد، حتى<lb/>إذا اكتحلت عينه برؤية الكعبة المعظمة، وراع القلب ما جللها من المهابة والعظمة<lb/>- تذكَّر أنها أول بيت وُضع للناس مباركًا وهدى للعالمين، وخصه الله بالآيات<lb/>البينات الباقية على بقاء الأيام والسنين، ورأى أمامها مقام إبراهيم عليه وعلى نبينا<lb/>وآلهما الصلاة والسلام، ووجد نفسه حيث كان بدء دين الله الإسلام، وحيث الختام،<lb/>فإذا دنا من مهبط الروح الأمين، ومطاف الملائكة والنبيين، والصديقين والشهداء<lb/>والصالحين فلا تسلْ ثَمَّ عن الدموع كيف تنسكب، وعن الضلوع كيف تضطرب،<lb/>وعن الأعناق كيف تخضع، وعن القلوب كيف تخشع، ولا عن وجدان الإيمان،<lb/>كيف يتألق نوره في الجَنان، ويفيض بيانه على اللسان، فيحركه بما يُلهم من الثناء،<lb/>وما يشعر بالحاجة إليه من الدعاء، وما يذكره أو يُذكّر به من المأثور، من<lb/>مرفوع أو موقوف، لا تسلْ - أيها القارئ - عن شيء من ذلك، ولا عن غيره مما<lb/>يكون عند أداء المناسك، فمَن ذاق عرف، ومَن حُرم انحرف.<lb/>على هذه الحال تدخل الحرم المقدس، طاهر القلب والبدن من الحدث<lb/>والدنس، فتأتي الركن الأسود، حيث العظمة والسؤدد، فتقول: بسم الله، الله أكبر،<lb/>فيصغر في قلبك كل شئون البشر، ثم تبدأ الطواف، مع النية والإخلاص، بلمس<lb/>الحجر وتقبيله إن قدرت، وبالإشارة إليه إن أنت عجزت، ولا بأس بأن تتذكر ما<lb/>رُوي من أنه رمز إلى يمين الله التي لا تشبه الأيمان، وأن استلامه وتقبيله في<lb/>معنى تحية رب البيت ومبايعته على الإيمان والإسلام والإحسان، ومن أنه يشهد<lb/>لمستلمه يوم القيامة كما تشهد الأعضاء، وبأن تقول بلسانك أو قلبك، كما قال أمير<lb/>المؤمنين عمر بن الخطاب من قبلك: (إنني أعلم أنك حجر لا تضر ولا تنفع،<lb/>ولولا أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم قبَّلك [4] لما قبَّلْتك) ، فتقبيلك ليس<lb/>لذاتك الحجرية، ولا لمنفعة فيك مرجوة أو مضرة مخشية، ولا هذا الطواف الذي<lb/>بك يبتدأ وعندك يختتم، في معنى عبادة الوثن وتعظيم الصنم، وإنما هو خضوع<lb/>لأمر الله، واقتداء برسل الله، وتعظيم لما عظم الله، وأنس بالقرب مما نُسب إلى<lb/>الله، يكمل به توحيد الله، وتنمي به محبة الله، فمن شأن المحبين الأُنس بكل ما<lb/>يُنسب إلى المحبوب، ولا سيما إذا تعذر اللقاء وعز الوصول، وكم نظموا من<lb/>الأشعار، في الوقوف بالأطلال والطواف بالآثار:<lb/>أمر على الديار ديارِ ليلى <gap resp="#org_MS"/> أقبِّل ذا الجدار وذا الجدارا<lb/>وما حب الديار شغفن قلبي <gap resp="#org_MS"/> ولكن حب مَن سكن الديارا<lb/>ولما كان الرب العلي العظيم، الجدير بأعلى مراتب الحب والتعظيم، لا<lb/>تدركه الأبصار، وهو يدرك الأبصار، ولا يراه عباده في هذه الدار - كان من<lb/>رحمته بالمؤمنين المحبين أن وضع هذا البيت للطائفين منهم والعاكفين، ونسبه إليه؛<lb/>ليكون تعظيمه تعظيمًا له.<lb/>فإذا مضيت في الطواف يمينًا مصاحبًا لهذه الذكرى، جاعلاً البيت من الجهة<lb/>اليسرى، فاشغلْه بالثناء على الله، والدعاء لنفسك، ولآلك وصحبك، ولأمتك<lb/>وأولي أمرك، فإذا بلغت الركن اليماني - وهو الجنوبي الغربي - فاستلمه إن سهل<lb/>عليك؛ فإنه على قواعد إبراهيم، التي ذكرها الله تعالى في القرآن العظيم، ومتى<lb/>انتهيت إلى مقابله - وهو الركن الأسود - فقد أتممت من طوافك الشوط الأول،<lb/>وبقية الأشواط مثله في الشروط والآداب، كالخشوع والتذكر وترك غير الضروري<lb/>من الكلام، وعدم التهافت على استلام الركن والحجر عند الزحام، فإذا أتممت<lb/>السبعة الأشواط فاختم دعاءك بين الركعتين بقوله تعالى: {رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا<lb/>حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ} (البقرة: 201) ، ثم صَلِّ ركعتين<lb/>سنة الطواف، والأفضل أن تصليهما وراء المقام.<lb/>* * *<lb/>(تأثير السعي وحكمته)<lb/>السعي بين الصفا والمروة ركن من أركان الحج والعمرة، وليس له نفل فلا<lb/>يفعل في كل منهما أكثر من مرة، ويجب أن يكون بعد الطواف، ولا يشترط فيه<lb/>شروط الصلاة. فإذا جئت الصفا فاقرأ كما قرأ الرسول: {إِنَّ الصَّفَا وَالْمَرْوَةَ مِن<lb/>شَعَائِرِ اللَّهِ} (البقرة: 158) ، وقُل كما قال: (نبدأ بما بدأ الله) ، ثم اصعد<lb/>درجة أو أكثر، واستقبل البيت الحرام، فإذا رأيته فقل كما كان يقول عليه الصلاة<lb/>والسلام: (لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك وله الحمد، وهو على كل<lb/>شيء قدير، لا إله إلا الله وحده، أنجز وعده، ونصر عبده، وهزم الأحزاب<lb/>وحده) ، وادعُ الله تعالى مكررًا ذلك ثلاث مرات.<lb/>وتذكر عند السعي أنه ذكرى سعي جدَّتنا السيدة هاجر عليها الرضوان، أم<lb/>أبينا إسماعيل عليه الصلاة والسلام، وعلى أبيه، وصفوة بنيه، ويا لها من ذكرى<lb/>لمجد العرب الكرام، ومعجزات الإسلام، مثبتة لحفظ الله تعالى لهذه الملة، وعنايته<lb/>بهذه الأمة، حفظتها العرب بالعمل المتواتر، وكم حفظت ما هو دونها من المآثر.<lb/>وما يحفظ بالتمثيل والمحاكاة يكون أثبت مما يحفظ بالتلقين والروايات، ولكنهم<lb/>مزجوا مناسك الحنيفية، بخرافات الوثنية، فإن كانوا قد وضعوا صنمين على<lb/>الصفا والمروة فقد وضعوا 360 صنمًا على الكعبة، ثم طهر الله تعالى هذه البقاع<lb/>بالإسلام، وأعادها إلى ما كانت عليه في عهد إبراهيم وإسماعيل عليهما وآلهما<lb/>الصلاة والسلام، روى البخاري وغيره من طريقين عن ابن عباس رضي الله<lb/>عنهما، قال: لما كان بين إبراهيم وبين أهله ما كان [5] خرج بإسماعيل وأم<lb/>إسماعيل ومعهم شنة [6] فيها ماء، فجعلت أم إسماعيل تشرب من الشنة، فيدر لبنها<lb/>على صبيها، حتى قدم <placeName>مكة</placeName> فوضعها تحت دوحة - زاد في الرواية الأخرى فوق<lb/>زمزم في أعلى المسجد وليس ب<placeName>مكة</placeName> يومئذ أحد ولا بها ماء ووضع عندهما جرابًا فيه<lb/>تمر، وسقاءً فيه ماء - ثم رجع إبراهيم إلى أهله فاتبعته أم إسماعيل حتى لما بلغوا<lb/>كداء نادته من ورائه: يا إبراهيم إلى مَن تتركنا؟ ، قال: إلى الله، قالت:<lb/>رضيت بالله، وفي الرواية الأخرى أنها قالت: إذًا لا يضيعنا، وفيها أنه لما كان<lb/>عند الثنية، أي ثنية كداء حيث لا يرونه - استقبل بوجهه البيت، ثم دعا بهؤلاء<lb/>الدعوات ورفع يديه فقال: {رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنتُ مِن ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِندَ<lb/>بَيْتِكَ المُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ وَارْزُقْهُم مِّنَ<lb/>الثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ} (إبراهيم: 37) ، قال: فرجعت فجعلت تشرب من<lb/>الشنّة ويدرّ لبنها على صبيها، حتى لما فني الماء قالت: لو ذهبتُ فنظرت لعلِّي<lb/>أُحسّ أحدًا - زاد في الرواية الأخرى: حتى إذا نفد ما في السقاء (أي الشنة)<lb/>عطشت وعطش ابنها، فجعلت تنظر إليه يتلوى أو قال: يتلبط، فانطلقت كراهية<lb/>أن تنظر إليه - (قال) : فذهبت فصعدت الصفا فنظرت ونظرت هل تُحسّ أحدًا،<lb/>فلم تُحسّ أحدًا، فلما بلغت الوادي سعت وأتت المروة، ففعلت ذلك أشواطًا ثم قالت:<lb/>لو ذهبت فنظرت ما فعل، تعني الصبي، فذهبت فنظرت فإذا هو على حاله كأنه<lb/>ينشغ [7] للموت، فلم تقرها نفسها، فقالت: لو ذهبت فنظرت لعلي أُحسّ أحدًا،<lb/>فذهبت فصعدت الصفا فنظرت ونظرت فلم تحس أحدًا حتى أتمت سبعًا - زاد في<lb/>الرواية الأخرى: قال ابن عباس قال النبي صلى الله عليه وسلم: (فذلك سعي<lb/>الناس بينهما) - ثم قالت: لو ذهبت فنظرت ما فعل فإذا هي بصوت، فقالت:<lb/>أغث إن كان عندك خير، فإذا جبريل - وفي الرواية الأخرى فقالت: قد أسمعت<lb/>إن كان عندك غَواث، فإذا هي بالمَلَك عند زمزم - قال: فقال بعَقِبه هكذا وغمز<lb/>عقبه على الأرض، قال: فانبثق الماء، فدهشت أم إسماعيل [8] ، فجعلت تحفر<lb/>(قال) : فقال أبو القاسم صلى الله عليه وسلم: (لو تركته كان الماء ظاهرًا) -<lb/>ولفظ الرواية الأخرى: (يرحم الله أم إسماعيل لو تركت - أو قال - لو لم تغرف<lb/>من زمزم لكانت زمزم عينًا معينًا) ، أي جاريًا على وجه الأرض - (قال) :<lb/>فجعلت تشرب من الماء ويدرّ لبنها على صبيها، قال: فمر ناس من جرهم ببطن<lb/>الوادي، فإذا هم بطير - وفي الرواية الأخرى: فرأوا طائرًا عائفًا أي يحوّم على<lb/>الماء - كأنهم أنكروا ذاك، وقالوا: ما يكون الطير إلا على ماء، فبعثوا رسولهم،<lb/>فنظر فإذا هم بالماء، فأخبرهم فأتوا إليها فقالوا: يا أم إسماعيل، أتأذنين لنا أن<lb/>نكون معك أو نسكن معك - وزاد في الرواية الأخرى فقالت: نعم ولكن لا حق لكم<lb/>في الماء، قالوا: نعم - ثم قال مصرحًا بالرفع: (فنزلوا وأرسلوا إلى أهليهم<lb/>فنزلوا معهم، حتى إذا كان بها أهل أبيات منهم وشبَّ الغلام وتعلم العربية منهم<lb/>وأنفسهم وأعجبهم حين شب، فلما أدرك زوجوه امرأة منهم) . اهـ المراد منه،<lb/>ويليه ذكر عودة إبراهيم إلى <placeName>مكة</placeName> لتفقد تركته، أي ما تركه فيها وخبر بنائه البيت.<lb/>وجرهم كقُنفذ هو ابن قحطان ولكن رجح الحافظ أن قحطان نفسه من ذرية إسماعيل.<lb/>فهذا حديث صرح فيه ابن عباس بما يدل على رفعه كله، وإن لم يسنده إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم في أوله. وفيه نص صريح في بيان حكمة جعْل الصفا<lb/>والمروة من شعائر الله، التي يحيا شعور الإيمان بها، ووجوب التطوف بهما<lb/>والسعي بينهما. فإنه تمثيل يذكِّر بتلك الواقعة التي هي من أكبر آيات الله ومظاهر<lb/>قدرته، وعنايته بتلك السيدة العظيمة القوية الإيمان به والاتكال عليه والثقة به،<lb/>وبولدها الذي أراد سبحانه أن يباركه ويجعله أمة عظيمة، كما هو منصوص في<lb/>سفر التكوين من أسفار التوراة القديمة، وأي شيء أجدر بأن نتذكره هنالك، ونمثله<lb/>كما وقع لأجل الاعتبار به، وإحياء شعور الإيمان بتصوره، من رضاء أم مُرضع<lb/>بأن تقيم مع طفلها منفردين بعيدين عن العمران، في وادٍ غير ذي زرع ولا ماء؛<lb/>لأن الله تعالى قد أمر بذلك أبَا ولدها الذي لقنها الإيمان، ورأت ما أيده الله به من<lb/>الآيات البينات، وكيف نصره وحده على قومه المشركين الظالمين الأقوياء؟<lb/>أليس تمثيل حال تلك الأم جائعة ظامئة، والهة حائرة، تشاهد طفلها يتلوَّى<lb/>ويتمرغ، من شدة الجوع والظمأ، ويضرب بنفسه الأرض كالمصاب بالصَّرع،<lb/>وينشغ - أي يشهق من صدره - للموت في ذلك القفر، فيسوقها ذلك الألم إلى<lb/>الفرار من رؤيته بتلك الحال، والسعي بين ذينك الجبلين القريبين من ذلك المكان،<lb/>تصعد هذا مرة وذلك أخرى، ضارعة إلى الله، راجية أن تجد من عنده غوثًا،<lb/>حتى إذا ما انتهت من الشوط السابع أرسل الله تعالى روحه الأمين الذي يؤيد به<lb/>الأنبياء، فأنبع لها ذلك الماء، وجعل فيه الري والغذاء، ثم ساق ذلك الركب من<lb/>جرهم إليها، وسخرهم للإقامة عندها، ليتربى فيهم، ويتذرّاهم ولدها، ثم يجعله<lb/>أصلاً لهذه الأمة الكريمة، ويجعل ذلك الوادي القاحل صدفة لدرة الكعبة اليتيمة، إذ<lb/>جعله بلدًا يحفظ بيته الذي جعله مثابة للناس وأمنًا، وجعل قلوب الناس تهوي إليه<lb/>من جميع الأقطار إيمانًا ونسكًا، ورزق أهله من الثمرات، وسخر لهم البشر في<lb/>كل زمان، ألسنا نرى في هذا العام معجزة من معجزات هذا التسخير؟ بلى، وقد<lb/>ابتلى في هذا العام وما قبله الأمم الغنية القوية، المتصرفة في البلاد العامرة<lb/>الخصبة الغنية، بشيء من الخوف والجوع ونقص من الأموال والأنفس والثمرات،<lb/>بهذه الحرب الأوربية التي تقطعت بها الروابط، وقلَّت المواصلات، واقتضى<lb/>دخول <placeName>الدولة العثمانية</placeName> في غمراتها، أن تضرب الدول المحاربة لها حَجْرًا بحريًّا<lb/>على جميع سواحلها، فكان الضيق على سكان حرم الله تعالى أليمًا شديدًا، حتى إذا<lb/>ما أوشك أن يفتك بهم الموت جوعًا - سخر الله تعالى لهم تلك الدول تحمل إليهم<lb/>الأقوات والأموال، وتنقل إليهم وفود الحجاج، وأراهم بهذه الإغاثة العامة مثالاً<lb/>لتلك الإغاثة الخاصة، أعني إغاثة هاجر وإسماعيل، استجابة لدعاء الخليل:<lb/>{فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ وَارْزُقْهُم مِّنَ الثَّمَرَاتِ} (إبراهيم: 37) ،<lb/>وكثيرًا ما ذكَّرت الناس بذلك في أثناء أداء المناسك.<lb/>فمن سعى بين الصفا والمروة عالمًا بما ذُكر، متذكرًا له، معتبرًا به - فإنه<lb/>يشعر في قلبه بنماء الإيمان بالله وبرسل الله، ويفهم سر قوله تعالى: {إِنَّ الصَّفَا<lb/>وَالْمَرْوَةَ مِن شَعَائِرِ اللَّهِ} (البقرة: 158) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تأخر نشرُه بغير تعمُّد.<lb/>(2) نبهنا قبلُ على أن حوادث الرحلة حدثت قبل المبايعة بالمُلْك، فبقي التعبير فيها على ما كان عند وقوعها.<lb/>(3) هو الآن في صحن الحرم كأنه قوس منصوب، ويقابله في جار الحرم الشرقي بابان يسمى أحدهما باب العباس والثاني باب علي، وفي وسط هذا الجدار الباب الذي يسمونه باب النبي صلى الله عليه وسلم، يليه في الجانب الشمالي باب السلام الذي يدخل منه أكثر الحجاج.<lb/>(4) عبارة عمر: ولولا أني رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقبلك إلخ، رواه الجماعة كلهم.<lb/>(5) أهله: امرأته سارة، غارت من هاجر لما ولدت، وحملته على طردها مع طفلها إسماعيل وفي الفصل 21 من سفر التكوين (التوراة) أن إبراهيم استاء من كلامها، فأمره الله تعالى بإخراجهما، ووعده بأن يجعل إسماعيل ابنه أُمة، وفيه أنه زود هاجر بخبز وقربة ماء، وأعطاها ابنها، فتاهت في بَرِّية بئر سبع، وأنه لما نفد ماؤها، وتوهمت أن يموت ولدها - ناداها ملاك الرب وأراها الماء، ووعدها بجعْل ابنها أمة عظيمة وأن الله كان مع الغلام، وأنه سكن برية فاران أقول: وفاران من أسماء <placeName>مكة</placeName> كما في معجم البلدان، وما يخالف هذه الرواية مما هنالك نعده تحريفًا وقالوا: إن إبراهيم جاء <placeName>مكة</placeName> على البراق.<lb/>(6) بفتح الشين والنون والمشددة: القربة اليابسة.<lb/>(7) بوزن يفتح معناه: يشهق من صدره.<lb/>(8) قوله: فقال بعقبه هكذا: أي فعل وقوله: ودهشت بفتح الدال والهاء ولأبي ذر بكسر الهاء.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n20-p127" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3024.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="127"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اقتراح عظيم في الإصلاح الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>يود بعض الموسرين من المستمسكين بعروة الكتاب والسنة لو يعرفون<lb/>أمثالهم من الفقراء والمساكين المتجنبين للمعاصي والبدع، المحافظين على<lb/>الفرائض والسنن؛ ليؤدوا إليهم ما يجب من زكاة المال وزكاة الفطر وغيرهما من<lb/>الصدقات؛ إذ لا تطيب أنفسهم لصرفها إلى فاسق ولا مبتدع ولا مجهول الحال؛ لما<lb/>يعلمون من فشوّ البدع والضلال، وكثرة المعاصي والنفاق، دعْ المجاهرة بالكفر<lb/>والإلحاد، فالصدقات المفروضة التي يُتقرَّب بها إلى الله تعالى لإقامة دينه، يتحرى<lb/>صرفها إلى من ينفقها في طاعته، أو فيما أباحه لعباده من الطيبات، لا في<lb/>المعاصي والمحرمات، ولا في البدع والخرافات، فإذا كانت صدقة التطوع يجوز<lb/>بذلها لكل مؤمن وكافر - من ذمي أو مستأمن أو معاهد - فصدقة الفرض ليست<lb/>كذلك؛ لذلك اقترح علينا بعض هؤلاء الموسرين أن نحصي مَن نعرف، ومن<lb/>يتيسر لنا أن نعرفهم من المؤمنين المذعنين المعتصمين، من فريق الموسرين<lb/>وفريق المستحقين للزكاة من الفقراء والمساكين، والمؤلفة قلوبهم والغارمين، ومن<lb/>يلم بإدارة المنار من أبناء السبيل، وأن نكون واسطة التعارف والتعاون بين<lb/>الفريقين؛ لأن وقوف كل فرد من الموسرين على هؤلاء المستحقين متعذر، وأن<lb/>منهم من تعدد تأخيرهم الزكاة عن وقتها زمنًا طويلاً أو قصيرًا لأجل ذلك.<lb/>ولعمري إن هذا اقتراح جليل، ولكن القيام به على حقه عسير غير يسير،<lb/>وإذا علم الناس أن بعض الناس يعطون صدقاتهم لمجتنب كبائر المعاصي والبدع<lb/>والمحافظين على الفرائض والسنن - يكثر المدّعون لذلك وحاملو الشهادات من<lb/>العلماء والوجهاء على صحة دعواهم، وأخذ الشهادات على هذا سهل على أكثر<lb/>الناس في هذا العصر، فإن كثيرًا من محبي الصدق يستحلون أن يشهدوا لمن يدعي<lb/>مثل هذه الدعوى إذا كانوا لم يروا منه ما يصدقها ولا ما يكذبها، وأما غيرهم فلا<lb/>يتحامى شهادة الزور وقول الباطل في ذلك، ومنهم من يرى أنه يتقرب به إلى الله<lb/>تعالى بمساعدة الفقير على تحصيل قوته. وإننا على ما نعلم من العسر في ذلك<lb/>سننظر فيه ونجتهد في القيام به بقدر الطاقة، ونرجو من إخواننا الصادقين إعانتنا<lb/>على ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n20-p128" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3025.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="128"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنة الرابعة للحرب</head>
<tei:p>
               <lb/>دخلت الحرب في السنة الرابعة من عمرها، فشاب لأهوالها الوِلدان،<lb/>وهي لم تزدد إلا شبابًا! وخمدت بها نار حياة الأمم، ولم تزدد نيرانها إلا<lb/>شبوبًا، وكان أهم أحداث عامها الثالث في الميادين الشرقية ثورة الروس<lb/>على حكومتهم القيصرية، وإسقاط القيصر نقولا عن عرشه، واعتقاله مع<lb/>زوجه وولده، ثم نفيهم إلى سيبرية؛ حيث كانت حكومته المستبدة تنفي<lb/>الألوف من أحرار السياسيين، والعلماء والكتاب النابغين!<lb/>وأكبر العبر في هذا الانقلاب العظيم أن طلاب حكومة الشعب الشورية من<lb/>الروس عجزوا عن جمع كلمة أحزابهم على شكل آخر لحكومتهم، فانشقت العصا،<lb/>وتفرقت الشيع، وتعددت الثورات والفتن الداخلية حتى في الجند، وقد كانت الحكومة<lb/>الجديدة المؤقتة أمسكت عن الحرب عقب الثورة، وأمسك عنها أعداؤها، حتى ظن أن<lb/>هنالك هدنة، ثم هجمت في هذا الصيف على النمسة، فشدد الألمان الهجوم عليها،<lb/>واستولوا على كثير من ولاياتها، وأعظم ما استولوا عليه قيمة عندهم (ريغا) .<lb/>يلي هذا ما حدث قبله من دخول دولة رومانية في الحرب واستيلاء الجرمان<lb/>على عاصمتها، وقسم كبير من بلادها وخروج الملك والحكومة منها، وإقامتهم في<lb/>روسية، ويليه استيلاء الإنكليز في الربيع الماضي على مدينة <placeName>بغداد</placeName> عاصمة المدنية<lb/>العربية في الشرق، وتهنئة الملوك ورؤساء حكومات الأحلاف لملكهم بهذا الظفر.<lb/>وأما الميدان الغربي الأعظم فأهم أحداثه أن الإنكليز والفرنسيس ما زالوا<lb/>يكاثرون الألمان في المدافع والذخيرة وغيرهما، حتى كثروهم فيها كما كثروهم في<lb/>عدد الجيوش، وأن الألمان قد جلوا عن قسم عظيم من أرض فرنسة وامتنعوا وراءه<lb/>في خط أقصر من الخط الأول سموه خط هندنبرج نسبة إلى قائدهم العام، وقد استولى<lb/>الحلفاء على ذلك القسم، بعد أن صار معظمه خرابًا يبابًا كما توقعنا من قبل، وحاربوا<lb/>الألمان عند انسحابهم منه حربًا عوانًا، ربحوا فيها كثيرًا من الأسرى<lb/>والمدافع، ولا تزال الحرب في هذا الميدان سجالاً. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n20-p128" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3026.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="128"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ هذا الجزء</head>
<tei:p>
               <lb/>صدر الجزء الأول من هذ المجلد في شوال؛ فوجب أن يكون الثاني جزءَ ذي<lb/>القعدة، وكان جَعْل تاريخه سلخ شوال خطأً. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3027.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>