<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2832.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1332" change="#d3e146">1332</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1914م</date>
         <pb n="n17-p817" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2833.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">الشوكاني</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفات البارئ تعالى</head>
               <lb/>تحقيق الحق في مذاهب السلف واختلاف الخلف فيها<lb/>فتوى للإمام الشوكاني رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>اعلم أن الكلام في الآيات والأحاديث الواردة في الصفات قد طالت ذيوله،<lb/>وتشعبت أطرافه، وتباينت فيه المذاهب، وتفاوتت فيه الطرائق، وتخالفت النحل؛<lb/>وسبب هذا عدم وقوف المنتسبين إلى العلم حيث أوقفهم الله، ودخولهم في أبواب لم<lb/>يأذن الله لهم بدخولها، ومحاولتهم لعلم شيء استأثر الله بعلمه؛ حتى تفرّقوا فرقًا<lb/>وتشعبوا شعبًا وصاروا أحزابًا، وكانوا في البداية، ومحاولة الوصول إلى ما<lb/>يتصورونه من العامة مختلفي المقاصد، متبايني المطالب.<lb/>فطائفةٌ؛ وهي أخف هذه الطوائف المتكلفة علم ما لم يكلفها الله سبحانه بعلمه<lb/>إثمًا، وأقلها عقوبة ورجمًا، وهي التي أرادت الوصول إلى الحق والوقوف على<lb/>الصواب؛ لكن سلكت في طلبه طريقة متوعرة، وصعدت في الكشف عنه إلى<lb/>عقبة كؤود، لا يرجع من سلكها سالمًا، فضلاً عن أن يظفر فيها بمطلوب صحيح.<lb/>ومع هذا أصَّلوا أصولاً ظنوها حقًّا، فدفعوا بها آيات قرآنية، وأحاديث صحيحة<lb/>نبوية، واعتلوا في ذلك الدفع بشبهة واهية، وحالات مختلفة.<lb/>وهؤلاء هم طائفتان: الطائفة التي غلت في التنزيه فوصلت إلى حد يقشعر<lb/>عنده الجلد، ويضطرب له القلب؛ من تعطيل الصفات الثابتة بالكتاب والسنة ثبوتًا<lb/>أوضح من شمس النهار، وأظهر من فلق الصباح، ظنوا هذا من صنيعهم موافقًا<lb/>للحق مطابقًا لما يريده الله سبحانه، فضلوا الطريق المستقيمة وأضلوا من رام<lb/>سلوكها.<lb/>والطائفة الأخرى هي الطائفة التي غلت في إثبات القدرة غلوًّا بلغ إلى حدّ أنه<lb/>لا تأثير لغيرها، ولا اعتبار بما سواها وأفضى ذلك إلى الجبر المحض، والقسر<lb/>الخالص فلم يبق لبعثة الرسل وإنزال الكتب كبير فائدة، ولا يعود ذلك على عباده<lb/>بعائدة، وجاؤا بتأويلات للآيات البيّنات. ومحاولات لحجج الله الواضحات، فكانوا<lb/>كالطائفة الأولى في الضلال والإضلال، مع أن كلا المقصدين صحيح، ووجه كل<lb/>منهما صبيح، لولا ما شانه من الغلو القبيح.<lb/>وطائفة توسطت [1] ورامت الجمع بين الضب والنون وظنت أنها قد وقفت<lb/>بمكان بين الإفراط والتفريط، ثم أخذت كل طائفة من هذه الطوائف الثلاث تجادل<lb/>وتناضل وتحقق وتدقق في زعمها. وتجول على الأخرى وتصول بما ظفرت به<lb/>مما يوافق ما ذهبت إليه. وكل حزب بما لديهم فرحون. وعند الله تلتقي الخصوم.<lb/>ومع هذا فهم متفقون فيما بينهم على أن طريق السلف أسلم، ولكن زعموا أن<lb/>طريق الخلف أعلم، فكان غاية ما ظفروا به من هذه (الأعلمية) بطريق الخلف أن<lb/>تمنى محققوهم وأذكياؤهم في آخر أمرهم دين العجائز، وقالوا هنيئًا للعامة! فتدبر<lb/>هذه الأعلمية التي كان حاصلها أن يهنأ من ظفر لأهل الجهل (؟) البسيط،<lb/>ويتمنى أنه في عدادهم، وممن تدين بدينهم، ويمشي على طريقتهم. فإن هذا ينادي<lb/>بأعلى صوت يدل بأوضح دلالة، على أن هذه الأعلمية التي طلبوها الجهلُ خير<lb/>منها بكثير. فما ظنك بعلم يقر صاحبه على نفسه أن الجهل خير منه، ويتمنى<lb/>عند البلوغ إلى غايته والوصول إلى نهايته، أن يكون جاهلاً به عاطلاً عنه؟ ففي<lb/>هذا عبرة للمعتبرين، وآية بينة للناظرين، فهلاّ عملوا على جهل هذه المعارف التي<lb/>دخلوا فيها بادئ بدء، وسلموا من تبعاتها، وأراحوا أنفسهم من تعبها، وقالوا كما<lb/>قال القائل:<lb/>رأى الأمر يفضي إلى آخر <gap resp="#org_MS"/> فصير آخره أولاً<lb/>وربحوا الخلوص من هذا التمني والسلامة من هذه التهنئة للعامة! فإن العاقل<lb/>لا يتمنى رتبة مثل رتبته أو دونها. ولا يهنئ لمن هو مثله أو دونه؛ بل لا يكون<lb/>ذلك إلا لمن رتبته أرفع من رتبته، ومكانه أعلى من مكانه، فيالله العجب من علم<lb/>يكون الجهل البسيط أعلى رتبة منه. وأفضل مقدارًا بالنسبة إليه! وهل سمع<lb/>السامعون بمثل هذه الغريبة أو نقل الناقلون ما يماثلها أو يشابهها.<lb/>وإذا كان حال هذه الطائفة [2] التي قد عرفناك أنها أخف الطوائف تكلفًا،<lb/>وأقلها تبعة فما ظنك بما عداها من الطوائف التي قد ظهر فساد مقاصدها، وتبين<lb/>بطلان مواردها ومصادرها، كالطوائف التي أرادت بالمظاهر التي تظاهرت بها<lb/>كيد الإسلام وأهله، والسعي في التشكيك فيه، بإيراد الشبه وتقرير الأمور المفضية<lb/>إلى القدح في الدين وتنفير أهله عنه [3] .<lb/>وعند هذا تعلم أن خير الأمور السالفات على الهدى، شر الأمور المحدثات<lb/>البدائع [4] ؛ وأن الحق الذي لا شك فيه ولا شبهة، هو ما كان عليه خير القرون ثم<lb/>الذين يلونهم، وقد كانوا - رحمهم الله تعالى وأرشدنا إلى الاقتداء بهم والاهتداء<lb/>بهديهم - يُمرُّون آيات الصفات على ظاهرها، ولا يتكلفون علم ما لا يعلمون، ولا<lb/>يحرفون ولا يؤلون، وهذا المعلوم من أقوالهم وأفعالهم، والمتقرر من مذاهبهم، لا<lb/>يشك فيه شاك، ولا ينكره منكر، ولا يجادل فيه مجادل، وإن نزغ من بينهم نازغ،<lb/>أو نجم في عصرهم ناجم، أوضحوا للناس أمره، وبيّنوا لهم أنه على ضلالة،<lb/>وصرّحوا بذلك في المجامع والمحافل، وحذروا الناس من بدعته، كما كان منهم لمَّا<lb/>ظهر معبد الجهني وأصحابه وقالوا (إن الأمر أنف) [5] فتبرأوا منه، وبيّنوا<lb/>ضلالته وبطلان مقالته للناس؛ فحذروه إلا من ختم الله على قلبه وجعل على<lb/>بصره غشاوة.<lb/>وهكذا كان من بعدهم يوضح للناس بطلان أقوال أهل الضلال ويحذرهم منها،<lb/>كما فعله التابعون - رحمهم الله - بالجعد بن درهم ومن قال بقوله وانتحل نحلته<lb/>الباطلة [6] . ثم ما زالو هكذا لا يستطيع المبتدع في الصفات أن يتظاهر<lb/>ببدعته، بل يتكتمون بها كما يتكتم الزنادقة بكفرهم. وهكذا سائر المبتدعين في الدين<lb/>على اختلاف البدع وتفاوت المقالات الباطلة.<lb/>ولكنا نقتصر ههنا على الكلام في هذه المسئلة التي ورد السؤال عنها وهي<lb/>مسألة الصفات وما كان من المتكلفين علم ما لم يأذن الله بأنه يعلموه، وبيان أن<lb/>إمرار آيات الصفات على ظاهرها هو مذهب السلف الصالح من الصحابة والتابعين<lb/>وتابعيهم، وأن كل من أراد من نزّاع المتكلفين، وشذّاذ المحرفين المتأولين، أن<lb/>يظهر ما يخالف المرور على ذلك الظاهر، قاموا عليه وحذروا الناس منه. وبينوا<lb/>لهم أنه على خلاف ما عليه أهل الإسلام.<lb/>فصار المبتدعون في الصفات، القائلون بأقوال تخالف ما عليه السواد الأعظم<lb/>من الصحابة والتابعين وتابعيهم - في خبايا وزوايا لا يتصل بهم إلا مغرور، ولا<lb/>ينخدع بزخارف أقوالهم إلا مخدوع، وهم مع ذلك على تخوّفٍ من أهل الإسلام،<lb/>وترقب لنزول مكروه بهم من حماة الدين من العلماء الهادين والرؤساء والسلاطين،<lb/>حتى نجم ناجم المحنة، وبرق بارق الشر من جهة الدولة، ومَن لهم في الأمر<lb/>والنهي والإصدار والإيراد أعظم صولة. وذلك في الدولة المأمونية بسبب قاضيها<lb/>أحمد بن أبي دؤاد. فعند ذلك أطلع المكمشون في تلك الزوايا رؤوسهم، وانطلق ما<lb/>كان قد خرس من ألسنتهم، وأعلنوا مذاهبهم الزائغة، وبدعهم المضلة، ودعوا<lb/>الناس إليها، وجادلوا عنها، وناضلوا المخالفين لها، حتى اختلط المعروف بالمنكر،<lb/>واشتبه على العامة الحق بالباطل، والسنة بالبدعة.<lb/>ولما كان الله سبحانه قد تكفل بإظهار دينه كله وحفظه عن التحريف والتغيير<lb/>والتبديل، أوجد من علماء الكتاب والسنة لهم في كل عصر من العصور من يبين<lb/>للناس دينهم، وينكر على أهل البدع بدعهم، فكان لهم - ولله الحمد - المقامات<lb/>المحمودة، والمواقف المشهودة في نصر الدين وهتك المبتدعين.<lb/>وبهذا الكلام القليل الذي ذكرناه تعرف أن مذهب السلف من الصحابة والتابعين<lb/>وتابعيهم هو إمرار آيات الصفات على ظاهرها، من دون تحريف لها، ولا تأويل<lb/>متعسف لشيء منها، ولا جبر ولا تشبيه ولا تعطيل، يفضي إليه كثير من التأويل<lb/>وكانوا إذا سأل سائل عن شيء من الصفات تَلَوْا عليه الدليل، وأمسكوا عن القال<lb/>والقيل وقالوا: قال الله هكذا، ولا ندري بما سوى ذلك ولا نتكلف ولا نتكلم بما لم<lb/>نعلمه ولا أذن الله لنا بمجاوزته، فإن أراد السائل أن يظفر منهم بزيادة على الظاهر<lb/>زجروه عن الخوض فيما لا يعنيه، ونهوه عن طلب ما لا يمكن الوصول إليه إلا<lb/>بالوقوع في بدعة من البدع التي هي غير ما هم عليه وما حفظوه عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم، وحفظه التابعون عن الصحابة، وحفظه مَنْ بعد التابعين<lb/>عن التابعين.<lb/>وكان في هذه القرون الفاضلة الكلمة في الصفات متحدة، والطريقة لهم جميعًا<lb/>متفقة، وكان اشتغالهم بما أمرهم الله به، وكلفهم القيام بفرائضه، من الإيمان بالله<lb/>وإقام الصلاة وإيتاء الزكاة والصيام والحج والجهاد وإنفاق الأموال في أنواع البر،<lb/>وطلب العلم النافع، وإرشاد الناس إلى الخير على اختلاف أنواعه، والمحافظة<lb/>على موجبات الفوز بالجنة والنجاة من النار، والقيام بالأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر، والأخذ على يد الظالم بحسب الاستطاعة، وبما تبلغ إليه القدرة، ولم<lb/>يشتغلوا بغير ذلك مما لم يكلفهم الله بعلمه، ولا تعبدهم بالوقوف على حقيقته؛ فكان<lb/>الدين إذا ذاك صافيًا عن كدر البدع، خالصًا عن شوب قذر التمذهب.<lb/>فعلى هذا النمط كان الصحابة والتابعون وتابعوهم بهدي رسول الله صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم اهتدوا، وبأفعاله وأقواله اقتدوا، فمن قال: إنهم تلبسوا بشيء من<lb/>هذه المذاهب الناشئة في الصفات أو غيرها، فقد أعظم عليهم الفرية، وليس<lb/>بمقبول في ذلك؛ فإنّ نُقُول الأئمة المطلعين على أحوالهم العارفين بها الآخذين لها<lb/>عن الثقات الأثبات، ترد عليه وعليهم وتدفع في وجهه.<lb/>يعلم ذلك كل من له علم، ويعرفه كل عارف. فاشدد يديك على هذا واعلم أنه<lb/>مذهب خير القرون ثم الذين يلونهم، ودع عنك ما حدث من تلك التمذهبات في<lb/>الصفات وأرح نفسك من تلك العبارات التي جاء بها المتكلمون واصطلحوا عليها،<lb/>وجعلوها أصلاً يرد إليه كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، فإن وافقاها<lb/>فقد وافقا الأصول المقررة في زعمهم، وإن خالفاها فقد خالفا الأصول المقررة في<lb/>زعمهم، ويجعلون الموافق لها من قسم المقبول والمحكم، والمخالفَ لها من قسم<lb/>المردود والمتشابه؛ ولو جئت بألف آية واضحة الدلالة ظَاهرة المعنى أو ألف<lb/>حديث مما ثبت في الصحيح - لم يبالوا به ولاء رفعوا إليه رؤوسهم، ولا عدوه<lb/>شيئًا. ومن كان منكرًا لهذا فعليه بكتب هذه الطوائف المصنفة في علم الكلام. فإنه<lb/>يقف على الحقيقة ويسلم هذه الجملة ولا يتردد فيها.<lb/>ومن العجب العجيب، والنبأ الغريب، أن تلك العبارات الصادرة عن جماعة<lb/>من أهل الكلام التي جعلها مَن بعدهم أصولاً، لا مستند لها إلا مجرد الدعوى على<lb/>العقل، والفرية على الفطرة، وكل فرد من أفرادها تنازعت فيه عقولهم، وتخالفت<lb/>فيه إدراكاتهم، فهذا يقول: حكم العقل في هذا كذا، وهذا يقول: حكم العقل<lb/>في هذا كذا.<lb/>ثم يأتي بعدهم مَن يجعل ذلك الذي يعقله مَن يقلده ويقتدي به أصلاً يرجع إليه<lb/>ومعيارًا لكلام الله وكلام رسوله، يقبل منهما ما وافقه ويرد ما خالفه فيالله<lb/>وياللمسلمين! ويالعلماء للدين! من هذه الفواقر الموحشة التي لم يصب الإسلام<lb/>وأهله بمثلها.<lb/>وأغرب من هذا وأعجب وأشنع وأفظع، أنهم بعد أن جعلوا هذه التعقلات<lb/>التي تعقلوها على اختلافهم فيها وتناقضهم في معقولاتها أصولاً ترد إليها أدلة<lb/>الكتاب والسنة - جعلوها أيضًا معيارًا لصفات الرب سبحانه، فما تَعَقَّله هذا من<lb/>صفات الله قال به جزمًا، وما تعقله خصمه منها قطع به. فأثبتوا لله الشيء<lb/>ونقيضه، استدلالاً بما حكمت به في صفات الله عقولهم الفاسدة وتناقضت في شأنه،<lb/>ولم يلتفتوا إلى ما وصف الله به نفسه، ووصفه به رسوله صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم؛ بل إن وجدوا ذلك موافقًا لما تعقلوه جعلوه مؤيدًا له ومقويًا، وقالوا: قد ورد<lb/>دليل السمع مطابقًا لدليل العقل؛ وإن وجدوه مخالفًا لما تعقلوه جعلوه واردًا على<lb/>خلاف الأصل، ومتشابهًا وغير معقول المعنى ولا ظاهر الدلالة، ثم قابلهم<lb/>المخالف بنقيض قولهم، فافترى على عقله بأنه قد تعقل خلاف ما تعقله خصمه،<lb/>وجعل ذلك أصلاً يرد إليه أدلة الكتاب والسنة، وجعل المتشابه عند أولئك محكمًا<lb/>عنده، والمخالف لدليل العقل عندهم موافقًا له عنده.<lb/>فكان حاصل كلام هؤلاء أنهم يعلمون من صفات الله ما لا يعلمه! وكفاك بهذا<lb/>وليس بعده شيء؛ وعنده يتعثر القلم حياء من الله عز وجل.<lb/>وربما استبعد هذا مستبعد واستكبره مستكبر، وقال: إن في كلامي هذا مبالغة<lb/>وتهويلاً، وتشنيعًا وتطويلاً، وإن الأمر أيسر من أن يكون حاصله هذا الحاصل<lb/>الذي ذكرت، وثمرته مثل هذه الثمرة التي أشرت إليها فأقول: خذ جملة البلوى<lb/>ودع تفصيلها * واسمع ما يصك سمعك، ولولا هذا الإلحاح منك ما سمعته ولا<lb/>جرى القلم بمثله.<lb/>هذا أبو علي [7] وهو رأس من رؤوسهم، وركن من أركانهم، وأسطوانة من<lb/>أسطاينهم، قد حكى عنه الكبار منهم، وآخر من حكى ذلك عنه صاحب شرح<lb/>القلائد يقول: والله لا يعلم الله من نفسه إلا ما يعلم هو! ! فخذ هذا التصريح، حيث<lb/>لم تكتف بذلك التلويح، وانظر هذه الجرأة على الله التي ليس بعدها جرأة، فيالأم<lb/>أبي علي الويل! أينهق بمثل هذا النهيق، ويدخل نفسه في هذا المضيق، وهل<lb/>سمع السامعون بيمين أفجر من هذه اليمين الملعونة، أو نقل الناقلون كلمة تقارب معنى<lb/>هذه الكلمة المفتونة؟ بلغ مفتخر إلى ما بلغ إليه هذا المختال الفخور؟ أو وصل من<lb/>يفجر في أيمانه إلى ما يقارب هذه الفجور؟ وكل عاقل يعلم أن أحدنا لو حلف أن<lb/>ابنه أو أباه لا يعلم من نفسه إلا ما يعلمه هو لكان كاذبًا في يمينه فاجرًا فيها؛ لأن كل<lb/>فرد من أفراد الناس ينطوي على صفات وغرائز لا يحب أن يطلع عليها غيره،<lb/>ويكره أن يقف على شيء منها سواه، ومن ذا الذي يدري بما يجول في خاطر غيره<lb/>ويستكن في ضميره؟ ومن ادعى علم ذلك وأنه يعلم من غيره من بني آدم ما يعلمه<lb/>ذلك الغير من نفسه، ولا يعلم ذلك الغير من نفسه إلا ما يعلمه هذا المدعي، فهو إما<lb/>مصاب العقل، يهذي بما لا يدري، ويتكلم بما لا يفهم، أو كاذب شديد الكذب عظيم<lb/>الافتراء، فإن هذا أمر لا يعلمه غير الله سبحانه، فهو الذي يحول بين المرء وقلبه،<lb/>ويعلم ما توسوس به نفسه، وما يسر عباده وما يعلنون، وما يظهرون وما يكتمون<lb/>كما أخبرنا بذلك في كتابه العزيز في غير موضع، فقد خاب وخسر من أثبت لنفسه<lb/>من العلم ما لا يعلمه إلا الله سبحانه من عباده، فما ظنك بمن تجاوز هذا وتعداه،<lb/>وأقسم بالله إن الله لا يعلم من نفسه إلا ما يعلمه هو؟ ولا يصح لنا أن نحمله على<lb/>اختلال العقل 1 فلو كان مجنونًا لم يكن رأسًا يقتدي بقوله جماعات من أهل عصره<lb/>ومن جاء بعده، وينقلون كلامه في الدفاتر ويحكون عنه في مقامات الاختلاف.<lb/>ولعل أتباع هذا ومَن يقتدي بمذهبه لو قال لهم قائل وأورد عليهم مُورد قول<lb/>الله عز وجل: {وَلاَ يُحِيطُونَ بِهِ عِلْماً} (طه: 110) وقوله: {وَلاَ يُحِيطُونَ<lb/>بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إلا بِمَا شَاءَ} (البقرة: 255) وقال لهم: هذا يرد ما قاله<lb/>صاحبهم ويدل على أن يمينه هذه فاجرة مفتراة - لقالوا: هذا ونحوه مما يدل دلالته<lb/>ويفيد مفاده من المتشابه الوارد على خلاف دليل العقل بالأصول المقررة.<lb/>وبالجملة فإطالة ذيول الكلام في مثل هذا المقام إضاعة للأوقات، واشتغال<lb/>بحكاية الخرافات المبكيات لا المضحكات؛ وليس مقصودنا هنا إلا إرشاد السائل<lb/>إلى أن المذهب الحق في الصفات هو إمرارها على ظاهرها من دون تأويل ولا<lb/>تحريف، ولا تكلف ولا تعسف ولا جبر ولا تشبيه ولا تعطيل، وإن ذلك هو مذهب<lb/>السلف الصالح والصحابة والتابعين وتابعيهم.<lb/>فإن قلت: وماذا تريد بالتعطيل في مثل هذه العبارات التي تكررها؟ فإن أهل<lb/>المذاهب الإسلامية يتنزهون عن ذلك ويتحاشون عنه، ولا يصدق معناه ويوجد<lb/>مدلوله إلا في طائفة من طوائف الكفار، وهم المنكرون للصانع (قلت) يا هذا إن<lb/>كنت ممن له إلمام بعلم الكلام الذي اصطلح عليه طوائف من أهل الإسلام؛ فإنك لا<lb/>محالة قد رأيت ما يقوله كثير منهم، ويذكرونه في مؤلفاتهم، ويحكونه عن أكابرهم،<lb/>أن الله سبحانه وتعالى وتقدس لا هو جسم ولا جوهر ولا عرض ولا داخل العالم<lb/>ولا خارجه [8] فأنشدك الله أي عبارة تبلغ مبالغ هذه العبارة في النفي؟ وأي مبالغة<lb/>في الدلالة على هذا النفي تقوم مقام هذه المبالغة؟ فكان هؤلاء في فرارهم من شبهة<lb/>التشبيه إلى هذا التعطيل كما قال القائل:<lb/>فكنت كالساعي إلى مثعب <gap resp="#org_MS"/> موائلاً من سبل الراعد [9]<lb/>أو كالمستجير من الرمضاء بالنار، والهارب من لسعة الزنبور إلى لدغة<lb/>الحية، أو من قرصة النملة إلى قضمة الأسد.<lb/>وقد كان يُغني هؤلاء وأمثالهم من المتكلمين المتكلفين كلمتان من كتاب الله<lb/>تعالى وصف بهما نفسه، وأنزلهما على رسوله صلى الله عليه وآله وسلم، وهما:<lb/>{وَلاَ يُحِيطُونَ بِهِ عِلْماً} (طه: 110) و {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى:<lb/>11) فإن هاتين الكلمتين قد اشتملتا على فصل الخطاب، وتضمنتا ما يغني أولي<lb/>الألباب، السالكين في تلك الشعاب والهضاب، الصادعين في متوعرات هاتيك<lb/>العقاب.<lb/>فالكلمة الأولى منهما دلت دلالة بيّنة على أن كل ما تكلم به البشر في ذات<lb/>الله وصفاته على وجه التدقيق ودعاوى التحقيق، فهو مشوب بشعبة من شعب<lb/>الجهل، مخلوط بخلوط هي منافية للعلم مباينة له، فإن الله سبحانه قد أخبرنا أنهم لا<lb/>يحيطون به علمًا، فمَن زعم أن ذاته كذا أو صفته كذا؛ فلا شك أن صحة ذلك<lb/>متوقفة على الإحاطة. وقد نفيت عن كل فرد؛ لأن هذه القضية هي في قوة: لا<lb/>يحيط به فرد من الأفراد علمًا، فكل قول من أقوال المتكلفين صادر عن جهل، إما<lb/>من كل وجه أو من بعض الوجوه، وما صدر عن جهل فهو مضاف إلى جهل، ولا<lb/>سيّما إذا كان في ذات الله وصفاته، فإن في ذلك من المخاطرة بالدين ما لم يكن في<lb/>غيره من المسائل، وهذا يعلمه كل ذي علم ويعرفه كل عارف، ولم يحظ بفائدة هذه<lb/>الآية ويقف عندها ويقتطف من ثمارها، إلا الممرون للصفات على ظاهرها،<lb/>المريحون أنفسهم عن التكلفات والتعسفات والتأويلات والتحريفات، وهم السلف<lb/>الصالح كما عرفت، فهم الذين اعترفوا بعدم الإحاطة، وأوقفوا أنفسهم حيث أوقفها<lb/>الله وقالوا: الله أعلم بكيفية ذاته وماهية صفاته؛ بل العلم كله له، وقالوا كما<lb/>قال مَن قال، ممن اشتغل بطلب هذا المحال فلم يظفر بغير القيل والقال:<lb/>العلم للرحمن جل جلاله <gap resp="#org_MS"/> وسواه في جهالته يتغمغم<lb/>ما للتراب وللعلوم وإنما <gap resp="#org_MS"/> يسعى ليعلم أنه لا يعلم<lb/>بل اعترف كثير من هؤلاء المتكلفين بأنه لم يستفد من تكلفه وعدم قنوعه بما<lb/>قنع به السلف الصالح إلا مجرد الحيرة التي وجد عليها غيره من المتكلفين فقال.<lb/>وقد طفت في تلك المعاهد كلها <gap resp="#org_MS"/> وسرحت طرفي بين تلك المعالم<lb/>فلم أر إلا واضعًا كف حائرِ <gap resp="#org_MS"/> على ذقن أو قارعًا سنَّ نادمِ<lb/>وها أنا (ذا) عن نفسي أوضح لك ما وقعت فيه في أمسي، فإني أيام<lb/>الطلب وعنفوان الشباب، شغلت بهذا العلم الذي سمّوه تارةً علم الكلام، وتارة علم<lb/>التوحيد، وتارة علم أصول الدين وأكببت على مؤلفات الطوائف المختلفة منهم،<lb/>ورمت الرجوع بفائدة، والتعود بعائدة، فلم أظفر من ذلك بغير الخيبة والحيرة؛<lb/>وكان ذلك من الأسباب التي حببت إليّ مذهب السلف على أني كنت من قبل ذلك<lb/>عليه، ولكن أردت أن أزداد فيه بصيرة وبه شغفًا، وقلت عن النظر في تلك<lb/>المذاهب:<lb/>وغاية ما حصلته من مباحثي <gap resp="#org_MS"/> ومن نظري من بعد طول التدبر<lb/>هو الوقف ما بين الطريقين حيرة <gap resp="#org_MS"/> فما علم مَن لم يلق غير التحير<lb/>على أنني قد خضت منه غماره <gap resp="#org_MS"/> وما قنعت نفسي بدون التبحر<lb/>وأما الكلمة الثانية وهي: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) فبها<lb/>يستفاد نفي المماثلة في كل شيء فيدفع بهذه الآية في وجه المجسمة، ويعرف به<lb/>الكلام عند وصفه سبحانه بالسميع والبصير، وعند ذكر السمع والبصر واليد<lb/>والاستواء ونحو ذلك ما اشتمل عليه القرآن والسنة، فيتقرر بذلك الإثبات لتلك<lb/>الصفات، لا على وجه المماثلة والمشابهة للمخلوقات، فيدفع به جانبي [10] الإفراط<lb/>والتفريط وهما المبالغة في الإثبات المفضي إلى التجسيم، والمبالغة في النفي<lb/>المفضية إلى التعطيل، فيخرج من بين الجانبين، وغلو الطرفين، حقية مذهب<lb/>السلف الصالح، وهو قولهم بإثبات ما أثبت لنفسه من الصفات على وجه لا يعلمه<lb/>إلا هو، فإنه القائل: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) .<lb/>ومن جملة الصفات التي أمرّها السلف على ظاهرها وأجروها على ما جاء به<lb/>القرآن والسنة من دون تكلف ولا تأويل - صفة الاستواء التي ذكرها السائل؛ فإنهم<lb/>يقولون: نحن نثبت ما أثبته الله لنفسه، من استوائه على عرشه، على هيئة لا<lb/>يعلمها إلا هو، وفي كيفية لا يدري بها سواه [11] ولا نكلف أنفسنا غير هذا، فليس<lb/>كمثله شيء لا في ذاته ولا في صفاته، ولا يحيط عباده به علمًا.<lb/>وهكذا يقولون في مسئلة الجهة التي ذكرها السائل وأشار إلى بعض ما فيه<lb/>دليل عليها. والأدلة في ذلك طويلة كثيرة في الكتاب والسنة، وقد جمع أهل العلم<lb/>منها - لا سيّما أهل الحديث - مباحث طوّلوها بذكر آيات قرآنية وأحاديث صحيحة،<lb/>وقد وقفت من ذلك على مؤلف بسيط في مجلد جمعه مؤرخ الإسلام الحافظ الذهبي<lb/>استوفى فيه كل ما فيه دلالة على الجهة من كتاب أو سنة أو قول صاحب [12]<lb/>والمسألة أوضح من أن تلتبس على عارف، وأبين من أن يحتاج فيها إلى التطويل،<lb/>ولكنها لما وقعت فيها تلك القلاقل والزلازل الكائنة بين بعض الطوائف الإسلامية،<lb/>كثر الكلام فيها وفي مسئلة الاستواء وطال، خصوصًا بين الحنابلة وغيرهم من<lb/>أهل المذاهب. فلهم في ذلك تلك الفتن الكبرى، والملاحم العظمى، وما زالوا هكذا<lb/>في عصر بعد عصر.<lb/>والحق هو ما عرفناك من مذهب السلف الصالح: فالاستواء على العرش،<lb/>ولكن في تلك الجهة، قد صرّح به القرآن الكريم في مواطن يكثر حصرها؛<lb/>ويطول نشرها. وكذلك صرّح به رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم في غير<lb/>حديث؛ بل هذا مما يجده كل فرد من أفراد المسلمين في نفسه، ويحسّه في فطرته،<lb/>وتجذبه إليه طبيعته، كما تراه في كل مَن استغاث بالله سبحانه، والتجأ إليه ووجه<lb/>أدعيته إلى جنابه الرفيع، وعزه المنيع، فإنه يشير عند ذلك بكفه، أو يرمي إلى<lb/>السماء بطرفه، ويستوي في ذلك عند عروض أسباب الدعاء، وحدوث بواعث<lb/>الاستغاثة، ووجود مقتضيات الانزعاج، وظهور دواعي الالتجاء - عالم الناس<lb/>وجاهلهم، والماشي على طريقة السلف، والمقتدي بأهل التأويل القائلين بأن<lb/>الاستواء هو الاستيلاء - كما قاله جمهور المتأولين - أو الإقبال كما قاله أحمد بن<lb/>يحيى ثعلب والزجّاج والفراء وغيرهم، أو كناية عن الملك والسلطان [13] كما قاله<lb/>آخرون. فالسلامة والنجاة في أمرار ذلك على الظاهر والإذعان بالاستواء والكون [14]<lb/>على ما نطق به الكتاب والسنة من دون تكييف ولا تكلف ولا قيل ولا قال، ولا<lb/>فضول في شيء من المقال، فمن جاوز هذا المقدار بإفراط أو تقريظ فهو غير مقتد<lb/>بالسلف ولا وافق طريق النجاة، ولا معتصم عن الخطأ، ولا سالك في طريق<lb/>السلامة والاستقامة.<lb/>وكما نقول هذا في الاستواء والكون في تلك الجهة؛ فكذا نقول في مثل قوله<lb/>سبحانه: {وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ} (الحديد: 4) وقوله: {مَا يَكُونُ مِن<lb/>نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ وَلاَ خَمْسَةٍ إلا هُوَ سَادِسُهُمْ} (المجادلة: 7) وفي<lb/>نحو: {إِنَّ اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِينَ} (البقرة: 153) {إِنَّ اللَّهَ مَعَ الَّذِينَ اتَّقَوا<lb/>وَالَّذِينَ هُم مُّحْسِنُونَ} (النحل: 128) إلى ما يشابه ذلك وما يماثله ويقاربه<lb/>ويضارعه، فنقول في مثل هذه الآيات: هكذا جاء القرآن أن الله سبحانه مع هؤلاء،<lb/>ولا نتكلف بتأويل ذلك كما يتكلف غيرنا بأن المراد بهذا الكون وهذه المعية هو كون<lb/>العلم ومعيته، فإن هذه من شعبة التأويل تخالف مذاهب السلف، وتباين ما كان عليه<lb/>الصحابة والتابعون وتابعوهم [15] .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> وأذا انتهيت إلى السلا <gap resp="#org_MS"/> مة في مداك فلا تجاوز <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">وهذا الحق ليس به خفاء <gap resp="#org_MS"/> فدعي من بُنيات الطريق<lb/>وقد هلك المتنطعون، ولا يهلك على الله إلا هالك، وعلى نفسها براقش تجني،<lb/>وفي هذه الجملة - وإن كانت قليلة - ما يغني مَن يشح بدينه ويحرص عليه عن<lb/>تطويل المقال وتكثير ذيوله، وتوسيع دائرة فروعه وأصوله. والمهدي من هداه الله،<lb/>والله أعلم. انتهى <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هي فرقة الأشعرية التي توسطت بين المعتزلة والجبرية السابق ذكرهما.<lb/>(2) الأشعرية.<lb/>(3) هذا وصف طوائف الباطنية كالإسماعيلية والبابية.<lb/>(4) هذا بيت شعر أوله: (وخير الأمور إلخ) جعله نثرًا.<lb/>(5) أُنُف - بضمتين - أي: مستأنف جديد، يعني أن أفعال الباري تعالى ليست بقدر سابق، ولا نظام اقتضته الحكمة، وإنما يبتدئ كل فعل ابتداء، وهم القدرية أي منكرو القدر.<lb/>(6) هم الجهمية منكرو الصفات الإلهية.<lb/>(7) يعني الجبائي، وإنما جاء بالشاهد من قول المعتزلة لفظاعته ولأن أهل وطنه (<placeName>اليمن</placeName>) من الزيدية<lb/>لا يزالون يأخذون بأقوالهم، وما من فرقة من الفرق إلا ولها شذوذ في هذه المسائل، حتى لم يسلم منه من سموا أنفسهم الأثرية أو الحنابلة، فإن منهم من بالغ في الرد على غيره، حتى قال ما لم يقله سلفه وكذلك الأشعرية الذين حاولوا الجمع بين المأثور والمعقول.<lb/>(8) قولهم هذا له تتمة وهي: ولا هو متصل به ولا هو منفصل عنه ولا مباين له ولا محايث له، ولا هو فينا ولا خارج عنا.<lb/>(9) المثعب: المكان الذي يتفجر منه الماء المجتمع في حوض ونحوه، والموائل: اللاجئ إلى مأمن يأمن به من ضر أو شر يخافه، والمعنى: فكنت كالهارب من مطر يخافه إلى سيل متفجر يجرفه، ولعلَّ (سبل) محرفة عن (سيله) .<lb/>(10) كذا والصواب (جانبا) لأنه فاعل (يندفع) إلا أن يكون في الكلام نقص سقط به فاعل<lb/>(يندفع) .<lb/>(11) إنما يذكر لفظ الهيئة والكيفية في هذا المقام كما يذكر لفظ الصفة، بناء على أن ما يستعمل في الكلام عن الباري تعالى من الألفاظ إنما يشار بها إشارة إلى المعنى الشريف الذي يعرفه الخلق من أنفسهم مع نفي التشبيه والتمثيل من كل وجه بناء على ما ثبت من التنزيه عقلاً ونقلاً، ومن العلماء من يعبر عن مذهب السلف بنفي الكيف لا بإثباته مع نفي العلم به، وهو ما عبروا عنه (بالبلكفة) المنحوتة من قولهم: بلا كيف.<lb/>(12) قد طبع هذا الكتاب في مطبعة المنار، وفيه أيضًا ما نقل عن أشهر علماء السلف، ومَن بعدهم من كبار الفقهاء والمتكلمين في إثبات الصفات.<lb/>(13) هذا القول لا ينافي إمرار اللفظ على ظاهره والتسليم باستواء يليق بالرب ويفوض إليه علم<lb/>كنهه؛ لأن الكناية لا تنافي الحقيقة كما ينافيها المجاز عند الجمهور المانعين من جمعها معها، فذكر الاستواء في القرآن في سياق خلق السموات والأرض يفيد معنى القيام بأمر الملك وتدبيره، وصرّح به في سورة يونس فقال: {ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ يُدَبِّرُ الأَمْرَ} (يونس: 3) وهذا المعنى هو الذي يتبادر إلى فهم كل عربي قح من كلمة (استوى فلان على عرش الروم أو الفرس مثلاً) ، فهو لا يفكر عند سماع الكلمة في كيفية الكرسي الخاص بملك تلك البلاد، ولا في كيفية جلوس الملك عليه، وإنما يفكر في المراد من هذا التعبير ولو أن خادمًا من خدم قصر الملك جلس على عرشه عند تنظيف الحجرة التي هو فيها لا يقال فيه: إنه استوى على عرش تلك المملكة، فإذا قلنا: إنه ينبغي لنا في تدبر آيات الاستواء على العرش أن نفكر في لازم الاستواء - وهو الانفراد بالملك والسلطان والتدبير - لم نكن بذلك متأولين للآيات، ولا خارجين عن مذهب السلف في إمرارها كما جاءت، من غير أن نجيز لأنفسنا البحث عن كيفية ذلك الاستواء من حيث معناه الحقيقي.<lb/>(14) لعله سقط من ههنا (في جهة العلو) .<lb/>(15) ورد عن الإمام أحمد وغيره من علماء السلف جعل المعية بمعنى العلم، فصار هذا التأويل مما يعترف به الحنابلة والأثريون، وإنما الجأهم إليه رد قول الجهمية وغيرهم أنه تعالى في كل مكان، وقد نقل الذهبي ذلك في كتابه المشار إليه آنفًا عن كثيرين.</note>
               </note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n17-p829" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2834.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>(س23و24) من صاحب الإمضاء الرمزي في سمبس برنيو (جاوه)<lb/>حضرة العلامة الكبير، والإمام الجليل، أستاذنا السيد محمد رشيد رضا صاحب<lb/>المنار الأغر نفعني الله والمسلمين بوجوده الشريف آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. وبعد فيا سيدي الأستاذ نرجو من فضيلتكم<lb/>التكرم علي بأن تجيبوني عن الأسئلة الآتي ذكرها جوابًا مقنعًا، ولكم الفضل<lb/>والشكر وهي:<lb/>(أ) ما تقولون في قول الفقهاء: لا يجوز تحليف القاضي ولا الشهود وإن<lb/>كان ينفع الخصم تكذيبهما أنفسهما؛ لأن منصبهما يأبى ذلك؛ ولأن التحليف كالطعن<lb/>في الشهادة أو في الحكم. فإذا علم الشاهد أو القاضي أنه يحلف امتنع الأول من<lb/>الشهادة والثاني من الحكم فيؤدي ذلك إلى ضياع حقوق الناس، وهذا فساد عام،<lb/>فهل هذا القول صحيح؟ وقد جرت الحكومة الهولندية بتحليف الشهود قبل أن يؤدوا<lb/>الشهادة سواء كانوا صادقين أو كاذبين فرأى كثير من عمال الحكومة أن ذلك هو<lb/>الأحسن والأحوط والأوفق لهذا العصر. والمرجو من فضيلة سيدي الأستاذ إبداء<lb/>رأيه السديد في هذه المسألة بالحجة والبرهان.<lb/>(ب) هل من العقل والحكمة ومن مقاصد الشريعة الإسلامية ما اشترطه<lb/>الفقهاء في الهبة من أنها لا تصح إلا بإيجاب وقبول، ولا تلزم إلا بقبض الموهوب<lb/>له بإذن الواهب؟ قال في بداية المجتهد: وأما الهبة فلا بد من الإيجاب فيها والقبول<lb/>عند الجميع، وأما الشروط فأشهرها القبض. أعني أن العلماء اختلفوا: هل<lb/>القبض شرط في صحة العقد أم لا؟ فاتفق الثوري والشافعي وأبو حنيفة أن من<lb/>شرط صحة الهبة القبض، وأنه إذا لم يقبض لم يلزم الواهب، وقال مالك: ينعقد<lb/>بالقول ويجبر على القبض كالبيع. إلى قوله: فمالك، القبض عنده في الهبة من<lb/>شروط التمام لا من شروط الصحة، وهو عند الشافعي وأبي حنيفة من شروط<lb/>الصحة. وقال أحمد وأبو ثور: تصح الهبة بالعقد، وليس القبض من شروطها<lb/>أصلاً، لا من شروط تمام ولا من شروط صحة. اهـ<lb/>فأي الأصح من هذه الأقوال المختلفة فيها؟ القول باشتراط القبض؟ أم القول<lb/>بعدم اشتراطه؟ وهل يصح أن يحتج من اشترط القبض في الهبة بحديث أبي بكر<lb/>أنه كان نحل عائشة جذاذ عشرين وسقًا من مال الغابة فلما حضرته الوفاة قال: والله<lb/>يا بنية ما من الناس أحد أحب إلي غنى بعدي منك. ولا أعز علي فقرًا بعدي منك.<lb/>وإني كنت نحلتك جذاذ عشرين وسقًا، فلو كنت جذذتيه واختزنتيه كان لك، وإنما<lb/>هو اليوم مال ورث؟ وهل صح ما استدلوا به على أن القبض شرط في صحة الهبة<lb/>من خبر أنه صلى الله عليه وسلم أهدى للنجاشي ثلاثين أوقية مسكًا فمات قبل أن<lb/>يصل إليه فقسمه صلى الله عليه وسلم بين نسائه؟<lb/>هذا وأرجو فضيلتكم بيان هذه المسائل على قاعدة: (درء المفاسد مقدم على<lb/>جلب المصالح) . <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (م. ب. ع) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تحليف القاضي والشهود<lb/>(ج) القول بأن تحليف القاضي والشهود لا يجوز شرعًا لما ذكر من العلل<lb/>لم يظهر لنا وجه صحته، فقولهم: إن ذلك ما يأباه منصبهما، لا نعرف له مستندًا<lb/>في الكتاب والسنة، وما يليق بالمنصب وما لا يليق به ليس أمرًا ثابتًا مطردًا دائمًا؛<lb/>بل هو مما يختلف باختلاف العرف والعادة ويتغير آنًا بعد آن، كما يعهد من الناس<lb/>في الأمكنة المختلفة والأزمان. مثال ذلك أن العرف والعادة في مصر والآستانة<lb/>و<placeName>الشام</placeName> أن لا يخرج القاضي الشرعي والمفتي وكبار العلماء إلى زيارة أحد بغير<lb/>عمامة، وهذه عادة قديمة حتى عند بعض العلماء من أعذار ترك الجمعة والجماعة<lb/>فقد العمامة اللائقة بأمثال هؤلاء. ولكن هذه العادة لا تلتزم في الهند؛ فقد يخرج<lb/>كبار العلماء من بيوتهم إلى زيارة بعض الإخوان بغير عمائم، وإنما يضعون على<lb/>رؤوسهم نوعًا من الكُمات الرقيقة: (الكُمة - بالضم - شيء مستدير يوضع<lb/>على الرأس ومنه ما يسمى في مصر طاقية وفي غيرها عراقية) وقد ورد أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم خرج مع بعض أصحابه لزيارة وليس على<lb/>رؤوسهم شيء.<lb/>وقولهم: إن التحليف كالطعن في الشهادة أو الحكم، فممنوع، وقد يقال: إنه<lb/>تأكيد لهما، وأما قولهم: إن القاضي والشاهد يمتنعان من القضاء والشهادة إذا علما<lb/>أنهما يحلفان، فهو من النظريات المنقوضة بما عليه عمل كثير من الأمم الآن.<lb/>فالحكومة العثمانية والحكومة المصرية قد جرتا على تحليف الشهود ولم يمتنعوا،<lb/>وعلى تحليف من تسند إليهم المناصب الكبيرة يمين الإخلاص لرئيس الحكومة<lb/>(السلطان) ولو قالوا: إن التحليف لمن ذكر لا يجب شرعًا، لَمَا وجدنا إلى<lb/>مخالفتهم سبيلاً؛ ولكن نفي الجواز لا يسلم إلا بدليل شرعي.<lb/>هذا وإن لتأكيد الشهود شهادتهما بالقسم أصلاً في القرآن كما ترى في شهادة<lb/>الوصية {فَيُقْسِمَانِ بِاللَّهِ إِنِ ارْتَبْتُمْ لاَ نَشْتَرِي بِهِ ثَمَناًّ} (المائدة: 106)<lb/>{فَيُقْسِمَانِ بِاللَّهِ لَشَهَادَتُنَا أَحَقُّ مِن شَهَادَتِهِمَا} (المائدة: 107) وقد قال تعالى بعد<lb/>بيان أحكام هذه الشهادة معللاً لها: {ذَلِكَ أَدْنَى أَن يَأْتُوا بِالشَّهَادَةِ عَلَى وَجْهِهَا} (المائدة: 108) إلخ وسيأتي في التفسير قريبًا إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>الهبة وما يشترط فيها<lb/>معنى الهبة عند الجمهور: تمليك بلا عوض، ويرى بعضهم أنه يدخل<lb/>في عمومها الإبراء من الدين والهدية والصدقة، وإنما يخص بعض الأنواع باسم<lb/>لإفادة المعنى الخاص الذي انفرد به عن سائر الأنواع، فالصدقة هبة يراد بها<lb/>ثواب الآخرة والأصل فيها أن تكون للمحتاج. والهدية هبة يراد التودد بها إلى المُهدى<lb/>إليه، وتكون بين الأغنياء والفقراء؛ لأن التودد يكون بين جميع أصناف<lb/>الناس.<lb/>والعمدة فيها العرف؛ فما تعارف الناس عليه كان صحيحًا شرعًا ما لم يكن<lb/>مخالفًا للشرع. وتحصل بالإيجاب القولي من الواهب والقبول القولي من الموهوب<lb/>له كما تحصل بالتعاطي وهو إيجاب وقبول بالفعل. وهي تتحقق بالقبض قطعًا.<lb/>وعدم القبض قد يكون ردًّا وقد يكون توانيًا. فهو جدير بأن يختلف فيه. وليس في<lb/>الباب نصوص عن الشارع كلف الناس اتباعها في طرق التمليك والتملك. والحديث<lb/>في هدية النبي صلى الله عليه وسلم للنجاشي جارٍ على مسألة العرف وتحقق الهبة<lb/>بالفعل أو عدم تحققها، وهو في مسند أحمد من حديث أم كلثوم بنت أبي سليمة،<lb/>وفي إسناده مسلم بن خالد الزنجي اختلف في توثيقه وتضعيفه. وأم موسى بنت<lb/>عقبة، قال في مجمع الزوائد: لا أعرفها.<lb/>وأما أثر عائشة فقد رواه مالك في الموطأ من طريق ابن شهاب عن عروة<lb/>عنها، وروى البيهقي نحوه عن مالك وغيره. وظاهر الأثر أن عائشة لم تقبل نحلة<lb/>أبيها فبقيت في يده إلى أن أدركته الوفاة فذكر لها أنه يتركها إرثًا. وأن هذا ليس من<lb/>باب الاعتصار، وهو رجوع الوالد بما يهبه للولد في حياته، وهو جائز عند أكثر<lb/>الفقهاء.<lb/>وما قاله ابن رشد - من أن الهبة لا بد فيها من الإيجاب والقبول عند الجميع -<lb/>فهو غير صحيح إذا أراد بهما الصيغة باللسان أو الكتابة، فقد نقل العلماء الخلاف<lb/>في ذلك كالحافظ ابن حجر والإمام الشوكاني وغيره. وتجد تحرير هذه المسألة<lb/>بدلائلها في جميع العقود في المبحث النفيس الذي كتبه شيخ الإسلام ابن تيمية في<lb/>مسألة العقود، فراجعه في المجلد الثالث من مجوعة فتاواه المطبوعة بمصر،<lb/>وخص بالتأمل الوجه الثالث في ص 272 - 274. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n17-p833" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2835.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو إسحاق الشاطبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الفرق بين البدع<lb/>والمصالح المرسلة والاستحسان [*]<lb/>
               <lb/>من مباحث كتاب الاعتصام للإمام الشاطبي. وهو ما عقد له الباب الثامن<lb/>منه، قال رحمه الله تعالى:<lb/>هذا الباب يُضطرُّ إلى الكلام فيه عند النظر فيما هو بدعة وما ليس ببدعة،<lb/>فإن كثيرًا من الناس عَدُّوا أكثر المصالح المرسلة بدعًا، ونسبوها إلى الصحابة<lb/>والتابعين، وجعلوها حجة فيما ذهبوا إليه من اختراع العبادات. وقوم جعلوا البدع<lb/>تنقسم بأقسام أحكام الشريعة، فقالوا: إن منها ما هو واجب ومندوب، وعدُّوا من<lb/>الواجب كَتْبَ المصحف وغيره، ومن المندوب الاجتماع في قيام رمضان على<lb/>قارئ واحد.<lb/>وأيضًا فإن المصالح المرسلة يرجع معناها إلى اعتبار المناسب الذي لا يشهد<lb/>له أصل معين، فليس له على هذا شاهد شرعي على الخصوص، ولا كونه قياسًا<lb/>بحيث إذا عرض على العقول تلقته بالقبول. وهذا بعينه موجود في البدع<lb/>المستحسنة، فإنها راجعة إلى أمور في الدين مصلحية - في زعم واضعيها - في<lb/>الشرع على الخصوص.<lb/>وإذا ثبت هذا، فإن كان اعتبار المصالح المرسلة حقًّا، فاعتبار البدع<lb/>المستحسنة حق؛ لأنهما يجريان من وادٍ واحد. وإن لم يكن اعتبار البدع حقًّا، لم<lb/>يصح اعتبار المصالح المرسلة.<lb/>وأيضًا فإن القول بالمصالح المرسلة ليس متفقًا عليه؛ بل قد اختلف فيه أهل<lb/>الأصول على أربعة أقوال: فذهب القاضي وطائفة من الأصوليين إلى رده؛ وأن<lb/>المعنى لا يعتبر ما لم يستند إلى أصل. وذهب مالك إلى اعتبار ذلك، وبنى الأحكام<lb/>عليه على الإطلاق. وذهب الشافعي ومعظم الحنفية إلى التمسك بالمعنى الذي لم<lb/>يستند إلى أصل صحيح؛ لكن بشرط قربه من معاني الأصول الثابتة. هذا ما حكى<lb/>الإمام الجويني.<lb/>وذهب الغزالي إلى أن المناسب إن وقع في رتب التحسين والتزيين لم يعتبر<lb/>حتى يشهد له أصل معين، وإن وقع في رتبة الضروري فميله إلى قبوله؛ لكن<lb/>بشرط. قال: ولا يبعد أن يؤدي إليه اجتهاد مجتهد. واختلف قوله في الرتبة<lb/>المتوسطة، وهي رتبة الحاجي، فرده في المستصفى وهو آخر قوليه، وقبله في<lb/>شفاء الغليل كما قبل ما قبله. وإذا اعتبر من الغزالي اختلاف قوله -: فالأقوال<lb/>خمسة، فإذاً الراد لاعتبارها لا يبقى له في الواقع له [1] في الوقائع الصحابية مستند<lb/>إلا أنها بدعة مستحسنة (كما قال عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - في<lb/>الاجتماع لقيام رمضان: نعمت البدعة هذه) إذا لا يمكنهم ردها، لإجماعهم عليها.<lb/>وكذلك القول في الاستحسان فإنه - على ما [2] المتقدمون - راجع إلى الحكم<lb/>بغير دليل، والنافي له لا يعد الاستحسان سببًا، فلا يعتبر في الأحكام ألبتة، فصار<lb/>كالمصالح المرسلة إذا قيل بردها.<lb/>فلما كان هذا الموضع مزلة قدم لأهل البدع أن يستدلوا على بدعتهم من جهته<lb/>كان من الحق المتعين: النظر في مناط الغلط الواقع لهؤلاء؛ حتى يتبين أن<lb/>المصالح المرسلة ليست من البدع في ورد ولا صدر، بحول الله، والله الموفق<lb/>فنقول:<lb/>المعنى المناسب الذي يربط به الحكم لا يخلو من ثلاثة أقسام:<lb/>(أحدها) : أن يشهد الشرع بقبوله، فلا إشكال في صحته، ولا خلاف في<lb/>إعماله؛ وإلا كان مناقضًا للشريعة، كشريعة القصاص حفظًا للنفوس والأطراف<lb/>وغيرها.<lb/>و (الثاني) : ما شهد الشرع بردّه، فلا سبيل إلى قبوله؛ إذ المناسبة لا<lb/>تقتضي الحكم لنفسها؛ وإنما ذلك مذهب أهل التحسين العقلي؛ بل إذا ظهر المعنى<lb/>وفهمنا من الشرع اعتباره في اقتضاء الأحكام، فحينئذٍ نقبله؛ فإن المراد بالمصلحة<lb/>عندنا: ما فهم رعايته في حق الخلق من جلب المصالح ودرء المفاسد على وجه لا<lb/>يستقل العقل بدركه على حال: فإذا لم يشهد الشرع باعتبار ذلك المعنى؛ بل برده،<lb/>كان مردودًا باتفاق المسلمين.<lb/>ومثاله ما حكى الغزالي عن بعض أكابر العلماء أنه دخل على بعض السلاطين<lb/>فسأله عن الوقاع في نهار رمضان، فقال: عليك صيام شهرين متتابعين. فلما<lb/>خرج راجعه بعض الفقهاء وقالوا له: القادر على إعتاق الرقبة كيف يعدل به إلى<lb/>الصوم والصوم وظيفة المعسرين، وهذا الملك يملك عبيدًا غير محصورين؟ فقال<lb/>لهم: لو قلت له: عليك إعتاق رقبة، لاستحقر ذلك وأعتق عبيدًا مرارًا، فلا يزجره<lb/>إعتاق الرقبة ويزجره صوم شهرين متتابعين.<lb/>فهذا المعنى مناسب؛ لأن الكفارة مقصود الشرع منها الزجر، والمَلك لا<lb/>يزجره الإعتاق ويزجره الصيام. وهذه الفُتْيَا باطلةٌ؛ لأنَّ العلماء بين قائلين: قائل<lb/>بالتخيير، وقائل بالترتيب، فيقدم العتق على الصيام. فتقديم الصيام بالنسبة إلى<lb/>الغني لا قائل به على أنه قد جاء عن مالك شيء يشبه هذا، لكنه على صريح الفقه.<lb/>قال يحيى بن بكير: حنث الرشيد في يمين، فجمع العلماء فأجمعوا أن عليه<lb/>عتق رقبة. فسأل مالكًا؛ فقال: صيام ثلاثة أيام. واتبعه على ذلك إسحاق بن<lb/>إبراهيم من فقهاء قرطبة.<lb/>حكى ابن بشكوال أن الحكم أمير المؤمنين أرسل في الفقهاء، وشاورهم في<lb/>مسألة نزلت به؛ فذكر لهم عن نفسه أنه عمد إلى إحدى كرائم [3] ووطئها في<lb/>رمضان، فأفتوا بالإطعام، وإسحاق بن إبراهيم ساكت. فقال له أمير المؤمنين: ما<lb/>يقول الشيخ في فتوى أصحابه؟ فقال له: لا أقول بقولهم، وأقول بالصيام. فقيل<lb/>له: أليس مذهب مالك الإطعام؟ فقال لهم: تحفظون مذهب مالك؛ إلا أنكم تريدون<lb/>مصانعة أمير المؤمنين. إنما أمر مالك بالإطعام لمن له مال، وأمير المؤمنين لا مال<lb/>له، إنما هو بيت مال المسلمين. فأخذ بقوله أمير المؤمنين وشكر له عليه.<lb/>اهـ. وهذا صحيح.<lb/>نعم حكى ابن بشكوال أنه اتفق لعبد الرحمن بن الحكم مثل هذا في رمضان<lb/>فسأل الفقهاء عن توبته من ذلك وكفارته. فقال يحيى بن يحيى: يكفر ذلك صيام<lb/>شهرين متتابعين. فلما برز ذلك من يحيى سكت سائر الفقهاء حتى خرجوا من<lb/>عنده، فقالوا ليحيى: ما لك لم تفته بمذهبنا عن مالك من أنه مخير بين العتق والطعام<lb/>والصيام؟ فقال لهم: لو فتحنا له هذا الباب سهل عليه أن يطأ كل يوم ويعتق رقبة؛<lb/>ولكن حملته على أصعب الأمور لئلا يعود. فإن صح هذا عن يحيى بن يحيى -<lb/>رحمه الله - وكان كلامه على ظاهره، كان مخالفًا للإجماع.<lb/>(الثالث) : ما سكتت عنه الشواهد الخاصة، فلم تشهد باعتباره ولا بإلغائه.<lb/>فهذا على وجهين:<lb/>أحدهما: أن يرد نص على وفق ذلك المعنى، كتعليل منع القتل للميراث،<lb/>فالمعاملة بنقيض المقصود تقدير إن لم يرد نص على وفقه [4] فإن هذه العلة لا عهد<lb/>بها في تصرفات الشرع بالفرض، ولا بملائمها بحيث يوجد لها جنس معتبر، فلا<lb/>يصح التعليل بها، ولا بناء الحكم عليها باتفاق. ومثل هذا تشريع من القائل به،<lb/>فلا يمكن قبوله.<lb/>والثاني: أن يلائم تصرفات الشرع، وهو أن يوجد لذلك المعنى جنس اعتبره<lb/>الشارع في الجملة بغير دليل معين، وهو الاستدلال المرسل المسمى بالمصالح<lb/>المرسلة، ولا بد من بسطه بالأمثلة حتى يتبين وجهه بحول الله.<lb/>ولنقتصر على عشرة أمثلة:<lb/>(أحدها) : أن أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم اتفقوا على جمع<lb/>المصحف، وليس ثَمَّ نص على جمعه وكتبه أيضًا؛ بل قد قال بعضهم: كيف نفعل<lb/>شيئًا لم يفعله رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ فروي عن زيد بن ثابت - رضي<lb/>الله عنه - قال: أَرسل إليَّ أبو بكر - رضي الله عنه - مقتل (أهل) اليمامة،<lb/>وإذا عنده عمر - رضي الله عنه - قال أبو بكر: (إن عمر أتاني فقال) : إن<lb/>القتل قيد استحرَّ بقراء القرآن يوم اليمامة [5] وإني أخشى أن يستحر القتل بالقراء<lb/>في المواطن كلها فيذهب قرآن كثير، وإني أرى أن تأمر بجمع القرآن (قال)<lb/>فقلت له: هو والله خير. فلم يزل عمر يراجعني في ذلك حتى شرح الله صدري له،<lb/>ورأيت فيه الذي رأى عمر. قال زيد: فقال أبو بكر: إنك رجل شاب عاقل لا<lb/>نتهمك، قد كنت تكتب الوحي لرسول الله صلى الله عليه وسلم، فتتبع القرآن<lb/>فاجمعه. قال زيد: فوالله لو كلفوني نقل جبل من الجبال ما كان أثقل علي من ذلك.<lb/>فقلت: كيف تفعلون شيئًا لم يفعله رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ فقال أبو بكر:<lb/>هو والله خير. فلم يزل يراجعني في ذلك أبو بكر حتى شرح الله صدري للذي<lb/>شرح له صدورهما. فتتبعت القرآن أجمعه من الرقاع والعسب واللخاف [6] ومن<lb/>صدور الرجال.<lb/>فهذا عمل لم ينقل فيه خلاف عن أحد من الصحابة.<lb/>ثم روي عن أنس بن مالك أن حذيفة بن اليمان كان يغازي أهل <placeName>الشام</placeName> وأهل<lb/>العراق في فتح أرمينية وأذربيجان، فأفزعه اختلافهم في القرآن، فقال لعثمان:<lb/>يا أمير المؤمنين، أدرك هذه الأمة قبل أن يختلفوا في الكتاب كما اختلفت اليهود<lb/>والنصارى، فأرسل عثمان إلى حفصة: أرسلي إلي بالصحف ننسخها في<lb/>المصاحف ثم نردها عليك. فأرسلت حفصة بها إلى عثمان، فأرسل عثمان إلى زيد<lb/>ابن ثابت وإلى عبد الله بن الزبير، وسعيد بن العاصي، وعبد الرحمن بن الحارث<lb/>ابن هشام، فأمرهم أن ينسخوا الصحف في المصاحف. ثم قال للرهط القرشيين<lb/>الثلاثة: ما اختلفتم فيه أنتم وزيد بن ثابت فاكتبوه بلسان قريش، فإنه نزل بلسانهم.<lb/>قال: ففعلوا حتى إذا نسخوا الصحف في المصاحف، بعث عثمان في كل أفق<lb/>بمصحف من تلك المصاحف التي نسخوها. ثم أمر بما سوى ذلك من القراءة في<lb/>كل صحيفة أو مصحف أن يحرق.<lb/>فهذا أيضًا إجماع آخر في كتبه وجمع الناس على قراءة لا يحصل منها في<lb/>الغالب اختلاف؛ لأنهم لم يختلفوا إلا في القراءات - حسبما نقله العلماء المعتنون<lb/>بهذا الشأن - فلم يخالف في المسألة إلا عبد الله بن مسعود فإنه امتنع من طرح ما<lb/>عنده من القراءة المخالفة لمصاحف عثمان، وقال: يا أهل <placeName>العراق</placeName>، ويا أهل<lb/>الكوفة: اكتموا المصاحف التي عندكم وغلوها، فإن الله يقول: {وَمَن يَغْلُلْ يَأْتِ<lb/>بِمَا غَلَّ يَوْمَ القِيَامَةِ} (آل عمران: 161) وألقوا إليه بالمصاحف. فتأمل كلامه<lb/>فإنه لم يخالف في جمعه. وإنما خالف أمرًا آخر. ومع ذلك فقد قال ابن هشام:<lb/>بلغني أنه كره ذلك من قول ابن مسعود رجال من أفاضل أصحاب رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم.<lb/>ولم يرد نص عن النبي صلى الله عليه وسلم بما صنعوا من ذلك، ولكنهم<lb/>رأوه مصلحة تناسب تصرفات الشرع قطعًا، فإن ذلك راجع إلى حفظ الشريعة،<lb/>والأمر بحفظها معلوم، وإلى منع الذريعة للاختلاف في أصلها الذي هو القرآن،<lb/>وقد علم النهي عن الاختلاف في ذلك بما لا مزيد عليه [7] .<lb/>وإذا استقام هذا الأصل فاحمل عليه كتب العلم من السنن وغيرها، إذا خيف<lb/>عليها الاندراس، زيادة على ما جاء في الأحاديث من الأمر بكتب العلم.<lb/>وأنا أرجو أن يكون كتب هذا الكتاب الذي وضعت يدي فيه من هذا القبيل؛<lb/>لأني رأيت باب البدع في كلام العلماء مُغَفّلاً جدًّا إلا من النقل الجلي كما نقل ابن<lb/>وضاح، أو يؤتى بأطراف من الكلام لا يُشفى الغليل بالتفقه فيه كما ينبغي، ولم<lb/>أجد على شدة بحثي عنه إلا ما وضع فيه أبو بكر الطرطوشي، وهو يسير في<lb/>جنب ما يحتاج إليه فيه، وإلا ما وضع الناس في الفرق الثنتين والسبعين، وهو<lb/>فصل من فصول الباب وجزء من أجزائه، فأخذت نفسي بالعناء فيه، عسى أن<lb/>ينتفع به واضعه، وقارئه، وناشره، وكاتبه، والمنتفع به، وجميع المسلمين، إنه<lb/>ولي ذلك ومسديه بسعة رحمته.<lb/>المثال الثاني<lb/>اتفاق أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم على حد شارب الخمر ثمانين.<lb/>وإنما مستندهم فيه الرجوع إلى المصالح والتمسك بالاستدلال المرسل. قال العلماء:<lb/>لم يكن فيه في زمان رسول الله صلى الله عليه وسلم حد مقدر؛ وإنما جرى الزجر<lb/>فيه مجرى التعزير. ولما انتهى الأمر إلى أبي بكر - رضي الله عنه - قرّر على<lb/>طريق النظر بأربعين، ثم انتهى الأمر إلى عثمان رضي الله عنه فتتابع الناس<lb/>فجمع الصحابة - رضي الله عنهم - فاستشارهم، فقال علي رضي الله عنه: من<lb/>سكر هذي ومن هذي افترى، فأرى عليه حد المفتري.<lb/>ووجه إجراء المسألة على الاستدلال المرسل أن الصحابة أو الشرع [8] يقيم<lb/>الأسباب في بعض المواضع مقام المسببات، والمظنة مقام الحكمة؛ فقد جعل<lb/>الإيلاج في أحكام كثيرة يجري مجرى الإنزال، وجعل الحافر للبئر في محل<lb/>العدوان وإن لم يكن ثَمَّ مرد كالمردي نفسه، وحرم الخلوة بالأجنبية حذرًا من<lb/>الذريعة إلى الفساد، إلى غيره من الفساد: فرأوا الشرب ذريعة إلى الافتراء الذي<lb/>تقتضيه كثرة الهذيان؛ فإنه أول سابق إلى السكران (قالوا) فهذا من أوضح الأدلة<lb/>على إسناد الأحكام إلى المعاني التي لا أصول لها (يعني على الخصوص به)<lb/>وهو مقطوع من الصحابة رضي الله عنهم.<lb/>المثال الثالث<lb/>إن الخلفاء الراشدين قضوا بتضمين الصناع. قال علي رضي الله عنه: (لا<lb/>يصلح الناس إلا ذاك) ووجه المصلحة فيه أن أن الناس لهم حاجة إلى الصناع، وهم<lb/>يغيبون عن الأمتعة في غالب الأحوال، والأغلب عليهم التفريط وترك الحفظ، فلو<lb/>لم يثبت تضمينهم مع مسيس الحاجة إلى استعمالهم لأفضى ذلك إلى أحد أمرين: إما<lb/>ترك الاستصناع بالكلية، وذلك شاق على الخلق؛ وإما أن يعملوا ولا يضمنوا ذلك<lb/>بدعواهم الهلاك والضياع، فتضيع الأموال، ويقل الاحتراز، وتتطرق الخيانة،<lb/>فكانت المصلحة التضمين. هذا معنى قوله: (لا يصلح الناس إلا ذاك) .<lb/>ولا يقال: إن هذا نوع من الفساد وهو تضمين البريء؛ إذ لعله ما أفسد ولا<lb/>فرّط، فالتضمين مع ذلك كان نوعًا من الفساد؛ لأنَّا نقول: إذا تقابلت المصلحة<lb/>والمضرة فشأن العقلاء النظر إلى التفاوت، ووقوع التلف من الصُناع من غير<lb/>تسبب ولا تفريط بعيد، والغالب الفوت، فوت الأموال، وأنها لا تستند إلى التلف<lb/>السماوي؛ بل ترجع إلى صُنع العباد على المباشرة أو التفريط، وفي الحديث: (لا<lb/>ضرر ولا ضرار) وتشهد له الأصول من حيث الجملة، فإن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم نهى عن أن يبيع حاضر لباد، وقال: (دع الناس يرزق الله بعضهم من<lb/>بعض) وقال: (لا تلقوا الركبان بالبيع حتى يهبط بالسلع إلى الأسواق) وهو<lb/>من باب ترجيح المصلحة العامة على المصلحة الخاصة، فتضمين الصناع من ذلك<lb/>القبيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المثال الرابع<lb/>إن العلماء اختلفوا في الضرب بالتهم. وذهب مالك إلى جواز السجن في<lb/>التهم، وإن كان السجن نوعًا من العذاب. ونص أصحابه على جواز الضرب،<lb/>وهو عند الشيوخ من قبيل تضمين الصناع، فإنه لو لم يكن الضرب والسجن<lb/>بالتهم؛ لتعذر استخلاص الأموال من أيدي السراق والغصاب؛ إذ قد يتعذر إقامة<lb/>البينة، فكانت المصلحة في التعذيب وسيلة إلى التحصيل بالتعيين والإقرار.<lb/>فإن قيل: هذا فتح باب تعذيب البريء [9] قيل: ففي الإعراض عنه إبطال<lb/>استرجاع الأموال؛ بل الإضراب عن التعذيب أشد ضررًا؛ إذ لا يعذب أحد لمجرد<lb/>الدعوى، بل مع اقتران قرينة تحيك في النفس وتؤثر في القلب نوعًا من الظن.<lb/>فالتعذيب في الغالب لا يصادف البريء، وإن أمكن مصادفته، فتغتفر، كما اغتفر<lb/>في تضمين الصناع [10] .<lb/>فإن قيل: لا فائدة في الضرب، وهو لو أقر لم يقبل إقراره في تلك الحال.<lb/>فالجواب: إن له فائدتين، إحداهما: أن يعين المتاع فتشهد عليه البيّنة لربه،<lb/>وهي فائدة ظاهرة، والثانية: أن غيره قد يزدجر حتى لا يكثر الإقدام، فتقل أنواع<lb/>هذا الفساد.<lb/>وقد عد له سحنون فائدة ثالثة؛ وهي الإقرار حالة التعذيب؛ فإنه يؤخذ عنده<lb/>بما أقر في تلك الحال. قالوا وهو ضعيف، فقد قال الله تعالى: {لاَ إِكْرَاهَ فِي<lb/>الدِّينِ} (البقرة: 256) ولكن نزله سحنون على من أكره بطريق غير مشروع،<lb/>كما إذا أكره على طلاق زوجته، أما إذا أكره بطريق صحيح فإنه يؤخذ به،<lb/>كالكافر يسلم تحت ظلال السيوف، فإنه مأخوذ به. وقد تتفق له بهذه الفائدة على<lb/>مذهب غير سحنون إذا أقر حالة التعذيب ثم تمادى على الإقرار بعد أمنه فيؤخذ به.<lb/>قال الغزالي بعد ما حكى عن الشافعي أنه لا يقول بذلك: وعلى الجملة فالمسألة<lb/>في محل الاجتهاد. قال: ولسنا نحكم بمذهب مالك على القطع، فإذا وقع النظر في<lb/>تعارض المصالح، كان ذلك قريبًا من النظر في تعارض الأقيسة المؤثرة.<lb/>المثال الخامس<lb/>إنّا إذا قررنا إمامًا مُطاعًا مفتقرًا إلى تكثير الجنود لسد الثغور وحماية الملك<lb/>المتسع الأقطار، وخلا بيت المال، وارتفعت حاجات الجند إلى ما لا يكفيهم،<lb/>فللإمام إذا كان عدلاً أن يوظف على الأغنياء ما يراه كافيًا لهم في الحال، إلى أن<lb/>يظهر مال بيت المال، ثم إليه النظر في توظيف ذلك على الغلات والثمار وغير<lb/>ذلك، كي لا يؤدي تخصيص الناس به إلى إيحاش القلوب. وذلك يقع قليلاً من<lb/>كثير بحيث لا يجحف بأحد ويحصل المقصود.<lb/>وإنما لم ينقل مثل هذا عن الأولين لاتساع مال بيت المال في زمانهم بخلاف<lb/>زماننا، فإن القضية فيه أحرى، ووجه المصلحة هنا ظاهر؛ فإنه لو لم يفعل الإمام<lb/>ذلك النظام بطلت شوكة الإمام، وصارت ديارنا عرضة لاستيلاء الكفار.<lb/>وإنما نظام كله شوكة الإمام بعدله. فالذين يحذرون من الدواهي لو تنقطع<lb/>عنهم الشوكة، يستحقرون بالإضافة إليها أموالهم كلها، فضلاً عن اليسير منها، فإذا<lb/>عورض هذا الضرر العظيم بالضرر اللاحق لهم بأخذ البعض من أموالهم، فلا<lb/>يتمارى في ترجيح الثاني عن الأول. وهو مما يعلم من مقصود الشرع قبل النظر<lb/>في الشواهد.<lb/>والملاءمة الأخرى: أن الأب في طفله، أو الوصي في يتيمه، أو الكافل<lb/>فيمن يكفله، مأمور [11] برعاية الأصلح له، وهو يصرف ماله إلى وجوه من<lb/>النفقات أو المؤن المحتاج إليها. وكل ما يراه سببًا لزيادة ماله أو حراسته من التلف<lb/>جاز له بذل المال في تحصيله.<lb/>ومصلحة الإسلام عامة لا تتقاصر عن مصلحة طفل، ولا نظر إمام المسلمين<lb/>يتقاعد عن نظر واحد من الآحاد في حق محجوره.<lb/>ولو وطئ الكفار أرض الإسلام لوجب القيام بالنصرة وإذا دعاهم الإمام وجبت<lb/>الإجابة، وفيه إتعاب النفوس وتعريضها إلى الهلكة، زيادة إلى إنفاق المال، وليس<lb/>ذلك إلا لحماية الدين، ومصلحة المسلمين.<lb/>فإذا قدرنا هجومهم [12] واستشعر الإمام في الشوكة ضعفًا وجب على الكافة<lb/>إمدادهم. كيف والجهاد في كل سنة واجب على الخلق؟ وإنما يسقط باشتغال<lb/>المرتزقة، فلا يتمارى في بذل المال لمثل ذلك.<lb/>وإذا قدرنا انعدام الكفار الذين يخاف من جهتهم، فلا يؤمن من انفتاح باب<lb/>الفتن بين المسلمين. فالمسألة على حالها كما كانت، وتوقع الفساد عتيد، فلا بد من<lb/>الحراس.<lb/>فهذه ملائمة صحيحة، إلا أنها في محل ضرورة، فتقدر بقدرها، فلا يصح<lb/>هذا الحكم إلا مع وجودها. والاستقراض في الأزمات إنما يكون حيث يرجى لبيت<lb/>المال دخل ينتظر أو يرتجى، وأما إذا لم ينتظر شيء وضعفت وجوه [13] الدخل<lb/>بحيث لا يغني كبير شيء، فلا بد من جريان حكم التوظيف.<lb/>وهذه المسألة نص عليها الغزالي في مواضع من كتبه، وتلاه في تصحيحها<lb/>ابن العربي في أحكام القرآن له، وشرط جواز ذلك كله عندهم عدالة الإمام، وإيقاع<lb/>التصرف في أخذ المال وإعطائه على الوجه المشروع.<lb/>المثال السادس<lb/>إن الإمام لو أراد أن يعاقب بأخذ المال على بعض الجنايات [14] فاختلف<lb/>العلماء في ذلك - حسبما ذكره الغزالي - على أن الطحاوي حكى أن ذلك كان في<lb/>أول الإسلام ثم نسخ فأجمع العلماء على منعه.<lb/>فأما الغزالي فزعم أن ذلك من قبيل الغريب الذي لا عهد به في الإسلام، ولا<lb/>يلائم تصرفات الشرع مع أن هذه العقوبة الخاصة لم تتعين لشرعية العقوبات<lb/>البدنية بالسجن والضرب وغيرهما (قال) فإن قيل: فقد روي أن عمر بن الخطاب -<lb/>رضي الله عنه - شاطر خالد بن الوليد في ماله، حتى أخذ رسوله فرد نعله<lb/>وشطر عمامته. قلنا: المظنون من عمر أنه لا يبتدع العقاب بأخذ المال على خلاف<lb/>المألوف من الشرع، وإنما ذلك لعلم عمر باختلاط ماله بالمال المستفاد من الولاية<lb/>وإحاطته بتوسعته، فلعله ضمن المال فرأى شطر ماله من فوائد الولاية، فيكون<lb/>استرجاعًا للحق لا عقوبة في المال؛ لأن هذا من الغريب الذي لا يلائم قواعد<lb/>الشرع. هذا ما قال. ولِما فعل عمر وجه آخر غير هذا؛ ولكنه لا دليل فيه على<lb/>العقوبة بالمال كما قال الغزالي.<lb/>وأما مذهب مالك فإن العقوبة في المال عنده ضربان:<lb/>(أحدهما) : كما صوره الغزالي، فلا مرية في أنه غير صحيح، على أن<lb/>ابن العطار في رقائقه صغى إلى إجازة ذلك، فقال في إجازة أعوان القاضي إذا لم<lb/>يكن بيت مال: إنها على الطالب، فإن أدى المطلوب كانت الإجازة عليه. ومال<lb/>إليه ابن رشد. ورده عليه ابن النجار القرطبي، وقال: إن ذلك من باب العقوبة في<lb/>المال، وذلك لا يجوز على حال.<lb/>و (الثاني) : أن تكون جناية الجاني في نفس ذلك المال أو في عوضه،<lb/>فالعقوبة فيه عنده ثابتة. فإنه قال في الزعفران المغشوش إذا وجد بيد الذي غشه:<lb/>إنه يتصدق به على المساكين قل أو أكثر. وذهب ابن القاسم ومطرف وابن<lb/>الماجشون إلى إنه يُتصدق بما قل منه دون ما كثر. وذلك محكي عن عمر بن<lb/>الخطاب رضي الله عنه، وأنه أراق اللبن المغشوش بالماء، ووجه ذلك التأديب<lb/>للغاش. وهذا التأديب لا نص يشهد له، ولكن من باب الحكم على الخاصة لأجل<lb/>العامة. وقد تقدم نظيره في مسألة تضمين الصناع.<lb/>على أن أبا الحسن اللخمي قد وضع له أصلاً شرعيًّا، وذلك أنه عليه السلام<lb/>أمر بإكفاء القدور التي أغليت بلحوم الحُمُر قبل أن تقسم. وحديث العتق بالمثلة<lb/>أيضًا من ذلك.<lb/>ومن مسائل مالك في المسألة: إذا اشترى مسلم من نصراني خمرًا فإنه يكسر<lb/>على المسلم، ويتصدق بالثمن أدبًا للنصراني إن كان النصراني لم يقبضه. وعلى<lb/>هذا المعنى فرع أصحابه في مذهبه، وهو كله من العقوبة في المال، إلا أن وجهه<lb/>ما تقدم.<lb/>المثال السابع<lb/>إنه لو طبق الحرامُ الأرضَ، أو ناحيةً من الأرض يعسر الانتقال منها،<lb/>وانسدت طرق المكاسب الطيبة، ومست الحاجة إلى الزيادة على سد الرمق - فإن<lb/>ذلك سائغ أن يزيد على قدر الضرورة، ويرتقي إلى قدر الحاجة في القوت والملبس<lb/>والمسكن؛ إذ لو اقتصر على سد الرمق لتعطلت المكاسب والأشغال، ولم يزل<lb/>الناس في مقاساة ذلك إلى أن يهلكوا، وفي ذلك خراب الدين. لكنه لا ينتهي إلى<lb/>الترفه والتنعم، كما لا يقتصر على مقدار الضرورة.<lb/>وهذا ملائم لتصرفات الشرع وإن لم ينص على عينه، فإنه قد أجاز أكل<lb/>الميتة للمضطر، والدم ولحم الخنزير، وغير ذلك من الخبائث المحرمات.<lb/>وحكى ابن العربي الاتفاق على جواز الشبع عند توالي المخمصة، وإنما<lb/>اختلفوا إذا لم تتوال: هل يجوز له الشبع أم لا؟ وأيضًا فقد أجازوا أخذ مال الغير<lb/>عند الضرورة أيضًا. فما نحن فيه لا يقصر عن ذلك.<lb/>وقد بسط الغزالي هذه المسألة في الإحياء بسطًا شافيًا جدًّا [15] وذكرها في كتبه<lb/>الأًولية كالمنخول وشفاء العليل.<lb/>المثال الثامن<lb/>إنه يجوز قتل الجماعة بالواحد. والمستند فيه المصلحة المرسلة؛ إذ لا نص<lb/>على عين المسألة، ولكنه منقول عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه. وهو<lb/>مذهب مالك والشافعي. ووجه المصلحة أن القتيل معصوم، وقد قتل عمدًا،<lb/>فإهداره داع إلى خرم أصل القصاص، واتخاذ الاستعانة والاشتراك ذريعة إلى<lb/>السعي بالقتل إذا علم أنه لا قصاص فيه، وليس أصله قتل المنفرد فإنه قاتل تحقيقًا،<lb/>والمشترك ليس بقاتل تحقيقًا.<lb/>فإن قيل: هذا أمر بديع في الشرع [16] وهو قتل غير القاتل. قلنا: ليس<lb/>كذلك؛ بل لم يقتل إلا القاتل، وهم الجماعة من حيث الاجتماع عند مالك والشافعي،<lb/>فهو مضاف إليهم تحقيقًا إضافته إلى الشخص الواحد، وإنما التعيين في تنزيل<lb/>الأشخاص منزلة الشخص الواحد، وقد دعت إليه المصلحة فلم يكن مبتدعًا مع ما<lb/>فيه من حفظ<lb/>مقاصد الشرع في حقن الدماء، وعليه يجري عند مالك قطع الأيدي باليد الواحدة،<lb/>وقطع الأيدي في النصاب الواجب [17] .<lb/>المثال التاسع<lb/>إن العلماء نقلوا الاتفاق على أن الإمامة الكبرى لا تنعقد إلا لمن نال رتبة<lb/>الاجتهاد والفتوى في علوم الشرع، كما أنهم اتفقوا أيضًا - أو كادوا أن يتفقوا - على<lb/>أن القضاء بين الناس لا يحصل إلا لمن رقي في رتبة الاجتهاد. وهذا صحيح على<lb/>الجملة، ولكن إذا فرض خلو الزمان عن مجتهد يظهر بين الناس، وافتقروا على<lb/>إمام يقدمونه لجريان الأحكام وتسكين ثورة الثائرين، والحياطة على دماء المسلمين<lb/>وأموالهم، فلا بد من إقامة الأمثل ممن ليس بمجتهد، لأنا بين أمرين: إما أن يترك<lb/>الناس فوضى، وهو عين الفساد والهرج. وإما أن يقدموه فيزول الفساد به، ولا<lb/>يبقى إلا فوت الاجتهاد، والتقليد كافٍ بحسبه.<lb/>وإذا ثبت هذا فهو نظر مصلحي يشهد له وضع أصل الإمامة؛ وهو مقطوع<lb/>به بحيث لا يفتقر في صحته وملاءمته إلى شاهد؛ فهذا - وإن كان ظاهره مخالفًا لما<lb/>نقلوا من الإجماع في الحقيقة - إنما انعقد على فرض أن يخلو الزمان من مجتهد،<lb/>فصار مثل هذه المسئلة مما لم ينص عليه، فصح الاعتماد فيه على المصلحة.<lb/>المثال العاشر<lb/>إن الغزالي قال في بيعة المفضول مع وجود الأفضل: إن ردَّدنا في مبدأ<lb/>التولية بين مجتهد في علوم الشرائع وبين متقاصر عنها؛ فيتعين تقديم المجتهد؛ لأن<lb/>اتباع الناظر علم نفسه له مزية على اتباع علم غيره، فالتقليد والمزايا لا سبيل<lb/>إلى إهمالها مع القدرة على مراعاتها.<lb/>أما إذا انعقدت الإمامة بالبيعة أو تولية العهد لمنفك عن رتبة الاجتهاد، وقامت<lb/>له الشوكة، وأذعنت له الرقاب، بأن خلا الزمان عن قرشي مجتهد مستجمع جميع<lb/>الشرائط - وجب الاستمرار [18] .<lb/>وإن قُدِّر حضور قرشي مجتهد مستجمع للفروع والكفاية، وجميع شرائط<lb/>الإمامة، واحتاج المسلمون في خلع الأول إلى تعرضهم لإثارة فتن واضطراب<lb/>أمور- لم يجز لهم [19] خلعه والاستبدال به؛ بل تجب عليهم الطاعة له، والحكم بنفوذ ولايته وصحة إمامته، لأنا نعلم أن العلم مزية روعيت في الإمامة تحصيلاً<lb/>لمزيد المصلحة في الاستقلال بالنظر والاستغناء عن التقليد، وأن الثمرة المطلوبة<lb/>من الإمام تطفئة الفتن الثائرة؛ من تفرق الآراء المتنافرة. فكيف يستجيز العاقل<lb/>تحريك الفتنة، وتشويش النظام، وتفويت أصل المصلحة في الحال؟ تشوُّفًا إلى<lb/>مزيد [20] دقيقة في الفرق بين النظر والتقليد (قال) وعند هذا ينبغي أن يقيس<lb/>الإنسان ما ينال الخلق من الضرر بسبب عدول الإمام عن النظر إلى التقليد، بما<lb/>ينالهم لو تعرضوا لخلعه والاستبدال به، أو حكموا بأن إمامته غير منعقدة.<lb/>هذا ما قال [21] ، هو متجه بحسب النظر المصلحي، وهو ملائم لتصرفات<lb/>الشرع - وإن لم يعضده نص على التعيين.<lb/>وما قرره هو أصل مذهب مالك. قيل ليحيى بن يحيى: البيعة مكروهة؟<lb/>قال: لا! قيل له: فإن كانوا أئمةَ جَورٍ؟ فقال: قد بايع ابن عمر لعبد الملك بن<lb/>مروان، وبالسيف أخذ الملك؛ أخبرني بذلك مالك عنه أنه كتب إليه وأمر له بالسمع<lb/>والطاعة على كتاب الله وسنة نبيه.<lb/>قال يحيى: والبيعة خير من الفرقة (قال) ولقد أتى مالكًا العمريُّ فقال له:<lb/>يا أبا عبد الله بايعني أهل الحرمين، وأنت ترى سيرة أبي جعفر، فما ترى؟ فقال<lb/>له مالك: أتدري ما الذي منع عمر بن عبد العزيز أن يولي رجلاً صالحًا؟ فقال<lb/>العمري: لا أدري. قال مالك: لكني أنا أدري، إنما كانت البيعة ليزيد بعده،<lb/>فخاف عمر إن ولى رجلاً صالحًا أن لا يكون ليزيد بدٌّ من القيام، فتقوم هجمة فيفسد<lb/>ما لا يصلح. فصدر رأي هذا العمري على رأي مالك.<lb/>فظاهر هذه الرواية أنه إذا خيف عند خلع غير المستحق وإقامة المستحق أن<lb/>تقع فتنة وما لا يصلح، فالمصلحة في الترك.<lb/>وروى البخاري عن نافع قال: لما خلع أهل المدينة يزيد بن معاوية جمع ابن<lb/>عمر حشمه وولده فقال: إني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول:<lb/>(يُنصب لكل غادر لواءٌ يوم القيامة) وإنا قد بايعنا هذا الرجل على بيعة الله<lb/>ورسوله، وإني لا أعلم أحدًا منكم خلعه ولا تابع في هذا الأمر إلا كانت الفيصل<lb/>بيني وبينه.<lb/>قال ابن العربي: وقد قال ابن الخياط: إن بيعة عبد الله ليزيد كانت كُرْهًا،<lb/>وأين يزيد من ابن عمر؟ ولكن رأى بدينه وعلمه التسليم لأمر الله والفرار عن<lb/>التعرض لفتنة فيها من ذهاب الأموال والأنفس ما لا يخفى. فخلع يزيد لو تحقق<lb/>أن الأمر يعود في نصابه.. [22] فكيف ولا يعلم ذلك؟ وهذا أصل عظيم فتفهموه<lb/>والزموه ترشدوا إن شاء الله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في ص 753.<lb/>(1) قوله: (في الواقع له) لا معنى له ولعله زائد.<lb/>(2) بياض في الأصل ويصح المعنى بتقدير الساقط: (قال) أو (ذهب إليه) .<lb/>(3) المراد بكرائمه: عقائل نسائه الحرائر لا بناته، كما هو المستعمل في عرف زماننا.<lb/>(4) تأمل العبارة من أولها.<lb/>(5) استحرَّ القتل: اشتد وكثر، والقُرَّاء: حفظة القرآن.<lb/>(6) العسب: جمع عسيب؛ وهو جريد النخل، واللخاف كلحاف: حجارة بيض رقاق، واحدتها لخفة كسمكة.<lb/>(7) هذا القول يحتاج إلى مزيد بيان، وهو أن الله تعالى سمّى القرآن كتابًا؛ فأفاد ذلك وجوب كتابته كله، ولذلك اتخذ النبي صلى الله عليه وسلم كتَّابًا للوحي، وتفريق الصحف المكتوبة لا يعقل أن يكون مطلوبًا للشارع حتى يحتاج جمعها إلى دليل خاص. ولم يأمر النبي صلى الله عليه وسلم بجمعها في حياته لاحتمال المزيد في كل سورة ما دام حيًّا، كما قال العلماء.<lb/>(8) في نسخة ثانية (الشريعة تقيم) كما يستفاد من هامش الأصل.<lb/>(9) لعل الأصل (لتعذيب البريء) .<lb/>(10) ينظر أين يرجع الضمير الذي أسند إليه هذا الفعل، فإن كان (المصادفة) فالظاهر أن يؤنث بالتاء؛ فيقال: (اغتفرت) كما قال: (فتغتفر) وإن أرجع إلى (التعذيب) رد بأن تضمين الصناع ليس تعذيبًا، ولعل الأصل تأنيث الفعل، أو حذف (في) وجعل (تضمين) هو الفاعل.<lb/>(11) قوله: (مأمور) خبر (أن الأب) باعتبار ما عطف عليه.<lb/>(12) قوله: (هجومهم) يعني المسلمين الذين وطئ الكفار أرضهم محاربين لهم.<lb/>(13) في الأصل (وجوده) وهو غلط.<lb/>(14) ينظر أين جواب (لو) ؟ وما موقع الفاء من قوله: (فاختلف العلماء) .<lb/>(15) للغزالي كلمة في عدم تعدي الحرام إذا كثر وعم؛ وهي: (إذا حرم كله حل كله) أي لا يبحث المرء في هذه الحال عن أصل المال؛ بل يتحرى أن يأخذه من وجه حلال.<lb/>(16) البديع: المختَرَع على غير مثال سابق، والمعنى ليس له أصل من الشرع، لا خاص فيكون قياسًا عليه، ولا عام فيكون من المصالح المرسلة.<lb/>(17) أي إذا قطع جماعة يد أحد أو سرقوا نصابًا بالتعاون والاشتراك: تقطع أيديهم كلهم.<lb/>(18) قوله: (وجب) إلخ جواب قوله: (أما إذا انعقدت) .<lb/>(19) قوله: (لم يجز لهم) إلخ جواب وجزاء قوله: (وإن قدر) إلخ.<lb/>(20) كذا ولعله (مزية) .<lb/>(21) أي الغزالي، وقد فاته وفات أمثاله أن ينبهوا المسلمين على أن هذه الأقوال والفتاوى المبنية على الضرورة تتقدر بقدرها كسائر الضرورات، وأن يسعى المسلمون لإزالتها بوسائل تُتقى فيها الفتنة أو يرتكب فيها أخف الضررين، وقد يكون أخفهما خلع الإمام الجائر الجاهل، وكم من سلطان خلع، ومن دولة دالت، ولم يكن ضرر ذلك أرجح من الصبر عليه، على أن ذلك لم يكن إلا تنازعًا على الملك، فكيف لو كان لأجل وضع الحق في نصابه.<lb/>(22) سقط من هنا خبر المبتدأ الذي هو قوله: (فخلع يزيد) ولعل الساقط قوله: (تعرض للفتنة) كما يفهم من سياق الكلام أي أن خلع يزيد تعرض للفتنة لا يجوز مع العلم بأن الخلافة تعود إلى<lb/>مستحقها، فكيف وذلك غير معلوم، لجواز أن ينكل بمن خلعوه ويبقى الأمر بيده أو تعود إلى مثله أو شر منه.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p853" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2836.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صديق<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الغرض من هذه المحاضرات إيقافكم على أصول بعض أنواع العلوم الطبيعية<lb/>والطبية، خصوصًا ما كان منها له مساس بعلم قانون الصحة، فإنه هو<lb/>المقصد الأصلي الذي نرمي إليه في جميع هذه المحاضرات؛ لأن هذا العلم هو كثمرةٍ<lb/>شهيَّةٍ ممّا تنتجه شجرة العلوم العصرية، طبيعية كانت أو طبية، والغرض منه<lb/>معرفة الأصول والقواعد الصحية التي بها يحفظ الجسم من الضعف والانحلال<lb/>بقدر الإمكان، وكذا من الأمراض المعدية وغير المعدية.<lb/>وستسمعون مني في سياق هذه المحاضرات تعريب كثير من الألفاظ العلمية،<lb/>وتطبيق حقائق هذه العلوم على نصوص الديانة الإسلامية الغراء.<lb/>وهاكم أسماء العلوم التي نريد أن نتكلم عليها بعون الله تعالى:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>الكيمياء 2 - الطبيعة 3 - التشريح 4 - الفسيولوجيا [1]<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>الهستولوجيا [2] 6 - البكتيريولوجيا [3] الأمراض المعدية، وغير ذلك.<lb/>***<lb/>نبذة في علم الكيمياء Chemistry<lb/>الكيمياء القديمة كان الغرض منها معرفة حجر الفلاسفة وهو الجوهر الذي إذا<lb/>وضع على أي معدن يُصيِّره ذهبًا على زعمهم. ومعرفة إكسير الحياة، وهو الذي<lb/>كانوا يظنون أنه يعيد الشيخ شابًّا أو أنه يشفي جميع الأمراض. وأما الآن فالغرض<lb/>من الكيمياء معرفة أصول المركبات وكيفية تركيبها وتحليلها. وهذه الأصول تسمى<lb/>بالعناصر، والعناصر كثيرة؛ ولكنها الآن لا تتجاوز الثمانين، ومن أهمها الحديد<lb/>والنحاس والأكسجين والكربون.<lb/>وأما المركبات فمنها الخشب والسكر والماء وغير ذلك. والراجح عند العلماء<lb/>الآن أن جميع العناصر هي أيضًا مركبات وكلها ترجع إلى أصل واحد، وهو<lb/>الأثير الذي هو أبسط جميع الموجودات ومنه ركبت؛ وأصغر أجزاء هذه العناصر<lb/>تسمى بالجواهر الفردة، وهي التي لا يمكن تقسيمها إلى أقل منها ولو في الذهن.<lb/>والعناصر جميعًا تنقسم إلى قسمين: معادن وغير معادن؛ فالمعادن هي مثل<lb/>النحاس والحديد، وغيرها ما ماثل الفحم والكبريت (المسمى بالعمود) والمعادن<lb/>تختلف عن غير المعادن في أربعة أشياء:<lb/>(1) أن المعادن لها لمعة خاصة بها، وغيرها ليس كذلك.<lb/>(2) أن المعادن توصل الحرارة والكهرباء.<lb/>(3) أن المعادن تقبل الانطراق والتمدد، وغير المعادن لا يقبل ذلك.<lb/>(4) أن أكسيد المعادن يسمى القاعدة، وأكسيد غير المعادن يتركب منه<lb/>الحمض. والأكسيد هو ما ينشأ من اتحاد الأكسجين مع أي عنصر من العناصر،<lb/>مثال ذلك صدأ الحديد فإنه يسمى أكسيد الحديد لتركبه من الأكسجين مع الحديد،<lb/>والقاعدة سميت بذلك؛ لأنها كالأساس تُبنى عليه الأملاح، والحمض غير العضوي<lb/>ينشأ من إذابة أكسيد غير المعادن في الماء، واتحاد القواعد مع الحوامض يولد<lb/>الأملاح.<lb/>ثم إن أكسيد المعادن الذي يذوب في الماء يسمى (قلوي) ولفظ قلوي نسبة<lb/>إلى قلي وهي كلمة فارسية معربة تطلق على نبات ينبت بشواطئ البحر يسمى<lb/>الأشنان، إذا أُحرق تخلف منه رماد يشتمل على كثير من ملح يسمى:<lb/>(كربونات الصوديوم) ، ومنه يعمل الصابون. وكربونات الصوديوم تسمى<lb/>بالعربية نطرونًا، ولفظ النطرون أخذ منه اسم العنصر المسمى (صوديوم) فسموه<lb/>نطريوم، ومن كلمة (قلي) أخذ لفظ قليوم وهو اسم لعنصر (البوتاسيوم) .<lb/>وأشهر القلويات أكسيد الصوديوم أو النطريوم وأكسيد البوتاسيوم أو القليوم.<lb/>وإذا أذيب القلوي في الماء تكون منه ما يسمى (هيدرات) أو إيدرات، ومعنى كل<lb/>منهما (ماء) فإذا قيل هيدرات الصوديوم فمعناه ماء الصوديوم أو بالحري ماء<lb/>أكسيد الصوديوم.<lb/>***<lb/>أشهر العناصر<lb/>وأشهر العناصر ما يأتي 1 - الأكسجين. 2 - الهيدروجين. 3 -<lb/>النيتروجين. 4 - الكلورين. 5 - الصوديوم. 6 - البوتاسيوم. 7 - الكلسيوم.<lb/>(وهو ما يتركب منه الجير) 8 - الفُسفُور. 9 - الكبريت 10 - الحديد. 11 -<lb/>الكربون (الفحم) .<lb/>فالأربعة الأول كلها غازات طيَّارة كالهواء، وهي لا لون لها، ما عدا<lb/>الكلورين فإنه أخضر اللون، وهو معنى اسمه باليونانية. وأما الصوديوم<lb/>والبوتاسيوم وإلخ فهي أجسام صلبة.<lb/>***<lb/>العناصر المركبة في الجسم<lb/>ويتركب من هذه العناصر أجسام أخرى مركبة تدخل في جسم الإنسان وهي<lb/>تنحصر في خمسة أنواع 1 - الماء 2 - المواد الزلالية 3 - المواد الدهنية<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 - </hi>المواد السكرية والنشوية ونحوها 5 - أملاح عديدة أهمها كلوريد الصوديوم<lb/>(ملح الطعام) وكربونات الكلسيوم (معدن الجير) وسُلفات الصوديوم (كبريتات) .<lb/>فأما الماء فهو مركب من الأكسجين والهيدروجين ويدخل في جميع أجزاء<lb/>الجسم، ومنه يتكون أكبر جزء فيه، وهو من أهم ما يلزم لحياة الجسم، بحيث إن<lb/>الإنسان وأي حيوان آخر إذا امتنع عنه بضعة أيام يموت قطعًا.<lb/>وأما المواد الزلالية فهي كزلال البيض (بياضه) وهي مركبة من<lb/>الأكسجين والهيدروجين والنيتروجين والكربون (الفحم) والكبريت. وبعضها<lb/>يدخل فيه الحديد كالمادة المسماة (هيموجلوبين) وهي الداخلة في كرات الدم<lb/>الحمراء. ويتركب من المواد الزلالية: العظام واللحم والمخ والنخاع وجميع<lb/>الأحشاء.<lb/>وأما المواد الدهنية فهي مركبة من الكربون والهيدروجين والأكسجين، وتوجد<lb/>في الغالب تحت الجلد وحول الأحشاء في البطن وغيره.<lb/>ثم إن هذه العناصر الثلاثة الأخيرة يتركب منها الغلسرين وأحماض عضوية.<lb/>فالأحماض العضوية هي التي لا تتكون بنفسها إلا في أعضاء النباتات والحيوانات.<lb/>وباجتماع الغلسرين مع الأحماض العضوية ينشأ الدهن والزيوت الثابتة<lb/>(مثل زيت السمك وزيت الزيتون) أما الزيوت غير الثابتة فهي مثل<lb/>زيوت الروائح العطرية، وتركيبها يختلف عن ذلك كثيرًا.<lb/>وأما المواد النشوية والسكرية ونحوها فتسمى في علم الكيمياء<lb/>(بالكربوهيدرات) لأنها مركبة من الكربون والهيدروجين والأكسجين، والفرق<lb/>بينها وبين المواد الدهنية هو في عدد الذرات وفي وضع بعضها بالنسبة إلى البعض<lb/>الآخر. والمواد السكرية والنشوية توجد بكثرة في الدم والكبد، فيوجد في الدم سكر<lb/>العسل وفي الكبد نوع من النشا يسمى النشا الحيواني (الجليكوجين) .<lb/>واعلم أن الياء والكاف (يك) إذا أضيفتا إلى آخر اسم الحامض دَلَّتَا على أن<lb/>فيه أكسجين كثيرًا، والواو والزاي (وز) يدلان على أكسجين قليل، ولفظ (فوق)<lb/>يدل على أن الأكسجين أكثر مما في الحمض المنتهي بالياء والكاف ولفظ (تحت)<lb/>يدل على أنه أقل الحوامض التي من نوعه في الأكسجين، مثال ذلك:<lb/>1ً - فوق حامض الكلوريك: فيه 4 ذرات من الأكسجين.<lb/>2ً - وحامض الكلوريك: فيه 3 ذرات من الأكسجين.<lb/>3ً - وحامض الكلوروز: فيه 2 ذرات من الأكسجين.<lb/>4ً - وتحت حامض الكلوروز: فيه 1 ذرة من الأكسجين.<lb/>والملح الذي ينشأ من الأول يسمى (فوق كلورات) والذي ينشأ من الثاني<lb/>(كلورات) والذي ينشأ من الثالث (كلوريت) والذي ينشأ من الرابع (تحت<lb/>كلوريت) .<lb/>وكل ياء ودال (يد) يدلان على أن الجسم مركب من عنصرين فقط مثل<lb/>كلوريد الصوديوم فإنه مركب من عنصرين فقط هما الكلورين والصوديوم،<lb/>ولأجل تمييز الحوامض عن القلويات يستعمل ورق عباد الشمس Litmus فالحمض<lb/>يصيره أحمر، والقلوي يصيره أزرق، والملح لا يغير لونه ويسمى (متعادلاً) .<lb/>***<lb/>الاتحاد والمزج<lb/>بقيت مسألة واحدة تتعلق بموضوع الكيمياء وهي الفرق بين الاتحاد وبين<lb/>الخلط أو المزج.<lb/>فالاتحاد معناه الارتباط والانضمام، والخلط والمزج معناهما ظاهر.<lb/>وهناك في علم الكيمياء ثلاثة فروق كبيرة بين الاتحاد وبين الخلط أو المزج.<lb/>(1) ففي حالة الاتحاد ينشأ مركب يخالف في صفاته وخواصه وطبائعه<lb/>صفات أجزائه التي يتركب منها. وفي حالة الخلط أو المزج ليس الأمر كذلك،<lb/>مثال ذلك الخشب فإن له صفات تغاير صفات عناصره كل المغايرة، وإذا خلطنا<lb/>السكر مع الفحم بقي كل منهما حافظًا لصفاته وخواصه، وهناك مثال آخر وهو<lb/>الماء والهواء، فالماء مركب متحد، والهواء مركب ممزوج.<lb/>(2) أن الاتحاد الكيماوي يكون دائمًا بنسب ثابتة لا تتبدل ولا تتغير،<lb/>والنسب في الخلط ليست ملتزمة.<lb/>(3) أن الاتحاد الكيماوي قد يولد حرارة وكهرباء، والخلط لا يولد شيئًا<lb/>منها.<lb/>***<lb/>النبذة الثانية<lb/>في علم الطبيعة (Physics)<lb/>علم الطبيعة هو علم ظواهر المادة يُبحث فيه عن طباعها وخواصها وقواها<lb/>فهو علم الظاهر، والكيمياء علم الباطن.<lb/>أما قوى المادة فمعناها حركات جواهرها (ذراتها) المختلفة، وتنشأ منها<lb/>أعراض كثيرة أهمها ما نسميه بالكهرباء والحرارة والنور والمغناطيس؛ فإن<lb/>الأشياء الأربعة ليست إلا حركات مختلفة لذرات المادة.<lb/>ثم إن المادة لها ثلاثة أحوال: (1) اليبوسة. (2) السيولة. (3)<lb/>البخارية أو الغازية، ويسمى الجسم في الحالة الأخيرة: الساطع أو الريح أو البخار<lb/>وبالإفرنجية الغاز.<lb/>واختلاف هذه الأحوال الثلاثة إنما نشأ من اختلاف مقدار الحرارة الموجودة<lb/>في كل منها، فذرّات الغاز أشدَّها اضطرابًا وأكثرها حركة وحرارة، وذرات الجامد<lb/>(اليابس) أقلها حركة وحرارة، وذرات السائل متوسطة بين الحالتين في الحرارة<lb/>والحركة. فلا يمكننا تحويل الجسم من حالة اليبوسة إلى حالة السيولة إلا بالحرارة<lb/>ولا يمكننا تحويله من حالة السيولة إلى الحالة الغازية إلا بالحرارة أيضًا. وكذلك<lb/>الحالة في إذابة جميع الأجسام الجامدة في السوائل فإنها تمتص الحرارة من الأجسام<lb/>المجاورة لها فإذا أذبنا مثلاً الملح الإنكليزي في الماء أحسسنا ببرودة في الإناء بسبب<lb/>امتصاص حرارته لأجل الإذابة.<lb/>والحرارة نوعان: حرارة كامنة وهي منصرفة في تفريق ذرات المادة ولا يمكن<lb/>الإحساس بها، وحرارة ظاهرة وهي التي يشعر بها الإنسان.<lb/>***<lb/>سنن التجاذب وأنواع التجاذب<lb/>بين ذرات المادة تجاذب يظهر في أجرامها العظيمة كالكواكب، وفي أجرامها<lb/>الصغيرة كالحصى، ويشاهد هذا الجذب بين القمر والأرض مثلاً في ماء البحار<lb/>فيحصل فيه ما يسمى بالمد.<lb/>ويُسمى هذا التجاذب بأسماء مختلفة باختلاف الأحوال: فالتجاذب بين ذرَّات<lb/>الجسم الواحد كالحصى يسمى قوة الانضمام؛ وبالإنكليزية Cohesion والتجاذب<lb/>بين جسمين مختلفين كالجدار وطلائه يسمى قوة الالتصاق؛ وبالإنكليزية<lb/>Adhesion وبين الأرض وما عليها يسمى قوة الجذب Gravitation وكل ثقل<lb/>لأي جسم إنما هو ناشئ من هذا الجذب الأرضي. واختلاف الأثقال هو ناشئ عن<lb/>اختلاف عدد الذرات، فالجسم الثقيل هو ما كانت ذراته كثيرة، والجسم الخفيف هو<lb/>ما كانت ذراته قليلة. وكل ما نعرفه ونشاهده على الأرض من الأجسام حتى الهواء<lb/>له ثقل تسبب عن جذب الأرض له.<lb/>وثقل الهواء على الأجسام يسمى الضغط الجوي، ولقياسه يستعمل البارومتر.<lb/>أما البارومتر فهي كلمة يونانية معناها: (مقياس الثقل) أي ثقل الهواء<lb/>وأبسط طريقة لصناعته أن تملأ أنبوبة زجاجية بالزئبق عادة طولها 90 سنتي مترًا<lb/>وقطرها سنتي واحد ثم تسد بالإصبع وتغطس فتحتها في إناء مملوء بالزئبق ثم يرفع<lb/>الإصبع فترى أن الزئبق ينزل في الأنبوبة ويترك مسافة فارغة في أعلاها ويكون<lb/>ارتفاع الزئبق في الأنبوبة عن سطح الزئبق الذي في الإناء نحو 76 سنتي مترًا،<lb/>والذي رفعه إلى هذه المسافة هو ضغط الهواء على سطح الزئبق الذي في الإناء.<lb/>ويمكن أيضًا عمل البارومتر بأنبوبة على شكل حرف (ل) مسدودة من طرفها<lb/>الأعلى ومفتوحة من الأسفل فيبقى الزئبق مرفوعًا كما في الطريقة الأولى.<lb/>ومن فوائد البارومتر معرفة ارتفاع الجبال وغيرها كالمناطيد؛ لأن الزئبق<lb/>ينزل في الأنبوبة كلما ارتفعنا لخفة الهواء في الأماكن العالية، وكذلك نعرف منه<lb/>قرب حصول المطر؛ فإن الهواء المشبع بالرطوبة أخف من الهواء الجاف فينخفض<lb/>الزئبق إذا اقترب المطر.<lb/>***<lb/>تمدد الأجسام ومقياس الحرارة<lb/>وجميع الأجسام تتمدد بالحرارة في جميع جهاتها أي يكبر حجمها بسبب تفرق<lb/>أجزائها فتتسع المسام التي بينها، وتنكمش أيضًا بالبرودة أي يصغر حجمها وتقل<lb/>المسافات (المسام) التي بين ذراتها.<lb/>وعلى هذه القاعدة بني مقياس الحرارة Thermometer وهو عبارة عن أنبوبة<lb/>من الزجاج فارغة من الهواء يوضع في أسفلها الزئبق ثم يبرد بالثلج حين ذوبانه<lb/>حتى يصل إلى أصغر حجمه ثم توضع في بخار الماء الذي يغلي حتى يصل الزئبق<lb/>في الأنبوبة إلى أكبر حجمه. وتسمى النقطة الأولى التي وصل إليها الزئبق بالتبريد<lb/>(نقطة الصفر) وهي درجة الجليد. أي التي يجمد بها الماء فيكون جليدًا والنقطة<lb/>الثانية التي وصل إليها بالتسخين (نقطة المئة) وهي درجة الغليان - أي للماء - ثم<lb/>تقسم المسافة التي بين هاتين النقطتين إلى مائة قسم يسمى كل قسم منها درجة<lb/>ويرمز للدرجة بدائرة صغيرة كرقم (5) فإذا وضعت بجانب عدد كان المراد أنه عدد<lb/>الدرجات كما ترى قريبًا وقد يوضع في هذه الأنبوبة مواد أخرى غير الزئبق<lb/>كالكحول (روح الخمر أو السبرتو) .<lb/>وفي بعض البلاد يقسمون المسافة التي بين النقطتين المذكورتين إلى 80 قسمًا<lb/>أو درجة، وفي هذا المقياس تكون الدرجة أكبر من درجة المقياس الأول، وقد<lb/>يقسمون هذه المسافة أيضًا إلى 180 قسمًا فتكون الدرجة أصغر، ويضعون في<lb/>هذا المقياس الأخير بدل الصفر رقم 32 وبدل 100 رقم 212.<lb/>ويسمى المقياس الأول بالمقياس المئيني Centigrade (سنتجراد) .<lb/>ويسمى المقياس الثاني مقياس (ريومر) والمقياس الثالث يسمى مقياس<lb/>(فهرنهيت) وأكثر هذه المقاييس استعمالاً في مصر وفرنسا هو الأول ويليه الثالث<lb/>كما في بلاد الإنكليز، وأما الثاني فهو قليل الاستعمال. أما حرارة الجسم الإنساني<lb/>الطبيعية فهي بالمقياس الأول من 36 درجة صباحًا إلى 37 درجة مساءً، وبالمقياس<lb/>الثالث من 98 درجة إلى 99 درجة تقريبًا.<lb/>وكل درجة من هذه الدرجات تقسم إلى عشرة أقسام، فالخمسة منها هي نصف<lb/>الدرجة وهكذا. وطريقة معرفة حرارة الإنسان أن يوضع المقياس في أي جزء من<lb/>الجسم بحيث يكون محاطًا باللحم من جميع الجهات مدة ثلاث دقائق تقريبًا. وأشهر<lb/>هذه الأماكن تحت اللسان وتحت الإبط وقد تؤخذ الحرارة أيضًا من الشرج وذلك في<lb/>الأنعام والأطفال.<lb/>والحيوانات تنقسم إلى قسمين باعتبار الحرارة:<lb/>القسم الأول: الحيوانات ذوات الدم الحار كالإنسان والخيل والسباع والطيور<lb/>وغيرها.<lb/>والقسم الثاني: ذوات الدم البارد كالضفادع والأسماك والزواحف.<lb/>فحيوانات القسم الأول تبقى حرارتها على حالة واحدة تقريبًا في الحر والبرد،<lb/>في أواسط الأرض عند خط الاستواء، وفي أعلاها عند المتجمد الشمالي مثلاً.<lb/>وحيوانات القسم الثاني تختلف حرارتها باختلاف البيئة (الوسط) فترتفع<lb/>حرارتها إذا كان المكان ساخنًا وتنخفض إذا كان باردًا.<lb/>أما الإنسان فإذا قلت حرارته عن 35 أو ارتفعت عن 44 مات غالبًا،<lb/>وارتفاع الحرارة هو ما يسمى بالحمى، وانخفاضها يسمى بالهمود (أو الهبوط)<lb/>وهو الحالة التي يكون الإنسان فيها عند الموت عادة.<lb/>***<lb/>المادة وقواها<lb/>إن جميع الأجسام وقواها المشاهدة في هذا العالم لا توجد الآن من العدم ولا<lb/>تقبل العدم أو الزوال، وذلك بحسب استقرائنا الحالي وعلى ذلك يجب علينا أن نبين<lb/>مصادر (أو منابع الحرارة) في العالم؛ حيث لا تنبعث من العدم.<lb/>مصادر الحرارة<lb/>للحرارة مصدران: طبيعي وصناعي.<lb/>(1) أما المصدر الطبيعي فهو الشمس، وباقي الشموس الأخرى<lb/>المسماة عندنا بالنجوم الثابتة، والحرارة التي فيها إنما تنشأ من احتراق<lb/>أجزائها. والاحتراق عبارة عن اتحاد الأجزاء بعضها مع بعض اتحادًا كيماويًّا،<lb/>وأهم أنواع الاحتراق المشاهد في هذه الأرض ما يحصل من اتحاد الفحم مع<lb/>الأكسجين، والهيدروجين مع الأكسجين أيضًا. والاحتراق لا يعدم المادة وإنما<lb/>يحولها إلى صور وأشكال أخرى.<lb/>(2) وأما المصدر الصناعي فهو ينشأ من الأسباب الآتية:<lb/>(أ) الاحتكاك.<lb/>(ب) القرع؛ كقدح الزناد الحجرية أو زناد الآلات النارية (البنادق) .<lb/>(ج) التفاعل الكيماوي أو الاتحاد الكيماوي (كاحتراق الخشب) .<lb/>(د) التيار الكهربائي (كالأتون الكهربائي) .<lb/>فالحرارة الحيوانية تتولد في الجسم من الاحتراق من الشمس، ومن الحركات<lb/>الجثمانية الظاهرة والباطنة. وأهم احتراق يحصل في الجسم هو اتحاد ما يوجد فيه<lb/>من الفحم أو الهيدروجين بأكسجين الهواء. والفرق بين اشتعال الجسم الإنساني<lb/>وبين اشتعال غيره أن اشتعال الجسم تدريجي بطيء واشتعال الآخر سريع شديد.<lb/>ويتولد من اتحاد الفحم مع الأكسجين غاز يسمى (ثاني أكسيد الفحم) ويرمز إليه<lb/>هكذا (ك أ 2) [4] ومن اتحاد الهيدروجين مع الأكسجين يتولد الماء ويرمز إليه<lb/>هكذا (هـ 2 أ) ، وهذان الجسمان ينشآن أيضًا من احتراق كثير من أجسام<lb/>أخرى كالخشب والشمع وزيت البترول [5] .<lb/>ولخروج الحرارة من الجسم الإنساني عدة طرق:<lb/>(1) طريق التوصيل وذلك بسريان الحرارة من الجسم الإنساني إلى جميع<lb/>الأجسام المحيطة به كالملابس والفرش والهواء.<lb/>(2) الإشعاع، أي خروج الحرارة من الجسم بشكل أشعة كأشعة النور منبعثة<lb/>في جميع الجهات، وسريانها هذا يكون في الأثير.<lb/>(3) طريقة الحمل وذلك يكون بحمل الهواء المحيط بالجسم للحرارة<lb/>وارتفاعه بسبب خفته وحلول هواء آخر بارد محله؛ فإن الهواء الحار أخف<lb/>من الهواء البارد.<lb/>(4) طريقة الإفرازات كالبول والبراز وغيرهما فإنهما يحملان شيئًا كثيرًا<lb/>من حرارة الجسم. ومثلهما الهواء الخارج من الرئتين في الشهيق.<lb/>(5) التبخر وذلك يكون بتبخر عرق الجسم، ولا يخفى أن تحول الماء إلى<lb/>بخار يحتاج إلى حرارة كما قلنا سابقًا، فلذلك كان العرق في تبخره مخرجًا لكثير<lb/>من حرارة الجسم وهو من أهم الطرق المذكورة هنا.<lb/>فإذا اشتدت حرارة الجو انبعث الدم من داخل الجسم إلى خارجه وملأ الجلد<lb/>كله وكثر إفراز العرق وقل الاحتراق الداخلي في الجسم حتى لا تزيد الحرارة عن<lb/>الدرجة الطبيعية.<lb/>وإذا اشتدت برودة الهواء كثر الاحتراق الداخلي في الجسم وهرب الدم من<lb/>ظاهره إلى باطنه وامتنع العرق وبذلك تحفظ حرارة الجسم فيه وتبقى في الدرجة<lb/>الطبيعية.<lb/>وكل هذه الحركات التي تحصل في الجسم من هروب الدم إلى الباطن<lb/>وخروجه إلى الظاهر ومن زيادة الاحتراق أو قلته - مدبَّرة بالأعصاب ومركز هذا<lb/>التدبير في الدماغ أو المخ.<lb/>فإذا أصيبت مراكز التدبير بأي شيء اختلت وظيفتها، فإما أن يبرد الجسم<lb/>برودة شديدة أو يسخن سخونة شديدة. وذلك الأخير هو الحمى وقد يموت الشخص<lb/>بسبب البرودة أو السخونة.<lb/>والذي يفسد عمل هذه المراكز العصبية المدبِّرة في الغالب سموم تتولد في<lb/>الجسم من الجراثيم المرضية (الميكروبات) وقد ينشأ اختلال هذه المراكز من<lb/>إصابات أخرى للدماغ أو آلام شديدة في جزء من أجزاء الجسم كالمغص الكلوي.<lb/>فأعظم أسباب ارتفاع الحرارة الجثمانية (أي الحمى) شيئان:<lb/>(1) سموم الميكروبات التي تدور في الدم.<lb/>(2) كل ما يؤثر في المراكز العصبية كالألم الشديد أو ضربة الشمس أو<lb/>غيرهما.<lb/>ومما تقدم يفهم أن الحمى تتولد في الجسم بثلاثة طرق:<lb/>(1) زيادة الاحتراق مع خروج الحرارة من الجسم كالمعتاد.<lb/>(2) قلة خروج الحرارة عن المعتاد مع كون التولد كالمعتاد.<lb/>(3) اجتماع الطريقتين السابقتين بأن يزيد الاحتراق ويقل خروج الحرارة،<lb/>وهذا أشد طرق الحمى.<lb/>ففي الأمراض المختلفة المصحوبة بالحمى يحصل أحد هذه الطرق وخصوصًا<lb/>الأول والثالث منها.<lb/>فالحمى على ذلك ضرب من ضروب النار. وأفيد عمل لإطفائها بسرعة<lb/>استعمال الماء البارد مصداقًا للحديث الشريف: (الحمى من فيح جهنم فأبردوها<lb/>بالماء) أي كأنه من حر جهنم أو مما انتشر منها إلى الأرض.<lb/>ومن الغلط الشائع معالجة الحمى بكثرة التدفئة بالملابس وغيرها فإن ذلك يزيد<lb/>حرارة الجسم ويضر المريض كما لا يخفى.<lb/>***<lb/>كلمة في الخمر<lb/>يظن كثير من جهلة الناس أن استعمال الخمور في البلاد الباردة ضروري<lb/>للحياة، وقد أثبت جميع أطباء العالم بلا خلاف بينهم نقيض هذه الدعوى وظهر لهم<lb/>أن الخمر من أعظم ما يخفض الحرارة الجثمانية لأسباب:<lb/>(أحدها) أنها تقلل الاحتراق الداخلي في الجسم المسمى بالتفاعل الحيوي.<lb/>(ثانيها) أنها تمدد جميع أوعية الجلد وتكثر العرق وبذلك يخرج كثير من<lb/>حرارة الجسم.<lb/>(ثالثها) أنها إذا تعوطيت بمقادير كبيرة انتهى الأمر بها إلى إضعاف جميع<lb/>قوى الجسم فيضعف القلب والدورة الدموية، ولذلك شوهد في البلاد الباردة كثير من<lb/>الناس الذين تقتلهم الخمر.<lb/>نعم إن جزءًا منها يحترق في الجسم فيولد فيه حرارة ولكنها لا تعد شيئًا في<lb/>جانب تبريدها الشديد للجسم كما بيَّنّا.<lb/>أما الإحساس بالحرارة عقب تعاطيها فذلك ناشئ من ورود الدم بكثرة إلى<lb/>الجلد لا للزيادة في الاحتراق، فهو إحساس كاذب ضار بالجسم.<lb/>ومما تقدم يعلم أن الخمر نافعة في تبريد حرارة الجسم إذا أصابته الحمى،<lb/>وهي كذلك، فإن خير استعمالها طبيًّا هو في الحميات بشرط عدم الاستمرار عليها<lb/>طويلاً وعدم الإكثار منها، وإلا لأحدثت سرعة في النبض وزادت في هذيان<lb/>المحموم.<lb/>وقد تستعمل أيضًا بمقادير قليلة للتنبيه والإنعاش فإنها في أول أمرها وبمقادير<lb/>قليلة تؤدي إلى تنشيط حركة الجسم؛ ولكن ذلك يعقبه غالبًا - وخصوصًا إذا أخذت<lb/>بمقادير كبيرة - هبوط ضار في جميع القوى.<lb/>أضف إلى ذلك مضراتها الأخرى الكثيرة بجميع الأحشاء وغيرها من أجزاء<lb/>الجسم، فإن الخمر هي من أعظم أسباب جميع الأمراض العقلية والعصبية<lb/>والجثمانية، وهي تضعف النسل وتورثه بعض ما أصابت به والديه كالصرع مثلاً،<lb/>ومن أكبر مضاراتها أيضًا أنها تعوق حركة الكرات البيضاء التي في الدم، وبذلك<lb/>يتغلب كثير من الأمراض على الجسم فتفتك به كما هو مشاهد كثيرًا في السِّكِّيرين<lb/>فقل أن ينجو منهم أحد أصيب بمرض شديد.<lb/>وقد يتوهم بعض الناس مما ذكر أن الخمر إذا شربت بمقادير قليلة نفعت<lb/>الجسم! والحقيقة خلاف ذلك، فإن الإدمان والمواظبة على شرب الخمر ولو قليلاً لمدة<lb/>طويلة قد ينشأ عنه كثير من الأمراض التي ذكرت، والقليل يجر الكثير حتمًا وإلا<lb/>لضاعت مزيتها عند الشارب.<lb/>والمدمن على تعاطيها - ولو باعتدال - هو دائمًا ضعيف القوى بحيث لا<lb/>يتحمل ما يتحمله غيره من المشاق، وهو أيضًا معرض لكثير من الأمراض المعدية<lb/>كالسل والحمرة؛ لأن الخمر تقلل مقاومة الجسم لجميع الميكروبات كما قلنا<lb/>وخصوصًا ميكروب الالتهاب الرئوي. ولذلك لوحظ أن الجنود الإسلامية أقوى<lb/>الناس تحملاً للمشاق وأقلهم تعرضًا للأمراض.<lb/>والخلاصة: أن الخمر إذا أخذ منها قليل مرة أو مرتين قد تنفع؛ ولكن<lb/>الإدمان على قليلها هو ضار جدًّا كالإكثار منها غير أن ضرر القليل بطيء،<lb/>وضرر الكثير سريع قد يقتل الشخص في أقرب وقت، فهي كما أخبرنا الله تعالى في<lb/>كتابه: وفيها منافع للناس وإثمها أكبر من نفعها.<lb/>***<lb/>الذوبان وما يتعلق به<lb/>إذا وضع جزء من السكر أو نحوه في الماء، وترك قليلاً من الزمن مع<lb/>تحريك السائل أو السكر انحل السكر، كأنه فقد، والحقيقة أنه لا يزال باقيًا في<lb/>الماء فيعطيه خواصه وصفاته.<lb/>وإذا مزج قليل من الدقيق بالماء شوهد أنه باق فيه بلا انحلال.<lb/>فالحالة الأولى تسمى حالة الذوبان والحالة الثانية تسمى حالة التعليق؛ لأن<lb/>ذرات الجسم الصلب تكون معلقة أو محمولة على ذرات الجسم السائل.<lb/>وكما يحصل الذوبان في الأجسام الصلبة كذلك يحصل في السوائل والغازات<lb/>فإذا مزجنا بعض السوائل بالبعض الآخر يشاهد فيها هذا الانحلال (الذوبان)<lb/>مثال ذلك اختلاط الخل بالماء والخمر به فإنهما يذوبان فيه.<lb/>وكذلك الغازات فإن بعضها يذوب في السوائل أي تنحل وتمتزج بها امتزاجًا<lb/>تامًّا كالهواء مع الماء.<lb/>وكما أن بعض الأجسام الصلبة لا يذوب في بعض السوائل كذلك توجد سوائل<lb/>لا تذوب فيها كالزيت في الماء.<lb/>وأحسن طريقة لتعليق الزيت في الماء أن يمزج الماء قبل إضافة الزيت إليه<lb/>بقليل من الصمغ ويسمى المزيج الحاصل من هذه الأشياء الثلاثة (مستحلبًا) .<lb/>فمن أمثلة التعليق في الأجسام الحيوانية الدم واللبن؛ فإن الدم مركب من<lb/>بعض أجسام ذائبة وبعض أجسام غير ذائبة وكذلك اللبن فإن الدهن معلق فيه كتعليق<lb/>الزيت فيما سميّناه هنا مستحلبًا تشبيهًا له باللبن الحليب (المحلوب) .<lb/>ويمتاز الجسم المعلق عن الجسم الذائب بما يأتي:<lb/>(1) إن الجسم المعلق يشاهد بالعين المجردة أو بالآلات المكبرة<lb/>(الميكروسكوب) .<lb/>(2) إذا ترك الجسم المعلق زمنًا ما شوهد أنه ينفصل عن السائل الذي كان<lb/>معلقًا فيه، فإما أن يصعد إلى أعلى كالزيت أو يسقط إلى أسفل كالدقيق.<lb/>(3) إذا وضع السائل المعلق عليه شيء في إناء ناضح نضح السائل وحده<lb/>وبقي الجسم المعلق في داخله.<lb/>(4) توجد آلة تسمى (المبعدة عن المركز) إذا وضع فيها سائل عليه<lb/>أشياء معلقة وأديرت بسرعة شديدة طردت الأشياء الثقيلة إلى جهة دائر محيطها،<lb/>واقتربت الخفيفة نحو مركزها، وبذلك يمكن فصل الأجسام المعلقة بعضاه عن<lb/>بعض، وهذه الآلة تستعمل في فصل زبدة اللبن عنه فنجد فيها الزبدة بقرب المركز<lb/>لخفتها، وكذلك تستعمل في فصل كريات الدم عن بقيته؛ فتوجد الكريات عند<lb/>محيطها لثقلها.<lb/>ولفصل الجسم الذائب عن السائل عنه طريقة شهيرة وهي التبخير السريع أو<lb/>البطيء. والسائل الذي يبخر إذا برد وجمع يسمى مقطرًا، وهو يكون خاليًا من<lb/>جميع الأجسام التي كانت ذائبة فيه إلا التي تتصاعد بالحرارة كالروائح الزكية<lb/>وغيرها.<lb/>وهذه سنة الله تعالى في استخراج ماء المطر من البحار كما قال الله تعالى:<lb/>{أَخْرَجَ مِنْهَا مَاءَهَا وَمَرْعَاهَا} (النازعات: 31) ويستعملها الإنسان لاستخراج<lb/>المِلح لطعامه، ولاستخراج الماء العذب من الماء الملح إذا كان مسافرًا في البحار<lb/>المحيطة.<lb/>وتختلف الأجسام في الذوبان باختلاف أنواعها فمنها ما يذوب كثيرًا، ومنها ما<lb/>يذوب قليلاً، ولها كلها في الذوبان نسب خاصة ثابتة، وكلها تحتاج لحرارة في<lb/>ذوبانها فتختلف النسَبُ حينئذٍ باختلاف درجة الحرارة، فإذا كانت الحرارة كثيرة<lb/>ذاب كثير وإذا كانت قليلة ذاب قليل، ولا يستثنى من ذلك إلا أجسام قليلة كمِلح<lb/>الطعام الذي يذوب في الماء البارد كالساخن مع فرق طفيف.<lb/>وإذا أذيب في السائل في درجةٍ ما أكبر مقدار يمكن إذابته فيه في هذه الدرجة<lb/>سمي السائل مشبعًا، وهذه الطريقة تسمى سنة (الإشباع) .<lb/>وإذا أشبع السائل وهو حار بمقدارٍ ما من الملح ثم برد السائل رسب من الملح<lb/>ما ذاب في حالة السخونة وبقي مقدار قليل ذائبًا يناسب الدرجة التي وصل إليها<lb/>الماء في برودته.<lb/>وهذه الأجسام الراسبة تتخذ أشكالاً هندسية بديعة عجيبة في أثناء رسوبها<lb/>تسمى (البلورات) وكما أن الرسوب يحصل إذا اختلفت الحرارة من عالية إلى<lb/>واطئة، كذلك يحصل إذا قل مقدار السائل بالتبخر. ومما يساعد على رسوب الأجسام<lb/>من السائل المتبخر وجود أي جسم غريب فيه يكون كمبدء للرسوب، وكما أن<lb/>الرواسب تحصل في الخارج إذا انخفضت حرارة السائل أو وضع فيه جسم غريب،<lb/>كذلك يجوز أن تتكون الحصوات في الجسم الإنساني (كالحصوات الكلوية<lb/>والصفراوية) من انخفاض حرارته فجأة في بعض الحميات ومن وجود بعض<lb/>أجسام غريبة في داخله كبويضات الديدان الطفيلية. وهذا من جهة، ومن جهة<lb/>أخرى فإن أكثر الحصوات الكلوية هي من حامض البوليك، وهو يكثر إفرازه<lb/>في الحميات ويرسب في البول إذا اشتدت حموضته؛ فلذا أرى أن الحميات هي<lb/>من أعظم أسباب الحصوات الكلوية؛ لأن البول يكثر فيه هذا الحامض ويكون<lb/>شديد الحموضة فلذا يرسب فيه حامض البوليك وأملاحه خصوصًا إذا انخفضت<lb/>الحرارة.<lb/>أما ذوبان الغازات في السائل كالماء فإنه يختلف في أحكامه عن الأجسام<lb/>الصلبة، فالغازات تذوب بكثرة كلما اشتدت برودة السائل وكلما زاد الضغط عليها،<lb/>وهي في ذوبانها كباقي الأجسام الأخرى تختلف أيضًا باختلاف طبيعتها، فمنها ما<lb/>يذوب كثيرًا ومنها ما يذوب قليلاً.<lb/>ولولا ذوبان الهواء في الماء لماتت الحيوانات البحرية، فإنه ضروري لحياتها<lb/>كالحيوانات البرية سواء بسواء. أما الأكسجين الموجود في الهواء الذائب فهو بنسبة<lb/>خمسة وثلاثين في المائة من حجمه. وفي الهواء العادي 21 % وهذه الحقيقة<lb/>الأخيرة تثبت أن الأكسجين في الهواء ليس متحدًا اتحادًا كيماويًّا مع النيتروجين؛<lb/>بل ممزوجًا به فقط، ولذلك اختلفت النسبة في حالة الذوبان عنها في الجو.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وظائف الأعضاء.<lb/>(2) التشريح الدقيق.<lb/>(3) علم الميكروبات أو الجراثيم.<lb/>(4) أي جوهر فرد من الكربون (الفحم) متحد مع جوهرين من الأكسجين في كل ذرة من ذرات الغاز.<lb/>(5) البترول معناه زيت الصخر أو الحجر؛ لأنه ينبع منه، وتسميه العامة بالجاز أو الكاز.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n17-p868" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2837.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الامتيازات<lb/>والشريعة الإسلامية </head>[*]<lb/>
               <lb/>الأسباب التي تحمل الدول الأوروبية على صيانة الامتيازات الأجنبية في<lb/>تركيا - الشريعة الإسلامية قائمة على القرآن لا تساوي بين المسلم وغير المسلم.<lb/>أعلنت الحكومة العثمانية أنها ألغت امتيازات الأجانب في بلادها فاحتجت<lb/>الدول الأوروبية والولايات المتحدة على هذا العمل الذي خرقت به تركيا المعاهدات<lb/>الدولية، وعلت الأصوات بالشكوى من الحالة السيئة التي يصير إليها الأجانب في<lb/>تركيا فيما لو أُلغيت الامتيازات المذكورة وصار الأجانب في تركيا مثل العثمانيين<lb/>خاضعين للمحاكم الأهلية، ولم يبق لهم الحق على رجوعهم إلى محاكم قنصلياتهم<lb/>في دعاويهم المدنية والجنائية.<lb/>وقد عثرنا على مقالة خطيرة في هذا الشأن لأحد الكَتَبَةِ السياسيين في جريدة<lb/>الصن النيويركية أردنا تلخيصها إتمامًا للفائدة، قال:<lb/>لا الولايات المتحدة ولا دولة أخرى أجنبية نصرانية ترضى أن رعاياها الذين<lb/>لهم مصالح في تركيا والذين لسبب من الأسباب اضطروا أن يسكنوا فيها مؤقتًَا أو<lb/>دائمًا - أن يكونوا خاضعين للمحاكم القضائية القائمة على تعاليم القرآن، فطرائق<lb/>العدالة الإسلامية شرقية بلفظها ومعناها، وطرائق العقاب الإسلامية بلغت من<lb/>القساوة مبلغًا عظيمًا بحيث إن الحكومة الأجنبية التي تترك رعاياها تحت رحمة<lb/>محاكم تركيا الوطنية تخسر ثقة شعبها.<lb/>وفضلاً عن ذلك أن الأجانب بعد إلغاء هذه الامتيازات لا يكونون تحت رحمة<lb/>تلك المحاكم الجائرة فقط؛ بل يعرضون نفوسهم لضرائب فادحة فإن الحكومة<lb/>العثمانية التي تنفق أموالاً طائلة على جنديتها وبحريتها وعليها دين وطني وأجنبي<lb/>عظيم، وهي منكوبة بأشد أزمة مالية - لا بد أن تضرب في المستقبل ضرائب<lb/>فادحة على الأجانب في بلادها، بعد أن نضبت مواردها الوطنية بكثرة ما وضعته<lb/>عليها من الضرائب الباهظة.<lb/>ولا يقدر الباب العالي أن يمنح الحكومات الأجنبية شيئًا يذكر في مقابل<lb/>موافقتها على إلغاء الامتيازات الأجنبي في تركيا، فالحكومة الحاضرة في الآستانة<lb/>غير قائمة على أساس ثابت؛ بل هي دائمًا تحت رحمة أناس مغامرين متهوسين<lb/>نظير أنور باشا ناظر الحربية السابق (؟) أو المسيطر الحقيقي على تركيا، الذي<lb/>تلطخت يداه بدم ناظم باشا القائد العثماني الشجاع المقتول بخيانة جبانة. ولذلك<lb/>باتت الحكومة العثمانية تحت خطر دائم، ولا يبعد أن تقع ثورة في الغد تسقط هذه<lb/>الحكومة وتلغي الدستور وتنقض كل الاتفاقات التي عقدتها الحكومة السابقة، وتعيد<lb/>الحكم الاستبدادي بما يرافقه من جور وفظاعة.<lb/>وما لابد من ذكره أن امتيازات الأجانب في تركيا لم تؤخذ منها بالقوة؛ بل<lb/>هي منحتها مختارة، ومنشأها احتقار المسلم الشديد لكل من هو غير مسلم، فالإسلام<lb/>لا يقدر أن يتصور وجود مملكة مختلفة، فهو لا يحسب حسابًا إلا للبلاد التي كل<lb/>سكانها مسلمون، ويعتقد أن العالم كله سيؤلف في آخر الأمر مثل هذه المملكة.<lb/>هذا من جهة النظريات، أما من الوجه العملي فالمسلم لا يكترث لوجود غير<lb/>مسلم في بلاده، ولا يعترف بمساواة غير المسلم به. وبالتالي إن المسلمين لا يهمهم<lb/>ما يفعله غير المسلمين ويتفكرون به ما زالوا خارجين عن دائرة الإسلام.<lb/>والذي يستحق الذكر أيضًا أن الإسلام انتشر بالفتح لا بمساعٍ سلمية، وقد<lb/>استعان المسلم الفاتح على إدارة شؤون البلدان التي فتحها بالطرائق الإدارية التي<lb/>وجدها مرعية فيها، وقد رأى في تلك البلدان دوائر روحية للنصارى واليهود أبقاها<lb/>على حالها، وصار الأساقفة والحاخاميون ورؤساؤهم المسؤولون واسطة بينهم وبين<lb/>الحكام المسلمين.<lb/>وعلى هذه القاعدة صار الأجانب الساكنون والمتاجرون في تركيا وبلاد فارس<lb/>ومصر وبقية الممالك الإسلامية تحت سيطرة قناصلهم القضائية أولاً باستمرار<lb/>العادة، وثانيًا بعقد معاهدات. ولم ينالوا هذا الأمر من باب الامتياز بل من وجه<lb/>أنهم أحط من أن ينتفعوا بمنافع العدالة الإسلامية القائمة على القرآن.<lb/>وقد فتحت عن هذه الطريقة شريعة الامتيازات الخارقة العادة التي أعفت<lb/>السفير الأجنبي وبيته وأملاكه من القضاء العثماني، وتناولت هذه الشريعة رعايا<lb/>دولته الأصليين والمجنسين بجنسيتها. ومع نقصان قوة المملكة الإسلامية وازدياد<lb/>قوات الدول الأجنبية كانت امتيازات الأجانب تزداد قوةً وأهمية في البلدان الخاضعة<lb/>للحكم الإسلامي حتى أصبحت المستعمرات الأجنبية في كل مملكة إسلامية أشبه<lb/>بممالك صغيرة ضمن مملكة كبيرة.<lb/>ومن الأدلة على أن الامتيازات الأجنبية في الممالك الإسلامية لم تُنَل بالقوة أن<lb/>سويسرا والبرتوغال والبلجيك تتمتع في تركيا وبلاد فارس ومصر بنفس<lb/>الامتيازات التي تتمتع بها الولايات المتحدة وإنكلترا وفرنسا وروسيا وألمانيا<lb/>وغيرها من الدول العظمى.<lb/>هذا وإن كثيرين من رجال الحكومة العثمانية نظير أحمد رستم بك السفير<lb/>العثماني في واشنطون المتعصب لإسلامه الجديد - يقولون: إن قوانين تركيا<lb/>المدنية والجنائية لا تنقص بشيء عن القوانين الغربية بعد أن وضعها مشترعون<lb/>عثمانيون وأوروبيون.<lb/>إنهم مصيبون في قولهم، فالقوانين العثمانية خليط بين نظام نابليون والشريعة<lb/>الإسلامية وملتقى الأنهر، ولكنها موجودة بالاسم فقط، فإن نجم الدين بك ناظر<lb/>العدلية في الحكومة العثمانية الجديدة أدرى الناس بهذا الأمر، فقد رفع بالأمس<lb/>تقريرًا عن الإصلاحات التي أدخلتها حكومته على دوائر الشريعة والقضاة وإنفاذ<lb/>النظام الجديد، ولما سئل عما إذا كان هذا النظام يساوي بين المسلم والنصراني<lb/>واليهودي أجاب بكلام لا يحتمل الريب، وقال: (إن هذا الأمر يستحيل على<lb/>المسلم أن يتصوره فهو لا يفكر به أبدًا) .<lb/>وبناء على ما تقدم يظهر أن نظام العدل في تركيا ديني غير خاضع لناظر<lb/>العدلية كما هو في بقية الحكومات؛ بل لشيخ الإسلام الذي ليس رئيس رجال الدين<lb/>الإسلامي في <placeName>المملكة العثمانية</placeName> فقط؛ بل قاضيها الأكبر، فلا مرد لحكمه ولا<lb/>اعتراض على فتواه. وهو يرأس مرتين في الأسبوع محكمة العدل العليا المتصلة<lb/>بقصره في إستامبول.<lb/>ولشيخ الإسلام سيطرة على الأمة والعلماء والمتصوفة، وعلى رؤساء الكليات<lb/>الدينية والمحاكم القضائية، فكل القضاة في محاكم تركيا العليا والبدائية ينالون<lb/>مناصبهم منه وهم تحت نفوذ ديني شديد، بدليل أن مرتباتهم المالية تؤخذ من ريع<lb/>الأوقاف الإسلامية التي هي ثلاثة أرباع العقارات المدنية في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>، وقد<lb/>رافقت أُجَّارها من الفلاحين شروط جائرة: منها أن الفلاح المستأجر بعضها إذا<lb/>مات بدون عقب فأرضه تعاد إلى الأوقاف لأنه لا يقدر أن يتركها لأرملته أو أحد<lb/>أنسابه.<lb/>ولا يمكن حمل مفسري الشريعة الإسلامية على جعلها حديثة، أو إقناعهم بأن<lb/>الأحكام تتغير بتغير الأزمان، وبأن الأزمنة قد تغيرت منذ أربعة عشر قرنًا حين<lb/>وضع النبي محمد الشريعة الإسلامية في بلاد العرب لتنطبق على حاجات أبناء<lb/>البادية وسكان الوبر. فشيخ الإسلام في الآستانة والمفتي الأكبر في <placeName>القاهرة</placeName> وكل<lb/>قاض مسلم كبيرًا كان أم صغيرًا يعتبرون الحَيَدَان عن تعاليم النبي محمد خطيئة<lb/>مميتة أو جريمة ضد الأشياء المقدسة.<lb/>ومن الأدلة على عدم إمكان تطبيق أحوال النصارى على منطوق الشريعة<lb/>الإسلامية ما جرى في <placeName>القاهرة</placeName> سنة 1910 حين رفض المفتي الأكبر الموافقة على<lb/>إعدام الورداني قاتل بطرس باشا غالي رئيس الوزارة المصرية والأول مسلم<lb/>والثاني نصراني قبطي، وكانت حجة المفتي في عدم الموافقة على إعدامه أن<lb/>الشريعة الإسلامية لا تحكم بإعدام المسلم لقتله نصرانيًّا، فالمسلم الذي يقتل نصرانيًّا<lb/>لا يعتبر مجرمًا في نظر الشريعة الإسلامية.<lb/>وقد استغربت الحكومة الإنكليزية هذه الفتوى ولم تعمل بها، وشنقت الورداني<lb/>غير مكترثة لفتوى المفتي الأكبر الذي ذكر سببًا آخر لامتناعه عن الفتوى بإعدام<lb/>الورداني فقال: إنه لم يرد في القرآن ذكر للمسدسات، ولا في الشريعة القائمة على<lb/>الحديث، ولذلك لا يعتبر المسلم بالشريعة المقدسة مجرمًا إذا استعمل المسدس لجرح<lb/>أو قتل.<lb/>وزبدة القول: أن فتوى مفتي الديار المصرية في عدم تجريم مسلم يقتل<lb/>نصرانيًّا، وقول ناظر العدلية العثمانية باستحالة مساواة النصراني واليهودي بالمسلم<lb/>أمام الشريعة العثمانية - حجة قاطعة تحتج بها دول أوربا والولايات المتحدة في عدم<lb/>تنازلها عن الامتيازات الأجنبية في تركيا والسماع للباب العالي بإلغائها.<lb/>***<lb/>تفنيد مزاعم السياسي الأمريكاني<lb/>في الشريعة الإسلامية<lb/>يتوهم كثير من الشرقيين ولا سيّما المتفرنجين منهم أن كُتاب السياسة والتاريخ<lb/>وعلماء القوانين والشرائع من الإفرنج لا يكتبون في جرائدهم الشهيرة ومصنفاتهم<lb/>إلا الحقائق الثابتة التي قتلوها بحثًا وتدقيقًا وتمحيصًا. ويظن الذين يسيئون الظن<lb/>بالإفرنج ويتهمونهم بالتعصب وغمط حقوق الشرقيين كافة والمسلمين خاصة؛ أنه لا<lb/>يكاد يوجد فيهم عارف منصف يقول الحق إذا كان لغير قومه لا لهم، ولا حظ لهم<lb/>فيه، والمحققون المعتدلون يعلمون أن المستقلين فيهم كثيرون، ويظنون أن<lb/>الأمريكيين منهم أقرب إلى الإنصاف، وأبعد عن الجور والاعتساف فيما يحكمون<lb/>به على الشرق والإسلام ويصفونهما به؛ لأنه ليس بين الأمريكيين والشرقيين من<lb/>المنازعات والمطامع السياسية مثل ما بين الأوربيين والشرقيين. وهؤلاء<lb/>يستغربون مثل هذه المقالة من سياسي أمريكي في جريدة أمريكية شهيرة.<lb/>بل أقول: قد يستغرب مثل هذه المقالة كل من قرأها من أبناء العربية في مصر<lb/>وسوريا بقدر احترامه للأمة الأمريكية الجليلة؛ لأنه لا يستطيع أن يبرئ الكاتب<lb/>من إحدى الخلتين: الجهل أو التعصب الحامل على قول الزور، فإن من لم يعلم<lb/>من أهل هذه البلاد أن ما حكم به الكاتب على الإسلام زور وبهتان كقليلي الاطلاع<lb/>من النصارى - يعلم أن ما نسبه إلى مفتي مصر من القول بأن الشريعة الإسلامية لا<lb/>تحكم بقتل المسلم الذي يقتل النصراني، قول باطل لم يقله ولا يمكن أن يقوله مفتي<lb/>مصر؛ لأن جميع الكتب التي يستمد منها نصوص الفتوى مصرحة بأن المسلم يقتل<lb/>بغير المسلم.<lb/>جعل الكاتب السياسي العلة الأولى لوجوب عدم رضاء الدول بالخضوع<lb/>للمحاكم العثمانية هي كونها قائمة على تعاليم القرآن وكون المسلم يحتقر غير المسلم<lb/>ولا يعترف بمساواته له.<lb/>ماذا عرف هذا الكاتب من أحكام القرآن في العدل والمساواة، ومن أين<lb/>استنبط حكمه عليه؟<lb/>قال الله تعالى في مسألة الحكم بين اليهود وكانوا أشد الناس عداوة للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وللمؤمنين من جميع مَن ناصبوه: {وَإِنْ حَكَمْتَ فَاحْكُم بَيْنَهُم<lb/>بِالْقِسْطِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (المائدة: 42) والقسط هو العدل.<lb/>وقال تعالى في مسألة الحقوق والحكم العام بين الناس كافة من مسلم وغيره:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا<lb/>بِالْعَدْلِ} (النساء: 58) قال: بين الناس، ولم يقل: بين المسلمين.<lb/>وقال في العدل العام والشهادة التي هي ركن القضاء: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ عَلَى أَنفُسِكُمْ أَوِ الوَالِدَيْنِ وَالأَقْرَبِينَ إِن يَكُنْ غَنِياًّ<lb/>أَوْ فَقِيراً فَاللَّهُ أَوْلَى بِهِمَا فَلاَ تَتَّبِعُوا الهَوَى أَن تَعْدِلُوا وَإِن تَلْوُوا أَوْ تُعْرِضُوا فَإِنَّ اللَّهَ<lb/>كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً} (النساء: 135) أمر بالمبالغة في العدل وشهادة الحق،<lb/>ومنع أن يحابي أحد في ذلك نفسه أو والديه أو أحدًا من أقاربه أو غنيًّا لغناه أو<lb/>فقيرًا لفقره، وأن يتبع هوى نفسه في ترك شيء من العدل أو يحرف فيه أو يعرض<lb/>عنه. وكل هذه الآيات في سورة واحدة.<lb/>وقد نهى تعالى عن ترك العدل مع الأعداء، سواء كان في الأحكام أو الشهادة<lb/>كما نهي عن ترك العدل مع الأعداء، فقال: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ لِلَّهِ<lb/>شُهَدَاءَ بِالْقِسْطِ وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى ألاَّ تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى وَاتَّقُوا<lb/>اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المائدة: 8) الشنآن: البغض والعداوة؛ أي<lb/>ولا يكسبنكم ويحملنكم بغض قوم وعداوتهم لكم أو عداوتكم لهم على ترك العدل فيهم<lb/>إذا حكمتم بينهم أو شهدتم في خصام لهم.<lb/>وليست هذه الآيات كل ما في القرآن من الأمر بالعدل؛ بل ثَمَّ آيات أخرى<lb/>كقوله عز وجل: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِالْعَدْلِ وَالإِحْسَانِ} (النحل: 90) وقوله:<lb/>{قُلْ أَمَرَ رَبِّي بِالْقِسْطِ} (الأعراف: 29) ومثلها ما ورد في الميزان.<lb/>فليأتنا ذلك السياسي الذي يفر هو وقومه من حكم القرآن بمثل هذا التشديد في<lb/>الأمر بالعدل المطلق والمُفيَّد بالأعداء وتحريم المحاباة فيه - لعلة من العلل - من<lb/>التوراة أو الإنجيل أو كتب الأولين والآخرين. أما نحن فنستطيع أن نأتيه<lb/>بالنصوص والشواهد على عدم مساواة الإفرنج الأفريقيين والآسيويين بأنفسهم.<lb/>وأما المساواة فهي لم توجد على حقيقتها وإطلاقها وعمومها إلا في الإسلام،<lb/>كما تدل على ذلك النصوص والأعمال، وتشهد به تواريخ القرون والأجيال.<lb/>أما النصوص فحسبك منها ما تقدم من الآيات آنفًا فإنها أمرت بالتزام الحق<lb/>والعدل في الحكم والشهادة والمعاملة مع الموافق في الدين والمخالف، والغني<lb/>والفقير، والقريب والبعيد، والمحب الوديد، والعدو البغيض. وإنما يخرج الناس<lb/>عن صراط المساواة بمحاباة من يمت إليهم بصلة الدين أو لُحمة النسب ووشيجة<lb/>الرحم، أو رابطة الصداقة والمودة، أو من يطمعون في غناه أو يرحمونه لفقره،<lb/>وحينئذٍ يظلمون خصم من يحابونه، ومن الناس من يظلم كل من يخالفهم في دين أو<lb/>جنس، أو يبغضونه لسبب ما. وقد أتت الآيات على جميع ذلك.<lb/>وأما العمل فقد اشتهر عن الخلفاء الراشدين وغيرهم من أمراء المسلمين من<lb/>العدل والمساواة ما لم يؤثر عن غيرهم. وناهيك بقضية غضب علي المرتضى من<lb/>عمر الفاروق؛ لأنه كنَّاه وسمى خصمه اليهودي ولم يساوِ بينهما في التسمية كما<lb/>ساوى بينهما في سائر الأمور. واعترف عمر بذلك. ولا تنس مساواة عمر بين<lb/>الغلام القبطي وولد عمرو بن العاص فاتح مصر وأميرها. فأمثال هذه القضايا لا<lb/>يتجرأ أمريكاني ولا أوربي أن يدعي مثلها لحكومته! وكيف ومن قواعد حكومة<lb/>الولايات المتحدة التي هي من أرقى حكومات الغرب أن المساواة بين الأبيض<lb/>والأسود غير جائزة؟ بل رأينا بعض محاكمهم في هذه الأيام - ولا أقول في هذا<lb/>القرن الذي يضربون المثل بارتقاء البشر فيه - تنكر على السوريين حق الجنسية<lb/>الأمريكانية والتشرف بمساواة البيض، على عراقة السوريين في النسب السامي من<lb/>الجنس الأبيض وكونهم من وطن المسيح عليه السلام، الذي يعبده الأمريكيون<lb/>ويتخذونه ربًّا وإلهًا.<lb/>فالشريعة الإسلامية وحدها هي التي ساوت بين جميع البشر في الحقوق،<lb/>حتى إن الرسول الأعظم - صلى الله عليه وآله وسلم - كان يعد نفسه مساويًا لغيره<lb/>في الحقوق، وقصة اليهودي الذي جذبه من طوقه لدَين له لم يحل أجله، مشهورة.<lb/>وقد طلب من الناس في مرض موته أن يقتصّ منه مَن كانت له قِبَله مظلمة، فادّعى<lb/>عكاشة بن محصن - رضي الله عنه - أنه صلى الله عليه وسلم ضربه مرة على<lb/>عاتقه مكشوفًا فكشف له صلى الله عليه وسلم عاتقه ليضربه كما ضربه! !<lb/>وليس للخلفاء في الإسلام امتياز على أحد من الناس في الحقوق المدنية ولا<lb/>الجزائية، وكان الموالي والذميون والمعاهدون يتحاكمون مع الخليفة إلى القاضي<lb/>فيساوي بينهم. فإن كان العثمانيون قد قالوا في قانونهم الأساسي: (إن السلطان<lb/>مقدّس وغير مسئول) وجعلوه من قبل ذلك لا يحاكم ولا يخاصم، فهم إنما أخذوا<lb/>ذلك عن الأجانب غير المسلمين.<lb/>وإننا نعد من استعلاء الإفرنج بقوتهم على ضعفنا تحكمهم بذم كل شيء لنا أو<lb/>عندنا، وإن كانوا لم يعرفوا كنهه ولا وقفوا على حقيقته، كأنهم يرون أن الحق<lb/>والفضيلة والخير وكل ما يمدح لا يكون إلا للأقوياء أصحاب المدافع الكبيرة والذهب<lb/>الكثير؛ بل هذا مذهب معروف صرّح به كثير من فلاسفتهم وساستهم، وهم<lb/>يجرون عليه في مستعمراتهم.<lb/>ولولا اطلاعنا على أقوال العلماء المستقلين والحكماء الراسخين في وصف<lb/>الإسلام والمسلمين كغوستاف لوبون وجبون، وأضرابهما - لظننا أنه لا يوجد<lb/>في الإفرنج كلهم عارف منصف يقول الحق الذي يعتقده.<lb/>يقول الكاتب الأمريكي: إن المسلمين أعطوا الأجانب ما أعطوهم من امتياز<lb/>الحكم فيما بينهم طوعًا واختيارًا؛ لأن الإسلام لا يقدر أن يتصور وجود أناس غير<lb/>مسلمين يستحقون أن يتمتعوا بعدل الإسلام. فكأنه يقول: إن المسلمين يريدون بذلك<lb/>أن يتجاهلوا وجود أحد غير مسلم في الأرض!<lb/>وإنما المعروف من القرآن العظيم أن الله تعالى خيَّر رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم في الحكم بين اليهود في قضية عرضوها عليه، وأمره بأن يحكم بالعدل إذا<lb/>هو اختار الحكم بينهم في تلك القضية التي كان لهم فيها هوىً بيناه في التفسير من<lb/>عهد قريب. ثم قال: {وَأَنِ احْكُم بَيْنَهُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْوَاءَهُمْ} (المائدة:<lb/>49) فقيل هذا ناسخ للتخيير وقيل غير ناسخ.<lb/>فمن هنا أخذ المسلمون أن حكامنا مخيرون في غير المسلمين بين الحكم<lb/>بينهم وبين السماح لهم بأن يحكموا بشريعتهم فيما بينهم. ولغلبة الحرية الدينية<lb/>والتسامح في الإسلام واحترام عقائد الناس سمح الخلفاء والملوك لغير المسلمين بأن<lb/>يتحاكموا إلى رؤساء دينهم في الأمور الشخصية، وكذا في غيرها أحيانًا إذا كان<lb/>خاصًّا بهم. فهذه المبالغة في الحرية والتسامح واحترام المخالفين، كان يجب أن<lb/>يطري به الأمريكي وغيره الإسلام والمسلمين، فما كان منه إلا أن قلب الحقيقة،<lb/>وعكس القضية، فجعل ما يقتضي الإطراء في المدح، موجبًا للإسراف في الذم<lb/>والقدح! !<lb/>ثم إن الكاتب أخطأ فيما نقله عن شيخ الإسلام في حكومة الآستانة كما أخطأ<lb/>فيما نقله عن مفتي الديار المصرية، فهل يوثق بعلمه بالشريعة الإسلامية نفسها<lb/>وبأحكامها، وهو لا يوثق بعلمه في الأمور الرسمية التي تقع في عصره، وهو لا<lb/>يحتاج فيها إلى علم واسع، بل يكفي فيها التثبت في النقل، وإننا نحمل كلامه على<lb/>الخطأ وسوء الفهم، وعدم التثبت في النقل، ونربأ به عن تعمد الكذب، لمحض<lb/>الغلو في التعصب.<lb/>الجهل والخطأ أهون من الكذب، وشر الكذب ما حمل عليه التعصب واحتقار<lb/>الأمم، وأقبحه ما صدر ممن يدعي الحرية والإنصاف، ويحتكر لنفسه وقومه<lb/>فضيلة العدل والمساواة، ولولا الأدب مع الكاتب لاحترام أمته لقلنا أنه كذب شر<lb/>الكذب وأقبحه على الإسلام والمسلمين عامة، وعلى ناظر العدلية العثماني إذ زعم<lb/>أنه قال: إنه يستحيل على المسلم أن يتصور المساواة بين المسلم أو النصراني<lb/>واليهودي، وعلى مفتي الديار المصرية إذ زعم أنه احتج على امتناعه من الإفتاء<lb/>بقتل قاتل بطرس باشا بأن الشريعة لا تحكم بإعدام المسلم لقتله نصرانيًّا ولا تعده<lb/>مجرمًا.<lb/>وليس الخطأ في كلمات أو وقائع أسندت إلى بعض الرجال بأقبح منه في<lb/>الشرائع والنظام العام، ومنه قول الكاتب: إن نظام العدل في تركية ديني غير خاضع<lb/>لناظر العدلية، وإن شيخ الإسلام في الآستانة هو القاضي الأكبر الذي لا مرد لحكمه،<lb/>وإنه يرأس مرتين في كل أسبوع محكمة العدل العليا المتصلة بقصره في إستانبول،<lb/>وإن له السيطرة على الأمة وعلى العلماء والمتصوفة، وعلى رؤساء الكليات<lb/>الدينية والمحاكم القضائية، وإن جميع القضاة في المحاكم التركية الابتدائية والعالية<lb/>ينالون منه مناصبهم وهم تحت نفوذ ديني شديد.<lb/>وليست هذه المزاعم بأغرب من الاستدلال عليها بكون مرتبات مَن ذكر من<lb/>القضاة وغيرهم تؤخذ من الأوقاف الإسلامية، ومِن زَعْم الكاتب أن تلك الأوقاف<lb/>هي ثلاثة أرباع العقارات المدنية في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>.<lb/>شيخ الإسلام ليس قاضيًا لمحكمة تسمّى العدل العليا، ولا سيطرة له على<lb/>الأمة ولا على محاكم العدلية المدنية والجنائية، ولا هو يعين أحدًا من قضاة هذه<lb/>المحاكم؛ بل يعين رؤساءها ناظر العدلية، وأعضاؤها ينتخبون انتخابًا من الأهالي<lb/>المسلمين وغير المسلمين، ويأخذون مرتباتهم من خزينة الحكومة لا من الأوقاف<lb/>الإسلامية، والأوقاف الإسلامية ليست ثلاثة أرباع العقارات ولا ربعها ولا عشرها،<lb/>وليس شيخ الإسلام ناظرًا للأوقاف ليكون مسيطرًا على مَن يأخذ مرتبًا منها.<lb/>نعم إن شيخ الإسلام هو الذي يولي القضاة الشرعيين الذين يحكمون بين<lb/>المسلمين في الأمور الشخصية، وهؤلاء تستأنف أحكامهم وتميز في باب المشيخة<lb/>الإسلامية، في مجالس لها رؤساء غير شيخ الإسلام، ومرتباتهم كمرتبات قضاة<lb/>المحاكم المدنية تؤخذ من خزينة الحكومة. في باب المشيخة رئيس للمدارس الدينية<lb/>التي بناها السلاطين في الآستانة وغيرها يسمى وكيل الدرس، وبالتركية (درس<lb/>وكيلي) ، ولهذه المدارس أوقاف خاصة بها تديرها نظارة الأوقاف.<lb/>ولا حاجة إلى تفنيد كلامه في إجارة الأوقاف الإسلامية وعيبه إياها بأن<lb/>المستأجرين لها لا يتركونه إرثًا لأولادهم، فإن أجهل الناس في كل أمة وملة يعلمون<lb/>أن المستأجر لا يكون مالكًا حتى يترك ما استأجره إرثًا لأولاده.<lb/>بقي مما يؤبه له: كلامه في تعذر إقناع مفسري الشريعة الإسلامية بأن الأحكام<lb/>تتغير بتغير الأزمان، وبأن الأزمنة تغيرت عما كانت عليه منذ أربعة عشر قرنًا،<lb/>وأن الشريعة الإسلامية وضعت في بلاد العرب لتنطبق على حاجات أبناء البادية<lb/>فهذا الكلام لا نلومه عليه؛ لأنه قلد فيه كثيرًا من الأوربيين الذين لا يخطر في بال<lb/>مثله أن كلامهم لا يؤخذ على علاته. وهذا التعليق لا يتسع لإطالة الكلام في بيان<lb/>الحق في هذه المسألة، فنكتفي بكلمة وجيزة نقولها له ولأمثاله وهي:<lb/>إن مفسري الشريعة الإسلامية لا يحتاجون إلى الإقناع بأن الأحكام تتغير بتغير<lb/>الأزمنة فكلهم يعرفون ذلك، وطالما قرّروه في كتبهم، وأقدم كلمة يروونها في<lb/>التصريح بذلك عن إمامٍ في العلم والحكم من أهل العصر الأول ما قاله عمر بن عبد<lb/>العزيز الذي يعده المسلمون خامس الخلفاء الراشدين في علمه وعدله وهو: (يحدث<lb/>للناس أقضية بحسب ما أحدثوا من الفجور) ومثله ما يُحدِثونه من غير الفجور<lb/>أيضًا. ويعلمون أيضًا أن الزمان مخالف للزمان الذي وجدت فيه الشريعة الإسلامية،<lb/>ويعلمون أن الشريعة الإسلامية وضعت لتنطبق على حاجات أبناء البادية كما يعلم<lb/>الكاتب وأمثاله.<lb/>ويعلمون أيضًا ما لا يعلمه هو وأمثاله؛ وهو أن هذه الشريعة وضعت لتنطبق<lb/>على حاجات أهل الحضر في ذلك الزمان وفي كل زمان ومكان أيضًا، وكان لهم<lb/>في الشرق وفي الغرب حضارة كحضارة <placeName>بغداد</placeName> والأندلس، وأن الشريعة الإسلامية<lb/>كانت مطبقة عليها ولم يكن عندهم شريعة غيرها، وأن عدلها هو الذي جعل الناس<lb/>يخضعون لها مختارين ولولا ذلك لم يستطع أولئك الشراذم من العرب فتح الشرق<lb/>والغرب في جيل واحد. فالدين الإسلامي هو الذي أوجد الحضارة والفتوحات<lb/>بطبيعته لا بقوة سيوف أهله، ولم تكن الفتوحات الموجدة أو الناشرة له.<lb/>وقد بيّن علماء الشريعة أن معنى سعتها وموافقتها لمصالح الناس من بدوٍ<lb/>وحضرٍ في كل زمان ومكان هو كون قواعدها العامة مبنيّة على أساس الشورى<lb/>والعدل والمساواة، واعتبار عرف الناس الحسن في معاملاتهم، ودرء المفاسد<lb/>وجلب المصالح ودفع الضرر والضرار، وكون أولي الأمر ورجال الشورى فيها<lb/>يجب أن يكونوا من أهل الاجتهاد القادرين على استنباط الأحكام التي تمس إليها<lb/>حاجة الناس في سياستهم وأقضيتهم. ولم يقل أحد من أئمة هذه الشريعة ما يدّعيه<lb/>هذا الكاتب وأمثاله من أن النبي صلى الله عليه وسلم وضع أحكامًا تفصيلية لجميع<lb/>ما تحتاج إليه أمته في زمنه - دع سائر الأزمنة - وأنه يحرم على سائر المسلمين<lb/>أن يزيدوا فيها شيئًا تقتضيه المصلحة؛ بل صرح بعض الأئمة بأن مراعاة المصالح<lb/>في كل زمان ومكان أصل من أصول هذه الشريعة يتفرع عنه ما لا يحصى من<lb/>الأحكام. وقد شرحنا هذه المسألة وفصلناها غير مرة في تفسير القرآن الحكيم وفي<lb/>غيره من مباحث المنار.<lb/>نعم إن حكام المسلمين والمشتغلين بالعلم منهم قصروا منذ قرون فيما يجب<lb/>عليهم من الاجتهاد في الشريعة، وجمدوا على بعض الكتب التي ألفها مَن قبلهم،<lb/>فجنوا بذلك على أنفسهم وعلى ملتهم، وكان من آثار هذا الجمود والجهل أن لجأت<lb/>بعض حكوماتهم إلى الاستمداد من القوانين الأوربية كما نقل الكاتب عن السفير<lb/>العثماني في بلاده بعد أن كان الأوربيون يستمدون من كتب شريعتنا كما فعل نابليون<lb/>الأول. ولكن نابليون اقتبس من شريعتنا في قانونه ما رآه موافقًا لمصلحة أمته،<lb/>وأمّا حكامنا فإنهم صاروا يأخذون من قانونه ومن سائر القوانين الأوربية ما يوافق<lb/>مصالح أمتهم وما يخالفها، ذلك بأن نابليون اقتبس بعقلٍ واجتهاد، وحكامنا يقلّدون<lb/>الإفرنج تقليدًا، ومن هذا الجمود توقف بعض المتفقهة عن جعل القتل بالرصاص<lb/>كالقتل بالسيف أو السكين، ولولا هذا الجمود لما اضطروا الحكام الجاهلين بالشريعة<lb/>إلى الالتجاء إلى قوانين الأمم الأخرى، فهذا شر عواقب جهل رؤسائنا بأصول<lb/>شريعتنا وتركهم الاجتهاد الواجب فيها، والأئمة متفقون على اشتراط الاجتهاد في<lb/>الحكام والمفتين، ولكن مَن ينفذ هذا الشرط.<lb/>ومن التناقض في كلام الكاتب أنه جعل العلة لنفور الأجانب من الخضوع<lb/>للمحاكم العثمانية هي كونها تستند في أحكامها إلى أحكام القرآن المنافية للعدل<lb/>والمساواة، ثم اعترف بأن العثمانيين أخذوا معظم قوانينهم عن الأوربيين. وليته<lb/>يعلم أنهم لو حكموا بين الأجانب بما يأمر به القرآن لكان خيرًا لهم؛ لأنهم حينئذٍ<lb/>يحكمون بعدل كامل يقيمونه بالإخلاص سرًّا وجهرًا، وليست حالهم في القوانين<lb/>كذلك. وهذا وإن الحقائق التي أشرنا إليها يعرفها كثير من الأوربيين، ويصرّح بها<lb/>بعض المستقلين. وقد نقلنا من عهد غير بعيد قول لورد كتشنر لعضوٍ من أعضاء<lb/>مجلس الأمة العثماني أن هذه القوانين لا توافق حال العثمانيين كما توافق حال مَن<lb/>أخذوها عنهم، وقوله: إن عندكم شريعة عادلة تنطبق على مصالحكم، فخير لكم<lb/>أن تعملوا بها.<lb/>وقد كان لورد كرومر كتب في آخر تقرير له عن مصر كلمة في الشريعة<lb/>الإسلامية في معنى كلمة الكاتب الأمريكي من حيث موافقتها هذا الزمان وعدمها،<lb/>فكتبت إليه كتابًا قلت له فيه: إذا كان يعني بما كتبه الدين الإسلامي الذي هو القرآن<lb/>والسنة فأنا مستعد لأن أبيِّن له أن معظم ما جاء فيهما من الأحكام القضائية<lb/>والسياسية قواعد عامة توافق مصلحة البشر في كل زمان ومكان؛ لأن أساسها درأ<lb/>المفاسد وجلب المصالح بحكم الشورى. وإن كان يعني كتب الفقه الإسلامي فتلك<lb/>من وضع الناس، فيها كثير من آرائهم التي ينتقدها عليهم غيرهم.<lb/>فأجابني عن ذلك بأنه يعني بما كتبه مجموعة القوانين الإسلامية التي تسمى<lb/>الفقه، قال: (ولم أعنِ الدين الإسلامي نفسه، ولذلك قلت في هذا التقرير وفي غيره<lb/>بوجوب مساعدة الحزب الإسلامي الذي يطلب الإصلاح ويسير مع المدنية من غير<lb/>أن يمس أصول الدين) .<lb/>ونص كتابي وكتابه في ذلك مطبوعان في ص 231، <date calendar="#cal_gregorian" when="0232" change="#d3e146">232</date> من مجلد المنار<lb/>العاشر.<lb/>أكتفي بهذه العجالة في الرد على الكاتب الأمريكي، وكان لي أن أوجه<lb/>كلمة عتاب إلى رصيفنا صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">الهدى</title> الذي ترجم هذه المقالة وصدرها<lb/>بمقدمة تدل على إقرار كاتبها على ما كتبه، ولم يعقب عليه بكلمة إنكار. ولكنني<lb/>أستبدل بالعتاب الرغبة إلى إنصافه بأن ينشر هذا الرد في جريدته وينبّه (جريدة<lb/>الصن) إلى ما يجب عليها من ترجمته ونشره لتنسخ ذلك الباطل بالحق اليقين،<lb/>وحيَّا الله الإنصاف والمنصفين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هذه المقالة لكاتب أمريكي ترجمتها بالعربية جريدة <title level="j" change="#d2e191">الهدى</title> العربية السورية التي تصدر في نيويورك فرأينا أن ننقلها عنها ونعلق عليها ما فيه العبرة.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n17-p880" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2838.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ إعلان الدول الحرب</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرنا من قبل إعلان أكثر الدول للحرب، والآن نعيده مستوفى فنقول: أعلنت<lb/>النمسا الحرب على الصرب في 28 يوليو سنة 1914. وأعلنتها ألمانيا على روسيا<lb/>في 1 أغسطس، وفي 4 أغسطس أعلنتها على البلجيك وفرنسا وفي منتصف ليل 5<lb/>أغسطس أعلنت إنكلترا الحرب على ألمانيا. وفي 6 أغسطس أعلنتها النمسة على<lb/>روسيا، وفي 7 أغسطس أعلنها الجبل الأسود على النمسا. وفي 10 منه أعلنتها<lb/>فرنسا على النمسا، وفي 12 منه أعلنتها إنكلترا على النمسا.<lb/>وفي 17 منه أعلنها الجبل الأسود على ألمانيا، وفي 23 منه أعلنتها اليابان على<lb/>ألمانيا، وفي 26 منه أعلنتها النمسا على اليابان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2839.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>