<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="29" to="29" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">29</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3927.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - 1347هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1928م</date>
<pb n="n29-p659" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3928.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الإيمان بملك الموت دون اسم عزرائيل<lb/>س51 من صاحب الإمضاء الإمام المرشد في جزيرة (سمبس برنيو - جاوه)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة مولاي الأستاذ المصلح العظيم محمد رشيد رضا صاحب المنار،<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد: فقد قرأت في الجزء الأول من مجلد المنار التاسع والعشرين الأسئلة<lb/>من أحاديث الصحيحين وأجوبة المنار عنها، منها السؤال عن حديث الذباب الذي<lb/>تكلم عليه الدكتور محمد توفيق صدقي كما نقله السائل وجواب المنار عنه، وبسببه<lb/>زعم أنه كافر - إذا كان مثل هذا الحديث كفر به من لم يأخذ به كالدكتور صدقي،<lb/>فماذا يقول الأستاذ الأكبر في قوله: ونحن إذا سمعنا قوله تعالى: {قُلْ يَتَوَفَّاكُم مَّلَكُ<lb/>المَوْتِ الَّذِي وُكِّلَ بِكُمْ} (السجدة: 11) لا يتعين عندنا أن نفهم منها ما يفهمون،<lb/>فعزرائيل لم يرد ذكر اسمه في القرآن ولا في سنة صحيحة، وإنما هو اسم مشهور<lb/>عند اليهود كانوا يسمون به بعض الناس، وله عندهم عدة صيغ أخرى ولذلك لا<lb/>نؤمن بوجوده اهـ نقلا من المنار من المجلد 18.<lb/>وإني أرى أن عدم إيمان الدكتور بوجود عزرائيل أشد تأثيرًا في سوء الظن<lb/>باعتقاده وإيمانه خصوصًا عند الناس الذين يقل عندهم علوم الدين من عدم أخذه<lb/>بحديث الذباب وعدم العمل به، وفي كتاب كلمة التوحيد للأستاذ العلامة الشيخ<lb/>حسين والي ما نصه: والذي يجب معرفته تفصيلا جبريل وميكائيل وإسرافيل<lb/>وعزرائيل ورضوان ومالك ورقيب وعتيد فيكفر منكر أحدهم دون غيره، هكذا<lb/>قالوا اهـ.<lb/>وعليه فمن تمسك بهذا القول فلا يخاف أن يكفِّر محمد توفيق صدقي رحمه الله<lb/>تعالى لإنكاره وجود عزرائيل الذي اعتقده المسلمون، وإن كان في المسألة خلاف<lb/>يفهم من صيغة التبري التي أتى بها الأستاذ، أما أنا فإني أعتقد أن الدكتور محمد<lb/>توفيق صدقي رحمه الله تعالى من أخلص المسلمين إسلامًا، ومن أقوى المؤمنين<lb/>إيمانًا؛ لما رأيته من مقالاته الدينية (الإسلامية) التي نشرها في المنار وبعض<lb/>دروسه الصحية التي ألقاها رحمه الله تعالى في مدرسة دار الدعوة والإرشاد بمصر<lb/>وكنت يومئذ من تلامذتها، هذا والمرجو من فضل مولاي الأستاذ أن يبين لنا<lb/>وللناس أجمعين هذه المسألة بيانًا شافيًا كعادته الحسنة ودأبه الجميل، وأسأله تعالى<lb/>أن يثيبه الثواب الجزيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>(ج) الإيمان بالملائكة هو الركن الثاني من أركان الإيمان فيجب الإيمان<lb/>بهم إجمالاً، وبمن وردت النصوص بأسمائهم أو صفاتهم تفصيلاً، ومنهم ملك<lb/>الموت إذا كانت النصوص قطعية الرواية والدلالة، وأما تسمية ملك الموت<lb/>بعزرائيل وما أوهمه كلام بعضهم من وجوب الإيمان بهذا الاسم له فغير صحيح فإن<lb/>اسم عزرائيل لم يرد في القرآن كاسم جبريل وميكال وهو ميكائيل ومالك، ولا في<lb/>الأحاديث الصحيحة المرفوعة كاسم إسرافيل، وأنا الذي أخبرت الدكتور صدقي<lb/>بهذا إذ سألني عنه، وقد أشار إلى هذا صديقنا الأستاذ الشيخ حسين والي بقوله:<lb/>هكذا قالوا كما فهم السائل، ولا أذكر أنني رأيت اسم عزرائيل في شيء من دواوين<lb/>السنة ولا في تفسير غريبها إلا في أثر رواه ابن أبي الدنيا وأبو الشيخ في كتاب<lb/>العظمة لا يُحْتَجُّ به ولا يثبت بمثله فرع في أحكام الطهارة والنجاسة، فهل تثبت به<lb/>عقيدة يكفر منكرها؟ وذكر الحافظ ابن كثير في تفسير قوله تعالى: {قُلْ يَتَوَفَّاكُم<lb/>مَّلَكُ المَوْتِ الَّذِي وُكِّلَ بِكُمْ} (السجدة: 11) أنه جاء في بعض الآثار أن اسم ملك<lb/>الموت عزرائيل، فهل يعني هذا الأثر أو غيره؟ الله أعلم، والدكتور صدقي إنما<lb/>أنكر اسم عزرائيل ولم ينكر ملك الموت، ولكن كان له رأي شاذ في فهم بعض<lb/>أصناف الملائكة قد أنكرناه عليه عند ذكره في المقالة التي أشار إليها السائل،<lb/>وأرجو أن يكون قد رجع عنه كما رجع عن كثير من آرائه التي أنكرتها عليه<lb/>بالحجة والبرهان، ومن كفَّره بإنكاره صحة حديث الذباب للإشكال في معناه فهو<lb/>جاهل بأصول الإيمان، ويا ليت له مثل علمه وعمله بالإسلام، وهو لم ينفرد بهذا<lb/>فقد رد كثير من العلماء بعض ما صح سنده لما دون هذا الإشكال في متنه.<lb/>وجملة القول أنه لا يجب على مسلم أن يؤمن بأن ملك الموت يسمى عزرائيل<lb/>ولا إثم على مؤمن ينكر هذا الاسم بل الأصل في مثله أن يتوقف فيه إلى أن يثبت<lb/>بنقل صحيح عن المعصوم وهذا ما لم نقف عليه، ولا أن يؤمن بأن لله ملكين اسم<lb/>أحدهما رقيب واسم الآخر عتيد، وإنما ورد هذان اللفظان في سورة ق صفتين لا<lb/>اسمين، والخوف على دين من يوجب على الناس الإيمان بما لم يوجبه الله عليهم<lb/>بنص قطعي أقوى من الخوف على دين من أنكر ذلك؛ لأنه الموجب بدون علم قد<lb/>نصب نفسه منصب التشريع وافترى على الله، فكيف إذا كفر من ينكر ما لم يثبت<lb/>بدليل ظني؟ فما كل ما وجب الإيمان به يكفر منكره بل منه ما يعذر جاهله<lb/>والمتأول له.<lb/>***<lb/>أهم ما يجب على مسلمي الأعاجم من اللغة العربية<lb/>س (52 و53) ومنه أيضًا:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة مولاي الأستاذ المصلح العظيم السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة<lb/>المنار الغراء أدام الله النفع بعلومه آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد:<lb/>فالمرجو من فضلكم الجواب عن الأسئلة الآتية: قال الإمام أبو عبد الله محمد<lb/>بن إدريس الشافعي رحمه الله تعالى في رسالته في أصول الفقه ما نصه: فعلى كل<lb/>مسلم أن يتعلم من لسان العرب ما بلغه جهده حتى يشهد به أن لا إله إلا الله وحده لا<lb/>شريك له وأن محمدًا عبده ورسوله ويتلو به كتاب الله تعالى ويتعلق بالذكر فيما<lb/>افترض عليه من التكبير وأُمِرَ به من التسبيح والتشهد وغير ذلك، وما ازداد من<lb/>العلم باللسان الذي جعله الله لسان من ختم به نبوته، وأنزل به آخر كتبه كان خيرًا<lb/>له، كما عليه أن يتعلم الصلاة والذكر فيها ويأتي البيت وما أمر بإتيانه ويتوجه لما<lb/>وُجِّهَ له ويكون تبعًا فيما افترض عليه وندب إليه لا متبوعًا اهـ ص9.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>فعلى قوله رحمه الله تعالى ما تقولون في الأعاجم الذين لا يعرفون شيئًا<lb/>من لسان العرب الذي هو لسان دينهم، والذي نزل به كتاب الله على نبيه محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم حتى معنى كلمتي الشهادة لم يعرفوه، ولا تجد في كل بلد من<lb/>بلاد جاوة من يعرف اللغة العربية إلا قليلاً جدًّا، وإني لا أظن أنه يوجد في الألف<lb/>أو الألوف واحد يعرفها ولو معرفة قليلة، وإنهم يقرءون القرآن وغيره من الذكر<lb/>والدعاء بغير فهم، فهل أثموا بترك تعلمها أم لا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>إذا كان في ترجمة القرآن مفاسد ومضار تقتضي عدم جواز ترجمته كله<lb/>كما قررتم في المنار والتفسير، فهل يجوز ترجمة بعضه بمثل اللغة الملاوية أم لا؟<lb/>فإني رأيت بعض الآيات يمكن ترجمته بالملاوية وتؤدي معناه الأصلي، وأكثرها<lb/>يتعسر ترجمته بل تتعذر إلا بتكلف، فإن لغتنا لا تؤدي معنى القرآن حرفًا بحرف<lb/>كلمة بكلمة إلا في النَّزْر اليسير منه، ومع ذلك يستحيل أن تكون الترجمة مؤثرة في<lb/>القلوب تأثير الأصل، فإن أسلوب اللغة العربية ليس كأسلوب سائر اللغات فكيف<lb/>أسلوب القرآن العربي المبين الذي هو أعلى الكلام فصاحة وبلاغة، المنزل على<lb/>أفصح العرب والعجم محمد صلى الله عليه وسلم، وإن لم تجز ترجمة شيء منه<lb/>فكيف السبيل إلى إفهام الناس الذين لا يعرفون اللغة العربية كلام الله تعالى كالفاتحة،<lb/>أو إقامة الحجة بآية أو آيات من القرآن على من لم يعرف اللغة العربية على<lb/>مسألة من المسائل الدينية أو غيرها؟ وهل يبين لهم تفسيره فقط أو يترجم هو<lb/>وتفسيره؟ هذا وتفضلوا بالجواب ولكم جزيل الشكر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>(ج) قد بيَّنا كل ما يتعلق بهذه المسألة في فتاوى المنار ثم فصَّلناه تفصيلاً<lb/>في التحقيق الذي نشرناه في الجزء التاسع من التفسير بما يغني عن إعادته هنا،<lb/>ولكننا نوجز فيما يتعلق بهذا الاستفتاء فنقول:<lb/>إن مسلمي الأعاجم يأثمون إلا لم يتعلموا من اللغة العربية ما لا بد منه لإقامة<lb/>دينهم ومن أهمه الفاتحة وأذكار الصلاة، والترجمة الحرفية لا تفي بفهم ذلك ولا<lb/>يتحقق بها ما فرضه الله تعالى من تدبر القرآن، بل لا بد من تفسير ذلك تفسيرًا<lb/>يعرف به المراد منه كتفسير ملخص معاني الفاتحة الذي بيَّناه في تفسيرها من جزء<lb/>التفسير الأول مبينين به ما يطلب من المصلي تدبره عند قراءتها (ص 103ج1)<lb/>وكذلك يفسر لمتعلم دينه منهم أذكار الصلاة كالتكبير والتسبيح والتشهد والصلاة<lb/>والدعاء بعده وبعض السور القصيرة التي تقرأ بعد الفاتحة والأدعية المأثورة بعد<lb/>الصلاة وهي مستحبة لا واجبة، ومن أراد الحج تُفَسَّر له ألفاظ التلبية بعد حفظها،<lb/>وغير ذلك كما نص عليه الإمام الشافعي رضي الله عنه.<lb/>وإننا نرى الذين يقتصرون في التفسير على المعاني الحرفية أو الاصطلاحية<lb/>من الأذكار والآيات من العارفين بالعربية ومن العلماء المؤلفين أيضًا يخطئون في<lb/>بيان ذلك حتى كثر الخطأ في تفسير كلمة التوحيد التي هي أساس الإسلام وعنوانه<lb/>ومدخله وفي معنى لفظ التوحيد الشرعي أيضًا، فهذا الشيخ محسن العاملي الشيعي<lb/>يفسر التوحيد الذي هو الأصل الأول من أصول الإسلام بقوله: هو الاعتراف<lb/>بوجود الخالق وأنه واحد لا شريك له (كما ترى في كتابه الدر الثمين فيما يجب<lb/>معرفته على المسلمين) ، وهو تفسير قاصر ناقص لا ينفي جميع أنواع الشرك ولا<lb/>سيما عبادة غير الله تعالى بالدعاء لجلب النفع ودفع الضر من غير طريق الأسباب<lb/>العامة، وهو الشرك الأعظم الذي كان فاشيًا في أقوام الرسل من نوح إلى محمد<lb/>صلوات الله وسلامه عليهم فقد كان أولئك المشركون أو أكثرهم يعترفون بوجود<lb/>الخالق سبحانه وبأنه واحد لا شريك له في الخلق والتقدير، ولكنهم كانوا يتقربون<lb/>إليه بدعاء غيره من الملائكة والصالحين، وبما يذكر بالموتى منهم من تماثيلهم<lb/>وقبورهم، وبغير ذلك مما هو منصوص في القرآن العظيم والآثار والتاريخ، وهذا<lb/>الرافضي وأمثاله يبيحون عبادة أئمة أهل البيت وغيرهم بالدعاء والتضرع وغيره<lb/>كما صرَّح به في كتابه كشف الارتياب، ولكنه لا يسمي ذلك عبادة، وقد فصَّلنا هذا<lb/>من قبل مرارًا فلا نعيده، ولا عجب في جهل مثل هذا الرافضي وأخطائه وهو مقلد<lb/>لقومه حتى في عقيدته فالإمام الرازي قد أخطأ؛ إذ ظن أن معنى الرب الخالق<lb/>والإله المعبود واحد كما بيَّناه في التفسير (ص111ج9) فلا بد من تفسير<lb/>الشهادتين وغيرهما للأعاجم بما يبين المعنى أتم التبيين.<lb/>***<lb/>احتفال المولد بدعة وحكم حضوره والامتناع منه<lb/>س54 من صاحب الإمضاء في (بتاوي - جاوه) .<lb/>إلى حضرة صاحب الفضيلة العلامة الإمام ومرجع العلماء الأعلام السيد محمد<lb/>رشيد رضا حفظه الله آمين.<lb/>سلامًا واحترامًا، وبعد أرفع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا التكرم بالإجابة عليه<lb/>على صفحات المنار المنير، ولكم الفضل علينا والثواب من الله، وهو:<lb/>هل يجوز للإنسان حضور حفل مولد النبي صلى الله عليه وسلم؟ وإذا لم<lb/>يحضر هل يُعَدُّ كفرًا؟ ومن لم يقم أثناء قراءة المولد أي عند سماع قول: (مرحبًا<lb/>بالنبي إلخ) هل يعد كافرًا أيضًا؟ لأن العلويين في جاوه عندنا يعقدون كل سنة<lb/>حفلات كثيرة وفي أماكن متعددة، وأوقات مخصوصة، يذبحون لها الذبائح وتشد<lb/>لها الرحال من أماكن بعيدة، ويلقنون الناس في أثناء الحفلات أن من لم يحضر<lb/>المولد ومن لم يقم عند سماعه (مرحبًا) إلخ فهو كافر، وإذا سأله سائل هل هذا<lb/>أمر من الله ورسوله؟ أجابوه بقولهم: أنت كافر، اسكت، لا تنازعنا في هذا؛ لأنا<lb/>أحفاد النبي صلى الله عليه وسلم، أفتونا مأجورين وأبقاكم الله عونًا للحق.<lb/>وقد عرفناكم سابقًا في كتاب أرسلناه لكم ببعض أعمال العلويين، وما يشيعونه<lb/>ضدنا وضدكم وضد مناركم، ونحن نغار عليكم وعلى مناركم كما نغار على أنفسنا؛<lb/>لأن في جاوه حركة مباركة، ولا شك هي وليدة أفكاركم المتواترة في المنار،<lb/>نرجوكم أن تشدوا أزرنا كما هو رجاؤنا فيكم والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد السميع بن منصور الجاوي<lb/>(ج) سئل الحافظ ابن حجر عن الاحتفال بالمولد النبوي هل هو بدعة أم له<lb/>أصل؟ فأجاب بقوله: أصل عمل المولد بدعة لم تنقل عن أحد من السلف الصالح<lb/>من القرون الثلاثة، ولكنها مع ذلك قد اشتملت على محاسن وضدها فمن جرَّد عمله<lb/>في المحاسن وتجنب ضدها كان بدعة حسنة، ومن لا فلا.<lb/>وأقول: إن الحافظ رحمه الله تعالى حجة في النقل فقد كان أحفظ حفاظ السنة<lb/>والآثار، ولكنه لم يؤت ما أوتي الأئمة المجتهدون من قوة الاستنباط، فحسبنا من<lb/>فتواه ما تعلق بالنقل وهو أن عمل المولد بدعة لم تنقل عن أحد من سلف الأمة<lb/>الصالح من أهل القرون الثلاثة التي هي خير القرون بشهادة الصادق المصدوق<lb/>صلوات الله وسلامه عليه وعلى آله، ومن زعم بأنه يأتي في هذا الدين بخير مما<lb/>جاء به رسوله الله صلى الله عليه وسلم وجرى عليه ناقلو سنته بالعمل فقد زعم أنه<lb/>صلى الله عليه وسلم لم يُؤَدِّ رسالة ربه كما قال الإمام مالك رحمه الله تعالى، وقد<lb/>أحسن صاحب عقيدة الجوهرة في قوله:<lb/>وكل خير في اتباع من سلف <gap resp="#org_MS"/> وكل شر في ابتداع من خلف<lb/>وأما قول الحافظ: إن من عمل فيه المحاسن وتجنب ضدها كان عمله بدعة<lb/>حسنة، ومن لا فلا، ففيه نظر ويعني بالمحاسن قراءة القرآن وشيء من سيرة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم في بدء أمره من ولادته وتربيته وبعثته والصدقات،<lb/>وهي مشروعة لا تعد من البدع، وإنما البدعة فيها جعل هذا الاجتماع المخصوص<lb/>بالهيئة المخصوصة والوقت المخصوص، وجعله من قبيل شعائر الإسلام التي لا<lb/>تثبت إلا بنص الشارع بحيث يظن العوام والجاهلون بالسنن أنه من أعمال القرب<lb/>المطلوبة شرعًا، وهو بهذه القيود بدعة سيئة وجناية على دين الله تعالى وزيادة فيه<lb/>تُعَدُّ من شرع ما لم يأذن به الله، ومن الافتراء على الله والقول في دينه بغير علم،<lb/>فكيف إذا وصل الجهل بالناس إلى تكفير تاركه كأنه من قواعد العقائد المعلومة من<lb/>الدين بالضرورة؟ أليس يُعَدُّ في هذه الحال وبين هؤلاء الجهال من أكبر كبائر البدع<lb/>التي قد تقوم الأدلة على كونها من الكفر بشرطه فإن الزيادة في ضروريات الدين<lb/>القطعية وشعائره كالنقص منها يخرجه عن كونه هو الدين الذي جاء به خاتم النبيين<lb/>عن الله تعالى القائل فيه {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) فهو تشريع<lb/>ظاهر مخالف لنص إكمال الدين وناقض له، ويقتضي أن مسلمي الصدر الأول كان<lb/>دينهم ناقصًا أو كفارًا، وقد ورد أن أبا بكر وعمر وابن عباس (رضي الله عنهم)<lb/>قد تركوا التضحية في عيد النحر؛ لئلا يظن الناس أنها واجبة كما ذكره الإمام<lb/>الشاطبي في الاعتصام (ص276ج2) وغيره أفلا يجب بالأولى ترك حضور هذه<lb/>الحفلات المولدية، وإن خلت من القبائح واشتملت على المحاسن؛ لئلا يظن العوام<lb/>أنها من الفرائض التي يأثم فاعلها أو يكفر كما يقول بعض مبتدعة العلويين الجاهلين<lb/>المذكورين في السؤال. فكيف إذا كانت مشتملة على بدع ومفاسد أخرى كالكذب<lb/>على رسوله الله صلى الله عليه وسلم في سيرته وأقواله وأفعاله كما هو المعهود في<lb/>أكثر القصص المولدية التي اعتيد التغني بها في هذه الحفلات؟<lb/>وأما القيام عند ذكر وضع أمه له صلى الله عليه وسلم وإنشاد بعض الشعر أو<lb/>الأغاني في ذلك فهو من جملة هذه البدع وقد صرَّح بذلك الفقيه ابن حجر المكي<lb/>الشافعي الذي يعتمد هؤلاء العلويون على كتبه في دينهم، فقال عند ذكر الإنكار على<lb/>من يقوم عند قراءة {أَتَى أَمْرُ اللَّهِ فَلاَ تَسْتَعْجِلُوهُ} (النحل: 1) لما ورد في ذلك<lb/>بسبب قد زال ما نصه: ونظير ذلك فعل كثير عند ذكر مولده صلى الله عليه وسلم<lb/>ووضع أمه له من القيام، وهو أيضًا بدعة لم يرد فيه شيء على أن العوام إنما<lb/>يفعلون ذلك تعظيمًا له صلى الله عليه وسلم فالعوام معذورون لذلك بخلاف الخواص.<lb/>اهـ من الفتاوى الحديثية ص60.<lb/>وإنما يصح قول الحافظ ابن حجر في كون حفلة المولد بدعة حسنة بشرط<lb/>خلوها من المساوئ والمعاصي المعتادة فيها إذا كان القائمون بها لا يعدونها من<lb/>القرب الثابتة في الشرع بحيث يكفر تاركها أو يأثم أو يُعَدُّ مرتكبًا للكراهة الشرعية،<lb/>فإن البدعة التي تعتريها الأحكام الخمسة، ويقال: إن منها حسنة وسيئة هي البدع<lb/>في العادات، وأما البدع في الدين فلا تكون إلا سيئة كما صرَّح به المحققون،<lb/>وذكر ذلك الفقيه ابن حجر الهيتمي المكي في موضوعين من الفتاوى الحديثية، وقد<lb/>سبق تحقيق هذا البحث في مقدمة كتابنا (ذكرى المولد النبوي) فلا نطيل فيه هنا<lb/>فمن شاء التفصيل فليراجعه، ومن عنده المجلد الثامن عشر من المنار يجد هذه<lb/>المقدمة فيه صلى الله عليه وسلم.<lb/>وأما ادعاء هؤلاء العلويين الجاهلين بأنه يجب الأخذ بقولهم هذا كفر وهذا<lb/>إيمان، ومن فعل كذا فقد كفر، وتعليلهم ذلك بأنهم أحفاد الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم فهو أقبح الجهل بحقيقة هذا الدين، وصاحبه أدنى إلى الكفر من تارك حضور<lb/>بدعة المولد، لأنه ادعاء لحق التشريع في العقائد والعبادات لكل من هو علوي<lb/>فاطمي، ولم يقل بهذا أحد من المسلمين حتى غلاة الشيعة الذين يقولون بعصمة<lb/>بعض أئمة آل البيت لا كلهم فكيف بجهلة عوامهم فإنهم إنما يقولون بعصمتهم من<lb/>الكذب في نقل نصوص الدين ومن المعاصي إلخ، ولكن لم نر لأحد منهم دعوى<lb/>مثل هذا للأئمة فضلاً عن هؤلاء العوام الجاهلين بضروريات الدين، ولو جعل لكل<lb/>فاطمي أو لبعضهم هذا الحق في التشريع لزال هذا الدين من الوجود إن وجد من<lb/>يقبله ويدين به.<lb/>وقد نشرنا رسالة أخينا السائل التي أشار إليها في الجزء الماضي مع التعليق<lb/>عليها بما نرى أنه نصيحة لإخواننا العلويين المضطربين الذين يظنون أنهم<lb/>يحافظون على ما بقي لهم من الجاه عند عوام المسلمين ويستردون ما فقدوا منه<lb/>بالغلو في آبائهم وأجدادهم ونشر الخرافات والبدع التي ابتدعها غلاة الروافض<lb/>وغيرهم، وهو مخطئون في هذا الظن وآثمون، ولو عرفوا حقيقة حال زمانهم<lb/>لأيقنوا بأنهم يهدمون بهذا الغلو والابتداع ما بقي لهم من ذلك، ومن عقلائهم وأهل<lb/>الخير فيهم من يعلم هذا علم اليقين فعسى أن يكثروا ويكون لهم الرأي الراجح في<lb/>هداية الغلاة المغرورين.<lb/>وأما صاحب المنار فلا يبالي ما ينشرون من الطعن فيه والافتراء عليه؛ لأنه<lb/>يعمل عمله ويبذل نصحه للمسلمين ابتغاء مرضاة الله تعالى فسواء عنده أمدحوا أم<lb/>ذموا، ولو كان عمله للمال أو الجاه لداراهم أو لسكت عنهم ابتغاء كثرة الكسب أو<lb/>زيادة الجاه عند من يقبل كلامهم من الجاهلين، وكذلك يجب أن يكون رجال جمعية<lb/>الإرشاد.<lb/>وقد ظهرت في هذه الآونة دعاية جديدة للرفض وهدم السنة من بعض علماء<lb/>الشيعة في سورية وكل واحد من دعاتها ينوه بما اشتهر من غلو بعض علوية<lb/>الحضارمة في علي عليه السلام والرضوان، ولكن هؤلاء العلويين على نزعة<lb/>الرفض عندهم لا يزال يتلقون دينهم من كتب الشافعية، وسيُقْضَى على غلاة<lb/>الرفض في سورية قبل أن يقدروا على تحويل علويي حضرموت وجاوه إلى بدعهم،<lb/>فطبع هذا العصر لا يهضم الغلو في عباد الله المكرمين، ولا الخرافات والدَّجَل<lb/>لصدورها عن العلويين، بل كان هذا الغلو هو سبب وجود النواصب بمقتضى سنة<lb/>الله في الخلق، ولله الأمر من قبل ومن بعد.<lb/>***<lb/>أسئلة من الزبداني - بقرب دمشق - سورية (تأخرت)<lb/>س (55 - 57) من صاحب الإمضاء:<lb/>بسم الله وحده والحمد لله وحده<lb/>سيدي الهمام العالم العلامة المقدام الأستاذ الإمام السيد أبو محمد شفيع محمد<lb/>رشيد رضا المفخم زِيدَ علاه.<lb/>السلام عليكم ورحمته ورضوانه وبركاته.<lb/>(1) نعرض لجنابكم أنه هبط لديارنا من العراق شيخ من أهل الفضل بعلوم<lb/>الدين الحنيف فقام يدرس بالجوامع وفي الاجتماعات ويحض الناس على التمسك<lb/>بتعاليم الدين الشريف ومن جملة ما نصحنا قوله لنا: (لا يجوز صلاة السنة لما<lb/>فاته صلاة الفرض، بل الأجمل ترك صلاة السنة في كل وقت من أوقات الصلوات<lb/>الخمسة، والقيام بصلاة الفرض أو الفروض الفائتة بالترتيب إلى أن تعلم علم اليقين<lb/>أنك قضيت ما عليك من الفروض) فاشتد الخلاف بين الناس فمنهم من أطاعه<lb/>وترك السنة، ومنهم من تمسك وعليه جئنا نستفتي من بحر علمكم؛ لنعمل بما<lb/>تشيرون علينا به، أدامكم الله للمتقين إمامًا مولاي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>سيدي معلوم لجنابكم أن كل من يقرأ القرآن الكريم بإيمان وبإمعان<lb/>وبصيرة يجد في نفسه تأثيرًا عميقًا حتى إنه ليبكي على حال أبناء آدم، والأخص<lb/>منهم صاحب هذا الكتاب، ومن جملة هذه الآيات المؤثرة قوله تعالى في سورة<lb/>السجدة: {إِنَّمَا يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا الَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِهَا خَرُّوا سُجَّداً وَسَبَّحُوا بِحَمْدِ رَبِّهِمْ<lb/>وَهُمْ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ} (السجدة: 15) وأمثال هذه الآية الشريفة كثير في كتاب الله<lb/>العزيز، فهل يلزم السجود عند قراءة أمثال هذه الآيات البينات أو حين التذكر في<lb/>آياته تعالى <gap resp="#org_MS"/> إلخ؟ وهل السجود يم الكعبة الشريفة؟ وإذا كنا في تلاوة القرآن<lb/>الكريم وقرأنا آية مثل ما قدمنا أيلزم ترك المصحف الشريف ونسجد لله تعالى؟<lb/>أفتونا مأجورين من رب العالمين، سيدي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>{فَمَن شَهِدَ مِنكُمُ الشَّهْرَ فَلْيَصُمْهُ} (البقرة: 185) <gap resp="#org_MS"/> سيدي ما معنى<lb/>مشاهد الشهر؟ فإن كان بالبصر نشاهد أهلة رمضان <gap resp="#org_MS"/> فهذا مما يدعنا نتساءل<lb/>لعله يصير يسكن القطب الذي ليله نصف سنة ونهاره مثله تنعدم رؤية الشهر بعين<lb/>رأسنا <gap resp="#org_MS"/> وإذا كان معنى شهد بعين العقل وعين البصيرة فهل يجوز نشهد بدون أن<lb/>تنظر أبصارنا؟ نرجو الإجابة على ما تقدم والله ربنا يحفظكم ولا يحرمنا علمكم<lb/>العظيم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محبكم بالغيب المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد الباقوني<lb/>أجوبة هذه الأسئلة<lb/>ترك النفل لمن فاتته صلاة مكتوبة حتى يقضيها<lb/>ما ذكره لكم الشيخ العراقي من تقدم قضاء الصلاة المفروضة لمن فاتته على<lb/>صلاة السنن الرواتب وغيرها إلى أن يتم قضاؤها صواب.<lb/>***<lb/>سجود التلاوة<lb/>ثبت في بعض الأحاديث الصحيحة والحسنة أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>كان يسجد عند تلاوة بعض الآيات التي ذكر فيها السجود بصيغة الأمر أو الخبر<lb/>الدال على الترغيب فيه، وقد اتفق جمهور علماء السلف وأئمة الأمصار على ثلاث<lb/>عشرة آية منها:<lb/>(1) أولها آخر سورة الأعراف.<lb/>(2) الآية 15 من سورة الرعد.<lb/>(3) الآية 49 من سورة النحل ولكن ورد السجود عند قراءة الآية 50 التي<lb/>بعدها وآخرها {وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ} (النحل: 50) .<lb/>(4) الآيات 107 إلى 109 من سورة الإسراء التي تسمى سورة بني<lb/>إسرائيل أيضًا، والسجود عند قوله تعالى: {وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعاً} (الإسراء:<lb/>109) .<lb/>(5) الآية 58 من سورة مريم.<lb/>(6) الآية 18 من سورة الحج.<lb/>(7) الآية 60 من سورة الفرقان.<lb/>(8) الآية 25 من سورة النمل والسجود عقب تلاوة الآية 26 التي بعدها.<lb/>(9) الآية 15من سورة (الم السجدة) وهي التي ذكرها السائل.<lb/>(10) الآية 37 من سورة فصلت (وتسمى حم السجدة) أيضًا، والسجود<lb/>عقب تلاوة الآية 38 التي بعدها وآخرها {وَهُمْ لاَ يَسْأَمُونَ} (فصلت: 38) .<lb/>(11) آخر سورة النجم.<lb/>(12) الآية 21 من سورة الانشقاق، وقال بعض العلماء: إن السجود عند<lb/>آخر السورة.<lb/>(13) آخر سورة العلق، فيُسَنُّ السجود عقب تلاوة الآيات في الصلاة<lb/>وغيرها.<lb/>واختلفوا في السجدة الثانية من سورة الحج عقب تلاوة الآية 77 فأثبتها<lb/>الشافعي وأحمد والجمهور ونفاها أبو حنيفة ومالك وقال الشافعي: إنها سجدة شكر<lb/>لا سجدة تلاوة لورود الحديث بذلك، ولا يشرع السجود عند تلاوة شيء من القرآن<lb/>غير هذه الآيات الخمس عشرة.<lb/>وسجود التلاوة عند قراء هذه الآيات أو سماعها مندوب عند الجمهور وواجب<lb/>عند أبي حنيفة، ويدل على الندب ترك النبي صلى الله عليه وسلم له في بعض<lb/>الأوقات لبيان الجواز. وشروطه شروط الصلاة من الطهارة واستقبال القبلة وإذا لم<lb/>يسجد القارئ لآية السجدة لا يسجد السامع، كما أن المصلي في الجماعة لا يسجد<lb/>إلا مع إمامه، وأما إذا سجد المنفرد فيُسَنُّ له السجود، وسجود مستمع القرآن عن<lb/>قصد آكد من سجود من سمعه بغير قصد كما نص عليه الشافعي.<lb/>***<lb/>صيام شهر رمضان على من شهده<lb/>شهود الشهر حضوره والبلاد التي ليس فيها شهور كالقطبين وما يقرب منها لا<lb/>يجب عليهم شهر رمضان بعينه لعدم وجوده عندهم، وإنما يجب عليهم صيام مثله<lb/>بالتقدير، وكذلك يقدرون للصلوات الخمس، وقد بيَّن ذلك الفقهاء، وذكرناه في<lb/>تفسير هذه الآية {فَمَن شَهِدَ مِنكُمُ الشَّهْرَ فَلْيَصُمْهُ} (البقرة: 185) فراجع<lb/>تفسيرها في 173 و 174 من جزء التفسير الثاني. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) (راجع ص 440 ج 8) .</note>
            </note>
            <pb n="n29-p671" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3929.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة رسائل السنة والشيعة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) ،<lb/>{فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ<lb/>الدِّينُ القَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ * مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَلاَ<lb/>تَكُونُوا مِنَ المُشْرِكِينَ * مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُم وَكَانُوا شِيَعًا كُلُّّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ<lb/>فَرِحُونَ} (الروم: 30-32) .<lb/>بَرَّأَ اللهُ ورسولَه محمدًا خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم من الذين فرقوا دينهم<lb/>وكانوا شيعًا ونهى عباده المؤمنين من هذه الأمة المحمدية وحذَّرهم أن يكونوا من<lb/>المشركين الذين فرَّقوا دينهم وكانوا شيعًا، ولكن التفرق في الدين إلى الشيع<lb/>والأحزاب كالتفرق في السياسة سنة من سنن الاجتماع تابعة لدأبهم في الاتباع<lb/>والابتداع.<lb/>***<lb/>تاريخ التشيع ومذاهب الشيعة<lb/>كان التشيع للخليفة الرابع علي بن أبي طالب رضي الله عنه مبدأ تفرق هذه<lb/>الأمة المحمدية في دينها وفي سياستها، وكان مبتدع أصوله يهودي اسمه عبد الله بن<lb/>سبأ أظهر الإسلام خداعًا للمسلمين ودعا إلى الغلو في علي كرَّم الله وجه لأجل<lb/>تفريق هذه الأمة وإفساد دينها ودنياها عليها كما فعل أمثاله في النصرانية قديمًا<lb/>وحديثًا، وسبب ذلك ما كان من العداوة والقتال بين قومه اليهود وبين النبي صلوات<lb/>الله وسلامه عليه وكانوا هم المعتدين فيه، وقد انتهى ذلك بنصر الله تعالى لرسوله<lb/>عليهم وإخراجهم من جواره في مدينته ودار هجرته، ثم أجلى عمر بن الخطاب<lb/>الخليفة الثاني بعده من بقي منهم في أرض الحجاز.<lb/>ابتدع هذا اليهودي بدعته، وأعانه عليها آخرون من أهل ملته، أظهروا<lb/>الإسلام نفاقًا ليقبل المسلمون أقوالهم الخادعة، ومنها وضع الأحاديث وغش رواة<lb/>التفسير بالخرافات الإسرائيلية وغير ذلك.<lb/>بيد أن العداوة بين المسلمين واليهود لم تطل عليها الأمد؛ لأن اليهود كانوا<lb/>مظلومين مُضطهدين في وطنهم القديم في البلاد المقدسة وما جاورها، وفي البلاد<lb/>التي تفرقوا فيها، فلما فتح المسلمون الأمصار في الشرق والغرب رفعوا عنهم الظلم<lb/>الذي أرهقهم من نصارى الروم والقوط وعاملوهم بالعدل والرحمة كالمسلمين<lb/>وغيرهم فكفوا عن الكيد لهم وفضلوا سلطانهم على كل سلطان.<lb/>ولكن بدعة التشيع كانت قد سرت وانتشرت في المسلمين بالدعاية السرية،<lb/>وكانت أقوى الأسباب في العداوة السياسية بين كبراء الصحابة رضي الله عنهم بما<lb/>كان مما يسمى في عرف هذا العصر بسوء التفاهم وحسن النية، ومن راجع أخبار<lb/>واقعة الجمل في تاريخ ابن الأثير مثلاً يرى مبلغ تأثير إفساد السبئيين لذات البَيْن،<lb/>وحَيْلُولَتهم بالمكر والفساد دون ما كاد يقع من الصلح [1] .<lb/>لولا أن خلف زنادقة الفرس هؤلاء السبئيين، في إدارة دعاية التفريق بين<lb/>المسلمين، بالتشيع والغلو في علي وأولاده وأحفاده الطاهرين رضي الله عنهم لزال<lb/>خطرها بعد ترك اليهود لزعامتها السرية، ولكن الخليفتين الجليلين أبا بكر وعمر<lb/>رضي الله عنه حاربا الفرس وتم للثاني فتح جُلّ بلادهم وثَلُّ عرش كسرى والقضاء<lb/>على ديانتهم المجوسية، فأحفظ ذلك قلوب أمرائهم وزعمائهم من رجال الدين والدنيا،<lb/>وليس لذي العجز عن الثأر بالقوة الحربية إلا المكايد السرية، فتولى مهرة رجال<lb/>الفرس أمرها وكانوا أجدر بها وأهلها، فمنهم من تولى السعي لإفساد دين العرب<lb/>الذي انتصروا بتعاليمه وجمعه لكلمتهم على الفرس وغيرهم، ومنهم من تولى<lb/>السعي للإفساد السياسي بتحويل الخلافة إلى العلويين، ولما لم يجدوا منهم لزهدهم<lb/>في الدنيا من يواتيهم على كل عمل ولو غير مشروع في الدين حولوها إلى<lb/>العباسيين، ثم صاروا يكيدون للعباسيين بما كان أغرب طرقهم فيه ما قام به<lb/>البرامكة من جعل جميع إدارة ملك الرشيد الواسع وسياستهم في أيديهم، حتى تنبَّه<lb/>لذلك فبطش بطشته الكبرى بهم، وكانوا قد ملكوا عليه سويداء قلبه، مع قبضهم<lb/>على أزمة ملكه، وكان أذكى من فطن لدسائس البرامكة وإلحاد الشيعة الباطنية<lb/>ووقف على كثير من دقائقه العلامة المحقق القاضي أبو بكر بن العربي الأندلسي<lb/>كما نوَّه به في رحلته وفي كتاب العواصم والقواصم، ويليه حكيم الإسلام ابن<lb/>خلدون فقد أشار إليه في مقدمة تاريخه.<lb/>كان من تعليم غلاة الشيعة بدعة عصمة الأئمة الذين استخدموا أسماءهم<lb/>وشهرتهم لترويج سياستهم، وبدعة تحريف القرآن والنقص منه بفريتهم ثم البدع<lb/>المتعلقة بالقائم المنتظر محمد المهدي وكونه هو الذي يظهر القرآن التام الصحيح<lb/>الذي يزعمون أن عليًّا كتبه بيده بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم وفتحهم أبواب<lb/>التأويلات لنصوصه بما لا يتفق مع شيء من قواعد اللغة، فكان قدوة سيئة لجميع<lb/>المبتدعة، دع قول بعضهم بألوهية بعض أئمة أهل البيت الموروثة عند الإسماعيلية<lb/>وغير الموروثة عند غيرهم من الباطنية، ثم دع كون غايتهم بعد الوصول إلى آخر<lb/>درجات الدعوة الكفر الصريح كما تراه مبسوطًا في خطط المقريزي وغيره.<lb/>وأهم ما يجب بيانه في هذه المقدمة أنه كان بين من أطلق عليهم لَقَبُ الشيعة<lb/>أو وَصْفُ التشيع على اختلاف تعاليمهم وعقائدهم الظاهرة والباطنة أناس من أهل<lb/>السنة والجماعة وكانوا يرون أن عليًّا رضي الله عنه أحق بالخلافة من غيره،<lb/>ومنهم من يرى أنه أفضل من سائر الصحابة أو يفضله على من دون الشيخين،<lb/>ويرون أنه أحق بالخلافة من عثمان لا من أبي بكر وعمر، ولكن لم يقل أحد من<lb/>هؤلاء ببطلان خلافة الثلاثة، وكان عدد هؤلاء قليلاً من السلف والخلف، ولكن<lb/>السواد الأعظم من أهل السنة سلفهم وخلفهم يعتقدون أن معاوية كان باغيًا على<lb/>الإمام الحق أمير المؤمنين علي كرم الله وجهه، وإن قدر بدهائه وسياسته على تأليف<lb/>قوة عظيمة له، ولكن الجمهور تأولوا له بأنه كان مجتهدًا أخطأ في اجتهاده.<lb/>والغرض من ذكر هذا أن اسم الشيعة كان يطلق على بعض أهل السنة<lb/>والجماعة وعلى كثير من المبتدعة الذين حافظوا على أركان الإسلام الخمسة،<lb/>وعلى فرق زنادقة الباطنية حتى إن بعض كبراء علماء الإمامية حاول جعل فرقة<lb/>الشيعة 73 فرقة وفسر بذلك الحديث الذي ورد بافتراق هذه الأمة إليها ليخرج أهل<lb/>السنة والجماعة التي هي السواد الأعظم من أمة محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>وقد انقسم الشيعة الذين يحافظون على أركان الإسلام إلى غلاة أطلق عليهم<lb/>اسم الرافضة، وإلى معتدلين وهو الذي خص أكثرهم باسم الزيدية لاتباعهم للإمام<lb/>زيد بن علي رضي الله عنه الذي أبى على الغلاة البراءة من أبي بكر وعمر رضي<lb/>الله عنهما فرفضوه ويوجد معتدلون في غيرهم أيضًا.<lb/>ومن الغريب أن يشتبه أمر زنادقة الباطنية على كثير من مسلمي الشيعة حتى<lb/>أهل العلم والذكاء منهم كالشريف الراضي المشهور باعتداله في شيعيته الذي قال:<lb/>ألبس الذل في ديار الأعادي <gap resp="#org_MS"/> وبمصر الخليفة العلوي<lb/>من أبوه أبي ومولاه مولاي <gap resp="#org_MS"/> إذا ضامني البعيد القصيّ<lb/>لف عرقي بعرقه سيد الناس <gap resp="#org_MS"/> جميعًا محمد وعلي<lb/>إن ذلي بذلك الجو عز <gap resp="#org_MS"/> وأوامي بذلك النقع ريّ<lb/>فالمراد بالأعادي عنده الخلفاء العباسيون أبناء عمومته وكان الخليفة العباسي<lb/>يعامله معاملة الأقران حتى إنه كان يفتخر عليه مخاطبًا له بمثل الأبيات التي أنشدها<lb/>الخليفة القادر بالله في آخر قصيدة يمدحه بها:<lb/>مهلاً أمير المؤمنين فإننا <gap resp="#org_MS"/> في دوحة العلياء لا نتفرق<lb/>ما بيننا يوم الفخار تفاوت <gap resp="#org_MS"/> أبدًا كلانا في المفاخر معرق<lb/>إلا الخلافة ميزتك فإنني <gap resp="#org_MS"/> أنا عاطل منها وأنت مطوّق<lb/>فلهذا الاختلاط ترى في تراجم المحدثين والعلماء والأدباء والشعراء أسماء<lb/>رجال كثيرين وصفوا بالتشيع؛ إذ كان هذا الوصف يطلق كثيرًا على من عرفوا<lb/>بالمبالغة في حب آل البيت النبوي عليهم السلام ومدحهم وذم الظالمين لهم، وإن لم<lb/>يكن أحد منهم على مذهب أحد من الشيعة المعتدلين كالزيدية ولا روافض الإمامية،<lb/>فضلاً عن كونهم من زنادقة الباطنية، بل منهم المجتهد المستقل والمنسوب لأحد<lb/>مذاهب أهل السنة.<lb/>والشيعة الإمامية منهم معتدلون قريبون من الزيدية، ومنهم غلاة قريبون من<lb/>الباطنية، وهم الذين لقحوا ببعض تعاليمهم الإلحادية، كالقول بتحريف القرآن<lb/>وكتمان بعض آياته، وأغربها في زعمهم سورة خاصة بأهل البيت يتناقلونها بينهم<lb/>حتى كتب إلينا سائح سني مرة أنه سمع بعض خطبائهم في بلد من بلاد إيران<lb/>يقرؤها يوم الجمعة على المنبر وقد نقلها عنهم بعض دعاة النصرانية (المبشرين) .<lb/>فهؤلاء الإمامية الاثني عشرية ويلقبون بالجعفرية درجات، وينقسم جمهورهم<lb/>إلى أصوليين وإخباريين، فالأصوليون هم الذين يعرضون ما يروى من أخبار<lb/>الأئمة على أصول وضعها المتقدمون فينقلون منها ما وافقها ويردون ما خالفها،<lb/>والإخباريون هم الذين يتلقون جميع تلك الأخبار بالقبول، وإن خالفت المعقول،<lb/>وما عند أهل السنة والجماعة من المنقول، وهدمت الفروع مع الأصول، وحدث<lb/>في المتأخرين منهم مذاهب أخرى كالكشفية، ولهم في الدين فلسفة غريبة، ويرد<lb/>عليهم الشهاب الآلوسي في تفسيره (روح المعاني) .<lb/>ولهذا الاستعداد في الإمامية للغلو وقرب الكثيرين منهم من زندقة الباطنية<lb/>ظهرت منهم وراجت فيهم بدعة البابية ثم البهائية الذين يقولون بألوهية البهاء ونسخه<lb/>لدين الإسلام وإبطاله لجميع مذاهبه.<lb/>وقد نقل الإمام (المقبلي) في العلم الشامخ عن بعض العلماء أنه قال:<lb/>ائتني بزيدي صغير أُخْرِج لك منه رافضيًّا كبيرًا، وائتني برافضي صغير<lb/>أخرج لك منه زنديقًا كبيرًا، قال: يريد أن مذهب الزيدية يجر إلى الرفض،<lb/>والرفض يجر إلى الزندقة اهـ , والمقبلي سلم هذا في أفراد من الزيدية رد عليهم<lb/>لا في جملتهم.<lb/>***<lb/>سعينا للتأليف بين أهل السنة والشيعة<lb/>كان من قواعد الإصلاح التي وضعها حكيم الإسلام في هذا العصر وموقظ<lb/>الشرق السيد جمال الدين الأفغاني رحمه الله تعالى وجوب السعي لجميع المسلمين<lb/>والتأليف بين فِرَقهم التي يجمعها الإيمان بالقرآن المجيد المعصوم ورسالة محمد خاتم<lb/>النبيين صلى الله عليه وسلم، والاستعانة على ذلك بالسياسة التي كانت السبب<lb/>الأول لهذا التفرق الذي ألبس بعد ذلك لباس الدين، ولكن كما يلبس الفرو مقلوبًا [2]<lb/>فكانت سبب ضعف جميع الفرق، ومن أهم أسباب ضعفهم وسلب الأجانب لملكهم.<lb/>ولا أعرف أحدًا عُني بعد السيد المصلح رحمه الله بهذا السعي كما عُنِيَ به<lb/>هذا العاجز (منشئ المنار) في أسفاره ومقامه في هذه البلاد الحرة أدام الله عمرانها،<lb/>وأتم لها استقلالها، وفي المنار كثير من الدلائل والشواهد على هذا، منها تقريظ له<lb/>من أحد علماء الشيعة الفضلاء في سورية نشر في الجزء الثاني من مجلده السابع الذي<lb/>صدر في 16المحرم سنة 1322 ص 66 - 68 كتم اسمه في ذلك الوقت لتشديد<lb/>الدولة في منع المنار من بلادها وعقاب من يوجد عنده، ومما قال في المنار:<lb/>***<lb/>أقوال العلماء الشيعة وساستهم في المنار وصاحبه<lb/>حسنة هذه الأيام، ونتيجة سعد هذا الدور (منار الإسلام) بل الساطع في<lb/>كافة الأنام، والماحي بلألائه حنادس الظلام، ولا بدع إذا انبثق من فرع زيتونة<lb/>يكاد زيتها يضيء ولو لم يمسسه نار، وغصن شجرة أصلها ثابت وفرعها في<lb/>السماء، ومن طابت أرومته، وزكت جرثومته فهو الجدير بأن يحلو جناه، وتعرب<lb/>عن طيب أصله أقواله وسجاياه.<lb/>(ومما استعذبته منه وكله عذب سائغ، تأليفكم بين فرق الإسلام ورفع<lb/>الوحشة التي نشأت عليها أحداث الأمة في الأعصر الأواخر وفشت بين العامة<lb/>والخاصة حتى فتت في عضد الاجتماع وحلت عرى الارتباط) إلخ.<lb/>ثم قال في آخره: (وحقيق بحملة العلم في كل قطر أن ترفع أيدي الابتهال<lb/>إلى ذي العزة والجلال بالدعاء لكم بدوام التأييد والمجد، والتوفيق لنصر الدين<lb/>وإيضاح الحق ودَحْض الباطل وإرشاد الضال، وجمع الكلمة وإحكام الألفة بين<lb/>المسلمين إنه على ذلك قدير بالإجابة جدير، آمين آمين) .<lb/>ولما أعلن الشاه مظفر الدين حكومة الشورى النيابية في إيران نوَّهْنَا بعمله في<lb/>(م7، 8 من المنار) وفضلناه بها على سائر ملوك المسلمين، وإن عارض ذلك<lb/>بعض علمائهم المتعصبين الجامدين، إذ بيَّنا أن حكومة الشورى هي حكومة القرآن،<lb/>فإذا نفذتها حكومة إيران تكون هي الحكومة الإسلامية الوحيدة.<lb/>ثم نشرنا في ج12م9 رسالة جاءتنا من طهران فيما كان من تأثير ما كتبه<lb/>المنار في تلك العاصمة ذكر فيها مرسلها أن الجرائد الفارسية ترجمت مقالتنا<lb/>(الشورى في بلاد إيران) فاعترض عليها سفير الدولة العثمانية الأمير شمس الدين<lb/>بك وكتب بذلك إلى وزير الخارجية (علاء السلطنة) كتابًا أغلظ فيه، وزعم أن ما<lb/>نقلته الجرائد عن المنار أسباب يلقيها أعداء الدولة لإيقاع النفاق بين الدولتين،<lb/>وإحداث الشقاق بين الفريقين إلخ، وذكر أن وزير خارجية إيران أجاب السفير<lb/>التركي بأن كاتب المقالة ليس من رعيتهم حتى يؤاخذوه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ومما قاله صاحب هذه الرسالة في أولها: إن أول من ترجم مقالة المنار هو<lb/>ذكاء الملك في جريدته (تربيت) فنبه علماء الفرس وسواسهم وذكر لهم بعد<lb/>الترجمة (أن منزلة ومقام حضرة حكيم الإسلام وفيلسوفه السيد محمد رشيد رضا<lb/>عند جميع أهل الأقطار من المسلمين وخصوصًا العرب الكرام بمنزلة مائة عالم<lb/>مجتهد من أهل التشيع، فاغتنموا الفرص وفكروا أيها السواس في مقالة هذا الحبر<lb/>واقرءوها على المنابر وفي المعابر) .<lb/>وذكر صاحب الرسالة أن صاحب جريدة (مجلس) نقل الترجمة وما قالته<lb/>جريدة (تربيت) في جريدته، وإنها جريدة يقرؤها في طهران وسائر إيران الكبير<lb/>والصغير والذكر والأنثى، وإن مديرها السيد محمد صادق نجل السيد محمد<lb/>الطباطبائي المجتهد الشهير.<lb/>وذكر أيضًا أنه حضر في إثر ذلك مجلسًا غاصًّا بطلاب العلوم الدينية في<lb/>طهران فتذاكروا في المسألة وما جرى بين السفير التركي ووزير خارجيتهم فقام<lb/>أحدهم خطيبًا فحمد الله وأثنى عليه وكان مما قاله:<lb/>(انفتحت علينا أوربة وأتانا أهلها من كل حَدَب ينسلون: هذا تاجر وهذا<lb/>سائح وهذا حكيم والآخر داعٍ إلى دينه والقصد من الكل ابتلاعنا معاشر أهل الإسلام،<lb/>فإن تيقظتم وإلا فأنتم صبوحهم ونحن غبوقهم لا سمح الله بذلك.<lb/>أيها الترك! تعالوا إلى كلمة سواء بيننا وبينكم أن لا نعبد إلا الله ولا نشرك به<lb/>شيئًا، ولا نتخذ المستبدين أربابًا من دون الله طاعتهم كطاعته ومعصيتهم كمعصيته،<lb/>بل نجادلهم بالسيف والسنان، والقلب واللسان، فإن توليتم فنشهدكم بأنا مسلمون<lb/>ونبرأ إلى الله من المستبدين الخائنين، ومستمسكون بقوله عز من قائل في وصف<lb/>المؤمنين: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وهم الذين قال فيهم:<lb/>{الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا<lb/>عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 41) .<lb/>هذا مثال مما كنا ندعو إليه ونسعى له سعيه من جمع كلمة المسلمين، وتأييد<lb/>المحسنين منهم وتفنيد المسيئين، ولا تزال كذلك إن شاء الله تعالى حتى يأتينا اليقين،<lb/>ولكن هذا الذي أرضى عنا جماعة المسلمين المنصفين، قد أغضب علينا<lb/>المتعصبين المفرقين، وإنما اشتد علينا غضبهم في هذه السنين، بعد أن أظهر الله<lb/>تعالى دولة السنة باستيلاء إمامها عبد العزيز آل سعود على مهد الإسلام، وقيامه<lb/>بإحياء السنن، وهدم مباني البدع، فأيدناه ودافعنا عنه كما يجب علينا شرعًا، وكما<lb/>شرعنا من قبل في تأييد دولة الشاه مظفر الدين الشيعية فيما كنا ندعو إليه الدولة<lb/>العثمانية، من إقامة حكومة الشورى الإسلامية، على ما بين الحكومتين من البَوْن<lb/>البَيِّن، وما بين الشعبين من الفرقان المبين وليس بهين، فكان خصومنا في تأييد<lb/>دولة السنة فريقين: دعاة الإلحاد وغلاة الروافض.<lb/>***<lb/>تعصب صاحب مجلة العرفان<lb/>للشيعة مجلة عربية اسمها (العرفان) كنا نَعُدُّ صاحبها من المعتدلين ونحسبه<lb/>من أصدقائنا وأعواننا على جمع كلمة المسلمين، على ما نرى من احتذائه في تأييد<lb/>مذهبه وأهل فرقته الإمامية، حذو مجلة المشرق اليسوعية في تأييد الكاثوليكية،<lb/>وقد كان كتب إلينا في 30 رمضان سنة 1927 رسالة ينكر فيها ما عزوناه إلى<lb/>الشيعة من إباحة الجمع بين تسع نسوة، واستطرد فيها إلى الطعن في رسالة عالم<lb/>من ثقات العلماء أرسلها إلينا من بغداد ذكر فيها بثَّ الشيعة لمذهبهم في بدو العراق،<lb/>وهي الرسالة التي ذكرت في الفصل الأول من مقصد رسالتنا هذه، ولكنه على<lb/>شدة لهجته في الإنكار، لم يكن قد بلغ من شدة التعصب ما بلغه في هذه الأعوام،<lb/>بل كان متحليًا بشيء يعتد به من الأدب والإنصاف، فقد افتتح رسالته بقوله:<lb/>(كتابي إلى مولاي الأستاذ الحكيم، بعد السلام عليكم ورحمة الله وبركاته،<lb/>كتاب معجب بما له من الأيادي البيضاء في إصلاح الأمة ورفع (منار) الإسلام<lb/>وإرشاد المسلمين إلى الطريق الأقوم والصراط السوي، بيد أني أعتقد أنه لا بد<lb/>لجواد أن يكبو، وللصارم أن ينبو) .<lb/>ثم ذكر المسألة التي أنكرها، وأحسن ما قاله في هذه الرسالة إنكاره نقل<lb/>المخالف في المذهب، ووجوب أخذ أقوال كل طائفة من كتبها دون كتب المخالفين<lb/>لها، وقوله في ذلك.<lb/>فإني رأيت كثيرًا ما ينسب السنة إلى الشيعة ما يتبرءون منه وما لم يوجد في<lb/>كتبهم المعتبرة، وكذلك يفعل علماء الشيعة، وخذ لذلك مثالاً ما ينسبه أكثر المسلمين<lb/>إلى الوهابية من المقالات الشنيعة والاعتقادات الفاسدة، ولو راجعنا كتبهم لألفيناهم<lb/>يتبرءون منها ولم يكن علاقتهم بها إلا كقول الشاعر:<lb/>إنما أنت من سليمى كواو <gap resp="#org_MS"/> ألحقت في الهجاء ظلمًا بعمرو<lb/>ثم استطرد بمناسبة الخطأ في النقل إلى الإنكار على رسالة ذلك العالم السائح<lb/>التي أرسلها إلينا من بغداد، وذكر ما نشره من الرد عليها في مجلته العرفان.<lb/>وقد نشرت رسالته هذه في (ج11م12 من المنار) مع تعليق بدأته بالشكر له<lb/>على بيانه وذكرت فيه شدة كراهتي لعصبية المذاهب وختمتها بأن نشري لرسالة<lb/>ذلك العالم السائح من باب النقل، وإن الناقل عدل ثقة عندي، ولكنه قد يخطئ<lb/>ويصدق بعض الروايات الباطلة.<lb/>فهكذا كنا وكان زميلنا وصديقنا من قبل صاحب مجلة العرفان المفيدة على<lb/>عصبيتها في بث العلم والأدب، وهذا ما كان يصرح به من افتراء الناس على<lb/>الوهابية وكذبهم في الطعن عليهم.<lb/>ثم اشتدت حماسة الرجل وغلا في الرفض فصار يطعن فينا كلما سنحت له<lb/>فرصة ولا سيما بعد ظهور دولة السنة التي يلقبها هو وأمثاله بالوهابية ويجعلون<lb/>الوهابية (أي السنة) مما لا يتفق مع الإسلام في عقائده ولا في أحكامه ويقر ما<lb/>كان أنكره من الطعن فيهم وبرأهم منه.<lb/>***<lb/>زعيم الرافضة وعدو السنة<lb/>ثم انتهى أمره بالتنويه بالكتاب الجديد الذي لفَّقَه أشد علماء الروافض في هذا<lb/>العصر تعصبًا وطعنًا في عقائد أهل السنة، وخداع عوامهم بما يبث من الدعوة إلى<lb/>الرفض وما فيه من الخرافات والبدع، وهو الشيخ الملا السيد محسن أمين العاملي.<lb/>أظهر ملاحدة الترك معاداة الإسلام والبراءة منه والطعن فيه وإجبار قومهم<lb/>على الارتداد عنه فلم يظهر من هذا الشيخ العاملي أدنى غيرة عليه ولا أقل دفاع<lb/>عنه.<lb/>وظهر من ملاحدة إيران الشيعية وملاحدة الأفغان السنية بوادر الاقتداء<lb/>بملاحدة الترك في شر ما عادوا به الإسلام وسعوا في هدمه، فلم نسمع عنه ولم<lb/>نقرأ له كلمة إنكار ولا نصيحة لهؤلاء المغرورين الأغرار بأن يدعو لهذه الشعوب<lb/>حريتها في دينها، وكذلك صاحب المجلة التي تنشر له دعوته وتنوه بكتابه (الشيخ<lb/>عارف الزين) .<lb/>بل فشا الكفر البواح، والفسق الصراح، وتهتك النساء وذهاب الأعراض<lb/>أدراج الرياح، وكثر دعاتهما في سائر الأقطار الإسلامية، إلا نجد والحجاز<lb/>واليمن، ولم نر منهم غيرة على الدين، ولا على أعراض المسلمين، وإنما ظهرت<lb/>غيرتهما على الدين بل الرفض المبين لَمَّا أيد الله إمام السنة في هذا العصر<lb/>(عبد العزيز آل سعود) ورأيا أن السنة تنفذ بالفعل وهياكل البدعة تُهْدَم في مهد<lb/>الإسلام، فإن أكثر البدع والخرافات إنما جاءت من غلاة الشيعة وهم حُمَاتها ودُعَاتها<lb/>وهي مرتزق زعمائها، وعليها مدار جاههم العريض، ومنهم سرت عدواها إلى طرق<lb/>الصوفية الذين ينتسبون كلهم إلى آل البيت بالباطل إلا طريقتين من الطرق المشهورة<lb/>وهي المَوْلَوِيَّة التي أيدها الترك مباراة للروافض، والطريقة النقشبندية الخفية التي<lb/>ليس لها تقاليد ولا مظاهر بدعية، وإنما ينكر عليها المعتصمون بهَدْي السلف مسألة<lb/>الرابطة والتزام الذكر غير المأثور.<lb/>***<lb/>سعينا للتأليف بين الوهابية والشيعة<lb/>اَمَا والله إنني لم أكن أرى في طريق الدعوة إلى التأليف بين المسلمين عقبة<lb/>يعسر اقتحامها إلا التقريب بين الشيعة ولا سيما غلاة الإمامية وأهل السنة السلفيين<lb/>الملقبين بالوهابية، وقد جرى بيني وبين جلالة الملك فيصل حديث طويل في هذه<lb/>المسألة لما كنا في دمشق، وكان أهم غرض لي في مقابلته المعروفة بمصر سؤاله<lb/>عن مبلغ خبرته في ذلك، وأما البحث في هذا بيني وبين أصحابي من عقلاء<lb/>الشيعة والسنة في مصر وسورية وغيرهما فكثير، ومن ذلك ما كان من سعيي<lb/>للتأليف بين الفريقين عندما سافر سفير دولة إيران السابق إلى مكة المكرمة للقاء ابن<lb/>السعود وقد زودته بكتاب إليه في ذلك وحمل هو إليَّ من ابن السعود كتابًا بل كتبًا<lb/>أخرى تتعلق بالمؤتمر الإسلامي العام، ولكن هذا السعي لم يثمر الثمرة المَرْجُوَّة،<lb/>كما أثمر من قبله السعي إلى التأليف بين الإمامين الجليلين يحيى وعبد العزيز<lb/>أحياهما الله وأعز بهما الإسلام والعرب.<lb/>ذلك بأنه ليس بين مذهب الزيدية ومذهب السنة من البُعْد كما بين الروافض<lb/>وأهل السنة، وقد كتبت إلى كل من الإمامين أدعوه إلى الاتفاق مع الآخر قبل فتح<lb/>الحجاز بسنين، فأجاب كل منهما إلى ذلك بالارتياح والقبول، ودارت بينهما<lb/>المكاتبات الودية في ذلك على ما طرأ من أسباب الخلاف، وما كان من سعي أهل<lb/>الفساد لإلقاء العداوة والبغضاء بينهما وإغراء كل منهما بقتال الآخر، ونسأل الله<lb/>تعالى أن يتم النعمة بنجاح ما نسعى له ويسعى له غيرنا من عقلاء المسلمين وأهل<lb/>الغيرة منهم بعقد المحالفة التي تكون أقوى الوسائل لحفظ جزيرة العرب من التعدي<lb/>على استقلالها، ولبلوغها أقصى ما هي مستعدة له من العمران وإحياء حضارة<lb/>الإسلام.<lb/>ولما رأيت ما رأيت من سوء أمر مؤتمر النجف لشيعة العراق، ومن أمارات<lb/>نشر الإلحاد في إيران والأفغان، ومن تجديد الشيخ العاملي في تواليفه والشيخ<lb/>عارف الزين في مجلته الطعن في السنة وتنفير المسلمين من دولتها الوحيدة في<lb/>إقامتها ونصرها، ومن بث الرفض والخرافات بين المسلمين، رأيت من الواجب<lb/>عليَّ أن أظهر للمسلمين ما يخفى على جمهورهم من الحقائق التي لم يكن العاملي<lb/>ولا الزين يعلمان بوقوفي عليها لعلهما يفيئان إلى أمر الله، فكتبت الفصول التالية<lb/>بهذه النية و (إنما الأعمال بالنيات ولكل امرئ ما نوى) .<lb/>وكنت عند البدء بالكتابة عقب اطلاعي على كتاب العاملي الجديد وما فيه<lb/>الطعن الباطل في السنة باسم الوهابية، وفي شيخ الإسلام المصلح الكبير ابن تيمية،<lb/>ومن تشريفي بطعنه فيَّ وبهتانه عليَّ، كنت عند البدء بذلك عازمًا على<lb/>الاختصار، والاكتفاء بما ينشر في المنار، ثم جاءتني مجلة العرفان، فإذا هي بعد<lb/>اطلاعها على الفصل الأول في المنار قد أسرفت في البهتان، والبغي والعدوان،<lb/>والشتم والسب والكذب والإفك فرأيت من الواجب في نصر السنة ودفع البدعة، أن<lb/>أتوسع في الكتابة، ونشر ما أكتبه في رسالة أو رسائل مستقلة.<lb/>ثم جاءتني بعد ذلك جريدة أم القرى حاملة تفصيل ذلك النبأ العظيم، نبأ عقد<lb/>المؤتمر الإسلامي في الرياض عاصمة نجد، الذي هو الحجة الكبرى على انفراد<lb/>حكومة ابن السعود بإحياء حكومة الخلفاء الراشدين في الأرض، فشحذ ذلك غرار<lb/>عزمي على نصرها وشد أزرها، ومجاهدة أعداء الله ورسوله من الطاعنين فيها،<lb/>وفي هذا العصر الذي نرى الحكومات الأعجمية تفضل شرائع أعدائهما على<lb/>شريعتهما، وفسادهم على إصلاحها والإلحاد على دين الله وهو الإسلام، والعصبية<lb/>العمية على الوحدة وجماعة ملة محمد عليه الصلاة والسلام.<lb/>وإنني أعتقد اعتقادًا جازمًا بما تيسر لي من الاختبار الطويل بأن هذه<lb/>الخرافات والبدع التي كان التشيع مثارها الأعظم ستقضي على الإسلام إن لم يقض<lb/>المصلحون عليها، وإن سيرة ملاحدة الترك في الصد عنه برهان على ذلك فإنهم<lb/>يصورون لعامة أهل بلادهم تلك الخرافات الفاشية في الأولياء والصالحين بأقبح<lb/>الصور المنفرة، ومن ذلك أنهم نبشوا بعض قبورهم وأروا الناس بأعينهم رميم<lb/>عظامهم، وعجزهم على الدفاع عن أنفسهم وعن مراقدهم <gap resp="#org_MS"/> وطالما صرَّح المنار<lb/>بإثبات فنائهم وأكل الأرض لأجسادهم وشرك الذين يدعونهم كما يدعون الله تعالى<lb/>لجلب النفع لهم ورفع الضر عنهم.<lb/>وإنني أدعو عقلاء المسلمين كافةً، والمخلصين في إسلامهم من عقلاء الشيعة<lb/>المعتدلين خاصةً أن ينهضوا معنا نهضة جريئة لإحياء عقيدة التوحيد الخالص،<lb/>والقضاء على عبادة الميتين، من أئمة أهل البيت الطاهرين، ومن سائر الأولياء<lb/>الصالحين، وعن التمسك بما يدعيه فقهاء الشيعة الجامدين، من تلقي الدين والفتوى<lb/>من سرداب سامرا حيث اختبأ المهدي المنتظر فإن هذا التشريع لا يقبله أحد من<lb/>عقلاء البشر، ومن بيَّن لي أنني على خطأ فيما دعوت إليه بالدليل فإنني أرجع إلى<lb/>قوله من قريب {إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ<lb/>تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ} (هود: 88) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع ص 95، 96، 103 من الجزء الثالث، وفي هذه الصفحة أنهم طعنوا على عليٍّ وهم الدعاة إلى القول بألوهيته.<lb/>(2) هذا التشبيه مروي عن أمير المؤمنين علي كرَّم الله وجهه.</note>
            </note>
            <pb n="n29-p687" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3930.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب العالم الإسلامي في الأملاك الفرنسوية</head>
               <lb/>
               <lb/>تحت هذا العنوان قد ظهر مؤخرًا كتاب جدير بالمطالعة، حقيق بأن يتنبه له<lb/>المسلمون المفكرون؛ لا لأنه من الكتب التي تَذُبُّ عن حقائقهم وتناشد الأمم الأوربية<lb/>إنصافهم؛ بل لأنه بالعكس من ذلك يتضمن من السموم بحق الإسلام والمسلمين ما<lb/>ندر أن عثرت به في كتاب آخر مع أني طالعت في هذا الباب ما يفوق الإحصاء.<lb/>يمتاز هذا الكتاب عن غيره بأنه يضع هذه السموم في قالب غير خشن وكثيرًا<lb/>ما يريد إنصاف الإسلام في توافه الأمور، ويمتدح من أوضاعه ما ليس في<lb/>الاعتراف به كبير جدًّا، حتى إذا وصل البحث إلى المسائل الأساسية أظهر المؤلف<lb/>كل ما في قلبه من العدوان وذهب في التحامل أبعد المذاهب، وقد أخطرت ببالي<lb/>خطته هذه نكتة وقعت عندنا في جبل لبنان وهي: أن بقالاً شكا إلى مدير إحدى<lb/>النواحي أحد الأهالي الذين يبتاعون من دكانه أنه أصبح مديونًا له بمبلغ غير قليل،<lb/>وأنه يلويه بدينه، وقد طالبه به مرارًا ولا يزال يماطله، فاستدعى المدير ذلك<lb/>الرجل المديون وسأله عن سبب ليانه بدين البقال فأنكر هذا وقال له: إني حاضر<lb/>لمحاسبته وستراني دافعًا له كل ما يثبت له في ذمتي، فأمر المدير البقال أن يأتي<lb/>بدفتره فجاء ومعه دفتره وبدأوا بالحساب أمام المدير، فكان المديون وهو رجل فقير<lb/>كلما قرئت عليه نبذة من قبيل: بعشر بارات ملح، وبخمس بارات بهار وبعشرين<lb/>بارة ينسون، يهتف هذا عندي: أو يقول من عيني هذه وعيني هذه أنا لا أفر من<lb/>الحق، فإذا وصل البقال إلى النفذات المهمة بثلاثين قرشًا طحين، بعشرين قرشًا<lb/>صابون، بخمسة عشر قرشًا أرزًا إلخ، صاح اذكر الله يا هذا أنا متى اشتريت منك<lb/>هذا؟ وأخذ يناكر ويجادل، وقد يقسم أنه لا علم له بهذه النفذات، والحاصل أنه لا<lb/>يعترف إلا بما ثمنه زهيد لا يستحق أن يتكلف البقال مشقة الشكوى والأخذ والرد<lb/>من أجله.<lb/>ومن قرأ هذا الكتاب عرف أنه على هذا النمط لا يعترف بفضل الإسلام إلا<lb/>فيما لا طائل تحته، وأنه يحاول غمط محاسنه الجوهرية.<lb/>ومؤلفه ضابط فرنسي اسمه جول سيكار Sicarsd jules مترجم أول في<lb/>الجيش الإفرنسي، وقد أهداه إلي المسيو ستيغ الذي كان المشرف العام على<lb/>السلطنة المغربية، واستعفي منذ أيام قلائل، وأصل الكتاب عبارة عن دليل اقترحه<lb/>قائد الجيش الفرنسوي الذي يحتل بلاد الرين من ألمانية لأجل العمل به في إدارة<lb/>التوابير الفرنسوية التي فيها جنود مغاربة فأنت ترى أنه كتاب رسمي حكومي معتمد<lb/>على أقواله وآرائه في معاملة العساكر المسلمين الذين في الجيوش الفرنسوية وليس<lb/>بكتاب راهب ولا قسيس غير مسئول ولا بتأليف مبشر جَوَّابٍ في الأقطار كلما<lb/>ذكرت تهوره لقومه أجابوك: هذا مبشر موسوس مهوس في أمور الدين ونحن لا<lb/>نبالي كلام هؤلاء المبشرين.<lb/>ولقد كنت اطلعت على هذا الكتاب منذ أشهر ولما لم يكن عندي متسع من<lb/>الوقت للرد على جميع ما فيه من مواضع الاعتداء على الإسلام اكتفيت بوضع<lb/>علامات على أهمها، ووعدت نفسي بمراجعة هذا العمل في وقت مناسب، ولا<lb/>أعني أني أصبحت اليوم ذا ندحة كافية من الوقت لإعطاء هذا الرد حقه، ولكني<lb/>رأيت أنه لا بد من أن ننبه المسلمين إلى ما في هذا السفر الخبيث من الأباطيل<lb/>المدسوسة على شكل دس السم في الدسم، وسبق أني نبهت إخواننا المغاربة إلى<lb/>ذلك في رسالة بعثت بها إلى جريدة (وادي مزاب) الصادرة في الجزائر والتي هي<lb/>من الجرائد الفاضلة وضربت مثلا على تحامل المسيو سيكار هذا بما نقله إلى كتابه<lb/>عن مؤلف آخر اسمه (ديولافوي) Dieulafoy في حق الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وهو قوله:<lb/>(كان يستأكله طمع هائج وشوق لاعج إلى التمتع بجميع الخيرات التي يمكن<lb/>الحصول عليها بواسطة الحظ والقوة ولقد وضع تحت تصرف شهواته قوة عقلية<lb/>نادرة المثال وثباتًا لا يتزعزع) .<lb/>فقلت في الرد عليه: لم نعلم ما الخيرات الدنيوية التي قصدها النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم وجاهد من أجلها، وما تلك الشهوات التي استخدم السلطان في سبيلها.<lb/>الحق أن الرسول عليه السلام لم يكن عنده طمع هائج إلا في نشر كلمة<lb/>التوحيد، ولا شوق لاعج إلا إلى استئصال عبادة الأوثان وكسر هاتيك الأصنام في<lb/>جزيرة العرب وغيرها، ولم يقصد من وراء قوته ملكًا ولا إمارة لنفسه كما يعلم كل<lb/>أحد، ولا بسطة في المال والعقار؛ لأنه عاش فقيرًا ومات فقيرًا، وطالما وجد<lb/>مديونًا بشيء ليس بذي بال، مع أنه وجد بين صحابته الموسرون الكبار كعثمان<lb/>وطلحة والزبير وغيرهم ممن كانوا يفدونه بحياتهم فكيف كانوا لا يفدونه بمالهم لو<lb/>رضي هو بذلك لنفسه، وإنما كان يستجيدهم البذل في تجهيز بعوث المسلمين<lb/>والمصالح العامة.<lb/>وأما إنه تزوج بكثير من النساء مما لا يزال يتقعر به بعض الأوربيين فهذه<lb/>سنة الأنبياء ولقد تزوج أنبياء بني إسرائيل أكثر منه ولا يزالون أنبياء في نظر هؤلاء<lb/>المنتقدين المصدقين بالتوراة، وأغرب من هذا أن داود مروية عنه في التوراة حادثة<lb/>(أوريا) وأنه أحب امرأة وقتل لها بعلها وهو برغم هذا معدود من الأنبياء [1] فنبي<lb/>الإسلام كان يأمر بالزواج والإكثار منه ويكره التبتل وينهى عن الرهبانية ويقول:<lb/>(تزاوجوا [2] تكثروا فإني أباهي بكم الأمم يوم القيامة) أو نحو ذلك.<lb/>وهذه هي القاعدة العصرية بعينها فاليوم الأوربيون مجمعون على أن أحسن<lb/>الأمم مستقبلاً أكثرها نسلاً فيكون الرسول صلى الله عليه وسلم هو قدوتهم في هذا<lb/>الرأي، ولعمري متى كان الزواج حلالاً بل كان من السنن الإلهية التي لا يعمر<lb/>الكون إلا بها، فما معنى انتقاده من جهة الكثرة؟ وما معنى الافتخار بالتبتل وقطع<lb/>النسل الذي كان ينبغي أن يعيش ليسبح بحمد الله ويزيد في عمارة الأرض، ولقد<lb/>ثبت زائدًا إلى ذلك بتقارير الأطباء من الأوربيين بعد الاطلاع على الحوادث الكثيرة<lb/>من المستشفيات وغيرها أن التبتل يورث أمراضًا كثيرة وأن المتبتلين المخالفين<lb/>لمقتضى الطبيعة البشرية يضطرون إلى ممارسة أمور يُسْتَغْنَى عن ذكرها بالإشارة<lb/>إليها من طرف خفي <gap resp="#org_MS"/> وإنها قد تقع مع أشد الناس تدينًا وترهبًا، وإن من هؤلاء<lb/>من يريد التخلص من أزمة الاتعاظ هذه فيخصي نفسه، فهل على هذه الحالة يأسف<lb/>دعاة التبتل ومنتقدو الزواج الذي أحله الله أم على الزنا وغيره من الممارسات<lb/>الشائنة المضرة بالعقل والبدن التي يدعو إليها الاكتفاء بالمرأة الواحدة التي إذا<lb/>تجاوزت الستين وأحيانًا الخمسين وأصبحت من الكبر بحيث لا يهفو إليها قلب<lb/>زوجها تعرض زوجها لكبيرة الفاحشة وللتجاوز على حرم الغير.<lb/>وانتقدوا الرسول صلى الله عليه وسلم من جهة القتل وسفك الدماء ونسبوا إليه<lb/>القسوة [3] وأخذ بعض المستشرقين يبحثون عن وقائع الإسلام الأولى وغزوات<lb/>النبي وأصحابه ليستخرجوا منها أدلة على دعواهم، وجواب هذا كالجواب الأول<lb/>وهو أن النبي قاتل من أجل إبطال الشرك ورحض العقول من عبادة الأحجار<lb/>والتماثيل من العجين والسجود للشمس والنار <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وهذه هي المعرات التي<lb/>تهوي بالنوع الإنساني إلى الدرك الأسفل، ولم يكن ليستغني عن إرهاف الحد في<lb/>سبيل التوحيد ولو كان قادرًا أن يستغني عن شهر السيف لكان أحب شيء إليه،<lb/>ولو أن الوعظ وحده كان جازيًا ما لجأ صلى الله عليه وسلم إلى السيف، هذا إلى<lb/>أنهم كانوا قد أهانوه وأخرجوه وحاولوا قتله وقتل دعاية التوحيد معه، وهذا أمر قد<lb/>سبقه إليه موسى عليه السلام، وأنبياء بني إسرئيل ولم يخرجهم ذلك عن كونهم<lb/>أنبياء حتى في نظر هؤلاء المنتقدين، وكذلك غنم أموال الأعداء واسترقاق بعضهم<lb/>بعد الغلبة عليهم كان ذلك من أوضاع تلك القرون وكان القتال بدونه متعذرًا، ولقد<lb/>جاء في التوراة من هذه الوقائع ما هو أعظم من هذا بكثير، ولعمري لماذا لا<lb/>ينتقدون أعمال أنبياء بني إسرائيل الجارية بأمر الله تعالى ثم لماذا لا ينتقدون كلثين<lb/>أحد مؤسسي البروتستانتية الذي ثبت أنه أحرق أناسًا بالنار، ثم لماذا لا يفكرون في<lb/>الغنائم التي تتقاسمها الدول الأوربية اليوم من أموال العدو وأملاكه، وهي ما<lb/>يطلقون عليه اسم الغرامة الحربية، وهو لا يفترق في شيء عن تلك الغنائم إلا من<lb/>جهة القلة والكثرة، فالغنائم التي كان يقسمها الرسول على المجاهدين في سبيل الله<lb/>كانت بعض أباعر وشياه وأوقار من حنطة أو شعير مما لا يقطع شأفة قوم ولا يقسم<lb/>ظهر أمة، ومما يعتاض منه ويسهل تجديده، ولكن دعاة المدنية الأدعياء اليوم<lb/>يضربون الغرامات التي تدكدك الجبال فكيف الرجال ويسترقون الأمم لا الأفراد<lb/>ويضمون كل ذلك إلى خزائنهم لينالوا به السعة والثروة ورفاهية العيش، والرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم لم ينشد في مغازيه كلها ثروة ولا رفاهية معيشة ولا قصد<lb/>بفتوحاته عزًّا ولا سلطانًا، وإنما كان عزه وسلطانه تلقين شهادة لا إله إلا الله وأينما<lb/>عرف بصنم في الجاهلية أمر بكسره.<lb/>فمن هنا تعرف مقدار تحامل (سيكار) و (دولافوي) وأضرابهما على محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم وما يرمونه به مما البراهين ساطعة كالشمس على بطلانه،<lb/>ولم يكن الرسول قاسي القلب ولا تشدد إلا عندما كان الإسلام في ضعف وفي مقام<lb/>المقابلة بالمثل، وأما في الحقيقة فلقد كان رءوفًا رحيمًا، وفينا أمينًا برًّا، وعندما<lb/>أرسل عبد الرحمن بن عوف إلى دومة الجندل في سرية أقعده بين يديه وعمَّمه بيده،<lb/>وقال: (اغز باسم الله وفي سبيل الله فقاتل من كفر بالله ولا تغلّ ولا تغدر ولا<lb/>تقتل وليدًا) وعندما سار أسامة لغزو الشام قال له أبو بكر ما يلي:<lb/>(ولا تخونوا ولا تغدروا ولا تمثلوا ولا تقتلوا طفلاً ولا شيخًا كبيرًا ولا امرأةً<lb/>ولا تعزقوا نخلاً ولا تحرقوه ولا تقطعوا شجرةً مثمرةً ولا تذبحوا شاةً ولا بقرةً ولا<lb/>بعيرًا إلا للأكل، وإذا مررتم بقوم فرَّغوا أنفسهم إلى الصوامع فدعوهم وما فرَّغوا<lb/>أنفسهم له، وإذا قدم لكم الطعام فاذكروا اسم الله عليه، يا أسامة اصنع ما أمرك به<lb/>رسول الله ببلاد قضاعة ولا تترك من أمره شيئًا) .<lb/>فأبو بكر رضي الله عنه إنما كان يلقن أسامة وصايا رسول الله نفسه وهذه<lb/>الوصايا هي أعلى جدًّا من وصايا الأمم الأوربية (المتمدينة) التي تجيز قتل<lb/>الأطفال والنساء والعاجزين بالطيارات، وتصب من السماء عليهم القناطير وألوف<lb/>القناطير من الديناميت بدون تأمل فيما يهلك بها من المخلوقات، التي يأنف الشهم<lb/>الكريم أن يقذف عليها بحصاة.<lb/>وأما عدم قطع النخيل، وما شاكله وهو محرَّر أيضًا في الشريعة الإسلامية<lb/>مع منع هدم البيوت ومنع قتل الأنعام في بلاد العدو ومنع قتل المُدْبِر فقابِلْه بما عمله<lb/>الأوربيون في الحرب العامة بعضهم ببعض من حرق وقطع وحطم ونسف عمران<lb/>وخنق بالغاز وغيره.<lb/>وأما ترك الرهبان يتعبدون في صوامعهم فقابِلْه بما جرى في الحرب العامة<lb/>من الاعتداء على الرهبان والراهبات وسل الفاتيكان عن الذي حل بالراهبات <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>في بلاد لا نريد أن نسميها وأغرب شيء فيه أنه ثبت كون الفاعلين بالراهبات لم<lb/>يكونوا من جنود الأعداء بل من جنود تلك البلاد نفسها.<lb/>وبعد هذا لا يستحي سيكار وديولافوي ولامنس اليسوعي وهو من المؤلفين<lb/>الذين يستشهد بهم صاحب كتاب (العالم الإسلامي في الأملاك الفرنسوية) وكثير<lb/>من هذه الطبقة من التشنيع بشريعة الإسلام ومحاولة التجريس بمؤسسيها.<lb/>وإني مضطر إلى الإمساك بعنان القلم عن الخوض في جميع ما خاضوا فيه<lb/>من المسائل التي تعرضوا فيها لعقيدة الإسلام ولسيرة رجاله إذ كان الأخذ والرد لا<lb/>بد من أن يجرا البحث إلى ما يمس عقائد الملة التي ينتمون إليها، ولست ممن<lb/>يرغب في هذا الشأن ولا ممن يرونه ضروريًّا، بل مذهبي في هذا المقام مجرد<lb/>الدفاع بدون تعرض إلى عقيدة أهل الكتاب في عرض الجدال، فإن ذلك يُوغِر<lb/>الصدور ولا يخفف من الشنآن، وإنما يقدر الكاتب أن يخوض في سيرة الأقوام التي<lb/>ينتمي إليها أولئك المفترون وبين مسافة الخلف بين أقوالهم وأفعالهم، وبهذا كفاية.<lb/>وكذلك يستحب تنبيه المسلمين على دسائس هؤلاء في البلاد التي يستعمرونها<lb/>ويحاولون تحويل عقائد أهلها بمختلف الأساليب ونقل ما ينشرونه بحق الإسلام<lb/>وتقدمه وتأخره وامتداده وتقلصه ونهوضه وعثاره حتى يعلم المسلمون من أين يأتيهم<lb/>العدو، ومن هذا القبيل فصلٌ عَقَدَه صاحب هذا الكتاب على (التدرج) العصري<lb/>الذي وقع في الإسلام، وأدار أكثر الكلام فيه على الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده<lb/>رحمه الله والأستاذ الحجة السيد رشيد رضا أبقاه الله، وسنترجم هذا الفصل في<lb/>الجزء الثاني من المنار، ونعقب عليه بما يلزم إن شاء الله تعالى.<lb/>لوزان في 14 يناير 1929<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: ساق أمير البيان هذا بطريق الإلزام لأولئك المعترضين من المؤمنين بأسفار العهد العتيق، والإلزام يكون بما يعتقد الخصم، وإن لم يعتقده المستدل به ونحن المسلمين لا نؤمن بما يروونه من قصة أوريا بنصوصها عندهم.<lb/>(2) لفظ الرواية تناكحوا فذكره بالمعنى للسبب المعروف، والحديث رواه عبد الرزاق عن سعيد بن أبي هلال مرسلاً.<lb/>(3) المنار: تواترت الروايات بأنه صلى الله عليه وسلم كان أرحم الناس وأشجعهم وأن غزواته كلها كانت دفاعًا ولم يقتل بيده إلا واحدًا وصل إليه يريد قتله فسبقه صلى الله عليه وسلم.</note>
            </note>
            <pb n="n29-p693" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3931.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تطور الاعتقاد بألوهية المسيح</head>
               <lb/>
               <lb/>قد سبق لنا نشر بعض مباحث بعض رجال الكنيسة الإنكليكانية في هذه العقيدة<lb/>التقليدية، وجزم بعضهم بأن المسيح عليه السلام ما ادعى الألوهية قط، والآن قد<lb/>جاءنا من بعض قراء الجرائد الإفرنسية اللغة في هذا الموضوع ما يأتي:<lb/>إن جريدة (جورنال دوجنيف) التي تصدر في جنيف هي من الجرائد<lb/>المشهورة بالتعصب للمسيحية البروتستانتية حتى لا تُقَاس بها جريدة أخرى في هذا<lb/>الباب إلا إذا كانت جريدة (غارت دولوزان) وإنما كانت الأولى أعلى مقامًا بين<lb/>الجرائد.<lb/>وكلتا هاتين الجريدتين لا تدع فرصة نتحامل فيها على الإسلام إلا توردتها مع<lb/>هذا ليتأمل القارئ المقالة التي نشرتها جريدة (جورنال دوجنيف) في تاريخ الأحد<lb/>27 يناير سنة 1929 الحاضرة تحت عنوان (ألوهية يسوع المسيح) قالت: (إن<lb/>مشكلة طبيعة المسيح هي قديمة بمقدار قدم المسيحية، فمنذ القرون الأولى للكنيسة<lb/>ثارت على هذه المسألة المجادلات الكبرى اللاهوتية (أي الكلامية) واختلفت<lb/>المجامع وأحدثت أعظم الانشقاقات التي عرفتها الكنيسة في صدر النصرانية.<lb/>ولا تزال هذه المسألة كما كانت منذ عشرين قرنًا شغلاً شاغلاً لأفكار المتدينين،<lb/>ولا تزال الكنائس كلها كاثوليكية كانت أم بروتستانتية تدين بألوهية المسيح،<lb/>وتبني على هذه المقدمة جميع علم اللاهوت المسيحي.<lb/>على أنه إذا كان المسيح إلهًا تكون إذًا المسيحية عابدة إلهين، ولا تكون حينئذ<lb/>ديانة توحيد، وهذا هو الاعتراض العظيم الذي يوجهه عليها المسلمون، فالاعتقاد<lb/>بألوهية المسيح يستلزم نظرية عقلية فيما يتعلق بعلاقات الأب والابن، ونرجع<lb/>حينئذ إلى المجادلات الأولى، فهل يا ترى تقررت هذه النظرية بشكل جازم إلى<lb/>الأبد بموجب قرارات المجامع؟ الجواب: نعم هكذا تقول الكنيسة الأرثوذكسية،<lb/>وهل يحكم بذلك البابا بصورة معصومة من الغلط؟ الجواب: هذا هو قول الكنيسة<lb/>الرومانية.<lb/>فما مركز البروتستانتية في هذه المسألة الجلى؟ كم هم البروتستانتيون الذين<lb/>يعلمون هذا جيدًا؟ لا شك أن هذه المسألة قد تلونت وتحولت، وأنه لا يوجد<lb/>بروتستانتي معتصم بدينه يقدر أن يعطي على هذه المسألة جوابًا قاطعًا غير قابل<lb/>للتغيير، فالإيمان يستند إلى التوراة وإلى أعمال الرسل والتاريخ، ومقرَّرات<lb/>المجامع هي عناصر مهمة يتكون منها الإيمان، ولكن الإيمان هو قبل كل شيء<lb/>مسألة شخصية، ويجب أن يطبق على احتياج الأشخاص أي على احتياج أهل<lb/>أوربة.<lb/>فهذا التأليف بين الضرورات المقارنة للحقائق الأبدية والاحتياجات الروحية<lb/>المتحولة هو من أشد المسائل إشكالاً في اللاهوت البروتستانتي.<lb/>فالأستاذ أوغست لومتر LEMAITRE AUGUST الذي سيحاضر مساء<lb/>الأربعاء 30 يناير بدعوة جمعية أصدقاء الفكرة البروتستانتية فيتكلم عن هذه<lb/>المعضلة المحزنة هو ضد الإفراط في الفكرة العصرية المحتقرة للسلام، كما أنه<lb/>ضد الجمود السهل والرجوع إلى الصيغ القديمة، فكيفية البحث في جوهر الإله<lb/>وكيفية فهم كُنْه المسيح كما هو في التاريخ تتحولان بمرور الأعصار، فمن الجائز<lb/>أن العلاقة بين المسيح والإله لا يقال عنها كلمة جازمة الآن، ولا في وقت من<lb/>أوقات التاريخ، ويحسن المصير إلى تعديل دساتير الإيمان عصرًا بعد عصر مع<lb/>مراعاة التقليد تمامًا لكن مع إرادة تامة بتسهيل المناسبات الحقيقية بين هذا التقليد<lb/>والعصر الحالي.<lb/>وإن شخصية الأستاذ لومتر الذي يدرس الديانة في معهد اللاهوت كفيلة<lb/>لسامعي محاضرته بساعة تتجلى فيها الآراء الدينية الصائبة والأفكار العقلية العالية<lb/>اهـ. مترجمًا بالحرف.<lb/>والحقيقة أن هذه الجمل المبهمة التي تحاول بها الجريدة والمحاضر المذكور<lb/>تسهيل الانتقال من طور إلى طور لا يمكنها أن تغير جوهر الموضوع، فالعصر<lb/>الحاضر أصبح برقيّ العلم وانتشار المعرفة لا يمتزج بوجه من الوجوه مع القول<lb/>بألوهية المسيح <gap resp="#org_MS"/> وإن كثيرًا من الأوربيين قد نفضوا أيديهم من الدين المسيحي<lb/>بتاتًا بسبب هذه العقيدة.<lb/>فكثير من المسيحيين البروتستانتيين يقصدون إلى دعم المسيحية العصرية<lb/>بالاعتقادات المعقولة خوفًا على الدين المسيحي من الانهيار التام، وقد بدأوا في<lb/>إنكلترة حتى بين الأساقفة والقسوس يبحثون في إلغاء القول بألوهية سيدنا عيسى<lb/>عليه السلام، وطالعنا في مجلاتهم الدينية كلامًا صريحًا في ذلك.<lb/>وهنا الأستاذ لومتر وجريدة جورنال دوجنيف يريدان أن يقولا: إنه إذا كانت<lb/>بعض الأعصر الغابرة قد تلقت عقيدة تأليه المسيح بالقبول - لعوامل سياسية، وقد<lb/>كان تقرير هذه العقيدة في المجامع بأكثرية الآراء على حين أن الأكثرية لا شأن لها<lb/>في أمور عقلية فلسفية كهذه - فالعصر الحالي لا يقدر أن يقبلها ولذلك كان يجب أن<lb/>يكون لكل عصر مسيح حَرِيٌّ به لائق بدرجة مداركه.<lb/>ونحن نقول لهما: لولا الملوك والسياسة كانت الأعصر السالفة أخذت بقول<lb/>آريوس أيضًا، وآمنت بأن المسيح رسول الله كما يعتقد المسلمون.<lb/>وستتغلب هذه العقيدة في أوربة وأمريكا بالتدريج وتقبلها الكنائس بصورة<lb/>رسمية.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>وحينئذ يعلم هؤلاء وغيرهم أن القرآن قد بيَّن على لسان محمد النبي الأمي<lb/>صلى الله عليه وسلم ما خفي على أهل الكتاب من حقيقة دين المسيح، وأصله الذي<lb/>هو التوحيد وكونه كان نبيًّا رسولاً، وما غشي هذه العقيدة من تحريف وتبديل،<lb/>وتأويل وتحويل، قال تعالى: {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ<lb/>لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (فصلت: 53) .<lb/>على أن المستقلين في الفهم والمحققين في العلم من رجال الكنائس كلها<lb/>يعلمون أن ما جاء بالإسلام من تصحيح العقائد المسيحية في التوحيد ونبوة المسيح<lb/>عليه السلام هو الحق، وأن عقيدة التثليث والعشاء الرباني لا يقبلهما عقل، ولم<lb/>يتواتر بهما عنه نقل، ولكنهم يخشون أن يصرِّحوا بذلك فتنفصم عُرَى الكنيسة<lb/>وتنحل كل جامعة نصرانية، ويصير جميع النصارى أحرارًا في اعتقادهم فيدخل<lb/>الباحثون منهم في الإسلام أفواجًا، وقد نقلنا أصل هذه المسألة عن لاهوتي كاثوليكي<lb/>كبير في سورية طردته الكنيسة البابوية من رعيتها لحرية رأيه وعلمه في الدين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p696" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3932.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المؤتمر النجدي الشوري العام</head>
               <lb/>ومثال ديمقراطية الإسلام<lb/>
               <lb/>(ننقل تفصيل هذا النبأ العظيم عن العدد 208 من جريدة (أم القرى)<lb/>الغراء ثم نُقَفِّي عليه ببيان ما فيه من الفوائد والعبر) قالت الجريدة:<lb/>
               <lb/>عوامل الاجتماع<lb/>لقد علم القاصي والداني ما كان من نقض العراق لعهودنا واختراقها لحرمة<lb/>استقلالنا، وامتهانها لمبادئ الحقوق المتبادلة بين الجوار، ونصبها لحبائل الشر<lb/>بإقامة حصون بصيه والشبكة والسلمان، وعزمها على إتمام ذلك بسلسلة من<lb/>حصون تطوق بها نجدًا في أراضٍ هي ملك نجد وأهله من قبل ومن بعد، وإنما<lb/>ظروف قاهرة مجبرة حكمت بالتنازل عن تلك الأراضي بالكره للعراق على أن تبقى<lb/>مرتعًا للجميع فاتخذتها حكومة العراق قاعدة لحصون ومعاقل تريد بها في الظاهر<lb/>حفظ الأمن في دارها وفي الباطن والحقيقة ليس لها منها غرض غير جعلها مركزًا<lb/>لمهاجمة نجد ومنع أهل نجد من ارتياد مراتعهم ومياههم كما نص على ذلك في بنود<lb/>عهدية صريحة لا تحتمل تأويلاً ولا تضليلاً.<lb/>غضب لذلك أهل نجد في العام المنصرم غضبتهم، وظهرت بوادر غيظهم<lb/>ونقمتهم ببضع غزوات قام بها بعضهم واجتمع منهم لغزو العراق كله دفاعًا عن<lb/>بلادهم الذين ظنوا أن الاعتداء على الآمنين من أهل نجد في عقر دارهم مما يُسَكِّن<lb/>جأش الغاضبين من نقض العراق لعهده في بناية تلك الحصون، فكان جوابهم أن<lb/>غلت مراجل القلوب، وانكشف الغطاء عما في الصدور، من أن هذه النفوس<lb/>العربية المنحدرة من أصلاب الشم الأشاوس، أباة الضيم من العرب الخالدين<lb/>بمآثرهم وأخلاقهم لن تقر على ضيم، ولن ترضى بالدَّنِيَّة، وأنه لا سبيل إلى<lb/>صبرها على انتقاص شيء من كرامتها، أو خفر مثال حبة من خردل من ذمتها،<lb/>فهبت تلك الهبة التي علم الناس بعض أخبارها، ولم يكن من جلالة الملك في تلك<lb/>الأيام الرهيبة التي عزم فيها أهل نجد على أن يبيعوا الدماء فيها بثمن بخس<lb/>ويهدروها بغير حساب إلا أن يشد بيديه على تلك النفوس الجامحة فيكبح جماحها<lb/>ويرد عصيها ويوقف سيلها بعزمه وحزمه، وقد استعمل في ذلك أسلوب الإقناع<lb/>فوعد الذين طارت حلومهم أنه سيوصل نجدًا إلى حقها بطريق السلم والسكينة،<lb/>فأطاع الناس أمره، وأمسكوا على أنفسهم يستنجزونه وعده، وينظرون ما تأتي به<lb/>المفاوضات.<lb/>ترك جلالة الملك نجدًا تغلي مراجلها ويمم الحجاز حيث وصل إليه المندوب<lb/>المفوض البريطاني ومستشاروه من موظفي العراق، وكان حوار وأحاديث انتهت<lb/>بما علم الناس من إصرار الفريق الثاني المفاوض على استبقاء ما بني من قلاع<lb/>وحصون وزاد في حراجة الموقف أنه والمفاوضون يتفاوضون كانت سيارات من<lb/>في العراق تجوس خلال الديار النجدية والطيارت تصب العذاب على الآمنين<lb/>المطمئنين في (لينا) و (جالها) وما والاها من ديارنا النجدية، وكان من جراء<lb/>إصرار المسئولين في العراق على ذلك الموقف أن أعلن كل من الفريقين المتفاوضين<lb/>صاحبه أننا وصلنا للفشل من مفاوضتنا، ولم ننجح وانقطع حبل البحث على (لا<lb/>شيء) .<lb/>***<lb/>النفس العالية<lb/>إن القلب العظيم الذي يشعر بمسئولية عظيمة أمام ربه ثم أمام ضميره الحي<lb/>الذي امتلأ شرفًا وشهامة وشجاعة ونبلاً لا يستصغر الموقف الذي وراء انقطاع<lb/>المفاوضات على ذلك الشكل وبلاده وشعبه ومحارمه موضوعة على كفه ينظر إليها<lb/>ليحميها والخطر يداهم هذا الحمى، أيوقد النار ويضرب القلوب بالحديد حتى تنال<lb/>تلك النفوس إحدى الحسنيين، أم يغمض العين على قذى، وذلك ليس من دأبه ولا<lb/>شيمته؟ النفوس جامحة، والقلوب طائرة، والأهواء متضاربة، والخصم مُصِرٌّ<lb/>على نكثه ونقضه، أيطلق للجواد العنان؟ وإذا أطلقه أين يصل بالجواد المدى؟<lb/>ومن يردي إذا عدا؟<lb/>***<lb/>كتاب الدعوة<lb/>إن قوة الإيمان في النفس العالية الكبيرة لتجسم لصاحبها المخاطر وتكثر لديها<lb/>المحاذير، أما هذا المواقف وأمام هذه المخاطر العظيمة لم ير جلالة ملك الحجاز<lb/>ونجد، وملحقاتها عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل إلا أن يرى السير محفوفًا<lb/>بمخاطر لا يريد تحمل مسئوليتها بنفسه، بل رأى أن يكون واحدًا من أفراد شعبه<lb/>يتحمل من المسئولية ما يتحمله أدناهم؛ لأن خشيته من ربه وخوفه من عقابه لم<lb/>تحمله على تحمل ما يبصر من مستقبل الحوادث، لذلك لما وصل إلى نجد بعث لكافة<lb/>أهل نجد بكتاب (يستقيله ببيعتهم ويدعوهم للاجتماع لانتخاب (ولي الأمر) لهم<lb/>يسير بهم حسبما يُجْمِعُون عليه أمرهم في الخطة التي يرونها، وإن عبد العزيز بن<lb/>عبد الرحمن الفيصل واحد من أولئك الجمع من العرب المسلمين يرى في (ولي<lb/>الأمر أو الإمام) ما تراه الجماعة) .<lb/>***<lb/>تأثير الكتاب<lb/>صارت النجائب بصور من الكتاب الرهيب شرقًا ومغربًا وجنوبًا وشمالاً،<lb/>تخبر البادية والحاضرة، حتى جاب النبأ نجدًا بكامله في أقل من شهر فضجت نجد<lb/>للهول، ولم يكن ما أصابها من سماع ذلك النبأ من ألم وحزن ليوازيه حزن أو ألم<lb/>لحادث من حوادث الزمان؛ إذ إنهم يعلمون أن الله بعبد العزيز قد أعطاهم كل ما<lb/>يتمتعون به من استقلال وبلاد وأمن وراحة، وكانوا قبله شيعًا وقبائل يعدو بعضهم<lb/>على بعض ويتخطفهم الناس من كل مكان، فمهما فقدوا فهم يرجون من الله أن يرده<lb/>لهم بفضله ثم بسعي عبد العزيز، ولكنهم إن ترك عبد العزيز أمرهم ضاعت ريحهم<lb/>وفقدوا كل شيء.<lb/>سمع الناس النبأ فأصابتهم السكرة منه ثم أخذوا يشدون الرحال للرياض<lb/>وقلوبهم تطير فزعًا، وقدم أكثرهم النجائب أمامه تنهب الأرض نهبًا؛ لتخبر من<lb/>في الرياض أن النفوس طارت خوفًا وفرقًا لنبأ الأنباء، وإننا قادمون طائعين راجين<lb/>مستغفرين، ولو أن المجال يتسع لنشر ما ورد من الكتب من جميع أنحاء نجد لرأى<lb/>الناس حقيقة الروعة التي أصابت النجديين من ذلك الخبر العظيم.<lb/>لقد حاسب كل من تلقى الدعوة العامة نفسه وحادثها في سره ماذا لعل الإمام<lb/>نقد عليَّ شيئًا؟ أو تأثر من عمل حتى عزم على ما عزم عليه، أو لعله متألم من<lb/>أحد، حيرة ودهشة تدع الحليم حيران وكيف لا يحتار الحليم، ولو سمع أهل نجد<lb/>هذا النبأ في أحلامهم لنهضوا منه فزعين؟ فكيف بهم وهو يسمعونه مستيقظين.<lb/>سارت نجد إلى سيدها، وكل واحد من رجالها قد وطَّن العزيمة في قلبه أنه<lb/>إن كان ما أغضب الإمام عمل من أعمالي فإني أستغفر الله وأتوب إليه وإنني طائع<lb/>مستسلم، وإن كان ما أغضبه عمل قريب أو بعيد فهذه النفوس والأموال والعيلات<lb/>كلها تفدي دونه، ذلك هو الشعور العام الذي استولى على جميع من وفد إلى الرياض<lb/>في هذا الاجتماع العظيم.<lb/>***<lb/>قبيل المؤتمر<lb/>وصل الناس للرياض وفدًا وفدًا، وكان كل وفد حين يقابل الإمام يقص له ما<lb/>كان للخبر من وقع أليم لديه، وكانت دموع الكثيرين تسبق ألسنتهم، إذ ما كانوا<lb/>يظنون أن سيسمعوا تخلي إمامهم عنهم، وكان الإمام يطمئنهم بأنه على كل حال<lb/>نازل على رأي الجماعة في هذا الأمر، وقد بلغ ببعضهم أن أرسل الكتاب معلنًا<lb/>السمع والطاعة، ولكنه غلظ الأيمان بأنه لا يحضر مجلسًا يذكر فيه خبر تنازل<lb/>الإمام عن إمامته، ولم يكن سعي المؤتمرين في مجالسهم الخاصة قبيل المؤتمر<lb/>ليتناول معالجة شيء أهم من هذا الأمر حتى تمكنوا في النتيجة من حمل جلالة<lb/>الملك على عدوله عن رأيه في هذه القضية، ثم نظرًا لأن موعد اجتماع المؤتمر<lb/>كان في منتصف ربيع الثاني وتأجل إلى منتصف جمادى الأولى ربما تصل بقية<lb/>الوفود فقد كان لدى الوفود التي وصلت الرياض متسع في الوقت لدرس المواضيع<lb/>التي يمكن أن تكون موضوع المناقشة في المؤتمر، وقد عقد لذلك مجالس متعددة<lb/>خاصة وتبادل أكثر الزعماء الرأي مع جلالته في كثير من الشئون الداخلية<lb/>والخارجية حتى أصبح هناك رأي عام متحد في مواضيع البحث ونضوج في<lb/>الأفكار توفر من أوقات المناقشات داخل المؤتمر، ولم يدخل الناس المؤتمر حتى<lb/>كادوا يكونون مجتمعين على قرار واحد سواء في الأمراء أو العلماء أو الزعماء أو<lb/>القادة.<lb/>وإن العربي الناظر لهذه الاجتماعات والسامع لتلك المحاورات لتأخذه أريحية<lb/>ويخامره سرور لهذا التبادل الذي يراه في التطور الفكري في قلب هذه الجزيرة<lb/>العربية؛ إذ يرى أن أولئك البُدَاة الحُفَاة الذين لم يكن الرجل منهم يدرك وينظر لأبعد<lb/>من الوصول لشهواته البدنية من مأكل ونكاح أخذت تبدو عليه علائم الجد والنشاط<lb/>للبحث والتفكير بحماسة واهتمام في أمور دينية لها علاقة عظيمة بأمور الاجتماع<lb/>والعمران والسياسة ويناقش كل موضوع بما فطر عليه من ذكاء وفطنة فتسمع كلامًا<lb/>جميلاً وقولاً سديدًا.<lb/>***<lb/>لغة المؤتمر<lb/>ومما هو جدير بالذكر قبل رواية ما كان في المؤتمر أن أذكر شيئًا عن اللغة<lb/>التي كان يتكلم بها المؤتمرون فهي بالضرورة اللغة العربية، ولكني شهدت كثيرًا<lb/>من المؤتمرات والمجتمعات في حواضر المدن من مصر وسوريا، وفي تلك<lb/>المؤتمرات خلاصة المتعلمين في تلك الأمصار، ويمكنني أن أقول: ولست بمسرف<lb/>ولا جانف أن من كانوا يتكلمون في مؤتمر الرياض كانوا أفصح لسانًا وأقوى بيانًا،<lb/>وإنك لتسمع للفظ العربي الفصيح رنة في الأذن تسترعي السمع أكثر من ذلك اللفظ<lb/>الذي كان يتداول في مؤتمرات الأمصار في اللفظ العامي الساقط الذي ينبو عنه سمع<lb/>الأديب الذي مارست حافظته القول العربي الرصين من أقوال العرب الأولين وكان<lb/>يعجبني من بعضهم؛ إذ كان يرتجل الأسجاع الرصينة التي لا أثر فيها للتكلف ولا<lb/>يخامر السامع ريب في أنها مرتجلة، ولم تكن أعدت لتقال، وقد يكون ملقيها ممن لم<lb/>يحسن القراءة والكتابة، وإن آسف في هذا المؤتمر فلأني لم أوفق لأن أنقل أقوال<lb/>القائلين بألفاظها، ولكني كنت أقيد المعاني وأعد القراء بأني لم أهمل معنى ذكر في<lb/>ذلك الاجتماع إلا نقلته لهم.<lb/>***<lb/>نظام المؤتمر<lb/>لقد كان الوافدون يعدون بالألوف، ولذلك كان من المتعذر أن يدعى الجميع<lb/>للحضور والاشتراك في الكلام فاختير من بين هذه الجموع العلماء والأمراء<lb/>والرؤساء والقادة فبلغ عددهم الثمانمائة أو يزيدون، وقد عرضت أسماؤهم بقائمة<lb/>خاصة على جلالة الملك، فأمر بدعوتهم فردًا فردًا، وأخبروا أن موعد الاجتماع<lb/>سيكون الساعة الثانية من صباح يوم الإثنين الواقع في 22 جمادى الأولى، وقد<lb/>أعدت غرف انتظار خاصة يجمع كل فريق من المؤتمرين فيها حتى يتكامل عددهم<lb/>فخصصت غرفة لانتظار العلماء وغرفة أخرى لانتظار أمراء الحاضرة ورؤسائهم<lb/>وغرفة لانتظار رؤساء الهجر من القبائل، وعُيِّن لكل غرفة من هذه الغرف خدم<lb/>ومستقبلون يتلقون الوافدين ويجلسونهم في أماكنهم، وقبيل الوقت المضروب<lb/>بنصف ساعة تقريبًا شرف جلالة الملك مكان المؤتمر وجلس في مجلسه المُعَدّ له<lb/>وكان حوله أصحاب السمو الأمراء من رجال العائلة المالكة وجلسوا بين يديه<lb/>يتحدث إليهم ببعض الشئون، ولما لم يبق للموعد غير دقائق معدودات أمر بصاحب<lb/>الضيوف إبراهيم بن جميعه، فحضر وسأله هل تكامل جميع المدعوين فأخبر<lb/>بأسماء بعض من تأخر، فأمر بتأخير الاجتماع بضع دقائق حتى وصل الخبر<lb/>لجلالته باستكمال عدد المجتمعين، فنادى ببعض رجال حاشيته وعين مواقع كل<lb/>فريق من المؤتمرين فجعل العلماء في الصف الأول عن يمينه وشماله وكان الشيخ<lb/>عبد الله بن بليهد والشيخ عمر سليم والشيخ العنقري عن يساره، وتبعهم بقية العلماء<lb/>عن اليمين والشمال، فلما استقر بعلماء المجلس نودي أهل حواضر المدن فجلسوا<lb/>بعد العلماء عن اليمين والشمال فملأ الجميع محيط الرواق من جوانبه الأربع ثم<lb/>نودي برؤساء الهجر من قبائل العرب فدخلوا هجرة هجرة وقبيلة قبيلة وجلسوا صفًّا<lb/>صفًّا مقبلين على جلالة الملك بوجوههم وقد احتمل هذا الترتيب وعمله ما يقرب من<lb/>15 دقيقة إلى أن غصَّ المكان بالمدعوين.<lb/>***<lb/>مكان المؤتمر<lb/>لم يكن المؤتمر الذي اجتمع فيه المؤتمرون ذا أبهة وفخار، ولكنه كان يمثل<lb/>البساطة العربية والديموقراطية الإسلامية العربية التي يتساوى فيها الكبير والصغير<lb/>لقد كان المجتمعون كما يرى القارئ لا يقل عددهم عن ثمانمائة مندوب بين أمير<lb/>وعالم ورئيس، وإيجاد مكان فسيح في بلد مثل الرياض يسع مثل هذا العدد الوفير<lb/>ليس من الهينات لذلك أمر جلالة الملك أن يختار للمؤتمر أكبر مكان يوجد في قصر<lb/>جلالته فاختير لذلك رواق في بيته الكبير من قصره تبلغ مساحته 238 مترًا مربعًا<lb/>وقد فرشت أرض الرواق بسجاد جميل وبُسُط أنيقة وصُفَّت المساند على الأطراف<lb/>ولم يتميز مقعد جلالة الملك في ذلك المؤتمر الحافل بغير وسادة وضعت عن يمينه<lb/>كان يسند يده إليها في بعض الأحيان، وكان الرواق مكشوفًا للسماء فنصبت في<lb/>مشرق الشمس منه بعض أقمشة من (الشراع) لصد الشمس عن المجتمعين، وقد<lb/>فرشت بعض الأروقة التي حول الرواق الكبير بالسجاد أيضًا لجلوس المستمعين<lb/>فيها كما أعد في الطابق العلوي مقاعد لبعض المستمعين الذين لا يشتركون في<lb/>أحاديث المؤتمر.<lb/>***<lb/>أحاديث المؤتمر<lb/>فلما استقر بالوافدين المجلس وأخذ كلٌّ مكانه أمر جلالة الملك بالقهوة فأديرت<lb/>على الحاضرين ولم تمر إلا هنيهة حتى تناول الجميع القهوة ثم أقبل جلالته على<lb/>الجالسين فحمد الله ثم قال ما خلاصته:<lb/>خطاب جلالة الملك<lb/>(أيها الإخوان: تعملون عظم المنة التي مَنَّ الله بها علينا بدين الإسلام؛ إذ<lb/>جمعنا به بعد الفُرْقَة، وأعزنا به بعد الذِّلَة، واذكروا قوله سبحانه: {وَقُلِ اعْمَلُوا<lb/>فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ} (التوبة: 105) إن شفقتي عليكم وعلى ما مَنَّ الله به علينا<lb/>وخوفي من تحذيره سبحانه بقوله: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا<lb/>بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) كل هذا دعاني لأن أجمعكم في هذا المكان لتتذكروا أولا<lb/>ما أنعم الله به علينا فنرى ما يجب عمله لشكران هذه النعمة، وثانيًا لأمر بدا في<lb/>نفسي وهو أنني خشيت أن يكون في صدر أحد شيء يشكوه مني أو من أحد نوابي<lb/>وأمرائي بإساءة كانت عليه أو بمنعه حقًّا من حقوقه، فأردت أن أعرف ذلك منكم<lb/>لأخرج أمام الله بمعذرة من ذلك وأكون قد أديت ما عليَّ من واجب، وثالثًا لأسألكم<lb/>عما في خواطركم وما لديكم من الآراء مما ترونه يصلحكم في أمر دينكم ودنياكم.<lb/>إن القوة لله وحده وكلكم يذكر أنني يوم خرجت عليكم كنتم فِرَقًا وأحزابًا يقتل<lb/>بعضكم بعضًا وجميع من ولاه الله أمركم من عربي أو أجنبي كانوا يدسون لكم<lb/>الدسائس لتفريق كلمتكم وإنقاص قوتكم لذهاب أمركم، ويوم خرجت كنت محل<lb/>الضعف وليس لي من عَضُد ومساعد إلا الله وحده ولا أملك من القوة غير أربعين<lb/>رجلاً تعلمونهم، ولا أريد أن أقُصّ عليكم ما مَنَّ الله به عليَّ من فتوح ولا بما فعلت<lb/>من أعمال معكم كانت لخيركم؛ لأن تاريخ ذلك منقوش في صدر كل واحد منكم،<lb/>وأنتم تعلمونها جميعًا وكما قيل (السيرة تبين السريرة) إنني لم أجمعكم اليوم في<lb/>هذا المكان خوفًا أو رهبًا من أحد منكم فقد كنت وحدي من قبل وليس لي مساعد إلا<lb/>الله فما باليت بالجموع، والله هو نصرتي، وإنما جمعتكم هنا في هذا المكان لأمر<lb/>واحد ولا أجيز لأحد أن يتكلم هنا في غيره، ذلك هو النظر في أمر شخصي،<lb/>وحدي فينبغي أن تجتنبوا في هذا المجلس الشذوذ عن هذا الموضوع، ولا أبيح<lb/>لأحد أن يخاصم في المجلس أحدًا في رأيه ولو أخطأ فالجميع أحرار فيما يتكلمون به<lb/>في هذا الموضوع، أما الأشياء الخارجة عن هذا فسأعين لكم اجتماعات خاصة<lb/>وعامة في غير هذا الاجتماع العلني ننظر فيها بجميع الشئون التي ينبغي النظر فيها<lb/>من سائر شؤوننا.<lb/>أريد منكم أن تنظروا أولاً، فيمن يتولى أمركم غيري، وهؤلاء أفراد العائلة<lb/>أمامكم فاختاروا واحدًا منهم، ومن اتفقتم عليه فأنا أقره وأساعده، وأحب أن تكونوا<lb/>على يقين بأنني لم أقل هذا القول استخبارًا أو استمزاجًا؛ لأنني ولله الحمد لا أرى<lb/>لأحد منكم مِنَّة عليَّ في مقامي هذا، بل المنة لله وحده، ولست في شيء من مواقف<lb/>الضعف حتى أترك الأمر لمنازع بقوة، سواء كان المنازع ضعيفًا أو قويًّا، وسواء<lb/>كنت في كثرة أو قلة وما يحملني على هذا القول في هذا الموقف الذي لا فضل لأحد<lb/>في وقوفي فيه إلا الله وحده الذي نصرني وأيدني إلا أمران: الأول محبة لراحتي في<lb/>ديني ودنياي، والثاني أني أعوذ بالله أن أتولى قومًا وهم لي كارهون، فإن<lb/>أجبتموني إلى هذا فذلك مطلبي ولكم أمان الله أنه من يتكلم في هذا فهو آمن ولا<lb/>أعاتبه لا عاجلاً ولا آجلاً، فإن قبلتم طلبي هذا فالحمد لله، وإن كنتم لا تزالون<lb/>مصرين على ما كلمتموني به على أثر دعوتي لكم فإني أبرأ إلى الله أن أخالف أمر<lb/>الشرع في اتباع ما تجمعون عليه مما يؤيد شرع الله) .<lb/>(أصوات: كلنا مُصِرُّون على آرائنا ولا نريد بك بديلاً)<lb/>(فإذا لم يحصل ذلك منكم أن تبحثوا أمر آخر، ذلك هو شخصي وأعمالي<lb/>فمن كان له عليَّ أنا يا عبد العزيز شكوى أو حق أو انتقاد في أمر دين أو دنيا<lb/>فليبينه، ولكل من أراد الكلام عهد الله وميثاقه وأمانه أنه حر في كل نقد، يبينه وأنه<lb/>لا مسئولية عليه، وإني لا أبيح إنسانًا [1] من العلماء أو من غيرهم أن يكتم شيئًا من<lb/>النقد في صدره، وكل من كان عنده شيء فليبينه ولكم عليَّ أن كل نقد تذكرونه فما<lb/>كان واقعًا أقررت به وبينت سببه وأحلت حكمه للشرع يحكم فيه، وما كان غير بيِّن<lb/>هو عندكم من قبيل الظنون فلكم عليَّ عهد الله وميثاقه أنني أبينه ولا أكتم عليكم منه<lb/>شيئًا، وأما الذي تظنونه مما لم يقع فأنا أنفيه لكم وأحكم في كل ما تقدم شرع الله فما<lb/>أثبتَه أثبتُه وما نفاه نفيتُه.<lb/>لذلك فأنتم [2] أيها الجماعة أَبْدُوا ما بدا لكم بما سمعتموه وبما يقول الناس من<lb/>نقد وَلِيّ أمركم أو من نقد موظفيه المسئول عنهم، وأنتم أيها العلماء اذكروا أن الله<lb/>سيوقفكم يوم المعرض [3] وستسألون عما سُئِلْتُم عنه اليوم، وعما ائتمنكم عليه<lb/>المسلمون فأبدوا الحق في كل ما تسألون عنه ولا تبالوا بكبير ولا صغير وبيِّنوا ما<lb/>أوجب الله للرعية على الراعي، وما أوجب للراعي على الرعية في أمر الدين<lb/>والدنيا، وما تجب فيه طاعة ولي الأمر وما تجب فيه معصيته، وإياكم وكتمان ما<lb/>في صدروركم في أمر من الأمور التي تسألون عنها فمن كتم ما في صدره فالله<lb/>حسبه [4] يوم القيامة، ولكل من تكلم بالحق منكم عهد الله وميثاقه أنني لا أعاتبه<lb/>وأكون ممنونًا منه، وأني أنفذ قوله الذي يُجْمِع عليه العلماء، والقول الذي يقع<lb/>الخلاف بينكم فيه أنتم أيها العلماء فإني أعمل فيه عمل السلف الصالح؛ إذ أقبل منه ما<lb/>كان أقرب إلى الدليل من كتاب الله وسنة رسوله أو قول لأحد العلماء الأعلام المعتمد<lb/>عليهم عند أهل السنة والجماعة، إياكم أيها العلماء أن تكتموا شيئًا من الحق<lb/>تبتغون بذلك مرضاة وجهي فمن كتم أمرًا يعتقد أنه يخالف الشرع فعليه من الله اللعنة،<lb/>أظهروا الحق وبينوه وتكلموا بما عندكم) .<lb/>***<lb/>كلام العلماء<lb/>ثم تكلم بعض العلماء وخلاصة ما قالوا: إنا نبرأ إلى الله أن نكتم ما ظهر لنا<lb/>من الحق، أو أن تأخذنا في الله لومة لائم، وحاشا لله فما علمنا أنه منذ ولاك الله<lb/>أمرنا أننا نصحناك في أمر من الأمور وخالفتنا فيه، ونبرأ إلى الله أن نكون قد<lb/>رأينا في عملك عملاً يخالف الشرع وسكتنا عنه، اللهم إلا أن يكون في بعض أمور<lb/>يجب علينا أن ننصحك عنها فقط لا يجوز لنا الخروج عليك من أجلها، كما أنه لا<lb/>يجوز للرعية الخروج عليك فيها؛ ذلك لأنه ما معصوم إلا محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم فهو المعصوم من الخطأ والذنوب، أما الأمر الذي يوجب مخالفتك أو يوجب<lb/>حضّ الرعية على مخالفتك فيه فيأبى الله، ووالله إننا ما رأينا ما يوجبه فيك وسكتنا<lb/>عنه، ولا علمنا من سيرتك وأعمالك إلا حرصك على إقامة شعائر الإسلام واتباع<lb/>ما أمر الله به ورسوله في أعمالك.<lb/>***<lb/>كلام رجال الؤتمر<lb/>(إنه كما يرى القراء أن المجتمعين كانوا حول الثمانمائة نفر وإذا كان كل<lb/>إنسان سيتكلم فسيضيع الوقت بغير الوصول إلى نتيجة، وحيث إن الموضوع<lb/>محصور ومعلوم ما بخاطر كل فريق من الناس فقد ناب عن الحاضرين بالتعبير<lb/>عما في نفوسهم فريق من كبار الحاضرين منهم الدويش من أمراء مطير والبهيمة<lb/>والفرم والذويبي وابن بخيت من رؤساء حرب وابن ربيعان من رؤساء عتيبة وابن<lb/>عمر وابن خشر من رؤساء قحطان.<lb/>وقد تكلم هؤلاء بعد أن استأذنوا الإمام بالكلام واستأذنوا الإخوان بالتعبير عن<lb/>آرائهم، وكان خلاصة ما قالوه ينحصر فيما يأتي:<lb/>يا عبد العزيز: ما يخفاك أننا كنا بالأول بادية نعمل جميع الأعمال المخالفة<lb/>للشرع والسمت والشرف وكنا نَعْمَه في طغياننا، فلما مَنَّ الله علينا بهدايتنا للرجوع<lb/>إلى هذا الدين كان بفضل الله ثم بسعي آبائك وأجدادك في أول الأمر، وفي الأيام<lb/>الأخيرة كانت هدايتنا بفضل الله ثم بمساعيك، فقد تركنا عشائرنا وأموالنا وهاجرنا<lb/>لوجه الله، ولا نبتغي إلا مرضاته ووقفنا أموالنا وأنفسنا للجهاد في سبيل الله، لا<lb/>نريد بذلك عرضًا من أعراض الدنيا وما نريد إلا أن تكون كلمة الله هي العليا ودينه<lb/>الظاهر، وأن يكون رأسنا في هذا الأمر أنت ثم أحد أولادك وأحفادك، وأعمالنا ما<lb/>تخفى عليك ونبرأ إلى الله أن نعتدي في القول عليك وما نقول إلا جزاك الله عنا<lb/>خيرَ الجزاء، لقد علمتنا ما يجب علينا في ديننا فأعنتنا على هجرتنا، وبنيت لنا<lb/>المساجد وقدمت لنا العلماء، وأشركتنا في بيت المال، ورحمت ضعيفنا ووقرت<lb/>كبيرنا، ونبرأ إلى الله أن ننازعك الأمر أو أن نترك من ينازعك ما أقمت فينا<lb/>الصلاة، وما زلت لم تفعل كفرًا بواحًا معنا من الله عليه برهان، وإننا نسمع<lb/>ونطيع ما دمت فينا كذلك ولو ضربت الظهر وأخذت المال، نبرأ إلى الله أن نركن<lb/>إليك لدنيا لديك كما نبرأ إليه إن شاء الله أن تكون من قال فيهم: {وَمِنْهُم مَّن<lb/>يَلْمِزُكَ فِي الصَّدَقَاتِ فَإِنْ أُعْطُوا مِنْهَا رَضُوا وَإِن لَّمْ يُعْطَوْا مِنْهَا إِذَا هُمْ يَسْخَطُونَ} (التوبة: 58) فأنت جزاك الله عنا خيرًا لم تقصر علينا في شيء، فهؤلاء طلبة<lb/>العلم الذين أقمتهم فينا نسألهم ما يعرض لنا في أمر ديننا، وما قصروا فيه رجعنا<lb/>لأكابر علمائنا الأعلام فاستفتيناهم وأجابونا، وامتثلنا أمر الله، أما وقد ألححت علينا<lb/>في القول، فإن كان هناك إشكال لدينا ففي بعض أمور نسردها أمامك وأمام العلماء؛<lb/>لأن لبعض الناس في بعضها شبهًا وبعضها في نفوس الناس من أمرها الشيء<lb/>الكثير، ونحن نعرضها على مسامع الجميع إذا سمحت بذكرها، فقال جلالة الملك:<lb/>كل ما بدا لكم في أمر أعمالي فلا تكتموا منه شيئًا وقولوه:<lb/>فقالوا: أولاً مسألتان واحدة منها سأل عنها بعض الإخوان وأجيب عنها وقنع<lb/>بها وبعضهم لا يزال يذكرها ولا بد من سماع قول العلماء فيها لينتهي مشكلها على<lb/>وجه صريح تلك هي مسألة (الإتيال) فإنه يقال: إنها سحر ولا يخفى حكم السحر<lb/>والسحرة في الإسلام، وأما المسألة الثانية فهي: من الواجبات ونخشى أنك إن لم<lb/>تقم بها كما يجب نخاف أن يسلط الله علينا أَعْدَاءَنَا بسبب تركنا لها، وهي المرادة<lb/>بقوله تعالى: {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ * الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ<lb/>فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ<lb/>عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 40-41) تلك هي تعاليم الدين على وجهه الصحيح فإنا<lb/>رأيناك في الأطراف التي توليتها قد منعت أهلها من السرق والنهب وأخذت منهم<lb/>الزكاة، ولكننا لم نعلم أنك أرسلت إليهم من يعلمهم أمر دينهم، ونحن نخشى من<lb/>سخط الله عليك وعلى علمائنا إن كان في هذا الأمر تهاون.<lb/>هذا أولاً، وثانيًا هنا أمر عفنا فيه الأموال والأرواح والبنين وليس لنا من<lb/>مقصد فيه إلا مخافة أن يلحقنا في ديننا منه حرج ولا يمكن أن نأمن على أوطاننا<lb/>منه ولا تستقيم لنا حياة بوجوده أو وجود أمثاله، وفيه كل الخطر على أوطاننا بل<lb/>الخطر منه على رأسك أنت بنفسك يا عبد العزيز، ونحن نتمنى أن يقبض الله<lb/>أرواحنا ولا نرى فيك أو في عائلتك ما يسوؤنا، وأنت وحدك المقصود في ذلك من<lb/>دون سائر الناس، إننا نحن الرعية إذا أصاب هذه البلاد ضرر فالطيب في دينه<lb/>يأوي إلى الكهوف والجبال والخائب يكون كما كان في السابق، ذلك هو الأمر الذي<lb/>أمرضنا من زمن ووضع في أكبادنا غصة ولا نستطيع الصبر عليه، وهو أمر<lb/>يستوي في التأثر منه يا عبد العزيز الكبير والصغير والأمير والوضيع حتى النساء<lb/>في خدورهن، وفي جميع الناس تأثر منه حمية دينية وطنية: تلك هي القصور،<lb/>القصور التي قدمها وبناها أعداؤنا في أوطان هي أوطاننا ومراتعنا فماذا يريدون<lb/>منها غير الاعتداء علينا؟<lb/>إنك تعلم أن البادية كلها باديتنا نحن أهل نجد وتذكر احتجاجنا عليك يوم<lb/>جعلت لهم حدودًا في البادية بغير حق، وهل يجوز لك دينك وضع تلك الحدود لهم<lb/>في بلادنا؟ فأجبتنا إذ ذاك أن تحديد الحدود ليس معناه تملكًا لهم وإنما الحدود لأجل<lb/>بعض المنازعات التي قد تقع بين البادية، وأننا أحرار في مراعينا حيث نشاء من<lb/>هذه البادية، وأخبرتنا أنه بناء على معاهدتك معهم في العقير أنهم لا يبنون في تلك<lb/>الأراضي أبنية ولا يعملون معسكرات لا على الآبار ولا على المياه فالصبر على<lb/>هذه لا يقنعنا فيه غير أمرين: أولا أن تحكم الشريعة في أننا إذا سكتنا وتركنا هذه<lb/>المسألة فليس علينا حرج من قبل الله، ولو كان في سكوتنا ضرر على الإسلام<lb/>والمسلمين: والثاني أن تقسم لنا أنت بالله أنه لا يوجد علينا من هذه القصور ضرر<lb/>في ديننا ولا في أوطاننا لا في العاجل ولا في الآجل، وبغير ذلك فلا والله ما<lb/>نتركها قائمة وفينا عرق ينبض أو في أحد منا نسمة من حياة، فكوننا نموت أو نقتل<lb/>عن بكرة أبينا هو أفضل بكثير من أن نرى الخطر على ديننا وأوطاننا ونرضى به؛<lb/>إن هذا أمر لا يمكن يا عبد العزيز أن نتحول عنه.<lb/>وهناك مسألة في خواطرنا غير هذه ونحب أن نبديها لك لتبرأ ذمتنا منها، إننا<lb/>لا نريد أن نعترض في أمر من أمور السياسية، ونحن واثقون بالله ثم بك في هذا<lb/>الأمر، وعلى كل حال علينا السمع والطاعة لك في الأمر الذي نبديه، ذلك هو منع<lb/>الناس من الجهاد وعدم السماح به لتكون كلمة الله هي العليا ودينه هو الظاهر، فهذه<lb/>مسألة نذكرك بها لتعلم أنه لو تلفت النفوس ونفدت الأموال فليس ذلك بشيء بجانب الله<lb/>من الجزاء للمجاهدين في سبيله، وعلى كل حال فنحن نسمع ونطيع لك فيما تأمرنا به<lb/>في هذا.<lb/>وأما مسألة القصور فو الله ما يرضى ببقائها ويقرها إلا إنسان (يقر محرمه<lb/>على الفساد) يا عبد العزيز أدبك وقتلك لنا وغضبك كله أهون من غضب الله،<lb/>وأن تهتك محارمنا ونحن ننظر، فاتق الله في أمرنا وأمرك، ومحارمنا ومحارمك،<lb/>واتق الله في أوطاننا، هذا الذي عندنا أبديناه ولم نُخْفِ في صدورنا شيئًا.<lb/>ولما فرغ المتكلمون ووصلوا لهذا الحد، وأنصت المجلس قليلاً نادى جلالة<lb/>الملك في الحاضرين هل أحد عنده شيء يقال في أعمالي أو عليَّ غير هذا؟ فما<lb/>أجاب أحد، ثم كرَّر السؤال ثانيًا وثالثًا فأجابوا ليس لدينا شيء غير ما تقدم.<lb/>فالتفت جلالة الملك إلى العلماء وقال: ليتكلم العلماء بما عندهم في شبهة<lb/>البعض بمسألة (الإتيال) أولا، فتلا أحدهم فتوى للعلماء في شأنها وخلاصة ما<lb/>جاء فيها: إننا لم نعلم دليلاً في تحريمها من كتاب أو سنة ولا من أقوال أحد من<lb/>العلماء ولا من أخبار من رواها من الثقاة، ونبرأ إلى الله أن نقول شيئًا بتحريمها<lb/>وإن من يقول بتحريمها مفترٍ على الله الكذب ونبرأ إلى الله من حاله:<lb/>فقال جلالة الملك أما مسألة الأمر بالمعروف وتعليم الناس دينهم فإننا قد عَيَّنَّا<lb/>في جميع البلدان التي توليناها دعاة إلى الله ما عدا بعض عربان في شمال الحجاز<lb/>وما عدا العرب الذين قضى الله عليهم هذه الأيام (يعني قبيلة بني مالك جماعة بن<lb/>فاضل) فهؤلاء أسعى اليوم في إرسال الدعاة لهم، وإذا كان المشايخ يعلمون<lb/>تقصيرًا في هذا السبيل فليخبروني، وأنا أنفذ ما يقولون.<lb/>فقال العلماء: إن أمر الرعايا بإقامة دين الإسلام ونفي ضده واجب وأبدى من<lb/>كل شيء، وهو من الفرائض التي أوجبها الله على الناس عامة، وعلى ولاة<lb/>الأمور خاصة، والذي نعلمه من الإمام أنه مهتم بهذا الأمر، وهو عامل فيه بكل<lb/>جهده.<lb/>فقال جلالة الملك: أما مسألة القصور فإن القوم يدعون أنكم أنتم الذين بدأتموهم<lb/>بالعدوان وذلك بقتل السرية التي أرسلها الدويش لأهل بصيه، ثم غزوات الدويش التي<lb/>تبعتها في حين إنني أنا يا ابن السعود ما قمت بذلك، وأنتم يا أهل نجد ما حميتم ذمة<lb/>ولي أمركم، وإنهم يزعمون أن هذه القصور ما بنيت إلا مخافة من الخطر منكم:<lb/>(الإخوان: نعم إنا نبرأ إلى الله من عمل الدويش وتعلم أننا قاطعنا الدويش<lb/>ومن غزا معه، وحرمنا ما حرم مشايخنا من كسبهم ونذكر أننا أتينا إليك وأخبرناك<lb/>أننا على استعداد لمهاجمة الدويش ومجازاته ولكن بضمانة شرطين: الأول أن يهدم<lb/>القصور المحدثة التي لا نرى لنا حياة بوجودها، والثاني أن يتعهدوا بأنهم لا<lb/>يحولون بيننا وبين من نؤدبه كما فعلوا مع جماعة يوسف السعدون، ولم تجبنا إلى<lb/>ذلك إلا بعد أشهر حيث أخبرتنا أنهم يقولون بأنهم لا يأوون الدويش إذا فر إليهم،<lb/>ولكن القلاع ما زالت قائمة وهو يزيدونها تحصينًا، وما دامت هذه القلاع موجودة<lb/>فنقول لك بالصراحة: إن ديننا وحياتنا على خطر، وهم الذين بدأونا بالشر وليس<lb/>نحن الذين بدأناهم.<lb/>فقال العلماء: إن مسألة القصور وإحداثها أمر نبرأ إلى الله منه ونشهد الله أن<lb/>ضررها على الإسلام عامة وعلى العرب خاصة وعلى أهل نجد بصورة أخص<lb/>عظيم جدًّا، وما نراها إلا عدوًا نازلاً بساحتنا، وإنه ليس لك يا عبد العزيز إلا أن<lb/>تجتهد في إزالتها فإذا أزيلت فأمر الصلح والسياسة إليك وليس لنا، ولا لأحد من<lb/>الرعية أن يتداخل فيه، إلا في صلح يُخِلُّ على المسلمين في دينهم أو وطنهم، وأما<lb/>مسألة القصور خاصة فإن كل مسلم يشهد أن لا إله إلا الله وأن محمدًا رسول الله<lb/>ويرضى بهذه القصور فنبرأ إلى الله من حاله، ونقول: إن العمل لإزالة هذه<lb/>القصور ليس جهادًا بل هو دفاع عن الدين والمحارم.<lb/>فقال الإخوان: لقد سمعت يا عبد العزيز ما قاله العلماء فنسألك بالله ما تقول<lb/>في هذه القصور.<lb/>فقال جلالة الملك: أقول: إن ما قاله علماء المسلمين في هذا الأمر حق،<lb/>وهذا الذي أدين به، وإن ضرر هذه القصور علينا ظاهر وباطن، وأبرأ إلى الله أن<lb/>أقول غير هذا، وإن ضررها الدنيوي في العاجل والآجل، ولكن أمر هذه القضية<lb/>وإنهاءها ومسألة الجهاد أحب أن يكون الحديث فيها في غير هذا المجلس وأريد أن<lb/>تنتخبوا من بينكم مقدار خمسين رجلا أجتمع معهم، وأبين لهم جميع ما عندي في<lb/>هذه المسألة لنقرر ما يختاره الله لنا، وأما الذي أقوله على ملئكم ويسمعه صغيركم<lb/>وكبيركم أني لا أرى لنا حياة كاملة إلا في صلح يثبت حقوقنا كاملة في دفاع عن<lb/>حقوقنا لنصل منه أما للظفر أو نموت مدافعين عن حمانا وأوطاننا هذا الذي أدين الله<lb/>به وهذا الذي أعاهدكم عليه.<lb/>وكانت دموع الخشوع والإخلاص تسيل على الخدود، ثم قام المجتمعون<lb/>جماعة جماعة يجددون البيعة لإمامهم، وهم يقولون: نبايعك يا عبد العزيز على<lb/>السمع والطاعة، وأن نقاتل من تشاء عن يمينك وشمالك، ولو دفعتنا إلى البحر<lb/>لقطعناه وإنا نبايعك على أن نقاتل من ينازعك ونعادي من عاداك ونقوم معك ما<lb/>أقمت فينا هذه الشريعة الطاهرة.<lb/>وقد جلس جلالة الملك ما يقرب من الساعة والوفود تتقدم إليه وفدًا وفدًا تبايعه<lb/>على ذلك وبين يديه أكبر أنجاله سمو الأمير سعود يقدم الناس إلى أبيه ويرتبهم.<lb/>***<lb/>المائدة<lb/>ولما انتهت البيعة أمر بجفان الطعام وكانت مهيئة فجيء بها وجلس الناس<lb/>حولها حِلَقًا حِلَقًا، وجلس جلالة الملك في إحدى تلك الحلقات يأكل مع رجال<lb/>المؤتمر من تلك الجفان المترعات وهو يؤانسهم بأحاديثه إلى أن فرغوا من طعامهم<lb/>وانصرفوا.<lb/>***<lb/>الاجتماعات التي تلت المؤتمر<lb/>وفي المساء علمنا أن خمسين من الجمع اختلوا بجلالة الملك ودام اجتماعهم<lb/>من الساعة الثانية إلى الساعة السادسة ليلاً، وكانت أحاديث لم ينتشر شيء من<lb/>أخبارها، ولكن الذي علمناه أن الجميع خرجوا متفقين على خطة واحدة ورأي واحد.<lb/>وعلمنا أنه عقب ذلك اجتماعات خصوصية تعددت غير مرة وجميع ما دار<lb/>في تلك الاجتماعات من أبحاث وما اتُّخِذَ من مقرَّرَات لم ينتشر شيء منه أيضًا اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>سننشر تعليقنا على هذا المؤتمر التاريخي في الجزء التالي إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قال في المصباح: أباح الرجل ماله - أذن له في الأخذ والترك وجعله مطلق الطرفين اهـ فأباح يتعدى بنفسه إلى مفعولين.<lb/>(2) هذا الاستعمال من لغة الجرائد فشا في الأمصار وما أظن أن عداوة وصلت إلى نجد من طريق الحجاز ولعله من ناقل الخطاب عبر عنه بالمعنى فزاد فيه كلمة (لذلك) ولا حاجة إليها وما بعد الفاء لا يعمل فيما قبلها.<lb/>(3) كذا في الأصل ولعلها العرض مأخوذ من قوله تعالى: [يَوْمَئِذٍ تُعْرَضُونَ لاَ تَخْفَى مِنكُمْ خَافِيَةٌ] (الحاقة: 18) .<lb/>(4) لعل أصلها حسيبه فالحسيب المحاسب، والحسب الكافي للمرء ما أهمه وما طلبه.</note>
            </note>
            <pb n="n29-p711" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3933.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اقتراح على علماء التفسير ومدرسيه في الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>قد نشرنا في ص (280 - 291) من جزء المنار الرابع انتقادًا على تفسير<lb/>آية من جزء التفسير الثالث مع الجواب عنه، وقد جاءنا في أثناء تحرير هذا<lb/>الجزء رد من المنتقد على ذلك الجواب مؤلف من 22 ورقة كبيرة يظهر أنه ألفها<lb/>انتصارًا لنفسه ونقحها من عهد نشر ذلك الجزء من عدة أشهر، إن وقتنا أثمن<lb/>وأغلى في اعتقادنا من أن يضاع في نقحها من قراءة الجدل والمراء في العبارات<lb/>والرد عليها، وصفحات المنار أثمن وأغلى عند قرائه من أن تنشر فيه أمثال هذه<lb/>المناقشات كما صرَّحنا بهذا مرارًا، كان آخرها في الجزء الثامن، لذلك لم نقرأ هذا<lb/>الرد الطويل؛ بل نظرنا في أوائل الكلام من بعض أوراقه في أثناء وجودنا في<lb/>خارج مكتبنا لقضاء بعض الحاج، ورأينا فيما قرأنا منه على قلته ما لا يكفي في<lb/>الرد عليه وتفنيده إلا عدة كراسات أو جزء كامل من المنار، وذلك يقتضي استمرار<lb/>الجدل والمراء من صاحبه والانتقال منه من مسألة إلى أخرى انتصارًا للنفس<lb/>وانتقامًا لها.<lb/>وإذا كان ذلك كذلك رأينا أن نقترح على علماء التفسير ومدرسيه في الأزهر<lb/>الشريف الذين يطلعون على المنار وتفسيره أن يراجعوا الانتقاد المذكور والرد عليه<lb/>في الجزء الرابع ويبينوا حكمهم فيهما، فإن حكموا بأن عبارتنا في تفسير تلك الآية<lb/>نص قطعي في أن قتل الأنبياء قد يكون بحق، وأنها كفر صريح كما زعم المنتقد<lb/>فإننا نستغفر الله تعالى ونعترف بأننا أخطأنا في التعبير خطأ لا يعدو ضعف التحرير،<lb/>وإن كان المُنْتَقِد بل المُشَنِّع إن لم نقل المكفِّر لنا أو الحاكم علينا بأننا لا نميز بين<lb/>الكفر والإيمان - هو المخطئ إما بجهله بمدلولات الكلام وهو أهون الشَّرَّيْنِ، وإما<lb/>بسوء قصده في انتقاده - فله الخيار فيما يفعل. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p712" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3934.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ عبد العزيز شاويش بك</head>
               <lb/>وفاته وشيء من ترجمته<lb/>
               <lb/>إن العالم الإسلامي قد خسر اليوم بفقد الشيخ عبد العزيز شاويش رجلاً من<lb/>أركان حزب الإصلاح المعتدل الذي هو وسط بين المسلمين الجامدين الخرافيين<lb/>والمسلمين الجغرافيين الملحدين، لا عزاء عن فقده إلا بما رأينا من إكبار الأمة<lb/>لفقده.<lb/>يموت في كل يوم كثير من الأغنياء والوجهاء والحكام وأصحاب الألقاب<lb/>الرسمية فلا ينشر في الصحف شيء من خبر موتهم وتشييع جنائزهم إلا ما يرسل<lb/>إليها من أوليائهم وأقاربهم، ومنها من تذكر له عملاً نافعًا، وتعد فقده خسارًا بَيِّنًا،<lb/>ومنها من تصف الاحتفال بجنازته وكثرة من عز من أقاربه، تزلفًا إليهم، أو لمكانة<lb/>له أو لهم عند من يكتب ذلك، وقد توفي الشيخ عبد العزيز شاويش في منتصف هذا<lb/>الشهر فكان لخطبه من الهزة والاضطراب في البلاد، ما لم يعهد له نظير إلا في<lb/>بعض الأفراد، أبَّنَتْه الجرائد على اختلاف سياستها ومشاربها، وأطراه كثير من<lb/>الكتاب والأدباء، ورثاه كثير من الشعراء، وبكاه كثير من الأفراد والجماعات،<lb/>وعطف جلالة الملك على أولاده فتبرع لهم بألف جنيه وراتب شهري، وقررت<lb/>حكومته التبرع لهم بخمسة آلاف جنيه وتعلميهم في المدارس مجانًا؛ لأنهم لا يستحقون<lb/>عليها شيئًا من راتب والدهم باسم المعاش ولا غيره لحداثة عهده في خدمتها وقصر<lb/>مدتها، وقلما رأينا مثل هذه العناية بأولاد أحد من مستخدميها حتى من كانوا من<lb/>أحزاب وزارتها على ما عهد من أكثر وزرائها من محاباة أنصارهم ورجال أحزابهم،<lb/>وإنما كان رحمه الله من رجال الحزب الوطني المعارض لكل وزارة والمقرَّر لديه عدم<lb/>التصدي لخدمة حكومة بلاده ما دام للاحتلال الأجنبي نفوذ فيها.<lb/>لماذا كان لموت هذا الرجل هذا الإكبار الذي حزن قلوب الشعب، وأطلق<lb/>ألسنته بالرثاء، وبسط يد حكومته بالعطاء؟ إنما كان كذلك؛ لأن من فقدوه كان<lb/>كبيرًا في نفسه، وإن لم يكن كبيرًا في وظيفته، عاليًا في همته، وإن لم يكن عاليًا<lb/>في ثروته، وكان يوجه كل ما أوتي من كبر نفس وعلو همة إلى خدمة الأمة والملة<lb/>بجرأة جنان، وذلافة لسان، وقوة إيمان، وقلم سيال، وهمة لا تعرف الكلال، وقد<lb/>أوتي جميع المواهب التي يكبر بهما التأثير في أنفس الأفراد والجماعات من حسن<lb/>صورة وطلاقة وجه، وفصاحة نطق، وجرس صوت، وحسن أداء، وغزارة مادة،<lb/>وكان خطيبًا مفوَّهًا، وكاتبًا مدرها، وداعية مؤثرًا.<lb/>جاور في الأزهر وانتقل منه إلى دار العلوم، ومنها إلى كلية أكسفورد في<lb/>إنكلترة، ولما عاد منها اتصل بشيخنا الأستاذ الإمام، فتلقح ذهنه بأفكاره، واقتبست<lb/>بصيرته من أنواره، وكنت أنا الذي قدمته إليه وذكرت له ذكاءه وغيرته وطموحه<lb/>وهمته، وجمعه بين التعليمين الإسلامي والأوربي <gap resp="#org_MS"/> قال: وماذا حذق من العلم<lb/>في إنكلترا وبأي شُعَبِهِ كان يُعْنَى؟ قلت: إنه عاد حديثًا، ولما نرو في ذلك عنه<lb/>حديثًا، قال: سله كم سنة مكث في الأزهر، فإن كان أطال فيه المكث، فقد فَقَدَ<lb/>الاستعداد للعلم، وما أراه حصَّل شيئًا ذا قيمة، فذكرت هذا للشيخ عبد العزيز<lb/>(رحمهما الله تعالى) فأغرب واستغرب، وذكر أنه لم يمكث في الأزهر طويلاً.<lb/>عينته الحكومة مساعدًا للتفتيش في نظارة المعارف، ورقاه سعد زغلول باشا<lb/>في عهد وزارته للمعارف مرة بعد مرة بما يزيد على ما يبيحه له القانون إلا بقرار<lb/>من مجلس النظار فاستصدر القرار بعد القرار بذلك، ولكن تلك النفس الطموح<lb/>الجموح أو الوثابة الثائرة كما يقول كتاب العصر قد استصغرت الترقي الاستثنائي<lb/>واحتقرت كل ما يُرْجَى من ورائه، وكان مَيَّالاً إلى السياسة فاتفق له أن زار مع<lb/>زميله وصديقه الشيخ محمد مهدي المشهور مصطفى كامل باشا (رحمهم الله تعالى)<lb/>في إدارة جريدة اللواء، وشاهد ما كان ثَمَّ من إقبال الوجهاء والكبراء، فلما خرجا<lb/>قال للشيخ مهدي إننا كالموتى مدفونون في نظارة المعارف، ونحن أقدر على خدمة<lb/>البلاد بالصحف وغيرها، وكان من تأثير تلك الزيارة في نفسه أن أَعْقَبَهَا زيارات<lb/>انجلت عن استقالة الشيخ شاويش من وزارة المعارف وانتظامه في سلك محرري<lb/>جريدة اللواء، وكان فيها أشد حماسة في نقد الحكومة المصرية والاحتلال من سائر<lb/>المحررين، ومن أشهر ما كتبه فيها مقالات في وزارة المعارف ووزيرها سعد باشا<lb/>زغلول عنوانها: (ما هكذا يا سعد تُورَدُ الإبل) وهو مثل قبله (أوردها سعد وسعد<lb/>مشتمل) .<lb/>ههنا أذكر أنني كنت أمدح الشيخ عبد العزيز لسعد باشا بالغيرة الوطنية<lb/>والإخلاص ليعنى بجعله من رجاله وأنصاره فقال لي مرة: أين ما كنت تصف<lb/>وتقول في هذا الرجل؟ قلت: إنني أعتقد مع هذا كله أنه مخلص فيه، وأن<lb/>الإخلاص اضطره إلى ما يسوءك على إحسانك إليه أو ما هذا معناه - فقال ما<lb/>خلاصته:<lb/>أنا لا أنكر أن في وزارتي ما ينتقد حتى عندي، وإنما أبذل جهدي، وليس<lb/>الأمر كله بيدي، ولو لم يقل في الشيخ شاويش إلا ما يعتقده لما كان لي أن أطعن<lb/>فيما تصف من إخلاصه (ولكنه كذب عليَّ، والكذب والإخلاص ضدان لا يجتمعان)<lb/>هذا إجمال ما دفع به وزير المعارف عن نفسه يومئذ.<lb/>إنني لم أذكر هذه الكلمة لسعد كتلك الكلمة التي نقلتها عن الأستاذ الإمام؛<lb/>لأنهما مما يؤثر عن أمثال هذين الرجلين العظيمين فقط؛ بل لأستدل به على أن<lb/>سعد باشا كان يقدر الرجل قدره بعد ما كان من إساءته إليه ولو حقد عليه لما رضي<lb/>في العهد الأخير بتوظيفه في وزارة المعارف وأمر الحكومة كلها بيده.<lb/>صار الشيخ شاويش ركنًا من أركان الحزب الوطني وأشد محرر جرائده<lb/>اللواء فالمعلم فالشعب حماسة في مشربه، ولكنه لم يقف قلمه على السياسة وحدها<lb/>فيها، بل أنشأ مجلة باسم (الهداية) غرضها الإصلاح الديني كالمنار، وكان ينشر<lb/>تفسيرًا عصريًّا للقرآن المجيد، ويطرق سائر أبواب الإصلاح الإسلامي المدني،<lb/>وكان الفرق بين خطتي المجلتين أن إحداهما كانت أشد التزامًا للنصوص والأخرى<lb/>أشد عناية بالمصلحة.<lb/>ثم إنه اتصل من طريق الحزب الوطني بجمعية الاتحاد والترقي التركية<lb/>وتطوع لخدمة الدولة العثمانية تحت لوائها، وقاوم مشروع الدعوة والإرشاد<lb/>بإغرائها، كما جاهد في مقاومة الحركة العربية التي حدثت تجاه العصبية<lb/>الطورانية التركية، وبها صرنا على طرفي نقيض، وشرح هذا لا يليق هنا، ثم<lb/>التقينا في برلين وتصالحنا بسعي صديق الجميع الأمير شكيب أرسلان، وبعد أن<lb/>عاد إلى مصر نشرت له في المنار تلك المقالة التي كتبها في مفاسد مقاومة الترك<lb/>الكماليين للدين؛ لأنه رجع فيها إلى رأينا في ملاحدة الترك وعداوتهم للإسلام،<lb/>وللعرب وقوم خاتم النبيين عليه الصلاة والسلام.<lb/>عاد الأستاذ رحمه الله تعالى إلى مصر بعد غربة طويلة قاسى فيها شدائد<lb/>عظيمة في أثناء الحرب وبعدها متنقلا بين الآستانة وسورية والمدينة المنورة،<lb/>واشتغل بالتدريس في المدرسة الإصلاحية التي أسسها الاتحاديون في القدس<lb/>الشريف وهي مدرسة دينية مدنية، كان لهم فيها أغراض سياسية، ثم عاد إلى<lb/>الآستانة، وتنقل بعد انكسار الدولة في أوربة إلى أن ألقى عصا التسيار في ألمانية<lb/>فكان يشتغل فيها بإرشاد المصريين من طلاب المدارس ولا سيما المنتمين إلى<lb/>الحزب الوطني، ولما ظهر سعد باشا بحركته الجديدة في الوفد المصري كان السواد<lb/>الأعظم من أولئك الطلبة في ألمانية، وكذا في سائر أوربة مشايعين له وضعف نفوذ<lb/>الفقيد فيهم وقد كان هذا نافعًا له؛ لأنه صرف كل همته إلى المطالعة والاستزادة من<lb/>العلم فاستفاد كثيرًا؛ ولما عاد إلى مصر بعد ذلك كله عاد باستعداد عظيم لخدمة<lb/>الأمة بعلمه الواسع واختياره الدقيق، فتصدى للدخول في مجلس النواب المصري<lb/>بأن رشَّح نفسه للانتخاب في الإسكندرية بمساعدة الحزب الوطني فلم ينجح<lb/>لمعارضة مرشح الوفد السعدي له، ثم إن الحكومة عينته بعد ذلك رئيسًا لإدارة<lb/>التعليم الأوليّ في وزارة المعارف فنهض بها نهضة عظيمة، وكان هو المدير<lb/>الوحيد الضليع بالجمع بين أحدث خطط التعليم النظامي الأوربي مع مراعاة التربية<lb/>الدينية والعقائد الإسلامية.<lb/>ولكن طموحه وعلو همته أبى عليه الاكتفاء بهذه الخدمة الجليلة فكنت تراه<lb/>يساعد الجمعيات الإسلامية المتعددة كجمعيات المواساة الإسلامية ومكارم الأخلاق<lb/>والشبان المسلمين وكان قد أصيب منذ سنين بضعف في القلب أقعده عن الوصول<lb/>إلى كل ما يطمح له ويرمي إليه، ويقال: إنه كان مع هذا كله ينوي إعادة إصدار<lb/>مجلته غير مُبَال بنصح الأطباء له، فانتهى ذلك بقضاء القلب الروحي على القلب<lb/>الجسدي، وتوفي في وقت اشتدت حاجة أمته فيه إلى خدمته لها في دينها ودنياها<lb/>فرحمه الله تعالى وأحسن عزاءها فيه وعزاء أهله وولده وحزبه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p715" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3935.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المجالس الملية</head>
               <lb/>لماذا لا نتمتع في بلادنا بعد انتقال السلطان فيها إلى غيرنا<lb/>بمثل ما متعنا به غيرنا في عهد سلطاننا؟<lb/>
               <lb/>سمحت الحكومات الإسلامية في بلادها لغير المسلمين بأن يستقلوا بأمورهم<lb/>الدينية وما يتعلق بها من مصالحهم الملية، ويتصرفوا فيها بحريتهم فكانت إدارة<lb/>كنائسهم وبِيَعِهم وأديارهم وما لها من الأوقاف الواسعة في أيديهم، وكان رؤساؤهم<lb/>الدينيون يتولون إقامة عباداتهم وشعائرهم والحكم بينهم في أمورهم الشخصية من<lb/>زواج ونفقة زوجية وحضانة وإرث وغير ذلك لا تنازعهم الحكومات الإسلامية في<lb/>شيء منها، ولكنهم إذا تحاكموا إليها في شيء تحكم بينهم بما تحكم بين المسلمين<lb/>سواء، والأصل في ذلك قوله تعالى لرسوله صلى الله عليه وسلم عندما أراد اليهود<lb/>أن يتحاكموا إليه: {فَاحْكُم بَيْنَهُمْ أَوْ أَعْرِضْ عَنْهُمْ وَإِن تُعْرِضْ عَنْهُمْ فَلَن يَضُرُّوكَ<lb/>شَيْئاً وَإِنْ حَكَمْتَ فَاحْكُم بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (المائدة: 42) .<lb/>ولما انتقل الحكم في بعض البلاد الإسلامية إلى الدول الإفرنجية لم يعاملوا<lb/>المسلمين فيهم بمثل ما كانوا يعاملون به أقوامهم ولا اليهود والنصارى وغيرهم من<lb/>أهل هذه البلاد، بل وضعوا عليهم سيطرة بعضها ثقيل وبعضها دونه، فهي تختلف<lb/>باختلاف أشكال تلك الحكومات وصفة الاستيلاء عليها وبحسب درجة أولئك<lb/>المسلمين في معرفة حقوقهم ومصالحهم وفي تعاونهم واتحادهم على المطالبة بها<lb/>والقيام بشئونها، حتى إن بعض تلك الحكومات استولت على أوقاف المسلمين كلها<lb/>في بعض الأقطار، ولم تُبْقِ لهم تصرفًا في شيء منها لا صورة ولا حقيقة، وهي<lb/>تمد السبيل إلى مثل ذلك في قطر آخر.<lb/>فهذه الحكومة البريطانية التي هي أدهى الحكومات الاستعمارية وأدقها حكمة<lb/>وأشدها حرصًا على حسن الصيت والتبجح بعدم التعصب لم تنصف المسلمين في<lb/>الهند في أوقافهم ولا أحكامهم الشخصية، ولكنها أنصفتهم في فلسطين وحدها<lb/>بالسماح لهم بإدارة محاكمهم الشرعية وأوقافهم الخيرية وتعليمهم الديني فناطوا ذلك<lb/>بمجلسهم الملي الذي أسسوه برضاها وسموه (المجلس الإسلامي الأعلى) فقام به<lb/>قيامًا لا نعلم له نظيرًا في قطر إسلامي آخر، وكان الفضل الأكبر في هذا لرئيس<lb/>هذا المجلس الحازم الشجاع السيد محمد أمين الحسيني الذي يجدر بفلسطين أن<lb/>تفتخر به على جيرانها، وحسبه منقبةً ما قام به من جمع المال العظيم لعمارة<lb/>المسجد الأقصى، ولدينا من العلم بما تفعل الحماية الفرنسية في المغرب الأقصى<lb/>من التصرف في أوقاف المسملين ومراقبة أمورهم الشرعية والدينية ما يخشى أن<lb/>تكون عاقبتهم فيه شرًّا من عاقبة مسلمي الجزائر لا تونس فقط! !<lb/>***<lb/>المجلس الملي<lb/>الإسلامي في بيروت<lb/>وقد فكر مسلمو بيروت عقب الاحتلال الأوربي لسورية بعد الحرب الكبرى<lb/>في إنشاء مجلس ملي؛ إذ كلف وجهاؤهم المرحوم أحمد مختار بك بيهم وغيره<lb/>بإقناعي بأن أتولى إدارة شئونهم الدينية كلها إما بتفويضهم ذلك إليَّ شخصيًّا، وإما<lb/>بالاستعانة بمجلس ملي بعد أن اقترحت عليهم هذا المشروع، وذكرت لهم مجلس<lb/>القبط الملي بمصر، ولكنني اعتذرت عن قبول ذلك، وكان ذلك في أثناء إلمامي<lb/>بسورية في أواخر سنة 1918 ومما رغَّبَنِي فيه أحمد مختار مع بعض أصدقائه أن<lb/>المسلمين يتعهدون لي بأداء زكاة أموالهم لأصرفها في مصالحهم بما أراه.<lb/>ومن الغريب أن بعض رجال فرنسة المحتلة عرض عليَّ وقتئذ من قبل<lb/>المندوب السامي الأول (جورج بيكو) أن أنقل مركزي من مصر إلى بيروت؛<lb/>لأكون زعيمًا للمسلمين فيها، وأنه - أي المندوب السامي- يعدني بأن حكومته<lb/>تعترف لي بما يراه المسلمون من إمامة وزعامة لهم وتسهل لي عملي في إصلاح<lb/>شئونهم الدينية والأدبية.<lb/>ولم تزل أمنية المجلس الملي تجول في أنفس مسلمي بيروت حتى حققها الله<lb/>في هذه السنة فوضعوا له نظامًا وانتخبوا له أعضاء من خيرة الشبان المعروفين<lb/>بالغيرة والنشاط فسررنا بذلك جد السرور ويا حبذا لو كان معهم بعض فضلاء<lb/>الشيوخ وتمنينا لو يتبعهم فيه مسلمو طرابلس وسائر الأمصار، فيؤسسون فيها<lb/>مجالس ملية كهذا المجلس؛ ثم يؤلفون في سورية وملحقاتها ولبنان بينها،<lb/>فيجعلون لها مجلسًا كليًّا جامعًا يسمونه المجلس الإسلامي الأعلى للمصالح الملية<lb/>ترجع إليه المجالس الموضعية في الشئون العامة المشتركة كالتعليم الديني والإدارة<lb/>العامة للمحاكم الشرعية وما يخص ذلك من ريع الأوقاف مع مراعاة الأحكام<lb/>الشرعية فيها، وفي شروط الواقفين التي لا تنافي الشرع.<lb/>وقد اتفق في هذه الأيام أن بعض رجال حكومة لبنان الكبير اقترح عليها سلب<lb/>المحاكم الشرعية الحكم في قضايا غير المسلمين فسَنَحَتْ للمسلمين فرصة المطالبة<lb/>بجعل هذه المحاكم تحت إدارة المسلمين ورفع سلطة وزارة الحقانية اللبنانية عنها<lb/>وجعلها كمحاكم البطركيات لطوائف النصارى التي تحكم بين أبناء كل طائفة في<lb/>أمورهم الشخصية، فإن حكومة لبنان غير إسلامية وقد راعت السلطة الفرنسية فيما<lb/>ألحقته بلبنان من البلاد السورية أن يبقى أكثر أهله من النصارى؛ لتكون لهم<lb/>السلطة العالية، فليس من العدل والمساواة ولا الإنصاف في شيء أن تكون<lb/>محاكمهم الملية وأوقافهم غير تابعة لإدارة الحكومة التي تعد مسيحية، وتكون محاكم<lb/>المسلمين وحدها وأوقافها هي التابعة لهذه الحكومة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p717" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3936.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التبرع الملكي في مصر لترميم المسجد الأقصى</head>
               <lb/>
               <lb/>زار مصر في هذا الشهر صاحب السماحة الأستاذ المصلح السيد محمد أمين<lb/>الحسيني مفتي القدس الشريف ورئيس المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى لفلسطين<lb/>وتشرَّفَ بمقابلة صاحب الجلالة الملك المعظم بقصر عابدين فنال من عطفه الملكي<lb/>ما ملأ قلبه غبطة وأنطق لسانه بالشكر، وقد عرض على مسمعه ترميم المسجد<lb/>الأقصى وإصلاحه ورفع إلى جلالته رسوم المسجد وقبة الصخرة وفيها ما تم ترميمه،<lb/>وما بقي وغير ذلك من الرسوم فتفضل جلالته بخمسة آلاف جنيه مصري<lb/>للمساعدة على الإكمال، فكان لهذا التبرع الملكي أحسن تأثير في قلوب المسلمين<lb/>عامة ومسلمي فلسطين خاصة، ونوَّهَت بذلك جميع صحف القطرين ناشرة<lb/>للبرقيات والرسائل الكثيرة في الثناء على مكارم جلالته والدعاء بطول بقائه مؤيدًا<lb/>للإسلام عامرًا لمساجده ومعاهده الدينية والخيرية والعلمية.<lb/>وقد زاد في قيمة هذا النَّوَال من ملك مصر في هذا العصر ما يراه المسلمون<lb/>من بعض ملوك أعاجم المسلمين ورؤساء حكوماتهم من نبذ هداية الإسلام وشريعته<lb/>وراء ظهورهم وإباحة الارتداد عنه لشعوبهم، بل إكراههم على ترك مقوماته<lb/>ومشخصاته بالتدريج حتى لغة القرآن والسنة وحروفها العربية المُذَكِّرَة بها.<lb/>وقد توجهت همة السيد الحسيني إلى استنداء أكُف أمراء البيت العلوي المالك<lb/>ونبلائهم وغيرهم من أغنياء هذا القطر الإسلامي الذي هو أرقى الأقطار الإسلامية<lb/>ثروة وحضارة وكرمًا بالتبرع لإحياء هذا المعهد الإسلامي العربي الذي هو أعظم<lb/>آثار الحضارة العربية وأفخم المعاهد الإسلامية، والمرجو أن يجودوا بما قدر لإتمام<lb/>العمارة وهو ثلاثون ألف جنيه، وما ذلك على ثروتهم وكرمهم بكثير، وحينئذ نقول:<lb/>إنهم ما قصروا في التبرع له أولاً، إلا ليكون لهم فضل الإتمام والإكمال آخرًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p718" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3937.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإلحاد ودعاته في مجلة الرابطة الشرقية</head>
               <lb/>والأستاذ أحمد أمين<lb/>
               <lb/>راجعني تلميذ لي في عدِّي الأستاذ أحمد أمين من أركان دعاة الإلحاد الذي<lb/>سقط من قلمي في انتقادي على مجلة الرابطة قائلاً: إنه لم يعرف عنه هذا وليس<lb/>في مقاله في تلك المجلة شيء صريح فيه، وذكَّرني بأنه هو المتخرج في مدرسة<lb/>القضاء الشرعي الذي كان قاضيًا شرعيًّا فاعترفت له آسفًا بأنني أخطأت في عده<lb/>من أركانهم؛ لأنه اشتبه عليَّ بكاتب آخر كتب مقالات إلحادية كثيرة في جريدة<lb/>السياسة، ولكنني لا أراني مخطئًا في نظم مقالته التي نشرتها له تلك المجلة في<lb/>سلك سائر مقالاتها التي تؤيد دعاية ما أَعْنِيه بكلمة الإلحاد، على أنني جعلت عنوانها<lb/>(الدعوة إلى التفرنج) ورأيت من الواجب عليَّ الآن أن أفسر في المنار ما أعنيه<lb/>بكلمة الإلحاد التي يشتمل عمومها على تلك المقالة، فقد علمت أن بعض الناس<lb/>يفهمونها مرادفة لكلمة الكفر والتعطيل، والصواب أنها أعم من ذلك لغة وشرعًا كما<lb/>بينته بالتفصيل في تفسير قوله تعالى: {وَلِلَّهِ الأَسْمَاءُ الحُسْنَى فَادْعُوهُ بِهَا وَذَرُوا<lb/>الَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِي أَسْمَائِهِ سَيُجْزَوْنَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (الأعراف: 180) إذ قلت<lb/>في أوله ما نصه:<lb/>وأما الإلحاد فمعناه العام الميل والازْوِرَار عن الوسط حسًّا أو معنًى، والأول<lb/>هو الأصل فيه كأمثاله وبعد ذكر الألفاظ والجمل المستعملة من هذه المادة قلت:<lb/>ولما كان (خيار الأمور أوساطها) كان الانحراف عن الوسط مذمومًا، ومنه<lb/>أخذ التعبير عن الكفر بالتعطيل والشك في الله تعالى بالإلحاد، ويسمى ذووه<lb/>الملاحدة والملحدين، ثم نقلت ما قاله الراغب في مفردات القرآن تفسيرًا لهذه المادة<lb/>ومنه:<lb/>ألحد فلان: مال عن الحق، والإلحاد ضربان: إلحاد إلى الشرك بالله،<lb/>وإلحاد إلى الشرك بالأسباب، فالأول ينافي الإيمان ويبطله، والثاني يوهن عُرَاه<lb/>ولا يبطله إلخ، ثم بيَّنْتُ أن الإلحاد في أسمائه تعالى سبعة أنواع (راجع ص<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">440 - 448 </hi>ج9 تفسير) .<lb/>فأنا أعني بالإلحاد في كل ما أرد به على الملاحدة المعنى العام الذي يشمل الكفر<lb/>المُخْرِج من الملة وغير المُخْرِج منها وما ليس بكفر مما يضعف الإيمان ويوهن<lb/>روابط الإسلام اللغوية والاجتماعية كالثقافة اللادينية التي كانت تدعو إليها جريدة<lb/>السياسة وغيرها، وكثير مما يسميه جماعة الكتاب اللادينيين بالتجديد كأزياء<lb/>الرجال والنساء الإفرنجية التي جعلها مصطفى كمال باشا ومريده أمان الله خان من<lb/>أركان الإصلاح لما يقصد بها من إنساء المسلمين جميع ماضيهم، ومن أركانها<lb/>استبدال الحروف اللاتينية بالعربية وغير ذلك من الميل عن الوسط إلى إفراط أو<lb/>تفريط في الشئون الإسلامية، وليس منها تجديد الصناعات والفنون العسكرية<lb/>والمالية والتجارية وأمثال ذلك مما يزيد قوة الأمة وثروتها بل هذا واجب شرعًا.<lb/>ويرى القراء في عناوين مقالنا في الإنكار على مجلة الرابطة ما يدل على هذا<lb/>التقسيم للآراء الإلحادية ولا سيما التفرقة بين دعاية سلامة موسى إلى هدم الإسلام<lb/>ودعاية أحمد أمين إلى التفرنج، فثبت من كل ما تقدم أننا لا نعد كل ما ننتقده من<lb/>التجديد المدني إلحادًا، ولا كل إلحاد وتفرنج كفرًا يخرج به صاحبه من الملة.<lb/>هذا وإن مقالة المنار في الإنكار على مجلة الرابطة الشرقية قد كان لها وقع<lb/>عظيم في نفوس المسلمين هنا، وربما كان وقعها أعظم في سائر الأقطار الإسلامية<lb/>التي لم يوجد فيها من حرية الإلحاد مثل ما هو معهود في مصر.<lb/>نشرتها جريدة كوكب الشرق اليومية التي يقال: إنها الآن أوسع صحف<lb/>القطر انتشار، ونشرتها صحيفة الفتح الأسبوعية، وقد جرى حديث بين أحد<lb/>محرري الكوكب وصاحب السعادة أحمد شفيق باشا في موضوع المقالة كانت فيه<lb/>أجوبة سعادته للمحرر مُشْعِرَة برضاه عن تلك المقالات التي انتقدناها على المجلة إلا<lb/>مقالة سلامة أفندي موسى فقد اعتذر عنها بحرية النشر <gap resp="#org_MS"/> فكان ذلك موجبًا لمزيد<lb/>استياء المسلمين كما بينته مجلة الفتح، وجرى بيننا وبين سعادته وسماحة الرئيس<lb/>في المسألة ما لا ينبغي لنا أن ننشره؛ لأنه من أمانة المجالس ثم جرى حديث آخر<lb/>في جلسة مجلس إدارة الرابطة الأخيرة، وقد علم من كل هذه الأحاديث أن هيئة<lb/>تحرير مجلة الرابطة ستبين رأيها في انتقاد مجلة المنار لها بما يصح أن يبنى عليه<lb/>رأي مجلس الإدارة فيها وكذا الرأي الإسلامي العام بالأولى، فعسى أن يوفق صاحبا<lb/>السماحة والسعادة الرئيس والوكيل إلى انتياش المجلة من الورطة التي نشبت فيها<lb/>بشذوذ الأستاذ رئيس التحرير الذي لم يعرفا كُنْهَه من قبل، وإن ما نعهده فيهما من<lb/>الحنكة والحلم والروية جدير بأن ينتصر على ما عنده من الشرة والحدة والإصرار،<lb/>وقد بلغنا أنه يستعد للانتقام منا بنقد التفسير وغير التفسير من الآثار والمطبوعات،<lb/>وما نقده بالذي يخيفنا ونحن نعرض كل ما نكتبه للنقد وننشر ما يرسل إلينا منه،<lb/>وإن كان تجهيلاً وتضليلاً، حتى لامنا خيار قراء المنار على إضاعة أوقاتنا<lb/>وأوقاتهم في ذلك، وإنما نحسب حسابًا لما عسى أن يكون لإطلاق العنان له في<lb/>مجلة الرابطة من تأثير سَيِّئٍ في جمعية الرابطة وتأثير أسوأ في جميع المسلمين،<lb/>وإنا للجزء الثالث منها لمنتظرون.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p720" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3938.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهداية الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>مجلة إسلامية علمية أدبية تصدرها جمعية الهداية الإسلامية ويحرِّرها نخبة من<lb/>أعضائها مديرها رئيس الجمعية (محمد الخضر الحسين) ألا وهو صديقنا الشيخ<lb/>الأستاذ التونسي الزيتوني الأزهري العالم الفاضل الكاتب الخطيب المتفنن، فنعمت<lb/>الجمعية ونعم المدير، ورئيس التحرير، والمجلة تصدر في كل شهر، مؤلفة من ست<lb/>كراسات (48صفحة) مع الوعد بأن ستصدر مرتين في الشهر، وقيمة الاشتراك<lb/>السنوي فيها ثلاثون قرشًا في القطر المصري، وأربعون قرشًا في سائر الأقطار،<lb/>ولطلاب العلم عشرون قرشًا، فنحث المسلمين على قراءتها؛ لأنها من المجلات التي<lb/>نعتقد فيها تحامي خلط الخرافات والبدع بالشرع والتوسل لخدمة الإسلام بما<lb/>يخالف دين الإسلام كما نرى في كثير من الصحف الإسلامية أو المسلمية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3939.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>