<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2465.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1911م</date>
<pb n="n14-p664" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2466.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>المعراج في اليقظة أم في المنام وروحاني أم لا؟<lb/>(ص45 و46) من صاحب الإمضاء من سبس برنيو بمصر.<lb/>حضرة فضيلة الأستاذ العلامة المفضال سيدي السيد محمد رشيد رضا صاحب<lb/>المنار الأغر، أيد الله بوجوده الإسلام , وذهبت به ظلمات الجهل والبدع المنتشرة<lb/>بين الأنام.<lb/>أهديكم عظيم تحيتي واحترامي. إن ترك المألوف أمر صعب على الناس،<lb/>لاسيما إذا رسخ في اعتقادهم وتمكن من قلوبهم، وإن كان ذلك مخالفًا للحق أو كان<lb/>عين الضلال، فلم يهن عليهم أن يتركوه؛ ولهذا آتيكم بمسألة مهمة أرجو بيانها<lb/>بالحق اليقين , وما بعد الحق إلا الضلال المبين , وهي: مسألة المعراج، فهل<lb/>وافقتم حضرة الفاضل الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي في قوله: فالأرجح عندي<lb/>أن المعراج كان رؤيا منامية كما قلنا، وفي هذه الرؤيا فرضت الصلوات الخمس؛<lb/>لأن رؤيا الأنبياء من الوحي كرؤيا إبراهيم أنه يذبح ولده. اهـ. وهل ورد في<lb/>السنة الصحيحة أن رؤيا الأنبياء صلوات الله عليهم تعتبر شرعًا، وأنها من الوحي<lb/>كما قال حضرته؟<lb/>إنني أول من يسارع إلى قبول قوله: ولو كان المعراج حصل ليلة الإسراء،<lb/>وكان جسدانيًا مثله لذكر معه في سورته، فإنه أعجب وأغرب وأدل على القدرة<lb/>الإلهية من الإسراء. اهـ. فإن عروجه صلى الله عليه وسلم بجسده الشريف<lb/>إلى السموات، مما يؤيد حجته صلى الله عليه وسلم على المكذبين له، في<lb/>إخباره إياهم بالإسراء. ولكن أشكل عليّ ما رواه الشيخان ونقله القاضي عياض في<lb/>شفائه عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>أتيت بالبراق وهو دابة فوق الحمار ودون البغل يضع حافره عند منتهى طرفه قال:<lb/>فركبته حتى أتيت بيت المقدس فربطته بالحلقة التي تربط بها الأنبياء، ثم دخلت<lb/>المسجد فصليت فيه ركعتين، ثم خرجت فأتاني جبريل بإناء من خمر وإناء من لبن،<lb/>فاخترت اللبن، فقال جبريل: اخترت الفطرة , ثم عرج بنا إلى السماء، فاستفتح<lb/>جبريل، فقيل من أنت قال: جبريل، قيل: ومن معك، قال: محمد، قيل: وقد<lb/>بعث إليه، قال: قد بعث إليه , ففتح لنا، فإذا أنا بآدم فرحب بي ودعا لي بخير.<lb/>الحديث. فما قولكم في هذا الحديث أيحتج به أم لا؟ فالمرجو من فضلكم إظهار<lb/>الحقيقة، فإن ما صرح به حضرة الدكتور مما نخاف ذكره عند عامة المسلمين،<lb/>خصوصًا عند مسلمي جاوه والملايو فإنهم يتخذون ما وصف لهم من أن السموات<lb/>خلقت من حديد ونحاس وفضة وياقوت وزبرجد و.. . واعتقادًا راسخًا , وإيمانًا<lb/>صادقًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ب. ع<lb/>(ج) اختلف علماء السلف والخلف في الإسراء والمعراج , أكانا بالروح<lb/>والجسد أم بالروح فقط , وفي اليقظة أم في المنام , وقد كنا من أول العهد بالتمييز<lb/>نسمع ذكر هذا الخلاف في المساجد عندما تقرأ قصة المعراج في الليلة السابعة<lb/>والعشرين من رجب كل سنة. وإذ كانت المسألة خلافية فما على الباحث من سبيل<lb/>إذا ظهر له رجحان أحد الأقوال أن يقول به , وسبق لنا ذكر هذا القول في المجلد<lb/>الأول من المنار. وقد رجح بعض المحققين أن الإسراء نفسه كان روحانيًا فما بالك<lb/>بالمعراج؟<lb/>قال ابن القيم في كتابه (زاد المعاد في هدي خير العباد) ما نصه:<lb/>(فصل) وقد نقل ابن إسحق عن عائشة ومعاوية أنهما قالا: إنما كان<lb/>الإسراء بروحه ولم يفقد جسده، ونقل عن الحسن البصري نحو ذلك. ولكن ينبغي<lb/>أن يعلم الفرق بين أن يقال: كان الإسراء منامًا، وبين أن يقال: كان بروحه دون<lb/>جسده , وبينهما فرق عظيم. وعائشة ومعاوية لم يقولا كان منامًا وإنما قالا أُسري<lb/>بروحه ولم يفقد جسده وفرق بين الأمرين، فإن ما يراه النائم قد يكون أمثالاً<lb/>مضروبة للمعلوم في الصور المحسوسة، فيرى النائم كأنه قد عرج به إلى السماء<lb/>أو ذهب إلى مكة وأقطار الأرض، وروحه لم تصعد ولم تذهب وإنما ملك الرؤيا<lb/>ضرب له المثال.<lb/>والذين قالوا: عرج رسول الله صلى الله عليه وسلم طائفتان طائفة قالت:<lb/>عرج بروحه وبدنه، وطائفة قالت: عرج بروحه ولم يفقد بدنه. وهؤلاء لم يريدوا<lb/>أن المعراج كان منامًا، وإنما أرادوا أن الروح ذاتها أسري بها وعرج بها حقيقة،<lb/>وباشرت من جنس ما تباشر بعد المفارقة، وكان حالها في ذلك كحالها بعد المفارقة<lb/>في صعودها إلى السمواتِ. اهـ.<lb/>وأطال في بيان الفرق، وذكر فيه حل إشكال في حديث المعراج، وهو أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم رأى موسى في قبره بالكثيب الأحمر (من أرض<lb/>فلسطين) ، ورآه في السماء السادسة، ولم يعرج جسد موسى من قبره إلى السماء،<lb/>وإنما تلك روحه صلى الله عليه وسلم.<lb/>هذا وإن من أدلة القائلين بأن المعراج كان منامًا رواية شريك في صحيح<lb/>البخاري، فإنه يقول في آخر الحديث: (ثم استيقظت) والذين لا يقولون بذلك<lb/>يغلطون رواية شريك ومنهم من يقول بتعدد المعراج قال ابن القيم:<lb/>(فصل) قال الزهري: عرج بروح رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>إلى بيت المقدس وإلى السماء قبل خروجه إلى المدينة بسنة. وقال ابن عبد البر<lb/>وغيره: كان بين الإسراء والهجرة سنة وشهران انتهى. وكان الإسراء مرة واحدة<lb/>وقيل مرتين: مرة يقظة ومرة منامًا وأرباب هذا القول كأنهم أرادوا أن يجمعوا بين<lb/>حديث شريك وقوله: (ثم استيقظت) وبين سائر الروايات. ومنهم من قال بل<lb/>كان هذا مرتين: مرة قبل أن يوحى إليه ومرة بعد الوحي كما دلت عليه سائر<lb/>الأحاديث , ومنهم من قال بل ثلاث مرات: مرة قبل الوحي ومرتين بعده , وكل<lb/>هذا خبط. وهذه طريقة ضعفاء الظاهرية من أرباب النقل الذين إذا رأوا في القصة<lb/>لفظة تخالف سياق بعض الروايات جعلوه مرة أخرى , فكلما اختلفت عليهم<lb/>الروايات عددوا الوقائع؛ إلى أن قال بعد تعجب من القائلين بالتعدد مما يلزمه من<lb/>القول بتعدد فرض الصلاة، وقد غلط الحفاظ شريكًا في ألفاظ حديث الإسراء.<lb/>ومسلم أورد المسند منه ثم قال: فقدم وأخر وزاد ونقص. اهـ. أقول وفي روايات<lb/>حديث المعراج: اضطراب واختلاف كثير، طالما ردوا ما وقع فيه مثله.<lb/>وحديث أنس الذي أشار إليه السائل، لا يسلم من الاضطراب والاختلاف<lb/>الذي قلناه، ولا يتسع هذا الجواب لبيان ذلك ومقابلته بالأحاديث التي منعوا<lb/>الاحتجاج بها؛ لاضطرابها واختلاف رواياتها اختلافًا لا يقبل الجمع إلا بتكلف<lb/>وتسليم ما تسلم به النفس، ولا يصدقه العقل كقول بعضهم: إن المعراج متعدد كان<lb/>بعضه يقظة وبعضه منامًا , ولا يستطيع عاقل أن يقبل أن يتعدد فرض الله الصلاة<lb/>على نبيه خمسين ومراجعته فيها، حتى يجعلها خمسًا مرارًا متعددة. ولذلك اضطر<lb/>بعض المحققين إلى الجزم بأن بعض روايات الصحيحين في المعراج غلط. ولعلنا<lb/>نبين الروايات كلها ووجوه الاختلاف والاضطراب فيها في مقال مخصوص في هذه<lb/>المسألة.<lb/>والظاهر أن الطبيب محمد توفيق صدقي رجح كون المعراج رؤيا منامية؛<lb/>لكونه أقرب إلى العقل وأبعد عن الطعن , لا للجمع بين الروايات والتوفيق بينها<lb/>فإنه لم يتتبعها. على أن القول أقرب ما يتفصي به من اختلافها الكثير. وتعدد<lb/>الرؤيا واختلاف رؤية الأنبياء في السماوات فيها لا يعد مشكلاً كتعدد ذلك في اليقظة،<lb/>وإذا صححنا رواية واحدة من هذه الروايات ورددنا ما عداها وإن كان في<lb/>البخاري، فحينئذ يكون ما قاله المحقق ابن القيم هو الأقرب، وهو أن ذلك كله كان<lb/>مشاهدة روحية، لم ينتقل فيها جسده الشريف من مكانه.<lb/>ولا يبعد أن يقع الغلط في الروايات الصحيحة السند، فإن من قل غلطه<lb/>وشذوذه لا ترد روايته ألبتة، ولا شك عند أهل العلم بالحديث في صحة رواية أنس<lb/>التي أشار إليها السائل؛ فإنها في الصحيحين ولم يبين وجه استشكاله لها , وهي لا<lb/>تدل على ما يعتقده أهل قطره من الجاوه والملايو في السموات، وكونها خلقت من<lb/>حديد ونحاس وفضة وياقوت. وما ورد في خلق مادة السموات لا يصح. وكان<lb/>الجم الغفير من علماء المسلمين يرى فيها رأي فلاسفة اليونان؛ وهو أنها أجسام<lb/>شفافة بسيطة. وما يقوله محمد توفيق صدقي تبعًا لعلماء الفلك في هذا العصر أقرب<lb/>إلى اعتقادهم، فإنهم يقولون: إنها مؤلفة من العناصر التي توجد في أرضنا ومنها<lb/>الحديد والنحاس.. إلخ.<lb/>* * *<lb/>(رؤيا الأنبياء وحي)<lb/>أما رؤيا الأنبياء عليهم الصلاة والسلام وكونها من الوحي، فقد ثبت في<lb/>الأحاديث الصحيحة. وأول أبواب صحيح البخاري (باب كيف بدئ الوحي إلى<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم) وفيه حديث عائشة: (أول ما بدئ به رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم من الوحي الرؤيا الصالحة في النوم، فكان لا يرى رؤيا إلا<lb/>جاءت مثل فلق الصبح) الحديث.<lb/>ومن هذا الباب رؤيا إبراهيم عليه الصلاة والسلام. ومنه الأحاديث الصحيحة<lb/>في رؤيا المؤمن والمسلم والصالح؛ كحديث أنس وعبادة وأبي هريرة مرفوعًا<lb/>(رؤيا المؤمن جزء من ستة وأربعين جزءًا من النبوة) رواه أحمد والشيخان غيرهما،<lb/>وحديث أبي سعيد عند البخاري، وعبد الله بن عمر وأبي هريرة عند مسلم<lb/>الرؤيا الصالحة جزء من ستة وأربعين جزءًا من النبوة ويقابل الرؤيا الصالحة<lb/>الأحلام، وما يرى الإنسان في النوم مما يحدث به نفسه عادة، وهذا التقسيم ورد<lb/>في الحديث الصحيح.<lb/>وجملة القول أن مسألة المعراج فيها الخلاف الذي عرفت، فالذي يتتبع<lb/>النصوص يرجح ما يراه أقوى وأقرب إلى الجمع بين المعقول والمنقول، ومن لا<lb/>نظر له في ذلك يقلد من يثق به أو يطمئن قلبه لقول الأكثرين، وهو أن ذلك كان<lb/>يقظة بالروح والجسد. والعبرة في المسائل الاعتقادية بما يطمئن إليه القلب. ولا<lb/>ينبغي لمثل السائل من طلاب العلم أن يكون اطمئنانه إلا بعد بحثه ونظره.<lb/>وليعلم أننا ننشر من الرسائل العلمية (كرسالة الطبيب محمد توفيق صدقي)<lb/>ما يوافق رأينا وما يخالفه، ولا نحكم رأينا في كل مسألة في تلك الرسائل إلا عند<lb/>الحاجة. وقد كان الطبيب المذكور ذاكرنا في موضوع رسالة (علم الفلك في القرآن)<lb/>قبل كتابتها، ثم ذكر فيها ما وافق رأينا وما خالفه بحسب ما ظهر له، حتى إننا<lb/>بعد طبعها في المنار ذكرنا له خطأه في تفسير قوله تعالى: {وَمِنَ الأَرْضِ مِثْلَهُنَّ} (الطلاق: 12) فلما ظهر له ذلك أذعن له كعادته، وكتب ذلك الاستدراك الذي<lb/>نشرناه له في أواخر الجزء.<lb/>* * *<lb/>(إنكار صحة حديث المعراج)<lb/>(س47) من صاحب الإمضاء في صولو (جاوه)<lb/>بسم الله والحمد لله والصلاة والسلام على سيدنا رسول الله القائم بحقوق الله،<lb/>وعلى آله وصحبه وناصريه وحزبه. حضرة سيدي المحترم الأستاذ محمد رشيد<lb/>رضا صاحب مجلة المنار الأغر. بعد إهدائكم أوفر التحية والإكرام، أقدم إلى<lb/>حضرتكم سؤالاً أرجو الإفادة بالجواب الشافي كما أن عادتكم شفاء الغليل، وأن<lb/>يكون في أول عدد يصدر من المنار إذا لم يكن هناك مانع، وأن لا تحيلونا على<lb/>الأجزاء والمجلدات المتقدمة؛ لكون في ذلك تفتيش أو لكون بعض المجلدات لا<lb/>يوجد عندنا.<lb/>(السؤال) طالعت في الجزء الخامس من السنة الثانية من الهداية لصاحبها<lb/>عبد العزيز جاويش، فعثرت على سؤال وجواب في قصة الإسراء والمعراج بنبينا<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم، وفي الجواب ما يشعر أن الإسراء روحي أي رؤيا<lb/>منامية، واستدل بحديث عائشة ومعاوية، وأن أحاديث المعراج موضوعة بدليل ما<lb/>فيها مما جرى له صلى الله عليه وسلم من مراجعة ربه عز وجل، وتردده بينه<lb/>وبين نبي الله موسى، وغير ذلك مما رواه الشيخان في صحيحيهما، وأن ذلك من<lb/>الأباطيل والألاعيب والأكاذيب والأقاويل المنتحلة التي يجب أن ينزه الله ورسوله<lb/>عنها. فهل صاحب الهداية مصيب في جوابه أم مخطئ؟ وهل إذا كانت رؤيا<lb/>منامية أن يستعظم أمرها وتستحيلها العقول، فقد بلغنا أنه صلى الله عليه وسلم لما<lb/>حدث بالإسراء والمعراج افتتن كثير ممن أسلم، ومنهم من ارتد وازداد المكذبون<lb/>تكذيبًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سالم بن أحمد باوزير<lb/>(ج) أما قول الشيخ جاويش: إن الإسراء روحي، فهو شيء سبقه إليه<lb/>غيره. وأما قوله: إن أحاديث المعراج موضوعة، فهو حكم بمحض الرأي، لم<lb/>يبن على قاعدة من قواعد الجرح والتعديل، فالحديث متفق عليه بين المحدثين لا<lb/>خلاف في صحته، وإنما وقع الخلاف في سياقه ومعناه. وقد علمتم الفرق بين<lb/>القول بأن ذلك كان في الرؤيا، وأن ذلك كان روحيًّا مما نقلناه عن المحقق ابن القيم<lb/>وإذا كانت الرؤيا لا تقتضي الافتتان والارتداد الذي نقل، فعروج الروح إلى السماء<lb/>مع بقاء تعلقها بالجسد في الأرض، لا يبعد أن يكون من أسباب افتتان الضعفاء<lb/>وتقول السخفاء , والله سبحانه يقول: {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَتِي أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً<lb/>لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60) فكيف مع هذا يقول قائل: إن الرؤيا لا تكون فتنة.<lb/>* * *<lb/>أسئلة من فوندق فادغ (جاوه)<lb/>(س48-53) من صاحب الإمضاء.<lb/>الحمد لله وحده والصلاة والسلام على من لا نبي بعده.<lb/>سيدي الأستاذ الفاضل العلامة السيد محمد رشيد رضا دام فضله آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، فالمرجو من إسداء مراحمكم وإلينا وإلى<lb/>البلد الذي عم فيه الجهل وامتد فيه الكسل، أن تنقذوا أهلها من غيابة الجهل، وأن<lb/>ترحمونا بتقطيع حبل الجراءة والملل بتحرير هذه الأسئلة، وكشف نقاب الجواب<lb/>عنه كي لا يجهل. ثم إن رأيتم إدراجها في صحيفة المنار الأفخم، فلكم الفضل<lb/>والإحسان وإلا فرأيكم الأعلى، أو تفضلوا بجواب على سبيل المراسلة والمخابرة<lb/>بواسطة البوستة. (ألا وهي) .<lb/>(1) هل كلفنا الشارع بلباس معين، بحيث يعد مرتكب غيره من أنواع<lb/>الملابس خارجًا عن الدين، كما أفتى به أكثر علماء بلدنا، ومع ذلك أنهم لم يبينوا<lb/>ضابط ما يجب منه وما يحرم، وحجتهم فيه حديث: من تشبه بقوم فهو منهم فهل<lb/>هذا الحديث من جملة الأحاديث التي يصح الاستدلال بها أم لا وأيضًا فما هي حقيقة<lb/>التشبه؟<lb/>(2) هل يختل إيمان أحد من المؤمنين بمحض لبس البرنيطة المعروف<lb/>على مقدم قلنسوة الإفرنجي، وبلبس وصل الخرقة المربوطة في الحلقة فوق الثياب<lb/>كما هو لباس الإفرنجي والتركي أيضًا. وبالأول يقول أكثر علماء بلدنا وحجتهم فيه<lb/>أن البرنيطة والخرقة المسماة بالزنار من خصوصية لباس الإفرنجي، وقد نهى<lb/>الشرع عن لباس ذلك الزنار.<lb/>(3-4) هل لنا قول من أقوال العلماء أو مذهب من مذاهب أهل السنة<lb/>والجماعة؛ يجوز تعليق صور الحيوان على نحو الجدار أو الأستار المرتفعة أم لا؟<lb/>وهل الكسب الحاصل على يد المحترف بالآلة المعروفة المسماة بالفوتغراف حرام<lb/>أم حلال؟<lb/>(5) هل يحرم سماع آلة الملاهي مطلقًا أم يجوز مطلقًا؟ أم لذلك تفاصيل؟<lb/>(6) إن الأصوليين قد قالوا: إن الأحكام تدور مع علتها وجودًا وعدمًا؛<lb/>فبناء على ذلك، فإن في الإحياء ذكروا لتحريم نحو المزامير ثلاثة علل: إحداها<lb/>أنها تدعو إلى شرب الخمر. الثانية: أنها في حق قريب العهد بشرب الخمر تذكر<lb/>مجلس الأنس بالشرب. الثالثة: أن الاجتماع عليها لما أن صار عادة أهل الفسق،<lb/>فيمنع من التشبه بهم. فإذا انتفت تلك العلل كيف الحال وقتئذ، فيا سيدي حرروا لنا<lb/>ما في السؤال، فإنها قد أوقعتنا في الإشكال والجدل، ولكم منا كثير الشكر ومن الله<lb/>المتعال جزيل النوال.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الراجي من ألطافك<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حاج عبد الله أحمد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فوندق فادغ<lb/>(اللباس في الإسلام)<lb/>أما الجواب عن الأول والثاني - وهما بمعنى واحد - فهو أن الإسلام لم يكلف<lb/>الناس أن يلبسوا لباسًا معينًا بكيفية مخصوصة إلا في الإحرام بالحج أو العمرة،<lb/>ومن مقاصدهما أن يكون الإنسان فيهما بعيدًا عن الترف والعادات المألوفة بارزًا في<lb/>زي الإنسان الأول في البساطة والسذاجة البدوية، على أن من لا يلبس لباس<lb/>الإحرام لا يعد خارجًا من الإسلام، وإنما يعد مخالفًا لواجب من واجبات الإحرام<lb/>التي يكون مساويًا بها لسائر القائمين معه بتلك العبادة، ويجب عليه فدية تكون<lb/>كفارة لهذا التقصير. ولم يقل أحد من علماء السلف ولا الخلف: إن الشارع كلف<lb/>المسلمين زيًّا مخصوصًا في غير الإحرام، وقد ثبت في حديث البخاري أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم لبس الجبة الرومية من لباس الروم، وفي صحيح مسلم أنه<lb/>صلى الله عليه وسلم لباس الطيالسة الكسروية من ملابس المجوس. وقد فصلنا<lb/>القول في هذه المسألة في المجلد السادس، وعدنا إليها في غيره لكثرة السؤال عنها<lb/>(راجع ص61 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0113" change="#d3e146">113</tei:date> من مجلد السنة الماضية) وما كنت أظن أن من يوصفون<lb/>أو يسمون بالعلماء في بلد السائل يتجرؤون على تكفير من يخالفهم في لبسهم؛<lb/>كالزي الإفرنجي الذي يلبسه الملايين من الترك والتتار والعرب المصريين<lb/>والسوريين وغيرهم.<lb/>إن أمثال هؤلاء الذين سماهم جهلاء قومهم علماء، قد جعلوا الإسلام<lb/>والمسلمين سخرية بأمثال هذه الفتاوى والأقوال التي جعلوا بها بعض العادات هي<lb/>جوهر الدين، وهم يرون عقائد الإسلام وأخلاقه وآدابه ومقاصده العالية تنتقض<lb/>عروة عروة، فلا ينكرون من ذلك شيئًا حتى إنهم وضعوا نواقيس النصارى في<lb/>مساجدهم، وجعلوا ذلك موضع خلاف , وما حرموا على المسلمين إلا ما يرتفع به<lb/>شأن الأمم من العلوم والفنون والأعمال , وبعض العادات التي تقتضيها طبيعة بعض<lb/>البلاد، ثم إنهم يتبرؤون من الاجتهاد بمعنى الاهتداء بالكتاب والسنة تارة،<lb/>ويستدلون بالحديث على ما لا يدل عليه كحديث السؤال من تشبه بقوم فهو منهم وقد<lb/>بينا في ص61 من مجلد السنة الماضية ما قيل في ضعفه وتصحيحه ومعناه وكونه<lb/>لا يدل على ما ذكروه.<lb/>(اتخاذ الصور وتعليقها على الجدر)<lb/>سبق لنا ذكر هذه المسألة في المنار غير مرة، منها جواب سؤال من<lb/>الإسكندرية، نشر في ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0140" change="#d3e146">140</tei:date> من المجلد الخامس وهذا نص الجواب فيه:<lb/>(ج) اختلف العلماء في اتخاذ الصور فقيل: إنه محرم مطلقًا, وقيل: إن<lb/>المحرم منها ما له ظل، وأما ما لا ظل له فلا بأس باتخاذه , وقيل: إن المحرم هو<lb/>ما اتخذ بهيئة التعظيم، وهذا أقوى الأقوال عندي لوجهين: أحدهما حديث عائشة<lb/>عند أحمد والبخاري ومسلم؛ وهو أنها نصبت سترًا وفيه تصاوير، فدخل رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم ونزعه. قالت: فقطعته وسادتين، فكان يرتفق عليهما<lb/>وفي لفظ لأحمد (فقطعته مرفقتين، فلقد رأيته متكئًا على إحداهما وفيها صورة)<lb/>المرفقة: المتكأ والمخدة.<lb/>ولو كانت الصورة ممنوعة لذاتها لأزالها من المرفقة , وإنما هتك الستر لأنه<lb/>كان منصوبًا كالصورة المعبودة، فهو يذكر بها وفيه تشبه بعابديها. ثانيهما: العلة<lb/>الحقيقية في النهي عن التصوير والصور المعظمة؛ وهي محاكاة عباد الأصنام لا ما<lb/>قالوه من أن فيها محاكاة خلق الله، فإن هذه العلة تقتضي تحريم تصوير الشجر<lb/>والجماد، وقد نقل بعضهم الإجماع على حله؛ فإذا انتفت العلة انتفى المعلول والله<lb/>أعلم اهـ.<lb/>وبينا في فتوى أخرى أنه لمثل هذه العلة نهى النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>عن زيارة القبور في أول الإسلام، ثم رخص فيها بشرط أن تكون للعبرة وتذكر<lb/>الآخرة؛ لأن ذلك المعنى التعبدي الوثني كان قد زال، فإذا قلت: إن الحكم يدور<lb/>مع علته وجودًا وعدمًا، وعلمت أن أهل هذا الزمان لا يتخذون الصور للعبادة ولا<lb/>تذكرهم رؤيتها بعبادتها ولا عابديها؛ إلا ما يكون في معابد الوثنيين، وبعض<lb/>طوائف النصارى، وفي بعض بيوتهم من صور المسيح وأمه عليهما السلام،<lb/>وبعض حوارييه رضي الله عنهم، إذا قلت هذا القول وعلمت هذا العلم، وظهر لك<lb/>أن الذريعة التي أراد النبي صلى الله عليه وسلم سدها بنزع ذلك الستر، كان لك<lb/>أن تقول: إنه لا يظهر لتعليق صور من لا يعظم تعظيمًا دينيًّا وجه للحظر.<lb/>ومن الفقهاء من بحث في اتخاذ الصور من وجوه أخرى؛ كتحقيق معنى<lb/>الصورة، وهي صورة الحيوان الكامل الخلقة، فقالوا: إن الصورة إذا كانت غير<lb/>تامة لا يمتنع اتخاذها بالتعليق ولا بغير التعليق، وعبر بعضهم بالمنع من الصورة<lb/>التي يعيش مثلها، وجعلها هي الممنوعة دون التي لا يعيش مثلها، وكنت أرى<lb/>بعض المشايخ المتورعين إذا أتى بورقة فيها صورة، وكانت من الأوراق التي<lb/>يحتاج إلى استعمالها كما تراه كثيرًا في الأوراق وغير الأوراق من متاع أوربة،<lb/>يأخذ الموسى بيده فيحزّ في الورقة رأس الصورة حزًّا، ويقول: الآن لا يعيش<lb/>مثلها. وكنت ولا أزال أتعجب من هذا العمل.<lb/>وذهب بعضهم في بيان حظر تصوير الحيوان إلى أن علته مضاهاة خلق الله<lb/>تعالى، وقصد ذلك بدليل ما ورد في الحديث الصحيح دالًّا على ذلك، وهذا لا يأتي<lb/>في متخذ الصورة بل في المصور.<lb/>قال القسطلاني في شرحه للبخاري بعد كلام في ذلك: والحاصل كراهة<lb/>صورة حيوان منقوشة على سقف جدار أو وسادة منصوبة أو ستر معلق أو ثوب<lb/>ملبوس, وأنه يجوز ما على الأرض أو بساط يداس أو مخدة يُتكأ عليها ومقطوع<lb/>الرأس وصورة شجرة. والفرق أن ما يُوطأ ويطرح مهان مبتذل، والمنصوب<lb/>مرتفع يشبه الأصنام. ا. هـ.<lb/>وهذا هو التعليل الصحيح كما قدمنا، وقد زالت العلة الآن ولاسيما فيما يتخذ<lb/>من الصور لأجل العلم؛ كالطب والتشريح والتاريخ الطبيعي أو لمصالح الدول<lb/>والحكومات؛ كصور جواسيس الحرب والمجرمين أو تحقيق الشخصية لمصالح<lb/>كثيرة.<lb/>(الكسب بآلة الفونغراف)<lb/>وأما الجواب عن الرابع؛ فهو أنه لا يظهر وجه لتحريم كسب صاحب آلة<lb/>الفونغراف؛ والأصل في الأشياء الحل.<lb/>(سماع آلات الملاهي)<lb/>وأما الجواب عن الخامس، فقد فصلنا القول فيه تفصيلاً في أول المجلد<lb/>التاسع من المنار في جواب (الأسئلة الجاوية) ، وهي خمسة أسئلة تتعلق بالسماع،<lb/>فذكرنا في جوابها أحاديث الحظر التي يستدل بها المحرمون مع تخريجها، وأدلة<lb/>الإباحة مع تخريجها، وخلاف العلماء في الغناء والمعازف (آلات الطرب)<lb/>وأدلتهم. ثم بحثنا في السماع من جهة القياس الفقهي ومن جهات أخرى، وكان<lb/>حاصل الجواب:<lb/>(1) إنه لم يرد نص في الكتاب ولا في السنة في تحريم سماع الغناء<lb/>وآلات اللهو يحتج به.<lb/>(2) ورد في الصحيح أن النبي صلى الله عليه وسلم وكبار أصحابه سمعوا<lb/>أصوات الجواري والدفوف بلا نكير.<lb/>(3) الأصل في الأشياء الإباحة.<lb/>(4) ورد نص القرآن بإحلال الطيبات والزينة وتحريم الخبائث.<lb/>(5) لم يرد نص عن الأئمة الأربعة في تحريم سماع الآلات.<lb/>(6) كل ضار في الدين والعقل أو النفس أو المال أو العرض، فهو من<lb/>المحرم ولا محرم غير ضار.<lb/>(7) من يعلم أو يظن أن السماع يغريه بمحرم حرم عليه.<lb/>(8) إن الله يحب أن تؤتى رخصه كما يحب أن تؤتى عزائمه.<lb/>(9) إن تتبع الرخص والإسراف فيها مذمون شرعًا وعقلاً.<lb/>(10) إذا وصل الإسراف في اللهو المباح إلى حد التشبه بالفساق، كان<lb/>مكروهًا أو محرمًا.<lb/>فإذا اكتفى السائل بهذا الإجمال فيها، وإلا فليرجع إلى التفصيل في المجلد<lb/>التاسع من ص35 إلى 51 ومن 141 إلى 147.<lb/>وبما تقدم يستغنى عن جواب السؤال السادس، وإذا راجع التفصيل الذي<lb/>أشرنا إليه في مسألة السماع، يجد ما يشفي في مسألة تعليل الغزالي لتحريم نحو<lb/>المزامير والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p674" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2467.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمات علمية عربية<lb/>أسوقها إلى المترجمين والمعربين </head>[*]<lb/>(2)<lb/>السجيل Pumice stone: نوع من الحجر الخفيف الذي يمتص<lb/>الرطوبة، ويعرف بالإنكليزية بالاسم المذكور هنا، وأصله من مواد طينية<lb/>(أرضية) متحجرة تقذفها البراكين من جوفها، ومن هذه الحجارة تكونت بعض<lb/>الأراضي والجزائر كجزيرة ليباري (Lipari) وهي التي ألقيت على قوم لوط،<lb/>قال تعالى: {وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهَا حِجَارَةً مِّن سِجِّيلٍ} (هود: 82) وكانت إذ ذاك<lb/>ملتهبة، ولما ألقيت على أصحاب الفيل كانت باردة ولكنها ملوثة بميكروب الجدري،<lb/>والظاهر أن الطير التي حملتها كانت تريد بناء أوكارها منها في الجبال أو غيرها،<lb/>فأخذتها من أمكنة كثر إلقاء جثث الموتى، فالجدري فيها لانتشار أوبئة هذا المرض<lb/>في الأزمنة القديمة انتشارًا مريعًا خصوصًا في زمن حادثة الفيل، فإنه كان منتشرًا<lb/>في البلاد المجاورة للبلاد العربية، ولكنه كان غير معروف فيها قبل هذا التاريخ،<lb/>ولما كانت السوائل المنتنة المعدية تسيل عادة من هذه الجثث امتصتها هذه الحجارة<lb/>التي يكثر وجودها في الجهات البركانية، حتى تشبعت منها، فأخذتها هذه الطيور<lb/>بعد نبش الأرض أو وجدتها من غير نبش (وربما كانت هذه الطيور جارحة)<lb/>فسقط منها بعض هذه الأحجار على أصحاب الفيل، فانتشر فيهم الجدري حتى<lb/>أهلكهم، وكان - على ما يقال - ذلك أول وباء من هذا النوع عرف في بلادهم،<lb/>وليعلم القارئ أن جثث الموتى بالجدري تبقى معدية مدة طويلة بخلاف غيره من<lb/>بعض الأمراض، فالظاهر أن ميكروبه (الذي لا نعرفه للآن) يعيش فيها بعد<lb/>التعفن مدة، ولا يموت بسرعة كغيره من الميكروبات المرضية الأخرى التي<lb/>تقتلها بإفرازاتها ميكروبات التعفن بسهولة. قال تعالى: {وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْراً أَبَابِيلَ} (جماعات) (الفيل: 3) {تَرْمِيهِم بِحِجَارَةٍ مِّن سِجِّيلٍ} (الفيل: 4) .<lb/>استطراد لا بأس به بمناسبة ذكر البراكين هنا؛ اعلم أنه كثيرًا ما يحدث من<lb/>الثورات البركانية أن تنخسف بعض البلاد أو ترتفع بعض الأراضي حتى تصير<lb/>كالجبال، وهذا أمر مشاهد حتى في زمننا هذا. فإذا سلم أن سد ذي القرنين<lb/>المذكور في القرآن الشريف غير موجود الآن، فربما كان ذلك ناشئًا من ثورة<lb/>بركانية خسفت به وأزالت آثاره، ولا يوجد في القرآن ما يدل على بقائه إلى يوم<lb/>القيامة. أما قوله تعالى على لسان ذي القرنين {هَذَا رَحْمَةٌ مِّن رَّبِّي فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ<lb/>رَبِّي جَعَلَهُ دَكَّاءَ وَكَانَ وَعْدُ رَبِّي حَقاًّ} (الكهف: 98) فمعناه أن هذا السد رحمة<lb/>من الله بالأمم القريبة منه؛ لمنع غارات يأجوج ومأجوج عنهم، ولكن يجب عليهم<lb/>أن يفهموا مع متانته وصلابته لا يمكن أن يقاوم مشيئة الله القوي القدير، فإن بقاءه<lb/>إنما هو بفضل الله، ولكن إذا قامت القيامة وأراد الله فناء هذا العالم، فلا هذا السد<lb/>ولا غيره من الجبال الراسيات يمكنها أن تقف عثرة لحظة واحدة أمام قدرة الله، بل<lb/>يدكها جمعاء دكًا في لمح البصر. فمراد ذي القرنين بهذا القول؛ تنبيه تلك الأمم<lb/>على عدم الاغترار بمناعة هذا السد أو الإعجاب والغرور بقوتهم، فإنها لا شيء<lb/>يذكر بجانب قوة الله. فلا يصح أن يستنتج من ذلك أن هذا السد يبقى إلى يوم<lb/>القيامة، بل صريحه أنه إذا قامت القيامة في أي وقت، كان وكان هذا السد موجودًا<lb/>دكه الله دكًا. وأما إذا تأخرت فيجوز أن يدك قبلها بأسباب أخرى؛ كالزلازل إذا قدم<lb/>عهده، وكالثورات البركانية كما قلنا، وليس في الآية ما ينافي ذلك.<lb/>وأما قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا فُتِحَتْ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ} (الأنبياء: 96)<lb/>فالمراد منه خروجهم بكثرة وانتشارهم في الأرض كما يخرج الشيء المحبوس أو<lb/>المضغوط إذا انفجر. واستعمال لفظ الفتح مجازًا شائع في اللغة ومنه قولك (فتحوا<lb/>البلاد) ، وقوله تعالى: {فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ أَبْوَابَ كُلِّ شَيْءٍ} (الأنعام: 44) و {لاَ<lb/>تُفَتَّحُ لَهُمْ أَبْوَابُ السَّمَاءِ} (الأعراف: 40) فلا الأشياء لها أبواب ولا السماء،<lb/>وكذلك يأجوج ومأجوج لا باب لهم، بل هم من كل حدب ينسلون، والغالب أن<lb/>المراد بخروجهم هذا خروج المغول (التتار) وهم من نسل يأجوج ومأجوج وهو<lb/>الغزو الذي حصل منهم للأمم في القرن السابع الهجري، وناهيك بما فعلوه إذ ذاك<lb/>في الأرض بعد أن انتشروا فيها من الفساد والنهب والقتل والسبي، وقد ذكرنا ذلك<lb/>في مقالات (القرآن والعلم) في المجلد الحادي عشر من المنار.<lb/>أما ذو القرنين فالغالب أنه أحد ملوك اليمن الملقبين (بالأذواء) كذي يزن<lb/>وغيره وهم المعروفون للعرب، وقد كان لأهل اليمن مدينة عالية وحضارة كبيرة<lb/>وقوة جسيمة كانت مجهولة للأمم، وبدأ الباحثون الآن يقفون على شيء من آثارهم<lb/>حتى في غير بلادهم.<lb/>والراجح أن السد كان موجودًا بإقليم داغستان التابع الآن لروسيا بين مدينتي<lb/>دربند وخوزار Derbend &amp; Khuzar، فإنه يوجد بينهما مضيق شهير منذ<lb/>القدم يسمى عند كثير من الأمم القديمة والحديثة (بالسد) وبه موضع يسمى (باب<lb/>الحديد) ، وهو أثر سد حديدي قديم بين جبلين من جبال القوقاز الشهيرة عند العرب<lb/>(بجبل قاف) وقد كانوا يقولون: إن فيه السد كغيرهم من الأمم، ويظنون أنه في<lb/>نهاية الأرض وذلك بحسب ما عرفوه منها، راجع دائرة المعارف الإنكليزية فيما<lb/>يتعلق بكلمة (دربند) . ومن وراء هذا الجبل كان يوجد قبيلتان قديمتان تسمى<lb/>إحداها (آقوق) والثانية (ماقوق) ، فعربهما العرب (بيأجوج ومأجوج) ، وهما<lb/>معروفان عند كثير من الأمم واسمها بالإنكليزية Gog &amp; Magog، وقد ورد<lb/>ذكرهما أيضًا في كتب أهل الكتاب. ومنهما تناسل كثير من أمم الشمال والشرق في<lb/>الروسيا وآسيا. راجع تتمة هذا المبحث في (مقالات القرآن والعلم) . وقد اقتبسنا<lb/>بعض ما ذكر عن أستاذ المنار في بعض فتاويه، ولنرجع إلى ما كنا فيه:<lb/>الحرّيف: الحاد يلذع طعمه اللسان كالبصل والفلفل.<lb/>الرائب من اللبن معروف.<lb/>ثع الماء من الجرح: نضح.<lb/>النَّعرة Mole: الجنين الكاذب.<lb/>الجنطيانا Gentian: نبات خلاصته نافعة للمعدة.<lb/>(أمم الصبيان) : هي تشنجهم Infantile Convulsion.<lb/>الفرزجة Pessary: آلة توضع في المهبل لتعديل الرحم أو منع سقوطه.<lb/>المنفخة Insufflator: آلة لنفخ الدواء في الجروح وغيرها.<lb/>تحنَّك: دهن باطن الفم بالدواء.<lb/>السلاق Blepharitis: التهاب الجفون.<lb/>الارتكاض: حركة الجنين في الرحم.<lb/>الصفر: خليط من النحاس والقصدير Bronz.<lb/>الشبّه: خليط من النحاس والخارصين Brass.<lb/>الدُّوغ: اللبن بعد أخذه زبدة Caseinogen.<lb/>التصلب الشرياني: جمود الشرايين Sclerosis of Ariteries.<lb/>الدم البحراني: هو الشرياني.<lb/>بقر البطن: فتحه (شقه) .<lb/>الزكام Coryza.<lb/>الطبي: ثدي ذات الخف والظلف.<lb/>الجبيرة للكسر معروفة Splint.<lb/>الصماخ: فتحة الأذن Meatus.<lb/>الصهبة: احمرار الشعر.<lb/>الصنان: رائحة العرق الكريهة.<lb/>الصمام للقلب Valve: غشاء يسد فتحاته.<lb/>الغراء Glue معروف.<lb/>رسب Precipitated.<lb/>الغلصمة: اللهاة لحمة في الحلق معروفة Uvula.<lb/>الأغن: مؤنثه الغناء لمن يتكلم بأنفه.<lb/>الزغب: الريش الصغير.<lb/>أفرَخ الطائر وفرّخ.<lb/>الرُّوبة: خمير اللبن.<lb/>المُزَأبق Amalgam: كل خليط من الزئبق مع معدن آخر.<lb/>زات يزيت: دهن بالزيت.<lb/>أبَّر: لقح Fecundation.<lb/>الأبور: ما يؤبر به Pollen Powder.<lb/>السأسم: الأبنوس.<lb/>أثاث البيت: متاعه Furnitures.<lb/>مؤخر الرأس Occiput.<lb/>الأدرة: انتفاخ الخصية لالتهاب فيها.<lb/>الأراك: شجر المسواك.<lb/>الميزاب والمزراب بمعنى.<lb/>الصابون Soap.<lb/>اليافوخ Fonanel: ما لان في رءوس الأطفال.<lb/>المصل Serum: الماء الذي يبقى بعد تجمد الدم إذا وضع في وعاء.<lb/>الآنك: الرصاص الخالص.<lb/>البثرة Pustule.<lb/>سطع الماء: تبخر، وسطعت الرائحة: طارت وارتفعت.<lb/>والساطع: هو الغاز والهواء Gas.<lb/>بَزل: ثقب الميزل المثقب.<lb/>البراجم: رءوس السلاميات، والرواجم: ظهورها وبطونها.<lb/>البردة: التخمة.<lb/>البرود: هو الششم.<lb/>بزغ وشرط وحجم بمعنى.<lb/>الباسور Pile: زائدة في الشرج من انتفاخ الأوردة.<lb/>المبضع: مشرط صغير.<lb/>البطح: البسط Supination.<lb/>بط Punctute: ثقب.<lb/>بظر المرأة معروف Clitoris.<lb/>البلاط للأرض Floor معروف.<lb/>البلعوم المريء Oesophagus.<lb/>البنج Hyoscyamus.<lb/>الترياق Antidote: ما يبطل ضرر السم للجسم.<lb/>تهِم Putrefy: فسد.<lb/>الجدري Small Pox: داء مشهور.<lb/>لفِطة Vesicle: نفاحة صغيرة ممتلئة ماء.<lb/>الأنبوب Tube: القصبة الجوفاء.<lb/>ذونبرات Dentated: ما له أسنان.<lb/>جمد Solidify.<lb/>العروق Vessels.<lb/>حفر الأسنان: داء بها Caries.<lb/>حف رأسه: نتفه.<lb/>الحقب: احتباس البول Retention.<lb/>النُّوَّارة Flower: الزهرة.<lb/>قدم رَحّاء Flat - Foot: ليس بها خمص Not arched.<lb/>الخمص: ارتفاع باطن القدم.<lb/>النغف Larvae: حينما تكون الحشرات كالدود بعد خروجها من البيض قبل<lb/>تمام نموها.<lb/>الصُّعقر: البطارخ وهو بيض السمك.<lb/>البُوال Diabetes: الديابيطس أي كثرة التبول، وهو إما مائي أو سكري.<lb/>استمنى Masturbate: أنزل منيه بيده.<lb/>حيوانات قشرية أو صدفية Mollusca.<lb/>الجبن: الحالوم معروف.<lb/>الفُطر Fungus: الطحلب.<lb/>كَزَّ يَكُز: تشنج.<lb/>الكزاز Tetanus: مرض يحدث تشنجًا، وينشأ من ميكروب يوجد في<lb/>الطين.<lb/>البؤرة Focus: تستعمل في الطب بمعنى المركز أو المجمع؛ كمجمع<lb/>الأشعة أي: مكان اجتماعها في نقطة واحدة.<lb/>الجزيرة Beeftea: نوع من المرق.<lb/>البؤبؤ Pupil: إنسان العين.<lb/>الجيدار Ergot: دواء يمنع النزف.<lb/>الذراريح Cantharidis: الذباب الهندي.<lb/>الشيكران Conium: حب سام يشبه الكرويا.<lb/>المغناطيس Magnet: ما يجذب الحديد.<lb/>الكبابة Cubebs: حب معروف.<lb/>الكثيراء Tragacanth: نوع من الصمغ.<lb/>المغنيسا Magnesia: أكسيد العنصر المسمى مغنيسيوم.<lb/>النعنع: النعناع Mint.<lb/>السعتر أو الصعتر Thyme.<lb/>خلاصة الشيح Santonin.<lb/>خلاصة الصفصاف Salici.<lb/>الحماق أو الجاورس: الجدري الكاذب Chicken Pox.<lb/>داء التنفط أو النملة Herpes: مرض جلدي يحدث بثورًا صغارًا.<lb/>البُرَّة: البثرة الخبيثة أو الجمرة Anthrax.<lb/>التقرح: التآكل Ulcerate.<lb/>الصفار (بالضم) Anoemia.<lb/>اليرقان Jaundice: احتباس الصفراء في الجسم.<lb/>السعفة والقوباء Eczema.<lb/>سَوّس تسويسًا: كثر سوسه.<lb/>نواع: حمى النافض Malaria.<lb/>(1) حمى الثاني Quotidian أو الورد.<lb/>(2) حمى الغب Tertian.<lb/>(3) حمى الرّبع Quartan.<lb/>السكتة Apoplexy.<lb/>الجذام Leprosy.<lb/>البهق Tinea: مرض جلدي.<lb/>العِرق المديني Eilaria Medinensis: دودة تسكن في جلد الإنسان.<lb/>شحم الحنظل Pulp.<lb/>البواب Pylorus: فتحة المعدة إلى الأمعاء.<lb/>الميل للجرح Director: آلة للجس.<lb/>الفؤاد Cardiac endof stomach: وهو في الاصطلاح طرف المعدة<lb/>من جهة القلب.<lb/>أقسام الأمعاء الصغيرة:<lb/>(1) الإثنى عشري Duodenum.<lb/>(2) الصائم Jejunum.<lb/>(3) اللفائفي Ileum.<lb/>الأعور Coecum: أول الأمعاء الكبيرة.<lb/>القولون Colon: الأمعاء الغلاظ الكبيرة.<lb/>المستقيم Rectum: آخر الأمعاء الكبيرة.<lb/>البطون Ventricles: التجاويف كتجاويف المخ.<lb/>الشريانات: الشرايين Arteries.<lb/>الباب Portal vein: اسم وريد مشهور.<lb/>الأجوف Cava: اسم وريد عظيم معروف.<lb/>الأضراس Molars.<lb/>الأربطة Ligaments للمفاصل معروفة.<lb/>العضل Muscle: اللحم الأحمر.<lb/>الوريد Vein: العرق الذي يجري فيه الدم الأسود.<lb/>العَصب Nerve: حبل أبيض في الجسم يحصل به الحس أو الحركة.<lb/>الحاف Sublingual vein: الوريد الذي تحت اللسان.<lb/>السلامى Phalanx: أحد عظام الأصبع.<lb/>اليبس Ankylosis: عدم تحرك المفاصل.<lb/>النواضح: الرواشح Filters.<lb/>النطع Palate: سقف الفم.<lb/>الاستحاضة Menorrhagia: زيادة فاحشة في دم الحيض.<lb/>الدماميل Boil: الدمامل.<lb/>تمتم في كلامه To slurr.<lb/>قائمة الزهرة: وهي ما فوق المبيض Style.<lb/>البُرعم Bud: زهرة النبات قبل أن تنفتح.<lb/>الكِم والكمامة Calyx: وعاء الطلع.<lb/>الخرز Beads معروف.<lb/>الإحليل Urethra: مجرى البول.<lb/>الحالب Ureter: ما ينقل البول من الكلية إلى المثانة.<lb/>النوشادر أو النشادر Ammonia.<lb/>الخرق Incomplete Hernie: الفتق غير الكامل.<lb/>العصابة ما يربط به الفتق Truss<lb/>الشبق شدة الغلمة أي شهوة الجماع.<lb/>النمش Lentigo: نقط بالجلد خلقية.<lb/>داء الضفدع Ranula: ورم كيسي تحت اللسان.<lb/>اللقوة: شلل عصب الوجه.<lb/>تغرغر بالغرغرة Gargle.<lb/>نتوء الرحم Prolapsed Uterus: الرحم البارد.<lb/>مدر البول Diuretic.<lb/>أسهل البطن: أطلقه.<lb/>أمسك البطن: قبضه.<lb/>الداحس Whitlow: التهاب الإصبع.<lb/>الكِمَاد والكُمُد Fommentations.<lb/>(البقية تأتي)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي - تابع لما سبق.</note>
            </note>
            <pb n="n14-p681" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2468.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد سعيد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون الجامع الأزهر<lb/>والمعاهد الدينية الإسلامية [*]<lb/>
               <lb/>(الباب الثامن)<lb/>في الميزانية والكتب ومراقبة الأوقاف والكساوى<lb/>(الفصل الأول)<lb/>في الميزانية<lb/>(المادة الرابعة عشرة بعد المائة)<lb/>تكون ميزانية الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى مستقلة ومنقسمة إلى<lb/>قسمين: الأول للإيرادات، ويكون شاملاً لبيانها بالتفصيل. والثاني لبيان<lb/>المصروفات نوعًا نوعًا.<lb/>ويعرضها شيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى على<lb/>الحضرة الفخيمة الخديوية؛ للتصديق عليها.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة عشرة بعد المائة)<lb/>لا يجوز استعمال مبلغ مخصص لأمر معين في الميزانية لغير ما وضع<lb/>له؛ إلا بقرار من مجلس الأزهر الأعلى، وبشرط أن لا يحصل طلب ذلك قبل<lb/>حلول الشهر الخامس من السنة الدراسية.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة عشرة بعد المائة)<lb/>يبطل توزيع بدل الكساوى بالطريقة التي كانت متبعة قبل صدور هذا<lb/>القانون، ويضم المبلغ إلى الميزانية.<lb/>وكذلك يضم إلى الميزانية كل مبلغ ينحل عن أولاد العلماء، وكل مبلغ<lb/>ينحل من مثمن الغلال القابل للانحلال.<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة عشرة بعد المائة)<lb/>لا يجوز الجمع بين راتبين مقررين في الميزانية ما عدا مرتب شيخ<lb/>الجامع الأزهر؛ بصفته أيضًا من كبار العلماء.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة عشرة بعد المائة)<lb/>يضع مجلس الأزهر الأعلى لائحة؛ لتقاعد الموظفين والمدرسين بالجامع<lb/>الأزهر والمعاهد الأخرى، ويخصص في الميزانية المبلغ اللازم لذلك.<lb/>وكذلك يخصص فيها مبلغ لأولاد العلماء.<lb/>ويضع لائحة شاملة لبيان القواعد التي يجب مراعاتها في كيفية صرف<lb/>المرتبات وبقية المصروفات المقررة في الميزانية، وبيان الجهة التي تكون<lb/>فيها النقود، وبيان أوامر الصرف واستماراته وغير ذلك من القواعد المختصة<lb/>بتنفيذ الميزانية، وضبط حساباتها طبقًا لما هو مدون بالمواد السابقة.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>في الكتب وفي لجنة الكتب<lb/>(المادة التاسعة عشرة بعد المائة)<lb/>لا يتقيد طلب العلم في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى بكتب مخصوصة<lb/>ولكن يجب التصديق على ما يدرس منها من مجلس الأزهر الأعلى.<lb/>ويجب أن لا يدرس في أي معهد كتاب لم يكن مقرًا على تدريسه في<lb/>المعاهد الأخرى، وأن تكون كتب الدراسة واحدة في جميع المعاهد.<lb/>* * *<lb/>(المادة العشرون بعد المائة)<lb/>تمنع قراءة التقارير بالأزهر والمعاهد الأخرى منعًا باتًّا، ولا يجوز<lb/>قراءة الحواشي إلا في القسمين الثانوي والعالي بعد إقرار المجلس الأعلى.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية والعشرون بعد المائة)<lb/>يؤلف مجلس الأزهر الأعلى لجنة من أربعة من أعضائه برياسة شيخ<lb/>الجامع الأزهر؛ لفحص الكتب التي يقدمها مؤلفوها، وتقرير ما تستحقه من<lb/>المكافأة.<lb/>ويضم إليها شيخا معهدي الإسكندرية وطنطا، واثنان يختاران من كبار<lb/>علماء الفن المؤلف فيه الكتاب؛ إن كان موضوعه علمًا من العلوم المختصة<lb/>بها هيئة كبار العلماء.<lb/>فإن كان موضوع الكتاب علمًا من العلوم الحديثة، ضم إليها اثنان كذلك<lb/>من الاختصاصيين في هذا العلم.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية والعشرون بعد المائة)<lb/>يخصص مبلغ سنوي لا يقل عن خمسمائة جنيه؛ لإيجاد جوائز لا يقل<lb/>مبلغ الواحدة منها عن عشرة جنيهات ولا يزيد عن مائة، تعطى لمن يؤلفون<lb/>كتبًا في العلوم التي تدرس بالجامع الأزهر والمعاهد الأخرى، يتقرر نفعها<lb/>طبقًا لما هو مدون في المواد الآتية:<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة والعشرون بعد المائة)<lb/>على لجنة مكافآت الكتب أن تلاحظ في تقرير نفعها ما يأتي:<lb/>أولاً - أن لا يكون الكتاب مخالفًا للعقائد الدينية، وأن تكون عبارته<lb/>علمية خالية من التعقيد.<lb/>ثانيًا - أن يكون ترتيبه وتبويبه مطابقًا لمقتضى قواعد التعليم من دون<lb/>تشويش ولا اضطراب.<lb/>ثالثًا - أن لا تقرر مكافأة على كتاب ترى فائدة من تدريسه، إذا كان<lb/>مخالفًا في ترتيبه وتبويبه بوجه عام للكتب التي سبق تقرير مكافأة عليها وتقرر<lb/>تدريسها.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والعشرون بعد المائة)<lb/>تفضل كتب فقه المذهب الواحد، إذا اتفقت مع كتب المذاهب الأخرى في<lb/>التبويب والترتيب دون غيرهما مما سبق تقرير مكافأة عليه.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة والعشرون بعد المائة)<lb/>يجوز تقرير مكافأة لمؤلفي كتب يتقرر نفعها للجامع الأزهر والمعاهد<lb/>الأخرى بوجه عام، ولو لم تخصص للتدريس.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة والعشرون بعد المائة)<lb/>للجنة أن تضع نموذج ترتيب الكتب التي ترى نفعًا من تأليفها، وتوضح<lb/>مضامينها العامة، وتنشرها للكافة لينسجوا على منوالها.<lb/>ولمجلس الأزهر الأعلى أن يكلف اللجنة بوضع نماذج الكتب التي يرى<lb/>تأليفها والنشر عنها.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثالث)<lb/>في مراقبة نظارة الأوقاف<lb/>(المادة السابعة والعشرون بعد المائة)<lb/>لمجالس الإدارة مراقبة نظارة الأوقاف؛ فيما هو مخصص من ريعها للجامع<lb/>الأزهر والمعاهد الأخرى.<lb/>ولشيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى ولمجالس الإدارة<lb/>ومجلس الأزهر الأعلى عند الاقتضاء؛ أن يأمر بمقاضاتهم للحصول على حقوق<lb/>الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى، وذلك بدون إخلال بما لديون الأوقاف العمومية<lb/>من الحقوق والاختصاصات المقررة في اللوائح والقوانين.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والعشرون بعد المائة)<lb/>يؤلف مجلس الأزهر الأعلى لجنة؛ لفحص حجج الأوقاف التي للجامع<lb/>الأزهر والمعاهد الأخرى فيها مرتبات حالاً أو مآلاً من أي نوع كانت،<lb/>وحصرها في دفتر خاص، والنظر في طريقة توحيد المرتبات.<lb/>وكذلك تنظر بالاتفاق مع مدير عموم الأوقاف فيما يخص العلماء في<lb/>الجامع الأحمدي وغيره من صناديق النذور وطريقة صرفه.<lb/>* * *<lb/>(المادة التاسعة والعشرون بعد المائة)<lb/>تختص اللجنة المذكورة أيضًا بالنظر في إبدال الجرايات بنقود، ووضع<lb/>القواعد التي يترتب بمقتضاها البدل النقدي لمن يستحقه من الطلبة والعلماء<lb/>بشرط عدم مخالفة شروط الواقفين، بحيث لا يحرم واحد من هذا البدل أن لو<lb/>كان يستحق الجراية.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثلاثون بعد المائة)<lb/>يأخذ شيخ الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى رأي مجالس<lb/>الإدارة في نتيجة أعمال اللجنة قبل أن تقررها، ثم يقدمها بعد الإقرار عليها<lb/>إلى مجلس الأزهر الأعلى، وما يتقرر منه في ذلك يعرض على الحضرة<lb/>الفخيمة الخديوية؛ للتصديق عليها بإرادة سنية.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية والثلاثون بعد المائة)<lb/>متى تقرر إبدال الجراية بنقود، يستمر صرف ما يترتب منها شهريًّا<lb/>طول السنة.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الرابع)<lb/>في كساوى التشريف<lb/>(المادة الثانية والثلاثون بعد المائة)<lb/>يضع مجلس الأزهر الأعلى الشروط اللازم توفرها في العلماء؛ لنيل<lb/>كساوى التشريف العلمية، ويصدر بذلك إرادة سنية.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة والثلاثون بعد المائة)<lb/>تمنح كساوى التشريف للعلماء غير الموظفين في المصالح الأميرية<lb/>بإرادة سنية، بناء على طلب شيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر<lb/>الأعلى بعد إقرار المجلس المذكور.<lb/>وأما بالنسبة للموظفين في المصالح الأميرية؛ فإن تقرير استحقاقهم<lb/>للكساوى المذكورة ومنحها لهم، يكون بناء على طلب رؤساء الدواوين<lb/>التابعين لها بعد أخذ رأي شيخ الجامع الأزهر.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والثلاثون بعد المائة)<lb/>لا تمنح كسوة التشريف لغير العلماء الحائزين لشهادة العالمية، ويستثنى<lb/>من ذلك القضاة الشرعيون.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة والثلاثون بعد المائة)<lb/>تقرير كساوى التشريف المظهرية، ومنحها يكون بمحض إرادة الحضرة<lb/>الفخيمة الخدوية بناء على طلب شيخ الجامع الأزهر.<lb/>* * *<lb/>(الفصل التاسع)<lb/>أحكام عمومية<lb/>(المادة السادسة والثلاثون بعد المائة)<lb/>العالم هو من بيده شهادة العالمية.<lb/>وكذا كل من ثبت له هذا اللقب قبل العمل بهذا القانون بالتطبيق لنصوص<lb/>القوانين السابقة أو بالقدم.<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة والثلاثون بعد المائة)<lb/>تبيّن أسماء العلماء المنوه عنهم في الفقرة الثانية من المادة السابقة في<lb/>اللائحة الداخلية، مع إيضاح القوانين التي حازوا هذا اللقب بناء على ما دون<lb/>فيها.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والثلاثون بعد المائة)<lb/>يجب أن تراعى شروط الواقفين في جميع ما تقرره مجالس الإدارة<lb/>ومجلس الأزهر الأعلى.<lb/>* * *<lb/>(المادة التاسعة والثلاثون بعد المائة)<lb/>يضع مجلس الأزهر الأعلى لائحة؛ لنظام إدارة المكاتب التحضيرية<lb/>التابعة للجامع الأزهر والمعاهد الأخرى والكتاتيب.<lb/>وكذلك يضع اللائحة الداخلية العمومية للجامع الأزهر والمعاهد الأخرى.<lb/>* * *<lb/>(المادة الأربعون بعد المائة)<lb/>يضع مجلس إدارة الأزهر النظامات الخصوصية لطلبة الأروقة<lb/>والحارات وغيرهم ممن لهم نظامات أو قوانين خاصة بهم.<lb/>ويجب على كل حال أن لا تخرج تلك النظامات الخصوصية، كما تجب<lb/>مراعاته في الجامع الأزهر من النظام العام بمقتضى هذا القانون.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية والأربعون بعد المائة)<lb/>يقرر مجلس الأزهر الأعلى ترتيب درجات المدرسين والموظفين،<lb/>وكيفية تعيينهم وترقيتهم، وتصدر بذلك إرادة سنية.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية والأربعون بعد المائة)<lb/>تشتمل اللائحة الداخلية للجامع الأزهر والمعاهد الأخرى على البيانات<lb/>والقواعد اللازم مراعاتها في تنفيذ هذا القانون بما لا يخالف نصًا من نصوصه<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة والأربعون بعد المائة)<lb/>على مشايخ أقسام الجامع الأزهر ومشايخ المعاهد الأخرى أن يقدموا كل<lb/>سنة لشيخ الجامع الأزهر بصفته رئيس مجلس الأزهر الأعلى تقريرًا بما<lb/>وصل إليه ارتقاء التعليم المنوطة بهم إدارته، ومتضمنًا جميع ملاحظاتهم<lb/>ومقترحاتهم المختصة بالنظام والتعليم والمدرسين وبقية الموظفين.<lb/>ويرفع الجامع الأزهر إلى الحضرة الفخيمة الخديوية تقريرًا عامًّا عن<lb/>سير التعليم، ودرجة ارتقائه في الجامع الأزهر والمعاهد الأخرى.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والأربعون بعد المائة)<lb/>ينظر مجلس الأزهر الأعلى في كل تعديل يراد إدخاله على هذا القانون<lb/>قبل عرضه على مجلس النظار.<lb/>* * *<lb/>(الباب العاشر)<lb/>في الأحكام الوقتية<lb/>(الفصل الأول)<lb/>في أحكام وقتية عامة<lb/>(المادة الخامسة والأربعون بعد المائة)<lb/>من بيده الآن شيء من المرتبات، ولم ينل وظيفة من الوظائف بالجامع<lb/>الأزهر والمعاهد الأخرى، بقي له مرتبه إلى أن ينحل عنه.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة والأربعون بعد المائة)<lb/>المرتبات الشهرية أو السنوية التي كان أصلها من مرتبات الأزهر،<lb/>وخرجت منه بأوامر سابقة، على أن تبقى في أعقاب أربابها تعود للأزهر<lb/>متى مات واحد منهم بلا عَقِب.<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة والأربعون بعد المائة)<lb/>تنظر مجالس الإدارة في شؤون أولاد العلماء الذين يقبضون الآن مرتبات<lb/>عن آبائهم، فمن ثبت لها منهم أنه مشتغل بالعلم حق الاشتغال، أبقته على<lb/>مرتبه إلى أن يؤدي الامتحان طبقًا لنصوص هذا القانون، ومتى نال الشهادة<lb/>ودخل في صف العلماء، صار حكمه حكم حاملي الشهادات ويقطع مرتبه.<lb/>ومن لم يكن مشتغلاً أو لم يكن مواظبًا، وطلب منه الاشتغال أو المواظبة<lb/>ولم يشتغل قطعت مرتباته.<lb/>ويراعى في ذلك كله أقصى السن المقرر للدراسة.<lb/>ويجب التصديق من مجلس الأزهر الأعلى على ما تقرره مجالس الإدارة<lb/>في ما ذكر.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والأربعون بعد المائة)<lb/>إذا مات أحد من أولاد العلماء الذين لهم مرتبات عن والدهم، وترك<lb/>أولادًا فلا حق لهم في شيء مما كان مرتبًا لأبيهم، ولو كانوا مشتغلين بطلب<lb/>العلم.<lb/>* * *<lb/>(المادة التاسعة والأربعون بعد المائة)<lb/>يبطل تمييز مخصصات الأزهر من حيث المرتبات إلى مال حكومة<lb/>ومال أوقاف، ولا يكون هناك بعد الآن مرتب جديد لعالم يبقى كله أو بعضه<lb/>لورثته إلا ما يتقرر بشأن ذلك في لائحة التقاعد المنصوص عليها في المادة<lb/>الثامنة عشرة بعد المائة من هذا القانون.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخمسون بعد المائة)<lb/>العلماء الذين لا تسمح لهم وظائفهم أو أوقاتهم بالانقطاع للتدريس،<lb/>ويكون منوطًا بهم تدريس بعض العلوم مجانًا أو في مقابل مكافأة وقتية أو<lb/>مستمرة، يقرون على ما هم عليه بقدر الحاجة إليهم.<lb/>ولا يعين أحد منهم الآن بهذه الكيفية إلا للضرورة القصوى وبشرط<lb/>رضاء المصلحة التي يكون موظفًا فيها.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>في أحكام وقتية خاصة<lb/>(المادة الحادية والخمسون بعد المائة)<lb/>استثناء من النصوص السابقة تطبق الأحكام الآتية على طلبة الجامع<lb/>الأزهر المنتسبين فيه وقت وجوب العمل بهذا القانون.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثانية والخمسون بعد المائة)<lb/>العلوم التي تدرس في الجامع الأزهر للطلبة الموجودين به وقت وجوب<lb/>العمل بهذا القانون، ماعدا طالبي الانتساب في السنة الأولى الذين يقبلون<lb/>بالتطبيق لنصوصه هي الآتية:<lb/>أولاً - العلوم الدينية وهي؛ الفقه وحكمة التشريع والتوثيقات الشرعية<lb/>وأصول الفقه والتفسير والحديث ومصطلح الحديث والسيرة النبوية والأخلاق<lb/>الدينية والتوحيد.<lb/>ثانيًا - علوم اللغة وهي؛ النحو والوضع والصرف والمعاني والبيان<lb/>والبديع والعروض والقافية والخط والإملاء والإنشاء.<lb/>ثالثًا - العلوم الرياضية وغيرها وهي؛ المنطق وآداب البحث والحساب<lb/>والجبر والجغرافيا والتاريخ ومبادئ الهندسة.<lb/>يخصص مجلس إدارة الجامع الأزهر لكل سنة العلوم التي تدرس فيها،<lb/>والمدرسين الذين يدرسونها، ويضع جدولاً بأوقات الدروس وعددها في كل<lb/>يوم، ويراعى في ذلك تخصيص أوسع الأوقات؛ لتدريس العلوم الدينية،<lb/>وكذلك يرتب الطلبة في السنين باعتبار السنوات التي يكونون قضوها في طلب<lb/>العلم إلى وقت وجوب العمل بهذا القانون، ويجوز له بناء على طلب يقدم من<lb/>الطالب نفسه أن يضعه في سنة أدنى من السنة التي يجب وضعه فيها؛ طبقًا<lb/>لهذه القاعدة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الرابعة والخمسون بعد المائة)<lb/>يعين مجلس الإدارة من بين العلماء المدرسين بالجامع الأزهر من يكل<lb/>إليهم تفقد سير التدريس وانتظام الطلبة، وله أن يعفيهم من جميع الدروس<lb/>المكلفين بها أو من بعضها.<lb/>وذلك بدون إخلال بوسائل المراقبة الأخرى.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة والخمسون بعد المائة)<lb/>على العلماء المعينين لمراقبة التدريس وانتظام سير الدروس أن يتعهدوا<lb/>الطلبة وقت تلقيهم إياها، ويقدموا لمجلس الإدارة في كل خمسة عشر يومًا<lb/>تقريرًا؛ بما يتبين لهم من حالة التدريس وانتظام الدروس في أوقاتها، وقيام<lb/>المدرسين والطلبة بما هو واجب عليهم.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة والخمسون بعد المائة)<lb/>على مجلس الإدارة أن يتخذ جميع الوسائل المؤدية إلى ما يراه نافعًا<lb/>للتدريس من الوسائل التي يشير بها المراقبون أو التي يستنبطها من تقاريرهم.<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة والخمسون بعد المائة)<lb/>يخصص مبلغ في الميزانية لشراء ما يلزم من أدوات الدراسة والكتب؛<lb/>لتصرف إلى الطلبة الفقراء مجانًا.<lb/>ولا يعطى لواحد منهم من الكتب إلا ما هو مقرر تدريسه بحسب السنين.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والخمسون بعد المائة)<lb/>تمتحن الطلبة في كل سنة بمعرفة أساتذتهم تحت ملاحظة المراقبين ومن<lb/>يعينه مجلس الإدارة لمساعدتهم في ذلك، ويقدم كل مدرس كشفًا بنتيجة<lb/>امتحان طلبته لمشيخة الأزهر.<lb/>* * *<lb/>(المادة التاسعة والخمسون بعد المائة)<lb/>يكون امتحان التلامذة السنوي في الكتب وفي المقادير المقرر تدريسها<lb/>في السنة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الستون بعد المائة)<lb/>النهاية الكبرى لدرجات الامتحان السنوي عشرون والصغرى اثنا عشر،<lb/>وكل طالب لم ينل النهاية الصغرى في كل علم من العلوم يعتبر ساقطًا.<lb/>* * *<lb/>(المادة الحادية والستون بعد المائة)<lb/>يترتب على سقوط الطالب في الامتحان السنوي عدم الترخيص له<lb/>بحضور دروس السنة التالية.<lb/>وعليه أن يؤدي الامتحان مرة ثانية في نهاية السنة الثانية، فإذا لم ينجح<lb/>أيضًا محي اسمه من سجلات الأزهر.<lb/>وإن نجح جاز له تلقي دروس السنة التي تلي سنته.<lb/>ولا يجوز أن يتكرر ذلك من ثلاث مرات لطلبة قسم شهادة الأهلية، ولا<lb/>أكثر من مرتين لطلبة قسم شهادة العالمية.<lb/>* * *<lb/>(الفصل الثالث)<lb/>في امتحان الشهادات<lb/>(المادة الثانية والستون بعد المائة)<lb/>ينقسم امتحان الشهادات إلى قسمين:<lb/>القسم الأول يكون بعد مضي ثمان سنوات على الأقل وإحدى عشرة سنة على<lb/>الأكثر من وقت الانتساب بالجامع الأزهر، ويكون في الفقه والتوحيد والمعاني<lb/>والبيان والبديع والنحو والصرف، وشيء من التفسير والحديث والسيرة النبوية،<lb/>والحساب والخط والإملاء والإنشاء.<lb/>والثاني بعد مضي اثنتي عشرة سنة على الأقل وسبع عشرة سنة على<lb/>الأكثر من التاريخ المذكور أيضًا، ويكون في جميع العلوم المبينة في المادة<lb/>الثانية والخمسين بعد المائة.<lb/>والامتحان واجب على كل طالب قضى في الأزهر إحدى المدتين<lb/>المذكورتين، مع مراعاة ما هو منصوص عليه في المادة السابقة والمادة<lb/>الثالثة والخمسين بعد المائة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثالثة والستون بعد المائة)<lb/>من نجح في الامتحان المنصوص عليه في الفقرة الأولى من المادة<lb/>السابقة، يعطى شهادة تسمى - شهادة الأهلية - وهي تؤهله لأنْ يستمر في<lb/>الدراسة إلى أن ينال شهادة العالمية، مع مراعاة ما هو مدون في المادتين<lb/>الثانية والستين بعد المائة والسادسة والستين بعد المائة.<lb/>وكذلك يكون أهلاً للتعيين في الوظائف المنصوص عليها في المادة<lb/>التاسعة والخمسين، مع مراعاة نص المادة السادسة والستين بعد المائة.<lb/>***<lb/>(المادة الرابعة والستون بعد المائة)<lb/>من نجح في الامتحان النهائي ينل شهادة العالمية، وتؤهل الشهادة<lb/>المذكورة لما هو منصوص عليه في المادة الستين، مع مراعاة نص المادة<lb/>السادسة والستين بعد المائة.<lb/>* * *<lb/>(المادة الخامسة والستون بعد المائة)<lb/>إذا أقام طالب أقصى المدة المحددة لأي قسم من القسمين المذكورين في<lb/>المادة الثانية والستين بعد المائة، ولم يحصل على شهادة هذا القسم يمحى<lb/>اسمه من السجلات، وتقطع مرتباته التي كانت له بمقتضى كونه منتسبًا.<lb/>* * *<lb/>(المادة السادسة والستون بعد المائة)<lb/>طلبة الامتحان لنيل الشهادة الأهلية والعالمية الذين أتموا دراسة السنة<lb/>الرابعة عند وجوب العمل بهذا القانون، يعافون من الامتحان في مواد الإنشاء<lb/>والآداب البحث وتقويم البلدان والتاريخ والهندسة والتوثيقات الشرعية، إلا إذا<lb/>رغبوا الامتحان على مقتضى ما هو منصوص عليه في هذه الأحكام الوقتية.<lb/>وأما الطلبة الذين انتهت مدة دراستهم بالجامع الأزهر والجامع الأحمدي<lb/>قبل وجوب العمل بهذا القانون، فيعافون أيضًا من الحساب والجبر.<lb/>ومن أدى الامتحان على مقتضى هذه الأحكام الوقتية، يفضل على غيره.<lb/>* * *<lb/>(المادة السابعة والستون بعد المائة)<lb/>تلغى القوانين والأوامر والإرادات السنية المبينة بالملحق المرفق بهذا<lb/>القانون.<lb/>* * *<lb/>(المادة الثامنة والستون بعد المائة)<lb/>على رئيس مجلس نظارنا تنفيذ هذا القانون، ويتم العمل بجميع نصوصه<lb/>في أول السنة الدراسية المتداخلة في سنتي 1329 - 1330 (1911 -<lb/>1912) صدر بسراي رأس التين في 14 جمادى الأولى سنة 1329 (13<lb/>مايو سنة 1911) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عباس حلمي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بأمر الحضرة الخديوية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس مجلس النظار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد سعيد<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء الأول (ص 601) .</note>
            </note>
            <pb n="n14-p693" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2469.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد سعيد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ملحق بقانون الجامع الأزهر<lb/>والمعاهد الدينية العلمية الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>النصوص الملغاة<lb/>23 ذي القعدة سنة 1288 (3 فبراير سنة 1872) إرادة سنية بإنفاذ<lb/>قانون التدريس.<lb/>7 جمادى الثانية سنة 1302 (24 مارس سنة 1885) قانون امتحان<lb/>من يريد التدريس بالجامع الأزهر.<lb/>7 محرم سنة 1303 (15 أكتوبر سنة 1885) قرار من مجلس النظار<lb/>بضبط أعداد أهل الجامع الأزهر، والشروط المعتبرة في شأن التبعية وكيفية<lb/>ما يجري في ذلك.<lb/>6 جمادى الأولى سنة 1305 (3 يناير سنة 1887) أمر عال شامل<lb/>لقانون امتحان التدريس.<lb/>7 رجب سنة 1312 (3 يناير سنة 1895) إرادة سنية بتشكيل مجلس<lb/>إدارة الأزهر.<lb/>21 رجب سنة 1312 (17 يناير سنة 1895) أمر كريم شامل لقانون<lb/>امتحان من يريد التدريس بالجامع الأزهر.<lb/>6 محرم سنة 1313 (29 يونية سنة 1895) قانون صرف المرتبات<lb/>بالجامع الأزهر.<lb/>17 شعبان سنة 1213 (أول فبراير سنة 1896) قانون كساوى<lb/>التشريف.<lb/>20 محرم سنة 1413 (أول يولية سنة 1896) قانون الجامع الأزهر.<lb/>2 صفر سنة 1326 (5 مارس سنة 1908) قانون الجامع الأزهر وما<lb/>شاكله من المدارس العلمية الدينية الإسلامية (قانون نمرة 1 سنة 1908) .<lb/>22 محرم سنة 1327 (20 فبراير سنة 1909) إرادة سنية بإيقاف<lb/>العمل مؤقتًا في الأزهر بالنظام الجديد والرجوع إلى قوانين سنة 1312 وسنة<lb/>1324.<lb/>4 شوال سنة 1327 (15 أكتوبر سنة 1909) إرادة سنية بالموافقة<lb/>على إعادة العمل بمقتضى قانون سنة 1326 تدريجًا.<lb/>23 رمضان سنة 1328 (27 سبتمبر سنة 1910) إرادة سنية<lb/>باعتماد نظام مؤقت للسير على موجبه بالجامع الأزهر في السنة التي تبتدئ<lb/>من 11 شوال سنة 1328 هجرية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p694" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2470.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أمين المعلوف</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكوليرا</head> [*]<lb/>
               <lb/>كثر تحدث الناس هذه الأيام بالكوليرا ولا غرابة في ذلك؛ لأنها من أشد<lb/>الأمراض فتكًا بالبشر، وقد صارت منا على قاب قوسين أو أدنى، فرأيت أن أكتب<lb/>شيئًا عنها معولاً في ذلك على أحدث ما كتب في هذا الموضوع، وأقتصر على ذكر<lb/>ما يهم معظم القراء معرفته من تاريخ هذا الداء وانتشاره وأسبابه وعدواه وأعراضه<lb/>وتشخيصه والوقاية منه، وأحاول أن أوضح ذلك كله أيضًا بأسلوب يفهمه جمهور<lb/>القراء.<lb/>(أسماؤها)<lb/>لهذا الداء على حداثة العهد به في الأنحاء الغربية من المعمورة أسماء كثيرة<lb/>أشهرها الكوليرا، وهي لفظة يونانية منحوتة من كلمتين معناهما جريان الصفراء،<lb/>وقد أطلقها أطباء اليونان قديمًا على الداء المعروف بالهيضة عند أطباء العرب،<lb/>وهي شبيهة جدًّا بالكوليرا الأسيوية، وسببها في الغالب خلل في الهضم، وربما<lb/>كان بعضها ناشئًا عن مكروبات لا تزال مجهولة.<lb/>وأهم أعراضها القيء والإسهال، وقد تنتهي بالموت، فيتعذر حينئذ تمييزها<lb/>عن الكوليرا الأسيوية بغير الفحص البكتيريولوجي، ومن هذا القبيل حادثة باب<lb/>الشعرية والحوادث الأخرى التي اشتبه فيها أطباء الصحة والكورنتينات، فلم<lb/>يجزموا بصحة التشخيص قبل الفحص البكتريولوجي، وحسنًا فعلوا بالرغم من انتقاد<lb/>بعض الكتاب؛ لأن التمييز بين هذين الدائين قد يستحيل بغير هذا الفحص،<lb/>علاوة على أن المسؤولية الكبيرة التي تلقى على هؤلاء الأطباء تجعلهم شديدي الحذر<lb/>والريب.<lb/>وقد غلب اسم الكوليرا على هذا الداء الوافد الخبيث، ولكن الأطباء يميزون<lb/>بين الداءين بقولهم كوليرا أسيوية أو وافدة أو هندية وكوليرا منفردة أو محلية،<lb/>ويراد بالكوليرا المنفردة الداء المعروف بالهيضة عند أطباء العرب؛ لذلك أطلق<lb/>بعض أطبائنا اسم الهيضة الوافدة أو الأسيوية على الداء المعروف بالكوليرا<lb/>الأسيوية عند الإفرنج، وهي تسمية عربية صحيحة.<lb/>ومن أسمائها الهواء الأصفر، وهو أكبر شيوعًا في الشام منه في مصر،<lb/>ولعله سمي بذلك في أوائل القرن الماضي؛ لاعتقاد الناس في تلك الأيام أن منشأه<lb/>تغيره في الجو أو الهواء.<lb/>(تاريخها ومنشؤها)<lb/>لم تكن الكوليرا معروفة عند أطباء اليونان والعرب، ولم يذكر التاريخ أنها<lb/>تجاوزت حدود الهند وبعض الجزر المجاورة لها قبل أوائل القرن الماضي. وهي<lb/>قديمة جدًا في الهند، ذكرها كتابهم منذ أكثر من ألفي سنة. ولم يذكر مؤلفو العرب<lb/>في ما أعلم شيئًا عنها، فليست الهيضة كما مر ولا هي الوباء، ويراد به الطاعون<lb/>في المؤلفات العربية طبية كانت أو تاريخية، على أن لفظة الهيضة شبيهة جدًّا<lb/>بلفظ (هيجة) وهي اسم الكوليرا بلغة الهند، فهل أخذ أطباء العرب هذه اللفظة عن<lb/>الهنود أو هو أصلي في العربية؟ تلك مسألة تستحق البحث والنظر.<lb/>وقد كان أول عهد الإفرنج بالكوليرا في أوائل القرن السادس عشر أي بعد<lb/>دخول البرتغاليين والإنكليز إلى الهند، على أنها لم تحول أنظارهم إليها حينئذ؛<lb/>لأنها كانت مستقرة هناك شديدة الفتك والانتشار، فلما كانت سنة 1817 انتشرت<lb/>انتشارًا هائلاً في الهند، وفتكت بأهلها فتكًا ذريعًا، ثم أخذت في الانتقال حتى بلغت<lb/>الصين واليابان شمالاً وجزر المحيط الهندي جنوبًا، وسارت غربًا فدخلت بلاد<lb/>إيران إلى أن وصلت سنة 1823 إلى بر الأناضول وشمال سورية ثم توقف سيرها،<lb/>ولم تتجاوزهما إلى أوربا ولا إلى الحجاز أو مصر.<lb/>ثم حدثت وافدة أخرى سنة 1830، ففشت الكوليرا في بلاد أفغانستان وإيران،<lb/>ودخلت روسيا عن طريق استراخان، وأخذت تنتشر في أوربا فبلغت ألمانيا<lb/>وفرنسا والنمسا وأسبانيا، ووصلت إلى بلاد الإنكليز سنة 1831، وانتقلت من<lb/>أوربا إلى أميركا ولم يتقلص ظلها عن أوربا قبل سنة 1839، وأما في المملكة<lb/>العثمانية فقد كان انتشارها هائلاً، دخلت الحجاز عن طريق العراق وانتقلت إلى<lb/>الشام ومصر وشمال أفريقيا، وكان ذلك سنة 1831، وهي أول مرة عرف فيها<lb/>هذا الداء في الحجاز ومصر والأماكن التي لم يدخلها قبلاً في الشام.<lb/>ثم أخذت الوافدات تتوالى بعد ذلك فكان عددها كلها في مصر تسع وافدات<lb/>وهي؛ وافدة 1831 وفدت مع الحجاج، ووافدة سنة 1838 جاءتها من أوربا،<lb/>ووافدة سنة 1848 فشت أولاً في طنطا ولا يعلم من أين جاءتها، ووافدة سنة<lb/>1850 وفدت مع الحجاج، ووافدة سنة 1855 وفدت مع الحجاج، ووافدة سنة<lb/>1865 فشت في البلاد بعد رجوع الحجاج وكانت أشدها فتكًا، ووافدة سنة 1883<lb/>فشت أولاً في دمياط ويظن أنها انتقلت إليها من الهند ووافدة سنة 1896 وفدت مع<lb/>الحجاج، ووافدة سنة 1902 وهي الأخيرة فشت في موشه من قرى الصعيد بعد<lb/>رجوع الحجاج، وعسى أن تكون هذه آخر الوافدات.<lb/>أما الحجاز فكان عدد الوافدات تسع عشرة وافدة أشدها فتكًا وافدة سنة 1865<lb/>وقد كانت أيضًا أشد وافدات الشام فتكًا.<lb/>والكوليرا متوطنة في الهند لاسيما في بنغال السفلى أي: وادي نهر الكنج،<lb/>فإنها مستقرة هناك لا تنقطع ألبتة. وهذه الأماكن التي تكون الأوبئة مستقرة فيها<lb/>كالطاعون والكوليرا تسمى في عرف الأطباء بؤر جمع بؤرة، وهي في اللغة<lb/>موضع النار، فاستعارها أطباؤنا لما يسميه الإفرنج Foyer أو Focus وهما<lb/>بمعنى البؤرة تمامًا أي: موضع النار، ويريد بهما علماء الطبيعيات نقطة تجمع<lb/>النور أو الحرارة، والأطباء نقطة تجمع الداء، وللطاعون بؤر كثيرة منها مصر<lb/>على زعم بعضهم. وللكوليرا ثلاث بؤر غير البؤر التي في الهند وهي؛ كانتون<lb/>وشنغاي وبانكوك، ويقال: إنها قلما تنقطع من هذه المدن الثلاث في أشهر الصيف،<lb/>على أن أهم بؤرة لها وادي الكنج كما مر.<lb/>وتشتد الكوليرا في بعض السنين لأسباب لا تزال غامضة، فتنتشر من البؤر<lb/>التي تكون مستقرة فيها وتنتقل من بلد إلى آخر. فليس الخوف منها هذه السنة لأنها<lb/>قريبة منا فقط، بل لأنها سريعة الانتشار على ما يظهر.<lb/>الطرق التي تدخل منها إلى الشام والحجاز ومصر ثلاث: طريق البحر<lb/>الأحمر، وطريق إيران والعراق وطريق أوربا. على أنها لم تدخل الحجاز إلا من<lb/>طريق البحر الأحمر مع الحجاج الهنود وطريق إيران والعراق.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>(انتقالها)<lb/>تنتقل الكوليرا مع الناس فتسير في طرق المواصلة التي يسيرون فيها،<lb/>وسرعة انتقالها متوقف على سرعة انتقالهم، فقد كان سيرها بطيئًا قبل زمن سكك<lb/>الحديد والبواخر، أما الآن فهي سريعة الانتقال جدًّا. وتظهر غالبًا في المواني<lb/>البحرية أو الأماكن التي تحتشد فيها الناس؛ لإقامة المواسم والأسواق، لكن ذلك<lb/>ليس مضطردًا، فالوافدة الأخيرة التي فشت في هذا القطر كان ظهورها أولاً في<lb/>قرية من قرى الصعيد.<lb/>وهي غير منتظمة في سيرها، فقد تتخطى عدة أماكن على طرق المواصلة،<lb/>وتفشو في غيرها كما حدث سنة 1902، فإنها تخطت مدنًا كثيرة في صعيد مصر،<lb/>وفشت في حلفا، فإذا لا سمح الله دخلت القطر وفشت في الإسكندرية مثلاً، فقد<lb/>تظهر في مدينة من مدن الصعيد قبل ظهورها في القاهرة.<lb/>والعزلة تقي منها، فإن بعض الجزر في المحيط الهندي وغيره لم تدخلها<lb/>الكوليرا قط، وكذلك أستراليا ونيوزيلاندا وغرب أفريقية ومواضع كثيرة من<lb/>السودان، فإنها فتكت بالجيش المصري سنة 1896، لكنها لم تنتقل إلى الأماكن<lb/>التي كان العدو مقيمًا فيها لقلة المواصلة.<lb/>ويقال بالإجمال: إن السواحل البحرية والأماكن المطمئنة الرطبة على مقربة<lb/>من الأنهار والمزدحمة بالسكان أكثر تعرضًا لها من الأماكن المرتفعة الجافة مثل قرى<lb/>جبل لبنان والأماكن البعيدة عن النيل. وقد قيل لي: إنه حالما ابتعد الجيش<lb/>المصري عن النيل سنة 1896 وخيم في الصحراء قلت الإصابات كثيرًا بين<lb/>العساكر ثم انقطع الداء تمامًا.<lb/>والماء أعظم وسائل نقل الكوليرا، والأدلة على ذلك كثيرة، فمدينة بيروت<lb/>مثلاً لم تنتشر فيها الكوليرا منذ سنة 1875، مع أنها فشت بعد ذلك في مدن كثيرة<lb/>من مدن الشام كدمشق وطرابلس وغيرهما، وكانت تحدث إصابات في محجرها<lb/>وفي المدينة نفسها كلما فشت الكوليرا في القطر المصري أو غيره من البلدان<lb/>المجاورة، لكن الداء لم ينتشر فيها قط؛ لنظافة مائها وصعوبة تلوثه بخلاف دمشق<lb/>وحِمْص وحماة وطرابلس وغيرها من مدن الشام.<lb/>أما في القطر المصري، فيستبعد تلوث الماء الذي توزعه الشركات في<lb/>البيوت. والخوف ليس منه بل من استقاء الماء من الآبار والترع والنيل قرب الشاطئ<lb/>، أو من تلوث الآنية التي يوضع الماء فيها كالأزيار لاسيما هذه الأزيار القذرة التي<lb/>نراها على جوانب الشوارع في القاهرة، فإن زيرًا واحدًا من هذه الأزيار قد يكون<lb/>سببًا لهلاك مئة نفس إذا تلوث بجراثيم الداء. وقد فتكت الكوليرا سنة 1902 ببعض<lb/>أهل القاهرة، وكان عدد الجنود المصريين فيها نحو ثلاثة آلاف لم تحدث بينهم<lb/>إصابة واحدة؛ لأنهم عزلوا في ضواحي المدينة، واعتني اعتناءً تامًا بالماء الذي<lb/>كانوا يشربونه، وهذا كان شأن الجنود الإنكليزية فيها، وإنما أصيب منهم جندي أو<lb/>اثنان شربا ماءً في إحدى فهوات المدينة على ما أتذكر.<lb/>(سببها)<lb/>لم يكن سبب الكوليرا معروفًا قبل وافدتها التي فشت في مصر سنة 1883،<lb/>فانتدبت الحكومة الألمانية حينئذ لجنة رئيسها الدكتور كوخ، وأرسلتها إلى مصر<lb/>للبحث عن سبب هذا الداء، فاكتشف الدكتور كوخ في مبرازت المصابين وأمعاء<lb/>المتوفين منهم مكروبًا، ترجح له أنه مكروب الكوليرا، لكنه لم يجزم بذلك قبل أن<lb/>سافر إلى الهند موطن هذا الداء، ووجد المكروب نفسه في مبرازت المصابين هناك<lb/>أيضًا، فتحقق لديه أنه سبب الداء. ولكن هذا المكروب لم يستوف الشروط الأربعة<lb/>التي كان كوخ قد سبق فوضعها؛ ليثبت أن مكروبًا معلومًا يسبب مرضًا معلومًا،<lb/>ولكن الأدلة الأخرى كثيرة على أنه علة الكوليرا.<lb/>***<lb/>(3)<lb/>(مكروبها)<lb/>لقد مر بنا أن سبب الكوليرا نوع من المكروبات اكتشفه كوخ في مصر سنة<lb/>1883. وليس غرضي الآن البحث في هذا المكروب بحثًا علميًّا وافيًا، ولا ذكر<lb/>المشاحنات التي قامت بسببه، بل غاية ما أريد إيضاح شيء عنه لغير الأطباء؛<lb/>لأن الوقاية من الأمراض المعدية تقتضي معرفة ماهية المكروبات المسببة لها،<lb/>فأقول: المكروبات أحياء صغيرة جدًّا لا ترى بالعين المجردة أي: بغير الآلة<lb/>المعروفة بالمكرسكوب، ولشدة صغرها لا يقاس طولها وعرضها بالمقاييس المعتادة<lb/>بل بمقياس خاص بها يعرف بالمكرومليمتر أي المليمتر الصغير، وهو جزء من<lb/>ألف جزء من المليمتر أو جزء من مليون جزء من المتر، ويعبر عنه بالحرف<lb/>اليوناني الذي يقابل حرف الميم بالعربية، فلا بأس بالتعبير عنه بحرف الميم في<lb/>لغتنا، فيقال: إن مكروب التدرن مثلاً طوله ثلاث ميمات أي: ثلاثة أجزاء من<lb/>ألف من المليمتر. ومكروب الكوليرا نوع من هذه الأحياء الصغيرة، وهو أصغر<lb/>عن باشلس التدرن لكنه ليس أقل منه خبثًا، طوله من ميم ونصف إلى ميمين،<lb/>وعرضه نحو نصف ميم، فإذا فرضنا أننا وصلنا واحدًا منه بآخر وهذا بآخر وهلم<lb/>جرا، حتى يكون من هذه المكروبات حبل طوله مليمتر واحد فقط لاقتضى لذلك<lb/>خمسمائة مكروب على الأقل. وإذا وضعنا حبلاً من الحبال بجانب حبل آخر ثم<lb/>آخر بجانب هذا وهلم جرا، حتى تصير الحبال مليمتر مربع، لاقتضى ذلك مليون<lb/>ميكروب أي: أن مليونًا من هذه المكروبات الواحد منها بجانب الآخر لا تزيد<lb/>مساحة سطحها على مليمتر مربع. فتأمل كم يكون عددها في المليمتر المكعب أو<lb/>في زير من أزيار الماء في بركة أو صهرج، وكم يعلق منها على أصبع واحدة إذا<lb/>تلوثت ببراز المصابين. فمتى عرفنا ذلك سهل علينا أن نفهم كيف يتلوث الماء<lb/>بمكروب الكوليرا. فإذا فرضنا أن الواحد منا لمس مصابًا أو لمس ثيابه، وكان<lb/>على المصاب أو على ثيابه أثر من برازه؛ ثم على غير انتباه منه أخذ إناءً وغمسه<lb/>في زير الماء ليملأه منه، فإن الزير يتلوث بالمكروبات لا محالة. والمكروبات<lb/>سريعة النمو جدًا إذا وافقتها الأحوال، فلا تمضي بضع ساعات حتى يصير في<lb/>الزير ملايين منها. ومثلها لو فرضنا أن براز المصاب طرح في بركة ماء أو في<lb/>ترعة أو على شاطئ النيل، حيث يكون الماء بطيء الجري، أو لو غسلت ثياب<lb/>المصاب في هذه الأماكن أو طرحت فيها فإنها تتلوث بالداء، وتكون سببًا في انتقاله<lb/>من شخص إلى آخر.<lb/>أما شكل هذا المكروب فهو كالضمة العربية؛ لذلك يعرف عند بعضهم<lb/>بالباشلس الضمي، وقد يكون هلالي الشكل، وربما التصق اثنان منه فيصيران مثل<lb/>شكل حرف S الإفرنجي، وقد تتصل أفراد كثيرة منه فتصير خيوطًا كاللوالب<lb/>ومقر الباشلس في الأمعاء فقط، فإنه لم يعثر عليه في غيرها من أنسجة<lb/>الجسم، ولم ير إلا في محتوياتها، وقيل: إنه عثر عليه في القيء أحيانًا، على أن<lb/>ذلك نادر، وربما كان القيء في مثل هذه الأحوال مختلطًا بالبراز.<lb/>***<lb/>(كيفية إثبات الداء)<lb/>قلنا: إن مكروب الكوليرا يكون في الأمعاء بالبراز، فإذا اشتبه أطباء الصحة<lb/>بإصابةٍ، أخذوا شيئًا من هذا البراز وفحصوه بالمكرسكوب، فإذا كانت المكروبات<lb/>كثيرة جدًّا عثروا عليها حالاً وعرفوها ببعض الصفات الخاصة بها دون غيرها،<lb/>ويتفق أحيانًا أنهم لا يعثرون على شيء منها، فلا يكون ذلك دليلاً على أن الإصابة<lb/>المشتبه فيها ليست بالكوليرا أو أن المكروبات غير موجودة، فعدم رؤيتها ليس دليلاً<lb/>على عدم وجودها؛ لأنها قد تكون قليلة جدًّا، فلا يعثر عليها، فيلجؤون حينئذ إلى<lb/>الفحص البكتريولوجي القائم على المبدأ الآتي: وهو أن المكروبات تنمو في بعض<lb/>المواد كالجلاتين والمرق، ولها في نموها خواص يميز بها النوع الواحد منها على<lb/>غيره، فمتى نمت في هذه المواد كثرت جدًّا، وانفصل كل نوع منها على حدة<lb/>وعرف بهذه الخواص وبغيرها، ولكن هذا الفحص يستغرق بعض الزمن من ست<lb/>ساعات إلى يومين أو ثلاثة.<lb/>ثم إن مصلحة الصحة لا تكتفي بفحص براز المصابين فقط، بل تفحص<lb/>براز الذين اختلطوا بهم؛ خوفًا من وجود المكروب في أمعائهم قبل ظهور الداء فيهم؛<lb/>لأن بعض الأمور المختصة بهذا الداء لا تزال غامضة، ويظن أن بعض الناس<lb/>القادمين من الأماكن الموبوءة، قد يكون الداء كامنًا فيهم لا تظهر أعراضه. وربما<lb/>كان أمثال هؤلاء الناس سببًا لانتشار الوباء، وقد ثبت هذا الأمر في الحمى<lb/>التيفودية، فإن مكروبها قد يكون في أمعاء شخص غير مصاب بها، فينتقل منه إلى<lb/>شخص آخر، ويكون سببًا لإصابته بها.<lb/>***<lb/>(4)<lb/>(هل الباشلس الضمي وحده علة الكوليرا)<lb/>مما لا شبهة فيه أن الكوليرا مرض شديد العدوى، وأن للباشلس الضمي<lb/>علاقة كبيرة به، لكن ذلك ليس دليلاً على أن هذا الباشلس هو سببه الحقيقي، فإنه<lb/>لم يستوف الشروط الأربعة التي وضعها كوخ؛ ليثبت أن مكروبًا معلومًا يسبب<lb/>مرضًا معلومًا. والشروط هي هذه:<lb/>أولاً - يجب إثبات وجود المكروب في دم المصاب أو أنسجته.<lb/>ثانيًا - يجب زرع هذا المكروب خارج الجسم في منبت يصلح له، والحصول<lb/>على نبت خالص منه بعد أعقاب متوالية.<lb/>ثالثًا - إذا أدخل هذا النبت إلى جسم حيوان سليم، يجب أن يصيبه الداء<lb/>المذكور.<lb/>رابعًا - يجب إثبات وجود المكروب في جسم الحيوان الذي أدخل إليه أو في<lb/>أنسجته.<lb/>فمكروب الكوليرا قد استوفى الشرطين الأولين ولم يستوف الشرطين<lb/>الأخيرين استيفاء تامًّا؛ إذ لا بد لاستيفائهما من إيصال نبت خالص من المكروب<lb/>إلى الإنسان أو غيره من الحيوان وإصابته بالداء، وهذا لم يتم حتى الآن في بعض<lb/>حوادث. على أن العلاقة بين الباشلس الضمي وبين الكوليرا من الأمور الثابتة.<lb/>وغاية ما يهم الجمهور معرفته أن الكوليرا من الأمراض المعدية، وأن عدواها<lb/>تنتقل بالبراز، سواء كان هذا الباشلس هو سببها الحقيقي وحده أو كان له أعوان<lb/>يساعدونه على ذلك.<lb/>ولا بأس بذكر بعض الحقائق التي اتضحت بعد اكتشاف هذا الباشلس، وهذه<lb/>أهمها:<lb/>(1) اكتشفت أنواع كثيرة من الباشلس شبيهة بالباشلس الضمي في بنائها<lb/>ونموها أهمها: باشلس الهيضة الفردية، وباشلس اللعاب الضمي. ويرى كوخ<lb/>وأنصاره أن هذه الميكروبات وإن كانت شبيهة بالباشلس الضمي في بنائها، فهي<lb/>مختلفة عنه في نموها في المنابت المعروفة.<lb/>(2) شرب كثير من الباحثين نبتًا خالصًا من الباشلس الضمي على سبيل<lb/>التجربة، فأصيب بعضهم بإسهال خفيف، وعثر على الباشلس في برازهم، لكنه<lb/>لم يصب أحد منهم بأعراض تشبه أعراض الكوليرا الحقيقة إلا فيما ندر؛ لذلك<lb/>يرى بعضهم أن الباشلس الضمي ليس هو المكروب الحقيقي الذي يسبب هذا الداء<lb/>فرد قولهم بأنه لا بد من عوامل أخرى تساعد الباشلس الضمي على إحداث الكوليرا؛<lb/>كاستعداد الجسم أو اشتراك مكروب آخر لا يزال مجهولاً في العمل معه. ولا يخفى<lb/>أيضًا أن المكروبات إذا كرر زرعها ضعفت كثيرًا، فربما كانت المكروبات التي<lb/>جربت قد تلاشت قواها.<lb/>(3) حدثت إصابات لا تختلف في أعراضها عن الكوليرا قط، ولم يعثر<lb/>على الباشلس فيها بالرغم من شدة العناية في البحث عنه؛ لذلك يرى بعضهم أن<lb/>الكوليرا قد يكون سببها غير الباشلس المذكور. ورد قولهم بأن البحث في مثل هذه<lb/>الإصابات لم يكن وافيُا، وإن عدم العثور على الباشلس ليس دليلاً على عدم وجوده<lb/>(4) عثر على هذا الباشلس في براز أشخاص غير مصابين بالكوليرا،<lb/>ففسر بعضهم ذلك بأنه لا بد من استيفاء شروط أخرى للإصابة بهذا الداء، ولم تكن<lb/>هذه الشروط مستوفاة في هؤلاء الأشخاص.<lb/>(كيفية فعل الباشلس في إحداث الكوليرا)<lb/>قلنا: إن مقر الباشلس في الأمعاء فقط، وعلى فرض أنه سبب الكوليرا<lb/>الحقيقي، فأعراضها المعروفة ناشئة عن تهييج موضعي في الأمعاء وعن سم خاص<lb/>يفرزه الباشلس فيها ويمتصه الجسم، فيؤثر في بعض الأعصاب، ويحدث القيء<lb/>واعتقال العضلات وانقباض الأوعية الدموية على سطح الجسم والتهور الجليدي<lb/>والزرقة.<lb/>(مدة الحضانة)<lb/>يراد بالحضانة أو التفريغ الزمن الذي ينقضي بين التعرض للعدوى أو دخول<lb/>المكروب إلى الجسم وظهور أعراض الداء، فمدة الحضانة في الجدري مثلاً من<lb/>عشرة أيام إلى اثني عشر يومًا أي: أنه إذا دخل سليم على مصاب بالجدري<lb/>وانتقلت إليه العدوى، لا تظهر فيه أعراض الداء قبل مضي عشرة أيام إلى اثني<lb/>عشر يومًا. فمدة الحضانة في الكوليرا تختلف كثيرًا، وهي من بضع ساعات إلى<lb/>عشرة أيام، لكنها على الغالب من ثلاثة أيام إلى ستة أيام.<lb/>* * *<lb/>(5)<lb/>(الوقاية منها)<lb/>الوقاية من الكوليرا قسمان: وقاية عامة أو إدارية، وهي ما تتخذه الحكومة<lb/>من التدابير لمنع دخول الداء إلى البلاد أو انتشاره فيها. ووقاية خاصة أو شخصية<lb/>وهي ما يتخذه الأفراد من الوسائل التي تمنع انتقال العدوى إليهم.<lb/>(الوقاية العامة)<lb/>أهمها التدابير التي تتخذها الحكومة في المواني والثغور؛ لمراقبة القادمين من<lb/>الأماكن الموبوءة والحجر عليهم وعزل المصابين منهم، ومن التدابير الحجر<lb/>الصحي أو الكورنتينا، وكان يراد بها قديمًا الحجر أربعين يومًا على القادمين من<lb/>الأماكن الموبوءة بالطاعون.<lb/>وأول حكومة فعلت ذلك حكومة البندقية، فإنها أقامت محجرًا صحيًّا سنة<lb/>1403 في إحدى الجزر القريبة منها وقاية من الطاعون، ثم حذت الحكومات<lb/>الأخرى حذوها إلى أن فشت الكوليرا في أوربا سنة 1831، ففعلت مثل ذلك<lb/>لاتقائها، وما برحت تفعل ذلك إلى أن اتضح لبعضها أن هذا الحجر يعرقل التجارة<lb/>ويوقع البلاد في خسارة كبيرة، وأنه لم يكن كافيًا لدفع الوباء في كثير من الأحيان،<lb/>فأخذت الحكومة الإنكليزية تقلل من هذا التضييق على البضاعة والركاب، إلى أن<lb/>ألغت الحجر إلغاءً تامًّا سنة 1896، وسنت نظامًا خاصًا للسفن القادمة من الأماكن<lb/>الموبوءة.<lb/>وكانت الحكومات الأوربية تعقد المؤتمرات لدفع الأوبئة التي قد تدخل أوربا<lb/>من الشرق، وأول مؤتمر عقدته لهذه الغاية كان سنة 1852 وآخرها سنة 1897،<lb/>وهذا الأخير كان للبحث في أمر الطاعون فقط. وكانت نتيجة هذه المؤتمرات أن<lb/>الحكومات الأوربية عدلت عن التضييق الشديد على البضائع والركاب، واتخذ<lb/>بعضها التدابير المتبعة في بلاد الإنكليز، وبقي بعضها يضرب الحجر الصحي على<lb/>واردات الأماكن الموبوءة. فالحكومات التي لا تزال تضرب الحجر الحجر الصحي<lb/>هي الدولة العلية ومصر وحكومة اليونان وروسيا وأسبانيا والبرتغال. أما<lb/>الحكومات الإنكليزية فتضرب الحجر الصحي في بعض أملاكها فقط؛ ومنها قبرص<lb/>ومالطة وجبل طارق في البحر المتوسط، وتكتفي في موانيها الأخرى بمراقبة<lb/>القادمين فتحجر على السفن التي حدثت فيها إصابات مدة سفرها إلى أجل مسمى،<lb/>وتنقل المصابين إلى مستشفيات خاصة، ثم تطهر السفن وتراقب القادمين خمسة<lb/>أيام في منازلهم.<lb/>وأهم المؤتمرات التي عقدت في أمر الكوليرا مؤتمر البندقية سنة 1892،<lb/>وكان الغرض منه النظر في أمر دخول الكوليرا إلى أوربا بطريق السويس ,<lb/>ومؤتمر درسدن سنة 1893، وكانت الغاية منه البحث في انتشار الكوليرا في<lb/>البلدان الأوربية , ومؤتمر باريس سنة 1894 للنظر في أمر الكوليرا في زمن الحج،<lb/>وأهم هذه المؤتمرات مؤتمر درسدن، ولا يزال معمولاً بقرارته حتى الآن.<lb/>وللحكومة المصرية قانون خاص للمحاجر بوجه عام، وقانون آخر للحجر<lb/>الصحي في زمن الكوليرا، وهو مبني على قرارات مؤتمر درسدن وباريس،<lb/>وهاك ما يهم الجمهور الاطلاع عليه من مواد مؤتمر درسدن والقانون المصري:<lb/>أولاً - على الحكومات الموقعة لاتفاق درسدن أن يُعْلم بعضها بعضًا؛ متى<lb/>فشت الكوليرا في إحدى مقاطعاتها، وتواصل الأخبار عن سير الداء مرة في<lb/>الأسبوع على الأقل.<lb/>ثانيًا - تعد إحدى المقاطعات ملوثة متى أعلن رسميًّا حدوث إصابات فيها،<lb/>وتعد نظيفة متى مضت خمسة أيام لم تحدث فيها وفاة أو إصابة جديدة، واتخذت<lb/>التدابير لتطهير الأماكن الملوثة.<lb/>ثالثًا - تعد السفينة ملوثة متى كان أحد ركابها مصابًا بالكوليرا عند وصولها،<lb/>أو حدثت فيها إصابات قبل وصولها بسبعة أيام على الأكثر. وتعد مشتبهًا فيها متى<lb/>حدثت فيها إصابة قبل وصولها بسبعة أيام على الأقل , ونظيفة إذا لم تحدث فيها<lb/>إصابة أو وفاة بالكوليرا قبل سفرها وفي مدة السفر وبعد وصولها ولو كانت قادمة<lb/>من إحدى المواني الموبوءة. ويظهر أن مصلحة الصحة البحرية تعد الذين في<lb/>برازهم مكروب الكوليرا كأنهم مصابون بها، ولو لم تكن أعراض الداء ظاهرة فيهم.<lb/>رابعًا - تتخذ التدابير الآتية في معاملة السفن الملوثة:<lb/>يعزل الركاب المصابون ويبقى الآخرون تحت الحجر الصحي زمنًا لا يزيد<lb/>على خمسة أيام، وتطهر الأمتعة التي يرى رجال الصحة أنها ملوثة، ثم تطهر<lb/>السفينة.<lb/>أما السفن المشتبه فيها فتطهر، ويفرغ ماء الشرب منها ويستبدل بماء نظيف<lb/>ويستحسن الحجر على الركاب مدة لا تزيد على خمسة أيام بعد وصولهم. وقد<lb/>اشترطت الحكومة الإنكليزية أن لا يحجر على ركاب السفن الملوثة والمشتبه فيها،<lb/>بل يراقبون في منازلهم.<lb/>والسفن النظيفة يفرج عن ركابها حالاً، لكن الحكومة المصرية تراقب<lb/>القادمين من مواني البحر المتوسط في منازلهم ولو كانت سفنهم نظيفة.<lb/>خامسًا - جاء في القانون المصري أن ملابس المصابين القديمة والضمادات<lb/>الملوثة والأوراق والأشياء التي لا قيمة لها تتلف بالنار.<lb/>أما الملابس النظيفة وأدوات الفراش والأوراق ذات القيمة، فتطهر بفرن<lb/>خاص لذلك.<lb/>وجاء في مؤتمر درسدن أن الثياب القديمة والخرق وأدوات الفراش يمنع<lb/>دخولها أو تطهر. أما البضاعة فلا يجوز إتلافها عند تطهيرها، ولا يجوز تطهير<lb/>الرسائل والمطبوعات.<lb/>سادسًا - لا يحجر على الحيوانات، بل يفرج عنها حالاً بعد غسلها.<lb/>سابعًا - يجيز القانون المصري لمجلس الصحة البحرية أن يعد السفن<lb/>المزدحمة بالركاب الذين أحوالهم ليست على ما يرام؛ كأنها ملوثة أو مشتبه بها،<lb/>ولو لم تكن قادمة من أماكن موبوءة أو يكن أحد ركابها مصابًا بالكوليرا.<lb/>هذا أهم ما جاء في اتفاق درسدن والقانون المصري، ولم أر فيهما ذكرًا لمنع<lb/>الفاكهة، وهي المسألة التي تناولتها الجرائد هذه الأيام.<lb/>والمنصف لا يسعه في هذا المقام إلا الثناء على رجال الصحة البحرية؛ لما<lb/>يبذلونه من اليقظة والنشاط لوقاية البلاد من هذا الداء الوبيل، فإذا نجت البلاد منه<lb/>وستنجوا بإذن الله، يكون الفضل الأكبر في ذلك إليهم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور أمين المعلوف <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) مقال علمي طبي صحي للدكتور أمين المعلوف، نشره في المقطم.</note>
            </note>
            <pb n="n14-p705" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2471.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بك رشدي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسعافات الطبية الوقتية<lb/>للمصابين بالكوليرا</head>
               <lb/>للدكتور محمد بك رشدي حكيمباشي محافظة مصر<lb/>
               <lb/>الكوليرا مرض وبائي، يصل مكروبه للجسم بواسطة المياه والمأكولات<lb/>ولا تحصل العدوى به بواسطة الهواء، وعدواه من براز المصابين أشد،<lb/>وميكروبه ينمو ويتضاعف في الأقمشة المبلولة، وهذا يفسر شدة العدوى<lb/>بالملابس الملوثة بالمواد البرازية للمصابين وانتقالها بها.<lb/>ويتضاعف أيضًا وينمو في المأكولات: كاللبن والبيض والمرق والبطاطس<lb/>المسلوق والخبز واللحوم وكافة الخضر والشكولاتة والأشربة المسكرة والمربات،<lb/>وعلى سطح الأرض الرطبة، ويعيش حيًّا في البراز مدة 24 ساعة من التبرز،<lb/>ويعيش (في البرد) لغاية درجة تحت الصفر، إنما يكون بدون حركة ثم ينمو<lb/>بارتفاع الحرارة، وعلى ذلك فالبرد يضعفه والحرارة تقويه كسائر<lb/>المخلوقات الحيوانية والنباتية.<lb/>فمتى دخل ميكروب هذا المرض في البنية بواسطة الماء أو المأكولات،<lb/>تمضي مدة من الزمن قبل ظهور أعراضه المرجفة، ويسمى هذا الزمن بدور<lb/>التفريخ، ويختلف من ثلاثة إلى خمسة أيام، وهذا في الزمن لا يحس المصاب<lb/>بشيء، ثم بعده تظهر الأعراض المرضية، وتحصل منه العدوى ببرازه.<lb/>الأعراض:<lb/>يعرف هذا المرض في مدة انتشاره بتبرز وقيء متكررين، وظمأ شديد<lb/>وتناقص في البول أو فقده، وانطفاء الصوت، وآلام شديدة بسمانة الساقين،<lb/>وبتلون الجسم بلون أزرق خصوصًا الأظافر وغور الأعين، وانحطاط شديد<lb/>في القوى، وبرودة وقشعريرة، وتكون مواد البراز سائلة شبيهة بسائل غسيل<lb/>الأرز.<lb/>الأسباب:<lb/>من ضمن الأسباب التي تساعد على حصول هذا المرض؛ الاستعداد<lb/>الشخصي والتعب والحرمان وعدم النظافة وعسر الهضم.<lb/>ثم إن تركيب طبيعة الأرض له دخل في شدة انتشاره، فكلما كانت<lb/>الطبقات السطحية للأرض ذات مسام كثيرة كان الوباء أكثر شدة وبالعكس.<lb/>وعند حصول الإصابة، توجد جواهر دوائية توقف نمو ميكروبه وتميته<lb/>كمحلول الشب واحد على مائة، وعطر النعناع الفلفل واحد على مائتين، أو<lb/>حمض اللبنيك واحد على ثلاث مئة، أو حمض الليمون واحد على مائتين،<lb/>والحرارة تميته، فالملابس الملوثة بالماء المحتوي على ميكروب هذا المرض<lb/>إذا جففت في الحرارة الكافية للتجفيف، وبحثت فيما بعد بحثًا ميكروسكوبيًّا،<lb/>لا يوجد بها أثر ميكروب هذا المرض.<lb/>الوسائط الوقتية:<lb/>يجب على كل إنسان ظهرت الإصابة في جواره أن يتحاشى مخالطة<lb/>المصاب، ويسارع إلى استدعاء الطبيب من فوره؛ ليرشده إلى ما يلزم اتخاذه<lb/>من الوسائل لنجاة المريض وسلامة غيره من عدوى هذا الوباء.<lb/>ومن المعين الاستحمام يوميًا بماء طاهر أي: مرشح مغلي (بعد تبريده)<lb/>مع تجنب الاستحمام والوضوء والشرب من ماء النيل العكر؛ لما عسى أن<lb/>يكون فيه من ميكروب الداء، وتقصير الثياب بحيث لا تصل سطح الأرض؛<lb/>اتقاء لما يمكن أن يعلق بها من الميكروبات. ومن الملاحظات الجديرة بالعناية<lb/>وجوب خلع النعال وعدم الدخول بها في محالّ الجلوس أو الاستقبال، والامتناع<lb/>عن شرب الخمر من أي نوع كان؛ لأن شرب الخمر يعين على إضعاف<lb/>المعدة.<lb/>ويجتنب السهر الطويل والتعرض للبرد والاعتدال في الأكل وعدم<lb/>الإفراط فيه، ويحسن اجتناب المصافحة باليد مع غسل اليدين قبل الطعام<lb/>وبعده وقص الأظافر، ويتعين الامتناع عن أكل الخضر غير المطبوخة؛<lb/>كالجرجير والفجل والأسماك البحرية كأم الخلول والجنبري ونحوها، ويجتنب<lb/>أكل الفواكه غير الناضجة , وتطهر أطباق الأكل بوضع قليل من السبرتو النقي<lb/>بها وإشعالها إن لم يغسل بماء مغلي، ومراقبة الطهارة لعدم مسح الأطباق<lb/>بمناشفها القذرة. ويحسن أن لا يؤكل الخبز إلا بعد تجميره على النار أو على<lb/>لهب اسبيرتو، والامتناع من التدخين أو التقليل منه؛ لأنه يضعف المعدة<lb/>والقلب، ويجب غلي مياه الشرب طول مدة الوباء.<lb/>الإسعافات الأولية:<lb/>تنحصر تلك الإسعافات في مقاومة ثلاثة أعراض مهمة وهي: القيء<lb/>والإسهال وبرودة الجسم.<lb/>القيء: يقاوم القيء بتعاطي شراب الليمون المثلج أو منقوع النعناع<lb/>المثلج المحلى بالسكر أو شراب حمض اللبنيك.<lb/>كالمشروب الآتي:<lb/>حمض اللبنيك من 10 إلى 15 جرام، شراب السكر 90 جرام كؤلات<lb/>الليمون والنعناع 2 جرام , ماء مغلي 1000 جرام.<lb/>يؤخذ كل ساعة كأس.<lb/>الإسهال: يستعمل حقن شرجية من محلول الشب من 10 إلى 15 جرام<lb/>في الألف، تذاب في ماء مغلي، وتعمل الحقنة 3 مرات في اليوم.<lb/>برودة الجسم: الدلك بقطع من الصوف بعموم الجسم بعد غمسها بروح<lb/>الكافور، ووضع جملة زجاجات مملوءة بماء سخن حول الجسم بعد لفها<lb/>بالقماش، وتثبيت سدادتها جيدًا.<lb/>ثم يستدعى الطبيب في الحال لإجراء الوسائط الصحية اللازمة، وتتميم<lb/>العلاج بحسب حالة الأعراض.<lb/>فهذا ما كنا نشير باستعماله من الإسعافات الوقتية الأولية سنة 1896،<lb/>حينما كنت حكيمباشي باستبالية مديرية الفيوم، وظهرت فوائدها كما يثبت<lb/>الإحصاء ذلك، وقد رأيت أن أكتفي بذكر ما يمكن لغير الأطباء استعماله في<lb/>الإسعافات الوقتية لهذا المرض الوبيل، وقى الله البلاد شره إنه سميع مجيب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p707" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2472.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">هبة الدين الشهرستاني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">ميرزا علي محمد الباب<lb/>وادعاؤه النبوة<lb/>
               <lb/>وردت من أحد المأمورين بشيراز رسالة تحاول إثبات المهدوية لميرزا<lb/>علي محمد بن أقارضا البزاز الشيرازي (مدعي البابية ومؤسس طريقتها)<lb/>وما اضطررت إلى الجواب عنها إلا من شدة إصرار مرسلها , ومن اقتحام<lb/>بعض الصحف المصرية في أمرهم على العمياء، وتوصيفهم عن غير دراية،<lb/>وتقريب العقول الناقصة من شبايك كيدهم.<lb/>إني لم أر بعد النظر في أدلة تلك الرسالة دليلاً يكتسب من الأنظار أدنى<lb/>أهمية، ولا وجدت قياسًا في كتابه روعيت فيه أصول الاحتجاج غير حجة<lb/>واحدة، سنجعلها مدار البحث ومحوره، حيث تناسب أبحاثنا في النبوة <gap resp="#org_MS"/> بيد<lb/>أن الكاتب من لباقته وشطارته أبرز تلك الحجة الواحدة في كسوة الحجج<lb/>المتعددة.<lb/>(وخلاصة تلك الحجة)<lb/>أن (علي محمد الشيرازي) تحدى كالأنبياء لدعواه , وأخرج للناس كتابًا<lb/>يصدق ما ادعاه , فلو لم يكن نبيًّا صادقًا ناطقًا بالحق، لوجب على الله<lb/>(سبحانه) أن يفضحه ويظهر كذبه , ويجازيه أسوأ الجزاء على افترائه وبهتانه<lb/>على مولاه وجوبًا عقليًّا (تقتضيه قاعدة اللطف) ونقليًّا دلت عليه آيات الكتاب<lb/>وبينات السنة اهـ.<lb/>(وهاك جوابي عن هذه الشبهة)<lb/>ينبغي لنا في هذا المبحث أن ننظر أولاً في أنه كيف يجب أن يفتضح<lb/>المتحدي الكاذب.. ثم ننظر في حقيقة اللطف الواجب.. كل ذلك على وجه<lb/>العموم.. ثم نتكلم في افتضاح (علي محمد) وظهور كذبه لدى العقلاء بأجلى<lb/>وجوه الفضيحة.<lb/>ولا ينقضي عجبي منكم أيتها الفرقة الـ <gap resp="#org_MS"/> تدعون المهدوية لصاحبكم<lb/>وهي فرع من الفروع الاعتقادية في دين الإسلام ثم تستدلون على مقصدكم<lb/>بدلائل النبوة وتنسبون لصاحبكم تحدي الرسالة, وأنه أظهر كتابًا أكبر من<lb/>كتاب محمد صلى الله عليه وسلم وتتشبثون لمطلوبكم بشبهات النصارى على<lb/>الإسلام: فأدلتكم ترمي إلى شيء ودعواكم ترمي إلى آخر يخالفه تمام<lb/>الاختلاف فعرفونا وجه التوفيق ومنزع الاحتجاج ومحجة النزاع.<lb/>نجعل وجدانكم الصادق أيها المنصف بيننا حكمًا فاصلاً ثم ننشدك نشيدة<lb/>الباحث عن حقيقة (ونقول) هل الواجب على المولى (سبحانه) أن يفضح<lb/>المتنبي الكاذب بعلامات محسوسة.. مثل أن يكتب على وجنته أو جبهته (هذا<lb/>نبي كاذب) ..؟ أو يوكل عليه ملكًا يهتف أمامه بذاك النداء مدى الدهر<lb/>فتقصر الحجة في الكتابة على خط واحد بالضرورة , وتقتصر في النداء على<lb/>لغة واحدة فلا تتم الحجة على أكثر البشر ولا تبلغهم حقيقة الأمر قطعيًّا مع<lb/>اشتراكهم وتساويهم في التكليف ويفوت الشارع بناء عليه مقصده السني من<lb/>تشريع السبل , وبعث الرسل , وهل عهدت يا صاح في إحدى الشرائع من إلهك<lb/>الحكيم استعمال العلامات الشخصية والصور الحسية في فضيحة متنبئ أو<lb/>متحدّ كاذب..؟ كلا ثم إن الصور المحسوسة لا تعم الأعصار والأمصار , كما<lb/>أن الخط واللغة لا يعرفان الأقوام المختلفة حقيقة الأمر , فلا محيص من تصديق سنة<lb/>الله تعالى والاعتراف بصحة سيرته مع أدعياء النبوة حيث يميز كاذبهم عن<lb/>صادقهم بوجه علمي وصورة عقلية , يفتضح بها الكاذب بين الناس أجمعين , على<lb/>اختلاف ألسنتهم وألوانهم , فتحصل الغاية المقدسة وتتم الحجة على كل مكلف<lb/>بأبلغ منهج وأتم صورة.<lb/>حيث إن الوجوه العقلية لا تختص بقوم دون قوم ولا بأبناء لهجة دون<lb/>آخرين ولا تختص بعصر ولا بمصر بل تعم ذوي العقول قاطبة في جميع<lb/>الظروف والأحوال (العقل دليل في كل سبيل) .<lb/>وإتمام الحجة في فضيحة المتنبئ الكاذب مما يجب أن يظهر لجميع<lb/>العقلاء والعلماء الذين أضحت عقائد العامة تتبع آراءهم , وأفعالها تناط بأقوالهم {ليَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ عَن بَيِّنَةٍ وَيَحْيَى مَنْ حَيَّ عَن بَيِّنَةٍ} (الأنفال: 42) .<lb/>إذن فالحري بنا أن ننظر في أمر هذا المدعي بالنظر العقلي , والطريق<lb/>العلمي , الذي به يظهر المولى (سبحانه) كذبه إن كان مفتريًا عليه.<lb/>(الحقيقة تكفينا فضيحة المتنبي)<lb/>(وفي ذلك معنى قاعدة اللطف)<lb/>قالت العدلية من المسلمين (يجب على الله سبحانه وتعالى أن يفضح<lb/>المتنبي والمتحدي الكاذب بقاعدة اللطف) وخاضوا في عباب اللطف كل<lb/>مخاض , لكن لي في المقام رأيًا متوسطًا أظن إصابة الحق فيه.<lb/>وموجزه أن المتحدي بالنبوة يدعي لنفسه العصمة بالضرورة.. والحقائق<lb/>لا تمهله دون أن تظهر كذبه: حيث إن الفاقد لفضيلة العصمة , لا ينفك (حسب<lb/>المفروض) عن سهو أو نسيان , فيبدو منه خلال أعماله وأشغاله سهو في<lb/>فعل , أو نسيان عن قول , سيما عندما تتراكم الأشغال عليه , ويحاط في المجامع<lb/>العمومية بالشواغل القلبية , وتآثير الظواهر في مشاعره ونفسه الضعيفة , ومتى<lb/>ما سها في شيء أو نسي تبين كذبه وافتضح.<lb/>إن من يدعي بما ليس في <gap resp="#org_MS"/> كذبته شواهد الامتحان<lb/>فيحصل المطلوب بتأثير أودعه الله في مظاهر الحقيقة (وهو أمر طبيعي)<lb/>في العوالم الأدبية لا بد منه ولا محيص.<lb/>وإذا تبينت محافظته على الحقائق , لم يظهر منه خطأ أو زلة في أعماله<lb/>وأقواله , ولا عدول عن غايته، ولاتغيير فى مسلكه طول عمره، فذلك<lb/>الصديق الذى يجب تصديقه والإيمان بما يدعيه، وهو العاصم المعصوم ولا<lb/>ريب فيه.<lb/>(افتضاح علي محمد عندنا)<lb/>ذكر الناس في ظهور خداعه وكذبه، مظاهر وأشياء، ونشروا كثيرًا<lb/>مما يزري بشأنه ويكذب دعواه، وأعلنوا خذلانه في مجالس العلماء بأصفهان<lb/>وتبريز وشيزار وغيرها. واستبان انحطاطه وقصوره عن المباحث العلمية<lb/>والأدبية والاعتقادية لكنني أعتمد في انجلاء حاله وتكذيبه على منهجين أرى<lb/>لهما مقامًا ساميًا كثير الأهمية في عالم البحث الفلسفي عن الأديان والنبوات ,<lb/>وعن تعيين الأنبياء والصادقين من المصلحين.<lb/>(المنهج الأول) : ظهور خطأ منه في سياسة أمره يمنعه من نجاحه<lb/>بحيث يمسي المدعي للنبوة غرضًا لأسهم الملازمة من جمهور العقلاء فإن<lb/>ذلك وشبهه من جملة الأمور الفاضحة , وشواهد كذبه الواضحة , يتم الحق<lb/>بأمثالها حجته على رائديه.<lb/>ولا يبرح عن اعتقادي أن العاقل المنصف إذا تأمل في كلمات (علي<lb/>محمد) وبيانه الذي زعم معارضة القرآن به وعرف أغلاطه اللفظية , التي لا<lb/>تقبل وجهًا ولا علاجًا في فنون العربية ,<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> يجزم بخطأه في عالم السياسة<lb/>فمجرد تصديه لمعارضة القرآن العظيم في العربية والبلاغة وهو عاجز عن<lb/>التكلم بها غير محيط بأصولها وفنونها يكفينا فضيحته ولا ينفك لوم العقلاء منه<lb/>على هذه الفلتة الكبيرة يلومونه من جهات متعددة:<lb/>(1) لماذا يا مسكين لم تقنع بدعوى كونك إمامًا أو بابًا إليه كما كنت<lb/>عليه في مبدأ أمرك حتى ادعيت النبوة واحتجت إلى إظهار الآيات والمعاجز<lb/>وعرضت بنفسك للفضحية.<lb/>(2) لماذا اخترت يا مسكين من بين المعجزات معارضة القرآن الذي<lb/>أعجز أساطين الفصاحة.<lb/>(3) إن لم تطاوعك النفس إلا في معارضة القرآن فلماذا عارضته<lb/>بالعربية حتى يصبح أمرها عليك من كل باب تأتيه من حيث أنك أجنبي عنها<lb/>نشأت على اللغة الفارسية في إيران وما سبرت أفانين العربية وآدابها <gap resp="#org_MS"/> تعجز<lb/>عن أداء جملة لا تلحن فيها , وتعارض قرآنًا خرت لبلاغته الأدباء سجدًا إلى<lb/>الأذقان , وخضعت دونه رجال الإصلاح والسياسة وعلماء البيان , تعارضه ببيانك<lb/>المشتمل على أغلاط بعيدة الإحصاء في فنون العربية من تصريفها والأعاريب<lb/>والبلاغة في التركيب خاليًا عن طريف معنى ولطيف حكمة.<lb/>ولو أنك يا مسكين لفقت كتابك من فقرات وجمل بلغتك الفارسية لصنته<lb/>من قدح العلماء في ألفاظه وتراكيبه , وانحصرت دوائر اللوم في أغلاطك<lb/>المعنوية خاصة , وكان لك في ذلك ولصحبك مندوحة وتخفيف مشقة , وكنت<lb/>في راحة من جانب ألفاظه لا تلجأ إلى مضيق الاعتذار (ورب عذر أقبح من<lb/>ذنب) عن ألحانك (بأن الألفاظ كانت أسيرة الإعراب فأطلقها) ولا يلتجئ زعيم قومك<lb/>اليوم تصحيحًا لأغلاطك إلى قوله: (إن ولي الله لا يكون أسيرًا لأصول اللغات<lb/>وإعراب الكلمات) اعتذر به (ميرزا أبو الفضل) الكلبايكاني في كتابه بعد اعتراض<lb/>شيخ الإسلام التفليسي عليه بأغلاط البيان وألحانه:<lb/>وإنني لا أعدوه وسألتك يا صاحبي ولا أحتطب لك من كلماته في هذه<lb/>الوجيزة من هنا ومن هناك وإنما أذكرك ببعضب كلماته التي انتخبتها أنت لنا<lb/>وأتحفتنا بها في رسالتك إلينا فمن ذلك قوله: (تالله قد كنت راقدًا هزتني<lb/>نفحات الوحي وكنت صامتًا أنطقني ربك المقتدر القدير لولا أمره ما أظهرت<lb/>نفسي قد أحاطت مشيأته مشيأتي وأقامني على أمر به ورد على سهام<lb/>المشركين امرءًا قرأ ما نزلناه للملوك لتوقن بأن الملوك ينطق بما أمر من لدن<lb/>عليم خبير) .<lb/>ومن ذلك قوله: (كنت نائمًا على مضجعي مرت علي نفحات ربي الرحمن<lb/>ويقضتني من النوم وأمرني بالنداء بين الأرض والسماء ليس هذا من عندي بل<lb/>من عنده يشهد بذلك سكان جبروته وأهل مدائن عزه فوا نفسه الحق لا أجزع من<lb/>البلايا في سبيله ولا عن الرزايا في حبه ورضائه قد جعله الله البلاء غاديه لهذه<lb/>الدسكرة الخضراء) .<lb/>وبالإجمال فإنها فلتة عظيمة سياسية وحقيقية؛ صدرت منه بمشيئة الله تعالى<lb/>رغمًا على مشيئته ليصبح الحق أبلج , ويمسي الباطل لجلج , وما صرعه الحق<lb/>هذه الصرعة الفاضحة ولا أكبه بعثرته الواضحة , إلا من جنايته العظمى<lb/>على الحقيقة المقدسة , وهتك حرمة الإسلام وما أبدى فيه من<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>
               <lb/>(المنهج الثاني) ثبات المدعي واستقامته في مسلكه الخاص الذي دعاه<lb/>الناس إليه من مبدأ أمره إلى منتهاه لا يحول عنه ولا يزول في حال ضعفه<lb/>وقوته سالكًا فيه بقوله وفعله عن شجاعة أدبية (كيف يميل عن الحقيقة من<lb/>نالها أو يعدو الحق صاحبه وما وراء عبادان قرية) .<lb/>فهذا النبي محمد صلى الله عليه وسلم جرى على سنة الأنبياء من قبله ,<lb/>فادعى الرسالة من ربه في مبدأ أمره , واستقام عليها حتى فارق صحبه , فكانت<lb/>الرسالة لا غيرها دعواه وخطته من قبل أن يبلغ المسلمون عدد الأصابع <gap resp="#org_MS"/> ثم<lb/>اتسعت بلاده وعلت كلمته وفاق المؤمنون به عشرات الألوف وصارت<lb/>الأموال والكنوز تجبى إليه من أقطار الأرض: ولم تكن مع ذلك دعواه إلا<lb/>الرسالة التي كان يدعيها في أول أمره. وما أورثه ارتقاء شأنه ونفوذ سلطانه ,<lb/>فرقًا في أخلاقه ودعاويه , ولا في معيشته وسيرته , ولقد كان يروج منه (ولا<lb/>ريب) أن يدعو الناس بعد ذلك إلى تقديسه والاعتراف بألوهيته (والعياذ بالله)<lb/>أو يأكل أطيب المأكول ويتخذ لنفسه أجمل وسائل العيش والتنعم من اتساع<lb/>سلطته ونفوذ كلمته وتملكه القلوب والمشاعر.<lb/>لكنه صلّى الله عليه وسلم كان يزداد تواضعًا وزهدًا كلما ازداد قدرة لئلا<lb/>يهابه الناس فيقدسوه تقديس الرعية لسلطانها المستبد.<lb/>وأمّا (علي محمد) فلا يجد المرء بعد الفحص أقل ثباتًا منه في مسلكه<lb/>ودعواه , فإنه ادعى البابية في مبدأ أمره ويعني من البابية أنه الباب بين الشيعة<lb/>وبين إمامهم (المهدي المنتظر) (عج) يبلغهم أحكام الشريعة عنه (ع) كما<lb/>كان نواب المهدي (عج) في القرن الثالث يعرفون بهذا الاسم والصفة وكانوا<lb/>هم الأبواب إليه والنواب عنه، فكانت البابية أو دعوى (علي محمد) ولأجل<lb/>ذلك عرف أصحابه بهذا الاسم والعنوان من مبدأ أمرهم إلى الآن.<lb/>ثمّ عظمت وطأته , وانتشرت دعوته , وشاهد ازدحام الناس على نفسه ,<lb/>فادعى الإمامة والمهدوية لنفسه , وإنه هو الإمام المنتظر عند الشيعة بعينه , ولا<lb/>يخفى عليك اختلاف المسلكين وتفاوت الرتبتين.<lb/>ثم ارتقت كلمته وكثر أتباعه لأمور اتفاقية لا يسع المقام ذكرها، واستشعر<lb/>من تابعيه , قبول كل ما يدعيه , فادعى النبوة وأظهر كتابًا زعم نسخ القرآن به<lb/>والمعارضة معه <gap resp="#org_MS"/> ويحكى عنه الربوبية أيضًا مستدلاً بتوافق اسمه في العدد<lb/>أعني (علي محمد) لاسم (رب) فإن كلاً منهما 202 في حساب (أبجد)<lb/>الجملي<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> ولم يثبت بعد ذلك حتى قتله (ناصر الدين) شاه إيران بعدما عقد<lb/>المؤتمرات لأجله , أظهر العلماء كذبه وعجزه في الأبحاث العلمية. ومن طلب<lb/>تاريخه فليراجع كتاب (باب الأبواب) أو مفتاحه لمنشئ جريدة (حكمت)<lb/>الفارسية المصرية.<lb/>وليت شعري ما كان يدعي بعد هذه الدعاوى لو أمهله الدهر وساعدته<lb/>العامة؟ (نعم) لا يستقيم سويًّا على صراط مستقيم من حاد عن الحق *<lb/>ويضطرب الرأي ممن لم يفز بحقيقة * ولا يثابر على خطة من لم يكن على<lb/>يقين *<lb/>فهلا يكفيك اضطراب رأيه الظاهر من تلوناته وتقلباته في خطته شاهدًا<lb/>على خطأه وزلَله , أم نسيت ما قدّمناه في صدر البحث تمهيدًا لخواتيمه , والسلام على من اتبع الهدى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من نجف بالعراق<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> هبة الدين الشهرستاني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منشئ مجلة العلم <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p713" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2473.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أرباب الأقلام في بلاد الشام<lb/>ومشروع الأصفر</head>
               <lb/>
               <lb/>أشرنا في المقالة الأولى التي كتبناها عند إعلان الدستور إلى ما أمامنا من<lb/>العقبات والمشكلات السياسية والأدبية والاقتصادية في طريق هذا الطور الجديد من<lb/>الحكم , وقد وقع جميع ما كنا نتوقع , ومما أشرنا إليه في تلك المقالة بالإجمال ,<lb/>وعدنا إلى بيانه بعد ذلك بالتفصيل قولنا: إن الحرية ما حلت في بلاد كبلادنا خصبة<lb/>التربية جيدة الإنبات غنية بالمعادن والغابات , قابلة لرواج التجارة والصناعات ,<lb/>إلا وتدفقت عليها أموال أوربا لأجل استثمارها فيها , وهناك من أبواب الرجاء<lb/>للبلاد والخوف عليها ما لا يفطن له الآن في الأمة إلا الأفراد من الناس. فمن<lb/>المطالب بتنبيه الأمة إلى طرق الثروة الطبيعية مع حفظ رقبة بلادها , والحذر من<lb/>قضاء الديون الأجنبية عليها؟ .. إلخ<lb/>ثم كان المنار هو السابق لجميع الصحف - على ما نعتقد - إلى التنبيه على<lb/>نفوذ اليهود الصهيونيين في جمعية الاتحاد والترقي، وما في ذلك من الخطر على<lb/>الدولة، حتى أنكر علينا ذلك بعض أصدقائنا المخلصين من المسلمين وغير<lb/>المسلمين بمصر، ورد علينا بعض اليهود في جريدة المقطم , ولم تلبث الحقيقة أن<lb/>ظهرت بعد ذلك في مجلس الأمة العثمانية أولاً، ثم على لسان الصدر الأعظم حقي<lb/>باشا الذي صرح في خطاب له بأن اليهود هم أصحاب المستقبل في هذه الدولة،<lb/>حتى في أمورها الإدارية والعسكرية، فهذه مقدمة أولى للكلمة التي نريد أن نقولها<lb/>الآن.<lb/>مقدمة ثانية: إننا كنا كتبنا مقالاً نشر في المنار وفي بعض جرائد بيروت،<lb/>نبهنا فيه إخواننا العثمانيين إلى المشابهة بين ما يستقبلون في هذا الطور الجديد من<lb/>الحياة الذي دخلوا فيه، وبين ما سبقهم إليه إخوانهم المصريون من مثله , وهو<lb/>طور حرية الأقلام والأعمال , وذكرناهم بأن يعتبروا بحال مصر، ويتقوا ما استبان<lb/>لهم ضرره , ويأخذوا ما استبان لهم نفعه , وبينا لهم ما اختبرناه بنفسنا من ضرر<lb/>ومفسدة ما جرى عليه بعض إخواننا الكتاب المصريين؛ من رمي بعضهم بعضًا<lb/>بخيانة الوطن وإيثار مصلحة الأجانب فيه على مصلحة أهله. فتن بهذه البدعة<lb/>بعض المغرورين الطائشين، وغلوا فيه غلوًّا كبيرًا، حتى لم يخجل بعضهم من<lb/>التصريح بأن مشروع الدعوة إلى الإسلام وإرشاد المسلمين إلى حقيقة دينهم، وما<lb/>فيه من الخير لهم في دنياهم، يراد به خدمة الأجانب من غير المسلمين! ! فكان<lb/>مثل هذا الكاتب كمثل بعض أهل الشام الذي اعتاد أن ينبذ من يخالف رأيه بلقب<lb/>وهابي، حتى إذا كان يحدث بعض أدباء النصارى، فلما خالفه قال له أنت وهابي! !<lb/>فقال له ذلك الأديب: بل أنا مسيحي ما رغبت عن ديني! قال كلا. إنما أنت<lb/>وهابي! !<lb/>مقدمة ثالثة: الخلاف في الرأي طبيعي في البشر لا بد منه , ونافع لا شك في<lb/>نفعه , ولو لم يكن لوجب أن يوجد بالتكلف إن لم يوجد بالطبع , وهو ضار إذا أدى<lb/>إلى الشقاق والتفرق، وإن أهل العلم والفضل يتناظرون في المسائل العلمية<lb/>والسياسية والاجتماعية والاقتصادية، فيكون أحدهم موجبًا والآخر سالبًا بالمواضعة<lb/>والاتفاق , وإن لم يسبق لهم فيه خلاف , وإنما غايتهم بيان الحقيقة بالبحث عن كل<lb/>ما يمكن أن يصل إليه الفكر فيها. كذلك تؤلف الأحزاب في المجالس النيابية؛<lb/>ليؤيد بعضهم الحكومة في سياستها وإدارتها , وينتقدها البعض الآخر فيهما ,<lb/>وغرض الفريقين واحد؛ وهو بيان المصلحة الحقيقية للبلاد. فلا يصح أن يرمى<lb/>الحزب الموافق للحكومة بأنه سيء النية، يريد أن يساعدها على الاستبداد بالأمة ,<lb/>ولا أن يرمي الحزب المخالف بأنه عدو للدولة.<lb/>بعد هذه المقدمات أقول: إنه قد ساءني في ما كان من خلاف جرائدنا السورية<lb/>في (مشروع الأصفر) ونبز بعضهم بعضًا بالألقاب , ونزولهم إلى ما لا ينبغي<lb/>من الطعن والسباب , حتى جعل بعضهم أشهر الجرائد بالإخلاص موضع الارتياب.<lb/>مشروع الأصفر من المسائل الاقتصادية الجديرة بأن يختلف فيها الباحثون،<lb/>ولو لم يختلفوا بالفعل لحسن منهم أن يتواطئوا على الخلاف، فيتكلف بعضهم<lb/>استنباط كل ما يمكن أن يستنبط له من المضار , وبعضهم استنباط كل ما يمكن<lb/>استنباطه من المنافع , ثم يحكموا بعض أهل الروية والعلم في الترجيح أو يدعوه<lb/>إلى الحكومة والرأي العام , مناظر الإنسان نظيره، فمن رمى مناظره بالخيانة<lb/>وسوء النية كان طاعنًا في نفسه , وموقفًا لها موقف التهمة والتزاحم على المنفعة.<lb/>إنني لم أعن بدرس (مشروع الأصفر) الأول؛ لأنني رأيته يتقلب بين ألسنة<lb/>المبعوثين وأقلام الصحفيين , فتركته لهم , ولكنني كنت أميل إلى رفضه , ورأيتهم<lb/>كذلك يميلون, ولا عنيت به بعد تنقيحه أيضًا , ولا تتبعت ما يجيئني من الجرائد<lb/>التي تبحث فيه , فأنا لا أحكم فيه نفسه , وإنما أقول كلمات يصح أن تكون لمن<lb/>وعاها من أسباب الحكم الصحيح فيه , وهي:<lb/>(1) إن عمران بلادنا يتوقف على استعمال الأموال الأوربية فيها، وزمام<lb/>هذه الأموال في أيدي اليهود , وأضرب لذلك مثالاً وقع بمصر؛ وهو أن بعض<lb/>الناس قال لتاجر يهودي وقد ساومه في (ساعة) : إنني لا أريد أن أشتري شيئًا<lb/>يربح منه اليهود , فقال اليهودي: إذًا لا تشتر شيئًا قط. ولأجل هذا يصانع<lb/>الاتحاديون اليهود الصهيونيين وغير الصهيونيين , فإذا كان إخواننا السوريون لا<lb/>يقبلون مشروعًا فيه أموال لليهود، فيعلموا أن معنى هذا أنهم لا يقبلون مشروعًا<lb/>عمرانيًّا كبيرًا في بلادهم مطلقًا , وبعبارة أخرى لا يقبلون أن تعمر بلادهم.<lb/>(2) إن أهل بلادنا السورية بل العثمانية كلها عاجزون عن القيام<lb/>بالمشروعات الكبيرة من زراعية وصناعية وتجارية لا لقلة ما لهم فقط , بل لذلك<lb/>ولجهلهم بما تتوقف عليه تلك المشروعات من العلوم والفنون والأعمال الهندسية<lb/>والآلية , فهم في أشد الحاجة إلى الاستعانة على تلك المشروعات بأموال الأوربيين<lb/>ورجالهم , وإلى الاحتكاك بهم والاشتغال معهم لأجل التعلم منه.<lb/>(3) إن الخطر من الصهيونيين ينحصر عندي في شيء واحد؛ وهو<lb/>امتلاكهم للأرض المقدسة، فينبغي لكل من يقدر على حمل الحكومة العثمانية على<lb/>منعهم من ذلك أن لا يألو فيه جهدًا ولا يدخر سعيًا.<lb/>(4) إن الخطر من استعمال أموال الأجانب اليهود وغيرهم ينحصر عندي<lb/>أيضًا في أمرين: أحدهما غرق الأهالي والحكومة في الديون , وثانيهما تمليكهم<lb/>لرقبة البلاد , بأن يكون أكثر الأرض أو الكثير منها لهم.<lb/>(5) إذا عدوْنا هذين الخطرين، فلا يضرنا أن نستخدم أموال اليهود<lb/>العثمانيين وأموال الأجانب من اليهود وغيرهم؛ في المشروعات التي تعمر بها<lb/>بلادنا بالزراعة واستخراج المعادن وغير ذلك , بل ذلك نافع لنا بل لا بد لنا منه إلا<lb/>إذا اخترنا الخراب على العمران , والفقر على الغنى , وماذا نخاف بعد هذا؟<lb/>إننا رأينا العبرة في مصر بأعيننا، زادت ثروة هذا القطر بأموال الأوربيين<lb/>وأعمالهم أضعافًا مضاعفة , وكثر فيها الأغنياء , ولولا جراءة الفلاح المصري على<lb/>الاستدانة بالربا الفاحش وغير الفاحش بغير حساب يوازن فيه بين دخله وبين ربا<lb/>الدين الذي يأخذه بغير حاجة شديدة إليه في الغالب، ولولا الإسراف والقمار<lb/>والمضاربات لما كان على المصريين دين يذكر بالنسبة إلى ثروتهم العامة , ولكانوا<lb/>أغنى شعوب الأرض. على أنهم إذا ثابوا إلى رشدهم , وعني المتعلمون منهم<lb/>بالثروة والاقتصاد بعض ما يعنون بالسياسة , فإنه يمكن لهم أن يفوا ديونهم في زمن<lb/>قريب , وعند ذلك يكون لهم شأن صحيح في السياسة , أساسه القوة الحقيقية لا القوة<lb/>الكلامية.<lb/>فاضت أنهار الذهب الأوربي على مصر في زمن لم يكن لمصر فيه مثال<lb/>سابق تقيس حالها عليه لشبهها به , ولا منار تهتدي به في حياتها الاقتصادية ,<lb/>ولكنها أنشأت تتعلم بالتجارب ونفقات علم التجارب كثيرة , وقد ظهرت بواكر ثمرة<lb/>علمها بالتوجه إلى إنشاء النقابات الزراعية؛ لوقاية الفلاحين من غوائل الربا<lb/>الفاحش وحفظ ثروتهم , وإنشاء الشركات التجارية والصناعية , وأنشأوا يعملون بما<lb/>تعلموا من الأوربيين، فكانوا في أول عملهم كالطفل الذي بدأ يتعلم المشي يمشي<lb/>خطوة ويسقط , وقد كنا كتبنا في المنار مقالات ونبذًا في ذلك عنوانها (طفولية<lb/>الأمة) .<lb/>أما العثمانيون وأخص منهم السوريين، فأمامهم المثال الظاهر والمنار<lb/>المضيء وهو مصر , فليعتبروا بحالها , ولا يقبلوا في أمثال هذه الأمور كل رأي ,<lb/>ولا يتبعوا فيها كل ناعق , وليحذروا ممن يستميلون العامة إليهم بما يروج عادة في<lb/>سوقهم , وهو الإنذار والتخويف وإذاعة السوء، فإن الجمهور يرجح دائمًا خبر<lb/>الشر على خبر الخير.<lb/>ليس أمر مشروع الأصفر بيد الجرائد التي تراه نافعًا ولا التي تراه ضارًا،<lb/>وإنما أمرها إلى مجلس الأمة وحكومتها العليا , فلتقل كل جريدة ما تشاء في بيان<lb/>نفعه وضره , من غير طعن ولا لعن , فإذا نفذ بعد ذلك كان أهل البلاد على بصيرة<lb/>من الانتفاع به والتوقي من ضرره , وإذا ردته نثلت الكنائن , وفاءت السكائن ,<lb/>وكفى الله المؤمنين القتال.<lb/>* * *<lb/>(مسألة اليمن واتفاق الحكومة مع الإمام)<lb/>كنا اقترحنا على الدولة قولاً وكتابة أن تتفق مع الإمام، فتعترف له بزعامته<lb/>وتقره على إمامته في قومه حسب اعتقادهم , وترضى منه بما يقبله في مقابلة ذلك<lb/>من الاعتراف بسيادة الدولة على اليمن، وكونه هو تابعًا لها. وبعد الاتفاق على<lb/>هذين الركنين يسهل الاتفاق على كل شيء , بل نبهنا الدولة على ما هو أعم من<lb/>ذلك؛ لتمكين سلطتها في جزيرة العرب كلها بمثل هذا الاتفاق مع أمرائها.<lb/>كان من سعيي في مسألة اليمن أن اقترحت على رءوف باشا المعتمد العثماني<lb/>بمصر - والفتنة في ريعانها والعسكر يساق إلى اليمن تباعًا - أن يخاطب حكومة<lb/>الآستانة في أمر الاتفاق مع الإمام بلسان البرق , وقلت له: إنني موقن بأن الإمام<lb/>يرضى بالاتفاق، ويكره أن يحارب الدولة باختياره , وإنني أتجرأ أن أضمن ذلك<lb/>بشرط أن تعترف الدولة بإمامة الإمام وزعامته في قومه وعدم نزع السلاح منهم ,<lb/>والإمام يعاهدها على عدم الخروج عليها وعلى تأمين البلاد , وما زالت العرب تدين<lb/>بالوفاء في الجاهلية والإسلام إلخ ما ذكرته له. فقال: إن الخطابات البرقية وغير<lb/>البرقية لا تكفي للإقناع في مثل هذه المسألة، ولعلنا نتكلم فيها عندما نذهب إلى<lb/>الآستانة في فصل الصيف.<lb/>أما الأصول التي قررتها اللجنة التي ألفت في الباب العالي؛ لأجل وضع<lb/>النظام لإصلاح اليمن، فهي على ما نشر في الجرائد عشرة:<lb/>(1) تقسيم اليمن وعسير إلى ثلاث ولايات.<lb/>(2) أن يعين مشايخ القبائل حكامًا إداريين أي متصرفين في الألوية<lb/>وقائمقامين في الأقضية، ومديرين في النواحي.<lb/>(3) أن يصرف النظر عن أصول المحاكمات التي عليها العمل في الدولة<lb/>هنالك، ويستبدل بها محاكم شرعية تحكم في الدعاوي.<lb/>(4) أن تنشأ الطرق والمعابر الكافية، وتؤسس المدارس وأخصها<lb/>الابتدائية.<lb/>(5) أن يُمنَح الإمام يحيى رياسة اليمن الروحية.<lb/>(6) أن تبتاع نسافات تحافظ على السواحل، وتكون سدًا دون تهريب<lb/>السلاح والذخائر الحربية، وأن تنشأ المعاقل العسكرية اللازمة.<lb/>(7) أن يعفى اليمانيون كافة من الخدمة العسكرية، ويوفد من سورية<lb/>وطرابلس أناس يقومون بها هناك , أو يأخذ لها أناس من العربان بالأجرة.<lb/>(8) أن يسمح للعربان بحمل السلاح مؤقتًا.<lb/>(9) أن تلغى الضرائب ويحصر التبغ (الدخان) ؛ لأنه يسهل تهريب<lb/>السلاح.<lb/>(10) أن يعين الولاة من أصحاب الفطنة والحنكة والدراية، ويمنحوا<lb/>السلطة الواسعة.<lb/>هذه الأصول ليست فيما نرى إصلاحًا كافيًا لليمن، ولكنها ترضي اليمانيين<lb/>وتسكن ثأرتهم إلى أن تتمكن الدولة من ضبط السواحل ومنع السلاح ومن امتلاك<lb/>أعنة الرؤساء والمشايخ بالوظائف والرواتب , وإعداد القوة العسكرية من غير أهل<lb/>البلاد؛ لتنفيذ كل ما تريده الحكومة بالقوة. وبعد هذا يجمع السلاح من الأهالي<lb/>ويحملون على كل ما تريده الحكومة منهم ومساواتهم بسائر العثمانيين. ولو كان لنا<lb/>أن نقترح لاقترحنا، ولكننا نتمنى أن توفق الدولة إلى اختيار الولاة من الرجال<lb/>الموصوفين بما ذكر في الأصل العاشر وبالديانة والإخلاص في العمل , فعلى هذا<lb/>جل المعوّل , وما حرك الفتن هنالك في كل زمن إلا أولئك الولاة الطغاة العتاة الذين<lb/>يفسدون في الأرض ولا يصلحون.<lb/>وسوف نرى ما هي المدارس التي تنشأ هناك، وماذا يعلم فيها , وما هي<lb/>الطرق والمعابر التي تنشأ للعسكر وللزراعة والتجارة , وكيف تكون المحاكم ,<lb/>ونبدي رأينا في ذلك فإنه هو كل حظ اليمانيين من الإصلاح العملي. وكان من<lb/>مصلحتهم ومصلحة الدولة أن يدخلوا في الخدمة العسكرية ويتعلموا في بلادهم ,<lb/>ويقوموا فيها بكل ما تحتاجه الحكومة من الجند في الداخل , وينفروا إذا استنفروا<lb/>لمحاربة كل عدو مهاجم , وإذا جرى الإصلاح في طريقه المستقيم وزالت مخاوف<lb/>القوم، وريبتهم التي غرستها في نفوسهم المظالم السابقة، فإنهم يطلبون ذلك من<lb/>تلقاء أنفسهم.<lb/>أما مسألة عسير فكادت تكون أعسر من مسألة اليمن وأعقد , وأعصى على<lb/>من يحلها وأبعد , فقد عظم فيها نفوذ السيد الإدريسي الروحي، وارتابت فيه الدولة<lb/>فحاربته , واستعانت عليه بأمير مكة الشريف حسين المشهور بالروية والحزم<lb/>والإخلاص للدولة , فسار إلى عسير بنفسه وبعض أنجاله، يقود جيشًا مؤلفًا من<lb/>عسكره الخاص وعسكر الدولة النظامي، فحارب الإدريسي بقوتيه العسكرية<lb/>والمعنوية، حتى فك الحصار عن أبها عاصمة بلاد عسير، وأجلى الإدريسي إلى<lb/>عصم الجبال فامتنع فيها , والأمير - أعزه الله - كان أجدر من قواد الحروب<lb/>بإيثار الصلح والسلام , وحفظ الدماء بالنفوذ الروحي وقوة الخطابة والبرهان , ويقال:<lb/>إنه كان يريد هذا، وأن الإدريسي أبى عليه فتح باب الكلام , وقد داوى الأمير ما<lb/>جرح بالإحسان إلى أهل البلاد التي دخلها في عسير وإنشاء المساجد والمدارس<lb/>لأهلها , ثم عاد إلى الحجاز مؤيدًا منصورًا , ولكن الدولة ترى أن عقدة عسير<lb/>العسكرية لما تنحل.<lb/>* * *<lb/>(الأزهر وملحقاته بعد القانون الجديد)<lb/>أتممنا نشر قانون الأزهر والمعاهد الدينية التابعة له في القطر المصري. وقد<lb/>قامت قيامة الأحزاب لهذا القانون وقعدت , واجتمعت وافترقت , وصوبت وخطأت ,<lb/>وأرى أن المعارضين للحكومة وقد تركوا الباب، فلم يظهروا الاهتمام به في<lb/>جرائدهم ولا في مجلس الشورى , وكان بعض أعضاء مجلس الشورى اعترضوا<lb/>على جعل حق اختيار شيخ الجامع للأمير، وعلى انعقاد مجلس الأزهر الأعلى<lb/>تحت رياسته , فأطلقت جرائد الأحزاب المعارضة على هؤلاء الأعضاء لقب<lb/>الحزب الحرّ، واحتفلوا بهم احتفال التكريم.<lb/>أما لب اللباب , والأمر الجديد في هذا الباب , الذي سكت عنه رجال هؤلاء<lb/>الأحزاب , فكان سكوتهم العجب العجاب , فهو أن الأزهر وملحقاته كانت من<lb/>المدارس الحرة المستقلة في أمرها دون الحكومة الواقعة تحت سيطرة الاحتلال ,<lb/>فأصبح الآن مصلحة من المصالح التابعة للحكومة كسائر مصالحها , وهذا ما كان<lb/>يتقيه ويحذره الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى، كما صرحت به في المنار من قبل.<lb/>فالمعارضون للحكومة إما أن يكونوا لم يفهموا هذا الأمر الجديد العظيم وذلك<lb/>منتهى الجهل والغفلة , وإما أن يكونوا قد اعتقدوا أن إصلاح التعليم الديني في البلاد<lb/>لا يمكن أن يكون إلا بيد الحكومة؛ لأن الأمة عاجزة عنه، ومحتاجة إلى مراقبة<lb/>الاحتلال بواسطة الحكومة، حتى على شئونها العلمية الدينية , وهذا يناقض ما<lb/>يقولون كل يوم , فهل عندهم من وجه ثالث فيظهروه لنا وللأمة كلها إن كانوا<lb/>لخدمتها يحسنون.<lb/>* * *<lb/>(رأي فاضل في الإنفاق النافع والمنار)<lb/>جاءنا الكتاب الآتي من ذلك المحسن المستتر الذي تبرع بستة جنيهات مصرية<lb/>لإدارة المنار؛ لتوزع بقيمتها نسخًا منه على من تراهم أحق بها , وقد رأينا أنه يود<lb/>نشره ليظهر رأيه للقراء، وينبههم إلى القدوة الصالحة، وهذا نص الخطاب:<lb/>القاهرة في 6 أغسطس سنة 1911<lb/>حضرة الأستاذ الفاضل محمد رشيد رضا حفظه الله وزاده هدى وتوفيقًا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. وبعد: فأرسل إلى حضرتكم الجنيه الباقي<lb/>من الستة جنيهات التي تخصصت للعشرة اشتراكات في مجلة المنار. ولعلي بذلك<lb/>أكون جئت بمثال حسن لمسلمي هذا القطر وسائر مسلمي الأقطار الذين يبغون<lb/>الإنفاق؛ حبًا في الخير وتقربًا من الله، فلا يهتدون لسبله القويمة وطرقه الصحيحة<lb/>فكم من أموال تنفق في النذور , وكم يضيع منها في المآتم والأفراح , وكم يذهب<lb/>في تشييد الحيشان والقبور , وكم يصرف في زيارة المقابر في الأعياد والمواسم ,<lb/>وكم في إحياء الليالي للأولياء الميتين في الموالد وغير الموالد , وكم من صدقات<lb/>تعطى لغير مستحقيها وغير ذلك , إنما أعني هذا الصنف من المسلمين فقط؛ لأنهم<lb/>إنما يفعلون ذلك إجابة لداعي الخير الذي يناديهم، فيلبون نداءه في الجملة، ولكن<lb/>بدون أن يقفوا على كنه ما يدعون إليه.<lb/>ولا أعني غيرهم من المسرفين المبذرين الذين يلقون أموالهم في مهاوي اللذات<lb/>والشهوات والشرور والمضرات , ولا غير هؤلاء من البخلاء الجامدين. لعمري لو<lb/>أنفق عشر معشار ما ينفق من هذه الأموال فيما يحييهم من الأخذ بيد المصلحين<lb/>ومساعدة ما يقومون به من المشروعات العامة لوجدنا بفضل الله أمة الإسلام غيرها<lb/>اليوم , ولزال ما ألم بها من البؤس والشقاء , لا أقول هذا محاباة ولا نفاقًا؛ فإني<lb/>أخاطبكم مختفيًا عنكم وعن الناس , بحثت فلم أجد في الدنيا دعوة إلى الحق والإسلام<lb/>مثل ما تقوم به مجلتكم، ولا شخصًا حيًّا وقف نفسه لخدمة الإسلام والحق والإنسانية<lb/>كشخصكم المحبوب. فهل آن للناس أن يعرفوا شأنكم وشأن مجلتكم؟ ألا إنهم (لو)<lb/>عرفوا ذلك لالتفتوا حول لوائكم جميعًا، وكانوا لكم من الناصرين , فصبرًا إن الله مع<lb/>الصابرين , والعاقبة للمتقين، والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المصري <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2474.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>