<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1433.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ربيع الأول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 مايو 1904</date>م
<pb n="n7-p161" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1434.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب تنوير الأفهام</head>
               <lb/>
               <lb/>كلمة ثانية في هدم الكتاب<lb/>ذكرنا في الجزء الثالث كلمة هادمة لذلك الكتاب الذي زعم أنه بيَّن مصادر<lb/>الإسلام وليس للإسلام إلا مصدر واحد وهو الوحي، وذكرنا هنالك أننا لم نقرأ من<lb/>الكتاب إلا جملة قليلة. ثم إننا عدنا إليه؛ فألفيناه يبتدىء الكلام في الإسلام ابتداء<lb/>مَن يتوهم أنه عرفه، وأنه يتكلم في قواعده وأصوله، ولكن لم نلبث أن رأينا فيه<lb/>من الجهل والافتئات على الإسلام ما أثبت لنا أن واضعه كغيره من الطاعنين لم<lb/>يكتب ما يرى ويعتقد , ولم يعتقد ما عرفه وعَلِمَه، بل خبَّط خبط عشواء فظلم<lb/>نفسه، وأتعب عقله وحسه، وكان بعد ذلك من الخاسرين.<lb/>انظر تعلم أننا نَصفه لا نَشْتُمه - ذكر أن أساس الدين القرآن والسنة أو<lb/>الحديث كما قال , وذكر أن الحديث مُبَيِّن للقرآن فإن خالفه لا يقبل؛ لأن القرآن هو<lb/>الأصل، وذكر أن كُتب الحديث المعتمدة عند أهل السنة ستة، وعَدَّ منها المُوطأ<lb/>وأهمل سُنن النَّسائي، ولا بأس بذلك، وذكر الكتب المعتمدة عند الشيعة كذلك، ثم<lb/>بَنَى طَعْنَه في القرآن على ما فسره به من الحديث بزعمه , وههنا الخلط والاختراع<lb/>وسُوء القَصْد كما ترى فيما نورد عنه من الشواهد.<lb/>أول مثال أورده لبيان القرآن بالسنة آية {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى} (الإسراء:<lb/>1) فزعم أن حديث المعراج مُبَيِّن لها فأَوْهَمَ القارئين أن ما ورد من عروج النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم إلى السماء - بروحه فقط كما عليه قوم من المسلمين أو بروحه<lb/>وجسده كما عليه آخرون - مُفَسِّر ومُبَيِّن لآية من القرآن، مع أن المسلمين مجمعون<lb/>على أن المعراج مأخوذ من الحديث لا من القرآن، ولذلك لا يقولون بكفر منكره،<lb/>بل نقلوا أن من الصحابة من أنكره بالمرة حتى السيدة عائشة زوج النبي - صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم -.<lb/>وأردف هذا المثال بآخر فقال: (وكذلك لولا الحديث لما فهم أحد معنى: (ق)<lb/>وهو اسم إحدى سور القرآن؛ فالأحاديث هي التي أوضحت أن المراد بالحرف (ق)<lb/>اسم جبل قاف؛ ولهذا عزمنا بحوله تعالى طلبًا للاختصار أن لا نورد في هذا<lb/>الكتاب شيئًا مختصًّا بمصادر الإسلام من عقيدة إسلامية، أو تعليم إلا ما كان له<lb/>أصل وأساس في القرآن ذاته، ويكون ورد له تفسير وشرح في الأحاديث المشهورة<lb/>المتواترة بين كل المسلمين سواء كانوا من أهل السنة أو الشيعة.<lb/>انظر إلى ما اشترطه على نفسه في الاعتماد على الأحاديث المُبَيِّنَة والمُفَسِّرَة<lb/>للقرآن؛ اشترط أن تكون الأحاديث مشهورة متواترة بين كل المسلمين، مع أن<lb/>تفسير حرف (ق) بأنه اسم جبل لم يرد في حديث مرفوع لا متواتر، ولا مشهور<lb/>ولا آحادي صحيح، ولا ضعيف، ولم يذكر في كتاب من الكتب الستة التي ذكر أن<lb/>أهل السنة وهم القسم الأكبر من المسلمين يعتمدون عليها. فكيف يوثق بكلام مؤلف<lb/>ويصدق بأنه التزم ما اشترطه على نفسه في هذا الكتاب.<lb/>نعم، إن في كتب التفسير التي لا يكاد يخلو واحد منها من سرد الأقوال<lb/>الإسرائيلية أثرًا في ذكر جبل قاف، وقد قال القرافي - من محققي الأمة -: إنه لا<lb/>يعول عليه، ولا يصح، وإن هذا الجبل لا يوجد، ولا يهمنا أن بعض عشاق<lb/>الروايات الكثيرة سلَّم به، وإنما نقول: إنه شيء لم يصح في الكتاب، ولا في السنة،<lb/>ولم يوجد في الكتب المعتمدة الذي ذكرها، ولا في غيرها مرفوعًا إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>ثم إن للإسرائيليات منبعًا آخر في غير كتب التفسير - هو أغزر مادة أو أكثر<lb/>رواية -: وهو كُتب القَصص الخُرافية التي أسندت إلى مؤلفين لا شأن لهم ككتاب<lb/>(عرائس المجالس) وغيره في قَصص الأنبياء، و (خريدة العجائب) ، وأمثالها،<lb/>وهي كتب طافحة بالمَوْضُوعات والأكاذيب، كما نَبَّه على ذلك حُفَّاظُ الحديث،<lb/>حتى كان الإمام أحمد بن حنبل - رحمه الله تعالى - يقول: (لا يصح في التفسير<lb/>شيء) ، وعلى أمثال هذه الكتب يَعْتَمِدُ صاحب كتاب (تنوير الأفهام في تفسير<lb/>القرآن) ، وبيانه مع ما علمت من شَرْطه الخادع. ومن ذلك ما أورده في الصفحة<lb/>(42) وما بعدها من قصة إبراهيم - عليه السلام - أخذها من (عرائس المجالس)<lb/>ينبوع الكذب، واستدل منها على أن القرآن يستمد أحكامه وأخباره من كتب<lb/>اليهود، ثم اعترف بأن ما في القرآن، وعرائس المجالس غير مطابق لما في كتبهم،<lb/>وسببه بزعمه أن محمدًا أخذها عن اليهود مشافهة، ولم يرها في كتبهم! ! على<lb/>أن موافقة القرآن نفسه أو الحديث الصحيح لبعض ما في كتب اليهود دون بعض لا<lb/>يدل على أنه أخذ عنهم، وإنما يدل على أن الله تعالى بيَّن له حق كلامهم من باطله،<lb/>وصدقه من كذبه، فإن كتبهم كأقوالهم لا يعتمد عليها كلها لظهور الكذب والتناقض<lb/>فيها إلى اليوم، ولظهور تلفيقها واقتباسها من الأمم الأخرى كما بيَّنَّا ذلك مرارًا فهي<lb/>ككتب القصص عندنا فيها شيء من القرآن والسنة، ولكنه ممزوج بالأكاذيب<lb/>والآراء المقتبسة من الأمم. ولا شيء يعول عليه في صحة بعض أقوال كتب<lb/>اليهود دون بعض، بعدما طرأ عليها من الضياع والتحريف والخلط إلا الوحي،<lb/>وقد ثبتت نبوة محمد صلى الله عليه وسلم بالدلائل الساطعة، والآثار النافعة، وهم<lb/>يقولون: إن المسيح فَرَّقَ بين الأنبياء الصادقين، والأنبياء الكذبة بآثارهم وثمارهم،<lb/>فوجب الاعتماد على ما جاء به هذا النبي الكريم دون غيره. والبحث بأنه سمع<lb/>أو اطلع من الهذيان. وأَنَّى يعول النبي الذي لا ينكر الكافرون رجحان عقله على<lb/>قول أولئك اليهود الذين شرح للناس مكرهم وكذبهم , وتلطَّف في شأن ما يَعْزُونه<lb/>إلى الوحي، فأمر أصحابه بأن لا يصدِّقوهم فيه ولا يكذِّبوهم!!<lb/>كذلك تراه قد اعتمد على (عرائس المجالس) في قصة سليمان مع ملكة سبأ<lb/>(كما في ص 61) ، وفي قصة (هاروت وماروت) (كما في ص64) وقد مرَّ<lb/>تفسير القصة في المجلد السادس من المنار بما يكذب القَصاصين، كصاحب<lb/>(عرائس المجالس) وغيره ومَنْ على رأيهم من المفسرين (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0443" change="#d3e146">443</date> من<lb/>المجلد المذكور) ، وفي (سبع دركات الأرض) (كما في ص 85) واعتمد على<lb/>كتاب (قَصص الأنبياء) في وصف اللوح المحفوظ بناء على أنه تفسير لقوله<lb/>تعالى: {بَلْ هُوَ قُرْآنٌ مَّجِيدٌ * فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ} (البروج: 21-22) ذكر ذلك<lb/>في (ص 93) وعبر عنه بمعلومات المسلمين التي استفادوها من أحاديثهم. ثم<lb/>رَجَّحَ في الصفحة الـ 99 أن النبي صلى الله عليه وسلم اقتبس هذه الكلمة من<lb/>اليهود حين سمعهم يقولون: إن الوصايا التي أعطاها الله لموسى كتبت في لوحين.<lb/>كأنه يرى أن محمدًا - عليه أفضل الصلاة والسلام - ما كان يعرف هذا اللفظ (لوح<lb/>محفوظ) لولا أنه سمعه من اليهود، وإن كان اللفظ عربيًّا، والسورة التي ورد فيها<lb/>مكية أنزلت قبل أن يعرف النبي أحدًا من اليهود؛ إذ كانوا في المدينة لا في مكة.<lb/>ثم رَجَّحَ بناءً على تحكمه هذا أن المسلمين لم يفهموا معنى قوله (لوح محفوظ)<lb/>فكذَّبُوا له تلك الكذبة المذكورة في قَصص الأنبياء! !<lb/>وليت شعري! كيف لم يفهموا هذه الكلمة وهي من لسانهم، والكتابة في<lb/>الألواح معهودة عندهم؟ وكيف اختص النبي بالسماع من اليهود دونهم؟ مع أنه كان<lb/>يراهم ويحاجهم إذ يدعوهم إلى الإسلام والمسلمون حاضرون، ولم يُعْرَفْ أنه كان<lb/>يخلو بهم! ! نعم إن ما ذكره صاحب قصص الأنبياء يجوز أن يكون بسوء فَهْم،<lb/>وأن يكون بسوء قَصْد، ثم عاد إلى تفصيل القول في تفسير (ق) بجبل قاف ناقلاً<lb/>عن (عرائس المجالس) ، وقصص الأنبياء، وذكر موافقة ما فيهما لما قاله أحد<lb/>اليهود في كتابٍ لهم اسمه (حكيكاه) .<lb/>ويا ليت مؤلف الكتاب كان سأل أحد علماء المسلمين عن كتاب (عرائس<lb/>المجالس) ، وكتاب (قصص الأنبياء) قبل أن يطالعهما، ويستخرج منهما تفسير<lb/>القرآن: هل هذان الكتابان معتمدان عندكم في التفسير وغيره؟ وهل تعدُّ روايتهما<lb/>صادقة؟ إذن لأجابه بما كان يكفيه مؤنة التعب والعناء بمطالعة تلك الخُرافات<lb/>والأكاذيب، وتلخيص الأخبار منها. إننا نشفق عليه من مطالعة كتب يحرم<lb/>المسلمون قراءتها لما فيها من الكذب والكفر؛ إذا كان قد طالعها ظانًّا أنها معتمدة<lb/>يحتج بها، ولكن الراجح أنه يعلم أنها كتب خرافية، بدليل أنه ذكر كتب الحديث<lb/>المعتبرة عند المسلمين وإن كانوا لا يحتجون بجميع ما فيها، ولكنه مع وعده بأنْ<lb/>سينقل منها المشهور والمتواتر؛ لم ينقل منها حتى ما لم يشتهر ولم يتواتر. لماذا؟<lb/>لأنه يريد أن يشكك عوامّ المسلمين في دينهم بإيهامهم أنه يعرف كتبهم المعتمدة،<lb/>وينقل عنها وينتقدها، وعند ذلك يتسنى له أو لغيره من شيعته أن ينصر بعض<lb/>هؤلاء العوام الجهال بعد تشكيكهم مرغبًا لهم بمنفعة دنيوية، كما عهد من المبشرين<lb/>في دعوة المسلمين. ولم يعلم المسكين أن من عرف من الإسلام شيئًا يصعب أن<lb/>يهين نفسه بالنصرانية ويعبد البشر (المسيح) من دون الله ويقول: إن الله مولود<lb/>من أنثى.<lb/>إن كتاب (عرائس المجالس) و (قصص الأنبياء) على شحنهما بما يخالف<lb/>عقائد الإسلام وأخباره وأحكامه هما أمثل من كتب النصرانية , ولا يرضى لنفسه من<lb/>لم يعرف من الدين والعلم شيئًا غير خرافاتهما أن يستبدل بها عقيدة النصارى الوحيدة<lb/>التي هي مناط الخلاص عندهم، وهي أن الإله عجز عن التوفيق بين صفتَيْه<lb/>المتناقضتين من الأزل وهما العدل والرحمة فلم يهتد وسيلة لذلك إلا منذ 1904؛ إذ<lb/>رأى أن يحل في بطن امرأة ويولد منها فيكون إنسانًا , ثم يصلب كارهًا راضيًا<lb/>ويجعل نفسه ملعونًا لأجل أن يخلِّص الناس؛ بحملهم على تصديق هذه القصة التي لا<lb/>تعقل , ويجعل من يصدق بها من أهل الإباحة , له الملكوت وإن كان أفسق<lb/>الفاسقين وأظلم الظالمين! ! ! هل يمكن لمَن له ذرة من العقل أن يفضل هذا<lb/>الاعتقاد الخرافي على خرافات عرائس المجالس وقصص الأنبياء؟ لا، لا، لا.<lb/>هذا نموذج من الشواهد التي زعم مؤلف الكتاب أن القرآن أخذها من كتب<lb/>اليهود بناءً على تفسير الأحاديث المتواترة المشهورة في كتب المسلمين على زعمه<lb/>وما هي إلا في كتب الخرافات كما علمت.<lb/>وقد ذكرنا لك في الجزء الثالث شاهدًا مما طعن فيه بالقرآن من حيث اقتباسه<lb/>من العرب، ونذكر لك الآن شاهدًا آخر على سبيل الفُكاهة لتعرف مبلغ علم هذا<lb/>المؤلف بالعربية وأساليبها، كما عرفت مبلغ علمه بالأحاديث المتواترة، وهي<lb/>عند المسلمين ما رواه جَمْع عظيم في كل زمن من عهد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>إلى الآن، وما أورده لم يروه جمع ولا واحد.<lb/>جاء في الصفحة الرابعة والعشرين وما بعدها عقيب الكلام في التوحيد الذي<lb/>مَرَّ الشاهد فيه، وفي الختان - الذي لم يذكر في القرآن - ما نصه:<lb/>(قال المعترضون: وبصرف النظر عن كل هذا؛ فإن بعض آيات القرآن<lb/>مقتبسة من القصائد التي كانت منتشرة ومتداولة بين قريش قبل بعثة محمد،<lb/>وأوردوا بعض قصائد منسوبة إلى امرىء القيس مطبوعة في الكتب باسمه لتأييد<lb/>قولهم هذا. ولا شك أنه ورد في هذه القصائد بعض أبيات تشبه بل هي عين آيات<lb/>القرآن على حد سواء، أو تختلف عنها في لفظة أو لفظتين، ولكنها لا تختلف عنها<lb/>في المعنى مطلقًا. وهاك الأبيات التي يوردها المعترضون وقد أشرنا على العبارات<lb/>التي اقتبسها القرآن بوضع علامة تحتها كهذه ـ:<lb/>دنت الساعة وانشق القمر <gap resp="#org_MS"/> عن غزال صاد قلبي ونفر<lb/>أحور قد حرت في أوصافه <gap resp="#org_MS"/> ناعس الطرف بعينيه حور<lb/>مر يوم العيد في زينته <gap resp="#org_MS"/> فرماني فتعاطى فعقر<lb/>بسهام من لحاظ فاتك <gap resp="#org_MS"/> فتركني كهشيم المحتظر<lb/>وإذا ما غاب عني ساعة <gap resp="#org_MS"/> كانت الساعة أدهى وأمر<lb/>كتب الحسن على وجنته <gap resp="#org_MS"/> بسحيق المسك سطرًا مختصر<lb/>عادة الأقمار تسري في الدجى <gap resp="#org_MS"/> فرأيت الليل يسري بالقمر<lb/>بالضحى والليل من طرته <gap resp="#org_MS"/> فرقه ذا النور كم شيء زهر<lb/>قلت إذ شق العذار خده <gap resp="#org_MS"/> دنت الساعة وانشق القمر<lb/>وله أيضًا:<lb/>أقبل والعشاق من خلفه <gap resp="#org_MS"/> كأنهم من حدب ينسلون<lb/>وجاء يوم العيد في زينته <gap resp="#org_MS"/> لمثل ذا فليعمل العاملون<lb/>لولا أن في القراء بعض العوامّ؛ لما كنت في حاجة إلى التنبيه على أن هذه<lb/>القصيدة يستحيل أن تكون لعربي، بل يجب أن تكون لتلميذ أو مبتدئ ضعيف في<lb/>اللغة من أهل الحضر المخنثين عشاق الغِلمان، فهي في ركاكة أسلوبها وعبارتها<lb/>وضعف عربيّتها، وموضوعها بريئة من شعر العرب لا سيما الجاهليين منهم،<lb/>فكيف يصح أن تكون لحامل لوائهم، وأبلغ بلغائهم، هب أن امرأ القيس زير<lb/>النساء كان يتغزل بالغلمان - وافرضه جدلاً - ولكن هل يسهل عليك أن تقول: إن<lb/>أشعر شعراء العرب صاحب (قفا نبك من ذكرى حبيب ومنزل) يقول:<lb/>أحور قد حرت في أوصافه <gap resp="#org_MS"/> ناعس الطرف بعينيه حور<lb/>وتضيق عليه اللغة فيكرر المعنى الواحد في البيت مرتين؛ فيقول: أحور<lb/>بعينيه حور. أتصدق أن عربيًّا يقول: انشق القمر عن غزال، وهو لغو من القول؟<lb/>وما معنى: دنت الساعة في البيت؟ وأي عيد كان عند الجاهلية يمر فيه الغلمان<lb/>متزينين؟ وهل يسمح لك ذوقك بأن تصدق أن امرأ القيس يقول: فرماني فتعاطى<lb/>فعقر، وأي شىء تعاطى بعد الرمي، والتعاطي: التناول , ومعناه في الآية<lb/>{فَنَادَوْا صَاحِبَهُمْ فَتَعَاطَى فَعَقَرَ} (القمر: 29) أنه تناول رمحًا، أو خنجرًا،<lb/>فعقر الناقة به، والإبل تعقر في نحورها، والعُشَّاق إنما يرمون باللحاظ في قلوبهم،<lb/>فهل يقول العربي - بعد ما قال: إن محبوبه رماه -: إنه تعاطى بعد ذلك فعقر؟<lb/>وهل يقول امرؤ القيس: لحاظ فاتك؟ فيصف الجمع بالمفرد. وهل يشبه العربي<lb/>طلوع الشعر في الخد بالسُرى في الليل؟ مع أنه سير في ضياء كالنهار؟ وكيف<lb/>تفهم وتعرب قوله:<lb/>بالضحى والليل من طرته <gap resp="#org_MS"/> فرقه ذا النور كم شيء زهر<lb/>وهل يقول عربي، أو مستعرب فصيح في حبيبه: إن العذار شق خده شقًّا؟ !<lb/>أما البيتان الآخران فهما أبعد عن ذوق العرب وعباراتهم، وأذكر أنني رأيت<lb/>من عزاهما إلى بعض المولِّدين، لا أدري هل هو ابن حُجَّة أو غيره على أنهما<lb/>اقتباس من القرآن. على أن في الإشارة إلى موضع الاقتباس هنا خطأ نحو الخطأ<lb/>في القصيدة ففي الآية {وَهُمْ مِنْ كُلِّ حَدَبٍ يَنسِلُونَ} (الأنبياء: 96) .<lb/>وأنت ترى أن المعنى في البيت لا يستوي، فإن الحدب هو النَّشْز؛ أي:<lb/>المرتفع من الأرض , والعشاق لم يكونوا يسرعون مقبلين من ذلك المحل الذي يشبهه<lb/>مثل هذا الشاعر بالحدب، وإنما يصح أن يكونوا مقبلين إليه! ! أما مخالفة<lb/>لفظ القرآن في البيت الثاني ففي استبدال ذا بهذا وانظر وزنه المجروح.<lb/>بعد هذه الإشارات الكافية في بيان أن الشعر ليس للعرب الجاهليين، ولا<lb/>للمخضرمين، وإنما هو من خنوثة وضعف المتأخرين، أسمح لك بأن تفرض أنه<lb/>لامرىء القيس إكرامًا واحترامًا للمؤلف، ولكن هل يمكن لأحد أن يكرمه ويحترمه<lb/>فيقول: إن الكلمات التي وضع لها العلامات هي عين آيات القرآن؟ أما البيتان فقد<lb/>رأيت ما فيهما، وأما ما في البيت الأول من القصيدة فهو دون جملة ولا يستقيم له<lb/>معنى. وليس في القرآن (فرماني فتعاطى فعقر) وقد ذكرنا لك الآية آنفًا. وقوله:<lb/>(تركني كهشيم المحتظر) مثله , وإنما الآية الكريمة: {إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ صَيْحَةً<lb/>وَاحِدَةً فَكَانُوا كَهَشِيمِ المُحْتَظِرِ} (القمر: 31) فالمعنى مختلف والنظم مختلف،<lb/>وليس في البيت إلا ذكر المشبه به، وهو فيه في غير محله؛ لأن تشبيه الشخص<lb/>الواحد بالهشيم يجمعه صاحب الحظيرة لغنمه لا معنى له، وإنما يحسن هذا التشبيه<lb/>لأمة فُنيت وبادت كما في الآية، ولعل في الأصل تركتني بدل (فتركني) وبها<lb/>يستقيم اللفظ والمعنى في الشطر. وليس في القرآن أيضًا: كانت الساعة أدهى<lb/>وأمر، وإنما فيه {سَيُهْزَمُ الجَمْعُ وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ * بَلِ السَّاعَةُ مَوْعِدُهُمْ وَالسَّاعَةُ<lb/>أَدْهَى وَأَمَرُّ} (القمر: 45-46) ، فههنا وعيدان شرهما الساعة المنتظرة فصح<lb/>أن يقال: إنها أدهى وأمر، وليس في البيت شيء يأتي فيه التفضيل على بابه.<lb/>واعلم أن هذا الشعر من كلام المولدين المتأخرين هو أدنى ما نظموا في<lb/>الاقتباس، ولم ينسبه إلى امرىء القيس إلا أجهل الناس.<lb/>ثم إن المعنى مختلف، والنظم مختلف، فكيف يصح قول المؤلف: إن هذه<lb/>الكلمات من آيات القرآن، وإنها لا تختلف عنها في المعنى، ولو فرضنا أن هذه<lb/>الكلمات العربية استعملت في معنى سخيف في الشعر ليس فيه شائبة البلاغة، ثم<lb/>جاءت في القرآن العربي بمعان أخرى وأسلوب آخر، وكانت آيات في البلاغة كما<lb/>أنها في الشعر عِبرة في السخافة، فهل يصح لعاقل أن يقول: إن صاحب هذا<lb/>الكلام البليغ في موضوع الزجر والوعظ مأخوذ من ذلك الشعر الخنث في عشق<lb/>الغلمان، وأن المعنى واحد لا يختلف؟ فمن كان معتبرًا باستنباط هؤلاء الناس<lb/>وتهافتهم في الطعن والاعتراض على القرآن فليعتبر بهذا، ومن أراد أن يضحك من<lb/>النقد الفاضح لصاحبه الرافع لشأن خصمه فليضحك. ومن أراد أن يزن تعصب<lb/>هؤلاء النصارى بهذا الميزان فليزنه , وإنه ليرجح بتعصب العالمين. ومن أراد أن<lb/>يقيس سائر ما قاله هذا المؤلف في الاستشهاد على كون القرآن مقتبسًا من كلام<lb/>العرب وعقائدهم بعد ما أعياهم أمره، وقلَّب طباعهم هديه، ومن كتب سائر الملل<lb/>في مشارق الأرض ومغاربها، وإن لم يسمع بها، بهذا الشاهد وبالشاهد الذي سبق،<lb/>فله أن يقيس فإن كل مزاعمه من هذا القبيل.<lb/>وإن لنا كلمة أوضح في الرد عليه نؤخرها لجزء آخر، وهي فصل الخطاب<lb/>إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p181" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1435.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>قصص القرآن<lb/>(س 17) الشيخ محمد نجيب بالمدرسة الشمسية بتونتار (روسيا) :<lb/>هل القَصص الواردة في القرآن أنزلت لأجل الاعتبار والاتعاظ؟ أم هي<lb/>وقائع تاريخية؟ أم على التبعيض؟ أرجو بيان هذه المسألة المهمة في أحد أعداد<lb/>المنار ولكم الأجر والمنة.<lb/>(ج) تقدم الإلماع في التفسير غير مرة إلى أن قصص القرآن لا يراد بها<lb/>سرد تاريخ الأمم أو الأشخاص وإنما هي عبرة للناس كما قال تعالى في سورة هود<lb/>بعد ما ذكر موجزًا من سيرة الأنبياء عليهم مع أقوامهم: {لَقَدْ كَانَ فِي قَصَصِهِمْ<lb/>عِبْرَةٌ لأُوْلِي الأَلْبَابِ} (يوسف: 111)<lb/>ولذلك لا تذكر الوقائع والحوادث بالترتيب، ولا تستقصى؛ فيذكر منها الطمّ<lb/>والرمّ، ويؤتى فيها بالذرة، وأذن الجرة كما في بعض الكتب التي تسميها الملل<lb/>الأخرى مقدَّسة. وللعبرة وجوه كثيرة، وفي تلك القصص فوائد عظيمة، أذكر أنني<lb/>كتبت منها نحو ثلاثين؛ إذ وجهت نفسي للبحث عن فوائد التكرار فيها , وهذه<lb/>الوجوه تذكر مفصلة في مواضعها من التفسير الذي ننشره في المنار. وأفضل<lb/>الفوائد وأهم العبر فيها التنبيه على سنن الله تعالى في الاجتماع البشري، وتأثير<lb/>أعمال الخير والشر في الحياة الإنسانية، وقد نبه الله تعالى على ذلك في مواضع<lb/>من كتابه كقوله: {ِ وَقَدْ خَلَتْ سُنَّةُ الأَوَّلِينَ} (الحجر: 13) , وقوله: {سُنَّتَ<lb/>اللَّهِ الَتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الكَافِرُونَ} (غافر: 85) يذكر أمثال<lb/>هذا بعد بيان أحوال الأمم في غمط الحق والإعراض عنه والغرور بما أوتوا ونحو<lb/>ذلك، فالآية الأولى جاءت في سياق الكلام عن المعرضين عن الحق لا يلوون عليه،<lb/>ولا ينظرون في أدلته لانهماكهم في ترفهم وسرفهم وجمودهم على عاداتهم<lb/>وتقاليدهم. والآية الثانية جاءت في سياق مُحَاجَّة الكافرين والتذكير بما كان من<lb/>شأنهم مع الأنبياء، وبعد الأمر بالسير في الأرض والنظر في عاقبة الأمم القويّة<lb/>ذات القوة والآثار في الأرض، وكيف هلكوا بعدما دعوا إلى الحق والتهذيب، فلم<lb/>يستجيبوا لما صرفهم من الغرور , وبما كانوا فيه، ولم ينفعهم إيمانهم عندما نزل<lb/>بهم بأس الله وحَلَّ بهم عذاب التفريط والاسترسال في الكفر وآثاره السوءى.<lb/>وليس المراد بنفي كون قصص القرآن تاريخًا أن التاريخ شيء باطل ضار<lb/>ينزه القرآن عنه. كلا , إن قصصه شذور من التاريخ تُعَلِّم الناس كيف ينتفعون<lb/>بالتاريخ، فمثل ما في القرآن من التاريخ البشري كمثل ما فيه من التاريخ الطبيعي<lb/>من أحوال الحيوان والنبات والجماد، ومثل ما فيه من الكلام في الفلك - يراد بذلك<lb/>كله التوجيه إلى العبرة والاستدلال على قدرة الصانع وحكمته، لا تفصيل مسائل<lb/>العلوم الطبيعية والفلكية التي مكَّن الله البشر من الوقوف عليها بالبحث والنظر<lb/>والتجربة، وهداهم إلى ذلك بالفطرة وبالوحي معًا، ولذلك نقول: لو فرضنا أن<lb/>المسائل التاريخية والطبيعية المذكورة في الكتاب ليست مطابقة إلا لما يرى، أو<lb/>يعتقد الناس كلهم أو بعضهم في زمن التنزيل؛ لِمَا كان ذلك طعنًا فيه؛ لأن هذه<lb/>المسائل لم تقصد بذاتها، بل المراد منها توجيه النفوس لطريق الاستفادة بما أشرنا<lb/>إليه فتنبه.<lb/>* * *<lb/>المذاهب الاسلامية في الأصول وطريقة المنار<lb/>(س 18) أحمد أفندي صبحي بأشمون: إننا نود , وغيرنا من إخوانكم<lb/>المسلمين يودّون من حضرتكم أن تدرجوا في المجلة طريقة كل مذهب من المذاهب<lb/>الأخرى مثل الشيعة والزيدية والوهَّابية والجبرية، وغيرهم لنطلع على ذلك،<lb/>ولنعرف ما عليه هذه المذاهب؛ فإن البعض من إخوانكم المسلمين يعتقدون أنهم<lb/>مسلمون، وعلى الكتاب الشريف، والبعض يقول غير ذلك.<lb/>(ج) كل هؤلاء الذين ذكرتم مسلمون، وأصل الدين عندهم كتاب الله تعالى<lb/>ويقرون بوحدانية الله، وبرسالة خاتم النبيين، وكون ما جاء به حقًّا ويقيمون<lb/>الصلاة، ويُؤْتون الزكاة، ويصومون رمضان، ويحجُّون البيت الحرام، ويصبرون<lb/>على ظلم الحكومة العثمانية فيه. ولكنهم يختلفون في تأويل بعض الآيات وبيان<lb/>المراد منها , وفي رواية الحديث وسيرة السلف اختلافًا قريبًا أو بعيدًا من الحقِّ،<lb/>فللشيعة ومنهم الزيدية روايات غير معروفة، أو غير معتمدة عند أهل السنة،<lb/>وبذلك اختلفوا في مسائل كثيرة أغلبها في فروع الأحكام، ولهم أيضًا طرق في<lb/>الاستنباط يخالفون في بعضها طرق فقهاء المذاهب الأخرى، وأما الوهابية فليس لهم<lb/>كتب تعتمد في الحديث غير كتب أهل السنة، وهم أقرب إلى العمل بالسنة من<lb/>جميع المسلمين على غلوّ في بعضهم، وليس من موضوع المنار تفصيل مسائل<lb/>الخلاف، وإنما هو مجلة <title level="j" change="#d2e191">المسلمين</title> عامة يخاطبهم ويعظهم بالأصل المتفق عليه عند<lb/>الجميع، وهو كتاب الله تعالى، والسنة العملية التي كان عليها السلف الصالح بلا<lb/>خلاف، ويدع لهم كل ما اختلفوا فيه حتى يفيئوا إلى أصل الوفاق إن شاء الله تعالى.<lb/>فالدين واحد، والكتاب واحد، والله يقول فيه: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا<lb/>شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) ويقول في قوم غير مرضيين عنده:<lb/>{وَمَا تَفَرَّقُوا إِلاَّ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ العِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ} (الشورى: 14) ,<lb/>ولم يَسْلَم المسلمون مما جرى لمن قبلهم من الأمم باختلاف التأويل والروايات الآحادية<lb/>وأهواء الرؤساء والتعصب للمرشدين، ونرجو أن يعودوا بتربية الزمان القاسية إلى<lb/>الوفاق بالعود إلى الأصل المجمع عليه، وهو الكتاب والسنة العملية المتفق عليها،<lb/>ويعذر بعضهم بعضًا في الروايات القولية الآحادية , مع البحث والمجادلة بالتي هي<lb/>أحسن حتى يفيء المخطئ إلى أمر الله الذي لا خلاف فيه.<lb/>هذه هي الطريقة المثلى في إرشاد المسلمين في رأينا، وقد أخطأها الوهابية<lb/>فحاولوا بغرارة البداوة، وقسوتها أن يرجعوا المسلمين عن البدع بالقوة القاهرة<lb/>فكانوا من الخائبين، وأساء الظن فيهم سائر المسلمين، ومن العجائب أن عند<lb/>المسلمين إحساسا عامًّا بأنه لا يصلح حالهم، ويعود مجد دينهم إلا بإبطال المذاهب<lb/>كلها، والرجوع إلى الأصل الأول، والإمام المبين، وهو القرآن إذ اتفق سنيهم<lb/>وشيعيهم على أن المصلح المسمى بالمهدي سيبطل المذاهب كلها؛ أي: أن الإصلاح<lb/>لا يكون إلا بذلك، ولكنهم جعلوا طريق ذلك غير معقول , وهو شخص مخصوص<lb/>يظهر بالخوارق دون السنن كما تقدم في الجزء الماضي.<lb/>***<lb/>إثبات الولاية بالرؤى والأحلام<lb/>(س 19) أمين أفندي عبد الكريم بالزقازيق: ما هو رأي المنار فيما رواه<lb/>مُكاتب إحدى جرائد العاصمة (اللواء) بمركز ميت غمر تحت عنوان (ميت<lb/>يتكلم) وخلاصة روايته تنحصر في أنه رأى في منامه كأن شخصًا يخبره بأنه<lb/>مدفون في جزيرة بقريتهم، ويسأله تكليف العمدة بنقله لقبر آخر , فقصّ الرجل<lb/>على العمدة رؤياه، وهذا قال له: من أين لنا معرفة محله؟ وفي الليلة التالية رأى<lb/>من أتاه أولاً في نومه، يقول له: أخبر عمدتكم أن اسمي (عمرو بن وهب)<lb/>وسأجعل لكم علامة على قبري فانقلوني , فكان بعد ذلك أنهم وجدوا علامتين<lb/>عرفوا بهما محل القبر ففتحوه ووجدوا فيه ميتًا نظيف الثياب أسود اللحية؛ فنقلوه<lb/>إلى قبر في غير الجزيرة إلى آخر ما في رسالة المكاتب.<lb/>هذا ملخص تلك الرواية المدهشة التي نطلب من المنار الزاهر أنه يفيض<lb/>القول عليها من جهة مطابقتها للعلم، سواء كان شرعيًّا أو وضعيًّا، مع مراعاة<lb/>الجواب على تصور وضع العلامتين، وعدم طروء التحليل على هيكل ذلك الجسم،<lb/>ووجه الاتصال بين الروح والجسد، وسماع صوت من جانب الميت على ما<lb/>ورد في رسالة أخرى بتلك الجريدة جاءت تصديقًا للرواية الأولى، وذلك أن ناقلي<lb/>الميت عندما رأوا جثته ذعروا، وولوا مدبرين فسمعوا (أقبلوا أقبلوا فإن الجنة هي<lb/>المأوى) ومن هو (عمرو بن وهب) في سير السابقين إن صح في رأي حضرتكم<lb/>أن المسألة خوارق العادات، وتنطبق على الدين الحنيف من جهة إمكان وقوعها<lb/>ولكم الفضل.<lb/>(ج) أصابت الشمس جرة ماء فسخن جانبها الذي أصابته فجاء الفيلسوف<lb/>فحول الجرة، وجعل الجانب الساخن إلى جهة الأرض والجانب البارد إلى الشمس ,<lb/>ثم نادى تلامذته وسألهم يمتحنهم عن العلة في كون الجانب المقابل للشمس باردًا<lb/>والجانب الملاقي للأرض الباردة سخنًا؟ فطفقوا ينتحلون العلل، وهو يردها ويبيِّن<lb/>فسادها حتى اعترفوا بالعجز، وسألوه بيان العلّة الصحيحة، فقال لهم: إن الواجب<lb/>أن يتثبت في معرفة الشيء أولاً، ثم يبحث عن سببه، وعلّته، وما سألتكم عنه<lb/>غير حقيقي، وإنما قلبت الجرة لأختبر فطنتكم.<lb/>وهكذا نقول: أثبت لنا أن الأمر وقع حقيقة بلا حيلة، وسل بعد ذلك: هل<lb/>يصح أن نعتقد بأن الميت الذي رأوه أولاً في المنام، ثم كلمهم في اليقظة، هو من<lb/>الأولياء؟ وما هو تاريخه؟ أمثال هذه الحكايات تكثر في الأمم الجاهلة المستعبدة<lb/>للخرافات، ولقد روي أمثالها عن أهل أوربا في القرون المظلمة، حتى كان في<lb/>بعض بلاد فرنسا موضع يسمونه (الشهداء) كانت الأموات تظهر فيه جهارًا<lb/>لا سيما في الليل، ولماعقل الناس لم تعد تظهر! ! فمن الناس من يكذب في هذه<lb/>الحكايات المنقولة، ومنهم من يظهر غريبة من هذه الغرائب بالمواطأة مع أشخاص<lb/>آخرين لمنفعة ما، ومنهم من تعرض له شبهات في ذلك نعرف كثيرًا منها، وليس<lb/>هذا موضع شرحها، ولكننا سنذكر بعض الشواهد.<lb/>أما حكم الرُؤى والأَحْلام في الشرع فهو أنه لا يُبْنَى عليها حُكم، ولا يثبت بها<lb/>شيء من الأشياء، حتى صرّح العلماء بأن من يرى النبي - صلى الله تعالى عليه<lb/>وآله وسلم - في الرؤيا ويتلقى منه أمرًا أو نهيًا لا يجوز له في اليقظة أن يعتمد<lb/>على ذلك؛ لعدم الثقة بضبطه لِمَا يرى وانتفاء اختلاط الأمر عليه فيه، ولأن الله<lb/>تعالى لم يتوف نبيه إليه إلا بعد أن أتم الدين على يديه، ولم تبق حاجة إلى بيان<lb/>آخر فيه (إلا أن يؤتي الله عبدًا فهمًا في القرآن) كما ورد، ولكن عوامَّ المسلمين<lb/>وجهالهم كجهال سائر الملل يرون أن الرؤى والأحلام من أَرْكان العلم والعِرْفَان،<lb/>لا سيما إذا كان موضوعها الخرافات والأوهام.<lb/>وأما القول ببقاء أجساد الأولياء بعد الموت فهو من القول بغير دليل مع تكذيب<lb/>الحسِّ لذلك، ومخالفته لسنة الله تعالى في تحليل الأجساد {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ<lb/>تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) وورد في الأنبياء حديث عند أحمد وغيره , ولا يفيد<lb/>القطع فيعارض الحس والنصّ؛ لأنه من الآحاد، وورد ما يخالفه في يوسف - عليه<lb/>السلام - فقد أخرج الطبراني والحاكم من حديث أبي موسى والخرائطي في مكارم<lb/>الأخلاق من حديث عليّ أن موسى - عليه السلام - استخرج عظام يوسف من قبره<lb/>بأمر من الله قبل خروجه من مصر، وصيغة الأمر هكذا: (إنك عند قبر يوسف<lb/>فاحمل عظامه معك) , وفيه أنهم أخرجوا عظام يوسف والناس يزورون قبر يوسف<lb/>في جامع الخليل بفلسطين مع العلم بأنه دُفِنَ في مصر اعتمادًا على هذا الحديث،<lb/>وأن موسى أحضر عظامه ودفنها هناك؛ فإذا بحثوا في سند الحديث، أو قالوا: لا<lb/>يعتمد عليه لأنه من الآحاد، نقول: نعم، ولكنه موافق لسنة الله والحديث الآخر<lb/>على كونه من الآحاد معارض بسنة الله في الخلق التي قال في كتابه، وأثبت النظر<lb/>في خليقته أنها لا تتبدَّل، ولا تتحوَّل؛ فإنْ لم تأخذ به فلنترك كل ما يقال في ذلك،<lb/>ونهدم ذلك القبر، حتى لا نكون مزورين.<lb/>وكذلك كلام الموتى مخالف لسنن الكون الثابتة بالعقل والنقل قطعًا، فلا نقول<lb/>به إلا بدليل قطعيٍّ، كأنْ نشاهد بأعيننا ميتًا قد ثبت موته قطعًا، ثم تكلم، ونحن<lb/>نسمع منه من غير مظنة شعوذة ولا تلبيس. أما طرق التلبيس في هذا المقام<lb/>فكثيرة نذكر حادثتَيْنِ منها على سبيل النموذج.<lb/>في طرابلس الشام قبر وليّ يسمى (سيدي عبد الواحد) في حجرة عند باب<lb/>مسجد منسوب إليه، وقد كانت الحكومة أسكنت في هذا المسجد طائفة من مهاجري<lb/>الشركس بعد الحرب الروسية العثمانية الأخيرة، وقد حدث ذات ليلة أن فر أولئك<lb/>المهاجرون من الجامع بنسائهم وأولادهم ومتاعهم زاعمين أنهم رأوا السيد<lb/>عبد الواحد الولي خرج من قبره بهيئة نورانية , وصعد المنبر ووجْهه يتلألأ نورًا،<lb/>وطردهم من هناك. اعترف بهذه الكرامة كبيرهم وصغيرهم وذكرهم وأنثاهم،<lb/>وكانت شهادة حالهم أقوى دلالة على صدقهم من لسان مقالهم؛ إذ لولا ذلك لما<lb/>خرجوا من ذلك المأوى الكثير المرافق , المتدفق الأمواه بتلك الهيئة المنكرة.<lb/>حقًّا إنهم قد رأوا رجلاً خرج من القبر يتألق وجهه نورًا محسوسًا , وصعد<lb/>المنبر وأشار بطردهم من المسجد، ولكن من هو ذلك الرجل؟ هل هو السيد<lb/>عبد الواحد المدفون هناك من عدة قرون كما ينقلون؟ كلا، إنه الشيخ أحمد المغربي<lb/>إمام المسجد وخطيبه، وابن ناظره ضاق بوساختهم ذرعًا، ولم يجد حيلة لطردهم<lb/>من المسجد إلا هذه الطريقة؛ لأن العوام عبيد الخرافات والأوهام، وقد استحضر مادة<lb/>فسفورية , واختبأ بحيلة لم يدركوها تحت تابوت الخشب الموضوع على القبر<lb/>من أول الليل وكان أخبر بعض أصحابه بما دبره من الكيد. فلما جنَّ الليل وأخذ القوم<lb/>مضاجعهم مسح وجهه بالمادة النيِّرة، ثم أحدث في مرقده اضطرابًا وصوتًا نبههم فهبوا<lb/>وأسرعوا إلى جهة الحجرة فرأوا التابوت قد ارتفع، وخرج من الأرض رجل<lb/>يزهر وجهه بالنور فولوا مذعورين وفتح هو الباب الذي كان يظنُّونه مقفلاً، ولكن<lb/>مفتاحه كان معه وابتدر المنبر وأشار إليهم بوجوب الخروج من المسجد فلبوا<lb/>خاضعين خاشعين. وقد سمعت هذا الحديث منه كما سمعه كثيرون.<lb/>وحدثني إلياس أفندي الحداد الطرابلسي المقيم في القطر المصري أنه مرَّ في<lb/>عهد الحداثة بمقبرة ليلاً فرأى رجلاً خرج من أحد القبور ومشى أمامه على بعد ,<lb/>ورأى معه نورًا فلم يشك في أنه أحد القديسين أو الشهداء لأن اعتقاد عوامّ النصارى<lb/>في ذلك كاعتقاد عوامّ المسلمين أخذ هؤلاء عن أولئك ما أخذوه عمّن قبلهم بالتقليد لِمَا<lb/>يسمعون من العجائز والبله. فملكه الرعب ولم يكن له مندوحة عن السير، حتى إذا<lb/>قرب من العمران الذي يقصده نبح كلب على هذا الرجل النوارني الذي كان يمشي<lb/>بالنور أمام إلياس أفندي فأجابه هذا بالنُباح؛ فإذا هو كلب، وإذا بالموضع الذي<lb/>خرج منه قبر منبوش، وإنما مثله الخيال رجلاً لأن الرائي لم يكن يعرف أن<lb/>الكلاب ونحوها تبرق أعينها في الليل، وكانت الخرافات متمكنة من خياله، فلَمَّا<lb/>رأى شيئًا غير معهود؛ إذ خرج من بطن الأرض بنور معه لم يشك في أنه مثال<lb/>لتلك الحكايات التي كان سمعها من بعض الجاهلين، وغلب خياله على حسِّه فكان<lb/>من الواهمين.<lb/>أمثال هَذَيْنِ الشاهدَيْنِ يحار فيهما العقل الصغير قبل أن يسمع تأويلهما، وبيان<lb/>الحقيقية فيهما، ولكن ذلك لا يمنعه أن يصدق ما يشابههما من الحكايات مما لا يظهر<lb/>له تأويله إلا إذا نضب ينبوع الخرافات من خياله، وزال سلطان الوهم من قلبه.<lb/>وهكذا يقيس الجاهل ما لا يعرف سببه على ما لم يعرف سببه، كما يرد العاقل ما<lb/>لا يعرف إلى ما يعرف.<lb/>وقد حدث مثل هذا الحُلم لرجل من أغنياء مديرية الجيزة رأى في نومه وليًّا<lb/>أخبره أنه مدفون في مكان كذا، وأخبره بنسبه فاشترى قطعة من الأرض بثمن غال<lb/>وبنى له فيها قبرًا مُشْرِفًا، وقبة عظيمة فخسر بذلك من دينه وعقله أضعاف ما<lb/>خسر من ماله.<lb/>ومن المصائب أن الجرائد التي من وظيفتها محاربة الأوهام، هي في مصر<lb/>تزيد الناس غِشًّا؛ فقد سمعنا أن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">اللواء</title>) لما نشرت خرافة السؤال أقرَّتْها.<lb/>فمثل هذه الجرائد كمثل رؤساء الأديان المضلِّين الذين يوافقون العامة على أهوائها<lb/>لأجل الانتفاع بما عندها من الحُطَام، ولتمكين الجاه في نفوسها، فلا حول ولا قوة<lb/>إلا بالله العلي العظيم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p187" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1436.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام الحب والبغض</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>المدنية وما هيه؟<lb/>للمدنيَّة تعريفان: أحدهما يُبَيِّن حقيقتها، والآخر يصف من مزاياها خواصَّها،<lb/>وآثارها وثمراتها، وللقارىء هنا حظه من التعريفين:<lb/>كلمة المدنيَّة من الكلمات المحدثة عند المتمدنين، والمقصود منها: (التعاون<lb/>في العلوم والأعمال لاكتساب المطالب التي تقتضيها حياة الإنسان النوعية) ، هذا<lb/>هو القول الشارح لحقيقتها.<lb/>المطالب آلام في آمال، وهي طبيعية للحياة النوعية من جملة سنة الله في<lb/>الإنسان، والمدنية طِبُّ هذه الآلام، وقد وهم مَنْ يزعمون أن المدنية هي مجلبة تلك<lb/>الآلام، بل الآلام طبيعية من اقتضاء الآمال التي لا تقف عند حدٍّ، وهي من<lb/>اقتضاء الفطرة.<lb/>وما المدنيَّة إلا علاج تلك الآلام، وتسكين ما هنالكم من الانزعاجات التي<lb/>يثيرها الطلب الحثيث لما فوق الحاجات. فلا تُقلدوا الواهمين، ولا يلفتنكم شعر<lb/>أولئكم الذين يهجون الحياة النوعية - التي يمتاز بها الإنسان - ويمدحون الحياة<lb/>الجنسية - التي للبهائم وغيرها - فإن الله ورسله والحكماء براء من الذين يحبون<lb/>أن لا تظهر فطرة الإنسان بأبهى مظاهرها.<lb/>المدنيَّة: هي التعاون في العلوم والأعمال. والإنسان مدني بالطبع، ولكن<lb/>مدنيَّة كل إنسان على مبلغه من العلم والعزم، ومدنية كل أمة على مبلغ أفرادها<lb/>النوابغ من النَّصَبِ في سبيل أمتهم. وكم من امرىء يعيش بين المتمدنين لا حظ له<lb/>من الشعور بالمدنيَّة وأسبابها إلا تقليد القوم بمآتيهم، ومآخذهم وشعاراتهم في كل<lb/>شيء، بل هذا حظ الجمهور الآن في كل المشرق. وكم من امرىء يعيش بين<lb/>المتوحشين فلا يلبث إلا قليلاً حتى ينهض بهم في المدنية إلى الدرجات العُلى.<lb/>علم أسباب المدنيّة يقال له: (طِبُّ الاجتماع) , والعالم بهذا العلم يقال له:<lb/>(سياسي) ، وللسياسيين تأثير في العالم كل بقدر، وهم الذين يغيرون بإذن الله<lb/>أطوار الأمم من هبوط إلى رِفْعَة، ومن رِفْعَة إلى هبوط؛ ولذلك كان مدار التاريخ<lb/>في الغالب على أحبار السياسيين، فالذين أخلصوا لله في مصنوعاته وأحسنوا عملاً<lb/>رَفَعُوا أُممهم، وأُممًا مع أُممِهم إلى منازل السعادة، وأوردوهم مناهل السيادة،<lb/>أولئك تزدان بهم سور الحمد في كل سفر من أسفار الأمم، وكل عصر من<lb/>أعصارهم، وكل مَصْرٍ من أَمْصَارِهم، يمجدهم الجمهور الأعداء كالأولياء،<lb/>والوضعاء كالأعلياء، والذين حادُّوا الله وحَادُوا في مصنوعاته عن حدود الإخلاص<lb/>والإصلاح هَووْا بأممهم وأمم مع أممهم إلى مهاوي البوار، وثَووْا معهم في مثاوي<lb/>النار، لا تخفف عنهم الأحمال، ولا توزن لهم الأعمال، ولا يبلغون في شيء<lb/>الآمال، ومن أخسر عملاً مِمَّنْ كفر بالنِّعَم فأضاعها، وأحاطت به خطيئته؟<lb/>المدنيَّة: جمال معقول مع جمال محسوس، عدل وإحسان، أدب وعرفان،<lb/>صنائع وبدائع، أموال وبضائع، أفهام وأوهام، آمال وأعمال، جمال وتجمل،<lb/>مجد وتمجد، ميزة وتميز.<lb/>المدنيَّة: مواهب الإنسان تتجلى للعيان، يشكرها أولو الألباب السليمة،<lb/>وينكرها أولو الأذهان السقيمة.<lb/>المدنيَّة: رابطة يحشر السياسيون تحت لوائها أقوامًا كثيرين مختلفين<lb/>بالأنساب، مختلفين بالأديان، فهي الرابطة التي يتجلّى نفوذها وتأثيرها في حفظ<lb/>نظام الاجتماع.<lb/>وللرابطتين المارتين - رابطة القومية ورابطة الدين - فضل في تعظيم شأنها<lb/>وتكبير سلطانها، وفضل آخر في تهديدها إذا طغت في الميزان، وأسرفت بالإثم<lb/>والعدوان، وهي الرابطة التي بواسطتها قامت هذه البنية الحاضرة للاجتماع<lb/>البشري العظيم. فاذكروا أيها البشر إذ كنتم في الأوجار، تأكلون الأعشاب<lb/>وتخصفون من ورق الأشجار، وإذ فَرَّق بَيْنَكُم شيطان الشهوات، وأوقعكم في<lb/>البغضاء والعداوات، وإذ أنتم اليوم في المدن الزاهرة، والمظاهر الباهرة، ترجون<lb/>ما فوق الزرقاء، ويرهبكم ما تحت الغبراء، قد ألفت بينكم قرابة الآمال<lb/>والمعاملات، أكثر مما ألفت قرابة الأبدان واللغات، يرحم الكبير الصغير،<lb/>والصحيح المريض، وابن البلد ابن السبيل، والآسر للأسير.<lb/>واذكروا ما أنتم فيه من الوابور، والبالون، والشمندفر، والتليفون،<lb/>والتلغراف، والفونوغراف، والفوطغراف، والليطوغراف، والتلسكوب،<lb/>والمكرسكوب، وما هنالكم مما لم نحصه، لتعلموا ما فعلت لكم المدنيَّة من خير وما<lb/>رفعت لكم من قَدْر على الأنعام.<lb/>في أقصى المشرق تأخذون نبأً عن أقصى المغرب في لحظة من الزمن لا<lb/>تتجاوز أن يطعم الواحد غداءه. من المسافات البعيدة يسمع أحدكم صوت صاحبه<lb/>كأنه في حضرته.<lb/>إلى حين من الدهر يُحفظ صوت أحدكم , ثم يؤديه المستحفظ كما استودعه.<lb/>في الدقيقة الواحدة ينسخ لكم ألوف من الصحف السيارة التي تنقل إليكم أنباء<lb/>المَسْكُونَة وسكانها.<lb/>في البر تقطعون مسافة الأيام الكثيرة بساعات قليلة على مَتْن ذلول من الحديد<lb/>لا يَكِل، يطوي بكم البيد طيًّا.<lb/>في البحر على متن الوابور أَنَّى شِئْتُم تسيرون.<lb/>في الجو في بطن البالون حَيْثُ رُمْتُم تطيرون.<lb/>الأرض ألقت إليكم من أفلاذها ما لم تكونوا تعلمون، السماء عرفتم من أسرار<lb/>كونها كثيرًا مما كنتم تجهلون.<lb/>العُمْي في عَهْدِكُم يقرأون، والصُّم البكم يكتبون، ومن العجماوات عوارف<lb/>لما تقولون، فواعل لما تَأْمُرون، توارك لما تنهون وتزجرون.<lb/>هذه آثار المدنيَّة، وهذه ثمراتها، ولكن هل بلغ الإنسان فيها الكمال؟ كلا،<lb/>فإن كثيرين مِنَ البشر لم تدخل المدنيَّة في عَهْدِنا هذا ديارهم، وفي ديار المدنيَّة<lb/>يوجد كثيرون غير متمدنين حَق التمدن. والمتمدنون أنفسهم لا يزالون سائرين في<lb/>طرق التكمل. فلا المدنية عَمَّتْ كل الأرض، ولا المتمدنون بلغوا الكمال.<lb/>وقد عمر الأرض من قبلنا كثير من الأمم كان لهم نصيب من المدنيَّة، ثم<lb/>أبادهم ومدنيّاتهم إفساد السياسيين، وأقام غيرهم مقامهم إصلاح السياسيين. ولَمْ<lb/>توجد أُمة خلقها الخالق مُتَمدّنة، وإنما هو التَّدرج تراه في كل شيء. سنة الخالق<lb/>في خلقه.<lb/>فإذا رأيتم اليوم في إحدى الجزائر قومًا متوحشين (التوحش يقابل التمدن)<lb/>وقد غُبّيَ عليكم تاريخهم؛ فلكم أن تظنوا أن التمدن لم يدخل جزيرتهم قط؛ لأن<lb/>التوحش سابق دائمًا، ولكم أن تظنوا أنهم كانوا قد تمدنوا يومًا من الأيام، ثم أبادهم<lb/>وتمدنهم فِسْقَهم عن الناموس والنظام، كذلك عاقبة الظالمين.<lb/>يوجد الآن في الأرض أقوام كثيرة متوحشة، لا يزالون على ما هو قريب من<lb/>الأطوار الأولى للبشرية؛ إذا شئتم أن تجدوا فرقًا بينهم وبين الحيوانات العليا<lb/>يصعب عليكم أن تجدوا ذلك الفرق وذلك أعظم سيئات التوحش.<lb/>يوجد أولئكم المتوحشون هذا التوحش في كثير من مجاهل أفريقيا التي لم<lb/>تدخلها جيوش الفاتحة الإسلامية، ويوجدون في كثير من فدافد أمريكا التي لم تختلط<lb/>بعد بالمكتشفة الأوربية، ويوجدون في مجاهل أوستراليا (الجزائر الأوقيانوسية) ،<lb/>وفي جوار القطبين توجد هذه الضالة التي ينشدها محبو السذاجة.<lb/>أما الأمم الآسياوية الحاضرة - وفي حكمهم أمم أفريقيا الشمالية - فأكثرهم<lb/>وارثون لأسلاف متمدنين. ولكنهم أضاعوا ذلك التراث، ولم يرعوه حق رعايته<lb/>فلولا التمدن المستعار الذي وجد بواسطة الأوربيين لصحّ لنا أن نقول: إن آسيا لا<lb/>تفضل أفريقيا في التمدن إلا ببقية من تراث الأولين معرضة للزوال.<lb/>فمن أخذته الحمية الآسياوية، وكان حريصًا على أن يدّعي للآسياويين مقامًا<lb/>بين المتمدنين يجب عليه أن يرد العواري، ثم لينظر هل يجد ثمّة إلا العوار؟<lb/>إن يكن في آسيا تمدن غير مستعار؛ فإنه ناقص جدًّا. الأديان من التمدن وقد<lb/>ضعفنا بها علمًا وعملاً. الحكومات من التمدن وقد خسرنا بها حسًّا ومعنًى.<lb/>الزراعات من التمدن ونحن لا نتقنها. الصناعات من التمدن ولا خبرة لنا بأنواعها<lb/>الكثيرة، التجارات من التمدن وإننا فيها متأخرون، الزينة من التمدن وإننا فيها<lb/>مرضى الأذواق، العلوم من التمدن وهي عندنا كاسدة، الآداب من التمدن وهي<lb/>لدينا فاسدة، القوانين من التمدن ونحن فيها جامدون، الأعمال العظيمة من التمدن<lb/>ونحن فيها خامدون، الاختراعات من التمدن ولكننا فيها موتى، الاكتشافات من<lb/>التمدن ولكن لا تسمعون لنا فيها صوتًا.<lb/>فأعلموني يا رفاقي الآسياويين ما هو تمدننا المحلي الذي نقصه ليس بفاحش<lb/>وأنتم بعد ذلك غير محاسبين على النقص القليل؟<lb/>ثم هلموا ننظر نظرة في مدنيَّة أوربا وما أوربا؟ - أوربا الزاهرة ذات المدن<lb/>الباهرة، والصناعة الفاخرة الماهرة، مقر العلوم العالية، والأعمال الفائقة مهبط<lb/>السياسة السامية، وملتقى الساسة الناميّة.<lb/>هنالكم الاختراعات النافعة، والاكتشافات الهادية، على يدهم ظهرت الأرواح<lb/>الباطنة، فأصبحت أسرارها سارية في الأجسام الجامدة والجارية , منهم ظهرت<lb/>الآلات المنبئة، وبهم تأتيكم أنباء الأمم النائية في اللحظة الواحدة، صحفهم ناشرة<lb/>للأنباء الجائبة، والأفكار الدائبة، أولئك هم السابقون في المدنية الرافعة.<lb/>هذه أوربا وهذا مجدها , وأنا أريكموها من تلك الجهة الثانية جهة النواقص<lb/>التي فيها:<lb/>الاستبداد الذي حاربوه، وأهرقوا في سبيل محوه كثيرًا من دمائهم لا يزال له<lb/>أثر كامن في صدور العلية منهم ومقلديهم من الدهماء. ومن آثاره أنواع التعصبات<lb/>الباقية.<lb/>الجهل الذي حاربوه بأنفسهم وأموالهم لا يزال بين كثير من طبقاتهم، ومن<lb/>آثاره شيوع الفحشاء والرذائل المتنوعة.<lb/>الفقر الذي يدأبون وراء إبعاده عن ديارهم لا يزال آخذًا بتلابيب أكثر الأفراد<lb/>وليس أولو الثروات العظيمة إلا نفرًا قليلين في بعض المدن الكبيرة.<lb/>ثم إذا صرفنا النظر عن مراقي الحياة النوعية فبم يمتاز الأوربيون؟ هل<lb/>طالت أعمارهم؟ هل صرفت عنهم الأسواء من أسقام وآلام؟ هل خفت عنهم أعباء<lb/>الحياة التي تقتضي الكد والكدح؟ هل تقدسوا عن البغضاء فيما بينهم؟ هل ترفعوا<lb/>عن سفساف الأمور؟ هل استغنوا عن المشرق ألبتة؟ هل بلغوا بعلومهم أن يخرقوا<lb/>نواميس الوجود؟ هل بلغوا بها أن يكون عيش أحدهم كله كما يتمنى؟ هل بلغوا<lb/>بها أن يرتقوا لعيشة روحية محضة لا نصب فيها ولا لغوب؟ هل بلغوا بها أن<lb/>يستغنوا عن الحروب التي هي أليق بالعجماوات منها ببني الإنسان؟ هل بلغوا بها<lb/>أن يستخدموا بين الأرواح المدركة كهربائية للإنباء والاستنباء؟<lb/>إذا شئت أن أَعُدَّ كل ما هو من النواقص يطول بي العدّ والسرد. وفي الذي<lb/>ذكرت إشارات كافية للمتبصر تنبهه إلى أمثلة نقصان المدنية الأوربية التي لا يوجد<lb/>اليوم للبشر مثلها عند غيرهم من المشارقة والمغاربة الآخرين.<lb/>نعم، هم لم يبلغوا الكمال، ولكنهم ساعون لا يألون جهدًا بالاكتشاف<lb/>والاختراع والبحث والتفكر. ونحن مع نقصنا الفاحش غير ساعين، فهل يليق ذلك<lb/>بنا ونحن أبناء الذين ابتدأوا التمدن؟ أليست هذه آسياكم التي ربّت في حضنها أشهر<lb/>مشاهير الرجال؟<lb/>كلا، إن ذلك لا يجدر ولا يَحْسُن بأبناء تلك الأم التي أحسنت تربية كل<lb/>المؤسسين الأولين. بل علينا اليوم أن نتفقه في (رابطة المدنية) كما تفقه أسلافنا<lb/>من قبل، وكما يتفقه جيراننا ومعاملونا الأوربيون الذين نعدهم أجانب ومبغضين ,<lb/>ولا ينفعنا الجمود، ومعاداة كل أشياء الأجنبي باسم الوطن؛ فإن الوطن للبشر واحد<lb/>هو دار الأعمال والتكاليف التي تطلب من الكل، وتوزع على الكل، ويتبادلها الكل.<lb/>وليس حب الوطن هو الكزّ على عادات الأسلاف أو الحرص على اللبث في<lb/>مساقط الرؤوس كما يفسره جمهور العوام، ولا الإقدام على مجاهدة الذين يريدون<lb/>أن تكون لهم سلطة فيه، وإن كانت أنفع من السلطة الأولى كما يفسره جمهور<lb/>السياسيين ومقلديهم , فإن كلا المعنيين بعيدان عن الحقيقة التي يحبها الحكماء أولو<lb/>الفضيلة وإخوانهم المخلصون من السياسيين. وكم ينشىء السياسيون أشعار حماسة<lb/>تفعل في عقول الجمهور فعل الأمراض العصبية، وقد تحقق للعلماء استعداد العامة<lb/>الذين لم يأخذوا حظًّا وافرًا من العلم لتلك الأمراض، وما هو على شاكلتها من<lb/>الانفعالات للتوهيمات الشعرية والخطابية.<lb/>وسوف يرون - حين نفيض في حب الوطن - أن الوطن هو سبيل الله،<lb/>وسبيل الله هو الوطن، وتعالى الله عن أن يكون محدودًا يؤدي إليه سبيل، أو<lb/>محسوسًا يدنو منه قبيل دون قبيل، فسبيله الذي يؤدي إلى القرب من منحه القدسيّة<lb/>التي يتسامى ويتكمل بها الإنسان هو استعمال الفكر مبلغ الاستطاعة في تفهم أسرار<lb/>الفائضات والمصنوعات الربانيّة، وإفراغ خواصّها وفوائدها في قوالب<lb/>المصنوعات الإنسانية، ليكون كل فرد عابدًا للصانع الحكيم بمعرفة شيء من<lb/>أسرار حكمته، وشاكرًا على مواهب نعمته، باستعمال القوى التي في فطرته فيما<lb/>خُلِقت لأجله، من عمل الصالحات لنفسه وإخوته بَني نوعه، والله غني حميد.<lb/>وهنالكم سنبين كيف اشتبه على الأقوام شكل الحقيقة في الوطن، وكيف<lb/>وَهِمُوا - تقليدًا للسياسيين - في حب شيء ليس بجدير أن يحب، كمساعدة حكومات<lb/>جائرة مفسدة على حكومات عادلة مُصلحة باسم الوطن الموهوم.<lb/>هذا، ولا ينفعنا أيضًا تقليد كل أشياء الأجانب باسم التمدن , فإنه لا عصمة<lb/>لأمة من الخطأ، ولا يستحق أحد أن يقلد تقليدًا محضًا، بل علينا أن نستعمل التفكر<lb/>ونستهدي بالتجارب، ونساعد في تأييد أنفع الروابط، وإسقاط أضر الروابط للتكمل<lb/>البشري.<lb/>يومئذ تنقسم الأرض الطبيعية غير هذا الانقسام الصناعي , ويصافح المشرقي<lb/>المغربي، والشمالي الجنوبي، على أنهم إخوان متعاونون في العلوم، متقاسمون<lb/>للأعمال في دار واحدة فسيحة، يحكم بينهم منتخبون منهم متعددون بنسبة التقسيم<lb/>ومتحدون بنسبة التنظيم، لا يحارب بعضهم بعضًا باسم القوميات، ولا باسم الأديان،<lb/>ولا باسم الديار والأقاليم، وإنما تحارب قوتهم العامة من فسق منهم عن أمر العهد<lb/>العام، والنظام الشامل.<lb/>هذه نسخة من صورة الكمال للتمدن؛ فانظروا ما أجملها! وتفكروا فيها إن<lb/>كنتم تحبون الجمال والكمال، وأما الصور الحاضرة فلا والله لا ألفي في واحدة<lb/>منهن جمالاً، ولا أتصور فيهن كلهن كمالاً، ولا تطمئن بهن قلوب صحيحة، ولا<lb/>تميل إليهن أفكار سليمة.<lb/>وإذا كان ميزان هذا الأمر بيد السياسيين فلا يحسن بالناس تركهم أن يفعلوا ما<lb/>يشتهون، بل ليكن شرع وقانون، ليكن رقباء عارفون، ليكن نواب محاسبون،<lb/>ليكن إخاء عام وتعاون عام، وعهد عام، ونظام عام، ووطن عام، وسِلْم عام، في<lb/>ظل قوة عامة {وَاتَّقُوا فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنكُمْ خَاصَّةً} (الأنفال:<lb/>25) واعلموا أن الإنسان بتلك النعمة جدير، والله على كل شيء قدير.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ز <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p194" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1437.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(أخبار بلاد العرب)<lb/>عقد النصر لواءه في نجد لآل سعود أمرائها الأولين , وغلب ابن الرشيد<lb/>أميرها الحالي على أمره حتى خرج معظم البلاد والقبائل من يده، وأكثر الأهالي<lb/>في جذل وفرح لَمَا قاسوا من ظلم ابن الرشيد، وما يعهدون من عدل آل سعود<lb/>واستقامتهم.<lb/>إذا تمت لهؤلاء النعمة، ودالت لهم الدولة، فإنهم يكونون للدولة العلية خيرًا<lb/>مما كان ابن الرشيد في الولاء - إذا هي شاءت ذلك -، ولم تساعد عليهم عدوهم<lb/>الآن، ولم ترهقهم من أمرهم عسرًا فيما بعد، فإن هؤلاء لا يرضون بالظلم، ولا<lb/>يجارون عليه. وقد شاع أن الدولة العلية أمدت ابن الرشيد بالمال والرجال، وما<lb/>نخال الخبر صحيحًا، ولئن صح ليكونن شرًّا على الدولة؛ إذ يخشى أن يستنجد<lb/>آل سعود إذا غلبهم جند الدولة بإنكلترا التي تخطب ودّهم فتمدهم بالجنود الهندية،<lb/>ويكون الخطب كبيرًا، وقد قيل: إن الأمير عبد الرحمن فيصل أنذر بذلك وَالي<lb/>البصرة ليعرضه على السلطان، ففعل ووَعد السلطان بأنه لا يحارب آل سعود<lb/>بالجنود العثمانية، والله أعلم بالمصير.<lb/>سبق لنا نشر رسالة من عدن في (ص 758) من المجلد السادس وردت في<lb/>رمضان الماضي فيها أن إنكلترا تحاول الاستيلاء على جهات جبل يافع المشهور<lb/>وأنها أرسلت شرذمة من جندها بالضالع إلى جبل شيب ولم تلبث أن عادت أدراجها<lb/>لشعورها بالخطر من العرب. وأن المناوشات بين الإنكليز والعرب على الحدود<lb/>مستمرة <gap resp="#org_MS"/> إلخ. وقد كتب إلينا أخيرًا من عدن كتاب مؤرخ في 12 صفر الماضي<lb/>يقول فيه مرسله:<lb/>قد رجع أمير المكلا عن محاربة حجر بدون نتيجة، ووصل كثير من عساكره<lb/>إلى عدن قافلين إلى جبل يافع، ومن أجل ما خسره في تجهيز هذه الحملة والتي<lb/>قبلها قد ابتدع ضرائب، وضاعف المكوس، وستؤثر هذه السياسة الخرقاء بزيادة<lb/>الهلاك، وربما عجلت تداخل الإنكليز في تلك النواحي.<lb/>وقد أرجع الإنكليز كثيرًا من عسكرهم إلى الضالع لإتمامهم التحديد مع الترك<lb/>حسب زعمهم، أو لترقب فرصة أحسن لهم حسب عادتهم ولهم عناية باستمالة<lb/>صاحب نصاب والعوالق، ويتحدثون بمد سكة حديد من عدن تخترق جزيرة العرب<lb/>إلى الكويت، ثم قال: وقد وصل إلى عدن بعض الجند الإنكليزي من السومال إذ<lb/>انجلى الإنكليز عنها لتعسر هضمها الآن، وسيخلون بين الملا القائم وأرضه لعله<lb/>يَبْطُر ويظلم؛ سكرًا بنشوة السلطة والسيادة كما فعل خليفة مُتَمَهِّدي السودان، ثم<lb/>يكرون عليه إذا أبغضه قومه واختلفت القلوب. والله المسؤول أن يوفق المسلمين<lb/>لانتهاز الفرص والعمل السديد، ثم قال: إن في عدن كثيرًا من دعاة النصرانية،<lb/>أضجروا الأهالي، وملأوا آذانهم بالسب والشتم والحكومة معضدة لهم، ونقول: إن<lb/>هذا من سوء السياسة والجهل بالأمم , فإن العرب لا يتنصرون، ودعاتهم<lb/>للنصرانية لا ينتصرون.<lb/>* * *<lb/>(الجمعية الخيرية الاسلامية)<lb/>صدر تقرير هذه الجمعية عن أعمالها وحسابها في سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ، ومشروع<lb/>أعمالها وميزانيتها، ومحضر جلستها العمومية في سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ، وقد جاء فيه أن<lb/>إيراد الجمعية من الاشتراكات والمساعدات السنوية قد بلغ 1162 جنيهًا وأربعين<lb/>قرشًا، ومن ريع الأطيان (وهي 80 فدانًا وكسور) 1223 جنيهًا وتسعة وخمسون<lb/>قرشًا ونصف، ومن الاحتفال السنوي 1634 جنيهًا وثلاثة وسبعون قرشًا ,<lb/>وهنالك إيرادات متفرقة نحو ما تقدم. والعبرة فيما ذكرنا أن الأصل في<lb/>الجمعيات الخيرية هي الاشتراكات والمساعدات السنوية. ومن العار العظيم على<lb/>أغنياء مصر ووجهائها من المسلمين , وهم الأكثرون عددًا ومددًا أن يكون اشتراك<lb/>الجمعية الخيرية الوحيدة لهم بهذه الدرجة من القلّة. وأن تكون ليلة من ليالي اللهو<lb/>خيرًا لفقرائهم ولجمعياتهم من كرم جميع كرمائهم فيما يتفضلون به مدة سنة عن<lb/>روية وإخلاص لا لعب فيه ولا لهو. وإن كان معظم إيراد ليلة الاحتفال منهم أيضًا.<lb/>وللقارىء أن يجعل الجميعة الخيرية ميزانًا لترقي مسلمي مصر في الحياة<lb/>الاجتماعية، ومن البلية أنه يُرى كثيرين من المشتركين وهم خيار القوم لا يخرج<lb/>الحق منهم إلا نكدًا، ويرى مجلس إدارة الجمعية يمحو في كل سنة أسماء كثير من<lb/>المشتركين الأغنياء لمطلهم وليِّهم وتعذيب المحصل بالتردد عليهم المرة بعد المرة<lb/>عدة سنين (فيا للخجل ويا للعار) .<lb/>على أننا لا ننكر أن في مصر نسمة خفيفة من الحياة، ولكن ما أتعب الذين<lb/>يحاولون نفخها في سائر الأجسام المنفوخة من قبل بحب الفخفخة الباطلة، واللذة<lb/>القاتلة، ولعل التعب يفيد، ولو بعد أجل بعيد.<lb/>وجاء في قسم النفقات أن ما أُنفق في السنة الماضية على التعليم بلغ 2459<lb/>جنيهًا وكسور، وعلى إعانة الفقراء نحو 373 جنيهًا. ولو بذل كل مصري قرشًا<lb/>وحدًا لهذه الجمعية كل سنة، وتحمل الأغنياء ما يفرض من ذلك على الفقراء -<lb/>على أنه لا يصعب على أحد بذل قرش في السنة -؛ لسهل على الجمعية أن تُعمِّم<lb/>مدارسها حتى لا يخلو منها مركز من المراكز، ولكن أين الشعور الذي يدفع الناس<lb/>لجمع المال والتعاون على البر والتقوى؟ ! أما المخصص للتعليم في الميزانية<lb/>الجديدة فهو 3600 جنيه مصري، وأما المخصص لإعانة الفقراء فيها فهو نحو<lb/>655 جنيهًا.<lb/>* * *<lb/>(مدرسة الجمعية في المحلة الكبرى)<lb/>أشرنا إلى هذه المدرسة في الجزء الماضي، وقد جاء في آخر التقرير عنها<lb/>ما نصه:<lb/>(بعد تحرير هذه الميزانية ورد مبلغ 1333 جنيهًا و<date calendar="#cal_gregorian" when="0810" change="#d3e146">810</date> مليمات من أعيان<lb/>مدينة ومركز المحلة الكبرى جمعوه بالاكتتاب الذي عمل فيما بينهم على ذمة (كذا)<lb/>إنشاء مدرسة بالمحلة الكبرى بمعرفة الجمعية مثل مدارسها , وقد لبت الجمعية<lb/>طلبهم، وستباشر فتح المدرسة من أول السنة المكتبية المقبلة. وعليه يجب إضافة<lb/>المبلغ المذكور على إيرادات التعليم على ذمة مدرسة المحلة الكبرى.<lb/>ونزيد على ذلك أن وجوه المحلة قد دعوا رئيس الجمعية للاحتفال بتأسيس<lb/>المدرسة فأجاب الدعوة هو وحسن باشا عاصم وكيل الجمعية ومدير مدارسها<lb/>وحسن باشا عبد الرازق أحد أعضائها , فقوبلوا بالحفاوة اللائقة، وحضر الاحتفال<lb/>الألوف من الناس، وكان ذلك لخمس بقين من المحرم سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</date>هـ، وتليت<lb/>الخطب، وأنشدت القصائد في مدح العلم والأستاذ الإمام ناشره وناصره. وقد<lb/>أعجب الفضلاء من خطبة الشيخ محمد بسطويسي بركات التاجر بالمحلة قوله:<lb/>(أيها الأستاذ الإمام قد جادلتنا فأحسنت جدالنا، حتى أجبنا دعوتك للعلم والدين،<lb/>وجاهدتنا في الله حتى محوت آية الجهل بالدليل، وجعلت فينا آية العلم مبصرة<lb/>باليقين، وها نحن (أولاء) الواقفون بباب علومك نرى أن قيامك بأمر الدين في<lb/>وقت امتزجت العادات فيه بالعبادات كِبْر إلا على العارفين - كبر على من أشربوا<lb/>حب التقليد وتعظيم من في القبور- كبر على من ورثوا حب الشرك الظاهر عن<lb/>آبائهم، وإن حُجُّوا أو طولبوا بالدليل قالوا: {إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى<lb/>آثَارِهِمْ مُّقْتَدُونَ} (الزخرف: 23) <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ.<lb/>وإننا نثني أطيب الثناء على وجهاء المحلة الكبرى، ونخص بالذكر محمد<lb/>أفندي البهلوان من أعيان الدواخلية؛ إذ تبرع ببيت من بيوته مدة خمس سنين لتنشأ<lb/>فيه المدرسة إلى ما أنفق على إصلاحه زيادة على ما تبرع به مع المتبرعين،<lb/>ونرجو أن يسري روح حب العلم في سائر المراكز فتتبارى سماحة الأغنياء وأهل<lb/>الغيرة في إنشاء المدارس , وأن يعتمدوا في ذلك على الجمعية الخيرية الإسلامية<lb/>التي تسلك بهم الطريقة المثلى بمعارف رئيسها الإمام، وأعضائها الأعلام.<lb/>* * *<lb/>(مراكش)<lb/>ذكرنا في آخر صحيفة من الجزء الثالث نبذة عن الوفاق الفرنسي الإنكليزي<lb/>وأنه قُضي فيه على مصر بسوء سياسة الأمراء والحاكمين الذين استبدوا في الأمة<lb/>وأذلوها، حتى فقدت الاستقلال الشخصي والقومي، وهو قوة الأمم والدول وعدتها<lb/>ثم سلطوا عليها أوربا , وأعطوها من الامتيازات ما شاركتهم فيه بالحكم، حتى<lb/>صار لكل مصري في بلاده ألوف من المستعبِدِين.<lb/>وأما مراكش فالذي قضى عليها هو الجهل الفاضح في حكامها ومحكوميها؛<lb/>فقد اختاروا أن يَبْقَوْا على البداوة والهمجية أمام أوربا التي تسير في المدنية والقوة<lb/>مع البرق، ولا أقول مع البرق على سبيل التشبيه كما كان يقول الأولون، بل<lb/>أقوله على سبيل الحقيقة، كما يعرف المتأخرون، فإن الإفرنج قد استخدموا أمَّ<lb/>البرق هي وولدها , وما أمه إلا الكهربائية التي تنار بها الأسواق والبيوت والمساجد<lb/>والحوانيت الكثيرة، حتى في بعض بلاد الشرق كمصر.<lb/>نقول: إن الجهل قد قضى على مراكش، ولا نعني بها أن حالها بعد دخول<lb/>فرنسا في شؤونها ستكون شرًّا من حالها قبله، كلا إننا صرحنا في مقالة نشرت في<lb/>آخر الجزء الخامس عشر من السنة الماضية بأن كل حال تنتقل إليها البلاد فهي<lb/>خير من حالها الحاضرة، ولكننا نعني بذلك فقد الاستقلال الذي هو موت الدول<lb/>والأمم، على أن مراكش لم تكن حيّة فتموت، وإنما كانت مستعدة لحياة طيِّبة لو وجد<lb/>لها حُكَّام عارفون بطرق ترقّي الأمم.<lb/>لقد أنذرنا حكومة مراكش بسوء المصير كما أنذرها غيرنا، وأول نبذة كتبناها<lb/>في ذلك مضى عليها ست سنين؛ إذ نشرت في العدد الخامس عشر من السنة<lb/>الأولى للمنار الصادر في 9 خلون من صفر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1316" change="#d3e146">1316</date>هـ، وقلنا هناك ردًّا على<lb/>جريدة قالت: إن مراكش يصعب على الأوربيين الاستيلاء عليها: إن الأوربيين لا<lb/>تقف أمامهم المصاعب، والأمم الهمجية لا تقدر على مقاومة الأمم المتمدنة. وإذا<lb/>دام أهل مراكش على جهلهم بالفنون العصريّة التي عليها مدار العمران اليوم تقليدًا<lb/>لآبائهم، وإبقاءً لِمَا كان على ما كان؛ فلا بد أن يغمرهم طوفان أوربا كما غمر<lb/>جيرانهم، ثم نبهنا السلطان عبد العزيز إلى ترك التقليد، والاعتبار بما بين يديه<lb/>وما خلفه، والاتعاظ بما عن يمينه وشماله، والاندفاع بهمته كلها إلى التربية<lb/>والتعليم، وأن يستعين بالسلطان العثماني على التعليم العسكري والمدني<lb/>والاقتصادي، وقلنا: إنه إذا فعل ذلك يرجى أن يندفع ذلك الطوفان الذي يتهدد<lb/>بلاده، وما هو إلا النفوذ الأجنبي الذي غمر جيرانه.<lb/>ومن البلاء أنه ترك التقليد لمن قبله بخير ما كانوا عليه، وقلد الأوربيين بشر<lb/>ما يوجد عليه سفهاؤهم، وسفهاء غيرهم، وهو التفنن في الشهوات واللهو الباطل<lb/>والزينة. وقد اجتمعنا بعد كتابتنا تلك بوجيه مراكشي يلقب بالدكتور - أي أنه عالم<lb/>فكلمناه في الموضوع، فقال: إنكم لا تعرفون حال مراكش؛ ولذلك تكتبون ما<lb/>تكتبون.<lb/>إن تلك البلاد أمنع من جبهة الأسد، وعندها من القوة والمنعة ما تصادم به<lb/>أوربا كلها؛ إذا زحفت عليها، فقلنا له: وأين السلاح الجديد والفنون العسكرية؟<lb/>فقال: إنها متوفرة، وتقدر الدولة على زيادة ما تشاء؛ فإن عندها من كنوز الأموال<lb/>مددًا لا ينفد، وهي أغنى دولة على وجه الأرض، ثم إن لها قوة أعلى من كل<lb/>القوى، وهي ما فيها من قبور الأولياء الحامين لها! ! ! .<lb/>هذا نموذج من غرور القوم بدنياهم ودينهم، وجهلهم بالأمرَيْنِ، فهم لم يَعُدُّوا<lb/>لأعدائهم ما استطاعوا من قوة المدافع والبنادق، والعلم والنظام كما أمر الله، ولم<lb/>يعتمدوا فيما وراء الأسباب على الله القوي القدير، وإنما يعتمدون على أصحاب<lb/>القبور الذين لا يملكون لهم ولا لأنفسهم نفعًا ولا ضرًّا. فهل يمكن أن تنزلهم فرنسا<lb/>عن هذه الدركة، وتدفنهم في حفرة أعمق من هذه الحفرة، كلا إنها ستعلمهم رغم<lb/>أنوفهم ما يرقيهم - لا بالمدارس تنشئها لهم، ولكن بالأعمال والسيرة التي تسلكها<lb/>فيهم سواء كانت قاسية أو ليّنة - ولا ينبغي لعاقل أن يكره التربية والنظام،<lb/>ويعادي وسائل العمران، وإنما الإنسان يحب أن يجيء الخير لأمته على أيدي<lb/>رؤسائها؛ فإذا كان الرؤساء هم المفسدون الذين يُخْرِبُون بُيوتهم بأيديهم، فماذا يفعل<lb/>المرؤوسون ولا جامعة لهم، ولا علم؟<lb/>ظهرت غاية قوة مراكش الحربية والمالية بعجزها عن إخماد ثورة داخلية<lb/>واضطرارها بها , وبثوران شهوة السلطان إلى اقتراض المال من فرنسا، وهذا<lb/>المال سيكون ثمن تلك السلطة الجائرة الجاهلة. وقد عرج على مصر وزير حربها<lb/>السابق (المنبهي) قاصدًا الحج فسأله أرباب الجرائد عن حال الثورة والقائم،<lb/>فحدثهم عن ضعف القائم وقوة النائم (السلطان عبد العزيز) بمثل ما حدثني<lb/>الدكتور، أو بما يقرب منه، وكذب جميع ما نقله البرق وبريد أوربا من خبر<lb/>الخارج، وقوته على الحكومة! ! ! وقد عاد من الحج ونود أن يسأل عن الوفاق<lb/>الفرنسي الإنكليزي لنسمع ماذا يقول.<lb/>* * *<lb/>(المولد النبوي)<lb/>يحتفل المسلمون في هذا الشهر بتذكار المولد النبوي الشريف، ويقرؤون قصة<lb/>المولد في احتفالهم، وما هي بقصة واحدة، وإنما هي قصص، لم نر منها ما يخلو<lb/>من الكذب والوضع، إلا قصة جديدة ألفها الشيخ جمال الدين القاسمي من علماء<lb/>دمشق الشام سماها (شذرة من السيرة المحمدية) اقتبسها من كُتب الحديث المعتمدة؛<lb/>فنحث جميع الذين يقرأون تلك القصص على قراءتها لما فيها من الفائدة، وعلى<lb/>ترك القصص الكاذبة، وثمن النسخة منها اثنى عشر مليمًا، مع أجرة البريد،<lb/>وتباع بمكتبة المنار.<lb/>* * *<lb/>(المحكمة الشرعية بمصر)<lb/>كلما عَلَتْ شكوى الناس من هذه المحكمة، ومن سائر المحاكم الشرعية بناتها ,<lb/>وكلما ألحوا في طلب إصلاحها؛ يلح رجالها الذين يُشْكَى منهم في غَيّهِم، ويُسْرِفُون<lb/>فِي أعمالهم التي هي مثار الشكوى، وأصل البلوى. وقد أكثر الخواص في هذه<lb/>الأيام من الخوض في سيرة المحكمة العليا، لا سيما بعدما علموا بما نشره المؤيد<lb/>في يوم الخميس الماضي من إذن القاضي لابن رجل مُنع من دعوى فِي وَقْفٍ لعدم<lb/>جواز سماعها بمضي المدة الشرعية، بأن يخاصم في الدعوى التي مُنِعَ منها أبوه<lb/>في المحكمة نفسها، مع أنه لو صحت دعوى أبيه؛ لكان مستحقًّا في الوَقْفِ وأما<lb/>الوليد فليس بمستحق، وليس موضوع الدعوى مصلحة عامة، بل المراد إخراج<lb/>الوقف عن كونه خيريًّا وجعله أهليًّا. ويتحدثون بأن الابن قد طلب من بلد آخر،<lb/>وكلف برفع القضية بناءً على الإذن الذي ناله بعد طلب كلف به، ويقولون: إن<lb/>العلّة في هذه السنة السيئة ونحوها من الخلل بعض أعضاء المحكمة العليا، وأن<lb/>هذا هو الذي يعنيه المؤيد بقوله: إنه (علة العلل) لأمراض المحكمة العليا، ولعلنا<lb/>نسهب القول في وجوب إصلاح هذه المحاكم في جزء آخر.<lb/>* * *<lb/>(الحرب المضطرمة في الشرق)<lb/>ابتدأت الحرب في البحر فكان الفلج فيها لليابانيين، وتبين أن أسطولهم أتم<lb/>استعدادًا، وبحَّارتهم أوسع معرفة ودراية، وقد ألزم أسطول هؤلاء أسطولي روسيا<lb/>بأن يستعصم كل منهما في مينائه إلى أن حصرهما في المدة الأخيرة بسد مدخل<lb/>ميناء بور أرثر , واكتفاء شر خروجه في غيبة الأسطول الياباني، ووقوفه<lb/>لأسطول فلاديفستك بالمرصاد. ولما ظهر فوز اليابان في البحر؛ قالوا: هي دولة<lb/>بحرية، ولكن لا يستطيع أولئك الأقزام الصُّفر أن يثبتوا أمام الجنود الروسية من<lb/>فرسان القوزاق، ومشاة الآفاق، ولَمْ يكن من بوادر الوقائع البرية إلا الفوز الباهر<lb/>المقرون بالشجاعة الكاملة، وحسن التدبير، وطول الباع في الفنون العسكرية. وقد<lb/>كانت الجرائد الإنكليزية تصف اليابانيين بذلك، والجرائد الفرنسية تشكك فيه،<lb/>حتى إذا أثبته العمل اتفق عليه المختلفون واعترفت أوربا وأميركا بأن الجيش<lb/>الياباني في مقدمة جيوش العالم، بل صرح بعضها حتى في ألمانيا بأنه أحسن<lb/>جيوش العالم. ولم يبق من منازع في ذلك إلا جريدة عربية في مصر برعت في<lb/>التأويل، حتى إن ما تكتبه لا يخطر على بال أحد في روسيا نفسها. نعم، إن ظفر<lb/>اليابان في البر والبحر لم يصل بالروسيين إلى هاوية اليأس بل يجوز أن ينتصروا<lb/>بعد بالكثرة. وقد خفي عن جريدتنا المصرية أن جريدة روسيا قامت تنذر أوربا<lb/>بالخطر الأصفر، وتحاول إقناعها بأن اليابان يوشك أن تنظم عسكرية الصين،<lb/>وتستولي بها على أوربا، بل على العالمين، وفي ذلك من تعظيم شأنها من عدوتها<lb/>ما لا تعظيم وراءه والفضل ما شهدت به الأعداء.<lb/>أما السبب في هذا الرقيِّ التام الذي أدهشت اليابان العالم به؛ فهو عزة نفوس<lb/>اليابانيين، وعلو أخلاقهم بسبب سلامة استقلالهم ألوفًا من السنين، لم يتسلط عليهم<lb/>فيها من يذلهم ويفسد بأسهم؛ فليعتبر بذلك حكامنا وقومنا إن كانوا معتبرين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1438.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>