<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2133.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع أول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1327" change="#d3e146">1327</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d2e141" xml:lang="ar">إبريل - 1909م</date>
         <pb n="n12-p161" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2134.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة خلق القرآن وقدمه</head>
<tei:p>
               <lb/>(س10) من جدة (<placeName>الحجاز</placeName>) لصاحب التوقيع.<lb/>حكيم الإسلام بحر العلوم العقلية والنقلية، تاج رأس السنية سيدي محمد رشيد<lb/>رضا أفندي منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء، لا زال في مقام كريم.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. من العجب أني لم أعثر في مجلدات المنار<lb/>على مبحث في القرآن المجيد المكتوب في المصاحف <gap resp="#org_MS"/> إلخ، تكونون كتبتموه أو<lb/>سُئِلتم عنه؛ لنكتفي عن أن نسألكم، فنروم من غيرتكم على الدين الإسلامي أن<lb/>تفيدونا بما هو الحق الذي يجب اعتقاده في مسألة القرآن الواقع فيها الخلاف بين<lb/>الحنابلة وأتباع الحنفية والمالكية والشافعية الآن، بالبيان الشافي الكافي بأدلة<lb/>الفريقين، وترجيح أي الاعتقادين على الآخر؛ لأن لكم القدح المعلى في هذا الفن،<lb/>ولكم الأجر والشكر في الدنيا والآخرة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد حسين<lb/>(ج) اعلم يا أخي قبل كل شيء، أنه ما أضر الإسلام والمسلمين شيء<lb/>كالخلاف والتفرق فيه إلى شيع ومذاهب، يوجه كل باحث منهم قواه إلى تأييد أقوال<lb/>مذهبه الذي ينتسب إليه، وتفنيد كل ما يخالفه؛ ولذلك وردت الآيات والأحاديث<lb/>الشريفة في حظر الخلاف والتشنيع على المختلفين، حتى قال عز وجل لرسوله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) ، وقال للمسلمين: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ<lb/>بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 105) , ولعل<lb/>الجهل بمسألة من المسائل مع الوفاق والاجتماع، يكون أحيانًا خيرًا من العلم بها مع<lb/>الخلاف فيها والتفرق؛ ولذلك كان النبي صلى الله عليه وسلم يريد أن يبين شيئًا<lb/>فيترك بيانه؛ لأجل خلاف المسلمين في الحاجة إليه، كما فعل يوم أراد أن يكتب<lb/>لهم كتابًا لن يضلوا بعده أبدًا كما في صحيح البخاري , وقريب من ذلك ما كان حين<lb/>أراد أن يبين لهم ليلة القدر كما في الصحيح أيضًا , وغرضنا من هذا تذكير السائل<lb/>الكريم بأنه لا ينبغي له ولا لغيره أن يسأل عن شيء؛ لأجل تأييد ما يراه هو فيه<lb/>وبيان خطأ المخالف له من المسلمين.<lb/>واعلم يا أخي ثانيًا أن المحاكمة بين المذاهب؛ لأجل ترجيح بعضها على<lb/>بعض، هي من أقوى أسباب الحمل على تعصب أهل كل مذهب لمذهبهم، وملاحاة<lb/>المخالفين لهم ومعاداتهم، وقلما يوجد منتسب إلى مذهب ينظر في قول المخالف<lb/>وفي دلائله نظر المستجلي للحقيقة، بل ينظر إليه بعين النقد والبحث عن مواضع<lb/>الضعف ولو في التعبير؛ ليهجم عليه من موضع ضعف، فينتقض بنيانه ويبين<lb/>بطلانه.<lb/>إذا علمت هذا وذاك، وأنت تعلم أن المنار أنشئ للجمع والتوفيق لا للخذل<lb/>والتفريق، تبين لك العذر في عدم الإجابة إلى ذكر أدلة المذاهب في المسألة<lb/>والترجيح بينها، مكتفيًا ببيان الحق فيها، وهو ما كان عليه السلف الصالح من غير<lb/>جدال ولا نضال، ولا ما كره لنا الله من القيل والقال.<lb/>إن هذا القرآن المكتوب في المصاحف، المحفوظ في الصدور، المتلو<lb/>بالألسنة، هو كلام الله المنزل على قلب رسوله محمد صلى الله عليه وسلم،<lb/>والرسول المبلغ له عن الله - تعالى - ليس فيه صنع ولا عمل. والقول بأنه<lb/>مخلوق على الإطلاق، أو باعتبار قراءته أو كتابته من البدع المذمومة التي لم يأذن<lb/>بها الله، ولا قال بها رسوله، ولا أصحاب رسوله، ولا التابعون لهم في هدايتهم،<lb/>ولا هي مما تحتاج إليه الأمة في حفظ دينها ولا مصلحة دنياها. من البدع أيضًا أن<lb/>يقال: إن حروفه مخلوقة، وإن قراءتي له مخلوقة، وربما كان ذريعة إلى ما هو<lb/>شر منه مع عدم الحاجة إليه، وضرر إضاعة الوقت في مثله.<lb/>إننا لم نخض في مسألة الخلاف في خلق القرآن اتباعًا للسلف. ولكننا بينا في<lb/>تفسير أول آية من الجزء الثالث من القرآن معنى كلام الله وتكليمه، وكون كلامه<lb/>عز وجل شأنًا من شؤونه قديمًا بقدمه. واتباع مذهب السلف يمنعنا من الخوض في<lb/>الخلاف، فنحن نبين الحق الذي نعتقده وندين الله به، وندعو إليه، ولا نزيد على<lb/>ذلك. وقد كان الأستاذ الإمام - رحمه الله تعالى - كتب في رسالة التوحيد جملة<lb/>في مسألة هذا الخلاف، ثم اعترف بأنه أخطأ مذهب السلف في ذلك، وأمر بحذف<lb/>تلك الجملة من الرسالة في الطبعة الثانية، ولما وفقنا لطبع الرسالة ثانية مصححة<lb/>بتصحيحه حذفنا تلك الجملة منها.<lb/>ومن المعلوم أن فتنة القول بخلق القرآن حدثت في أول القرن الثالث، فخير<lb/>لنا أن نجعلها نسيًا منسيًّا، ونكون في ذلك كأهل القرن الأول والثاني. فإن قيل:<lb/>كان يكون هذا حسنًا لو رضي الناس به وجروا عليه. ولكن المسألة لا تزال تقرأ<lb/>في الكتب، فتعلق شبهة البدعة ببعض الأذهان، فوجب إبطال تلك الشبهة التي<lb/>يزعم أصحابها أنهم جاءوا بحقائق الفلسفة؛ إذ جعلوا القرآن عضين: منه كلام نفسي<lb/>وكلام لفظي، وقالوا: هذا حادث وذاك قديم. قلنا: إن المجادلات النظرية تحيي<lb/>تلك النظريات الفلسفية، وإنما نميتها بالنهي عنها وبيان الحق الذي كان عليه السلف<lb/>لا نرى غير ذلك، وبالله التوفيق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p185" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2135.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جعل الدية على العاقلة وحكمة ذلك</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س 11) من <placeName>بيروت</placeName> لصاحب الإمضاء.<lb/>حضرة العالم الفاضل، والغيور الصادق، معتمد الأمة الإسلامية السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الأغر.<lb/>هل قضاء النبي صلى الله عليه وسلم بالدية على عاقلة الجاني (كما ثبت في<lb/>الصحيحين) جناية على الإنسان، وإجحاف بحقوق المدنية، كما يظهر ذلك من<lb/>مقالة سطرت في جريدة - لبنان - الصادرة في 16رمضان سنة 1326 عدد 777<lb/>تحت عنوان (مجلس الإدارة وجريدة لبنان) ، أو هو نهاية في العدالة ومحض خير<lb/>الأمة، وغاية في حفظ دماء البشر، وتعليم للناس ليعين بعضهم بعضًا إذا أخطأ،<lb/>وتربية لهم حتى لا يُمَكِّن أحدُهم ابنَ حيه باللعب بمسدس مثلاً، أفيدونا الجواب،<lb/>ولكم من الله الثواب.<lb/>سبب المقالة فيما يظهر أن بعض اللبنانيين يود انتخاب أناس من مجلس<lb/>الإدارة، وبعضهم يروم انتخابهم من مشايخ الصلح ومنهم صاحب الجريدة. حجة<lb/>الفريق الأول أن بعض مشايخ الصلح أخطأ في أمر ما، فلزم لهذا الإعراض عنهم،<lb/>وتيمم رجال مجلس الإدارة لذلك، قال كاتب المقالة ما نصه (بلا زيادة حرف) .<lb/>(على أنه إذا صح لنا تبديل النظام، ونزع ذلك الحق من أيدي مشايخ<lb/>الصلح؛ لخطأ ارتكبه واحد منهم، صح استبدال نظام كل حكومة عندما يرتكب أحد<lb/>رجالها جريمة من الجرائم، ومجازاة كل مأموريها. وكان مثلهم مثل العاقلة في<lb/>الشرع الشريف. فإنه إذا قتل أحد الصاغة مثلاً في قرية، وما أمكن معرفة قاتله<lb/>وجبت الدية على جميع أبناء حرفته، وهكذا مشايخ صلح وجب بحسب تلك القاعدة<lb/>إلقاؤهم جميعًا تحت تبعة ما يرتكبه أحدهم) اهـ ثم رد على من يبتغي الانتخاب<lb/>من مجلس الإدارة اللبنانية، وحض على الانتخاب من مشايخ الصلح. اهـ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كامل الغلايني<lb/>(ج) جعل الدية على العاقلة وهي عصبة العشيرة (العائلة) خاص بقتل<lb/>الخطأ، وحكمته تكافل العشيرة وتعاونها في المصيبة، فهو من قبيل إيجاب النفقة<lb/>للمعسرين من الأقربين على الموسرين منهم، على ما في هذا وذاك من التفصيل<lb/>والخلاف. وهذا يرد زعم بعض الجاهلين بالشريعة أن الإسلام لم يقرر في أمر<lb/>العائلات شيئًا، كأن العائلة لا وجود لها في الإسلام، على أنه لا يوجد في شريعة<lb/>إلهية ولا وضيعة من أقدم الشرائع إلى أحدثها مثل ما يوجد في الشريعة الإسلامية<lb/>الغراء من إحكام روابط القرابة ووشيجة الرحم من الأحكام والآداب، ومن أهمها<lb/>مسائل النفقات، ومسألة جعل دية قتل الخطإِ على عاقلة القاتل (وربما كان لفظ<lb/>العائلة محرفًا عن العاقلة) ؛ لأنه لما كان معذورًا بخطأ، وكانت الدية ربما تذهب<lb/>بثروته لا سيما إذا تكرر الخطأ منه، جعلتها الشريعة في عاقلته يتعاونون عليها،<lb/>وقد تقدم في التفسير من هذا الجزء وفي غيره كلام في تكافل الأمة، فما بالك بتكافل<lb/>العشيرة.<lb/>وحكم العاقلة ورد في الحديث لا في القرآن، وقال العلماء في شرح بعض<lb/>الأحاديث الواردة في ذلك: إنه مخالف لظاهر قوله تعالى: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ<lb/>أُخْرَى} (الأنعام: 164) وأجابوا عن ذلك بجعل الأحاديث الواردة في ذلك<lb/>مخصصة لعموم الآية؛ بناء على قول جمهور أهل الأصول بتخصيص القرآن<lb/>بأحاديث الآحاد، ونقلوا عن بعض العلماء والمذاهب خلافًا فيها.<lb/>قال في نيل الأوطار: وعاقلة الرجل عشيرته، فيبدأ بفخذه الأدنى، فإن<lb/>عجزوا ضم إليهم الأقرب فالأقرب المكلف الذكر الحر من عصبة النسب ثم السبب،<lb/>ثم في بيت المال. وقال الناصر: إنها تجب على العصبة ثم على أهل الديوان يعني<lb/>جند السلطان. وقال أبو حنيفة: إنها تجب على أهل الديوان دون أهل الميراث،<lb/>ولم ينكر هكذا في البحر. ولا يخفى ما في ذلك من المخالفة للأحاديث الصحيحة،<lb/>وقد حكى في البحر عن الأصم وابن علية وأكثر الخوارج: أن دية الخطإ في مال<lb/>القاتل ولا يلزم العاقلة، وحكى عن علقمة وابن أبي ليلى وابن شبرمة والبتي وأبي<lb/>ثور: أن الذي يلزم العاقلة هو الخطأ المحض وعمد الخطأ في مال القاتل اهـ.<lb/>أقول: وورد في بعض الأحاديث المتأخرة ما ظاهره نسخ العاقلة كحديث<lb/>عمر بن الأحوص أنه شهد مع رسول الله صلى الله عليه وسلم حجة الوداع فقال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا يجني جانٍ إلا على نفسه، لا يجني والد على<lb/>والده، ولا مولود على والده) رواه أحمد وأبو داود والترمذي وصححه ابن ماجه<lb/>وحديث أبي رمثة قال: خرجت مع أبي حتى أتيت رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم، فرأيت برأسه ردع حناء وقال لأبي (هذا ابنك؟ قال نعم، قال: أما إنه لا<lb/>يجني عليك ولا تجني عليه) ، وقرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم {وَلاَ تَزِرُ<lb/>وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) رواه أحمد وأبو داود والنسائي،<lb/>والترمذي وحسنه وصححه ابن خزيمة وابن الجارود والحاكم وفيه روايات أخرى<lb/>وحديث الرجل من بني يربوع قال: أتينا رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يكلم<lb/>الناس، فقالوا: يا رسول الله، هؤلاء بنو فلان قتلوا فلانًا، فقال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لا تجني نفس على نفس) رواه أحمد بسند رجاله رجال الصحيح<lb/>والنسائي. وقد أدخل الفقهاء الأحاديث في باب التخصيص، فأخرجوا الوالد<lb/>والولد من العاقلة والنسخ فيها أظهر. ولكن العمل جرى على الإحكام. وكما أن<lb/>العاقلة مخالفة لظاهر الآية التي استدل بها الرسول في الحديث السابق، هي مخالفة<lb/>للقياس أيضًا، وقد أجاب الفقهاء عن الأول بما علمت من التخصيص، وفَصَّل<lb/>الجوابَ عن الأمرين الإمام ابنُ القيم في كتابه (إعلام الموقعين) فقال:<lb/>(فصل) ومن هذا الباب قول القائل: حمل العاقلة الدية عن الجاني على<lb/>خلاف القياس ولهذا لا تحمل العمد، ولا العبد، ولا في الصلح، ولا الاعتراف، ولا<lb/>ما دون الثلث، ولا تحمل جناية الأموال، ولو كانت على وفق القياس لحملت ذلك<lb/>كله.<lb/>(والجواب) أن يقال: لا ريب أن من أتلف مضمونًا كان ضمانه عليه<lb/>{وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) ولا تؤخذ نفس بجريرة غيرها<lb/>وبهذا جاء شرع الله - سبحانه - وجزاؤه، وحمل العاقلة الدية غير مناقضٍ لشيء<lb/>من هذا كما سنبينه، والناس متنازعون في العقل، هل تحمله العاقلة ابتداء أو<lb/>تحملاً على قولين، كما تنازعوا في صدقة الفطر التي يجب أداؤها عن الغير<lb/>كالزوجة والولد، هل تجب ابتداء أو تحملاً على قولين؟ وعلى ذلك ينبني ما لو<lb/>أخرجها من تحملت عن نفسه بغير إذن المتحمل لها، فمن قال هي واجبة عليه<lb/>ابتداء قال: لا تجزي، بل هي كأداء الزكاة عن الغير. وكذلك القاتل إذا لم تكن له<lb/>عاقلة، هل تجب الدية في ذمة القاتل أو لا بناء على هذا الأصل؟ والعقل فارق<lb/>غيره من الحقوق في أسباب اقتضت اختصاص بالحكم، وذلك أن دية المقتول مال<lb/>كثير، والعاقلة إنما تحمل الخطأ ولا تتحمل العمد بالاتفاق ولا شبهه على الصحيح،<lb/>والخطأ يعذر فيه الإنسان؛ فإيجاب الدية في ماله فيه ضرر عظيم عليه من غير<lb/>ذنب تعمده، وإهدار دم المقتول من غير ضمان بالكلية فيه إضرار بأولاده وورثته،<lb/>فلا بد من إيجاب بدله 0 فكان من محاسن الشريعة وقيامها بمصالح العباد أن أوجب<lb/>بدله على من عليهم موالاة القاتل ونصرته، فأوجب عليهم إعانته على ذلك، وهذا<lb/>كإيجاب النفقات على الأقارب وكسوتهم وكذا مسكنهم وإعفافهم إذا طلبوا النكاح،<lb/>وكإيجاب فكاك الأسير من بلد العدو، فإن هذا أسير بالدية التي لم يتعمد سبب<lb/>وجوبها، ولا وجبت باختيار مستحقيها، كالقرض والبيع وليست قليلة فالقاتل في<lb/>الغالب لا يقدر على حملها، وهذا بخلاف العمد فإن الجاني ظالم مستحق للعقوبة،<lb/>ليس أهلاً أن يحمل عنه بدل القتل وبخلاف شبه العمد؛ لأنه قاصد في الغالب، لا<lb/>يكاد المتلف يعجز عن حمله، وشأن النفوس غير شأن الأموال؛ ولهذا لم تحمل<lb/>العاقلة ما دون الثلث عند الإمام أحمد ومالك لقلته واحتمال الجاني لحمله، وعند أبي<lb/>حنيفة لا تحمل ما دون أقل المقدار كأرش الموضحة وتحمل ما فوقه، وعند الشافعي<lb/>تحمل القليل والكثير طردًا للقياس، وظهر بهذا كونها لا تحمل العبد؛ فإنه سلعة من<lb/>السلع، ومال من الأموال، فلو حملت بدله لحملت بدل الحيوان والمتاع.<lb/>وأما الصلح والاعتراف فعارض هذه الحكمة فيهما معنًى آخر؛ وهو أن<lb/>المدعي والمدعى عليه قد يتواطآن على الإقرار بالجناية، ويشتركان فيما تحمل<lb/>العاقلة، ويتصالحان على تغريم العاقلة، فلا يسري إقراره، ولا صلحه، فلا يجوز<lb/>إقراره في حق العاقلة، ولا يقبل قوله فيما يجب عليها من الغرامة، وهذا هو<lb/>القياس الصحيح فإن الصلح والاعتراف يتضمن إقراره ودعواه على العاقلة بوجوب<lb/>المال عليها، فلا يقبل ذلك في حقهم، ويقبل بالنسبة إلى المعترف كنظائره<lb/>فيتبين أن إيجاب الدية على العاقلة من جنس ما أوجبه الشارع من الإحسان<lb/>إلى المحتاجين، كأبناء السبيل والفقراء والمساكين، وهذا من تمام الحكمة التي بها<lb/>قيام مصلحة العالم، فإن الله - سبحانه وتعالى - قسم خلقه إلى غني وفقير، ولا<lb/>تتم مصالحهم إلا بسد خلة الفقير، فأوجب سبحانه في فضول أموال الأغنياء ما يسد<lb/>خلة الفقراء، وحرم الربا الذي يضر بالمحتاج، فكان أمره بالصدقة ونهيه عن الربا<lb/>أخوين شقيقين؛ ولذا جمع الله بينهما في قوله: {يَمْحَقُ اللَّهُ الرِّبَا وَيُرْبِي الصَّدَقَاتِ} (البقرة: 276) ، وقوله: {وَمَا آتَيْتُم مِّن رِّبًا لِّيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلاَ يَرْبُو<lb/>عِندَ اللَّهِ وَمَا آتَيْتُم مِّن زَكَاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ المُضْعِفُونَ} (الروم: 39) ، وذكر سبحانه أحكام الناس في الأموال في آخر سورة البقرة،<lb/>وهي ثلاث: عدل وظلم وفضل، فالعدل البيع والظلم الربا، والفضل الصدقة، فمدح<lb/>المتصدقين وذكر ثوابهم، وذم المرابين وذكر عقابهم، وأباح البيع والتداين الي أجل<lb/>مسمى، والمقصود أن حمل الدية من جنس ما أوجبه من الحقوق لبعض العباد على<lb/>بعض: كحق المملوك والزوجة والأقارب والضعيف، ليست من باب عقوبة الإنسان<lb/>بجناية غيره، فهذه لون وذاك لون، والله الموفق اهـ.<lb/>فتبين مما تقدم كله أن جعل الدية على العاقلة بشروطه؛ هو من باب إعانة<lb/>من يقع في مصيبة وتلزمه غرامة، لم يتعمد سببها، وأنه من أسباب تكافل الأسر<lb/>والعشائر (العائلات) وتضامنها، وإحكام روابط المودة وتقوية وشائج الرحم بينها،<lb/>وأن من كتب ما كتب في جريدة لبنان، لم يفهم معنى كون الدية على العاقلة جملة<lb/>ولا تفصيلاً، فكيف يفهم حكمته؟ .<lb/>وهكذا نرى شأن الذين ينتقدون أحكام الإسلام تصريحًا أو تلويحًا، يقولون<lb/>ما لا يعلمون، ويهرفون بما لا يعرفون، فيجنون على العلم من جهة، ويؤرثون<lb/>الأضغان الدينية من جهة أخرى، وما كان أغناهم من الحالين إذا لم يكونوا متعمدين<lb/>للإفساد، كما هو شأن الكثيرين منهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p189" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2136.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القضاء والقدر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(س12) من مشترك بالسودان<lb/>جناب مدير المنار الأغر:<lb/>بعد التحية، ذكرتم في صحيفة 723 (ج10 م11) كلمة بخصوص مسألة<lb/>القضاء والقدر. ولما كان المنار هو المجلة الوحيدة في العالم الإسلامي التي يهمها<lb/>البحث في فلسفة الدين وشؤون الاجتماع والعمران. وكانت مسألة القضاء والقدر<lb/>هي الأمر الذي اعترف به الصديق والعدو أنه السبب الوحيد في تأخر المسلمين.<lb/>رأيت أن ما ذكره المنار في هذا الجزء والأجزاء السابقة، لم يشف غليل العقول ولا<lb/>هو أخرج شيئًا من أساس المبدأ الثابت في أدمغة العام والخاص القائل عنه<lb/>(تقي الدين ابن تيمية) من سنين مضت:<lb/>فمن كان من أهل السعادة أثرت <gap resp="#org_MS"/> أوامره فيه بتيسير صنعة<lb/>ومن كان من أهل الشقاوة لم ينل <gap resp="#org_MS"/> بأمر ولا نهي بتقدير شقوة<lb/>وإذا كانت العباد مقسومة هذا للشقاء وذاك للسعادة، وإن هذا الاعتماد مستولٍ<lb/>على العقول، فَهِمَّة المسلمين التي تتوجه للإصلاح والتقدم، ليست إلا ضربًا من<lb/>التقليد والتشبه للأمم الحية التي لا تعرف شيئًا من هذه العقيدة المقيدة للهمم والعقول<lb/>فتزول منهم إذا زالت عنهم الأسباب الاضطرارية الداعية لهذا التشبيه؛ لأن الدين<lb/>أرسخ في الأذهان من مبدأ وقتي أثره تقليدي. اللهم إلا إذا ضرب صفحًا عن هذه<lb/>العقيدة من الدين، وتشبعت تدريجيًّا بالمبادئ الطبيعية التي تسير مع تقدم الأمم، أو<lb/>تكون هذه المسألة على خلاف ذلك، إذًا إن ما ذكرتموه في المثال (عن ولي عهد<lb/>ألمانيا وأخيه بمصر) لا يبرهن للأوربي الذي يتبرأ من هذه العقيدة؛ أنه كان من<lb/>الأزل مقرر إصابة أحد الأخوين بالحمى؛ ليتأخر عن الميعاد الذي حدده لسفره،<lb/>وأنه لا بد أن يصاب به حتمًا. بل هو يقول لك كما يقول العقل والعلم: إنه لو لم<lb/>يتعرض للأسباب التي أوجبت هذا المرض؛ لسبب عدم علمه بها لسافر في ميعاده<lb/>المحدد، إنه كان في إمكانه أن يتجنبها لو علم بها. فإذًا مسألة إصابته بالمرض<lb/>ليست محتمة له من الأزل. ولا كان الله - تعالى - مخصصها إليه بالذات. ولكنها<lb/>تخصصت له منه تعالى بسبب جهله تلك الأسباب ليس إلا.. ونقول (منه تعالى)<lb/>تخصصت لعلة هو خالق كل الأسباب التي يتعرض لها الإنسان بإرادته سواء علم<lb/>بنتائجها أو جهلها فإذا قلتم حسب مبدأكم ومبدأ (ابن تيمية) السالف: إن ولي العهد<lb/>مقدر له من الأزل أن يحضر مصر، وكان لا بد أن يمرض بمرضه هذا، لقلت لكم:<lb/>إن اللص الذي قطعت يده بسبب ما سرق كان لا بد أن يسوقه الله - تعالى -<lb/>للسرقة للزوم قطع يده الحتمي، وتكون هنا إرادة الإنسان ومسئوليته في الدنيا<lb/>والآخرة عما يفعل ضرب من ضروب السخرية، وتتميم رواية ليس لها نتيجة <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ونكون كما قال (ابن تيمية) :<lb/>وحكمته العليا اقتضت ما قضت من الـ <gap resp="#org_MS"/> ـفروق بعلم ثم أيد ورحمة<lb/>يسوق أولي التعذيب بالسبب الذي <gap resp="#org_MS"/> يقدره نحو العقاب بعزة<lb/>ويهدي أولي التنعيم نحو نعيمهم <gap resp="#org_MS"/> بأعمال صدق في خشوع وخشية<lb/>وما دامت الأسباب التي هي حجة للنتائج مقدرة حتمية <gap resp="#org_MS"/> فالنتائج بالطبع<lb/>تابعة لهذا الإلزام. وعليه فالتقاضي والحساب في الآخرة ليس إلا لتتميم رواية<lb/>كلامية، وإذا كان هذا مبدأ المنار، فلا يلومن الأمم الإسلامية الماضية وما كانت فيه<lb/>من الاضمحلال.. ولا داعي لاستخراج نتائج فلسفية أو عمرانية للزوم الأخذ<lb/>بأسباب الترقي والهروب من القديم <gap resp="#org_MS"/> ولا عيب على حكومات الاستبداد <gap resp="#org_MS"/> ولا<lb/>مانع من البقاء في الجهل <gap resp="#org_MS"/> إلخ. إذ إن الداعين للزوم تغيير المناهج لتتغير معها<lb/>النتائج، ليسوا إلا معترفين بلزوم التسلط وتحرير القدر الإلهي القابض على<lb/>الأسباب بيد حديدية.<lb/>وعلى هذا.. هل أقول مع (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) للذين يعتقدون من غير المسلمين أن<lb/>عقيدة القضاء والقدر بهذا الشكل هي السبب في تأخر المسلمين: (إن ما ينتقد على<lb/>المسلمين من ذلك، لا يرجع منه شيء إلى الإسلام الخالص، فما قدره فهو الحق<lb/>الواقع في نفسه الذي لا يمكن لمؤمن ولا ملحد إنكاره) أم ماذا نقول إذا كان ما سبق<lb/>هو ما يريد المنار تقريره؟ وأشكركم سلفًا.<lb/>(ج) لكل مقام مقال، فلتحرير النزاع ولرد الشبه مقال غير مقال التذكير<lb/>بأمر مقرر، واعتقاد محرر، وقد كان ما ذكر في (ص 723ج 10م11) من<lb/>المنار من القسم الأخير. ونحن اتباعًا لهداية القرآن نكرر المسائل المهمة لا سيما<lb/>في التفسير، فنذكرها تارة بالإيجاز وتارة بالإطناب، وما أشرتم إليه هو قول<lb/>الأستاذ الإمام، والغرض منه التذكير بأن الإنسان ليس مستقلاًّ في عمله تمام<lb/>الاستقلال؛ لجهله وعجزه، والنظريات التي ذكرتموها لا تنقض شيئًا من قوله، بل<lb/>تؤيده، وحكم القضايا الممكنة غير حكم القضايا المطلقة كما هو مقرر في المنطق،<lb/>فقولك: إنه كان في إمكان ولي عهد ألمانيا أن يتجنب أسباب المرض لو علم بها،<lb/>إذًا لأنفذ الترتيب الذي وضعه لسفره، فمسألة إصابته بذلك المرض لم تكن محتمة<lb/>له من الأزل <gap resp="#org_MS"/> إلخ. قول ظاهر البطلان؛ لأن قضية مرضه جهتها الإطلاق<lb/>لوقوعها بالفعل، والإمكان لا يناقض الإطلاق , وبعبارة عامية: إنه كان لا بد من<lb/>مرضه بدليل وقوعه، وليكن ذلك لجهله بأسباب المرض , على أن هناك أمراضًا لا<lb/>تعرف أسبابها كالسرطان، وأمراضًا تعرف أسبابها، وقد يتعذر اجتنابها كالسل.<lb/>نكتفي بهذه الإشارة، ولا نضيع الوقت في المناقشة الطويلة ببيان بطلان كل<lb/>نظرية من النظريات الباطلة التي أوردتموها نقلاً أو رأيًا؛ وهي مشهورة لأن<lb/>الإطالة في ذلك لا تزيد المسألة إلا تعقيدًا كما صرحنا بذلك منذ سنين، فقد قلنا في<lb/>الدرس الرابع عشر من الأمالي الدينية التي كنا نلقيها بمصر الذي نشرناه في جزء<lb/>المنار الذي صدر في غرة جمادى الثانية سنة 1318.<lb/>(هذه المسألة من توابع البحث في العلم والإرادة؛ وهي الفتنة التي ابتليت<lb/>بها الأمم، فوقعوا في بحار الحيرة تدافعهم أمواج الشكوك، ويتلقاهم أذى الشبهات<lb/>(أي موجها) ، حتى غرق فيها أكثر الخائضين، ونجا الأقلون، ومن عجيب<lb/>أمرها أن العامة أعلم بها من الخاصة، وأن الأميين أقرب إلى اليقين بها من<lb/>الكاتبين، وإن شئت فقل إن الجهل بحقيقتها تابع لسعة العلم بمبحثها، فكلما زاد<lb/>الإنسان نظرًا فيها زاد عماية عنها؛ لأن الخفاء كما يكون من شدة البعد، يكون من<lb/>شدة القرب <gap resp="#org_MS"/> إلخ. ما قلناه تمهيدًا للقول: (بأن المسألة في نفسها بديهية عوملت<lb/>معاملة النظريات، والبديهي كلما زاد البحث فيه بَعُد عن الإدراك) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>لقد فتن علماء اللاهوت من النصارى في هذه المسألة كما فتن المسلمون،<lb/>وقد صنف المسلمون فيها مصنفات خاصة، فما أغنت عنهم من شيء. وكانت تعد<lb/>من المشكلات العقلية، فألبسها أهل هذا الزمان ثوب المشكلات الاجتماعية،<lb/>وزعموا أنها سبب ضعف المسلمين، وللأستاذ الإمام مقالة طويلة في إبطال هذا<lb/>الزعم وبيان أن هذه العقيدة من أسباب التقدم والارتقاء، تطلب من المنار<lb/>(ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0265" change="#d3e146">265</date> م3) ومن الجزء الثاني من تاريخه (ص 263) .<lb/>إن الناس يأخذون من دينهم في كل عصر من الأعصار ما يناسب حالتهم<lb/>الاجتماعية، حتى إن العقيدة الواحدة تكون في الأمة الواحدة مصدرًا لآثار متناقضة<lb/>في زمنين مختلفين كعقيدة القدر، كانت في زمن من الأزمان مصدر الشجاعة<lb/>والإقدام والفتح والعمران والكسب للمسلمين، وفي زمن آخر مصدر: الجبن<lb/>والكسل والتواني والتواكل والإهمال. وأكثر الذين يتكلمون في ضعف المسلمين<lb/>وأسبابه غافلون عن هذه القاعدة وجاهلون حقيقة الدين، فهم يجعلون المسلمين حجة<lb/>على دينهم والدين حجة عليهم، بدليل أثره في سلفهم أيام كانوا بدينهم سادات العالم<lb/>في كل علم وكل عمل، ومن البديهي أن الناس يتمسكون بالدين في أول ظهوره أشد<lb/>مما يتمسكون به بعد أن يطول عليهم الأمد، وتكون معرفتهم بحقيقته في أول العهد<lb/>به أصح وأقوى منها بعد ذلك.<lb/>إن السائل أو المنتقد لم يطلع فيما يظهر لنا على ما كتبناه في هذه المسألة<lb/>بقصد إيضاحها في السنين الأولى للمنار، وإننا وإن أطلنا القول فيها من قبل، نذكر<lb/>فيها الآن جملاً وجيزة، يتجلى بها الحق لمن يطلب الحق بذاته لذاته بعد الإعراض<lb/>عن النظريات الفلسفية المشهورة في المسألة، وهاك ما نريد بيانه الآن:<lb/>(1-القضاء) كان السلف يسمي هذه المسألة (مسألة القدر) ، ثم صار<lb/>الناس يقولون مسألة القضاء والقدر , وقد ورد لفظ القضاء ولفظ القدر في الكتاب<lb/>العزيز بمعان مختلفة؛ لأنهما من الألفاظ المشتركة في اللغة العربية.<lb/>ورد القضاء بمعنى: الفصل والحكم في الشيء قولاً وفعلاً، وبمعنى الإعلام<lb/>به، وبمعنى إتمام الشيء وإنهائه، قال تعالى: {وَقَضَى رَبُّكَ أَلاَّ تَعْبُدُوا إِلاَّ إِيَّاهُ} (الإسراء: 23) أي حكم بذلك قولاً في الكتاب المنزل على رسوله. وقال: {إِنَّ<lb/>رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ} (يونس: 93) أي يحكم ويفصل بالفعل، وقال:<lb/>{وَقَضَيْنَا إِلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ فِي الكِتَابِ لَتُفْسِدُنَّ فِي الأَرْضِ مَرَّتَيْنِ} (الإسراء: 4) <gap resp="#org_MS"/> إلخ وقال:<lb/>{وَقَضَيْنَا إِلَيْهِ ذَلِكَ الأَمْرَ أَنَّ دَابِرَ هَؤُلاءِ مَقْطُوعٌ مُّصْبِحِينَ} (الحجر:<lb/>66) وكلاهما بمعنى: الإعلام بذلك والإخبار بوقوعه، وقال: {فَقَضَاهُنَّ سَبْعَ<lb/>سَمَوَاتٍ فِي يَوْمَيْنِ} (فصلت: 12) أي أتم خلقهن. وقال {فَلَمَّا قَضَى مُوسَى<lb/>الأَجَلَ} (القصص: 29) أي أتمه. وأكثر ما ورد من هذا اللفظ قد جاء بهذا<lb/>المعنى.<lb/>ولم يرد في القرآن لفظ في القضاء يظهر فيه معنى المشيئة، ويكون أصلاً<lb/>فيما نحن فيه إلا قوله {بَدِيعُ السَّمَوَاتِ وَالأرْضِ وَإِذَا قَضَى أَمْراً فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن<lb/>فَيَكُونُ} (البقرة: 117) - {قَالَ كَذَلِكِ اللَّهُ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ إِذَا قَضَى أَمْراً فَإِنَّمَا<lb/>يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ} (آل عمران: 47) ومثله في 36: 19 و 40: 68 فالآية<lb/>الأولى في مقام خلق السماوات والأرض، والثانية والثالثة في مقام عيسى عليه<lb/>السلام، والرابعة في مقام ذكر الإحياء والإماتة. وقد ورد هذا المعنى نفسه بلفظ<lb/>الإرادة قال تعالى {أَوَ لَيْسَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَى أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم<lb/>بَلَى وَهُوَ الخَلاَّقُ العَلِيمُ * إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئاً أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ} (يس:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">81-82</hi>) والمعنى في التعبيرين واحد، وهو مما لم تختلف فيه الأديان: فاليهود<lb/>الذين سأل سائلهم المسلمين مستشكلاً معنى القضاء بتلك الأبيات التي أولها:<lb/>أيا علماء الدين ذِميُّ دينكم <gap resp="#org_MS"/> تحير ردوه بأوضح حجة<lb/>إذا ما قضى ربي بكفري بزعمكم <gap resp="#org_MS"/> ولم يرضه مني فما وجه حيلتي<lb/>يقولون بذلك , وقد أجبنا عن سؤاله في (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0512" change="#d3e146">512</date> م3) وأجاب قبلنا غير<lb/>واحد منهم ابن تيمية الذي أورد السائل بعض أبياته. وكذا النصارى الذين منهم<lb/>الأوربيون، لا ينكرون كون الله - تعالى - إذا قضى أمرًا وأراده ينفذه بقدرته حالاً<lb/>كما هو مفهوم العبارة (ويراجع تفسيرها في المنار وفي ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0319" change="#d3e146">319</date> من ج 3 تفسير)<lb/>لأنه لو عجز عن إيجاد ما يريد لم يكن إلهًا، والإشكال في مسألة القضاء الإلهي<lb/>فرع الإيمان بوجود الله؛ إذ لا معنى للبحث في الفرع مع إنكار الأصل. فحاصل<lb/>معنى القضاء في هذا المقام: أن الله - تعالى - إذا أراد شيئًا أو أنفذه وأتمه، فإنما<lb/>يكون ذلك على نحو أن تقول للشيء: كن فيكون، بلا إمهال ولا تمكث، ولا<lb/>إشكال في هذا عند من يؤمن بالله، مهما كان دينه.<lb/>(2- القدر) القدر (بفتح الدال وسكونها) والمقدار والتقدير ألفاظ وردت<lb/>في القرآن بمعنى: جعل الشيء بقياس مخصوص، أو وزن محدود، أو وجه معين<lb/>يجري على سنة معلومة، فهي داخلة في معنى النظام والترتيب، قال تعالى:<lb/>{وَأَنزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الأَرْضِ} (المؤمنون: 18) أي بمقدار<lb/>معين له نظام يتعلق بتشبع الجو بالبخار ودرجة برودة الهواء، كما قال: {أَنزَلَ<lb/>مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا} (الرعد: 17) أي بمقدار ما يسعه كل واد<lb/>من الماء. وقال بعد أن ذكر بروج السماء وكواكبها، والأرض ورواسيها وإنباته<lb/>فيها] مِنْ كُلِّ شَيْءٍ مَوْزُون [، وما فيها من أسباب المعايش {وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ<lb/>عِندَنَا خَزَائِنُهُ وَمَا نُنَزِّلُهُ إِلاَّ بِقَدَرٍ مَّعْلُومٍ} (الحجر: 21) وقال: {إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ<lb/>خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ} (القمر: 49) فهذا القدر العام بمعنى ذلك القدر الخاص أيضًا،<lb/>وقال في العموم بعد ذكر أمور خاصة {اللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنثَى وَمَا تَغِيضُ<lb/>الأَرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ} (الرعد: 8) أي إن لكل شيء من<lb/>مخلوقاته سننًا ونواميس ومقادير منتظمة؛ كسننه في حمل الإناث وعقمها وزيادة<lb/>علوق الأرحام ونقصها. ومن ألفاظ التقدير في مقام التخصيص قوله عز وجل:<lb/>{وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ حَتَّى عَادَ كَالْعُرْجُونِ القَدِيمِ} (يس: 39) وقال في ذلك:<lb/>{هُوَ الَّذِي جَعَلَ الشَّمْسَ ضِيَاءً وَالْقَمَرَ نُوراً وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ<lb/>وَالْحِسَابَ} (يونس: 5) وقال في خلق الإنسان: {مِنْ أَيِّ شَيْءٍ خَلَقَهُ * مِن<lb/>نُّطْفَةٍ خَلَقَهُ فَقَدَّرَهُ} (عبس: 18-19) وبيَّن هذا التقرير بالانتقال من طور إلى<lb/>طور في أول سورة المؤمنين. وقال في الزمن: {وَاللَّهُ يُقَدِّرُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ} (المزمل: 20) وقال في سرد الدروع وصنعها خطابًا لداود - عليه السلام -<lb/>{أَنِ اعْمَلْ سَابِغَاتٍ وَقَدِّرْ فِي السَّرْدِ} (سبأ: 11) والتقدير في نسج الدرع هو<lb/>جعل حلقها متساوية ونظامها واحد. وقال في الطرق وترتيب السَّيْر بين قُرَاها في<lb/>قصة سبأ {وَجَعَلْنَا بَيْنَهُمْ وَبَيْنَ القُرَى الَتِي بَارَكْنَا فِيهَا قُرًى ظَاهِرَةً وَقَدَّرْنَا فِيهَا السَّيْرَ<lb/>سِيرُوا فِيهَا لَيَالِيَ وَأَيَّامًا آمِنِينَ} (سبأ: 18) وقال في التعميم: {وَخَلَقَ كُلَّ<lb/>شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيراً} (الفرقان: 2) ?.<lb/>فعلم من هذه الشواهد كلها: أن عقيدة القدر والمقدار والتقدير في كتاب الله<lb/>الذي هو أصل الإسلام وأساسه، هي التي تعلم المؤمنين بهذا الكتاب أن لهذا الكون<lb/>نظامًا محكمًا، وسننًا مطردة ارتبطت فيها الأسباب بالمسببات، وأنه ليس في خلق<lb/>الرحمن خلل ولا تفاوت، ولا فيه قذفات مصادفات، ولا خلل استبداد، وأنه لا<lb/>استئناف في الإيجاد والإمداد، ومن فائدة هذا الاعتقاد أن أهله يكونون أجدر الناس<lb/>بالبحث في نظام الكائنات، وتعرف سنن الله في المخلوقات، وطلب الأشياء من<lb/>أسبابها، والجري إليها في سننها، ولا نعلم أن هذا البيان كان مفصلاً في الديانات<lb/>السابقة. ولكني أقول: إنه لا يقول عاقل شم رائحة العلم أو ذاق طعمه: إن هذا<lb/>الاعتقاد هو سبب تأخر المسلمين، كيف؟ ! وإنه لهو الجدير بترقيتهم، وإن<lb/>أكثرهم أمسوا جاهلين لهذه الحقائق؛ لأنهم لا يأخذون دينهم من القرآن، وإنما<lb/>يأخذونه من كتب بعض الأموات.<lb/>(3- القدرية) كان السلف الصالحون يفهمون القدر بهذا المعنى؛ ولذلك<lb/>ضللوا القدرية الذين أنكروا الأسباب، وقالوا: (الأمر أُنُف) أي إن الله - تعالى-<lb/>يستأنف ويبتدئ ما يريد إيجاده، كلُّ شيء في وقته من غير تقدير، ولا نظام<lb/>سابق تجري عليه سنته فيه ولا أسباب يرتبط بعضها ببعض، بل قال قدماؤهم:<lb/>من غير علم سبق، وإنما يعلم الشيء عند وقوعه. وقد كفر هذه الفرقةَ السلفُ<lb/>الصالحون، وهي قد حدثت في عصر الصحابة. تلقى بدعتهم هذه معبد الجهني<lb/>عن سيسويه المجوسي. ففي صحيح مسلم وكتب السنن الثلاثة أن عبد الله بن عمر<lb/>- رضي الله عنه - سُئِل عنهم، فقيل له: إنه قد ظهر فينا ناس يقرءون القرآن،<lb/>ويتفقدون العلم، وذكر السائل (وهو يحيى بن يعمر) من شأنهم وأنهم يزعمون أن لا<lb/>قدر وأن الأمر أنف. فقال ابن عمر: إذا لقيت هؤلاء فأخبرهم أني بريء منهم،<lb/>وأنهم براء مني، والذي يحلف به عبد الله بن عمر لو أن لأحدهم مثل أُحُد ذهبًا<lb/>فأنفقه، ما قبل الله منه حتى يؤمن بالقدر. ثم ساق حديث جبريل وفيه (وتؤمن بالقدر<lb/>خيره وشره) أي إن كلاًّ من الخير والشر يجري في الكون بمقادير،<lb/>وموازين وسنن، وأسباب اقتضتها الحكمة البالغة. ومن مذهبهم أن الإنسان إذا<lb/>فعل شيئًا، فإنما يفعله أنفًا أيضًا، من غير أن يكون لله تعالى علم سابق بذلك،<lb/>أو سنة يجري عمل الإنسان عليها، فالإنسان مستقل بذلك تمام الاستقلال. ثم<lb/>إن المتأخرين منهم اعترفوا بأن لله- تعالى - علمًا أوليًّا بالأشياء. ولكنهم أنكروا أن<lb/>يكون له إرادة تتعلق بأفعال العباد؛ مع أن معنى الإرادة هو وقوع الفعل من العالم<lb/>على حسب علمه.<lb/>(4- الجبرية) غلا أولئك فوقفوا في طرف، وعبدوا الله على حرف، فجاء<lb/>بعدهم آخرون وقفوا على الطرف المقابل لطرفهم وهم الجبرية، فقالوا: إن الإنسان<lb/>ليس له عمل ولا قدرة، وإنما هو كالريشة المعلقة في الهواء تحركها الأقدار، من<lb/>غير أن يكون لها إرادة ولا اختيار. وإننا نرى أكثر الناس لا سيما المتفرنجين منهم<lb/>يظنون أن عقيدة الجبر هي عقيدة القضاء والقدر؛ لأن ألفاظ الجبر راجت في<lb/>المسلمين بواسطة جهلة المتصوفة، كما بينا ذلك مرارًا كثيرة. آخرها ما في بحث<lb/>التوكل والأسباب من (ج 11 م 11) ، وقد أوردنا فيه الآيات والأحاديث وأقوال<lb/>السلف في إثبات الأسباب وإسناد عمل الإنسان إليه. فإذا قال القائل: إن الجبر من<lb/>أسباب ضعف المسلمين، فطالما أيدنا هذا القول. ولكن الجبر ما جاء المسلمين عن<lb/>دينهم، وإنما جاءهم من فلسفتهم التي لونوها بصبغة الدين لما وقعوا في جميع<lb/>علومهم وأعمالهم الدنيوية، وهذه الفلسفة شرع بينهم وبين جميع الأمم حتى الإفرنج<lb/>كما نبينه في المسألة السابقة، وكأن السائل صاحب الإشكال نسي هذا وما فيه من<lb/>تفنيد النزعات الجبرية، حتى ردنا على الإمام الغزالي في بعض ما أورده فيها<lb/>بعبارة الأستاذ الإمام المختصرة، فألصق بها تلك الشبهات المشهورة في المسألة.<lb/>(5- متأخرو المسلمين) المسلمون في هذه الأزمنة الأخيرة قد اختلط عليهم<lb/>الأمر؛ لعموم الجهل وفساد طرق التعليم حيث يوجد؛ ولذلك ترى في كلامهم ما<lb/>يدل تارة على شيء من عقيدة القدرية، وتارة على عقيدة الجبرية، وتارة على<lb/>عقيدة المعتزلة، وقد بينا في العدد الثاني من سنة المنار الأولى: أن الواحد منهم<lb/>يجمع بين العقائد المختلفة (لاضطراب اعتقاده وعدم تلقيه عن العارفين. فإن<lb/>المسلمين في فوضى دينية وعلمية؛ لأنه ليس لهم رياسة دينية ولا مدارس منتظمة)<lb/>وإنهم في الغالب يميلون إلى الجبرية في المسائل المتعلقة بإقامة الدين أو خدمة الأمة<lb/>والقيام بالمصالح العامة، وإلى عقيدة المعتزلة أو القدرية في المسائل الدنيوية فلا حجة<lb/>في حالهم على الإسلام، بل الإسلام حجة عليهم.<lb/>(6-المتكلمون) إن علماء الكلام سلكوا الطريقة النظرية العقلية في الرد<lb/>على المخالفين من الملاحدة والمبتدعة، ورد الأشاعرة على المعتزلة والقدرية<lb/>والجبرية. والمسائل النظرية مثار الشبهات والإشكاليات، وبذلك دخلت مسألة<lb/>القضاء والقدر في قالب فلسفي نظري وكثر فيها القيل، والقرآن فوق ذلك كله لا<lb/>تمسه الأوهام، ولا تنال منه الشبهات كما علمت. وإنما هي مباحث فلسفية تتعلق<lb/>بقدرة الله وإرادته، وبخلق الإنسان وغرائزه، وارتباط أعماله بعلمه وإدراكه،<lb/>وهي مشتركة بين جميع الأمم، ولا يوجد مذهب من المذاهب التي قال بها فلاسفة<lb/>المسلمين من أهل الكلام والتصوف إلا وقد قال بمثلها غيرهم، ويقول بها بعض<lb/>علماء أوربا اليوم.<lb/>(7- فلسفة المسلمين والإفرنج في الجبر) كان من فلسفة المسلمين في<lb/>الجبر الذي ألبس ثوب القضاء والقدر أن عمل الإنسان أثر طبيعي؛ لاعتقاده<lb/>بالمنافع والمضار وشعوره باللذات والآلام، فهو يتبع علمه بذلك، وعلمه صفة من<lb/>صفاته أو حال من أحواله، لا يمكن دفعها ولا الانسلاخ منها، والعلم بقسميه يحرك<lb/>الإرادة، والإرادة تزعج القدرة التي تحرك الأعضاء للعمل، وهي سلسلة ضرورية<lb/>لا يملك الإنسان باختياره إبطالها، ولا الفصل بين حلقاتها، أو منع تحرك الأخرى<lb/>إحداها بحركة الأخرى. وللغزالي شرح طويل لهذا المعنى أورد له مثالاً بليغًا،<lb/>وجرى على هذا فلاسفة الإفرنج، وأيدوا المسألة بمباحثهم الفيسولوجية<lb/>والبسيكلوجية، فقالوا: إن أعمال الإنسان آثار طبيعية منعكسة عما في مخه من<lb/>الآثار التي وصلت إليه من طريق الحواس، أو ثبتت فيه بتأثير الوراثة والعادات.<lb/>فالأعصاب الحساسة تلقي ما تحمله من إدراك الحواس إلى المخ، ثم يعود منه إلى<lb/>الأعضاء العاملة بواسطة الأعصاب المحركة التي تحرك العضلات بالفعل. فما في<lb/>المخ ينعكس إلى العضلات بواسطة الأعصاب فيحركها بسرعة أو ببطء، فما كان<lb/>بسرعة لا نشعر بأن لنا فيه اختيارًا، وما كان ببطء نشعر به، فنسمي ذلك اختيارًا<lb/>وهو حتم لا يمكن التفصي منه. وقد سبق البحث في ذلك في المجلد العاشر.<lb/>وغرضنا مما أوردناه الآن أن نبين للسائل أن الإفرنج أعرق من المسلمين في هذه<lb/>العقيدة الجبرية، فلا يخافن من تسجيلهم الضعف على المسلمين بمثل ذلك.<lb/>وإذا قال: إن هذا القول لا يخلو من شبهة على الدين، قلنا: إنه ليس على<lb/>الإسلام وحده، بل شبهة على النصرانية أيضًا، وموضوع سؤال السائل أن عقيدة<lb/>القدر عند المسلمين من العقائد المشكلة والضارة بمعتقديها، وقد بينا أن الأمر فيها<lb/>ليس كذلك. بل ربما كانت الشبهة على الإسلام هنا، ضد الشبهة التي هي موضوع<lb/>السؤال أو نقيضها، بأن يقال: إن الإسلام يثبت للإنسان عملاً ومشيئة واختيارًا؛<lb/>وبذلك جعله مكلفًا مطالبًا بالأعمال الحسنة. وإن فلسفتنا تقول لنا: إنه لا مشيئة له<lb/>في الحقيقة، بل هو مجبور مضطر في جميع ما يصدر عنه بمقتضى ذلك النظام<lb/>المطرد المنعكس في التأثر والتأثير بين مخه وأعصابه وعضلاته، فإذا كان لهذا<lb/>الوجود وما فيه من النظام مصدر واجب قديم، فيجب إسناد الأفعال التي هي أثر<lb/>الانعكاس بين مخه وعضلاته إلى ذلك المصدر الواضع هو لنظامه؛ وهو الله-<lb/>سبحانه - وإلا فإلى الضرورة العمياء، التي أبدعت هذه العوالم كلها من الهباء<lb/>(أريت كيف أن باب المباحث العلمية والنظرية في المسألة واسع جدًّا، حتى إنه<lb/>يمكن كتابة أسفار كثيرة فيه؟) .<lb/>(8- حكم الإسلام في عمل الإنسان) إن دين الفطرة لا يكلف الناس عناء<lb/>هذه الفلسفة، ولا يمنعهم النظر فيها، وإنما يرشدهم إلى الاعتقاد الحق الذي لا<lb/>يضر معه بحث، بل يمكن معه الاستفادة من كل بحث، وهو أن الله تعالى خلق كل<lb/>شيء بحكمة ونظام؛ وقدر سابق على الفعل تجري عليه السنن العامة<lb/>(النواميس) . وإن معرفة المخلوقات إنما تكون بالنظر فيها مع التأمل والبصيرة،<lb/>وإن منها نوع الإنسان الذي يعمل عن علم بما يعمل، يرجح به ما يراه صوابًا على<lb/>ما يراه خطأ، فيكثر صوابه بمقدار سعة علمه بالواقع وأسبابه، ويكثر خطؤه على<lb/>قدر جهله بالحقائق وسننها؛ لأنه يسير في ذلك على سنن الله في خلقه وقدره الذي<lb/>قام به نظام ملكه {وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ} (الرعد: 8) وأن عليه أن يتحرى<lb/>العلم الصحيح بالمصالح والعمل الصالح بحسب ما يشعر به من قدرته، وتمكنه من<lb/>ذلك مهما كانت علة ذلك وفلسفته. ونعني بالعلم هنا ما يستفاد ولو بالعادة والتربية؛<lb/>أي ما يعم العلم النظري، والعلم الحسي والوجداني، والعلم العملي؛ أي الذي<lb/>يطبعه العمل في النفس.<lb/>(9- علم الله بعمل الإنسان واختياره) إن سبق علم الله بما سيعمله الإنسان<lb/>وتقديره له، ووضع سنن اجتماعية يسير عليها في عمله - لا ينافي شيءٌ من ذلك<lb/>كونَه خلقه ذا علم وإرادة وعمل، فإن كونه كذلك هو أمر ثابت في نفسه معلوم<lb/>بالحس والوجدان، وهما أقوى أركان البرهان، ولا يقال إذا كان قد سبق في علمه<lb/>تعالى أن فلانًا سيفعل كذا فلا بد أن يفعل فيكون مجبورا على فعله؛ لأن متعلق العلم<lb/>الإلهي لا بد أن يكون وإلا لزم الجهل، فإنا نقول: إنما يصح هذا إذا كان قد سبق في<lb/>علم الله أنه يفعله مجبورًا. ولكن إذا سبق في العلم الأزلي أنه يفعله مختارًا<lb/>فلماذا لا نقول: إنه يجب أن يكون مختارًا في فعله لما ذكرتم من الدليل؟ ويرد<lb/>مثل هذا في أفعاله تعالى؛ فإنها تقع وتحدث بحسب العلم الأزلي، ولا يقال: إنه<lb/>تعالى مجبور عليها. كيف؟ ! وإن معنى الاختيار للفعل هو أن يكون تابعًا لعلم<lb/>الفاعل الذي يرجحه به على غيره، سواء كان العلم بذلك ضروريًّا أم كسبيًّا أو<lb/>نظريًّا، هذا هو المعنى الذي نسميه اختيارًا، فإن سماه غيرنا اضطرارًا أو اسمًا<lb/>آخر، فإنما يكون الخلاف بيننا في التسمية ولا مشاحة في الاصطلاح. وهذه<lb/>المسألة التي تعد من مشكلات عقيدة القدر إن صح استلزامها الجبر، ليست في<lb/>الحقيقة من عقيدة القدر في شيء؛ ولكنها مما يرد في مباحث العلم والإرادة، وقد<lb/>حللناها كيفما كانت.<lb/>(10- حكمة الجزاء على الأعمال) يبقى من المشكلات في هذا الباب مسألة<lb/>أخرى عدوها من لوازم عقيدة القدر؛ وهي كيف يجازي الله الناس على أعمال لا<lb/>مندوحة لهم عنها؛ لأنهم غير مختارين فيها؟ ونجيب عنها جوابًا غير إثبات<lb/>الاختيار ومنع الجبر، فنقول: إن الجزاء على الأعمال هو أثر طبيعي لها في الدنيا<lb/>والآخرة، وذلك أنه ما فرضت علينا طاعة؛ إلا وهي نافعة لنا في تهذيب نفوسنا<lb/>وسلامة أبداننا وحفظ حقوقنا وغير ذلك، وما حرم علينا شيء إلا لأنه ضار بنا في<lb/>أشخاصنا أو في نظامنا الاجتماعي؛ ولذلك قالوا: إن التكليف يقوم بحفظ الكليات<lb/>الخمس: الدين والعقل والعرض والشخص والمال. ثم إن كل عمل يعمله الإنسان<lb/>يكون له أثر في نفسه؛ إما في تزكيتها فتفلح وتسعده، وإما في تدسيتها وإفسادها<lb/>فتخيب وتشقى {قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّاهَا * وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا} (الشمس: 9-10)<lb/>ويظهر أثر ذلك تامًّا كاملاً في الآخرة؛ ولذلك قال {وَإِنَّمَا تُوَفَّوْنَ أُجُورَكُمْ يَوْمَ<lb/>القِيَامَةِ} (آل عمران: 185) تقدم تفسيرها في هذا الجزء، وقد بينا كون<lb/>الجزاء أثرًا لازمًا للعمل بحسب سنة الله - تعالى - في مواضع كثيرة من التفسير<lb/>وغير التفسير، فلا نطيل فيه هنا، فالبحث فيه ينبغي أن يكون من البحث في نظام<lb/>العالم وسنن الكون والاجتماع.<lb/>(11- الخلاصة) خلاصة ما تقدم وهو القول الفصل: أن الإسلام أمر<lb/>الناس بالعلم والعمل؛ لما يجدون في أنفسهم من القدرة والاختيار، وعلمهم أن الله<lb/>خلق كل شيء بقدر ونظام، وأنه لا يعجزه شيء، فإذا قضى أمرًا وأراده يقع بلا<lb/>تخلف ولا بطء، وأن له سننًا ونواميس ينبغي لهم أن يعرفوها، وأن لأعمالهم جزاء<lb/>هو أثر طبيعي لها، يكون بعضه في الدنيا وتمامه في الآخرة. وقد انتفع المسلمون<lb/>بهذا ما فقهوه، ولم تضرهم إلا فلسفتهم المخالفة له.<lb/>هذا ما وسعه المقام لبيان الحق في هذه العقيدة، وما يتعلق بها ويضاف إليها،<lb/>وقد سلكنا سبيل الإيجاز في كل مسألة من المسائل العشر؛ لما سبق لنا من البحث<lb/>فيها من قبل، ولأن باب الفتاوى لا يسع أكثر من ذلك، فإن اشتبه السائل أو غيره<lb/>في شيء منها؛ فليسأل عنه وليختصر في السؤال بقدر الإمكان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p201" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2137.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد الشبهات على النسخ وكون السنة من الدين</head>
<tei:p>
               <lb/>لليافعي<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(الوجه الخامس) أن نقول: إن عدم معرفة حكمة النسخ لا تضر مَنْ جَهِلَهَا،<lb/>بعد أن يعرف صحة رسالة الرسول صلى الله عليه وسلم، وعدم علمنا بالشيء لا<lb/>ينفيه، وذلك أمر ضروري لكل أحد ولنكتف في الجواب الإجمالي عن شُبَه غير<lb/>المسلمين بما ذكرناه؛ خوف الإطالة الذي لا تحمله المجلات في نشراتها، وإلا فالمقام<lb/>بما له وعليه يجمل فيه الإسهاب والتنقيب عن النكات والأسباب، على أن ما<lb/>ذكرناه هو اللباب وبه فصل الخطاب لمن يريد الصواب.<lb/>أما إذا كان المعترضون من غير المسلمين متعصبين؛ لا يريدون الحق ولا<lb/>يقصدونه، فسواء عليهم أأنذرتهم أم لم تنذرهم لا يؤمنون. ومثل هؤلاء أناس<lb/>كثيرون في هذا الزمان، فرحوا وبطروا بما عندهم من العلوم المادية والسياسية<lb/>والاجتماعية، وهؤلاء هم الذين كفروا بالنعم، وقابلوا الإحسان بالإساءة؛ إذ لم<lb/>يدركوا ما أدركوه إلا من الأنبياء، عليهم السلام، فما وافقوا فيه ما جاء به<lb/>الأنبياء - عليهم السلام - يراه العقلاء صحيحًا، وما خالفوا فيه الأنبياء فهو النقص<lb/>والخطأ، حتى إنهم أنفسهم صاروا يعرفون ما في هذا الأخير من الويلات والبليات<lb/>شيئًا فشيئًا. هؤلاء المغرورون تارات يستعجلون، فيتبعهم قاصرو الهمم، وضعفاء<lb/>العقول، أو أسراء الشهوات، فيظنون أن أوضاعهم تغني عن الشرائع الإلهية مع<lb/>استبعادهم لصحة النبوة والرسالة، فهم لا يفرقون بين الإنسان والحيوانات إلا<lb/>بالصورة التي هي في زعمهم انتخاب الطبيعة في ترقيها غير المقصود بعلم عليم،<lb/>وقدرة قادر، وإرادة مريد، ويقولون: ما في الإنسان وغيره من الأسرارالغرائب<lb/>والغايات والعجائب، إنما وجدت فترتب عليها بعد وجودها ما يليق بها بالاستعداد<lb/>الطبيعي، وبالقصد الثاني من المنفعل بداعي الضرورة، ودام ذلك بناموس الإرث إلى<lb/>غير ذلك من خرافاتهم التي تخجل ناقلها وحاكيها، فضلاً عن أن يعتقد صحتها من<lb/>يوسم بعقل، وهم لم يحملهم على ذلك إلا زهوهم ببعض العلوم التي ذكرناها مع<lb/>جهلهم بحقائق تلك المعلومات، كما اعترف بذلك كبارهم، حيث قالوا: إنما عرفنا<lb/>بعض آثار المادة، وبعضها لم يزل محجوبًا مستورًا عنا وعليه، فهم لا يمتازون عن<lb/>العوالم إلا بمزيد معرفة في الآثار فقط، أما الكنه والحقيقة فلم يدركوها ألبتة.<lb/>نحن لا ننكر النشوء الطبيعي مطلقًا، وإنما ننكر نشوءًا مخصوصًا، وننكر<lb/>استقلال الطبيعة والمادة بهذا النشوء الذي ليس هو ذاته لها، وفاقد الشيء لا يعطيه<lb/>على أن هذا النشوء الداروني يقابله الانحطاط، وبمجاراتهم على مذهبهم، ليس<lb/>اعتناء الطبيعة بأحدهما بأولى من الآخر إلا بمرجح. وأبطل كل باطل، وأفسد كل<lb/>فاسد إنكار أن يكون ما في الموجودات كالإنسان وغيره من الأسرار والغايات غير<lb/>مقصودة بالقصد الأول لغاياتها؛ لأن نقولهم ناطقة بأن القابل الطبيعي لا يجوز أن<lb/>يتخلف عن وجود ما هو قابل له؛ لأن القابل لا يكون قابلاً طبعًا إلا إذا اندفعت<lb/>الطبيعة في مجراها التكويني إليه؛ لتؤدي وظيفتها الطبيعية التي لا تمكن طبعًا إلا<lb/>منه وبه: كالبارود المسدود عليه مثلاً في صخرة ونحوها، إذا ذعر بالنار مثلاً<lb/>يفجر الصخرة بشق أو خرق. ذلك الخرق والشق هو مجرى البارود المتفرقع<lb/>ونتيجة تفرقعه الطبيعي، ولا يجوز عقلاً أن يتقدم أو يتأخر ذلك الخرق أو الشق عن<lb/>سببه الطبيعي.<lb/>فهل آلة الذكورة والأنوثة ونحوها مما أودع في الإنسان، كانت نتيجة مجرًى<lb/>طبيعي حين تكون في الرحم، وهل هذا المجرى مقارنًا للتكون غير متقدم ولا متأخر<lb/>عنه؛ بأن تكون الطبيعة قد أخذت أعمالاً طبيعية من تلك الأعضاء في الرحم، على نحو ما تتأدى بها الأعمال بعد وجود الإنسان؟ إن كان عندهم علم بهذا<lb/>فليخرجوه لنا، وإلا فقولهم بَيِّن البطلان بنفسه على ما تنصه قواعدهم المقررة عندهم فلا يبقى إلا أن يقولوا مثلنا: إن هذه الأعضاء تكونت بقدرة عالم الغايات مقصودة<lb/>بالقصد الأول حين التكون، وحينئذ لا يلزم محذور. على أن ما يستدلون به على المذهب الداروني إنما هي احتمالات ملفقة وخرص بعيد لا يتعين بها دلالة على<lb/>خصوص ما ذهبوا إليه، كما أقر بذلك كبيرهم، وهي مع ذلك لو أخذت بالمأخذ<lb/>الصحيح لا تُنافي ما جاء به المرسلون - عليهم السلام - في بيان بدء الخلق، بل تكون مؤيدة له، وليس هذا محل الرد عليهم.<lb/>وإنما المقصود تعريف الناظرين والقراء: أن مثل هؤلاء قد يوردون الشبهات<lb/>على الأديان، ولا يريدون الرجوع عنها إذا وقفوا على الجواب الصواب، وإنما<lb/>قصدهم التشكيك بما يناسب طريق أهل الأديان، فإن لم يفلحوا في هذا الافتراء<lb/>زوروا غيره؛ لما عرفت أنه ليس في معتقداتهم إلا استحالة الرسالة والنبوات [1] ،<lb/>ونحن نجيب - إن شاء الله - عن كل ما يذكرون؛ لئلا يظفروا بأحد من المسلمين<lb/>فتروج عليه شبهاتهم فيخسر الدنيا والآخرة. ولنعد إلى المقصود، فنقول: ما قدمناه<lb/>هو الجواب الإجمالي مع غاية الاختصار، وهو كافٍ وافٍ في رد هذه الشبهات؛ إذ<lb/>لم ترد على محل معين في واقعة معينة، وما كان منها كذلك فإليك جوابه، والله<lb/>المستعان وعليه التكلان.<lb/>أما قولهم: إن محمدًا صلى الله عليه وسلم قد بلغ من الدهاء إلى آخره.<lb/>فجوابهم الذي نقوله: إن هذا اختلاف بحت، وحبيبنا رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم سيرته مزبورة ونعوته وأخلاقه وشمائله معروفه مشهورة، فهل رأى الراءون،<lb/>أو سمع السامعون أن أحدًا ممن عرفه حتى ولو كان من أعدائه، قد وسمه بهذه<lb/>السمة أو وصفه بمدلول هذه الكلمة؟ لا. وإنما المعروف عن أعدائه - قبحهم الله<lb/>وخذلهم - إطلاقهم عليه ضد ذلك، فقالوا: إنه أُذُن - ومنهم من قال مجنون ومنهم من<lb/>قال: شاعر، وإذا رأوا آية من آيات صدقه وهي المعجزة قالوا: ساحر نتربص به<lb/>ريب المنون - وهكذا الأعداء إذا عجزوا عن المعارضة، وأرادوا الإصرار<lb/>والتعصب لمذاهبهم بعد قيام الحجة عليهم. والمؤمنون الذين صاحبوه وعاشروه<lb/>وعرفوهم، قد عرفوا صدقه وكماله، وأنه رحمة للعالمين وعلى خُلُق عظيم، قد بلغ<lb/>الرسالة حين كان وحيدًا عن الأنصار والأعوان، ولم تأخذه في الله لومة لائم، ولو<lb/>خالف ما جاء به الثقلان، فقول هؤلاء الذين هم من الناس كسقط المتاع، إنه إذا أتاهم<lb/>بحكم واتضح له بعد التجربة أنه لم يرض الناس عدل عنه، والتجأ إلى حيلته<lb/>المشهورة، وهي دعوى النسخ في الأحكام إلى آخره، نقول في جوابه: سبحانك هذا<lb/>بهتان عظيم، والواقع يكذبهم فإنه صلى الله عليه وسلم لم يراع ولم يمالئ فيما أمره<lb/>الله بتبليغه أحدًا من الناس كائنًا من كان، ولم يبال بمن لم يرض بذلك وقد آذوه في<lb/>ذلك أشد الإيذاء، فهل احتال في التخلص من إيذائهم له بحيلة ولو مرة واحدة؟ لا<lb/>والذي أرسله بالحق، بل كان يفعل كل ما أمره الله به، ولا يبالي بمانع، فلما نزلت<lb/>عليه {فَاصْدَعْ بِمَا تُؤْمَرُ} (الحجر: 94) جاهرهم بالعداوة حتى حقر آلهتهم في<lb/>المجامع والمحافل علانية، وكان بأبي هو وأمي إذ ذاك وحيدًا عن الأعوان، فصبر<lb/>على مقاساة المصائب ورموه بالحجارة، حتى خضبت بالدماء نعلاه صلى الله عليه<lb/>وسلم، فهل يصح أن يقال: إنه كان يعدل عن أحكام دينه إذا رأى أن ذلك لا<lb/>يرضي الناس، وهو بالحالة التي عرفت وهو هو صلى الله عليه وسلم، كما أنه لا<lb/>يمالئ الكفار ولا يصانعهم في دين الله، كذلك هو في ذلك مع أصحابه لا يمالئهم<lb/>ولا يصانعهم في دين الله، وقد دل على ذلك وقائع كثيرة صحيحة، فمنها صلح<lb/>الحديبية: فإنه أمضاه بعزم لا يعتريه تردد، وقد استاء لذلك أصحابه وكرهوا ذلك<lb/>غاية الكراهية، ولم ينقل أنهم استاءوا بشيء كاستيائهم بذلك، حتى إن بعضهم<lb/>- رضي الله عنهم - قال له: (ألست رسول الله، ألسنا على الحق) . فلم يبال<lb/>باستيائهم في مخالفة ما أمره الله به. هذا ونحوه أعظم برهان، وأكبر دافع<lb/>ومكذب لمثل هذه الشبهة التي هي مخالفة لما هو الواقع في نفس الأمر. فلعمر<lb/>الحق إن إيراد مثل هذه الشبهات لأدل دليل على تعصب هؤلاء المعترضين، وأنهم<lb/>لم يعدلوا إلى إيراد مثل هذه الشبهات الواهية الضعيفة إلا حيث لم يجدوا غيرها،<lb/>والمسلمون لا يعتبرونها إلا دليلاً على سخف عقول قائليها، وأنهم معاندون للحق<lb/>والحقيقة، وبدلاً عن تكون مثل هذه الإيرادات شبهات؛ إنما تكون بمنزلة الحجج<lb/>الدالة على صحة رسالة سيدنا ونبينا محمد صلى الله عليه وسلم، فإنه ليس بعد<lb/>ظهور ضلال الخصم إلا ثبوت الحق لدينا. ونقول لهؤلاء: إنكم لا تستطيعون أن<lb/>تدلونا على حكم واحد جاء به الإسلام لا منفعة فيه، أو أنه مضرة لا منسوخًا ولا<lb/>محكمًا، بالله العجب، أيصح أن يقال ذلك في دين لم يعرف الحق من عرفه إلا<lb/>من تعليماته، ولم تبزغ أنوار المعارف إلا من مشكاته، ولم تقم ميادين العدل إلا<lb/>بتلاوة آياته. فدين الإسلام لم ينسخ منه شيء لأجل مضرة أو عدم مصلحة، وإنما<lb/>يكون ذلك فيه لأجل زيادة في الخير تارةً، وتسهيل على الأمة أخرى، ويكون تارةً<lb/>تنشيطًا لها، وتارة لتوحيد جامعتها، وتارةً لتقويتها في إظهار الحق على الباطل<lb/>ودمغه ودمغ أنصاره؛ مع مراعاة ما يليق ويناسب الجمهور الأكبر كلما كثر عدد<lb/>الأفراد، ومع ملاحظة أحوال الزمان وقوة الأعداء وكثرتهم، وما يلزم أن يكونوا<lb/>عليه بإزاء ذلك معه وبعده، فالعدد القليل الخائفون من المسلمين، قد تناسب حالتهم<lb/>أحكام هي أعظم كل خير بالنسبة إليهم، أو لا يمكنهم إلا الإتيان بها فقط، فالعدل<lb/>أن تكون التكاليف والتعاليم كذلك بالنسبة إليهم وإلى ما احتفَّ بهم من الأحوال.<lb/>إن التشريع والحالة هذه يكون بالسنة كما يكون بالقرآن، لا ينكر ذلك إلا<lb/>مكابر؛ ولذلك كان النسخ فيهما سِيَّين، فإذا كثر المسلمون وكانت قوة الإيمان<lb/>والتصديق فيهم متناسبة متقاربة وضعف بعض ما يحذرون، فلا يشك عاقل في<lb/>حسن أن يشرع لهم أحكام تناسب ذلك مع مراعاة المصلحة الراجحة، وسواء في<lb/>ذلك القرآن والسنة، فإذا صلحوا لمقاومة المهاجم أيًّا ما كان وهم بتلك الصفات التي<lb/>تكاد أن تكون متساوية، فلا يبعد أن يكلفوا ما يرونه سهلاً في اعتقادهم والواقع<lb/>ومثال الأول: كون الصلاة أول ما فرضت ركعتين بالغداة وركعتين بالعشية، فإنه<lb/>يمكن إخفاؤها إذ ذاك مع ضعفهم وقوة العدو. والمثال الثاني: إيجاب الخمس حين<lb/>وقع بعض اختلاف بين الكفار، حيث وجد فيهم من يؤمن المسلمين، وكف بعضهم<lb/>عن إيذاء المسلمين، ومن بقي من الكفار حريصًا على الإيقاع بهم، فإنما كان يكون<lb/>منه السب والضرب بالكف والعصي ونحو ذلك، والمسلمون قد زاد عددهم بعض<lb/>الزيادة، فكانوا قادرين على المدافعة في بعض الأحيان ولم يؤمروا بالهجرة ولا<lb/>القتال، فلما أمروا بالهجرة إلى طيبة (المدينة المنورة) حين اشتد عليهم أذى الكفار<lb/>مرة أخرى وظهر لهم المأوى ونصرهم الأكفاء، وكان المسلمون تتشابه صفاتهم في<lb/>صلابة الدين والنخوة والقوة البدنية والدينية فلا غرو أن يوجب الله عليهم قتل<lb/>المبطلين الظالمين، وهذا القتال هو الذي سماه الإسلام والمسلمون بالجهاد؛ وهو<lb/>قتال أهل الإصلاح لأهل الفساد الذي ينكره عقل عاقل؛ لأن غايته أن تكون كلمة<lb/>الله هي العليا.<lb/>والنصارى أنكروا على المسلمين هذا القتال، وليتهم عملوا بما قالوا حتى لا يكونوا من الذين يقولون ما لا يفعلون.<lb/>فرض الجهاد على المسلمين، وكان الواجب عليهم إذ ذاك - وهم كما<lb/>عرفت - أن لا يفروا من عشرة أضعافهم من المبطلين؛ لأن الاستشهاد ونحوه لا<lb/>تخور به عزائمهم؛ وهم بالحالة التي عرفت، ففي هذه الصورة وهي المثال الثالث لا<lb/>ضرر ولا نقص في هذا الحكم، بل لو بقي أبد الآبدين فليس فيه نقص ولا حيف<lb/>بالنسبة إلى كثير من المسلمين. وإنما إذا تبدلت الحالة، وصار أنصار الحق<lb/>كثيرين، أو كان فيهم من يضعف اعتقاده، أو يحرص على حياته أو نحو ذلك، فلا<lb/>نشك أن زيادة الخير تكون في رفع صفة الحكم كالوجوب واللزوم، ويعوض عنه حكم<lb/>يناسب صاحب الحق ويميزه عن صاحب الضلال؛ وهو لزوم أن لا يهرب المستعد<lb/>لنصرة الحق عن الاثنين من أنصار الباطل؛ لأنه إن ضعف مؤيد الحق المستعد<lb/>عن ذلك، تلزم مساواة أثر الحق لأثر الباطل، وهذا لا يصح ولا يحسن،<lb/>فالحكم المنسوخ في هذا المثال إنما هو الوجوب اللازم لا الإباحة أو الندب لمن<lb/>يطيق ذلك.<lb/>فبهذه الأمثلة يظهر للمنصف حسن النسخ سواء كان في القرآن أم في السنة؛<lb/>لأن القرآن من حين البعثة لم يزل ينزل بالأحكام. ولم يكن زمن مخصوص<lb/>بالتشريع بالسنة وزمن مخصوص بالتشريع بالقرآن، بل القرآن لم يزل ينزل على<lb/>سيدنا محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم بما يناسب حال المعينين من معتنقيه،<lb/>ولم يزالوا يزيدون والأحكام كذلك؛ ما بين أحكام مبتدأة عند وجود عللها وأسبابها،<lb/>وناسخة من خير إلى ما هو أكثر خيرًا منه، كان ذلك يكون إلى أن مكن الله لدينه،<lb/>ودخل الناس فيه أفواجًا، وصارت الأمة بحيث يصح أن تكون مثالاً لكافة الناس،<lb/>فلما آن أوان انقطاع الوحي بتحول رسوله صلى الله عليه وسلم إلى الدار<lb/>الباقية، أكمل الله شرعه بما يصح أن يكون دينًا لأهل الأرض أجمعين إلى يوم<lb/>الدين.<lb/>فلمثل هذه الحكم كان النسخ - والمسلمون يعرفونها فكيف يقال: إنهم لم<lb/>يستطيعوا أن يعللوا ذلك بعلل مقبولة - وهم أيضًا يعلمون أن كل ذلك كان يكون لا<lb/>لاعتراض معترض، ولا لانتقاد منتقد. علموا ذلك بالعلم الضروري من سيرة<lb/>الشارع صلى الله عليه وسلم ومن نشوء الإسلام، ومن زعم غير ذلك فليعين<lb/>من هو المعترض والمنتقد، وعلى أي محل اعترض وانتقد، وما هو الاعتراض،<lb/>وأين السند المقبول؟ وإلا فالمسلمون لا ينظرون إلى هذه الإيرادات والشبهات إلا<lb/>بعين الاستحقار، يالله العجب! هل وجد في كفار العرب من قريش أو غيرهم من<lb/>عارض شيئًا من القرآن معارضة صحيحة؟ وهل ظفروا بشيء مما قال هؤلاء<lb/>أن في إنشائه شيئًا لم يرق له بعد إذاعته؟ ولم لم يعارضوا ما هذا حاله؟ أليس لو<lb/>وقع شيء من ذلك لتوفرت دواعي الكفار والمسلمين إلى نقله. أما المسلمون فلا بد<lb/>أن يوجد عندهم ولو لرده وتوهينه، كما نقلوا عن مسيلمة الكذاب وغيره، وأما<lb/>الكفار فهو غاية بغيتهم ومدار حجتهم، فلو وُجد فلا يعقل أن يهملوه، فعدم النقل لما<lb/>هذا حاله أدل دليل على العدم.<lb/>فلا يبقى للخصوم إلا أن يقولوا: إن هذه الشبهات احتمالات مفروضة، وقد<lb/>قدمنا أن فرض ما يخالف الواقع في مثل هذه الأشياء لا يصح عند من له مسكة من<lb/>عقل، وأيضًا تجويز مثل هذا الاحتمال الظاهر البطلان يلزمه عدم جواز النسخ<lb/>الذي عرفت حسنه عقلاً وفطرة، فلو جاز اتهام من ثبتت نبوته ورسالته بالمعجزات<lb/>والحجج البينات بهذه التهمة، أوجب أن لا يكون للبشر إلا شريعة أول نبي أرسله<lb/>الله فقط، ولما جاز أن يرسل الله رسولاً بعد رسول بشريعة تنسخ ما لا يناسب<lb/>أحوال الأمم المتأخرة، وقد عرفت أن هذا يؤدي إلى الظلم المحال على الله، وما<lb/>استلزم المحال فهو مثله محال، فينتج أن اتهام نبينا صلى الله عليه وسلم بعد<lb/>ثبوت نبوته بتهمة أنه ما أجاز النسخ في دينه إلا حيلة يتوصل بها إلى إصلاح<lb/>النقص والعيب الذي يمكن أن يرى في دينه، هو تهمة كاذبة كما قدمنا ذلك، وأن<lb/>فرضها محال.<lb/>فوجب أن يكون نسخ اللفظ وإنشاؤه في القرآن؛ كنسخ الحكم لمصالح وحكم،<lb/>ونحن وإن قصرنا عن أدراكها كلها لأسباب كثيرة. لكن نعلم أن الكتب الإلهية<lb/>وبالخصوص القرآن هي لنا أصل تعاليم الدين والنظام الاجتماعي، واستعداد الناس<lb/>متفاوت في التعليم والتعلم، ومن لازم ذلك أن تكون مواد التعليم؛ أي كتبه الدراسية<lb/>كذلك؛ فلهذه الحكمة وحكم أخرى كثيرة كان القرآن الكريم سورًا طوالاً وقصارًا<lb/>ومتوسطة، وقد أشرنا إلى ذلك في رسالتنا السابقة، فالنسخ والإنساء اللفظي هو<lb/>معلل بحكم وغايات هي من جنس ما يعلل به تعدد السور، ومن جنس ما يعلل به<lb/>البلغاء ما اختصروه من الكتب البلاغية لطوله، وقد تكون هناك علل وأسباب<lb/>أخرى، وقد صح أن بعض آيات القرآن تتفاوت في الفضل وثواب التلاوة ولا بدع<lb/>في ذلك، فان فضيلة الكلام تابعة لفضل معناه وكثرة فوائد مرماه - فإذا أنزل الله<lb/>آية هي نص في واقعة مخصوصة؛ وهي أنسب بإفهام المخاطبين المعنيين لأي<lb/>سبب، ثم بعد رسوخهم في الفهم وقبولهم لزيادة التلقي ونحوه، بحيث يكونوا قد<lb/>تزحزحوا من طور إلى طور لا يقبح، بل يحسن أن يأتي الله بآية بدلاً عنها جامعة<lb/>لما دلت عليه الأولى وزيادة عليه؛ إذ لو بقيت الأولى الدالة على المعنى<lb/>المخصوص فقط، لجاز أن تكون آيات القرآن إنما تدل على معانٍ جزئية؛ ومن<lb/>لازم ذلك الطول المفرط الذي يمكن أن يقال: إنه لا يلائم التعاليم، وللزم أيضًا<lb/>جواز تعرية القرآن من جوامع الكلم حين استعداد الناس للفهم والقبول.<lb/>وبما ذكرناه يظهر جليًّا أنه لا فرق يعتد به بين النسخ في الأحكام والنسخ<lb/>والإنساء في الألفاظ؛ لأن ناموس الترقي جارٍ في الأمرين بلا عيب ولا نقص،<lb/>ولكل حال ما يناسبه من الأفعال والأقوال [2] .<lb/>فيا حضرة أخونا الدكتور لا يهولنَّك ما يَهْذِي به المبطلون المتعصبون؛ فإنهم<lb/>على غير محجة، وليس بأيديهم حجة ونحن قد أضربنا عن كثير من الحجج<lb/>والمسوغات هنا، واكتفينا بما كتبناه خوف الإطالة. ولكن فتحنا الباب لذوي الألباب<lb/>وفيه الكفاية وفصل الخطاب لمن يريد الصواب.<lb/>أما قول المشككين: إن في القرآن من المسائل الخاصة بمحمد صلى الله<lb/>عليه وسلم وأهل بيته، ولا فائدة فيها لأحد سواه (وقد كذبوا، بل فيها من الفوائد<lb/>ما لا يقدر قدرها إلا من عرفها، وقد علم ذلك العالمون من المسلمين واستفادوا منها<lb/>وما علينا إذا لم تفهم البقر) ما هو أولى بالنسخ. قالوا: كالآيات الكثيرة من<lb/>سورة الأحزاب والتحريم، وكبعض آيات سورة الحجرات والمجادلة، فإذا صح عن<lb/>المسلمين نسخ ألفاظ الآيات التي أدت وظيفتها وانقضى زمنها، فلماذا لم تنسخ ألفاظ<lb/>أمثال هذه الآيات الواردة في حالات خاصة وفي وقائع خاصة، وقد أدت وظيفتها<lb/>وانقضى زمنها؟ والجواب أن نقول: إن هذه الآيات هي محكمة وفيها فوائد تتعلق<lb/>بالأمة أيضًا، ونحن لم نقل ولا قال أحد غيرنا: إن الخصوص والمخصوص سبب<lb/>للنسخ بل الأمر عكس ذلك ونقيضه، والمسائل والآيات الخاصة بمحمد صلى الله<lb/>عليه وسلم وأهل بيته هي أجدر بأن لا يكون ولا يقع فيها النسخ؛ لأن اتحاد من<lb/>تتعلق به الأحكام وكذلك تعين أهل البيت الواحد لذلك؛ بعيد عن وقوع التفاوت<lb/>واختلاف الحالات التي هي المسوغ الأعظم للنسخ، وهذا بخلاف ما يتعلق بالأمة<lb/>الكثيرة الأفراد المختلفة الطبائع باختلاف الزمان والبلاد - فظهر أن النسخ فيما<lb/>ذكروا أنه أولى به باطل، وأن القياس الصحيح لا يُجوِّز النسخ في ذلك، وكذلك<lb/>وقع.<lb/>أما قولهم: إنها قد أدت وظيفتها وانقضى زمنها، فجوابه: إنها حين إمكان<lb/>النسخ والتبديل لم تؤد وظيفتها ولم ينقض زمنها، وأما بعد وفاة النبي (صلى الله<lb/>عليه وسلم) فقد فات وقت النسخ، والمسلمون لا يجوزون الزيادة ولا التنقيص،<lb/>ولا يحرفون ولا يبدلون في كتب الله وشرعه بعد ثبوتها، وإنما يفعل ذلك من أبعده<lb/>الله وغضب عليه ولعنه على ألسنة أنبيائه، وهذا الاعتراض والإيراد دليل على أن<lb/>هؤلاء يقولون ما لا يفهمون اتباعًا لما تهواه أنفسهم، ومن أضل ممن يتبع الهوى<lb/>ليصد عن الحق.<lb/>أما قولهم: وما الحكمة من نسخ ألفاظ آية الرجم مع بقاء حكمها في شريعة<lb/>المسلمين؟ فجوابه أن نقول: إن مسألة الرجم للزاني المحصن قد أنزلها الله في كتابه<lb/>القرآن، وهي ثابتة في توراة موسى عليه وعلى نبينا أفضل الصلاة والسلام، فكان<lb/>نزولها لحكمة توافق الكتابين؛ وليعرف المسلمون هذا الحكم العظيم، ويشتركوا في<lb/>تلقيه كغيره من القرآن، وفرق بين تلقيهم للسنة والحديث وتلقيهم القرآن، فإن<lb/>القرآن يتلى تعبدًا في الصلاة وغيرها اجتماعًا وانفرادًا، والله جل شأنه شرع هذا<lb/>الحكم بالعدل وفق الحكمة، فإن هذه الفاحشة مفسدة الأنام، وأقوى ذرائع الخصام،<lb/>مهلكة للأموال وللبلدان، ومنهكة للأبدان، ومبيدة لنسل الإنسان في أكثر الأحيان.<lb/>وإذا كان حدها الإعدام، وأقسى الأحكام، ولما كانت المضرة بما ذكر قد تتفاوت<lb/>رفع لفظ آيتها حين لا يخاف خفاء الحكم، إذا دعت الحاجة والضرورة إليه - وما<lb/>رفعه إلا تسهيل ويسر ورحمة وستر - ولئلا يظن المسلمون أن الثواب في التنقيب<lb/>والتطلع على الناس، فيتسابقوا إلى الشهادة بهذه الجريمة قياسًا على فضل تلاوة<lb/>آيتها، فرفع الله لفظ هذه الآية لهذه الحكمة، وإنما خصها دون ما سواها من آيات<lb/>الحدود؛ لأنها أشد الحدود وأغلظها؛ ولأن قباحة الزنا من المحصن فوق كل قباحة<lb/>ففي رفع هذه الآية إشارة للمسلمين على ترك التجسس للشهادة، كما قال تعالى:<lb/>{وَلاَ تَجَسَّسُوا} (الحجرات: 12) وإشارة إلى ترك الإقرار بذلك والعدول إلى<lb/>التوبة، ولذلك اشترط في الشهادة بالزناء ما لم يشترط في غيره، حتى عاقب<lb/>الشاهد الواحد والاثنين والثلاثة بعقوبة حد القذف، واشترط في ذلك المعاينة التي لا<lb/>شبهة فيها، والله يحب الستر على عباده فقال: {إِنَّ الَّذِينَ يُحِبُّونَ أَن تَشِيعَ<lb/>الفَاحِشَةُ فِي الَّذِينَ آمَنُوا لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ} (النور: 19) وقال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (تعافوا الحدود بينكم، فما بلغني من حد فقد وجب) ،<lb/>فإذا لم ترد شهود في الحدود، فلا يبقى إلا إقرار فاعلها بها ورضاه بإقامة الحد على<lb/>نفسه بأن لم يتب، ويرجع عن طلب إقامة الحد على نفسه، فلو أقر بذلك وطلب<lb/>إقامته ثم رجع وتاب، جاز للحاكم إعفاؤه من إقامة الحد أو إتمامه بعد الشروع فيه،<lb/>وهذا هو ما اختاره شيخنا ابن تيمية - رحمه الله - وهو الحق عندنا الذي دلت عليه<lb/>السنة الصحيحة عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، وذلك فيما روى بريدة<lb/>(رضي الله عنه) قال: جاء ماعز بن مالك إلى رسول الله (صلى الله عليه<lb/>وسلم) فقال يا رسول الله طهرني، فقال: (ويْحَك ارجع واستغفر الله وتب إليه)<lb/>قال: فرجع غير بعيد ثم جاء فقال: يا رسول الله، طهرني، فقال النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم مثل ذلك، حتى إذا كانت الرابعة، قال له رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (فيم أطهرك) قال: من الزنا. فقال رسول الله: أبك جنون؟ فُأخبِر<lb/>أنه ليس به جنون، فقال: (أشرب خمرًا؟) فقام رجل فاستنكهه فلم يجد منه ريح<lb/>خمر، فقال صلى الله عليه وسلم: أزنيت؟ قال: نعم. الحديث وفيه جاءت<lb/>امرأة من غامد من الأزد، فقالت: طهرني. فقال: (ويحك ارجعي فاستغفري الله<lb/>وتوبي إليه) الحديث رواه مسلم وفيه أنها أبت إلا إقامة الحد على نفسها وكانت<lb/>حبلى، فأبى صلى الله عليه وسلم أن يقيم عليها الحد حتى تضع ما في بطنها<lb/>وتكمل رضاعته، وبعد ذلك جاءت وأقام عليها حد الرجم. وعن أبي هريرة عند<lb/>الترمذي وابن ماجه: أن ماعزًا (رضي الله عنه) فرَّ حين وجد مس الحجارة<lb/>ومس الموت، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: هلا تركتموه (؟)<lb/>الحديث وفي رواية (هلا تركتموه لعله أن يتوب فيتوب الله عليه) وهذا نص في أن<lb/>المقر بالزنا إذا استعفى عن الحد جاز للإمام أن يسقطه، ولذا وذاك ولأن الحدود تدرأ<lb/>بالشبهات ولا تقام في أرض العدو رفع لفظ آية الرجم، وهي حكمة بالغة، وقد دل<lb/>عليها الكتاب والسنة، وبقيت آية الرجم ثابتة الحكم بما ذكرناه وبالسنة الصريحة<lb/>مقيدًا بقيوده كما عرفت، وهي مع ذلك كله موجودة في القرآن ظاهرة للعلماء<lb/>خفية عن العوام، قال ابن عباس (رضي الله عنه) : الرجم في الكتاب لا يغوص<lb/>عليه إلا غوَّاص، وهو قوله تعالى: {يَا أَهْلَ الكِتَابِ قَدْ جَاءَكُمْ رَسُولُنَا يُبَيِّنُ لَكُمْ<lb/>كَثِيراً مِّمَّا كُنتُمْ تُخْفُونَ مِنَ الكِتَابِ} (المائدة: 15) ، الآية، وقيل: إنها<lb/>موجودة في غير ذلك أيضًا. فظهر بذلك الحكمة في رفع آية الرجم مع أن بدلها في<lb/>القرآن موجود، وما ذكرناه من التعليل لا ينافي ما علل به بعضهم.<lb/>قلت: وقد رأيت السيوطي - رحمه الله - قد أشار بالاختصار إلى ما ذكرته وصرح بأن القرآن الموجود بين أيدينا الآن في المصحف فيه البدل عن كل ما رفع من هذا النوع وغيره. قلت: والأمر كذلك.<lb/>وفوق ذلك كله نقول لهؤلاء المعترضين: زعمتم أن نبينا صلى الله عليه<lb/>وسلم الصادق الأمين، لم يتم له ما تم إلا بعد إصلاح العيب والنقص الذي يراه أو<lb/>يتوقعه في شرعه وكتابه الذي أنزله الله عليه، وقد كذبتم وكذبكم الواقع المعروف<lb/>من سيرته كما قدمنا ذلك، وحالة التشريع وكيفية نزول الوحي عليه صلى الله<lb/>عليه وسلم يعلم بها فساد قولكم - أليس إنه صلى الله عليه وسلم كان ينزِّل الله<lb/>عليه ما شاء أن ينزل من الأحكام والقرآن حين وقوع الحاجة إلى نزوله وبمحضر<lb/>من أصحابه غالبًا، وقد تنزل عليه صلى الله عليه وسلم عدة آيات دفعة واحدة،<lb/>والقصة الواحدة كذلك، والسورة الكاملة أيضًا في بعض الأحيان، وبعض ذلك<lb/>يكون حين وقوع السؤال ووجود السبب المُوجب ارتجالاً - ومع ذلك كله لم يكن<lb/>صلى الله عليه وسلم يعرف الكتابة، بل كان يحفظ ذلك ويحفظه أصحابه<lb/>صلى الله عليه وسلم ويتلوه عليهم، ثم يأمر أحد الكتاب أن يكتب ذلك في<lb/>سورته من غير أن يراجع المكتوب الأول منها ويتأمل المناسبة والمناسقة، وكان<lb/>يشتهر بين الناس آيات كتاب الله، ويعلمه الخاص والعام والعدو والصديق، فهلا<lb/>أمكن أعداءه أن يأخذوا عليه شيئًا مما ضعف إنشاؤه في كتابه، وردوه وأتوا بمثله<lb/>ولو بعد حين؟<lb/>إن من يراجع مكتوباته ويتأمل في تأسيس أحكامه؛ ليصلح ما فيها من العيب<lb/>والنقص، لا بد وأن يكون كاتبًا وقارئًا مطلعًا على كتب غيره؛ ليراجع ما فيها من<lb/>الآراء فيرجِّح ويضعِّف حينئذ، أو يترقى بفكره إلى أحسن مما فيها. لكن لا يمكنه<lb/>ذلك الترقي الطبيعي في الأفكار إلا بعد اطلاعه على آراء من تقدمه وإلا لبطلت<lb/>سلسلة الترقي الذي يسلمها أكثر الناس، وإذا كان لا يمكن الرد والقدح والإصلاح<lb/>والتكميل والتنقيح إلا بهذه الأسباب ونحوها غالبًا، فإن حصول علوم جميع أهل<lb/>الأرض لا سيما علوم الأمم المضمحلة والبائدة والمتباعدة، ولا سيما الخفية منها<lb/>والمهجورة، وبالخصوص في ذلك الزمن الذي بعث فيه نبينا محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم وأن حصول ذلك كله لرجل واحد لا سيما إذا كان من العرب الذين قد<lb/>عرفوا باعتزالهم علوم سائر الأمم، لمن المحال الذي لا تسلم به عقول العقلاء، فما<lb/>بَالَكَ باليتيم الأمي صلى الله عليه وسلم الذي قد عُرِفَ منشؤه، ولم يزل أعداؤه<lb/>يتربصون به الدوائر، حتى وضعوا عليه العيون والرقباء، هل يمكن من هذا حاله<lb/>المراجعة والإصلاح؛ لما هو بمثابة تهذيب علوم أهل الأرض وتكميل أخلاقهم<lb/>أجمعين؟ فيا لعقول المتعصبين، أين يذهب بها الهوى؟<lb/>قلنا ذلك؛ لأنَّا رأينا ما لم نكن نحسب عاقلاً يقوله: رأينا من على شاكلة<lb/>هؤلاء المعترضين حين يطعنون في الإسلام، يجمعون ما قدروا عليه من أقوال<lb/>ومذاهب الأمم الغابرة، ثم يقابلون بينها وبين شرائع الإسلام وما فيه من القصص<lb/>وغيرها، ثم يقولون: إن هذا أخذه محمد صلى الله عليه وسلم عن أولئك، ثم<lb/>يقولون: قد ردَّينا الفرع على أصله، وما لم يقدروا أن يجدوا له نظيرًا، يقولون:<lb/>سيكشف المستقبل حاله، ويقولون: إن محمدًا صلى الله عليه وسلم قد اطلع<lb/>على ذلك وحفظه وهذبه وأصلح فيه، حتى ساقه في قوالب كلامه الفصيح البليغ<lb/>الذي أعجز العرب! ! قلت: أي وأعجزهم أيضًا أن يعرفوا جميع مصادره ومآخذه.<lb/>هؤلاء يريدون أن يطعنوا في صحة الإسلام، وما درى المساكين أن ذلك ينقلب<lb/>عليهم، ويصير من أعظم الحجج المؤيدات لصحة دين الإسلام - لأنه إذا بطل<lb/>قولهم وصح أن محمدًا صلى الله عليه وسلم لم يكن قبل نزول الوحي يعرف<lb/>شيئًا مما ذكره أو أن ذلك لا يمكن حصوله لبشر بدون وسائله، وإن تلك الوسائل لا<lb/>يمكن تيسرها في ذلك الزمان والمكان لا سيما لمن كان مثل محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم - ثبت باليقين كذبهم وصحة دين الإسلام، وأنه وحي الله وأمره، والله أعلم.<lb/>إنه ما من علم يوجد عند البشر سابقين ومتأخرين إلا وقد نبه على بعض<lb/>مسائله في معرض: الاعتبار والاتعاظ ونحوه أو الاستدلال وما شابهه، يسوق ذلك<lb/>سوقًا يعرف من تأمله وحققه أنه كلام مختبر عالم بدقائقه وغوامضه؛ ولذلك تراه<lb/>يختار من كل شيء صحيحه ونقيه لا يلتفت إلى سواه، وإن أجمع أهل ذلك العصر<lb/>على سواه.<lb/>ولم يكتف بذلك، حتى أخبرنا بكثير من أخبار الأيام الآتية التي قد وقع ووجد<lb/>مصداق كثير منها عيانًا، وقد ذكر من ذلك كثيرًا مما لأمته به تعلق، وهو يذكر<lb/>ذلك في معرض التنبيه، كما أنه يذكر من أخبار الأيام الماضية ما يذكر كذلك، فيا<lb/>هؤلاء، هل يمكن المحصل بدون الوحي أن يطلع على ذلك كله مع اشتغاله بتلك<lb/>المشاغب وقيامه بتلك الوظائف، لا سيما إذا كان يتيمًا أميًّا في بلاد قاصية عن الأمم<lb/>المتمدنة وبين أمة أمية؟ فإن جوزتم ذلك، فهل يمكنكم أن تأتوا بنظيره في كل ما<lb/>حكيناه عنه صلى الله عليه وسلم والحالة ما ذكرنا؛ لأن ما يجري على<lb/>النواميس الطبيعية لا بد وأن يتكرر، بل لا بد وأن يترقى كما هي قاعدة النشوء<lb/>الطبيعي، وإذا لم تفعلوا فأنتم مفترون مكابرون، {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ<lb/>يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) .<lb/>قلت: وبما ذكرناه يبطل قولهم، ولوقوع وصحة ما دلت عليه الأحاديث تبطل<lb/>دعوى أخينا الفاضل الدكتور: إن أحاديث الآحاد كلها لا تفيد غير الظن مطلقًا.<lb/>ولنعد إلى إبطال الشبهات المذكورة على النسخ زيادة على ما ذكرناه سابقًا<lb/>فنقول: إن كان اعتراضكم هذا صحيحًا، وإنه لم يتم له (صلى الله عليه وسلم)<lb/>ما تم إلا بما ذكرتم فلم لم يقم في وجهه أعداؤه إلى يومنا هذا، فيصلحوا أو يكملوا<lb/>أو ينقضوا ويبرموا ويتعاضدوا، ويتعاون فصحاؤهم وخطباؤهم وشعراؤهم؛ ليأتوا<lb/>بمثل قرآنه بزعمكم أو يأتوا بسورة من مثله؟ لم لم يفعلوا؟ وهو يناديهم: هل من<lb/>مبارز هل من معارض؟ ويتلو عليهم في كتابه {قُل لَّئِنِ اجْتَمَعَتِ الإِنسُ وَالْجِنُّ<lb/>عَلَى أَن يَأْتُوا بِمِثْلِ هَذَا القُرْآنِ لاَ يَأْتُونَ بِمِثْلِهِ وَلَوْ كَانَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ ظَهِيراً} (الإسراء: 88) ، ويتلوا فيه {فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِّن مِّثْلِهِ} (البقرة: 23) - أو -<lb/>{قُلْ فَأْتُوا بِعَشْرِ سُوَرٍ مِّثْلِهِ} (هود: 13) لو كان الإتيان بالقرآن أو بمثله، مما<lb/>يمكن البشر الواحد ولو بالإصلاح والتمهل كما تقولون، فهلا قدر واستطاع أن<lb/>يجيء بمثل سورة قصيرة منه جميع العرب العرباء والمستعربين والمتعربين جمعًا<lb/>وانفرادًا، ولو بعد الإصلاح والتكميل المزعوم؟ وحيث استحال ذلك بمضي تلك<lb/>المدة الطويلة، وعجز فطاحل العرب وفصحاؤهم، وفاتوا ولم يخلفهم مثلهم. لكن<lb/>من خلفهم هو أعجز منهم، علم فساد قولكم وكذبه وسقوطه.<lb/>إن نفس التحدي بسورة من القرآن معجزة؛ لأنه لا يمكن أحدًا من البشر<lb/>العقلاء أن يدعيها لنفسه من قبل نفسه، ولما يأتي به من عند نفسه، ومن يأمن أن<lb/>يأتي الزمان بمثله أو بأحسن منه، وإذا لم يكن عنده يقين بذلك، فكيف يشترط<lb/>صحة دعواه عليه ويعلقها بهذا التحدي، فما بالك بمن قد صرح بصحة جسده وكمال<lb/>عقله وتدبيره العدو المخالف والصديق الموافق. أما لو كان هذا التحدي بغير أمر<lb/>الله، لكان من أبعد كل بعيد وأمحل كل محال صدوره من سيدنا محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم.<lb/>هذا بعض ما نقوله في الجواب عن هذه الشبهات الواهية أضربنا فيه عن<lb/>الإطالة، وما تركناه أكثر، وما عند الكاملين أكثر وأعظم، وما عند الله خير وأبقى<lb/>{إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِمَن كَانَ لَهُ قَلْبٌ أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ وَهُوَ شَهِيدٌ} (ق: 37) .<lb/>فقول الدكتور الفاضل: ومنه ترى أن اعتمادهم فيها (أي في إيراد الشبهات)<lb/>إنما هو على روايات الآحاد التي يتمسك بها المسلمون، إلى أن قال ما محصله.<lb/>فهلا ردوا هذه بدلاً عن أن يقوموا في وجهنا ويردوا مذهبنا في هذه المسائل، بما<lb/>هو في الحقيقة طعن في أصول الدين، وبمثابة تسليم سكاكين للخصم ليقطع بها<lb/>منهم الوتين انتهى.<lb/>وأقول: قد عرفت جوابنا عن هذه الشبهات، وأنت إذا تأملت عرفت أن<lb/>فسادها بديهي، فلا سكاكين وإنما هي شوك مخضود، وبذاء من القول مردود، فلا<lb/>وخز نخافه ولا قطع، ونحن لم نرد عليه مكفرين له مع تأويله. ولكنا بينا فساد<lb/>بعض قوله وضعفناه، وقلنا: إنه لا حاجة تلجئنا إليه وهو حفظه الله، إنما خاف<lb/>من غير مخوف وظن السراب ماء.<lb/>وليس ما نبحث فيه مع الفاضل الممدوح مما يليق بالعقلاء أن يقولوا فيه تعصبًا<lb/>وتحيزًا ولا فخرًا وممارة، بل هو الدين وإرادة الحق وطلبه للفوز برضاء الله؛<lb/>ولذلك قلنا في رسالتنا السابقة: إن طالب الحق لا يليق به أن يستدل بأقوال الناس،<lb/>وإنما يستأنس بها بعد البحث والتنقيح. وأما ما ناقض منها حكم الله في كتابه أو في<lb/>سنة رسوله صلى الله عليه وسلم فإنا نضجر منه ونمله ونرفضه؛ لأنه من الغلطات<lb/>التي غايتها أن يغتفر لقائلها، إذا لم يقصر، ومن تتبع الشواذ وقع في الغلطات، وأنه<lb/>لولا التأويل بحسن قصد للزم كل غالط لوازم فظيعة مكفرات، ولو التزم كل غالط<lb/>لوازم قوله لفحش الخلاف وبعد الائتلاف، ولحكم بكفر أكثرالغالطين؛ ولذلك كان<lb/>القول الحق أن لازم المذهب ليس بمذهب.<lb/>أما ما ذكره الفاضل في كلمته الثانية من التفصيل؛ فهو وإن كنا نعتقد الحق<lb/>زيادة عليه، إلا أنه قول قد قاله كثير من الأئمة، ومع ذلك فله حظ من النظر إلا<lb/>قوله في آخرها (أما الروايات التي تفيد نسخ لفظ القرآن) إلى آخره، فإنا لا نسلمه<lb/>له؛ لا سيما وقد عرفت مما قدمناه عدم مخالفة نسخ وإنساء لفظ القرآن للحكمة<lb/>والعقل، فإذا صحت الرواية عن الثقات الضابطين بالحفظ والمراجعة أو بالكتابة<lb/>المصونة: بأن آية كذا كانت قرآنًا وأنها نسخت أو أنسيت أو رفعت أو نحو ذلك<lb/>قبلنا ذلك، وحيث كان لو يقصد من هذه الروايات إثبات زيادة على القرآن الموجود<lb/>فهي غير معارضة ولا مناقضة لما ثبت من القرآن بالتواتر، حتى على قول من<lb/>يشترط التواتر في إثبات قرآنية القرآن - وترجيح المتواتر على الآحاد، إنما هو<lb/>إذا اتحدت الدلالة من جميع الوجوه حذو النعل بالنعل مع عدم معرفة المتأخر.<lb/>أما إذا لم تتحد كالعام والخاص والمطلق مع المقيد، أو ما تأخر تاريخه<lb/>فلا معارضة ولا مناقضة لا شرعًا ولا عقلاً ولأن الآخذ بالدليلين هو المتعين وإلا<lb/>للزم إهمال أحدهما - وأصل منشأ اشتراط التواتر إنما هو في الوصف بالقرآنية<lb/>الذي من أحكامها المفرعة عليها التلاوة في الصلاة ونحوها، وإثباتها في<lb/>المصحف إلى غير ذلك على خلاف مشهور في ذلك لأهل العلم والنظر؛ ولذلك<lb/>نرى الحق عدم جواز نسخ السنة للفظ القرآن المثبت في المصحف.<lb/>وأما حكمه مع بقاء اللفظ فهو محل الخلاف، والحق عندنا جواز نسخ<lb/>الحكم بالسنة الصحيحة؛ لأن ثبوت الأحكام لا يشترط فيه التواتر كما سيأتي؛ ولأن<lb/>اقتضاء الحكم للتكرار أمر زائد على مفهوم مجرد الأمر وكذلك الاستمرار كلاهما<lb/>ظني، وخبر الآحاد أقل حالاته إذا كان صحيحًا أن يكون أرجح. لكن هل ذلك<lb/>واقع فعلاً أم لا؟ ولا شك أن من بعُد غوره في فقه الدين يعرف أن ذلك لم يقع، وأن<lb/>السنة مبينة ومفسرة لما دل القرآن عليه ولو بدلالات خفية، أو تأتي بأحكام<lb/>يكون القرآن ساكتًا عنها، أو زيادة على ما فيه وهذا جمال يدرك المنصف ما<lb/>وراءه من الفوائد، اكتفينا به عن التفصيل والإطالة.<lb/>تكلم حضرة الدكتور الفاضل في الكلمة الثالثة من رسالته على قوله تعالى:<lb/>{مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة: 106) الآية -<lb/>وحاول أن يثبت أن يكون المراد بالآية المعجزة، وقال: إنها على حد قوله تعالى<lb/>{وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلاً مِّن قَبْلِكَ وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجاً وَذُرِّيَّةً وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ<lb/>إِلاَّ بِإِذْنِ اللَّهِ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ * يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ الكِتَابِ} (الرعد: 38-39) .<lb/>أقول: واعلم أنه لم يقل أحد ممن يفسر القرآن بالمأثور أن مدلول الآية هي<lb/>المعجزة في الموضعين معًا، أو أن معناهما واحد كذلك، والمعروف عنهم أن هذه<lb/>الآية في المعجزة وتلك في آيات الأحكام، وسيأتي أن بعضهم حمل الإمحاء على<lb/>نسخ آيات الأحكام أيضًا عكس ما يقوله الدكتور الفاضل، وقوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ<lb/>مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) قد عرفناك تفسير السلف لها في رسالتنا السابقة.<lb/>وأما قوله تعالى: ? {وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلاَّ بِإِذْنِ اللَّهِ} (الرعد:<lb/>38) فلا شك أن المراد بالآية فيها المعجزة خارقة العادة، فليس إلى أي<lb/>رسول الإتيان بها، بل ذلك إلى الله - عز وجل - يفعل ما يشاء، ويحكم ما يريد -<lb/>فقوله: {لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ} (الرعد: 38) أي لكل مدة مضروبة كتاب أي مكتوب<lb/>{وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ} (الرعد: 8) ، {أَلَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاءِ<lb/>وَالأَرْضِ إِنَّ ذَلِكَ فِي كِتَابٍ إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ} (الحج: 70) فالمراد<lb/>بالكتاب ما يعم معلومات الله الكونية والشرعية الدينية: بأن جعل لكل مدة مضروبة<lb/>عنده كتابًا - وبعض السلف قدرها بالنسبة، وقد اختلفوا في المحو والإثبات، هل يكون في كل شيء أم في شيء دون شيء، فقال بعضهم: يمحو الله ما يشاء إلا<lb/>الشقاء والسعادة والحياة والموت، وقيل غير ذلك أيضًا..، والذي دلت عليه<lb/>الأحاديث الصحاح أن ذلك كائن في كل شيء 00 واختلفوا هل هناك كتب وكتاب<lb/>غير هذا أم لا؟ وليس الإطالة في ذلك من غرضنا هنا، فإن شئت ذلك فارجع إليه<lb/>في مكانه - فهذان قولان في الكتاب ومدته، والقول الثالث أن المراد بالكتاب كل<lb/>كتاب أنزله الله من السماء على رسله؛ وهو قول الضحَّاك بن مزاحم، وكان<lb/>يقول في قوله: {ِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ} (الرعد: 38) أي لكل كتاب أجل {يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ} (الرعد: 39) منها (ويثبت) يعني حتى نسخت كلها بالقرآن<lb/>الذي أنزله الله على رسوله صلوات الله وسلامه عليه. فقول الدكتور<lb/>الفاضل: يمحو الله ما يشاء من الآيات السابقة فلا يعيدها مرة أخرى للأمم اللاحقة<lb/>إلى آخره، قول مبتكر لم يدل عليه أثر، ولا قاله أحد من السلف، ولا ندري كيف<lb/>أجاز لنفسه القول في كتاب الله برأيه.<lb/>ونقول: معجزات الأنبياء التي قد أظهرها الله، لا يقال: إنه محاها أو نسخها،<lb/>بل يقال: كتبها وقدرها، وفي الواقع أظهرها وأمضاها وقد فرغ عنها. والمحو<lb/>إنما يكون لما كتبه وقدره قبل وقوعه إذا لم يوقعه، وما وقع فإنما يقال: كتبه<lb/>وأوقعه طبق ما كتب، فالدكتور غلط هنا في مواضع - وحاصله أن الكتاب في هذه<lb/>الآية إن كان كتاب المقادير والمعلومات فالانمحاء فيه لا يكون في المعجزات التي قد<lb/>أظهرها الله لتأييد أنبيائه، وإن كان المراد به كتبه التي أنزلها على أنبيائه، لكل<lb/>أجل ما يناسبه من كتب الأحكام وآياتها، فالآية نص في رد ما زعمه حضرته.<lb/>أما قوله: واعلم أن نظم الآية التي نحن بصدد تفسيرها، يعني قوله تعالى:<lb/>{مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) الآية لا يقبل أي معنًى آخر سوى<lb/>ما اخترناه فيها؛ ولذلك ختمت بقوله تعالى: {ألَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (البقرة: 106) إلى آخر ما قاله في هذا المعنى. وأقول: نحن قد ذكرنا تفسير<lb/>السلف لهذه الآية في رسالتنا السابقة، وهم الذين تلقوا عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم بيان القرآن، وهم الذين شاهدوا الأسباب والوقائع، وهم الذين نزل<lb/>القرآن بلسانهم، فتفسيرهم للقرآن لا يجوز لنا الخروج عنه بالكلية، وما ذكره<lb/>الدكتور الفاضل واختاره هو، لم يختره من أقوال السلف، ولم يقل به أحد منهم،<lb/>وهم قد صرحوا بأن هذه الآية إنما نزلت في آيات الأحكام، فجعل ذلك على<lb/>المعجزات، إنما هو من باب الحرص والقول بالرأي في كتاب الله وهو لا يجوز [3]<lb/>فتفسير الآية في هذا المقام بالمعجزة فقط متعذر من حيث النقل، وسياقها لا<lb/>يقتضي ذلك وكذلك معناها ومدلولها، لا يصح أن يكون هو المعجزة عقلاً.<lb/>وما ذكر عن الأستاذ الإمام شيخ الإسلام المفتي الشيخ محمد عبده رحمه الله؛<lb/>فإن صح عنه ذلك، فلعله قاله من باب الاستنباط والإشارة والإيماء - زيادة على ما<lb/>يدل عليه الظاهر - ذلك هو الواجب على الصادق في موالاته. الأستاذ الإمام وما<lb/>أدراك ما مرتبته وفضله ومقدار محبة أهل الحديث له في جميع الأرض، كيف لا؟<lb/>وهو إمامهم وحامل لوائهم الذي هزم الله به المبتدعين وكسر به صولة المقلدين<lb/>الجامدين. نصر الله به السنة وأتباعها، وحفظها به عن ضياعها، سمعت بعض<lb/>الناس يقول: إن الأستاذ الإمام لا يقبل أحاديث الآحاد الصحاح - فقلت له: كيف<lb/>علمت ذلك؟ قال: لأنه قال في بعض كلامه: إننا لا نقبل الحديث إلا إذ تحققنا كما<lb/>تحققنا وجود <placeName>مكة</placeName> والمدينة. فقلت له: ويحك ماذا تقول؟ إن الأستاذ الإمام -<lb/>رحمه الله - يصح أن يتحقق الأحاديث الصحيحة ونحوها كذلك، وإذا اتسع علم<lb/>الإنسان ظهر له ما خفي على غيره، وكل أئمة الحديث كذلك - رحمهم الله -.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) إن القائلين برأي داروين لا يقولون باستحالة الرسالة كما قال ولا كلهم يدعي أن النبي صلى الله عليه وسلم محتال؛ بل يقول المحققون العارفون بسيرته منهم: إنه كان صادقا معتقدا لما يقول وليس هذا المقال بالذي يتسع لبيان آرائهم في ذلك.<lb/>(2) المنار نعجل فنقول: إن صديقنا الأستاذ اليافعي لم يأت بحكمة ظاهرة لنسخ أو إنساء عبارة القرآن ولفظه، تنطبق على ما نقل من ذلك، لا سيما ما كان معناه محكمًا، ولا يظهر معنى الترقي والاختصار في كلام الخالق الذي هو منتهى الكمال، ولو اختصر منه شيء لحذف قصة موسى من بعض السور وما يأتي قريبًا في بيان حكمة نسخ ما روي من آية الرجم غير ظاهر، لا سيما مع بقاء آيه الجلد على إطلاقها وأذكره بذلك من الآن لعله يقدح زناد فكره ويراجع ذاكرته فيما قرأه؛ لعله يجد لذلك حكمة ظاهرة، فإن معظم الأشكال عند الدكتور ومثله كثير من المسلمين وغيرهم محصور في هذا، وهو يقول بأصل النسخ وحكمته، بل كتب في ذلك أيضًا.<lb/>(3) المنار: تفسير القرآن بالرأي: عبارة عن تفسير المرء له؛ لأجل تأييد رأي ينتحله أو مذهب يتقلده فهو بمعنى تفسيره بالهوى، وليس معناه تفسيره بما يخالف المأثور عن الاولين، ولا يمكن أن يكون هذا هو المراد بحديث إنكار التفسير بالرأي على أن الحديث لا يصح، والسلف قد فسروا القرآن بفهمهم وخالف فيه بعضهم بعضًا، وأكثر ما ورد عنهم من ذلك لا يصح له سند، وكلمة الإمام أحمد فيه مشهورة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p219" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2138.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدولة العثمانية بعد الدستور<lb/>وجمعية الاتحاد والترقي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>تصريحات كامل باشا في سبب سقوط وزارته<lb/>نشر كامل باشا مقالاً طويلاً في سبب إسقاط الجمعية إياه من الصدارة؛ بعد<lb/>إخراجه هو ناظر الحربية، واستعفاء ناظر البحرية من الوزارة وهما من أعضائها<lb/>وإننا ننشر ترجمته برمته للبيان في الحال والتاريخ في الاستقبال، قال:<lb/>كان يوم السبت الموافق 31 كانون ثاني (يناير) في مجلس المبعوثان يومًا<lb/>عبوسًا قمطريرًا؛ لهبوب إعصار الأفكار، حتى إن بعض الأعضاء ويبلغ عددهم<lb/>زهاء السبعين تركوا المجلس وانصرفوا؛ حذرًا من نتائج هذه الزوبعة التي كانت<lb/>منحصرة بين جدران دائرة المجلس المذكور، وبينما كان الذين يبلغهم خبرها في<lb/>الخارج لا يصدقون بصحة وقوعها، كان الذين داخل المجلس في غاية القلق والتأثر<lb/>من السطوة التي يرونها من بعض أناس كانوا يتخللون صفوفهم، ومما كان يلقى<lb/>على مسامعهم: من أن تسكين هذا الهياج الذي دام نحو ساعتين، لا يتأتى إلا<lb/>بإسقاط الوزارة التي كانت قد ضعفت باستعفاء ثلاثة من أعضائها، وهذا لا يكون<lb/>إلا بقرار المجلس على عدم الثقة بها. فلما رأى الأعضاء الحاضرون ذلك، بادروا<lb/>لحسم الأزمة على الوجه الذي أريد منهم، وأقروا على عدم الثقة بالوزارة ظنًّا منهم<lb/>أنهم خدموا بذلك سلامة الوطن والمملكة، ولم يكن مبعث هذا الهياج إلا المساعي<lb/>العظيمة التي بذلت في سبيل إحداثه؛ إذ بعثت البعثات الخصوصية قبل ذلك إلى<lb/>أدرنه وسلانيك، فأذاعوا هناك أن الحكومة تقصد إعادة الحكم الاستبدادي، وبذلك<lb/>حركوا بعض ضباط الفيلق الثاني والثالث وأهاجوا سخطهم.<lb/>ثم أرسلوا باسم هؤلاء الضباط رسائل برقية إلى بعض أنحاء السلطنة، تشير<lb/>بأنهم (أي الضباط) مستعدون للوقوف أمام كل حركة تبدر من الحكومة يقصد بها<lb/>إرجاع الحكم الاستبدادي، كما أنهم أوعزوا إلى بعض ضباط الأسطول بإرسال<lb/>رسالة برقية إلى مجلس المبعوثان، يطلبون فيها عزل ناظر البحرية الذي تعين<lb/>بالوكالة، ويبلغون المجلس أنهم لا يعرفون رئيسًا لهم سوى مجلس الأمة العثماني،<lb/>وقد تُلي هذا التلغراف في المجلس، وتم لهم بذلك ما يقصدونه: وهو إظهار المملكة<lb/>في حالة فوضى أمام الناس. لذلك كنت أردت وقتئذ أن أبين ما بالمملكة من<lb/>الأضرار من جراء هذه الأزمة المفتعلة والمقصودة قصدًا، وإن أذيع المسائل المهمة<lb/>والأسرار السياسية التي لا ضرر من إفشائها، وإنما رأيت أن أؤجل إيضاح ذلك<lb/>إلى وقت آخر أكثر مناسبة منتظرا زوال هياج الأفكار المارّ ذكره، وها قد أتيت<lb/>الآن بالإيضاح الموعود مقرونًا بالأدلة الواضحة بقدر ما تسمح لي به الظروف في<lb/>الحال؛ وما يفرضه على حب تجنب المحاذير السياسية: لا يخفى أني كنت قد<lb/>ذهبت بالذات إلى المجلس النيابي في أوائل انعقاده، وأوضحت أمام الأعضاء<lb/>برنامج الوزارة السياسي الذي حاز وقتئذ قبول الهيئة المحترمة ورضاها، ووعدت<lb/>الوزارة بأنها تسير على مبدأ هذا البرنامج؛ مع أن القانون السياسي لم يصرح<lb/>بشيء عن دعوة الصدر الأعظم وشيخ الإسلام للاستيضاح منهما عن بعض الأمور<lb/>وإنما فعلت ذلك بقصد خالص من كل الشوائب؛ تطبيقًا لمصالح البلاد على الحكم<lb/>الشوروي الحقيقي، ومراعاة للإدارة الدستورية، ولوضع مثال للمستقبل، ولا<lb/>يؤخذ من ذلك أنه يتحتم على الصدر الأعظم أن يحضر إلى المجلس في الساعة<lb/>واليوم اللذين يطلب فيهما، كما أنه لا يفهم من طلب تأخير الصدر ميعاد الإيضاح<lb/>بضعة أيام أنه يريد بذلك إلغاء هذا الاختصاص الذي أعطاه القانون الأساسي للنظار؛<lb/>بناءً على حكمة كبيرة، والوارد في جميع قوانين الدول الدستورية الأساسية. أن<lb/>الإصرار في هذا الباب يعد خرقًا صريحًا لأحكام القانون الأساسي. وقد كنت<lb/>عزمت عندما وصلتني رسالة الدعوة من رئاسة مجلس المبعوثان في مساء يوم<lb/>الخميس الموافق 29 كانون الثاني (يناير) أن أذهب في اليوم المطلوب إلى<lb/>المجلس؛ للإجابة على الاستيضاح حذرًا من إخلال الأحوال الموضوعة. ولكنه<lb/>جاء في اليوم التالي (الجمعة) رسول من قبل سفير روسيا يخبرني بأن السفير<lb/>سيحضر يوم السبت إلى الباب العالي؛ لمقابلتي وللمذاكرة معي في المسألة البلغارية<lb/>حسب تلغراف ورد عليه من بطرسبرج، وفى الحقيقة حضر السفير المشار إليه في<lb/>اليوم المذكور. فلأجل ذلك ولاشتغالي ببعض مسائل سياسية مهمة، كتبت إلى رئيس<lb/>المجلس بإرجاء موعد الإيضاح يوم الثلاثاء المقبل.<lb/>وبعد عصر يوم السبت المذكور وردت عليَّ رسالة من رئيس مجلس<lb/>المبعوثان، يقول فيها: إنه بناء على بعض إشاعات وصلت إلى مسامع المجلس،<lb/>هاجت أفكار الأعضاء، وهو يرى من الضروري ذهابي في الحال إلى البرلمان<lb/>لإعطاء الإيضاح اللازم، فكتبت إلى الرئيس جوابًا قلت فيه: إن الإشاعات التي<lb/>بلغت المجلس عارية عن الأهمية، وإن لا أصل بالمرة لما قيل من حدوث هياج في<lb/>المدينة، وإني سأحضر إلى المجلس يوم الأربعاء. وكان قصدي من هذا الإرجاء:<lb/>(أولاً) أن نتوصل بما عندنا من الزمن إلى ربط المسائل السياسية المهمة<lb/>الماسة بمرافق الدولة الحيوية؛ بالأصول التي كنا نتصورها إلى هذا اليوم.<lb/>(ثانياً) أن أتمكن من استخراج الوثائق الرسمية من محافظها (دوسياتها) ؛<lb/>استعدادًا للإيضاح أمام المجلس، ولتقديمها لهيئة المبعوثان بصورة غير علنية، حتى<lb/>يقتنع الأعضاء بصفة قطعية بما سأقوله:<lb/>ورد بعد قليل رسالة ثانية من رئاسة المجلس، فأعدت جوابي الأول بإيضاح<lb/>أكثر فلم يأت بفائدة، بل أرسل أحمد رضا بك بضرورة حضوري إلى المجلس؛<lb/>لبيان الإيضاح المطلوب نظرًا لهياج الأمة والمجلس الناشئ من تبديل بعض النظار<lb/>وما عقبه من إشاعة الخلع الكاذبة (أي خلع السلطان) واستعفاء بعض النظار،<lb/>مما جعل سياسة الدولة في الخارج والداخل في حالة غموض وإبهام.<lb/>فلما رأيت هياج الأفكار الذي كان منحصرًا فقط في أعضاء المجلس دون<lb/>الأهالي؛ أي لا أثر له في الخارج، باشرت التحقيق في الحال؛ لأقف على الطرق<lb/>والمساعي التي بذلت في سبيل إحداث هذا الشغب، وعلمت أنه ازداد عدد الحزب<lb/>المعارض لي في المجلس وما تقرر لديهم من أمر معاملتي في حالة ذهابي، مما<lb/>يسبب حدوث أمور غير مرضية تحط بقدر مجلس المبعوثان. فتجنبًا لذلك كله<lb/>كتبت إلى الرئيس أعلمه بأني مستعد لتقديم الاستقالة من منصبي إلى الحضرة<lb/>السلطانية، إذا لم يراع نص المادة 38 من القانون الأساسي، ملقيًا تبعة ما ينشأ من<lb/>الاضطراب داخلاً وخارجًا على عاتق الذين كانوا السبب في حدوثها. فلم يأت<lb/>الجواب، وحصل ما حصل في المجلس من الأمور الغريبة، وقد جذبت الأحوال<lb/>المذكورة أنظار الأجانب الذين كانوا موجودين وقتئذ في دائرة المجلس، واستوقفت<lb/>أبصارهم الطرق والوسائل غير القانونية التي اتخذت للوصول إلي إجبار الأعضاء<lb/>على التصويت ضدي، وإعطاء قرار بعدم الثقة بي، كما أن شيوع هذه الأمور<lb/>التي هي بمكان من الغرابة قد شغل أفكار الجمهور.<lb/>وزد على هذه الحالة المخلة بالقانون بصفة خصوصية ذهاب رئيس مجلس<lb/>المبعوثان مساء اليوم المذكور؛ وبرفقته بعض أعضاء المجلس إلي القصر<lb/>السلطاني، وطلبه من الحضرة السلطانية فَصْلي من منصبي قبل أن أستقيل منه،<lb/>وتعيين خلفي الذي رشحته الجمعية (جمعية الاتحاد والترقي) من قبل.<lb/>ومن الأمور التي تستدعي دقة النظر المنشور السلطاني الذي استصدره<lb/>بتوجيه منصب الصدارة العظمى على حسين حلمي باشا، والذي تلي في الباب<lb/>العالي، إذ ورد فيه هذه الجملة بحروفها:<lb/>بناء على انفصال كامل باشا حسب الإيجاب من منصب الصدارة، وهو مثل<lb/>ما كان يحصل في الزمن الاستبدادي عند فصل الصدور من مناصبهم بناء على<lb/>دسائس أصحاب الأغراض، مع أنه كان يجب أن يبنى انفصالي على استعفائي.<lb/>وسبب هذا الهياج الذي لم يكن ليوجد لو لم يحدثه البعض عن قصد؛ هو<lb/>تعيين ضياء باشا في منصب نظارة المعارف التي كانت شاغرة من قبل، وتعيين<lb/>حسن باشا من أمراء الجند البحري في منصب نظارة البحرية بالوكالة بدلاً عن<lb/>عارف باشا الذي استقال وترك الخدمة بصفة رسمية، وتعيين علي رضا باشا ناظر<lb/>الحربية مندوبًا ساميًّا للدولة في القطر المصري؛ نظرًا لبعض الإجابات السياسية<lb/>الواردة فيما بعد، وتعيين ناظم باشا قائد الفيلق الثاني في منصب نظارة الحربية<lb/>بدلا عنه.<lb/>ولما كان تأليف الوزارة من حقوق الصدر الأعظم الذي يرفع إلى الحضرة<lb/>السلطانية أسماء من يعتقد قدرتهم وكفاءتهم لتولي مناصب النظار، كنت أرى وجهًا<lb/>للاعتراض على التبديل الذي حصل في الوزارة وقتئذ، كما وقع قبله تبديل نظار<lb/>الداخلية والمعارف والأوقاف والعدلية ورئيس شورى الدولة حسبما ظهر أنه<lb/>المصلحة، ولم ينبس أحد ببنت شفة اعتراضًا على ذلك.<lb/>وقد ظهر فيما بعد أن سهم الاعتراض في التبدلات الوزارية الأخيرة، كان<lb/>مصوبًا بوجه خاص إلى تعيين ناظم باشا في منصب نظارة الحربية، حتى إنه<lb/>مساء اليوم الذي كان فيه تعيين المشار إليه ناظرًا لوزارة الحرب، حضر إليَّ رجل<lb/>يدعى ناظم بك من جمعية الاتحاد والترقي، وكانت أمارات القلق واضطراب البال<lb/>بادية على وجهه، وقال: إن الجمعية تستغرب تبديل بعض الوكلاء (النظار) ،<lb/>وتستوضح منكم جلية هذا الأمر الذي حدث من غير أن يكون عندها علم به،<lb/>فأجبته بأن ليس في الأمر ما يوجب كل هذا الاستغراب، وفي اليوم التالي اجتمع<lb/>مجلس الوكلاء، واشتغلنا برؤية الأمور حسب العادة وزدنا عليها المذاكرة في<lb/>الأحوال المهمة السياسية، وافترق أعضاء الوزارة في الساعة 2 ونصف<lb/>(بالحساب العربي) ، وكلهم على اتفاق تام، ولم ينتصف الليل إلا ووردت<lb/>استقالة حسين حلمي باشا من نظارة الداخلية، وفي اليوم التالي استقال رفيق بك<lb/>ناظر العدلية، وعقبه ورود استقالة حسين فهمي باشا ويظهر أن استعفاء هؤلاء<lb/>الوزراء من مناصبهم لم يكن نتيجة اتفاق بينهم؛ إذ لا يعقل أن يكونوا اجتمعوا في<lb/>تلك الليلة ليتفقوا على الاستقالة؛ لبعد الشقة بين مساكنهم التي يحول بينها البحر.<lb/>ولكن كان حسب مشورة ونفوذ رجال الغيب (أي جمعية الاتحاد والترقي) ، ولقد<lb/>بذلت المساعي في حمل توفيق باشا ناظر الخارجية على الاستقالة أسوة بزملائه<lb/>المستقيلين، ولكن الرجل رفض الاستقالة غير متأثر بنفوذ أصحاب هذه المساعي،<lb/>ويروى أن سبب استعفاء الوزراء المشار إليهم؛ هو تبديل وزيري الحرب والبحر،<lb/>على أن وزير البحرية استقال من تلقاء نفسه، وكتاب الاستعفاء الذي رفعه إلى<lb/>الصدارة محفوظ في قلم الأوراق، والذي سُمِّي بدلاً عنه لم يعين إلا بالوكالة فقط.<lb/>إذن لا وجه ألبتة للقيل والقال في هذه المسألة. وأما مسالة تعيين علي رضا باشا<lb/>مندوبًا في القطر المصري، وإقامة ناظم باشا ناظرًا للحربية بدلاً عنه، فسأوضحها<lb/>فيما بعد مقرونة بالأسباب التي أوجبت هذا التبديل.<lb/>وفي الحقيقة إنه لم يكن هناك موجب لاستعفاء النظار الثلاثة كل على حدته<lb/>وهم خارج المجلس، بل لو كان زملائي النظار ارتأوا أثناء المذكرات وهم في<lb/>المجلس؛ أن تبديل ناظر الحربية مخالف لقواعد الشورى والدستور ومضر بمرافق<lb/>الدولة، لكنت أقدم استقالتي في الحال؛ هربًا من الوقوع تحت تبعة التهلكة والخطر<lb/>اللذين كنت أراهما يتخللان تيارات الأحوال الحاضرة. ولكن الحقيقة لم تكن كذلك،<lb/>بل كان القصد من إجبار هؤلاء النظار على الاستقالة (من قبل رجال الغيب) إنما<lb/>هو إظهار الحالة الحاضرة بمظهر الاضطراب، وأن يعدوا بذلك وسيلة لإحداث<lb/>الهياج المطلوب في مجلس المبعوثان.<lb/>ولإيضاح الأمور التي أوجبت تبديل ناظر الحربية، يجب قبل كل شيء أن<lb/>أذكر الحقيقة الآتية:<lb/>كان بعض الفتيان أو ذوي الأفكار الفنية من: المستخدمين الملكيين أو الضباط<lb/>العسكريين أصحاب الكلمة النافذة من الذين انتسبوا بعد إعلان القانون الأساسي إلي<lb/>جمعية الاتحاد والترقي؛ التي لها الخدمات المشكورة في إعادة الحكم الدستوري.<lb/>جعلوا ديدنهم وضع إدارة الحكومة تحت السيطرة والمراقبة إلي أن تتأيد الحكومة<lb/>الدستورية؛ وذلك خوفًا من عودة الاستبداد على زعمهم. على أن جميع العناصر<lb/>العثمانية قبلت أصول الشورى بكمال الحمد والشكران والسرور، وأثبتوا أنه لم يكن<lb/>ليوجد بينهم من يريد الرجوع إلى الحكم الاستبدادي، كما أن الجنود العثمانية كلها<lb/>أقسمت وتعاهدت على الذود عن أحكام القانون الأساسي، فلا موجب - والحالة هذه -<lb/>لوضع إدارة الحكومة تحت السيطرة والمراقبة المار ذكرهما. ومع هذه البداهة<lb/>كانت المداخلات باسم الجمعية في شئون الحكومة تتوالى وهو الأمر الذي أخل<lb/>بانتظام إدارة الحكومة، وعرقل مساعيها جدًّا، ووضع العقبات في سبيل معاملاتها<lb/>وأوجب طروء الضعف على القوة الإجرائية من مداخلات الجمعية التي تألفت في<lb/>الولاية العثمانية، واختل من جراء ذلك أمر الضبط والربط والنظام. كما أن انقسام<lb/>الضباط الذين هم القوة المحركة في الفيلقين الثاني والثالث إلي قسمين، ووقوع<lb/>الخلاف بين الذين ينتسبون إلي الجمعية والذين لا ينتمون إليها، أدى إلى الإخلال<lb/>بالنظام العسكري.<lb/>ولا يخفى أنه بمقدار ما تراعي فيالقنا النظام العسكري، ويكون جنودها يدًا<lb/>واحدة في اتحاده بما يشبه الجسم الواحد، بمقدار ذلك يكون التأثير في الأعداء،<lb/>وتنكسر شرتهم، وبعكس ذلك يتجرأ العدو على تجاوز حده ويتمرد ويطغى، ومن<lb/>جهة ثانية لا يعود في قدرة الجيش قمع الفتن الداخلية؛ فلذلك كله كان الواجب على<lb/>الضباط أن يتجنبوا الاشتغال بالسياسة وأن يبتعدوا عنها، وأن يراعوا سلسلة<lb/>المراتب حسب ما نص عليه القانون. ولكن بدلاً من ذلك صار الضباط يلقون<lb/>الخطب السياسية في: الملاهي (قونسر) والاجتماعات والمظاهرات، وأنشأوا<lb/>يقيمون المناورات الحربية والاستعراضات العسكرية في المراسح، فكنت ترى فرق<lb/>الجند العثماني تمر بأسلحتها، وضباطها من أمام المتفرجين في مراسح التشخيص،<lb/>وهو ما يحط بالشرف العسكري، وكل ذلك كان منشؤه ضعف إرادة على رضا باشا<lb/>ناظر الحربية، المطلوب منه حسب وظيفته منع كل هاته الأمور المخلة بنظام<lb/>الجيش، والذي لم يكن ليقدر على تنفيذ أوامره وتنبيهاته بإزاء نفوذ كلمة الضباط<lb/>المنتسبين للجمعية.<lb/>على أني أشهد أن علي رضا باشا رجل على غاية من الاستقامة والحلم.<lb/>ولكنه غير قادر على الوقوف أمام حركة الضباط التي أخلت بنظام الجيش، كما مر<lb/>ذكره آنفًا، فحفظًا لشرف الجيش وإعادة النظام والانتظام إلي صفوفه؛ تقرر تعيين<lb/>ناظم باشا قائد الفيلق الثاني الذي أثبت اقتداره بإصلاح الفيلق المذكور وإعادة النظام<lb/>إليه في مدة لا تزيد عن الشهرين ناظرًا للحربية، وبودر في الحال لإنفاذ هذا القرار<lb/>وهو الوسيلة الوحيدة لسلامة الأمة والوطن. ولكن جمعية الاتحاد والترقي التي لا<lb/>تريد إلا استبقاء نفوذها، أجبرت زملائي الوكلاء (النظار) على الاستعفاء وأخذت<lb/>مجلس المبعوثان تحت أمرها، وبذلك أعدت الوسائل اللازمة لإسقاط وزارتي.<lb/>وهنا يجب أن أسرد بعض أمور حدثت قبل سقوطي، وكانت مقدمة لإثارة الأفكار<lb/>ضدي، فكانت السبب في انفعال الجمعية مني، وإليك الأسباب.<lb/>كنت من زمن حدوث الانقلاب أروج بقدر الإمكان والزمان اقتراحات من كان<lb/>يراجعني بصفته عضوًا في الجمعية، واستمر الحال كذلك إلى أن حضر ليلة إلى<lb/>منزلي، (وذلك قبل افتتاح مجلس المبعوثان بأسبوعين) البكباشي إسماعيل حقي بك<lb/>ومعه رحمي بك الذي يدعي أنه قائم مقام الوكيل السياسي عن الجمعية، وقالا: إن<lb/>الجمعية لا تدخر وسعًا في إكرام أعضاء اللجنة البلقانية الإنكليزية المؤسسة في<lb/>لندره، الذين حضروا أخيرًا إلى الآستانة، وإنه صار دعوتهم لوليمة عشاء<lb/>يحضرونها نهار غد في منزلي، فقلت لهم: إني أجهل وصول هؤلاء الأعضاء إلى<lb/>الآستانة، ولا أعلم مركزهم ومنزلتهم في بلادهم؛ لعدم ورود شيء يعرفني عن ذلك<lb/>لا من سفير الدولة في لندره، ولا من سفير إنكلترا هنا، فأستغرب دعوتكم<lb/>لأشخاص لا معرفة لي بهم، ولم يسبق لي المقابلة معهم، إلى تناول العشاء في<lb/>منزلي من غير أن يكون عندي علم بذلك: كأنكم تدعونهم إلى فندق، وهو أمر لا<lb/>أستصوبه بعدم موافقته للأصول، بل يجب أن أتعرف بهم قبل كل شيء وأقابلهم،<lb/>وبعد ذلك أعد لهم الوليمة في يوم معين.<lb/>احتد إسماعيل حقي بك ورفيقاه من كلامي هذا، وخرجا من المنزل، وذهبا<lb/>في الساعة الرابعة من الليلة المذكورة نفسها إلى القصر السلطاني، وقابلا أحد قرناء<lb/>الحضرة السلطانية وقالا له: (اعرض لحضرة السلطان أن يسترجع الختم<lb/>السلطاني من الصدر الأعظم) : أي أن يعزله وإلا نذهب غدا بالقوة العسكرية إلى<lb/>الباب العالي، ونخرجه منها قسرًا، على أنه قد تقرر أن يعزل في أول اجتماع من<lb/>مجلس المبعوثان.<lb/>فهال هذا الكلام القرين، فأجابهم قائلاً: (وما السبب في ذلك) ، إني لا<lb/>أستطيع عرض هذه المسألة على جلالته في مثل هذا الوقت، فالأحسن أن تحضرا<lb/>غدًا؛ لنفهم ما في الأمر ونعرضه على الحضرة السلطانية.<lb/>وعلى ذلك ذهبا وعادا في نفس اليوم التالي وبرفقتهما ضابط آخر، اجتمعت<lb/>بهم بدعوة خصوصية حسب الإرادة السنية الصادرة لي، وكان معنا أحد القرناء<lb/>فسألتهم مِنْ قِبَلِ مَنْ أُرْسِلُوا؟ فقالوا: إنهم حضروا مِن قِبَلِ الجمعية، فقلت لهم:<lb/>هل الجمعية راضية عن مراجعتكم للحضرة السلطانية في مثل هذا الطلب؟ أجابوا<lb/>نعم، إن الجمعية توافق على كل ما نعمله، وعند ذلك أعدْتُ ما قلته لهم في الليل<lb/>من عدم موافقة اقتراحهم في مسألة الدعوة، وزدت عليه أن عزل الصدر الأعظم<lb/>بلا سبب ودون أن يستقيل هو من منصبه مخل بما نصه القانون الأساسي، وأن<lb/>خدمتي الآن في هذا الزمن المحفوف بالمخاطر ليس إلا تفاديًا مني في حب الوطن،<lb/>وليس لأجل التفاخر ولا لجر منفعة، قلت هذا الكلام بشدة واشمئزاز، فقاموا<lb/>وانصرفوا من غير أن يفوهوا ولا بكلمة.<lb/>وبعد ذلك صدرت إدارة سنية؛ تبلغتها بالواسطة بوجوب دعوة أعضاء اللجنة<lb/>البلقانية المذكورة إلي الشاي بعد حصول التعارف بهم، وصادف أن حضر<lb/>الأعضاء المومأ إليهم إلى الباب العالي حيث زاروني، وكان عددهم اثني عشر بين<lb/>ذكور وإناث، فدعوتهم لتناول العشاء في اليوم التالي عندي، حيث حضروا هذه<lb/>المأدبة كما حضرها أيضًا بعض أعضاء جمعية الاتحاد والترقي، فكان عدد الجميع<lb/>24 مدعوًّا ما عدا رحمي بك الذي لم يشأ أن يحضرها.<lb/>واللجنة البلقانية هذه كانت تتألف من بعض وجوه ومعتبري الإنكليز بقصد<lb/>إنساني ألا وهو: تذكير الحكومة الإنكليزية بحماية السكان البلغاريين من أهالي<lb/>مقدونية من مظالم العثمانيين، وقد طاف بعض أعضائها القطر المقدوني بعد<lb/>الانقلاب؛ ليتحققوا بأنفسهم عما إذا كان البلغاريون لا يزالون في حاجة إلى الحماية<lb/>الأجنبية، ثم حضروا إلى الآستانة، وقد قصدت جمعيتنا بإكرام هؤلاء الأعضاء:<lb/>أن نقيم الحجة لهم على الأخوة التي حصلت بين المسلمين والبلغار، وأن تكسب<lb/>بذلك رضا اللجنة المذكورة، وتحوز بواسطتها انعطاف الأمة الإنكليزية، على أن<lb/>الأمة العثمانية كانت قد اكتسبت حسن نظر وانعطاف الشعب الإنكليزي العظيم؛ بما<lb/>أظهرته عقب انقلابنا السعيد من الاستعداد لإدارة دستورية سالمة.<lb/>وهنا يجب عليَّ أن أترك الحكم إلى أرباب الفكر والإذعان في مسألة الذهاب<lb/>إلى القصر السلطاني، وطلب إسقاط الوزارة من أجل أني رفضت طلب دعوة<lb/>أشخاص إلى منزل صدر أعظم بدون إذنه، ولم يسبق التعارف بهم مما هو مخالف<lb/>لأصول وآداب المعاشرة؛ ولأني قابلت هذا الطلب الغريب بصورة معقولة، وهذا<lb/>أمر جدير بتوجيه الأنظار إليه.<lb/>لذلك صرفت الجمعية كثيرًا من المساعي لإسقاط الوزارة عقب انعقاد مجلس<lb/>المبعوثان؛ ولكنها أخفقت أمام ميل الرأي العام الطبيعي، ولما رأت الجمعية ذلك<lb/>وعلمت أن لا قبل لها بالوقوف أمام الرأي العام أوفدت من قبلها طلعت بك وأنور بك<lb/>فحضرا إليَّ ليلة، وأبلغاني بأنه تقرر أن يكون السير حسب رأيي، فشكرتهم على<lb/>قرارهم هذا، وقلت لهم: إننا كلنا جسم واحد، فيجب أن نسعى معًا في سبيل خدمة<lb/>الأمة والدولة.<lb/>مضي 15 يومًا على ذلك، فصادف أن احتفلت فرقة الأحرار في عيد مضي<lb/>610 سنوات على استقلال <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، فدعيت الوزارة أيضًا إلى المأدبة التي<lb/>أقيمت لأول مرة في (برابالاس) ، فرأيت أن أحضر هذا الاحتفال احترامًا لذلك<lb/>اليوم المقدس، فلم يرق ذلك في نظر الجمعية، فأوفدت إليَّ أحمد رضا بك في اليوم<lb/>التالي، فأشار في كلامه معي إلى عدم استحسان ذهابي إلى الحفلة المذكورة، فقلت<lb/>له: إني بصفتي رئيس الوكلاء (النظار) يجب عليَّ أن أحضر الاحتفالات التي<lb/>تقام من قبل أي حزب كان؛ تذكارًا لمثل هذه الأعياد الوطنية المقدسة، وأن هذا<lb/>أمر طبيعي.<lb/>فزاد كلامي هذا في موجدة الجمعية عليَّ وجدد حزازاتها، وصارت تنتظر<lb/>الفرصة لإسقاطي، حتى تقرر تعيين رجل نشيط نادر المثال مثل ناظم باشا في<lb/>منصب نظارة الحربية، وعلمت الجمعية أن النظام العسكري سيعود قريبًا إلى<lb/>ربوع الجيش بواسطة الناظر الجديد، فلم يرق في نظرها ذلك، فأحدثت الهياج<lb/>المار ذكره.<lb/>على أن التخلص من هذه الأزمات الخطرة والرجوع إلى الحالة الطبيعية مع<lb/>توقي الضرر والهلكة هو من وظائف الحكومة المسؤولة أمام العموم، والحيلولة بين<lb/>الحكومة وبين أداء هذه الوظيفة هو بمعنى الرضا بالهلكة وقبولها.<lb/>وإذا كانت الحكومة العثمانية لا تستند إلى مجلس نيابي يحوز أعضاؤه على<lb/>حرية الفكر، فإنه لا يمكن الوقوف أمام المخاطرات والمهالك الآتية. وإذا أصرت<lb/>الجمعية على التمسك بتيار نفوذها هذا واستمرت في السير معه، فالنتيجة تكون<lb/>مجهولة بسبب مضادة الرأي العام للسير على المنوال المذكور، وذهاب الضباط<lb/>وأمراء الجند مذاهب شتى.<lb/>على أن الحكومة العثمانية تقترب شيئًا فشيئًا من مسألتين سياسيتين مهمتين،<lb/>إذا لم تنحسما بالطرق الحكيمة الضرورية في زمن غير بعيد، يخشى من أن تجد<lb/>الدولة نفسها أمام غائلة كبيرة.<lb/>الأولى مسألة كريد وقد كانت الحكومة وقتئذ اتخذت الوسائل اللازمة التي<lb/>توصل إلى حلها حلاًّ يوافق مصالح <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وأهالي الجزيرة، وهو جدير<lb/>بموافقة الدول الأربع الحامية لكريد. ولا أدري بالنظر إلى الحاضرة في أي طور<lb/>ستدخل هذه المسألة المهمة الآن.<lb/>وأما الثانية: وهي المسألة البلقانية فهي أهم من مسألة كريد، وقد زاد مركزنا<lb/>إشكالاً؛ فيها تضارب المصالح السياسية بين الروسية والنمسا في هذه الآونة، فإذا لم<lb/>يحكم مركزنا في الوقت اللازم باستعمال الوسائل الرشيدة، كانت العاقبة وخيمة جدًّا<lb/>علينا.<lb/>ولا يخفى أن القوة أساس كل شيء، فإذا كان ناظر خارجية إحدى الدول لم<lb/>يشأ قبول اقتراح سفير دولة أخرى، كان من الواجب أن يظهر لمعان 300 ألف<lb/>حربة وراء ذلك الناظر مستعدة لنصرته، كما قاله البرنس ميترنيخ (ناظر خارجية<lb/>النمسا السابق) لرفعت باشا مندوب <placeName>الدولة العثمانية</placeName> السامي.<lb/>ولو كان عندنا في شهر أغسطس الماضي قوة مهيأة مجهزة للدفاع عن مرافقنا<lb/>في الروم إيلي، لما كانت بلغاريا تجرأت على إعلان استقلالها، ولما أقدمت النمسا<lb/>على ضم البوسنة والهرسك لبلادها، وهذا الحال يمكن تطبيقه في المستقبل، فإذا<lb/>أهملت قوانا الحربية كما كانت أهملت من قبل، لا تتمكن الدولة من الوقوف في<lb/>وجه الأعداء، وتخرج بلاد <placeName>الدولة العثمانية</placeName> قطرًا بعد قطر من يدها، وهذا ثابت<lb/>بدليل حدوث أمثاله مرارًا؛ لذا رأيت تعيين ناظم باشا المشهور بقدرته على إصلاح<lb/>جيشنا في بضعة شهور ناظرًا للحربية أمرًا ضروريًّا؛ ليمكن الإصلاح في مدة قليلة<lb/>قبل فوات الوقت. أفلا يعد الوقوف في سبيل الحكومة لمنعها من إصلاح كهذا؛<lb/>ضارًّا ومروجًا لمقاصد الذين يرجحون أغراضهم الشخصية على مصالح الدولة.<lb/>إن إعلان الدستور الذي كان نتيجة مساعٍ عظيمة صرفت في هذه السبيل<lb/>أكسب الدولة انعطاف أوربا عليها واطمئنانها إليها والثقة بها، فأخذ أصحاب رؤوس<lb/>الأموال يوفدون وكلاءهم إلى الآستانة، والبعض منهم حضر بنفسه للقيام<lb/>بالمشروعات المفيدة الاقتصادية النافعة للبلاد مثل: إنشاء الخطوط الحديدية،<lb/>وإرواء الأراضي من الأنهار، واستثمار المناجم والمعادن، وتجفيف المستنقعات<lb/>والبرك، مما يستلزم بذل الملايين في البلاد العثمانية، وبذلك يجد المعوزون<lb/>والفقراء من سكان البلاد الذين كثيرًا ما يلجأون بسبب ضيق ذات اليد إلى ارتكاب<lb/>المحرمات شغلاً بأجر وفير، يوفر لهم أسباب المعيشة، ويكفي الحكومة مؤنة<lb/>الاهتمام بهم وبجرائمهم المضرة بالسكان والبلاد الناشئة عن الفقر والاحتياج.<lb/>لكن اختلال النظام في المملكة المتأتي من تغير شكل الحكومة ودخول إدارة<lb/>السلطنة تحت نفوذ جمعية غير مسئولة، مما لم يحصل مثيله في الممالك المتمدنة،<lb/>استوجب بكل أسف انسلاب ثقة أوربا وعدول أرباب رءوس الأموال من الغربيين<lb/>عن إرسال ملايينهم إلى البلاد العثمانية؛ انتظارًا لرجوع المياه إلي مجاريها<lb/>الطبيعية، واستتباب الأمن في البلاد تحت إدارة حكومة شرعية يرتاح إليها أرباب<lb/>الأموال، وقد كنا آملين أن تساعد زيادة الإيرادات المنتظر حصولها من<lb/>المشروعات الاقتصادية المار ذكرها، أو من احتكار بعض البضائع التجارية<lb/>الواردة في البروتوكول العثماني النمساوي، وتزييد رسم الجمارك على سد العجز<lb/>الذي في الميزانية العمومية.<lb/>وأما الآن فإن المرء يتساءل، كيف يمكن للدولة أن تقوم بإدارة حركتها مع<lb/>نقص الملايين في ميزانيتها، ومع عدم وجود الأمل في زيادة الإيرادات بالنظر؛<lb/>لامتناع أرباب الأموال عن إنفاذ المشروعات الاقتصادية في المملكة، وأخال أن<lb/>الدول لا ترضى بسبب حالتنا هذه بزيادة رسم الجمارك وترويج اقتراح الدولة في<lb/>مسالة الاحتكار، خصوصًا وأن الحكومة مضطرة لإعاشة أكثر من 250 ألف جندي<lb/>في هذا الزمن السلمي، ولا نستطيع تخفيض هذا العدد بسبب القلاقل الضاربة<lb/>أطنابها في المملكة، وفقدان الأمن في أنحائها، وعدم مساعدة أحوال الدولة المالية<lb/>لإنفاق كل هذه المبالغ بصورة دائمة، وليس في الإمكان مع الحال الحاضرة إيجاد<lb/>منابع إيراد لها، كل هذا يجعل المرء في حيرة من حالة الدولة وكيفية إدارتها، مع<lb/>ما هي عليه من التضعضع المالي. ولو زال هذا الارتباك وحل محله النظام،<lb/>وعادت المياه إلى مجاريها الطبيعية لاستتب الأمن والراحة في المملكة، ويمكن<lb/>حينئذ صرف عدد كبير من الجند، وإدارة ما بقي منه ضمن دائرة الميزانية، كما<lb/>أن الجنود التي لا لزوم لها تنصرف إلي الانشغال بالزراعة والفلاحة في بلادها،<lb/>فيزيد بذلك المحصول في المملكة. ولكن هذه الملاحظات بعيدة جدًّا على ما أرى<lb/>عن النظر والإمعان.<lb/>كان قد ذكر على الألسن في الأيام التي دعيت فيها إلي الذهاب لمجلس<lb/>المبعوثان إشاعة الخلع (أي خلع السلطان) ، فقد اتصل بنا خبر من هذا القبيل،<lb/>عندما كان ناظر الداخلية ملازمًا لفراشه من مرض أصابه، وقد صار حينئذ اتخاذ<lb/>كل الطرق اللازمة لمعرفة ما إذا كانت هذه الإشاعة حقيقية أم هي فرية من<lb/>المفتريات التي نشرت في الجرائد الأوربية، وفي ذلك الوقت نفسه أشيعت أرجوفة<lb/>أخرى؛ بأني أنا وناظم باشا نريد إعادة الحكم الاستبدادي، وأرسل بعض ضباط<lb/>الفيلق الثاني والثالث رسائل برقية إلى بعض البلاد في المعنى المذكور، واستدلوا<lb/>على ذلك بطلب إعادة توابير الصيادة إلى الفيلق الثالث، على أن لا أصل ألبتة لكل<lb/>ما قيل من هذا القبيل، والحقيقة هي أن السكان المسلمين الذين هالهم خبر تسليح<lb/>الحكومة اليونانية للأروام القاطنين قرب الحدود في ولاية يانيا، قد طلبوا من<lb/>الحكومة إرسال أربعة توابير في أسرع ما يمكن، كما أنه قد وردت برقيات من<lb/>أهالي تلك الجهات إلى نوابهم في مجلس المبعوثان في هذا المعنى نفسه وزادوا على<lb/>ذلك أن أهالي (قالقاندلن) تسلحوا واجتمعوا، وأنهم مستعدون للقيام بما يجب عمله<lb/>إذا لم تحضر الجنود في الحال.<lb/>فبناء عليه صدر الأمر إلى نظارة الحربية بوجوب إرسال أربعة توابير من<lb/>الفيلق الثالث إلى يانيا، وأنه إذا لوحظ أن أخذ أربعة توابير من الفيلق المذكور<lb/>يؤدي إلي إضعاف قواه العمومية - خصوصًا وإن كثيرًا من جنده كان قد أرسل<lb/>طاشليجه؛ لتقوية الحدود الصربية تلقاء هياج الصربيين وقتئذ - فلا بأس من إعادة<lb/>التوابير التابعة للفيلق الثالث، والمرابطين الآن في الآستانة. هذا هو الأمر الصادر<lb/>إلى نظارة الحربية، وقد أجاب ناظم باشا عليه قائلاً: إن الفيلق الثالث أجاب: بأنه<lb/>لا يمكن أخذ جند فوق ما أخذ قبلاً من قوى فوق الفيلق، وأن المسألة انحسمت<lb/>بتدابير أخرى بلا حاجة إلى إرسال الجند إلى يانيا.<lb/>بقى عليَّ أن أشرح بعض نقط في مسألة رغبتنا في إعادة الحكم الاستبدادي،<lb/>فأقول: إنني عندما كنت صدرًا أعظم للمرة الثانية قبل 14 سنة وجدت تغيرًا<lb/>عظيمًا في أصول الإدارة، ورأيت أن نتيجة شكل الإدارة على هذا النمط سيكون<lb/>وبالاً على الدولة. فرفعت في الحال تقريرًا مفصلاً إلى الحضرة السلطانية،<lb/>وطلبت من جلالتها أن تسلم الإدارة لهيئة عمومية، تكون مسؤولة أمام العموم، وأن<lb/>تستريح من عناء الأعمال، فقبلت الحضرة السلطانية كل ما عرضته وصدرت الإرادة<lb/>السنية بتأليف الوزارة حسبما ورد في التقرير الآنف الذكر. ولكن لم يمض يومان إلا<lb/>وصار فصلي بصورة غريبة من الصدارة؛ بناء على إفساد بعض المقربين الذين<lb/>يرجحون منافعهم الشخصية على صوالح الوطن والأمة، وعُيِّنت واليًا على حلب<lb/>بقرار من مجلس الوكلاء (النظار) ، ثم نفيت إلى أزمير فبقيت هناك 12 سنة، وأنا<lb/>أذوق الأمرين من الفسدة الذين سلطوا عليَّ عن قصد. وفي النهاية صدر الأمر بنفيي<lb/>إلى رودس حسب تسويلات أصحاب المآرب.<lb/>كل هذا يعرفه الجمهور، كما يعرف كيفية خلاصي من النفي المؤبد الأخير<lb/>إلي رودس وحضوري إلى الآستانة. ولو فدى إخلافي قليلاً من مصالحهم في سبيل<lb/>صالح الوطن، وساروا على الطريق الوطني الذي سرت عليه أنا، لما دامت<lb/>الإدارة السابقة ودام معها تخريب البلاد.<lb/>وأما اتهام ناظم باشا معي بأنه يريد إعادة الحكم الاستبدادي، فيكفي لدحض ما<lb/>قيل فيه أن أقول: إن الرجل نفي إلى أرزنجان لسبب طفيف، بعد أن جرد من<lb/>رتبه وألقابه، وألقي في غيابة السجن، وقضى على هذا الحال سبع سنوات هناك<lb/>وهو لا يملك بارة واحدة، وعائلته وأولاده يئنون تحت أثقال الجوع والفقر، ولم<lb/>يعد إلى الآستانة إلا بعد إعلان الدستور، مما يثبت أن ما أشيع في حقنا نحن<lb/>الاثنين كذب وافتراء شنيع.<lb/>إني لم أقبل منصب الصدارة الذي أسندته الحضرة السلطانية إليَّ؛ وأنا في<lb/>هذا السن عقب إعلان الدستور، وفي زمن سخط الرأي العام على الإدارة السابقة<lb/>وتهيجه؛ إلا لتهدئة الأفكار التي بلغت منتهى التهيج، وللقيام بما يجب عليَّ حسب<lb/>الحمية الوطنية من المساعدة على تأسيس الحكم الدستوري، مستعينًا على ذلك<lb/>بتوفيقات الله الصمدانية، ولم يكن لي أرب في حيازة المناصب قط. وإني أتمنى<lb/>لأخلافي أن يؤدوا الخدمات النافعة للوطن المقدس والأمة والدولة، وهم بعيدون عن<lb/>كل تأثير ونفوذ. وأختم كلامي بتحويل قرار عدم الثقة بي الصادر من مجلس<lb/>المبعوثان، وتقديره على الرأي العام العادل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الصدر الأعظم السابق<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كامل <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">كامل باشا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p233" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2139.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدستور<lb/>وجمعية الاتحاد والترقي وسائر الجمعيات</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أعلن الدستور العثماني منذ بضعة أشهر فهتفنا له مع الهاتفين، ورحبنا به مع<lb/>المرحبين، وهمنا به سرورًا وشغفًا، وملأنا ديار مصر وسورية مقالات فيه<lb/>وخطبا. ولكن سرورنا به لم يكن سالمًا من كل شائبة، ورجاءنا فيه لم يكن خلوًّا<lb/>من كل مخافة، فقد أودعنا المقالة الأولى التي أنشأناها في الأسبوع الأول من إعلان<lb/>الدستور؛ ترحيبًا به هذه الجمل (راجع ص17م11) .<lb/>(1) (فالواجب على هذه الجمعيات المدبرة، والقوى المنفذة، أن تكفل<lb/>الدستور الذي نالته الأمة، حتى تأمن عليه من دسائس أعوان الاستبداد الذين قاموا<lb/>بتنظيم حكومة الجواسيس أعظم قيام، وأول عمل يجب عليها هو السعي لإبعاد<lb/>أعوان الاستبداد عن دار السلطنة - لا عن دار السلطان فقط - ومحاكمة من يمكن<lb/>أن يسترد منهم العدل ما وهبهم الجور والظلم، وتشكيل وزارة حرة تقوم بأعباء<lb/>السلطنة، وتنتقي الولاة والمتصرفين والقضاة ورؤساء العدلية من أخيار الأحرار،<lb/>الذين يرجى أن تصلح بهم الإدارة ويستقيم القضاء، ويحفظ الأمن، ويستقر العدل<lb/>لتندفع الأمة إلى الأعمال النافعة في ظل الدستور الظليل، ثم العناية بأمر انتخاب<lb/>النواب) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>(2) (إذا نحن كفينا شر المستبدين الأولين، ونلنا وزارة من الأحرار<lb/>المستقلين، فالواجب علينا أن نقف عند هذا الحد من المطالب في العاصمة، وأن<lb/>تعود السيوف إلى أغمادها، وتنصرف الضباط إلى سابق شأنها، مع إحكام الروابط<lb/>الخفية بينها وبين الجمعيات السياسية، ويتوجه الأحرار إلى إصلاح حال المملكة،<lb/>بجميع الوسائل الممكنة، والحذر والحذر من عواقب نشوة الظفر، الحذر الحذر من<lb/>إهانة شخص السلطان والتسلق إلى عرشه بالبغي والعدوان، فما دام السلطان<lb/>مستويًا على عرشه فهو رئيس الأمة، ومرجع سلطتها، ومنفذ قوانينها وشريعتها،<lb/>والوزارة هي الواسطة بينها وبينه، فاعتداء المرءوس على الرئيس بإدلال القوة،<lb/>دون القانون والشريعة، مجلبة للفوضى ومدعاة للخلل، ويخشى في مثل الحال التي<lb/>نحن فيها أن يفضي إلى الخطر) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>(3) (إن أفضل ما نفاخر به الآن هو أننا نلنا الدستور من غير إراقة<lb/>الدماء، ولا إيقاع للبلاد في فوضى الثورة، ولا غير ذلك مما يذم ويكره، فيجب أن<lb/>نحافظ على هذه الفضيلة، وأن لا نرتكب في طلب الفرع، ما عصمنا الله في طلب<lb/>الأصل، عسى أن يكون تاريخنا في هذا الطور أنظف من تاريخ جيراننا فيه) .<lb/>(4) (إن أمامنا عقبات كثيرة منها ما يتوقع من مقاومة بعض الحكام<lb/>الظالمين للحرية؛ التي يرقص لها طلاب الدستور طربًا، ويهيمون بها شغفًا،<lb/>ومنها ما هو أقرب إلى الوقوع: كالنزاع بين الأحرار المستقلين، وبين المتعصبين<lb/>والمقلدين، ومنها مسألة تكون الجنسية العثمانية، وما يقع في طريقها من جنسيات<lb/>الشعوب التي يتألف منها جسم الدولة العلية) .<lb/>(5) (الحق أقول: إنه لا يخشى علينا من سلب الحرية، وإنما يخشى<lb/>علينا من سوء استعمال الحرية، ومن الجهل بطرق المحافظة على الحرية، يخشى<lb/>أن تدفع الحمية بعض الأحرار الظافرين إلى مثل عمل المستبدين، وأن تهبط<lb/>العبودية الموروثة بكثير من الجاهلين إلى أن يكونوا عونًا على أنفسهم للحكام<lb/>الظالمين) .<lb/>هذا بعض ما كتبناه في حال السرور بإعلان الدستور في الأسبوع الأول من<lb/>إعلانه، وقد وقع جميع ما توقعناه وخفناه.<lb/>أخذت جمعية الاتحاد والترقي على نفسها كفالة الدستور وحفظه، فألفت لها<lb/>لجانًا، وأحدثت لها شعبًا في جميع بلاد السلطنة، وأبعدت أعوان السلطان عنه،<lb/>وسعت في محاكمة بعض المعروفين بالظلم منهم، وتداخلت في انتقاء الحكام<lb/>والعمال وانتخاب المبعوثين، انتدبت للقيام بكل ما قلنا إنه لازم واجب - لا لأننا<lb/>قلنا، بل لأنها تعلم ما علمنا - ولكنها لم تحسن العمل في كل ما تشبثت، فيتم<lb/>سرورنا بعملها.<lb/>سافرنا إلى الديار السورية، وزرنا أهم مدن الولايتين، ورأينا تصرف جمعية<lb/>الاتحاد والترقي فيها، وما كان من عمل (اللجنة المرخصة) التي أرسلتها من<lb/>سلانيك، فرأينا خللاً وخطلاً وسوء تصرف، كنا نعتذر عنه للناقمين عليها، حتى<lb/>إنه لم يوجد لديها من دافع عنها كما دافعنا، وليس تفصيل تصرفها في سورية من<lb/>موضوع هذا المقال الذي وضع لبيان الحال العامة.<lb/>ثم عدنا إلى هذه البلاد التي يعرف من فيها، ما لا يتيسرعرفانه لمن في سورية<lb/>فسمعنا ممن كانوا في الآستانة من العثمانيين الأحرار ومن غيرهم أمورًا منتقدة<lb/>فوق ما كنا نعلم، بل رأينا أكثر العثمانيين لاسيما الترك متغيرين عليها. وإننا نذكر<lb/>مجموع ما ينتقده الناس في مصر وسورية في موضوع مطالبنا التي أشرنا إليها آنفًا<lb/>وهو:<lb/>(1) إن سلوك الجمعية مع أعوان الاستبداد، لم يكن سلوك من يريد<lb/>القضاء على الاستبداد بإزالة نفوذ أهله وإخضاعهم للدستور، بل سلوك من اغتنم<lb/>الفرصة للاستفادة منهم، فقد كانت تأخذ المبالغ الكبيرة منهم، وتدعهم وشأنهم أو<lb/>تضمهم إليها، وقد حدثني الثقات من أهل <placeName>الشام</placeName> أن اللجنة المرخصة التي ذهبت لأجل<lb/>تحقيق في الحادثة التي جرت لي في آخر شهر رمضان، قد أخذت مبلغًا<lb/>عظيمًا من النقود باسم الإعانة للجمعية من رؤساء الفتنة وزعماء الاستبداد، الذين<lb/>بلغ من جنونهم في محاربة الدستور؛ أنهم تحدثوا بنصب خليفة في <placeName>الشام</placeName> يبايعونه<lb/>ويقاومون به الحكومة الدستورية.<lb/>(2) إنها لم تحسن في انتقاء العمال والحكام، فقد ساعدت كثيرين من<lb/>أعوان الاستبداد حتى على الترقي في الوظائف، وأهملت شأن كثير من الأحرار<lb/>والمجربين، وقد كان أكبر رجاء لي في حكومتنا الجديدة: الإنصاف في اختيار<lb/>الموظفين من الأكفاء لاسيما المجربين في مثل مصر، ويتهمون الجمعية بأنها كانت<lb/>تبيع الوظائف العالية بالمال، والله أعلم بحقيقة الحال.<lb/>(3) إنها جعلت هم لجانها في جميع البلاد النفوذ في الحكومة، لا مجرد<lb/>المراقبة عليها؛ لئلا تخرج عن القوانين، ولا مساعدتها على حفظ الأمن الذي اختل<lb/>بعد إعلان الدستور في جميع الولايات، كل ولاية بحسب درجتها في الأخلاق وحال<lb/>الاجتماع.<lb/>(4) إنها لم تحسن الانتقاء والاختيار في تأليف شعبها ولجانها، فأدخلت<lb/>فيها كثيرًا من المتقهقرين أو الرجعيين، وعادت آخرين، ظهر في بعض لجانها<lb/>التعصب للجنس التركي، حتى كأن يكون الأعضاء من الترك هم أصحاب الشأن،<lb/>ومن معهم من غيرهم كالآلات. وقد سمعت كثيرًا من الشكوى في ذلك، فكنت<lb/>أدافع بالتي هي أحسن.<lb/>(5) حمل الضباط في جميع البلاد على الاشتغال بالسياسة، وجعل نفوذهم<lb/>هو الأعلى في لجان الجمعية، وهذا خطر على الدولة، كان يجب التشديد في منعه<lb/>والاكتفاء بأن يكون بين الجمعية وبين الضباط صلة خفية كما قلنا، وانصراف كل<lb/>إلى عمله: الضباط إلى العمل العسكري المحض الذي لا شائبة فيه للسياسة،<lb/>والجمعية لمراقبة سير الدستور من غير مشاركة للضباط في ذلك، فإن ظهرت قوة<lb/>تسعى لإلغاء الدستور وإبطال مجلس الأمة أو الاستبداد والظلم، جاز حينئذ استنجاد<lb/>الجمعية بالضباط لمقاومة ذلك، وأنه لا يختلف عاقلان من علماء الاجتماع في<lb/>وجوب منع الضباط من الاشتغال بالسياسة والإدارة، حتى إذا أبوا أخرجوا من<lb/>الجيش، وفي كون الجند الذي يدخل في الثورة يكون خطرًا على الأمة، فإذا لم<lb/>يتيسر إصلاحه حالاً، وجب إخراجه من الجندية أو قتله.<lb/>(6) تصرفها مع السلطان. انتقد عليها شيء منه، لا نحب الخوض فيه.<lb/>ولكننا نقول: إن الذين يرون أن السلطان هو روح الحركة التي وجهت في هذه<lb/>الأيام إلى إسقاط الجمعية، يقولون: لولا أنها أحرجته لما كان شيء من ذلك.<lb/>(7) سيرتها في حمل الناس على انتخاب المبعوثين: رأيت بعيني ذلك في<lb/>طرابلس، وقد كنت أدافع عن الجمعية بقدر الإمكان؛ لئلا تشتد الفتنة ويستشري<lb/>الفساد.<lb/>(8) طريقة تأييد نفوذ الجمعية في مجلس (المبعوثان) ؛ بما كاد يكون<lb/>مهددًا لسائر الأعضاء، سالبًا لاستقلالهم.<lb/>(9) اتهمت الجمعية أيضًا بالتعصب للجنسية التركية، وينقلون عنها أمورًا<lb/>كثيرة في ذلك، وهو أخوف ما نخافه على مستقبل الدولة، وربما شرحنا ذلك في<lb/>مقال خاص.<lb/>(10) العبث باستقلال الوزارة، بحيث كانت الجمعية مانعة من وجود<lb/>وزارة مستقلة مسئولة أمام مجلس الأمة وحده عن عملها.<lb/>(11) الجهل بمداراة الشعور الديني في الأمة، قد أظهر بعض أعضائها<lb/>المشهورين أمورًا منكرة في نظر الدين، جعلت لأعدائها مجالاً واسعًا للتنفير منها،<lb/>وقد اعترفت هي اليوم بهذا التقصير.<lb/>(12) ظهورها بمظهر السلطة المستبدة غير المسئولة، حتى صرت تسمع<lb/>من العثماني الحر والمتقهقر، ومن الأجنبي المتطرف والمعتدل، هذه الكلمة التي<lb/>أذاعتها الجرائد: إن جمعية الاتحاد والترقي قد أزالت استبداد المابين، وأدالت منه<lb/>استبدادها هي، وتفرع عن هذه الكلمة كلام كثير منه قول الكثيرين: إن استبداد<lb/>السلطان ابن السلطان ابن السلطان أهون علينا من استبداد أوشاب من الناس، لا<lb/>يُعرفون، فإن السلطان أشرف منهم، والذل له أقل عارًا من الذل لهم، وإرضاءه<lb/>أسهل من إرضائهم؛ لأنه شخص واحد يمكن أن يعرف ما يرضيه، ولا يعرف ما<lb/>يرضي هؤلاء الكثيرين.<lb/>هذا مجمل ما خطر في بالنا الآن؛ من أقوال الناس في جمعية الاتحاد والترقي<lb/>بعد ذلك الإجماع على الثناء في أول العهد بإعلان الدستور، فهل يعقل أن يكون كله<lb/>كذبًا واختراعًا من الجماهير المتفرقين في ولايات وممالك كثيرة؟ وإلا فما سبب<lb/>شيوعه، واللهج به في البلاد والممالك.<lb/>لم يحصل بعد الدستور شيء من السلطة يحمد إلا: هدوء الآستانة، وحسن<lb/>السير في حل مشكلتي البوسنة والبلغار، كان الفضل الأكبر في ذلك لكامل باشا.<lb/>ولكن الجمعية لم تلبث أن أسقطت كامل من كرسي الصدارة وغيرت وزارته؛ لأنه<lb/>كان معارضًا لنفوذها الفعلي في الحكومة، فانتقد ساسة أوربا هذا العمل، وعدوه<lb/>استبدادًا من الجمعية في الحكومة، وقال بمثل قولهم كثير في الدولة؛ لأنهم لم<lb/>يصدقوا أنه كان مضادًّا للدستور كما ادعت.<lb/>ثم قتل حسن بك فهمي رئيس تحرير جريدة سربستي غيلة، ففهم السواد<lb/>الأعظم في الآستانة وغيرها أن الجمعية هي التي قتلته؛ لأنه كان ينتقد أعمالها،<lb/>فامتد السخط عليها وانفجر بركانه، وكان بعض أعضاء الجمعية اقترح في مجلس<lb/>الأمة تقييد حرية المطبوعات، ونشر في أثناء ذلك مقال كامل باشا الذي بين فيه<lb/>سبب إسقاط الجمعية لوزارته، وما كان من شأنه وشأنها قبل ذلك، ولم تحسن<lb/>الجمعية التصرف في شأن حادثة قتل حسن فهمي؛ الذي عد قتلاً للحرية الشخصية<lb/>واستقلال الفكرة، فثارت الآستانة على الجمعية، وكان وراء هذه الثورة يوم دفن<lb/>حسن بك فهمي، فسقطت وزارة حسين حلمي باشا التي هي وزارة الجمعية، بعد<lb/>أن أهين لمروره بمركبته من حيث تشيع الجنازة، وعدم حضورها تبعًا لزعماء<lb/>الجمعية الذين لم يحضروها، وفر أعضاء الجمعية هاربين من الآستانة، وقتل<lb/>كثيرون من البرآء وجرح آخرون، ودمرت أندية الجمعية، وإدارات بعض<lb/>جرائدها، واستحوذ الرعب على أهل العاصمة، وخافوا من سوء العاقبة.<lb/>سواء صح ما قيل في الجمعية كله أم صح بعضه، فإن حسنتها التي لا<lb/>ينازعها فيها أحد: هي أنها هي التي أخذت الدستور باليمين فلا تهبه بالشمال، فهي<lb/>أحرص على حفظه وبقائه من جميع العثمانيين، وهو الآن كالطفل يحتاج إلى تربية<lb/>وكفالة، وله أعداء فيحتاج إلى دفاع وحماية، فإذا قيل: إن الحكومة المسئولة<lb/>ومجلس الأمة يقومان بتربيته، فهل يستطيع أحد أن ينكر اختصاص الجمعية بالقدرة<lb/>على كفالته؟ وهل جاءتها هذه القدرة إلا من الجيش؟<lb/>إذًا لا بد من بقاء الجمعية، ولا بد من بقاء صلتها بالجيش. ولكن لا يجوز<lb/>بحال أن تتداخل في أعمال الحكومة، ولا أن تعبث بحرية المجلس، ولا أن تدع<lb/>ضباط الجيش يشتغلون بالسياسة، ولا أن تقاوم من يخالفها في الرأي بالقوة، ولا<lb/>حاجة بها إلى ذلك في حماية الدستور. ولكن قد يشتهيه رجال من الجمعية؛ لأنه<lb/>من تمتع القادر المنصور.<lb/>لا يوجد في البلاد قوة يمكن أن تقف في طريق الجمعية إلا قوة السلطان في<lb/>العاصمة، وقوة عصابات الأشقياء في بعض الولايات. فأما العصابات فيمكن<lb/>تذليلها بالقوة ولو بعد حين. وأما السلطان فإنه بنفوذه المعنوي المصبوغ بلون الدين<lb/>وبأعوانه الكثيرين، وبماله الكثير، وبدهائه العظيم، يمكنه في كل وقت أن يعمل<lb/>عملاً كبيرًا، فهو أخوف ما يخاف على الدستور. إذا لم يخلص له، وللناس فيه<lb/>رأيان: أحدهما: إن إزالته من أمام الدستور ضرورية؛ فإن خطره دائم بدوامه.<lb/>وثانيهما: إنه يمكن أن يؤمن خطره بأمور ترضيه، كلها ترجع إلى أن يرى ما صار<lb/>إليه خيرًا مما كان فيه، ولا يتم ذلك إلا بتأمينه على نفسه ومنصبه، وتحامي جرح<lb/>وجدانه ولو مع إبعاد رجاله المدبرين للحكم السابق عنه، ولكن الجمعية جرحته<lb/>جروحًا نغارة، وأخرجت من قصره الحرس الذي يركن إليه، ويظن أن حياته<lb/>متوقفة عليه، فهل تطيب لها بعد ذلك نفسه، ويطمئن إليها قلبه؟ أم لا بد له من<lb/>الكيد لها، والسعي للانتقام منها؟<lb/>***<lb/>الجمعية المحمدية<lb/>وافتنا أنباء الآستانة وأنا في سورية: بأنه قد ظهر فيها جمعية جديدة سميت<lb/>بالجمعية المحمدية، غرضها المطالبة بالحكم بالشريعة وتطبيق القوانين عليها، فما<lb/>وجدتني مرتاحًا لهذا النبأ على أني قد وقفت نفسي على الدعوة إلى الإسلام والدفاع<lb/>عنه، والتوفيق بين أحكامه ومصالح البشر في كل طور من أطوارهم مهما ارتقت.<lb/>وما ذاك إلا لأنني خفت أن يكون الغرض الباطن منها محاربة الدستور باسم الدين،<lb/>كما أن نفسي لم تكن مرتاحة لجمعية الإخاء العربي - وأنا من صميم العرب -؛<lb/>لأنني خشيت أن تكون مفرقة بين العرب والترك، ومحركة للعصبية الجنسية التي<lb/>أخاف على الدولة شرها، وكنت أصرح برأيي بذلك في كل محفل ومقام.<lb/>سألني الأمير شكيب أرسلان عن رأيي في الجمعية المحمدية، ونحن في ملأ<lb/>بنادي الاتحاد العثماني ب<placeName>بيروت</placeName>، فقلت: إن خوفي منها غالب على رجائي فيها،<lb/>فإن كانت تطالب مجلس الأمة بأن يأخذوا قوانين الدولة كلها من كتب الحنفية<lb/>بالشروط المعتمدة عندهم في الفتوى، فهذا حرج عظيم، وما أظن أن مؤسسيها في<lb/>درجة من الارتقاء يطلبون فيها المحافظة على أصول الإسلام الثابتة من الكتاب<lb/>والسنة، والاكتفاء بعدم الخروج بالقوانين عنها، بل لا أرى أنهم يرضون بذلك،<lb/>وإنني أقول: إنه ليس في ديننا شيء ينافي المدنية الحاضرة المتفق على نفعها عند<lb/>الأمم المرتقية إلا بعض مسائل الربا، وإنني مستعد للتوفيق بين الإسلام الحقيقي،<lb/>وكل ما يحتاج إليه العثمانيون لترقية دولتهم مما جربه الإفرنج قبلهم وغير ذلك.<lb/>لكن بشرط أن لا ألتزم مذهبًا من المذاهب بل القرآن والسنة الصحيحة. وأرجو أن<lb/>يكون ذلك مقبولاً عند جميع العناصر العثمانية؛ إلا المقلدين المتعصبين لمذاهبهم من<lb/>المسلمين، فأورد عليَّ بعض الحاضرين مسألة الشهادة، فأجبته بما أقنعه وأقنع<lb/>غيره من الحاضرين.<lb/>وقع ما كنا نخاف وأكثر، وظهر أن هذه الجمعية هي التي قامت بالفتنة<lb/>الحاضرة في الآستانة، حتى إنها استمالت العسكر الذي جاءت به جمعية الاتحاد<lb/>والترقي من سلانيك؛ لتحافظ به على الدستور، وعسكر الأسطول أيضًا، ولا غرو<lb/>فباسم الدين تقدر أن تستميل جميع عسكر الدولة، إن هي أدلت بخراطيمها إليه.<lb/>وتفيد أخبار الآستانة أن قائدها في هذه الفتنة هو مراد بك الداغستاني الشهير؛ الذي<lb/>كان من زعماء جمعية الاتحاد والترقي من بضع عشرة سنة، فخانها مع الخائنين،<lb/>وسلم أوراقها للسلطان، ورضي بأن يتقاضى منه مالاً على ذلك، بعد أن كان من<lb/>أشد المبالغين في الطعن فيه والتحريض عليه. وبعد الانقلاب طلب أن يدخل في<lb/>الجمعية؛ لما رأى من نفوذها (وهو كالدنيا مع القائم) فأبت عليه، فحاول الانتقام<lb/>منها وإحباط عملها. فهكذا يكون الرجال المصلحون! !<lb/>***<lb/>جمعية الأحرار<lb/>كان جميع طلاب الإصلاح من العثمانيين يلقبون بالأحرار، ثم تألف حزب<lb/>في الآستانة سمي بحزب الأحرار، وصار له جمعية خاصة به، والمشهور أن هذا<lb/>الحزب على رأي صباح الدين أفندي سبط آل عثمان الشهير فيما يعبر عنه بعدم<lb/>المركزية، كما نوهنا بذلك من قبل، فهو حزب سياسي لا خطر منه إن كان ظاهره<lb/>وباطنه سواء، وإن كانت ولايات الدولة غير مستعدة لأن تكون على رأيه برمته،<lb/>وكم في أوربا من حزب يدعو إلى رأيه سنين طويلة، ولا يضر الأمة مخالفته لرأي<lb/>السواد الأعظم ولسائر الأحزاب فيها. ولكن جمعية الاتحاد والترقي تشتد في مقاومة<lb/>هذا الحزب، حتى إنها اتهمت بقتل محرر جريدة سربستي كما علمت، وذلك غلو<lb/>كان من أسباب الفتنة الحاضرة، وهو قد اتهم أيضًا بالسعي في إسقاطها، ومن<lb/>الناس من يتهم بعض رجاله بمقاومة الدستور وما لنا وللتهم، فقد اتهم أحمد رضا بك<lb/>بمشايعة السلطان على هدم الدستور أيضًا.<lb/>***<lb/>الثورة العسكرية والفتن الداخلية<lb/>بعد كتابة ما تقدم، علمنا أن شيطان الاستبداد تمكن من إحداث ثورة عسكرية<lb/>في الآستانة، غرضها الظاهر إبادة جمعية الاتحاد والترقي، ويخشى أن يكون<lb/>الباطن محو الدستور وإعادة الاستبداد الماضي، على أن إسقاطها يعيده بالطبع.<lb/>وقد فر رجال الجمعية من الآستانة، ولجأوا إلى مركز قوتهم في سلانيك ثم زحفوا<lb/>بجيشهم على الآستانة؛ ليحكموا السيف والمدفع في الأمر، فنسأل الله لهم التوفيق<lb/>والنصر، وأن يحفظ الدولة من الخطر، وقد ولدت الثورة بالعاصمة فتنة في ولاية<lb/>أطنه، فهب الترك لذبح الأرمن، وهو عمل يتبرأ الإسلام منه ومن فاعليه. ولكنه<lb/>لا يسلم معه من طعن الأمم فيه، فبهمجية هؤلاء الأقوام صار المسلمون حجة على<lb/>الإسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2140.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>