<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_4-i_20" next="oclc_1588981-v_4-i_21.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_4-i_19.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><tei:persName xml:id="pers_TG"><tei:forename>Till</tei:forename><tei:surname>Grallert</tei:surname></tei:persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_4-i_20.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_4-i_20.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e298" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" xml:lang="ar" when-custom="1319-09-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1901-12-27">16 رمضان  1319</date><date calendar="#cal_gregorian" xml:lang="ar" when="1901-12-27">27 ديسمبر 1901</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="20" to="20" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e291" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e298" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e288" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><tei:change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e274" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <tei:gi>publicationStmt</tei:gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att>s for every element that is a descendant of <tei:gi xml:lang="en">tei:text</tei:gi> and had no existing <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en"><seg type="mixedContent"><seg type="text">Marked up dates by automatically wrapping all </seg><tei:list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</tei:gi> node </tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list><seg type="text"> in a </seg></seg><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</tei:gi> with the appropriate <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</tei:att> and <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e148">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e151">titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml" change="#d2e120" xml:id="ref_1.d2e159">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e162">titles</gi>s without such references based on  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e165">biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_3.d2e168">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e170">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e176">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e179">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e185">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e187">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e189">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e193">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e195">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e199">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e203">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e206">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e209">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_6.d2e213">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e215">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_8.d2e222">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e225">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_8.d2e229">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_10.d2e231">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_11.d2e237">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_12.d2e240">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_10.d2e244">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e249">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P977.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e251"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e252"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e254">
            
            هـ16 رمضان  131927 ديسمبر 1901
            
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218 #d2e120" xml:lang="ar" when="1901-12-27" xml:id="date_3.d2e264">27 ديسمبر 1901</date>م
   


         
         
               


         
         
               


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_3.d2e857">الصحة في تغيير الهواء وتربية الخيال والذاكرة بمحاسن الغبراء [*] 
                (35) من هيلانة إلى أراسم في 20 يونية سنة 185 كان (أميل) عليلاً وكنت مشفقة عليه في بداية مرضه من الحمى الحصبية؛ ولكنه لم يصب بالحصبة، والسبب في عدم إخبارك بذلك هو أن الدكتور كان قد تعهد بأن يكاشفك بسير المرض، ثم إنه لما لم يجد فيه أدنى خطر عليه رأى من العبث أن يوقظ ما نام من همومك، ويحرك ما سكن من دواعي قلقك، ولقد عجلت إليه العافية، فلم يمض عليه خمسة عشر يومًا حتى رُد له لباس الصحة وثابت إليه أوابد القوى، وأما أنا فكان شأني غير ذلك؛ لأن ما قاسيته من التعب في ليالي سقمه التي لازمت فيها السهاد وما كان يساورني فيها من الحزن والإشفاق - قد تزعزعت له صحتي، ووهت به عافيتي، وللطب الإنكليزي في مثل حالتي هذه دواء لابد أن يكون هو سيد الأدوية على ما أرى، وسندي في هذا الرأي ما أراه من ثقة الأطباء به في وصفه لمرضاهم، ومن إذعان هؤلاء له طيبة به نفوسهم وهذا الدواء هو تغيير الهواء. نعم إن الهواء الذي نستنشقه في مرازيون جيد غير أن أخص ما يعول عليه أطباء الإنكليز في إيصائهم المرضى بتغيير الهواء لتجديد قواهم، إنما هو الانتقال من مكان إلى آخر، والنظر في مجالي الكون ومشاهده وتغيير ما التزموه من عاداتهم، وإني والحق أقول قد أعجبت بهذا الرأي بعض الإعجاب لأني أعلم أن ضواحينا التي يتوارد عليها السياح كثيرًا غاصة بضروب المحاسن الحقيقية، ولهذا السبب لم أعارض في هذا الرأي، بل أذعنت له إذعان المريض المطيع الذي يجل أحكام العلم ويكبرها. لم تكلفنا معدات السفر كبير عمل ولا مزيد عناية؛ فإن السيدة وارنجتون بفضل خبرتها بطرق البلاد وجهاتها قد تكفلت بأن تُشْرِعَ لنا طريق السير، وسقط قوبيدون على مركبة عتيقة من المركبات المكشوف مقدمها مرت عليها أيام كانت فيها أسعد حالاً بأصحابها، وعلى فرس مُذْك (كبير السن) لا يزال فيه على كآبة منظره من القوة ما يقدره على احتمال مشاق الصعود والهبوط في أنجاد هذه الجهة وأغوارها الكثيرة، فاستأجرناهما بأجرة قليلة، وفي صبيحة يوم ظعننا استوى الزنجي البار على كرسي المركبة استواء السائق المختال المعجب بنفسه. كان وجه (أميل) وقد زال شحوبه وعاد إليه لونه يتلألأ فرحًا، ويزهر بشرًا وطلاقة؛ لأنه لا شيء يلذ للأطفال كتوقع الحوادث؛ ولكنا لم نصادف في طريقنا شيئًا منها نقص عليك حكايته فلم نلاق سلَبَة ولا حوشًا ولا أسارى مقيدين في مغارات الصخور، مع أننا قد جبنا أرضين مقفرة تحدها سواحل قحلة مهجورة معرضة لجميع ما يطرأ من ضروب هياج البحر وطغيانه. لم يكن خروجي إلى التنزه لمحض التداوي بتغيير الهواء، بل كنت أرمي إلى غرض آخر أيضًا، وهو أن ينفعل (أميل) بما يشاهده من المناظر الخلوية وصورها المدهشة، فتنتعش لها في نفسه آثار حية، فإنه يقال أن أول شيء بعث في نفس بايرون [1] تباشير ولعه ولهجه بالشعر؛ إنما هو منظر ما يوجد في هضاب إيقوسيا من البحيرات وقمم الجبال، ولست اعتقد أن (أميل) سيكون بايرون عصره، بل لا أجد شيئًا من الحق في التطلع إلى ذلك؛ ولكني أتكدر وأحزن أن رأيته من حيث هو إنسان لا يتأثر بما هو مسطور في صفحات الكون من جيد الشعر وبديعه. قد وهمت فيما علقته على هذا السفر القصير من الأمل الكثير في تنبيه القوى الحاسة في (أميل) وها أنذا اعترف لك بخطأي صاغرة، إذ قد تبين لي أني تعجلت في هذا الأمل فإني رأيته لا يشوقه إلا النظر إلى الجزئيات واستطلاع وقائع الخلوات، وهو من حداثة السن بحيث يصعب عليه إدراك الأشياء في جملتها ومجموعها. أرى أن الطريقة المثلى في تنبيه الأطفال، وبث روح الملاحظة في نفوسهم أن لا تطلب منهم الملاحظة ولا يحملون عليها، وقد سرت على هذه الطريقة في سياستي (لأميل) فلم أشذ عنها إلا مرة واحدة، ذلك أننا كنا في رأس ليزارد [2] وما أكثر عجائبه، وإن أردت تخيلها فمثل لنفسك صخورًا هائلة على جميع الأشكال بعضها قائم وبعضها ساقط، وشيء منها متصل وآخر منفصل يهيج بينها البحر ويصطخب، ومنها ما غمره البحر فطوَّق جيده بقلادة من الزبد، ولم يبد منه سوى رأس مخروطي أملس مصقول، لا تفتأ الأمواج تغسله، ثم تصور أن بصرك يتتبع من بعيد خط السواحل فيرى ما يتخللها من نقطة إلى أخرى من الصدوع العظيمة والوهاد والمغارات المظلمة، فإذا وقف الإنسان وسط هذه المشاهد الكبرى كانت حيرته في اختيار المكان الذي يشرف منه عليها، وقفت أنا و (أميل) تجاه (كينانس كوف) وهو أحد الخُلج التي يُرى فيها البحر أجمل ما يكون وسط الأطلال وقطع الصخور، وأخذت بيده ثم قلت له انظر إلى هذه المكان نظرًا بليغًا وانقشه في حافظتك فلعلك لن ترى هذا المنظر بعد اليوم. كأني بك تقول هل القوة الذاكرة مما يأتمر بأمرنا فنأمرها بالحفظ والذكر؟ فأجيبك بأن لي بعض الحق أن أعتقد هذا إذا رجعت إلى ما دلتني عليه تجربتي، ذلك أني أيام كنت فيما يقارب سن (أميل) سافر والداي إلى مقاطعة أوفرني [3] وأخذاني معهما، وفي يوم من أيام إقامتنا هناك صعدنا على إحدى شعاف الجبل المسمي مُنْدُور، وهناك نشدني الله والدي جاهرًا بصوته أن لا أنسى ما كنت أشاهده في تلك الساعة ما دمت حية، ولا أراك إلا سائلي عن نتيجة هذا الإقسام فاعلم أن جميع ما كان ينبسط أمام ناظري في ذلك الوقت من المشاهد المحدقة بي وهي مشاهد الجبال والربى والوديان لا يزال مرسومًا في لوح ذاكرتي، ومن هذا تعرف السبب الذي حملني على اتباع هذه الطريقة مع (أميل) نعم إن والدي قد أوصاني بعد هذه المرة بحفظ منظر آخر لا أذكره الآن، فلم يجد ذلك شيئًا في الحفظ، وأنا أستنتج من ذلك أنه إذا تيسر في وقت ما أن يكون للمربي شيء من السلطان على حافظة الأطفال؛ فإن هذا السلطان من الأمور التي لا ينبغي الإفراط في استعمالها. إذا وُكِّل (أميل) لنفسه كان دهشه بالأشياء التي يراها أكثر من إعجابه بها، وهذا مما يحملني على اعتقاد أنه لابد في رؤية الأمور على حقيقتها كمال الرؤية من شيء من الخيال، خذ لذلك مثلاً وهو أن الطفل لا يعرف من البحر سوء دائرة الأفق التي يحويها بصره، وهي دائرة ضيقة بالنسبة للواقع؛ فإن حجاب المسافات يحول بينه وبين ما وراءها من بقية البحر، فإذا كان الشاعر يفنى عن شهوده وترتفع نفسه إذا وقف أمام مشهد المياه الجليل، فذلك لأنه ينظر بفكره إلى ما وراء الأفق من امتداد المحيط؛ فإنه متى انفك ساعة من ربقة عجز المشاعر الظاهرة تتسع في خياله حدود العالم المشهود، فيضيف إلى هذه البقعة المائية المضطربة التي لا يرى منها إلا جزءًا حقيرًا مهما كانت دقة بصره صورة عدم التناهي والجلال، وكلاهما من مدركات العقل لا دخل للحس فيهما، وبالجملة فإنه يرى الجلال والعظم في ماهية البحر ومعناه الذهني لا في صورته المرئية. إن خلو نفس (أميل) من ملكة التفكير التي لا بد أن تظهر فيه بتقدمه في السن يكشف له سر عدم اكتراثه بما يراه من مناظر الكون، بل تقليده غيره في الإعجاب بها كما يبين لي من انبعاث شوقه إلى بعض جزئيات ما كانت تخطر ببالي مطلقًا، ولهجه بها لهجًا شديدًا ذلك أن معظم الصخور التي يتكون منها رأسًا ليزارد ولندس إند (طرف أرض) وضع لكل صخرة منها اسم خاص بها، كأنه يخاطب الخيال ويوقظه فيريك الدليل الخريت منها صور العمود وعرين الأسد والمطبخ والمنافيخ والمقلاة والفرس ورأس الدكتور جونسن ووجه الدكتور مسنتاكن وغيرها فمن هذه الأسماء ما ينطبق ولا شك على مناسبات خرافية تختلف درجة قربها أو بعدها من الحقيقة، غير أن منها أيضًا ما هو مبني على وجود وجوه شبه ظاهرة للعيان بين مسمياته الأصلية وبين تلك الصخور التي وضع لها، ومن المحتمل أن تكون هذه الألعاب الكونية والصور الاتفاقية والحجارة التي تمثل هيئة الإنسان أو شكل شيء من الأشياء مع عدم نحتها بالمنحات هي التي بعثت في نفوس الأولين فكرة صناعة التماثيل، ومهما كان أصل هذه الصناعة؛ فإن هذا الفن الفطري الاضطراري الذي نقشته على الصوان يد الخالق القادر هو من الغرائب غير المألوفة التي هاجت شوق (أميل) إلى معرفتها؛ فإنه كان يجتهد من نفسه في إدارك ما بين قطع الصخر وبين بعض الأشياء المعروفة له تمام المعرفة من وجوه الشبه التي لم تغرب أيضًا - كما تدل عليه أسماء تلك القطع - عن فكر صيادي السواحل السذج البسلاء. من عهد أن رأيت جميع النموذجات الأصلية لفن العمارة ظاهرة في المغارات وسلاسل الصخور لم يسعني إلا الارتياب في أن هذا الفن من مخترعات الإنسان، ذلك لأنك تجد فيها أصل النافذة القوسية والقباب بما يقوِّمها من الارتفاع والانحناء والدعائم الثقيلة والعمود الرفيع المخطط والشبابيك الطويلة المقبوة والعماد وغيرها من الأشكال الكثيرة، فليس على الخيال إلا أن يتوجه إلى هذه الكتل الصخرية المتراكمة حتى يميز النظر من بينها مُثُلاً لمعابد عتيقة وصفوفًا من تماثيل صخرية ذات وجوه ناقصة وزخرفًا رمزيًا ووحوشًا خرافية لو فصلت من الصخر لكانت شخوصًا مستقلة. إني على كوني لست من العلماء، ولا من الأثريين كان بودي أن أعلم (أميل) في هذه الفرصة الجميلة بأن ألقي في ذهنه معنى للآثار السلتية [4] التي لا تخلو منها بعض جهات كورنواي وأكثرها شيوعًا هو كما تعلم الدوائر القسيسية [5] والأحجار الطويلة القائمة في الأرض على قواعدها كالمسلات والرؤوس الصوانية الطبيعية التي صارت بعد عمل صناعي قليل هي الحصون الأولي للبلاد، تحميها من لصوص البحر، ولقد كان أشد هذه الآثار استمالة لي مدرَّج بيدين في رأس ليزارد. ومما يحمل على الظن بأن يد الإنسان هي التي نحتت هذا المدرج في الصخر ما يشاهد في بعض أرجائه من آثار أعمال تلك اليد الفطرية التي محا نصفها كرور العصور، وما نبت من الأعشاب الدقيقة على سطح الصخور، ومن الأقوال المروية في شأن ذلك المدرج أن الدوائر العظيمة الناتئة في سمك الحجر كانت فيما غبر من الزمن صفوف درجات، وأن السلت قد انتهزوا حينئذ فرصة وجود منحنى خطته يد الفطرة، ووهدة يزيد البحر في قاعها فجعلوها مسرحًا لأبصار النظار وعملوا لجمعهم حولها، إذا صحت هذه الرواية فليت شعري ماذا كان المنظر الذي كان يحشر الناس له في هذا المكان؟ إن كان ذلك هو الكون وعظمه؛ فإنه مشهد جدير بإثارة وجدان الإعجاب والإكبار خصوصًا في هذه البقعة؛ ولكني أرجح أن ذلك الاجتماع كان لقضاء بعض المناسك الدينية لوجود جملة من الصخور السوداء ناهدة على سطح الأمواج تجاه المدرج، يقال أن القسيسين كانوا يتخذونها مذابح للقرابين وتلك شعائر أقل ما فيها العظم والجلال. يوجد أيضًا في هذه الناحية حجارة عمودية يتألف من تناسقها دوائر متناسبة الأجزاء تسمى بالكروملك، يكتنفها نبات الخلنج الأدكن المحزن، فيورث رائيها الغم والخوف؛ ولكن أنى (لأميل) أن يكون له كبير اشتغال بمثل هذه الآثار القديمة، وهي خلو من أثر صناعة النقش ومجهولة التاريخ وكيف يرجي منه الاهتمام بها؟ على أني أرى أن نفسه قد انفعلت بآثار كامنة فيها لما شاهدناه ستظهر فيه يومًا من الأيام، وإني أستند في هذا الأمر على أمر صبياني جدًّا، غير أن كل شيء في عالم الطفولة هو أكبر مما يظن به ودونك قصة هذا الأمر: كان يوم 11 يونية عيد ميلاد (أميل) فأراد أن يشهر هذا اليوم العظيم بمأدبة خفيفة موافاة لما تقضي به عادة أهل البلد الذي نسكنه، وفوق ذلك فإنه في هذا العيد قد عمد إلى اختراع افتحره افتحارًا، فقد أخذ بثوبي وسار بي إلى بستان، فرأيت فيه وأنا في غاية الدهش كومًا من الأحجار المتوسطة في الحجم مرتبة ومرصوفًا بعضها فوق بعض بنوع من الحذق والصناعة، وعددتها فوجتها سبعة، فعلمت من ذلك أنه قد استفاد من مدرسة قدماء السلت؛ فإنه لما فهم من الآثار التي زرناها على طول الساحل أنها أقيمت تذكارًا لحادثة من الحوادث، طبَّق ما رآه على نفسه، فأصبح كما ترى وله أن يقول ما قاله هوراس [6] من قبله وهو (قد رفعت لنفسي أثرًا) . على أني أسائل نفسي لماذا يسمى سن (أميل) بسن التمييز والتعقل؟ فليت شعري أي شيء يتعقله الطفل في السابعة من عمره؟ لا أراه يتصور الجزئيات فإنه لم يعمر من الزمن ما يكفيه لتصورها، ولا يدرك الكليات فإنه يجب لإدراك هذه أن يكون العقل قد وصل إلى حد معلوم من الرشد، وإني إذا حكمت بمقتضى ما أدتني إليه تجربتي واختباري أقول إن (أميل) لا يزال أكثر انبعاثًا إلى العلم بالأشياء منه إلى الحكم عليها، فالذي يهمه ويشغله إنما هو كيفيات الموجودات الظاهرة، وبعض دلائل الفكر وأماراته، وسأبين لك مرادي بمثل آخذه من ضروب تسلينا فانتظره في المكتوب الآتي اهـ. ((يتبع بمقال تالٍ))  
            </note>
            


         
         
               آثار علمية أدبية

                
                (رمضان) فديتك زائرًا في كل عام   تحيِّي بالسلامة والسلام وتقبل كالغمام يفيض حينًا   ويبقى بعده أثر الغمام وكم في الناس من دنف مشوق   إليك وكم شجي مستهام رمزت له بألحاظ الليالي   وقد عجز الزمان عن الكلام فظل يعد يومًا بعد يوم   كما اعتادوا لأيام السقام ومدَّ له رواق الليل ظلاًّ   يرف عليه أجنحة الظلام فبات وملء عينيه منام   لتنفض عنهما كسل المنام ولم أر قبل حبك من حبيب   كفى العشاق لوعات الغرام فلو تدري العوالم ما درينا   لحنَّت للصلاة وللصيام وما كلُّ الأنام ذوي عقول   إذا عدُّوا البهائم في الأنام بني الإسلام هذا خير ضيف   وقد يغشى الكريم ذرى الكرام يلمُّكم على خير السجايا   ويجمعكم على الهمم العظام فشدُّوا فيه أيديكم بعزم   كما شدَّ الكميُّ على الحسام وقوموا في لياليه الغوالي   فما عاجت عليكم للمقام وكم نفر تغرهم الليالي   وما خلقوا ولا هي للدوام وخلوا عادة السفهاء عنكم   فتلك عوائد القوم اللئام يحلون الحرام إذا أرادوا   وقد بان الحلال من الحرام ومن روَّته مرضعة المعاصي   فقد جاءته أيام الفطام * * * (حسن التعليل في التمثيل) بنو آدم أعداء   على السراء والضرا وما حياك باسِمُهم   وإن أبدى لك البشرا ففي الصدر حزازات   تكاد تمزق الصدرا ولو كادوا النجوم هوت   من الخضراء للغبرا فما الدنيا إذا فكَّرْ   تَ غير جهنم الصغرى ألست ترى بها أممًا   وكل تلعن الأخرى لقد جرّبتُ أهليها   فلم أر فيهم خيرًا (ومثلهم لنا الكفر   اوي والصبان والفرَّا) فعمرو ضارب زيدًا   وزيد ضارب عمرا 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 مصطفى صادق الرافعي * * * (تشطيران للأديبة المصرية الشهيرة السيدة زينب فواز) (ومصباح كأن النور منه)   يحاكي ثغره البسَّام جهلا زها منه ضياء كي يضاهي   (محيَّا من أحب إذا تجلى) (أغار على الدجى بلسان أفعى)   فبدد شمله خذلاً وذلا وبارز كوكب الجوزاء منه   (فشمَّر ذيله فَرَقًا وولَّى) * * * (أمنت إلى هذا وذاك فلم أجد)   من الخلق من أرجوه في عالم الحس وما رمت من أبناء دهر معاند   (أخا ثقة إلا استحال إلى العكس) (فأصبحت مرتابًا بمن شط أو دَنَا)   ولو كان في المريخ أو جبهة الشمس وأيقنت أن لا خل في الكون يرتجى   (من الناس حتى كدت أرتاب من نفسي) * * * (قصيدة بدوية سليقية في واقعة سياسية) كُتب إلى <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e291">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_5.d2e1415">الأهرام</title></bibl> الغراء من مسقط ما نصه: صرف القنصل الإنكليزي زمنًا طويلاً وهو يحاول الوصول إلى منجم للفحم الحجري في صور، فبذل لذلك كل مسعى وحبط في المرتين الأولي والثانية؛ ولكن حبوطه لم يثنه عن عزمه، وظل متلعًا عنقه إلى المنجم وفاتحًا عينيه للقبض على المغنم، وسار ثالث مرة فوقف الأعراب في وجهه في وادي (رفصة) وردوه، فاتفق مع سلطان عمان على أن ينجده بالهدايا والأموال، فجاء السيد فيصل يحمل التحف ليغوي بها الأعراب، فهبت على مركبه ريح صرصر فابتلع البحر الهدايا وضاعت من يده؛ ولكنه اتكل على المال الذي أعطاه إياه الإنكليز، فوزع على مشايخ القبائل مبلغًا جسيمًا فرضي بعضهم بأن يسمح للقنصل بالوصول إلى المنجم والوقوف عليه، وأبى الآخرون وسار القنصل مخفورًا فلما كاد يصل ظهرت ألوف العربان، وأطلقت البنادق؛ ولكنهم أُقنعوا بأن القنصل لا يريد الاستيلاء على المعدن أو الأرض، بل هو يريد رؤيته فسلموا له بذلك بعد مال وفير قسم بينهم، وما مكث القنصل عند المنجم سوى بضع ساعات إذ وقف على حاله وعمقه وموقعه، وأشار عليه المشايخ الذين يخفرونه بالقفول سريعًا مخافة العطب، والقصة كلها نظمها أحد مشائخ الجعليين شعرًا، وهذا الشيخ المسن أعمى لا يرى، وهو ينظم الشعر عفوًا ارتجالاً، والكتاب تتلقاه عنه وتسطره، وهذه هي القصيدة وفيها الدلالة الكافية ننشرها على علاتها كالفكاهة؛ ولأنها الآن أنشودة كل عربي وبدوي في تلك الأصقاع. حدث أخي عن العجب   وعن العلا وعن الحسب وعن الخيانة أنها   عار قبيح في العرب طلب النصارى [1] أرضنا   بمكيدة يومًا طلب متعللاً بسياحة  
                 وقناصة تقضي الأرب فأقام منا عصبة   في رده حتى ذهب لما دعا عيسى [2] أجبـ   ـناه فحيا من وثب فمضى ونحن أمامه   لنضم شملاً للعرب جئنا لجعلان فلم   نلق خلافًا مقتضب فتواثقوا وتعاقدوا   في منعه عما طلب وبنو مشرف [3] قابلوا الـ   ـبالوز [4] بالمنع الألب منعوه من أمرار رفـ   ـصتهم فرد على العقب وسليل [5] تركي تهد   دهم فلم يخشوا عطب لله درهم ودر   رئيسهم حين انتدب فرأى النصارى أننا   في البأس كالسيف العضب فغدا وكاتب فيصلاً   فأجابه لما كتب فأتى إلى صور لكي   يقضي لهم ذاك الأرب في مركب قد جاءها   وله متاع قد ذهب قد سلط الله على   ما عنده بحرًا لجب ودعا القبائل كي يخا   دعهم بمال أو نشب فنما إلينا أمره   وأتى إلينا المحتسب عيسى وأصحاب له   جاءوا لنا بالمنترب [6] ووراءهم جند كثـ   ـير كالتراب إذا حسب حرث وحجريون والـ   ـهشم الغضارفة النجب مع آل حبس [7] أو وهيـ   بة [8] أو رواحة [9] تنتدب ندب [10] ورحبيون أيـ   ـضًا والسيابي المنتصب مع آل أسود إن دعوا   يتواثبون على الميب [11] أو عامر [12] وبنو ريا   م والقبائل نجتنب من غافري أو هتا   ويٍّ [13] تراهم كالشهب فأتى إلينا داعيًا   لنرد فيصل للعقب فرأى البسالة في وجو   هـ القوم منا تلتهب سرنا لنحمي الدار عن   أهل المعاصي والريب حتى نزلنا بالفليـ   ـج [14] من المكان المنتخب سرنا وصادفنا العدو   ومكانه منا قرب لله وقفتنا بأم   اللخم [15] إذ حمي اللهب وترى التفاق [16] موجها   ت للعدو المضطرب وترى الكماة من الرجا   ل كأسد غاب تنتشب وترى المنايا في وجو   هـ القوم تلمع كالشهب والشمس في كبد السما   ء على القماحد تلتهب والأرض تشعل نارها   وحصاؤها شبه الحطب وهلال نجل سعيدنا [17]   أورى الحروب لنا وشب لما غدا متقحمًا   لجج المنون ولم يهب فهناك بان أخو البسا   لة والجبان المكتئب لو لم يكن عيسى أرا   د العفو عنهم أو أحب لرأيتهم جزر السبا   ع مقطعين إرب إرب فتصير أم اللخم أم   اللحم مهما تنتسب أو يرجعون كأنهم   شعر تساقط عن جرب وتحامت العربان طرًّ   اعن ضياع ينتسب إلا الصوايع [18] كالأُلى   قد صوَّعوا بين العرب لبسوا متى نصروا النصا   رى كل عار مكتسب فتشخصوا أشرافهم   يتصارعون على العطب ويسوسهم رجل [19] على   حال الضلال نشا وشب جاءوا وقنصلهم أما   مهم كصنم منتصب [20] كانوا كرامًا يُحسبو   ن من الكرام أولي الحسب فغدوا عبيدًا للنصا   رى فانظرن هذا العجب واستثن من أشرافهم   قومًا لهم فينا رتب جند الأمير ومن غدا   عند الأمير متى وثب أعني سعيدًا نجل سا   لم المهذب إذ ندب فهو الذي قد كان في الـ   أعداء سهمًا قد وصب في عصبة نصروا الإلـ   ـه مع الذي فيه احتسب فأتى بجمع من بني   حسن [21] غضاريف نجب فاشتد عند وصولهم   حبل الهدى من غير جب فلهم إذا طاب الثنا   طيب الثنا بين العرب إذ هم غدوا إخواننا   قد ساعدونا في الوصب وانزاح عن أفكارنا   بوصولهم كل التعب واذكر محمد بن شا   مس [22] الذي في المجد خب أَوَمَا رأيت ثباته   
                 يوم الزلازل تضطرب فلقد سما بتقدم   يوم الخؤن قد انقلب وغدا عبيد الباليو   ز كمثل نمل في سرب [23] قد ورَّثوا أبناءهم   ثوب المذلة والعطب فلسان كل الخلق تُهـ   ـدي نحوهم شتمًا وسب والحمد لله الذي   رد الأعادي للعقب في خيبة من سعيهم   خابوا وخاب المنقلب <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_4.d2e1771">(1) كملة اصطُلح عليها بمعنى الإنكليز لا غير؛ لأن النصارى الآخرين في عرفهم أعداء الإنكليز. (2) أي عيسى بن صالح شيخ قبيلة الحرث غزا مسقط سنة 95 وأخذ من أهلها دية كبيرة. (3) أي المشارفة لهم قلعة الرفصة على مضيق في جبال المنجم. (4) أى الباليوز وسيأتي بالياء، وهنا بدونها للضرورة، وتحقير للاسم والمسمى، وهو القنصل بلغة من لغات الهند. (5) أي فيصل بن تركي صاحب مسقط، ويقال له السيد، وقد تلقب بعض أسلافه بالإمام، وهو يدعي أنه سلطان ولا أحد في بلاد العرب يوافقه، ولاسيما لصغر نفسه مع الإنكليز، ولو كان سلطانًا حقًّا لباع منهم مملكته. (6) قرية من الشرقية التي هي قطر من عمان. (7) أي الحبوس. (8) أي آل وهيبة. (9) أي بنو رواحة. (10) أي الندابيون. (11) جمع الميبة وهي في عمان المتراس كناية عن المساكرة. (12) أي العوامر. (13) أسماء الحزبين المتشاق إليها قبائل عمان. (14) قرية. (15) اسم مكان. (16) جمع (تفق) أي: بندقية، مأخوذة من (تفنك) العجمي. (17) هلال بن سعيد شيخ الحجريين. (18) فخذ من قبيلة بني أبي حسن. (19) عامر بن سالم شيخ الصوايع. (20) تعريض بكبره وافتخاره، فهو طويل القامة، وله أنف طويل اعوج به، لقَّبته العرب أبا منقار وهو مكروه عندهم كرهًا شديدًا، فهو والسيد فيصل في المحبة كالأخوين، وكذلك رتبتهما في اعتبار العرب. (21) أي بني أبي حسن. (22) هو من أعيان قبيلة المشايخ. (23) تعريض بأن القنصل ومن معه وصلوا المكان المعروف باسم اللخم السابق ذكره، وهو قريب من معدن فحم كان يقصده القنصل، ووعده السيد فيصل بإعطائه إياه، فإذا بالعرب أظهروا أنفسهم فوق الجبال وأطلقوا بنادقهم إلى السماء بقصد التخويف لا غير، إلا أن بعض المطلقين أخطأوا بحيث وقع بعض الرصاص بقرب من القنصل ومن معه، فألقوا أنفسهم من فوق مراكبهم إلى الأرض، ودبوا إلى الغيران وشقوق الصخور ولبدوا فيها، إلى أن أتاهم شيوخ العرب وسكَّنوا خواطرهم، ثم ساروا بهم إلى مكان الفحم فردوهم إلى الوراء.</note>
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               الهدايا والتقاريظ

                
                (مقدمة التفسير وتفسير الفاتحة ومسائل أفعال العباد والغرانيق وزيد وزينب) الفاتحة يحفظها كل مسلم؛ لأنها جزء من صلاته، وينبغي له أن يفهم معناها وفهمها من كتب التفسير يصعب على غير العلماء؛ لأنها ممزوجة بالاصطلاحات العلمية والإعراب، وقد فسرها الأستاذ الإمام مفتي الديار المصرية تفسيرًا دينيًّا خالصًا يسهل على كل قارئ فهمه، ونشرنا تلخيص ذلك في المنار. ومسألة إسناد أفعال العباد إليهم تارةً، وإلى الله تعالى تارةً أخرى من أعظم المشكلات الاعتقادية، وقد فسر الأستاذ الإمام الآيات التي توهم التناقض فيها بما يرفع الإشكال ونشرناه في المنار. ومسألة الغرانيق التي هي أكبر الشبهات على الوحي، ومسألة زيد وزينب التي هي أكبر مطعن للمخالفين على النبي صلى الله عليه وسلم، قد اضطرب في تفسير الآيات التي اتخذت شبهة في المسألتين المفسرون، ففسرها الأستاذ الإمام في مقالتين نشرتا في المنار أيضًا. وقد رأيت أن يُطبع تفسير الفاتحة، وتفسير الآيات المتعلقة بهذه المسائل على حدة ليعم نفعه، فأنفذت ذلك، وساعدني على الطبع والنشر صديقي الفاضل الشيخ أحمد عمر المحمصاني، ويُطلب الكتاب من إدارة المنار، ومن سائر المكاتب الشهيرة، وثمنه قرشان ونصف قرش. *** (كتاب غاية البيان، لما به ثبوت الصيام والإفطار في رمضان) أهدانا هذا الكتاب الوجيز من تأليفه الأستاذ الفاضل الشيخ محمود محمد خطاب السبكي أحد المدرسين في الجامع الأزهر، ألَّفه لبيان أن الكتاب والسنة وما صح عن الأئمة هو أن الصيام والإفطار إنما يكونان برؤية الهلال، أو إكمال العدة وأنه لا يجوز العمل بقول الحاسب والمنجم، وقد أورد النقول من كتب الفقه في المذاهب الأربعة حتى كتب الشافعية الذين يقول بعضهم: إن للمنجم والحاسب العمل بعلمه في حق نفسه فقط، وجاء المؤلف بما يضعف هذا القول الذي اعتمده بعض الفقهاء، وقد قرَّظ الكتاب جماعة من علماء المذاهب الأربعة وأولهم شيخهم الأكبر شيخ الجامع لهذا العهد. *** (الرسالة البديعة - في الرد على من طغى فخالف الشريعة) وأهدانا الأستاذ المذكور هذه الرسالة أيضًا في الرد على أهل الطرق الذين لم يوافقوا في ذكرهم الكتاب والسنة، وهي جواب سؤال عرض عليه، وقد وافقه في الجواب جماهير علماء الأزهر، وفي مقدمتهم شيخهم الأكبر لهذا العهد، وكان يومئذ شيخ السادة المالكية، وقد بيَّن في هذه الرسالة أحكام الإنشاد في الذكر والسماع والرقص والطبول والدفوف والمزامير التي يستعملونها، وشدد النكير على ذلك، وذكر بعض شبهاتهم على إباحة هذه البدع وبيَّن بطلانها، وذكر أيضًا بدعهم في تشييع الجنائز، ثم شرب الدخان في مجالس القرآن وغيرها، ثم تكلم في البدع والعادات القبيحة المحرمة التي يأتيها الناس في ليلة الزفاف، وقد ذكر أمور غريبة جدًّا ما كنا نظن قبل قراءتها أنه يوجد في البشر مثلها، فهي مما يستحي الإنسان، لا سيما المسلم من سماعه أو قراءته، فكيف انتهى الناس في التسفل إلى فعله. *** (تحفة الأبصار والبصائر - في كيفية السير مع الجنازة إلى المقابر) وأهدانا هذا الأستاذ أيضًا هذه الرسالة له، وموضوعها معروف من اسمها وعليها تقريظ شيخ الأزهر الأسبق الأستاذ الشيخ حسونة النواوى وأشهر شيوخ الأزهر ومنهم الأستاذ شيخ الأزهر لهذا العهد، وسنقتبس شيئًا منها أيضًا إن شاء الله تعالى، وإننا نشكر لهذا الأستاذ الهمام عنايته بالكتابة فيما ينفع الناس، وهم في أشد الحاجة إليه، ونسأل الله أن ينفع به وبتآليفه. *** (كتاب محك النظر) من الترقي في العلم اليوم انتداب بعض الفضلاء لطبع كتب الأئمة الأولين من علماء الإسلام، ومن هذه الكتب (محك النظر) في المنطق للإمام الغزالي وهو يخالف كتب الفن التي بين أيدينا في ترتيبه وتقسيمه وتعبيره وأسلوبه؛ فإنه يتكلم على التصديقات قبل التصورات؛ لأنها المقصود الأهم ويقسم الكلام فيها إلى ثلاثة فنون: الفن الأول في السوابق، وفيه فصول في الألفاظ والمعاني والقضايا وأحكامها، والفن الثاني في محك القياس من المقاصد، وهو طرفان أحدهما في نظم القياس، والثاني في محك النظم وشرطة، والثالث في مادة القياس   إلخ. أما أسلوبه فأسلوب الكتاب البلغاء وحسبك أن تقول أسلوب الغزالي المعهود في الإحياء وغيره من القوة والسهولة والبيان والبسيط والتمثيل، أذكر من بيانه قوله في تعريف اليقين: (أما اليقين فلا تعرفه إلا بما أقوله، وهو أن النفس إذا أذعنت للتصديق بقضية من القضايا وسكنت فلها ثلاثة أحوال (أحدها) أن تتيقن وتقطع به، ويضاف إليه قطع ثانٍ، وهو أن يقطع بأن قطعه به صحيح، ويتيقن بأن يقينه لا يمكن أن يكون فيه سهو ولا غلط ولا التباس، ولا يجوز الغلط لا في تيقنه بالقضية، ولا في تيقنه الثاني بصحة يقينه، ويكون فيه آمنًا مطمئنًا قاطعًا بأنه لا يتصور أن يتغير فيه رأيه، ولا أن يطلع على دليل غاب عنه، فيغير اعتقاده، ولو حكي نقيض اعتقاده عن أفضل الناس، فلا يتوقف في تجهيله وتكذيبه وخطأه، بل لو حكي له أن نبيًّا مع معجزة - كذا ولعل الأصل ذا معجزة - قد ادعى أن ما تيقنه خطأ ودليل خطأه معجزته، فلا يكون له تأثير بهذا السماع، إلا أن يضحك منه ومن المحكي عنه، فإن خطر بباله أنه يمكن أن يكون الله قد أطلع نبيه على سر انكشف له - لعله به - نقيض اعتقاده، فليس اعتقاده يقينًا) اهـ، ومثَّل ببعض اليقينات البديهية، فأنت ترى أن هذا البسط ضروري في كتب التعليم وتعلم أن الذين لا يأخذون العلم بمثل هذا الإيضاح يكون علمهم دائمًا مبهمًا مظلمًا لا تنكشف به الحقائق، ألا ترى أن أكثر الذين يتعلمون المنطق بكتب المتأخرين المبهمة الموجزة لا يفرقون بين الظن واليقين، وأن أحدهم يتوهم أن سكونه للتسليم بقول فلان العالم وثقته به عين اليقين، وهو مع ذلك إذا ثبت له أن ذلك العالم رجع عن ذلك القول يرجع هو عنه أيضًا، وذلك شأنهم في العلم والدين فأين علم اليقين وحق اليقين. وغاية ما أقول في تقريظ هذا الكتاب: إنه ينبغي لكل طالب علم أن يطالعه ليميز بين العلم الحي الذي تتغذى منه العقول وبين غيره، وقد طُبع على نفقة الفاضلين الشيخ محمد بدر الدين النعساني الحلبي، والشيخ مصطفى القياني الدمشقي، ويُطلب من المكاتب الشهيرة في مصر.  
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               الأخبار التاريخية
 
                
                (رحلة سمو الخديوي إلى السودان وخطبته) كنا وعدنا قبيل سفر العزيز إلى السودان بأن نكتب شيئًا من آراء الناس في هذه الرحلة بعد السفر، ولما أن نشرت الجرائد خطبة سموه لم نر حاجة لذكر رأي آخر؛ ولكننا ننشرها دون خطبة السردار التي هي ترحيب بسموه، وإعراب عن الأمل بترقي عاصمة السودان وتدرجها في العمران حتى تصير عاصمة عظيمة، ومتجرًا كبيرًا في السودان، وقد كانت خطبة سعادة السردار والحاكم العام للسودان باللغة الإنكليزية، وقد أجابه سمو الخديوي بالعربية، وفي بعض الجرائد أن خطبة سموه كانت مهيأة من قبل وهذا نصها: يا سعادة السردار وحاكم السودان العام، ويا حضرات الضباط والعساكر والموظفين وعلماء ومشايخ وأعيان وأهالي السودان، إني أشكركم على الخطاب الذي حييتموني به، وإني أؤكد لكم بأني أعد من أعظم المسرات لي رؤيتي إياكم في هذه البلاد الشاسعة التي قربتنا منها السكة الحديدية العجيبة التي ملأتني ارتياحًا وابتهاجًا الآن، وقد رأيت هذه البلاد وعرفت الصعوبات والمشقات التي لاقاها من كانت لهم يد في الحملات، التي كانت نتيجتها محو سلطة عبد الله التعايشي وإعادة العدل والراحة والسكون في جميع أنحاء السودان (العلمان الإنكليزي والمصري اللذان يخفقان بجانب بعضهما هما إشارة إلى الحكومة المشتركة التي أخذت على عاتقها حماية الأهالي من الوقوع في شرك أهل الظلم والفساد، وابتداء عصر هناء وسعادة في هذه الديار) ولقد سرني أيضًا ما أشاهده من تقدم مدينة الخرطوم في العمران، واعتقدوا أني سأحفظ لكم أحسن ذكرى لاحتفائكم بي في هذه الزيارة الأولى، وإني ليشملني السرور كلما سمعت بتحسن أحوالكم وتقدمكم في الرفاهة التي أرى شواهدها بدت في كل الأرجاء، هذا وإني أنعم الآن بكل ارتياح ببعض النشانات على بعض كبار علماء الدين، وسأنعم بها فيما بعد على الضباط والموظفين والأهالي الذين يعرض عنهم لي سعادة السردار والحاكم العام بناء على التقارير السنوية التي ترد له من المديريات، ثم أكرر لكم تشكري على احتفائكم بي احتفاء صادرًا عن حسن نية وخلوص طوية اهـ. *** (فتنة الكويت) كان من أمر هذه الفتنة أخيرًا أن الدولة العلية رفعت رايتها على بناء الإمارة، فأنزلها الإنكليز المرابطون هناك في البحر، ورفعوا مكانها راية شيخ الكويت أو أميره، وذلك عدوان عظيم، وقد كتب إلينا من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_8.d2e2096">مكة المكرمة</placeName> ما نصه: (يدور عندنا في بعض الأندية (ولا نادي) الحديث في فتنة الكويت التي نخشى أن تطير منها شرارة إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_9.d2e2103">الحجاز</placeName>؛ فتثير الكامن وتظهر الحقيقة وينجلي المجاز، فما تنفع القوات وأساسها خراب، وما تنفع الطاعة وصاحبها في خلاب) وهذه العبارة تثير كامن الوساوس، وتبعث ميت الهواجس، وتدل على أن هناك أمرًا خفيًا، واتفاقًا سريًا، ولعله يكون أمرًا فريُّا. *** (مدرسة محمد علي الصناعية) يسر كل غيور على أمته أن جمعية العروة الوثقى الإسلامية هبت في هذا العام لإنشاء مدرسة صناعية تنسب إلى اسم محمد علي باشا الكبير، وقد جعل الاكتتاب لتأسيسها تحت رياسة وزير مصر الشهير صاحب الدولة مصطفى رياض باشا، وكان أول المتبرعين مولانا الخديو المعظم تبرع بمائة جنيه، وقد تبرع أخيرًا جناب اللورد كرومر بمائة جنيه إنكليزي أرسلها لدولة الوزير مع كتاب شكر على هذا العمل النافع الذي يحث المصريين عليه دائمًا، وقد بلغ الاكتتاب زيادة عن خمسة آلاف وثلاثمائة جنيه، فنحث أهل الغيرة على البذل في هذا العمل العظيم؛ لأن البلاد في أشد الحاجة إليه.   
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


         
         
               أخبار

                
                عُني صديقنا الكاتب الفاضل رفيق بك العظم بتأليف تاريخ سماه (أشهر مشاهير الإسلام في الحروب والسياسة) يمثل فيه المدنية الإسلامية بطريقة لم يسبقه إليها مؤرخ مسلم، وقد صدر الجزء الأول منه في سيرة الخليفة الأول وقائده الحربي الشهير خالد بن الوليد رضي الله عنهما، وجعل ثمنه 6 قروش ليسهل اقتناؤه، وسنقرظه في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى. *** نرجئ منار غرة شوال إلى نصف الشهر، وقد علم القراء من قبل حكمة ذلك، وقد ضاق هذا الجزء عن نبدة (نساء المسلمين) والموعد ما بعده.  
            الكاتب: 
                            محمد
                            رشيد
                            رضا
                        
         
            


            </body>
   </text>
</TEI>