<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="30"
                                 to="30"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">30</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="9"
                                 to="9"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4030.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1348"
                      change="#d3e146">1348</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1930"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أبريل - 1930م</date>
         <pb n="n30-p665"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4031.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة البحث في حقيقة ربا القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>أقوال أشهر المفسرين في ربا القرآن<lb/>من المجتهدين والمنتسبين إلى المذاهب المشهورة<lb/>ما قاله ابن جرير:<lb/>قال الإمام أبو جعفر محمد بن جرير الطبري المتوفى سنة 310 في تفسيره<lb/>(جامع البيان) في الكلام على قوله تعالى: {الَّذِينَ يَأْكُلُونَ الرِّبَا} (البقرة:<lb/>275) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما نصه:<lb/>(يعني بذلك جل ثناؤه الذين يربون، والإرباء: الزيادة على الشيء، يقال<lb/>منه: أربى فلان على فلان - إذا زاد عليه - يربي إرباء، والزيادة هي الربا، وَرَبَا<lb/>الشيء: إذا زاد على ما كان عليه فعظم فهو يربو ربوًا؛ وإنما قيل للرابية لزيادتها في<lb/>العظم والإشراف على ما استوى من الأرض مما حولها، من قولهم: رَبَا يربو، ومن<lb/>ذلك قيل: فلان في رُبَا قومه، يراد أنه في رفعة وشرف منهم، فأصل الربا: الإنافة<lb/>والزيادة، ثم يقال: أربى فلان أي أناف صيره زائدًا [1] .<lb/>(وإنما قيل للمُربي: مربٍ لتضعيفه المال الذي كان على غريمه حالاً أو<lb/>لزيادته عليه فيه لسبب الأجل الذي يؤخره إليه، فيزيده إلى أجله الذي كان له قبل<lb/>حل دينه عليه؛ ولذلك قال جل ثناؤه: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا أَضْعَافاً<lb/>مُّضَاعَفَةً} (آل عمران: 130) وبمثل الذي قلنا قال أهل التأويل) .<lb/>ثم روى عن مجاهد أنه قال في الربا الذي نهى الله عنه: كانوا في الجاهلية<lb/>يكون للرجل على الرجل الدَّين، فيقول: لك كذا وكذا وتؤخر عني، فيؤخر عنه،<lb/>وعن قتادة قال: إن ربا الجاهلية يبيع الرجل البيع إلى أجل مسمى، فإذا حل الأجل<lb/>ولم يكن عند صاحبه قضاء زاده وأخر عنه، وهنا ذكر تفسير الوعيد بتشبيه آكلي<lb/>الربا بمن يتخبطه الشيطان من المس، ثم قال في تفسير: {ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا إِنَّمَا<lb/>البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275) ما نصه:<lb/>يعني بذلك جل ثناؤه ذلك الذي وصفهم به من قيامهم يوم القيامة من قبورهم<lb/>كقيام الذي يتخبطه الشيطان من المس من الجنون، فقال تعالى ذكره هذا الذي ذكرنا<lb/>أنه يصيبهم يوم القيامة من قبح حالهم ووحشة قيامهم من قبورهم وسوء ما حلَّ بهم<lb/>من أجل أنهم كانوا في الدنيا يكذبون ويفترون ويقولون إنما البيع الذي أحله الله<lb/>لعباده مثل الربا، وذلك أن الذين يأكلون الربا من أهل الجاهلية كانوا إذا حل مال<lb/>أحدهم على غريمه، يقول الغريم لغريم الحق زدني في الأجل وأزيدك في مالك،<lb/>فكان يقال لهما إذا فعلا ذلك: هذا ربا لا يحل، فإذا قيل لهما ذلك قالا: سواء علينا<lb/>زدنا في أول البيع أو عند محل المال، فكذَّبهم الله في قيلهم فقال: {وَأَحَلَّ اللَّهُ<lb/>البَيْعَ} (البقرة: 275) إلى آخر الآية، ذكرها وقال في تفسيرها ما نصه:<lb/>يعني جل ثناؤه: وأحل الله الأرباح في التجارة والشراء والبيع، وحرَّم الربا<lb/>يعني الزيادة التي يزاد رب المال بسبب زيادة غريمه في الأجل وتأخير دينه عليه،<lb/>يقول عز وجل: وليست الزيادتان اللتان إحداهما من وجه البيع، والأخرى من وجه<lb/>تأخير المال والزيادة في الأجل سواء <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فأنت ترى أنه حصر الربا المراد من الآية في ربا الجاهلية، وبيَّن أن ربا<lb/>الجاهلية خاص بأخذ الزيادة من المال لأجل تأخير أجل الدين بعد استحقاقه، وهذا<lb/>يشمل ما كان من الدين قرضًا، وما كان ثمن مبيع على قول قتادة، ومن المفسرين<lb/>من يقول: إن كل ديونهم في الجاهلية كانت قروضًا، ولم يكونوا يعرفون البيع إلى<lb/>أجل كما ستراه في النقول الآتية، ولم يفهم المفتي الهندي هذا مع شدة ظهوره لما<lb/>تمكن في نفسه من تقليد الحنفية وما فهمه منه فجعله أصلاً يُرد إليه غيره، فإن<lb/>وافقه وإلا رده من أصله وحكم بأنه خطأ.<lb/>ما قاله الجصاص:<lb/>قال العلامة أبو بكر أحمد بن علي الرازي الجصاص الحنفي المتوفى سنة<lb/>370 في تفسيره (أحكام القرآن) بعد أن بيَّن في تفسير آيات البقرة لفظ الربا في<lb/>اللغة، وإطلاق النبي صلى الله عليه وسلم إياه على ربا النسيئة في حديث أسامة بن<lb/>زيد وجعل عمر منه السلم في السن، وقول جماعة الحنفية إنه مجمل بيَّنته السنة،<lb/>وبيَّنه صلى الله عليه وسلم نصًّا وتوقيفًا - بعد هذا قال:<lb/>(والربا الذي كانت العرب تعرفه وتفعله إنما كان قرض الدراهم والدنانير<lb/>إلى أجل بزيادة على مقدار ما استقرض على ما يتراضون به، ولم يكونوا يعرفون<lb/>البيع بالنقد، وإذا كان متفاضلاً من جنس واحد (؟) هذا كان المتعارف المشهور<lb/>بينهم؛ ولذلك قال تعالى: {وَمَا آتَيْتُم مِّن رِّبًا لِّيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلاَ يَرْبُو عِندَ<lb/>اللَّهِ} (الروم: 39) فأخبر أن تلك الزيادة المشروطة إنما كانت ربا في المال<lb/>العين؛ لأنه لا عوض لها من جهة المقرض، وقال تعالى: {لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا<lb/>أَضْعَافاً مُّضَاعَفَةً} (آل عمران: 130) إخبارًا عن الحال التي خرج عليها الكلام<lb/>من شرط الزيادة أضعافًا مضاعفة، فأبطل الله الربا الذي كانوا يتعاملون به،<lb/>وأبطل ضروبًا أخرى من البياعات وسمَّاها ربا فانتظم قوله تعالى: {وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) تحريم جميعها لشمول الاسم عليها من طريق الشرع، ولم يكن<lb/>تعاملهم بالربا إلا على الوجه الذي ذكرنا من قرض دراهم ودنانير إلى أجل مع<lb/>شرط الزيادة اهـ. وقد ذكر بعده ما يدخل في عموم اللفظ من المعاني بناء على<lb/>قول أصحابه بأنه مجمل بيَّنته الأحاديث.<lb/>ما قاله الكيا الهراسي [*] :<lb/>قال العلامة الكيا الهراسي من محققي الشافعية في تفسيره لآيات سورة البقرة<lb/>من كتابه (أحكام القرآن) المحفوظ في المكتبة المصرية العامة ما نصه:<lb/>الربا في اللغة الزيادة، وربما لا تعرف العرب بيع الدرهم بالدرهم نساء، إلا<lb/>أن الشرع أثبت زيادات جائزة وحرم أنواعًا من الزيادة، فجوَّز الزيادة من جهة<lb/>الجودة، ولم يجوِّز (الزيادة) من جهة المدة، وإذا اختلف الجنس يجوز بيع بعضه<lb/>ببعض متفاضلاً نقدًا متماثلاً نسيئة، وكل ذلك لا يقتضيه لفظ الربا؛ ولكن ذلك لا<lb/>يمنع التعلق بعموم اللفظ، وعموم اللفظ يقتضي تحريم الزيادة مطلقًا إلا ما خصَّه<lb/>الشرع.<lb/>قال: {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ} (البقرة: 275) يقتضي جواز ما لا زيادة فيه<lb/>إلا ما خصه الشرع، فنحن نحتاج إلى البيان فيما لم يرد باللفظ، وفي تخصيص<lb/>بعض ما أريد باللفظ، والله تعالى حرَّم الربا، فمن الربا ما كانوا يعتادونه في<lb/>الجاهلية من إقراض الدنانير والدراهم بزيادة، والنوع الآخر إسلام الدراهم في<lb/>الدراهم والدنانير من غير زيادة.<lb/>(قال) ورأى ابن عباس أن سياق الآية يدل على أن المذكور في كتاب الله<lb/>ربا النساء لا ربا الفضل فإنه قال {فَلَهُ مَا سَلَفَ} (البقرة: 275) ، {وَذَرُوا مَا<lb/>بَقِيَ مِنَ الرِّبَا} (البقرة: 278) ، وقال: {وَإِن كَانَ ذُو عُسْرَةٍ فَنَظِرَةٌ إِلَى مَيْسَرَةٍ} (البقرة: 280) وقال تعالى: {وَإِن تُبْتُمْ فَلَكُمْ رُءُوسُ أَمْوَالِكُمْ لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ<lb/>تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279) ، وقال عليه الصلاة والسلام في خطبة الوداع: (كل<lb/>ربا موضوع ولكم رؤوس أموالكم.. (وذكر الحديث) .<lb/>(ثم قال) وإذا كان الربا ينقسم أقسامًا، فالذي في القرآن يدل على تحريم<lb/>الزيادة من غير نظر في جنس المال؛ لأن ذلك يعد زيادة في الشيء، ولا يقال كل<lb/>الربا (؟) .<lb/>ومن أجل ذلك جوَّز بعض العلماء - وهو مالك - الأجل في القرض إلا أنَّا منعنا<lb/>من ذلك لا من جهة الآية، بل من جهة أخرى، والذي كان في الجاهلية كان<lb/>القرض زيادة وما كانوا يؤجلون إلا ـة [2] في نفس الشيء.<lb/>ونُقل عن الشافعي أن لفظ الربا كان غير [3] معلوم أورث إجمالاً في البيع،<lb/>والصحيح أن الربا غير مجمل ولا البيع كما ذكرنا، فإن ما لا زيادة فيه جار على<lb/>حكم عموم البيع، نعم خصَّ من الربا زيادة أُبيحت، وخصَّ من البيع بياعات نهي<lb/>عنها، وعموم اللفظ معتبر فيما سوى المخصص.<lb/>وردَّ الله تعالى على المشركين في قولهم: {ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ<lb/>الرِّبَا} (البقرة: 275) وذلك أنهم زعموا بأنه لا فرق بين الزيادة المأخوذة على<lb/>وجه الربا، وبين الأرباح المكتسبة بضروب البياعات من حيث غاب عنهم وجه<lb/>المصلحة، وتحريم الزيادة على وجه دون وجه، فأبان الله تعالى أنه عز وجل إذا<lb/>حرَّم الربا وأحل البيع فلابد أن يشتمل المنهي على مفسدة، والمباح على مصلحة<lb/>وإن غائبًا عن مرأى نظر العباد، فعلى هذا كل ما وجد فيه حد البيع، فيجوز أن<lb/>يحتج فيه بعموم البيع اهـ. ما قاله الكيا الهراسي في الموضوع، وقد علمت أن<lb/>الإمام الشافعي رجَّح أن لفظ البيع عام لا مجمل.<lb/>ما قاله القرطبي:<lb/>قال العلامة الشيخ عبد الله بن محمد بن أحمد الأنصاري القرطبي المتوفى سنة<lb/>671، وهو من محققي المالكية في مسائل آيات البقرة من تفسيره المشهور (جامع<lb/>أحكام القرآن) وهو المتعلق بموضوعنا.<lb/>(الرابعة عشرة) قوله تعالى: {إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275)<lb/>أي إن الزيادة عند حلول الأجل آخرًا كمثل أصل الثمن في أول العقد، وذلك أن<lb/>العرب كانت لا تعرف ربا إلا ذلك، فكانت إذا حل دَينها قالت للغريم: إما أن<lb/>تقضي، وإما أن تربي - أي تزيد في الدين - فحرَّم الله سبحانه ذلك ورد عليهم قولهم<lb/>بقوله الحق: {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) وأوضح أن الأجل<lb/>إذا حل ولم يكن عنده ما يؤدي أُنظر إلى الميسرة، وهذا الربا هو الذي نسخه النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم بقوله يوم عرفة: (ألا إن كل ربا موضوع، وأول ربا أضعه<lb/>ربانا ربا العباس بن عبد المطلب فإنه موضوع كله) فبدأ صلى الله عليه وسلم بعمه<lb/>وأخص الناس به.<lb/>ثم قال (الخامسة عشرة) قوله تعالى: {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ} (البقرة: 275)<lb/>هذا من عموم القرآن، والألف واللام للجنس لا للعهد إذ لم يتقدم بيع مذكور يرجع إليه<lb/>كما قال تعالى: {وَالْعَصْرِ * إِنَّ الإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ} (وَالعصر: 1- 2) ثم<lb/>استثنى {إِلاَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ} (العصر: 3) وإذ ثبت أن البيع عام<lb/>فهو مخصوص بما ذكرنا من الربا، وغير ذلك مما نهي عنه، ومنع العقد عليه<lb/>كالخمر والميتة وحَبَل الحُبلى وغير ذلك مما هو ثابت في السنة وإجماع الأمة المنهي<lb/>عنه، ونظيره {فَاقْتُلُوا المُشْرِكِينَ} (التوبة: 5) وسائر الظواهر هي التي<lb/>تقتضي العمومات ويدخلها التخصيص، وهذا مذهب أكثر الفقهاء وقال بعضهم هو<lb/>من مجمل القرآن الذي فُسر بالمحلل من البيع وبالمحرم من الربا، فلا يمكن أن<lb/>يستعمل به إحلال البيع وتحريمه، إلا أن يقترن به بيان من سنة الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم وإن دل على إباحة البيوع في الجملة والتفصيل، وهذا فرق ما بين العموم<lb/>والمجمل، فالعموم يدل على إباحة البيوع في الجملة والتفصيل ما لم يخص بدليل،<lb/>والمجمل لا يدل على إباحتها في التفصيل حتى يقترن به بيان، والأول أصح، والله<lb/>أعلم.<lb/>(المسألة الثامنة عشرة) قوله: {وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) الألف<lb/>واللام هنا للعهد، وهو ما كانت العرب تفعله كما بيَّناه، ثم تناول ما حرَّمه رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم ونهى عنه من البيع الذي يدخله الربا وما في معناه من<lb/>البيوع المنهي عنها اهـ.<lb/>ما قاله الطبرسي:<lb/>قال العلامة أبو جعفر محمد بن الحسن بن علي الطبرسي المتوفى سنة 561<lb/>في تفسيره (مجمع البيان) وهو من محققي الإمامية:<lb/>{ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275) معناه بسبب قولهم<lb/>إنما البيع الذي لا ربا فيه مثل البيع الذي فيه الربا، قال ابن عباس: كان الرجل<lb/>منهم إذا حل دينه على غريمه فطالبه به، قال المطلوب منه: زدني في الأجل<lb/>وأزيدك في المال، فيتراضيان عليه ويعملان به، فإذا قيل لهم: هذا ربا، قالوا: هما<lb/>سواء، يعنون بذلك أن الزيادة في الثمن حال البيع والزيادة فيه بسبب الأجل عند<lb/>محل الدين سواء، فذمهم الله به وألحق الوعيد بهم، وخطَّأهم في ذلك بقوله:<lb/>{وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) أي أحل الله البيع الذي لا ربا<lb/>فيه، وحرَّم النوع الذي فيه الربا، والفرق بينهما أن الزيادة في أحدهما لتأخير<lb/>الدين، وفي الآخر لأجل البيع، وأيضًا فإن البيع بدل لبدل؛ لأن الثمن فيه بدل<lb/>المثمن، والربا زيادة من غير بدل للتأخير في الأجل أو زيادة في الجنس،<lb/>والمنصوص عن النبي تحريم التفاضل في ستة أشياء: الذهب والفضة والحنطة<lb/>والشعير والتمر والملح، وقيل: الزبيب. قال عليه السلام: (إلا مثلاً بمثل يدًا بيد،<lb/>من زاد أو استزاد فقد أربى) لا خلاف في حصول الربا في هذه الأشياء الستة،<lb/>وفي غيرها خلاف بين الفقهاء اهـ.<lb/>أقوال المُحَدِّثين في ربا القرآن:<lb/>روى مالك عن زيد بن أسلم في تفسير آية آل عمران قال: كان الربا في<lb/>الجاهلية أن يكون للرجل على الرجل حق إلى أجل، فإذا حل قال: أتقضي أم تربي؛<lb/>فإن قضاه أخذ وإلا زاده في حقه وزاد الآخر في الأجل، ذكره الحافظ في الفتح،<lb/>وذكر الحنابلة عن أحمد مثله، وأنه سئل عن الربا الذي لا يشك فيه فأجاب بمثله.<lb/>وروى الطحاوي محدِّث الحنفية في أول باب الربا من كتابه (معاني الآثار)<lb/>حديث ابن عباس عن أسامة بن زيد رضي الله عنهم: (إنما الربا في النسيئة)<lb/>(وسيأتي) ثم قال:<lb/>(قال أبو جعفر) فذهب قوم إلى أن بيع الفضة بالفضة والذهب مثلين بمثل<lb/>جائز إذا كان يدًا بيد، واحتجوا في ذلك بما رويناه عن أسامة بن زيد عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، وخالفهم في ذلك آخرون، فقالوا: لا يجوز بيع الفضة<lb/>بالفضة، ولا الذهب بالذهب إلا مثلاً بمثل سواء بسواء يدًا بيد.<lb/>وكانت الحجة لهم في تأويل حديث ابن عباس عن أسامة رضي الله عنهم الذي<lb/>ذكرناه في الفصل الأول أن ذلك الربا إنما عنى به ربا القرآن الذي كان أصله في<lb/>النسيئة، وذلك أن الرجل كان يكون له على صاحبه الدين فيقول أجلني منه إلى كذا،<lb/>وكذا بكذا وكذا درهمًا أزيدكها في دينك، فيكون مشتريًا لأَجَلٍ بمال، فنهاهم الله<lb/>عز وجل عن ذلك بقوله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَذَرُوا مَا بَقِيَ مِنَ الرِّبَا إِن<lb/>كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (البقرة: 278) ثم جاءت السنة بعد ذلك بتحريم الربا في التفاضل<lb/>في الذهب بالذهب، والفضة بالفضة وسائر الأشياء المكيلات والموزونات على ما<lb/>ذكره عبادة بن الصامت رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم فيما<lb/>رويناه عنه فيما تقدم من كتابنا هذا في باب بيع الحنطة بالشعير، فكان ذلك ربا<lb/>حُرِّم بالسُّنة وتواترات به الآثار عن رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى قامت بها<lb/>الحجة، والدليل على أن ذلك الربا المحرَّم في هذه الآثار هو غير الربا الذي رواه<lb/>ابن عباس عن أسامة رضي الله عنهم عن رسول الله صلى الله عليه وسلم - رجوع<lb/>ابن عباس رضي الله عنهما إلى ما حدثه به أبو سعيد رضي الله عنه عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم مما قد ذكرناه في هذا الباب، فلو كان ما حدَّثه به أبو سعيد<lb/>رضي الله عنه من ذلك في المعنى الذي كان أسامة رضي الله عنه حدَّثه به، إذًا لما<lb/>كان حديث أبي سعيد عنده بأولى من حديث أسامة رضي الله عنه؛ ولكنه لم يكن<lb/>علم بتحريم رسول الله صلى الله عليه وسلم هذا الربا حتى حدَّثه به أبو سعيد رضي<lb/>الله عنه، فعلم أن ما كان حدَّثه به أسامة رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم كان في ربا غير ذلك الربا. اهـ.<lb/>أقول: أما حديث أسامة فقد رواه الشيخان وغيرهما كما تقدم ومنهم الطحاوي<lb/>من طريق ابن عباس، وكان ابن عباس يفتي به، وروى مسلم أن أبا نضرة سأله<lb/>عن الصرف فقال: أيدًا بيد؟ قلت: نعم، قال: فلا بأس - ورووا أن ذلك ذُكر لأبي<lb/>سعيد الخدري رضي الله عنه، وأن أبا سعيد سأل ابن عباس عن قوله، أسمعته من<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أم وجدته في كتاب الله تعالى؟ فقال: كل ذلك لا أقوله<lb/>وأنت أعلم برسول الله مني؛ ولكن أخبرني أسامة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(لا ربا إلا في النسيئة) هذا لفظ البخاري، وذكر الطحاوي أن أبا سعيد قال له<lb/>(أشهد أني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (الدينار بالدينار، والدرهم<lb/>بالدرهم لا فضل بينهما) وذكر أنه نزع عن هذه الفتوى، وروى الحاكم من طريق<lb/>حيان العدوي أن أبا سعيد ذكر له حديث التمر بالتمر <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فاستغفر وتاب عن<lb/>ذلك، وحيان ضعَّفه غير واحد.<lb/>قال الحافظ في الفتح: واتفق العلماء على صحة حديث أسامة، واختلفوا في<lb/>الجمع بينه وبين حديث أبي سعيد فقيل منسوخ؛ ولكن النسخ لا يثبت بالاحتمال،<lb/>وقيل: المعنى في قوله (لا ربا) الربا الأغلظ المتوعد عليه بالعقاب الشديد كما تقول<lb/>العرب: لا عالم في البلد إلا زيد، مع أن فيها علماء غيره، وإنما القصد نفي<lb/>الأكمل لا نفي الأصل، وأيضًا فنفي تحريم ربا الفضل من حديث أسامة إنما هو<lb/>بالمفهوم، فيقدم عليه حديث أبي سعيد؛ لأن دلالته بالمنطوق ويحمل حديث أسامة<lb/>على الربا الأكبر كما تقدم والله أعلم اهـ.<lb/>وهذا الأخير هو الصحيح المعتمد كما وضحه الطحاوي، والقول بأن دلالة<lb/>حديث أسامة على نفي ربا الفضل دلالة مفهوم، غير صحيح، فإن قوله (لا ربا)<lb/>نفي لجنس الربا، فيدخل في عمومه ربا الفضل بالنص، وقوله: (إلا في النسيئة)<lb/>استثناء من العموم فبقي غيره منفيًّا، وهل يقول الحافظ: إن نفي كلمة التوحيد<lb/>لألوهية غير الله تعالى بالمفهوم؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في الأصل المطبوع في المطبعة الأميرية، ويظهر أنه سقط منه مرجع الضمير المنصوص في (صيره) ولعله (المال) .<lb/>(*) هو أبو الحسن علي بن محمد بن علي الطبري، وكان لقبه عماد الدين، ثم اشتهر بلقب الكيا الهراسي، والكيا بكسر الكاف وفتح الياء المثناة ومعناها باللغة العجمية الكبير القدر المقدَّم بين<lb/>الناس، قاله ابن خلكان، ولم يذكر (الهراسي) إلى أي شيء ينسب، ولد سنة خمسين وأربعمائة، وتوفي سنة أربع وخمسمائة، قال التاج السبكي في طبقات الشافعية: الإمام شمس الإسلام أبو الحسن الجويني الكيا الهراسي الملقب عماد الدين أحد فحول العلماء، ورؤوس الأئمة فقهًا وأصولاً وجدلاً وحفظًا لمتون أحاديث الأحكام، ثم ذكر أنه تخرج بإمام الحرمين، وقال - كابن خلكان - وكان ثاني الغزالي بل أملح وأطيب في النظر والصوت، وأبين في العبارة والتقرير منه، وإن كان الغزالي أحد وأصوب خاطرًا وأسرع بيانًا وعبارة منه، ومما قالاه فيه: وكان يحفظ الحديث ويناظر فيه وهو القائل: إذا جالت فرسان الأحاديث في ميادين الكفاح، طارت رؤوس المقاييس في مهاب الرياح.<lb/>(2) ههنا كلمة مطموسة أيضًا، ولعلها (نسيئة) .<lb/>(3) قد طُمس أول هذه الكلمة.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p673"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4032.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سليمان الندوي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحقيق معنى السنة وبيان الحاجة إليها</head>
               <lb/>ترجمة مقال للعلامة السيد سليمان الندوي الهندي<lb/>
               <lb/>(كلمة للمترجم) من المصائب التي ابتلي بها المسلمون في هذا العصر<lb/>انتشار فرقة دعواها أن قانون الإسلام هو (القرآن وحده) وأن السنة إنما كانت<lb/>أحكامًا مؤقتة لأهل عصر النبي عليه السلام، والآن أصبحت عديمة الجدوى، فهي<lb/>تنكر الاحتجاج والعمل بالحديث مهما بلغت درجته من الصحة والشهرة والقبول عند<lb/>علماء المسلمين، وهذه الطائفة توجد في سائر الممالك الإسلامية؛ ولكنها في الهند<lb/>أخذت شكلاً منظمًا وسمت نفسها (أهل القرآن) وألفت كتبًا ورسائل كثيرة، ولا<lb/>زالت تنشر المقالات في المجلات الهندية، وقد رد عليها علماء الهند أحسن رد<lb/>جزاهم الله خيرًا، ومنهم حضرة الأستاذ السيد سليمان الندوي؛ فإنه كتب مقالة<lb/>نفيسة في مجلته الشهيرة (معارف) الهندية في الرد على هؤلاء بكلام معقول،<lb/>فأحببت ترجمتها بتصرف يسير لعل الله ينفع بها من لا يمكنه الاطلاع على أصلها،<lb/>والله الموفق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المترجم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الوهاب بن عبد الجبار الدهلوي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمكة المكرمة<lb/>قال الأستاذ حفظه الله:<lb/>تمهيد:<lb/>يسرنا ويسوءنا معًا حال بعض شباننا المتعلمين، يسرنا أنهم وجهوا قسطًا من<lb/>عنايتهم إلى البحث عن المسائل الدينية ولم يعتبروا ذلك تضييعًا لأوقاتهم، ولم يعدوا<lb/>الدين شيئًا عبثًا لا يستحق العناية والاهتمام، فمن هذه الجهة يستحقون المدح<lb/>والشكر، ويسوءنا أنهم ينشرون آراءهم ونتيجة أبحاثهم ويدعون المسلمين إليها قبل<lb/>التحقيق التام وعرضها على العلماء الأعلام، وهذا يؤدي إلى إضلال كثير من<lb/>العوام.<lb/>وإشاعة الحق - وإن كانت واجبة - يجب على من يقوم بها أن يتثبت ويتحقق<lb/>أولاً كون ذلك الشيء حقًّا، ثم يسعى في نشره وإلا كان إثمه أكبر من نفعه.<lb/>هؤلاء الشبان يدّعون أنهم قادرون على استنباط كل شيء من القرآن الشريف<lb/>بدون رجوع إلى بيان صاحب الرسالة الذي أُنزل عليه القرآن، فتراهم يُكثرون من<lb/>ذكر المسائل العجيبة التي استنبطوها بزعمهم من القرآن، ويردون كل ما ثبت<lb/>بالسنة ولم يجدوه في القرآن، ومن الغريب أن كثيرًا من الأحكام التي يردونها نجد<lb/>أصلها موجودًا في القرآن عند إمعان النظر، وأغرب من ذلك تناقضهم واختلافهم<lb/>في ما يستنبطون من القرآن، فكل واحد منهم مستقل بنفسه مخالف للآخر.<lb/>كيف نفهم القرآن:<lb/>قد كتبت مرارًا أن البحث في هذه المسائل الجزئية - التي يستنبطونها والتي<lb/>يردونها - لا تجدي نفعًا، بل يجب أن نبحث في المسائل العامة، والقواعد الكلية<lb/>التي تشمل هذه الجزئيات كلها، فأول ما يجب تمحيصه من هذه المسائل هو: كيف<lb/>نفهم القرآن؟ أو بعبارة أعم من هذه: كيف نفهم مراد القائل من كلامه؟ لا يخفى<lb/>أن علم أصول الفقه جُل مباحثه تدور حول هذه المسألة، أعني طريقة فهم معنى<lb/>الكلام والاستنباط منه.<lb/>مثلاً إذا وردت في القرآن الكريم كلمة لها معاني متعددة عند العرب، أو كلمة لها<lb/>معنى حقيقي ومعنى مجازي، فكيف نعين المعنى المراد بتلك الكلمة؟ أو ورد لفظ<lb/>عام، فكيف نعلم أن المقصود منه جميع أفراده أو بعضه؟ أو ورد حكم مطلق، فكيف<lb/>نعرف هل هو باق على إطلاقه أم استثني منه شيء؟ [1] إلى غير ذلك من المسائل.<lb/>وهناك أمر آخر، وهو أن المعاني المفهومة من الكلام على أنواع، فمنها ما<lb/>يُفهم من ألفاظه صراحة، ومنها ما يُفهم منه بطريق الإشارة والكناية، ومنها ما يُفهم<lb/>من سياق الكلام، فلا يقال لشيء منها: إن هذا الكلام لا يشمله، فكذلك الأمر في<lb/>القرآن، أعني إذا كان الشيء غير مذكور فيه صراحة؛ ولكنه يُفهم من سياقه أو<lb/>إشاراته فلا يقال: إنه ليس في القرآن مطلقًا.<lb/>النبي كان مأمورًا بتبيين القرآن:<lb/>قال الله تعالى مخاطبًا لنبيه عليه السلام: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا<lb/>نُزِّلَ إِلَيْهِمْ وَلَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ} (النحل: 44) فلأجل هذا كان الصحابة يرجعون<lb/>إليه في فهم كل ما أُشكل عليهم فهمه أو استنباطه من القرآن، ويستفتونه فيما يقع<lb/>لهم من الحوادث، فيبين لهم النبي عليه السلام ما أُشكل عليهم ويعلمهم ما خفي<lb/>عليهم. مثلاً نزلت آيات الصيام ولم يذكر فيها حكم الأكل والشرب بالنسيان في<lb/>الصوم، فجاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم، وقال يا رسول الله أكلت<lb/>ناسيًا في الصوم، فأفتاه النبي صلى الله عليه وسلم بأن صومه صحيح؛ لأن الخطأ<lb/>والنسيان معفو عنهما مستنبطًا من قوله تعالى: {وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَا أَخْطَأْتُم بِهِ<lb/>وَلَكِن مَّا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ} (الأحزاب: 5) فهل يقال إن هذا الحديث مخالف للقرآن<lb/>لأنه ليس فيه أن الصوم لا يفسده الأكل بالنسيان، أو يقال إنه لم يكن للنبي عليه<lb/>السلام أن يستنبط هذا الحكم من الآية الأخرى التي لا تتعلق بالصوم؟<lb/>وهنا نريد أن نسأل هؤلاء المنكرين على الحديث: إذا كان يجوز لكم أن<lb/>تستنبطوا من القرآن كل ما تريدون وتفسرونه كما تفهمون، مع بُعدكم عن العصر<lb/>والمحيط اللذين نزل فيهما القرآن، ومع كونكم أعجامًا من غير أهل اللسان، أفما<lb/>كان يحق هذا لمن نزل عليه القرآن، وأُمر بتبيينه وكان أفصح أهل اللسان؟ بلى<lb/>هو أحق الناس بالبيان والاستنباط من القرآن.<lb/>تفاوت الأفهام:<lb/>ثم لا يخفى على أحد أن كل الناس ليسوا سواء في الاستعداد والفهم، وصفاء<lb/>الذهن، ولهذا السبب يقرأ القرآن الحكيم كل أحد؛ ولكنهم يختلفون في فهم معانيه،<lb/>فالعالم يفهم منه ما لا يفهم الجاهل، والعلماء أيضًا متفاوتون في الفهم والعلم<lb/>{وَفَوْقَ كُلِّ ذِي عِلْمٍ عَلِيمٌ} (يوسف: 76) وقد أمرنا الله تعالى بالرجوع إلى<lb/>العلماء في قوله: {فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 43) وبين<lb/>اختلاف الناس في درجات الفهم بقوله: {هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ<lb/>يَعْلَمُونَ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 9) .<lb/>كيف وجدت الأحاديث:<lb/>إذا سلَّمنا هذين الأمرين - أعني أن النبي عليه السلام كان مأمورًا بتبيين<lb/>القرآن، وأحق الناس به وبالاستنباط منه، وأن الناس متفاوتون في الاستعداد والفهم -<lb/>فلنتصور أنه إذا نزل حكم في القرآن في واقعة ما، ثم بعد ذلك حدثت حادثة أخرى<lb/>مثلها أو تشابهها أو تختلف عنها قليلاً في الظاهر، واشتبه على بعض الصحابة أن<lb/>ذلك الحكم هل ينطبق على هذه الحادثة الجديدة أم لا؟ فما الطريقة المعقولة لحل هذا<lb/>الأشكال؟ أليست الطريقة المعقولة أن يرجعوا إلى صاحب الوحي ويسألوه عن ذلك؟<lb/>فإذا سألوا النبي عليه السلام، فماذا كان يجب عليه أن يعمله؟ أيسكت عن جوابهم<lb/>ويتركهم حيارى؟ أم يكتفي بتلاوة الآية التي ما فهموها تمامًا، ولم يظهر لهم وجه<lb/>انطباقها على الواقعة الجديدة؟ أم يوضح لهم ما أُشكل عليهم بحيث يطمئن إليه<lb/>الخاطر؟ لا شك أن الصورة الأخيرة هي المتعينة؟ فإذا أجاب على سؤالهم وبيَّن لهم<lb/>ما اشتبه عليهم، فهل كان يحرم عليهم أن يخبروا غيرهم بتلك القصة، أو إذا وقعت<lb/>تلك المسألة لغيرهم فهل كان محظورًا عليهم أن يُعلِّموه كما علَّمهم الرسول عليه<lb/>السلام؟ لا أظن أن عاقلاً يقول بهذا، بل كل عاقل يقول إنه كان الواجب عليهم تعليم<lb/>الجاهل وهداية الحيران، وكذلك فعلوا! فهذا هو (الحديث) في اصطلاح المسلمين.<lb/>الرواية أمر ضروري:<lb/>لا مندوحة لعلم من العلوم ولا لشأن من شؤون الدنيا عن النقل والرواية<lb/>لأنه لا يمكن لكل إنسان أن يكون حاضرًا في كل الحواداث، فإذًا لا يتصور علم<lb/>الوقائع للغائبين عنها إلا بطريق الرواية شفاهًا أو تحريرًا، وكذلك المولودون بعد<lb/>تلك الحوادث لا يمكنهم العلم بها إلا بالرواية عمن قبلهم، هذه تواريخ الأمم الغابرة<lb/>والحاضرة والمذاهب والأديان ونظريات الحكماء والفلاسفة وتجارب العلماء<lb/>واختراعاتهم هل وصلت إلينا إلا بطريق النقل والرواية؟<lb/>فهل كان الدين الإسلامي بدعًا من الحوادث حتى لا تُنقل أحكامه وأخباره بهذا<lb/>الطريق؟ أم كان الواجب اتخاذ طريق آخر لنقل أقوال الرسول عليه السلام وأخباره<lb/>غير الرواية؟<lb/>لنفرض أن هؤلاء المنكرين على رواية الحديث أصبحوا زعماء لمن كان على<lb/>شاكلتهم، فهل هناك طريقة - غير الرواية - لتبليغ استنباطاتهم وتحقيقاتهم لأفراد<lb/>جماعتهم البعيدين عن حلقات دروسهم أو الذين سيولدون بعدهم، خصوصًا إذا كانوا<lb/>في بلاد لا توجد فيها المطابع ووسائط الاستخبار الحديثة، مثل البريد والبرق،<lb/>وتكون صناعة الورق معدومة والأمية منتشرة (كما كان الحال في جزيرة العرب<lb/>عند ظهور الإسلام) ؟<lb/>القرآن أيضًا منقول بالرواية:<lb/>ثم نسأل هؤلاء: أليس القرآن الكريم أيضًا منقولاً بالرواية؟ نعم إن هناك فرقًا<lb/>بينه وبين الحديث، وهو أن القرآن منقول بالتواتر والحديث منقول برواية رجال<lb/>معدودين؛ ولكنهم ليسوا مجاهيل، بل رجال مشهورون، أحوالهم معلومة، وأسانيدهم<lb/>محفوظة، وهذا الفرق يقتضي التفاوت في درجات اليقين والوثوق، لا في نفس<lb/>القبول والاعتبار، وهذا الفرق مسلَّم عند كل مسلم، لا يقول أحد منهم بأنهما متساويان<lb/>من كل جهة.<lb/>أصول الحديث:<lb/>ولما كانت الأحاديث أخبارًا وجب أن نستعمل في نقدها وتمييز الصحيح من<lb/>غيره أصول النقد التي نستعملها في سائر الروايات والأخبار التي تبلغنا، أعني إذا<lb/>سمعنا خبرًا فماذا نعمل؟ ننظر أولاً في حال الراوي الذي سمعنا منه هذا الخبر،<lb/>هل هو ممن يُعَوَّل على روايته أم لا؟ ثم ننظر في حال من روى عنه هذا الرجل<lb/>وهكذا إلى أن تنتهي الوسائط، ثم نتحقق هل الراوي الأعلى كان حاضرًا الواقعة أم<lb/>لا؟ وهل كان بإمكانه فهمها وحفظها؟ ثم ننظر في الأمر المروي هل يلائم أحوال<lb/>الرجل الذي نُسب إليه وهل يمكن وقوعه في ذلك العصر والمحيط أم لا؟<lb/>فهذه القواعد وأشباهها استعملها المحدثون في نقد الأحاديث وسموها (أصول<lb/>الحديث) وبذلك ميزوا الأحاديث الصحيحة من غيرها، ولا زال الباب مفتوحًا لمن<lb/>أراد أن يأتي البيوت من أبوابها.<lb/>الحديث تاريخ الإسلام:<lb/>لا يخفى أن القرآن الحكيم إنما نزل لهداية البشر إلى مصالحهم الدينية<lb/>والدنيوية، ولهذا بيَّن لهم طريق العمل وسبل النجاح، وأعلن أن الأمة التي تعمل<lb/>بهذا القانون تكون لها الخلافة في الأرض، وتنال من السعادة والسيادة ما لا مزيد<lb/>عليه، وتكون خير أمة أُخرجت للناس، وكل من لم يعمل بهذا القانون يكون ذليلاً<lb/>مهانًا في الأرض، وشقيًّا في الدنيا والآخرة.<lb/>فإذا سَأَلَنا أحد: هل وُجدت أمة في زمن من الأزمان عملت بهذا القانون؟ وهل<lb/>نالت به ما وعدت؟ ومتى كانت تلك الأمة وكيف كانت طريقة عملها بهذا القانون،<lb/>وأين التاريخ الصحيح لأعمالها؟ نقول له: نعم وجدت أمة عظيمة عملت بهذا الكتاب<lb/>الحكيم، واتخذته قانونًا أساسيًّا لها مدة كبيرة فصدقها الله وعده، وأنعم عليها<lb/>بالخلافة والسيادة في الأرض، وامتد سلطانها إلى مشارق الأرض ومغاربها،<lb/>وكانت أمة لا نظير لها في تاريخ العالم، وتاريخ أعمالهم المجيدة وطريقة تنفيذهم<lb/>لأحكام القرآن، وكيفية عملهم بها، كل ذلك ثابت ومحفوظ بصورة عديمة المثال؛<lb/>فإنه لا يوجد تاريخ لأمة من الأمم يبين عملها وتمسكها في كل شؤونها بقانونها مثل<lb/>تاريخ هذه الأمة، وهذه الأمة هي الرسول عليه السلام وأصحابه والتابعون لهم<lb/>بإحسان، وهذا التاريخ هو الحديث! فبالحديث يُعلم كيف عمل الرسول<lb/>وأصحابه بالقرآن، وبه يُعرف أن القرآن قانون قد عُمل به ونجحت أصوله<lb/>الإدارية والسياسية والمدنية والأخلاقية <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وليس هو مجموعة نظريات<lb/>محتاجة للإثبات بالتجربة والتطبيق، وأما إذا عملنا برأي المنكرين للحديث فيضيع<lb/>تاريخ الإسلام الذهبي، ولا يقدر أحد أن يثبت أن القرآن قد عملت به أمة من الأمم<lb/>ونجحت في تأسيس حكومة مدنية مطابقة لتعليماته، فهل يرضى المسلمون بهذا؟ لا<lb/>والله لا المسلمون يرضون بهذا، ولا العلم ولا التاريخ يرضيان به {فَمَالِ هَؤُلاءِ<lb/>القَوْمِ لاَ يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ حَدِيثاً} (النساء: 78) ؟ .<lb/>أقسام الحديث:<lb/>ولننظر ماذا يوجد في الحديث، وأي مقدار منه يصلح أن يكون مجالاً للبحث<lb/>والمناقشة:<lb/>(1) لا يخفى أن القسم الأعظم من الحديث هو تاريخي، أعني أنه يشتمل<lb/>على أخبار الرسول عليه السلام وأصحابه الكرام ووقائعهم وبيان جليل أعمالهم،<lb/>وهذا القسم غير قابل للبحث والمناقشة عند كل ذي عقل سليم؛ لأنه عبارة عن جزء<lb/>من تاريخ العالم مثل سائر تواريخ الأمم، إلا أنه يمتاز عنها بصحة المأخذ، وضبط<lb/>الرواية وتسلسل الأسانيد، ومطابقتها لأصول النقد، بحيث إن هذا الوصف لا<lb/>يشاركه فيه تاريخ أمة من الأمم، لا الرومان ولا الفرس ولا اليونان ولا الهند ولا<lb/>مصر <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>(2) والقسم الثاني أخلاقي تهذيبي يحتوي على الحِكَم والآداب والنصائح<lb/>مثل مدح الصدق والعدل والإحسان والاتحاد والتعاون وسائر الفضائل والحث عليها،<lb/>وذم الكذب والظلم والفسق والفساد وسائر الرذائل والصد عنها، فهذه الأمور<lb/>تؤيدها الفطرة الإنسانية، وأصولها موجودة في القرآن فهل فيها شيء يستحق الرد؟<lb/>(3) العقائد أصول العقائد مذكورة في القرآن مثل التوحيد والصفات<lb/>الإلهية والرسالة والبعث وجزاء الأعمال، ولا يوجد في الحديث الصحيح إلا ما<lb/>يؤيد هذه الأصول ويوضحها ويقررها، أو يكون من جزئياتها ونظائرها، ولا يوجد<lb/>فيها ما يكون مخالفًا لعقائد القرآن أو زائدًا عليها، بحيث لا يكون له أصل في<lb/>القرآن، وكل ما يستشكل من الأحاديث الصحيحة في العقائد تجد مثلها في القرآن،<lb/>ويجري فيها ما يجري في القرآن من التفويض أو التأويل حسب اختلاف مدارك<lb/>الأفهام والطبائع الإنسانية، فمنها ما يقبل التسليم والتفويض، ومنها ما لا يقنعه إلا<lb/>التأويل الموافق لعقله والذي يطمئن به قلبه، وأما الأحاديث التي فيها مخالفة للقرآن<lb/>أو العقل السليم فلا تجدها إلا من الموضوعات [2] والواهيات، ومثلها لا يجوز<lb/>ذكرها فضلاً عن التمسك بها، وهذا بإجماع المسلمين، وفوق هذا العقد أجمع<lb/>المسلمون أيضًا على أن العقائد لا تثبت إلا بالقرآن؛ لأن مبنى العقائد على اليقين،<lb/>واليقين لا يحصل إلا بالوحي المتواتر وهو القرآن أو الحديث المتواتر؛ ولكن<lb/>الحديث المتواتر حسب تعريف الأصوليين وشروطهم غير موجود، فرجع الأمر في<lb/>العقائد إلى القرآن وحده، وهذا الإجماع إنما حصل لعلمهم أن الاحاديث الصحيحة<lb/>ليس فيها ما يعارض العقائد القرآنية أو يكون زائدًا مستقلاًّ عليها.<lb/>(4) الأحكام: هذا القسم أكثره ثابت بالأحاديث المستفيضة المشهورة،<lb/>وهي ما رُويت بطرق كثيرة صحيحة؛ ولكنها لم تبلغ حد التواتر، وبعضه بالآحاد<lb/>ولكنها صحاح، وأما الاحاديث الضعيفة فقد أجمع المحدثون والفقهاء أنها لا تقبل<lb/>في الأحكام [3] ، والمحققون لا يقبلونها في غير الأحكام أيضًا.<lb/>فأما الاحتجاج بالخبر المستفيض المشهور فلا يتصور وجود عاقل يُنكر ثبوت<lb/>الحكم بمثل هذا الخبر ولزوم العمل لمن يبلغه، وإلا بطل نظام العالم، فهذه قوانين<lb/>الحكومات، إذا نُشرت في عدة جرائد معتبرة يلزم العمل بها لكل أحد من رعايا تلك<lb/>الحكومة، ولا يسعه الاعتذار بأنها لم تبلغه بالتواتر.<lb/>وأما الآحاد الصحاح فكذلك العمل بها جارٍ في سائر أنحاء العالم إذا أتانا رجل<lb/>معتبر، وبلَّغنا أن فلانًا يطلبك فحالاً نلبي طلبه، ولا نسأله أن يأتينا بالشهود على<lb/>صحة قوله، إلا إذا وُجدت هناك قرينة مانعة عن قبول خبره فحينئذ نتثبت قبل<lb/>الذهاب.<lb/>وهكذا الأمر في الأحاديث الآحادية الصحيحة: تقبل في الأحكام ويعمل بها ما<lb/>لم يوجد أمر مانع من قبولها مثل كونها مخالفة للقرآن أو الحديث المشهور، أو<lb/>كونها متروكة العمل في زمن الخلفاء الراشدين والصحابة، ففي هذه الحالة يحق<lb/>لكل عالم أن يتوقف عن العمل بها، وأن يبحث عنها إلى أن يزول الإشكال ويطمئن<lb/>إليه الخاطر. وأما ترك العمل بالآحاد الصحاح مطلقًا من غير وجود علة مانعة من<lb/>قبولها فغير معقول ومخالف لما هو جار في سائر المعاملات الدنيوية.<lb/>السنة مأخوذة من القرآن:<lb/>على أننا نعتقد مثل كثير من العلماء المحققين أن الأحكام التي توجد في<lb/>الأحاديث الصحيحة هي مأخوذة ومستنبطة من القرآن الكريم، استنبطها النبي عليه<lb/>السلام من القرآن بتأييد إلهي، وشرح رباني، ولذلك يجب علينا قبولها والعمل بها<lb/>بشرط ثبوتها إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم، وهذا الفهم والاستنباط يسمى في<lb/>اصطلاح القرآن تارة (تبيينًا) وتارة (إراءة) قال الله تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ<lb/>الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ وَلَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ} (النحل: 44) وقال جل شأنه:<lb/>{إِنَّا أنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ بِمَا أَرَاكَ اللَّهُ} (النساء:<lb/>105) .<lb/>تقصير العلماء في خدمة القرآن:<lb/>الحق يقال إن علماءنا قصَّروا في خدمة القرآن من هذه الناحية، أعني أنهم لم<lb/>يُؤلِّفوا كتبًا كافية في علوم القرآن - أعني عقائد القرآن، وفقه القرآن، وأخلاق<lb/>القرآن، وسياسة القرآن إلى غير ذلك - بل نبذوه وراءهم ظهريًّا، وصدقت علينا<lb/>الآية {وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا القُرْآنَ مَهْجُوراً} (الفرقان:<lb/>30) والحال أن الصحابة رضي الله عنهم كانوا يقدمون القرآن على كل شيء في<lb/>استنباطاتهم واستدلالاتهم؛ ولكن عصرهم لم يكن عصر تدوين وتأليف ولهذا لم<lb/>يؤلفوا فيه الكتب؛ وإنما كان هذا من فرائض الذين جاءوا بعدهذم؛ ولكنهم غفلوا<lb/>عن أداء الفرض واشتغلوا بآراء الرجال والحكايات الإسرائيلية والمسائل الخلافية<lb/>والجدل، والسبب في ذلك أن القرآن الكريم ليس مرتبًا على الأبواب، فيصعب<lb/>على كثير من الناس البحث عن مطلوبهم فيه، حتى المسائل المنصوصة فيه،<lb/>فضلاً عن الاستنباط منه، والعلماء الذين ألَّفوا الكتب في أحكام القرآن أيضًا تبعوا<lb/>ترتيب التفاسير، ولم يرتبوها على الأبواب فبقيت الصعوبة كما كانت، ولما كانت<lb/>كتب الحديث والفقه والفتاوى مبوبة مرتبة انصرف الناس بسهولة إلى الأخذ منها،<lb/>وتركوا النظر والتدبر في القرآن والرجوع إليه قبل كل شيء حين الاستنباط<lb/>والاستدلال، والخلاصة أن الحاجة داعية إلى أن يوجه علماؤنا عنايتهم إلى تأليف<lb/>كتب مبسوطة سهلة مبوبة في علوم القرآن [4] ويبينوا وجه التوفيق والارتباط بين<lb/>الآيات والأحاديث الثابتات، ويقربوها لأفهام أهل هذا العصر؛ وبذلك يخدمون<lb/>الدين خدمة كبيرة، ويكون ذلك أكبر باعث لاتحاد كلمة المسلمين، وصيانة الشبان<lb/>عن الإلحاد والمروق من الدين وما نظنهم إلا فاعلين ذلك إن شاء الله.<lb/>معنى السنة والفرق بينها وبين الحديث:<lb/>كنا عقدنا مقالنا هذا لبيان السنة والدعوة إليها؛ ولكن اقتضت الحال أن نبحث<lb/>أولاً عن الحديث الذي هو أعم من السنة، وإذ انتهى ذلك فلنبحث في معنى السنة،<lb/>ولنذكر الفرق بين السنة والحديث؛ فإن كثيرًا من الناس لا يفرقون بينهما<lb/>ويجعلونهما في منزلة واحدة، وينشأ من ذلك ضرر كبير.<lb/>الحديث كل واقعة نُسبت إلى النبي عليه السلام ولو كان فعلها مرة واحدة في<lb/>حياته الشريفة، ولو رواها عنه شخص واحد، وأما السنة فهي في الحقيقة اسم<lb/>ًللعمل المتواتر - أعني كيفية عمل الرسول عليه السلام - المنقولة إلينا بالعمل<lb/>المتواتر، بأن عمله النبي عليه السلام ثم من بعده الصحابة، ومن بعدهم التابعون<lb/>وهلمَّ جرا، ولا يُشترط تواترها بالرواية اللفظية، فيمكن أن يكون الشيء متواترًا<lb/>عملاً ولا يكون متواترًا لفظًا، كذلك يجوز أن تختلف الروايات اللفظية في بيان صورة<lb/>واقعة ما فلا يسمى متواترًا من جهة السند؛ ولكن تتفق الروايات العملية على كيفية<lb/>العمل العمومية فيكون متواترًا عمليًّا، فطريقة العمل المتواترة هي المسماة بالسنة<lb/>وهي المقرونة بالكتاب في قوله عليه السلام: (تركت فيكم أمرين لن تضلوا ما<lb/>تمسكتم بهما: كتاب الله تعالى وسنة رسوله) وهي التي لا يجوز لأحد من المسلمين<lb/>كائنًا من كان تركها أو مخالفتها وإلا فلا حظ له في الإسلام.<lb/>مثلاً: إذا علمنا أن النبي عليه السلام من حين فُرضت الصلوات الخمس<lb/>واظب عليها مدة حياته الشريفة في هذه الأوقات المعلومة، وبهذه الهيئة المعروفة،<lb/>وكذلك الصحابة بعده، والتابعون بعدهم، ثم المسلمون إلى يومنا هذا سواء منهم<lb/>الذين وجدوا قبل تدوين كتب الحديث، والذين وجدوا بعدهم، واتفق المسلمون قرنًا<lb/>بعد قرن مع اختلاف أعصارهم وبلدانهم وأفكارهم ونِحَلهم على أن النبي عليه السلام<lb/>والصحابة كانوا يصلون خمس مرات في اليوم والليلة في هذه الأوقات المعلومة بهذه<lb/>الصورة المخصوصة وبهذه الأركان - فهذا هو التواتر العملي وإنكاره مكابرة بل<lb/>جنون.<lb/>لا يتجرأ عاقل أن يقول: إن تعيين هذه الأوقات للصلاة أو هذه الأركان، هو<lb/>من وضع المحدِّثين أو الفقهاء وقلدهم فيها المسلمون؛ لأننا لو فرضنا أن كتب الحديث<lb/>والفقه ما وجد منها شيء ففي تلك الحالة أيضًا كانت الصلاة تكون معروفة بهذا<lb/>الشكل منقولة إلينا بالتواتر العملي، وكذلك الأمر في الزكاة والصيام والحج وسائر<lb/>الفرائض والمحرمات.<lb/>وتدوين كتب الحديث إنما كان بمنزلة تسجيل لتاريخ هذا العمل<lb/>المتواتر بصورة صحيحة محفوظة، فهل هذا التسجيل لكونه وقع في القرن<lb/>الثاني أو الثالث يُسقِط ذلك التواتر العملي عن درجة الاعتبار أو ينقص من<lb/>قيمته؟ كلا بل زادت قيمته ودرجته بهذا التسجيل التاريخي الخالد الذكر العديم<lb/>المثال.<lb/>حقيقة السُّنة:<lb/>قد ظهر مما تقدم أن بين الحديث والسُّنة فرقًا كبيرًا، فالحديث هو الرواية<lb/>اللفظية لأقوال الرسول عليه السلام وأعماله وأحواله، وأما السنة فهي الطريقة<lb/>المتواترة للعمل بالحديث، بل بالقرآن أيضًا.<lb/>مثلاً ورد في القرآن الأمر بإقامة الصلاة وبين فيه بعض تفاصيلها أيضًا،<lb/>فالرسول عليه السلام صلى بموجب ذلك وقال لنا: (صلوا كما رأيتموني أصلي)<lb/>واستمر على تلك الكيفية وكذلك الصحابة فالتابعون وسائر المسلمين، وهكذا الأمر في<lb/>الصيام والزكاة والحج وسائر الأوامر القرآنية، فالصورة العملية التي رسمها الرسول<lb/>عليه السلام لألفاظ القرآن هي السنة، وهي في الحقيقة تفسير عملي للقرآن، وهي من<lb/>هذه الحيثية أعلى من الروايات اللفظية بمراتب كثيرة.<lb/>الألفاظ المرادفة للسنة:<lb/>وردت في القرآن الكريم وكلام الرسول وأقوال الصحابة كلمات أخرى مؤدية<lb/>لمفهوم السنة مثل السبيل، والصراط المستقيم، والأسوة الحسنة، وكلها تفيد معنى<lb/>الطريقة المسلوكة ومعنى الاتباع، يعني أن الطريق الذي سلكه النبي عليه السلام<lb/>وأصحابه والمؤمنون هو السنة، هو السبيل، هو الصراط المستقيم، وهذا المفهوم<lb/>هو الذي وضع له إمام أهل السنة مالك رحمه الله كلمة (الموطأ) وسمى به<lb/>مجموعة رواياته [5] ومعنى الموطأ في اللغة الطريق الممهد الذي وطئه الناس كثيرًا،<lb/>فكأنه يعني به الطريق الذي مهده ووطأه النبي عليه السلام وأصحابه الكرام، وهو<lb/>طريق الإسلام والتفسير الصحيح للقرآن.<lb/>الكتاب والسنة:<lb/>كثيرًا ما ترد في الحديث كلمتا (الكتاب والسنة) مقرونتين كما ورد في<lb/>الوصايا النبوية الشريفة قبيل وفاته (تركت فيكم أمرين لن تضلوا ما تمسكتم بهما<lb/>كتاب الله تعالى وسنة رسوله) فالمراد بهذه السنة المقرونة بالكتاب هو عمل<lb/>الرسول المتواتر، وطريقه المسلوك الممهَّد الذي هو التفسير العملي الصحيح للقرآن،<lb/>وليس المراد بها كل رواية رويت بالسند اللفظي! فلان عن فلان.<lb/>السنة والبدعة:<lb/>لعلك فهمت الآن حقيقة السنة التي ورد الأمر باتباعها والوعيد الشديد لتاركها<lb/>المخالف لها كقوله عليه السلام: (عليكم بسنتي) وقوله: (من رغب عن سنتي<lb/>فليس مني) فهذا الشيء أعني السنة يقابلها (البدعة) ومعناها اللغوي (الأمر<lb/>المستحدث) والشرعي ما بينه النبي عليه السلام بقوله: (من أحدث في أمرنا هذا<lb/>ما ليس منه فهو رد) وهاتان الكلمتان تستعملان دائمًا ككلمتين متضادتين؛ لأن<lb/>السنة هي الطريق الذي كان عليه الرسول وأصحابه، والبدعة هي ترك ذلك<lb/>الطريق والانحراف عنه وسلوك طريق آخر مخترع [6] ، فلهذا كانت الأولى هداية<lb/>والثانية ضلالة.<lb/>أثر السنة في جمع كلمة المسلمين:<lb/>المسلمون متفقون في أشياء كثيرة، ومختلفون في أشياء أخرى، وهذا<lb/>الاختلاف يرجع ابتداؤه إلى القرن الأول، ولكن إذا دققنا النظر وجدنا أن المسائل<lb/>التي اختلفوا فيها هي من قبيل النظريات التي لا يمكن فيها التمسك بالشهادة العلمية،<lb/>مثلاً أكبر المسائل النزاعية بين أهل السنة والشيعة هي مسألة الخلافة هل هي<lb/>بالنص أو بشورى المسلمين؟ وأهم المسائل الخلافية بين المعتزلة والأشاعرة<lb/>والماتريدية هي رؤية الله تعالى يوم القيامة، هل تكون بهذه الأبصار أم لا؟ فهذه<lb/>وأمثالها كلها أمور نظرية، أعني أنها ليست من الأمور العملية المحسوسة، ولا<lb/>يتأتى فيها شهادة العمل [7] ، وأما المسائل العملية كالصلاة والزكاة والصيام والحج<lb/>والجهاد فلم يختلف المسلمون فيها اختلافًا كبيرًا، والسبب في ذلك أن سنة الرسول<lb/>عليه السلام كانت دائمًا نصب أعينهم ومثلاً أعلى لهم، وهذا من الخصائص<lb/>الكبرى للإسلام.<lb/>وأما الاختلاف في مثل الفاتحة خلف الإمام، ووضع اليدين في الصلاة،<lb/>ورفع اليدين، فإذا طرحنا الغلو والتعصب من الفريقين رجع الأمر إلى المناقشة في<lb/>الأفضلية، وكذلك الأمر في المسائل الاجتهادية والأمور المتجددة في المعاملات<lb/>والقضاء والسياسة الإسلامية، فالاختلاف فيها إنما هو في اختيار الجانب الراجح<lb/>حسب اختلاف الأزمنة والأمكنة وعقلية الشعوب الإسلامية.<lb/>معيار السنة والبدعة:<lb/>من القواعد المسلمة في جميع الأديان والمذاهب، أن أحسن العصور لكل دين<lb/>ومذهب إنما هو عصر صاحب المذهب نفسه، ثم عصر خلفائه وأصحابه الذين<lb/>أخذوا منه الدين ولازموه في السراء والضراء، ثم يطرأ عليه الضعف شيئًا فشيئًا<lb/>ويتسرب إليه الخلل وتختلط فيه الأشياء الدخيلة المنافية لروحه وتعاليمه - فإذا<lb/>طبقنا هذه القاعدة الكلية (التي هي موافقة للعقل وللناموس الطبيعي أيضًا) على<lb/>الإسلام وجب أن يكون عصره الذهبي الخالي عن التحريف والشوائب، هو عصر<lb/>الرسول عليه السلام وخلفائه الراشدين، فكل أمر وجدناه معمولاً به في ذلك العصر<lb/>علمنا أنه من الدين ويقال له سنة، وكل ما حدث بعده عرفنا أنه دخيل في الدين<lb/>ويُسمى بدعة، فهذا هو المعيار للسنة والبدعة، أو بعبارة أخرى لما هو من الدين<lb/>ولما ليس منه. فكل من يدعي أن الأمر الفلاني من الدين، والأمر الفلاني ليس<lb/>منه، فعليه أن يزن دعواه بهذا الميزان ويثبت أن الشيء الذي يزعم أنه من الدين<lb/>كان موجودًا في زمن الرسول وأصحابه، وأن الشيء الذي يعده دخيلاً فيه لم يكن<lb/>في ذلك العصر.<lb/>مثلاً: ادّعت طائفة في زماننا أن الصلوات المفروضة على المسلمين في<lb/>اليوم والليلة إنما هي مرتان أو ثلاث، وأن طريقة الصلاة كذا وكذا لا كما يصليها<lb/>المسلمون، فالواجب على هؤلاء أن يثبتوا أن النبي عليه السلام وأصحابه ما كانوا<lb/>يصلون في اليوم والليلة إلا مرتين أو ثلاثًا، وأنهم ما كانوا يصلون إلا بالطريقة<lb/>التي يدعيها هؤلاء، وأنه بعد تدوين كتب الحديث صار المسلمون يصلون خمس<lb/>مرات، وزادوا فيه كذا وكذا من الأركان تبعًا للمحدثين والفقهاء، فإن لم يستطيعوا<lb/>إثبات ذلك - ولن يستطيعوه إلى يوم القيامة - يكون مآل دعواهم أن النبي عليه<lb/>السلام أخطأ في فهم الوحي الذي أُنزل عليه (حاشاه من ذلك) وأن هؤلاء الأعاجم<lb/>الجهلة وفقوا لإصلاح ذلك الخطأ وبيان الصواب، فهل يمكن لمسلم، بل لعاقل أن<lb/>يتفوه بهذا الكلام الجنوني؟ أعاذنا الله من ذلك.<lb/>اشتقاق كلمة السنة:<lb/>زعم بعض الجهلة من أعداء السنة أن كلمة السنة مأخوذة من كلمة (مسناة)<lb/>العبرانية، وعلل دعواه بأنه كما أن اليهود تركوا التوراة وعملوا بمجموعة الروايات<lb/>الإسرائيلية وسموها (مسناة) فكذلك المسلمون لما تركوا القرآن وعملوا بالأحاديث<lb/>اشتقوا لها اسمًا من (مسناة) اليهودية وسموها (سنة) ، وهذا زعم باطل، وادعاء<lb/>فاسد، ويكفي في الرد عليه أن كلمة السنة وردت في القرآن الكريم في مواضع<lb/>متعددة بهذا المعنى، أعني معنى العادة والطريقة المستمرة مثل قوله تعالى في سورة<lb/>الإسراء: {سُنَّةَ مَن قَدْ أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِن رُّسُلِنَا} (الإسراء: 77) وقوله في<lb/>سورة الحجر: {وَقَدْ خَلَتْ سُنَّةُ الأَوَّلِينَ} (الحجر: 13) وفي سورة فاطر:<lb/>{فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلاً} (فاطر: 43)<lb/>فالمسلمون اقتبسوا كلمة السنة من القرآن وخصصوها في الاستعمال بسنة الرسول<lb/>وأصحابه.<lb/>هذا ما أردنا بيانه، وآخر دعوانا أن الحمد لله رب العالمين، وصلى الله تعالى<lb/>على سيدنا محمد وآله وصحبه أجمعين.<lb/>تعليق المنار:<lb/>نشكر لصديقنا العلامة السيد سليمان الندوي هذا المقال النفيس في الرد على<lb/>أعداء السنة المبتدعين، وهذه البدعة قديمة العهد؛ ولكن لم نعلم أنها صارت مذهبًا<lb/>يُدعى إليه في الهند إلا من مقاله هذا، وقد كنا فتحنا باب المناقشة في هذه البدعة<lb/>في المجلدين التاسع والعاشر من المنار أي منذ سنة 1324 (الموافق سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1906" change="#d3e146">1906</tei:date>م)<lb/>فكانت موضوع مناظرة، وكان حكم المنار فيها في الجزء 12 من ذلك المجلد أن<lb/>الإسلام هو كتاب الله تعالى وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم، ومما قلناه في الحكم<lb/>(وإنما السنة سيرته صلى الله عليه وسلم في الهدي والاهتداء بالقرآن، وهو أعلم<lb/>الناس به وأحسنهم هديًا، وإطلاقها على ما يشمل الأحاديث اصطلاح حادث، إلى<lb/>أن قلنا: فما مضت السُّنة على أنه حتم في الدين فهو حتم، وما مضت على أنه<lb/>مستحسن مخير فيه فهو كذلك في الدين، وفصَّلنا ذلك ثم أعدنا هذا البحث مرارًا<lb/>آخرها ما نشرناه في فتاوى الجزء السابع من المجلد التاسع والعشرين) .<lb/>ومن الغريب أننا نرى أمم العلم والحضارة تعنى بحفظ ما يُنقل عن علمائها<lb/>وأدبائها في التشريع والحقوق والحكم والآداب، ويفاخر بعضها بعضًا بهم وبآثارهم،<lb/>ونرى هؤلاء المخذولين من مبتدعة المسلمين لا يكتفون بهضم حقوق علماء ملتهم<lb/>ومؤسسي حضارتها ومجدها بالعلم والعمل والسياسة والآداب، بل ينبذون سنة<lb/>الرسول الذي يدَّعون اتباع ملته وما روى سلفهم عنه من التشريع والحكم والآداب،<lb/>ومنهم من يدَّعي اتباع سنته العملية التي تلقاها عنه أصحابه بالعمل دون ما ثبت<lb/>عنه بالأحاديث القولية، وإن كانت صحيحة المتون والأسانيد لا يعارضها معارض<lb/>من القرآن ولا قطعي آخر يثبته العلم والعقل، ويدَّعون أنهم يتبعون نصوص<lb/>القرآن كأن فهمهم وبيانهم له وحرصهم على العمل به فوق فهم من أوحي إليه وكلفه<lb/>الله تعالى بيانه بالقول والعمل، وعصمه من الخطأ في كل ما يبلِّغه عنه من<lb/>نصوصه، ومن المراد منها أي من كل ما هو دين وشرع.<lb/>وإذا كان السيد الندوي يعجب من صدور هذا الضلال عن بعض الأعاجم في<lb/>الهند، فنحن أحق بالعجب منه عندما نرى بعض هؤلاء المعادين لهديه صلى الله<lb/>عليه وسلم من الناشئين في البلاد العربية الذين تلقوا شيئًا من فنون لسان العرب<lb/>كان يجب أن يكونوا به أصح فهمًا للقرآن من أولئك الأعاجم الذين عناهم أخونا<lb/>السيد الندوي، وأغرب ما رأيناه من تأويل هؤلاء لآيات القرآن بما تتبرأ منه لغته،<lb/>وما مضت به السنة النبوية وإجماع الأمة سلفها وخلفها من قول وعمل - هو زعم<lb/>بعضهم أن القرآن يدل على بطلان التسري، وتأويله بل تحريفه لمثل قوله تعالى:<lb/>{فَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ} (النساء: 3) وقوله:<lb/>{وَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ مِنكُمْ طَوْلاً أَن يَنكِحَ المُحْصَنَاتِ المُؤْمِنَاتِ فَمِن مَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُم مِّن<lb/>فَتَيَاتِكُمُ المُؤْمِنَاتِ} (النساء: 25) بأن المراد بما ملكت الأيمان الخوادم الحرائر! !<lb/>ونحمد الله تعالى أنه لم يوجد في هذه البلاد أتباع لهذا الرجل كما وجد أمثاله في<lb/>الهند في هذه الأثناء، ومن قبلها حين قام مرزا غلام أحمد القادياني يدَّعي أنه هو<lb/>المسيح، وحرَّف الآيات القرآنية والأحاديث النبوية بما تتبرأ منه اللغة العربية<lb/>حقيقتها ومجازاتها وكناياتها.<lb/>وقد علم الأستاذ الندوي وغيره أنه كان قام في هذه البلاد من زعم أن الإسلام<lb/>الذي يجب على الناس الاهتداء به هو العبادات فقط، أي كما يفهمه هؤلاء المبتدعة<lb/>الذين لا يقيم أكثرهم لها ركنًا، وأما ما في القرآن والسنة من الشرائع والأحكام<lb/>السياسية والاجتماعية والمدنية والعقوبات فلا يوجب الله - بزعمه - عليهم اتباعها! !<lb/>بل يبيح لهم أن يتبعوا أي قانون بشري يخالفها.<lb/>والذي نعلمه بالاختبار أن بعض هؤلاء الدعاة إلى هدم الإسلام جاهل غبي قد<lb/>فتن بحب الظهور، وبعضهم ملحد يدعو المسلمين إلى الإلحاد لهوى في نفسه، أو<lb/>خدمة لبعض الدول الطامعة في بلاد الإسلام واستعباد المسلمين، التي علمت<lb/>بالاختبار أنهم لا يقبلون الاستعباد ما داموا مستمسكين بعروة الإسلام دين السيادة<lb/>والعزة والملك، الذي نسخ جميع الشرائع وجعله الله الدين الأخير الكامل للبشر كلهم<lb/>إلى أن تقوم الساعة، فيجب على جماعة المسلمين في كل قطر أن يقيموا الحجج<lb/>المعقولة على ضلالة جميع هؤلاء المبتدعة ووجوب الاعتصام بكتاب الله وسنة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم وهدي سلف الإسلام الصالحين، وعدم الاعتداد بإسلام<lb/>من لا يهتدي بالسنة، ولا بمن يحرِّف القرآن بتفسير يخالف قواعد اللغة<lb/>وضروريات الدين وإجماع السلف الصالحين؛ فإن غايتهم أن لا يبقى من الإسلام<lb/>شيء، خذلهم الله أجمعين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الذي يقابل الإطلاق هو التقييد، والاستثناء مما يخصص العام، ولا ندري هل عبَّر<lb/>الأستاذ باللفظ الاصطلاحي فيهما وتصرف فيه المترجم، أم هو الذي تعمد ترك الاصطلاح لأفهام الجمهور.<lb/>(2) المنار: هذا غير مسلم إلا إذا أريد بالصحيح صحيح المتن والإسناد معًا، وبالموضوع ما يجزم بوضعه لمخالفة معناه للقطعي في الدين أو في الوجود والحس أو في العقل، ومنه بعض ما استشكله شراح الصحيحين وغيرهما، وأجابوا عنه حتى بما لا يرضاه المستقل الفهم في بعضه.<lb/>(3) هذا الإجماع غير مسلم على إطلاقه أيضًا.<lb/>(4) المنار: هذا ما ننويه ووعدنا به منذ عشرات السنين على وجه أوسع مما اقترحه صديقنا الكاتب، وأسأل الله التوفيق.<lb/>(5) المنار: هذا غير مسلم، ففي الموطأ كثير من الأحاديث القولية الآحادية من مرفوع وموقوف ومرسل، ومنها ما لم يبلغ أن يكون سنة متواترة بعمل جميع الصحابة والتابعين به على ما قاله الكاتب في معنى السنة؛ ولأجل ما فيه من المسائل المختلف فيها أبى الإمام مالك ما عرضه عليه هارون الرشيد من تعليق الموطأ في الكعبة وحمل الناس على ما فيه وعلل إباءه بقوله له: لا تفعل فإن أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم اختلفوا في الفروع، وتفرقوا في البلدان وكل<lb/>مصيب اهـ، وإنما سماه (الموطأ) لأن علماء المدينة واطأوه ووافقوا عليه.<lb/>(6) المنار: لا يشترط في تحقق البدعة ترك شيء من السنة، فكل ما أحدثه الناس من قول وعمل في الدين وشعائره مما لم يؤثَر عنه صلى الله عليه وسلم وعن أصحابه، فهو بدعة وضلالة، فبين ترك السنة والابتداع عموم وخصوص يجتمعان في بعض الأمور ويوجد كل منهما وحده.<lb/>(7) فيه أن الخلافة من الأمور العملية؛ ولكنها من عمل جماعة المسلمين لا من سنة الرسول صلى الله عليه وسلم فلا يكفر مخالفها، وإجماعهم العملي دليل على عدم وجود نص قطعي فيها، وسيدنا علي وآله عليهم السلام لم يحتجوا على ما يعتقدون من أولويته بالنص، بل وافقوا الجمهور وبذلك كان إجماعًا عمليًّا.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p690"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4033.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة في مساواة المرأة للرجل في الحقوق والواجبات</head>
               <lb/>
               <lb/>الرد التفصيلي في موضوع المناظرة<lb/>- 7 -<lb/>سلطان الدين الأعلى<lb/>إن الشعور بقوة فوق قوى الطبيعة، وسلطان غيبي أعلى من نواميس الخليقة،<lb/>وجدان غريزي في أنفس البشر؛ لذلك كانوا ولا يزالون يخضعون خضوع التعبد<lb/>لكل ما يظهر لهم أنه صادر عن ذلك السلطان الغيبي الأعلى لمخالفته السنن<lb/>الطبيعية ومجيئه على غير نظام الأسباب والمسببات؛ وإنما يخطئون أحيانًا في<lb/>التمييز بين الحقيقي والوهمي من خوارق العادات، فالأول كالآيات التي أيَّد الله<lb/>تعالى بها أنبياءه المرسلين، والثاني كالمصادفات والسحر وشعوذة الدجالين،<lb/>وأشهر الأمثلة لهما الآيات التي أيَّد الله بها نبيه موسى عليه السلام، والتخيلات<lb/>الصناعية التي جاء بها سحرة فرعون.<lb/>ولما كانت تلك الآيات الكونية لا يؤمن بها إلا من شاهدها مدركًا للفرق بينها<lb/>وبين السحر والشعوذة، ومن ثبت عنده الأمران بالتواتر القطعي، ولما كان اجتماع<lb/>الأمرين عزيزًا نادرًا بعد طول الزمان، وكان ذلك محتملاً للشك والتأويل والاحتمال،<lb/>جعل الله تعالى آية خاتم النبيين حسية عقلية، دائمة باقية، وجعل دلالتها على<lb/>رسالته علمية برهانية، ألا وهي ظهور أعلى العلوم الإلهية، والقواعد الأدبية،<lb/>وأرقى الأصول التشريعية، من سياسية ومدنية وشخصية، وأنفع الوصايا الصحية،<lb/>وأصلح السنن الاجتماعية، والإرشاد إلى العلوم الصحيحة، وأبلغ الحكم العقلية،<lb/>والمواعظ التاريخية، في كتاب معجز للبشر بأسلوبه ونظمه وتأثيره وهدايته<lb/>وبلاغته، واشتماله على أخبار الغيب الماضية والحاضرة والمستقبلة، وكون هذا<lb/>كله جاء على لسان نبي أمي لم يقرأ قبل هذا الكتاب سطرًا، ولا نظم شعرًا، ولا<lb/>ارتجل خطبة، ولا نطق بحكمة. وقد جاءه هذا كله دفعة واحدة بعد بلوغ أشده،<lb/>واستكماله للأربعين من عمره، ثم كان من تأثيره في قلب نظام الكون كله،<lb/>واستيلاء قومه الأميين بهديه وتأثيره على أعظم أمم الأرض ودولها علمًا وحضارة<lb/>وقوة وثروة، حتى صاروا يدخلون في دينه أفواجًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فأي برهان على<lb/>الوحي الإلهي والتشريع السماوي أظهر وأبهر وأنور وأقهر للقلوب والعقول من هذا؟<lb/>من أعظم ما انفرد به هذا التشريع الإلهي دون سائر الشرائع السماوية<lb/>والأرضية - إبطال ظلم جميع البشر وتحقيرهم للنساء وهضمهم لحقوقهن فيما<lb/>سنبين نماذجه العليا في مقالاتنا هذه، ولو لم يكن منه إلا قوله تعالى: {وَلَهُنَّ مِثْلُ<lb/>الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (البقرة:<lb/>228) وإلا قول نبيه صلوات الله وسلامه عليه في تربيتهن وتعليمهن (أيما رجل<lb/>كانت عنده وليدة فعلَّمها فأحسن تعليمها، وأدبها فأحسن تأديبها، ثم أعتقها وتزوجها<lb/>فله أجران) رواه الإمام أحمد والبخاري ومسلم وأصحاب السنن إلا أبا دواد من<lb/>حديث أبي موسى الأشعري رضي الله عنه، وإلا قوله صلى الله عليه وسلم في<lb/>تكريمهن: (ما أكرم النساء إلا كريم، وما أهانهن إلا لئيم) رواه ابن عساكر من<lb/>حديث علي كرَّم الله وجهه - لو لم يكن إلا هذا وذاك لكفى تفضيلاً للإسلام على<lb/>جميع الشرائع والقوانين، وإذا لم يكن هذا الإصلاح العظيم وحيًا لذلك النبي الأمي<lb/>فمن أين جاء؟<lb/>ولكن هؤلاء الملاحدة يدعوننا إلى نبذ هذا الإصلاح الذي تخضع له أنفس<lb/>المؤمنين سرًّا وجهرًا متى علموه وتربوا عليه، وإلى تقليد البلاشفة وأمثالهم من<lb/>ملاحدة الإفرنج وممن سرت إليهم عدواهم وهم يئنون منها، ويود حزب تجديد<lb/>الإلحاد والإباحة لو يزجوننا فيها.<lb/>مع هذا كله نرى السواد الأعظم من شعوب أوربة كلها يخضعون لغير<lb/>المعقول من الدين مما ليس له نظير في الإسلام كالتثليث وألوهية المسيح واستحالة<lb/>الخبز والخمر إلى لحمه ودمه حقيقة لا مجازًا، بل يخضع الملايين منهم للخرافات<lb/>الوهمية باسم الدين كالعين المقدسة التي يزعمون أنها تشفي المرضى في فرنسة.<lb/>نعم إن هذه العقائد وأمثالها كانت سببًا لكثرة الإلحاد في أوربة، ولرواج<lb/>الأفكار المادية التي أفسدت الأخلاق، وقوَّضت أركان الفضائل حتى في المتدينين،<lb/>كما كان سلطان البابوات الشديد الوطأة على العقول والأبدان والحكام سببًا لما نجم<lb/>في القرون الوسطى من قرون الإلحاد، ولحدوث ما يسمى مذهب الإصلاح، وقد<lb/>بلغ طغيان الأفكار المادية والإسراف في الشهوات البدنية حدهما الأقصى في أثناء<lb/>حرب المدنية الأخيرة وبعدها، ثم طفق الناس هناك يتلمسون هداية الدين للخروج<lb/>من هذه الفوضى التي دمرت تلك القيصرية الروسية الواسعة بالحكم البلشفي أو<lb/>كادت، فالحكومة البلشفية هي الدولة الوحيدة التي تُكره الشعوب المقهورة بقوتها<lb/>على ترك أديانهم، وإباحة الفجور لنسائهم ورجالهم، وقطع أسلاك عقود الزوجية،<lb/>ونثر ما كان يجمعه نظامها من أفراد الأسرة، وجعل القول للمرأة فيمن تلصق به<lb/>ولدها، فالقانون البلشفي يجبر كل رجل على نفقة من تلصقه به من أولادها [1]<lb/>فعظمت الخطوب، وتفاقمت الكروب، واستشرى الفساد، وخرب كثير من البلاد،<lb/>وهلك الملايين من العباد، وحل الرعب في كبريات الدول، أن تسري إلى شعوبها<lb/>عدوى هذا الخلل، وصارت كل حكومة من حكومات الأرض تضرب الحَجْرَ<lb/>السياسي لمنع هؤلاء الناس من دخول بلادها، وتخشى من عاقبة تفلت أحدهم أشد<lb/>مما تخشى من المصاب بأشد الأمراض الوبائية أن يندس فيها، إذ لا عاصم من<lb/>عدواها إلا الاعتصام بالدين، وقد كادت تنقسم عروته بالفوضى الأدبية، وشعر<lb/>العلماء والحكماء وكذا الحكام بوجوب تجديد هدايته، وطفقوا يؤلفون الجمعيات<lb/>ويصنفون الكتب في ذلك، وقد ذهبوا فيه خمسة مذاهب: مذهب العصريين،<lb/>ومذهب الأصوليين، ومذهب الروحانيين، ومذهب العلم المسيحي، ومذهب<lb/>الكاثولوكية البابوية.<lb/>يجد القارئ بيان هذه المذاهب في الجزء الثالث من مجلد المنار الثلاثين (أي<lb/>مجلد هذا العام الهجري) وإنما نقول بالإجمال: إن العصريين يرجحون استقلال<lb/>العقل في العقائد ويلتزمون تعاليم الكنيسة في الأمور الأدبية والمواعظ، وقد كثروا<lb/>بعد الحرب في بلاد الإنكليز، وأما الأصوليون فيرجعون في الدين إلى عقائد أهل<lb/>القرن السابع عشر وهو التسليم والإذعان لنصوص التوراة بظواهرها حتى<lb/>التاريخية، ورد كل ما يخالفها من أحكام العقل ومقررات العلم ولا سيما مذهب<lb/>النشوء والارتقاء، وأكثر أتباع هذا المذهب في الولايات المتحدة، وأما الكتب التي<lb/>يؤلفونها فمنها ما هو مدح في الإسلام وكتابه ونبيه صلى الله عليه وسلم، ومنها ما<lb/>هو في التنفير عنه خوفًا من انتشاره، ومنها ما هو نفي لألوهية المسيح، وتفصيل<lb/>هذا كله في المنار.<lb/>أَفَلَسْنَا نحن المسلمين أحق وأجدر باتباع نصوص ديننا القطعية، وكلها موافقة<lb/>للعقل والعلم والمصلحة، وباتباع الراجح من نصوصه الظنية الاجتهادية أيضًا،<lb/>وهي واقية لنا من مفاسد البلشفية، ونزعات المادية، ومفاسد الإباحية، وحافظة<lb/>لصحتنا الجسدية، وفضائلنا النفسية؟<lb/>أوليست مصر أولى البلاد الإسلامية بالاعتصام بهذا الدين القويم من سائر<lb/>الأقطار الإسلامية؛ لأن لها فيه من الفوائد والمصالح الدينية والأدبية والسياسية<lb/>والاقتصادية ما ليس لغيرها؟<lb/>بلى، إن مصر مرشحة بل مرجحة بعد سقوط الدولة العثمانية لزعامة العالم<lb/>الإسلامي من مشرقه إلى مغربه، وهؤلاء الملاحدة يريدون حرمانها من هذه<lb/>الزعامة بما يبثون فيها من دعاية الإلحاد الذي يضرها ولا يفيد إلا الأجانب<lb/>الطامعين فيها.<lb/>بلى، إن مصر كانت مع وجود الدولة العثمانية زعيمة الأمة العربية في لغتها<lb/>وعلومها الأدبية والدينية، وهؤلاء الملاحدة يريدون إسقاطها من هذه الزعامة<lb/>بالطعن في اللغة العربية، والآداب العربية، والثقافة العربية، والمدنية العربية<lb/>والديانة العربية، ويحاولون أن يبتدعوا لها ثقافة أوربية ومدنية فرعونية، ولو كان<lb/>للفراعنة لغة حية مدونة لقلدوا الترك بوجوب استبدالها باللغة العربية، وتحريم تعلم<lb/>اللغة العربية! فانظروا أيها المسلمون الغافلون فيما يريده منكم هؤلاء الملحدون<lb/>الإباحيون، وما يظاهرهم به إخوانهم المنافقون {وَدُّوا لَوْ تَكْفُرُونَ كَمَا كَفَرُوا<lb/>فَتَكُونُونَ سَوَاءً فَلاَ تَتَّخِذُوا مِنْهُمْ أَوْلِيَاءَ} (النساء: 89) {أُوْلَئِكَ حِزْبُ الشَّيْطَانِ<lb/>أَلاَ إِنَّ حِزْبَ الشَّيْطَانِ هُمُ الخَاسِرُونَ} (المجادلة: 19) وإن حزب الله هم<lb/>المفلحون.<lb/>***<lb/>حكم الله في المساواة بين الرجال والنساء<lb/>- 8 -<lb/>أبدأ هذا الرد التفصيلي بالكلام العام في موضوع المساواة الذي فسرت به الآية<lb/>الكريمة التي ذكرتها في المقالة السابقة، وقد كنت نشرته في الجزء العاشر من مجلد<lb/>المنار الثامن الذي صدر في جمادى الأولى سنة 1323 (يوليو1905) أي قبل أن<lb/>تُخلق الآنسة هانم محمد، وقبل أن يصير محمود عزمي كاتبًا، وهذا نصه نقلاً عن<lb/>الجزء الثاني من التفسير مع اختصار قليل، قال تعالى:<lb/>{وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة:<lb/>228) .<lb/>هذه كلمة جليلة جدًّا جمعت على إيجازها ما لا يؤدَّى بالتفصيل إلا في سفر<lb/>كبير، فهي قاعدة كلية ناطقة بأن المرأة مساوية للرجل في جميع الحقوق إلا أمرًا<lb/>واحدًا عبر عنه بقوله:] وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ [وهذه الدرجة مفسرة بقوله تعالى:<lb/>{الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى النِّسَاءِ} (النساء: 34) الآية، وقد أحال في معرفة ما لهن<lb/>وما عليهن على المعروف بين الناس في معاشراتهم ومعاملاتهم في أهليهم، وما<lb/>يجري عليه عرف الناس هو تابع لشرائعهم وعقائدهم وآدابهم وعاداتهم، فهذه الجملة<lb/>تعطي الرجل ميزانًا يزن به معاملته لزوجه في جميع الشؤون والأحوال، فإذا هَمَّ<lb/>بمطالبتها بأمر من الأمور يتذكر أنه يجب عليه مثله بإزائه، ولهذا قال ابن عباس<lb/>رضي الله عنهما: (إنني لأتزين لامرأتي كما تتزين لي لهذه الآية) .<lb/>وليس المراد بالمثل المثل لأعيان الأشياء؛ وإنما أراد أن الحقوق بينهما<lb/>متبادلة وأنهما أكفاء، فما من عمل تعمله المرأة للرجل إلا للرجل عمل يقابله لها،<lb/>إن لم يكن مثله في شخصه، فهو مثله في جنسه، فهما متماثلان في الحقوق<lb/>والأعمال، كما أنهما متماثلان في الذات والإحساس والشعور والعقل، أي أن كلاًّ<lb/>منهما بشر تام له عقل يتفكر في مصالحه، وقلب يحب ما يلائمه ويسر به، ويكره<lb/>ما لا يلائمه وينفر منه، فليس من العدل أن يتحكم أحد الصنفين بالآخر ويتخذه عبدًا<lb/>يستذله ويستخدمه في مصالحه، لا سيما بعد عقد الزوجية والدخول في الحياة<lb/>المشتركة التي لا تكون سعيدة إلا باحترام كل من الزوجين الآخر والقيام بحقوقه.<lb/>قال الأستاذ الإمام قدَّس الله روحه: هذه الدرجة التي رُفع النساء إليها لم<lb/>يرفعهن إليها دين سابق، ولا شريعة من الشرائع، بل لم تصل إليها أمة من الأمم<lb/>قبل الإسلام ولا بعده، وهذه الأمم الأوربية التي كان مِن تَقَدُّمها في الحضارة<lb/>والمدنية أن بالغت في تكريم النساء واحترامهن وعنيت بتربيتهن وتعليمهن العلوم<lb/>والفنون - لا تزال دون هذه الدرجة التي رفع الإسلام النساء إليها، ولا تزال قوانين<lb/>بعضها تمنع المرأة من حق التصرف في مالها بدون إذن زوجها.<lb/>وغير ذلك من الحقوق التي منحتها إياها الشريعة الإسلامية من نحو ثلاثة<lb/>عشر قرنًا ونصف، وقد كان النساء في أوربا منذ خمسين سنة بمنزلة الأرقاء في<lb/>كل شيء، كما كن في عهد الجاهلية عند العرب أو أسوأ حالاً، ونحن لا نقول إن<lb/>الدين المسيحي أمرهم بذلك؛ لأننا نعتقد أن تعليم السيد المسيح لم يخلص إليهم كاملاً<lb/>سالمًا من الإضافات والبدع، ومن المعروف أن ما كانوا عليه من الدين لم يُرَقِّ<lb/>المرأة؛ وإنما كان ارتقاؤها من أثر المدنية الجديدة في القرن الماضي.<lb/>وقد صار هؤلاء الإفرنج الذين قصرت مدنيتهم عن شريعتنا في إعلاء شأن<lb/>النساء يفخرون علينا، بل يرموننا بالهمجية في معاملة النساء، ويزعم الجاهلون<lb/>منهم بالإسلام أن ما نحن عليه هو أثر ديننا.<lb/>ذكر الأستاذ الإمام في الدرس أن أحد السائحين من الإفرنج زاره في الأزهر<lb/>وبينا هما ماران في المسجد رأى الإفرنجي بنتًا مارة فيه فبهت وقال ما هذا؟ أنثى<lb/>تدخل الجامع! ! فقال له الإمام: وما وجه الغرابة في ذلك؟ قال: إننا نعتقد أن<lb/>الإسلام قرر أن النساء ليس لهن أرواح، وليس عليهن عبادة فبين له غلطه وفسَّر له<lb/>الآيات فيهن، قال: فانظروا كيف صرنا حجة على ديننا، وإلى جهل هؤلاء الناس<lb/>بالإسلام حتى مثل هذا الرجل الذي هو رئيس لجمعية كبيرة فما بالكم بعامتهم؟<lb/>إذا كان الله قد جعل للنساء على الرجال مثل ما لهم عليهن إلا ما ميزهم به من<lb/>الرياسة، فالواجب على الرجال بمقتضى كفالة الرياسة أن يعلموهن ما يمكِّنهن من<lb/>القيام بما يجب عليهن، ويجعل لهن في النفوس احترامًا يعين على القيام بحقوقهن<lb/>ويسهل طريقه، فإن الإنسان بحكم الطبع يحترم من يراه مؤدبًا عالمًا بما يجب عليه<lb/>عاملاً به، ولا يسهل عليه أن يمتهنه أو يهينه، وإذا بدرت منه بادرة في حقه رجع<lb/>على نفسه باللائمة فكان ذلك زاجرًا له عن مثلها.<lb/>خاطب الله تعالى النساء بالإيمان والمعرفة والأعمال الصالحة في العبادات<lb/>والمعاملات، كما خاطب الرجال، وجعل لهن عليهم مثل ما جعله لهم عليهن،<lb/>وقرن أسماءهن بأسمائهم في آيات كثيرة، وبايع النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>المؤمنات كما بايع المؤمنين، وأمرهن بتعلم الكتاب والحكمة كما أمرهم، وأجمعت<lb/>الأمة على ما مضى به الكتاب والسنة من أنهن مجزيات على أعمالهن في الدنيا<lb/>والآخرة، أفيجوز بعد هذا كله أن يحرمن من العلم بما عليهن من الواجبات<lb/>والحقوق لربهن ولبعولتهن ولأولادهن ولذي القربى وللأمة والملة؟<lb/>العلم الإجمالي بما يطلب فعله شرط في توجه النفس إليه؛ إذ يستحيل أن تتوجه<lb/>إلى المجهول المطلق، والعلم التفصيلي به المبين لفائدة فعله ومضرة تركه يعد سببًا<lb/>للعناية بفعله والتوقي من إهماله، فكيف يمكن للنساء أن يؤدين تلك الواجبات<lb/>والحقوق مع الجهل بها إجمالاً وتفصيلاً؟ وكيف تسعد في الدنيا أو الآخرة أمة<lb/>نصفها كالبهائهم لا يؤدي ما يجب عليه لربه ولا لنفسه ولا للناس؟ والنصف الآخر<lb/>قريب من ذلك؛ لأنه لا يؤدي إلا قليلاً مما يجب عليه من ذلك، ويترك الباقي ومنه<lb/>إعانة ذلك النصف الضعيف على القيام بما يجب عليه أو إلزامه إياه بما له عليه من<lb/>السلطة والرياسة.<lb/>إن ما يجب أن تعلمه المرأة من عقائد دينها وآدابه وعباداته محدود؛ ولكن ما<lb/>يُطلب منها لنظام بيتها وتربية أولادها ونحو ذلك من أمور الدنيا كأحكام المعاملات-<lb/>إن كانت في بيت غنى ونعمة - يختلف باختلاف الزمان والمكان والأحوال، كما<lb/>يختلف بحسب ذلك الواجب على الرجال، ألا ترى الفقهاء يوجبون على الرجال<lb/>النفقة والسكنى والخدمة اللائقة بحال المرأة؟ ألا ترى أن فروض الكفايات قد<lb/>اتسعت دائرتها، فبعد أن كان اتخاذ السيوف والرماح والقسي كافيًا في الدفاع عن<lb/>الحوزة صار هذا الدفاع متوقفًا على المدافع والبنادق والبوارج، وعلى علوم كثيرة<lb/>صارت واجبة اليوم، ولم تكن واجبة ولا موجودة بالأمس؟ ألم تر أن تمريض<lb/>المرضى ومداواة الجرحى كان يسيرًا على النساء في عصر النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وعصر الخلفاء رضي الله تعالى عنهم، وقد صار الآن متوقفًا على تعلم فنون<lb/>متعددة وتربية خاصة؟ أي الأمرين أفضل في نظر الإسلام؟ أتمريض المرأة<lb/>لزوجها إذا هو مرض أم اتخاذ ممرضة أجنبية تطلع على عورته، وتكتشف مخبآت<lb/>بيته؟ وهل يتيسر للمرأة أن تمرض زوجها أو ولدها إذا كانت جاهلة بقانون<lb/>الصحة وبأسماء الأدوية؟<lb/>نعم يتيسر لكثيرات قتل مرضاهن بزيادة مقادير الأدوية السامة، أو جعل<lb/>دواء مكان آخر.<lb/>(وقد ذكرنا في التفسير ههنا كلامًا للمحدثين والفقهاء في حقوق كل من<lb/>الزوجين على الآخر، كقول الأكثرين إن المرأة لا يجب عليها للرجل غير الطاعة<lb/>في نفسها دون خدمة الدار، ورده بأمر النبي صلى الله عليه وسلم بنته فاطمة بخدمة<lb/>البيت، وبأمر علي بما كان في خارجه، وجزم بعض المحققين من الحنابلة أن ذلك<lb/>يرجع إلى عرف الناس، ثم قلنا) .<lb/>وما قضى به النبي صلى الله عليه وسلم بين بنته وربيبه وصهره (عليهما<lb/>السلام) هو ما تقضي به فطرة الله تعالى، وهو توزيع الأعمال بين الزوجين:<lb/>على المرأة تدبير المنزل والقيام بالأعمال فيه، وعلى الرجل السعي والكسب<lb/>خارجه، وهذا هو المماثلة بين الزوجين في الجملة، وهو لا ينافي استعانة كل<lb/>منهما بالخدم والأُجراء عند الحاجة إلى ذلك مع القدرة عليه، ولا مساعدة كل منهما<lb/>للآخر في عمله أحيانًا إذا كانت هناك ضرورة، ورأوا ذلك هو الأصل والتقسيم<lb/>الفطري الذي تقوم به مصلحة الناس، وهم لا يستغنون في ذلك ولا في غيره عن<lb/>التعاون {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ<lb/>وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَاتَّقُوا اللَّهَ} (المائدة: 2) وما قاله<lb/>الشيخ تقي الدين وما بيَّنه في الإنصاف من الرجوع إلى العرف لا يعدو ما في الآية<lb/>الشريفة قيد شعرة.<lb/>وإذا أردت أن تعرف مسافة البعد بين ما يعمل أكثر المسلمين وما يعتقدون من<lb/>شريعتهم، فانظر في معاملتهم لنسائهم تجدهم يظلمونهن بقدر الاستطاعة لا يصد<lb/>أحدهم عن ظلم امرأته إلا العجز، ويحملونهن ما لا يحملنه إلا بالتكلف والجهد،<lb/>ويكثرون الشكوى من تقصيرهن، ولئن سألتهم عن اعتقادهم فيما يجب لهم عليهن<lb/>ليقولن كما يقول أكثر فقهائهم إنه لا يجب لنا عليهن خدمة ولا طبخ ولا غسل ولا<lb/>كنس ولا فرش ولا إرضاع طفل ولا تربية ولد ولا إشراف على الخدم الذين<lb/>نستأجرهم لذلك، إن يجب عليهن إلا المكث في البيت والتمكين من الاستمتاع،<lb/>وهذان الأمران عدميان، أي عدم الخروج من المنزل بغير إذن، وعدم المعارضة<lb/>بالاستمتاع، فالمعنى أنه لا يجب عليهن للرجال عمل قط، بل ولا للأولاد مع<lb/>وجود آبائهم.<lb/>وأما قوله تعالى: {وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة: 228) فهو يوجب<lb/>على المرأة شيئًا، وعلى الرجل أشياء، ذلك أن هذه الدرجة هي درجة الرياسة<lb/>والقيام على المصالح المفسَّرة بقوله تعالى: {الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى النِّسَاءِ بِمَا فَضَّلَ<lb/>اللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ وَبِمَا أَنفَقُوا مِنْ أَمْوَالِهِمْ} (النساء: 34) فالحياة الزوجية<lb/>حياة اجتماعية ولا بد لكل اجتماع من رئيس؛ لأن المجتمعين لا بد أن تختلف<lb/>آراؤهم ورغباتهم في بعض الأمور، ولا تقوم مصلحتهم إلا إذا كان لهم رئيس<lb/>يُرجع إلى رأيه في الخلاف، لئلا يعمل كل على ضد الآخر، فتنفصم عروة الوحدة<lb/>الجامعة ويختل النظام، والرجل أحق بالرياسة لأنه أعلم بالمصلحة وأقدر على<lb/>التنفيذ بقوته وماله، ومن ثم كان هو المطالب شرعًا بحماية المرأة والنفقة عليها،<lb/>وكانت هي مطالبة بطاعته في المعروف <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>انتهى ما أردنا نقله من تفسيرنا للآية.<lb/>***<lb/>مسألة المساواة في الميراث<lb/>- 9 -<lb/>أول من ابتدع الدعوة إلى المساواة بين الذكران والإناث في الإرث وغيره<lb/>شاب قبطي اسمه سلامة موسى اشتهر عنه شدة البغض والشنآن للإسلام وللعرب؛<lb/>لأنهم فتحوا بلاده وجعلوها إسلامية عربية، وكان يفضل على ذلك أن تظل خاضعة<lb/>للرومان المسيحيين على ظلمهم لقومه القبط، وما هو معلوم بالتواتر من عدل العرب<lb/>فيهم الذي لولاه لم يدخلوا في الإسلام أفواجًا بمحض اختيارهم حتى كان هذا سببًا<lb/>لتبرم بعض عمال المسلمين بذلك وشكواه منه للخليفة الأموي العادل عمر بن عبد<lb/>العزيز رضي الله عنه بتقليله مال الجزية فأجابه عمر بتلك الكلمة المأثورة التي<lb/>تشبه كلمات جده لأمه عمر بن الخطاب رضي الله عنه وهي (أن محمدًا صلى الله<lb/>عليه وسلم بُعث هاديًا ولم يبعث جابيًا) فلهذا البغض والشنآن للعرب والإسلام -<lb/>ولسبب آخر يتعلق بالمبشرين كما يقال - أخذ سلامة موسى عهدًا على نفسه أن<lb/>يطعن فيهما، وينفر مسلمي مصر ويصدهم عنهما، بالدعوة إلى الإلحاد تارة وإلى<lb/>الاندغام في الإنكليز تارة، وآخر ما رأيناه له دعوتهم إلى دين البابية البهائية الذين<lb/>جعلوا أساس دينهم القول بألوهية بهاء الله المدفون في عكا، وعبادته، وغرضه من<lb/>هذا تحويل المسلمين عن الإسلام، ولو إلى عبادة الشيطان، وقد راجت دعايته<lb/>الإلحادية عند بعض الملاحدة من المسلمين بعنوان التجديد فشايعوه عليها عدة<lb/>سنين [2] ؛ ولكننا نراهم في هذه الأيام قد شعروا أنهم مخطئون خاطئون، إلا قليلاً<lb/>منهم لا يزالون مخدوعين.<lb/>منذ سنتين ألقى سلامة أفندي موسى محاضرة في جمعية الشبان المسيحيين!<lb/>بدعوى وجوب مساواة المرأة للرجل في الإرث أينما كان مصدره بناءً على أن<lb/>الإسلام ظلمها بتفضيل الرجل عليها، ثم تمكَّن من نشر هذه الدعاية الباطلة في<lb/>مجلة الرابطة الشرقية في العام الماضي حتى اضطر رئيس الجمعية إلى الرد عليه<lb/>فيها، وكاد هو وأمثاله يُحْدِثون في الجمعية شقاقًا يقضي عليها، وقد ردَّ عليه<lb/>كثيرون في ذلك الوقت وأخلفت ظنه (جمعية الاتحاد النسوي المصري) إذ حاول<lb/>إغواءها بإغرائها بالمطالبة بهذه المساواة فكتبت هدى شعراوي هانم يومئذ ردًّا عليه<lb/>نشرته في الجرائد صرَّحتْ فيه بأنه ليس من موضوع هذه النهضة النسائية الخروج<lb/>عن الشريعة أو عليها بتغيير أحكام الإرث في الإسلام.<lb/>ثم إن محمود عزمي أفندي من زملائه أعاد هذه الدعاية في مناظرته لنا في<lb/>كلية الحقوق من الجامعة المصرية، واستند فيها إلى شبهات عاطلة، ودعاوى<lb/>باطلة، بيَّنا فسادها هنالك بالبرهان، وأيَّدنا فيها الرأي الإسلامي العام، وأنكر<lb/>الأمير عمر طوسون باشا الشهير على الحكومة السماح للملاحدة بمثل هذا الجهر في<lb/>الطعن على الإسلام والدعوة إلى ترك نصوصه القطعية في مدارسها الرسمية وهي<lb/>حكومة إسلامية، وكتب بذلك إلى سعادة وزير المعارف وهو وزير متدين ولله الحمد،<lb/>لا يسمح بما كان يسمح به غيره من قبل.<lb/>بيد أننا رأينا بعد هذا كله قبطيًّا آخر كاثوليكيًّا يقدِّس نصوص الكتب السماوية<lb/>سواء أكانت معقولة أم غير معقولة، وهو لم يشتهر بالإلحاد، ولم نعرف عنه قبل<lb/>اليوم طعنًا في الإسلام، قام يعزز سلامة موسى ومحمود عزمي في الغلو في مسألة<lb/>مساواة النساء للرجل، فجهر بمسألة وجوب مساواة الميراث في محاضرة ألقاها في<lb/>الجامعة الأميركانية التبشيرية محتميًا بما لها من الامتيازات الأجنبية، فكان أشد<lb/>قذعًا وفحشًا في الطعن على الإسلام وعلى المتدينين به، واستهزاء بمن أنكر حق<lb/>النساء في هذه المساواة منهم من أمير ووزير وعالم نحرير (وهو الدكتور فرج<lb/>ميخائيل) .<lb/>ولم يكتف بالجهر بهذا السوء باللسان، بل طبعه لتعميم الدعاية في البلاد، قد<lb/>بدهه بعض الشبان المسلمين بالإنكار في وجهه عند التصريح بهذه المسألة، ثم ذهب<lb/>أفراد منهم إلى مكاتب جميع الجرائد اليومية فأخبروها بما كان، ومنهم من كتب<lb/>إليها بالرد والإنكار، فأجمعت على استقباح ذلك واستفظاعه، ثم دعته النيابة العامة<lb/>للتحقيق معه تمهيدًا للحكم عليه بما يستحقه جرمه، وكانت فعلته داعية لسؤال بعض<lb/>نواب الأمة حكومتها في المجلس: ماذا فعلت في مقاومة هذا الهجوم على دين الأمة<lb/>وحكومتها، الذي يخشى أن يكون موقدًا لنار الشقاق الديني فيها؟<lb/>إننا ندع هذا المتهور وشأنه مع الحكومة، فلا نتصدى للبحث في العقاب<lb/>القانوني الذي يستحقه، ونختص بكلامنا ما يجب علينا شرعًا من الدفاع عن ديننا<lb/>في جملته، وتحذير المسلمين من دسائس الطاعنين به، ومن تفنيد شبهاتهم على ما<lb/>يدعون من ظلم الإسلام للنساء في هذه المسألة وغيرها.<lb/>أول ما أقوله في الواجب الأول: إن أمر الدين ليس كأمر القوانين والعرف<lb/>القومي في جواز وضع نصوصه موضع البحث والنظر لنترك ما لا نستحسنه منها<lb/>ونُبقي ما نستحسنه، بل مقتضى الدين عند جميع الأمم أن يخضعوا ويدينوا لله<lb/>تعالى بقبول كل ما هو قطعي منه كما هو، سواء أدركوا وجه حسنه ومنفعته أم لا،<lb/>فشأنهم فيه كشأن المريض مع الطبيب النطاسي الماهر يقبل قوله في مرضه وما<lb/>يصف له من الدواء من غير أن يقيم له الدلائل والبراهين على فائدة الطب وعلى<lb/>وجوب جعل الدواء مركبًا من أجزاء معدودة، على نسب بينها محدودة، هذا مع<lb/>القطع بأن الأطباء كثيرًا ما يجهلون حقيقة المرض، وكثيرًا ما يُخطئون في وصف<lb/>الدواء له، وأن طبيب الأرواح والاجتماع بهداية الدين وأصول الشرع هو الله<lb/>المنزَّه عن الجهل والخطأ، وإنما يجوز للناس أن ينظروا في أدلة الأحكام الدينية<lb/>للتمييز بين القطعي منها وغير القطعي وعن حكمة التشريع والمصلحة التي أناط بها<lb/>الشارع الحكم.<lb/>حضرت منذ ثلاثين سنة ونيف مجلسًا من أرقى مجالس أركان النابغين من<lb/>هذه الأمة في دار المرحوم سعد باشا زغلول في حي الظاهر كان منهم أحمد فتحي<lb/>زغلول وقاسم أمين، وكان واسطة عقدهم الأستاذ الإمام رحمهم الله أجمعين، وبقي<lb/>من الأحياء الذين حضروا تلك الجلسة الشيخ محمد زيد بك الفقيه المشهور، دارت<lb/>المذاكرة بينهم كعادتهم في الأحكام الفقهية والقانونية والمقابلة بينها وما ينتقد منها،<lb/>فجرى على لسان أحدهم التمثيل بمسألة الربا، فقال المرحوم قاسم أمين: هذه<lb/>المسألة منصوصة في القرآن الكريم، فيجب علينا أن نأخذها قضية مسلَّمة بدون<lb/>بحث وإلا كنا غير مسلمين؛ وإنما نبحث في الأحكام الشرعية الراجعة إلى اجتهاد<lb/>المجتهدين، فوافق الجميع على قوله هذا.<lb/>وللفيلسوف ابن رشد حكيم الإسلام في الأندلس الذي كانت فلسفته من أعظم<lb/>أسباب نهضة أوربا العلمية كلمة في هذا الموضوع، وهي أن الفيلسوف لا يستبيح<lb/>لنفسه جعل الدين موضع بحث ونظر في قبوله، والحاجة إلى الاهتداء به أم لا؟<lb/>(أو قال كلمة بهذا المعنى) وعلل ذلك بقوله: لأن هذا بمعنى التشكيك في الفضيلة<lb/>هل هي حاجة من حاج البشر أم لا؟<lb/>وسأبين تفنيد ما زعمه عزمي من جواز ترك جميع أحكام الإسلام الدنيوية<lb/>ومنها الإرث واستبدال غيرها إذا ظهر بمقتضى تغير أحوال الزمان والمكانة عدم<lb/>صلاحيتها، وأفصِّل ما أجملته في الجامعة من انقسام نصوص الدين إلى قطعي<lb/>الرواية والدلالة لا مجال للاجتهاد فيه، وما هو غير قطعي فيجوز الاجتهاد فيه،<lb/>وما يبيح ترك كل منهما بإذن الشارع من اضطرار وغيره وحكمة هذا التقسيم<lb/>ومصلحة المكلفين فيه.<lb/>وإنما أقول هنا بالاختصار: إن مثل هؤلاء الثلاثة الجاهلين بنصوص الإسلام<lb/>ومعانيها وأصولها وحكمها، والكافرين بكتابه ورسوله، ليسوا أهلاً لأن يأخذ<lb/>المسلمون بآرائهم وأقوالهم في شيء مما ذكر، حتى أن ما يتعلق من ذلك برأي<lb/>الأطباء كالمرض المبيح للفطر في رمضان، وترك استعمال الماء في الوضوء<lb/>والغسل، والاضطرار المبيح لأكل المحرَّم أو شربه - لا يجوز الأخذ فيه بقول مثل<lb/>الطبيب فخري ميخائيل في تعصبه وظهور تحامله على الإسلام وإهانته للمسلمين.<lb/>وما جرَّأ هؤلاء على هذا العدوان واحتقار المسلمين وحكومتهم معًا إلا<lb/>الإسراف في حرية الإلحاد والفسق في هذه العاصمة الذي لا نظير له في أوربا ولا<lb/>أمريكة حتى صاروا يعتقدون أن المسلمين لم يبق عندهم مسكة من الغيرة الدينية<lb/>والحمية الملية، وهو يعلمون أنه لا يستطيع أحد في مدرسة من مدارس أوربا أن<lb/>يجاهر بالطعن في الإنجيل ولا في التوراة من الجهة التي يؤمن النصارى بها، وقد<lb/>بلغ من تعصب طلبة العلم في الولايات المتحدة أن أقاموا النكير على أستاذ مدرسة<lb/>قرر فيها نظرية دارون المشهورة المخالفة للتوراة حتى اضطرت حكومة تلك الولاية<lb/>إلى إخراج الأستاذ من المدرسة، وتحريم تقرير هذه النظرية في مدارسها كلها.<lb/>إنني لا أعقل أن تكون هذه المسألة التي اضطرب المسلمون كلهم لها (مسألة<lb/>الإرث) هي المقصودة بالذات من هذه الدعاية، ولا أن المقصود بالذات إعطاء<lb/>النساء ما يعتقد هؤلاء الدعاة أنه حق لهن حبًّا بالعدل وكراهة للظلم، ولا أعقل أنهم<lb/>يعتقدون أن استحسانهم لهذه المساواة واستقباحهم لما هي مخالفة له من حكم الله يقنع<lb/>المسلمين أمة وحكومة برفع هذا الظلم المزعوم، وتقرير ذلك العدل الموهوم، كيف<lb/>وهم يَدُعُّون النساء دعًّا إلى مهاوي الهلكة لهن ولبيوتهن (عائلاتهن) .<lb/>وإنما المقصود بالذات صدهم للمسلمين عن الإسلام نفسه وتحويلهم عنه<lb/>بإبطال ثقتهم به وغيرتهم عليه، وتقطيع الروابط التي تربطهم بالأمة العربية<lb/>العظيمة، وفصم عروة الجامعة التي تضم إليهم <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0350" change="#d3e146">350</tei:date> مليونًا من البشر لا يرون<lb/>لملتهم زعيمًا بعد الدولة العثمانية أولى من مصر، ولا يخفى ما وراء ذلك وما<lb/>يلزمه من الفوائد لهم ولمن يستخدمهم.<lb/>وما أطمعهم في هذه الأمنية إلا إخوانهم من ملاحدة المسلمين الذين كانوا أجرأ<lb/>منهم وأسبق إلى الجهر العريان بالطعن في الثقافة الإسلامية والحضارة العربية<lb/>والآداب العربية كما تقدم في مقال سابق، وإلا ما علموا من حرمان النشء<lb/>الإسلامي الحديث من التعليم الإسلامي والتربية الإسلامية في البيوت والمدارس معًا،<lb/>وما يشاهدون من ثورة النساء وخروجهن إلى الإباحة لا إلى التبرج فقط، فأرادوا<lb/>أن يجعلوا جندهم في تجديد الإلحاد من الشبان والنساء، ولذلك يكثرون اللهج بالثقة<lb/>بهما.<lb/>والدليل على أن هذا غرضهم ما صرحوا به في الاستدلال على وجوب قبول<lb/>المساواة بين المرأة والرجل في الميراث، وهو أن المسلمين قبلوا ورضوا بترك<lb/>حكومتهم لإقامة حدود القرآن على السارقين والزناة، وبحكم المحاكم الأهلية في<lb/>الدماء والأموال وترك حكم الشريعة، فلماذا لا يرضون إذًا بترك أحكام الإسلام في<lb/>الأمور الشخصية؟ وأما أحكام العبادات فهم يشاهدون درجة التهاون بها، ولا<lb/>يشكون بقرب زوالها.<lb/>وقد فنَّدت هذا القياس الشيطاني الفاسد في محاضرتي الأخيرة في الجمعية<lb/>الجغرافية الملكية من بضعة وجوه، وضربت له مَثَلَ مَن قصَّر في حفظ ماله<lb/>وصيانته لغصب بعضه ولم يسع لرده، فقيل له إنك عرضت بعض مالك للزوال<lb/>فيجب عليك أن تعرض الباقي حتى تبقى معدمًا! !<lb/>وسأذكر في الفصل الآتي تلك الأدلة، بل الشبهات التي أوردها كل من عزمي<lb/>وفخري مع تفنيدها وأحذف ذلك من المحاضرة.<lb/>***<lb/>تفنيد شبهات المساواة في الميراث<lb/>- 10 -<lb/>إن لنا في الكلام في هذه المسألة مسلكين (أحدهما) ما هوَّن به دعاة الإلحاد<lb/>على المسلمين ترك حكم الله في المسألة (وثانيهما) ما يرجحون به حكمهم على<lb/>حكم الله عز وجل، ويحتجون به على تفضيله عليه، مع علمهم بأن أعظم شعوب<lb/>أوربة وأعدلها في نظرهم وعرفهم - كالدولة البريطانية - لا تورث النساء ألبتة،<lb/>ومن هؤلاء الملاحدة من دعا أهل هذه البلاد إلى تسليم أمرهم إليها، وترك قوميتهم<lb/>إلى قوميتها، ووطنيتهم إلى وطنيتها.<lb/>أما المسلك الأول فإننا نبدأ القول فيه بتفنيد ما زعمه عزمي أفندي من أن<lb/>بعض علماء المسلمين قال إنه يجوز لهم ترك جميع أحكام الشريعة الدنيوية حتى<lb/>الثابت منها بالنصوص القطعية إلى ما يرونه خيرًا منها؛ لأنها أحكام تختلف<lb/>المصلحة فيها باختلاف الزمان [3] ومنها الأحكام المالية كالميراث وغيره؛ وإنما<lb/>الذي يجب المحافظة عليه أحكام العبادات فقط، ثم نفنِّد ما اشترك فيه معه غيره<lb/>كالدكتور فخري ميخائيل فرج، فنقول:<lb/>تفنيد دعوى كون الأحكام الدنيوية في الإسلام اختيارية<lb/>إن هذا الزعم الذي جهر به عزمي في مجلس المناظرة لم يقل به عالم من<lb/>علماء المسلمين المتقدمين ولا المتأخرين، ولا يتجرأ عليه إلا بعض الزنادقة الذين<lb/>لا يبالون ما يقولون، فإنه مخالف لنصوص الكتاب والسنة وللإجماع والقياس،<lb/>فالقول به كفر صريح يعد صاحبه به مرتدًّا عن الإسلام بالإجماع.<lb/>لا فرق عند علماء المسلمين بين أحكام العبادات وأحكام المعاملات في أدلة<lb/>ثبوتها ووجوب العمل بها، إلا ما يقوله بعض أئمتهم من أن مدار ثبوت العبادات<lb/>كالتحريم الديني على نصوص الكتاب والسنة دون الرأي والاجتهاد؛ وإنما يختص<lb/>الاجتهاد بصفة العمل بها كالاجتهاد في القبلة مثلاً - ومن أن المعاملات المالية<lb/>والسياسية وغيرها هي التي فوَّض الشارع إلى الأمة الاجتهاد فيها واستنباط الأحكام<lb/>للمصالح التي لا نص له فيها، ومن القواعد المسلَّمة عند جميع الفقهاء أنه لا اجتهاد<lb/>في مورد النص، وعلماء القوانين الوضعية يوافقون علماء الشرع على أن الاجتهاد<lb/>المخالف لنص القانون باطل؛ وإنما محله تفسير القانون وتطبيقه على القضايا،<lb/>وفي هذه المسائل تفصيل يتوقف بيانه على ذكر مذهب الظاهرية، ومذهب أهل<lb/>الرأي، ومذهب فقهاء الحديث، وليس هذا المقام بالذي يتسع لهذا كله ولا بالذي<lb/>يقتضيه، وحسبنا أن نفنِّد ذلك الزعم الإلحادي بإثبات الإجماع الذي لا نزاع فيه<lb/>على أن نصوص الشارع القطعية الرواية والدلالة تجب المحافظة عليها، ولا يجوز<lb/>رد شيء منها، ولا تركه بدون عذر شرعي. وإن من جحد شيئًا منها عالمًا به فهو<lb/>مرتد عن الإسلام خارج من الملة.<lb/>وأما ما كان غير قطعي الرواية أو غير قطعي الدلالة فهو محل للاجتهاد عند<lb/>من كان أهلاً له من العلماء، وقد ضربت له المثل في مجلس المناظرة بآية البقرة<lb/>في تحريم الخمر والميسر وهي قوله تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ قُلْ<lb/>فِيهِمَا إِثْمٌ كَبِيرٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ وَإِثْمُهُمَا أَكْبَرُ مِن نَّفْعِهِمَا} (البقرة: 219) فإنها تدل<lb/>على التحريم دلالة ظنية راجحة؛ ولكنها غير قطعية، والحكم في مثلها أن من فهم<lb/>منها الدلالة على التحريم وجب عليه العمل بمقتضى فهمه كما وقع من بعض<lb/>الصحابة رضي الله عنهم؛ فإنهم تركوا الخمر والميسر عقب نزولها، وبقي بعضهم<lb/>يشرب الخمر ولم ينكر النبي صلى الله عليه وسلم عليهم ذلك؛ لأنه اجتهاد في<lb/>موضعه، حتى إذا ما نزل النص القطعي الدلالة على التحريم في آيات سورة<lb/>المائدة أهرق الصحابة كلهم ما كان عندهم من الخمر حتى صارت تجري كالسيل<lb/>في شوارع المدينة، وصار النبي صلى الله عليه وسلم يعاقب من ثبت عليه شربها.<lb/>هذا حكم المسائل الظنية التي يجوز فيها الاجتهاد، أعني حكمها في حق<lb/>الأفراد من الناس، وأما ما كان منها متعلقًا بالمصالح العامة والحقوق، فإذا ثبت<lb/>منها شيء عند أولي الأمر وأمر به الإمام وجبت طاعته فيه، فلا يجوز لأحد أن<lb/>يخالف الحكومة في أمور المصالح العامة ولا في الحقوق عملاً باجتهاده.<lb/>ومسألة الميراث التي هي موضوع مناظرتنا مع الملاحدة وبعض النصارى<lb/>المعتدين على ديننا من المسائل القطعية الرواية والدلالة، أما الرواية فهي آيات<lb/>القرآن وكلها متواترة قطعية بغير خلاف، وأما دلالتها على ما ذكر فهي قطعية<lb/>أيضًا لأنها لا تحتمل في لغة القرآن معنى غير المعنى المتبادر منها، ولا يشتبه في<lb/>هذا أحد له أدنى إلمام بهذه اللغة، وأولها قوله تعالى: {يُوصِيكُمُ اللَّهُ فِي أَوْلادِكُمْ<lb/>لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ} (النساء: 11) ويلي هذا النصوص في الإخوة<lb/>والأخوات والأزواج وكلها صريحة قطعية؛ وإنما يوجد في مسائل الإرث قليل من<lb/>الأحكام الاجتهادية الأخرى.<lb/>والدليل من نص القرآن على أن أحكام الإرث محكمة لا اختيار لأحد في<lb/>تركها، وأن الله تعالى يعاقب من عصى أمره فيها يوم القيامة ويثيب من أطاعه<lb/>قوله عز وجل عقبها: {تِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي<lb/>مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَذَلِكَ الفَوْزُ العَظِيمُ * وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ<lb/>حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَاراً خَالِداً فِيهَا وَلَهُ عَذَابٌ مُّهِينٌ} (النساء: 13-14) .<lb/>فأي مسلم يؤمن بالله وكتابه وبرسوله يرضى بأن يعرِّض نفسه للحرمان من<lb/>ذلك الفوز العظيم بمثوبة الله بتلك الجنات الخالدة الدائمة، ولصلي تلك النار الخالدة<lb/>والعذاب المهين فيها، بإيثاره للنظريات الفاسدة التي يدعوه إليها أفراد من الملاحدة<lb/>والقبط المساعدين لدعاة النصرانية (المبشرين) على إفساد عقائد المسلمين<lb/>وتحويلهم عن شريعتهم، ليسهل عليهم استعباد الأجانب لهم؟ .<lb/>حسبنا في المسلك الأول هذا التفنيد الموجز لزعم عزمي أنه يوجد في علماء<lb/>المسلمين من يبيح لهم ترك ما شرعه الله تعالى من أحكام المعاملات الدنيوية المالية<lb/>والشخصية والسياسية، وهو ما صرَّح به إلا لأن هؤلاء الملاحدة يبغون غش<lb/>الصحيحي العقيدة من المسلمين وخداعهم لهدم الإسلام كله؛ فإنهم إذا تركوا قسم<lb/>الأحكام المذكورة من شريعتهم يسهل عليهم أن يكون جميع حكامهم من الملاحدة<lb/>والإفرنج، فلا يبقى للإسلام حكومة في هذه الأرض، فيكونون كاليهود بل أذل؛<lb/>فإن اليهود استعاضوا عن عزة الملك بعزة الثروة التي لها الشأن الأكبر في إدارة<lb/>أمور الدنيا، على أنهم على قلتهم وتفرقهم لا يزالون يسعون لإعادة ملكهم، فإن كان<lb/>أكثر الناس يجهلون سعيهم فقد ذكرتهم به ثورة فلسطين الأخيرة، وهم يعتقدون أن<lb/>إقامة دينهم لا تتم بدون ملك؛ لأنه دين تشريع وحكم، والمسلمون أحق منهم بهذا<lb/>الاعتقاد. وإن أكبر الجهاد الذي يجاهدهم به أعداء دينهم موجه إلى هدم سيادته<lb/>الحكمية التشريعية، وهم يعلمون أن القسم التعبدي الروحي لا يلبث بعد ذلك أن<lb/>يزول معظمه، ويبقى قاصرًا على عدد قليل في كل بلد أو قطر.<lb/>هذا ما انفرد به عزمي بوحي شيطاني من أحد أركان حزبه، وأما ما اتفق<lb/>عليه عزمي وفخري فهو محاولة إقناع المسلمين بترك أحكام دينهم في الميراث وكذا<lb/>في الطلاق وغيره من أحكام الزوجية بقياسه على ترك الحكومة المصرية لإقامة<lb/>الحدود الشرعية وغيرها من أحكام العقوبات والمعاملات المدنية.<lb/>والفرق بين هذا وما قبله في إيذاء المسلمين واحتقارهم أن هذا دعوة لهم إلى<lb/>ترك ما يؤمنون بأنه من أحكام الله التي وعد من أطاعه فيها بسعادة الدنيا والآخرة،<lb/>وأوعد من عصاه فيها بالعذاب المهين، أي إلى نبذ عقيدتهم، وتوطين أنفسهم على<lb/>سخط ربهم وغضبه وعقابه بدعوى أنه لا مندوحة لهم في هذا العصر عن ذلك،<lb/>فهذا احتقار لهم وسخرية منهم ما بعدها غاية في الإيذاء المعنوي؛ وإننا قد اطلعنا<lb/>على كثير مما كتبه أعداء الإسلام والمسلمين في الدين والسياسة فلم نرهم على<lb/>تعصبهم وتشويههم لمحاسن الإسلام يدعون أن تفضيل الذكور على الإناث في<lb/>شريعته كان سببًا من أسباب ضعفهم المدني أو الاجتماعي، بل هذا مما انفرد به<lb/>هذان القبطيان وأعوانهما من ملاحدة مصر.<lb/>وأما ما قبله فهو خداع يتضمن رمي مسلمي مصر بالجهل بدينهم، وأنهم بلغوا<lb/>من ذلك ما يؤهل مثل عزمي في مجاهرته بالإلحاد بل التعطيل التام، لأن يقبل قوله<lb/>في الصد عن أكمل هذه الأديان، وأقواها حجة وأعظمها أثرًا في الحضارة<lb/>والعمران، ويصدق بأن بعض علماء المسلمين قال بجواز ترك أحكام القرآن<lb/>الدنيوية؛ لأنها بزعمه اختيارية.<lb/>وقد بدا لهم من هذا التهور ما لم يكونوا يحتسبون، فصاح شبان المسلمين<lb/>المتعلمين في وجوههم الصيحة بعد الصيحة في الجامعة المصرية، ثم في الجامعة<lb/>الأميركية، وكانوا يظنون أنهم جندهم الذي يدين لهم بالطاعة العمياء والتقليد لخدعة<lb/>التجديد، وتبارت أقلام الكتاب المرهفة في حلبة الصحف في تفنيدهم والإزراء بهم.<lb/>نعم غرَّ فخري ميخائيل قول راوية الأهرام في مناظرة الجامعة (أن الشباب<lb/>صفَّق لمحامي الشباب) إذ لم يقرأ أو لم يصدِّق مما كُتِبَ في الصحف عن تلك<lb/>المناظرة إلا شهادة الزور التي رواها للأهرام (أحمد الصاوي) من أنصار التجديد<lb/>الإلحادي، غرَّه هذا وصدَّقه فصرَّح في محاضرته المنكرة بأنه يعتمد على الشباب<lb/>المسلمين في مناقشة الذين يتحككون بالشريعة الإسلامية في هذه المسألة دفاعًا عن<lb/>حق المرأة - فجبهه من حضر من أولئك الشبان الأباة الضيم في وجهه، ودمغوه<lb/>بالإنكار في أثناء إلقائه لسخفه؛ ولكن كان قد طبعه ووزَّعه على الناس، وإننا ننقل<lb/>نص عبارته لأنها أوسع وأوضح من عبارة عزمي في مناظرته، ثم نقضي عليها<lb/>بتفنيدها من الوجوه التي أجملناها في محاضرتنا في قاعة الجمعية الجغرافية الملكية<lb/>كما وعدنا، وهذا نص عبارته الركيكة المعسلطة:<lb/>عبارة الدكتور فخري في المساواة في الإرث:<lb/>وإذا تحكك المدافعون عن نظرية حق البنت في الميراث؛ فإننا نتركهم<lb/>يتحككون بأحكام الشريعة في هذه المسألة، ونتركهم يصرخون ويستصرخون وزير<lb/>المعارف وغيره لحماية الإسلام كما يدَّعون، نترك عليهم المفكرين الحديثين من<lb/>شبان المسلمين يناقشونهم الحساب دفاعًا عن حق المرأة، ولكن قبل تركهم نسألهم<lb/>سؤالاً واحدًا في خشوع واحترام لأشخاصهم بغض النظر عن ادعاءاتهم:<lb/>أيها السادة: لماذا لا تطالبون بتطبيق أحكم الشريعة الإسلامية في مسائل<lb/>السرقة والزنا والقتل؟ ولماذا تُجيزون للقاضي الأهلي أن يحكم على أي واحد منا<lb/>بالإعدام ولا يحكم في مسألة نفقة شهرية؟<lb/>ولما تجيزون للقاضي الأهلي أن يحكم على أي واحد منا بتجريده من ثروته<lb/>وإعلان إفلاسه، ولا يحكم في مسألة طلاق بسيطة؟ لا تتذمرون من أن القاضي<lb/>الأهلي أصبح مختصًّا في الحكم على كل ما يتعلق بكرامتنا وبشرفنا وبأعراضنا<lb/>وبثروتنا وبحريتنا وبإعدامنا أو تخليصنا من الإعدام، وتعرضون لمجرد مناقشتنا<lb/>في مسألة بسيطة وهي حظ الأنثى في الميراث <gap resp="#org_MS"/> حقًّا ما أكثركم غيرة على الشريعة،<lb/>وما أحركم هيامًا بالدين.<lb/>(أيها السادة إن كنتم غيورين على الشريعة فنادوا - إن كنتم شجعانًا - بتطبيق<lb/>أحكام الشرع الشريف في كل شيء) .<lb/>(وأما كنتم لا تغارون على الشرع أو الدين، بل إنكم تغارون على (ميراث<lb/>العمارات والأفدنة والطين) ، فسيروا في طريقكم، ودعوا المفكرين الحديثين في<lb/>طريقهم كل يعمل بعقيدته وإيمانه، والله ولي التوفيق) اهـ.<lb/>وهذا الكلام يتضمن الطعن على جميع المسلمين بجعلهم أحدهما منافق وهو<lb/>الذي يدَّعي الغيرة على الدين والمحافظة على أحكامه، وهو فريق الشيوخ والكهول،<lb/>وغير المفكرين الحديثين من الشبان، وفريق مارق ملحد وهو فريق الشبان<lb/>المفكرين الذين هم محل أمله وأمل أمثاله في القضاء على البقية الباقية من الإسلام<lb/>اتباعًا لأهوائهم وشهواتهم، وانخداعًا بأوهامهم التجديدية، ولولا سوء اعتقاده<lb/>بغرارة هؤلاء الشبان، وانسلاخهم من كل وجدان وغيرة على شرف دينهم، لما<lb/>تجرأ على التهكم باستصراخ أمير من أكبر أمراء هذا الشعب [4] لوزير المعارف<lb/>بأن يمنع مثل هذه التصريحات المنكرة في الإسلام على مسمع من طلاب العلم في<lb/>مدارس هذه الحكومة الإسلامية.<lb/>وما كررنا هذا المعنى في كشف عوار هذه الدعاية الإلحادية إلا لتستقر في<lb/>أذهان الشبان وغيرهم، وليعرفوا قيمتهم عند هؤلاء الناس وما يريدون.<lb/>وموعدنا المقال الحادي عشر في الرد العلمي العقلي عليهم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أثبت هذا كاتب أمريكاني وانتقده الأمير شكيب وسننشر انتقاده.<lb/>(2) إن جريدة السياسة قد عُنيت بنشر الدعاية الإلحادية، وسلامة موسى يصرِّح بأن عقيدته وعقيدة صديقة محمد حسين بك هيكل رئيس تحرير السياسة واحدة.<lb/>(3) قد رأينا هذا الزعم الباطل مكررًا في كتاب (السفور والحجاب) الذي نُشر في بيروت باسم الآنسة نظيرة زين الدين فردَّ عليه كثير من علماء المسلمين وكتابهم، وكان جُل ما عنوا بالرد عليه مسألة الحجاب، وهذا الزعم شر ما فيه؛ لأنه هدم لنصف الإسلام سيلزم هدم النصف الآخر.<lb/>(4) هو الأمير عمر طوسن باشا المشهور.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p710"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4034.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">أنباء العالم الإسلامي<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مشروع فرنسي عظيم الشأن في الحجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>رأينا في بعض الجرائد الفرنسية أن بعض مسلمي أفريقية الفرنسية طلبوا من<lb/>الدولة الفرنسية أن تبني للحجاج منهم دارًا فرنسية كبيرة في مكة المكرمة، وأخرى<lb/>في المدينة المنورة يأوون إليهما، ويجتمعون فيهما مدة وجودهم في البلدين<lb/>المكرمين لأداء مناسك الحج وزيارة النبي صلى الله عليه وسلم، فتلقت الدولة هذا<lb/>الطلب بالقبول والارتياح، وكان أول من تبرع له بالمال وزارة الحربية في باريس<lb/>تبرعت بمائة ألف فرنك.<lb/>نبأ عجيب غريب، وتبرع أعجب وأغرب، متى كان مسلمو المستعمرات<lb/>الفرنسية يعتقدون أن فرنسة تحرص على تسهيل أداء فريضة الحج لهم، وتهتم<lb/>براحتهم ورفاهتهم في سفرهم إلى الحجاز وإقامتهم فيه، وهم يرون بأعينهم<lb/>ويسمعون بآذانهم ما كانت تضعه من العواثير في سبيل أداء هذه الفريضة، وما<lb/>فعلته بأوقافهم وبتعليمهم الديني وغيره في الجزائر وما تفعله الآن في المغرب<lb/>الأقصى؟ وهل يُعقل أن يطلبوا منها أن يكونوا في البلاد المقدسة الحرة مستظلين<lb/>بعلمها وتحت مراقبة جواسيسها كما يكونون في بلادهم؟ لا يعقل بشر أن يُحبوا هذا<lb/>ويطلبوه.<lb/>ثم ما شأن وزارة الحربية الفرنسية من هذا المشروع فتتبرع له؟ أليس لأن<lb/>المرجع إليها في حفظ العَلَم الفرنسي وكرامته والدفاع عنه إذا أهين حقيقة أو ادعاء<lb/>عند الحاجة إلى هذا الادعاء، وأنه تمهيد لتدخلها في شؤون الحجاز؟<lb/>لا يرتاب عاقل في أن هذا الطلب تدبير سياسي في هذه الدولة نفَّذه لها بعض<lb/>صنائعها من المغاربة كالسي قدور بن غبرايط. وهي معذورة في السعي إلى سبق<lb/>دول أوربة كلها إلى تأسيس مكان نفوذ لها في البلاد المقدسة التي لا يبيح الإسلام<lb/>لأحد من غير المسلمين أن يملك شبرًا من أرضها، أو أن يدخلها زائرًا أو تاجرًا أو<lb/>عابر سبيل؛ ولكن يُستغرب أن يُطلب مثل هذا من الملك عبد العزيز آل سعود مع<lb/>العلم بصلابته في دينه وشجاعته وعدم إمكان التسلط على إرادته بشيء من<lb/>الترهيب أو الترغيب! لهذا نقول: إن الذين دبَّروا لفرنسة هذه المكيدة لم يحسنوا<lb/>التدبير، ولو أحسنوه لوضعوه في صورة غير مشوهة كهذه الصورة، ولأقنعوها<lb/>بأن تقدم بين يديه توددًا أمثل من التودد الذي كانوا شرعوا فيه مع الملك حسين لمثل<lb/>هذا الغرض، وهو ما حملته بعثة الحج المغربية من الهدايا.<lb/>كان من المعقول أن تمهد فرنسة بالاعتراف لحكومة الحجاز بأن سكة الحديد<lb/>الحجازية هي وقف إسلامي على مصالح الحرمين لتسهيل الحج، وأن الحق في<lb/>إدارتها واستغلالها لهذه الحكومة، وأن تقدم لها حاصل ريع ما استولت عليه منها<lb/>في سورية من عهد إدارتها له إلى اليوم، وأن تعترف لها أيضًا بحق صافي ريع<lb/>أوقاف الحرمين في تونس والجزائر والمغرب الأقصى، وتُطْلِعَهَا على حساباتها،<lb/>وتؤدي إليها ما فضل منها ولو بعد ما أنفقته على مسجد باريز.<lb/>بعد مثل هذا التودد تطلب أو تشترط على حكومة الحجاز أن تبني من ريع<lb/>هذه الأوقاف معهدًا صحيًّا لحجاج المغاربة في مكة المكرمة، وآخر في المدينة<lb/>المنورة يكون خاصًّا بهم، لا تباح الإقامة فيه لغيرهم بتقديمه عليهم إذا وُجدوا، وأن<lb/>يكون الحق في إدارته لمصلحة الأوقاف الحجازية، وحسْب فرنسة من فائدته سهولة<lb/>مراقبة حجاج المغاربة في الحجاز على من يتولون تدبير أمورهم في السفر إلى<lb/>الحجاز، واستمالتها للمسلمين بالعناية المعقولة بأمرهم. مثل هذا يُحتمل أن تقبله<lb/>الحكومة السعودية لما يظهر فيه من أمارات حسن النية، وأمن سوء العاقبة التي<lb/>عرفت من الأوربيين وسائلها ومقاصدها، ومنها أن التساهل معهم بإباحة الانتفاع<lb/>بشيء ما من بلاد الشرق يجعلونه حقًّا لهم إلى الأبد، ومن هذا القبيل ما يسمونه<lb/>بالامتيازات الأجنبية في مصر وسائر البلاد التي كانت تابعة للسلطنة العثمانية<lb/>بالفعل أو تحت سيادتها، ومنه وجود قناصلهم في جدة، وأعجب منه مسألة زيارة<lb/>اليهود لجدار المسجد الأقصى المسمى بالبراق، كان تساهلاً من المسلمين ورحمة<lb/>باليهود الذين لم يرحمهم أهل ملة في الأرض غيرهم، والآن يحاولون أن يجعلوه<lb/>بنفوذ الدولة الإنكليزية حقًّا لهم، ووسيلة إلى ما هو أعظم منه.<lb/>تعليم البنات ونفقته على الوالد<lb/>تناقلت الجرائد في هذه الأيام أن أحد قضاة الشرع في مصر حكم لامرأة على<lb/>رجل بنفقة ابنته منها إلا أجرة تعليمها في المدرسة، فقد أثبت في الحكم أنها ليست<lb/>عليه شرعًا! فكان هذا الحكم مدعاة الاستغراب والقيل والقال؛ لأن تعليم البنات صار<lb/>في هذا العصر من أهم الواجبات عند جميع طبقات الناس، فترى بعضهم يقدح في<lb/>هذا القاضي، وبعضهم وهم الملاحدة يقدحون في الشرع نفسه، وكل منهما جاهل<lb/>مسيء، ولا يمكن العلم بخطأ هذا القاضي إلا من نص الحكم الذي كتبه ونطق به<lb/>فإن من تعليم البنات ما هو واجب مفروض شرعًا، ومنه ما هو فضيلة مندوب<lb/>شرعًا، ومنه ما هو محرَّم أو مكروه شرعًا، وما يدرينا لعل هذا القاضي علم أن<lb/>تلك الوالدة تعلِّم بنتها في مدارس الراهبات أو غيرها من مدارس دعاة النصرانية<lb/>التي يُلَقَّن فيها التلاميذ عقائد دين أهلها، ويُجبرون على حضور عباداته في كنيسة<lb/>المدرسة، فهل يقول مسلم يؤمن بالله وبما جاء به رسوله صلى الله عليه وسلم: إن<lb/>التعليم في هذه المدارس شرعي يوجب الشرع نفقته على والد البنت؟ كلا إنه لا<lb/>يقول هذا إلا ملحد في الإسلام أو جاهل لعقائده وأحكامه كالذين يعلِّمون بناتهم<lb/>وأبنائهم في هذه المدارس، ولا يبالون ما تجنيه على دينهم.<lb/>وإذا بحث المسلم العالم بدينه عن كثير من مدارس البنات التي تُسمى إسلامية<lb/>يجد في تعليمها من المنكرات الشرعية ما لا يسعه القول بإباحته، وقد بلغنا أن خير<lb/>هذه المدارس في أصل وضعها وهي مدرسة الجمعية الخيرية الإسلامية لا يمرن<lb/>فيها البنات على صلاة الفريضة، فماذا يقال في غيرها؟<lb/>احتج بعض الجرائد على حكم هذا القاضي بحديث (طلب العلم فريضة على<lb/>كل مسلم) وزادوا فيه نقلاً عن أمثالهم من الجاهلين بالحديث (ومسلمة) وما هي<lb/>منه ولكنها مرادة كسائر نصوص الشرع العامة التي يذكر فيها (المسلمون أو<lb/>المؤمنون) من باب التغليب، فالأصل في جميع أحكام الشرع أن تكون للمؤمنين<lb/>والمؤمنات إلا ما خص بأحدهما كأحكام الحيض والنفاس الخاصة بالنساء، وأحكام<lb/>الجهاد الخاصة بالرجال مثلاً، وقد بيَّنا ذلك في مواضع آخرها مقالات (المساواة<lb/>بين الرجال والنساء) التي تنشر في جريدة كوكب الشرق، وفي المنار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p713"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4035.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة مصر والسودان<lb/>ومشروع المعاهدة بين مصر والإنكليز<lb/>
               <lb/>علم الإنكليز بما علمتهم ثورة مصر سنة 1919 أن قولهم: إننا ندير الأحكام في<lb/>مصر برجال - أي بآلات - من أهلها، قد بطُل وتعذر بقاؤه، فوطنوا أنفسهم على<lb/>الاعتراف باستقلال مصر المقيد بما علمنا، والاستقلال بالحكم في مملكة السودان<lb/>الشاسعة الواسعة، وطرد المصريين منها مع الاستمرار على أخذ المال الكثير من<lb/>خزينة مصر باسم السودان في كل سنة، فافترصوا الوقت المناسب لتنفيذ ذلك<lb/>فنفذوه، وأما مصر فسلكوا في معاملتها مسلك المضايقة لحكومتها في كل تصرف،<lb/>والمعارضة لما يقرره (برلمانها) حتى في الأمور الداخلية حتى رموها بالشلل،<lb/>وكان ما كان من إفضاء ذلك إلى إلغاء حكومة الدستور وتعطيل البرلمان وتأليف<lb/>وزارة محمد محمود باشا سليمان زعيم الحزب الدستوري الذي يعتمدون عليه<lb/>بمصر، وفي إثر ذلك سقطت وزارة المحافظين البريطانية المثيرة لهذه المشاغبات،<lb/>والمدبرة لهذه المضايقات، والمديرة لهذه المكايدات، وتبعها إلجاء المندوب السامي<lb/>البريطاني المنفذ ما أشرنا إليه من السياسة السوءى إلى الاستقالة من منصبه، ثم<lb/>وضع أساس الاتفاق على حل عقد المشكلة المصرية بمعاهدة تُعقد بين الحكومتين<lb/>كما بيَّنا ذلك كله في أجزاء منار هذا العام (الهجري) الثاني والثالث والرابع.<lb/>ورأى الإنكليز أن المعاهدة التي عرضوا مسائلها على محمد محمود باشا<lb/>وتراضوا معه عليها لا تكون شرعية إلا إذا وافق عليها برلمان مصري، ومن ثم<lb/>سعوا إلى تغيير الوزارة (الدكتاتورية) وإعادة الحكم الدستوري إلى مصر بعد أن<lb/>آنسوا من رئيس الوفد المصري ميلاً إلى الاتفاق معهم على هذا الأساس في الجملة،<lb/>وقد كان ذلك أمرًا مفعولاً، فتألفت وزارة مؤقتة برياسة عدلي باشا يكن لإعادة<lb/>انتخاب النواب المصريين، فكان ذلك وكانت الأكثرية العظمى في مجلس النواب<lb/>الجديد للوفد المصري وكذلك مجلس الشيوخ، ومن ثم تألفت الوزارة الدستورية<lb/>الجديدة برياسة مصطفى باشا النحاس رئيس الوفد وتلا ذلك تأليف وفد من وزارته<lb/>لمفاوضة الحكومة البريطانية في المعاهدة الجديدة على ذلك الأساس بعد الاتفاق على<lb/>ما يعرضه الوفد من التحوير والتعديل الذي أشرنا إليه في جزء المنار الرابع (ص<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0315" change="#d3e146">315</tei:date> م 30) بقولنا في المشروع: (ومن الناس من يظن كما نظن أن البرلمان<lb/>الوفدي لا يرده ردًّا ولكنه يتوخى خدمة البلاد بما يبين به ما فيه من إجمال،<lb/>ويوضح ما فيه من إبهام، ويقيد ما تخشى مغبته من إطلاق) وقد كتبنا هذا قبل<lb/>تأليف البرلمان الجديد.<lb/>ذهب وفد المفاوضة إلى لندن للمفاوضة، فتلقته الحكومة البريطانية بالحفاوة<lb/>والإكرام والمآدب، وكان من إكرامه مقابلة (الملك صاحب الجلالة البريطانية) له<lb/>بالمجاملة، ثم دارت المفاوضات بينه وبين حكومة العمال، وتواترت الأنباء البرقية<lb/>اليومية بأن الفريقين المتفاوضين حريصان على الاتفاق لم يظهر منهما إلا حسن<lb/>النية التي تبشر بكل خير، حتى إذا ما جاء دور البحث في السودان تصادما فيه<lb/>تصادمًا كاد يحبط كل ما تقدمه من تساهل، ويعيد مصطفى باشا النحاس بخفي<lb/>حنين كما عاد سلفه سعد باشا قبله.<lb/>ظهر للوفد المصري أن الإنكليز يريدون الانفراد بالحكم في السودان، أي<lb/>جعله بريطانيًّا محضًا لا حظ لمصر من الشركة الفعلية فيه، وأن يكون ذلك بإقرار<lb/>الوفد، وتصديق البرلمان المصري على الحالة الحاضرة فيه، ويأبون أن يكونوا<lb/>شركاء لمصر فيه بالمساواة الفعلية، وهو حق مصر وحدها وليس لهم أدنى حق<lb/>قانوني بهذه الشركة التي عقدوها سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d3e146">1899</tei:date> مع بطرس باشا غالي الذي كان وزير<lb/>الخارجية المصرية، إذ لا حق له بعقد هذه الشركة، وكان لورد كرومر أراد يومئذٍ<lb/>أن يحمل مجلس النظار المصري على عقد تلك الشركة، فكلَّم رئيسه مصطفى<lb/>فهمي باشا في ذلك فأجابه أن الفرمانات السلطانية بالاستقلال الإداري لمصر لا تبيح<lb/>للحكومة المصرية ذلك فهو حق السلطان العثماني وحده، فلما لم يمكن جعل عقد<lb/>الشركة بقرار من مجلس النظار بناء على أنه لا حق له في عقدها رضوا بما دونه،<lb/>وهو عقدها مع وزير الخارجية.<lb/>وقد قلنا في آخر الجزء الثالث (ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0420" change="#d3e146">420</tei:date> م 30) بعد بيان مشروع الاتفاق<lb/>الذي حمله محمد محمود باشا ما نصه (مسألة السودان أهم مسائل هذا الاتفاق على<lb/>الإطلاق؛ لأن مصر لا حياة لها بدون السودان، فهو منها بمنزلة القلب من البدن،<lb/>والنيل الآتي منه بمنزلة الدم الذي يغذي الجسد ويحفظ حياته) .<lb/>فأي خزي أخزى من إعطاء مصر السودان العظيم الشأن للإنكليز بصفة<lb/>رسمية تتفق عليها الحكومة والأمة الممثلة في برلمانها؟ وحرمان نفسها من هذه<lb/>المملكة العظيمة التي هي أصل وجودها ولا بقاء لها إلا بها؟<lb/>نعم إن الإنكليز مستولون على السودان بالقوة التي مكنها فيه إهمال مصر<lb/>السابق من عهد إرسال إسماعيل باشا إليه (غوردون) الإنكليزي وإعطائه حق<lb/>التصرف فيه وإعانته على ذلك بالمال؛ ولكن هذا الاستيلاء غصب همجي لا حق<lb/>قانوني، فإذا لم يقرِّه البرلمان المصري فلمصر الحق في كل وقت بالمطالبة به<lb/>بلسان القانون الدولي والحق الطبيعي، ثم بالقوة عند سنوح الفرصة، ولا ييأس من<lb/>فرص الزمان إلا الجبناء الجاهلون، كما أنه {لاَ يَيْأَسُ مِن رَّوْحِ اللَّهِ إِلاَّ القَوْمُ<lb/>الكَافِرُونَ} (يوسف: 87) .<lb/>لا يخفى على أحد من رجال الوفد ولا غيرهم أن هذه المعاهدة التي تدور<lb/>المفاوضة بشأنها مقيدة لاستقلال مصر بقيود ثقيلة فيها خطر كبير، وأن النص فيها<lb/>على انتهاء الاحتلال لا معنى له في الواقع إلا انتقال الجيوش المحتلة من القاهرة<lb/>إلى منطقة الإسماعيلية وما وراءها إلى السويس من أهم المواقع العسكرية في البلاد،<lb/>وأنها تتضمن خطرًا آخر هو شر من التحفظات الأربعة التي قيد به تصريح<lb/>فبراير سنة 1922 المشهور، وهي القيود العسكرية المعروفة، وما عدا ذلك من<lb/>المزايا فيها كالدخول في عصبة الأمم وحماية الأجانب وإلغاء المحاكم القنصلية فهو<lb/>قليل ضئيل حقير، إذا بيع به السودان العظيم الضخم الكبير.<lb/>لذلك نجزم بأن قطع المفاوضات وفشل مشروع المعاهدة خير وأبقى على<lb/>مصر، وأضمن لحياتها في المستقبل من إعطاء السودان للإنكليز عطاء رسميًّا.<lb/>إن طبيعة الاجتماع البشري سائرة سيرًا سريعًا إلى القضاء على استعباد<lb/>أقوياء الشعوب لضعفائها باسم الاستعمار وغيره من الأسماء الخادعة كالحماية<lb/>والانتداب، وإذا كانت الهند مصدر ثروة الإنكليز وعظمتهم وهيكل إمبراطوريتهم قد<lb/>هبت تطلب الاستقلال المطلق، وهي تسير إليه سيرًا طبيعيًّا لا شك في وصولها<lb/>إلى الغاية منه، فهل يليق بمصر أن تهب السودان لهم هبة رسمية؟<lb/>إن هذا لا يعقله أحد أوتي مسكة من العقل والشرف. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n30-p716"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4036.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصر والحجاز<lb/>ومفسدة عالم جريدة الأهرام</head>
               <lb/>
               <lb/>كل مسلم مخلص لدينه في الحجاز ومصر يتمنى الاتفاق والاتحاد والتعاون<lb/>بين حكومتيهما، وكذلك غير المسلمين من سكان مصر المخلصين لها يتمنّوْن ذلك،<lb/>وقد أظهرت هذا التمني جميع الجرائد المصرية المعتبرة وأكثرت من التساؤل عن<lb/>المانع للحكومة المصرية من الاعتراف بحكومة الحجاز السعودية، وقد اعترفت بها<lb/>الدول الأوربية العظمى والدول الشرقية وهي التركية والإيرانية والأفغانية وآخرها<lb/>العراقية.<lb/>بعد هذا كله رأينا مقالاً كليالي الشتاء في ظلمتها وبردها وطولها يُنشر تباعًا<lb/>في أعداد الشهر الماضي من الأهرام بإمضاء (عالم حاج) يشهد على كاتبه بأنه<lb/>جاهل لا عالم، ومنافق لا صادق، وأما وصف نفسه (بحاج) في غير زمن الحج<lb/>فلا معنى له ولا وضعه في الإمضاء مما يجعل شبهاته حججًا، بل مقاله حجة على<lb/>أنه ما حج إذ سافر إلى الحجاز ولكن حجت العير، وما كل من حج بيت الله مبرور.<lb/>من أدلة جهله بعقائد الإسلام، وبسنة الرسول عليه الصلاة والسلام، جعله<lb/>بدعة (المحمل المصري) من شعائر الإسلام، وإباحته لحرس المحمل ترك لباس<lb/>الإحرام، وحمل السلاح بمكة وغيرها من الحرم بغير ضرورة، بل مع ما علم من<lb/>إثارة أمير الحج لتلك الفتنة؛ ولكن مع جهله طبعًا بما رواه مسلم في صحيحه من<lb/>قوله صلى الله عليه وسلم: (لا يحل لأحدكم أن يحمل بمكة السلاح) وما في معناه.<lb/>وأما الدليل على نفاقه وابتغائه الفتنة بين الحكومتين، فهو تذكيره للحكومة<lb/>السعودية بما كان من قتال محمد علي باشا لسلفها في الحجاز، ثم في نجد وتهديدها<lb/>بإعادة هذه الحرب سيرتها الأولى، مع علمه أو جهله بعدم إمكانها، وبأنها إذا<lb/>أمكنت كانت أعظم الشرور والمفاسد بين المسلمين، وكانت ثمرتها للأجانب غير<lb/>المسلمين، وأولهم الإنكليز المحتلون لمصر المانعون لها من استقلالها ومن إنشاء<lb/>قوة تدافع بها عن نفسها، فمَثَل (عالم الأهرام وحاجها) فيما نشرتْه له - وهي أعلم<lb/>منه بأنه مفسدة - كَمَثَل ذلك المفسد الذي كان يكتب لها المقالات بإمضاء (عربي<lb/>مطلع) في تأييد خروج فيصل الدويش على إمامه وملكه، والتوسل به إلى الصد عن<lb/>الحج، ثم تبين كذبه في كل ما كتبه.<lb/>كنت شرعت في كتابة رد مفصل على مقالة (عالم حاج الأهرام) لتُنشر في<lb/>بعض الجرائد اليومية لإزالة ما يمكن أن يكون لها من الأثر الإفسادي السيئ في<lb/>أنفس بعض العوام، ثم كففت عن إتمامه لأنني رأيت أن بسط الحقائق فيه قد يسوء<lb/>أناسًا لا نحب أن نسوءهم، وأن الإمساك عن نشرها قد يكون أرجى لنجاح السعي<lb/>في التوفيق والتأليف بين الحكومتين.<lb/>ولكنني أشير عن بُعد إلى مسألة تكلم فيها بغير علم غير هذا (العالم الحاج)<lb/>ممن لا نتهمهم بمثل ما نتهمه به من سوء النية، وهي المن على الحجاز وحكومة<lb/>الحجاز وأهل الحجاز بإحسان حكومة مصر، وتفضلها عليهم قديمًا وحديثًا<lb/>بالصدقات والمبرات والإحسانات التي منها كسوة الكعبة المعظمة والتكيتان اللتان<lb/>تطعمان بعض الفقراء في البلدين المكرمين.<lb/>ربما يجهل بعض هؤلاء ما لا يجهله (عالم الأهرام وحاجه) من أنه ليس<lb/>لحكومة هذا العصر منة على بيت الله، ولا على حرمه وحرم رسوله ولا على أهلهما<lb/>فضلاً عن حكومتهما، بل هذه الحكومة المصرية هاضمة لحقوق شرعية موقوفة على<lb/>ما ذكرنا من الملوك السابقين وغيرهم من أغنياء المسلمين تقربًا إلى الله تعالى - فهي<lb/>لا تؤدي منها إلا قليلاً من كثير (أو من الجَمَل أُذُنُه كما يقول المثل العامي) .<lb/>إن هذه الحكومة تتصرف بألوف الجنيهات من ريع أوقاف الحرمين الشريفين<lb/>فتنفقها في مصر وغير مصر من دون الحجاز، ومن هذا التصرف ما يعده الناس<lb/>في محله، ولو كان من جيوبهم أو من الأوقاف الخيرية المطلقة التي ليس لها جهة<lb/>صرف معينة، ومنها ما يعدونه في محله بصرف النظر عن كونه من أوقاف<lb/>الحرمين، ولا نعرف منها إلا صرف خمسة آلاف جنيه من أوقاف الحرمين<lb/>للمساعدة على عمارة المسجد الأقصى.<lb/>إن حكومات مصر الأخيرة قد أضاعت كثيرًا مما وقفه المحسنون من أغنياء<lb/>مصر وغيرهم على الحرمين الشريفين، وما بقي معروف وضبط حسابه بالنظام<lb/>العصري لايؤدى كله إلى الحرمين، ولو كان الواقفون له أحياء لما استباحوا<lb/>لأنفسهم إيذاء جيران الله وجيران رسوله بالمن عليهم به؛ لأنه إنما وقف قربة<lb/>واحتسابًا لوجه الله تعالى، فكيف يستبيح هذا المن والأذى لله ولرسوله ولجيرانهما<lb/>من لا حظ لهم من هذا البر إلا كراهته وحض الحكومة على منعه وتهديد أهل<lb/>الحرمين بذلك؟<lb/>من شاء أن يعرف شيئًا عن الكسوة الشريفة وما وقف عليها، وعن بدعة<lb/>المحمل ومفاسدها فليراجع كتاب (مرآة الحرمين) لأفضل من تولى إمارة الحج من<lb/>قبل حكومتنا المصرية في عصرنا هذا، وهو اللواء إبراهيم رفعت باشا، ومنه يُعلم<lb/>أن هذه الأوقاف الواسعة قد ذهب أكثرها <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>كان أكبر خطأ جناه عبد الخالق ثروت باشا على مصر منعه إرسال كسوة<lb/>الكعبة المشرفة إلى مكة المكرمة وحرمان مصر من هذا الشرف العظيم لها ولجلالة<lb/>ملكها الذي تطرز الكسوة باسمه، وإلجاؤه ملك الحجاز إلى إنشاء دار جديدة لنسج<lb/>الكسوة فيها، فأحسن إليه من حيث أراد أن يسيء، وأغرب من جنايته هذه اعتذاره<lb/>عنها في مجلس النواب بأنه خشي أن لا تقبلها الحكومة السعودية، وتعتذر عن ذلك<lb/>بأن الوهابيين يعدونها بدعة كالمحمل، وأغرب من هذا الاعتذار قبول المجلس له<lb/>بعد العلم بأن ملك الحجاز صرح رسميًّا بقبول الكسوة إذا أرسلت، ومع علم الكثير<lb/>من أعضائه بأن كسوة الكعبة قديمة لا يقول الوهابيون ولا غيرهم ببدعيتها، وأن<lb/>المحمل بدعة سيئة ابتدعتها شجرة الدر لا يختلف عالمان بقبحها، وإن استحسنها<lb/>عالم الأهرام وحده. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p718"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4037.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بسيوني عمران</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكتابة بالحروف اللاتينية في جاوة</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا من الأستاذ صاحب الإمضاء من جزيرة (سمبس برنيو) في جاوة ما<lb/>يأتي:<lb/>إنني لا أعلم ما فائدة استعمال الدولة التركية الكمالية للحروف اللاتينية، أو<lb/>استبدالها لها بالحروف العربية في كتابة لغتها، ولعلها ترى أن تعلم الكتابة<lb/>بالحروف اللاتينية أسهل من تعلمها بالحروف العربية، وإننا نكتب لغتنا الملاوية<lb/>بالحروف العربية واللاتينية معًا؛ ولكن استعمال اللاتينية الآن في جزائر جاوة<lb/>وسومطرة وبورنيو من المستعمرات الهولاندية أكثر من استعمال الحروف العربية<lb/>(الملاوية) تبعًا للحكومات الهولاندية والتجار الأجانب؛ ولهذا لا تجد جرائد<lb/>ومجلات هذه الجزائر الملاوية مكتوبة بالحروف العربية (الملاوية) إلا قليلاً جدًّا<lb/>بالنسبة إلى الجرائد والمجلات التي تُكتب بالحروف اللاتينية.<lb/>وأما فوائد استعمال الحروف اللاتينية عندنا، فمنها أن لغتنا الملاوية يعرفها<lb/>الملايين ممن ليسوا من أهلها كالأوربيين (لا سيما الهولانديين والإنكليز)<lb/>والصينيين وغيرهم، وأنها يُتَخَاطب بها فيما بيننا وبينهم من أمور الحكومات<lb/>والتجارات وغيرها، وهم لا يقرءون ولا يكتبون اللغة الملاوية إلا بالحروف<lb/>اللاتينية، ومنها أننا إذا أردنا أن نُفهمهم حقيقة الدين الإسلامي، وأن نبين لهم آدابه<lb/>ومحاسنه بالكتابة مثلاً، فلا يفيدهم ذلك إلا باستعمال الحروف اللاتينية فيها؛ ولهذا<lb/>طبعوا ترجمة تفسير سورة (والعصر) للأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده باللغة<lb/>الملاوية، وترجمة سورة (الفاتحة) من تفسير المنار بالحروف اللاتينية، وأظن<lb/>أن ذلك بأمر الأستاذ الشيخ أحمد سور كتي زعيم الإرشاديين في جاوة، وهل توجد<lb/>مثل هذه الفوائد عند الدولة التركية الكمالية باستعمال الحروف اللاتينية في كتابة<lb/>لغتها؟<lb/>ومع ذلك أقول: إن ضرر استعمال الحروف اللاتينية دون العربية (الملاوية)<lb/>ظاهر بيِّن بسوء تأثير الاستعمار الذي أحاط بالبلاد من كل جانب، فإن من تعلموا<lb/>في مدارس الدولة الهولاندية قلما يكتبون لغتهم الملاوية بالحروف العربية (الملاوية)<lb/>وهم أكثر من يقرؤون ويكتبون، بل يكتبون ويقرؤون باللاتينية، وإن كانوا<lb/>يعرفون الملاوية، ولو تركت الحروف العربية الملاوية بالمرة كتابة وقراءة لكان<lb/>ضرره أكبر على أهل ملايو؛ فإن جميع الكتب الدينية والآداب المحمدية وغيرها<lb/>مطبوعة بالحروف العربية (الملاوية) وأن اللغة العربية يتعذر أن تكتب باللاتينية<lb/>إلا قليلاً، فكيف تكتب إذن آيات القرآن والأحاديث النبوية باللاتينية؟ ثم إن ذلك<lb/>خسران عظيم على أهل ملايو؛ فإنه يضيع عليهم علم ورثوه من آبائهم الأولين،<lb/>وهو علم الكتابة بهذه الحروف العربية (الملاوية) الذي هو من أكبر العلوم، وبه<lb/>يخرج الإنسان من الأمية.<lb/>هذا وإني أرى أنه ينبغي لنا أهل ملايو أن نعرف ونستعمل الحروف اللاتينية<lb/>في ضرورياتنا كما نعرف ونستعمل الحروف العربية الأصلية والملاوية؛ ولكن لا<lb/>يحسن، بل لا يجوز لنا أن نترك الحروف العربية (الملاوية) مستبدلين اللاتينية<lb/>بها، كما لا يحسن لنا أن نستعمل الملاوية فقط دون اللاتينية؛ فإن ذلك ضروري<lb/>لبعض أمورنا الدنيوية التي تكون عونًا لأمورنا الدينية، وخير لنا أن نأخذ عن أهل<lb/>أوربا أو غيرهم ما هو نافع لنا في ديننا ودنيانا، وأن نترك ما هو ضار لنا في<lb/>ديننا ودنيانا.<lb/>سمبس 14 رمضان سنة 1348 الموافق 13 فبراير سنة 1930<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>ما كان لكاتب هذه الرسالة، وهو ممن يقرءون المنار منذ سنين<lb/>كثيرة أن يظن أن الترك الكماليين قد آثروا الحروف اللاتينية على الحروف العربية<lb/>في كتابة لغتهم لأجل سهولة التعليم بها، فقد بيَّنا في المنار أن سبب هذا الإيثار<lb/>إبعاد شعبهم عن دين الإسلام، وقطع كل صلة كانت تربطهم به مهما يكن في ذلك<lb/>من المضار الأخرى كإضاعة ما تعب فيه علماؤهم وأذكياؤهم في ترقية هذه اللغة،<lb/>وتأليف المصنفات الكثيرة بها في جميع العلوم والفنون العصرية في مدة ثمانين سنة،<lb/>ودفن الدفاتر والسجلات الكثيرة التي تحفظ تاريخهم السياسي والاجتماعي<lb/>والحربي، ومحاولة ما لا يستطيعون من خلق شعب جديد ملحد بما يشبه التكوين<lb/>الذاتي الذي لا ثبوت له في أي نوع من أنواع الحيوان أو الحشرات، ليس له من<lb/>العلاقة بالماضي إلا لفظ (تورك) والحروف اللاتينية لا تعبر عن لغتهم تعبيرًا<lb/>صحيحًا، فهي مضيعة لها لا مسهلة لتعلمها، والأمر على خلاف ذلك في لغة<lb/>الملايو، وإننا نجزم مع هذا بأن أهل هذه اللغة إذا عملوا برأي الكاتب في الجمع<lb/>بين كتابتها بالحرفين العربي واللاتيني فإنه ينتهي الأمر بإماتة الثاني للأول،<lb/>ويضيعون دينهم الذي هو خير لهم في الدنيا والآخرة من لغتهم بأي حرف كُتبت،<lb/>وما ذكره من فائدة نشر الدين وغيره مما يريدون إطلاع حكامهم وغيرهم عليه فهو<lb/>يحصل بقيام أفراد به في كل مدينة كبيرة، ولا يتوقف على تعليم هذه الحروف<lb/>لجميع أولادهم، نعم إذا كان يمكنهم أن يجعلوا تعليم اللغة العربية إجباريًّا ويعمموها<lb/>فإن كتابة الملاوية حينئذٍ بالحروف اللاتينية لا تضرهم، فليتدبروا الأمر قبل أن<lb/>يغلبوا عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4038.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
