<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1058.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ربيع الأول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1320" change="#d3e146">1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1902-06-07">7 يونيه 1902</date>م
<pb n="n5-p161" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1059.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="161"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القضاء في الإسلام</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم<lb/>ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)<lb/>النبذة الرابعة<lb/>ما به القضاء:<lb/>(تمهيد) أركان القضاء وأصول الحكم في الإسلام أربعة: الكتاب العزيز<lb/>والسنة المتبعة، والاجتهاد في الرأي، والمشاورة في الأمر، وإنها لأركان عظيمة،<lb/>وأصول قويمة، والأساس الذي بنيت عليه هذه الأركان (درء المفاسد وجلب<lb/>المصالح والمنافع) ولهذا كان الاجتهاد شرطًا في القاضي لوجوب تطبيق الأحكام<lb/>على المنفعة في كل زمان ومكان بحسبه. فمن يدّعي أنه وجد في أمة من الأمم<lb/>أساسًا أثبت من هذا الأساس وأركانًا أقوى من هذه الأركان فليدلنا على ذلك؛ وإلا<lb/>فليذعن لنا الناس بأن شريعتنا خير الشرائع وأساس العمران ولا يحتج علينا بسوء<lb/>حال قومنا الذين ما رَعَوها حق رعايتها في زمان ولا مكان، أما الأخبار والآثار<lb/>الدالة على ما ادعيناه فهذا بعضها:<lb/>(الحديث 25) [1] عن معاذ بن جبل رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم قال له لما بعثه إلى <placeName>اليمن</placeName>: (كيف تقضي؟) قال: أقضي بكتاب<lb/>الله قال: (فإن لم تجد في كتاب الله؟) قال: فبسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (فإن لم تجد في سنة رسول الله؟) قال: أجتهد رأيي ولا آلو أي: لا<lb/>أقصر، قال: فضرب رسول الله صلى الله عليه وسلم على صدره وقال: (الحمد<lb/>لله الذى وفق رسول رسول الله لما يرضى به رسول الله) . فهذا دليل على أن<lb/>القاضي مفوض إليه تحري الحق في الأقضية والاجتهاد لاستبانة العدل المطلوب في<lb/>الكتاب والسنة وذلك بعد اختياره من أهل الكفاءة الذين استوفوا الشروط التي نوهنا بها<lb/>من قبل، وقد اتبع هذه الطريقة الانكليز في هذا العصر، فالعمدة في الأحكام اجتهاد<lb/>القاضي العادل.<lb/>(ح 26) [2] عن عمرو بن العاص وأبي هريرة أن النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم قال: (إذا اجتهد الحاكم فأخطأ فله أجر، وإن أصاب فله أجران)<lb/>والذي يصيبه الحاكم أو يخطئه هو الحق وإصابة الحق هي العدل، ومتى<lb/>تحرى الحاكم العدل ولم يتعمد الميل إلى أحد الخصمين يظهر له الحق في الغالب<lb/>فإذا تعمد الجور اختلط عليه الأمر وكان مخذولاً في الدنيا والآخرة. يدل على ذلك<lb/>الحديث الآتي وهو:<lb/>(ح 27) [3] عن واثلة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (ما من مسلم<lb/>ولي من أمر المسلمين شيئًا إلا بعث الله إليه ملكين يسددانه ما نوى الحق، فإذا نوى<lb/>الجور على عمد وَكَلاه إلى نفسه) ويظهر من النصوص الواردة في الحق والعدل<lb/>أن مراد الشرع منهما هو ما يعرفه الناس بالفطرة السليمة والعقل وإنما شُرعت<lb/>الأحكام ووضعت القواعد لتهدي الحاكم إلى طريق الوصول إلى الحق الذي يتعمد<lb/>الظالمون إخفاءه.<lb/>(ح 28) [4] عن علي - كرم الله وجهه - قال: قلت: يا رسول الله إذا<lb/>بعثتني في شيء أكون كالسُّكة المحماة أم الشاهد يرى ما لا يراه الغائب؟ قال: (بل<lb/>الشاهد يرى ما لا يرى الغائب) وهذا دليل على أن مراعاة المصالح والمنافع هي<lb/>الأصل في القضاء؛ لأن الأحكام القضائية ليست من الأمور التعبدية، وإنما هي<lb/>وسائل لمعرفة الحقوق وإعطاء كل ذي حق حقه، ولذلك لا يحل لمن حُكم له بشيء<lb/>يعلم أنه ليس له أن يأخذه وإن كان القاضي هو الرسول عليه الصلاة والسلام كما يُعلم<lb/>من الحديث الآتي وهو:<lb/>(ح 29) [5] عن أم سلمة رضي الله عنها أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (إنما أنا بشر وإنكم تختصمون إليَّ ولعل بعضكم أن يكون ألحن بحجته من<lb/>بعض فأقضي بنحو مما أسمع، فمن قضيت له من حق أخيه شيئًا فلا يأخذه فإنما<lb/>أقطع له قطعة من النار) ، والألحن بالحجة: هو الأبلغ قولاً والأفصح عبارة.<lb/>وبقي من أركان الحكم المشاورة، ولا أعرف فيها حديثًا مرفوعًا يتعلق بالقضاء<lb/>وحسبنا الأمر العام بها في القرآن وستأتي شواهدها في آثار السلف.<lb/>(ح 30) [6] عن ابن عباس رضي الله عنهما أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (لو يعطى الناس بدعواهم لادعى ناس دماءَ رجالٍ وأموالهم، ولكن اليمين<lb/>على المُدَّعَى عليه) قال النووي في شرح مسلم: وفي رواية البيهقي بإسناد حسن<lb/>أو صحيح، زيادة عن ابن عباس مرفوعًا (لكن البينة على المدعي واليمين على من<lb/>أنكر) .<lb/>(ح 31) [7] عن عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده أن النبي صلي الله<lb/>عليه وسلم قال: (البينة على المُدّعِي واليمين على المُدَّعَىَ عليه) .<lb/>(ح 32) [8] عن وائل بن حجرة قال: جاء رجل من حضرموت ورجل من<lb/>كندة إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فقال الحضرمي: يا رسول الله إن هذا قد<lb/>غلبني على أرض كانت لأبي، قال الكندي: هي أرض في يدي أزرعها ليس له<lb/>فيها حق، فقال النبي صلى الله عليه وسلم للحضرمي: (ألك بينة؟) قال: لا.<lb/>قال: (فلك يمينه) فقال: يا رسول الله! الرجل فاجر لا يبالي على ما حلف عليه.<lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم لما أدبر الرجل: (أما لئن حلف على مالٍ<lb/>لِيأكله ظلمًا لَيلقينّ الله وهو عنه معرض) .<lb/>قال الإمام الحافظ الفقيه ابن القيم الجوزية في كتابه (إعلام الموقعين) ما<lb/>نصه: البينة في كلام الله ورسوله وكلام الصحابة اسم لكل ما يبين الحق فهي أعم<lb/>من البينة في اصطلاح الفقهاء حيث خصوها بالشاهدين أو الشاهد و<placeName>اليمن</placeName>. لا حَجْر<lb/>في الاصطلاح ما لم يتضمن حمل كلام الله ورسوله عليه فيقع بذلك الغلط في فهم<lb/>النصوص. ونذكر من ذلك مثلاًُ واحدًا -وهو ما نحن فيه - لفظ (البينة) فإنها في<lb/>كتاب الله اسم لكل ما يبين الحق كما قال تعالى: {لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَات} (الحديد: 25) وقال: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ إِلاَّ رِجَالاً نُّوحِي إِلَيْهِمْ فَاسْأَلُوا أَهْلَ<lb/>الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ * بِالْبَيِّنَاتِ} (النحل: 43-44) وقال: {وَمَا تَفَرَّقَ<lb/>الَذينَ أُوتُوا الكِتَابَ إِلاَّ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ البَيِّنَةُ} (البينة: 4) وقال: {قُلْ إِنِّي<lb/>عَلَى بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّي} (الأنعام: 57) وقال: {أَفَمَن كَانَ عَلَى بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّه} (هود: 17) وقال: {أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَاباً فَهُمْ عَلَى بَيِّنَةٍ مِّنْه} (فاطر: 40) [9]<lb/>وقال: {أَوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الأُولَى} (طه: 133) وهذا كثير لم<lb/>يختص به لفظ البينة بالشاهدين بل ولا استعمل في الكتاب فيها ألبتة.<lb/>إذا عرف هذا فقول النبي صلى الله عليه وسلم للمدعي (ألك بينة؟)<lb/>وقول عمر: البينة على المدعي، وإن كان هذا قد روي مرفوعًا المراد به ألك ما<lb/>يبين الحق من شهود أو دلالة؟ فإن الشارع في جميع المواضع يقصد ظهور الحق<lb/>بما يمكن ظهوره به من البينات التي هي أدلة عليه وشواهد له ولا يردّ حقًا قد ظهر<lb/>بدليله أبدًا فيضيع حقوق الله وعباده ويعطلها. ولا يقف ظهور الحق على أمر معين<lb/>لا فائدة في تخصيصه به مع مساواة في ظهور الحق أو رجحانه عليه ترجيحًا لا يمكن<lb/>جحده ودفعه، كترجيح شاهد الحال على مجرد اليد في صورة من على<lb/>رأسه عمامة وبيده عمامة، وآخر مكشوف الرأس يعدو أثره ولا عادة له بكشف<lb/>رأسه.<lb/>فبينة الحال ودلالته هنا تفيد من ظهور صدق المدعي أضعاف ما يفيد مجرد اليد<lb/>عند كل أحد، فالشارع لا يهمل مثل هذه البينة والدلالة ويضيع حقًا يعلم كل أحد ظهوره وحجته. بل لما ظن هذا من ظنه ضيعوا طريق الحكم فضاع كثير من<lb/>الحقوق لتوقف ثبوتها عندهم على طريق معين وصار الظالم الفاجر ممكَّنًا من ظلمه<lb/>وفجوره فيفعل ما يريد ويقول لا يقوم عليَّ بذلك شاهدان اثنان. فضاعت حقوق<lb/>كثيرة لله ولعباده وحينئذ أخر الله أمر الحكم العام عن أيديهم وأدخل فيه من أمر<lb/>الإمارة والسياسة ما يحفظ به الحق تارة ويضيع به أخرى ويحصل به العدوان تارة<lb/>والعدل أخرى، ولو عرف ما جاء به الرسول على وجهه؛ لكان فيه تمام المصلحة<lb/>المغنية عن التفريط والعدوان.<lb/>وقد ذكر الله سبحانه وتعالى نصاب الشهادة في القرآن في خمسة مواضع<lb/>فذكر نصاب شهادة الزنا أربعة في سورة النساء وسورة النور، وأما في غير الزنا<lb/>فذكر شهادة الرجلين والرجل والمرأتين في الأموال فقال في آية الديْن {وَاسْتَشْهِدُوا<lb/>شَهِيدَيْنِ مِن رِّجَالِكُمْ فَإِن لَّمْ يَكُونَا رَجُلَيْنِ فَرَجُلٌ وَامْرَأَتَان} (البقرة: 282) فهذا<lb/>في الحمل والوثيقة التي يحفظ بها صاحب المال حقه لا في طريق الحكم وما يحكم<lb/>به الحاكم فإن هذا شيء وهذا شيء. وأمر في الرجعة بشاهدين عدلين وأمر في<lb/>الشهادة على الوصية في السفر باستشهاد عدلين من المسلمين أو آخرين من غيرهم،<lb/>وغير المؤمنين: هم الكبار، والآية صريحة في قبول شهادة الكافرين على وصية<lb/>(المسلم) في السفر عند عدم الشاهدين المسلمين وقد حكم به النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم والصحابة بعده ولم يجئ بعدها ما ينسخها فإن المائدة من آخر القرآن نزولاً<lb/>وليس فيها منسوخ وليس لهذه الآية معارض ألبتة، ولا يصح أن يكون المراد بقول:<lb/>(من غيركم) من غير قبيلتكم فإن الله سبحانه خاطب بها المؤمنين كافة بقوله: {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ حِينَ الوَصِيَّةِ اثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ<lb/>مِّنكُمْ أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ} (المائدة: 106) ولم يخاطب بذلك قبيلة معينة<lb/>حتى يكون قوله: (من غيركم) أيتها القبيلة. والنبي صلى الله عليه وسلم لم يفهم هذا<lb/>من الآية، بل إنما فهم منها ما هي صريحة فيه، وكذلك أصحابه من بعده.<lb/>(وهو سبحانه ذكر ما يحفظ به الحقوق من الشهود ولم يذكر أن الحكام لا<lb/>يحكمون إلا بذلك. فليس في القرآن نفي الحكم بشاهد ويمين ولا بالنكول ولا<lb/>باليمين المردودة ولا بأيْمان القَسامة ولا بأيمان اللعان وغير ذلك مما يبين الحق<lb/>ويظهره ويدل عليه) . اهـ المراد منه، وذكر بعده ما اتفقوا عليه من الشهادات وما<lb/>اختلفوا فيه.<lb/>***<lb/>(آثار السلف عبرة للخلف)<lb/>
               <lb/>قضاء الخليفتين<lb/>(1) روى الدارمي والبيهقي عن ميمون بن مهران أنه قال: (كان أبو بكر<lb/>إذا ورد عليه خصم نظر في كتاب الله، فإن وجد فيه ما يقضي به قضى به بينهم،<lb/>وإن لم يجد في كتاب الله نظر هل كانت من النبي صلى الله عليه وسلم فيه سنة فإن<lb/>علمها قضى بها، فإن لم يعلم خرج فسأل المسلمين فقال أتانى كذا وكذا فنظرت في<lb/>كتاب الله وفي سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم فلم أجد في ذلك شيئًا فهل<lb/>تعلمون أن النبي صلى الله عليه وسلم قضى في ذلك بقضاء؟ فربما قام إليه الرهط<lb/>فقالوا نعم قضى فيه بكذا وكذا؛ فيأخذ بقضاء رسول الله صلى الله عليه وسلم ويقول<lb/>عند ذلك: الحمد الله الذي جعل فينا من يحفظ عن نبينا. وإن أعياه ذلك دعا رءوس<lb/>المسلمين وعلماءهم فاستشارهم فإذا اجتمع رأيهم على الأمر قضى به. وأن عمر<lb/>ابن الخطاب كان يفعل ذلك فإن أعياه أن يجد في القرآن أو السنة شيئًا دعا رءوس<lb/>المسلمين وعلماءهم واستشارهم فإذا اجتمع رأيهم على أمر قضى بينهم) وإنما كان<lb/>يرجع إلى أقضية أبي بكر؛ لأنها مبنية على ما ذكر فربما ذَكَّرَتْه بدليل كان عنه<lb/>ذاهلاً. ولينظر في سؤال مثل أبي بكر رضي الله عنه عن قضاء رسول الله صلى<lb/>الله تعالى عليه وآله وسلم، وكون الصحابة كانوا يخبرونه بما لا يعرفه منها فإنه حجة<lb/>على الجاهلين الذين كانوا يزعمون أن ملقديهم كانوا محيطين بالسنة لا يغيب عنهم منها<lb/>شيء. وقد ورد بمعنى هذا الأثر آثار أخرى. وفي المحاكم الآن ضرب عن<lb/>المشاورة.<lb/>(2) روى البيهقي عن ابن سيرين أنه قال: إن كان عمر بن الخطاب<lb/>لَيستشير في الأمر حتى إن كان ليستشير المرأة فربما أبصر في قولها الشيء<lb/>يستحسنه فيأخذ به. وفي هذا الأثر من الفقه تكريم النساء ومشاركتهم للرجال في<lb/>الرأي حتى في الأمور العامة وهذا مما يرفع نفوسهن التي كانت قبل الإسلام<lb/>مهضومة. وما رُوي عنه من أنه قال: (خالفوا النساء فإن في خِلافهن البركة) فمعناه لا تتبعوا أهواءهن على أن سنده ضعيف.<lb/>***<lb/>كتاب عمر في القضاء<lb/>(3) روى الدارقطني والبيهقي وابن عساكر عن أبي العوام البصري قال:<lb/>كتب عمر إلى أبي موسى الأشعري (أما بعدُ فإن القضاء فريضة محكمة وسنة<lb/>متبعة فافهم إذا أدلي إليك [10] فإنه لا ينفع تكلُّم بحق لا نفاذ له. آس [11] بين الناس<lb/>في وجهك ومجلسك وقضائك حتى لا يطمع شريف في حيفك ولا ييأس ضعيف من<lb/>عدلك. البينة على المدَّعي و<placeName>اليمن</placeName> على من أنكر، والصلح جائز بين المسلمين إلا<lb/>صلحًا أحل حرامًا أو حرم حلالاً. ومن ادعى حقًا غائبًا أو بينة فأضرب له أمدًا<lb/>ينتهي إليه، فإن بينه [12] أعطيته بحقه وإن أعجزه ذلك استحلت عليه القضية فإن<lb/>ذلك أبلغ في العذر وأجلى للعمى [13] ولا يمنعك قضاء قضيت فيه [14] اليوم فراجعت<lb/>فيه رأيك [15] وهديت فيه لرشدك أن تراجع فيه الحق [16] فإن الحق قديم لا يبطله [17]<lb/>شيء ومراجعة الحق خير من التمادي في الباطل [18] والمسلمون عدول بعضهم على<lb/>بعض [19] إلا مجربًا عليه شهادة زور أو مجلودًا في حد أو ظنينًا في ولاء أو قرابة<lb/>[20] فإن الله تعالى تولى من العباد السرائر وستر عليهم الحدود إلا بالبينات والأيمان.<lb/>ثم الفهم الفهم فيما أدلي إليك مما ورد عليك [21] مما ليس في قرآن ولا سنة. ثم<lb/>قايس الأمور عند ذلك واعرف الأمثال [22] ثم اعمد فيما ترى إلى أحبها إلى الله<lb/>وأشبهها بالحق. وإياك والغضب والقلق والضجر والتأذي بالناس والتنكر عند<lb/>الخصومة أو الخصوم (شك أبو عبيد) فإن القضاء. في مواطن الحق مما يوجب<lb/>الله به الأجر ويحسن به الذكر [23] . فمن خلصت نيته [24] في الحق، ولو على نفسه<lb/>كفاه الله ما بيْنه وبين الناس ومن تزين لهم بما ليس في نفسه شانه الله [25] فإن الله<lb/>تعالى لا يقبل من العباد إلا من كان خالصًا، فما ظنك بثواب عند الله [26] في عاجل<lb/>رزقه وخزائن رحمته. والسلام عليك ورحمة الله) [27]<lb/>قال ابن القيم بعدما أورد هذا الكتاب في إعلام الموقعين: (وهذا كتاب جليل<lb/>تلقاه العلماء بالقبول وبنوا عليه أصول الحكم والشهادة، والحاكم والمفتي أحوج<lb/>شيء إليه وإلى تأمله والتفقه فيه) ثم شرحه شرحًا مطولاًُ، وقد اعتمد في نصه هنا<lb/>على نسخة إعلام الموقعين؛ لأننا رأيناها أصح وذكرنا ما وجدناه من الاختلاف بينه<lb/>وبين (كنز العمال) في الهامش وليس فيه شيء جوهري. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه أبو داود والترمذي والدارمي.<lb/>(2) رواه البخاري ومسلم وكذا الحاكم والدارقطني وأحمد بألفاظ أخرى.<lb/>(3) رواه الطبراني ورواه البيهقي بلفظ آخر بمعناه من حديث ابن عباس وضعفوه ورواه البزار بلفظ آخر وفي سنده متهم.<lb/>(4) رواه أحمد والبخاري في التاريخ والدورقي وأبو نعيم في الحلية وابن عساكر وابن منصور.<lb/>(5) رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة.<lb/>(6) رواه أحمد ومسلم.<lb/>(7) رواه الترمذي.<lb/>(8) رواه مسلم والترمذي وصححه.<lb/>(9) قرأ نافع وابن عامر ويعقوب وأبو بكر (بينات) والباقون (بينة) .<lb/>(10) أدلي إليك أي تخوصم إليك، وقال ابن القيم أي ما توصل به إليك الكلام الذي تحكم به بين الخصوم، وفي نسخة كنز العمال (إذا أدى إليك) ولعلها تحريف.<lb/>(11) في نسخة كنز العمال (آس) والمعنى ساوِ بينهم.<lb/>(12) في نسخة كنز العمال (فإن جاء بينة) .<lb/>(13) في الكنز (وأحلى) وذكرت نسخة في هامش إعلام الموقعين وهي تحريف كما حرف فيه لفظ للعمى فكتب (للعلماء) .<lb/>(14) في الكنز (قضيته) .<lb/>(15) في الكنز (لرأيك) .<lb/>(16) في الكنز (إن تراجع الحق) .<lb/>(17) في الكنز (لا يبطل الحق) .<lb/>(18) الجملة في الكنز بدون عطف.<lb/>(19) في الكنز زيادة (في الشهادة) .<lb/>(20) المستثنيات في نسخة الكنز مرفوعة والظنين المتهم في شهادته للقرابة أو الولاء.<lb/>(21) في الكنز (أدى إليك) .<lb/>(22) في الكنز زيادة لفظ (والأشباه) وليس المراد أنه يقيس على كلام غيره وإنما ميزان القياس ما ذكره بعدُ.<lb/>(23) في الكنز (ويحسن له الذخر) .<lb/>(24) في الكنز (نفسه) .<lb/>(25) سقط لفظ الجلالة من نسخة الكنز.<lb/>(26) في الكنز (وما ظنك بثواب الله) .<lb/>(27) آخر الرواية في الكنز (والسلام) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p175" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1060.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="175"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار محمد علي في مصر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لغط الناس هذه الأيام في محمد علي وما له من الآثار في مصر وأهلها<lb/>وأكثرت الجرائد من الخوض في ذلك والله أعلم ماذا بعث المادح على الإطراء،<lb/>وماذا حمل القادح على الهجاء غير أنه لم يبحث باحث في حالة مصر التي وجدها<lb/>عليها محمد علي وما كانت تصير بالبلاد إليه لو بقيت.<lb/>وما نشأ عن محوها واستبدال غيرها بها على يد محمد علي. أذكر الآن شيئًا<lb/>في ذلك ينتفع به من عساه ينتفع، ويندفع به من الوهم ما ربما يندفع، كانت حكومة<lb/>البلاد المصرية قبل دخول الجيش الفرنساوى فيها من أنواع الحكومات التي كانت<lb/>تسمى في اصطلاح الغربيين حكومات الأشراف وتسمى في عرف المصريين<lb/>حكومات الالتزام وتعرف عند الخاصة بحكومات الإقطاع , وأساس هذا النوع من<lb/>الحكومة تقسيم البلاد بين جماعة من الأمراء يملك كل أمير منهم قسمًا يتصرف في<lb/>أرضه وقوى ساكنيها وأبدانهم وأموالهم كما يريد فهو حاكمهم السياسي والإداري<lb/>والقضائي وسيدهم المالك لرقابهم. ومن طبيعة هذا النوع من الحكومة أن تنمو فيه<lb/>الأثرة وتغلط فيه أصول الاستبداد وفروعه وتنزع نفس كل أمير إلى توسيع دائرة<lb/>ملكه بالاستيلاء على ما في يد جاره من الأمراء. فكان من مقتضى الطبيعة أن كل<lb/>أمير لا ينفك عن التدبير والتفكير فيما تعظم فيه شوكته، وما يدفع به عن حوزته،<lb/>وأن يكون الجميع دائمًا في استعداد إما للوثوب وإما للدفاع. ولكن الأمراء في<lb/>مجموعتهم كانوا يقاومون سلطة الملوك فيضطر الملك لاستمالتهم ومجابهة بعضهم<lb/>للاستعانة به على البعض الآخر فضعف بذلك استبداد الملوك فيهم حاجة الأمراء إلى<lb/>المال كانت تسوقهم إلى ظلم رعاياهم وكانت شدة الظلم تميل برعاياهم إلى خذلانهم<lb/>عند هجوم العدو عليهم. ظهر ذلك في خصوماتهم المرة بعد المرة فاضطر الأمراء<lb/>أن يخففوا من ظلمهم وأن يتخذوا لهم من الأهلين أنصارًا يضبطون عند قيام الحرب<lb/>بينهم وبين خصومهم. أحسَّ الأهلون بحاجة الأمراء إليهم فزادوا في الدالة على<lb/>الأمراء واضطروهم إلى قبول مطالبهم فعظمت قوة الإرادة عند أولئك الذين كانوا<lb/>عبيدًا بمقتضى الحكومة وانتهى بهم الأمر أن قيدوا الأمراء والملوك معًا ولم يكن<lb/>ذلك في يوم أو عام، ولكنه في عدة قرون كما هو معروف عند أهل المعرفة.<lb/>نعم كانت الحكومة في مصر على نوع تخالف به جميع الحكومات المشرقية<lb/>وكانت البلاد متوزعة بين عدة أمراء كل منهم يستغل قسمًا منها ويتصرف فيه كما<lb/>يهوى، وكان كل يطلب من القوة ما يسمح له يده إلى ما في يد الآخر أو يدفع به<lb/>صولته فالخصام كان دأبهم والحرب كانت أهم عملهم. لذلك كان كل منهم يستكثر<lb/>من المماليك ما استطاع ليعد منهم جنده ولكن كانت تعوزه مؤنتهم إذا كثروا<lb/>فاضطروا إلى اتخاذ أعوان من أهالي البلاد فوجدوا من العرب أحزابًا كما وجدوا<lb/>منهم خصومًا. ثم رجعوا إلى سكان القرى فوجدوا فيهم ما يحتاجون إليه فاتخذوا<lb/>بيوتًا منها أنصارًا لهم عند الحاجة وعرف هؤلاء حاجة الأمراء إليهم فارتفعوا في<lb/>أعينهم وصار لهم من الأمر مثل ما لهم أو ما يقرب من ذلك. لهذا كنت ترى في<lb/>البلاد بيوتًا كبيرة لها رؤساء يعظم نفوذهم ويعلو جاههم.<lb/>ذلك كان يقضي على كل أمير من أولئك الأمراء أن يصرف زمنه في التدبير<lb/>واستجلاب النصير، وإعداد ما يستطيع من قوة لحفظ ما في يده والتمكن من<lb/>إخضاع غيره، أنصاره من الأهالي كانوا يجارونه في ذلك خوفًا من تعدي أعوان<lb/>خصمه عليهم فوقعت القسمة بين الأهالي ولا تزال أسماء الأقسام معرفة إلى اليوم -<lb/>سعد وحرام، هذا يحدث بطبعه في النفوس شممًا وفي العزائم من قوة ويكتسب<lb/>القوى البدنية والمعنوية حياة حقيقية مهما احترقت نوعها. فكانت العناصر جميعها<lb/>في استعداد لأن يتكون منها جسم حي واحد يحفظ كونه ويعرف العالم بمكانته.<lb/>جاء الجيش الفرنساوى والبلاد في هذه الحالة. دخل البلاد بسهولة لم يكن<lb/>ينتظرها، احتل عاصمتها واستقر له السلطان فيها. لم تكن أيام قلائل حتى<lb/>ظهر فيه القلق وعظمت حوله القلاقل ولم تنقطع الحروب والمناوشات ولم يهدأ<lb/>لرؤساء العساكر بال. يدلك على ذلك شكوى نابليون نفسه في تقاريره التي كان<lb/>يرسلها إلى حكومة الجمهورية من اصطياد العربان لعساكره من كل طريق، وسلبهم<lb/>أرواحهم بكل سبيل، واضطر نابليون أن يسير في حكومة البلاد بمشورة أهلها<lb/>وانتخب من أعيانها من يشركه في الرأي لتدبيرها طوعًا لحكم الطبيعة التي<lb/>وجدها.<lb/>قتل بعض رؤساء الجيش واضطربت عليه البلاد، وجاء الجيش العثماني<lb/>وعاونه الجيش الإنكليزي وخرجت عساكر الفرنساويين من مصر، ولا أطيل الكلام<lb/>فقد ظهر محمد علي بالوسائل التي هيأها له القدر.<lb/>ما الذي كانت تنتظره البلاد من نوع حكومتها؟ كانت تنتظر أن يشرق نور<lb/>مدنية يضيء لرؤساء الأحزاب طرقهم في سيرهم لبلوغ آمالهم، وقد كان ذلك يكون<lb/>لو أمهلهم الزمان حتى يعرف كل منهم ما بلغ به غيره الغاية التي كان يقصدها في<lb/>بلاد غير بلاده. وما كان بينهم وبين ذلك إلا أن يختلطوا بأهل البلاد الغريبة<lb/>ويرتفع الحجاب الذي أسدله الجهل دونهم. أو كانت تنتظر أن يأتي أمير عالم<lb/>بصير فيضم تلك العناصر الحية بعضه إلى بعض ويؤلف منها أمة تحكمها حكومة<lb/>منها ويأخذها منها ويأخذ في تقوية مصباح العلم حتى ترتقي بحكم التدريج الطبيعي<lb/>وتبلغ ما أعدته لها تلك الحياة الأولي.<lb/>ما الذي صنع محمد علي؟ لم يستطع أن يحيي ولكن استطاع أن يميت. كان<lb/>معظم قوة الجيش معه وكان صاحب حيلة بمقتضى الفطرة فأخذ يستعين بالجيش وبمن<lb/>يستميله من الأحزاب على إعدام كل رأس من خصومه ثم يعود بقوة الجيش وبحزب<lb/>آخر على من كان معه أولاً وأعانه على الخصم الزائل فيمحقه وهكذا حتى إذا<lb/>سُحقت الأحزاب القوية وجه عنايته إلى رؤساء البيوت الرفيعة فلم يدَع منها رأسًا<lb/>يستتر فيه ضمير (أنا) واتخذ من المحافظة على الأمن سبيلاً لجمع السلاح من<lb/>الأهلين وتكرر ذلك منه مرارًا حتى فسد بأس الأهالي وزالت ملكة الشجاعة منم وأجهز<lb/>على ما بقي في البلاد من حياة في أنفُس بعض أفرادها فلم يبقِ في البلاد رأسًا يعرف<lb/>نفسه حتى خلعه من بدنه أو نفاه مع بقية بلده إلى السودان فهلك فيه.<lb/>أخذ يرفع الأسافل ويعليهم في البلاد والقرى كأنه كان يحن لشبه فيه ورثه على أصله الكريم حتى انحط الكرام وساد اللئام ولم يُبقِ في البلاد إلا آلات له<lb/>يستعملهافي جباية الأموال وجمع العساكر بأية طريقة وعلى أي وجه فمحق بذلك<lb/>جميع عناصر الحياة الطبيعية من رأي وعزيمة واستقلال نفس ليصيّر البلاد<lb/>المصرية جميعها إقطاعًا واحدًا له ولأولاده على أثر إقطاعات كثيرة كانت<lb/>لأمراء عدة.<lb/>ماذا صنع بعد ذلك؟ اشرأبت نفسه لأنْ يكون ملكًا غير تابع للسلطان العثماني<lb/>فجعل من العُدة لذلك أن يستعين بالأجانب من الأوربيين فأوسع لهم في المجاملة<lb/>وزاد لهم في الامتياز خارجًا عن حدود المعاهدات المنعقدة بينهم وبين الدولة<lb/>العثمانية صار كل صعلوك منهم لا يملك قوت يومه ملكًا من الملوك في بلادنا يفعل<lb/>ما يشاء ولا يُسأل عما فعل. وصغرت نفوس الأهالي بين أيدي الأجانب بقوة<lb/>الحاكم وتمتع الأجنبي بحقوق الوطني التي حُرم منها وانقلب الوطني غريبًا في داره،<lb/>غير مطمئن في قراره، فاجتمع على سكان البلاد المصرية ذلان: ذل ضربته<lb/>الحكومة الاستبدادية المطلقة، وذل سامهم الأجنبي إياه ليصل إلى ما يريده منهم<lb/>غير واقف عند حد أو مردود إلى شريعة.<lb/>قالوا: إنه طلع نجم العلم في سماء البلاد. نعم عني بالطب لأجل الجيش<lb/>والكشف على المجني عليهم في بعض الأحيان عندما يراد إيقاع الظلم بمتهم.<lb/>وبالهندسة لأجل حتى يدبر مياه النيل بعض التدبير، ليستغل إقطاعه الكبير.<lb/>هل تَفكر يومًا في إصلاح اللغة عربية أو تركية أو أرنؤدية؟ هل تفكر في<lb/>بناء التربية على قاعدة من الدين أو الأدب؟ هل خطر في باله أن يجعل للأهالي<lb/>رأيًا في الحكومة في عاصمة البلاد أو أمهات الأقاليم؟ هل توجهت نفسه لوضع<lb/>حكومة قانونية منظمة يقام بها الشرع ويستقر العدل؟ لم يكن شيء من ذلك بل كان<lb/>رجال الحكومة إما من الأرنؤد أو الجراكسة أو الأرمن المورلية أو ما أشبه هذه<lb/>الأوشاب، وهم الذين يسميهم بعض الأحداث من أنصاره اليوم دُخلاء. وكانوا<lb/>يحكمون بما يهوون لا يرجعون إلى شريعة ولا قانون، وإنما يبتغون مرضاة الأمير<lb/>صاحب الإقطاع الكبير.<lb/>أين البيوت المصرية التي أقيمت في عهده على قواعد التربية الحسنة؟ أين<lb/>البيوت المصرية التي كانت لها القَدَم السابقة في إدارة حكومته أو سياستها أو سياسة<lb/>جندها مع كثرة ما كان في مصر من البيوت الرفيعة العماد الثابتة الأوتاد.<lb/>أرسل جماعة من طلاب العلم إلى أوربا ليتعلموا فيها. فهل أطلق لهم الحرية<lb/>أن يبثوا في البلاد ما استفادوا؟ كلا ولكنه استعملهم آلات تصنع له ما يريد وليس<lb/>لها إرادة فيما تصنع. وُجد بعض الأطباء الممتازين وهم قليل، ووجد بعض<lb/>المهندسين الماهرين وليسوا بكثير، والسبب في ذلك أن محمد علي ومن معه لم يكن<lb/>فيهم طبيب ولا مهندس فاحتاجوا إلى بعض المصريين ولم يكن أحد من الأعوان<lb/>مسلطًا على المهندس عند رسم ما يلزم من الأعمال ولا على الطبيب عند تركيب<lb/>أجزاء العلاج فظهر أثر استقلال الإرادة في الصناعة عند أولئك النفر القليل من<lb/>النابغين، وكان ذلك مما لا تخشى عاقبته على المستبدين.<lb/>هل كانت له مدرسة لتعليم الفنون الحربية؟ أين هي؟ وأين الذين نبغوا من<lb/>طلابها؟ فإن وُجد أحد نابغ، فهل هو من المصريين؟ عدوا إن شئتم أحياءً أو<lb/>أمواتًا.<lb/>وجد كثير من الكتب المترجمة في فنون شتى من التاريخ والفلسفة والأدب<lb/>ولكن هذه الكتب أودعت في المخازن من يوم طبعت وغلقت عليها الأبواب إلى<lb/>أواخر عهد إسماعيل باشا فأرادت الحكومة تفريغ المخازن منها، وتخفيف ثقلها<lb/>عنها، فنثرتها بين الناس فتناول منها من تناول، وهذا يدلنا على أنها ترجمت<lb/>برغبة بعض الرؤساء من الأوربيين الذين أرادوا نشر آدابهم في البلاد لكنهم لم<lb/>ينجحوا؛ لأن حكومة محمد علي لم توجد في البلاد قراء ولا منتفعين بتلك الكتب والفنون.<lb/>كانوا يختطفون تلامذة المدارس من الطرق وأفناء القرى (الأفناء: الناس <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>المجهولون) كما يختطفون عساكر الجيش، فهل هذا مما يحبب القوم في<lb/>العلم ويرغبهم في إرسال أولادهم إلى المدارس؟ لا بل كان يخوفهم من المدرسة<lb/>كما كان يخيفهم من الجيش.<lb/>حمل الأهالي على الزراعة ولكن ليأخذ الغلات، ولذلك كانوا يهربون من ملك الأطيان كما يهرب غيرهم من الهواء الأصفر، والموت الأحمر. وقوانين<lb/>الحكومة لذلك العهد تشهد بذلك.<lb/>يقولون: إنه أنشأ المعامل والمصانع! ولكن هل حبب إلى المصريين العمل<lb/>والصنعة حتى يستبقوا تلك المعامل من أنفسهم؟ وهل أوجد أساتذة يحفظون علوم<lb/>الصنعة وينشرونها في البلاد؟ أين هي؟ ومن كانوا؟ وأين آثارهم؟ لا بل بغّض<lb/>إلى المصريين العمل والصنعة بتخسيرهم في العمل والاستبداد بثمرته فكانوا<lb/>يتربصون يومًا لا يعاقبون فيه على هجر المعمل والمصنع لينصرفوا عنه ساخطين<lb/>عليه، لاعنين الساعة التي جاءت بهم إليه.<lb/>يقولون: إنه أنشأ جيشًا كبيرًا فتح به الممالك ودوخ به الملوك وأنشأ أسطولاً<lb/>ضخمًا تُثقل به ظهور البحار، وتفتخر به مصر على سائر الأمصار. فهل<lb/>علَّم المصريين حب التجنيد، وأنشأ فيهم الرغبة في الفتح والغلب وحبب إليهم<lb/>الخدمة في الجندية وعلمهم الافتخار بها؟ لا بل علمهم الهروب منها وعلم آباء<lb/>الشبان وأمهاتهم أن ينوحوا عليهم معتقدين أنهم يساقون إلى الموت بعد أن كانوا<lb/>ينتظمون في أحزاب الأمراء ويحاربون ولا يبالون بالموت أيام حكم المماليك<lb/>وكان من ينتظم في الجندية على عهجد محرر مصر لا يخرج منها إلا بالموت. <gap resp="#org_MS"/> هل شعر مصري بعظمة أسطوله أو بقوة جيشه، وهل خطر ببال أحد منهم أن يضيف ذلك إليه بأن يقول هذا جيشي وأسطولي أو جيش بلدي أو أسطوله؟ كلا لم<lb/>يكن شيء من ذلك، فقد كان المصري يعد ذلك الجيش وتلك القوة عونًا لظالمه فهي<lb/>قوة خصمه. كذلك كان يعدها كل عثماني في مصر أو في غير مصر. ليقل لنا<lb/>أنصار الاستبداد كم كان في الجيش من المصريين الذين بلغوا في رتب الجندية إلى<lb/>رتبة البكباشي على الأقل؟ فما أثر ذلك في حياة مصر والمصريين إلا أسوأ الأثر، كله شر في شر؛ لذلك لم تلبث تلك القوة أن تهدمت واندثرت.<lb/>ظهر الأثر العظيم عندما جاء الإنكليز لإخماد ثورة عرابي. دخل الإنكليز مصر<lb/>بأسهل ما يدخل به دامر على قوم، ثم استقروا ولم توجد في البلاد نخوة في رأس<lb/>تثبت لهم أن في البلاد من يحامي عن استقلالها، وهو ضد ما رأيناه عند دخول<lb/>الفرنساويين إلى مصر، وبهذا رأينا الفرق بين الحياة الأولى والموت الأخير<lb/>وجهله الأحداث، فهم يسألون أنفسهم عنه ولا يهتدون إليه.<lb/>لا يستحيي بعض الأحداث من أن يقول: إن محمد علي جعل من جدران<lb/>سلطانه بنية من الدين، أي دين كان دعامة لسلطان محمد علي؟ دين التحصيل،<lb/>دين الكرباج. دين من لا دين له إلا ما يهواه ويريده. وإلا فليقل لنا أحد من الناس<lb/>أي عمل من أعماله ظهرت فيه رائحة للدين الإسلامي الجليل؟ لا يذكرون إلا<lb/>مسألة الوهابية وأهل الدين يعلمون أن الإغارة فيها كانت على الدين لا للدين، نعم<lb/>إن الوهابية غلوا في بعض المسائل غلوًّا أنكره عليهم سائر المسلمين، وما كان<lb/>محمد علي يفهم هذا ولا سفك دماءهم لإرجاعهم إلى الاعتدال وإنما كانت مسألة<lb/>سياسية محضة تبعها جراءة محمد علي على سلطانه العثماني فكان معه ما كان مما<lb/>هو معروف.<lb/>نعم: أخذ ما كان للمساجد من الرزق وأبدلها بشيء من النقد يسمى فائض<lb/>رزنامه لا يساوي جزءًا من الألف من إيراده. وأخذ من أوقاف الجامع الأزهر ما<lb/>لو بقي له اليوم لكانت غلته لا تقل عن نصف مليون جنيه في السنة، وقرر له بدل<lb/>ذلك ما يساوي نحو أربعة آلاف جنيه في السنة.<lb/>وقصارى أمره في الدين أنه كان يستميل بعض العلماء بالخِلَع أو إجلاسهم<lb/>على الموائد لينفي من يريد منهم إذا اقتضت الحال ذلك، وأفاضل العلماء كانوا<lb/>عليه في سخط ماتوا عليه.<lb/>ولا أظن أن أحدًا يرتاب بعد عرض تاريخ محمد علي على بصيرته أن هذا<lb/>الرجل كان تاجرًا زارعًا وجنديًا باسلاً. ومستبدًّا ماهرًا لكنه لمصر قاهرًا، ولحياتها<lb/>الحقيقية معدمًا، وكل ما نراه الآن فيها مما يسمى حياة فهو من أثر غيره متعنا الله<lb/>بخيره وحمانا من شره والسلام.<lb/>مؤرخ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p183" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1061.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="183"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">بقية الاجتماع الثالث لجمعية أم القرى<lb/>
               <lb/>(المنعقد في <placeName>مكة المكرمة</placeName> في 18 ذي القعدة سنة 316)<lb/>أجاب (السعيد الإنكليزي) إن المسلمين من حيث مجموعهم أغنياء لا<lb/>يعوزهم المال اللازم للتدرج في العلوم حتى للسياحات البحرية والقطبية؛ لأن<lb/>فريضة الزكاة على مالكي النصاب والكفارات المالية جاعلة لفقراء الأمة وبعض<lb/>الشؤون العمومية نصيبًا غير قليل من مال الأغنياء، إذا عاش المسلمون مسلمين<lb/>حقيقة أمنوا الفقر، وعاشوا عيشة الاشتراك العمومي المنتظم التي يتمنى ما هو من<lb/>نوعها أغلب العالم المتمدن الإفرنجي الذين لم يهتدوا بعد لطريقة نيلها مع أنه تسعى<lb/>وراء ذلك منهم جمعيات وعصبيات مكونة من ملايين باسم (كومون وفنيان<lb/>ونيهلست وسوسيالست) كلها تطلب التساوي أو التقارب في الحقوق والحالة<lb/>المعاشية، ذلك التساوي والتقارب المقررين في الشريعة الإسلامية دينًا بوسيلة أنواع<lb/>الزكاة والكفارات، ولكن تعطيل إيتاء الزكاة وإيتاء الكفارات سبب بعض الفتور<lb/>المبحوث فيه، كما سبب إهمال الزكاة فقد الثمرات العظيمة، من معرفة المسلم ميزانية<lb/>ثروته سنويًّا فيوفق نفقاته على نسبة ثروته ودخله ولا شك أن الواحد من الأربعين يفي<lb/>أن يبذل لأجل هذه الثمرة وحدها، والشريعة الإسلامية هي أول شريعة ساقت الناس<lb/>والحكومات لأصول الميزانية المؤسس عليه فن الاقتصاد المالي الأفرادي<lb/>والسياسي.<lb/>ويخيل إليَّ أن سبب هذا الفتور الذي أخلَّ حتى بالدين هو فقد الاجتماعات<lb/>والمفاوضات، وذلك أن المسلمين في القرون الأخيرة قد نسوا بالكلية حكمة تشريع<lb/>الجماعة والجمعية وجمعية الحج، وترك خطباؤهم ووعاظهم خوفًا من الأمراء<lb/>التعرض للشئون العامة كما أن علماءهم صاروا يسترون جبنهم بجعلهم التحدث في<lb/>الأمور العامة والخوض فيها من الفضول والاشتغال بما لا يعني وعدهم إتيان ذلك<lb/>في الجوامع من اللغو الذي لا يجوز وربما اعتبروه من الغيبة أو التجسس أو السعي<lb/>بالفساد؛ فسرى ذلك إلى أفراد الأمة وصار كل شخص لا يهتم إلا بخويصة نفسه<lb/>وحفظ حياته في يومه كأنه خلق أمة وحده وسيموت غدًا وهكذا صار المسلم جاهلاً<lb/>أن له حقوقًا على الجامعة الإسلامية والجامعة البشرية وأن لهما عليه مثلها ذاهلاً عن<lb/>أنه مدني بالطبع لا يعيش إلا بالاشتراك ناسيًا أو هاجرًا أوامر الكتاب والسنة له<lb/>بذلك (مرحى) .<lb/>ثم بتوالي القرون والبطون على هذه الحال تأصل في الأمة فقد الإحساس إلى<lb/>درجة أنه لو خربت هذه الكعبة - والعياذ بالله تعالى - لما تقطبت الحياة أكثر من<lb/>لحظة، ولا أقول لما زاد تلاطم الناس على سبعة أيام كما ورد في الأثر؛ لأن<lb/>المراد بأولئك الناس أهل ذاك الزمان.<lb/>وإذا دققنا النظر فى حالة الأمم الحية المعاصرة وهى ليس عندها ما عندنا من<lb/>الوسائل الشريفة للاجتماع والمفاوضات نجدهم قد احتالوا للاجتماعات ولاسترعاء<lb/>السمع وتوجيه النظر بوسائل شتى.<lb/>(1) منها تخصيصهم يومًا في الأسبوع للبطالة والتفرغ من الأشغال<lb/>الخاصة لتحصل بين الناس الاجتماعات وتنعقد الندوات فيتباثُّون<lb/>ويتناجون.<lb/>(2) ومنها تخصيصهم أيامًا يتفرغون فيها للمذاكرة في مهمات الأعمال<lb/>لأعاظم رجالهم الماضين تشويقًا للتمثل بهم.<lb/>(3) ومنها إعدادهم في مدنهم ساحات ومنتديات تسهيلاً للاجتماع<lb/>والمذاكرات وإلقاء الخطب وإبداء التظاهرات.<lb/>(4) ومنها إيجادهم المنتزهات الزاهية العمومية وإجراء الاحتفالات<lb/>الرسمية والمهرجانات بقصد السوق للاجتماعات.<lb/>(5) ومنها إيجادهم محلات التشخيص المعروف (الكوميديا) و (التياترو)<lb/>بقصد إراءة العبر واسترعاء السمع للحكم والوقائع، ولو ضمن أنواع من الخلاعة<lb/>اتخذت شباكًا لمقاصد الجمع والإسماع ويعتبرون أن نفعها أكبر من ضرر الخلاعة.<lb/>(6) ومنها اعتناؤهم غاية الاعتناء بتعميم معرفة تواريخهم الملية المفصلة<lb/>المدمجة بالعلل والأسباب تمكينًا لحب الجنسية.<lb/>(7) ومنها حرصهم على حفظ العاديّات المنبهة وادخار الآثار القديمة<lb/>المنوهة واقتناء النفائس المشعرة بالمفاخر.<lb/>(8) ومنها إقامتهم النُّصُب المفكرة بما نصبت له من مهمات الوقائع القديمة.<lb/>(9) ومنها نشرهم في الجرائد اليومية كل الوقائع والمطالعات الفكرية.<lb/>(10) ومنها بثهم في الأغاني والنشائد الحكم والحماسات إلى غير ذلك من<lb/>الوسائل التي تنشئ في القوم نشأة حياة اجتماعية وتولد في الرءوس حمية وحماسة<lb/>وفي النفوس سموًّا ونشاطًا.<lb/>أما المسلمون فإنهم كما سبق بيانه أهملوا استعمال تلك الوسائل الشريفة<lb/>المؤسسة عندهم للشورى والمفاوضات والتناصح والتداعي، أعني بذلك الجماعة<lb/>والجمعية وجمعية الحج حتى كأن الشارع لم يقصد منها غير أداء الفريضة فقط<lb/>بصورة تعبدية بسيطة، والحال أن حِكمة الشارع أبلغ من ذلك، وعندي أن هذا<lb/>أعظم أسباب الفتور (مرحى) .<lb/>فأجابه (الإمام الصيني) إن هذا أشبه بالعوارض منه بالأسباب، فهو أليق<lb/>بأن يكون دواء للداء ونحن مهتمون ابتداءً بمعرفة سبب الفتور.<lb/>ثم قال: إني أرى أن السبب الأكبر للفتور هو تكبر الأمراء وميلهم للعلماء<lb/>المتملقين المنافقين الذين يتصاغرون لديهم ويتذللون لهم ويحرفون أحكام الدين<lb/>ليوفقوا بينها وبين أهوائهم، فماذا يُرجى من علماء يشترون بدينهم دنياهم ويُقَبِّلُون<lb/>يد الأمير ليُقَبّل العامة أيديهم ويحقرون أنفسهم للعظماء ليتعاظموا على ألوف من<lb/>الضعفاء، أكبر همهم التحاسد والتباغض والتجادل والتفاضل لا يُحْسِنُون أمرًا من<lb/>الأمور حتى الخصومة؛ فتراهم لا يرغمون إلا بتكفير بعضهم بعضًا عند الأمراء<lb/>والعامة.<lb/>وهذا داء عُياء صعب المداواة جدًّا؛ لأن كِبْر الأمراء يمنعهم من الميل إلى<lb/>العلماء العاملين الذين فيهم نوع غلظة لا بد منها ونعمًا هي مزية لولاها لفقد الدين<lb/>بالكلية (مرحى) .<lb/>فلا شك أن أفضل الجهاد في الله في هذا الزمان الحط من قدر العلماء المنافقين<lb/>عند العامة وتحويل وجهتهم لاحترام العلماء العاملين حتى إذا رأى الأمراء انقياد<lb/>الناس لهؤلاء أقبلوا عليهم أيضًا رغم أنوفهم وأذعنوا لهم طوعًا أو كرهًا على أنه<lb/>يجب على حكماء الأمة المجاهدين في الله أن يعتنوا بالوسائل اللينة لتثقيف عقول<lb/>العلماء العاملين؛ لأن العِلم رافع للجهل فقط ولا يفيد عقلاً ولا كياسة فيلزم تعليمهم<lb/>وتعريفهم كيف تكون سياسة الدين وهكذا يفعل الحكماء عندنا، معاشر إسلام الصين<lb/>ولا تفقد أية بلدة كانت رجالاً حكماء نبلاء يمتازون طبعًا على العامة، لهم نوع من<lb/>الولاء حتى على العلماء.<lb/>وهؤلاء الذين نسميهم عندنا بالحكماء هم الذين يطلق عليهم في الإسلام اسم<lb/>أهل الحل والعقد الذين لا تنعقد (الإمامة) شرعًا إلا ببيعتهم وهم خواص الطبقة<lb/>العليا في الإسلام الذي أمر الله عز شأنه نبيه بمشاورتهم في الأمر الذين لهم شرعًا<lb/>حق الاحتساب والسيطرة على الإمام والعمال؛ لأنهم رءوساء الأمة ووكلاء العامة<lb/>والقائمون في الحكومة الإسلامية مقام مجالس النواب والأشراف في الحكومات<lb/>المطلقة كالصين وروسية ومقام شيوخ الأفخاذ في إزاء أمراء العشائر العربية،<lb/>أولئك الأمراء الذين ليس لهم من الأمر غير تنفيذ ما يبرمه الشيوخ.<lb/>وإذا دققنا النظر في آراء الحكومات الإسلامية من عهد الرسالة إلي الآن نجد<lb/>ترقيها وانحطاطها تابعَين القوة أو ضعف احتساب أهل الحل والعقد واشتراكهم في<lb/>تدبير شئون الأمة.<lb/>وإذا رجعنا البصر إلى التاريخ الإسلامي نجد أن النبي عليه السلام كان أطوع<lb/>المخلوقات للشورى امتثالاً لأمر ربه في قوله تعالى: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) حتى إنه ترك الخلافة لمجرد رأي الأمة.<lb/>ثم كان أول الخلفاء رضي اللهعنه أشبه به حتى إنه أخذ رأي سراة الصحابة فيمن استخلف. ثم إن الخليفة الثاني اتبع أثر الأول وإن استأثر في ترتيب الشورى فيمن يخلفه ثم لما اجتهد الخليفة الثالث في مخالفة رؤساء الصحابة في بعض المهمات<lb/>لم يستقم له الأمر وظهرت الفتن كما هو معلوم ثم إن معاوية رحمه الله كان قليل<lb/>الاستقلال بالرأي فحسنت أيامه عما كان قبلها. وهكذا كانت دولة الأمويين تحت<lb/>سيطرة أهل الحل والعقد لا سيما من سراة بني أمية فانتظمت على عهدهم الأحوال<lb/>كما كان كذلك على عهد صدر العباسيين حيث كانوا مذعنين لسيطرة رؤساء بني<lb/>هاشم ثم لما استبدوا في الرأي والتدبير فخالفوا أمر الله واتباع طريقة رسول الله<lb/>ساءت الحال ففقدوا الملك.<lb/>وهكذا عند التدقيق في كل فرع من الدول الإسلامية والحاضرة، بل في<lb/>ترجمة كل فرد من الملوك والأمراء، بل في حال كل ذي عائلة أو كل إنسان فرد<lb/>نجد الصلاح والفساد دائرين مع سنة الاستشارة أو الاستقلال في الرأي.<lb/>فإذا تقرر هذا علمنا أن سبب الفتور العام المبحوث فيه هو استحكام الاستبداد<lb/>في الأمراء عُتوًّا وتَكبرًا، وترك أهل الحل والعقد الاحتساب جهلاً وجبانة، وهذا<lb/>عند بعض الأقوام المسلمين، وأما الأكثر فقد أمسوا لا علماء هداة ولا سراة أُباة بل<lb/>هم فوضى في الدين والدنيا ولا بدع فيمن يكونون على مثل هذه الحال أن لا يرجى<lb/>لهم دواء إلا بعناية بعض الحكماء الذين ينتخبون من أية طبقة كانت من الأمة وقد<lb/>قضت سنة الله في خلقه أن لا تخلو أمة من الحكماء.<lb/>فأجاب (العالم النجدي) إن شئون السياسة في الصين تختلف كثيرًا عنها في<lb/>غيرها، وليس في الصين ملوك كثيرة وأمراء جبابرة كما عند غيرهم، فالحكماء<lb/>في الصين آمنون من جهة أخرى لم يزل الإسلام في الصين حنيفًا خفيفًا لم يفسده<lb/>التفنن والتشديد وعلى ذلك نرى الفتور شاملهم أيضًا، ونحن الآن نبحث عن السبب<lb/>العام لهذا الدواء وليس كل السبب أحوال الأمراء والعلماء.<lb/>ثم قال: إني أجزم ولا أقول أظن أو إخال أن سبب الفتور الطارئ الملازم<lb/>لجماعة هذا الدين هو هذا الدين الحاضر ذاته ولا برهان أعظم من الملازمة وما<lb/>جاء الخفاء من شدة الوضوح، فهل بقي من شك بعد هذه الأبحاث التي سِيقت في<lb/>جمعيتنا ولا سيما ما بينه المحقق المدني في أن الدين الموجود الآن بالنظر إلى ما<lb/>ندين به لا بالنظر إلى ما نقرره وباعتبار ما نفعله لا باعتباره ما نقوله ليس هو<lb/>الدين الذي تميزت به أسلافنا متين من السنين على العالمين كلا بل طرأت على<lb/>الدين طوارئ تغيير غيرت نظامه.<lb/>وذلك أن الخلف تركوا أشياء من أحكامه كإعداد القوة بالعلم والجهاد في الدين<lb/>والأمر بالمعروف وإزالة المنكر وإقامة الحدود وإيتاء الزكاة وغير ذلك مما أوضحه<lb/>الإخوان الكرام، وزاد المتأخرون بدعًا وتقليدات وخرافات ليست منه كشيوع عبادة<lb/>القبور والتسليم لمدعي والتصرف في المقدور.<lb/>وهذه الطوارئ من تغييرات أو متروكات أو مزيدات أكثرها يتعلق بأصول<lb/>الدين وبعضها بأصل الأصول؛ أعني التوحيد، وكفى بأن يكون ذلك سببًا للفتور<lb/>وقد قال الله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِم} (الرعد: 11) - مرحى.<lb/>ولقائل أن يقول: إن سلمنا أن الدين تغير عما كان عليه فما تأثير ذلك في<lb/>الفتور العام الذي هو من شأن الحياة الدنيا، وها نحن أولاء نجد أكثر الأمم الحية<lb/>التي نغبطها، قد طرأ على دينها التغيير والتبديل في الأصول والفروع ولم يؤثر<lb/>ذلك فيها الفتور بل زعم كثير من حكماء تلك الأمم أنهم ما أخذوا في الترقي إلا بعد<lb/>عزلهم شئون الدين عن شئون الحياة وجعلهم الدين أمرًا يتعلق بالنفس ولا علاقة له<lb/>بشئون الحياة الجارية على نواميس الطبيعة.<lb/>فالجواب على ذلك أنه كما يطالب كل إنسان بأن يكون صاحب ناموس أي<lb/>متبعًا على وجه الاطراد في إخلافه وإعماله قانونًا ما موافقًا ولو في الأصول فقط<lb/>لقانون الهيئة الاجتماعية التي هو منها وإلا فيكون لا ناموس له منفورًا منه مضطهدًا<lb/>فكذلك كل قوم مكلفون بأن يكون لهم ناموس عام بينهم ملائم لجملة لقوانين الأمم<lb/>التي لها معهم علاقات جوارية أو تجارية أو مناسبات سياسية وإلا فيكونون قومًا<lb/>متوحشين لا خلاق لهم ولا نظام منفورًا منهم مضطهدين.<lb/>وذلك أن الناموس الطبيعي في البشر هو ناموس وحشي لا خير فيه؛ لأن<lb/>مبانيه هي تنازع البقاء وحفظ النوع والتزاحم على الأسهل والاعتماد على القوة<lb/>وطلب الغايات، وحب الرئاسة وحرص الادخار ومجاراة الظروف وعدم الثبات<lb/>على حال إلى غير ذلك وكلها قواعد شر ومجالب ضر لا يلطفها غير ناموس<lb/>شريف واحد مودوع في فطرة الإنسان وهو إذعانه الفكري للقوة الغالبة أي معرفته<lb/>الله بالاهتمام الفطري الذي هو إلهام النفس رشدها {فَأَلْهَمَهَا فُجُورَهَا وَتَقْوَاهَا} (الشمس: 8) .<lb/>ولا ريب في أن الفطرة الدينية في الإنسان علاقة عظمى في شئون حياته؛<lb/>لأنها أقوى وأفضل وازع يعدل سائر نواميسه المضرة ويخفف مرارة الحياة التي لا<lb/>يسلم منها ابن أنثى، وذلك بما يؤمله المؤمن من المجازاة والمكافأة والانتقام منه وله<lb/>(مرحى) .<lb/>وعند تدقيق النظر في حالة جميع الأديان والنحل تدقيقًا تاريخيًّا توجد كلها<lb/>ناشئة عن أصل بسيط سماوي لا ترى فيه عوجًا ولا أمتًا ويوجد أن كل دين كان في<lb/>أوله باثًا في أهله النظام والنشاط وراقيًا بهم إلى أوج السعادة في الحياة إلى أن يطرأ<lb/>عليه التأويل والتحريف والتفنن والزيادات رجوعًا إلي أصلين اثنين:<lb/>(الإشراك بالله. والتشديد في الدين) ؛ فيأخذ في الانحطاط بالأمة ولا يزال نازلاً<lb/>بها إلي أن تبلغ حالة أقبح من الحالة الأصلية الهمجية فتنتهي بالانقراض أو الاندماج<lb/>في أمة أخرى. أو بتدارك الله تلك الأمة بعناية فيبعث لهم رسولاً يجدد دينهم أو<lb/>يخلق فيهم أنبياء أو حكماء يصلحون لهم ما فسد من دينهم كما حصل ذلك في الأمم<lb/>الماضية كعاد وثمود وكالسريان وإسرائيل وكنعان وإسماعيل وكما قال الله<lb/>تعالى: {وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُضِلَّ قَوْمًا بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّى يُبَيِّنَ لَهُم مَّا يَتَّقُون} (التوبة: 115)<lb/>وعند التأمل يوجد الشرك والتشديد كأنهما أمران طبيعيان في الإنسان يسعى<lb/>وراءهما جهده بسائق النفس وقائد الشيطان؛ لأن النفس تميل إلي عبادة المشهود<lb/>الحاضر أكثر من ميلها إلى عبادة المعقول الغائب، ومفطورة على التشديد رغبة في<lb/>التميز، والشيطان يسعف النفس بالتسويل والتأويل والتحويل والتضليل إلى أن<lb/>يفسد الدين (مرحى) .<lb/>ثم إذا دققنا النظر في حالة الإسلامية في القرون الأخيرة نجدها عند أكثر أهل<lb/>القبلة قد أصابها بعض ما أصاب غيرها من الأديان قبلها كما أخبرنا الله تعالى<lb/>بقصصها في كتابه المبين ووعدنا بوقوعنا فيه سيد المرسلين وأرشدنا إلى طرائق<lb/>التخلص منه إن كنا راشدين.<lb/>أعني بذلك ما طرأ على الإسلامية من التأويل والتحريف في بعض أصولها<lb/>وكثير من فروعها حتى استولى عليها التشديد والتشويش وتطرق إليها الشرك الخفي<lb/>والجلي على يمينها وشمالها فأمست إلى التجديد بتبيين الرشد من الغي وعندي أن<lb/>هذه الحال وأعظم سبب الفتور المبحوث فيه قال الله تعالى: {وَمَنْ أَعْرَضَ عَن<lb/>ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكًا} (طه: 124) (مرحى) .<lb/>وأنتم أيها السادة الأفاضل في غناء عن إيضاح ذلك لكم بوجه التفصيل.<lb/>قال (الأستاذ الرئيس) : إني أرى أن البحث في أعراض الداء وأسبابه<lb/>وجراثيمه وما هو الدواء وكيف يستعمل قد نضج أو كاد، وقد قررنا في اجتماعنا<lb/>الأول أننا سنبحث في ما هي الإسلامية وما يتبع ذلك مما أدرجناه في برنامج<lb/>المباحث، وإني أرى تقرير أخينا العالم النجدي نِعم المدخل لنقل البحث ولا سيما<lb/>إذا تَكرم بتفصيل ما أجمله؛ لأن مسائل منشأ الديانات وسنن الله في مسراها<lb/>وأسباب طوارئ التغيير والتحريف عليها كلها مسائل مهمة تقضي تدقيق النظر<lb/>واستقصاء التحقيق وتحسن فيها الإطالة والاستيعاب عليه، نرجو من العالم النجدي<lb/>أن يتكرم بإعادة ما قرره صورة مفصلة في اجتماعنا إذ قد أذن لنا الوقت<lb/>بالانصراف اليوم. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n5-p190" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1062.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="190"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p> [*]<lb/>
               <lb/>تربية الذكور مع الإناث وتعليمهما معاً<lb/>الشذرة الثالثة من جريدة أراسم<lb/>إني لا أخشى مغبة إفراطي وإفراط هيلانه في مَيْلنا إلى تلك الصبية التي<lb/>ألقتها العاصفة بين أيدينا لجواز أن يطلبها بعض ذويها يومًا ما، وكيفما كانت<lb/>نتيجة هذا الميل فلا بد له هنا من إثبات أمر يتعلق بعلم تركيب الإنسان ووظائف<lb/>أعضائه فأقول: كانت دولوريس لما التقطناها وآوينها إلى بيتنا محلاًّ لجميع العيوب<lb/>التي توجد في نظائرها اللاتي من قبيلها وبلادها فإنها كانت مع ظرافتها مكسالاً وأناة<lb/>قليلة العناية بشأنها، وإن كان لا بد من التصريح، قلت: إنها كانت كثيرة الوساخة،<lb/>وكان هذا الإغفال منها لنفسها مع مقدار عظيم من التغنج والتدلل من موجبات تكدر<lb/>هيلانه وحزنها، ولم ينجع في الكسر من زهوها والمطامنة من صلفها ما اتخذته<lb/>لذلك من العظات وضروب التوبيخ وأنواع الإيلام الخفيفة ولِمَا كان فيها من حدة<lb/>المزاج والتهيج عند مخالفتها فيما تريد كانت لا تبدي أدنى إشهاء للتعليم. أفرغت<lb/>هيلانه جهدها في إيقاظ عقل هذه الحسناء ناعسة الغابة [1] من سباته، فأخفق<lb/>مسعاها وبطل أثر ما استعملته من التعاويذ والطلاسم لرد هذا السحر الذي لا يدرى<lb/>أي جنية خبيثة من جنيات البيرو رمتها به على ما يظهر وإن أردت أن تعلم من<lb/>الذي أبطل هذا السحر فاعلم أنه (أميل) .<lb/>ذلك لأن مَيْلَ (لولا) إلى أن تعجبه وأن تتحامى ضروب سخريته بها وأنواع<lb/>زرايته عليها كان أشد تأثيرًا في إرادتها من جميع عظاتنا ونصائحنا.<lb/>كان هذا أول سلطان (لأميل) على قلبها وهي لا خطر فيه في سنهما.<lb/>من ذلك الحين وقع التنافس بينهما أما من جهته فلشدة زهوه وفخره بما له من<lb/>التقدم عليها في علومه القليلة وأما من جهتها فلغيرتها ورغبتها في منازعة ذلك التقدم،<lb/>والمرجو من هذا التنافس أن يعود دائمًا بفائدة على كليهما فإن درسهما مجتمعين<lb/>أحسن وأتقن منه منفردين؛ لأنه إذا اعتبر (أميل) نفسه أعلم من (لولا) اجتهدت<lb/>في التبريز عليه في ميدان المطالعة.<lb/>أرى أن هذه الصحبة تفيدها في أخلاقها أيضًا فائدة كبرى فإن الأطفال على<lb/>علم تام بما يشتركون فيه من العيوب، ولا يبقي بعضهم على بعض في تشهيرها<lb/>وتعييره إياها لذلك نرى (أميل) قلما يوقر (لولا) فيما يراه فيها من النقائص،<lb/>وهي أيضًا لا تقصر في أن تكيل له الصاع بمثله بدون أن يكون في هذه المشاغبات<lb/>الخفيفة ما يكدر صفو مودتهما الشريفة في شيء، وكأني بقائل يقول: إن هذه<lb/>المزايا بعينها توجد في معاشرة الأخ لأخته ووجودهما معًا! فأجيبه بأني في شك من<lb/>ذلك لعدم تمام الشبه في الجهتين.<lb/>زرت فيما مضى مدرسة للصم البكم كانت تنقسم في أول نشأتها إلى قسمين:<lb/>أحدهما للذكور والآخر للإناث فلم تلبث التجربة أن كشفت عيوب هذا التقسيم فإن<lb/>الصبايا اللاتي كن مقصورات في قسمهن كان يبدو عليهن التأخر عن الغلمان سنة<lb/>أو سنتين ولم يكن الغلمان أنفسهم بارعين في التقدم والنجاح فخطر في بال القائمين<lb/>على المدرسة أن يجمعوا الفريقين في غرف واحدة فكانت نتيجة هذا التغيير محمودة<lb/>فإنه لم يمضِ إلا يسير من الزمن حتى زال تأخر أحد الفريقين وانحطاطه عن الآخر<lb/>وتقدم الآخر تقدمًا لا نزاع فيه، ذلك لأن العُجب الذي هو خلق فطري في الذكر<lb/>والأنثى والطمع الذي هاجه في نفوس الغلمان وجود منافسات زاهيات بأنفسهن بينهم<lb/>واهتمامهم بأن يظهروا في أعينهن ممتازين عنهن كل ذلك ساعد من الجهتين على<lb/>ازدياد درجة معارفهم في دروسهم مع أنهم كانوا هم التلامذة الأولين لم يتغيروا وإنما<lb/>ظهر أن قواهم تضاعفت. لماذا لا يصح في حق الناطقين والناطقات ما صح في<lb/>حق الصم والبكم.<lb/>إنما يعارض القائمون على تربية الناشئين في الجمع بين الذكور والإناث<lb/>بحجة المحافظة على الأخلاق والآداب، ولو كانت هذه المعارضة مبنية على سبب<lb/>صحيح لكانت وجيهة سديدة ولكن لا بد أن نجيب هؤلاء المعارضين بأنه لم يفكر أحد<lb/>مطلقًا في جمع هذين الصنفين في قاعات النوم العامة، ولا شك أن تقسيم محالّ<lb/>المدرسة وأفنيتها والرياضيات المدرسية بالحكمة والتدبير يجنب كثيرًا من المضار<lb/>التي يخشى منها على الآداب والأخلاق.<lb/>على أن العمل العقلي إنما جعل لتذليل الغرائز والشهوات الخبيثة وقمعها لا<lb/>تنبيهها وتقويتها وإني خلافًا لأولئك المعارضين أرى أن في التفريق الكلي بين<lb/>الصنفين خطرًا على الفضيلة فإن فرط الاحتراس والاحتياط الصادر عن الرياء<lb/>والنفاق لا يكون منه إلا دعوة الفساد إلى الاحتيال للتطرق إلى الأخلاق من سبيل<lb/>الشر فلا يلبث أن يظهر فيها، وإن كثرة بث روح الحذر في أطهر المعاملات<lb/>وأعفها توقظ في اليافعين ما هو نائم من شهواتهم، وتظهر ما يكون كامنًا من<lb/>أشواقهم؛ فينبغي أن تزال هذه الحدود المادية ويعتاض منها بحدود الله التي فطرهم<lb/>عليها وجعلها في نفوسهم سياجًا لما فرضه عليهم.<lb/>لا أريد مما تقدم أن الذكر والأنثى في التربية سيان يصلح لأحدهما كل ما<lb/>يصلح للآخر، كلا بل إن كلاًّ منهما يقتضي تربية خاصة لاختلافها في المواهب<lb/>والفروض والغرض المخلوقَيْن من أجله، على أننا نرى النابغين والنابغات من<lb/>الصنفين يتكافئون ويتناسبون في بعض ذرى العلوم والفنون الجميلة والشعر،<lb/>فالأجدر بنا أن نفكر بإعداد الازدواج بين ما أوتيته الأنثى من رقة الوجدان وما<lb/>أوتيه الذكر من حصافة الجنان، فإن في ذلك لذة حياة الصنفين. وإن تربية شطري<lb/>النوع الإنساني منعزلين كأنهما لا يشتركان في شيء مما خلقا لأجله تعجيلاً بقطع<lb/>الصلة الاجتماعية، وأما تقديم الصبية إلى الصبي وتفهيمه أنها ستكون له في<lb/>المستقبل رفيقة في العمل والكدح في سبيل الخير والعدل والحق فهو أكثر انطباقًا<lb/>على مقتضى الفطرة وعلم الأخلاق.<lb/>وعلى كل حال ستتعلم (لولا) و (أميل) معًا إلى أن يقضي الحال التفريق.<lb/>إني لأرجو لكل منهما خيرًا كثيرًا من وراء هذا الاقتران العقلي.اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(1) يلمح المؤلف بقوله: (هذه الحسناء ناعسة الغابة) إلى أسطورة من أساطير الكاتب الفرنساوي شارل بيرولت المسماة حكايات الجن، ملخصها أن أحد الملوك وزوجته ابتليا بالعقم مدة طويلة ثم رزقا فتاة حسناء، فجعلاها في كفالة سبع جنيات، وأولما لهن وليمة أعدا فيها لكل واحدة منهن صحفة فاخرة لها كيس من الذهب الخالص فيه ملعقة وشوكة وسكين من الذهب أيضا، وفي أثناء جلوسهن على المائدة جاءت جنية عجوز ثامنة لم يكن حضورها في الحساب، فقدمت لها صحفة بلا كيس فظنت ذلك احتقارًا لها، فخافت إحدى الجنيات أن تسيء هذه العجوز إلى المولودة، فخرجت، ثم إن كلاًّ من الأخريات منح المولودة صفة جميلة ما عدا العجوز فإنها قالت: إن الفتاة ستخرق يدها بمغزل وتموت، فجاءت الجنية التي خرجت وقالت: إنها لن تموت، ولكن يغشاها النعاس مائة سنة ولا يوقظها إلا ابن ملك من الملوك، ثم اتفق أن الفتاة رأت مغزلا في يد عجوز فتناولته فخرق يدها فسقطت نائمة، ثم نقلت إلى قصر لوالدها في غابة، وبعد مائة سنة أيقظها ابن ملك وتزوجها.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p193" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1063.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="193"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">قوانين التعليم الرسمي<lb/>النبذة الثالثة في تعليم البنات<lb/>إن المغامز العشرة التي ذكرناها في النبذة الثانية من انتقاد قوانين التعليم<lb/>الرسمي كانت في موضوع تعليم الدين، وقد فاتنا التنبيه على مغمز آخر عظيم وهو:<lb/>(11) لم يرد في قانون التعليم ما يدل على أن البنات يُعلَّمن ما يختص<lb/>بالنساء من الأحكام والآداب الدينية، ورجعنا إلى كتب التعليم فلم نجد فيها شيئًا من<lb/>ذلك. ونحن نعلم كما تعلم نِظارة المعارف أن النساء ليس لهن مورد من موارد العلم<lb/>إلا هذه المدارس فإذا جاز أن يكتسب التلميذ بعض ما يفوته من الأحكام الدينية في<lb/>المدرسة بمعاشرة أهل العلم الديني وحضور مجالسهم وسماع الخطب الدينية في يوم<lb/>الجمعة وحضور دروس الوعظ في المسجد فمثل هذا لا يتأتى للبنات ولا للنساء؛<lb/>لأنه ليس فيهن عالمات بأمور الدين فيقتبس بعضهن من بعض ولم تجر العادة<lb/>بحضورهن الجمعة ومجالس العلم في المساجد.<lb/>ثم إن البنات أحوج من الصبيان إلى الدين عقائده وأعماله وآدابه لسبب آخر<lb/>وهو أن صنفهن في الشرق لا يزال في تأخر عظيم، والنسبة بين الرجال والنساء في<lb/>مصر كالنسبة بين المصريين والزنوج فإذا قرأت جريدة أو كتابًا على رجل وامرأة<lb/>من الأميين، فإن الرجل يفهم منك ما لا تفهم المرأة، وأكثر النساء لا يفهمن من<lb/>المقروء شيئًا ما؛ لذلك نشكر للحكومة ما نراه من الرغبة في تعليم البنات ولكن<lb/>التعليم بغير تربية قليل الجدوى، ولا يزال أكثر الناس عندنا يعتقد ضرر التعليم<lb/>للبنات وليس لنا من هؤلاء المتعلمات في المدارس حجة عليهم، فإن آداب هؤلاء<lb/>البنات غير مُرضية والسبب في ذلك عدم العناية بالتربية التي ملاكها الدين. فإذا<lb/>كانت الحكومة توافقنا على أن الحاجة إلى تعليمهن أشد لأنهن أضعف عقلاً؛ فعليها<lb/>أن توافقنا على أن الحاجة إلى تربيتهن أشد أيضًا لأنهن أضعف نفسًا.<lb/>وهناك وجه ثالث لوجوب العناية بتربيتهن أكثر من تعليمهن وهو أن<lb/>وظيفتهن الطبيعية هي التربية لا التعليم فيجب أن تكون التربية هي المقصودة لهن<lb/>بالذات من المدارس وأن يكون التعليم ممدًّا لها ومساعدًا عليها. ونظارة المعارف لا<lb/>تخالفنا في أن ملاك التربية الدين لا سيما عند المسلمين ولا تقدر أن تنكر تقصيرها<lb/>في تعليم الدين وإهمالها لتربيته.<lb/>وإن تعجب فعجب أن موظفي النظارة من غير المسلمين كانوا ولا يزالون أشد<lb/>محافظة على آداب البنات الإسلامية من كبار الموظفين المسلمين. فمن ذلك أن<lb/>بعض الضباط من الإنكليز كان يعلم البنات في المدرسة السنية الألعاب الرياضية<lb/>البدنية وهي ضروب شتى منها الانحناء والانثناء وتحريك بعض الأعضاء دون<lb/>بعض، وكان المعلم لا يستغني في تعليمه عن اللمس والجسّ وربما تبع ذلك الجَت؛<lb/>فراع الأمر بعض المعلمين الذين لم يفقدوا نعرة الدين فاحتالوا في تبليغ ذلك بعض<lb/>كبار الموظفين في المعارف من المسلمين وما كانوا جاهلين فلم يُفد ذلك حتى اتفق<lb/>أن زار المدرسة يعقوب باشا وكيل النظارة ورأى بعينه ما رأى فعاد إلى الديوان<lb/>وأصدر أمرًا بمنع ذلك.<lb/>واذكرْ خبر (مسز جِريفِنسْ) الناظرة الأولى للمدرسة السَّنية التي كانت قبل<lb/>(فُورْبِز) التي عزلت في السنة الماضية فلقد كانت من خير ما أنبتت أرض<lb/>الإنكليز تربية وحرية وفضيلة وإنصافًا ولا أغلو في الإطراء إذا صعدت بها أفق<lb/>الفلاسفة والحكماء. ومن أثرها أن اقترحت على نظارة المعارف أن تلزم جميع<lb/>البنات في مدارسها بتعلم الديانة الإسلامية والتربية عليها عملاً. قالت: إن تعليمًا<lb/>بلا تربية لا يفيد، وإن التربية لا تكون بغير دين وإن توحيد طرق التربية والتعليم<lb/>ضروري فلا يصح أن يكون في مدرسة واحدة دينان، وإن أولى الأديان<lb/>بالترجيح في مدارس حكومة إسلامية وبلاد إسلامية هو دين الحكومة وأكثر أهالي<lb/>البلاد فالنتيجة أنه يجب على نظارة المعارف تعميم الديانة الإسلامية في مدرسة<lb/>البنات وجعلها إلزامية.<lb/>ومن آثارها تقنيع البنات، وكنَّ قبلها في المدارس حاسرات، فأخبرها<lb/>بعض المعلمين لما عرف فضلها بأن كشف رءوس البنات أمام المعلمين محرم في<lb/>الديانة الإسلامية وأن الصلاة لا تصح من مكشوفة الرأس، فكتبت إلى النظارة<lb/>تطلب أن تجعل لكل بنت في المدرسة قناعين في السنة فأجيب طلبها، فطلب هذه<lb/>الناظرة الحكيمة الفاضلة تعميم التربية الدينية حجة على النظارة وقد كانت إحدى<lb/>(ضمانات) ناظر المعارف ولكنها لم تغن شيئًا بل لم يطل عليها الأمد في المدرسة<lb/>حتى استبدلت بها الناظرة فوربز.<lb/>اعتقد المصريون العارفون بخبرها أن المستر دنلوب نَقِمَ عليها أنها غير<lb/>متعصبة للديانة المسيحية فأخرجها وهو العامل المستقل في النظارة بدون (ضمانات)<lb/>الناظر وزاد هذا الاعتقاد رسوخًا سوء سيرة الناظرة التي خلفتها ولكن القوم لم<lb/>يلبثوا أن عزلوا الناظرة الأخرى لما كثر الإرجاف بها وأنكروا عليها محادثة المستر<lb/>هوتن المفتش الإنكليزي في المدارس واستبدادها في المدرسة. ويقال: إن اللورد<lb/>كرومر هو الذي أوعز إلى الناظرة والمفتش أن يستقيلا معًا وإيعازه حكم لا يرد.<lb/>نعم كان من سوء سيرة هذه الناظرة استقالة الأستاذين الفاضلين الشيخ حسن منصور<lb/>والشيخ محمد عز العرب من المدرسة ومن خدمة معارف الحكومة وهما من خيرة<lb/>الأساتذة تعليمًا وتربية بل لا يوجد في مصر أفضل منهما لتعليم البنات. فكانت<lb/>استقالتهما من أسباب سوء الاعتقاد بالنظارة، وإن شئت فقل: بالمحتلين، وكانت<lb/>الجرائد كالأهالي مجمعة على عدم الرضا بحالة المدرسة، ولا يوجد فيما أعلم<lb/>موظف في الحكومة اتفقت على الارتياح لعزله الجرائد الإسلامية والقبطية<lb/>والسورية إلا المستر هوتن وناظرة المدرسة السنية.<lb/>عدّ هذا العقلاء مَحمدة للمحتلين ولم يشذ عن هذا إلا حَدَث السياسة المشهور<lb/>بالخَطَل في كل ما يكتب فقد اتخذ عزل الناظرة والمفتش دليلاً على سوء قصد<lb/>المحتلين ولاك عرضهما لوكًا خرج به عن محيط الأدب وكتب كتابة لا يصح أن<lb/>تكتب في الجرائد التي تعرض على جميع الأنظار، ولكن كلامه لا أثر له في الأمة<lb/>وقد مضى الزمن الذي كان الناس يرون فيه كل عمل يعمله المحتلون قبيحًا فقد زالت<lb/>غشاوة السياسة الخرقاء عن عيون الأكثرين فهم يرون الحسن حسنًا والقبيح قبيحًا<lb/>وقد قلنا في النبذة الماضية: إنه لم تبق نظارة ولا مصلحة للحكومة إلا واعترف<lb/>الأهالي بالإصلاح الذي حصل فيها إلا نظارة المعارف فإنها لا تزال مثارًا لسوء<lb/>الظن؛ لأن الإصلاح الحقيقي إنما يكون في التربية والتعليم، والناس يقولون: إن<lb/>التعليم تدلى في عهد الاحتلال وصار سيره دون ما كان عليه من قبل وإن تَحَسَّنَ<lb/>نظامه. وإنني أرى الواقفين على عناية المعارف الجديدة بإعانة الكتاتيب الأهلية<lb/>وتنظيمها مع إبقائها على استقلالها يحمدون ذلك ويعدونه من الإصلاح ولا ينكرون<lb/>منه إلا كون حفظ القرآن غير مُكافَأ عيه وإنها لغلطة من واضع القانون لم تغن عنها<lb/>(الضمانات الخمس) شيئًا بل لا رأي في هذا القانون (للضمانات) فعسى أن<lb/>يصلحه المستر دنلوب في سنة أخرى فيكون له ولقومه الثناء الجميل.<lb/>هذا، وقد كدنا نخرج عن موضوع هذه النبذة وهو تعليم البنات وتربيتهن،<lb/>فالأمة تطلب والعدالة تشفع أن تكون عناية المعارف بتربية البنات الدينية أشد ولكن<lb/>قانون التعليم والعمل الذي في المدارس على ما قلناه من إهمال التربية والتقصير في<lb/>التعليم فإلى ذلك نوجه أنظار أهل الحل والعقد العاملين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n5-p196" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1064.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="196"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>(مستقبل <placeName>الحجاز</placeName> وأمير <placeName>مكة المكرمة</placeName>)<lb/>نشر المؤيد الأغر من أيامٍ رسالةً مطولةً (لعثماني صادق) عنوانها (مستقبل<lb/>الحجاز) تكلم فيها صاحبها عن حالة البلاد في هذه الأيام كلامًا تاريخيًّا ينبغي أن<lb/>يعلم وحمل على أميرها الشريف (عون الرفيق باشا) حملة منكرة عد عليه فيها<lb/>سيئات، إذا صحت الرواية فهي أقبح السيئات، ولكن الكاتب عد عليه أيضًا ما يُعَدُّ له<lb/>فكان بذلك متهمًا بالغرض أو الجهل، وقلما تجد كاتبًا يقف عند حدود الاعتدال. أما<lb/>السيئات الحقيقية فهي الظلم في أرض الحرم والاستبداد في الحكم وعدم العناية بحفظ<lb/>الأمن بل اتهمه بإغراء الأعراب بالحجاج لسلب المال منهم وهذا شيء عظيم لا نلوم<lb/>الكاتب على التطويل بذمه ونقده، وإن كان أكثر كلامه من قبيل الشعر لا من قبيل<lb/>سرد الحقائق وبيان الأوصاف، ويظهر أن الغرض من الكتابة حمل السلطان على<lb/>عزل الشريف من إمارة <placeName>مكة المكرمة</placeName>.<lb/>ومن غلو الكاتب المنكر شرعًا مخاطبة السلطان والاستعانة به بكلام لا يقال<lb/>إلا في الله تبارك وتعالى كقوله: (فإليك يتوسل المسلمون، وبك يستغيث المؤمنون.<lb/>يا غياث المستغيثين، وأمان الخائفين) . وإنه لكلام تقشعر من توجيهه لغير الله<lb/>تعالى قلوب المؤمنين. وإذا كانت مبالغة في الذم على نسبة مبالغته في المدح فلا<lb/>شك أنه كاذب فيما كتب، فالذي يجعل السلطان إلهًا اتباعًا لهواه لا يبعد أن يجعل<lb/>الشريف شيطانًا اتباعًا لهواه. وعجيب من المؤيد كيف نشر هذا الإطراء وأقره.<lb/>ولولا أن الطاعنين في هذا الأمير كثيرون لما حفلنا بهذه الرسالة وقد كنا نوهنا<lb/>في المنار (14: 2) الصادر في 9 صفر سنة 1317 برسالة مطبوعة وردت<lb/>علينا في بريد سنغافورة اسمها (ضجيج الكون من فظائع عون) وهي مملوءة<lb/>بالشكوى من الشريف، وقد كتب إلينا يومئذ أنها ترجمت ووزعت في الأقطار<lb/>فكانت لها تأثير عظيم؛ حتى إن بعض المساجد قطع الخطبة لمولانا الخليفة أيده الله<lb/>تحاشيًا من الكذب بأنه خادم الحرمين الشريفين، وقد أرسلت هذه الرسالة يومئذ إلى<lb/>الحضرة السلطانية ويظهر أن ذلك كان عمل جمعية ولكن لم يظهر لها أثر لأن<lb/>الشريف متفق مع السلطان راضٍ عنه.<lb/>وصاحب رسالة (مستقبل <placeName>الحجاز</placeName>) يؤكد القول بأن الشريف يجتهد في إقناع<lb/>الناس بأنه لا يفعل فعلة إلا بإذن السلطان ومرضاته لينفرهم منه، فإذا ثبت هذا<lb/>للسلطان فربما يعزل الشريف أو يرسل إليه واليًا حازمًا يغلّ يده ويحفظ الأمن<lb/>ويكون هذا حجة على الذين يقولون: إن السلطان يحب أن يكون الشريف ظالمًا<lb/>غاشمًا ليعلم المسلمون في جميع أقطار الأرض بأن حكم الترك أفضل من حكم<lb/>أشراف العرب.<lb/>ومما عده صاحب الرسالة (مستقبل <placeName>الحجاز</placeName>) من سيئات الشريف هدم بعض<lb/>القبور والقبب والمساجد التي بنيت على بعض الصحابة رضي الله تعالى عنهم<lb/>وتقصد لزيارتهم، وقال: إنه أزعجهم في قبورهم وكذلك القبر المنسوب إلى أمنا<lb/>حواء عليها السلام. ومن أين لمثل هذا الكاتب الذي عدَّ هذه الأعمال ذنبًا لا يغفر<lb/>أن يعلم أن النبي صلى الله عليه وسلم أمر بطمس القبور المشرفة ونهى عن بناء<lb/>المساجد على القبور ولعن فاعليها ونهى عن شد الرحال إلى مثلها.<lb/>أخرج الإمام أحمد ومسلم في صحيحه وأبو داود والترمذي والنسائي في<lb/>سننهم عن أبي الهياج الأسدي، عن علي رضي الله عنه أنه قال: (أبعثك على ما<lb/>بعثني عليه رسول الله صلى الله وعليه وسلم لا تدع تمثالاً إلا طمسته ولا قبرًا<lb/>مشرفًا إلا سويته) قال الإمام الشوكاني في شرح هذا الحديث بعدما رجح أن رفع<lb/>القبور زيادة عن القدر المأذون فيه حرام ما نصه:<lb/>(ومن رفع القبور الداخل تحت الحديث دخولاً أوليًّا: القبب والمشاهد<lb/>المعمورة على القبور وأيضًا هو من اتخاذ القبور مساجد، وقد لعن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم فاعل ذلك كما سيأتي، وكم قد سرى عن تشييد أبنية القبور وتحسينها من<lb/>مفاسد يبكي لها الإسلام. منها اعتقاد الجهلة لها كاعتقاد الكفار بالأصنام. وعظم ذلك<lb/>فظنوا أنها قادرة على جلب النفع ودفع الضرر فجعلوها مقصدًا لطلب قضاء الحوائج<lb/>وملجأً لنجاح الطالب وسألوا منها ما يسأله العباد من ربهم وشدوا إليها الرحال<lb/>وتمسحوا بها واستغاثوا. وبالجملة أنهم لم يدعوا شيئًا مما كانت تفعله بالأصنام إلا<lb/>فعلوه فإنا لله وإنا إليه راجعون. ومع هذا المنكر الشنيع والكفر الفظيع، لا نجد<lb/>من يغضب لله ويغار حمية للدين الحنيف لا عالمًا ولا متعلمًا ولا أميرًا ولا وزيرًا<lb/>ولا ملكًا. وقد توارد إلينا من الأخبار ما لا يُشَكُّ معه أن كثيرًا من هؤلاء القبوريين<lb/>أو أكثرهم إذا توجهت عليه يمين من جهة خصمه حلف بالله فاجرًا، فإذا قيل له بعد<lb/>ذلك: احلف بشيخك ومعتقدك الولي الفلاني، تلعثم وتلكأ وأبى واعترف بالحق. وهذا<lb/>من أبين الأدلة الدالة على أن شركهم قد بلغ فوق شرك من قال إنه تعالى ثاني اثنين<lb/>أو ثالث ثلاثة. فيا علماء الدين ويا ملوك المسلمين أي رزء للإسلام أشد من هذا<lb/>الكفر! وأي بلاء لهذا الدين أضر عليه من عبادة غير الله! وأي مصيبة يصاب بها<lb/>المسلمون تعدل هذه المصيبة! وأي منكر يجب إنكاره إن لم يكن إنكار هذا الشرك<lb/>البين واجبًا؟ !) اهـ. ثم تمثل الشوكاني بعد ما تقدم بقول الشاعر:<lb/>لقد أسمعت لو ناديت حيًّا <gap resp="#org_MS"/> ولكن لا حياة لمن تنادي<lb/>ولو نارًا نفخت بها أضاءت <gap resp="#org_MS"/> ولكن أنت تنفخ في رماد<lb/>والسبب في موت العلماء والأمراء الذي عناه بالتمثيل هو اختيار مرضاة<lb/>العوام الذين فشا فيهم هذا المنكر على مرضاة الله تعالى، فالعوام بمقتضى طبيعة<lb/>الكون تبع لهم ولكنهم لضعف إراداتهم وانحلال عزائمهم جعلوا أنفسهم تبعًا للعوام<lb/>وسيتبرأ الذين اتُّبِعُوا من الذين اتَّبَعُوا.<lb/>وأخرج أحمد ومسلم وأبو داود والترمذي والنسائي وابن ماجه وابن حبان<lb/>والحاكم من حديث جابر أنه قال: (نهى النبي صلى الله عليه وسلم أن يُجَصَّصَ<lb/>القبر وأن يُكتب عليه وأن يُبنى عليه) ولفظ الكتابة لم يذكره مسلم ولكنه على<lb/>شرطه كما قال الحاكم، والتجصيص: الطلاء بالجِصّ وهو الكلس والجير،<lb/>والنهي حقيقة في التحريم.<lb/>وأخرج أحمد والبخاري ومسلم من حديث أبي هريرة أن النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وآله وسلم قال: (قاتل الله اليهود اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) زاد مسلم<lb/>والنصارى.<lb/>وأخرج أحمد وأصحاب السنن إلا ابن ماجه عن ابن عباس رضي الله عنهما<lb/>قال: (لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم زائرت القبور والمتخذين عليها المساجد<lb/>والسرج) وقد عد العلماء اللعن من علامة كون المعصية من الكبائر، وما كان كذلك<lb/>تجب إزالته. فإذا تصدى مثل شريف <placeName>مكة</placeName> لإزالة هذا المنكر عملاً بسنة جده عليه<lb/>أفضل الصلاة والسلام لقدرته على ذلك نَعُدُّه عاصيًا ومبتدعًا لقول كاتب جاهل<lb/>ومجهول ونخاطب السلطان بما لا يخاطب به إلا الله عز وجل لأجل التنكيل به؟ !<lb/>لقد انقلب المعروف منكرًا والمنكر معروفًا فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>أما مستقبل <placeName>الحجاز</placeName> فهو مما لا يصح لمثل هذا الكاتب أن يخوض فيه إلا إذا<lb/>عرف ما ورد من الأخبار النبوية فيه وأخذ حظًّا من علم طبائع الأمم وسنلمّ بشيء<lb/>من ذلك إن شاء الله تعالى في مقالة نكتبها في مستقبل الإسلام.<lb/>ولا يُفْهم من انتصارنا للحق في مسألة القبب ومساجد القبور أننا ننتصر<lb/>للشريف على كل حال فإننا كنا أول من وجه أنظار مولانا السلطان - أيد الله<lb/>دولته - إلى تحقيق ما ينسب إليه في أمر الأمن وعدمه والظلم في الحرم وفعل ما<lb/>يجب من إزالة ذلك، وذلك من مدة سنتين كما أشرنا إليه في أوائل الكلام ونكرر<lb/>ذلك الآن، والله الموفق وإليه ترجع الأمور.<lb/>* * *<lb/>(وفاة الشيخ أحمد الجيتيكير)<lb/>نعى إلينا بريد الهند في الشهر الماضي وفاة هذا العالم الفاضل والأديب الكامل<lb/>الذي يعرف قراء المنار بعض فضله وغيرته الملية من قصائده التي نشرت في<lb/>المنار مما كان ينشد في جمعية ندوة العلماء , وقد كانت وفاته في يومي 19 محرم<lb/>رحمه الله رحمة واسعة وعَزَّى آله وأصدقاءه أحسن العزاء.<lb/>***<lb/>(وفاة عقيلتين)<lb/>في 17 صفر توفيت العقيلة عائشة عصمت كريمة المرحوم إسماعيل بك تيمور<lb/>وأخت الفاضل أحمد بك تيمور وكانت أديبة شاعرة في العربية والتركية والفارسية<lb/>وقد لقبها المؤيد بشاعرة مصر في هذا العصر. فنسأل الله أن يحسن عزاء أخيها وأنجالها الكرام.<lb/>وفي 19 منه توفيت والدة الفاضل النبيل أحمد بك تيمور فاجتمع على هذا<lb/>الفاضل مصابان عظيمان في شهر واحد مصاب الأخت ومصاب الأم، وله أكبر<lb/>عزاء بما وُفِّقَ له من اتباع السنة في تشييع الجنازة والمأتم؛ إذ كان قدوة صالحة<lb/>للناس الذين اعتادوا أن يروا في جنائز الكبراء والأمراء ألوان البدع كحملة مجامر<lb/>الفضة وصحافها الملأى بالرياحين وكطغمة الخدم المؤتزرة بأُزُر الحرير وكزعنفة<lb/>الصائحين بالأشعار والأدعية والصلوات وغير ذلك. ولكن أحمد بك تيمور انفرد<lb/>دون أولاد الباشوات في مصر بمزيد الاستقامة واتباع السنة والاشتغال بالعلم والأدب<lb/>بل لا نكاد نرى في هذه البلاد شابًّا مثله في استقامته وأدبه، وإن كثيرًا من أهل<lb/>الفضل ليودون إبطال هذه العادات القبيحة ولكن إرادتهم ضعيفة لا تقوى على ما<lb/>يتوهمون من الانتقاد ورميهم بالبخل على الموتى.مثل أحمد بك تيمور يصح أن<lb/>يكون قدوة لهؤلاء إذا وفقهم الله تعالى.<lb/>ولقد سمعت نفرًا من العامة يتحدوث في الطريق ونحن مشاة في تشييع الجنازة<lb/>يسأل بعضهم بعضًا عن السبب في خلو هذه الجنازة من الصياح والضجيج ونحوه<lb/>مما أشرنا إليه آنفًا فأجابه آخر بأن هذا هو السنة فحمدت الله تعالى أن جعل في<lb/>العامة من يفرق بين السنة والبدعة ويعرف أهلهما فكما نعزي صديقنا الكامل أحمد<lb/>بك تيمور في مصابيه نهنئه بما وفق له من إقامة السنة وخذل البدعة، ونسأل الله أن<lb/>يجعله قدوة حسنة لأمثاله من الوجهاء الذين هم قدوة لسائر الطبقات في جميع<lb/>التقاليد والعادات.<lb/>***<lb/>(نصير محمد علي)<lb/>استحسن الفضلاء ما كتبناه عن محمد علي وأعجبوا به وهنأونا بخدمة الدين<lb/>والأمة به إلا حدث السياسة فإنه شتمنا في جريدته وعَيَّرنَا بلقب (الدخيل) يعني<lb/>أننا لسنا من سلالة الفراعنة، وقد أمر الله بالإعراض عن مثله. ونحمد الله أننا من<lb/>ذرية أفضل أنبيائه فوالدنا حسيني وأمنا حسينية. وذلك أفضل عند كل مسلم من<lb/>السلالة الفرعونية.<lb/>وأما إرجاف الحدث بذكر الاستعداد لثورة كالثورة العرابية فهو<lb/>مما لا يفهم؛ لأن الثورة لا تكون إلا لمقاومة قوة ولا قوة في مصر إلا للمحتلين، فإن<lb/>كنا نحن ومن (ينصرنا أو يحمينا) نريد أن نثور عليهم فإننا نستحق من سعادة<lb/>الحدث الثناء لا الذم وإن كان يعني أننا نثور على جانب آخر فذلك الجانب هو الذي<lb/>يشكو الحدث دائمًا من سلب حقوقه، ونشكو نحن العقلاء من الثورات المعنوية التي<lb/>هاجها عليه هذا الحدث وأمثاله وكان من أثرها ما كان وما هو كائن ما دام هؤلاء<lb/>الأحداث متصلين به. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1065.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>