<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">33</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4322.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1352" change="#d3e146">1352</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1933" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1933م</date>
         <pb n="n33-p670" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4323.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>استفتاء في عمل يانصيب لإحياء مسلمي جاوه بالمدارس<lb/>(س35) من الفاضل الغيور صاحب الإمضاء في سربايا (جاوه)<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>الحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله، وآله وصحبه ومن هداه.<lb/>حضرة الأستاذ الكبير العلامة المدقق مفتي الآفاق وناصر السنة، السيد محمد رشيد<lb/>رضا المحترم، دام ذخرًا للمسلمين، ونورًا للمدلجين، وملجأ للسائلين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإن خمسين مليونًا من إخواننا<lb/>المسلمين في جاوة وجزائر المضيق سائرون في ظلمات الجهل لا مدرسة واحدة لهم<lb/>راقية ولا معلمين عندهم أكفاء، ولا دروس منتجة كما علمتم ذلك وأكثر منه مما<lb/>حملت إليكم من هنا الصحف والأخبار، وكم فاه الخطباء وكتبت الجرائد في حثهم<lb/>على فتح المدارس وتعميم دور العلم وتنظيم سير التعليم؟ ولكن ذهبت تلك<lb/>الصيحات كصرخات في واد، والمستعمرون اغتنموا هذه الفرصة ففرقوا بينهم،<lb/>ونصروا كثيرًا منهم، وسهَّلوا إدخال أولادهم في مدارسهم المنظمة الجذابة! فماذا<lb/>ننتظر؟ إن المدارس طبعًا لا تقوم إلا بالمال والمال عندنا بأيدي جهال لا يعرفون<lb/>قدر العلم ولا يريدون أن يعرفوا، ينفقون المبالغ الكبيرة في أمور خسيسة أو ضارة<lb/>ولا يريدون أن ينفقوا في مدارسهم التي بها حياة أولادهم وأمتهم شيئًا.<lb/>فبقيت مدارسنا عشرات السنين كما هي في تأخرها وفوضويتها واختلالها<lb/>وخلوها من الوسائل التي تنهض بها، وهي على قلة عددها مختلفة المشارب متباينة<lb/>الأنظمة، ضئيلة الجدوى لا تسمن ولا تغني من جوع؛ لأنها لا تتجاوز حدود<lb/>الابتدائية، وأكثرها لا تتعدى درجة الأولية.<lb/>هذا والأمم الأجنبية المجاورة لنا كالإفرنج والصين، بل الجاويين الذين<lb/>كانوا يتعلمون في مدارس الحكومة لهم ما يسد حاجتهم من المدارس فترقت عقلياتهم،<lb/>وتهذبت أخلاقهم، واستطاعوا أن يفكروا في شئونهم الاقتصادية والسياسية<lb/>والاجتماعية والصحية وغيرها، وأنشؤوا جمعيات راقية، وأصدروا صحفًا متنوعة<lb/>كثيرة، وفتحوا دكاكين تجارية كبيرة، وأقاموا شركات مختلفة نافعة، وعلى الأقل<lb/>يستطيعون أن يتوظفوا.<lb/>وأما المسلم وبالخصوص العربي هنا، فأبواب الأعمال أمامه مسدودة حتى<lb/>الوظائف، فلا حيلة له إلا أن يشتغل سائقًا أو تاجرًا بسيطًا يشاكس صاحبه، فليس<lb/>لدى المسلمين ولا سيما العرب في هذه البلاد جمعيات نافعة، ولا مدارس منتجة،<lb/>ولا صحف منظمة، ولا تجارات كبيرة، ولا شركات مطلقًا ولا قدر ولا حرمة في<lb/>القلوب، وأما أخلاقهم فلا حاجة إلى أن أذكر لكم أنها سافلة جدًّا بفضل الجهل أيضًا!!<lb/>هكذا سيدي بلغت الحالة بإخوانكم المسلمين بجاوة! ! وما أوصلهم إلى ذلك<lb/>كله إلا الجهل، ونحن كما قلنا لكم آيسون من مساعدة أغنيائنا؛ لأنهم مع الأسف<lb/>جهال لا يعرفون قدر العلم ولا يدركون آثاره ونتائجه، والمرء عدو ما جهل فلا<lb/>نترقب أقل التفات أو مساعدة منهم ولا من إخواننا مسلمي مصر أو <placeName>الشام</placeName> أو الهند أو<lb/>غيرها؛ لأن كلا منهم مشغول بما يخص بلاده، ولا ريب أنهم سمعوا ويسمعون أن<lb/>في جاوة والجزائر حولها هذا المبلغ الهائل من المسلمين تحت خطر الجهل<lb/>والنصرانية، ومع هذا لم تتحرك جمعية من الأقطار الإسلامية ولا معهد من المعاهد<lb/>الدينية ولا إنسان واحد لإنقاذهم من هذا الشر المحدق.<lb/>فإذا كان الأمر كذلك فهل يجوز لنا في نظر الشريعة السمحة أن نعمل<lb/>يانصيب أو نشتريه لتشييد المدارس وجلب المعلمين، ولكم جزيل الثواب والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مستفهم<lb/>(جواب المنار)<lb/>إن شعبا هبط هذا الدرك الأسفل من الجهل وفساد العقائد والأخلاق لا يمكن<lb/>أن ينقذه ويرفعه ما تصوره المستفهم المستخفي من جمع مال بقمار اليانصيب لتنشأ<lb/>به مدارس عامة للتعليم بدرجاته الثلاث: من ذا الذي يجمع هذا المال؟ ومن ذا<lb/>الذي يتولى تلك الأعمال؟ ومن ذا الذي يضع النظام والمناهج للمدارس التي يحيا<lb/>بها الشعب بعد موت، ويعز بعد ذل، ويغنى بعد فقر؟ إن إصلاحًا كهذا لا ينهض<lb/>به إلا رجال من كبار العقول والهمم والعزائم وأولي العلم والغيرة والإخلاص، فهل<lb/>وجد هؤلاء الرجال في جاوه؟ وتمهدت لهم الوسائل للتعليم المنقذ من الثقة بهم،<lb/>والمعلمين الكفاة لديهم، ومن محاولة جمع المال من الطرق المشروعة كالصدقات<lb/>والتبرعات والوقف الخيري، فلم تف بالحاجة ولم يبق في وجوههم إلا وسيلة<lb/>(اليانصيب) ؟ على وعورة طريقه وتوقف شراء أوراقه على ثقة المشترين بالبائعين<lb/>بالرجاء في نجاحهم؟ ما أظن أن شيئًا من هذا واقع.<lb/>إن جمعية الشبان المسلمين في مصر طبعت ألوفًا من أوراق اليانصيب لجمع<lb/>مال تنشئ به دارًا لها، ووجدت من الحكومة المصرية ميلاً لمساعدتها بإعطائها<lb/>أرضًا في مكان من أحسن أحياء <placeName>القاهرة</placeName> عمرانًا وبالسماح لها بتوزيع أوراقها في<lb/>المدارس ومعاهد الحكومة وأرسلت من أوراقها هذه عددًا كثيرًا إلى الأرياف وإلى<lb/>الهند أيضًا، وبعد التجربة الطويلة اضطرت إلى الإعلان في الصحف بأنه لم<lb/>يجتمع عندها المال الكافي لربح (النمرة) الأولى وأنها مستعدة لإعادة كل ما جمعته<lb/>من المال للذين يعيدون إليها الأوراق التي اشتروها.<lb/>إن شعبًا كبيرًا لا يمكن أن ينهض ويجدد حياته بجمع المال بهذه الطريقة<lb/>العوجاء، والسير عليها بالأرجل العرجاء، مع ضعف الأسباب لنجاح مثله فيها،<lb/>وإنما هذه طريقة دولية قلما تثمر ثمرًا كافيًا إلا بكفالة دولية أو ما يقرب منها من<lb/>الجمعيات الغنية القوية، وهي محرمة في شريعة الإسلام، ولن تنهض هذه الأمة<lb/>بارتكاب ما حرم الله عليها، والحالة التي وصفتموها ليست من الضرورات التي<lb/>تبيح المحظورات وهي كما وصفنا.<lb/>وأحيلكم على ما أوصيت به بعض الشبان الإندونيسيين بوصية حفظها في<lb/>كناشة، ونشرتها في الجزء الثامن من المنار، ولعلكم قرأتم خبر مشروع القرش<lb/>الذي نجح في مصر في العام الماضي، وتفكروا في القيام بمثله عندكم، وأدام الله<lb/>توفيقكم.<lb/>***<lb/>أسئلة من بيروت<lb/>(س36: 38) لصاحب الإمضاء<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل<lb/>السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أرفع إلى فضيلتكم ما يأتي<lb/>راجيًا التكرم بالإجابة عليه على صفحات مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء ليكون النفع به عامًّا<lb/>ولكم الشكر.<lb/>(1) هل يجوز قراءة القرآن الكريم قراءة صحيحة مضبوطة، وتعليمه<lb/>لتلاميذ وتلميذات المدارس أو غيرهم بغير أحكام التجويد مطلقًا أم لا؟<lb/>(2) ما السبب في عدم احترام الدين الإسلامي ودروسه وأحكامه وضعفه<lb/>في نفوس تلاميذ وتلميذات المدارس الإسلامية سواء أكانت أميرية أو أهلية؟ وهل<lb/>يجب على رؤساء المدارس أن يهتموا بهذا الأمر أم لا؟<lb/>(3) هل هذا الحديث الآتي صحيح معتمد غير منسوخ يجوز العمل به أم لا<lb/>وما معناه؟ وهو (من يرد الله به خيرًا يفقهه في الدين)<lb/>تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللادقي<lb/>(الأجوبة)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">36- </hi>تجويد القرآن بالفعل دون تعلم الفن:<lb/>الواجب في قراءة القرآن أن يقرأ قراءة صحيحة بإخراج الحروف من<lb/>مخارجها، وأن يرتل بتحسين الصوت في الأداء المتبع بغير تكلف، ويكفي في<lb/>تعلم ذلك تلقيه بالفعل، ولا يشترط فيه تعلم فن التجويد المعروف، فهو لم يكن<lb/>معروفًا في خير القرون.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">37- </hi>احترام الدين وما يجب في تعليمه وأدبه:<lb/>السبب فيما ذكرتم من عدم احترام الدين ودروسه إهمال التربية الإسلامية<lb/>الصحيحة، وكون التلاميذ ذكرانًا وإناثًا لا يرون في بيوتهم ومدارسهم قدوة صالحة<lb/>في ذلك، ولا شك في وجوب العناية بذلك على رؤساء المدارس الإسلامية ومديريها<lb/>ومعلميها؛ لأن أكثر آباء التلاميذ وأمهاتهم على جهل لا يشعرون معه بهذا الواجب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">38- </hi>حديث (من يرد الله به خيرًا) إلخ:<lb/>هذا حديث صحيح متفق عليه في الصحيحين ومسند أحمد باللفظ الذي ذكرتموه<lb/>من حديث معاوية وروي عن غيره. ومعناه ظاهر، فالتفقه في الدين فهمُ نصوصه<lb/>ومقاصده على الوجه الذي يهدي إلى العمل به كما بيناه مرارًا.<lb/>***<lb/>أهل الفترة<lb/>وما ورد في أبوي النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>(س39-41) من صاحب الإمضاء المبهم في أسيوط:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>(أما بعد) فلمناسبة تقرير أحد العلماء بمدينة أسيوط أن والدي النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم ليسا ناجيين بل ماتا على غير ملة، رأيت أن أتوجه بالسؤال<lb/>لفضيلتكم لإفادتي في مجلتكم عما يأتي:<lb/>(1) هل يعد والدا الرسول صلى الله عليه وسلم من أهل الفترة؟ ومن هم<lb/>أهل الفترة؟ وما حكمهم؟ وهل هناك ما يسمى فترة؟<lb/>(2) ما قول فضيلتكم في الحديث الصحيح الذي رواه مسلم في كتاب<lb/>الإيمان أن رجلا سأل النبي صلى الله عليه وسلم عن والده فقال له: (إن أبي<lb/>وأباك في النار) وكذلك الحديث الذي في مسلم أيضًا في باب الجنائز أن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم استأذن ربه في زيارة قبر أمه فأذن له، واستأذنه في أن<lb/>يستغفر لها فلم يأذن له.<lb/>(3) هل هناك أخبار صحيحة في إحياء والديه صلى الله عليه وسلم<lb/>وإسلامهما، وهل هناك خبر يوازي في الصحة حديثي مسلم المذكورين آنفًا يدل<lb/>على غير ما جاء فيهما.<lb/>نرجو الإفادة ولفضيلتكم جزيل الشكر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مستفهم بأسيوط<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">39-41 </hi>أهل الفترة وأبوا النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(ج) الفترة هي المدة بين رسول وآخر، وأصلها قوله تعالى: {يَا أَهْلَ<lb/>الكِتَابِ قَدْ جَاءَكُمْ رَسُولُنَا يُبَيِّنُ لَكُمْ عَلَى فَتْرَةٍ مِّنَ الرُّسُلِ أَن تَقُولُوا مَا جَاءَنَا مِنْ بَشِيرٍ<lb/>وَلاَ نَذِيرٍ} (المائدة: 19) الآية من سورة المائدة، وإن أبوي النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم كانا من أهل الفترة قطعًا، وحكمهم أن من لم تبلغه منهم دعوة رسول<lb/>سابق لا يكونون مسئولين عند الله تعالى عما لم يخاطبوا به من أمر الدين المنزل،<lb/>ويؤخذ من النصوص العامة أنهم لا يكونون في الآخرة سواء، لا فرق بين موحد<lb/>ومشرك، وخَيِّر وشرير، بل تختلف أحوالهم بحسب صلاح أنفسهم وفسادها بهداية<lb/>الفطرة والعقل، وفي هذا جمع بين أقوال العلماء المختلفة فيهم بحسب فهمنا، وأما<lb/>من وردت فيهم نصوص عن الله ورسوله فهي الحق، ومنه حديثا مسلم، ولكن لا<lb/>ينبغي لمسلم أن يتشدق بمعناهما بما ينافي الأدب مع الرسول الأعظم، صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم، ولا أن يذكره إلا في مقام التعليم أو الفتوى بقدر الضرورة.<lb/>ولم يصح حديث في إحياء الأبوين الشريفين وإسلامهما، وأقوى ما يرجى من<lb/>أسباب نجاتهما في الآخرة ما ورد من امتحان الله تعالى في الآخرة من لم تبلغهم<lb/>الدعوة ويعاملهم بحسب ذلك الامتحان فمن أطاع نجا ومن عصى هلك، بأن يكونا<lb/>من المطيعين لله فيما يمتحنهما به ويدخلهما الجنة، وهذا لا يعد معارضًا لحديثي<lb/>مسلم المشار إليهما في الاستفتاء؛ لأن الحديثين في حكمهما بحسب ما ماتا عليه،<lb/>ونجاتهما بالامتحان إنما تكون في موقف الحساب يوم القيامة، ويقوي هذا الرجاء<lb/>فوق ما نقل عنهما من كونهما كانا من أسلم الناس فطرة وخيرهم فضيلة، إكرام الله<lb/>تعالى لنبيه الأعظم صلى الله عليه وسلم بإلهامهما الطاعة في ذلك الامتحان، وقد<lb/>فصلنا هذه المسألة من كل وجه في تفسير قصة إبراهيم مع أبيه آزر من سورة<lb/>الأنعام (ص537 ج 7 من تفسير المنار) .<lb/>***<lb/>الاحتفال بليلة المعراج<lb/>(س42) من صاحب الإمضاء في جاوه:<lb/>بمناسبة معراج النبي صلى الله عليه وسلم في شهر رجب تقام حفلات يخرجون<lb/>لها أبناء المدارس ويدورون في الحارات بمظاهرات عظيمة وإيقاد السرج والأغاني،<lb/>وبعد المظاهرات يجتمعون في محل مخصوص وهناك تلقى الخطب بمناسبة<lb/>المعراج، وفي هذه السنة قام من علماء المسلمين من أنكروا هذه المظاهرات وقالوا:<lb/>إنها بدعة لا يجوز فعلها، فنرجو من فضيلتكم أن تبينوا لنا هل هذه من الشعائر<lb/>الإسلامية التي يجب علينا إظهارها، أو من البدع التي يجب علينا محوها؟ نرجو<lb/>أن تنشروا ذلك على صفحات المنار ولكم الشكر سلفًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ا. ص. ي)<lb/>(ج) لا شك في أن ما ذكرتم من البدع، وأنه ليس من شعائر الإسلام في<lb/>شيء، وأما محوه وإبطاله فيراعى فيه الحكمة والموعظة الحسنة، واتقاء الشقاق<lb/>والتفريق بين المسلمين، وأرى الجماعات التي تعنى بصد الناس عن البدع<lb/>والمنكرات في مصر تدعو الناس في الليلة 27 من رجب كليالي الجمع وغيرها<lb/>ويخطب فيهم الخطباء مذكرين إياهم بما صح من الأحاديث في الإسراء والمعراج،<lb/>وإعلامهم بأن اجتماعهم ليس شعارًا من شعائر الإسلام الخاصة، وإنما هو من<lb/>مجامع العلم والمواعظ العامة، فيحسن أن يفعل العلماء هذا عندكم، وقد ألقيت أنا<lb/>في هذه المجامع عدة خطب ودروس مما يسمونه بالمحاضرات.<lb/>***<lb/>انتقاد وأسئلة من جدة (<placeName>الحجاز</placeName>)<lb/>من (43 -51)<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>من تلميذكم المخلص محمد بن حسين إبراهيم المدرس بمسجد عكاش بجدة إلى<lb/>جناب سيدي الأستاذ مولاي السيد محمد رشيد رضا أدامه الله ملجأ للقاصدين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أسأله تعالى أن تكونوا وأنجالكم ومُحِبُّوكم<lb/>على أحسن الأحوال. وبعد فإني أهنئكم بهذا العيد السعيد (عيد الفطر) جعله الله<lb/>لنا ولكم وللمسلمين عيدًا ميمونًا مباركًا بمنه وكرمه.<lb/>سيدي العزيز: إني أقدم إليكم هذه الأسئلة ملتمسًا الجواب عنها على صفحات<lb/>مناركم الأغر.<lb/>(أولا) رأيتكم قد أَبَّنْتُمْ الشيخ محمود خطاب السبكي حتى ذكرتم من فضله<lb/>أنه كان من أنصار السنة، وأنه شرح سنن أبي داود فلا أدري أقلتم هذا بعد أن<lb/>اطلعتم على كتابه (إتحاف الكائنات) الذي ألفه في آخر عمره فقد أفعمه بتكفير من<lb/>يعتقد أن إلهه مستو على عرشه استواء يليق بجلاله، وأنه في سمائه دون أرضه،<lb/>وأنه موصوف بصفاته التي أثبتها لنفسه في كتابه وأثبتها له رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم في صحيح سننه كاليدين والعينين، والساق والقدم، والنزول والضحك،<lb/>والتعجب والفرح والرضا والسخط، والغضب والغيرة، إلى غير ذلك من الصفات<lb/>المذكورة في القرآن وصحيح السنة، فحكم على كل من يعتقد شيئًا من ذلك أنه كافر<lb/>حلال الدم والمال ونساؤه طوالق، وأولاده أولاد زنا وسفاح، ولا يخفاكم أن هذا<lb/>كان معتقد السلف حتى ظهر المتكلمون نفاة الصفات وحقائق الأسماء، فهل كانوا<lb/>كما قال الشيخ كفارًا أولاد زنا؟ فإذا لم يكونوا كذلك فما حكم من يؤلف كتابًا كهذا؟<lb/>أيستحق التأبين ونشر فضائله؟<lb/>(ثانيًا) وصلت إلينا في أواخر رمضان رسالة من مصر لمؤلفها الشيخ<lb/>يوسف الدجوي نشرها أحد تلامذته عبد الرافع نصر قد أفظع فيها وأقذع من ذكر<lb/>مسائل منسوبة إليكم على زعمه نشهد بالله أنكم برآء من أكثرها وليست قاصرة<lb/>عليكم بل تناول فيها شيخ الإسلام ابن تيمية ونسب إليه أنه كان يخطب وذكر حديث<lb/>النزول ونزل درجتين من درج المنبر، وقال: ينزل ربنا كنزولي هذا، وتناول<lb/>فيها سيد الحفاظ شمس الدين الذهبي، وأنه كان يحكم على الأحاديث الصحيحة<lb/>بالوضع تحكمًا وتعسفًا، حتى لو قيل له: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>{وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) لقال: هذا حديث موضوع<lb/>إلى غير ذلك من الكلمات التي لا يجوز أن تنسب إلى أسفل طبقات العالم فضلاً عن<lb/>حفاظ الإسلام وأئمته، وقد علقت عليها ما يمكنني، فهل هذه الرسالة وقعت بيدكم<lb/>حيث إنها مطبوعة في مصر سنة 1351 فإن كنتم قد رأيتموها ولا بد فلِمَ لمْ أر لكم<lb/>كتابة عنها، وقد بلغني أنكم شرعتم في تأليف كتاب سميتموه المنار والأزهر فلا<lb/>أدري هل تم طبعه أم لا؟ أعانكم الله على نشره.<lb/>(ثالثا) قد اطلعت قريبًا في كتاب الحاوي للفتاوى لمؤلفه الحافظ جلال الدين<lb/>السيوطي وقد طبع في مصر ذكر فيه رسالة سماها (القول الجلي في تطور الولي)<lb/>حاصلها أنه رفع إليه سؤال من رجل حلف بالطلاق الثلاث من زوجه أن الشيخ<lb/>عبد القادر أحد أولياء عصره كان بائتًا عنده البارحة، وحلف آخر كذلك فأرسل هو<lb/>إلى الشيخ عبد القادر يسأله عن ذلك فقال: لو حلف أربعة أني كنت بائتًا عند كل<lb/>منهم فلا يحنث، وأفتى السيوطي بعدم الحنث على أحد من الحالفين، واستند في<lb/>فتواه هذه إلى قول علاء الدين شارح الحاوي وتاج الدين السبكي والشيخ خليل<lb/>المالكي وغيره من الفقهاء.<lb/>وملخص أقوال هؤلاء: أن الولي يجوز أن يتشكل في عدة أجسام حتى إذا لم<lb/>يره أحد يحضر الجمع ولا الحج فلا ينكر عليه؛ لأنه إنما رأى جسمًا واحدًا لم<lb/>يصل ولم يحج، وهذا لا ينافي أن الأجسام الأخر حجت وصلت وصامت. وروى<lb/>أحاديث تشهد له بذلك كرفع بيت المقدس إليه صلى الله عليه وسلم حتى نعته لقريش<lb/>ورؤيته للجنة في عرض الحائط فهل هذا صحيح؟ وهل نقل عن أحد من خير<lb/>القرون ذلك؟ وهل كل ما وقع على سبيل المعجزة لأحد من الأنبياء يجوز أن يقع<lb/>كرامة للأولياء؟ فإن قلتم: هذا صحيح فما وجه من ينكر على الحنفية فيما ذكروه<lb/>في ثبوت النسب من قولهم ولو تزوج رجل بالمشرق على امرأة بالمغرب ولم يعلم<lb/>أنه اتصل بها بسبب من الأسباب المعلومة فأتت بولد لستة أشهر نسب إليه لاحتمال<lb/>طي المسافة أو أنه زيد في ذكره حتى وصل إليها؟ وإن قلتم: إن مثل هذا من<lb/>خرافات بعض الفقهاء فأخبرونا عن مكانة السيوطي ودرجة علمه ومؤلفاته فهل<lb/>يوثق بها أم لا؟ وأي كتاب فيها يصح الاعتماد عليه للأخذ منه وعليه.<lb/>المرجو بسط الجواب عن هذه المسائل بسطًا وافيًا شافيًا ولا تحيلونا على ما<lb/>كتبتموه فيما سبق فإنه يتعذر علينا الرجوع إلى مجلدات المنار لكثرتها، وعسى أن<lb/>توفقوا لوضع فهرست عامة لجميع المجلدات مرتبة إما على أبواب الفنون أو على<lb/>حروف المعجم وتطبعوها على حدة، فإن ذلك يكون مفتاحًا لما يطلب من مجلدات<lb/>المنار، ولكم منا الشكر والثناء ومن الله الثواب والجزاء.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص لكم في المحبة والولاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد حسين إبراهيم<lb/>(أجوبة المنار)<lb/>قدمت نشر هذه الأسئلة على عشرات من الأسئلة مر على بعضها سنة أو<lb/>سنتان أو سنون؛ لأنها في أمور حاضرة بعضها يخصني من انتقاد عليَّ ودفاع عني،<lb/>وسئلت عنها مشافهة ومكاتبة مرارًا، وبعضها في موضوع الكرامات الذي أطلت<lb/>في منكراته في الأجزاء التي قبل هذا، وإنني أجيب عنها بما يلي:<lb/>(43) الثناء على الشيخ السبكي:<lb/>اشتهر الشيخ محمود خطاب السبكي بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر ولا<lb/>سيما البدع الفاشية والحث على السنن الصحيحة قولاً وخطابة وتدريسًا وكتابة مع<lb/>العمل في زمن يقل فيه من يقوم بهذه الفريضة من العلماء، واشتهر أنه قد تاب<lb/>على يديه وانتفع به خلق كثيرون حتى صار إمامًا يتبعه ألوف من الناس ينسبون<lb/>إليه فيسمون السبكية، وأعرف أفرادًا منهم من الأزهريين وغير الأزهريين هم<lb/>سلفيون بقدر ما يعلمون من مذهب السلف، ومنهم من له عناية بنشر مذهب السلف<lb/>وكتبه كالأستاذ الشيخ منير الدمشقي الكتبي المشهور. وقد اجتمعت به مرارًا قليلة<lb/>على تواد وتعارف وتآلف، ورأيت له بعض الكتب الصغيرة في الحث على<lb/>العبادات واتباع السنة اكتفيت من النظر فيها بمعرفة موضوعها، وقد اتُّهِمَ في أثناء<lb/>الحرب الكبرى بتهمة سياسية كادت تفضي إلى إيذائه وإهانته فلجأ إليَّ فسعيت سعيًا<lb/>صالحًا لإنقاذه من الشر، وكان الذين تولوا التحقيق في أمره قد جمعوا كتبه وكلفوا<lb/>من يثقون بهم بمطالعتها للوقوف على خطته فقال لهم المشرف عليهم في إدارة الأمن<lb/>العام: إن السيد رشيد رضا شهد له بأنه نافع للناس مأمون الضرر فأطلعوه في<lb/>بعضها على مسائل مخالفة لخطة المنار في إنكار البدع والخرافات ذكرها لي ولكنها<lb/>لم تمنع قبول شفاعتي أو شهادتي له.<lb/>وقد بلغني في أول هذا العام أنه ألف كتابًا في علم الكلام وطبعه خالف فيه<lb/>مذهب السلف في مسألة الصفات وغيرها استاء منه كل من اطلع عليه من السلفيين،<lb/>وكان بعضهم يجله ويحسن الظن في اعتقاده وعلمه فتحولوا عنه ورد بعضهم عليه،<lb/>ولم أر هذا الكتاب ولكنني سألت عنه بعض تلاميذه فمنهم من وافق المنكرين<lb/>ومنهم من حاول الدفاع عنه فكان ضعيفًا. وكنت علمت أنه منذ سنين يشرح سنن<lb/>أبي داود، وعلمت في العام الماضي أنه صدر الجزء الأول منه، ولم أره ولا كتاب<lb/>الكلام الذي قبله؛ إذ لم يهدهما إليَّ وما كنت لأشتري أمثال هذه الكتب الحديثة ولا<lb/>أجد وقتًا للنظر فيها، إلا إذا حدث باعث أرى فيه مصلحة راجحة في ذلك، وقد<lb/>انتقد لي رجل ذكي سلفي هذا الشرح ولكنه ليس عالمًا يوثق بانتقاده.<lb/>لأجل هذا كله اقتصرت في ذكر وفاته على أفضل ما علمته من سيرته وهو<lb/>دعوة الناس إلى العبادة وترك المعاصي والبدع العملية، وهذا هو الواجب على كل<lb/>عالم أعني أن يكون عاملاً بعلمه معلمًا له داعيًا إليه بقدر استطاعته، فالعلم مع<lb/>العمل وتعليم التفقيه الوعظي الباعث على العمل هو هدي السلف ومذهبهم وطريقتهم<lb/>وقليله خير من كثيره بالطريقة الجدلية الكلامية والمماحكات اللفظية، لهذا ساءني<lb/>أن يبتلى بتأليف كتاب في العقائد الكلامية؛ لأنه يتعذر عليه أن يجمع فيه بين السنة<lb/>التي يحبها ويعمل بها ويدعو إليها ويعتقد أنه متبع فيها للسلف، وبين نظريات<lb/>المتكلمين وتأويلاتهم الجدلية التي تروج وتقبل عند كل من لم يكن واسع الاطلاع<lb/>على آثار السلف.<lb/>فأنا قد قصرت في تأبينه لأجل هذا الكتاب، ولم أقل فيه: إنه من أنصار<lb/>السنة كما ذكرتم، وكان والحق يقال من أنصارها المشددين قولاً وعملاً، ليس له ند<lb/>في هذا القطر، وقلما يوجد في غيره، وأما تأويلات المتكلمين المخالفة للسلف فلا<lb/>يسلم منها أحد اعتمد في طلبه لعلوم الدين على كتب العقائد الرائجة في مصر وأكثر<lb/>الأمصار وكذا أكثر كتب التفسير وشروح الأحاديث التي ألفت بعد خير القرون،<lb/>ويظهر مما نقل لي منه ومما قرظ به أنه لم يطلع على ما كتبه حفاظ السنة وأقوال<lb/>الصحابة والتابعين وأقوال أئمة الحديث والفقه المتفق على جلالتهم حتى عند<lb/>المعتزلة لا عند الأشاعرة وحدهم كأئمة الفقه الأربعة على أن تأويلاتهم للنصوص<lb/>قلما يدحضها إلا كتب المحققين الذين جمعوا بين المعقول والمنقول، وكان أقواهم<lb/>حجةً: شيخا الإسلام ابن تيمية وابن القيم.<lb/>فأنا أشهد على نفسي أنني لم يطمئن قلبي لمذهب السلف إلا بقراءة كتبهما،<lb/>وأشهد أن ما يقوله بعض المقلدين للسلف من غير فهم ولا عقل قد يكون مثارًا<lb/>للتشبيه وعذرًا لأهل التأويل، كجمع بعضهم لجميع ما ورد في القرآن والأحاديث<lb/>حتى غير الصحيحة أو أكثره، وقولهم لمن يلقنونه إياها: يجب أن تؤمن بأن لله<lb/>تعالى وجهًا وعينين ويدين وأصابع وساقًا وقدمين وأنه مستو على عرشه بذاته،<lb/>وأنه ينزل ويمشي ويهرول وينادي بصوت ويضحك ويرى كما يرى البدر إلخ وأن<lb/>كل هذه صفات له لا يجوز تفسير شيء منها بطريق مجاز لغوي ولا عقلي ولا<lb/>كناية؛ لأن هذا من التأويل الذي منعه السلف، وتكذيب لكلام الله وكلام رسوله.<lb/>وتجاه هؤلاء: أهل التأويل يشوهون نقل هذا عنهم بضم لوازمه إليه أو نقله<lb/>بمعناه عند المشوهين له، فقل لي: ما يفهم جمهور العوام والخواص من هذا الكلام؟<lb/>أليس التشبيه المحض، المنافي للتنزيه المحض، الذي يجزم به العقل، وقوله<lb/>تعالى: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) ؟<lb/>ولو نقلوا كل ما ورد بلفظه في سياقه لما أثار ما يثيره سرد مفرداتها مجموعة<lb/>من التشبيه [1] ولو قالوا: يجب الإيمان به كما ورد مع تنزيه الرب تعالى واتقاء<lb/>التحكم في معناها بالرأي اتباعًا للسلف لما كان لأحد من القائلين بالتأويل شبهة<lb/>يُخَطِّئهم بها - دع تكفيره لهم- إلا بعض أشرار المنافقين، ولكن سوء التعبير من<lb/>الجانبين وجعل لوازم المذهب مذهبًا، وإن كان لازمًا غير بين وغير مراد هو الذي<lb/>ينفخ روح الشقاق والتفرق. السلف لم يجمعوها ويلقنوها للناس ولم يقولوا بمنع<lb/>المجاز والكناية في عباراتها وإن كانت متبادرة من العبارة، ويقتضيها أسلوب<lb/>البلاغة، فإن هذا من التحكم فيها بالرأي الممنوع عندهم، وإنما خلاصة هديهم فيها<lb/>أن نُمِرَّهَا كما وردت بغير تعطيل ولا تمثل ولا تأويل، فالمعطلة جعلوا الخالق رب<lb/>العالمين في حكم العدم بإنكارهم الصفات كلها والعلو المطلق، والممثلة أو المشبهة<lb/>جعلوه كعباده، صفاته كصفاتهم، والمؤولة تحكموا في صفاته برأيهم وأهوائهم،<lb/>ويلزم من تأويلهم أن بيانهم لها أصح من بيان كتابه وكلام رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم بل صرح بعضهم بأن من اعتقد بعض ظواهر القرآن كان كافرًا، ومنهم<lb/>الشيخ يوسف الدجوي.<lb/>هذا وإن التفرق في أصول الدين بين سلفيين وخلفيين أو مفوضين ومؤولين<lb/>أو سنيين ومبتدعين، بحيث ينتهي بهم الخلاف إلى التكفير والحكم بالمروق من<lb/>الدين، مما يتبرأ منه أئمة السلف الأولين، الذين يُِقرُّ بفضلهم وإمامتهم الفريقان.<lb/>فاختلاف الفهم للصفات والأفعال بين السلف والخلف لا يصح أن يفضي إلى<lb/>التكفير فإن الله تعالى لم يجعل صفاته فتنة لعباده المؤمنين به وبكتابه ورسوله<lb/>المهتدين بدينه فيجعل المخطئ بفهمه لضعفه كالمشرك به المكذب لرسوله، وللمحقق<lb/>ابن عقيل الحنبلي كلام نفيس في عذر العلماء بالخطأ في مثله يراجع في كتاب<lb/>(الآداب الشرعية) لابن مفلح فإن كان الشيخ محمود السبكي قد صرح في كتابه<lb/>الأخير بما نقله عنه من التكفير بنصه، فإنه من هذه الناحية لقرين عدو القرآن<lb/>والسنة، أعمى البصر والبصيرة المنكوس على رأسه، الذي صرح بتكفير من<lb/>يؤمن بظاهر القرآن، وأرجو أن يكون عزو هذا إليه كعزو السائل إليَّ أنني جعلته<lb/>من أنصار السنة، مأخوذًا من لازم الكلام بفهمه، لا صريح نصه.<lb/>(44) رسالة القذع والقذف والبهتان:<lb/>إنني اطلعت على الرسالة المذكورة قبل نشرها، وذكرتها في المقالات التي<lb/>رددت بها على مجلة مشيخة الأزهر، وذكرت فيها ما جرى بيني وبين شيخ<lb/>الأزهر بشأنها فيما كان من مخادعته إياي باسم الصلح بيني وبين مفتريها،<lb/>وتصريحي للشيخ بأنه لا قيمة لها ولا لملفق بَهَائِتِهَا ومفترياتها عندي، وأرى من<lb/>العار عليَّ أن أعده مناظرًا أو خصمًا وأعقد معه صلحًا، فسواء عليَّ أنشرت أم<lb/>منعت وأحرقت، إنها لا تعيبني ولكن تعيب الأزهر أو مشيخته أن يصدر مثلها عن<lb/>أحد علمائه ولا يعاقب عليها إلخ، وكان الشيخ يساومني على جعل منع نشرها ثمنًا<lb/>للصلح. وقد نشرت مقالاتي هذه في المنار وفي بعض الجرائد اليومية في مصر،<lb/>وعهدي بالأستاذ السائل أن يطلع على كل ما ينشر في المنار فما معنى هذا السؤال؟<lb/>وقد جاءتني رسائل كثيرة وقصائد من الأقطار المختلفة في الرد عليه فلم أنشر<lb/>شيئًا منها اهتداء بقوله تعالى: {وَأَعْرِضْ عَنِ الجَاهِلِينَ} (الأعراف: 199)<lb/>ولكن ردَّ عليه كثيرون من علماء الأزهر، وعلى شيخ الأزهر مغريه، ونُشِرَتْ<lb/>ردودهم ومطاعنهم في الجرائد اليومية. وأما طعنه في حفظ السنة فقد فنَّدته في<lb/>سياق تفنيد ما يدعو إليه من البدع والخرافات، ولو شئت أن أعاقب المسيء لرفعت<lb/>عليه قضية في محكمة الجنايات، ولكن انتقم الله من المفتري والمغري بطعون<lb/>ومَخَازٍ نشرت في بعض الجرائد اليومية لم يستطع الرد عليها أحد، ولما تنته بعد،<lb/>وينتظر من عدل الله ما هو أشد.<lb/>وأما كتاب (المنار والأزهر) المشتمل على تلك المقالات في الرد على مجلة<lb/>الأزهر وبدعها وخرافاتها، وتفنيد بهائتها ومفترياتها، فقد أرجأت نشره إلى أوائل<lb/>العام القابل، أي بعد نشر الطبعة الثانية من كتاب الوحي المحمدي في ذي الحجة<lb/>الآتي ونشر الجزء الحادي عشر من التفسير في المحرم سنة 1353 إن شاء الله<lb/>تعالى.<lb/>(45) فتوى السيوطي المبنية على تطور الولي:<lb/>في أول سطر من السؤال عن هذه الفتوى غلطتان: (إحداهما) في اسم<lb/>الكتاب فإن اسمه (المنجلي <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.) لا (القول الجلي <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>..) (والثانية) في<lb/>الطلاق الذي سئل عنه المؤلف وهو الطلاق غير موصوف بالثلاث كما ذكر في<lb/>السؤال، فهاتان الغلطتان مع الغلطة الأولى في مسألة السبكي التي بينتها في<lb/>موضعها مما يوجب عليكم الدقة في النقل ومراجعة ما يكتبه لكم من تملون عليه<lb/>لتثقوا بصحته.<lb/>وأما الفتوى فإنني أقول فيها - وإن لم أقابل ما لخصتموه منها بأصله - إن<lb/>فيها خلطًا وخبطًا كثيرًا لا يمكن بسطه إلا في رسالة طويلة لا أرى حاجة إليها إذ<lb/>يغني عنه القول بأن هذه الفتوى في تفصيلها رأي للسيوطي لا يجوز لأحد تقليده فيه،<lb/>وغير المقلد من المفتين أو المستفتين ينظر في الدليل ويأخذ بما ظهر له صحته.<lb/>وهو قد بنى الفتوى بعدم وقوع الطلاق على أحد من الأربعة الذين حلفوا به<lb/>من حيث الفقه على الترديد في إقامة البينة من بعضهم دون بعض وعدم إقامتها من<lb/>أحد منهم، وإنما تطلب البينات وينظر في تعارضها والترجيح بينها في حال إقامة<lb/>الدعاوي [2] فإن لم يكن هنالك دعوى فيفتي كل واحد بحلفه على اعتقاده. فإذا كان<lb/>يعتقد أن من بات عنده في تلك الليلة هو فلان كما حلف، فلا يضره اعتقاد غيره<lb/>أنه أخطأ، وإن كان يستحيل صدق كل واحد منهم بالفعل أو في اعتقاده، بل عليه<lb/>أن يعتقد أن غيره كاذب؛ لأن خبره الذي يحتمل الصدق والكذب لذاته قد تعين عنده<lb/>أنه كاذب فيه؛ لمخالفته لما ثبت عنده هو بالحس، والأصل فيه إفادة اليقين.<lb/>أكتفي بهذا في أصل الفتوى من حيث الفقه كما قال لأنها من الخيالات<lb/>الخرافية التي قلما تقع. وألخص ما يستنبط منها من المسائل التي بنيت عليها وهي<lb/>أهم منها، والمقصودة بالذات من نشرها، وأبين رأيي فيها.<lb/>(46) تطور الولي ووجوده في عدة أمكنة في وقت واحد:<lb/>إن علماء المعقول متفقون على أن وجود الجسم الواحد في مكانين أو أكثر في<lb/>وقت واحد من المُحَال العقلي المعلوم بالبداهة أو الضرورة، ويحكمون بكذب مدعيه<lb/>قطعًا، بل يجعلونه مثالاً للمحال.<lb/>ولا يصح معارضة هذا الحكم القطعي الضرورة في عالم الشهادة باحتمال<lb/>وقوع مثله عقلاً في عالم الغيب كالملائكة والجن أو ثبوته بنص شرعي قطعي، فإن<lb/>لمن يسلم هذا أن يقول أن عالم الشهادة لا يقاس على عالم الغيب، وأن الذي رأى<lb/>زيدًا من الناس <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> عنده إنما رأى جسدًا من عالم الشهادة ذا روح، والجسد<lb/>الخاص المعين لا يكون في مكانين في وقت واحد قطعًا، واحتمال تصرف روح<lb/>الإنسان في هذا العالم بجسده وظهوره في جسدين أو أكثر مخالف لسنة الله تعالى في<lb/>هذا العالم فلا يُبْنَى عليه حكم شرعي بل السيوطي يقول في هذه الفتوى: إن روح<lb/>الولي في حال تشكله في الصور تكون في جسمه الأصلي، ويكون له أجسام أخرى<lb/>من عالم المثال الذي هو عندهم وسط بين عالم الأرواح وهو ألطف منه، وعالم<lb/>الأجسام وهو أكثف منه، وروحه تتصرف في الجسم الأصلي في الأجسام المثالية<lb/>في وقت واحد.<lb/>فنقول في هذه الحال: إن جسمه الأصلي هو الذي تتحقق به حقيقته الكونية<lb/>الشرعية، وتلك الأجسام التي تصرفت بها روحه غريبة من غير عنصر الأجسام<lb/>البشرية، فلا يصح إعطاؤها حكمًا شرعيًّا من صلاة ولا حج ولا زواج ولا طلاق<lb/>ولا غير ذلك من العقود والحدود الشرعية على فرض وقوع ذلك كما قيل، وهو ما<lb/>لا يمكن إثباته بالفعل لما يعرض فيه من الاحتمالات، ومنها أن شيخ الإسلام ابن<lb/>تيمية الجامع بين علوم النقل والعقل والتصوف يقول: إن الشخوص البشرية التي<lb/>تظهر بصور بعض المشايخ وغيرهم هي من الجن، فالمتعبدة الصالحة منها لبعض<lb/>مؤمني الجن ومنهم من ظهر بصورته هو في <placeName>الموصل</placeName> بمظهر صالح يليق به إذ<lb/>كان هو ب<placeName>دمشق</placeName>، والخبيثة الضارة لكفار الجن وشياطينهم كما نقلناه عنه قريبًا في<lb/>التفسير.<lb/>على أن التحقيق أن عالم المثال الذي يدعي السيوطي أن الصوفية أثبتوا<lb/>وجوده هو عالم تصور خيالي لا وجود له في الخارج، فهو كعالم الماهيات<lb/>الهيولانية في فلسفة أفلاطون فلا وجود له في الخارج، وأصح منه الأثير الذي<lb/>يقول به علماء المادة وسيأتي ذكره. وإن مسألة التجرد الروحانى والتشكل في<lb/>الصور أمر آخر يظهر أن السيوطي لم يكن يعرفه ولا أئمته الذين اتكأ على أقوالهم<lb/>في إمكان وجود الجسم في الأمكنة المختلفة واعتمد عليها فكانت كجسيم العاشق الذي<lb/>قال لمعشوقته:<lb/>إن في بردي جسمًا ناحلا <gap resp="#org_MS"/> لو توكأت عليه لانهدم<lb/>(47) وجود الشخص في الأمكنة:<lb/>قال السيوطي: (إن وجود الشخص الواحد في أمكنة متعددة في وقت واحد<lb/>ممكن غير محال كما يتوهم، فقد نص الأئمة الأعلام أن ذلك من قسم الجائز الممكن<lb/>- وسمى جماعة منهم ذكر السائل بعضهم ثم قال -: وحاصل ما ذكره في توجيه<lb/>ذلك ثلاثة أمور: (الأول) أنه من باب تعدد الصور بالتمثل والتشكيل كما يقع ذلك<lb/>للجان (والثاني) أنه من باب طي المسافة وزوي الأرض من غير تعدد فيراه كل<lb/>في بيته وهو في بقعة واحدة إلا أن الله طوى الأرض ورفع الحجب المانعة من<lb/>الاستطراق فظن أنه في مكانين وإنما هو في مكان واحد (قال) وهذا أحسن ما<lb/>يحمل عليه حديث رفع بيت المقدس حتى رآه النبي صلى الله عليه وسلم ب<placeName>مكة</placeName> حال<lb/>وصفه إياه لقريش صبيحة الإسراء. (الثالث) أنه من باب عظم جثة الولي بحيث<lb/>ملأ الكون فشُوهِدَ في كل مكان كما قرر بذلك شأن ملك الموت ومنكر ونكير حيث<lb/>يقبض من مات في المشرق وفي المغرب في ساعة واحدة، ويسأل من قبر فيهما<lb/>في الساعة الواحدة، فإن ذلك أحسن الأجوبة في الثلاثة ولا ينافي ذلك رؤيته على<lb/>صورته المعتادة فإن الله يحجب الزائد عن الأبصار أو يدمج بعضه في بعض كما<lb/>قيل بالأمرين في رؤية جبريل في صورة دحية، وخلقته الأصلية أعظم من ذلك<lb/>بحيث إن جناحين من أجنحته يسدان الأفق) اهـ المراد منه، وذكر بعده بعض<lb/>أقوال أولئك الذين سماهم الأئمة في ذلك.<lb/>أقول: (أولا) إن مسألة المحال العقلي هي من أحكام العقل فآراء من سماهم<lb/>الأئمة الأعلام وغيرهم من العقلاء فيها سواء، ولكن هؤلاء الأئمة الأعلام قد نبذوا<lb/>حكم العقل وراء ظهورهم اتباعًا لدعاوي الصوفية، كما نبذه هو تقليدًا لهم، وإن<lb/>كان قد ادعى الاجتهاد المطلق، فالصوفية قد صرَّحوا بأن كشفهم ودعاويهم مخالفة<lb/>للعقل كما قال ابن عربي<lb/>وإذا عارضك العقل فقل <gap resp="#org_MS"/> طورك الزم ما لكم فيه قدم<lb/>وقال ابن الفارض<lb/>فثم وراء العقل علم يدق عن <gap resp="#org_MS"/> مدارك غايات العقول السليمة<lb/>(ثانيًا) إن ما وجهوه به وقلدهم فيه يدل على أنهم قد قلدوا الصوفية بغير<lb/>عقل ولا فهم للنقل ولا لأقوالهم فإنهم يعنون به غير عالم الأجسام العنصرية، وقد<lb/>كان منهم من لا يعرف حكم الشرع في ذلك.<lb/>(ثالثًا) تقدم أن العقل والشرع يمنعان من قياس عالم الشهادة ومنه الإنسان<lb/>على عالم الغيب كالملائكة والجان، ونزيد عليه أنه لم يثبت بدليل عقلي ولا شرعي<lb/>يحتج به أن الجني الواحد يتمثل بصور كثيرة في أماكن مختلفة في وقت واحد.<lb/>(رابعًا) إنه قد أخطأ وخلط بين الأمور التي وجهها به أئمته لعدم فهمها كما<lb/>نبينه فيما يأتي:<lb/>(48) طي المسافة وزوي الأرض:<lb/>إن ما يسمونه طي المسافة غير مسألة زوي الأرض ورؤية الأماكن البعيدة<lb/>منها، فالأولى عبارة عن تشكل الروح المجردة في مادة لطيفة تقطع بها المسافات<lb/>البعيدة في مدة قصيرة، ومنهم من يفسر بها الإسراء والمعراج، والثانية عبارة عن<lb/>تمثل الأماكن البعيدة بصورها للروح أمامها في الهواء أو في حائط مثلا بصورة<lb/>مصغرة فتدركها الروح كالمرئية بالعينين وهي التي يفسر بها رؤية بيت المقدس<lb/>للنبي صلى الله عليه وسلم وهو في مكانه ب<placeName>مكة</placeName>، وتمثل الجنة له أيضًا.<lb/>ومنه حديث (زويت لي الأرض) أي جمعت منقبضة مصغرة، ومثال ذلك<lb/>تصغير الصور بعدسيات الزجاج من جهة كتكبيرها من جهة أخرى. وخلاصة<lb/>الحديث أنه مثلت له الأرض صغيرة مزوية فرأى منها ما يصل إليه ملك أمته لا أنه<lb/>قطع مسافتها.<lb/>وأصح ما ورد في تمثل بيت المقدس له حديث جابر بن عبد الله في الصحيحين<lb/>قال: قال صلى الله عليه وسلم (لما كذبتني قريش حين أسري بي إلى بيت المقدس<lb/>قمت في الحجر فجلَّى الله لي بيت المقدس فطفقت أخبرهم عن آياته وأنا أنظر إليه)<lb/>فمعنى جلاَّه أظهره وكشفه له كشفًا جليًّا، وليس معناه أنه قلعه من مكانه ووضعه في<lb/>مكة، ورواية رفعه له تصوير للرواية الأولى ونحن لا ننكر على من دونه صلى الله<lb/>عليه وسلم أن تتوجه نفسه إلى شيء فينكشف لها فيراه، فإن هذا من جنس الكشف<lb/>الذي نقل عن بعض أصحاب الرياضيات، ولكنهم لم يصلوا فيه إلى مثل درجته<lb/>صلى الله عليه وسلم في الوضوح وطول المدة بحيث يتمكن من وصفه بتلك الدقة،<lb/>وأين هذا من خرافة طواف الكعبة بالولي إن يكن يراد بها التخيل المحض؟<lb/>(49) تكبير الجثة وتصغيرها:<lb/>إن ما سماه عظم الجثة بحيث تملأ الكون هو طور من أطوار التشكيل في<lb/>الصور فهما من باب واحد كما سأبين جعله بابين بابًا لتعدد الصورة وبابًا لتكبيرها؛<lb/>لعدم فهمه لمنشأ كل منها، فأخطأ في جعل الواحد اثنين، كما أخطأ في طي المسافة<lb/>وزوي الأرض فجعلهما واحدًا وهما اثنان، فكيف يصح لعالم أن يبني فتواه<lb/>الشرعية ويفسر ما ورد في عالم الغيب على ما يجهله ولا يفهم ما يقوله غيره فيه؟<lb/>(50) قياس الأولياء على الأنبياء والملائكة:<lb/>قلنا: إن قياس عالم الشهادة على عالم الغيب أو عالم الملك على عالم الملكوت<lb/>- على اصطلاح الصوفية - قياس باطل أو بالفارق، ومثله قياس الأعمال العادية<lb/>على الخوارق، ثم قياس الكرامات على المعجزات بناء على أنهما من جنسها أو<lb/>نوعها وتكون مثلها. ومن العجيب أن يقع فيه السيوطي ومن نقل عنهم واعتمد<lb/>عليهم وسماهم الأئمة، ومنهم تاج الدين السبكي الذي فرق بينهما في الرد على<lb/>منكري الكرامات من أصلها بأن الأصل فيها الخفاء والإخفاء، فلا يجوز إظهارها<lb/>إلا لضرورة وصرح بهذا المحققون من الصوفية أيضًا وبأنها لا تبلغ مبلغ المعجزة<lb/>خلافًا لقول بعضهم: إن ما جاز أن يكون معجزة جاز أن يكون كرامة، وذكر أن<lb/>القشيري من أئمة الفريقين خالف في هذا أيضًا كما بيناه من قبل.<lb/>وأعجب من هذا أن يقيسوا هؤلاء الأولياء الخياليين أو المتخيلين على الأنبياء<lb/>في كل ما ذكروا من خصائصهم ما صح فيه النقل منها وما لم يصح حتى في أمور<lb/>البرزخ والآخرة.<lb/>وأعجب من هذا الأعجب أن يقيسوهم على الملائكة المقربين حتى جبريل<lb/>معلم الأنبياء والمرسلين، وملك الموت قابض أرواح الجميع، إن هذا لهو الجهل<lb/>العميق، إن هذا لهو الضلال البعيد، الذي يصح على قائسيه قوله تعالى:<lb/>{وَيَقْذِفُونَ بِالْغَيْبِ مِن مَّكَانٍ بَعِيدٍ} (سبأ: 53) والله تعالى يقول لرسوله خاتم<lb/>النبيين: {قُل لاَّ أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ إِنِّي مَلَكٌ<lb/>إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إِلَيَّ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الأَعْمَى وَالْبَصِيرُ أَفَلاَ تَتَفَكَّرُونَ} (الأنعام<lb/>: 50) بلى إن من يقيس هؤلاء المساكين الذين زعموا أنهم كانوا يوجدون في<lb/>الأماكن المتعددة من الأرض على جبريل وملك الموت عليهما السلام لا يتفكرون في<lb/>سنن الله في الخلق، ولا فيما خص به كل عالم وكل جنس من الفروق والخصائص<lb/>ولا في حكمته في ذلك.<lb/>ومن عجائب غفلتهم عن التفرقة بين الجنس الذي قال الله تعالى فيه:<lb/>{وَخُلِقَ الإِنسَانُ ضَعِيفاً} (النساء: 28) والجنس الذي خصه عز وجل بأعظم<lb/>القوى في العالم حتى أعظم أفراده قوة ومقامًا كجبريل الذي قال تعالى بعد القسم في<lb/>بيان تلقينه الوحي للنبي صلى الله عليه وسلم: {إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ * ذِي قُوَّةٍ<lb/>عِندَ ذِي العَرْشِ مَكِينٍ * مُطَاعٍ ثَمَّ أَمِينٍ * وَمَا صَاحِبُكُم بِمَجْنُونٍ} (التكوير: 19 -<lb/>22) وقال في هذا المعنى أيضًا: {عَلَّمَهُ شَدِيدُ القُوَى * ذُو مِرَّةٍ فَاسْتَوَى * وَهُوَ<lb/>بِالأُفُقِ الأَعْلَى} (النجم: 5-7) الآيات.<lb/>ثم إنهم على تجويزهم أن يكون وليهم المتخيل كجبريل يملأ الآفاق، وأن<lb/>يظهر بالصور الكثيرة في كل مكان، يحرصون أشد الحرص على جسده الضعيف<lb/>الفاني فيستثنونه من عموم قوله تعالى: {كُلُّ مَنْ عَلَيْهَا فَانٍ} (الرحمن: 26)<lb/>ويقولون: إنه يبقى في قبره كما كان في الدنيا يتعبد، ومنهم من قال: إنه يأكل<lb/>ويشرب، ويخرج فيقضي حوائج الذين يتوجهون إليه بالدعاء والاستغاثة،<lb/>ويتقربون إليه بالنذور والطواف بقبره كالكعبة، وبلمسه وتقبيله كالحجر الأسود<lb/>(أي يعبدونه من دونه تعالى) ثم يعود إليه فينجحر فيه، وهو في خارجه مالئ<lb/>للكون كله يتصرف فيه، ويوجد في كل حجر ومدر منه! ! فما معنى محافظتهم مع<lb/>هذا على هذا الجسد الذي كانت حياته كلها بالدم النجس عندهم، والذي كان يحمل<lb/>العذرة كما يقولون في مواعظهم، وعلى هذه الحفرة الصغيرة التي وضع فيها، وقد<lb/>أعطي هذه الخصائص والكرامات كلها؟<lb/>إنه لا يعجز بعض سدنة بعض هذه القبور المعبودة أن يؤلف لك رسالة أو<lb/>كتابًا في جواب هذه الأسئلة المفحمة لمن يفقهها من العقلاء وعلماء الكتاب والسنة،<lb/>فإن الذي يقلد هؤلاء المؤلفين؛ لأنه يعتقد أنهم كانوا أرقى منه علمًا وعقلاً ودينًا<lb/>وكرامة لا يتفكر ولا يعقل كما أمره الله؛ لأن عقله الفطري الخاص معطل لا حكم<lb/>له ولا يحتاج إلى فهمه وإدراكه؛ ولأن العقل الكلي العام للمكلفين وهو هدى كتاب<lb/>الله متوقف عندهم على منصب الاجتهاد وقابل لما لا يعقل من التأويلات، ورحم<lb/>الله الإمام الشافعي الذي قال: إن الرجل إذا تصوف في أول النهار فلا يأتي المساء<lb/>إلا وهو مجنون. قال هذا في صوفية عصره وفيهم العلماء الأعلام، فماذا يقول في<lb/>الأدعياء من مقلدي المتشبهين بالصوفية هبوطًا إلى بضع دركات؟<lb/>نضرب للناس الأمثال العلمية نقرب بها إلى عقولهم أنباء نصوص الوحي في<lb/>عالم الغيب؛ ليطمئن قلب المؤمن بإيمانه، ويجد بها المرتاب مخرجًا من ارتيابه،<lb/>والغارق في بحر الخرافات منجاة من أوهامه، فتأتي هذه الحكايات التصوفية بفتن<lb/>كقطع الليل المظلم يوسوس شيطانها لمستقلي العقول وحملة برهان العلم: إذا كان<lb/>الملائكة وهم أقطابُ عالم الغيب المدبرون من وراء الحجب لأمور عالم الشهادة مثل<lb/>هؤلاء الضعفاء الذين يسمونهم أقطاب البشر أو دونهم قوة وتصرفًا في ملكوت<lb/>السموات والأرض فأجدر بكم ألا تؤمنوا معهم بأولئك الأقطاب الذين لا تعرفون<lb/>عالمهم الغيبي، حتى يروكم تصرف هؤلاء الأقطاب الذين تعرفون من عالمهم<lb/>المادي ما لا يعرفون، وتتصرفون في عناصره ومركباته وقواه بما هو أعظم مما<lb/>يدعون، ولكن في ضوء سنن الله في الكون وعلى صراط حكمته في نظامه، وبما<lb/>يظهر لهم ولغيرهم عجائب صنعه وسعة رحمته بعباده، ومن حيث لا يظهر لما<lb/>يدعون حكمة ولا فائدة، فشعوب المدعين لهذا التصرف من صوفية البوذيين<lb/>والبراهمة والمسلمين أضعف من جميع شعوبكم، وقد أصبحوا كلهم عبيدًا لدولكم<lb/>المنتفعة بتصرفكم، فهل تتبعون عبيدكم في دينهم لتصيروا مثلهم؟<lb/>قلنا مرارًا في المنار وفي تفسيره: إن الصور التي يتشكل فيها الملك أو<lb/>الجني قد تكون من الأثير الذي ينفذ من الأجسام الكثيفة، وإن مثل الملائكة فيما<lb/>صرفها الله تعالى فيه كمثل هذه الكهرباء في قوتها وسرعتها وتأثيرها في مادة العالم<lb/>وهذا المثل يقرب من عقولنا تصرف الملك في تحليل مادة الكون وتركيبها كما<lb/>فصلناه في محله، ويقرب من عقولنا إمكان قبضه لما لا يحصى من الأرواح في<lb/>وقت واحد، فهو كما يطفئ الرجل ألوفًا من المصابيح الكهربائية وينيرها في<lb/>لحظة واحدة وهو في مكانه بعيدًا عنها، وقد غمز أحدهم زرًّا في أوربة فتحركت به<lb/>ألوف من الآلات في أوسترالية، فليفعل لنا هؤلاء الأولياء مثل هذا في تصرفهم<lb/>الروحاني في الكون لعلهم يؤمنون بالله فيتبعوننا أو ينتقم الله لنا منهم بتصرف غيبي،<lb/>أقوى من تصرفهم المادي، قبل أن يفتنوا جميع حكامنا وكبرائنا بعلومهم عن ديننا<lb/>فلا يبقى من المنتمين له أحد إلا هؤلاء العوام الجاهلون، الذي يصدقونهم فيما<lb/>يزعمون.<lb/>هذا وإننا قرأنا في صحفنا من أخبار الهند في هذه الأيام عن لاما التبت<lb/>(كاهنها البوذي الأكبر) الذي مات من عهد قريب وغيره عجائب وخوارق منها<lb/>الحياة بعد الموت والمشي في الهواء، والماديون كالروحيين من الإفرنج يثبتون هذه<lb/>الأخبار لصوفية الهند وكهنتهم؛ لأنهم رأوا بأعينهم ولم يروا من صوفية المسلمين<lb/>شيئًا مثلها أو يقرب منها، فإلى متى يحسب الجاهلون الغافلون من قراء هذا الكتاب<lb/>للسيوطي وما هو شر منه للشعراني وغيره أن ما فيها من هذه الحكايات من حجج<lb/>الإسلام ودلائل حقيقته، وإذا لم تكن كذلك فماذا كان من نفعها وفائدة تدوينها إلا<lb/>الفتنة في الدين وعبادة غير الله تعالى.<lb/>(51) أي كتب السيوطي خير:<lb/>كان الجلال السيوطي رحمه الله تعالى واسع الاطلاع على كتب السنة والآثار<lb/>وعلماء القرون التي قبله والتي ألفت في عصره، كثير العناية بالنقل والجمع من<lb/>قديمها وحديثها، وسمينها وغثها بدون تحقيق كما هو الغالب فيمن تتوجه قواه إلى<lb/>شيء واحد هو مستعد له بمقتضى المزاج والوراثة وتركيب الدماغ، وكان شغوفًا<lb/>بتقوية ما ضعَّفه العلماء من قبل حتى المحدثين منهم مما يوافق بيئة عصره، وما<lb/>يعبر عنه في عرف زماننا بالرأي العام، ومنه المبالغة في الإطراء والمناقب،<lb/>والخوارق والعجائب وأحسن كتبه ما ينقله عن المتقدمين، وأضرها ما يجمع به<lb/>الأمشاج عن المتأخرين والمعاصرين، وخير كتبه لا يستغني عن تنقيح أو (خدمة)<lb/>كما يقول الأزهريون في الكتب غير المشروحة ولا المحشية، فمنها الدر المنثور<lb/>حشاه بالروايات الإسرائيلية والأحاديث المنكرة وكذا الموضوعة، وهو لا يستغنى<lb/>عنه، لو وجد محدث يخرِّج رواياته ويبين ما يصح منها وما لم يصح، ومن كتبه<lb/>النافعة الإتقان والجامعان الكبير والصغير ويحتاجان إلى تحقيق ما يصح من<lb/>أحاديثهما وما لا يصح أيضًا، ومنها في اللغة المزهر والأشباه والنظائر النحوية،<lb/>وقد بالغ الحافظ السخاوي في نقده والطعن فيه فيحتاج كلامه فيه إلى وزن وحكم<lb/>عادل.<lb/>وجملة القول فيه أنه خدم العلم خدمة كبيرة بقدر طاقته، فجزاه خيرًا على<lb/>ما أحسن فيه وأصاب، وعفا عنه وغفر له ما أخطأ فيه بحسن نية، وجعلنا في<lb/>كتبه وغيرها ممن قال فيهم: {فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ<lb/>أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُوْلَئِكَ هُمْ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 17-18) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مثاله أن ورود الأصابع في الحديث لا يفهم منه الناس إلا كما يستعملونه حتى اليوم في التصرف الدقيق الخفي، وحديث (لا تزال جهنم تقول: هل من مزيد حتى يضع رب العزة فيها قدمه فتقول قط قط) الحديث وفي رواية (يضع عليها قدمه) يفهمون منه أنه يقرها بعزته فهو من باب قوله صلى الله عليه وسلم في دماء الجاهلية ورباها (تحت قدمي) ويقاس على هذا غيره وهو ليس بإخراج عن ظاهره، بل هو على ظاهره ولكن بدون بحث في كنهه وكيفيته.<lb/>(2) يجوز في مثل الدعاوى والفتاوى فتح الواو وكسرها واختلف أيهما أفصح وفي الحديث (لو يعطى الناس بدعاويهم لادعى قوم دماء رجال وأموالهم) إلخ وهو متفق عليه.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n33-p692" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4324.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النزاع الديني في ألمانيا</head>
               <lb/>بعض رجال الكنيسة يتحدون النازي [*]<lb/>
               <lb/>(الريخ الثالث لا يحتاج إلى المسيحية) للأستاذ برجمان<lb/>(المسيحية نتيجة حضارة عليلة) لمؤلف نازي<lb/>تأتينا الأنباء البرقية في الفينة بعد الفينة بلمحات من النزاع القائم في ألمانيا<lb/>بين رجال الكنيسة البروتستانتية والنظام النازي. فما هو مثار الخلاف؟ وما هي<lb/>التعاليم النازية التي يعترض عليها رجال الكنيسة؟ وهل يكون هؤلاء المتحدون<lb/>للنظام النازي في دائرة الدين نواة للمقاومين في نواحي الحياة الأخرى؟<lb/>في أواسط نوفمبر الماضي أذاع نحو (من) ثلاثة آلاف من القساوسة الألمان<lb/>وكان يوم الاحتفال بانقضاء 450 سنة على ميلاد مارتن لوثيروس بيانًا قالوا فيه:<lb/>(نحن وعاظ الإنجيل لا ينبغي (لنا) أن نستنزل على رءوسنا توبيخ النبي أشعيا<lb/>حيث يقول: (كلهم كلاب خرس لا يستطيعون النباح، مضطجعون نائمون،<lb/>ويحبون أوسن) وبعد ذلك أصدروا بيانًا آخر قالوا فيه: (إن كنيستنا تواجه يوم<lb/>الدينونة. والتهجم على الصليب ما يزال في بداءته، إن وثنية جرمانية جديدة قد<lb/>بزغت في أمتنا وقد غزت الكنيسة نفسها) .<lb/>وقد جاء هذان البيانان احتجاجًا على اتجاهات الحركة الموسومة بالحركة<lb/>الألمانية المسيحية في الكنيسة الإنجيلية الألمانية، أما السبب المباشر لإذاعتهما،<lb/>فكان اجتماع جمهور غفير ممن يسمون أنفسهم بالمسيحيين الألمان، حضره طائفة<lb/>من رؤوس الكنيسة وطالب فيه الدكتور ريتهولد كروس أحد متطرفي الحركة،<lb/>بإلغاء الصليب كشارة دينية، وحذف العهد القديم من التوراة من برامج التعليم في<lb/>المدارس، وجعل مقاومة اليهود خطة ثابتة للكنيسة البروتستانتية. وزعماء<lb/>الفريقين مصرون على السير بالنزاع إلى نهايته.<lb/>في ألمانيا نحو 22 ألفًا من قساوسة الكنيسة البروتستانتية. ومن المتعذر أن<lb/>تعرف كم قسيسًا منهم تابع للحركة المسيحية الألمانية؛ لأن هذه الحركة ليست<lb/>عقيدة أو نظامًا معينًا يُعرف المؤمن به بالانضمام إليه، وإنما هي فلسفة أو وجهة<lb/>نظر إلى الحياة، ففي الانتخابات الكنسية التي تمت في منتصف السنة الماضية،<lb/>فاز المسيحيون الألمان بنحو (من) ثلثي الأصوات ولكن خصومهم يدعون أنهم<lb/>(أي المسيحيين الألمان) أرهبوا خصومهم وقت الاقتراع. ومع أن المسيحيين<lb/>الألمان، يختلفون من حيث تطرفهم في الدعاية إلى إلغاء الصليب وحذف العهد<lb/>القديم من برامج الدراسة، إلا أنهم جميعًا نازيون، وغرضهم استعمال الكنيسة<lb/>أداة لنهضة قومية؛ ذلك أن الكنيسة الإنجيلية الألمانية المؤلفة من الكنائس الثمان<lb/>والعشرين في مختلف الولايات الألمانية لها نحو (من) أربعين مليونًا من الأعضاء.<lb/>وفي ألمانيا كذلك نحو من عشرين مليونا من الكاثوليك و800 ألف من أتباع<lb/>المذاهب الأخرى، عدا نحو نصف مليون يهودي (564 ألفًا عن التدقيق سنة<lb/>1930) وكل هؤلاء يتتبعون النزاع الديني القائم بعناية عظيمة. خذ مثلا على ذلك<lb/>ما قالته صحيفة جرمانيا الكاثوليكية: إذا كان التبشير بالمسيح في ألمانيا قد أصبح<lb/>في خطر فالمسيحيون الكاثوليك يصيبهم شيء من هذا الاضطهاد)<lb/>يعتقد المسيحيون الألمان: أن مبدأ الزعامة يجب أن يمتد إلى كل نواحي<lb/>الحياة القومية، وأن رؤساء الكنيسة يجب أن يخضعوا لزعامة وسيطرة الزعيم أو<lb/>المنقذ أودلف هتلر، والمتطرفون في هذه الحركة يقولون: إن (الدولة المندمجة)<lb/>لا يمكن أن تتم إلا إذا اندمج الألمان البروتستانت والألمان الكاثوليك في (الكنيسة<lb/>المسيحية الألمانية) التي زعيمها المستشار هتلر. أما هتلر فكاثوليكي ولا يخفى أن<lb/>إشاعة راجت من بضعة أشهر أنه ينوي أن يعتنق المذهب البروتستانتي القومي،<lb/>أي أن ينضم إلى الكنيسة البروتستانتية القومية، ولكن هذه الإشاعة كذبت.<lb/>و (المسيحيون الألمان يعتقدون كذلك أن السلالة Race يجب أن تكون<lb/>أساسًا للكنيسة كما هي أساس للدولة. وهذا أساس (الوثنية الجديدة) التي يشير<lb/>إليها القساوسة في بيانهم ويحتجون عليها، فالمثل العليا التي يرمي إليها هتلر، لا<lb/>يمكن تحقيقها إلا بواسطة شعب آري [1] كذلك يقول الزعماء المتطرفون في<lb/>(الحركة المسيحية الألمانية) لذلك يقترحون أن ينشئوا كورًا خاصة باليهود الذين<lb/>يعتنقون المذهب المسيحي، وكورًا أخرى منفصلة عنها للمسيحيين، وقد قال أحدهم:<lb/>ولما كانت المسيحية لا تستطيع أن تحول الرجل إلى امرأة كذلك لا تستطيع أن<lb/>تحول اليهودي إلى ألماني.<lb/>والمتطرفون في هذه الحركة يريدون ديانة أبطال، إنهم يريدون نوعًا جديدًا<lb/>من فلسفة الاستشهاد، تعبد فيها ألمانيا أبطالها، الممثلين في مليونين من أبنائها<lb/>سقطوا في ميادين الحرب الكبرى.<lb/>خذ مثلاً على ذلك الأستاذ أرنست برجمان، وهو من الزعماء النظريين لهذه<lb/>الحركة الجديدة، خطب في جمهور من الطبقة المثقفة في جامعة برلين فقال: ليس<lb/>للمسيحية مكان في الريخ الثالث، ومن شاء أن يوفق بين المسيحية والاشتراكية<lb/>القومية (حركة النازي) فليس مسيحيًّا حقيقيًّا ولا قوميًّا صحيحًا (نقلاً عن<lb/>نيويورك تيمس 26 نوفمبر سنة 1933) .<lb/>أما الدكتور ألفرد روزنبرج، أحد مستشاري هتلر المقربين، فيدعو إلى نوع<lb/>من التقوى أو الورع الذي يدفع أصحابه إلى مقاومة ومكافحة الماركسية (الشيوعية)<lb/>واليهودية والدعوة إلى الإسلام، يقول: (الجرمانية هبة من الله وأنت تطيع<lb/>أوامره بالذهاب إلى الحرب) وقوله: (إن سلالة الأسياد هي سلالة من المحاربين<lb/>(الصليبيين CRUSADEIS) الشقر وقد وصفت المسيحية في أحد الكتب<lb/>الجديدة التي نالت رواجًا عظيمًا، بأنها نتيجة حضارة معتلة أنشأها سكان حوض<lb/>البحر المتوسط المنهوكي القوى)<lb/>نشأت المقاومة لهذه التعاليم من الداء، واتجهت في الغالب إلى مقاومة ما<lb/>يحاوله (المسيحيون الألمان) من السيطرة على حياة ألمانيا الروحية، ولكن<lb/>النازيين كانوا قد جردوا الولايات الألمانية من حقوقها المستقلة، لكي ينشئوا منها<lb/>الدولة المندمجة أي الريخ الثالث الموحد. وكذلك نشأ القول بأنه لا معنى للاحتفاظ<lb/>بكنيسة مستقلة لكل ولاية من الولايات السابقة، فاعترضت مسألة تنظيم الكنيسة<lb/>الألمانية الموحدة، ومن يكون رأسها الأعلى؟<lb/>وجاءت المعركة الأولى في إبريل من السنة الماضية، فربحها القساوسة غير<lb/>النازيين؛ لأن المسيحيين الألمان (لم يكونوا قد نظموا صفوفهم بعد، أو لعلهم كانوا<lb/>أقلية حينئذ، ولكن لما كان لا بد من إنشاء كنيسة قومية انتخب القساوسة المعتدلون<lb/>في 27 مايو الدكتور فريديمان فون بوديشونغ أول أسقف للريخ.<lb/>واحتدمت المعركة بعد الانتخاب؛ ذلك أن حكومة هتلر رفضت أن تعترف<lb/>بانتخاب الأسقف وهو غير نازي، ونظم رجال (الحركة المسيحية الألمانية)<lb/>صفوفهم بزعامة الدكتور ملر MUELLER الذي اشتهر بتنظيمه (ردهة الشهرة)<lb/>لرجال البحرية الألمانية في مدينة (ولميز هافن) وكان في خلال الحرب قسيسًا<lb/>لأورطة (تلور) من البحارة، ومن أقوى الدعاة لحرب الغواصات، وعدوا لدودًا<lb/>للاشتراكية واليهود، وبعد الحرب عُيِّنَ قسيسًا لأحد فرق الجيش في بروسيا الشرقية.<lb/>وكذلك اضطر (فون بود لشونغ) أن ينسحب فتفوق (المسيحيون الألمان)<lb/>على خصومهم، وامتدت المعركة إلى الشوارع حيث سرح مؤيدو الأسقف المنسحب<lb/>يوزعون النشرات يدعون فيها الجمهور إلى أن يعصوا أوامر (المسيحيين الألمان)<lb/>فرد عليهم خصومهم بأنهم حملوا الحكومة على أن تعلن أنها سوف تحاكم المنشقين<lb/>وكذلك تعرفت (مضارب التركيز) التي جمع فيها خصوم النازي إلى لباس<lb/>القساوسة بين رجالها، وفي أول يوليو بعث الرئيس هندبرج برسالة إلى الهر هتلر<lb/>يطلب إليه أن يعدل بين الجميع.<lb/>ولما اجتمع السنيودس (المجمع الكنسي) الأعلى في سبتمبر انتخب الدكتور<lb/>ملر أسقفًا للريخ، ومن ثم مضى هو وأتباعه في تحقيق التوحيد أو التعاون بين<lb/>الدولة والكنيسة، وفي المجمع الكنسي المذكور وافق المسيحيون الألمان على (البند<lb/>الآري) الذي أشرنا إليه سابقًا، وفرضوا على القساوسة أن يكونوا آريين وقرروا<lb/>أن يحذفوا كلمة (آمين) و (هللويا) من الطقوس الكنسية، ولعل ذلك لأن أصلهما<lb/>عبري، وقررت كنائس بروسيا الشرقية أن تدخل الموسيقى العسكرية في الحفلات<lb/>الدينية في ولاية برنسويك، وأشير على طلاب العلوم الدينية والقساوسة بالانضمام<lb/>إلى فرق الهجوم النازية، وأصبح مرأى العلم النازي حاملاً شارة الصليب [2]<lb/>منظرًا مألوفًا على الكنائس.<lb/>ولكن المعارضة لم تلن، كما تقدم في بدء المقال، فاعترض أولا أسقفا<lb/>بافاريا وفرتمبرج ثم مجلسا إدارة كليتي الفقه في جامعتي ماربرج وكيل، ثم جاء<lb/>بيان الثلاثة آلاف أسقف، فوقف إزاء ذلك أسقف الرين، فعل (البند الآري) ولكن<lb/>الزعامة ما تزال في أيدي ملر وأتباعه، والنزاع ما يزال قائمًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت في جريدة كوكب الشرق في العدد الذي صدر في 6 من شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1352" change="#d3e146">1352</date> هـ الموافق 22 من يناير سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1934" change="#d3e146">1934</date> م.<lb/>(1) أي آري العرق والجنس وهذا العرق منبته بلاد إيران والهند ومنها انتقل إلى أوربة، ويعده الأوربيون خصمًا للعرق السامي حتى في المدنِيَّة والدين كما ذكره جبريل هانوتو الوزير الكاتب الفرنسي في مقال له ترجم بالعربية ونشر في المؤيد سنة 1316 فرد عليه شيخنا الأستاذ الإمام ردًّا بليغًا سارت به الركبان، وهذه العداوة الآرية للسامية هي التي يثيرها الألمان اليوم لعداوة اليهود والديانة المسيحية السامية.<lb/>(2) المنار: هذا الصليب الآري مخالف لأشكال الصليب المعروفة عند النصارى كلهم وسموه الصليب المعقوف، ولا يبعد أن يسموه باسم آخر أو يتركوه بعد تمكن الدين الآري الجديد بنفوذ الدولة الجديدة (الريخ الثالث) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n33-p697" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4325.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقاريظ كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>
               <lb/>قد حبَّذ الفضلاء هذا الكتاب أحسن التحبيذ، وقرَّظوه بالممتاز من التقريظ،<lb/>وشكروا لنا ودعوا، فمن الشكر لله تعالى وللمحسنين من الناس، والتعاون على<lb/>إذاعة دعوة الإسلام، أن ننشر أهم ما حفظناه مما كتب إلينا، ومما نشر في<lb/>الصحف التي اطلعنا عليها.<lb/>ونبدأ بكتابين كريمين، لملكي الإسلام الكبيرين، الإمامين الجليلين:<lb/>إمام العترة الزيدية يحيى بن حميد الدين ملك <placeName>اليمن</placeName> الميمون، وإمام أهل السنة<lb/>والجماعة عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل ملك المملكة العربية السعودية،<lb/>وخادم الحرمين الشريفين، أدام الله توفيقهما، وأعز العرب والإسلام باتفاقهما<lb/>وتعاونهما، وإننا ننشرهما بحسب تاريخ ورودهما.<lb/>كتاب الإمام يحيى<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>الختم<lb/>(أمير المؤمنين، المتوكل على الله رب العالمين، الإمام يحيى حميد الدين)<lb/>إلى السيد العلامة محمد رشيد رضا صاحب المنار حفظه الله.<lb/>لقد ظفرت العيون بما تشتهيه، وحظيت من الأماني بما تبتغيه، بعد إرسال<lb/>رائدِ لحظها، وتمتعها بالوموق على تلك الرياض الأنيقة، وينابيع التحقيق الغزيرة،<lb/>التي أودعتموها ذلك المجموع النفيس المطبوع المسمى (بالوحي المحمدي) فإنه -<lb/>والحق يقال - وحيد في بابه موضوعًا وتنسيقًا، واستدلالاً وسياقًا، يهدي إلى القلوب<lb/>ما يرفع عنها الرين والكروب، ويتحف المُطَالع بما تستلذه المسامع، ويستطيبه<lb/>القارئ والسامع، وتثلج له الصدور، وتنبعث من حقائقه أشعة النور، فجزاك الله<lb/>خيرًا على هذه الخدمة الدينية التي نراها من العلم الصالح، والمتجر الرابح، والقصد<lb/>الناجح، وإنا لتعميم الانتفاع به نطلب منكم أن ترسلوا إلينا من نسخه المصححة أخيرًا<lb/>مائة نسخة على حسابنا، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في 21 جمادى الآخرة سنة 1352<lb/>كتاب جلالة الملك عبد العزيز<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>من عبد العزيز عبد الرحمن الفيصل<lb/>إلى حضرة الأخ المكرم السيد محمد رشيد رضا حفظه الله تعالى، السلام<lb/>عليكم ورحمة الله، أما بعد فقد تلقينا كتابكم الكريم، المؤرخ في 23 رمضان سنة<lb/>1352 وأحطنا علمًا بما ذكرتم بارك الله فيكم. لقد اطلعنا على كتابكم (الوحي<lb/>المحمدي) فَسَرَّنَا اهتمامكم بإخراجه للناس، وقيامكم بما فرض الله من الدعوة إلى<lb/>سبيله بالحكمة والموعظة الحسنة في زمن تكاثرت فيه الشبهات ممن ران الشيطان<lb/>على قلوبهم فصدهم عن سبيل الله حتى ضلوا وأضلوا. فكان كتابكم من أبلغ القول<lb/>في إظهار حجة الله القائمة على عباده، يدعو من كان له قلب إلى دين الحق،<lb/>ويبين للجاحد الملحد بطلان حجته، فجزاكم الله عن الإسلام والمسلمين خيرًا. وأخذ<lb/>بيدكم في تأييد الدعوة الإسلامية، ونشر عقائد السلف الصالح، ووفقنا وإياكم لما فيه<lb/>نصر لدينه، وإعلاء لكلمته، إنه على كل شيء قدير. والسلام.<lb/>في 4 من ذي القعدة سنة 1352 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الختم)<lb/>***<lb/>كلمة من كتاب لإمام<lb/>طائفة الإباضية الهمام<lb/>كنا أهدينا نسخة من كتاب الوحي المحمدي إلى هذا الإمام الجليل مع كتاب<lb/>خاص فجاءنا كتاب منه (من نزوى - عمان) بعد جمع ما تقدم وما بعده قبل طبعه<lb/>قال في أوله بعد البسملة:<lb/>من إمام المسلمين محمد بن عبد الله الخليلي إلى حضرة العلامة المحقق أخينا<lb/>السيد محمد رشيد رضا المحترم<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>أما بعد فإن رأيتم في إبطائنا في الرد على كتابكم الكريم المرسل معه مؤلفكم<lb/>فذاك لا عن إهمال وعدم تقدير، وإن لكم ولأمثالكم من إخواننا علماء الدين الحنيف<lb/>منزلة كبرى في القلب لا يحلها سواهم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> (ثم قال بعد بيان العذر)<lb/>(أما مؤلفكم العظيم فهو في غنى عن التقريظ والمدح، وإعجابنا به لا<lb/>يحد، ولا شك أنه الحجة الدامغة والقول المتين لمن لا يدين بهذا الدين القويم،<lb/>وفقكم الله لخدمة الإسلام والمسلمين، وبارك الله فيما تنوون وتقصدون، وسلام الله<lb/>عليكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الإمضاء)<lb/>كتاب صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ<lb/>محمد مصطفى المراغي<lb/>شيخ الجامع الأزهر بالأمس ورئيس المحكمة الشرعية من قبل<lb/>ورئيس جامعة الدفاع عن الإسلام اليوم<lb/>صديقي السيد الجليل الأستاذ محمد رشيد رضا:<lb/>أستطيع بعد أن فرغت من قراءة كتابكم (الوحي المحمدي) أن أقول: إنكم<lb/>وفقتم لفتح جديد في الدعوة إلى الدين الإسلامي القويم، فقد عرضتم خلاصته من<lb/>ينابيعه الصافية عرضًا قلَّ أن يتيسر إلا لفرع من فروع الشجرة النبوية المباركة،<lb/>وقد استطعتم أن توفقوا بين الدين والعلم توفيقًا لا يقوى عليه إلا العلماء المؤمنون،<lb/>فجزاكم الله عن الإسلام أحسن ما يجازى به المجاهدون، ولكم مني تحية الإخاء<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد مصطفى المراغي<lb/>تقريظ الأستاذ الفاضل صاحب المصنفات المفيدة<lb/>الشيخ محمد أحمد العدوي من نابغي علماء الأزهر<lb/>كتاب جديد أخرجه الأستاذ الكبير صاحب المنار، وآية كبرى من آيات الله<lb/>في التأليف، وحسنة من حسنات صاحب المنار (وحسناته كثيرة) تقرأ هذا السفر<lb/>فترى فيه حججًا دامغة، وإحاطة بمقاصد الإسلام، ودفعًا لشُبَهٍ يوردها أعداء الحق،<lb/>ولقد يخيل إليك أثناء دراستك للكتاب أن صاحبه لمس أمراض النفوس فوضع لها<lb/>علاجها، كما تراه قد أقام الحجة من العقل والنقل على الملحدين من رجال العلم ولا<lb/>سيما الماديين منهم، وإنه لكتاب تحتاجه جميع الطبقات، وحاجة الذين يهمهم نشر<lb/>الدين والدعوة إليه أشد، أفاض في مباحث الوحي، وأقام الأدلة على أن ذلك الوحي<lb/>لم يكن نابعًا من نفس محمد صلى الله عليه وسلم كما زعم المسيو درمنغام في كتابه<lb/>(حياة محمد) وغيره، وإنما هو نازل من السماء.<lb/>ليس بالعجيب أن نرى لصاحب المنار هذه المعجزة العلمية فإن البحوث<lb/>الدينية والتحقيقات العلمية قد امتزجت بلحمه ودمه، حتى أصبحت الكتابة فيها هينة<lb/>عليه لينة له، ويأخذ منك العجب منتهاه حيث تجلس إليه فيحادثك وتحادثه وقلمه<lb/>يسيل بتحرير مسائل في الدين أقل ما يحتاج الكاتب إليه فيها أن ينقطع عن العالم<lb/>ليجمع شتات فكره رجاء أن يلم بأطراف مسألة منها.<lb/>وهذه آثاره في تفسير كتاب الله تعالى ناطقة بنبوغه وتفوقه، وأنه بَزَّ علماء<lb/>التفسير جميعهم في إبراز القرآن الكريم للناس معجزة دائمة، وهداية عامة شاملة،<lb/>وسعادة لهم في دينهم ودنياهم، تقرأ طائفة من التفسير فتحس في خلال القراءة أن<lb/>من ورائك سوطًا من أسواط الحق يسوقك إلى الفضيلة ويردعك عن الرذيلة وأن<lb/>صلتك بكتاب الله تعالى وتعلقك في هدايته وفقه معانيه هي أغلى شيء في هذه<lb/>الحياة، وأعظم رزق ساقه الله إليك، كما تحس في ذلك التفسير أنك في دائرة من<lb/>دوائر المعارف الإلهية الكبرى.<lb/>وجدير بأستاذ له هذا الأثر أن يطلع على الناس بأمثال الوحي المحمدي مما<lb/>يغذي أرواحهم، وينمي معارفهم، دع ما وراء ذلك كله من قوة في البيان، ورواء<lb/>في الأسلوب، وتنسيق لطرق الاستدلال، ودقة في المأخذ؛ كل ذلك تجده في<lb/>مؤلفات صاحب المنار، وتراه أوضح وأجلى في (كتاب الوحي المحمدي) وما<lb/>سبقه من كتاب (نداء للجنس اللطيف وحقوق المرأة في الإسلام) .<lb/>وكل ما نتمناه أن يُلْهَم الناس رشدهم، ويعرفوا للعاملين قدرهم، فيكافئوهم<lb/>على هذه المجهودات بمطالعة كتبهم، وأن ينسأ الله في أجل صاحب المنار حتى يتم<lb/>تفسيره الذي خدم فيه أحد عشر جزءًا من أجزاء القرآن الكريم، وأن يمده بروح<lb/>منه ويبعد عنه مشاغل الحياة حتى يعيش موفور الصحة هادئ البال.<lb/>وأن يستجيب فيه دعاء الأستاذ الإمام وهو يقول في آخر حياته:<lb/>فيا رب إن قدرت رُجْعَى قريبة <gap resp="#org_MS"/> إلى عالم الأرواح وانفض خاتم<lb/>فبارك على الإسلام وارزقه مرشدًا <gap resp="#org_MS"/> رشيدًا يضيء النهج والليل قاتم<lb/>ويخرج وحي الله للناس عاريًا <gap resp="#org_MS"/> من الرأي والتأويل يَهْدِي ويلهم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أحمد العدوي من العلماء<lb/>كلمة من كتاب للأستاذ الكريم صاحب الإمضاء<lb/>لئن اجتمع علماؤنا الرسميون على أن يأتوا بمثل هذا الكتاب لا يأتون بمثله<lb/>ولو كان بعضهم لبعض ظهيرًا.<lb/>أطال الله حياتك يا مرشد الحيران، ويا خليفة حكيم الإسلام. حتى تصير<lb/>الأمة الإسلامية (رشيدية) اسمًا ولحمًا ودمًا إن شاء الله، رغم أنف الحاسدين أمثال<lb/>صاحب سجود الشمس تحت العرش، وأعوذ بك ربي أن أكون من الجاهلين.<lb/>يا صاحب الفضيلة:<lb/>قرأت كتابكم (الوحي المحمدي) إلى آخره فإذا به فيض من نور الله، وقبس<lb/>من ضيائه، يجب على كل مسلم متدين أن يقرأه؛ إذ إنه خير كتاب من نوعه ألف<lb/>في هذا الموضوع، بل يجب على كل مسلم غيور أن يعمل على ذيوعه وانتشاره<lb/>بين طبقات الأمة حتى يعم نفعه، وهذا ما عاهدت الله عليه خدمة للدين وابتغاء<lb/>وجهه الكريم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (أحمد أحمد القصير)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في كَفْر المندرة<lb/>طائفة مما كتبه إلينا علماء ديار <placeName>الشام</placeName> الأعلام<lb/>أيد الله بهم الإسلام<lb/>
               <lb/>-1-<lb/>للأستاذ العلامة الشيخ محمد بهجة البيطار [1]<lb/>إذا أردت أن تعرف قيمة تفسير المنار للقرآن الحكيم، وأن تتحقق أنه أفضل<lb/>تفسير للمسلمين في هذا العصر يقوم به أقدرهم عليه، وأولاهم به، وأنه لا يسد<lb/>مسده تفسير آخر؛ لأنه يستمد من قوى هذا العصر وحقائقه، ويدفع ما تجدد من<lb/>الشبهات والشكوك، ويقيم الأدلة القاطعة، ويورد الشواهد الحسية والتاريخية على<lb/>أن الحكومة الإسلامية هي أفضل حكومة في العالم كله.<lb/>إذا شاقك ذلك وأردت أن تعرفه يقينًا، فاقرأ كتاب (الوحي المحمدي) للسيد<lb/>الإمام علامة العصر الأستاذ السيد محمد رشيد رضا منشئ المنار ومؤلف تفسيره،<lb/>فهو نموذج من ذلك التفسير العجيب الذي صدر منه عشرة مجلدات ضخمة إلى الآن،<lb/>فسَّر بها ثلث القرآن الحكيم، وكتاب (الوحي المحمدي) منها هو تفسير لقوله<lb/>تعالى: {أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَباً أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَى رَجُلٍ مِّنْهُمْ} (يونس: 2) في أول<lb/>يونس من الجزء الحادي عشر [2] .<lb/>ولعمر الحق إنه أتى في هذا الكتاب بالعجب العجاب، فقد أثبت نبوة محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم بالبراهين العقلية والعلمية <placeName>القاهرة</placeName>، وأورد الشواهد التاريخية<lb/>الحسية الكثيرة ورد جميع ضلالات بني آدم عنها، لا سيما شبهات فلاسفة الإفرنج،<lb/>ومطاعن الملحدين وخرافات المشعوذين.<lb/>وقد كان بعض فلاسفة الغرب كتوماس ورينيه ودرمنغام وأمثالهم كتبوا في<lb/>السيرة النبوية شيئًا حسنًا، وبسطوا لأممهم حقائق منها، لولاهم لطمسها الجهل<lb/>والتعصب غير أن هؤلاء قد عرضت لهم شبهات وأوهام، فحسبوا الوحي الإلهي<lb/>النبوي عمومًا والمحمدي منه خصوصًا، ضربًا من الاستعداد النفسي، والفيض<lb/>الذاتي، أي أنه نابع من قلب الرسول صلى الله عليه وسلم غير نازل من عند الله.<lb/>وقد بسط السيد الإمام شبهتهم هذه، وأبرزها بأوسع معانيها، وصورها بأجلى<lb/>صورها، ثم كر عليها بالنقض والإبطال، وبين فسادها واستحالتها من عشرة وجوه<lb/>لا تحتمل الرد ولا المراء.<lb/>ثم عقد فصولاً في إعجاز القرآن بأسلوبه وبلاغته. وقوة تأثيره وهدايته. بما<lb/>لم يؤثر مثله أي كتاب آخر. ثم أفرد مقاصد القرآن الدينية والمدنية لرفع مستوى<lb/>الإنسانية. فشرح أصول السعادة الخالدة. ومطالب الحياة الراقية. ودل على<lb/>مقاصد الإسلام العالية التي لا يطمح العقل البشري ولا الارتقاء المدني إلى أسمى<lb/>منها أبدًا.<lb/>ولقد شرح السيد الإمام معجزات الرسل عليهم أفضل الصلاة والسلام شرحًا<lb/>بليغًا يوقف من تدبيره على سر اصطفائهم واجتبائهم، وكونهم صفوة البشر وأكملهم<lb/>وأفضلهم وأولاهم بحمل أمانة التشريع، والقيام بعهدة التبليغ {اللَّهُ أَعْلَمُ حَيْثُ<lb/>يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ} (الأنعام: 124) .<lb/>ثم إن من أمعن النظر فيما كتبه عن المعجزات نفسها، وما أقامه من ميزان<lb/>العدل والنصفة بينها، أدرك أن ليس فيما ظهر على يد المسيح عيسى بن مريم منها<lb/>ما يعلو به عن مقام النبوة والرسالة أبدًا {مَا المَسِيحُ ابْنُ مَرْيَمَ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ<lb/>مِن قَبْلِهِ الرُّسُلُ وَأُمُّهُ صِدِّيقَةٌ كَانَا يَأْكُلانِ الطَّعَامَ} (المائدة: 75) ثم أدرك أن<lb/>القرآن هو الآية الإلهية الكبرى، والمعجزة الدينية العظمى، بل هو معجزة<lb/>المعجزات، وآية الآيات، ولولاه لانمحى رسم تلك الخوارق من الأذهان.<lb/>ألا ليت دعاة النصرانية المبشرين الذين يسعون لتنصير مسلمي الأرض وهم<lb/>مئات الملايين، ويبغون زوال القرآن (وقد تولى الله حفظه) من الوجود، ليتهم<lb/>يعلمون أن أمة القرآن التي دانت به وأذعنت لحكمه، ولم تلتفت إلى شيء غيره، قد<lb/>شهدت ببراءة العذراء البتول، وابنها المسيح الرسول، من مفتريات أعدائهم اليهود،<lb/>وآمنت عن طريق القرآن وحده بكل ما ورد من معجزات الرسل وآياتهم، وأن<lb/>القرآن لو زال لا قدر الله تعالى من الأرض فإن أمة القرآن لا تؤمن لأحد بعد<lb/>(الوحي المحمدي) بنبوة ولا رسالة، ولا تعتقد بنزول وحي من السماء على أحد من<lb/>الأنبياء، فإيمانهم بالقرآن إيمان بسائر كتب الله، وتصديقهم بخاتم النبيين تصديق<lb/>بسائر رسل الله، وكفرهم بالقرآن كفر بجميع الكتب والرسل، فأي الفريقين من<lb/>المؤمنين والكافرين أحق بالأمن إن كنتم تعلمون؟ {الَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يَلْبِسُوا إِيمَانَهُم<lb/>بِظُلْمٍ أُوْلَئِكَ لَهُمُ الأَمْنُ وَهُم مُّهْتَدُونَ} (الأنعام: 82) .<lb/>وإنك لتجد هذه الحقائق كلها وأضعافها واضحة في كتاب (الوحي المحمدي)<lb/>وإني لمعترف بأني عاجز عن وصفه، وبأني لم أحط علمًا بكنهه، ولكني أختم<lb/>كلمتي بما قاله أحد خطباء الشرق الأستاذ يوسف اصطفان الشهير في المؤلف نفسه<lb/>على إثر محاضرة كان ألقاها السيد الإمام ب<placeName>دمشق</placeName> <placeName>الشام</placeName> في عهد الحكومة العربية قال<lb/>لا فض فوه: إن كان لهذا الرجل (يعني السيد الإمام) نظير في رجال الدين في<lb/>الغرب، فنحن لا نستحق الحياة أو قال الاستقلال في الشرق.<lb/>ثم ختم الكتاب بدعوة الشعوب المتمدنة إلى ما ينجيهم من غوائل المدنية<lb/>الفاسدة، ويمتعهم في ظلال الإسلام والسلام.<lb/>والكتاب قد ترجم إلى لغات كثيرة شرقية وغربية وتقرر تدريسه في بعض<lb/>الممالك الإسلامية، أفليس العرب وفيهم أنزل القرآن، ومنهم أرسل الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم أولى بذلك؟ بلى، وإن قلمي ليعجز عن الإحاطة بوصف كتاب<lb/>(الوحي المحمدي)<lb/>وحسبي أن أوجه نظر كل من يهمه أمر دينه ولا سيما شبابنا المثقف وطلاب<lb/>المدارس العالية أن يجعلوه عمدتهم في دراستهم ودروس قراءتهم، فهو يغني عن<lb/>كل كتاب في موضوعه، ولا يغني عنه غيره.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بهجت البيطار<lb/>-2-<lb/>للعلامة الأستاذ الشيخ محمد ظبيان الكيلاني<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله مستوجب الحمد، والصلاة والسلام على سيدنا محمد الداعي إلى<lb/>الخير الهادي إلى الرشد، وآله وصحبه وتابعيه وحزبه، أما بعد فقد مَنَّ الله تعالى<lb/>عليَّ بالاطلاع على كتاب الوحي المحمدي الذي أخرجه للناس العلامة الكبير<lb/>والأستاذ الشهير السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر فأدهشني ما رأيت من<lb/>بدائع ذلك البناء الشامخ، والطود الراسخ، وما حواه من الآيات البينات،<lb/>ومعجزات العلم الباهرات، وإني لا أريد أن أتوسع في تقريظ هذا الكتاب، وأن<lb/>أبالغ في مدحه كما يفعله كثير من العلماء والكتاب، ولكني أريد أن أقول كلمتي عما<lb/>حواه من الحقائق التي أتى بها المؤلف حفظه الله على ضوء العلم فأقول:<lb/>إنه لما أخبرني أخي وصديقي العلامة الأستاذ الشيخ محمد بهجة البيطار أحد<lb/>علماء <placeName>دمشق</placeName> بصدور هذا الكتاب، وأخذ يصف لي ما اشتمل عليه من الحقائق<lb/>العلمية والأسلوب الجذاب، داخلني الريب فيما قال، وعددت ذلك غلوًّا في الدعاية<lb/>أو ضربًا من الخيال، ولكني ما كدت أتناوله وأتصفح عباراته، وأتذوق طلاوة<lb/>أسلوبه الحكيم، حتى انقلب ذلك الريب يقينًا، وأصبح عندي ذلك الخيال حقيقة<lb/>ملموسة، وإذا بهذا السفر يتدفق حججًا استمدها المؤلف (أدام الله إرشاده) من نور<lb/>القرآن، واقتبسها من مشكاة العرفان، فكأنه وحي من الوحي، فقلت: {ذَلِكَ فَضْلُ<lb/>اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ} (المائدة: 54) .<lb/>جاء هذا الكتاب في وقت اشتدت الحاجة إلى مثله، وتطاولت الأعناق إلى<lb/>وجود مُؤَلَّف جامع على شكله؛ إذ نشأ اليوم الجهل وكثر الفساد، وهجمت على<lb/>المؤمنين جيوش الزيغ والإلحاد، فكادت تجتاح الفضيلة، وتقضي على البشرية<lb/>بسموم الرذيلة، وتجتث الاعتقاد بوجود الخالق، وتقذفه من حالق.<lb/>فجاء الأستاذ المؤلف يدعو الأمم أجمع إلى هداية القرآن بالحكمة والموعظة<lb/>الحسنة، يخاطب كل أمة على قدر عقولها، وينوع الأساليب الحكيمة بتقريب الحق<lb/>إلى أفهامها، ليمحو ظلمة شكوكها وأوهامها، وليكون ذلك أوقع في النفوس وأبلغ<lb/>في تأثير الحجة.<lb/>إننا اليوم في عصر كَثُرَ فيه طلاب العلوم الكونية، فلا يذعنون إلا لما كان<lb/>مؤسسًا على الحقائق العلمية، فها هم اليوم قد وجدوا ضالتهم المنشودة، وبغيتهم<lb/>المقصودة، فهو كترجمان حكيم يخاطب كل واحد منهم بلغته، ويناجي كل فريق<lb/>على قدر عقله ودرجة استعداده ومعرفته، فما أجدر طلاب العلوم الكونية، وعشاق<lb/>الحقائق في كل أمة أن يعكفوا على اقتنائه، ودراسته وتدبر آياته، ليستضيئوا بنور<lb/>مشكاته، فينالوا السعادتين، ويفوزوا بالنعمتين.<lb/>أما علماء الإسلام فإنهم إذا ولوا وجوههم شطره، وقرءوه لإخوانهم، ازدادوا<lb/>إيمانًا مع إيمانهم، وكان لهم منه سلاح جديد يدفعون به هجمات أعداء الإسلام من<lb/>المبشرين والملحدين، ويدحضون به دعاويهم الباطلة، وكان لهم منه أيضًا مادة<lb/>غزيرة يستعينون بها على الدعوة إلى الله.<lb/>وأنا أرجو من الأستاذ (أدام الله نفعه) أن يسعى في ترجمة هذا الكتاب القيم<lb/>إلى اللغات الأجنبية، وفي مقدمتها اللغة الإنجليزية؛ لأنها أكثر انتشارًا في الأرض،<lb/>وليطلع عليه الأمم التي لم تقف على حقيقة الإسلام حتى اليوم كالأمتين اليابانية<lb/>والأميركية، وليكون عونًا لجمعية الدعوة والإرشاد الإسلامية في طوكيو عاصمة<lb/>اليابان؛ لتفهيم القوم حقيقة الإسلام، وأنه لم يكن دينًا تعبديًّا فحسب، بل هو دين<lb/>اجتماعي، جاء لسعادة البشر، جمع بين خيري الدنيا والآخرة والله يهدي من يشاء<lb/>إلى الحق وإلى طريق مستقيم.<lb/>دمشق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد علي ظبيان الكيلاني<lb/>-3-<lb/>(للعلامة الأستاذ الشيخ محمد مسلم الغنيمي الميداني)<lb/>نور سطع في سماء جزيرة العرب منذ ثلاثة عشر قرنًا فأضاء الكون لجدير<lb/>بأن يكون موضع الإعجاب وتوجه الأنظار، وإن جزيرة العرب في ذلك الزمن<lb/>كانت مجدبة من كل علم وفن لا يرى في سمائها بارقة نور.<lb/>أخذ هذا النور يتلألأ في سماء الجزيرة وما تزيده الأيام إلا ضياء وامتدادًا،<lb/>والمعلوم أن مصدر هذا النور العظيم هو ذلك القرآن الحكيم، والنبي الكريم،<lb/>العربي الصميم، محمد بن عبد الله عليه أفضل الصلاة وأزكى التسليم.<lb/>ولقد شهد عظماء الإفرنجية وفلاسفتهم كدروي وإبرفنج وسديو وإسحاق طيلر<lb/>وغوستاف وتولستوي وتومس كارليل وهنري كاستري وغيرهم أن المدنية الغربية<lb/>مقتبسة من الحضارة الإسلامية، ولو أخذنا نبسط أقوالهم لطال بنا المقام وخرجنا<lb/>عن الموضوع.<lb/>وممن كتب في السيرة النبوية من مفكري الغرب درمنغام ومنتيه وغيرهما<lb/>فوصفوا النبي صلى الله عليه وسلم بأنه كان للخلاء والعزلة يفكر في طريق النجاة<lb/>من هذه المخازي والضلالات التي عم ظلامها البشر، ولكنهم حسبوا الكتاب الذي<lb/>أنزل عليه صلى الله عليه وسلم من الوحي النفسي والإلهام الذاتي: أي أنه عليه<lb/>الصلاة والسلام صفت سريرته على رءوس الهضاب وبين الشعاب في غار حراء،<lb/>فأوحت إليه نفسه كتابًا أرشد الأمم وجميع الشعوب بتعاليمه كما ذكر مونتيه في<lb/>مقدمة ترجمته للقرآن الكريم بعد ذكره لأنبياء بني إسرائيل فقال: فتحدث فيه (أي<lb/>الفكرة الدينية) كما كانت تحدث فيهم ذلك الإلهام النفسي.<lb/>فهذا أقصى ما وصلت إليه أفكار فلاسفة الغرب في الوحي الإلهي، لذلك قام<lb/>علامة الإسلام السيد الإمام محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر، فكشف اللثام<lb/>عن حقيقة الوحي وماهيته وكيفيته، وأبطل مزاعمهم ورد شبهاتهم بأدلة عقلية<lb/>وبراهين حسية مفسرًا قوله تعالى: {أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَباً أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَى رَجُلٍ مِّنْهُمْ} (يونس: 2)<lb/>كتاب لم يُنْسَج على منواله، ولم يُسْبَق المؤلف لمثله، فهو كتاب لا يستغني<lb/>عنه المسلم ولا غير المسلم، فالمسلم يعلم كيف يقيم الحجة على صحة دينه، ونبوة<lb/>نبيه وكتاب ربه، وغير المسلمين يرون الفرق واضحًا بين الوحي السماوي والإلهام<lb/>النفسي، فجزى الله السيد المؤلف خيرًا، وأدامه للمسلمين ذخرًا، آمين.<lb/>دمشق <gap resp="#org_MS"/> محمد مسلم الغنيمي الميداني<lb/>-4-<lb/>للطبيب النطاسي والعالم العصري الدكتور سعد عيد عرابي<lb/>لقد تقهقر البشر في هذا العصر في الأخلاق والآداب، ومحقت الفضيلة،<lb/>وحلت مكانها الرذيلة، التي انحطت به إلى أقصى درجات البهيمية، وما ذلك إلا<lb/>لأن تقدم الحضارة والعلوم الكونية كان ماديًّا، وكان البشر آليًّا متجردًا عن الروح<lb/>في كل حركاته وسكناته، ومتى سلب الشيء روحه كان باهتًا لا لذة فيه ولا طعم،<lb/>هذا ما دعاهم أن يسرفوا في ألوان الرذائل وأشكالها علهم يجدون بها متعة جديدة<lb/>تنسيهم آلام هذه الحياة، وهذه الحضارة الزائفة، وما كان ذلك إلا ليزيدهم شقاء<lb/>وبلاء.<lb/>لئن فكّر بعض عقلاء أوربا وغيرهم في اللجوء إلى الدين، وبأنه العلاج<lb/>الوحيد لأدواء هذه الحضارة، وتمنوا لو يبعث في الشرق أو في الغرب نبي جديد<lb/>يصلح بهدايته فسادها، فقد نادى منادي (الوحي المحمدي) بأن حي على الفلاح ها<lb/>إن محمدًا صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين، وها إن الإسلام دين البشرية والسلام<lb/>كفيل إن اتبعتموه أن يهديكم صراطًا مستقيمًا، وأبان فضائل الدين الإسلامي ومزاياه<lb/>على ما جاء في الأديان الأخرى، وما حواه من التشريع الديني والمدني، وأماط<lb/>اللثام عن الحجب التي بين الإفرنج وحقيقة الإسلام وعددها: فمن عداوة الكنيسة<lb/>وتداعياتها المشوهة الباطلة، إلى كذب رجال السياسة وطمعهم في استعباد الشعوب<lb/>شعوب الإسلام إلى سوء حال هؤلاء في القرون الأخيرة وجهلهم حقيقة دينهم وأمور<lb/>دنياهم.<lb/>مع أن الغاية الأساسية لهذا الكتاب دحض مزاعم درمنغام وغيره من الإفرنج<lb/>الذين يدعون أن الوحي المحمدي وحي نفسي لا إلهي، ومع أنه أفاض في<lb/>الموضوع، وأيد بالبراهين العقلية والأدلة القطعية وبمعجزة القرآن المجيد فساد<lb/>مزعمهم هذا، وأن الوحي المحمدي أثبت وأكمل وأعم من كل وحي جاء قبله فقد<lb/>جاء هذا الكتاب من مقدمته إلى خاتمته جامعًا شاملاً لم يترك شاردة أو واردة تعلي<lb/>كلمة الله تعالى وتنصر الحق المبين إلا وذكرها، كما وأن هذا السفر النفيس يروي<lb/>غليل من كان للحقيقة من المستطلعين، فقد عرَّف النبوة وأبان الفوارق بين<lb/>المعجزات والكرامات، وشرح مقاصد القرآن المجيد شرحًا دقيقًا: من دينية<lb/>واجتماعية وسياسية ومالية (وأستأذن أن أذكِّرَه بالقواعد الصحية وهي كثيرة)<lb/>والخلاصة أن هذا الكتاب قد جمع شمل ما في الإسلام من حكم، وقد وفَّى<lb/>الموضوع حقه، بأن قدمه للجمعيات الإسلامية في العالم داعيًا رجالاتها إلى ترجمته<lb/>إلى لغاتهم لتكون فائدته أعم، وقد دعا في خاتمته شعوب المدنية إلى الإسلام، دين<lb/>الإنسانية والسلام؛ لإنقاذ البشر من هذا الشقاء العام.<lb/>ومن جمل ما قال لهم في دعوته هذه: (قد بينا لكم أيها العلماء الأحرار<lb/>بطلان ما اخترعته عقول المنكرين لنبوة محمد صلى الله عليه وسلم من العلل<lb/>والآراء لجعل ما جاء به من العلم الإلهي الأعلى، والتشريع المدني الأسمى،<lb/>والحكمة الأدبية المثلى، نابعًا من استعداده الشخصي، وما اقتبسه من بيئته ومن<lb/>أسفاره، مع تصغيرهم لهذه المعارف جهلاً أو تجاهلاً، وعلمتم أن بعض ما قالوه<lb/>افتراء على التاريخ وأن ما يصح منه عقيم لا ينتج ما ادعوه، وعلمتم أنه في جملته<lb/>مخالف للعلم والفلسفة وطباع البشر، وسنن الاجتماع ووقائع التاريخ، ونحن<lb/>نتحداكم الآن بالإتيان بعلل أخرى لما عرضناه على أنظاركم من وحي الله تعالى<lb/>وكتابه لمحمد صلى الله عليه وسلم من القطعي من تاريخه: علل يقبلها ميزان العقل<lb/>المسمى بعلم المنطق، فإن لم تستطيعوا ولن تستطيعوا أن تأتونا بعلل تقبلها العقول،<lb/>وتؤيدها النقول، فالواجب عليكم أن تؤمنوا بنبوة محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>ورسالته، وبكاتبه المُنَزَّل عليه من عند الله تعالى لإصلاح البشر، وأن تتولوا<lb/>الدعوة إلى هذا الإيمان ومعالجة أدواء الاجتماع الحاضرة به)<lb/>ومما قاله حفظه الله: (أما أنتم أيها العلماء المستقلو العقول والأفكار فالمرجو<lb/>منكم أن تسمعوا وتبصروا، وأن تعلموا فتعملوا، فإن كانت دعوة القرآن لم تبلغكم<lb/>حقيقتها الكافلة لإصلاح البشر على الوجه الصحيح الذي يحرك إلى النظر لأنكم لم<lb/>تبحثوا عنها بالإخلاص مع التجرد من التقاليد المسلمة عندكم والأهواء؛ ولأن<lb/>الإسلام ليس له زعامة ولا جماعات تبث دعوته، ولا دولة تقيم أحكامه وتنفذ<lb/>حضارته، بل صار المسلمون في جملتهم حجة على الإسلام وحجابًا دون نوره،<lb/>فأرجو أن يكون هذا البحث كافيًا في إبلاغ الدعوة إليكم بشرطها المناسب لحال هذا<lb/>العصر، فإن ظهر لكم الحق فذلك ما نبغي ونرجو لخير الإنسانية كلها، وإن<lb/>عرضت لكم شبهة فيها فالمرجو من حبكم للعلم، وحرصكم على استبانة الحق أن<lb/>تشرحوها لنعرض عليكم جوابنا عنها، والحقيقة بنت البحث كما تعلمون) .<lb/>حقًّا قليلون وقليلون جدًّا (كذا) العلماء الذين يحذون حذو صاحب الفضيلة<lb/>العالم العلامة حجة الإسلام الأستاذ السيد رشيد رضا في إظهار الإسلام في صورته<lb/>الحقيقية العلمية العقلية، وقد أظهر في دعوته شعوبَ المدنية إلى الإسلام، كما<lb/>أثبت في مقاصد القرآن المجيد، أن الإسلام دين البشرية والسلام، دين العقل<lb/>والفكر، دين العلم والحكمة، دين الحجة والبرهان.<lb/>إن ظهور السفر النفيس (الوحي المحمدي) خدمة جلى أسداها للدين وللبشر<lb/>وللحقيقة وللتاريخ، جديرة بأن تسطر له بأحرف من نور على صفحات الفخار<lb/>وليتفضل المؤلف الإمام بقبول شكري<lb/>دمشق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور سعد عيد عرابي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خريج جامعتي باريز وبرلين<lb/>للتقاريظ بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا الأستاذ جامع بين العلم الصحيح والعمل به والدعوة إليه قولاً وكتابة وخطابة ومناظرة وبذلاً مما يملك من مال قليل فقد علمنا أنه اشترى من كتاب الوحي المحمدي نسخًا كثيرة من <placeName>دمشق</placeName> ووزعها على مَن يظن بهم الفهم والانتفاع، حتى من ملاحدة الأغنياء، فنسأل الله أن يخلفه عليه ويجزيه خير الجزاء.<lb/>(2) سيصدر الجزء الحادي عشر في المحرم سنة 1353 إن شاء الله تعالى.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n33-p711" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4326.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العبرة بسيرة الملك فيصل</head>
               <lb/>(4)<lb/>
               <lb/>أحاديثنا في <placeName>دمشق</placeName>:<lb/>ذكرت أنني وعدت الأمير فيصلا في <placeName>بيروت</placeName> أن ألحق به إلى <placeName>الشام</placeName> بعد سفره<lb/>بيوم أو يومين، وقد وفيت بوعدي وتركت عملي في <placeName>بيروت</placeName> و<placeName>طرابلس</placeName> الخاص<lb/>بمسألة حقي في الوقف السلطاني الذي آل إليَّ ببراءة سلطانية وكان رجال السلطة<lb/>الفرنسية مساعدين لي على أخذه فلما مكثت في <placeName>الشام</placeName> مع عدوهم فيصل انقلبوا عليَّ.<lb/>سافرت من <placeName>بيروت</placeName> يوم الأحد 18 جمادى الأولى سنة 1328 - 8 فبراير<lb/>(شباط) سنة 1920 تحرك بنا القطار من محطتها (س7 ق 20) صباحًا ووصل<lb/>إلى <placeName>الشام</placeName> (س4 ق 20) مساء فأدركت صلاتي الظهر والعصر مجموعتين<lb/>وزارني في الليل صديقي الأستاذ الشيخ كامل قصاب وخالد أفندي الحكيم وقالا:<lb/>إن الجمعية الوطنية تقوم نهار غد بمظاهرة كبيرة في المزة (من ضواحي المدينة)<lb/>يحضرها الأمير وإنهما سيذهبان بي إلى المزة قبل الظهر ونبقى فيها إلى المساء،<lb/>والشيخ كامل هو الرئيس المحرك للجمعية وكانت صلته وصلة صديقيه خالد أفندي<lb/>الحكيم والدكتور عبد الرحمن الشهبندر بالأمير غير ودية، أذكر هذا لأن له شأنًا<lb/>بسيرة الأمير، فالملك فيصل رحمه الله تعالى من أولها إلى آخرها، ومنه سعيي<lb/>للتقريب بينهما.<lb/>وقد بدت الصلة بيني وبينه من ضحوة اليوم الأول (الإثنين) لوجودي في<lb/>الشام إلى ما قبل نصف الليلة التي خرج منها بعد الاحتلال الفرنسي، فأنا أعتمد<lb/>فيما أثبته في هذه الفصول على مذكراتي التي كنت أكتبها بعد الجلسات معه:<lb/>يوم الإثنين 19 جمادى الأولى 9 فبراير (شباط) :<lb/>زرته ضحوة هذا اليوم وتكلمنا خلوة في المسائل الثلاث: السورية والعربية<lb/>والإسلامية كلامًا إجماليًّا هو مرتاح لذلك، وقال إن الأخيرة (أي الإسلامية) لم<lb/>يسبق له تفكر فيها، وأما الثانية فكان يريد أن يسعى لجمع كلمة زعماء العرب<lb/>واتفاقهم ما عدا ابن سعود لأنه عدوهم، وإذا كنت أرى أن اتفاقه معهم ممكن فهو<lb/>يرى رأيي في الاتفاق كما تكلمنا في <placeName>بيروت</placeName> (قال) ولكنني متحير في اختيار<lb/>الرجل الذي يمكن جمع كلمة العرب على تمثيله للوحدة العربية.<lb/>هذا ما كتبته وأزيد عليه أنني قلت له: إن الأمة غير مستعدة للخضوع لزعيم<lb/>واحد يجمع كلمتها، وإنني فكرت في هذه المسألة عدة سنين فانتهى بي التفكير إلى<lb/>وضع نظام الجامعة العربية التي عرف خبرها مما فصلته له في <placeName>بيروت</placeName> أي نظام<lb/>الحلف بين أمراء الجزيرة وتأييد الجمعيات السياسية في سورية و<placeName>العراق</placeName> لذلك،<lb/>فإن من أصول هذا الحلف أن يكون له مجلس حلفي يجتمع مرة في كل سنة للنظر<lb/>في المصالح المشتركة، وأن يكون هو الذي يقرر كل ما يعززه ويختلف ذلك<lb/>باختلاف الزمان والأحوال، والمعقول أن يكون المكان الذي يختار لهذا المجلس في<lb/>الغالب هو <placeName>الحجاز</placeName> فهو يمهد السبيل لاتفاقهم على جعل الشريف أمير <placeName>مكة</placeName> المكرمة<lb/>هو الرئيس الموقت فالدائم له، وإننا على هذا لم نبلغ والده خبره ولا دعوناه إليه إلا<lb/>بعد أن بلغناه لجميع أمراء الجزيرة وقبولهم إياه قبولاً مبدئيًّا مقيدًا لا مطلقًا، ثم بلغته<lb/>لأخيه الشريف عبد الله فبلغه والده كما تقدم , وقد أظهر لي في <placeName>مكة</placeName> قبوله وتأجيل<lb/>تنفيذه إلى أن يظهر على الترك ويخرجهم من <placeName>الحجاز</placeName>، ولكنه صرح لبعض من<lb/>يأمن لهم بأنه يوجد اليوم شيء اسمه إمام <placeName>اليمن</placeName> وشيء اسمه ابن سعود، ولا يوجد<lb/>غدًا شيء من هذه الأسماء، بل تكون البلاد العربية كلها مملكة واحدة خاضعة لملك<lb/>واحد، وقد أفشى لي قوله هذا من سمعه منه؛ لأنه كان ممن قبلته في الجمعية،<lb/>وخلاصة ما قلته له أن جمع الكلمة قد يرجى بنظام يُتَّبَع، لا برئيس يُطَاع.<lb/>وبعد فراق الأمير ذهبت إلى المزة مع بعض أعضاء الجمعية الوطنية وكانت<lb/>الريح شديدة العصف والبرد قارسًا والجو تتكاثف فيه السحب، ولم يلبث الجو أن<lb/>بدأ ينثر درر الثلج أو يبث قطنه المنفوش فكان هذا سببًا لإحجام الألوف من الأهالي<lb/>عن الذهاب إلى المزة لحضور المظاهرة، على أنه قد وافاها كثيرون ولا سيما<lb/>رجال الحكومة والأغنياء أصحاب المركبات المختلفة، وكانت الخيام مصفوفة في<lb/>ذلك الميدان الفسيح كالمعسكرات وكلها مفروشة بالطنافس العجمية، فأوى إليها<lb/>الناس.<lb/>وأما الغرض من هذه المظاهرة فهو أن يرى الأمير فيصل أن الأمة كلها متفقة<lb/>على طلب الاستقلال المطلق من كل قيد لا ترضى بما دونه بديلاً، وكان الشيخ<lb/>كامل وأركان الجمعية علموا أن الأمير جاء من أوربة متفقًا مع فرنسة على نوع من<lb/>الوصاية، وقد كنت كتبت إليه من <placeName>بيروت</placeName> ما فهمته من حديث فيصل في هذه<lb/>المسألة وأنه يعتقد أنه يقدر أن يأخذ من زعماء البلاد تفويضًا إلخ.<lb/>وبعد أن تمَّ الاجتماع حضر الأمير فيصل ومعه أخوه الأمير زيد ورجال<lb/>حكومته والأمير نوري شعلان شيخ عرب الرولة وكان يكثر التردد عليه، والأمير<lb/>محمود الفاغور، وألقى الأستاذ الشيخ كامل خطبته الحماسية الضافية الذيول،<lb/>المتدفقة السيول، فأجابه الأمير عنها بأنه يؤيد الأمة في طلب الاستقلال المطلق،<lb/>وأنه لا ينال إلا بجيش قوي منظم، وهذا يتضمن الرد الخفي على الخطبة من غير<lb/>أن يؤخذ على الأمير شيء تفهم منه الأمة أنه يريد أو يرضى دون ما تريده أو<lb/>ترضاه.<lb/>ثم وضعت موائد الطعام فأكل الأمير والمدعوون ولم تقبل نفسي أن آكل شيئًا<lb/>بل خفت ضرر البرد فعدت إلى البلد (<placeName>دمشق</placeName>) مع علي رضا باشا الركابي الحاكم<lb/>العام في سيارته.<lb/>(يوم الثلاثاء 20 جمادى الأولى 10 فبراير) :<lb/>كان الأمير فيصل دعاني أمس الاثنين إلى الغداء معه اليوم لأجل أن نتكلم بعد<lb/>الغداء في سياستنا التي افتتحنا الحديث فيها، ثم عرض له بعد الغداء شغل فأخر<lb/>الحديث إلى الليل فسهرت معه وتكلمنا أولا بحضور أخيه الأمير زيد وقد بسطت<lb/>لهما ما دار بيني وبين والدهما في <placeName>مكة</placeName> وأهمه إقناعه بترك مسألة الخلافة (كما<lb/>نشرتها المنار من قبل ولا حاجة إليها هنا)<lb/>ثم تكلمنا في أمور أهمها ثلاث (إحداهما) اقتراحي عليه أن يسعى لجلب<lb/>عزيز علي بك المصري من أسبانية فوافقني على ذلك (والثانية) اختيار من نرسله<lb/>إلى ابن السعود بعد أن اتفقنا على أن يكتب إليه كل منا كتابًا (والثالثة) مسألة<lb/>ارتيابه في بعض زعماء الحركة العربية وارتيابهم فيه وما في ذلك من الضرر.<lb/>وكنت عرفت هذا من قبل عودته من أوربة وتلاقينا في <placeName>بيروت</placeName>، وازددت به علمًا<lb/>في <placeName>دمشق</placeName>، ولما رأيت ما أوتيه من اللين والمرونة والاقتناع بالمعقول واغتباطه بأن<lb/>أعمل معه بالتعاون حاولت أن أوفق بينه وبينهم كما مهدت لهذا في <placeName>بيروت</placeName>.<lb/>فصرحت له في هذه الجلسة بأن الشيخ كاملا والدكتور شهبندر وخالدًا أفندي الحكيم<lb/>من المخلصين في الخدمة الوطنية ويجب أن يكونوا موضع ثقته، ولم أكتم عنه ما<lb/>يُنْتَقَدُ على الثلاثة (هذا ما كتبته عقب الجلسة ولكني نسيت الآن ما قلته له في هذا) .<lb/>ومما قاله هو لي: إنه يود أن أبقى في <placeName>الشام</placeName> للعمل معه، وأن أكون الحجر<lb/>الأساسي في المسألتين الإسلامية والعربية لا العربية فحسب، وذلك أنني أقنعته بأن<lb/>هاتين المسألتين متلازمتان فلا يمكن تأسيس الوحدة العربية وإعادة مجد العرب<lb/>وحضارتهم إلا بالإسلام، ولا يمكن إعادة هداية الإسلام وإصلاحه للبشر إلا باللغة<lb/>العربية والأمة العربية.<lb/>وكلمني في نقل إدارة المنار والأسرة من مصر إلى <placeName>الشام</placeName>. فقلت له: إن هذا<lb/>ليس من المصلحة الآن وهو يقتضي نفقة كبيرة وإضاعة مركز عظيم ثابت إلى<lb/>مركز مضطرب حاضره، مجهول مستقبله، ولكنني أترك الإدارة والدار والأعمال<lb/>الخاصة والآل في مصر وأبقى الآن في <placeName>دمشق</placeName> إلى أن يتم ما اعتزمناه ثم نرى ما<lb/>تقتضيه المصلحة بعد. وأعني بما اعتزمناه جمع المؤتمر العام وإعلان الاستقلال<lb/>التام، وكنت أول من اقترح هذا على خواص إخواننا من حزب الاستقلال.<lb/>(يوم الأربعاء 21 جمادى الأولى 11 فبراير)<lb/>تفارقنا أمس على أن نعود قبل ظهر اليوم (الأربعاء) للمضي في الحديث<lb/>الذي ابتدأناه، وقد عدت في ضحوة النهار، وزاره وأنا معه كاتب أميركاني يراسل<lb/>بعض الجرائد وسأله عدة أسئلة أحسن الجواب عنها.<lb/>ثم شرعنا في الحوار وكان الأمير زيد حاضرًا فسألني عن رأيي في المذاهب<lb/>الإسلامية فبينت له معنى كلمة المذهب وحكم التقليد والاجتهاد، وما يدخل فيه وما<lb/>لا يجوز فيه، سألني هل يمكن إزالة الخلاف الديني وتوحيد المذاهب؟ قلت: إن<lb/>الخلاف طبيعي لا يمكن إزالته وإنما الواجب إزالة ضرره ولا سيما التعادي في<lb/>التفرق الذي ذمه القرآن ونهى عنه وتوعد عليه، وذكرت له الآيات فيه، وبينت له<lb/>طريقة تلافيه، وسهولته إذا وجدت حكومة رشيدة تنفذ رأي المصلحين فيه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n33-p715" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4327.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان من المعرض العربي العام في القدس<lb/>إلى الأمة العربية الكريمة</head>
               <lb/>
               <lb/>كان المعرض العربي الأول الذي أقيم في بيت المقدس خلال شهر (تموز)<lb/>الماضي حجر الأساس للنهضة الاقتصادية العربية الحديثة ووسيلةً للتعارف وتوثيقًا<lb/>لمعاملات المحلات التجارية بين الأقطار العربية الناهضة، وقد افتتح المعرض في<lb/>جو من الشك بنجاحه وكانت الظروف التي سبقت افتتاحه والمدة التي تم الاستعداد<lb/>فيها لهذا الافتتاح باعثًا على الشك في النتائج المرجوة منه، غير أن الأمة العربية<lb/>الكريمة خرجت ظافرة من هذه التجربة الاقتصادية وظهرت بوادر النجاح منذ<lb/>الساعات الأولى للافتتاح، ولم تمض أيام حتى برز المعرض حقيقة ناطقة بكفاءة<lb/>البلدان العربية وتبريزها في ميادين الفنون والصناعات، وقيض الله لهذه الأمة أن<lb/>ترى راياتها خافقة على شرفاته تثير في النفوس الأبية أسمى العواطف التي تثيرها<lb/>المظاهر القومية وتعلن للملأ أن هنا وطنًا عربيًّا خالدًا وأن هنا أمة عربية ناهضة<lb/>ستملك على الدهر أمره وتعود سيرتها الأولى.<lb/>وقد ترك هذا المعرض أبلغ أثر في حياة البلاد الاقتصادية العامة وخلَّف نتائج<lb/>كثيرة منها:<lb/>(1) تعميم استعمال المصنوعات والمنتوجات الوطنية.<lb/>(2) تنمية الأموال العربية فقد ربح المعرض 53 في المئة بنسبة رأسماله<lb/>المدفوع.<lb/>(3) إنهاض المشاريع الوطنية ومؤازرة الأعمال الخيرية إذ قد وزع<lb/>المعرض من أرباحه 5، 28 في المئة على المساهمين 25 في المئة على اللجان<lb/>والنوادي الوطنية، وهذا بلا شك ربح كبير بالنسبة لرأس المال ومدة العمل.<lb/>(4) تنشيط العامل العربي بتقوية المصانع العربية.<lb/>(5) توثيق الروابط الاقتصادية بين الأقطار العربية.<lb/>(6) إفهام الشعب أن كيانه السياسي مرتبط بكيانه الاقتصادي.<lb/>على أثر نجاحه وتحقق مقاصد الهيئة القائمة به نشأت فكرة تأسيس معرض<lb/>عربي دائم لعرض المصنوعات والمنتوجات العربية وتغذية الأسواق التجارية بها،<lb/>والعمل لتشجيع أصحاب الأموال للإكثار من المصانع والمعامل المفتقرة البلاد إليها<lb/>وفسح المجال أمام العامل العربي وتمهيد السبل لنجاحه في مختلف ميادين العمل،<lb/>وها هي الفكرة تبرز الآن من مكمنها فتنبعث شركة عربية جديدة غاياتها:<lb/>إيجاد معارض تجارية وصناعية وزراعية دورية ودائمية وأسواق تجارية<lb/>دائمية في فلسطين وسائر الأقطار العربية، وشراء الأراضي والعقارات اللازمة<lb/>لذلك واستئجارها وتأجيرها، والقيام بجميع أعمال المعارض والأسواق التجارية<lb/>على اختلاف أنواعها، وتأسيس جريدة أو مجلة باسم المعرض وشراء المطابع<lb/>والآلات والأدوات المقتضاة لها واستغلالها.<lb/>هذه صورة عامة لنتائج المعرض الأول ولمشروع المعرض الدائمي وغاياته<lb/>نعرضها على أنظار الأمة العربية الناهضة واثقين أن كل عربي يغار على أمته<lb/>وبلاده غيرة صحيحة ويود أن يكون عاملاً من عوامل الخير لهذا الوطن لما يحسن<lb/>من عمل في زمن لا مأمل لنا فيه إلا بالأعمال المجدية والمثابرة عليها وإجادتها<lb/>يناصر هذا المشروع بالاكتتاب والتأييد ونشر الدعوة له وحض الوطنيين على<lb/>الإقبال عليه حتى يأتي موفقًا كما جاء المعرض العربي الأول. حقق الله الآمال <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>المديرالعام <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس مجلس الإدارة<lb/>نبيه العظمة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد حلمي عبد الباقي<lb/>قيمة الأسهم تدفع أو ترسل للبنك العربي وفرعيه ب<placeName>يافا</placeName> و<placeName>حيفا</placeName> وفرع البنك<lb/>الزراعي في طول كرم.<lb/>مدة الاكتتاب تنتهي 31 كانون ثاني (يناير) سنة 1934.<lb/>يفتتح المعرض في 6 نيسان (أبريل) سنة 1934 في <placeName>القدس</placeName>. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n33-p717" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4328.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنشور القانوني<lb/>الصادر من شركة المعرض العربي </head>(المحدودة)<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>محتويات عقد التأسيس<lb/>(1) اسم الشركة: شركة المعرض العربي المحدودة.<lb/>(2) غايات الشركة: إيجاد معارض تجارية وصناعية وزراعية دورية أو<lb/>دائمية وأسواق تجارية دائمية في فلسطين وسائر الأقطار العربية وشراء الأراضي<lb/>والعقارات اللازمة لذلك واستئجارها وتأجيرها، والقيام بجميع أعمال المعارض<lb/>والأسواق التجارية على اختلاف أنواعها وتأسيس جريدة أو مجلة باسم المعرض<lb/>وشراء المطابع والآلات والأدوات المقتضاة لها واستغلالها.<lb/>(3) مسئولية الأعضاء: محدودة.<lb/>(4) رأس مال الشركة: ثلاثة آلاف جنيه فلسطيني مقسمة إلى ثلاث آلاف<lb/>سهم قيمة كل سهم جنيه فلسطيني واحد.<lb/>نحن المدونة أسماؤنا وعناويننا أدناه، نرغب في تأليف شركة طبقًا لعقد<lb/>التأسيس هذا، ويتعهد كل منا بأن يأخذ عدد الأسهم في رأس مال الشركة كما هو<lb/>مبين تجاه اسمه.<lb/>أسماء وصفات وعناوين الموقعين: <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عدد الأسهم<lb/>أحمد حلمي باشا عبد الباقي. رئيس مجلس إدارة البنك العربي - <placeName>القدس</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 100<lb/>نبيه بك العظمة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القدس</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 30<lb/>عبد الحميد أفندي شومان مدير البنك العربي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القدس</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 100<lb/>الشيخ عبد الباري أفندي بركات. تاجر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القدس</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 30<lb/>فؤاد أفندي سابا. فاحص حسابات <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القدس</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 30<lb/>جميل أفندي وهبه. مدير شركة صناعية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القدس</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 10<lb/>عبد الله أفندي جوده مدير شركة تجارية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القدس</placeName> <gap resp="#org_MS"/> 30<lb/>علاقة الأسهم بأموال وأرباح الشركة<lb/>إن جميع الأسهم عادية لها نفس الحقوق في أموال وأرباح الشركة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مؤهلات ومرتبات عضوية مجلس الإدارة<lb/>يشترط في عضو مجلس الإدارة أن يكون مخصصًا لضمان إدارته ثلاثين سهمًا<lb/>من أسهم الشركة على أن تبقى هذه الأسهم غير قابلة للنقل ومودعة في خزانة<lb/>الشركة مدة عضويته وإلى انتهاء وكالته وإخلاء طرفه بالتصديق على الحساب<lb/>الختامي.<lb/>(المادة 19 من نظام الشركة)<lb/>توزع الأرباح الصافية بعد تنزيل جميع النفقات والاستهلاكات كما يأتي:<lb/>(1) عشرة في المائة للرأسمالي الاحتياطي.<lb/>(2) عشرة في المائة يوزعها مجلس الإدارة على الجمعيات والنوادي.<lb/>(3) عشرة في المائة لهيئة مجلس الإدارة، ثلاثون في المائة منها تخصص<lb/>لرئيس المجلس وسبعون لباقي الأعضاء على التساوي.<lb/>(4) سبعون في المائة للمساهمين كل بنسبة أسهمه (المادة 52 من نظام<lb/>الشركة) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أعضاء مجلس الإدارة<lb/>يقوم بإدارة الشركة مجلس مُؤَلَّف من ثلاثة أعضاء على الأقل وسبعة أعضاء<lb/>على الأكثر تنتخبهم الجمعية العمومية بالاقتراع وقد عين المؤسسون أول مجلس<lb/>إدارة من السادة الآتية أسماؤهم:<lb/>أحمد حلمي باشا عبد الباقي <gap resp="#org_MS"/> رئيس مجلس إدارة البنك العربي القدس<lb/>نبيه بك العظمة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدير المعرض القدس<lb/>الشيخ عبد الباري أفندي بركات تاجر القدس<lb/>عبد الحميد أفندي شومان <gap resp="#org_MS"/> مدير البنك العربي <placeName>القدس</placeName>.<lb/>جميل أفندي وهبة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تاجر وصاحب مصنع <placeName>القدس</placeName>.<lb/>لمدة أربع سنوات اعتبارًا من تاريخ المباشرة بالعمل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الحد الأدنى للاكتتابات<lb/>تعتبر الشركة مؤسسة عندما يكتتب بربع رأس المال على الأقل (المادة 7 من<lb/>نظام الشركة) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>كيفية تسديد الأسهم<lb/>رأسمال هذه الشركة ثلاثة آلاف جنيه فلسطيني مقسمة إلى ثلاثة آلاف سهم<lb/>قيمة كل سهم جنيه فلسطيني واحد يدفع منه النصف عند الاكتتاب والنصف الآخر<lb/>عند طلب مجلس الإدارة بشرط أن يعلن مجلس الإدارة طلبه في جريدتين عربيتين<lb/>في فلسطين على الأقل، وأن يعطي مهلة لا تقل عن خمسة عشر يومًا لدفع القيمة<lb/>(المادة 5 من نظام الشركة)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>عمولة الاكتتابات<lb/>لا تدفع الشركة أية عمولة عن الاكتتابات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>المصاريف التأسيسية<lb/>تقدر النفقات التأسيسية التي هي عبارة عن رسوم تسجيل للحكومة وثمن<lb/>طوابع ولوحات وأختام ودفاتر وقرطاسية وخلافه نحو خمسين جنيهًا، مع العلم بأن<lb/>المؤسسين لن يتقاضوا أجورًا مقابل أتعابهم في تأسيس الشركة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>فاحصو حسابات الشركة<lb/>السادة سابا وشركاهم. محاسبون. وفاحصو حسابات <placeName>القدس</placeName>.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9 - </hi>حق التصويت<lb/>لا يقبل في الجمعية العمومية إلا المساهمون الذين يملكون خمسة أسهم على<lb/>الأقل، ولكل مساهم تتوفر فيه الشروط اللازمة لحضور الجمعية العمومية أن ينيب<lb/>عنه عند الضرورة مساهمًا آخر يكون عضوًا من أعضاء الجمعية (المادة 38 من<lb/>نظام الشركة) لكل عضو من أعضاء الجمعية ولكل واحد من موكليهم صوت واحد<lb/>عن كل خمسة أسهم. أما الكسور فلا يعول عليها (المادة 39 من نظام الشركة) .<lb/>القدس في 15 رمضان سنة 1352 <gap resp="#org_MS"/> 1 كانون الثاني سنة 1934.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس مجلس الإدارة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد حلمي عبد الباقي<lb/>ملاحظة: مدة الاكتتاب تبتدئ من تاريخ هذا المنشور، وتنتهي 31 كانون<lb/>الثاني سنة 1934. والاكتتابات تدفع أو ترسل إلى البنك العربي ب<placeName>القدس</placeName> أو فرعيه<lb/>ب<placeName>يافا</placeName> و<placeName>حيفا</placeName>، يفتح المعرض أبوابه في 22 ذي الحجة سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1352" change="#d3e146">1352</date> موافق 6 نيسان<lb/>سنة 1934. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n33-p720" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4329.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعذار تلو إنذار لهاضمي حقوق المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>من كان عاجزًا عن أداء ما عليه من حق المنار عجزًا لا يرجى زواله فليعتذر<lb/>إلينا نجعله في حلٍّ منه، ومن أنظرنا إلى ميسرة ننظره، ومن صالحنا على بعضه<lb/>دون بعض نقبل منه، ومن طلب تقسيطه عليه أجبناه، ومن لم يجبنا إلى شيء من<lb/>ذلك شكوناه إلى الله عز وجل وسألناه وحده أن ينتقم منه في دنياه قبل آخرته<lb/>{وَاللَّهُ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ} (آل عمران: 4)<lb/>إن قراء المنار لأحق المسلمين بالوفاء وأداء الحقوق ولا سيما حق من وقف<lb/>حياته ويبذل نفسه وماله في خدمة دينهم بما لم يقم بمثله غيره كقيامه، بل هم أولى<lb/>المسلمين بأن يبذلوا في تأييد هذه الخدمة فوق ما هو حق عليهم، وإنهم ليعلمون ما<lb/>ينفقون في سبيل شهواتهم، وإنهم ليعلمون ما يتبرع به أصحاب الأديان الباطلة من<lb/>الملايين في دعوتهم إلى دينهم، والطعن في دينهم أفضل الأديان، وفي كتابهم أصح<lb/>الكتب المنزلة وأهداها، وفي سيدهم بل سيد ولد آدم محمد رسول الله وخاتم النبيين<lb/>ورحمته للعالمين صلى الله عليه وسلم، أفليس من العجيب أن يهضم أحد منهم حقه،<lb/>وتلجئه ضرورة العسرة أن يذكرهم بربهم وكتابهم ووجدانهم فلم يستجب له إلا<lb/>أقلهم؟ فمنهم من استبرأه فأبرأه ومنهم من شكا العسرة فأنظره ومنهم من حط عنه<lb/>بعض ما عليه وقضى بقيته، فأي عذر للآخرين، إلا إملاء الله للظالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4330.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>