<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P833.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة المحرم - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1319" change="#d3e146">1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1901-04-20">20 إبريل 1901</date>م
<pb n="n4-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P834.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="121"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد</head>
<tei:p>
               <lb/>من مقالات مولانا الأستاذ الحكيم صاحب الفضيلة الشيخ محمد عبده<lb/>مفتي الديار المصرية<lb/>
               <lb/>ما وعظك مثل لائم، وما قوَّمك مثل مقاوم<lb/>الانتقاد نفثة من الروح الإلهي في صدور البشر تظهر في مناطقهم سوقًا<lb/>للناقص إلى الكمال، وتنبيهًا يزعج الكامل عن موقفه إلى طلب الغاية مما يليق به،<lb/>الانتقاد قاصف من اللائمة تتنفس عنه القلوب، وتنفتق به الألسنة لتقريع الناقصين<lb/>في أعمالهم، ودفع طلاب الكمال إلى منتهى ما يمكن لهم<lb/>جعل الله للحياة قوامًا <gap resp="#org_MS"/> وقوام الحياة بالإدراك<lb/>إنما الإنسان كون عقلي، سلطان وجوده العقل، فإن صلح السلطان ونفذ حكمه<lb/>صلح ذلك الكون وتم أمره، إن الله لم يهمل العقل من ناصرين عزيزين حاذقين<lb/>أحدهما له والثاني له وعليه، أما الأول فما قرن الله به من غريزة الميل للأفضل،<lb/>والاصطفاء للأمثل، وأما الثاني فما ألزمه الصانع من الانقباض عن الدون،<lb/>والنفور عن منازل الهون، فذاك يحدوه وهذا يسوقه، وذاك يزين له الطلب، وهذا<lb/>يزعجه إلى الهرب، وكل منازل العقل صعود إلا أدناها فعجز يقف بأهله على<lb/>شفير العدم، وكل منزلة بعد الأدنى دنو من الكمال، غير أن ما يسمو إليه العقل،<lb/>أشبه بما ينبسط إليه الوجود، يمتد إلى غير نهاية، ويرتفع دون الوقوف عند غاية،<lb/>فليس يصل منتجع الكمال إلى مقام إلا ويرمي بطرفه إلى أبعد منه، ومساقط العجز<lb/>وبيئة المقام كثيرة الآلام، تستوكرها أفاعي الهموم، وغائلات الغموم، وقد جعلها<lb/>الله من وراء العقل كلما التفت إليه راعه هول منظرها فتحفز عنها، إلى منجاة منها،<lb/>ولا يزال يزجيه الخوف وتطير به الرغبة حتى يدنو من رفرف السعادة الأعلى.<lb/>ولكن كلال البصائر البشرية قد يقف بها عند مظاهر غرارة، وظواهر ختارة<lb/>فتخالها طلبتها، وتحسبها منيتها، ولا تدري أن بها هلكتها وفيها منيتها، فمثلها مثل<lb/>الطير ينظر إلى الحب المنثور وَيَغْبَى عن الفخ المنصوب، فإذا سقط للالتقاط وقع<lb/>في يد الحابل، أو مثل المفترس يلوح له لائح الفريسة ولا يشعر بما أعد له صائده،<lb/>فإذا وثب عليها أتاه الصائد من مقتله، وأعجله عن مأكله.<lb/>لهذا وكَّل الله بالعقل منبهًا لا يغفل، وحسيبًا لا يمهل، وكالئًا لا ينام، يزعج<lb/>الواقف، ويحثحث المتريث، ويمسك الراجف، ما سكن ساكن إلى حال، ولا قنع<lb/>قانع بمنال، إلا هتف به: إن ما تطلب أمامك. ولا أوغل موغل فيما لا ينفعه، ولا<lb/>أوضع موضع إلى ما يضره إلا صاح به: تعست الجدود، وأضرعت الخدود،<lb/>فخفض من سيرك، وقوّم من سيرك وإلا فالذل مقيلك، والهلكة مصيرك. ذلك<lb/>الواعظ الحكيم والمؤدب العليم هو (الانتقاد) ينبث في الفؤاد، ثم يتجلى في البيان<lb/>على أسلة اللسان، فيفقهه العالمون، ولا يهمله العاملون {فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ<lb/>النَّاسَ عَلَيْهَا} (الروم: 30) أودع في كل ناطق بصرًا بشأن غيره أشد إحاطة<lb/>من بصره بشأن نفسه، ومكَّن كلاًّ من تمييز أحوال الآخر حسنها من قبيحها،<lb/>وفسادها من صحيحها، ثم دفعه للنطق بما ألهمه، والقضاء بما أحكمه فكان لكل<lb/>إنسان أبصار بعدد الناظرين إليه، والعارفين بما عليه عمله، كلها كبصره تريه<lb/>الخير فيطلبه، وتكشف له الشر فيجتنبه، وجعل الله الناقدين أقسامًا، فمنهم ناظر<lb/>إلى الفضل لا يعدوه فهو يذكر المنقبة، ويغض عن المثلبة، ومن هذا القسم<lb/>المفرطون في الوفاء من الأصدقاء، ومنهم رقباء النقائص وجواسيس العيوب<lb/>يروون المساءات، ويسكتون عن الحسنات.<lb/>وفيهم الحسَّاد، وأهل الأحقاد، ومنهم ناظرون بالعينين، عارفون بالوجهين،<lb/>يذكرون للكمال نبله، ويلزمون النقص ويله وهؤلاء في أعلى المنازل، وفيهم<lb/>الآمرون بالمعروف، والناهون عن المنكر، والحافظون لحدود الله، ومن الناقدين<lb/>فاسقون يكتمون ما يعرفون، ويهرفون بما لا يعلمون، وهم في أخس المنازل، وليس<lb/>في الناس إلا من تجتمع هذه الأقسام له أو عليه، وما جعل الله بشرًا يسلم منها،<lb/>ويحرم من بعضها، فكأنها التي قال فيها: {وَإِن مِّنكُمْ إِلاَّ وَارِدُهَا} (مريم: 71)<lb/>وكلها صدى صوت الكمال الإلهي الأعلى ينادي الكاملين أن يستزيدوا، والناقصين أن<lb/>يستجيدوا.<lb/>هل لجاحد أن يصغِّر قدر هذا الحسيب على أي وجه كان حسابه؟ أو لجاهل<lb/>أن ينكر حكمة الله في تقييضه لنا؟ أو لواهم أن يذهب إلى أنه ليس من نظام<lb/>الفطرة؟ وإني أحيلك على خواطر نفسك إذا بلغك وأنت غربي مثلاً أن ملك الصين<lb/>غدر بأحد أوليائه، أو استصفى أموال رعيته، أو كلفهم ما لا يطيقون احتماله، أو<lb/>أهمل في مصلحة بلاده، حتى تجرأ عليها أعداؤها، أو جَبُن عن دفع حادث ألمّ به<lb/>وكان يستطيع دفعه، ألا ترى من قلبك امتعاضًا عليه ومن نفسك إزراءً بعمله،<lb/>وفي لسانك لهجة بلومه وهو منك على بعد المشرقين؟ ولئن وصلت إليك روايات<lb/>عدله ورعايته حقوق بلاده، وحفظه لذمامه وجدت إليه من فؤادك ميلاً، ومن رأيك<lb/>لعمله استحسانًا، ومن لسانك عليه ثناءً.<lb/>ولو شئت حاكمتك إلى مذاهب ميلك عندما تنظر في تاريخ لمن سبقك؛ فإن<lb/>مثَّل لك النظر فضلاً في سيرة، أو خزية في جريرة، ألست تجد من ميلك انبساطًا<lb/>إلى فواضل الغرر، وانقباضًا عن مخازي العرر، ثم انطلاقًا إلى نشر ما وجدت،<lb/>ثم رأيت عضدًا منك لأحدهما كأنه قائم يستنصر فأنت تنصره، وتغيظًا على الآخر<lb/>كأنما يدعوك لعونه فأنت تخذله.<lb/>لا جرم أن النقد نائرة غريزية تقدح شررها على السابقين واللاحقين، وكل<lb/>نقد فحشوه لوم، حتى ما كان منه قاصرًا عند بث المحمدة والإقرار بالفضيلة؛ فإن<lb/>حمد الكامل عذل للناقص على التقصير، وإزعاج للمحمود وزجر له عن ملابسة<lb/>الإعياء، فكأني وصاحب الثناء يقول: ألا أيها القاعدون انهضوا، ويا أيها<lb/>المبرزون اركضوا، واحذروا الوقفة فإنها بداية القهقرى، تلك أقلام الحق، في<lb/>ألسنة الخلق، لا يصم عن ندائها إلا أصم، ولا يغبى عن إنذارها إلا أيهم.<lb/>على ذلك قام النظام الإنساني فلولا الانتقاد ما شب علم عن نشأته، ولا امتد<lb/>ملك عن منبِته، أترى لو أغفل العلماء نقد الآراء وأهملوا البحث في وجوه المزاعم<lb/>أكانت تتسع دائرة العلم، وتتجلى الحقائق للفهم، ويعلم المحق من المبطل؟ أو لو<lb/>أغمض الأعداء والأولياء عن سياسة السائس، وتدبير الحاكم، وهجروا النظر في<lb/>قوة الملك، ولم يقرعوا كل عمل بمقارع النقد، أكانت تستقيم محجة، وتعتدل حجة<lb/>وتعظم قوة؟ كلا بل كان يتحكم الغرور، وتتحكم الغفلة، ويعود الصواب خطلاً<lb/>والنظام خللاً، تلك سنة الله في الأولين، وهي كذلك في الآخرين.<lb/>فالمغبوط في حاله من يستمع قول اللائمين، ويستطلع خواطر المعترضين،<lb/>ويتصفح وجوه المنكرين، ذلك روح الحياة فيه يطلب حاجاته، ويتحفظ من آفاته،<lb/>وليس فيما يملك الحازمون أنفس لديهم، من الإنحاء عليهم، بما ينبههم إذا غفلوا،<lb/>ويعلمهم إذا جهلوا، ويهديهم إذا ضلوا، وينعشهم إذا زلوا، وكما توجد نفائس<lb/>الإرشاد هذه عند الأولياء، توجد عند الأعداء، بل هي عند هؤلاء أجود، فإنهم<lb/>يرفعون للمعايب أعلامًا بينة حتى لا تعود فيها شبهة لناظر، وأحجى بالعقل أن لا<lb/>يمج من الانتقاد شيئًا حتى أكاذيب أهل الضغينة، ورجوم ذوي السخيمة على<lb/>مخالفتها للحقيقة؛ فإن أباطيل اللوم تكون للعقل بمنزلة المسالح تقام في الثغور زمن<lb/>السلم حذرًا مما عساه يطرقها من عدوان المغيرين عليها، وأقل ما يكون من العاقل<lb/>فيها أن يقول: قيل فينا ولم نعمل فكيف بنا لو عملنا؟ فهي إن لم تهده إلى مطلب<lb/>ضل عنه، ولم تَرُّد إليه فائتًا كان ينفلت منه، فقد تحفظه من السقوط فيما يجعل<lb/>الكذب صدقًا والباطل حقًّا، فمن فسق لسانه، وخالف بيانه جنانه، وجاء يغير<lb/>الحق في ثلب غيره، فقد أفسد نفسه لصلاح عدوه، ولله ما يقول بعض الصوفية:<lb/>جزى الله الأعداء عنا كل خير فلولاهم ما نزلنا منازل القرب، ولا حللنا حظائر<lb/>القدس.<lb/>هذا وقد كفر قوم نعمة الانتقاد فظنوا الله فيه عبثًا - نعوذ بالله - فوقروا عنه<lb/>آذانهم، وعطَّلوا من ناحيته سمعهم، وجعلوا أصابعهم في صماليخهم [1] ، من صواعق<lb/>زجره، وقواصف نهيه وأمره، وضربوا بينهم وبين أهل النقد حجبًا، وأقاموا دونهم<lb/>أستارًا، وخيل لهم الجهل أن صممهم عنه يقيهم منه، وأن قبوعهم في أُهُب الغفلة [2]<lb/>يدرأ عنهم سهام اللوائم، كأنهم لا يعلمون أن ذلك وقوع في أشد مما خافوا، واندفاع<lb/>إلى شر مما رهبوا، فمثلهم كمثل بعض الطيور إذا رأى الصائد غمس رأسه في الماء<lb/>ظنًّا منه أنه متى أغمض عن طالبه أغمض الطالب عنه، فيكون بذلك قد يسر للصائد<lb/>صيده، وسهل عليه كيده.<lb/>ومن ثم تجدهم في عمى عن شؤونهم، وتخبط في أعمالهم قد لزموا خطة من<lb/>الهون لو أبصر عقلهم بعض أطرافها لماتوا جزعًا من هول ما فيها، كل ذلك وأسلات<lb/>الألسن وأسنة الأقلام لا تألو في تقريعهم، بل وصوت الحق الصريح يناديهم من<lb/>عمائق ضمائرهم، بئس ما اشتريتم لأنفسكم لو كنتم تعلمون. وليُّهم عاتب، وعدوهم<lb/>عائب، وهم في غفلة من هذا، بل لا يشعرون.<lb/>أولئك الذين ختم الله على سمعهم، وطبع على قلوبهم فمرقوا من ناموس<lb/>الفطرة الإلهية فهم أموات الأرواح، مضطربو الأشباح، ولا تنشق عنهم قبور<lb/>الخمول حتى ينشرهم الله في حياة أخرى يخضعون فيها للأحكام الكونية، ويعملون<lb/>على السنن الإلهية، فلينتظروا إنا معهم من المنتظرين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الصماليخ: ج صملاخ وصملوخ، وهو داخل خرق الأذن ويطلق على وسخها.<lb/>(2) الأُهُب بضمتين جمع إهاب ككتاب، وهو الجلد الذي لم يدبغ أو أعم.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p127" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P835.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="127"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الطلاق في الإسلام</head>
<tei:p> [1]<lb/>
               <lb/>إن إباحة تفارق الزوجين هي نقطة متوسطة بين التغالي في الإطلاق<lb/>الموجودة في الزنا الذي هو صحبة ساعة، وبين التغالي في القيد الذي هو التزام<lb/>عدم انفكاك الاقتران مدى العمر، وحد وسط بين طرفي الإفراط والتفريط كما هو<lb/>مشرب المنهج الإسلامي في كل الأمور، وفيه تسهيل للزواج والمناكحات الرادعة<lb/>عن الالتجاء للزنا يستصعب الزواج إذا لم يمكن الفراق، وإننا لا ننكر ما في<lb/>التفارق من المضار التي ربما تحدث عنه؛ ولكنها لا ترجح عما فيه من المنافع<lb/>التي تستلزمه عند الموازنة الصحيحة، ولا يخفى أن ما تساوى طرفاه نفعًا وضررًا<lb/>فالشأن فيه الإباحة التي هي الأصل في كل أمر، وجانب الإطلاق مرجح عن جانب<lb/>القيد إذا تساويا.<lb/>هذا وإن الطلاق كذلك إذا لم يكن لعذر، أو إلجاء ضرورة فليس بمباح تمامًا<lb/>كسائر المباحات في الشرع الإسلامي، بل هو من قسم المكروهات التي لا<lb/>يستحسنها الشرع الإسلامي، ويُعتبر الطلاق شأن السفهاء؛ لأن الشرع الإسلامي<lb/>ينهى عن الجفاء بكل أنواعه، ويحث على الشفقة والإنصاف والمروءة وحفظ الوداد<lb/>والعهد، وإنما الطلاق لا بأس به إذا لم يمس بشيء من هذه المذكورات؛ أي: إذا لم<lb/>يكن فيه مخالفة للإنصاف والمروءة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فلا يكون الطلاق حينئذ إلا كناية عن<lb/>فَرَج، ومخرج من ضنك المعيشة التي ربما تحدث بين الزوجين، ولا مناص عنه إلا<lb/>بافتراقهما واستغناء كل منهما عن الآخر، أو استعواضه من هو خير له منه؛ إذ<lb/>ربما يبقيان على كره منهما أو أحدهما، فيكون نكد العيش الدائم لولا الطلاق.<lb/>أترى إذا كان الرجل عنينًا والمرأة شابة حسناء، وصار هو يحب الانفراد<lb/>والانزواء، وصارت هي تميل لإتيان ما تأتي النساء، ولم يكن لأحدهما حاجة<lb/>بالآخر، فعلام نلزمها بالتزام ما لا يلزمهما من الحجر الدائم عن مبتغاها؟ أرأيت<lb/>إذا تباغضا لأسباب ما؛ فعلام نلزم كلاًّ منهما بالتزام صحبة بغيضة مدى عمره؟<lb/>أرأيت إذا علم الرجل أن امرأته زانية وأراد أن يفارقها بدون أن يفضحها، ويثبت<lb/>عليها ما يخل بشرفها، أرأيت إذا عجز عن إثبات ما علمه من إتيانها الزنا فكيف<lb/>نجبره على هذا الضيم؟ ولقد رأينا كثيرًا في بلادنا ممن يتدينون بتحريم المفارقة<lb/>بدون ثبوت الزنا، يعلمون الزنا من نسائهم ولا يقدرون على إثبات ما علموه،<lb/>فيمكثون على هذا الضيم مدى عمرهم، كاتمين غيظهم بالرغم عنهم، فلمثل هذه<lb/>الحكم إباحة الطلاق لا لأجل محض الشهوة.<lb/>ولذلك لا ترى من أهل الإسلام المتربين على فضائل الأخلاق الإسلامية من<lb/>يطلق زوجته لغير عذر مقبول من مثل هذه الأعذار، فإن قيل: (فعلى هذا ينبغي أن<lb/>يكون إبطال عقد الزواج متوقفًا على رضا كل من الطرفين معًا كسائر العقود، أو بيد<lb/>كل منهما؛ فأيهما لم يطب عيشه لدى صاحبه يفارقه، لا أن يكون الرجل هو المالك<lb/>لذلك دون المرأة) فنقول: ليست أصول تفارق الزوجين في نظام الإسلام كما يتوهمه<lb/>الغالط، بل إن تفارق الزوجين إما أن يكون بإبطال عقد الزوجية وفسخ المقاولة بحيث<lb/>يرد كل منهما ما تملكه بالعقد، فتسترد المرأة ما ملكته للرجل من إباحة نفسها له دومًا<lb/>واختصاصه بها، ويسترد الرجل ما جعل لها من المال بمقابلة هذه الإباحة الدائمة كله<lb/>أو بعضه بحسب ما يتراضيان عليه حين التفاسخ، فهذا التفارق بالتفاسخ يتوقف على<lb/>رضاء الطرفين كسائر العقود ويسمى هذا النوع بالخلع أو المخالعة، وإما أن يكون<lb/>تفارق الزوجين على صورة الطلاق، وهي أن يترك الرجل حق استباحته الدائمة<lb/>للمرأة مع استكمال المرأة كل ما جعل وشرط لها من المال والنقد، فهذا أمر موكول<lb/>للزوج إلا إذا شرط في أصل عقد الزواج بينهما أن يكون للمرأة أيضًا حق تطليق<lb/>نفسها من الزوج، فيراعى هذا الشرط.<lb/>وحينئذ متى شاءت طلقت نفسها واستردت تمليك بُضعها الدائم لزوجها بدون<lb/>أن يسترد هو شيئًا، أو أن يمتنع عن تأدية ما شرط لها حين العقد، وبذلك تعلم أن<lb/>أصول المفارقة بين الزوجين منظور فيها لصورة أصل عقد الازدواج وصورة<lb/>نقضه وانفكاكه، وأن ما شرط في أصل العقد مرعي وليس للزوج إلا الرجحانية<lb/>على المرأة بأنه إذا لم يشترط في العقد شيء كان أمر الطلاق بيده دونها، وحيث<lb/>كان هذا أمرًا معلومًا مشهورًا بين سائر أفراد الملة الإسلامية، فيمكن لكل امرأة أن<lb/>تشترط في زواجها أن يكون أمر طلاقها بيدها، فتساوي الرجل في هذا الاستحقاق؛<lb/>وإنما كان أكثر النساء لا يشترطن ذلك لعدم الثقة منهن أن يتثبتن كتثبت الرجال<lb/>على محافظة بقاء الزوجية؛ لأنهن بمقتضى تركيبهن الطبيعي أقل احتمالاً وتصبرًا<lb/>وأشد خفة وطيشًا من الرجال، وأسرع تأثرًا بالغضب لرقة بشرتهن ونقاوة عصبهن،<lb/>وكثيرًا ما يستفزهن الغضب من سبب جزئي لإيقاع الطلاق بدون استيجاب السبب<lb/>له، فيوقعن الطلاق في حال استيلاء الحدة عليهن، ثم يندمن على ما فرط منهن،<lb/>فلو اُشترط الطلاق لهن دائمًا لفشا وقوعه، وكثر توقعه، مع أن كثرة وقوعه بغير<lb/>السبب الداعي يستوجب الندامة، وكثرة توقعه مخل بانتظام الراحة والتئام الألفة<lb/>الروحية، وهو متوقع من جانبهن أكثر من توقعه من جانب الرجال.<lb/>ولذلك كانت الأرجحية للرجل على المرأة في الطلاق بأن الأصل فيه أن يكون<lb/>بيده دونها إذا جرى العقد على غير اشتراط شيء، وللمرأة ما يقابل هذه الرجحانية<lb/>التي للرجل، وهي كون المهر الذي هو كالثمن يلزم من جانبه لها لا من جانبها له،<lb/>وكذلك كل ما يقضي لها من النفقة أسوة أمثالها والمصارف البيتية عائدة عليه دون<lb/>أن تكلف هي بأدنى شيء، حتى إن عليها أن يقدم لها الطعام مطبوخًا مهيئًا بدون<lb/>أن تتكلف بطبخه، وليس له أن يكلفها بشيء من الخدم الشاقة أو السافلة مع أنه<lb/>مكلف بتكبد المشاق في سبيل الكسب لأجل النفقة عليها إلا إن سامحته ببعض نفقتها<lb/>أو سايرته بالتزام ما لا يلزمها من بعض خدمتها، وعليه كل نفقة ما يولد لهما من<lb/>الأولاد حتى ليس له أن يجبرها على إرضاع ولدها، بل عليه أن يستأجر له<lb/>مرضعًا غيرها إذا امتنعت هي عن إرضاعه.<lb/>ولا يخفى أن الأرجحية التي أعطيت للمرأة هي الأنسب بضعفها، والأرجحية<lb/>التي أعطيت للرجال هي الأنسب بقوة تثبتهم، لا سيما وأنه قد دفع المهر الأول،<lb/>ثم يلزمه عند المفارقة دفع المهر المؤخر، فقل أن يسمح الرجل بتضييع هذه<lb/>الأموال التي يدفعها في المهر الأول والمهر الثاني بدون سبب ملجئ وداع قوي،<lb/>وحيث كان الأصل في نظام الزوجية أن يدفع الرجل للمرأة ما يرضيها من المهر<lb/>أسوة أمثالها، وأن يشترط لها عند المفارقة مهرًا ثانيًا كان الأصل في المفارقة التي<lb/>تقتضي خسارته في هذه الأموال دونها أن تكون موكولة إليه، ولا يخفى على<lb/>المنصف المتبصر مناسبة الأصلين في الجانبين ولياقتهما بحال الطرفين، فلا يقال:<lb/>لماذا لم يكن الأصل في الزواج أن يكون المهر من المرأة والرجحانية لها في أمر<lb/>المفارقة؟ أو أن يكون بدون مهر ولا رجحانية لأحدهما على الآخر في شأن الطلاق،<lb/>بل أي منهما أراد الطلاق أوقعه؛ لأن المرأة إذا ملكت أمر الطلاق كذلك أكثرت<lb/>إيقاعه رغمًا عن الزوج، وليس كذلك الرجل، ولذلك لا تكاد ترى من يطلق زوجته<lb/>إلا بعد نفورها، وطلبها الطلاق، أو تسببها له، كما أن الرجل بحسب ما فيه من<lb/>زيادة الاستعداد الطبيعي للكسب ينبغي أن يكون هو المعيل للمرأة، فلذلك كان عليه<lb/>المهر والنفقة.<lb/>نعم قد يكون الأنسب بحال الطرفين بالنسبة لبعض الأفراد مخالفة هذا الأصل،<lb/>وحينئذ يمكن الجري على خلافه بواسطة الاشتراط؛ وإنما كان هذا الأصل بالنظر<lb/>لما هو الأصلح بالنسبة لحال الأكثر، ثم إن من لم تشترط الطلاق لنفسها، ولا<lb/>يمكنها مفارقة زوجها عن أمرها إذا ظلمها حقها بعدم إيفاء ما يترتب عليه لها، أو<lb/>كلفها فوق ما يترتب له عليها ترفع أمرها للحاكم، فينهى الزوج، فإن لم ينته يجبره<lb/>على طلاقها، أو يفرق بينهما مع تغريم الرجل كل ما أعطاه وشرطه لها حين العقد،<lb/>فيكون حكمها كحكم من اشترطت الطلاق لنفسها فلا يتمكن الرجل من ظلم المرأة،<lb/>ولا المرأة من ظلم الرجل ولا يجبران على ضيم بكل حال، ثم إنهما مهما تفارقا<lb/>فلهما أن يتلافيا ما فرط منهما ويتراجعا اهـ. بالحرف.<lb/>
               <lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نشرنا المقالة بحروفها على ما فيها من الخطأ اللغوي لما هي عليه من الصواب<lb/>والسداد في المعنى والإبانة عن محاسن الحنيفية السمحة. لله در كاتبها الفاضل، وقد<lb/>كنا نتذاكر في مسألة الطلاق مع صاحب الدولة رياض باشا فقال: زاد علينا الإفرنج<lb/>المنتقدون في التوسع بالطلاق؛ حتى قرروا أخيرًا أن يستقل به كل من الرجل والمرأة<lb/>بعدما كان مشروطًا عندهم باتفاقهما. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المقالة لأحد علماء حلب وجاءت في رسالة مكاتب المؤيد في الآستانة العلية.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد علماء حلب</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p132" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P836.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="132"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الفقه الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كتب بعض الشيوخ من أهل العلم الواقفين على أحوال العصر المتألمين من<lb/>تأخر المسلمين وضعفهم مكتوبًا مطولاً إلى صديق له في <placeName>القاهرة</placeName> ينتقد فيه كتب العلم<lb/>الإسلامية كلها، ويبرِّئ الدين من الفنون المنسوبة إليه كالكلام وأصول الفقه وفروعه،<lb/>ويقول: إنها كلها علوم ضارة ذهبت ببساطة الدين وسهولته، وشغلت عن علوم<lb/>الدنيا التي تعطي أصحابها القوة والعزة. فكتب إليه صديقه وهو من الكتاب الفضلاء<lb/>الباحثين في الشؤون الإسلامية مكتوبًا رد فيه بعض ما جاء في المكتوب، وسلَّم<lb/>بالبعض، فأحببنا أن يطلع علماؤنا لا سيما أهل الأزهر الشريف على بعض ما يدور<lb/>بين نبهاء المسلمين من البحث؛ ليعلموا بالإجمال أن صراخنا ونداءنا إياهم طالبين<lb/>إصلاح كتب التعليم وطريقته في غاية الاعتدال، فاخترنا الجواب؛ لأن صاحبه لم<lb/>يغلُ فيه غُلوّ الأول في الإنكار، وإن كان لا يخلو مما ينكره عليه الفقهاء وها هو<lb/>بحروفه:<lb/>كتابك أيها الفاضل ينبئ عن توغل الفكر في مرامي بعيدة مدى الغاية، وما<lb/>استخرجه من الحقائق من خبايا التاريخ أمور يوافقك على بعضها أخوك، وبعضها<lb/>نظريات تحتاج إلى دقيق تأمل ويضيق عن الإلمام بأطراف المناقشة فيها هذا الكتاب،<lb/>فأرى إرجاءها إلى فرصة الاجتماع - إذا تيسّر - أَوْلى.<lb/>وإنما هناك مسألة أحب أن لا يفوتني الآن النظر فيها رغبة في تعديل ما في<lb/>نفسك من جهتها وإيقافًا لك على فكري الصراح فيها، عسانا نجمع طرفي الرأي<lb/>إلى دائرة واحدة نتلاقى فيها عند نقطة الحقيقة التي لا خلاف فيها.<lb/>ذهبت إلى أن علم الفروع إنما هو مجموع قوانين وضعها البلخية والكرخية <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ من سميت، وأن هذه القوانين ليست من علوم الدين، وربما حملتها على محمل ما<lb/>سردت من العلوم التي رأيتها غير موافقة لحالة الزمان والمكان، وأرى في هذا مغالاة<lb/>في الفكر فيها نظر يظهر لك ظهورًا جليًّا فيما يلي:<lb/>أنا أعتقد وأنت تعتقد أن لا بد لكل أمة قذفت بنفسها إلى مضمار الحياة من<lb/>قانون جامع لجزئيات الحوادث تحفظ به نظامها، وتمهد سبل الترقي لمجتمعها،<lb/>والإسلام وإن جاء بأسمى ما تتطلبه الحاجة المدنية والحياة الاجتماعية، إلا أن ما<lb/>جاء به إنما هو قواعد كلية، وليس من شأنه وشأن الأديان عامة أن تحيط<lb/>بالجزئيات التي لا تتناهى في جانب الترقي والاجتماع؛ وإنما كانت الإحاطة<lb/>بالجزئيات موكولة إلى أفهام رجال العلم والعقل من الأمة؛ في وضعها عند الحاجة،<lb/>وإرجاعها إلى تلك القواعد والأصول على طرق معروفة اصطلح عليها علماء<lb/>الأصول من المسلمين، وقد فعل علماؤنا ما يجب عليهم من هذا القبيل وأحاطوا<lb/>بكثير من الجزئيات التي دعت إليها حاجة كل عصر إلا ما فاتهم منها من تحديد<lb/>بعض العقوبات، وترتيب المحاكمات، والتفريق بين الحقوق العمومية والحقوق<lb/>الشخصية تفريقًا يتعين معه الاختصاص بالدعاوى العمومية التي كان القضاة خصمًا<lb/>وحكمًا فيها في آن واحد، ولهذا أسباب كثيرة لا يسهل بيانها إلا بعد معاناة صعوبة<lb/>الاستقصاء، وليس هذا محله.<lb/>هذا والحق أولى أن يقال ويتبع، ومثلك أيها الصديق مَنِ انقاد للحق وظَاهَرَ<lb/>أهله؛ فإن علماءنا برعوا في علم الحقوق إلى حد جعل هذا العلم عند المسلمين يكاد<lb/>لا يترك صغيرة ولا كبيرة من الجزئيات إلا أحصاها، إلا أنه مشوش بكثرة ما<lb/>اختلفوا فيه حتى على المسألة الواحدة، ومنشأ هذا على ما أرى انفراد الآحاد<lb/>بالتشريع [1] حتى من المخرجين والمرجحين، بحيث يجوز الواحد منهم ما يمنعه<lb/>الآخر وبالعكس، وسببه التساهل من المسلمين في ترك سلطة التشريع فوضى<lb/>يتناولها من شاء، ومن ليس بمعصوم من الأفراد، وهي السلطة العظيمة التي لم<lb/>تسلمها أمة متمدنة قبل المسلمين للآحاد منفردين قط؛ وإنما كانت تُسَلَّم إلى ثقات كل<lb/>أمة مجتمعين لا منفردين.<lb/>لو فهم المسلمون منذ استفحل أمرهم وعظمت للقوانين الجامعة لفروع<lb/>الحوادث حاجتهم معنى ما يسمى عند علمائهم الإجماع، وأن من قواعد دينهم الكلية<lb/>التكافل العام على مصالحهم العامة، وأن كل مصالحهم في الحقيقة إنما هي مرتبطة<lb/>بأُسّ المصالح وحياة الوجود ألا وهو القانون الكافل لراحة الجميع وسعادتهم -<lb/>لاستفادوا من هذا إلى الآن فوائد لا يستقصيها العقل، ولما تركوا أمر القوانين<lb/>فوضى لا يعتمد فيه إلا على قال فلان وأفتى بخلافه فلان، بل لكانوا عهدوا بتفريع<lb/>الأحكام واستنباطها إلى جماعات من أهل الفضل والاجتهاد ينوبون عنهم عند مسيس<lb/>الحاجة في تطبيق الأحكام على الحوادث في كل زمان ومكان.<lb/>ولكن لمّا لم يفهموا هذه القاعدة، وأغفلوا العناية والنظر بأمر القوانين؛ هل<lb/>يجوز تركهم هملاً؟ كلا لا يجوز. إذن فوضع الأئمة والعلماء لعلم الفروع الذي<lb/>ذهبت إلى أنه مجموع قوانين وضعها فلان وفلان لازم، وهم المتفضلون ودهماء<lb/>المسلمين هم الملومون.<lb/>ولا يخفى على فهمك أن تسليم سلطة التشريع لجمع لا لآحاد ليس فيه من<lb/>حرج أو مانع يمنعه من الدين، والذي سوَّغ للفرد أن يضع أو يستنبط ما شاء من<lb/>الأحكام التي تمس إليها الحاجة يسوغ للجمع كذلك، وهو الأحوط أيضًا في الدين<lb/>والدنيا، والفرق بين ما يضعه الواحد وبين ما يضعه الجمع عظيم جدًّا لا يخفى<lb/>على بصير؛ إذ إن ما يشعر به الواحد في نفسه من الحاجة أو يبلغه من العلم قد<lb/>يشعر الآخر بخلافه أو يحيط بما لا يحيط به ذاك، ولا تتمحص حقيقة الحاجة<lb/>العامة إلا باشتراك جماعة عظيمة بمثل هذا الشعور، واحتكاك الأفكار بطول<lb/>التجارب لهذا، ولكي يعلِّمنا الله سبحانه وتعالى فائدة تبادل الفكر وأصول الشورى<lb/>خصوصًا في المصالح العامة - أمر نبيه محمدًا صلى الله عليه وسلم باستشارة<lb/>أصحابه بقوله تعالى: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) أي: في<lb/>الشأن، وهذا أمر، والأصل فيه الوجوب كما قرره الأصوليون، ويتلو هذا في مرتبة<lb/>التعليم حديث التأبير المشهور وقول رسول الله صلى الله عليه وسلم: (أبروا فأنتم<lb/>أدرى بأمر دنياكم) .<lb/>من هذا نعلم الفرق بين ما تمحصه العقول من الأمور ذات الشأن فلا تصدر<lb/>إلا عن علم الجميع بمصلحتهم عامة، وعلم كل فرد بمصلحته المستمدة من تلك<lb/>خاصة، فما بالك به في التشريع خصوصًا، وأن الإجماع فيه يدعو إلى ارتباط<lb/>الأحكام برباط الاتفاق عليها من جمهور المتشرعين، والعمل بها عند سائر الناس،<lb/>ويندفع بهذا خطر الفوضى القانونية التي يتخبط فيها المسلمون منذ أجيال كثيرة؛<lb/>لكثرة الخلاف بين الأئمة والمخرجين من علماء كل مذهب على مسائل المعاملات،<lb/>فضلاً عن العبادات، وما أراني إلا معترفًا لك بأن هذا الخلاف الذي شوَّش نظام<lb/>المعاملات بين الأمة يكاد يجعل علم الفروع في المرتبة التي ذكرت، وباضطراب<lb/>اعتقادك بفوائدها نوهت.<lb/>وأما ما قلته من أن علم الفروع ليس من علوم الدين، وإنما هو مجموع<lb/>قوانين وضعها المتقدمون، فليس ذلك كذلك، بل رأيي فيه أنه من علوم الدين<lb/>باعتبار أنه مستند إلى أصول عامة في الدين، وأنه قانون باعتبار أنه داخل تحت<lb/>حكم الرأي والقياس والاجتهاد، أو هو نتيجة تطبيق الأحكام على حوادث حدثت بعد<lb/>للمسلمين، وروعيت في وضعها أصول الدين.<lb/>والذي أراه أن إطلاق علم الدين على الفروع لازم من لوازم البقاء والاستمرار<lb/>لأحكام الإسلام، وباعث على احترام هذا العلم احترامًا ينفع المسلمين كما ينفع كل<lb/>أمة تحترم الشرائع والقوانين، وإذا حملته على محمل ما ذكرته من العلوم من حيث<lb/>كونك تراها غير موافقة لحالة الزمان والمكان، فيكفي في تعديل فكرك من هذا<lb/>القبيل إمعان نظرك فيما سبق بسطه لديك لتعلم - وأنت أعلم به - مني أن مسوغ<lb/>الاجتهاد الذي هو تشريع في الفروع ميسور لكل عالم من علماء الشريعة بلغ مرتبة<lb/>الكفاءة غير محظور عليهم في عصر من العصور، ومنه يتضح لديك تيسر جعل<lb/>الفروع موافقة لحالة كل زمان ومكان إذا نهض أهل العلم والفضل للنظر في هذا<lb/>الأمر، وشرعوا بوضع كتب خاصة بأحكام المعاملات يتفق على اعتبارها دستورًا<lb/>للعمل جمهور أهل المذاهب، وهذا وإن كان يتوقف على ما يسمونه التلفيق إلا أنه<lb/>لا يمنع من التوفيق؛ لأن التلفيق جائز عند فقهائنا في العبادات فما بالك به في<lb/>المعاملات.<lb/>لا جرم أن علماءنا في هذا بين أمرين كلاهما لا يمنع من تحرير علم الفروع<lb/>وجعله صالحًا لحالة الزمان والمكان؛ وذلك أنهم إما أن يعتبروا أن كل ما حرَّره<lb/>الأئمة وقرروه هو من الدين الذي هو حق لا ريب فيه، فيلزمهم في هذه الحالة<lb/>التسليم بما حرره جميعهم من الأحكام، ويلزم من هذا جواز انتفاء الأحكام الموافقة<lb/>لحالة العصر من كتب المذاهب وتدوينها في كتاب خاص ليس فيه أدنى شائبة من<lb/>مثارات الخلاف؛ ليكون أشبه بقانون عام شامل لسائر حاجات الاجتماع يعمل به<lb/>المسلمون على اختلاف مذاهبهم، وإما أن لا يعتبروا ما حرره الأئمة من الدين، بل<lb/>يعتبرونه رأيًا أداهم إليه الاجتهاد، وأن هذا هو علة اختلافهم في الأحكام منعًا<lb/>وإيجابًا بحيث يجوِّز الواحد ما يمنعه الآخر، وفي هذه الحال يجوز لهم الاجتهاد كما<lb/>جاز لغيرهم، فيتفق جميعهم على جعل علم الفروع علمًا نافعًا في العصر مراعى<lb/>فيه جانب الحاجة مضافًا إليه ما فات المتقدمين من التوسع فيها الآن من ضروريات<lb/>الحياة الاجتماعية، وعليها بُني ترقي الحكومات والأمم الغربية ترقيًا لم تكن تحلم<lb/>به الأمم من قبل، لا سيما وأن الذي جوَّز للسلف التوسع في الأمور السياسية عندما<lb/>مست الحاجة إليها حتى وضعوا لها كتبًا خاصة مستندة إلى أصول الشريعة كالأحكام<lb/>السلطانية والخراج وغيرها، يجوز للخلف التوسع فيما تمس إليه الحاجة الآن<lb/>وتقتضي التوسع فيه حالة الزمان.<lb/>على أن الشعور بالحاجة إلى إصلاح أمر القوانين الاجتماعية عند المسلمين قد<lb/>دب في العقلاء دبيب البرء في الأطراف، ولا بد أن يعم سائر الجسم، فنرجو الله<lb/>سبحانه وتعالى أن ينبه علماءنا الكرام إلى تلافي أمر هذه الحاجة صونًا لعلم الفروع<lb/>من أن يُهْجَر، وحرصًا على علوم الشريعة من أن تصبح العناية بها أقل من العناية<lb/>بالقوانين الوضعية التي ألجأت الحاجة بعض الحكومات الإسلامية إلى استعمالها<lb/>دون القوانين الأساسية، ويراها بعضهم أجمع لحاجات الاجتماع، وهي وإن لم تكن<lb/>كذلك ألبتة إلا أنها بسلامتها من مثارات الاختلاف وتقيد الحاكم والمحكوم بقيود<lb/>خاصة منها لا تترك مجالاً للرأي، ومكانًا للقيل والقال - قد جعلت الرغبة إليها أميل<lb/>والطريق إلى انتظام الشؤون العامة بها أسد.<lb/>هذا فكري في النقطة التي اخترت أن أتجاذب وإياك أطراف البحث فيها الآن،<lb/>وقد رأيت ما احتاج إليه النظر فيها من التطويل الممل، فلو تناول البحث سائر ما<lb/>في كتابك لاحتاج ذلك إلى كتاب كبير، فالله نسأل أن يوفقنا وإياك لخدمة الأمة<lb/>والدين ويجعل عملنا خالصًا لوجهه الكريم آمين.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) :<lb/>إن كثرة الخلاف في الفقه، والاضطراب في التصحيح والترجيح المؤدي إلى<lb/>الاختلاف في الفتوى والقضاء، وما في هذا من الضرر واختلال المصالح، ثم ما<lb/>في كتب الفقه من الصعوبة في الترتيب والتبويب، كل ذلك أشعر المسلمين من<lb/>زمن بعيد إلى الحاجة إلى إصلاح كتب الفقه ووضع كتاب، أو كتب في الأقوال<lb/>السديدة التي تنطبق على مصلحة الأمة في هذا العصر على وجه قريب التناول<lb/>سهل الفهم، ثم قوي الفكر في الإصلاح حتى انتهى إلى القول بأن كتب الفقه التي<lb/>بين أيدينا مضرة، وأن أكثر ما فيها من مخترعات عقول الناس الذين أكثرهم من<lb/>الأعاجم، كما جاء في كتاب الشيخ المردود عليه بهذا الجواب.<lb/>وأكثر المعتدلين في الشرق والغرب على الوجه الأول، وقد كتب إلينا بعض<lb/>الفضلاء في الجزائر من مدة بما يأتي:<lb/>رأيت مقالة تناسب مشرب مجلتكم المفيدة، فأحببت أن أبعث بها إليكم<lb/>لتدرجوها فيها إن شئتم بعد تمهيد ترتبط به:<lb/>في الجزء الثاني صفحة 24 من رحلة العلامة الشهير المرحوم الشيخ أبي<lb/>سالم عبد الله العياشي المسماة بماء الموائد المطبوعة في حاضرة فاس أواسط جمادى<lb/>الثانية عام <date calendar="#cal_gregorian" when="1316" change="#d3e146">1316</date> ما نصه:<lb/>(إني كنت أود لو أن الله قيض لهذه الأمة من يجمع أربعة من محققي علماء<lb/>كل مذهب من هذه المذاهب الأربعة الموجودة، ويختار لكل واحد جماعة من أهل<lb/>مذهبه يستعين بهم في المطالعة وتحقيق ما يشكل عليه من فروع الديانات، فيأمر<lb/>الأربعة بالاجتماع في محل واحد في وقت مخصوص من ليل أو نهار بقصد تأليف<lb/>ديوان في فروع الفقه، ويتخذ لهم كُتَّابًا مهرة يستعينون بهم، ويجري على الجميع من<lb/>الجرايات ما يكون سببًا لفراغ بالهم لما هم بصدده، وبعد مراجعة كل واحد منهم مع<lb/>أصحابه ما يحتاج إليه من كتب مذهبه في المحل الذي يؤلفون فيه - يجتمعون،<lb/>فيتتبعون فروع الديانات الجزئيات من أول مسألة مدونة في الفقه على قدر طاقتهم<lb/>إلى آخرها، فيذكر كل واحد مشهور مذهبه في كل نازلة، فإذا علموا مشهور<lb/>المذاهب في كل مسألة مسألة نظر من تصدى للكتابة والتأليف عندهم إلى المسائل<lb/>المتفق عليها بينهم، فأثبتها ولا يحكي شيئًا من الخلاف فيها، ثم المسائل المختلف<lb/>فيها يقتصر فيها على قول ثلاثة منهم إن اجتمعوا، ويحذف قول الرابع، ثم إن قال<lb/>اثنان بقول واثنان بقول جعلها ذات قولين مشهورين، ثم إن تباينت آراؤهم في<lb/>النازلة وهو قليل حكاها بلا تشهير، وتكون مسألة خلاف ويقدم ما كان منها مستندًا<lb/>إلى كتاب، ثم ما استند إلى سنة، ثم ما استند إلى أثر صحابي قوي، ثم ما أخذ من<lb/>الاجتهاد، فإذا أُلِّف الديوان على هذا الوصف، وحمل الناس على اتِّباعه - كان أقرب<lb/>لضبط الانتشار الواقع الآن، وكثرة الخلاف الواقع بين أهل المذاهب والتعصبات<lb/>الفاحشة المؤدية إلى تضليل بعضهم بعضًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ، انتهى ما تعلق بنقله الغرض<lb/>بنصه وفصه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كمال الدين المرغناني<lb/>
               <lb/>من الجزائر في 23 من شوال سنة 1318<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>أما رأينا في الفقه فموافق لما جاء في المحاورة بين المصلح والمقلد، وقد<lb/>ضاق عنها هذا الجزء وما قبله، وستُنشر في الجزء الآتي إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) حيثما جاء التشريع هنا فالمراد به التفريع فاحترس.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">كمال الدين المرغناني</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p140" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P837.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="140"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(الدرس 19)<lb/>
               <lb/>الحاجة إلى الوحي والنبوة<lb/>بيَّنا وجه حاجة الإنسان إلى الوحي لسعادته في الحياة الدنيا، من حيث إنه<lb/>نوع اجتماعي أودع في طبيعة أفراده من الرغائب والحظوظ ما يقتضي التباين<lb/>والتنازع، كما أُودِع فيها من حب الاجتماع والعجز عن تحصيل معظم ما تطالبها به<lb/>الفطرة ما يدعو إلى التعاون، الذي يعارضه التخالف والتغابن، ولا يتم للنوع<lb/>ارتقاؤه - بل ولا بقاؤه - مع هذه الغرائز المتعارضة؛ فمن ثَمَّ كان محتاجًا إلى إرشاد<lb/>يوافق بين آثار هذه الغرائز وعوارضها، بما يذهب بتعارضها، ويعرف كل فرد من<lb/>الأفراد حدّه، ويجعل له من نفسه وازعًا يوقفه عنده، ولم تكمل له هذه الحاجة إلا<lb/>بالدين.<lb/>ويرد على هذا القول ثلاث شبهات إحداها: أن الإنسان لا يتربى إلا بالكون وما<lb/>يعرض عليه من شؤونه وأطواره، فالذي تثبت له الوقائع الكونية أنه ضار يرغب<lb/>عنه ويجتنبه، والذي تثبت له أنه نافع يرغب فيه ويجتلبه، ولذلك لم تنتفع الأمم<lb/>والشعوب بهدي الأديان، إلا بمقدار ما أعدتها له الأكوان، وقد أجبنا عن هذه الشبهة<lb/>في الدرس السابق من غير أن نقررها، ولم يكن الجواب ناقضًا لمسألة الاستعداد، فقد<lb/>ورد أن الأنبياء أُمروا أن يخاطبوا الناس على قدر عقولهم، وما منح الله تعالى الإنسان<lb/>الدين إلا بعدما ارتقى استعداده لفهمه {كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً فَبَعَثَ اللَّهُ النَّبِيِّينَ مُبَشِّرِينَ<lb/>وَمُنذِرِينَ} (البقرة: 213) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وقد ارتقى هدي الدين وإرشاده بارتقاء الإنسان حتى كمل بالإسلام على ما<lb/>بينه أستاذنا الأكبر في رسالته، وسيرتقي أهله وهم العالم الإنساني كله بالنسبة إلى<lb/>الدعوة حتى يفهموه حق فهمه، وذلك بعدما ترتقي علوم الفطرة والطبيعة أكمل<lb/>ارتقاء كما قال تعالى: {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ<lb/>الحَقُّ} (فصلت: 53) .<lb/>الشبهة الثانية: هي أن الحكماء والعقلاء يمكنهم أن يضعوا للناس قوانين<lb/>وحدودًا تغنيهم عن الوحي والشرائع السماوية، والجواب عنها أنه إذا فرض أن في<lb/>استطاعة الحكماء أن يستقلوا بهذا الوضع، فهل في استطاعتهم أن يحملوا الناس<lb/>جميعًا على قبوله والعمل به بغير وازع الدين؟ فإن قيل: إن الحكماء يضعون<lb/>القوانين والحكام يلزمون الناس بالعمل بها؛ نقول:<lb/>لا ترجع الأنفس عن غيها <gap resp="#org_MS"/> ما لم يكن منها لها زاجر<lb/>والوازع الدين وازع نفسي؛ لأن مبدأ الدين من الإلهامات الفطرية في نفوس<lb/>البشر، وأما وازع القوة فلا سلطان له إلا على الظواهر، فمتى أمن أهل البغي<lb/>والتعدي من اطِّلاع الحاكمين يرتكبون ما شاء البغي، ويجترحون ما أحبت الشهوة من<lb/>التعدي على الأموال والأعراض وراء الحجب والأستار، وحيث لا تمتد أعين<lb/>الشهداء ولا تصل معارف القضاة والأمراء، ثم إن القضاة والحكام أنفسهم إذا كانوا<lb/>على غير دين ينتهكون الحرمات، ويقترفون السيئات، ويساعدون الجناة ويشاركون<lb/>الجباة.<lb/>والحاصل أن الإنسان لا يستغني في حياته الاجتماعية عن حدود عادلة يقف<lb/>أفراده عندها في معاملتهم ومعاشرتهم، وأن هذه الحدود لا تُحْتَرم ويوقف عندها،<lb/>إلا إذا كانت على موافقتها للمصلحة العامة مضافة إلى تلك السلطة الغيبية التي فُطِر<lb/>الناس على الاعتقاد بها والخضوع لها، وهذا عين حاجتهم إلى الوحي لسعادة الدنيا،<lb/>وقد تقدم المثال العملي في إثبات هذه النظرية في الدرس السابق.<lb/>الشبهة الثالثة: لقائل أن يقول: إن أمم أوربا التي تحكم بالقوانين الوضعية،<lb/>هي أسعد من الأمة الإسلامية، وإن الحكومات الإسلامية التي أخذت ببعض هذه<lb/>القوانين كمصر والدولة العلية أحسن حالاً ممن لم يأخذ بشيء منها كحكومة مراكش.<lb/>والجواب يعرف مما كتبناه في الدرس الماضي من المقابلة بين المسلمين في<lb/>نشأتهم الأولى، وبين الأوربيين في نهايتهم، مع أنهم لم يمرقوا كلهم من الدين الذي<lb/>بني على وجوب طاعة الحكام، وقد صرحنا مرارًا أن المسلمين صاروا حجة على<lb/>دينهم، بل قلنا في المقابلة المذكورة: إنهم حجة من لا دين له على كل دين.<lb/>(المسألة 56) :<lb/>الحاجة إلى الوحي لسعادة الآخرة: خلق الله للإنسان حواس ومشاعر،<lb/>ووهبه عقلاً وفكرًا يهتدي به إلى مصالحه ومنافعه في الدنيا كما قال: {أَعْطَى كُلَّ<lb/>شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَى} (طه: 50) وعلمنا أن هذه المواهب لم تكن كافية له<lb/>لسعادته الدنيوية، لولا الدين؛ فما بالك بحياته الأخرى الغيبية التي يقصر عن<lb/>تناولها حسه، ولا يحيط بشيء من كنهها عقله، وإنما يشعر بها وجدانه شعورًا<lb/>مجملاً مبهمًا؟ وقد بيَّن أستاذنا في (رسالة التوحيد) هذا الشعور أحسن<lb/>بيان، واستنتج منه وجه الحاجة إلى الوحي بأجلى برهان، والأفضل أن نقتبسه<lb/>بلفظه ومعناه؛ لئلا يضيع شيء من فحواه، قال حفظه الله:<lb/>اتفقت كلمة البشر موحدين ووثنيين مليين وفلاسفة إلا قليلاً لا يقام لهم وزن<lb/>على أن لنفس الإنسان بقاء تحيا به بعد مفارقة البدن، وأنها لا تموت موت فناء،<lb/>وإنما الموت المحتوم هو ضرب من البطون والخفاء، وإن اختلفت منازعهم في<lb/>تصوير ذلك البقاء، وفيما تكون عليه النفس فيه، وتباينت مشاربهم في طرق<lb/>الاستدلال عليه؛ فمِن قائل بالتناسخ في أجساد البشر أو الحيوان على الدوام، ومِن<lb/>ذاهب إلى أن التناسخ ينتهي عندما تبلغ النفس أعلى مراتب الكمال، ومنهم من قال:<lb/>إنها متى فارقت الجسد عادت إلى تجردها عن المادة حافظة لما فيه لذتها، أو ما به<lb/>شقوتها. ومنهم من رأى أنها تتعلق بأجسام أثيرية، ألطف من هذه الأجسام المرئية،<lb/>وكان اختلاف المذاهب في كنه السعادة والشقاء الأخرويين وفيما هو متاع الحياة<lb/>الآخرة، وفي الوسائل التي تعد للنعيم أو تبعد عن النكال الدائم، وتضارب آراء الأمم<lb/>فيه قديمًا وحديثًا مما لا تكاد تحصى وجوهه.<lb/>هذا الشعور العام بحياة بعد هذه الحياة المنبث في جميع الأنفس عالمها<lb/>وجاهلها، وحشيها ومستأنسها، باديها وحاضرها، قديمها وحديثها، لا يمكن أن<lb/>يكون ضلة عقلية أو نزغة وهمية؛ وإنما هو من الإلهامات التي اختص بها هذا<lb/>النوع، فكما أُلْهِم الإنسان أن عقله وفكره هما عماد بقائه في هذه الحياة الدنيا، وإن<lb/>شذ أفراد منه ذهبوا إلى أن العقل والفكر ليسا بكافيين للإرشاد في عمل ما، أو إلى<lb/>أنه لا يمكن للعقل أن يوقن باعتقاد ولا للفكر أن يصل إلى مجهول، بل قالوا أن لا<lb/>وجود للعالم إلا في اختراع الخيال، وأنهم شاكون حتى في أنهم شاكون، ولم يطعن<lb/>شذوذ هؤلاء في صحة الإلهام العام المشعر لسائر أفراد النوع أن الفكر والعقل هما<lb/>ركن الحياة، وأس البقاء إلى الأجل المحدود، كذلك قد ألهمت العقول، وأشعرت<lb/>النفوس أن هذا العمر القصير ليس هو منتهى ما للإنسان في الوجود، بل الإنسان<lb/>ينزع هذا الجسد كما ينزع الثوب عن البدن، ثم يكون حيًّا باقيًا في طور آخر،<lb/>وإن لم يدرك كنهه، ذلك إلهام يكاد يزاحم البديهة في الجلاء يُشْعِر كل نفس أنها<lb/>مستعدة لقبول معلومات غير متناهية من طرق غير محصورة شيقة إلى لذائذ غير<lb/>محدودة، ولا واقفة عند غاية مهيئة لدرجات من الكمال لا تحددها أطراف المراتب<lb/>والغايات، معرضة لآلام من الشهوات، ونزعات الأهواء، ونزوات الأمراض على<lb/>الأجساد، ومصارعة الأجواء والحاجات، وضروب من مثل ذلك لا تدخل تحت عد<lb/>ولا تنتهي عند حد، إلهام يستلفتها بعد هذا الشعور إلى أن واهب الوجود للأنواع إنما<lb/>قدر الاستعداد بقدر الحاجة في البقاء، ولم يعهد في تصرفه العبث والكيل الجزاف،<lb/>فما كان استعداده لقبول ما لا يتناهى من معلومات وآلام ولذائذ وكمالات لا يصح أن<lb/>يكون بقاؤه قاصرًا على أيام أو سنين معدودات.<lb/>شعور يهيج بالأرواح إلى تحسس هذا البقاء الأبدي وما عسى أن تكون عليه<lb/>متى وصلت إليه، وكيف الاهتداء وأين السبيل، وقد غاب المطلوب وأعوز الدليل؟<lb/>شعورنا بالحاجة إلى استعمال عقولنا في تقويم هذه المعيشة القصيرة الأمد لم يكفنا<lb/>في الاستقامة على المنهج الأقوم، بل لزمتنا الحاجة إلى التعليم والإرشاد وقضاء<lb/>الأزمنة والأعصار، في تقويم الأنظار، وتعديل الأفكار، وإصلاح الوجدان،<lb/>وتثقيف الأذهان، ولا نزال إلى الآن من هم هذه الحياة الدنيا في اضطراب لا ندري<lb/>متى نخلص منه، وفي شوق إلى طمأنينة لا نعلم متى ننتهي إليها.<lb/>هذا شأننا في فهم عالم الشهادة، فماذا نؤمل من عقولنا وأفكارنا في العلم<lb/>بما في عالم الغيب، هل فيما بين أيدينا من الشاهد معالم نهتدي بها إلى الغائب؟<lb/>وهل في طرق الفكر ما يوصل كل أحد إلى معرفة ما قدر له في حياة يشعر بها،<lb/>وبأن لا مندوحة عن القدوم عليها؛ ولكن لم يوهب من القوة ما ينفذ إلى تفصيل ما<lb/>أعد له فيها، والشؤون التي لا بد أن يكون عليها بعد مفارقة ما هو فيه أو إلى<lb/>معرفة بيد من يكون تصريف تلك الشؤون؟ هل في أساليب النظر ما يأخذ بك إلى<lb/>اليقين بمناطها من الاعتقادات والأعمال وذلك الكون مجهول لديك، وتلك الحياة في<lb/>غاية الغموض بالنسبة إليك؟ كلا، فإن الصلة بين العالمين تكون منقطعةً إلا فيك<lb/>أنت، فالنظر في المعلومات الحاضرة، لا يوصل إلى اليقين بحقائق تلك العوالم<lb/>المستقبلة.<lb/>أفليس من حكمة الصانع الحكيم الذي أقام أمر الإنسان على قاعدة الإرشاد<lb/>والتعليم، الذي خلق الإنسان، وعلمه البيان، علمه الكلام للتفاهم، والكتاب<lb/>للتراسل، أن يجعل من مراتب الأنفس البشرية مرتبة يعدلها بمحض فضله بعض<lb/>من يصطفيه من خلقه، وهو أعلم حيث يجعل رسالته، يميزهم بالفطر السليمة ويبلغ<lb/>بأرواحهم من الكمال ما يليقون معه للاستشراق بأنوار علمه، والأمانة على مكنون<lb/>سره، مما لو انكشف لغيرهم انكشافه لهم لفاضت له نفسه، أو ذهبت بعقله جلالته<lb/>وعظمه، فيشرفون على الغيب بإذنه، ويعلمون ما سيكون من شأن الناس فيه،<lb/>ويكونون في مراتبهم العلوية على نسبة من العالمين نهاية الشاهد، وبداية الغائب،<lb/>فهم في الدنيا كأنهم ليسوا من أهلها، وهم وفد الآخرة في لباس من ليس من سكانها،<lb/>ثم يتلقون من أمره أن يحدثوا عن جلاله، وما خفي على العقول من شؤون حضرته<lb/>الرفيعة بما يشاء أن يعتقده العباد فيه، وما قُدِّر أن يكون له مدخل في سعادتهم<lb/>الأخروية، وأن يبينوا للناس من أحوال الآخرة ما لا بد لهم من علمه، معبرين عنه<lb/>بما تحتمله طاقة عقولهم، ولا يبعد عن متناول أفهامهم، وأن يبلغوا عنه شرائع عامة<lb/>تحدد لهم سيرهم في تقويم نفوسهم، وكبح شهواتهم، وتعلمهم ما هو مناط سعادتهم<lb/>وشقائهم في ذلك الكون المُغَيَّب عن مشاعرهم بتفصيله، اللاصق علمه بأعماق<lb/>ضمائرهم في إجماله، وتدخل في ذلك جميع الأحكام المتعلقة بكليات الأعمال ظاهرة<lb/>وباطنة، ثم تؤيدهم بما لا تبلغه قوى البشر من الآيات حتى تقوم بهم الحجة ويتم<lb/>الإقناع بصدق الرسالة، فيكونون بذلك رسلاً من لدنه إلى خلقه مبشرين ومنذرين؟<lb/>لا ريب أن الذي أحسن كل شيء خلقه، وأبدع في كل كائن صنعه، وجاد<lb/>على كل حي بما إليه حاجته، ولم يحرم من رحمته حقيرًا ولا جليلاً من خلقه<lb/>يكونون من رأفته بالنوع الذي أجاد صنعه، وأقام له من قبول العلم ما يقوم مقام<lb/>المواهب التي اختص بها غيره أن ينقذه من حيرته ويخلصه من التخبط في أهم<lb/>حياتيه، والضلال في أفضل حاليه.<lb/>يقول قائل: ولِم لمْ يودع في الغرائز ما تحتاج إليه من العلم، ولم يضع فيها<lb/>الانقياد إلى العمل وسلوك الطريق المؤدية إلى الغاية في الحياة الآخرة؟ وما هذا<lb/>النحو من عجائب الرحمة في الهداية والتعليم؟ وهو قول يصدر عن شطط العقل<lb/>والغفلة عن موضوع البحث وهو النوع الإنساني، ذلك النوع على ما به وما دخل<lb/>في تقويم جوهره من الروح المفكر، وما اقتضاه ذلك من الاختلاف في مراتب<lb/>الاستعداد باختلاف أفراده، وأن لا يكون كل فرد منه مستعدًّا لكل حال بطبعه، وأن<lb/>يكون وضع وجوده على عماد البحث والاستدلال، فلو ألهم حاجاته كما تلهم الحيوانات<lb/>لم يكن هو ذلك النوع، بل كان إما حيوانًا آخر كالنحل والنمل، أو ملكًا من الملائكة<lb/>ليس من سكان هذه الأرض) اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n4-p147" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P838.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="147"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العشق وحرية العرب</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>دخل يزيد بن معاوية على أبيه في أيام حكمه مستأذنًا بقتل أبي دَهْبَل وهب بن<lb/>زمعة الجمحي؛ لأنه أكثر التغزل في أخته عاتكة، واشتهر بعشقها، وسارت<lb/>بأشعاره الركبان، وتغنى بها الناس، فقال معاوية: وماذا قال؟ فأنشده يزيد أبياتًا من<lb/>قصيدة أبي دهبل النونية وهي:<lb/>طال ليلي وبت كالمجنون <gap resp="#org_MS"/> ومللت الثواء في جيرون<lb/>وأطلت المقام ب<placeName>الشام</placeName> حتى <gap resp="#org_MS"/> ظن أهلي مرجمات الظنون<lb/>فبكت خشيت التفرق جُمْل <gap resp="#org_MS"/> كبكاء القرين إثر القرين<lb/>وهي زهراء مثل لؤلؤة الغوَّ <gap resp="#org_MS"/> اص ميزت من جوهر مكنون<lb/>وإذا ما نسبتها لم تجدها <gap resp="#org_MS"/> في سناء من المكارم دون<lb/>فلما أنشد هذا البيت وما قبله، قال له معاوية في إثر كل واحد منهما: هي كذلك<lb/>يا بني، ولقد صدق. فلما أنشد:<lb/>ثم خاصرتها إلى القبة الخضـ <gap resp="#org_MS"/> راء تمشي في مرمر مسنون<lb/>قال معاوية: كذب في هذه يا بني. وبعد البيت:<lb/>قبة من مراجل ضربوها <gap resp="#org_MS"/> عند برد الشتاء في قيطون<lb/>عن يساري إذا دخلت من البا <gap resp="#org_MS"/> ب وإن كنت خارجًا عن يميني<lb/>ولقد قلت إذ تطاول سقمي <gap resp="#org_MS"/> وتقلبت ليلتي في فنون<lb/>ليت شعري أمن هوى طار نومي <gap resp="#org_MS"/> أم براني الباري قصير الجفون<lb/>وهذا البيت من الحسن بالمكان الذي تراه.<lb/>وعزم معاوية أن يكلم أبا دهبل في الأمر، فتربص به حلمه حتى إذا كان في<lb/>يوم جمعة دخل عليه الناس وفيهم أبو دهبل، فقال معاوية لحاجبه: إذا أراد أبو دهبل<lb/>الخروج فامنعه واردده إلي، وجعل الناس يسلمون وينصرفون، فقام أبو دهبل<lb/>ينصرف، فناداه معاوية: يا أبا دهبل إلي. فلما دنا إليه أجلسه حتى خلا به، ثم قال<lb/>له: ما كنت ظننت أن في قريش أشعر منك حيث تقول: (ولقد قلت إذ تطاول<lb/>سقمي) إلى آخر البيتين، غير أنك قلت: هي (زهراء) - البيت والذي بعده -،<lb/>والله إن فتاة أبوها معاوية وجدها أبو سفيان وجدتها هند بنت عتبة لكما ذكرت، وأي<lb/>شيء زدت في قدرها؟ ولقد أسأت في قولك: (ثم خاصرتها) البيت. فقال: والله يا<lb/>أمير المؤمنين ما قلت هذا، وإنما قيل على لساني. فقال له معاوية: أما من جهتي فلا<lb/>خوف عليك؛ لأنني أعلم صيانة ابنتي نفسها، وأعرف أن فتيان الشعراء يتركون أن<lb/>يقولوا النسيب في كل من جاز أن يقولوه فيه، وكل من لم يجز، وإنما أكره لك جوار<lb/>يزيد، وأخاف عليك وثباته، فإن له سورة الشباب وأنفة الملوك. فحذر أبو دهبل<lb/>وخرج إلى <placeName>مكة</placeName>. ويقال: إن معاوية أراد ذلك لتنقضي المقالة عن ابنته.<lb/>أما سبب عشق أبي دهبل لعاتكة فقد روي فيه أنها لما حجت نزلت من مكة<lb/>بذي طوى، فبينما هي ذات يوم جالسة في وقت الهاجرة، وقد اشتد الحر وانقطع<lb/>الطريق، أمرت جواريها فرفعت الستر وهي جالسة في مجلسها، وعليها شفوف لها<lb/>(ثياب رقيقة) تنظر إلى الطريق، فمر أبو دهبل فوقف طويلاً ينظر إليها، ويمتع<lb/>نظره بمحاسنها وهي غافلة عنه، فلما فطنت له شتمته، وأمرت بإرخاء الستر،<lb/>فقال:<lb/>إني دعاني الحين فاقتادني <gap resp="#org_MS"/> حتى رأيت الظبي بالباب<lb/>يا حسنه إذا سبني مدبرًا <gap resp="#org_MS"/> مستترًا عني بجلباب<lb/>سبحان من وقفها حسرة <gap resp="#org_MS"/> صبَّت على القلب بأوصاب<lb/>يذود عني إن تطلبتها <gap resp="#org_MS"/> أب لها ليس بوهاب<lb/>أحلها قصرًا منيع الذُّرى <gap resp="#org_MS"/> يُحمى بأبواب وحجاب<lb/>ثم أنشد أبو دهبل هذه الأبيات بعض إخوانه، فشاعت ب<placeName>مكة</placeName> وتناشدها الناس،<lb/>وغنى بها المغنون، وسمعتها عاتكة إنشادًا وغناءً، فضحكت وأعجبتها، وبعثت إليه<lb/>بكسوة، وجرت الرسل بينهما، فلما صدرت عن <placeName>مكة</placeName> خرج معها إلى <placeName>الشام</placeName>، فكان<lb/>ينزل قريبًا منها، وكانت تتعاهده بالبر واللطف حتى وردت <placeName>دمشق</placeName> وورد معها،<lb/>فانقطعت عن لقائه في بيت الإمارة والملك، ولم يعد يراها، فمرض مرضًا طويلاً<lb/>وأنشد القصيدة النونية المذكورة آنفًا.<lb/>ولما عاد إلى <placeName>مكة</placeName> خوفًا من يزيد كان يكاتب عاتكة، وبينما معاوية ذات يوم<lb/>في مجلسه؛ إذ جاءه خصي له، فقال: يا أمير المؤمنين لقد سقط إلى عاتكة اليوم<lb/>كتاب فلما قرأته بكت، ثم أخذته فوضعته تحت مصلاها وما زالت خائرة النفس منذ<lb/>اليوم.فقال له: اذهب فالطف بها حتى تحتال على أخذ الكتاب. ففعل الخصي وأتى<lb/>بالكتاب وإذا فيه:<lb/>أعاتك هلا إذا بخلت فلا تَرَيْ <gap resp="#org_MS"/> لذي صبوة زلفى لديك ولا يُرقى<lb/>رردت فؤادًا قد تولى به الهوى <gap resp="#org_MS"/> وسكنت عينًا لا تملُّ ولا ترقا<lb/>ولكن خلعت القلب بالوعد والمنى <gap resp="#org_MS"/> ولم أر يومًا منك جودًا ولا صدقا<lb/>أتنسين أيامي بربعك مدنفًا <gap resp="#org_MS"/> صريعًا بأرض <placeName>الشام</placeName> ذا جسد ملقى<lb/>وليس صديقي يرتضى لوصية <gap resp="#org_MS"/> وأدعو لدائي بالشراب فما أسقى<lb/>وأكبر همي أن أرى لك مرسلاً <gap resp="#org_MS"/> فطول نهاري جالس أرقب الطرقا<lb/>فوا كبدي إذ ليس لي منك مجلس <gap resp="#org_MS"/> فأشكو الذي بي من هواك وما ألقى<lb/>رأيتك تزدادين للصب غلظة <gap resp="#org_MS"/> ويزداد قلبي كل يوم لكم عشقا<lb/>فلما قرأه معاوية بعث إلى ابنه يزيد، فأتى ووجده مطرقًا فقال له: ما هذا<lb/>الأمر؟ فقال: أمر أقلقني وأمضني وما أدري ما أعمل في شأنه. قال: وما هو؟<lb/>قال: هذا الفاسق أبو دهبل كتب بهذه الأبيات إلى أختك عاتكة، فلم تزل باكية فما<lb/>ترى فيه؟ قال: الأمر هين، عبد من عبيدك يكمن له في أزقة <placeName>مكة</placeName> فيريحنا منه.<lb/>فقال معاوية: أفٍ لك، والله إن تقتل رجلاً من قريش هذا حاله صدَّق الناس قوله،<lb/>وجعلونا أحدوثة أبدًا. فقال يزيد: يا أمير المؤمنين، إنه قال قصيدة أخرى تناشدها<lb/>أهل <placeName>مكة</placeName> وسارت حتى بلغتني وأوجعتني وحملتني على ما أشرت به. فقال:<lb/>ما هي؟ فأنشد:<lb/>ألا لا تقل مهلاً فقد ذهب المهل <gap resp="#org_MS"/> وما كان من يَلْحى محبًّا له عقل<lb/>لقد كان في حولين حالا ولم أزر <gap resp="#org_MS"/> هواي وإن خُوِّفْتُ عن حبها شغل<lb/>حمى الملك الجبار عني لقاءها <gap resp="#org_MS"/> فمن دونها تخشى المتالف والقتل<lb/>فلا خير في حب يخاف وباله <gap resp="#org_MS"/> ولا في حبيب لا يكون له وصل<lb/>فوا كبدي إني اشتهرت بحبها <gap resp="#org_MS"/> ولم يك فيما بيننا ساعة بذل<lb/>ويا عجبًا أني أكاتم حبها <gap resp="#org_MS"/> وقد شاع حتى قطعت دونها السبل<lb/>فقال معاوية: قد والله رفهت عني؛ لأني أرى أنه يشكو عدم الوصل فالخطب<lb/>فيه يسير، قم عني. فقام يزيد، وحج معاوية في تلك السنة، ولما انقضت أيام الحج<lb/>كتب أسماء وجوه قريش وأشرافهم وشعراءهم وكتب فيهم اسم أبي دهبل، ثم دعا بهم<lb/>ففرق الصِّلات الجزيلة، فلما قبض أبو دهبل صلته وقام ينصرف، دعا به معاوية،<lb/>فرجع إليه فقال له: يا أبا دهبل، ما لي رأيت يزيد ساخطًا عليك في قواريض تأتيه<lb/>عنك، وشعر لا تزال تنطق به، وأنفذته إلى أخصامنا وموالينا؟ فطفق أبو دهبل<lb/>يعتذر ويحلف أنه مكذوب عليه، فقال له معاوية: لا بأس عليك وما يضرك ذلك<lb/>عندنا فهل تأهلت؟ قال: لا. قال: فأي بنات عمك أحب إليك؟ قال: فلانة. قال:<lb/>زوجتكها وأصدقتها ألفي دينار، وأمرت لك بألف دينار أخرى. فلما قبضها، قال:<lb/>إن رأى أمير المؤمنين أن يعفو لي عما مضى، فإن نطقت ببيت في معنى ما سبق<lb/>مني فقد أبحت به دمي، وفلانة التي زوجتنيها طالق ألبتة. فسُرَّ معاوية بذلك،<lb/>وضمن له رضا يزيد عنه ووعده بإدرار ما وصله به في كل سنة، وانصرف إلى<lb/>دمشق، قالوا: ولم يحج معاوية في تلك السنة إلا لأجل ذلك.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>في القصة فوائد لمن يتأمل ويستفيد منها حرية العرب، وتساهلهم في العشق<lb/>وغيره مع أولادهم وغير أولادهم، وفي لوازمه ما لم ينتهك العرض وتُلْمَس العفة<lb/>وتبتذل الصيانة على أن العشق والعفة لا ينفكان في قرن كما سنبينه، ألم تر إلى<lb/>معاوية كيف أجاب يزيد حين قال له: إن أبا دهبل يقول في ابنتك:<lb/>وهي زهراء مثل لؤلؤة الغوَّ <gap resp="#org_MS"/> اص ميزت من جوهر مكنون<lb/>بقوله: لقد صدق يا بني إنها لكذلك. ثم لما قال له: إنه قال: (ثم خاصرتها)<lb/>البيت: قال لقد كذب. ألم تر أنه لم يعاتب ابنته، ولم ينصحها؛ لأنه يعلم أن العشق<lb/>طور من أطوار النفس يغري به العذل والتثريب، ولا ينجع فيه الوعظ والتأديب؟<lb/>ألم تر أنه قال لأبي دهبل: (أما من جهتي فلا خوف عليك؛ لأني أعلم صيانة<lb/>ابنتي نفسها وأعرف أن فتيان الشعراء يتركون أن يقولوا النسيب) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ومنها الطريقة المثلى في تربية الفتيان والفتيات في طور العشق والحب، إذا<lb/>علم الجاهل الأخرق أن ولده عشق وساءه ذلك وخشي مغبته يبادر إلى إطفاء لوعته<lb/>باللوم والتعنيف، والعذل والتوبيخ، وذم المحبوب، وانتحال المثالب والعيوب،<lb/>وما هذا اللوم إلا عين الإغراء، وما ذلك الإطفاء إلا إضرام وإذكاء.<lb/>كالذي طأطأ الشهاب ليطفى <gap resp="#org_MS"/> وهو أدنى له إلى التضريم<lb/>والعليم الحليم يبادر إلى قطع الصلات، وإبطال المعاملات، بخفي العمل،<lb/>ولطائف الحيل، كما فعل معاوية في إخراج أبي دهبل من <placeName>الشام</placeName> أولاً، ثم في<lb/>تزويجه وإكرامه بحيث ألجأه إلى أن يعطي العهد من نفسه على ترك التشبيب<lb/>بعاتكة، ويؤيد ذلك بإبانة زوجه وإباحة دمه من غير أن تعلم عاتكة بذلك.<lb/>ومنها: الفرق بين حلم معاوية، وسفه يزيد وميله إلى الظلم وسفك الدم،<lb/>وكيف صده أبوه عن اغتيال أبي دهبل بقوله: إن في ذلك إثباتًا للتهمة واشتهارًا<lb/>بالفضيحة، ولم يأته من قبل الدين وحرمة الدماء المعصومة، والظاهر أنه كان يعلم<lb/>أن ما قاله له هو الذي يؤثر فيه.<lb/>ومنها: الحرية العامة عند العرب يومئذ، فقد كانوا يتغنون بشعر يشبب فيه<lb/>ببنت أمير المؤمنين من غير مؤاخذة ولا نكير، ولا توقع مؤاخذة، ولا خوف<lb/>عقوبة.<lb/>ومن وجوه الاعتبار: الفرق بين عظمة الملوك وتجبرهم اليوم، وبساطتهم<lb/>يومئذ.<lb/>***<lb/>العشق والعفة<lb/>العشق - كما قلنا - حليف العفة وقرينها، وحب الفساد المقلوب لا يسمى<lb/>عشقًا، وقد كان أبو دهبل عفيفًا نزيهًا، وعاتكة أعف وأنزه، روي أنه خرج يريد<lb/>الغزو فلما كان بجيرون جاءته امرأة، فأعطته كتابًا فقالت له: اقرأ لي هذا الكتاب.<lb/>فقرأه لها ثم ذهبت فدخلت قصرًا، ثم خرجت إليه فقالت: لو تبلغت القصر فقرأت<lb/>الكتاب على امرأة كان لك فيه أجر إن شاء الله؛ فإنه من غائب لها يعنيها أمره. فبلغ<lb/>معها القصر، فلما دخلا إذا فيه جوارٍ كثيرة فأغلقن عليه القصر، وإذا فيه امرأة<lb/>وضيئة، فراودته عن نفسه، فأبى فأمرت به فحبس في بيت من القصر، وكان يُطعم<lb/>ويُسقى قليلاً حتى ضعف وكاد يموت، ثم دعته إلى نفسها، فقال: لا يكون ذلك أبدًا؛<lb/>ولكني أتزوجك. قالت: نعم. فتزوجها، فأمرت به فأحسن إليه حتى رجعت إليه<lb/>نفسه، فأقام معها زمانًا طويلاً لا تدعه يخرج، حتى يئس منه أهله وولده، وتزوج<lb/>بنوه وبناته، وتقاسموا ماله، وأقامت زوجه تبكي عليه حتى عمشت ولم تقاسمهم<lb/>ماله، ثم إنه قال لامرأته الجديدة: إنك قد أثمت فيَّ وفي ولدي وأهلي، فأذني لي<lb/>أطالعهم وأعود إليك. فأخذت عليه أيمانًا أن لا يقيم إلا سنة حتى يعود إليها، فخرج<lb/>من عندها بمال كثير حتى قدم على أهله، فرأى حال زوجه وما صار إليه ولده،<lb/>وجاء إليه ولده فقال: والله ما بيني وبينكم عمل، أنتم قد ورثتموني وأنا حي، فهو<lb/>حظكم، والله لا يشرك زوجي فيما قدمت به أحد، ثم قال لها: شأنك به فهو لك كله.<lb/>ولما حان الأجل وأراد الخروج إلى الجديدة جاءه خبر موتها فأقام.<lb/>ومن حديث العفة وأخبار أبي دهبل أنه كان يهوى امرأةً جزلةً يجتمع إليها<lb/>الرجال للمحادثة وإنشاء الشعر، وكان أبو دهبل لا يفارق مجلسها مع كل من يجتمع<lb/>إليها، وكانت هي أيضًا محبةً له، وكانت توصيه بحفظ ما بينهما وكتمانه، فضمن<lb/>لها ذلك، واتصل الوداد بينهما، فوقفت عليه زوجه وكانت غيورًا عليه، فدست إلى<lb/>عمرة امرأة داهية من عجائز قومها، فجاءتها فحادثتها طويلاً، ثم قالت لها في عرض<lb/>حديثها: إني لأعجب لك كيف لا تتزوجين بأبي دهبل مع ما بينكما؟ قالت: وأي<lb/>شيء يكون بيني وبين أبي دهبل؟ فتضاحكت وقالت: أتسترين عني شيئًا قد تحدثت<lb/>به أشراف قريش في مجالسها وسوقة أهل <placeName>الحجاز</placeName> في أسواقها، والسقاة في مواردها؟<lb/>فما يتدافع اثنان أنه يهواك وتهوينه. فوثبت عمرة عن مجلسها، واحتجبت، ومنعت<lb/>كل من كان يجالسها من المصير إليها، وجاء أبو دهبل على عادته فحجبته، وأرسلت<lb/>إليه بما كره، فقال في ذلك شعرًا كثيرًا منه:<lb/>يلومونني في غير ذنب جنيته <gap resp="#org_MS"/> وغيري في الذنب الذي كان ألوم<lb/>أَمِنَّا أناسًا كنت تأتمنينهم <gap resp="#org_MS"/> فزادوا علينا في الحديث وأوهموا<lb/>وقالوا لنا ما لم نقل ثم كثروا <gap resp="#org_MS"/> علينا وباحوا بالذي كنت أكتم<lb/>ومنها البيت التي يتمثل به وهو:<lb/>أليس عجيبًا أن نكون ببلدة <gap resp="#org_MS"/> كلانا بها ثاوٍ ولا نتكلم<lb/>ويروى (أليس عظيمًا) ومن شعره اللطيف في ذلك:<lb/>تطاول هذا الليل ما يتبلج <gap resp="#org_MS"/> وأعيت غواشي عبرتي ما تفرّج<lb/>وبت كئيبًا ما أنام كأنما <gap resp="#org_MS"/> خلال ضلوعي جمرة تتوهج<lb/>فطورًا أمنّي النفس من عَمْرَةَ المنى <gap resp="#org_MS"/> وطورًا إذا ما لج بي العشق أنشج<lb/>لقد قطع الواشون ما كان بيننا <gap resp="#org_MS"/> ونحن إلى أن يوصل الحبل أحوج<lb/>أخطط في ظهر الحصير كأنني <gap resp="#org_MS"/> أسير يخاف القتل ولهان مفلج<lb/>فانظر كيف أن عمرة ما كانت ترى مجلسها معه ومع الأدباء لامسًا للعفة، ولا<lb/>ماسًّا بالصيانة، حتى علمت أن الناس يتحدثون بأن الأمر خرج عن المعتاد،<lb/>ويرون أن لها شأنًا مع بعض الأفراد، فضربت دون زوارها الحجاب، ومنعت<lb/>الهوى أن يدخل عليها من الطاق أو الباب، وكان بنو جمح يزعمون أن أبا دهبل<lb/>تزوج بعمرة، ويزعم غيرهم أنه لم يصل إليها، ولم يزن هو ولا هي بكلمة قبيحة.<lb/>كان أبو دهبل من سادات بني جمح وأشرافهم، وكان جميلاً ظريفًا وشاعرًا<lb/>عفيفًا، وكان يحمل الحمالات ويعطي الفقراء ويُقري الضيوف، ومات في سنة ثلاث<lb/>وستين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p156" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P839.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="156"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(المرأة في الإسلام)<lb/>مجلة علمية تهذيبية تبحث في ترقية شأن المرأة في الإسلام، صدرت في<lb/>أوائل شهر ذي الحجة الماضي لمنشئها الفاضل إبراهيم بك رمزي، وهي تصدر<lb/>في الشهر مرتين في 16 صفحة كبيرة، وقيمة الاشتراك 30 قرشًا تُدفع سلفًا، وقد<lb/>بيَّن في العدد الأول منها المباحث الكلية التي وضعت المجلة لها وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>المرأة واستعدادها وحقوقها الشرعية ومكانتها البيتية والاجتماعية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>تدبير المنزل والتربية.<lb/>و3- الأخلاق والعادات.<lb/>و4- سير شهيرات النساء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>أخبار النساء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>العائلة وتكوينها وحقوق وواجبات أفرادها من زوج وزوجة وآباء وأبناء،<lb/>فنسأل الله تعالى أن يوفقه للصواب فيما يكتب وينفع به.<lb/>ولا شك أن هذه الحركة المحمودة والعناية بشأن النساء هو أثر من آثار<lb/>الصيحة الشديدة، والصاخة القوية التي صدرت من حضرة الفاضل قاسم بك أمين،<lb/>ولو أنه خاطب الناس بما يعرفون ويألفون لما أحدث أثرًا ولا حرك قلمًا ولا فكرًا<lb/>وحركة الفكر تتقدم العمل دائمًا، وهو الذي يُظهر للناس النافع والضار، وبه تتم<lb/>السعادة، ويبلغ الإنسان مراده.<lb/>***<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191">المجلات</title> العربية)<lb/>صدر العدد الأول من مجلة بهذا الاسم شهرية علمية صناعية أدبية سياسية<lb/>ذات 24 صفحة، لصاحبها الهمام محمود بك نسيب، وقيمة الاشتراك فيها سبعون<lb/>قرشًا أميريًّا في السنة، وقد صدر منها العدد الأول مزينًا برسم سمو الخديو المعظم،<lb/>وفي الأخبار السياسية رسم ولي عهد مملكة الإنجليز، وذكر الاحتفال به في<lb/>بورسعيد، وفي باب أشهر الحوادث وأعظم الرجال رسم يوسفُ (فردي) الموسيقي<lb/>الإيطالي الشهير الذي مات من عهد قريب وترجمته، إلى غير ذلك من الفوائد<lb/>والأخبار العلمية والتاريخية، فنرحب بهذه الرفيقة الجديدة أيضًا، ونسأل الله لها<lb/>التوفيق والانتشار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p157" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P840.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="157"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حديث مع شيخ الأزهر والجمعيات الدينية<lb/>في فرنسا</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>اتفق لي أنني عندما زرت في العيد صاحب الفضيلة الأستاذ شيخ الجامع<lb/>الأزهر المعظم حدثته بالجمعيات الدينية الأوربية، لا سيما الفرنسوية كالجزويت<lb/>والفرير، وذكرت له أولاً ما كان من معاداة رجال الدين المسيحي للعلم في العصور<lb/>التي يسمونها المظلمة، وكيف انقلب الحال بعدما ظفر رجال العلم، وسُلبت السلطة<lb/>السياسية من البابا، فصارت أَزِمَّة العلوم بأيدي الجمعيات الدينية، حتى إن<lb/>الجزويت الذين هم أشد الفرق تعصبًا للدين هم الذين غيَّروا نظام التعليم في أوربا<lb/>فارتقى بسعيهم إلى الدرجة التي هو فيها، وذكرت لفضيلته ثروة جمعية الجزويت<lb/>ومسالكها في التعليم الديني والدنيوي، وأن غايتها هي وأمثالها إرجاع السلطة<lb/>السياسية لرجال الدين كما كانت، وأنها تعلم كما يعلم كل بصير بأحوال الكون أنه<lb/>لا يمكن أن يكون مثل هذا الانقلاب إلا بالعلوم العصرية والثروة المالية التي هي<lb/>حليفة العلم، وانتقلت من هذا إلى بيان كون الديانة المسيحية ليست ديانة سلطة<lb/>بخلاف الديانة الإسلامية التي يجب فيها أن يكون الخليفة فيمن دونه من الحكام<lb/>عالمين بالدين في كلام طويل نتيجته أن حفظ الدين الإسلامي وحفظ كرامة أهله<lb/>وإعادة سلطته يحتاج فيه إلى العلوم الكونية والجمعيات المالية، وأن هذا ما يدعو<lb/>إليه المنار.<lb/>لم تمض على حديثنا أيام حتى جاءتنا البرقيات، ثم الجرائد بخبر معارضة<lb/>الحكومة الفرنسوية للجمعيات الدينية ورجال الدين عامة، واتهامها إياهم بالسياسة<lb/>وعداوة الحكومة الجمهورية، والسعي التمهيدي في نكث فتلها وحل عراها، وقد<lb/>اقترحت الحكومة على مجلس البرلمان أن يصدق على قانون قدمته له، ملخصه على<lb/>ما في رسالة المؤيد الأغر:<lb/>إنه يجب على كل جمعية دينية أن تعرض قانونها على الحكومة، وتأخذ منها<lb/>إجازة رسمية وإلا فإنها تنحل وتبطل، وإنه لا يجوز لأعضاء الجمعيات التي تنحل<lb/>أن يزاولوا صناعة التعليم مطلقًا، وإِنْ في مدارس الجمعيات المأذونة. وإن<lb/>الحكومة تستولي على ما تملك الجمعية المنحلة من عقار ونحوه وتبيعه، وتنشئ بثمنه<lb/>صندوق إعانة لعملة الشيوخ والمتقاعدين، وقد قدرت الحكومة قيمة ما للجمعيات<lb/>غير المأذونة من ذلك بمليار فرنك (ألف مليون فرنك) فهاج ذلك الاشتراكيين،<lb/>وطفقوا يقولون: إن من الجناية على الأمة أن يحتكر صنف من الناس هذا المال<lb/>الكثير، ويكنزه ويحول بين الناس وبين استثماره والانتفاع به.<lb/>وقد صدَّق المجلس على هذا القانون بعد مناقشات أثبت فيها الموافقون<lb/>للمعارضين - وهم الأقل - أن الرهبان يعلّمون الشعب في مدارسهم وكنائسهم أن<lb/>الحكومة الجمهورية حكومة فساد واختلاس وقرارة أقذار، وأنه يجب تقويض<lb/>أساسها، ومن الشواهد التي أوردها الباحثون على ذلك أن الموسيو لايك أظهر أن<lb/>الكتب التي يتعلم بها تلامذة المدارس الدينية تحرف الكلم بما تقلب به الحقائق ليوافق<lb/>مشربها، ومنها أن الموسيو برجو لما كان رئيسًا لِلَجْنَةِ جوائز تلامذة المدارس في<lb/>المعرض أرادوا منح الجائزة الكبرى لأكثر التلامذة مهارة، فوجدوا أن الذين<lb/>يستحقونها هم تلامذة مدارس الفرير؛ ولكنهم وجدوا في كتاباتهم دلائل كثيرة على<lb/>بغضهم للحكومة الجمهورية ونظاماتها، واعتبارهم من يخالفهم في المذهب من سائر<lb/>الناس أعداء لهم، فلذلك حُرم من هذه الجائزة تلامذتهم في أوربا، وأعطيت لتلامذتهم<lb/>في الشرق؛ لأنه لم يوجد في كتاباتهم مثل ذلك، ومنها أنهم يعلِّمون النساء في أوقات<lb/>الاعتراف تعليمًا مخلاًّ بالآداب؛ كالكذب على الزوج لإخفاء ما يأتينه من البهتان بين<lb/>أيديهن وأرجلهن، كأن تقول المرأة لزوجها: ما زنيت. وتنوي في نفسها تتمة للقول<lb/>مثل: لأقول لك، وتقول: ما سرقت، وتنوي: قبل ولادتي أو نحو ذلك، إلى غير<lb/>ذلك من الشواهد.<lb/>وقد تقرر الآن أن تعليم جميع الجمعيات الدينية لا بد أن يكون تحت مراقبة<lb/>الحكومة، ولا شك أن خوف الحكومة في محله، وأن هذه الجمعيات تنوي الانقلاب<lb/>الذي حذرته الحكومة، وهي سائرة إليه من طريقته المثلى، وهي طريقة التربية<lb/>والتعليم. فليعتبر رجال الشرق عامة وعلماء المسلمين خاصة الذين فقدوا كل شيء<lb/>وما بقي عندهم إلا حثالة ما أُلِّف من قبلهم من الكتب يتلهون أو يتعيشون بالبحث في<lb/>أساليبها وترديد ألفاظها، ولا يخطر على بالهم السعي في دوامها وحفظ كرامة أهلها<lb/>فضلاً عن السعي بالارتقاء وإعادة أحكام الدين ومجده السالف، ومن ينبههم على<lb/>ذلك يتخذونه عدوًّا ويمضغون لحمه بالغيبة ويسلطون عليه عقارب السعاية؛ وإنما<lb/>يبحثون عن حتفهم بظلفهم، فحسبنا الله ونعم الوكيل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n4-p160" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P841.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="160"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(العام الجديد)<lb/>هذا اليوم فاتحة سنة تسع عشرة وثلاثمائة وألف للهجرة الشريفة، نسأله تعالى<lb/>أن يجعله عام إصلاح وفلاح للأمة، ويهنئ أهله بكشف الغمة.<lb/>***<lb/>(الأعياد والمواسم)<lb/>كان الشهر المنصرم شهر أعياد ومواسم لجميع الملل، عيد الأضحى الكبير<lb/>للمسلمين، وعيد الفصح الكبير للنصارى، وعيد الفطر لليهود، وموسم شم النسيم<lb/>المشترك بين جميع الطوائف والملل من سكان القطر المصري، نسأله تعالى أن يديم<lb/>النعمة والسرور على الجميع في ظل الحضرة الخديوية الظليل.<lb/>***<lb/>
               <lb/>(تركيا الفتاة)<lb/>أكثرت الجرائد في هذه الأيام من الكلام في الحزب الذي يسمونه تركيا الفتاة،<lb/>فأعلاها مكانة يطعن فيه وبعضها يدافع عنه، والصواب أن هذا الحزب ليس له شأن<lb/>في العالم إلا بسؤال مولانا السلطان عنه واهتمامه بشأنه، فإن أهمله أُهمل وأُغفل،<lb/>وما دام يبالي به ويحزبه أمره؛ فشأنه كبير لا تؤثر فيه الجرائد ولا يزعزعه الكلام،<lb/>وإنما تأثير الجرائد في المابين فالمدح والقدح عاملان متساويان في التأثير هناك، بل<lb/>ربما كان القدح والذم أشد تأثيرًا في الاهتمام به.<lb/>أما صاحب الدولة محمود باشا داماد ونجلاه الأميران النجيبان فليسا من حزب<lb/>تركيا الفتاة؛ ولكن لهم شأن مخصوص بهم.<lb/>وقد انتقدنا على جريدة مصباح الشرق الغراء بعض ما كتبته في أسباب الحرب<lb/>الروسية العثمانية، والقانون الأساسي من الوجه التاريخي، وسننشر ذلك في العدد<lb/>الآتي إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P842.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>