<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1168.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1320-11-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1903-02-14">16 ذو القعدة 1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1903-02-14">14 فبراير 1903</date>م
<pb n="n5-p841" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1169.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="841"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد الشبهات عن الإسلام</head>
<tei:p>
               <lb/>السلطتان الدينية والمدنية<lb/>
               <lb/>نحن المسلمين نعتقد أن دين الله تعالى واحد في جوهره وأن البيان والهدى فيه<lb/>إنما يختلفان باختلاف الأزمنة وأن الناس كانوا في كل زمان يأخذون من هداية الدين<lb/>بقدر استعدادهم، وأن حالة الاجتماع في الأمم السابقة كانت قاضية بإضاعة كتب<lb/>الدين كلها أو بعضها إذا طال الأمد على من جاء بها، وأن أقرب الملل ظهورًا من<lb/>الإسلام لم تسلم من هذه الإضاعة، وأن الإسلام هو الدين الوحيد الذي حفظ كتابه<lb/>كله وظهر في وقت ارتقت فيه حالة الاجتماع حتى يمكننا أن نحكم بأنه لم تتلاش<lb/>ثمرة من ثمار العقول بعد الإسلام ولن تتلاشى فهو مبدأ تاريخ جديد في البشر.<lb/>قلنا: إن أقرب الملل زمنًا من الإسلام لم تسلم من الضياع، وظاهر أننا نعني<lb/>اليهودية والنصرانية فكل من الفريقين قد فقد السند المتصل لكتبه المقدسة فهو غير<lb/>موجود قولاً ولا كتابة، وهذا هو المراد بقوله تعالى فيهم: {أُوتُوا نَصِيبًا مِّنَ<lb/>الكِتَابِ} (آل عمران: 23) وقوله عز وجل في كل منهما: {فَنَسُوا حَظًّا مِّمَّا<lb/>ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) والحظ بمعنى النصيب أي أنهم حفظوا بعض ما أوتوه<lb/>ونسوا بعضه، ومتى ذهب بعض الدين صار الباقي غير موثوق به وإن سلم من<lb/>التحريف فيه والإضافة إليه، فكيف إذا لم يسلم، وقد أنزل الله تعالى القرآن<lb/>{مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ الكِتَابِ وَمُهَيْمِنًا عَلَيْهِ} (المائدة: 48) والمراد بالكتاب<lb/>الجنس والمهيمن المراقب الذي عنده نبأ ما يرقبه، فما صدقه القرآن من تلك الكتب<lb/>فهو من النصيب الذي أوتوه، وما أخبر به وليس موجودًا فهو من الحظ الذي نسوه،<lb/>وما كذبه فهو مما زادوه وأضافوه فهو الحكم العدل، وإنه لقول فَصْل وما هو<lb/>بالهزل، وكان الواجب أن يُحكموه فيما شجر، وينتهوا عما نهى ويأتمروا بما أمر،<lb/>وكذلك فعل المُوفَّقون، وصد عنه الآخرون، والسبب في الصدود هو السلطة<lb/>الدينية التي جعل ذووها الدين لمصلحتهم تقليديًا محضًا؛ عقود عقائده بأيدي الرؤساء<lb/>مثل الأحبار والأساقفة يقلدونها الناس ويحمونهم سواها وينشئون الأحداث، من<lb/>الذكران والإناث على اعتقاد وجوب التسليم لهم، والرجوع في كل أمر الدين إليهم،<lb/>ولا يزال أثر هذه التنشئة ظاهرًا فيمن يتربَّى في مدارس القسيسين فتراه يناظرك<lb/>في المسألة فإذا قامت عليه حُجّتك قال إن هذا الذي تقول ظاهر في نفسه ومعقول،<lb/>ولكنه من أمر الدين والقسيس يقول بخلافه ولا قول في الدين إلا ما يقول القسيس<lb/>ولا يشترط أن يكون قوله معقولاً ولا مفهومًا! !<lb/>فإذا قال النصراني: إن السلطة الدينية مثار التعصب الذميم، ومبعث العداوة<lb/>والبغضاء بين الجيران والأقربين، والحجاب دون المساواة بين أهل الوطن الواحد<lb/>في الحقوق، والقيد الذي تُقَيَّد به الإرادة والعزيمة، والغل الذي يغلل به العقل<lb/>والفكر، فالمسلم يصدقه ولا ينازعه يصدقه حامدًا لله تعالى أن ليس في دينه طائفة<lb/>جعل لها الإسلام حق السيطرة على العقول والأرواح تودع فيها ما تشاء وتحرمها<lb/>مما تشاء، وتتصرف في المسلمين باسم الدين كما تشاء، ثم يلتفت فيرى أن المسلمين<lb/>الذين قلدوا الرؤساء الروحيين عند النصارى لم يبلغوا أن صار لهم سلطة حقيقية<lb/>منتظمة يحاسبون بها الأفكار على خواطرها والعقول على معارفها بل هؤلاء هم<lb/>الذين كانوا يتسامحون مع الفكر والخيال ما لا يتسامح غيرهم ويعدون كل معرفة<lb/>تقرب من الله تعالى؛ لأنهم يقولون: إن لله طرائق بعدد أنفاس الخلائق، ثم يلتفت<lb/>من جانب آخر فيرى أن هؤلاء المقلدين في السلطان الروحاني لا تعظم سلطتهم إلا<lb/>حيث يصغر العلم بالدين، ولا يقوى نفوذهم إلا حيث يضعف نفوذ الحكم الإسلامي،<lb/>وما عز لهم سلطان في مكان، إلا وكان وبالاً على المسلمين والإسلام، فإن كنت<lb/>نسيت حوادث مَهْدِيّ السودان، فأمامك حادثة خارجي مراكش الآن.<lb/>للعلماء والعقلاء والكُتّاب والخطباء أن يقولوا في السلطة الدينية النصرانية ما<lb/>شاءوا، ولهم أن يسعوا في فصلها وإبعادها عن السلطة المدنية ما استطاعوا، فإنها<lb/>سلطة كانت ولا تزال ضارّة حيث وُجِدَتْ وتوجد، وكان معظم ضررها أيام كانت<lb/>مقرونة بالسلطة المدنية، لهم أن يسموها سلطة فإن لها في كل مملكة رئيسًا عامًّا<lb/>يولي سائر الرؤساء في المملكة، وهؤلاء الذين هم أركان سلطته منبثون في كل<lb/>مدينة وفي كل قرية ولا يوجد حكام مدنيون في جميع القرى والمزارع كما يوجد<lb/>هؤلاء الحكام الروحانيون، ولهم أن يعادوا هذه الحكومة ويقاوموها، ولهم أن<lb/>يضعفوا من شوكتها ويضعفوا من صولتها، ولهم أن يعذروا الأمة الفرنسية إذا<lb/>حاولت اصطلام هذه السلطة بالكلية، فالمسلم يعذرهم في كل هذا؛ لأنه من<lb/>الإصلاح الذي جاء به الإسلام كما ألمعنا في صدر هذا المقال فمن لم يأخذه من<lb/>الإسلام مباشرة فله أن يأخذه من نظام الفطرة إذا هداه العلم إليه، وما الإسلام<lb/>إلا دين الفطرة الهادي إلى نظامها وسنن الله فيها.<lb/>ومن الظلم البين أن نرمي الإسلام نفسه بتقرير السلطة الدينية المعروفة عند<lb/>النصارى، والإسلام هو الذي أبطل كل سلطة يكون بها فريق مسيطرًا على روح<lb/>فريق وحاكمًا على حريته في غير ما يحرمه الشرع على كل رئيس ومرؤوس أو<lb/>يطالب به كل رئيس مرؤوس، إن الذين اتبعوا سنن من قبلهم وقلدوهم في مثل هذا<lb/>الأمر لم يتقنوا التقليد، وكان روح الإسلام مانعًا أن يبلغوا منه كل ما أرادوا، ولكن<lb/>الإسلام لم يسلم من أعداء يلصقون به كل عيوبهم ويقولون عليه الكذب وهم يعلمون،<lb/>نعم إنهم يعلمون أنهم يخلقون عليه إفكًا؛ لأنهم اطلعوا على ما كتبنا وكتب بعض<lb/>الأئمة في بيان نفي هذه السلطة، ثم يفتؤون يعيبون الإسلام بها ولهم غرض<lb/>يرمون إليه وراء تشكيك المسلمين في دينهم وتنفيرهم منه، وقد أشرنا إليه في<lb/>مقال مضى ووعدنا ببيان الحق فيه كما بيناه في غير ذلك من شكوكهم وشبهاتهم.<lb/>* * *<lb/>(شاهد في الموضوع الأول)<lb/>صدّرنا العدد 22 من منار السنة الأولى بمقالة في (سلطة مشيخة الطريق<lb/>الروحية) قلنا أولها: (لقد أتى على الإنسان في طور اجتماعه، ومرت عليه<lb/>أجيال وأعصار، وهو مغلول الإرادة ومقيد الجوارح بسلطتين عظيمتين قويتين<lb/>للقائمين عليهما النفوذ التامّ في أفراده، والتصرف المطلق في آحاده، وهما سلطة<lb/>الدين وسلطة السياسة - أو كما يقول أهل العصر - السلطة الروحية والسلطة<lb/>الزمنية) .<lb/>ثم قلنا بعد كلام في حال هاتين السلطتين وتأثيرهما وحال الأمة التي تحكم<lb/>بهما ما نصه:<lb/>(وبالجملة إن أُمَّة هذا شأنها تكون دائمًا متقلقلة كقِدْح الراكب لا تثبت على<lb/>حال ولا تستقر على شأن، وجميع ما انتاب الأمم من رفعة وضِعَة وعلم وجهل<lb/>وسعادة وشقاء فقد كان مرجعه إلى تصرف الأمراء والحاكمين، والرؤساء الروحيين،<lb/>ولقد كان الشرّ أغلب على الأمم من الخير والشقاء أشمل لها من السعادة؛ لأن<lb/>الرئيس الفاضل الحكيم لا يأمن من العثار، وإذا عثر عثرت معه الأمة وهوت<lb/>وقد يهدم الرئيس الجاهل الغويّ في مدة قليلة ما بنته الحكماء في الأجيال<lb/>الطويلة.<lb/>ولهذا كانت سعادة البشر موقوفة في نَيْلها أو كمالها على تحديد القوانين<lb/>والشرائع الروحية والزمنية (المدنية) وجعل الناس فيها شرعًا (أي سواء) لا<lb/>مزية لرئيس على مرؤوس إلا بما يمتاز به المرؤوسون بعضهم على بعض وبما لا<lb/>تقوم الرياسة بدونه كوجوب الطاعة للسلطان ولا طاعة لأحد على أحد فيما وراء<lb/>الشريعة والقانون، ولكن لم تأتِ شريعة سماوية ولم يوضع قانون بشري لهذا<lb/>التحديد والمساواة حتى جاءت الديانة الإسلامية فحدّدت الشريعتين (المدنية<lb/>والروحية) معًا وجعلت الناس فيهما سواءً، لا فضل لأحد على أحد إلا بالعلم<lb/>والعمل، واقتلعت جذور الطاعة العمياء وبينت أن الدعوة إلى الحق لا تكون إلا<lb/>بالحُجة والبرهان بمثل قوله تعالى: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا<lb/>وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) فسّر العلماء البصيرة بالحجة الواضحة، وقوله<lb/>تعالى: {قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 111) .<lb/>(وبناءً على هذا كان الصحابة يراجعون النبي صلى الله عليه وسلم الرأي<lb/>قائلين: هل هذا شيء قلته مِنْ عندك يا رسول الله أو نزل به وحي؟ فإن قال: هو<lb/>من عندي جاءوا بما عندهم من الرأي، وربما رجع النبي إلى رأيهم كما جرى في<lb/>بعض الغزوات (منها بدر وأحد) وأوقف أمير المؤمنين عمر بن الخطاب الإمام<lb/>عليًّا مع رجل من آحاد يهود للمحاكمة، وعاتبه عليٌّ بعد المحاكمة بأنه لم يساوِ بينه<lb/>وبين خصمه؛ لأنه كنَّاه وسمَّى خصمه وفي التكنية تعظيم وتعظيم أحد الخصمين<lb/>ولو بمثل هذا مُنافٍ للعدالة والمساواة، وراجعت امرأةٌ عمرَ وهو على المنبر في<lb/>مسألة تحديد المهر محتجة عليه بآية {وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنطَاراً فَلاَ تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئاً} (النساء: 20) فقال: أصابت امرأة وأخطأ عمر.<lb/>وأَبْلَغُ من هذا أن النبي عليه الصلاة والسلام طعن سواد بن غزية بقدح (سهم لا<lb/>نصل له ولا ريش) في بطنه وهو مكشوف ليستوي في الصف يوم بدر فقال: قد<lb/>أوجعتني فأقْدِني: فكشف له عن بطنه ليقتص منه فطفق يتمسّح به، وكان ذلك منه<lb/>توسُّلاً للتوصل إلى هذا الشرف العظيم وآذن الناسَ قبل موته بأن من له حق عنده<lb/>فليطلبه، وإذا كان نحو ضرب فليقتص منه وأَذِنَ لرجل أن يضربه حين ادّعى أنه<lb/>ضربه يومًا فقال الرجل: إنني كنت عاري الكتف أو الظهر: (شك من الراوي)<lb/>فألقى له الرداء عن عاتقه الشريف وكان شأنه في ذلك شأن سواد بن غزية.<lb/>(والنتيجة أن الإسلام قرَّر العبودية لله وحده والحرية في ضمن دائرة<lb/>الشريعة والمساواة بين الناس في الحقوق والواجبات وإطلاق الإرادة والفكر من<lb/>سلطة كل زعيم وسيطرة كل رئيس روحي، ومقتضى ذلك أن يكون المسلم عبدًا<lb/>كاملاً لله حرًّا كاملاً بالنسبة لِمَا سواه) .<lb/>هذا بعض ما قلناه في المسألة من نحو خمس سنين وبعده كلام في سلطة<lb/>مشيخة الطريق كيف ظهرت وماذا أعقبت.<lb/>* * *<lb/>(مجمل الدلائل على نفي السلطة الدينية في الإسلام)<lb/>(1) أَقْوَى الدلائل على أنه لا سلطة دينية في الإسلام كما في النصرانية<lb/>تحديد وظيفة الرسول في القرآن بأنه مُبَلّغ لا مسيطر ولا وكيل ولا جبار على<lb/>الناس قال تعالى: {إِنْ عَلَيْكَ إِلاَّ البَلاغُ} (الشورى: 48) وقال عز وجل:<lb/>{لَيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (البقرة: 272) : وقال عز اسمه:<lb/>{وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ} (ق: 45) وقال تبارك شأنه: {إِنَّكَ لاَ تَهْدِي مَنْ<lb/>أَحْبَبْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (القصص: 56) وقال تعالى جَدّه: {فَذَكِّرْ<lb/>إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) وقال جل جلاله:<lb/>{وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِم بِوَكِيلٍ} (الأنعام: 107) فأين هذا كله من ملة يدّعي رؤساؤها<lb/>أنهم وكلاء الله في الأرض؟ هل يقاسُ النقيض على النقيض؟ ؟<lb/>(2) سيرة النبي عليه السلام فقد سمعت آنفًا أنه كان يَقيد من نفسه ويرجع<lb/>عن رأيه إلى رأي أصحابه، وأَعْجبُ من هذا أنه رجّح الرأي الموافق لرأيه في<lb/>مسألة أسرى بدر وكان الرأي الآخر هو الأصلح فعاتبه الله عتابًا شديدًا حتى بكى<lb/>عليه الصلاة والسلام.<lb/>(3) سيرة الخلفاء الراشدين كما سمعت آنفًا عن عمر، ويُؤْثَر مثله عن<lb/>سائرهم ولم تكن سيرتهم في المساواة وفي تحكيم الأمة بأنفسهم من مزاياهم<lb/>الشخصية، وإنما هو شيء أخذوه من القرآن ومن السيرة النبوية كما علمت وإنما<lb/>مَزِيَّتهم أنهم فهموا الإسلام كله وكانوا أشد من غيرهم غيرة عليه وعملاً به.<lb/>(4) لو كان الإسلام شرع هذه السلطة المعروفة في الملل السابقة عليه من<lb/>البوذيين والبراهمة والإسرائيليين والنصارى أو أجازها لوُجِد لها في المسلمين<lb/>نظام ورؤساء كما وُجِد عند غيرهم ولكن شيئًا من ذلك لم يوجد وإنما وُجِدَتْ طائفة<lb/>تصدت للتربية والإرشاد ثم انقسمت إلى طوائف وجماعات ولم يكن لهم سلطة على<lb/>أحد وإنما يتبعهم مَنْ شاء باختياره ولم يسلموا مع ذلك من رمي الفقهاء لهم<lb/>بالانحراف عن الدين ومن تفريق الحُكَّام شملهم، ولذلك لم يكن لهم ظهور إلا حيث<lb/>يضعف علم الدين وحكمه كما قلنا آنفًا، وأما لقب (شيخ الإسلام) فهو من اختراع<lb/>الملوك والأمراء الذين بعدوا عن المظهر الديني فاستعانوا بمن له هذا المظهر لأجل<lb/>التأثير في نفوس العامة المقلدين.<lb/>نعم إن السلطة الدينية وجدت على حقيقتها في طائفة الباطنية، ثم وجدت لهذه<lb/>الفكرة حكومة مدنية في العبيديين (الفاطميين) ولكن مذهب الباطنية ليس من<lb/>الإسلام في شيء ولذلك لم يستطع العبيديون أن يؤيدوه بسلطتهم تأييدًا ظاهرًا فيقال:<lb/>إن السلطة الدينية قد اجتمعت مع السلطة المدنية في طائفة تنتمي إلى الإسلام في<lb/>الجملة، فعُلِمَ مما تقدم أنه ليس في الإسلام سلطة دينية فما هذا الذي يعيب الإسلامَ<lb/>به بعضُ كُتَّاب النصارى وما هذه النصائح التي توجهها تلك الأقلام إلى الأمة<lb/>الإسلامية لتقنعها بوجوب الفصل بين السلطتين الدينية والمدنية؟ الجواب: أن<lb/>المراد بذلك أن يترك المسلمون شريعتهم كما يُعْلم من الفصل الآتي.<lb/>* * *<lb/>(الشريعة والدين في الإسلام)<lb/>جرى عُرْف الكُتّاب الأوربيين ومن تبعهم من الشرقيين لا سيما كتاب<lb/>النصارى بأن يطلقوا اسم الدين على ما يتعلق بالاعتقاد بالله وبالوحي وما يعد به من<lb/>أمور الغيب وما يفرضه من العبادة ويخصوا كلمة الشريعة بما يتعلق بالمعاملات<lb/>والأحكام القضائية والمدنية والسياسية، وكل باحث في التاريخ من هؤلاء الكتاب<lb/>يعلم أن الإسلام جاء بدين وشريعة ومن ذلك قول بعضهم: إن محمدًا (عليه الصلاة<lb/>والسلام) كوّن في عشرين سنة أُمّة وجاءها بدين وشريعة ولم يتفق لغيره في العالم<lb/>الجمعُ بين هذه الأمور الثلاثة: فهؤلاء يعلمون أن الشريعة قسيمة الدين في الإسلام<lb/>وأن ما يدين به المسلمُ ربَّه وما يعامل به الناس كله مقتبس من نور واحد وهو نور<lb/>الوحي الذي أوحاه الله إلى محمد عليه الصلاة والسلام.<lb/>لا فَرْق في الإسلام بين القسم الديني البحت والقسم الشرعي إلا في شيء واحد<lb/>وهو أن الاعتقاد والعبادة لمّا كانا لا يختلفان باختلاف الزمان والمكان وأحوال الأمم<lb/>وجب الاعتماد فيهما على الوحي في الجملة والتفصيل والكليات والجزئيات، وأما<lb/>المعاملات الدنيوية فَلاخْتلافها باختلاف ما ذكر قد وضع الإسلام لها قواعد كلية<lb/>وأصولاً عامة وفوّض استنباط الجزئيات التي تحدث إلى أولي الأمر العارفين<lb/>بمقاصد الإسلام وبأصوله العامة وقواعده الكلية فهم يبيّنون الأحكام بالشورى في كل<lb/>ما يحدث للناس من المصالح استنباطًا من تلك الأصول والقواعد، قال تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء:<lb/>59) فذكر أولي الأمر بصيغة الجمع، وقال: {وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَى أُوْلِي<lb/>الأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء: 83) ذكر أولي الأمر بصيغة<lb/>الجمع أيضًا وأناط بهم استنباط الحكم الذي يُحتاج إليه أو يُتنازع فيه.<lb/>ثم إن الأحكام الشرعية المنصوصة أو المستنبطة تحتاج إلى منِّفذين ولا بد أن<lb/>يكون لهؤلاء رئيس لئلا تكون الأمور فوضى، وقد سمي الرئيس الأول في الإسلام<lb/>بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم خليفة له، وسمي مَنْ بعده أمير المؤمنين<lb/>واستمر هذا اللقب.<lb/>ووظيفة هذا الرئيس حماية الدين وتنفيذ أحكام شريعته فليس هو مسيطرًا على<lb/>الناس في دينهم ولا مستقلاً بوضع الأحكام الشرعية لهم وإنما هو حافظ للنظام ومنفذ<lb/>للأحكام، وسلطته هذه كما نرى شُورِيّة لا مطلقة ولا استبدادية، ولكنّ الإسلام أوجب<lb/>عليه أن يعمل بالشرع وحرم عليه أن يكون شارعًا بنفسه وأوجب طاعته بالمعروف،<lb/>كما أوجب على الأمة إزالة سلطانه إن حَمَلَها على غير المشروع؛ فصح بهذا الاعتبار<lb/>أن يقال: إن السلطة المدنية في الإسلام مستندة إلى الدين أو إنها سلطة دينية،<lb/>ولكن لا يصح أن تشبه بالسلطة الدينية عند غير المسلمين ولا أن يجعل صاحبها<lb/>جامعًا بين سلطتين إحداهما على الأرواح والعقول والثانية على الأجسام والأعمال.<lb/>هذا هو ديننا وهذه هي سلطته فبماذا يطالبنا ذلك الكاتب النصراني،<lb/>وبماذا ينصح لنا؟ هو يطالبنا بأن نجعل رئيسنا المدني شارعًا ومنفِّذًا لما يشرعه لنا<lb/>من الأحكام، وينصح لنا بأن نترك شريعتنا القائمة على أصول ديننا ويزعم أن بناء<lb/>الشريعة على قواعد الدين وجَعْل الحُكّام حماة للدين ومنفذين له هو الذي أزال الدولة<lb/>العباسية، وفرق شمل الأمة الإسلامية، ومن رأيه أن المسلمين لا ينجحون ولا تقوم<lb/>لهم قائمة ما دام سلطانهم مكلفًا بالعمل بشريعتهم الدينية وتنفيذها! ! ! .<lb/>لو جمعت كل ما ورد من الكلم في جميع اللغات ليدل على معنى التعجب<lb/>وأضفت إليه كل أمارات التعجب ودلائله في الحركات والإشارات العضوية والقلمية<lb/>وقدرت على تصوير جميع انفعالات المتعجبين وتأثراتهم النفسية وألصقت ذلك كله<lb/>بهذه النصيحة النصرانية للأمة الإسلامية لما وفيت حق البيان في كونها عجيبة<lb/>غريبة مدهشة للمتعجبين! ! ! .<lb/>* * *<lb/>(شبهات المشكِّك)<lb/>(1) يقول هذا الناصح الأمين، أو المشكك في الدين: إن غرض الدين في<lb/>الأرض مناقض لغرض الحكومة في الأرض، فكيف يجمع الإسلام بين النقيضين؟<lb/>ونحن نقول له: إن الإسلام جاء للإصلاح في الأرض وكل ما يناقض الإصلاح<lb/>فهو إفساد تجب إزالته، فالواجب أن يكون غرض الحكومة الإسلامية موافقًا لغرض<lb/>الدين الإسلامي، ومما لا خلاف فيه بين فقهاء الإسلام أن أحكامه الشرعية كلها<lb/>مبنية على قاعدة (درء المفاسد وجلب المصالح) فأي حاكم من حكامنا يقدر أن<lb/>يأتينا بشرع أصلح من هذا الشرع إذا نحن تركناه عملاً بنصيحتك وجعلنا الحاكم هو<lb/>الشارع؟ ؟ ؟ .<lb/>(2) يقول الناصح الأمين، أو المشكك في الدين: إن من التناقض بين<lb/>وظيفة الدين ووظيفة الحكومة أن الدين وضَع قواعد وتقاليد للعقل وطرقًا لسير الفكر<lb/>فقيّد بذلك الحرية العلمية، والحكومة لا تكلف الإنسان بأن يسير في فكره على<lb/>طريق مخصوص، وإنما هي حامية لحرية النفس وما يتبعها من المال والدم<lb/>والشرف. ونحن نقول: إذا كان دينك كذلك؛ فدين الإسلام مناقض له غيرُ مناقض<lb/>لوظيفة الحكومة التي ذكرتها، وذلك أنه تقرّر فيه حرية العقل فلا يخرج المسلم عن<lb/>حكمه في عقائده (كما بينا ذلك في الجزء الماضي) . وتَقرّر أن أحكامه ترجع إلى<lb/>خمس قواعد يسمونها الكليات الخمس، وقد جمعها صاحب عقيدة الجوهرة بقوله:<lb/>وحفظ دين ثم نفس مال نسب <gap resp="#org_MS"/> ومثلها عقل وعرض قد وجب<lb/>(3) يقول الناصح الأمين، أو المشكك في الدين: يجب أن تكون الحكومة<lb/>مساوية بين من تحكمهم، وإن اختلفت أديانهم، وأن تكون حامية لهم على السواء<lb/>أيضًا والدين مناقض لها في ذلك، ونحن نقول: إذا كان دينك كذلك فديننا مناقض<lb/>له لا لما يجب أن تكون عليه الحكومة، وذلك أن المساواة من أصوله، وقد أشرنا<lb/>في الفصل السابق من هذا المقال إلى مساواة عُمَر بين الإمام عليّ ورجل من آحاد<lb/>اليهود ومطالبة عليّ له بالمساواة في اللقب أيضًا وهذه مساواة لم تصل إليها حكومة،<lb/>ولن تصل إليها حكومة إلا أن تكون مقيمة للإسلام على حقه.<lb/>وأما الحماية فمن الأصول المأثورة في ديننا هذه الكلمة الجليلة (وأن نحميهم<lb/>مما نحمي منه أنفسنا) وهذه الكلمة الفُضْلى (لهم ما لنا وعليهم ما علينا) .<lb/>(4) يقول الناصح الأمين، أو المشكك في الدين: إنه ليس من شأن<lb/>السلطة الدينية الدخول في الأمور الدنيوية؛ لأن الأديان شُرِعَت لتدبير الآخرة لا<lb/>لتدبير الدنيا. ونحن نقول: إذا كان دينك كذلك فديننا ليس كذلك فإنه شرع لبيان<lb/>مصالح الدارَيْن، والإرشاد إلى طرق السعادتين، فكيف تحكم على الأديان كافة بما<lb/>تعتقده في دينك؟ وهل كنت أنت الواضع للأديان كلها فتقولَ: إنني وضعت دين<lb/>الإسلام هكذا أيضًا وأهله قد زادوا فيه فأنا الآن أطالبهم بالرجوع إلى الأصل؟ إن<lb/>المسلمين لا يقبلون ذلك؛ لأن أئمتهم عرفوا الدين بأنه وضع إلهيّ سائق لذوي<lb/>العقول السليمة باختيارهم إلى ما فيه صلاحهم في الحال، وفلاحهم في المآل.<lb/>(5) يقول الناصح الأمين، أو المشكك في الدين: إن الجمع بين السلطتين<lb/>يُضْعف الأُمة ضعفًا مستمرًا؛ لأنه يقتضي اضطهاد العقل والذكاء ويعرّض الحكومة<lb/>لثورة الأمة بإغراء عدوّ يثيرها عليها، ويكون سبب الشقاق الديني بين الطوائف التي<lb/>تتألف منها الشعوب ويعرّض الدين لأكاذيب السياسة ومفاسدها، ونحن نقول: إن كل<lb/>هذا قد وقع في دينه فلا ننكره وإنما ننكر قياس ديننا عليه وهو مباين له، وحسبنا<lb/>أن الذي وقع عندنا هو نقيض ما وقع عندهم فإن الحكومة الإسلامية التي يسميها<lb/>جمعًا بين السلطتين (وقد فهمت معناها) قد أعطت الأمة قوة لم يقاوها فيها أحد في<lb/>زمنها، وما ضعفت الأمة الإسلامية إلا بضعف الشرع وعدم إقامته وهذا أمر لا<lb/>خلاف فيه.<lb/>وكذلك لم يُضْطَهد العقل والذكاء في الإسلام في عصر إقامة شريعة الإسلام<lb/>وإنما وقع شبه اضطهاد بعد ضعف الشرع والتهاون في تنفيذه، أما الثورات<lb/>التي يخافها الناصح على الحكومات الإسلامية إذا بقيت على شريعتها فهي أجدر<lb/>بالوقوع إذا خرجت الحكومات عن الشريعة؛ لأن الخروج على السلطان لا يجوز<lb/>في الإسلام إلا إذا خرج السلطان من الإسلام بترك الشريعة وإذا أخطأ فالواجب أن<lb/>ترجعه الأمة عن خطئه بالمعروف: قال صاحب عقيدة الجوهرة:<lb/>وواجب نصب إمام عدل <gap resp="#org_MS"/> بالشرع فاعلم لا بحكم العقل<lb/>فليس ركنًا يعتقد في الدين <gap resp="#org_MS"/> فلا شذّ عن حكمه المبين<lb/>إلا بكفر فانبذن عهده <gap resp="#org_MS"/> فالله يكفينا أذاه وحده<lb/>وأما الشقاق الديني بين الطوائف والمِلَل فلم يعهد في بلاد الإسلام أيام إقامة<lb/>الشريعة والعمل بها بل كانت الطوائف في هُدُون وسلام؛ لأن الدين يوجب ذلك<lb/>وكان معمولاً به، والذي يوجب الشقاق هو جَعْل الدين مصلحة لرؤساء مخصوصين<lb/>يناهض كل رئيس بطائفته سائر الطوائف فهو ألصق بالفصل بين السلطتين وجَعْل<lb/>كل واحدة مستقلة لها رؤساء يديرونها منه بالجمع بينهما خصوصًا جمع الإسلام<lb/>بالمعنى المتقدم.<lb/>وقد ذاقت الأمة النصرانية بأس هذه الرياسة وكانت هي التي<lb/>ابتدعت الحرب بين طائفتين من أهل دين واحد للخلاف في الدين، ولو لم يكن لكل<lb/>طائفة رؤساء مخصوصون لما وقع شيء من ذلك، وقد سرت عدوى النصرانية إلى<lb/>غيرها وأصاب المسلمين شرر تلك النيران فحدث بين أصحاب المذاهب شيء من<lb/>الشقاق لتعصب كل طائفة لإمام مخصوص وعلماء مخصوصين، وقد علمت أن<lb/>رجال الدين لم تنتظم لهم في المسلمين رياسة لأن طبيعة الإسلام تأبى ذلك ولهذا لم<lb/>يعظم النفور والشقاق بين أصحاب المذاهب الإسلامية كما عظم بين أرباب<lb/>المذاهب النصرانية على أن المذاهب المتعددة في الدين هي مخالفة لوضع<lb/>الدين؛ لأنها تفرق فيه والله يقول: {أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى:<lb/>13) ويقول: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْء} (الأنعام<lb/>: 159) ولكن جاءنا من كتاب النصارى في هذا العصر من يقول: إن التفرق إلى<lb/>شِيع من طبيعة ديننا ولا علاج لهذا إلا ترك حكامنا لشريعتنا! ! !<lb/>وأما تعريض الدين لأكاذيب السياسة ومفاسدها إذا كانت الشريعة مستمدَّة من<lb/>الدين فهو نقيض المعقول وخلاف الواقع فإن السياسة كما قال الكاتب مبنية على<lb/>الرياء والمخاتلة ولا علاج للرياء إلا الدين، وقد شدد فيه الإسلام حتى سماه<lb/>(الشرك الأصغر) فإذا بُنِيَتْ السياسة على قاعدة الدين سلمت وسلم معها الدين،<lb/>وإذا انفصلت من الدين فسدت وأفسدت الدين ولذلك استعاذ منها الإمام كاتب مقالات<lb/>(الإسلام والنصرانية) بما استعاذ ووصفها بما وصف، وقد قلب الحقيقة الناصح<lb/>أو المشكك فجعل انفصال الحكومة من الدين هو سبب السلامة! ! !<lb/>* * *<lb/>(الوَحْدة الدينية، والوطنية)<lb/>يقول الناصح الأمين، أو المشكك في الدين: إن الوحدة الدينية التي يطلبها<lb/>الإسلام مستحيلة الوقوع، ومحاولتها كان أكبر أسباب الفتن التي حدثت في الإسلام<lb/>والمسيحية، ويزعم أن البشر قد ارتقوا عن طلب الوحدة الدينية التي كانت عامة<lb/>فيهم إلى الوحدة الوطنية وتدحرج في البيان إلى ذكر فرنسا التي ارتقت فيها هذه<lb/>الوحدة الجديدة التي حصر فيها سعادة البشر حتى حكمت بإبطال مدارس الرَهْبنات<lb/>وحتى حرمت على رئيسها ذِكْر اسم الله تعالى أو ذكر العناية الإلهية في خطبه،<lb/>وههنا شعر بأن هذا التدحرج قد انهار به في هُوَّة الباطل فعاد يعترض على هذه<lb/>(الطريقة الجديدة) ويذكر من مفاسدها، وهكذا شأن مَنْ يَهْرِف بما لا يعرف، وقد<lb/>استدلّ على استحالة الوحدة الدينية بما كان في أوربا من المفاسد والفتن بسببها بعدم<lb/>نجاح البابا فيها وبسعادة أوربا بعد إقامة السد بينه وبين الأحكام، ثم جرى على<lb/>عادته في تشبيه الإسلام بالنصرانية فزعم أن الذي أسقط دولة العباسيين هو عجزهم<lb/>عن حفظ المملكة بالوحدة الدينية وعدم اهتدائهم إلى الوحدة الوطنية! ! ! سبحان الله،<lb/>ما أَعْلَمَ هذا الكاتبَ بالتاريخ وما أَقْدَرَهُ على استخراج طبائع الملل منه! ! !<lb/>خبّرونا أيها المؤرخون والمطلعون على كتب التاريخ، أيّ مؤرخ قال: إن<lb/>سبب سقوط بني العباس هو حكمهم بالشريعة الإسلامية، أو قال: إن أصحاب<lb/>الملل المختلفة في بلادهم كانوا ساخطين على الحكم بالشريعة وطالبين أن تستبدل<lb/>بها قوانين غيرها يضعها الحكام أو المحكومون وأنهم لذلك ثاروا على الدولة حتى<lb/>أسقطوها بالحروب الأهلية التي مثارها العصبات الدينية؟ لم يقل بذلك عالم ولا<lb/>جاهل وإنما هو زعم افتحره وافتجره واخترعه وابتدعه ناصح المسلمين الأمين أو<lb/>مشككهم في الدين.<lb/>لسقوط دولة العباسيين أسباب أهمها أمران: ذكرهما مؤرِّخ الدولة العثمانية<lb/>الأكبر جودت باشا ناظر العدلية (رحمه الله تعالى) قال بعدما ذكر فضل المأمون<lb/>في ترويج العلوم وتوسيع نطاق المدنية ما تعريبه (إلا أنه أخطأ خطأ بيّنا في أمر يتعلق بتدبير المملكة وهو أنه أعطى ولاية خراسان لرجل يسمى طاهرًا مكافأةً له على<lb/>قتل أخيه الأمين فاتخذ نيسابور عاصمة لها، وجعلها موروثة له ولأعقابه من بعده<lb/>فكان ذلك باعثًا على إزالة رهبة الخلافة من صدور العمال، وسببًا في الخروج<lb/>عن الطاعة والنزوع إلى الاستقلال، ثم جاء بعده الخليفة المعتصم فجمع بعض الأحْداث من الترك وجعلهم عسكرًا خاصًا به، ولما اشتد ساعدهم خرجوا عن طاعته<lb/>وأحدثوا ثورات هائلة كما وقع قديمًا في عسكر قياصرة روميّة.<lb/>وظاهرٌ أن ما عمله المأمون مخالف للشريعة الإسلامية ومنافٍ للوحدة الدينية،<lb/>وأن ما عمله المعتصم كان لإخلاله بأصول الأحكام الإسلامية من الشورى وكفالة<lb/>الأُمة للإمام، والتحري في اتخاذ البطانة فقد قال تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ<lb/>تَتَّخِذُوا بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ} (آل عمران: 118) .<lb/>الآية , وللمفسرين وجهان في قوله: {مِّن دُونِكُمْ} (آل عمران: 118) قيل:<lb/>هم المنافقون، وقيل: الكافرون، وكان أولئك الأحْداث أحد الفريقين فإنهم اتخذوا<lb/>بطانة ولمَّا يدخل الإيمان في قلوبهم كما علم من مقالات (الإسلام والنصرانية) وقد<lb/>تحقق فيهم قوله تعالى: {لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ} (آل عمران: 118)<lb/>ولكن ناصحنا الأمين حرّف قول الإمام في هذا المقال إلى فتنة سياسية، فزعم أن<lb/>مراده الحكم بأن الترك والفرس لا يعتد بإسلامهم وأن الدين خاص بالعرب أي أنه لا<lb/>يعتد بإسلام مثل البخاري ومسلم وأبي حنيفة والغزالي، إلخ! ! ! نعوذ بالله،<lb/>نعوذ بالله.<lb/>يا حسرةً على أعداء الشريعة الإسلامية التمسوا لها عيبًا فيها فأعياهم<lb/>وأعوزهم، فالتمسوه في المقيمين لها (كأبي بكر وعُمَرَ) فأعياهم وأعجزهم؛<lb/>فنقبوا عنه فيمن انحرفوا عن صراطها فنكبوا فأصابوه وألصقوه بها وقالوا: إنها<lb/>شريعة ضارة يجب تركها واختراع شريعة بدلها! ! !<lb/>كانت رابطة الوحدة في الاجتماع البشري محصورة في البيوت (العائلات)<lb/>ثم اتسعت فصارت في القبائل، ثم اتسعت بناموس الترقي فكانت الشعوب والأمم<lb/>الكبيرة التي وحدتها الجنسية باللغة أو الدين أو البلاد (الوطن) وكان الدين خاصًّا<lb/>لا يتعدّى الشعب الذي وجد فيه إلى أن ظهر الإسلام فإن في الأناجيل المعتمدة عند<lb/>النصارى إلى اليوم أن المسيح عليه الصلاة والسلام قال:<lb/>(لم أُرْسَل إلا إلى خراف إسرائيل الضالة) وقال: (ما جئت لأنقض الناموس<lb/>وإنما جئت لأتمم) والناموس هو شرع الإسرائيليين الخاصّ بهم وتتميمه ببيان الحق<lb/>فيما اختلفوا فيه منه وفي بيان أسراره والتوسع في القسم الرَّوحاني منه، وأما ما<lb/>ينقلونه عنه من أنه قال: (اكرزوا بالأناجيل في الخليقة كلها) فهو مخالف لما تقدم<lb/>في الظاهر ويمكن أن يتفق معه بجعل (أل) في الخليقة للعهد أي الخليقة المعهودة<lb/>وهي الأمة الإسرائيلية حيث كانت وأين وجدت.<lb/>بعد هذا استعد البشر بناموس الارتقاء إلى وحدة أوسع من كل ما تقدم - إلى<lb/>وحدة يمكن أن تدخل فيها جميع الشعوب والقبائل والأمم والأجناس المختلفين في<lb/>البلاد واللغات والأديان - إلى وحدة لها رابطتان (إحداهما) جثمانية اجتماعية<lb/>عُمْرانية دنيوية، وهي أن يُحْكَمُوا بشريعة عادلة تساوي بينهم في الحقوق لا يمتاز<lb/>فيها كبير على صغير ولا غني على فقير ولا عربي على عجمي ولا متدين بدين<lb/>على متدين بغيره. (وثانيتهما) روحانية أخوية أخروية تختص بمن يجمعهم<lb/>الاعتقاد الصحيح المبني على البرهان الصريح، وهذه الوحدة هي الوحدة التي جاء<lb/>بها الدين الإسلامي وعمل بها المسلمون في الصدر الأول فكان المخالفون لهم في<lb/>الدين يفضلون حكمهم على حكم المتحدين معهم في الدين واللغة والوطن، ولم توجد<lb/>المساواة ولا العدالة الصحيحة إلى اليوم إلا في الإسلام، فهذه الدول الأوربية الراقية<lb/>بالوطنية لا تساوي بين أبنائها وأهل مستعمراتها في الأحكام، بل ألزمت الحكومات<lb/>الضعيفة في غير بلادها بالخروج عن العدل والمساواة وتمييز أجناسها على رعايا<lb/>كل حكومة من تلك الحكومات، فالمصري يُقْتَل في مصر إذا قَتَلَ أجنبيًّا ولكن<lb/>الأجنبيّ لا يُقْتل بالمصري، وقد كنا أوضحنا هذا المبحث في مقالة عنوانها<lb/>(الجنسية والدين الإسلامي) فلتراجع في هذا المجلد الثاني من المنار، وفي سائر<lb/>مجلدات المنار مباحث كثيرة تؤيد هذه المسائل المتفرقة وتعضد القضايا المتعددة في<lb/>هذا المقال.<lb/>فتبين بمجموع ما تقدم أن الوحدة التي جاء بها الإسلام هي أعلى ما يترقبه<lb/>البشر , وأفضل ما يتوجهون إليه ولكن الرياسة الروحية في الديانة النصرانية التي<lb/>جعلت الدين مصلحة من المصالح ينتفع بها الرؤساء، وخروج الحكام المنتسبين<lb/>للإسلام عن قواعدها هما السَّدَّان المانعان من انتفاع البشر بها وسَتَدُكّ الحرية السدَّيْنِ،<lb/>ويَجمع البشر بالإسلام بين السعادتين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p859" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1170.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="859"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة الاجتماع الثاني عشر لجمعية أمُّ القُرَى<lb/>
               <lb/>قال (الأستاذ الرئيس) : ها نحن أولاً قد استوفينا قراءة القانون للمرة الثانية<lb/>ولم يستدرك عليه أحد من الإخوان شيئاً فهل أنتم مُقِرُّوه؟ فأجاب جميع الأعضاء:<lb/>نعم نُقرّه.<lb/>قال (العلامة المصري) : إني بالنيابة عن هيئة الجمعية أشكر لحضرة<lb/>الأستاذ المكي الرئيس براعته في حسن إدارة الجمعية، كما أنني أقدر للمدقق<lb/>التركي ورفقائه وَاضِعي سانحة القانون قدر فضلهم وحُسْن إحاطتهم.<lb/>وإني لأرى في هذا القانون أشبه نور بين القضايا والسطور نور يشرق<lb/>على المنارات فيبدر الأهلة ويبهر النسور، نور معقود اللواء لنشأة جديدة وحياة<lb/>حميدة وعاقبة سعيدة، نور يمزق دَيْجور القبور ويحيي ميت الشعور، وما ذلك على<lb/>الله بعزيز.<lb/>قال (المحقق المدني) : بمناسبة أني جار النبي صلى الله عليه وسلم أرى<lb/>كأن رسول الله مسرور بكم أيها الإخوان الكرام، يتضرع إلى ربكم أن يوفقكم في<lb/>مشروعكم خدمة لدينه وأُمّته خدمة تُلْحِقُكم بالمجاهدين الصديقين الأولين.<lb/>قال (الأستاذ الرئيس) إذا تقرر أن يكون تأسيس الجمعية الدائمة ابتداءً في<lb/>بور سعيد أو الكويت بصورة غير علنية في الأول فأرى أن نفوض اتخاذ أسباب<lb/>هذه المهمة للعلاّمة المصري والسيد الفراتي فهما بعد ستة أشهر يجتمعان في مصر،<lb/>وبعد تهيئة الأسباب وترتيب ما يلزم ترتيبه يسعيان أولاً بطبع هذه المذاكرات مع<lb/>القانون ثم يهتمان بترجمة ذلك إلى بقية أمهات اللغات الإسلامية التركية والفارسية<lb/>والأوردية فيطبعانها وينشرانها ذكرى وبشرى للمؤمنين.<lb/>ثم بعد استطلاعهما ما يلزم استطلاعه من آراء وأفكار ذوي الهمم السامية،<lb/>يباشران أسباب تشكيل الجمعية مع التروي والتأني اللازمَيْنِ حكمة، وربما لا<lb/>يساعدهما الزمان فيحتاجان لترقب الفرصة ولو تأخر الأمر إلى اجتماعنا الثاني،<lb/>وأخونا السيد الفراتي يعدنا بأنه لا يقطع عنا سائله وإعلامنا بسير المسألة والأمل<lb/>بعنايته تعالى أن نجد في اجتماعنا الثاني بعد ثلاث سنين الجمعية الدائمة متشكلة<lb/>على أحسن نظام.<lb/>ثم قال (الأستاذ الرئيس) : وإني على أمل أن الجمعية الدائمة ستُلْحِقنا<lb/>بأعضائها الفخريين فنخدم مقاصدها الجليلة المتعلقة بإعزاز ديننا وإخواننا وأنفسنا<lb/>فننال بذلك أجر المجاهدين وشرفًا عظيمًا نفتخر به نحن وأحقابنا من بعدنا إلى يوم<lb/>الدين.<lb/>ثم قال: وإن جمعيتنا هذه قد اختارت أن تجعل مركزها المؤقت في مصر،<lb/>ومصر دار العلم والحرية وكانت أخذت في العمران بسرعة ولولا تهاون سعيد<lb/>وتطاول إسماعيل، وسقوط نفوذ الفرنسيين بحرب السبعين، وانفراد الإنكليز ويأسهم<lb/>من قبول المريض التمريض وتهاتر قوات الدول بتوازنها لبقيت تلك الحركة<lb/>العمرانية مستمرة ولما رجع الشيخ إلى دور الانحلال، ولا وقع الابن في دور<lb/>الاحتلال.<lb/>ثم خاطب (السيد الفراتي) هيئة الجمعية فقال: أيها السادة لا غَرْو أن أكون<lb/>أكثر الإخوان سرورًا بإنتاج سعيي وسياحتي هذه الخطوة الكبيرة في هذا السبيل<lb/>وإني مستبشر من تسهيل المولى تعالى البداية أن يسهل السير إلى النهاية ولا يعز<lb/>على الله شيء والعزائم لا شك تذلل العظائم.<lb/>وإني أيها الإدارة سأريكم إن شاء الله بمهمات ما يحصل ويتم ولا أستغني أن<lb/>توفدوني بآرائكم ولو عن بُعد وتسعفوني بأدعيتكم بالتوفيق، وليس هذا اليوم آخر<lb/>عهد جمعيتنا بل يلزم أن نجتمع أيضًا في هذا المحفل رابع أيام التشريق فتكون تلك<lb/>جمعية الوداع، وفيها يكاشفكم حضرة الأستاذ الرئيس ببعض تدابير وبشائر يجب<lb/>إسرارها فتُوقَرُ في الصدور لا تسجل ولا تذاع، وفي ذاك اليوم يتم بتسهيل الله طبع<lb/>سجل مذاكرات جمعيتنا إلى هذه الساعة (بمطبعة الجلاتين) فيوزع عليكم نسخ منها<lb/>كما يعطى لكم نسخ من ضبط المناقشات على القانون ونسخ جديدة من مفتاح الكتابة<lb/>الرمزية والمفتاح المختصر الأول مذيلاً بتراجم الإخوان بصورة أكثر تفصيلاً من<lb/>الأولى وعلى الله التيسير.<lb/>ثم قال (السيد الفراتي) : أخبركم أيها السادة بأني أخذت بالأمس رسالة من<lb/>أخينا الأديب البيروتي الذي لم يمكنه القدر من موافاة الجمعية كما بينت ذلك قبلاً<lb/>فهو يقرئكم السلام ويدعو للجمعية بالتوفيق ويطلب أن أتلو عليكم قصيدة له يخاطب<lb/>بها المسلمين.<lb/>فقال (الأستاذ الرئيس) وعليه السلام وأمر بقراءة القصيدة فقرئت وأُثْبَت منها<lb/>بإشارة الأستاذ الرئيس بعضُ أبيات وهي:<lb/>غيَّرْتُمُوا يا حيارى ما بأنفسكم <gap resp="#org_MS"/> فغير الله عنكم سابغ النعم<lb/>الله لا يهلك القرى إذا كفرت <gap resp="#org_MS"/> وأهلها مصلحون في شؤونهم<lb/>ترك التآمر بالمعروف أورثكم <gap resp="#org_MS"/> ما حاق من نُذُر يا زلة القدم<lb/>يا قومنا صححوا توحيد بارئكم <gap resp="#org_MS"/> بدون إشراك أحياء ولا رمم<lb/>ونقحوا الشرع من حشو ومخترع <gap resp="#org_MS"/> رُجْعَى إلى دين أسلاف ذوي ذمم<lb/>خذوا بمحكم آيات منزلة <gap resp="#org_MS"/> وسنة بينت في الفعل والكلم<lb/>دعوا البدائع في الدين وإن حسنت <gap resp="#org_MS"/> ولا يغرنكم تأويل محتكم<lb/>سماحة الدين مَنَّ الله خالقكم <gap resp="#org_MS"/> بها عليكم دعوا الكفران بالنعم<lb/>وحافظوا ملة بيضاء ساطعة <gap resp="#org_MS"/> وسمحة قد حبتكم كل مغتنم<lb/>راقت فضائلها في كل فلسفة <gap resp="#org_MS"/> قوامها حكمة تفضي إلى شمم<lb/>هَذِي وسيلتكم لا غيرها أبدا <gap resp="#org_MS"/> فاسعوا لنهضتكم يا خيرة الأمم<lb/>في غير جامعة التوحيد لن تجدوا <gap resp="#org_MS"/> من جامع لكمو لستم ذوي رحم<lb/>سياسة الدين أولى ما تساس به <gap resp="#org_MS"/> شتى الخلائق من عرب ومن عجم<lb/>فيها الحياة وفيها حفظ رايتكم <gap resp="#org_MS"/> خضراء سوداء حول الركن والحرم<lb/>* * *<lb/>ذيل<lb/>قررت الجمعية في اجتماع الوداع المنعقد في رابع أيام العيد بعض أمور مهمة<lb/>ينبغي أن تُسرّ ولا تذاع غير أنها رأت أن يلحق منها بهذا السجل ما يأتي فقط.<lb/>* * *<lb/>قرار عدد 6<lb/>إن الجمعية بعد البحث الدقيق، والنظر العميق في أحوال وخصال جميع<lb/>الأقوام المسلمين الموجودين وخصائص مواقعهم والظروف المحيطة بهم واستعدادهم<lb/>وجدت أن لجزيرة العرب ولأهلها بالنظر إلى السياسة الدينية مجموعة خصائص<lb/>وخصال لم تتوفر في غيرهم، فرأت الجمعية أن حفظ الحياة الدينية متعينة عليهم لا<lb/>يقوم فيها مقامهم غيرهم مطلقًا وأن انتظار ذلك من غيرهم عبث محض. على أن<lb/>لبقية الأقوام أيضًا خصائص ومزايا تجعل لكل منهم مقامًا مهما في بعض وظائف<lb/>الجماعة الإسلامية. مثل أن معاناة حفظ الحياة السياسية ولا سيما الخارجية متعينة<lb/>على الترك العثمانيين [1] ومراقبة حفظ الحياة الدينية التنظيمية يليق أن تناط<lb/>بالمصريين، والمقام بمهام الحياة الجندية يناسب أن يتكفل بها الأفغان وتركستان<lb/>والخزر والقوقاس يمينًا ومراكش وإمارات أفريقيا شمالاً، وتدبير حفظ الحياة<lb/>العلمية والاقتصادية خير من يتولاها أهل إيران وأواسط آسيا والهند وما يليها.<lb/>ولما كانت الجمعية لا يعنيها غير أمر النهضة الدينية رأت من الضروري أن<lb/>تربط آمالها بالجزيرة وأهلها العرب عمومًا وذلك لأجل رفع التعصب السياسي أو<lb/>الجنسي ولأجل إيضاح أسباب ميل الجمعية للعرب فنقول:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>(الجزيرة) : هي مشرق النور الإسلامي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>(الجزيرة) . فيها الكعبة المعظمة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>(الجزيرة) فيها المسجد النبوي وفيه الروضة المطهرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>(الجزيرة) أنسب المواقع لأن تكون مركزاً للسياسة الدينية لتوسطها بين<lb/>أقصى آسيا شرقًا وأقصى أفريقيا غربًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>(الجزيرة) أسلم الأقاليم من الأخلاط جنسية وأديانًا ومذاهب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>(الجزيرة) أبعد الأقاليم عن مجاورة الأجانب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>(الجزيرة) أفضل الأراضي لأن تكون ديار أحرار لبُعْدها عن الطامعين<lb/>والمزاحمين نظرًا لفقرها الطبيعي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>(عرب الجزيرة) هم مؤسِّسو الجامعة الإسلامية لظهور الدين فيهم [2] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>(عرب الجزيرة) مستحكم فيهم التخلق بالدين لأنه مناسب لطبائعهم<lb/>الأهلية أكثر من مناسبته لغيرهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>(عرب الجزيرة) أعلم المسلمين بقواعد الدين؛ لأنهم أعرفهم فيه<lb/>ومشهود لهم في أحاديث كثيرة بالمتانة في الإيمان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>(عرب الجزيرة) أكثر المسلمين حرصًا على حفظ الدين وتأييده<lb/>والفخار به، والعصبية النبوية لم تزل قائمة بين أظهرهم في <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> وعمان<lb/>وحضرموت و<placeName>العراق</placeName> وأفريقيا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>(عرب الجزيرة) لم يزل الدين عندهم حنيفًا سلفيًّا بعيدًا عن التشديد<lb/>والتشويش.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>(عرب الجزيرة) أقوى المسلمين عصبية وأشدّهم أنفة لما فيهم من<lb/>خصائص البدوية [3] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>(عرب الجزيرة) أمراؤهم جامعون بين شرف الآباء والأمهات<lb/>والزوجات فلم تَخْتَل عزتهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>(عرب الجزيرة) أقدم الأمم مدنية مهذبة بدليل سعة لغتهم وسمو<lb/>حكمتهم وأدبياتهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>(عرب الجزيرة) أقدر المسلمين على تحمّل قشف المعيشة في سبيل<lb/>مقاصدهم وأنشطهم على التغرّب والسياحات، وذلك لبعدهم عن الترف المذلّ أهله.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>(عرب الجزيرة) أحفظ الأقوام لجنسيتهم وعاداتهم فهم يخالطون ولا<lb/>يختلطون.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>(عرب الجزيرة) أحرص الأمم الإسلامية على الحرية والاستقلال<lb/>وإباءِ الضَيْم [4 {.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>(العرب على الإطلاق) لغتهم أغنى لغات المسلمين في المعارف<lb/>ومصونة بالقرآن الكريم من أن تموت.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">20- </hi>(العرب) لغتهم هي اللغة العمومية بين المسلمين البالغ عددهم 300<lb/>مليون.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">21- </hi>(العرب) لغتهم هي اللغة الخصوصية لمائة مليون من المسلمين وغير<lb/>المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">22- </hi>(العرب) أقدم الأمم اتباعًا لأصول تساوي الحقوق وتقارب المراتب<lb/>في الهيئة الاجتماعية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">23- </hi>(العرب) أعرق الأمم في أصول الشورى في الشؤون العمومية [5 {.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">24- </hi>(العرب) أهدى الأمم لأصول المعيشة الاشتراكية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">25- </hi>(العرب) من أحرص الأمم على احترام العهود عزة واحترام الذمة<lb/>إنسانية واحترام الجوار شهامة وبذل المعروف مروءة [6 {.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">26- </hi>(العرب) أنسب الأقوام لأن يكونوا مرجعًا في الدين وقوة للمسلمين فإن<lb/>بقية الأقوام قد اتبعوا هديهم ابتداءً فلا يأنفون من اتباعهم أخيرًا.<lb/>فهذه هي الأسباب التي جعلت جمعية أمّ القرى تعتبر العرب هم الوسيلة<lb/>الوحيدة لجمع الكلمة الدينية بل الكلمة الشرقية، والجمعية تسأل الله تعالى أن يوفق<lb/>ملوك المسلمين وأمراءهم للتصلب في الدين والحزم والعزم عساهم يحفظون عزهم<lb/>وسلطانهم إلى أن يرث الله الأرض ومَنْ عليها وأن يحميهم من التعصب السيئ<lb/>للسياسات والجنسيات ومن الكبر والأنفة، ومن التخاذل والانقسام ومن الانقياد إلى<lb/>وساوس الأجانب الأضداد لئلا ينتابهم الخطر القريب المحدق بهم وتتخاطفهم النسور<lb/>المحلقة في سمائهم، والله الموفق وإليه ترجع الأمور.<lb/>وهكذا تمت الاجتماعات وختمت المذاكرات وانفضّ الجمع على وعد التلاقي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لأنهم متقنون فن (الديبلوماتيك) أي المراوغة في المقال والتلون في الأحوال.<lb/>(2) وكذلك من يتبعهم من العشائر القاطنة بين الفرات ودجلة والنازحين إلى أفريقيا.<lb/>(3) وبقوة ذلك لا يزالون يأخذون خراجًا ممن يأخذون باسم هدية.<lb/>(4) هذا هو سبب عدم انقياد أهل <placeName>اليمن</placeName> ومَنْ يليهم للعثمانيين.<lb/>(5) يشهد لهم بذلك القرآن في قصة بلقيس مع سليمان عليه السلام إذ قالت تخاطب الملأ أي المستشارين الأشراف: [قَالَتْ يَا أَيُّهَا المَلأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنتُ قَاطِعَةً أَمْراً حَتَّى تَشْهَدُونِ} (النمل: 32) [قَالُوا نَحْنُ أُوْلُوا قُوَّةٍ وَأُوْلُوا بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالأَمْرُ إِلَيْكِ فَانْظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ} (النمل: 33) [قَالَتْ إِنَّ المُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ} (النمل: 34) .<lb/>(6) يكفي برهانًا على ذلك مجاملة أهل الجزيرة لسياح الإفرنج - ما عدا تلك الفعلة التي اندفع إليها ابن صباح ونال عليها بعد عامين رتبة باشا- وترجيح اليهود الهجرة للبلاد العربية وعدم اشتراك البلاد العربية العثمانية في حوادث الأرمن الأخيرة كالموصل وماردين وسعر ذي نصيبين والمدن العربية من ولاية حلب وأما حوادث لبنان و<placeName>الشام</placeName> وحلب في القرن السابق فما كانت متولِّدة من تعصب ديني أو جنسي محض بل من غرور جماعة من الدروز بالإنكليزية وجماعة من المسيحيين بنابليون الثالث. اهـ</note>
            </note>
            <pb n="n5-p864" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1171.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="864"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
<tei:p>
               <lb/>الشذرة الثانية عشرة [*]<lb/>(لا يسلم وجه الشمس من كلف)<lb/>قضية لا محيص من تسليمها فإننا في طور الانتقاد الذي لا ينفلت من تحليله<lb/>وتفتيشه شيء فقد تناول الأديان وآداب اللغات والتاريخ والأوضاع القومية فلا تجد<lb/>عبادة من العبادات إلا وقد وجه إليها العلم ضروبًا من البحث لا قِبل لها بمقاومتها<lb/>وأصبح ما كان يُخِلّه الناس من اللغات والنقوش البرمائية والحروف معميات لا<lb/>سبيل إلى الاهتداء إلى معانيها وقد نبذت مغاليقها وألقت بين يدي العلم مقاليدها<lb/>وأسلمت إليه أسرارها ولم يُغنِ عن الأغاليط التي شيبها مرّ الدهور أنها تفلح في<lb/>التغرير بالعقل بما لها من القدم فقد عرف سبب حدوثها وكشف الستار عما كانت<lb/>ترتعد له فرائص الأقدمين من المجردات الخيالية، فعرف الإنسان نفسه وكله دهش<lb/>واستغرب لخوفه وفزعه؛ لأنه قد عرف اليوم كيف نشأت الآلهة [1] ورأى مذاهب<lb/>كان لها ما للبديهيات من القوة والرسوخ تلاشت أمام العلم بالنواميس الكونية التي<lb/>كان يتوهم أن هذه المذاهب فوقها وأبصر أسرارًا مستغلقة كانت تعاصت على العقل<lb/>أذعنت إليه الآن فمضى بحكم فيها يكشف أصلها وبيان منشئها.<lb/>من الظلم والإجحاف عدم اعتبار هذه الحركة العلمية في تربية الناشئين فكيف<lb/>يصح أن لا يدخل المدارس ما وصل إليه العلم من نتائج بحثه إلا بعد قرون من<lb/>ظهوره لو دخلها.<lb/>***<lb/>انتقاد آداب اللغتين اليونانية واللاتينية<lb/>أنا لا أريد الآن أن أشتغل من وجوه الانتقاد إلا بما يتعلق بآداب اللغتين<lb/>اليونانية واللاتينية، وأقول: قد اعتاد المعلمون أن يفردوا هذه الآداب بالدرس دون<lb/>بقية آثار الأقدمين كما لو كانت آداب كل لغة فرعًا مستقلاًّّ عن تلك الآثار ولا أراهم<lb/>يستندون في ذلك إلا إلى وهْم عُنيتُ من قبل بدحضه، ولهذا تراني ذكرت (لأميل)<lb/>أسماء آلهة عُمَيْر وما ورد من صفاتهم في أساطير الهنود، وقصصت عليه أَشْهَر<lb/>وقائعهم وسيكونون من معارفه القدماء ولم يبقَ عليه إلا أن يعرف كيف أنهم كانوا<lb/>يواصلون الأسفار ويجوبون الأقطار، وكيف أن الواحد منهم كان يظهر في صور<lb/>مختلفة ويبدو في هيئات متباينة وهو أمر لمّا يجئ وقته.<lb/>ذكرت من شعراء الأقدمين عمير، ولهذه المناسبة أود لو أدري ما الذي يعود<lb/>على التلامذة من تفهيم المعلمين إياهم أن ديوانَيْهِ الموسوم أحدهما بالعِلْياد (الإليازة)<lb/>والثاني بالعُدِيسي هما من ابتكار رجل من الغابرين إذا كان جميع الناس اليوم<lb/>يعلمون كيف تولدت القصص الشعرية الحماسية في الأمم القديمة والحديثة.<lb/>لا ريب أن في هذه القصص محاسن كبرى وعبرًا جليلة غير أني سأتحامى<lb/>كل التحامي أن أجعل سيرة أشيل [2] مثلاً نموذجًا (لأميل) يحتذيه في سيرته فإن<lb/>هذا البطل الذي عبث ولها عن مصلحة أمته وقعد عن منازلة أعدائها في حومة<lb/>الوغى أبى عليه قومه جارية رقيقة كانت محلاً لأطماعه، وكان بهذا سببًا في طول<lb/>مدة رزايا الحرب وشدائدها، لم يكن حقيقًا برضاء الآلهة عنه، وميلهم إليه فهمْ<lb/>باشتغالهم به وإعانتهم إياه على خصمه لشجاعته غير مراعين إغفاله لواجبه قد<lb/>جعلوا عاقبة الحرب عبرة سيئة وهي ظفره بهكتور [3] أي ظفر الطيش الحربي<lb/>بالوطنية الصحيحة.<lb/>لم يقتصر الأقدمون فيما جهلوا من الأمور على نكرهم بعض الأصول التي<lb/>هي الآن أساس وجدان الإنسان بل إنهم تركوا لنا ميراثًا من الأباطيل والمذاهب<lb/>الفاسدة التي تدعو دراسة كتبهم إلى بقائها إن لم يقارنها الاحتراس والحذر فإن سحر<lb/>ما يحفظ الناس من آثارهم قد حمى كثيرًا من المظالم القومية قرونًا عديدة من وثبات<lb/>العقل، ولا يزال يذودها عنها، وإن المُغرم منا بالمطالعة المفرط في المعيشة بين<lb/>كتبه المفرط فيها بين أبناء وقته يُرى في أكثر أوقاته قليل التأثر جدًا بما شاع في<lb/>الناس من العادات السيئة الكثيرة التي يرجع أصلها إلى أخلاق الأقدمين وعوائدهم.<lb/>إن الحضارة اليونانية كان لها من وجوه الحسن ما يثير الإعجاب بها ولو أن<lb/>(أميل) كلف بدراستها صادقًا لما كنت إلا في غاية الرضى عن ذلك ولكني لا أحب<lb/>أن يكون خدعة التشدد في ميله إليها لما فيها من وجوه القبح أيضًا فلشَدَّ ما احتقر<lb/>فيها الرقيق وبُخِسَتْ قيمته ونسيت حقوق البؤساء والمغلوبين فلم يحض عليها أحد<lb/>اللهم إلا صيحتين أو ثلاثًا انبعثت من أعماق وجدان الإنسان ووصلت إلينا بعد<lb/>اختراق حُجُب ما مر من الأزمان، ولَكَمْ هلك في سبيل تلك الحضارة من أجيال<lb/>وبادَ مِنْ إنسان ولم يكن فيها أحد، يُعنى بتخفيف مضض البؤس الذي كانت تقاسيه<lb/>الدَّهْماء ولم يكن العمل يستوجب للعامل أدنى حق من الحقوق؛ لأنه لم يكن يصلح إلا<lb/>لأيدي الطغام، نعم إن ظاهرها ومنظرها كان مؤنَّقًا، فإن ما ازدانت به من الفنون<lb/>والشعر والدين السمح والآلهة الباسمين في وجوه الأبطال كان يكسو تلك الأُمة<lb/>المغتبطة بُرُودًا جمعت كل ما للكمال المنشود من ضروب العظم والبهاء ولكن<lb/>العبرة بالمَخْبَر لا بالمنظر.<lb/>التاريخ الروماني هو دون التاريخ اليوناني بكثير لا لأن رومة لم تنتج<lb/>رجالاً كبارًا بل لأنها كانت تفرط في عبادة القوة، وقد لاقت جزاء هذا الإفراط<lb/>فإنها بعد أن استعبدت غيرها من الأمم آلَ أمرها إلى استعباد نفسها، فلتقل لي هذه<lb/>الأمة الفاتحة وقد أظهرت للعالم ما للفتح من النتائج اللازمة: ما هي الأمم التي<lb/>علمتها والشعوبُ التي أصلحت شؤونها؟ أرى الناس تتميلهم أخبار غزواتها وتهزهم<lb/>أحاديث نصراتها ولا أرى أحدًا منهم يستقصي أسباب مصائبها ليشفى من جنون<lb/>الحرب ويبرأ من هوس القتال.<lb/>إني إذا أقرأت (أميل) اليونانية واللاتينية وفجرت له بذلك ينبوع الآداب<lb/>القديمة والتاريخ كان قصدي منه ولا شك توسيع عقله وتنمية إدراكه بَيْد أني أرمي<lb/>إلى غاية أخرى أمكن في نفسي من هذا وهي أن أنشئ في نفسه الاستعداد للسلوك<lb/>في هذا الكون، ذلك لأن ما تتضمنه تلك الآداب من أسى الإقدام النفسي<lb/>والإخلاص في العمل وحب الوطن أشد في قلب اليافع تأثيرًا وأبلغ في نفسه موعظة<lb/>من جميع ما يقوله الخطباء ويوصي به الحكماء بل إن في نفس التحمس الذي يبدو<lb/>منه في استحسانها بذلاً لنفسه؛ لأنه يخرجها من معقل امتناعها ويخلعها عن عرش<lb/>صلفها ليسويها بمن استحق الحياة استحقاقًا صحيحًا، وإني لأقنط من فلاح الطفل<lb/>الذي لا يروقه شيء، وأما مَنْ آنس من نفسه التأثر بما لغيره من بهاء العظمة<lb/>ورونقها فذلك الذي أُوتِيَتْ نفسه سرًّا من أسرار الله، إن فضائل الغابرين أبلغ من<lb/>فضائل الحاضرين في خلب الخيال بما عليها من مُسْحة القوة والبسالة، وأعمال<lb/>اليونان والرومان لبُعْدها عنا بحسب ترتيب الأزمان يحليها البعد والغرابة ببعض<lb/>السمات التي قد تغالي بها فتجعل لها من القيمة فوق ما تستحقه ولكن ذلك لا يزيدها<lb/>إلا لَجَاجة في دعوة الناشئين إلى إجلالها وإعظام قدرها، وإذ علمت ذلك رأيتني<lb/>غير مخطئ في التعويل على تأثير الأقدمين في ترقية أفكار ولدي وتهذيب خلقه.<lb/>على أني أعلم حق العلم أن جميع ما خلفوه لنا لا يدعو إلى الإعجاب على<lb/>السواء فما سيبيون [3] الذي جندل أنيبال [4] ودمر قرطاجة [5] مثلاً بالبطل الذي<lb/>سأسترعي إلى سيرته ذهن (أميل) كلا، بل إني سأوجه كل همتي إلى تفهيمه أن<lb/>ما يلاقي من الهزائم إجلالاً لوجدان الحق أعلى منزلة وأعظم خطرًا من الانتصار<lb/>ببيض الصفاح سمر الرماح وأن المجد الصحيح إنما هو في علو النفس وشرفها،<lb/>وسأقول له أرأيت اليوم الذي انتصرت فيه رومة على قرطاجة فذلك اليوم الذي وفّى<lb/>فيه ريجولوص [6] بعهده فانطلق إلى إفريقيا وحده لا يُثْنِيه عنه لَجَاجة زوجته<lb/>وأولاده ولا دعاء إخوانه وأصدقائه مع علمه بأنه ملاقٍ حتفه وساع إلى هلاكه، في<lb/>ذلك اليوم ظهر أن رومة قد برزت على قرطاجة في صدقها ووفائها ولم يكن<lb/>تبريزها عليها في غير هاتين الفضيلتين إلا أمرًا مرتهَنًا بوقته إذ كان لا بد لقرطاجة<lb/>من الغلب والقهر.<lb/>لا مِراء في أن الجمهورية الرومانية أيام مجدها وعلوها كانت تسفر عن أخلاق<lb/>شريفة وطباع كريمة وليس كذلك حالها في عصر تَدَلّيها واضمحلالها، ولو أني<lb/>أردت تبصير (أميل) علة هذا التدلّي له لحصرتها في إعواز الفضائل الجمهورية<lb/>إعوازًا كان سببًا لنجاح الحكم المطلق في رومة وطول مدته، فلست أخشى على<lb/>الحرية ما قد ينتابها من الأخطار المادية ولا أرهب على رومة أن يقف بأبوابها<lb/>التركينيون [7] أو بورشينا [8] يبتغون الاستيلاء عليها ما دام فيها أمثال موشيوس<lb/>سيفولا [9] وإنما الذي نعاني منه اليوم هو خسة الضمائر ولؤم السرائر.<lb/>نفوسنا هي مواطن الظلم ومكامن البغي، فالذي علينا هو أن نحاربه فيها<lb/>ونجليه عنها قبل محاربة الملوك الظالمين وإجلاء الجبابرة الغاشمين، ومن أجل هذا<lb/>لم يك ينفع بروتس وأنصاره أن بقروا بطن القيصر، فإن قلب رومة كان مقروحًا<lb/>بالداء القيصري كان أولى بذلك الرجل وقد أراد أن ينزع تاج الملك ممن كان<lb/>مستعدًا له أن يرجع أولاً إلى قلبه فينزع منه كِبْر الأشراف وأنفة السُّراة، ثم ينزع<lb/>إن استطاع من نفوس قرنائه ما علق بها من الرذائل والنقائص التي تقتضي وازعًا<lb/>يرد من جماحها ويكفّ من ثوراتها ولولا تقصيره في ذلك لاستحق ما آتاه من<lb/>الأعمال الدالة على الشهامة والبسالة أن تبيض به صحف التاريخ بل إن هذه<lb/>الأعمال كان من شأنها أن تؤخر استقرار حكم الاستبداد، ولكنها لا تستطيع أن<lb/>تقوم بالأمة من وَهْدة انحطاطها.<lb/>أُحْدِثَتْ في أخريات أيام الجمهورية الرومانية أحداث كثيرة شوهت محاسنها<lb/>كالنظام العسكري الوحشي وإهدار الدماء وضروب التعذيب والأطماع الخسيسة وبيع<lb/>الضمائر بتناوب إرسال الضعفاء والأوغاد والتعلق بعجلة الظافر على أنه كان لا<lb/>يزال يظهر في جهات مختلفة من قرارة الدهماء المنهوكين المنحطين بعض الأخلاق<lb/>الفاضلة ظهور الصخور التي تشرف على ما حولها من المياه المنخفضة.<lb/>ولا قنوط من ارتفاع شأن الحرية ما بقي في الناس أُباة للضيم موقنون<lb/>بظفرهم في الذود عنها فإن هؤلاء يشهدون الجهاد في سبيلها وقد يلاقون الهزيمة فيه<lb/>ولكنهم لا يشهدون اندثارها اندثارًا لا قيام منه وإنما تزهق روح الأمل من<lb/>حياتها متى انحازت العقول بعد كلالها، وهي صامتة إلى حكومة مطلقة لكنها ساكنة<lb/>مطمئنة تلين للمحكومين كلما شعرت بازدياد أمنها وزوال مخاوفها، فأضرّ نظام<lb/>سياسي على أمة من الأمم إنما هو الحكم الاستبدادي المجرد من الصرامة والقسوة،<lb/>وكذلك كان حكم أغسطس للرومان.<lb/>كان عُجْب الأمة في ذلك الحكم لا يزال يتغذى ببعض ضروب من الغرور<lb/>غريبة ككونها لا تزال خير أمة بل أميرة الأمم وكون أعلامها وألويتها لا تزال<lb/>مبجَّلة في الخارج، وكونها تنتصر على المتوحشين من حين إلى حين وكونها<lb/>صاحبة الآلهة وتحف الكائنات والفنون الجميلة والآثار الفخمة التي تروق الأجانب<lb/>وكونها جددت بناء رومة وهي المدينة الأبدية من قواعدها إلى سقوفها - كل هذا<lb/>صحيح ولكن واحسرتاه، فليست تعبئة الجيوش ولا إنشاء القلاع والحصون ولا<lb/>بناء المعابد مما يُغْني عن الأمة من سقوطها شيئًا فقد بقي معبد المشتري المسمى<lb/>بالقابلتول في رومة بعد فناء الرومان.<lb/>ليس لي كلمة أقولها في شعراء عصر أغسطس وهي أن أَحْسَن هؤلاء<lb/>الشعراء قطعًا في نظر المعلِّمين فرجيل وهوراس فهما اللذان أحب أن تجعل كتبهما<lb/>في أيدي الناشئين أكثر من غيرهما، وإن كان كلاهما قد تجرد في معظم ما كتب<lb/>من شرف النفس وكرامتها، ألم يلاحظ مَنْ قرأ عِنَيْنيَّة [10] فرجيل أن نفس مغزاها<lb/>مَلَكي وهو مغزى ما كان يَرِد - على ما أرى - في ذهن شاعر زاهر الخيال في<lb/>أيام الجمهورية الجميلة فقد وصف فرجيل ممدوحه المسمّى (عني) بالإنسان الذي<lb/>تجلت فيه العناية الإلهية وتوحدت في شخصه الأُمة وأنه المنجي لأمته المؤسس<lb/>لجيله، ومثل هذه المعاني يرى عليها أنها موسومة بمِيسم الملك الذي برزت في عهده، ومطبوعة بطابع القرن الذي ظهرت فيه وسواء كانت حسنة أو قبيحة من<lb/>حيث الفن فهي تشف عن حالة العقول في ذلك العصر وتسفر عن الخطة التي<lb/>رسمتها لنفسها الحكومة الذاتية حتى في نفوس الخيار من الأمة.<lb/>إن أجود الأشعار وأحسنها ليس في استطاعته أن يحجب دناءة النفس ولا أن<lb/>يستر خسة الطبع، ولقد كان شعراء اللاتينيين قدوة سيئة لخلفهم بما كان يصدر<lb/>عنهم من ضروب التمليق الخسيسة وأنواع المدائح التي كانوا يطرون بها أغسطس<lb/>تحقيقًا لأغراضهم ونيلاً لأمانيهم فأسسوا به في الدنيا من حيث لا يشعرون وظيفة<lb/>الكُتّاب والشعراء المتزلفين على أن فرجيل وهوراس كانا أميري هذه الصناعة ولم<lb/>يكن غيرهما فيها إلا من أتباعهما.<lb/>ألخص لك ما تقدم فأقول: إن دراسة آثار الأقدمين تختلف ثمراتها باختلاف<lb/>الطريقة التي تُبَاشر بها، فإجلال هؤلاء بلا قيد ولا تمييز ولا نقد يؤدي إلى ما<lb/>تؤدي إليه جميع ضروب الوثنية وهو صَغَار النفس وضعتها ذلك بأن ما يُؤْثَر عنهم<lb/>من المحفوظات والخرافات والكتب والأشعار الحسنة له من الظلم والتحكم في<lb/>النفوس ما لا تقل الخشية منه على الناشئين عن خشية ظلم الحكام الغاشمين وتحكم<lb/>الطغاة المستبدين، وبهذا يبطل التعجب من أنه وُجِد اليوم من تلامذة اليونان<lb/>والرومان من يلتمسون في العلوم وسائل للذود عن مصالح الغابرين ومغالطتهم<lb/>ومنهم من يرومون منها دُروعًا حصينة للحرية تكفّ عنها عوادي الباغين.<lb/>نحن على ما فينا من النقائص كلها أحسن من الأقدمين حالاً وأرفع شأنًا، وإن<lb/>جاز علينا الانحطاط كما جاز عليهم ذلك؛ لأن فينا قوة النهوض والارتفاع ما<lb/>انحططنا منه، وإن كان لنا عليهم فضلاً كبيرًا بسمو وجداننا، فكأننا بتأخرنا عنهم<lb/>في الوجود قد أخذنا على أنفسنا أن نكون خيرًا منهم؛ لأن وجدان الواجب كوجدان<lb/>الحق ينمو ويرتقي بمرور الزمان، ولعَمْرِي، إنه لا ينكر ما للتمدن العصري من<lb/>ضروب التأثير في النفوس والعقول إلا مكابر خبيث الطوية، ولست أريد بما قلته<lb/>أننا أصبحنا بهذا التمدن أكثر من الأقدمين أخلاقًا فاضلة وطباعًا باسلة ومعارف<lb/>واسعة وتحمسًا في الميل إلى الحسن، كَلاّ ثم كلا، بل أريد أن معاني العدل<lb/>واحترام حق الغير قد شاعت فينا ورسخت في نفوسنا فصرنا أكثر منهم اهتمامًا بأن<lb/>يخالفونا في العناصر والأحوال القومية والأقاليم وألوان الجلود، فنحن الآن من<lb/>حيث كوننا من بني الإنسان أقل من اليونان والرومان بُعدًا عن كل ما له مساس<lb/>بالإنسانية. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرّب من كتاب أميل القرن التاسع عشر في التربية.<lb/>(1) يشبه كلام المؤلف هاهنا أن يكون تقريرًا لمذهب الماديين ويدل بفحواه على أنه لا يعتقد بالله ولا بملائكته ولا بصحة المذاهب الدينية في هذين المعنيين وينسب إلى النواميس الكونية كل ما كان وما يكون ويزعم أن العلم قد هداه إلى أصل معنى الألوهية وهذا كله من غرور العقل نعوذ بالله منه ومن الغلو في النظر وما يؤدي إليه من الأشر والبطر كيف يصل العقل إلى كُنْه الإله وهو لم يصل إلى كنه نفسه تعالى الله عما يقول الظالمون علوًّا كبيرًا والعذر له ولأمثاله أنهم نشؤوا على دين مناقض للعقل.<lb/>(2) أشيل في أساطير اليونان هو بطل يوناني أبواه تيتيس وبيلي قتله باريس في حصار طروادة.<lb/>(3) هكتور في هذه الأساطير هو ابن بريام وعقيبة وزوج أندروماك ووالد أستيناكس قتله أشيل أخذًا بثار ياتروقل.<lb/>(4) سيبيون واسمه إيميلبان الملقب الأفريقي الثاني كان رابع أولاد بولس أميل ولد في سنة 185 ومات في سنة 129ق م تبناه عمه الذي هو ابن الأفريقي الأول من أسرة سيبيون وكان على يده انتهاء الحرب الثالثة بين رومة وقرطاجة فكانت هي خاتمة هذه الحروب فإنه أخذ قرطاجة في<lb/>سنة 146ق م.<lb/>(5) أينبال هو قائد قرطاجة تولى قيادة الجيش في الحرب الثانية التي حصلت بين قرطاجة ورومة وبعد انتصاره في مواقع كبيرة هزم سيبيون فانتخر بالسم تخلصًا من انتقام الرومانيين.<lb/>(6) قرطاجة مدينة أفريقية قديمة.<lb/>(7) ريجولوص قائد روماني قتله القرطاجيون لأنه أُرْسِل من قبلهم إلى رومة للمفاوضة في المبادلة بالأسرى فتكلم في مجلس الشيوخ بما ينافي هذا الطلب وعاد إلى قرطاجة فمات صبرًا.<lb/>(8) التركينيون هم بعض ملوك رومة الأولين.<lb/>(9) بورشينا هو ملك أثروريا حاول إعادة التركينيين إلى ملك رومة فهدده موشيوس سيفولا فولى مذعورًا.<lb/>(10) موشيوس سيفولا هو رجل روماني أراد أن يقتل بورشنا ملك أتروريا فأخطأه وقتل كاتم أسراره وأراد أن يظهر لهذا الملك ثبات الرومانيين فوضع يده اليمنى في جذوة نار مستعرة.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p871" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1172.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="871"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة الشيخ محمد شاكر</head>
<tei:p>
               <lb/>جاء في العدد <date calendar="#cal_gregorian" when="5545" change="#d3e146">5545</date> من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الدبيش</title> تونيزيين تحت هذا العنوان ما نصه:<lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الدبيش</title> تونيزيين الصادرة بتاريخ 30 نوفمبر الأخير فصلاً إضافيًّا<lb/>ببيان حادثة الشيخ محمد شاكر أحد أساتذة جامع صفاقص الذي استحضرته الحكومة<lb/>بناء على شكوى قدمها إليها قاضي تلك المدينة ومفتيها ويهددوه بالعزل من وظيفة<lb/>التدريس.<lb/>وقد أوردنا في ذلك الفصل موضوع هذه الشكوى إذ قلنا: إن الشيخ كان في<lb/>خلال دروسه بالمسجد يطعن في التقاليد وينكر المعتقدات الباطلة والظواهر<lb/>الخارجية المقتبسة من خرافات العجائز وتخرصاتهن، وأوردنا مثلاً عليها زيارة<lb/>قبور الأولياء المصحوبة بتقديم النذور على اعتقاد الحَظوة بواسطة هؤلاء الأولياء<lb/>في تحصيل المنافع ووقاية الذات من طوارئ الحدثان، وقلنا: إنه نسب هذه<lb/>الأضاليل إلى ما انزلق في دين الإسلام الصافي المنهل من بقايا عقائد الوثنيين وقال: إن كثيرًا من التقاليد التي تسير عليها بعض الطرق الإسلامية كالعيسوية مثلاً<lb/>مناقضة كل المناقضة للقواعد التي بني عليها الدين الإسلامي.<lb/>ولا يخفى ما ينجم عن تلك العادات والمعتقدات من إعاقة الأمم عن النهوض<lb/>من كبوة التأخر ومنعها عن بلوغ الشأْو البعيد من التقدم والارتقاء وإسدالها ظلمات<lb/>الجهل الذي يزيد تلك الأمم وأمثالها مصابًا على مصابها.<lb/>فمن الواجب - والحالة هذه - إنقاذ طبقات الناس من ظلمات التقاليد<lb/>والبدع والمعتقدات الفاسدة التي لا غرض لأصحابها غير التذرع بها لتحصيل سعادة<lb/>الدنيا بحمل البسطاء والسُّذّج على الاعتقاد بأنها من الدين وما هي من الدين في شيء<lb/>بل الدين منها بَراء، وقد ختمنا ذلك الفصل يومئذ بقولنا: (فإذا كان ما ذكرناه قد وقع<lb/>فعلاً فلنا الأمل الوطيد في أن تقلع الحكومة التونسية عن متابعة أهواء القائمين<lb/>بأمور الشرع في صفاقس من قاضٍ ومُفتٍ وأن تطلب منهما بُعدًا في النظر وسعة في<lb/>الصدر) .<lb/>وكنا نظن أنه يكفينا مجرد سرد وقائع تلك الحادثة كي تكفل الوقاية من<lb/>الاضطهاد لرجل فاضل لا عيب له سوى أنه فاق على أشباهه فوقًا عظيمًا، ببُعْد<lb/>النظر وحرية اللسان وصدق القول، وكان ينبغي أن يجازى على هذه المزايا<lb/>بالتشجيع والتعضيد.<lb/>نأسف الأسف المُرّ لكون أن الحكومة التونسية لم توضح معنى ما دعوناها إليه<lb/>حتى انقادت في تصرفاتها إلى تغريرات المغرورين مما لا نرى منه مندوحة عن<lb/>البحث في عواقبه ونتائجه.<lb/>فإنها لم تكتفِ بفصل الأستاذ عن وظيفته بقرار من الوزير الأول بل سلبت<lb/>منه لقب مطوع الذي يفيد أنه حائز على إجازة لنبوغ في العلوم والفنون في الجامع<lb/>الأعظم؛ ولذا رأينا أن لا نجر ذيل التغافل والسكوت عن هذا الحادث الذي يوجب<lb/>الكدر والأسف.<lb/>لم يكن الشيخ محمد شاكر الذي فُصل من وظيفته من الطاعنين في العمر كما<lb/>قلناه خطأ، وإنما هو شاب في مقتبل العمر، ومع كونه كفيف البصر كان في مقدمة<lb/>طلبة الجامع الأعظم نباهةً وذكاءً ونال إجازة العالمية التي استُردت منه ظلمًا<lb/>وعدوانًا، وكان ذلك الشيخ الشاب يتلقى غير الدروس المعتادة في الجامع الأعظم<lb/>علوم المدرسة الخلدونية [1] ونجاهر هنا بأعلى صوتنا بأن الفضل الأول لهذه<lb/>المدرسة التي اقتبس منها تلك الأفكار العالية التي انقضت عليه بسببها صواعق<lb/>غضب الطبقة العتيقة من المسلمين.<lb/>ويضاف إلى ما تقدم أن ذلك الشاب مُلِمٌّ بما يحدث الآن في القطر المصري<lb/>من التقدم العلمي وهو في مقدمة المعجبين بالشيخ محمد عبده قاضي القضاة في<lb/>مصر [2] الذي هو من أكابر المسلمين ذوي الأفكار النيرة التي توافق المدنية ومن<lb/>ثقاتهم وله مؤلفات وفصول في الجرائد تشهد بسعة اطلاعه يقصد بها إعادة الإسلام<lb/>إلى ما كان عليه من الرونق وتطهيره من التقليد والبدع التي من شأنها أن تغرس<lb/>في القلوب التعصب الديني وعدم الاحتمال والتسامح وتجعل بين العالم الإسلامي<lb/>والمدنية سدًا منيعًا.<lb/>هذه الخطة تسير عليها جريدة مصرية تُدعى (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) يكتب فيها الشيخ<lb/>محمد عبده بدون أن يذيِّل كتاباته بإمضائه وهي حريصة على ملازمة خطتها هذه<lb/>حرصًا يزداد كل يوم.<lb/>إن النشء الإسلامي في هذا العهد - ومنه الناشئون في تونس - قد أيقنوا أن<lb/>لا تكون نهضة للسلالة العربية إلا ببث مثل تلك الأفكار؛ ولهذا تَلَقَّتْ كتابات الشيخ<lb/>محمد عبده ومقالاته بالصدر الرحيب، ومن واجبات الحكومة التونسية في هذا<lb/>الوقت الذي تنبه التعصب فيه من سباته بالبلاد المراكشية وزعزع عرش سلطان<lb/>متهم بشدة الميل إلى الحديث أن تساعد بما في وسعها من الجهد الأفكار التي من<lb/>شأنها بث مبادئ الاحتمال والتسامح بين طبقات العالم الإسلامي ولكنها بدلاً عن ذلك<lb/>عاملت الرجل الذي لم يخشَ بأسًا بالمجاهرة بأفكاره معاملة الساعي في غرس بذور<lb/>الفتنة بل معاملة أحقر الناس وأدناهم؛ إذ طردته طرد الأشقياء فأصبح على قارعة<lb/>الطرقات لا مال في يده ولا أمل في قلبه.<lb/>ولو أن هذا الرجل حاول أن يقلب معالم الدين الإسلامي أو لو أنه أبدى من<lb/>الأفكار والخواطر ما يخالف مبادئ وقواعد هذا الدين لقلنا: إن الحكومة التونسية<lb/>رامت المحافظة على الأمن العام والسلام بين الناس فاتخذت قبله وسيلة من وسائل<lb/>الشدة والجبروت لتكون العبرة الزاجرة، ولكنها اضطهدته اضطهادًا ديني الصبغة<lb/>في حين أن حماية فرنسا على تونس تفيد تصدي دولة متمدنة لإفاضة أنوار العلوم<lb/>على جموع من الناس في حاجة إلى التعلم والترقي وأي جناح على رجل لجأ إلى<lb/>الأحاديث النبوية الشريفة مستشهدًا بها على فساد ما تذهب إليه العامة من ضرورة<lb/>إرسال الهدايا إلى أضرحة الأولياء لكي تنال المنافع بحسن تأثرهم في أحوال<lb/>المعيشة اليومية.<lb/>قال النبي (صلى الله عليه وسلم) في حديث له (لا تتخذوا قبري وثنًا) .<lb/>وحقيقة الأمر أن ذنب الشيخ محمد شاكر الذي لا يغتفر ولا يعفى عنه بسببه.<lb/>هو تجرؤه على المسّ بعادات يتخذها مشايخ الزوايا والمستفيدون منها مصدرًا من<lb/>مصادر الكسب ويرون أن سيئول أمرها إلى النضوب إذا سادت الأفكار التي يسعى<lb/>الشيخ في بثها بين طبقات العامة.<lb/>قلنا: إن الشيخ محمد شاكر كان أستاذًا في صفاقس وإن الزاوية التي كان يقوم<lb/>فيها بوظيفته تسمى بزاوية سيدي (كراي) التي يرى العامة في الولي المدفون بها أنه<lb/>الحامي لتلك البلدة والتي قد استفادت سلالته بشهرته فعكفوا إلى الآن فيها يستأثرون<lb/>بالنذور التي تقدم إليه وهم يعيشون بواسطتها في نعيم ورخاء فلمّا اطلعوا على ما<lb/>كان يلقيه الشيخ محمد شاكر للطلبة من الأفكار المغايرة لمصلحتهم ثارت عليه<lb/>ثورتهم فبدؤوا أولاً برفع الشكوى إلى كل من القاضي والمفتي اللذين استدعيا إليهما<lb/>الأستاذ وأنّبوه على الخطة التي انتهجها في التدريس فأراد الشيخ أن يقيم لهم الدليل<lb/>على أنه لم يمس الدين بشيء مستشهدًا بالكتب مؤيدًا حجته بأقوال السلف الصالح<lb/>ولكنه عبثًا جَاهَدَ في هذا السبيل؛ لأن المناقشة بينه وبين القاضي انتهت بقول<lb/>هذا الأخير له إن الضوء لا يأتي من أعمى فأجاب الشيخ محمد شاكر: (وأنا أدعو<lb/>أن يخلص الناس من عمايتهم) فاعتبر القاضي أن هذه الإجابة شبه فاضحة له<lb/>استلزمت استدعاءه إلى الوزارة حيث حاول التبرّؤ من الذنب الذي عُزِيَ إليه ولكنه<lb/>لم يكن أمامها أسعد حظًّا من أمام القاضي) .<lb/>ولكن من الأسف أن الحكم عليه كان صادرًا من قبل؛ لأن للقاضي والمفتي<lb/>الصفاقسَّيين أركانًا في الحكومة يستندان إليهم فطلبوا الإقرار على العزل بالرغم عن<lb/>المساعي العديدة التي بذلت لديهم في صالح المعزول، وقد أمضى الوزير الأول هذا<lb/>القرار بدون أن يكون مقتنعًا بصحة السند الذي أفضى إليه.<lb/>هذا تفصيل شرح حادثة الشيخ محمد شاكر أستاذ مسجد سيدي كراي قضي على<lb/>هذا الرجل؛ لأنه تجاسر على القول بأن الأباطيل والبدع والتقاليد صواعق الأمة<lb/>وأن أرباب الطرائق الدينية يعيشون من سذاجة الأفراد وسرعة اعتقادهم، وبهذه<lb/>المثابة يبثون التعصب في نفوسهم.<lb/>ولا ننسى أن حوادث مرغريت ومشاكل مراكش الحديثة ليست في الحقيقة<lb/>سوى نتيجة من نتائج التعصب الذي ما دام كامنا في أفئدة المسلمين فلا بد لنا أن<lb/>نتوقع حدوث أمثال تلك الحوادث فلا غرابة إذا عجبنا بعد ذلك من اضطهاد رجل لا<lb/>ذنب له إلا الوعظ لإنقاذ أبناء دينه من ربقة الجهل الذي قوّس ظهورهم منذ أجيال<lb/>ومنعهم من المشاركة في التقدم الذي يدفع بالإنسانية إلى الأمام. اهـ <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المدرسة الخلدونية في تونس تشبه مدرسة دار العلوم في مصر يتعلم فيها بعض طلبة جامع الزيتونة العلوم العصرية.<lb/>(2) المراد بقاضي القضاة المفتي الأكبر لأنه يفتي للقضاة وقد وضع له هذا اللقب ابتداءً.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n5-p875" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1173.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="875"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>(عربي كريم وولي حميم)<lb/>في أوائل هذا الشهر جاءنا نبأ برقي من بومبي (الهند) يقول فيه مرسله:<lb/>إن صديقكم (محمد عبد الوهاب باشا شيخ دارين) قد سافر اليوم إلى <placeName>الحجاز</placeName> في<lb/>باخرة (الإمبراطور) وسيعرج على السويس، وقد علمت أن باخرة الإمبراطور<lb/>تصل إلى السويس مساء الأربعاء (11 فبراير) فيممت السويس في ذلك اليوم<lb/>للقاء صديق مخلص أحبني وأحببته على البُعد - أحبني في الله بحبه للمنار ورضاه<lb/>عن خدمته وإعجابه به وعمله بما يرشد إليه ويفتي به في أمر الدين- وأحببته في<lb/>الله لما تنسمته في كتبه إلي من الغيرة الدينية والإخلاص في كل ما يقول.<lb/>لقيته فلقيت منه الفضائل العربية، والأخلاق الإسلامية، الأناة والوقار<lb/>والشهامة وكرم النفس واليد، ومن كرمه أنك ترى منه أبا القِرى، يقصد أمُّ القُرَى،<lb/>فهو يسير إليه بركب يبلغ ثلاثين رجلا أكثرهم من جماعته وحاشيته العرب الكرام،<lb/>وبعضهم من مسلمي الهند، ومن كرمه أنه يمد لكل غداء وعشاء الخوان، وينصب<lb/>الجفان، وفيها ما شئت من الألوان، ومن كل فاكهة زوجان، ومن كرمه أنه رأى<lb/>في السويس كثيرًا من الفقراء الغرباء يبغون الحج ويلتمسون المساعدة عليه بأن<lb/>يُحْملوا بغير أجرة في سفينة الخاصّة الخديوية فارتاح إلى حملهم على نفقته وأرسل<lb/>يطلب من محافظ السويس بيان عددهم وأسماءهم وإن كثروا، ومن كرمه أنه لم<lb/>يمض عليه في السويس يوم أو يومان، حتى عرف منزله فقراء البلد فانتحَوه من<lb/>كل مكان، فألفوه لا يرد سائلا، ولا يخيب آملا، حتى إننا عذلناه على بسط يده لهم،<lb/>عندما كاد يتعذر علينا أن ننفذ معه من بينهم، ولعَمْري إن هذا الجواد قد أرانا<lb/>خير نموذج من كرم خلفاء العرب وأمرائهم الأولين الذين حفظ التاريخ مناقبهم وخلد<lb/>مآثرهم.<lb/>وقد اختار أن يسافر بجماعته في باخرة الخاصة الخديوية (البحيرة) إذ رأى<lb/>معنا ما فيها من النظافة وتيسير العبادة وأخبرناه أن سموّ عزيز مصر قد أنشأ هذه<lb/>الباخرة لتسهيل سبيل الحج على المسلمين وأنه يَسُرّه أن تكون العبادة متيسرة فيها<lb/>للمسافرين؛ ولذلك جعل مستخدميها من المسلمين فسُرّ صاحبنا بذلك ورفع إلى سمو<lb/>العزيز رسالة برقية يشكر لسموه عنايته بإنشاء هذه الباخرة لتسهيل الحج بها على<lb/>الفقراء ويشكر حفاوة حكومته به لا سيما محافظ السويس ووكيل المحافظة ويعتذر<lb/>بضيق الوقت عن عدم التشرف بزيارة سموه وتقديم الشكر الشفاهي، فأجابه سموه<lb/>بالبرق جوابًا لطيفًا هذا نصه:<lb/>(سراي عابدين)<lb/>حضرة الأمير الجليل محمد بن عبد الوهاب أمير دارين تحت لواء نجد<lb/>بالسويس، نشكر حضرتكم خالص الشكر على التلغراف الذي أرسلتموه إلينا ونتمنى<lb/>لكم حجًّا مبرورًا وصحة وسلامة في السفر والإقامة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عباس حلمي)<lb/>***<lb/>(موكب الحجّ المصري وضعف الدين في مصر)<lb/>احتفل في هذه السنة بموكب الحج المصري أو المحمل المصري كما كان<lb/>يحتفل في غيرها من السنين، وما المحمل وموكبه إلا تعظيم وإشهار لركب الحج،<lb/>ومن العار العظيم والخزي القبيح على مصر، وهي المملكة الإسلامية الثانية التي<lb/>للحاج فيها موكب رسمي أن يكون الحجاج منها أقل من حجاج قرية من قرى سائر<lb/>البلاد الإسلامية أو أقل من الركب الذي جاء به صديقنا الفاضل الهُمَام محمد عبد<lb/>الوهّاب باشا من بلده الصغيرة (دارين) .<lb/>يتشدق الذين دِينُ ألسنتهم وأقلامهم قويّ متين، ودين عقولهم وقلوبهم ضعيف<lb/>مهين، يقولون: لا لوم ولا عار على الأمة المصرية إن لم يخرج إلى الحجّ منها<lb/>في هذه السنة إلا 27 رجلاً، فإن الأغنياء الذين يستطيعون دفع ما فرضته الحكومة<lb/>والخروج إلى الحج إنما تركوه احتجاجًا على الحكومة (فالعار محصور في الحكومة!<lb/>وهذه الحجة أضعف من حجة من جاء المسجد فوجد الباب مغلقًا فترك الصلاة<lb/>معتذرًا بأن المسجد لم يقبله! وإنما كان عذر القاعدين عن الحج من الأغنياء أضعف؛<lb/>لأن باب الحرم أو باب الطريق غير مغلق في وجوههم، وإذا فرضنا أن المتشدق<lb/>بما ذُكِرَ غيدار (الغيدار هو الرجل يسيء الظن فيصيب) وكانت الحكومة تحب أن<lb/>تصدّ الناس عن الحج في باطنها أو بإلجاء المحتلين لها على ذلك فهل تقضي قوة<lb/>الدين بأن تضعف الأمة أمامها. وتجعل دينها هدفًا لسهامها، أم الواجب عليها بذل<lb/>النفس والنفيس في مقاومتها وحفظ شعار الدين، وإقامة هذا الركن الركين، الأمر<lb/>ظاهر ولكن ممن يلمز بالحكومة من هو أشد تنفيرًا وتثبيطًا عن إقامة ركن الإسلام<lb/>الذي يدعي الدفاع عنه فحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>***<lb/>(سكة حديد <placeName>الحجاز</placeName> - وضريبة لها جديدة)<lb/>تعلقت إرادة مولانا السلطان بأن يؤخذ قرش صحيح عن كل ورقة تقدم<lb/>للحكومة في العدلية وغيرها من الدوائر سواء كانت الورقة مستقلة أو تابعة لأوراق<lb/>أخرى كالأوراق التي يحتج بها الخصماء في الدعاوى (المستندات) والمال الذي<lb/>يجمع من هذه الضريبة مخصوص بسكة حديد <placeName>الحجاز</placeName> لأن نفقاتها تزيد كل يوم<lb/>باتساع العمل.<lb/>وفي هذا المقام ننّوه بغيرة إخواننا مسلمي الهند واهتمامهم بهذا المشروع<lb/>الإسلامي الكبير، ونخص بالذكر الأستاذ الهمام الملا عبد القيوم فإن الجرائد الهندية<lb/>توافينا دائمًا بذكر تجواله في البلاد وخطبه المؤثرة في الحث على جمع مال الإعانة<lb/>للسكة، ولم نسمع بأن عالمًا مصريًّا أو تونسيًّا نبس بكلمة خير في هذا الموضوع،<lb/>نعم إن الحرية الممنوحة للمصريين لم تقدر أن تنقذ قلوبهم من الاستعباد للحكومة،<lb/>فلو أن حكومتهم أرادت جمع إعانة لأرادوا أو لو ظنوا أنها تريد ذلك لبادروا إليه<lb/>كما امتنعوا عن الحج لأنهم ظنوا أن حكومتهم لا تريد أن يحجوا في هذا العام (هذا<lb/>وما فكيف لو) .<lb/>***<lb/>(إصلاح لبنان - لائحة للمتصرف الجديد)<lb/>أهدتنا جريدة <title level="j" change="#d2e191">المناظر</title> الغراء التي تصدر في البرازيل رسالة مطبوعة أو<lb/>(لائحة) من جماعة اللبنانيين المهاجرين إلى صاحب الدولة مظفر باشا متصرف<lb/>لبنان وهي رسالة جليلة صادرة عن فكر حيّ نقتطف منها ما يأتي:<lb/>(مولاي: الأمة اللبنانية مستقلة في شؤونها الداخلية فهل استقلت على سبيل<lb/>الاستعداد؟ ينبئنا التاريخ وتدلنا الحالة الحاضرة على أن الأمة لا تتحرك فيها عاطفة<lb/>الاستقلال إلا متى أَنِفَتْ من الرضوخ للسلطة الأجنبية، وأنها لا تأنف من هذا<lb/>الرضوخ إلا متى شعرت بطاقتها على أن تحكم نفسها، فالأمة اللبنانية لم تستقل<lb/>على سبيل الاستعداد.<lb/>(قد تقدم الاستقلال الداخلي اللبناني شيء مما يتقدم الاستقلال غالبًا تقدمته<lb/>دماء ولكن ليست كالدماء التي جرت في أمريكا سنة 1775 وما يليها إلى سنة<lb/>1783 تقدمته معارك ولكنها ليست كالمعارك التي حدثت في بولونيا سنة 1830،<lb/>تقدمه جهاد ولكن ليس كالجهاد الذي حدث في جنوبي أفريقية في السنوات الثلاث<lb/>الأخيرة إنما الدماء التي تقدمت استقلالها كلها دماء لبنانية لم تمتزج بها نقطة من<lb/>دماء جيوش الدولة المتسلطة ولا دار في خلد اللبناني في السنوات التي تقدمت<lb/>استقلاله أن يخرج على الدولة التي كان ولا يزال يرفع رايتها، والمعارك التي حدثت<lb/>قُبَيْل الاستقلال كلها أهلية نَازَل فيها اللبناني أخاه اللبناني، والجهاد الذي حدث لم<lb/>يخالطه من الروح الوطني ولا نسمة دماء تعصب ومعارك صليبية وجهاد طائفي، تلك<lb/>مقدمة الاستقلال اللبناني أو مقدمة المؤتمر الدولي الذي التأم في <placeName>بيروت</placeName> في حزيران<lb/>سنة 1861 وقرر للبنان حالته السياسية الحاضرة.<lb/>(فانظر يا مولاي ما هي مقدمات الاستقلال اللبناني الداخلي؛ تعلم سر<lb/>اختلال اللبناني في حكومة نفسه سر اختلال اللبناني في حكومته لنفسه أو سر<lb/>الاختلال السياسي في لبنان هو الفساد الاجتماعي الذي كان مصدرًا لمقدمات<lb/>الاستقلال. فالإصلاح في لبنان يجب أن يكون اثنين: إصلاحًا اجتماعيًّا ينتهي<lb/>بالإصلاح السياسي الاختياري وإصلاحًا سياسيًّا يستمر حتى تستقر نتيجة الإصلاح<lb/>الأول. ما استقلت (يا مولاي) الأمة اللبنانية وهي قادرة على سيادة نفسها ولكنها<lb/>استقلت فيجب أن تجعلها أهلاً لهذه السيادة) .<lb/>ثم قال الكاتب بعد أن ذكر أن المصلحة العامة لم تربط اللبنانيين ولم تربطهم<lb/>وحدة اللغة بل قال: إنه ليس لهم حتى الآن مصلحة عمومية، وإنهم ما داموا كذلك فهم<lb/>في حكم العدم، وبعد أن أوجب البحث في سبب ذلك وجزم بأنه أهم ما يقال في<lb/>الفساد الاجتماعي، قال:<lb/>مولاي: الأرض التي يسكنها الدرزي اللبناني يسكنها المسيحي اللبناني،<lb/>الهواء الذي يتنشقه الواحد يتنشقه الآخر، اللغة التي يتكلم بها هذا يتكلم بها ذاك.<lb/>إذا راجت سوق الحاصلات اللبنانية في الخارج استفاد كلاهما معًا وإذا كسدت<lb/>تضرّرا معًا فلماذا وعَلامَ اقتتلا؟<lb/>مولاي: ما هو الفرق بين الأرثوذكسي والماروني وبين كل منهما والملكي،<lb/>وبين كل منهم والمسلم وبين كل من هؤلاء والشيعي في كل ما هو لبناني دنيوي<lb/>على الإطلاق؟ لا تستطيع يا صاحب الدولة أن تجد مِنْ فَرْق فما هو سبب استقلال<lb/>كل واحدة من طوائف لبنان عن الأخريات فيما هو دنيوي.<lb/>لا يوجد في لبنان إلا أربع مدارس دينية. والمدارس الدينية مشروعة<lb/>الاستقلال. فهل اقتصر الاستقلال عليها؟ كلا يا صاحب الدولة إن الاستقلال<lb/>الطائفي تناول كل مدارس الجيل الاستعدادية والعالية. فما هي مشروعية هذا<lb/>الاستقلال الطائفي في مدارس نقول أن تعاليمها دنيوية.<lb/>الإحسان لا ينكره دين ما فما سَوَاغِية انفراد أبناء هذه الطائفة عن أبناء تلك في<lb/>المشروعات الخيرية والآداب والعلوم المشتركة، فما معنى اصطباغ الجمعيات<lb/>الأدبية والعلمية بالصبغات الطائفية.<lb/>إذا أنعمت الحضرة العالية السلطانية على ابن هذه الطائفة بوسام أو رتبة عاليين<lb/>سر أبناء الطائفة نفسها واستاء أبناء الطوائف الأخرى.<lb/>المؤلف يشفع اسم في صدر كتابه بنسبته الطائفية، ومؤلَّفه عندئذ مفيد عند<lb/>طائفته غير مفيد عند الطوائف الأخرى.<lb/>الطبيب الدرزي طبيب الدروز، والمحامي الماروني محام للمارونة، والعالم<lb/>الأرثوذكسي موضوع ثقة الأرثوذكس فقط، والكاتب الملكي معتبر عند الملكيين<lb/>فقط.<lb/>فما هو سبب هذا التدافع، هذه المواربة، هذا التناقض، هذا الاستقلال في قوم<lb/>تجمعهم المصلحة الطبيعية واللغة؟ هو التعصب الديني يا صاحب الدولة - التعصب<lb/>الذميم الذي يُزَيِّن لكل طائفة في لبنان أنها مستقلة بمصلحتها عن الطوائف الأخرى،<lb/>ولا مصلحة لها في الحقيقة يصح أن تُسمَّى مصلحة طائفية عموميَّة، ولا فائدة من<lb/>استقلالها في مثل ما قدمنا من الأمثلة إلا فائدة رؤسائها الزمنية - فائدة استخدام هذا<lb/>الاستقلال فيما يفيد الرئيس وأنسباءه وأصدقاءه باسم الطائفة - فائدة استخدام الدين في<lb/>المنافع الذاتية، التعصب الديني هو سبب الاستقلال الطائفي، وهذا الاستقلال هو<lb/>سبب انتفاء المصلحة العمومية، فكيف نلاشي هذا الاستقلال لتستتب لنا تلك<lb/>المصلحة.<lb/>ثم بُيِّنَ بعد ذلك في اللائحة كيفية الملاشاة وسنذكرها في الجزء الآتي إن شاء<lb/>الله تعالى.<lb/>***<lb/>(المنار في البلاد الإسلامية)<lb/>جاءنا من طهران كتاب يقول فيه مرسله أن للمنار ذكرًا سائرًا في مجالس<lb/>العلماء والمجتهدين وأن الإمام العلام، ملاذ الأنام، السيد محمد الطباطبائي المجتهد<lb/>المشهورة (قد بالغ في مجلسه الغاص بالعلماء في تقريض مجلتكم والثناء عليكم) وأن<lb/>الفاضل القمقام، علامة علماء الإسلام، الحاج الشيخ زين الدين، الملقب بملك<lb/>الواعظين؛ لأنه أول واعظ ومتكلم على المنبر في هذه الأقطار، كان يعظ في شهر<lb/>رمضان في أحد جوامع طهران الموسوم بالجامع المروزي، وهو جامع كبير<lb/>معروف، وفيه مدرسة كبيرة للفقه وسائر العلوم<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi> (وقد أثنى عليكم وقرض مجلة<lb/>المنار على منبر الجامع أثناء الوعظ والمسجد مملوء بجماهير الناس من الخاص<lb/>والعام.<lb/>والمنار يفتخر بصداقة هذين العلمين في الأمة المحمدية، ولا غرو فالبلاد<lb/>الفارسية جديرة بهذه الأريحية، فإنها كانت ينبوع العلم والاجتهاد وستبقى كذلك إلى<lb/>يوم التناد.<lb/>وجاءنا من تونس أن الجزء الواحد من المنار يدار على عشرات من الناس.<lb/>وجاءنا من بلاد أخرى عربية أن أهلها لا يرجحون على فتوى المنار فتوى<lb/>وأن بعض القضاة الشرعيين يعتمد على المنار في حجج بعض الأحكام ويحتج به<lb/>وهذا دليل على حياة العلم هناك لأننا لا نقول في الدين إلا بالدليل فهم يأخذون به لا<lb/>بقولنا.<lb/>وجاءنا من بعض المدرسين في بلاد روسيا أنه سمع كثيرًا صدى المنار<lb/>وخدمته للإسلام وأحب أن يطلع عليه ولكنه لم يعرف اسم صاحبه فاكتفى بأن يكتب<lb/>إلينا باسم (المنار في مصر) طالبًا إرسال المنار إليه. فنشكر لهؤلاء الفضلاء<lb/>الأعلام تنشيطنا على هذه الخدمة المِلّية ومساعدتنا عليها بالدعوة إليها والتنويه بها.<lb/>***<lb/>(انتقاد المقتطف الأغرّ)<lb/>قرّظ المقتطف الأغرّ كتاب الإسلام والنصرانية وانتقد علينا ما أوردناه في<lb/>مقدمته من تمثيل الإسلام بينبوع تفجر في أرض ثم فاض في أرض أخرى فأنشأ به<lb/>أهلها حدائق ذات بهجة إلخ، وتلطف كاتب الانتقاد الفاضل فأورد النقد بصفة سؤال<lb/>سنجيب عنه في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(تنبيه لقراء المنار)<lb/>قد أصدرنا الجزء التاسع عشر الذي موعده غرة شوال مع الجزء العشرين في<lb/>نصف شوال فجعلناهما جزءًا واحدًا مؤلفًا من عشر كراسات فلم تنقص<lb/>المشتركين من حقهم شيئًا، وقد غفل عن كِبَر الجزء وعما كتب عليه من العدد<lb/>(19، 20) بعضهم فكتبوا يطلبون منا الجزء التاسع عشر.<lb/>***<lb/>(إزالة وهم)<lb/>يتوهم بعض الناس أن مما ينشر في المنار غير معزوّ إلى أحد ما هو بقلم<lb/>الأستاذ الإمام أو بإيعازه وقد تذكرنا هذا عند نشر تعريب (مسألة الشيخ محمد شاكر)<lb/>وبهذه المناسبة نذكر أن كل ما ينشر في المنار غير معزوّ أصلاً فهو لصاحب<lb/>المنار فكرًا أو عبارة، وهذا لا ينافي أننا اقتبسنا كثيرًا من المسائل العلمية التي<lb/>ننشرها من معارف الشيخ في الدروس والمذاكرات ولكن الذي نودُّ بيانه أن منشئ<lb/>المنار مستقلّ في عمله استقلالاً تامًّا لا دَخْل لأحد فيه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1174.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>