<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="35"
                                 to="35"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">35</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="9"
                                 to="9"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4537.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1359"
                      change="#d3e146">1359</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1940"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أغسطس - 1940م</date>
         <pb n="n35-p550"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4538.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">(6) <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكم الدخان والتنباك</head>.. إلخ<lb/>
               <lb/>الأستاذ رئيس تحرير المنار الأغر:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (وبعد) :<lb/>فقد اختلف العلماء في حكم (شرب الدخان) ما بين محرِّم ومجوِّز؛ فما القول<lb/>الحق في ذلك؟ وما دليل كل من الفريقين فيما ذهب إليه؟ أفتونا ولكم من الله<lb/>المثوبة، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أنور الصناديقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ديروط المحطة قبلي<lb/>الحمد لله، والصلاة والسلام على رسول الله وآله (وبعد) :<lb/>فالدخان شجرة لم تُعرف في عهد النبي صلى الله عليه وسلم ولا في القرون<lb/>الإسلامية الأولى، ولم يُعرف استخدامها هذا الاستخدام تدخينًا أو مضغًا.. إلخ،<lb/>والقاعدة العامة في المحدثات من هذه الأمور أن يُحكم عليها بآثارها ونتائجها؛ فما<lb/>كان منها نافعًا استحب وطلب الانتفاع به، وما كان منها ضارًّا كُره وحُرِّم بقدر<lb/>ضرره، وما جرى مجرى العادة ولم تعرف له فائدة ولا ضرر فهو على الإباحة<lb/>الأصلية، وهذا وجه اختلاف العلماء في شرب الدخان.<lb/>ومن الذين قالوا بحرمته من استدل بحديث أبي داود: (أن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم نهى عن كل مُسكر ومُفتر) قالوا: والدخان مفتر، فإن من شربه على<lb/>غير اعتياد شعر بدوار وفتور، فهو حرام بالنص، ومن قال بالإباحة نازع في هذا<lb/>الأثر، ولم يسلم مما ذهبوا إليه من أنه يحدث الفتور.<lb/>وقد أورد صاحب (الروض النضير شرح المجموع الكبير) بحثًا طيبًا قد<lb/>يتصل بهذا المعنى عند الكلام على أنواع المسكر في الجزء الثالث، كما أن<lb/>للإمام الشوكاني فُتيا في هذه المسألة، ولعل من تمام الفائدة أن نذكر هذين البحثين،<lb/>ثم نقف عليهما بما نرى أنه يتفق مع الحق في هذه المسألة:<lb/>قال صاحب الروض النضير: (فائدة) قال في البدر التمام: وكذا يحرم ما<lb/>أسكر وإن لم يكن مشروبًا كالحشيشة وغيرها.<lb/>وقد جزم النووي وغيره، وصرح بذلك الإمام المهدي في الأزهار بأنها<lb/>مسكرة، وجزم آخرون بأنها مخدرة وليست بمسكرة. قال ابن حجر: وهو مكابرة؛<lb/>لأنها تُحدث ما يُحدث الخمر من الطرب والنشوة، وإذا سلم عدم الإسكار فهي<lb/>مفترة.<lb/>وقد أخرج أبو دواد (أنه نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن كل مسكر<lb/>ومفتر) . قال الخطابي: المفتر كل شراب يورث الفتور والخَدَر في الأعضاء.<lb/>وحكى القرافي وابن تيمية الإجماع على تحريم الحشيشة، قال: ومن<lb/>استحلها فقد كفر، قال: وإنما لم يتكلم فيها الأئمة الأربعة لأنها لم تكن في زمنهم؛<lb/>وإنما ظهرت في آخر المائة السادسة وأول المائة السابعة حين ظهرت دولة التنار.<lb/>وذكر المازري قولاً أن النبات الذي فيه شدة مطربة يجب فيه الحد، وكذا ذكر ابن<lb/>تيمية في كتاب السياسة أن الحد واجب في الحشيشة كالخمر، قال: لكن لما كانت<lb/>جمادًا وليست شرابًا تنازع الفقهاء في نجاستها على ثلاثة أقوال في مذهب أحمد<lb/>وغيره.<lb/>وقال ابن البيطار -وإليه انتهت الرياسة في معرفة خواص النبات والأشجار -: إن الحشيشة - وتسمى القِنَّب - توجد في مصر مسكرة جدًّا إذا تناول الإنسان منها قدر<lb/>درهم أو درهمين، ومَنْ أَكَثر منها أخرجته إلى حد الرعونة، وقد استعملها قوم<lb/>فاختلت عقولهم، وأدى بهم الحال إلى الجنون، وربما قتلت.<lb/>قال بعض العلماء: وفي أكلها مائة وعشرون مضرة دينية ودنيوية. وقبائح<lb/>خصالها موجودة في الأفيون، بل وفيه زيادة مضار، وكذا قال ابن دقيق العيد في<lb/>الجوزة إنها مسكرة. ونقله عنه المتأخرون من الحنفية والشافعية والمالكية واعتمدوه.<lb/>وحكى القرافي عن بعض فقهاء عصره أنه فرق في إسكار الحشيشة بين<lb/>كونها ورقًا أخضر فلا إسكار فيها بخلافها بعد التحميص فإنها تسكر، قال:<lb/>والصواب أنه لا فرق؛ لأنها ملحقة بجوزة الطيب والزعفران والعنبر والأفيون<lb/>والبنج، وهي من المسكرات والمخدرات.<lb/>وذكر ذلك ابن القسطلاني في تكريم المعيشة، وقال الزركشي: إن هذه<lb/>المذكورات تؤثر في متعاطيها المعنى الذي تدخله في حد السكران، فإنهم قالوا<lb/>السكران الذي اختل كلامه المنظوم، وانكشف سره المكتوم. وقال بعضهم: هو<lb/>الذي لا يعرف السماء من الأرض، ولا الطول من العرض، ثم نقل عن القرافي<lb/>أنه خالف في ذلك.<lb/>والأولى أن يقال: إن أريد بالإسكار تغطية العقل، فهذه كلها صادق عليها معنى<lb/>الإسكار، وإن أريد بالإسكار تغطية العقل مع نشوة وطرب فهي خارجة عنه، فإن<lb/>إسكار الخمر يتولد عنه النشوة والنشاط والطرب والعربدة والحمية، والسكران<lb/>بالحشيشة وغيرها يكون فيه ضد ذلك، فيتقرر من ذلك أنها تحرم لمضرتها للعقل<lb/>ودخولها في المفتر المنهي عنه، ولا يجب الحد على متعاطيها؛ لأن قياسها على<lb/>الخمر قياس مع الفارق مع انتفاء ببعض أوصافه. اهـ.<lb/>وقوله: (كالحشيشة وغيرها) يدخل فيه نوع من القات الموجود في بلاد اليمن<lb/>والحبشة، يكون منه اختلاط العقل وتغيره، ومن بعضه خروج آكله عن حيز<lb/>الاعتدال في طبيعته. وقد روي في ذلك حكايات، فما بلغ منه هذا التأثير حرم<lb/>تناوله، ويؤدب من تعمده بعد علمه بالتحريم، وكذلك القدر المخرج عن الاعتدال<lb/>أيضًا من الزعفران والأفيون والعريط وكل نبات مساوٍ لها في الصفة والتأثير،<lb/>والله أعلم.<lb/>وجاء في رسالة إرشاد السائل إلى أجوبة المسائل للشوكاني:<lb/>السؤال الحادي عشر عن شجرة التنباك: هل يجوز استعمالها على الصفة<lb/>التي يستعملها كثير من الناس الآن أم لا؟<lb/>أقول: الأصل الذي يشهد له القرآن الكريم والسنة المطهرة هو أن كل ما في<lb/>الأرض حلال، ولا يحرم شيء من ذلك إلا بدليل خاص: كالمسكر، والسم القاتل،<lb/>وما فيه ضرر عاجل أو آجل كالتراب ونحوه؛ وما لم يرد فيه دليل خاص فهو حلال<lb/>استصحابًا للبراءة الأصلية وتمسكًا بالأدلة العامة كقوله تعالى: {خَلَقَ لَكُم مَّا فِي<lb/>الأَرْضِ جَمِيعا} (البقرة: 29) ، {قُل لاَّ أَجِدُ فِي مَا أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّمًا عَلَى طَاعِمٍ} (الأنعام: 145) الآية.<lb/>وهكذا الراجح عندي أن الأصل في جميع الحيوانات الحل، ولا يحرم شيء<lb/>منها إلا بدليل يخصصه: كذي الناب من السباع، والمخلب من الطير، والكلب أو<lb/>الخنزير، وسائر ما ورد فيه دليل يدل على تحريمه، إذا تقرر هذا علمت أن هذه<lb/>الشجرة التي سماها بعض الناس التنباك وبعضهم التوتون، لم يأت فيها دليل يدل<lb/>على تحريمها، وليست من جنس المسكرات ولا من السموم ولا من جنس ما يضر<lb/>آجلاً أو عاجلاً، فمن زعم أنها حرام فعليه الدليل.<lb/>ولا يفيد مجرد القال والقيل، وقد استدل بعض أهل العلم على حرمتها بقوله<lb/>تعالى: {وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِثَ} (الأعراف: 157)<lb/>وأدرج هذه الشجرة تحت الخبائث بمسلك من مسالك العلة المدونة في الأصول، وقد<lb/>غلط في ذلك غلطًا بينًا، فإن كون هذه الشجرة من الخبائث هو محل النزاع،<lb/>والاستدلال بالآية الكريمة على ذلك فيه شوب مصادرة على المطلوب، والاستخباث<lb/>المذكور إن كان بالنسبة إلى من يستعملها ومن لا يستعملها فهو باطل.<lb/>فإن من يستعملها هي عنده من الطيبات لا من المستخبثات، وإن كان بالنسبة<lb/>إلى بعض هذا النوع الإنساني فقد وجد منهم من استخبث العسل وهو من أطيب<lb/>الطيبات، وقد صح أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يأكل الضب، وقال:<lb/>أجدني أعافه؛ فأكله بعض الصحابة بمرأى ومسمع منه صلى الله عليه وسلم، ومن<lb/>أنصف من نفسه وجد كثيرًا من الأمور التي أحلها الشارع من الحيوانات وغيرها أو<lb/>كانت حلالاً بالبراءة الأصلية وعموم الأدلة، في هذا النوع الإنساني من يستخبث<lb/>بعضها وفيهم من يستطيب ما يستخبثه غيره، فلو كان مجرد استخباث البعض<lb/>مقتضيًا لتحريم ذلك الشيء عليه وعلى غيره لكان العسل ولحوم الإبل والبقر<lb/>والدجاج من المحرمات؛ لأن في الناس من يستخبث ذلك ويعافه، واللازم باطل،<lb/>فالملزوم مثله، فنقرر بهذا أن الاستدلال على تحريم التوتون لكون البعض يستخبثه<lb/>غلطًا أو مغالطة. اهـ كلام الشوكاني في هذه المسألة.<lb/>والمعروف أن الدخان يسبب أضرارًا صحية كثيرة نتيجة التسمم<lb/>(النيكوتيني) ومن هذه الأضرار - كما قال الأطباء - ازدياد ضربات القلب وعدم<lb/>انتظامها، وسوء الهضم، وتهييج الغشاء المخاطي للشعب الرئوية فيورث السعال<lb/>المزمن وسوء حركة التنفس، فلا يمكن للشخص إجهاد نفسه من غير أن يعتريه<lb/>الإنهاك، وضعف النظر عادة يكون من بعض هذه النتائج، وربما أدى إلى عمى<lb/>جزئي، وكذلك تصاب الدورة الدموية بآفات أهمها سرعة حركة القلب وتصلب<lb/>الشرايين، وقد يورث ذلك القلب ضعفًا مستمرًّا يؤدي إلى السكتة القلبية بغير ألم أو<lb/>سابقة إنذار، وكما تحدث هذه الأضرار الصحية بالتدخين، تحدث كذلك بالمضغ،<lb/>بل هي في المضغ أشد وأوضح؛ لشدة تأثير النيكوتين الذي يتخلف معظمه في الفم<lb/>بالمضغ، وقد حدثت الوفاة لبعض الناس الذين مضغوه، وكذلك توفي رجل أراد<lb/>تهريب الدخان (من الجمرك) بأن خبأه تحت ملابسه ملاصقًا لجلده، والتدخين<lb/>يرفع ضغط الدم وينبه العصب الرئوي المعدي فيهبط القلب، وهذا هو سبب الأرق<lb/>بعد الإكثار من التدخين.<lb/>وهو بعد هذه الأضرار الصحية إسراف في المال بغير سبب، فهو إضاعة له<lb/>وتبذير، وقد نُهينا عن التبذير وإضاعة المال، وقد أثبتت الإحصائيات أن المدخن<lb/>ينفق في الدخان أربعة أمثال ما يصرفه في الملبس، وهو عبث فارغ لا فائدة ترجى<lb/>من ورائه، والعاقل بله المؤمن ينزه نفسه عن أن يضيع وقته في العبث، فهو<lb/>ضار ولا شك، وقد نفى الإسلام الضرر والضرار.<lb/>وقد يقال: إن هذه الأضرار جميعًا إنما تحدث حين الإفراط لا حين الاعتدال فيه<lb/>والتقليل منه، والجواب على ذلك أن يقال وأين ضمان الاعتدال، وقد أثبتت<lb/>الإحصائيات الدقيقة أن الاعتدال نادر بين المدخنين، فسهولة تناول اللفافة وتحكم<lb/>العادة وما يتخيله المدخن من لذة التدخين كل ذلك يجره إلى الإفراط، حتى أنه<lb/>ليشعل اللفافة من الأخرى بشكل ميكانيكي من غير أن تكون في نفسه حاجة إلى<lb/>التدخين، وكثير من المدخنين من هالته كثرة أعقاب اللفائف التي استهلكها بعد أن<lb/>ينتهي من عمله أو وحدته.<lb/>وإذا تقرر هذا فالذي يظهر لي أن تعاطي الدخان تدخينًا بأية كيفية أو مضغًا<lb/>أو سعوطًا بأية كيفية كذلك: حلال بأصله - إذ الأصل في الأشياء الإباحة - حرام<lb/>لغيره، وهو ما يترتب عليه من الأضرار، والقليل منه يلحق بالكثير سدًّا للذريعة<lb/>ومنعًا للقدوة الفاسدة، وأما التداوي بتعاطيه فجائز بالقدر الذي يتم به الغرض،<lb/>ومثله في هذا التنباك والقات وما جرى مجراها.<lb/>ولهذا أنصح للمدخنين من المسلمين أن يقلعوا عن هذه العادة ولو بالتدريج،<lb/>والذين لم يعتادوا هذه العادة أن يحذروها ما استطاعوا.<lb/>ذلك ما ظهر لي في هذه المسالة، وأنا على استعداد للرجوع عنه إذا ما نبهت<lb/>إلى غيره مما هو أولى بالاتباع، والله يقول الحق، وهو يهدي السبيل.<lb/>* * *<lb/>فائدة لغوية<lb/>يطلق بعض الناس على (الدخان) الطباق، والمعروف لغةً أن الطباق نبات<lb/>بري تتغذى به الظباء وأبقار الوحش، وقد ورد ذكره في شعر أبي العلاء، فهو<lb/>يقول في وصف غانية وتشبيهها بالظباء:<lb/>ومن العجائب أن حليك مثقل <gap resp="#org_MS"/> وعليك من سرق الحرير لفاق<lb/>وصويحباتك بالفلاة ثيابها <gap resp="#org_MS"/> أوبارها وحليها الأرواق<lb/>لم تنصفي غذيت أطيب مطعم <gap resp="#org_MS"/> وغذاؤهن الشث والطباق <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p700"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4539.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنار منذ عشرين سنة</head>
               <lb/>(رجب سنة 1339)<lb/>مختارات من الجرائد الغربية في حل المسألة الشرقية<lb/>وتعليق بقلم السيد محمد رشيد رضا<lb/>رحمه الله<lb/>
               <lb/>جاء في جريدة الباقري (الوطن) في 17 مايو سنة 1919:<lb/>نهاية الدولة التركية - عدم عقد شروط صلح معها - تقسيم الولايات العثمانية<lb/>
               <lb/>تقسيم الدولة<lb/>قالت النيويورك هرالد في عددها الصادر هذا الصباح: إن من المرجح عدم<lb/>عقد شروط صلح مع تركيا - وإن كان ذلك غير مطابق للقواعد المرعية - لأن<lb/>المؤتمر يفكر بكل اهتمام في هذا الأمر، مرتكنًا على أن تركيا لم يعد لها حكومة<lb/>دولة حقيقة، وأنه لم يبق للعالم المدني إلا الانتفاع بتركيا الدولة العثمانية.<lb/>ستنال اليونان أكبر جزء من تركية أوروبا، وأما الآستانة مع مضايق البحر<lb/>فتتبع لعصبة الأمم تحت وصاية أمريكا، التي تعطى في هذا الإبان نفسه الوكالة<lb/>على أرمينية إلى أن تصير هذه البلاد صالحة لأن تحكم نفسها بنفسها.<lb/>ثم إن اليونان سيصيبها جزء ليس بقليل من آسيا الصغرى، وأما باقي<lb/>ولايات هذه الجهة فتكون تحت وكالة فرنسا وإيطاليا بالنيابة عن عصبة الأمم في<lb/>الأستانة.<lb/>كان لدى الدول فرصة وحيدة لوضع تركيا تحت سيطرة دولية، ثم رؤي<lb/>اتباع طريقة أخرى وهي تقسم البلاد وتجنيسها بجنسية الحكومات التي لها عليها<lb/>حق الوكالة أو الوصاية لا حق التملك الحقيقي.<lb/>إننا بتضحية تركيا وبتشريح هذه المملكة أوجدنا أوجهًا للنزاع وللشقاق بين<lb/>دول أوربا في المستقبل؛ إذ أن الرجل المريض سينقل عدوى مرضه إلى أوروبا،<lb/>ولأجل تعميم العدوى دخلت أيضًا أمريكا في المرسح، ولنا أن نتساءل ما شأن<lb/>أمريكا في تركيا؟ ولماذا لم تكلَّف الدول صاحبة الشأن حماية مضايق البحر؟ هل<lb/>تدخلنا في مراقبة ترعة بناما؟<lb/>إن الحل الوحيد هو عدم تخصيص الآستانة لدولة معينة من الدول، وإذا<lb/>كان لا بد من وضع مراقبة على تركيا فليس ثمت أحسن طريقة من جعل هذه<lb/>المراقبة دولية مشتركة، وكل طريقة أخرى تكون مخالفة للعدالة وللروح العصري<lb/>والصوالح الأوربية في الشرق.<lb/>* * *<lb/>وجاء في جريدة الفيغارو في 18 مايو سنة 1919:<lb/>الإرث العثماني<lb/>بعد انكسار ألمانيا العسكري وانهزام دولتي تركيا والنمسا والمجر أصبحت<lb/>هاتان الدولتان الأخيرتان مزعزعتي الأركان، وتولد عن ذلك مسألة من أصعب<lb/>المسائل وأعقدها، ألا وهي تسوية الإرث العثماني.<lb/>إن سقوط الدولتين المذكورتين أنقذ الشعوب التي ليس لها رغبة، ولم يعد لها<lb/>صبر على احتمال نير الحكم الاستبدادي الذي رزحت تحته أجيالاً طويلة.<lb/>فالذين تؤول إليهم تركة تركيا هم أولاً اليونان، الذين بعد أن تخلصوا من<lb/>ذلك الملك الخائن انضموا إلى قضية الحلفاء، ثم الأرمن، الذين بسبب السياسة<lb/>الخرقاء الموعز بها من عمال الألمان قاسوا أشد أنواع العذاب وأوشكوا أن ينقرضوا،<lb/>ويليهم السوريون إلخ.<lb/>وإنجلترا تأخذ بلاد العراق، وفرنسا تأخذ سوريا، أما العرب فقد قرر الحلفاء<lb/>منحهم الاستقلال.<lb/>* * *<lb/>وراثة الخلافة<lb/>إن انحلال تركيا أوجد مسألة أيلولة الخلافة، كما أنه وضع حدًّا لنهاية نفوذ<lb/>فرنسا في الشرق - لقد كان عدة قرون أكبر نفوذ بسياستنا الودية مع تركيا، وقد<lb/>حلت ألمانيا محلنا عندما أهملنا المحافظة على هذا النفوذ، وكان في إمكاننا<lb/>استرجاع مكانتنا الأولى على إثر صولة النصر، إلا أننا لم نغتنم هذه الفرصة بل<lb/>قبلنا تسوية مجحفة بمصالحنا - فما يكون نصيب فرنسا بالنسبة إلى البلاد المتسعة<lb/>التي وضعت تحت وصاية إنجلترا وأمريكا؟ إن ما خصص لنا إنما هي سوريا بعد<lb/>استثناء تليسيا وفلسطين منها، وحرمانها من البوغازين المهمين، أعني بهما<lb/>ثغري إسكندرونة وحيفا.<lb/>* * *<lb/>وجاء في جريدة لافنير (المستقبل) في 18 مايو سنة 1919:<lb/>تعديل الخريطة<lb/>إعادة نظام النمسا وانحلال تركيا<lb/>عزم المؤتمر فحص المسألة التركية، وقد بدأ هذا الفحص بإرسال مدرعات<lb/>وجيوش دولية لاحتلال أزمير التي تقرر ضمها إلى اليونان، وتم ذلك فعلاً.<lb/>تقرر أيضًا ضم سوريا إلى فرنسا - ولكن لم ينفذ هذا القرار - وجعْل<lb/>العراق وفلسطين تابعتين لإنجلترا، وقد تم ذلك، ثم ينتظر إلحاق أضاليا وقونية<lb/>بإيطاليا، والأستانة وأرمينية بأمريكا.<lb/>أما التركي فإنه بحسب تخويل الشعوب حق تقرير مصيرها قد صار إزالته<lb/>من الخريطة، والمأمول أن هذه المخالفة لمشروع عصبة الأمم لا تتم؛ لأنه ليس<lb/>من حسن السياسة تحريك عواطف الوحدة الإسلامية في أنحاء العالم وإضرامها.<lb/>فاليونان القاطنون في تركية أوربا سينضمون إلى دولتهم التي ستتسع كثيرًا<lb/>على إثر هذا الانضمام، كما أن ولاية أزمير - حيث يكون العنصر اليوناني -<lb/>ستنضم أيضا إلى دولة اليونان بناء على التوكيل المعطى لهذه الدولة، وبحسب<lb/>الشروط المعينة لذلك.<lb/>وأما مشروع إنشاء أرمينية الكبرى مع ضم أطنة ومرسين إليها ليكون لها<lb/>منفذ على البحر المتوسط، فالمنظور أن أمريكا تكون الوصية على هذه البلاد كي<lb/>تساعدها على ارتقائها ونموها، كما أنها ستكون على الراجح هي الوصية على<lb/>الأستانة وعلى المضايق التابعة لها أيضًا، فإذا قبل الرئيس ويلسون هذه الوكالة<lb/>باسم الشعب الأمريكي لا يكون قبوله نافذًا ونهائيًّا إلا بعد موافقة مجلس الشيوخ<lb/>الأمريكي عليه.<lb/>وفرنسا تكون الوصية على سوريا بالنظر لعلاقتها القديمة بها؛ لكن لا بد أن<lb/>تكون هذه الوصاية شاملة للبلاد السورية بأكملها وليس على سوريا مقسمة.<lb/>ولا ريب في أن المخابرات التي جرت في ذلك كان فيها بعض التراخي من<lb/>قبل فرنسا، لكن من الضروري أن تؤيد حقوقنا بكل حزم وعزم.<lb/>بلاد الأناضول ستعطى لإيطاليا مع ميناء أضاليا، ثم إن فلسطين والعراق<lb/>يكونان تحت مراقبة إنجلترا.<lb/>هذا هو التقسيم الذي تم الاتفاق عليه بادئ بدء، وبقي في آسيا الصغرى<lb/>جزء مأهول بسكان أتراك يحتوى على بروسة وأنقرة، وقد طلب من فرنسا حماية<lb/>هذا الجزء؛ لأن بروسة - حيث يقيم السلطان - تكون عاصمة المملكة العثمانية<lb/>الجديدة، ونتمنى أن لا يتبع الحلفاء سياسة التجزئة في آسيا الصغرى، والذي نراه<lb/>هو أن تكون دولة تركيا المقبلة تحت إشراف مستشارين أوروباويين وبمعاونتهم.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>هذا نموذج مما كان ينشر في جرائد الحلفاء منذ عامين بيانًا للرأي العام في<lb/>بلادهم عقب الحرب التي كانوا فيها هم المنتصرين، وكان أكثر الناس من جميع<lb/>الأمم يظنون أن ما تقوله هذه الجرائد هو القول الفصل الذي لا مرد له؛ لأنه صدى<lb/>سياسة دولهم المنتصرة التي لها الدهر عبد والزمان غلام، وقد وضعوا المعاهدات<lb/>لجعل تلك الأماني حقوقًا ثابتة؛ ولكن الزمان جاء بما لم يكن في حسبان أحد من<lb/>الخطوب والمشكلات التي عجز جميع دعاة السياسة من حل عقدة واحدة من عقدها<lb/>الكثيرة، وقد جف ريقهم من كثرة ما نفثوا فيها، ودميت أظفارهم من تكرار<lb/>محاولتهم لها، فكان ذلك حجة بالغة على جهل المغرورين بالقوة والعظمة الباطلة،<lb/>الذين يرتكسون في اليأس عند سماع كل صيحة هائلة: {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي<lb/>الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>
               <lb/>(المنار 1359)<lb/>لم يقف الأمر عند حد هذه المشكلات، بل قامت الثورات في كل جهات العالم<lb/>الإسلامي؛ فقد ثارت مصر، وثارت العراق، وثارت سورية، وثارت فلسطين<lb/>ثوراتها المقدسة، وثارت المغرب مرات متتابعة، ولا زالت كل بقعة من بقاع<lb/>العالم الإسلامي تطلب الحرية والاستقلال بكل وسيلة، وستنتصر في النهاية،<lb/>ولعل هذه الحرب الحالية هي المعول الذي يحطم من الشرق الإسلامي القيود<lb/>والأغلال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p705"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4540.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الرحمن عاصم</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد الإمام محمد رشيد رضا<lb/>ناظر دار الدعوة والإرشاد بمصر</head>
               <lb/>بقلم وكيله وابن عمه السيد عبد الرحمن عاصم آل رضا<lb/>
               <lb/>أشهر رجال الإصلاح في العصر الحديث ثلاثة: حكيم الشرق السيد جمال<lb/>الدين، والأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده، والسيد الإمام محمد رشيد رضا،<lb/>وغرضهم الذي سعوا له إصلاح أمتهم بما صلح به سلفهم، وقد كثر - والحمد لله -<lb/>مؤيدوهم، ينقلون ما يؤثر عنهم، ويشيدون بهم وبأعمالهم، ويدعون إلى الاقتداء<lb/>بهم في جميع المعاهد العلمية وغيرها.<lb/>فأما السيد جمال الدين الأفغاني فكانت خطته الإصلاحية سياسية تبعًا لميله<lb/>واستعداده، وأما الشيخ محمد عبده فكان همه الإصلاح والتجديد من طريق التربية<lb/>والتعليم، وقد استفاد السيد رشيد مما ذهبا إليه، ومضى على سَننهما، وجمع بين<lb/>خطتيهما، وبنى على أساسهما، فله رأي صائب في السياسة وأثر محمود فيها،<lb/>فنبه الأفكار إلى معرفة حقوق الأمة، وأيقظ الهمم لأخذها، وسعى أيضًا لتجديد أمر<lb/>هذه الأمة من طريق التعليم والوعظ والإرشاد والتربية الدينية التي هي قوام<lb/>الفضائل، وصار بذلك أشهر من نار على علم.<lb/>وإني مبين هنا جهاده في سبيل مدرسة دار الدعوة والإرشاد في مصر وفي<lb/>الآستانة، ثم في مصر ثانية، وثمرته ونفعه، وقد صبر صبرًا جميلاً على ما لاقى<lb/>من أذى الحاسدين والمارقين.<lb/>وكانت مدرسة الدعوة والإرشاد هذه داخلية، تنفق على طلبتها الداخليين<lb/>وتكفيهم كل شيء حتى الكتب والأدوات المدرسية، وكانت تعنى بتربيتهم على<lb/>الفضيلة والنظام، وبمراقبة أخلاقهم وآدابهم، وفيها قسم خارجي يتعلم فيه الطلبة.<lb/>والغرض منها تخريج طائفتين من العلماء، طائفة منهم للدعوة إلى الله والدفاع<lb/>عن دين الله بحسب ما تقتضيه حال الزمان، وتعد الطائفة الثانية بالتربية والتعليم<lb/>لإرشاد المسلمين وتعليمهم ما يرجى أن يقلل الفواحش والمنكرات والبدع والخرافات،<lb/>وقد وعد صاحب السماحة السيد عبد الحميد البكري شيخ مشايخ الطرق الصوفية<lb/>الذي كان رئيسًا لجماعة الدعوة والإرشاد، بأن يستعين بهؤلاء المرشدين على<lb/>إصلاح الطرق، والتوسل بذلك إلى إرشاد أتباعها إلى حقيقة ما كان عليه سلف<lb/>الأمة الصالح في عباداتهم وآدابهم.<lb/>وكان نظام التعليم في المدرسة جامعًا بين حقائق الدين وحكمته وموافقته لما<lb/>يقتضيه التطور الاجتماعي وسنن العمران، وبين ما يحتاج إليه علماء الدين من<lb/>العلوم العصرية والكونية.<lb/>وأول ما بدأ السيد رشيد رضي الله عنه نشر أفكاره الإصلاحية في التربية<lb/>والتعليم أن وجَّه إلى الأزهر الشريف في سني مجلة المنار الأولى رسائل تتضمن<lb/>أصول الإصلاح الذي يراه واجبًا، ومنها ما نحن بصدده وهو الوعظ والإرشاد<lb/>والعلم والدعوة إلى الإسلام، وقد اقتنع الأزهر في السنين الأخيرة بها، وأخذت<lb/>كلياته في تنفيذها على قدر كفاءة رجالها.<lb/>وأما بدء السيد السعي لتأليف جماعة الدعوة والإرشاد فكان في مصر في عهد<lb/>الوزير الأكبر المرحوم رياض باشا، واقتنع الباشا بصلاح المشروع، وأن يكون<lb/>رئيسًا للجمعية، ولكن حالت أحوال دون تنفيذه.<lb/>ثم قصد السيد إلى الأستانة سنة 1327 - وكانت تلقب بدار الخلافة ودار<lb/>السعادة، بعد الانقلاب الدستوري الذي فرح به الأحرار، وبنوا عليه العلالي<lb/>والقصور - ليؤسس فيها جمعية الوعظ والإرشاد.<lb/>وقد استقبله رجال الانقلاب السياسي وشيخ الإسلام ووزراء الدولة أحسن<lb/>استقبال، وشاركوه في تأسيس الجمعية وإنشاء دار الدعوة والإرشاد، وقرر مقدار<lb/>المال، ووضعت القوانين والأنظمة، وبقي السيد في الأستانة سنة كاملة يعلل النفس<lb/>بتحقيق الأمل وإنجاز الوعد وتنفيذ الأمر وإجرائه؛ ولكن لما تكشفت له الحقائق<lb/>بالمراوغة والمخادعة عاد إلى مصر القاهرة، وإنما قصد السيد تنفيذ المشروع<lb/>بكفالة الدولة العثمانية ليسهل تعميمه في العالم الإسلامي بدون ضغط أجنبي.<lb/>ثم في سنة 1329 أسس السيد جمعية الدعوة والإرشاد ومدرستها الكلية دار<lb/>الدعوة والإرشاد في مصر، وهو يراها أكبر همه ومن أعظم ما يتقرب به إلى ربه،<lb/>كيف لا والأصلان اللذان سميت المدرسة باسميهما وقامت بهما هم أهم مقاصد<lb/>الإسلام الكافلان لنشر هدايته، وتعميم دعوته، وإعادة مجده بالوعظ والإرشاد العام<lb/>للمسلمين في مساجدهم ومجامعهم بالخطب، ونشر الرسائل المحتوية على ما يحتاج<lb/>إليه من حسن المعاملة والمعاشرة وحفظ الصحة، وبالدعوة إلى الإسلام، وأخذت<lb/>المدرسة في تربية طائفة من التلاميذ وإعدادهم لذلك الأمر العظيم، وهو أمر أوجبه<lb/>الإسلام وقصر أهله عن نشر هدايته وعن الدعوة إليه والدفاع عنه، وقد أبدى<lb/>بعض سفراء الحكومات تخوفًا من هذا المشروع لسمو الخديو عباس حلمي،<lb/>وأجاب سمو الأمير أنه لا يُخشى منه شيء من الضرر، وأنه يضمن بشخصه كل<lb/>تبعة.<lb/>هذا ولا بد من التصريح بأن سمو الأمير عباس حلمي باشا خديو مصر طلب<lb/>السيد رشيدًا إليه بعد عودة السيد من الأستانة، وطلب منه أن يشرع بتنفيذ مشروع<lb/>الدعوة والإرشاد في مصر؛ لأن سموه يرى أن وجود مدرسة الدعوة والإرشاد<lb/>وجمعيتها في مصر سيقنع الدولة بإنشاء مثلها في الأستانة، ويمكن حينئذ توحيد<lb/>المشروع في العاصمتين، وبذلك يصير تعميمه في البلاد أضمن وأوفى، ومعنى<lb/>رغبة سمو الخديو هذه أن الأزهر الشريف لم يكن يغني المسلمين غناء مدرسة<lb/>الدعوة والإرشاد في ذلك الحين.<lb/>والذي حمل سمو الخديوي على ذلك حرصه على خدمة الإسلام وحسن ظنه<lb/>بالسيد الإمام، وقد نقل عنه رئيس ديوانه المؤرخ الشهير أحمد شفيق باشا أن سموه<lb/>قال: (إن السيد محمد رشيد هو لسان الإسلام في هذا العصر) ولذا صار كثير<lb/>التحبيذ للمدرسة وزارها مشجعًا وهي في أول نشأتها، ثم أمر مدير الأوقاف أن<lb/>يضع لها مبلغًا من المال ابتداء من سنتها الثانية، وأوصى أن تقرر الأوقاف في<lb/>ميزانية السنين التي تليها كل ما يقدره مجلس إدارة المدرسة لنفقاتها.<lb/>ثم سافر سمو الخديو إلى الآستانة، ووقعت الحرب العامة وكان من أمرها ما<lb/>كان مما لا فائدة من ذكره الآن.<lb/>واستمرت المدرسة عامرة بالتعليم بعد ذلك عامين آخرين، نضب في أثنائهما<lb/>معين الإعانات من الأوقاف وأصحاب المروءات، وتحمل السيد من تلك النفقات<lb/>وصبر عليها حتى عجزت ثروته عنها، وانقضت حياة التدريس فيها بعد أن كانت<lb/>عامرة بها أربعة أعوام، ولكن آثارها الطيبة في نفوس طلابها ومن يتصل بهم لا<lb/>تنقطع بِكَرّ الأعوام؛ لأنها مؤسسة على تقوى من الله ورضوان.<lb/>هذه خلاصة تاريخ جهاد السيد في تأسيس المدرسة التي كانت موضع أمله في<lb/>إصلاح المسلمين وإرجاعهم إلى ما كانوا فيه من عز وكرامة، ولم يهن ولم يصبه<lb/>الملال، بل جدد سعيه - لتجديده حياة المدرسة - لدى عظمة السلطان حسين كامل،<lb/>وكان وعده وهو أمير بالمساعدة المعنوية والمادية، وقال الأمير: (إنني طالما<lb/>فكرت في هذا المشروع، وفي حاجة المسلمين إليه، وإنه لولا الموانع لكنت أشتغل<lb/>وأعمل فيه بنفسي) وكان عظمة السلطان في مقدمة كبراء المسلمين الذين<lb/>يجزمون بأن الإصلاح الإسلامي الديني والدنيوي يتوقف على العمل الذي يراد من<lb/>دار الدعوة والإرشاد؛ ولكن شؤون السلطنة وغيرها حالت دون مساعدة<lb/>السلطان حسين، رحمه الله وأحسن ثوابه.<lb/>هذا ولشدة حرص السيد رشيد على نجاح دار الدعوة والإرشاد - لاعتقاده<lb/>بأنها حاجة ماسة للإصلاح الإسلامي المنشود - وجه سعيه إلى حضرة صاحب<lb/>الجلالة الملك فؤاد لعله يحقق غرضه، ومما كتب السيد في مذكرة قدمها إلى رئيس<lb/>الديوان ليعرضها على جلالة الملك قوله - رحمه الله تعالى -: (ولما كنت أعلم<lb/>بالدليل المؤيد والاختبار وشهادة عقلاء المسلمين أن هذه المدرسة ضرورية لخدمة<lb/>الإسلام في هذا العصر، وأن مصر أولى بها من غيرها من أمصار الإسلام؛ لأنها<lb/>في مقام القدوة لها وهي مرتبة لا يعقل أن ترضى مصر بالتخلي عنها، على أنها<lb/>أحوج إليها من غيرها؛ فإنه لا يوجد قطر إسلامي فيه من الفوضى الدينية والأدبية<lb/>في عامته مثل القطر المصري، فأكثر أفراد الطبقات العامة الدنيا ليسوا على شيء<lb/>من الوازع الديني ولا الأدبي كما يعلم من كثرة الجنايات، ويستحلون كل منكر إذا<lb/>غلب على ظنهم الأمن الحكومة، وهم عرضة لقبول كل دعوة إلى عصبية من<lb/>عصبيات المدنية المادية، فمستقبل البلاد من هذه الجهة حالك الظلام، ولا عاصم<lb/>من شرها كالدين إذا قام بهدايته مَن عَقَله واهتدى به فعلاً بتربية صالحة، ولا<lb/>يُرجى مثل هذا لمن يتعلم العلم على أنه حرفة يعيش بها.<lb/>وأما مدرسة دار الدعوة والإرشاد فإنها تربي تربية روحية أخلاقية؛ حتى<lb/>يكون الباعث على الإرشاد من أعماق سائر طلابها ووجدان قلوبهم، لا يبتغون عليه<lb/>أجرًا إلا من الله الذي فرضه عليهم، وهي على قلة زمن الدراسة فيها قد أخرجت<lb/>أفرادًا من المصريين، والمغاربة، والهنود، والجاويين، والقوقاسيين، والشاميين،<lb/>ومن الجزيرة، لا هَمَّ لهم من حياتهم إلا إرشاد المسلمين إلى حقيقة دينهم ومصالح<lb/>معايشهم) .<lb/>ومن أولئك الأفراد في تلاميذ دار الدعوة والإرشاد فضيلة أبي السمح الشيخ<lb/>عبد الظاهر محمد الإمام والخطيب في بيت الله الحرام، ومنشئ مدرسة دار الحديث<lb/>في مكة المكرمة، ومن علامات اعتزازه بالانتساب إلى دار الدعوة والإرشاد أنه<lb/>عتب عليّ لما لم أذكر اسمه بين أسماء بعض تلاميذ السيد في مقالة سابقة عنه،<lb/>رحمه الله. وقال إنه يفخر بأن السيد كان يخاطبه برسائله إليه (بولدنا الروحي) .<lb/>ومن صفات الأستاذ أبي السمح أنه صالح في سيرته وأخلاقه، ومجيد تلاوة<lb/>القرآن الكريم بخشوع يؤثر في سامعيه أحسن التأثير، ومجيد الخط أيضًا ولذا<lb/>اختاره السيد أن يكون مراقبًا للطلبة في أخلاقهم والقيام بعباداتهم في الليل والنهار،<lb/>ومعلمًا ترتيل القرآن الحكيم وتحسين الخط.<lb/>وفي مقدمة الذين ينسبون إلى المدرسة ما عندهم من مزايا أخلاقية وفضائل<lb/>نفسية حضرة الزعيم المجاهد مفتي الديار القدسية السيد أمين الحسيني، وكذلك<lb/>المسلم العربي الكريم السيد يوسف ياسين، وإنْ أَنْسَ لا أنسى كلمة كتبها من بحرة<lb/>وهو في معية جلالة ملك المملكة العربية السعودية منتظرين فتح جدة في أشد حرارة<lb/>القيظ التي تكاد تغلي الأدمغة من شدتها، قال: (حينما يكاد يستولي علي الضعف<lb/>ويصيبني الوهن كنت أتذكر درس التفسير للسيد في المدرسة، وكأني أسمع صوته<lb/>ينفث في قلوبنا روح الفضيلة يقوي إرادتنا، ويربي أرواحنا، فتشتد عزيمتي<lb/>وأنقض غبار الوهن عني) .<lb/>والمجال يضيق عن ذكر كثيرين من المريدين، وقد سبق لي أن ذكرت طائفة<lb/>منهم.<lb/>وبذل السيد سعيه لتجديد عهد المدرسة أيضًا لدى ملجأ السلفيين حضرة<lb/>صاحب الجلالة الملك عبد العزيز آل سعود، ولما لم يتيسر ذلك اقترح السيد على<lb/>جلالته إيفاد طائفة من أبناء الشيوخ ليتفقهوا في الدين برعاية السيد وإشرافه، وكان<lb/>من المتوقع أن يعمل بهذا الاقتراح.<lb/>ولما قام مصطفى كمال باشا قومته - وكان موضع آمال المسلمين - أرسل<lb/>إليه السيد كتابًا مع رسول، ومما رجَّى فيه أن يكون لمدرسة الدعوة والإرشاد من<lb/>عنايته أوفر نصيب؛ لأنها أساس لكل ما يحتاج إليه المسلمون في هذا العصر من<lb/>إصلاح، وإنما ذكرت هذا لاستيفاء أدوار المدرسة.<lb/>والسيد - رضي الله عنه - كان لا يألو جهدًا في نشر أفكاره الإصلاحية<lb/>بالتعليم كما ينشرها بالقلم، وكان يجتمع عليه في دار المنار كثيرون من خيرة<lb/>المعلمين المربين من الأزهر والقضاء الشرعي ودار العلوم ومدارس المعلمين<lb/>ونبهاء الموظفين يسألونه العلم، وكانوا إذا وجدوا في مباحثهم مسألة مشكلة معقدة لم<lb/>يستطيعوا حلها بعد البحث والتنقيب والمراجعة في الكتب، فإنهم يرجعون إلى السيد<lb/>الإمام لحل الإشكال وبيان الحق والصواب فيها، وحينما يجتمعون لذلك بعد مغرب<lb/>يوم الخميس فإن السيد يسألهم عن موضوع الليلة، فيجيبون المسألة الفلانية، ثم<lb/>يأخذ السيد في بحث ما ورد وقيل فيها، ثم يخلص إلى الحكم بأن الصواب في<lb/>المسألة كذا، فينحل الإشكال وتزول الغشاوة التي كانت حاجبة الحقيقة، وكأنما<lb/>حطت عن المستمعين أثقالاً.<lb/>رحم الله السيد محمد رشيد رضا منشئ المنار ومفسر القرآن الحكيم وناظر<lb/>مدرسة دار الدعوة والإرشاد؛ فقد خدم أمته داعيًا إلى الله، ومدافعًا عن دين الله،<lb/>ومرشدًا إلى ما ينفع الناس على بصيرة، أفنى في ذلك أربعين عامًا صابرًا ثابتًا<lb/>شأن الراسخين في العلم والمؤمنين، لا تأخذه في الحق لومة لائم، غير هيَّاب ولا<lb/>وجل على كثرة ما كاد له الحاسدون والدجالون والملحدون بضروب الأذى، ولم<lb/>ينالوا منه منالاً؛ لأن الله لا يهدي كيد الخائنين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن عاصم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طرابلس - لبنان <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p713"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4541.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من مشكاة النبوة</head>
               <lb/>
               <lb/>عن ابن مسعود رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(إن أول ما دخل النقص على بني إسرائيل أنه كان الرجل يلقى الرجل فيقول:<lb/>يا هذا، اتق الله ودع ما تصنع؛ فإنه لا يحل لك. ثم يلقاه من الغد وهو على حاله،<lb/>فلا يمنعه ذلك أن يكون أكيله وشريبه وقعيده، فلما فعلوا ذلك ضرب الله قلوب<lb/>بعضهم ببعض، ثم قال: {لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ<lb/>وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ * كَانُوا لاَ يَتَنَاهَوْنَ عَن مُّنكَرٍ فَعَلُوهُ<lb/>لَبِئْسَ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ * تَرَى كَثِيراً مِّنْهُمْ يَتَوَلَّوْنَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَبِئْسَ مَا قَدَّمَتْ لَهُمْ<lb/>أَنفُسُهُمْ أَن سَخِطَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَفِي العَذَابِ هُمْ خَالِدُونَ * وَلَوْ كَانُوا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالنَّبِيِّ<lb/>وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مَا اتَّخَذُوَهُمْ أَوْلِيَاءَ وَلَكِنَّ كَثِيراً مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (المائدة: 78 -<lb/>81) ثم قال: كلا والله، لتأمرنَّ بالمعروف، ولتنهُونَّ عن المنكر، ولتأخذن<lb/>على يد الظالم، ولتأطرنه على الحق أطرًا، ولتقصرنه على الحق قصرًا، أو<lb/>ليضربن الله بقلوب بعضكم على بعض، ثم ليلعنكم كما لعنهم) .<lb/>رواه أبو داود والترمذي وقال حديث حسن.<lb/>عن أبي حميد عبد الرحمن بن سعد الساعدي رضي الله عنه قال:<lb/>(استعمل النبي صلى الله عليه وسلم رجلاً من الأزد يقال له ابن اللتبية على الصدقة<lb/>فلما قدم قال: هذا لكم، وهذا أهدي إلي، فقام النبي صلى الله عليه وسلم على<lb/>المنبر، فحمد الله وأثنى عليه، ثم قال: أما بعد: فإني أستعمل الرجل منكم على<lb/>العمل فيما ولاني الله، فيأتي فيقول: هذا لكم، وهذا هدية أهديت إلي، أفلا جلس<lb/>في بيت أبيه وأمه حتى تأتيه هديته إن كان صادقًا، والله لا يأخذ أحد منكم شيئًا<lb/>بغير حقه إلا لقي الله - تعالى - يحمله يوم القيامة، فلا أعرفن أحدًا منكم لقي الله<lb/>يحمل بعيرًا له رغاء، أو بقرة لها خوار، أو شاة تيعر، ثم رفع يديه حتى رؤي<lb/>بياض إبطيه، فقال: (اللهم هل بلغت) (متفق عليه) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n35-p714"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4542.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد محمد شاكر</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">في الإسراء والمعراج</head>
               <lb/>محاضرة فضيلة الأستاذ أبو الأشبال الشيخ محمد شاكر<lb/>القاضي الشرعي بقاعة المحاضرات في جمعية الشبان المسلمين<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى الَّذِي<lb/>بَارَكْنَا حَوْلَهُ لِنُرِيَهُ مِنْ آيَاتِنَا إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الإسراء: 1) .<lb/>أيها السادة:<lb/>يجتمع حفلنا هذا المبارك الليلة إشادة بذكرى آية من أعظم آيات النبوة،<lb/>اختص الله بها عبده محمدًا صلى الله عليه وسلم من دون سائر الأنبياء عليهم السلام،<lb/>وأمره أن يصلي بهم في بيت المقدس، موطن النبوات الأولى، وأمرهم أن يقتدوا<lb/>به، تشريفًا لقدره وتعظيمًا؛ ولذلك كان يقول صلى الله عليه وسلم: (أنا سيد ولد<lb/>آدم يوم القيامة ولا فخر، وبيدي لواء الحمد ولا فخر، وما من نبي يومئذ آدم فمن<lb/>سواه إلا تحت لوائي) وإشارة إلى عموم بعثته، كما قال الله - تعالى - في كتابه<lb/>الكريم: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ بَشِيرًا وَنَذِيرًا وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (سبأ: 28) وتعليمًا لأممهم وأتباعهم أن يؤمنوا به ويصدقوه ويقتدوا به كما<lb/>اقتدى أئمتهم الأنبياء، ودخلت إمامتهم في إمامته إلى يوم القيامة، فهو إمام الأئمة،<lb/>وهو الإمام الأعظم، فمن آمن به من أتباع الأنبياء فقد آمن بهم، ومن لم يؤمن به<lb/>فلم يؤمن بواحد منهم، ومصداق ذلك قول الله تعالى: {وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ النَّبِيِّينَ<lb/>لَمَا آتَيْتُكُم مِّن كِتَابٍ وَحِكْمَةٍ ثُمَّ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مُّصَدِّقٌ لِّمَا مَعَكُمْ لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ وَلَتَنصُرُنَّهُ<lb/>قَالَ أَأَقْرَرْتُمْ وَأَخَذْتُمْ عَلَى ذَلِكُمْ إِصْرِي قَالُوا أَقْرَرْنَا قَالَ فَاشْهَدُوا وَأَنَا مَعَكُم مِّنَ<lb/>الشَّاهِدِينَ} (آل عمران: 81) . وقوله صلى الله عليه وسلم حين جاءه عمر<lb/>بكتاب أصابه من بعض أهل الكتاب فقرأه عليه: (والذي نفسي بيده، لو أن<lb/>موسى كان حيًّا ما وسعه إلا أن يتبعني) .<lb/>أيها السادة:<lb/>إن الإسراء والمعراج حادثان من أبرز الحوادث في السيرة المحمدية الشريفة،<lb/>وقد دُعيت لأن أتحدث إليكم في شأنهما، وما أراني أهلاً لهذا المقام الخطير،<lb/>ولكني على ثقة من إغضائكم عن قصوري وتقصيري عفوًا منكم وفضلاً.<lb/>والكلام في شأنهما يدور على أنحاء شتى من القول، أوقن أني عاجز عن<lb/>الإحاطة بها واستيعابها، وحسبي أن أقصر قولي على النحو الذي أرجو أن يكون<lb/>لي به علم، والذي أظن أنه لي به علم شيء من الاختصاص، وهو البحث في<lb/>إثباتهما من الوجهة التاريخية، وأعني بذلك الوجهة الحديثية، إذ أن نسبة أي قول<lb/>أو فعل إلى النبي صلى الله عليه وسلم مما يدخل على المحدث، وهو الذي يرجع<lb/>إليه في إثباته أو نفيه، بعد تحديد موضوعات العلوم وخصوص كل صنف من<lb/>العلماء بما أحسنوه من العلم.<lb/>والقواعد التي سار عليها علماء هذا الفن - فن الحديث - هي أصح القواعد<lb/>للإثبات التاريخي وأعلاها وأدقها وإن أعرض عنها كثير من الناس وتحاموها<lb/>بغير علم ولا بينة، بل إنا لنجد بعض الباحثين يعرضون لإثبات الأحاديث ونفيها<lb/>بآرائهم وأهوائهم، ومهما رأوا من شيء نسب إلى النبي صلى الله عليه وسلم وكان<lb/>موافقاً لرأي ينصرونه فهو الحديث الصحيح عندهم وإن كان مكذوبًا موضوعًا،<lb/>ومهما رأوا من حديث صحيح ثابت وكان مخالفًا لما تنصره أهواؤهم، فهو الحديث<lb/>الضعيف أو المكذوب، وإن كان إسناده من أقوى الأسانيد وأصحها وأثبتها عند<lb/>العارفين بها، ولعلهم لم يقرءوا طول حياتهم إسنادًا صحيحًا أو ضعيفًا، ولم يعلموا<lb/>قليلاً ولا كثيرًا مما بذله علماء الحديث من الجهد في التحري والتوثق والتتبع<lb/>لأحوال الرواية وألفاظ الأحاديث ومعانيها، وما ألفوا في ذلك من الدواوين الكبار<lb/>والمعاجم الموسوعة من منتصف القرن الثاني للهجرة إلى أوائل القرن العاشر.<lb/>أيها السادة:<lb/>قد عني المسلمون بحفظ أسانيد شريعتهم من الكتاب والسنة بما لم تعنَ به أمة<lb/>قبلهم؛ فحفظوا القرآن ورووه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم متواترًا، آية آية،<lb/>كلمة كلمة، وحرفًا حرفًا، حفظًا في الصدور، وإثباتًا بالكتابة في المصاحف،<lb/>حتى رووا أوجه نطقه بلهجات القبائل، ورووا طرق رسمه في الصحف، وألفوا في<lb/>ذلك كتبًا؛ لو حدثتكم عن شيء منها لأخذكم العجب، ولعل بعضكم يكون أعلم بها<lb/>مني، وحفظ المسلمون أيضًا عن نبيهم كل أقواله وأفعاله وأحواله، وهو المبلغ عن ربه والمبين لشرعه والمأمور بإقامة دينه، وكل أقواله وأفعاله بيان<lb/>للقرآن.<lb/>وهو الرسول المعصوم والأسوة الحسنة، اسمعوا قوله - تعالى - في صفته:<lb/>{وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى} (النجم: 3 - 4) وقوله:<lb/>{وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ وَلَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ} (النحل: 44)<lb/>وقوله أيضًا: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) .<lb/>وقد كان عبد الله بن عمرو بن العاص يكتب كل شيء يسمعه من رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، فنهته قريش، فذكر ذلك للرسول، فقال: (اكتب فوالذي<lb/>نفسي بيده ما خرج مني إلا حق) ففهم المسلمون من كل هذا أنه يجب عليهم أن<lb/>يحفظوا عن رسولهم كل شيء، وقد فعلوا وأدوا الأمانة على وجهها، ورووا<lb/>الأحاديث عنه، وبعضها متواتر، إما لفظًا ومعنى، وإما معنى فقط، وبعضها<lb/>مشهور، وبعضها بالأسانيد الصحيحة الثابتة، مما يسمى على قواعد المصطلح<lb/>الحديث الصحيح والحديث الحسن، ولم يحتجوا في دينهم بغير هذه الأنواع التي لا<lb/>يعارض فيها إلا جاحد أو مكابر.<lb/>وقد بين الإمام الحافظ أبو محمد بن حزم هذه الأنواع في كتاب المِلَل والنِّحَل،<lb/>وقال عن النوع الأخير - المسمى عند علماء المصطلح الآحاد - إنه هو ما رواه<lb/>الثقة عن الثقة كذلك حتى يبلغ إلى النبي صلى الله عليه وسلم، يخبر كل واحد منهم<lb/>باسم الذي أخبره ونسبه، وكلهم معروف الحال والعين والعدالة والزمان والمكان،<lb/>على أن أكثر ما جاء هذا المجيء فإنه منقول نقل الكوافّ، إما إلى رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم من طرق جماعة من الصحابة - رضي الله عنهم - وإما إلى<lb/>الصاحب، وإما إلى التابع، وإما إلى إمام أخذ عن التابع، يعرف ذلك من كان من<lb/>أهل المعرفة بهذا الشأن، والحمد لرب العالمين.<lb/>وهذا نقل خص الله - تعالى - به المسلمين دون سائر أهل الملل كلها، وأبقاه<lb/>عندهم غضًّا جديدًا حديثًا على قديم الدهور منذ أربعمائة وخمسين عامًا، في<lb/>المشرق والمغرب والجنوب والشمال، يرحل في طلبه من لا يحصى عددهم إلا<lb/>خالقهم إلى الآفاق البعيدة، ويواظب على تقييده، قد تولى الله - تعالى - حفظه<lb/>عليهم - والحمد لله رب العالمين - فلا تفوتهم ذلة في كلمة فما فوقها في شيء من<lb/>النقل إن وقعت لأحدهم، ولا يمكن فاسقًا أن يقحم فيه كلمة موضوعة ولله تعالى<lb/>الشكر.<lb/>أيها السادة:<lb/>هذه صورة مصغرة، بل لمحة خاطفة على المجهود الهائل الذي بذل سلفنا<lb/>الصالح - رضوان الله عليهم - للمحافظة على آثار نبيهم صلى الله عليه وسلم<lb/>طاعة لما أمر به أصحابه في حجة الوداع (ألا فليبلغ الشاهد الغائب، فرب مبلغ أوعى من سامع) .<lb/>أفيجوز بعد ذلك لكل من ركب رأسه، وأعجبه عقله، ورضي عن نفسه، أن<lb/>يقول هذا حديث صحيح وهذا حديث غير صحيح؟ أولا يعلم أنه حين يرد حديثًا<lb/>صحيحًا - إما بنفي ثبوته وإما بتأويله عن غير وجهته - يرمي رجالاً من الثقات<lb/>الأثبات والعلماء الحافظين بأنهم كاذبون أو جاهلون وهو لا يعرف شيئًا من أخبارهم<lb/>ولا أحوالهم، وأنه يرميهم في دينهم وأمانتهم وصدقهم، وأنه حين يرضى عن<lb/>حديث مفترى فيزعم أنه صحيح ثابت، يشارك من افتراه في فريته، ويدخل<lb/>تحت قوله صلى الله عليه وسلم (من حدث عني بحديث يرى أنه كذب فهو<lb/>أحد الكذابين) .<lb/>أيها السادة:<lb/>أرجو أن تعذروني إذا أطلت القول في ذلك؛ فإنه بسبيل مما نعرض من<lb/>إثبات حديث الإسراء والمعراج، ولأن الجراء من الناس استرسلوا في العبث<lb/>بالسنة الشريفة عدوًا وبغيًا.<lb/>فلم يكتفوا بتكذيب الرواة الثقات والأئمة الإثبات، بل زادوا عدوانًا وطغيانًا،<lb/>اجترءوا على تكذيب بعض أصحاب رسول الله عليه الصلاة والسلام وهم رسله إلى<lb/>من بعدهم، والأمناء على دينه وشريعته، وهم الذين أثنى الله عليهم في القرآن بما<lb/>لم يثن على غيرهم من أصحاب الأنبياء، وهم السابقون المقربون، رضي الله<lb/>عنهم ورضوا عنه.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن حديث الإسراء والمعراج من الأحاديث الثابتة الصحيحة، وقد جاء<lb/>بروايات كثيرة متواترة، منها المطول ومنها المختصر، ألفاظه مختلفة، وكلها تدل<lb/>في مجموعها على صحة هذه الحادثة وعلى ثبوتها التاريخي، مما يسميه العلماء<lb/>(التواتر المعنوي) وقد ورد من حديث أنس بن مالك، ومن حديث غيره من<lb/>الصحابة، ونقل الحافظ ابن كثير في تفسيره (5 / 243) عن الحافظ ابن<lb/>الخطاب عمر بن دحية أنه ذكره من حديث أنس، ثم قال: وقد تواترت<lb/>الروايات في حديث الإسراء عن عمر بن الخطاب وعلي وابن مسعود وأبي ذر<lb/>ومالك بن صعصة وأبي هريرة وأبي سعيد وابن عباس وشداد بن أوس وأبي<lb/>ابن كعب وعبد الرحمن بن قرظ وأبي حبة وابن ليلى الأنصاريين وعبد الله بن<lb/>عمرو وجابر وحذيفة وبريدة وأبي أيوب وأبي أمامة، وسمرة بن جندب وأبي<lb/>الحمراء وصهيب الرومي وأم هانئ وعائشة وأسماء ابنتي أبي بكر الصديق،<lb/>رضي الله عنهم أجمعين، منهم من ساقه بطوله، ومنهم من اختصره على ما وقع<lb/>في المسانيد.<lb/>وإن لم تكن رواية بعضهم شرط الصحة فحديث الإسراء أجمع عليه المسلمون<lb/>وأعرض عنه الزنادقة والملحدون {يُرِيدُونَ أَن يُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَيَأْبَى اللَّهُ<lb/>إِلاَّ أَن يُتِمَّ نُورَهُ وَلَوْ كَرِهَ الكَافِرُونَ} (التوبة: 32) فهؤلاء ستة وعشرون<lb/>صحابيًّا رووا حديث الإسراء، وقد جمع الحافظ ابن كثير أكثر رواياتهم بأسانيدها<lb/>في تفسيره (ج 5 ص 197 - 243) على معرفة مواطنها من كتب الحديث<lb/>الصحاح الستة وغيرها، وسأحدثكم ببعض الروايات الصحيحة فيها.<lb/>روينا بالإسناد الصحيح المتصل عن إمام المحدثين أبي عبد الله أحمد بن محمد<lb/>ابن حنبل في مسنده قال: حدثنا حسن بن موسى حدثنا حماد بن سلمة حدثنا ثابت<lb/>البناني عن أنس بن مالك أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (أُتيت بالبراق،<lb/>وهو دابة أبيض، فوق الحمار ودون البغل، يضع حافره عند منتهى طرفه،<lb/>فركبته فسار بي حتى أتيت بيت المقدس، فربطت الدابة بالحلقة التي يربط بها<lb/>الأنبياء، ثم دخلت فصليت فيه ركعتين ثم خرجت، فجاءني جبريل بإناء من خمر<lb/>وإناء من لبن، فاخترت اللبن، وقال جبريل: أصبت الفطرة. ثم عرج بنا إلى<lb/>السماء الدنيا، فاستفتح جبريل، فقيل: ومن أنت. قال: جبريل. قيل: ومن معك؟<lb/>قال: محمد. فقيل: وقد أرسل إليه؟ قال: أرسل إليه. ففتح لنا، فإذا أنا بآدم،<lb/>فرحب ودعا لي بخير، ثم عرج بنا إلى السماء الثانية، فاستفتح جبريل، فقيل: ومن<lb/>أنت؟ قال: جبريل. فقيل: ومن معك؟ قال: محمد. فقيل: وقد أرسل إليه؟ قال:<lb/>قد أرسل إليه. قال: ففتح لنا، فإذا أنا بابني الخالة يحيى وعيسى، فرحبا ودعوا لي<lb/>بخير، ثم عرج بنا إلى السماء الثالثة، فاستفتح جبريل، فقيل: من أنت؟ قال:<lb/>جبريل. فقيل: ومن معك؟ قال: محمد صلى الله عليه وسلم. فقيل: وقد أرسل<lb/>إليه؟ قال: وقد أرسل إليه. ففتح لنا، فإذا أنا بيوسف عليه السلام، وإذا هو قد<lb/>أعطي شطر الحسن، فرحب ودعا لي بخير. ثم عرج بنا إلى السماء الرابعة،<lb/>فاستفتح جبريل، فقيل: من أنت؟ قال: جبريل. قيل: ومن معك؟ قال: محمد.<lb/>فقيل: وقد أرسل إليه؟ قال: وقد أرسل إليه. ففتح الباب، فإذا أنا بإدريس، فرحب<lb/>ودعا لي بخير، ثم يقول الله - عز وجل -: {وَرَفَعْنَاهُ مَكَاناً عَلِياًّ} (مريم: 57)<lb/>ثم عرج بنا إلى السماء الخامسة، فاستفتح جبريل، فقيل: من أنت؟ قال: جبريل.<lb/>فقيل: ومن معك؟ قال: محمد. فقيل: قد بعث إليه؟ قال: قد بعث إليه. ففتح لنا،<lb/>فإذا أنا بهارون، فرحب ودعا لي بخير، ثم عرج إلى السماء السادسة، فاستفتح<lb/>جبريل، فقيل: من أنت؟ قال: جبريل. فقيل: ومن معك؟ قال: محمد.<lb/>فقيل: قد بعث إليه؟ قال: قد بعث إليه. ففتح لنا، فإذا أنا بموسى، فرحب بي ودعا لي بخير. ثم عرج بنا إلى السماء السابعة، فاستفتح جبريل، فقيل: من أنت؟ قال: جبريل. قيل: ومن معك؟ قال: محمد. قيل: قد بعث إليه؟ قال: قد بعث إليه. ففتح لنا، فإذا أنا بإبراهيم صلى الله عليه وسلم، وإذا هو مستند إلى البيت<lb/>المعمور، وإذا هو يدخله كل يوم سبعون ألف ملك، لا يعودون إليه، ثم ذهب بي إلى<lb/>سدرة المنتهى، وإذا ورقها كآذان الفيلة، وإذا ثمرها كالقلال، فلما غشيها من أمر<lb/>الله ما غشيها تغيرت، فما أحد من خلق الله يستطيع أن يصفها من حسنها، قال:<lb/>فأوحى الله - عز وجل - إلي ما أوحى، وفرض علي في كل يوم وليلة خمسين<lb/>صلاة، فنزلت حتى انتهيت إلى موسى، فقال: ما فرض ربك على أمتك. قال:<lb/>قلت: خمسين صلاة في كل يوم وليلة. قال: ارجع إلى ربك فاسأله التخفيف؛ فإن<lb/>أمتك لا تطيق ذلك، وإني قد بلوت بني إسرائيل وخبرتهم. قال: فرجعت إلى<lb/>ربي - عز وجل - فقلت: أي رب خفف عن أمتي، فحَط عني خمسًا،<lb/>فرجعت إلى موسى، فقال: ما فعلت. قلت: حط عني خمسًا، قال: إن أمتك<lb/>لا تطيق ذلك، فارجع إلى ربك فاسأله التخفيف لأمتك. قال: ولم أزل أرجع بين ربي<lb/>وبين موسى ويحط عني خمسًا، حتى قال: يا محمد، هي خمس صلوات في كل يوم<lb/>وليلة وبكلٍّ عشر، فتلك خمسون صلاة، ومَنْ هَمَّ بحسنة فلم يعملها كتبت حسنة، فإن<lb/>عملها كتبت عشرًا، ومن هم بسيئة فلم يعملها لم تكتب شيئًا، فإن عملها<lb/>كتبت سيئة واحدة. فنزلت حتى انتهيت إلى موسى، فأخبرته، فقال: ارجع إلى<lb/>ربك فاسأله التخفيف لأمتك؛ فإن أمتك لا تطيق ذلك. فقال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: لقد رجعت إلى ربي حتى لقد استحييت.<lb/>هذه الرواية إحدى روايات الحديث، وهي أجودها وأنقاها، وقد رجحها كثير<lb/>من الحفاظ على غيرها، وإن كان فيها من الاختصار في بعض المواضع، وقد<lb/>رواها مسلم بن الحجاج في صحيحه (1 - 99) حدثنا شيبان بن فروخ حدثنا<lb/>حماد بن سلمة حدثنا ثابت البناني عن أنس بن مالك، وإسنادها من الأسانيد التي<lb/>نص أئمة الحديث على أنها أصح الأسانيد، وروى الإمام أحمد أيضًا عن عبد<lb/>الرازق عن عمر عن قتادة عن أنس بن مالك أن النبي صلى الله عليه وسلم أتي<lb/>بالبراق ليلة أسري به ملجمًا ليركبه، فاستصعب عليه، وقال جبريل: ما يحملك<lb/>على هذا؟ والله ما ركبك أحد قط أكرم على الله - عز وجل - منه. قال: فارفضَّ<lb/>عرقًا. وروي أيضًا بنفس هذا الإسناد عن أنس أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>رفعت لي سدرة المنتهى في السماء السابعة، نبقها مثل قلال هجر، ورقها مثل<lb/>آذان الفيلة، يخرج من ساقها نهران ظاهران، ونهران باطنان، فقلت: يا جبريل،<lb/>ما هذان؟ قال: أما الباطنان في الجنة، وأما الظاهران فالنيل والفرات، وهذان<lb/>أيضًا حديثان صحيحان روتهما أئمة ثقات إثبات.<lb/>أيها السادة:<lb/>ومما ورد من الأحاديث الصحيحة ما رواه الإمام أحمد، ومسلم في صحيحه من<lb/>طريق معمر بن الزهري، قال: أخبرني سعيد بن المسيب عن أبي هريرة قال:<lb/>قال: النبي صلى الله عليه وسلم: (حين أسري بي لقيت موسى عليه السلام فنعته<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، فإذا رجل مضطرب، رجل الرأس كأنه من رجال<lb/>شنوءة، قال: فلقيت عيسى، فنعته النبي صلى الله عليه وسلم، فإذا ربعة أحمر<lb/>كأنما خرج من ديماس - يعني حمامًا - قال: ورأيت إبراهيم - صلوات الله عليه -<lb/>وأنا أشبه ولده به، قال: فأُتيت بإناءين في أحدهما لبن، وفي الآخرة خمر،<lb/>فقيل لي: خذ أيهما شئت. فأخذت اللبن فشربته، فقال: هديت للفطرة - أو أصبت<lb/>الفطرة - أما إنك لو أخذت الخمر غوت أمتك.<lb/>وروى الإمام أحمد من طريق عوف الأعرابي عن زرارة بن أوفى عن ابن<lb/>عباس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لما كان ليلة أسري بي<lb/>وأصبحت بمكة، فظعت بأمري، وعرفت أن الناس مكذبي، فقعد معتزلاً حزينًا،<lb/>قال: فمر به عدو الله أبو جهل، فجاء حتى جلس إليه، وقال له كالمستهزئ: هل<lb/>كان من شيء؟ فقال رسول صلى الله عليه وسلم: نعم. قال: ما هو؟ قال: إنه<lb/>أسري بي الليلة. قال: إلى أين؟ قال: إلى بيت المقدس. قال: ثم أصبحت بين<lb/>ظهرانينا ‍! قال: نعم. قال: فلم يُرد أن يكذبه مخافة أن يجحده الحديث إذا دعا<lb/>قومه إليه، قال: أرأيت إن دعوت قومك تحدثهم ما حدثتني؟ فقال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم: نعم. فقال: هيا معشر بني كعب بن لؤي. فانفضت إليه<lb/>المجالس، وجاءوا حتى جلسوا إليهما، قال: حدِّث قومك بما حدثتني. فقال رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم: إني أسري بي الليلة. قالوا: إلى أين؟ قلت: إلى بيت<lb/>المقدس. قالوا: ثم أصبحت بين ظَهْرَانَيْنَا. قال: نعم. قال: فمن بين مصفق، ومن<lb/>بين واضع يده على رأسه متعجبًا للكذب زعم. قالوا: وهل تستطيع أن تنعت لنا<lb/>المسجد؟ وفي القوم من قد سافر إلى ذلك البلد ورأى المسجد، فقال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم: فذهبت أنعت، فما زلت أنعت حتى التبس علي بعض النعت،<lb/>قال: فجيء بالمسجد وأنا أنظر إليه، حتى وضع دون دار عقال أو عقيل، فنعتُّه<lb/>وأنا أنظر إليه قبل. فقال القوم: أما النعت، فوالله لقد أصاب.<lb/>وهذا أيها السادة حديث صحيح أسنده رجال ثقات إثبات، رواه أيضًا ابن أبي<lb/>شيبة والنسائي والبزار والضياء في المختارة وغيرهم، وجاء هذا المعنى عن<lb/>جابر بن عبد الله مختصرًا، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لما<lb/>كذبتني قريش حين أسري بي إلى بيت المقدس، قمت في الحجر، فجلا الله لي<lb/>بيت المقدس، فطفقت أخبرهم عن آياته، وأنا أنظر إليه) رواه الإمام أحمد<lb/>والبخاري ومسلم والترمذي والنسائي والطبري في تفسيره.<lb/>وقال الحافظ الثقة محمد بن سعد في كتاب الطبقات الكبير (ج - ق 1 -<lb/>144) وأخبرنا حجين بن المثنى حدثنا عبد العزيز بن عبد الله بن أبي سلمة عن<lb/>عبد الله بن الفضل عن أبي سلمة عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم: لقد رأيتني في الحجر وقريش تسألني عن مسراي، فسألوني عن أشياء<lb/>من بيت المقدس لم أثبتها، فكربت كربًا ما كربت مثله قط، فرفعه الله إلي أنظر<lb/>إليه، ما يسألوني عن شيء إلا أنبأتهم به، وقد رأيتني في جماعة من الأنبياء، فإذا<lb/>موسى قائم يصلي، فإذا رجل ضرب، جعد، كأنه من رجال شنوءة، وإذا عيسى<lb/>ابن مريم قائم يصلي، أقرب الناس به شبهًا عروة بن مسعود الثقفي، وإذا إبراهيم<lb/>قائم يصلي، أشبه الناس به صاحبكم - يعني نفسه - فحانت الصلاة فأممتهم، فلما<lb/>فرغت من الصلاة، قال لي قائل: يا محمد، هذا مالك صاحب النار فسلم عليه،<lb/>فالتفتُّ إليه فبدأني بالسلام.<lb/>وهذا أيضًا حديث ثابت، رواه في صحيحه عن زهير بن حرب عن حجين<lb/>بن المثنى شيخ ابن سعد فيه.<lb/>هذا قليل من كثير مما ورد من الأخبار الصحيحة في الإسراء والمعراج، وكلها<lb/>تدل دلالة صريحة واضحة عن أن الإسراء والمعراج كانا بشخصه الكريم صلى الله<lb/>عليه وسلم، أي بجسده وروحه، ولا يفهم منها سامعها غير ذلك، وقد بدا لبعض<lb/>المتأولين من المتقدمين والمتأخرين أن يتأولوا كل النصوص، ويفهموا منها أن<lb/>الإسراء والمعراج كانا بروحه فقط، وزعم بعضهم أن ذلك كان رؤيا في المنام، ولا<lb/>تجد لواحد من هذين الفريقين دليلاً يعتمد عليه في نقل دلالة الأخبار عن ظاهرها<lb/>وصريحها، وهو مدلولها الحقيقي في وضع اللغة، فإنما التأول نوع من المجاز الذي<lb/>لا يصار إليه في الكلام إلا بدليل أو قرينة واضحة، نعم، قد تجد حديثين عن<lb/>عائشة ومعاوية، يفهمان أن الإسراء لم يكن بجسده الشريف، وهما حديثان ليسا مما<lb/>يحتج بمثلهما أهل العلم بالحديث، وقد رواهما ابن اسحاق في السيرة، قال:<lb/>حدثني بعض آل أبي بكر أن عائشة كانت تقول: ما فقد جسد رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم، ولكن الله أسرى بروحه.<lb/>وقال: حدثني يعقوب بن عتبة بن المغيرة بن الأخنس أن معاوية بن أبي<lb/>سفيان كان إذا سئل عن مسرى رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: كانت رؤيا<lb/>من الله صادقة. قال ابن إسحاق عقيب ذلك: فلم ينكر ذلك من قولهما لقول الحسن:<lb/>هذه الآية نزلت في ذلك، قول الله - عز وجل -: {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَتِي<lb/>أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60) ولقول الله - عز وجل - في الخبر<lb/>عن إبراهيم عليه السلام، إذ قال لابنه: {يَا بُنَيَّ إِنِّي أَرَى فِي المَنَامِ أَنِّي أَذْبَحُكَ} (الصافات: 102) ثم مضى على ذلك، فعرفت أن الوحي من الله يأتي الأنبياء<lb/>أيقاظًا ونيامًا، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم فيما بلغني يقول: تنام عيني<lb/>وقلبي يقظان، فالله أعلم أي ذلك كان قد جاءه وعاين فيه ما عاين من أمر الله،<lb/>على أي حاليه كان نائمًا أو يقظان كل ذلك حق صدق. هذا كلام ابن إسحاق الذي<lb/>نقله عنه ابن هشام في تهذيب سيرته، وهو ظاهر في أن ابن إسحاق لما رأى<lb/>كلمتي عائشة ومعاوية تردد في أنه كان في اليقظة أو في النوم، ولم يستطع أن<lb/>يجزم بشيء، ولكنه لم يستطع أيضًا أن ينفي ما دلت عليه الأخبار أن ذلك كان<lb/>يقظة عيانًا بروحه وجسده صلى الله عليه وسلم.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن كلمة ابن إسحاق واستدلاله بخبري عائشة ومعاوية - في غالب رأينا - هي<lb/>أول ما نقل عن العلماء المتقدمين من الخلاف في هذه المسألة، ثم جاء بعد من جَزم<lb/>بما تردد فيه، واستدلال ابن إسحاق بهذين الخبرين غير جيد، فإنهما خبران<lb/>ضعيفان ليس لهما إسناد صحيح، وقد أطلت البحث عنهما فلم أجد لهما إسنادًا غير<lb/>ما ذكر ابن اسحاق، أما خبر معاوية، فإنه منقطع؛ لأن راويه يعقوب بن عتبة بن<lb/>المغيرة بن الأخنس لم يدرك معاوية، ولم يدرك أحدًا من الصحابة أصلاً، وإنما<lb/>يروى عن التابعين فقط، ومات سنة 128، ومعاوية مات سنة 60، وأما حديث<lb/>عائشة فإنه كما ترون لا إسناد له، لأن قول ابن إسحاق حدثني بعض آل أبي بكر<lb/>إيهام للراوي، فلا نعرف منه من الذي حدثه، وهل هو ثقة أو ليس بثقة؟ وهل<lb/>أدرك عائشة أو لم يدركها؟ فكلا الحديثين منقطع الإسناد، مجهول الراوي، لا<lb/>يحتج بمثله عند أهل العلم.<lb/>وقد نقل الإمام أبو جعفر ابن جرير الطبري في تفسيره قول ابن إسحاق، ثم<lb/>رده أبلغ رد، فقال: والصواب من القول في ذلك عندنا أن يقال: إن الله أسرى<lb/>بعبده محمد صلى الله عليه وسلم من المسجد الحرام إلى المسجد الأقصى كما أخبر<lb/>الله، حمله على البراق حتى أتاه وصلى هنالك بمن صلى من الأنبياء والرسل، فأراه<lb/>من الآيات، ولا معنى لقول من قال أسري بروحه دون جسده؛ لأن ذلك لو كان<lb/>كذلك لم يكن فيه ما يوجب أن يكون دليلاً على نبوته ولا حجة له على رسالته، ولا<lb/>كان الذين أنكروا حقيقة ذلك من أهل الشرك كانوا يدفعون به عن صدقه فيه؛ إذ لم<lb/>يكن منكَرًا، ولا على أحد من ذوي الفطرة الصحيحة من بني آدم أن يرى الرائي<lb/>منهم في المنام على مسيرة سنة، فكيف ما هو على مسيرة شهر أو أقل.<lb/>وبعد فإن الله أخبرنا في كتابه أنه أسرى بعبده، ولم يخبرنا أنه أسرى بروح<lb/>عبده، وليس جائزًا لأحد أن يتعدى ما قال الله إلى غيره، ولا دلالة تدل على أن<lb/>مراد الله من قوله: {أَسْرَى بِعَبْدِهِ} (الإسراء: 1) أسرى بروح عبده، بل الأدلة<lb/>الواضحة والأخبار المتتابعة عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أن الله أسرى به<lb/>على دابة يقال لها البراق، ولو كان الإسراء بروحه، لم تكن الروح محمولة على<lb/>البراق؛ إذ كانت الدواب لا تحمل إلا الأجسام، إلا أن يقول قائل إن معنى قولنا<lb/>أسرى بروحه، رأى في المنام أنه أسري بجسده على البراق، فيكذب حينئذ بمعنى<lb/>الأخبار التي رويت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، أن جبريل حمله على<lb/>البراق؛ لأن ذلك إذا كان منامًا - على قول قائل هذا القول - ولم تكن الروح عنده<lb/>مما تركب الدواب، ولم يحمل على البراق جسم النبي صلى الله عليه وسلم، لم<lb/>يكن النبي صلى الله عليه وسلم على قوله حُمل على البراق، لا جسمه ولا شيء<lb/>منه، وصار الأمر عنده كبعض أحلام النائمين، وذلك دفع لظاهر التنزيل وما<lb/>تتابعت به الأخبار عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، وجاءت به الآثار عن<lb/>الأئمة من الصحابة والتابعين.<lb/>أيها السادة:<lb/>هذا ما قاله الطبري في الرد على ابن اسحاق، وقد رأيتم وهن حجته فيما<lb/>روى عن عائشة ومعاوية، وقد جاء عن عائشة ما يخالف رواية ابن اسحاق،<lb/>فروى الحاكم في المستدرك من طريق إبراهيم بن الهيثم البلدي عن محمد بن كثير<lb/>الصنعاني عن معمر عن الزهري عن عروة عن عائشة قالت: لما أسري بالنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم إلى المسجد الأقصى، أصبح يتحدث الناس بذلك، فارتد ناس<lb/>ممن كانوا آمنوا به وصدقوه، وسعوا بذلك إلى أبي بكر، فقالوا: هل لك إلى<lb/>صاحبك؟ يزعم أنه أسري به الليلة إلى بيت المقدس. قال: أَوَقال ذلك؟ قالوا:<lb/>نعم. قال: لئن كان قال ذلك، لقد صدق. فقالوا: فتصدقه أنه ذهب الليلة إلى بيت<lb/>المقدس وجاء قبل أن يصبح؟ قال: نعم؛ إني لأصدقه فيما هو أبعد من ذلك،<lb/>أصدقه في خبر السماء في غدوة أو روحة. فلذلك سمي أبو بكر الصديق.<lb/>وقد رواه البيهقي، والحاكم فيما نقله الحافظ ابن كثير، ورواه أيضًا ابن<lb/>الأثير في أسد الغابة، بإسناده من طريق المفضل بن غسان عن محمد بن كثير<lb/>الصنعاني، وهذا إسناد صحيح صححه الحاكم ووافقه الحافظ الذهبي، وهو ينقض<lb/>رواية ابن إسحاق المجهول إسنادها؛ لأن عائشة - رضي الله عنها - ترى أن خبر<lb/>الإسراء كان من أثره أن كذب من كذب، وارتد من ارتد، وأن أباها الصديق<lb/>رضي الله عنه صدق الخبر وأبان عن حجته في التصديق، فلو كانت ترى أن ذلك<lb/>كان بالروح أو أنه كان منامًا لما كان هناك معنى عندها للتصديق والتكذيب، ولا<lb/>فتنة يفتن بها من ضعف يقينه فيرتد عن دينه؛ إذ كان لا غرابة فما يراه النائم، وإذ<lb/>كان العرب يصدقون الكهان فيما يخبرونهم به عما غاب عن أبصارهم، فلم يكن لهم<lb/>أن يكذبوا رجلاً يحدثهم عن رحلة روحية تكون أقرب إلى خيالات الأوهام إذا فهموا<lb/>من كلامه أنه إنما أسري بروحه ثم عرج بها إلى السماء، وإنما المفهوم الواضح<lb/>أنهم يكذبون من يحدثهم بشيء يرونه غير داخل تحت قدرة البشر، وشيء يعجز<lb/>الإنسان بجسمه وعقله وبروحه أن يقوم به وحده.<lb/>أيها السادة:<lb/>قد اجترأ بعض الباحثين من المتقدمين والمتأخرين فجزموا بما تردد فيه ابن<lb/>إسحق، وزعموا أن الإسراء كان بالروح، أو كان منامًا، ولم ينتبهوا إلى أنه لو<lb/>كان ما زعموا صحيحًا لما جعله الله سبحانه من آيات النبوة لنبيه، ولما أثنى على<lb/>نفسه بهذه المعجزة الباهرة، إذ قال: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ<lb/>الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى الَّذِي بَارَكْنَا حَوْلَهُ لِنُرِيَهُ مِنْ آيَاتِنَا إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ<lb/>البَصِيرُ} (الإسراء: 1) .<lb/>ومن الغرائب أنهم احتجوا بما نقله من غير إسناد عن عائشة، ثم أخطأوا في<lb/>نقلهم خطأ ينقض حجتهم، فإن رواية ابن إسحاق عنها: ما فُقد جسد رسول الله،<lb/>بالبناء للمجهول، فنقلوها: ما فقدت جسد رسول الله، فجعلوا حجتهم تحمل معول<lb/>هدمها؛ لأن الثابت الصحيح أن الإسراء كان ليلة سبع عشرة من شهر ربيع الأول<lb/>قبل الهجرة بسنة، ولم تكن عائشة إذ ذاك تزيد سنها على السابعة، ولم تكن في<lb/>بيت رسول الله صلى الله عليه وسلم؛ فإنه لم يدخل بها إلا في المدينة بعد الهجرة،<lb/>فليس من المنطق السليم أن يحكى عن لسانها أنها تقول: ما فقدت جسد رسول الله.<lb/>أيها السادة:<lb/>نقل بعض المؤلفين عن الحسن بن أبي الحسن البصري القول بأن الإسراء<lb/>كان منامًا، وهذا أيضًا نقل خاطئ؛ فإنه لم يرو عنه هذا القول بأي إسناد، والذي<lb/>يبدو لي أن الذين نقلوا عنه هذا القول قرؤوا كلام ابن إسحاق وفهموه على غير وجهه؛<lb/>لأنه نقل روايتي عائشة ومعاوية ثم احتج لتأييدهما بأنه لم ينكرهما أحد؛ لأن<lb/>الحسن قال: إن قوله - تعالى -: {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَتِي أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60) أنزل في ذلك، أي الإسراء والمعراج، فهو يريد الاحتجاج<lb/>بكلمة (الرؤيا) لغلبة استعمالها فيما كان منامًا، وبأنه إذا كانت الآية نزلت في هذه<lb/>الحادثة كان ذلك لا ينفي قول من زعم أن الإسراء والمعراج لم يكونا في اليقظة،<lb/>ففهم بعض من قرأ قوله أنه ينقل عن الحسن ما يوافق كلمتي عائشة ومعاوية،<lb/>وهذا فهم خطأ يظهر خطؤه واضحًا لمن تأمل سياق الكلام ومعناه.<lb/>وقوله - تعالى -: {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَتِي أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60) نزل في شأن الإسراء والمعراج على القول الراجح عند العلماء،<lb/>ولكن احتجاج ابن إسحاق بذلك لتأييد كلمتي عائشة ومعاوية غير جيد؛ لأن الرؤيا<lb/>تستعمل أيضًا في الرؤية بالعين، ففي لسان العرب: قال ابن بري: وقد جاءت الرؤيا<lb/>في اليقظة:<lb/>قال الراعي:<lb/>فكبر للرؤيا وهش فؤاده <gap resp="#org_MS"/> وبشر نفساً كان قبل يلومها<lb/>وعليه فسر قوله - تعالى -: {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَتِي أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60) وعليه قول أبي الطيب:<lb/>ورؤياك أحلى في العيون من الغمض<lb/>وقد روى الإمام أحمد والبخاري وغيرهما عن ابن عباس في تفسير هذه الآية:<lb/>هي رؤيا عين أريها رسول الله صلى الله عليه وسلم ليلة أسري به إلى بيت<lb/>المقدس، وليست برؤيا منام، وفي لفظ: شيء أريه النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>اليقظة، رآه بعينه حين ذُهب به إلى بيت المقدس. وليس أصرح من هذا نص ولا<lb/>أقوى منه حجة؛ لأن ابن عباس - وهو ترجمان القرآن - يفسر به الآية، ويرى<lb/>أن الإسراء كان في اليقظة، وينقل - وهو العربي القرشي الهاشمي الفصيح - أن<lb/>كلمة الرؤيا تكون وهي لغة القرآن بمعنى الرؤية.<lb/>أيها السادة:<lb/>لما طغت على أوروبا موجة الإلحاد، وارتكس أهلها في عبادة المادة، بعد أن<lb/>كانوا في ظلمات من الجهالة في دينهم ودنياهم، حتى سموا الحقبة الماضية من<lb/>تاريخها - حقبة القرون الوسطى - بالعصور المظلمة، ثم ملكوا زمام الصناعات<lb/>بما فتح لهم من زهرة الدنيا وزينتها، وكانت الأمة الإسلامية قد تخاذلت شعوبها<lb/>ودب فيها الضعف والانحلال بما تركت من دينها، وما نسيت من مجدها، وكانت<lb/>أوروبا لم تنس هزيمتها أمام المسلمين في الحروب الصليبية - انتهزت هذه الفرصة<lb/>وزحفت على بلاد الإسلام تفتحها بالسيف والمادة، وتفتح عقول أبنائها بعلوم الدنيا،<lb/>وتنزع منها علوم الدين، وتتغلغل في معتقداتهم لتسلَّها من قلوبهم بما ملك رجالها<lb/>من السلطان على تربية أبناء المسلمين، وبما وضعوا عليه أيديهم من شئون<lb/>الحكومات، وبما احتكروا من طرق التكسب الحر، واستغلوا الضعف الإنساني<lb/>بالحاجة إلى طلب العيش فأخرجوا لنا من صنع أيديهم رجالاً مسلمين تأبى نفوسهم<lb/>أن تسلم بكثير من عقائد الإسلام وما ورد في الكتاب والسنة، ويستنكرون بعض<lb/>التشريعات الإسلامية بخصوصها في الحدود والربا وحجاب النساء والزواج<lb/>والطلاق والمواريث والأوقاف، وهم يوقنون بأنهم مسلمون ولا ترضى قلوبهم<lb/>وضمائرهم أن ترتطم في لجة الردة من الإٍسلام، فترى فيهم حالة نفسية شاذة،<lb/>وحيرة روحية غريبة، لا مخلص لهم منها ولا نجاة، ويمنعهم الكبر العلمي أن<lb/>يخضعوا تفكيرهم لما يخالف ما نشأ عليه معلموهم خطوة خطوة، فلا يجدون أمامهم<lb/>ليقنعوا أنفسهم ويرضوا ضمائرهم، إلا أن يتأولوا مخالف آرائهم من نصوص<lb/>القرآن وظواهره، سواء احتملت التأويل أم لم تحتمل، وكان شأنهم في السنة عجبًا،<lb/>فمنهم من يرفضها كلها ويريد أن يقنع الناس - قبل أن يقنع نفسه - بتكذيب كل<lb/>الرواة وبوضع كل الأحاديث، ومنهم من يتأول ما أمكنه تأوله ثم يرفض سائرها.<lb/>أيها السادة:<lb/>كان من آثار هذه التعاليم ومن نتائج هذه الحيرة في كثير من المتعلمين ما<lb/>ترون من التهالك على التجديد في الدين - زعموا - ومن محاولة إنكار وجود<lb/>الملائكة والجن وتأول النصوص الواردة في ذلك، ومن محاولة إنكار الخوارق<lb/>الكونية التي جعلها الله - سبحانه - معجزات أيد بها أنبياءه ورسله إلى الناس،<lb/>بتأويلها إلى ما يخرجها عن وجه الإعجاز ويدخلها تحت مقدور الإنسان، ومن إنكار<lb/>كل المعجزات الكونية التي أيد الله بها نبينا محمداً صلى الله عليه وسلم، والتي<lb/>ثبتت عند المسلمين بالتواتر طبقة عن طبقة مما لا يحتمل الشك أو التردد فضلاً عن<lb/>تكذيبه كله تحكيمًا للعقل فيما يظنون.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن العالم ليس محصورًا فيما يقع تحت الحس الإنساني فقط، ومن زعم ذلك<lb/>فقد حد من قدرة الله، بل إنه لم يؤمن به؛ ولذلك وصف الله المتقين بأنهم {الَّذِينَ<lb/>يُؤْمِنُونَ بِالْغَيْب} (البقرة: 3) أي يؤمنون بما أخبرهم به الأنبياء مما خرج عن<lb/>إدراك البشر بقواهم المحدودة، وقد أخبرنا الله - سبحانه - في كتابه بصريح القول<lb/>أنه أسرى بعبده من المسجد الحرام إلى المسجد الأقصى، وأخبرنا الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم أنه عرج به إلى السموات، وأشار الله - سبحانه - إلى ذلك في<lb/>القرآن، اقرءوا قوله - تعالى -: {وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَى * مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَى<lb/>* وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى * عَلَّمَهُ شَدِيدُ القُوَى * ذُو مِرَّةٍ<lb/>فَاسْتَوَى * وَهُوَ بِالأُفُقِ الأَعْلَى * ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى * فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى * فَأَوْحَى<lb/>إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى * مَا كَذَبَ الفُؤَادُ مَا رَأَى * أَفَتُمَارُونَهُ عَلَى مَا يَرَى * وَلَقَدْ رَآهُ<lb/>نَزْلَةً أُخْرَى * عِندَ سِدْرَةِ المُنتَهَى * عِندَهَا جَنَّةُ المَأْوَى * إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى<lb/>* مَا زَاغَ البَصَرُ وَمَا طَغَى * لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الكُبْرَى} (النجم: 1 -<lb/>18) .<lb/>فليس للمؤمن الذي يؤمن بالغيب مندوحة عن تصديق ما أخبر الله به رسوله،<lb/>وإن عجز عقله من إدراك حقيقة ما آمن به وكَّل علمه إلى عالمه، كالشأن في<lb/>المتشابه من القرآن، يقول الله - تعالى -: {هُوَ الَّذِي أَنزَلَ عَلَيْكَ الكِتَابَ مِنْهُ<lb/>آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الكِتَابِ وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا<lb/>تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاءَ الفِتْنَةِ وَابْتِغَاءَ تَأَوِيلِهِ وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلاَّ اللَّهُ وَالرَّاسِخُونَ فِي العِلْمِ<lb/>يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (آل عمران: 7) ،<lb/>فمن حاول تأويل آيات الله التي أيد بها أنبياءه، فما زاد عن أنه يكذب بها وهو يظن<lb/>أنه يستر تكذيبه.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن الذين زعموا أن الإسراء والمعراج كانا بالروح أو منامًا من المتقدمين،<lb/>إنما زعموا ذلك استدلالاً بأخبار رأوها في ذلك، وقد بينت لكم أنها أخبار ضعيفة<lb/>وأن الاستناد إليها خطأ، وأما الذين يزعمون ذلك من المعاصرين، فإنما يدعون أن<lb/>نبينا محمد صلى الله عليه وسلم لم تكن له معجزة غير القرآن، وينكرون كل<lb/>الأخبار المتواترة في المعجزات، ويظنون أن الإسراء والمعراج ينافيان ما اصطلحا<lb/>على تسميته في هذا العصر (بالعلم) لأن العلوم المادية لم تثبت قدرة الإنسان<lb/>على نقل الأجسام بمثل هذه الصورة التي حكيت في حديث الإسراء والمعراج، وما<lb/>أنا بمتعرض الآن لما يثبته العلم وما ينفيه، ولكني أسألهم: هل يؤمنون بما حكى<lb/>الله في القرآن من قصة سليمان مع ملكة سبأ؟ فقد أخبرنا الله - سبحانه - بما دار<lb/>بين سليمان وبينها من المراسلة، ثم قال - تعالى -: {قَالَ يَا أَيُّهَا المَلأُ أَيُّكُمْ<lb/>يَأْتِينِي بِعَرْشِهَا قَبْلَ أَن يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ * قَالَ عِفْرِيتٌ مِّنَ الجِنِّ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن<lb/>تَقُومَ مِن مَّقَامِكَ وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ * قَالَ الَّذِي عِندَهُ عِلْمٌ مِّنَ الكِتَابِ أَنَا آتِيكَ بِهِ<lb/>قَبْلَ أَن يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ فَلَمَّا رَآهُ مُسْتَقِراًّ عِندَهُ قَالَ هَذَا مِن فَضْلِ رَبِّي لِيَبْلُوَنِي<lb/>أَأَشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ وَمَن شَكَرَ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ رَبِّي غَنِيٌّ كَرِيمٌ} (النمل:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">38 - 40</hi>) .<lb/>فهذه حادثة لا تحتمل تأويلاً، استطاع فيها رجل من أصحاب سليمان - عليه<lb/>السلام - بما علمه الله من الكتاب، أن ينقل عرش الملكة من اليمن إلى الشام في<lb/>مثل لمح البصر، ويؤمن بصحتها كل مسلم يصدق القرآن، وهي من نوع الإسراء<lb/>والمعراج في نقل الأجسام، فماذا تسمون من يؤمن ببعض الآيات وينكر بعضها.<lb/>أيها السادة:<lb/>قد فشت بدعة منكرة في هذا العصر، وهي بدعة تأويل نصوص القرآن<lb/>لتطابق ما يسمونه (العلم الصحيح أو العلوم الكونية) تقربًا إلى متعلمي هذه العلوم،<lb/>أو تملقًا إلى أساتذتهم المستشرقين، وهم طلائع المبشرين، وسواء عليهم أكانت<lb/>هذه النظريات العلمية ثابتة بثبوت اليقين، أم كانت من الظنون التي يفترضها العلم<lb/>افتراضًا ويرجحها لأنه لا يوجد فرض آخر أرجح منها، وإنما الذي يهم هؤلاء<lb/>المتأولين أن يسميهم الناس مجددين، ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>أيها السادة:<lb/>لقد أطلت الكلام فيما عمدت إليه، وأحس أني قد أمللتكم، ومجال القول ذو<lb/>سعة، وحسبي أن قد تفضلتم بالإصغاء إليَّ، وأستغفر الله لي ولكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو الأشبال<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد محمد شاكر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاضي الشرعي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4543.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
