<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="49" to="49" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">49</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P286.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-10-22" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-03-05">22 شوال  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">4 مارس 1899</date>م
<pb n="n1-p937" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P287.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأُخوَّة والصداقة </head>[*]<lb/>] إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ فَأَصْلِحُوا بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ [[**]<lb/>الصِّنْو أشبه بالصنو منه بالشجرة التي يخرجان من أصلها، أو الثمرة التي<lb/>تخرج منهما، والأخوان صِنْوَان متساويان في الأصل والمنشأ، وفي النبات والنمو،<lb/>ويتعاهدان بتربية واحدة في الغالب، فأجدر بالأخ أن يأنس بأخيه، ما لا يأنس بأمه<lb/>وأبيه وصاحبته وبنيه، لما ذكرنا من كمال المناسبة والمشاكلة التي هي علة الأنس<lb/>والحب، ولأن للوالدين من الرفعة وحقوق الاحترام والاحتشام ما يقف بالأنس بهما<lb/>دون كماله، كما أن القيام على البنين بالتأديب والسيطرة منافٍ للاسترسال في الأنس<lb/>بهم والانبساط إليهم في جميع الشؤون والأطوار، فكم من كلام وعمل مما يرتاح إليه<lb/>يعرض عنهما الإنسان إذا كان على مرأى ومسمع من أصوله وفروعه، ويقبل إليه مع<lb/>إخوانه وصنوانه، أما الصاحبة (الزوجة) فلا يظهر هذا الوجه بالإضافة إليها؛ لأن<lb/>الأنس بها لا يكاد يساويه أنس، ولكن الأخ يفوقها في مناسبة الاتفاق في المنبت<lb/>والتربية، فإن لاختلاف التربية أقوى تأثير في الألفة والمحبة والنفور والوحشة،<lb/>وهو العلة في التنازع بين الأزواج، واختلال نظام العائلات المؤدي إلى سقوط الأمة<lb/>في عواثير الشقاء ومهاوي الهلكات. ومزية أخرى يفضل بها الأخُ الزوجَ، وهي:<lb/>أن الاستعاضة عنه إذا فقد ليست مما يناله الكسب، ويتوصل إليه بسعي أخيه الذي<lb/>فقده.<lb/>يحكى أن امرأة كان لها ابن وأخ وزوج وقعوا في غضب الحجاج، فأراد<lb/>الإيقاع بهم، وعهد إلى المرأة أن تختار أحدهم كفيلاً لها ليقتل من عداه، فاختارت<lb/>الأخ قائلة: إن الابن والزوج يمكن الاعتياض عنهما، وأما الأخ فلا عوض عنه،<lb/>فأعجب الحجاج بقولها؛ لأنها غلَّبت العقل والحكمة على الحنان والشهوة، وعفا عن<lb/>الجميع وقال: لو اختارت غير الأخ لقتلت الكل ولم أدع لها أحداً.<lb/>وبالجملة إن لكل قريب ونسيب مكانة تفضله من وجه على الآخر، فللوالدين:<lb/>التعظيم والاحترام، وللولد: الرأفة والحنان وللأخ والزوج (يطلق على الذكر<lb/>والأنثى كما لا يخفى) ارتياح المساواة، وأنس الكفؤ والنديد، ولذلك يسمى الأخ<lb/>شقيقًا، كأن الأخوين شيء واحد شُق نصفين، ويسمى صنوًا، والصنوان هما<lb/>فسيلتا النخل تخرجان من أصل واحد، ويسمى كل من الرجل والمرأة المقترنين<lb/>زوجًا للآخر بملاحظة أنهما شيء واحد في المعنى، ظهر بصورتين ثَنَّت إحداهما<lb/>الأخرى، وقد علمت أن مكانة الأخ لا يحلها سواه، وأن الميل إليه ميل إلى كفيح<lb/>ونديد، ترى له عليك مثل ما لك عليه، بخلاف سائر الأقربين، ولهذا سمي<lb/>الصديق أخًا، وجاء القرآن يعلم الناس ويرشدهم لأن يكونوا كلهم أصدقاء وإخوة،<lb/>ويجعلوا أباهم في هذه الأخوة الإيمان بالله تعالى بما نزل من الحق فقال: {إِنَّمَا<lb/>الْمُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) ، ورتب على ذلك قوله: {فَأَصْلِحُوا بَيْنَ<lb/>أَخَوَيْكُمْ} (الحجرات: 10) ، وفي الحصر بـ (إنما) والعطف بالفاء ووضع<lb/>الظاهر في (أخويكم) موضع الضمير - ما لا يخفى من تأكيد هذه الأخوة وتقريرها،<lb/>ثم قال: {وَاتَّقُوا اللَّهَ} (الحجرات: 10) بأن تقوموا بحقوق هذه الأخوة، وما<lb/>ترتب عليها من الإصلاح بالمساواة إذ لا وجه لمحاباة أحد والكل إخوة: {لَعَلَّكُمْ<lb/>تُرْحَمُونَ} (الحجرات: 10) في الدنيا والآخرة، وما أجدر من يقوم على هذا<lb/>الصراط السوي بأن يرحم.<lb/>يسمي الناس كل صاحب صديقًا وأخًا، وأين الصداقة والأخوة من كل تصحبه،<lb/>أذكر هنا ملخص رقيم كنت أرسلته في سنة 1304 لصاحب آخيته في بعض البلاد<lb/>السورية [***] وهو ما جاء بعد كلام:<lb/>إنني أحب أن أكتب إليك الآن كلمات تتعلق بهذا اللقب الشريف (الأخ<lb/>الصديق) الذي أطلقته عليك وهي:<lb/>قد اعتاد الناس إطلاق هذا اللقب الشريف على كل من ارتبطوا معه برابطة<lb/>من روابط الاجتماع، ولو كانت الرابطة منفصمة العرى مقطعة الأسباب، أو انتكث<lb/>فتلها بعد إبرام، وتداعت دعائمها بعد إحكام، فإذا كانت رابطة المصاحبة هي<lb/>الاجتماع على القيل والقال وإضاعة المال، بنحو أكل وشرب ولهو ولعب، فيجدر<lb/>بنا أن ندعو ذويها أصحاب الوجوه وهم كثيرون حيث تكثر البطالة وتقل دواعي<lb/>العمران، وإذا كانت الجامعة بينهم الاشتراك في المنافع المالية والعلائق الشخصية<lb/>العملية، فينبغي أن نسمي صحبتهم صحبة المصالح والحظوظ، وهؤلاء يكثرون<lb/>بكثرة الأعمال التجارية والصناعية في المدن النافقة الأسواق الكثيرة السكان الوافرة<lb/>العمران، وإذا كانت جامعتهم هي المشاكلة في الأخلاق والسجايا، فهؤلاء هم الذين<lb/>يصح إطلاق لقب الصاحب على آحادهم بغير قيد، وصحبتهم هي الصحبة الحقيقية،<lb/>وهم فرق كثيرة لاختلاف السجايا وتباين الأخلاق، وأكثر أفراد المتصاحبين من<lb/>الأنواع المتقدمة الذكر لا يعرفون معنى الصدقة، وإن أكثروا من الثرثرة بلفظها؛<lb/>لأن أساسها الذي يقوم عليه بناؤها هو الصدق في السر والعلن، والغيبية والشهود،<lb/>والقرب والبعد، وفي السراء والضراء، والزعزع والرخاء، وهو أعز من الكبريت<lb/>الأحمر، ولذلك أنكر الصديق الوفي المنكرون فقال أحدهم:<lb/>سمعنا بالصديق ولا نراه <gap resp="#org_MS"/> على التحقيق يوجد في الأنام<lb/>وأحسبه محالاً أو مقولاً <gap resp="#org_MS"/> على وجه المجاز من الكلام<lb/>وقال آخر:<lb/>أيقنت أن المستحيل ثلاثة <gap resp="#org_MS"/> الغول والعنقاء والخل الوفي<lb/>لعمرك إن غير الصدوق معذور باعتقاد استحالة وجود الصديق، لما عنده من<lb/>الدليل الوجداني على ذلك، والصدوق يعذر أيضًا إذا ارتأى أنه انفرد بالصدق في<lb/>بعض الأحايين، لما يعانيه من الابتلاء بمراوغة المنافقين ومخادعة الكاذبين،<lb/>ونظير ذلك ما تُنوقل عن السلطان محمود أنه أقسم مرة أنه لا يوجد في إستانبول<lb/>مسلم غيره وغير فرسه وسيفه، يريد عليه الرحمة أنه لم يصدق معه غيرهما، وأنه<lb/>لا يثق إلا بهما، فإذا ظفر مثل هذا الصديق بآخر مثله ربما ادعى انحصار الصداقة<lb/>فيه وفي صديقه، وإنما يصح ذلك بالنسبة لاختباره في وطن إقامته.<lb/>ثم إن أقوى الصداقة أساسًا وأضوأها نبراسًا، وأمنعها من الانحلال وأبعدها<lb/>عن الاختلال، صداقة أرباب المبادئ الشريفة والمقاصد الجليلة، فمهما كان للصديقين<lb/>منزع واحد ومشرب واحد هو مقصدهما من حياتهما تعاهدا عليه وتآخيا من أجله،<lb/>فلا جرم أن أخوتهما تكون أقوى من الأخوة النَّسَبية، ورابطة صداقتهما أقوى من<lb/>سائر الروابط الاجتماعية.<lb/>نعم، إن الثبات على الصداقة - كغيرها - مشروط بحسن الخلق وتهذيب<lb/>النفس؛ لأن فاسد الأخلاق عرضه للتغير والانقلاب، تتلاعب به عواطف الأهواء<lb/>فتقلبه ذات اليمين وذات الشمال، فلا يستقر له شأن، ولا يثبت على حال، فكم تألفت<lb/>في أوطاننا شركات تجارية وصناعية، فبدد فساد أخلاق أفرادها شملها، ونثر<lb/>منظوم أهلها، وفرق اجتماعهم وجعلهم عبرة للمعتبرين، ربما كان التنازع على<lb/>شيء لا يبالي به عاقل ولا يلتفت إليه مهذب، سبباً للفشل ونفض اليدين من العمل،<lb/>بل في نقض أساس رفع بناؤه وحل عُرى أُحْكِم فتلها، وذلك كالتقدم في المجلس أو<lb/>في الختم على الأوراق أو التحلي بلفظ رئيس أو مدير ونحوهما من الألقاب، أو<lb/>مراعاة مصلحة شخصية (واخجلتاه) .<lb/>وهذا هو السبب الذي قضى على الأمم الشرقية أو الإسلامية في هذه الأزمنة<lb/>الأخيرة بالتقاطع والتنازع، حتى رزءوا بالضعف والهبوط، بل بالخسف والسقوط<lb/>وصارت حالهم - كما نرى - شر الأحوال، ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>قام فيهم مصلحون مجددون، نبهوا الأفكار الغافلة وحركوا سواكن الهمم،<lb/>فاستضاءت بنور الحقيقة بصائر، ونشطت للعمل أعضاء سلكت الجادة وأتت<lb/>البيوت من أبوابها، حتى كادت تبلغ الغاية، لكن عارضها في سيرها وحال دون<lb/>تمام العمل نفوذ العدو الغربي المتيقظ لما يعقب نهضة هذه الفئة المصلحة من إيقاف<lb/>مطامعه في الشرق عن الامتداد، بل من تحويل مده إلى جزر لا يفيض بعده ثائب،<lb/>وساعد العدوَّ الغربي على معاكسة (كذا) الإصلاح الأمير الشرقي الجاهل، فكان<lb/>عاملاً على ثل عرشه وانتزاع سلطانه، ولقي أولئك المصلحون من الألاقي<lb/>(الدواهي) ما لا محل لشرحه هنا، وهم لا يزالون على سعيهم، وتعاليمهم<lb/>الشريفة لها من ذوي النفوس الزكية والعقول الصافية، المحل الأول والمقام الأسنى،<lb/>وبانبعات أشعتها في أفكارهم، وإضاءتها أرجاء قلوبهم، تدب فيهم حرارة الغيرة على<lb/>الدين والوطن، وما بعد انفعال الغيرة إلا الأخذ بوسائل العمل ومقاصده، {وَاللَّهُ<lb/>يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (النور: 46) .<lb/>إن لكل عاقل غرضًا صحيحاً من حياته، وغرض هذا العاجز إنما هو خدمة<lb/>أمته ووطنه من طريق علمي تهذيبي على ما يرشد إليه سير المصلحين، ولما كان<lb/>هذا أمرًا عامًّا كليًّا - وكل أمر كلي عام لا يفي به الواحد - احتجت لانتقاء الإخوان<lb/>المؤازرين المساعدين الذين يوثق بثباتهم لتهذبهم وحسن مقاصدهم ونياتهم، فلم<lb/>اصطف في طرابلس إلا واحدًا أو اثنين من صنفنا (أهل العلم) وقد اصطفيتك<lb/>أنت من أهل (<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>) [1] لما رأيته فيك من سمو الأفكار والنظر في حوادث الكون<lb/>بعين الاعتبار، مع التبصر والتدبر والتأسف والتحسر، بحيث لم يبق عندي ريب<lb/>في أنك على المشرب الذي نستقي منه، والمنحا الذي ننتحيه، ولم يبق من شروط<lb/>الأخوة الكبرى إلا الصدق والثبات الناتجين عن تهذيب الأخلاق (كذا في الأصل ولا<lb/>أرى أن قول الناس: نتج كذا عن كذا عربيًّا) وعندي أن اكتناه المرء واختباره التام<lb/>الذي تُعرف به أخلاقه وسجاياه لابد فيه من المعاشرة والمخالطة عدة سنين، لكن لما<lb/>كان مشربنا الذي أومأنا إليه محالفًا للتهذيب غالبًا لا يكاد يجنح إليه إلا محب للكمال، ولا يرسخ في نفس فاسدة الأخلاق والآداب، وكنتم مع قوة ميلكم إليه قد توفقتم<lb/>(الصواب: وُفِّقتم) للمطالعة في كتاب إحياء العلوم، الذي هو أحسن كتاب تهذيبي<lb/>إسلامي، وهو أستاذي الأول - فهذان الأمران أثبتا لي أملاً قويًّا وحسن ظن بصدقكم<lb/>وثباتكم فعاهدتكم على الولاء، وأطلقت عليكم لقب: (الأخ الصديق) وسيزيد الرجاء<lb/>قوة وتمكنًا بكرور الأيام، ويصير الظن عين اليقين [2] ، ونكون في جنة الأعمال<lb/>المفيدة إخوانًا على سرر متقابلين، يوم ينفع العالم منا بعلمه، والمتمول بماله، ونعم<lb/>أجر العاملين اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) افتتح بها العدد 49 المؤرخ في 22 شوال سنة 1316 الموافق 4 مارس سنة 1899.<lb/>(**) (الحجرات: 10) .<lb/>(***) إن الصديق الذي كتبت إليه هذا لم يثبت على صداقته، بل حل عُقَدها بعد ظهور المنار وانتشاره لما حدث له من الميل إلى الخرافات.<lb/>(1) وضعنا في الأصل نقطًا مكان اسم البلد لئلا تطلع الحكومة على المقالة فتبحث عن الصديق فتُوقِع به، أما وقد أُعلن الدستور فنقول: إنها بيروت.<lb/>(2) تقدم في هامش سابق أن الزمان جعل هذا الظن كذبًا لا يقينًا.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p942" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P288.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:3012">ابوحامدالغزالي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حقوق الأخوة </head>والصحبة<lb/>قال الإمام الغزالي: اعلم أن عقد الأخوة رابطة بين الشخصين كعقد النكاح بين<lb/>الزوجين، وكما يقتضي النكاح حقوقًا يجب الوفاء بها قيامًا بحق النكاح، فهكذا عقد<lb/>الأخوة؛ فلأخيك عليك حق في المال والنفس وفي اللسان والقلب بالعفو والدعاء<lb/>والإخلاص والوفاء وبالتخفيف وترك التكلف والتكليف، وذلك يجمعه ثمانية حقوق.<lb/>(الحق الأول) : قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (مثل الأخوين مثل<lb/>اليدين تغسل إحداهما الأخرى) وإنما شبههما باليدين لا باليد والرجل؛ لأنهما<lb/>يتعاونان على غرض واحد، فهكذا الأخوان إنما تتم أخوتهما إذا توافقا في مقصد<lb/>واحد، فهما من وجه كالشخص الواحد، وهذا يقتضي المساهمة في السراء والضراء،<lb/>والمشاركة في المال والحال وارتفاع الاختصاص والاستئثار.<lb/>والمواساة بالمال مع الإخوة على ثلاث مراتب: (أدناها) أن تُنزله منزلة<lb/>عبدك أو خادمك، فتقوم بحاجته من فضل مالك، فإذا سنحت له حاجة وكانت عندك<lb/>فضلة عن حاجتك أعطيته ابتداء، ولم تُحوِجه إلى السؤال، فهو غاية التقصير في<lb/>حق الأخوة.<lb/>(الثانية) : أن تنزله منزلة نفسك وترضى بمشاركته إياك في مالك، ونزوله<lb/>منزلتك حتى تسمح بمشاطرته في المال، قال الحسن: (كان أحدهم يشق إزاره بينه<lb/>وبين أخيه) .<lb/>(الثالثة) وهي العليا: أن تؤثره على نفسك وتقدم حاجته على حاجتك، وهذه<lb/>رتبة الصديقين ومنتهى درجات المتحابين. (أقول في هذا بحث أوردته في كتابي<lb/>(الحكمة الشرعية) وبينت فيه أن مرتبة الإيثار على النفس ليست عُليا المراتب،<lb/>وسأذكره في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى) .<lb/>ومن تمام هذه الرتبة الإيثار بالنفس أيضًا، كما رُوي أنه سُعي بجماعة من<lb/>الصوفية إلى بعض الخلفاء، فأمر بضرب رقابهم وفيهم أبو الحسين النوري. فبادر<lb/>إلى السياف ليكون هو أول مقتول، فقيل له في ذلك فقال: أحببت أن أوثر إخواني<lb/>بالحياة في هذه اللحظة، فكان ذلك سبب نجاة جميعهم - من حكاية طويلة - فإن لم<lb/>تصادف نفسك في رتبة من هذه الرتب مع أخيك، فاعلم أن عقد الأخوة لم ينعقد في<lb/>الباطن، وإنما الجاري بينكما مخالطة رسمية، لا وقع لها في العقل والدين، فقد قال<lb/>ميمون بن مهران: (مَن رضي من الإخوان بترك الأفضال فليؤاخِ أهل القبور) .<lb/>وأما الدرجة الدنيا فليست مَرضية عند ذوي الدين؛ روي أن عتبة الغلام جاء<lb/>إلى منزل رجل كان قد آخاه، فقال: أحتاج من مالك إلى أربعة آلاف، فقال: خذ<lb/>ألفين، فأعرض عنه، وقال: آثرتَ الدنيا على الله، أما استحيت أن تدَّعي الأخوة<lb/>في الله وتقول هذا.<lb/>ومَن كان في هذه الدرجة من الأخوة فينبغي أن لا تعامله في الدنيا، قال أبو<lb/>حازم: إذا كان لك أخ في الله فلا تعامله في أمور دنياك. وإنما أراد به من كان في<lb/>هذه الرتبة.<lb/>وأما الرتبة العليا: فهي التي وصف الله تعالى المؤمنين بها في قوله {وَأَمْرُهُمْ<lb/>شُورَى بَيْنَهُمْ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ} (الشورى: 38) أي كانوا خلطاء في الأموال<lb/>لا يميز بعضهم رحله عن بعض، وكان منهم من لا يصحب من قال: مالي أو نعلي؛<lb/>لأنه أضافه إلى نفسه. وجاء فتح الموصلي إلى منزل أخ له وكان غائبًا، فأمر<lb/>أهله فأخرجت صندوقه ففتحه وأخذ حاجته، وأخبرت الجارية مولاها فقال: (إن<lb/>صدقتِ فأنت حرة لوجه الله) سرورًا بما فعل. وجاء رجل إلى أبي هريرة رضي<lb/>الله عنه وقال: إني أريد أن أواخيك في الله، فقال: أتدري ما حق الإخاء؟ قال:<lb/>عرفني، قال: أن لا تكون أحق بدينارك ودرهمك مني. قال: لم أبلغ هذه المنزلة<lb/>بعد، قال: فاذهب عني. وقال علي بن الحسين رضي الله عنهما لرجل: (هل<lb/>يُدخِل أحدكم يده في كُم أخيه أو كيسه فيأخذ منه ما يريد بغير إذنه؟ قال: لا، قال:<lb/>فلستم بإخوان) .<lb/>ودخل قوم على الحسن رضي الله عنه فقالوا: يا أبا سعيد، أصليت؟ قال:<lb/>نعم، قالوا: فإن أهل السوق لم يصلوا بعد، قال: ومن يأخذ دينه من أهل السوق،<lb/>بلغني أن أحدهم يمنع أخاه الدرهم. قاله كالمتعجب منه، وجاء رجل إلى إبراهيم<lb/>ابن أدهم رحمه الله وهو يريد بيت المقدس فقال: إني أريد أن أرافقك، فقال له<lb/>إبراهيم: على شرط أن كون أملك لشيئك منك، قال: لا، قال: أعجبني صدقك.<lb/>قال: فكان إبراهيم رحمه الله إذا رافقه رجل لم يخالفه، وكان لا يصحب إلا من<lb/>يوافقه، وصحبه رجل شرَّاك (هو الذي يعمل الشُّرُك للنعال) فأهدى رجل إلى<lb/>إبراهيم في بعض المنازل قصعة من ثريد ففتح جراب رفيقه وأخذ حزمة من شُرُك<lb/>وجعلها في القصعة وردها إلى صاحب الهدية، فلما جاء رفيقه قال: أين الشُّرُك؟<lb/>قال: ذلك الثريد الذي أكلته إيش كان؟ قال: كنت تعطيه شراكين أو ثلاثة، قال:<lb/>اسمح يُسمح لك. وأعطى مرة حمارًا كان لرفيقه بغير إذنه رجلاً رآه راجلاً، فلما<lb/>جاء رفيقه سكت ولم يكره ذلك. قال ابن عمر رضي الله عنهما: أهدي لرجل من<lb/>أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم رأس شاة فقال: أخي فلان أحوج مني إليه،<lb/>فبعث به إليه، فبعثه ذلك الإنسان إلى آخر، فلم يزل يبعث به واحد إلى آخر،<lb/>حتى رجع إلى الأول بعد أن تداوله سبعة. وروي أن مسروقًا ادَّان دينًا ثقيلاً وكان<lb/>على أخيه خيثمة دين، قال: فذهب مسروق فقضى دين خيثمة وهو لا يعلم،<lb/>وذهب خيثمة فقضى دين مسروق وهو لا يعلم، ولما آخى رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم بين عبد الرحمن بن عوف وسعد بن الربيع آثره بالمال والأهل، فقال عبد<lb/>الرحمن: بارك الله لك فيهما، فآثره بما آثره به، وكأنه قَبِله، ثم آثره به وذلك مساواة<lb/>والبداية إيثار والإيثار أفضل من المساواة. وقال أبو سليمان الداراني: (لو أن الدنيا<lb/>كُلَّها لي فجعلتها في فم أخ من إخواني لاستقللتها له) . وقال أيضا: (إني لألقم اللقمة<lb/>أخًا من إخواني فأجد طعمها في حلقي) .<lb/>ولما كان الإنفاق على الإخوان أفضل من الصدقات على الفقراء قال علي<lb/>رضي الله عنه: لَعشرون درهمًا أعطيها أخي في الله أحب إليَّ من أن أتصدق<lb/>بمائة درهم على المساكين. وقال أيضًا: (لأن أضع صاعًا من طعام وأجمع<lb/>إخواني في الله أحبُّ إليَّ من إعتاق رقبة) .<lb/>واقتداء الكل في الإيثار برسول الله صلى الله عليه وسلم؛ فإنه دخل غيضة<lb/>مع بعض أصحابه فاجتنى منها سواكين: أحدهما معوج، والآخر مستقيم، فدفع<lb/>المستقيم إلى صاحبه فقال: يا رسول الله، كنت والله أحق بالمستقيم مني، فقال:<lb/>(ما من صاحب يصحب صاحبًا ولو ساعة من النهار إلا سئل عن صحبته، هل أقام<lb/>فيها حق الله أم أضاعه) . فأشار بهذا إلى أن الإيثار هو القيام بحق الله في الصحبة.<lb/>وخرج رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى بئر يغتسل عندها، فأمسك حذيفة<lb/>ابن اليمان الثوب وقام يستر رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى اغتسل، ثم جلس<lb/>حذيفة ليغتسل، فتناول رسول الله صلى الله عليه وسلم الثوب وقام يستر حذيفة عن<lb/>الناس، فأبى وقال: بأبي أنت وأمي يا رسول الله، لا تفعل، وأبى عليه السلام إلا<lb/>أن يستره بالثوب حتى اغتسل، وقال صلى الله عليه وسلم: ما اصطحب اثنان قط<lb/>إلا كان أحبهما إلى الله أرفقهما بصاحبه. وروي أن مالك بن دينار ومحمد بن واسع<lb/>دخلا منزل الحسن وكان غائبًا، فأخرج محمد بن واسع سلة فيها طعام من تحت<lb/>سرير الحسن، فجعل يأكل، فقال له مالك: كُفَّ يدك، حتى يجيء صاحب البيت،<lb/>فلم يلتفت محمد إلى قوله وأقبل على الأكل، وكان محمد أبسط منه وأحسن خلقًا،<lb/>فدخل الحسن وقال: يا مُوَيْلِك، هكذا كنا لا يحتشم بعضنا من بعض، حتى ظهرت<lb/>أنت وأصحابك، وأشار بهذا إلى أن الانبساط في بيوت الإخوان من الصفاء في<lb/>الأخوة، كيف وقد قال الله تعالى:] أَوْ مَا مَلَكْتُم مَّفَاتِحَهُ أَوْ صَدِيقِكُمْ [ (النور:61)<lb/>كان الأخ يدفع مفاتيح بيته إلى أخيه ويفوض إليه التصرف كما يريد، وكان أخوه<lb/>يتحرج من الأكل بحكم التقوى، حتى أنزل الله تعالى هذه الآية، وأذن لهم في<lb/>الانبساط في طعام الإخوان والأصدقاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p945" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P289.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاشتراكية والدين</head>
               <lb/>(ملخص من كتابنا: الحكمة الشرعية)<lb/>
               <lb/>علم مما تقدم عن الإحياء للإمام الغزالي أن عُليا درجات الأخوة ورُتبها هي<lb/>كون الإخوان كلهم خُلطاء في الأموال وشركاء، لا يميز بعضهم رحله عن بعض،<lb/>ومعلوم أن المؤمنين كلهم إخوة - كما في نص القرآن - وإن كان الكثير بل الأكثر<lb/>منهم غير قائم بحقوق هذه الأخوة، وإذا كان بلوغ الرتبة العليا من الأخوة مستحسنًا<lb/>ومطلوبًا شرعًا، فهو دليل على أن الاشتراكية التي ينزع إليها بعض الجمعيات في<lb/>أوروبا مستحسنة ومطلوبة في الجملة؛ لأن لها أصلاً في الشريعة الإسلامية الحقة<lb/>المؤيدة بالعقل الصحيح، مع أننا نرى الحكماء والعقلاء، لا سيما رجال الدين منهم<lb/>يطلقون القول في ذمها وذم ذويها، فهل ذلك من الصواب أم لا؟<lb/>الجواب الذي يتراءى لنا هو أننا إذا نظرنا في المسألة بعين الحق المجرد<lb/>تجلى لنا أن للاشتراكيين مطالب عادلة في الجملة، وأنهم معذورون في تحزبهم<lb/>للتحامل على الأغنياء الذين هم يُرَاءون ويمنعون الماعون، وينفقون إسرافًا وتبذيرًا،<lb/>ولا يرحمون مسكينًا ولا فقيرًا، لكن بعض مطالبهم جائرة، لا يمكن أن ترضى بها<lb/>أمة من الناس، كما ينقل عن بعضهم القول بأن الاشتراك ينبغي أن يكون في كل<lb/>شيء، حتى في الأبضاع، وهو سفه من القول لا يقول به إلا السفهاء، وإلى الآن<lb/>لم يستطع أحد من زعماء الاشتراكيين أن يأتي بتعاليم للاشتراكية مقبولة عند جماهير<lb/>العقلاء المنصفين، ولو طلبوا هاته الرغيبة في الدين الإسلامي لظفروا بها، ذلك أن<lb/>الشريعة الإسلامية الغراء تفرض في أموال الأغنياء من عين أو تجارة، وفي نتائج<lb/>زراعة الزارعين فرضًا معينًا يخف عليهم أداؤه، تصرفه لمن يعجز عن كسب يقوم<lb/>بكفايته من فقير ومسكين وللغارمين وأبناء السبيل إلخ التفصيل المعروف في كتب<lb/>الفروع.<lb/>وهذا الفرض يُلزم به الأغنياء إلزامًا ويُجبرون عليه إجبارًا، وتُحث الناس بعد<lb/>ذلك على التنفل في الصدقة، وعلى الصلة والهدية والمواساة وإكرام الضيوف وعلى<lb/>الصداقة والأخوة التي أرفع درجاتها أن يتصرف الصديق في مال صديقه كما<lb/>يتصرف في مال نفسه، ولا يصادف منه على ذلك إلا الرضا، بل الفرح<lb/>والاستبشار. نعم هذه الرتبة لا يُحمل عليها الناس كرهًا وإنما يُقادون إليها بسلاسل<lb/>الآداب الدينية مع الرفق والحكمة إلى أن يأتوها راغبين، وذلك بنشر تلك الآداب<lb/>والتربية للأحداث ذُكرانًا وإناثًا على أصول تعاليمها.<lb/>لا ريب أن انتهاج هذا المسلك يأتي بفائدة كبرى للأمة، هي السعادة بعينها،<lb/>وإن كان وصول جميع الأفراد لمرتبة الأخوة الكبرى بعيد المنال، لما يعترض<lb/>التربية من العوارض الخارجية والأحوال، فضلاً عن كون تعميمها لا يتم إلا بالقوة<lb/>وكثرة المال، وفي إكراه العموم على ذلك حرج شديد، لا يقول به ذو رأي سديد، ولا<lb/>يزال أولئك الاشتراكيون كلاًّ على كاهل أوروبا، ولا يصلون إلى تمام ما يطلبون؛<lb/>لأن رجل الدين ورجال السياسة جميعاً يرفضون تعاليمهم ويسفهون أحلامهم، إلا ما<lb/>كان من الجمعية الفرنسوية التي تسمى: جمعية الأخوة، فأولئك تشبه أحوالهم<lb/>وتعاليهم ما كان من الأخوة في شبيبة الملة، كما تقدم عن الإحياء، وقد صدر عن<lb/>هذه الجمعية آثار نافعة لأمتهم من نشر العلوم والفنون الرياضية والفلسفية مقرونة<lb/>بالدين المسيحي على المذهب الكاثوليكي، وقد انتشرت مدارسهم في ممالك الشرق<lb/>يوطئون المسالك ويمهدون السبل لامتداد نفوذ فرنسا وتسلُّطها على البلاد التي<lb/>ينشرون فيها تعاليمهم، كما يفعله غيرهم من جمعيات دول أوروبا في ممالك الشرق،<lb/>وأهل الشرق لاهون غافلون عما يراد بهم.<lb/>(قاعدة في الطاقة، والكلب يأكل في العجين، يا كلب كُلْ واتهنَّا ما للعجين أصحاب)<lb/>بل أهل الشرق نيام، فإذا ماتوا باستعباد الأجانب لهم ونوقشوا الحساب،<lb/>وحاق بهم العذاب، انتبهوا، وأَنَّى ينفع الانتباه، ولا حول ولا قوة إلا بالله، وأجدر<lb/>بالمسلمين أن يكونوا هم السابقين لمثل تلك الجمعية، بل ولكل مزية مفيدة مرضية من<lb/>المزايا التي سبقتنا بها الأمم الغربية، وما كنا لنستفيق فصبر جميل.<lb/>هذا، وإن للاشتراكيين والمتآخين في أوروبا حجة في كتابهم الديني الذي عليه<lb/>مدار النصرانية وهو المسمى بالعهد الجديد، فقد ذكر فيه ما نصه:<lb/>وكان لجمهور الذين آمنوا قلب واحد ونفس واحدة، ولم يكن أحد يقول: إن<lb/>شيئًا من أمواله له، بل كان عندهم كل شيء مشتركًا وبقوة عظيمة كان الرسل<lb/>يؤدون الشهادة بقيامة الرب يسوع، ونعمة عظيمة كانت على جميعهم، إذ لم يكن<lb/>فيهم أحد محتاجًا لأن كل الذين كانوا أصحاب حقول أو بيوت كانوا يبيعونها ويأتون<lb/>بأثمان المبيعات ويضعونها على أرجل الرسل، فكان يوزع على كل واحد له احتياج،<lb/>ويوسف الذي دعي من الرسل برنابا الذي يترجم ابن الوعظ لاوي قبرسي الجنس،<lb/>إذ كان له حقل باعه وأتى بالدراهم ووضعها عند أرجل الرسل، ورجل اسمه<lb/>حنانيا وامرأته سفيرة باع ملكًا واختلس من الثمن وامرأته لها خبر ذلك وأتى بجزء<lb/>ووضعه عند أرجل الرسل، فقال بطرس: يا حنانيا، لماذا ملأ الشيطان قلبك<lb/>لتكذب على الروح القدس وتختلس من ثمن الحقل، أليس وهو باق كان يبقى لك،<lb/>ولما بيع ألم يكن في سلطانك، فما بالك وضعت في قلبك هذا الأمر أنت لم تكذب<lb/>على الناس، بل على الله، فلما سمع حنانيا هذا الكلام وقع ومات، وصار خوف<lb/>عظيم على جميع الذين سمعوا بذلك، فنهض الأحداث ولفوه وحملوه خارجًا ودفنوه،<lb/>ثم حدث بعد مدة نحو ثلاث ساعات أن امرأته دخلت، وليس لها خبر ما جرى<lb/>فأجابها بطرس قولي لي: أفبهذا المقدار بعتما الحقل؟ فقالت: نعم بهذا المقدار،<lb/>فقال لها بطرس: ما بالكما اتفقتما على تجربة روح الرب، هو ذا أرجل الذين دفنوا<lb/>رجلك على الباب وسيحملونك خارجًا، فوقعت في الحال عند رجليه وماتت، فدخل<lb/>الشباب ووجدوها ميتة، فحملوها خارجًا ودفنوها بجانب رجلها، فصار خوف عظيم<lb/>على جميع الكنيسة وعلى جميع الذين سمعوا بذلك. انتهى من أواخر الإصحاح<lb/>الرابع وأوائل الإصحاح الخامس من سفر أعمال الرسل (ابركسيس) .<lb/>وفيه أن الاشتراك كان في كل شيء متمول عندهم وهو مصرح به في<lb/>الإصحاح الثاني أيضًا، وأن الاشتراك كان مانعًا لأحدهم أن يتصرف في ماله كيف<lb/>يشاء ويختار، أو يمسكه عنده، بل كانوا يلزمونه أن يؤديه إلى الرسل، وهم ينفقون<lb/>عليه كما يريدون، ألم تر إلى (بطرس) كيف عد (حنانيا) مختلسا عندما أمسك بعض<lb/>ثمن الحقل، وهذا الحد من الإفراط لم تقل به الشريعة الإسلامية، ولا في أوائل مدة<lb/>الهجرة التي شارك فيها الأنصار المهاجرين في أموالهم طوعًا واختيارًا، وحيث كان<lb/>التوارث بالإسلام لا بالقرابة، لما تقتضيه حالة ذلك الوقت، وأما تعاليم العهد الجديد<lb/>الذي هو أصل النصرانية، كما ألمعنا إليه قريباً فجميعها ناطقة بالإفراط في التمسك<lb/>بالفضائل، وتلزم الآخذ بها أن يكون أزهد الزهاد، لا يتخذ مالاً، ولا يبتغي جاهًا،<lb/>ولا يدافع عن نفسه، بل يكون خافضًا ضارعًا مستسلمًا لتصرف الحاكمين،<lb/>مستبسلاً لتعدي المعتدين، وقد رفض النصارى تلك التعاليم من حيث التخلق والعمل،<lb/>وادعوها بقول الجدل، كما أن المسلمين قصروا بنشر تعاليم دينهم الخالصة من<lb/>الشوائب ولم يتخلقوا بأخلاقه على وجه الكمال الذي حدده، نعم إلا قليل منهم، مع أنه<lb/>الكافل لهم سعادة الدارين والفوز بالحُسنيين؛ ولذلك جدت أمم النصارى في مصالح<lb/>الدنيا وهم قاعدون، فازوا بالتغلب وهم خائبون، فإنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>(المنار)<lb/>هذا ما كتبناه في (الحكمة الشرعية) من بضع سنين، ولم نقصد به<lb/>الاعتراض على أعمال هذه الملة النصرانية، ولا على تعاليمهم؛ لأننا نعلم أن<lb/>الإفراط في التنفير من الدنيا، وفي التزهيد بالمال والسلطة كان مناسبًا لحال ذلك<lb/>العصر، لما كان عليه الناس من الفساد والبغي، وطغيان الشهوة والقوة بسبب مدنية<lb/>الرومانيين المعروفة، وإنما تتعجب من أحوال الأمتين وعدم انطباقها على تعاليم<lb/>الديانتين، وفي العروة الوثقى مقالة نفيسة في هذا الموضوع، سننشرها في عدد تالٍ،<lb/>إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p949" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P290.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الإسلامي والجرائد</head>
               <lb/>عندما عزمنا على إنشاء المنار كاشفنا بعض أهل النظر والخبرة بعزمنا،<lb/>وشاورناهم في الأمر، فقال أوسعهم اختبارًا: إن الجريدة لا تروج إلا إذا جاءت<lb/>بمشرب جديد وطرقت سبلاً لم تكن تُطرق، وهي مما يحتاج إلى السلوك فيها. ولما<lb/>ظهر المنار، اعترف صاحب هذا الرأي كغيره بأنه جاء بما لم تأتِ به الأوائل<lb/>من بيان الأمراض الاجتماعية التي طرأت على الأمة الإسلامية والشرق كله،<lb/>والبحث في أسبابها وعلاجها، وحمد سعينا وعملنا العقلاء والفضلاء وأصحاب<lb/>الجرائد خاصة قولاً وكتابةً، إلا أن جريدة معلومات العربية انتقدت علينا مرة ما<lb/>كتبناه عن مراكش من سوء الحال، ودوام الاختلال، المُؤْذِن - إن لم يُتدارك -<lb/>بالزوال، وبَنَت انتقادها على أن تلك البلاد متمسكة بالدين، ومن لوازمه الانتظام<lb/>وحسن الحال، وأنه ما كان ينبغي لنا أن نهول ببيان ضعفها واختلال شؤونها،<lb/>محافظة على كرامتها، نعم، إنها مع ذلك استحسنت ما نصحنا به سلطان مراكش<lb/>من الاستعانة بمولانا السلطان الأعظم على الإصلاح بأن يطلب منه رجالاً لِبثِّ<lb/>المعارف والفنون العسكرية في بلاده، ومن الغريب أن بعض أكابر رجال الدولة<lb/>كتب إلينا يومئذ يستحسن ما نشرناه في شأن مراكش إلا الاستعانة بسلطاننا، قال:<lb/>لئلا ترسل إليه الدولة مثل فلان، وذكر رجلاً من موظفي المعارف يعلم أننا واقفون<lb/>على جهالته، وانتقد علينا أيضًا من إدارة جريدة طرابلس، فكتب لنا أولاً [1] بأننا<lb/>بيَّنَّا معايب المسلمين، وكشفنا الستار عن جهالتهم وضعف دولهم وأنه كان ينبغي لنا<lb/>أن نسدل الستار على هذه المخازي والمقاذر، ونؤول للمخطئين على أعين الناس من<lb/>الأجانب والأعداء، ثم كتب في الجريدة شيء من هذا، ووافق طرابلس على هذا<lb/>الرأي جريدة مصرية واحدة لا قيمة لها فنذكر اسمها.<lb/>ثم ماذا - لم يمضِ على المنار إلا أشهر حتى رن صوته في الآذان، ولهجت<lb/>بمواضيعه الألسن، وظهر لها أثر في الجرائد، واتفق أن الآلام التي دفعت بنا إلى<lb/>الكتابة في هذه المواضيع، حركت بعض من ألمَّت بهم من الكُتاب في المشرق<lb/>والمغرب، وحملتهم على الكتابة في الأخطار التي تتهدد الشرق كله والمسلمين فيه<lb/>بخصوصهم، فكانت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e210" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> ملتقى أفكارهم، ومنعكس صدى أصواتهم، ولم<lb/>يطُل الأمد على نشر مقالة المراكشي ومقالة الهندي فيها (وفي المنار) حتى جاءته<lb/>رسالة ضافية من حضرة جودت بك محرر جريدة (<title level="j" change="#d2e191">إقدام</title>) في الآستانة العلية<lb/>في ضعف الأمة الإسلامية أو الأخطار التي تحدق بها، وما عساه يقيها منها، وليس<lb/>في تلك الرسالة جملة لم يرد مثلها في المنار، حتى توهم بعض المصريين أنها قد<lb/>لخصت من المنار تلخيصًا.<lb/>ثم نشرت جريدة معلومات العربية مقالة وجيزة في الموضوع وجهت إليها نظر<lb/>المؤيد، فنشرها ثم جاءنا العدد الأخير من جريدة طرابلس، فإذا هي مفتتحة بمقالة<lb/>لخصت فيها ما كتبه جودت بك، وما جاء في معلومات معترفة بما أنكرته علينا من<lb/>قبل، فالحمد لله على الوفاق بعد الخلاف.<lb/>ذكرت معلومات أن للإصلاح 13 أصلاً لا بد منها، وذكرت أصولاً مجملة<lb/>مبهمة متداخلة، الأول منها: (الاعتصام بالدين القويم) ويا ليت شعري ما مراده<lb/>به؟ فإن كان مراده التعاليم الشائعة التي يسميها الناس دينًا، فهي التي أوقعتهم فيما هم<lb/>فيه، وذلك كالتوحيد أو التوكل الذي رماهم بالجبر والكسل، فمنعهم من الاعتماد على<lb/>الأسباب التي ناط الله بها مصالح الكون دون الاعتماد على الشيوخ أحياءً وأمواتًا،<lb/>وطلب الحوائج من قبورهم <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما شرحناه غير مرة في المنار، ومَن فهم الدين<lb/>مقلوبًا مما يأتيه بعض المتديّنين من أمرائنا وأغنيائنا من بذل الأموال الوافرة لعمارة<lb/>الأضرحة والقُبَب عليها باسم الدين، وقد نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن عمارة<lb/>القبور في أحاديث كثيرة. ومن ذلك ما نقل إلينا أخيراً عن السلطانة عديلة عمة مولانا<lb/>السلطان الأعظم التي ماتت من عهد قريب مِن أنها أرسلت جميع ما عندها من الحلي<lb/>والجواهر إلى المدينة المنورة ليزيّن بعقد منها - يساوي 180 ألف جنيه - قبر السيدة<lb/>فاطمة عليها السلام، ويصنع من الباقي - وثمنه نحو 150 ألف جنيه - ثُريا<lb/>(نجفة) تعلق في روضة النبي (عليه الصلاة والسلام) ولو أنها كانت تعلم أن النبي<lb/>وبنته لا يحبان الزينة، لا سيما بعد الموت، وأنهما يحبان العلوم والمعارف -<lb/>لأوصت بأن تُصرف هذه الأموال لفتح المدارس في تلك البلاد التي كانت مشرق أنوار<lb/>المعارف للكون، فأمست من أجهل البلاد، وضيقت الدولة في أمر المطبوعات التي<lb/>تدخلها، حتى إن كل عدد من أي جريدة لا يدخل الحجاز إلا بأمر من الآستانة، على<lb/>ما بلغنا، وإن لنا لعودة إلى هذا الموضوع إن شاء الله تعالى، وقيل: إن حلي<lb/>السلطانة أرسل للمدينة لغير تلك الغاية.<lb/>(الأصل الثاني: الاعتصام بحبل الخلافة) : وهذا يدخل في الأول، كما<lb/>يدخل فيه قيام الخليفة بحقوق الخلافة على ما شرحناه في مقالات الإصلاح الديني.<lb/>(الثالث: علم العلماء وأعاظم الأمة ما عليه الأمة وتركهم ترجيح النفع<lb/>الخاص على العام) ومَن الذي يقلب تربيتهم، وأكثرهم عالِم بحال الأمة ويائس من<lb/>إصلاحها؛ ولذلك يعمل لنفسه فقط.<lb/>(الحادي عشر: إصدار جريدة في كل بلدة إسلامية تختص مباحثها بما<lb/>يناسب شأن تلك البلدة وارتقاء أهلها علمًا وأخلاقًا) وهذا الأصل يمكن أن يوجد فيما<lb/>عدا بلاد الدولة العلية من بلاد الإسلام، فإننا قد أنشأنا المنار لهذه الغاية، فكانت تمنع<lb/>أعداده من بلاد سوريا بحجة أننا نرمي المسلمين بالجهالة ونقول: إنهم في حاجة<lb/>إلى التربية والتعليم بالصبغة الدينية، ثم صدرت الإرادة السنية من مقام الخلافة<lb/>الإسلامية بمنعها من البلاد العثمانية بكلمة كتبها للمابين والي بيروت (رشيد بك)<lb/>الذي يعرف مولانا السلطان فمن دونه حقيقة حاله السيئة، فبلاد يمنع فيها عمل عظيم<lb/>عام الفائدة بكلمة من جهول فاسد الأخلاق سيئ الأعمال، هل يمكن يجري فيها<lb/>إصلاح؟ ونحن قد سبقنا معلومات لمثل هذا الاقتراح في مقالات الإصلاح<lb/>الديني.<lb/>أما بقية الأصول التي ذكرها فهي ترجع إلى شيء واحد هو: تأليف شركات<lb/>مالية لتعميم المدارس للذكور والإناث، ولطبع المؤلَّفات النافعة، وإنشاء المنتديات<lb/>العلمية، وتوظيف خطباء طوافين، وكل هذه المباحث قد فصلنا القول فيها تفصيلاً<lb/>وإنشاء المنتديات العلمية متعذر في دار السلطنة ومتعسر في سائر بلاد الدولة؛ لأن<lb/>كل اجتماع يكون مدعاة لبث الدسائس من الجواسيس كما هو معلوم، ومن العجب<lb/>أنه ذكر التعليم ولم يذكر التربية، وهي الركن الأهم الأنفع.<lb/>وفي الختام نسأل الله تعالى بكمال الإخلاص أن يوفق حكامنا وعلماءنا وجرائدنا<lb/>لما فيه خير الأمة والملة، ونحمد الله ونثني عليه أن وفق الجرائد في بلاد الدولة<lb/>على مشاركتنا في البحث في أمراض الأمة وعلاجها، ونرجو من فضله أن يقي<lb/>أصحابها من ولاة السوء الذين يصدون عن سبيل الله مَنْ آمن ويبغونها عوجاً،<lb/>فيواظبوا على هذا العمل المبرور الذي يُحيي الهمم، ويبعث على النهوض، وبالله<lb/>التوفيق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الذي كتب هذا هو شيخنا: الشيخ حسين الجسر.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p952" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P291.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منتدى سمر</head>
               <lb/>ضمّنا وبعض فضلاء السُّمَّار سامر من السمار (السمر الحديث في الليل<lb/>ويسمى فاعله ومكانه سامرًا، وجمعه في معنَيَيْه: سُمَّار) فجرى ذكر الطرق وما<lb/>كتبه المنار في عدده الماضي بمناسبة الحادثة الأخيرة في شأن ذويها، وتحدثوا بأن<lb/>شيخ الشيوخ سيجمعهم للمذاكرة في الإصلاح، فقال قائل: لا يمكن أن يأتي<lb/>الإصلاح من جانب هؤلاء الشيوخ؛ لأنهم إذا تركوا الرقص والغناء وآلات الطرب<lb/>ينفضُّ أكثر الناس من حولهم، فيقل سوادهم الذي يفيض عليهم بالأبيض والأصفر،<lb/>ومدار معاشهم وجاههم على هذا، إنهم ليعلمون - كما نعلم أو أكثر علمًا - أنهم لو<lb/>اقتصروا على الذكر الشرعي لا يحضر مجالسهم إلا بعض الأتقياء العقلاء الذين لا<lb/>يقدمون لهم نذرًا ولا ينقدونهم شيئاً، وهذا ما يضطرهم إلى استمالة الغوغاء من<lb/>الناس باللهو والباطل، فلغواً يكتب المنار، وعبثًا يحاول مبتغي الإصلاح (وأشار<lb/>إليَّ) فقال سامر آخر: نرجو أن يظلوا واقفين عند هذا الحد في الاستمالة ولا<lb/>يتعدوه إلى نحو الحشيش والأفيون، فانبرى له آخر وقال: وما يدريك أنهم لم يتعدوا<lb/>الحدود التي ذكرتَ، إن الخيام التي يُشرب فيها الحشيش في الموالد هي مأوى<lb/>المجاذيب المعتقدين ومنتحى العفاة والطالبين، ولا يمكن لأحد أن ينبس ببنت شفة<lb/>في الاعتراض على ذويها لئلا يتصرفوا فيه، فتذكرت بكلام هذا السامر ما كنت<lb/>سمعته من بعض القضاة الشرعيين في غضون مدة مولد السيد من أن بعض<lb/>الحشاشين من الأولياء أصحاب الكشف وأنه سُرق لبعض الناس متاع، فوقف على<lb/>خيمة حشاشين فأشار واحد منهم إلى أن متاع الرجل قفة، وأنها في مكان كذا، فجاء<lb/>الرجل المكان المشار إليه فوجد متاعه هناك في قفة كما قال الحشاش.<lb/>ولم أحدث السمار بالقصة، لكنني قلت لمن قال إن الكلام في إصلاح الطرق<lb/>عبث: إنني يغلب علي اليأس من الشيوخ في الغالب، ولكن رجائي في الأمة كامل،<lb/>وأنا أكتب لأبين لها الحق من الباطل، فمتى علمَتْ أعرَضَتْ عن هؤلاء المضلين<lb/>الذين يأكلون أموالنا باسم الدين ويشترون بعهد الله وأيمانهم ثمناً قليلاً، وإن الحق<lb/>يعلو ولا يُعلَى عليه، والعاقبة للمتقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p953" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P292.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار وآراء<lb/>
               <lb/>(ولي العهد للخديوية)<lb/>سمى الجناب العالي الخديوي نجله وولي عهده (محمد عبد المنعم) فجمع بين<lb/>فضيلتي الأسماء المشار إليها في حديث (أفضل الأسماء ما عُبد وحُمد) فنسأل الله<lb/>تعالى الذي ألهم سمو والده بأن يضع له خير الأسماء أن يجعله خير مسمى، ويقر به<lb/>عيون الأمة والوطن المصري العزيز.<lb/>***<lb/>(اشتراك يوناني بالجمعية الخيرية)<lb/>كتب الموسيو أكيلو بولو من وجهاء التجار اليونانيين في الإسكندرية إلى<lb/>الجمعية الخيرية الإسلامية بأنه يعتد مصر وطناً ثانيًا له، لطول إقامته فيها،<lb/>ومن حق الوطن مساعدة الأعمال الخيرية فيه؛ ولذلك يلتمس من الجمعية أن<lb/>تعتبره من المشتركين بمبلغ سنوي قدره أربعون جنيهًا إنكليزيًّا، فأجابته الجمعية<lb/>معترفة له بالفضل ومكافئة عليه بالشكر، فليعتبر الذين يرجئون دفع ما عليهم من<lb/>سنة إلى أخرى، بل ليعتبر سائر أغنياء القاهرة، ثم أغنياء القطر الذين<lb/>يقصرون في مساعدة هذه الجمعية، ولو كان للكثير منهم روح شريف ومعرفة<lb/>بقيمة الوطن كمعرفة الموسيو أكيلو بولو - لعمَّت مدارس هذه الجمعية جميع مدن<lb/>القطر ولكن الكرام قليل، فنسأل الله تعالى أن يزيد في أوطاننا عددهم،<lb/>ويضاعف مددهم، فبالأغنياء الفضلاء تحيا البلاد وتنهض الأمم، وبهم تسقط<lb/>في مهاوي العدم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p954" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P293.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة الأولى للمنار</head>
               <lb/>الحمد لله الذي بنعمته تتم الصالحات وصلى الله على سيدنا محمد وعلى كل<lb/>عبد مصطفى.<lb/>أما بعد: فقد تم لمنارنا بفضل الله تعالى سنة قمرية كاملة (إذ كان صدور أول<lb/>عدد منه في 22 شوال سنة 1315) أنبته صدق الخدمة فيها نباتًا حسنًا، وتقبله<lb/>فضلاء الأمة بقبول حسن، ولا يزال في نمو تدريجي يبشر بالكمال، ولقد صدق الله<lb/>تعالى إلهامنا، وحقق رجاءنا بمؤازرة الكرام ومعاضدة الأخيار، وها نحن أولاء<lb/>نراهم يزدادون يومًا فيومًا، أما الرجاء الذي أشرنا إليه فهو ما جاء في آخر فاتحة<lb/>الجريدة - بعد بيان منهاجها والإشارة إلى مشارب الناس في الجرائد، وأنه انتقاد<lb/>الحكومة أو المدح والذم في الأشخاص أو النكت الهزلية والروايات الغرامية - وهو:<lb/>(فإذا رأوا جريدة تفند أكثر أقوالهم، وتنعي على إسرافهم في أمرهم، وتسجل<lb/>عليهم التقصير في العمل المفيد لعمارة بلادهم، بل التشمير للعمل على خراب<lb/>أوطانهم، أو تسليمها لأيدي الأغيار من المهطعين إلى الاستعمار، يوشك أن<lb/>يلفظوها لفظ النوى ويضربوا بها عُرْض الحائط، لكنني وطَّنت النفس على الاقتناع<lb/>بمؤازرة الكرام ومعاضدة الأخيار، نعم، إن الكرام قليل ورجاؤنا أن يكونوا آخذين<lb/>في النمو لما تقتضيه حالة العصر ويزعج الأمة إليه موقفها الحرج <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ.<lb/>كانت الجريدة تُرسَل إلى المشهورين من القراء فيردونها من غير أن يزيلوا<lb/>غلافها وينظروا فيها، ثم يتفق لهم النظر فيها عند بعض أصحابهم، فيطلبونها،<lb/>وأكثر الذين اشتركوا في أثناء هذه السنة - حتى في الشهرين الحادي عشر والثاني<lb/>عشر - طلبوا الجريدة من أولها، حتى احتجنا لإعادة طبع ما نفد من أعدادها، ولو<lb/>أن لنا وكلاء يسعون في نشرها لكان نموها أسرع وانتشارها أعم. أما رد الناس<lb/>للجرائد الحادثة من قبل الاطلاع عليها فهو لِما رأوه من كدورة مشاربها وعدم ثباتها<lb/>في الغالب:<lb/>وذنب جرّه سفهاء قوم <gap resp="#org_MS"/> وحل بغير فاعله العقاب<lb/>الانتقاد على المنار:<lb/>قلنا: إن المنار نال رِضَى العلماء والفضلاء، ولكنه لم يسلم من الانتقاد، أما<lb/>علماء الأزهر الكرام، فقد أنكر بعضهم علينا مسألة واحدة وهي ما جاء في<lb/>(محاورة في إصلاح التعليم في الأزهر) من وجوب العمل بالحديث الشريف دون<lb/>قول الفقهاء المخالف له، ووعدناهم بأننا سنبسط الكلام في هذا الموضوع في مقالة<lb/>نكتبها في (الاجتهاد والتقليد) وأشار علينا بعض الفضلاء والكُتاب بأن نقلّ من<lb/>الألفاظ الغريبة والاصطلاحات العلمية، ونختار السهولة في الأسلوب ليتسنى لكل<lb/>الطبقات أن تفهم ما يُكتب؛ ولذلك ترى أن الأعداد الأولى من المنار أرقى في الغالب<lb/>أسلوبًا، وأكثر غريباً.<lb/>وأما غوغاء الناس فقد قام جماعة من سفهائهم فسلقونا بألسنة حِدَاد في جرائد<lb/>البذاء والنفاق لنبذة نشرناها في سبب الخلاف الذي كان وقع بين الرفاعية والقادرية،<lb/>وإنما ساقهم إلى هذا حب التقرب من صاحب السيادة والسماحة أبي الهدى أفندي<lb/>الرفاعي الشهير، وذلك أن عطوفة مخدومه حسن بك خالد كتبت مقالة في الموضوع<lb/>ينهى أتباعهم فيها عن الرد على المنار، ولكن طاش سهمهم وخاب ظنهم، وقد<lb/>علمت سماحته أننا لم نقصد بما كتبناه إلا خيرًا، وكتبت إلينا تقول بأن جميع ما<lb/>كُتب في الرد علينا غير ما كتبه المخدوم، ولم يكن مرضيًّا عندها، وأنها اعتقدت<lb/>إخلاصنا وحسن قصدنا.<lb/>وانتقد علينا من مصادر مختلفة مقالات منكرات الموالد ومسألة نفي الواسطة<lb/>بين الله تعالى وبين الناس إلا في الهدى والإرشاد، ومسائل في زيارة القبور<lb/>وتعميمها والقراءة للأموات، وفي الاقتصار على الحث على التربية والتعليم دون<lb/>الأعمال المادية، بل الإكثار من الأول والإقلال من الثاني، وفي تفضيل العلم على<lb/>الحرب، وفتح المدارس على فتح البلاد، وقد أجبنا عن ذلك كله بما فيه مقنع.<lb/>وعود المنار:<lb/>جاء في أطواء الكلام وتضاعيفه وعود كثيرة، منها ما وفينا به، ومنها ما<lb/>أرجأناه للفرص والنهز، ومن هذا الأخير الوعد بالكلام على القضاء والقدر والجبر،<lb/>وعلى التربية الجسدية والنفسية والعقلية، وعلى أن الأصل في الأمم الترقي لا<lb/>التدلي، خلافًا لما هو شائع عند المسلمين، وعلى تمثيل الروايات وموعدنا الأعداد<lb/>الآتية إن شاء الله تعالى، ويدخل في هذا ما كتبناه وقلنا أن له بقية، ولم نأتِ بها<lb/>كمقالات (سلطة مشيخة الطريق الروحية) ورسالة (فكاهة العلوم) لمكاتبنا<lb/>الإسكندري، أما تتمة مقالات مشيخة الطرق فقد منع من إكمالها مانع، وأما فكاهة<lb/>العلوم فاستطلناها على غير فائدة.<lb/>مستقبل المنار:<lb/>علمنا أن أكثر المشركين يحفظون أعداد المنار لأجل تجليدها في آخر السنة،<lb/>ومن ثم اقترح علينا كثيرون أن نجعله مجلة بشكل الموسوعات والهلال؛ لأن شكله<lb/>الآن يخرج في التجليد كبيراً وورقه يخسر بالطي بعض حسنه ومتانته، واقترح<lb/>علينا آخرون من الأفاضل أن نودعه نبذًا تعليمية للناشئين من البنين والبنات - تكون<lb/>في غاية البساطة والسهولة؛ لأن هؤلاء يرونه أحكم معلم للآداب والفضائل الدينية<lb/>والوطنية الخالية عن الشوائب ونزغات البدع، المسقمة للأخلاق الشريفة، المضنية<lb/>للعقول، المكسلة عن العمل، الباعثة على الغلو في الدين من جهة، والضعف<lb/>والتقصير فيه من جهة ثانية.<lb/>واقترح آخرون أن نضرب صفحًا عن الكلام في جزئيات المسائل السياسية<lb/>والجرح والتعديل فيها، ونكتفي بذكر الأخبار المهمة على الوجه الصحيح، كما هو<lb/>شأن المؤرخ البعيد عن الأغراض، فإننا قد انحرفنا عن هذه الخطة في بعض<lb/>المسائل انحرافًا، وقد صادفت هذه الاقتراحات عندنا قبولاً.<lb/>وها نحن أولاء نجعل جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e210" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> في أول سنتها الثانية مجلة أسبوعية،<lb/>ونجعل فيها - بعد المقالات الافتتاحية التي تبحث في جميع المواضيع - باباً<lb/>مخصوصاً لمباحث التربية والتعليم، ويدخل في التربية والتعليم علم تدبير المنزل<lb/>بجميع شُعبه وفي التعليم البحث في أساليبه ودروس مختصرة في فنون شتى، يسهل<lb/>تناولها على الناشئين والناشئات من تلاميذ المدارس وغيرهم، ووراء ذلك باب<lb/>الآثار العلمية الأدبية وتدخل فيه الأفاكيه والمُلَح، وبعده باب الأخبار التاريخية<lb/>تُذكر فيه الجوائب (الأخبار الطارئة) الداخلية والخارجية، مع ما يرشد إلى<lb/>الاستفادة منها والاعتبار بها من غير غميزة ولا إزراء بالحكومات أو<lb/>بسواهم.<lb/>ونرجو من إخواننا الأفاضل الذين استعذبوا مشرب الجريدة وراق في أعينهم<lb/>ما تحلَّت به من صادق الخدمة - أن يشدوا أزرنا بتعميم نشرها، ونحن نعدهم ببذل<lb/>الجهد في ترقية شأنها، واختيار ما نراه أفيد للأمة، وأنفع للوطن {إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ<lb/>الإِصْلاحَ مَا اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ} (هود: 88) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محمد رشيد رضا) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P294.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>