<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="1"
                                 to="1"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="28"
                                 to="28"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">28</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P149.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1316-05-10"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1898-09-26">10 جمادى الأولى 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1898"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أكتوبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p524"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P150.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة كتاب الحكمة الشرعية<lb/>في محاكمة القادرية والرفاعية </head>[*]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ<lb/>أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ فَأَنقَذَكُم<lb/>مِّنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ * وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الْخَيْرِ<lb/>وَيَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ * وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْبَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 103-105) .<lb/>تلك آيات الكتاب الحكيم، تهدي إلى الحق وإلى طريق مستقيم، ولا ينكب عن<lb/>نهجها ويرغب عن هديها إلا القوم الضالون.<lb/>{تِلْكَ آيَاتُ اللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِالْحَقِّ فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَ اللَّهِ وَآيَاتِهِ يُؤْمِنُونَ *<lb/>وَيُلٌ لِّكُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ * يَسْمَعُ آيَاتِ اللَّهِ تُتْلَى عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِراً كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا<lb/>فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ} (الجاثية: 6-8) .<lb/>هذا خطاب الله تعالى لنا في كتابه المعصوم، وهو الإمام الحق الهادي إلى<lb/>سواء السبيل، لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه تنزيل من حكيم حميد،<lb/>أمرنا بالاعتصام بحبله المتين، ونهانا عن تفرق الكلمة واختلاف الوجهة، وامتن<lb/>علينا بتأليف القلوب والاتحاد في سبيل الحق حتى أصبحت رابطتنا الملية<lb/>كالعصبية الجنسية، وأفراد أبناء الملة باجتماعهم واتحادهم الديني كالإخوة في القرابة<lb/>النسبية، الذين يرجعون إلى أصل واحد يعرفونه ولا ينكره منهم أحد. وأنذرنا بأن<lb/>المتفرقين عن الحق والمختلفين فيه بعد مجيء البينات وتبيين الآيات، هم الذين<lb/>يمسهم العذاب العظيم، وأكد لنا النهي بتكريره لكيلا نكون كالفريق المتفرق فيجري<lb/>علينا حكم سنته العادلة وحكمته البالغة، هذا بعد ما نبهنا على أنه ما بين لنا ذلك إلا<lb/>رجاء اهتدائنا بالتمسك بهديه والاعتصام بحبله، وفرض علينا القيام بالأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر، لئلا يجهل أحد منا ما أمر الله به ونهى عنه، فينبذ<lb/>الطاعة ويشذ عن الجماعة، فيسقط في مهاوي الهلكة، وتفترسه الذئاب العادية،<lb/>ويكون عبرة للمعتبرين.<lb/>لقد صدقنا الله تعالى وعده ووعيده، وظهر فينا تأويل كتابه، ونفذ في أبناء<lb/>ملتنا حكم سنته في أهل الشقاق والافتراق، وما ظلمهم الله ولكن كانوا أنفسهم<lb/>يظلمون.<lb/>كانوا من عهد نبيهم (عليه الصلاة والسلام) والخلفاء الراشدين المهديين من<lb/>بعده متمسكين بكتاب الله المبين، ومعتصمين بحبله المتين، كلمتهم واحدة،<lb/>ووجهتهم متفقة، فافتتحوا الفتوحات، ونشروا لواء العدل، واتسع سلطان ملكهم بما<lb/>أزالوا من سلطة الفرس والرومان وغيرهما، حتى كان في أواخر مدة الخلافة<lb/>الراشدة ما كان من الاختلاف والافتراق، أثار ما أثار مما لا يخفى على أولي<lb/>الأبصار، ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>ثم لما سكنت الزعازع، وسكت المنازَع للمنازِع، وخضع المسلمون لأمير<lb/>واحد، انشعب صدعهم واندمل جرحهم وتنبهوا لمصالحهم وتيقظوا للقيام بشؤونهم،<lb/>فاندفعوا كالسيل يتسابقون لاكتساب الكمال وإدراك المجد المؤثل، فتغلبوا على<lb/>الممالك، وتوسعوا في مجال الفنون من العلوم والصنائع، وأظهر الله تعالى دينهم على<lb/>الدين كله، حتى دخل فيه في أقل من قرن واحد أكثر من مائة ألف نفس من غير<lb/>حرب ولا كفاح، وافتتحوا في نحو ثمانين سنة زيادة عما افتتحه الرومانيون في<lb/>ثمانمائة سنة، فامتد ملكهم من القاموس الأتلاتنيك من جهة المغرب، إلى تونكين<lb/>الصينية في أطراف المشرق، ودام لهم هذا السلطان باتفاقهم وتضافرهم إلى أمد<lb/>ليس بقريب، وهم في خفض من العيش ورغد من الحياة، لا يضارعهم في ذلك<lb/>مضارع، ولا ينازعهم فيه منازع، ثم لما تعددت فيهم الأمراء، وانقسم ملكهم إلى عدة<lb/>ممالك، كل مملكة تستقل تحت رياسة سلطان، وذهلوا عن مخالفة ذلك لأصول دينهم<lb/>الراسخة جذورها في تربة الحكمة الطيبة، الضاربة فروعها في سماء المجد والعزة،<lb/>وإنما بمراعاتها جنوا ما جنوه من ثمرات السعادة - انظر ماذا آل إليه أمرهم، لم يلبثوا<lb/>إلا ساعة من نهار يتعارفون بينهم، حتى تناكرت الوجوه، وتقلبت القلوب، واختلفت<lb/>رغائب الأمراء، وعكف كل على شأن نفسه يعمل لها لا للأمة، فصار نهارهم ليلاً<lb/>ووزنهم كيلاً، فنزلت بهم المصائب، وانتابتهم النوائب، فمزقت بمخالبها أديمهم،<lb/>ومضغت بأنيابها لحومهم، وصاروا سلفًا ومثلاً للآخرين. فلو راجعت تاريخهم<lb/>واستقريت أنباءهم ورأيت كيف عاث في بلادهم جنكيز خان التتاري وأحفاده، وكيف<lb/>فتك بهم تيمور لنك وأضرابه، ثم كيف فاض عليهم طوفان أوروبا في الحروب<lb/>الصليبية، وسمعت صدى أصوات نسائهم منعكسًا عن صفحات الكتب تدعو بالويل<lb/>والثبور لهتك الستور وعظائم الأمور - لفاضت عيناك حزنًا، وتمزق فؤادك أسى<lb/>وشجنًا.<lb/>ثم ارجع البصر كرتين نحو غربي بلادهم وشرقيها، وتأمل ما حل بهم في<lb/>الأندلس، واسحب أشعة نظرك على ما نزل بغيرها من بلادهم، حتى تنتهي إلى<lb/>البلاد الهندية والمماليك التيمورية، التى تغلبت عليها الأمة البريطانية، ولعلك قد<lb/>شاهدت أو حدثك من شاهد ما رزءوا به بعد ذلك من جور المتغلبين، وطمع<lb/>الطامعين، ولا تزال الفتنة ترمي في بلادهم بشرر كالقصر، وكادت تعم كل بادية<lb/>ومصر. ولا أرى عاقلاً يرتاب في أن كل ذلك نتيجة تفرقهم واختلافهم وتشتت<lb/>أهوائهم، وهو ما حذرهم الله غايته، وأنذرهم مغبته، فتماروا بالنذر، فأخذهم الله<lb/>بذنوبهم، وما كان لهم من الله من واق، وما ربك بظلام للعبيد. ولا رجاء في الأمن<lb/>على ما بقي لهم - فضلاً عن استرجاع ما سلب منهم - إلا أن يتحدوا جميعاً تحت لواء<lb/>الخلافة، ويكونوا كجسم واحد: إذا تألم له عضو تداعى له سائر الجسد، وكالبنيان<lb/>يشد بعضه بعضًا، كما جاء في هدي صاحب الشريعة صلى الله عليه وعلى آله<lb/>وسلم.<lb/>إن الدين الإسلامي كان أول ظهوره في الأمه العربية، وهى أشد الأمم تعصبًا<lb/>للجنس وتحزبًا له، فأنزل الله سكينته على رسوله وعلى المؤمنين، وانتزع من<lb/>قلوبهم حمية الجاهلية، وامتلخ من نفوسهم<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> التعصب </head>للجنس والمشرب، ومن كلام<lb/>صاحب النبوة عليه السلام (ليس منا من دعا إلى عصبية، وليس منا من قاتل على<lb/>عصبية) حتى لم يبق للآخذين بهذا الدين عصبية في غير دينهم، وسواء في ذلك<lb/>العربي والعجمي، ألم تر أن الوالد كان يقتل ولده لأجل الدين ولا تصده عن الفتك به<lb/>رحمة الأبوة، والولد يقتل أباه ولا تمنعه من سفك دمه حرمة الوالدية، نعم، إنهم<lb/>كانوا يقفون في تعصبهم موقف الاعتدال ولا يتعدون - ولا سيما في حال السلم -<lb/>حدود الفضيلة والكمال، كما ترشد إليه آداب الشريعة. ولم يرسخ في نفوس<lb/>المسلمين في أوائل نشأتهم خلق إلا ما كان مستنداً إلى أمر ديني، ولم تجتمع كلمتهم<lb/>للقيام بشأن من الشؤون إلا أن يكون عن باعث الدين. ثم لما افترق المسلمون شيعًا،<lb/>وانقسموا في الأصول إلى عدة مذاهب، وكان كل يدعو إلى مذهبه عن وازع الدين،<lb/>كان لهذا الاختلاف اليد الطائلة في تفرق الكلمة وفساد بعض الملوك والأمراء، وكان<lb/>لذلك من سوء العاقبة ما لا يجهله من نظر في دواوين المؤرخين وأسفار<lb/>الأخبار، وهذا من أوضح الشواهد وأبين الآيات على أن الحق في الأصول لا يتعدد،<lb/>وأن المصيب واحد، ومن عداه كافر أو مبتدع، وأن اختلاف المذاهب تفرق في<lb/>الدين، والله تعالى يقول {أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى: 13)<lb/>فالدين يدعو إلى الاجتماع والتوحيد، والتمذهب يدعو إلى الفرقة والتبديد، فهو ضد<lb/>الدين وأثره مناقض لأثره. ومن مقومات سعادة هذه الأمة أن يجتمع علماء<lb/>المذاهب والفرق، لا سيما الفرقتان العظيمتان: أهل السنة والشيعة، ويفرغوا<lb/>وسعهم لإدالة الحلاف من الخلاف، واستبدال الوفاق بالشقاق، ومتى جعلوا غرضهم<lb/>الحق، ورائدهم الإنصاف اهتدوا إلى الصراط المستقيم.<lb/>إن الخلاف في الأصول زعزع أركان الإسلام، بخلاف اختلاف الأئمة<lb/>المجتهدين في الفروع، ولا سيما في المعاملات والأحكام القضائية التي يحكم فيها<lb/>العرف وتختلف باختلاف الزمان، فإنه قد يتعدد الحق فيها، ويمكن أن يكون القولان<lb/>المختلفان ولو في النفي والإثبات مشروعين، وكل منهما حق في الواقع، وإنما<lb/>اختلافهما لاختلاف الأزمنة أو الأمكنة أو الأشخاص، ذهب إلى ذلك بعض<lb/>الأصوليين، وكاد يطبق عليه أهل الكشف والشهود، وفيه ألف العارف الشعراني<lb/>كتاب (الميزان) الشهير، الذي تلقته علماء الأمة بالقبول، وقد نسب الإمام<lb/>النووي القول بأن كل مجتهد مصيب، إلى جمهور المحققين (كما في شرح مسلم) .<lb/>ألم تر أن اختلاف أبي حنيفة ومالك والشافعي وأحمد لم يثر في الملة نزاعًا<lb/>يذكر، ولم يضرم نارًا بوقود الفتن تتسعر، ولم يكن من أثره إلا منافسات شخصية<lb/>بين بعض أرباب الظهور من علماء الرسوم والقشور، عندما بعد عهد الأئمة وطال<lb/>الأمد على أتباعهم، ففسق الكثير عن هديهم وانحرف بهم السبيل عن سيرتهم، أما<lb/>اختلاف الخوارج والمعتزلة والشيعة وأهل السنة بعضهم مع بعض، فقد كان من<lb/>أهواله وسوء مآله ما أشاب النواصي، وانقضت له شوامخ الصياصي.<lb/>إن أولى الاختلاف بعدم إثارة النزاع وإضرام نار الفساد: اختلاف مناهج<lb/>شيوخ الطرق والمسلكين في كيفية الدلالة على رب العالمين، بل لا يجدر بنا أن<lb/>نسمي التفنن في وسائل الهداية اختلافًا، إذ لا اختلاف في الحقيقة كما أشار<lb/>إليه قائلهم:<lb/>عباراتنا شتى وحسنك واحد <gap resp="#org_MS"/> وكل إلى ذاك المقام يشير<lb/>وقال سيدي عمر بن الفارض مشيراً إلى ذلك:<lb/>فكم بين حذاق الجدال تنازع <gap resp="#org_MS"/> وما بين عشاق الجمال تنازع<lb/>أولئك القوم لا مثار في طريقهم للبغضاء، ولا مبعث للشحناء، ولا مهب<lb/>لرياح الأهواء، أولئك القوم لا مواقد في منهاجهم تضرم فيها نيران الفتن، ولا<lb/>مجال تتراكض فيه خيول الإحن والمحن، أولئك القوم لا سعة في سبيلهم للتقاذف<lb/>والتنابز، ولا فسحة للتقاطع والتدابر، قوم قاموا بخدمة مولاهم، وأخلصوا له في<lb/>سرهم ونجواهم، {رِجَالٌ صَدَقُوا مَا عَاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ فَمِنْهُم مَّن قَضَى نَحْبَهُ وَمِنْهُم<lb/>مَّن يَنتَظِرُ وَمَا بَدَّلُوا تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 23) {فَخَلَفَ مِنْ بَعْدِهِمْ خَلْفٌ<lb/>أَضَاعُوا الصَّلاةَ وَاتَّبَعُوا الشَّهَوَاتِ فَسَوْفَ يَلْقَوْنَ غَيًّا} (مريم: 59) اغتروا<lb/>بآداب الناس مع القوم وتسليم أحوالهم إليهم، وإن أشكل ظاهرها وساء مشهدها،<lb/>فخلطوا في الطريق ما ليس منه، وهم مخالفون في السيرة والسريرة لمن يدعون<lb/>اتباعهم، ويزعمون انتحال نحلتهم، وانتحاء مناحيهم، ويحتجون على ناصحهم<lb/>بألفاظ يقولونها وكلمات يلوكونها، يشبهون فيها الظُلمة بالضياء، ويشتبه عليهم<lb/>الغرور بالرجاء، {يَأْخُذُونَ عَرَضَ هَذَا الأَدْنَى وَيَقُولُونَ سَيُغْفَرُ لَنَا وَإِن يَأْتِهِمْ عَرَضٌ<lb/>مِّثْلُهُ يَأْخُذُوهُ أَلَمْ يُؤْخَذْ عَلَيْهِم مِّيثَاقُ الْكِتَابِ أَن لاَّ يَقُولُوا عَلَى اللَّهِ إِلاَّ الْحَقَّ وَدَرَسُوا مَا<lb/>فِيهِ وَالدَّارُ الآخِرَةُ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ يَتَّقُونَ أَفَلاَ تَعْقِلُونَ} (الأعراف: 169) دب إليهم<lb/>داء الأمم قبلهم، ففسدت أخلاقهم، وخبثت أعمالهم، تحاسدوا على الأعراض البالية<lb/>وتنافسوا فيها، وتباغضوا في الأغراض الخسيسة وتهالكوا عليها، تلامزوا وتنابزوا<lb/>بالألقاب، وتباروا وتفاخروا بالأنساب، وقلد الصادقين الدعي الكذاب، في جملة من<lb/>الوسائل والأسباب، فتعسر التمييز بين البريء والمرتاب، إلا على الأفراد من أولى<lb/>الالباب، وما كفاهم هذا الهبوط والسقوط، ولم يقنعوا بهذا الاعتداء والاستعلاء،<lb/>حتى تسلقوا صرح الغلو علوًّا وفسادًا في الأرض، فظن بعضهم بدين بعض،<lb/>وغض من طريقته أي غض، ابتغاء الفتنة وسفك الدماء، وطلبًا للبأساء والضراء،<lb/>فتبت يدا الجاهل، وزلت قدما العامل، فتدهور في هاوية الخسران، وانهار به<lb/>الجدار في جحيم الخذلان، وما للظالمين من أنصار.<lb/>تلك قصة القادرية مع الرفاعية - أستغفر الله من ظلم أهل الطريق - بل بعض<lb/>المنتسبين إليهم قولاً، المتخلفين عنهم تخلقاً وعملاً، طبع للقادرية بعض كتب في<lb/>مناقب الإمام الجليل سيدي عبد القادر الجيلي (قدس سره) لم يذكر في بعضها نسبة<lb/>الولي الشهير سيدي أحمد الكبير الرفاعي (قدس سره) لأهل البيت النبوي عند<lb/>ترجمته اتباعًا لجماهير المؤرخين، وذكر في بعضها إثبات تلك النسبة بعد نقل<lb/>القول بنفيها، فطبع الرفاعية رسائل وكتبًا عرضوا في بعضها بنسب الإمام الجيلي،<lb/>وصرحوا في بعضها بالقطع بإنكاره، وبنسبة الشطح والإدلال له استدلالاً بهما على<lb/>عدم تمكنه في الولاية، وأنكروا منقبة القدم، وأكثروا من الطعن في المؤلفين في<lb/>مناقبه، لا سيما العلامة الشطنوفي صاحب كتاب (بهجة الأسرار) فألف أهل هذا<lb/>العصر من علماء القادرية كتابصا سماه: (الفتح المبين فيما يتعلق بترياق المحبين)<lb/>وهو كتاب للرفاعية صرحوا فيه بما أشرنا إليه من المطاعن. أثبت هذا<lb/>القادري في كتابه نسب السيد الجيلي بالنقول الكثيرة عن العلماء والمؤرخين، وتكلم<lb/>في منقبة القدم وإثباتها، ونقل بعض ثناء العلماء على الإمام الشطنوفي، كل ذلك<lb/>على سيبل الرد على ما في كتاب ترياق المحبين، وزاد على ذلك بعض فوائد<lb/>ومواعظ مأثورة عن الشيخ عبد القادر رضي الله تعالى عنه، وانتقد بعض رسائل<lb/>للرفاعية واعترض على أكَلة الأفاعي واللاعبين بالنار منهم.<lb/>لم يمض على طبع هذا الكتاب زمن قصير حتى قام بعض الرفاعية بتلفيق<lb/>كتاب أتى فيه بالعجب العجاب. أغرق بالطعن في طائفة القادرية وغلا غلوًّا كبيرًا،<lb/>فحكم بأن جميعهم من أهل البدعة، بل تهور فقال بكفرهم، والعياذ بالله تعالى، وزعم<lb/>أنهم يتسترون بالدين، ويتظاهرون باتباع الطريقة القادرية غشًّا وخديعة للمسلمين،<lb/>ليتمكنوا من إفساد عقائدهم، وأنهم دائبون في السير إلى هذه الغاية، متفننون في<lb/>التلاعب بالدين، وأذية سيد المرسلين، وأرباب الطرق كافة، والرفاعية خاصة.<lb/>ورتب على هذه المزاعم الباطلة أنه يجب على المسلمين كافة والرفاعية خاصة أن<lb/>يفرغوا الوسع باستئصالهم ومحوهم من وجه البسيطة نصرة لله ولرسوله وحفظًا<lb/>للدين القويم!!<lb/>هذه أول سيئة لذلك الكتاب، سودت بها صحائف مقدمته، ووراءها في قلبه<lb/>فتن كقطع الليل المظلم، منها أنه أناط ما نسبه من العظائم إلى السادة القادرية بسيد<lb/>منهم عليّ المكانة، رفيع المنزلة، قوى العصبية، معروف القدر عند عامة<lb/>المسلمين وخاصتهم، وقد أكثر بعد ذلك من الحط عليه، وشنأه بصراح المنكر من<lb/>القول، بعد ما غالى في الطعن بجده إمام العارفين الشيخ عبد القادر برأه الله تعالى<lb/>بما لم يسبقه على الجرأة بمثله سابق، وأفرط في الجرح والإيذاء لذريته المباركة،<lb/>حتى تعدى لمن أثنى على حضرته النزيهة، وألف في مناقبه من أكابر العلماء - كل<lb/>ذلك ليحض ذلك السيد وأتباعه، ويحرض أنصاره وأشياعه، على الخوض في تيار<lb/>الفتنة وغشيان سوقها التي نصبها بالكلام السيئ الذي يحرك الجماد، ويلقي في<lb/>أرض الدعة والسكون بذور الفساد، هذا بعد ما صرح في المقدمة بأنه ألف كتابه<lb/>مرضاة لجماعته الرفاعية، وأنهم أجمعوا على طبعه ونشره، وذكر من كثرة عددهم<lb/>وقوة حزبهم ما أراد به إظهار استضعاف القادرية دونهم، ليثبت بذلك تحقق العداوة<lb/>والتضاد بين الفريقين، ويبرزهما في صورة الخصمين المتنازعين، فيسري سم<lb/>دسيسته في أرواحهم، وينفذ سهم فتنته من قلوبهم، وتشب نيران الضغينة التي<lb/>أوقدها في أفئدتهم، فتنشب لها حروب داخلية، يهي لها بناء الأمة، وينصدع شمل<lb/>هيئتها المنشعب بحكمة المستوي على منصة الخلافة مولانا السلطان الغازي عبد<lb/>الحميد خان، الذي فاض معين سياسته وفضله فاستقى منه العمران البشري وروي<lb/>نوع الإنسان.<lb/>وليته وقف عند هذا الحد الذي لم يدن نحوه قبله أحد، فإنه تعداه إلى الكذب<lb/>على الله ورسوله بالخبط والخلط في أصول الشريعة وفروعها، وعلى الأولياء<lb/>والعلماء بنقله عنهم ما نقطع ببراءة ساحتهم منه، وإلحاقه بهم مَن ما نجزم بطهارة<lb/>أردانهم من التلوث به، وتفضيله ابن الرفاعي عن جمعيهم، ولم يستثنِ إلا أئمة<lb/>الشيعة الاثني عشر دون الأئمة المجتهدين، بل نقل عن كتب فئته ما يقتضي<lb/>مساواته للنبي صلى الله عليه وسلم في بعض الشؤون! ومشاركته له في<lb/>بعض خصائصه، إلى غير ذلك من التلاعب في فنون العلم، من غير روية ولا فهم<lb/>فما كان إلا تبديل أحكام وزعزعة نظام.<lb/>أتيح لي النظر في ذلك الكتاب في هذا العام عام 1308 ثمانية وثلاثمائة وألف،<lb/>فكنت كلما تصفحت من صفحاته، وتأملت جملاً من عباراته، تنتابني من الغيرة<lb/>على الدين لوافح الانفعال، وتتناوبني من الحيرة في جرأة مصنفه لوائح الامتعاض،<lb/>فما أتيت على آخره إلا وقد نفث في روعي روح الحق وهتف بي هاتف الأمانة<lb/>الدينية والصدق: أن انهض ممتثلاً لقوله جل علاه {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا<lb/>أَنصَارَ اللَّهِ} (الصف: 14) وأنشئ كتابًا يكون فرقانًا بين الحق والباطل،<lb/>وبرزخًا بين حلم الحليم وجهل الجاهل، يسلك في حسم النزاع بتحرير منازعه مهيع<lb/>الصواب، ويتحرى بحسب الاستطاعة مواقع الحكمة بفصل الخطاب، يُتْهِم مع<lb/>الحقيقة ويُنْجِد، ويصوب النظر حيث الصواب ويصعد، لا يميل مع أحد الريحين<lb/>ولا يتطرف إلى أحد الطرفين، فاستعنته - تعالى - على القيام بهذا العبء،<lb/>واستهديته إلى إخراج هذا الخَبء، فوجدته مجيبًا يلبي من ناداه، قريبًا يجيب دعوة<lb/>الداعي إذا دعاه، ورتبت الكتاب على ستة مقاصد وخاتمة.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد الثامن والعشرين الصادر في 1 جمادى الأولى سنة 1316.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p535"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P151.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محيي الدين الخياط</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">التعصب<lb/>لحضرة الكاتب الشاعر صاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>من تأمل بعين البصيرة في سير الأمم والشعوب، والقبائل والبطون، والحلل<lb/>والأسر، وما يستتبع ذلك من العز والذل، والرفعة والسقوط، والحياة والممات علم<lb/>أن قائد الجميع ومدبر الكل والمحور الذي تدور عليه، والروح الذي يبعثها من العدم<lb/>ويجعلها في مصاف الأمم هو (التعصب) ، وما أدراك ما التعصب؟ لعل<lb/>القارئ لأول وهلة يستغرب ذلك أشد الاستغراب، حيث إن تلك اللفظة صورتها بعض<lb/>الأمم - التي ما قامت لها قائمة إلا بها - بحيوان هائل المنظر، ناشب الأظفار يبطش<lb/>بكل من خالفه من بني الإنسان، وما ذلك التصوير إلا لمآرب وغايات، سوف<lb/>تتضح لمن كان له قلب أو ألقى السمع وهو شهيد.<lb/>ليسمح القارئ أولاً بتعريف تلك اللفظة، ثم ليتدبر ما نشأ عنها وعن تركها من<lb/>رفعة الأمم وانحطاطها وعزها وذلها:<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعصب </head>رابطة تربط القلوب المتفرقة، والآراء المتشتتة، والأهواء المتباينة<lb/>والوشائج المتقطعة، إلى أرومة واحدة، تسقى بماء واحد في صعيد واحد.<lb/>التعصب به حياة الأمم الميتة، وسعادة الشعوب المضطهدة، ولولاه ما قامت<lb/>قائمة لأمة من الأمم، ولا حفظ استقلال لشعب من الشعوب أو جنس من الأجناس.<lb/>تأمل بالأسفار من لدن آدم عليه السلام، ترى ما قامت دعوة نبي من الأنبياء<lb/>إلا إذا تعصب له من قومه من أدرك كنه الدعوى وذب عن حوزتها، وإلا كان<lb/>عرضة لأذاهم وعبثهم بما أتى به، كما جرى لكثير من الأنبياء.<lb/>إن الإنسان لا يعيش منفردًا، فهو اجتماعي طبيعة، تأمل لمَ لم يكن الكون<lb/>تحت سطلة واحدة، لمَ لم تدخل إنكلترا تحت حوزة روسيا، أو لم يكن الأمر<lb/>بالعكس؟ لمَ شعوب البلقان وما جاورها من العناصر دائمًا في نزاع؟ لم لم إلخ.<lb/>لم لم تكن الأديان وما يتفرع عنها من المذاهب واحدة؟ لمَ لم يجتمع أصحابها<lb/>إلى دين واحد ومذهب واحد؟ {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً} (هود: 118) ولكن..<lb/>أما - وسر الاختلاف، وما نشأ عنه من الحِكم التي تحار فيها العقول - ما فرق<lb/>تلك الدول عن بعضها البعض (مع أنها من دين واحد كما تزعم) إلا التعصب<lb/>لجنسيتها، والتحيز لقبيلها وبالأولى لمذهبها، تأمل بما وصل إليه الرومانيون،<lb/>والفينيقيون والعرب الأندلسيون والمصريون وسواهم، بل وبما وصلت إليه أوروبا<lb/>الآن من العلوم، وما يتبعها من القوة والمنعة، هل كان ذلك بالانفراد، أو بالعصبية<lb/>الجامعة للأفراد؟ .<lb/>تأمل بماذا جرّت الحرب على بني الإنسان، هل باعث لذلك سوى التعصب<lb/>للطمع أو للاستيلاء أو لإهانة لحقت أو لدين من الأديان؟<lb/>تأمل بماذا نشبت حروب القرون الوسطى، هل سبب لذلك سوى تعصب دين<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> على دين<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> .<lb/>تأمل بماذا اتفقت أوروبا على روسيا في حرب القريم، وعلى الدولة العثمانية<lb/>في جملة مواقع أقربها حرب الروسيا الأخيرة وما تلاها من مؤتمر برلين <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>تأمل بماذا أغرت بعض الدول الأرمن والدروز والكريديين على العصيان،<lb/>واليونان على احتلال كريد بعد إعطائها الامتياز وتعيين المسيحي (جرجي باشا)<lb/>وتنظيم الضابطة من طرف أوروبا، وما نتج عن ذلك من الحرب العثمانية اليونانية،<lb/>وتعصب الدول على عدم إنالة الفاتح أرضاً كانت له! ! إلى غير ذلك في كون أن<lb/>الدول ابتلعت جملة أراضي من الفاتح وغيره بمجرد وضع اليد أو الاغتصاب، لا<lb/>بإراقة دماء واستنزاف أموال.<lb/>تأمل لمَ لم تُحَلَّ إلى الآن مسألة كريد، وحبل ثائريها متروك على غاربهم؟<lb/>تأمل لمَ بعض الدول متشبثة بتعيين من حورب أبوه لأجلها؟<lb/>تأمل لمَ لم تترك صاحبة الملك تفعل ما تريده من إعادة النظام عليها؟<lb/>تأمل لمَ لم تترك تبدل عسكرها كما بدل غيرها، كأن عسكرها ليسوا<lb/>من الإنسان وليس لهم أهل تتفتت أكبادهم لرؤياهم!!<lb/>سبحانك اللهم إن هذا بهتان وظلم عظيم، بل هو ليس من التعصب في شيء.<lb/>تأمل لمَ إذا أرادت عمل شيء يعود عليها بالفائدة نصبت لها أوروبا العراقيل<lb/>ورمتها بالتعصب، ولا ترمي نفسها! .<lb/>تأمل لمَ نشبت الحرب بين أمريكا وأسبانيا الآن، ولم أوروبا تقريباً متألبة<lb/>على أمريكا.<lb/>تأمل لمَ اتفقت أوروبا على اليابان في حربها مع الصين، ولمَ اتفقت الآن على<lb/>ابتلاع الصين بطرق لم نسمع مثلها في آبائنا الأولين؟<lb/>تأمل لمَ علائق روسيا وإنكلترا الآن على غير ما يرام؟ .<lb/>تأمل لمً إنكلترا طامحة بنظرها إلى ابتلاع السودان، ومجردة عليه من جيوش<lb/>التمدن لا التعصب براكين النيران؟ .<lb/>تأمل لمَ كانت الجرائد الأوروبية وغيرها مختلفة النزعات متباينة المشارب،<lb/>وكل يوم تنشب بينها الحروب القلمية بمقذوفات الأفكار وسهامها، لا بمقذوفات<lb/>المدافع ونيرانها، كل يدافع عن أهوائه، ويدعي العصمة لآرائه: هذه لسان حال<lb/>البرنس فلان، وهذه لسان اللورد فلان، وهذه للمحافظين، وهذه للأحرار، وهذه<lb/>للاشتراكيين، وهذه للعملة، وهذه للأسرة المالكة وهذه وهذه إلخ.<lb/>أقول والصدق خير ما يقال: حبذا حبذا زمن التعصب، حبذا حبذا تلك الأيام<lb/>التي مرت كأنها أحلام، أيام كنا والقول قولنا، والقوة قوتنا، والأمر والنهي بيدنا،<lb/>ومع ذلك لم نعبث بما كان تحت سلطتنا مما يخالف ديننا، ولم نتألب عليه، بل<lb/>عاملناه بمقتضى الشرع الذي يأمر بالعدل والإحسان لجميع بني الإنسان (لهم ما لنا<lb/>وعليهم ما علينا) وكم حملت دولتنا من ملوك الدول المتألبة علينا الآن ما لا نطيل<lb/>بذكره فانتثر بهذا الوقت عقد {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) سنة<lb/>الله في الخلق {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140) ، نثرنا ذلك<lb/>العقد حتى لا يرمى منا أحد بالتعصب، الذي به قوام الجامعة الدينية، الدنيوية<lb/>فصدقت علينا هذه الجملة (تركنا الدنيا والدين حتى لا ندعى متعصبين) .<lb/>أما - وسر التعصب وما به من الاتحاد - إن أوروبا ما خلقت لنا تلك اللفظة<lb/>وصورتها لنا بغير صورتها الحقيقة ورمتنا بها إلا لتفريق شملنا وتبديد كلمتنا وتمزيق<lb/>قوتنا وحل رابطتنا الدينية، لتقوى على أخذنا بسهولة، مما يعلم ذلك كله<lb/>الخبير، وفي هذا القدر كفاية، ولعلني أغتنم الفرص وأحدث بما يخطر لي من هذا<lb/>القبيل والله الموفق.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محيي الدين الخياط)<lb/>(المنار)<lb/>إن كلام الكاتب الفاضل في التعصب المطلق، فيدخل فيه الديني والجنسي،<lb/>وقد ذكر من آثاره ما هو مذموم وما هو ممدوح، يحتج ببعض ذلك على منفعة<lb/>التعصب، وببعضه على تلبس أوروبا به على إطلاقه، ومزج القول في ذلك مزجاً،<lb/>وما يؤخذ عليه فيه من جماهير علماء الدين قوله: إن دعوة الأنبياء ما قامت إلا<lb/>بالتعصب، وقد تبع في ذلك الحكيم الإسلامي ابن خلدون، والجماهير يقولون: إن<lb/>الدعوة قامت بالتأييد الإلهي، وإنما الفتوحات التي اتسعت بها سلطة الدين هي التي<lb/>قامت بالعصبية كما تقتضيه طبيعة الملك، ولعلنا نبسط الكلام في هذا الموضوع في<lb/>فرصة أخرى، والله الموفق وبه المستعان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p540"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P152.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات من الجرائد</head>
               <lb/>
               <lb/>(مثال للفرق بين أمة تحيا وأخرى تموت)<lb/>كتبنا منذ أيام بضعة سطور في محليات المؤيد اشتملت على مثال يوضح الفرق<lb/>بين حالتي التعلم عند مسلمي ومسيحيي مصر، قياسًا على إحصاء مدارس وتلامذة<lb/>الفريقين في مدينة أسيوط أكبر مدن الصعيد.<lb/>والآن نريد أن نقدم مثالاً من هذا القبيل أكبر من ذلك، يوضح الفرق بين حالة<lb/>الأمة المصرية بحذافيرها، وحالة أمة أخرى في ولاية ممتازة بين ولايات الدولة<lb/>العلية، قد منحت منذ عشرين سنة الاستقلال الإداري الذي منحته مصر منذ ستين<lb/>سنة وأكثر، ليرى القراء كيف تحيا أمة بإزاء أمة تموت.<lb/>ونعني بتلك الولاية الشبيهة بولاية مصر في الامتيازات وإن كانت أحدث منها<lb/>عهدًا في الاستقلال الإداري: ولاية بلغاريا التي تجدُّ السير في طريق الحضارة<lb/>والترقي بواسطة تحصيل العلوم، وهي الواسطة الوحيدة التي بها حياة الأمم<lb/>وسعادتها.<lb/>ففي صوفيا (عاصمة بلغاريا) كلية جامعة مؤلفة من ثلاث مدارس عليا،<lb/>إحداهن تاريخية فلسفية، والثانية طبيعية رياضية، والثالثة حقوقية.<lb/>وفي الولاية <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0150" change="#d3e146">150</tei:date> مدرسة للتعليم الثانوي (التجهيزى) منها 85 للطلاب الذكور<lb/>و44 للبنات و14 للفريقين معًا، وست مدارس للمعلمين وواحدة حربية.<lb/>وأما المدارس الابتدائية في الولاية فعددها <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="4481" change="#d3e146">4481</tei:date> مدرسة، تنقسم كما يأتي:<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="3079" change="#d3e146">3079</tei:date> مدرسة بلغارية أرثوذوكسية، و19 بلغارية كاثوليكية، و 8 بلغارية<lb/>بروتستانية، و 25 بلغارية إسلامية، و1243 تركية، و16 تاتارية، و29<lb/>يونانية، و13 أرمنية، و27 إسرائيلية، و4 كاثوليكية، و3 فرنساوية، و2<lb/>رومانية، وواحدة ألمانية، وواحدة روسية.<lb/>وتدفع الحكومة ثلثي نفقات <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="3079" change="#d3e146">3079</tei:date> مدرسة من هذه المدارس وهي المدارس<lb/>البلغارية الأرثوذوكسية.<lb/>أما الثلث الباقي من نفقات تلك المدارس الوطنية الملية فتقوم به مجالس<lb/>البلديات في الولاية، وأما بقية المدارس التي للمسلمين وغيرهم من المذاهب<lb/>الأخرى وعددها <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1402" change="#d3e146">1402</tei:date> مدرسة، فعلى نفقة أصحابها ومؤسسيها.<lb/>وميزانية المعارف العمومية في الحكومة البلغارية مقدرة بمبلغ 9188560<lb/>فرنكاً (عبارة عن 367542 جنيهًا إنكليزيًّا) .<lb/>وبما أن عدد سكان هذه الإمارة حسب إحصاء سنة 1893 يبلغ 3309816<lb/>نسمة، فيكون مثل هذه الأمة عنوان أمة تسير في طريق الحياة الحقيقية بعد أن<lb/>عرفت كيف تحيا وتسعد.<lb/>وإذا ذكرنا تلقاء ما تقدم أن الأمة المصرية يبلغ عددها عشرة ملايين إلا ربعًا،<lb/>أي نحو ثلاثة أمثال عدد بلغاريا إلا قليلاً، وأن كل ما فيها من المدارس التجهيزية<lb/>اثنتان ونصف بدل 150، وأن كل ما تنفق الحكومة عليها نحو 115 ألف جنيه بما<lb/>في ذلك ما تتناوله نظارة المعارف من ديوان الأوقاف وغلة أرض موقوفة، وأن<lb/>أكثر هذه الميزانية ضائع على ثمن أدوات وكتب غير نافعة تستورد من أوروبا،<lb/>ومرتبات باهظة لأساتذة أكثرهم يجهل ما هو منوط بتعليمه، وأن عدد المدارس<lb/>صائر - فضلاً عن ذلك - من الكثرة إلى القلة - بينَّا كيف يكون تقهقر الأمم<lb/>ومصيرها في خمود حركتها إلى الموت والفناء.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (المؤيد) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>***<lb/>(محاولة قتل الملوك منذ خمسين عامًا)<lb/>في شهر يونيو عام 1848 حاول شقي قتل البرنس دي بروس في لندن،<lb/>وذلك قبل أن يتولى عرش الإمبراطورية الألمانية.<lb/>وفي سنة 1849 حاول هاملتون قتل الملكة فيكتوريا، وفي شهر مايو عام<lb/>1850 ضرب رجل اسمه روبرت بهات الملكة فيكتوريا بعصاه وهي خارجة من<lb/>قصر الدوق دي كمبردج.<lb/>وفى 22 مايو عام 1851 حاول فوضوى قتل فردريك غليوم في واتذر.<lb/>وفي 2 فبراير عام 1852 طعن رجل اسمه مارتين مارتينوس الملكة إيزابل<lb/>وهي تصلي في كاتدرائية مدريد.<lb/>وفي عام 1852 حاول ضابط إنكليزى قتل الملكة فيكتوريا، وفي تلك السنة<lb/>دبرت مكيدة لقتل الإمبراطور نابليون الثالث وهو ذاهب إلى مرسيليا.<lb/>وفي 13 فبراير عام 1853 طعن خياط نمساوي اسمه لابريت الإمبراطور<lb/>فرنسوا جوزيف بمُدية وهو سائر في فيينا.<lb/>وفي تلك السنة حاول طلياني قتل الملك فيكتور عمانوئيل والد الملك أمبرتو،<lb/>وحاول فوضوي قتل الإمبراطور نابليون الثالث تجاه الأوبرا.<lb/>وفي 27 مارس عام 1853 حاول رجل قتل الملك شارل الثالث في بارم.<lb/>وفي شهر أبريل عام 1855 أطلق ثوروي مسدسه على نابليون الثالث وهو<lb/>خارج للنزهة في شان اليزه.<lb/>وفي 8 سبتمبر عام 1856 حاول فوضوي قتل نابليون في بللامار.<lb/>وفي 28 مايو عام 1856 قبض البوليس على رجل يتحفز لطعن الملكة إيزابل.<lb/>وفي 8 ديسمبر عام 1857 طعن جندي الملك فردينند ملك نابل بحربة<lb/>بندقيته.<lb/>وفي 4 يونيو عام 1858 حاول أورشيني قتل نابليون.<lb/>وفي شهر يوليو عام 1861 أطلق أحد طلبة العلم في باد عيارين ناريين<lb/>على ملك بروسيا غليوم ولم يصبه.<lb/>وفي عام 1862 أطلق طالب عيارًا ناريًّا على ملك اليونان فأخطأه.<lb/>وفي 24 ديسمبر عام 1863 حاول رجل قتل نابليون الثالث.<lb/>وفي 6 أبريل عام 1866 حاول رجل اسمه كارا كوزوف قتل القيصر إسكندر<lb/>في بطرسبرج، وفي شهر يونيو من السنة ذاتها أطلق برزووسكي عيارًا ناريًّا على<lb/>القيصر في باريز فأخطأه.<lb/>وفي سنة 1868 قُتل البرنس ميشال ولي عهد الصرب.<lb/>وفي سنة 1869 حاول شقي قتل الخديوي.<lb/>وفي سنة 1869 حاول شقي قتل نابليون وهو خارج للنزهة في غابة بولونيا.<lb/>وعام 1869 حاول فوضوي قتل الملكة فيكتوريا.<lb/>وفي عام 1871 كيد الشر للملك أميديه صاحب أسبانيا.<lb/>وفي 11 مايو عام 1888 أراد المسمى هوديل قتل الإمبراطور غليوم الأول،<lb/>وفي 2 يونيو من السنة ذاتها أطلق بيلنغ عيارين ناريين على الإمبراطور غليوم<lb/>فأصابه.<lb/>وفي 25 أكتوبر عام 1878 أطلق مونكازي على ملك أسبانيا مسدسه.<lb/>وفي 17 نوفمبر عام 1878 استل باسانتلي مُدْيته وأغار على الملك همبرتو<lb/>ليطعنه.<lb/>وفي 14 أبريل عام 1889 هجم سولوييف على إسكندر الثالث ليقتله، وفي<lb/>اليوم ذاته أغار شاب على البرنس ميلان (الملك ميلان) ليقتله.<lb/>وفي ديسمبر عام 1889 تآمر النهلستيون على نسف قطار القيصر.<lb/>وفي 30 ديسمبر عام 1879 حاول فرنسيسكو أوتيرو قتل ملك أسبانيا والملكة<lb/>قرينته.<lb/>وفي 17 فبراير عام 1880 أُلهب الديناميت في قصر القيصر في بطرسبرج<lb/>وفي 13 مارس من عام 1880 طُعن القيصر إسكندر الثاني فتوفي على إثر<lb/>جراحه.<lb/>وفي 2 يوليو عام 1881 أطلق رجل اسمه غيتو عيارين ناريين على الجنرال<lb/>غارفيليد رئيس جمهورية الولايات المتحدة، فأصابه وتوفي الجنرال من جراحه.<lb/>وفي شهر مارس عام 1882 أطلق رودريك عياراً ناريًّا على الملكة فيكتوريا<lb/>فلم يصبها.<lb/>وفي 24 يونيو عام 1894 قتل كازيريو المسيو سادي كارنو رئيس جمهورية<lb/>فرنسا في ليون.<lb/>وفي أبريل عام 1897 هوجم الملك همبرتو.<lb/>وفي 8 أغسطس عام 1897 قتل المسيو كانوفاس.<lb/>وفي 10 سبتمبر الجاري عام 1898 قتلت إمبراطورة النمسا في جنفا، فتكون<lb/>هذه الإمبراطورة هي الملكة الوحيدة التي فتكت بها يد الفوضوية؛ لأنها لم تكن<lb/>تصدق بأن شقيًّا كقاتلها ينظر إليها بسوء، وهي أم كل فقير وأخت كل فاعل وعامل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الأخبار)<lb/>***<lb/>(حرية الأديان في الدولة العلية)<lb/>جاء في جريدة محمدان الهندية ما ترجمته:<lb/>حصلت مشاحنة في سالونيك بأراضي الدولة العلية بين جماعة من اليهود<lb/>الأسبانيين وبين جماعة من البرغال، فأتى الأتراك في الحال إلى محل الواقعة<lb/>وانتصروا لليهود، حيث كان الحق في جانبهم، وهذه المشاغبة كانت ناشئة من<lb/>أحقاد سيئة بين الفريقين من زمن مديد. وقد نُشرت هذه الحادثة على إثر ذلك في<lb/>أعمدة جريدة (جويش كرونكل) وليس من الضروري أن نأتي على نصها، لكنه<lb/>يهمنا أن نقتطف منها ما له علاقة بالدولة العلية من حيث الأديان وهو: (لا يوجد<lb/>بلد واحد في أوروبا على وجه الإجمال يتمتع فيه اليهود بنعمة الحرية الدينية التامة<lb/>كما يتمتعون بها في أرض الدولة العلية، ولا يمكن أن يجدوا من الارتياح وحسن<lb/>المعاشرة كما يجدون في ظل الحكومة العثمانية، فحكومة السلطان - والحق يقال -<lb/>ساهرة على راحتهم، ولديهم الأدلة القاطعة على ذلك، خصوصاً أيام الحرب<lb/>العثمانية اليونانية الأخيرة) اهـ. نقلاً عن (جويش كرونكل) الرائد الإسرائيلي<lb/>الصادر في 10 يونيو سنة 1898.<lb/>***<lb/>(إنكلترا وفرنسا في السودان)<lb/>أرسل سعادة السردار بعد فتح أم درمان والاستيلاء على الخرطوم سرية بحرية<lb/>مؤلفة من المدفعيات النيلية التي لديه، وأمَّر عليها هنتر باشا وسيرها في النيل<lb/>الأزرق لاحتلال القضارف وقتال أحمد الفضيل.<lb/>وسار السردار نفسه بسرية مؤلفة من فرقة (أورطة) سودانية ومائة جندي<lb/>إنكليزي، والمدفعية التي خصصها لذلك لأجل الاستيلاء على فشوده وإخراج مرشان<lb/>الفرنسوي وسريته منها.<lb/>أما السرية الأولى فقد استولت على القضارف، وهي بلاد خصبة بالقرب من<lb/>بلاد الحبشة، وكان أشيع أن الأحباش احتلوها مدعين أنها لهم، ولذلك كان السردار<lb/>أصدر أمره لبرسونز باشا محافظ سواكن بأن يرسل حامية كسلا لمساعدة السرية<lb/>والقضارف في جنوبي كسلا، وقد حصل بين المصريين والدراويش معركة قتل فيها<lb/>من الأولين أحد عشر جنديًّا وجرح اثنان وثمانون، وقتل من الآخرين خمسمائة<lb/>درويش.<lb/>وأما السردار وسريته فقد وصلوا إلى فشودة، وطلب من مرشان الفرنسوي أن<lb/>يأتي القطر المصري - قيل: أو أم درمان - فأجابه بأنه احتل فشوده باسم الحكومة<lb/>الفرنساوية فلا يغادرها إلا بأمر منها. فأنشأ السردار في الحال موقعًا عسكريًّا في<lb/>جانب فشودة، ورفع عليه الرايتين الإنكليزية والمصرية ورجع أدراجه، وظهر<lb/>للناس أن إرجاف الجرائد الإنكليزية وزعمها بأن السردار يخرج مرشان من فشوده<lb/>طوعاً أو كرهاً من تغريرها وإيهامها المعهود مثله من الإنكليز، ثم إنهم يفعلون ذلك<lb/>مع المستضعفين.<lb/>تخفق الآن في جو فشودة ثلاث رايات: راية شرعية وهي المصرية العثمانية<lb/>وأخريان طامعتان وهما: الفرنساوية والإنكليزية، واجتماعهما هو الذي فتح باب<lb/>المسألة السودانية، بل والمصرية، كما صرحت بمقتضي ذلك الجرائد الفرنساوية<lb/>من قبل، فإن تم الفلج لبريطانيا وألقيت إليها مقاليد مصر والسودان وأقرت على<lb/>السيادة على وادي النيل كله، تتحقق أماني سسل رود، وتعلو إنكلترا على أوروبا<lb/>كلها علوًّا كبيرًا، يصح أن يقال فيه: لبريطانيا العظمى الحياة السعيدة والعز والرفعة<lb/>ولأوروبا الصغرى الغباوة والبلادة، ولفرنسا الحقيرة الجهل والحمق والطيش<lb/>والتعصب الأعمى، ولتركيا المظلومة السقوط من عداد الدول، بل ما هو أعظم،<lb/>والعياذ بالله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P153.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
