<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2229.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1328" change="#d3e146">1328</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1910م</date>
         <pb n="n13-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2230.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكشف الطبي على الموتى وتأخير الدفن</head>
               <lb/>
               <lb/>س1 من صاحب الإمضاء الرمزي بالجبل الأسود؟<lb/>إلى حضرة الأستاذ الفاضل والفيلسوف الكامل السيد محمد رشيد رضا.<lb/>في هذه الأيام صدر الأمر من نظارتنا (الجبل الأسود) : إذا مات إنسان أنْ لا<lb/>يدفن قبل أربعة وعشرين ساعة مُسْلِمًا كان أو غيره ومن أراد دفنه ينبغي أن يأتي<lb/>بحكيم (دوقتور) يجري المعاينة للجنازة ذكرًا كان أو أنثى (وهذا لا يجوز لنسائنا)<lb/>وإلا فالسجن من يوم إلى عشرة أيام أو الجزاء في حق النقدي من خمسة إلى مائة<lb/>كورون في أول مرة.<lb/>فنحن المسلمين مضطرون من هذا الأمر لأن نعتقد أنَّ تأخير الجنازة 24ساعة<lb/>لا يجوز شرعًا فإنا على قدم الخروج والهجرة مِن بلادنا وترك أوطاننا بسبب ذلك.<lb/>فأرجو من حضرتكم أن تبينوا رأيكم العلي في أسرع وقت يمكنكم الجواب<lb/>لا زلتم هادين مهديين خادمين للشريعة المطهرة المحمدية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ح. ح<lb/>
               <lb/>ج - فقد سبق لنا الإفتاء في هذه المسألة (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0358" change="#d3e146">358</date>م10) فليراجعه السائل<lb/>على أن الظاهر من السؤال أنه يعلم أن السنة تقتضي بتعجيل الدفن بعد تحقق الموت<lb/>فإذا كان هناك ارتياب في الموت وجب تأخير الدفن إلى أن يتحقق الموت، والشرع<lb/>لا يمنع الاستعانة بالطبيب على ذلك، وإذا جاز كشف الطبيب على المرأة المريضة<lb/>إذا لم يوجد طبيبة تُغْني عنه فإنه يجوز أيضًا أن يكشف على المرأة الميتة لأجل<lb/>العلم بتحقق الموت إذا كان هنالك أدنى ارتياب فيه لئلا تكون مُغْمًى عليها فتدفن ثم<lb/>يزول الإغماء بعد الدفن فتموت أشنع ميتة، وقد وقع مثل هذا كثيرًا ولولاه لما عنيت<lb/>الحكومات التي ارتقى فيها علم الطب وكثرت فيها التجارب بالكشف على الموتى<lb/>وتأخير دفنهم، وهبْ أن بعض المسلمين علم أنَّ مَيِّتَه قد توفاه الله حتمًا بحيث صار<lb/>تأخير دفنه عدة ساعات مخالفًا للسنة فهل إكراه الحكومة إياه على هذا التأخير لأجل<lb/>المصلحة التي تعتقدها لا لأجل مصادرته في دينه يوجب عليه الهجرة مطلقًا وإن كان<lb/>يترتب عليها إضاعة ماله وذهاب شيء من عقاره وترك ذلك لغير المسلمين كما هو<lb/>الغالب فيمن يهاجرون الآن من مثل الجبل الأسود؟ المسألة فيها نظر. فإن لم يكن<lb/>في الهجرة ضرر على المهاجرين الآن من مثل تلك البلاد فليهاجروا إلى البلاد<lb/>العثمانية فإن فيها أرضًا واسعة تحتاج إلى مثلهم تتعزز بهم ويسهل عليهم إقامة دينهم<lb/>في بلادها الآن ولم يكن يسهل في زمن الاستبداد إذ كان المسلم مضطهدًا أكثر من غير<lb/>المسلم، وإنما أريد بهذا القيد أن لا يستفزهم الغيظ من الكشف الطبي فيحملهم على<lb/>ترك أرضهم وعقارهم أو بيعها بثمن بخس لأجل التعجيل بالهجرة.<lb/>قد يدرك المتأني بعض حاجته <gap resp="#org_MS"/> وقد يكون مع المستعجل الزلل <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p102" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2231.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غروب الشمس والإفطار</head>
               <lb/>
               <lb/>س2- مِن صاحب الإمضاء في سنغافوره<lb/>إلى مطلع النور المنير حضرة الأستاذ السيد محمد رشيد رضا متّع الله<lb/>المسلمين بحياته.<lb/>سيدي: اختلف أهل طرفنا فيما إذا غربت الشمس رأي العين في البحر فأفطر من<lb/>بالساحل وصلى المغرب ثم صعد في منطاد (بالون) إلى علو بعيد ورأى الشمس<lb/>من ثَمَّ بيضاء نقية لم تغرب، هل يبطل صومه؟ وبغروبها في نظره تجب عليه<lb/>الصلاة ثانيًا للمغرب، ولو كان لم يصلّ العصر فصلاَّها حينئذ في منطاده هل تقع<lb/>أداءً أم قضاءً؟ وفيما إذا كان على الساحل بناء شامخ (كبرج إيفل) بفرنسا أو<lb/>بنايات نيويورك فإن الشمس ترى من أعلاها بعد تحقق الغروب عند من هو<lb/>بالحضيض فهل لكلٍّ حكم أو حكمها واحد؟ أم يختلف الحال فقبل وجود تلك العلالي<lb/>نحكم بالغروب بمجرد اختفاء قرص الشمس تحت الأفق في نظر من بالساحل وبعد<lb/>وجودها لا نحكم بالغروب إلا بعد اختفاء قرص الشمس عن نظر من يكون بأعلى تلك<lb/>القنن، وإذا كان بقطر واحد ساحل غربي يجاوره جبل عال كجبال هملايا فهل يتحد<lb/>وقت الغروب عند مَن بالساحل ومَن بالقنن أم يختلف ويكون اختلاف العلو كاختلاف<lb/>المطالع وهل لذلك من ضابط؟<lb/>أفيدونا بما ترونه الصواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بن سالم الكلالي<lb/>
               <lb/>ج - المعتبر في غروب الشمس شرعًا هو أن يغيب قرصها تحت الأفق<lb/>ويذهب شعاعها عن جدران المباني والجبال، ولكل أحد حكمه بحسب ما يشاهده<lb/>في ذلك، ومن أفطر وصلى المغرب بعد غروبها ثم ارتفع في المنطاد فرآها لا يفسد<lb/>صوم يومه ذاك ولا تجب عليه إعادة المغرب فيما يظهر لنا، لأنه لا يكلف في يوم<lb/>واحد تكرار فريضة واحدة، وقد مضت الأولى على الصحة فلا يؤثر في صحتها ما<lb/>يطرأ بعدها، وقريب من ذلك الشك في الصلاة قبل السلام يؤثر ويترتب عليه حكمه<lb/>وبعده لا حكم له؛ لأن الصلاة انتهت على الصحة وإذا فاتته صلاة العصر بغير عذر<lb/>يكون عاصيًا ولا يرفع عنه المعصية رؤية الشمس في المنطاد بل تجب عليه التوبة<lb/>وإن حسبت له صلاتها في المنطاد أداء كما أن الذي يفطر يومًا من أثناء رمضان<lb/>ثم يسافر إلى بلد تختلف مطالعه عن مطالع بلده، فيجد أهله قد صاموا بعد أهل<lb/>بلده بيوم وأكملوا عدة رمضان ثلاثين يومًا فوافقهم وصام الحادي والثلاثين فكان<lb/>هو الثلاثين له. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p103" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2232.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عدة الوفاة</head>
               <lb/>
               <lb/>س3- من صاحب الإمضاء في (حماه - سورية) .<lb/>الأستاذ الشيخ رشيد رضا صاحب المنار الإسلامي المنير أمتع الله بعلومه<lb/>المسلمين، نظرًا لعلمنا أنكم وقفتم حياتكم على خدمة الدين وتمحيص الحقائق وحل<lb/>المعضلات، جئت بالسؤال الآتي أرجو منكم جوابه على صفحات المنار الأغرّ ولكم<lb/>الفضل.<lb/>امرأة كانت تحيض ثم انقطع حيضها وبعد شهرين من انقطاعه توفي زوجها<lb/>ومضى عليه بعد وفاته سبع سنين، ولم تحض وهي الآن لا تزال فَتِيّة وتريد أن<lb/>تتزوج، والمشايخ يمنعونها من الزواج بحجة الاستبراء قائلين لها لا يصح أن<lb/>تتزوجي إلا بعد أن تبلغي سن اليأس فهل يجوز في الدين الحنيف أن تبقى هذه الفتاة<lb/>المسكينة بحسرة النكاح مدة عمرها وهي لم تأت ذنبًا، وإذا كان ما أفتاها المشايخ به<lb/>صحيحًا فما هي الحكمة التي يترجح بها جانب الظلم على كفة العدالة في هذه المسألة،<lb/>أفتونا مأجورين ولكم الفضل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد جمال<lb/>ج - عدة من يموت عنها زوجها أربعة أشهر وعشر ليال بنص القرآن، فإن<lb/>كانت حاملاً فعِدّتها أن تضع حملها بالنص أيضًا، وتقدم بيان ذلك في تفسير سورة<lb/>البقرة وقد مضى على المرأة المسؤول عنها الزمن الذي علم فيه أنها لم تكن حاملاً<lb/>منه على جميع أقوال الفقهاء في أكثر مدة الحمل، فلا مانع يمنع من زواجها على<lb/>ذلك والحكم لله العلي الكبير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p104" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2233.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأئمة الأربعة ومقلدوهم واجتهاد العامي</head>
               <lb/>
               <lb/>س 6- مِن صاحب الإمضاء الرمزي في سورا كاراتا (جاوه) .<lb/>حضرة سيدي الأستاذ الكامل السيد محمد رشيد رضا المحترم حفظه الله تعالى<lb/>آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أقدم إلى سعادتكم سؤالاً خطر<lb/>ببالي وليس يجيبني غيركم عنه وهو هذا:<lb/>ما قولكم - رضي الله عنكم - في الأئمة الأربعة ومقلديهم من عصرهم إلى<lb/>هذا الزمان هل ما دوَّنوا في كتبهم وتبعهم عليه أتباعهم؛ هل أخذوه عن الكتاب والسنة<lb/>أم من تلقاء أنفسهم؟ وهل مقلدوهم في الأحكام الشرعية على هدي أو في ضلال؟<lb/>وهل الأئمة المتأخرون مثل ابن حجر المكي ومَن هم في طبقته دوَّنوا كتب الفقه<lb/>على ما جاء به الكتاب والسنة أو مخالف لهما؟ فإن كانوا وضعوها على خلاف<lb/>السنة والكتاب فالمطلوب من فضلكم بيان ما يخالف الكتاب والسنة؟ لأجل أن نجتنبه<lb/>ونعمل بما يوافق الكتاب والسنة ونعلم بخطئهم لأن كتبهم معتبرة في الأحكام الشرعية<lb/>ويحكمون بما قرروه فيها في المحاكم الإسلامية.<lb/>أفيدوني بالجواب الشافي لأني رجل عامّيّ أخذتني الحَيْرة لما وقفت على<lb/>السؤال الذي ورد إليكم من بتاوى، وجوابكم عنه في الجزء الثامن من المجلد 12 سنة<lb/>1327 صفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0614" change="#d3e146">614</date> من المنار فلهذا رفعت إليكم هذا السؤال أرجو من فضلكم<lb/>الجواب الشافي، ولكم من الله الأجر والثواب ولا تقدموا عذرًا في ذلك، وهذا سؤال<lb/>آخر ملحق بما تقدم.<lb/>ما قولكم في العامي المقلد، هل يجوز له الاجتهاد المطلق ويترك مذهب إمامه<lb/>أم لا؟ وكيف يبلغ رتبة الاجتهاد مَن لا يعرف قواعد مذهب إمامه أفيدوني مأجورين؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ب. ر س<lb/>
               <lb/>ج - كان الأئمة الأربعة رحمهم الله تعالى على هدًى من ربهم يتبعون ما فهموه<lb/>من كتاب الله عز وجل وهدي نبيه - صلى الله عليه وسلم - وما أجمع عليه سلف<lb/>الأمة الصالحون من علماء الصحابة والتابعين رضوان الله عليهم أجمعين، وما لم<lb/>يجدوا فيه نقلا يُتَّبَع قاسوه على نظيره مما ورد من آية أو حديث فهم مجتهدون<lb/>مأجورون على ما أصابوا فيه مرتين وعلى ما أخطأوا فيه مرة واحدة كما ورد في<lb/>الحديث، ومن حذا مِن أتباعهم حَذْوَهم هذا وجرى على طريقتهم في اتباع الكتاب<lb/>والسنة وإجماع سلف الأمة، كمحمد بن الحسن من أصحاب أبي حنيفة والمزني<lb/>من أصحاب الشافعي (مثلاً) فهم مثلهم على هدًى من ربهم.<lb/>وأما المتأخرون كابن حجر المكي فهم ليسوا من الأئمة الذين ينظرون في<lb/>الكتاب والسنة ابتداءً ويقدمون ما يفهمون منهما على قول كل أحد ورأيه وإنما هم<lb/>ينظرون في كتب السابقين من أهل المذهب الذي انتموا إليه ويأخذون مؤلفاتهم منها<lb/>إما بتلخيص واختصار، وإما ببسط وإيضاح كل بحسب فهمه وقدرته على الكتابة<lb/>وما يذكرونه فيها من الأدلة منقول من تلك الكتب أيضًا فالواحد منهم لا يتحرى في<lb/>المسألة كل ما ورد في الكتاب والسنة وهدي السلف فيأخذ بالراجح، بل منهم من<lb/>يظهر له الدليل على خلاف مذهبه فلا يكتبه في كتابه، بل ربما تمَحَّل في الرد على<lb/>من أخذ بذلك الدليل الراجح من أهل المذاهب الآخر انتصارًا لمذهبه، بل يفعل هذا<lb/>مَن هم في طبقة أعلى مَن طبقة ابن حجر كالنووي فإنه في كتبه الفقهية يستدل على<lb/>صحة المسائل التي يعلم أنها مرجوحة من مسائل المذهب؛ إذ وزنت بميزان الكتاب<lb/>والسنة، وقد يصرَّح هو نفسه بذلك في غير كتب الفقه كما يقول النووي - رحمه<lb/>الله تعالى - في شرحه لصحيح مسلم أحيانًا، الأصح من حيث الدليل كذا ومن حيث<lb/>المذهب كذا، وقد يقول في بعض مسائل المذهب: إنه لا يقوم عليها دليل، ومن<lb/>ذلك - إن لم أكن واهمًا فيما أتذكره وأنا بعيد عن الكتب - مسألة الغسل من<lb/>نجاسة الخنزير سبع مرات إحداهن بالتراب، وقد نقل الغزالي عن بعض الفقهاء<lb/>الذين وصلوا إلى مرتبة الاجتهاد المطلق أنهم كانوا يفتون على مذهب الأئمة<lb/>الذين اشتهروا بالانتماء إليهم ويعملون بخلاف ما أفتوا به، ويعتذرون عن ذلك بأن<lb/>السائل إنما سألهم عن الحكم في مذهب الإمام فأجابوه عما سأله من باب الأمانة في<lb/>النقل، وأنه لو سألهم عن مذهبهم لأفتوه به.<lb/>تلك الكتب التقليدية لا يقال إنها وضعت على أصل الكتاب والسنة كما يقال في<lb/>مثل (كتاب الأم) للإمام الشافعي - رضي الله عنه - لأنها وإن كان الغرض منها<lb/>بيان أحكام مذهبه لم تؤخذ من الكتاب والسنة مباشرة، ولم يلتزم مؤلفوها ذلك لأنهم<lb/>يعتقدون في أنفسهم أنهم ليسوا أهلاً للأخذ من الكتاب والسنة، ولا يقال إنها وضعت<lb/>على خلاف الكتاب والسنة لأنه لم يقصد بها ذلك الخلاف، ومطالبتنا ببيان ما فيها من<lb/>مخالفة الكتاب والسنة لأجل أن يجتنب من الإعنات فإن مَن يريد ترك تقليد تلك<lb/>الكتب واتباع الكتاب والسنة مباشرة لا يحتاج إلى قراءتها على طولها وصعوبتها<lb/>وبيان ما يوافق الكتاب والسنة منها وما لا يوافقه، بل الأَوْلى والأسهل له أن يقرأ<lb/>الكتاب والسنة ابتداءً ويعمل بهما، فإن كان لا يفهمهما بنفسه ويقول أريد أن أستعين<lb/>على فهمهما بكلام العلماء، يقال له: اقرأ التفسير وشرح الحديث ولا سيما تفاسير<lb/>السلف كابن جرير ومثل شرح الشوكاني لأحاديث الأحكام، وكتاب (الهدي النبوي)<lb/>لابن القيم واستعن بها على ذلك فإن اختلف المفسرون والشارحون فاعمل بما يظهر<lb/>لك أنه الحق من كلام المختلفين، ومَن لا يريد ترك تقليدها فلا يسمع لك فيها قولا<lb/>وإن أقمت له عليه ألف دليل.<lb/>وأما العامي المقلد فلا يجوز له أن يتصدى للاجتهاد المطلق ما دام عاميًا ليس له<lb/>من العلم ما يؤهله لذلك، بل عليه أن يستفتي في المسائل التي يجهل حكمها أهل<lb/>العلم بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وآله وسلم فمتى رووا له في المسألة<lb/>نصًّا صحيحًا وجب عليه العمل به، فإن لم يفهم النص استعان بهم على فهمه، وإن<lb/>العوام الذين يسألون في الوقائع التي تعرض لهم عن قول مثل ابن حجر فيها لا<lb/>يفهمون أقوالهم بل يعتمدون على المفتي في إفهامهم إياها، فإذا كانوا محتاجين<lb/>للمفتي في كل حال فلماذا يستعينون به على فهم قول مقلد قد تبع في كتبه أمثاله ولا<lb/>يستعينون به على فهم كلام الله تعالى وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم وحديثه؟<lb/>الجواب عن هذا السؤال سهل على المقلدين مشهور بينهم يقولون: إنه لا يوجد في<lb/>هذه العصور من يقْدِرُ على فهم الكتاب والسنة بنفسه وإنما قدر على ذلك في القرون<lb/>الأولى أفراد معدودون وفهم كلام هؤلاء أفراد دونهم وهكذا كان أهل كل عصر<lb/>يفهمون كلام من قبلهم مباشرة فيجب على المتأخر أن يأخذ بكلام مثل الباجوري الذي<lb/>أخذ من مثل الرملي وابن حجر اللذين أخذا من مثل الشيخ زكريا الذي أخذ عن مثل<lb/>النووي الذي أخذ عن مثل الغزالي إلى أن يصلوا إلى الشافعي، ويجيبهم أهل السنة<lb/>بأن كلام الله ورسوله أفصح الكلام فهو أسهله فهمًا، وأن الأئمة المجتهدين حرموا<lb/>الأخذ بكلامهم من غير معرفة مأخذه من الكتاب والسنة، وبغير ذلك مما بيناه في<lb/>محاورات المصلح والمقلد وفي مواضع أخرى من المنار وهي تبلغ مئات من<lb/>الصفحات فلا يمكن تلخيصها في هذا الجواب، والله الهادي والموفق للصواب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p104" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2234.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طريقة الشاذلية</head>
               <lb/>
               <lb/>س4- من أحد علماء سرنديب (سيلان Ceylan) .<lb/>ما قولكم يا علماءنا الأعلام شيّد الله بكم مباني الإسلام.<lb/>إن بعض أقوام يذكرون الله بالرقص والتواجد ويسمون هذه طريقة شاذلية؛ فهل<lb/>هذا القول صحيح أم لا؟ أفتونا مأجورين.<lb/>ج - إننا رأينا كما رأيتم أقوامًا يأتون ما ذكرتم وأكثر مما ذكرتم من البدع<lb/>وينسبون أنفسهم إلى الشيخ أبي الحسن الشاذلي ولو رآهم أبو الحسن لتبرأ منهم.<lb/>وقد سبق لنا في المنار إنكار هذه البدع مرارًا كثيرة، ونشرنا في مجلد<lb/>السنة الماضية (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0237" change="#d3e146">237</date>م12) فتوى لطائفة من علماء الأزهر في الإنكار<lb/>الشديد على ذلك فلتراجع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p104" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2235.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عذاب القبر</head>
               <lb/>
               <lb/>س5- مِن الشيخ حسن أبو أحمد مأذون الشرع بنقيطه (المنصورة) .<lb/>في مطرية المنزلة خلاف بين طائفتين في عذاب القبر هل هو ثابت<lb/>بصريح القرآن والسنة الصحيحة أم لا؟ أرجو التكرم بإيفاء هذا الموضوع حقَّه<lb/>من غير إحالة على أعداد مضت لأني وعدتهم بذلك وعرفتهم بقولك الفصل ولكم<lb/>الفضل.<lb/>ج - قد سبق لنا بيان هذه المسألة في المنار، ونقول الآن: إنها لم يصرح<lb/>بها في القرآن، ولكن ورد فيها أحاديث صحيحة مشهورة وليراجع ما كتبناه من<lb/>قبل (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0946" change="#d3e146">946</date> م 5) و (ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0256" change="#d3e146">256</date> م 8) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p108" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2236.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من سنغافوره</head>
               <lb/>
               <lb/>س 7، 8، 9 من س. س. ي. في سنغافوره.<lb/>سيدنا الرشيد المرشد صاحب المنار الأغر أفدنا أدامك الله نفعًا للأنام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ما حكم مجلة طوالع الملوك، وما حكم الإعلان عنها، وإلفات الناس<lb/>إلى تُرّهاتها، وهل ذلك من خدمة الدين والوطن، ولماذا سَكَتَ عنها وعن ما يقال فيها<lb/>علماء مصر؟ ألقولهم بنفعها أم لعدم اكتراثهم بما يتعلق بالدين والمصالح العامة<lb/>أم لجهلهم بحالها؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>بينوا لنا حال الشيخ ابن حجر الهيتمي ومنزلته في العلوم ومنزلة كتبه<lb/>فإني رأيتها كثيرة التعقيد وعباراتها سيئة التركيب وكثير منها يسهل على طالب<lb/>العلم المتوسط الحال أن يجمع ما حوته من المعاني في أقصر منها وأسلس<lb/>وأوضح، ويظهر لي أنه شديد التعصب للصوفية يتعسف في تأويل طامّات بعضهم<lb/>ثم هو يذم ويسب شيخ الإسلام ابن تيمية وينبزه بتكفير المسلمين ولعل مَن كفّره ابن<lb/>حجر في كتابه (الإعلام بقواطع الإسلام) أضعاف مَن كفّره ابن تيمية ويظهر لي<lb/>أيضًا أنه سامحه الله يتعصب ضد أهل البيت مع تظاهره بحبهم ويتأول لأعدائهم بما<lb/>هو بديهي البطلان أو قريب منه حتى خِلْت أنه مقلد محض وآل حضرموت يقدسونه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>إن سيدي له إلمام ومعرفة بأحوال الصوفية فما هي حقيقة التجزي<lb/>الذي يزعمونه، وهل له شاهد أو دليل عن صاحب الشريعة صلى الله عليه وسلم،<lb/>وهل عرفه الصدر الأول أم لا؟ .<lb/>حكم مجلة طوالع الملوك<lb/>والترغيب فيها بالإعلان<lb/>(المنار)<lb/>جاءتنا هذه الأسئلة في العام الماضي فلم ننشرها بل قدمنا عليها بعض ما<lb/>عندنا من الأسئلة الكثيرة عملاً بتقديم الأهم على المهم، وقد أعاد السائل علينا أسئلته<lb/>من عهد قريب وألح في طلب الجواب فنقول: أما مجلة طوالع الملوك فإننا لم نقرأها<lb/>لنرى ما فيها فلا ترسل المنار إلى صاحبها ولا هو يرسلها إلينا، ومن البديهي أننا لا<lb/>نشتريها، ولكننا سمعنا بعض من اطلع عليها من أهل الفضل يقولون: إنها مجلة<lb/>عرافة وكهانة وتنجيم وروحانيات وطلسمات، ورأينا في بعض الجرائد وصفًا لها<lb/>بنحو من ذلك في باب الإعلان ولا عجب فإن الجرائد لا تتنزه عن التكسب بإعلان<lb/>المنكرات وترويجها، كترغيب الناس في الخمور ورقص النساء المتهتكات وبعض<lb/>ضروب القمار؛ فإذا صح ما سمعناه من وصف هذه المجلة فحكم قراءتها كحكم<lb/>قراءة الكتب المشتملة على مثل ما تشتمل عليه وهو يختلف باختلاف قصد القارئ<lb/>فإنْ كان يقرأها ليأخذ بأقوالها ويعمل بما فيها مما يحظره الشرع فقراءته إياها<lb/>محظورة حظرًا شديد، وقد بينا من قبل بعض ما قاله العلماء في هذا الباب، وممن<lb/>شدد فيه ابن حجر الهيتمي في الفتاوى الحديثية، ويقرب أن يكون تصديق ما فيها<lb/>من الأخبار عما وقع أو سيقع كتصديق العرافين والكهان في حديث مسلم (مَن أتى<lb/>عرافًا فسأله وهو يصدقه فقد كفر بما أنزل على محمد) صلى الله عليه وآله وسلم،<lb/>وإن كان يقرأها ليعرف ما فيها ويُحذّر الناس مما فيه من مخالفة الشرع فهو مثاب<lb/>على قراءتها، ولا يخفى حكم سائر المقاصد.<lb/>وسكوت علماء مصر عنها يحتمل أن يكون سببه عدم الاطلاع عليها؛ لأنه<lb/>قلما يوجد فيهم مَن له عناية بالوقوف على أمثال هذه المطبوعات، ولكن هذا<lb/>الاحتمال بعيد، والغالب أن يكون قد اطلع عليها بعضهم دون بعض، فيوشك أن<lb/>يكون منهم من اطلع على جزء أو أجزاء لم يستنكر منها شيئًا، وأن يكون المستنكر<lb/>لبعض ما فيها قد نهى عن قراءتها أو عن نشرها بالقول دون الكتابة في الجرائد، وأن<lb/>يكون منهم من لم ينه صاحبها عن نشرها ولا الناس عن قراءتها مع اعتقاده بطلان<lb/>ما فيها وتحريم نشره وتصديقه؛ لأن المنكرات قد كثرت وأَلِفَ العلماء وغيرهم ترك<lb/>الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر إلا قليلاً منهم، ولاسيما الإنكار بالكتابة أو النشر<lb/>في الجرائد، ولكن هذا الذنب لا يصح إسناده إلى علماء مصر كافة لما ذكرناه من<lb/>الاحتمال والغالب في المسألة.<lb/>ابن حجر الهيتمي وكتبه<lb/>وأما ابن حجر الهيتمي فحاله في العلم قد بيناها في الفتوى السادسة من هذا<lb/>الجزء، فهو مقلد لفقهاء الشافعية في مرتبة الذين يرجحون بعض أقوالهم على بعض،<lb/>وكتبه من أحسن كتب متأخريهم ولكنها لا تبلغ كتب النووي في انسجامها وسلامة<lb/>عبارتها، ولا كتب الماوردي في أسلوبها وبلاغتها، ولا كتب الغزالي في بسطها<lb/>وفصاحتها، ومع هذا نرى السائل قد بالغ في هضمها إذِ ادعى أنه يسهل على طالب<lb/>العلم المتوسط الحال جمع ما حوته من المعاني في كتب أخصر منها وأسلس وأوضح،<lb/>وقد بينا رأينا فيما شُنّع به على شيخ الإسلام ابن تيمية في (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0622" change="#d3e146">622</date>م12)<lb/>فليراجعه السائل، نعم إنه يتعصب للصوفية لأنه تربى من صغره على الخضوع<lb/>والتسليم للمنتسبين إلى التصوف المعروفين بالصلاح والتأويل لهم فيما يخالفون فيه<lb/>الفقه الذي هو عنده فوق كل علم لقوله في فتاويه: (إن أقوال الفقهاء إذا تعارضت<lb/>مع أقوال المفسرين أو المحدثين فالمرجح الذي يجب العمل به هو ما يقوله الفقهاء) ،<lb/>ولكن لا يظهر لي ما ظهر للسائل من تعصبه على آل البيت وإن تأوَّل لأعدائهم<lb/>كما قال، ولكنه مقلد كما خال، ومن شأن الذين يضعون الكتب في المسائل الجزئية<lb/>أن يتمحلوا ويتعسفوا ويأتوا بالضعيف واللغو الذي لا يفيد المراد ولا يؤيد المقصود،<lb/>فهذا أحد سببين في تهافت ابن حجر في كتابه (تطهير اللسان والجنان) الذي يشير<lb/>إليه السائل، والسبب الثاني هو الانتصار لقوم على قوم، ومن كان كذلك لا يظهر له<lb/>الحق في المسائل كما هو لأنه لا ينظر إليها من كل جانب، بل يوجه كل قواه<lb/>المدركة إلى البحث عما يوافق غرضه من تأييد رأي وتفيند آخر فيُكبّر الأول<lb/>ويصغر الثاني إنْ هو أدركه، وتقديس أهل حضرموت له سببه أنهم مقلدون لعلماء<lb/>الشافعية وقد جعلوا كتبه عمدتهم في المذهب كما اشتهرت كتب الشمس الرملي من<lb/>أهل طبقته في مصر.<lb/>التجزي عند الصوفية واصطلاحاتهم<lb/>لا نكتب في المنار شيئًا من حقيقة التجزي إلا إذا علمنا أنّ في الناس من<lb/>يفهمونه فهمًا ضارًّا في الدين وترجى هدايتهم بالمنار، ولكننا نقول: إنه ليس من<lb/>الأمور الدينية، وإنما هو من قبيل الاصطلاحات الفنية، وهكذا نقول في أكثر<lb/>اصطلاحات الصوفية كالفرق والجمع والسكر والصحو. فالقوم قد استعاروا لأنفسهم<lb/>ألفاظًا من اللغة أخرجوها عما وضعت لأجله وعبَّروا بها عن أذواقهم ومعارفهم كما<lb/>فعل غيرهم من أهل الفنون اللغوية والشرعية والعقلية والطبيعية فلا يشترط في<lb/>إباحة ذلك لهم أن يكون كل ما يقولون به قد نطق به الشرع من قبل، وغاية ما ينكر<lb/>عليهم في ذلك أمران: أحدهما: أن يجعلوا بعض عُرْفهم واصطلاحهم من الدين<lb/>والشرع بغير دليل شرعي، وثانيهما: أن يكون في ذلك ما ثبت بالدليل أنه مخالف<lb/>للكتاب والسنة الثابتة بلا نزاع وذلك أنه فلاسفة يدينون بالإسلام، مع الاجتهاد<lb/>والاستقلال، إذ الصوفي الحقيقي لا يكون مقلدًا إلا في بداية سلوكه فإنه حينئذ يقلد<lb/>أستاذه ومربيه دون غيره. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p111" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2237.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تزيين شعر الرأس والزي الأوربي</head>
               <lb/>
               <lb/>س 10، 11 من صاحب الإمضاء في تلمسان - الجزائر<lb/>حضرة الأستاذ الحكيم الشيخ العظيم سيدي السيد محمد رشيد رضا صاحب<lb/>مجلة المنار الغراء، السلام عليكم ورحمة الله وبركاته تَعُمكُّم وتَعَمُّ جميع دائرتكم.<lb/>ثم أطلب من فضلكم فتواكم في العدد الآتي في مجلتكم عن تزيين شعر الرأس<lb/>واللحية مثل الأوربيين أيجوز شرعًا أم لا؟ وكذلك اللباس الأوربي أيجوز أم لا؟<lb/>أرجوكم الإيضاح عن هذين السؤالين ولكم جزيل الفضل والمعروف والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حرره تلميذكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى أباجي<lb/>ج - ورد في السنة طلب تزيين شعر الرأس واللحية بالمشط والدهن والطيب<lb/>وفي الشمائل النبوية الشريفة أحاديث في فَرْق النبي - صلى الله تعالى وآله وسلم -<lb/>لشعره وسدله له، فمن زيّن شعره من المسلمين فليقصد بذلك اتباع السنة السنية سواء<lb/>وافق ما عليه الأوربيين أم خالفهم ولا يبالي بأقوال الجاهلين الذين يخوضون في<lb/>عرض كل مَن يفعل شيئا يوافق ما عليه الإفرنج وإن كان من المحاسن التي سبق<lb/>الإسلام إلى طلبها وعلم النبي صلى الله عليه وسلم والسلف الصالح - رضي الله<lb/>عنهم - بها فإننا لا نترك محاسن دين الفطرة إذا أخذ بها غيرنا، بل نُسَرّ باتباع<lb/>الناس لآداب ديننا وفضائله، وإن لم يدينوا به وفي ذلك فوائد كثيرة ليس هذا المقام<lb/>بمحلٍ لشرحها، وأما من يقصد بتزيين شعره تقليد الإفرنج فهو وضيع ضعيف العقل<lb/>والنفس؛ لأنه مقلد لمن يراهم لخسته أشرف منه وأكمل، وهكذا شأن كل تقليد؛ فإن<lb/>من يثق بمعرفته للحق أو الفضيلة أو الأدب الصحيح لا يقلَّد في شيء مِن ذلك غيره<lb/>تقليدًا، فالتقليد هو شأن الأطفال مع الكبار والاستقلال هو شأن العقلاء المستقلين<lb/>والعاقل إنما يعمل ما يعتقد أنه الأَوْلى بالدليل العقلي في الأمور العقلية والدليل<lb/>الشرعي في الأمور الشرعية وهكذا، والجاهلون يتمسكون بالعادات ويجعلونها دينًا<lb/>ينكرون على مخالفهم فيها.<lb/>وأما المسألة الثانية فيعلم حكمها مما تقدم فمن المعلوم أن الإسلام لم يحرم على<lb/>أهله زيًّا، ويفرض عليهم زيًّا آخر بل ترك الأزياء لاختيارهم وفي السنة السنية ما<lb/>يدل على ذلك فقد ثبت في الصحيحين: أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم لبس<lb/>الجبة الرومية من أزياء الروم والطيالسة الكسروية من أزياء المجوس ولم يقصد<lb/>تقليد القوم، وإنما جيء بذلك فلبسه، وإنما نهى عمر - رضي الله عنه - جيشه في<lb/>بلاد الفرس عن زي الأعاجم لئلا يغرهم ما غنموه من اللباس النفيس فيمتعوا بنعمته<lb/>ويغلب عليهم الترف فيضعفوا عن الجهاد وحفظ البلاد، ولذلك أمرهم في كتابه ذاك<lb/>إلى القائد عتبة بن غرقد بأن يخشوشنوا ويتمعددوا ويداوموا على التمرن على رمي<lb/>السهام ويبرزوا للشمس فقال: (عليكم بالشمس فإنها حمام العرب) ولهذا اختلفت<lb/>أزياء المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها وخليفة المسلمين وأكبر أمرائهم يلبسون<lb/>زي الإفرنج في هذا العصر لاستحسانه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2238.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرضاعة من كتابية<lb/>لبس البرنيطة</head>
               <lb/>
               <lb/>حديث (من تشبه بقوم) الزنار وأربطة الرقبة.<lb/>س12، 13، 14، 15 من صاحب الإمضاء الرمزي في (سمبس برنيو<lb/>الغربية جاوه) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>هل يثبت الحرمة رضاع بين الكافر والمسلم مع مراعاة الشروط المدونة<lb/>في كتب الفقه؟ كما لو رضع مسلم لكافرة أو كافر لمسلمة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل يجوز لمسلم لبس البرنيطة - القبعة- لحاجة كالاتقاء من الشمس أو<lb/>لغيرها؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>ما حكم التشبه بالإفرنج في الملبس وغيره بحيث لا يمكن التمييز بعلامة<lb/>ما، فهل يجوز أم لا؟ لأن ذلك مما عمَّت وطمَّت به البلوى خصوصًا عند الطبقة<lb/>العليا فإنهم يلبسون البرنيطة فوق الكوفية المعتادة لهم.<lb/>فمن الناس من قال: إنه حرام وحجته قوله عليه السلام: (من تشبه بقوم فهو<lb/>منهم) ، وبعضهم قال إنه جائز لا بأس به وحجته أنه لم يرد في كتاب الله ولا في<lb/>سنن رسله وأنبيائه أمر لأمتهم باتباع ملابسهم أو تغييرها بزي معلوم أو نهي عن<lb/>ذلك بل ربما ورد أنَّ بعض الصحابة لبس شيئًا من ملابس الكفار في الصدر الأول<lb/>للإسلام ولم ينكره أحد من الصحابة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الزنار - أربطة الرقبة - فالمشهور من بعض الأفاضل المتقدمين أن<lb/>لبسه حرام باتفاق؛ ولكن المشاهد في عصرنا هذا شيوع استعماله في مسلمي الدنيا.<lb/>هل هو حرام أم لا؟ بينوا لنا رأيكم ورأي علماء مصر العصري ليسكت الهرج<lb/>والمرج فلكم منا جزيل الشكر والامتنان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ب. ج. م. ع<lb/>
               <lb/>ج - أما الجواب عن الأول فنَعَم، فمن رضع من كتابية حرم عليه أن يتزوج<lb/>أحد من أصولها أو فروعها وقد رأيتم التفصيل في أحكام الرضاعة في تفسير هذا<lb/>الجزء، وأما الأسئلة الثلاثة الأخرى فمعناها واحد وتعرفون حكمها في الفتوتين<lb/>العاشرة والحادية عشرة في هذا الجزء ومما كتبناه عن حديث (من تشبّه بقوم<lb/>فهو منهم) في الجزء الماضي؛ ولكن الزنار غير (أربطة الرقبة) التي فسرتموه بها<lb/>وما ذكر منه في كتب الفقه يراد به زنار الرهبان والقسيسين الذي هو من تقاليدهم<lb/>الدينية ولا يجوز للمسلم أن يتبع تقاليد دين من الأديان، بل يتبع في الدين كتاب الله<lb/>وسنة رسول صلى الله عليه وسلم، وأما الأزياء والعادات التي ليست من أديانهم فهي<lb/>التي يتبع الناس فيها مصالحهم إن لم تخالف نصًّا شرعيًّا، ولا نص في تحريم<lb/>أزياء المخالفين لنا في الدين التي هي من العادات لما علمت من لبس النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم لبعض أزياء الروم والمجوس. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p114" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2239.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكلام وقت خطبة الجمعة</head>
               <lb/>
               <lb/>س16: مِن صاحب الإمضاء الرمزي في (سمبس برنيو)<lb/>حضرة العالم العلامة سعد الملة وفخر الأمة سيدي الأستاذ السيد محمد رشيد<lb/>رضا صاحب المنار الأغر متّعني الله بشريف وجوده آمين.<lb/>بعد؛ أهديكم أطيب التحية والاحترام، أرجو أن تفيدوني بالإجابة عن هذه<lb/>الأسئلة وأشكركم سلفًا.<lb/>إنه قد جرت عادة في بعض بلاد جاوه يقرأ المؤذن أو المرقي عند صعود<lb/>الخطيب على المنبر لقراءة الخطبة آية: {ِإنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ} (الأحزاب: 56)<lb/>الآية أو شيئًا من الأحاديث كقوله صلي الله عليه وسلم (إذا قلت لصاحبك والإمام<lb/>يخطب يوم الجمعة أنصت فقد لغوت) اهـ الجامع الصغير، فهل يسن ذلك أم لا؟<lb/>ومما قاله (المؤذن أو المرقي) روي عن أبي هريرة رضي الله عنه (أن يوم<lb/>الجمعة سيد الأيام وحج الفقراء وعيد المساكين والخطبة فيها مكان الركعتين، فإذا<lb/>صعد الخطيب على المنبر فلا يتكلمن أحدكم ومن يتكلم فقد لغا ومن لغا<lb/>فلا جمعة له) اهـ.<lb/>فهل صح أن هذا الحديث رواه أبو هريرة رضي الله عنه أو غيره، أو هو من<lb/>أقوال العلماء؟ وفي أي كتاب يذكر؟ هذا والمرجو لسيدي من فضيلتكم أن تجيبوني<lb/>وأكون ذاكرًا لكم جميل الذكر وحسن الثناء والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. ب<lb/>
               <lb/>ج - هذه العادة معروفة في مصر وسورية أيضًا وما هي بسنة مأثورة<lb/>تتبع، وإنما هي عادة كما ذكرتم والحديث الأول متفق عليه في الصحيحين ولا بأس<lb/>بذكره قبل الخطبة بقصد النصيحة والتذكير، ولكن لا ينبغي أن يداوم عليه بكيفية<lb/>مخصوصة تُوهِمُ أنَّ تلاوته سُنّة مأثورة وأما الحديث الثاني (يوم الجمعة سيد<lb/>الأيام) <gap resp="#org_MS"/> إلخ فلا يصح، وأوله ذكر في بعض كتب الموضوعات. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p115" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2240.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إباحة الغناء</head>
               <lb/>
               <lb/>س- 17، 18 مِن صاحب الإمضاء في روسيا.<lb/>سيدي متّع الله الأنام بطول بقائكم وأنفعهم بأفيد كلامكم، إن لي مسألتين نشتاق<lb/>إلى بيانهما ونحتاج إلى إيضاحهما، أرجو توضيحهما في أحد أجزاء مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title><lb/>ولكم الأجر إن شاء الله.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>قال في التفسيرات الأحمدية في تفسير الآيات المتعلقة للأحكام في سورة<lb/>لقمان: ومن الحجج الدالة على إباحته - أي التغني - ما ذكر في العوارف فمن<lb/>الآيات ما ذكر في العوارف قوله تعالي {وَإِذَا سَمِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَى الرَّسُولِ تَرَى أَعْيُنَهُمْ<lb/>تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ مِمَّا عَرَفُوا مِنَ الحَقِّ} (المائدة: 83) وقوله {فَبِشِّرْ عِبَادِ *<lb/>الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ} (الزمر: 17-18) وقوله تعالي {تَقْشَعِرُّ<lb/>مِنْهُ جُلُودُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ} (الزمر: 23) الآية.<lb/>ومن الأحاديث ما قال: أخبرنا الشيخ الطاهر بن أبي الفضل عن أبيه الحافظ<lb/>المقدسي قال: أخبرنا أبو بكر القاسم الحسن بن محمد الخوافي قال: حدثنا أبو محمد<lb/>عبد الله بن يوسف قال: حدثنا أبو بكر بن وثاب قال: حدثنا عمر بن الخطاب رضي<lb/>الله عنه، قال: حدثنا الأوزعي عن الزهري عن عروة عن عائشة أن أبا بكر دخل<lb/>عليها وعندها جاريتان تغنيان وتضربان بدفين ورسول الله متسجٍ بثوبه فانتهرهما<lb/>أبو بكر فكشف رسول الله عن وجهه وقال (دعهما يا أبا بكر فإنها أيام عيد) ، وسقط<lb/>هنا في البين حديثان أسقطتهما قصدًا وفيه أيضًا قال: أخبرنا أبو زرعة طاهر عن<lb/>والده أبي الفضل الحافظ المقدسي قال: أخبرنا أبو منصور محمد بن عبد الملك<lb/>المظفري السرخسي قال: أخبرنا أبو علي فضل بن منصور بن نصر الكاغذي<lb/>السمرقندي إجازة قال: حدثنا الهشيم بن كليب قال: حدثنا أبو بكر عمار بن إسحاق<lb/>قال: حدثنا سعد بن عامر عن شعبة عن عبد العزيز بن صهيب عن أنس رضي الله<lb/>عنه قال: (كنا عند رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ أنزل جبرائيل عليه<lb/>السلام فقال: يا رسول الله إن فقراء أمتك يدخلون الجنة قبل الأغنياء بنصف يوم<lb/>وهو خمس مائة ففرح رسول الله عليه السلام فقال: أفيكم من ينشدنا؟ قال بدوي:<lb/>نعم أنا يا رسول الله، قال: هات، فأنشد البدوي:<lb/>قد لسعت حية الهوى كبدي <gap resp="#org_MS"/> فلا طبيب لها ولا راق<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إن الحبيب الذي شغفت به <gap resp="#org_MS"/> فعنده رقيتي وترياقي<lb/>فتواجد رسول الله صلى الله وسلم وتواجد الأصحاب معه حتى سقط رداؤه عن<lb/>منكبيه فلما فرغوا أوى كل واحد منهم مكانه قال معاوية بن أبي سفيان: ما أحسن<lb/>لعبكم يا رسول الله، فقال: يا معاوية ليس بكريم من لم يهتز عند سماع ذكر الحبيب<lb/>ثم قسم رداءه صلى الله عليه وسلم على من حَاضَرَهُمْ بأربعمائة قطعة، وهذا الحديث<lb/>أوردناه مسندًا كما سمعنا ووجدناه) اهـ.<lb/>أرجوكم أن تفيدوني عن هذه الآيات التي ذكرت هل هي دالة على ما ادعاه<lb/>وما وجه الدلالة ونحن لا نصلح ولا نفهم وجه دلالته عليه، وما الأحاديث التي<lb/>أوردها وسردها، هل هي معتبرة ومأخوذة عند المحدثين؟ أم من الخرافات التي<lb/>أنشدها وأحدثها المخترعون؟ أفيدوني يا سيدي ولكم الأجر إن شاء الله.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ولو دفع الفقير من مال حرام شيئًا يرجو الثواب يكفر ولو علم الفقير بذلك<lb/>الحرام فدعا للمعطي كفر (خادمي شرح الطريقة في المجلد الأول في النوع الثالث<lb/>من الكفر الحكم منه 445 في نسختنا) .<lb/>أقول: من المقرر في كتب الفقهاء والفتاوى كالمحيط وابن عابدين وغيرهما أن<lb/>مَن كان عنده مال خبيث حرام كالمظالم وكربح المغصوب والأمانة والمبيع بيعًا فاسدًا<lb/>يجب التصدق به، فيكون مأمورًا بالتصدق، فمن أتى بالمأمور به كيف يكون كافرًا؟<lb/>وأيضًا الداعي إنما يدعو لمن أتى بالمأمور به فكيف يكون كافرًا بالدعاء له؟ بينوا<lb/>ياسيدي تؤجروا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمام الديني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحسن بن شاه أحمد الكاتبي<lb/>ج- ليس في القرآن شيء يدل على التغني وصاحب (العوارف) إنما يستدل<lb/>بما ذكر من الآيات على السماع المعروف عندهم وهو يكون سماع قرآن وسماع شعر<lb/>أو غناء لأجل تحريك شعور النفس من خشوع أو حزن أو وجد لا على مطلق التغني<lb/>والاستدلال بالآيات على سماع الشعر أو الغناء تكلف مردود.<lb/>وأما الحديثان فأولهما وهو حديث عائشة صحيح لا نزاع فيه، وثانيهما وهو<lb/>حديث سماع النبي صلى الله عليه وسلم وتواجده موضوع لا نزاع في كذبه ترونه<lb/>في كثير من كتب الموضوعات والمشهورات على ألسنة العامة.<lb/>وقد بينا أحاديث إباحة السماع وحظره بالتفصيل في أول المجلد العاشر ,<lb/>وأما ما ذكره الخادمي مِن كفر مَن يتصدق بالمال الحرام وكفر من يدعو له تشديد<lb/>ظاهر البطلان لا حاجة إلى الإطالة في بيانه وسنكتب في المكفرات شيئًا نافعًا إن<lb/>شاء الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p117" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2241.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علم الهيئة والسنة النبوية</head>
               <lb/>
               <lb/>س 19- مِن أحد المشتركين في دمشق الشام.<lb/>إلى حضرة الأستاذ الفاضل الشيخ محمد أفندي رشيد رضا متّعنا الله بطول<lb/>بقاه.<lb/>لدينا كتاب مخطوط عنوانه (هيئة الإسلام وحكمة أهل الإيمان) لمؤلفه إبراهيم<lb/>القرماني الآمدي؛ افتتحه بمقدمة قال فيها بعد البسملة والحمدلة ما ملخصه:<lb/>(لما طالعت كتاب الهيئة على اعتقاد أهل السنة والجماعة للمولى العلامة أبي<lb/>الفضل جلال الدين السيوطي، وجدت مباني مباحثها مطابقًا لمضمون الأحاديث<lb/>والآثار موافقًا، لمفهوم كلام التابعين الأخيار، انتخبت منه ومن الكتب المعتبرة نحو<lb/>تفسير الإمام أبي الليث السمرقندي وتفسير الإمام القرطبي وتفسير الإمام البغدادي<lb/>وتفسير الإمام الثعلبي والقشيري وعثمان الداري وابن الجوزي وابن أبي طالب<lb/>المكي وابن كثير والكرماني و (الوسيط) والسمرقندي والصنهاجي والسمرقندي<lb/>والفتاوي الكبرى والشفا وشرح العقائد للتفتازاني ما هو لازم اعتقاده مرتبًا على<lb/>أبواب وفصول) .<lb/>ثم يلي ذلك كلام في تقديم الكتاب إلى السلطان محمد خان ابن السلطان إبراهيم<lb/>العثماني ثم أبواب الكتاب وفصوله وهي بوجه الاختصار: في عدد السماوات<lb/>والأراضين. في المسافة بين كل اثنتين منها، في الثخن والكثافة في مادة السماء. في<lb/>العرش والكرسي واللوح والقلم، بعض عجائب السماء، مكان الجنة والنار، مستقر<lb/>الأرواح، مستقر الشمس بعد الغروب، جبل قاف كون الأرض بسيطة، بيان بعض<lb/>عجائب الأرض، بيان الصخرة المذكورة في القرآن. أحوال الشمس والقمر،<lb/>الخسوف والهلال والليل والنهار والكواكب، الرياح والأمطار والقوس والرعد<lb/>والبرق والصاعقة <gap resp="#org_MS"/> إلخ إلخ، ويلي ذلك أحاديث يستشهد بها المؤلف على ما<lb/>تضمنه الباب أو الفصل أو أكثر هذه الأحاديث إذا لم نقل كلها لا ينطبق على الحقيقة،<lb/>ونحن لعدم تضلعنا من علم الحديث لا نعلم مكانها من الصحة ولذلك ننقل هنا شيئًا<lb/>منها لتقفوا عليه، قال تحت عنوان أحوال الشمس ما نصه: قال العلامة السيوطي<lb/>أخرج الديلمي عن ابن عمر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (الشمس<lb/>والقمر وجوههما إلى العرش وقفاهما إلى الناس) وأخرج الطبراني وأبو الشيخ وابن<lb/>مردويه عن أبي أمامة الباهلي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم (وُكِّلَ<lb/>بالشمس سبعة أملاك يرمونها بالثلج كل يوم ولولا ذلك ما أصابت شيئًا إلا أحرقته)<lb/>وقال في الكلام على الرعد: أخرج أحمد والترمذي عن ابن عباس: أن اليهود<lb/>قالوا: يا رسول الله أخبرنا عن الرعد ما هو؟ قال (ملك من الملائكة موّكل<lb/>بالسحاب معه مخاريق من نار يسوق بها السحاب حيث شاء الله (قالوا: فما الصوت<lb/>الذي نسمعه؟ قال: زجره حتى ينتهي إلى حيث أمره) قالوا: صدقت.<lb/>والكتاب كله على هذا النمط وقد بلغني أن هذا الكتاب ترجم إلى اللغة التركية<lb/>وطبع في الآستانة منذ عشرين سنة تحت اسم (هيئت إسلاميان) فضل به كثيرون<lb/>من تلامذة المكاتب وغيرهم؛ لأنه مخالف لما تلقوه من المبادئ المقررة في علم الهيئة<lb/>والأحداث الجوية التي لا يشكون فيها لقيام الأدلة عندهم عليها فما قولكم - رحمكم<lb/>الله - في هذا الكتاب وأمثاله؟ تكرموا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>(ج) أكثر ما ورد في هذا الباب من الأحاديث يدخل في باب الموضوعات<lb/>المكذوبة قطعًا، أو الواهيات التي تقرب منها، وسنبين ذلك في مقال خاص بعد<lb/>إلقاء عصا التسيار والاستقرار في مقام العمل إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p119" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2242.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حركة الأرض ودورانها<lb/>والاستدلال على ذلك من القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>س20- مِن الشيخ عبد القادر نور الله معلم مدرسة (بانياس) الابتدائية.<lb/>سألنا عن دليل حركة الأرض ودورانها، وعن استدلال بعض الناس على ذلك<lb/>بقوله تعالى {وَتَرَى الجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ} (النمل: 88) .<lb/>وقد سبق لنا بحث طويل فى هذه المسألة فليراجعه السائل في (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0260" change="#d3e146">260</date>م7)<lb/>إذ لا سبيل إلى إعادته والأدلة العلمية في ذلك مبسوطة في كتب الجغرافية ومَن يرى<lb/>الآية التي أشار إليها دالة على دوران الأرض يرد على مَن يقول: إن المراد بها<lb/>حركتها عند خراب العالم بقيام الساعة بقوله تعالى بعد ما تقدم آنفًا {صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي<lb/>أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ} (النمل: 88) وإتقان الصنع يناسب الإنشاء والتكوين لا ضدهما،<lb/>وهناك آيات أخرى ذكرناها في الموضع المشار إليه.<lb/>وسألنا أيضًا عن مسألة مشكلة في كتاب (تنبيه الأفهام) لرفيق بك العظم<lb/>وسنجيب عنها عندما يتيسر لنا مراجعة ذلك الكتاب بعد انتهاء سفرنا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p120" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2243.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضر بن الحسين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المشورة</head> [1]<lb/>قضت سنة الله في خلقه أن سلطة شرع الأحكام وتصريف الأوامر والزواجر<lb/>لا تستقل وحدها بردع الخليقة وقيادتهم إلى سابلة العدالة، فكثير من الناس من<lb/>يجري مع أهوائه بغير عنان، ولا يدخل بأعماله الاختيارية تحت مراقبة العقل على<lb/>الدوام، ألا ترى إلى جملة من أحكام الشريعة كيف بنيت على رعاية الوازع<lb/>الطبيعي وتغلبه على الوازع الشرعي كرد شهادة العدو على عدوه وعدم قبول شهادة<lb/>الرجل لابنه أو لأبيه وإقراره في حال مرضه لصديق ملاطف أو وارث قريب، فلا<lb/>بد إذًا من سلطة أخرى لتنفيذ تلك الأحكام المشروعة بالوسائل المؤثرة (وإن كره<lb/>المبطلون) كما قال عمر بن الخطاب رضي الله عنه في رسالة القضاء لأبي موسي<lb/>الأشعري: (وأنفذ إذا تبين لك، فإنه لا ينفع تكلم بحق لا نفاذ له، وتسمى هذه<lb/>السلطة بالسلطة القضائية، وكان زمامها في عهد نزول الوحي بيد النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يتولى الحكومة على الجاني ويباشر فصل النوازل بنفسه من غير أن<lb/>يدور في حسبان مسلم مطالبته بإعادة النظر في القضية أو استئنافها لدى غيره وما<lb/>كانوا يرون قضاءه إلا حكمًا مسمطًا يتلقونه بأذن واعية وصَدْر رحيب لعلمهم يقينًا<lb/>كعمود الصبح أنه حُكْم الله الذي لا يقابل بغير التسليم قال تعالى {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ<lb/>يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا قَضَيْتَ<lb/>وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء: 65) وقال تعالى {وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا<lb/>قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ الخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ} (الأحزاب: 36) وإن<lb/>تعجب فلا عجب لهذا، فإن الوازع الشرعي قد يتمكن من النفوس الفاضلة إلى أن<lb/>يصير بمنزلة الطبعي أو أقوى داعيًا، وسهل انقياد العرب على ما كانوا عليه من<lb/>الأنفة وصعوبة المراس وانصاعوا إلى قانون الشريعة مجملاً ومفصلاً من جهة أن<lb/>الدين معدود من وجدانات القلوب فالانقياد لأحكامه من قبل الانقياد إلى ما يدعو إليه<lb/>الوجدان وليست الشرائع الوضعية بهذه الدرجة فإن الناس إنما يساقون إليها بسوطِ<lb/>القهر والغلبة، ويحترمونها اتقاءً للأدب والعقوبة، ولا يتلقونها بداعية مِن أنفسهم إلا<lb/>إذا أدركوا منها وجه المصلحة على التفصيل.<lb/>وإنما ورد من فصل قضائه صلى الله عليه وسلم قدر يسير بالنسبة إلى مدة<lb/>حياته لما كانت عليه حالة المسلمين يومئذ من الاستقامة والتئام العواطف القاضية بأن<lb/>تكون معاملاتهم خالية من الدسائس خالصة من المشاكل، وهكذا ما ساد الأدب<lb/>وانتشرت الفضيلة بين أمة إلا اتبعوا شِرْعة الإنصاف من عند أنفسهم والتحفوا برداء<lb/>الصدق والأمانة بمجرد بث النصيحة والموعظة الحسنة فيخفت ضجيج الضارعين<lb/>وصخب المبطلين، ولا تكاد تسمع لهم في أجواف المحاكم حسيسًا.<lb/>وضم صلى الله عليه وسلم إلى السلطة القضائية فيما يخص الحق المدني سلطة<lb/>التنفيذ فيما يختص بحقوق الأمم كإشهار الحرب وإبرام الصلح وتلافي أمر الهجوم<lb/>ولم يكن مع يقينه باستماتة أصحابه في طاعته وتفاني مهجهم في محبته لينفرد عنهم<lb/>بتدابير هذه السلطة بل يطرحها على بساط المحاورة ويجاذبهم أطرافها على وجه<lb/>الاستشارة عملاً بقول تعالى {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) وقد<lb/>يترجح بعض الآراء بوحي سماوي كما نزل قوله تعالى {مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ<lb/>أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الأَرْضِ} (الأنفال: 67) مؤيدًا لرأي عمر بن الخطاب<lb/>رضي الله عنه في أسارى بدر.<lb/>أذن له صلى الله عليه وسلم بالاستشارة وهو غني عنها بما يأتيه من وحي<lb/>السماء تطييبًا لنفوس أصحابه وتقريرًا لسنة المشاورة للأمة من بعده.<lb/>أخرج البيهقي في الشعب بسند حسن عن ابن عباس قال: قال رسول الله عليه<lb/>وسلم (أما إن الله ورسوله لغنيان عنها (أي المشورة) ولكن جعلها الله رحمة لأمتي<lb/>فمن استشار منهم لم يعدم رشدًا، ومن تركها لم يعدم غَيًّا) .<lb/>وكان أبو بكر الصديق رضي الله عنه من العلم بقوانين الشريعة والخبرة<lb/>بوجوه السياسة في منزلة لا تطاولها سماء، ومع هذا لا يبرم حكمًا في حادثة إلا بعد<lb/>أن تتداولها آراء جماعة من الصحابة، وإذا نقل له أحدهم نصًا صريحًا ينطبق على<lb/>الحادثة قال: (الحمد الله الذي جعل فينا من يحفظ عن نبينا) .<lb/>وعهد بأمر الخلافة إلى عمر بن الخطاب بعد استشارة جماعة من المهاجرين<lb/>والأنصار مثل عبد الرحمن بن عوف وعثمان بن عفان وأسيد بن حضير وسعيد<lb/>بن زيد وغيرهم، وإنما لم يبق الأمر شوري بينهم كما صنع الخليفة الثاني أو يتركه<lb/>لآراء المسلمين عامة كما فعل النبي صلي الله عليه وسلم اعتمادًا على ما تفرسه في<lb/>عمر من الكفاءة والمقدرة وحذرًا مِن أنْ يتنازعها ذوو الأهلية فتثور ثائرة الفتنة<lb/>ويرتخي حبل الأخوة في أيدي المسلمين.<lb/>ونحا عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - هذه الجادة شبرًا بشبر وذراعًا<lb/>بذراع، قال مِن خطبة أرسلها في هذا الغرض: كذلك يحق على المسلمين أن<lb/>يكونوا وأمرهم شورى بينهم وبين ذوي الرأي منهم، ثم قال ومن قام بهذا الأمر فإنه<lb/>تبع لأولى رأيهم ما رأوا لهم ورضوا به لهم، وهذا إيماء إلى الحكم النيابي ويدل له<lb/>من كتاب الله قوله تعالى {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ<lb/>وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) وضع الإسلام<lb/>أساسه وبنى عليه الخلفاء سياستهم ثم انتقض بناؤه في دولة بني مروان، ومذ<lb/>شعرت الأمم الآخذة بمذاهب الحرية بأنه الضربة القاضية على السلطة الشخصية<lb/>طفقوا يهرعون إلى إقامة حكوماتهم على قاعدته المتينة.<lb/>وأخذ عمر بقاعدة الشورى في أمر الخلافة من بعده، ففوض أمرها إلى ستة<lb/>من كبراء الصحابة ليختاروا رجلاً منهم، وقال لهم: ويحضركم عبد الله بن عمر<lb/>مشيرًا وليس له من الأمر شيء، وضمه عبد الله بن عمر إلى الستة وتشريكه لهم<lb/>في الرأي وارد على ما ينبغي في مجالس الشورى مِن جعْل نظامها مُؤلفًا من العدد<lb/>الفرد ليمكنهم ترجيح جانب الأكثر عند الاختلاف ويُلَوِّح إلى هذا بطرْف خفي قوله<lb/>تعالى {مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إِلاَّ هُوَ رَابِعُهُمْ وَلاَ خَمْسَةٍ إِلاَّ هُوَ سَادِسُهُمْ وَلاَ أَدْنَى<lb/>مِن ذَلِكَ وَلاَ أَكْثَرَ إِلاَّ هُوَ مَعَهُمْ} (المجادلة: 7) فذكر العدد الفرد صراحة<lb/>والاقتصار عليه دون الزوج في ضمنه إشارة إلى ما ينبغي مراعاته في المجالس<lb/>المؤلفة للمناجاة.<lb/>هذا هو الأصل في الشورى، وقد تؤلف من عدد زوج ويعتبر أحد أفراد اللجنة<lb/>بمنزلة رجلين اثنين ويسمى رئيسًا لها فيرجح به الجانب الذي ينحاز إليه عند<lb/>التساوي والدليل على صحته شرعًا قول عمر بن الخطاب لأبي طلحة الأنصاري:<lb/>(إن الله أعز بكم الأنصار فاختر خمسين رجلاً من الأنصار وكنْ مع هؤلاء حتى<lb/>يختاروا رجلاً منهم، ثم قال له وإن رضي ثلاثةٌ رجلاً ثلاثةٌ رجلاً فحكِّموا عبد الله بن<lb/>عمر فإن لم يرضوا بعبد الله فَكُونوا مع الذين فيهم عبد الرحمن بن عوف) .<lb/>والمشورة سنة متبعة عند بعض الأمم من قديم الزمان، وردت في قصة بلقيس<lb/>حين دعاها وقومها رسول الله سليمان عليه السلام أن لا يعلوا عليه ويأتوه مسلمين<lb/>قال الله تعالى {قَالَتْ يَا أَيُّهَا المَلأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنتُ قَاطِعَةً أَمْراً حَتَّى<lb/>تَشْهَدُونِ * قَالُوا نَحْنُ أُوْلُوا قُوَّةٍ وَأُوْلُوا بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالأَمْرُ إِلَيْكِ فَانْظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ *<lb/>قَالَتْ إِنَّ المُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ} (النمل: 32-34) .<lb/>ووردت الشورى في قصة موسى عليه السلام مع فرعون وملائه قال الله تعالى<lb/>{قَالَ المَلأُ مِن قَوْمِ فِرْعَوْنَ إِنَّ هَذَا لَسَاحِرٌ عَلِيمٌ * يُرِيدُ أَن يُخْرِجَكُم مِّنْ أَرْضِكُمْ<lb/>فَمَاذَا تَأْمُرُونَ * قَالُوا أَرْجِهْ وَأَخَاهُ وَأَرْسِلْ فِي المَدَائِنِ حَاشِرِينَ} (الأعراف:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">109-111</hi>) وكأن قاعدة الشورى بين فرعون وملائه لم تطرد على أساس صحيح<lb/>بدليل ماسام به بني إسرائيل من العذاب المبين.<lb/>وقطع مجلس الشورى عند فرعون رأيه وأبرم في النازلة حكمة لأنه فوَّض<lb/>إليهم ذلك بقوله {فَمَاذَا تَأْمُرُونَ} (الأعراف: 110) وليس له من الأمر شيء<lb/>سوى تنفيذ أعمالهم، والعمل بما يشيرون بخلاف مجلس الشورى عند ملكة سبأ فلم<lb/>يزيدوا على أن عرضوا عليها رأيهم بطريق التلويح حين {قَالُوا نَحْنُ أُوُلُو قُوَةٍ<lb/>وَأُوْلُوا بَأْسٍ شَدِيدٍ} (النمل: 33) يشيرون إلى اختيار الحرب ثم أوكلوا الأمر إليها<lb/>بقولهم {وَالأَمْرُ إِلَيْكِ فَانْظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ} (النمل: 33) لأنها لم تفوض إليهم<lb/>الحكم في القضية وإنما طلبت منهم أن يصرَّحوا بآرائهم ويبوحوا بأفكارهم فقط بدليل<lb/>قولها {مَا كُنتُ قَاطِعَةً أَمْراً حَتَّى تَشْهَدُونِ} (النمل: 32) أي إلا بمحضركم وقولها<lb/>{أَفْتُونِي فِي أَمْرِي} (النمل: 32) أي اذكروا ما تستصوبون فيه، ولأنها زيفت<lb/>رأيهم وأشعرتهم بأنها ترى الصلح مخافة أن يتخطى سليمان عليه السلام حدودهم<lb/>فيسرع إلى إفساد ما يصادمه من أموالهم وعماراتهم فقالت {إِنَّ المُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا} (النمل: 34) .<lb/>لا تكون قاعدة الشوري من نواصر الحرية وأعوانها إلا إذا وُضِعَ حجرُها<lb/>الأول على قصد الحنان والرأفة بالرعية، وأما المشاركة في الرأي وحدها ولا سيما<lb/>رأي من لا يطاع فلا تكفي في قطع دابر الاستبداد.<lb/>وأهم فوائد المشورة تخليص الحق من احتمالات الآراء وذهب الحكماء من<lb/>الأدباء في تصوير هذا المغزى وتمثيله في النفوس إلى مذاهب شتّى قال بعضهم:<lb/>إذا عنَّ أمر فاستشر فيه صاحبا <gap resp="#org_MS"/> وإن كنت ذا رأي تشير على الصحب<lb/>فإني رأيت العين تجهل نفسها <gap resp="#org_MS"/> وتدرك ما قد حلَّ في موضع الشهب<lb/>وقال غيره:<lb/>أقرن برأيك رأي غيرك واستشر <gap resp="#org_MS"/> فالحق لا يخفى على الاثنين<lb/>والمرء مرآة تريه وجهه <gap resp="#org_MS"/> ويرى قفاه بجمع مرآتين<lb/>وقال آخر:<lb/>الرأي كالليل مُسْوَدٌّ جوانبه <gap resp="#org_MS"/> والليل لا ينجلي إلا بمصباح<lb/>فاضمم مصابيح آراء الرجال إلى <gap resp="#org_MS"/> مصباح رأيك تزدد ضوء مصباح<lb/>ولا يدخل في وهم امرئ سمع قولهم (إنما العاجز مَن لا يستبد) إنَّ اقتداءه<lb/>بسنة الشورى يشعر الناس بعجزه وحاجته إليهم فتسقط جلالته من أعينهم ويفوته<lb/>الفخر بالاستغناء عنهم؛ فإن الناصح الأمين لا تجده يجعل الفخار محورًا يدير عليه<lb/>سياسته فيلقي له بالاً وإنما يبني أعماله على مصالح يجلبها أو مفاسد يدرؤها ومَن<lb/>كان يريد التمجيد والثناء فنعته بعدم الانفراد بالرأي أفخر لذكره وأشرف لسياسته من<lb/>وصفه بصفة الاستبداد، قال تعالى في الثناء على الأنصار {وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمْ<lb/>وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) أي لا ينفردون برأي<lb/>حتى يجتمعوا عليه، وروى أن هذا دأبهم من قبل الإسلام ولعله هذا هو الوجه في<lb/>مخالفة أسلوب الوصف به لما قبله وما بعده حيث أورد في جملة اسمية للدلالة على<lb/>الثبوت والاستمرار.<lb/>ومن فوائدها استطلاع أفكار الرجال ومعرفة مقاديرها فإن الرأي يمثل لك عقل<lb/>صاحبه كما تمثل لك المرآة صورة شخصه إذا استقبلها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بقلم الشيخ محمد الخضر بن الحسين من العلماء المدرسين بجامعة الزيتونة بتونس في مسامرته (الحرية في الإسلام) .</note>
            </div>
            <pb n="n13-p125" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2244.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صنعة الله أفندى ييكبولاط</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام في البلاد المسيحية </head>[*]<lb/>
               <lb/>كان المسلمون في الأزمنة الغابرة لا يقصدون البلاد المسيحية إلا للفتح<lb/>والاستيلاء عليها. وكان يندر جدًّا من يقصدها لغير هذا الغرض. والسبب في ذلك<lb/>أن حوائج المسلمين الدينية والاجتماعية والاقتصادية كانت تُقْضَى على ما يرام في<lb/>غير بلادهم. ولذلك كان القاطنون في الديار المسيحية من المسلمين أندر من<lb/>الكبريت الأحمر مع وجود ملايين من المسيحيين في البلاد الإسلامية.<lb/>إن كثيرًا من المسلمين أجلوا في العصور الماضية عن أوطانهم إلى البلاد<lb/>المسيحية جزاء لمطالبتهم بالاستقلال: من ذلك أن حكومة هولاندا أجلت في القرن<lb/>السادس عشر من آسيا الشرقية (من جزائر جاوه وبورنيو وصوماتره) عدة آلاف<lb/>من المسلمين المنتمين لجنس (ملايو) إلى كابلانده في جنوب إفريقية، وفي ذلك<lb/>العصر نفسه أرغمت الحكومة البولونية كثيرًا من التتر على المهاجرة إلى بولونيا،<lb/>فبقايا هؤلاء وإن أضاعوا قوميتهم بمعناها الأوربي أي وإن نسوا لغتهم الأصلية<lb/>واستبدلوا بها لغة البلاد التي استوطنوها فإنهم لا يزالون يحتفظون بدينهم ويتمسكون<lb/>به شديد التمسك.<lb/>وأما اختلاط المسلمين بالمسيحيين بحسن اختيارهم وإرادتهم فقد بدأ منذ زمن<lb/>غير بعيد، ففي بادئ الأمر أخذ الطلاب المسلمون يقصدون أمريكا وإنكلترة وفرنسا<lb/>بقصد التعلم بمدارسها العالية، ثم اضطرت بعض الأحوال السياسية<lb/>والاقتصادية المسلمين أن يغادروا بلادهم ويهاجروا إلى أوربا أفواجًا، فكان هذا<lb/>الاختلاط هو السبب الرئيسي لانتشار الإسلام في الممالك الغربية.<lb/>ويوجد الآن في ألمانيا رجل يسعى سعيًا متواصلاً إلى نشر الإسلام فيها ألا<lb/>وهو محمد عادل بك (اشميتس - دورمولين) ، وكان مِن أمره أنه قضى عشرين<lb/>عامًا مهندسًا في الشرق ثم انتحل الإسلام، وتزوج فتاة مسلمة من أسرة كبيرة، فلما<lb/>عاد إلى وطنه (ألمانيا) طفق يدأب على نشر الإسلام بين أهل وطنه والدفاع عنه<lb/>وعن المسلمين، فألَّف في ذلك مؤلفات عديدة من أشهرها (الإسلام) ، (في الحرم)<lb/>(الآستانة - بلدة الإسلام) وقد أثبت عادل بك في مؤلفاته هذه أن الإسلام قريب جدًّا<lb/>من النصرانية الحقيقة، وأن ما عليه العالم المسيحي الآن من التقاليد والعادات مفسدة<lb/>كبيرة ومدعاة إلى الشهوات البهيمية والفقر المدقع وغير ذلك من المصائب<lb/>والأمراض الاجتماعية.<lb/>ومن مشهوري الذين يجِدُّون في نشر الإسلام في أوربا غير عادل بك عمر<lb/>رشيد بك وقرينته مادام (يلينافولاو) في مدينة مونخين.<lb/>وقد أسست في فرنسا في هذه الأيام الأخيرة جمعية (الأخوة الإسلامية) ومن<lb/>أعضائها الآنسة الفرنسية (عزيزة روشة لرون) التي انتحلت الإسلام منذ أربعة<lb/>أشهر، وهي تخدم في هذه الجمعية من غير مللٍ ولا ضجر، وقد أنشأت هذه الآنسة<lb/>مجلة سمتها (النظر إلى الشرق) مبدؤها تفهيم الإسلام للفرنسيين ومعاونة المسلمين<lb/>علي ارتقائهم وحضارتهم.<lb/>وأما البلاد الإنكليزية فإن انتشار الإسلام فيها أظهر وكلمته أعلى، وتوجد فيها<lb/>الآن جمعيات عديدة أشهرها (الأُخوَّة الإسلامية) و (الهلال) و (اتحاد الإسلام)<lb/>أسسها المهاجرون إليها من مستملكات إنكلترة والذين انتحلوا الإسلام من الإنكليز<lb/>أنفسهم، وقد شيد باجتهاد هؤلاء جوامع فخمة في لندره وليفربول وغيرهما من<lb/>المدن الإنكليزية وأسست دواوين وملاجئ للأيتام وكتاتيب لتعليم الصبيان وأنشئت<lb/>عدة من الجرائد والمجلات.<lb/>وأعظم الجمعيات المتقدمة الذكر جمعية (اتحاد الإسلام) وهي تعد مركزًا<lb/>لجميع مسلمي إنكلترة، ومن أهم مقاصدها معاونة المسلمين في ترقية شؤونهم<lb/>الاقتصادية وتهذيب أخلاقهم وترقية العلوم والمعارف في العالم الإسلامي، وهي تتخذ<lb/>التدابير اللازمة لمنع المعلومات الكاذبة عن المسلمين والإسلام في بلاد الغرب.<lb/>ومن أشهر أعضائها العاملين، محمد بن عبد الله المأمون السهروردي المحامي<lb/>الشهير وهو هندي الأصل، وقد ألَّف هذا الرجل مع حداثة سِنِّه مؤلفات عديدة في<lb/>الإسلام باللغة الإنكليزية منها (أحاديث محمد) ، (أساس الحقوق الإسلامية) ،<lb/>(شكسبير وأدبيات الشرق) ، (لا إكراه في الإسلام) وغيرها، وهو يصدر<lb/>الآن مجلة تبحث في شؤون الإسلام والمسلمين.<lb/>ويمكنني أن أعد من الذين انتحلوا الإسلام وهم ينتسبون إلى الدوائر الكبيرة<lb/>هؤلاء: لورد استينلي عبد الهادي باركنيوسون من أعضاء مجلس أعيان إنكلترة،<lb/>مازوريا المحامي الشهير براونينغ، كاليت شالدراك، وغيرهم، ومن النساء: ما دام<lb/>ولباست من مشهورات عالمات الموسيقى، ومادام شاورنيت الرسامة، وميسس<lb/>بيبس، وغيرهن.<lb/>ومن أشهر هُؤليا النساء مدام " كويليام " التي انتحلت الإسلام هي وأبناؤها<lb/>وبناتها جميعًا، وقد عين أحد أبنائها وهو أحمد كويليام معتمدًا سياسيًا للدولة العَلِيّة<lb/>في ليفربول والآخر وهو عبد الله كويليام شيخ الإسلام في إنكلترة وهو ينشئ الآن<lb/>جريدة ومجلة أسبوعية، وله مؤلفات عديدة أشهرها (الدين الإسلامي) (التعصب<lb/>والمتعصبون) وغيرهما.<lb/>وهل كان يدور في خَلَد أحد أن الإسلام تخفق أعلامه في ربوع أمريكا؟ مع<lb/>أنه ليس فيها بأقل انتشار منه في أوربا وأن شيخ الإسلام في تلك البلاد محمد إسكندر<lb/>روفيل ووب، يدأب دائمًا في توسيع نطاق الإسلام هناك ويبذل نفسه ونفيسه في هذا<lb/>الشأن، وهو يرمي في خطبه ومحاضراته ومؤلفاته إلى غرض واحد وهو تفهيم<lb/>الإسلام للأمريكيين وتعريفهم سيرة محمد صلى الله عليه وسلم، وجريدته المسماة<lb/>(ته مسلم وورلد) في غاية الرواج والانتشار.<lb/>وقد أخذ مسلمو نيويورك في تشييد جامع فخم جدًّا في الأيام الأخيرة وليس<lb/>أمر الإسلام في أوستراليا مما يستهان به فقد أخذ في تشييد جامع ثان في<lb/>مدينة (آديلانيد) .<lb/>وخلاصة القول: إن الأمر الذي كنا نعده من قبيل المستحيل من قبل صار من<lb/>أقرب الممكنات، والذين كانوا يزعمون أن الإسلام لا يصلح أن يوضع في ميدان<lb/>الحياة أخذوا يتمسكون به ويقدمون النفس والنفيس في الذَّوْد عنه ونشره بين الأنام<lb/>فهذه الأمور هي أكبر برهان وأعظم دليل على أن الإسلام أكبر مساعد للحياة وأن له<lb/>قابلية عظيمة للانتشار. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ترجمها بالعربية من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وقت</title>) النافعة صنعة الله أفندي بيكبولاط من نوابغ الطلاب القازانيين بالأزهر وهي منقولة من جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وبرلاندأوندماير</title>) النمسية.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p128" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2245.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">معروف الرصافي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطلقة</head> [*]<lb/>معروف الرصافي<lb/>بدت كالشمس يحضنها الغروب <gap resp="#org_MS"/> فتاة راع نضرتها الشحوب<lb/>منزهة عن الفحشاء خود <gap resp="#org_MS"/> من الخفرات آنسة عروب<lb/>نوار تستجد بها المعالي <gap resp="#org_MS"/> وتبلى دون عفتها العيوب<lb/>صفا ماء الشباب بوجنتيها <gap resp="#org_MS"/> فحامت حول رونقه القلوب<lb/>ولكن الشوائب أدركته <gap resp="#org_MS"/> فعاد وصفوه كدر مشوب<lb/>ذوى منها الجمال الغض وجدًا <gap resp="#org_MS"/> وكاد يجف ناعمه الرطيب<lb/>أصابت من شبيبتها الليالي <gap resp="#org_MS"/> ولم يدرك ذؤابتها المشيب<lb/>وقد خلب العقول لها جبين <gap resp="#org_MS"/> تلوح على أسِرّته النكوب<lb/>ألا إن الجمال إذا علاه <gap resp="#org_MS"/> نقاب الحزن منظره عجيب<lb/>حليلة طيب الأعراق زالت <gap resp="#org_MS"/> به عنها وعنه بها الكروب<lb/>رعى ورعت فلم تَرَ قَطَّ منه <gap resp="#org_MS"/> ولم يَرَ قط منها ما يريب<lb/>توثق حبل ودهما حضورًا <gap resp="#org_MS"/> ولم ينكث توثقه المغيب<lb/>فغاضب زوجها الخطاء يومًا <gap resp="#org_MS"/> بأمر للخلافة به نشوب<lb/>فأقسم بالطلاق لهم يمينًا <gap resp="#org_MS"/> وتلك أليّة خطأ وحوب<lb/>وطلقها على جهل ثلاثًا <gap resp="#org_MS"/> كذلك يجهل الرجل الغضوب<lb/>وأفتى بالطلاق طلاق بتٍّ <gap resp="#org_MS"/> ذوو فتيا تعصبهم عصيب<lb/>فبانت عنه لم تأت الدنايا <gap resp="#org_MS"/> ولم يعلق بها الذام المعيب<lb/>فظلت وهي باكية تنادي <gap resp="#org_MS"/> بصوت منه ترتجف القلوب<lb/>لماذا يا نجيب صرمت حبلي <gap resp="#org_MS"/> وهل أذنبت عندك يا نجيب<lb/>ومالك قد جفوت جفاء قالٍ <gap resp="#org_MS"/> وصرت إذا دعوتك لا تجيب<lb/>أبِنْ ذنبي إليّ فدتك نفسي <gap resp="#org_MS"/> فإني عنه بعدئذ أتوب<lb/>أما عاهدتني بالله أن لا <gap resp="#org_MS"/> يفرق بيننا إلا شَعوب<lb/>لئن فارقتني وصددت عني <gap resp="#org_MS"/> فقلبي لا يفارقه الوجيب<lb/>وما إدماء ترتع حول روض <gap resp="#org_MS"/> ويرتع خلفها رشأ ربيب<lb/>فما لفتت إليه الجيد حتى <gap resp="#org_MS"/> تخطفه بآزمتيه ذيب<lb/>فراحت من تحرقها عليه <gap resp="#org_MS"/> بداء مالها فيه طبيب<lb/>تشم الأرض تطلب منه ريحًا <gap resp="#org_MS"/> وتنحب والبغام هو النحيب<lb/>وتمزع في الفلاة لغير وجه <gap resp="#org_MS"/> وآونة لمصرعه تؤوب<lb/>بأجزع من فؤادي يوم قالوا <gap resp="#org_MS"/> برغم منك فارقك الحبيب<lb/>فأطرق رأسه خجلاً وأغضى <gap resp="#org_MS"/> وقال ودمع عينيه سكوب<lb/>نجيبة أقصري عني فإني <gap resp="#org_MS"/> كفاني من لظى الندم اللهيب<lb/>وما والله هجرك باختياري <gap resp="#org_MS"/> ولكن هكذا جرت الخطوب<lb/>فليس يزول حبك من فؤادي <gap resp="#org_MS"/> وليس العيش دونك لي يطيب<lb/>ولا أسلو هواك وكيف أسلو <gap resp="#org_MS"/> هوى كالروح فيّ له دبيب<lb/>سلي عني الكواكب وهْي تسري <gap resp="#org_MS"/> بجنح الليل تطلع أو تغيب<lb/>فكم غالبتها بهواك سهدا <gap resp="#org_MS"/> ونجم القطب مطَّلع رقيب<lb/>خذي من نور (رنتجن) شعاعًا <gap resp="#org_MS"/> به للعين تنكشف الغيوب<lb/>وألقيه بصدري وأنظريني <gap resp="#org_MS"/> تري قلبي عليك به ندوب<lb/>وما المكبول القي في خضمٍّ <gap resp="#org_MS"/> به الأمواج تصعد أو تصوب<lb/>فراح يغسطه التيار غطا <gap resp="#org_MS"/> إلى أن تم فيه له الرسوب<lb/>بأهلك يا ابنة الأمجاد مني <gap resp="#org_MS"/> إذا أنا لم يعد بك لي نصيب<lb/>ألا قل في الطلاق لموقعيه <gap resp="#org_MS"/> بما في الشرع ليس له وجوب<lb/>غلوتم في ديانتكم غلوًا <gap resp="#org_MS"/> يضيق ببعضه الشرع الرحيب<lb/>أراد الله تيسيرًا وأنتم <gap resp="#org_MS"/> من التعسير عندكم ضروب<lb/>وقد حلت بأمتكم كروب <gap resp="#org_MS"/> لكم فيهن لا لهم الذنوب<lb/>وهي حبل الزواج ورق حتى <gap resp="#org_MS"/> يكاد إذا نفخت له يذوب<lb/>كخيط من لعاب الشمس أدلت <gap resp="#org_MS"/> به في الجو هاجرة حلوب<lb/>يمزقه من الأفواه نفث <gap resp="#org_MS"/> ويقطعه من النسم الهبوب<lb/>فدى (ابن القيم) الفقهاء كم قد <gap resp="#org_MS"/> دعاهم للصواب فلم يجيبوا<lb/>ففي (إعلامه) للناس رشد <gap resp="#org_MS"/> ومزدجر لمن هو مستريب<lb/>نحا فيما أتاه طريق علم <gap resp="#org_MS"/> نحاها شيخه الحَبْر الأريب<lb/>وبيّن حكم دين الله لكن <gap resp="#org_MS"/> من الغالين لم تَعِهِ القلوب<lb/>لعلَّ الله يحدث بعدُ أمرًا <gap resp="#org_MS"/> لنا فيخيب منهم مَن يخيب <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) قصيدة للشيخ معروف الرصافي الشاعر العراقي الشهير ينتصر فيها لمذهب الإمام ابن القيم في كتابه (إغاثة اللهفان في حكم طلاق الغضبان) .</note>
            </div>
            <pb n="n13-p131" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2246.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(غرائب الاغتراب، ونزهة الألباب)<lb/>تأليف السيد محمود أفندي الآلوسي الحسيني، صفحاته 451 طبع بمطبعة<lb/>الشابندر ببغداد سنة 1327.<lb/>لا نرى حاجة لتعريف قراء المنار بالمؤلِّف الجليل، وهو صاحب تفسير<lb/>(روح المعاني) الشهير، الذي يندر من لم يستفد منه من ممارسي العلوم الإسلامية،<lb/>وللمؤلف كثير من المصنفات كانت ظلمات الاستبداد الحالكة مانعة من انبلاج نورها،<lb/>حتى إذا أشرقت شمس الدستور عقد العزم آل الآلوسي الفضلاء على نشر تلك<lb/>الآثار ومنها كتاب (غرائب الاغتراب) .<lb/>الكتاب هو مجموع محاضرات أدبية، وفقرات وصفية، ومقالات في التراجم<lb/>ومناظرات في علم الكلام والفقه والتصوف، كتبها المؤلف فيما رأى ومن رأى في<lb/>رحلته من <placeName>بغداد</placeName> إلى القسطنطينية.<lb/>تصفحنا صفحات من الكتاب فتمثلت لنا روح المؤلف نقية طيبة كأرواح<lb/>أسلافنا الأولين: نزَّاعةً إلى الحق، وثَّابةً على الباطل، لا تطبي أنصار ذاك<lb/>بزخرف القول، ولا تداهن أرباب هذا بقول الزور، أما أسلوب الكتاب أو الكاتب<lb/>فقد طبع على غرار أهل القرون الوسطى، سجع تحتف به الصنعة البديعية، ولكن<lb/>يخال قارئه أنه لا تعمّل فيه ولا تكلف، وقد يغلو من يستنكر هذا النمط في الإنشاء<lb/>فإن لكل عصر أسلوبًا، وإنما الكلم الطيب البليغ هو ما أدَّى المراد بدون تعسف ولا<lb/>تكلف، ولا ضير على قائله بعد هذا سواء أكان مترسّلاً أم جانجًا للسجع.<lb/>قلت هذا لأنني أرى أكثر أدباء عصرنا يستنكرون السجع كثيرًا، حتى لا يبعد<lb/>أن تكون أذواقهم صارت تمجه في مثل كلام إمام البلاغة جدنا المرتضى عليه السلام<lb/>وهذا من غرائب انتكاس الطباع ومرض الأذواق.<lb/>***<lb/>(الفَرْق بين الفِرَق)<lb/>تأليف الإمام أبي منصور عبد القاهر بن طاهر بن محمد البغدادي من أهل<lb/>القرن الخامس، وقد وقف على طبعه وضبطه وتعليق حواشيه محمد بك بدر<lb/>المتخرج في جامعة (بُن. ألمانيا) صفحاته 354 طبع بمطبعة المعارف بمصر<lb/>ويباع بها وبمكتبة المنار بعشرين قرشًا صحيحًا.<lb/>لقد سررنا سرورًا عظيمًا بنشر هذا الكتاب، لا لأن الأمة محتاجة إلى الاطلاع<lb/>على آثار أسلافنا العاملين بل لأن واحدًا من سراة أبنائها أهل الثراء اختار أن تكون<lb/>حياته حافلة بالعلم والعمل، هازئًا بسير أترابه المنقطعين إلى اللهو والترف، فبعد أن<lb/>ابتعد عن أسرته وخلطائه أعوامًا قضاها ينتاب فيه دور العلوم بأوربا عاد وهو<lb/>صحيح العزيمة على أن يعمل بما علم و (ومن عمل بما علم ورثه الله علم ما لم<lb/>يعلم) .<lb/>وغرض المؤلف من كتابه بيان مذاهب الفرق الثلاث والسبعين التي ورد<lb/>ذكرها في الحديث، وقد أفاض في ذلك كثيرًا فذكر فِرَقًا مزقتها عوادي الأيام، ولولا<lb/>ذكر مثل المؤلف لها لَمَا عرف أهل هذا العصر أنها وجدت في هذه الدنيا، لأنها لم<lb/>تترك أثارة من علم ولا نبأة من حالها.<lb/>والكتاب مفيد في بابه، بليغ في أسلوبه، قوي الحجة، وطبعه في غاية<lb/>الجودة، ومن محسناته فهرسان للأعلام والكنى وضعهما له ناشر الكتاب، ورتبهما<lb/>على حروف المعجم، وقد كتب له مقدمة متينة التركيب بَلِيغَةِ الأسلوب فنثني عليه<lb/>أطيب الثناء.<lb/>***<lb/>(إغاثة اللهفان في حكم طلاق الغضبان)<lb/>تأليف الإمام شيخ الإسلام أبي عبد الله محمد بن أبي بكر الشهير بابن قيم<lb/>الجوزية، وقد عني بتصحيحه وتخريج أحاديثه وتعليق حواشيه الشيخ محمد جمال<lb/>الدين القاسمي الدمشقي.<lb/>صفحاته 48طبع بمطبعة المنار بمصر ويباع بمكتبة المنار بثلاثة قروش<lb/>صحيحة.<lb/>الطلاق من ضرورات الاجتماع التي لا بدًّ منها، ولا مندوحة عنها، وقد<lb/>اعترف كثيرون من عقلاء الفرنجة والأمريكان بذلك، بل إن بلاد أمريكا أصبح<lb/>الطلاق فيها أكثر شيوعًا منه في سائر البلاد الإسلامية، والسبب في ذلك تفريطهم<lb/>وإفراطهم، فقد أحكموا في الأول عقد النكاح إحكامًا، صيَّروا به حلها جناية وأثامًا<lb/>وقد بالغوا في الثاني في حلها حتى صارت أَوْهَى مِن بيت العنكبوت.<lb/>أما المسلمون فيرون الطلاق رخصة من الرخص التي يصار إليها عند<lb/>الاضطرار كما أرشدهم إلى ذلك دينهم، وهكذا يكون شأن الأمة الوسط: (لا تفريط<lb/>ولا إفراط) وهذه هي الخطة التي تحوم حولها القلوب، وتهفو إليها النفوس، لأن<lb/>تحريم الطلاق تحريمًا قطعيًا من الحرج الذي لا يطاق ولا تستقيم معه حال الاجتماع<lb/>وإباحته إباحة عامة من دون شرط أو قيد من العبث المخل المفسد لنظام الأسر<lb/>والبيوتات.<lb/>ولقد يظن كثيرون من الفرنجة والمتفرنجين الذين ينظرون إلى الإسلام بعيون<lb/>حَول أن الطلاق يقع بالكلمة تقذفها بادرة غضب فتصبح عقد النكاح المحكمة مفككة<lb/>محلولة، وتمسي الزوج التي لم تجن ذنبًا أجنبية غير حليلة، ويرون أن ذلك ليس<lb/>مما يلتئم مع الحكمة، أو يتفق مع المصلحة، وقد يكونون معذورين في هذا القول<lb/>الذي يتفق مع أقوال كثير من الفقهاء، ولم أنهم أطلعوا على الكتاب الذي نقرظه<lb/>اليوم لآبوا معترفين للإسلام بأنه دين المدنية والفضيلة والعمران.<lb/>استهل الإمام المؤلف كتابه بالحديث الشريف (لا طلاق ولا عتاق في إغلاق)<lb/>ثم بيَّن معني الإغلاق أو الغلاق من كلام الأئمة، وأنَّ معناه الغضب أو من معانية ثم<lb/>طفق المؤلف يدلي بالحجة تلو الحجة ويأتي بالدليل بعد الدليل من الكتاب والسنة<lb/>والمأثور عن أئمة السلف الناطقة كلها بعدم وقوع طلاق الغضبان، وأفاض المؤلف<lb/>في ذلك أيما إفاضة شأنه في كل الموضوعات التي كتب فيها، ونصب ميزان<lb/>التعارض والترجيح، فأظهر أثابه الله الرغوة من اللبن الصريح، قال في استدلا له<lb/>من السنة على أن طلاق الغضبان لا يقع: (فأما دلالة السنة فمن وجوه [1] أحدها<lb/>حديث عائشة المتقدم وهو قوله:<lb/>(لا طلاق ولا عتاق في إغلاق) وقد اخْتُلِفَ في الإغلاق؛ فقال أهل الحجاز<lb/>هو الإكراه، وقال أهل العراق هو الغضب، وقالت طائفة هو جمع الثلاث بكلمة<lb/>واحدة، حكى الأقوال الثلاثة صاحب كتاب (مطالع الأنوار) ، وكأن الذي فسره<lb/>بجمع الثلاث أخذه من التغليق وهو أن المطلق غلَّق طلاقه كما يغلق صاحب<lb/>الدين ما عليه، وهو من غلَّق الباب فكأنه أغلق على نفسه باب الرحمة بجمعه<lb/>الثلاث فلم يجعل له الشارع ذلك ولم يملكه إياه رحمةً به، إنما ملكه طلاقًا يملك فيه<lb/>الرجعة بعد الدخول، وحجر عليه في وقته ووضعه وقدّره فلم يملكه إياه في وقت<lb/>الحيض ولا في وقت طهر جامعها فيه، ولم يملكه أن يبينها بغير عوض بعد<lb/>الدخول فيكون قد غير صفة الكلام وهذا عند الجمهور، فلو قال لها: أنتِ طالق<lb/>طلقة لا رجعة لي فيها أو طلقة بائنة لغا ذلك وثبتت له الرجعة، وكذلك لم يملكه<lb/>جمع الثلاث في مرة واحدة بل حجر عليه في هذا وهذا وكان ذلك من حجة من لم<lb/>يوقع الطلاق المحرم ولا الثلاث بكلمة واحدة [2] لأنه طلاق محجور على صاحبه<lb/>شرعًا وحجر الشارع يمنع نفوذ التصرف وصحته كما يمنع نفوذ التصرف في العقود<lb/>المالية فهذه حجة من أكثر من ثلاثين حجة ذكروها على كلام وقوع الطلاق المحجور<lb/>على المطلِّق فيه.<lb/>والمقصود هاهنا أن هؤلاء فسروا الإغلاق بجمع الثلاث لكونه أغلق على نفسه<lb/>باب الرحمة الذي لم يغلقه الله عليه إلا في المرة الثالثة (وأما الآخرون) فقالوا:<lb/>الإغلاق مأخوذ من إغلاق الباب وهو إرتاجه وإطباقه فالأمر المغلق ضد الأمر<lb/>المنفرج والذي أغلق عليه الأمر ضد الذي فرج له وفتح عليه فالمكره [3] الذي أكره<lb/>على أمر إنْ لم يفعله وإلا حصل له من الضر ما أكره عليه - قد أغلق عليه باب<lb/>القصد والإرادة لما أكره عيه فالإغلاق في حقه بمعنى إغلاق أبواب القصد والإرادة له<lb/>فلم يكن قبله منفتحًا لإرادة القول والفعل الذي أكره عليه ولا لاختيارهما فليس مطلق [4]<lb/>الإرادة والاختيار بحيث إن شاء طلّق وإن شاء لم يطلق وإن شاء تكلم وإن شاء لم<lb/>يتكلم بل أغلق عليه باب الإرادة إلا للذي قد أكره عليه ولهذا قال النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم (لا يقل أحدكم اللهم اغفر لي إن شئت اللهم ارحمني إن شئت ولكن ليعزم<lb/>المسألة فإن الله لا مُكْره له) [5] فبين النبي صلى الله عليه وسلم أن الله لا يفعل إلا<lb/>إذا شاء بخلاف المكره الذي يفعل ما لا يشاؤه فإنه لا يقال يفعل ما يشاء إلا إذا كان<lb/>مطلق الدواعي وهو المختار، وأما من ألزم بفعل معين فلا، ولهذا يقال: المكره<lb/>غير مختار، ويجعل قسيم المختار لا قسمًا منه، ومَن سمَّاه مختارًا فإنه يعني أن له<lb/>إرادة واختيارًا بالقصد الثاني فإنه يريد الخلاص من الشر ولا خلاص له إلا بفعل ما<lb/>أكره عليه فصار مريدًا له بالقصد الثاني لا بالقصد الأول.<lb/>والغضبان الذي يمنعه الغضب من معرفة ما يقول وقصده فهذا من أعظم<lb/>الإغلاق وهو في هذا الحال بمنزلة المُبَرْسَم والمجنون والسكران بل أسوء حالاً من<lb/>السكران لأن السكران لا يقتل نفسه ولا يلقي ولده من علوٍّ والغضبان يفعل ذلك،<lb/>وهذا لا يتوجه فيه نزاع أنه لا يقع طلاقه والحديث يتناول هذا القسم قطعًا.<lb/>وحينئذ فنقول: الغضب ثلاثة أقسام [6] :<lb/>أحدها: أن يحصل للإنسان مبادئه وأوائله بحيث لا يتغير عليه عقله ولا ذهنه<lb/>ويعلم ما يقول ويقصده، فهذا لا إشكال في وقوع طلاقه وعتقه وصحة عقوده ولا<lb/>سيما إذا وقع منه ذلك بعد تردد فكره.<lb/>القسم الثاني: أن يبلغ به الغضب نهايته بحيث ينغلق عليه باب العلم والإرادة<lb/>فلا يعلم ما يقول ولا يريده فهذا يتوجه خلاف في عدم وقوع طلاقه كما تقدم.<lb/>والغضب غول العقل؛ فإذا اغتال الغضب عقله حتى لم يعلم ما يقول فلا ريب<lb/>أنه لا ينفذ شيء من أقواله في هذه الحالة، فإن أقوال المكلف إنما تنفذ مع علم القائل<lb/>بصدورها منه ومعناها وإرادته للتكلم بها.<lb/>(فالأول) يخرج النائم والمجنون والمبرسم والسكران وهذا الغضبان.<lb/>(والثاني) يخرج من تكلم باللفظ وهو لا يعلم معناه ألبتة فإنه لا يلزم مقتضاه.<lb/>(والثالث) يخرج من تكلم به مكرهًا وإنْ كان عالمًا بمعناه.<lb/>(القسم الثالث) من يتوسط في الغضبان بين المرتبتين فتعدى مبادئه ولم ينته<lb/>إلى آخره بحيث صار كالمجنون فهذا موضع الخلاف ومحل النظر والأدلة الشرعية تدل على عدم نفوذ طلاقه وعتقه وعقوده التي يعتبر فيها الاختيار والرضا، وهو<lb/>فرع من الإغلاق كما فسره به الأئمة، وقد ذكرنا دلالة الكتاب على ذلك من وجوه.<lb/>وأما دلالة السنة فمن وجوه، أحدها: حديث عائشة وقد تقدم ذكر وجه دلالته.<lb/>الثاني: ما رواه أحمد والحاكم في مستدركه من حديث عمران بن حصين قال: قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا نذر في غضب وكفارته كفارة يمين) [7] ، وهو<lb/>حديث صحيح وله طرق، وجه الاستدلال به أنه صلى الله عيه وسلم ألغى وجوب<lb/>الوفاء بالنذر إذا كان في حال الغضب من أن الله سبحانه وتعالى أثنى على الموفين<lb/>بالنذور وأمر النبي صلى الله عليه وسلم الناذر لطاعة الله بالوفاء بنذره،<lb/>وقال: (من نذر أن يطيع الله فليطعه ومن نذر أن يعصيه فلا يعصِه) [8] ، فإذا كان<lb/>النذر الذي أثنى الله على مَن أوفى به وأمر رسوله بالوفاء بما كان منه طاعة قد<lb/>أثرَّ الغضب في انعقاده لكون الغضبان لم يقصده، وإنما حمله على بيانه الغضب<lb/>فالطلاق بطريق الأَوْلى والأحرى (فإن قيل) فكيف رتَّب عليه كفارة اليمين.<lb/>(قيل) تَرَتُّبُ الكفارة عليه لا يدل على ترتب موجبه ومقتضاه عليه والكفارة<lb/>لا تستلزم التكليف ولهذا تجب في مال الصبي والمجنون إذا قتلا صيدًا أوغيره وتجب<lb/>على قاتل الصيد ناسيًا أو مخطئًا، وتجب على من وطئ في نهار رمضان ناسيًا<lb/>عند الأكثرين فلا يلزم من ترتب الكفارة اعتبار كلام الغضبان، وهذا هو الذي<lb/>يسميه الشافعي نذر الغلق، ومنصوصه على عدم وجوب الوفاء به إذا حلف به بل<lb/>يخير بينه وبين الكفارة وحكي له قول آخر بتعين الكفارة عينًا، وقول آخر بتعين<lb/>الوفاء به إذا حنث، كما يلزمه الطلاق والعتاق؛ وهذا قول مالك وأشهر الروايتين عن<lb/>أبي حنيفة.<lb/>الثالث: ما ثبت في الصحيح عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال (لا يقضي<lb/>القاضي بين اثنين وهو غضبان [9] ) ولولا أن الغضب يؤثر في قصده وعلمه لم ينهه<lb/>عن الحكم حال الغضب، وقد اختلف الفقهاء في صحة حكم الحاكم في حال غضبه<lb/>في ثلاثة أقوال سنذكرها بعدُ إن شاء الله.<lb/>والكتاب كله على هذا النمط من الإيضاح والتبيان، وقوة الدليل والبرهان،<lb/>وفي آخره قصيدة عنوانها (المطلقة) للشيخ معروف الرصافي الشاعر العراقي<lb/>المشهور قالها انتصار لمذهب الإمام، وقد نشرناها في غير هذا المكان من هذا<lb/>الجزء.<lb/>***<lb/>(فهرس مقتنيات دار الآثار العربية)<lb/>ولمعة في تاريخ فن المعمار وسائر الفنون الصناعية بمصر<lb/>تأليف مكس هرتس بك ناظر دار الآثار العربية، وترجمه بالعربية علي بك<lb/>بهجت وكيل دار الآثار العربية، صفحاته 331 بالقَطْع الصغير ورسومه 63، طبع<lb/>بالمطبعة الأميرية بمصر.<lb/>دار الآثار العربية هي القسم الأدنى من البناء المشمخر في باب الخلق والقسم<lb/>الأعلى خاص بدار الكتب، وهاتان الداران أنشئتا حديثًا في مصر أي منذ ثلاثين سنة<lb/>ونيّف، ولا نريد بهذا البناء الجديد الذي نقلت إليه الآثار من عهد غير بعيد؛ بل<lb/>نريد المحتويات والآثار، ويسوءنا أن دار الآثار العربية لم تنشأ إلا بعد أن عبثت<lb/>أيدي الأجانب بأكثر تلك الآثار، ونقلوها إلى بلادهم من هذه الديار، ولولا أن<lb/>المهندس سليمان المشهور رغب إلى الخديو إسماعيل باشا بجمعها وإنشاء دار لها<lb/>وتحقيق هذا لرغبته لضاعت البقية الباقية من الآثار العربية التي نراها اليوم فالفضل<lb/>في ذلك للطالب وللمجيب.<lb/>وقد أهدي إلينا (فهرس مقتنيات دار الآثار العربية) فألفيناه مرتبًا جميلاً,<lb/>مزينًا بالرسوم الكثيرة وافتتحه المؤلف بكلام عن إنشاء دار الآثار حقيرة وارتقائها في<lb/>زمن قصير، ثم تفاءل بما سيكون لها من الشأن العظيم، ثم أتى بخلاصة تاريخية<lb/>للدولة الإسلامية في مصر وما كانت عليه الصناعات في أيامها وذكر أن فن المعمار<lb/>كان له المقام الأول في تلك الأزمان، قال (لأن البنايات الفخيمة التي تروقنا اليوم<lb/>فضلاً عن أنها تحدثنا بأزمان انقضت هي من آثارها تشهد أن العمارة كانت الفن<lb/>الأجل عند العرب وأنها بلغت لديهم ما لم تبلغه عند الأمم الغربية) ويلي ذلك الكلام<lb/>عن الآثار الموجودة وبيان أنواعها وتأريخها وغير ذلك من الفوائد فنثني على<lb/>المؤلف والمترجم ثناء كثيرًا.<lb/>***<lb/>(لُجَّة النور)<lb/>خَفَتَ صوت الموسوس المغرور أحمد ميرزا غلام الذي سمى نفسه بالمسيح<lb/>حينًا من الزمان قلنا فيه لعله ثاب إلى رشده، أو رجع إلى عقله فعلم أن السخافات<lb/>ليست مما يدوم الخداع فيها، ثم حملت إلينا الأنباء أنه قضى نحبه، ولقي ربه، فقلنا<lb/>لقد استراح وأراح، وما كنا نخال أنه استخلف مِن بعده واحدًا من ضعفاء العقول<lb/>الذين استهواهم حتي حمل إلينا بريد الهند كتابًا هذه طُرّته (لجة النور - إلى<lb/>علماء العرب والشام والبغداد (؟) والعراق والخراسان (؟) لتجري أنهار<lb/>الإيقان والعرفان في زروع الإيمان! !) وهذا الكتاب الذي ينشره خليفة ذلك<lb/>الموسوس المغرور من وحي مستخلفه يعرف القارئ ما فيه من الخلط والخطأ<lb/>والعسطلة من طرته التي في أوله وقد نقلناها بنصها، وفي الكتاب كثير من<lb/>النفاق والدهان للإنكليز شأن ذلك المسيح الكذوب في كل كتبه، وقد كان يفعل هذا<lb/>حتى لا يصدّه الإنكليز عن دعوته، ولا يحملوه عن نبذ الاحتفاظ بسخافته، فما هذه<lb/>النَّبْوَة التي يحتف بها النفاق والدهان، وتعلو بالخلط والهذيان! .<lb/>***<lb/>(إمام غزالي)<lb/>رسالة باللغة التترية ذات 96 صفحة كتبها رضاء الدين أفندي بن فخر الدين<lb/>من جلة علماء روسيا النافعين، وهي ترجمة حافلة للإمام الغزالي رحمه الله تعالى،<lb/>وقد أثبت على صفحتها الأولى هذه الفقرة الحكيمة للإمام الغزالي (أستحقر مَن لا<lb/>يُحسد ولا يُقذف، وأستصغر مَن بالكفر أو الضلال لا يُعرف، فأي داع أكمل وأعقل<lb/>من سيد المرسلين صلى الله عليه وسلم، وقد قالوا إنه مجنون من المجانين، وأي<lb/>كلام أجلّ وأصدق من كلام رب العالمين وقد قالوا إنه أساطير الأولين، وإياك أن<lb/>تشتغل بخصامهم، وتطمع في إفحامهم، فتطمع في غير مطمع، وتصوت في غير<lb/>مسمع) .<lb/>والرسالة تباع بمكتبة الشرق بأورنبورغ<lb/>***<lb/>(الإسلام ومستر سكوت)<lb/>رسالة صفحتها 77 بالقطع الصغير، تأليف الشيخ علي أحمد الجرجاوي<lb/>طبعها مؤلفها بمصر وجعل ثمنها ثلاثة قروش، وقد كتبها ردًا على مزاعم افتحارية<lb/>للمستر سكوت في الدين الإسلامي في كتاب له كان يقرأ دروسًا في مدارس الحكومة<lb/>المصرية، ثم قررت نظارة المعارف منع تدريسه إذ نبهتها الصحف إلى ذلك، وليس<lb/>بعجيب أن يلزم المسلمون بدراسة كتاب معظمه مطاعن في دينهم مادام المستر<lb/>دانلوب راسخ القدم في نظارة المعارف، بل العجيب كيف تمكن سعد باشا زغلول<lb/>رجل المقدرة والعمل من القيام بالإصلاحات العظيمة في المعارف ومستر دانلوب<lb/>مسيطر على كل ما يراد عمله فيها.<lb/>***<lb/>(حياة اللغة العربية)<lb/>مسامرة للشيخ محمد الخضر بن الحسين من علماء جامع الزيتونة العاملين<lb/>النافعين الذي يرى له القراء في (ص120) من هذا الجزء قطعة من مسامرته<lb/>(الحرية في الإسلام) وقد قسمّ مسامرته هذه إلى أقسام: منها (تأثير اللغة في الهيئة<lb/>الاجتماعية، أطوار اللغة العربية، تعدد أساليبها، طريق اختصارها، اتساع<lb/>وضعها) إلى غير ذلك، وهي في ست وخمسين صفحة مطبوعة على ورق جيد،<lb/>ويسرنا كثيرًا أن نرى من إخواننا علماء تونس هذه النهضة العالية فهي خير ما<lb/>يبعث النفوس على التفكير، ويستفزها على العمل، ويسؤنا أن لا يضارعهم في ذلك<lb/>الأزهريون، وسنشر في المنار فصلاً أو فصولاً منها.<lb/>***<lb/>(مفاسد شهادة الزور)<lb/>كراسة صغيرة الحجم، كبيرة الفائدة والنفع، جمع فيها كاتبها صديقنا الشيخ<lb/>أحمد عمر المحمصاني الآيات والأحاديث الناطقة بقبح شهادة الزور وكونها من أكبر<lb/>الكبائر ونقل أقوال أئمة الصحابة وجمهرة من الفقهاء فيها، ثم عقد فصلاً لبيان<lb/>(أضرار شهادة الزور في الشاهد نفسه وفي الهيئة الاجتماعية) وكل ذلك<lb/>صريح في استنكارها واستكبارها، ولو نقلتها الجرائد العربية لأفادت أحسن فائدة،<lb/>وأثرت في كثير من القلوب القاسية.<lb/>***<lb/>(مفردات إنكليزية وعربية)<lb/>أهدانا عبده أفندي عيد ناظر مدرسة الاتحاد الوطني ببولاق نسخة من هذه<lb/>الرسالة ورسالة أخرى في التعريفات الإنكليزية وكلتاهما تأليف وهبه أفندي عبد الله<lb/>المدرس بمدرة الاتحاد الوطني وأهدانا مصورًا (خريطة) للقطر المصري من رسم<lb/>وهبه أفندي، والرسالتان جيدتا الطبع، سهلتا المنال والوضع، والمصور دقيق<lb/>الرسم حسن التلوين فنثني على المهدي والمؤلف.<lb/>***<lb/>(مملكة جهنم)<lb/>الكونت لاون تولستوي من مشهوري فلاسفة هذا العصر الذين كتبوا وأفادوا،<lb/>ويمتاز تولستوي على كثير من الفلاسفة بكونه عمليًّا لا نظريًّا فقط، وروح فلسفة<lb/>تولستوي هي الرجوع بالناس إلى سذاجة الفطرة، وترغيبهم بالهدوء والأنى بل<lb/>أسرف في ذلك حتي حثّ على احتمال الإهانة والاستخذاء للشر! ومبادئ الرجل<lb/>قريبة من بمبادئ بعض متصوفة الإسلام، وقد ترجم له في هذه الآونة سليم أفندي<lb/>قبعين الضليع في اللغة الروسية والشهير بنقل آثاره إلى العربية قصة اسمها (مملكة<lb/>جهنم) وجعل ثمنه أربعة قروش صحيحة ويا حبذا لو أتيحت لنا مطالعتها لنكتب<lb/>رأينا فيها.<lb/>***<lb/>(الجامعة)<lb/>عاد فرح أفندي أنطون من أمريكا إلى هذه الديار وأصدر مجلته منذ ثلاثة<lb/>أشهر، وقد جاءنا الجزء الأول والثاني من سنتها السابعة فألفيناهما حافلين بالمقالات<lb/>النافعة، والبحث المقيد، مطبوعين طبعًا نظيفًا على ورق جيد، وعدد صفحات كل<lb/>جزء منها 65 وقيمة اشتراكها 60 قرشًا صحيحًا في مصر، فنرحب بالجامعة في<lb/>حياتها الجديدة.<lb/>***<lb/>(الهداية)<lb/>أصدر الشيخ عبد العزيز جاويش مجلة بهذا الاسم وجعل شعارها هذه الفقرة<lb/>(مجلة دينية علمية أدبية اجتماعية) ، وقد قال بعد أن ذكر الموضوعات التي تبحث<lb/>فيها المجلة) هذه هي أبواب الهداية وقد يستغرق ما نعده لعدة أبواب ما كان معدا من<lb/>الفراغ لباب أو أكثر، على أننا سَنَجِدُّ في ألا نخلي جزءًا من باب منها وسنصدرها<lb/>شهرية في هذه السنة (وقد تصفحنا الجزاءين اللذين صدرًا منها فإذا هما حاويان<lb/>لأكثر الموضوعات الموعود بها فنرجو للهداية انتشارًا وشيوعًا، وصفحات الجزء<lb/>من أجزائها 72 وقيمة اشتراكها ستون قرشًا صحيحًا في مصر.<lb/>***<lb/>(النبراس، المنتقد، العرفان)<lb/>حمل إلينا سورية هذه المجلات الثلاث فإذ بهن قد خطون خطوات واسعة<lb/>في الارتفاء بعد دخولهن في العام الثاني من حياتهن.<lb/>فموضوعات نافعة، وأدبيات رائعة، وطبع جميل، وورق صقيل، فنرحب<lb/>بهنَّ ونرجو لهنَّ فلاحًا ونجاحًا.<lb/>***<lb/>(الكائنات)<lb/>مجلة ذات 16 صفحة بالقطع الكبير لمنشها (الارشمندريت باسيليوس)<lb/>وموضوع المجلة ديني تأريخي وتحتوي على رسوم لكثير من القسيسين وقيمة<lb/>اشتراكها 80 قرشًا صحيحًا في مصر.<lb/>***<lb/>(الفرائد)<lb/>(مجلة عملية أدبية اجتماعية روائية) يصدرها في سان باولو (البرازيل)<lb/>إبراهيم أفندي شحاده فرح، تصفحنا الجزء الأول منها فإذا فيه مقالات مختصر مفيدة<lb/>فنرحب بهذه المجلة ونرجو لها حياة طيبة.<lb/>***<lb/>(الأستاذ)<lb/>مجلة تصدرها في بونس إيرس (الأرجنتين) يوسف أفندي خوري، جاءنا<lb/>الجزء الأول منها يحتوي على فصول عمرانية ونبذ سياسية فسررنا سرورًا عظيمًا<lb/>بهذه المجلة كما سردنا بمجلة الفرائد، وصدور المجلات في الأمة سواء في بلادنا أو<lb/>في دار هجرتها من أكبر دلائل حياتها العلمية، فنثني أطيب الثناء على إخواننا<lb/>المهاجرين الذين يتوفرون على إحياء لغتهم الشريفة في تلك الأصقاع النائية.<lb/>***<lb/>(العلم)<lb/>جريدة يومية سياسية مديرها إسماعيل بك حافظ وقد جعلها رئيس الحزب<lb/>الوطني لسان حال حزبه بعد أن تنصل من جريدة <title level="j" change="#d2e191">اللواء</title> ونفض يده منها. صدر منها<lb/>إلى وقت كتابة هذه السطور بضعة أعداد قرأناها فإذا هي على نمط الجرائد الأخرى<lb/>إلا أن لهجتها أشد، وعسى أنْ تكون أكثر توفيقًا للخدمة العامة من اللواء فيما مضى،<lb/>وقيمة اشتراكها 180 قرشًا صحيحًا في القطر المصري.<lb/>***<lb/>(المناظر)<lb/>عاد صاحب هذه الجريدة العاقلة صديقنا نعوم أفندي لبكي من البرازيل إلى<lb/>بلاده سورية وأصدر في <placeName>بيروت</placeName> جريدته التي كان يصدرها هنالك، أصدرها بثماني<lb/>صفحات مملوءة بالفوائد ممتازة بالبحث النافع، والمناظر في نظرنا من أمثل<lb/>الجرائد إن لم يكن أمثلها، يشارك غيره في كل ما تقوم به الجرائد، ويمتاز<lb/>بصراحته ورويته وإنصافه، وبدل اشتراكه في الخارج عشرون فرنكًا، فنحث كل<lb/>شغوف بقراءة الجرائد على الاشتراك فيه.<lb/>***<lb/>(العرب)<lb/>جريدة عربية أسبوعية أصدرها في القسطنطينية محمد عبيد الله أفندي مبعوث<lb/>أزمير، قرأنا مقدمتها فألفيناها محكمة الإنشاء، غالية الإطراء، وقد قال صاحبها إنه<lb/>أنشأها لخدمة العرب! ورأيناه يقول فيها: (فنحن إذا أردنا أن نعين حقوق العرب<lb/>بالنظر إلى هذه الحقائق الراهنة قلنا إن حق العرب هو إيقاظ المسلمين وإرشادهم) ،<lb/>ويقول معرضًا فيمن يطالبون بحقوقهم السياسية من العرب في بلاد الدولة هذا وإني<lb/>لأشك في عربية بعض المدعين الذين يظنون حقوق العرب عبارة عن وجود عضو<lb/>منهم أو عضوين في الوزارة العثمانية وتوجيه بعض المناصب إلى رجال منهم) ،<lb/>فكأن عبد الله أفندي يرى أنه ليس للعرب حقوق سياسية بتة! بل إن حقوقهم لا<lb/>تتعدى أن يكون منهم واعظون ومرشدون! فلتحمد العرب هذا الخادم الناصح فقد<lb/>أشرع لهم طريق النجاح والفلاح! وليترنموا بقوله (إن العرب هم الحاكمون وإن<lb/>الترك هم الخادمون) فإنه من لحن القول ولذيذ الأحلام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ذكر من وجوه دلالة السنة ثلاثة وبقي رابع وهو (الأعمال بالنية) الذي استدل به البخاري على عدم وقوع طلاق الغضبان كما تقدم نقل عبارته وكلام ابن حجر في شرحها وقد أشار إليه في الوجه التاسع الآتي (ووجه خامس) وهو حديث ابن عباس مرفوعًا (لا يمين في غضب) أخرجه ابن جرير والدارقطني كما حكيناه قبل (ووجه سادس) وهو حديث (كل طلاق جائز إلا طلاق المعتوه والمغلوب على عقله) رواه الترمذي عن أبي هريرة مرفوعًا وقال غريب ضعيف، والمغلوب على عقله وإن فسر بالسكران إلا أنه يتناول الغضبان أيضًا بل هو أولى كما ستراه للمصنف موضحًا في الوجه الثاني من ترجمة (فصل وأما آثار الصحابة) .<lb/>(2) يرى الواقف على كتاب زاد المعاد، وإغاثة اللهفان الكبرى، وأعلام الموقعين أدلة ذلك وحججها سابغة الذيل واسعة الأطراف فمن أراد التوسع فعليه بمراجعتها وكلها للإمام المؤلف مطبوعة بحمده تعالى متداولة.<lb/>(3) مبتدأ خبره قد أغلق عليه إلخ.<lb/>(4) خبر ليس.<lb/>(5) رواه البخاري عن أبي هريرة.<lb/>(6) بهذا التقسيم يرد على ابن المرابط حيث قال: الإغلاق حرج النفس وليس كل من وقع له فارق عقله ولو جاز عدم وقوع طلاق الغضبان لكان لكل أحد أن يقول فيما جناه كنت غضبانًا، نقله الحافظ في فتح الباري ووجه الرد أن الغضب ليس على إطلاقه كما فهمه والمرء يدين في ذلك كما حققه المؤلف في الوجه الحادي عشر والرابع عشر ومواضع أخر.<lb/>(7) رواه النَّسائي عن عمران رواه الإمام أحمد وأهل السنن عن عائشة بلفظ: (لا نذر في معصية) إلخ.<lb/>(8) رواه الإمام أحمد والبخاري وأهل السنن عن عائشة.<lb/>(9) قال الحافظ ابن حجر في تلخيص الحبير متفق عليه من حديث أبي بكرة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p145" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2247.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة صاحب المنار إلى القسطنطينية<lb/>حسين وصفي رضا<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>ذكرت في النبذة الأولى التي كتبتها لتنشر في (ج 11 م 12) فنشرت في<lb/>(ج 12 ص 956) أنني رحلت إلى عاصمة الدولة للسعي في أمرين عظيمين:<lb/>إنشاء معهد علمي إسلامي، وحسن التفاهم بين عنصرَي الدولة الأكبرين العرب<lb/>والترك، وأشرت إلى ما صادفته من الارتياح للعملين كليهما عند وزارة<lb/>حسين حلمي باشا ولكن استقالت تلك الوزارة قبل أن يتم على يدها ما وعدتني<lb/>به من المساعدة على إنشاء المعهد العلمي الإسلامي والعناية باللغة العربية وأهلها.<lb/>وكنت أظن أن وزارة إبراهيم حقي باشا تنجز ما كانت عزمت عليه وزارة حسين<lb/>حلمي باشا لوجود بعض أعضاء الوزارة الأولى في الثانية فكنت أراجع بعض<lb/>هؤلاء الأعضاء فأسمع كلامًا حسنًا ووعودًا جميلة وعناية شخصية بالدعوة إلى<lb/>الطعام والسمر كما لقيت من الصدر الأول، ولكن طال الأمر على ذلك فرأيت<lb/>أن أرفع المساعدة على إنشاء المعهد الإسلامي لتخريج المرشدين إلى الصدر<lb/>الأعظم رئيس هذه الوزارة ففعلت ووجدت أن عنايته بالمشروع ليست دون عناية<lb/>سلفه بل أعظم، نعم، قال لي: إن ما كان من السعي على عهد الوزارة السابقة قد<lb/>ذهب بذهابها وإنه ينظر في ذلك من جديد ولكنه ما أرجأ ولا سوّف بعد ذلك بل<lb/>أحالني على شيخ الإسلام وناظر المعارف ووعدني وعدًا جازمًا بتنفيذ ما يتفقان معي<lb/>عليه وكنت قد مهدت السبيل إلى ذلك أمام هذين الركنين العظيمين لعلوم الدين<lb/>والدنيا في الدولة فلما لقيتهما بعد أن عهد إليّ وإليهما الصدر الأعظم بالمذاكرة<lb/>شرحت المشروع لكل منهما فصادفت منهما منتهى الإصغاء والارتياح.<lb/>كنت ذكرت المشروع لمولانا شيخ الإسلام بالإجمال فاهتم به وقال لا بد لنا من<lb/>تخصيص ليلة للبحث التفصيلي فيه ثم إنه دعاني إلى الطعام والسمر عنده قبل أن<lb/>يعهد إليه الصدر الأعظم بالبحث معي في المشروع، ثم تكلمنا في ذلك واتفق أن<lb/>قابلت الصدر يوم موعد دعوة الشيخ فأخبرني بما عهد إليه وذكر ذلك بلفظ الرجاء<lb/>وكان الشيخ قد دعا في تلك الليلة خالص أفندي وكيل الدرس في المشيخة ليشاركنا<lb/>في البحث، والمراد بوكيل الدرس مدير المدارس الدينية الذي ينظر في شئونها<lb/>بالوكالة عن شيخ الإسلام الذي هو الرئيس العام لهذا القسم ولغيره من أقسام باب<lb/>المشيخة، وقد كان سبق لي الاجتماع بوكيل الدرس أكثر من مرة فرأيته في مقدمة<lb/>علماء الترك علمًا وفضلا وهمة ومروءة وسعة اطلاع في الآداب العربية، بل لم أر<lb/>في علماء العاصمة مثله في هذا ولما لقيته للمرة الأولى قال لي بعد التحية والثناء في<lb/>حضرته الغاصة بالعلماء: لا نقول في مناركم كما قال أبو الطيب المتنبي:<lb/>على لاَحِب لا يهتدي بمناره <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>بل نقول إن مناركم يهتدي به العالَم الإسلامي كله، وقد ذكرت الآن ما تفضل<lb/>به مولانا شيخ الإسلام عندما لقيته أول مرة في المنار، قال: رفع الله منار العلم<lb/>والدين على يده ولسانه، إنني أتمنى لو كان كل أحد يعرف العربية ليقرأ المنار،<lb/>ولسان الشيخ حفظه الله قد صقل اللغة العربية بإقامته زمنًا طويلاً في بلاد اليمن،<lb/>وقد استنسخ منها كتبًا نفيسة في العلوم الشرعية واللغة والتأريخ والأدب لا يوجد لها<lb/>نظير في الآستانة ولا في مصر فضلاً عما دونهما من الأمصار، وله عناية عظيمة<lb/>بنفائس الكتب فهو قد انفرد باطلاع لم يشاركه فيه أحد ممن نعرف من علماء هذه<lb/>البلاد ولا علماء مصر والشام.<lb/>كان بدء سمرنا بالفكاهات الأدبية ثم انتقلنا إلى البحث في المشروع فشرحت<lb/>لهما ولمن حضر السامر وسائله ومقاصده، ومقدماته ونتائجه، فرأيت الوجوه تندى<lb/>تهلُّلاً، والأسارير تبرق بشرًا وسرورًا، ووافقني الشيخان حياهما الله تعالى،<lb/>وزادهما إنصافًا وكمالا، على كل رأي رأيته، وكل اقتراح اقترحته، حتى خروج<lb/>مدرسة (دار العلم والإرشاد) من دائرة المدارس التي تحت رياستهما، بحيث لا<lb/>تكون تحت إدارتهما ولا مراقبتهما، على أننا لا نستغني في ذلك عن الاستضاءة<lb/>برأيهما المنير، والاستفادة من علمهما الغزير، ولكن بصفاتهما الشخصية، لا<lb/>مكانتهما الرسمية، ومن ثَم وعدتهما بإطلاع خالص أفندي على نظام المدرسة<lb/>الإداري وترتيب الدروس التي تقرأ فيها وعلى قانون الجمعية أيضًا.<lb/>وقد حدثني خالص أفندي أنه كان منذ سنين سمع من بعض فضلاء مسلمي<lb/>روسية أنني عازم على إنشاء هذه المدرسة الإسلامية العليا في مصر فسُرّ بذلك<lb/>سرورًا عظيمًا ولما سافر إلى الحجاز في آخر زمن الاستبداد عرَّج على مصر وأراد<lb/>أن يزورني متنكرًا ليتحدث معي في ذلك ولكنه بصر عن جنب بعين من عيون عبد<lb/>الحميد (السلطان المخلوع) يتبعه أينما سار فكان هذا هو المانع له من الزيارة فهذه<lb/>آية من آيات اغتباط هذا الأستاذ بهذا المشروع الذي هو خدمة عامة للإسلام<lb/>والمسلمين تقوي وجاءنا في دوام مساعدته الثمينة له، وأذكر له على سبيل<lb/>الاستطراد خلقين آخرين من أعلا الأخلاق ولا سيما العلماء وهما الإنصاف والشكر<lb/>وآيتهما أنني زرته فرأيته ساخطًا على ناظر الأوقاف خليل حماده باشا لتأخير<lb/>إصلاح بعض المدارس التي يريد تنفيذ النظام الجديد للمدارس الدينية فيها، فقلت له<lb/>إن هذا الناظر محب للإصلاح ولا يرضيه هذا التأخير، وأنا ذاهب الآن لمراجعته<lb/>في ذلك وأضمن على همته أن يأمر في الحال بإنجاز العمل، وقمت مِن حضْرته<lb/>فركبة مركبة أوصلتني إلى نظارة الأوقاف وذاكرت ذلك الناظر الحازم في ذلك فأمر<lb/>من ساعته بإنجاز إصلاح تلك المدارس وبلغ المشيخة ذلك، وإنني لم أر خالص<lb/>أفندي بعد ذلك في مكان إلا وكان يشكر لي ذلك ويحدث به الناس قائلاً: إن فلانا قد<lb/>ساعدني في مسألة المدراس مساعدة عظيمة <gap resp="#org_MS"/> وذكر هذا لمولانا شيخ الإسلام<lb/>وغيره، فما أثمن وأجل مساعدة من كان متخلقًا بهذه الأخلاق مُتصفًا بهذه الآداب.<lb/>وممن اطلع على حقيقة المشروع من أركان المشيخة الإسلامية الشيخان<lb/>الجليلان ومن أصحاب الدرجة العليا في علماء العاصمة ولا سيما علوم المعقول محمد<lb/>أسعد أفندي ناظر الدفتر الخاقاني وإسماعيل حقي أفندي المناسترلي وموسى كاظم<lb/>أفندي كلاهما من الأعيان والمدرسين في المكاتب العالية؛ كل واحد من هؤلاء<lb/>الأساطين قد أقرّ المشروع بل أعجب به كل الإعجاب فهو يعد من خير الأعوان<lb/>والمساعدين عليه فإن مشروعًا دينيًا كهذا المشروع لا يمكن تنفيذه في عاصمة السلطنة<lb/>والخلافة إذا كان رؤساء العلماء وأساطينهم معارضين له أو غير راضين<lb/>عنه.<lb/>هؤلاء هم العلماء الأعلام الذين أسعدني التوفيق بلقائهم ومذاكرتهم في المشروع<lb/>وصادفت عندهم من العناية والقبول فوق ما كنت أظن وأكثرهم قد كلم ولاة الأمور<lb/>ورغبهم في إنفاده في الوزارة السابقة والوزارة الحاضرة.<lb/>وممن ساعدني في هذا العمل بجد وإخلاص الصديقان الفاضلان أحمد نعيم بك<lb/>بابان مدير المكاتب الرشدية بنظارة المعارف ويوسف ضياء بك في قلم الترجمة<lb/>بنظارة الخارجية فهذا كان الترجمان بيني وبين الصدر الأعظم وغيره من الوزراء،<lb/>وله سعي آخر يشكر وإن لم يذكر، وأما أحمد نعيم بك فمساعدته لا تقدر قيمتها، ولا<lb/>يستغنى عنها بسواها، وإن ما يرجى منه في المستقبل من المساعدة على التأسيس<lb/>لأجلّ وأكبر مما كان في الماضي من المساعدة على التمهيد، فأسأل الله عز وجل أن<lb/>يكافئ بكرمه وجوده جميع المساعدين، ويوفقنا جميعًا لخدمة الملة والدولة والدين.<lb/>ما له حيلة سوى حيلة العا <gap resp="#org_MS"/> جز إما توسل أو دعاء<lb/>وإنني أبشر قراء المنار في جميع أرجاء العالم الإسلامي بأنه سيشرع في شهر<lb/>ربيع الأول، الذي ولد فيه المصلح الأعظم صلى الله عليه وسلم، بتأسيس مدرسة<lb/>(دار العلم والإرشاد) العالية التي يتربى فيها المرشدون الذين يقفون نفوسهم على<lb/>خدمة الدين من الطريق الذي يجمع بينه وبين العلم والمدينة الصحيحة ويدفع عنه<lb/>الشبهات بحيث يجمع المسلمون بين حقوق الروح والجسد وحسنتي الدنيا والآخرة<lb/>وربما ننشر في الجزء الآتي نظام هذه المدرسة العليا، وأسرع الآن بذكر شيء منه.<lb/>يتربى ويتعلم في هذه المدرسة طائفة من الطلاب على نفقة المدرسة فهي تنفق<lb/>عليهم لا يكلفون طعامًا ولا شرابًا ولا لباسًا ولا كتابًا، ومما يشترط فيهم أن يكون<lb/>لهم إلمام باللغة العربية والنحو والفقه، وأن تكون سيرتهم حسنة في أخلاقهم وآدابهم<lb/>وعبادتهم، وسيكون من الشدة في المحافظة على الأخلاق بالفضائل في المدرسة أن<lb/>الكذب يكون موجبًا للطرد منها، ويشترط فيها أيضًا حفظ القرآن ولكن يتسامح في<lb/>هذا الشرط الآن ويكون للمدرسة سنة تمهيدية لحفظ القرآن ولبعض العلوم والفنون<lb/>التي تقرأ في المدارس الابتدائية، وإدارة المدرسة هي التي تختار هذا القسم الداخلي<lb/>من طلاب المدرسة وتفضل بعضهم على بعض بالامتحان.<lb/>***<lb/>اللغة العربية في البلاد العثمانية<lb/>وأما مسألة العناية باللغة العربية وتقوية الرابطة بين الترك والعرب التي<lb/>سعيت لها سعيها منذ قدمت دار السلطنة فقد بلغني من الثقات أن رئيس الوزارة<lb/>الحاضرة إبراهيم حقي باشا يقدرها قدرها، ووعد بأن يهتم بها وإنني لم أوافق إلى<lb/>مذاكرته في ذلك بنفسي ولكنَّني ذاكرت غيره من أولي الشأن.<lb/>وقد ذكرت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">العرب</title> التي نشرت حديثًا في العاصمة أنه تقرر أن تكون<lb/>اللغة العربية رسمية في الدولة كاللغة العثمانية بحيث يكون للدولة لغتان رسميتان<lb/>وسمعت أكثر من واحد من الناس هنا يقولون: إن هذا صحيح واستدل عليه بعضهم<lb/>بوضع مبلغ من المال في ميزانية المعارف للسنة المالية القادمة لمعلمين للعربية وهو<lb/>لا يدل عليه وإنني متتبع لهذه المسألة وواقف على أطوارها فقد كانت النظارة<lb/>تذاكرت في توظيف عشرة معلمين ثم في خمسة عشر معلمًا للغة العربية ثم استقر<lb/>الرأي على خمسة فقط سيعهد إليهم تعليم اللغة نفسه على أسهل الطرق الحديثة<lb/>لصنفين من الناس أحدهما بعض المرشحين للتعليم في المدارس، وثانيهما بعض<lb/>عمال الحكومة الذين يراد إرسالهم إلى البلاد العربية لأن الحكومة اقتنعت بأن من لا<lb/>يعرف لغة قوم لا يستطيع أن يقيم العدل أو النظام فيهم وأكثر المرشحين لأعمالها من<lb/>الترك الذين لا يعرفون العربية فهي تريد أن تعلم هذه اللغة لمن تريد أن ترسلهم إلى<lb/>البلاد العربية، نعم إن في تعليم هذه اللغة لطائفة من المرشحين للتعليم في نظارة<lb/>المعارف تمهيدًا لتعليمها على وجهها وقد كانت تعليمها مقررًا رسميًا من زمن<lb/>الاستبداد ولكنه لم يكن ينفذ بل كان ولا يزال يعهد إلى من لا علم لهم بهذه اللغة أن<lb/>يكونوا مدرسين لها في مكاتب الدولة حتي في البلاد العربية فترى المعلم التركي أو<lb/>الأرمني يعلم النحو العربي لأبناء العرب باللغة التركية.<lb/>***<lb/>المدارس الدينية في الآستانة<lb/>تألفت في العام الماضي لجنة من العلماء للنظر والبحث في إصلاح التعليم في<lb/>المدارس الدينية الإسلامية وقد رغب إليَّ الصدر الأعظم للوزراة الماضية أن أكون<lb/>عضوًا فيها، وقال: إنه يكلم شيخ الإسلام في ذلك فاعتذرت لأسباب منها أنني لم<lb/>أكن أريد المكث في الآستانة أكثر من شهر، وقد أتمت هذه اللجنة عملها بهمة<lb/>خالص أفندي وكيل الدرس وكان من الإصلاح الجديد التوسع في اللغة العربية<lb/>وفنونها وزيادة الفنون الرياضية والحكمة الطبيعية، والتأريخ وتقويم البلدان، وقد<lb/>سر أهل الآستانة سرورًا عظيمًا بهذا الإصلاح، وقد احتفل بالشروع في هذا<lb/>الإصلاح احتفالاً حضره الصدر الأعظم وشيخ الإسلام وكثير من العلماء والوزراء<lb/>والأعيان والمبعوثين، فنسأل الله تعالى أن يوفق لإنفاذه على وجهه المؤدي إلى إحياء<lb/>علوم الدين والدنيا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p150" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2248.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسطول العثماني</head> [*]<lb/>
               <lb/>بالذي أجراك يا ريح الخزامى <gap resp="#org_MS"/> بَلِّغي (البوسفور) عن (مصر) السلاما<lb/>واجمعي من كل روض زهرة <gap resp="#org_MS"/> واجعليها لتحايانا كماما<lb/>وانشري رياك في ذاك الحمى <gap resp="#org_MS"/> والثمي الأرض إذا جئت (الإماما)<lb/>ملك للشرق في أيامه <gap resp="#org_MS"/> همة الغرب نهوضًا واعتزاما<lb/>أيها القائم بالأمر لقد <gap resp="#org_MS"/> قمت في الناس فأحسنت القياما<lb/>جرد الرأي فكم رأي إذا <gap resp="#org_MS"/> سلّ في غمد النهي فلَّ الحساما<lb/>وابعث (الأسطول) ترمي دونه <gap resp="#org_MS"/> قوة الله وراء وأماما<lb/>يكلأ الشرق ويرعى بقعة <gap resp="#org_MS"/> رفع الله بها (البيت الحراما)<lb/>وثغورًا هن أبهى منظرًا <gap resp="#org_MS"/> من ثغور الغيد يبدين ابتساما<lb/>خصها الله بأفق مشرق <gap resp="#org_MS"/> ضم في اللآلاء (مصرا) و (الشآما)<lb/>حي يا مشرق أسطول الأولى <gap resp="#org_MS"/> ضربوا الدهر بسوط فاستقاما<lb/>ملكوا البر فلما لم يسع <gap resp="#org_MS"/> مجدهم نالوا من البحر المراما<lb/>بجوار منشآت كالدمى <gap resp="#org_MS"/> أينما سارت صبا البحر وهاما<lb/>كلما أوفت على أمواجه <gap resp="#org_MS"/> سجد الموج خشوعًا واحتشامًا<lb/>كان بالبحر إليها ظمأ <gap resp="#org_MS"/> وعجيب يشتكي البحر الأواما<lb/>فهي في السلم جوار تجتلي <gap resp="#org_MS"/> تبهر العين رواء ونظاما<lb/>وهي في الحرب قضاء سابح <gap resp="#org_MS"/> يدع الحصن تلالأ ورجاما<lb/>ما نجوم الرجم من أبراجها <gap resp="#org_MS"/> أثر عفريت من الجن ترامى<lb/>من مراميها بأنكى موقعا <gap resp="#org_MS"/> لا ولا أقوى مراسًا وغراما<lb/>وهي بركان إذا ما هاجها <gap resp="#org_MS"/> هائج الشر عداء وخصاما<lb/>جبل النار لقد رعت الورى <gap resp="#org_MS"/> أنت في حاليك لا ترعى ذماما<lb/>أنت في البر بلاء فإذا <gap resp="#org_MS"/> ركب البحر غدا موتا زؤاما<lb/>فاتقوا الطود مكينًا راسيا <gap resp="#org_MS"/> واتقوا الطود إذا ما الطود عاما<lb/>حملت حربًا فكانت حقبة <gap resp="#org_MS"/> نذرًا للموت يجتاح الأناما<lb/>خافها العالم حتى أصبحت <gap resp="#org_MS"/> رسلاً تحمل أمنًا وسلاما<lb/>بُعِثَ المشرق من مرقده <gap resp="#org_MS"/> بعد حين، جل من يحي العظاما<lb/>أيها الشرقي شمر لا تنم <gap resp="#org_MS"/> وانفض العجز فإن الجد قاما<lb/>وامتط العزم جوادًا للعلى <gap resp="#org_MS"/> واجعل الحكمة للعزم زماما<lb/>وإذا حاولت في الأفق منى <gap resp="#org_MS"/> فاركب البرق ولا ترض الغماما<lb/>لا تضق ذرعًا بما قال العدى <gap resp="#org_MS"/> رُبَّ ذي لُبٍّ عن الحق تعامى<lb/>سابق الغربي واسبق واعتصم <gap resp="#org_MS"/> بالمروءات وبالبأس اعتصاما<lb/>جانب الأطماع وانهج نهجه <gap resp="#org_MS"/> واجعل الرحمة والتقوى لزاما<lb/>طلبوا من علمهم أن يعجزوا <gap resp="#org_MS"/> قادر الموت وأن يثنوا الحماما<lb/>وأرادرا منه أن يرفعهم <gap resp="#org_MS"/> فوق هام الشهب في الغيب مقاما<lb/>(قتل الإنسان ما أكفره) <gap resp="#org_MS"/> طاول الخالق في الكون وسامى<lb/>أحرج الغيب إلى أن بزّه <gap resp="#org_MS"/> سرّه بزا ولم يخش انتقاما<lb/>قوة الرحمن زيدينا قوى <gap resp="#org_MS"/> وأفيضي في بني الشرق الوئاما<lb/>أفرغي من كل صدر حقده <gap resp="#org_MS"/> أملأ التأريخ والدنيا كلاما<lb/>أسأل الله الذي ألهمنا <gap resp="#org_MS"/> خدمة الأوطان شيخًا غلاما<lb/>أن أرى في البحر والبر لنا <gap resp="#org_MS"/> في الوغى أنداد (توجو) و (أوياما) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) أنشدنا محمد حافظ أفندي إبراهيم لنفسه هذه القصيدة في اللية الموسيقية التي أحييت برعاية رؤوف باشا المعتمد العثماني هنا ورياسة الأمير محمد علي حليم ليخصص ريعها للأسطول العثماني.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p152" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2249.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب النصائح الكافية لمن يتولى معاوية</head>
               <lb/>
               <lb/>يلح علينا المتناظرون والمتعادون في هذا الكتاب من أهل سنغافوره وجاوه<lb/>بأن نبدي رأينا فيه ويقولون في كتبهم إلينا إنهم ينتظرون ذلك عاجلاً، وظن بعضهم<lb/>أن ما كتب عنه على غلاف المجلة لنا وأنه رأي غير صريح فطلبوا ما هو أصرح<lb/>منه.<lb/>وجوابنا للجميع أننا لم نجد فراغًا نقرأ فيه الكتاب لنبدي رأينا فيه، وإننا قد<lb/>سافرنا إلى دار السلطنة في أواخر رمضان لأجل خدمة الإسلام بما هو أجل وأنفع<lb/>من قراءة ذلك الكتاب وشغلنا بذلك عن كل شيء إلا كتابة ما لا بد منه للمنار وأن<lb/>ذلك التقريظ أو الإعلان ليس لنا وإنما هو كسائر الإعلانات التي تنشر على غلاف<lb/>المجلة يكتبها مدير مكتبة المنار، وإننا ننصح المختلفين أن يتقوا العداء واتباع<lb/>الأهواء لأجل اختلاف الآراء، فتعادي المسلمين ذنب أكبر وأضر من جرح معاوية<lb/>وتعديله، وكنا تنسمنا أن سيكون لهذا التأليف فتنة عندما أعلن المؤلف عزمه عليه<lb/>بعد أن وقع الخلاف هنالك بينه وبين آخرين في لعن معاوية واستفتينا في المسألة<lb/>فأفتينا بعدم اللعن، فإن المؤلف يومئذ كتب إلينا يقول: إنه مخالف لنا فيما أفتينا به<lb/>وأنه سيبين رأيه في كتاب حافل يؤلفه ويطبعه، وأتذكر أنني كتبت إليه أن من رأيي<lb/>أن لا يفعل ولكنني ما عاديته ولا أعاديه لأنه خالفني في هذه المسألة وهو لا يعاديني<lb/>كذلك، وهذا هو الواجب على كل مسلم، فقد نهينا عن التحاسد والتباغض والتدابر؛<lb/>وأمرنا أن نكون إخوانا، ولم يشترط المرشد الأعظم صلى الله عليه وآله وسلم في هذه<lb/>الأوامر والنواهي أن نكون متفقين في كل مسألة لأن هذا من المحال، فاتقوا الله أيها<lb/>المسلمون في أنفسكم وليعذر بعضكم من يخالفه وإن جادله فليجادله بالتي هي أحسن ولا<lb/>يجعله أقل من أهل الكتاب الذين نهينا أن نجادلهم إلا بالتي هي أحسن إلا إذا ظلموا<lb/>بالحرب والقتال، ولا كلام لنا مع أهل السفه والطيش والضلال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2250.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلى مشتركي المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>كلمة شكوى<lb/>لقد رأينا من مطل كثير من المشتركين في السنين الأخيرة عجبًا! ولئن كان<lb/>قولنا يشمل كل بلد فيه مشتركون للمنار فإنه موجه بنوع خاص إلى مشتركي القطر<lb/>التونسي إلا قليل منهم، وإلى معظم مشتركي الجزائر، هؤلاء وأولئك نكتب لهم في<lb/>المجلة التذكير تلو التذكير فلا يبالون ولا يتذكرون! حتى إننا في الآونة الأخيرة<lb/>وضعنا لهم فقرة دائمة على غلاف المجلة وكتبنا لهم كتابات خاصة فيها بيان لما<lb/>عليهم فلم يحقق أحد منهم لنا أملا، وما كنا نحس أن قارئًا يقرأ المنار وكله عظات<lb/>ونذر وحث على التأسي بأسلافنا الكرام بأعمالهم - يسهل عليه أن يكون من أهل الليّ<lb/>والمَطْل، والإعراض عن التذكير بأداء الحقوق.<lb/>إننا نعيذ أهل هذين القطرين أن يكونوا متعمدين لهذا السكوت الطويل الذي لم<lb/>نستطع له تأويلا، وحاشاهم أن يكونوا ممن يأكلون أموال الناس بالباطل وفيهم<lb/>العلماء والقضاة والمحامون وكبار موظفي الحكومة، وهؤلاء هم عنوان ارتقاء الأمة<lb/>وأنموذج المجد فيها، وإنه ليسهل علينا أن نتلمس لهم في كل يوم عذرًا دون أن<lb/>نرميهم بمرجمات الظنون، فعسى أن يكونوا عند حسن ظننا بهم وأن تكون هذه<lb/>الفقرة أخرى كلمات الشكوى منهم، وأن يكون ما بعدها أولى كلمات الشكر لهم.<lb/>وإننا لنأسف أن يصبح مشتركو روسيا ممن يُشتكى منهم وهم الذين لم يُذكَروا<lb/>في الماضي إلا بالشكر والثناء، فلقد مرت سنين ثلاث وكثيرون منهم لم يبعثوا إلى<lb/>إدارة المجلة بما عليهم، هؤلاء هم الذين كنا نباهي بهم ونعد مسارعتهم إلى أداء<lb/>الحقوق عنوانًا على احتفاظهم بكثير من الفضائل الإسلامية ولقد يعز علينا أن يتزلزل<lb/>اعتقادنا فيهم فإننا بتنا في حيرة من أمرهم ولا سيما بعد أن كتبنا لهم تذكيرًا في جريدة<lb/>(وقت) التي تصدر في أورنبورغ مرتين فلم يزد ذلك أكثرهم إلا إعراضًا وتصاممًا.<lb/>وكذلك كانت الحال مع مشتركي جنوبي إفريقية والبرازيل والصين وبلاد<lb/>فارس وفريق من مشتركي جاوة والهند وسنغافورة فلقد كتبنا إليهم مُذكِّرين مبينين<lb/>لهم ما عليهم فلم تنفع الذكرى إلا الأقلين منهم.<lb/>ثم ما بال مشتركي السودان ارتضوا لأنفسهم في العهد الأخير ما كنا نجلهم<lb/>عنه؟ فقد كانوا من أفضل المشتركين وفاء، وأحسنهم أداء، حتى إننا في<lb/>السنين الماضية ما كنا نبعث لأحد منهم بتذكير خاص، بل كان من عادهم<lb/>المبادرة إلى الإرسال في أول شهر من شهور السنة، وكنا نعد من جملة الشواغل<lb/>الكثيرة في المحرم التوقيع علي حوالات مشتركي السودان، ولكنهم في هذا العام<lb/>وفي العام الماضي خالفوا سنتهم المحمودة، فبعثنا إليهم بمكتوبات خاصة مطالبين لهم<lb/>بما عليهم فلم يستجب لنا إلا القليلون.<lb/>أما مشتركو مصر فما زلنا نحمدهم على اعتدالهم فقد كانوا ولا يزالون على<lb/>وتيرة واحدة، يتذكرون إذا ذكروا ويعطون إذا طولبوا، ولكننا نشكو من بعضهم<lb/>ومن أهل الأقاليم ولا سيما مشتركي الوجه القبلي ومديريتي البحيرة والشرقية<lb/>ومحافظات دمياط والسويس وبورسعيد، فلقد مرت سنوات وهو لم يؤدوا إلى<lb/>المجلة حقًّا، فعسى أن يكون لهم أسوة حسنة بأهل العاصمتين مصر والإسكندرية.<lb/>وأما مشتركو سورية وفلسطين فهم من أحسن الناس وفاء، وإننا نشكر<lb/>لوكلاء مدنهما الكَمَلَة، فإنهم قد خدموا المنار أجلَّ خدمة، وعسى أن يكون مشتركو<lb/>بيروت وطرابلس الشام وحصن الأكراد وبغداد وجبل عامل أدوا ما عليهم<lb/>للوكلاء، ومن ليس لديهم وكلاء فليبعثوا إلينا بما عليهم مباشرة فنكون لهم من<lb/>الشاكرين.<lb/>هذا وإن في كل ما ذكرناه من البلاد ناسًا سبّاقين إلى الخيرات يبعثون بقيمة<lb/>اشتراك كل سنة قبل دخولها، فإلى هؤلاء نوجه عاطر الثناء ونخصهم بالتقريظ<lb/>والإطراء.<lb/>حسين وصفي رضا<lb/>***<lb/>(التأريخ الهجري الشمسي)<lb/>طبعت الكراسة الأولى من هذا الجزء وبقي فيها هذا التأريخ على ما كان عليه<lb/>خطأ لأن سنة 1285 تصرمت ودخلت سنة 1286. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p155" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2251.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خديجة أم المؤمنين</head>
               <lb/>(8)<lb/>
               <lb/>الفصل السابع عشر [1]<lb/>(بين روح وروح أو بدء الوحي)<lb/>(1)<lb/>في (حِراء) حدثت الحادثة الأولى من التأريخ الجديد الذي سنرى فيه بعل<lb/>السيدة (خديجة) فائقًا فواقًا عظيمًا مدهشًا، وهذه الحادثة العظمى التي هي مبدأ هذا<lb/>التأريخ هي أن روح محمد صلى الله عليه وسلم، اجتمع هناك في (حِراء) بروح<lb/>غير بشري وأبلغه هذا الروح الغريب رسالة شأنها عظيم.<lb/>نحن في الفصل السابق ذكرنا من أمر الروح ما فيه كفاية، ذكرنا فيه ما لعل<lb/>القارئ ينشرح به صدره إلى القول بوجود موجودات ذات حياة على أنواع شتى<lb/>ولا يشترط في بعضها أن تكون لها أشباح كالأشباح البشرية، وهذا قد سبقنا البشر<lb/>كلهم إلى القول به ولم يشذّ عنه إلا قليل وهو كلهم قائلون أن بين الروح الذي هو<lb/>إنسان وبين الأرواح الأخرى اتصالات، فأنا كاتب هذه السطور لست بمبتدع خبرًا<lb/>ليس له مثال بذكر هذه الحادثة التي قد يراها غريبة من يحبون التباعد عن<lb/>الروحيات، ومن يؤمنون بها أحيانًا ويكفرون بها أحيانًا من حيث يشعرون ومن<lb/>حيث لا يشعرون.<lb/>هذه حادثة عظيمة في السيرة التي نحن آخذون بتحريرها، ونحن مقتنعون<lb/>بوقوعها، ولا يدعونا إلى استماع هواجس المنكِر إلا الحرص على القيام بحسن<lb/>المرافقة، فإن كان المنكِر ينكر عالم الروح من حيث هو فالحق أنَّ حيلتنا البيانية<lb/>معه قليلة، ولكني أظن أنَّ محادثتنا إياه بهذه المسألة في الفصل السابق قد تجديه،<lb/>وإن كان ينكر العلاقة بين الروح الذي هو الإنسان والأرواح الأخرى فليس لنا ما<lb/>نتوسط به إلى إبلاغه هذا المشهد غير نفسه، فليرجع إليها كثير وليدقق في حديثها<lb/>جيدًا، وإن كان ينكر صدق محمد - صلى الله عليه وسلم -، في تحديثه بهذه الحادثة<lb/>مع أنه لا ينكر وقوع مثلها لغيره فالخطب في مذاكرته سهل.<lb/>كان محمد صادقًا شديد الحرص على الصدق واشتهر منذ حداثته بلقب الأمين،<lb/>قد عرفنا صدقه كما عرف الناس شجاعة أناس من الشجعان، وكرم أفراد من<lb/>الكرماء، وعِلم جماعة من العلماء، وكما عرف بنو إسرائيل صدق الإنسان موسى<lb/>الذي كان قد سمع الكلام الإلهي، وظهرت له الأرواح العلوية، وكما عرف النصارى<lb/>صدق الإنسان عيسى الذي كان روحًا من الله، وكما عرفوا صدق تلاميذه وأنصاره<lb/>الذين حكوا حكايته وبثوا بشارته.<lb/>هذا الصادق الأمين رجع ذات يوم من حراء منتقع اللون، مرتجف الصدر،<lb/>يعلوه اضطراب الوجل الحائر، وخشوع المخبت الصابر، فما وقع نظر السيدة<lb/>خديجة عليه حتى عرفت أنَّ أمرًا عظيما قد ألمَّ به، فخفق لأول وهلة قلبها، وساءلت<lb/>بسرعةِ البرق نفسها: ماذا أصاب حبيبي؟ ما خطب ذلك القلب الذي لا تفزعه<lb/>الرجال، ولا تجزعه الأهوال؟ ما بال ذلك الصدر المبسوط تثنيه الرجفات، وما<lb/>بال ذلك الطرف القرير تكاد تبادره العبرات؟ رباه رباه ماذا أصاب حبيبي؟ قل<lb/>لي أيها الحبيب ماذا اصابك؟ حنانيك قل لي قل لي.<lb/>دثروني، دثروني.<lb/>لا صبر لي عن معرفة الأمر الآن فقُصَّه عليَّ.<lb/>بينا أنا في حِراء إذ جاءني روح فقال لي اقرأ، قلت له: ما أنا بقارئ،<lb/>فأخذني وغطني غطة [2] وقال لي (اقرأ) قلت: ما أنا بقارئ، ثم غطني الثانية<lb/>وقال لي: اقرأ فقلت: ما أنا بقارئ، قال لي: {اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ * خَلَقَ<lb/>الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ * اقْرَأْ وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ * الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 1-5) .<lb/>ألم تسأله من أنت، من جاء بك، وماذا تريد مني.<lb/>سمعته يقول أنا جبريل جئت أبلغك رسالة ربك.<lb/>هذه هي الأولى من الكلمات التي سمعها محمد - صلى الله عليه وسلم - من<lb/>ذلك<lb/>الروح الذي ظهر له باسم جبريل وهو من النوع المسمى ملائكة، والآن قد فُتِح<lb/>لصاحب حِراء بابان: باب حَيْرة جديدة وباب هدى، فأما الحيرة فظاهرة يكاد يراها<lb/>كل من سمع هذه الحادثة فإن ظهور الأرواح غير البشرية لأفراد النوع الإنساني ليس<lb/>من المألوف، فإذا صادف أحد الأفراد شيئًا من هذا القبيل لا يقوى طبعه البشري لأول<lb/>وهلة على تحمل مواجهته والأنس به، كل واحد منا يعرف هذا من مفاجأة الأمور<lb/>التي لم تكن تخطر في باله مع أنها من الأمور التي تقع كثيرًا فكيف الحال بالأمور<lb/>التي وقوعها نادر إلى حد أنَّ بعض الناس لا يصدق بوقوعها.<lb/>إنه ليخيل إلينا أن صاحب (حِراء) قد دهش لمَّا سمع صوت ذلك الروح يناديه<lb/>(اقرأ) يخيل إلينا أنه قال في نفسه: رباه ما هذا الذي أسمع؟ رباه ليس ههنا من<lb/>بشر فهل يتكلم غير البشر؟ رباه ماذا يراد بي؟ إنني أعلم أني في يقظة لا في منام،<lb/>وأنني أسمع كلامًا لا ريب فيه، وإنني أحس بضاغط يضغطني ولا عهد لي بمثل<lb/>هذا من قبل، رباه إن هذا أمر يدهش فكُنِ اللهم عوني، وخذ بيدي، وثبت فؤادي<lb/>وقوّني على مواجهته إذا عاودني.<lb/>نعم إنه ليخيل إلينا أن المفاجَأ بذلك الروح هكذا كان يتناجى في نفسه ويناجي<lb/>ربه بمثل هذه الكلمات وهو ذاهب إلى خديجة فلما لقيها قال (دثروني دثروني)<lb/>واختصر لها الحديث اختصارًا.<lb/>دثرته خديجة وجعل العرق يتصبب منه، وقد عاوده الروح بعد ذلك، وقال<lb/>له {يَا أَيُّهَا المُدَّثِّرُ * قُمْ فَأَنذِرْ * وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ * وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ * وَالرُّجْزَ فَاهْجُرْ *<lb/>وَلاَ تَمْنُن تَسْتَكْثِرُ * وَلِرَبِّكَ فَاصْبِرْ} (المدثر: 1-7) .<lb/>إن من يفاجأ بمثل هذا جدير بالحيرة وهذا ما أشرنا إليه هنا، ولكن مع هذه<lb/>المفاجأة قد أونس باسم ربه فكان هذا الاسم الجليل حريًّا أن يكون دواءً شافيًا من تلك<lb/>الحيرة، وكافيًا أن يفتح باب الهدى والطمأنينة.<lb/>الروح جبريل يقول له أنا من عند ربك، جئت أبلغك رسالته، جئت ألقي<lb/>عليك وحيًا من عنده، وفي هذا الوحي الذي جاءه به مفتاح لتلك المغالق التي أشرنا<lb/>إليها آنفًا التي كانت تقف أمامه دائمًا.. في هذا الوحي مبدأ إرشاد وتعريف له بربه<lb/>خالق الإنسان. في هذا الوحي إهابة بفكره لتناول معارف عليا، وتعاليم عظمى، في<lb/>حقائق الوجود.<lb/>كانت الحيرة تردفها الحيرة، وأما هذه الحيرة فإن الهدى يردفها لأن العناية<lb/>الإلهية ظهرت أتم ظهور، والعطاء الرباني سُلِّم جليًّا لتك اليد التي كانت مرفوعة<lb/>في حِراء تلقاء السماء.<lb/>وكان أول معراج عرض بصاحب هذه اليد عليه إلى تلك الحضرات القدسية<lb/>هو إعلامه علم اليقين بأرواح عالية تتكلم هي غير الأرواح الإنسانية الحالّة في هذه<lb/>الصور البشرية وذلك بجعل واحد من هذه الأرواح وساطة بينه وبين مفيض الحياة<lb/>والعلم والإرادة.<lb/>هذه عناية كبيرة جدًّا لم يَرْوِ التأريخُ وقوعَ مثلها إلا لقليلين: منهم النبي<lb/>إبراهيم، والنبي موسى والنبي عيسى عليهم السلام.<lb/>يقول له الروح جبريل {اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ * خَلَقَ الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ} (العلق: 1-2) فهذا القول العربي الجليل يصور له من النشأة المادية في خلق<lb/>الإنسان صورة يتجلى فيه عظيم قدرة البارئ المصور، وعظيم ضعف هذه الصورة<lb/>البشرية لولا روح الله الممد له.<lb/>يقول له الروح جبريل: {اقْرَأْ وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ * الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ<lb/>مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 3-5) وهذا القول المجيد يصور له من النشأة الروحية في<lb/>كون الإنسان صورة يدهش الألباب فيها عظيم صنع الله في ترقية الإنسان بواسطة<lb/>قصبة لا يؤبه لها لدى النظر، نعم بواسطة قصبة نعني بها القلم كان الرُّقي العظيم<lb/>العقلي لهذا الكائن الذي خصت العناية الأزلية نوعه بمزيد خصائص.<lb/>وغريب في الأمر أن المواجَه بهذا الخطاب لم يكن من أرباب اليراعة بل كان<lb/>أميَّا لا يعرف القراءة ولا الخط بالقلم فما معنى أن يكون أول وحي يوحى إليه هو<lb/>الأمر بالقراءة والتنويه بالقلم.<lb/>لا بدع، لا بدع، إن معنى ذلك هو تكرم الله عز وجل على البشر بإعطائه<lb/>آية أخرى يفقهون بها أنه قادر أن يعلم من لدنه بغير ما عرفوا من الوسائط من شاء<lb/>ما شاء إذا شاء، وأن يجعل غير القارئ قارئًا ولكن يقرئه بالروح صحفًا ربانية قد<lb/>أنزلها الله على البشر بأساليب شتى أجلها وأعلاها هذا الأسلوب.<lb/>ما أجلّ هذه العناية وما أجدر خديجة بالسرور الذي ليس فوقه بها ولكن هل<lb/>عرفت هذا السر الرباني تمامًا؟ نعم كان قلبها القوي خليقًا أن لا يفزع أمام هذه<lb/>الحادثة التي هي غريبة في ظاهرها بيد أنها كانت محتاجة أن تطرق تفسير هذا<lb/>السر وهذا المظهر الجديد من أبوابه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في (ص 64م13) من سيرة السيدة خديجة.<lb/>(2) ضمني بشدة وضغط.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2252.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>