<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">34</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4399.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1353" change="#d3e146">1353</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1935" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1935م</date>
         <pb n="n34-p535" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4400.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="535"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>مأساة أميرة شرقية<lb/>نقد وتحليل بقلم الأستاذ العلامة المصلح الشيخ محمد تقي الدين الهلالي<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>نشرت مجلة (Bombay India of Weekly Illustrated The<lb/>المصور الأسبوعي للهند بمباي في 27 أغسطس 933) ضمن سلسلة مقالات في<lb/>تاريخ الشرق للكاتب الإنكليزي (كراهام لويس) مقالاً تحت عنوان (مأساة أميرة<lb/>عربية) ارتكب فيه أخطاء عظيمة، وها أنا ذا مترجم مقاله، فراد عليه بما يجلي<lb/>الشبهة، ويوضح الحقيقة بعد مقدمة وجيزة في بيان سبب كثرة الأخطاء والأغلاط<lb/>الجهلية، والخطيئات العمدية، التي تكثر جدًّا في كل ما يكتبه الإفرنج عن الإسلام<lb/>والمسلمين، والشرق والشرقيين.<lb/>مقدمة في أخطاء المستشرقين وخطاياهم<lb/>أيجوز أن نتلقى بالقبول كل ما يكتبون عن الشرق؟<lb/>لهؤلاء العلماء الأوربيين الذين يَتَسَمَّون بالمستشرقين أخطاء، ولهم خطيئات<lb/>أيضًا، أما أخطاؤهم فمنشؤها القصور؛ لأن أكثرهم إذا لم يكن كلهم يتعلمون الآداب<lb/>والعلوم الشرقية بأنفسهم بمطالعة الكتب، ويستعينون بتراجم أمثالهم ممن سبقهم،<lb/>فَيُلِمُّون باللغات والعلوم إلمامًا ضعيفًا لا يمكن صاحبه أن يجلس على منصة الحكم<lb/>ويقضي بالقسطاس المستقيم، والكتب وحدها لا تهدي ضالاًّ، ولا تعلم جاهلاً، وما<lb/>أحسن ما قاله أبو حيان النحوي وإن كان قد أخطأ في إيراده بالتعريض بالإمام ابن<lb/>مالك.<lb/>يظن الغُمر أن الكتب تهدي <gap resp="#org_MS"/> أخا فهم لإدراك العلوم<lb/>ومن يُدري الجهول بأن فيها <gap resp="#org_MS"/> غوامض حيرت عقل الفهيم<lb/>إذا رمت العلوم بغير شيخ <gap resp="#org_MS"/> ضللت عن الصراط المستقيم<lb/>وتلتبس الأمور عليك حتى <gap resp="#org_MS"/> تكون أضل من تُوما الحكيم [1]<lb/>وقد قيل: لا تأخذ العلم عن صُحُفي، ولا القرآن عن مصحفي [2] ، فأكثر<lb/>المستشرقين صحفيون في العلوم الشرقية، ولنضرب لذلك مثلاًً (جورج سايل)<lb/>أول من ترجم القرآن إلى الإنكليزية، وهو أحد الثلاثة الذين شهد لهم العلامة أحمد<lb/>بن فارس الشدياق رحمه الله بالمعرفة الحقيقية للغة العربية، وحكم على سائر<lb/>المدعين لمعرفتها على عهده في البلاد البريطانية أنهم لا يعلمون، ولذلك قرأت شيئًا<lb/>من ترجمته، فوجدت في الجزء الأول من القرآن أربعين غلطة، وكتبت في ذلك<lb/>مقالات نشرتها في مجلة <title level="j" change="#d2e191">الضياء</title> الهندية في السنة الماضية (1352) .<lb/>ومثال آخر رسائل أبي العلاء المعري ترجمها إلى الإنكليزية عالم إنكليزي<lb/>نسيت اسمه، وطُبعت في أوربة، طالعتها فوجدتها مشحونة بالأغلاط.<lb/>ومثال ثالث ترجمة محمد مار مادويك العالم الأديب الشهير صاحب مجلة<lb/>(إسلاميك كلتشر) أي الثقافة الإسلامية، وله تصانيف جياد قرأت شيئًا من ترجمته<lb/>للقرآن فوجدت فيها أغلاطًا واضحة جدًّا، وكتبت إليه بشيء منها فاعترف وأجابني<lb/>شاكرًا وطالبًا المزيد، إلا في غلطة منها؛ فإنه أبى أن يعترف وعمي عليه فهم<lb/>الصواب فيها، وهي في قوله تعالى: {أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ المُفْسِدُونَ وَلَكِن لاَّ يَشْعُرُونَ} (البقرة: 12) ومثيلتها قوله بعد ذلك: {أَلاَ إِنَّهُمْ هُمُ السُّفَهَاءُ وَلَكِن لاَّ يَعْلَمُونَ} (البقرة: 13) ترجمها بما معناه أليسوا سفهاء <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ووضع علامة الاستفهام في<lb/>آخر الجملة، وكذلك صنع بالتي بعدها، فلم يميز بين (ألا) المركبة التي هي<lb/>همزة الاستفهام ولا النافية كقوله تعالى: {أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ وَهُوَ اللَّطِيفُ الخَبِيرُ} (الملك: 14) ؟ وقول الشاعر:<lb/>ألا اصطبار لمن ولت شبيبته <gap resp="#org_MS"/> وآذنت بمشيب بعده هرم<lb/>وبين (ألا) الاستفتاحية البسيطة كما في الآية، وفي قول امرئ القيس: ألا<lb/>أيها الليل الطويل ألا انجل البيت، فكتبت إليه جوابًا وضحت له المسألة، فرجع<lb/>إلى الاعتراف وقال: إنني متعجب جدًّا من عدم انتباه الأستاذ الغمراوي لهذه<lb/>الأغلاط، وأنا قد اعتمدت عليه في تصحيح الكتاب، وأقمت سنتين في مصر بقصد<lb/>تنقيحه.<lb/>ولو كان الزمان مواتيًا والفرصة سانحة لصححت ترجمته من أولها إلى<lb/>آخرها؛ لأنها أول ترجمة قام بها إنكليزي مسلم وآخرها أيضًا، وإن لم تسلم من<lb/>الأغلاط المعنوية أيضًا؛ ولكنها على كل حال أفضل من تراجم النصارى.<lb/>وأما الخطيئات فيرتكبها ثلاثة أضرب من المستشرقين:<lb/>(الضرب الأول) هم القسيسون المتعصبون كجورج سايل المتقدم ذكره<lb/>ومرجليوث وزويمر ومن على شاكلتهم، والحامل لهم على ارتكابها شدة بغضهم<lb/>للإسلام وللشرق كله من أجل الإسلام.<lb/>(الضرب الثاني) السياسيون المستعمرون وغرضهم معروف.<lb/>(الثالث) الأدباء الذين لا يترفعون عن الكذب وزخرف القول ليكتسبوا بذلك<lb/>المال الوافر، والشهرة الواسعة، وإعجاب القراء الأوربيين الجاهلين، الذين<lb/>يصدقون كل ما يقرؤون عن الشرق والشرقيين.<lb/>ولعل (مستر لويس كراهام) محرر المقالات الشرقية الأدبية التاريخية في<lb/>مجلة (المصور الأسبوعي) التي تُنشر باللغة الإنكليزية في مدينة (بمباي - الهند)<lb/>من هذا الضرب الأخير؛ فإنه كتب مقالاً في المجلة المذكورة بتاريخ <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> تحت<lb/>عنوان<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> (مأساة أميرة شرقية) </head>وملأه بالأكاذيب والأخطاء والخطايا، وستقف على<lb/>ذلك فترى كيف يعبث كُتاب أوربة بالحقائق، ويتحدثون عن التاريخ العربي بما<lb/>يشبه قصص ألف ليلة وليلة، لا فيما ينشر في بلادهم فقط، بل فيما ينشر في<lb/>الشرق الإنكليزي وأكثر المستعمرات وشبه المستعمرات أيضًا، ونحن عن ذلك<lb/>غافلون أو متغافلون.<lb/>قبل الشروع في نخل مقال كراهام، ووضعه على محك النقد يجب عليّ أن<lb/>أعترف بأن هنا لك قسمًا رابعًا من المستشرقين هم بريئون من تعمد الخطيئات<lb/>ومبرؤون عنها، وكانوا قبل هذا الزمان قليلاً جدًّا، فمنهم توماس كارليل وجيبون<lb/>وكوثى، وأما في هذا العصر فهم بحمد الله كثير لا يحصون؛ ولكن الخاطئين أكثر<lb/>منهم بكثير، بل لا مناسبة بينهم، فيجب علينا أن نفتح عيوننا، وننظر ماذا يقال<lb/>عن أدبنا وتاريخنا في الصحف والمخيلات (السينمات) ودور التمثيل وسائر<lb/>الأندية، ونغبر في وجوه المبطلين اهـ.<lb/>قال لويس كراهام:<lb/>الجمال في النساء يجلب لمن تحلت به كفلين متساويين من سعادة وشقاء،<lb/>وصحف التاريخ طافحة بالحوادث التي أتاح الحسن فيها للمرأة الثراء والغنى،<lb/>والمكانة، والنعيم والعذاب.<lb/>يظهر أن كل صورة ظهرت ملأى بالنور والغبطة تكون خاتمتها أبدًا ظلمة<lb/>وانحطاطًا من شامخ إلى هوة سحيقة.<lb/>ليلى بنت الجودي الغساني رئيس القضاة وُهِب لها جمال زاهر يحرق قلوب<lb/>الرجال، ويبعث أهواءهم، لقد اشتهرت شهرة واسعة بالجمال الفاتن منذ صباها،<lb/>ولم تلبث أن تزوجت بمالك بن نويرة، وكان مالك صديقًا حميمًا للبطل الإسلامي<lb/>العظيم (خالد بن الوليد) ولأسباب خارجة عن هذه القصة أتى مالك عملاً جعل<lb/>خالدًا لا يثق به، وساءت العلاقات بينهما جدًّا، حتى انتهى ذلك إلى أن صار كل<lb/>منهما رئيسًا لفرقة معادية للأخرى، وكلتا الفرقتين تبذل أقصى جهدها للفتك<lb/>بالأخرى بحجة شرعية في معتقدها الخاص، ولم تدم هذه الواقعة طويلاً حتى وقع<lb/>البائس مالك بن نويرة هو وحليلته ليلى أسيرين في يد خالد.<lb/>والآن قد ألممنا بشيء من وصف ليلى نقول: إنها وهبت قلبها لزوجها،<lb/>وعزمت على أن تبذل كل مرتخص وغالٍ في الدفاع عنه لتربح حياته، وكانت<lb/>النساء إذ ذاك محتجبات، وكان كشف وجوههن يعد خزيًا وعارًا، ومع ذلك تزينت<lb/>ليلى بحليها، وأرادت أن تجعل حسنها شفيعًا في زوجها، فعزمت على أن تقصد<lb/>خالدًا تطلب منه الرحمة، وتظهر أمامه سافرة، وتضم إلى حسنها شفيعًا آخر وهو<lb/>أعذب ما تقدر عليه من الكلام لعله يهب لها حياة مالك.<lb/>كانت تلك الليلة ليلة لهو وطرب وسرور، وانبساط وشرب خمور، في<lb/>معسكر خالد، والجنود مغتبطون قاعدون حول النار يصطلون، ويعددون أعمال<lb/>ذلك اليوم (الوقعة) وبينما هم كذلك إذا بشبح متزمل بعباءة كثيفة يجتازهم حتى<lb/>يقف أمام فسطاط خالد، فما هي إلا همسة يهمسها الشبح للحارس حتى يلج الفسطاط،<lb/>ويرى خالد مضطجعًا على سريره ليستريح، وكانت ستائر الخيمة من الجوخ<lb/>العالي الذي أُخِذَ من الغنائم، وذلك السرير بعينه جاء من قافلة فارسية، وكان<lb/>الفسطاط مضاء بنور ضئيل، ورائحة العود تعبق فيه وتزيده روعة وجلالاً، وما<lb/>وقع بصر خالد على الشبح حتى نزع العباءة الضخمة التي كانت تحيط به،<lb/>وظهرت ليلى أمام خالد، ولم تلبث إلا لحظة حتى جثت على ركبتيها، وتفجر من<lb/>بين شفتيها الجميلتين جدول منحدر من الكلام، وكأن قلبها في مخالب طائر،<lb/>وأسعدتها عيناها ففاضت بالدموع، فرأت ابتسامة على شفتي خالد، واهًا! لقد<lb/>نجحت! لقد أذاب جمالها قلب القائد الحربي الحديدي، سُرت ليلى بذلك.<lb/>بغتة يكسر صوت خالد ذلك السكون، وكان صوته غليظًا خشنًا من الغضب،<lb/>ما كادت ليلى تسمع رنين لفظه حتى جحظت عيناها من الرعب، ولما رأت الرجل<lb/>الذي دعاه خالد فزعت منه، وأرادت أن تجفل؛ ولكن دمها صار جمدًا حين سمعت<lb/>نص الحكم الذي فاه به القائد، اضرب عنق مالك في الحين، وادع لي إمامًا يعقد<lb/>لي على ليلى الآن.<lb/>أما الرعب والفزع الذي وقع لهذه المرأة السالبة للعقول فلا يمكن وصفه،<lb/>فتصور القارئ له خير من أن أصفه له، فكرت ليلى لحظة وهي في غاية<lb/>الاضطراب، فتحققت أن جمالها هو الذي خذلها وأسلمها، لقد أنتج عملها ضد<lb/>المقصود، فبدلاً من أن توقظ رحمة خالد أيقظت هواه، لم يضع شيء من الوقت<lb/>ففي الحال أُبْلِغ البائس مالك الحكم، وما شعرت ليلى وهي لا تزال جاثية ذاهلة أمام<lb/>سرير خالد إلا وصوت مالك يرشق قلبها المثقل بالآلام ضغثًا على إبالة (هذا هو<lb/>سر القضية، ما قتلني إلا أنت) ، وهكذا صارت ليلى زوجًا لخالد لاعنة جمالها<lb/>الذي كان نكبة عليها.<lb/>حقًّا لقد كان جمال هذه المرأة مدهشًا، وناهيك أنه في وقعة عقرباء جالت<lb/>جنود خالد جولة (انهزمت انهزامة قليلة) فهجم العدو على فسطاط خالد، وكان<lb/>سيدهم (مجاعة) قد أسرته خيل خالد من قبل، فوجدوه مطروحًا هناك موثقًا،<lb/>فأراد هؤلاء البدو المتوحشون أن يقتلوا ليلى؛ لكن جمالها الفتَّان كان قد سرى في<lb/>قلب (مجاعة) وعمل عمله، فدفعهم عنها وأجارها منهم، وأرادوا أن يفكوا أسره،<lb/>فأبى وفضَّل أن يبقى أسيرًا عند ليلى ليمتع بصره بالنظر إليها حينًا.<lb/>واشتهر جمال ليلى وطار صيتها في الآفاق حتى صار الناس يتغنون به في<lb/>المدينة، فهاج هوى عبد الرحمن بن أبي بكر فأخذ يشبب بها، ويتغنى بحبه لها،<lb/>وما زال هائمًا بها حتى أسعده الحظ بتزوجها فرفعها إلى أعلى مكانة من الإجلال<lb/>حتى هجر لأجلها نساءه وخليلاته (سراريه) .<lb/>لكن ذلك الإجلال والعشق كان فارغًا؛ لأنه إنما كان يحب الجمال الجسمي،<lb/>ضاربًا عرض الحائط بجمالها النفسي، كان زواجه غمًّا عليها وحزنًا، لم تزل<lb/>الأميرة البائسة تذكر مالكًا وأيامه السعيدة، ولما وجدت نفسها في مستوى الحيوان<lb/>الأعجم إن هي إلا متعة وملهاة، انقبضت نفسها، واستولى عليها الهم، وغلب<lb/>عليها الصمت، فنحل جسمها، وذبل جمالها، فذبل معه حب عبد الرحمن لها.<lb/>وفي خاتمة الأمر رجعت إلى بيت أبيها لتقضي بقية أيامها في تفكير هادئ،<lb/>وهكذا كانت عاقبة هذه المرأة العجيبة - كانت حياتها كما ترى حياة شاقة أدت لأجلها<lb/>ثمنًا غاليًا حتى على حسنها وجمالها.<lb/>* * *<lb/>في الفسطاط<lb/>صور الكاتبُ داخلَ فسطاط خالد صورة تضاهي غرفة أحد ملوك الهند في<lb/>العصر الحاضر، فهذه النارجيلة الطويلة قائمة منتصبة، وهذه باطية بلورية مملوءة<lb/>خمرًا تحفها الكاسات النفسية، وهذه المباخر يتصعد في جو الحجرة دخانها ويعبق<lb/>طيبها، وهذه المصابيح الجميلة معلقة يتوقد نورها، وهذا خالد بن الوليد الذي<lb/>اخترعته مخيلة كراهام مرتديًا ثيابًا فاخرة على الزي المصري تخاله أحد العمد<lb/>المترفين جالسًا على كرسي مزخرف بديع، وتحت قدميه الحافيتين كرسي جميل<lb/>لوضع القدمين، وها هي ذي المائدة البهية منصوبة عليها من الفواكه ألوان وأفنان.<lb/>وهذه ليلى ابنة الجودي عارية النصف الأعلى من جسمها تقريبًا، متزينة<lb/>بأقراطها وفتخاتها، وثلاثة أزوج من الأساور، فزوج في عضدها، وآخر أسفل<lb/>قليلاً من مرفقها، وثالث في معصمها، متجردة في سراويل بلا غلالة ولا درع،<lb/>وحجالها في أسفل ساقيها إلى كعبيها، غادة بيضاء، وسيمة جيداء، ملفوفة لفاء،<lb/>هضيمة الخصر عظيمة ما تحته، طوالة زلحة برهرهة (ولولا التأدب مع المرحوم<lb/>العلامة أحمد بن فارس صاحب الساق على الساق لأسهبت في سرد هذه الأوصاف)<lb/>ترى هذه المرأة الفتانة جاثية على ركبة واحدة، محدقة النظر في وجه خالد العبوس،<lb/>جزوعًا هلوعًا، مستعطفة مستحرمة بعينيها، ومنظرها الذي يذيب الجماد، بله،<lb/>جدول الكلام المنصب المنساب من شفتيها كما قال كراهام مخترع القصة نفسه.<lb/>وأما خالد هذا الخيالي فيتصوره الرائي مقطب الوجه إلا أن عينيه لا<lb/>تستطيعان أن تخفيا ما سرى في جسمه ونفسه من الهيام بحسن هذه الدمية الجاثية<lb/>بين يديه، وهي كما قال الكاتب (تراجيدي) أي مأساة ترق لها قلوب الأسود<lb/>الهصر، والسباع الضارية، لو كانت حقيقية أو خيالية، أما وقد أساء مخترعها إلى<lb/>القراء بأن جعلها في الدعوى حقيقة تاريخية، وفي الواقع خرافة خيالية؛ فإن ذلك<lb/>يغض من روعتها، ويقلل من تأثيرها، ويشوش تصورها.<lb/>فيا ليت شعري أكان كراهام لويس جادًّا أم هازلاً، جاهلاً أم متجاهلاً،<lb/>مستهزئًا بنفسه أم بالقراء، أم بالتاريخ أم بالأدب حين أخذ صورة امرأة خليعة من<lb/>نساء الفرس الساكنين في بمباي ووضعها بين يدي صورة فلاح غني من ريف<lb/>مصر في غرفة راجا هندي مترف، وقال للناس هذه صورة خالد بن الوليد القائد<lb/>العربي، لا في بيعة بحمص أو <placeName>دمشق</placeName> (فيكون الأمر لولا النارجيلة والخمر قريبًا)<lb/>بل في معسكره بالبطاح من أرض بني تميم وهو في سرية متحفز لقتال أهل الردة؟<lb/>لكن هذا الكاتب الظريف أبى له خياله إلا أن يجعل فسطاطه مجلس كسرى أو<lb/>قيصر، وأضاف إليه نارجيلة، لئلا يحرم من زينة مجالس أولي النعمة والترف من<lb/>أهل الشرق الأقصى، وليس على فكره بمستنكر أن يجمع الأزمنة في زمان واحد،<lb/>والأمكنة المختلفة في مكان واحد، والأشخاص المتعددين في شخص واحد كما<lb/>سيأتي بيانه في تحقيق قصة ليلى ابنة الجودي , لقد أعجبني جدًّا ما قال الأستاذ<lb/>معين الدين أحد رفقاء دار المصنفين في رده على هذا الكاتب في مجلة (<title level="j" change="#d2e191">معارف</title>)<lb/>الأوردية؛ فإنه بعد أن فند ما تكذَّبه الكاتب، وأدى إليه ما يستحقه من الاحتقار قال<lb/>ما ترجمته: تصويره خالدًا وفسطاطه كمن يصور المسيح على طيارة يحوم في جو<lb/>باريس ويتفرج على قصورها. اهـ.<lb/>(يتبع)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: اشتهر اسم تُوما الحكيم حتى صار مضرب المثل في الجهل المركب من جهلين، الجهل بالأمر، والجهل بهذا الجهل، إذا قال الشاعر في هجائه:<lb/>قال حمار الحكيم توما <gap resp="#org_MS"/> لو أنصف الناس كنت أركب<lb/>لأنني جاهل بسيط <gap resp="#org_MS"/> وصاحبي جاهل مركب.<lb/>(2) الصحفي من يأخذ العلوم عن الصحف بدون تلقٍ عن العلماء، وهو بالتحريك نسبة إلى الصحيفة؛ لأن العرب تنسب إلى المفرد لا إلى الجمع، والمصحفي من يتلقى القرآن من المصحف لا عن القراء الحفاظ وكل منهما يكون كثير الغلط والخطأ.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد تقي الدين الهلالي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p544" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4401.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="544"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التربية الإسلامية والتعليم الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كلمتان خفيفتان على اللسان، ثقيلتان في الميزان، تلوكهما الألسنة والأقلام<lb/>ويجولان في جميع الأذهان، ويتحدث بهما الرجال والنساء والولدان، وقد أجمع<lb/>الناس في هذا الزمان على أنهما مصدر السعادة للبيوت (العائلات) والشعوب<lb/>أفرادهما وجملتهما، ولو سألت كل فرد من أفراد هؤلاء الناس عن هذا الإجماع<lb/>لأجاب أنه حق لا ريب فيه، وأنه من القضايا الضرورية التي لا يتوقف الحكم فيها<lb/>على برهان ولا دليل.<lb/>ثم إنك لو سألت كل واحد من هؤلاء عن تفسير هاتين الكلمتين وتفسير كلمة<lb/>السعادة، وعن الرابط بينها وبينهما الذي كانا بها علة أو سببًا، وكانت هي معلومة<lb/>ومسببًا أو سألته عما هو معروف الآن لكل مطلع على أحوال البيوت (العائلات) في<lb/>بلده وأحوال الشعوب التي تشرحها جرائدها، وتنشرها في العالم، وعن تطبيق تلك<lb/>القاعدة الاجتماعية عليها في جملتها أو في تفصيل ما تشكو منه وتصفه من أنواع<lb/>الشقاء في مصالحها الأدبية والاجتماعية والاقتصادية والسياسية، بل لو سألته عن<lb/>أفظع وقائع المظالم والجنايات والخيانات فيها، هل وقع بفعل الناس من الأميين<lb/>ومن على مقربة منهم ممن لم يتح لهم إلا التعليم الابتدائي أو الثانوي لأجابك كل<lb/>واحد عن السؤال الأخير بأن كل ما ذكرت من أنواع الجرائم الكبرى لم يقترفه إلا<lb/>النابغون في التعليم العالي وما يليه، يجيبك بهذا؛ لأنه هو القطعي المعلوم بالمشاهدة<lb/>المنقول بالتواتر؛ ولكنه يعجز عن الجواب عما قبله من فائدة التربية والتعليم، ومن<lb/>معنى السعادة، ومن الوسط الرابط بينهما؛ لأن هذه كلها قضايا نظرية كان يقلد<lb/>غيره فيها، ويُعِدّ المسلَّمات من الضروريات.<lb/>معنى كل من هاتين الكلمتين يختلف باختلاف متعلقه والغرض منه، وكونه<lb/>على منهاج يؤدي إلى الغرض، أو يقرطس في الهدف التربية تنشئة قوى الإنسان<lb/>الجسدية والعقلية والروحية بما تربو به وتَنْمِي وتترعرع حتى تبلغ كمالها الشخصي<lb/>في محيط الملة والأمة، فمن أعمالها ما هو مفيد لكل أفراد الناس؛ لأنه لا يختلف<lb/>باختلاف الأقوام في مقوماتها الملية، ومشخصاتها الوطنية، كتربية الأبدان المبني<lb/>على قواعد الصحة في الغذاء والنظافة والرياضة، ومنها ما يختلف اختلافًا واسع<lb/>المسافة بعيد الشقة، فما يعده بعض زعماء الأقوام والأمم مصلحة يعده غيرهم من<lb/>أكبر المفاسد، وتفصيل ذلك يطول وليس من موضوعنا الآن.<lb/>والتعليم تلقين العلم الذي يساعد التربية على تكميل الإنسان، وهو كالتربية<lb/>منه ما لا بد منه لجميع الناس في كل زمان ومكان، ومنه ما تختلف الحاجة إليه<lb/>باختلاف الأطوار والأحوال، وحاجة الأقوام والأوطان، والأصل فيه أن يعلم<lb/>النشء ما يرشده إلى العمل الذي لا بد له منه في حياته الشخصية والمنزلية<lb/>والوطنية <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>التعليم إفادة العلم، والعلم بيان للعمل صفته وإتقانه، وأما الباعث للعامل على<lb/>العمل بعلمه فهو ثمرة تربية النفس على ما يوجهها إلى طلب منافعها ومصالحها<lb/>الحسية والمعنوية، أو المادية والأدبية - كما يقول كتاب عصرنا - أو إلى ما في<lb/>الخير لها في المعاش وفي المعاد كما يقول علماء الدين، فمنفعة التعلم رهينة<lb/>بحسن التربية، وهذه المباحث كلها طويلة الذيول، متدفقة السيول؛ وإنما أشرت<lb/>تمهيدًا للسائلة عن التربية الإسلامية والتعليم الإسلامي ما هما، وأين يوجدان في<lb/>هذا القطر؟ أيوجدان في بيوت المسلمين كافة، أو بيوت بعض الطبقات منهم؟<lb/>أيوجدان في مدارس وزارة المعارف، أو مدارس الأوقاف الملكية، أو مدارس<lb/>الجمعية الخيرية الإسلامية، أو المدارس الحرة؟ أيوجدان في مدارس المعاهد<lb/>الدينية الأزهر وملحقاته؟ الذي أعلمه أنا لا يوجد في بيوت المسلمين، ولا في<lb/>المدارس الرسمية، ولا غير الرسمية، ولا في المعاهد الدينية تربية إسلامية مدونة<lb/>أو متبعة بالعمل في تنشئة أطفالهم في بالبيوت، ثم تلاميذهم في المدارس والمعاهد<lb/>على أخلاق الإسلام وآدابه وعباداته كالصدق، والحرية، والحياء، والأمانة،<lb/>وعزة النفس، وبر الوالدين، وصلة الرحم، والتعاون، والاقتصاد، والتراحم،<lb/>واجتناب البذاء والفحش في القول <gap resp="#org_MS"/> إلخ حتى يترعرع ويشب معتقدًا أن المسلم<lb/>بإسلامه أعز الناس نفسًا، وأجدرهم بالكرامة واتباع الحق، واحتقار الباطل، وحب<lb/>الخير للناس كافة، وأنه يجب بذلك أن يكون قدوة لهم في كل فضيلة وعادة وعمل،<lb/>ولا يليق به أن يكون تابعًا ومقلدًا لقوم آخرين فيما يعد تفضيلاً لهم على قومه، مع<lb/>اعترافه لكل ذي حق بحقه، وكل ذي فضل بفضله، وبراءته من كل ما فشا في<lb/>قومه من البدع والخرافات والعادات الضارة والسعي لإزالتها عندما يكون أهلاً لذلك؛<lb/>ولكن يوجد في بعض البيوت بقايا متبعة ذلك.<lb/>وأما تربية المدارس فروحها تفرنج يقتل الإسلام قتلاً بتفضيل كل ما هو<lb/>إفرنجي على كل ما يخالفه من عقائد الإسلام وشعائره وعباداته وأخلاقه وآدابه<lb/>ومشخصاته، وحسبك أن الصلاة التي هي عمود الإسلام وعنوانه، ومغذية الإيمان،<lb/>غير واجبة على أساتذة هذه المدارس، ولا على تلاميذها، فلا يطالب بها أحد،<lb/>كما أنها غير محرمة عليهم فلا يمنع من أرادها في غير وقت الدرس، وقد أجمع<lb/>المسلمون سلفهم وخلفهم على أن من استحل ترك الصلاة يكون مرتدًّا عن الإسلام لا<lb/>يشارك المسلمين في شيء من أحكامهم من إرث وزواج، ولا يدفن في مقابرهم،<lb/>وإن كان متزوجًا انفسخ عقد زواجه، بل يجب على الحكومة استتابته، فإن لم يتب<lb/>قتل كفرًا، وأما من ترك الصلاة وهو مؤمن غير مستحل فأهون ما قاله الفقهاء أن<lb/>يحبس حتى يتوب، كذلك الصيام اختياري في مدارس الحكومة المصرية، وهو من<lb/>أركان الإسلام من استحل تركه كَفَرَ.<lb/>هذه المدارس قد وضع الإنكليز نظمها، وعينوا لها وجهتها، وغايتها كما<lb/>شاؤوا، ومن مقاصدهم فيها ألا يكون لم يتعلم فيها أدنى شعور بأن لقومه ملة إسلامية<lb/>لها من المزايا في دينها وتشريعها وحضارتها وتاريخها ما تعلو به على جميع الملل،<lb/>بل ما لا تشاركها فيه ملة أخرى، وقد اتفق أن جيء لمدرسة البنات السنية على<lb/>عهد القس الشهير المستر دنلوب المسيطر على وزارة المعارف بناظرة إنكليزية<lb/>ممن تربين تربية حرة عالية، فلما كتبت تقريرها المعتاد في آخر السنة المدرسية<lb/>اقترحت على وزارة المعارف إلزام جميع من يتعلم فيها من البنات أن يتعلمن عقائد<lb/>الدين الإسلامي وأحكامه ويؤدين عبادته من صلاة وصيام وعللت ذلك بأن عاقبة<lb/>هؤلاء البنات أن يكن أمهات مربيات لنشء الأمة، ولا يصلح للتربية إلا الأم<lb/>المتدينة الصالحة لأن تكون قدوة، ولذلك أجمعت الأمم كلها على تربية البنات تربية<lb/>دينية علمية عملية (قالت) ولما كان في هذه البلاد ثلاثة أديان كلها تأمر بعبادة الله،<lb/>وبالتحلي بالفضائل واجتناب الرذائل، وهي الإسلام والنصرانية واليهودية، ولما<lb/>كان اختلاف التعليم الديني مضرًّا بالتربية، ومخلاً بوحدة الأمة، وكان الإسلام هو<lb/>دين الأكثرية الغالبة وجب جعله هو الدين الذي يُبنى على أساسه نظام التعليم<lb/>والتربية في هذه المدرسة، فأنا أقترح جعله رسميًّا إلزاميًّا فيها.<lb/>أترى أيها القارئ ما فعلت وزارة المعارف بهذا التقرير؟ لعلك تعلم أن<lb/>القسيس دنلوب كان هو الوزارة، وكان الوزير ومن دونه مستخدمين له، أو آلات<lb/>بيده، وقد عزل جنابه هذه الناظرة عزلاً، وحفظ تقريرها أو مزقه تمزيقًا.<lb/>جميع المدارس التي تسمى إسلامية في مصر تسير وراء وزارة المعارف في<lb/>تربيتها وتعليمها سير القذة بالقذة، وحذو النعل بالنعل، حتى مدارس الأوقاف<lb/>الملكية، وكذا مدارس الجمعية الخيرية الإسلامية التي كان غرضها الوحيد على<lb/>عهد رئيسها الأستاذ الإمام ومديرها حسن باشا عاصم (تغمدهما الله برحمته) تربية<lb/>أولاد الفقراء من المسلمين تربية إسلامية خالصة، وتعليمهم ما لا بد منه لكل مسلم<lb/>من عقائد دينه وأحكامه وآدابه مع مبادئ لغته وسائر ما يلقن في المدارس الابتدائية<lb/>من حساب وغيره، وغاية ذلك كله أن يكون أولاد الطبقات الفقيرة من المسلمين كما<lb/>يجب أن يكون المسلم في أدبه وصدقه وكرامته وأمانته وموضع الثقة في عمله أيًّا<lb/>كان.<lb/>أتدري أيها القارئ المسلم ما أصاب هذه المدارس من الانتكاس والارتكاس بعد<lb/>ذينك الرجلين المصلحين اللذين لم تُنْبِتْ طينة مصر مثلهما منذ قرون؟ حسبك أن<lb/>تعلم أن الجمعية أنشأت مدرسة للبنات لتمرينهن على الرقص دون تمرينهن على<lb/>الصلاة؟ وأما الثمرة العامة لتربية البنات وتعليمهن؛ فإنك ترى النساء بعينك في<lb/>الأسواق والشوارع والمحافل والمجامع، والملاعب والمراقص، والمراسح، وفي<lb/>الحمامات البحرية والجمعيات النسائية، فقد بلغن من الخلاعة والرقاعة، بل الإباحة<lb/>دركًا، صار يستقذره الكُتاب الإباحيون الذين دعوا إليه من قبل.<lb/>ألفت كتابًا (في حقوق النساء في الإسلام) أبنت فيه أن الإسلام كرمهن<lb/>وأعطاهن من الحقوق الدينية والمدنية والسياسية ما لم يسبق إلى مثله، أو ما يقرب<lb/>منه دين من الأديان، ولم يبلغ شأوه فيه قانون ولا نظام، وسميته (نداء للجنس<lb/>اللطيف <gap resp="#org_MS"/> إلخ) فقرَّظته الصحف، وصرحت بأنه لم يكتب مثله في موضوعه،<lb/>فلم يبلغني أن جمعية نسائية، ولا امرأة مسلمة طلبت الاطلاع على هذا الكتاب، بل<lb/>أهديته إلى كاتبة أديبة مسلمة ينشر لها المقطم رسالات كثيرة في الآداب والعادات<lb/>وغيرها، فقرَّظته تقريظًا حسنًا، ورغبت المعلمات في قراءته بقولها: إن مؤلفه<lb/>يبذله لكل من تطلبه منهن بدون ثمن، فلم يطلبه منهن أحد، فأين الإسلام وأين<lb/>التربية الإسلامية في مصر؟<lb/>وإذا كان هذا شأن من يتعلمن ويتربين في المدارس التي تسمى إسلامية، فما<lb/>رأيك فيمن يتعلمن في مدارس جمعيات التنصير وراهبات الكاثوليك؟ إن هؤلاء<lb/>يحتقرن الإسلام وكل من ينتمي إليه ويحتقرن لغته أيضًا، روت طالبة سورية في<lb/>مدرسة أمريكانية أن زميلتين لها من بنات باشاوات مصر قالتا لها، وقد كلمتهن<lb/>باللغة العربية: كيف ترضين أن تتكلمي بهذه اللغة القذرة؟ فلعنة الله عليهما<lb/>وعلى والديهما ووالدتيهما في الدنيا والآخرة. اهـ المقالة.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>كنت كتبت هذه المقالة لمجلة التعليم الإلزامي استجابة لطلبها،<lb/>وأردت أن أتم موضوعها بمقالة ثانية، فحال دونها زحام شواغل دار المنار، وقيل<lb/>(شغل الحلي أهله أن يعار) والصحف قلما ينقل بعضها مقالات بعض؛ ولكن قد<lb/>يسرق بعضها من بعض، وقد يكلف بعض محرريها أن يكتبوا لغيرهم صحفهم حتى<lb/>يتفق أن يطلب منا مقالات وفتاوى لتنشر في صحف مصرية وغير مصرية في<lb/>وقت واحد! ! ! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p549" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4402.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="549"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المولد النبوي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(احتفل في هذا العام به في بمباي (الهند) احتفالاً وصفه مراسل البلاغ بما<lb/>يأتي)<lb/>لم تشهد بمباي منذ سنوات احتفالاً شعبيًّا رائعًا كالاحتفال الكبير الذي أقامه<lb/>مسلمو بمباي هذا العام، ففي اليوم الثاني عشر من ميلاد أشرف الكائنات، وفخر<lb/>الموجودات المثل الأعلى، وحجة الله العظمى، محمد بن عبد الله صلوات الله تعالى<lb/>عليه وسلم، في نحو الساعة الثانية والنصف بعد الظهر عقد المسلمون في بمباي<lb/>أعظم جلسة برياسة مولانا (هيزهولينس تقدس ما آت يير سيد مطاع الدين متاميان<lb/>جشتي صاحب) حضرها ما يزيد عن عشرين ألف نسمة، يتقدمهم من أعيان<lb/>المسلمين وكبرائهم عظمة السلطان صالح بن غلاب القعيطي وخان بهادر شيخ علي<lb/>باعكظة وقنصلا إيران والأفغان، والدكتور خالد شلدريك، والمستر محمود دير<lb/>الإنجليزي محرر التيمس في بمباي (الذي أسلم مع زوجته وولديه منذ سنة في<lb/>بمباي، وكان محررًا في الإجبشيان دايلي ميل قبل سنوات) وزعيمة الهند مسز<lb/>سروجيني نايدو ومولانا أبو السعود محمد سعد الله المكي وفضيلة الشيخ أحمد<lb/>يوسف ورهط كبير من أعيان الفرس والهندوس وفضلى السيدات وكرائم العقيلات.<lb/>وقد افتتح الجلسة مولانا أبو السعود سعد الله بعشر من القرآن الكريم، ثم قرئ<lb/>المولد النبوي الشريف، ثم انتخبت هيئة الجلسة سمو السلطان صالح القعيطي<lb/>لافتتاح الحفلة، فاستهل الموقف بخطبة جليلة استعرض فيها حياة الرسول الأطهر<lb/>صلى الله عليه وسلم، وأثر المدنية العربية في الشعوب الإسلامية وانتقالها إلى<lb/>أوربا وأمريكا، وأفاض في ذلك طويلاً ببلاغة وطلاقة تنمان عن علم غزير وسعة<lb/>اطلاع.<lb/>ثم وقف السردار سليمان قاسم ميتا وخان بهادر شيخ علي باعكظة وسيد<lb/>أحمد صديق كهتري صاحب، ومولانا خجندي صاحب، وأيدوا بالإجماع إسناد<lb/>تلاوة السيرة النبوية إلى مولانا (هيزهولينس) رئيس الجلسة، وقد وافق<lb/>الحاضرون على ذلك، فشرع حضرته في تلاوة السيرة النبوية الشريفة باللغة<lb/>الإنجليزية، وأخذ في شرحها شرحًا وافيًا.<lb/>ثم وقف الدكتور خالد شلدريك بعد أن قدمه أحد أعضاء الجلسة باسم المرشح<lb/>الوحيد لعرش تركستان الصينية، فاستهل الموقف بخطبة حماسية طويلة بالإنجليزية<lb/>أتى فيها بالسبب الذي دعاه لاعتناق الإسلام، وكيف فتش طويلاً، وبحث كثيرًا في<lb/>كل ما كتب السلف والخلف عن الأديان، وأنه لم يقبل الدين الإسلامي إلا عن علم<lb/>ومعرفة، وأنه خير الأديان وأقومها، إذ جاء في مصلحة المجتمع البشري ورفاهيته،<lb/>وأن الدين الإسلامي اجتذبه بسحره ومغنطيسه فاحتضنه بين يديه، وهو ابن<lb/>التاميز، وليس هذا بعجيب.<lb/>ثم انتقل إلى حالة المسلمين في الصين وعن رحلته فيها وقال: إن عددهم أكثر<lb/>من خمسين مليونًا، وإن مسلمي الهند يبلغ عددهم أكثر من سبعين مليونًا، وإن عدد<lb/>المسلمين في أفريقيا يزداد يومًا فيومًا، وإن برناردشو أنذر أوربا وأمريكا بأن<lb/>الإسلام سيكتسحهما في الوقت القريب العاجل.<lb/>ثم انتقل إلى حالته الخصوصية، وكيف اضطهد من البوليس، وروقب في<lb/>الصين وغيرها لقيامه بالدعاية الإسلامية والتبشير في كل محل حل فيه، ووصف<lb/>حالة المسلمين وما هم عليه اليوم من تشتت واضمحلال، وقال: إن خير طريق لتقدم<lb/>المسلمين وإسعادهم هو الرجوع إلى القرآن بالعمل بما فيه، ونبذ التحزب والشقاق<lb/>بالاتحاد، وإن الكتلة المجموعة لا تقدر على قصمها اليد الواحدة.<lb/>ثم وقف أحد الأعضاء وأعلن الحاضرين مشاركة (أعليحضرت آصفجاه<lb/>الملك سمو نظام حيدر أباد مير عثمان عليخان، خلد الله ملكه) للمحتفلين في شعورهم<lb/>بنظم قصيدة عصماء في مدح النبي صلى الله عليه وسلم، تلاها العضو بصوت<lb/>رخيم خاشع ملكت على الحاضرين مشاعرهم وعواطفهم، واستعادوها مرارًا<lb/>وتكرارًا، والقصيدة بالفارسية ومطلعها كما يأتي:<lb/>شه ملك رسالت صاحب تاج وسر رآمد وزير وراز دارو نائب رب قدير آمد<lb/>ثم وقف عضو آخر وأعلن المجتمعين بمشاركة حضرة صاحب الدولة يمين<lb/>السلطنة صدر مهام الدولة سير كيشن برشا رئيس وزراء مملكة (حيدر أباد دكن)<lb/>بقصيدة غراء من نظمه في مدح أفضل الموجودات وأشرف الكائنات سيد العرب<lb/>والعجم صلى الله عليه وسلم باللغة الأوردية تلاها (سيد قمرصاحب)<lb/>بصوت عذب رخيم، واستعادها الحاضرون أيضًا مرارًا وتكرارًا، والظاهرة<lb/>الوحيدة التي يسجلها التاريخ هنا لصاحب الدولة يمين السلطنة أنه هندوسي لم يمت<lb/>إلى الإسلام بصلة، إلا أن حبه للرسول صلى الله عليه وسلم جعله ينظم الكثير من<lb/>قصائده ويجعلها وقفًا عليه صلى الله عليه وسلم.<lb/>ثم وقف مولانا (خجندي صاحب) وقدم مسز سروجيني نايدو الهندوسية<lb/>للحاضرين، وخيرهم في أن يلتمسوا منها الخطابة بالأوردية أو الإنجليزية فدوى<lb/>المكان بالتصفيق وطلبوا منها الأوردية، وتحمسوا لها كثيرًا، ثم وقفت زعيمة الهند<lb/>وتكلمت بالأوردية بفصاحة وطلاقة، والتمست أيضًا هي من الحاضرين أن يسمحوا<lb/>لها بالتكلم بالإنجليزية وقالت:<lb/>إن ضيوفنا الأعزاء الذين تشرفوا باعتناق الدين الإسلامي الحنيف ينبغي لنا<lb/>أن نراعي شعورهم وإحساسهم (تشير بذلك إلى المستر محمود دير المسلم<lb/>الإنجليزي محرر التيمس وزوجته والدكتور خالد شلدريك) وأن نتكلم باللغة التي<lb/>يفهمونها لكي لا يعدوا أنفسهم غرباء عنا، ثم انطلقت كالأسد الشرود فصالت<lb/>وجالت بالإنجليزية الفصحى، فتكلمت عن محاسن الدين الإسلامي طويلاً وعن<lb/>عبقرية محمد (صلوات الله تعالى عليه) الفذة، وعن حياته وسيرته وأعماله،<lb/>وكيف تغلغل الإسلام في العالم شرقًا وغربًا، وما كان عليه المسلمون من السلف من<lb/>العز والسؤدد والشأن والسلطان , وكيف أن الهندوس مع وفرة عددهم، وكثرة<lb/>عِدَدِهم، يرتعبون كل الرعب ويحسبون للمسلمين ألف حساب، وأن محمدًا الذي<lb/>جاء لتحرير العالم من ربقة الذل والعبودية، وأن الإسلام لا يحتاج لامرأة مثلها أو<lb/>غيرها من كبار الكتاب والفلاسفة أن يشرحوا محاسنه، ولا أن يُظْهِرُوا فضيلته.<lb/>ثم انتقلت فجأة إلى الكلام عن حالة المسلمين اليوم وشقائهم، وتفرقهم وانحطاط<lb/>قواهم وضعفهم، وعن الجهل والاضمحلال، وعن الذل والعبودية اللذين يرتع فيهما<lb/>أكثر المسلمين اليوم، وأنحت باللائمة عليهم جميعهم لتقدم غيرهم من الأمم،<lb/>واحتلال أماكنهم والتربع على عرش سؤددهم ومجدهم.<lb/>وقالت: إن الإسلام يحتضر فكما أن الحسين (رضي الله عنه) ذُبِحَ في<lb/>كربلاء، فاليوم يُذْبَح الإسلام في عقر داره، وإن كل بقعة من بلاد المسمين هي<lb/>كرب وبلاء، ونبهت المسلمين إلى تدارك حالهم، وجمع كلمتهم، ولم شعثهم،<lb/>وتوحيد صفوفهم، وتنظيم أمورهم، وربط أولهم بآخرهم، وآخرهم بأولهم، وتدارك<lb/>الأمر قبل فوات الوقت، ثم قالت: إننا وإياكم نعبد إلهًا واحدًا، وما قال الله:<lb/>أنا رب المسلمين، وإنما قال تعالى جل شأنه: أنا رب العالمين، واستغرقت<lb/>خطبتها نحو ساعة كاملة.<lb/>ووقف المستر محمود دير الإنجليزي المسلم وتلا تقريرًا كبيرًا مؤثرًا عن<lb/>حياته الأولى، وشغفه وبحثه في الأديان، وتطوع الكثيرين من أفاضل المصريين<lb/>وعلمائهم في تسهيل مهمته وإرشاده، وتنوير ذهنه مدة وجوده في مصر موظفًا في<lb/>تحرير الإجبشيان دايلي ميل، ومدح المصريين كثيرًا، وأثنى عليهم، وقال: إننا<lb/>نغبط أنفسنا معشر المسلمين اليوم بوجود أمة فاضلة عربية مجيدة لها تاريخ حميد<lb/>كالأمة المصرية، وإن العالم ليدين لهذه الأمة الناهضة الفتية بقسط وافر من حيويته<lb/>ونهضته الآن، وإن مصر سحرته بجمالها، ورجالها أسروه بفضلهم وعلمهم<lb/>وعبقريتهم، وإنه لن ينسى أصدقاءه المصريين ما دام فيه عرق ينبض.<lb/>ثم خطب بالإنجليزية (ديوان بهادر كريشنا صاحب) أحد كبار الهندوس<lb/>وأدبائهم مادحًا الرسول الأعظم صلى الله عليه وسلم، وخطب بالأوردية نواب زاده<lb/>سيد مرتضى خان صاحب رئيس المؤتمر الشيعي، وبالكجراتية أيضًا مولانا<lb/>نوربهاي صاحب.<lb/>وانفضت الجلسة في الساعة السادسة والنصف تمامًا، وقد جُهِزِّت القاعة<lb/>بالراديو، ورُبِطَت بثلاثة أحياء عظيمة إسلامية في بمباي ليتسنى لأكبر عدد ممكن<lb/>من المسلمين سماع كل ما يجري من الحفلة حرفيًّا، ومثلت الحفلة اثنتان وأربعون<lb/>هيئة إسلامية.<lb/>وفي المساء عقد المسلمون جلسة كبرى برئاسة مولانا شوكت علي ومولانا<lb/>عرفان صاحب وغيرهما من أهل بومباي في ميدان (جوته قبرستان) حضرها<lb/>نحو 30 ألف من المسلمين، وتليت القصة النبوية الشريفة، وانفضت الجلسة في<lb/>نحو منتصف الليل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p553" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4403.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="553"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ترجمة الشيخ محمد الجسر</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(هذه خلاصة تاريخية لترجمته مستمدة من آله،<lb/>رحمه الله وأحسن عزاءهم عنه)<lb/>(1) تولى والده تربيته، فصُنِعَ على عينيه، وألبسه الزي العلمي الديني<lb/>وهو في الثانية عشرة من عمره، وعلمه عقائد الدين وأحكامه بنفسه، وخَرَّجه في<lb/>المدارس الرسمية التركية، وجعل له معلمًا خاصًّا يعلمه اللغة الإفرنسية لعدم العناية<lb/>بتعليم الإفرنسية في مدارس الحكومة العثمانية، وهو المعلم عثمان أفندي الأرنؤوط<lb/>الشهير بتعليم الإفرنسية في <placeName>طرابلس</placeName>.<lb/>(2) في العشرين من عمره عُيِّن مديرًا لمدرسة اللاذقية الإعدادية الرسمية،<lb/>فمكث فيها زهاء سنة، ثم نُقِلَ على سبيل الترقية مديرًا للمدرسة الإعدادية الرسمية<lb/>في <placeName>طرابلس</placeName>، وظل في هذا المنصب إلى سنة 1329 هجرية.<lb/>(3) في هذه السنة وقع الانقلاب الدستوري في <placeName>الدولة العثمانية</placeName>، وتولت<lb/>جمعية الاتحاد والترقي زمام الأمر فيها، وكان والده العلامة معدودًا من رجال<lb/>السلطان عبد الحميد فكانوا ينظرون إليه نظر الريبة، وإن لم يتدخل في سياستهم،<lb/>وربما أظهر نجله الشيخ محمد السخط عليهم فاستقال من مديرية المدرسة، وأراد<lb/>والده رحمه الله بأن يسلك سبيلاً حرًّا في العمل ويترك الوظائف فأطاعه، وأخذ<lb/>يشتغل بالتجارة فبورك له في عمله، وجنى منه ربحًا غير قليل، وما كان يظن<lb/>بمثل الشيخ في علو جاهه ومقامه العلمي أن يرضى لولده أن يكون تاجرًا صغيرًا؛<lb/>ولكن سعة عقله وعلمه بحال زمنه كانا فوق أفق أقرانه من كبار العلماء وعامة<lb/>الوجهاء.<lb/>(4) وكان والده رحمه الله قد ترك إليه من قبل ذلك بسنتين تحرير جريدة<lb/>طرابلس، فكان الشيخ محمد يشتغل بالتجارة وبتحرير هذه الجريدة في آن واحد،<lb/>وكان يكفيه أن يستغني بالتحرير عن التجارة، وكان غيره يعجز عن الجمع بينهما.<lb/>(5) وفي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d3e146">1912</date> ميلادية رشح نفسه للنيابة عن لواء <placeName>طرابلس</placeName> في<lb/>مجلس المبعوثان، وكانت حكومة الاتحاديين قد رشحت لها رجلاً تركيًّا مقيمًا في<lb/>طرابلس؛ ولكن الطرابلسيين اجتمعوا إلبًا واحدًا على انتخاب الشيخ محمد، فرأت<lb/>الحكومة أنها مضطرة إلى موافقتهم فتنازلت عن مرشحها الخاص له، ففاز بالنيابة<lb/>فوزًا شعبيًّا باهرًا وكان يومه مشهودًا، ولا تزال مهرجاناته حديث الناس حتى اليوم،<lb/>وقد استفاد من ممارسته لأعمال المجلس في سنة واحدة علمًا واختبارًا واعتبارًا في<lb/>السياسة والنظام، ما كان ليستفيده في خارجه إلا في عدة أعوام.<lb/>(6) بعد أن أغلق الاتحاديون المجلس النيابي سنة 1913 عاد إلى طرابلس<lb/>ورشح نفسه لانتخابات المجالس العمومية للولايات ففاز فيها، وذهب لبيروت فنال<lb/>حظوة كبيرة عند الوالي باكير سامي بك الشهير، ثم عند الوالي عزمي بك لما رأياه<lb/>فيه من الفضل والعلم والذكاء العجيب والدهاء الغريب، وما لبث أن عرف الناس<lb/>في <placeName>بيروت</placeName> وجميع أنحاء الولاية أن الشيخ محمد الجسر هو الرجل الذي يلي الوالي<lb/>في النفوذ وإدارة دفة الحكومة طول مدة الحرب، فأتاح له هذا المقام الرفيع أن<lb/>يسدي الإحسان إلى كثير من الناس من طرق ووسائل شتى، فأجمعت القلوب على<lb/>حبه ولا سيما النصارى الذين كانوا يرون من آثار شفقته ما لم يكونوا يحتسبون.<lb/>(7) لما وضعت الحرب أوزارها واحتل الحلفاء البلاد، وجدوا الشيخ<lb/>محمدًا في رئاسة المجلس العمومي التي شغلها طول مدة الحرب فأقروه فيها، ثم<lb/>اختلف مع الحاكم الفرنسي فاستقال حالاً، وكان يعرف سبيل الحياة الحرة الذي<lb/>يغنيه عن الحكومة كما علمه أبوه، فعاد فورًا إلى الاشتغال بالتجارة في <placeName>بيروت</placeName>.<lb/>(8) لكن الإفرنسيين لم يتركوه فما لبث أن بُلِّغ قرارًا من الحاكم الإفرنسي<lb/>العام بتعيينه لرئاسة محكمة الجنايات العليا في <placeName>بيروت</placeName>، فوجم لذلك لأنه لم يسبق له<lb/>اشتغال بأمور القضاء لا قاضيًا ولا محاميًا، ولكنه قبل المنصب الرفيع وأخذ يجهد<lb/>نفسه بدرس القوانين الجنائية حتى برع فيها، وتمكن بفرط ذكائه من الاضطلاع<lb/>بأعباء هذا المنصب على أكمل وجه، فأدهش رجال القضاء وجماعة المحاميين.<lb/>(9) مكث في هذه الوظيفة من سنة 919 إلى سنة 921، وفي هذه السنة<lb/>عهد إليه بمنصب رئيس النيابة العمومية في محكمة التمييز، فمكث فيها شهرين<lb/>تقريبًا، ثم عُهِدَ إليه بمنصب (وزارة الداخلية) في الحكومة اللبنانية، وبعد سنتين<lb/>عُهِدَ إليه (بوزارة المعارف) وظل فيها إلى سنة 1926.<lb/>(10) في هذه السنة أُعلنت الجمهورية اللبنانية، فعُيِّن الشيخ محمد عضوًا<lb/>في مجلس الشيوخ اللبناني، وانْتُخِب رئيسًا له، ولما أدغم مجلس الشيوخ في<lb/>مجلس النواب انْتُخِب رئيسًا له، وظل في هذه الرئاسة يُنْتَخَب في كل عام بلا<lb/>انقطاع ولا مزاحمة من أحد إلى تاريخ 9 مايو سنة 931 إذ عطل الدستور، وحل<lb/>المندوب السامي للمجلس النيابي.<lb/>وقد كان سبب حل المجلس على ما هو مشهور موقف الشيخ محمد نفسه من<lb/>قضية رئاسة الجمهورية؛ فإنه رحمه الله رشح نفسه لرئاسة الجمهورية وأيده في<lb/>ترشيحه أكثر النواب؛ ولكن بطريرك الموارنة ملأ سماء فرنسا صراخًا وعويلاً<lb/>لكي لا يكون على رأس لبنان حاكم مسلم، وصور ذلك لوزارة الخارجية الفرنسية<lb/>بصورة خرق للنواميس والتقاليد المعروفة عنها مع النصارى عامة والمارونية<lb/>خاصة، ولم ينفع معه إقناع المفوض السامي المسيو بونسو أنه لم يكن يرى بأسًا<lb/>بنجاح المسلم بنيل هذا المنصب، فظل البطريرك مصرًّا على رأيه، يطالب فرنسة<lb/>بتعصب صليبي صريح أن توسد رئاسة الجمهورية اللبنانية لشخص مسيحي؛ لأنه<lb/>مسيحي حتى اضطرت وزارة الخارجية إلى تنفيذ إرادته، وأمرت المفوض السامي<lb/>ببذل كل نفوذه لتحقيقه، فحاول حمل الشيخ على الانسحاب، فأبى وأصر على<lb/>ترشيح نفسه حتى النهاية، وبعد مراجعات كثيرة أمرت وزارة الخارجية مفوضها<lb/>السامي بحل المجلس، وتعليق الدستور عند عدم النجاح في انتخاب المرشح<lb/>المسيحي ففعل.<lb/>(11) عزم الشيخ محمد عقب هذه التجربة عزمًا قاطعًا على ترك الحياة<lb/>السياسية؛ لأنه إذا اشتغل بشيء وجه له كل قواه، فانقطع للاشتغال بالعلم<lb/>والمطالعة والتأليف، فوضع مصنفات أهمها سيرة حياة والده مفصلة كان من مادتها<lb/>ما كتبته له بطلبه، ثم وعدني بعرضها علي قبل نشرها، ودوَّن مذكراته السياسية<lb/>وما كان إعراضه عن مناصب الحكومة بصارف للوجوه عنه، بل ظل محترمًا<lb/>مبجلاً محبوبًا من الجميع حتى الإفرنسيين أنفسهم، وبقي كذلك لا يفكر بالحياة<lb/>السياسية، ولا تبدر منه أقل بادرة تدل على التقرب من رجال السياسة وطنيين<lb/>وأجانب إلى أن وافاه الأجل المحتوم في التاريخ الذي بيناه في الجزء الماضي،<lb/>فكانت نهايته في كل أمر خيرًا من بدايته، وإنما الأعمال بالخواتيم، غفر الله لنا<lb/>وله، وأدخلنا برحمته في عباده الصالحين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p556" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4404.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="556"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمات في الوحي المحمدي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أنشر هنا بعض ما جاء من المكتوبات الخاصة لبعض قراء كتاب (الوحي<lb/>المحمدي) من طبقات أهل العلم والرأي في الأقطار المختلفة فيما كان له من التأثير<lb/>في أنفسهم.<lb/>
               <lb/>كلمة عَجْلَى لرب السيف والقلم<lb/>العالم العلم سليمان باشا الباروني<lb/>حضرة العلامة الجليل، المتفاني في إعلاء كلمة الله وإحياء سنة رسول الله،<lb/>فخر محققي العصر، الأستاذ السيد رشيد رضا دام موفقًا.<lb/>السلام عليكم من أخ لك في الله، مولع بتتبع أخبارك، ومطالعة آثارك،<lb/>معجب بجهادك، فيدفع شبه الملحدين، وتأييد حجج المؤمنين، هذا وقد تلقيت بيد<lb/>الاحترام هديتك الثمينة (مؤلفك الوحي المحمدي) فتتبعت - بشغف زائد - أبوابه،<lb/>وتفصحته على سبيل الإجمال - الآن - فكان في نظري سيفًا بَتَّارًا لرقاب أعداء<lb/>الدين، وحجة بالغة للمؤمنين، فلله جهادك العظيم، ولله قلمك الفياض.<lb/>أمدك الله بروح من عنايته، ووفق رجال الإسلام إلى اقتنائه والعمل بما فيه،<lb/>وسأكتب إليك غير هذا بعد أن أتفرغ لمطالعته مع تأمل إن شاء الله، ودُم معززًا<lb/>تُرسًا للإسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>بغداد</placeName> في 24 صفر سنة 1353<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من أخيك المخلص سليمان الباورني<lb/>***<lb/>الكتيب الوجيز، المغني عن الوسيط والبسيط<lb/>للأستاذ المستقل عبد الرحمن بك فهمي<lb/>أمين السر لتأسيس الوفد المصري من مصطافه في النمسة<lb/>سيدي الأستاذ الجليل، السلام عليك ورحمة الله وبركاته (وبعد) فقد فرغت<lb/>من تلاوة مؤلفك الفذ (الوحي المحمدي) ولا أقول فيه أكثر من أنني لم أعثر مدة<lb/>حياتي على كتاب انشرح له صدري، واطمأن له قلبي، وارتاحت له كل مشاعري<lb/>بعد كتاب الله غير (الوحي المحمدي) فجزاكم الله خير الجزاء عن الإسلام<lb/>والمسلمين، وإن هذا المؤلف الجليل القدر لجدير أن يقتنيه كل مسلم ويتلوه مثنى<lb/>وثلاث ورباع، وهكذا حتى يستوعب كل ما فيه من درر وآيات بينات، يرد بها<lb/>بقدر استطاعته أقوال الملحدين من أمته، ويدفع به سيل المهاجمين من غيرهم.<lb/>متعك الله بالصحة العافية لتبقى ذخرًا للإسلام والمسلمين، والسلام عليك<lb/>وعلى من تحب وتختار.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فينا في 5 يوليو سنة 34<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص عبد الرحمن فهمي<lb/>***<lb/>كلمة سعادة عالم التاريخ ومربي العلماء والأستاذين<lb/>أمين باشا سامي الشهير<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة العالم العلامة الأستاذ الشيخ رشيد منشئ<lb/>المنار، ومصدر العلم والمفيض على العالم أسطع الأنوار.<lb/>اليوم بحمد الله أتممت مطالعة كتابك الجليل (الوحي المحمدي) فحيا الله منك<lb/>براعتك وإخلاصك، فقد صورت فيه عواطفك الشريفة، فأبدعت تصويرها حتى<lb/>زهاها الحسن، فأهنئك بهذه المكانة السامية من الأدب والتوفيق إلى أقوم المراتب<lb/>العالية في تفسير آي الله الكريم، وأشكر لك شكر المخلص الحميم، والسلام عليكم<lb/>ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي أمين سامي<lb/>محطة رشدي باشا برمل الإسكندرية في 6 أغسطس سنة 1934<lb/>***<lb/>تقريظ علامة الأكراد الشيخ عمر القره داغي<lb/>(المدرس بكردستان <placeName>العراق</placeName> في بلدة سليمانية)<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>الحمد لله الذي أنزل على عبده الكتاب، والصلاة والسلام على سيدنا محمد<lb/>المؤيد رسالته ببراهين هادية لأولي الألباب، وعلى آله وصحبه وتابعيهم إلى يوم<lb/>الحساب.<lb/>(وبعد) فقد وقفت على كتاب الوحي المحمدي للعلامة الشهير، والفهامة<lb/>النحرير، السيد محمد رشيد رضا أطال الله عمره، فوجدته حاويًا لحقائق قامعة<lb/>لغياهب شبه المتمردين والمبتدعين، وفوائد ترشد المتحيرين، وفلكًا مشحونًا بدرر<lb/>فرائد الشواهد النقلية الباهرة، وفلكًَا مرصعًا بكل كوكب دري توقد بالنكت والدلائل<lb/>العقلية <placeName>القاهرة</placeName>، وقد أتقن فيه براهين إثبات نبوة سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم،<lb/>وما يتعلق بها واستقصاها فلم يغادر صغيرة ولا كبيرة إلا أحصاها، ولخص فيه<lb/>نكتًا قرآنية بحيث لم ينسج أحد على منوالها، ولم تسمح قريحة بمثالها، ويذعن بها<lb/>العالمون، ولا يجحد بها إلا القوم الظالمون، فشكرت الله تعالى على تزيين عصرنا<lb/>بوجود هذا الحبر الذي هو علامة الزمان، ولا يختلف في كمال فضله اثنان، لا<lb/>زال مستخرجًا من بحر علومه أمثال هذه الجواهر، ومتلألأ من سماء فضائله هذه<lb/>النجوم الزواهر، أدام الله نفعه للمسلمين، ووفقه على نشر هذه الآثار المؤيدة للدين،<lb/>والدافعة لظلمة أوهام المبطلين بجاه سيد المرسلين صلى الله عليه وعلى آله<lb/>وصحبه أجمعين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ابن القره داغي عمر<lb/>***<lb/>تقريظ الأستاذ الفاضل الشيخ عبد الحميد الإمام<lb/>بقرية ته نكي سدر التابعة للسليمانية<lb/>بعد تقديم مقامات الاحترام، وتبليغ قصارى مدارج بالسلام، إلى محضركم<lb/>الملفوف بالعلم المذاب، والكمال المستطاب:<lb/>إن سعيك في سبيل توطيد أركان الدين المبين لمشكور، وعملكم لتوثيق عرى<lb/>المودة بين طوائف المسلمين لمأجور، وجهادكم للذب والدفاع عن حوزة الإسلام<lb/>لمبرور، ولا يخفى لدى ذوي البصائر ما لأناملكم الشريفة من اليد الطولى على<lb/>آحاد المؤمنين، ولخريطة خيالكم الوقادة من الرئاسة العظمى على الناس أجمعين.<lb/>فلله الحمد والمنة والشكر والنعمة والثناء، حيث لا يترك أمر هذه الأمة اليتيمة<lb/>شتى، ولا يجعل شأنها بينها متفرقة فوضى، بل يبعث في كل عصر من يجمع لها<lb/>شملها، ويلم شعثها، من ينكر ما لكم على العالم الإسلامي من النعمة العظمى،<lb/>والفضيلة الكبرى، مع أن ما تقدمونه من الجهد والسهر خلال الليالي والأيام، وما<lb/>تتجرعونه في الدعوة إلى سبيل الله بالحكمة والموعظة الحسنة والجدال بالتي هي<lb/>أحسن، وهي الحنيفية البيضاء، والبشرية السمحة الأحمدية الغراء، من المرارات<lb/>التي لا يفي بها التقرير، ولا يبلغها التحرير؛ لأن الوجدانيات لا تنال بالتعبير<lb/>فجزاكم الله عن الإسلام والمسلمين آمين.<lb/>وإن مما هز العالم وفي الآفاق لمع، وسر آدم وبينه أجمع، إلا من في قلوبهم<lb/>أكنة، وعلى أبصارهم غشاوة، وأسدلوا على مخيلتهم الجهالة والغباوة، تصنيف<lb/>لطيف نبع من مناهل أنامل حضرتكم الأستاذ، وتفجر من ينبوع جمجمة ذلك<lb/>الفاضل الملاذ، فانتشر في الآفاق صيته وصداه، واشتهرت لدى الفضلاء والعقلاء<lb/>لطافة مبتغاه، ولا غرو لأن موضوعه موضوع طالما طاف حوله الفحول،<lb/>وتزاحموا عليه بالمعقول والمنقول، الحق يقال ما أتوا بالمصفى المغربل ولا<lb/>بالمنقى المنخول، وهو إثبات الوحي المحمدي، المتوقف على إثبات الوحي المطلق<lb/>توقف الكل على الجزء المادي، المستدعي لإثبات عالم الغيب الذي هو ركن بل<lb/>أساس للديانات كلها، برد كيد الماديين على نحورهم بالأدلة والبراهين الواضحة<lb/>والسلطان والحجج اللائحة.<lb/>نعم إن الأمور مرهونة بأوقاتها، وإن زماننا هذا لأحوج الأزمان إلى هذا<lb/>الكنز الثمين، ألا يرى أن الحق منكوب بدعايات الزنادقة المارقين بدوام الخافقين<lb/>في المشرقين، ولعمري إن من غاص بالفكر في مستجادات ذلك العباب، وسرح<lb/>النظر في مكنونات ذلك الكتاب، يستبين أن الديانة الإسلامية في الكفة الراجحة وأن<lb/>نبيه عليه السلام جاء بالحجة الواضحة، وإنه لنبي عظيم مؤيد من الله القادر، لم<lb/>ير له مثلاً، إنسان عين الإنسان، ولن يراه أبدًا، فإني أرجو من حضرتكم أن<lb/>تسمحوا من ذلك الكتاب بنسخة أو نسختين كيلا لا تحرم بلادنا عن شذاه ورياه،<lb/>يربحكم الله في الدارين به وبأمثاله التي هي من ثمار حياتكم النافعة، وهذا الحقير<lb/>لا يتعاطى ما يعود عليكم بالغبن والخسران، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد الإمام<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الإمام</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n34-p560" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4405.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="560"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحج في طوره المدني المترف</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>كان كثير من المسلمين يحجون إلى بيت بالله الحرام رجالاً، أي مشاة على<lb/>أقدامهم حتى إن هارون الرشيد حج ماشيًا، وأكثرهم يحجون ركبانًا على الإبل،<lb/>وبعضهم على الخيل والبغال والحمير، وكان بعض أهل الأقطار البعيدة على<lb/>الحجاز في الشرق والغرب الذين وراء البحار أو في جزائرها يركبون السفن<lb/>الشراعية، فيقاسون في مصارعتها للأمواج وعواصف الرياح أهوالاً، يرون فيها<lb/>من الموت صنوفًا وألوانًا، وكانوا ينفقون في سفر الحج أموالاً عظيمة، وربما<lb/>استغرق سفر الحج سنة أو أكثر، وكان مريد الحج يوطن نفسه على الموت،<lb/>فيكتب وصيته ويودع أهله لبعد الشقة وشدة المشقة ولفقد الأمن على الأنفس<lb/>والأموال، وكانوا يعدون ما ينفقونه في سفر الحج أفضل نفقاتهم، ويعدون أفضلها<lb/>في تطهير أنفسهم وتزكيتها ما ينفقونه في نفس الحرمين الشريفين من الصدقات<lb/>والقربات على أهلهما، مهما يكن من عنائهم فيهما.<lb/>ولما أنشئت البواخر الكبار المواخر في جميع البحار قرَّبت المسافات، وقللت<lb/>النفقات؛ ولكن أصحابها من شعوب الفرنجة المستعمرين للأقطار الإسلامية تواطئوا<lb/>على معاملة الحجاج فيها أسوأ من جميع أصناف المسافرين؛ ليصرفوا أكثر أغنياء<lb/>المسلمين المترفين عن الحج، وزادوهم رهقًا بما وضعوا من النظم الشديدة للحجر<lb/>الصحي عليهم، وواتتهم الحكومة المصرية على ذلك، فكانت معاملات رجالها<lb/>للحجاج في موانيها ومحاجرها أقسى من كل ما يقاسونه في غيرها شدة وإهانة ونفقة،<lb/>ولا تزال تعد أرض <placeName>الحجاز</placeName> بيئة وبائية بسوء خضوعها للسيطرة الأوربية، وقد<lb/>مرت عشرات من السنين لم يقع فيها وباء في <placeName>الحجاز</placeName>، ومن المعلوم بالقطع أنه ما<lb/>وقع وباء فيه من قبل إلا منتقلاً إليه من غيره من الأقطار ولا سيما الهند، ولا تزال<lb/>الحكومة المصرية تفرض على من يسافر إلى <placeName>الحجاز</placeName> لأداء فريضته، ومن يعود<lb/>منه معاملة شاذة مرهقة لا تعامل بمثلها من يسافر من الهند أو يجيء منها، على أن<lb/>وطأتها خففت في السنين الأخيرة، وقد دخل موسم هذا العام في طور جديد من<lb/>الراحة والسهولة والاقتصاد والانتظام بما أعدته له شركة بواخر مصر في باخرتيها<lb/>زمزم والكوثر، وسنبين ذلك في مقال آخر مع ما يجب على الحجاج في دينهم<lb/>شكرًا على هذه النعم عليهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4406.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>