<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P685.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-04-11" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-08-08">11 ربيع الثاني 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 أغسطس 1900</date>م
<pb n="n3-p361" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P686.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محبة الله ورسوله<lb/>في إعانة السكة الحديدية الحجازية</head>
               <lb/>
               <lb/>حب الله ورسوله - معناه ودليله وعلامته: بذل المال والنفس في سبيل الله.<lb/>سخط الله على من يبخل بذلك. سكة حديد الحجاز: المدافعة في الجهاد أشد وجوبًا<lb/>من المهاجمة.<lb/>بعض فوائد السكة: هي سنة حسنة سنها السلطان ومن أعان عليها فهو<lb/>شريكه في الأجر. {وَمِنَ النَّاسِ مَن يَتَّخِذُ مِن دُونِ اللَّهِ أَندَاداً يُحِبُّونَهُمْ كَحُبِّ اللَّهِ<lb/>وَالَّذِينَ آمَنُوا أَشَدُّ حُباًّ لِّلَّهِ} (البقرة: 165) {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي<lb/>يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) للحب أنواع كثيرة وضروب شتى أعلاها حب<lb/>الله ورسوله لأنه غاية كمال الإيمان الذي هو مشرق أنوار التهذيب ومنبع مكارم<lb/>الأخلاق وروح الفضائل الصورية والمعنوية، أرأيت كيف جعل الله سبحانه وتعالى<lb/>شدة حبه مقرونة بالإيمان الذي هو مصدرها حيث قال: {وَالَّذِينَ آمَنُوا أَشَدُّ<lb/>حُباًّ لِّلَّهِ} (البقرة: 165) .<lb/>وإن ترتيب الحكم على المشتق يؤذِن - كما قالوا - بعلية الاشتقاق. وقد<lb/>ورد في الحديث المشهور (لا يؤمن أحدكم حتى يكون الله ورسوله أحب إليه ممن<lb/>عداهما) وفي حديث آخر: (لا يؤمن أحدكم حتى أكون أحب إليه من أهله وماله<lb/>ومن نفسه التي بين جنبيه) أو كما ورد.<lb/>فما هو حب الله ورسوله؟ وما علامته وما دليله وبرهانه؟ الجواب عن<lb/>السؤال الأول هو ما يرشدنا إليه قوله تعالى: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي<lb/>يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (آل عمران: 31) وفي هذا<lb/>المعنى قال الشاعر:<lb/>تعصي الإله وأنت تظهر حبه <gap resp="#org_MS"/> هذا لعمري في القياس بديع<lb/>لو كان حبك صادقًا لأطعته <gap resp="#org_MS"/> إن المحب لمن يحب مطيع<lb/>وأما علامة هذا الحب ودليله فهو الاهتمام بما يرضي الله ورسوله من جميع<lb/>الطاعات , فكيف بالطاعة التي هي مختصة بحفظ بيت الله وقبر رسوله عليه أفضل<lb/>الصلاة والسلام؟ فكيف بالطاعة التي تسهل على عباد الله تعالى حج بيته وزيارة<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم؟ فكيف بالطاعة التي يتفرع عنها من الطاعات<lb/>والحسنات ما لا يحصى ولا يحصي ثوابه إلا الله سبحانه وتعالى وهو الذي بجزي<lb/>عليه الجزاء الأوفى؟<lb/>وأكبر علامات حب الله ورسوله بذل المال والنفس في طاعتهما ومرضاتهما<lb/>لأن المال والنفس أعز الأشياء على صاحبهما في حياته الدنيا فهو بالطبع لا يبذلهما<lb/>إلا فيما هو أعلى عنده منهما شأنًا وأرفع مكانةً , فمن يبخل بماله أو بنفسه في سبيل<lb/>الله فهو مفضل لهما على الله ورسوله ومهدد بالسخط والمقت والعقوبة وحرمان<lb/>الجنة والنعيم لأن الله اشترى من المؤمنين أموالهم وأنفسهم بأن لهم الجنة , وأمر من<lb/>قبل هذا الشراء بالوفاء , ولا شك أن كل مؤمن يقبله بل هو عنده أعز الأشياء<lb/>وأنفسها.<lb/>نحن الآن لا ندعو إلى بذل الأنفس وإنما ندعو إلى بذل شيء مما أنعم الله به<lb/>من المال في حب الله ورسوله وخدمة حرميهما مهبطي الوحي ومعهدي الدين القويم<lb/>فأي مؤمن يبخل بماله في سبيل الله؟ {وَمَن يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَن نَّفْسِهِ وَاللَّهُ الغَنِيُّ<lb/>وَأَنتُمُ الفُقَرَاءُ وَإِن تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْما غَيْرَكُمْ ثُمَّ لاَ يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ} (محمد: 38) .<lb/>أي مؤمن يبخل ببعض ما أنعم الله عليه في سبيله ويتعرض لسخطه وعقوبته<lb/>في قوله عز من قائل: {قُلْ إِن كَانَ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ<lb/>وَأَمْوَالٌ اقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ تَرْضَوْنَهَا أَحَبَّ إِلَيْكُم مِّنَ اللَّهِ<lb/>وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُوا حَتَّى يَأْتِيَ اللَّهُ بِأَمْرِهِ} (التوبة: 24) ولا شك<lb/>أن إعانة مشروع السكة الحديدية الحجازية من أسباب سهولة الدفاع عن الحرمين<lb/>الشريفين إذا أراد العدوّ بهما سوءًا، ولا فرق في الجهاد بين أن يكون مهاجمة أو<lb/>مدافعة إلا بما تكون به المدافعة أشد وجوبًا وأقدس عملاً. ومن يقول أن دفع الخطر<lb/>وابتغاء الخطر (هذا بمعنى الشرف) في مرتبة واحدة , والشرع والعقل متفقان على<lb/>أن درء المفاسد مقدم على جلب المصالح؟<lb/>هذا وليست منفعة السكة الحجازية محصورة في الاستعداد لدفع الخطر ودرء<lb/>المفاسد , بل إن فيها من المصالح والمنافع الكثير الجم , وناهيكم بتسهيل أداء<lb/>فريضة الحج على إخواننا المسلمين الذين يقاسون من سوء معاملة الإفرنج في<lb/>السفن البحرية والمحاجر الصحية ما يقاسون. ويلاقون من تعدي العربان في البر<lb/>ما يلاقون , وهذه السكة تذهب بهذه النكبات وتزيل هذه المضرات.<lb/>الساعي بالخير كفاعله , وقد ورد في الحديث الصحيح الذي رواه مسلم وغيره:<lb/>(من سن سنةً حسنةً فله أجرها وأجر من عمل بها إلى يوم القيامة , ومن سن<lb/>سنة سيئة فعليه وزرها ووزر من عمل بها إلى يوم القيامة) وهذه السكة الحديدية<lb/>سنة سنها مولانا الخليفة والسلطان الأعظم وكل من أعان عليها فهو من أسباب<lb/>وجودها لأنها لا تتم إلا به فهو شريك في ثوابها فبادروا رحمكم الله إلى هذا الخير<lb/>العظيم والأجر الكبير {وَمَا تُقَدِّمُوا لأَنفُسِكُم مِّنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِندَ اللَّهِ هُوَ خَيْراً<lb/>وَأَعْظَمَ أَجْراً} (المزمل: 20) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p364" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P687.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى صادق الرافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العربي</head>
               <lb/>لحضرة الأديب اللوذعي مصطفى أفندي الرافعي<lb/>
               <lb/>ضربت العرب في الشعر كل بسهمه فمخطئ ومصيب حتى ملأوا بقاع<lb/>الأذهان حكمة وغرسوا في الأفكار فسيلة الخيال فإذا هي شجرة طيبة أصلها ثابت<lb/>في الجنان وفرعها في اللسان تؤتي أكلها كل حين بإذن ربها. ظلُّوا سائرين بعد<lb/>ذلك في أنجاد وأغوار بين إرقال وإيضاع حتى إذا أخذت الأفكار زخرفها من تلك<lb/>الوهاد وأصبح أهلها قادرين عليها ارتفعوا بشعرهم. فمن باسط يده لشهب السماء ,<lb/>ومن قابض بأنامله على كواكب الجوزاء , ومن سابح في البحار إلى سائح في القفار<lb/>وفي كل ذلك منهم قاصر ومجيد.<lb/>لقد صح للعرب وذلك مبلغهم من العلم أن يقولوا: إن الشعر يرفع ويضع<lb/>ويضر وينفع. وليس بعيدًا أن يعلو بقوم وينزل بآخرين ما دامت الأسماع على<lb/>الأفواه تلتقط الكلمة يطرحها الشاعر من بين شفتيه فإذا هي في أنحاء البلاد جارية<lb/>على ألسن العرب مجرى الماء العذب.<lb/>روى لنا التاريخ في أصل ضعة بني أنف الناقة وخمول ذِكْرهم ونَبْزهم بهذا<lb/>اللقب أن أبا أنف الناقة كان له جملة من الولد مختلفات أمهاتهم وكان أنف الناقة<lb/>واحدَ أمِّه فنحر يومًا ناقة وقال لولده: اذهبوا فاقتسموها فتباطأ أنف الناقة حتى لم<lb/>يبق منها إلا رأسها فذهب ليأخذه وأدخل ذراعه في أنفه واحتمله فقيل له: أنف<lb/>الناقة , وعير بذلك فلما قال في مدحهم الحُطيئة:<lb/>قوم هم الأنف والأذناب غيرهم <gap resp="#org_MS"/> ومن يسَوي بأنف الناقة الذنبا<lb/>علا قدرهم وارتفع ذكرهم وصار اللقب مفخرهم بعد أن كانوا ينتسبون إلى<lb/>مختلفين من الأجداد مخافة أن يعيروا بذلك اللقب الشنيع.<lb/>وكانت نمير من أعز القبائل حتى اشتهرت بجمرة العرب لقصر أنسابهم عليهم<lb/>إذ ليس فيهم دخيل فهم لا يُخْرِجُون من نسائهم لغيرهم , ولا يُدْخِلُون من رجال<lb/>غيرهم على نسائهم وحتى كانوا إذا قيل لأحدهم: ممن الرجل؟ قال: نميري<lb/>مفخمة يملأ بها فاه , فلما قال جرير يهجو الراعي:<lb/>فغُض الطرف إنك من نمير <gap resp="#org_MS"/> فلا كعبًا بلغت ولا كلابا<lb/>ذل هذا الاسم واتضع وانتسبوا بعد ذلك لجد أعلى منه , فكان واحدهم يقول<lb/>إذا سئل الانتساب: (عامري) تاركًا منتسبه الأول من ورائه ظهريًّا.<lb/>تلك حالة الشعر والشاعر أيام كان الأول تارة كالنجم الزاهر , وآونة كالسيف<lb/>الباتر , ومرة كالعقاب الكاسر وطورًا كالليث الخادر، وأيام كان الثاني في رصانة<lb/>النظم عالي الذكر جليل القدر يثور بمقوله كالأسد بمخلبه فتخشاه القبائل وتخافه<lb/>العشائر.<lb/>بهذه الثياب الطبيعية التي كان يلبسها الشاعر حينًا فحينًا وبذلك الباتر العضب<lb/>الذي ابتز به تلك الثياب لم يغادر الشعراء من متردم. فخلف من بعدهم خلف<lb/>أضاعوا المقصد وأضلوا المورد فظلعوا كالضبع على بعد المزار حتى بلغوا من<lb/>البحر نجعة فلزموها يرددونها في أفواههم ترديد الصبي لعابه حتى انقلبت فقاقع<lb/>يغرهم فيها قول الناس: إنها الماء الزلال أو السحر الحلال.<lb/>ذلك مورد الشعر في عصوره الأولى بل والوسطى أيام كان يفيض عن ألسنة<lb/>الفرزدق وجرير وأبي تمام والبحتري والمتنبي وأبي العلاء والشريف ومهيار<lb/>ومن كان من هذه الطبقة. أما وقد حملت الأرجل بعدهم أناسًا لا ألسنة لهم إلا<lb/>صحف أسلافهم يقطعون من مشتجرها أشجارًا ويجنون من حدائقها ثمارًا زاعمين<lb/>أن الغراس بأيديهم والمراس بأنفسهم والشجرة لم تثمر إلا بعد أن سقوها من عرقهم<lb/>كالسيل المنهمر فاهتزت أرضها وربت وأنبتت من كل زوج بهيج- فليس الشعر إلا<lb/>شعيرًا وليس الشاعر إلا ناعرًا.<lb/>أولئك الزعانف الذين جعلوا الشعر تجارة وليتها لم تكن بائرة واتخذوا النظم<lb/>صفقة ولكنها خاسرة، قد ركبوا من المقت سفنًا , وقذفوا بأنفسهم في بطونها كما يقذف<lb/>بالطير في القفص مجذوذًا جناحه فلا طير ولا ارتياش حتى انكدرت نجوم الشعر<lb/>وكسفت شموس أهله.<lb/>حسبوا أن الزمان من صباه إلى هرمه لم يكن في عمرانه غير الطلل البالي<lb/>والمنزل الخالي، فهم يسلمون عليه ويبكون لديه حتى تسيل المحاجر السود على<lb/>الخدود الصفر فتجري الشئون الحمر كالأنهار على ظهر القفار كل ذلك والشاعر<lb/>يقول: إنه غرق بدمعه وعميت عليه غياهب القضاء حتى ضاق بعينيه الفضاء وأنه<lb/>استبسل للمقدور واستسلم للمحذور , وفي كل هذه المصائب التي يذكرها تجد قلمه<lb/>في يديه وقرطاسه أمام عينيه وهو يفكر ويسطر ولا طلل ولا بكاء ولا محذور ولا<lb/>قضاء ولا قفار ولا أنهار ولا جبال ولا تلال ولا ظباء نافرة ولا أسود كاسرة ولكنه<lb/>الخيال يدع الأرض سائرة والجبال مائرة والأمور تتقلب في الأفكار كتقلب الليل<lb/>والنهار على حين لا طائل تحت ذلك ولا جدوى من ورائه. وحسبوا أن ليس في<lb/>الأرض غير العقيق والجزع والمفازة والدهماء والأجرع والجرعاء والهوجاء<lb/>والهيجاء والبان والسلم والكثبان والعلم، وهم يرون بأعينهم القصور الشامخة<lb/>والمصانع الباذخة والعمران في نضارته والإنسان في غضارته والبحار وما فيها<lb/>والبخار وما يعمله والكهرباء وما تصنعه. وكل هذه الآيات البينات لا تثنيهم عن<lb/>تلك الرسوم الدارسات.<lb/>قال ابن رشيق: خولفت العرب في كثير من الشعر إلى ما هو أليق منه<lb/>وأمس بالوقت وأليق بأهله؛ فإن القينة الجميلة لم ترض أن تشبه نفسها بالذباب كما<lb/>قال أبو محجن:<lb/>ترجع الصوت أحيانًا وتخفضه <gap resp="#org_MS"/> كما يطير ذباب الروضة الغرد<lb/>وطرز قوله ذلك ابن حجة بقوله: والعرب عذرها واضح في ذلك فإنه لم<lb/>يسعها أن تذكر غير ما وجدته في المهامه المقفرة من الذباب والأساريع وشجر<lb/>الأسحل وما أشبه ذلك ومن أين للعرب أن تقول كقول ابن المعتز في الهلال:<lb/>فانظر إليه كزورق من فضة <gap resp="#org_MS"/> قد أثقلته حمولة من عنبر<lb/>وهي عن الزورق والعنبر وعن كثير من ذلك بمعزل.<lb/>وأين وصف عنترة لروضته بالذباب والزناد الأجذم في قوله من المعلقة:<lb/>وخلا الذباب بها فليس بنازح <gap resp="#org_MS"/> غردًا كفعل الشارب المترنم<lb/>هزجًا يحك ذراعه بذارعه <gap resp="#org_MS"/> قدح المكب على الزناد الأجذم<lb/>من وصف العلامة يحيى بن هذيل المغربي لروضته الأريضة حيث أتى<lb/>ببديع الغريب وقال:<lb/>نام طفل النبت في حجر النعامى <gap resp="#org_MS"/> لاهتزاز الطل في مهد الخزامى<lb/>وسقى الوسمي أغصان النقا <gap resp="#org_MS"/> فهوت تلثم أفواه الندامى<lb/>أما تشبيه عنترة فإنه معدود من التشابيه العُقم، غير أن عقادة التركيب في تقديم<lb/>الألفاظ وتأخيرها أسفرت عن أقطع يحك ذراعه بذراعه.<lb/>وأين قول امرئ القيس في تشبيه الأنامل<lb/>وتعطو برخص غير شثن كأنه <gap resp="#org_MS"/> أساريع ظبي أو مساويك أسحل<lb/>من قول الراضي بالله:<lb/>قالوا الرحيل فأنشبت أظفارها <gap resp="#org_MS"/> في خدها وقد اعتقلن خضابا<lb/>فكأنها بأنامل من فضة <gap resp="#org_MS"/> غرست بأرض بنفسج عنابا<lb/>ولو شئنا لأتينا على كثير للعرب مما يجب أن يرغب عنه ولكنه قتل للوقت<lb/>فيما لا طائل تحته وفي هذا بلاغ.<lb/>يقول الخليل: إن الشعراء أمراء الكلام يتصرفون فيه كيف شاءوا، جائز لهم<lb/>فيه ما لا يجوز لغيرهم من إطلاق المعنى وتقييده ومن تسهيل اللفظ وتعقيده. ليت<lb/>شعري أين كان الخليل وأين كان ذكاء الخليل؟ ولكن عذره أن عصر العرب<lb/>القدماء كانت رنته تجول في أفكاره فسكر بسلافتهم وأخذ بما أخذوا به من تسهيل<lb/>وتعقيد وإطلاق وتقييد حتى وضع العروض على طول كلامهم واختط البحور من<lb/>مواردهم ومصادرهم , فعذره عذر من وصف الحسناء بالذباب، والأنامل بالأساريع<lb/>ومساويك الأسحل. ولكني أقول: إن الشعراء أمراء الكلام يتصرفون فيه كيف<lb/>شاءوا جائز لهم في النظم ما لا يجوز لغيرهم في النثر ما دام كلامهم لم يتجافَ عن<lb/>مضاجع الرقة جنبه حتى يكون سهلاً ممتنعًا كالماء السلسل يتجرعه الشارب فيسيغه.<lb/>وفيما أرى أن سالك تلك السبيل الأولى والناسج على ذلك المنوال القديم الذي<lb/>حطمته الأزمان لا حظ له في اسم الشاعر ما دام قلمه مغزلاً وغزله كالعهن المنفوش.<lb/>دخل أبو العتاهية على عمرو بن العلاء فأنشده بعد قليل من أبيات الغزل:<lb/>إني أمنت من الزمان وصرفه <gap resp="#org_MS"/> لما علقت من الأمير حبالا<lb/>لو يستطيع الناس من إجلاله <gap resp="#org_MS"/> تخذوا له حر الخدود نعالا<lb/>إن المطايا تشتكيك لأنها <gap resp="#org_MS"/> قطعت إليك سباسبًا ورمالا<lb/>فإذا وردن بنا وردن خفائفًا <gap resp="#org_MS"/> وإذا صدرن بنا صدرن ثقالا<lb/>فأعطاه سبعين ألفًا وخلع عليه حتى لا يقدر أن يقوم فغار الشعراء لذلك<lb/>فجمعهم ثم قال: يا معشر الشعراء عجبًا لكم ما أشد حسدكم بعضكم بعضًا إن أحدكم<lb/>يأتينا ليمدحنا بقصيدة يشبب فيها بصديقته بخمسين بيتًا فما يبلغنا حتى تذهب لذاذة<lb/>مدحه ورونق شعره وقد أتانا أبو العتاهية فشبب بأبيات يسيرة ثم قال <gap resp="#org_MS"/> وأنشد<lb/>الأبيات المذكورة فما لكم منه تغارون؟<lb/>وجماع القول في الشعراء أن لا يخرج الشاعر عما يعهده القوم حتى يصادق<lb/>الخُبرُ الخَبر. فإنه من العبث أن يسير الإنسان قابضًا بيده على زمام بعيره ناظرًا<lb/>إلى مناسمه ونسوعه وما يسير فيه من السباسب والفدافد والضحاضح وما يتبع ذلك<lb/>من الجنان وانصداع الفجر والتهجر والآل إلخ آخذًا في ذلك بأزِمّة الخيال يصف<lb/>كيف شاء سائرًا في أي طريق فبينما هو على بعيره في نجد إذا هو أمامه في تهامة<lb/>إذا هو خلفه في العقيق إذا هو في الحصيب. أمكنة لا يعرفها ولم يكن رآها حتى<lb/>يكاد شعره يكون عند قومه من اللغات الأجنبية.<lb/>ذكر صاحب الأغاني: قال مسعود بن بشر لابن مناذر بمكة: من أشعر<lb/>الناس؟ قال: من إذا شئت لعب , ومن إذا شئت جد , فإذا لعب أطمعك لعبه فيه ,<lb/>وإذا رمته بعد عليك وإذا جد فيما قصد له آيسك من نفسه , قال: مثل من؟ قال:<lb/>مثل جرير حيث يقول إذا لعب:<lb/>إن الذين غدوا بلبك غادروا <gap resp="#org_MS"/> وشلاً بعينك لا يزال معينا<lb/>غيضن من عبراتهن وقلن لي <gap resp="#org_MS"/> ماذا لقيت من الهوى ولقينا<lb/>ثم قال حين جد:<lb/>إن الذي حرم المكارم تغلبًا <gap resp="#org_MS"/> جعل النبوة والخلافة فينا<lb/>مضر أبي وأبو الملوك فهل لكم <gap resp="#org_MS"/> يا خزر تغلب من أب كأبينا<lb/>هذا ابن عمي في دمشق خليفة <gap resp="#org_MS"/> لو شئت ساقكم إلَي قطينا<lb/>مثل هذا يكون أشعر الناس في عصرنا لو تبع جده ولعبه في وصفيهما باقي<lb/>شعره في مذاهب الشعر العربي وعلى هذا المنوال فلينسج الشاعرون.<lb/>للكلام بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p374" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P688.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاظمي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">القسم الثالث من قصيدة الكاظمي<lb/>في الفخر<lb/>
               <lb/>تخلى لكم من لو عصفتم بحده <gap resp="#org_MS"/> رأيتم إذن عضب الشباكيف يقطع [1]<lb/>وحل بكم من لو علمتم محله <gap resp="#org_MS"/> علمتم إذن بدر السما أين يطلع<lb/>فإن الذي في الكون عنه مفرق <gap resp="#org_MS"/> وإن الذي في الكون فيه مجمع<lb/>فلا يملك العلياء إلا سميذع <gap resp="#org_MS"/> وها أنا ذاك الأريحي السميذع [2]<lb/>نزعزع أبطال الوغى لو تحركت <gap resp="#org_MS"/> يراعة فكري لا الوشيج المزعزع [3]<lb/>ويسكرني والبيض تعسف بالطلا <gap resp="#org_MS"/> نجيع الهوادي لا العقار المشعشع [4]<lb/>وكيف أخاف الخطب يسود ليله <gap resp="#org_MS"/> وأسياف عزمي في دجى الخطب لمع<lb/>فكم غمة كشفتها وعظيمة <gap resp="#org_MS"/> تسنمتها والليل أسود أسفع<lb/>وحادثة قصرتها بعصابة <gap resp="#org_MS"/> تطول لهم في الروع بوع وأذرع<lb/>تطلعت منها كل دهياء أزمة <gap resp="#org_MS"/> كأني فيها الأرقم المتطلع<lb/>فقل للعِدا تختر لها أي ميتة <gap resp="#org_MS"/> فسيفي بألوان المنون مرصع<lb/>وهاك لسيفي الذكر في كل وقعة <gap resp="#org_MS"/> وهل يخلُ من آثار سيفي موقع [5]<lb/>ورُب سعاة أسرعت خطواتهم <gap resp="#org_MS"/> ففات مساعيها المشيح السرعرع [6]<lb/>ترنا لدى التمثيل سيين خلقة <gap resp="#org_MS"/> ولكن حفظنا المكرمات وضيعوا<lb/>لئن يرثوا أو يعجلوا لي سجية <gap resp="#org_MS"/> فلا تتوانى بي ولا تتسرع<lb/>ولي من وراء الغيب عين تدلني <gap resp="#org_MS"/> على المنهل العذب الذي ليس يشرع [7]<lb/>أرى كل تلعاء متى شئت جزتها <gap resp="#org_MS"/> وخلفت دوني كل من يتتلع [8]<lb/>ويا رب قوم غرهم نوم جمعنا <gap resp="#org_MS"/> وأغراهمو ذاك العديد المجمع<lb/>يخالون أن الطود يؤلمه الحصا <gap resp="#org_MS"/> وأن السبنتى بالنباح يروَّع [9]<lb/>وما علموا إذ يمموا الغاب خدعة <gap resp="#org_MS"/> يكون وراء الغاب ليث مخدع [10]<lb/>فجاءوا إلى الإسلام يعترضونه <gap resp="#org_MS"/> سفاهًا فشاموا أن واديه مسبع<lb/>سعوا بضلالات فخيب سعيهم <gap resp="#org_MS"/> أخو الرشد محمود النقيبة أروع [11]<lb/>فردُّوا عن الإسلام ميلاً رقابهم <gap resp="#org_MS"/> وجيد بني الإسلام أجيد أتلع [12]<lb/>وأقسم أني لو شحذت مقالتي <gap resp="#org_MS"/> لراح بها هانوت وهو مبضع [13]<lb/>ولكنني أغضي احتشامًا وقدرة <gap resp="#org_MS"/> وعندي من القول الطرير الملمع [14]<lb/>ونحن بنوا لبيض المصاليت في اللقا <gap resp="#org_MS"/> إذا مصقع منا جثا قام مصقع [15]<lb/>دعوا كل هياب يحكك نفسه <gap resp="#org_MS"/> بكل شجاع عله يتشجع<lb/>وخلوه ينهض بالذي لا يطيقه <gap resp="#org_MS"/> كما ناء بالعبء الأجب الموقع [16]<lb/>ولا تحسبوا نوم الشريف على القذا <gap resp="#org_MS"/> يدوم ويهنا في الزمان الموضع<lb/>فإن أسود الغاب تغضي ملاوة <gap resp="#org_MS"/> فتعسل سِيد في الفلاة وأضبع [17]<lb/>وإن هي هبت لا تدع من ورائها <gap resp="#org_MS"/> مهبأ ولا قدامها من يجعجع<lb/>فبشرى لنا والبشر للدار بعدنا <gap resp="#org_MS"/> إذا ما بها قام العماد المرفع <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) عصفت الحرب بالقوم: أهلكتهم , وعصف الدهر بهم: أبادهم , وليس بظاهر في البيت، والشبا جمع شباة وهي الحد.<lb/>(2) الأريحي بفتح وسكون: الواسع الخلق , والسميذع بفتح السين والميم والذال المعجمة: السيد الكريم والشجاع والرجل الخفيف في حوائجه.<lb/>(3) الوشج: الاشتباك , والوشيج اسم منه يطلق على عروق الشجرة المشتبكه كعروق القنا وعلى اشتباك القرابة , ثم انتقلوا من إطلاقه على شجر الرماح لإطلاقه على الرماح نفسها يقال: (تطاعنوا بالوشيج) والمزعزع بفتح الزاي: المحرك تحريكًا شديدًا.<lb/>(4) الطُلى بالضم: الأعناق واحده طلية وقيل: طلاة , والنجيع: الدم الضارب إلى السواد , وقيل: دم الجوف خاصة , والهوادي: الأعناق واحده هادية , والعقار بالضم: الخمر , والمشعشع: الممزوج، وأما عسف السيوف بالطلى فلم أره في ثلاثي هذه المادة.<lb/>(5) سيأتي الكلام على هذا البيت وغيره في الملاحظة التي ننشرها في العدد الآتي.<lb/>(6) المشيح اسم فاعل من أشاح بمعنى جد واجتهد والمقبل عليك , والسرعرع: الشاب اللدن الناعم.<lb/>(7) يُشرَع: ماض مجهول من أشرع فلانًا الماء: أورده إياه وأخاضه فيه , ويقال: أشرعه فيه.<lb/>(8) التلعاء: المرأة الطويلة القامة أو العنق , ويظهر أن مراد الشاعر التلعة وهي ما علا من الأرض , ولا أعرف أنهم سموها تلعاء , ويتتلع يمد عنقه للقيام.<lb/>(9) السبنتى: لم أجد هذه الكلمة ولا أذكر أنني رأيتها في غير هذه القصيدة , والمسبنتى والمسبنتأ: من كان رأسه طويلاً كالكوخ.<lb/>(10) المخدّع: المجرب لأنه خدع مرارًا.<lb/>(11) النقيبة: النفس والطبيعة والعقل ونفاذ الرأي , والأروع: من يروعك بشجاعته أو بجماله , ولا يصدق هذا إلا على ذلك الإمام العظيم الذي رد على هانوتو ذلك الرد الحكيم.<lb/>(12) الأتلع: الطويل.<lb/>(13) المبضع: المقطع، وما كان أحوجنا إلى تلك المقالة وشحذها فعسى أن يبرزها الشاعر.<lb/>(14) الطرير: ذو المنظر والرواء وسنان طرير أي محدد ولعل التجوز فيه.<lb/>(15) المصاليت: الشجعان , والمصقع: البليغ أو من لا يرتج عليه إذا خطب ولا يتتعتع إذا تكلم.<lb/>(16) الأجب: البعير المقطوع السنام , والموقع: البعير الذي تكثر عليه آثار الدير وهي (بالتحريك) القروح التي تحدث في الدواب من الرحل ونحوه.<lb/>(17) الملاوة: البرهة من الوقت , والسيد بكسر المهملة وسكون الياء الذئب , والأضبع: جمع ضبع يقال: عسل الذئب (كنصر) إذا اضطرب في مشيه وهز رأسه من مضائه.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p377" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P689.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">كمال الدين المرغناني</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قصيدة الجزائر</head>
               <lb/>
               <lb/>أومأنا في جزء مضى إلى أنه جاءنا قصيدة من بعض أدباء الجزائر في مديح<lb/>فضيلة مولانا الأستاذ الحكيم الشيخ محمد عبده أفندي مفتي الديار المصرية ,<lb/>وصاحب القصيدة هو الفاضل السيد كمال الدين مصطفى المرغناني وهاؤم نموذجًا<lb/>منها:<lb/>هل من طريق إلى مصر وأزهرها <gap resp="#org_MS"/> أم هل وصول إلى الأستاذ مفتيها<lb/>محمد عبده فذ المشارق بل <gap resp="#org_MS"/> شيخ المغارب دانيها وقاصيها<lb/>ركن الحنيفية البيضاء حجتها <gap resp="#org_MS"/> صدر الشريعة كهفها وحاميها<lb/>حكيم أمتنا العظمى ومرشدها <gap resp="#org_MS"/> إلى سبيل الهدى حقًّا وداعيها<lb/>وملجم السفهاء من حواسدها <gap resp="#org_MS"/> ومفحم الخصماء من أعاديها<lb/>أحسن برد له شفت قواطعه <gap resp="#org_MS"/> وأين منه الدراري في مساريها<lb/>تصنيف توحيده لله منزعه <gap resp="#org_MS"/> أغنى عن الكسب ماضيها وآتيها<lb/>ونهج تقريره كم فيه من حكم <gap resp="#org_MS"/> بها المحاكم قد نالت أمانيها<lb/>ثم نوه بفصاحة الممدوح وبتفسيره للقرآن الكريم وختم القصيدة بقوله:<lb/>مواهب خص من دون الفحول بها <gap resp="#org_MS"/> سبحان مانحها سبحان موليها<lb/>بشرى لكم معشر الإسلام فابتهجوا <gap resp="#org_MS"/> بطب أدوائنا طرًّا وشافيها<lb/>والله والله والله لرؤيتُه <gap resp="#org_MS"/> أشهى إلي من الدنيا وما فيها <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p378" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P690.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال الثاني عشر<lb/>بمدرسة ديروط الخيرية</head>
               <lb/>
               <lb/>احتفل في 27 ربيع الأول (24 يوليه) بهذه المدرسة تحت رئاسة صاحب<lb/>العزة مصطفى بك ماهر وكيل مديرية أسيوط وكان الاحتفال حافلاً حضره حكام<lb/>المركز ووجهاؤه , وكان رئيس لجنة الامتحان حضرة الفاضل محمد بك أمين ناظر<lb/>مدرسة أسيوط الأميرية , وقد بدئ الاحتفال بتلاوة آي القرآن العزيز وتليت فيه<lb/>الخطب وأنشدت القصائد. ثم سئل التلامذة في علوم اللغتين العربية والإنكليزية<lb/>وسئلوا في التوحيد والتاريخ والحساب وتقويم البلدان والأشياء (المحسوسات من<lb/>العلوم الطبيعية) فسمع الحاضرون من حسن الجواب ما سر به أولو الألباب.<lb/>وقد استلفت الأنظار واسترعى الأسماع التلميذ النجيب عثمان أفندي فريد نجل<lb/>الفاضل أحمد أفندي فريد مهندس المركز حيث فاه بخطاب أحسن فيه الأداء ما شاء<lb/>الإحسان , حتى صفق له النادي، ولو أمسك أهله لصفقت الجدران , ثم تلاه تلميذ<lb/>آخر فألقى خطبة مفيدة تلقتها النفوس بالقبول- ذكر فيها أنه كان تلميذًا في مدرسة<lb/>الأميركان وكانوا يجبرونه على تعلم الديانة النصرانية لأن تعليمها إلزامي , وقال:<lb/>إن الذي اضطره وأمثاله للدخول في هذه المدرسة وغيرها من المدارس الأجنبية إنما<lb/>هو تضييق الحكومة على مريدي الوصول في مدارسها. قال: (يضيق صدري<lb/>ولا ينطلق لساني فإن التعليم في المدارس الأميركانية والقبطية والفرنساوية ظاهره<lb/>التهذيب لأبناء الوطن وباطنه صبغ أبناء المسلمين (وبناتهم أيضًا) بصفة دينهم ,<lb/>ولكن لاضطراري أنا وأمثالي ولتقاعس المسلمين والحكومة عن تعليمنا الواجب<lb/>ننتظم في سلكها. والحمد لله على نجاتي من ورطة الزيغ إلى عالم الإيمان والنور<lb/>على يد حضرة الفاضل سيدي محمد عارف أفندي مدير هذه المدرسة- فلحضرته<lb/>الفضل ولحضرة الفاضل محمود بك شاهين رئيس الجمعية , وليست هذه بأولى<lb/>فضائلهما بل أخرجا كثيرًا من أمثالي من عدة مدارس قبطية، وأميركانية - إلى أن<lb/>قال -: ولعدم تعصب هذه المدرسة قد أقبل عليها جميع الطوائف من كل مكان)<lb/>إلخ.<lb/>ثم مثل التلامذة رواية مبتكرة اسمها (نصر الوطن) ثم ختم الاحتفال بتلاوة<lb/>القرآن الكريم والدعاء لمولانا السلطان الأعظم وعزيز مصرنا الخديوي المعظم<lb/>فجزى الله مؤسسي هذه المدرسة ومديرها وأساتذتها أفضل الجزاء وكثر في الأمة<lb/>من أمثالهم. ولولا ضيق نطاق الصحيفة لنشرنا قصيدة الأستاذ الشيخ سيد فرج أحد<lb/>أساتذة المدرسة ومكاتبنا، أو ملخص خطبة حضرة الفاضل الشيخ محمد حافظ<lb/>عارف الارتجالية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p379" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P691.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(الدليل الصادق على وجود الخالق وبطلان مذهب الفلاسفة ومنكري<lb/>الخوارق) لمؤلفه الفاضل الشيخ عبد العزيز جاب الله.<lb/>صدر الجزء الثاني من هذا الكتاب ويشتمل على 341 صفحة مطبوعًا طبعًا<lb/>حسنًا وفيه ستة مباحث:<lb/>(1) النظر في الحيوان.<lb/>(2) النظر في النبات.<lb/>(3) النظر في الأفلاك.<lb/>(4) الرياح.<lb/>(5) السحاب والمطر وما يتبعهما.<lb/>(6) الأرض وما فيها.<lb/>وفي كل مبحث من هذه المباحث مطلبان أحدهما في كيفية النظر في هذه<lb/>الكائنات للاستدلال بها على الصانع المختار , والثاني في كيفية التفكر فيها على<lb/>مقتضى ما تدل عليه الآيات القرآنية، إلا مبحث الأفلاك والكواكب فإن فيه أربعة<lb/>مطالب بزيادة مبحث في كيفية ترتيب الأفلاك والكواكب وصورها وحركاتها،ومطلب<lb/>في النظر، والتفكر في الليل والنهار , والكتاب يباع في مكتبة (دار الترقي) وغيرها<lb/>وثمنه عشرة غروش , فنحث القراء على اقتنائه ومطالعته.<lb/>***<lb/>(نهضة الأسد)<lb/>أهدانا صديقنا الكاتب الفاضل فرح أفندي أنطون منشئ الجامعة جزءًا من<lb/>قصة بهذا الاسم معربة بقلمه , وهي من تأليف القصاص الشهير إسكندر دوماس<lb/>الفرنساوي. وهذه القصة تشرح الحركة الفكرية الذي كانت سارية في الأمة<lb/>الفرنسوية قبل الثورة وروح الاستياء والانتقام من الحكام الظالمين والملوك الجائرين<lb/>الذين كانوا مستعبدين لها , وتذكر مبادئ الثورة الهائلة التي كانت مبدأ الانقلاب<lb/>العظيم في أوربا , وقد كانت تنشر في الجامعة ولا نقرأها فلما قرأنا الجزء الذي<lb/>جمع وطبع على حدته استحببنا تتبع القصة في المجلة. فنحث الذين يحبون<lb/>الاعتبار بأحوال الأمم مع الفكاهة واللذة أن يقرأوا هذه القصة وثمنها عشرة غروش<lb/>أميرية.<lb/>****<lb/>(رسالة البيان)<lb/>في رد جناية اليد واللسان عن مقام مولانا السلطان<lb/>وهي جواب عن سؤال يتعلق بحزب تركيا الفتاة ودعوته للإصلاح تأليف<lb/>حضرة داغستلي شمخان زاده عبد الله بك الشهير. صدرت هذه الرسالة وأهديت<lb/>إلينا نسخة منها فتصفحناها فإذا هي عذبة العبارة لطيفة الإشارة حسنة البيان قوية<lb/>البرهان. وقد سرني جدًّا أنني رأيت نحو نصف الرسالة منقولاً من (المنار) باللفظ<lb/>والمعنى , ولكن المؤلف لم ينسب إلى المنار شيئًا من ذلك ولا نعتقد أنه يقصد بذلك<lb/>هضم حقنا , ولكن نقول: لعل له عذرًا، فإن للمنار أعداء يسمون مدحه للسلطان<lb/>الأعظم ذمًّا ونصيحته غشًّا وخديعة , وحسب المنار شعور صاحبه بالإخلاص وشهادة<lb/>قارئيه له من أفاضل الأمة بالخدمة الصادقة اقرأ من (رسالة البيان) ما بين الصفحة<lb/>44و89 تعلم أن جميع ما هنالك مأخوذ من المنار بحروفه , واقرأ الخاتمة التي بحثت<lb/>عن الداء والدواء للأمة تجد ما بين الصفة 96 والصفحة <date calendar="#cal_gregorian" when="0107" change="#d3e146">107</date> مأخوذ من المنار<lb/>بحروفه. وفيما عدا هذه وتلك كثير من كلام المنار مدغم في الكلام أو متضمن فيه<lb/>والرسالة كلها 116 صفحة.<lb/>فالحمد لله الذي جعل المنار موردًا للمدافعين عن الأمة وإمامها الأعظم السلطان<lb/>عبد الحميد أيده الله بنصره. وحسبنا هذا جزاءً في الدنيا على صدق الخدمة {وَمَا<lb/>عِندَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَى لِلَّذِينَ آمَنُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ} (الشورى: 36) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p382" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P692.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(الأمنية)<lb/>تمنينا في الجزء الماضي لو جعل مولانا السلطان الأعظم أنجاله الكرام<lb/>رؤساء اللجان إعانة سكة الحديد الحجازية في الأقطار الإسلامية. وهي أمنية صادرة<lb/>عن قلب مخلص يهمه نجاح هذا العمل الشريف ويهمه أن يكون له أحسن الأثر في<lb/>تعلق قلوب إخوانه المؤمنين بخليفتهم وأميرهم الأكبر نصره الله تعالى. ولقد أصاب<lb/>ذكر الأمنية موقع الاستحسان من نفوس المصريين الصادقين والعثمانيين المخلصين<lb/>للدولة العلية فلهجت به ألسنتهم. ولكن الجواسيس السعاة الوشاة المحَّالين القتاتين<lb/>النمامين المذّاعين الكذابين الذين اعتادوا على قلب الحقائق وجعل الحق باطلاً<lb/>والحالي عاطلاً - قدروا على أن يستنبطوا من الأمنية سعاية غريبة الشكل والوضع<lb/>فكتب بعضهم إلى <placeName>الأستانة</placeName> شرحًا لها، واستخرج بزعمه مقاصد صاحبها وسيكون<lb/>جزاء هذا المحَّال المذاع كجزاء ذلك المحال الذي زعم أنه أبطل المنار ونسخ آيته من<lb/>الوجود <gap resp="#org_MS"/> فإن حبل السعاية مع الكذب والاختلاق قصير , وثوب الرياء والغش يشف<lb/>عما وراءه وستكون عاقبة الذين أساؤوا السوءى والعاقبة الحسنى للمتقين.<lb/>أين هذا مما كتبه رصيفنا العثماني الغيور صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإخلاص</title> الغراء من<lb/>التنويه بهذه الأمنية والاستدلال بها على إخلاص صاحبها للسلطان الأعظم ومن<lb/>موافقتنا عليها وجعل الأمنية اقتراحًا فهكذا يكون الذين يأخذون الأشياء بحقيقتها<lb/>ويقدرون الخدمة الصحيحة قدرها فجزاه الله خيرًا.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(بدعة قبيحة)<lb/>ما كان يخطر على بال أحد يؤمن بالله واليوم الآخر أن الاستهانة بالدين تصل<lb/>بأهله إلى أن يتعمد المنتسبون للإسلام تنجيس الجوامع التي تسمى بيوت الله تعالى<lb/>تشريفًا لها وتكريمًا وأن يبولوا بلا مبالاة على جدران المساجد التي أذن الله أن ترفع<lb/>ويذكر فيها اسمه. ولكن هذه الغاية من الضلال والاستهانة بالدين قد وصل إليها<lb/>بعض سفهاء المصريين، فإذا مر الإنسان بجانب جامع المرداني الذي يجدر بمصر<lb/>أن تفتخر به وتباهي غيرها من الأمصار الإسلامية يجد أن جدرانه لا سيما القبلي<lb/>منها تكاد تبلى من البول , ولا يسكن تلك الناحية إلا المسلمون فيما أعلم. هذا<lb/>الجامع العظيم الذي بعد ما كادت تندرس أطلاله حملت لجنة الآثار القديمة ديوان<lb/>الأوقاف على إصلاحه فخصص له اثني عشر ألف جنيه وهي لا تكاد تفي<lb/>بالإصلاح المطلوب , وقبل أن يتم تجديده أبلى البوالون ما تجدد منه ببولهم.<lb/>وليست هذه الشناعة مقصورة على هذا الجامع بل تتعداه إلى غيره من الجوامع<lb/>والمساجد المنحرفة عن الأسواق الغاصة بالناس , وقد خصصناه بالذكر لما له من<lb/>الشأن المخصوص وقد استلفتنا إليه بعض جيرانه من فضلاء المسلمين الذين<lb/>يحترمون دينهم أشد الاحترام.<lb/>ألا يعلم الذين يقترفون هذا المنكر القبيح بأن الفقهاء قد صرحوا بأن من يلطخ<lb/>المسجد بالنجاسة يحكم عليه بالردة والخروج من دين الإسلام , وأن المرتد تطلق<lb/>امرأته حتى إنه إذا تاب مما أوقعه في الردة وجدد إسلامه يجب عليه تجديد عقد<lb/>النكاح مطلقًا عند الحنفية وبشرط انقضاء العدة عند الشافعية؟ وإذا لم يجدد إسلامه<lb/>بالتوبة النصوح يموت على كفره، فلا يغسل، ولا يصلى عليه، ولا يدفن في<lb/>مقابر المسلمين؟ وإذا كان هؤلاء لا حظ لهم من الإسلام، ولا قيمة لمعاهد الدين<lb/>عندهم، فيجب على الحكومة أن تردهم عن فعلتهم الشنعاء، وتعاقب من يرتكبها؛<lb/>لأن الله - تعالى - يزع بالسلطان ما لا يزع بالقرآن، كما ورد , ونستلفت إلى هذا<lb/>سعادة محافظ العاصمة الفاضل الهمام، ونرجو أن تبعثه غيرته الملية على أمر<lb/>الشرطة (البوليس) والحراس بمراقبة أولئك الفاعلين، والقبض عليهم ليكونوا<lb/>عبرةً لغيرهم.<lb/>* * *<lb/>(حكم عادل)<lb/>حكمت محكمة عابدين في جلستها المنعقدة في 26 ربيع الأول (23 يوليو)<lb/>تحت رئاسة القاضي الفاضل محمد بك عفت رئيسها حكمًا غيابيًّا على عبد الحليم<lb/>أفندي حلمي مراد وزوجته أم صلاح الدين باختلاس أعداد من المنار ملك صاحب<lb/>هذه المجلة محمد رشيد رضا وألزمتهما بإحضار النسخ المختلسة أو بثمنها المقدر<lb/>بخمسين جنيهًا مصريًّا وبالمصاريف وأجرة المحاماة.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(سخاء حاتمي)<lb/>تبرع الجواد السخي علي بك التونسي أحد عظماء تجار الطرابيش في<lb/>الأستانة العلية بمبلغ 110 ليرات لكل كيلو متر من سكة حديد الحجاز فيكون<lb/>مجموع ما تبرع به مائتي ألف وتسعة آلاف ليرة , وهذا هو الكرم الحميد , وقد<lb/>أنعمت عليه الحضرة السلطانية بالرتبة الأولى من الصنف الثاني فلمثله فلتكن<lb/>الرتب أكثر الله في الأمة من أمثاله.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(وفاة وتعزية)<lb/>توفي في أوائل هذا الشهر الطبيب النطاسي البعيد الصيت في البراعة<lb/>بالأعمال الجراحية الدكتور محمد دري باشا عن سبعين عامًا فأسف جميع الفضلاء<lb/>على فقده وعدُّوه خسارة وطنية كبيرة لما كان له من المكانة بحسن سلوكه ومكارم<lb/>أخلاقه فنسأل الله - تعالى - أن يحسن عزاء أنجاله ويجعلهم خير خلف له وأن<lb/>يتغمده برحمته ويسكنه فسيح جنته. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P693.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>