<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_21-i_2" next="oclc_1588981-v_21-i_3.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_21-i_1.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><tei:persName xml:id="pers_TG"><tei:forename>Till</tei:forename><tei:surname>Grallert</tei:surname></tei:persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_21-i_2.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_21-i_2.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e276" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1337">1337</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1919" xml:lang="ar">مارس - 1919م</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">21</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e268" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e276" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><tei:change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e252" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <tei:gi>publicationStmt</tei:gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att>s for every element that is a descendant of <tei:gi xml:lang="en">tei:text</tei:gi> and had no existing <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en"><seg type="mixedContent"><seg type="text">Marked up dates by automatically wrapping all </seg><tei:list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</tei:gi> node </tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list><seg type="text"> in a </seg></seg><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</tei:gi> with the appropriate <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</tei:att> and <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_2.d2e146">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e148">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e157">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e163">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e165">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e167">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e171">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e173">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e177">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e181">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e184">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e187">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_5.d2e191">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e193">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e199">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e202">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_7.d2e207">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_8.d2e209">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e215">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_10.d2e218">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_9.d2e222">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e227">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3080.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e229"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e230"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e232">
            <tei:div type="item" subtype="masthead" change="#d2e266"><head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_1.d2e234">جمادى الآخرة - هـ</head><tei:dateline change="#d2e266"><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1337" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_2.d2e236">1337</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1919" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">مارس - 1919م</date></tei:dateline></tei:div>
            <lb change="#d2e120" xml:id="lb_1.d2e240"/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1919" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">مارس - 1919م</date>
         <pb n="n21-p73" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3081.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_3.d2e245"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="73" xml:id="pb_4.d2e246"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_1.d2e248">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_2.d2e250">المتفرنجون والإصلاح الإسلامي </head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e253">[*] (4) 
                قد بينا في المقالة الثانية رأي أحمد صفوت أفندي [1] في الكتاب والسنة والإجماع والقياس من أصول الشريعة , وتكلمنا في المقالة الثالثة على أصلي الإجماع والقياس، وأرجأنا الكلام على الأصلين الأولين بالتفصيل إلى هذه المقالة فنقول: أحكام السنة ملخص ما نقلناه من خطبة الرجل في أحكام السنة (ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0407" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_4.d2e272">407</date> م20) أنها قسمان: خاص: وهو ما كان من قبيل أحكام المحاكم في القضايا الفردية , وعام: وهو ما كان من قبيل القواعد والقوانين لزمنه صلى الله عليه وسلم، وزعم أن كلاًّ من القسمين قد ثبت للرسول صلى الله عليه وآله وسلم بصفته حاكم الأمة وقاضيها , أي: لا بكونه رسول الله - تعالى - والمبلغ عنه، وأن لكل حاكم يجيء بعده حق الحكم والتشريع الذي كان له في الأحكام المدنية، وله أن يغير ويلغي من تلك الأحكام ما يرى مصلحة الناس في تغييره وإلغائه. ونقول: إن هذا الذي قرره مخالف لما جرى عليه المسلمون منذ ظهر الإسلام إلى هذا اليوم، فهو مشاقة للرسول واتباع لغير سبيل المؤمنين، وخروج عن إجماعهم الحقيقي، لا العرفي عند الأصوليين فقط، ولكنه يقرره بصفته مسلمًا كما قال، وقد علم مما بيناه في المقالة الثالثة مكانه من الإسلام. أما المسلمون فهم متفقون على أن الحكم لله وحده {إِنِ الحُكْمُ إِلاَّ لِلَّهِ} (الأنعام: 57) وأن الرسول صلى الله عليه وآله وسلم مبلغ عن الله تعالى، وأُمر أن يحكم بين الناس بما أراه الله فيما أنزل الله من الكتاب والميزان، والمراد بالميزان: العدل والقسط، والموازنة بين أحكام النصوص في القياس والرأي، قال تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ الكِتَابِ وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ فَاحْكُم بَيْنَهُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْواءَهُمْ عَمَّا جَاءَكَ مِنَ الحَقِّ لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً} (المائدة: 48) الآية، وقال: {إِنَّا أنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ بِمَا أَرَاكَ اللَّهُ} (النساء: 105) وقال تعالى: {اللَّهُ الَّذِي أَنزَلَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ وَالْمِيزَانَ} (الشورى: 17) وقال عز وجل: {لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَاتِ وَأَنزَلْنَا مَعَهُمُ الكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ} (الحديد: 25) وقال تبارك اسمه: {وَإِنْ حَكَمْتَ فَاحْكُم بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (المائدة: 42) وقد أمر الله المؤمنين بما أمر به الرسول صلى الله عليه وسلم فقال: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا بِالْعَدْلِ} (النساء: 58) وقال: {وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المائدة: 8) أي: ولا يكسبنكم بغض قوم وعداوتهم لكم أو بغضكم لهم، جريمة ترك العدل فيهم، بل يجب أن تعدلوا فيمن تبغضون ومن يعاديكم، كما يجب أن تعدلوا فيمن يحبكم وفيمن توالون على سواء، فالعدل واجب لذاته لا يختلف باختلاف من يحكم بينهم ومن يعاملون. قلنا: إن المسلمين اتفقوا على أن الحكم لله وحده , أي: هو له لذاته؛ لأنه هو رب العباد الذي يعلم ما فيه الخير والمصلحة لهم، والذي يجب عليهم الخضوع والانقياد له، ولهم العز والشرف في ذلك، وليس لبشر أن يعلو على جماعة البشر، فيكون سيدًا مسيطرًا عليهم بقوته أو عصبيته رضوا أم سخطوا؛ لأن هذا ذل وعبودية لا تجب عليهم إلا لربهم وخالقهم، ولذلك جعل الله الرسل معلمين هادين، لا جبارين ولا مسيطرين. وقد اختلف العلماء في أحكام الرسول صلى الله عليه وآله وسلم: هل كانت كلها بوحي من الله، أم كان بعضها بالاجتهاد والقياس؟ وهل أذن الله له أن يحكم برأيه فيما لم يُوحَ إليه فيه شيء لا بالنص ولا بالاقتضاء أم لا؟ وقد جعل الله تعالى أمر المؤمنين شورى بينهم، حتى إنه أمر الرسول نفسه بمشاورتهم في الأمر، وإنما أوجب عليهم طاعة أولي الأمر منهم بالتبع لطاعة الله ورسوله، فلا يطاع أحد منهم في معصيته و (إنما الطاعة بالمعروف) كما ثبت في الحديث الصحيح [2] ، بل قال تعالى في آية المبايعة للرسول: {وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ} (الممتحنة: 12) وبهذا يعلم الفرق بين طاعة الرسول وطاعة غيره من أولي الأمر، وقد فصلنا ذلك في تفسير {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) [3] فما قرره أحمد أفندي صفوت من مساواة الرسول صلى الله عليه وسلم بغيره من الملوك والسلاطين في التشريع - باطل مخالف لكتاب الله وسنة رسوله وإجماع المسلمين , وكذا للمعقول، فطاعة الرسول من أصول الإيمان، واستحلال مخالفته والقول بنسخ آحاد الحكام لأحكامه وشرعه، كفر صريح، بل يشترط في صحة الإيمان الإذعان لحكمه والرضا به ظاهرًا وباطنًا {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء: 65) [4] . هذا وإننا نرى هؤلاء المتفرنجين يقتدون بأئمتهم الإفرنج في كل شيء ضار، ولا يقتدون بهم في احترام سلفهم من رجال القانون والمشترعين ورؤساء الحكام , وناهيك بالإنكليز والأمريكان منهم، فإنهم لا يزالون يحافظون على أقوال سلفهم، وحكامهم ما لم يضطروا إلى تركها اضطرارًا، ومن ذلك ما يطرق مسامعنا كثيرًا في هذه الأيام من تكرار مذهب (منرو) واستمساك أهل الولايات المتحدة بعروته حتى إن منهم من يقاوم به مشروع جمعية الأمم الذي هو أشرف مشروع يعلو به قدر أمتهم ورئيسهم إذا هو نجح في تنفيذه، وإلا كان الأمر بالعكس أو الضد. وتراهم مع هذا يقولون: إنه يجب الوقوف به عند حد مذهب (منرو) الذي من مقتضاه: عدم تدخل حكومتهم في شؤون العالم القديم في مقابلة عدم السماح بالتعرض لشؤون العالم الجديد تحقيقًا لقول (منرو) (أمريكا للأمريكيين) أفليس كل من يوصف بالإسلام أجدر بالاستمساك بأقوال نبيه من استمساك هؤلاء الناس بمن لا يساوي قلامة ظفره من زعمائهم؟ أما إنه كان ينبغي ذلك المنسوب إلى دينه أو قومه , وإن لم يكن مؤمنًا به! إلا أنهم جهلوا الدين وفوائده الروحية والدنيوية، فأرادوا التفلت منه مع البقاء على الاستفادة من الانتساب إليه، على ما تقدم بيانه في المقالة الأولى. وقد وقع في بعض ما نقلناه في المقالة الثانية من كلام أحمد صفوت أفندي: أن الخروج عن السنة لمصلحة لا ينافي طاعة الرسول التي فرضها الله تعالى على المؤمنين. وفيه أن دعوى الخروج للمصلحة يتوقف على معرفة السنة وجعلها هي الأصل المتبع بعد كتاب الله تعالى , وعدم الخروج عن شيء منها إلا بعد أن يثبت لأهل الحل والعقد من المؤمنين في بعض المسائل أنه عرض من أحوال العصر ما يجعل العمل بالسنة في تلك المسألة مُخلاًّ بالمصلحة العامة , ومفضيًا إلى مفسدة راجحة , أو حرج وعسر مما رفعه نص الكتاب العزيز بحيث يظهر لأهل الحل والعقد أن ترك السنة - والحالة هذه - منطبق على القواعد الشرعية المقررة في إباحة الضرورات للمحظورات وتقديرها بقدرها , وارتكاب أخف الضررين إذا كان لا بد من أحدهما، ولكننا نرى هؤلاء المتفرنجين لا يدرسون شيئًا من كتب السنة ألبتة، بل يقبلون ما يخالفها من المفاسد ويدْعون إليه , وينسخون به سننًا كثيرةً ونصوصًا في كتاب الله صريحةً , كقاعدة الحرية الشخصية التي كررنا ذكرها في المقالات السابقة من جهة إباحتها للزنا واستحسانه وإبطال أحكام شرعية كثيرة لأجله. على أنه قال بعد ذلك عند الكلام على الكتاب: إن ما زاد عليه من سنة أو إجماع، فحكمه الجواز: إن شاء قام به الفرد، وإن لم ير مصلحةً في ذلك فله العدول عنه. فجعل السنة وإجماع الأمة، كآراء أفراد الناس وأقوالهم، وإن كانوا من الجهال والأنذال. فإن الحكمة ضالة المؤمن يأخذها من حيث وجدها، فهل وجدت أمة من أمم الأرض تجعل أحكام أنبيائها وحكم حكمائها وإجماع علمائها وحكامها وزعمائها - كآراء تحوت الناس وغوغائهم يتبع كل فرد فيها رأيه وهواه، فإن رأى مصلحةً له في شيء منها كان له أن يأخذ به، وإن لم ير له فيه مصلحةً رده؟ أما إنه لو رزئ البشر بمثل هذا الرأي الأفين من أول نشأتهم لكانوا أدنى منزلة من جميع أنواع الحيوان، ولم يتكون منهم قبيلة ولا شعب ولا أمة؛ لأن الشعوب والأمم إنما تتكون بما يفعل ماضيها في مستقبلها، وسنة الارتقاء فيها أن يبني الخلف على أساس السلف , فيحفظوا من الماضي أمثل ما اهتدى إليه العلماء والفضلاء , ويزيدوا عليه ما يزيد مقومات الأمة ومشخصاتها قوةً وتمكينًا. القرآن أصل الأصول للشريعة جعل أحمد صفوت أفندي أحكام القرآن المجيد ثلاثة أقسام: المحرم , والواجب , والجائز. وقال: إن حكم الأول: أن لا يُتَعَرض له ولا يحكم بشيء يخالفه في مرماه، ومثَّل له بتحريم نكاح الأم والأخت والجمع بين خمسة أزواج، وحُكم الثاني: أن يبقى منه ما تتحقق به الحكمة المقصودة منه، ومثل له بإيفاء العدة والإشهاد على الزواج، وحكم الثالث: أن الإنسان مخير فيه، وأن لكل حكومة أن تحرم منه بالقوانين الوضعية ما تشاء، ومثَّل له بتعدد الزوجات. أما كلامه في حكم الأول - وهو ما حرمه الله في كتابه - فمجمل غامض؛ فإن قوله: (ولا يحكم بشيء يخالفه في مرماه) يجعله كالقسم الثاني؛ لأن مرمى الشيء هو الغرض الذي يقصد به , وهو عين حكمته، وإذا كان المراد مراعاة حكمته دون نصه لا يبقى معنى لقوله: لا يتعرض له، وقد حرم الكتاب الربا والزنا وجعل للزنا عقابًا بقوله: {الزَّانِيَةُ وَالزَّانِي فَاجْلِدُوا كُلَّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا مِائَةَ جَلْدَةٍ} (النور: 2) الآية، فهل يجعل هذا العقاب على فعل الزنا نفسه , أم على مرمى تحريمه والغرض الذي حُرم لأجله؟ وما هو ذلك المرمى؟ هل لكل أحد من أفراد الناس أو من رؤساء الحكام أن يعين ذلك المرمى ويعلق الحكم به؟ فإذا فهم أحد الأفراد أن الغرض من تحريم الزنا ما يترتب عليه من ضرر اختلاط الأنساب, أو التعادي بين الناس , أو قلة النسل , أو حدوث بعض الأمراض - فهل له أن يستبيح منه ما يأمن هو ذلك الضرر فيه؟ وإذا اعترف بعض الناس للقاضي المسلم بالزنا فهل يوقف إقامة الحد عليه حتى يعلم أن زناه قد ترتب عليه مرمى التحريم؟ وما يقال في الزنا يقال في محرمات النكاح، كالأم والبنت والأخت، فقد يدّعي أفراد المكلفين أو القضاة أن لذلك غرضًا ومرمى هو الذي تمتنع مخالفته , وأن التحريم يزول بزواله، وعند ذلك يمكن استباحة جميع ما حرمه الله تعالى لمن شاء. وأما حكم الثاني - وهو ما أوجبه الله تعالى في كتابه - فقد بين المراد من بقاء ما تحقق به الحكمة المقصودة منه بالمثلين اللذين ذكرهما، وهو أن حكمة العدة براءة الرحم من الحمل , وحكمة الإشهاد على الزواج إعلانه، قال: (فلا حرج في أن نصل إلى الغرض المقصود من أفيد الطرق وأخصرها) وعَدَّ جعل عقد الزواج رسميًّا مغنيًا عن الإشهاد، ومرور أكثر مدة الحمل على الطلاق مغنيًا عن التقيد بالتربص ثلاثة قروء، وقد قلنا في المقالة الثانية: إنه يمكن الاستغناء عن العدة ألبتة بناءً على قاعدته فيما إذا علم بطريقة فنية براءة الرحم من الحمل , كرؤيته خاليًا من الحمل بمثل الأشعة المعروفة بأشعة (رونتجن) . ونقول: إن الإشهاد على عقد النكاح غير منصوص في الكتاب العزيز، وإنما أمر في سورة الطلاق بالإشهاد على الرجعة وبت الطلاق , ولا شك في أن أحمد صفوت أفندي لا يفرق بينهما في حكمه بالاستغناء عن الإشهاد بجعل ما ذكر رسميًّا مهما تكن حكمة الأمر به، وجمهور أهل السنة على أن هذا الإشهاد مستحب لا واجب , وأن الإشهاد على عقد النكاح واجب وشرط لصحة العقد، وقد ينازع في زعمه أن جعل العقد رسميًّا يغني عن الإشهاد، فإن فائدة الإشهاد أن يعلم الناس بأن زيدًا تزوج، فلا يتهمه أحد بأنه يعاشر امرأة بالفسق، وجعل الزواج رسميًّا لا يترتب عليه هذه الفائدة؛ لأنه قد يحصل بعلم كاتب العقد وحده. ثم إنه على تقدير قبول قاعدته الفاسدة ينازع بما زعم أنه هو حكمة العدة، فإن للعدة عدة حكم وفوائد منها ما هو غير مطرد، وهو ظهور براءة الرحم فإنه خاص بالحائل المستعدة للحمل , وقد أوجب الله العدة على غير المستعدة له كالصغيرة واليائسة، ومنها ما هو مطرد كحفظ كرامة الزوج الأول , والتوسعة على المطلق في الوقت الذي يمكن أن يؤاخذ فيه نفسه لعله يراجع، وبهذا نعلم شيئًا آخر من مفاسد القاعدة، وهو تحكم الأهواء في اختراع الحِكم التي تراعى ويحافظ عليها في الأحكام التي أوجبها كتاب الله، فإذا أخطأ الناس في معرفة الحكمة نكون قد تركنا حكم ربنا لوهم جهلي تراءى لهم {بِئْسَ لِلظَّالِمِينَ بَدَلاً} (الكهف: 50) وأهواؤهم هذه ليس لها أساس ثابت من الحق ولا من الفضيلة , وما يسمونه المصلحة تابع للهوى أيضًا، فإن أصل التشريع الأعظم عندهم أن تكون الأحكام موافقةً لعادات الأمة وأحوالها التي تختلف باختلاف الزمان والمكان، فإذا هم لم يقفوا عند عقائد الدين وفضائله , ولا غيره من مقومات الأمة السابقة كما علمنا من أقوالهم وأفعالهم - فلا يبعد أن يُحللوا ما أشرنا إليه آنفًا من نكاح البنات والأخوات ‍‍!! فقد نُقل عن بعض كبرائهم الزنا ببنته وأمثال ذلك، وحَكَم قاضٍ من قُضاتهم في هذه البلاد منذ سنين قليلة ببراءة أستاذ من أساتذتهم في المدارس الأميرية تصبَّى امرأة متزوجة بما يفتنها عن زوجها , ويزري بكرامتها بمثل قوله لها في الطريق العام: إن جمالها حرم عليه نوم الليل! ! وعلل القاضي المتفرنج حكمه بالبراءة بأن الأستاذ لم يأت شيئًا نكرًا , وأن ما صدر عنه ليس إلا الإعجاب بالحسن والجمال، وهو من آيات الارتقاء في الذوق والخيال، الذي هو منتهى الكمال! ! وقد اضطربت البلاد لهذا الحكم , ولهجت الجرائد باستهجانه والإنكار عليه، ونحمد الله أن أبطلته محكمة الاستئناف، فأرضت الصيانة والعفاف. وأما حكم الثالث - وهو ما جعله القرآن جائزًا - فقد بينه أيضًا، وجعله كأن لم يكن , فأما كون الأفراد مخيرين فيه عملاً فصحيح، وأما كون الحكام يجوز لهم أن يحرموا منه ما شاءوا فباطل، إذ ليس الحكام أربابًا حتى يحللوا ويحرموا على الناس بمحض مشيئتهم، فما أحله الله فليس لأحد أن يحرمه إلا بإذن من الله عز وجل {وَلاَ تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ} (النحل: 116) والله أرحم بعباده من أنفسهم، فهو لم يحرم عليهم إلا ما هو خبيث ضار , ولم يحل لهم إلا ما هو طيب نافع، كما قال تعالى في وصف رسوله: {وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِثَ} (الأعراف: 157) فإذا عرض من حوادث الزمن ما يجعل بعض الحلال ضارًّا وبعض الحرام ضروريًّا، تغير الحكم بحسب ذلك العارض وعلى قدره، فقد قال تعالى بعد تحريم محرمات الطعام: {إِلاَّ مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ} (الأنعام: 119) فالضرورات تبيح المحظورات وتحظر المباحات، ولكنها تقدر بقدرها، والرأي في ذلك لأولي الأمر من الأمة , وهم أهل الحل والعقد ورجال الشورى في المصالح العامة، ويجب على الحكام أن يحكموا بما يستنبطونه لهم من أمثال هذه الأحكام التي تختلف باختلاف الزمان والمكان، ومثلهم نواب الأمة عند أمم الحضارة في هذا العصر. وخلاصة ما يقترحه هذا المتفرنج من الإصلاح في أحكام كتاب الله: أن ما أحله الله للناس، فلكل حاكم أن يحرمه عليهم إذا شاء، وما حرمه عليهم تراعى فيه حكمة التحريم بحسب فهم الناس لها، ولهم أن يفعلوا المحرم إذا كان فعله لا يبطل تلك الحكمة، وكذا ما أوجبه عليهم فليس عليهم إلا ترك الحكم بما يخالف مرماه، وغرضه من الإيجاب لا نفس الواجب، وصرح بهذه النتيجة في الأقسام الثلاثة بقوله عقب التصريح بالاستغناء عن عدة النساء والشهادة على عقد النكاح بقوله: (وبذلك ينقض وجوب التقيد بالمعاني الحرفية للألفاظ القانونية الواردة في القرآن) . وهذا نص صريح في ترك أحكام القرآن كلها، وعدم الرجوع إلى شيء منها لا للعمل بها ولا للاستنباط منها، ويكفي المسلمين - على هذا الرأي - أن يجمع مثل أحمد صفوت أفندي ما يفهمه من مرامي الواجبات وحِكم المحرمات في عدة مسائل أو قواعد تذكر في مقدمات القوانين الوضعية , أو تجعل شروطًا لبعض أحكامها، كأن يقال: يشترط في صحة زواج المطلقة أو المتوفى زوجها أن لا تكون حاملاً من الزوج الأول. ومن المعلوم بالضرورة أن هذا القانوني الذي تصدى لإصلاح شريعة الإسلام باسم الإسلام يقول بوجوب التقيد بالمعاني الحرفية للقوانين الوضعية التي وضعها الإفرنج لمصر، فهي مفضلة عنده وعند أمثاله على كتاب الله تعالى، وليس هذا بعجيب منه , ولكن العجيب الذي ليس وراءه عجب أن يخطب خطبةً في جمهور كبير من رجال القانون بمصر يدعو فيها المسلمين باسم الإسلام إلى نبذ جميع أحكام كتاب ربهم وسنة رسولهم وإجماع أمتهم وفقه جميع أئمتهم، ويسمي ذلك إصلاحًا لشريعتهم ومبدأً لترقيتهم، ثم يطبع ذلك وينشره بين الناس , فيقره جمهور من رجال القضاء ويسكت عنه الكتاب والعلماء، وحسب هؤلاء تكفير بعضهم بعضًا بالمسائل الخلافية، ككون الحجة على نبوة آدم وأبوته للناس ظنيةً أو قطعيةً، وإلى الله المشتكى، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_1.d2e683">(*) تابع لما في المجلد العشرين. (1) وكيل نيابة الدلنجات بالأمس والسكرتير القضائي لفلسطين اليوم. (2) رواه أحمد والشيخان , وغيرهما من حديث علي. (3) براجع تفسيرها في ص 180 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0222" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_5.d2e691">222</date> من ج 5 من التفسير.  (4) راجع تفسيرها في ص 232 ج 5 ت.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_1.d2e697">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_3.d2e699" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3082.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_5.d2e704"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="81" xml:id="pb_6.d2e705"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_2.d2e707">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_3.d2e709">انتشار الإسلام بسرعة لم يُعهد لها نظير في التاريخ</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e714">
                
                هذا فصل من رسالة التوحيد للأستاذ الإمام - أكرم الله مثواه - قال: كانت حاجة الأمم إلى الإصلاح عامةً، فجعل الله رسالة خاتم النبيين عامةً كذلك، لكن يدهش عقل الناظر في أحوال البشر عندما يرى أن هذا الدين يجمع إليه الأمة العربية من أدناها إلى أقصاها في أقل من ثلاثين سنة، ثم يتناول من بقية الأمم ما بين المحيط الغربي وجدار الصين في أقل من قرن واحد، وهو أمر لم يعهد في تاريخ الأديان، ولذلك ضل الكثير في بيان السبب، واهتدى إليه المنصفون، فبطل العجب. ابتدأ هذا الدين بالدعوة كغيره من الأديان، ولقي من أعداء أنفسهم أشد ما يلقى حق من باطل، أوذي الداعي صلى الله عليه وسلم بضروب الإيذاء، وأقيم في وجهه ما كان يصعب تذليله من العقاب لولا عناية الله، وعذب المستجيبون له وحرموا الرزق، وطردوا من الدار، وسفكت منهم دماء غزيرة، غير أن تلك الدماء كانت عيون العزائم تتفجر من صخور الصبر، يثبت الله بمشهدها المستيقنين، ويقذف بها الرعب في أنفس المرتابين، فكانت تسيل لمنظرها نفوس أهل الريب، وهي ذوب ما فسد من طباعهم، فتجري من مناحرهم جري الدم الفاسد من المفصود على أيدي الأطباء الحاذقين في جهنم {لِيَمِيزَ اللَّهُ الخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ وَيَجْعَلَ الخَبِيثَ بَعْضَهُ عَلَى بَعْضٍ فَيَرْكُمَهُ جَمِيعاً فَيَجْعَلَهُ فِي جَهَنَّمَ أُوْلَئِكَ هُمُ الخَاسِرُونَ} (الأنفال: 37) . تألبت الملل المختلفة ممن كان يسكن جزيرة العرب وما جاورها على الإسلام؛ ليحصدوا نبتته، ويخنقوا دعوته، فما زال يدافع عن نفسه دفاع الضعيف للأقوياء , والفقير للأغنياء , ولا ناصر له إلا أنه الحق بين الأباطيل والرشد في ظلمات الأضاليل، حتى ظفر بالعزة وتعزز بالمنعة، وقد وطئ أهل الجزيرة أقوام من أديان كانت تدعو إليها، وكانت لهم ملوك وعزة وسلطان , وحملوا الناس على عقائدهم بأنواع من المكاره , ومع ذلك لم يبلغ بهم السعي نجاحًا، ولا أنالهم القهر فلاحًا. ضم الإسلام سكان القفار العربية إلى وحدة لم يعرفها تاريخهم، ولم يعهد لها نظير في ماضيهم، وكان النبي صلى الله عليه وسلم قد أبلغ رسالته بأمر ربه إلى من جاور البلاد العربية من ملوك الفرس والرومان، فهزأوا وامتنعوا وناصبوه وقومه الشر، وأخافوا السابلة وضيقوا على المتاجر، فغزاهم بنفسه وبعث إليهم البعوث في حياته، وجرى على سنته الأئمة من صحابته، طلبًا للأمن وإبلاغًا للدعوة، فاندفعوا في ضعفهم وفقرهم يحملون الحق على أيديهم وانهالوا به على تلك الأمم في قوتها ومنعتها وكثرة عددها واستكمال أهبتها وعددها، فظفروا منها بما هو معلوم، وكانوا متى وضعت الحرب أوزارها واستقر السلطان للفاتح عطفوا على المغلوبين بالرفق واللين، وأباحوا لهم البقاء على أديانهم وإقامة شعائرها آمنين مطمئنين، ونشروا حمايتهم عليهم يمنعونهم مما يمنعون منه أهلهم وأموالهم، وفرضوا عليهم كفاء ذلك جزءًا قليلاً من مكاسبهم على شرائط معينة. كانت الملوك من غير المسلمين إذا فتحوا مملكةً أتبعوا جيشها الظافر بجيش من الدعاة إلى دينها، يلجون على الناس بيوتهم , ويغْشون مجالسهم ليحملوهم على دين الظافر، وبرهانهم الغلبة وحجتهم القوة، ولم يقع ذلك لفاتح من المسلمين، ولم يعهد في تاريخ فتوح الإسلام أن كان له دعاة معروفون لهم وظيفة ممتازة يأخذون على أنفسهم العمل في نشره، ويقفون مسعاهم على بث عقائده بين غير المسلمين، بل كان المسلمون يكتفون بمخالطة من عداهم ومجاهدتهم في المعاملة , وشهد العالم بأسره أن الإسلام كان يعد مجاملةً المغلوبين فضلاً وإحسانًا عندما كان يعدها الأوربيون ضعةً وضعفًا. رفع الإسلام ما ثقل من الإتاوات، ورد الأموال المسلوبة إلى أربابها، وانتزع الحقوق من مغتصبيها، ووضع المساواة في الحق عند التقاضي بين المسلم وغير المسلم، بلغ أمر المسلمين فيما بعد أن لا يقبل إسلام مِن داخلٍ فيه إلا بين يدي قاضٍ شرعي بإقرار من المسلم الجديد أنه أسلم بلا إكراه ولا رغبة في دنيا. وصل الأمر في عهد بعض الخلفاء الأمويين أن كَرِه عمالهم دخول الناس في دين الإسلام لما رأوا أنه ينقص من مبالغ الجزية، وكان في حال أولئك العمال صد عن سبيل الدين لا محالة، ولذلك أمر عمر بن عبد العزيز بتعزير مثل أولئك العمال [1] . عرف خلفاء المسلمين وملوكهم في كل زمان ما لبعض أهل الكتاب، بل وغيرهم من المهارة في كثير من الأعمال، فاستخدموهم وصعدوا بهم إلى أعلى المناصب حتى كان منهم من تولى قيادة الجيش في أسبانيا. اشتهرت حرية الأديان في بلاد الإسلام حتى هجر اليهود أوربا فرارًا منها بدينهم إلى بلاد الأندلس وغيرها. هذا ما كان من أمر المسلمين في معاملتهم لمن أظلوهم بسيوفهم، لم يفعلوا شيئًا سوى أنهم حملوا إلى أولئك الأقوام كتاب الله وشريعته، وألقوا بذلك بين أيديهم وتركوا الخيار لهم في القبول وعدمه، ولم يقوموا بينهم بدعوة، ولم يستعملوا لإكراههم عليه شيئًا من القوة، وما كان من الجزية لم يكن مما يثقل أداؤه على من ضربت عليه، فما الذي أقبل بأهل الأديان المختلفة على الإسلام، وأقنعهم أنه الحق دون ما كان لديهم حتى دخلوا فيه أفواجًا، وبذلوا في خدمته ما لم يبذله له العرب أنفسهم؟ . ظهور الإسلام على ما كان في جزيرة العرب من ضروب العبادات الوثنية، وتغلبه على ما كان فيها من رذائل الأخلاق وقبائح الأعمال، وسَيره بسكانها على الجادة القويمة - حقق لقراء الكتب الإلهية السابقة أن ذلك هو وعد الله لنبيه إبراهيم , وإسماعيل وتحقيق استجابة دعاء الخليل {رَبَّنَا وَابْعَثْ فِيهِمْ رَسُولاً مِّنْهُمْ} (البقرة: 129) وأن هذا الدين هو ما كانت تبشر به الأنبياءُ أقوامَها مِن بعدهم، فلم يجد أهل النصفة منهم سبيلاً إلى البقاء على العناد في مجاحدته، فتلقوه شاكرين وتركوا ما كان لهم بين قومهم صاغرين، أوقع ذلك من الريب في قلوب مقلديهم ما حركهم إلى النظر فيه، فوجدوا لطفًا ورحمةً وخيرًا ونعمةً، لا عقيدة ينفر منها العقل - وهو رائد الإيمان الصادق - ولا عمل تضعف عن احتماله الطبيعة البشرية، وهي القاضية في قبول المصالح والمرافق، رأوا أن الإسلام يرفع النفوس بشعور من (اللاهوت) يكاد يعلو بها عن العلم السلفي ويلحقها بالملكوت الأعلى ويدعوها إلى إحياء ذلك الشعور بخمس صلوات في اليوم، وهو مع ذلك لا يمنع من التمتع بالطيبات، ولا يفرض من الرياضات وضروب الزهادة ما يشق على الفطرة البشرية تجشمه، ويَعِد برضا الله ونيل ثوابه حتى في توفية البدن حقه، متى حسنت النية وخلصت السريرة، فإذا نزت شهوة أو غلب هوى كان الغفران الإلهي ينتظره متى حصلت التوبة وكملت الأوبة. تبدت لهم سذاجة الدين عندما قرأوا القرآن ونظروا في سيرة الطاهرين من حامليه إليهم، وظهر لهم الفرق بين ما لا سبيل إلى فهمه، وما تكفي جولة نظر في الوصول إلى علمه [*] فتراموا إليه خفافًا من ثقل ما كانوا عليه. كانت الأمم تطلب عقلاً في دين فوافاها، وتتطلع إلى عدل في إيمان فأتاها، فما الذي يحجم بها عن المسارعة إلى طلبتها والمبادرة إلى رغيبتها؟ كانت الشعوب تئن من ضروب الامتياز التي رفعت بعض الطبقات على بعض بغير حق، وكان من حكمها أن لا يقام وزن لشؤون الأدنين، متى عرضت دونها شهوات الأعلين، فجاء دين يحدد الحقوق ويسوي بين جميع الطبقات في احترام النفس والدين والعِرض والمال، ويسوغ لامرأة فقيرة غير مسلمة أن تأبى بيع بيت صغير بأية قيمة لأمير عظيم مطلق السلطان في قطر كبير، وما كان يريده لنفسه، ولكن ليوسع به مسجدًا، فلما عقد العزيمة على أخذه مع دفع أضعاف قيمته رفعت الشكوى إلى الخليفة، فورد أمره برد بيتها إليها مع لوم الأمير على ما كان منه ‍!! عدل يسمح ليهودي أن يخاصم مثل علي بن أبي طالب أمام القاضي، وهو من نعلم من هو، ويستوقفه معه للتقاضي إلى أن قضى الحق بينهما، هذا وما سبق بيانه مما جاء به الإسلام هو الذي حببه إلى من كانوا أعداءه، ورد إليه أهواءهم حتى صاروا أنصاره وأولياءه. غلب على المسلمين في كل زمن روح الإسلام، فكان من خلقهم العطف على من جاورهم من غيرهم، ولم تستشعر قلوبهم عداوةً لمن خالفهم إلا بعد أن يحرجهم الجار، فهم كانوا يتعلمونها ممن سواهم، ثم لا يكون إلا طائفًا يحل ثم يرتحل، فإذا انقطعت أسباب الشغب تراجعت القلوب إلى سابق ما ألفته من اللين والمياسرة، ومع ذلك - بل وغفلة المسلمين عن الإسلام , وخذلانهم له وسعي الكثير منهم في هدمه بعلم وبغير علم - لم يقف الإسلام في انتشاره عند حد، خصوصًا في الصين وفي أفريقيا، ولم يخل زمن من رؤية جموع كثيرة من ملل مختلفة تنزع إلى الأخذ بعقائده على بصيرة فيما تنزع إليه، لا سيف وراءها ولا داعي، وإنما هو مجرد الاطلاع على ما أُودِعه، مع قليل من حركة الفكر في العلم بما شرعه، ومن هذا تعلم أن سرعة انتشار الدين الإسلامي وإقبال الناس على الاعتقاد به من كل ملة، إنما كان لسهولة تعقله ويسر أحكامه وعدالة شريعته، وبالجملة لأن فطر البشر تطلب دينًا وترتاد منه ما هو أمس بمصالحها وأقرب إلى قلوبها ومشاعرها، وأدعى إلى الطمأنينة في الدنيا والآخرة، ودين هذا شأنه يجد إلى القلوب منفذًا وإلى العقول مَخلَصًا بدون حاجة إلى دعاة ينفقون الأموال الكثيرة والأوقات الطويلة ويستكثرون من الوسائل ونصب الحبائل لإسقاط النفوس فيه، هذا كان حال الإسلام في سذاجته الأولى وطهارته التي أنشأه الله عليها، ولا يزال على جانب عظيم منها في بعض أطراف الأرض إلى اليوم. قال من لم يفهم ما قدمناه أو لم يرد أن يفهمه: إن الإسلام لم يعطف على قلوب العالم بهذه السرعة إلا بالسيف، فقد فتح المسلمون ديار غيرهم والقرآن بإحدى اليدين والسيف بالأخرى، يعرضون القرآن على المغلوب فإن لم يقبله فصل السيف بينه وبين حياته، سبحانك هذا بهتان عظيم! ما قدمناه من معاملة المسلمين مع من دخلوا تحت سلطانهم هو ما تواترت به الأخبار تواترًا صحيحًا لا يقبل الريبة في جملته، وإن وقع اختلاف في تفصيله، وإنما شهر المسلمون سيوفهم دفاعًا عن أنفسهم، وكفًّا للعداون عنهم، ثم كان الافتتاح بعد ذلك من ضرورة الملك ولم يكن من المسلمين مع غيرهم إلا أنهم جاوروهم وأجاروهم، فكان الحوار طريق العلم بالإسلام، وكانت الحاجة لصلاح العقل والعمل داعية الانتقال إليه. لو كان السيف ينشر دينًا فقد عمل في الرقاب للإكراه على الدين والإلزام به مهددًا كل أمة لم تقبله بالإبادة والمحو من سطح البسيطة، مع كثرة الجيوش ووفرة العدد وبلوغ القوة أسمى درجة كانت تمكن لها، وابتدأ ذلك العمل قبل ظهور الإسلام بثلاثة قرون كاملة , واستمر في شدته بعد مجيء الإسلام سبعة أجيال أو يزيد، فتلك عشرة قرون كاملة لم يبلغ فيها السيف من كسب عقائد البشر مبلغ الإسلام في أقل من قرن، هذا ولم يكن السيف وحده، بل كان الحسام لا يتقدم خطوة إلا والدعاة من خلفه، يقولون ما يشاءون تحت حمايته، مع غيرة تفيض من الأفئدة، وفصاحة تتدفق عن الألسنة, وأموال تخلب ألباب المستضعفين، إن في ذلك لآيات للمستيقنين. جلت حكمة الله في أمر هذا الدين ‍! سلسبيل حياة نَبَعَ في القفار العربية، أبعد بلاد الله عن المدنية، فاض حتى شملها فأحياها حياةً شعبيةً مليةً، علا مدةً حتى استغرق ممالك كانت تفاخر أهل السماء في رفعتها، وتعلو أهل الأرض بمدنيتها، زلزل هديره - على لينه - ما كان استحجر من الأرواح، فانشقت عن مكنون سر الحياة فيها، قالوا: كان لا يخلو مِن غَلَب (بالتحريك) قلنا: تلك سنة الله في الخلق! لا تزال المصارعة بين الحق والباطل والرشد والغي، قائمة في هذا العالم إلى أن يقضي الله قضاءه فيه، إذا ساق الله ربيعًا إلى أرض جدبة ليحيي ميتها وينقع غلتها وينمي الخصب فيها، أفينقص من قدره أن أتى في طريقه على عقبة فعلاها، أو بيت رفيع العماد فهوى به؟ سطع الإسلام على الديار التي بلغها أهله، فلم يكن بين أهل تلك الديار وبينه إلا أن يسمعوا كلام الله ويفقهوه، واشتغل المسلمون بعضهم ببعض زمنًا، وانحرفوا عن طريق الدين أزمانًا، فوقف وقفة القائد خذله الأنصار وكاد يتزحزح إلى ما وراءه، لكن الله بالغ أمره، فانحدرت إلى ديار المسلمين أمم من التتار يقودها جنكيز خان، وفعلوا بالمسلمين الأفاعيل، وكانوا وثنيين جاءوا لمحض الغلبة والسلب والنهب، ولم يلبث أعقابهم أن اتخذوا الإسلام دينًا، وحملوه إلى أقوامهم فعمَّهم منه ما عم غيره، جاءوا لشقوتهم فعادوا بسعادتهم. حمل الغرب على الشرق حملةً واحدةً، لم يَبْقَ ملك من ملوكه ولا شعب من شعوبه إلا اشترك فيها، واستمرت المجالدات بين الغربيين والشرقيين أكثر من مائتي سنة جمع فيها الغربيون من الغيرة والحمية للدين ما لم يسبق لهم من قبل، وجيشوا من الجند , وأعدوا من القوة ما بلغته طاقتهم، وزحفوا إلى ديار المسلمين، وكانت فيهم بقية من روح الدين، فغلب الغربيون على كثير من البلاد الإسلامية، وانتهت تلك الحروب الجارفة بإجلائهم عنها، لمَ جاءوا , وبماذا رجعوا؟ ظفر رؤساء الدين في الغرب بإثارة شعوبهم؛ ليبيدوا ما يشاءون من سكان الشرق، أو يستولي سلطان تلك الشعوب على ما يعتقدون لأنفسهم الحق في الاستيلاء عليه من البلاد الإسلامية، جاء من الملوك والأمراء وذوي الثروة وعلية الناس جم غفير، وجاء ممن دونهم من الطبقات ما قدروه بالملايين، استقر المقام لكثير من هؤلاء في أرض المسلمين، وكانت فترات تنطفئ فيها نار الغضب , وتثوب العقول إلى سكينتها تنظر في أحوال المجاورين، وتلتقط من أفكار المخالطين، وتنفعل بما ترى وما تسمع , فتبينت أن المبالغات التي أطاشت الأحلام وجسمت الآلام، لم تُصِب مستقر الحقيقة , ثم وجدت حريةً في دين، وعلمًا وشرعًا وصنعةً مع كمال في يقين، وتعلمت أن حرية الفكر وسعة العلم من وسائل الإيمان لا من العوادي عليه، ثم جمعت من الآداب ما شاء الله، وانطلقت إلى بلادها قريرة العين بما غنمته من جلادها، هذا إلى ما كتبه السفار من أطراف الممالك إلى بلاد الأندلس بمخالطة حكمائها وأدبائها، ثم عادوا به إلى شعوبهم ليذيقوهم حلاوة ما كسبوا , وأخذت الأفكار من ذلك العهد تتراسل، والرغبة في العلم تزايد بين الغربيين، ونهضت الهمم لقطع سلاسل التقليد، ونزعت العزائم إلى تقييد سلطان زعماء الدين، والأخذ على أيديهم فيما تجاوزوا فيه وصاياه وحرفوا في معناه، ولم يكن بعد ذلك إلا قليل من الزمن حتى ظهرت طائفة منهم تدعو إلى الإصلاح والرجوع بالدين إلى سذاجته، وجاءت في إصلاحها بما لا يبعد عن الإسلام إلا قليلاً، بل ذهب بعض طوائف الإصلاح في العقائد إلى ما يتفق مع عقيدة الإسلام إلا في التصديق برسالة محمد صلى الله عليه وسلم، وأن ما هم عليه إنما هو دينه يختلف عنه اسمًا، ولا يختلف معنًى إلا في صورة العبادة لا غير. ثم أخذت أمم أوربا تفتَكُّ مِن أسرها، وتصلح من شؤونها، حتى استقامت أمور دنياها على مثل ما دعا إليه الإسلام، غافلةً عن قائدها، لاهيةً عن مرشدها، وتقررت أصول المدنية الحاضرة التي تفاخر بها الأجيال المتأخرة ما سبقها من أهل الأزمان الغابرة. هذا طَلٌّ من وابله أصاب أرضًا قابلةً فاهتزت وربت وأنبتت من كل زوج بهيج، جاء القوم ليبيدوا فاستفادوا وعادوا ليفيدوا، ظن الرؤساء أن في إهاجة شعوبهم شفاء ضغنهم وتقوية ركنهم، فباءوا بوضوح شأنهم وضعضعة سلطانهم , وما بيناه في شأن الإسلام - ويعرفه كل من تفقه فيه - قد ظفر به كثير من أهل النظر في بلاد الغرب، فعرفوا له حقه، واعترفوا أنه كان أكبر أساتذتهم فيما هم فيه اليوم، وإلى الله عاقبة الأمور. *** إيراد سهل الإيراد يقول قائلون: إذا كان الإسلام إنما جاء لدعوة المختلفين إلى الاتفاق وقال كتابه: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) فما بال الملة الإسلامية قد مزقتها المشارب، وفرقت بين طوائفها المذاهب؟ إذا كان الإسلام موحدًا فما بال المسلمين عددوا؟ إذا كان موليًّا وجه العبد وجهة الذي خلق السموات والأرض، فما بال جمهورهم يولون وجوههم من لا يملك لنفسه نفعًا ولا ضرًّا، ولا يستطيع من دون الله خيرًا ولا شرًّا، وكادوا يعدون ذلك فصلاً من فصول التوحيد؟ إذا كان أول دين خاطب العقل ودعاه إلى النظر في الأكوان وأطلق له العنان يجول في ضمائرها بما يسعه الإمكان، ولم يشرط عليه في ذلك سوى المحافظة على عقد الإيمان، فما بالهم قنعوا باليسير، وكثير منهم أغلق على نفسه باب العلم ظنًّا منه أنه قد يرضي الله بالجهل وإغفال النظر فيما أبدع من محكم الصنع؟ ما بالهم وقد كانوا رسل المحبة أصبحوا اليوم وهم يتنسمونها ولا يجدونها؟ ما بالهم بعد أن كانوا قدوة في الجد والعمل، أصبحوا مثلاً في القعود والكسل؟ ما هذا الذي ألحق المسلمون بدينهم , وكتاب الله بينهم يقيم ميزان القسط بين ما ابتدعوه وبين ما دعاهم إليه فتركوه؟ فإذا كان الإسلام في قربه من العقول والقلوب على ما بينت فما باله اليوم - على رأي القوم - تقصر دون الوصول إليه يد المتناول؟ إذا كان الإسلام يدعو إلى البصيرة فيه، فما بال قراء القرآن لا يقرؤونه إلا تغنيًا، ورجال العلم بالدين لا يعرفه أغلبهم إلا تظنيًا؟ - إذا كان الإسلام منح العقل والإرادة شرف الاستقلال، فما بالهم شدوهما إلى أغلال أي أغلال؟ - إذا كان قد أقام قواعد العدل , فما بال أغلب حكامهم يُضرَب بهم المثل في الظلم؟ - إذا كان الدين في تشوف إلى حرية الأرقاء، فما بالهم قضوا قرونًا في استعباد الأحرار؟ - إذا كان الإسلام يعد من أركانه حفظ العهود والصدق والوفاء، فما بالهم قد فاض بينهم الغدر والكذب والزور والافتراء؟ - إذا كان الإسلام يحظر الغيلة، ويحرم الخديعة، ويوعد على الغش بأن الغاش ليس من أهله، فما بالهم يحتالون على الله وشرعه وأوليائه؟ - إذا كان قد حرم الفواحش ما ظهر منها وما بطن، فما هذا الذي نراه بينهم في السر والعلن والنفس والبدن؟ - إذا كان قد صرح بأن الدين النصيحة لله ولرسوله وللمؤمنين، خاصتهم وعامتهم وأن الإنسان لفي خسر إلا الذين آمنوا وعملوا الصالحات وتواصوا بالحق وتواصوا بالصبر، وأنهم إن لم يأمروا بالمعروف وينهوا عن المنكر سلط عليهم شرارهم فيدعو خيارهم فلا يستجاب لهم، وشدد في ذلك بما لم يشدد في غيره، فما بالهم لا يتناصحون ولا يتواصون بحق، ولا يعتصمون بصبر، ولا يتناصحون في خير ولا شر، بل ترك كل صاحبه، وألقى حبله على غاربه، فعاشوا أفذاذًا , وصاروا في أعمالهم أفرادًا، لا يحس أحدهم بما يكون من عمل أخيه، كأنه ليس منه، وكأن لم تجمعه معه صلة، ولم تضمه إليه وشيجة؟ ما بال الأبناء يقتلون الآباء , وما بال البنات يعققن الأمهات؟ أين وشائج الرحمة؟ أين عاطفة الرحم على القريب؟ أين الحق الذي فرض في أموال الأغنياء للفقراء، وقد أصبح الأغنياء يسلبون ما بقي في أيدي أهل البأساء؟ قبس من الإسلام أضاء الغرب كما تقول، وضَوْؤه الأعظم وشمسه الكبرى في الشرق , وأهله في ظلمات لا يبصرون! أصحَّ هذا في عقل أو عُهد في نقل؟ ألم تر إلى الذين تذوقوا من العلم شيئًا وهم من أهل هذا الدين أول ما يعلق بأوهام أكثرهم أن عقائده خرافات وقواعده وأحكامه ترهات، ويجدون لذتهم في التشبه بالمستهزئين ممن سموا أنفسهم أحرار الأفكار وبعداء الأنظار، وإلى الذين قصروا هممهم على تصفح أوراق من كتبه، ووسموا أنفسهم بأنهم حفاظ أحكامه القوَّام على شرائعه، كيف يجافون علوم النظر ويهزءون بها، ويرون العمل فيها عبثًا في الدين والدنيا، ويفتخر الكثير منهم بجهلها، كأنه في ذلك قد هجر منكرًا وترفع عن دنيئة؟ فمن وقف على باب العلم من المسلمين يجد دينه كالثوب الخلق يستحي أن يظهر به بين الناس، ومن غرته نفسه بأنه على شيء من الدين وأنه مستمسك بعقائده، يرى العقل جِنة والعلم ظِنة، أليس في هذا ما يشهد الله وملائكته والناس أجمعين على أن لا وفاق بين العلم والعقل وهذا الدين؟ الجواب ربما لم يبالغ الواصف لما عليه المسلمون اليوم بل من عدة أجيال، وربما كان ما جاء في الإيراد قليلاً من كثير، وقد وصف الشيخ الغزالي - رحمه الله - وابن الحاج وغيرهما من أهل البصر في الدين ما كان عليه مسلمو زمانهم عامتهم وخاصتهم بما حوته مجلدات، ولكن قد أتيت في خاصة الدين الإسلامي بما يكفي للاعتراف به مجرد تلاوة القرآن مع التدقيق في فهم معانيه، وحملها على ما فهمه أولئك الذين أنزل فيهم وعمل به بينهم، ويكفي في الاعتراف بما ذكرته من جميل أثره قراءة ورقات في التاريخ على ما كتبه محققو الإسلام ومنصفو سائر الأمم، فذلك هو الإسلام، وقد أسلفنا أن الدين هدى وعقل، من أحسن في استعماله والأخذ بما أرشد إليه نال من السعادة ما وعد الله على اتباعه، وقد جرب علاج الاجتماع الإنساني بهذا الدواء فظهر نجاحه ظهورًا لا يستطيع معه الأعمى إنكارًا، ولا الأصم إعراضًا، وغاية ما قيل في الإيراد أن أعطى الطبيب المريض دواءً فصح المريض , وانقلب الطبيب بالمرض الذي كان يعمل لمعالجته، وهو يتجرع الغصص من آلامه والدواء في بيته وهو لا يتناوله، وكثير ممن يعودونه أو يتشفون منه ويشمتون لمصيبته، يتناولون من ذلك الدواء فيعانون من مثل مرضه، وهو في يأس من حياته , ينتظر الموت, أو تبدل سنة الله في شفاء أمثاله، كلامنا اليوم في الدين الإسلامي وحاله على ما بينا, أما المسلمون وقد أصبحوا بسيرهم حجةً على دينهم فلا كلام لنا فيهم الآن، وسيكون الكلام عنهم في كتاب آخر، إن شاء الله. (<title change="#d2e120" xml:id="title_5.d2e1268">المنار</title>) جمع الأستاذ الإمام - رحمه الله - في هذا السؤال والجواب جملة مساوي المسلمين المخالفة لهدي الإسلام , بين فيهما كليات محاسنه المفصلة في رسالة التوحيد بعض التفصيل، ووعد ببيان تفصيل هذه المساوي في كتاب آخر ولكنه لم يوفق لكتابته، على أنه جاء في كتاب (الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية) بكثير مما أراد من ذلك. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_2.d2e1282">(1) شكا إليه عامله بمصر ذلك فأجابه (أن محمدًا صلى الله عليه وسلم بُعث هاديًا, ولم يبعث جابيًا) . (*) الأول كالجمع بين التثليث والتوحيد , والثاني عالم الغيب غير محال.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_2.d2e1287">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_4.d2e1289" ref="oape:pers:809 viaf:27297150">
                            <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                            <surname xml:lang="ar">عبده</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p91" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3083.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_7.d2e1293"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="91" xml:id="pb_8.d2e1294"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_3.d2e1296">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_4.d2e1298">مستقبل سورية وسائر البلاد العربية </head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1301">[*] 
                (5) خطب مؤسسي اتفاق سنتي 1916 و1917 خطبة مسيو بيكو في دمشق ألقى موسيو بيكو معتمد فرنسا السامي في سورية هذه الخطبة في حفلة أعدت له ولزميله السير مارك سيكس في النادي العربي ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_4.d2e1314">دمشق</placeName> ونشرت جرائدها ترجمتها , فنقلها المقطم في عدد 23 ربيع الآخر- 25 يناير (ك2) الماضي عن (<title change="#d2e120" xml:id="title_6.d2e1321">المقتبس</title>) الدمشقية، وهذا نصها: أيها السادة لم أكن أنتظر بعد أن قضيت أيامًا عديدةً وساعات كثيرةً في السفر على متن القطارات والسيارات أن أصل إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_5.d2e1331">دمشق</placeName> فأشهد هذه الحفلة الجميلة التي ضمت خير الرجال والشبان، بيْد أني لم أستغرب هذا الأمر من صديقي السير مارك سايكس الذي عودني أن يفاجئني بهكذا حفلات مستغنمًا هذه الفرصة التي سنحت لأهنئ الحكومة العربية بما نالته من الاستقلال الذي جاهدت الأمة العربية وقاتلت في سبيله. انضمت الحكومة العربية إلى الحلفاء زمن الحرب وقاتلت معهم لكونها عرفت قدسية المبدأ الذي يقاتلون عنه، فهي بعملها هذا تستحق الشكر , وإنني باسم فرنسة أشكر الأمة العربية والحكومة العربية لجهادهما. انتهى دور الحرب , ودخلنا في دور جديد دور العمل والاجتهاد , ولا أظن أن الدور الجديد يقل في خطورة شأنه عن دور الحرب، خصوصًا وأن أعداءنا وأعداءكم لا يزالون موجودين، فلذلك يجب أن نكون متفقين متحدين. أخذت برقيةً بالأمس من فرنسة جاء فيها أن الأمير فيصل قابل المسيو كلمنصو مقابلةً طويلةً انتهت باتفاقهما على جميع المبادئ والآراء ولم يوجد بينهما أثر من آثار الاختلاف. اتحدنا زمن الحرب وعملنا معًا للوصول إلى النتيجة، فلذلك يجب أن لا يكون اتحادنا وقتيًّا , بل ثابتًا وطيدًا لتنال الأمة العربية ثمرة أتعابها وتقطع مع دول الحلفاء العقبات ويكون مبدأ تمدنها ورقيها. إننا نرى في الزمن الحاضر زمن المذاكرات الصلحية كثيرًا من الأعداء ونصادفهم أينما حللنا وذهبنا. إن هؤلاء الأعداء أتراك يعملون للمصلحة التركية ولقد شاهدناهم يعملون أعظم الأعمال في أوربة ضدي أنا والسير مارك سايكس. شاهدناهم في دار نظارة الخارجية يقولون للفرنسويين: لا تؤمنوا للعرب ولا تصدقوهم , ولا تنتظروا منهم أن يؤلفوا حكومةً , وسمعناهم يقولون للإنكليز: لا تتفقوا مع الفرنسويين ولا تمدوا يدكم إليهم , ولا تساعدوا العرب. فلذلك يجب أن نعرف هؤلاء الدساسين فيما يتكلمون به. قال أحد الخطباء: إننا الآن في دور جديد وعلينا واجبات جمة. لقد صدق أيها السادة فإن الأمم التي كافحت مع العرب للوصول إلى هذه النتيجة نتيجة الظفر القطعي , قد ولد فيها فكر جديد وشعور جديد لم يكونا لها من قبل، ذلك الشعور شعور الاستقلال والحرية للأمم. يجب أن تقاوموا كل من يخالف هذا المبدأ إن كان تاجرًا يعمل لرواج سلعته , أو صحافيًّا يشتغل لترويج صحيفته , وأن تُدكُّوا كل المصاعب والعقبات التي تحول دون اتفاق الشعوب العربية , أي: كل من ينطق بالعربية؛ لأن الأديان لا تكون مانعة للاتحاد , ولا تسمعوا للمفسدين الذين يحاولون تفريق وحدتكم وكلمتكم. إن فرنسا لم تخُض غِمار هذه الحرب لصد دعاية الألمان عن بلادها فقط، بل لتأييد مبدأ الحرية والاستقلال , ولنرى كل أمة تعيش متمتعةً بالاستقلال وأن يكون لها الحق باختيار طريقة الحكم الذي تريده. التحابُّ مطلوب , وخصوصًا بين الأمم التي حاربت جنبًا لجنب , وإن فرنسا لا تميل قط إلى الرجل الذي يأتيها ويقول لها: إني أحبك أكثر من وطني؛ لأنه منافق لا يعرف أن يحب , فنرده ونقول له: اذهب وحب وطنك أولاً. وإن أعظم سرور لفرنسا هو أن ترى الأمة العربية متحدةً متفقةً , والحكومة العربية مستقلةً , وإنها - أي: فرنسا - مستعدة لمساعدتها، وإذا كلفت أوربا فرنسا أن تساعد الحكومة العربية فهي مستعدة لإيفائها بإخلاص , ويسرنا أن نرى الحكومة والأمة العربية ناجحةً ناميةً بإذن الله اهـ. *** خطبة السير مارك سيكس في دمشق وألقى السير مارك سيكس خطبة في تلك الحفلة نفسها , وقد نقل المقطم ترجمتها في عدد 25 ربيع الآخر 27 يناير عن <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_7.d2e1431">البلاغ</title></bibl> البيروتية الغراء وهو: يا سعادة الحاكم , ويا حضرات المجتمعين: سأتكلم بصعوبة هذه الليلة، فقد سمعت أمرين أوقعاني في الاضطراب , فالأمر الأول: أنني سمعت أحد الخطباء يقص على حضراتكم تاريخ حياتي , ويظهر أنه حفظ شيئًا منه حتى خشيت أن يتكلم عن سيئاتي , ولكنني أقول بكل ارتياح: إن معلوماته كانت قاصرة من هذه الجهة، والأمر الذي أحرج مركزي ذكره أنني طفت البلاد العربية التي تبلغ مساحتها <date calendar="#cal_gregorian" when="7000" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_6.d2e1448">7000</date> ميل ولا أقدر أن أخطبكم باللغة العربية، ووصفني خطيب آخر بالبطل الساكت وهذا الوصف جيد ومطابق جدًّا إذا كان موجهًا لقائد عسكري، ولا يكون مطابقًا إذا نعت به أحد السياسيين؛ لأن السياسي متكلم بالطبع. لا أفيد الشرق بهذا الكلام، وإنني أريد أن ألقي عليكم أمرًا هذه الليلة: إن يومكم هذا يوم مشهود؛ إذ سيُفتح فيه مؤتمر الصلح (على ما أظن) الذي ستقرر فيه أعمال مهمة , وتدبر فيه شؤون الكون لمدة قرنين. منذ أربع سنين والحرب العامة تبتلع كبار العالم ومشاهيرهم وإننا نخون عهد إخواننا الذين ذهبوا ضحيتها - ولا أظنهم يقلون عن 5 - 6ملايين- إذا لم نعمل بتؤدة , لا فرق عندي في المحلات والأماكن التي لقوا بها حتفهم فالنتيجة واحدة وهي مفارقتهم هذا العالم سواء قضى الفرنسوي بفرنسا , أو قضى البريطاني في فلندر أو في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_6.d2e1472">العراق</placeName> أو في هذه البلاد بلادكم، أو قضى ذلك البحري الذي كان يقطع أجواز البحار وهو أعزل من السلاح يحمل الميرة إلى المحاربين في أنحاء المعمورة، في البر أو البحر، أو من رجالكم الذين جاهدوا في سبيلكم، أو كانوا من النساء والأولاد الذين أخرجوا من ديارهم في المدينة المنورة وأرمينية , وقتلوا في الصحراء. فإن كل واحد من هؤلاء مات بسبب واحد ولغاية واحدة، وعلينا أن نعتقد أن هؤلاء الأبرياء لم يكونوا سوى ضحية القصد الذي ماتوا في سبيله وهو أن الشعوب المظلومة أيامها , وأن العالم ينال سلامًا عامًا دائمًا، تلك هي الغاية العظمى التي ماتوا لأجلها، ولنأت الآن إلى تشريح أقسام هذه الغاية، ومنها ما هو أمامنا. هذه مدينتكم <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_7.d2e1495">دمشق</placeName> التي كانت مطلع التمدن في الزمن الماضي أصبحت متأخرةً خربةً، وبعبارة أخرى متقهقرةً، وهذا المكان ربما كان ملك أحد أولئك الأقوام الذين ضحوا بأنفسهم، وإذا نظرنا إلى هذه البلاد نظرةً عامةً لا نرى سوى خرائب , ونشاهد آثار الحكم الجائر خلال 400 سنة تحكم فيها الأتراك، وإذا أمعنا النظر أكثر من ذلك نجد شيئًا آخر لم يتمكن التركي نفسه من تخريبه. إن هذا الميل الطبيعي إلى الاتجار والاستثمار الذي بنى تدمر , والشجاعة والحكمة اللتين اتصف بهما العرب، وتلك الصفات صفات الشجاعة والإقدام التي كانت ملازمة لخالد بن الوليد - لا تزال للجندي العربي، وإن الرجولية والشهامة التي اتصف بها صلاح الدين لا تزال للعرب. إن الميل إلى الشعور والآداب الذي أوجد الشعر القديم , وكان الباعث على وضع كتب التصوير والنقوش التي تعلمناها نحن منكم لا تزال موجودة عندكم، وإن الميل إلى العلم الذي شيدت أركانه في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_8.d2e1522">بغداد</placeName> وقرطبة , والذي نقلناه نحن الأوربيين عنكم لا يزال لكم. إن الطبيعة قد وهبتكم هذه الهبات التي فطرتم عليها، فلا التركي ولا العفريت ولا الشيطان يستطيع نزعها منكم. والآن أنتقل إلى الأمر الآخر، إن هذه الهبات موجودة لديكم أولاً وآخرًا؛ فإن العرب هم الذين أفاضوا روح التمدن على العالم كله ونشروا ضياء العلم الساطع، ولكن - ويالسوء الحظ - إن زمن النور الذي انبثق من جانب العرب كان قصير المدى. دققوا في التاريخ واسألوا أسفاره تخبركم أن الممالك العربية كانت قصيرة الأعمار لم يمتد زمن ملكها طويلاً، فلم يَسُد الهاشميون ولا الأمويون ولا العباسيون أكثر من قرن أو قرنين , وتأملوا أن هارون الرشيد ذلك الخليفة الذي مات حاكمًا لجميع البلدان قد أباد ولداه ذلك الملك العظيم، فعليكم أن تحاذروا الوقوع في هذا الأمر , ولا تدعوا نهضتكم تكون قصيرة العمر. إن تمدنكم السابق كان مثل ينبوع ماء عذب تفجر في الصحراء فوق أرض رملية صخرية، فلم يمض عليه قليل حتى أنبت أزهارًا ونباتات , ثم علت الغزالة فأحرقت تلك الأزهار , وعادت تلك القفار إلى حالها , وهذا كان خطؤكم العظيم. في رايتكم شارة سوداء فلتكن هذه الشارة رمزًا يذكركم بالماضي ويحذركم من الوقوع فيه , ويدعوكم للاجتماع والاتحاد، فكفاكم 400 سنة قضيتموها في الظلم والاستبداد، لقد مضى هذا الدور والحمد لله، فقابلوا المستقبل بثبات وعزم وشجاعة وانظروا إلى باطن الأرض , وتأملوها واستخرجوا كنوزها ومخبئاتها. انظروا إلى القرى، انظروا إلى كثرة وفيات الأطفال، انظروا إلى هذه الطرقات الخربة، انظروا إلى هذه العاصمة العظيمة , وإلى أية حال وصلت من الخراب مع أنها ربما كانت أغنى دولة في العالم. إذا أحببتم إحياء هذه الأراضي فهي تحتاج إلى جميع قواكم , وقوانا نحن الحلفاء أيضا؛ لنحيا حياةً طيبةً سعيدةً طويلةً لا قصيرةً تتجاوز المائة أو المائتين أو الثلاثمائة قرن [كذا ولعل أصله سنة] وأرجوكم بعد ذلك أن تضعوا ثقتكم في أمر واحد، هذا الأمر هو الفكر الجديد الذي انتشر في أوربا. اعلموا جيدًا أن السياسة الأوربية قد تغيرت نحو الشرق , وأن السياسة السرية والاستعدادات الحربية التي قادت أوربا إلى هذه الحرب الطاحنة قد ذهب زمنها , وأنه توجد روح جديدة تنتشر في أوربا، وأن الأوربيين لا يفكرون في توسيع ممالكهم بل في تمدين الأمم الذين حاربوا لاستقلالهم. وأرجو منكم قبل الجلوس أن تفكروا جيدًا في مستقبل أبنائكم الذين لم يولدوا بعد، وفي أجدادكم الذين ماتوا من قبل, والسلام عليكم اهـ. *** خطبتا بيكو وسايكس في حلب زار علي رضا باشا الركابي الحاكم العسكري للشام والمسيو جورج بيكو مندوب فرنسا والسير مارك سايكس مندوب إنكلترا مدينة حلب فأقام نادي العرب حفلةً إكرامًا لمسيو جورج بيكو ممثل حكومة فرنسا حضرها الشريف ناصر , والحاكم العسكري العام , ورجال الحكومة العربية , وكثير من ممثلي دول الحلفاء وجم من العلماء والأدباء والرؤساء الروحيين والأعيان، فابتدأ الكلامَ رئيسُ النادي مُرحبًا بالقوم وتلاه أحمد أفندي الأبري فألقى خطابًا بديعًا , ثم خطب بالفرنسية يوسف أفندي سركيس , ونهض بعده مسيو جورج بيكو وألقى خطابًا بالإفرنسية عربه أمين أفندي غريب هذه خلاصته [1] : خطبة مسيو بيكو حضرة الحاكم العام وأيها السادة: أشكركم كثيرًا لأنكم سمحتم لي اليوم بأن آتي وأحمل سلام فرنسا الظافرة إلى ممثلي الحكومة العربية العظيمة؛ إذ ليس لنا بهجة في هذا الظفر أعظم من رؤية مثل هذا المحفل، فهو بداية عمل كريم نتج عن الحرب , هو انتهاء الاستبداد التركي وتقرير الحرية لشعب عظيم يديره رجال عظام. كل يعلم ما هي الأسباب التي جعلت هذه الحرب حربًا خاصةً بفرنسا، إذ قد كان منذ سبع وأربعين سنة في جنبنا جرح غير مندمل وكان لا بد لنا من الانتقام، ولكن كنا نجتنب الحروب لشدة هولها على الإنسانية، فلما جاء اليوم الذي تجمعت به القوى البربرية في العالم اضطررنا إلى محالفة قوى التمدن إبقاءً عليه من الشر المحدق به فانضمت إلينا إنكلترا ثم العرب ثم إيطاليا ثم أميركا , وبغية كل منهم الوصول إلى يوم يأمن فيه كل شعب على حريته واستقلاله (تصفيق حاد) . لا شيء يرضي فرنسة ويسرُّها كرؤيتها حكومة نشأت بالأمس وأخذت تتقدم وترتقي يوما بعد يوم في هذه الأماكن المحررة من الاستبداد , وغدًا مع تمام الصلح لابد أن يزول الحكم العسكري الذي ترونه اليوم مع مناطقه الحاضرة التي اقتضتها ضرورات الحرب فيطل عليكم نور يوم جديد وعظيم، فليوحد العرب جميعًا كلمتهم ومساعيهم من حلب حتى أقاصي الصحراء ولينبذوا كل شقاق مهما اختلفت عقائدهم أو عاداتهم , وليبذلوا ما بوسعهم من الإقدام أمام هذه الغاية المنشودة. (حاربت فرنسا أربع سنوات توصلاً للنتيجة التي نراها الآن , ولها الطالع الأسعد بأن ترى الحكومة العربية شديدة الأزر محترمة من الجميع , وتحل بالاتفاق المتبادل جميع المسائل التي يشكلها عمران سورية وحرية اتصالها بالبحر؛ لأن اتصالها بالبحر ضروري ولا بد لها منه (؟) ولكن يجب عليكم يا رجال سوريا ومستقبلها البرَّاق أن توحدوا كلمتكم لتبلغوا هذا النجاح؛ إذ إنكم محاطون بالأعداء الذين رأيتهم أنا والسير مارك سايكس، حيث كنا نجهر بحقوقكم أمام أوربا , فكانوا يتذرعون لإحباط مساعينا متلبسين بزي الأصدقاء فما آبوا إلا بالفشل إذ صممت الحليفتان على الاعتراف بحكومة عربية كبيرة مستقلة) اهـ. *** خطبة السير مارك سايكس بحلب ونهض بعده السير مارك سايكس فقال: أيها السادة الكرام والمسيو جورج بيكو المحترم، أتكلم اليوم وأنا مرتاح الضمير، إذ حزت الانتخاب في مجلس الأمة، فأصبحت قادرًا على إتمام العمل الذي زاولته من أجلكم. (طرق مسامعكم الآن ما قاله المسيو جورج بيكو وأزيده تأكيدًا، أنه قل أن يشتغل إنسان كما اشتغل هو في معاونة المبدأ العربي وقد ظهرت نتائجه جليةً) . (تذكرون ما هي الأيام السوداء التي اضطررنا لاجتياز مراحلها , فإن الأيام السعيدة التي نحن فيها الآن لا تنسينا مكاره تلك الأيام ومتاعبها التي كان يشاطرني مضغها المسيو بيكو الذي لم يقنط قط من نجاح المبدأ العربي رغم ما كنا نلاقيه من العراقيل الجمة، وأهول بها من عراقيل؛ لأن العدو إذ ذاك ألمانيا وجيشها الجرار الذي هو أكثر جيوش العالم انتظامًا) . (كانت بريطانيا سيدة البحار , وما كان يخطر على بالها ما كانت تدبره لها عدوتها ألمانيا من المكايد البحرية، ألا وهي الغواصات. إن العدو الذي كنا نصادمه هو ذاك القادر ذو العظمة والجبروت (ألمانيا) فمن ذا الذي يستطيع أن يقول سواء كان إنكليزيًّا أو عربيًّا أو إفرنسيًّا أو إيطاليًّا أو أميركيًّا: أنا الذي أنزلت ألمانيا من حالق عظمتها، وضربت خنزوانة كبريائها؟ لا يستطيع أحد أن يدعي هذه الدعوى , وأنه لم يقهرها إلا الله وحده , إن القدرة الإلهية التي منحتنا هبة النصر العظيمة تأمرنا بالمحافظة عليها والانتباه كيف يقتضي أن نستفيد منها؛ لأننا إذا أسأنا استعمالها فهي تستردها منا. والآن أريد أن أقدم كلمةً على سبيل النصيحة لكافة الحاضرين هنا ممن يتكلم بالعربية , وهي قصيدة (إذا) . وعندها أنشد قصيدةً لأحد شعراء الإنكليز عنوانها (إذا) ضمت من الحِكم الرائعة ما أصاخ له الجمهور وقابله بالاستحسان. وعقب ذلك نهض توفيق أفندي شامية وألقى خطابًا بديعًا , وانفضت الحفلة والجذل بادٍ على أسرة الجميع. اهـ ما في الأهرام. *** (6) أقوال جرائد الحلفاء رأي حكومة الحجاز جاء في آخر مقالة افتتاحية طويلة نشرت في العدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0240" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_7.d2e1740">240</date> من <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_8.d2e1743">القبلة</title></bibl>  الذي صدر في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_9.d2e1747">مكة المكرمة</placeName> يوم الخميس 15 ربيع الأول ما نصه: (وها مقطمنا الأغر ينقل لنا في عدد 9038 الصادر بتاريخ 26 صفر 1337 من تصريحات أم صحف العالم , ولسان حال الشعب البريطاني الذي أثبت فضله على العالم ومنته على مجتمعه، ولا حرج بمواقفه وثباته واقتداره السياسي والحربي والمالي , أما أهوال سنيننا هذه الأربع من حسن نواياها وآمالها وما تريده ثقةً واعتمادًا على معاشر العرب بقوله (من بحث سياستها القديمة التي كانت ترمي إلى تسنيد تركيا وشد أزرها على أعدائها وأخذنا نحاول البحث عن بديل حر يحل محل السلطة العثمانية البالية الفاسدة، ومن هؤلاء الأبدال الذين يحلون محل تركيا العرب، أما سواهم فلسطين الجديدة وأرمينيا الجديدة) . (نرحب ونؤهل ونسهل بمن أنزلنا محل ثقته، وتوسمنا بالأهلية لمصادقته، ولا ريب فإن على مثل هذا يتنافس المتنافسون ولمثله فليعمل العاملون) . (ألف ألف أهلاً وترحيبةً، وأضعافها شكرًا لمحسن الظن، وإنا لا نجيبه بما قال أحد أشياخ جاهليتنا: أهملني صغيرًا وحملني كبيرًا، ولكن نقول: إن العرب اليوم هم كالأشبال أو أفراخ الشياهين والبازي المحتاجة لصيانة آبائها) . (ومع هذا فستجدهم أيها الداعي المحسن الظن - إن شاء الله تعالى - من حيث تريد، وتراهم بعنايته بيت القصيد , فإليكم بني يعرب ما أوتيتموه من طموح الأنظار إليكم، وآمال أجل شعوب العالم فيكم، فانظروا ماذا تأمرون بعد ما وصفكم ذلك الشعب بما وصف، فأجيبوا داعي المكرمات، وحققوا في نجابتكم التصورات وكونوا خير أمة أحيت مندرس معالم سؤدد أسلافها للناس، ولأنتم أرفع وأسمى من أن تذكر له نكبات التخاذل وموارد الأتعاس، أو تسيئوا بقولنا الظن وعكس القصد، وايم الله إنه الحق. ونكرر ما أشرنا إليه في أعدادنا السابقة بأنا معاشر الحجازيين ولا شيء من الرياسة أو السيادة إن كانت في سوري أو في يمني أو في حجازي ونحوه، ولا يهمنا، ورب الكعبة إلا توليكم لبلادكم كتولي الشعوب المحررة لبلادها، وإن داء الشامي هو داء اليماني, وإن في شقاء الآخر شقاءً للأول، وإن ما يصيب أحدهما يصيب الآخر من خير أو عكسه، ومتى تفطنهم في أن أبسط دليل على هذا قيام الحجازيين ونهضتهم وهم ولا شيء مما أصاب إخوتهم من الضيم الذي سارت بأنواعه الركبان، علمتم أنهم أدركوا تلك الغاية الجليلة , واغتنموا تلك الفرصة لتحليهم بجلائلها، وأن يمتعهم بدعة العيش التي هم بها على مسمع من أنين المضطهدين من إخوانهم عار عظيم لا يغسله إلا دماؤهم، وكان بفضله ما كان فلا تعقموا النتيجة , ولا تهدروا تلك الدماء الزكية، والنفوس الأبية) اهـ كلام القبلة بحروفه. (<title change="#d2e120" xml:id="title_9.d2e1818">المنار</title>) إن عبارة <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_10.d2e1823">القبلة</title></bibl> - على ما فيها من الغلط والمعاظلة - صريحة في اتفاق حكومة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_10.d2e1828">الحجاز</placeName> مع حكومتي الحليفتين إنكلترة وفرنسة في أمر الولايات العربية العثمانية وأهمها مسألة فلسطين الجديدة، ولكن جاء في جرائد الحلفاء، ولا سيما جريدتي الطان والتايمس كلام من مذكرة الأمير فيصل التي قدمها للمؤتمر ما يجلي المقاصد كما ترى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_3.d2e1838">(*) تابع لما في الجزء الأول. (1) منقول من عدد 28 ربيع الآخر الماضي 30 يناير (ك2) من <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_11.d2e1842">الأهرام</title></bibl>.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_3.d2e1846">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_5.d2e1848" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p100" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3084.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_9.d2e1852"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="100" xml:id="pb_10.d2e1854"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_4.d2e1856">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_5.d2e1858">الدولة العربية القادمة</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1861"> [*] 
                هذا عنوان مقالة افتتاحية للتايمس في 7 فبراير عربناها فيما يلي: (شهد فيصل الأمير الحجازي جلسة المؤتمر في باريس أمس وبسط قضية أمته , ويندر أن يكون بين المواضيع التاريخية ما يجهله الجمهور في (بريطانيا) جهله لتاريخ العرب وما قد يكون لهم من الشأن كأمة في المستقبل، وقد كان السير مارك سيكس أعظم رجال الدولة البريطانية اهتمامًا بوصف البواعث التي حملت البريطانيين على تعضيد العرب في حربهم الطويلة مع الترك. إن الإمبراطورية العربية القديمة التي كانت تمتد في أوج عزها من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_11.d2e1880">بغداد</placeName> إلى قرطبة (المقطم: كذا في الأصل والصواب أنها كانت تمتد من بلاد فارس إلى قرطبة) كانت أفضل حكومة قامت بين انحطاط الإمبراطورية الرومانية ونشوء أوربا الحديثة , ولعلها كانت أمتن جسر للحضارة في العصور الوسطى، وكان منشأ هذه الإمبراطورية في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_12.d2e1892">الحجاز</placeName> الذي تكلم الأمير فيصل باسمه في باريس، وكان للإمبراطورية العربية تهذيب وحضارة خاصان بها خلافًا للسلطة العثمانية، ومما اختلفت به عن السلطة العثمانية أيضًا أنها عرفت كيف تنتفع أعظم انتفاع بجميع العناصر التي اتصلت بها حتى لقد دعي عصر عظمتها وعزها العصر الذهبي للشعب اليهودي , والحقيقة أن وجوه الشبه بين العرب واليهود لا تقتصر على ما بينهما من القرابة وصلة الرحم , بل تتناول ما بينهما من الشبه العظيم في تاريخهما، فقد أضاع اليهود قوميتهم بالنزاع الشديد الذي وقع بينهم وبين الإمبراطورية الرومانية , فحل العرب محل اليهود , وصاروا قادة الأفكار بين الشعوب السامية، ثم سقط العرب فريسةً للمغول الذين غزوا بلادهم , واستولى الترك على الميراث الذي ورثه العرب من اليهود، وقد كان الأنبياء اليهود أنبياءً عربًا , وعند الشعبين كثير من الأخبار , والأقاصيص التقليدية التي يشتركان فيها , وبينهما شبه كثير في تاريخهما، فقد فقدا قوميتهما وانفصل الواحد عن الآخر بتبعيتهما السياسية للبلاد التي اختارها للإقامة فيها. والمأمول أن يعالج المؤتمر مشكلة التصرف في أملاك تركيا التي أخذت منها ويعدها وحدةً كاملةً، فهنالك العرب كما تقدم , ويليهم اليهود وآمالهم القومية في فلسطين , وبعدهم الأرمن، فمستقبل الشرق يتوقف كثيرًا على ما يكون من الاتفاق بين هذه الأجناس الثلاثة التي سيكون لها أوطان قومية في القريب العاجل , ومصير كل منها يهم الآخرين , فإذا أبدل الحكم العثماني الذي حافظ - ولو في الظاهر- على وحدة تلك الأنحاء مع أنه لم يفعل شيئًا لترقيتها ماديًّا أو أدبيًّا أو عقليًّا، إذا أبدل هذا الحكم بمنافسات ومناظرات محلية كان هذا الإبدال مصابًا. إن المرء يتطلع إلى جامعة عربية تمتد من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_13.d2e1938">دمشق</placeName> إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_14.d2e1942">بغداد</placeName> , ولها منافذ تجارية إلى البحر المتوسط والبحار الشرقية، وقد لا تكون إمبراطوريةً واحدةً متجانسةً , ولكن يمكن أن تكون ولايات متحدة , وتكون هنالك دولة (أجنبية) منتدبة , ويرجح أن هذه الإمبراطورية الجديدة تستعين كثيرًا بمقدرة يهود فلسطين، كما استعانت إمبراطورية العرب القديمة بيهود أفريقية وأسبانيا , فيجد اليهود بذلك لمقدراتهم مجالاً جغرافيًّا أوسع من فلسطين التي هي ليست سوى بلد صغير، وحينئذ تتحد أعمال الشعبين في إنهاض الشرق من كبوته. ويشترط لبلوغ هذا الغرض شرطان جوهريان , الأول: أن تنال اليهودية ميراثها التام في فلسطين فلا يكون في الدنيا مسألة اسمها (فلسطين الشهيدة) والثاني: أن يتملص يهود فلسطين من نفوذ الأعمال المالية عليهم فلا ينصرفوا إلى اغتراف موارد الشرق المادية , بل يتخذوا لأنفسهم ضربًا من الحضارة الصحيحة من البلاد نفسها , ويوجهوا همهم إلى إنشاء تهذيب حقيقي خاص بها يطابق المبادئ السامية الإنسانية التي وضعتها جمعية الأمم, وتحقيق هذه الأمنية يهم العرب كما يهم اليهود تقريبًا) اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_4.d2e1973">(*) منقولة عن المقطم 24 جمادي الأولى - 25 فبراير.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_4.d2e1976">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_6.d2e1978" ref="oape:pers:3807">عن <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_12.d2e1980">المقطم</title></bibl></persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p101" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3085.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_11.d2e1984"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="101" xml:id="pb_12.d2e1985"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_5.d2e1987">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_6.d2e1989">الأمير فيصل في المؤتمر</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1992"> [*] نشرت (المورننج بوست) في 8 فبراير التلغراف التالي لمكاتبها الباريسي وهو: (ظل الأمير فيصل يتكلم في مجلس العشرة عشرين دقيقةً، فكان أوجز المندوبين الذين سمع المجلس أقوالهم، وكان وقع كلام الأمير شديدًا في نفوس أعضاء المجلس حتى قال أحد هؤلاء الأعضاء: إن وقع كلامه كان كوقع كلام المسيو فنزيلوس، وكان الأمير يتكلم بالعربية، والكولونيل لورنس يترجم كلامه إلى الإنجليزية , ثم ينقل ترجمان كلام هذا إلى الفرنسوية، وكان الأمير يتكلم ببلاغة وحكمة وفاز فوزًا كبيرًا؛ لما ذكَّر سامعيه بأن مملكته دامت في عالم الوجود تسع مائة سنة. وخلاصة أقواله: أن والده ملك <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_15.d2e2015">الحجاز</placeName> لا يطلب أن يضم شبرًا واحدًا من الأرض إلى مملكته، ولكنه يطلب للعرب - ويريد بالعرب الشعوب التي تتكلم العربية - حق تعيين مصيرهم بحسب نظام التوكيل الدولي , وهو النظام الذي يعتقد أن البريطانيين مستعدون لتطبيقه على عرب <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_16.d2e2025">الحجاز</placeName> (؟) ولكنه لا يصر على توكيل دولة دون أخرى , ولا ينطق باسم عرب أفريقية، ولا يعارض الفرنسويين إلا حيث يحتمل أن يعارض الفرنسويون في مطالب الذين كانوا حلفاء دول الاتفاق أكثر من ثلاثة أعوام. ومما هو جدير بالذكر هنا أن فيصلاً طَلَب العِلم في الآستانة في حكم عبد الحميد وقضى أعوامًا في مدارسها , فهو لا يجهل تاريخ السياسة الأوربية الحديث، والصحف الفرنسوية تراعي قواعد اللياقة والمجاملة معه إذا استثنينا بضع جرائد لا يعتد بها. وليس ثمة تنافر جوهري بين مصالح إنكلترا ومصالح فرنسا، ولكن يجب حل هذه المسألة بأسرع ما يستطاع , وعندي أن هذا هو تعليل قرار المجلس الفجائي على أن يسمع أقوال الأمير. وقد وصفت <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة (<title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_13.d2e2052">الغلوي</title></bibl>) الأمير فيصلاً بقولها: إنه عميل للحكومة البريطانية , ذكي غيور , وقالت: إنها مقتنعة بأن المستر لويد جورج سيخفف من حدته، واهتمت به الصحف الأخرى، ولكنها اهتمت أيضا بالكولونيل لورنس اهتمامها بالأمير. وحادَثَ الأمير فيصل مندوب جريدة إكسلسيور، فأشار إلى الأقوال غير الصحيحة التي قالها الصحافيون الفرنسيون والبريطانيون عنه وعن المسألة العربية بالإجمال , ثم قال: (إن <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_17.d2e2068">الحجاز</placeName> لا يطمع بالتوسع وبسط السيادة ولا يرمي إلى ملك الشرق الأدنى , ولا يروم فتح البلدان) ثم قال: (وجل ما أطلبه هو تطبيق قاعدة الدكتور ولسن الخاصة بحق الشعوب في تعيين مصيرها على العرب في آسيا الصغرى، إن تحرير العرب لا يلاشي النفوذ الموجود، أو الذي يسعون لإيجاده في سورية , ولكنه يرقي هذا النفوذ بالطرق السلمية باجتناب كل نزاع قد ينشأ عن مقاصد ضم الأملاك المستور بستار كثيف أو شفاف، فالعرب يطلبون أن يعاملوا كما يُعامَل اليونان والصربيون والبلغاريون الذين خلُصوا مثلهم من استبداد الترك) اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_5.d2e2087">(*) عن عدد المقطم المنقول عنه ما قبله.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_5.d2e2090">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_7.d2e2092" ref="oape:pers:3807">عن <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_14.d2e2094">المقطم</title></bibl></persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p103" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3086.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_13.d2e2098"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="103" xml:id="pb_14.d2e2099"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_6.d2e2102">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_7.d2e2104">رد المنار على الناقد لذكرى المولد النبوي</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2107">
                تتمة [1] 
                الموضع الرابع عشر افتتان آل البيت بالغلاة فيهم أشار الناقد إلى قولنا في حاشية ص43 من ذكرى المولد بعد الثناء على آل البيت النبوي العلوي: وإن فتن الكثيرون منهم بغلاة المحبين، فكانت فتنتهم لهم أعم وأدوم من فتنة الأمراء الظالمين؛ إذ كان من أثرها في ذريتهم أن ترك أكثرهم العلم والأعمال النافعة استغناءً عنهما بشرف النسب غافلاً عن قول جدهم علي المرتضى- كرم الله وجهه -: (قيمة كل امرئ ما يحسنه) إلخ، وقال: (ولعل المناسب: وإن فتن بعضهم واغتر بشرف نسبه وترك العلم والأعمال النافعة غافلاً عن قول جده علي، إلخ؛ لأن إثبات الفتنة للأكثرية ينافي آية التطهير كما لا يخفى) . ونقول في الجواب: إننا لم نثبت الفتنة للأكثرين منهم، بل للكثيرين، وإنما ذكرنا أن أكثر ذريتهم - أي: المتأخرين منهم - تركوا العلوم والأعمال النافعة للأمة استغناءً عنهما بشرف النسب، وهذا أمر مشاهد معروف في الأقطار كلها؛ فإنك قلَّما تعد في بطن من بطونهم المشهورة المعظمة بنسبها علماءً محققين يؤخذ عنهم العلم والدين، أو رؤساء جمعيات ومصالح يرجع الناس إليهم في أمور دينهم ودنياهم، فإذا كان هذا هوالواقع فهو حجة على أن الآية الكريمة ليست بالمعنى الذي يقول به الناقد، وإن لم يكن هو الواقع فليرده بسرد أسماء العلماء الأعلام منهم في الحجاز و<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_18.d2e2152">اليمن</placeName> وسائر البلاد العربية والعجمية، وبيان نسبتهم العددية إلى الجاهلين المثبتة أنهم هم الأكثرون عددًا، وقد عُلم مما أوردناه في تفسير الآية من الجزء الماضي أن الآية في أفق غير أفق هذه المسألة. فالتحقيق أن قوله تعالى: {إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أَهْلَ البَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيراً} (الأحزاب: 33) إلخ، تعليل لما قبله من الأوامر والنواهي التي خوطب بها نساء النبي صلى الله عليه وسلم، وما قرنت به من الوعد بمضاعفة الأجر على الطاعة والوعيد بمضاعفة العذاب على المعصية، أي إن الله تعالى لا يريد بذلك إعناتكم والتضييق عليكم يا أهل البيت، وإنما يريد به إذهاب الرجس عنكم وتطهيركم بحملكم على امتثال ما أمركم به والانتهاء عما نهاكم عنه، فهو كقوله تعالى في تعليل الأمر بالوضوء والغسل والتيمم: {مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَكِن يُرِيدُ لِيُطَهِّرَكُمْ وَلِيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (المائدة: 6) . خاتمة النقد في العترة والسنة أشار الناقد إلى ما ذكرناه في تلك الحاشية من اختلاف الرواية في حديث الثقلين؛ إذ فسر الثقل الثاني في بعضها بالعترة وفي بعضها بالسُّنة، وقال: يظهر للعاجز أن رواية الأبدال المذكورة على حذف مضاف، أي: حملة سنتي، فتكون مخصصةً للرواية الأولى، كما أن الأولى مخصصة للثانية، فالمعنى: حملة سنتي الذين هم من عترتي، أو عترتي حملة سنتي، وأيضًا يظهر أن المراد بالطائفة من أمته التي لا تزال ظاهرةً على الحق قوَّامة على أمر الله إلى أن تقوم الساعة: هم عترته الحاملون لسنته، والله أعلم. أقول: إن هذا الجمع بين الروايتين قوي في المعنى ضعيف في اللفظ؛ فإن حذف المضاف لا يجوز إلا حيث تدل عليه القرينة، كقوله تعالى: {وَاسْأَلِ القَرْيَةَ} (يوسف: 82) وأما قوته في المعنى فظاهرة، وذلك عين ما أردناه بقولنا في أصل ذكرى المولد: (فتوفي صلى الله عليه وآله وسلم تاركًا للأمة ما إن تمسكوا به لن يضلوا من بعده: كتاب الله وسنته في تبيينه، وعترته العاملين بهما من أهل بيته) وأقول الآن: إنهم ثلة من الأولين وقليل من الآخرين، وقد هدم الناقد بقوله هذا جل ما كان بناه من جعل معنى هذين الحديثين وما ماثلهما عامًّا شاملاً للسلالة العلوية الفاطمية، من وُجد منها ومن يوجد إلى يوم القيامة. حتى إنني استغربت منه قوله في نقد الموضع الرابع عشر: (وإن فتن بعضهم واغتر بشرف نسبه) إلخ، بعد ما تقدم من تعصبه في المواضع السابقة لكفار قريش من أجلها، على أنه وإن أطلق ما يدل على ذلك بالإجمال، فإنه لا يعتقده إذا فكر فيه بالتفصيل، ولا نعرفه إلا محبًّا للحق وخادمًا للعلم وساعيًا إلى الإصلاح، وما ذاك إلا أثر شدة الحب، بأَولى الناس وأجدرهم بالحب. وإذا كان الصحيح عنده ما قال أخيرًا، فإنني أسأله سؤال مستفيد مخلص أن يدلني على من يعرف من أفراد هذه الطائفة التي ورد الحديث فيها من أهل هذا العصر عسى أن يكون لنا بهم من ولاء العلم والأدب وصلة القرابة والنسب، ما يعيننا على التعاون معهم على خدمة العلم والدين، والله يتولى الصالحين اهـ الرد. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_6.d2e2231">(1) يراجع بقية هذه المسألة في آخر ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0351" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_8.d2e2233">351</date> من المجلد العشرين.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_6.d2e2237">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_8.d2e2239" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p105" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3087.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_15.d2e2243"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="105" xml:id="pb_16.d2e2244"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_7.d2e2246"><tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2247">باحثة البادية وحفني ناصف (1) 
                وفاتهما وترجمتهما (باحثة البادية) لقب للأديبة الشهيرة (ملك) كريمة حفني ناصف بك، اختارته لتوقيع ما كانت تنشره من مقالاتها وشعرها في الجرائد كما يفعله كثير من المتنكرين والمتنكرات في الشرق والغرب، توفيت لعشر خلون من المحرم فاتحة هذا العام، ثم احتفل بتأبينها في اليوم الثاني من شهر ربيع الأول، وقد كان شهر وفاتها وما بعده من الفترة التي لم يصدر فيها المنار، وشهر تأبينها ضاق عما أعد له، فرجونا فيه بأن نكتب شيئًا في ترجمتها وتأبينها في هذا الجزء. وفي هذه الفترة بين الجزئين توفي والدها الأسيف، وكان قبل وفاتها مريضًا فضاعف الحزن عليها المرض حتى صار حرضًا انتهى بالموت، وكان سبب موتها هي الانتقال من الفيوم إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_19.d2e2277">القاهرة</placeName>، وهي مصابة بالنزلة الوافدة لأجل مواساته في إثر انكشاف كارثة كانت سبب مرضه أو سبب شدته، فأصيبت بما ضاعف النزلة، فكانت القاضية، وقد خسر القطر المصري - بل الأمة العربية - بوفاتهما ركنين من أركان النهضة العربية للرجال والنساء معًا، كما يتضح ذلك لغير العارف بفضلهما من أهل الأقطار البعيدة، مما تثبت من ترجمتها الوجيزة. 
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_8.d2e2291">باحثة البادية</head>
                هي كبرى أولاد حفني بك ناصف، عُني بتربيتها وتعليمها وهي في شرخ الشباب وزمن الجهاد في إصلاح التعليم وترقية الآداب، وضعها في المدرسة السَّنية، التي هي أرقى مدارس البنات الأميرية، فكانت أول ابنة مصرية نالت شهادتها الابتدائية، ثم انتقلت من القسم الابتدائي إلى قسم المعلمات العالي، فجدت حتى نالت شهادة هذا القسم فيه، وكانت الأولى أيضًا، وكان من مبادي التوفيق أن كان من أساتذتها في القسم الأول الشيخ حسن منصور وفي القسم الآخر الشيخ أحمد إبراهيم، وهذان الأستاذان في الذروة العليا من مدرسي علوم اللغة العربية وفنونها في مصر، علمًا وآدابًا وأخلاقًا وحذقًا في التعليم، ثم إنها اشتغلت بالتعليم في المدرسة نفسها، فكانت خير معلمة كما كانت خير متعلمة، امتازت بالذكاء النادر، والجد والاجتهاد، والتنزه عما ينتقد من عادات الفتيات في هذه البلاد، فتم لها بالتعليم ركنان من أركان العلم، أو طوران من أطواره الثلاثة التي لا ينضج عالم إلا بمجموعها، وثالثها الكتابة والتأليف الذي وجهت إليه عنايتها بعد زواجها، واختيارها بنفسها شؤون الحياة الزوجية وتدبير المنزل، ولم ينقصها من الخبرة التي تؤهلها لمرتبة الإصلاح النسائي على وجه الكمال، إلا الحرمان من صفة الأمومة والقيام على تربية الأولاد، فسبحان من تفرد بالكمال، الذي لم يلد ولم يولد ولم يكن له كفوًا أحد. ثم إن والدها زوَّجها برضاها من عبد الستار بك الباسل أحد زعماء العرب المصريين وشيوخهم، وهو وأخوه الأكبر حمد باشا الباسل رئيسا قبيلة الرماح المقيمة بجوار الفيوم، وقد امتاز هذان الأخوان في عربان الديار المصرية وغيرهم بالجمع بين فضائل البداوة ومحاسن الحضارة، والتنزه عن رذائلهما، فمن الأولى: الوفاء والسخاء والنجدة والمروءة وقري الضيف وإغاثة الملهوف، ومن الثانية: محبة العلم والأدب وأهلهما والاطلاع على شؤون الاجتماع والعمران، ولهما مشاركة في هذا وما يتعلق به من مسائل التاريخ القديم والحديث والقوانين، زادتها معاشرتهما للطبقة العليا من العلماء ورجال الحكومة والسياحة في أوربة وبعض البلاد الشرقية اتساعًا وصقلاً، ولكن هذه المزايا التي اجتمعت لزوجها وسعة الرزق التي هي في نظر أكثر النساء خير منها ومن النبوغ في أي علم من علوم الدين والدنيا، كان يظن أن سيعارضها ما هو أقوى منها في نظر فتاة مصرية تعلمت التعليم العالي، وهو زي عبد الستار بك العربي من الشملة البيضاء والطربوش المغربي، ذلك بأن وجهة التعليم بمصر أوربية يقصد بها فرنجة المصريين كما قال لورد كرومر، ومن شأن اللواتي يتعلمن ويتربين على هذه الطريقة أن ينفرن من كل ما هو وطني محض من الزي والعادات، ويفضلن كل ما هو تقليد للإفرنج منها، حتى إن بعض بنات الوجهاء المتعلمات لا يقبلن زوجًا لأنفسهن إلا من كان حاملاً لشهادة عالية من أوروبة، لذلك استغرب كثير من الناس رضاء (ملك ناصف) بقرين لها من شيوخ العرب، وإن كان بيته أرقى من بيت أبيها ثروةً، وأوسع معيشةً. كما يرى القارئ هذا فيما ننقله في هذه الترجمة من تأبين تلميذة الفقيدة وصديقتها (نبوية موسى) التي هي تلوها في الذكاء والتحصيل، وما ذاك إلا أن فطرة (ملك) وتربيتها المنزلية وهدي أستاذيها في المدرسة حالا دون إفساد التفرنج للبها، واستحواذ زخرفه على قلبها، وبذلك كانت جديرةً بمعرفة قيمة رجل من كرام أمتها، لم يخطبها إلا لعلمها وحسن تربيتها، ففضلته على الشبان المتفرنجين المتطرسين، المتورنين الذين انسلوا من شرف الصيانة وفضائل الدين. وجدت الفقيدة من قصر الباسل أجمل منظر يتجلى فيه ذوق المرأة وعلمها بتدبير المنزل، ووجدت من عبد الستار أوفى زوج تهنأ معه الحياة الزوجية لأديبة مثلها يتساهمان تفضيل المزايا المعنوية على المظاهر الصورية , ووجدت من حريته الأدبية ما مكنها من نشر أفكارها الإصلاحية، ويقل أن يوجد في المسلمين حتى المتفرنجين منهم من يرضى لزوجه أن تنشر آراءها في الصحف المنتشرة، وتتصدى لمناظرة أرباب الأقلام فيها، بل أكثر البنات اللواتي يتعلمن في مثل بلاد أوربة ينتهي بالزواج اشتغالهن بالعلم فلا يجدن بعده وقتًا للتأليف ولا لإنشاء المقالات للصحف، ولذلك كانت آثار النساء القلمية قليلةً جدًّا بالنسبة إلى عدد المتعلمات منهن في كل أمة إذا قوبلت بآثار الرجال بالنسبة إلى عددهم، ولكن عقيلة الباسل لم تجد من بيتها وبعلها إلا التنشيط على الكتابة والنشر. لآل الباسل هؤلاء ثلاث دور آهلة. (إحداها) : بجوار مزارعهم وقبائلهم من مديرية الفيوم بالقرب من مدينة الفيوم وتعرف بقصر الباسل، وهي سكنهم الأصلي، وفيها يكونون في أكثر أوقاتهم. و (الثانية) : بمدينة الفيوم نفسها. و (الثالثة) : في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_20.d2e2413">القاهرة</placeName> يقيم فيها حمد باشا أيام انعقاد الجمعيات التشريعية التي هو أحد أعضائها، ومن يتعلم من ولده في المدارس، ويختلف إليها هو وعبد الستار بك أيامًا من كل شهر لمصالح لهما في العاصمة، وللقاء أصدقائهما فيها، ويلم بها أزواجهما أيضًا، وقد حُبب لابنة حفني المقام في قصر الباسل لما فيه من اجتماع محاسن الحضارة والبداوة، وصفاء العيشة الخلوية مع رفاه العيشة الحضرية وزينتها، وتسنى لها فيه اختبار حال الفلاحين المقيمين بقرية قصر الباسل، وسكان الخيام من البدو المخيمين بجواره، فكانت تعاشر نساء الفريقين، وتتعرف على حال حياتهن الزوجية، ومن ثم انتزعت لنفسها لقب (باحثة البادية) . ظهر اسم (باحثة البادية) أول مرة في صحيفة (الجريدة) سنة 1326 في ذيل اقتراح بناء مدفن لعظماء رجال مصر، فرددنا على هذا الاقتراح في المنار ردًّا دينيًّا رجحنا أن المقترح رجل متنكر فقلنا في أول الرد: نشر هذا الاقتراح بتوقيع (باحثة البادية) وما هو إلا خيال باحث في الحاضرة، أو تمني متفرنج في العاصمة، إلخ (راجع ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0380" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_9.d2e2442">380</date> م11) وقد أخبرني عبد الستار بك من عهد غير بعيد أنها أرادت يومئذ أن ترد على المنار، واستشارته في ذلك فأشار عليها بأن لا تفعل قائلاً: إنك لن تستطيعي أن تجادلي كاتبًا من أئمة الدين في مسألة دينية كهذه   ثم إنه علم منها بعد ذلك أنها استنبطت من ذلك أنه يكره لها أن تكتب في الصحف مطللقًا، فصرح لها بأن ظنها هذا خطأ، وأنه لا يكره أن تكتب ما ترجى فائدته، فكان هذا بدء حياتها الإصلاحية وخدمتها العامة، فالعامل في هذه الحياة الاستعداد الفطري، ثم دار النشأة وروحها الوالد الذي نبين كنهه في ترجمته، ثم المدرسة وروحها من ذكرنا من الأساتذة، ثم دار الزوج وهو روحها، وقد ذكرنا من أمر هذا العامل الأخير ما يعرف به قدر تأثيره في هذه الحياة، فهذه العوامل هي التي كونت (باحثة البادية) في حياتها التي تتجلى للقارئ في مقالاتها الخالدة وآثارها الباقية، ولما لم يجتمع ذلك لغيرها من بنات مصر في هذا العصر كانت في مسلمات مصر نادرةً شاذةً. 
                مقالاتها وآثارها القلمية كتبت مقالات كثيرة، ونظمت بعض القصائد والمقاطع من الشعر، وألفت عدة خطب في محافل اجتمع فيها مئات من كرائم النساء في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_21.d2e2480">القاهرة</placeName>، وشرعت في تأليف كتاب في حقوق النساء في الإسلام وفي أوربة لم يتم، وقد نشر أكثر ما كتبت في الجريدة وجمع بعضه في كتاب سمي (النسائيات) وطبع الجزء الأول منه في سنة 1328 , فقرظه نفر من الأدباء والعلماء، وقد ذكرت في تأبينها أن آثارها القلمية تدور على بضعة أقطاب، أو تدخل في ستة أبواب: (الأول) : تربية البنات، وتعليمهن في البيوت والمدارس. (الثاني) : المرأة - تأثيرها في العالم - تأثيرها الخاص في زوجها وولدها وأهلها - ما ينبغي لها في كل طور من أطوار حياتها - أحوال القرويات والبدويات والمدنيات - المقارنة بين المرأة المصرية والمرأة الإفرنجية - الجمال والعادات والأزياء. (الثالث) : الزواج - سنه - حقوق الزوجين والعشرة بينهما - تقصير كل منهما فيما يجب عليه - تزوج المصريين بالأجنبيات. (الرابع) : الحجاب والسفور. (الخامس) : الرجال والنساء - جناية كل منهما على الإنسانية بجنايته على الآخر - وظائف كل منهما - مزايا كلٍّ ومساويه. (السادس) : شجون وشؤون عامة، كوصف البحر، والعيشة الخلوية والجمال، وأقلها شوارد شعرية في الحال الاجتماعية السياسية. وقيمة هذه الآثار ومزيتها التي استحقت به الفقيدة الترجمة في المجلات العلمية والإصلاحية، وتأبين فضلاء الرجال لها في حفلة عامة، هي في نظري أنها إصلاحية جاءت وسطًا بين آراء المحافظين الجامدين على كل قديم، والمتهافتين كالأطفال على كل جديد، وأن الكاتبة مستقلة فيها غير مقلدة. (للترجمة بقية) ((يتبع بمقال تالٍ))   
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_7.d2e2533">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_9.d2e2535" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n21-p109" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3088.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_17.d2e2539"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="109" xml:id="pb_18.d2e2540"/>


         
         <div type="section" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_8.d2e2542">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_9.d2e2544">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2547">
                
                (منتخبات في أخبار <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_22.d2e2553">اليمن</placeName>) من كتاب (شمس العلوم ودواء كلام العرب من الكلوم) لنشوان بن سعيد الحميري. أما كتاب شمس العلوم فقد قال صاحب كشف الظنون فيه ما نصه: (شمس العلوم في اللغة ثمانية عشر جزءًا لنشوان بن سعيد الحميري اليمني المتوفى سنة 573 ثلاث وسبعين وخمسمائة، سلك مسلكًا عربيًّا يذكر فيه الكلمة من اللغة فإن كان لها نفع من جهة ذكره، وذكر في كل مادة أبواب الكلمة واستعمالاتها ثم اختصره ابنه في جزئين وسماه: (ضياء الحلوم في مختصر شمس العلوم) أول شمس العلوم: (أما بعد مستحق الحمد) إلخ اهـ ولم يتكلم على المختصر، وفي مقدمات كتاب المنتخبات كلام عنه وعن مؤلفه ونسخه وسماعه، ومما ذكر فيها عن المختصر: (الجزء الأول) من كتاب المختصر من شمس العلوم، ودواء كلام العرب من الكلوم، إملاء القاضي السيد أديب الأدباء وقدوة النجباء، إمام الأئمة وسراج الظلمة: أبي عبد الله محمد بن نشوان بن سعيد الحميري طول الله تعالى مدته، وأعلى في الدارين درجته) . وأما هذه المنتخبات فتدل أن الكتاب معجم لغوي أدبي تاريخي، لكن رأينا عناية صاحب المنتخبات خاصة بما في الأصل من لغة حمير وتاريخها، ولا سيما ملوكها وأمرائها وشعرائها وسائر تاريخ <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_23.d2e2591">اليمن</placeName>، وفي مادة (س ن د) منه صورة حروف المسند، وهو خط حمير، قال: وهو موجود كثير في الحجارة والقصور، وكان يكتب حروفًا مقطعةً كالخطوط الإفرنجية، ولكن يفصل بين الكلم بالصفر عندهم وهو حرف الألف في خطنا. طبعت هذه المنتخبات في مطبعة (بريل بليدن) سنة 1916، وكتب على طرتها بعد ما تقدم من اسم الكتاب المنتخبة منه، واسم مؤلفه (وقد اعتنى بنسخها وتصحيحها عظيم الدين أحمد) وصفحاتها 119، وإذا أضيف إليها صفحات الفهارس كان المجموع 163 صفحةً، وهو من الكتب التي طبعت على نفقة أوقاف ذكرى مستر جب الشهير، وله مقدمات وتعليقات على الكتاب بالإنكليزية، وطبعت في الجانب الأيسر فيها كلام عن مؤلفه ورواته واختلاف نسخه. *** (كتاب العقود اللؤلؤية في تاريخ الدولة الرسولية) الكتاب من تأليف الشيخ علي بن الحسن الخزرجي، وقد عني بتصحيحه وتنقيحه الشيخ محمد بسيوني عسل المصري، وطبع على نفقة أوقاف ذكرى مستر جب بمطبعة الهلال بمصر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1332" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_10.d2e2624">1332</date> هـ - 1914، وأهدي إلينا الجزء الثاني منه منذ أشهر، ولكن لم يرسل إلينا الجزء الأول، وصفحات الجزء الثاني 320 وهي بقطع المنار وبضم الفهارس إليها تبلغ الصفحات 486 وهو يدخل في ثلاثة أبواب، الأول منها في أخبار الدولة المجاهدية، والثاني: في قيام الدولة الأفضلية ووقائعها، والثالث: في قيام الدولة الأشرفية الكبرى وبعض أيامها، وعسى أن لا نحرم من الجزء الأول وأن نوفق إلى كتابة نبذة في بني رسول عند تقريظه. *** (حضارة العرب) كتاب علمي وجيز صغير الحجم، كبير الفائدة، جمع فيه واضعه أسعد أفندي داغر خلاصةً من تاريخ العرب في الجاهلية والإسلام في أربعة فصول: (الأول) : في تاريخ عرب الجاهلية، أو العرب قبل الإسلام. (الثاني) : في تاريخ العرب بعد الإسلام من عصر الخلفاء الراشدين إلى العصر العثماني التركي وفيه نبذة في صفات العرب وأخلاقهم وعاداتهم وملابسهم وآدابهم وآداب الأكل عندهم. (الثالث) : في علوم العرب اللغوية والدينية والأدبية والعقلية والكونية والرياضية والسياسية والاقتصادية. (الرابع) : في فنون العرب الحربية والبحرية والعمرانية، والجميلة. وقد قال المؤلف في خاتمة كتيبه الجميل: (يرى القارئ مما تقدم أننا أوردنا في هذا الكتاب بعض مفاخر العرب بغاية ما يمكن من الإيجاز، وأننا اقتصرنا على كليات علومهم دون جزئياتها وفروعها؛ لأننا لو أردنا الإحاطة بها كلها لاحتجنا إلى مجلدات ضخمة، وقد جعلنا غايتا من هذا المؤلف الصغير الإشارة إلى ما أحدثه العرب من الاكتشافات والاختراعات، وما لهم من الآثار الخالدة في عالم الفنون والصناعة، وما وضعوه من العلوم، وما استدركوه فيها على المتقدمين من تصحيح أو تكميل مما ثبتت صحته وتناوله الخلف من بعدهم، وهو ليس إلا نقطةً من بحر، أو جزءًا من كل) . وفي الكتاب زهاء تسعين رسمًا، بعضها للأناسي المشهورين وأولهم حمورابي صاحب أقدم شريعة عرفت في التاريخ البشري، وبعضها للمدن والقصور والمساجد، وغيرها من المباني، وبعضها للنقود والكتابة والأواني والنسيج والآلات الحربية والعلمية، كالمنجنيق والإصطرلاب والمرصد، وبعضها للأقطار والممالك، وهو ما يسمونه الخرائط، وهو محرف مأخوذ من مادة (خرت الأرض) وهو معرفة مضايقها وأنحائها. كل هذه الرسوم وتلك المسائل الكثيرة قد أودعت في أقل من مائة وخمسين ورقةً من قطع أصغر من قطع المنار، فقال بعض المنتقدين: إن هذا فهرس لا كتاب، وهذا قول خطأ ليس بصواب، فإن الفهرس عناوين ناقصة، وهذه مسائل وقضايا تامة، وعندي أن وجود مثل هذا الكتاب في أيدي القارئين من هذه الأمة العربية ضروري؛ لأنه خلاصة وجيزة لتاريخ أمتهم المدني يسهل فهمهما وتعميمها بين جميع الطبقات والأصناف حتى يكون جمهور الأمة على علم إجمالي بمآثر سلفه ومفاخرهم، يُرجى أن يبعثهم على إحياء مجدهم وتجديد عهدهم. وينتقد على الكتاب أن بعض مسائله غير محررة، وسبب ذلك أنها ذكرت على سبيل النموذج لا التحرير والتحقيق، ومن ذلك التفرقة بين بعض العلوم والفنون، وذكر أعظم رجالها وأئمتها، ويتبع ذلك التساهل في التعبير كقوله في الكلام عن التصوف: قيل: التصوف نسبة إلى الصوف، أراد أن يقول إن التصوف مشتق من الصوف، أو أن الصوفي منسوب إلى الصوف الذي كان يلبسه. وفيه أغلاط طبعية لم تذكر في آخر الكتاب من جدول التصحيح ككلمة (الذكاة) وصوابها (الزكاة) وكلمة (الفاني الباقلاني) وصوابها (القاضي الباقلاني) كلاهما في ص 153 , ومثل هذا غير مقلل من فائدة الكتاب التي بيناها، وقد طبع الكتاب بمطبعة هندية ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_24.d2e2729">القاهرة</placeName> سنة 1336 وتوجه مؤلفه باسم الأمير فيصل الشهير - جعله تقدمةً له - فنال منه جائزةً سَنيةً، وهو يباع في مكتبة المنار وغيرها، وثمن النسخة منه 35 قرشا. *** شذرات (لقب السيد والسي) ابتدع بعض الجرائد العربية المحدثة في زمن الحرب إطلاق لقب: (السيد) على كل أحد، وجعله بدلاً من كلمة أفندي التركية، و (مسيو ومستر) الإفرنجيتين، فأنكر ذلك السواد الأعظم من العرب، المسلمين والنصارى جميعًا؛ لأن أكثر المسلمين يخصون بهذا اللقب آل بيت الرسول عليه وعليهم الصلاة والسلام، وبعضهم يجعله للحسينيين منهم، ويخص الحسنيين بلقب (الشريف) ولا يشذ عن هذا التخصيص إلى استعمال هذا اللقب لتعظيم كل من يراد تعظيمه إلا القليل من الشاميين والأقل من غيرهم، ويرى بعض الباحثين أن الأصل في ذلك نزعة ناصبية أو يزيدية، وأما النصارى فيخصون بهذا اللقب سيدنا عيسى عليه الصلاة والسلام، وبعض كبراء رجال الدين كالبطرك والمطران، وقد سبق المغاربة والمصريون إلى استعمال كلمة (السيّ) في هذا المقام، ويظن كثيرون أنها مختصرة من كلمة السيد، والصواب أن هذا لفظ مستقل، مكسور السين مشدد الياء، ومعناه: المثل، ومثناه: (سيَّان) مستعمل، وجمعه: أسواء كشبه ومثل، وأشباه وأمثال، وهو جدير بأن يعمم في الاستعمال. *** خسارة سورية من رجال العلم والدين خسرت سورية في أثناء هذه الحرب أكبر رجال الدين فيها علمًا وهديًا وأخلاقًا: الشيخ عبد الرزاق البيطار، والشيخ محمد كمال الرافعي الطرابلسي، وإننا ننتظر من أوليائهما أن يوافونا بمذكرتين من تاريخهما نستعين بهما على ترجمتهما.   
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_8.d2e2784">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_10.d2e2786" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3089.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_19.d2e2791"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_20.d2e2792"/>


            </body>
   </text>
</TEI>