<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="3"
                                 to="3"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="24"
                                 to="24"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">24</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P735.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1318"
                      change="#d3e146">1318</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">25 أكتوبر 1900</date>م
<pb n="n3-p553"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P736.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العلم والجهل</head>
               <lb/>مثال للعلم والجهل. سعي بعض عربان مصر بافتتاح المدارس. الانتقاد<lb/>عليهم ورده. تعليم الأزهر. ما يحتاجه الأزهر من الإصلاح. ما تحتاجه<lb/>المدارس الأميرية. ما يطلب من المدارس الأهلية. مقاصد مؤسسي المدارس في<lb/>الغالب. أكل أموال الفلاحين بالربا الفاحش بسبب الجهل. الجمود على التقاليد<lb/>والخرافات بسببه. روح استقلال الفكر في التعليم الجديد.<lb/>{قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 9) .<lb/>العلم خير كله والجهل شر كله فلا ينبغي للبيب أن يقول: إن الجهل الكثير<lb/>خير من العلم القليل الذي لا يفي بحاجة البلاد لأن هذا تفضيل للشر الكثير على<lb/>الخير القليل. العلم سعادة والجهل شقاوة ولا يختار ناصح لقومه الشقاوة على<lb/>السعادة إذا رأى أن ما تطلبه من وسائل الإسعاد ناقصًا غير تام أو رآها تختار غير<lb/>الأولى منها على ما هو أولى. العلم نور لامع وضياء ساطع والجهل ظلمات<lb/>بعضها فوق بعض , ولا يقولن بصير: إن الظلمة الحالكة أفضل من النور الضئيل ,<lb/>وإن من فاتته القناديل الكهربائية فليكسر المصابيح الزيتية. كما لا وجه له أن<lb/>يقول: إن النور مذموم وضارٌّ لأن الأشرار يتمتعون به بما يتقلبون في السيئات<lb/>ويسيرون في خطط الخطيئات , ولولاه لما تمَّ لهم ذلك التمتع فإن الذي يذم النور<lb/>بمثل هذا ويذم العلم بأنه يكون شاغلاً للآخذين به عن الأعمال والمكاسب ونحو ذلك<lb/>هو كمن يذم العينين لأن من الناس من يسرحهما تسريحًا مذمومًا محرمًا , ويذم<lb/>الأذنين لأنه يسمع بهما ألفاظ الهجر والفحش , ويذم العقل لأن من الناس من<lb/>يستنبط به المكايد والحيل لهضم حقوق إخوانه.<lb/>قام بعض أهل الغيرة من عربان مصر يسعى في إنشاء مدرسة أو مدارس<lb/>لتعليم أبناء قومه , فاستنكر هذا الأمر بعض الناس وانتقدوه وذهبوا إلى أنه يفسد<lb/>على العربان معيشتهم ويبطل نظامهم , ويكون مجلبة الشقاء والتعاسة لهم حتى<lb/>اضطر المقترح للاعتذار ودفع الالتباس. وتبرئة النفس من إرادة الشر أمام الناس.<lb/>فيا لله ولهذا الإنسان ما أغرب أطواره. وأعجب أوطاره. وما أبعد فكره. وأفعل<lb/>سحره. وما أسحر بيانه وأغوى شيطانه. وما أقوى هواه. وأضعف هداه. يذم<lb/>العلم والتعليم. ويريك أنه يهديك إلى صراط مستقيم.<lb/>تقول هذا مجاج النحل تمدحه <gap resp="#org_MS"/> وان ذممت فقل قيءُ الزنابير<lb/>مدح وذمٌّ وذات الشيء واحدة <gap resp="#org_MS"/> إن البيان يُرِي الظلماء كالنور<lb/>العلم كالعقل والحواس لا تذم بحال. وإنما تبيَّن الطريقةُ المثلى للاستعمال.<lb/>ألا ترانا ننتقد دائمًا طريقة التعليم في الأزهر الشريف ولكننا لا نقول: إن<lb/>عدم الأزهر أو عدم العلم والتعليم فيه خير من وجوده على ما نعلم في ذلك من<lb/>المضرات وقد انتقدنا وغيرنا من الكتاب على المدارس الأميرية ونظارة المعارف<lb/>العمومية كما انتقدنا وننتقد المدارس الأهلية وتعليمها وتربيتها (إن كان فيها تربية)<lb/>ولا نعني بشيء من ذلك أن الجهل خير من العلم أو أن إهمال التعليم خير من التعليم<lb/>الناقص إن نريد إلا الإصلاح ما استطعنا فمن يستطيع الكلام قولاً أو كتابة يجب<lb/>عليه أن يتكلم بما يعتقده إصلاحًا وإلا كان خائنًا لأمته وملته وبلاده وعسى أن<lb/>يفعل من يستطيع الفعل والله الموفق لمن يشاء من عباده.<lb/>نطلب من مشيخة الأزهر إصلاح طريقة التعليم ليقرب التحصيل على<lb/>الطلاب فيخرج لنا في كل سنة من المجاورين المعدودين بالألوف مئات أو عشرات<lb/>من المرشدين والوعاظ والمعلمين للدين والآداب ونطلب أيضًا ملاحظة التربية مع<lb/>التعليم فإن علماء الاجتماع عامة وعلماء البيدلجوجيا (التربية والتعليم) خاصة<lb/>مجمعون على أن التربية هي أقوى الركنين وأنفع العنصرين وأن السعادة قد تنال<lb/>بتربية من غير تعليم - غير ما تستلزمه هي - ولكن التعليم وحده لا يغني غناءَها<lb/>ولا يسد مسدها , ولا توجد في الدنيا مدرسة لملة من الملل لا يوجد فيها للتربية اسم<lb/>ولا مسمى كمدرسة الأزهر , وعذر مشيخة الأزهر في هذا أن إلزام طلاب العلم<lb/>بالنظافة والأدب والنظام في المعيشة والسيطرة عليهم في سيرتهم الشخصية أمر لم<lb/>يجر عليه الشيوخ السابقون وتحكم في حريتهم بغير مسوغ شرعي والجواب عنه أنه<lb/>من الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر الواجبين بنص الكتاب العزيز وأن المعلم<lb/>قيم شرعي كالوالدين فيطلب منه من التربية ما يطلب من الوالدين , وإننا نرى<lb/>كثيرين من الشيوخ المدرسين يشتمون المجاورين ويهينونهم لأمور ليست بذات بال<lb/>ويتسنى لهم إرشادهم للآداب والفضائل باللين والهداية من غير تحكم يسيء. على<lb/>أن هذه الحرية المطلقة هي التي جعلت الأزهر عبرةً للمعتبرين واستعبارًا<lb/>للمستعبرين (كما استعبر تلك الكونتة الروسية التي جاءت من بلاد روسيا إلى<lb/>مصر لتشاهد عز الإسلام وأعظم مدارسه العالية - الأزهر - فلما دخلت هذه<lb/>المدرسة الطائرة الصيت لم تملك عبرتها أن تسيل على خدودها حتى خرجت آسفة<lb/>حزينة) .<lb/>ونطلب أمرًا ثالثًا مهمًّا وهو أن يكون لطلاب العلم في الأزهر إلمام بمبادئ<lb/>العلوم التي عليها مدار المدنية الحاضرة والسعادة الدنيوية , فإن الإسلام ما جاء إلا<lb/>ليهب الناس السعادتين والفوز بالحسنيين وذلك كعلم الاجتماع وعلم حفظ الصحة<lb/>ومبادئ التاريخ الطبيعي وغير ذلك من الفنون المتداولة بين الناس في هذا العصر<lb/>وبذلك يستعدون للدعوة إلى الدين وحفظه ومخاطبة الناس على قدر عقولهم كما<lb/>يجب على ورثة الأنبياء.<lb/>ونطلب من نظارة المعارف أن تقرن في المدارس التربية الدينية بالتربية<lb/>الجسدية والعقلية وأن تزيد عنايتها باللغة العربية لكيلا تتلاشى أمام اللغة الإنكليزية<lb/>إذا دامت هذه على تقدمها وتلك على تأخرها.<lb/>ونطلب من المدارس الأهلية ما نطلبه من المدارس الأميرية وزيادة مهمة إذا<lb/>وجدت كانت هذه المدارس قرة عيون الأمة ومنتهى رجاء البلاد , وهي إشراب<lb/>قلوب التلامذة أن ثمرة التعليم والتربية ليست محصورة في وظائف الحكومة وإنما<lb/>ثمرتها سعادة الحياة والاستعداد لإتقان أي عمل يتصدى له المتعلم من زراعة<lb/>وصناعة وتجارة وإمارة , إذ المطلوب لإسعاد الأمة أن يعم التعليم والتربية جميع<lb/>أفرادها وتبقى مع ذلك كل طبقة من الطبقات على عملها وكسبها.<lb/>نرحب بالمدارس الأهلية ونثني على مؤسسيها ونلهج بشكرهم وحمدهم<lb/>وسخائهم ورفدهم , وإن كنا نعلم أن منهم من لا يقصد بإنشاء المدرسة إلا التجارة<lb/>والكسب , ومنهم من يطلب الأحدوثة وحسن الذكر , ولا يهمه بعد ذلك استفاد<lb/>المتعلمون ما هي الغاية الحقيقية من التربية والتعليم أم لم يستفيدوا لعلمنا أن الرياء<lb/>قنطرة الإخلاص وأن المتعلم أقرب إلى الإصلاح من الجاهل المطلق وإن كان هذا<lb/>محل نظر.<lb/>أرأيتك هذا الفَلاَّح الذي يلعب به المرابون لعب الصبيان بالكرة فيأخذون منه<lb/>الربا أضعافًا مضاعفة , ثم يشترون قطنه بثمن بخس لو كان متعلمًا هذا التعلم<lb/>الناقص هل كان يتسنى لهم غشه إلى هذا الحد؟ ؟<lb/>أرأيتك هذا العامي الذي أفسدت عقله وروحه ونفسه التقاليد الباطلة والخرافات<lb/>القاتلة ولا يفهم لك دليلاً ولا برهانًا. ولا يراجع في تقليده عقلاً ولا وجدانًا؟ لو<lb/>تعلم هذا التعلم الناقص ألا يستعد بذلك عقله لفهم الدلائل. والتمييز بين الحق<lb/>والباطل. إذا ألقي إليه ذلك ممن يفهمه , وتصدى لتعليمه إياه من يعلمه؟<lb/>بلى إنه يستعد بهذا التعليم تعليم المدارس لكل هذا ولما هو أعلى منه، وذلك<lb/>أن فيها روح استقلال الفكر ولكن هذا الروح مفقود من الأزهر , وكل ما فيه من<lb/>العلم تقليدٌ أعمى لبعض المصنفين من المتأخرين لحسبان أن من يفند قول واحد<lb/>منهم يخرج من الدين أو العلم , ولكننا نرى هذا الروح قد رضي عن الأزهر<lb/>وطفق يسري فيه بالتدريج، ونسأل الله التوفيق للكمال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p558"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P737.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أمالي دينية<lb/>(الدرس السادس عشر)<lb/>
               <lb/>م (46) طول العمر:<lb/>هذه المسألة من فروع عقيدة القضاء والقدر والنظر فيها من حيث الأسباب<lb/>واتصال المسببات بها لا إشكال فيه؛ لأنه مبني على الظواهر , وللإنسان عمر<lb/>طبيعي هو مستعد لأن يبلغه إذا لم تعارضه أسباب أخرى تحول دون ذلك كالقتل<lb/>والغرق وكالأمراض التي تفضي إلى سرعة الانحلال وانطفاء سراج الحياة أو<lb/>ينقطع عنه مدد النموّ الذي تقوم به الحياة حتى تبلغ الأجل المستعدة لبلوغه في أصل<lb/>نظام الفطرة. ومثل الإنسان في هذا سائر الأجسام الحية حتى النبات فإن القطن<lb/>مثلاً له أجل محدود في الطبيعة ولكنه لا يبلغه إذا حالت دون ذلك الأسباب العارضة<lb/>كأن يقلع بعد نباته بشهر أو شهرين , أو يمنع عنه السقي الذي يغذيه ويمده حتى<lb/>يبلغ أجله. فإذا عَدَا عادٍ على حرث قوم فاقتلع بعض هذا القطن , يصح أن نقول:<lb/>إنه لو لم يقلعه لبقي حيًّا إلى أن يثمر , كما يصح أن نقول: إن ذلك الشاب لو لم<lb/>يغرق لعاش مدة طويلة لأن بنيته مستعدة لذلك , وكذلك لو لم يتعرض للمرض<lb/>الفلاني الذي أصابه بالعدوى؛ لكان جديرًا بأن يطول عمره ويعيش عيشة راضية.<lb/>كل هذا يصح أن يقال بالاعتبار الذي ذكرناه وهو ما ثبت عقلاً ووجودًا وشرعًا<lb/>بالوجه العام المثبت لارتباط الأسباب بالمسببات.<lb/>ثم إنهم يطلقون لفظ (الأجل) ولفظ (العمر) على المدة التي يعيشها الإنسان<lb/>وغيره بالواقع، ونفس الأمر لا على المدة التي هو مستعد لبلوغها عند انتفاء<lb/>الموانع , والأجل بهذا المعنى لا يعرف إلا بالوقوع فمتى مات المرء يعلم أن هذه<lb/>المدة التي قضاها هي أجله في الواقع ونفس الأمر , ولما كان الله وحده هو الذي<lb/>يعلم ما سيعرض على الأحياء من الفواجع الفجائية. والتهاون بالتدابير الصحية.<lb/>فيقطع آجالهم الطبيعية الاستعدادية. أطلق الأجل على علم الله تعالى بالعمر , وبهذا<lb/>المعنى قالوا: إن العمر لا يزيد ولا ينقص وهو صحيح إذ لو وقع في الوجود<lb/>خلاف ما يعلم الله تعالى أنه سيقع لكان العلم جهلاً وقد فرضناه علمًا وبرهنا عليه.<lb/>الدين دين الفطرة والشريعة حنيفية سمحة ليلها كنهارها لا شبهة فيها ولا حيرة<lb/>ولكن انتشار الجهالة في المسلمين بعد السلف قذفهم في تيهور الحير وطوّح بهم في<lb/>مهاوي المشكلات. وأعظم بلاء حل بهم من قبل دينهم عدم فهم القضاء والقدر على<lb/>وجهه المعقول الذي شرحناه حيث خرجوا به إلى الجبر وإنكار أثر الأسباب في<lb/>المسببات حتى صار من يطلب الشيء من سببه ويرى أنه يوجد بوجوده وينتفي<lb/>بانتفائه يعد من فاسدي الاعتقاد كأن الإنسان عندهم لا يكون مسلمًا صحيح الاعتقاد<lb/>حتى يمتلخ عقله وينتزع وجدانه ويكابر حسه وينكر الوجود نفسه , وكأن المسلم<lb/>خلق لأن يجهل كل شيء ويترك كل سعي وكسب ويبسط يديه إلى القضاء والقدر<lb/>لتفيض عليه الأرزاق والبركات والخيرات بإبطال نظام الكون وتبديل سنن الخليقة<lb/>ونواميس الطبيعة التي لا تتبدل ولا تتحول. إذا قال الطبيب: إن مداراة الصحة<lb/>على الوجه الفلاني سبب في طول العمر أو يطيل العمر؛ يقول الجاهلون: قد كفر<lb/>وإذا صدقه المؤرخ الإحصائي فذكر عدة بلاد وممالك قلت فيها الوفيات منذ<lb/>انتشرت فيها المعارف الطبية , وصار تعليم فن حفظ الصحة (الهيجين) عامًّا في<lb/>ذكرانها وإناثها؛ يقولون: قد كذب واختلق. أفلا يرون كيف يفتك الطاعون في<lb/>الهند كما كان يفتك بأوربا في العصور الغابرة وكذلك الهيضة المعروفة بالهواء<lb/>الأصفر سالمت الغرب ولم تزل عدوة فتاكة في الشرق. إذا أوردت مثل هذا؛<lb/>يعترضك المتحذلقون الشاكون المشككون بذكر شواذ لا يعرفون أن لشذوذها أسبابًا<lb/>وقف عليها الطبيب ونحوه , وإذا لم يقف على بعضها يتلمسه حتى يجده كما وقع<lb/>للأطباء وغيرهم من علماء الكون في مسائل لا تحصى.<lb/>إذا قال الطبيب: إن كذا يطيل في العمر أو يقصر فهو لا يعني بالعمر ما قدر<lb/>الله في سابق علمه لأن وظيفته ليس من موضوعها انكشاف المعلومات لله تعالى أو<lb/>عدم انكشافها - على فرض جواز ذلك , وإنما موضوعه بدن الإنسان من حيث<lb/>يمرض ويصح وما يكون من أثر ذلك في طول البقاء وعدمه واستمداده من التجارب<lb/>التي تنكشف بها سنن الله في الخلق وتعرف بها الأسباب التي أناط الله تعالى بها<lb/>الحوادث وجودًا وعدمًا فهو بهذا أعلم منهم بقضاء الله وتقديره لوقوفه على سننه في<lb/>هذا التقدير.<lb/>كيف ينكر مسلم أن شيئًا من الأشياء. يكون سببًا في بسطة الأجل وطول<lb/>البقاء. وهو أمر ثابت في الفطرة , ودينه دين الفطرة وثابت في العقل ودينه مبني<lb/>على العقل وثابت بالنقل أيضًا. روى البخاري ومسلم من حديث أنس رضي الله<lb/>عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من أحب أن يبسط له في رزقه<lb/>وينسأ له في أثره (أي يؤخر له في أجله) فليصل رحمه) وروى ابن ماجه من<lb/>حديث ثوبان رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا يرد<lb/>القدر إلا الدعاء , ولا يزيد في العمر إلا البر , وإن الرجل ليحرم الرزق بالذنب<lb/>يصيبه) والأحاديث في هذا المعنى كثيرة , والبحث في زيادة الرزق كالبحث في<lb/>طول العمر سواء لأن لكل منهما أسبابًا , وعلماء الكون إنما يتكلمون باعتبار<lb/>الأسباب , وأما بالنسبة لما في علم الله تعالى فليس من موضوعهم ولا غيرهم لأن<lb/>ما في علم الله إنما يعرفه الناس بوقوعه إلا ما له سنن مطردة لا تنازعها سنن<lb/>أخرى كسير الكواكب فإننا نعلم أن الشمس تغرب بعد كذا ساعة وتكسف في يوم كذا<lb/>ومتى يبتدىء الكسوف ومتى ينتهي. ولما تصدى المسلمون لإدخال الدين في كل<lb/>بحث , وخلطوا الكلام في الأسباب الظاهرة بالكلام في العقائد جعلوا لهذه المسألة<lb/>مخرجًا سموه (القضاء المعلق) يعنون أن المسببات معلقة في علم الله تعالى<lb/>بأسبابها فإذا وقعت الأسباب؛ وقعت معها المسببات لا محالة وإلا فلا , وهو قول<lb/>صحيح ولا فرق فيه بين السبب الذي علم بالاختبار والوجود والسبب الذي علم<lb/>بالشرع , بل الأول أقوى لأن الثاني يحتمل التأويل فيما إذا لم يكن نصًّا قطعيًّا والله<lb/>أعلم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p566"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P738.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشوقيات</head>
               <lb/>ذكرني بالشوقيات صدور أمر مولانا العزيز العباس أيده الله تعالى بالإنعام<lb/>على صاحبها الأديب الفاضل أحمد شوقي بك بلقب (شاعر الحضرة الخديوية)<lb/>والإذن له بأن يكتب هذا على دواوينه ومؤلفاته.<lb/>ذكرني هذا - وما كنت ناسيًا - بأن صاحب الشوقيات تفضل بإهدائها وأنني<lb/>لما أقيم بشكر هذه اليد له بالتقريظ الذي تستحقه , وما كان مني هذا عن تعمد<lb/>ولكنني نظرت فألفيت أن التقريظ إما إظهار محاسن الكتاب الذي يقرظ للتشويق إليه<lb/>والترغيب فيه وإما الانتقاد على مساوئه. فأما إظهار المحاسن لأجل التشويق فما<lb/>أغنى غانيات (الشوقيات) عنها وعن لازمها من الإشهار فهي التي جاوزت<lb/>الأمصار حتى عمت شهرتها الأقطار.<lb/>سارت بها الركبان تطوي نفنفًا <gap resp="#org_MS"/> فنفنفًا وسبسبًا فسبسبًا<lb/>ولذلك لجأ الأدباء والكتاب في تقريظها إلى الكلام العام في الشعر ومحاسنه<lb/>وتأثير التخييل في الوجدان، والحمل على ما يريد الشاعر منه، والشوقيات لم تدع<lb/>في هذا المقام مقالاً لقائل حيث وفته حقه في المقدمة التي شهدت لشوقي بك بالإجادة<lb/>في المنثور كالمنظوم، وهي التي لم تتفق - كما قال ابن خلدون - إلا للأقل. نعم<lb/>إنه في الشعر أعلى كعبًا وأرسخ قدمًا , وإن روح الشعر اللطيفة تطوف في جميع<lb/>منثوره.<lb/>وأما الانتقاد فالشوقيات أعصى منظوم العصر على الانتقاد السديد. معان<lb/>عالية. وعبارات زاهية. وأفكار دقيقة. في أساليب رشيقة. اللهم إلا ما لا يخلو<lb/>عنه كلام المولدين ولا سيما المتأخرين من كلمة لم تنطق العرب بها. أو لفظة<lb/>وضعت في غير موضعها. كلفظ (احتار) فقد استعمله شوقي وإنما سرى إليه من<lb/>مثل ابن الفارض القائل:<lb/>وما احترت حتى اخترت حبيبك مذهبًا <gap resp="#org_MS"/> فواحيرتى إن لم تكن فيك خيرتي<lb/>والشيخ عبد الغني النابلسي القائل:<lb/>حكم حارت البرية فيها <gap resp="#org_MS"/> وحقيق بأنها تحتار<lb/>ومن هنا سمى ابن عابدين حاشيته المشهورة (رد المحتار إلى الدر المختار)<lb/>أما ابن الفارض فقد أوقعه في الخطأ الغرام بالتجنيس وتبعه ابن عابدين فيه، وأما<lb/>النابلسي فلعلها سرت إليه من استعمال مثل ابن الفارض، وكذلك شأن شوقي بك<lb/>وغيره. مثل هذه الهنات لا تذكر في تقريظ الكتب إلا ممن يتصدى لخدمة اللغة<lb/>بإظهار أغلاط الخواص كما فعل الحريري ونواب بهوبال وعند ذلك يكون تناول<lb/>الشوقيات بيد الانتقاد تعظيمًا لشأنها فإن أكثر شعراء العصر وكتابه لا تحصى<lb/>أغلاطهم وخطؤهم وإنما يحصى صوابهم.<lb/>للشوقيات أبواب تدخل فيها أنواع القول وفنونه , وضروبه وشجونه من آداب<lb/>وأخلاق , وحكم وأمثال , وغزل ونسيب , ومديح ورثاء , وحاشاها من الذم<lb/>والهجاء , فقد ضربت آداب (شوقي) بينه وبين الهجو بسور لا باب له فيفتح ,<lb/>ولا يخرق ولا يتسلق , فأما حكمه ومواعظه فصوادع , وأما غزله فخلوف رائع ,<lb/>وأما مديحه فقد أحله محله , وارتقى به إلى مكانة تليق به , فجعله مقصورًا على<lb/>أمراء مصر - إسماعيل , وتوفيق , ومولانا العباس أطال الله حياته. وأما الرثاء<lb/>فلم يتجاوز به الأمراء. إلا إلى بعض العلماء والكبراء. ولا تسل عن سائر<lb/>الشجون. وما فيها من الفنون والفتون.<lb/>وأعلى من هذا كله وهو القول الوحيد الذي أقرظ به الشوقيات أن في الكلام<lb/>(روح التأثير) وهو الغاية التي تقصد بالبلاغة فإذا وفق صاحب الشوقيات للنظم في<lb/>انتقاد العادات ونحوه من المواضيع الاجتماعية الإصلاحية ينفع أمته نفعًا يحفظه له<lb/>التاريخ ويشكره له الله تعالى والناس. وبهذا يكون الشعر من أنفع وسائل التهذيب<lb/>وأجل حاجات العمران خلافًا لما في الصفحة 11 من مقدمة الشوقيات من إطلاق<lb/>أنها من الكماليات الأدبية فإن قولهم هذا إنما يصح باعتبار صناعة الشعر<lb/>وانتحالها لا بالنظر إلى آثارها , ولنا في هذا المقام كلام نرجئه لفرصة أخرى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p569"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P739.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البدع والخرافات</head>
               <lb/>
               <lb/>أسباب وضع الحديث واختلافه<lb/>(2)<lb/>ذكرنا في الجزء الماضي أربعة أسباب للكذب على الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وهي أهم ما ذكره الحفاظ والمحدثون جزاهم الله أفضل الجزاء وبقي أسباب<lb/>نذكرها على ترتيب ما قبلها وهي:<lb/>(خامسها) : الخطأ والسهو وقع هذا لقوم , ومنهم من ظهر له الصواب ولم<lb/>يرجع إليه أنفة واستنكافًا أن ينسب إليهم الغلط , ولم تعرف رقة دين هؤلاء وعدم<lb/>إخلاصهم في الاشتغال برواية الحديث إلا بعد ما وقع لهم ما وقع.<lb/>(سادسها) : التحديث عن الحفظ ممن كانت له كتب يعتمد عليها فلم يتقن<lb/>الحفظ فضاعت الكتب فوقع في الغلط.<lb/>(سابعها) : اختلاط العقل في أواخر العمر , وقع هذا لجماعة من الثقات<lb/>فكانوا معذورين دون من سلم بكل ما نسب إليهم من غير تمييز بين ما روي عنهم<lb/>في طور الكمال والعقل وبين ما روي في طور الاختلاط والهرم.<lb/>(ثامنها) : الظهور على الخصم في المناظرة لا سيما إذا كانت في الملأ ,<lb/>وهو غير الوضع لنصرة المذاهب الذي تقدم قال ابن الجوزي: (ومن أسباب<lb/>الوضع ما يقع ممن لا دين له عند المناظرة في المجامع من الاستدلال على ما يقوله<lb/>كما يطابق هواه تنفيقًا لجداله. وتقويمًا لمقاله. واستطالة على خصمه , ومحبة<lb/>للغلب , وطلبًا للرياسة , وفرارًا من الفضيحة إذا ظهر عليه من يناظره.<lb/>(تاسعها) : إرضاء الناس وابتغاء القبول عندهم واستمالتهم لحضور<lb/>مجالسهم الوعظية وتوسيع دائرة حلقاتهم , وقد ألصق المحدثون هذا السبب<lb/>بالقصاص وقالوا: إن في الأحاديث الصحاح والحسان مثل ذلك , ولكن الحفظ شق<lb/>على أولئك القصاص فاختاروا أقرب الموارد وهو الوضع. ونقول: إن قصاص<lb/>هذا الزمان قد اتبعوا خطوات أولئك الوضاع وحفظوا أكاذيبهم لسوء الاختيار فقلما<lb/>نرى واعظًا يحفظ الصحاح , وتراهم يكادون يحيطون بالموضوعات التي لا يكاد<lb/>يوجد بمعناها حديث صحيح السند لأن معظمها خرافات وأوهام وتجرؤ على<lb/>المعاصي بالأماني والتشهي. ولعل ابن الجوزي ما تصدى لتأليف كتابه في<lb/>الموضوعات إلا بعدما زاول الوعظ واختبر ما أفسد الوعاظ من دين الناس وقد ذكر<lb/>عن نفسه أن الأحاديث الموضوعة كانت ترد عليه في مجلس وعظه فيردها فيحقد<lb/>عليه سائر القصاص.<lb/>(عاشرها) : شدة الترهيب وزيادة الترغيب لأجل هداية الناس , ولعل الذي<lb/>سهل على واضعي هذا النوع من الأحاديث المكذوبة هو قول العلماء: إن الأحاديث<lb/>الضعيفة يعمل بها في فضائل الأعمال وما في معناها مما لا يتعلق بالأحكام والحقوق<lb/>وكأنهم رأوا أن الدين ناقص يحتاج إلى إكمال وإتمام وأن قال الله تعالى: {اليَوْمَ<lb/>أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3)<lb/>ولا تستبعدن هذا أيها المسلم المخلص فإن جميع البدع الدينية التي يسميها الناس<lb/>حتى بعض العلماء (بدعًا حسنة) ويعللونها تعليلات يلونونها بلون الدين هي من<lb/>الزيادة في الدين , ويا ليتها كانت زيادة في الأعمال فقط ولكنها زيادة في العقائد<lb/>أيضًا كاعتقاد وساطة بعض الصالحين الأموات بين الله والناس في قضاء حوائجهم؛<lb/>إما بأن يقضوها بأنفسهم لأن لهم سلطة غيبية وراء الأسباب , وإما بأن يقضيها<lb/>الله تعالى لأجلهم فتكون إرادة الله تعالى تابعة في ذلك لإرادتهم كما اشتهر من قولهم:<lb/>(إن لله عبادًا. إذا أرادوا أراد) وغير ذلك , فإذا قلت لهم: إن هذا شرع لم يأذن<lb/>به الله يأتونك بأمثال ينزه الله عنها كتشبيهه بالملوك والأمراء الذين يتقرب إليهم بمن<lb/>يحبون ليفعلوا ما لم يكونوا يفعلونه لولاهم , وفاتهم أن إرادة الله تعالى لا تتغير<lb/>لأجل أحد لأن تخصيصها وترجيحها إنما يكون بحسب العلم القديم الذي لا تغيير فيه<lb/>ولا تبديل.<lb/>(حادي عشرها) : إجازة وضع الأسانيد للكلام الحسن؛ ليجعل حديثًا ,<lb/>ذكروا هذا سببًا مستقلاًّ وهو يدخل فيما سبقه.<lb/>(ثاني عشرها) : تنفيق المدعي للعلم لنفسه على من يتكلم عنده إذا عرض<lb/>البحث عن حديث ووقع السؤال عن كونه صحيحًا أو ضعيفًا أو موضوعًا فيقول من<lb/>في دينه رقة وفي عمله دغل: هذا الحديث أخرجه فلان وصححه فلان , ويسند هذا<lb/>إلى كتب يندر وجودها ليوهم أنه مطلع على ما لم يطلع عليه غيره أو يخلق للحديث<lb/>إسنادًا جديدًا، قالوا: وربما لم يكن قد قرع سمعه ذلك اللفظ المسئول عنه قبل<lb/>السؤال، وهذا نوع من أنواع الوضع شعبة من شعب الكذب على رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم، وقد يسمعه من لم يعرف حقيقة حاله فيعتقد صحة ذلك وينسبه إلى<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، ويقول: رواه فلان وصححه فلان كما قال ذلك<lb/>المخذول.<lb/>هذا ما ذكره المحدثون لم نستنبط منه شيئًا من عندنا لأنهم رحمهم الله ما تركوا<lb/>مقالاً لقائل، ومنه يعلم أن ضبط كل ما وضع من الحديث متعذر، وأنه يجب<lb/>الاحتياط التام في قبول أي حديث وجد في كتاب أو سمع من رجل حتى يعلم أن<lb/>الحفاظ اتفقوا على صحة روايته، فإذا طعن في أحد رجال سنده واحد منهم فالعمل<lb/>حينئذ بما قالوه من تقديم الجرح على التعديل بشرطه. ويبقى بعد ذلك البحث في<lb/>الحديث دراية فإن خالف شيئًا وجوديًّا في الطبيعة أو أصلاً من أصول الشريعة<lb/>الثابتة بالكتاب العزيز أو السنة القطعية أو عمل المسلمين في العصر الأول من<lb/>الصحابة والتابعين فهو مردود.<lb/>والحاصل أن الثابت من الدين نقلاً بطريق القطع هو القرآن والأحاديث<lb/>المتواترة وقليل ما هي وما كان عليه أهل العصر الأول من العمل الذي يتعلق<lb/>بالعبادة إذ العبادات وأساسها من العقائد وتهذيب الأرواح هو الذي كمل على عهد<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم جملة وتفصيلاً. وأما المعاملات والأمور القضائية فقد<lb/>جاءت الشريعة بأصولها العامة وقواعدها الكلية والجزئيات تجري على ما قال أحد<lb/>الأئمة: تحدث للناس أقضية <gap resp="#org_MS"/> إلخ فتأمل هذا ينفعك والله الموفق.<lb/>***<lb/>واجب الصحافة ومفاسد الانتحال<lb/>تكرر منا الانتقاد على الجرائد التي تنقل كلام غيرها ولا تعزوه إلى صاحبه،<lb/>وقد يكون هذا من البعض عن عمد فيكون سرقة شرًّا من سرقة الأموال والعروض<lb/>لأن في سرقة دينار من رجل ذنبًا واحدًا، وفي سرقة الكلام عدة ذنوب أحدها:<lb/>التعدي على حقوق الناس وانتحالها لنفسه، وهو المراد بتسميتها سرقة، وثانيها:<lb/>الخيانة في العلم وهو لا ينجح إلا بالأمانة , وهي نسبة كل قول إلى قائله وكل رأي<lb/>إلى صاحبه , وثالثها: الكذب وهو ظاهر , ورابعها: التبجح والافتخار بالباطل ,<lb/>وقد ورد في الحديث الصحيح: (المتشبع بما لم يعط كلابس ثوبي زور) , خامسها:<lb/>الغش فإن من الناس من إذا علم أن هذا القول لفلان يأخذ به ويقلده لأن التقليد<lb/>مبني على الثقة , فإذا نسب القول إلى غير صاحبه يتركه من لو علم صاحبه لأخذ<lb/>به وانتفع لثقته به دون من نسب إليه , ويأخذ به من يثق بالمنتحل على أنه له وما<lb/>هو له. سادسها: الجناية على التاريخ الذي يبين مراتب الناس وأقدارهم في العلم.<lb/>ولا شك أن المحدثين يعتبرون هؤلاء المنتحلين من الوضاع الكاذبين حتى لا يثقون<lb/>برواية لهم وكذلك يجب.<lb/>كما تكون هذه الجريمة عن عمد تقع في بعض الأحايين سهوًا , وإذا كان<lb/>السهو في كتاب وطبع؛ يصعب تداركه وتلافيه. وإلحاق القول بقائله والرأي<lb/>بمرتئيه. ولكن التدارك يسهل في الجرائد بأن يصرح أصحابها في الجزء التالي<lb/>ببيان ما سهوا عنه في المقدم. ذكرنا في بعض أجزاء المنار أن بعض المؤلفين<lb/>انتحل بعض العبارات وبعض المسائل من (رسالة التوحيد) في كتاب له ولم<lb/>يعزها للرسالة ولا لفضيلة مؤلفها , وبعضهم نقل منها من غير عزو ولم نذكره ,<lb/>ولكننا ذاكرناه وعرفنا السبب في ذلك ولم يتدارك أحد من هؤلاء ما وقع منه ويتيسر<lb/>لهم ذلك بإعادة طبع مؤلفاتهم إن أرادوا الحق. وذكرنا عن بعضهم مثل هذا<lb/>الانتحال عن المنار.<lb/>نشرت مجلة (نور الإسلام) في العدد الصادر في منتصف جمادى الثانية<lb/>مقالة (العروة الوثقى) الشهيرة في المقابلة بين الديانتين الإسلامية والمسيحية<lb/>وآثارهما في نفوس المنتسبين إليهما، وأعمالهم , ولكنها لم تعزها إليها، كما<lb/>عزوناها نحن حين سبقناها بنشرها في أول السنة الماضية , ونحمل هذا من<lb/>رصيفتنا على السهو، وننتظر أن نرى في عددها الذي يصدر في تاريخ هذا الجزء<lb/>من المنار (غرة رجب) التصريح بنسبة المقالة إلى العروة الوثقى كما هو واجب<lb/>الصحافة , وننبه رصيفينا الفاضلين صاحبي هذه المجلة إلى عزو كل نبذة تنشر في<lb/>مجلتهما من (رسالة التوحيد) إلى الرسالة أو إلى فضيلة مؤلفها وعدم الاكتفاء<lb/>بالعزو الأول إذ الجرائد يتجدد لها قراء لم يطلعوا على الأعداد السابقة فيكون عدم<lb/>العزو تدليسًا بالنظر إليهم وفيه ما علم. هذا وإن عزو الكلام إلى مثل مولانا الأستاذ<lb/>الأكبر مفتي الديار المصرية الذي هو حكيم الأمة في هذا العصر مما يجب أن<lb/>تفتخر به الجريدة ويزيدها اعتبارًا في نظر من يطلع عليها , وإنما يهرب المرء من<lb/>تكرار ذكر من لا يخلو ذكره من غضاضة. ولم نرض لرصيفتنا إلا ما رضيناه<lb/>لمجلتنا فإننا نفتخر بعزو التفسير الذي نقتبسه من الأستاذ إليه ونعلم أيضًا أنه أحرى<lb/>بأن ينتفع به القراء ويتلقونه بكمال الثقة والقبول.<lb/>***<lb/>كتاب البهائية وناشره<lb/>نشكر لمشيخة الأزهر الجليلة الاهتمام بكتاب طائفة البهائية الذي تكلمنا عنه<lb/>في الجزء الماضي، فقد بلغنا أنها عاقبت ملتزم طبعه ونشره بقطع جرايته ومرتبه<lb/>من الأزهر إلى مدة أربعة أشهر، وهذا بناء على تنصله واعتذاره بأن مقدمة الكتاب<lb/>نشرت باسمه من غير إذنه وأنه هو إلى الآن لم يعلم بما يشتمل عليه الكتاب مما<lb/>يخالف دين الإسلام ويثبت الديانة البهائية , وحاصل هذا التنصل والاعتذار أن<lb/>البهائية قوم مزورون استخدموا اسم مجاور في الأزهر لخلابة المسلمين وخداعهم<lb/>بإيهامهم أن دينهم منتشر في الجامع الأزهر الشريف وكتابهم يباع فيه ولولا أنه حق<lb/>لما سكت عليه شيوخ الأزهر ولما أقروا ناشره وبائعه فيه على نشره وبيعه مع أنه<lb/>اشتهر عن بعضهم المعارضة في بيع رسالة الردّ على هانوتو فيما خاض فيه من<lb/>دين الإسلام بناء على أن البيع في المساجد ممنوع شرعًا.<lb/>ومن العارفين بناشر هذا الكتاب من يعتقد أنه دخل في الديانة البهائية، ولكن<lb/>اعتذاره هذا طعن فاحش بهذا الدين وأهله يدل على أنه غير موقن به ولا معتقد , إذ<lb/>لو كان معتقدًا لما اختار هذا المتاع القليل وهو الجراية على دينه الجديد مع أن العهد<lb/>بالداخلين في الأديان عند ظهورها شدة التمسك بها والمحافظة على كرامة أهلها<lb/>والله أعلم بالسرائر.<lb/>***<lb/>منكرات التقاريظ<lb/>وكتاب البهائية<lb/>للناس في تقريظ الكتب والجرائد منكرات كثيرة تكلمنا عنها في كتابنا<lb/>(الحكمة الشرعية في محاكمة القادرية , والرفاعية) بمناسبة الكلام على<lb/>كتب مشحونة بالباطل قرظ عليها بعض العلماء المشهورين من غير اطلاع على ما<lb/>فيها ولا ظهور على قوادمها وخوافيها.<lb/>ومن هذا النحو تقريظ بعض الجرائد الوطنية الإسلامية لكتاب البهائية فيما<lb/>نظن، وإن كان ظاهر التقريظ أن كاتبه اطلع على الكتاب لأنه ذكر أمهات مسائله<lb/>ومهمات مواضيعه , ومنها الكلام في المعجزات التي ينكرها البهائية بالمعنى<lb/>المعروف عند المسلمين , وينكرون كون إعجاز القرآن ببلاغته كما تقدم في الجزء<lb/>الماضي ومنها تفسير قوله تعالى: {ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ} (القيامة: 19) فقد<lb/>نوهت به الجريدة المذكورة مع أنه الأساس الذي يقيمون عليه بناء دينهم , والراية<lb/>التي يرفعونها لنشر بدعتهم , والزمام الذي يقودون به المسلمين إليهم. وذلك أنهم<lb/>يزعمون أن النبي صلى الله عليه وسلم لم يبين للناس معنى القرآن الحقيقي وأسراره<lb/>الخفية وبواطنه المعنوية , ولا بينها الصحابة والأئمة من بعده , وإنما بقيت مجهولة<lb/>مبهمة حتى قام (بهاء الله) الأعجمي الفارسي الذي لم يحسن العربية فبينها على<lb/>حقيقتها لأن الروح الإلهي حلَّ به فأنطقه بذلك.<lb/>رأينا ذلك التقريظ فكان كسهم أصاب الفؤاد وعجلنا إلى تنبيه بعض الأفاضل<lb/>لذلك والاستعانة به على تنبيه صاحب الجريدة لتلافي الأمر وتداركه وقد كان.<lb/>ولكن التلافي كان بعبارة غير مقبولة عند المنكرين عليها ممن عرف ذلك الكتاب<lb/>وفتنته لأنها بنيت على أن المقرظ ذكر اسم الكتاب غلطًا لأنه اشتبه عليه بغيره ,<lb/>وإنما يقبل هذا القول لو لم يذكر في التقريظ ما يشتمل عليه الكتاب من المسائل ,<lb/>أما وقد ذكرها فما معنى الغلط في اسم الكتاب؟<lb/>هذا ما يوقع الشبهة على الجريدة والذي يناجينا به الوجدان أن المقرظ برئ<lb/>من تعمد مدح الكتاب مع العلم بما فيه وندفع شبهة ذكر المسائل والمواضيع بأنه<lb/>أخذها من الفهرست كما يفعل كثير من المقرظين المتساهلين لا سيما عند ظن الخير<lb/>في المؤلف. وعسى أن تكون هذه الواقعة عبرة وموعظة للذين يتهجمون على<lb/>التقريظ عن غير بينة فيغشون الناس ويقودونهم إلى الضلال فيكونون ضالين<lb/>مضلين والعياذ بالله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P740.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
