<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3452.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1342" change="#d3e146">1342</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1924م</date>
         <pb n="n25-p188" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3453.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التبشير والمبشرون في نظر المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>(س2-8) من القس المحترم ألفرد نيلسن الدانيمركي ب<placeName>دمشق</placeName>.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>هل يحسب المسلم كل تبشير مسيحي للمسلمين مفسد وغير لائق مهما<lb/>كان منصفًا وبعيدًا عن الطعن؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>هل يحسب المسلم على حد سوى المسيحي الغيور في دينه والمريد نشره<lb/>للغير , والمسيحي الذي لا يعمل بدينه في حياته ولا لأجله عند غيره؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أليس من واجبات كل متنور أن يعرف الكتاب المقدس الذي أسس عليه<lb/>تمدن الغرب (قابل الحديث: اطلبوا العلم ولو في الصين) ؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ألا يستحق التبشير بالكتاب المقدس شكر كل إنسان؛ إما لأنه يعرف<lb/>الإنسان فوائد لم يحصل عليها قبل، أو لأنه يجعل الإنسان بعد التأمل بتدقيق يفضل<lb/>كتابه الخاص؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>أليس عصرنا الحاضر في كل دين عصر الاجتهاد فيطلب من أصحاب<lb/>الدين أن يتمسكوا به , ليس لأنهم هكذا وجدوا آباءهم، لكن لأنهم تدققوا , فوجدوا<lb/>الدين نافعًا لأنفسهم وللهيئة الاجتماعية أكثر من أي شيء في الدنيا؟<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>من هو أحسن: الذي يتمسك بدين من الأديان بعد الاقتناع ويطبق حياته<lb/>عليه، أم الذي يبقى في دين آبائه بدون اعتقاد داخلي , وبدون أن يطبق حياته على<lb/>أعلى مبادئ الدين وأشرفها؟<lb/>(الجواب) :<lb/>عبارة هذه الأسئلة ضعيفة؛ لضعف عربية صاحبها. ونجيب عن الأول<lb/>والثاني جوابًا واحدًا؛ لاشتراكهما في المعنى فنقول:<lb/>إن المسلم يميز بقدر ما أوتي من العقل والعلم بين التبشير النزيه الخالي من<lb/>الطعن , والتبشير البذيء المبني عليه، ويميز بين المسيحي الغيور في دينه العامل به<lb/>وبين من اتخذه تجارة كأكثر المبشرين الذين عرفنا حالهم , ومن جعله سياسة كالذين<lb/>رباهم هؤلاء المبشرون على التعصب وعداوة المخالف لدينهم من أبناء وطنهم ,<lb/>فصار الدين جنسية سياسية لهم، فهم لا يعملون بأمره بالفضائل ولا بنواهيه عن<lb/>الرذائل , وإنما حظهم منه مقاومة المخالف , ولا يحتقر المسلم بطبيعة دينه شيئًا من<lb/>الأشياء كاحتقاره للنفاق وأهله. وأما كون كل تبشير يوجهه النصارى إلى المسلمين<lb/>مفسدًا وغير لائق , فهو ما أثبته الاختبار إلى الآن , وإن لم يكن من الضروريات<lb/>المنطقية في حد نفسه - وأعني بهذا الاختبار سيرة جماعات المبشرين العامة ,<lb/>ولكن يوجد أفراد يدعون إلى دينهم بإظهار ما فيه من الفضائل , والدفاع عما يرد<lb/>على عقائده وأصوله من الاعتراضات , بما أوتوه من معرفة مع مراعاة النزاهة<lb/>واجتناب كل ما يؤذي المناظر , وقد عاشرت بعضهم في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> أيام طلبي<lb/>للعلم , وجرت بيني وبينهم مناظرات كثيرة في بضع سنين , لم يشك أحد منا<lb/>صاحبه في شيء , بل كنا نحترمهم لآدابهم وعدم اتجارهم بدينهم , وإن كانوا<lb/>يأخذون الرواتب من بعض جمعيات التبشير.<lb/>ومن أضر أعمال المبشرين في مدارسهم حتى الأميركانية منها , وهي أنزهها<lb/>أنهم يشككون الطلاب المسلمين في دينهم , ولا يقنعونهم بالنصرانية , فيخرج<lb/>الكثيرين منهم ملحدين أو منافقين وكذا طلاب النصارى وغيرهم , وهذا إفساد عظيم<lb/>لا يخفى على ذكاء السائل المحترم , بل يوافق رأيه كما يؤخذ من سؤاليه 5و6 دع<lb/>خدمة هذه المدارس ومثلها مستشفياتهم لمطامع السياسة الاستعمارية , حتى قال لورد<lb/>سالسبوري الوزير الإنكليزي المشهور: إن مدارس المبشرين أول خطوة من<lb/>خطوات الاستعمار؛ لأن أول تأثيرها إحداث الشقاق في الأمة التي تنشأ فيها ,<lb/>فينقسم بعضهم على بعض باختلاف الأفكار والشك في الاعتقاد؛ أي: فيتمكن الأجنبي<lb/>من ضرب بعضهم ببعض، وينتهي ذلك بتمكين المستعمرين من نواصيهم ,<lb/>وسلب استقلالهم وإذلالهم وسلب ثروتهم.<lb/>وأما الجواب عن السؤال الثالث ففيه تفصيل لا يتسع لبسطه باب الفتوى<lb/>فنلخص الكلام فيه بأن مجموعة الأسفار التاريخية الدينية التي تسمى (الكتاب<lb/>المقدس) هي من الكتب التي ينبغي للمشتغلين بالتاريخ وبعلم الملل والنحل وأمثالهم<lb/>أن يطلعوا عليها , ولكن لا يجب على كل متنور أن يعرفها , ودعوى بناء تمدن<lb/>الغرب عليها ممنوعة على إطلاقها وباطلة بالصفة التي يدعيها المبشرون في هذه<lb/>الأيام؛ لاستمالة المفتونين بالمدنية الأوربية إلى النصرانية بها , فقوانين الغرب<lb/>أبعد شرائع الأمم عن شريعة التوراة إلا في القسوة على الضعفاء المغلوبين , وآداب<lb/>أهله أبعد من آداب جميع شعوب البشر عن آداب الإنجيل من كل وجه , فمدنية<lb/>الأمم الغربية مادية شهوانية قوامها الكبرياء والتعالي , وعبادة المال والطمع والرياء<lb/>والإسراف في الزينة والشهوات , فأين هي من أصول آداب الإنجيل المبنية على<lb/>التواضع والزهد , والإيثار والصدق ونبذ الزينة واحتقار الشهوات؟ وقد فصلنا ذلك<lb/>مرارًا كثيرًا في المنار.<lb/>وأما العلوم والفنون وشكل الحكومات المقيدة فلم تكن أثرًا من آثار انتشار تلك<lb/>المجموعة في بلاد الغرب , بل كانت من آثار العرب والإسلام؛ إذ من المسلمات<lb/>التي لا جدال فيها أن تأثير الدين في الأمم يكون على أشده وأكمله في أول العهد<lb/>بالاهتداء به , وبعد أن يأخذ مده غاية حده من النماء يضعف بالتدريج , وقد مكث<lb/>الغرب عدة قرون بعد انتشار النصرانية فيه , ولم يظهر فيه شيء من مبادئ هذه<lb/>العلوم والفنون , واستقلال الفكر والسلطة المقيدة , بل كان هذا مما انتقل إلى أوربة<lb/>من الأندلس العربية الإسلامية , ومما حمله غزاة الحروب الصليبية إليها من سورية<lb/>ومصر الإسلاميتين ولا يجهل القس الفاضل ما لاقى الدعاة إلى ذلك في أوربة من<lb/>اضطهاد حملة تلك المجموعة المقدسة , وحماتها من الظلم والاضطهاد في محاكم<lb/>التفتيش وغيرها , ولو اقتبس الغرب من الشرق دين العرب كما اقتبس علمهم<lb/>وحكمتهم؛ لجمعت مدنيته بين الكمال في الدين والدنيا؛ ولم تكن مادية محضة كما<lb/>هي الآن.<lb/>وأما الجواب عن السؤال الرابع: فهو أن التبشير بهذا الكتاب ليس نعمة على<lb/>كل فرد من أفراد البشر , حتى يجب شكره على كل فرد منهم , وإنما الشكر على<lb/>النعم , بل نقول: إنه كان نقمة ومصيبة على جميع أهل البلاد التي نعرفها , بما<lb/>أحدث من الشقاق والتعادي بين أهلها وفاقًا لما قررها اللورد سالسبوري , وإن جميع<lb/>أهل العلم والبصيرة من أهل البلاد السورية التي يقيم فيها السائل يعلمون اليوم<lb/>حق العلم أنه ما أفسد ذات بينهم , وفرق كلمة طوائفهم وحرمهم نعمة الرابطة<lb/>الوطنية التي تفتخر بها البلاد الغربية إلا مدارس المبشرين ونزعاتهم , وقد صر ح<lb/>بهذا أشهر كتابهم وخطبائهم وأهل الرأي فيهم من المسلمين والنصارى جميعًا , ومن<lb/>المتفق عليه بين هؤلاء العارفين بشؤون البلاد الدينية والاجتماعية , أن التدين<lb/>بالنصرانية كان أقوى وأصدق بين أهلها قبل هؤلاء المبشرين , والتعصب الذميم<lb/>كان أضعف، وإن كانوا لا ينكرون أن المعرفة بالديانة كانت أقل , ولا نعرف لهم<lb/>أثرًا في تنصير أناس ارتقوا بتنصيرهم إياهم , فصاروا خيرًا مما عليه أهل دينهم<lb/>فضيلة وآدابًا وعبادة لله عز وجل , دع ما يعتقده المسلمون من بطلان كل عبادة<lb/>مشوبة بالشرك.<lb/>نعم إن هذه المدارس نفعت البلاد بما بثته فيها من العلوم والفنون العملية<lb/>ولا سيما الطب والزراعة والتجارة , وهذه نعم تشكر، ولكنها ليست من التبشير في<lb/>شيء , وإن الذين حذقوها في المدارس أبعد عن تعاليم الكتاب المقدس في عقائده<lb/>وأحكامه ممن لم يدخل فيها.<lb/>وما علل السائل المحترم به وجوب هذا الشكر , من كون هذا التبشير يعرف<lb/>الإنسان فوائد لم يحصل عليها من قبل , أو يجعله بعد التأمل الدقيق يفضل كتابه<lb/>الخاص - ففيه بحث ونظر من حيث كونه ليس من لوازم هذا التبشير الخاص به؛<lb/>فإن كل ما يتعلمه الإنسان يفيده ما لم يعلمه من قبل , ويقل من يدرس هذا الكتاب<lb/>بسبب التبشير وبدلالة المبشرين دراسة استقلال تهديه إلى تفضيل كتابه عليه , على<lb/>أن كل مسلم عرف حقيقة الإسلام ثم درس هذا الكتاب , يزداد به علمًا بتفضيل<lb/>القرآن على جميع الكتب وكونه مهيمنًا عليها , وحكمه هو الحكم الفصل فيها<lb/>وهؤلاء قليلون وأنا منهم , وهذا الكتاب الجامع لما عندهم منها من جملة الكتب التي<lb/>أضعها بجانبي دائمًا لكثرة مراجعتي لها.<lb/>وأما الجواب عن السؤال الخامس، فنقول فيه: إن القرآن أوجب الاجتهاد<lb/>والاستقلال في فهم الدين , والاستدلال الذي ينتج اليقين في كل زمن وكل عصر،<lb/>وإن الحاجة إلى هذه الهداية في هذا العصر أشد؛ لانتشار التعليم الاستقلالي وحرية<lb/>الفكر فيه , فصار التقليد فيه أضر مما كان في العصور التي قبله , وآيات القرآن<lb/>في ذم التقليد واتباع الآباء والأجداد صريحة لا تحتمل التأويل , ولكنها لم تمنع<lb/>أدعياء العلم الدجالين من تحريم الاجتهاد وذم الاستقلال , ولولا رواج دعوة هؤلاء<lb/>الدجالين واغترار كثير من العوام لهم، لكان المسلمون على أحسن حال , ولما صاروا<lb/>حجة على الإسلام , ينفرون الناس عنه بجهلهم وصدودهم عنه؛ لستر جهلهم ,<lb/>حتى صاروا يحرمون العلم بالدين نفسه وهو المسمى عندهم بالاجتهاد الذي أوجبه<lb/>الله , ويوجبون الجهل وهو التقليد الذي حرمه الله تعالى.<lb/>وأما الجواب عن السؤال السادس فنجيب عنه بما يصححه فنقول: إن<lb/>المنتحل للدين لا يكون صادقًا في انتسابه إليه إلا إذا كان موقنًا بصحته مذعنًا<lb/>لأحاكمه إذعانًا نفسيًّا عمليًّا بأداء عباداته وترك محارمه , والتزام سائر أحكامه<lb/>وآدابه إلا ما يعرض للبشر عادة من بعض المخالفات , التي يستغفرون الله منها<lb/>ويتوبون إليه , وأما مجرد اللقب الموروث فلا قيمة له , والاعتقاد اليقيني هو<lb/>المعبر عنه بالإيمان، والإذعان النفسي العملي هو المعبر عنه بالإسلام , هذا إذا قوبل<lb/>أحدهما بالآخر وإلا فالمؤمن والمسلم يصدقان على شيء واحد , وقد بينا هذه<lb/>المسائل في مواضع كثيرة من المنار بالتفصيل والدلائل.<lb/>ومن القواعد المقررة عند علماء العقائد الإسلامية أن دين الإسلام ليس فيه<lb/>شيء يحكم العقل باستحالته , وأن المسلم لا يكلف أن يعتقد ما هو محال عقلاً , وأنه<lb/>إن وجد في الشريعة ما يعارض القطعي حسًّا أو عقلاً وجب تأويله بما يجمع بين<lb/>العقل والنقل؛ لأن الله تعالى يقول: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة:<lb/>286) والقاعدة عند غيرنا بخلاف ذلك , وهي أنه يجب الإيمان ولو بالمحال وإن<lb/>كان بديهيًّا كالجمع بين النقيضين، أو الضدين المساويين للنقضين كالتوحيد<lb/>الحقيقي والتثليث الحقيقي؛ أي: كون الإله واحدًا حقيقة وغير واحد حقيقة - فالمسلم<lb/>الذي يتبع ما يوجبه عليه دينه من العلم الصحيح به والأخذ باليقين في عقائده لا<lb/>يخشى أن تؤثر في نفسه دعوة دين آخر , وقد بينا في الرد على دعاة النصرانية<lb/>بمصر منذ بضع سنين أن المسلم لا يمكن أن يصير نصرانيًّا؛ لأن الإسلام<lb/>نصرانية وزيادة كما قال السيد جمال الدين الأفغاني , أو لأن من وصل إلى الكمال<lb/>في أمر لا يختار أن يستبدل به ما دونه كما نقول نحن.<lb/>وقد بين الله تعالى في كتابه المعجز للبشر من وجوه كثيرة أنه قد أكمل دينه<lb/>الذي بعث به رسله , وعلى لسان خاتمهم محمد صلوات الله وسلامه عليه وعليهم<lb/>أجمعين فقال: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ<lb/>دِيناً} (المائدة: 3) وهذا يوافق سنته تعالى في النشوء والارتقاء.<lb/>على أن كتب من قبله من الرسل لم تحفظ كلها كما حفظ كتابه , وسننهم<lb/>وتواريخهم لم تحفظ كما حفظت سنته وتاريخه , فهذا المسيح عليه السلام ليس في<lb/>الأناجيل الأربعة التي اعتمدتها الكنيسة من الأناجيل الكثيرة إلا الشيء القليل من<lb/>تاريخه , وهي غير منقولة بالأسانيد المتصلة , وقد وقع الخلاف في تواريخ كتابتها<lb/>وفي اللغة التي كتبت بها , وفي بعض أشخاص كاتبيها كما صرحوا به في تواريخ<lb/>الكنيسة , وفي معاجمهم العلمية الكبرى (دوائر المعارف) .<lb/>ونحن إنما نذكر هذه المسألة هنا على سبيل الاستطراد , وغرضنا منه أن<lb/>المسلم العارف بدينه المتلقي له بالدلائل كما أمر لا يخاف أن يزداد بتبشير المبشرين<lb/>إلا ثباتًا ويقينًا فيه , ولكن هؤلاء المبشرين يبثون دعوتهم في العوام الذين لا<lb/>يعرفون من الإسلام إلا بعض الأحكام التقليدية , وفي التلاميذ المبتدئين في طلب<lb/>العلوم والفنون , وقد تمر السنين على هذا ولا يوجد واحد في الألف من هؤلاء<lb/>الجاهلين بأكثر حقائق الإسلام من عوام وتلاميذ يتنصر , ولكن يكون كثيرون منهم<lb/>ملاحدة معطلة أو مشككة (لا أدريين) والسائل المحترم يرى أن هؤلاء شر من<lb/>المتدين بأي دين من الأديان التي تنهى عن الشر , وتأمر بالخير وهو مصيب في<lb/>ذلك.<lb/>وليعلم القس المحترم أن من أصول ديننا الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله<lb/>{لا نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ} (البقرة: 285) وأنه تعالى بعث في جميع الأمم<lb/>القديمة رسلاً هادين مرشدين إلى توحيده وعبادته , وفعل الخير وترك الشر , وأن<lb/>أمر هدايتهم جرى على سنة الارتقاء بالتدرج؛ لاختلاف استعداد البشر كما قلنا آنفًا ,<lb/>حتى كمل ذلك الاستعداد ختم الله النبوة بمحمد عليه وعلى سائر إخوانه النبيين<lb/>صلوات الله وسلامه , وأن ما جاء به مكمل لما سبقوه به، وأن من معجزاته أنه جاء<lb/>بالخلاصة الصحيحة الفضلى لما كان عليه أشهر الرسل القريبي العهد به , الذين<lb/>حفظ من دينهم ما لم يحفظ من تعاليم من قبلهم ولاسيما موسى وعيسى (عليهما<lb/>السلام) على كونه أميًّا لم يطلع على شيء من الكتب مطلقًا. قال تعالى: {وَمَا<lb/>كُنتَ تَتْلُو مِن قَبْلِهِ مِن كِتَابٍ وَلاَ تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذاً لاَّرْتَابَ المُبْطِلُونَ} (العنكبوت:<lb/>48) فلا يسع عاقلاً منصفًا عرف دينه أن يؤمن بغيره ولا يؤمن به , والذي نعهده<lb/>من هؤلاء المبشرين أنهم ينظرون في الإسلام بقصد العثور على شيء فيه قابل<lb/>للطعن فيه , ولو بالتمحل لا بقصد معرفة حقيقته , ولا المقايسة بينه وبين غيره<lb/>بالإنصاف.<lb/>ولقد كان من العجب عندي أن أرى هذا المبشر- السائل المحترم - يكتب<lb/>بأسلوب واثق بما يرمي إليه كلامه , وقلما عرفنا منهم من هو كذلك , وإنما تدل<lb/>كتابة أشدهم مبالغة في التبشير وتفضيلاً لما عندهم على ما عند غيرهم , على أنهم<lb/>يكتبون ما لا يعتقدون ويقولون الكذب وهم يعلمون , ويحرفون الكلم عن مواضعه<lb/>كما فعل سلفهم الأولون , والله يعلم ما يسرون وما يعلنون , فهؤلاء لا يحترمون<lb/>عندنا , وأما من دعا إلى دينه عن عقيدة هو مذعن لها ومخلص فيها، فكل عاقل<lb/>يحترمه وقليل ما هم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p194" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3454.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تسكين كلمات الآذان وجواب الإقامة<lb/>وبدء السلام ورده</head>
               <lb/>
               <lb/>(س9-12) من الشيخ محمد عبد الظاهر برمل الإسكندرية<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة أستاذنا العلامة السيد محمد رشيد رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>(1) صدر من بعض السبكية إنكار على من لم يجب المقيم , ولم يصل<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم عقب الإقامة كالآذان , ولم يأتوا بدليل وقد رأينا<lb/>فيه حديث أبي أمامة عند أبي داود ولكنه لم يصح؛ إذ فيه راو مجهول.<lb/>(2) وأنكروا وصل المؤذن بين تكبيرتين من تكبيرات الآذان كما يفعل<lb/>المؤذنون اليوم , ويقولون: السنة الفصل بين كل تكبيرة وأخرى وإفرادها بالوقف<lb/>على كل واحدة , ولا يجوز قطعًا تحريك آخر التكبيرة الأولى لوصلها بالثانية. ولم نعثر لهذا على دليل صريح.<lb/>(3) وقالوا: لا سلام على الجالسين في درس علم , فإن العلم أولى<lb/>وأفرض. فعارضناهم بأن الأمر عام , والتخصيص لا دليل عليه , وقد سلموا على<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم وهو في الصلاة فرد بالإشارة.<lb/>(4) وقالوا: لا كلام على الوضوء , وزعموا أن رجلاً سلم على النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم وهو يتوضأ , فلم يرد عليه حتى أتم الوضوء , ولم نعلم صحة<lb/>هذا الحديث ولم يعلموا هم أيضًا. فهل عند سيدنا الأستاذ شيء ثابت في السنة على<lb/>هذا كله؟ نرجو إفادتنا؛ لأجل العمل به ولكم الأجر والثواب على هداية السائل<lb/>وإرشاد الحيران والسلام.<lb/>***<lb/>إجابة الإقامة كالآذان<lb/>(ج) لم يفتجر تلاميذ الأستاذ الشيخ محمود خطاب السبكي شيئًا من هذه<lb/>المسائل؛ أي: لم يأتوا بها من عند أنفسهم , بل نقلوها عن الفقهاء، فأما استحباب إجابة المؤذن في الإقامة كالآذان فقد استدلوا عليه بحديث أبي أمامة ولم يروا<lb/>ضعفه مانعًا من العمل به في مسألة من فضائل الأعمال على قاعدتهم المعروفة , ولو<lb/>قالوا: إن سماع النداء في الأحاديث الصحاح الواردة في ذلك يشمل الإقامة؛ لأنها<lb/>نداء كالآذان لم يكن بعيدًا وفي الحديث المتفق عليه: (بين كل آذانين صلاة لمن<lb/>شاء) رواه الجماعة من حديث عبد الله بن مغفل , واتفق العلماء على أن المراد<lb/>بالآذانين فيه الآذان والإقامة. وكون هذا من باب التغليب لا ينافي ما قلناه من عدم<lb/>البعد وإلا كان نصًّا في المسألة.<lb/>***<lb/>تسكين كلامات الآذان<lb/>وأما الجواب عن الثاني فهو أن للمسألة أصلاً من وجهين: (أحدهما) : ما نقل<lb/>عن السلف في ذلك , ففي كتابي المغني والشرح الكبير للمقنع من كتب الحنابلة<lb/>(التي تتحرى نقل أقوال الصحابة والتابعين وعلماء الأمصار المجتهدين وأدلتها) أن<lb/>عبد الله بن بطة قال: إن في الآذان والإقامة لا يصل الكلام بعضه ببعض معربًا بل<lb/>جزمًا. وحكاه ابن الأعرابي عن أهل اللغة وروي عن إبراهيم النخعي أنه قال:<lb/>شيئان مجزومان كانوا لا يعربونهما: الآذان والإقامة. قال صاحب المغني وصاحب<lb/>الشرح الكبير: وهذه إشارة إلى جماعتهم؛ أي: الصحابة , فإن إبراهيم من<lb/>أشهر علماء التابعين. اهـ وهذه حجة لهم.<lb/>(والثاني) - وهو معارض له - إن حديث عمر بن الخطاب (رضي الله<lb/>عنه) في إجابة المؤذن , يدل على الوقوف عند كل كلمة (أي: جملة) من كلمات<lb/>الآذان إلا التكبير , فإنه يقف عند كل تكبيرتين فقد قال صلى الله عليه وسلم: (إذا<lb/>قال المؤذن: الله أكبر الله أكبر. فقال أحدكم: الله أكبر الله أكبر. ثم قال: أشهد أن<lb/>لا إله إلا الله. قال: أشهد أن لا إله إلا الله إلخ <gap resp="#org_MS"/> ) ففيه أنه جعل الوقف على<lb/>تكبيرتين في أول الآذان وآخره , بخلاف سائر الجمل المقررة مثنى مثنى , فقد<lb/>وقف على كل واحدة منها ورتب الجواب عليهما - ومن المعلوم أن الوقوف في لغة<lb/>العرب يكون بالسكون والوصل بالتحريك - فظاهر الحديث يوافق ما عليه المؤذنون<lb/>اليوم في أمصار الإسلام من الجمع بين كل تكبيرتين , وهو يقتضي أن تحرك كلمة<lb/>أكبر بالرفع في الأولى على القاعدة العامة في هذه اللغة , وهو التحريك في أثناء<lb/>الكلام , لكن بعض المؤذنين يصلون أكثر كلمات الإقامة فيقفون بعد التكبيرات<lb/>الأربع، والشهادتين كلتيهما، والحيعلتين كلتيهما؛ لأنهم يحدرون في الإقامة فلا<lb/>يمدون كلماتها الممدودة ولا يمدونها , وكذا ويرتلونها كالآذان وهو المنقول , فهؤلاء<lb/>ينبغي الإنكار عليهم، وكذا من يصل التكبيرتين الأوليين بالأخريين فيقف عند<lb/>الرابعة.<lb/>***<lb/>السلام على المشتغل بالعلم<lb/>وأما الجواب عن الثالث وهو عدم السلام على الجالسين في دروس العلم فلا<lb/>نص فيه عن الشارع , ولكنه منقول عن بعض الفقهاء وله نظائر: كقارئ القرآن<lb/>بالتدبر , والملبي في الحج , قالوا: لا يسلم عليهم؛ لئلا يشغلهما عما هما فيه.<lb/>وقالوا: إنه إذا سلم عليهما وجب عليهما الرد. فأمر الرد أعظم من البدء فقد قالوا:<lb/>إن الإجماع قد انعقد على أن ابتداء السلام سنة , وأن رده فرض. وهو ظاهر<lb/>آية {وَإِذَا حُيِّيتُم بِتَحِيَّةٍ فَحَيُّوا بِأَحْسَنَ مِنْهَا أَوْ رُدُّوهَا} (النساء: 86) ولا<lb/>يترك الواجب إلا بدليل قوي , فمن ترك السلام على المشتغل بالعلم والعبادة؛ لظنه<lb/>أنه يتأذى بصرفه به عما شغل ذهنه وقلبه فله وجه وجيه , فإن السلام للتحاب<lb/>والتواد , فإذا كان في حالة تنافي ذلك تركه , ولا يعد تاركًا للسنة المستفادة من<lb/>عموم الأمر بإفشاء السلام؛ لأنه معارض في مثل هذه الصورة بما هو ثابت<lb/>ومقطوع به من تحريم الإيذاء , ومنع الضرر والضرار المحقق، وكراهية ما<lb/>كان مظنة له , وقد صرح بعضهم بأن السلام غير المشروع لا يستحق جوابًا.<lb/>وترى تتمة بحثه في الجواب الآتي وهو:<lb/>***<lb/>الكلام على الوضوء<lb/>والسلام على المتوضئ<lb/>وأما الجواب عن الرابع فهو أن الحديث الذي ذكروه هو ما رواه ابن جرير<lb/>عن البراء بن عازب أنه سلم على النبي صلى الله عليه وسلم وهو يتوضأ , فلم يرد<lb/>عليه حتى فرغ من الوضوء مد يده إليه وصافحه. ونذكر بهذه المناسبة ما يتعلق<lb/>بمحظورات السلام , وأوسعها ما جمعه في هذا الشيخ محمد السفاريني الحنبلي في<lb/>شرح كتابه (غذاء الألباب لشرح منظومة الآداب) في التنبيهات المتعلقة بالسلام<lb/>قال: يكره السلام على جماعة منهم: المتوضئ , ومن في الحمام , ومن يأكل أو<lb/>يقاتل , وعلى تالٍ وذاكر وملب , ومحدث وخطيب وواعظ , وعلى مستمع لهم<lb/>ومقرر فقه , ومدرس وباحث في علم ومؤذن ومقيم , ومن على حاجته ومتمتع<lb/>بأهله أو مشتغل بالقضاء ونحوهم , فمن سلم في حالة لا يستحب فيها السلام لم<lb/>يستحق جوابًا , وقد نظمهم الخلوتي وزاد عليهم جماعة فقال:<lb/>رد السلام واجب إلا على <gap resp="#org_MS"/> من في الصلاة أو بأكل شغلا<lb/>أو شرب أو قراءة أو أدعيه <gap resp="#org_MS"/> أو ذكر أو في خطبة أو تلبيه<lb/>أو في قضاء حاجة الإنسان <gap resp="#org_MS"/> أو في إقامة أو الآذان<lb/>أو سلم الطفل أو السكران <gap resp="#org_MS"/> أو شابة يخشى بها افتتان<lb/>أو فاسق أو ناعس أو نائم <gap resp="#org_MS"/> أو حالة الجماع أو تحاكم<lb/>أو كان في الحمام أو مجنونا <gap resp="#org_MS"/> فهي اثنتان قبلها عشرونا<lb/>
               <lb/>ورد النص في بعض هذه والبقية بالقياس على المنصوص , وإذا انتفى<lb/>الوجوب بقي الاستحباب أو الإباحة , نعم في مواضع يكره الرد أيضًا كالذي على<lb/>حاجته، ولعل مثله من مع أهله , ويحرم أن يرد وهو في الصلاة لفظًا وتبطل<lb/>به، ويكره إشارة. قدمها في الرعاية , وقيل: لا كراهة؛ للعموم، ولأن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم رد على ابن عمر إشارة وعلى صهيب كما روى الإمام<lb/>أحمد والترمذي وصححه.<lb/>وإن رد عليه بعد السلام فحسن؛ لوروده في حديث ابن مسعود , وإن لقي<lb/>طائفة فخص بعضهم بالسلام كره , وكره السلام على امرأة أجنبية غير عجوز<lb/>وبرزة , فإن سلمت شابة على رجل رده عليها , وإن سلم لم ترد عليه. قال ابن<lb/>الجوزي: المرأة لا تسلم على الرجال أصلاً. وروى من الحلية عن الزهري عن<lb/>عطاء الخراساني يرفعه (ليس للنساء سلام ولا عليهن سلام) وكره الإمام السلام<lb/>على الشواب دون الكبيرة، وقال شيخ الإسلام: لا ينبغي أن يسلم على من لا يصلي<lb/>ولا يجيب دعوته. اهـ<lb/>ولنذكر ما اطلعنا عليه في كتب السنة مما يصلح دليلاً لما أورده أيضًا أو<lb/>قياسًا عليه أو معارضًا له فنقول: روى أبو داود والنسائي وابن ماجه وغيرهم أن<lb/>رجلاً - هو المهاجر بن قنفذ- سلم على النبي صلى الله عليه وسلم وهو يبول , فلم<lb/>يرد عليه ثم قال له: (إذا رأيتني على مثل هذه الحالة فلا تُسَلِّم عليّ , فإنك إن<lb/>فعلتَ ذلك لم أردّ عليك) وفي بعض الرويات أنه رد عليه بعد أن تسمح , وفي<lb/>أخرى: بعد أن توضأ. وتعليل عدم الرد بأنه كان على غير طهارة.<lb/>وروى الشافعي في سننه، والبيهقي في المعرفة، والخطيب عن ابن عمر:<lb/>(أن رجلاً مرَّ على رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يبول , فسلَّم عليه فردَّ عليه<lb/>وقال: إنما حملني على الرد عليك مخافة أن تذهب إلى قومك فتقول: إني سلمت<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم فلم يرد علي. فإذا رأيتني على هذه الحالة<lb/>فلا تسلمن , فإنك إن سلمتَ لم أرد عليك) وروى ابن جرير عن أبي جهم أنه سلم<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم وهو يبول فلم يرد عليه حتى فرغ، ثم جاء إلى<lb/>حائط فتيمم ثم رد عليه السلام. وروي عن ابن عمر مثله مرفوعًا فيمن سلم عليه<lb/>وهو مقبلٌ من الغائط.<lb/>وأما حديث: (ليس للنساء سلام ولا عليهن سلام) الذي احتج به السفاريني ,<lb/>فقد أشار السيوطي في الجامع الصغير إلى ضعفه , وهو من مراسيل عطاء<lb/>الخراساني وهو مدلس لا يحتج بمراسيله من يحتج بالمراسيل , فكيف بمن لا يحتج<lb/>بها كالجمهور ومنهم الشافعية وهو معارض لأحاديث صحيحة.<lb/>عقد البخاري في صحيحه البخاري بابًا في مشروعية (تسليم الرجال على<lb/>النساء والنساء على الرجال) قال الحافظ ابن حجر: في شرح ترجمة الباب<lb/>من الفتح: أشار بهذه الترجمة إلى رد ما أخرجه عبد الرزاق عن معمر عن يحيى<lb/>بن أبي كثير: بلغني أنه يكره أن يسلم الرجال على النساء والنساء على الرجال.<lb/>وهو مقطوع أو معضل. والمراد بجوازه أن يكون عند أمن الفتنة , وذكر في<lb/>الباب حديثين يؤخذ منهما الجواز , وورد فيه حديث ليس على شرطه وهو حديث<lb/>أسماء بنت يزيد: مر علينا النبي صلى الله عليه وسلم في نسوة فسلم علينا. حسنه<lb/>الترمذي اهـ.<lb/>ثم ذكر الحافظ حديث واثلة عند أبي نعيم في عمل اليوم والليلة مرفوعًا (يسلم<lb/>الرجال على النساء ولا يسلم النساء على الرجال) قال: وسنده واه. ومن حديث<lb/>عمرو بن حريث مثله موقوفًا وسنده جيد. وثبت في مسلم من حديث أم هانئ: أتيت<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم وهو يغتسل فسلمت عليه اهـ.<lb/>أقول: تسليم الرجال على النساء يوافق آداب الإفرنج ومقلديهم في هذا الزمن<lb/>وأما حديثا الباب في البخاري , فأحدهما: حديث سهل بن سعد الساعدي - رضي الله<lb/>عنه - أنه كان لهم عجوز , تطبخ كل يوم جمعة أصول السلق بدقيق الشعير ,<lb/>وكانوا إذا صلوا الجمعة ينصرفون فيسلمون عليها، فتقدمه إليهم، فيفرحون به.<lb/>والثاني: تبليغ النبي صلى الله عليه وسلم عائشة سلام جبريل فترد عليه السلام ,<lb/>وكان يجيء بصورة رجل.<lb/>وحديث أم هانئ حجة على من منع السلام على من في الحمَّام , وفي<lb/>الصحيحين وغيرهما , أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يسلم على الصبيان.<lb/>وعقد البخاري له بابًا للرد على من قال: لا يشرع. كالحسن البصري , وقيده الفقهاء<lb/>بما قيدوا به السلام على المرأة التي يخشى الافتتان بها , وأما الفاسق فاحتج<lb/>الجمهور في ترك السلام والرد عليه بمنع النبي صلى الله عليه وسلم الناس من<lb/>الكلام عن المتخلفين في غزوة تبوك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p200" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3455.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سكة الحديد الحجازية</head>
               <lb/>
               <lb/>(استولت السلطة الفرنسية في سورية على ما فيها من سكة الحديد الحجازية ,<lb/>التي هي وقف إسلامي خاص بالبلاد المقدسة , استولت على إدارتها وأدواتها<lb/>وأموالها , وجعلتها تابعة لشركة الخط الحديدي الفرنسية بين <placeName>الشام</placeName> وحماه , وقد<lb/>كتب إلينا كاتب سوري من أعلم الناس بتاريخ هذه السكة المقالة الآتية في سبب<lb/>إنشائها , وإثبات وقفيتها وبيان حالها , واغتصاب السلطة الفرنسية لها , وهذا<lb/>نصها) :<lb/>إن الدولة العثمانية لما رأت أن المسلمين الساكنين في ممالكها , والمتفرقين<lb/>في أنحاء كرة الأرض كمسلمي تونس والجزائر وفاس في المغرب، ومسلمي<lb/>الهند والأفغان وإيران والصين , وسائر المشرق , يأتون من كل فج عميق في<lb/>كل سنة؛ لأداء فريضة الحج , وزيارة حرم الرسول المصطفى صلى الله عليه<lb/>وسلم وقبره الشريفين , ورأت ما يعانيه أولئك الحجاج من بعد المسافة وتحمل مشاق<lb/>الطريق المملوء بالمصاعب والمتاعب , وركوب متون الإبل لقطع تلك الصحاري<lb/>الشاسعة - ارتأت [1] أن تمد سكة حديدية تمتد من <placeName>حيفا</placeName> ومن <placeName>دمشق</placeName> إلى المدينة المنورة.<lb/>وقد كان لهذا الأثر الجليل مقصدان:<lb/>(الأول) إجابة إلحاح مسلمي الأرض على مقام الخلافة في ذلك الوقت بهذا<lb/>العمل؛ ليتمكنوا من أداء فريضة الحج , وسنة الزيارة بسرعة تامة وراحة واطمئنان<lb/>على أموالهم؛ إذ يوجد فيهم الشيخ العاجز والطفل الصغير , والنساء المخَدَّرات<lb/>وغيرهم من ذوي المعاذير كالأعرج والأعمى والمقعد.<lb/>(الثاني) تأمين سلطة الخليفة على الحرمين الشريفين، إذ كان كل خليفة من<lb/>خلفاء المسلمين يلقب بخادم الحرمين الشريفين , ويفتخر هو بأن يتولى هذه الخدمة<lb/>إما بنفسه أو بواسطة من ينوب عنه؛ ابتغاء مرضاة الله تعالى. وإذ كان هذا العمل<lb/>العظيم يحتاج إلى نفقات طائلة وافرة , لا يمكن أن يقوم بها فرد من أفراد المسلمين ,<lb/>بل يتعذر أن تقوم به الدولة نفسها تقرر بعد الاستشارة والمذاكرة ما يأتي:<lb/>(1) تشكلت لجنة عامة لهذا المشروع , أوفدت من قبلها الوعاظ المرشدين<lb/>إلى جميع الأقطار الآهلة بالمسلمين؛ لحثهم على جمع الإعانات له، فأجيبت الدعوة<lb/>في كل قطر إسلامي , وكانت اللجنة العليا تنشر مقدار الإعانات وأسماء أصحابها<lb/>في الجرائد التركية والعربية , وغيرها من صحف العالم. وقد وضعت الدولة<lb/>العثمانية لتنشيط هذا العمل (مداليات) أنواطًا من الذهب والفضة , وسمتها باسم<lb/>إعانة السكة الحجازية , ويوجد كثير منه عند المتبرعين، كما أنها أحدثت أوراق<lb/>طوابع خاصة سمتها بالطوابع الحجازية؛ لكي تلصق على كل ورقة من الأوراق<lb/>الرسمية لمعاملات الدولة على كل سند وعقد ينظم بين عاقدين , لا فرق بينه وبين<lb/>الطوابع المختصة بالديون العامة , ولا تزال هذه الطوابع إلى يومنا هذا تلصق<lb/>ويؤخذ رسمها على جميع الأوراق والمستدعيات , التي ترفع إلى المقامات الرسمية<lb/>في تركيا وفى المقاطعات التي انفصلت عنها في أثر الحرب وتقرر انسلاخها عنها<lb/>بموجب معاهدة لوزان الأخيرة.<lb/>(2) قبل وقوع الحرب الأخيرة حصل اعتراض من سفراء الدول الأجنبية<lb/>على إلصاق طوابع الإعانة الحجازية على الأوراق التي تتقدم من طرف رعايا<lb/>الأجانب , وكان من حجج اعتراضهم أن هذه الطوابع وضعت؛ لإعانة دينية<lb/>إسلامية , فلا يجب على الأجانب دفعها , وبناء على هذا الاعتراض قررت حكومة<lb/>الآستانة وقتئذ أن إلصاق الطوابع الحجازية على الأوراق المتعلقة بالأجانب أمر<lb/>اختياري لا إجباري , وبلغت جميع ولاياتها هذا القرار , وهذه التبليغات لا تزال<lb/>محفوظة في الدوائر الرسمية.<lb/>(3) في 18 أغسطس سنة 1330 (الموافق سنة 1921) صدر قانون<lb/>بإلحاق السكة الحجازية بنظارة الأوقاف بناءً على كونها من الأوقاف الإسلامية<lb/>الموقوفة على الحرمين الشريفين , وفيه أن ريعها يصرف قسم منه على تأمين دوام<lb/>عمارتها. والقسم الآخر يصرف على الخيرات والتحسينات في سبيل استكمال<lb/>استراحة حجاج بيت الله الحرام , وتأمين راحتهم في حلهم وترحالهم.<lb/>ومن المعلوم أن الوقف في عرف الشرع عبارة عن حبس العين الموقوفة على<lb/>وجه تعود به منفعتها إلى ما وقفت له منه , وتبقى ثابتة لا تملك ولا يتصرف فيها<lb/>ببيع ولا رهن ولا هبة ولا غير ذلك , مما يخل بغرض الواقف وينافي نص الشارع.<lb/>فالأوقاف الصحيحة المماثلة لوقف السكة الحجازية لا تباع ولا تشترى , ولا يجوز<lb/>هبتها لأحد , وإن لكل فرد من أفراد الأمة الإسلامية بعيدًا كان أو قريبًا حق الانتفاع<lb/>بها في الحج والزيارة , وما يتبعهما من تجارة وحق المدافعة عنها إذا اعتدي عليها.<lb/>وليس الوقف خاصًّا بالشرع الإسلامي، فعند سائر الملل أوقاف دينية وخيرية مصونة<lb/>من كل اعتداء , ومحترمة عند سائر أهل الأديان.<lb/>(4) كانت الحكومة الفرنسية في أثناء عقد قرضها الكبير لتركيا سنة<lb/>1914 طلبت جعل الخط الحجازي تحت إدارتها من قبيل الكفالة والضمان لذلك<lb/>المال أو بعضه , فردت الحكومة التركية هذا الطلب الشاذ ردًّا قطعيًّا بحجة كون<lb/>الخط وقفًا شرعيًّا , لا يجوز لها التصرف فيه بذلك على ما كان من احتياجها الشديد<lb/>إلى النقود في ذلك الوقت.<lb/>(5) كان الخليفة عند إنشاء هذا الخط هو الناظر عليه بما له من حق<lb/>الولاية العامة في الشرع الإسلامي، لا بصفة أخرى.<lb/>بعد هذه البينات نقول:<lb/>إن السلطة الفرنسية في سورية لم تراع حق وقفية هذا الخط , ووجوب جعله<lb/>في يد المسلمين الموقوف على منفعتهم الدينية , فاستولت عليه في آخر شهر شباط<lb/>(فبراير) سنة 1924 , وجعلته تابعًا لشركة سكة حديد <placeName>الشام</placeName> وحماه وتمديداتها<lb/>الفرنسية , بموجب مقاولة عقدتها معها مباشرة بغير استشارة أحد من متولي إدارة<lb/>الوقف , ولم تشأ السلطة الأفرنسية المذكورة نشر تلك الاتفاقية؛ لما تعلم هي من<lb/>إجحافها العظيم بمصالح الخط , بل أبقتها سرًّا مكتومًا بينها وبين الشركة المذكورة،<lb/>ولكن تيسر لبعض المنقبين أن يعلم من أحد كبار مأموري هذه الشركة , أن حصتها<lb/>هي بنسبة ستين بالمائة من أصل ريع (واردات) الخط , ولها فوق ذلك امتيازات<lb/>أخرى من التصرف فيه كاستعمال قاطراته وشاحناته (عربات النقل) على خطها<lb/>بلا مقابل ولا بدل , ولم يسمع ولم ير في زمن من الأزمان ولا في مكان من الأمكنة<lb/>ذات القوانين والنظام , عقد اتفاقية جائرة ظالمة بهذه الدرجة المدهشة لا تأتلف مع<lb/>شرع ولا منطق ولا قانون.<lb/>على أن شركة سكة حديد <placeName>الشام</placeName> وحماه وتمديداتها لم تتمكن من تاريخ تأسيسها<lb/>قبل ثلاثين سنة تقريبًا حتى الآن من تحسين شئون إدارتها وتلافي عجزها المالي<lb/>السنوي المستمر , وهي تستوفي أعشار حمص وحماه؛ لسد عجزها، خصوصًا<lb/>فيما يتعلق بخط رياق - حلب؛ إذ الكفالة الكيلو مترية بموجب صك امتيازها لأن<lb/>تكون الحاصلات غير الصافية ثلاثة عشر ألف وستمائة فرنك , عن كل كيلو متر<lb/>في السنة، علاوة على كون مقدار هذه الحاصلات زهيدًا جدًّا بالنسبة إلى<lb/>الخطوط الحديدية , لم تتمكن الشركة الذكورة من الوصول إليه والحصول عليه ,<lb/>وأما حاصلات إدارة السكة الحجازية التي نزعتها السلطة الفرنسية من يد إدارتها ,<lb/>التي لم يكن يوجد بين رجالها أحد ما من الأجانب , فلم تنقص عن ثمانية وعشرين<lb/>ألف فرنك في السنة , عن كل كيلو متر من السنين الأربع الأخيرة , وهي قد<lb/>تمكنت من أن توفر مبلغًا نقديًّا قدره (470522) ليرة؛ لأجل استعماله في ترميم أقسام الخط المخربة ما بين معان والمدينة المنورة , ولكن الشركة الأفرنسية<lb/>استولت على هذا المبلغ أيضًا وعلى جميع ما في مخزن الإدارة الكبيرة من<lb/>الأدوات , التي تبلغ أثمانها مائتين وعشرين ألف ليرة أخرى , وعلى جميع<lb/>القاطرات والشاحنات والعربات بما فيها , والقسم الذي تم إصلاحه وترميمه<lb/>المعد لاستئناف العمل، وتأمين السير والسفر للحجاج الكرام حتى المدينة المنورة،<lb/>كما كان متبعًا قبل الحرب.<lb/>نفذت السلطة الأفرنسية في سورية هذه المعاملة المجحفة خلافًا للشرع الشريف<lb/>ولنص المادة (60) الستين من معاهدة لوزان , ولأحكام المواد السادسة والتاسعة<lb/>من صك الانتداب على سورية , التي تقضي باحترام الأوقاف , وعدم التجاوز<lb/>عليها والتدخل في شؤونها , فهذا الاعتداء يعد اعتداءً على الشرع الإسلامي نفسه<lb/>وعلى المصالح الإسلامية الخاصة بالمسلمين , وقد تبعه الاعتداء على جماعة كثيرة<lb/>من المسلمين، فإن الشركة المذكورة قد بادرت من أول العهد باستيلائها على الخط<lb/>الحجازي في سورية بإخراج مائتين وواحد وأربعين مأمورًا ومستخدمًا فيه , فقضت<lb/>بذلك على مائتين وإحدى وأربعين عائلة , واستخدمت من عندها من يقوم مقامهم<lb/>ممن ليس له مثل ما لهم من الخبرة والتمرن على العمل؛ لأنهم شبوا في خدمة<lb/>الخط الحجازي، وتدربوا وتمرنوا فيه منذ سنين طويلة , وكانوا معدين للاستخدام<lb/>فورًا على ما يتجدد من أقسامه ويوجد من فروعه تأمينًا؛ لدوام سير الأعمال،<lb/>ومنعًا لتأخير السفر إلى مدينة الرسول عليه الصلاة والسلام.<lb/>إن حركة السلطة الأفرنسية الواقعة هي عبارة عن ضربة متوجهة إلى قلب<lb/>الإسلام , وكان يجب عليها أن تساعد على توحيد فروع الخط مع إدارته , وتشكيل<lb/>لجنة إسلامية؛ لمراقبة سير أعماله بموجب قرار لوزان المؤرخ في 27 كانون الثاني<lb/>(يناير) سنة 1923 خدمة للمقصد الجليل , الذي أسس لأجله ولإدامة حياته ولكنها لم<lb/>تفعل هذا، ولم تترك الخط لإدارته الإسلامية المنظمة , بل شاءت أن تقضي عليه،<lb/>وأن تجعله للفرنسيين لا للمسلمين.<lb/>إن تجزئة خط الحديد الحجازي جناية عليه , لا يجوز التسامح فيها ألبتة؛<lb/>لأن بعض أقسامه يضمن بقاء البعض الآخر؛ إذ منها ذو الربح الدائم. وبعضها<lb/>لا ربح فيه في معظم السنة , وإننا نرى بعض أقسامه المثمرة كقسم <placeName>حيفا</placeName> بيد سلطة<lb/>غريبة غير مسلمة أيضًا , فهي تجني الثمار منه وتصرفها في غير ما وقفت عليه<lb/>الخط وما أنشئ لأجله , وبذلك يبقى القسم الجنوبي الكبير الممتد إلى المدينة المنورة<lb/>في منطقة <placeName>الحجاز</placeName> خرابًا , لا يقوم بالمقصد السامي الذي أسس لأجله، وهو نقل<lb/>الحجاج الكرام إلى مدينة الرسول , وتقريبهم من بيت الله الحرام، لعدم كفاية<lb/>حاصلاته لتسديد ما يحتاج إليه من النفقات , فإننا نرى في آخر إحصاء للخط<lb/>الحجازي قبل الحرب (وهو إحصاء سنة 1913) أن واردات الخط الكبير كانت<lb/>(191374) ليرة عثمانية ذهبية , وأن نفقاته بلغت (221430) ليرة فيكون<lb/>النقص (30056) ليرة , ولكن واردات قسم <placeName>حيفا</placeName> كانت في السنة المذكورة<lb/>(92421) ليرة، ونفقاته (29599) ليرة، فتكون الزيادة (62824) .<lb/>فيتضح من ذلك أن قسم <placeName>حيفا</placeName> أيضًا لازم غير مفارق للخط الكبير , وأنه بدونه<lb/>لا يمكن السير والسفر على هذا الخط المقدس بسبب العجز البالغ (30056) ليرة.<lb/>يضاف إلى ذلك أيضًا أنه إذا بقى قسم <placeName>حيفا</placeName> منفصلاً عن الفرع الكبير على اتصاله<lb/>بالبحر , فإن تعليمات الفحم التي تقدر بـ (18000) طن ستنقل بأجرتها على هذا<lb/>القسم , وتبلغ مصاريفها (14500) ليرة تقريبًا. يعني أن الخط الجنوبي الكبير<lb/>يخسر لذلك سنويًّا (44556) ليرة , وهذا الحال يكون قاضيًا على حياته مما لا<lb/>يرضاه العدل النزيه , والوجدان الطاهر اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>يجب على العالم الإسلامي أن يرفع صوته بالاحتجاج على ما فعلته السلطة<lb/>الفرنسية في سوريا من الاستيلاء على السكة الحجازية، وسنبين هذا في جزء ثان<lb/>إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الحق أن السلطان عبد الحميد هو الذي ارتأى هذا الرأي , ونفذه بقوة إرادته وعلو همته , وثقة العالم الإسلامي به , كما بينا ذلك في المنار في ذلك العهد.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p205" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3456.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوثائق الرسمية في المسألة العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>(1)<lb/>الاتفاق بين الأمير فيصل والدولة<lb/>الفرنسية على الانتداب في سورية<lb/>نشرت الحكومة الفرنسية بيانًا عن المسألة العربية جاء فيه نص الاتفاق الذي<lb/>عقدته بينها وبين الأمير فيصل في أواخر سنة 1919 , وهو الذي حمله فيصل إلى<lb/>سوريا في شهر فبراير سنة 1920؛ ليأخذ من زعماء الأمة تفويضًا بعقده نهائيًّا.<lb/>وقد بينا ما كان من أمر خيبته فيه من قبل وهذه ترجمة الاتفاق:<lb/>باريس في 6 يناير (كانون) الأول سنة 1919<lb/>المادة1 - تؤيد حكومة الجمهورية الفرنسية اعترافها بحق الشعوب السورية<lb/>في حكومة ذاتية.<lb/>المادة2 - تتعهد الحكومة الفرنسية ببذل مشاركتها بكل صفة للأمة السورية<lb/>وضمان استقلالها ضد كل تعد في الحدود التي سيعترف لها بها مؤتمر الصلح.<lb/>المادة3 - يعترف صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن الأمة السورية<lb/>المستقلة لا يمكنها أن تستغني الآن عن مشاورة ومساعدة (مندوب) يرشدها في<lb/>إدارتها إلى الوقت الذي تقدر فيه على إدارة شؤونها بنفسها , ويقبل باسم الشعوب<lb/>السورية أن يفوض إلى فرنسة هذا الانتداب.<lb/>المادة4 - يتعهد صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن يطلب من الحكومة<lb/>الفرنسية - من هذه الحكومة وحدها - المستشارين اللازمين؛ لتنظيم الإدارات<lb/>الملكية والعدلية والنافعة , والمعارف وكل الفروع التي يتبين النفع من إنشائها باتفاق<lb/>مشترك بقصد النظام والتقدم.<lb/>ويكون للحكومة الفرنسية حق الأولوية في المشروعات الصناعية , والقروض<lb/>المحلية , وتحترم أساس القانون الشرعي في مسألة الأوقاف.<lb/>المادة 5 - تسهيلاً لتسيير الضمان المعطى من فرنسة للأمة السورية يطلب<lb/>صاحب السمو الملكي الأمير فيصل حالاً من الحكومة الجمهورية رجالاً - ضباطًا -<lb/>مدربين؛ لتنظيم الدرك والشرطة.<lb/>المادة 6 - يقيم صاحب السمو الملكي الأمير فيصل في باريس بجانب ناظر<lb/>الخارجية معتمدًا مفوضًا موكلاً , يتتبع المسائل الخارجية التي تهم الأمة السورية،<lb/>ويفوض إلى الممثلين السياسيين والقناصل الفرنسيين في الخارج تمثيل المصالح<lb/>الخارجية للدولة السورية، ويصدر للقناصل توكيلاً منه بالمسائل السورية.<lb/>المادة 7 - يكون لبنان مستقلاًّ تحت الوصاية الأفرنسية في الحدود التي<lb/>يخصصها له مؤتمر السلم.<lb/>المادة 8 - سيبقى هذا الاتفاق الحاضر الذي تعين به القواعد العمومية مكتومًا<lb/>بين الطرفين إلى حين إمضاء الاتفاق القطعي المفصل (ويدون عند رجوع الأمير<lb/>فيصل من سوريا) . ويتبلغ هذا الاتفاق إلى مؤتمر الصلح في الوقت الملائم.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>تعديل هذه الوثيقة<lb/>باريس في 16 يناير (كانون الأول) 1919<lb/>بناءً على التصريح الفرنسي - الإنجليزي بتاريخ 9 تشرين الثاني سنة 1918<lb/>من جهة، وبناءً على المبادئ العامة المختصة بتحرير الشعوب , وبالمشاركة الودية<lb/>المعلنة من قبل مؤتمر السلم من جهة أخرى , تؤكد الحكومة الجمهورية الأفرنسية<lb/>اعترافها بالحق للأهلين الناطقين باللغة العربية والقاطنين في أرض سوريا من كافة<lb/>المذاهب أن يتحدوا؛ ليحكموا أنفسهم بأنفسهم بصفتهم أمة مستقلة يعترف صاحب<lb/>السمو الملكي الأمير فيصل بأن اللأهلين السوريين , لا يستطيعون في الوقت<lb/>الحاضر؛ لاختلال النظام الاجتماعي الناشئ عن الاضطهاد التركي، والخسائر<lb/>المحدثة أثناء الحرب - أن يحققوا وحدتهم , وينظموا إدارة الأمة دون مشورة ولا<lb/>معاونة من أمة مشاركة , على أن تسجل تلك المشاركة Cooperation من قبل<lb/>جمعية الأمم عند إبرامها فعلاً.<lb/>وباسم الشعب السوري يطلب هذه المهمة من فرنسة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تتعهد الحكومة الأفرنسية بأن تمنح للأمة السورية مساعدتها على شؤونها<lb/>بجميع أنواعها , وأن تضمن استقلالها ضد كل تجاوز ضمن الحدود التي سيعترف<lb/>بها مؤتمر السلم , وفي تعيين هذه الحدود ستبذل الحكومة الأفرنسية جهدها؛ لتقرير<lb/>التعديلات العادلة من حيث الجنسية واللغة العربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يتعهد صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن يطلب من الحكومة<lb/>الجمهورية الأفرنسية - هذه الحكومة وحدها - المستشارين والمدربين والمأمورين<lb/>الفنيين اللازمين لتنظيم جميع الإدارات الملكية والعسكرية , وهؤلاء المستشارون<lb/>والأخصائيون يستمدون تفويضهم وسلطتهم التنفيذية من الأمة السورية.<lb/>يشترك المستشار المالي في إعداد ميزانية الخرج والدخل؛ لإقامة أساس<lb/>التنظيم المالي , الذي تبنى عليه قواعد إدارة الدولة (السورية) الجديدة، وهو الذي<lb/>ينفذ بالإجبار جميع نفقات الإدارات المختلفة , وله أن يبحث عن حصة سورية من<lb/>الديون العمومية العثمانية.<lb/>وستكون السكك الحديدية المعطى امتيازها من خصائص مستشار (النافعة)<lb/>وفي أثر انعقاد الاتفاق الحاضر تمنح الحكومة الفرنسية مساعدتها؛ لأجل تنظيم<lb/>الدرك والشرطة والجيش.<lb/>يعترف صاحب السمو الملكي الأمير فيصل للحكومة الفرنسية بحق الأولوية<lb/>التامة في المشروعات والقروض المحلية , إلا ضد الوطنيين الذين يعملون لأنفسهم<lb/>ولا يعيرون أسماءهم لرأس مال أجنبي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>يقيم صاحب السمو الملكي الأمير فيصل في باريس لدى ناظر الأمور<lb/>الخارجية مفوضًا , ينتدبه سكرتيره للأمور الخارجية , يعهد إليه النظر في المسائل<lb/>الخارجية التي تهم الأمة السورية , ويعهد إلى ممثلي فرنسة السياسيين وقناصلها في<lb/>الخارج بتمثيل مصالح دولة سورية الخارجية.<lb/>يكون للمفوض السوري الذي يقيم في باريس مندوبون تابعون لأمره في لندن<lb/>ورومة وواشنطن ضمن نطاق السفارة الأفرنسية , ووظيفتهم رؤية المسائل المختصة<lb/>بأحوال السوريين الشخصية.<lb/>وسيعهد للقناصل الفرنسويين بمهمة القنصلية السورية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>يعترف صاحب السمو الملكي الأمير فيصل باستقلال لبنان تحت الوصاية<lb/>الفرنسية، وبالحدود التي سيعينها له مؤتمر السلم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>يتعهد صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن يتعاون مع فرنسة على<lb/>تنظيم حكومة لدروز حوران في داخل الدولة السورية تكون متمتعة بأوسع شكل من<lb/>الاستقلال الإداري يلتئم مع وحدة الدولة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>تتعهد الأمة السورية بأن تبذل جميع قواها في المساعدة التامة لفرنسا في<lb/>كل فرصة؛ امتنانًا من العهد الذي عقدته مع المندوب العالي الأفرنسي ممثل الدولة<lb/>المساعدة إقامة عادية في حلب؛ ليكون بهذه الصورة على مقربة من كيليكيا، وهي<lb/>منطقة الحدود التي تجتمع فيها عادة الجنود الحامية، ويكون لرئيس الدولة السورية<lb/>والمندوب العالي الأفرنسي مشتى في <placeName>بيروت</placeName> التي ستتمتع بإدارة بلدية مختارة.<lb/>يبقى هذا العهد الذي تضبط به المبادئ العمومية مكتومًا بين الفريقين إلى<lb/>إمضاء الاتفاق القطعي المفصل , الذي سيحرر عند رجوع صاحب السمو الملكي<lb/>الأمير فيصل إلى فرنسة , وسيعرض في الوقت الموافق على مؤتمر السلم اهـ.<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا هو الاستقلال الذي كانت جرائد الدعاية البريطانية تبشر به السوريين مع<lb/>سائر العرب , وفي مقدمتها جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> , وجريدة <title level="j" change="#d2e191">الكوكب</title> , وجريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title>.<lb/>هذا هو الاستقلال الذي كان فيصل يحلف الأيمان المغلظة في خطبه ومحادثاته<lb/>بأنه لا يقبله إلا تامًّا ناجزًا مطلقًا من قيود الحماية والوصاية , وكل تدخل أجنبي<lb/>وإلا كان بريئًا من دم محمد , ومن نسب محمد صلى الله عليه وسلم. وكان يطلب<lb/>من وجهاء السوريين وأحزابهم , ومن المؤتمر السوري أن يفوضوه في سياستهم<lb/>الداخلية والخارجية بلا شرط ولا قيد , وكادوا يخدعون، ولو فعلوا لسجل على بلادهم<lb/>حمل العبودية , ولكنه خاب أولاً وآخرًا. ولله الحمد، ولا ندري ما تكون عاقبة أمره<lb/>فيما عاهد عليه الإنكليز في <placeName>العراق</placeName> , من تقييد الأمة بإمضاء صك عبوديتها وبيع<lb/>استقلالها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p209" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3457.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الرشيدي بك آل الحجازي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أثارة من تاريخ الزلازل وعلم الأرض</head>
               <lb/>لمحمد الرشدي بك آل الحجازي<lb/>من أركان الحرب<lb/>
               <lb/>(كتب بمناسبة تلك الزلازل الشديدة التي انتابت المدن الكبرى في بلاد<lb/>اليابان، فخربت العمران، وقتلت مئات الألوف من السكان، وسارت أخبار<lb/>أهوالها الركبان، وقد جمعت المقالة للمجلد السابق ومرت سنة كاملة ولم يمكن<lb/>نشرها، وإنما ننشرها الآن للعبرة بها والتذكير بحقارة هذه الدنيا وعمرانها<lb/>والترغيب في العمل للآخرة التي يندر في هذا العصر من يذكر بها. قال الكاتب) :<lb/>رمى الحدثان أهل اليابان بمأساة صمدوا لها صمودًا، وقرحوا أعينًا وخدودًا،<lb/>ولا عجب، فإن الخطب الذي لحق بهم من أقسى الأرزاء التي أصابت الإنسانية من<lb/>غليان مراجل الأرض التي اتخذ الناس مسكنهم منها، واعتمدوا في معاشهم عليها،<lb/>ولكن الإنسان جبل على النسيان، فمن ذا الذي يذكر زلازل مسيني التي أودت بما<lb/>يزيد عن مائتي ألف نفس، وزلازل صقلية التي خربت مرارًا مدنها وقراها ,<lb/>ونخص بالإشارة منها تلك التي خربت في عام 1693 وحده أربعًا وخمسين مدينة<lb/>وثلاثمائة قرية , وقتلت ستين ألف نسمة! فكأنما قيل لأهل تلك الجزيرة الجهنمية:<lb/>لدوا للموت وابنوا للخراب <gap resp="#org_MS"/> فكلكمو يصير إلى تراب<lb/>ولكن ليس بسير الأمور إلى الزوال بالسنة الطبيعية المطردة، بل فجأة وغيلة بغدر الطبيعة وحسن ظن الناس بدنياهم.<lb/>دار الردى وقرارة الأكدار ومن ذا الذي فكر قبل مصيبة (طوكيو<lb/>ويوكوهامة) وغيرهما من مدن اليابان وقراها أو بين وقوعها وبين حدوث التثور<lb/>الأخير لبركان أثنة في صقلية في أن ليسابونه (أو ليشبونة) عاصمة البرتغال منها<lb/>أصابتها مثل هذه الأرزاء مرارًا، وأنها في شهر نوفمبر من عام 1755 رجتها<lb/>الزلازل رجة شعر بها في مقدار جزء من اثني عشر جزءًا من سطح الكرة<lb/>الأرضية، وصيرتها أطلالاً تدفن تحت ترابها وأحجارها , وخشبها وحديدها أكثر من<lb/>ستين ألف شخص!<lb/>نعم، لا يذكر إلا القليل من أهل التاريخ - الذين مهمتهم أن يحفظوا ذكرى<lb/>الحوادث - تلك الكوارث التي انتابت الإنسانية في عام 79 قبل الميلاد حيث زلزلت<lb/>الأرض زلزالها، وأخرجت أثقالها في ساحل نابولي وما اكتنفه، فقوضت أعراش<lb/>بومبئي وهركولانوم، وأطغت عليهما سيلاً من المواد الذائبة التي لفظها بركان لم<lb/>تطفئ الأيام إلى الآن جمر صدره - وهو بركان فيزوف - وما أصاب منها أرجاء<lb/>البحر المتوسط في عامي 19 و 526 بعد المسيح , حيث قضت في كل مرة على<lb/>نحو مائة وعشرين أو مائة وخمسين ألفًا من البشر , وما كان لهم من أموال وأنعام،<lb/>وفي مدينة نابولي نفسها التي رجت أرضها عام 1638 رجة قضت على ما فوق<lb/>ثلاثين ألفًا من الأنفس، وجزيرة جامايكا التي اهتزت اهتزازًا كفى لإزالة مدينة<lb/>وأهلها من عالم الأحياء؛ إذ محت مدينة بور روايال , وأماتت أكثر من ثلاثة آلاف<lb/>نفس من أهلها، وفي ليما وكالاس حيث دمرت المدينتان , وفارق ثمانية عشر<lb/>(ألفًا) من السكان الحياة فيهما، وفي المارتينيك حيث صارت مدينة سان بيير إلى ما<lb/>صارت إليه بور روايال.<lb/>لا يذكر سوى المؤرخين ذلك وغيره مثل طغيان الماء على الأرض في مدينة<lb/>(جالفستون) بسبب حركة الزلازل التي دمرت المدينة كلها، وحكمت طوفان السيل<lb/>فيها، وما لحق بالإنسانية قبله وبعده من الجوائح والمصائب<lb/>بل سينسى أهل اليابان أنفسهم ما لحق بجزائرهم في أوائل هذا الشهر، كما<lb/>نسوا ما حل بهم من قبله، وسينسى أهل مسيني ما أصابهم من أثنة وزلازل مسيني<lb/>وصقلية، وأهل إيطالية ما أصاب أنحاءهم الجنوبية، كما سينسى أهالي الدرمانال<lb/>منهم طغيان النيل في هذا العام.<lb/>ولولا ذلك لما سكن أحد نابولي وليشبونه ومسيني وأراضي صقلية وجزائر<lb/>اليابان والأقيانوسية وغيرها، ولما اتخذت إيطاليا نابولي أهم مرفأ لها، ولما شنت<lb/>الأمم الحروب بعضها على بعض، مع إنه لم تخرج أمة مرة من حرب ولو ظافرة إلا<lb/>وأسفت على ما ضاع من النفوس والأموال، وفضلت الرغبة إلى نعيم السلام،<lb/>الذي هيهات أن تسمح به الأيام <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>ولكن أين يذهبون إذا أرادوا السكنى في جهة لا زلازل تحركها؟<lb/>إن شرقي آسية ووسطها وجنوبيها وجزائر الأقيانوسية ووسط أفريقية<lb/>وشماليها وجنوبيها ووسط أوروبة وجنوبيها وغربها أراض صلبة , هي من أكثر<lb/>الأراضي تأثرًا بالزلازل , وفيها كثير من البراكين لا تزال تلفظ اليحموم وسيول<lb/>المواد الذائبة والنار، كما أن أميريكة من أراضي أمير الويلس (برنس أوف ويلس)<lb/>وإسلانده أو (آيلند) - إذا اعتبرنا إسلانده من أميريكة (- وهو على رأينا أصح<lb/>من اعتبارها من أوروبة) - شمالاً إلى رأس القرن (كاب هورن) في أراضي<lb/>النار جنوبًا بلاد أوجدتها سلسلة براكين , قد تكون سبب زوالها بعد أن كانت سبب<lb/>وجودها.<lb/>ولقد أصابت اليابان قبل الآن من هذا القبيل مصائب كثيرة , أخصها مصيبة<lb/>زلازل عامي 1891 و 1896 وأكثر منهما مصيبة 1855 التي دمرت طوكيو<lb/>وكانت وقتئذ تدعى (ييدو) ، كما أن زلازل كراكاتا التي لم تقتصر على رج ما<lb/>على القشرة الأرضية من جزائر الأقيانوسية وجنوب الصين والصين الهندية وسيام<lb/>الهند، بل وصلت تموجات الارتجاج إلى جنوب أفريقيا، بل إلى جنوب أميريكة<lb/>أيضًا، بل إلى ما وراء رأس القرن غر.<lb/>وكذلك الهند التي أصابها ارتجاج عقب زلازل طوكيو ويوكوهامة، هذه<lb/>الأخيرة هزتها كلها زلازل عام 1861 هزة عنيفة , وكذلك أواسط آسية , رأت من<lb/>الزلازل ونتائجها كثيرًا مما يروع ويفزع، وخصوصًا زلازل أرجاء بحيرة<lb/>البيكال التي طرأت في عام 1888. ولقد ذكرنا زلازل ليشبونة في عام 1755<lb/>وقد اهتزت لرجاتها أرجاء الجزيرة (أو شبه الجزيرة!) الأميرية - أي:<lb/>البرتغال وأسبانية وإفرنسة وسويسرة وجزء من شمالي إيطاليا وجزء من غربي<lb/>ألمانية وشماليها وجنوبي السويد , وجنوبي النرويج وغربيها وجزء من شماليها ,<lb/>وأراضي الدانمارك وهولاندة و (بلجيكة) وجزيرتي إنكلترة وأيرلندة كلها.<lb/>ولم تكن أمريكة الشمالية ولا أمريكة الجنوبية بأسعد حظًّا، فقد أصابت الأولى<lb/>زلازل كثيرة، نخص بالذكر منها زلازل 1875 التي رجت شرقيها، وزلازل<lb/>1895 التي رجت وسطها، وزلازل 1811 و 1711 التي رجت كل أراضي<lb/>جنوبي أميريكة الشمالية، وبعض أراضي شمالي أمريكا الجنوبية وما بينهما<lb/>من جزائر الانتيل , وأما الثانية - أي: أمريكة الجنوبية - فقد أصابها في شمالها<lb/>ووسطها وجنوبها الغربي والشرقي ما دونته سجلات التاريخ، وقماطر علم<lb/>الأرض، وخصوصًا زلازل 1815 التي أصابت الشيلي، وزلازل 1895 التي<lb/>عمت الشيلي وقسمًا كبيرًا من الجمهورية الفضية (الأرجنتين) والأوروجواي<lb/>والباراجواي وبوليفية، وجزءًا من البرازيل.<lb/>فهل سلمت أراضي الشرق العربية - ونعني بها ما جاور مصر - من تلك<lb/>الزلازل؟ لا، بل تناوبتها الزلازل حينًا بعد حين، نخص بالذكر منها تلك التي لم<lb/>تمر عليها ثلاث وخمسون سنة كاملة، وهي زلازل عام 1870 التي شملت مصر<lb/>وقسمًا كبيرًا من سودانها و<placeName>طرابلس الغرب</placeName> وتونس غربًا، وقسمًا كبيرًا من بلاد<lb/>العرب وسورية والأناضول والبلقان وجنوبي إيطالية!<lb/>وأما أراضي الجزائر والمغرب الأقصى فهي جبلية بركانية في أكثر مساحتها ,<lb/>ومن المعلوم أن أفريقية كانت متصلة بأوروبة - وعلى الأخص في جهة المغرب<lb/>الأقصى , وما فصلتهما سوى الزلازل التي مزقت القشرة الأرضية البارزة عند<lb/>مقترب المحيط الأطلسي والبحر المتوسط وأنشأت بينهما بحر الزقاق أو ممر جبل<lb/>طارق.<lb/>وإذا لم يسجل التاريخ زلازل في صحراء أفريقية الكبرى ولا في غربيها<lb/>ووسطها وجنوبيها , فليس ذلك لأنه لم تحدث هناك زلازل؛ بل لأن الطوارق<lb/>وأهالي السودان والكونغو والهوتانتوتيين وغيرهم , لم يسجلوا ما لحق بهم منها، ولم<lb/>يقيسوا مدى تموجاته بآلات قياس الزلازل <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> بل لم يرتقوا إلى تدوين أمثال هذه<lb/>الأحداث الكونية في تواريخ بلادهم.<lb/>لقد درس علماء الأرض والباحثون منهم في الزلازل خاصة هذه الشؤون،<lb/>واستعملوا ما يستخدمون من آلات رصد الزلازل كالبندول الأفقي , وآلة مقياس<lb/>الزلازل وغيرهما، فوجدوا أنه لا يوجد مقدار شبر من الأرض خلوا من الاهتزاز<lb/>الذي قد يشتد يومًا , فيكون زلزلة تميد بها الدور والقلاع والجبال <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ولا تترك من<lb/>البروج المشيدة إلا الأطلال <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>فأين يقطن الناس المساكين ليأمنوا أن تخسف بهم الأرض؟ ؟ ؟<lb/>لعمري إن آمن أنواع المساكن ضررًا هي الأهرام لمن أراد سكنى قصور<lb/>الأحجار , وما بنى بالبتون على نمط مخازن الذخائر في القلاع، وأخفها وأسلمها<lb/>الخيام التي يقطنها البدو آمنين أن تسقط عليهم السقوف والجدران <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فهل تعود<lb/>المدنية بعد ازدهارها ورفاهتها، إلى ما كانت الإنسانية عليه في بداوتها وتقشفها؟<lb/>لقد كان اليابانيون ولا يزال بعضهم إلى الآن يبنون دورهم بقصب البمبو<lb/>جاعلين جدرانها من الورق <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> كما كان أهل الآستانة يبنون مساكنهم بالخشب , ثم<lb/>هؤلاء وأولئك اتبعوا حركة (المدنية) الحديثة في البناء بالأحجار والبتون والحديد،<lb/>ومنهم من فكر في اتباع الطريقة الحمقاء , أو طريقة وضع الربح فوق كل اعتبار<lb/>آخر - وهي الطريقة الأميركية الفظيعة التي تشيد بها منازل ذات طباق تعد<lb/>بالعشرات <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> فإذا ارتجت الأرض تداعت جدران هذه الأبراج المشيدة , وسقط<lb/>سكانها من أعلى عليين إلى أسفل سافلين تحت الأنقاض وفيما بينها!<lb/>إن هذه الحماقة في التقليد نراها هنا في ألمانية أيضًا <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>. فإن كثيرًا من<lb/>الشركات اغتنمت حلول الحكم الجمهوري الذي ترك الأعنة لكل النزعات في<lb/>محل الحكم القيصري الذي كان يحرم على الناس أن يعلوا دورهم، فأخذت في بناء<lb/>الدور الشاهقة التي تريد بها أن تضارع (المحتكات بالسحب) الأميركية..<lb/>ويعلم الله متى يعاقب البانون والساكنون على هذا الخطأ الفظيع، نسأل الله<lb/>السلامة لنا وللناس من عواقب حماقتهم , واندفاعهم وراء الربح بغير تروٍ ولا تفكير!<lb/>تسجل مراصد الزلازل في أنحاء العالم آلافًا من الزلازل في كل عام، ولا<lb/>يفهم الناس أنهم يعيشون ويبنون قصورهم على قمة بركان , إذا كان لم ينفجر اليوم<lb/>فقد ينفجر غدًا أو كما قال أحد الناس في إبان الثورة الأفرنسية إنهم يرقصون<lb/>فوق وعاء أو (برميل) بارود) .<lb/>إن هذه الأرض التي يظنها الناس ساكنة لها في (بدنها) حركة دائمة، وكيف<lb/>تستقر قشرة رقيقة على نواة غليظة من الجمر؟ وما البحر بآمن من الأرض فإنه<lb/>على زلازل أنوائه وأمواجه، له زلازل من تحته كالأرض.<lb/>فمتى تعقل الإنسانية وتتخذ لنفسها الحيطة من خطر هي معرضة له في كل<lb/>طرفة عين؟<lb/>فليرجع الناس إلى ما كانت عليه مبانيهم من البساطة والصغر، وإذا كان العلم<lb/>قد أفادهم، فليتخذوا وسائل لمنع سقوط السقوف والجدران، والوقاية من الحريق<lb/>الذي كان يلتهم أخشاب الآستانة وورق اليابان<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>إن مصيبة اليابان على فداحة ضحاياها من الأنفس والأموال، لا يقف مدى<lb/>خطبها لدى ما ظهر من جسامة الرزء , بل إنها أكبر بكثير من كل مصيبة حلت<lb/>بتلك الأرض الجهنمية. فإنها ضربت (اقتصاد) اليابان من زراعة وصناعة<lb/>وتجارة ضربة تكاد تكون قاضية عليه , إذا لم يبذل في إصلاح ما أفسدت فوق ما<lb/>يستطاع من الجهد الإنساني، وإذا لم تمد لها الأمم الأخرى يد المعاونة والمساعدة،<lb/>ومتى تعيد اليابان بناء مصانعها ومتاجرها ومزارعها التي قوضتها الزلزلة وأعفت<lb/>النار ثارها؟ ومتى تعيد دور علومها وأماكن فنونها، وتستعيض عمن قضت عليه<lb/>هذه الكارثة من رجال العلم والسياسة والاقتصاد؟<lb/>نعم، إنه لا يجوز اليأس ما دامت في اليابان أم تلد (والأمهات يلدن كثيرًا في<lb/>اليابان - ويفاخرن أمم العالم بكثرة من يلدن) ولكن مما لا يجوز للشك أن يتطرق<lb/>إليه، هو أن خطب اليابان أعظم خطب رأته أمم الإنسانية بعد خطب عاد وثمود.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>بعد كتابة هذه المقالة وقبل نشرها نقلت صحف العالم عن أحد علماء الفلك في<lb/>إنكلترة، أنه بعد الدراسة والبحث في أسباب الزلازل عشرين سنة، قامت عنده دلائل<lb/>أقنعته بأن هذه الأرض ستخرب في سنة كذا- وذكر سنة قريبة نسيتها الآن -<lb/>بزلزلة تعم الغرب والشرق فتطغى بها البحار على اليابسة إلخ.<lb/>وقد صار الناس يتمارون بأمثال هذه النذر المحددة لموعد خراب الأرض<lb/>وهلاك عالمها , أو قيام الساعة؛ لتعدد الذين تنبؤوا بها وظهر كذبهم , وكان الناس<lb/>يصدقونها في القرون الوسطى حتى كانوا يتوبون إلى الله، ويتركون المعاصي<lb/>ويكثرون الصدقات استعدادًا للقاء الله تعالى , وقد وقف الألوف من أهل أوروبة<lb/>أملاكهم للكنائس في إثر مزعم من هذه المزاعم. ولكن أقوال علماء الفلك<lb/>والزلازل في خراب العالم مبنية على أصول علمية , إذا لم تبلغ فروعها درجة<lb/>القطع وتحديد الزمن , فلا يستطيع أحد أن ينكر أصولها وإمكان وقوع ما أخبر به<lb/>هذا العالم الإنكليزي في وقت ما , وقد صرح كتاب الله تعالى بأن للساعة زلزلة<lb/>عظيمة تتقدمها , ولكنه قال: {لا تَأْتِيكُمْ إِلاَّ بَغْتَةً} (الأعراف: 187) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p215" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3458.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الشيخ محمد مهدي<lb/>
               <lb/>فُجع القطر المصري في الشهر الماضي فجأة بوفاة أخينا وصديقنا الكريم،<lb/>وولينا الحميم، الأستاذ محمد مهدي بك وكيل مدرسة القضاء الشرعي , والمدرس<lb/>في القسم العالي منها، فكانت وفاته زلزالاً عظيمًا، ورزءًا أليمًا، وخطبًا جسيمًا،<lb/>شعر بشدة وقعه عارفو فضله من العلماء والأدباء ولا سيما الذين تخرجوا به , أو<lb/>تلقوا عنه في المدارس الأميرية الابتدائية فالثانوية فالعالية - وآخرها دار العلوم<lb/>والجامعة المصرية ومدرسة القضاء الشرعي - والذين عاشروه وحظوا بنصيب من<lb/>آدابه النفسية واللسانية - فقد كان رحمه الله تعالى نادر المثل , ومنقطع النظير في<lb/>مجموعة أخلاقه وفضائله ومعارفه وآدابه. إنني أذكر من ترجمته بعض ما سمعت<lb/>ورأيت منه وما رويت عنه بالإيجاز , وأختص ما كان من أمره في حزب الإصلاح<lb/>ومريدي الأستاذ الإمام:<lb/>هو من عرق ألباني جاور في الأزهر سنين، وتخرج في مدرسة دار العلوم،<lb/>وكان ممن تلقوا عن الأستاذ الشيخ حسن الطويل أحد أفراد علماء الأزهر في هذا<lb/>العصر , في استقلال الفكر وسعة الاطلاع والجرأة على مخالفة الجماهير في الرأي،<lb/>وكان تلاميذه في الدرجة الثانية بعد تلاميذ الأستاذ الإمام الذين دخلوا هذه المدرسة<lb/>في أول العهد بتأسيسها، وأعني درجات الاستعداد للإصلاح. ولهذا كانوا أشد<lb/>خريجيها رغبة في الاتصال بالإمام في قيامه بالنهضة الأخيرة، وأكثرهم استفادة منه،<lb/>ولا غرو! فقد كان الشيخ حسن الطويل صديقًا للشيخ محمد عبده وأستاذاً له في<lb/>الأزهر قبل مجيء السيد جمال الدين إلى هذه البلاد، جمع بينهما الميل إلى العلوم<lb/>العقلية، والبحث عن غير ما يقرأ في الأزهر، وكانا أول من لقي السيد، وسمع منه<lb/>مباحث في تفسير بعض آيات القرآن الحكيم , لم يطرق آذانهما مثلها، جذبت إليه<lb/>ثانيهما , فانقطع عن كل شيوخه وانفرد بصحبته وكان الوارث الأكبر له.<lb/>كان الجامدون من أهل الأزهر لا يستطيعون فتح أبصارهم في نور حكمة<lb/>الأستاذ الإمام وعلمه الاستقلالي وآرائه الإصلاحية , بل كان بعضهم كالأعمى،<lb/>وبعضهم كالأعشى تجاه ذلك النور. وكان تلاميذ الطويل يصرفون أبصارهم إليه إذا<lb/>صرفت أبصار غيرهم عنه، فربما طرفت عين أحدهم عند النظرة الأولى، ولكنه<lb/>لا يلبث أن يعيدها مرة بعد أخرى، حتى تقوى على إدراك ذلك النور وإدراك<lb/>الحقائق به، وكذلك وقع للمهدي.<lb/>حدثني فقيدنا الكريم بأول عهده بمعرفة الأستاذ قال: ذهبت مع صديق لي إلى<lb/>دار سعد بك زغلول في (الظاهر) ليلة , فوجدت عنده الشيخ محمد عبده وقاسم<lb/>بك أمين وآخرين، وكانوا يتكلمون في سوء حال المسلمين وما ينتقد عليهم من<lb/>أمور دينهم ودنياهم، فرأيت أنهم مخطئون في بعض ما يقولون، وقد أردت أن<lb/>أجول معهم فيما رأيته خطأ من أقوالهم وما يقرره الشيخ فيوافقونه عليه , فألفيتني<lb/>عاجزًا عن الرد عليهم وضقت بهم ذرعًا، فرأيت من الدهاء أن أورطهم فيما يظهر<lb/>به خطأ رأيهم للناس , فقلت للأستاذ بعد جولة قصيرة معه: إذا كان المسلمون<lb/>بحيث تذكرون فما بالكم لا تبينون لهم ضلالهم، وتدلونهم على المخرج منه بمقالات<lb/>تنشرونها في الجرائد؟ - وكنت أمكر به؛ ليكتب فيتصدى للرد عليه من هم أقدر<lb/>مني على ذلك - فقال الأستاذ: قد صدرت هنا جريدة جديدة , لأجل هذه المباحث<lb/>فيحسن بك أن تقرأها؟ وذكر (<title>المنار</title>) .<lb/>كان هذا القول سبب اشتراك الفقيد في المنار منذ السنة الأولى , وتلا ذلك<lb/>تعارفنا وتآلفنا، وكان في أول العهد به يجادلني في بعض مباحث المنار التي يرى<lb/>فيها نظرًا أو خطأ، وكانت طريقته في المذاكرة أو المناظرة أنه يحفظ لنفسه خط<lb/>الرجعة غالبًا، فلا يظهر رأيه بصيغة الجزم، حتى إذا ظهر له أنه مخطئ لم يشق<lb/>عليه أن يعترف بالحق، وكان هذا دأبه طول عمره، وكان يسر بالفلج والإحسان<lb/>والإصابة، ويدل به فيبتسم وتبرق أساريره , فإذا جاراه جليسه وشاركه في تبسمه<lb/>ضحك، فإذا شاركه فيه أطال وأغرب، وكان يكتئب إذا أخطأ فتراه قد تخاوص<lb/>وقطب.<lb/>وقد حمد - رحمه الله تعالى - صحبتي وحمدت صحبته، ولما اقترحت على<lb/>الأستاذ الإمام عقد مجالس خاصة يتلقى عنه فيها الحكمة العالية بعض خواص<lb/>المستنيرين من أساتذة المدارس وغيرهم كان الشيخ مهدي أول من ذكرت له منهم<lb/>فقال لي: إن هذا من الجامدين. قلت: لا بل هو مستقل الفكر، حريص على<lb/>حقائق العلم. وكان سبب هذا الظن فيه سمره تلك الليلة معهم في دار سعد باشا<lb/>زغلول - ثم كان من أحظى الإخوان عند الإمام رحمهما الله تعالى.<lb/>كان الفقيد يحضر معنا دروس الأستاذ الإمام في الأزهر؛ رسالة التوحيد<lb/>والتفسير والمنطق والبلاغة، ولما خرجنا من الدرس الأول من دروس كتاب أسرار<lb/>البلاغة قال لي: إننا في هذه الليلة قد اكتشفنا معنى علم البيان. وكان يحضر<lb/>الدروس أو المجالس العالية الخاصة التي كان الأستاذ يلقيها على فئة مختارة في دار<lb/>أحمد بك تيمور (هو أحمد باشا تيمور عضو مجلس الشيوخ) في شارع درب<lb/>سعادة، ثم في داره هو بعين شمس - فبهذا كان الفقيد من خواص مريدي الأستاذ<lb/>الإمام الذين وردوا حوضه وشربوا نهلاً وعلاً، وأشربوا آراءه الإصلاحية، فنشروها<lb/>قولاً وفعلاً، إلا أنه لم يكن يتحرى الدعاية لها، ولم يكن يجهر بنضال الخصوم<lb/>دونه ودونها، بل كان يوردها في الأكثر من تلقاء نفسه ويجادل فيها على طريقته<lb/>التي بيناها آنفًا.<lb/>وكذلك كان شأنه في آراء المنار، كان معجباً بها ومظاهراً لي عليها، وكان<lb/>يقول لي: إننا نرى في كل جزء من المنار شيئًا جديدًا ما كنا نعلمه، وكان يحب نشر<lb/>ذلك والدفاع عنه بما بينا من أسلوبه وطريقته. فإذا تصدى له بعض خصوم الأستاذ<lb/>الإمام أو خصوم المنار منكرًا ومجادلاً تحرى في الدفاع أن يكون محايداً لا ضلع له<lb/>معنا، إلا أن يكون المنكر من تلاميذه أو ممن هم كتلاميذه في توقيره واحترام رأيه،<lb/>فقد يصرح حينئذ بالانتصار والثناء، وكان يرى أن هذا الأسلوب وهذه الطريقة<lb/>أقرب وسائل الإقناع، وهو الذي كان يخبرني بهذا عن نفسه، وكنت أرى أن هذا<lb/>من الضعف الناشئ عن تحاميه أسباب الانتقاد عليه والتخطئة له، فإنه لم يكن<lb/>يطيق هذا، فكان البون بيننا في هذه الخليقة واسعًا.<lb/>وكان بعض إخوانه يتهمه بحب الانفراد ولو تشبعًا. قال لي أستاذ في الذروة<lb/>منهم علمًا واستقلالاً وصراحة: فاجأنا أخونا فلان بآراء جديدة ومباحث طريفة،<lb/>يلقيها علينا في سامرنا لم نكن نعهدها منه، ونحن أعلم الناس به، فكنا نجادله فيها<lb/>ولم نعرف مصدرها , حتى اشتركنا في المنار (وكان اشتراك هذا الأستاذ في أثناء<lb/>السنة الثانية) . وعندي من النظر في إطلاق هذه التهمة أن الإنسان إذا اقنع بشيء<lb/>وتمكن من نفسه صار رأيًا له ومذهبًا، وصار يتحدث به من عند نفسه، فهي التي<lb/>تلقى على لسانه وتملى على قلمه، ما لعله في غفلة عن مصدره، وتكثر هذه الغفلة<lb/>إذا طال العهد على تلقي ذلك الشيء ولا سيما إذا كان من المسائل التي تتكرر<lb/>بالأساليب المختلفة؛ لأجل الإقناع بها وتعميم نشرها، دع ما كان من توارد<lb/>الخواطر، ووقع حافر في إثر حافر.<lb/>تلك المباحث الإصلاحية التي كانت جديدة في أول العهد بظهور المنار هي ما<lb/>أشرنا إليه في فاتحته، وشرحناه بالتدريج في المقالات المتسلسلة والمتفرقة كمقالات<lb/>منكرات الموالد , ومقالات الإصلاح الإسلامي التي أنحينا فيها على رؤساء الدين<lb/>والدنيا من الخلفاء والملوك والمتكلمين والفقهاء والمتصوفة، وأهمها مسألة التقليد<lb/>وتفرق المذاهب , ولما عزمت على بسط هذا البحث وإقامة الحجج عليه , ووصف<lb/>العلاج للتفرق بجمع الكلمة على المجمع عليه في الإسلام , وجعل المسائل الخلافية<lb/>في الدين كأمثالها في اللغة والعلوم والفنون البشرية، لا تقتضي تفرقًا ولا عداوة ولا<lb/>طعنًا في المخالف - كاشفت الفقيد بذلك فنصح لي بأن لا أصرح بذلك؛ لئلا تقوم<lb/>قيامة الشيوخ على المنار، فقلت له: سأكتب ذلك بصفة مناظرة بين مصلح ومقلد -<lb/>وأفتح باب الرد عليها لمن شاء. وقد نفذت ذلك في المجلدين الثالث والرابع<lb/>وجمعت تلك المقالات في كتاب (محاورات المصلح والمقلد) التي طبعت في كتاب<lb/>مستقل كان له في العالم الإسلامي تأثير عظيم , ولقد كنت أرجو عند إنشاء المنار<lb/>أن أجد من هؤلاء الداربين في مصر حزبًا كبيرًا يشد أزري في عملي , فلم أجد إلا<lb/>أفرادًا , كان الفقيد أبرهم وأوفاهم وأوصلهم - فجزاه الله خير الجزاء - وقد كان من<lb/>حبه لي أن سمى نجله الوحيد باسمي، فأسأله أن يجعله خير خلف له.<lb/>وجملة القول في نشأة الفقيد الأدبية الإصلاحية: إنه كان من خيرة الذين<lb/>تخرجوا في دار العلوم , وأرقاهم تحصيلاً وأحسنهم تعليمًا، ومن وسط المستعدين<lb/>للإصلاح، وأوائل الفئة التي اتصلت بالأستاذ الإمام في عهدنا , فأشربت طريقته<lb/>المعتدلة في الإصلاح ومذهبه الوسط الجامع بين هداية الدين على منهاج السلف<lb/>الصالح وتجديد حضارة الأمة , بما يقتضيه ترقي العلوم الكونية والفنون الحديثة.<lb/>ومن أكبر الآيات على ذلك تربيته وتعليمه لكريمته (أسماء) فقد رباها تربية<lb/>إسلامية فاضلة , وعلمها تعليمًا عصريًّا راقيًا. وكان من شجاعته الأدبية أن أرسلها<lb/>إلى إنكلترا؛ لإتمام تعلمها واثقًا بدينها وأدبها، فحقق الله ظنه فيها، وهي الآن ناظرة<lb/>لمدرسة من مدارس البنات الأميرية , تديرها أحسن إدارة.<lb/>ومسألة المرأة أهم مسائل تجديد الحضارة في الشرق , والمذاهب فيها ثلاثة:<lb/>مذهب ملاحدة المتفرنجين: وهو جعلها كالمرأة الإفرنجية حتى في الخلاعة<lb/>والرقص مع الرجال نصف عارية , ومعاقرة الراح معهم وما وراء ذلك من وقاحة<lb/>وإباحة. ومذهب الجامدين: وهو أن تكون جاهلة مظلومة مستضعفة. ومذهب حزب<lb/>الإصلاح والتجديد المعتدل: وهو أن تربى البنات على التدين والفضيلة والعفاف<lb/>والتقوى , وتعلم القراءة والكتابة بلغة أمتها وملتها وأمور الدين، وكل ما تحتاج إليه<lb/>للقيام بتكوين الأسرة ونظامها من أمور الصحة , وتربية الأطفال وتدبير المنزل إلخ<lb/>وأن لا يحرم المستعدات منهن للعلوم العالية منها ولا سيما الطب , وآكده ما يختص<lb/>منه بالنساء، وإدارة مدارس البنات، والملاجئ الخيرية للنساء، وكل ما تمس<lb/>إليه حاجة الأمة.<lb/>حسبك يا قارئ المنار في الآفاق أن تعرف مما ذكرنا أن الفقيد كان من مريدي<lb/>الأستاذ الإمام؛ أي: من الحزب الإسلامي المعتدل , الذي لا يرجى بدونه صلاح حال<lb/>المسلمين، وارتقاؤهم المدني والاجتماعي والسياسي , مع بقائهم مسلمين كما<lb/>شهد بذلك بعض أقطاب السياسة من الأوربيين أولي العلم والاختبار لأمور الشرق<lb/>الذين وصفوه بالحزب الوسط بين جمود السواد الأكبر , وبين غلاة المتفرنجين.<lb/>صرح اللورد كرومر بهذا في تأبينه للأستاذ الإمام في تقريره عن مصر سنة 1905 ,<lb/>وسبقه إلى ذلك مراسل جريدة <title level="j" change="#d2e191">الطان</title> الفرنسية بتونس.<lb/>بعد هذا أنقل إليك ما كتبه أحد تلاميذ الفقيد من دعاة التفرنج أنصار الجديد<lb/>أعداء القديم فيه من هذه الجهة.<lb/>***<lb/>رأي تلميذ له فيه<lb/>كتب الدكتور طه حسين مقالاً فيه نشره في جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> , وهو أحد كتابها<lb/>ذكر فيه أن الأستاذ المهدي كان له تأثير عظيم في أنفس تلاميذه الكثيرين , وأنهم<lb/>كانوا يحبونه حبًّا شديدًا , وأن منهم كثيرًا من كبار المعلمين والقضاة والمحامين من<lb/>شيوخ مصر وشبانها ثم قال:<lb/>ولقد أريد أن أترك منه في هذه الكلمة صورة قريبة من الصدق، أريد أن<lb/>أكون مؤرخًا لا مداحًا ولا راثيًا، وأشعر بأن عمل المؤرخ في مثل هذا المقام ليس<lb/>بالشيء السهل.<lb/>(لم يكن<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الشيخ محمد مهدي </head>من أنصار القديم , ولكنه لم يكن من أنصار<lb/>الجديد، وإنما كان وسطًا بين هاتين الطائفتين، كان يزدري أنصار القديم ويغلو<lb/>بعض الشيء في ازدرائهم، وكان يراهم خطرًا على الرقي العقلي وعلى الحياة<lb/>الصالحة، كما أنه لم يكن يحب الغلاة من أنصار الجديد , بل كان يتبرم بهم كثيرًا<lb/>ويراهم خطرًا على الحياة الاجتماعية والدينية بنوع خاص , كان شديد الإعجاب<lb/>بالأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده وبعض تلاميذه، بل كان إعجابه هذا لا حد له،<lb/>وكان سببًا من أسباب قصوره عن إدراك الحياة الجديدة، فكان يخيل إليه أن المثل<lb/>الأعلى من الرقي العقلي ومن الحرية العقلية , إنما هو ما وصل إليه الشيخ محمد<lb/>عبده، وأن الذين ينحرفون عن طريق الأستاذ الشيخ محمد عبده إلى ناحية الجمود<lb/>كالذين ينحرفون عن طريقه إلى ناحية التقدم، خطرون على الحياة الاجتماعية<lb/>والدينية والعقلية , أولئك يؤخرونها والتأخر شر، وهؤلاء يثبون بها والوثوب خطر.<lb/>ثم كان الأستاذ الشيخ مهدي يمثل جيلاً خاصًّا من الأساتذة والأدباء هو أقرب<lb/>الآن إلى أن ينتهي , ويترك مكانه لجيل من الشبان يخالفه المخالفة كلها. كان قد أدرك<lb/>ذلك العصر الذي لم تكن فيه حياتنا العقلية والأدبية راقية ولا مرضية، وكان من<lb/>الذين ظهر فيهم الرقي الجديد , فكان معجبًا بهذا الرقي مفتونًا به، وحفظ هذا إلى آخر<lb/>أيامه، فكان يرى نفسه خيرًا من غيره، وكان لا يتكلف الاحتياط في إخفاء ذلك أو<lb/>الاقتصاد فيه، وكان أصدقاؤه وتلاميذه الذين يحبونه ويميلون إليه يسمعون منه ذلك<lb/>راضين بل متفكهين، كانوا يبسمون له ويستعيدونه، فإذا انصرف عنهم الأستاذ<lb/>أعادوا ما سمعوا منه وضحكوا لا ضحك سخرية وازدراء بل ضحك عطف وحب)<lb/>اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا قول صريح من الدكتور طه حسين في رأيه ورأي أمثاله من غلاة التفرنج<lb/>في حزب الأستاذ الإمام , الذي بينا أساسه آنفًا. وإذا كان الدكتور طه يعد الفاسق<lb/>الخليع أبا نواس من المصلحين في عصره، فلا غرو أن يعد الأستاذ الشيخ محمد<lb/>مهدي ممن يضحك منهم في هذا العصر، ومن آرائهم في الإعجاب بالشيخ محمد<lb/>عبده ومبادئه في الجمع بين هداية الدين والترقي الدنيوي. وإننا نود من الدكتور<lb/>وشبان حزبه أن يبينوا لنا بمثل هذه الصراحة وجه تفضيل جيل الشبان الجديد على<lb/>جيل المعتدلين المصلحين , وهل منه أن السيدة أسماء كريمة المهدي التي تربأ<lb/>بشرفها ودينها أن تتعلم الرقص مع الرجال الذي شرحته لنا السياسة من عهد قريب؛<lb/>تعد من نساء العهد القديم الذين يدعون إلى القضاء عليه؟ أم تعد كأبيها ممن يضحك<lb/>منهن ويعطف عليهن؛ لأنهن تعبن في اقتباس العلوم العصرية ولم يقدرن أن يصلن<lb/>بها إلى الرقي الجديد، فوجب عليهن أن يتركن مكانهن لبنات الجيل الجديد اللواتي<lb/>يرقصن مع الرجال الأجانب , والوطنيين في مصر الجديدة وشارع عماد الدين كما<lb/>يرقص أخواتهن التركيات في مراقص غلطه وبيرا مع رجال الروم والإفرنج بإغواء ملاحدة المتفرنجين هنالك؟<lb/>إن شأن غلاة التفرنج في مصر لعجيب، وأعجب منه تفضيل مثل الدكتور<lb/>طه المدرس في الجامعة المصرية , والمحرر في جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> هؤلاء الغلاة على<lb/>المعتدلين الذين يرشدون الأمة إلى كل نافع ويزجرونها عن كل ضار من قديم وجديد.<lb/>إن هؤلاء الغلاة في التفرنج أشد إفسادًا لأممهم من الجامدين على كل جديد ,<lb/>فهم الذين يبددون ثروتها في الفسق والفجور، وهم الذين يفسدون أخلاقها وآدابها<lb/>وأعراضها، ويقطعون ما أمر الله به أن يوصل من مقوماتها ومشخصاتها، فإن كانوا<lb/>على شيء من العقل والفضيلة؛ فليبينه لنا الدكتور طه وأمثاله لنقيم له ميزان<lb/>المناظرة، ونحكم فيه مصلحة الأمة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p222" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3459.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحريم المسلمات على غير المسلمين</head> [*]<lb/>
               <lb/>النص الأصولي القطعي والنص اللغوي - الوصف الذي يتخذ علمًا وعنوانًا<lb/>على أمة أو أهل ملة , والوصف الذي يطلق بمعنى قيام الحدث بالموصوف ,<lb/>والفعل المسند إلى القوم أو الأمة - إنكاح المشركين المؤمنات محرم بالنص القطعي<lb/>وإنكاح غيرهم من الكفار محرم بنصوص لغوية لا أصولية قطعية , وبإجماع<lb/>المذاهب والقياس.<lb/>قد عرض في أثناء إصدارنا لأجزاء المجلد الرابع والعشرين أحداث سياسية<lb/>واجتماعية إسلامية شغلتنا عن إتمام عدة أبواب من أبواب المباحث , التي كنا دخلنا<lb/>فيها كالرحلتين السورية والأوربية , ومنها ما كتب إلينا من الانتقاد على المنار،<lb/>وأهمه ما كتبه إلينا الشيخ محمد عبد الظاهر من خواص إخواننا في الدين , وأولادنا<lb/>في العلم انتقادًا على قولنا في مقالة (مدنية القوانين) التي نشرت في ج6م 23 من<lb/>أن النص القطعي في القرآن إنما ورد بالنهي عن نكاح المشركات وإنكاح المشركين ,<lb/>وَبِحِلِّ نكاح المحصنات من أهل الكتاب ولم يصرح بتحريم إنكاحهم - وأن<lb/>التحقيق أن المشركين والمشركات في آية البقرة خاص بالعرب منهم - أعني قوله<lb/>تعالى: {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنّ} (البقرة: 221) الآية - فهو يرى<lb/>أن عنوان (المشركين) فيها وفي غيرها يعم جميع أهل الملل غير المسلمين , ومن<lb/>الدلائل على هذا عنده إسناد القرآن الشرك إلى أهل الكتاب في قوله تعالى:<lb/>{اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ وَالْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَمَا أُمِرُوا إِلاَّ<lb/>لِيَعْبُدُوا إِلَهاً وَاحِداً لاَّ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ} (التوبة: 31) كما نزه<lb/>نفسه عن شرك مشركي العرب بمثل هذه الجملة في سورة المائدة - وأن الوعيد على<lb/>الشرك المطلق يشملهم - وأن كونهم صنفًا مستقلاًّ لا ينافي دخولهم في الجنس العام،<lb/>وأن ابن جرير ذكر وروى عن قتادة أن لفظ المشركين في آية: {وَلاَ تَنكِحُوا<lb/>المُشْرِكَاتِ} (البقرة: 221) يشمل أهل الكتاب ولم يذكر مخالفًا (فعدم ذكره<lb/>مخالفًا دال على الإجماع) ! !<lb/>كان أخونا المذكور كتب إلينا انتقاده هذا مختصرًا , فكتبنا إليه كتابة تبعثه<lb/>على المراجعة والبحث في بعض المسائل كمعنى النص الأصولي القطعي المراد،<lb/>والفرق بين عنوان المشركين، وإسناد فعل الشرك إلى أهل الكتاب وغير ذلك؛ لأنه<lb/>يعنى بعلم الأثر دون علم الأصول وغيره من كتب المعقول - وهذا دأبنا مع إخواننا -<lb/>فبحث كثيرًا ثم كتب إلينا مقالاً طويلاً يبلغ 8 صفحات مزج فيه المسائل، وخلط<lb/>الدلائل، وشنع على علماء الأصول، وجعل التحاكم إليهم تحاكمًا إلى أهل<lb/>الطاغوت، وإبطالاً لكلام الله عز وجل، برأهم الله تعالى من ذلك، ومن جهل شيئًا<lb/>عاداه، وكنا نريد أن ننشره , ونتكلم على مسائله وأدلته وما فيها، وإن كان أكثره لا<lb/>يفيد جمهور القراء، بل يكرهه أكثرهم؛ لأنه مناقشات لفظية واصطلاحية في شأن<lb/>فهم باحث أخطأ في فهمه واستدلاله - ولذلك طال الزمان ولم نجد الفرصة،<lb/>وخشينا أن يطول الزمان على ذلك في المستقبل أيضًا، فرجحنا أن نكتب ما<lb/>نرى فيه الفائدة العامة في المسألة وهو:<lb/>(1) أن النص الأصولي الذي نعنيه هو عند أهله ما يحتمل معنًى واحدًا لا<lb/>يحتمل غيره حقيقة ولا مجازًا ولا كناية، وهو إنما يشترط في أصول الدين التي<lb/>يطلب فيها القطع , ويعد جاحدها خارجًا من الملة فلا يقبل له عذر بالتأويل، وأما<lb/>الأحكام العملية فيكتفى فيها بالنصوص اللغوية من منطوق ظاهر ومفهوم موافق،<lb/>وفي المفهوم المخالف الخلاف المشهور في الأصول , وهو أن أبا حنيفة ينفيه،<lb/>والجمهور يثبتون ماعدا مفهوم اللقب منه، فاستعظام صاحبنا لنفي نص أصولي<lb/>قطعي في حكم شرعي عملي من الأمور الشخصية - استعظام لما ليس بعظيم في<lb/>نفسه، فإن أهل السنة يذكرون في العقائد السمعية مسائل ليس فيها نص قطعي بل<lb/>يثبتونها بظواهر النصوص اللغوية كميزان الأعمال يوم القيامة , ولا يعدون من<lb/>يتأولها خارجًا عن الملة، فالأحكام العملية أولى بذلك؛ إذ لم يشترط القطع العقلي في<lb/>إثباتها أحد من المسلمين - فإضاعة الوقت وكثرة الجدال في محاولة إثبات هذه<lb/>المسألة بنص قطعي أصولي لا يحتمل التأويل، لا حاجة إليهما. فحسبنا الظواهر<lb/>واتفاق المذاهب الإسلامية على هذا الحكم، إلا إذا كان المنتقد يرى أن للمسلمين<lb/>مصلحة راجحة في تكفير من يتأول شيئًا من أمثال هذه الظواهر، أو ينكر دلالة مثل<lb/>هذا الإجماع متأولاً لا مكابرًا ولا معاندًا. ونحن نحرص على اتقاء الجزم بإخراج<lb/>أحد المسلمين من ملة الإسلام ما استطعنا.<lb/>(2) الفرق بين الوصف الذي يتخذ علمًا وعنوانًا على طائفة أو شخص<lb/>وبين الوصف أو المصدر أو الفعل الذي يراد به قيام المعنى بالموصوف - ظاهر،<lb/>ولكل منهما موقع في الكلام. مثال ذلك: أن الكفر والشرك والفسق والظلم وما<lb/>اشتق منها قد أطلقت في الكتاب والسنة بحسب معانيها اللغوية على الكفار إطلاق<lb/>المترادفات، وقوبلت بالإيمان والإسلام مقابلة المتضادات، وإطلاقًا يشمل بعض<lb/>منافقي المسلمين الذين لم يدخل الإيمان في قلوبهم , وبعض من صح إيمانهم , ولكن<lb/>بمعنى قول العلماء: (كفر دون كفر، وشرك دون شرك) ؛ أي: لا بالمعنى<lb/>المقابل للإسلام والإيمان، وقد بين ذلك المفسرون وشراح الصحيحين وغيرهما من<lb/>كتب السنة , وسبق لنا الإلمام به مرارًا. آخرها البحث المستفيض الذي نقلناه عن<lb/>كتاب الصلاة للمحقق ابن القيم (ص673ج 9م24) واصطلح علماء الشرع<lb/>على تخصيص لفظي الكفر والشرك بما يقابل الإسلام , ولفظي الفسق والظلم بما<lb/>يقابل الصلاح والعدل.<lb/>والملل المخالفة للإسلام كثيرة ومن المخالفين له من ليس لهم ملة ينتمون إليها<lb/>كمنكري الألوهية , فإذا صح أن يسمى كل من ليس بمسلم كافرًا اصطلاحًا , كان<lb/>لهذه التسمية وجه في اللغة - وإن كان الاصطلاح الغالب عند أهل هذا العصر أن<lb/>لفظ الكافر لا يطلق إلا على المعطل الجاحد لكل الأديان - ولا مشاحة في الاصطلاح -<lb/>ولكن لا وجه في اللغة لتسمية كل من ليس بمسلم مشركًا، فإن من غير المسلمين<lb/>المعطل الجاحد، ومنهم الموحد الذي توحيده أرسخ وأصح من توحيد الكثير من<lb/>طائفة المسلمين الجاهلين بحقائق الإسلام، وما أكثرهم في هذا الزمان.<lb/>إن الفلاسفة الإلهيين ومن يعرفون من أهل أوروبة بالعقليين وجملة اليهود<lb/>والآريوسيين من النصارى المتقدمين , وأكثر نصارى هذا العصر الذين تعلموا<lb/>تعليمًا راقيًا , ولم يمرقوا من الدين - كل هؤلاء وطوائف غيرهم من العلماء<lb/>المستقلين في العلم والدين موحدون , ليس في عقولهم شيء من الشرك بالله بالمعنى<lb/>المعروف في القرآن. سألت عجوزًا إفرنسية كانت جارة لنا: ما لي أراك لا تذهبين<lb/>إلى الكنيسة يوم الأحد؟ ألست متدينة؟ قالت: بلى وإنني أصلي لله في بيتي وما<lb/>الكنيسة ورجالها إلا جماعة احتيال على المال والجاه، والله يعلم بصلاتي حيث كنت.<lb/>قلت: وما تقولين في السيد المسيح عليه السلام؟ أهو إله أم لا؟ قالت: الإله<lb/>واحد والمسيح مثل نبي؛ أي: هو نبي، أو من قبيل الأنبياء. وقالت: إن أكثر<lb/>المتدينين المتعلمين عندهم يعتقدون اعتقادها، ومنه أن لا أحد من الأنبياء ولا<lb/>القديسين يقدر على نفع أو ضر أو أي عمل مخالف لسنن الكون.<lb/>والتوحيد هو أصل دين جميع الرسل عليهم السلام , وما طرأ على أهل<lb/>الكتاب من الشرك هو عين الذي طرأ على كثير من المسلمين , الذين لم يتلقوا<lb/>التوحيد الخالص تلقيًا صحيحًا عن أهل العلم والبصيرة في الدين، وهو لم يكن<lb/>مستغرقًا لجميع أفرادهم , حتى ما أسنده الله تعالى إليهم في القرآن فهو كإسناده إلى<lb/>اليهود قتل الأنبياء عليهم السلام بغير حق , وهو إنما وقع من بعضهم. ووجهه في<lb/>اللغة معروف مبين في التفسير وقد قال الله تعالى: {وَمِن قَوْمِ مُوسَى أُمَّةٌ يَهْدُونَ<lb/>بِالْحَقِّ وَبِهِ يَعْدِلُونَ} (الأعراف: 159) وقال: {مِّنْهُمُ المُؤْمِنُونَ وَأَكْثَرُهُمُ<lb/>الفَاسِقُونَ} (آل عمران: 110) ثم قال بعد ذكر كفرهم وقتلهم الأنبياء: {لَيْسُوا<lb/>سَوَاءً مِّنْ أَهْلِ الكِتَابِ أُمَّةٌ قَائِمَةٌ يَتْلُونَ آيَاتِ اللَّهِ آنَاءَ اللَّيْلِ وَهُمْ يَسْجُدُونَ * يُؤْمِنُونَ<lb/>بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِر} (آل عمران: 113-114) الآيات - قال ابن عباس -<lb/>رضي الله عنه - في تفسير أمة قائمة: على أمر الله لم تنزع عنه وتتركه كما تركه<lb/>الآخرون وضيعوه. اهـ. ولم يقل مثل هذا في المشركين.<lb/>لأجل هذا جعل الله تعالى لفظ المشركين لقبًا أو علمًا لمن كان الشرك قاعدة<lb/>دينهم والوصف العام لجماعتهم , وجعل العلم لليهود والنصارى (أهل الكتاب) وما<lb/>أسنده إليهم أو وصفهم به من الشرك , فلما كان عرضًا طارئًا لم يجعله علمًا ولا لقبًا<lb/>ولا وصفًا عامًّا , يطلق عليهم في كل حال أو يميزهم عن غيرهم من أهل الملل ,<lb/>بل هو من قبيل ما بيناه في أول هذه المسألة , ومن إطلاق ما صدر من البعض<lb/>على الكل كقتل الأنبياء وأكل السحت.<lb/>مثال ذلك قوله تعالى: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ وَالْمَسِيحَ<lb/>ابْنَ مَرْيَمَ وَمَا أُمِرُوا إِلاَّ لِيَعْبُدُوا إِلَهاً وَاحِداً لاَّ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ} (التوبة: 31) فسر النبي صلى الله عليه وسلم هذا الشرك بقوله: (أما إنهم لم<lb/>يكونوا يعبدونهم، ولكنهم كانوا إذا أحلوا لهم شيئًا استحلوه , وإذا حرموا عليهم شيئًا<lb/>حرموه) . رواه مخرجو التفسير المأثور والترمذي والطبراني وأبو الشيخ والبيهقي<lb/>في سننه من حديث عدي بن حاتم. ورواه أكثرهم عن حذيفة أيضًا. وهذا النوع من<lb/>الشرك طرأ على المسلمين أيضًا فكثير منهم - إن لم نقل: أكثر المتأخرين منهم.<lb/>يستحلون ما أحل لهم رؤساؤهم الدينيون، ومنهم شيوخ الطريق الجاهلون -<lb/>ويحرمون ما حرموه عليهم , ولكنه من الشرك الذي لا يعده الفقهاء خروجًا من الملة إلا<lb/>إذا كان في أمر مجمع عليه معلوم من الدين بالضرورة. وهذه الآية أقوى ما استدل به<lb/>المنتقد على كون أهل الكتاب من المشركين - وقد وردت بعد قوله تعالى: {وَقَالَتِ<lb/>اليَهُودُ عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ وَقَالَتِ النَّصَارَى المَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ} (التوبة: 30) ومن<lb/>المعلوم أن هذا القول قد يطلق عندهم إطلاقًا مجازيًّا لا يعد من الشرك في شيء كقوله<lb/>تعالى حكاية عنهم: {وَقَالَتِ اليَهُودُ وَالنَّصَارَى نَحْنُ أَبْنَاءُ اللَّهِ وَأَحِبَّاؤُهُ} (المائدة:<lb/>18) وقد ورد في التفسير المأثور وغيره: أن من قال من اليهود: عزير ابن الله -<lb/>بعضهم. وروي أنه واحد منهم اسمه فنحاص. فهو من باب إسناد ما كان من البعض<lb/>إلى الجنس أو القوم وهو كثير كما تقدم آنفًا.<lb/>وجملة القول أن أهل الكتاب قد فشا فيهم الشرك وهو ليس من أصل دينهم<lb/>ولا عامًّا فيهم , بل جميع أهل الملل القديمة كالمجوس والبوذية كانوا أهل كتاب<lb/>وأتباع رسل , ثم طرأ عليهم الشرك والوثنية بالتأويل، ولم يعد يعرف لكتبهم أصل<lb/>لطول العهد، وأما اليهود والنصارى فقد دل القرآن على أن كتبهم لم تذهب كلها، بل<lb/>أوتوا نصيبًا منها ونسوا آخر- وما بقي لهم طرأ عليه التحريف , فلذلك ميزهم عن<lb/>سائر أهل الملل بتسميتهم (أهل الكتاب) . وهو يعطيهم هذا اللقب في مقابلة<lb/>المشركين تمييزًا لهم، كما ميزهم بأحكام خاصة من دون مشركي العرب وغيرهم -<lb/>والمنتقد يعترف بهذا للآيات الصريحة فيه , ولكنه يجعله كاللغو الذي لا يترتب عليه<lb/>حكم ولا يراد به بيان حقيقة , ولا يصح أن يستدل به على أنهم لا يعدون من جنس<lb/>المشركين عند إطلاق كلمة المشركين على الجنس المعين من أهل الملل - وهو<lb/>مخطئ في هذا.<lb/>فعلى هذه التفرقة بين الأمرين نقول في قوله تعالى: {وَلاَ تَنكِحُوا<lb/>المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنّ} (البقرة: 221) الآية -: إما أن يراد بالمشركين<lb/>والمشركات فيه معنى اسم الفاعل , وهو من اتصف بالشرك بالفعل وإما أن يراد<lb/>أهل الملة الذين أطلق عليهم في كتاب الله لقب المشركين - فإن أريد به الأول فهو<lb/>لا يشمل إلا من كان مشركًا بالفعل، ويخرج من مفهومه من لم يكن كذلك من بقايا<lb/>الحنفاء الموحدين , الذين كانوا يهزؤون بالأصنام وعبدتها من جاهلية العرب ,<lb/>والموحدون من سائر الأمم - وهو ظاهر البطلان ولم يقل به أحد - فتعين أن يراد<lb/>به لفظ المشركين علمًا لهم ولقبًا يميزون به من غيرهم , ولذلك جعل غاية النهي<lb/>دخولهم في أهل الإيمان المراد بهم المسلمون - والظاهر بناءً على ما تقدم أن<lb/>المشركين بهذا المعنى هم أهل الأوثان الذين لا يعرف لدينهم أصلٌ من كتاب منزل<lb/>كاليهود والنصارى , ولا شبهة كتاب بحيث يكون لدينهم لقب خاص كالمجوس<lb/>على قول الجمهور. (وقال بعضهم: إنهم كانوا أهل كتاب) ؛ ولذلك خصوا<lb/>بلقب مميز في مقابلة المشركين وغيرهم بقوله تعالى في سورة الحج: {إِنَّ الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالصَّابِئِينَ وَالنَّصَارَى وَالْمَجُوسَ وَالَّذِينَ أَشْرَكُوا إِنَّ اللَّهَ يَفْصِلُ<lb/>بَيْنَهُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ} (الحج: 17) وإنما ذكر المشركون<lb/>في هذه الآية دون آية البقرة التي ذكر فيها بقية الأصناف؛ لأن سياق آية الحج لبيان<lb/>الحساب والجزاء المطلق، وهو عام، وسياق آية البقرة؛ لبيان أجر من أقام أصول<lb/>دينه الصحيحة , وانتفاء الخوف والحزن عنهم يوم القيامة؛ إذ كانت كلها<lb/>أصولاً صحيحة , والمشركون لا يشاركون هذه الأصناف فيها، وهي قوله تعالى:<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالنَّصَارَى وَالصَّابِئِينَ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ<lb/>الآخِرِ وَعَمِلَ صَالِحاً فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ وَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (البقرة: 62) .<lb/>وإذا أمكن المراء في أن يكون هذا هو الظاهر المتبادر من لقب المشركين<lb/>والمشركات , فلا يمكن المراء في أنه ليس نصًّا أصوليًّا قطعيًّا فيما عدا المسلمين<lb/>من أهل الكتاب وغيرهم، والقول باتحاد الحكم وتحريم إنكاح أهل الكتاب لا<lb/>يقتضي ذلك؛ لجواز أن يكون قد ثبت بدليل آخر - فهذا الوصف ليس نصًّا لغويًّا<lb/>ولا شرعيًّا في ذلك، بدليل ما بيناه من معناه اللغوي ومن استعماله في الكتاب<lb/>العزيز، ومثله في كتب السنة كثير، ومنه بعض ما نقله المنتقد من صحيح<lb/>البخاري كقوله: (باب إذا أسلمت المشركة أو النصرانية) إلخ فالعطف يقتضي<lb/>المغايرة - وهذا هو اصطلاح الشرع في اللقب، وجعله عنوانًا على أهل الملة -<lb/>فكيف يقال: إنه نص أصولي قطعي في كل كافر لا يحتمل غير ذلك لغة ولا عرفًا ,<lb/>ولو بطريق التجوز وغيره من طرق التأويل؟ هذا لا يمكن أن يقوله أحد يفهم معنى<lb/>النص القطعي , ولا يحتاج إليه من ذهب إلى عموم الحكم في آية البقرة , فقد يكون<lb/>كلامهم من باب التفسير بالمراد. وما نقل عن ابن عمر من تأوله الآية وتحريمه<lb/>للكتابيات لم يوافقه عليه أحد من الصحابة فهو شاذ , وله نظائر - رضي الله عنهم -<lb/>وما هم بمعصومين، وإنما الحجة إجماعهم على أمر ديني، ويقرب منه ما ثبت عن<lb/>جمهورهم، ولا عبرة بشذوذ الأفراد كقول ابن مسعود رضي الله عنه: إن المعوذتين<lb/>ليستا من القرآن مثلاً.<lb/>نعم إننا نعترف بأننا أخطأنا فيما عزوناه إلى قتادة من القول بأنه خص<lb/>المشركين والمشركات في آية البقرة بوثيني العرب , فإن الذي روي عنه أنه قال في<lb/>المشركات: (يعني: مشركات العرب اللائي ليس لهن كتاب يقرأنه) ولم يقل مثله<lb/>في المشركين - ولكن التفرقة بين مدلول (المشركات) ومدلول المشركين في آية<lb/>واحدة تحكم. وعدم نقله عنه لا يدل على أنه يقول بالتفرقة - ومسألة الحكم ليست<lb/>موضوعنا هنا بل لا خلاف فيها بيننا وبين المنتقد.<lb/>ولم يكن قتادة هو الذي قال هذا وحده، ففي الدر المنثور عن سعيد بن جبير في<lb/>تفسير: {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ} (البقرة: 221) الآية - قال: يعني أهل<lb/>الأوثان. وعن مجاهد: نساء أهل <placeName>مكة</placeName> من المشركين. وعن حماد قال: سألت<lb/>إبراهيم (يعني: النخعي) عن تزويج اليهودية والنصرانية فقال: لا بأس. قلت:<lb/>أليس الله يقول: {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنَّ} (البقرة: 221) ؟ قال:<lb/>إنما ذاك المجوسيات وأهل الأوثان.<lb/>وقال أبو بكر الجصاص من أئمة الحنفية في القرن الرابع في كتابه أحكام<lb/>القرآن ما نصه: وقوله تعالى: {وَلاَ تَنكِحُوا المُشْرِكَاتِ حَتَّى يُؤْمِنَّ} (البقرة:<lb/>221) غير موجب لتحريم الكتابيات من وجهين: أحدهما: أن ظاهر لفظ<lb/>المشركات يتناول عبدة الأوثان منهم عند الاطلاق , ولا يدخل فيه أهل الكتاب إلا<lb/>بدلالة، ألا ترى إلى قوله: {مَا يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الكِتَابِ وَلاَ المُشْرِكِينَ أَن<lb/>يُنَزَّلَ عَلَيْكُم مِّنْ خَيْرٍ مِّن رَّبِّكُمْ} (البقرة: 105) ، وقال: {لَمْ يَكُنِ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>مِنْ أَهْلِ الكِتَابِ وَالْمُشْرِكِينَ مُنفَكِّينَ} (البينة: 1) ففرق بينهم في اللفظ وظاهره<lb/>يقتضي أن المعطوف غير المعطوف عليه، إلا أن تقوم الدلالة على شمول الاسم<lb/>للجميع. اهـ.<lb/>وقد قالوا مثل هذا في عهود المشركين , والأمر بعموم قتالهم في أول سورة<lb/>براءة , وأنه نزل في مشركي العرب ولا يشمل أهل الكتاب.<lb/>وجملة القول أن (لقب المشركين) لا يصح إطلاقه على جميع الكفار لغة<lb/>ولا شرعًا , وأن الفرق بين المشركين وأهل الكتاب عظيم جدًّا. أصول الدين<lb/>الإلهي الإجمالية ثلاثة: الإيمان بالله، والإيمان باليوم الآخر , والعمل الصالح على<lb/>الوجه المشروع؛ ابتغاء مرضاة الله وثوابه، كما في آية البقرة , ويدخل في<lb/>التفصيل الإيمان بالملائكة والكتب الإلهية والرسل (عليهم السلام) ودار الثواب<lb/>ودار العقاب.<lb/>وأهل الكتاب يؤمنون بهذه الأصول كلها بالإجمال، وأما المشركون فلا يؤمنون<lb/>بشيء من تلك الأصول , ومن آمن منهم بالله أشرك معه غيره من خلقه، فجعل له<lb/>أندادًا يزعمون أن من تقرب إليهم يشفعون له عنده , فيقضي لهم حاجتهم لأجلهم ,<lb/>وأما ما دخل على كثير من أهل الكتاب من مثل هذا الشرك وغيره مما ينافي هداية<lb/>الرسل، فقد دخل على المسلمين مثله , وصدق عليهم قوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذراع , حتى لو سلكوا في جحر ضب<lb/>لسلكتموه , قالوا: يا رسول الله، اليهود والنصارى؟ قال: فمن؟) رواه<lb/>الشيخان وغيرهما عن أبي سعيد الخدري وغيره بألفاظ متفقة في المعنى وهذا لفظ<lb/>البخاري عنه.<lb/>وإنما نفضلهم بأن كتابنا قد حفظ بلفظه ونقل باللسان والكتابة تواترًا , وبأن سنة<lb/>نبينا صلى الله عليه وسلم ضبطت ونقلت بالأسانيد المتصلة، فالرجوع إلى أصل<lb/>الدين ممكن في كل وقت , والإسلام حجة عليهم فمن كفر به بعد بلوغ الدعوة<lb/>بشرطها لا يعتد بإيمانه بغيره، كما إننا نكفر من جحد نبوة موسى وعيسى عليهما<lb/>السلام ولا نعتد بإسلامه.<lb/>لهذا الفرق العظيم بين أهل الكتاب والمشركين خص الله تعالى على أهل<lb/>الكتاب ببعض الأحكام؛ كأكل طعامهم، وصحة ذبائحهم , والتزوج منهم. وفي هذا<lb/>وذاك من أسباب المودة معهم ما هو معروف بالبداهة وبالتجربة، وبما بينه الله<lb/>تعالى من سنته في الزواج بقوله: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ<lb/>أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً} (الروم: 21) وقال في بعض<lb/>العاملين بدينهم منهم: {لَتَجِدَنَّ أَشَدَّ النَّاسِ عَدَاوَةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا اليَهُودَ وَالَّذِينَ أَشْرَكُوا<lb/>وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى ذَلِكَ بِأَنَّ مِنْهُمْ قِسِّيسِينَ وَرُهْبَانا<lb/>وَأَنَّهُمْ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ} (المائدة: 82) وأقرهم على دينهم حتى إن بعض الصحابة<lb/>كانوا قبل الإسلام أعطوا أطفالهم ليهود بني النضير؛ ليربوهم لهم , فلما كتب الله<lb/>عليهم الجلاء أرادوا أن يستردوا أولئك الأولاد، وكانوا قد كبروا وتهودوا , فأنزل الله<lb/>تعالى في ذلك الوقت {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الغَيّ} (البقرة:<lb/>256) فأمرهم النبي صلى الله عليه وسلم أن يخيروهم، فمن اختار اليهودية جلا مع<lb/>اليهود، ومن اختار الإسلام بقي مع المسلمين. ولم يعامل المشركين بشيء من<lb/>هذا، بل قال صلى الله عليه وسلم في بيان العداوة بينهم وبين المسلمين , والبعد<lb/>الشاسع الذي لا تستقيم معه معاشرة: (أنا بريء من كل مسلم يقيم بين أظهر<lb/>المشركين. قالوا: يا رسول الله، ولم؟ قال: لا تتراءى ناراهما) رواه أبو داود<lb/>والترمذي وابن ماجه من حديث جرير بن عبد الله رضي الله عنه ورجال إسناده<lb/>ثقات , ولكنهم صححوا إرساله، ورواه الطبراني موصولاً. وفي معناه أحاديث<lb/>أخرى.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتب هذا الباب للجزء الأول , ثم اضطررنا إلى تأخيره إلى الثالث.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p230" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3460.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">زيارة ملك <placeName>الحجاز</placeName> لشرقي الأردن</head>
               <lb/>مقدماتها وأسبابها ونتيجتها<lb/>
               <lb/>كان الشريف حسين ولا يزال يمني نفسه بملك عظيم تؤسسه له الدولة<lb/>البريطانية؛ جزاء له على ثورته العربية وموالاته لها في قتال الترك , بأن تجعله<lb/>خليفة للمسلمين وملكًا على البلاد العربية المؤلفة من جزيرة العرب كلها والعراق<lb/>وسورية وفلسطين , وتمده بالمال والسلاح؛ لتوطيد سلطانه في هذه البلاد تحت<lb/>حمايتها وبمساعدة رجالها , وكان يعتقد أن حلفها أقوى من الحلف الألماني، ولذلك لم<lb/>يقبل ما عرضته عليه الدولة العثمانية من الاستقلال بضمان ألمانية , وكان يهنئها<lb/>بكل فتح في البلاد العربية <placeName>القدس</placeName> و<placeName>بغداد</placeName> و<placeName>دمشق</placeName> , ولذلك سمى نفسه ملك العرب.<lb/>وبعد احتلال سورية اعتقد أن أحلامه جاء تأويلها، وكان يشتهي أن يزور البلاد<lb/>السورية بعد توطيد سلطانه فيها، وتكرر وعده لأناس من أهلها بذلك، وفي جريدته<lb/>(القبلة) حتى إنه صرح بأن سيزور كل بلد وقرية فيها؛ أي: ليراه جميع أفراد<lb/>رعيته، ويتمتعوا ببهاء جلاله وعزته.<lb/>أفلت ملك سورية من قبضة وهمه:<lb/>(أولاً) بقرار المؤتمر السوري العام الذي أعلن فيه استقلال جميع البلاد<lb/>السورية دون <placeName>الحجاز</placeName> وغيره.<lb/>(وثانيًا) بتنفيذ إنكلترة وفرنسة لما كانتا قد اتفقتا عليه من اقتسام بلاد الحضارة<lb/>العربية سورية و<placeName>العراق</placeName> بينهما، ورأى أن ملكه لم يتجاوز إمارة <placeName>الحجاز</placeName> التي كانت<lb/>له من قبل الدولة العثمانية , على أنها منقوصة الأطراف غير تامة الحدود على ما<lb/>يدعي - فكان المعقول أن يتناسى ذلك الوعد أو الوعود ويتحول عنها.<lb/>ولكن الرجل يحيا حياته السياسية بشيئين: (أحدهما) نفسي، وهو الأماني<lb/>والأوهام. (وثانيهما) عملي، وهو الدعاية (البوربغندة) التي لم يحذق من شؤون<lb/>سياسة هذا العصر غيرها، وهو قد أوتي غريزة الثبات والإصرار , التي هي<lb/>أعظم الغرائز مساعدة لصاحبها على النجاح , إذا هو طلب الأمور بأسبابها، وأتاها<lb/>من أبوابها.<lb/>أصر على تسمية نفسه بملك العرب , وأمكنه بالدعاية أن يحمل بعض<lb/>أصحاب الجرائد في سورية وغيرهم أن يتبعوا جريدته (القبلة) في تحليته بهذا<lb/>اللقب، وبلقب المنقذ، وإن كان الحق الواقع المشاهد أنه لم ينل بلقب ملك العرب<lb/>تصرفًا ولا سيادة على شبر من أرض العرب لم يكن تحت سيادته قبله، وأنه لم<lb/>ينقذ بلدًا من بلاد العرب، ولا قرية من سيادة أجنبية ولا مهلكة، فإن كان أحد يسمي<lb/>انتقال البلاد السورية والعراقية بمساعدته من سيادة الدولة العثمانية المؤلفة من<lb/>الترك والعرب وغيرهم إلى سيادة إنكلترة وفرنسة إنقاذًا , فلا أنقذه الله من الذل في<lb/>الدنيا ولا من العذاب في الآخرة، على أن هذا الإبسال [1] الذي سماه إنقاذًا لم يقع إلا<lb/>بترجيح دولة الولايات المتحدة لإحدى كفتي الحرب على الأخرى لا بترجيحه،<lb/>ولكن هذه الحقائق لا تمنع الملك حسينًا من التلذذ باللقبين كلما رآهما في جريدته<lb/>(القبلة) ، وفي بعض الجرائد المأجورة أو المغرورة.<lb/>وهنالك دعوى أخرى ظاهرة البطلان كظهور كذب اللقبين الضخمين الفخمين،<lb/>ولكنه فاز بتكرار الدعاية , واصطناع بعض الجرائد من غش كثير من الناس فيها<lb/>حتى صاروا يصدقونها كما يصدق الغافلون الإعلانات التجارية التي تنشر في<lb/>الجرائد زمنًا طويلاً , ولا يبحثون عن مصدرها؛ ليعلموا أنها شهادة من صاحب<lb/>الدعوى لنفسه.<lb/>تلك دعوى قيامه بأمر الوحدة العربية بجمع كلمة العرب وتوحيد قواهم وترقية<lb/>شؤونهم. والأمر بالضد، فهو هو المفرق لكلمة العرب والمحدث للشقاق بينه<lb/>وبينهم، فإنه يتوهم بكونه ملكًا للعرب وثبوت هذا الخيال في مخه، تخيل أيضًا<lb/>أن الوحدة العربية إنما تكون أو ستكون بقبول أمراء جزيرة العرب وأئمتها<lb/>لسيادته السياسية والعسكرية عليهم طوعًا أو كرهًا , وتحكيمه في شكل إدارة البلاد ونزع ما شاء منها من أيدي من شاء؛ ليولي عليه من شاء، حتى حمله الخيال على<lb/>مخاطبتهم بذلك كتابة، فضحكوا ساخرين. وطالما بينا هذا في المنار وفي غيره من<lb/>الصحف. ولكن بياننا لم يحل دون تأثير دعايته المتصلة الدائمة , حتى إنه صرح في<lb/>جريدته (القبلة) تصريحاً رسميًّا بما صدق أقوالنا الماضية؛ لما سأله رئيس<lb/>مؤتمر الجزيرة الذي هو من أبواق دعايته عن مراده بالوحدة، ونشرنا تصريحه في<lb/>المنار والأهرام، فقرأه الكثيرون في البلاد السورية، كما قرأه آخرون في الجزء<lb/>الذي صدر من جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> في 6 ربيع الآخر من هذه السنة، ولم يكن هذا ولا ذاك<lb/>بصارف للمخدوعين بالدعاية السابقة من طلاب الوحدة العربية أن يظنوا أنه يسعى<lb/>لها، وأن يوجهوا وجوههم إليه فيها.<lb/>فهذه الوقائع زادت الملك حسينًا إيمانًا وتسليمًا بأن الدعاية (البوربغندة) تقلب<lb/>الحقائق , فتجعل الحق باطلاً والباطل حقًّا عند الجماهير من الناس، بل هي<lb/>كالسحر تخيل إلى المسحور أنه يرى بعينيه ما لا حقيقة له في الخارج.<lb/>على أنه خاب مرة في دعايته , ولم يلبث أن تدارك الخيبة وجعلها نسيًا منسيًّا<lb/>عند كثير من السوريين وخاصة الفلسطينيين منهم.<lb/>ذلك بأن الدولة البريطانية اختارت أن تعقد معه معاهدة تثبت بها اعترافه<lb/>بانتدابها على فلسطين وما تريد أن يكون لها من الحقوق في <placeName>الحجاز</placeName> , والتصرف في<lb/>شؤون الحجاج، وتقطع بها لسانه وألسنة الفلسطينيين دون الاحتجاج عليها بما سبق<lb/>لها معه من اتفاق ووعود. وقد طالت المراجعة بينها وبينه في ذلك، حتى إذا ما<lb/>أرسل الدكتور ناجي الأصيل الموصلي إلى لندن للبحث معها في صيغة هذه<lb/>المعاهدة في العام الماضي , قامت قيامة الدعاية حوله وأمطرت شركة روتر<lb/>الإنكليزية على البلاد العربية وغيرها برقيات خادعة فيما ينتظر من الوحدة العربية<lb/>واستقلال العرب بسعي الأصيل.<lb/>وكانت الجرائد العربية في مصر وسورية و<placeName>العراق</placeName> تنشر هذه البرقيات وتعلق<lb/>بعضها عليها من الشروح ما يكبر شبح الوهم، وكان بعضها ينشر مقالات مستقلة في<lb/>ذلك، ولما عاد الأصيل إلى <placeName>مكة</placeName> يحمل نص المعاهدة , كان له من الحفاوة فيها ما<lb/>كان، وتلا نص المعاهدة المترجم بالعربية في حفلة رسمية فخمة، وأطلقت المدافع<lb/>وصدرت الإرادة الهاشمية بجعل ذلك اليوم عيدًا رسميًّا للأمة العربية بأسرها <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ثم<lb/>ماذا كان؟ ظهرت الفضيحة للعيان , ورفض أهل فلسطين ما يتعلق بهم منها،<lb/>واضطر الملك إلى عدم الإمضاء النهائي عليها.<lb/>بعد هذه الفضيحة استأنف الملك دعاية جديدة في المسألة الفلسطينية قدم بين<lb/>يديها مساعدة لأهل فلسطين بما جمعه من الإعانة القهرية؛ لعمارة الحرم الأقصى<lb/>من أهل <placeName>الحجاز</placeName>، والاختيارية من الحجاج، وسمح لوفد منهم بالطعن في وعد بلفور<lb/>في <placeName>الحجاز</placeName>، فوضعت خطة جديدة؛ لبث الدعاية له في سورية وفلسطين , يقوم بها<lb/>نفر ممن كان ب<placeName>مكة</placeName> من حجاج البلاد مع صنائعه فيها تكون تمهيدًا لزيارته لأطراف<lb/>سورية؛ لأجل أن يتقرر في هذه الزيارة مع زعماء البلاد أمر الوحدة العربية وما<lb/>يتعلق بها من المسألة الفلسطينية، بل وجد له دعاة من حجاج المصريين يمدحونه<lb/>ويدافعون عنه أيضًا.<lb/>ولا ندري هل كوشف أحد من الدعاة الذين كانوا في <placeName>مكة</placeName> بمسألة المبايعة<lb/>بالخلافة أم لا؟ ويجزم بعض أذكياء المصريين أن الإنكليز كانوا قد اتفقوا مع<lb/>عصمت باشا على إلغاء الخلاقة التركية، في زمن لا يتأخر عن أول سنة الترك<lb/>الجديدة (مارس) , وأحبوا أن تكون زيارة ملك <placeName>الحجاز</placeName> لأطراف سورية قبل ذلك<lb/>الوقت، وأن يظل هنالك إلى أن تلغى الخلافة التركية، فيجعل ذلك سببًا لتأسيس<lb/>الخلافة العربية - كما إنهم قرروا أن تجتمع جمعية <placeName>العراق</placeName> التأسيسية للنظر في<lb/>المعاهدة العراقية البريطانية التي أمضاها الملك فيصل والسير برسي كوكس<lb/>المندوب البريطاني السامي في <placeName>العراق</placeName> , في الوقت الذي يجتمع فيه المؤتمر<lb/>البريطاني التركي لحل مشكلة <placeName>الموصل</placeName>، ووضع الحدود بين <placeName>العراق</placeName> والأناضول؛<lb/>ليخوفوا العراقيين بالتفريط بولاية <placeName>الموصل</placeName>، إذا هم رفضوا المعاهدة التي تضيع<lb/>جميع <placeName>العراق</placeName> لا ولاية <placeName>الموصل</placeName> وحدها.<lb/>مهما يكن من الأمر في هذا وذاك، فالدعاية لتشريف الملك قد بثت قبل مجيئه<lb/>وفي أثناء وجوده، حتى وصلت هينمتها في الحالين إلي - وعرضت شبهاتها<lb/>وأمانيها علي، واقترح علي أن أكون من الزائرين له، وسئلت عما أشترطه في<lb/>ذلك، وقنع أحذق من كلمني في ذلك بأن أسكت عنه، ولو ريثما تظهر نتيجة ما<lb/>يرجى منه، وزعموا أنه قد اتعظ واعتبر بأغلاطه السابقة. وقال بعضهم: إن<lb/>الإنكليز قد غيروا سياستهم معه، وأنهم سيمنحون البلاد ما يرضيها على يده، إذا<lb/>رأوا أن الأمة تؤيده. (قالوا) : فلا تكن من أسباب حرمانها من ذلك. فقلت: إني<lb/>سأصبر في هذه المرة كما صبرت فيما قبلها , حين بثت الدعاية لسعي ناجي<lb/>الأصيل , وأنا لا أرجو لهذه الأمة خيرًا على يده، ولا آمن عليها من شر عمله،<lb/>فتجربة المجرب تحصيل حاصل، بل عبث يتنزه عنه العاقل و (المؤمن لا يلدغ<lb/>من جحر مرتين) وإنما أسكت؛ لأقيم الحجة بعد الحجة عليكم، وأعدكم بأن أبذل<lb/>جهدي في تأييده إذا كذب ظني وصدق ظنكم، وإن ظل يؤذيني هو وأولاده<lb/>وخليفتهم، فأنا أعمل لأمتي لا لهم <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>
               <lb/>هكذا كانت الدعاية تنشر، وكان من حسن حظ دعاتها أن وقع تنازع بين<lb/>فرنسة والترك حمل من في سورية من الفرنسيس على الإغماض عن هؤلاء الدعاة<lb/>لإضعاف ما كان قوي من نفوذهم، فنجحوا وأوهموا أكثر أهل البلاد الغافلين بأن<lb/>السعادة للعرب ستتم بتشريف ملكهم إلى ضواحي سورية.<lb/>تحرك الركاب الهاشمي - كما يقولون - متنقلاً في البلاد الحجازية إلى أن<lb/>وصل إلى شرق الأردن، وهو يقابل في كل مكان بالحفاوة والتكريم والدعوات<lb/>والخطب والقصائد، وجرائد مسلمي سورية تحلق في فضاء الخيال، وتصور فيه<lb/>ما تصور من الأماني لا الآمال، وأرسلت المكاتبين إلى شرقي الأردن؛ ليحصوا<lb/>لها ما يكون هنالك من عظمة (ملك العرب ومنقذهم) ، وما يقرره المؤتمر العربي<lb/>الذي زعموا أن سيعقده من وفود الأحزاب وزعماء البلاد، تنجيزًا للوعود التي<lb/>بشرهم بها الدعاة.<lb/>وقد أعد الوجهاء ولجان الأحزاب المختلفة عدتهم للقاء الملك , وعرض<lb/>مطالبهم القومية على مسامعه، بناءً على ما صدر به الوعد من أنه يريد أن يعمل<lb/>في هذه المرة بالشورى (خلافًا لعادته) وكان أحسن ما قرروه - لو صادف محله -<lb/>أن يتفقوا على برنامج عام؛ لمصلحة العرب العامة يكتبونه، ويوقعه مندوبون من كل<lb/>حزب، ويرفعونه إليه - وأن يكون ما يعرضه بعضهم من الاقتراحات الموضعية<lb/>الخاصة غير معارض لهذه المطالب العامة - وقد فعلوا - ومما اتفقوا على أن<lb/>يكاشفوه متفقين بما يشكون من سوء سيرة نجله الأمير عبد الله في أقواله وأفعاله<lb/>المنافية للمصالح الوطنية العربية، والمؤيدة للسلطة الأجنبية - وقد فعلوا كما أخبرنا<lb/>الرواة عنهم - ثم كان ماذا؟<lb/>كان أن شغلت جرائد سورية وفلسطين عدة أشهر بأخبار الوفود , ووصف<lb/>الاحتفالات والسمط (أو السماطات) ونشر القصائد والوعود , وحكايات الأقوال<lb/>والمفاخر الهاشمية، حتى إذا ازدوجت المخيلات بالواهمات، ولقحت بالأماني<lb/>المستعذبات، جاءها المخاض بسقوط الخلافة التركية، فأجهضت فوضعت الخلافة<lb/>العربية، فالتقطها (ملك العرب الخيالي) سقطًا لم يستهل، ومضغة لم تكتمل،<lb/>معتقدًا أن الدعاية (البوربغندة) تُتِمُّ خلقها، وتنفخ الروح فيها، كما فعلت بمنصب<lb/>(ملك البلاد العربية) قبلها , ويكفي في هذه الحياة عنده أن يبث لها دعاية جديدة<lb/>بين حجاج الآفاق، ويستعين بها في الجزيرة على بث الشقاق، وأن تقول جريدة<lb/>القبلة ب<placeName>مكة</placeName>، وجريدة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> العربي الرسمية في عمان، وجرائد الطبل والزمر<lb/>ولسان العرب بفلسطين، وجريدة <title level="j" change="#d2e191">الحقيقة</title> ب<placeName>بيروت</placeName>، وأمثالهن من جرائد سورية<lb/>و<placeName>العراق</placeName>: إن صاحب الجلالة الهاشمية، هو خليفة المسلمين، وأمير المؤمنين،<lb/>وملك العرب أجمعين. بل يقدر الملك حسين ودعاته أن يستأجروا في مصر<lb/>وغيرها أمثال هذه الجرائد لذلك.<lb/>حمل الرجل اللقب وانقلب إلى بلده مسرورًا، وظل الأمير عبد الله حيث كان<lb/>بالرغم من أنوف السكان والجيران، وصارت إمارته شرًّا مما كانت، وأبعد عن<lb/>الاستقلال، واشتد ضغط الفرنسيس على المسلمين الذين بايعوه، فاعتقل أفراد من<lb/>الوجهاء وأخرج آخرون، وفر دعاته أصحاب جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحقيقة</title> هاربين من <placeName>بيروت</placeName>،<lb/>وازدادت المسألة العربية بعدًا عن الوحدة بفشل مؤتمر الكويت الذي كان سببه<lb/>اقتراحات (منقذ العرب ومؤسس وحدتهم) واقتراحات ولده الأمير عبد الله التي<lb/>أملاها الغرور بالاتكال على الإنكليز في تمليكهم لنجد وغيرها من الجزيرة، وما كان<lb/>لهذا الشقاق من سبب، إلا الغرور بلقب ملك العرب، فكيف وقد ضم لقب الخليفة<lb/>الأعظم وأمير المؤمنين إلى لقب ملك العرب أجمعين؟ دع الغرور بلقب الشريف،<lb/>الذي يدعي هو ودعاته أنه هو المؤهل للملك والخلافة، ولكن له ولأولاده دون سائر<lb/>شرفاء الأمة.<lb/>إننا لنقول والحزن يملأ قلوبنا: إن الترك قد فضحوا العالم الإسلامي بما فعلوا<lb/>بخلافتهم شرًّا مما فضح به الملك حسين بمبايعته الأولى والثانية؛ إذ ظهر للإفرنج<lb/>أن مبايعة الملايين لرجل بالخلافة ليس إلا كلامًا لغوًا لا يترتب عليه عمل يذكر،<lb/>وقد أدرك الإنكليز ذلك قبل غيرهم , فلم يبالوا بمبايعة الجماهير من مسلمي مصر<lb/>والهند لخليفة تركي، ولا مبايعة أهل فلسطين لخليفة عربي، وقد عد العقلاء منهم<lb/>ومن غيرهم اهتمام فرنسة بمبايعة مسلمي سورية رعونة وخفه من رجالها هنالك،<lb/>ولو كانت إنكلترة تعتقد أن هذه البيعات حقيقية، يترتب عليها ما في كتب الشرع<lb/>من الأحكام الشرعية؛ لبذلت كل نفوذها في إبطالها، ولما تجرأ الملك حسين حينئذ<lb/>على التصدي لها، فإن أول ما يترتب عليها قتاله إياها في فلسطين؛ لإخراجها منها،<lb/>وهي الآن ترجو أن تنتفع من الخلافة الحجازية حتى بتوطيد نفوذها فيها، على<lb/>أن يكون للخليفة وأولاده شركة في ذلك.<lb/>ولما طفقت السلطة الفرنسية في سورية تعارض مسلميها في المبايعة لحسين،<lb/>والدعاء له في خطبة الجمعة , احتجوا عليها بأنها تمنعهم من حريتهم الدينية<lb/>المحضة، وذلك أنهم عالمون بأنهم لم يكونوا بهذه المبايعة تابعين له في السياسة ولا<lb/>الإدارة، ولا الحرب ولا القضاء , ونحن نزيد على ذلك أنهم غير تابعين له في<lb/>صلاتهم ولا صيامهم ولا زكاتهم، حتى ما هو من شأن الخليفة من ذلك كتعيين<lb/>الأئمة والخطباء للصلاة وأخذ مال الزكاة , وأما الدعاء للخلفاء في خطبة الجمعة<lb/>فليس من أركانها ولا من شروط صحتها، فلم يبق لفرنسة عذر في معارضة القوم<lb/>في مبايعتهم، ولا في الدعاء له في خطبهم، وما تكرهه من قوة نفوذه الروحي بذلك،<lb/>فالمعارضة لهم أشد تأثيرًا في زيادته.<lb/>ومما يؤيد قولنا في رأي مسلمي سورية في الخلافة أنها أمر ديني لا علاقة له<lb/>بالسياسة - ما يقوله ويكتبه بعض المصريين في ذلك بعد أن كان من مبايعتهم لعبد<lb/>المجيد أفندي ما كان، ثم من اقتراح بعضهم دعوته للإقامة بمصر، فأنصاره<lb/>يعدون معارضة الحكومة المصرية لهم في الدعوة له اضطهادًا للحرية الدينية، ولو<lb/>كانوا يفهمون معناها الشرعي ويريدونه، لعلموا أن عملهم يقتضي إسقاط الحكومة<lb/>المصرية , وجعلها تابعة لعبد المجيد أفندي! ! وهل هذا إلا أساس السياسة الذي تبني<lb/>عليه جميع أركانها؟<lb/>إنني مضطر إلى إظهار الحق عريانًا في هذه المسألة كما فعلت في مسائل<lb/>كثيرة، ولم أخف في الله لومة لائم، حتى إن شيخنا الأستاذ الإمام كان أول من<lb/>وصفني بهذا وانتقده علي في بعض المسائل , وما أبرزته عريانًا في مسألة إلا بعد<lb/>أن عرضته مزينًا بالحلي والحلل، فلم يعرفه ممن عرضته عليهم أحد، فأقول:<lb/>إنه لا خوف على سلطة فرنسة في سورية من مبايعة هذا الرجل إلا إذا<lb/>استعمله الإنكليز في مقاومتها، وما دام الفرنسيس متكافلين مع الإنكليز فيما اعتدوا<lb/>به علينا باسم الانتداب فلا خوف منه، فإن تحرش هو وأولاده بهم، فإنما يفعلون<lb/>ذلك لجر مغنم يريدونه منهم، ولا يجهل الفرنسيس أنهم يبيعون العرب والإسلام<lb/>بلقب ملك أو سلطان، وقد جربوا فيصلاً من قبل عبد الله في ذلك ورأوا تجربة<lb/>الإنكليز من قبلهم. على أننا نحمد الله تعالى أن بَغَّضَ هذا الأسرة التي رزئت بها<lb/>الأمة العربية إلى الفرنسيس , فلم يقبلوا إبقاء فيصل في سورية؛ لإخضاعها لهم<lb/>وفاء باتفاقه مع كليمنصو بعد إسقاطهم لحكومتها الاستقلالية، وتوطين نفسه على أن<lb/>يبقى ملكًا في ظل الانتداب الذي قبله أولاً وآخرًا، ثم لم يقبلوا استخدام أخيه عبد<lb/>الله بمثل ذلك , وقد بذل شرفه وكرامته في السعي له، نحمد الله على ذلك؛ لأن<lb/>أكثر مسلمي سورية لا يزالون يخدعون بلقب شريف، ولم يطل خداع الشيعة في<lb/>العراق به كما طال خداعهم، ولو كان سائر المسلمين كذلك لوجب على عقلاء<lb/>طلاب الإصلاح وإعادة مجد الإسلام أن يقرروا حرمان كل من يحمل هذا اللقب من<lb/>كل رياسة في هذه الأمة، ولا سيما إذا كان مفتونًا به كشرفاء <placeName>مكة</placeName>، أقول هذا وأنا<lb/>شريف مقابل.<lb/>أما والله لو كنت أعلم أنه يرجى منهم إخراج فرنسة من سورية على أن تكون<lb/>مستقلة دون نفوذ أجنبي آخر , ولو تابعة للحجاز - لبذلت كل ما أستطيع في تأييدهم<lb/>ومساعدتهم على ذلك بدلاً من مجاهدتهم على تمكين نفوذ الأجانب فيها وفي غيرها،<lb/>فإنني أعلم أن ملك <placeName>الحجاز</placeName> لا يستطيع أن يستبد في سورية، ولا أن يحول دون<lb/>حريتها.<lb/>ووالله لو كنت أعلم أنهم يستطيعون جعل جزيرة العرب وغيرها مملكة واحدة<lb/>خاضعة لهم وحدهم بدون نفوذ أجنبي - لتمنيت نجاحهم على ما أعلم من ظلمهم<lb/>واستبدادهم؛ لاعتقادي أنهم لا يستطيعون الاستبداد بهذه الأمة بعد جمع كلمتها<lb/>وتوحيد حكومتها، وأن المصلحة في ذلك أرجح من المفسدة في كثرة الحكومات<lb/>المتعادية.<lb/>ثم والله لو كنت أعلم أنه يرجى من حسين جمع كلمة المسلمين كلهم أو أكثرهم<lb/>أو عدة شعوب منهم باسم الخلافة على الحق والإصلاح - لوددت تقمصه إياها، ولو<lb/>نهض بها كما يجب لبذلت وسعي في تأييده، وإن كنت أعلم أنه فاقد لسائر شروطها،<lb/>وحسبي هذا منها لو حصل، ولكنني أعتقد أنه يخشى ضره، ولا يرجى<lb/>نفعه، وقد بينت هذا بالبراهين الكثيرة , ولم أره أجاب عن شيء منها في جريدته<lb/>جوابًا معقولاً ولا غير معقول، ولا أجاب عنها أحد من أنصاره، وإنما سبوني تبعًا<lb/>له وشتموني، وادَّعوا أنني ناقضت نفسي بأن مدحته ثم ذممته، وأيدته ثم خذلته،<lb/>وأن لي هوًى في ذلك، وليس هذا من الرد على براهيني بشيء. فإن صح قولهم<lb/>الأول فما هو من التناقض المنطقي الذي يبطل به الدليل؛ لأن من شروطه<lb/>اتحاد الزمان والموضوع وغير ذلك من (الوحدات الثمان) . وإن صح الثاني<lb/>فحسابي فيه على الله تعالى , ويبقى عليهم أن يبطلوا براهيني في الطعن في<lb/>سياسته , وبيان ضررها وكثر ما قلت لمن كلمني من أنصار ولا أزال أقول:<lb/>أقنعوني ببطلان ما أثبته، ولكم علي أن أرجع عنه وأخطئ نفسي. فلم يقدروا، كما<lb/>عاهدتهم بأن أنصرهم إذا هم رجعوا إلى الصواب الذي قام عليه البرهان عندي وعند<lb/>جميع من أعرفه من العقلاء حتى ممن يرجون الخير منهم أو يدعونه لهم، ولا<lb/>أريد على ذلك جزاءً ولا شكورًا.<lb/>إننا قرأنا ما فيه العبرة من أحداث التاريخ ولا سيما تاريخ الاستعمار للبلاد<lb/>الشرقية عامة والإسلامية خاصة , ورأينا كيف ضرب المستعمرون بعض أمرائها<lb/>وملوكها ببعض، وهكذا يفعلون اليوم في جزيرة العرب، وأخشى أن تكون هذه<lb/>الخلافة الباطلة من شر آلاتهم في ذلك , فيجب علي أن أنكر هذا المنكر العظيم،<lb/>ويحرم علي أن أسكت عنه، لكيلا أكون شريكًا لهم في إثمه.<lb/>إن الدولة البريطانية لم تستهن بأمر (الملك حسين) في السنين الأخيرة؛ إلا<lb/>لأنها رأت أنه لم يبق له شيء من النفوذ يمكن أن تستفيد منه، وهي الدولة العريقة<lb/>في التجارة بالسياسة، وكان أول غرض له من زيارة أطراف سورية وما بذله في<lb/>سبيلها أن يريها نفوذه فيها، وستستأنف العمل معه وإرضاءه بعد هذه المبايعة، فإن<lb/>الخلافة بضاعة ثمينة , قد طفقت تجرب نفوذ اسمها في الشافعية من أهل تهامة<lb/>اليمن وحضرموت بعد أن فشلت فيما كانت تسعى إليه منذ هدنة الحرب العظمى<lb/>من عقد اتفاق مع الإمام يحيى حميد الدين يجعل لها من الحقوق والامتيازات في<lb/>بلاده المستقلة ما يكون بابًا للتدخل في شؤونها، والعبث باستقلالها، فخاب سعيها،<lb/>وعاد مندوبها (الكولونيل جاكوب) من روضة صنعاء بخفي حنين، وسنعود إلى<lb/>هذه المسألة بعد تمحيص ما جاءنا من أخبارها.<lb/>وغرضنا الآن أن نثبت أن إخواننا في فلسطين وسورية قد استعجلوا في أمر<lb/>كانت لهم فيه أناة، ولم يصغوا إلى نصيحة الناصح الأمين انخداعًا بالدعاية<lb/>الحجازية، فبايعوا حسينًا بالخلافة بدون أن يقيدوه بقيد ما يصلح به ما أفسده من<lb/>قبل، كما ذكرناهم في المقال الذي نشرناه في الأهرام.<lb/>بل أعطوه سلاحًا يزيده قوة في عداوة جيرانه أئمة الجزيرة العربية المستقلين<lb/>المسلحين، وهي الدعوة إلى الشقاق والفتن باسم أمير المؤمنين. فالحكم الشرعي:<lb/>أن من صحت إمامته وجبت طاعته في قتال من شذ عن جماعته , المفروض أنهم<lb/>أهل الحل والعقد في الأمة وأولو الأمر منها، فإذا أمكنه بالدعاية والدنانير<lb/>الإنكليزية أن يجعل هذا الهزل جدًّا، وهذا الباطل حقَّا، وعجز معشر العلماء الذين<lb/>لا تأخذهم في الحق لومة لائم أن يظهروا الحق للناس. أفلا يخشى أن يقضي<lb/>بخلافته الباطلة على ما للعرب من هذه القوة الباقية، فيتغلغل الأجانب فيما بقي من<lb/>الجزيرة المقدسة , التي أحاطوا بها بمساعدته ومساعدة ولديه عبد الله وفيصل من<lb/>الشمال والشرق، كما يحيط بها البحر من الجنوب والغرب؟ فما لإخواننا هؤلاء لا<lb/>يتفكرون، ويرون العبر بأبصارهم ولا يعتبرون.<lb/>أما كان يجب عليهم أن يترووا في درس هذه المسألة، وأن يقترحوا على<lb/>الرجل اقتراحات يجعلون تنفيذها شرطًا مقدمًا على عقد البيعة، إن قنعوا بعد<lb/>التروي بترجيح مبايعته؟ بلى وأهم ما كان يجب عليهم أخذ الميثاق عليه فيه<lb/>وانتظار تنفيذه - الأمور الآتية:<lb/>(1) نبذ الحماية البريطانية التي تقيد بها فيما يسميه مقررات النهضة،<lb/>وعدم تقييد البلاد بمعاهدة أخرى تجعل للأجانب نفوذًا في البلاد.<lb/>(2) الاعتراف بالحالة الحاضرة في إمارات بلاد العرب , وإلغاء ما صرح<lb/>به لرئيس مؤتمر الجزيرة، من عقده العزم على جعل جميع إمارات الجزيرة من نجد<lb/>و<placeName>اليمن</placeName> وتهامة تابعة لحكومة ملك العرب في السياسة الخارجية والعسكرية والإدارة<lb/>العامة.. إلخ.<lb/>(3) السعي لعقد محالفة بين هذه الإمارات كلها , يتقرر فيها اتفاق الجميع<lb/>على الدفاع عن جزيرة العرب , والتعاون فيما بينهم على عمرانها، وعقد مجلس<lb/>تحكيم للفصل في كل نزاع يقع بينهم، وتفصيل ذلك باتفاق يوقعه الجميع , وقد<lb/>سبق لنا تفصيله.<lb/>(4) السعي لجعل بلاد <placeName>الحجاز</placeName> قطر سلام وحياد لا يعادي ولا يعادى، ولا<lb/>يقاتل ولا يقاتل، وأن تعترف بذلك الدول الإسلامية وغيرها.<lb/>(5) وضع نظام للخلافة يعلم كل مطلع عليه أن الخليفة لا يمكنه أن يستبد<lb/>في عمل من الأعمال , وأنه يرجى أن ينفذ لعقلاء الأمة وحكمائها ما يطلبون لها من<lb/>الإصلاح، وغير ذلك مما ذكرناه، بعضه في كتاب (الخلافة) ولا محل للخوض فيه<lb/>هنا.<lb/>وإنهم سيقرؤون في باب الفتوى من (ج4) أن مبايعة هذا الرجل بالإمامة<lb/>العظمى باطلة شرعًا من بضعة وجوه، وأنها على بطلانها شرعًا، ضارة قطعًا،<lb/>وإن أكبر عار وخزي على أمتنا أن توجد فيها كل هذه المهلكات , ولا يتصدى أحد<lb/>لإنكارها والتحذير منها.<lb/>ولا يحسبن أحد أننا علمنا الأجانب بما كتبنا ما لم يكونوا يعلمون، ويا ليت<lb/>الذين يظنون ذلك يعلمون ما يعلمه الأجانب من أحكام الخلافة وأحوال المسلمين فيها،<lb/>إننا نعلم أن الإنكليز قد استكتبوا في سنة 1914 كثيرًا من علماء الأقطار<lb/>الإسلامية هذه الأحكام , وألفوا لجنة أو لجانًا لدرسها، وقد اطلعت مرة على نصوص<lb/>فيها , كتبها لهم بعض كبار علماء الأزهر. ولا أدري من طلب لهم ذلك.<lb/>هذا وإننا نطالب من يزعم أن ما كتبناه خطأ من الجهة الشرعية أو الجهة<lb/>السياسية الدائرة على مصلحة العرب والمسلمين , أن يبين لنا ذلك بإبطال أدلتنا<lb/>وإقامة أدلة أخرى على صحة خلافة الرجل , وعلى فائدتها وكونها غير معارضة<lb/>بمفسدة تقدم عليها , فإن فيمن بايعوه أفرادًا من أصدقائنا وغيرهم نجلهم ونحترمهم،<lb/>إما لعلمهم وأخلاقهم، وإما لوطنيتهم، ولكننا نقول: إنهم قد أخطؤوا في مبايعة<lb/>حسين كما أخطأ أمثالهم من علماء مصر في مبايعة عبد المجيد، أو في القول<lb/>بصحة خلافته ووجوب طاعته على أهل مصر وغيرهم، ونحن مستعدون لمناظرة<lb/>الفريقين، في موضوع الفتوى التي بينا فيها بطلان البيعتين، (والله يقول الحق<lb/>وهو يهدي السبيل) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أبسله: أسلمه للهلاك ومنه قوله تعالى: {وَذَكِّرْ بِهِ أَن تُبْسَلَ نَفْسٌ بِمَا كَسَبَتْ لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ اللَّهِ وَلِيٌّ وَلاَ شَفِيعٌ} (الأنعام: 70) الآية وفيها ما فيها من العبرة.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3461.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>