<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="46" to="46" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">46</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P256.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-09-23" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-02-04">23 رمضان  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1899م</date>
         <pb n="n1-p881" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P257.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوعظ والوعاظ</head> [*]<lb/>قال أستاذ حكيم: (إن الإيمان نائم في قلوب العامة يحتاج إلى إيقاظ) وهي<lb/>كلمة صحيحة لا ريب فيها، والذي يوقظ الإيمان حتى تصدر عنه آثاره الحسنة<lb/>وتتشعب فوائده وفضائله التي أدناها إماطة الأذى من الطريق - هو التذكير الصحيح<lb/>والموعظة الحسنة، فلو وُجد فينا علماء مخلصون لهم غيرة على الدين بعدد مساجدنا،<lb/>وتولى كل واحد منهم الوعظ والتذكير في مسجد منها، وإرشاد خطيبه إلى الخطب<lb/>النافعة ولو بإنشائها له - لأمكنهم إيقاظ الإيمان في قلوب الناس، ومتي استيقظ الإيمان<lb/>صدرت عنه آثاره وتلك سعاد الدنيا والآخرة.<lb/>لا أعني بالعلماء من قرأ حواشي الصبان على الأشموني، ومطولات الفقه<lb/>بحيث يقدر على التنكيت في قوله وانتحال العلل لتقديم الأبواب والفصول وتأخيرها،<lb/>ولا من يحفظ فروعًا كثيرة في أبواب الرقيق ونحوها مما لا يتعلق به عمل في هذا<lb/>العصر، ولا مَن عنده كثير من الأحكام الغريبة التي لا تقع فيحتاج الناس إلى معرفة<lb/>حكمها كجواز التناكح بين الإنس والجن وعدمه، وإنما أعني بالعلماء كل من له<lb/>وقوف على سر الدين وحكم التشريع وانطباق أحكام الإسلام على مصالح البشر<lb/>وتأثيرها في سعادتهم في الدارين وحكمة في وضع الأشياء في مواضعها ومخاطبة<lb/>الناس على قدر عقولهم وإعطائهم ما تمس إليه حاجتهم، وإنما تجتمع هذه الصفات<lb/>لمن يجمع بين العلم بأخلاق الدين وعقائده وآدابه، والعلم بأحوال الناس وشؤونهم<lb/>ومرامي أفكارهم، وكيفية معاملاتهم، لا لمن يقول: لا يمكن الجمع بين العلم واختبار<lb/>شؤون الناس كما سمعناه من بعض مشاهير الشيوخ.<lb/>الطب الروحاني الذي هو تهذيب الأخلاق وتقويم الملكات والعادات والوقوف<lb/>بالنفس الناطقة الإنسانية موقف الاعتدال، هو كالطب الجثماني الذي غايته اعتدال<lb/>مزاج البدن. وأهم ما في الطبين معرفة حقيقة المرض ثم معرفة علاجه، العلاج<lb/>ووصف الدواء مشروح في الكتب، ولكن بدن الإنسان ونفسه لا يوضعان في الكتب<lb/>فلا بد من النظر فيهما بما ترشد إليه المعرفة الصحيحة، وكل من يتصدى لمعالجة<lb/>الأبدان أو الأرواح قبل الوقوف على حقيقة مرضها فهو خادع أو مخدوع ولا يزيد<lb/>علاجه المريض إلا بلاء وعناء.<lb/>تدخل مسجد سيدنا الحسين (عليه الرضوان والسلام) في هذه الأيام فتشاهد<lb/>كثيرًا من الوعاظ والمدرسين، وقد حشر الناس إليهم حتى كادوا يكونون عليهم لبدًا،<lb/>ولكن أكثر هؤلاء الوعاظ من أطباء النفوس الكاذبين الذين يضاعفون الداء فيُنهك من<lb/>يعالجونه مرضًا حتى يكون حرضًا أو يكون من الهالكين! يزيدون الخاملين خمولاً<lb/>بما يكررونه من عبارات التزهيد في الدنيا، ويزيدون الفجار استرسالاً في فجورهم<lb/>بما يعِدونهم، ويمنونهم المغفرة والعتق من النار مهما عظمت الذنوب وتراكمت<lb/>الأوزار، نعم إن منهم من يأمر بالتوبة ويستتيب الناس، ولكن تلك التوبة كلام بكلام<lb/>فهي أيضًا من جملة أنواع التغرير، فبتزهيدهم في الدنيا أمسكوا بالهمم عن تحصيل<lb/>سعادتها الصحيحة وبتمنيتهم بالمغفرة والرحمة أمنوهم من العقوبة فبطُل الخوف الذي<lb/>يزجر عن المحرمات وصار الرجاء الذي يبعث على الجد في العمل غرورًا،<lb/>والخوف والرجاء هما الجناحان اللذان يطير بهما صاحب الدين إلى مرضاة رب<lb/>العالمين، وهي غاية السعادة الأخروية، فهكذا تضافر الخطباء والوعاظ على قطع<lb/>طريقي السعادتين، وطمس معالم النجدين، وتركوا المسلم مقصوص الجناحين.<lb/>فمتى يفوز ومن عداه بعضه <gap resp="#org_MS"/> ومتى يفيق ومن ضناه طبيبه<lb/>حدثنا بعض أبناء المدارس الأذكياء أنه جلس إلى أحد أولئك الوعاظ<lb/>المدرسين، فكان الدرس - وهو في تقليم الأظافر - مدعاة لاستغراب هذا الذكي؛<lb/>لأنه لم يكن يتصور أن الدين شرع لتعليم الناس كيف يقلمون أظافرهم، ومتى<lb/>يقلمونها. ولا أنكر أن بعض الكتب النافعة يوجد فيها كثير من اللغو الذي لا يصح في<lb/>السنة ولا يرشد إليه العقل، يشتغل به من لا قيمة للوقت عندهم فيضيعون الأعمار<lb/>باللغو والعبث. ومن هذا اللغو بحث تقليم الأظفار، وقد أوردوا فيه كلامًا غريبًا<lb/>وجعلوا له ترتيبًا وكيفيات وانتحلوا له فوائد وغوائل تختلف باختلاف الأيام، منها: أن<lb/>التقليم يوم الخميس يورث الغنى، ويوم الجمعة يورث العلم، ويوم السبت يورث<lb/>الأكلة <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>على أن هذا الدرس الذي لا ينفع ولا يضر إلا بتضييع الوقت الذي لا قيمة له<lb/>عند أكثر قومنا أخف مصابًا على الأمة من الدروس الأخرى التي تنفث في الأرواح<lb/>سم التكسيل عن الكسب والتجرؤ على الاسترسال في اللهو والمعاصي والاعتذار عن<lb/>التقصير بالقضاء والقدر، وبمثل هذه السموم يموت روح الدين.<lb/>يا رباه ماذا أقول؟ لو كان هؤلاء الوعاظ يقرءون للناس شيئًا من الأحكام<lb/>الفقهية لمَا وصل إضرارهم إلى هذا الحد، فالخطأ في الاعتقاد يُنتج الكفر والخطأ<lb/>في تهذيب النفوس ينتج فساد الأخلاق واختلال الأعمال وشقاء الأمة في الحال<lb/>والمآل.<lb/>أما الخطأ في الأحكام الفقهية فالأمر فيه أهون؛ لأنه لا يكون غالبًا إلا في<lb/>الأحكام الخفية التي يُعذر جاهلها ولا يؤاخَذ المخطئ بها، على أن هذه الأحكام لما<lb/>يكثر فيها من الخلاف لا يكاد يعدو المدرس قول فقيه يؤخذ بقوله، ومع هذا كله تجد<lb/>علماءنا لا يبالون إلا بهذا الفن الذي يسمونه فقهًا، وقد أهملوا في الأكثر فقه الدين،<lb/>وهو تهذيب الأخلاق الذي هو موضوع البشارة والإنذار اللذين لم ترسل الأنبياء إلا<lb/>لأجلهما بشهادة قوله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ مُبَشِّراً وَنَذِيراً} (الإسراء: 105)<lb/>وقد بينا من قبل أن الفقه في الدين هو ما تعلق به الإنذار بدليل قوله عز وجل:<lb/>{لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ} (التوبة: 122) لا علم الإجارة والبيع<lb/>والسَّلَم ونحوها.<lb/>يظن أكثر شيوخنا أن علم الأخلاق الذي هو مادة الوعظ والتذكير بديهي، لا<lb/>حاجة إلى دراسته وتلقيه لسهولته بخلاف الفقه - وهذا من أغرب الظنون الأثيمة،<lb/>فإن موضوع هذا العلم قوى النفس الإنسانية، وصفات الروح العاقل المدبر للبدن<lb/>المتصرف له في أعماله وغايته السعادة الحقيقية؛ لأن السعادة ثمرة الأعمال<lb/>الصالحة النافعة، والأعمال تابعة للأخلاق حسنًا وقبحًا، كما أوضحناه في مقالة<lb/>سابقة، لا جرم أن هذا العلم من أدق العلوم وأعوصها كما أنه من ألذها وأنفعها.<lb/>كان من أهم وظائف الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر، والأستاذ الفاضل<lb/>السيد علي الببلاوي انتقاء الوعاظ والمدرسين للمسجد الحسيني من أعلم الشيوخ<lb/>بالتهذيب وأفقههم في الدين، وأكثرهم وقوفًا على ما تمس إليه حاجة الناس في<lb/>مصالحهم، وامتحان من يتصدى لذلك مدعيًا الكفاءة، كما امتحن الإمام علي كرم الله<lb/>وجهه الحسن البصري، فقد روي أنه دخل مسجد <placeName>البصرة</placeName> أو الكوفة فرآه كالمسجد<lb/>الحسيني في هذه الأيام مملوءًا بالقُصَّاص، فطردهم إلا الحسن، فإنه رأى عليه سيما<lb/>العلم والصلاح، فقال له: يا فتى إني سائلك عن شيء إن أجبت عنه وإلا طردتك كما<lb/>طردت أصحابك، ثم قال له: ما مِلاك الدين؟ فقال الحسن: الورع، فقال له: وما<lb/>فساد الدين؟ قال: الطمع. فقال: اثبت، فمثلك من يتكلم على الناس.<lb/>وإنما اكتفى الإمام منه بهذا لأنه مع صحته يؤذن بأن الحسن يعظ لوجه الله<lb/>تعالى، لا طمعًا في نوال المستمعين واستمالة قلوبهم كما عليه أكثر القصاص من<lb/>ذلك العصر إلى اليوم.<lb/>ومن كان يريد الحق يهتدي إليه، ومن كان يريد التقرب من الناس فإن الهوى<lb/>يعميه ويصده عن سبيل الحق فيقص عليهم ما يرى أنه يسرهم، وإن كان يغرهم<lb/>وما يرضيهم وإن كان يضرهم فيكون ضالاًّ مضلاًّ.<lb/>وإن على من يعلم الحق ويكتمه مثل ما على من يعلّم بغير الحق من الوزر أو<lb/>أكثر، ومثلهما في ذلك من يقدر على إزالة المنكر ووضع المعروف في موضعه،<lb/>ولا يفعل.<lb/>فعسى أن يحاسب العلماء أنفسهم ويقوم كل بما يجب عليه، فترى المساجد في<lb/>جميع الشهور (لا في رمضان فقط) ينابيع لعلوم الدين وتهذيب المسلمين،<lb/>وينتفي بعلم الراسخين جهل الجاهلين، والله ولي المتقين.<lb/>يمكنني أن أذيل كلامي هذا بكلمة ثناء على أمثل مجلس حضرته في وعظ<lb/>العامة في مصر، اعترافًا بالحق لأهله وتنشيطًا للواعظ والموعوظ، ذلك مجلس<lb/>الأستاذ الفاضل الشيخ علي الحربي، فلقد خطب في أحد المساجد خطبة ما سمعت<lb/>على منبر أحسن منها، وعقد بعد الصلاة مجلس وعظ لا يتناوله شيء من انتقاد هذه<lb/>المقالة {وَاللَّهُ يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (البقرة: 213) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد 46 المؤرخ في 23 رمضان سنة 1316 - 4 فبراير (24ك) 1899.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p885" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P258.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام والترقي</head>
               <lb/>امتازت جريدتنا (<title change="#d5e221" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) بالتنويه المتواصل بأن الإسلام جاء بتعاليم كافية<lb/>لعروج الأمم إلى سماء السيادة العليا، وبلوغها مراتب السعادة القصوى؛ لأنها<lb/>أبطلت جميع الاعتقادات التي تحول بين الإنسان وبين كماله، كالاعتقاد بأن الإنسان<lb/>ناقص حقير لا يصح له أن يرفع أعماله الحسنة إلى الجناب الإلهي الأقدس، ولا أن<lb/>يطلب من مولاه الحقيقي العفو عن تقصيره وتفريطه بالتوبة الصحيحة بينه وبين<lb/>ربه الرءوف الرحيم إلا بواسطة رؤساء الدين المعبر عنهم بالقديسين أو الأولياء<lb/>المقربين، فأبطل الامتياز الصنفي وألغى هذه الوساطة والرئاسة التي تهبط بالطباع،<lb/>وجعل الناس كلهم عبيدًا لله وحده أحرارًا بالنسبة لما سواه، لا فضل لأحد على<lb/>أحد إلا بالعلم والعمل والكمالات المكتبسة، وكما أبطل سلطة الرؤساء الروحانيين<lb/>قيد سلطة الملوك والحكام (كما بينا ذلك من قبل) بشريعة حقة مبنية على أصول<lb/>الحرية الصحيحة والعدل والمساواة التي سادت بها أوروبا في ممالكها واعتز سلطانها<lb/>ولم تقتبسها إلا من الإسلام، وستضطر أوروبا إلى الأخذ بما لم تأخذ به من قواعد<lb/>الإسلام، كإيجاب الزكاة التي هي العلاج الوحيد لمرض من أشد الأمراض<lb/>الاجتماعية وهو الاشتراكية، وكإعطاء المرأة حقوقها التي كانت مهضومة قبل<lb/>الإسلام عند جميع الأمم في الشرق والغرب، فجاء القرآن يقول: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي<lb/>عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة: 228) واحدة وهي القيامة<lb/>بالرعاية والحراسة والإنفاق؛ لأن الفطرة والطبيعة تعطيه حق رئاسة المنزل<lb/>وحراسته والإنفاق عليه؛ لأنه أقوى وأقدر على الكسب. وفي الحديث الشريف:<lb/>(النساء شقائق الرجال) فاقتبست أوروبا ذلك وعظمت شأن النساء ولكن لم تأخذ بكل<lb/>ما جاء به الإسلام في ذلك؛ لأن الأوروبيين ما فتئوا يمنعون المرأة التصرف بمالها<lb/>والمدافعة عن حقوقها بنفسها ويقيدونها في ذلك بزوجها، وهذا التقييد مبني على<lb/>الاعتقاد القديم بضعف عقلها وعدم أهليتها للتصرف. وكمحو التعصب الذميم بالعدل<lb/>الذي جعل أمير المؤمنين عمر بن الخطاب يساوي بين الإمام علي بن أبي طالب<lb/>ورجل من آحاد اليهود. والفرنسويون أئمة المدنية الأوروبية الذين يشير عَلَمهم إلى<lb/>العدل والحرية والمساواة، لا يزالون يضطهدون اليهود إلى اليوم، وتنشئ الجمعيات<lb/>المؤلفة لاضطهادهم الجرائد وتؤلف الرسائل في التحريض عليهم والتنفير منهم، إلى<lb/>غير ذلك من التعاليم الصحيحة التي تكفل لمن يأخذ بها السعادة الحقيقة.<lb/>هذا ما يحملنا على تكرار القول بأن أمة هذه قواعد دينها لا يصلح حالها إلا<lb/>بالتمسك بها، وما كنا ممن يسند إلى الإسلام ما ليس له أو يضيف إليه ما ليس منه،<lb/>فإن الدين نفسه يحظر علينا هذا. كيف وقد اعترف للإسلام بمزاياه الشريفة مما<lb/>ذكرنا وما لم نذكر جميع الناظرين في التاريخ، والباحثين في الملل والشرائع<lb/>بالإنصاف من غير المسلمين حتى إن ذلك ليفيض من أنابيب أقلامهم فيما يكتبون،<lb/>ويجري على ألسنتهم عند ما ينطقون، من غير روية ولا تكلف، ولا مصانعة ولا<lb/>تصنع، ونذكر هنا على سبيل الاستشهاد مقالة لبعض الكتاب الأفاضل نشرت في<lb/>المقطم (عدد 2989) من عدة مقالات في أسباب انحطاط الشرق، وهاكها<lb/>بحروفها:<lb/>أسباب انحطاط الشرق<lb/>(الهيئة الاجتماعية الشرقية)<lb/>لحضرة الأفوكاتو الفاضل نقولا يوسف دبانة<lb/>
               <lb/>بينما كان ملوك الغرب لا يقيدهم دستور ولا يعرفون قانونًا إلا قانون استبدادهم،<lb/>كان ملوك الشرق مقيدين بدستور يمنعهم عن كل استبداد وظلم ولم تحلهم منه إرادتهم<lb/>الخاصة ولا إرادة الشعب، وذلك القيد هو القرآن الشريف. أفليس الحكم الذي هذه<lb/>صفاته الأصلية أفضل من سائر الأحكام؛ لأنه مبني على أساس الحرية الصحيحة<lb/>والعدل والمساواة، وهل ينكر أحد بعد هذا أن الشرق مهد المبادئ الجمهورية<lb/>والحكومة الدستورية.<lb/>ولا يغرب عن البال أنا إنما نتكلم عن المبادئ لا عن الحوادث، فقد قام في<lb/>الشرق حكام مستبدون زادوا عددًا عن الذين قاموا في الغرب، لكن ذلك لا يقدح في<lb/>قولنا: إن مبادئ الأحكام في الشرق مبادئ دستورية، فإذا تعدى الإنسان الشريعة<lb/>فتعديه لا يبطل وجودها، وشبيه ما في الشرق ما جرى في فرنسا لمَّا حكمها نابليون<lb/>الأول، فإنه كان من أعظم الملوك استبدادًا، ومع ذلك كان يلقب رسميًّا نابليون<lb/>إمبراطور جمهورية فرنسا، فقيام حاكم كالحاكم بأمر الله لا ينافي قولنا أن مبادئ<lb/>الهيئة الاجتماعية الشرقية مؤسسة على الجمهورية والمساواة.<lb/>ومما يدل على أن حق الملك في الشرق ليس حقًّا شخصيًّا هو أن الشرق ميال<lb/>إلى إلقاء مقاليد الأحكام إلى الأرشد في العائلة لا إلى الابن ولا إلى الوارث الأقرب<lb/>كما في أوروبا، فتختلف وراثة الحكم بذلك عن وراثة المقتنيات، ولو كان الحكم حقًّا<lb/>شخصيًّا لكان يرثه الذي يرث المقتنيات والأموال، فكأن الشعب الشرقي يقول عند<lb/>إعطائه الحكم للأرشد: إننا لما كنا نبايع حاكمنا حق الحكم علينا وجب أن نطلب منه<lb/>أن يكون أهلاً للحكم متمكنًا فيه، فالأرشد في العائلة أولى بذلك من ابن الحاكم<lb/>السابق؛ لأن خبرته أكثر ومادته أوفر وإرادته أمضى وعزمه أشد.<lb/>هذا ويتضح من البحث الدقيق أن المبادئ الجمهورية والاشتراكية المنتشرة<lb/>الآن في الغرب والتي يعدها الغرب تقدمًا وتمدنًا وجدت في الشرق من البدء وهي:<lb/>أولاً - حقوق المرأة المدنية، فإن المرأة في الغرب لا تستطيع أن تتصرف<lb/>بدرهم من مالها الخاص، ولا أن تعقد عقدًا، ولا أن تدافع عن حقوقها أمام المجالس<lb/>ولا ولا <gap resp="#org_MS"/> بلا إذن من زوجها، على حين أن المرأة الشرقية مُطْلَقة الحرية في ذلك<lb/>كله.<lb/>ثانيًا - إعانة الفقراء بالأموال الإجبارية، فإن الحكومات الغربية تسعى الآن<lb/>في إلزام الأغنياء بإعانة الفقراء فيلتزم كل غني أن يدفع شيئًا معلومًا من ماله لإعانة<lb/>الفقراء والمساكين، وهذا جل ما يسعى إليه الاشتراكيون، ولكن الشرق سبقهم إليه<lb/>والزكاة وبيت المال شاهدان عليه.<lb/>ثالثًا - إبطال الجمعيات المستقلة بنفسها وبقوانينها عن الهيئة الاجتماعية<lb/>كالأكليروس والرهبنة، والشرق قال قبل الغرب: لا رهبنة في الإسلام، ولا حاجة<lb/>في الإسلام إلى الواسطة بين الله والعبيد، إذ كل إنسان له الحق أن يكون إمامًا<lb/>وخطيبًا إلخ.<lb/>رابعًا - عدم تعرض الحكومات للأديان، وأحسن قاعدة للحكومات في معاملة<lb/>أديان الشعوب هي ما تجري حكومات الشرق عليه مبدئيًّا في ذلك.<lb/>فتبين مما تقدم ما هي مبادئ الشرق الأصيلة، ولو اتُّبعت لارتقت بالشرق إلى<lb/>أعلى درجات التقدم والتمدن، ولكن الحكام لم يتبعوها فجاروا وما عدلوا، وداموا على<lb/>ذلك مدة طويلة، والشيء إذا دام صار عادة، والعادة إذا طالت صارت فطرة، فاتبع<lb/>الحكام الظلم فصار عادة، واعتاد المحكومون الخضوع فصار فطرة، وجعل الحكام<lb/>يعدون عدم الاستبداد ضعفًا، وعليه قال الشاعر:<lb/>(إنما العاجز مَن لا يستبد)<lb/>وأضاع المحكومون معرفة حقوقهم فباتوا طعمة لكل آكل، وكيف يمنعون<lb/>الغريب من التسلط عليهم وهو هاضمهم بقوته الأجنبية على حين أنهم لا يستطيعون<lb/>منع الحاكم الوطني من أن يجور عليهم وهو لا يقدر أن يظلم إلا بواسطتهم<lb/>ومساعدتهم له، إذ هم الحاشية والحرس والجلادون والسجانون وسائر منفذي<lb/>الأوامر - هذه العاقبة الأولى.<lb/>وأما الثانية: فهي أن الحكام خافوا قيام الشعب المظلوم فاحتالوا لذلك باستخدام<lb/>الفُرس والخزر والتركمان والانكشارية والمماليك، فصارت الآفة آفتين الأولى: أن<lb/>ذلك الجند الغريب طغى على الشعب أيضًا مع حكامه، وتاريخ المماليك<lb/>والانكشارية شاهد على ذلك، وأصل الدولة التركية من ذلك الجند الغريب.<lb/>وأما الآفة الثانية: فهي أنه لما كان جيوش البلاد مؤلفة من الأجانب نسي<lb/>الوطنيون حمل السلاح حتى جعلوا يظنون الدخول في العسكرية من أعظم المصائب،<lb/>وفقدوا الروح العسكري، فإذا جاء العدو لم يجد وطنيًّا يريد مقاومته أو يستطيعها<lb/>إذا أراد.<lb/>والعاقبة الثالثة: أنه لم يقم في الشرق عائلات شريفة ولا قوية، نعم إن زيادة<lb/>سطوة تلك العائلات ماديًّا تكون خطرًا على الحكومة، ولكن إذا كانت سطوتها أدبية<lb/>فقط ساعدت الحكومة على التقدم والارتقاء؛ لأنها تضطر إلى المحافظة على شرفها<lb/>والبعد عن كل ما يشينه، وتكون أمينة على كنوز الحب الوطني، جامعة تحت<lb/>لوائها جميع تابعيها وخدمها ومجاوري قصورها، وأعظم شاهد على ذلك حالة<lb/>العائلات الشرقية (كذا) في إنكلترا، فهي رأس الشعب وزهرته وثمره ومستودع<lb/>حب الوطن والمعين الأعظم للحكومة، أما في الشرق فالعائلات الشرقية لا تكاد<lb/>توجد، فضلاً عن العائلات البسيطة كما تقدم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p889" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P259.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:4022">مولوي عبد الرحمن</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اسطقس الحق</head>
               <lb/>(تتمة ما سبق)<lb/>وأما القول بأن العمات والخالات النَّسَبية لولد المرضعة هن العمات<lb/>والخالات الرضاعية له بعينها - فباطل؛ إذ مع أنه يشبه هذا هذيانات المجانين،<lb/>نفرض أن ولد المرضعة لم يرتضع من أمه، فحينئذ لا يتحقق له الرضاع رأسًا، لا<lb/>بالمعنى اللغوي ولا بالمعنى الشرعي، وليس هذا مجرد فرض بل هو متحقق في<lb/>نفس الأمر، ألم تعلم أنه كم من ولد لا يرتضع من أمه ولا من ثدي آدمية، بل ينشر<lb/>لحمه وعظمه من حليب بقرة، وأيضًا الشق الأول من الترديد الثاني يهدم بنيانه كما<lb/>لا يخفى فحصحص لك أن دخوله تحت خطاب قوله: {وَبَنَاتُ الأَخِ} (النساء: 23) مستحيل، أي: حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة محال،<lb/>وإلا لزم المحال وكل ما هو مستلزم للمحال محال، ويتألف منه قياس اقتراني منتج<lb/>للمطلوب هكذا: حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة يستلزم المحال، وكل ما<lb/>يستلزم المحال محال، فحرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة محال. ولك أن تؤلف<lb/>قياسًا استثنائيًّا منتجًا للمطلوب أيضًا هكذا: لو حرمت بنت الرضيع على ولد<lb/>المرضعة لدخل تحت خطاب قوله تعالى: (وبنات الأخ) لكن دخوله تحت<lb/>خطاب قوله تعالى: (وبنات الأخ) محال، فحرمة بنت الرضيع على ولد<lb/>المرضعة محال.<lb/>وأيضًا تقرر الدليل بوجه حسن جامع مختصر هو أن حرمة المحرمات من<lb/>الرضاع ثابتة بقوله صلى الله عليه وسلم: (يحرم من الرضاع ما يحرم من<lb/>النسب) فالمحكوم عليه بحرمة هذه المحرمات إما أن يكون ممن صدر منه فعل<lb/>الرضاع أولاً، والثاني: صريح الاستحالة من وجوه.<lb/>أما أولاً: فلأن قوله صلى الله عليه وسلم: (يحرم من الرضاع ما يحرم من<lb/>النسب) يحكم بأعلى صوت أن الحرمة الرضاعية متحققة من الرضاع ألبتة، فلزوم<lb/>الحرمة من دونه مخالف لحكم الحديث.<lb/>وأما ثانيًا: فلأن الرضاع هو علة تامة لحرمة المحرمات من الرضاع كما<lb/>ينص به الحديث، فعدم العلة التامة ووجود المعلول محال قطعًا.<lb/>وأما ثالثًا: فلأنه يلزم منه أن يثبت لكل فرد من أفراد أمة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، تلك المحرمات من الرضاع من دون صدور فعل الرضاع منه، وهو كما<lb/>ترى.<lb/>وعلى الأول: إن حرمت بنت الرضيع على ولد المرضعة فإما أن يكون هو<lb/>كالرضيع ممن يصدر منه فعل الرضاع أو لا يكون، فعلى الشق الأول يلزم أن<lb/>تحرم من الرضاعة مجموع العمات والخالات والأخوات وغيرهن من الرضاع كما<lb/>تحرم مجموع تلك المحرمات في النسب من نسبه وإلا بطل مقتضى الحديث وهو<lb/>محال.<lb/>وعلى الثاني: حرمة بنت الرضيع على ولد المرضعة صريح البطلان والوجه<lb/>ما تقدم.<lb/>(فإن قلت) : إن ولد المرضعة وإن لم يكن ممن يصدر منه فعل الرضاع<lb/>لكن له علاقة رضاعية لارتضاع الرضيع من أمه فتحرم بنت الرضيع عليه من<lb/>رضاع الرضيع.<lb/>(قلت) : ليت شعري ما شجعه على هذا القول؟ إذ هو باطل من وجوه:<lb/>أما أولاً: فلأن علة الحرمة لكل واحدة من بنات الأخ والعمات والخالات<lb/>وغيرهن سواء كن من النسب أو الرضاع واحدة، فلو حرمت بنت الرضيع على<lb/>ولد المرضعة بناء على أنها بنت الأخ له من الرضاع من رضاع الرضيع للزم أن<lb/>تحرم عليه العمات والخالات من الرضاع أيضًا.<lb/>أما ثانيًا: فلأن ثبوت الحرمة من رضاع الرضيع بعلاقة رضاعية بما رويناه<lb/>من الحديث غير مسلَّم، ومن ادعى فعليه البيان من الحديث والقرآن.<lb/>أما ثالثاً: فلأن ولد المرضعة وإن كانت له علاقة رضاعية لكنه ليس ممن<lb/>يصدر منه فعل الرضاع، وثبوت الحرمة لمن لا يصدر منه فعل الرضاع باطل من<lb/>الوجوه التي تقدم ذكرها.<lb/>أما رابعًا: فلأنه ههنا شخصان: أحدهما هو الذي صدر منه فعل الرضاع<lb/>وهو الرضيع، فقد حرمت من رضاعه الأمهات وبنات الأخ والعمات والخالات<lb/>وغيرهن من الرضاع بمقتضى الحديث، وثانيهما: هو الذي لم يصدر منه الرضاع<lb/>لكن له علاقة رضاعية، وهو ولد المرضعة، فحينئذ إن حرمت عليه بنت الرضيع<lb/>من رضاعه فإما تثبت الحرمة بقوله صلى الله عليه وسلم: (يحرم من الرضاع ما<lb/>يحرم من النسب) أو لا، والثاني: صريح الاستحالة إذ الحرمة الرضاعية ثابتة بهذا<lb/>الحديث، فهل يجترئ أحد على القول بالحرمة بدونه.<lb/>وعلى الأول: لو سلم ثبوتها منه للزم أن تحرم من هذا الرضاع مجموع<lb/>الأمهات والعمات والخالات وغيرهن من الرضاع بمقتضى الحديث، وإلا بطل<lb/>مقتضاه، وهو صريح الاستحالة، وأما ثبوت حرمة بنت الرضيع فقط على ولد<lb/>المرضعة فمحال قطعًا.<lb/>واعلم أن حكم الرضاع والجزئية واحد، إذ على القول بعلِّية الجزئية وتسليمها<lb/>لا بد أن يعبر عن الرضاع والنسب في قوله صلى الله عليه وسلم: (يحرم من<lb/>الرضاع ما يحرم من النسب) بالجزئية النسبية، إبقاءً للحديث الذي هو المستدل به<lb/>عند الكل، فهما سيان في الحكم، وهذا هو المحقق لدى المحققين الكاملين، وإن<lb/>كان القوم عنه غافلين.<lb/>(وأيضًا) تقرر دليلاً آخر أحسن، وهو يقتضي تمهيد مقدمات:<lb/>الأولى: أن قوله صلى الله عليه وسلم: (إن الله حرم من الرضاعة ما حرم<lb/>من الولادة) يحكم بأن الولادة هي علة تامة لحرمة المحرمات السبع من النسب،<lb/>وينص بأن وزان الرضاع وزان النسب بعينه.<lb/>والثانية: أن الظاهر من قوله تعالى: {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ وَبَنَاتُكُمْ<lb/>وَأَخَوَاتُكُمْ وَعَمَّاتُكُمْ وَخَالاتُكُمْ وَبَنَاتُ الأَخِ وَبَنَاتُ الأُخْتِ} (النساء: 23) أن<lb/>المخاطبين بقوله تعالى: (حرمت عليكم) الآية: كل فرد من أفراد أمة النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، وقد ثبت في المقدمة الأولى أن الولادة هي علة الحرمة في<lb/>المحرمات السبع، فوجب أن تكون علة الحرمة، وهي الولادة كما يفصح من<lb/>الأحاديث أن الله حرم من الرضاعة ما حرم من الولادة، فلو لم توجد العلة لم يوجد<lb/>السبب، وانعدام السبب يستلزم انعدام المسبب، فالحرمة كما ترى، على أن وجود<lb/>الحرمة بلا قيام علة الحرمة بالمخاطب باطل من وجوه:<lb/>أما أولاً: فإن الخطاب بأنه حرمت عليكم أيها المخاطبون عماتكم من الولادة،<lb/>والولادة قائمة بغيرهم مستحيل؛ إذ هو ينبئ عن السفاهة والجهالة، والله تعالى عنهما<lb/>علوًّا كبيرًا.<lb/>وأما ثانيًا: فلأن حرمة العمات لزيد عليه لما كانت مُعلَّة بالولادة لزم قيام العلة<lb/>به، فلو لم تكن العلة قائمة به لزم وجود المعلول بلا وجود العلة، وهو مُحَال، على<lb/>أن حرمة المحرمات السبع إذا كانت معللة بالولادة فمن قامت به الولادة حرمت عليه<lb/>لا على غيره، كما لا يخفى.<lb/>وأما ثالثًا: فلأنه يلزم منه أن تحرم أخت عمرو على زيد مثلاً من العلة<lb/>المُحرِّمة القائمة بعمرو، ومآله أن يرتفع حينئذ عقد النكاح الذي هو متحقق من الله<lb/>ورسوله عن سطح الأرض إذ يلزم منه أن تحرم بنت كل واحد وأخته مثلاً على<lb/>الآخر بالعلة القائمة به وهو كما ترى.<lb/>وأما رابعًا: فلأن المخاطبين بهذا الخطاب كل واحد واحد على حياله، وكل<lb/>واحد من العباد سواء عند الله في الحق، فثبوت الحرمة من العلة القائمة بالغير<lb/>تخصيص بلا مخصص، وهو محال، والتخصيص من الله أيضًا باطل إذ نسبته إلى<lb/>جميع الممكنات واحدة كما لا يخفى.<lb/>وأما خامسًا: فلأنه لما كان كل واحد مخاطبًا ومحرمًا عليه بعلة الولادة، وجب<lb/>قيام الولادة بكل واحد حتمًا، وإلا استحال وجود المخاطب والمحرم عليه فضلاً عن<lb/>ثبوت المحرمات له، وكذا الحكم في الرضاع بعينه بحكم المقدمة الأولى.<lb/>والثالثة: أن قوله صلى الله عليه وسلم: (يحرم من الرضاع ما يحرم من<lb/>النسب) يحكم بأن حرمة المحرمات الرضاعية ثابتة من الرضاع كما أن حرمة<lb/>المحرمات النسبية ثابتة من النسب، وإن الرضاع علة تامة للمحرمات من الرضاع<lb/>كما أن النسب علة للمحرمات من النسب.<lb/>والرابعة: أن الحرمة الرضاعية مستحيلة بدون الرضاع بحكم المقدمة الثالثة.<lb/>والخامسة: أن الضرورة شاهدة بأنه لا بد من قيام علة الحرمة بالمحرم عليه<lb/>أو المحرم بالذات، وإلا حكم بحرمة المباحات بأسرها كما لا يخفى.<lb/>فإذا تمهدت هذه المقدمات فنقول: إنه لو فرضنا أن زيدًا مثلاً ارتضع من<lb/>طلحة لحرمت رضاعة المحرمات السبع من الرضاع بحكم المقدمة الثالثة. وأما ولد<lb/>المرضعة فلا يخلو إما أن يكون حصُل له الرضاع أم لا، فعلى الأول لزم أن تحرم<lb/>من رضاعه أيضًا المحرمات السبع من الرضاع بلا فرق بحكم المقدمة الثالثة، وعلى<lb/>الثاني ثبوت الحرمة له مستحيل جدًّا بحكم المقدمة الرابعة، وأيضًا القول بأن بنت<lb/>الرضيع محرمة على ولد المرضعة من رضاع الرضيع محال قطعًا بحكم المقدمة<lb/>الثانية وأيضًا من الخامسة، فقد استبان لك أن بنت الرضيع غير محرمة على ولد<lb/>المرضعة ألبتة، هذا حكم حديث الرسول الكريم، والحق عند الرحمن الرحيم.<lb/>(<title change="#d5e221" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>أثبتنا هذه الرسالة بحروفها، ونرغب إلى أفاضل علماء الأزهر الشريف<lb/>انتقادها، إجابة لطلب مؤلفها وبيانًا للحق ونحن ننشر ما يكتبون لنا في ذلك،<lb/>ونرجو منهم مراعاة الاختصار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p893" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P260.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاعتقاد بالجمادات</head>
               <lb/>ذم القرآن التقليد، ووبخ المقلدين، وفرض على المسلمين أن لا يعتقدوا ما لا<lb/>يقوم عليه برهان، وخاطب الآخذين بالخرافات بقوله: {هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ<lb/>صَادِقِينَ} (البقرة: 111) وقال تعالى: {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى<lb/>بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي} (يوسف: 108) فسر العلماء البصيرة بالحجة<lb/>الواضحة، والغرض من ذلك تطهير العقول من دنس الأوهام ورجس الخرافات،<lb/>فأي عقيدة خرافية تطمس نور العقل، وتعمي عين البصيرة بما تحمل على قياس<lb/>المثل على المثل، حتى تستحوذ الأوهام على النفوس وتكون سدًّا بينها وبين<lb/>المعارف الصحيحة المرشدة إلى سعادة الدارين، ومن هنا تفهم السر في نهي الشارع<lb/>عن التصوير وعن اتخاذ الصور بهيئة معظَّمة، فإن صور الأنبياء كانت مرسومة<lb/>في الكعبة، وتعظم كما تعظم سائر الأصنام، وأزالها النبي صلى الله عليه وسلم يوم<lb/>الفتح، ورأى عليه الصلاة والسلام قرامًا (ستارًا) عليه صور عند عائشة فهتكه ثم<lb/>اتخذوا منه وسائد؛ لأن الصورة في الوسادة ممتهَنة غير معظَّمة كما تكون في القرام<lb/>المنصوب. وقطع الإمام عمر - عليه الرضوان - الشجرة التي كانت تحتها بيعة<lb/>الرضوان بين النبي وأكابر أصحابه، حيث علم أن بعض من لم يفهم الإسلام حق<lb/>الفهم يعظمها ويتبرك بها، وتلك شعبة من شعاب الوثنية، لكن المسلمين لم يسلموا<lb/>من الخرافات مع كل هذا الاحتراس منها في دينهم، لا سيما أهل هذه القرون<lb/>الأخيرة، فقد انتهى بهم الغلو في اعتقاد الصالحين وتصرفهم في الأكوان إلى<lb/>الاعتقاد بالجمادات من الأحجار ونحوها، ففي المسجد الحسيني في <placeName>القاهرة</placeName> عمود من<lb/>الرخام يطوف به الرجال والنساء من العامة ويتمسحون به التماسًا للبركات وتقربًا<lb/>إلى السيد البدوي الذي يزعمون أنه يجلس بجانبه عند زيارة جده الحسين، ومنهم<lb/>من يزعم أن روح السيد توجد دائمًا هناك، ولا ترى أحدًا من العلماء ينكر عليهم،<lb/>فأجدر بخطيب ذلك المسجد أن يزجر الناس عن هذا العمل، ويأمرهم بتركه في كل<lb/>خطبة جمعة ما لم يقلعوا ويرجعوا، ولعامة هذه البلاد اعتقادات بأحجار ومساجد<lb/>أخرى كمسجد أبي العلاء في بولاق، ومسجد عمرو بن العاص في مصر العتيقة.<lb/>وكالعمود الذي يضربونه في جامع عمرو والعمودان اللذان يختبرون العاصي<lb/>بالمرور من بينهما، وربما نتكلم على ذلك في عدد آخر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p894" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P261.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:2422">محمود سامي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عجائب أمريكا</head>
               <lb/>لحضرة الفاضل صاحب الإمضاء<lb/>
               <lb/>حقًّا، إن بلاد الأمريكان جديرة بأن تسمى بلاد الغرائب والعجائب، إذ هي<lb/>ميدان الصناعة والأعمال، ومهد التفنن والاختراع، قد امتاز أهلها بعدم الوقوف عند<lb/>أوساط الأمور في أعمالهم وصنائعهم، بل يميلون في كل أشغالهم إلى التناهي إما في<lb/>الضخامة والعظم، وإما في الدقة والصغر، حتى إن الإنسان ليجد عندهم ما بلغ حد<lb/>الضخامة المتناهية، وحد الصغر المدهش الغريب.<lb/>فالقادم على هذه الديار الآهلة العامرة بالسكان المجدين في العلوم والصنائع يجد<lb/>القناطر الهائلة المريعة، والعمارات المرتفعة المنيعة , مع الضخامة والاتساع الفائق،<lb/>مما يدل على مهارة القوم ودرجة تقدمهم، ومقدار ثروتهم ونعيمهم، فقد بلغ عدد<lb/>طبقات بعض دورهم زيادة عن العشرين عدًّا، وذلك مثل عمارة (سان بول بلدنج)<lb/>الشهيرة في نيويورك بحسن نظامها وإتقان بنيانها واتساع أرجائها.<lb/>ومع هذا فإن الأمريكانيين الذين هم أصحاب هذه الأعمال الهائلة هم أيضًا<lb/>أصحاب الأعمال الدقيقة العجيبة، ومخترعي الآلات الصغيرة الغريبة التي تنبئ عن<lb/>اقتدارهم وقوتهم الفائقة.<lb/>فقد عمل المسيو (ج. هـ. شريفر) الصائغ بمدينة (دنفر) من أعمال<lb/>كلورادو الأمريكية آلة بخارية (وابورًا) يجر قطارًا مركبًا من 8 عربات تقل ثمانية<lb/>عشر مسافرًا ذات ثقل خفيف، بحيث يتيسر لكل إنسان رفعها بيده. وقد جعل قطر<lb/>أسطوانة الوابور المحركة له ثلاثة سنتمترات ونصف، وقطر عجلاته عشرين<lb/>سنتمترًا، وطوله مترين وعشرين سنتمترًا، وجعل عرض عرباته الثمانية 36<lb/>سنتمترًا، وطول كل واحدة من ستة منها مترًا واحدًا، ولا تُقِل غير رجلين فقط<lb/>وأما العربتان الباقيتان، فطول كل واحدة منهما متر وعشرون سنتمترًا، ولا تسع<lb/>غير ثلاثة ركاب.<lb/>وطول القضبان الحديدية التي يسير عليها القطار لا تزيد عن <date calendar="#cal_gregorian" when="0135" change="#d3e146">135</date> مترًا،<lb/>والمسافة الفاصلة بينهما عشرون سنتمترًا.<lb/>ولم يحتج المعلم شريفر صاحب هذا القطار لمساعد في تسييره، بل باشر كل<lb/>ما يلزم له بنفسه، فكان يؤدي وظيفة ناظر وسائق ومساح، وبالجملة كل ما<lb/>يستلزمه حسن سير وانتظام القطارات العادية.<lb/>وقد عاد عليه هذا الاختراع بالفوائد الجمة والأرباح الطائلة، إذ قلما يجد<lb/>الإنسان قطاره خاليًا من المسافرين، وإن شئت فقل من المتفرجين.<lb/>وأغرب من ذلك ما أتاه المعلمان (يانج وماك شي) في مدينة (أطلانطق<lb/>ستي) التابعة لولاية نيوجرسي الأمريكية، فإنهما صنعا قطارًا يمكن الإنسان وضع<lb/>وابوره في جيبه، كل عربة من عرباته تُقِل ولدين يدفع كل واحد منهما خمسة<lb/>صلديات (مليم تقريبًا) أجرة المسافة بين كل محطتين، ويقال: إن هذا القطار<lb/>أصغر قطار وجد إلى يومنا هذا.<lb/>وكذلك عمل الخواجات (و. س. بانيول) قطارًا لطيفًا أعدوه للتنزه في<lb/>أملاكهم الواسعة، وجعلوه على منوال القطار السريع السير (اكسبرس) الذي<lb/>يخترق طريق جريت نورثرن الأمريكية الشهيرة إيابًا وذهابًا بين المحيط<lb/>الأطلانطيقي والأقيانوس الأعظم، وقُطر أسطواناته المُحركة له نحو عشرة<lb/>سنتمترات، وأما عجلاته فمحيطها أربعة وسبعون سنتمترًا، وزنة الوابور بلغت<lb/>2500 كيلو جرام، ويسير خمسة وعشرين ميلاً في الساعة الواحدة.<lb/>ومما يوقف نظر الغريب عن هذه البلاد ويوجب التأمل والاستغراب ما يشاهده<lb/>من الضخامة البالغة حد التناهي المفرط مثل الأدوار التي ذكرناها في ابتداء كلامنا،<lb/>ومثل النظارة الفلكية (تلسكوب) العجيبة التي صنعها المسيو (سارلس بركيس)<lb/>في مدينة سنتياغو؛ إذ جعل مقاس زجاجتها <date calendar="#cal_gregorian" when="1945" change="#d3e146">1945</date> مترًا.<lb/>ومما لا يُصدَّق لغرابته لولا إجماع الجرائد على ذكره وإخبار بعض المشاهدين<lb/>له ما عمله المسيو يردنج، إذ تيسر له بعد 6 سنوات أن يوجد مركبًا بخاريًّا لا يزيد<lb/>طوله عن خمسة وسبعين سنتمترًا.<lb/>فتأمل ما وصل إليه القوم من البراعة الفائقة والتقدم العظيم، ولتعلم أن لا<lb/>شيء يصعب على المُجِد المجتهد مع الإرادة الصادقة والعزيمة الثابتة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود سامي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بمدرسة الحقوق الخديوية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p896" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P262.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر عند الإنكليز</head>
               <lb/>
               <lb/>نقص على قراء الأنيس حكاية جديرة بالذكر، تدل على محبة الأوروبيين للعلم<lb/>وحفاوتهم بالشعر خاصة، ذلك أن غلامًا فقيرًا جدًّا في لندن كان يشتغل بأحد معامل<lb/>الغِراء، وهو لا يتجاوز الخامسة عشرة من عمره، فاتفق مرة لبعض رؤسائه أنهم<lb/>وجدوه متعلقًا على نظم الشعر فراقبوه وقرءوا شعره فوجدوا فيه من الآراء الحسنة<lb/>والمعاني الغريبة ما يدل على أن الفتى شاعر مطبوع، وأنه يبشر بمستقبل حسن،<lb/>فأشاعوا أمره بين الناس، ونشرت جريدة لندن شيئًا من شعره في ذلك العهد،<lb/>فأعجب به رجال الشعر هناك فجاءته المساعدة من كل ناحية حتى نقلوه من تلك<lb/>الصناعة الحقيرة ووضعوه في مدرسة يتعلم بها علم النحو وسواه ليكون شِعره سليمًا<lb/>من الخطأ، فأخذ الفتى يتعلم ويتهذب مدة السنتين وهو يزداد شاعرية وذكاء حتى<lb/>تضايق أبوه الفقير من مكث ابنه كل هذه المدة دون أن ينتفع منه بشيء، فجاء إلى<lb/>المدرسة وألح جدًّا بإخراج ابنه منها وإرجاعه إلى معمل يكتسب منه، فعارضه<lb/>الرئيس في ذلك أشد المعارضة، ونَشَرَ حكاية هذا الغلام على الجرائد، وقال: إنه<lb/>إذا خرج من المدرسة واحترف الحرف اليدوية فإن دولة إنكلترا، بل كل العالم<lb/>الإنكليزي يخسرون أعظم شاعر للمستقبل يعظم به شرف المملكة، ويزداد فخرها،<lb/>ثم قال: إن مائة جنيه فقط تُعطى لوالد هذا الغلام تكون كافية لافتداء الشعر والحرص<lb/>على مجد إنكلترا.<lb/>فما شاع قوله هذا حتى جاءته تلك المائة جنيه من أحد الفضلاء العارفين بقيم<lb/>العقول، فلبث الغلام في المدرسة يزرع فيها حبوب الشعر لتصبح بعد ذلك حديقة<lb/>غناء يجني منها المال والشرف، ويجني قومه اللهو والإعجاب والطرب.<lb/>وقد نشرت الجرائد شيئًا من شعره الذي نظمه الآن وهو في السابعة عشرة<lb/>وقالت: إنه لا يزال فيه شيء من الخطأ النحوي، ولكن معانيه باهرة تدل على أنه<lb/>متى اتسع عقله باتساع عمره فقد يرد إلى إنكلترا شكسبير وبرنس وبيرون<lb/>وتنسون وأمثالهم من الشعراء المخلدين، ويكون كل ذلك من كلمة واحدة قالها رئيسه<lb/>في ذلك المعمل الحقير فدوت في إنكلترا حتى كان منها ظهور هذا الغلام.<lb/>ومما نذكر في هذا الباب دلالة على فضل العرب في أيام دولتهم، وعرفانهم<lb/>مراتب العقول وأقدار الشعراء - كما يعرفها الأوروبيون الآن - أن ابن الزقاق<lb/>البلنسي كان فقيرًا جدًّا، وكان أبوه حدادًا لا يكتسب قوت يومه، ولكن الولد كان<lb/>مولعًا بنظم الشعر حتى كان سهر من أجله الليل، فكان أبوه يعاتبه ويردعه عن<lb/>النظم ويقول له: نحن قوم فقراء لا نملك ما نشتري به الخبز فكيف نضيف علينا<lb/>ثمن الزيت للمصباح، فلم يكن الولد يعبأ لهذا القول على شعوره بذلك الفقر، بل<lb/>ظل ينظم الشعر ويصقل قريحته به حتى جاء بلدته أبو بكر بن عبد العزيز فمدحه<lb/>بقصيدة يقول فيها:<lb/>يا شمس خدر ما لها مغرب <gap resp="#org_MS"/> أرامة دارك أم غرّب<lb/>ذهبت فاستعبرت طرفي دما <gap resp="#org_MS"/> مفضض الدمع به مذهب<lb/>ناشدتك الله نسيم الصبا <gap resp="#org_MS"/> أين استقلت بعدنا زينب<lb/>لم نسر إلا بشذا عرفها <gap resp="#org_MS"/> أولاً فماذا النَّفَس الطيب<lb/>فأعجب بها الحاكم إعجابًا شديدًا، وأجازه عليها بثلاث مائة دينار، فأخذها<lb/>الفتى وجاء بها إلى أبيه وهو يشتغل بالحدادة ورماها بين يديه وقال له: خذ هذه<lb/>فاشترِ بها زيتًا فإنها جاءت من الشعر الذي أنفقنا عليه الزيت.<lb/>فانظر كيف كان العرب في عهدهم الأول من العلم والفضل، وكيف كان<lb/>الإفرنج في ذلك الحين من الغباوة والجهل، ثم انظر كيف صرنا الآن وكيف صاروا<lb/>وقل: {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أنيس الجليس <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p898" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P263.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجنسية العثمانية المصرية</head>
               <lb/>وضعت نظارة الحقانية لائحة في الجنسية المصرية ملخصها أن المصري:<lb/>(1) مَن استوطن مصر من عهد محمد علي باشا الكبير غير محمي من<lb/>الأجانب.<lb/>و (2) من وُلد في مصر وظل مستوطناً لها.<lb/>و (3) كل عثماني أقام في مصر 15 سنة فما فوقها، وأبلغَ ذلك المحافظة أو<lb/>المديرية التي استوطنها.<lb/>و (4) كل مَن وُلد في مصر من أبوين مجهولين من غير الأجانب.<lb/>وإنه يُشترط في الحصول على الجنسية المصرية أن يكون مريدها قد قام<lb/>بواجبات القُرعة التي يفرضها القانون العسكري، وأن المتجنسين بالمصرية من<lb/>العثمانيين الذين أقاموا 15 سنة بشرطها، وكانوا قضوا الخدمة العسكرية في بلادهم،<lb/>أو كان عمرهم وقت إبلاغهم المحافظة أو المديرية خبر استيطانهم أكثر من 19<lb/>سنة - لا يطلب منهم الدخول في الخدمة العسكرية في مصر، بل يكلفون دفع البدل<lb/>العسكري وقدره 20 جنيهاً.<lb/>هذا ملخص اللائحة، وقد انتقدت الجرائد السورية هنا تكليف العثماني الذي<lb/>أدى الخدمة العسكرية في بلاده الأصلية دفع البدل العسكري، وهو انتقاد وجيه،<lb/>فعسى أن يصادف التفاتًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p898" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P264.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المدرستان الروسيتان ب<placeName>طرابلس</placeName> الشام</head>
               <lb/>كُتب إلينا من <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> أن المدرسة الروسية التي افتتحت حديثًا فيها لتعلم<lb/>الذكور قد بلغ عدد تلامذتها نحو الثلاثمائة، والتي افتتحت في مينائها لتعليم الإناث<lb/>قد بلغ عدد تلميذاتها نحو الخمسمائة. وأن المدرستين تعطيان الكتب والورق للتلامذة<lb/>مجانًا، ويعلم فيهما البائس الفقير. فيا أيها القوم الذين يزعمون أن التعليم لا دخل له<lb/>في اتحاد الأمم وتقدمها، ولا أثر له في قوة الشعوب وتمدنها، أخبروني لماذا تبذل<lb/>الدول الأوروبية العناية في تأليف الجمعيات لإنشاء المدارس في البلاد الأجنبية التي<lb/>تطمع بامتلاكها، أو بتوسيع دائرة نفوذها فيها، سواء كان في السياسة أم في التجارة،<lb/>إذا كان التعليم يقوي نفوذ الدولة المعلمة من غير أمتها، بل في بلاد أعدائها،<lb/>فكيف يكون أثره في بلادها وأمتها؟ لا جرم أن قوام الأمم ورقيها في مراقي التمدن<lb/>وتقدمها على غيرها من العزة والمنعة ونفوذ الشوكة وعموم السيادة وسائر ضروب<lb/>السعادة، كل ذلك منوط بالتربية والتعليم الصحيحين، وإنما يقوم بذلك عقلاء الأمة<lb/>وأغنياؤها لا حكامها وأمراؤها، فليعتبر الذين سجلوا على أنفسهم الحرمان، بل<lb/>وطنوها على الموت الزؤام، لاعتقادهم أن نهوضهم لا يأتي إلا من قِبل حكامهم<lb/>الميئوس منهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p899" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P265.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار وآراء<lb/>
               <lb/>(فتن مكدونية)<lb/>تفيد الجرائد الأوروبية أن الدولة العلية في قلق من القلاقل في مكدونية، وأنها<lb/>تحشد الجيوش وترسل الذخائر إلى حدود البلغار، فنسأل الله أن يجعل النهاية خيرًا.<lb/>***<lb/>(إعانة مسلمي سنغافورة للدولة)<lb/>أرسل مسلمو سنغافورة 249 ليرة عثمانية إلى الآستانة إعانة لأولاد الشهداء.<lb/>***<lb/>(مرصع الزاج)<lb/>أهدانا عالم الشعراء وشاعر العلماء في حاضرة تونس سيدى محمد النيفر نجل<lb/>العلامة الكامل الشيخ القاضي المالكي - أرجوزة حِكمية مِن نظمه سماها: (مرصع<lb/>الزاج، من سلسلة واسطة التاج، فيما إليه من عيون الحِكم والوصايا يُحتاج)<lb/>جعلها ثمانية أبوب:<lb/>(1) فيما يستعان به على فضيلة العلم والعقل.<lb/>و (2) على الزهد والعبادة.<lb/>و (3) على أدب اللسان.<lb/>و (4) على أدب النفس.<lb/>و (5) من مكارم الأخلاق.<lb/>و (6) على حسن السيرة.<lb/>و (7) على حسن السياسة.<lb/>و (8) على حسن البلاغ.<lb/>وقد رخص لكل من أراد إعادة طبعه أو ترجمته لأية لغة تعميماً للنفع، ولولا<lb/>ضيق المقام لأوردنا في العدد شيئاً من تلك الحِكم، فجزى الله الناظم فوق ما تستحقه<lb/>عنايته وإخلاصه ونفع بحِكمه وآدابه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p900" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P266.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طائفة من الأخبار</head>
               <lb/>
               <lb/>اليمن<lb/>أرسلت الدولة العلية إلى <placeName>اليمن</placeName> ذخائر تساوي قيمتها مليوني فرنك، وتفيد<lb/>الأخبار الأخيرة أن الدولة العلية ظفرت بالثائرين.<lb/>***<lb/>الخط الحديدي بين الإسكندرية ورأس الرجا<lb/>يقول المسترسل رودس: إن المسافة بين مدينة رأس الرجاء والإسكندرية<lb/>ستة آلاف ميل، منها <date calendar="#cal_gregorian" when="3229" change="#d3e146">3229</date> ميل لم تمد فيها الخطوط الحديدية، ويحتاج إلى نحو<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0250" change="#d3e146">250</date> مليون فرنك إلى مد الخطوط فيها؛ لأن نفقة الميل الواحد نحو 75 ألف فرنك،<lb/>وهو يسعى لدى حكومته باتخاذ الوسائل لمد هذه الخطوط ووصل الإسكندرية<lb/>برأس الرجاء، ليتم لها الرجاء السابق بامتلاك شرقي إفريقيا من الرأس إلى الذنَب،<lb/>وستكون المسافة بين مصر والكاب عشرة أيام في الأكثر.<lb/>***<lb/>ميزانية روسية الحربية والبحرية<lb/>كانت ميزانية روسية في العام الماضي <date calendar="#cal_gregorian" when="0298" change="#d3e146">298</date> مليون روبل للجيش و67 مليونا<lb/>للبحرية، وقد جعلتها في هذا العام <date calendar="#cal_gregorian" when="0324" change="#d3e146">324</date> مليونا للجيش، و83 مليونا للبحرية، فما<lb/>معنى اقتراح القيصر نزع السلاح أو تخفيفه مع زيادة 15 مليون روبل في ميزانية<lb/>الحربية، وقد كانت جرائد ألمانيا وإنكلترا تقول منذ شهرين: إن القيصر وافق<lb/>على بذل 280 ألف روبل في تنظيم بطَّريات الميدان، فكيف يطابق عمله اقتراحه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P267.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>