<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2147.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1327" change="#d3e146">1327</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيو - 1909م</date>
         <pb n="n12-p337" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2148.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="337"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>استعمال الورق النشاف<lb/>في الاستنجاء والمقوى في الحذاء<lb/>(س 21 و22) من ص0م0في كرموس (السودان) .<lb/>سيدي الفاضل<lb/>ترددت كثيرًا في كتابة هذا لحضرتكم ولكني أقدمت لعلمي أنكم تسرون لنشر<lb/>التعاليم الدينية لهداية المسلمين، ووقوفهم على خلاصة الدين الحنيف.<lb/>جمعني مجلس مع لفيف من إخواني الضباط، وقد لاحظ أحدهم أني أضع في<lb/>حذائي فرشة من الورق المقوى؛ لأن به اتساعًا، فانتقد عليَّ بقوله: إن استعمال<lb/>الورق مثل هذا الاستعمال مخالف للدين الذي تدين به. وقد تناول كل منا البحث في<lb/>هذا الموضوع، حتى استدرجنا البحث والكلام في: (1) هل الورق المخصوص<lb/>الذي يوضع في البواخر مطهر، و (2) هل يجوز للمسلم استعماله، و (3) إن<lb/>كان جاز للضرورة، هل تعاد الصلوات التي يكون صلاها المسلم المسافر في مثل<lb/>هذه البواخر؛ لأنه يمنع من حمل الماء لمحلات الخلاء، و (4) هل الورق<lb/>(الذي يسمى ورق النشاف) مطهر؛ لأنه يلتقط ويمتص السوائل.<lb/>ووقف بنا البحث لهذا الحد، ولم نجد جوابًا شافيًا، وانتقلنا لمواضيع أخر،<lb/>كما هي عادتنا عند وجود عقبات لا نجتهد في إزالتها.<lb/>انفض المجلس، وأنا مشغول في إيجاد نص صريح يحل لي هذه الألغاز،<lb/>ولما لم أجد أمامي غير من أوقف نفسه لهداية العالم الاسلامي، طرقت بابكم بعد<lb/>التردد الكثير، عشمي أن أستفيد من حضرتكم لأفيد إخواني، ولكم الفضل علينا<lb/>ومن الله الأجر.<lb/>(ج) استعمال الورق الذي يوضع في مراحيض البواخر والورق النشاف<lb/>في الاستنجاء جائز، ولو مع وجود الماء وإمكان استعماله، فلا يتوقف جوازه<lb/>على الضرورة، ولا تجب إعادة صلاة من استنجى به؛ لأنه أحسن تنقية من<lb/>الحجارة التي ورد النص بالاستنجاء بها، ومن كل ما في معناها مما ذكر في كتب<lb/>الفقه، وليس هذا محل خلاف يذكر، فلا يكن في صدر أحد منكم حرج منه. ثم إن<lb/>ما قاله لكم صاحبكم في تحريم وضع المقوى في الحذاء خطأ، وفيه جرأة على<lb/>الدين بتحريم ما لم يحرمه الله، والأصل في الأشياء الإباحة، فلا تغلوا في دينكم<lb/>ولا تقولوا على الله إلا الحق.<lb/>***<lb/>لعب الشطرنج<lb/>(س 23) من كورتي (السودان) لصاحب الإمضاء بنصه.<lb/>سيدي الفاضل السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، تحية المسلم لأخيه، وبعد، فراجيك التكرم<lb/>بالرد على السؤال الآتي على صفحات جريدتكم الغراء:<lb/>هل لعبة الشطرنج المعروفة محرمة أو مكروهة في عموم المذاهب الأربعة أو<lb/>بعضها يقول بالحرمة أو بالكراهة أو الإباحة، مع العلم بأن الشيخ الدرديري ذكر<lb/>في (الشرح الصغير) على أقرب المسالك في باب جمل في الجزء الثاني، قال<lb/>في (المتن) : (واللهو حرام) وذلك كاللعب بالنرد المسمى في مصر بالطاولة،<lb/>فيحرُم كان بعِوَض أو بدونه؛ لأنه يوقع العداوة، ويصد عن ذكر الله وعن<lb/>الصلاة، وكالشطرنج والشجة والطاب والمنقلة، واستظهر بعض كراهة المنقلة<lb/>والطاب، ومحله بدون عِوض وإشغال على محرم وإلا فيحرم اتفاقًا. اهـ.<lb/>ثم قال الشيخ العدوي في حاشيته على الرسالة عند قول المتن في باب جمل:<lb/>عَلَّقَ على الأفعال المحرمة (ومنه القمار) قوله: ومنه القمار <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وقال في<lb/>المصباح: قامرته قمارًا منه باب قاتل، وقمرته من باب قتل، انتهى. أي: إذ في<lb/>لعب الشطرنج ونحوه مغالبة، فقوله: ونحوه كالنرد والطاب ونحو ذلك حرام وإلا<lb/>بدونه شيء، انتهى.<lb/>فيؤخذ منه ذلك كله: أنه هذه اللعبة محرمة في مذهب الإمام مالك، فإذا قلتم:<lb/>بالحرمة أو بالكراهة، فما هو السبب في ذلك، وإذا كان السبب كونها تورث<lb/>العداوة كما ذكر أعلاه، فالمسابقة بالخيل تورث العداوة أيضًا مع أنها جائزة في<lb/>مذهب الإمام مالك، أفيدوناعلى ذلك مأجورين، ولكم الشكر.<lb/>وفي الختام تفضل بقبول<lb/>تحياتي واحتراماتي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يوزباشي مأمور كورني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عثمان عارف الرفاعي<lb/>(ج) صرح الإمام مالك في بعض أجوبته بكراهة الشطرنج وأطلق، فحمل<lb/>أكثر أصحابه ذلك على كراهة التحريم، وقال الإمام الشافعي فيه: إنه لهو يشبه<lb/>الباطل أكرهه ولا يتبين لي تحريمه. فحمل أصحابه ذلك على كراهة التنزيه،<lb/>واشتهر بين الناس أن الشافعي أباح الشطرنج، والصواب ما قلنا، ولا نعرف نصًّا<lb/>عن الشارع في تحريم الشطرنج ولا غيره مما ذكر من اللعب إلا النرد (الطاولة) ،<lb/>ولنا في ذلك فتوى مفصلة في المجلد السادس (راجع ص 373 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0378" change="#d3e146">378</date> منه) .<lb/>****<lb/>معاوية بن أبي سفيان<lb/>(س 24) من سنغافورة<lb/>سأل سائل من سنغافورة عن معاوية، هل ثبت موته على الإيمان، وهل يجوز<lb/>لعنه. وقال: إن بعض السادة الحضارمة ألف كتابًا يثبت فيه جواز لعنه، وكيت<lb/>وكيت <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فطعن الناس فيه.<lb/>نقول: قد سأل بعض هؤلاء الحضارمة عن مسألة اللعن من قبل، فأجبنا بما<lb/>نراه. وأما مسألة موته فهي مما يفوض إلى الله - تعالى - من جهه الباطن، ونحن<lb/>لنا الظاهر؛ وهو أنه مات مسلمًا ودفن بين المسلمين , وقد علمنا أن القوم<lb/>مختلفون ومتعادون في ذلك، فنوصيهم بترك الكلام فيه؛ لأنه يخشى شره، ولا<lb/>تُرجى منه فائدة، بخلاف تحقيق بَغْيه على علي - كرم الله وجهه - فتلك من أهم<lb/>مسائل تاريخنا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p340" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2149.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="340"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانقلاب الميمون<lb/>وأثر السلطان عبد الحميد في الدولة ومقاومته للدستور</head>
<tei:p>
               <lb/>(استدراك على المنار)<lb/>
               <lb/>صديقي الأستاذ الحكيم<lb/>نشرتم في العدد الماضي رسالة الفاضل مولوي إنشاء الله ورسالة جريدة<lb/>أبزرور الهندية في الانقلاب العثماني، وفيها ما يدل على أن نبأ خلع السلطان عبد<lb/>الحميد أثر تأثيرًا سيئًا في الأقطار النائية الإسلامية، وأنهم يرون أنه قد افْتِيتَ عليه<lb/>بالخلع؛ لما له من المآثر الكثيرة في الدولة، وقد عدد الكاتب تلك المآثر الموهومة<lb/>وعقبتم عليها برأيكم في الخلع، وتفنيدكم لأقوال الكاتب، وبسطتم الكلام بسطًا وافيًا؛<lb/>إلا أنه يمكن أن يستدرك عليكم في الأدلة على بيان خطأ الكاتب في الدعاوى التي<lb/>استخلصتموها من مقاله، ورددتم عليها، فرأيت أن أكون متممًا لمقالكم مع زيادة في<lb/>الإيضاح؛ إقناعًا لإخواننا مسلمي الهند ومن حذا حذوهم في الاعتقاد الحسن<lb/>بالسلطان عبد الحميد، فأقول:<lb/>إن النقط الست الأولى التي تتعلق بسيرة عبد الحميد بعد الدستور، لا أريد أن<lb/>أكتب على كل نقطة منها بمفردها زيادة عما كتبه المنار الأغر، بل أقول فيها كلها<lb/>كلمة إجمالية، وأكتب على النقط الأخرى التي تتعلق بحياته بعد الدستور، كل نقطة<lb/>بمفردها.<lb/>أما كلمتي الإجمالية: فهي أن السلطان عبد الحميد لم يكن يومًا قط مخلصًا<lb/>للدستور، والدليل على ذلك أنه أعطاه مكرها، كما ذكر ذلك المنار الأغر، ومن<lb/>طالع كتاب خواطر نيازي يتضح له ذلك، وأنه لم يأل وحواشيه جهدًا في غضون<lb/>الحركة الأولى في استنباط الوسائل التي تفت في عضد الأحرار في سلانيك؛ لما<lb/>طالبوه بإعادة القانون الأساسي وهددوه بسوق الجيش إلى الآستانة، فأصر على<lb/>رفض طلبهم ومقاتلتهم بقوة جنود <placeName>الأناضول</placeName>، وفعلاً استدعى عدة توابير من رديف<lb/>أزمير وأمر بسفرهم إلى سلانيك، وقبل أن تتحرك هذه الجنود من أزمير، اطلعت<lb/>على كتاب ورد لبعضهم من صديق له ثمة يقول له فيه: إني أسافر متطوعًا مع<lb/>جنود أزمير إلى سلانيك لا لقتال الجيش المطالب بالحرية بل للانضمام إليه مع<lb/>جنود أزمير والتوجه إلى الآستانة؛ لإكراه ذلك الجبارعلى رد حرية الأمة التي<lb/>سلبها إياها، والضباط هنا في منتهى التحمس للوصول إلى هذه الغاية، فليطمئن<lb/>بال الأحرار في مصر، فاستودعكم الله، ولا أدري هل أراكم بعد اليوم أم لا.<lb/>ولما وطئت أقدام الجنود أرض سلانيك، أعلن الضباط في الحال انضمامهم<lb/>بجنودهم إلى جيش الحرية، وانعكس هذا الخبر بالسلك البرقي إلى الآستانة، فسقط<lb/>في يد السلطان وأعوانه، وكانوا طلبوا جنودًا أخرى من جهات <placeName>الأناضول</placeName>، فأوقف<lb/>سفرها ناظر الحربية، وأقنع السلطان بلزوم العدول عن هذا الرأي؛ لما فيه من<lb/>الخطر، فلم يسعه بعد ذلك إلا التسليم بمطالب جيش الحرية؛ ليتسع له الوقت في<lb/>التفكير والتدبير خصوصًا في تفريق وحدة الجيش المتواطئ على نصرة الدستور.<lb/>أخذ بعد ذلك في تدبير المكايد، فبث جواسيسه وأتباعه بين الجنود المعسكرة<lb/>في الآستانة، يغرونهم بالمال، وألف بواسطة درويش وحدتي جمعية الاتحاد<lb/>المحمدي، وأعطاها هو وأعوانه هذا الاسم الشريف؛ ليكون آلة للتمويه على<lb/>البسطاء والتغرير بهم باسم الدين؛ اذ ليس في الأمة فرد واحد ينتقد على الحكومة<lb/>الدستورية مادامت قائمة باسم العدالة والمساواة، فلا يستطيع السلطان وأعوانه<lb/>تحريض الجنود على الأحرار الدستورين، لمطلق أنهم أعوان الدستور؛ لذلك<lb/>جاءوهم من جهة الوتر الحساس فيهم، فجسوه باسم الدين وحرضوهم على المطالبة<lb/>بأحكام الشرع، والشرع في عرف العامة هو السلطان، والسلطان هو الشرع؛ لأنه<lb/>الآمر المطلق المطاع، فالنتيجة بالضرورة هي محو الدستور، ومحو كل من يقول<lb/>به في تركيا، وإعادة السلطة الاستبدادية إلى السلطان.<lb/>ثبت ذلك بالبينات القاطعة والأدلة المحسوسة، وهي النقود الكثيرة التي<lb/>وجدت مع الجنود الثائرة، ثم التقارير السرية التي وجدت في يلدز من جواسيس<lb/>السلطان وأعوانه، وفيها بيان عن نجاح الخطة الموضوعة لإثارة خواطر الجنود؛<lb/>كتقارير علي كمال بك وطيار بك وغيرهما التي نشرتها جرائد الآستانة بالحرف<lb/>ونشرت مجلة (<title level="j" change="#d2e191">ثروت فتون</title>) ، بعضها مصورة بالفوتوغراف إثباتًا للحقيقة وقطعًا<lb/>للشبه، ثم ثبت ذلك بإقرار كثير من أعوان السلطان وحواشيه المقبوض عليهم؛<lb/>كجوهر أغا وحقي بك ويوسف سكه زان باشا الذي قبض عليه وهو يحمل نقودًا<lb/>تبلغ الأربعين ألف جنيه، فأقر أنه كان يريد أن يغري بها جنود الفيلق الثالث،<lb/>وغير هؤلاء كثيرون ممن أقروا بتدبير هذه المكيدة، أو ثبت عليهم الاشتراك فيها<lb/>بالأوراق التي وجدت معهم، وأهم من ذلك إقرار درويش وحدتي صاحب جريدة<lb/>(وولقان) ومؤسس جمعية الاتحاد المحمدي، فإنه أقر لمخبر جريدة (<title level="j" change="#d2e191">اعتدال</title>)<lb/>الأزميرية لما قبض عليه هناك من عهد قريب؛ إذ قال له: إن السلطان هو الذي<lb/>دبر هذه المكايد، وإن لديه أسرارًا كثيرة سيذكرها في المجلس العسكري.<lb/>وزد على هذا ما ظهر من اتساع نطاق هذه المؤامرة بواسطة أشياع السلطان<lb/>وأتباع صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وولقان</title>) بحيث كان المراد بها تحريض المسلمين في كل<lb/>الولايات على فتك بعضهم ببعض؛ ليستوجب ذلك تداخل أوروبا، واقتناعها بعدم<lb/>استعداد الأمة العثمانية للحكم الدستوري. بدأت هذه الحركة المشؤومة في ولاية أدنة<lb/>وأطراف ولاية حلب، ثم ظهرت في أرضروم بين الجنود، وظهرت في ديار بكر<lb/>فأطفئت في الحال، ولم يقف دون شبوب هذه النار في كل الولايات العثمانية إلا<lb/>سرعة حركة جيش الحرية ودخوله الآستانة، ثم مبادرته إلى خلع السلطان عبد<lb/>الحميد. ولو نجحت هذه المؤامرة الخبيثة، لما بقي في تركيا حجر قائم على حجر،<lb/>ولدمرها السلطان كما دمرت مدينة أدنة التي أصبحت أطلالاً بالية، ولو أردنا أن<lb/>نأتي على تفصيل هذه الحوادث لاحتجنا إلى مجلد من المنار، فهل يقال بعد هذا:<lb/>إن السلطان عبد الحميد كان مخلصًا للدستور، وإنه أعطاه برضاه؟ وهل وجد في<lb/>تاريخ العالم ملك تنزع من صدره الرحمة، وينزل بالنفس الأمارة بالسوء إلى هذا<lb/>الحد من حب الانتقام لنفسه، ولو بتخريب المملكة التي تأسست على دماء مئات<lb/>الألوف من المسلمين، ثم يلصق مثل هذه الجناية بالإسلام وشرائعه الطاهرة؛ إذ<lb/>يثير مثل هذه الفتنة باسم الدين الإسلامي، وتحت ستار الشريعة؟<lb/>إنا نعتقد أن إخواننا المسلمين في الهند وغيرها أرفع عقولاً، وأبعد عن<lb/>التصديق بكل ما كان يقال في جرائد المنافقين عن مزايا السلطان التي تكاد تماثل<lb/>مزايا آلهة اليونان الواردة في أساطير القوم، وأنه كان من أنصار الدستور، مع أنه<lb/>هو الذي قتل واضعي الدستور مدحت باشا وإخوانه، وعطل القانون الأساسي مدة<lb/>ثلاث وثلاثين سنة، قتل في غضونها ألوفًا من شبان الأمة المائلين إلى الحرية،<lb/>منهم من ماتوا في السجون، ومنهم من ماتوا في المنفى؛ لكثرة ما عانوه من شظف<lb/>العيش، ومنهم من ماتوا إغراقًا في البحار، وآخر من كادوا يموتون تعذيبًا في<lb/>السجن من أولئك الأحرار صديقنا الحر الغيور حسين بك طوسون، وطائفة من أهل<lb/>أرضروم وفيهم مفتيها الذي مات في السجن شهيد الحرية والإنسانية. وجريمتهم أن<lb/>حسين بك طوسون الذي قضى أكثر أيام حياته بعيدًا عن وطنه مجاهدًا في سبيل<lb/>الحرية، ذهب بصفة خفية إلى أرضروم، وبث في طائفة من أفاضل أهلها فكرة<lb/>المطالبة بالقانون الأساسي والتخلص من الاستبداد، فأجابوا نداء الضمير والحقيقة،<lb/>وقاموا بالحركة الدستورية التي كانت في أرضروم منذ سنتين، فقضي عليهم جميعًا<lb/>وجيء بهم إلى الآستانة فزج بهم في سجونها، ولولا قيام جيش الحرية في<lb/>سلانيك، وإعلان الدستور، لماتوا في التعذيب عن آخرهم، كما مات من قبلهم.<lb/>وكذلك كان مع الشاب المهذب المرحوم محمود فائز أفندي [1] الذي كان<lb/>يحرر جريدتنا (الشورى العثمانية) ، وسافر إلى أزمير قبل إعلان الدستور بستة<lb/>أشهر مضحيًا حياته في سبيل الحرية، فقبض عليه وعلى عدد غير قليل من أفاضل<lb/>أهل أزمير، وزج بهم في السجون، ولاقوا من أنواع العذاب ما لا يوصف، وبعد<lb/>هؤلاء الخمسة والعشرون الضباط الذين جيء بهم من سلانيك وسجنوا في الآستانة<lb/>قبل إعلان القانون الأساسي ببضعة عشر يومًا.<lb/>كل هؤلاء كانوا عرضة للموت في السجون كما مات من قبلهم، لولا أن<lb/>تداركهم الله بقيام الجمعية في سلانيك، وظهور قوتها المتحدة بقوة الجيش،<lb/>وإرغامها السلطان عبد الحميد على إعلان القانون الأساسي، وخروج هؤلاء<lb/>المظلومين من غيابة السجن وأسر التعذيب. هذا ما أردت إضافته على ما كتبه<lb/>المنار الأغر؛ ردًّا على القسم الأول من كلام الكاتبين.<lb/>(1) وأما القسم الثاني والدعاوى الست التي لخصها المنار الأغر: فالأولى<lb/>منها المالية؛ ويكفي أن نضرب له مثلاً أو مثلين على مبلغ خللها وضعفها في عهد<lb/>السلطان الماضي؛ إذ وجوه الضعف والخلل مما لا يمكن إحصاؤه في هذه العجالة،<lb/>فالمثل الأول أن الحكومة الدستورية وجدت فيما وجدت من الخلل في المالية عدة<lb/>ملايين من الجنيهات دينًا على الدولة لجهات متعددة، لم يجدوا لها قيودًا رسميةً<lb/>فسموها الديون السائرة، واضطروا أن يعلنوا في الجرائد عنها، وكلفوا كل من في<lb/>يده مستند من أصحابها أن يراجع الحكومة في غضون مدة محدودة، وعلى هذا<lb/>فقس كل أحوال المالية , وما سبب هذا الخلل فيها إلا استئثار السلطان بواردات<lb/>الدولة، مما لا تستطيع حصره نظارة المالية؛ لتناوله لتلك الواردات مباشرةً بغير<lb/>واسطتها؛ ولأجل هذه الغاية كان ألّف منذ بضع سنين لجنة في يلدز من حواشيه<lb/>سماها اللجنة المالية؛ لمراقبة مالية الدولة في الظاهر وسلبها في الباطن، فكان أول<lb/>قاعدة وضعتها تلك اللجنة أن لا يُنفق قرش واحد من خزائن الولايات إلا بعد<lb/>استئذانها، حتى مرتبات المأمورين ونفقات الجنود التي هي طبيعية في كل ولاية<lb/>داخلة في ميزانيتها الخصوصية، وكان من ذلك أن صارت هذه اللجنة كلما اجتمع<lb/>مبلغ من المال في ولاية، تطلب إرساله إليها في الحال، وهذه تضعه تحت أمر<lb/>السلطان ينفق ما شاء منه على جواسيسه ومقربيه ومصالح الدولة، ويستأثر لنفسه<lb/>بما شاء، حتى تعطلت أمور الولايات الإدارية، وفشت الرشوة في المأمورين؛<lb/>لكي يعتاشوا بما يحصل لهم منها من النقود، وحتى صارت الفيالق العسكرية إلى<lb/>حالة من الفقر والضعف وفقد الحاجيات العسكرية، لا يمكن أن يصورها كاتب بقلم<lb/>ولا يصدقها إلا من شاهدها بعينه من العثمانيين، وإليك مثالاً منها.<lb/>لما حدثت مسألة العقبة، وتصدى الإنكليز في مصر إلى التداخل فيها، ورأت<lb/>الحكومة العثمانية وجوب إرسال الجنود إلى العقبة، وأوعزت إلى الفيلق الخامس<lb/>الذي مركزه <placeName>دمشق</placeName>، بإرسال تابورين من المشاة وبطارية مدافع إلى العقبة، لم<lb/>يوجد في الفيلق كله عشرون حصانًا لأجل المدافع؛ لأن خيل السواري والطوبجية<lb/>الخاصة بالفيلق الخامس انقرضت عن آخرها، ولم يشتر غيرها، فاحتيج للإتيان<lb/>بها من الآستانة، وترتب على ذلك تأخير الحملة العسكرية، وعزل والي سورية<lb/>ناظم باشا يؤمئذ؛ لأن قائد الفيلق ألقى عليه تبعة الإبطاء؛ لعدم تعجيله بدفع نقود<lb/>تكفي لتجهيز خيول هذه الحملة ولوازمها الأخرى، مع أن خزينة الولاية كانت<lb/>خالية من النقود.<lb/>هذا مثال من الأمثلة المحسوسة التي يحتاج استقصاؤها إلى كتاب ضخم،<lb/>يبين ماذا أصاب الدولة من الضنك المالي والاضطراب الإداري في عصر السلطان<lb/>الماضي، مع تنوع الضرائب والجبايات وتوالي طلب الإعانات المستحدثة، ومنها<lb/>التجهيزات العسكرية التي استمرت تجنى من الأمة عشر سنين أو أزيد، وتحشر<lb/>نقودها إلى المابين، ولما أعلن الدستور لم يجدوا لها حسابًا مضبوطًا، ولم يعرفوا<lb/>وجوه الإنفاق التي ذهبت فيها تلك الملايين من النقود التي جبيت باسم الجندية،<lb/>والجندية كانت في أحط دركات العوز والنقص في المعدات الحربية، كما أثبت ذلك<lb/>العيان الذي ليس بعده بيان.<lb/>(2) كونه درب الجند على قواعد الحرب الحديثة. فأنا أضيف على ما<lb/>كتبه المنار ردًّا على هذا الزعم: أن كل ما صرفه السلطان عبد الحميد من العناية<lb/>بأمر الجندية، كان طلاء ظاهره حسن وباطنه قبيح، فقد كان يرسل إلى ألمانيا<lb/>بعض الضباط؛ لأجل إتمام تعلم الفنون العسكرية، وقلما ضم إلى الآليات ضابطًا<lb/>من هؤلاء عند عودته؛ ليستفيد الجنود من معارفه الجديدة، بل أكثرهم كان يضم<lb/>إلى المابين والدوائر العسكرية الأخرى؛ ليكونوا مغلولي الأيدي عن العمل. وكذلك<lb/>أتي بضباط ألمانيين كهوبه باشا وغولس باشا وغيرهم؛ لأجل تنظيم الجيش<lb/>وتدريبه؛ ولكنه غل أيديهم كما غل أيدي الضباط العثمانيين المتعلمين في ألمانيا،<lb/>فمنعهم من كل عمل يترتب عليه حياة الجيش ونظامه الحربي، كما منع عنهم كل<lb/>مادة من مواد الترقي؛ من ذلك أنه حظر على الجيش إجراء المناورات الحربية منذ<lb/>عشرين سنة، والمناورات الحربية أس النظام العملي في جيوش الأمم، بل زاد في<lb/>النكاية فمنع حتى ما يسمونه (ألاي تعليمي) حتى لا يجتمع أربعة توابير في<lb/>مكان واحد تحت السلاح ولو كانوا في أقصى المملكة، وحتى أصبح التعليم العملي<lb/>مفقودًا ألبتة في الفيالق، وكما منع الجيش من التمرن على الفنون العملية منع عنه<lb/>كل المستحدثات الحربية الحديثة: كالتلفون والأتومبيل الحربي والبالون؛ كل هذا<lb/>توهمًا منه أن جيشه عدو له، حتى كان الجيش أشبه بآلة معطلة [*] ، وحتى انسل<lb/>منه الضباط الألمانيون راجعين إلى بلادهم؛ لما لم يروا ما يمكنهم من ترقية هذا<lb/>الجيش المحروم من كل وسائل الترقي الأدبية والمادية.<lb/>وأكبر دليل على ذلك، ما بلغه رجال الدولة من الخوف والاضطراب عقب<lb/>إعلان الدستور، وقيام النمسا والبلغار على الدولة: الأولى لأجل البوسنة والهرسك،<lb/>والثانية لأجل الاستقلال حتى اضطرهم ذلك إلى التعجيل بحل هاتين المشكلتين؛<lb/>تفاديًا من الوقوع في الحرب التي كانت خطرًا مؤكدًا على الدولة؛ لضعف الجيش<lb/>حتى لقد رأيت كتابًا من أحد المشيرين الكبار، بعث به لصديق له في مصر لأول<lb/>عهد الدستور، يقول فيه: نسأل الله أن يمنع عنا غائلة الحرب مع البلغاريين في<lb/>هذين الشهرين ريثما نلم شعثنا، وإلا فنحن في خطر كبير إذا وقعت الحرب الآن،<lb/>وأخبرني ضابط كبير برتبة لواء في الفليق الثاني (فيلق أدرنة) مع ناظم باشا لما<lb/>تعين قائدها للفيلق المذكور عقب الدستور وفي أثناء المفاوضات مع البلغار، فقال:<lb/>إن القائد المومأ إليه مع ما بذل من الجهد في تنظيم الجيش وتدريبه، ولم شعثه<lb/>وتجهيزه بالمعدات اللازمة، كان يقول بعد مرور شهر عليه في قيادة هذا الفيلق:<lb/>الآن يمكننا أن نقف أسبوعًا واحدًا في وجه البلغاريين، وبعد شهر آخر يمكننا أن<lb/>نقف شهرًا واحدًا، وبعد أربعة شهور يمكننا أن نزحف على عاصمة البلغار.<lb/>فانظر إلى ما كان عليه الجيش من الضعف يومئذ، وكيف كان أكبر<lb/>مشيري الدولة وقوادها يتشاءمون من وقوع الحرب مع البلغار، حتى بات كل قواد<lb/>الجيش وضباطه في هم ناصب، ودأب على العمل ليل نهار في الستة الشهور<lb/>الأولى؛ لأجل استرداد ما سلبه السلطان عبد الحميد من قوة الجيش المعنوية<lb/>والمادية في العشرين السنة الأخيرة لحكمة المشؤوم.<lb/>(3) أما التعليم فيكفي أن نقول فيه: إن المتعلمين في تركيا أقل نسبة<lb/>من المتعلمين في بلغاريا [**] التي انفصلت عن الدولة في عهد السلطان عبد الحميد<lb/>فسبقتها أشواطًا كبيرة في مضمار المعارف والعلوم، ولو أطلق السلطان عبد<lb/>الحميد حرية التعليم في الثلاث والثلاثين سنة التي حكمها، لما وجد إلى اليوم أمي<lb/>في تركيا، مع إن الأميين فيها الآن ربما زاد عددهم عن خمسة وثمانين في المئة،<lb/>والمدارس الموجودة في تركيا قد صارت إلى حالة من الخلل خصوصًا في الخمسة<lb/>عشرة سنة الأخيرة من ملك عبد الحميد؛ لا يستطيع وصفها قلم، وحسبك أن دار<lb/>الفنون في الآستانة لما أريد تنظيمها بعد الدستور، لم يجدوا في فرع الطبيعات منها<lb/>ولا آلة واحدة من آلات العلوم الطبيعية التي يطبق فيها العلم على العمل، كما أنه<lb/>لا يوجد كتاب رسمي يدرس في مدارس الآستانة في أي فن من الفنون، بل إن<lb/>المعلمين يملون دروسهم إملاء، وناهيك بمعلم يدرس وهو يحاسب نفسه على<lb/>الكلمات، ويخشى من هفوات اللسان بألفاظ علمية حرمتها نظارة المعارف بأمر<lb/>السلطان.<lb/>أما مصادرة العلماء وتشتيت الفضلاء وقتل النابغين أو إبعادهم، وإحراق<lb/>كتب العلم، فهذا مما لا يحتاج إلى دليل، وقد عثروا على تقارير رسمية من دائرة<lb/>التفتيش في نظارة المعارف مرسلة إلى المابين في كيفية إحراق الكتب المصادرة،<lb/>ينبئ بأن ألوفًا من الكتب أحرقت مرة واحدة في موقد حمام شنبر لي طاش على<lb/>أيام متوالية؛ تفاديًا من إحراقها في نفس النظارة، بعد أن ظن الناس أن حريقًا وقع<lb/>فيها لأول يوم بدئ بإحراق الكتب فيها، وقد نشرت جرائد الآستانة في الأسبوع<lb/>الماضي هذه التقارير؛ لتبرهن على ما نال العلم وأهله في عصر السلطان عبد<lb/>الحميد.<lb/>وهذه قليل من كثير مما أصاب العلم وأهله من المصادرة والاضطهاد في<lb/>عصره، وفيه كفاية للمقتنعين.<lb/>(4) أما أنه أسعد المملكة بكده مدة حكمه، فهذا أمر تفنيده يطول<lb/>خصوصًا لمن ليس هو من هذه المملكة وبعيد عنها، ويكفي أن يقال: إنه ليس في<lb/>تركيا شركة وطنية من الشركات العامة الصناعية أو التجارية؛ لأن السلطان كان<lb/>يمنع تأليف هذه الشركات إلا إذا كانت أجنبية وأعطيت اسم العثمانية. وكانت<lb/>الرشوة متفشية في دوائر الحكومة إلى حد سلبت معه الأمنية على الأموال والأرواح<lb/>وأصبحت السيطرة لأهل البغي والفساد وأرباب النفوذ. وكان المأمورون<lb/>مضطرين لمماشاة هؤلاء ومحاباتهم؛ لقلة رواتبهم وعدم أخذهم لها واحتياجهم إلى<lb/>المال من غير طرقه المشروعة، فليس ثمة عدالة ولا قانون إلا هوى الأنفس وإرادة<lb/>الحكام، فكيف تكون حالة مملكة هذا شأنها، وأية سعادة ترجى لأمة تلك حكومتها؟<lb/>نترك الجواب على هذا للكاتبين الفاضلين فإنهما على ما نعتقد من المنصفين.<lb/>(5) أما كونه عَمَّر الطرق وأنشأ السكك الحديدية والترع، فهذا لا شيء منه<lb/>في تركيا؛ فإن فيها ضريبة تسمى ضريبة العملة المكلفة، وهي تلزم كل مقتدر على<lb/>العمل أن يعمل في إصلاح الطرق بنفسه، أو يدفع أجرة عامل للحكومة،<lb/>وهي ريال فأكثر في السنة. وقد قال لي مرة بعض الناقدين: إن هذه الضريبة لو<lb/>أنفقت في سبيلها منذ وضعها إلى اليوم؛ لأمكن للدولة أن تمد بها خطوطًا بدل<lb/>الخطوط الحديدية من الفضة، على أنه لم يعمل بها طريق مرصوص بالحجر<lb/>صالح لمرور الجنود والمركبات إلى اليوم. أما السكك الحديدية فالحقيقة أنها كثرت<lb/>في زمانه؛ إلا أنها كلها كما قال المنار الأغر: في يد شركات أجنبية وفي مصلحتها<lb/>دون مصلحة الرعية والدولة، ولا يوجد في العالم شركة سكة حديد تتمتع بامتيازات<lb/>تضر بالرعية والدولة كما يوجد في بلادنا، ولنضرب لهم مثلاً سكة حديد <placeName>بغداد</placeName> التي<lb/>أخذتها شركة ألمانية، فقد أعطيت هذه الشركة الحق بالبحث عن المعادن، وتملكها<lb/>على مسافة عشرين كيلو مترًا من جانبي الخط أي: من ساحل البحر الأبيض في<lb/>الآستانة إلى مصب دجلة والفرات من البحر: المحيط الهندي، وفوق هذا قد<lb/>تحملت الدولة الضمانة الكيلو مترية لهذه الشركة ثلاثة عشر ألف فرنك عن كل كيلو<lb/>متر، وذلك في نظير مبالغ زهيدة أعطيت للمقربين ورجال الدور الماضي،<lb/>وبعض أسهم استأثر بها السلطان ونفر من أعوانه. فهل توجد أمة في العالم تباع<lb/>مرافقها، وتوهب أراضيها على هذه الصورة، ويكون أشد العاملين على جر هذه<lb/>المضار عليها سلطانها وحكومتها؟<lb/>إن الأمثلة على مثل هذا كثيرة، وإن صفحات المنار لتضيق عن جزء منها<lb/>فأنا أكتفي من البيان بما تقدم، كما أكتفي بما قالة المنارعن النقطة السادسة؛ لأن<lb/>النفس ضاقت من الاسترسال في هذا الموضوع، والفؤاد اضطرب من إمعان الفكر<lb/>في تلك الظلمة التي كشفها الله عنا بفضل منه، فلم يبق في استطاعة القلم تجاوز<lb/>هذا الحد من البيان؛ لما ساورني من الآلام النفسية التي كانت ملازمة لي ولكل<lb/>الأحرار العثمانيين مدة ذلك الدور المشؤوم، وقد خففها الله عنا بانقضاء ذلك الدور<lb/>الماضي، وظهور شعلة من نور الرجاء في المستقبل، كنا نأمل أن تنسينا ما فات؛<lb/>لو لم يسئنا تلقي إخواننا المسلمين لهذا الانقلاب المجيد بغير ما تلقاه به العثمانيون؛<lb/>لخلو أذهانهم عن أمثال ما ذكرناه من سيرة عبد الحميد، فيدعو ذلك إلى الرجوع<lb/>لتلك الذكرى المنغصة؛ بما أردنا به رد الشبهة وجلاء الحقيقة لإخواننا المسلمين في<lb/>البلاد النائية. على أنا لا ننسى لهم هذا التأثر بأحوال <placeName>المملكة العثمانية</placeName> وأخبار دولة<lb/>الخلافة، وإن كان تأثرًا بضد الواقع، فإنه محمول منهم على حسن النية وعدم<lb/>الوقوف على دخائل الأمور في الدولة العلية، ولا ريب عندنا في أن اهتمامهم بهذا<lb/>الانقلاب وخلع السلطان عبد الحميد يدل على اهتمامهم بشؤون إخوانهم المسلمين<lb/>العثمانيين، ورغبتهم الخالصة في سعادة الدولة العلية ومجدها وقوتها، وإنا لنرجو<lb/>أن تتحقق هذه الرغبة لهم، ولنا في دور مولانا السلطان محمد الخامس بعد أن ثبت<lb/>عدم تحققها في عصر السلطان المخلوع؛ إذ كان ما رؤي من خليفتنا الجديد إلى<lb/>اليوم يدل على محبة خالصة للأمة، وميل عظيم للإصلاح، وتمسك بمبادئ<lb/>الشورى والعدل، جعله الله مبدأ حياة جديدة للدولة وعدًّا مؤكدًا للمسلمين.<lb/>وحسب إخواننا في الأقطار النائية دليلاً موجبًا لسرورهم؛ مؤكدًا لآمالهم في<lb/>مستقبل دولة الخلافة هذا الانقلاب العظيم الذي قام به إخوانهم المسلمون في البلاد<lb/>العثمانية، ودعمه الجيش بقوته العظيمة. وأي دليل على أن هناك حياة عالية،<lb/>ونفوسًا نزاعة إلى الرقي ستنهض بالدولة إلى منزلة تسر لها - إن شاء الله -<lb/>قلوب الأمة الإسلامية أعظم من هذا الدليل، لا سيما وأن القائمين بهذا الانقلاب إنما<lb/>جددوا حكومة الشورى الإسلامية التي طوى صحيفتها الأمراء الجبارون منذ آخر<lb/>عهد الخلفاء الراشدين، ولم تستطع أمة من المسلمين استرداد هذا الحق المسلوب<lb/>منها إلى اليوم، فاستطاع ذلك العثمانيون والله مع المصلحين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رفيق العظم <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) توفي هذا الشاب شهيد الواجب في الفتنة التي أثارها أعوان السلطان عبد الحميد منذ شهر في أدنة، حيث كان يقيم مؤقتًا، فأراد أن يصلح بين المتقاتلين من الأرمن والمسلمين، وينصح لهم بترك القتال، فأطلق عليه أحدهم رصاصة ألقته صريعًا، يتخبط بدمائه رحمه الله.<lb/>(*) المنار: كان يعتقد أن الجيش اذا اجتمع مسلحًا طلب الدستور؛ ولذلك منع المناورات والاجتماع، حتى اجتهد في منع حرب اليونان، فلم يجد إلى ذلك سبيلاً.<lb/>(**) إن 50 في المئة أو نصف الأهالي في البلغار متعلمون.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">رفيق بك العظم</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p350" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2150.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="350"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الذكر ورابطة النقشبندية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>لما اطلع السيد محمود شكري أفندي الألوسي عالم <placeName>العراق</placeName> المصلح الشهير<lb/>على ما كتبناه في رابطة النقشبندية - استحسنه وفضله على جميع ما كتبه العلماء<lb/>في ذلك، وأرسل إلينا القصيدة الآتية، وقال: إنها للشيخ عثمان بن سند النجدي<lb/>نزيل <placeName>البصرة</placeName> - رحمه الله - وكان من رجال أواسط القرن الثالث عشر في إبطال<lb/>الرابطة التي يقول بها المتصوفة.<lb/>أخل الفؤاد إذا ما كنت ذاكره <gap resp="#org_MS"/> تكن فتى بسلاف الذكر قد سكرا<lb/>فكيف يدعو لإخلاء الفؤاد من الـ <gap resp="#org_MS"/> ـأغيار طرًّا ليصفو الذكر للفقرا<lb/>فكيف يدعو إلى تصوير صورته <gap resp="#org_MS"/> في خاطر فيه نور الله قد سفرا<lb/>فأصقل فؤادك بالذكر اللذيذ وكن <gap resp="#org_MS"/> ممن عن الغير في أذكاره نفرا<lb/>لم يحل قط شهود الله في خلد <gap resp="#org_MS"/> إلا إذا لم يكن فيه سواه يرى<lb/>وإن يكن من أناس من يشاهدهم <gap resp="#org_MS"/> مولاه يذكر ما أنوارهم نظرا<lb/>إذ صورة المصطفى صحت بها كتب <gap resp="#org_MS"/> وما بتصويرها أصحابه أمرا<lb/>لو كان من ديننا تصوير مشيخة <gap resp="#org_MS"/> لكان أجدر لكن تقتفي الأثرا<lb/>فحسبنا باتباع المصطفى شرفا <gap resp="#org_MS"/> إن مال نحو اتباع غيرنا وجرى<lb/>فيا مريد الهدى استمسك بعروته <gap resp="#org_MS"/> وقل إذا السالك استهداك معتبرا<lb/>دع التوجه إلا للذي فطرا <gap resp="#org_MS"/> واسلك على الشرع واترك ما سواه ورا<lb/>فسالك لسبيل المصطفى ثبتت <gap resp="#org_MS"/> أقدامه ومريد غيره عثرا<lb/>إن الطريق إن عرفتها عمل <gap resp="#org_MS"/> بالشرع فاعمل به وانظر لما نظرا<lb/>وبعد تخلية فاعمل بتحلية <gap resp="#org_MS"/> وإن تحلية أخذ بما أمرا<lb/>من سار لله نقى السر من كدر <gap resp="#org_MS"/> لا ينظر الله سرًّا أشرب الكدرا<lb/>وأخرج عن النفس والأغيار تحظ به <gap resp="#org_MS"/> لم يحظ بالله مملوء الحشا غيرا<lb/>ولا تظن اشتغالاً بالعلوم شقى <gap resp="#org_MS"/> إن الشقاء لمن غير العلوم يرى<lb/>فالعلم يحمله من كل ما خلف <gap resp="#org_MS"/> عدو له فهم من غيرهم أمرا<lb/>ينفون تحريف ذي الأبطال عنه فكم <gap resp="#org_MS"/> مدقق منهم دين الهدى نصرا<lb/>لاتحتقر سالكًا علمًا فسالكه <gap resp="#org_MS"/> سام وتاركه بالجهل قد حقرا<lb/>وارج الحوائج من مولاك لا بشر <gap resp="#org_MS"/> وإن سما من مقام الصالحين ذرى<lb/>لو كان مستلبًا منه الذباب ولم <gap resp="#org_MS"/> يقدر الله إنقاذًا لما قدرا<lb/>فافزع إلى الخالق المعبود معتصمًا <gap resp="#org_MS"/> في كل ما حدث إن جل أو صغرا<lb/>واعبد كأنك مولى العالمين ترى <gap resp="#org_MS"/> فإن تكن لا ترى مولاك فهو يرى<lb/>واحذر دسائس نفس ربما قتلت <gap resp="#org_MS"/> ففي الدسائس منها دقق النظرا<lb/>الذكر ركن عظيم من طريقتهم <gap resp="#org_MS"/> وخيره ما عن المختار قد أثرا<lb/>جد في السير للرحمن مقتفيًا <gap resp="#org_MS"/> آثار من فات كل الخلق حين سرى<lb/>وكل مؤمنة أو مؤمن فله <gap resp="#org_MS"/> حق عليك فأحبب منهما الأثرا<lb/>واخش احتقارك للعاصي لمعصية <gap resp="#org_MS"/> فرب عاص تعدى ذنبه غفرا<lb/>فمكر ربك لا تأمن وكن رجلاً <gap resp="#org_MS"/> مستمسكًا أبدًا من شرعه بعرى<lb/>لا ناظرًا عملاً لكن لرحمة من <gap resp="#org_MS"/> كل الأنام اليه دائمًا فقرا<lb/>معلقًا منك آمالاً بذيل ندى <gap resp="#org_MS"/> من فضله الجم ذرات الورى<lb/>غمرا اذكره في خلوة أو جلوة لترى <gap resp="#org_MS"/> مما له عند أملاك سموا ذكرا<lb/>وبالنواجذ فاعضض شرع مرسله <gap resp="#org_MS"/> ودع أقاويل أقوام جرت هذرا<lb/>ما خالف الشرع مردود وقائله <gap resp="#org_MS"/> بذا روينا عن الهادي لنا خبرا<lb/>والدين أكمله المولى فليس به <gap resp="#org_MS"/> نقص فيكمله من نقصه ظهرا<lb/>إن الأطبا أساة الدين هم علما <gap resp="#org_MS"/> قد دققوا في معاني السنة النظرا<lb/>حامون حوزتها عن كل مؤتفك <gap resp="#org_MS"/> مزين في طريق الله كل فرا<lb/>لا توقعن نظرة يومًا على عمل <gap resp="#org_MS"/> إن رمت إخلاص أقوام بدوا غررا<lb/>إخلاصهم عرف الرفاق زاد على <gap resp="#org_MS"/> أن لا يكون لإخلاص له نظرا<lb/>لا مثل من حقروا أعمال غيرهم <gap resp="#org_MS"/> واستعظموا كل فعل منهم صدر <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمود أفندي شكري الآلوسي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p351" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2151.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="351"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النساء والحجاب والتعليم</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>وردت إلينا هذه القصيدة من <placeName>بغداد</placeName> في معارضة الشيخ محمد بن الشيخ<lb/>الطاهر الحلي لقصيدة الشيخ معروف الرصافي التي نشرناها في الجزء الثاني:<lb/>لنعم مؤدب الخفرات بيت <gap resp="#org_MS"/> يقمن به إلى يوم الممات<lb/>يقرن به كواكب في بروج <gap resp="#org_MS"/> ولا يعدونه متبرجات<lb/>فما لك ياغيور نظمت شعرًا <gap resp="#org_MS"/> نثرت به عقود البينات<lb/>تعرض في نساء القوم قدمًا <gap resp="#org_MS"/> وتعرض عن أوامر صادعات<lb/>فقد قال الإله (وقرن) أمرًا <gap resp="#org_MS"/> يؤدب فيه خير الأمهات<lb/>فإن تفهم سوى المعنى فبين <gap resp="#org_MS"/> وإن تزعم له نسخًا فهات<lb/>نشدتك هل قصدت بذا بيانًا <gap resp="#org_MS"/> على حسن اقتدار والتفات<lb/>أو استنبطت ذا من فعل خير النـ <gap resp="#org_MS"/> ـساء العالمات العاملات<lb/>فإن تك آمنًا في العلم بحرًا <gap resp="#org_MS"/> تحل لعائليها المشكلات<lb/>فقد كان المعلم خير زوج <gap resp="#org_MS"/> بحجرة بيته لا المدرسات<lb/>وقد كان الأولى سألوا علومًا <gap resp="#org_MS"/> بنيها لا البعيد من العدات<lb/>فمن تغدو على القسيس كيما <gap resp="#org_MS"/> تعلم ضرب عود أو كرات<lb/>وتأتيها الرجال تنال منها <gap resp="#org_MS"/> فتؤتى في منازلها وتأتي<lb/>كمن أخذت عن المختار علمًا <gap resp="#org_MS"/> وعلمت البنين أو البنات<lb/>قياس لا ينسم في هواء <gap resp="#org_MS"/> ولا ينساغ في ماء فرات<lb/>فهل هذا لعمر أبيك إلا <gap resp="#org_MS"/> كتسوية الذين مع اللواتي<lb/>وما ذكر كأنثى نص فيها الكتـ <gap resp="#org_MS"/> ـاب لقول إحدى العالمات<lb/>ونقصان النساء حجى ودينًا <gap resp="#org_MS"/> صحيح في مسانيد الروات<lb/>أأم المؤمنين إليكِ نشكو <gap resp="#org_MS"/> مصيبتنا بهتك المؤمنات<lb/>يريد الله أن يغضضن طرفًا <gap resp="#org_MS"/> ويدنين الجلابب ساترات<lb/>ولا يبدين زينتهن إلا <gap resp="#org_MS"/> لطفل ليس يعلم بالهنات<lb/>ويُسألن المتاع ورا حجاب <gap resp="#org_MS"/> ويلقين الرجال محجبات<lb/>فكيف يليق أن تلقي حجابًا <gap resp="#org_MS"/> وتبرز للعيون الشاخصات<lb/>ونرضى أن تلوح بكشف وجه <gap resp="#org_MS"/> ولو بين الأعفاء الأبات<lb/>فتلك مصيبة يا أم منها <gap resp="#org_MS"/> نكاد نغص بالماء الفرات <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بن الشيخ الطاهر الحلي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2152.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="353"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة خطيبة مصرية على النساء</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>نشرت الجريدة مقالات مفيدة في شؤون النساء والبيوت لكاتبة مصرية مسلمة لقبّت نفسها بهذا اللقب (باحثة بالبادية) ثم إنها دعت بلسان الجريدة<lb/>النساء إلى سماع خطبة لها في شؤونهن مع الرجال فأجاب دعوتها مئات منهن<lb/>فاجتمعن يوم جمعة في نادي حزب الأمة، وسمعن منها هذه الخطبة.<lb/>أيتها السيدات: أحييكن تحية أخت شاعرة بما تشعرون، يؤلمها ما يؤلم<lb/>مجموعكن، وتجذل بما تجذلن به، وأحيي فيكن كرم النفس؛ لتفضلكن بتلبية<lb/>الدعوة لسماع خطبتي. إن أطلب بها إلا الإصلاح ما استطعت، فإن أصبت كان ما<lb/>أرجو، وإن أخطأت فما أنا إلا واحدة منكن، والإنسان يخطئ ويصيب. فمن رأت<lb/>في خطبتي رأيًا مخالفًا لما تعتقد، أو أحبت المناقشة في نقطة ما فلتتفضل بإبداء<lb/>ما يعِنّ لها بعد انتهاء كلامي.<lb/>أيتها السيدات: ليس اجتماعنا اليوم لمجرد التعارف، أو لعرض مختلف<lb/>الأزياء ومستحسن الزينات. وإنما هو اجتماع جدي أقصد به تقرير رأي لنتبعه،<lb/>ولأبحث فيه عن عيوبنا فنصلحها , فقد عمت الشكوى منا، وكثرت كذلك شكوانا<lb/>من الرجال. فأي الفريقين محق في دعواه؟ وهل نكتفي من الإصلاح بمجرد<lb/>التذمر والشكوى؟ لا أظن مريضًا طاوع أنينه فشفاه، يقول المثل العربي: (لا<lb/>دخان بلا نار) ، ويقول الفيلسوف الإنكليزي هربرت سبنسر: (إن الآراء التي<lb/>تظهر لنا خطأ، لا يمكن أن تكون خطأ محضًا، بل لا بد أن يكون فيها نصيب من<lb/>الصحة والصواب) إذن فنحن والرجال متساوون في صحة الدعاوى وبطلانها،<lb/>كلنا متظلمون، وكلنا على حق مما نقول، بيننا وبين الرجال الآن شبه خصومة وما<lb/>سببها إلا قلة الوفاق بيننا وبينهم. فهم يعزون هذه الحالة؛ لنقص في تربيتنا وعوج<lb/>في طريقة تعليمنا، ونحن نعزوها لغطرستهم وكبريائهم، وهذا الاختلاف في إلقاء<lb/>المسئولية زادنا اختلافًا في العيش، وأوسع هوة الجفاء بين الرجال والنساء في<lb/>مصر، وهو أمر لا ننظر إليه بعين الارتياح، وإنما نأسف له ونتوجس منه، لم<lb/>يخلق الله الرجل والمرأة ليتباغضا، ويتنافرا، وإنما خلقهما الله ليسكن أحدهما إلى<lb/>الآخر فيعمر الكون؛ إذ في ائتلافهما بقاؤه ولو انفرد الرجال في بقعة من الأرض<lb/>وانعزلت النساء إلى أخرى، لانقرض الحزبان وحقت عليهما كلمة الفناء.<lb/>تُدركن معنى قولي هذا من صعوبة الرد على هذا السؤال: أي الجنسين أصلح<lb/>للبقاء في الدنيا النساء أم الرجال؟ فإذا أجابت إحداكن: الرجال؛ لأنهم يقومون<lb/>بشاق الأعمال من بناء واختراع وزرع وغيره - لعارضتها بقولي: ولأجل من<lb/>تُتجشم تلك الصعاب، ولا نساء يتسلسل منهن النسل لعمار هذا الكون؟ إذا قلنا<lb/>النساء لأنهن مدبرات البيوت وأمهات النشء؟ لقلت: ومن أين يأتي النشء، ولا<lb/>أب له؟ هذا قياس على نظام الطبيعة الحالي، ولا نتوسع بالافتراضات<lb/>والمتوهمات، فقد كان الله قادرًا على خلق نظام آخر للتوالد، وهو قادر على<lb/>خلق مثله. ولكنا للآن لم نسمع إلا بمثال واحد لهذا الشذوذ هو: مثال سيدنا عيسى<lb/>عليه السلام. فالمرأة والرجل للكون كالخبز والماء للجسم، أو الشمس والماء<lb/>للزرع، ولو استعاضت إحدانا باللبن عن الماء، فإن اللبن بالتحليل يحتوي<lb/>الماء، فالكتب السماوية كلها مجمعة على أن أصل البشر من آدم وحواء، والقائلون<lb/>برأي دارون لم ينكروا ضرورة لزوم الذكر والأنثى للتوالد من الحيوانات<lb/>الأولى التي زعموا أنها ارتقت بالتدريج إلى مصاف الإنسان، كذلك الحال في كل<lb/>جسم حي نامٍ، فإن النباتات كلها فيها الذكورة والأنوثة، والزهرة على<lb/>لطافتها وصغر حجمها تحتوي شكلين مختلفين من العروق: أحدهما لقاح للآخر،<lb/>كذلك جعلهما الله لينتج منهما الحب الذي فيه بقاء النوع، وسلط عليه الريح تسفيه<lb/>إلى الأرض، فإذا ما جاده الغيث أو لقي ريًّا نبت ونما وصار شجرًا مما وقع منه،<lb/>فنظام التوالد هذا مطرد في كل الأجسام الحية من حيوانات ونبات، لا شك فيه ألبتة،<lb/>وإذا راجعنا إحصائيات العالم كله، وجدنا أن عدد الذكور والإناث فيه يكاد يكون<lb/>واحدًا أو بفرق قليل جدًّا، هذا دليل على أن الله خلق رجلاً لكل امرأة، هذا بقطع<lb/>النظر عن الحروب وغيرها مما قد يخل بهذا التوازن الطبيعي الدقيق، إذن فمحاولة<lb/>الاعتزال بين الرجال والنساء مستحيلة، وعليه فلا فائدة من هذه الغارات القلمية<lb/>الشعواء بيننا وبينهم، والأوفق أن نسعى للوفاق جهدنا، ونُزيل سوء التفاهم<lb/>والتحزب؛ لتحل بدلهما الثقة والإنصاف؛ ولنبحث أولاً في نقط الخلاف.<lb/>يقولون: إننا بتعلمنا نزاحمهم في أشغالهم، ونترك أعمالنا التي خلقنا الله لها<lb/>فليت شعري، ألم يكونوا هم البادئين بمزاحمتنا، كانت المرأة في العهد السابق؛<lb/>تغزل الخيط وتنسج ثيابًا لها ولأولادها، فاخترعوا آلة الغزل والنسيج فأبطلوا عملها<lb/>من هذا القبيل، كانت المرأة المتقدمة تغربل القمح وتهرسه وتطحنه على<lb/>الرحى بيديها، ثم تنخله وتعجنه فتهيئ منه خبزًا، فاستنبطوا ما يسمونه (الطابونة)<lb/>واستخدموا فيها الرجال، فأراحونا من ذلك العمل الكثير. ولكنهم عطلوا لنا عملاً<lb/>ثانيًا. كانت كل امرأة من السالفات تخيط لنفسها ولأفراد بيتها فتفننوا لنا آلة للخياطة،<lb/>يشتغل في استخراج حديدها وصناعتها الرجال، ثم جعلوا منهم خياطين يخيطون<lb/>لرجالنا ولأولادنا، فأدوا لنا بذلك عملاً ثالثًا، كنا نكنس حجرنا أو تكنسها الخادمات<lb/>بمكانس من القش، فاستنبطوا آلة الكنس التي يكفي أن يلاحظها خادم صغير،<lb/>فتنظف الرياش والأثاث، كانت الفقيرات والخادمات يجلبن الماء لبيوتهن أو لبيوت<lb/>سادتهن، فاخترع الرجال القُصب (المواسير) والحنفيات تجلب الماء بلا تعب،<lb/>فهل ترى عاقلة الماء يجري عند جارتها في أعلى طبقات منزلها وأسفله وتذهب<lb/>لتملأ من النهر، وقد يكون بعيدا؟ أو هل يعقل أن مدنية ترى خبز (الطابونة)<lb/>نظيفًا طريًّا لا تتكلف له سوى ثمنه، تتركه لتغربل وتعجن، وقد تكون ضعيفة البنية<lb/>لا تتحمل تعب تجهيز القمح وعجنه، أو فقيرة لا تستطيع تأجير خدم له، أو وحيدة<lb/>لا مساعدة لها عليه، أظن الرجال لو كانوا محلنا لما فعلوا سوى ما فعلناه، وما من<lb/>امرأة تقوم بهذه الأعمال كلها إلا القرويات اللاتي لم يدخل قراهن التمدين، بلى<lb/>إنهن يستعضن عن الرحى بوابور الطحين، وبعضهن عن الملء من البحر<lb/>(بطلومبات) يضعنها داخل دورهن.<lb/>ولست أريد من قولي هذا أن أذم الاختراعات المفيدة التي اخترعها الرجال؛<lb/>لتسد كثيرًا من أعمالنا، أو لأقول: إنها زائدة عن حاجتنا، وإنما كان هذا الشرح<lb/>ضروريًّا؛ لبيان أن الرجال هم البادئون بالمزاحمة، فإذا ما زاحمناهم اليوم في<lb/>بعض أشغالهم، فإن الجزاء الحق من جنس العمل.<lb/>على أن مسألة المزاحمة هذه ترجع للحرية الشخصية، فزيد راق له أن يكون<lb/>طبيبًا، وعمرو ارتأى أن يكون تاجرًا، فهل يصح أن نذهب للطبيب ونقول له:<lb/>لا تحترف هذه الصناعة بل كن تاجرًا، وهل يمكننا أن نجبر التاجر على أن<lb/>يصير طبيبًا؟ كلا، فكل له حرية يفعل ما يشاء، ولا ضرر ولا ضرار، أو هل<lb/>يجوز أن يمنع مهندس قديم من يحترف هذه المهنة من غيره؛ لأنه كان يكتسب ربح<lb/>بلد بأكمله، فجاء له هؤلاء المهندسون الجدد يقتسمون أرباحه؟ ولو جاز ذلك قوة<lb/>لما صح أن يجوز شرعًا وحرية، ولما قامت من أجله الشحناء بين الرئيس<lb/>روزفلت وشركات الاحتكار، فإذا كان المخترعون والصناع أبطلوا جزءًا كبيرًا من<lb/>أعمالنا، فهل نقتل الوقت بالكسل، أو نبحث عن عمل يشغلنا؟ لاغرو أننا نفعل<lb/>الثاني، ولما كانت أشغال منزلنا قليلة، لا تشغل أكثر من نصف النهار، فقد تحتم<lb/>أن نشغل النصف الآخر بما تميل إليه نفوسنا من طلب العلم، وهو ما يريد أن<lb/>يمنعنا عنه الرجال؛ بحجة أننا نشاركهم في أعمالهم.<lb/>لا أريد بقولي هذا أن أحث السيدات على ترك الاشتغال بتدبير المنازل<lb/>وتربية الأولاد، إلى الانصراف لتعلم المحاماة والقضاء وإدارة القاطرات، كلا.<lb/>ولكن إذا وجد منا من تريد الاشتغال بإحدى هذه المهن، فإن الحرية الشخصية<lb/>تقضي بأن لا يعارضها المعارضون، يقولون: إن الحمل والولادة مما يجبرنا على<lb/>ترك الشغل؛ ويتذرعون بذلك إلى جعلها حجة علينا. ولكن من النساء من لم<lb/>تتزوج قط، ومنهن العقيمات اللاتي لا ينتابهن حمل ولا ولادة، ومنهن من مات<lb/>زوجها أو طلقها، ولم تجد عائلاً يقيم أوَدَها، ومنهن من يحتاج زوجها لمعونتها،<lb/>وقد لا يليق بهؤلاء أن يحترفن الحرف الدنيئة، بل ربما يملن إلى أن يكن معلمات<lb/>أو طبيبات حائزات لما يحوزه الرجال من الشهادات، فهل من العدل أن يمنع مثل<lb/>هؤلاء عن القيام بما يرينه صالحًا لأنفسهن قائمًا بمعاشهن؟ على أن الحمل والولادة<lb/>إذ كانا معطلين لنا عن العمل الخارجي، فهما معطلان لنا عن الأعمال البيتية أيضًا<lb/>وأي رجل قوي لم يمرض، ولم ينقطع عن عمله أحيانًا؟<lb/>يقول لنا الرجال ويجزمون: إنكن خلقتن للبيت، ونحن خلقنا لجلب المعاش<lb/>فليت شعري، أي فرمان صدر بذلك من عند الله؟ من أين لهم معرفة ذلك والجزم<lb/>به، ولم يصدر به كتاب؟ نعم.. إن الاقتصاد السياسي ليأمر بتوزيع الأعمال،<lb/>ولكن اشتغال أفراد قلائل منا بالعلوم لا يخل ذلك التوزيع، وما أظن أصل تقسيم<lb/>بين الرجال والنساء إلا اختياريًّا بمعنى أن آدم لو كان اختار الطبخ والغسل، وحواء<lb/>السعي وراء القوت، لكان ذلك نظامًا متبعًا الآن، ولما أمكن أن يحاجنا<lb/>الرجال بأنا خلقنا لأعمال البيت فقط، وها نحن أولاء لا نزال نرى بعض الأقوام<lb/>كالبرابرة مثلاً، يخيط رجالهم الثياب لأنفسهم ولأفراد بيتهم، ويتجشم نساؤهم مشقة<lb/>الزرع والقلع، حتى إنهن ليتسلقن النخل لجني ثمارها. وهاهم نساء الفلاحين<lb/>والصعايدة يساعدون رجالهم في حرث الارض وزرعها، وبعضهم يقمن بأكثر<lb/>أشغال الفلاحين؛ كالتسميد، والدراس، وحمل المحصولات، ودق السنابل<lb/>والبراعم (الكيزان) وسوق المواشي، ورفع المياه بما يسمونة بالقطوة، وغير<lb/>ذلك من الأعمال التي ربما شاهدها منكن من ذهبت إلى الضِّياع (العِزب) ورأت<lb/>أنهن يقدرن عليه تمام القدرة كأشد الرجال، ونرى مع ذلك أولادهن أشداء وأصحاء<lb/>فمسألة اختصاص كل فريق بشغل مسألة اصطلاحية لا إجبار فيها , وما<lb/>ضعفنا الآن عن مزاولة الأعمال الشاقة؛ إلا نتيجة قلة الممارسة لتلك الأعمال، وإلا<lb/>فإن المرأة الأولى كانت تضارع الرجل شدة وبأسًا. أليست المرأة القروية كأختها<lb/>المدنية؟ فلماذا تفوق الأولى الثانية في الصحة والقوة؟ هل ترْتَبن في أن امرأة من<lb/>المنوفية تصرع أعظم رجل من رجال الغورية لو صارعته؟ فإذا قال لنا الرجال:<lb/>إننا خلقنا ضعيفات، قلنا: لا، وإنما أنتم أضعفتمونا بالمنهج الذي اخترتم أن نسير<lb/>فيه. حدثتني سيدة عالمة أنها في سياحتها بأميركا رأت بعينها هنودها الحمر تتحرك<lb/>آذانهم من تلقاء نفسها تجاه الصوت الذي يترقبونه كآذان الخيل والحمير. ذلك<lb/>نتيجة استعمالهم لها، وقد توارثوه أيضًا وهم في حاجة إليه؛ لتستمع زئير السباع<lb/>وعواء الوحوش التي ربما تهاجمهم في فلواتهم. كذلك نجد حواس الوحشيين أقوى<lb/>من حواسنا بكثير؛ فهم يشمون رائحة الوحوش من بعيد. أما نحن فلا ولم يكذب<lb/>من قال: إن الوظيفة تُكوِّن العضو. هؤلاء العميان يعتمدون كثيرًا على حاسة<lb/>السمع بعد فقد حاسة البصر، فتقوى فيهم بالتدريج تلك الحاسة إلى أن تبلغ غاية قد<lb/>تعد من الخوارق عندنا، فهل بعد أن استبعدنا الرجال قرونًا طوالاً حتى خيم على<lb/>عقولنا الصدأ، وعلى أجسامنا الضعف. يصح أن يتهمونا بأنا خلقنا أضعف منهم<lb/>أجسامًا وعقولاً؟ إنهم لو انصفوا ولم يتحزبوا لما عيرونا بأننا قليلات النبوغ، وأنه<lb/>لم يسمع بإحدانا غيرت قاعدة في الحساب والهندسة مثلاً. وليتفضل أحدهم باختبارنا<lb/>عما استنبطه من تلك القواعد؟ أو ليست قواعد الحساب هي بعينها من زمن اليونان<lb/>الأول إلى الآن، ونظريات الهندسة لم تزل تلك التي كان يعرفها قدماء المصريين<lb/>والرومان. نحن نعترف لرجال الاختراع والاكتشاف بعظيم أعمالهم. ولكني لو<lb/>كنت ركبت المركب مع خريستوف كلومب لما تعذر عليّ أنا أيضًا أن أكتشف<lb/>أميركا. وحقيقة أن النساء لم يخترعن اختراعات عظيمة. ولكن كان منهن النابغات<lb/>في العلوم والسياسة والفنون الجميلة أي: فيما سمح لهن بممارسته، وبعضهن فُقن<lb/>الرجال في الفروسية والشجاعة كخولة بنت الأزور الكندي، فقد عجب منها عمر<lb/>بن الخطاب، وأعجب باستقتالها في فتوح <placeName>الشام</placeName> حينما أرادت تخليص أخيها من<lb/>أسر الروم، وجان دراك التي قادت جيش الفرنسيس بعد انكساره أمام الإنكليز،<lb/>فشجعتهم على استمرار القتال، وأصلت محاربي وطنها حربًا عوانًا. ولن أضرب<lb/>مثلاً بالنساء اللاتي تولين المُلك فأحسنَّ سياسته: ككاترينا ملكة روسيا، وإيزابلا<lb/>ملكة أسبانيا، وإليزابث ملكة إنكلترا، وكيلوباترة، وشجرة الدر امرأة الملك<lb/>الصالح، وأم طوران شاه التي حكمت مصر، فقد يقول معارضونا: إنه دبره لهن<lb/>الوزراء وهم رجال على أنه لو صح هذا القول في عهد الدستوريين كالملكة فكتوريا<lb/>مثلاً، أو لهلمينا ملكة هولانده الحالية، فلا يصح تطبيقه على أيام الحكم المطلق.<lb/>إننا الآن في ابتداء القيام بتعليم البنات، فقول بعضهم بالاقتصارعلى هذا،<lb/>وذاك مثبط للهمة، ورجوع إلى الوراء، في حين أنه لا خوف من مزاحمتنا لهم<lb/>الآن؛ لأننا لا نزال في الدور الأول من التعليم، ولا تزال عاداتنا الشرقية تثنينا<lb/>عن الاستمرارعلى الدرس الكثير، فليهنأوا بوظائفهم، وما داموا يرون مقاعد مدرسة<lb/>الحقوق والمهندسخانة والطب والجامعة خالية منا، فليقروا عيونًا، ولينعموا بالاً،<lb/>فإن ما يتخوفون منه بعيد. وإذا فرض واشتاقت إحدانا لتكملة معلوماتها في إحدى<lb/>تلك المدارس، فأنا واثقة أنها لن تُقَلد وظيفة أو تشتغل خارجًا، وإنما تفعله لإطفاء<lb/>شوق النفس للعلم أو الشهرة، ولما نفعله. فإذا كنا لم نشتغل بالمحاماة، ولا بتقلد<lb/>الوظائف الحكومية، أفلا تشغلنا عن تربية النشء إلا قراءة كتاب أو خط جواب؟<lb/>أظن ذلك مستحيلاً. على أن الأم مهما تعلمت وبأي حرفة اشتغلت، فلن ينسيها ذلك<lb/>أطفالها، أو يفقدها عاطفة الشفقة والأمومة، بل بالعكس إنها كلما تنورت أدركت<lb/>مسؤوليتها. ألم ترين الفلاحات والجاهلات يظل يبكي طفل الواحدة منهن ساعات<lb/>وهي تسمعه ولا تتحرك إليه. فهل يا ترى كان شغل هؤلاء أيضًا تحضير القضايا أو<lb/>الاشتغال بالتحرير والقراءة.<lb/>ولا يغيظني أكثر من أن يزعم الرجال أنهم يشفقون علينا. إننا لسنا محلاًّ<lb/>لإشفاقهم، وإنما نحن أهل لاحترامهم، فليستبدلوا هذا بذاك، والإشفاق لايتأتى إلا<lb/>من سليم لعليل، أو من جليل لحقير. فأي الصنفين يعتبروننا؟ تالله إنا لنأنف أن<lb/>نكون أحد هذين.<lb/>قال قائلهم: لا تعلموا البنات من الحساب إلا القواعد الأربع؛ لأنهن لن<lb/>يحتجن لأكثر منها. فمن أين له أننا لن نودع نقودنا في مصرف، أو نبيع وثيقة<lb/>(كمبيالة) أو يغالطنا وكيل في قياس قطعة أرض؟ إنه إذا ادعي بذلك تفضيل<lb/>الرجال على النساء في علم التكهن والرجم بالغيب أيضًا، لقلنا: لم تصح هذه<lb/>الفراسة، فقد أظهر الواقع غير ذلك. أما ما يذهب إليه من تفضيل لغة في التعلم،<lb/>فذلك ما لا أفهمه؛ لأني أعتبر اللغات كلها نافعة، ولو وجدت من يعلمني البربرية أو<lb/>الصينية لتعلمتها. إذا كان لآداب اللغة فإن الفارسية والألمانية والإنكليزية وغيرها<lb/>ملأى بذلك. أما تعليم تدبير المنزل وتربية الأطفال، فيجب أن نشكر للدكتور<lb/>نظمي اهتمامه بها وحثه عليهما.<lb/>أيتها السيدات: العلم منير للعقل على أي حال، سواء عمل به أو لم يعمل،<lb/>فماذا يضرنا أننا لا نشتغل بمسح الكرة الأرضية ولا بالسياحة. ولكن نعلم مواقع<lb/>البلاد وأبعادها، إن الطبيب يتعلم الجبر في تلمذته؛ ولكنه لا يشتغل به في صناعته.<lb/>كلنا نسمع بأخبار السياسة والرجال يشتغلون بها؛ ولكنهم لا يحدثون أنفسهم بأن<lb/>يولوا مكان ذلك الملك المقتول أو السلطان المعزول، فهل نقول لهم إذا كنتم لن<lb/>تتملكوا في تلك الأمم، فلا يجوز لكم أن تعرفوا سياستها وأخبارها. نسمع في هذه<lb/>الأيام أن جيش الدستور في تركيا زحف من سلانيك إلى الآستانة وأن<lb/>حصن اسكودار تأخر في التسليم، ألا يحسن بنا أن نعرف من (الجغرافيا) ما<lb/>يهيئونا لفهم تلك الأخبار بعدما لاكتها أفواه الكبار والصغار؟ لو لم يكن للعلم لذة في<lb/>ذاته، لما اشتغل بتحصيله الملوك وهم واثقون أنهم لن يكونوا مهندسين، ولا بحارة،<lb/>ولا سائقي قاطرات. وهل تفضل السيدة التي تعرف أن تطبخ البطاطس وتنسق<lb/>الأزهار فقط، أم التي تعرفهما أيضًا ولكنها تعلم متى يؤكل البطاطس، وهل يوافق<lb/>زوجها المريض بالسكر أو جسمها السمين الذي تريد تضميره، وهل وجود أُصُص<lb/>(قصاري) الزرع في حجرتها ليلاً صالح لرئتيها الضعيفتين أم مضرٌّ بهما؟ فهذه<lb/>تعرف تدبير المنزل وتلك تعلمه , ولكن زيادة واحدة بعلم النبات تحفظ لها صحتها<lb/>وصحة عيالها من التلف، فضلاً عما تشعر به من السرور الناشئ عن العلم، نحن<lb/>نعلم أن نقص تربيتنا الأولى وتربية إخواننا الشبان لا شك؛ نتيجة جهل أمهاتنا،<lb/>فهل نعرف الداء ولا نداويه، وقد قال الحديث الشريف: (لا يلدغ المؤمن من جحر<lb/>مرتين) .<lb/>إن المدارس مهما اجتهدت في تثقيف عقول النشء وتهذيبها، فإن المنزل له<lb/>تأثير خاص على الأطفال، وإذا شعر تلميذ أن أمه عالمة أو لها نصيب من علم،<lb/>فإنه يسعى جهده ليريها أنه أهل لحبها وتقديرها إياه، فيجتهد ليحفظ سلسلة العلم؛<lb/>لتكون الصلة شديدة بينه وبينها 0 فتعلمنا الحالي ناقص، يجب أن يزاد عليه لا أن<lb/>ينقص منه.<lb/>أما ما أشكل على الرجال من علة فسادنا؛ فهو ما ينسبونه خطأ للتعليم،<lb/>وحقهم أن ينسبوه للتربية. يرى كثيرون أن العلم يهذب، ولكني لا أعتقد ذلك، بل<lb/>أصرح أن العلم والتربية منفصلان تمام الانفصال إلا في علوم الدين فقط. ودليلي<lb/>على ذلك أن كثيرين من المبرزين والمبرزات في العلوم لا خلاق لهم. وأن<lb/>الكتاب الواحد قد يدرسه معلمان مختلفان في فريقين كل على حدة، فتتعلم الفرقتان<lb/>الكتاب. ولكن نجد أثر الهمة وعلو النفس في واحدة ولا نراه في الثانية، فهذا<lb/>ناشئ من تأثير روح العلم في تلاميذه لا من العلم، وإلا فلو كان من العلم لتساوت<lb/>الفرقتان؛ لأن الكتاب واحد، والعلم لا يختلف.<lb/>يظن بعض الناس أن أحسن التربية تقبيل أيدي الزائرات، وتكتيف<lb/>اليدين خضوعًا. ولكن ما أبعد هذا عن الحقيقة. التربية الحسنة هي التي تؤهل<lb/>الشخص لأن يدرك نفسه من سواه، وما أحزم من قال: (ما هلك امرؤعرف قدر<lb/>نفسه) .<lb/>التربية الحسنة هي التي تعود الإنسان من صغره احترام الغير إذا استحق<lb/>الاحترام، حتى ولو كان عدوًّا. فالتعلم لم يفسد أخلاق الفتيات، وإنما هي التربية<lb/>الناقصة. تلك التربية في الحقيقة يجب أن تكون من أعمال البيت لا المدرسة، ولما<lb/>كانت بيوتنا لم تبلغ الدرجة التي تؤهلها لإحسان تربية الأطفال، فقد وجب علينا أن<lb/>نضاعف مجهوداتنا؛ لإصلاح شأن أنفسنا أولاً ثم إصلاح النشء، ولا يتم ذلك في<lb/>لحظة كما قد يتوهم، ومن الظلم أن نلقي مسئولية الفساد كلها على المدارس، فإن<lb/>المدارس لها تأثير في التربية. ولكن ليس عليها كل الذنب، بل العيب في الأسر.<lb/>ومن عيوبنا نحن النساء، أننا لا نكترث كثيرًا بالنصح، فإذا قامت سيدة تريد<lb/>تقرير مبدأ أو إظهار حقيقة، قال أكثرنا ما لها ولهذا، أو إن كانت تغار فلتعمل مثلنا<lb/>وغير ذلك من الألفاظ.<lb/>ومن عيوبنا السخرية والتهكم، فكثير منا تنتقد من تصادفه، وتعيب عليه لا<lb/>لعيب حقيقي يستدعي الانتقاد. ولكن لولوع بالانتقاد في ذاته، فربما انتقدت في<lb/>ساعة واحدة اثنين على خصلتين متضادتين، ولا يمكن أن يكون الشيء ونقيضه<lb/>منتقدًا، فإذا رأت امرأة سمينة قالت: إنها (كالبرميل) وكيف على ساقيها، وإذا<lb/>وجدت سيدة قليلة الكلام قالت: إنها متكبرة، وإن سمعت أخرى تتكلم كثيرًا عابت<lb/>عليها وقالت: إنها تتصنع الخفة.<lb/>ومن عيوبنا الصلف والاغترار، كنت وأنا طفلة أحفظ قصيدة سمعتها. ولكني<lb/>كنت أخلط فيها وألحن كثيرًا غير عالمة بالطبع ما كنت واقعة فيه من الخطأ،<lb/>وكانت زميلاتي الصغيرات لا يعرفن القصائد، ولم يسمعن بها، فكنت إذا قلتها<lb/>أمامهن عددنها غريبة عليهن ووسمنني بالذكاء، فما لبثت أن اغتررت بقصيدتي<lb/>وصرت أفتخر بها، حتى إذا ألقيتها ذات يوم أمام والدي أراني خطئي، وبين لي أنها<lb/>كانت مجموعة نتف من هنا ومن هناك، لا ارتباط لأجزائها ولا قافية لها، وأعطاني<lb/>كتابًا فيه شعر، فأدهشني أكثر؛ لأني كنت أحسب أن لا شعر في الدنيا<lb/>إلا تلك النتف التي كنت استظهرتها، فإذا كان تركني ولم يبين لي خطئي، فربما<lb/>كنت استرسلت في الغرور، والإنسان مهما بلغ من العلم فإنه لا يزال يقبل الزيادة<lb/>فيه، ومهما كبر فيما يعرف فإنه لا يزال طفلاً إزاء ما يجهل؛ كالبحر تستعظم منه ما<lb/>رأيت، وما لم تره أعظم. وكيف أصلح خطئي اذا كنت لا أشعر به، ولا أقبل<lb/>نصيحة من يراه.<lb/>يشكو الرجال من تبرجنا في الطرقات وحق لهم؛ لأننا خرجنا عن المألوف<lb/>والجائز، نحن نزعم أننا نحتجب. ولكنا ما بلغنا حجابًا ولا بلغنا سفورًا، لا أريد<lb/>أن نرجع لحجاب جداتنا، ذلك الذي يصح أن يسمى وأدًا لا حجابًا، فقد كانت<lb/>السيدة تقضي عمرها بين حوائط منزلها، لا تسير في الطريق إلا وهي محمولة<lb/>على الأعناق، ولا أريد سفور الأوربيات واختلاطهن بالرجال فإنه مضر بنا، إن<lb/>نصف إزارنا السفلي اليوم مِرْط (جونيلة) لا يتفق مع كلمة حجاب، ولا مع<lb/>معناها، ولا مع الحكمة منه، أما نصفه العلوي فهو كالعمر كلما تقدم قصر، كان<lb/>الحجاب الأول قطعة واحدة تلتف بها المرأة، فلا يظهر من هيئتها شيء، ثم طرأ<lb/>عليه تكمش بسيط؛ ولكنه كان واسعًا يكفي لستر الجسم، ثم تفننا فيه فصرنا نضيق<lb/>وسطة ونقصر رأسه، وأخيرًا فصل له كمان، وصار يلتصق بالظهور ولا يلبس<lb/>إلا مع المشد، ويربط من أطرافه إلى الوراء، حتى تظهر منه الآذان ونصف<lb/>الرأس أو أكثره، فتبين الورود والرياحين والأشرطة المزين بها الرأس، أما البرقع<lb/>فأشف من قلب الطفل. ما الغرض من الإزار؟ الغرض منه ستر الجسم،<lb/>والملابس والزينة اجتناب الزينة التي نهى الله عنها، فهل يتفق هذا مع المئزر<lb/>الحالي وقد أصبح (فستانًا) يُظهر النهدين والخصر والأعجاز، فضلاً عن أن<lb/>بعض السيدات ابتدأن يلبسنه أزرق وبنيًّا وأحمر، الأولى أن لا نسميه مئزرًا بل<lb/>(فستانًا بطرطور) فإنه في الحقيقة كذلك، وعندي أن الخروج بدونه أحشم لأنه<lb/>على الأقل لا يسترعي النظر، هبي أن مسألة الحجاب قد اختلف فيها الأئمة، فإذا<lb/>كان تفنن بعضنا هذا يراد به التحيل على الخروج بلا إزار، فليس عليهم فيه من<lb/>حرج إذا كشفن وجوههن بشرط ستر الشعر والجسم، وأرى أن أوفق لباس<lb/>للخارج هو تغطية الرأس بخمار وسدل رداء أشبه (بالبالطو) المسمى<lb/>(Gachepoussive) عند الفرنجة على الجسم إلى الكعب، ويكون طويل<lb/>الكمين إلى المعصمين، وهذا اللباس مستعمل في الآستانة، كما روت لي إحدى<lb/>السيدات للخروج إلى المحلات القريبة. ولكن من يضمن لنا أننا لا نقصره ونضيقه<lb/>حتى نمسخه (فستانًا) آخر؟ وحينئذ تضيق بنا حيل الإصلاح، لو أننا متربيات<lb/>من صغرنا على السفور، ولو أن رجالنا مستعدون له لأقررت بالسفور لمن تهواه.<lb/>ولكن مجموع الأمة غير مستعد له للآن، وإن كان بعض نسائنا العاقلات لا يخشى<lb/>من اختلاطهن بالرجال، إلا أننا يجب أن نتحفظ على غير العاقلات أيضًا، إننا<lb/>سرعان ما نقلد، وقل أن نبحث عن حقيقتنا فيه، ألا ترين أن تيجان الماس أصلها<lb/>للملكات والأميرات، فأصبحت الآن يلبسها المغنيات والراقصات، ولعل الشعراء<lb/>يعدلون عن كنايتهم الملكات بـ (ياربة التاج) فقد أصبحت تلك الكناية شاملة لسواهن<lb/>على أن تَفَنُّنَنَا في المئزر الحالي هو ذاته تقليد للأوربيات. ولكنا فُقناهن في<lb/>التبرج، فإن المرأة منهن تلبس أبسط ما عندها عندما تكون في الطريق، وتلبس<lb/>ما شاءت في البيت أو في السهرات. ولكننا بخلاف ذلك، نظل أمام أزواجنا بجلباب<lb/>بسيط جدًّا، ثم إذا خرجت إحدانا عمدت لأحسن ثيابها فلبسته، وأثقلت نفسها<lb/>بالمصوغات، وأفرغت عليها زجاجات العطر الطيب، وياليتها تقتصر على<lb/>ذلك بل تجعل من وجهها حائطًا تنقشه بالدهان، وتصبغه بمختلف الألوان، وتتكسر<lb/>في مشيتها كأنها الخيزران، فتفتن المارة أو على الأقل يتظاهرون لها بأنها فتنتهم.<lb/>إني واثقة أن أغلب هؤلاء المتبرجات يفعلن ما يفعلن وهن خاليات الذهن من سوء<lb/>القصد. ولكن من أين للرائي أن يتبين حسن نيتهن، ومظهرهن لايدل عليه؟<lb/>حجابنا يجب أن لا يحرمنا من استنشاق الهواء النقي، ولا من شراء ما يلزمنا<lb/>إذا لم يقدر آخر على شرائه لنا، ويجب أن لا يمنعنا عن تلقي العلم، ولا أن يكون<lb/>مساعداً على فساد صحتنا أو سببا في تلفها، فإذا لم أجد في بيتي حديقة واسعة أو<lb/>رحبة طلقة الهواء، وكنت فرغت من العمل، وأحسست من نفسي بملل أو كسل،<lb/>فلم لا آخذ نصيبي من هواء الضواحي المنعش الذي خلقه الله للكل، ولم يَحبسه في<lb/>صناديق مكتوب عليها (خصوصي للرجال) وإنما يجب أن نختار الاعتدال، وأن<lb/>لا نخرج للنزهة وحدنا؛ اجتنابًا للقيل والقال، وأن لانمشي الهوينا وأن لا نلتفت<lb/>يمنة ويسرة، وإذا لم يكن أبي أو زوجي يحسن اختيار ما أشتهيه من الملابس غير<lb/>الموجود لها عينة يمكن جلبها للمنزل، فلم لا يأخذني معه لاختيار ما يلزمني، أو<lb/>يدعني أشتري ما أريد؟ وإذا لم أجد من يحسن تعليمي إلا رجلاً، فهل أختار الجهل<lb/>أو السفور أمام ذلك الرجل مع أخواتي من المتعلمات، على أنه ليس هناك ما<lb/>يجبرني على السفور، بل إنه يمكنني التقنع والاستفادة منه، وهل نحن في إسلامنا<lb/>أعرق أصلاً من السيدة نفيسة والسيدة سكينة - رضي الله عنهما - وقد كانتا<lb/>تجتمعان بالعلماء والشعراء؟ وإذا اضطرني المرض لاستشارة طبيب لا يمكن إحدى<lb/>النساء القيام بعمله، فهل أترك نفسي والمرض، وقد يكون خفيفًا فيعضل بالإهمال<lb/>أم أستشفيه فيشفيني؟<lb/>إن حبس المصرية تفريط، وحرية الغربيين الآن إفراط، ولا أجد أصلح لأن<lb/>تقتبس منه إلا حالة المرأة التركية الحاضرة، فإنها وسط بين الطرفين، ولم تخرج<lb/>عما يجيزه الإسلام، وهي مع ذلك مثال الجد والاحتشام.<lb/>بلغني أن بعض كبرائنا (أريد كبراء الوظائف) يعلمون بناتهم الرقص<lb/>الإفرنجي والتمثيل، وهما أمران أحلاهما مر، وأعدهما تطرفًا ممقوتًا واستماتة في<lb/>تقليد الغربيين؛ لأن العادة يجب أن لا تغير إلا إذا كانت مضرة، والأنماط الغربية<lb/>لا يقبلها قوم بينهم إلا إذا رأوا ضرورتها وصلاحيتها، فأي صلاح لنا من محاضرة<lb/>الرجال والنساء ورقصهم معًا؟ أو ظهور بناتنا أمام الرائين (المتفرجين)<lb/>بصدورعارية، يمثلن أدوار الحب والخلاعة على (المرسح) ؟ إن ذلك مناف للدين<lb/>الإسلامي، هادم للفضيلة، مدخل لضار العادات بيننا، فعلينا أن نحاربه ما استطعنا،<lb/>ونظهر احتقارنا لمن تفعله من المسلمات القليلات؛ اللاتي إذ شجعناهن بسكوتنا،<lb/>فإنهن لا يلبثن أن يعدين الغير منه.<lb/>وعلى ذكر الحجاب والعادات، أذكركن بمسألة تئنّ منها السعادة، وتكاد تندثر<lb/>في بيوتنا، تلك هي مسألة الخطبة والزواج، يرى أكثر عقلاء الأمة أن لا بد<lb/>للخطيبين من الاجتماع والتكلم قبل الزواج، وهو رأي سديد لم يكن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم والصحابة يفعلون غيره، وهو مُتبع عند جميع الأمم بأسرها، والأمة<lb/>المصرية أيضًا إلا في طبقة واحدة هي طبقة أهل المدن، إذا ائتلف العروسان عندنا<lb/>فهو من محاسن الاتفاق (الصُّدف) وكيف يمكن الجمع بين شخصين لم ير<lb/>أحدهما الآخر، ولم يختبره على أن يقضيا العمر معًا؟ إن إحدانا إذ اتفق ورأت<lb/>عرضًا في إحدى زياراتها سيدة استثقلت ريحها، فإنها لا تصبر على<lb/>مجالستها فضلاً عن النظر اليها، وتسرع بالتملص منها، فكيف تصبر على<lb/>مضض الحياة إذا استثقلت أيضًا بعلها، وهي لم يمكنها التصبر على ثقل الغربية<lb/>لحظة واحدة في غير بيتها؟ يشير قوم باتباع خطة الغربيين من وجوب معاشرة<lb/>الخطيبين زمنا؛ ليتمكن كلاهما من استطلاع طلع صاحبه؛ ولكني أصرح<lb/>باستهجان هذه العادة، وأعتقد أنها مبنية على وهم، لا على أساس متين. إذ من<lb/>نتائج معاشرة المتشابهين الألفة ومن الألفة الحب. وإذا أحب الإنسان شخصًا لم ير<lb/>عيوبه ولم يمكنه فحص أخلاقه، فيتزوج العروسان حينذاك على حب باطل وعلى<lb/>غير هدى، فلا يلبثان أن يتنازعا وتفشل ريحهما. إنما الطريقة التي أود عرضها<lb/>على مسامعكن هي أن يتراءى العروسان ويتكلما بعد خطبة النساء المتبعة، وقبل<lb/>العقد، ويجب أن لا تظهر العروس إلا مع أحد محارمها، وتكون في أبسط لباسها.<lb/>قد يعترض على هذا الاقتراح بأن اجتماعًا واحدًا أو اثنين أو أكثر قليلاً، لا<lb/>تكفي بأن يقف الواحد على أخلاق الآخر. ولكنها على أي حال كافية لأن يشعر<lb/>الواحد باجتذاب دم الآخر له أولاً، على أن من صدقت فراسته يمكنه تبين الأخلاق<lb/>من العينين ومن الحركات والسكنات، فيتبين إن كان صاحبه متصنعًا أو طائشًا أو<lb/>سكينًا وغير ذلك. أما معرفة ماضي العروسين وبقية أحوالهما، فيجب أن يسأل عنها<lb/>من المعارف والجيران والخدم وغيرهم. وخوفًا من أن يتخذ الشبان فاسدو الأخلاق<lb/>تلك الطريقة ذريعة لرؤية بنات الناس من غير قصد الزواج، يجب على<lb/>الولي أن يتحرى سلوك الخاطب، ويتبين الجد من كلامه قبل السماح له برؤية ابنته<lb/>أو موكلته. لربما تستصعبن قبول هذه الفكرة والعمل بها. ولكن كل شيء يخال لنا<lb/>صعبًا عند الابتداء فيه، وإذا مارسناه سهل وذل، على أننا إذا كنا نعتقد بفساد<lb/>طريقتنا القديمة، ونتألم منها، ونحجم عن الإقدام على ما نراه مفيدًا لنا<lb/>مقلالا لحوادث الشقاء في زواجنا، فما أشبه يومنا بالأمس، وما أشد إثمنًا،<lb/>وما أبعدنا عن قول الشاعر:<lb/>تأخرت أستبقي الحياة فلم أجد <gap resp="#org_MS"/> حياة لنفسي مثل أن أتقدما<lb/>وما الفائدة من تعلمنا إذا كنا لا نستطيع تغيير عادة مضرة، لا هي من الدين<lb/>ولا من الحكمة، وقد رأينا رأي العين سعادتنا العائلية مزعزعة، تكاد تقتلعها<lb/>صرصر تلك العادة العاتية؟! وما مثلنا في ذلك إلا كمثل رجل غرق وأشرف على<lb/>التلف، فلما بصر بقطعة خشب يمكنه النجاة بالتعلق بها أبى؛ لئلا يكون بها مسمار<lb/>فيجرح أصبعه، فابتلعته اللجة، وقد كان يمكنه النجاة لو لم يقدر الخوف من<lb/>المسمار، وما أدراه أن ظنه وتخوفه في محلهما، ولماذا نأبى أن يرانا خاطب بحجة<lb/>أننا ربما لا نعجبه، أوليست مضرة رغبتنا عنه أو رغبته عنا أخف بكثير من<lb/>تعاقدنا على الزواج قبل الرؤية، والإنسان لا يفعله في شراء دابة، فكيف يفعله في<lb/>اختيار قرين.<lb/>إن امتناعنا عن أن يرانا الخاطبون صرف كثيرًا منهم إلى الأوربيات،<lb/>فيتحمل أحدهم أن يتزوج من خادمة أو عاملة يعتقد أنه سيهنأ معها، على أن يقترن<lb/>ببنت الباشا أو البك المخبأة في (علبة البخت) . وليعذرني صديقاتي الغربيات على<lb/>هذا القول، فإني لا أريد به إهانة لهن، وإنما هن يعرفن قبلنا: أن امرأة ذات<lb/>حسب مرغوبة في شبان قومها لا تتركهم إلى فتى من غير دينها وجنسها، فضلاً<lb/>عن أن كل بلاد لها مدنيتها الخاصة بها، وتقرير أحوال مدنيتنا لا يقتضي أننا نعيب<lb/>مدنية الآخرين. قسمًا بالله لو جاء البارون روتشيلد أو المستر كارينجي إلى ابنة<lb/>كاتب عندنا مرتبه أربعة جنيهات شهريًّا (يخطبها) لما رد بغير الخيبة، فإذا لم<lb/>نعمل على تدارك هذا الخلل في مجتمعنا، لم نلبث أن يحتلنا نساء الغرب أيضًا،<lb/>فنقع في احتلالين: احتلال الرجال واحتلال النساء، وثانيهما شر من أولهما؛ لأن<lb/>الأول إذا كان حصل على غير رضانا فإن الثاني جلبناه بأيدينا والنساء<lb/>شديدات التعلق بالأقارب، فلا يبعد أن تلم كل زوجة منهن أخاها وأباها وابن خالتها<lb/>وصاحبها حولها، فيفسدون ما بقي لرجالنا من موارد الرزق، فنخرج وإياهم من<lb/>بلدنا بخفي حنين، وإن يشأ يذهبكم ويأت بخلق كثير [*] .<lb/>بعض رجالنا يفضلون عنا الأوربيات لتدبيرهن. حقيقةً أن الفقيرة منهن<lb/>ترتدي بلباس نظيف مرتب، وترين بيتها على قلة أثاثه نظيفًا مرتبًا، وطعامها لذيذًا<lb/>متنوعًا، وأولادها مؤدبين أصحاء، ومع ذلك نفقاتها قليلة. نرى كل يوم نساء<lb/>ضباط الإنكليز ماشيات في الطرق بلباسهن التيل الأبيض البسيط، وأولادهن<lb/>لابسين القبعات الجميلة والأحذية البيضاء، ومنظرهم يأخذ باللب، لا يقاربهم في<lb/>شكلهم عندنا إلا أولاد (الذوات) الذين تخدمهم المربيات (والدادات) ، أما سائر<lb/>أطفالنا فهم في حالة يرثى لها من الإهمال. ولكن هل من تتزوج منهن مصريًّا تدبر<lb/>له، كما كانت تفعل لو كان زوجها أوربيًّا؟ كلا، والحس يؤيد ما أقول. فإن أغلب<lb/>رجالنا الذين تزوجوا منهن يئنون ويصرخون من تبذيرهن واتباعهن أهواءهن.<lb/>فالمرأة الغربية تعتقد أنها من جنس أرقى من المصري، فإذا تزوجته ظلت رئيسة<lb/>له يعمل بإشارتها، وحسبت أنه ملزم بالصرف على ما تشتهي وجلبه لها، حتى<lb/>ولو كان في الصين، فهي مدبرة مع الغربي مسرفة مع المصري، وإذن ضاعت<lb/>أفضليتها من هذا القبيل. وبعضهم يدعي أنه يفضلها؛ لأنه يمكنها الخروج معه في<lb/>نزهه وروحاته وغدواته، ولا أظن الرجل يحب أن تراقبه زوجته وتلزمه لزوم<lb/>الظل، فإنه داعية للملل على أنه لو كان هذا الرأي صحيحًا، لما تأخر أكثرنا عن<lb/>تنفيذه، وأنا أول من تفعله. ولا أجد للمرأة الغربية التي تقبل الزواج من مصري ما<lb/>يفوقها علينا إلا أمرًا واحدًا لا أرانا نحسنه؛ لأننا لم نمارسه ولا أريد أن نمارسه؛<lb/>ذلك أنها ماهرة في اجتذاب القلوب، وفي نصب الشباك للرجال، فإذا صادت<lb/>بحركاتها وغنة صوتها مصريًّا، فليعلم أنها دربت على ذلك في عشرين غربيًّا قبله<lb/>فهل يقبل وفيه غيرة الشرقيين وأنفتهم أن تطعمه طبيخًا حقيقة لذيذًا، ولكنها<lb/>أنضجته على نار غيره، وكرع فيه قبله خلق كثير.<lb/>وبفرض أن الزوجة الشرقية الراقية نقصت قليلاً عن أختها الغربية، فلماذا لا<lb/>يرشدها بعلها إلى مواضع خطئها بالرفق، ويريها ما يجب وما لا يحب، وإن أحب<lb/>شيء عند الزوجين المتحدين؛ أن يبذل أحدهما وسعه ليرضي الآخر. فانصراف<lb/>شبابنا لتلقي العلوم الحديثة بأوروبا يجب أن يكون لخير البلاد لا لشرها، فكما<lb/>يتعلمون لنفع أنفسهم، يجب أن يقرنوا ذلك النفع بنفع مواطنيهم أيضًا؛ وإلا فلو<lb/>اتبع كل واحد يرى عيبًا في صاحبه طريقة هؤلاء الشبان لما كان لأحد خل، ومن<lb/>ذا الذي ترضى سجاياه كلها، فواجبهم الوطني يقضي عليهم بأن يدخلوا كل ما يرونه<lb/>صالحًا في بلادهم مع الاستغناء عن الأجنبي على قدر الإمكان فصانع الحرير<lb/>الوطني إذا رأى معامل أوروبا وسرعتها، وجب أن يشتري الآلات اللازمة<lb/>لسرعة إنجاز العمل، لا أن يدخل تلك الصناعة بعينها ويقضي على صناعته<lb/>الجميلة، فيكون قد اقتبس شكلاً، وأبطل آخر، فنحن إذا اتبعنا كل شيء غربي<lb/>قضينا على مدنيتنا، والأمة التي لا مدنية لها ضعيفة هالكة لا محالة. فشبابنا<lb/>يدعون أنهم يأتون بنساء أوربا؛ لأنهم رأوهن أرقى من نساء مصر، إذن يجب أن<lb/>يحضروا لنا تلاميذ أوربا؛ لأنهم أرقى من تلاميذ مصر، وعمال أوربا أرقى من<lb/>عمال مصر؛ لأن النظرية واحدة، فماذا تكون الحال لو تم ذلك؟ وهل إذا سافرت<lb/>زوجة مصرية لأوربا، ورأت الأطفال هناك أجمل بشرة وأحلى منظرًا من مثلهم<lb/>في مصر، أيصح أن تترك أولادها، وتأتي بغيرهم من الغربين أم تجتهد لتجميلهم<lb/>وتقريبهم من الشكل الذي أعجبت به؟ وإذا كانت أحط فتاة غربية تتزوج مصريًّا<lb/>يتبرأ منها أهلها، أفنرضى نحن عنها وقد شغلت محل فتاة منا، وصار زوجها مثالاً<lb/>لغيره من الشبان؟ أنا أول من يعجب بنشاط المرأة الغربية وأقدمها، وأول من<lb/>يحترم من تستحق الاحترام منهن. ولكن يجب أن لا ينسينا احترام الغير منفعة<lb/>الوطن، والمصلحة العامة فوق الإعجاب. وإننا في كثير من أمورنا نسير وفق<lb/>ما يراه الرجال، فليرونا ما يحبون وكلنا مستعدات للسير بمقتضاه بشرط أن لا يكون<lb/>ظلمًا لنا، ولا إجحافًا بحقوقنا.<lb/>يؤلمني أن درجة احترام الرجال لنا ليست بالدرجة التي تجب، وإذا بحثنا<lb/>وجدنا أننا نحن اللاتي وضعنا أنفسنا في هذا الموضع غير الحسن؛ لأن الإنسان<lb/>ينزله الناس في المنزلة التي يختارها هو لنفسه ويسير عليها، كما قال زهير:<lb/>(ومن لم يكرم نفسه لا يكرم) لا يكرم المرء نفسه بأن يقول: سعادتي وحضرتي، أو<lb/>البك والباشا على نفسه كبعض الجهلاء الذين تصلهم رتب جديدة، وإنما لا يستهين<lb/>بذاته فيهينها، ويشعر عن نفسه بالضعة فيهينه الغير أيضًا، فهل نحن نضع أنفسنا<lb/>في الموضع اللائق بها؟ كلا. يحكى أن أحد الخلفاء بينما كان يروض نفسه في<lb/>الطريق إذ سمع صوتًا في خربة، فاتجه نحوه، فوجد فيها زبَّالاً يقول:<lb/>وأكرم نفسي إنني إن أهنتها <gap resp="#org_MS"/> وحقك لم تكرم على أحد بعدي<lb/>فقال له: وأي إكرام لنفسك وأنت تحمل التراب والأقذاز؟ قال: نعم، أفعل<lb/>ذلك لأكفي نفسي مهانة السؤال من مثلك. إن معتقداتنا وأفعالنا كانت سببًا عظيمًا في<lb/>قلة احترام الرجل إيانا، أيعتبر رجل عاقل امرأة تعتقد في السحر والشعوذة وكرامة<lb/>الأموات، وتجعل من الدلالات والبلانات بل ومن الشياطين عليها سلطانًا؟ أيحترم<lb/>المرأة ولا حديث لها إلا (فساتين) جارتها، ومصوغات صاحبتها، وجهاز فلانة،<lb/>وأخبار علانة؟ هذا فضلاً عما انطبع في ذهنه من أن المرأة أضعف منه وأقل ذكاء.<lb/>إن تهاوننا في هذه النقطة اعتراف بأن حالتنا مرضية فهل هي كذلك؟ وإذا لم تكن،<lb/>فماذا يرقينا في أعين الرجال؟ يرقينا حسن التربية والتعلم الصحيح، فإذا حسنت<lb/>تربيتنا، وتعلمنا علمًا حقًّا لا قشور بعض اللغات الأجنبية، و (دوري ص فاسول)<lb/>والعلم يشمل أيضًا تدبير المنزل والصحة وتربية الأطفال. وإذا تركنا الخلاعة<lb/>في الطريق جانبًا، وإذا برهنا لأزواجنا بحسن سلوكنا، وقيامنا بواجباتنا حق القيام<lb/>إنا آدميون نشعر، وإن لنا نفوسًا لا تقل عن نفوسهم، فلا نسمح لهم بحال من<lb/>الأحوال بإيلام شعورنا أو بالاستهانة بنا، إذا فعلنا كل ذلك، فمن أين يجد الرجل<lb/>العادل طريقًا لاحتقارنا؟ أما غير العادل فكان حريًّا بنا لا نقبل الزواج منه.<lb/>يرقينا أن نطرح الكسل أرضًا، فإن عمل أكثرنا في المنزل هو القعود على<lb/>(الشلتة) كل النهار أو الخروج للزيارات، كأن رد فعل القعود أدار لولب أرجلنا،<lb/>ونفخ في شراع حبرنا فلم نقو على ضبط جماحنا. والتي تعرف القراءة منا ففيم<lb/>تقضي أوقات فراغها؟ في قراءة الروايات فقط، فهلا قرأت قانون الصحة أو<lb/>بعض الكتب المفيدة فتنتفع وتنفع؟<lb/>إن انغماسنا في الكسل أو الترف أدى إلى ضعف أجسامنا وشحوبنا، فيجب<lb/>أن نبحث لنا عن عمل نزاوله في منازلنا. والمتأمل يرى لأول نظرة: أن الطبقات<lb/>العاملة هي الأقوى صحة، والأكثر نشاطًا، والأنجب نسلاً. ألا ترين إلى أولاد<lb/>(الذوات) فأكثرهم مرضى، أو نحفاء يتأثرون لأقل العوارض، مع ما يبذل له<lb/>آباؤهم من الاعتناء بهم، بعكس أولاد الطبقة الدنيا مثلاً؛ فإنهم في إهمال شديد من<lb/>والدتهم. العمل يخرج الفضلات الزائدة في الدم، ويقوي العضل، ويبعث على<lb/>النشاط , والطبقة أو الأمة العاملة يزداد نسلها فتعتز بأبنائها، وإن الأمة الألمانية<lb/>لشاهد حسي على ما أقول؛ فإن التعداد يظهر أن النسل هناك يزداد بسرعة هائلة،<lb/>حتى ضاق رحب ألمانيا بأهلها، فأخذوا يبحثون عن أرض يستعمرونها؛ ليصرفوا<lb/>فيها الزائد من السكان، والذين زاروا أوروبا أخبروا أن أهل تلك البلد مجدون،<lb/>نشطون رجالاً ونساء، بعكس المرأة الفرنسية: فإن ترفها الزائد كان سببًا في قلة<lb/>نسلها فضلاً عن انصراف كثير من تلك الأمة عن الزواج، وقد بح صوت<lb/>الاقتصاديين والاجتماعيين في الندء على مواطنيهم بالاعتدال واتباع الطريق القويم.<lb/>لاحظت وأنا في البادية أن بين نساء البدو ورجالهم كثيرًا من العجائز ممن<lb/>بلغوا الثمانين والمائة، وقد رأى معظمهم أربعة أعقاب من ذريته، مع إني لم أرى<lb/>في <placeName>القاهرة</placeName> ولا في المدن الأخرى ما يشبه ذلك. ولا شك أن هذا نتيجة عيشتهم<lb/>الطبيعية واعتدالهم، فإنهمم كلهم مبكرون في كل شيء: في الاستيقاظ، وفي النوم<lb/>وفي تناول الأغذية. وكلهم عاملون، ولم أر بينهم امرأة واحدة حتى من نساء<lb/>أغنيائهم تقضي النهار بالكسل كما نقضيه نحن، فإذا كان الفلاسفة والأطباء يبحثون<lb/>عن إكسير الحياة، فها أنا قد اكتشفته: هو العمل والاعتدال في المعيشة أو العيش.<lb/>ولعل في هذا القدر من المرأة كفاية اليوم.<lb/>بقي علينا أن نبين الطريق العملي الذي يجب أن نسير عليه، ولو كان لي<lb/>حق التشريع، لأصدرت اللائحة الآتية:<lb/>(المادة الأولى) تعليم البنات الدين الصحيح أي: تعاليم القرآن والسنة<lb/>الصحيحة.<lb/>(المادة الثانية) تعليم البنات التعليم الابتدائي والثانوي، وجعل التعليم<lb/>الأولي إجباريًّا في كل الطبقات.<lb/>(المادة الثالثة) تعليمهن التدبير المنزلي علمًا وعملاً، وقانون الصحة<lb/>وتربية الأطفال، والإسعافات الوقتية في الطب.<lb/>(المادة الرابعة) تخصيص عدد من البنات لتعليم الطب بأكمله وفن التعليم،<lb/>حتى يقمن بكفاية النساء في مصر.<lb/>(المادة الخامسة) إطلاق الحرية في تعلم غير ذلك من العلوم الراقية لمن<lb/>تريد.<lb/>(المادة السادسة) تعويد البنات من صغرهن الصدق، والجد في العمل،<lb/>والصبر، وغيره من الفضائل.<lb/>(المادة السابعة) اتباع الطريقة الشرعية في الخطبة، فلا يتزوج اثنان قبل<lb/>أن يجتمعا بحضور محرم.<lb/>(المادة الثامنة) اتباع عادة نساء الأتراك في الآستانة في الحجاب والخروج.<lb/>(المادة التاسعة) المحافظة على مصلحة الوطن، والاستغناء عن الغريب<lb/>من الأشياء والناس بقدر الإمكان.<lb/>(المادة العاشرة) على إخواننا الرجال تنفيذ مشروعنا هذا.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>نرجئ رأينا في هذه الخطبة إلى الجزء السادس، ولكن لا نرجئ الثناء على<lb/>الخطيبة التي كانت في هذا العصر أول مذكرة لنا بخطيبات سلفنا من الصحابيات<lb/>فمن دونهن.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لعلها أرادت أن تتمثل بالآية [إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ] (إبراهيم: 19) .</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">باحثة البادية</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p371" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2153.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="371"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد الشبهات على النسخ وكون السنة من الدين</head>
<tei:p>
               <lb/>لليافعي<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>بحث أحاديث الآحاد وهل هي من أصول الدين<lb/>قال الفاضل حفظه الله: الكلمة الرابعة بيان أسباب أن أحاديث الآحاد لا تفيد<lb/>اليقين. ونحن نقول: هذه دعوى قد سبقه بها كثير ممن لم يبعد غوره في طلب هذه<lb/>المسألة، وكان الأجدر بهؤلاء الباحثين أن يبحثوا عن جري الإنسان النظري<lb/>الطبيعي، أهو مفطورعلى الصدق والتصديق، أم على الكذب والتكذيب؟ إن من<lb/>أمعن النظر وحققه، وجرب الواقع ومحصه، يرى أن الانسان مجبول على قول<lb/>الصدق، ومفطورعلى تصديق كل ما سمع. هذه هي حالته الطبيعية؛ لما نرى أن<lb/>الصغار الذين هم في حالة السذاجة وعلى الجري الفطري الطبيعي الذين لم تملهم<lb/>الحوادث والطوارئ والأحوال المكتسبة - لا يكادون يكذبون خبرًا ولا يكذبون في<lb/>خبر. نعم، قد نرى من بعضهم في بعض الأحيان ما يشوش هذا الخلق الطاهر؛<lb/>كالذهول والنسيان؛ ولكننا إذا اعتنينا بهذه النكتة السوداء المكدرة لصفاء هذا<lb/>المجراء الطاهر المستقيم، نرى ذلك مرضًا من الأمراض العارضة المختلفة<lb/>باختلاف أسبابها، وباختلاف المتأثر والقابل، فالنسيان بأقسامه؛ قد يظن بعض<lb/>الناس أنه لازم طبيعي للبشر، وليس الأمر كذلك، وإنما هو مرض أو أشبه<lb/>بالمرض، ويصح أن يقال: إن كل ما انتقش في الحافظة لا يزول ويمحى بالكلية،<lb/>وإنما إذ صرفت همة الإنسان وقصده الشواغل، فهو يذهل عن بعض ما انتقش في<lb/>حفظه، فإذا استعجل وترك التفتيش عما في الخزانة المحكمة المصونة، ولم يميز<lb/>ما يأخذ منها، فربما ركبت له هذه الحركة الفكرية الخفية الغير المنتظمة صورة بدل<lb/>صورة، أو صورة مركبة مما في هذه الخزانة لما قدمنا أو لأنه ضعف أخذه لها<lb/>حين حفظها لضعف قصده ونحوه، وحينئذ إذا أراد أن يخبر عن ذلك وقع في خبره<lb/>الخلل. ودواء ذلك صدق القصد ابتداء واستمرارًا وانتهاء أي: وحينما يريد أن<lb/>يحدث بذلك. وذلك يكون بالمراجعة والمذاكرة مع من يشاركه في ذلك، وعلى<lb/>الأقل بالرجوع إلى نحو كتاب؛ دفعًا للطوارئ التي تتناوبه وتشوش استمرار شعوره<lb/>بما حفظ. يوضح ذلك أن الإنسان كثيرًا ما يتذكر ما نسيه، والوجدان شاهد ذلك 0<lb/>وكما أن الذهول يكون فيما حفظه الإنسان، كذلك يكون فيما يتلقاه ويشاهده في<lb/>الخارج والواقع. وانتقاش الأشياء في الحفظ يختلف قوة وضعفًا باختلاف الاستعداد<lb/>والتوجه، وقوة الاكتساب حين الأخذ. فظهر بذلك أن النسيان ليس بوصف ذاتي<lb/>لكل إنسان لا ينفك عنه؛ إذ لو كان كذلك لم تحفظ شيئًا؛ لامتناع قيام الشيء الذاتي<lb/>ونقيضه بمحل واحد، فالقوة التي تحفظ بها ليست هي قوة النسيان ولا سببه، وإنما<lb/>النسيان ذهولنا عن تمييز ما حفظناه لسبب ما - مما قدمناه- وإذا كان الصدق<lb/>والتصديق هو أصل الفطرة، فما يعارضه من نسيان وكذب، فإنما يكون لأسباب<lb/>طوارئ وعوارض لمن انحرف ومال عن مقتضى الفطرة الطبيعية، وقد عرفت<lb/>دواء النسيان ودواء الكذب الذي لا يضاهيه دواء: هو استشعار خوف الله المطلع<lb/>على كل خفية. وعليه فلا يبعد أن يقول: يمكن أن يكون مضى على البشر زمان<lb/>لا يعرفون فيه غير الصدق والتصديق؛ لعدم أسبابه أو ضعفها 0 وعليه فما نراه من<lb/>تصديق بعضهم بعضًا في جميع شؤونهم هو إرث بقاء، ولذا نراهم يستهجنون<lb/>الكذب والكذابين، حتى رسخت قباحته وصارت من الضروريات، واستحسنوا<lb/>الصدق حتى صار من المستحسنات وبما قررناه يثبت: أن الاصل في أخبار الآحاد<lb/>هو إفادة العلم واليقين. إلا إن فساد الأخلاق قد غير من ذلك كثيرًا ممن خرج عن<lb/>الفطرة وعن الدين. لكن لا يجب أن لا يبقى من ذلك شيء يفيد الصدق، إذا كان<lb/>المخبر والمخبر ممن تهذبت فطرتهم، وقوي تمكنهم بالدين مع استعمالهم لجميع<lb/>الأدوية المانعة لطروّ مرض النسيان، فليتأمل الناظر.<lb/>فقول الفاضل: (إن أخبار الآحاد لا تفيد اليقين) إن أراد أن بعضها لا تفيد<lb/>ذلك لضعف حامله؛ إما لأنه عُرف بالخلط والخبط في أخباره، أو لأنه كان مظنة<lb/>لذلك؛ فهو صحيح في بعض الحالات لا في بعضها الآخر، حيث يعلم أنه يشارك<lb/>المخبر في مضرة الكذب، وأنه لا غرض له فيه، أو أنه يخاف عقاب المخبر إن<lb/>كذب عليه، ففي هذه الصورة قد يفيد خبر الواحد الفاسق الظن الراجح أو العلم<lb/>لبعض الناس؛ ولذلك لم يأمر الله برد خبره ولا قوله إلا بعد التبين , وإن أراد<lb/>حضرته أن كل فرد فرد من أخبار الآحاد وأحاديثهم لا تفيد كل فرد فرد من المخبَرين<lb/>(بفتح الباء) العلم، فالواقع والعقل يكذب هذه الدعوة. ولا عبرة بقول من تقدمه<lb/>بهذا الإطلاق كائنًا من كان. نقول ذلك إيثارًا للحق والحقيقة غير طاعنين في ذواتهم<lb/>وفضلهم.<lb/>إنه مهما قال من خالف ما ذهبنا إليه، ومهما جهد في التشكيك والتشويش مما<lb/>يظن أنه تحقيق، فإنه لا يستطيع أن يغير الفطرة التي لا يكاد أن يخرج عنها فرد<lb/>من البشر مختارًا أو ملجأ، وإن من خالفنا فإنه لا وجود لخلافه لا في الواقع ونفس<lb/>الأمر، ولا في الاعتقاد، وخلافه لا يتحقق بأكثر من الوجود في القول والعبارة؛<lb/>لأن الإنسان ملجأ بالضرورة في أكثر شئونه إن لم نقل في كلها إلى من يعتمد عليه<lb/>في التعاون، ولا واسطة لذلك تقوم مقام الإفهام والتفاهم في الأمر والأخبار.<lb/>ولما كان الإنسان مدنيًّا بالطبع، كان التصديق في الإفهام والتفاهم طبيعيًّا له.<lb/>ولما كان الارتفاق والاجتماع البشري يشتمل على كثير من العلوم أكثرها ضروري<lb/>له، فمن اشترط لهذه العلوم غير طرقها، كان محصل قوله ونتيجته إنكار هذه<lb/>العلوم وإهمالها الذي من لازمه تفكيك هذا الاجتماع البشري، ومحو علوم هذا<lb/>الارتفاق وهو غالط. ومنشأ هذا الغلط أخذ المتأخر قول من تقدمه أصلاً ثابتًا بدون<lb/>نقد، وتثبت فيه كما يقال: إن العلم واحد لا يكون بعضه أقوى من بعض، أو إنه<lb/>لا يقبل الزيادة والنقصان، أو إنه لا يتفاوت في جزئياته أي: لا يتفاوت في من قام<lb/>به من الأشخاص، أو أن الطرق المؤدية إليه شرائطها واحدة، وإن مقدماتها لا<lb/>تقبل احتمال التغير، حتى بفرض المانع الذي لم يتحقق وجوده، ونحن لا نقبل هذه<lb/>الأقوال ونحوها على إطلاقها، لكن بعد التفصيل والتقييد. فمن اشترط في علم<lb/>المعلوم تحقق علته وسببه في نفس الأمر، وصفاته ولوازمه كذلك، وعدم الموانع<lb/>كذلك، فقد كلف نفسه ما لا تطيقه، وطمع فيما يكاد أن لا يكون للبشر فيه مطمع،<lb/>والعبرة عندنا في ذلك اطمئنان النفس، فإن كان ذلك كسبيًّا فلا بد من بذل الجهد في<lb/>الدليل بحسب الاستطاعة. والحاصل أن العلوم كثيرة والطرق المؤدية إليها كذلك؛<lb/>وهي مختلفة وطرقها كذلك، ولكل شرائط لا يمكن التزامها في الأخرى، فعلوم<lb/>الاجتماع والارتفاق: كاللغات ومتعلقاتها، وعلوم الشرائع والأديان وملحقاتها،<lb/>وكذلك علوم الآثار والتاريخ والطب، ونحو ذلك، لا يمكن كل أحد أن يكتسبها<lb/>بالعقل أو بالحواس مباشرة ودائمًا، فلا بد من الواسطة، فنشترط فيها أن تكون مما<lb/>تطمئن النفس إليها لا مطلقًا، بل بعد بذل الجهد المستطاع، وبناء على ذلك فمن<lb/>بلغه حديث ولم يقصر عادة ثم اطمأنت إليه نفسه، فقد حصل له العلم واليقين، ولا<lb/>عبرة باحتمالات لم تشوش جزمه، واطمئنان نفسه، والمسلمون تطمئن أنفسهم إلى<lb/>هذه الأحاديث المكتوبة عن الثقات الضابطين والأئمة العارفين، فهي تفيد أكثرهم<lb/>العلم.<lb/>ونقول لحضرة الفاضل ومن قال بقوله: ما دليلكم على أن أحاديث الآحاد لا<lb/>تفيد اليقين؟ فإذا قال: إن كل فرد فرد من البشر يجوز منه وعليه الكذب والذهول<lb/>والنسيان، وكل من جاز عليه ذلك جاز أن ينسى الخبر ويكذب فيه، واستنتج أن<lb/>كل فرد فرد من البشر يجوز أن ينسى خبره أو يكذب فيه. فإذًا ترتب على ذلك<lb/>كبرى وهي: كل من كان كذلك فخبره يحتمل أن يكون منسيًّا أو محفوظًا، وكذبًا<lb/>أو صدقًا، فالنتيجة أن كل فرد من البشر يحتمل أن يكون خبره منسيًّا أو<lb/>محفوظًا، وكذبًا أو صدقًا. هذا غاية ما يمكن أن يقولوه في الاستدلال، وهو كما<lb/>تراه يفيد أن خبر كل فرد فرد يحتمل الصدق والكذب. ونحن لا نسلم صحة الكبرى<lb/>التي أسس عليها، وأهل المنطق لم يقولوا بذلك، بل قالوا: القضية قول يصح أن<lb/>يقال لقائله: إنه صادق فيه أو كاذب. ولم يتعرضوا لنسبة ذلك إلى المخبر فتفكر.<lb/>وما ذكره الفاضل - حفظه الله - فإما أن يكون مراده: أنها لا تفيد اليقين في<lb/>حد ذاتها أعم من الواقع والذهن، وإما أن يريد أنها لا تفيد ذلك في أحدهما. وعلى<lb/>كل تقدير فهو ترجيح لأحد الاحتمالين بلا مرجح؛ لأن لا دليله يفيد ولا ينتج إلا أنه<lb/>يمكن أن تفيد اليقين، ويمكن أن لا تفيده، كما أن صريحه أنه يحتمل أن تكون<lb/>الأخبار صادقة ويحتمل أن تكون كاذبة فالاقتصار على أحد الاحتمالين مغالطة،<lb/>وهذا إن سلم إنما يكون قبل الاختيار والفحص في المعنيات الخارجية. أما إذا نظر<lb/>في ذلك وفرضناها في الخارج فهي لا تكون إلا صادقة أو كاذبة. فإن قال: مرادنا<lb/>أن ما كان محتملاً للصدق والكذب لا يفيدنا أحدهما اليقين بذاته، فصح قولنا: خبر<lb/>الآحاد لا يفيدنا اليقين، كما أنه لا يفيدنا نقيضه. قلنا: هذا لا يصح إلا بعد ثبوت<lb/>وتسليم أشياء كثيرة: فمنها ثبوت أن كل فرد من المخبرين (بفتح الباء) يجب<lb/>أن يستشعر احتمال النسيان والذهول والكذب وجوازه في كل أخبار المخبرين<lb/>(بكسر الياء) ودون القول بوجوب ذلك ووجوده في الواقع كذلك خرط القتاد،<lb/>لجواز أن يكون فيهم من لا يستشعر ذلك أصلاً أو يستشعرها. لكنها تكون عنده<lb/>ضعيفة بحيث لا تمنعه عن التصديق بخبر الآحاد؛ لأن الواقع والمشاهد أن أكثر<lb/>الناس يجزم بخبر الآحاد ويصدقون بها. وما ذلك إلا لما ذكرناه وأنه دليل على<lb/>صحة ما قدمناه؛ من أن من فطرة الإنسان وطبيعته الصدق والتصديق، وأن ما<lb/>يعرض لذلك من احتمال النسيان والكذب طوارئ عارضة نادرة، والنادر قل أن<lb/>يلتفت إليه في أكثر أمور العامة وأكثر الناس عامةً.<lb/>وأيضًا هذه الطوارئ العارضة، قد عرف الناس أنها لا تكون إلا لأسباب:<lb/>إما أعراض للكاذب، أو تقصير في الضبط والحفظ، وما لم يقو احتمال وجودها لا<lb/>تقوى أن تكون مانعة للجزم والتصديق بالخبر إلى غير ذلك. فإن أبى إلا المناقشة،<lb/>وقال: لا عبرة بالعوام إذا كان التحقيق عند المحققين أن هذه الاحتمالات عارضة<lb/>ومانعة عن التصديق بأخبار الآحاد. قلنا: يلزمك أولاً - أن كل ما يجزم به العوام<lb/>من كل ما أدركوه كذلك أن لا يكون علمًا في حقهم، وثانيًا - أنا لا نسلم اتفاق<lb/>المحققين على ما ذكرت، بل أكثرهم يعطون كل خبر مما يوجد في الخارج ما<lb/>يستحقه، وهم يعلمون أن بعض المخبرين صادقون وبعضهم كاذبون وكذلك أخبارهم<lb/>إن سلمنا أن بعضهم يقول: إن خبر الآحاد يفيد الظن الراجح أو إنه لا يفيد العلم،<lb/>فإنما يقول: إن ذلك شأنه في حد ذاته لا بالنظر إلى حال المخبرين والواقع في<lb/>نفس الأمر. وإن أراد بعضهم غير ذلك فقوله عندنا ركيك، ولا بد أن يكون فعله<lb/>وعمله يكذب قوله، ولا خير في قول يكذبه فعل قائله.<lb/>ونقول أيضًا: إنا لا نسلم الصغرى التي أسست عليها دليلك لا كلية ولا دائمة<lb/>بيانه أن الكاذب لا يجب أن يكذب دائمًا، ونحن يمكن أن نميز كذبه في بعض<lb/>الأحيان، وإذا كان يجوز أن نعرف ما يحتمل أن يكون كذبًا وما لا يحتمل، لم تصح<lb/>أن تصدق الصغرى كلية دائمة، وإذا كان يوجد كثير من الناس أهل كمال وفضائل<lb/>لا يكذبون، ونحن نعرفهم بسيماهم وبالتجربة الصحيحة، بطل صدق الكذب في<lb/>أخبار الآحاد كلية، فالأخبار التي لا تؤخذ إلا من مثل هؤلاء لا يصح أن يفرض<lb/>فيها احتمال كذب الراوي، فهي صادقة وسالمة عن أن يشوشها احتمال الكذب.<lb/>أما احتمال الذهول والنسيان فقد قررنا أنه: إما أن يكون سببه مرض طارئ<lb/>وحادث، ومن كان مصابًا بمرض في حافظته لا بد وأن يكثر ذهوله ونسيانه، ومن<lb/>كان كذلك حاله فهو يعرف لكل من عاشره وخالطه، وإما أن يكون سببه تقصير في<lb/>الحفظ والضبط، وهذا يعرفه من قارنه وصاحبه في الطلب والتلقي حين المذاكرة<lb/>والمراجعة. وكل من عرف بما ذكرناه فحديثه مردود عند أهل الحديث، إلا أن<lb/>الثاني قد يتقوى بالشواهد والقرائن في بعض الحالات، فظهر أنه مع ندور طروء<lb/>هذه العوارض، يمكن أن نميز من تكون هذه الاحتمالات في أخباره ومن لا.<lb/>ونقول: إذا صح أن يوجد في البشر من يجب أن يكون صادقًا لتُقاه وورعه<lb/>وعدالته، ولا نظن أن حضرة الدكتور ينكر وجود هؤلاء بالكلية، فإذا سلم قلنا له<lb/>إنه يمكن الاحتراز عن الذهول والنسيان بأشياء وطرق كثيرة: كالمراجعة<lb/>والمذاكرة والكتابة والدرس والتدريس وكثرة الحاجة إلى العمل. وهذه موانع للنسيان<lb/>ومعينة على الحفظ مع سلامة المحل وصدق القصد، وهذه من المجربات الذي اتفق<lb/>على تجريبها كل الناس وشهدوا بصحتها، فمن نازعنا في ذلك ألزمناه أن يطعن في<lb/>جميع المجربات، بل في المحسوسات بلازمات لا محيص له عنها إن شاء الله.<lb/>فظهر ظهورًا لا غبار عليه أن قول المعارض الفاضل - حفظه الله -: إن كل فرد<lb/>فرد من البشر الآحاد يجوز عليه الذهول والنسيان في خبره، لا يصح لا دائمًا ولا<lb/>كلية، لا في المخبرين (بالكسر) ولا في المخبرين (بالفتح) ولا في الخبر كذلك<lb/>كما تقدم، وإذا بطل دليلهم ثبت أن بعض أخبار الآحاد تفيد بعض الناس العلم وهو<lb/>المراد.<lb/>ونقول: إن من ذهب إلى أن أخبار الآحاد لا تفيد اليقين- أي العلم - فقد خالف<lb/>البرهان وخالف ما اتفق عليه الناس في جميع شؤونهم. ألا ترى اعتماد كل فرد منهم<lb/>واطمئنانه إلى خبر أبيه وأمه، وزوجه وإخوانه، وأقاربه وأقرانه، وأصدقائه<lb/>وجيرانه، وغيرهم. ونراهم يرسلون أموالهم مع هؤلاء، ومع الخدم والأعوان<lb/>والأولاد الصغار المميزين؛ اعتمادًا ووثوقًا بأخبارهم، لا فرق بين المرسل والمرسل<lb/>إليه، يكون ذلك مع الاطمئنان الكامل، والطمأنينة لا توجد مع احتمال النقيض. إن<lb/>التاجر ونحوه، والمرابي البخيل المقتر يعتمد على مثل ذلك في معاملاته ومراسلاته،<lb/>وفي مصدره ومورده من أموره وثروته التي هي عند بعضهم أعز عليه من نفسه،<lb/>فلولا حصول العلم الذي تطمئن إليه نفسه لم يقدرعلى فعل وترك ما ترك؛ اعتمادًا<lb/>على أخبار لا يثق بها، بل هي تحتمل الصدق والكذب، مثل من ذكرناهم جميع<lb/>البشر في جميع شئونهم، فإذا رأينا من يشكك بالقول دون الفعل يبدي احتمالات قد<lb/>تصدق على بعض الأخبار بعد تعيينها، فهل يصح أن نقول: يجب أن تكون جميع<lb/>الأخبار كذلك، في الواقع تحتمل ذلك، أو أن نقول: إنه لا يوجد من يصدق بأخبار<lb/>الآحاد وتفيده اليقين؟ وهل يجوز لنا اعتماد قول هذا القائل لاسيما إذا كان قوله<lb/>يخالفه فعله؟ وهل يوجد فرد من البشر سليم العقل لا يحصل له العلم، ولا يعتمد<lb/>على خبر الآحاد في جميع حالاته.<lb/>نحن لا ننكر أنه يكون في بعض أخبار الآحاد ما يفيد الظن، بل بعضها لا تفيد<lb/>أكثر من الشك، وبعضها نقطع بكذبه إلا أنا لا نكابر الواقع، ونقول: إن كل فرد<lb/>فرد دائمًا لا يفيد العلم واليقين مطلقًا لما عرفت أنا إن قلنا بهذا القول فقد أسأنا<lb/>الظن بأفراد الإنسان كلهم حتى الأمراء والعلماء، ولئن جزمنا بذلك فمع مخالفتنا<lb/>للعقل، فإنا لا يمكنا أن نعيش بينهم بعيشة طيبة. ومن الأدلة على ما ذكرناه فوق<lb/>ما تقدم؛ أن الله أرسل أكثر رسله فردًا فردًا ولم يرسلهم دفعة إلى الناس كجمع<lb/>التواتر الذي يزعمه التواترية؛ وما ذلك إلا لأن خبر الآحاد الذي ذكرناه قد يفيد<lb/>العلم. فإن قيل: إن الرسول مؤيد بالمعجزة، قلنا: إن التأييد بالمعجزة إنما يكون<lb/>في بعض الأحيان. وأيضًا ليست هي شرطًا في الإرسال؛ لأنها إنما تكون إذا وجد<lb/>الجاحد المكذب أو من حصل له الشك أو نحوه. أما على قول التواترية فذلك لا<lb/>يصح، ومن لازمه أن لا يحكموا بإيمان من آمن برسول من رسل الله عليهم السلام<lb/>إلا بعد أن يرى المعجزة أو غيره بها عدد التواتر، ويتحقق أنها معجزة لأن ما سوى<lb/>ذلك لا يفيد العلم واليقين. لكنه خلاف المعلوم بالضرورة من سيد الأنبياء - عليهم<lb/>السلام - وخلاف ما علمناه بالضرورة من تلقي البشر عنهم وتصديقهم، والإيمان بهم<lb/>وبشرائعهم.<lb/>أفليس من المعلوم أن الرجل الواحد من البدو الأعراب وغيرهم، كان يأتي<lb/>إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فيؤمن به، ورسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>يحكم بإيمانه، وأكثر أولئك وغالبهم لم يروا معجزة ولم يسألوا عنها، غايته أن<lb/>بعضهم له فراسة تدله على أن هذا الرجل صلى الله عليه وسلم صادق؛ لأنه يدعو<lb/>إلى البر والعدل، فبذلك حصل لأكثرهم الإيمان، وبعضهم حَلَّفَ النبيَّ صلى الله<lb/>عليه وسلم واكتفى بذلك، حيث اطمأنت إليه نفسه، وأولئك أعلى المؤمنين بعد<lb/>الأنبياء إيمانًا، حتى إنهم بذلوا أنفسهم يبتغون فضلاً من الله ورضوانًا؛ ولتكون<lb/>كلمة الله هي العليا. إن من يشترط التواتر في إفادة الأخبارِ العلمَ واليقينَ، يلزمه<lb/>أن يقول: إن هؤلاء السادات لا يصح إيمانهم، وإنهم لم يحصل لهم إيمانا. نحن لا<lb/>نقول: إن حضرة الدكتور يقول ذلك ويلتزمه لا هو ولا من وافقه من العلماء،<lb/>يقولون: إن أخبار الآحاد تفيد الظن، ولكنا نقول: إن اختياره ذلك تبعًا لهم هفوة<lb/>من لازمها ما ذكرناه، وما استلزم الباطل فهو مثله ويجب الرجوع عنه.<lb/>ونقول أيضًا: لو صح ما قلتم، لم يصح أن يوصف أحد من أفراد البشر غير<lb/>المعصومين بأنه صادق؛ لأن المتكلم بغير الواقع في الأخبارلا يكون صادقًا،<lb/>والقول بذلك يناقض ما دل عليه القرآن الكريم مثل قوله تعالى: {وَكُونُوا مَعَ<lb/>الصَّادِقِينَ} (التوبة: 119) ، وأخبر بأنه ينجي الصادقين بصدقهم، فوصفهم<lb/>بالصدق، وأنه ينجيهم بصدقهم الموجود، ومدح الذي جاء بالصدق والذي صدق به،<lb/>وأن الصدق ينفع يوم القيامة، ومدح الصادقين والصادقات، وذم وتوعد الذي<lb/>يكذب بالصدق إذا جاءه والذي يعرض عن الصدق. وبعض هذه الآيات هي وإن<lb/>كان سبب نزولها خاصًّا. لكن في العدول إلى الألفاظ العامة ما يؤيد ما تقرر عند<lb/>أهل الأصول أن العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب 0 فظهر بذلك أن الصادق<lb/>والصدق الذي هو العلم موجود، وأنا مأمورون بقبول ذلك واتباعه، وما ذكره الله<lb/>مما قدمناه: إنما هو الصادق والصدق من الآحاد ولو كان العام واليقين والصدق لا<lb/>يحصل إلا من أخبار الجموع المتواترة لم يصح أن يوصف الواحد والاثنين، بل<lb/>ولا العدد المعين بصفة الصدق، وهذا بين البطلان عرفًا وعادة ونقلاً وعقلاً.<lb/>لا ندري ما العذر المقبول لمن سمع قوله تعالى: {وَكُونُوا مَعَ الصَّادِقِينَ} (التوبة: 119) إذا رد خبر الصادق الذي قد عرف صدقه وأنه من الصادقين<lb/>العدول؟ فإن قيل كيف نعرف أنه صادق، وصدق الشخص في بعض الأمور مما<lb/>يصح أن يخفى علينا؟ قلت: قدمنا الكلام في أنه هل يمكن أن نعرف الكذب<lb/>والكاذب أم لا؟ وسيأتي مزيد كلام عليه، أما كون الشخص ممن عرف بالصدق<lb/>فذلك بين، وهو لا يسمى صادقًا إلا بعد أن يعرف بالتجربة ويتصف بالتقوى؛ لأن<lb/>التصديق والإيمان قد اعتبر معرفتها بالدلائل الظاهرة، وذلك من باب الاستدلال<lb/>بالأثرعلى المؤثر، وبلازم الشيء على الشيء، كما قال تعالى: ?? {فَإِنْ<lb/>عَلِمْتُمُوهُنَّ مُؤْمِنَاتٍ فَلاَ تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الكُفَّارِ} (الممتحنة: 10) الآية، ونحن لا<lb/>نعلم ما في القلوب، لكن لما كان الإيمان بالأنبياء وشرائعهم من لوازمه أشياء ظاهرة،<lb/>يتعين أن لا يوجد بعضها إلا بسبب الإيمان، ساغ أن يستدل بها على وجود<lb/>الإيمان، فكان العلم بها علمًا بالإيمان.<lb/>ونقول أيضًا: إن الله - جل وعلا - كما أمرنا بأن نصدق الصادقين، لم<lb/>يأمرنا برد خبر الفاسق بمجرد سماعه، بل أمرنا بالتبين كما قال تعالى: {إِن<lb/>جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا} (الحجرات: 6) الآية، وفي ذلك من الحقائق الدقيقة<lb/>والجليلة ما لا يقدر قدره إلا من رزقه الله الفهم في كتابه، كما قال بعضهم: كأنه<lb/>تعالى يعلمنا ويرشدنا إلى قواعد هي من أصول العدل، وأنفع خلال الاجتماع<lb/>والارتفاق، وأعظم أسباب الظفر والسلامة، فقوله تعالى: {إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ<lb/>فَتَبَيَّنُوا} (الحجرات: 6) هو أمر بالتأني والتبصر في خبر الفاسق صراحة،<lb/>وإلى ما شاركه وماثله من بعض الوجوه إشارة؛ وما ذلك إلا لأن الفاسق قد يصدق،<lb/>فلا يليق أن يهمل خبره بالكلية، بل لا بد من التنبه والحزامة والاستعداد، فلا نبقى<lb/>في غفلة وسبات ربما أضرت بنا، ولا نصدقه فيما يضر بمن أخبر عنهم؛ لئلا<lb/>نندم على ما فرط منا؛ ولئلا نخسر مودة أعوان وأنصار ونحوهم، والتبين والتأني<lb/>في نحو ما ذكرناه هو؛ كالاقتصاد في الأخذ والعطاء ونحوه من أمور الثروة<lb/>والاقتصاد.<lb/>قلت: ولما كان المخبر لا يخلو؛ إما أن يكون معتبرًا في الرواية وهو الثقة<lb/>الضابط أو لا يكون كذلك وهو الفاسق في الأخبار والرواية. وإما أن يكون بين بين<lb/>وهو غير المعروف حاله، فالثاني صرح بحكمه في هذه الآية، ولما كان مفهوم<lb/>حكم الفاسق يتناول الشيئين اللذين ذكرناهما لم يوجب التبين والتأني، بل ترك ذلك<lb/>إلى عرفنا وما تطمئن إليه أنفسنا، وهذه حكمة بالغة في تأسيس القواعد تفهم من<lb/>حكم واقعة شخصية معينة في القرآن. ومن جهة أخرى نحن إذا عرفنا حكم الفاسق<lb/>فكأنه نبه به على حكم مقابله وهو: الضابط الثقة العدل؛ لأنه قد انغرس في الفطر<lb/>والعقول أن الشيء يعطى نقيض حكم مقابله، وذلك مقتضى التقابل. ومفهوم الأمر<lb/>بالتبين. إما النهي عنه كما عرفت وهو حكم المقابل، وإما الندب إلى عدمه، وإما<lb/>الإباحة، وإما الإرشاد إلى أن حكم ذلك راجع إلى العرف وما تطمئن إليه النفس كما<lb/>قدمنا ذلك، وعلى كل تقدير فمفهوم هذه الآية مخالف لما ذهب إليه حضرة الفاضل:<lb/>من أن أخبارالآحاد لا تفيد اليقين، أو أنها تفيد الظن المذموم، وذلك ظاهر لا نطيل<lb/>بتفصيل وجوهه.<lb/>نحن أشرنا إلى الاحتجاج بعمل رسول الله صلى الله عليه وسلم وسائر<lb/>الأنبياء عليهم السلام في إرسالهم الآحاد للتبليغ عنهم، وتلك حجة لا مناص لمن<lb/>يشترط التواتر في ذلك عنها، وحضرة الدكتور الفاضل لم يجب عن ذلك ولا عن<lb/>غيره بجواب شافٍ، فأما قولك: إن أولئك كانوا نوابًا وولاة أمور ولاهم الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم، فليس الأمر كذلك، بل فيهم من ليس كذلك. ولو سلم فليس<lb/>طاعة ولاة الأمور في الدينيات بآكد من طاعة العلماء. بل المعروف من دين<lb/>الإسلام أن من لم يعلم شيئًا، فالواجب عليه أن يسأل أهل العلم لا فرق في ذلك بين<lb/>أمير ومأمور، على أنه قد دل القرآن الكريم على وجوب الدعوة إلى دين الله، وقد<lb/>تواتر عن النبي صلى الله عليه وسلم الأمر بذلك، وقد أجاز وأمر بالتبليغ عنه<lb/>إجازة عامة لكل أحد؛ بشرط أن لا يكذب عليه، وكل عالم هو في الحقيقة نائب في<lb/>التبليغ عن النبي صلى الله عليه وسلم، وطاعته فيما يبلغ عن الله ورسوله صلى الله<lb/>عليه وسلم واجبة.<lb/>أما قول الفاضل فوجوب طاعتهم إنما هي لأنهم ولاة أمور. فجوابه إنا لم<lb/>يكن بحثنا في وجوب الطاعة، وإنما البحث في التصديق بالخبر في أمر ديني<lb/>محض، ومن المعروف شرعًا أنه لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق، على أنه<lb/>قد اختلف المفسرون في المراد من أولي الأمر في قوله تعالى: {وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ<lb/>وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) فمنهم من قال: هم الأمراء، ومنهم من قال:<lb/>هم العلماء. أما قوله: إن الرسول يمكن أن يعلمه الله بالوحي فيتدارك الخلل في<lb/>أقرب وقت إلى آخره، فنقول: هذا لا يمنع استدلالنا على وجوب العمل بأخبار<lb/>الآحاد؛ لأنه إذا وجب التصديق على المرسل إليهم، أو من بلغهم الحكم، فاستدراك<lb/>ذلك بالتكذيب والعزل ونحوه لا يضرنا في الاستدلال؛ لأنه على كل تقدير وقع<lb/>للمخبرين (بالفتح) العلم بخبر هؤلاء، وعلى الأقل وجب عليهم العمل بذلك وهو<lb/>المطلوب. ونقول أيضًا: إنه لم يتبين بالوحي كذب هؤلاء كمن مات النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم وهو على ولايته، أيا ترى ماذا يفعل الناس؟ أليس من لازم ذلك<lb/>أنك ألصقت بالدين تهمة شنيعة وهي: وجوب طاعة الأمراء في كل شيء حتى<lb/>الدينيات المحضة، وهذا مما لم يوجبه لأنفسهم الأمراء المستبدون، وإنما يتداخلون<lb/>في هذه الأمور بتوسط فتاوى العلماء، فيا خيبة الأحرار، وياللبشرى للمستبدين من<lb/>رواج هذا المذهب، ولنكتف بالتنبيه على مثل ذلك لظهور فساده، فإن دعت حاجة<lb/>عدنا بالتفصيل التام لهذا المقام، إن شاء الله.<lb/>ونقول أيضًا: إنه قد تواتر النقل الذي لم يشذ عنه فرد من الأمة الإسلامية،<lb/>أن الأصحاب الكرام رضي الله عنهم قد احتجوا على من بعدهم وبعضهم على بعض<lb/>بما رووه عن النبي صلى الله عليه وسلم، فلو كان العمل لا يجب بخبر الآحاد، ولا<lb/>يلزم التصديق به، لم يسغ لأحد منهم الاستدلال والإنكار واللوم إلا إذا كان معه عدد<lb/>كثير يؤيدون خبره، بأن يكونوا مثله عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، وحيث<lb/>يكن ذلك لا من المخبر ولا المخبر (بالفتح) علم أن من اشترط التواتر في<lb/>وجوب العمل بالأخبار، قد خالف طريقهم التي درجوا ومضوا عليها وأمرهم الله<lb/>ورسوله صلى الله عليه وسلم بسلوكها في التبليغ، ولو كان ما زعمه حضرة<lb/>الدكتور الفاضل صحيحًا لا نسد باب التبليغ عن الرسول صلى الله عليه وسلم.<lb/>قال حضرة الفاضل في الكلمة الرابعة: أولاً - قد يكون الراوي كذوبًا<lb/>لكنه منافق ومتظاهر بالصلاح إلى آخره، وأقول: إن أراد أن ذلك قد يكون شاذًّا<lb/>ونادرًا، وأن أهل الحديث يعرفون ذلك، فذلك مسلَّم، وقد وجد من هذا حاله ليشكك<lb/>المسلمين في الرواية وغيرها، وقد أخبر بذلك النبي صلى الله عليه وسلم، لكن<lb/>أهل الحديث قد عرفوا هؤلاء وكشفوا عن حالهم، ومن كان بهذه الصفة هو مهما<lb/>بالغ في التستر، فلا يمكنه أن يروج حيلته عليهم؛ لأنه لم يعرف بعد الفحص أن<lb/>أحدًا من أئمة الحديث اعتمد ووثق من بان أن حاله كذلك، فمثل من هذا حاله إنما<lb/>يعمد إلى العوام، حيث يكون بعيدًا عن العارفين من أهل الحديث، فحديثه لو وجد<lb/>فإنما يوجد فيما يتتبعونه من الشواذ المناكير ونحوها التي إذا كتبوها يفردون لها كتبًا<lb/>مخصوصة؛ لئلا يغتر بها أحد من العامة في العمل بها، أما في الرواية المعتبرة<lb/>عندهم فمثل ذلك معروف تركه، ومن عرف طريقة المحدثين في الأخذ والتحمل<lb/>والأداء؛ وشرائطهم في الرواية والرواة الذين يطلقون على ما رووه الصحة<lb/>والتحسين، يعرف أنه لا يمكن الدخيل أن يدس فيه كذبًا أو يروج فيه زورًا، ومن<lb/>ذا الذي يمكنه أن يمضي كل عمره في التستر وكتمان جميع أسراره، حتى من<lb/>أصدقائه وخلانه الذين يمكن أن تفلت على أحدهم ساقطة من أمره. إنه لا يمكنه<lb/>إرضاء الناس كلهم؛ ليستروا عليه لاسيما أهل الورع، على أنه إن كان لأحد الناس<lb/>القدرة على ذلك، فإن لأهل الحديث طرقًا يعرف بها حال أمثال هؤلاء؛ لأن من<lb/>شرط الراوي الثقة: أن يكون معروف الاسم والنسب، والذي لا يعرف كذلك هو<lb/>مجهول عندهم. وأما ما يرى من أن بعض الرواة غير منسوب في بعض كتب<lb/>المحدثين، فذلك نادر وهم لا يكتفون بذلك إلا فيمن عرف حاله، ومن تتبع ذلك<lb/>عرفه.<lb/>ولهم طريق أخرى في معرفة المتستر المشار إليه، وذلك بمعرفة بلده ومنشئه<lb/>وأخرى أن يكون ممن عرف بالطلب والأخذ عن أهل هذا الفن المشهورين، قال<lb/>بعضهم: أدركت بالمدينة مائة كلهم مأمون لا يؤخذ عنهم الحديث، يقال: إنهم ليس<lb/>من أهله، وأخرى: وهي أن لا يكون ما يرويه مخالفًا لما رواه المعروفون عن ذلك<lb/>الشيخ، وأخرى: وهي أنه لا بد يكون الراوي ممن عرف بالفهم والمعرفة وكثرة<lb/>السماع والمذاكرة، وأخرى: وهي ما إذا كان لذلك الشيخ رواة فشُرط أن لا يتفرد<lb/>برواية شيء دونهم، وأخرى أن لا تكون في مروياته نكارة. أقول: والمنافق الذي<lb/>يريد أن يشكك المسلمين ويشوش عليهم دينهم لا يسلم من وجود النكارة في حديثه؛<lb/>لأن ذلك غرضه الذي تظاهر بالصلاح والتقوى لأجله، وإن لم يفعل فتستره لم يعد<lb/>عليه بفائدة، فظهر أن ما يسميه أهل الحديث بالصحة، وما يعتمدون عليه في<lb/>الاحتجاج، لا يصح أن يوجد فيه ما يروى عن المنافقين، ولا ما هو مكذوب لا<lb/>أصل له، وفوق كل ذلك لطف الله وعفوه عن الخطأ والنسيان {رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا إِن<lb/>نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا} (البقرة: 286) وقد صح أن الله قال: (قد قبلت) .<lb/>أما تجويز كون بعض الرواة قد يخطئ المراد إذا حدث بالمعنى، فجوابه أنهم<lb/>(رحمهم الله) لم يهملوا ذلك، بل اشترطوا للتحديث بالمعنى شروطًا لا يمكن لأحد<lb/>منهم أن يروي الحديث بالمعنى بدونها: فمنها أن يكون ممن عرف بمعرفة معاني<lb/>الحديث، ذا اقتدارعلى اختيار الألفاظ العربية الصالحة لذلك، فإن قيل: كيف<lb/>نعرف أنه فعل الواجب المشروط. قلت: لأنه ثقة ضابط من أهل الصدق والإيمان<lb/>فهو يتحرى الصواب؛ تدينًا وخوفًا من الله، تعالى. فلا بد - والحالة هذه - أن<lb/>يرى ما هذا حاله، إما بالشك أو أنه إذا أوجس من نفسه قصورًا في التعبير، يصرح<lb/>بأن هذا نقل بالمعنى؛ كأن يقول أظن معناه كذا، وحينئذ ينظر حال الراوي المذكور،<lb/>فإن كان ممن عرف بالمعرفة مستكملاً للشروط قبل حديثه وإلا رد، وفوق كل ذلك<lb/>نعرف خطأه إن أخطأ في التعبير بالمعنى؛ بأن ننظر في الأحاديث التي رواها عن<lb/>شيخه غير هذا الراوي، فإن وافق معناها معناه وإلا عد حديثه من الشواذ أو<lb/>المناكير، فهذه طريقة فوق ما تقدم تشترط عندهم في من يحدث بالمعنى، وبها<lb/>يعرف خطؤه إذا ضعفت معرفته المشروطة بعض الضعف، وبذلك يكون مطعونًا،<lb/>فإن كثر منه ذلك تركها. فلا خوف على الحديث من الكذب ونحوه، وقد نقاه الأئمة<lb/>الكبار والحفاظ الأبرار، وكتبوه بعد التحري وكمال الفحص مطابقًا لشرائطهم،<lb/>ولبعضهم شرائط أكثر من غيرها، وما ذكرناه هو المجمع عليه عندهم وهذه الكتب<lb/>التي كتبوها قد نقلتها عنهم الأمة نقلاً عامًّا، وأجمع أهل العلم بعد الفحص على أكثر<lb/>الصحيح، ووسموا كل حديث بسمته وبينوا حاله، وقربوا البعيد لمن يريده بغاية<lb/>السهولة، وبما ذكرناه يندفع كل طعن يمكن أن يقال.<lb/>قال: وقد ينسى شيئًا مما سمعه ويقع في الغفلة بسبب ذلك بدون أن يشعر به.<lb/>وقد قدمنا الكلام على مسألة النسيان، ونقول: أولاً - إن الأئمة الحفاظ الثقات<lb/>والعدول الأثبات لا يكاد مسلم يسيئ الظن بحيث يتهمهم بإهمال ما سمعوه من حديث<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، بأن يعرضوه للذهول والنسيان؛ لأنا نعلم من<lb/>اعتنى وتعهد ما سمعه بالمذاكرة والمراجعة ونحوها كالكتابة؛ فإذا حدث مع كمال<lb/>الاحتياط والأناة والتأني والتبيين، لا يقبل العقل عدم شعوره بالنسيان البعيد التوقع؛<lb/>إن وقع علمنا ذلك بالتجربة الصحيحة المطردة التي أجمع عليها البشر كلهم كما<lb/>قدمنا الكلام على ذلك، إن من يقع له السهو في أمر ما، فإنا جازمون بأنه لم يقع له<lb/>ذلك إلا بتقصير وقع منه فليتهم نفسه. ولذا قلنا غير مرة: إن الراوي الثقة إن وقع<lb/>له سهو نادر فهو يذكر المروي بالشك، ما لم يتبين.<lb/>إن من لم يكن بالحالة التي عرفت ليس عند أهل الحديث من الأثبات، فهم لا<lb/>يأخذون بحديثه ولا يصححونه ولا يقبلون مروياته، فما فرضه الفاضل إنما يكون<lb/>في غير رواة الحديث الصحيح المحتج به، فالإيراد ليس في محله وليس رجال<lb/>الحديث الصحيح إلا مثل من قد جربته من خلانك الذين طالت صحبتك معهم، حتى<lb/>عرفتهم وعرفت صدقهم ونصحهم، فإذا أرسلت أحد هؤلاء برسالة تلقاها منك حتى<lb/>حفظها، ثم لم يزل يرددها على لسانه وقلبه، فإن كان له شريك فهو يتذاكر في ذلك<lb/>معه أو يتصفحها في مكتوب عنده، أفلا يكون مطمئنًّا بخبره عنك من عرف حاله<lb/>مثل معرفتك؟ فإذا كان خبر مثل هذا مما تطمئن النفس إليه، ولا يقبل التشكيك فيه،<lb/>فما بالك برجال ثقات، ضباط، علماء، أتقياء، حفظوا حديث رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم، وجعلوه شغلهم لا يرحلون ولا يقيمون إلا في خدمته، وحفظه،<lb/>وتنقيته مما يشوبه، قد انقطعوا لذلك، ووقفوا أنفسهم عليه بالكتابة، والمراجعة،<lb/>والمذاكرة، والدرس، والتدريس، والدعوة إليه، والعمل به، يأتمرون بأمره،<lb/>وينتهون وينهون لنهيه، صدقوا بخبره، ووعظوا واتعظوا بعبره، امتلأت قلوبهم<lb/>رهبةً وخوفًا من مخالفته، والكذب عليه صلى الله عليه وسلم معتقدين أنه هو الدين،<lb/>الذي هو حق اليقين.<lb/>فإن قيل هذا معروف، ولكن الكتابة كانت نادرة في زمن الصحابة، قلت:<lb/>إن كثيرًا من الصحابة كان يكتب أو يستكتب، والبعض الآخر مع كمالهم في الحفظ<lb/>والاحتياط زيادة عن غيرهم، فالذي يروى عنهم قليل بالنسبة إلى المكثرين الذين<lb/>يكتبون منهم والذين تبعوهم بإحسان رضي الله عنهم، فذلك القليل لا يمكن أن<lb/>يحدثوا به مع الذهول بدون أن يشعروا بما فيه من الخلل والنسيان، وليس ما تراه<lb/>من الأحاديث هو مرويًّا عن واحد منهم، وإنما هو مروي عن مجموعهم، أما ما<lb/>نقله الفاضل حفظه عن عمران بن حصين رضي الله عنه؛ فهو لا يدل على مدعى<lb/>الفاضل وغايته إن صح أن يكون جرحًا في من عناه، على أنه يحتمل التأويل؛<lb/>لأنه لم يعين المجروح ولا وجه جرح معين، وعمران المذكور رضي الله عنه قد<lb/>حدث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم بأحاديث كثيرة، قال: إن حفظ الأحاديث<lb/>إذا كانت طويلةً - إلى قوله - عسير جدًّا، وخصوصًا إذا ألقيت مرة واحدة.<lb/>وأقول: لم يوجد حديث واحد من الأحاديث الصحاح طويل مفرط، حتى إنه يندر<lb/>أن يوجد فيها ما يقارب المفصل من سور القرآن في الطول، والنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم لم يلق عليهم هذه الأحاديث دفعةً واحدةً، ولا الرواة يأخذونها عن المشايخ كذلك<lb/>بل كان صلى الله عليه وسلم يتخولهم الموعظة، وتارة قد يعيد لهم معنى ما حدثهم به<lb/>في الأيام الماضية، فمن سمع ما كان قد سمعه تذكره وأتقنه، ومن سمع جديدًا<lb/>حفظه هو أو غيره، وكان صلى الله عليه وسلم يكرر الكلمة حتى يقولوا ليته سكت،<lb/>وعادته المطردة أنه كان يكرر الكلمة ثلاثًا لتحفظ عنه، وهم رضوان الله عليهم<lb/>يتدارسون ويتذاكرون ما تعلموه منه صلى الله عليه وسلم، وكانوا يجلسون لذلك في<lb/>المسجد حلقًا، وكان يتناوبون الحضور لأخذ العلم منه صلى الله عليه وسلم، وإذا<lb/>غزا كان يأخذ من كل فرقة منهم طائفة؛ ليخبروا إخوانهم إذا رجعوا إليهم، مع ذلك<lb/>كله هم أزكى العرب وأصقلهم أذهانًا، وغير خاف ما امتاز به العرب من قوة الحفظ<lb/>وصفاء الأذهان والذكاء المفرط، حتى إنهم كانوا يحفظون القصائد الطوال التي<lb/>تنشر في المواسم مرة واحدة لأول وهلة، فهل يستبعد أحد أن يحفظ الواحد من<lb/>الصحابة رضي الله عنهم الجملة القليلة من الأحاديث التي يلقيها عليهم الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم متفرقة في أيام وسنين وأعوام كثيرة؛ وهم بالصفة التي عرفت،<lb/>وهم مع ذلك لا يزالون يتذكرونها تارة من نفس قائلها صلى الله عليه وسلم،<lb/>وتارة من أقرانهم وإخوانهم وأصحابهم للعمل والإرشاد وغير ذلك كما تقدم ,<lb/>والأحاديث إنما رويت عن مجموعهم رضي الله عنهم، على أن المكثرين منهم قد<lb/>صح أنهم كانوا كتبوا واستكتبوا ما سمعوه وحفظوه عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم وبعضهم عن بعض، وكتابتهم لم تكن ككتاب يصنف في هذا الزمان، وإنما<lb/>كانوا يكتبون ذلك وقعات، كلما سمعوا شيئًا كتبوه، وبعضها أشبه بدفاتر التجار<lb/>اليوم. فاعتراضات حضرة الفاضل الثاني والخامس والسادس؛ هي في الحقيقة<lb/>ليست بواردة على ما عندنا من أحاديث النبي صلى الله عليه وسلم، وإنما هي<lb/>واردة على أحاديث فرضية قدرها الفاضل في ذهنه، وليس الحقيقة والواقع في<lb/>الرواية عندنا إلا ما عرفناك فانتبه ولا تغفل.<lb/>هذه الاعتراضات هي أشبه شيء بما إذا رأى بعض الناس بناء عظيمًا كمنارة<lb/>وقال: كيف نصبت هذه، ومن الذي حملها فنصبها دفعة واحدة، فإذا أخذ هذا<lb/>العجبُ، فإنما ذلك لعدم علمه، ولو دري أنها إنما بنيت بالتدريج لم يكن كذلك، كما<lb/>يقال: إذا عرف السبب زال العجب.<lb/>هذا وإنه ليسوؤنا من حضرة الفاضل حفظه الله إيراد مثل هذه المغالطات مع<lb/>علمه بما ذكرناه، ونحن لم نكن نظن أنه بهذه المثابة، وكذلك عجلته على ما ذكر:<lb/>من أنه يريد أن يطبع رسالة فيما نحن بصدده؛ قبل أن تتم المناظرة ويتبين له<lb/>الصواب من الخطأ، فنرجو من حضرته أن لا يطبع ذلك إلا بعد انتهاء المناظرة،<lb/>وبعد أن يتكلم مع شيخ الإسلام السيد محمد رشيد رضا؛ لأجل أن يصلح ما شاء أن<lb/>يصلحه، على أن الدين الحق لا يعدم أنصارًا، والله المستعان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p387" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2154.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="387"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(كتاب دلائل التوحيد)<lb/>لقد مَنَّ الله تعالى على <placeName>دمشق الشام</placeName> بالشيخ محمد جمال الدين القاسمي؛ ليكون<lb/>فيها واسطة من وسائط الانتقال، وحلقة من حلقات الاتصال، بين الماضي الذي قد<lb/>تدهور فيه المسلمون من عدة قرون، وبين المستقبل الذي ينشده المتبصرون،<lb/>ويسعى إليه المصلحون، فهو بصير في العلوم الإسلامية المتداولة في العصر،<lb/>متطلع إلى ما يتجدد من المطبوعات العربية في كل مصر، مجيد في الانتقاء من<lb/>رديئها والانتقاء من جيدها حريص على الاستفادة منها والإفادة بها، وهو يدرس<lb/>ويطالع وينسخ ويصحح ويصنف وينشر.<lb/>وآخر ما وصل إلينا من مؤلفاته المطبوعة كتاب (دلائل التوحيد) في الكلام،<lb/>ألفه في سنة 1325 وطبع في سنة 1326، وهو في أسلوبه ومباحثه مصدق<lb/>لما قلناه آنفًا في وصف مؤلفه، لم يقلد فيه المتكلمين كالسنوسي، وواضعي<lb/>الشروح والحواشي لعقائده، ومن حاكاهم من المتأخرين الذين صارت كتبهم<lb/>كالمتعبَّد بتلاوتها على علاتها وعدم كفايتها، ولم يستقل بجميع مسائله بنفسه،<lb/>ويجعله خلوًا من كلام غيره، بل أورد فيه زبدة مما طالعه في كتب أساطين<lb/>المتقدمين من الفلاسفة والمتكلمين: كابن مسكويه والنصير الطوسي والفارابي وابن<lb/>رشد والراغب والغزالي والعز بن عبد السلام وابن حزم وابن تيمية وابن<lb/>القيم والقاضي عياض والماوردي وجمال الدين الخوارزمي والمرتضى<lb/>اليماني صاحب إيثار الحق، والمتأخرين كالأستاذ الإمام، ولكنه لا يذكره<lb/>باسمه ولا بهذا اللقب الذي اشتهر به، وإنما يشير إليه بكلمة (حكيم) أو حكيم من<lb/>المتأخرين، وقد نقل أيضًا عن المنار ولم يسمه ولا ذكر اسم صاحبه، بل يشير إليه<lb/>ببعض الألقاب كما فعل في هذا الهامش بعد سوق الدليل العشرين. وما ذلك<lb/>إلا لأن اسم الشيخ محمد عبده أو محمد رضا أو المنار، كانت في زمن السلطان<lb/>عبد الحميد تخرب الديار، وتسوق إلى البوار، أما مقاصد الكتاب بالإجمال فهي<lb/>كما كتب المؤلف في طرته:<lb/>(الخطبة في فضل إقامة البراهين؛ لتأييد أصول الدين، ثم تمهيدات في سر<lb/>معرفة التوحيد، وما يتقاضاه الإيمان من الإيقان، وفي تمثيل انمحاء الباطل لظهور<lb/>آية الحق، وفي أن النظر قانون الاستدلال وفي غير ذلك، ثم مطالب الكتاب وهي<lb/>أربعة: المطلب الأول في الأدلة الواضحة على (وجود الله تعالى) وهي خمسة<lb/>وعشرون دليلاً وفي طيها فوائد جمة، المطلب الثاني في تحقيق مسائل من العلم<lb/>الإلهى: كاستحالة اكتناه ذات الخالق تعالى وبطلان الحلول والاتحاد وغيرهما،<lb/>المطلب الثالث في المادة، وشبه الماديين وإبطالها جميعها بالحجج القاطعة، وفيه<lb/>مقالات من الطبيعيين تقرب من الثلاثين، المطلب الرابع في مسائل من علم<lb/>النبوات: كآيات النبوة وإثبات الخوارق علمًا، وبيان المنة على العالمين ببعثة خاتم<lb/>النبيين، وكون القرآن أعظم الخوارق، وبيان خصائصه عليه السلام وفضائله<lb/>وشرف أخلاقه وشمائله المؤيدة لنبوته والمبرهنة على عموم رسالته، ثم الخاتمة في<lb/>فائدتين) اهـ.<lb/>وصفحات الكتاب مائتان بل تزيد، ولم يتيسر لنا إلا مطالعة القليل منه؛<lb/>فعسى أن يكون مزلزلاً لتقليد المقلدين، ومرقاة لاستقلال المستعدين، وثمن النسخة<lb/>منه ثمانية قروش.<lb/>***<lb/>(العقائد الدينية للناشئة الإسلامية)<lb/>كتيب وجيز للشيخ محمد عبد اللطيف خضير من علماء دمياط طبعه في هذا<lb/>العام، وأهدانا نسخة منه، ورغب إلينا فيه شيئًا من المعنى الذي أشرنا إليه في<lb/>تقريظ الكتاب الذي قبله؛ من حيث عدم التزام أسلوب وترتيب العقائد المتداولة:<lb/>كسرد الصفات العشرين (التي جعل السنوسي مدار عقيدته عليها) ونحو ذلك، ولكنه<lb/>على عدم التزام ذلك لم يخرج عنه بالمرة، راعى السهولة فيما استقل فيه، فسدد<lb/>وقارب، وجاء ببعض مسائل ودلائل نظرية تعلو على أفهام الناشئين الذين وضعه<lb/>لهم، ولولا رجوعه في ذلك إلى بعض الكتب المتداولة لكان يسهل عليه أن يأتي بما<lb/>هو أسهل منها وأنفع، أو ليت اقتباسه من كتب المتقدمين كان كله: كاقتباسه من<lb/>رسالة التوحيد، وجملة القول: إنه من أحسن ما كتب لتعليم المبتدئين، وثمن النسخة<lb/>منه قرش واحد، وهو يطلب من المكتبة العمومية بدمياط؛ فعسى أن ينال ما<lb/>يستحقه من الرواج والانتشار.<lb/>***<lb/>(تحفة الأنام في مختصر تاريخ الإسلام)<lb/>ألف هذا التاريخ في أواخر حياته الشيخ عبد الباسط الفاخوري مفتي بيروت<lb/>رحمه الله، تعالى. وهو يشتمل على مقدمة وجيزة في أصل العرب وجزيرتها<lb/>وظهور النبي صلى الله عليه وسلم، وعلى أربعة أبواب في الخلفاء الراشدين، وفي<lb/>الأمويين والعباسيين والعثمانيين، وفي الكلام على سلطنة محمود الثاني يذكر حادثة<lb/>إبراهيم باشا المصري وغيرها من الحوادث الكبيرة ومسألة الوهابية، كما يذكر في<lb/>أخبار سلطنة عبد المجيد حرب القرم، وحادثة جدة، وحادثة لبنان، وهو مختصر<lb/>ليس في الأيدي مثله ولا ما يغني عنه، فعسى أن يعم نشره، ويباع في مصر<lb/>بمكتبة المنار مجلدًا تجليدًا بيروتيًّا بثمانية قروش مصرية، ومن أراد عددًا كثيرًا<lb/>منه فليطلبه من المكتبة الأهلية ب<placeName>بيروت</placeName>.<lb/>وإننا ننقل ههنا كلامه في الوهابية، قال رحمه الله تعالى ما نصه:<lb/>(ثم في غضون ذلك ظهرت الطائفة الوهابية في بلاد نجد، واستولوا على<lb/>مكة المكرمة والمدينة المنورة وباقي بلاد <placeName>الحجاز</placeName>، حتى قاربوا <placeName>بلاد الشام</placeName> من جهة<lb/>دمشق.<lb/>وهم قوم كثيرون من عرب نجد؛ اتبعوا طريقة الشيخ عبد الوهاب (؟) وهو<lb/>رجل ولد في الدرعية بأرض العرب من بلاد <placeName>الحجاز</placeName>، طلب أولاً العلم على مذهب<lb/>أبى حنيفة في بلاده، ثم سافر إلى أصفهان وأخذ من علمائها، حتى اتسعت<lb/>معلوماته في فروع الشريعة وتفسير القرآن الكريم، ثم عاد إلى بلاده سنة<lb/>(1170) ، ثم أدته ألمعيته إلى الاجتهاد، فأنشأ مذهبًا مستقلاًّ وقرره لتلامذته،<lb/>وشاع أمره في (نجد) و (الإحساء) و (القطيف) و (عمان) و (بني عتبة)<lb/>من أرض (<placeName>اليمن</placeName>) ، ولم يزل أمرهم شائعًا، ومذهبهم متزايدًا، وجماعتهم تكثر،<lb/>إلى أن صدرت الإرادة السنية إلى محمد علي باشا عزيز مصر بقتال وردع هذه<lb/>الطائفة؛ خوفًا من انتشار شرهم في البلاد الإسلامية، فأطفأ سراجهم، وبدد شملهم،<lb/>وأخفى ذكرهم، وقد توفي زعيمهم سعود سنة (1229) فساد الأمن في طريق<lb/>الحج، وبهذه السنة حج محمد علي باشا بعد أن لم يكن أحد يتمكن من أداء هذه<lb/>الفريضة.<lb/>وهاك رسالة من كلامهم تدل على مذهبهم واعتقادهم:<lb/>اعلموا - رحمكم الله - أن الحنيفية ملة إبراهيم: أن تعبد الله مخلصًا له الدين،<lb/>وبذلك أمر الله جميع الناس وخلقهم له، كما قال تعالى: {وَمَا خَلَقْتُ الجِنَّ<lb/>وَالإِنسَ إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ} (الذاريات: 56) فإذا عرفت أن الله - تعالى - خلق العباد<lb/>للعبادة، فاعلم أن العبادة لا تسمى عبادة إلا مع التوحيد؛ كما أن الصلاة لا تسمى<lb/>صلاة إلا مع الطهارة، كما قال تعالى: {مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ أَن يَعْمُرُوا مَسَاجِدَ اللَّهِ<lb/>شَاهِدِينَ عَلَى أَنفُسِهِم بِالْكُفْرِ أُوْلَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ وَفِي النَّارِ هُمْ خَالِدُونَ} (التوبة:<lb/>17) . فمن دعا غير الله؛ طالبًا منه ما لا يقدر عليه إلا الله من جلب خير أو دفع<lb/>ضر، فقد أشرك في العبادة، كما قال تعالى: {وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّن يَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ<lb/>مَن لاَّ يَسْتَجِيبُ لَهُ إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ وَهُمْ عَن دُعَائِهِمْ غَافِلُونَ * وَإِذَا حُشِرَ النَّاسُ كَانُوا<lb/>لَهُمْ أَعْدَاءً وَكَانُوا بِعِبَادَتِهِمْ كَافِرِينَ} (الأحقاف: 5-6) وقال تعالى: {وَالَّذِينَ<lb/>تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ * إِن تَدْعُوَهُمْ لاَ يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا<lb/>مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ وَيَوْمَ القِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ وَلاَ يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ} (فاطر: 13-<lb/>14) فأخبر تبارك وتعالى: أن دعاء غير الله شرك، فمن قال يا رسول الله، أو يا<lb/>ابن عباس، أو يا عبد القادر؛ زاعمًا أنه باب حاجته إلى الله، وشفيعه عنده،<lb/>ووسيلته إليه - فهو المشرك الذي يهدر دمه وماله إلى أن يتوب من ذلك، وكذلك<lb/>الذين يحلفون بغير الله أو الذي يتوكل على غير الله، أو يستعين بغير الله فيما لا<lb/>يقدر عليه إلا الله، فهو أيضًا مشرك، وما ذكرنا من أنواع الشرك؛ هو الذي<lb/>قاتل رسول الله المشركين عليه، وأمرهم بإخلاص العبادة كلها لله تعالى، ويصح ذلك<lb/>أي: التشنيع عليهم بمعرفة أربع قواعد ذكرها الله في كتابه.<lb/>(أولها) أن يعلم أن الكفار الذين قاتلهم رسول الله يقرون أن الله هو:<lb/>الخالق الرازق المحيي المميت المدبر لجميع الأمور؛ والدليل على ذلك قوله<lb/>تعالى: {قُلْ مَن يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالأَرْضِ أَمَّن يَمْلِكُ السَّمْعَ وَالأَبْصَارَ وَمَن<lb/>يُخْرِجُ الحَيَّ مِنَ المَيِّتِ وَيُخْرِجُ المَيِّتَ مِنَ الحَيِّ وَمَن يُدَبِّرُ الأَمْرَ فَسَيَقُولُونَ اللَّهُ فَقُلْ<lb/>أَفَلاَ تَتَّقُونَ} (يونس: 31) ، وقوله تعالى: {قُل لِّمَنِ الأَرْضُ وَمَن فِيهَا إِن كُنتُمْ<lb/>تَعْلَمُونَ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ * قُلْ مَن رَّبُّ السَّمَوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ العَرْشِ<lb/>العَظِيمِ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَتَّقُونَ * قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلاَ<lb/>يُجَارُ عَلَيْهِ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ} (المؤمنون: 84-<lb/>89) إذا عرفت هذه القاعدة وأشكل عليك الأمر، فاعلم أنهم بهذا أقروا، ثم توجهوا<lb/>إلى غير الله يدعونه من دون الله فأشركوا.<lb/>(القاعدة الثانية) أنهم يقولون: ما نرجوهم إلا لطلب الشفاعة عند الله،<lb/>نريد من الله لا منهم، ولكن بشفاعتهم. وهو شرك، والدليل على ذلك قول الله<lb/>تعالى: {وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا<lb/>عِندَ اللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا<lb/>يُشْرِكُونَ} (يونس: 18) وقال الله تعالى: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا<lb/>نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ اللَّهَ<lb/>لاَ يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ} (الزمر: 3) وإذا عرفت هذه القاعدة فاعرف:<lb/>(القاعدة الثالثة) وهي أن منهم من طلب الشفاعة من الأصنام، ومنهم من<lb/>تبرأ من الأصنام وتعلق بالصالحين مثل: عيسى وأمه والملائكة والدليل على ذلك<lb/>قوله تعالى: {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ<lb/>رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ عَذَابَهُ إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ كَانَ مَحْذُوراً} (الإسراء: 57) ورسول<lb/>الله لم يفرق بين من عبد الأصنام ومن عبد الصالحين في كفر الكل، وقاتلهم حتى<lb/>يكون الدين كله لله، وإذا عرفت هذه القاعدة فاعرف.<lb/>(القاعدة الرابعة) وهي أنهم يخلصون لله في الشدائد وينسون ما يشركون،<lb/>والدليل عليه قوله تعالى: {فَإِذَا رَكِبُوا فِي الفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا<lb/>نَجَّاهُمْ إِلَى البَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ} (العنكبوت: 65) ، وأهل زماننا يخلصون<lb/>الدعاء في الشدائد لغير الله، فإذا عرفت هذا فاعرف أن المشركين في زمان النبي<lb/>أخف شركًا من عقلاء مشركي زماننا؛ لأن أولئك يخلصون لله في الشدائد، وهؤلاء<lb/>يدعون مشايخهم في الشدائد والرخاء، والله أعلم بالصواب اهـ.<lb/>وهذه الرسالة والقواعد التي أسسها ذلك الشيخ لا شبهة فيها؛ لأن هذا هو<lb/>الدين الذي جاء به النبي والأنبياء من قبله صلوات الله وسلامه عليه وعليهم أجمعين<lb/>لكن هذا الشيخ لم يتحقق ولم يحقق هذه المسألة، واتبعه قومه من بعده؛ فأفرطوا<lb/>وفرطوا وقصروا، حتى تولد منهم بسبب هذه القواعد تنقيص وتحقير ما عظمه الله<lb/>وأمرنا بتعظيمه ومحبته وتوقيره، وقاسوا المسلمين المخلصين في التوحيد<lb/>بالمشركين، حتى قاتلوا المسلمين في أفضل البقاع، واستحلوا دماءهم وأموالهم،<lb/>كما وأن أكثر العوام من جهلة المسلمين قد تغالوا وأفرطوا وابتدعوا بدعًا تخالف<lb/>المشروع في الدين القويم، فصاروا يعتمدون على الأولياء الأحياء منهم والأموات،<lb/>معتقدين أن لهم التصرف، وبأيديهم النفع والضر، ويخاطبونهم بخطاب الربوبية،<lb/>وهذا غلو في الدين القويم وخروج عن الصراط المستقيم، وقد ورد في الحديث<lb/>المرفوع: (دين الله تعالى بين المغالي والمقصر) .<lb/>وهنا شيء لا بد لك من معرفته؛ وهو أن الحب لله وفي الله، والحب مع الله<lb/>بينهما فرق من أهم الفروق، وعنه تعلم جهل وخطأ الوهابية وشيخهم، فإن الحب<lb/>لله وفي الله هو من كمال الإيمان في الله، والحب مع الله هو الشرك المنهي عنه،<lb/>وقاتلهم عليه النبي صلوات الله وسلامه عليه، والفرق بينهما أن الحب في الله ولله<lb/>تابع لما يحبه الله: كحب الرسل والملائكة والأولياء والعلماء والكعبة والمدينة وبيت<lb/>المقدس؛ لأن الله يحبهم ويحب من يحبهم ويعظمهم، والحب مع الله على نوعين:<lb/>نوع يقدح في أصل التوحيد وهو شرك: كعبادة الأوثان والأصنام والأنداد من<lb/>المشركين؛ لأنهم عظموا وأحبوا مع الله ما يبغضه الله، والنوع الثاني يقدح في<lb/>كمال الإخلاص والتوحيد ومحبة الله، ولا يخرجه عن الإسلام: كمحبة ما زينه الله<lb/>للنفوس في النساء والبنين والذهب والفضة والخيل المسومة والأنعام والحرث؛ فإن<lb/>محبتها طبيعية ومحبة شهوة: كمحبة الجائع للطعام، والظمآن للماء، فإن أحبها لله<lb/>ليتوصل بها إليه، واستعانته على مرضاته وطاعته كانت من قسم الحب لله، وفي<lb/>الحديث: (حبب إليَّ من دنياكم النساء والطيب) ، وإن أحبهما لموافقة طبعه<lb/>وشهوته وهواه كانت من المباحات. لكن ينقص من كمال محبته لله والمحبة فيه.<lb/>وإن كان حبه لها مراده ومقصوده، وقدمها على ما يحبه الله ورضاه منه كان ظالمًا<lb/>لنفسه متبعًا لهواه، فالأول محبة السابقين، والثانية محبة المقتصدين والثالثة محبة<lb/>الظالمين، فتأمل ذلك وما فيه، فإنه معترك النفس الأمارة والمطمئنة والله تعالى<lb/>يوفقنا وإياك والسلام اهـ، ولم يذكر مثالاً للحب مع الله، وكأنه اكتفى بما عزاه<lb/>منه إلى أكثر عوام المسلمين من الغلو في الصالحين وحبهم لهم: كحب الله، وهو<lb/>عين ما ينكره الوهابية، وما أظن أنهم كانوا يتهمون بذلك جميع أفراد المسلمين وإلا<lb/>كانوا مجانين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p393" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2155.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="393"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة المحجوب</head>
<tei:p>
               <lb/>(من باب الانتقاد على المنار)<lb/>
               <lb/>أرسل إلينا بعض علماء تونس رسالة، كان كتبها رجل اسمه السيد عمر<lb/>المحجوب التونسي في الرد على الشيخ محمد بن عبد الوهاب النجدي في زمنه،<lb/>وطلب منا أن نبين رأينا فيها، فتصفحناها هي وما ألحق بها في نحو من نصف<lb/>ساعة، فلم نجد فيها شيئًا يزيد على ما تلوكه العامة في هذه المسائل، وعلمنا من<lb/>الذيل الذي ألحق بها أنها طبعت معه بعد الحادثة التي وقعت معنا ب<placeName>دمشق</placeName> في آخر<lb/>رمضان من السنة الماضية؛ لتكون ردًّا علينا فيما شاع من أن سبب تلك الفتنة<lb/>تأييدنا لمذهب الوهابية، فيارحمتا لهؤلاء الجهلاء المساكين الضعفاء الذين تهيجهم<lb/>الأكاذيب إلى إظهار جهلهم، وطاعة انفعالاتهم العدائية لمن هو لهم صديق غير عدو،<lb/>وإن كانوا لا يميزون.<lb/>قد علم الخاص والعام أن حادثة <placeName>الشام</placeName> لم تكن مقاومة لمذهب الوهابية ولا<lb/>انتصارًا للسنة السنية، وإنما كانت انتصارًا للاستبداد على الدستور، وإيثارًا<lb/>للظلمات على النور، وإن خطيبي فتنتها الشيخ عبد القادر الخطيب والشيخ صالحًا<lb/>التونسي قد حاولا مع رؤسائهما من مدبري تلك الفتنة إثارة فتنة أعظم منها باسم<lb/>الإسلام؛ إذ نشروا تلك الجمعية الفسادية التي أطلق عليها (تمويهًا وخداعًا) اسم<lb/>الجمعية المحمدية؛ لذلك اختفيا عن الأنظار ووليا الأدبار لما نصر الله الدستور،<lb/>وخذل الغرور، وأنشأت الدولة العلية تحاكم زعماء الفتنة الذين كانوا يحرضون<lb/>على الثورة، ثم ظهر الخطيب فاستنطق ورفع أمره إلى الآستانة. ومعلوم أن<lb/>صالحًا التونسي من دعاة أبي الهدى دجال عبد الحميد اللذين كفى الله المسلمين<lb/>شرهما (والعاقبة للمتقين) .<lb/>وإننا ندعو صاحب الذيل الطويل لتلك الرسالة، هو وجميع من على رأيه من<lb/>علماء تونس إلى المناظرة جهرًا فيما يزعمون أن المنار أخطأ فيه، بأن يذكروا<lb/>المسألة التي يزعمون أنها خطأ والدليل من الكتاب والسنة، وكذا الإجماع والقياس<lb/>على ذلك، مع التصريح بأسمائهم، ونحن نجيب عن أقوالهم ونجعل أهل العلم<lb/>والفهم في المشرق والمغرب حكمًا بيننا وبينهم. وإنما نشترط أن يصرحوا بأسمائهم<lb/>لتعلم قيمة المحق منهم والمبطل في الحال، ويحفظ التاريخ ذلك لأعقابهم في<lb/>الاستقبال.<lb/>على أن صاحب الذيل المشار إليه لم يذكر وراء مسألة الاجتهاد من خطأ<lb/>المنار إلا مسألة طهارة العطر الإفرنجي والكحول، وكذا ما سماه تحليل مفتولة<lb/>العنق، والمضروبة على الرأس، ولبس القبعة الإفرنجية. المسائل الثلاث التي<lb/>كانت موضوع فتوى الأستاذ الإمام منذ سنين، فإن فرضنا أن ما كتبه المنار فيها<lb/>كان خطأ؛ فليدلونا على كتاب من كتب الفقه أو الحديث أو التفسير ليس فيه مسائل<lb/>كثيرة منتقدة؛ لمخالفتها للكتاب أو السنة، أو لما رجحه العلماء الآخرون المخالفون<lb/>لأولئك المؤلفين لها في اجتهادهم أو فهمهم.<lb/>إذا كان صالح التونسي وعبد القادر الخطيب الدمشقي قد تصديا للفتنة بدمشق<lb/>بباعث السياسة، وهما يعلمان أنهما باغيان مخطئان، فيحتمل أن يكون أحمد جمال<lb/>الدين صاحب ذيل هذه الرسالة حسن النية له شيء من العذر بجهله، وهل يرجى من<lb/>مثله أن يفهم دقائق مباحث المنار الاجتهادية، وهو إلى اليوم لم يفهم معنى العبادة،<lb/>بل اتبع فيها الشيخ المحجوب الذي لم يعرف كيف كان أساس دعوة الإسلام النهي<lb/>عن عبادة غير الله تعالى إلى عبادته وحده، كما نبينه قريبا؟ فكيف يتكلم في مثل<lb/>شيخ الإسلام ابن تيمية الذي لم يسمح الزمان له بنظير. أما رسالة الشيخ المحجوب<lb/>فليس فيها شيء إلا وقد سبق لنا تحريره في المنار، ولا يفهم العامة ورؤساؤهم من<lb/>أصحاب العمائم من إعادة القول في بيان مواضع الخطأ فيها إلا أن المنار ينتصر<lb/>للوهابية، على ذلك الشيخ الذي ينتسب إلى ما لا يفهمه من السنة السنية، وما كان<lb/>لينتصر لمذهب من المذاهب أو يتعصب لفئة الفئات، إنما يؤيد الكتاب والسنة<lb/>ويحكمهما في أقوال المتقدمين والمتأخرين. وأما أمثال هذا المعترض المسكين فإن<lb/>قصارى علمه أن يحفظ كلمات من بعض شيوخه المعاصرين أو المؤلفين المتأخرين<lb/>الذين ليس لأكثرهم من العلم إلا نسخ كتب القدماء؛ مع زيادات يستميلون ببعضها<lb/>العامة وببعضها الآخر الملوك والأمراء،<lb/>يظهر أن الشيخ المحجوب كان ممن يعبر عنهم بالأدباء، ولم يكن من العلماء،<lb/>فقد ظهر في رسالته تشميره في الهجاء والشتم، وقصوره في مسائل الدين والعلم،<lb/>وهو لم يذكر في رسالته كلام خصمه، فيوازن بينه وبين رده، فنكتفي إذًا<lb/>بالإشارة إلى بعض خطئه وضعفه؛ ليعلم أنه لا يوثق بعلمه مع عدم التعرض لخطأ<lb/>خصمه وصوابه.<lb/>قال في (ص4) في رد إنكار خصمه ما تفعله العامة عند قبورالأولياء<lb/>والصالحين من: الاستغاثة والتوسل والتعظيم (معاذ الله أن يعبد مسلم تلك المشاهد<lb/>أو أن يأتي إليها معظمًا لها تعظيم العابد، أو أن يخضع لها خضوع الجاهلية<lb/>للأصنام، وأن يعبدها بركوع أو سجود أو صيام) ونقول: إن هذا القول يدل على<lb/>أن المحجوب لم يكن يعرف الواقع الذي عليه الجمع الغفير من العامة، أو أنه يعرفه<lb/>ويقول غير ما يعلم، وأنه لا يفهم معنى العبادة، بل يتوهم أنها عبارة عن الصلاة<lb/>والصيام وسائر التكاليف الشرعية فقط، كما قال صاحب الذيل في (ص19) في<lb/>تقوية رده: (وما درى - أي ابن عبد الوهاب - أن العبادة الشرعية هي التكاليف<lb/>التي اشتملت عليها الشريعة، سواء كانت معقولة المعنى أو تعبدية) وقد جهل<lb/>صاحب الذيل كصاحب الأصل: أن أول شيء دعا إليه النبي صلى اله عليه وسلم<lb/>هو أن يعبد الله وحده وأن لا يعبد سواه، دعا إلى ذلك قبل أن تشرع التكاليف<lb/>العملية من: الصلاة والزكاة والصيام، فهل يصح أن يقال: إن المراد بالنهي عن<lb/>عبادة غير الله تعالى هو أن تكون التكاليف التي ستشرع بالتدريج خاصة بالله تعالى؟<lb/>هل يصح أن يكون معنى العبادة شيئًا لم يكن معروفًا ولا مشروعًا؟ ؟ يا حسرة<lb/>على المسلمين الذين ابتلوا بأمثال هؤلاء المؤلفين.<lb/>على أن أمثال هؤلاء الضعفاء يعذرون إذا جهلوا معنى العبادة؛ لأن من كانوا<lb/>يستطيعون تحديد الحقائق من العلماء عدوا معنى العبادة من البديهيات، فلم يهتموا<lb/>ببيانه؛ ولذلك لم يشتهر عنهم نقل في تحديده. وأما الأقوال المشهورة فيه عن<lb/>اللغويين وغيرهم فليست حدودًا، بل لا يبلغ بعضها أن تكون رسومًا تامةً أو ناقصةً<lb/>ذلك مرات كثيرة، ومنه أن أعظم مظاهر العبادة الدعاء، وفي حديث البراء عند<lb/>أحمد وابن أبي شيبة وأصحاب السنن (الدعاء هو العبادة) وفي رواية ضعيفة<lb/>للترمذي من حديث أنس (الدعاء مخ العبادة) وهل يكابر أحد في دعاء الألوف<lb/>والملايين من عامتنا للموتى من الصالحين، إلا إذا كان لا يخجل من إنكار<lb/>المحسوسات؟ ألا إنهم لا ينكرونه ولكنهم يؤولونه لهم: بأنهم لا يقصدون به العبادة،<lb/>وإنما يقصدون التوسل! ! ألفاظ يلوكونها ولا يفهمونها، الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم يقول: الدعاء هو العبادة أي: هو الفرد الأعظم من أفرادها، والركن الأكمل<lb/>من أركانها، كقوله: (الحج عرفة) فتجويز دعاء غير الله؛ كتجويز الصلاة لغير الله<lb/>بدعوى عدم قصد العبادة، وتسميتها توسلاً أو ما يشاء أهل التأويل من الأسماء،<lb/>قال المحجوب (ص4) : (دوامًا ما جنحت إليه، وعولت في التفكير عليه من<lb/>التوجه إلى الموتى، وسؤالهم النصر على العدا، وقضاء الحاجات، وتفريج<lb/>الكربات، التي لا يقدر عليها إلا رب الأرضين والسماوات، إلى آخر ما ذكرته<lb/>مواقدًا به نيران الفرقة والشتات، فقد أخطأت فيه خطأ مبينًا، وابتغيت فيه غير<lb/>الإسلام دينًا، فإن التوسل بالمخلوق مشروع ووارد في السنة القويمة، ليس<lb/>بمحظور ولا ممنوع، ومشارع الحديث الشريف بذلك مفعمة، وأدلته كثيرة محكمة<lb/>تضيق المهارق عن استقصائها، ويكل اليراع إذا كلف بإحصائها) ثم ذكر أثر<lb/>استسقاء عمر بالعباس - رضي الله عنهما -، وحديث طلب عمر الدعاء من أويس<lb/>القرني، ومسألة الشفاعة، والوهابية لا ينكرون أثر الاستسقاء، ولا الدعاء، ولا<lb/>الشفاعة، وكتب ابن تيمية التي هي عمدتهم في هذا الباب مثبتة لهذه المسائل مبينة<lb/>لها أتم بيان، وهم يحتجون بها على الذين يدعون أصحاب القبور، فيقولون: إن<lb/>عمر والصحابة لم يدعوا العباس أن يسقيهم الغيث، كما يدعو جمهور عامتنا<lb/>الأموات: أن يقضوا لهم حاجاتهم، وإنما كان توسلهم بالعباس هو جعله إمامًا لهم<lb/>في الاستسقاء، فصلى بهم ودعا وهم أمنوا على دعائه، ويقولون: إنه ورد فيه أن<lb/>عمر رضي الله عنه قال: (اللهم، إنا كنا نتوسل إليك بنبينا، وإنا نتوسل إليك بعم<lb/>نبينا فاسقنا) وهذا دليل على أن الميت لا يتوسل به وإن كان حيًّا عند الله تعالى.<lb/>وأقول: إن المسألة ليست من باب ما يسمونه اليوم بالتوسل؛ وهو أن يدعو غير<lb/>الله - تعالى - ويطلب منه شيئًا ما، وإنما هو استسقاء كما تقدم، ويحتجون به من<lb/>وجه آخر، وهو دعاء العباس الذي ذكره الحافظ ابن حجر في الفتح وهو: (اللهم،<lb/>إنه لم ينزل بلاء إلا بذنب ولم يكشف إلا بتوبة) وهو نص في أن كشف الضر لا<lb/>يكون بسبب الأشخاص؛ وإنما يكون بالتوبة إلى الله والرجوع إليه وحده، وفي<lb/>الحديث روايات لا تصح.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n12-p397" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2156.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="397"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(جمعية الاتحاد والترقي)<lb/>استحسن العقلاء في سورية ما كتبناه في الجزء الثالث من مجمل ما ينتقده<lb/>الناس على هذه الجمعية، وكتب إلينا غير واحد يقول: إن المعتدلين من أعضاء<lb/>الجمعية أنفسهم استحسنوه، وعدوه من النصح الخالص، وقد استنكره آخرون مع<lb/>ما عهدوا من تأييدنا للجمعية في المناظرات والخطب زيادة عما يكتب في المنار،<lb/>وقد يعذر المستنكر لذلك؛ إذ لم يكد يصل ذلك الجزء إلى سورية إلا وقد ظهرت<lb/>خفايا ثورة الآستانة، وعلم الناس أنها دبرت في يلدز لمحو آية الدستور وإعادة<lb/>استبداد عبد الحميد إلى شر مما كان عليه، وفر أعضاء الجمعية إلى سلانيك<lb/>مستنصرين مستصرخين ينفضون غبرة الموت قتلاً وغيلةً عن رءوسهم.<lb/>نعم.. إننا كتبنا ما كتبنا قبل ظهور تلك المكيدة. ولكننا قبل طبع الكراسة<lb/>الأخيرة من ذلك الجزء، علمنا ببعض بوادر الفتنة فأشرنا إليها بما هو صريح في<lb/>الميل إلى الجمعية والدعاء لها بالانتصار , ومع هذا كله نرى أن التعريف بما ينكر<lb/>الناس عليها، وما يقولون فيها ضروري، لاسيما من يحمد سعيها ولا ينكر فضلها.<lb/>إننا لخصنا الكليات التي يرجع إليها انتقاد المنتقدين من غير موافقة لهم على<lb/>كل ما ينتقدونه، وسكتنا عن بعض الجزئيات الفظيعة التي هي من قبيل تعيين<lb/>بعض الأشخاص والأعمال المنكرة. وهل تؤمن عاقبة أشخاص يعملون بقوة في<lb/>مملكة واقعة في أشد الحرج، وهم لا يسألون ولا ينتقدون؟ وقد كان الصحابة<lb/>يراجعون النبي صلى الله عليه وسلم في بعض رأيه في السياسة والحرب، حتى<lb/>يرجع عنه، فهل كانت الجمعية أجدر بالتقديس منه؟<lb/>إننا صرحنا هناك بفضل الجمعية علينا في الانقلاب، وإنما ذلك الفضل لأفراد<lb/>ربما كان العمل الآن في أيدي غيرهم ممن لم يكن لهم عمل قط في الانقلاب، وقد<lb/>دخل في الجمعية خلق كثير منهم من لا خلاق لهم؛ ولكنهم أصحاب دهاء أو حظ<lb/>على ما يقال، وقد ينتخب بعضهم للجنة العليا، كما أن اللجان المركزية في بعض<lb/>البلاد فيها من نعرف ومن لا نعرف، ممن لا خلاق لهم، ولا عرفان، ولا إخلاص<lb/>فهل يقول عاقل: إن مصلحة الأمة أو مصلحة الجمعية أن تعد الجمعية مقدسة في<lb/>جميع أعمالها؟<lb/>وقد أيدناها أيضًا في ذلك المقال من حيث الحاجة إلى بقائها، وتأييد الجيش<lb/>لها، إذا حدث ما يخشى منه على الدستور مع اعتزاله للسياسة في عامة أحواله،<lb/>فهل فوق هذا التأييد من تأييد؟ على أنه تبين أن الجيش حام للدستور على حال.<lb/>إنه وايم الحق، قد راعنا عندما عدنا من سورية إلى مصر ما سمعناه من<lb/>أحرار الترك وسائر العثمانيين: من الإنكار على الجمعية في تصرفها، وعلمنا أن<lb/>الإنكار والاستياء في الآستانة أشد، فخشينا أن ينتج ذلك مما لا تحمد عاقبته إذا لم<lb/>تتداركه الجمعية، فكان ذلك هو الباعث لنا على كتابة ما كتبنا وما كنا إلا ناصحين.<lb/>***<lb/>(طعن المؤيد في الدولة العلية الدستورية)<lb/>ظهر المؤيد بمظهر الساخط الماقت للحكومة الدستورية في الدولة العلية، وقد<lb/>كادت تنقضي السنة الأولى لها وهو يكتب عنها بقلمه وأقلام بعض محرريه ومكاتبيه<lb/>شر ما يسمع وما يقرأ، وشر ما يتخيل ويتصور، وقد أرضى بذلك بعض الأغرار<lb/>من المصريين المخدوعين بما كانوا يقرؤون في الجرائد من إطراء عبد الحميد ,<lb/>ولكنه أسخط العقلاء وخواص الأمة المصرية، حتى إننا سمعنا بعض الكبراء الذين<lb/>يعرف صاحب المؤيد صدقهم واستقلالهم يقول: إنني لم أر أحدًا من الخواص يعذر<lb/>المؤيد على خطته هذه.<lb/>وقد اختلف رأي أهل التعليل في سبب اختيار صاحب المؤيد لهذه الخطة،<lb/>فقال بعضهم: إنه قد أسخط في سنيه الأخيرة جمهور أهل بلاده من جميع الطبقات<lb/>حتى الأزهريين، وهو يعلم أن حسن الظن بعبد الحميد خان غالب فيهم، فأنشأ<lb/>يدافع عنه ويطعن في الحكومة الجديدة؛ ليستميل بذلك الجمهور الساخط، ومن<lb/>هؤلاء من يقول: إن الجمهور سخط على المؤيد؛ لتذبذبه واتباعه لهواه دون<lb/>مصلحة الأمة، ومنهم من يقول: بل لاعتداله في الكلام عن الحكومة والمحتلين،<lb/>وهذا هو الأقل.<lb/>ويقول آخرون: إن سبب اختيار المؤيد لهذه الخطة؛ هو اتفاقه مع عزت<lb/>باشا العابد وغيره من أعوان عبد الحميد على إسقاط الحكومة الدستورية وإعادة<lb/>الحكم الحميدي السابق، ولما خلع عبد الحميد وأخرج من عاصمة السلطنة، كان<lb/>الإصرار على الانتصار له دعوى الثبات على الرأي.<lb/>ومن الناس من يقول: إن المواطأة بين عزت العابد وحزبه، إنما هي على<lb/>تأسيس دولة عربية وخلافة جديدة، وقد تنصل المؤيد من هذا، ولعن من يسعى إليه<lb/>ومنهم من يظن أن صاحب المؤيد يخدم بذلك إنكلترا التي تحب أن تمحو نفوذ الدولة<lb/>الديني من مصر والهند وإن جاملتها في أوربا، وإن لها يدًا في تحريك سخط<lb/>مسلمي الهند على الحكومة العثمانية الجديدة، وهذا إغراق في سوء الظن.<lb/>ومنهم من يرى أن صاحب المؤيد لما كان يعلم أن جمعية الاتحاد والترقي<lb/>تعتقد أنه من جواسيس الحكومة الحميدية وشيعة عزت العابد، لاسيما بعد أن أظهر<lb/>ضلعه في أول العهد بالانقلاب وميله إلى الماضي، وأنها لا بد أن تتخذه خصمًا<lb/>وعدوًّا هاجمها هي وحكومتها بقوة؛ لعلها تخافه فتسعى إلى استمالته، فلا يحرم من<lb/>الكرامة في الآستانة وسورية في كل مصيف.<lb/>ومنهم من يرى أنه لعلمه بما كان من فتك عبد الحميد خان بالدولة والأمة،<lb/>اعتقد منذ حدث الانقلاب أن الدولة لم يبق فيها رمق فتنهض بحكومة دستورية، فإما<lb/>أن يعود عبد الحميد إلى استبداده، وإما أن يسقط الدولة بتدميره الماضي وكيده<lb/>الحاضر، فصار يكتب ما يكتب وهو يظن أن الأيام ستصدقه بفشل الدولة وسقوط<lb/>الدستور أو ما هو أعظم من ذلك، فيظهر بمظهر السياسي الخبير والمحب الغيور.<lb/>ويظن أنه لا يبعد أن يكون سمع من كبار الأجانب أو عنهم بنفسه أو بواسطة عزت<lb/>العابد شيئًا من هذا المعنى؛ لأن الأجانب شعروا بالدسائس التي كان يدبرها عبد<lb/>الحميد وأعوانه، واعتقد الكثيرون منهم أن قوة الدولة ستكون قسمين يتصادمان<lb/>فيتساقطان، وقد أعدوا لذلك عدته، ونحمد الله أن كذب هذا التشاؤم.<lb/>لماذا تضاربت الظنون، واختلفت الآراء في إنحاء المؤيد على الحكومة<lb/>الدستورية في الدولة العلية؟ أليس لأنه كان في زمن عبد الحميد يدافع عنها بالحق<lb/>وبالباطل، فيخفي عيوبها ويجعل سيئاتها حسنات؟ نعم.. ومن العجب أن يعكس<lb/>الأمر الآن، فينحي عليها بالحق وبالباطل، ويجعل حسناتها سيئات.<lb/>يقول: إنه يعتقد حقية ما يكتب، ونقول: لماذا لم يختر من الحق إلا ما يسوء<lb/>ويضر نشره، ومتى كان السياسي صوفيًّا صديقًا يقرر العقائد كما هي مهما ترتب<lb/>عليها؟ أليس عند هؤلاء الصديقين من الأسرار الباطنة ما لا يجوزون نشره لأنهم<lb/>يخشون ضره؟<lb/>يقول: إنه يقصد بهذه الشدة النفع؛ بإرجاع جمعية الاتحاد والترقي عن<lb/>غرورها الذي يراه ضارًّا، نقول: ولماذا يخفى عليه غروره في هذه الدعوى،<lb/>فيتوهم أن هذه الجمعية تنتظر جريدته العربية لتترجمها وتعمل بنصائحها، وهي لم<lb/>تحفل بما قام في وجهها من الأحزاب والكتاب الذين هم أبلغ منه قلمًا، وأعلم بمكان<lb/>الانتقاد، ولماذا خفي عنه الآن عما كنت أعده كغيري عذرًا له في دفاعه عن<lb/>الحكومة الحميدية؛ وهو أن إظهار سيئات الدولة وعيوبها يسقط منزلتها من نفوس<lb/>المصريين وغيرهم من قراء المؤيد، فيكون ذلك ضعفًا لها على ضعف؟ أليس<lb/>إسقاط نفوذ الدولة الآن أشد ضررًا من إسقاطه في العصر الماضي؛ عصر الظلم<lb/>والتخريب والتدمير؟ بلى.. إن خطة المؤيد الجديدة يخشى ضررها، ولولا أن<lb/>الجرائد التي تناقضها في القطر المصري نفسه أوسع منها انتشارًا لأضلت وأضرت<lb/>الجمهور، وما يرجوه صاحب المؤيد من التأثير في نفوس لجنة جمعية الاتحاد<lb/>والترقي، لا يوازي هذا الضرر لو حصل على أنه يطعن الدولة لا الجمعية وحدها.<lb/>إن خطته هذه قد سلبته أنفس حلية كانت له في أنفس المسلمين، لا سيما<lb/>مسلمي الدولة العلية الذين يهتم لهم سائر مسلمي الأرض؛ وهي أنه صاحب الجريدة<lb/>الإسلامية العربية الكبرى التي تدافع عن الخلافة والسلطنة وتؤيد نفوذها، والآن<lb/>نرى الجرائد العثمانية في عاصمة الدولة وولاياتها تنطق بلسان واحد صائحة أن<lb/>المؤيد عدو الدولة والخلافة، عدو الدين والملة، وقد أحرقه جماهير الناس في بلاد<lb/>كثيرة حتى بلاد الحرمين، ونادوا بإسقاطه، وما كان أغناه عن التصدي لهذه العاقبة<lb/>التي لم تكن في حسبانه.<lb/>نعم.. إن صاحب المؤيد صار من عدة سنين على غير ما كنا نعهد منه؛<lb/>صار لا يبالي برأي أحد ولا بنصحه، ولا يحسب للعواقب حسابًا، ويرى أن الدنيا<lb/>كلها إذا قامت عليه اليوم؛ فإنه يسهل عليه أن يستميلها إليه غدًا، ولكننا رأينا هذه<lb/>الشاكلة قد أضرته ولم تنفعه. هذا هو رأينا إن كان يقبله، وهو يعلم أننا لا نقول إلا<lb/>ما نعتقد، ونتمنى لو يقدر بالفعل على استمالة الدولة العلية والأمة العثمانية بما<lb/>يكتبه بعد، فيرجع عن اجتهاده ذاك إلى ضده، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2157.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>