<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:id="oclc_1588981-v_31-i_2" next="oclc_1588981-v_31-i_3.TEIP5.xml" prev="oclc_1588981-v_31-i_1.TEIP5.xml">
   <teiHeader xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="teiHeader_1.d2e7">
      <fileDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="fileDesc_1.d2e9">
         <titleStmt change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="titleStmt_1.d2e11">
            <title change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_1.d2e13">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="title_2.d2e16">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="author_1.d2e19">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="respStmt_1.d2e22">
               <resp change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="resp_1.d2e24">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="forename_1.d2e29">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="surname_1.d2e32">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141 #d2e120 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="publicationStmt_1.d2e38"><authority><tei:persName xml:id="pers_TG"><tei:forename>Till</tei:forename><tei:surname>Grallert</tei:surname></tei:persName></authority><pubPlace><placeName>Beirut</placeName></pubPlace><date when="2019">2019</date><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) license</licence></availability><idno type="url">https://github.com/openarabicpe/journal_al-manar/blob/master/tei/oclc_1588981-v_31-i_2.TEIP5.xml</idno><idno type="url">https://openarabicpe.github.io/journal_al-manar/tei/oclc_1588981-v_31-i_2.TEIP5.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="sourceDesc_1.d2e44">
            <biblStruct xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="biblStruct_1.d2e46">
               <monogr change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="monogr_1.d2e48">
                  <title level="j" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="title_3.d2e50">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" change="#d2e120" xml:id="title_4.d2e53">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="idno_1.d2e56">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_2.d2e59">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_3.d2e62">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="idno_4.d2e66">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar" change="#d2e120" xml:id="textLang_1.d2e69"/>
                  <editor xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="editor_1.d2e71">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="persName_2.d2e73">
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_2.d2e75">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="forename_3.d2e78">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="surname_2.d2e81">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar" change="#d2e120 #d2e276" xml:id="imprint_1.d2e86"><publisher change="#d2e120" xml:id="publisher_1.d2e88"/><pubPlace xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="pubPlace_1.d2e90">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_1.d2e92">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_2.d2e95">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630" change="#d2e120" xml:id="placeName_3.d2e98">Cairo</placeName>
                                </pubPlace><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1349">1349</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1930" xml:lang="ar">أغسطس - 1930م</date></imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_1.d2e106">31</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="biblScope_2.d2e109">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to="" change="#d2e120" xml:id="biblScope_3.d2e113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>bibl type="periodical"</tag> and <tag>title level="j"</tag>.</tei:change><change when="2024-06-28" who="#pers_TG" xml:id="d3e268" xml:lang="en">Automatically wrapped all <tag>title level="j"</tag> preceded by مجلة or جريدة in a <tag>bibl type="periodical"</tag></change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e276" xml:lang="en">Added publication dates based on the <gi>dateline</gi> in body/div[@subtype='masthead']</change><change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d2e266" xml:lang="en">Wrapped the beginning of <gi>body</gi> in a <gi>div</gi> and added a <gi>dateline</gi></change><tei:change when="2019-11-21" who="#pers_TG" xml:id="d3e252" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><change when="2019-11-16" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added <tei:gi>publicationStmt</tei:gi>.</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120" xml:lang="en">Added automated <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att>s for every element that is a descendant of <tei:gi xml:lang="en">tei:text</tei:gi> and had no existing <tei:att xml:lang="en">xml:id</tei:att> following the pattern "name()_generate-id()".</change><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en"><seg type="mixedContent"><seg type="text">Marked up dates by automatically wrapping all </seg><tei:list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e124"><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e125">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e127">num</tei:gi> node </tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e130"><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e131">num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e134">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list><seg type="text"> in a </seg></seg><tei:gi change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e137">date</tei:gi> with the appropriate <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e140">calendar</tei:att> and <tei:att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e143">datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_2.d2e146">Automatically marked up references to periodicals with <tag change="#d2e120" xml:id="tag_1.d2e148">title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_1.d2e154">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_2.d2e157">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list change="#d2e120" xml:id="list_1.d2e163">
               <item change="#d2e120" xml:id="item_1.d2e165">occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_3.d2e167">num</gi> node </item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_2.d2e171">
                  <gi change="#d2e120" xml:id="gi_4.d2e173">num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item change="#d2e120" xml:id="item_3.d2e177">\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi change="#d2e120" xml:id="gi_5.d2e181">date</gi> with the appropriate <att change="#d2e120" xml:id="att_1.d2e184">calendar</att> and <att change="#d2e120" xml:id="att_2.d2e187">datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="change_5.d2e191">Added the <att xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="att_3.d2e193">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_6.d2e199">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_7.d2e202">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_7.d2e207">Discovered that all <gi change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="en" xml:id="gi_8.d2e209">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_9.d2e215">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="gi_10.d2e218">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en" change="#d2e120" xml:id="change_9.d2e222">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar" change="#d2e120" xml:id="text_1.d2e227">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4061.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_1.d2e229"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_2.d2e230"/>
      <body change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="body_1.d2e232">
            <tei:div type="item" subtype="masthead" change="#d2e266"><head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_1.d2e234">ربيع الأول - هـ</head><tei:dateline change="#d2e266"><date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1349" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_2.d2e236">1349</date><date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">أغسطس - 1930م</date></tei:dateline></tei:div>
            <lb change="#d2e120" xml:id="lb_1.d2e240"/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="date_3.d2e242">أغسطس - 1930م</date>
         <pb n="n31-p120" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4062.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_3.d2e245"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="120" xml:id="pb_4.d2e246"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_1.d2e248">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_2.d2e250">فتاوى المنار</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e253">
                
                وصف كلامه تعالى بالقديم وبحادث الآحاد قديم النوع وهل هما مبتدعان؟ وما حكم القائل بهما؟ ونذر زيارة قبر الوالد والصالح؟ (س13-15) من إمام الحاج محمد جابر في كمفوغ سوك هاتي (سمبس - برنيو) حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدي ومولاي العالم العلامة السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر، رزقه الله عمرًا مديدًا ونفع بعلومه المسلمين جميعًا السلام عليكم ورحمة الله وبركاته أرفع إليكم هذه الأسئلة الآتية راجيًا التفضل بجوابها في صفحات مناركم الغراء وهي: (1) قال في كتاب (تنبيه ذوي الألباب السليمة) من الكتب النجدية صفحة 20: إن لفظ (القديم) إذا وُصف به كلامه سبحانه وتعالى فهو من الألفاظ المبتدعة حيث قال: فقوله * كلامه سبحانه قديم * هو من جنس ما قبله من الألفاظ المبتدعة المخترعة التي لم ينطق بها سلف الأمة وأئمتها. اهـ. مع أن علماء الكلام نطقوا بلفظ القديم فهذه كتبهم بين ظهرانينا مذكورة فيها أقوالهم بأنهم عرفوا ووصفوا كلامه جل وعلا بالقديم، ويعتقدون قدمه. وقال الشيخ حسين والي في كتابه كلمة التوحيد صفحة 57: (ويجل مقام أحمد بن حنبل وأضرابه أن يعتقدوا قدم القرآن المقروء) ولا أسيء الظن بهم أنهم يعتقدون شيئًا ويمنعون أن يقولوا به في مثل هذه القضية. ومعلوم أن القرآن هو كلام الله. قال صاحب الهداية السنية النجدية صفحة 106: (ونعتقد أن القرآن هو كلام الله.. إلخ) وما رأيكم في قول صاحب كتاب التنبيه المذكور؟ هل هو صحيح في عدِّه الواصفين بلفظ القديم من أهل البدع كما يدل عليه مفهوم قوله الآتي، أم لا؟ فإن كان صحيحًا فهل يأثم الواصف به أم لا؟ (2) وقال أيضًا: والذي عليه أهل السنة والجماعة المخالفون لأهل البدع أن كلام الله سبحانه وتعالى حادث الآحاد قديم النوع.. إلخ، فهل قوله (حادث الآحاد وقديم النوع) من الألفاظ المبتدعة أم لا؟ وهل وردت هاتان الكلمتان في السنة أو في كلام سلف الأمة؟ فإن وردتا فيهما فذاك وإلا فهما من الألفاظ المبتدعة أيضًا، وإني لم أقف في كتاب من كتب أهل السنة على نص يوصف فيه كلامه تبارك وتعالى بهما أو ينقل فيه قول من أقوال سلف الأمة يقولون بهما، ولم أسمع أحدًا من المشايخ يصف بهما كلامه تعالى. أليستا من الألفاظ التي توهم التشبيه؟ وإني أرجو أن تحرروا مع الجواب معناهما ومرادهما وبينوا لنا ذلك بيانًا شافيًا؛ فإني لم أزل في وهم وإشكال وأرى أنكم من أقدر الناس في هذا العصر على حل المشكلات. (3) إذا نذر المريض وقال: (إن شفى الله مرضي فعليَّ زيارة قبر فلان أو قبر والدي مثلاً؛ لاعتقاده أن لصاحب القبر كرامة ومزيَّة ولا يعتقد أنه مؤثر في ذلك ومن المعلوم أن زيارة القبور من القربات. فهل يجوز ذلك ويصح نذره، أم لا؟ وإذا قلتم بعدم الجواز فهل الناذر يكون مشركًا بسبب ذلك الاعتقاد أو آثمًا فقط، أم لا؟ أفتونا ولكم من الله الأجر والثواب) . جواب المنار مرتبًا على عدد الفتاوى فيه (13) وصف كلام الله بالقديم ومن قال إنه مبتدع: قول من قال: إن وصف كلام الله تعالى بالقديم من الألفاظ المبتدعة - صحيح، ومثله قول الآخر إن كلام الله تعالى حادث بالآحاد قديم النوع، كلاهما لم يرد في كتاب الله تعالى ولا في أقوال رسوله صلى الله عليه وسلم ولا في أقوال الصحابة رضي الله عنهم. ولكن ليس كل من يستعمل لفظًا محدثًا يكون من أهل البدع المخالفين لأهل السنة والجماعة، فجميع أئمة الأمصار من مدوني علوم الشرع في الأصول والفروع قد استعملوا ألفاظًا اصطلاحية لم تُستعمل في القرآن ولا في أقوال النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه، والذين تصدوا من أهل السنة للرد على المبتدعة لم يسلموا من استعمال بعض الألفاظ الاصطلاحية المبتدعة، ومنها قولهم: إن كلامه تعالى قديم بقدم ذاته، وهذا من أسباب وقوع الخلاف بين المسلمين في مسألة كلام الله تعالى وكذا غيرها من صفاته، ولم يسلم من ذلك أئمة الحديث والفقه منهم، وقد اشتهر ما وقع من الخلاف في ذلك بين البخاري والذهلي من أئمتهم. بل أتباع إمام الأئمة أحمد بن حنبل المنسوبين إلى مذهبه في العقائد والفروع قد وقع بينهم الخلاف في هذه المسألة. فلا يصح أن يقال في كل من استعمل لفظًا محدثًا في ذلك ولا كل من خالف أحمد أو جمهور السلف في مسألة من دقائق هذه المسائل - إنه من المبتدعة المخالفين لأهل السنة والجماعة. وقد ذكر الحافظ ابن حجر في شرح كتاب التوحيد من البخاري وبعض أقوال أهل السنة من المحدثين واتباع المذاهب الأربعة وأقوال المبتدعة في مسألة القرآن في مواضع وقال بعدها كلمة كررها بعد ذكر الخلاف بينهم وهي: والمحفوظ عن جمهور السلف ترك الخوض في ذلك والتعمق فيه والاقتصار على القول بأن القرآن كلام الله وأنه غير مخلوق، ثم السكوت عما وراء ذلك. اهـ. وهذا الذي ينبغي لكل مسلم إلا أن مَن كان في قلبه اضطراب من هذا الخلاف ولم يطمئن بهذا التسليم، فله أن يراجع كلام المحققين الجامعين بين المعقول والمنقول وينظر فيه باستقلال فكر وإخلاص قلب فإنه حينئذ يصل إلى ما يطمئن به قلبه إن شاء الله تعالى. وكنت أخرت الجواب عن هذه الأسئلة راجيًا أن أجد وقتًا واسعًا أكتب فيه خلاصة هذا البحث المضطرب الأمواج، ولما أجد الوقت الذي يتسع له، ولكنني سأشرع إن شاء الله تعالى قريبًا في طبع عدة فتاوى في ذلك لشيخ الإسلام تقي الدين ابن تيمية، وأشهد بالله إنني لم أجد في كتب أحد من علماء هذه الملة من أحاط بما أحاط به من حفظ النصوص وأقوال الناس من المحدثين والمتكلمين والفلاسفة والمبتدعة في هذه المسألة وأمثالها، والوقوف على أدلتهم وتمحيصها وتحرير الحق الذي كان عليه سلف الأمة وإقامة الحجة عليه، فلينتظر ذلك السائل وغيره ممن يهمهم تحقيق هذه المباحث وهي ستطبع في كتاب مستقل وربما ننشر بعضها في المنار. وأما وصف كلام الله تعالى بالقديم فهو صحيح في نفسه وأثبته علماء السنة وفي المراد منه عند السلفيين وعند غيرهم بحث مفصل في مباحث شيخ الإسلام. *** (14) مَن قال: إن كلامه تعالى حادث الآحاد قديم النوع إن قول من قال: إن كلامه تعالى حادث الآحاد قول مبتدع مبهَم موهم، وله وجه يظهر أنه هو مراده منه، وهو ما قاله بعضهم في تفسير قوله تعالى: {مَا يَأْتِيهِم مِّن ذِكْرٍ مِّن رَّبِّهِم مُّحْدَثٍ} (الأنبياء: 2) وقد جعل البخاري هذه الآية ترجمة لأحد أبواب كتاب التوحيد من صحيحه مع آية {لَعَلَّ اللَّهَ يُحْدِثُ بَعْدَ ذَلِكَ أَمْراً} (الطلاق: 1) وقال عقبها: وإن حدثه لا يشبه حدث المخلوقين لقوله: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) يعني أن كونه محدثًا لا يقتضي كونه مخلوقًا، فهو كقول السلف من أهل الحديث وغيرهم: له يد لا كأيدينا واستواء لا كاستوائنا، وإن كلامه الموحى إلى رسله بصوت لا كصوتنا. ومن القائلين بهذا الإمام أحمد رحمه الله تعالى. وهو يقول كغيره من أئمة السلف: إن القرآن المقروء بالألسنة المكتوب في المصاحف كلام الله غير مخلوق، وهم يصرحون بأن القارئ مخلوق وقراءته وكتابته مخلوقتان، وإنما يتقون في هذا المقام ما يتضمن الإيهام. فما قاله الشيخ حسين والي وغيره من إجلال الإمام أن يقول كذا مبني على الاقتناع بنظرية المتكلمين في المسألة وبكون الإمام أحمد كان من أئمة الهدى والسنة، ومقتضاه عنده أنه لا يخالفها. وليس مبنيًّا على النقل عنه. وكان شيخنا الأستاذ الإمام ذكر مثل هذا في رسالة التوحيد، وعند قراءته لهذا البحث منها في الأزهر صرح بأنه رجع عنه وبأنه سيحذف هذه الجملة في الطبعة الثانية للرسالة وكتب ذلك في حاشية نسخة الدرس، ولذلك حذفناها من كل طبعاتنا لها. وقد استدلت المعتزلة بالآية على خلق القرآن، والتحقيق أن المراد منها محدث إتيانه ونزوله. قال إسحاق بن راهويه من شيوخ البخاري وأقران أحمد وقد سأله عن الآية حرب الكرماني ما نصه: قديم من رب العزة محدث إلى الأرض. اهـ وراجع سائر الأقوال في الآية وفي المسألة من فتح الباري. *** (15) نذر زيارة قبر الوالد والصالح: لا ريب في أن زيارة القبور مستحبة بالنية التي أرشد إليها الحديث الوارد في الإذن بها بعد النهي وهي تذكر الآخرة، وإنما هي مستحبة بهذه النية وإلا فإن الأصل في الإذن بالشيء بعد النهي عنه الإباحة، وما كان من نية صالحة أخرى في الزيارة تزيد هذا الاستحباب تأكيدًا كزيارة قبر أحد الوالدين أو كليهما، فإنها تعد من بقايا برهما وتذكُّرهما، الذي يترتب عليه ما أمرنا الله به من الدعاء لهما، وكذلك زيارة قبر الرجل الصالح إذا كان لذكرى صلاحه ورجاء في قوة الاقتداء به، لا لطلب نفع أو كشف ضر منه، ولم يكن فيها شيء من البدع ولا من إقرارها. ويصح نذر مثل هذه الزيارة المشروعة. ولا وجه للقول بعدم جوازها فضلاً عن القول بإثم فاعله أو رميه بالشرك والعياذ بالله تعالى. فإن الشرك لا يثبت إلا بدليل قطعي لا مجال فيه للتأويل، ولكن بعض الغلاة في مذاهبهم يرتكبون من مخالفة الشرع في الطعن على مخالفيهم ما هو أكبر إثمًا مما ينكرونه عليهم إن كان منكرًا. أعاذنا الله من ذلك. *** الجمع بين الصلاتين في الحضر واشتراط الطهارة في الصلاة وصلاة مكشوف الرأس (س16-18) من صاحب الإمضاء في (ببا - من الوجه القبلي) حضرة صاحب الفضيلة العالم الكبير والأستاذ المحقق السيد محمد رشيد رضا السلام عليكم ورحمة الله وبعد: فقد سمعت منذ سنوات عديدة ممن أثق به (توفي رحمه الله) في أحاديثه الخاصة معي أن النبي صلى الله عليه وسلم جمع في صلاته بين الظهر والعصر وبين المغرب والعشاء جمع تأخير بلا عذر، وأنه لا حرج على المصلي إذا كان بثوبه أو بدنه شيء من النجاسات وأنه لا كراهة في الصلاة ورأس الإنسان عارٍ بل ربما كان ذلك أفضل؛ لأن هذا المظهر أقرب إلى التذلل والخضوع والعبودية. ولأمر خاص بي أريد التثبت من ذلك ولثقتي بفضيلتكم بعثت بهذا إليكم، فأرجو إفتائي على ما تقدم والله تعالى يتولى مثوبتكم بفضله. وتفضلوا بقبول عظيم الاحترام. 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 المخلص 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 سيد أحمد عابدين جواب المنار (16) أما جمع النبي صلى الله عليه وسلم بين الصلاتين في المدينة المنورة، فقد ثبت من حديث ابن عباس رضي الله عنه في سنن الشافعي وصحيح مسلم وغيرهما من كتب السنن، وقد تأول ذلك فقهاء المذاهب المعروفة بتكلُّف، وظاهر قول ابن عباس فيه: (لئلا يحرج أمته) يدل على أنه رخصة، وبهذا أخذ بعض فقهاء الحديث وهو ما أعتقده، ولا يخفى أن الرخصة تؤتى عند الحاجة لا دائمًا، ولولا أن سبق لنا بيان هذه المسألة ونص الحديث فيها من قبل لبسطت الكلام فيها وذكرت لفظ الحديث وتأويلات مَن تأوَّله. (17) وأما قول ذلك الثقة عندكم بأنه لا حرج على المصلي إذا كان في ثوبه وبدنه شيء من النجاسات - فهو مخالف لقول أكثر علماء الأمة بأن طهارة الثوب والبدن شرط في صحة الصلاة، وعن مالك أنها واجبة وليست بشرط لصحة الصلاة. فالمسألة اجتهادية والاحتياط تحري الطهارة في الصلاة؛ لأنها إذا كانت واجبة في غيرها فهي فيها أوجب، نعم؛ إن الوجوب لا يقتضي الشرطية، وقد أطال الشوكاني في الرد على من قال بها، ولأن تكون صلاتك صحيحة بالإجماع خير من أن تكون مختلفًا فيها، ولك الأخذ بالقول الآخر عند تعسر الطهارة وفي ترك القضاء إذا علمت بعد الصلاة أنه كان في ثوبك أو بدنك نجاسة. (18) وأما قول ذلك الثقة: إنه لا كراهة في الصلاة مع كشف الرأس - فهذا قد يظهر فيمن يصلي في بيته منفردًا إذا لم يلتزمه متعمدًا. وأما التزامه أو فعله مع الجماعة المستوري الرؤوس أو في المسجد بحضرة من يستنكرونه ويكون مدعاة للخوض في ذم فاعله - فالقول فيه بالكراهة واضح. أما الأول فلأنه التزام لا دليل في الشرع عليه بل هو مخالف لما جرى عليه العمل الغالب من صدر الإسلام، وأما الثاني فلمخالفته للجماعة وهو منهي عنه، وأما الثالث فلما ذكرناه في صفته من كونه سببًا لوقوع الناس في الإثم ولأنه من الشهرة المذمومة. وأما قوله إن ذلك ربما كان أفضل وتعليله بما علله به فهو قول بالرأي المحض في مسألة تعبدية، ومعارَض بأنه تشبه بالنصارى وغيرهم ممن يلتزمون كشف رءوسهم في الصلاة وقد نهينا عن التشبه بهم حتى في العادات. ومعارض أيضًا بأن العرف عندنا في هيئة الكمال التي نقابل بها الملوك والأمراء وكبار العلماء والصلحاء والرؤساء أن يكون على رءوسنا ما جرت به عادتنا من عمامة أو كمة أو طربوش أو غيرها، وإنما يُتساهل في ترك ذلك بين الأقران والأصدقاء، والعرف عندهم خلاف ذلك. *** النسخ والأحاديث المشكلة وترك الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر والتوسل (س19-23) لصاحب الإمضاء في صنبو (من الوجه القبلي) بسم الله الرحمن الرحيم حضرة السيد الفاضل، والأستاذ الكامل، من جعله الله للشريعة موئلاً وللدين ملجأً، المهدي الرشيد، السيد محمد رشيد. سلامًا وتحية واحترامًا، وبعد: فإني أرجوك للإجابة عن هذه الأسئلة التي طالما ترددت في خاطري، فتفضل بذلك ولك مني الشكر ومن الله جل وعلا الأجر: (1) في القرآن الكريم ناسخ ومنسوخ ولكن العلماء فيهما مختلفون، فما القول الفصل الذي يرتاح إليه المسلمون في ذلك؟ (2) في كتب الحديث مئات الأحاديث الحاضّة على فضائل الأعمال ولكنها رتبت على فعلها ثوابًا لا يتناسب معها، فهل يصح العمل بها؟ (3) ما هو الحد الذي إذا بلغه المؤمن سقطت عنه تبعة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر ولا سيما في هذا الزمن الذي عمت شروره، وطمت من الفساد بحوره؟ (4) كيف يستطاع جمع الزكاة على الطريقة الشرعية لتصرف في مصارفها في هذا العصر العصيب؟ (5) ما الحق في مسألة التوسل التي لا تزال تشغل قلوب جمهور المسلمين؟ وتفضلوا بقبول فائق احتراماتي. 
                 
                 
                 
                 
                 
                 
                 مصطفى أحمد الرفاعي 
                 
                 
                 
                 
                 
                 الأستاذ بمدرسة ميخائيل فلتس بصنبو أجوبة المنار (19) الناسخ والمنسوخ: قد فصلنا القول في هذه المسألة في تفسير قوله تعالى {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ..} (البقرة: 106) من سورة البقرة وهي الآية <date calendar="#cal_gregorian" when="0106" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_4.d2e723">106</date> من سورة البقرة فراجعوه في ص<date calendar="#cal_gregorian" when="0414" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_5.d2e728">414</date> من جزء التفسير الأول، وذهب السيوطي في الإتقان إلى أن الآيات المنسوخة عشرون آية. وقال الشوكاني بعده بل هي بضع آيات. وأنكر النسخ أبو مسلم الأصفهاني في تفسيره ووضح رأيه الطبيب البحاثة محمد توفيق صدقي ونشرنا بحثه في المجلد الثامن من المنار وطبع في ضمن كتاب له. ولا يتسع وقتنا لإعادة الكلام في هذا الموضوع وليس باب الفتاوى بمحل له. وكثيرًا ما يسألنا السائلون عن تحقيق مسائل لا يمكن تحقيقها إلا في سفر كبير، وجملة القول أن النسخ بالمعنى المعروف عند السلف ثابت ونحن نحقق ما قيل إنه منه في كل آية عند تفسيرنا لها. *** (20) العمل بأحاديث فضائل الأعمال وشرطه: الأعمال الدينية مبنية على قاعدتين (إحداهما) أنه لا يُعبد إلا الله (والثانية) أن يعبد بما شرعه. والمشروع قسمان: قسم مطلق وقسم مقيد بأقوال مخصوصة وأفعال مخصوصة وصفات مخصوصة وأوقات مخصوصة وأعداد معينة، فما ورد في الشرع مقيدًا بشيء من هذه القيود وجب التزام قيوده بلا زيادة ولا نقصان، ومنه شعائر الإسلام كلها كالأذان والإقامة والصلاة والجماعة والجمعة ومناسك الحج   إلخ. والمطلق يجري على إطلاقه في دائرة النصوص العامة كصلاة النفل غير الراتبة وذات السبب، فإن هيئتها كسائر الصلوات ولكن لا يجوز لأحد أن يقيدها بزمان ولا مكان ولا عدد ولا صفة بحيث تلتزم هذه القيود فيها كقيود الشرع؛ ولذلك قال الفقهاء إن صلاة الرغائب وصلاة ليلة نصف شعبان اللتين قيدهما بعض العباد بالعدد والزمان وغيرهما - أنهما بدعتان قبيحتان مذموتان. وذلك أنه لا يصح ما ورد فيهما مع كونهما بصفة مقيدة بقيود لا تثبت إلا بنص الشارع، وقد ذُكر من ثوابهما نحو مما تستشكلونه في السؤال. وإن من علامات وضع الحديث أن يذكر فيه ثواب كبير جدًّا على عمل صغير جدًّا في نفسه وفي أدائه وفي قاعدته، أو عقاب عظيم جدًّا على عمل لا ضرر فيه في الدين ولا في النفس ولا في العقل ولا في العرض ولا في المال. هذا وإنه لا يجوز لأحد أن يعتمد على كل ما يراه من الأحاديث في الكتب ولا على كل ما يسمعه من الخطباء من غير تخريج له عن حُفاظ السنة بما يبين مرتبته من الصحة وعدمها. وإذا تحرى الإنسان الأحاديث الصحيحة يرى أنه قلما يوجد فيها ما ذكره السائل من الإشكال. وأما الأحاديث الضعيفة فقال القاضي أبو بكر بن العربي المالكي: إنه لا يجوز العمل بها مطلقًا، وقال الجمهور: يجوز العمل بها في فضائل الأعمال كالذكر وصلاة النفل المعتادة وصيام التطوع، واشترطوا لذلك شروطًا بيناها من قبل ملخصها ألا يكون الحديث شديد الضعف، وألا يعتقد العامل بالحديث منها صحته لئلا ينسب إلى النبي صلى الله عليه وسلم ما لم يقله، وأن يكون معناه مندرجًا تحت أصل عام في الشريعة. *** (21) الحد الذي تسقط به فرضية الأمر والنهي: قد اختلف العلماء في هذه المسألة ما بين مشدد ومخفف، وينبغي لكل أحد أن يحاسب نفسه في هذا وأمثاله، وإذا كانت المنكرات في زماننا أكثر منها في أزمنة أولئك العلماء كالغزالي والشاطبي وابن تيمية - فإن في زماننا من حرية القول في مثل هذه البلاد ما لم يكن في أزمنتهم. وإننا نرى سفهاء الجرائد يطعنون أشد الطعن وأقذعه في الأمراء والوزراء والعلماء ولا يصيبهم أذى، فأجدر بمن يأمر بالمعروف وينهى عن المنكر بالنزاهة والأدب وحسن النية ألا يصيبه أذى. ولا خلاف بين العلماء في سقوط الفريضة عمن يخاف على نفسه أذًى كبيرًا، ورخص بعضهم في الترك لمن يعتقد أن أمره ونهيه لا يفيد، ولكن استفتِ قلبك وما أنا ممن يستطيع أن يضع لك حدًّا، ولا ينبغي أن تنسى أن هذه الفريضة هي سياج الدين فلولا ترْك القيام بها لما فشت المنكرات إلى هذا الحد. *** (22) جمع أموال الزكاة وصرفها في مصارفها: إن هذا العمل غير مستطاع في زماننا في بلادنا، وإنما الشأن فيه للحكومة الإسلامية التي تقيم الشرع، والمسلمون في جزيرة العرب يؤدون زكاة المواشي والزروع إلى أئمتهم وحكامهم، وزكاة النقدين إلى الفقراء والمساكين، وينبغي في مثل بلادنا أن تؤلف جمعية إسلامية من رجال يوثق بهم تقنع أهل الدين بأداء الزكاة إلى رجالها بعد أن تبين في نظامها كيف تنفق ما تجمعه في مصارفه الشرعية. *** (23) التوسل الشاغل للمسلمين: التوسل المشروع ليس فيه ما يشغل قلب أحد فهو التقرب إلى الله تعالى بما شرعه من علم وعمل على القاعدتين اللتين في الفتوى آنفًا (ص127) وأما التقرب إليه تعالى بأشخاص الصالحين من الأنبياء فمن دونهم الذي تعنونه بالتوسل - فهو غير مشروع في الإسلام، بل هو أصل الوثنية. فإن الوثنيين هم الذين يعتمدون في نجاتهم من عذاب الآخرة ومن مصائب الدنيا وفي نيل الخير والسعادة في الدارين على أشخاص رجال الدين فيهم، وأما أتباع الرسل عليهم الصلاة والسلام فأمر الثواب والعقاب عندهم منوط بالعقائد والأعمال التي تتزكى بها أنفسهم وتصلح، أو تتدسى وتفسد، وآيات القرآن صريحة في ذلك، وأمر منافع الدنيا ومضارها منوط بالأسباب المشروعة التي يعرفها الناس بالعلم والتجربة كطرق الكسب والتداوي في المرض مثلاً. وقد سمى الناس منذ القرون الوسطى ما فشا فيهم باتباع سنن من قبلهم في الاعتماد من أشخاص الأنبياء والصالحين في جلب النفع ودفع الضر توسلاً، وبنوا عليه بدعًا كثيرة تنافي التوحيد المجرد والإخلاص في العبادة، كدعاء الموتى والنذر لهم والاستغاثة بهم مع العلم بأن الدعاء هو العبادة أو مخ العبادة كما ورد في الحديث وفي مثل قوله تعالى {فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَداً} (الجن: 18) وليس لما يعملون شبهة من كتاب الله ولا من سنة رسوله ولا من عمل السلف الصالح. والخرافيون من سدنة قبور الصالحين وغيرهم يأتون على ذلك بشبهات ضعيفة الرواية أو الدلالة أو باطلة أمثلها حديث الأعمى الذي طلب من النبي صلى الله عليه وسلم أن يدعو له بأن يرد له بصره فأمره بأن يدعو بدعاء فيه لفظ التوسل والاستشفاع به فدعا ودعا له صلى الله عليه وسلم. فالتوسل هنا إنما كان بالدعاء منه ومن النبي صلى الله عليه وسلم والدعاء مشروع وطلبه مشروع فهو غير خارج عن قاعدتي عبادة الله وحده بما شرعه. فلا يدل على التوسل بالشخص والذات من غير عمل، ولا على طلب الدعاء من الأموات، فضلاً عن طلب قضاء الحاجات فيما لا يطلب إلا من الله عز وجل وهو ما وراء الأسباب. وقد شرحنا هذا في مواضع كثيرة من المنار والتفسير فلهذا نختصره هنا، ولشيخ الإسلام ابن تيمية كتاب مستقل في هذه المسألة طبع المرة بعد المرة باسم (التوسل والوسيلة) فإن شئتم الإحاطة بها من كل وجه فعليكم بمطالعته وهو يطلب من مكتبة المنار بمصر.   
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_1.d2e913">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_3.d2e915" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p130" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4063.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_5.d2e920"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="130" xml:id="pb_6.d2e921"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_2.d2e923">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_3.d2e925">نقض أساس مذهب داروين</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e928">
                
                هذا المذهب قائم على أساس من النظريات القابلة في نفسها للثبوت وللنقض، ولم تصل في يوم من الأيام إلى درجة الحقائق القطعية عند الآخذين بها؛ تفضيلاً لها على كل ما كتب في موضوعها، إلا بعض المقلدين من ملاحدتنا؛ الذين يجعلون أضعف ما فيها من الاحتمالات في درجة الحسيات أو الضروريات، ويدافعون عنها في جملتها وتفصيلها. والحق فيها أنه إذا كان فيها بعض التعليلات المعقولة المقبولة بادي الرأي فإن فيها تعليلات أخرى لم تتجاوز حيز الوهم، وإذا صح أن نظام الكون قائم بسنن حكيمة مطَّردة؛ سواء عرفت كلها أو لم تعرف كما أثبته الكتاب الكريم فلن يصح أن تكون هذه السنن الحكيمة من بنات الضرورة ولا من بنات المصادفة، بل المعقول أن تكون من تقدير العزيز العليم كما قال الكتاب الحكيم، وإذا صح أن تكون هذه السنن لا تبديل لها في الطبيعة ولا تحويل كما قال تعالى: {فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلاً} (فاطر: 43) فلن يصح أن يكون الخالق المقدر لها والمدبر لأمرها مقيَّدًا بها، بحيث لا يستطيع إبداع شيء غيرها، فإن هذا النفي لا يقدم على القول به عاقل. وقد حدث في الوجود من الآيات البينات، والمعجزات الخارقة لسنن العادات ما تواتر خبره وصار من القطعيات، فالتكذيب به أو التأويل البعيد عن قياس المنطق له ليوافق تلك النظريات المادية - ليس بأولى في نظر العقل السليم من عدِّه منتظمًا في سلك سنن أخرى مما وراء المادة. ولا يزال العقلاء والحكماء يرون من آيات الله في أنفسهم ما هو إبداع محض لا يتفق مع سنن المادة في شيء، وآخرهم العلامة الشهير آينيشتين الألماني قد ناط بهذا الإبداع كل ما امتاز به من تحقيق علمي وفلسفي. الكلام في فساد مذهب داروين يوجَّه إلى أساسه لا إلى فروعه وجزئياته كطبقات الأرض وتشابه الأنواع وتعليل الأعضاء الأثرية، وأساسه الفاسد هو أن ما عُلم من السنن في نظام الكون هو دليل على أن ما لم يُعلم منها مثله في كونه لابد أن يكون حصوله بالتطور التدريجي. ومقتضاه أنه ما وجد ولن يوجد كائن مبدع مبتدأ، ولا آية خارقة للعادة، وغايته أنه ليس للكون رب قادر مريد يفعل ما يشاء. والدلائل الوجودية والأخبار المتواترة القطعية تنقض هذه القاعدة وتبطل اطِّرادها. كان هذا المذهب هدفًا لسهام النقد في كل عصر، وقد فوق له في هذا العهد سهم جديد أقصده وكاد أن يقضي عليه، وهو ما نترجم لك خبره في المقال التالي. *** احتضار مذهب علمي نشر العلامة ليون دوديه Daudet Leon صاحب صحيفة الاكسيون فرنسيز Francaise L'action بعدد صحيفته المؤرخ 11 يونيو سنة 1930 ما يأتي تحت هذا العنوان: من المفيد جدًّا أن يُعمل على إسقاط أحد تلك المذاهب (المادية) التي انتشرت في القرن الماضي، تلك العقائد التي حملتني على تسميتها (بالسخافة) . لما أذعت سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1922" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_6.d2e1010">1922</date> مؤلَّفي المعنون بهذا الاسم (السخافة) قامت ضجة شعواء عند الجامدين على الاعتقاد بالتطور والتحول الذاتي، وتكوين اللغات، والنوبات العصبية (الهستريا) والجمهورية (الديمقراطية) وعلى كثير من ضروب العبث بالقول في علوم الحياة والسياسة. ولا غرو فليس من الهين أن تنتزع من مخيِّلتك تلك الخزعبلات التي صحبتك ثلاثين أو أربعين سنة. أما احتجاجات تلك الضجة التي كنت عولت على عدم إعارتها أي اهتمام فلم تؤثر في نفسي؛ لأني أعلم أن الزمن سينقضي ويظهر أن الحق بجانبي كظهور استعداد الألمان للحرب الأوربية العظمى. وقد كنت بناءً على ذلك كتبت منذ ثماني سنوات في الكتاب الذي سميته (سخائف القرن التاسع عشر) ما يلي: إن المبدأ الأساسي لمذهب التطور والتحول الذاتي هو أن الطبيعة لا طفرة فيها ولا خلل، فلا محل فيها إذًا للمعجزات. فإن المعجزة هي الظاهرة الفجائية غير المنتظرة الخارجة عن القوانين المعروفة. هذا هو الشرط الأساسي في تخيلات (بالتبيوس هيكل) القصصي في روايته التي تبتدئ من تكوين الهلام البحري [1] وتنتهي بتكوين الإنسان بتنويع تدريجي بطيء يحدث داخل الخلايا والأنسجة تحت تأثير مضاعَف لنوع من القوة الرافعة الداخلة (لم يبرهنوا عليها) وتأثير عوامل خارجة عدُّوها حسب أهوائهم. ويلاحظ دائمًا أن في الحياة خواص قابلة للتغير وهي نواة التحول الذاتي وأخرى لا تقبل التغير وهي الثابتة، وهذا ما يدعو إلى الاعتقاد بأننا تحت تأثير أنواع كثيرة من القوى الكامنة التي تارة تعمل فينا في ظروف خاصة، وطورًا لا تعمل في ظروف أخرى، ونحن نجهل السبب في كلتا الحالتين. وأما هذه الذبذبة بين الأصل المولِّد (الخلية) والأنواع المتولدة وكذا الانتقال من بساطة التكوين إلى أوج النهى فسِرّ يرجع إلى نظام أرقى. ثم إن سلسلة الأجناس تتجدد حلقاتها بانعدام بعضها كلما زاد الجنس نموًّا، وإذا سلمنا بصحة هذه النظرية تعين علينا القول بأن عالم الأحياء سائر في طريق التقدم المستمر، وأن بقاء الأجناس الدنيا إنما هو للدلالة على حصول هذه التقلبات المتعاقبة المستمرة مع انعدام بعض الأجناس الوسيطة المؤقتة التي هي في الغالب أعظمها أهمية. ولما كانت هذه السلسلة ينقصها الحلقة التي تصل القرد بالإنسان بحثوا مدة ستين عامًا للعثور على الجنس الوسيط، فأكدوا حينًا ما أنهم وجدوه ثم كذبوا هذا الخبر. على أنهم تنبهوا اليوم إلى أن معضلة أصل الأنواع - وخصوصًا ما يتعلق منها بالجنس البشري - ما زالت معقدة ومضطرِبة كما كانت قبل داروين Darwin ولمارك Lamarek وأن مذهب القائلين بالتشابه الخارجي والتشريحي ليس بجواب عن هذا السؤال يحسن السكوت عليه، فإن مذهب المشابهات التشريحية والفسيولوجية لا يلقي إلا نورًا ضئيلاً على مسألة تخصص الحياة وتشخصها. إن الحياة ما زالت حافظة لقابليتها للانفجار والالتهاب ولما فيها من الخواص الوراثية لتغير الأعضاء تغيرًا فجائيًّا، إننا نجد منها خواص تنتقل وتقبل التغير والتبدل، وخواص أخرى لا تنتقل ولا تقبل تعديلاً، فسينتج مما تقدم أننا في آن واحد خاضعون لتأثير قوى غيبية خفية تفعل فينا فعلها ولا نعرف كنهها، كما أننا من هذه القوى في بعض أحوال خاصة لا ندريها أيضًا، وأن هذا التغير من الشخصي إلى النوعي ومن التخصيص إلى التعميم خاضع هو أيضًا إلى نظام أسمى. وهلم جرًّا. إن مذهب التحول الذاتي الذي سيطر على علم الكائنات الحية مدة ستين عامًا إنما هو مظهر موضعي بل أحقر المظاهر لحل قضية الحياة، بل هو رد على السؤال بسؤال آخر. إني قد أشَّرت بخط تحت الفقرة الخاصة بالقوات الخفية ثم قلت في الكتاب المذكور في محل آخر ما يأتي: (إن المذهب المضاد لمذهب التحول الذاتي لم يأتِ بعد بالعالم الذي يستحقه على أننا في انتظاره بإيمان وثيق) وها هو ذا قد أتى هذا العالم فعلاً فإن المسيو فيالتون Vialleton نشر في سنة 1929 كتاباً بحث فيه عن أصل الأنواع الحية تحت عنوان (أوهام التحوليين) أورد فيه من الدلائل المقنعة ما يقضي على مذهبي داروين ولمارك القضاء المبرم. ولا بد أن يكون عالقاً بأذهان القراء ما كتبنا هنا من التعليق على كتاب المسيو فيالتون العظيم الشأن، غير أن الصحف العلمية والفلسفية لم تعلق أهمية كبيرة على نقض هذا الأستاذ العالم. إلا أن <bibl type="periodical" subtype="newspaper" change="#d3e268">جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_5.d2e1130">الطان</title></bibl> tenps نشرت في عددها الصادر في 8 يونيه سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d3e146 #d2e120" xml:id="date_7.d2e1135">1930</date> مقالاً في الموضوع بقلم المسيو لويس لافل Lavelle Lauis جاء فيه ما يأتي: (   وردت في كتاب المسيو فيالتون فكرة ثانية يظهر لنا أنها أشد خصوبة، وهي أن في داخل الأشكال الأساسية غير المنفصلة عن المظاهر الأولية للحياة يمكن تصور وجود (جراثيم أو براعيم الانتظار) [2] وهي غير مرئية وتبقى منتظرة لتفرخ في اللحظة الملائمة، أعني اللحظة التي تكون فيها شروط البيئة قاضية بخروجها من القوة والاستعداد إلى الفعل، وإذا ضربنا صفحًا عن التوسع في بحث طبيعة هذه الجراثيم يمكننا اعتبار أنها قوات مستترة لا تفعل فعلها إلا تحت تأثير الظروف المناسبة ولا يظهر فيها مظهر الحياة إلا إذا أخذت أشكالاً قياسية خاصة. فنفهم من ذلك الأسباب التي حدت بالمسيو فيالتون لأن يكون من خصماء معتنقي مذهب التحول الذاتي الذي هو شرح للتطور بأسباب آلية. فالتطور في نظره هو تطور يدبره مدبر، وهو يتعارض مع مذهب (لمارك) القائل بأن الكائن يتكيف بالوسط الذي يعيش فيه وأن هذا التكيف يتأصل فيه بالتدريج حتى يورثه نسله. ويتعارض أيضًا مع مذهب داروين القائل بأن في الكائن المولود تغيرات عرضية بعضها نافع له وكافل له الفوز في معترك الحياة وبعضها مؤذٍ وقاضٍ عليه القضاء المبرم) . اهـ. وهكذا كان إدراك (فهم) القوات الخفية التي أشار إليها المسيو فيالتون يتصل بإدراك (فهم) القوات الخفية المنوه عنها في (سخافات القرن التاسع عشر) . غير أن المسيو فيالتون يرى أن الضغط الخارجي هو الذي يساعد على تجلي هذه القوات في عالم الظهور مع أني في كتابي قد نسبت ذلك إلى عوامل باطنية عرضية. ومهما يكن الأمر فإن التبدل الذي نحن بصدده إنما هو انقلاب أو تحول فجائي وليس تطورًا أو تكيفًا. على أن القوات الخفية موجودة في مظاهر العالم بأجمعها، فإن الراديوم قبل اكتشافه كان قوة مستترة، والموجات الفضائية كانت كذلك قبل اكتشافها، وكذلك ما يحصل في الدم من الاستعدادات البطيئة لمرض السل والسرطان التي أشار إليها في هذه السنوات الأخيرة الطبيبان فانييه وروا Aroy Vanniet هي أيضًا قوات مستترة لأشكال مرضية. والآن قد فتح أمامنا عالم جديد للمعرفة واسع المجال إلا أن النور الساطع فيه مازال ضئيلاً كنور الفجر الذي لا يكفي إلا لتمييز الأشياء بعضها من بعض. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_2.d2e1201">(1) الهلام البحري هو الخلايا النباتية الأولى التي دبت فيها الحياة في أول الخليقة على شواطئ البحار فتدرجت منها الحياة بتكاثر تلك الخلايا وتكيفها تدريجًا. (2) المنار: مثال هذا عندهم ثندوة الرجل هي مستعدة لإفراز اللبن كثدي المرأة إذا وجدت الداعية الطبيعية لذلك، ويقال إن هذا وقع بالفعل لرجل ماتت امرأته وتركت له طفلاً رضيعًا ولم يوجد هناك مرضع له ولا لبن بقرة أو غيرها يمكن تغذيته به فكان من تأثير حنانه الوالدي أن صارت ثندوته كثدي الأم في إفراز اللبن له، وهكذا يوجد في سائر الأحياء جراثيم أو براعم مستعدة لظهور وظيفة فجائية تنافي مذهب التطور التدريجي البطيء الذي هو أساس مذهب داروين ولمارك.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_2.d2e1206">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_4.d2e1208" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p135" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4064.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_7.d2e1212"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="135" xml:id="pb_8.d2e1213"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_3.d2e1215">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_4.d2e1217">مساواة المرأة للرجل في الحقوق والواجبات</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1220">
                
                الشبهات على حق المساواة في الميراث - 13 - وجملة القول أن الشرع الإسلامي قد عظم أمر الزوجية والأمومة الشرعية، ففرض على الرجل القيام بجميع ما تحتاجه الزوجة والأم لتتفرغ المرأة للقيام بما تقتضيه هاتان الوظيفتان التي قضت الفطرة بأن تكون الأولى منهن وسيلة والثانية مقصدًا، فإن عجز الرجل عن النفقة أو مات كان على غيره من الأقارب القيام بها وإلا فبيت المال، ولن تقوى المرأة على القيام بما تقتضيه الفطرة ودين الفطرة من الاستعداد للحمل والوضع والرضاعة والحضانة والتربية للأطفال وجعل الدار لهن خير مدرسة ومأوى ومطعم ومصح، إلا إذا كان الرجل يكفيها مؤنة الكسب وتثمير الأموال بنفسها في الزراعة والصناعة والتجارة واستخراج الكنوز والمعادن وغير ذلك مما هو أقدر عليه منها، وكذا مؤنة أمور الدولة العامة والدفاع عن الوطن بالخدمة العسكرية بأنواعها. وكان مقتضى هذا بادي الرأي أن لا ترث المرأة شيئًا من المال والعقار؛ لأن الشرع كفل لها رزقها على كل حال، وهذا ما كان يحتج به العرب في الجاهلية على عدم توريث النساء مع أنهم لم يكفلوا لهن رزقهن كما كفله الإسلام؛ إذ جعله حقًّا على الرجال بوازع الوجدان والإيمان، وكفالة الشريعة والسلطان. ولكن دين العدل والرحمة راعى في أمر النساء سائر الأحوال التي وراء حال الزوجية والأمومة، ففرض لهن من الإرث نصف ما فرض للرجال، ومن أحسن ما يوجه به هذا الفرض أن يقال: إنه من قبيل الاحتياط ومراعاة شواذ الحياة الاجتماعية، ولولا أنه فرض إلهي لكان لقائل أن يقول: إن النصف كثير؛ لأن الأمر يؤول فيه إلى أن يكون مال المرأة أكثر من مال الرجل لأنه لا يُفرض عليها من النفقة حتى على نفسها في عهد الزواج ما يفرض على الرجل، أو يفضي إلى إضعاف الثروة العامة؛ إذ ليس للمرأة من القدرة على إدارة المال وتثميره ولا من التفرغ لاستغلاله من جميع الطرق الاقتصادية مثل ما للرجل. وأما الأمهات الفواجر غير الشرعيات فلا يفرض لهن الشرع الإلهي وجودًا يقتضي حقوقاً مالية أو غير مالية، بل يفرض عليهن عقابًا شديدًا يقتضي إرهابًا يمنع وجودهن إلا على سبيل الندور الذي لا يراعَى في القواعد التشريعية المنزلة ولا الموضوعة، ومن ثم كان دعاة الفوضى النسائية والإباحة الذين رُزئت هذه البلاد يهم يقترحون أصلاً للتشريع ينسخ شرع الله تعالى ويبطله مبنيًّا على إقرار أمومة السِّفاح، فترى الدكتور فخري يقول - بغير خجل ولا حياء من الجهل ومكابرة الحس والعقل -: إن المرأة (هي هي كل شيء في القيام بحمل الصرف المالي على هذه الأمومة) وإنه لا يدري (لماذا يريد الرجل أن يعطيها نصف حقها في الميراث؟ !) نعم إنه لا يدري لأنه لا يريد أن يدري، أو لا يعترف بما يدري، فإنه يخاطب المسلمين بقوله: (هي هي كل شيء..) وهي عندهم ليست بشيء من ذلك، أما الأمومة السفاحية فلا وجود لها في شريعتهم كما قلنا آنفًا. ولا وجود لها في الخارج أيضًا، فإن اللائي يلدن من حمل السفاح يلقين بالطفل المولود في أحد الشوارع ليلاً على حين غفلة من المارين ليحمله رجال الشرطة أو غيرهم إلى معاهد اللقطاء إن لم يخنقه عند الوضع ويدفنه حيث لا يعلم به إلا الله. وأما الأم التي يطلقها زوجها فلها من النفقة مدة العدة ومدة الحضانة ما هو معروف للعامة والخاصة من الناس. ومن المطلقات المعتدات بالقروء مَن تنكر حيضها وتدَّعي امتداد أجل عدتها بحيث تعد بالسنين، ويجبر القضاء بمذهب الحنفية الرجل على النفقة عليها حتى تعترف بمرور الثلاثة القروء عليها وقلما تعترف بذلك في ظل القضاء الحنفي إلا إذا أرادت الزواج! فأما الأم التي يموت زوجها فترث هي وولدها كل ما ترك إن لم يكن له زوج أخرى أو أولاد من غيرها أو أبوان وهو الغالب، وكثيرًا ما يترك الأبوان نصيبهما لولد ولدهما إذا كانا موسرين، وإذا هو لم يترك مالًا يكفي أولاده وجبت نفقتهم على من قدر عليها من أولي القربى أيهم أقرب كما تجب نفقتها هي أيضًا على أولي قرباها بالتفصيل المفصل في كتب الفقه. وما أظن أن جميع دعاة الإباحة الإلحادية يوافقون الدكتور فخري على جعل أمومة العُهر موجبة لمساواة المرأة بالرجل في الميراث لما تقتضيه من انفرادها بالنفقة على نفسها وعلى أولادها غير الشرعيين إذا لم تكن ذات فراش تفتري هذا البهتان على صاحبه، وتلصق هؤلاء الأولاد بنسبه، ولعل أكثرهم يتعجبون مع أهل الدين والصيانة من اقتراح مثله لهذا الرجس من التشريع وهو من أعلم الناس بقبح الفاحشة وأمراضها الخبيثة المعدية؛ لأنه من أطبائها الأخصائيين العاملين المطلعين على ذلك، فكان الواجب عليه أن يقترح ما يقلل هذا الفساد إذا لم يمكن إزالته، لا ما يمكِّن المسافحات (البغايا) ومتخذات الأخدان (المرافقات) من تكوين بيوت جهرية لأولاد الزنا، يعرف كل واحد منهم أمه ولا يعرف له أبًا، إلا أن تتبع الحكومة فيهم ما حكي عن التشريع البلشفي من الأخذ بقول المرأة في إلحاق كل ولد بالرجل الذي تدعي أنها علقت به منه، فتُلزمه الحكومة النفقة عليه [1] وحينئذ يمكن أن يكون لكل أم من هؤلاء الأمهات غير الشرعيات بضعة أولاد لبضعة رجال تتقاضى من كل واحد منهم نفقة رضاعته وحضانته وتربيته! ! إلى أن تتولى الحكومة أمر رزقه إذا صارت بلشفية خالصة؛ لأن التشريع من بعض جوانب الشيء يفضي به إلى سائر الجوانب، ولولا استباحة الزنا وكثرته لما اقترح الدكتور فخري ما اقترحه. بيد أن الفواجر لا يعترفن بمن يضعن من أولاد السفاح في هذه البلاد بل يلقينه ليلاً في بعض الشوارع؛ ليوضع في ملاجئ اللقطاء، ومنهن من تقتل الطفل عند وضعه وتدفنه سرًّا؛ إذا لم تكن ذات فراش تفتريه على بعلها فيه كما قلنا آنفًا، ولا يصدها عن إلقائه أو خنقه أن تكون ذات مال تكفله به، فإنها إنما تفعل ذلك فرارًا من عار الفاحشة، لا لأجل العجز عن النفقة، فمساواتها لأخيها في الإرث لا يهون عليها احتمال العار والاحتقار اللذين يلصقان بها من الأمومة غير الشرعية، فهي لن ترضاها لنفسها إلا أن يهبط تجديد الإلحاد والإباحة بالأمة كلها إلى حضيض المساواة بين حضانة الزوجية وإباحة الفاحشة في عدّ كل منهما حسنًا شريفًا لا عار فيه! فإن هبطت دعاية هذا التجديد بالأمة إلى هذه الدركة السفلى من المساواة بين الفضيلة والرذيلة - لا سمح الله - فإنه لا يبقى بين دعاته وبين المساواة في الإرث وغيره إسلام يُتبع، ولا قرآن يُتعبَّد به، ولا توراة ولا إنجيل أيضًا، وحينئذ يكونون هم أصحاب الرأي النافذ في الحكومة البلشفية التجديدية؛ فإنه ليس في الأرض أجدر منها، وإن لم يتجرؤوا (على ذمهم لكل قديم ومدحهم لكل جديد) على التصريح بها، كما ظنوا أننا لا نتجرأ على التصريح بطلب تنفيذ الشريعة الإسلامية كلها، وها نحن أولاء نصرح به لأنه حق ومصلحة، فنحن الشجعان لأننا نجهر باعتقادنا كله، وهم الجبناء لأنهم لا يجرؤون على التصريح بكل ما يستحسنونه. أقول هذا لأنه من لوازم هذه الدعاية الحمقاء، ولا أجزم بأن أفكارهم القصيرة الخطى الكثيرة الخطأ قد وصلت إليه، أو قصدت إركاس الأمة فيه، وإنما أرجح أنهم يجلبون المال والجاه والزعامة الأدبية لهم ولمن يرتبط بهم بتحويل أفكار النابتة الجديدة من المسلمين وقلوب النساء عن هداية الإسلام وتشريعه، إذ لا يمكن لزعنفة قليلة أن تتبوأ مقام الزعامة والقيادة في أمة كبيرة هم أعداء الأكثرية الساحقة الماحقة منها في كل ما تعتقد حقيته وقداسته من أدب وتشريع، ومنافع هذه الزعنفة من ساسة الأجانب ومبشري دينهم رهينة بتأثير كلامهم في هذين الصنفين من المسلمين- أعني الشبان والنسوان - وجل الظلم والخسران في هذا كله واقع على أكتاف هؤلاء النسوان كما سنبينه في خاتمة هذه المقالات إن شاء الله تعالى. هذا وإن الدكتور فخري ختم احتجاجه على وجوب مساواة المرأة للرجل بأنها إنسانة مثله وأخت له - وأعاد ذكر واجبات الأمومة - ثم قال: وإن كان حق الميراث ناتجًا (كذا) عن النبوة فهي أكثر منه عطفاً على والديها وهي أكثر منه برًّا بهما في شيخوختهما وفي مرضهما وفي ساعات بؤسهما وشقائهما. اهـ. ونقول في تفنيده: إن الإنسانية ليست مناطاً للإرث ولا سببًا لتحديد درجات الوارثين فذِكْرها في هذا البحث لغو. وأما كون الوارثة أختًا للوارث معها وبنتاً لمورثهما فهي إنما تقتضي المساواة بينهما في نفقة الوالدين عليهما وفي عطفهما أو إكرامهما لها، وهذا حق قررته الشريعة الإسلامية فلا يجوز للوالدين تفضيل بعض أولادهما على بعض فيما تتساوى حاجاتهم فيه عرفاً؛ لأنه ظلم وسبب للتحاسد والتعادي بينهم، والواقع بالفعل أنهما ينفقان على البنت أكثر مما ينفقان على الابن في الغالب؛ لأنها تحتاج من الحلي والحُلَل الحريرية وغيرها ما يفوق ثمنه ما ينفق على ملابس أخيها، والذي أعرفه في بيوتنا وتربيتنا الإسلامية أننا نكرم البنات ونخصهن بعطف زائد عل عطفنا على البنين، فلا أذكر أن أحداً من رجالنا ضرب بنتاً ضرب التأديب الذي لا يسلم منه أحد من البنين وقد كنت في بيت أبي أضرب إخوتي الصغار وأوبخهم وأنهرهم بغليظ القول، ولم أضرب أختاً من أخواتي قط، ولا أذكر أنني أغلظت على إحداهن في القول. ولو شئت لذكرت ما هو أبلغ من ذلك في تربيتنا الإسلامية ولله الحمد. ثم إن الوالد يجهز البنت عند تزويجها بأضعاف ما قد يدفعه مهرًا لزوج الابن إذا لم يدفعه هذا من كسبه، وقد اعتاد المسلمون المغالاة في هذا التجهيز حتى صاروا يبذلون فوق ما تسمح لهم به ثروتهم، فيقترضون بالربا ولو فاحشاً أو يبيعون الأرض والعقار بأقل من ثمن المثل لأجله، ولا يستحيي هؤلاء المفتاتون على المسلمين في شريعتهم وبيوتهم من عيبهم بالتقصير مع الإناث وهضم حقوقهن وهم يعلمون كل هذا. وأما الإرث فلا يناط بدرجة القرابة وعاطفتها، بل هو ركن من أركان تكوين الأسرة ومصالح الأمة الاقتصادية، وكل منهما يقتضي أن يكون جل الثروة في أيدي (الجنس القوي النشيط) لأنه أقدر على جميع أنواع التثمير والاستغلال والقيام بشؤون النفقات المنزلية (العائلية) والقومية والدولية، والذي يقعد (بالجنس اللطيف الضعيف) عن مجاراته في الأمرين (الاستغلال والإنفاق) هو وظيفة الأمومة؛ الأمومة التي عكس الدكتور فخري القضية وخالف مقتضى الفطرة فجعلها سببًا للمساواة. وجملة القول أن الإسلام خالف جميع الشعوب وشرائعها بما شرعه من العناية بالنساء، وإعطائهن أكمل حقوق الزوجية التي تقتضيها سنن الفطرة السليمة، ومنحهن في الإرث نصف ثروة الأسرة من جميع وجوه القرابة النسبية والزوجية ولم يضع عليهن من الواجبات المالية نصف ما وضعه على الرجال، فقد ترث المرأة المتزوجة أباها وأمها وبعض إخوتها وأخواتها وعمومتها وهي في حجر زوجها ينفق عليها وعلى أولادها، ولا يكلفها الشرع أن تنفق من ذلك شيئًا على نفسها ولا على أولادها فضلاً عن زوجها، إلا أن تتفضل بالتبرع بذلك فتكون لها المنة. وأما أخوها الذي يشاركها في هذا الإرث كله فيأخذ منه مثلَيْ ما تأخذه فهو مكلف أن ينفق على زوجة أو أكثر وعلى أولاد قد يكونون كثيرين، فأيهما يكون أكثر مالاً، وأحسن حالاً، وأضمن مآلاً؟ إذا تيسر للمرأة استغلال ما ترثه كما يستغله أخوها أو أحسن إما بنفسها عند توفر الوسائل وانتفاء الموانع الزوجية والوالدية، وإما باستخدام أولي الكفاية من الرجال - فإن ثروتها تزيد على ثروة أخيها المثقل بنفقات الزوجية والأبوة أضعافًا. ولو شئنا لوضعنا لذلك مُثُلاً حسابية تتجلى بها تفاصيل هذه المسألة المدهشة، وذلك مما يتيسر لكل من يعرف علم الحساب على تفاوت الناس فيه. وأراني قد أتيت في هذه المسألة بما قامت به حجة الإسلام تتبختر اتضاحاً، ودحضت شبهة الإلحاد والإباحة تتضاءل افتضاحًا. وأرجو من قراء الكوكب المنير أن يمنحوني إجازة في الخمسة الأيام الباقية من رمضان وأسبوع العيد. أعادهم الله تعالى عليهم وعلى سائر الأمة بالخير والنعمة وكشف كل غمة وسأشرح لهم بعدها سائر الحقوق إن شاء الله تعالى. 
                (<title change="#d2e120" xml:id="title_6.d2e1532">المنار</title>) عرض لنا في أسبوع العيد وعكة تجددت لنا بعدها شواغل فوق الأعمال المعتادة فأخَّرنا بقية مسائل الموضوع، ثم عرض بعد ذلك الانقلاب المعروف في سياسة الحكومة، وكان من نتائجه تعطيل جريدة كوكب الشرق، وسننشر بقية المقالات في المنار، وبعد إتمامها ستصدر في كتاب مستقل إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_3.d2e1543">(1) بعد نشر هذه المقالة في جريدة كوكب الشرق كتب إلينا الأمير شكيب أن البلشفيك ليس فيه هذا، ونحن نقلناه عن بعض الصحف معزوًّا إلى كاتب من أمريكا.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_3.d2e1546">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_5.d2e1548" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p141" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4065.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_9.d2e1552"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="141" xml:id="pb_10.d2e1554"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_4.d2e1556">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_5.d2e1558">الاتفاق بين دولة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_4.d2e1560">الحجاز</placeName> ونجد السعودية</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1564">
                ودولتي إيران وبولونية 
                وعدنا في الجزء الأخير من المجلد الثلاثين بنشر اعتراف دولة بولونية بالمملكة السعودية، وسبب ذلك أنه قد زار مصر صاحب الفضيلة مفتي المسلمين في بولونية وزعيمهم الديني الشيخ يعقوب شنكفتش في طريقه إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_5.d2e1577">الحجاز</placeName>، فلقي من تكريم فضلاء المسلمين وجمعية شبانهم، ومن جمعية الرابطة الشرقية ما يليق بزعامته وشخصه الكريم، وقد ألقى في نادي الخطابة من دار جمعية الشبان المسلمين محاضرة في بيان حال المسلمين في بولونية وما لهم فيها من حرية الدين المطلقة ومن مساعدة الحكومة البولونية الكاثوليكية لهم ما كان موضع الإعجاب والعجب من كل مَن سمعه؛ لأنه فوق المعهود من الدول الأوربية. وسببه الحقيقي عندنا أن تدين بولونية أمتها وحكومتها بالنصرانية تدين عقيدة وإخلاص، فهو لا ينافي الاتفاق مع المسلمين، وأما تدين دول الاستعمار والدعاية فهو تدين سياسة وتجارة وبذلك كان مثار الشرور. ثم سافر المفتي إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_6.d2e1599">الحجاز</placeName>، وحظي مع الوفد البولوني المؤلف برياسة المعتمد السياسي الجديد لدولته لدى ملك المملكة الحجازية النجدية بلقاء ملكها في مدينة جدة، واحتفل فيها بتبادل خطبتي الاتفاق بين الدولتين بما هو صريح في اعتراف حكومة بولونية وشعبها بمزايا الشعب العربي الإسلامي، والرغبة الصادقة في مودته بأسلوب لم يعهد مثله من الدول الأوربية في روحه ومغزاه. وكان جواب الملك السعودي زعيم العرب والإسلام له بمثل هذه الروح الشريفة؛ لهذا أحببنا نشر ذلك في المنار للتنويه به. وقد اتفق أن جريدة أم القرى الحجازية الغَرَّاء نشرت تفصيل الاحتفال بالوفد والمعتمد البولوني عقب تفصيل الاحتفال بالمعتمد الإيراني وكنا نوهنا في المنار بالاتفاق بين الدولتين السعودية والبهلوية الإيرانية في المنار وأظهرنا السرور به ولكننا رأينا في خطبة المعتمد الإيراني وجواب الملك السعودي له ما ضاعف سرورنا بأصل الاتفاق بين هاتين الدولتين الإسلاميتين المستقلتين، وهو التصريح فيهما بالجامع الأقوى والأعلى بينهما وهو الرابطة الإسلامية وتعزيز الإسلام، وقد أكبرنا هذا التصريح الذي يعبق منه شذى الصدق والإخلاص؛ لأنه وقع بعد سعاية خبيثة لإيقاع الشقاق بينهما إحياءً وتجديدًا لشر المصائب والرزايا القديمة التي أضعفت الإسلام والمسلمين وهي العداوة بين أهل السنة والشيعة. وبعد ما وقع من شيعة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_7.d2e1637">العراق</placeName> من إظهار العداوة والبغضاء لأهل السنة النجديين وتكفيرهم، ومن شيعة سورية من نشر أحد شيوخ علمائهم لكتاب خبيث في الطعن في دين الوهابية يتضمن الطعن في السنة وأئمتها وحُفاظها، ومن تأليف عالم آخر منهم لكتاب آخر في دعاية الرفض والطعن في أهل السنة، وتصدي مجلتهم العرفان لنشر هذه الدعاية. فهذا الاتفاق بين الدولة المقيمة للسنة على أصولها الصحيحة والدولة الممثلة لفريق الشيعة الإمامية، وبناؤه على ما صرح به في الخطبتين من جعل الشعور الإسلامي والوحدة الإسلامية أساسًا للمودة، والاتفاق والتعاون - يعد مبدأ إصلاح إسلامي عظيم تعب دعاة الإصلاح في سبيله تعبًا عظيمًا ولم يفوزوا بما كانوا يرجون منه، وناهيك بما قام به حكيمَا نهضتنا الإسلامية منذ نصف قرن من السعي الحميد لذلك. وهما السيد جمال الدين الحسيني الأفغاني والشيخ محمد عبده المصري. وإننا نبدأ بنشر خطبتي هذا الاتفاق وننشر عقبه خطبتي الاتفاق الآخر. خطاب الممثل الإيراني (وهو صاحب السعادة حبيب الله خان هويدا) يا صاحب الجلالة: إن مولاي المعظم صاحب الجلالة شاهنشاه إيران - خلد الله ملكه - أولاني أسمى شرف، وأعظم فخر، وأغلى ثقة، بتعييني ممثلاً في بلاط جلالتكم؛ لأقوم بكل قواي على إحكام روابط المحبة والوداد الموجودة لحسن الحظ بين الدولتين الصديقتين الإسلاميتين. إن اطمئناني - يا صاحب الجلالة - على وجود الصداقة الخالصة المتينة بين الحكومتين المعظمتين، واعتمادي وثقتي على العواطف السامية الملوكانية التي شملتموني بها عند مثولي بين يدي جلالتكم في الدفعات الماضية، وشعوري على ما بين الأمتين من روابط الإخاء والولاء يشدد ساعدي في تأدية الواجب، ويقوي عزيمتي على القيام بمهمتي. يا صاحب الجلالة: إن بين الشعبين صلة أكيدة، قوامها الدين المبين، وأواصر إخاء وثيقة، عمادها الاتحاد والغاية في النزعة القومية؛ لأن الأمتين استناروا من نور واحد أشرق من أفق البطحاء واستفاضوا من منبع فيض واحد كان ينبوعها هذه الأراضي المقدسة. فأي ضمان أثبت على دوام المحبة وأحفظ على تبادل الولاء الصادق من الاتفاق في شعائر الدين والتقاليد القومية؟ وإني - يا صاحب الجلالة - أراني في هذه الساعة محاطًا بروح الشرف والفخار بتشرفي بالمثول بين يدي جلالتكم لتقديم أوراق اعتمادي، الكتاب الكريم المرسل من لدن صاحب الجلالة شاهنشاه بهلوي متبوعي المعظم مليك إيران لجلالتكم بتعييني ممثلاً للدولة الإمبراطورية في بلاط جلالتكم مليك <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_8.d2e1714">الحجاز</placeName> ونجد وملحقاتها، فأغتنم هذه الفرصة الثمينة - يا صاحب الجلالة المعظم - لأعرب عن المودة الصادقة الأكيدة التي يبديها مليكي المعظم في تمنياته لذاتكم الملوكانية بالفوز والتأييد، ولأسرتكم الملكية الكريمة بالعظمة والإقبال، ولأمتكم المجيدة بالسعادة والرفاء، كما أن حكومة جلالة مولاي المعظم والأمة الفارسية لترجو بأن يكون عهد توليتكم شؤون الدولة وتبوأكم عرش المملكة فاتحة واطرادًا للرقي والتقدم، ويعود على الأمة العربية بالعز والرفاهية، ويزيد الصلات الودية الموجودة بين الشعبين الفارسي والعربي متانةً وإحكامًا، مولاي. *** الجواب الملوكي وقد تلاه أمين السر لصاحب الجلالة السعودية الأستاذ الشيخ يوسف ياسين يا جناب الممثل: إنه لمن دواعي سرورنا العظيم أن نتقبل ممثل صديقنا العزيز جلالة شاهنشاه إيران في بلاطنا ليكون واسطة في تأييد أواصر الصداقة - القائمة ولله الحمد - وتمتين حسن الصلات بين البلدين اللذين يرتبطان بصلات الجوار والحس المشترك في الشعور الإسلامي العام. وإنه ليسر شعب هذه البلاد المقدسة أن يروا هذه الصلات الحسنة مستمرة على الدوام مع سائر الشعوب التي تنتسب للإسلام ليكون هذا عونًا على ارتباط المسلمين جميعًا للتعاضد على العمل الذي كان منشؤه - كما ذكرتم - هذه البلاد المقدسة ليسطع نور الإسلام في سائر الآفاق ويكون من آثار سطوعه تعاضد المسلمين على ما ينفعهم في دينهم ودنياهم. ولقد كان من دواعي سرورنا أن يقع اختيار جلالة صديقنا العزيز لجنابكم لتمثلوه لدينا لما عرفناه في شخصكم من القديم في السعي والحرص في تأييد أواصر الصداقة بين البلدين. تلك المساعي التي أنتجت - ولله الحمد - هذا العصر السعيد من الوئام والاتحاد بيننا وبين الجارة الصديقة؛ لذلك نتقبل بسرور أوراق اعتمادكم التي حملتموها من لدن جلالته. ونحب أن تكونوا على ثقة - جناب الممثل - من أنكم ستلقون منا ومن رجال حكومتنا كل مساعدة وتأييد لتتمكنوا من القيام بمهمتكم التي أُسندت إليكم خير قيام، وإنا لنتمنى لكم توفيقًا ونجاحًا في جميع ما تسعون إليه من أعمالكم المفيدة. والسلام. *** اعتراف حكومة بولونيا بالحكومة السعودية (منقول من جريدة أم القرى الغراء بحروفه) في الساعة الحادية عشرة من اليوم المذكور تشرف الكونت إدوارد راشينسكي والدكتور يعقوب شنكفتش مفتي مسلمي بولونيا أعضاء الوفد البولوني الذي ذكرنا نبأ وصوله في العدد الماضي بمقابلة صاحب الجلالة الملك المعظم، وقد استقبل الوفد بالمراسم المعتادة ولقي من جلالة الملك كل عطف ورعاية. ثم ألقى الكونت إدوارد راشينسكي أمام جلالة الملك خطابًا نشرنا صورته فيما يلي وعقبه الشيخ يوسف يس فألقى الخطاب الجوابي الملوكي. *** (خطاب الكونت إدوارد) يا صاحب الجلالة: أتشرف بأن أقدم إلى جلالتكم رسالة حضرة صاحب الفخامة رئيس جمهورية بولونيا الفتية الناهضة وباسم فخامته أعرض على جلالتكم تمنيات صحتكم ودوام ملككم لرفاه الأمم المتحدة تحت لوائكم المنصور. إن مملكة بولونيا تعرف جيدًا الأمة العربية الجسورة وفروسيتها، وتقدرها حق قدرها، وقد اشتهرت في العالم بحبها للحرية حتى بلغت شهرتها إلى بولونيا، فتغنى شعراؤها منذ العصور بفروسية هذه الأمة الكريمة. إن الأمة البولونية تقدر هذه الفروسية وهذا الحب للحرية؛ لأنها هي أيضًا قاتلت متفانية لنيل استقلالها وتحملت آلامًا ومتاعب كثيرة لبلوغ غايتها من الحرية المنشودة، وقد كانت حياتها في خطر ولكن بفضل الله سبحانه وتعالى وكرمه استطاعت أن تحافظ على كِيانها حتى أصبحت مملكة قوية يتمنى العالم كله هدوءها وسكونها للمحافظة بسببها على السلام العام. أقدم هذا التقدير وهذه الممنونية التي تحفظها الأمة البولونية نحو الأمة العربية الكريمة ونحو جلالتكم الذي جمعتم هذه الأمة العربية وكونتم مملكة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_9.d2e1832">الحجاز</placeName> ونجد وملحقاتها العظيمة على يدكم المنصورة بسعيكم النادر وحكمتكم النافذة، وشجاعتكم الشخصية التي هي أكبر ما تقدرها الأمة البولونية. إن شهرة جلالتكم - كأتقى ملك وأكثرهم دفاعًا عن الدين - تزداد انتشارًا يومًا فيومًا بين إخوانكم المسلمين في بولونيا الذين توطنوا بلاد الشمال البعيدة منذ قرون عديدة، وقوبلوا من الأمة البولونية كإخوة لشهرتهم بالتخلق بالأخلاق الحسنة والفروسية والتفاني في الدفاع عن الوطن مع إخوانهم البولونيين حين هجوم الأعداء على بلادهم، وقد حضر اليوم معي إلى هنا ممثلهم ورئيس ديانتهم المحترم المفتي الأكبر يعقوب شنكفيتش ليرتبط بمنبع ديانتهم ارتباطًا وثيقًا ويهنئ جلالتكم بالصعود على عرش البلاد المقدسة والدفاع عنها. إنني لا أشك من أن وفدنا - الذي أتشرف بأن أكون رئيسه - ليستطيع أن يضع الأساس الأول لارتباط الأمتين الكريمتين (الأمة العربية والأمة البولونية) برباط الصداقة القلبية المتينة لمنفعة هاتين الأمتين اللتين يمكنهما أن تنتفعا من بعضهما انتفاعًا عظيمًا فتظهر هذه المنفعة جليًّا في ميدان الاقتصاد؛ لأن بلادنا محشودة بثروات طبيعية وصناعات تتقدم بسرعة مدهشة فيمكن أن تستفيد هاتان المملكتان البعيدتان من بعضهما فائدة عظيمة بسبب تبادل محصولاتهما الطبيعية والصناعية. بعد أن تشرفت بتقديم إحساسات وتمنيات حضرة فخامة رئيس الجمهورية البولونية الفتية، وحضرة القائد المنصور المارشال جوزيف بيلسودسكي وباسم الحكومة البولونية والأمة البولونية كلها _ ألتمس السماح لي بأن أتشرف بتقديم تمنياتي وإحساساتي الشخصية مع إحساسات وتمنيات زميلي المحترم وأرجو وألتمس من جلالتكم التنازل بقبولها وتعطفوا علينا بمعونتكم في إنهاء مهمتنا التي تشرفنا بتحملها لإنهائها مع معاونة جلالتكم. *** الجواب الملوكي يا جناب المندوب: إننا نتقبل بسرور رسالة حضرة صاحب الفخامة رئيس جمهورية بولونيا الفتية الناهضة ونتقبل بامتنان التمنيات الطيبة التي نقلتموها لنا عن فخامته. كما أننا نفاخر بما ذكرتم مما هو معروف في بلادكم عن مزايا أمتنا العربية التي نراها تشابه في كثير من الحالات الأمة البولونية في مراميها ومزاياها من الشجاعة والإقدام. وإن الأمة العربية لتنظر للبراعة التي ظهرت في الأمة البولونية وعلى الأخص في الأيام الأخيرة بعين التقدير والاحترام، ولقد سرنا ما ذكرتم لنا عن الذين ينتسبون للإسلام ويتفيئون ظلاله، وإنا لنتمنى لهم هناءً وراحةً وتوفيقًا في إقامة شعائر دينهم ونجاحًا في السير على ما جاء به الإسلام الذي كان منشؤه هذه الديار المقدسة التي تسر باستقبالكم فيها، وإنا لنرحب بحضرة ممثل المسلمين في ديار بولونيا وسيلقى منا ومن رجال حكومتنا كل مساعدة في سبيل تأييد الصلات مع أولئك المسلمين الذين نهتم بأمرهم كل الاهتمام. وإنا لواثقون من أنه سيكون لوفدكم الكريم أحسن الأثر في العلاقات الاقتصادية بين بلادنا وبلاد الأمة البولونية النجيبة. ونرجوكم أن تقدموا بالنيابة عنا لحضرة صاحب الفخامة رئيس الجمهورية البولونية ولحضرة القائد المنصور المارشال جوزيف بيلسودسكي تمنياتنا بدوام صحتهما ورفاهيتهما، كما نرجو إبلاغ الأمة البولونية النجيبة تمنياتنا لسعادتها وسُؤْدُدها كما نتمنى لجنابكم ولرفيقكم الموقر كل هناء وصحة وعافية، ونأمل أن يبدأ في القريب العاجل عهد علاقات ودية واقتصادية بين البلادين تكون مفتاح هذه العلاقات والسلام. وبعد الانتهاء من الخطب أبلغ الدكتور إدوارد راشنسكي جلالة الملك اعتراف حكومة بولونيا بارتقاء جلالته على عرش مملكة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_10.d2e1937">الحجاز</placeName> ونجد وملحقاتها، فشكر جلالته الحكومة البولونية على صنيعها هذا. اهـ.   
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_4.d2e1944">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_6.d2e1946" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p148" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4066.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_11.d2e1950"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="148" xml:id="pb_12.d2e1951"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_5.d2e1953">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_6.d2e1955">الفتح الأوربي والفتح الإسلامي والاستعمار البريطاني والفرنسي</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e1960">
                
                يا حسرةً على المسلمين جهلوا تاريخهم وجهلوا دينهم فجهلوا أنفسهم، فهم يخْرِبون بيوتهم بأيديهم وأيدي أعدائهم الظالمين المستذلين لهم، شغلهم الفاتحون لبلادهم عن أنفسهم وعن مقومات أمتهم من دين قيم، وتشريع عادل، وتاريخ مجيد، وأدب رائع - بزُخرف من زينة حضارتهم، ودعاوى كاذبة عن عدالتهم وتهاويل مرعبة من مظاهر قوتهم، فرضي كثير منهم بأن يكونوا أعوانًا لهم على استعبادهم واستذلالهم، ثم لم يرضَ الفاتح منهم بسلب المال، وتنكيس رؤوس الرجال، حتى عمد إلى سلبهم ما لهم من الرجاء في سعادة الآخرة بتحويلهم عن الإسلام بعد أن سلبهم سعادة الدنيا. كان المسلمون يفتحون المِصر من الأمصار والقطر من الأقطار فيرضَوْن من أهله بقليل من المال يسمى (الجزية) يجعلون لهم بها حق حمايتهم والدفاع عنهم، مع حريتهم المطلقة في عقائدهم وعباداتهم وأنفسهم وأموالهم وأعراضهم، ويسمحون لهم بتلقي العلوم معهم في مساجدهم ومدارسهم كأبنائهم، وبجميع الأعمال التي يقدرون عليها لترقية أنفسهم. ومن اختار منهم الدخول في الإسلام كان أخًا للمسلمين في الأمور الروحية، فوق ما كان له من مساواتهم في الحقوق المدنية، وترفع عنه الجزية التي قلما كانت تزيد على دينار في السنة من البالغ الحر القادر على الأداء. وأما هؤلاء المستعمرون من الإفرنج فهم يسلبون من أهل البلاد التي يستولون عليها أكثر ثمرات كسبهم، ويجعلونهم أذل من عير الحي والوتد في بلادهم، ومَن لم يرضَ مع الذل والعبودية بخيانة أمته ووطنه والخدمة الصادقة لهم - يسومونه سوء العذاب، ولا يساوون أحدًا منهم بأبناء جنسهم، وإن هو دخل في دينهم. وأشدهم إسرافًا في هذه الخطة الدولة الفرنسية، وقد كان رجال سياستها يسخرون من الإنكليز؛ إذ يرونهم يسمحون لبعض الناس في البلاد التي يتغلبون عليها بأن يكونوا أصحاب ثروة واسعة، وأن يعلّموا أولادهم بعض العلوم العالية، ويتركون لهم شيئًا من الوجاهة وحرية الدين التي لا تعارض السلطة، ويكتفون في سبيل تحويلهم عن دينهم ونعرتهم القومية والوطنية بالتعليم والتربية المدرسية ودعاية المبشرين بالنصرانية معتذرين عن دعايتهم بأنه مقتضى الحرية الدينية العامة لا خروج عنها. كان الدكتور غوستاف لوبون فيلسوف فرنسة يفضل في كتبه سيرة إنكلترة في مستعمراتها على سيرة دولته (فرنسة) وكان ساستها يسخرون من فلسفته ومن السياسة الإنكليزية الاستعمارية، ولما قامت مصر والهند بعد الحرب تطلبان الاستقلال، وتبذلان في سبيله الأموال - اقتنعت إنكلترة بأن فرنسة أحذق منها في استعباد البشر؛ إذ لا تدَع لهم سبيلاً إلى الثورة ولا إلى العلم الذي يجمع الكلمة، ولكنها لا تستطيع أن تكون مثلها، فإن حاولت ذلك كان خَسارها أكبر من ربحها! إن جميع الحكومات الأوربية تتعمد إفساد أخلاق أهالي البلاد التي تستولي عليها بأي اسم من أسماء الاستيلاء حتى الحماية والمساعدة والانتداب، وتُلقي بين المختلفين من أهلها في الدين أو المذهب أو الجنس الشقاق والبغضاء. أما إفساد الأخلاق وكذا صحة الأبدان فبإباحة الفواحش والمنكرات كالخمور والمخدِّرات بأنواعها ونشرها باسم الحرية الشخصية وحرية التجارة، وإما إلقاء العداوة والبغضاء والتفريق بين الأهالي فباسم حماية حقوق الأقليات. والغرض الذي يتوخونه من كل ذلك أن لا توجد في البلاد وحدة تجمع كلمة أهلها على المطالبة باستقلالها، ولا فضائل تؤلف بين الأفراد وتنهض بهِممهم إلى القيام بشئون الإصلاح فيها، وإنما يكون همّ كل واحد منهم التمتع بشهواته الحيوانية، وهم كل فريق يجمعه دين أو مذهب أو جنس معاداة من يخالفه فيه من أهل بلاده. وأما المسلمون فكانوا على إطلاقهم الحرية للمخالفين لهم في الدين يمنعونهم من الفواحش والمنكرات التي تفسد أخلاقهم وتجني على صحتهم، كما يمنعون منها المسلمين أنفسهم؛ لأن الله تعالى لما أذن لهم بالقتال دفاعًا عن أنفسهم ودينهم عند تمكنهم منه كان مما أوجبه عليهم إذا صاروا أصحاب السيادة في الأرض أن يأمروا بالمعروف وينهوا عن المنكر، فلا تبيح الحكومة الإسلامية الصحيحة لغير المتدينين بدينها من المنكر عندها إلا ما تبيحه لهم ديانتهم كشرب الخمر مثلاً، إذا كان فيما بينهم بصفة لا يضر غيرهم. وقد رأينا بعد الحرب الكبرى من ظلم الدول المستعمِرة للمسلمين وتعديها على دينهم ودنياهم ما تفاقم شره بعد سقوط <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_11.d2e2079">الدولة العثمانية</placeName>، وقيام حكومة تركية من أنقاضها، أعلنت الإلحاد ونبذت الشريعة الإسلامية وراء ظهرها، وأبطلت محاكمها ومدارسها وأوقافها، وأكرهت رعيتها على ترك لغتها وهي العربية، وعلى كتابة اللغة التركية بالحروف اللاتينية، وترجمت لها القرآن المجيد باللغة التركية ترجمة لا يثق بها مسلم؛ لتكتبه بالحروف اللاتينية، تمهيدًا لمحوه من البلاد التركية. ولم يمكن الشعب التركي الذي يَدين سواده الأعظم بالإسلام وتعد الملاحدة فيه كالنقطة السوداء في الثور الأبيض - أن يصد حكومته العسكرية <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_12.d2e2095">القاهرة</placeName> عن هذا الإلحاد لضعفه بالفقر والحروب الطويلة التي أنهكت قُواه، وقد حاول اغتيال رئيس جمهوريته الإلحادية (اللاييك) مرارًا فلم يظفر به، فهو ينتظر الفرج من الله تعالى بانقلاب آخر. فهذا الحدث الفاحش أطمع الدول المستعمرة للبلاد الإسلامية في إخراج المسلمين من دينهم بالقوة <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_13.d2e2109">القاهرة</placeName>. وقد كانت دولة فرنسة تمهد السبيل من قبل لإخراج شعب البربر الإسلامي القوي الشكيمة من الإسلام إلى النصرانية أو الإلحاد، ثم تجرأت في هذا العهد على تنفيذ ذلك بالقوة العسكرية في المغرب الأقصى، واستعانت على ذلك بحيلة صورية، أرادت أن تجعل بها هذه الفعلة ذات صبغة رسمية أو شرعية، فطلبت من سلطان المغرب السابق أن يُصدر لها ظهيرًا (مرسومًا سلطانيًّا) يهبها به ما كان له من الرياسة الدينية والحق الشرعي الديني على شعب البربر ويجرد نفسه منه، فيكون لها به حق التصرف المطلق في أمور هذا الشعب الدينية من قضائية وتعليمية؛ ظنًّا منها أن السلطان الذي يملك حق الولاية الدينية على هذا الشعب الإسلامي يملك أن يتركه لسلطة غير إسلامية، ويجعل لها حق التصرف في دين هذا الشعب فترده عن الإسلام بكل الوسائل التي تقدر عليها، فامتنع أن يصدره على شدة التهديد في زمن الحرب الكبرى، وهم يزعمون أنه أصدره، ولكنها لم تنشر نصه ولم تكتفِ به، بل عادت بعد موته إلى ولده الشاب الذي نصبته بعده واستصدرت الظهير في هذا العام بنفوذ رئيس حكومة المخزن (الطيب المقري) ، وشرعت في إخراج البربر بالفعل من دين الإسلام بتعليم أولادهم الديانة النصرانية باللغة الفرنسية ومنعهم من تعلم القرآن واللغة العربية وبوضع قانون جاهلي للأحكام الشخصية من زواج وطلاق وإرث وغيره يحل محل الشريعة الإسلامية، في محاكم بربرية تنشأ بدلاً من المحاكم الشرعية. أما الحق الشرعي في هذه الوسيلة فهو أن السلطان لا يملك أن يعطيها هذا الحق، كما أنه لا يملك أن يغير نصًّا من أحكام الشرع، كأحكام الزوجية والطلاق والإرث، وهي منصوصة في القرآن، بل لم يكن للرسول الأعظم حق في مخالفة القرآن في حكم من أحكامه وقد قال الله تعالى: {وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ قَالَ الَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَاءَنَا ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَذَا أَوْ بَدِّلْهُ قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَاءِ نَفْسِي إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إِلَيَّ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ} (يونس: 15) ، فأي مسلم اعتقد أن له الحق في أن يغير حكمًا من أحكام القرآن أو غيرها من أحكام الإسلام المجمع عليها المعلومة من الدين بالضرورة يحكم بارتداده عن الإسلام وقتله وعدم دفنه في مقابر المسلمين.. إلخ، وكذا مَن استحل أن يفعل ذلك أو أن يسمح لغيره بفعله فهو كافر مُراق الدم، وإذا كان من يجحد مثل هذه الأحكام جحودًا يُحكم يكفره ويجب قتله أيضًا فكيف بمن ينفذ إبطال هذه الأحكام بالفعل أو يسمح لغيره بتنفيذها وإخراج بعض المسلمين من دينهم؟ ! قال صاحب عقيدة جوهرة التوحيد: وَمَن لمعلوم ضرورة جحد   من ديننا يقتل كفرًا ليس حد ولما شرعت حكومة المغرب الفرنسية في تحويل البربر عن دينهم بالفعل تجرأ مسلمو المغرب الأقصى على مقاومة السلطة الفرنسية بالفعل، وكان قد استحوذ عليهم الخوف والجبن، وسنبين في الجزء الآتي ما كان من تأثير هذه الفتنة هنالك ثم ما كان وما سيكون من تأثيرها في العالم الإسلامي كله، مع البحث في آراء ساسة فرنسة فيما يجب أن تعامل به المسلمين؛ فإنهم مختلفون في ذلك ولم يبلغنا عن أحد منهم قبل الحرب الكبرى أنه يجب عليها إكراههم على ترك الإسلام بل هذا رأي حديث سنبين أنه رأي أفين، ونرد على ما أقاموا عليه من الدليل، ونبين الرأي المعقول الجامع بين مصلحة فرنسة ومصلحة المسلمين، ومصلحة البشر أجمعين.   
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_5.d2e2199">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_7.d2e2201" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p152" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4067.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_13.d2e2205"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="152" xml:id="pb_14.d2e2206"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_6.d2e2209">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_7.d2e2211">المعاهدة الجديدة بين إنكلترة والعراق</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2216">
                
                إن في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_14.d2e2222">العراق</placeName> حزبًا عراقيًّا إنكليزيًّا، وأعني بكونه إنكليزيًّا أن ساسة الإنكليز يثقون بزعمائه ويعدونهم أصدقاء أو غير أعداء لهم. وإن من أركان الحزب العراقي الإنكليزي: نوري باشا السعيد، وجعفر باشا العسكري. ولما تعذر الاتفاق بين الإنكليز في <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_15.d2e2232">العراق</placeName> وبين الوزارات كلها، عَهِد جلالة الملك فيصل برياسة الوزارة إلى نوري باشا السعيد فلم يلبث أن اتفق مع الإنكليز على عقد معاهدة سياسية عسكرية يلغي بها ما يسمى الانتداب وتجعل شؤون <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_16.d2e2239">العراق</placeName> بين الدولتين بدون وساطة جمعية الأمم، بل تساعد الدولة الإنكليزية <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_17.d2e2245">العراق</placeName> بمقتضاها على أن تكون عضوًا في جمعية الأمم كسائر الممالك الداخلة في دائرة الإمبراطورية البريطانية المرنة التي يسعى ساسة لندن لجعْل الشرق كله في جوفها. وقد كانت الدعاية التي تقدمت هذه المعاهدة والتي أعلنت فيها بالإجمال قبل التفصيل، متقنة كل الإتقان، فلم يعلم الناس بما فيها من الخطر على <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_18.d2e2256">العراق</placeName> بل على الأمة العربية كلها إلا بعد نشرها برمتها. وقد كنت ممن ظنوا أن أكبر غوائلها بقاء حظائر الطيارات البريطانية فيها. ثم ظهر أنها معاهدة عسكرية تقرر فيها جعل بلاد <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_19.d2e2266">العراق</placeName> وكل ما فيها من القوى وطرق المواصلات تحت تصرف الإنكليز العسكري إذا وقع بينهم وبين أحد حرب، كما تقرر فيها مساعدة الإنكليز للعراق بقواها العسكرية حالة وقوع حرب بينها وبين دولة أخرى، بل تقرر فيها أن تكون قوة العراق العسكرية وأسلحتها في تصرف الإنكليز! ومن المعلوم بالبداهة عند جميع المشتغلين بالسياسة أن الدولة البريطانية موجهة براعتها السياسية إلى استعباد الأمة العربية وجعل جميع بلادها العامرة تحت سلطانها، من مصر الرازحة تحت نير احتلالها العسكري إلى <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_20.d2e2282">العراق</placeName> فالكويت فعُمان أي إلى آخر حدود جزيرة العرب والتمهيد بذلك إلى جعل <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_21.d2e2288">الحجاز</placeName> ونجد تحت سيطرتها، وبهذا تقطع الطريق على الشعوب العربية دون الاتفاق والاتحاد والاستقلال. ومن المعلوم بالاختبار الصحيح وتاريخ الفتح أو الاستعمار الإنكليزي في الهند ثم في مصر والسودان أن الإنكليز يضربون الأمم الجاهلة أو المتخاذلة بعضها ببعض، فيفتحونها بأيدي أهلها وبأموالها، فإن ما ينفقونه من المال في أول الأمر يستوفونه بعد ذلك مع ربح فاحش جدًّا، هكذا فعلوا في الهند وهكذا فعلوا في مصر والسودان، وهكذا يفعلون اليوم في البلاد العربية بِدَارًا أن تجمع كلمتها وتوحد نهضتها وتؤلف الدولة أو الدول المتحدة أو المتحالفة التي يسعى إليها أهل اليقظة والرأي من أبنائها. نصبوا أولاد الشريف حسين ملوكًا وأمراءَ على حدود <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_22.d2e2312">الحجاز</placeName> ونجد لعلمهم بما تأرَّث بينهم وبين ابن السعود من سعير العداوة والبغضاء، فهم يخوفون به ملك العراق وأمير شرق الأردن ويستعينون بنفوذهما وبرجال البلاد ومالها على إقامة الحصون والمعاقل تجاه نجد و<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_23.d2e2322">الحجاز</placeName>، ويخوفون ملك <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_24.d2e2325">الحجاز</placeName> ونجد بأنه إذا شذ عن رغبتهم فإنهم يقاتلونه بأيدي أمته العربية وبما وراءها من قوتهم، لعلمهم أن قوة العراق وشرق الأردن دون قوته الآن، على أنهم يُظهرون الصداقة له ولجيرانه معًا كما كانوا يفعلون في الهند سواء، وسنأتي بالشواهد التاريخية على هذا في الجزء التالي إن شاء الله تعالى. عبد العزيز آل سعود رجل مسلم قوي الإيمان، عربي صادق العربية، لا مطمع له في بلاد شرق الأردن ولا <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_25.d2e2341">العراق</placeName>، وهو لم يزحف على <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_26.d2e2345">الحجاز</placeName> ويستولي عليه إلا مضطرًا إلى ذلك بما أحرجه الملك حسين حتى جعل مقاتلته ضربة لازب يوجبها الشرع الإسلامي ومصلحة نجد والعرب والمسلمين، وهو يرى حمل الحجاز ثقيلاً عليه لما يحتاج إليه من أنواع الإصلاح الكثيرة من دينية ومدنية، وناهيك بتقريب مسافة الخلف بين تربية أهله وشؤونهم الدينية والمعاشية وتربية أهل نجد وشؤونهم، فهو لا مطمع له فيما وراء ذلك ولا ينوي أن يعتدي على أحد من جيرانه في الجنوب ولا في الشمال وكلهم من قومه وأهل ملته. فأي حاجة مع هذا إلى إقامة الحصون والمعاقل على حدوده إذا لم تكن استعدادًا لما ذكرنا من قطع الطريق على الوحدة العربية قبل أن تتمهد سبيلها؟ وأي حاجة ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_27.d2e2367">العراق</placeName> إلى مجاراة الإنكليز على هذه السياسة بمعاهدة حربية وهم يعلمون أن جيرانها الآخرين من الترك والإيرانيين لا يمكن أن يتصدوا لفتحه لأن لهم في أنفسهم شغلاً عن ذلك، على علمهم بأن الدولة البريطانية لا تنوي ترك العراق لأهله، وأن أعمالها العسكرية ولا سيما المطارات والمعاقل والحصون والسكك الحديدية التي تصل <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_28.d2e2379">العراق</placeName> ب<placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_29.d2e2382">حيفا</placeName> قبل انتهاء الخمس السنين التي ضربتها المعاهدة أمدًا لخروج الجيوش الإنكليزية من <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_30.d2e2388">العراق</placeName> - وما في النية إحداثه من السكة الحديدية العسكرية التي تصل <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_31.d2e2393">العراق</placeName> بالبحر الأحمر - كل ذلك وسائل لرسوخ قدمها في هذه البلاد وتأسيس إمبراطورية بريطانية جديدة فيها في هذا الوقت الذي تتداعى فيه أركان إمبراطورية الهند الكبرى التي لولاها لم تكن إنجلترة من الدول العظمى، وستستقل الهند بيقظة زعمائها وعلمهم وإخلاصهم، بل في الوقت الذي يتحدث فيه بعض ساسة أوربة بقرب أجل هذه الدولة ويتوقع فيه سقوطها في الحرب الآتية التي لا بد منها. إن أعظم ضباط <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_32.d2e2409">العراق</placeName> وطنية عربية ومعرفة بقيمة الاستقلال قد أقسموا أغلظ الأيمان لجمعية عربية غايتها استقلال البلاد العربية استقلالاً تامًّا بجميع معانيه الحقوقية والسياسية، وجعل الأمة العربية في مصاف الأمم الحية، فماذا فعلوا بيمينهم هذه؟ ومنهم بعض أعضاء هذه الوزارة التي عقدت هذه المحالفة وهي الآن تبذل نفوذها لتأليف مجلس نيابي يجعل استعباد إنكلترة العسكري للعراق شرعًا بالاعتراف لها بأنه من طرق مواصلاتها الإمبراطورية! وبأن لها الحق في استخدام جميع قواته لمصلحتها العسكرية، وفي جعْل تأليف قواته العسكرية وسلاحه وسائر شؤونه بيد الإنكليز يتصرفون فيها كما تصرفوا في قوات مصر، ولم يكن لهم من الأمة المصرية مثل هذه المعاهدة ولا هذا الاعتراف. إن تأليف مجلس نيابي يبرم هذه المعاهدة على علاتها ليس له معنى إلا بيع العراق للإنكليز بيعًا شرعيًّا لا يمكن الرجوع فيه، وإنما يبقى أمام <placeName change="#d2e120" xml:id="placeName_33.d2e2434">العراق</placeName> طريق واحد للحرية والاستقلال وهو الثورة العامة لإخراجهم بالقوة، ولكنها ستقطع هذا الطريق عليهم بأيديهم. وقد شرعت في ذلك ببثّ الأحقاد المذهبية بين أهل السنة والشيعة من حيث يشعرون ومن حيث لا يشعرون، والعصبيات الجنسية بين العرب والكرد والآشوريين، وبإلقاء جراثيم الإلحاد والإباحة وحرية الفسق التي لا يمكن أن تقوم لأمة معها قائمة، وستنزع السلاح من جميع القبائل بقوة الجيش العراقي الذي ستنظمه لخدمتها. وللعراقيين كبير عبرة بسيرتهم في مصر والسودان، ومَن لم تؤدبْه الحوادث أدبتْه الكوارث!   
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_6.d2e2454">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_8.d2e2456" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n31-p155" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4068.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_15.d2e2460"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="155" xml:id="pb_16.d2e2461"/>


         
         <div type="section" change="#d2e141 #d2e170 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="div_7.d2e2463">
               <head change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="head_8.d2e2465">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
<tei:p change="#d2e120" xml:id="p_2.d2e2468">
                
                (نور الإسلام) (مجلة دينية علمية أخلاقية تاريخية حكيمة. تصدرها مشيخة الأزهر الشريف أول كل شهر عربي [1] مدير إدارة المجلة عبد العزيز (بك) محمد من أعضاء مجلس الأزهر الأعلى. رئيس التحرير السيد محمد الخضر حسين من علماء الأزهر. قيمة الاشتراك السنوي داخل القطر المصري 40 قرشًا، لطلبة المعاهد والمدارس 20، خارج القطر المصري 50) . هذا تعريف إدارة المجلة بها، ولقد كان وجود مجلة لمعهد الجامع الأزهر أُمنية قديمة لنا ولكثير من مفكري المسلمين ومحبي الإصلاح ونشر الإسلام والدفاع عنه. وقد بيَّن رئيس التحرير هذا في فاتحة العدد الأول وذكر سبب حصول هذه الأمنية وأصحاب الفضل فيه وبيان الخطة التي رسمتها المجلة لنفسها، وإننا ننشر ذلك لما لنا من العناية الخاصة والاهتمام بأمر هذه المجلة بعد أن سلخنا ثلث قرن في الاشتغال بنشر <bibl type="periodical" subtype="journal" change="#d3e268">مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d2e120" xml:id="title_7.d2e2500">المنار</title></bibl> والقيام فيها بأهم فروض الكفاية التي اشتدت الحاجة إليها في هذا العصر الذي فشا فيه الإلحاد، ونشر شبهاته والدعوة إليه في جميع البلاد، ونشط دعاة النصرانية في محاولة تنصير المسلمين في جميع الأقطار بمساعدة دولهم وأغنيائهم، وقد دخلنا في سن الشيخوخة ولم نوفَّق لتربية أحد نرجو أن يقوم بعدنا بإصدار المنار، كما أننا لم نجد مجلة إسلامية تقوم بما يقوم به، وهكذا كل عمل يقوم به الأفراد يزول بزوالهم في الغالب؛ لهذا نسر ونهتم بإنشاء المعهد الإسلامي الأكبر لمجلة إسلامية يُرجى دوامها بدوامه إن شاء الله تعالى، ولهذا نطيل في تقريظها ما لم نطله في تقريظ مجلة أخرى وما لم تطله الصحف الأخرى بتقريظها، وهذا نص ما جاء في فاتحتها: (أحسَّ الناس شدة الحاجة إلى هذه الصحيفة ووثقوا بأن سيكون لها في إنارة السبيل والذب عن حوزة الدين موقف خطير، وهذا الإحساس الشريف هو الذي بعث حضرة صاحب العزة عبد العزيز محمد بك مدير هذه المجلة أن اقترح على المجلس الأعلى للمعاهد الدينية في جلسته المنعقدة في 3 جمادى الثانية (؟) سنة 1345 الموافق 8 ديسمبر سنة 1926 أن يدرج في ميزانية المعاهد مبلغًا يقوم بإنشاء مجلة إسلامية، فعهد إليه المجلس بوضع تقرير في مشروع هذه المجلة على أن يعرضه عليه في جلسته المقبلة. وفي يوم 8 محرم (؟) سنة 1346 - الموافق 27 يوليو سنة 1927 عرض حضرته هذا التقرير في المجلس فكان من المجلس أن قرر تأليف لجنة من حضرات أصحاب الفضيلة الأساتذة: المدير العام للمعاهد الدينية المرحوم الشيخ أحمد هارون. وشيخ معهد الإسكندرية لذلك العهد الشيخ محمد عبد اللطيف الفحام وكيل الجامع الأزهر، وشيخ معهد طنطا المرحوم الشيخ عبد الغني محمود، وعهد إليها ببحث ما احتواه التقرير من الاقتراحات، فنظرت اللجنة في التقرير وقدمت نتيجة بحثها إلى المجلس. وحينما أخذ ينظر في ميزانية سنة 1929 أدرج فيها مبلغًا للإنفاق على المجلة. إذ وثق بأنها عمل صالح وفاتحة نهضة مباركة. ولما أسندت مشيخة الأزهر إلى حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ محمد الأحمدي الظواهري، كان من أول ما توجهت إليه عنايته مشروع هذه المجلة، فأخذ يدبره بجد وحكمة، حتى لانت صعابه، وتهيأت بتأييد الله أسبابه. وفضل هذا المشروع الإسلامي الجليل عائد في الحقيقة إلى حضرة صاحب الجلالة مولانا ملك مصر المعظم أحمد فؤاد الأول حرسه الله؛ فإن جلالته سار على سنن أسلافه الأماجد، فأقبل يرفع صروح العلم ويحوط العلماء بالرعاية حتى نال الأزهر الشريف وعلماؤه من هذه الرعاية أوفر نصيب. فإقبال جلالته على هذا المعهد الإسلامي بعناية ضافية قد وطد في نفوس رجال العلم الأمل في أن تكون دعوتهم إلى سبيل الخير ناجحة، وجعل الأزهر بمكان القادر على أن يصرع كل ضلالة وينهض بكل صالحة. خرجت هذه المجلة وهي تحمل سريرة طيبة، لا تنوي أن تهاجم دينًا بالطعن، ولا أن تتعرض لرجال الأديان بمكروه من القول؛ إذ لا يعزب عنها ما يحدث عن مثل هذا القصد من الفتن وبواعث التفرقة بين سكان الوطن الواحد وهم في حاجة إلى السكينة والتعاون على المصالح فردية كانت أم اجتماعية. خرجت هذه المجلة بعد أن رسمت لنفسها خطة لا تمس السياسة في شأن، وقصارى مجهودها أن تعمل على نشر آداب الإسلام وإظهار حقائقه نقية من كل لبس، وتكشف عما ألصق بالدين من بدع ومحدثات، وتنبه على ما دس في السنة من أحاديث موضوعة، وتدفع الشبهة التي يحوم بها مرضى القلوب على أصل من أصول الشريعة، وتعنى بعد هذا بسير العظماء من رجال الإسلام، وإن في سيرهم لتذكرة لقوم يفقهون، ويضاف إلى هذا ما تدعو فائدته إلى نشره من المباحث القيِّمة علمية كانت أو أدبية. وسترى هذه المقاصد إن شاء الله مودعة في الأبواب المفصلة على ما يأتي: التفسير. السنة. السيرة النبوية. أصول الدين. دفع الشبه. أصول الفقه. الفتاوى والأحكام. العلوم والآداب. آراء الباحثين. التاريخ. السير والتراجم. أنباء العالم الإسلامي. الطرف والمُلَح. تتناول المجلة من مباحث هذه العلوم والفنون ما يدعو الحال إلى نشره، ولا تحكي رأيًا خارجًا عن نهج الصواب إلا أن تقرنه بما يكشف عن كنهه، وسنتحرى بتوفيق الله تعالى الطريقة التي تتجلى بها سماحة الدين في بهاء طلعتها وصفاء ديباجتها، ونُراعي في تحريرها الأساليب التي تألفها أذواق القراء، ويجتلون فيها صور المعاني ماثلة أمامهم لا لبس فيها ولا التواء. تناقش المجلة الأشخاص أو الجماعات الذين يقولون في الدين غير الحق، مقتدية في مناقشتها بأدب قوله تعالى: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (النحل: 125) وإذا كان هذا أدبها مع قوم هم عن الحق غافلون فأحرى بها أن تأخذ به في مناقشة آراء العلماء إذا رأت في بعضها انحرافًا عما تقتضيه نصوص الشريعة أو أصولها الثابتة الواضحة. نذكر هذا ليلحظه الذين يرغبون في مراسلة المجلة ببعض منشآتهم الموافقة لمنهجها. ومن أجل أن يكون جهاد هذه المجلة متصلاً بالحركة الفكرية في البلاد الأوروبية أنشئ في إدارة المجلة قسم لترجمة ما يجيء في الصحف الأجنبية من مباحث علمية أو مقالات يُتحدَّث فيها عن الإسلام، غير أننا لا نضع أمام القراء مقالة في الإسلام صدرت من غير منصف إلا أن نصلها بما يستبين بها خطأ كاتبها ناقلاً كان أو مدعيًا. هذا غرض المجلة وهو بلا ريب غرض نبيل، وهذه خطتها وهي كما عرفت خطة من يمشي على سواء السبيل، وما توفيقنا إلا بالله وهو حسبنا ونعم الوكيل) . اهـ. (<title change="#d2e120" xml:id="title_8.d2e2648">المنار</title>) علمنا من هذا البيان المنقول من المجلة أنها مجلة رسمية تابعة لمشيخة الأزهر، فهي المسئولة عنها، ويعد كل ما ينشر فيها من أقلام محرريها ومديرها صادرًا عن المشيخة نفسها، وتعد هي مقرة له ومعترفة به، وكذا ما ينشر فيها من الرسائل المنشأة لغيرهم أو المترجمة إذا سكتت المجلة عليه ولم تتعقبه بنقد ولا تصحيح، وهذه مزية لها تجعل تبعتها على المشيخة عظيمة، وتكون ثقة الناس بصحة ما فيها بقدر ثقتهم بالمشيخة في جملتها، كأنه فتاوى صادرة عنها. وقد كان من موانع إنشاء المشيخة لمجلة إسلامية علمية في السنين الخالية ما كان من البُعد الشاسع بين تعليم الأزهر الديني واللغوي الإنشائي وما تجدد من حاج العصر، فقلما كان يوجد في الأزهر مَن يستطيع أن يكتب في بيان عقائد الدين وآدابه وحكمة تشريعه والدفاع عنه ما تقبله عقول غير طلاب الأزهر وترجى استفادتهم منه، وكان أول من أرشدهم وأرشد غيرهم في هذا القطر إلى الإنشاء العصري في أساليبه وموضوعاته السيد جمال الدين الأفغاني، ولكنهم ناوؤوه وناوؤوا تلاميذه ومريديه، وكانوا يعدون الاعتراف بحاجتهم إلى أي علم من العلوم - غير ما يتداولونه بينهم - أو إلى أي إصلاح لمنهاج التعليم، إقرارًا بنقص الأزهر ونقص أهله، ووضعًا من عظمة قدره وشهرته! لهذا أعد أول مأثرة للمشيخة الحاضرة ولفضيلة رئيسها الشيخ محمد الأحمدي في هذا الطور الجديد أنه ناط الأعمال الرئيسية في المجلة الأزهرية برجال من غير خريجي الأزهر، وهي إدارة المجلة ورياسة تحريرها وكتابة أهم مباحثها وأعلاها وأشدها توقفًا على فنون اللغة وعلوم الشرع وهي مباحث التفسير والحديث؛ فالمدير العام للمجلة والمقترح لها وهو صاحب العزة عبد العزيز بك محمد من خريجي مدرسة الحقوق وقضاة المحاكم الأهلية، وقد جعل عضوًا في مجلس الأزهر الأعلى هو وآخرون من أمثاله من قبل الحكومة بناءً على نظرية حاجة الأزهر إلى رجال من غير أهله لإصلاح شأنه وتنفيذ قانونه، وهو كفء لهذا وذاك، ورئيس التحرير صاحب الفضيلة الشيخ محمد الخضر حسين من علماء تونس وأدبائها وقد أُعطي لقب عالم في الأزهر بامتحان خاص وصفة استثنائية وجعله الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الأزهر السابق مدرسًا في قسم التخصص من الأزهر بعناية خاصة استثنائية أيضًا، وهو كفؤ لهذا وذاك، ولكنني عجبت له كيف لم يذكر اسم الشيخ محمد مصطفى المراغي في الخلاصة التاريخية التي كتبها لهذه المجلة في فاتحة العدد الأول؛ مع علمه بأنه هو الذي وضع مشروع المجلة في قانون الأزهر الجديد وفي ميزانية هذه السنة وخصص لها هذا المبلغ العظيم (ستة آلاف جنيه) وأنه هو الذي بذل جهده لإقرار الحكومة هذه الميزانية، فله الفضل الأول في تنفيذ هذا المشروع كما أن له الفضل عليه نفسه، وإن لم يكن من أعضاء جمعيته أو حزبه، ويجب أن يكون الدين والتاريخ فوق الأحزاب والجمعيات {وَلاَ تَبْخَسُوا النَّاسَ أَشْيَاءَهُمْ} (الأعراف: 85) . وأما كاتب التفسير والحديث في المجلة الأستاذ الشيخ حسن منصور فهو من خريجي مدرسة دار العلوم الأميرية؛ ولكنه كان يحضر دروس التفسير معنا على الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى، وهذا مرجح له على غيره ممن لم يحضر تلك الدروس العالية من علماء الأزهر وفيهم من كان يحضرها. ثم إن من المحررين الموظفين للمجلة صاحبي الفضيلة الشيخ يوسف الدجوي والشيخ إبراهيم الجبالي وكلاهما من هيئة كبار علماء الأزهر. إنني أستقبل هذه المجلة بالترحيب والترجيب والتحبيب ولا أرى أن أذكر الآن رأيي في تحريرها ومسلكها في موضوعاتها، وقد كنت كتبته قبل صدورها في تقرير قدمته إلى الأستاذ المراغي بطلبه، وإنما أقترح على المشيخة الجليلة اقتراحين، وأذكرها برأيي في أمرين، أراهما من الواجب عليَّ الآن. (الاقتراح الأول) أن لا يذكر في المجلة حديث نبوي إلا مقرونًا بتخريجه وبيان درجته من الصحة وما يقابلها، وأن يتولى ذلك مَن يعنون بعلم الحديث في الأزهر. وقد رأيت المدير الفاضل يعنى بهذا ولكنه لا يستقصيه، وقد أورد في ترجمته للفصل العاشر من السيرة النبوية التي كتبها بالفرنسية المرحوم (اتيين دنييه) الفرنسي المهتدي وسليمان بن إبراهيم الجزائري - هذه العبارة: (وقد حصل في فرنسة وفي بلاد أخرى من أوربة وإفريقيَّة وآسية دخول أشخاص في الإسلام فرادى وربما كان ذلك مصداقًا لهذا الحديث النبوي الذي معناه) قد يؤيد الله هذا الدين بالغرباء منه " وقد وضع المدير لهذا الحديث حاشية هذا نصها: لا يعرف حديث بهذا المعنى بل الإسلام صلة ولُحمة بين جميع المسلمين مهما اختلفت أجناسهم وتباعدت أوطانهم {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ} (الحجرات: 10) اهـ. ولكن الحديث مروي في الصحيحين كليهما وفي غيرهما. ولفظه فيهما: (إن الله يؤيد الدين بالرجل الفاجر) وفي الطبراني: (إن الله ليؤيد الإسلام برجال ما هم من أهله) . (الاقتراح الثاني) أن ترغّب أصحاب العلم والرأي والقلم من أهل الأزهر في التحرير في المجلة بتعيين مكافأة مالية لمَن يجيد كتابة موضوع تتجوده المشيخة، فإن هذا أمر معهود في المجلات الغنية التي يصدرها الأفراد، فأحرى بمجلة غنية لمصلحة كبيرة خُصص لها ألوف الجنيهات من الأوقاف أن تفعل ذلك. وأما الرأي الذي أذكِّرها به فهو أن تنصلها من السياسة أن تمسها في أي شأن من شؤونها هو تضييق على نفسها وحرمان لمحرريها من حرية خدمة الإسلام والدفاع عنه بالسكوت عن أمور كثيرة يجب بيانها غير سياسة الحكومة الداخلية والخارجية وأحزاب الأمة كالسياسة العامة والدفاع عما يصيب مسلمي مصر وغيرهم من رزاياها ومصابها، فالإسلام دين سياسة وسيادة وتشريع يشمل جميع شؤون البشر فلماذا يحظر رجال الدين على أنفسهم بعض ما يجب عليهم بيانه منها مما لا يوجد في الكتب المدونة لأنه مما تجدد في هذا العصر؟ ! وإذا لم يوجد في المجلة إلا ما هو في الكتب استغني بالكتب عنها؟ ومثل هذا قولها: إنها (لا تنوي أن تهاجم دينًا بالطعن، ولا أن تتعرض لرجال الأديان بمكروه من القول) أنا لا أرضى لمجلة علمائنا أن تطعن في الأديان بالبذاء والسفاهة كطعن المبشرين في بعض مجلاتهم وكتبهم على الإسلام ولكنها لن تستطيع أن تقوم بالواجب من الرد على دعاة النصرانية المهاجمين للإسلام في مصر وغيرها مع تجنب كل ما يكرهونه من قول، والله تعالى يقول: {وَإِن نَّكَثُوا أَيْمَانَهُم مِّنْ بَعْدِ عَهْدِهِمْ وَطَعَنُوا فِي دِينِكُمْ فَقَاتِلُوا أَئِمَّةَ الكُفْرِ} (التوبة: 12) الآية، فإذا كان العلماء لا يستطيعون القتال بالسلاح فهم يستطيعون الجهاد بالقلم واللسان، ومجادلتهم بالتي هي أحسن وإن كرهوها، وأما تعليله لذلك فهو غير مسلَّم من وجهين: (أحدهما) أن هذا الذي تخشاه من الفتن والتفرقة في الوطن غير مخشي في مصر التي اعتادت الحرية وسماع المناقشات الخارجة عن قانون الأدب فكيف يخشى ذلك من مجلة تلتزم فيها أكمل الأدب؟ ! . (ثانيهما) أن هذه المجلة تجب أن تكون للإسلام ولجميع الأوطان الإسلامية لا لمصر وحدها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="note_7.d2e2831">(1) قد سبق إلى إنشاء مجلة دينية بهذا الاسم المرحوم الشيخ أمين أبو يوسف المحامي.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141 #d2e120" xml:lang="ar" xml:id="byline_7.d2e2834">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e120 #d3e252" xml:lang="ar" xml:id="persName_9.d2e2836" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4069.xhtml" change="#d2e120" xml:id="pb_17.d2e2840"/><pb change="#d2e120 #d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="" xml:id="pb_18.d2e2841"/>


            </body>
   </text>
</TEI>