<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1619.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة جمادى الأول - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1323" change="#d3e146">1323</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 يوليو 1905</date>م
<pb n="n8-p321" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1620.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مسلم غيور</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسلمون والقبط [*]<lb/>أو آية الموت وآية الحياة</head>
               <lb/>
               <lb/>قرأنا في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الوطن</tei:title> القبطية مقالة عنوانها (التعليم الديني والحكومة) بحث<lb/>فيها كاتبها في مشروع الحكومة الجديد من إعفاء حفاظ القرآن من الخدمة العسكرية<lb/>بحثًا قال فيه: إن الحكومة المصرية رأت أن هؤلاء الحفاظ كثروا في هذه الديار كما<lb/>كثر الرهبان والشمامسة والقسيسون في كل بلاد نصرانية تعامل خَدَمة الدين معاملة<lb/>الحكومة المصرية لهم فأرادت حكومة مصر أن تخص هذا الإعفاء بمن يستحقه،<lb/>أي وهو من يتعلم من مبادئ القراءة والكتابة ما يمكنه من خدمة الدين بتعليم القرآن<lb/>الكريم وغيره مما يتعلمه الأولاد في المكاتب لا من يدعون أنهم يخدمون الدين والعلم<lb/>وهم أبعد الناس عن ذلك. قال الكاتب:<lb/>(وظاهر من هذا أن الحكومة المصرية أرادت أن تعلي قدر الدين الإسلامي<lb/>بما نوت من الإصلاح؛ لأنها رأت أن الإعفاء بلا تدقيق ولا حساب يجعل الدين<lb/>سلاحًا يتسلح به كل طالب للتخلص من الخدمة المفروضة على كل وطني فالذين<lb/>يتذرعون بهذه الذريعة ويجعلون أنفسهم من الفقهاء حبًّا في الخداع والتخلص من<lb/>خدمة الوطن وليس حبًّا بالعلم والدين، إنما يؤدي فعلهم إلى إسقاط حرمة الدين بين<lb/>الناس) إلى أن قال: (فحكومة مصر قصدت خدمة الدين بتنقية صفوفه من الذين<lb/>لا يصلحون لخدمته والاشتهار بين الناس باسمه وبإعادته إلى مجده الأول حين كان<lb/>العلماء والفقهاء (هم) الذين توفرت فيهم شروط العلم والفقه، وليس الذين هربوا من<lb/>واجب وطني وجعلوا الدين حيلة وواسطة للفرار منه) .<lb/>جعل الكاتب القبطي الغيور على ملته وقومه هذا الكلام مقدمة وتمهيدًا لمطالبة<lb/>الحكومة بأن تعامل خَدمة الدين من القبط كما تريد أن تعامل خَدمة الدين من<lb/>المسلمين بأن تشترط في إعفاء الشمامسة والعرفاء وغيرهم من خَدمة الكنيسة، أو<lb/>الدير من القرعة العسكرية أن يكونوا متعلمين من مبادئ القراءة والكتابة ما يجعلهم<lb/>محترمين في أعين المتعلمين، ويمكنهم من إحسان خدمة الدين. وقال: (إذا كانت<lb/>الحكومة تشترط عليهم مثل الذي تريد أن تشترطه على الفقهاء (أي: الحفاظ) فإنها<lb/>تحسن إلى الأمة القبطية أكبر إحسان وترقي في درجة الذين يخدمون دين النصرانية<lb/>بين رعاياها وهي تخطو خطوة كبرى في سبيل الإصلاح المطلوب للبطركخانات)<lb/>ثم أطال في بيان أعمال هؤلاء في خدمة ملتهم، وقال: (إن الأمة القبطية كلها<lb/>ألسنة صارخة بمطالبة الحكومة بهذا الإصلاح) .<lb/>قرأت هذه المقالة فكان يتمثل لي عند كل جملة منها ما كتب في (المؤيد) من<lb/>المقالات الطويلة العريضة والنبذ الموجزة في أخباره المحلية الصارخة بالتألم<lb/>والشكوى من مشروع الحكومة: إنه إهانة للدين والقرآن، وتحقير لخَدمة الإسلام،<lb/>وإنزال لهم عن مرتبة خَدمة النصرانية في الاحترام، إذ لا تشترط الحكومة في<lb/>إعفاء القساوس والرهبان والشمامسة ونحوهم معرفة بالقراءة والكتابة ولا بمبادئ<lb/>الحساب ولا بإتقان ما يقرءون من كتب الدين، وتمثل لي بالمقابلة بين ما تشكو منه<lb/>الجريدتان الفرق بين آيات الموت وآيات الحياة، الجريدة الإسلامية تشكو من العلم<lb/>وتعده إهانة لدينها وهضمًا لحقوق حملة كتابه، وذلك أظهر آيات موت الأمم إن<lb/>كانت الأمة على رأي المؤيد أو راضية بقوله وقول من شايعوه على ذلك. والجريدة<lb/>القبطية تشكو من الجهد وتعد إقرار خدمة دينها عليه إهانة لهم وتقصيرًا من الحكومة<lb/>في مساواتهم بالمسلمين في العناية بدينهم وإعانتهم على إصلاح قومهم وذلك أظهر<lb/>آيات الحياة والطائفة القبطية على رأيها لا محالة.<lb/>عجبًا للمؤيد يذكر كل سنة في الكلام على نتيجة الامتحان في المدارس سبق<lb/>القبط للمسلمين في التعلم؛ إذ المشتغلون والناجحون من الأولين أكثر منهم في<lb/>الآخرين ويظهر التبرم والشكوى من ذلك فما باله قام يحارب العلم والتعليم في<lb/>مشروع حفظ القرآن ومشروع الكتاتيب؟ إن كان لا يعرف فضيلة العلم لذاته قل أو<lb/>كثر، بل يعرفه بميل القائمين بأمر البلاد أو عدمه فيذم ما رغبوا فيه ويمدح ما<lb/>رغبوا عنه فليسكت عن الشكوى من قلة المتعلمين من المسلمين؛ لأن جناب اللورد<lb/>كرومر الذي بيده أزمّة البلاد يشكو من ذلك في تقاريره كل عام.<lb/>إن رغبة القبط فيما يزعم المؤيد أن المسلمين يرغبون عنه، وبكاء الجريدة<lb/>القبطية على ما تبكي منه الجريدة الإسلامية هو أدل على الفرق البعيد بين الفريقين<lb/>من كثرة عدد المتعلمين في أحدهما وقلته في الآخر؛ لأن الرغبة عن العلم والبكاء منه<lb/>أدل على موت الأمة من ترك الكثيرين له؛ إذ يجوز أن يكون الترك لعذر غير<lb/>الكراهة والتنوُّر [1] .<lb/>كذلك الرغبة في العلم وطلبه والبكاء من فقده أدل على الحياة من مجرد القيام<lb/>به من أفراد كثيرة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (مسلم غيور)<lb/>(المنار)<lb/>إننا لم نقرأ كل ما نشره المؤيد في هذه المسألة ولكننا قرأنا بعضه فلم نره<lb/>صوابًا، وفي هذه المقالة حدة في الإنحاء عليه قد استثقلناها فحذفناها ومقصودنا<lb/>بالذات المقابلة بين المسلمين والقبط في هذا الأمر لا سيما بعد أن مضى زمن على ما<lb/>نشرته جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الوطن</tei:title> القبطية؛ فلم نر من القبط من انتقده وما حذفناه ليس منه، وقد<lb/>بينا رأينا في المسألة معززًا بالدلائل والبراهين. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) أشرت في مقالة (حياة الأمم وموتها) التي نشرت في الجزء الثاني من هذه السنة إلى الفرق بين المسلمين والقبط في العناية بالمعارف وطالما عزمت على كتابة مقالات في المقابلة بين مسلمي مصر وقبطها وبين المسلمين والنصارى عامة، ثم أرجأتها وقد نشرت من عهد قريب مقالة في المقطم تتعلق بالموضوع خاصة بمسألة إعفاء حفاظ القرآن من القرعة العسكرية بإمضاء (مسلم غيور) فأحببت نشرها هنا لما فيها من الذكرى والاعتبار.<lb/>(1) التنور هنا لا معنى له فهو تحريف حتما.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p330" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1621.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين في نظر العقل الصحيح</head>
               <lb/>محمد توفيق صدقي<lb/>(1)<lb/>قرأت في إحدى المجلات العربية مقالة بقلم أحد طلبة المدارس العالية، ذكر<lb/>فيها شيئًا من المذهب المادي في مصير الإنسان وأصله، وتبجح بأن هذا هو معتقده<lb/>وأن لا حق بعد ذلك، ولما كانت هذه الأفكار وأمثالها مما يخالج قلوب شبابنا اليوم؛<lb/>حتى صار جمهورهم لا يعبأ بعقائد الدين، ويظن أنها ضرب من أساطير الأولين لا<lb/>حاجة لعصرنا الحاضر بها تحركت نفسي لكتابة شيء في هذا الموضوع بعد عمل<lb/>الفكر وإحالة النظر في أطرافه، وجعلت اعتمادي فيما أقول على البراهين العقلية<lb/>الصحيحة التي تنتهي إلى البديهيات بحيث لا تجد فرقًا بينها وبين البراهين<lb/>الرياضية؛ لتكون أعظم مؤثر في قلوبهم، وليعلموا أن الدين في حججه يفوق المادية<lb/>في نظرياتها وأوهامها. ولإيفاء المقام حقه رأيت أن أبدأ بذكر حكم العقل في المادة<lb/>من جهة تركيبها، وتحليلها، وأصلها من حيث الحدوث والقدم، ثم أنتقل إلى<lb/>براهين وجود الخالق وما يليق به من الصفات، ثم أتكلم عن الروح والبعث، وأختم<lb/>كلامي بأدلة النبوة عمومًا، والمحمدية خصوصًا، وبذلك يتم الاعتقاد الإسلامي،<lb/>ويكون الإنسان مؤمنًا بالله واليوم الآخر والنبوة وما أتت به.<lb/>المادة وتركيبها:<lb/>الأجسام التي نراها شاغلة حيزًا من الفراغ تقبل القسمة إلى أجزاء أصغر منها<lb/>وكل جزء يقبل القسمة إلى ما هو أصغر منه، وهكذا فإذا استرسل العقل في القسمة،<lb/>فإما أن يقف عند حد أو لا يقف، فإن لم يقف كان ذلك قولاً بأن كل جسم أخذناه<lb/>بيدنا وحصرناه بين أصابعنا مركب من أجزاء لا نهاية لها وهذه الأجزاء مهما صغرت<lb/>فلا يمكن أن تحصر لعدم تناهيها. لكن هي محصورة بالحس؛ إذًا هذا الفرض باطل.<lb/>بقي القول بأن العقل لا بد أن يقف عند حد في القسمة، فهذا الحد إما أن يكون<lb/>له امتداد أو ليس له امتداد، فإن كان له امتداد فالعقل يتصور قبوله للقسمة ونرجع<lb/>إلى ما قلناه في الشق الأول: إذا لم يبق إلا القول بأنه لا امتداد له. وإذا ثبت هذا<lb/>علمت أن جميع الأجسام مركبة من أجزاء لا امتداد لها مطلقًا ولكن لها وضع معين<lb/>فهي مثل النقط الهندسية، وإنما تمتاز عنها في أنها أشياء وجودية لا وهمية. هذه<lb/>الأجزاء هي ما نسميه بالجواهر الفردة ويسمي حملتها الماديون (بالمادة) أو<lb/>(الأثير) وقالوا: إن اجتماع بعضها ببعض على أوضاع مختلفة وبأعداد مختلفة قد<lb/>نشأت عنه العناصر الأصلية، فيجوز أن تكون كل ذرة من الأوكسيجين مركبة من<lb/>جوهرين مثلا والذرة من عنصر آخر مركبة من ثلاثة أو أربعة وباتحاد العناصر<lb/>المختلفة بعضها ببعض تكونت المركبات، وسواء صحت هذه النظريات أو لم تصح<lb/>فالشيء الذي لا شك فيه هو وجود الجوهر الفرد وأنه الجزء الذي لا يتجزأ ومنه<lb/>تركبت الموجودات.<lb/>حدوث المادة:<lb/>قلنا: إن الجوهر الفرد هو ما ليس له امتداد، وله وضع معين وهو شيء<lb/>وُجودي كل ما كان له وضع معين فالعقل يتصور جواز انتقاله من موضع إلى آخر<lb/>وهذا الانتقال هو الحركة، فلو فرضنا أن الجوهر الفرد قديم لتصور العقل إمكان<lb/>تحركه من مكان إلى آخر، ولو أمكن ذلك لأمكن وجود حركات في الأزل لا أول لها<lb/>وهذا محال؛ لأنه يستلزم جواز تحرك الجوهر حركات لا عدد لها قبل كل حركة،<lb/>وكونها لا عدد لها يستلزم أنها لا تحصر، ولا تدخل تحت عد وإتيان الجوهر الفرد<lb/>بها يدل على أنه يمكن عدها وعد ما لا يعد تناقض بديهي البطلان؛ إذا ثبت أن<lb/>الجوهر لا يجوز أن يتحرك في الأزل، لكن جواز تحركه من لوازم ذاته بحيث لا<lb/>يتصور وجوده بدون ذلك الجواز، وحيث إن فرض وجوده في الأزل يؤدينا إلى<lb/>المحال، وما يؤدي إلى المحال محال ثبت أنه لا يمكن أن يكون موجودًا في<lb/>الأزل، أي إنه حدث بعد أن لم يكن.<lb/>وجود الواجب:<lb/>يقسّمون المعلوم إلى قسمين: واجب لذاته، وغير واجب لها، فالواجب لذاته<lb/>هو ما كان وجوده من لوازم ذاته بحيث لا يمكن أن ينفك عنها. وغير الواجب<lb/>قسمان: موجود بالفعل، وغير موجود. وغير الموجود قسمان: جائز وجوده،<lb/>ومستحيل. والمستحيل: هو ما لا يمكن وجوده، فكل موجود إما أن يكون واجبًا أو<lb/>جائزًا ولا ثالث لهما، أما الواجب فسبق تعريفه وأما الجائز فهو ما جاز عليه الوجود<lb/>والعدم ولا يرجح أحدهما إلا بمرجح، إذا عرفت هذا فنقول:<lb/>الجوهر الفرد موجود فإما أن يكون واجبًا أو جائزا لا يمكن أن يكون واجبًا؛<lb/>لأنه قد ثبت أنه كان معدومًا في الأزل، والواجب لا يمكن أن ينفك عنه الوجود لا<lb/>أزلا ولا أبداً، إذًا هو جائز والجائز لا يمكن أن يرجح وجوده على عدمه إلا بمرجح<lb/>والمرجح لا يمكن أن يكون سوى الواجب إذ لم يبق سواه غير المستحيل، إذًا<lb/>الواجب موجود قطعًا.<lb/>أحكام الواجب:<lb/>قد سبق أن الوجود لا ينفك عنه أي: إنه قديم باقٍ، فلا أول لوجوده ولا آخر<lb/>له وهذا بمقتضى التعريف السابق. ومن أحكامه أنه ليس له وضع معين ولا جهة<lb/>يشار إليه فيه وإلا لتصور العقل جواز تحركه ولو جازت عليه الحركة لكان حادثًا،<lb/>ولو كان حادثًا لما كان واجبًا، وحيث ثبت أنه لا وضع ولا جهة له ثبت أنه لا<lb/>امتداد له وإلا لشغل حيزًا من الفراغ وتعين له الموضع والجهة.<lb/>إذا عرفت هذا علمت أنه لا يجوز عليه الحلول ولا الاتحاد ولا التجسد؛ لأنه<lb/>لو حلّ أو اتحد بجسم المسيح على مذهب أو تجسد وظهر بصورة المسيح على<lb/>المذهب الآخر كما يقول النصارى لوجبت له الحركة وإلا لما كان للحلول والاتحاد<lb/>والتجسد معنى حقيقيًّا تعالى الله عن أن يظهر في مخلوق أو يتصور بصورته.<lb/>ومن أحكامه التفرد بالوجود؛ لأنه لو كان هناك واجبان فأكثر وخلق أحدهما<lb/>جائزًا من الجائزات فإما أن يبقى الآخر قادرًا على خلق هذا الشيء بعينه أو غير<lb/>قادر، فإن بقي قادرًا أمكنه تحصيل الحاصل وهو محال؛ لأنه يستلزم أن يكون<lb/>للشيء الواحد وجودات متعددة، وإن لم يبق قادرًا زالت قدرته القديمة عن بعض<lb/>الأشياء، والقديم لا يزول؛ لأن قدمه إما أن يكون لذاته أو لشيء آخر قد اقتضى<lb/>وجوده، فإن كان قدمه لذاته فلا يمكن أن يزول من الذات ما هو لها وإن كان لغير<lb/>ذاته فما دام المقتضي موجودًا فلا يمكن أن يزول المقتضى.<lb/>هذا واعلم أن قول النصارى: إنه واحد في الذات،ثلاثة في الأقانيم - مُحال<lb/>لأنهم يعتقدون أن كل أقنوم يمتاز عن الآخر بخواص كثيرة، فالأول يمتاز بخاصية<lb/>الأبوة، والثاني بالبنوة وبالحلول أو التجسد، والثالث بالانبثاق، وأن الامتياز بينهم<lb/>حقيقي بحيث إن ما يثبتونه لأحدهم لا يمكن أن يثبتوه للآخر. إذا عرفت هذا أقول<lb/>الشيء الذي به الامتياز إذا ثبت لأحد الأقانيم فهو ثابت لذاته، وإذا ثبت لذاته فهو<lb/>ثابت لذات الله تعالى، وبما أنه علة للامتياز فلا يمكن أن يثبت للأقنوم الآخر وإذا لم<lb/>يثبت له لم يثبت لذاته، وإذا لم يثبت لذاته لم يثبت لذات الله وعليه يكون الشيء<lb/>الواحد ثابتًا للذات وغير ثابت لها، فمثلاً: إذا قلنا: إن الابن حلّ أو تجسد أي إن<lb/>ذاته حلت أو تجسدت كانت ذات الله حالة أو متجسدة، ولكن الآب لم يحلّ ولم<lb/>يتجسد فذات الله لم تحل ولم تتجسد، وعليه تكون ذات الله حالة أو متجسدة وغير<lb/>حالة ولا متجسدة وهذا تناقض ظاهر البطلان.<lb/>بقي عليّ أن أذكر كلمة صغيرة في القدرة قبل ترك هذا الموضوع وهي أنها لا<lb/>تتعلق بالمستحيل. وخلق حوادث في الأزل مستحيل؛ لأنه يستلزم وجود حوادث لا<lb/>أول لها وهو باطل وعليه فالقدرة الأزلية لا توجد الحوادث إلا في غير الأزل،<lb/>والأزل لا يمكن العقل تصوره فهو ليس مركبًا من لحظات لا أول لها؛ لأن ذلك<lb/>أيضًا باطل فلم يكن ثَمَّ دهر ولا زمان بخلاف ما إذا فرضنا أن الجوهر الفرد قديم<lb/>فإنه يستلزم جواز وجود الحركات في الأزل وذلك يستلزم تعاقبها وتعاقبها يستلزم<lb/>وجود الزمان، أما خلق الحوادث في غير الأزل فلا يستلزم وجود لحظات متعاقبة<lb/>ولا وجود متجددات في الأزل.<lb/>والخلاصة: أن الواجب قديم باق قدير متفرد بالوجود ليس كمثله شيء، وهو<lb/>السميع البصير.<lb/>الروح والبعث:<lb/>عناصر الجسم الكيماوية معروفة ومشهورة وعناصره (الهستولوجية) هي ما<lb/>يسمونه بالخليات، وكل خلية حية بذاتها بحيث يمكن بقاؤها حية بعد انفصالها عن<lb/>الجسم مدة من الزمن، وتأتي من الأعمال مثل ما تأتيه في الجسم؛ فمثلاً كرات الدم<lb/>البيضاء إذا فصلت عن الجسم ووضعت في وسط مناسب لحياتها تبقى حية مدة<lb/>فتتحرك وتتغذى وتنقسم، وليس الأمر قاصرًا على الخليات، بل ما تركب منها من<lb/>الأعضاء والعضلات وغيرها؛ وإذا فصل من الجسم يبقى حيًّا مدةً؛ فمثلاً: قلب<lb/>الضفدعة يستمر على ضرباته بضع دقائق، وكذا العضلات الأخرى من الجسم<lb/>تنقبض وتنبسط إذا نبهت، ثم إن جميع وظائف الجسم وحواسه ومدركاته لها مراكز<lb/>مخصوصة في المخ والنخاع الشوكي؛ بحيث إذا أتلف هذا المركز بطلت الوظيفة،<lb/>وبين المراكز والأعضاء اتصال بالأعصاب الحساسة والمحركة؛ ولهذه الحقائق<lb/>المحسوسة ظن الماديون أن لا معنى للقول بالروح؛ إذ لا أثر لها في الحياة ولا في<lb/>غيرها ولو كان هناك شيء يليق أن يسمى روحًا، فالمخ أولى الأشياء بهذه التسمية ثم<lb/>إنهم شاهدوا أن الجسم دائم في التغير والانحلال والتركيب بحيث إن جسم الإنسان<lb/>في بضع سنين يكون قد تغير كله وأتى بدله جسم آخر. وفسروا شعور الإنسان<lb/>بشخصه أنه لم يتغير طول حياته بأن الانطباعات والتأثرات المخصوصة في جوهر<lb/>المخ تتجدد في كل مادة. وبعد أن أنكروا ما يسميه علماء الأديان روحًا وأنه شيء<lb/>يقوم بذاته، ولا يتغير، وأنه ليس من مادة عالمنا هذا إلى آخره بعد أن أنكروا ذلك<lb/>ووجدوا أن جسم الإنسان بعد الموت ينحل ويدخل في تراكيب النباتات والحيوانات<lb/>الأخرى، ومن بينها الإنسان قالوا: إذًا البعث مستحيل؛ لأن الإنسان ليس له روح<lb/>مخصوصة تممتاز عن جسمه وليس جسمه ثابتًا له بل ربما دخل في جسم إنسان<lb/>آخر وعليه فالحشر روحيًّا كان أو جسديًّا ضرب من المحال.<lb/>هذا هو ملخص مذهبهم. والناقد البصير يرى أنه مبني على المحسوس<lb/>والمعقول إلا في نقطة واحدة هي محور غلطه ومركز شططه وهي قولهم: إن<lb/>شعور الإنسان بشخصه من أول العمر إلى آخره ناشئ عن الانطباعات المخصوصة<lb/>وتجدّدها في كل مادة تدخل في تركيب مخّه لا لشيء ثابت من أول الحياة إلى آخرها؛<lb/>إذًا لا علاقة بيني الآن وبين شخصي بعد بضع سنين سوى الانطباعات<lb/>المخصوصة المتماثلة في المادتين. أقول: المتماثلة؛ لأنها لا يمكن أن تكون هي<lb/>بعينها؛ لأنها أعراض لا قيام لها بذاتها ولا تنتقل من مادة إلى أخرى فكأنه بعد<lb/>مرور بضع سنين على الإنسان يعدم من الوجود ويوجد شخص آخر غيره ومع ذلك<lb/>يشعر كل بأنه هو الآخر بعينه لتماثل الانطباعات فيهما ولو سلمنا ذلك فلماذا لا يكون<lb/>البعث من هذا القبيل؟ وإذا وجد شخص آخر فيه مثل ما فيَّ من الانطباعات فهل<lb/>أشعر بأني أنا هو وهو يشعر بأنه أنا؟ وما الفرق بين هذه وتلك؟ وهل إذا عدم<lb/>أحدنا يشعر الآخر بإنه هو الأول بعينه؟ كلا، ثم كلا، إذاً لا بد أن يكون هناك<lb/>شيء ثابت في الإنسان من أول الحياة إلى آخرها وبه تتحقق شخصيته ويمتاز<lb/>وجوده وسواء كان هذا الشيء من عالمنا هذا أو من عالم آخر فلا يهمنا، وهذا<lb/>الشيء هو روح الإنسان وجوهره وحقيقته وحيث إننا لا ندري مكانه ولا كنهه فلا<lb/>يمكننا الحكم بأن يدخل في تركيب إنسان آخر، ولم لا يجوز أن يبقى محفوظًا إلى يوم<lb/>القيامة ثم يعاد في جسم جديد.<lb/>ولا عبرة بالجسم الأول المتبدل المتغير الداخل في تركيب غيرنا بعد انحلاله؛<lb/>فإن شخصية الإنسان لا تتحقق به ولا تتوقف عليه. إذا علمت هذا أيقنت أن للإنسان<lb/>روحًا بالمعنى المتقدم وكذا لكل حيوان له شعور بشخصه وأن ليس البعث ضربًا من<lb/>المحال بل هو من الجائزات، وسنأتي في مقال آخر بأدلة النبوة وصدق ما أتت به<lb/>وبعد ذلك نثبت بالبرهان النقلي وجوب البعث يوم القيامة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد توفيق صدقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الطبيب بسجن طُرى<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p335" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1622.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]<lb/>يوم 15 يولية - سنة - 186:<lb/>(فوائد الشدائد - بذل النفس للمحبوب أول الحب)<lb/>كان منا خرق وطيش كادت عواقبه تكون علينا خسارًا مبينًا ذلك أني و (أميل)<lb/>و (لولا) خرجنا عشية أمس نتنزه والساحل ممتطين أفراسًا فأوغلنا في مسيرنا<lb/>معتسفين، ولا يلبث الإنسان بأدنى بحث في شكل هذه السواحل الظاهري أن يدرك<lb/>أن البلاد نشأت من الزلازل الأرضية.<lb/>من أسمى الأفهام التي انتهت إليها حكمة العلوم الحديثة على ما أرى [1] إدراك<lb/>أن للناس فوائد فيما يُبتلون به من المصائب، فإن لها دخلاً عظيمًا في تكون العالم<lb/>المادي.<lb/>وما أدراك ما هذه المصائب؟ إذا رُجَّت الأرض رجًّا، وتولاها الاضطراب<lb/>عمَّ الفزع كل من على ظهرها ممن يشهدون زلزالها، ورأيت الحيوانات جافلة<lb/>حيرى لا تدري ماذا يراد بها.<lb/>وإن لمن شهد الزلازل من سكان هذه البلاد قصصًا عنها يروونها للأجانب<lb/>تحاكي قصص التوراة، فكأي من قرية كانت بالأمس عامرة سعيدة أصبحت خاوية<lb/>على عروشها، فلا يجد الباحث عنها في عرصاتها إلا أطلالاً بالية، ورسومًا دارسة،<lb/>وإذا انقضت الزلازل لم يكن للناس حديث مدة الشهر التالي لوقوعها إلا قصصها<lb/>المحزنة فمن رجال ذهبت عقولهم من الفزع، وأموال لعبت بها أيدي الضياع،<lb/>ونساء وأطفال وشيوخ خرت عليهم بيوتهم فخنقهم ردمها.<lb/>لا يسلم تاريخ هذه الرزايا من اختلاط القصص به، فمما يحكيه الناس هنا أنهم<lb/>شاهدوا في زلزلة ليلية على وميض البروق المشئوم أن الأرض قد انشقت وبرزت<lb/>هياكل قدماء الأنقين [2] من قبورها ثم عادت فغيبت في هذه المهاوي التي ما لبثت<lb/>أن التأمت عليها.<lb/>سكان شطوط المحيط في هذه البلاد أشد تعرضًا للمعاطب، فإن البحر في بدء<lb/>الزلزال يتقهقر عن الأرض كأن قد ملكه الذعر، ثم يعاود الكرة وقد هاج غضبه<lb/>واشتد صخبه ولجبه، وهنالك تنكسر أناجر السفن، وتنقطع سلاسلها، وتأخذها<lb/>أعاصير الماء فتدور بها دورانًا، وأما جسور المياه فإنها تستسلم لضغط الأمواج<lb/>فتفتح أبوابها للخراب والهلاك.<lb/>وللبيرويين من المعرفة الصحيحة بما لأرضهم التي استودعوها حياتهم وعيالهم<lb/>وآمالهم من ضروب الختل ما يجعلهم في عامة أوقاتهم على حذر منها، فتراهم لا<lb/>يذوقون النوم إلا غرارًا مستعدين على الدوام للهبوب من بيوتهم لأقل لغط أو أدنى<lb/>رجة سائلين ما الخطب؛ فإذا قيل زلزلة برزوا جميعًا.<lb/>على أن لهم بهذا القطر الذي تميد بهم أرضه كلف العاشقين لجماله وخصبه، فإنك<lb/>تجد في البقاع المزروعة منه حقول الذرة، وقصب السكر والقطن والفواكه<lb/>الأسبانيولية كالبرتقال، والليمون، والرمان، والتين، والزيتون قد ازدوجت بجميع<lb/>فواكه المنطقة الحارة كالموز والأناناس؛ فتلك الأرض المتزلزلة حبلى بالحياة فهي<lb/>تنمو وتعلو وتتنفس، ولا ينبغي أن ينقم منها أنها في عملها هذا تشوش نظام عمل<lb/>الإنسان أحيانا بما لها من صنوف التدمير وضروب التخريب.<lb/>الآثار والمدن المجهولة في البيرو<lb/>والموازنة بين القوى والأعمال<lb/>
               <lb/>يوم 28 يوليه سنة - 186<lb/>كثيرًا ما نلاقي هنا هنودًا أصليين يشتغل بعضهم بالتماس الثلج من رءوس<lb/>الجبال ونقله على ظهور البغال إلى (ليما) حيث يعتبر من أوائل مشتهيات المائدة،<lb/>وبعضهم ينقل الملح إليها من سواحل البحر على قطعان اللاما [3] .<lb/>ياله من بَوْن بعيد بين ما عليه هؤلاء الهنود الآن من الذل والشقاء وما كانوا<lb/>فيه من العظمة والرخاء.<lb/>معابد الأنقين التي يرشد أهلها السائح إلى زيارتها، وطريقهم الحربي المشهور<lb/>الذي اختطوه لمقاتلتهم، ونظام رَيّهم العجيب الذي كانوا يبلغون به مياه الجداول<lb/>الصغيرة إلى الحقول بما كانوا يحتفرونه من الخنادق ليخصبوا به من الأرضين ما<lb/>صار بعدهم محلاًّ، كل ذلك مما يحمل على الاعتقاد بأن الأجيال الأصلية التي كانت<lb/>متوطنة وسط أمريكا أوقفت في سبيل تقدمها بحلول الجيل الأبيض الذي انقضّ<lb/>عليها في بلادها انقضاض العقاب؛ فعاقها عن رقيها، فإنها كانت تسعى إليه، ومن<lb/>ذا الذي في استطاعته أن يخبرنا بما كان يحصل لو أنهم أمهلوا حتى بلغوا مثال<lb/>تمدنهم الصحيح ربما كان انعكس الأمر، فذهب مثل خريستوف كلومب من حمر<lb/>الجلود فاكتشف الدنيا القديمة.<lb/>قبائل الهنود التي لم تخضع إلى اليوم للحكومة الأمريكية تحذر ما يقدم لها من<lb/>الهدايا وما تدعو به من المزايا على حد قول القائل: (الروم أخشى) [4]<lb/>ولم تفلح الحكومة في إرسال الدعاة إليهم لدعوتهم إلى النصرانية، فإنهم<lb/>يعلمون أن لفظ إنجيل في فم الأبيض معناه الاستعباد لجيلهم ومصادرتهم في أرضهم<lb/>لم يسلم الساحل الذي كنا نتنزه عليه من فعل الزلازل الأرضية التي لا شك في<lb/>أنها تبتدئ من سلسلة جبال الإندز [5] ؛ فإن الإنسان فيما يلاقيه هنالك من الشقوق<lb/>والأنجاد والأغوار التي لا تلبث بعد انخسافها أن ترتفع، لا يزال يعرف ميدان تكافح<lb/>الفواعل النارية.<lb/>كانت (لولا) تسير على الساحل وكلها زهو وعجب باستقبالها (أميل) في<lb/>بلادها ومرحبتها إياه غير مفكرة في شيء عسى أن يكون من الحبائل تحت هذا<lb/>الساحل المتباين الذي دعثرته العواصف والأعاصير، فهمزت جوادها بحدة مفطرة،<lb/>وأخذت به شط البحر، وكنا نحن نتبعها ولكن من بُعد لبلادة فَرَسَيْنا على أن (أميل)<lb/>لم يلبث أن خف إليه خفة المستيئس لما نبهته هيعاتي إلى الخطر الذي كانت ملاقية<lb/>له، فلما بلغ تلك الفارسة المرحة لم تكن إلا على نحو مائة متر من هوة بين<lb/>صخرتين؛ كان لا محيص لها من التردي فيها بجوادها مرسلة الشعر في الهواء<lb/>مشرعة السوط، فأخذ بعنان فرسها وقسره على التحول يسرة، فرفع يديه قائمًا على<lb/>رجليه وحرن، ثم ما لبث أن وقف كأنه أُلهم الوقوف فجأة.<lb/>فأما (لولا) فقد اُمتقعت (تغير لون وجهها) وارتعدت فرائصها؛ لأنها كانت<lb/>أبصرت الهوة وشكرت (لأميل) همته بأن قبلته تقبيلاً يشف عن الوداعة وسلامة<lb/>القلب كالذي يقع من أخت لأخيها.<lb/>وفي يقيني أن هذه الحادثة لم تزد شيئًا على ما يضمره كل منهما للآخر من<lb/>المحبة والوداد، ولكني أحسب أني لاحظت من عهد حصولها فرقًا دقيقًا في رعايات<lb/>(أميل) لها بزيادة تحدبه عليها، فكان بذل النفس للمحبوب أول الحب.<lb/>ذلك أمر لا بد أن تكشفه لنا الأيام؛ لأني وهيلانة قد عودنا هذين الغلامين على<lb/>أن نصدقهما لمجرد قولهما فلا إخالهما يجسران على غشنا. اهـ<lb/>يعتقد بعض أهل (ليما) أن من المدن البيروية أو المكسيكية القديمة ما لا تزال<lb/>موجودة لم يبلغها الفاتحون من أسبانيا، وإذا سألتهم أين هذه القرى لا تجد منهم أحدًا<lb/>يستطيع أن يجيبك عن هذا السؤال، ثم إذا قلت: كيف أن أحدا من سائحي اليوم لم<lb/>يعثر عليها؟ أجابوك: إن هؤلاء الأقوام القدماء سكان تلك المدن مكنوفون من كل<lb/>ناحية بالصحاري، والآجام، والمستنقعات، وسلاسل الجبال وغيرها من العقبات<lb/>الكثيرة وبذلك حفظوا استقلالهم على أن الوصول إليهم يقتضي وطء قبائل متوحشة<lb/>تمنع الأجانب من دخول أرضها؛ وتجزي عليه بالقتل واسمهم الهنود البسلاء<lb/>(انديوس براقوس) وهم جيل حربي يسكن الهضاب الواقعة شرقي البيرو<lb/>والقونشوس ويقال: إنهم من أكلة لحوم البشر.<lb/>ولقد ذهب فريق آخر من البيرويين في دعاويهم إلى ما هو أبعد من ذلك فلم<lb/>يقتصروا على القول بوجود المدن المذكورة بل قالوا: إن بعض ركاب التعاسيف<lb/>الخاملي الذكر والمترفقين من التجار وطلاب المهن زاروها المرة بعد المرة، ومن<lb/>هؤلاء الزوار من انقطع ذكرهم فلم يسمع عنهم شيء، ومنهم من حكوا ما عاينوه<lb/>منها، فهم مصدر ما عرف عنها، غير أنهم لبعدهم عن الحضارة بل وعن العلم لم<lb/>يخبروا بما اكتشفوه إلا بعض التجار الرحل أو الصيادين، ولم يستطع هؤلاء عن<lb/>حكايتهم لما وعوه أن يؤدوا لمن سمعوا منهم إلا أخبارًا مبهمة جدًّا.<lb/>والذي ينبغي أن يعتقد في مثل هذه الأحاديث هو أن يحسن قبل نَبْذِها<lb/>واعتبارها من الأساطير؛ أن يفكر فيها مرتين؛ لأنها على كل حال ليست بعيدة عن<lb/>الحقيقة بعد أن اكتشف استفنس [6] وغيره من السائحين الذين جابوا وسط أمريكا ما<lb/>اكتشفوا من الآثار الحقيقية، وبعد الأبحاث التي حصلت وسط الغابات الكثيفة ولم<lb/>يشهدها إلا الببغاءات والقردة وخصوصًا بعد أن ثبتت للعالم صحة بعض الآثار<lb/>المروية عن الهنود ثبوتًا واضحًا من أطلال القرى المكتشفة مثل قوبان<lb/>وقيشي وأوقوزينجو وبالانقا وغيرها من القرى الكثيرة المدفونة تحت جذور الأشجار<lb/>من قرون طويلة.<lb/>نعم إن موضوع البحث والنظر هاهنا ليس مدنًا بائدة بل هو مدن حية قد يعثر<lb/>فيها أن وجدت على تاريخ جيل من أجيال البشر برمته ومعابدهم وآلهتهم وقسيسيهم<lb/>وشرائعهم وعوائدهم.<lb/>ربما مال (أميل) و (لولا) إذا سمعا مثل هذه الحكايات فاتقدت بها مخيلتهما إلى<lb/>أن يباشر البحث عن تلك المدن المجهولة، فإن من هو مثلهما في سن المراهقة لا<lb/>يفكر في العقبات ولا يحسب لها حسابًا فهما من هذه الجهة شبيهان بعامة الناس ولو<lb/>أني ثبطت عزم هذين القرنين الصغيرين وأخمدت توقد ذهنهما للُمْتُ نفسي على ذلك،<lb/>ولكني انتهزت هذه الفرصة فقلت لهما لا يزال في بلاد البيرو كما في غيرها كثير من<lb/>الأشياء التي يلزم اكتشافها غير أنه يجب على الإنسان قبل كل شيء أن يعرف<lb/>كيف يزن قواه بطبيعة ما يريد مباشرته من الأعمال. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر تابع لما في ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0712" change="#d3e146">712</tei:date>م7.<lb/>(1) لقد طاش رأيه فإن القرآن القديم نطق بهذه الحكمة التي رآها حديثة في آيات كثيرة جدًّا ولكنه لا يعلم ذلك.<lb/>(2) الأنقين: جمع أنقى، وهو أحد أشراف قدماء الهنود بأمريكا.<lb/>(3) اللاما: حيوان من حيوانات البيرو بأمريكا يشبه الجمل.<lb/>(4) الروم أخشى: جزء من بيت شعر لشاعر لاتيني أذكر منه شطره الأول ومثاله:<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> الروم أخشى وإن هم قدموا تحفا.<lb/>(5) سلسلة جبال الإندز: هي سلسلة عظيمة من الجبال في أمريكا الجنوبية.<lb/>(6) سائح أمريكي شهير.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p340" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1623.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أعمال مجلس إدارة الأزهر</head>
               <lb/>يرى كثير من الناس أن الجرائد في هذا العصر هي بمثابة كتب التاريخ؛<lb/>لأنها تتصدى لذكر جميع الحوادث، وتبحث في عللها وأسبابها ونتائجها ومسبباتها<lb/>فإذا أراد مؤرخ تأليف تاريخ الأمة، أو بلاد تنشر فيها الجرائد فما عليه إلا أن<lb/>يراجعها ويستمد منها إذا كانت حرة لم يستعبدها الحكام المستبدون وعلى هذا الرأي<lb/>يمكن لمن يريد كتابة تاريخ حديث للأزهر أن يراجع الجرائد المصرية في دار<lb/>الكتب المصرية، ويأخذ عنها ما كتبته عن هذا المكان. ولعله لا يوجد عاقل عارف<lb/>بحال هذا القطر يثق بحرية جرائده في نفسها، وتحريها الصواب والحقيقة في<lb/>الحوادث المهمة التي لها شأن في تاريخها، وسردها بأسبابها ونتائجها الحقيقية خدمة<lb/>للتاريخ، فإن هؤلاء العقلاء يعلمون أن لهذه الجرائد مذاهب شتى وأهواء مختلفة ولا<lb/>يعني أصحابها بيان كل شيء له شأن في التاريخ وقلما يوجد فيها من يتحرى الحق<lb/>في أكثر ما يكتب بل يكتبون ما يبلغهم على غرة إذا لم يكن مخالفًا لمذاهبهم وإلا<lb/>تصرفوا فيه أو سكتوا عنه. هذه مسألة الأزهر قد خاضت فيها الجرائد واختلفت<lb/>فيها أقوالها بعضها مع بعض بل اختلفت فيها أقوال الجريدة الواحدة هذه تستحسن<lb/>مرة ما كانت تستقبح وتلك تذم اليوم ما كانت تمدح بالأمس، ولو قرأ قارئ جميع ما<lb/>كتب عن الأزهر منذ عشر سنين أي منذ تأسيس مجلس الإدارة له ودخوله في طور<lb/>النظام - وإن لم يعمل بذلك النظام كله - لرأى أقوالاً مضطربة لا تتجلى منها حقيقة.<lb/>والسبب في ذلك أن العامل الحقيقي في هذا النظام هو الشيخ محمد عبده وله حزب<lb/>على رأيه يضاده حزب آخر يود أن يبقى كل خلل على ما كان، وقد اختلفت الأهواء لذلك فاختلفت الأقوال وضاعت الحقيقة حتى أن أكثر المصريين القارئين الكاتبين لا<lb/>يعرفون حقيقة ما كان عليه الأزهر ولا حقيقة الإصلاح والنظام الذي سعى إليه<lb/>الشيخ محمد عبده، فتم له شيء منه بإسعاد الأمير العباس -وفقه الله تعالى-<lb/>لمرضاته، بل هم يهيمون في أودية الظنون في هذه المسألة ككثير من أمثالها،<lb/>ومنهم الذي يصدقون بعض الجرائد في قولها: إن هذا الإصلاح كان إفسادًا لعقائد<lb/>أهل الأزهر.<lb/>ظهر في هذه الأيام كتاب جديد اسمه (أعمال مجلس إدارة الأزهر بمصر من<lb/>ابتداء تأسيسه سنة 1312 إلى غاية 1322) أي إلى أن استقال من إدارته ذلك<lb/>المصلح العظيم والعامل الذي كان يُنسب إليه كل عمل في هذا الجامع مدة وجوده فيه.<lb/>إن مؤلف الكتاب لم يذكر اسمه عليه، ولكن كل قارئ له يثق بكل ما كتب فيه،<lb/>وإن لم يعرف كاتبه؛ لأنه يرى أنه تاريخ رسمي أو شبه رسمي، فهو قد جرى<lb/>على طريقة الجبرتي في البحث عن كل شيء في وقته، وقد تم له ما لم يتم<lb/>للجبرتي من التدقيق، فهو يذكر كل مسألة مبينًا تاريخها، وما دار بين الأزهر<lb/>ومعية الأمير والحكومة فيها وما وضعه أو قرره مجلس الإدارة إما بالنص وإما<lb/>بالمعنى الذي لا يخرج عن مفهوم النص في البيان والتاريخ وعدد الخطاب (النمره)<lb/>وغير ذلك من احتياطه وتحريه إن سكت عن بيان ما لم يقف عليه باليقين، وهو<lb/>قليل كعدد الطلاب الذين امتحنوا في سنة 1314 فإنه لم يبينه بالجدول الذي<lb/>وضعه لذلك.<lb/>ومن إنصاف المؤلف أن نسب الأعمال المتفق عليها إلى مجلس الإدارة لا إلى<lb/>شيخ الأزهر الذي هو رئيسه ولا إلى بعض الأعضاء بالتعيين، وما كان فيه خلاف<lb/>ذكره، وما انفرد به بعض شيوخ الأزهر من سعي أو عمل ذكره كما هو، وقد<lb/>خص الأمير بالثناء وبين أنه كان المؤيد والمعضد لكل ما جرى في الأزهر في هذه<lb/>المدة ولولاه لم يكن شيء مما كان.<lb/>وإننا نذكر عناوين فصول الكتاب ليكون قارئ هذا التقريظ على بينة منه وهي:<lb/>(1) تشكيل مجلس إدارة الأزهر وأسبابه (2) قانون المرتبات (3) حال<lb/>الأزهر ومرتبات الشيوخ قبل النظام الجديد (4) إلحاق التعليم في الجامع الأحمدي<lb/>بالأزهر (5) إلحاق التعليم في المسجد الدسوقي ودمياط بالأزهر (6) كساوي<lb/>التشريف (7) نظام التدريس والامتحان (8) المسامحة أو عطلة الدراسة (9)<lb/>مساعدة الجناب العالي على تنفيذ القانون بالملل من الأوقاف (10) نظام التدريس<lb/>والامتحان (11) مكافأة امتحان الطلبة (12) مشايخ الأروقة والحارات<lb/>والملاحظون (13) فائدة الامتحان والعلوم الحديثة (14) دار الكتب (الكتبخاتة)<lb/>في الأزهر (15) إصلاح التعليم (16) نظام الجرايات (17) امتحان التدريس<lb/>وشهادة العالمية (18) العلوم والكتب ونظام التدريس (19) مسألة زاوية العميان<lb/>(20) الشيخ حسونة النواوي (21) الشيخ عبد الرحمن القطب (22) الشيخ<lb/>سليم مطر البشري (23) جدول مواد التعليم في الأزهر (24) إحصاء أصحاب<lb/>الكساوي المظهرية في عشر سنين (25) السيد علي الببلاوي (26) تأخر العلوم<lb/>الشرعية بالأزهر (27) تأخر اللغة العربية بالأزهر (28) إلحاق الإسكندرية في<lb/>النظام والتعليم بالأزهر (29) الشيخ محمود باشا والشيخ أحمد باشا (30) الشيخ<lb/>محمد شاكر (31) مرتبات أولاد العلماء وما تنفقه الحكومة على الأزهر (32)<lb/>حالة الأزهر الصحية وتعيين طبيب له (33) إعانة ديون الأوقاف لمعاهد العلم<lb/>بالمال (34) محافظة المجلس على حقوق الأزهر وشرفه (35) الشغب الذي<lb/>انتهى باستقالة الببلاوي والعضوين العاملين بالمجلس.<lb/>وقد فسر طابع الكتاب عبارات مجملة أو مبهمة منه لعل المؤلف ما كان يحب<lb/>أن تفسر. يدل اسم الكتاب وعناوين فصوله على أنه تاريخ لهذا الطور الذي دخل<lb/>فيه الأزهر منذ عشر سنين وفيه ما هو أهم من ذلك وأكثر فائدة للمسلمين وهو بيان<lb/>أخلاق علماء الأزهر وأفكارهم وشئونهم في هذا العصر، فإن لحال هذا الصِنف من<lb/>الناس شأنًا عظيمًا في حال الإسلام والمسلمين فهم منها بمنزلة القلب من الجسد إذا<lb/>صلح صلحت وإذا فسد فسدت، وهذا هو السبب في شدة عناية الشيخ محمد عبده<lb/>بأمر الأزهر وسعيه في إصلاحه واحتمال الشدائد في هذه السبيل على أنه في بلاد لا<lb/>تعرف قيمة سعيه حق المعرفة، وإن كان لا يفوق احترامه فيها احترام أحد.<lb/>الكتاب مطبوع طبعًا نظيفًا، وثمن النسخة منه أربعة قروش، وأجرة البريد<lb/>قرش واحد وهو يطلب من إدارة المجلة (المنار) ومن مكتبة هندية والمعارف<lb/>والهلال وغيرها، وقد أبيح لإدارة المنار أن تبيعه من الأزهريين خاصة بثلاثة<lb/>قروش صحيحة ولا شك في أنه سيصادف رواجًا عظيمًا لما فيه من الفوائد<lb/>العظيمة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p343" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1624.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ دول العرب والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>سبق لنا تقريظ الجزء الأول من هذا الكتاب في المجلد الأول من المنار ويسرنا<lb/>أن مؤلفه محمد طلعت بك حرب قد أعاد طبعه في هذا العام؛ لأن نسخه الأولى قد<lb/>نفدت، وأنه قد شمر عن ساعد الهمة لإتمام تأليف الكتاب وطبعه. ونعيد التذكير<lb/>بمباحث الجزء الأول وهو مؤلف من تمهيد وثلاثة أبواب في كل باب منها فصول.<lb/>فالتمهيد في حدود بلاد العرب ومواطنها وحاصلاتها، ومناخها، ومساحة الجزيرة،<lb/>وتشوف الإفرنج إليها، والباب الأول فيما كانت عليه العرب قبل الإسلام، وفيه<lb/>مباحث في طبائع العرب، وأحوالها، وصفاتها، وأقضيتها، وحكوماتها، وأحكامها،<lb/>وحروبها، وفي الزواج، والطلاق، والاعتقادات، والخرافات، واللغة، والشعر<lb/>والشعراء، والأسواق، والمعارف، والكتابة، والصناعة، والتجارة، والنقود،<lb/>والمسكوكات، والموازين.<lb/>والفصل الثاني في العرب البائدة، والثالث والرابع في العرب الباقية. والباب<lb/>الثاني في العرب بعد الإسلام، وفيه فصلان، الأول: في الوحي والدعوة والهجرة<lb/>وملخص السيرة النبوية، والثاني: في القرآن والإسلام، وهو مختتم بفصل نفيس من<lb/>رسالة التوحيد للأستاذ الإمام. والكتاب يُطلب من مؤلفه ومن إدارة مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title><lb/>وثمنه ثمانية قروش صاغ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p343" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1625.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب زهر الربيع<lb/>في المعاني والبيان والبديع</head>
               <lb/>
               <lb/>كان الشيخ أحمد الحملاوي مدرسًا في مدرسة دارالعلوم فطلب منه ناظرها أن<lb/>يؤلف كتابًا في البلاغة خاليًا من الحشو والتعقيد جامعًا للقواعد والمسائل المهمة في<lb/>الفنون الثلاثة، فبدأ بوضع هذا الكتاب، وحال دون إتمامه نقله إلى مدرسة<lb/>المنصورة، ثم أتم تأليفه في سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1320" change="#d3e146">1320</tei:date> هـ، وكان عُين ناظرًا لمدرسة عثمان باشا<lb/>ماهر، وقد طبعه في هذا العام بالمطبعة الأميرية فكانت صفحاته 237. وإننا لكثرة<lb/>الشواغل في هذا الصيف لا نرجو أن نجد وقتًا نُطالع فيه بعض أبواب الكتاب لنُبين<lb/>مكانته من سائر كتب البلاغة التي هي على نسقه في سرد المسائل مع أمثلتها، ولكن<lb/>مزاولة المؤلف للتعليم في المدارس الأميرية بعد تعلمه فيها وفي الأزهر مما يرجح<lb/>كون الكتاب مختصرًا مفيدًا سهلاً نافعًا إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p344" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1626.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الروزنامة التونسية</head>
               <lb/>محمد ابن الخوجه رئيس قلم المحاسبة بوزارة تونس من سروات التونسيين<lb/>وفضلائهم، وهو يضع تقويمًا سنويًّا يسميه الروزنامة التونسية وسنة 1323 هي<lb/>السنة الخامسة لهذا التقويم، وقد زادت صفحاته فيها على خمسمائة صفحة من القطع<lb/>المتوسط، والكلام فيه على خمسة أقسام: فلكي، وأدبي، وسياسي، وإداري،<lb/>وتجاري. وقد ذكر في القسم الأدبي من هذه السنة زيارة رئيس جمهورية فرنسا<lb/>لتونس سنة 1321 وزيارة باي تونس لباريس 1322 وما لقيه كل واحد من<lb/>الاحتفال والحفاوة، وتاريخ نشأة العلائق بين فرنسا وتونس، وذكر من القسم<lb/>السياسي نظام الحماية في تونس والقواعد النظامية فيها، ودوائر الحكومة<lb/>وكبار علمائها ورجالها. وتكلم في القسم الإداري على الوزارة، والكتابة العامة،<lb/>والإدارة والمجالس الشرعية وجامع الزيتونة الأعظم، والجمعية الخلدونية وغيرها<lb/>من الجمعيات والمدارس والمستشفيات، والمجالس، والمصالح الكثيرة، والمعارف،<lb/>وجيش الاحتلال والبحرية الفرنسية، والمذاهب والملل، وغير ذلك. فهذه<lb/>الروزنامة تاريخ رسمي أو شبه رسمي لتلك المملكة لا يستغني عنه<lb/>محب التاريخ وثمنها في تونس خمسة فرنكات وأجرة البريد فرنك واحد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p344" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1627.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تذكار المهاجر</head>
               <lb/>ديوان شعر لقيصر أفندي إبراهيم معلوف اللبناني نظمه في مهاجره<lb/>بالبرازيل أيام كان مشتغلاً بجريدة (البرازيل) العربية كتابة وإدارة وكان ينشر ما<lb/>ينظمه في جريدته، وبعد أن ترك الجريدة وانصرف إلى الاشتغال بالتجارة جمع تلك<lb/>القصائد والمقاطيع وطبعها في ديوان سماه (تذكار المهاجر) وقد تفضل علينا بإهداء<lb/>نسخة منه كتب عليها بخطه هذين البيتين بعد ذكر الإهداء إلى المجلة:<lb/>لما رأيتك للمعارف ناشرًا <gap resp="#org_MS"/> وبكرمة الآداب أفضل عامل<lb/>أهديت ديواني لفضلك راجيًا <gap resp="#org_MS"/> منك التشرف بانتقاد عادل<lb/>وقد كان هذان البيتان سببًا في إرجاء تقريظ الديوان إلى هذا اليوم؛ لأننا كنا<lb/>ننتظر فرصة نقرأه فيها بإمعان، وننظر فيه نظر الناقد حتى سنحت لنا الفرصة في<lb/>الأسبوع الماضي إذ سافرنا إلى الإسكندرية فجعلنا الديوان رفيق الطريق فقرأنا<lb/>مقدمته وكثيرًا من قصائده ومقاطيعه فتجلت علينا روح الناظم في جلباب من الظرف<lb/>واللطف والإخلاص يعز على من تجلت عليه فيه أن ينظر إلى أثرها بعين الانتقاد،<lb/>دون عيني الحب والوداد.<lb/>فأنا أخطب وداده على البعد، وأرغب إليه أن يعفيني من نظرة النقد، وإن<lb/>كان لا يقبل من المجلة التي وصفها بالحُرة هذا العذر فليأذن لي بأن أفرض لها النقد وأفرض على نفسي العذر، تقول المجلة: إن هذا الشعر لم يجر على أساليب فحول شعراء العرب الجاهليين، أو المخضرمين، أو المولدين وأقول: لو عني الناظم<lb/>باحتذاء مثال أولئك الفحول لَعَلا قوله على أفهام أكثر قراء جريدته؛ لأنهم من<lb/>المهاجرين إلى أمريكا لأجل التجارة والكسب، وأكثر القارئين منهم لم يتعلموا غير<lb/>مبادئ القراءة والكتابة فهم لا يفهمون شعر بشار بن برد وأبي نواس، ولا شعر<lb/>البحتري وأبي تمام، وإنما عني الناظم بما نظم لأجلهم لا لأجل أولئك المعاصرين<lb/>لمثل من ذكرنا من المقرمين، وتقول المجلة: إن في الديوان كثيرًا من الألفاظ<lb/>والأساليب العامية كان للناظم مندوحة عنها، وأقول: إن أكثر الكتاب<lb/>والشعراء المعاصرين يستعمل مثل ذلك لا سيما كتاب الجرائد وأكثرهم يخطئ<lb/>وهو يظن أنه مصيب، وصاحبنا يمتاز بأنه عالم أن شعره لم يسلم من ذلك الخطأ،<lb/>وقد اعتذر عنه في الصفحة الثالثة عشرة من المقدمة بأنه نظم ما نظم بعيدًا في<lb/>بلاد بعيدة عن بلاغة اللغة العربية وأساليبها الشعرية وكتبها اللغوية <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ، ما قاله.<lb/>ثم إن هذا الديوان يمتاز على الدواوين التي وضعت لجمهور أهل هذا العصر<lb/>بأنه لا يختص بالمدح، والنسيب، والرثاء، والهجو، بل جال فيه الناظم في<lb/>المسائل الاجتماعية، والموضوعات الأدبية، وهو بداية نظمه؛ فعسى أن نرى في<lb/>الجزء الثاني من ديوانه ما هو أرقى معنى وأسلوبًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p346" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1628.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنباء سوريا المزعجة<lb/>- الدولة والرعية</head>
               <lb/>
               <lb/>قد تبين أن حكومة (المابين الهمايوني) في خوف ووجل من سوريا أن تخرج<lb/>عليها كاليمن أو مع اليمن، وسوريا أبعد بلادها عن هذا العمل وعن التفكر فيه،<lb/>ولكن (المابين) قد صدق فيها تقارير الجواسيس والمفسدين، وأقوال المشاغبين<lb/>المحتالين الذين يخوفون (المابين) بما يكتبون من الرسائل والكتب في الدعوة إلى<lb/>الاستقلال، وزاد الطين بلة ما تكتبه الجرائد الأوربية في هذه الأيام عن ثورة اليمن<lb/>مدعية أنها ثورة مدبرة لها أنصار ودعاة في الحجاز وسوريا وسائر البلاد العربية<lb/>وكل ذلك أكاذيب يبغون بها الفتنة وإغراء الحكومة العثمانية برعيتها ليفني المسلمون<lb/>أنفسهم بأيديهم.<lb/>صدق المابين كل ذلك فأمر الولاة والمتصرفين بالإغارة على بيوت من يظن<lb/>أن عندهم كتبًا، أو جرائد، أو رسائل من مصر، وأخذ كل ما يوجد في تلك البيوت<lb/>وقراءته كلمة كلمة ومحاسبة أصحابه على كل ما يُشتمّ منه رائحة الشبهة، وقد ذكرنا<lb/>في الجزء الماضي بعض هذه الحوادث ثم جاءتنا الجوائب بعده بإنه قد جاء إلى<lb/>بيروت لجنة عسكرية ملكية أرسلها السلطان من الآستانة لتتولى التحقيق في هذه<lb/>الأمور المهمة ولا تدع بيتًا من بيوت الكبراء إلا وتفتشه، وقد كان من أوائل عملها<lb/>الإحاطة بدار عباس أفندي رئيس ملة البابية في عكا ودار الفريق رمزي باشا<lb/>وغيرهما وأخذ ما فيها من الأوراق والكتب المشتبه فيها. وقد فعل متصرف<lb/>طرابلس مثل ذلك ببيت عبد اللطيف أفندي الغلاييني وبيوت أخرى. وفتشوا في<lb/>حمص بيت (قائمقام) نقيب الأشراف، ولا يزال الهجوم على البيوت مستمرًّا في<lb/>كل مكان.<lb/>وقد بلغنا أن الكتب التي أخذت في بيروت من المكتبة الأنسية ومن طبعة<lb/>الإقبال قد اعتبرت من النوع الذي يسمى غير لائق وأنها حولت إلى العدلية وأنه<lb/>ورد نبأ برقي من الأستانة إلى بيروت بوجوب العناية والتشديد في شأن ضبط كتب<lb/>أبي الهدى أفندي التي وجدت في مطبعة الإقبال.<lb/>وإن للحكومة في الكتب والأوراق والجرائد تقسيمًا غريبًا فمنه ما يسمونه<lb/>الأوراق المضرة والعقوبة عليه شديدة جدًّا، ومنه ما يسمونه الأوراق الممنوعة وهو<lb/>أعم من المضرة إذا أطلق يراد بالعام ما وراء الخاص والعقوبة عليه أخف، ومنه ما<lb/>يسمونه غير لائق وهو أهون عندهم، ومن البلاء أن الرعية لا تعرف شيئاً من<lb/>حدود هذه الأقسام ورسومها فقد صار ما لم يكن ممنوعًا من قبل من الممنوع أو<lb/>الضار والناس لا يشعرون. نوقش عبد اللطيف أفندي الغلاييني الحساب أن وجد<lb/>عنده نسخ من مجلة نور الإسلام الدينية التي كانت تنشر في الزقازيق وكان عبد<lb/>اللطيف أفندي وكيلاً لها في طرابلس لم يتحرج من ذلك؛ لأنها كانت ترد إليه في<lb/>البريد العثماني وعمال البريد هم العالمون بالممنوع من الكتب؛ لأنهم يؤمرون<lb/>بإمساكه وعدم إيصاله إلى أربابه.<lb/>ولو كانت سوريا مستعدة للخروج على الدولة لا ينقصها إلا الحوادث التي<lb/>تؤلم الجمهور وتجمع الكلمة - لخشى أن تكون هذه الأعمال هي السبب في الثورة<lb/>والخروج، ولكننا نعلم علم اليقين أن سوريا غير مستعدة لذلك وستعلم ذلك الدولة بعد<lb/>هذا التحقيق والتدقيق فتندم أنها آلمت الناس وظلمتهم وذكرتهم بما لم يكن يخطر على<lb/>بال أحد منهم.<lb/>وأما الذين يكتبون في ذلك ما يكتبون من المنشورات والمقالات في جرائد<lb/>البلاد الحرة فلا غرض لهم إلا ابتزاز المال أو الرتب والأوسمة من الدولة كما بينّا<lb/>ذلك مرارًا.<lb/>وإنه ليؤلم العثماني الغيور أن يرى الإنكليز آمنين على سلطتهم في مصر لا<lb/>يبالون بما يقال، ولا بما يكتب، حتى إنهم يعتقدون أنه لم يبق لهم حاجة بجيش<lb/>الاحتلال القليل الباقي في البلاد، ويرى دولته في وَجَل شديد من رعيتها فتداوي هذا<lb/>الوجل بالتشديد والقوة وهو دواء غريب في بابه فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي<lb/>العظيم.<lb/>ومن أعجب ما يتناقله الناس، مما يوسوس به في هذا الباب الخناس، خوف<lb/>(المابين) من مصر والمصريين عامة، والأستاذ الإمام خاصة، والمصريون أشد من<lb/>الترك حبًّا فيه، إلا أفراد تعلموا السعاية والتجسس من الآستانة، وكل المصريين<lb/>يمقتونهم، والأستاذ الإمام مشغول عن هذه السخافات بخدمة مصر والإسلام، وهو<lb/>يعتقد أن السعي من جهة السياسة، لا يأتي إلا بالخيبة والتعاسة، فهو يرى الكلام في<lb/>السلطة والخلافة، من قبيل اللغو والسخافة، ومن المضحكات المبكيات أن حكومة<lb/>بيروت ظلت ثمانية أيام تفتش في الساحل وتتجسس في البيوت لعلها تعثر على<lb/>الشيخ محمد عبده لاعتقادها أنه جاء بيروت مستخفيًا، وأنزلته الباخرة الخديوية في<lb/>جهة رأس بيروت وأنه سيتولى زعامة قلب السلطة في سوريا بنفسه، والرجل<lb/>مريض لا يقدر على مفارقة سريره الذي ترفرف عليه قلوب العقلاء والفضلاء<lb/>مشفقة أن يخترمه حكم القضاء، فتحبط أعمال، وتنقطع آمال، ويخشى من سوء<lb/>المآل، هذه حال الرجل هنا وتلك حال الحكومة العثمانية هناك، ولم يشفق عليها<lb/>رئيس الجواسيس الذين شغلوها فيكاشفها بالحقيقة التي تسكن روعها، وترأب<lb/>صدعها.<lb/>قلنا: إن ذلك الخوف من أعجب ما ينقل وما هو بالعجيب ولا بالأعجب،<lb/>فإن الدول في مثل هذا الطور الذي وصلت إليه دولتنا -أصلحها الله تعالى-<lb/>تبني أكبر من هذا البناء على أساس أوهن من هذا الأساس، بل يفعل الحكم المطلق<lb/>في طور الحياة والقوة مثل هذه الفعال، ويفتك بحكم الوشاية بأعظم الرجال، ألم يأتك<lb/>نبأ موسى بن نصير في الأندلس وكيف فتح البلاد؟ وكيف ساسه ابنه عبد العزيز<lb/>أحسن سياسة؟ ثم كيف كافأه سليمان بن عبد الملك بانتزاعه وولده عبد<lb/>الله من السلطة، وقتل ولده عبد العزيز غيلة، سمع وشاية المفسدين فيه؛ فأوعز إلى<lb/>من قتله وهو يصلي بالناس صلاة الفجر كما قتل الإمام العادل عمر بن<lb/>الخطاب - رضي الله عنه - وإنا نقص على القراء ما دار بين سليمان وموسى ليعلموا<lb/>كيف ظهر لسليمان خطأه ويعتبروا بذلك؟<lb/>قال ابن قتيبة في كتاب الإمامة والسياسة:<lb/>قدوم رأس عبد العزيز بن موسى<lb/>على سليمان<lb/>وذكروا أن سلميان لما ظن أن القوم قد دخلوا الأندلس وفعلوا ما كتب به إليهم<lb/>عزل عبد الله بن موسى عن أفريقية وطنجة والسوس في آخر سنة ثمان وتسعين<lb/>في ذي الحجة وأقبل هؤلاء حتى قدموا على سليمان وموسى بن نصير لا يشعر بقتل<lb/>عبد العزيز ابنه، فلما دخلوا على سليمان ووضع الرأس بين يديه بعث إلى موسى<lb/>فأتاه فلما جلس وراء القوم قال له سليمان: أتعرف هذا الرأس يا موسى؟ قال:<lb/>نعم، هذا رأس عبد العزيز بن موسى. فقام الوفد فتكلموا بما تكلموا به. ثم إن<lb/>موسى قام فحمد الله، ثم قال: وهذا رأس عبد العزيز بين يديك يا أمير المؤمنين؛<lb/>فرحمة الله عليه؛ فلَعَمْرُ الله ما علمته نهاره إلا صَوَّامًا، وليله إلا قَوَّامًا، شديد الحب<lb/>لله ولرسوله، بعيد الأثر في سبيله، حسن الطاعة لأمير المؤمنين، شديد الرأفة بمن<lb/>وليه من المسلمين، فإن عبد العزيز قضى نحبه، فغفر الله له ذنبه، فوالله ما كان<lb/>بالحياة شحيحًا، ولا من الموت هائبًا، وليعز على عبد الملك وعبد العزيز والوليد أن<lb/>يصرعوه هذا المصرع، ويفعلوا به ما أراك تفعل، ولهو كان أعظم رغبة فيه، وأعلم<lb/>بنصيحة أبيه، أن يسمعوا فيه كاذبات الأقاويل، ويفعلوا به هذه الأفاعيل، فرد<lb/>سليمان عليه قال: بل ابنك المارق من الدين، والشاق عصا المسلمين، المنابذ لأمير<lb/>المؤمنين، فمهلاً أيها الشيخ الخَرِف، فقال موسى: والله ما بي من خرف، ولا أنا<lb/>عن الحق بذي جَنَف، ولن ترد محاورة الكلام مواضع الحِمَام، أنا أقول كما قال<lb/>العبد الصالح {فَصَبْرٌ جَمِيلٌ وَاللَّهُ المُسْتَعَانُ عَلَى مَا تَصِفُونَ} (يوسف: 18) فتأذن<lb/>في رأسه يا أمير المؤمنين. واغرورقت عيناه؛ فقال له سليمان: نعم، فخذه. فقام<lb/>موسى فأخذه وجعله في طرف قميصه الذي كان عليه، ثم أدبر في السماطين فوقع<lb/>الطرف الآخر عن منكبيه وهو يجره لا يحفل به ولا يرفعه، فقال له خالد بن الريان:<lb/>ارفع ثوبك يا ابن نصير، فالتفت موسى وقال: ما أنت وذاك يا خالد. قال سليمان:<lb/>دعه حسبه ما فعلنا به، فلما توارى موسى، قال سليمان: إن في الشيخ لبقية بعد، ثم<lb/>إن موسى التفت إلى حبيب بن أبي عبيدة (قاتل ابنه) فكلمه بكلام غليظ حتى ذكر<lb/>أمرًا خفيًّا من نسبه فأفحمه.<lb/>ثم إن سليمان كشف عن أمر عبد العزيز فألفى ذلك باطلاً، وإن عبد العزيز لم<lb/>يزل صحيح الطاعة مستقيم الطريقة، فلما تحقق عند سليمان باطل ما رفع إليه عن<lb/>عبد العزيز ندم، وأمر بالوفد فأخرجوا ولم ينظر في شيء من حوائجهم وأهدر موسى<lb/>بقية القضية التي كان قاضاه عليها، وكان سليمان قد آلى قبل خلافته لئن ظفر<lb/>بالحجاج بن يوسف وموسى بن نصير ليعزلنهما ثم لا يليان معه من أمور الناس شيئًا،<lb/>فلما رضي عن موسى جعل يقول: ما ندمت على شيء ندامتي أن لا كنت خلوًا<lb/>من اليمين على موسى في أن لا أوليه شيئًا، ما مثل موسى أستغنى عنه. اهـ.<lb/>ثم ذكر شيئًا من خبر موسى مع سليمان.<lb/>وانظر الفرق العظيم بين عصرنا وعصر بني أمية الذي ما زلنا نشكو منه؛<lb/>إذ هم الذين حولوا الحكومة الإسلامية إلى ما يسمى في عرف السياسيين اليوم<lb/>بالسلطة المطلقة، فقد بيّن موسى للملك خطأه، ولما ظهر ذلك لسليمان بن عبد الملك<lb/>ندم على ما فعل بالرجل وولديه، ولم يكافئ الذين امتثلوا أمره بالظلم إلا بالإعراض<lb/>عنهم، فيا ليت حكامنا في هذا العصر يرجعون عن خطئهم إذا ظهر لهم ويعرضون<lb/>عمن شايعهم على الظلم ولا يشركونه معهم في رأي ولا حكم. وفي القصة عبرة<lb/>بصبر موسى بن نصير عندما فوجئ برأس ولده بين يديه، وولده من يحزن على<lb/>مثله الغريب لفضله وشجاعته وحسن إدارته وسياسته، وإننا في هذا المقام نذكر<lb/>شيئًا من خبر موسى إتمامًا للعبرة، وليتذكر نابتة عصرنا شيئًا من تاريخ سلفهم الذين<lb/>فتحوا البلاد وأحسنوا فيها السياسة وأقاموا العدل على أنهم لم يعرفوا من علوم<lb/>السياسة، والقضاء، والإدارة بعض ما يعرف اليوم بعض المحامين المحتالين على<lb/>سلب الأموال وإضاعة الحقوق ونصر الأباطيل، أو الموظفين الذين تشكو منهم<lb/>السماء والأرض أو بعض الذين يسمونهم (متربين) لأنهم تعلموا في أوربا وهم<lb/>الذين أفسدوا أخلاق أمتهم وأغروها بالخمور والفجور والقمار وغير ذلك من أسباب<lb/>الدمار حتى فسد بأسها وذهبت سيادتها وإنما الفرق بيننا وبين أولئك السلف الحياة<lb/>الملية، والاعتقاد الصحيح، والأخلاق العالية.<lb/>خطبة موسى بن نصير في ذات الجماجم:<lb/>لما وَلّي عبد العزيز بن مروان موسى بن نصير أفريقية وعزل حسان بن<lb/>النعمان الذي ولاه عليها عبد الملك رحل إليها ووافته الجيوش في ذات الجماجم؛ فقام<lb/>فيهم خطيبًا؛ فحمد الله وأثنى عليه ثم قال: (أيها الناس، إن أمير المؤمنين أصلحه<lb/>الله رأى رأيًا في حسان بن النعمان فولاه ثغركم ووجهه أميرًا عليكم، وإنما الرجل<lb/>في الناس بما أظهر، والرأي فيما أقبل وليس فيما أدبر، فلما قدم حسان بن النعمان<lb/>على عبد العزيز - أكرمه الله - كفر النعمة، وضيع الشكر ونازع الأمر أهله فغير<lb/>الله ما به. وإنما الأمير أصلحه الله صنو أمير المؤمنين وشريكه ومن لا يتهم في<lb/>عزمه ورأيه، وقد عزل حسان عنكم وولاني مكانه عليكم ولم يَألُ أن أجهد نفسه في<lb/>اختياره لكم، وإنما أنا رجل كأحدكم فمن رأى مني حسنة فليحمد الله، وليحض على<lb/>مثلها، ومن رأى مني سيئة فلينكرها؛ فإني أخطئ كما تخطئون وأصيب كما<lb/>تصيبون، وقد أمر الأمير - أكرمه الله - لكم بعطاياكم وتضعيفها ثلاثًا فخذوها هنيئًا<lb/>مريئًا، ومن كان له حاجة فليرفعها إلينا وله عندنا قضاؤها على ما عز وهان من<lb/>المواساة إن شاء الله، ولا حول ولا قوة إلا بالله) .<lb/>خطبة موسى بأفريقية:<lb/>وذكروا أن موسى لما قدم أفريقية ونظر إلى جبالها، وإلى ما حولها جمع<lb/>الناس ثم صعد المنبر، فحمد الله وأثنى عليه ثم قال: أيها الناس، إنما كان قبلي<lb/>على أفريقية أحد رجلين مسالم يحب العافية ويرضى بالدون من العطية، ويكره أن<lb/>يكلم ويحب أن يسلم، أو رجل ضعيف العقيدة، قليل المعرفة، راضٍ بالهوينا،<lb/>وليس أخو الحرب إلا من اكتحل السهر، وأحسن النظر، وخاض الغمر، وسمت<lb/>به همته، ولم يرض بالدون من الغُنم لينجو ويسلم دون أن يُكْلَم أو يَكْلِم، ويبلغ<lb/>النفس عذرها في غير خرق يريده، ولا عنف يقاسيه، متوكلاً في حزمه حازمًا في<lb/>عزمه، مستزيدًا في علمه، مستسرًا لأهل الرأي في إحكام رأيه مستحكًا بتجاربه،<lb/>ليس بالمتجابن إقحامًا، ولا بالمتخاذل إحجامًا، إن ظفر لم يزده الظفر إلا حذرًا،<lb/>وإن نكب أظهر جلادة وصبرًا، راجيًا من الله حسن العاقبة، فذكر بها المؤمنين<lb/>ورجاهم إياها لقول الله تعالى: {إِنَّ العَاقِبَةَ لِلْمُتَّقِينَ} (هود: 49) أي الحذرين.<lb/>وبعد، فإن كل من كان قبلي كان يعمد إلى العدو الأقصى، ويترك عدوًّا منه أدنى<lb/>ينتهز منه الفرصة، ويدل منه على العورة، ويكون عونًا عليه عند النكبة، وايم<lb/>الله لا أريم هذه القلاع والجبال الممتنعة، حتى يضع الله أرفعها، ويذل أمنعها،<lb/>ويفتحها على المسلمين بعضها أو أجمعها أو يحكم الله لي وهو خير الحاكمين.<lb/>(المنار)<lb/>لا يظنن ظان أن هذا الكلام صادر عن تصورات وخيالات لا أثر لها في النفس،<lb/>ولا يشهد لها من قائلها العمل، كما يعلمون عن بعض خطباء هذا العصر، وكتابه<lb/>الذين يقتبسون أقوال الناس ويتخيلون عبارات، ثم يؤلفون ذلك على الصورة التي<lb/>يظنون أنها تسر الناس، وتطلق ألسنتهم بالثناء عليهم ويسمون ذلك خطبة أو مقالة.<lb/>كلا إن موسى هو فاتح بلاد المغرب وبلاد الأندلس، ومؤسس الحكومة الإسلامية<lb/>فيهما فعمله خير من قوله، وأخلاقه وآدابه مصدر أعماله، ولا مُرشد له في ذلك إلا<lb/>الدين المبين، وقد سأله سليمان بن عبد الملك أسئلة عن سيرته في حربه، فأجابه بما<lb/>يدل على فراسته وبعد نظره وسعة اختباره وقوة دينه.<lb/>قال له سليمان: ما الذي كنت تفزع إليه في مكان حربك من أمور عدوك؟<lb/>قال: التوكل والدعاء إلى الله يا أمير المؤمنين. قال سليمان: هل كنت تمتنع في<lb/>الحصون والخنادق أو كنت تخندق حولك؟ قال: كل هذا لم أفعله، قال: فما كنت<lb/>تفعل؟ قال: كنت أنزل السهل، وأستشعر الخوف والصبر، وأتحصن بالسيف<lb/>والمغفر، وأستعين بالله وأرغب إليه في النصر. قال سليمان: فمن كان من العرب<lb/>فرسانك؟ قال: حمير. قال: فأي الخيل رأيت في تلك البلاد أصبر؟ قال أشقرها،<lb/>قال: فأي الأمم كانوا أشد قتالاً؟ قال: إنهم يا أمير المؤمنين أكثر مما أصفهم.<lb/>قال له: أخبرني عن الروم. قال: أسود في حصونهم، عقبان على خيولهم، نساء<lb/>في مواكبهم، إن رأوا فرصة افترصوها، وإن خافوا غلبة فأرعال ترقل في أجبال،<lb/>لا يزالون عارًا في هزيمة تكون لهم منجاة، قال: فأخبرني عن البربر، قال: هم<lb/>يا أمير المؤمنين أشبه العجم بالعرب لقاء، ونجدة، وصبرًا وفروسية، وسماحة،<lb/>وبادية غير أنهم يا أمير المؤمنين غُدْر. قال فأخبرني عن الأسبان (أهل أسبانيا)<lb/>قال: ملوك مترفون، وفرسان لا يجبنون. قال: فأخبرني عن الإفرنج، قال:<lb/>هناك يا أمير المؤمنين العدد والعدة، والجلد والشدة، وبين ذلك أمم كثيرة، منهم<lb/>العزيز ومنهم الذليل، وكلاًّ قد لقيت بشكلِهِ؛ فمنهم المصالح ومنهم المحارب المقهور،<lb/>والعزيز البذوخ. قال: أخبرني كيف كانت الحرب بينك وبينهم أكانت عَقبًا؟ قال:<lb/>لا أمير المؤمنين، ما هزمت لي راية قط، ولا نض لي جمع، ولا نكب<lb/>المسلمون معي نكبة منذ اقتحمت الأربعين إلى أن شارفت الثمانين، قال: فضحك<lb/>سليمان وقال: فأين الراية التي حملتها يوم مرج راهط مع الضحاك؟ قال: تلك يا<lb/>أمير المؤمنين زبيرية وإنما عنيت المروانية. قال: صدقت، وأعجبه كلامه.<lb/>فليتأمل قومنا اليوم بسيرة سلفهم، ولينظر المتفرنجون في أثرهم، وليقيدوا<lb/>أنفسهم بهم ليعلموا، هل صاروا بعدهم إلى تدلٍّ وسقوط، أم إلى رفعة وصعود؟<lb/>اللهم إنهم قد ارتقوا في فنون الزينة والتفنن في اللذات الجسدية، غير أنهم تدلوا في<lb/>الأخلاق والمزايا الإنسانية، فليحاسبوا أنفسهم إن كانوا يعقلون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p346" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1629.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة في المبارزة</head>
               <lb/>رسالة وجيزة في المبارزة التي اعتادها الإفرنج ومن يقتدي بهم من الشرقيين<lb/>كتبها سليم أفندي عواد بين فيها أنواع المبارزة وتاريخها، وحكمها في قوانين الدول<lb/>الأوربية واليابان والولايات المتحدة وهي تطلب من مكاتب الإسكندرية، وثمنها<lb/>قرش صحيح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1630.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصلاح الطرق الصوفية</head>
               <lb/>(مقالة أرسلها شيخ مشايخ الطرق إلى جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المؤيد</tei:title> ونقلناها عنها)<lb/>
               <lb/>من أهم الأشياء التي كان العقلاء يطلبون المبادرة بإصلاحها في الطرق<lb/>الصوفية الأمور التي لها مظاهر عمومية والتي لا تحصل بين طائفة من الصوفية أو<lb/>بين الرجل منهم ونفسه بل يشترك في رؤيتها والتأثر منها الصوفي وغيره والوطني<lb/>والأجنبي معًا، وهذه الأمور أهمها:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>المواكب التي كان يراها الناس كل يوم في أزقة المدن، وطرقات القرى<lb/>وبلدان الأرياف، وما يتخلل الكثير منها من المنكرات كالموكب الأحمدي وغيره،<lb/>وكانت في الأصل موعدًا سنويًّا لاجتماع رجال الطريقة، أو الطرق ثم صارت إلى<lb/>هذه الحالة السيئة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>اجتراء البعض على تقليد احتفالات دينية في مكان عمومي أو مجتمع<lb/>عمومي بقصد أن يتفرج عليه الحضور كما وقع كثيرًا أمام السياح وفي بعض منازل<lb/>الإفرنج في مصر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الموالد التي تقام وما يصاحبها ويتخللها من الأمور التي تخالف الآداب<lb/>الشرعية، وينعكس به الغرض الخيري الموضوع له المولد بالمرة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>والثالث الأذكار التي يقيمها الصوفية في كل محل وناد وكثير منها مُباين<lb/>بالمرة للذكر الشرعي المندوب إليه في الكتاب والسنة، وهو توجه المرء إلى الله<lb/>تعالى سواء نطق باسمه الكريم أو لم ينطق، قائمًا كان أو قاعدًا، قال تعالى:<lb/>{وَاذْكُر رَّبَّكَ فِي نَفْسِكَ تَضَرُّعاً وَخِيفَةً وَدُونَ الجَهْرِ مِنَ القَوْلِ بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ وَلاَ<lb/>تَكُن مِّنَ الغَافِلِينَ} (الأعراف: 205) ، وقال تعالى: {فَإِذَا قَضَيْتُمُ الصَّلاةَ<lb/>فَاذْكُرُوا اللَّهَ قِيَاماً وَقُعُوداً وَعَلَى جُنُوبِكُمْ} (النساء: 103) .<lb/>فعن الأمر الأول كتبت لعطوفة رئيس الداخلية، وقد تفضل حبًّا منه بالنافع من<lb/>الأمر وعمل منشورًا هذا نصه:<lb/>(نظارة الداخلية منشور نمرة 80 بتاريخ 11مايو سنة 1905 بعدم عمل مواكب صوفية إلا بإذن من مشيخة الطرق) .<lb/>طلب سماحة شيخ مشايخ الطرق الصوفية بمكتوبه لها رقم 27 إبريل سنة<lb/>1905 نمرة 99 إنفاذ ما قرره المجلس الصوفي من منع عمل المواكب باسم الصوفية<lb/>في القاهرة والأقاليم إلا بإذن من المشيخة؛ لأجل مراقبة ومنع ما يتخللها من الأمور<lb/>المغايرة للآداب، وحيث إننا نرى موافقة ذلك فأكدوا بإجراء إيجابه بأنحاء جهتكم<lb/>ومرسل بهذا عدد () من نسخ هذا المنشور لتوزيعها على الفروع التابعة إليكم.<lb/>سماحتلو حضرة شيخ مشايخ الطرق الصوفية:<lb/>هذه صورة ما كتب للمديريات والمحافظات بناء على طلب سماحتكم بشأن<lb/>المواكب التي باسم الصوفية، ونأمل أن لا يعطى الإذن بعملها إلا لمن يتحقق أنه<lb/>ممن يحافظون على الآداب تمام المحافظة، ولا يقدم على شيء يخل بها، أفندم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناظر الداخلية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى فهمي<lb/>تحريرًا في 11 مايو سنة 1905<lb/>ومتى نفذ هذا تمامًا امتنعت كل هذه الموبقات المرذولة وأبطلت المواكب إلا ما<lb/>كان لضرورة كالمواكب التي تحصل في المولد النبوي وغيره مع مراعاة الآداب<lb/>التامة.<lb/>وعن الأمر الثاني، عند تعديل قانون العقوبات المصري في سنة 1904<lb/>تكلمت مع اللجنة المكلفة بدرسه في مجلس الشورى في وضع مادة لمنع ذلك،<lb/>فوضعتها في ضمن المادة 139 وجعلت العقوبة المجعولة عليها هي الحبس مدة لا<lb/>تزيد عن سنة، أو غرامة لا تتجاوز الخمسين جنيهًا مصريًّا.<lb/>والسبب في وضع ذلك في قانون العقوبات أن من يفعل ذلك قد لا يكون من<lb/>رجال الصوفية فلا يمكن إجراء العقوبات الصوفية عليه.<lb/>فإذا أنفذ رجال البوليس هذه المادة والمنشور السابق ذكره حق تنفيذهما امتنع<lb/>حصول هذه المنكرات من الآن تمامًا.<lb/>وعن الأمر الثالث، وجد أنه لو قيد عدم عمل أي مولد إلا برخصة من<lb/>المشيخة العمومية كان في ذلك تضييق وصعوبة على الناس. ولكن وضعت مادة<lb/>خصوصية لذلك في لائحة الصوفية الداخلية وهي المادة السادسة من الباب الخامس<lb/>قيل فيها (ويشترط أن لا يجاور مكان المولد شيء مما ينافي الآداب الشرعية<lb/>كالألعاب والسخريات ونحوها) وكان المولد النبوي في مصر في هذا العام والعام<lb/>الماضي مثالاً لذلك.<lb/>وتنفيذ هذا الأمر منوط بوكلاء المشيخة في الجهات وبالرأي العام، فحيثما<lb/>وجد شيء مغايرًا لذلك فله أن يحيط المشيخة العمومية علمًا به، وهي تجري ما يلزم<lb/>حِياله.<lb/>وعن الأمر الرابع، اشترط في المادة الثانية من الباب الخامس من اللائحة<lb/>الداخلية الصوفية أن يبعد عن الطرق كل من أقام الذكر بهيئة مخلة للآداب الشرعية<lb/>كالتمايل المشبه للرقص والتخبط ونحوه، وتنفيذ ذلك يكون بمثل تنفيذ الأمر المتقدم<lb/>تماماً. اهـ<lb/>(المنار)<lb/>يعلم القراء أننا أنشأنا نطالب بإصلاح أهل الطرق منذ أنشأنا المنار، وقبل<lb/>إنشائه كنا نطالب شيخ مشايخ الطرق في مصر بذلك، وقد ذكرنا في المنار منذ سنين<lb/>أنه وعدنا بذلك مرارًا، وهذا الإصلاح الذي كتب عنه الآن لا يغني فتيلاً، فأما جعل<lb/>الاحتفالات بإذن شيخ المشايخ في القاهرة ووكلائه في سائر بلاد القطر فليس بالأمر<lb/>المهم، بل خاض الناس وبعض الجرائد في ذلك، وقالوا: إن الإذن لا يعطى إلا لمن<lb/>يدفع مبلغًا من المال، وأما وضع القانون العقوبة على الأمر الثاني فهو يجعله كسائر<lb/>ما يعاقب عليه لا يأتيه إلا من أمن العقوبة، وما هو من جوهر الطريق، وإنما هو<lb/>من إهانته، والأمر المهم ما قال شيخ المشايخ أنه منعه في اللائحة التي وضعها<lb/>لمشيخة الطرق، ويظهر من عبارته أنه في ريب من تنفيذها، بل هو معتقد أنها لا<lb/>تنفذ؛ لأنه ناطها برأي وكلائه والجماهير، على أن الجماهير كوكلائه جاهلون<lb/>يرغبون في هذه البدع.<lb/>نعم، إن سُرادق الرقص وأكواخ الزنا قد منعت من المولد النبوي، كما منعت<lb/>قبله من مولد الدمرداش، ولكن لا يزال الذكر في المَولِد على ما ينكر شيخ المشايخ،<lb/>وهو بين يديه وخلفه وعن يمينه وشماله وفي داره أيضًا، وقد كان الفحش والزنا<lb/>وغيرهما من المنكرات في مولد السيد البدوي أعم وأكثر في هذا العام منها في الأعوام<lb/>السابقة، وكتب في ذلك كثير من الجرائد فلم تبال مشيخة الطرق بذلك، ولم تعمد<lb/>إلى منعه ولا إلى النهي عنه، فلعلنا نجد من شيخ المشايخ همة عملية في إزالة هذه<lb/>البدع من بعد تكون بدايتها إبطال الأغاني الغرامية والرقص والتمايل<lb/>بالذكر من داره في رمضان، ويا ليته بيّن لنا وجه الضرورة في المواكب التي<lb/>تعرض أمامه في المولد النبوي لنعذره على إبقائها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p355" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1631.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مرض الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>لقد مرض أستاذنا منذ أشهر مرضًا كنا نظن أنه من الأمراض الهينة التي<lb/>كانت تعتاده، ولكن طال الزمان ورأينا كل من عُرِضَ عليه من الأطباء ينهاه عن<lb/>الأعمال العقلية وإجهاد الفكر، ويأمره بالحمية والراحة التامة وهو لا يزداد إلا إجهادًا<lb/>لنفسه وجهادًا لأمته، وكان موضع المرض المعدة والأمعاء، فانتقل إلى الكبد<lb/>فاختلف الأطباء حينئذ بين قائل: إن المعدة هي الأصل والكبد تأثرت منها وقائل:<lb/>إن الكبد بتمددها تضغط على المعدة فتمنعها من وظيفتها وأجمعوا على اختلافهم في<lb/>أي العضوين هو الأصل على وجوب ترك العمل بتاتًا والتعجيل بالسفر إلى أوربا،<lb/>وكل منهم أشار بترجيح بلاد واختيار أطبائها فرضي الأستاذ بالسفر، ولكن لم يرض<lb/>القدر إذ كانت السفن الدورية التي تنقل الناس إلى أوربا لا تقبل زيادة على من سبق<lb/>إلى أخذ جوازاتها من السائحين والمصطافين إلى 14 من الشهر الإفرنجي الماضي<lb/>(يونيو) فأخذ جوازًا وصبر عن السفر، ولكنه لم يصبر عن العمل كدأبه وعادته،<lb/>فكان يبيت على فراش الآلام ويغدو إلى محل عمله؛ فينظر في الفتاوى وفي<lb/>أعمال مجلس الشورى، ومجلس الأوقاف الأعلى وأعمال الجمعية الخيرية<lb/>الإسلامية وأوقاف الحنفية، ويشتغل مع اللجنة التي يرأسها لوضع نظام لمدرسة<lb/>القضاء الشرعي، ويحضر امتحان مدرسة دار العلوم وينظر في حاجات العفاة<lb/>وطلاب المساعدة، والشفاعة عند الحكام فيقضي حاجاتهم حتى ثقلت عليه وطأة<lb/>المرض وعجز عن الخروج واشتدت عليه الآلام حتى كان - والذي خلقه حجة<lb/>على هذه الأمة التي زرئت بالكسل والخمول - يشتغل على فراشه عند سكون نوبة<lb/>الألم ولم يكن شيء من ذلك الشغل لنفسه ولا لأهله وولده ولكنه للناس، وهل كان<lb/>الناس يشفقون عليه ادخارًا له أو تأدبا معه أو عملاً بالذوق الذي به أهل هذا البلد؟<lb/>كلا إنهم كانوا يكلفونه النهوض بأثقالهم وقوفًا على سريره وهو مضطجع أو<lb/>مستلقٍ عليه، وكان يعمل ما قدر ويعتذر عما يعجز طالبًا الإنظار والإمهال إلى أن<lb/>تحسن الحال.<lb/>جرى على هذه الحال يعمل للناس والمرض يعمل فيه عمله، وينهك قواه<lb/>وينحل جسده، حتى إذا ما دنا موعد سفره رآه بعض الأطباء فقال: إن المرض<lb/>ينذر بالخطر ولا يجيز له الإقدام على السفر، فجيء بطبيب آخر؛ فقال قولة الأول،<lb/>فكتم هذا القول من عرفه من الأصدقاء وذي القربى، وساروا به في اليوم التالي إلى<lb/>الإسكندرية (10 ربيع الآخر) ورآه من ليلته بعض أطبائها؛ فقالوا مثل ما قال<lb/>الأولان، وهو لم يعلم بهذا القول بل قيل له: إن الأطباء قالوا: إن جسمك لا يقوى<lb/>على مشقة سفر البحر؛ فيجب أن تتربص في الإسكندرية لعلك بتغيير الهواء تجد<lb/>قوة تمكنك من السفر، وعند ذلك هيأ له الصديق الوفي محمد بك راسم دار أخيه في<lb/>رمل الإسكندرية ونقله إليها.<lb/>كانت الجرائد اليومية أذاعت خبر سفر الأستاذ إلى أوربا، ثم ذكرت أنه أرجأ<lb/>السفر بأمر الأطباء فعلم القاصي والداني من أهل هذا القطر بمرضه، وظهر من آيات<lb/>مكانته في نفوس الناس ما لم يكن يعلم كله، فكان شُغلاً شاغلاً للعقلاء والفضلاء من<lb/>جميع الأصناف والطبقات، فكان أمراء البيت الخديوي ومن حضر من نظار<lb/>الحكومة لا سيما رئيسهم (القائم مقام الخديوي) وغيرهم من كبراء الأمة يترددون<lb/>على الدار التي يقيم فيها المرة بعد المرة، وكان بعض الأمراء يرسلون إليه أطباءهم<lb/>وكانت الرسائل ترد كل يوم في البرق والبريد من جميع أنحاء القطرين - مصر<lb/>والسودان - تسأل عن صحته، وكلما وجد يومًا راحة تبشر الجرائد بها الأمة<lb/>فيصبح الناس مطمئنين فإذا سكتت الجرائد يومًا عن البشارة لجّوا في السؤال<lb/>مستخبرين.<lb/>أما نحن - معشر أهليه وأقرب أصدقائه ومريديه - فإننا نتراوح بين اليأس<lb/>والرجاء إذا رأيناه في راحة من الألم يرجح أملنا حتى إذا ما تألم عظم خوفنا<lb/>ووجلنا، فمثلنا في ذلك مثل مقياس الحرارة كل يوم في صعود وهبوط بحسب ما<lb/>نرى من حاله، ولا غرو فهو كالهواء لحياتنا المعنوية وكالشمس لأمتنا المسكينة،<lb/>ونسأل الله تعالى دفع البلاء واللطف في القضاء، وتعجيل الشفاء، إنه سميع الدعاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p357" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1632.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اعتذار للقراء الكرام</head>
               <lb/>لا يجهل أحد من قراء (المنار) صلتنا بالأستاذ الإمام، ولا حاجة لأنْ<lb/>نقول: إن مرضه قد شغلنا عن كل شيء؛ فقد كنا نزوره في مصر كل يوم ونمكث<lb/>عنده ما شاء الله أن نمكث، ولما سافر إلى الإسكندرية سافرنا معه وأقمنا أيامًا رأينا<lb/>فيها حاله حسنت بعض الحسن، فعدنا إلى القاهرة وكتبنا بعض الجزء الثامن، ثم<lb/>جئنا الإسكندرية فأقمنا عنده أيامًا كان آخرها خيرًا من أولها، فعدنا إلى القاهرة<lb/>وأتممنا الثامن، وكتبنا بعض التاسع، ثم جئنا الإسكندرية وعدنا مرة بعد مرة ولم<lb/>نصدر الجزء الثامن؛ لأنه لم يتم إلا وقد جاء موعد التاسع فعزمنا على إصدارهما<lb/>معًا، وقد مر على الموعد أيام والعذر ظاهر، ولا شك أن تأخير هذين الجزئين<lb/>يستتبع تأخير ما بعدهما أيضًا وهو تأخير لا يضر؛ لأن ما يُكتب في (المنار) لا<lb/>يخلقه تأخر الزمان؛ لأنه ليس من الأخبار الطارئة التي تسبقنا الجرائد إليها فتغني<lb/>القراء عما نكتبه، وبهذا قد ظهر عذرنا للذين كتبوا إلينا من بلاد كثيرة فلم نجبهم،<lb/>ولعله لا يضيع عندنا شيء إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p358" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1633.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعذار بعد اعتذار</head>
               <lb/>أخبرنا محصل (المنار) في القاهرة بأن كثيرًا من المشتركين يقولون له: إنهم<lb/>يريدون زيارتنا ودفع قيمة الاشتراك في الإدارة. فنحن نشكر لهؤلاء المحبين رغبتهم<lb/>في زيارتنا، ونحن أشد رغبة في التشرف بزيارتهم، ونرجوهم مع ذلك أن يدفعوا<lb/>الاشتراك للمحصل؛ لتكون الزيارة بيننا ودية أدبية فقط، ولكي لا يحرم المحصل من<lb/>أجرة التحصيل منهم؛ إذ ليس له شيء إلا على ما يحصله بيده، فالدفع إليه أحب إلينا<lb/>وأنفع له، فلعل إخواننا الكرام يرضوننا جميعًا.<lb/>ثم إنا نذكر السادة المشتركين في القطر المصري والسودان بأن يتفضل أهل<lb/>الفضل منهم بإرسال قيمة الاشتراك إلينا بالتحويل على البريد ولا يلجئونا إلى الكتابة<lb/>إليهم أو التحويل عليهم، ولا شك أن من يرجع إلى وجدانه ويفكر فيما نحن فيه من<lb/>الشواغل يلبي مسرعًا، ويجعلنا له من الشاكرين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p358" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1634.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأي غريب في عاقبة السُّكر</head>
               <lb/>جاء في بعض الجرائد أن بعض حكماء أمريكا يرى أن الناس بعد كذا ألفًا من<lb/>السنين يصيرون كلهم مجانين؛ بتوارث تأثير السُّكر في دمائهم وأعصابهم؛ فأولاد<lb/>السكارى دائمًا مستعدون للجنون فإذا هم اعتادوا مثله على السُّكر جاء أولادهم أشد<lb/>استعدادًا له منهم، وهكذا يتسلسل نمو الاستعداد للجنون حتى يصير جنونًا في بعض<lb/>طبقات النسل؛ ولذلك يكثر الجنون في الناس عامًا بعد عام، وأكثر ما يصيب<lb/>السكورين، فإذا دام انتشار السُّكر، وإقبال الناس على هذه الخمور الكثيرة الأنواع<lb/>فإنها يوشك أن تعم البشر بعد ألوف من السنين فيكون كل واحد منهم مستعدًّا للجنون<lb/>فيظهر فيهم بالتدريج حتى يغتالهم غول السُّكر أجمعين.<lb/>يعد أكثر الناس هذا القول غُلُوًّا في المبالغة، ولكن لا يوجد عاقل عالم ينكر أن<lb/>السُّكر يعد النسل للجنون، فهل يتعظ بذلك الفساق وعبيد اللذة، ويخافون على نسلهم<lb/>إذا لم يخافوا على أنفسهم من سائر عواقب السكر في الدنيا والآخرة؟ كلا، إن<lb/>الإنسان خلق ضعيفًا لا يقوى على مقاومة الشهوة إلا إذا أُدِّبَ تأديبًا دينيًّا من الصغر،<lb/>فإنه حينئذ يرجى له أن يقوى على جند الشهوة المحرمة في الغالب، فإن غلبته نفسه<lb/>على الإلمام بشيء تذكر الله فلاذ بالتوبة والإنابة.<lb/>لقد ران حب اللذة على العقول فأضعف الفكر وختم على القلوب، فأمات<lb/>شعور الحق والخير، وصرف الحواس عن الاعتبار بما ترى وتسمع، فكأن هؤلاء<lb/>المدمنين لا يظنون أن في السُّكر شيئًا من الضرر، ولذلك يوجد فيهم من يلزم به<lb/>أهله وولده ويجمعهم عليه. رأيت في بعض الجرائد أن رجلاً من الأغنياء أخذ ولده<lb/>ليلاً إلى بعض ملاهي الأزبكية حيث المقامرة والسكر فطفق الوالد يقامر حتى رأى<lb/>ولده يهوم طلبًا للنوم؛ فطلب له كأسًا من الجعة (البيرة) فأنكره الولد وعافه؛ فألحَّ<lb/>عليه والده ومربيه حتى شربه بالتدريج وكان ذلك مفتاح الشرور فلم يلبث الولد أن<lb/>عاد إلى ذلك حتى اعتاد وانغمس في الفساد وانقطع عن الدرس والمدرسة فيا لله<lb/>ولهذه التربية.<lb/>آفة هؤلاء الجاهلين الذين سفهوا أنفسهم فساد الدين، ومن العجائب أن منهم<lb/>من يتوهم أن عقله وفكره أرقى من أن يقبل الدين، وأن المتدينين لا يكونون إلا<lb/>منحطين في مراتب البشرية، كأن أعلا مراتب البشرية عند هؤلاء السفهاء أن<lb/>ينصرف الإنسان إلى اللذات البهيمية فلا يكون بينه وبين الثور والخنزير والقرد<lb/>فرق في غير الصورة الجسدية إلا بخروجه هو في طاعة شهواته عن مقتضى<lb/>الفطرة والإسراف في كل شيء حتى يكون حرضًا أو يكون من الهالكين، ولو صح<lb/>هذا الرأي لكانت البهائم أفضل من الناس كما هو ظاهر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p359" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1635.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">افتخار جريدتي<lb/>اللواء والعالم الإسلامي بالكذب</head>
               <lb/>
               <lb/>من القواعد المعروفة أن الإنسان يتكبر إذا كان يشعر في نفسه بأنه وضيع بين<lb/>كبراء لا يجاريهم؛ إلا إذا تكلف الظهور بمظهرهم؛ لأن صيغة التكبر تدل على<lb/>التكلف. ومن لوازم التكبر الكذب في القول ليتم به التكبر بالفعل، وكأن صاحب<lb/>جريدتي اللواء والعالم الإسلامي على غروره بنفسه يشعر بأن جريدته لا قيمة لها<lb/>فهو يخترع الرسائل ويدعي أنها جاءته من الهند وجاوه والآستانة، وغيرها من<lb/>البلاد، ثم يتبجح ويفتخر بذلك ويدعي أن جريدتيه موضع ثقة الأمم والشعوب<lb/>الإسلامية في العالم الإسلامي، ولعلك لا تجد شيئًا من هذا التبجح والتنفج في جريدة<lb/>يومية أخرى ولا في جريدة أسبوعية؛ إلا أن يكون بعض ما يسمونه في مصر<lb/>بالجرائد الساقطة فالتيمس والتان ونيويورك هرالد وأمثالها تستحي أن تفخر ولو<lb/>بكلمة حق؛ لأنها ترى الكمال في أن يفخر بها الناس، لا في أن تفخر هي بنفسها.<lb/>وإذا أحببت أن ترى شاهدًا من شواهد رسائل اللواء المكذوبة فراجع العدد<lb/>1754 والعدد 1762 تجد في الأول منهما مقالة، وفي الآخر مقالة أخرى زعم أنها<lb/>جاءته من جاوه تؤيد ما كتبه في العدد <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1754" change="#d3e146">1754</tei:date> من جهة، وتستدرك عليه من جهة<lb/>أخرى وأنت ترى أن مدة ما بين العددين سبعة أيام، ففي هذا الأسبوع طار عفريت<lb/>من الجن بعدد اللواء من القاهرة فقطع البحر الأحمر والمحيط الهندي إلى جاوه ثم<lb/>حمل رسالة من أحد المسلمين هناك وعاد بها إلى إدارة اللواء الأغر، ولولا هذا<lb/>العفريت لما وصل اللواء إلى جاوه، وكتب ذلك الكاتب ووصلت رسالته إلى مصر<lb/>إلا في زهاء شهرين من الزمان.<lb/>يقول الناس في أمثالهم: (إذا كنت كذوبًا فكن ذكورًا) أي لئلا تفتضح عند<lb/>الناس فتحتقر، ولكن صاحب الجريدتين قد أَمِنَ من أهل وطنه المحبوب أن يحتقروه<lb/>مهما قال وفعل فهو مستغن عن تكلف عناء التذكر والتوفيق بين الكذب السابق<lb/>واللاحق.<lb/>يسهل على اللواء الأغر أن يكذب في يومه على أمسه، فكيف يطالَب بأن لا<lb/>يكذب في أسبوع على ما قبله؟ رأيت بالمصادفة ما نقله عن جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> في<lb/>استرجاع شيخ الجامع الأزهر لكتابه الذي أرسله إلى رئيس النظار (القائم مقام<lb/>الخديوي) في مسألة إعفاء حفاظ القرآن من الخدمة العسكرية. جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> قالت<lb/>يوم الجمعة: إن شيخ الجامع اقتنع بأن إرسال ذلك الكتاب لم يكن من الصواب<lb/>فاسترجعه رسميًّا وأبطل عدده (نمرته) الرسمي، وجريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">اللواء</tei:title> زعمت في يوم<lb/>السبت التالي لتلك الجمعة أن جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> قالت: إن الحكومة كلفت شيخ الجامع<lb/>بسحب كتابه. ولم يكن أحد من الناس نسي ما في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title>؛ لأنه لم يمر عليه<lb/>سوى ليلة واحدة.<lb/>وكأننا ببعض الذين يعرفون كنه اللواء وصاحبه، يعذلوننا على إضاعة<lb/>نحو صفحتين من المنار في بيان كذبه، ولعلهم يرجعون عن عذلهم؛ إذا علموا أننا<lb/>لا نقصد بهذا إلا الرد على الذين أخبرونا بأن اللواء نشر مقالة من جاوه وأخرى من<lb/>كلكته في ذم المنار وطلبوا منا الرد عليهما ليعلموا أننا لا نثق بما يكتب في هذه<lb/>الجريدة ولا نقرأه على أنه لم يكن في تلك المقالتين إلا السب والشتم، فلو أنهما<lb/>تضمنتا نقل شيء من المنار والرد عليه لبينا للناس الحق في ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1636.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>