<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="26" to="26" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">26</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3583.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - 1344هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1926م</date>
<pb n="n26-p585" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3584.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الثورة السورية والحكومة الفرنسية<lb/>والتنازع بين الشرق والغرب</head>
               <lb/>
               <lb/>حدثت في أوائل الصيف من هذا العام الشمسي (1925م) ثورة في سورية<lb/>لم يسبق لها نظير، اقتدح زنادها زعماء دروز حوران، وتولى القيادة العامة لها<lb/>سلطان باشا الأطرش الشهير، وقد سبق لهم ثورة أخرى كان هو قائدها أيضًا،<lb/>ولكنها كانت ثورة صغيرة موضعية، وأما الثورة الأخيرة فهي ثورة سورية كبيرة،<lb/>لا يزال يمتد لهيبها ويتطاير شررها، ولم تكن قسوة السلطة العسكرية الفرنسية<lb/>وشدتها في مقاومتها إلا كمحاولة إطفاء النار بزيت البترول والبنزين والبارود، أي<lb/>لم تزدها إلا قوة واشتعالاً، وقد أسرفت السلطة في القسوة حتى إنها دمرت المئات<lb/>من القرى والمزارع على رؤوس أهلها، وأطلقت المدافع وقذائف الطيارات على<lb/>الأحياء الإسلامية خاصة من دمشق، فتبَّرت أهمَّ أحياء المدينة عمرانًا وثروة وآثارًا<lb/>قديمة، وقتلت عددًا كثيرًا من النساء والرجال والأطفال، وخرج كثير من<lb/>المخدرات من بيوتهن مع أطفالهن ما بين حافيات وناعلات هائمات على وجوههن،<lb/>وأجهض كثير من الحوامل، وَجُنَّ مَنْ جُنَّ مِنَ العقائل، وفعلت السلطة نحوًا من<lb/>ذلك في مدينة حماة التاريخية أيضًا، فقتلت من قتلت، ثم عذبت من عذبت من<lb/>الأبرياء كما ثبت بمحاكمتهم في محكمة عسكرية فرنسية.<lb/>ليس من موضوع المنار استقصاء الحوادث التاريخية، ولا من دأبه الوصف<lb/>الشعري ولا المبالغة في تصوير حقوق أمته ومصالح قومه، أو هضم حقوق<lb/>خصومهم، ولا سيما إذا كان بالباطل، وإنما موضوعه الذي يعنى به قبل كل شيء<lb/>بيان الحقائق وفلسفتها ووجوه العبرة فيها، وبذل النصح لكل مستعد لقبوله، وتقرير<lb/>المعروف للترغيب فيه، وإنكار المنكر للزجر عنه، وإنني أذكر هنا من الحقائق ما<lb/>يعترف به المنصف وإن كان من خصومنا أنفسهم.<lb/>***<lb/>جناية رجال فرنسة على سورية وعليها<lb/>(1) إن ما عمله رجال فرنسة في سورية في بضع سنين قد حمَّل حكومتهم<lb/>نفقات باهظة تقدر ببضعة ألوف الملايين من الفرنكات، قيل: إنها لو قسمت على<lb/>هذه السنين لأصاب كل سنة قرابة ألف مليون، وخسرت به صيتها الأدبي وسمعتها<lb/>السياسية والإدارية، حتى إن أشد الناس كرهًا للترك وطعنًا فيهم صار يرفعهم فوق<lb/>الفرنسيس درجات كثيرة.<lb/>وقد كان ما نشر من أنباء موبقاتهم في هذه المسألة من المقالات في الجرائد<lb/>وما نظم فيها من القصائد، مُشَوِّهًا لسيرة فرنسة في المشارق والمغارب، وهادم لما<lb/>شيدته لنفسها من حسن الصيت في عدة أجيال، أو من عهد ثورتها الكبرى إلى الآن،<lb/>تلك الثورة التي ثل شعبها فيه عرش ملوكهم الظالمين، وينكرون ما دونها على<lb/>السوريين، فهم يفخرون بمقاومة الفرنسي للظالم له ولو من قومه، ويذمون مقاومة<lb/>السوري لظالمه الأجنبي عنه! !<lb/>ولو كان ما فعلوه في سورية خيرًا لهم وموافقًا لمصلحتهم، لما كان لنا أن<lb/>نتكلم فيه معهم، ولكن ثبت به أن احتلال فرنسة لسورية كان شرًّا لسورية، وشرًّا<lb/>لحكومة فرنسة وشعبها جميعًا، وأن حكومة فرنسا هي الظالمة لشعبها بما تحمّله من<lb/>أعباء هذه النفقات الثقيلة في هذه السنين النحسات، وهي أحوج إليها في عسرتها<lb/>الحاضرة، وبما تحمله على سفك دمه فيما ليس له منه فائدة مادية ولا أدبية، بل<lb/>فيما فيه ضياع الفائدتين معًا، وأما الظالم للحكومة الفرنسية نفسها في هذا وأمثاله فهم<lb/>الرجال الذين توليهم أمر البلاد، وتطلق لهم فيها العنان، فيعيثون فيها فسادًا،<lb/>ويسمُّون إفسادهم إصلاحًا، ويتخذون لهم شهداء من أنفسهم ومن صنائعهم وعمالهم<lb/>في البلاد، ومن المشاركين لهم في غنائمهم من أرباب رؤوس الأموال وأصحاب<lb/>الصحف ورجال الأحزاب في فرنسة، يكذبون على الحكومة، ويرونها الباطل حقًّا،<lb/>والمفسدة مصلحة، ويطعنون لها في الأحرار الصادقين، إذا تظلموا أو احتجوا<lb/>عليهم، ويوهمونها أن ما يتظلمون منه ما هو بظلم، بل هو عين العدل والفضل،<lb/>ولكنهم ينكرون الجميل ويغمضون الحق، إما لبغضهم لفرنسة لخبث طباعهم أو<lb/>تعصبهم، وإما لمطامع لهم باطلة لم يجدوا مع العدل الفرنسي وسيلة إليها، وإما<lb/>خدمة لدولة أخرى أجنبية يعملون لها.<lb/>***<lb/>تفسير الانتداب الفعلي والقولي<lb/>(2) كل هذا التقتيل والتعذيب، والتخريب والتتبيب، والتدمير والتتبير،<lb/>وما يتبعه من المغارم والمآثم، وموبقات الفضائح والمحارم، كله تفسير وتنفيذ<lb/>بالفعل لكلمة جديدة وضعت في معاهدة الصلح بعد حرب المدنية في قاموس السياسة،<lb/>وهي كلمة (الانتداب) .<lb/>وضعت هذه الكلمة دولُ الحلف البريطاني الفرنسي الذين كانوا يسمون قتالهم<lb/>للتحالف الجرماني بقتال الحق والعدل والحرية والحضارة، وليس كذلك بل هو<lb/>للباطل والجور والهمجية واستعباد الأمم، وفسروه بأنه عبارة عن مساعدة<lb/>الشعوب المحررة من العبودية الجديرة بالاستقلال على النهوض بأعباء استقلالها، إلى أن يزول ما يحول دونه من فقرها وضعفها، وتصبح قادرة على السير وحدها،<lb/>وزعموا أن الباعث عليه الرأفة والرحمة، لا مجرد العدل، والمكافأة على مساعدتهم<lb/>في تلك الحرب، وأن النادب لهم والداعي إلى هذه المكرمة الإنسانية والضامن للدول<lb/>المنتدبة الرقيب عليها في تنفيذها كما فسرت إنما هو جمعية الأمم المؤلفة من مسين<lb/>أمة ونيف، فهل يجوز إذًا في شرع الرحمة والمحبة أن تترك الدولة المنتدبة هذه<lb/>الفضائل الإنسانية كلها، وتخفر عهد هذه الأمم والدول كلها، لأن بعض الشعوب التي<lb/>تبذل لها هذه المساعدة لتنتفع بما نالت من الحرية والاستقلال تتألم منها، تأبى<lb/>أن تقوى من ضعف، وتغنى من فقر، وتعز بعد ذل، وتتحرر بعد رق؟ فإين<lb/>الفضائل الإنسانية؟ وأين العهود الدولية؟<lb/>تلك إشارة إلى مسافة الخلف من أقوال منفذي الانتداب وأفعالهم، ثم إنهم<lb/>يطلبون منا أن نصدق وعودهم، ونثق بعهودهم، وهم يعلمون أن هذا غير مستطاع،<lb/>ولكنهم يريدون إكراهنا بالقوة على أن نحمد مساوئهم، أو نسكت عنها؛ لئلا تجد<lb/>الأحزاب المعارضة في مجلسي نوابهم وشيوخهم حجة يسلبون بها منهم هذا السلطان<lb/>الاستبدادي المطلق الذي هو أعظم اللذات التي فتن بها البشر، فهم لا يبالون بما<lb/>نعتقد نحن فيهم، وإنما يبالون بمن يقول الحق ويطالب بالعدل في بلادهم، وقليل ما<lb/>هم.<lb/>***<lb/>الفرق بين الشرق والعرب في احترام القوة<lb/>(3) إن شعوب أوربة شعوب دموية ما زالت تعتمد في جميع شؤونها على<lb/>القتال وسفك الدماء حتى صار غريزة فيها، فكل اعتمادهم على القوة المادية<lb/>الحربية، بل لما صار ذم القتال وسفك الدماء مما يذم عندهم بالكلام، ويتبرؤون منه<lb/>برياء القول، ويدعون أن ما ينفقونه في كل عام من قناطير الذهب المقنطرة التي<lb/>تجتاح معظم كسب شعوبهم على الاستعدادات الحربية من برية وبحرية وجوية لا<lb/>يراد به إلا السلم، على أن هذه الدعوى على ما فيها من كذب ورياء حجة قطعية<lb/>على أنهم لا يمكن أن يرتدعوا عن ذلك إلا بالخوف من القتال؛ لأجل هذا يقيسون<lb/>طباع الشرقيين على طباعهم، بل قلبوا الحقيقة وعكسوا القضية فصاروا يزعمون<lb/>أن الشرقيين لا يخضعون إلا للقوة، ولا يطيعون الأوامر إلا بالإذلال والإهانة،<lb/>ونتيجة هذا أنهم لا يقبلون ما يُسْدونه إليهم من نعم الحماية والوصاية والانتداب إلا<lb/>إذا حمل إليهم وحُمِلوا عليه بقوة الحديد والنار، وأقنعوا به بلغة قذائف المدافع<lb/>والطيارات، وتدمير السيارات والدبابات، فهم يكررون هذه الأقوال كلما صالوا<lb/>على شعب شرقي فدافع عن نفسه ولو بالحجج القولية المنطقية، فيكف إذا حَمل<lb/>السيف مستبسلاً لتحميله ما لا يطيق يائسًا من إنصافه، كما يقولون اليوم في قضية<lb/>ريف المغرب وفي قضية سورية.<lb/>والحق الذي يشاهد اليوم ويحفظه التاريخ من قبل أن الشرقيين يخضعون<lb/>للدلائل العقلية، وللوجدانات القلبية، وينقادون بالمسَّلمات المثالية والتخيلات<lb/>الشعرية، فتغلب عليه المعنويات، كما استحوذت على الأوربيين الماديات، وأن<lb/>المبالغة في الأمرين، مما يعد من عيوب الفريقين.<lb/>وقد كان مما انتهى إليه فساد ضعف الشرقيين الاجتماعي والسياسي واستذلال<lb/>الاستبداد لهم أن تحول عشقهم للفضائل والكمالات والمجد الصحيح إلى الرضا منها<lb/>بالمجد الكاذب والكمال الصوري أو الوهمي، وقد نبه بعض عشاق فرنسة من<lb/>وجهاء الموازنة بعض مندوبيها السامين إلى هذا النقص، ونصحوا لهم بأن يراعوه<lb/>في إدارة البلاد؛ ليتم لهم أمر السيادة فيها بسهولة وتكون راضية عنهم.<lb/>حدثني حبيب باشا السعد المشهور عن نفسه أنه قال للجنرال غورو: إننا<lb/>نحن الشرقيين نحب المجد الكاذب، فولونا أعمال البلاد الرسمية، واكتفوا بوضع<lb/>مستشارين ومراقبين منكم معنا، يرشدون رؤساء الموظفين إلى ما تريدون منا،<lb/>ونحن ننفذه لكم بأحسن ما تنفذونه لأنفسكم، وقد نصح لهم بمثل هذا صديقهم عبد الله<lb/>باشا صفير وهو مؤسس الحزب السوري الفرنسي بمصر، وأقام لهم الدليل عليه<lb/>بسياسة الإنكليز بمصر التي نجح فيها لورد كرومر أتم النجاح، وقد ذهل سعادة<lb/>الباشا عند إسداء هذه النصيحة قولاً وكتابة عما بين الفرنسيس والإنكليز من التباين<lb/>في الأخلاق والغرائز وأساليب الاستعمار، وهي لا تخفى على مثله، وقد بينها<lb/>الفيلسوف الفرنسي غوستاف لوبون في كتبه التي وضعها لمباحث علم الاجتماع،<lb/>على أن الإنكليز لم يَسلَموا من شذوذ الغرور بالقوة، وقسوة العظمة، واحتقار<lb/>الشرق وأهله كما فعلوا في (حادثة دنشواي) وفي العراق والهند أخيرًا، ولكنهم لم<lb/>يبلغوا فيه عشر معشار الفظائع الفرنسية في سورية، وقد أيقنوا أنهم كانوا فيه من<lb/>الخاطئين المخطئين، وما رجع بعض كتابهم في هذه الأثناء قول الفرنسيين: إن<lb/>أهل الشرق لا يدينون ولا يخضعون إلا لقوة النار والحديد إلا خداعًا وتغريرًا لهم<lb/>ليتمادوا في بغيهم.<lb/>***<lb/>عظمة فرنسة وقوتها الحربية<lb/>(4) مما يعتذر به الفرنسيس عن أعمال القسوة، والإمعان في التخريب<lb/>والتدمير، والتصميم على حل مشكلة الثورة السورية بقوة الجند، واشتراط تسليم<lb/>الثائرين سلاحهم بلا شرط ولا قيد - أن كل ما عدا هذه الطريقة من إدارة البلاد<lb/>ومعاملة أهلها يذهب بكرامة فرنسة، ويزيل مهابتها من القلوب، ويوهم أهل البلاد<lb/>أن الثوار أقوى منها، وهذا الاعتذار خطأ محض مبني على النظرية التي بيَّنا<lb/>فسادها آنفًا، وهي أن هؤلاء الناس أنفسهم لا يعترفون بفضيلة ولا كرامة للدول<lb/>والأمم إلا للقوة والقدرة على التقتيل والتخريب، والحق الواقع يفند رأيهم ويؤيد<lb/>رأينا، فإنهم كلما اشتدوا في القسوة اشتدت مقاومة الثائرين واستبسلوا في القتال،<lb/>واستهانوا بالموت، ومن المعلوم بالضرورة أنهم يقاتلون مختارين، فقتالهم أدل<lb/>على أخلاقهم وما في أنفسهم من قتال الجند الفرنسي وكل جند نظامي، فإن الجند<lb/>النظامي إنما يقاتل مكرهًا ومضطرًّا، إذ هو يعلم أن الفارَّ من الزحف جزاؤه القتل<lb/>قطعًا، وأن الذي يثبت يجوز أن يبقى وأن ينال مكافأة على ظفره، وقد كان موقدو<lb/>نار هذه الثورة خاضعين لفرنسة قبل إهانتهم واحتقارهم وهضم حقوقهم، ومغترين<lb/>بوعود رجالها، ولم يبق أحد يصدق لهم قولاً ولا يثق منهم بوعد.<lb/>وإنا لنعلم أنه لا يوجد أحد من قواد الثورة ولا من مساعديهم يعتقد أن الثوار<lb/>أقوى من فرنسة وأقدر على الحرب، ولا أن سورية كلها تساوي فرنسة أو تقاربها<lb/>في القوة الحربية، وإنما يحاربونها لأن رجالها ألجأوهم إلى القتال إلجاءً،<lb/>واضطروهم إليه اضطرارًا، إذ أقنعوهم فعلاً بأن سلطتها لا تطاق ولا تحتمل، وأن<lb/>القتل الشريف في سبيل الاستقلال، أفضل من الحياة في الذل والفقر والنكال،<lb/>ولأن في السوريين من لا يزالون يظنون أن في فرنسة فضيلة غير فضيلة القتل<lb/>والقتال يرجى أن تنتصر عليها - وأعني فضيلة الحق والعدل والعمران - وأن<lb/>الثورة هي التي يمكن أن توصل إلى محبي الحق والعدل والعمران صوتَ سورية<lb/>الذي عجز عن إيصاله إليهم أحرار السوريين بالحجج والبراهين التي يُدلون بها كل<lb/>عام، وعند كل حادثة عظيمة وخطب فادح بما يخاطبون به جمعية الأمم وكبريات<lb/>الدول وفي مقدمتهم فرنسة، وما ينشرونه في جرائد العالم؛ فيتصدى لتكذيبهم<lb/>والطعن فيهم أنصار الأحزاب المالية والعسكرية والجزويتية الذين يستغلون سورية<lb/>بما قدمنا أنه ضار بفرنسة حكومتها وأمتها لا بالسوريين وحدهم، ويظنون أن<lb/>هؤلاء يمكن أن يؤلفوا مع طلاب الاقتصاد والأحزاب المعارضة قوة في مجلسي<lb/>النواب تجبر الحكومة الفرنسية على إنصاف سورية، والاعتراف بحقها في الحرية<lb/>والاستقلال، فإن صدق ظنهم هذا أمكن أن تستعيد فرنسة بعض ما فقدت من حسن<lb/>صيتها السابق، وكان خيرًا للشعب الفرنسي ولحكومة الجمهورية الفرنسية من<lb/>اعتقاد سورية أن فرنسة فقدت كل فضيلة إنسانية، وصارت كالوحوش المفترسة،<lb/>ليس لها صفة تفخر بها إلا القتال والتخريب ولو فقدت به ثروتها وشرفها الأدبي.<lb/>***<lb/>حظ الإنكليز من ثورة سورية<lb/>(5) قيل: إن الثورة السورية الحاضرة هي من دسائس الإنكليز، وإنهم<lb/>هم المحركون لها، والممدون لنارها بالوقود، ولثوارها بالسلاح والنقود، وقد<lb/>خاضت في هذه التهمة بعض الجرائد الفرنسية والمصرية، وهي تهمة باطلة سببها<lb/>اعتقاد جميع الشعوب أن الإنكليز هم شياطين الإنس، لا تقع فتنة إلا بدسائسهم<lb/>ووساوسهم، وهم يستفيدون من هذه التهمة لأن فرنسة تضطر بتصديقها لذلك إلى<lb/>استعتابهم واسترضائهم بمساعدة تبذلها لهم، أو مصلحة لها تنزل لهم عنها، كما<lb/>نزلت لهم عن الموصل حتى لا يعارضوها في احتلال دمشق، وما يدرينا أنهم<lb/>يحتاجون الآن إلى مساعدتها على الترك في مسألة الموصل أيضًا، وأنها ستبذل لهم<lb/>هذه المساعدة كما بذلت لهم الموصل نفسها، وكانت من نصيبها في معاهدة سايكس<lb/>بيكو.<lb/>إن الإنكليز لا يمكن أن يساعدوا الدروز ولا غيرهم من السوريين على قتال<lb/>فرنسة؛ لأنهم يعلمون أن الذي يتجرأ على قتال فرنسة يتجرأ على قتال إنكلترة،<lb/>فإنها ليست أعظم من فرنسة قوة عسكرية بل دونها، وكيف يساعدونهم على ذلك<lb/>وهم يطمعون في أخذ بلادهم كما قال أحد كبار رجالهم لعربي يثق بإخلاصه لهم وقد<lb/>سأله: كيف تتركون سورية لفرنسة وهي بين فلسطين والعراق، فقال له: هل<lb/>رأيت إنكليزيًّا يلبس ثوبًا مرقعًا؟ قال: لا، قال: فافهم.<lb/>أنا أؤمن بأن الإنكليز يعتقدون أن مآل سورية لهم، كما أؤمن بأنهم ليسوا هم<lb/>المحركين للثورة السورية وأنهم لم يساعدوها، وأنهم لا يرون من مصلحتهم ظفر<lb/>الثوار بفرنسة، ولا أن يتفقوا معها، وأنهم يتمنون لو تقلل عدد المسلمين والدروز<lb/>في سورية، ولا يكرهون أن تستبدل الأرمن بالدروز في حوران ثم لبنان، كما<lb/>تفعل هي في تغليب اليهود على العرب في فلسطين، وأؤمن مع هذا بأن الثورة<lb/>تمهد لهم السبيل لما يعتقدون من المآل الذي ذكرناه، ولما هو أبعد منه؛ لأنه يورث<lb/>العداوة ويورث الحقد بين فرنسة والسوريين وكذا سائر العرب والمسلمين، فإذا<lb/>يئس السوريون من الاستقلال الصحيح فإنهم لا يرون بدًّا من توطين أنفسهم على<lb/>الانضمام إلى العراق وفلسطين لما في ذلك من الفوائد الاقتصادية والأدبية والقومية،<lb/>فإذا اتحدت سورية الكبرى مع العراق يكون المجموع دولة عربية غنية، فأي<lb/>سوري أبله يفضل على ذلك ما تفعله فرنسة من جعل سورية الصغرى عدة شعوب،<lb/>لكل شعب منها حكومة تسمى دولة، وهي سخرية لا يجهل عوام الحراث والعمال<lb/>سببها والغرض منها.<lb/>إن للإنكليز حزبًا في سورية يستطيعون دفعه للعمل في كل وقت، ولا يوجد<lb/>أقوى منه في البلاد إلا حزب الاستقلال المطلق، وهم لا يدفعونه إلى العمل إلا عند<lb/>ارتفاع المانع ووقوع المقتضي، وهم مشهورون بانتظار الفرص والوثوب عليها<lb/>عند سنوحها، وفرنسة تقرب لهم الزمن، وتمهد لهم السبيل، وما هذه بالأولى لها<lb/>في ذلك ولا بالثانية ولا بالثالثة ولا بالرابعة.<lb/>كنت مرة أتكلم مع أحد فضلاء المصريين منذ بضع عشرة سنة في خداع<lb/>الإنكليز للفرنسيس فقال لي: كان يعلمنا التاريخ في المدرسة الخديوية عالم فرنسي<lb/>باللغة الفرنسية قبل تحويل التعليم إلى الإنكليزية، فذكر مرة مسألة تاريخية من هذا<lb/>القبيل، وقال عقب ذكرها: قد خدعنا الإنكليز في ذلك فانخدعنا، ثم ذكر في سنة<lb/>أخرى مسألة مثلها وقال هذا القول، فذكرته بالمسألة الأولى وقلت له: وكيف<lb/>انخدعتم لهم ثانية وقد علمتم أولاً أنهم خدعوكم؟ قال: وهل وقف الأمر عند هذا<lb/>الحد؟ كلا، إنهم سيخدعوننا أيضًا فننخدع.<lb/>لا يحسبن أحد أنني أقول هذا للإيقاع بين الدولتين كما هو دأب كتاب السياسة،<lb/>إنني لست مغرورًا بنفسي إلى هذا الحد، إنما أنا أكتب ما أعتقد، ولست أستنبط<lb/>اعتقادي هذا من الثورة السورية الحاضرة، بل أنا أعتقده منذ علمت بنبأ معاهدة<lb/>(سايكس بيكو) في اقتسام الدولتين لبلادنا، وقد قلته لكثيرين أذكر منهم شاهدين<lb/>سوريين وشاهدًا فرنسيًّا:<lb/>إنني عقب هدنة الحرب الكبرى وبعد احتلال فرنسة لسواحل سورية ابتعت<lb/>طائفة من الأقمشة لإرسالها إلى أهل بلادنا (القلمون) بجوار طرابلس الشام؛<lb/>لكسوة من تركتهم الحرب فيه عراة لا يجدون ما يكتسبون به، فقيل لي: إن فرنسة<lb/>تمنع ذلك، ولا بد من إذنها، فذهبت إلى دار معتمدها السياسي لطلب الإذن، فلقيت<lb/>عند السكرتير الشرقي للمعتمد (وهو فرنسي يعرف العربية) حقي بك العظم<lb/>وخليل أفندي زينية المشهورين، فجرى بيننا حديث في موضوع سورية أفضى<lb/>إلى أن قلت للثلاثة: إنكم تعلمون أنني داعية استقلال لوطني، لا أرضى بحماية<lb/>ولا وصاية من فرنسة ولا إنكلترة، وأقول لكم الآن: إنني أعتقد اعتقادًا مبنيًّا<lb/>على طول التفكر والتروي أرجو أن تسمعوه وتكتبوه في مذكراتكم، وتدَعوه<lb/>للزمان يصدقه أو يكذبه، وهو أن سورية لن تكون في المستقبل لفرنسة، بل هي<lb/>ستكون مستقلة خالصة لأهلها إن شاء الله، أو لإنكلترة لا سمح الله.<lb/>ولا يستطيع أحد من الفرنسيس ولا من أشياعهم أن يتهمني بأنني من حزب<lb/>الإنكليز أو أبث الدعوة لهم، فإنهم جميعًا يعلمون أنني خلفت أستاذنا الأكبر السيد<lb/>جمال الدين في الجهر بمعارضة السياسة البريطانية في المسألة العربية والمسألة<lb/>الإسلامية بما يعلمون من الشدة، وأنني ما اشتددت في معارضة سياسة الشريف<lb/>حسين وأولاده لجهلهم وظلمهم وسوء تصرفهم فقط، بل ذنبهم الأكبر أنهم صنيعة<lb/>الإنكليز ويعملون لهم، وقد صرحت لكل من كلمته في هذه المسألة من كبار رجال<lb/>فرنسة كغيرهم بأننا نعلم كغيرنا من الواقفين على أحوال الدول والأمم أن إنكلترة<lb/>ألين ملمسًا وأحسن سيرة في الاستعمار من فرنسة، كما يشهد بذلك الدكتور<lb/>غوستاف لوبون أكبر فلاسفة الاجتماع والتاريخ في فرنسة نفسها، وكنا نعلم هذا<lb/>قبل أن نقرأ كتب هذا العالم الكبير، وقبل أن نرى في بلادنا شرًّا مما كنا نسمع<lb/>ونقرأ من أخبار مستعمراتها الإفريقية، فماذا نقول اليوم؟ وقد عملوا في الشام ما لم<lb/>يسمع بشر منه في تاريخ الشعوب الهمجية كلها إلا أن تكون فظائع التتار، ولقد ثار<lb/>أهل العراق وأهل مصر في وجوه الإنكليز، وقتل العراقيون في ثورتهم من الجنود<lb/>البريطانية أكثر مما قتل السوريون من الجنود الفرنسية أضعافًا، ولم تفعل جنود<lb/>إنكلترة في القاهرة ولا في بغداد مثل ما فعلت جنود فرنسة في دمشق وحماه، دع<lb/>تدميرها لقرى الفلاحين على رؤوس أطفالهم، نعم إن الإنكليز فعلوا نحوًا من هذا<lb/>في الهند، ولكنهم لم يبلغوا شأو الفرنسيس ولا قاربوا.<lb/>وجملة القول في هذه المسألة أن فرنسة تمهد لإنكلترة في سورية اليوم كما<lb/>مهدت لها في مصر من قبل بطبعها لا بطوعها، وإنها لن تستطيع أن تبقى في<lb/>سورية إلا تحت رحمة الإنكليز ولهذه الرحمة أجل وغاية، وإنها لا بد أن تؤدي لهم<lb/>على سكوتهم عنها إلى منتهى ذلك الأجل أجرًا أو جعلاً أو مكافأة كلما أرادوا ذلك<lb/>منها (أو كلما دق الكوز بالجرة) وأن ما أشير عليها به من الاقتداء بعمل الإنكليز<lb/>في العراق لن يجعلها إن فعلته مساوية للإنكليز في نظر السوريين بحيث يفضلون<lb/>بقاءها في سورية على اتحاد سورية الكبرى بالعراق، ولو تحت وصاية الإنكليز أو<lb/>رعايتهم، وإنما الذي يمكن أن يفضلها به السوريون ويتبعهم فيه جميع العرب وكذا<lb/>جميع المسلمين هو شيء آخر معقول عندنا، ويمكن أن يعقله الفرنسي في فرنسة لا<lb/>في سورية، فإن الفرنسي إذا جاء سورية تبدل عقله وشعوره؛ لأنه يصير ملكًا<lb/>مطلقًا يتمتع بجميع ما يشتهي في هذه الأرض فينسى مصلحة فرنسة لا مصلحة<lb/>سورية فقط، وقد ذكرته لأحد كبار رجالهم في مصر فوافقني عليه، ولكن أمر<lb/>تنفيذه ليس إليه، الذي يرضون به هو الاستقلال الحق المطلق مع مساعدة<lb/>كالمساعدة التي بذلوها لمحمد علي باشا، وهم يبذلون لفرنسة من الجزاء المادي<lb/>والأدبي عليه ما هو خير لها من هذا التحكم الجائر بسلطانهم القومي والتصرف<lb/>القاسي، الذي يتلذذ به موظفوها المعددون، وتخسر هي من أموالها ورجالها<lb/>وصيتها الأدبي ما ذكرناه في أوائل هذا المقال.<lb/>(للمقال بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n26-p595" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3585.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انحطاط المسلمين<lb/>وسكونهم وسبب ذلك </head>[1]<lb/>
               <lb/>] وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا [[2]<lb/>إن للمسلمين شدة في دينهم، وقوة في إيمانهم، وثباتًا على يقينهم، يباهون<lb/>بها من عداهم من الملل، وإن في عقيدتهم أوثق الأسباب لارتباط بعضهم ببعض،<lb/>ومما رسخ في نفوسهم أن في الإيمان بالله وما جاء به نبيهم صلى الله عليه وسلم<lb/>كفالة لسعادة الدارين، ومن حرم الإيمان فقد حرم السعادتين، ويشفقون على أحدهم<lb/>أن يمرق من دينه أشد مما يشفقون عليه من الموت والفناء، وهذه الحالة كما هي<lb/>في علمائهم متمكنة في عامتهم، حتى لو سمع أي شخص منهم في أي بقعة من بقاع<lb/>الأرض عالمًا كان أو جاهلاً أن واحدًا ممن وسم بسمة الإسلام في أي قطر ومن أي<lb/>جنس صبا عن دينه، رأيت من يصل إليه هذا الخبر في تحرق وتأسف، يلهج<lb/>بالحوقلة والاسترجاع، ويعد النازلة من أعظم المصائب على من نزلت به، بل<lb/>وعلى جميع من يشاركه في دينه، ولو ذكرت مثل هذه الحادثة في تاريخ وقرأها<lb/>قارئهم بعد مئين من السنين لا يتمالك قلبه من الاضطراب، ودمه من الغليان،<lb/>ويستفزه الغضب، ويدفعه لحكاية ما رأى كأنه يحدث عن غريب، أو يحكي عن<lb/>عجيب.<lb/>المسلمون بحكم شريعتهم ونصوصها الصريحة مطالبون عند الله بالمحافظة<lb/>على ما يدخل في ولايتهم من البلدان، وكلهم مأمور بذلك لا فرق بين قريبهم<lb/>وبعيدهم ولا بين المتحدين في الجنس ولا المختلفين فيه، وهو فرض عين على كل<lb/>واحد منهم إن لم يقم قوم بالحماية عن حوزتهم كان على الجميع أعظم الآثام. ومن<lb/>فروضهم في سبيل الحماية وحفظ الولاية بذل الأموال والأرواح، وارتكاب كل<lb/>صعب، واقتحام كل خطر، ولا يباح لهم المسالمة مع من يغالبهم في حال من<lb/>الأحوال حتى ينالوا الولاية خالصة لهم من دون غيرهم، وبالغت الشريعة في طلب<lb/>السيادة منهم على من يخالفهم إلى حد لو عجز المسلم عن التملص من سلطة غيره،<lb/>لوجبت عليه الهجرة من دار حربه، وهذه قواعد مثبتة في الشريعة الإسلامية<lb/>يعرفها أهل الحق، ولا يغير منها تأويلات أهل الأهواء وأعوان الشهوات في كل<lb/>زمان.<lb/>المسلمون يحس كل واحد منهم بهاتف يهتف من بين جنبيه يذكره بما تطالبه<lb/>به الشريعة، وما يفرض عليه الإيمان، وهو هاتف الحق الذي بقي له من إلهامات<lb/>دينه، ومع كل هذا نرى أهل هذا الدين في هذه الأيام بعضهم في غفلة عما يُلِم<lb/>بالبعض الآخر، ولا يألمون لما يألم له بعضهم، فأهل بلوجستان كانوا يرون<lb/>حركات الإنكليز في أفغانستان على مواقع أنظارهم، ولا يجيش لهم جاش ولا تكون<lb/>لهم نعرة على إخوانهم، والأفغانيون كانوا يشهدون تداخل الإنكليز في بلاد فارس،<lb/>ولا يضجرون ولا يتململون، وأن جنود الإنكليز تضرب في الأراضي المصرية<lb/>ذهابًا وإيابًا وتفتك، ولا ترى نجدة في نفوس إخوانهم المشرفين على مجاري دمائهم،<lb/>بل السامعين لخريرها من حلاقيمهم، الذين احمرت أحداقهم من مشاهدها بين<lb/>أيديهم وتحت أرجلهم وعن أيمانهم وعن شمائلهم.<lb/>تمسُّك المسلمين بتلك العقائد وإحساسهم بداعية الحق في نفوسهم مع هذه الحالة<lb/>التي هم عليها _ مما يقضي بالعجب ويدعو إلى الحيرة، ويسبق إلى بيان السبب،<lb/>فخذ مجملاً منه: إن الأفكار العقلية والعقائد الدينية وسائر المعلومات والمدركات<lb/>والوجدانيات النفسية وإن كانت هي الباعثة على الأعمال وعن حكمها تصدر بتقدير<lb/>العزيز العليم، لكن الأعمال تثبتها وتقويها وتطبعها في الأنفس وتطبع الأنفس عليها،<lb/>حتى يصير ما يعبر عنه بالملكة والخلق، وتترتب عليه الآثار التي تلائمها.<lb/>نعم إن الإنسان إنسان بفكره وعقائده إلا أن ما ينعكس إلى مرايا عقله من<lb/>مشاهد نظره ومدركات حواسه يؤثر فيه أشد التأثير، فكل شهود يحدث فكرًا، وكل<lb/>فكر يكون له أثر في داعية، وعن كل داعية ينشأ عمل، ثم يعود من العمل إلى<lb/>الفكر، ولا ينقطع الفعل والانفعال بين الأعمال والأفكار، ما دامت الأرواح في<lb/>الأجساد، وكل قبيل هو للآخر عماد.<lb/>إن للأخوة وسائر نسب القرابة صورة عند العقل ولا أثر لها في الاعتصاب<lb/>والالتحام لولا ما تبعث عليه الضرورات، وتلجئ إليه الحاجات، عن تعاون<lb/>الأنسباء والعصبة على نيل المنافع، وتضافرهم على دفع المضار، وبعد كرور<lb/>الأيام على المضافرة والمناصرة تأخذ النسبة من القلب مأخذًا يصرفه في آثار بقية<lb/>الأجل، ويكون انبساط النفس لعون القريب، وغضاضة القلب لما يصيبه من ضيم<lb/>أو نكبة، جاريًا مجرى الوجدانيات الطبيعية، كالإحساس بالجوع والعطش والري<lb/>والشبع، بل اشتبه أمره على بعض الناظرين فعده طبيعيًّا، فلو أهملت صلة النسب<lb/>بعد ثبوتها والعلم بها، ولم تدعُ ضرورات الحياة في وقت من الأوقات إلى ما<lb/>يمكِّن تلك الصلة ويؤكدها، أو وجد صاحب النسب من يظاهره في غير نسبه أو<lb/>ألجأته ضرورة إلى ذلك - ذهب أثر تلك الرابطة النسبية، ولم يبق منها إلا صورة<lb/>في العقل تجري مجرى المحفوظات من الروايات والمنقولات، وعلى مثال ما<lb/>ذكرنا في رابطة النسب - وهي أقوى رابطة بين البشر - يكون الأمر في سائر<lb/>الاعتقادات التي لها أثر في الاجتماع الإنساني من حيث ارتباط بعضه ببعض إذا<lb/>لم يصحب العقد الفكري ملجئ الضرورة أو قوة الداعية إلى عمل تنطبع عليه<lb/>الجارحة وتمرن عليه، ويعود أثر تكريره على الفكر حتى يكون هيئة للروح وشكلاً<lb/>من أشكالها، فلن يكون مُنْشِئًا لآثاره، وإنما يعد في الصور العلمية له رسم<lb/>يلوح في الذاكرة عند الالتفات إليه كما قدمنا.<lb/>بعد تدبر هذه الأصول البينة والنظر فيها بعين الحكمة، يظهر لك السبب<lb/>في سكون المسلمين إلى ما هم فيه مع شدتهم في دينهم، والعلة في تباطؤهم عن<lb/>نصرة إخوانهم وهم أثبت الناس في عقائدهم، فإنه لم يبق من جامعة بين المسلمين<lb/>في الأغلب إلا العقيدة الدينية مجردة عما يتبعها من الأعمال، وانقطع التعارف بينهم،<lb/>وهجر بعضهم بعضًا هجرًا غير جميل، فالعلماء وهم القائمون على حفظ العقائد<lb/>وهداية الناس إليها لا تواصل بينهم ولا تراسل، فالعالم التركي في غيبة عن حال<lb/>العالم الحجازي فضلاً عمن يبعد عنهم، والعالم الهندي في غفلة عن شؤون العالم<lb/>الأفغاني وهكذا، بل العلماء من أهل قطر واحد لا ارتباط بينهم، ولا صلة تجعلهم،<lb/>إلا ما يكون بين أفراد العامة لدواعٍ خاصة من صداقة أو قرابة بين أحدهم وآخر،<lb/>أما في هيئتهم الكلية فلا وحدة لهم، بل لا أنساب بينهم، وكل ينظر إلى نفسه ولا<lb/>يتجاوزها كأنه كون برأسه.<lb/>كما كانت هذه الجفوة وذاك الهجران بين العلماء كانت كذلك بين الملوك<lb/>والسلاطين من المسلمين، أليس بعجيب أن لا تكون سفارة للعثمانيين في مراكش<lb/>ولا لمراكش عند العثمانيين؟ أليس بغريب أن تكون للدولة العثمانية صلات<lb/>صحيحة مع الأفغانيين وغيرهم من طوائف المسلمين في الشرق؟<lb/>هذا التدابر والتقاطع وإرسال الحبال على الغوارب عم المسلمين حتى صح أن<lb/>يقال: لا علاقة بين قوم منهم وقوم ولا بلد وبلد إلا طفيف من الإحساس بأن بعض<lb/>الشعوب على دينهم ويعتقدون مثل اعتقادهم، وربما يتعرفون مواقع أقطارهم<lb/>بالصدفة إذا التقى بعضهم ببعض في موسم الحجيج العام، وهذا النوع من الإحساس<lb/>هو الداعي إلى الأسف وانقباض الصدر إذا شعر مسلم بضياع حق مسلم على يد<lb/>أجنبي عن ملته، لكنه لضعفه لا يبعث على النهوض لمعاضدته، كانت الملة كجسم<lb/>عظيم قوي البنية صحيح المزاج، فنزل به من العوارض ما أضعف الالتئام بين<lb/>أجزائه فتداعت للتناثر والانحلال، وكاد كل جزء يكون على حدة وتضمحل هيئة<lb/>الجسم.<lb/>بدأ هذا الانحلال والضعف في روابط الملة الإسلامية عند انفصال الرتبة<lb/>العلمية عن رتبة الخلافة وقتما قنع الخلفاء العباسيون باسم الخلافة، دون أن<lb/>يحوزوا شرف العلم والتفقه في الدين والاجتهاد في أصوله وفروعه كما كان<lb/>الراشدون رضي الله عنهم. كثرت بذلك المذاهب وتشعب الخلاف من بداية القرن<lb/>الثالث من الهجرة إلى حد لم يسبق له مثيل في دين من الأديان، ثم انثلمت وحدة<lb/>الخلافة، فانقسمت إلى أقسام: خلافة عباسية في بغداد، وفاطمية في مصر<lb/>والمغرب، وأموية في أطراف الأندلس. تفرقت بهذا كلمة الأمة، وانشقت عصاها،<lb/>وانحطت رتبة الخلافة إلى وظيفة الملك، فسقطت هيبتها من النفوس، وخرج<lb/>طلاب الملك والسلطان يدأبون إليه من وسائل القوة والشوكة، ولا يرعون جانب<lb/>الخلافة.<lb/>وزاد الاختلاف شدة وتقطعت الوشائج بينهم بظهور جنكيز خان وأولاده،<lb/>وتيمور لنك وأحفاده، وإيقاعهم بالمسلمين قتلاً وإذلالاً حتى أذهلوهم عن أنفسهم<lb/>فتفرق الشمل بالكلية، وانفصمت عرى الالتئام بين الملوك والعلماء جميعًا، وانفرد<lb/>كل بشأنه، وانصرف إلى ما يليه، فتبدد الجمع إلى آحاد، وافترق الناس فرقًا،<lb/>كل فرقة تتبع داعيًا إما إلى ملك أو مذهب، فضعفت آثار العقائد التي كانت تدعو<lb/>إلى الوحدة، وتبعث على اشتباك الوشيجة، وصار ما في العقول منها صورًا ذهنية<lb/>تحويها مخازن الخيال وتلحظها الذاكرة عند عرض ما في خزائن النفس من<lb/>المعلومات، ولم يبق من آثارها إلا أسف وحسرة يأخذان بالقلوب عندما تنزل<lb/>المصائب ببعض المسلمين، بعد أن ينفذ القضاء ويبلغ الخبر إلى المسامع على<lb/>طول من الزمان، وما هو إلا نوع من الحزن على الفائت، كما يكون على<lb/>الأموات من الأقارب، لا يدعو إلى حركة لتدارك النازلة، ولا دفع الغائلة.<lb/>وكان من الواجب على العلماء قيامًا بحق الوراثة التي شرفوا بها على لسان<lb/>الشارع - أن ينهضوا لإحياء الرابطة الدينية ويتداركوا الاختلاف الذي وقع في<lb/>الملك بتمكين الاتفاق الذي يدعو إليه الدين، ويجعلوا معاقد هذا الاتفاق في مساجدهم<lb/>ومدارسهم حتى يكون كل مسجد وكل مدرسة مهبطًا لروح حياة الوحدة، ويصير كل<lb/>واحد منها كحلقة في سلسلة واحدة إذا اهتز أحد أطرافها اضطرب لهزته الطرف<lb/>الآخر، ويرتبط العلماء والخطباء والأئمة والوعاظ في جميع أنحاء الأرض بعضهم<lb/>ببعض، ويجعلون لهم مراكز في أقطار مختلفة يرجعون إليها في شؤون وحدتهم<lb/>ويأخذون بأيدي العامة إلى حيث يرشدهم التنزيل وصحيح الأثر، ويجمعون أطراف<lb/>الوشائج إلى مقعد واحد يكون مركزه في الأقطار المقدسة وأشرفها معهد بيت الله<lb/>الحرام، حتى يتمكنوا بذلك من شد أزر الدين وحفظه من قوارع العدوان، والقيام<lb/>بحاجات الأمة إذا عرض حادث الخلل، وتطرق الأجانب للتداخل فيها بما يحط من<lb/>شأنها، ويكون كذلك أدعى لنشر العلوم وتنوير الأفهام وصيانة الدين من البدع، فإن<lb/>إحكام الربط إنما يكون بتعيين الدرجات العلمية وتحديد الوظائف، فلو أبدع مبدع<lb/>أمكن بالتواصل بين الطبقات تدارك بدعته ومحوها قبل فشوها بين العامة، وليس<lb/>بخافٍ على المستبصرين ما يتبع هذا من قوة الأمة وعلو كلمتها واقتدارها على دفع<lb/>ما يغشاها من النوازل.<lb/>ألا إنا نأسف غاية الأسف إذ لم تتوجه خواطر العلماء والعقلاء من المسلمين<lb/>إلى هذه الوسيلة، وهي أقرب الوسائل وإن التفت إليها في هذه الأيام طائفة من<lb/>أرباب الغيرة. ورجاؤنا من ملوك المسلمين وعلمائهم من أهل الحمية والحق أن<lb/>يؤيدوا هذا الفئة، ولا يتوانوا فيما يوحد جمعهم ويجمع شتيتهم، فقد دارستهم<lb/>التجارب ببيان لا مزيد عليه، وما هو بالعسير عليهم أن يبثوا الدعاة إلى من يبعد<lb/>عنهم، ويصافحوا بالأكف من هو على مقربة منهم، ويتعرفوا أحوال بعضهم فيما<lb/>يعود على دينهم وملتهم بفائدة أو ما يخشى أن يمسها بضرر، ويكونون بهذا العمل<lb/>الجليل قد أدوا فريضة وطلبوا سعادة، والرمق باقٍ والآمال مقبلة، وإلى الله<lb/>المصير. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نشرت في العدد الخامس من جريدة العروة الوثقى الذي صدر بباريس في 14 جمادى الآخرة<lb/>سنة 1301، و10 إبريل 1884، ونشرناه الآن لتجدد الحاجة إليه كيوم نُشر، ومنه بيان رأي<lb/>حكيمي الأمة السيد جمال الدين والشيخ محمد عبده في مقام الخلافة الإسلامية الناقض لرأي الشيخ<lb/>علي عبد الرازق السخيف، وإنما خدم الحكيمان برأيهما الإسلام والمسلمين، وخدم الشيخ علي عبد<lb/>الرازق أعداء الإسلام المستعمرين.<lb/>(2) (آل عمران: 103) .</note>
            </note>
            <pb n="n26-p600" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3586.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تربية أمراء العرب قبل الإسلام<lb/>وكيف نستفيد منها في هذه الأيام</head>
               <lb/>
               <lb/>(وجدت هذه الرسالة فيما لديَّ من أوراق شيخنا الأستاذ الإمام، فرجوت أن<lb/>يكون الانتفاع بنشرها الآن أعظم مما كان في عهد من كتبها، وهو كما أظن أستاذ<lb/>التربية والتعليم البصير حسن أفندي توفيق المصري رحمه الله وهذا نصها) :<lb/>
               <lb/>السؤال<lb/>ما الذي كانت عليه أمراء العرب قبيل الإسلام، حسبما تفيده أوصافهم المشروحة<lb/>في قول الحطيئة:<lb/>يسوسون أحلامًا بعيدًا أنّاتها <gap resp="#org_MS"/> وإن غضبوا جاء الحفيظة والجدُّ<lb/>أقلُّوا عليهم لا أبًا لأبيكم <gap resp="#org_MS"/> مَن اللوم أو سُدوا المكان الذي سَدُّوا<lb/>أولئك قوم إن بنوا أحسنوا البنا <gap resp="#org_MS"/> وإن عاهدوا أوفوا وإن عقدوا شدوا<lb/>وإن كانت النعماء فيهم جزَوْا بها <gap resp="#org_MS"/> وإن أنعموا لا كدَّروها ولا كدُّوا<lb/>مطاعين للهيجا مكاشيف للدُّجى <gap resp="#org_MS"/> بنى لهم آباؤهم وبنى الجدُّ<lb/>ويعذلني أبناء سعد عليهم <gap resp="#org_MS"/> وما قلت إلا بالذي علمتْ سَعْدُ<lb/>وكيف يستفاد من هذه الأبيات أنواع التربية؟ وما هي الطرق العمومية لأجل<lb/>الوصول إلى مثل هذه التربية وتكميلها في أمتنا بواسطة المدارس خصوصًا.<lb/>***<lb/>الجواب<lb/>كانت تربية أمراء العرب قبل الإسلام كما ترشد إليه أبيات الحطيئة على أن<lb/>يتخرج أولئك الأمراء متوفرة فيهم الشروط التي تؤهلهم إلى سد الأمكنة التي<lb/>يشغلونها من المجتمع الإنساني في عصرهم.<lb/>وتلك الشروط أوجبتها حالة اجتماع القبائل الذي كان قد أخذ يتقدم تقدمًا عظيمًا<lb/>في ذلك الوقت، وذلك لأن من شأن المجتمعات لما تكبر أنها تكون موجهة لجملة<lb/>أمور:<lb/>(الأول) كما تكون ذريعة لاتساع الحضارة والعمران، تكون سببًا لازدياد<lb/>العلوم وانتشار المعارف، ضرورة تبادل الأفكار بين أفراد الجمعية، وتجدد الأمور<lb/>التي يقتضيها الترقي في المدنية، ومن المعلوم أنه لا يتم نظام جمعية قلَّت أو<lb/>كثرت، إلا إذا كان على رأسها سادة يرجع إليهم الأمر في الحل والعقد، والنقض<lb/>والإبرام، وأنه لا يتهيأ لها نجاح في أمورها إذا تولى رئاستها من لا علم لديه.<lb/>لا تصلح الناس فوضى لا سراة لهم <gap resp="#org_MS"/> ولا سراة إذا جُهَّالهم سادوا<lb/>فاقتضت حالة الاجتماع التي كانت عليها العرب قرب الإسلام أن يكون<lb/>لجماعتها المتنوعة رؤساء يقومون بالمصالح العامة، وأن يكون أولئك الرؤساء<lb/>لديهم كفاية من المعلومات يتنورون بها في تصرفاتهم، ويهتدون بها في سائر<lb/>أحوالهم.<lb/>ومن أجل ذلك لزمت تربيتهم تربية فكرية، لائقة بمنزلتهم بين أبناء جنسهم،<lb/>ومناسبة للمعروف الجميل في عصرهم.<lb/>(الثاني) لما كانت الكبيرة مسببة لعظم الاختلاط بين الناس، وداعية إلى<lb/>كثرة العلاقات بينهم، وتتولد عنها الفرص العديدة التي يتمكن فيها الإنسان - إذا<lb/>أُهمِل وطبيعته - من الاسترسال في الأهواء المستبدة، والشهوات المهلكة، ومن<lb/>التستر على أحواله الخارجة عن حدود الاعتدال، وكان ذلك من دواعي الاختلال<lb/>في نظام الاجتماعات - وجب اتباعًا للحكمة ورفقًا للمصلحة، أن يُعود أفراد<lb/>الجمعيات على محاسن الأعمال، وخصائص الأخلاق.<lb/>ولما كانت الخاصة أسوة العامة في السلوك الإنساني، وكان رؤساء كل<lb/>جماعة أول مُطالب باستئصال عروق الشر والفساد، وتمكين أسباب الخير<lb/>والصلاح - اقتضت حالة الاجتماع العربي قبيل الإسلام أن يتصف أمراء القبائل<lb/>بأكمل ما يرام من الآداب التي يستحقون بها أن يكونوا قدوة لمرؤوسيهم، وأن يكون<lb/>لديهم ما يتمكنون به من حمل أقوامهم على الانتظام في الأمور، وحسن السير في<lb/>المعاملة، ومن ثم كانوا يرون من المتحتم عليهم أن يكونوا متربين (تربية أدبية)<lb/>لائقة بمقامهم، وموافقة لمألوفات قومهم.<lb/>(الثالث) عظم المجتمعات ينشأ عنه زيادة حاجات المعيشة، وبسبب تعاون<lb/>الأيدي واشتراكها في تحصيل المنافع، تكثر الخيرات وتتوفر أمتعة الحياة،<lb/>ويتضح من ذلك أن أهل الدعة والمحبين لأنفسهم، الساعين في منافعهم الشخصية،<lb/>يأخذون في تسخير الناس لقضاء حوائجهم من غير أن ينفعوهم بشيء، وأن<lb/>الأقوياء والماكرين يطمحون بأطماعهم إلى ما في أيدي الناس واغتصابه منهم بالقوة<lb/>إذا أمكن، أو انتزاعه منهم بالحيلة، ومُمانعتهم عنه بكل ما يمكنهم من الطرق؛<lb/>ولهذا كان من الضروري للعائش بين قوم أن يكون صحيح الجسم، قوى البدن، ذا<lb/>بأس شديد، حتى يتأتى له أن يعمل ما ينفع وينتفع به، ولكي إذا اضطرته الحالة<lb/>يمكنه المدافعة عن نفسه ونفيسه ممن يتعدى عليه، وكان من أقصى الواجبات على<lb/>من يرصدون أنفسهم لتولي أمور الجمهور أن يتخذوا الوسائل التي يكونون بها من<lb/>الأصحاء الأقوياء الأشداء، ليقوموا بواجب حماية الضعفاء ونصر المظلومين،<lb/>وحفظ حقوق الناس، ومنع أسباب التعدي من بينهم، وقد علم أمراء العرب<lb/>بالتجارب هذه الغاية، فأوجبوا على أنفسهم (تربية جسمية) تعدُّهم لحماية أقوامهم،<lb/>وتمكين الأمن بينهم.<lb/>فذلك ما كانت عليه تربية أمراء العرب قبيل الإسلام حسبما ترشد إليه<lb/>أبيات الحطيئة.<lb/>فكانت إذن على أنواع ثلاثة:<lb/>(1) تربية فكرية.<lb/>(2) تربية أدبية.<lb/>(3) تربية جسمية.<lb/>فأما التربية الفكرية<lb/>فقد جلى نورها في قوله:<lb/>(مكاشيف للدجى)<lb/>إذ هو عبارة عن أنهم عارفون بالأمور معرفة تامة، مبينون لها تبينًا كاملاً،<lb/>فالواحد منهم فضلاً [1] عن أنه نير في نفسه منور لغيره.<lb/>إذا قال لم يترك مقالاً لقائل <gap resp="#org_MS"/> بملتقطات لا ترى بينها فصلاً<lb/>كفى وشفى ما في النفوس فلم يدع <gap resp="#org_MS"/> لذي إربة في القول جدًّا ولا هزلاً<lb/>لأن العلم المتمكن أشبه بالضوء الساطع الذي يشرق على الأشياء فيجعلها في<lb/>غاية الظهور حتى للضرير، والجهل المطبق أشبه بالظلام الذي يتراكم عليها<lb/>فيصيَّرها في نهاية الخفاء حتى على البصير، كما قيل:<lb/>العلم نور، والجهل عمى <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وقد لخص خلاصتها في قوله:<lb/>أولئك قوم إن بنوا أحسنوا البنا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>حيث هو عبارة عن أنهم لا يشرعون في أمر من الأمور إلا أحكموه تمام<lb/>الإحكام، فإن الأمر المحكم الذي لا يقبل النقض مدى الأزمان، كالبناء المتقن الذي<lb/>لا يتهدم على توالي الأيام، ولا شك أن إبرام الأمور على أحكم نظام يحتاج إلى<lb/>علم راسخ وتبصر تام.<lb/>***<lb/>وأما التربية الأدبية<lb/>فقد أودع ثمرتها في قوله:<lb/>يسوسون أحلامًا بعيدًا أناتها <gap resp="#org_MS"/> وإن غضبوا جاء الحفيظة والجد<lb/>وفي قوله:<lb/>وإن كانت النعماء فيهم جروا بها <gap resp="#org_MS"/> وإن أنعموا لا كدروها ولا كدوا<lb/>حيث أفاد أنهم يسلكون مع الناس على مقتضى العقل، ويعاملونهم بالحلم،<lb/>ولا يغضبون عليهم إلا في الجد، ويثمر فيهم المعروف، ويحلو منهم الجميل.<lb/>تخالهم للحلم صمًّا عن الخنا <gap resp="#org_MS"/> وخرسًا عن الفحشاء عند التهاتر<lb/>ومرضى إذا لاقوا حياء ومنة <gap resp="#org_MS"/> وعند الحروب كالليوث الكواسر [2]<lb/>لهم عزُّ إنصاف وذل تواضع <gap resp="#org_MS"/> بهم ولهم ذلّت رقاب العشائر<lb/>كأن بهم وصمًا يخافون ثاره <gap resp="#org_MS"/> وليس بهم إلا اتقاء المعاثر [3]<lb/>أليست هذه مكارم الأخلاق وخصائص الآداب؟<lb/>
               <lb/>وأما التربية الجسمية<lb/>فقد أجمل أثرها في قوله: (مطاعين للهيجا) لأنه لا يجيد الطعان عند<lb/>احتدام القتال إلا مَنْ كان له جسم شديد، وقلب من حديد.<lb/>وترى الفوارس من مهابة رمحه <gap resp="#org_MS"/> مثل البُغاث خشين وقع الأجدل<lb/>
               <lb/>الطريقة<lb/>التي كانت متخذة في التربية العربية<lb/>كانت طريقة تربية العربي طبيعية عملية، بمعنى أن العرب بنوها على<lb/>مقتضى طبيعة الإنسان، وطبيعة الأشياء التي يمكنه أن يعلمها، وسنأتي على<lb/>تفصيل هذا المعنى بعد إن شاء الله تعالى.<lb/>وكانت تلك الطريقة متبعة في جميع أنواع التربية.<lb/>***<lb/>أما في التربية الفكرية<lb/>فكان العربي يدرس على نفس الأشياء، تتمثل له بذاتها، ويتصورها بنفسه،<lb/>ويحكم فيها بعقله، ويجربها بشخصه، فيصفها عن مشاهدة، ويقضي فيها على<lb/>بصيرة، ويستعملها عن تجربة.<lb/>وكان يمشي في طول الأرض وعرضها، فيصعد الجبال والآكام، ويجوب<lb/>البراري والقفار، يعبر الأنهار، ويشرف على البحار، وينزل في القرى<lb/>والأمصار، فكان يعرف البلاد في مواضعها، ويطلع على الأراضي في مواقعها.<lb/>وكان يحضر النوادي، ويسمع فيها أخبار الأولين وسير الماضين، من<lb/>أفواه المعمرين والعالمين بأيام الناس، ويشاركهم برأيه في استحسانها أو استقباحها.<lb/>وكان يُحصي عدة الأشياء بعقله، ويحسبها جمعًا وتفريقًا في نفسه، وكان<lb/>يرسم أشكال الأشياء في ذهنه، ويقدَّر الأبعاد والمسافات بنظره.<lb/>وكان يتلقى اللغة حية صحيحة عن أهلها، فكان يسمع الكلمات بأُذنه،<lb/>ومعانيها حاضرة لحواسه أو متمثلة لعقله، وكانت تصور له الأشياء البعيدة عن<lb/>حسه، أو الغريبة عن عقله، بمشابهاتها المحسوسة له أو المعروفة لديه، وتطرق<lb/>مسامعه الأساليب الكلامية البديعة، التي يرى تأثيرها في الناس ولطف مأخذها<lb/>بقلوبهم، وحسن مدخلها على أفهامهم، فكان يتلقن اللسان العربي المبين عن أرباب<lb/>البلاغة العظيمة، فيحاكيهم في البيان، ويجادلهم في القول، ويسابقهم إلى الإبداع<lb/>والاختراع.<lb/>***<lb/>وأما في التربية الأدبية<lb/>فكان يتأدب بآداب القوم الذين يعيش بين ظهرانيهم على وجه التأسي بهم،<lb/>فكان يرى القناعة غالبة عليهم فيتخلق بها، ويجد العفة سائدة فيهم فيتحلى بها،<lb/>وينظر إلى الكرم وهو منتشر فيهم فيتخذه شيمة له، وهكذا في سائر الأخلاق والشيم،<lb/>كان يوجبها على نفسه اقتداءً بأفعالهم وأحوالهم، واتباعًا لما يصدر عنهم من<lb/>الحكم الساطعة، وعملاً بما يضربونه من الأمثال السائرة.<lb/>***<lb/>وأما في التربية الجسمية<lb/>فكان نفس إقليم العرب وأحوال معايشهم حاملة للناشئ بينهم على مباشرة<lb/>الأعمال التي تُكسبه قوة الجسم، وصلابة الأعضاء، وخفة الحركات، ما بين<lb/>انتجاع للمرعى، وارتياد للماء، وسفر لمبادلة المنافع، وما يقتضيه الحل والترحال،<lb/>من تحميل الأثقال وتنزيلها، ونصب البيوت وتقويضها، وسلوك السهول<lb/>والأوعار في برد الليل وحر النهار، ولا يخفاك ما يلزم من البأس الشديد لمن<lb/>يعيش بين الحيوانات الضارية والسباع الكاسرة، ومن يكون عرضة في كل وقت<lb/>للإغارات التي تسوقها الأطماع؛ ولذلك كان العربي دائمًا في التمرن على المجالدة<lb/>أو المصارعة أو المجاراة أو المطاردة، أو الفروسية وركوب الخيل، أو غير<lb/>ذلك من الأعمال التي تجعل الجسم كالحديد، والأعضاء في حركاتها أسرع من<lb/>الريح الشديد , ثم إنه كانت تتربى له من كثرة مشاهدة الحروب، وطول مجاورة<lb/>الليوث، جراءة وبسالة وقوة نفس، لا يخاف معها لا من مخالب الأسود ولا من<lb/>أسلحة الصناديد.<lb/>***<lb/>الطريقة التي كانت متبعة<lb/>في التربية العربية<lb/>وبيان أنها طبيعية عملية<lb/>من نظر في طبيعة الإنسان ومعلوماته، وكان له معرفة بالتجارب الإنسانية<lb/>يجد بين ذلك وبين الطريقة التي كانت مستعملة في التربية العربية تمام الموافقة.<lb/>أما في تربية العقول<lb/>فلأن الإنسان بالطبع إنما يحصل على المعارف الأولية من طريق الحواسّ،<lb/>وعقله دائمًا في احتياج إلى التغذي بالمعلومات التي تصل إليه بواسطتها.<lb/>فكلما كانت حواس المرء أكثر تناولاً للأشياء وأعظم تمييزًا لأوصافها<lb/>وأسرع وصولاً إلى دقائقها - كان المرء أوسع علمًا وأحدَّ ذهنًا، وأكمل نباهة.<lb/>ومن أجل ذلك كان العربي يطّلع بقدر استطاعته على الأشياء بذاتها، ويتمرن على<lb/>اكتشاف أسرارها بنفسه، فكان ينشأ غزير المعرفة قوي التصور شديد الفطنة.<lb/>ومن (القواعد المقررة) أنه كلما كان العقل أكثر عملاً بنفسه في تصور<lb/>الأمور والحكم عليها، كان أقوى حصولاً على المعارف وأمضى نظرًا في<lb/>المعلومات، وأقرب إصابة للحقائق. وهذه هي الحكمة في اتخاذ العرب طريقة<lb/>الإرشاد في تربية أفكارهم، فكان العربي يقدر على استعمال عقله دائمًا في كل ما<lb/>يريد معرفته، وبسبب هذه العادة كان ينفر عن تلقي المسائل تلقينًا صرفًا وقضايا<lb/>مُسلَّمة. وإذا مشى مع آراء الناس فلحد ما يعرف سيرها وغايتها، فإن وجدها<lb/>مصيبة، وإلا اتبع الصواب. ولذلك كان ينشأ متوقد القريحة، ثاقب الفكر، صائب<lb/>الرأي، وزيادة على ذلك أنه لما كان يشغل عقله كان يجد سرورًا من وقوفه بنفسه<lb/>على الحقائق، ولذا كان عظيم الشوق إلى المعارف.<lb/>(وخلاصة الكلام) أنه لما كان من طبيعة العقل الإنساني العمل بنفسه،<lb/>واكتساب المعلومات، إما بواسطة الحواس، وإما بشغله الذاتي، وقد علم بالتجربة<lb/>أنه يقوى بالتمرن والتدرب - رأى العرب من الواجب أن تكون الطريقة في تربية<lb/>عقولهم إِطْلاعها على الأشياء، وإرشادها إلى كيفية العمل في الحصول على<lb/>المعارف، وتمرينها ما أمكن على الشغل بنفسها. وبما أن اللغة بطبيعتها عبارة عن<lb/>ألفاظ موضوعة بالاصطلاح للدلالة على المعاني التي يمكن أن تتناولها الأفكار؛<lb/>فمن الضروري لمن يريد التكلم بإحدى اللغات أن يقف على أنواع ألفاظها المفردة<lb/>والمركبة، وما تدل عليه من المعاني المتنوعة، وبالطبع لا يحصل المرء على<lb/>النجاح في اللغة إلا بثلاثة شروط.<lb/>(الأول) أن يُلقن مبانيها على وجه الصحة والصواب ليجتنب الأغلاط<lb/>اللسانية.<lb/>(الثاني) أن يُلقن ألفاظها عند قيام معانيها بذهنه، حتى يكون عنده الارتباط<lb/>محكمًا بين الدوالّ والمدلولات، فيأمن اللبس الناشئ عن استعمال المفردات أو<lb/>التراكيب في غير ما تُستعمل فيه.<lb/>(الثالث) أن يتمرن كثيرًا على محاكاة ما تلَّقاه لتتربى له ملكة النطق على<lb/>الهيئة المعروفة فيها، وأن يتعود اختراع الأساليب الكلامية ليكون محاكيًا للغة<lb/>بعقل، متصرفًا فيها بفهم، غير محتاج إلى تلقين مستمر.<lb/>(فالطريقة) إذن في تعليم اللغة هي التلقين الصحيح، والتعويد على المحاكاة<lb/>التعقلية، وعليها جرى العرب.<lb/>***<lb/>وأما في تربية الآداب<lb/>فقد دَلَّ النظر في طبيعة الإنسان على أنه - خصوصًا في ابتداء نشأته - يتَّبع<lb/>أكثر مما يبتدع، وتقليداته أكثر من عندياته، وذلك لقلة معرفته بالأمور، وقصور<lb/>عقله عن التمييز بين محاسن الأشياء ومساويها. وأفادت التجارب أن طول التعود على الشيء يلحقه بالطبائع؛ فرأى العرب من الحكمة في تربية الأدب أن يكون<lb/>للناشئ بينهم أسوة حسنة فيهم، حتى يتعود من صغره على مكارم الأخلاق، فإذا شب<lb/>وكبر عقله وجد فيما تعود عليه مثالاً واضحًا للنصائح الأدبية التي تتناثر عليه حينئذ<lb/>من أفواه قومه.<lb/>***<lb/>وأما في تربية الأجسام<lb/>فقد رأوا أنه لا طريق لنماء الأبدان وصحتها غير سياسة البطون، ولا سبيل<lb/>إلى القوة وشدة البأس غير رياضة الأجسام، ولا وسيلة إلى إشعار القلوب بالجراءة<lb/>إلا اقتحام الأخطار، فعملوا على مقتضى ما علموا.<lb/>فقد تبين أن الطرق التي كانت تستعملها العرب في التربية طبيعية عملية،<lb/>وهذه الطريقة هي التي يؤيدها العقل وتشهد بصحتها التجارب،وقد تكفلت بالنجاح<lb/>لكل من يستعملها. ومن يبغي الوقوف على نتيجة اتباعها في تربية الأخلاق<lb/>والأجسام، فليطّلع على حال العرب وسِيَرهم، ومن يحب أن يعرف نتيجة اتباعها في<lb/>تربية العقول، فليطالع المنشآت العربية شعرًا ونثرًا، ويتفهمها جيدًا، فإنه يجد فيها كثيرًا من العلوم العالية، التي لا يصل إليها إلا فحول أهل المعرفة والدراية.<lb/>ولنسُق مثالاً لهذا الأمر الأخير بعض أبيات الشعر الذي هو موضوع كلامنا،<lb/>وننظر إلى الأفكار التي يتضمنها والأساليب التي صيغت عليها معانيها، فإليك<lb/>أول بيت منه وهو:<lb/>يسوسون أحلامًا بعيدًا أناتها <gap resp="#org_MS"/> وإن غضبوا جاء الحفيظة والجد<lb/>عَبَّرَ فيه عن ثلاث صفات للقوم وهي: الحلم المصلح، والغضب الجد،<lb/>والعقاب المؤلم، فالصنفان الأولان من المعاني التصورية التي يعرفها الإنسان (في<lb/>نفسه) بالوجدان، ويفهمها (من غيره) بالعلامات التي تدل عليها، فعلامة الحلم<lb/>السكينة والرزانة مع قيام أسباب الاستفزاز، ومع القدرة على تعجيل الإيقاع<lb/>والانتقام، ولا بد من تكرر الأحوال التي تظهر فيها هذه العلامة حتى يصل العقل<lb/>بنظره الاستقرائي إلى أن ما وراءها هو الحلم لا العجز، وعلامة الغضب تتبين في<lb/>الحركات وتظهر على الوجه، وبالأخص في العينين، ويفهمها الإنسان من أول<lb/>وهلة، ومن غير نظر ولا تروٍّ، غير أنه لا بد من التأمل في أسباب الغضب في<lb/>كل مرة يحدث فيه، حتى يستنتج أنه إنما يحصل للجد والحق لا للأهواء<lb/>والشهوات.<lb/>وأما العقاب المؤلم، فهو من المعاني العقلية الصرفة باعتبار أنه من قبيل<lb/>الفعل الغامز المقابل لبقية الأغراض، فإذا اعتبر فعلاً خاصًّا فتارة يكون معقولاً<lb/>كحرمان المعاقَب من الرضا مثلاً، وتارة يكون محسوسًا كضربه بالسوط مثلاً.<lb/>فتلخص أن المعاني الأصلية التي أودعها الحطيئة في ذلك البيت ثلاثة، وأن<lb/>طرق إدراكها مختلفة بين الوجدان وبين الفهم مع التعقل، وبين الحس أو العقل<lb/>الصرف غير أن المعنى الأول وهو حلم القوم صاغه الشاعر في قالب تخيلي<lb/>اختراعي، حيث صور بهيئة الحكم الحملي الإيجابي، وحالة القوم المالكين لنفوسهم،<lb/>الموطنين لها على تحمل آلام التعدي أو المخالفات والصبر عليها أزمانًا طوالاً [1]<lb/>رغبة في السرور الذي تناله بإرجاع المخالفين إلى الحسنى - بحالة الرائضين للخيل،<lb/>الصابرين على حرانها، طلبًا للذة تذليلها والانتفاع بها، أو بحالة السائسين للرعايا،<lb/>المتحملين لتعللاتها، انتظارًا للفرح بسلوكها الجادة القويمة. ولا يخفى ما دخل<lb/>في تركيب ذلك التخيل الاختراعي من المعاني وهي (السياسة) و (الأشخاص)<lb/>التي نسبت إليهم و (العقول) المسوسة و (طول التأني) الموصوفة به العقول،<lb/>فالأشخاص إدراكها حسي، وما عداها فعقلي.<lb/>ثم إن المعنى الثالث [2] وهو عقاب القوم المؤلم أفاده ضمنًا في قوله: (جاء<lb/>الحفيظة والجد) حيث جعل غضبهم هو الغضب الحقيقي والجد الذي لا هزل معه،<lb/>وهذا يستلزم استتباع حفيظتهم للنكال، وتلك هي الحكمة في صوغ المعنى الثاني<lb/>في صيغة الحكم الشرطي الإيجابي، والبيت الثاني وهو:<lb/>أقلوا عليهم لا أبًا لأبيكم <gap resp="#org_MS"/> من اللوم أو سدوا المكان الذي سدوا<lb/>وضّح فيه مطلوبه من اللائمين وما يتمناه فيهم، فتمنى فيهم - ونعوذ بالله -<lb/>الخذلان وعدم الناصر، وهو معنى متصوَّر له عقلاً وتمنيه معروف له بالوجدان،<lb/>وطلب منهم أحد أمرين: إما ترك لوم الممدوحين، وإما القيام مقامهم، وكل منهما<lb/>معنى متصور عقلاً، وكلٌّ من رغبة الأول وكراهة الثاني - لو أمكن حصوله<lb/>وجدانية - وطلب حصول المعنى الثاني مبين بصورة اختراعية يتناولها الحس في<lb/>البناء، والبيت الثالث وهو:<lb/>أولئك قوم إن بنَوْا أحسنوا البنا <gap resp="#org_MS"/> وإن عاهدوا أوفوا وإن عقدوا شدوا<lb/>أسفر فيه عن ثلاث صفات: إحكام الأعمال، والوفاء بالمعاهدات، والدوام<lb/>على صفاء المحالفات، أما الصفة الأولى فهي معنى عقلي قامت لدى الشاعر<lb/>الدلائل الحسية والمعنوية على اتصاف القوم به، فصوره بصورة تخيلية اختراعية<lb/>ضمنها الحكم الشرطي الإيجابي المحتوي على معنى البناء الحسي ومعنى الإحسان<lb/>المعنوي المنسوب إلى الأشخاص المدركة بالحس، وكل من الصنفين الآخرين<lb/>معنى وجداني معبر عنه بصيغة الحكم الشرطي الثبوتي، وكلتاهما تحتاج إلى نظر<lb/>ودليل في ثبوتهما للقوم، والصفة الأخيرة وبينها الشاعر على أسلوب تخيلي لا<lb/>تخفى المعاني التي تكون منها.. . إلخ.<lb/>ومن يتفهم باقي هذا الشعر كغيره من كلام العرب نظمًا ونثرًا على الكيفية<lb/>التي شرحنا بها معاني الأبيات السابقة يتضح له أن عقول العرب كانت نيرة،<lb/>مدربة على ملاحظة الأمور، متفطنة لدقائقها، ماضية في استحضار المعاني<lb/>ومقارنتها، مصيبة في النظر بين أطرافها، وتقرير النِّسب بينها، قادرة على كشف<lb/>خفاياها وإبراز المعقول منها في صورة المحسوس، ولا يخفى أن ذلك نتيجة<lb/>تربيتها الفكرية على الطريقة الطبيعية العملية.<lb/>***<lb/>بيان الطرق العمومية<lb/>(لأجل الوصول إلى مثل التربية العربية وتكميلها في أمتنا بواسطة المدارس<lb/>خصوصًا)<lb/>لا شك أن الطريقة التي كانت مستعملة في التربية العربية جديرة بأن نعمل<lb/>بها، غير أن مقتضيات الأحوال في زماننا الحاضر ومكاننا الخاص توجب علينا<lb/>اتباع تلك الطريقة بعد أن نُدخل فيها من التكميلات ما تكون به موافقة لحالتنا الحالية،<lb/>وهذه التكميلات تنتظم في سلك جملة أنواع:<lb/>(الأول) لما كان النوع الإنساني في العصر الحالي بالغًا مبلغًا عظيمًا في<lb/>المدنية المحتاجة إلى سعة المعارف وإتقان ضبط الأمور - لزم أن تكون الطريقة في<lb/>تربية الناشئة هي تعليمهم باللسان والقلم معًا، ليكون الفهم منها ذا أذنين، والكلام ذا<lb/>لسانين، ومن أجل ذلك كان من أصول التربية المتحتمة في أيامنا هذه تعليم كل<lb/>إنسان القراءة والكتابة؛ لأن محاربة الأمية في عصرنا هي الجهاد الأكبر،<lb/>واستئصالها هو فتح الفتوح.<lb/>(الثاني) بما أن أحوال الوقت الحالي أوجبت أن يكون الطرف الأعظم من<lb/>التربية حاصلاً في (المدارس) تعين بسبب الاجتماع المدرسي أن يكون كل نوع<lb/>من أنواع التربية التي شرحناها آنفًا على كيفية خاصة كافلة بالنجاح.<lb/>***<lb/>الكيفية التي يجب أن تكون<lb/>عليها التربية الفكرية<lb/>في المدارس<lb/>هذه الكيفية لا بد في حصولها من جملة أمور.<lb/>(الأول) أن تقسم التلامذة فرقًا على حسب درجات عقولهم ومقدار معارفهم،<lb/>وأن يخصص لكل فرقة المكان المناسب لها المستوفي للشروط الصحية، وأن<lb/>يُنتخب لها من يليق من المربين والمعلمين الذين تحلَّوا بصفات الكمال.<lb/>(الثاني) أن يُعطى لكل فرقة في زمن محدد مقدار من العلوم أو الفنون<lb/>مناسب لمداركها، ولائق بذلك الزمن بحيث يمكن تقريره في مدته تقريرًا تامًّا.<lb/>(الثالث) أن يُعين لكل علم أو فن الوقت المناسب له من اليوم والأسبوع<lb/>على حسب أهميته ومقدار منفعته.<lb/>(الرابع) أن تعتبر القراءة والكتابة أساس التعليم، فتضمن الأصول التي<lb/>تتفرع منها العلوم والفنون.<lb/>(الخامس) أن يكون التعليم على الطريقة العربية التي شرحناها بحيث<lb/>يبتدئ بالمحسوسات، ثم يعقب بالمعنويات، ويُقَّدم السهل على الصعب، والمعلوم<lb/>قبل المجهول، ويكون في جميع الأحوال إرشادًا جميلاً عربيًّا لجميع القوى العقلية<lb/>باعثًا للشوق إلى المعارف.<lb/>(السادس) أن يكون درس الأشياء على نفس الأشياء بقدر الإمكان بحيث لا<lb/>يعين على صورها أو وصفها وتمثيلها بالكلام إلا إذا تعذر إحضارها، وأن يتوجه<lb/>بالتلامذة حينًا فحينًا إلى الأماكن التي يطَّلعون فيها على ذوات الأشياء الطبيعية<lb/>والصناعية.<lb/>(السابع) أن يكون في مقدمات التعليم تنوير عقول التلامذة بنور الدين<lb/>الحنيفي وتغذيتها بالحكم العربية. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) فضلاً عن كذا: يستعمل في سياق - كقولك: لا يملك الدرهم فضلاً عن الدينار - النفي ويستغنى عنه هنا بمثل: نير في نفسه وهو على ذلك منور لغيره.<lb/>(2) وفي نسخة: ويوم الوغي مثل الليوث الكواسر.<lb/>(3) المعاثر: أنواع العثار أو مواضعه، ويجوز أن تكون محرفة عن المعاير من العار.<lb/>(4) في الأصل طويلاً أزمانًا، ولعله من سهو النسخ.<lb/>(5) قوله: المعنى الثالث يريد يه الثالث من الصفات المودعة في البيت التي ذكرها عقب ذكره، وهي الحلم والغضب والعقاب، لا للمعاني التخيلية التي للأول منها.</note>
            </note>
            <pb n="n26-p613" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3587.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب ابن تيمية<lb/>إلى الشيخ ناصر المنبجي</head>
               <lb/>
               <lb/>هؤلاء الذين تكلموا في هذا الأمر لم يُعرف لهم خبر من حين ظهرت دولة<lb/>التتار، وإلا فكان الاتحاد القديم هو الاتحاد المعين، وذلك أن القسمة رباعية، فإن كل<lb/>واحد من الاتحاد والحلول إما معين في شخص وإما مطلق، أما الاتحاد والحلول<lb/>المعين كقول النصارى والغالية في الأئمة من الرافضة، وفي المشايخ من جهال<lb/>الفقراء والصوفية فإنهم يقولون به في معنى إما بالاتحاد كاتحاد الماء واللبن، وهو<lb/>قول اليعقوبية وهم السودان ومن الحبشة والقبط، وإما بالحلول وهو قول<lb/>النسطورية، وإما بالاتحاد من وجه دون وجه وهو قول الملكانية.<lb/>(وأما الحلول المطلق) وهو أن الله تعالى بذاته حالٌّ في كل شيء، فهذا<lb/>تحكيه أهل السنة والسلف عن قدماء الجهمية، وكانوا يكفرونهم بذلك.<lb/>وأما ما جاء به هؤلاء من الاتحاد العام فما علمت أحدًا سبقهم إليه إلا من أنكر<lb/>وجود الصانع مثل فرعون والقرامطة، وذلك أن حقيقة أمرهم أنهم يرون أن عين<lb/>وجود الحق هو عين وجود الخلق، وأن وجود ذات الله خالق السموات والأرض<lb/>هي نفس وجود المخلوقات، فلا يُتَصور عندهم أن يكون الله تعالى خلق غيره، ولا<lb/>أنه رب العالمين ولا أنه غني وما سواه فقير، لكن تفرقوا على ثلاث طرق، وأكثر<lb/>من ينظر في كلامهم لا يفهم حقيقة أمرهم؛ لأنه أمر مبهم.<lb/>(الأول) أن يقولوا: إن الذوات بأسرها كانت ثابتة في العدم ذاتها، أبدية<lb/>أزلية حتى ذوات الحيوان والنبات والمعادن والحركات والسكنات، وأن وجود الحق<lb/>فاض على تلك الذوات، فوجودها وجود الحق، وذواتها ليست ذوات الحق.<lb/>ويفرقون بين الوجود والثبوت، فما كنت به في ثبوتك ظهرت به في وجودك،<lb/>ويقولون: إن الله سبحانه لم يعطِ أحدًا شيئًا، ولا أغنى أحدًا ولا أسعده ولا أشقاه،<lb/>وإنما وجوده فاض على الذوات فلا تحمد إلا نفسك ولا تذم إلا نفسك، ويقولون: إن<lb/>هذا هو سر القدرة، وإن الله تعالى إنما علم الأشياء من جهة رؤيته لها ثابتة في<lb/>العدم خارجًا عن نفسه المقدسة، ويقولون: إن الله تعالى لا يقدر أن يغير ذرة من<lb/>العالم، وأنهم قد يعلمون الأشياء من حيث علمها الله سبحانه، فيكون علمهم وعلم<lb/>الله تعالى من معدن واحد، وأنهم يكونون أفضل من خاتم الرسل من بعض الوجوه؛<lb/>لأنهم يأخذون من المعدن الذي أخذ منه الملك الذي يوحي به للرسل، ويقولون:<lb/>إنهم لم يعبدوا غير الله، ولا يتصور أن يعبدوا غير الله تعالى، وأن عباد الأصنام<lb/>ما عبدوا إلا الله سبحانه، وأن قوله تعالى: {وَقَضَى رَبُّكَ أَلاَّ تَعْبُدُوا إِلاَّ إِيَّاهُ} (الإسراء: 23) معنى حكم لا معنى أمر، فما عبد غير الله في كل معبود، فإن الله<lb/>تعالى ما قضى بشيء إلا وقع، ويقولون: إن الدعوة إلى الله تعالى مكر بالمدعو،<lb/>فإنه ما عدم من البداية، فيدعى إلى الغاية، وأن قوم نوح قالوا: {لاَ تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ<lb/>وَلاَ تَذَرُنَّ وَداًّ وَلاَ سُوَاعاً} (نوح: 23) لأنهم لو تركوهم لتركوا من الحق بقدر<lb/>ما تركوا منهم؛ لأن للحق في كل معبود وجهًا يعرفه من عرفه وينكره من أنكره،<lb/>وأن التفريق والكثرة كالأعضاء في الصورة المحسوسة، وكالقوى المعنوية في<lb/>الصورة الروحانية، وأن العارف منهم يعرف من عبد، وفي أي صورة ظهر حتى<lb/>عبد، فإن الجاهل يقول: هذا حجر وشجر، والعارف يقول: هذا محل إلهي ينبغي<lb/>تعظيمه فلا يقتصر، فإن النصارى إنما كفروا لأنهم خصصوا، وأن عباد الأصنام<lb/>ما أخطأوا إلا من حيث اقتصارهم على عبادة بعض المظاهر، والعارف يعبد كل شيء، والله يعبد أيضًا كل شيء؛ لأن الأشياء غذاؤها بالأسماء والأحكام وهو غذاؤها<lb/>بالوجود، وهو فقير إليها، وهي فقيرة إليه، وهو خليل كل شيء بهذا<lb/>المعنى، ويجعلون أسماء الله الحسنى هي مجرد نسبة وإضافة بين الوجود والثبوت<lb/>وليست أمورًا عدمية، ويقولون: (من أسمائه الحسنى العلي عن ماذا وما ثم إلا<lb/>هو؟ وعلى ماذا وما ثم غيره؟ فالمسمى محدثات وهي العلية لذاتها وليست إلا هو،<lb/>وما نكح سوى نفسه، وما ذبح سوى نفسه، والمتكلم هو عين المستمع) وأن<lb/>موسى إنما عتب على هارون حيث نهاهم عن عبادة العجل؛ لضيقه وعدم اتساعه،<lb/>وأن موسى كان أوسع في العلم، فعلم أنهم لم يعبدوا إلا الله، وأن أعلى ما عبد<lb/>الهوى، وأن كل من اتخذ إلهه هواه فما عبد إلا الله. وفرعون كان عندهم من<lb/>أعظم العارفين وقد صدقه السحرة في قوله: أنا ربكم الأعلى، وفي قوله: ما<lb/>علمت لكم من إله غيري.<lb/>وكنت أخاطب بكشف أمرهم لبعض الفضلاء الضالين، وأقول: إن حقيقة<lb/>أمرهم هو حقيقة قول فرعون المنكر لوجود الخالق الصانع، حتى حدثني بعض<lb/>عن كثير من كبرائهم أنهم يعترفون ويقولون: نحن على قول فرعون [1] ، وهذه<lb/>المعاني كلها هي قول صاحب الفصوص، والله تعالى أعلم بما مات الرجل عليه،<lb/>والله يغفر لجميع المسلمين والمسلمات، والمؤمنين والمؤمنات، الأحياءُ منهم<lb/>والأموات {رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالإِيمَانِ وَلاَ تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلاًّ<lb/>لِّلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ} (الحشر: 10) .<lb/>والمقصود أن حقيقة ما تضمنه كتاب الفصوص المضاف إلى النبي - صلى<lb/>الله تعالى عليه وسلم - أنه جاء به وهو ما إذا فهم المسلم بالاضطرار [2] أن جميع<lb/>الأنبياء والمرسلين وجميع الأولياء والصالحين، بل جميع عوام أهل الملل من<lb/>اليهود والنصارى والصابئين يبرأون إلى الله تعالى من بعض هذا القول فكيف منه<lb/>كله، ونعلم أن المشركين عباد الأوثان والكفار أهل الكتاب يعترفون بوجود الصانع<lb/>الخالق البارئ المصور- الذي خلق السموات والأرض وجعل الظلمات والنور -<lb/>ربهم ورب آبائهم الأولين، رب المشرق والمغرب. ولا يقول أحد منهم: إنه عين<lb/>المخلوقات ولا نفس المصنوعات، كما يقوله هؤلاء، حتى إنهم يقولون: لو زالت<lb/>السموات والأرض زالت حقيقة الله، وهذا مركب من أصلين:<lb/>(أحدهما) أن المعدوم شيء ثابت في العدم كما يقوله كثير من المعتزلة<lb/>والرافضة، وهو مذهب باطل بالعقل الموافق للكتاب والسنة والإجماع. وكثير من<lb/>متكلمة أهل الإثبات كالقاضي أبي بكر كفَّر من يقول بهذا، وإنما غلط هؤلاء من<lb/>حيث لم يفرقوا بين علم الله بالأشياء قبل كونها، وأنها مثبتة عنده في أم الكتاب في<lb/>اللوح المحفوظ وبين ثبوتها في الخارج عن علم الله تعالى، فإن مذهب المسلمين<lb/>أهل السنة والجماعة أن الله سبحانه وتعالى كتب في اللوح المحفوظ مقادير الخلائق<lb/>قبل أن يخلقها، فيفرقون بين الوجود العلمي وبين الوجود العيني الخارجي.<lb/>ولهذا كان أول ما نزل على رسول الله - صلى الله تعالى عليه وسلم - سورة<lb/>{اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ * خَلَقَ الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ * اقْرَأْ وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ * الَّذِي<lb/>عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 1-5)<lb/>فذكر المراتب الأربع، وهي الوجود العيني الذي خلقه، والوجود الرسمي<lb/>المطابق للَّفظي الدالّ على العلمي، وبين أن الله تعالى عَلِمه؛ ولهذا ذكر التعليم<lb/>بالقلم، فإنه مستلزم للمراتب الثلاثة. وهذا القول - أعني قول من يقول: إن المعدوم<lb/>شيء ثابت في نفسه خارج عن علم الله تعالى - وإن كان باطلاً ودلالته<lb/>واضحة، لكنه قد ابتدع في الإسلام من نحو أربعمائة سنة، وابن العربي وافق<lb/>أصحابه، وهو أحد أصلي مذهبه الذي في الفصوص.<lb/>(والأصل الثاني) أن وجود المحدثات المخلوقات هو عين وجود الخالق<lb/>ليس غيره ولا سواه، وهذا هو الذي ابتدعه وانفرد به عن جميع من تقدمه من<lb/>المشايخ والعلماء، وهو قول بقية الاتحادية، لكن ابن العربي أقربهم إلى الإسلام<lb/>وأحسن كلامًا في مواضع كثيرة، فإنه يفرق بين الظاهر والمظاهر فيقر الأمر<lb/>والنهي والشرائع على ما هي عليه، ويأمر بالسلوك بكثير مما أمر به المشايخ من<lb/>الأخلاق والعبادات، ولهذا كثير من العباد يأخذون من كلامه سلوكهم؛ فينتفعون<lb/>بذلك وإن كانوا لا يفقهون حقائقه، ومن فهمها منهم ووافقه فقد تبين قوله.<lb/>(وأما) صاحبه الصدر الرومي فإنه كان متفلسفًا، فهو أبعد عن الشريعة<lb/>والإسلام، ولهذا كان الفاجر التلمساني المُلقَّب بالعفيف يقول: كان شيخي القديم<lb/>متروحنًا متفلسفًا، والآخر فيلسوفًا متروحنًا - يعني الصدر الرومي - فإنه كان قد<lb/>أخذ عنه، ولم يدرك ابن عربي في كتاب مفتاح غيب الجمع والوجود [3] وغيره<lb/>يقول: إن الله تعالى هو الوجود المطلق والمعين، كما يفرق بين الحيوان المطلق<lb/>والحيوان المعين، والجسم المطلق والجسم المعين، والمطلق لا يوجد إلا في<lb/>الخارج مطلقًا، لا يوجد إلا في الأعيان الخارجة، فحقيقة قوله: إنه ليس لله<lb/>سبحانه وجود أصلاً ولا حقيقة ولا ثبوت إلا نفس الوجود القائم بالمخلوقات، ولهذا<lb/>يقول هو وشيخه: إن الله تعالى لا يرى أصلاً، وأنه ليس له في الحقيقة اسم ولا<lb/>صفة، ويصرحون بأن ذات الكلب والخنزير والبول والعذرة عين وجوده، تعالى<lb/>الله عما يقولون.<lb/>(وأما) الفاجر التلمساني فهو أخبث القوم وأعمقهم في الكفر؛ فإنه لا يفرق<lb/>بين الوجود والثبوت كما يفرق ابن عربي، ولا يفرق بين المطلق والمعين كما<lb/>يفرق الرومي، ولكن عنده ما ثم غير ولا سوى بوجه من الوجوه، وأن العبد إنما<lb/>يشهد السوى ما دام محجوبًا، فإذا انكشف حجابه رأى أنه ما ثم غير يبين له الأمر؛<lb/>ولهذا كان يستحل جميع المحرمات حتى حكى عنه الثقات أنه كان يقول: البنت<lb/>والأم والأجنبية شيء واحد ليس في ذلك حرام علينا، وإنما هؤلاء المحجوبون قالوا:<lb/>حرام، فقلنا: حرام عليكم، وكان يقول: القرآن كله شرك ليس فيه توحيد وإنما<lb/>التوحيد في كلامنا،وكان يقول: أنا ما أمسك شريعة واحدة، وإذا أحسن القول يقول:<lb/>القرآن يوصل إلى الجنة، وكلامنا يوصل إلى الله تعالى، وشَرَح الأسماء الحسنى<lb/>على هذا الأصل الذي له، وله ديوان شعر قد صنع فيه أشياء، وشعره في صناعة<lb/>الشعر جيد، ولكنه كما قيل: لحم خنزير في طبق صيني، وصنف للنصيرية عقيدة،<lb/>وحقيقة أمرهم أن الحق بمنزلة البحر وأجزاء الموجودات بمنزلة أمواجه.<lb/>(وأما) ابن سبعين فإنه في (البدو والإحاطة) يقول أيضًا بوحدة الوجود،<lb/>وأنه ما ثم غير، وكذلك ابن الفارض في آخر نظم السلوك، لكن لم يصرح هل<lb/>يقول بمثل قول التلمساني أو قول الرومي أو قول ابن العربي، وهم إلى كلام<lb/>التلمساني أقرب، لكن ما رأيت فيهم من كفر هذا الكفر الذي ما كفره أحد قط مثل<lb/>التلمساني، وآخر يقال له البلباني من مشايخ شيراز ومن شعره:<lb/>وفي كل شيء له آية <gap resp="#org_MS"/> تدل على أنه عينه<lb/>وأيضًا:<lb/>وما أنت غير الكون بل أنت عينه <gap resp="#org_MS"/> ويفهم هذا السر من هو ذائقه<lb/>وأيضًا:<lb/>وتلتذ أن مرت على جسدي يدي <gap resp="#org_MS"/> لأني في التحقيق لست سواكم<lb/>وأيضًا:<lb/>ما بال عينك لا يقر قرارها <gap resp="#org_MS"/> وإلام ظلك لايني متنقلاً<lb/>فلسوف تعلم أن سيرك لم يكن <gap resp="#org_MS"/> إلا إليك إذا بلغت المنزلا<lb/>وأيضًا:<lb/>ما الأمر إلا نسق واحد <gap resp="#org_MS"/> ما فيه من حمد ولا ذم<lb/>وإنما العادة قد خصصت <gap resp="#org_MS"/> والطبع والشارع في الحكم<lb/>وأيضًا:<lb/>يا عاذلي أنت تنهاني وتأمرني <gap resp="#org_MS"/> والوجد أصدق نهَّاء وأَمَّار<lb/>فإن أطعك وأعص الوجد عُدت عمي <gap resp="#org_MS"/> عن العيان إلى أوهام أخبار<lb/>فعين ما أنت تدعوني إليه إذا <gap resp="#org_MS"/> حققته تره المنهيَّ يا جاري<lb/>وأيضًا:<lb/>وما البحر إلا الموج لا شيء غيره <gap resp="#org_MS"/> وإن فرقته كثرة المتعدد<lb/>إلى أمثال هذه الأشعار، وفي النثر ما لا يحصى، ويوهمون الجهال أنهم<lb/>مشايخ الإسلام وأئمة الهدى الذين جعل الله تعالى لهم لسان صدق في الأمة مثل:<lb/>سعيد بن المسيب والحسن البصري وعمر بن عبد العزيز ومالك بن أنس<lb/>والأوزاعي وإبراهيم بن أدهم، وسفيان الثوري والفضيل بن عياض<lb/>ومعروف الكرخي والشافعي وأبي سليمان وأحمد بن حنبل وبشر الحافي<lb/>وعبد الله بن المبارك وشقيق البلخي، ومن لا يحصى كثرة، إلى مثل المتأخرين<lb/>مثل: الجنيد بن محمد القواريري وسهل بن عبد الله التستري وعمر بن عثمان<lb/>المكي ومن بعدهم، إلى أبي طالب المكي إلى مثل الشيخ عبد القادر الكيلاني<lb/>والشيخ عدي والشيخ أبي البيان والشيخ أبي مدين والشيخ عقيل والشيخ أبي<lb/>الوفاء والشيخ رسلان والشيخ عبد الرحيم والشيخ عبد الله اليونيني والشيخ<lb/>القرشي، وأمثال هؤلاء المشايخ الذين كانوا بالحجاز والشام والعراق ومصر<lb/>والمغرب وخراسان من الأولين والآخرين.<lb/>كل هؤلاء متفقون على تكفير هؤلاء ومن هو أرجح منهم، وأن الله سبحانه<lb/>ليس هو خلقه ولا جزءًا من خلقه ولا صفة لخلقه، بل هو سبحانه وتعالى مميز<lb/>بنفسه المقدسة، بائن بذاته المعظمة عن مخلوقاته، وبذلك جاءت الكتب الأربعة<lb/>الإلهية من التوراة والإنجيل والزبور والقرآن وعليه فطر الله تعالى عباده وعلى ذلك<lb/>دلت العقول.<lb/>وكثيرًا ما كنت أظن أن ظهور مثل هؤلاء أكبر أسباب ظهور التتار،<lb/>واندراس شريعة الإسلام، وأن هؤلاء مقدمة الدجال الأعور الكذاب الذي يزعم أنه<lb/>هو الله، فإن هؤلاء عندهم كل شيء هو الله، ولكن بعض الأشياء أكبر من بعض<lb/>وأعظم، وأما على رأي صاحب الفصوص فإن بعض المظاهر والمستجليات يكون<lb/>أعظم لعظم ذاته الثابتة في العدم، وأما على رأي الرومي فإن بعض المتعينات<lb/>يكون أكبر، فإن بعض جزئيات الكلي أكبر من بعض، وأما على البقية فالكل<lb/>أجزاء منه، وبعض الجزء أكبر من بعض، فالدجال عند هؤلاء مثل فرعون من<lb/>كبار العارفين، وأكبر من الرسل بعد نبينا محمد - صلى الله تعالى عليه وسلم -<lb/>وإبراهيم وموسى وعيسى عليهم السلام، فموسى قاتل فرعون الذي يدعي<lb/>الربوبية، ويسلط الله تعالى مسيح الهدى الذي قيل فيه: إنه الله تعالى، وهو بريء<lb/>من ذلك على مسيح الضلالة الذي قال إنه الله.<lb/>ولهذا كان بعض الناس يعجب من كون النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم -<lb/>قال: (إنه أعور) [4] ، وكونه قال: (واعلموا أن أحدًا منكم لن يرى ربه حتى<lb/>يموت) وابن الخطيب أنكر أن يكون النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم - قال<lb/>هذا؛ لأن ظهور دلائل الحدوث والنقص على الدجال أبين من أن يستدل عليه بأنه<lb/>أعور، فلما رأينا حقيقة قول هؤلاء الاتحادية، وتدبرنا ما وقعت فيه النصارى<lb/>والحلولية ظهر سبب دلالة النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم - لأمته بهذه العلامة،<lb/>فإنه بعث رحمة للعالمين، فإذا كان كثير من الخلق يُجوِّز ظهور الرب في البشر<lb/>أو يقول: إنه هو البشر - كان الاستدلال على ذلك بالعور دليلاً على انتفاء الإلهية<lb/>عنه.<lb/>وقد خاطبني قديمًا شخص من خيار أصحابنا كان يميل إلى الاتحاد، ثم تاب<lb/>منه وذكر هذا الحديث، فبينت له وجهه، وجاء إلينا شخص كان يقول: أنه خاتم<lb/>الأولياء، فزعم أن الحلاج لما قال: أنا الحق. كان الله تعالى هو المتكلم على لسانه<lb/>كما يتكلم الجني على لسان المصروع، وأن الصحابة لما سمعوا كلام الله تعالى من<lb/>النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم - كان من هذا الباب، فبينت له فساد هذا،<lb/>وأنه لو كان كذلك كان الصحابة بمنزلة موسى بن عمران، وكان من خاطبه هؤلاء<lb/>أعظم من موسى؛ لأن موسى سمع الكلام الإلهي من الشجرة، وهؤلاء يسمعون من<lb/>الجن الناطق، وهذا يقوله قوم من الاتحادية، لكن أكثرهم جهال لا يفرقون بين<lb/>الاتحاد العام المطلق الذي يذهب إليه الفاجر التلمساني وذووه وبين الاتحاد المعين<lb/>الذي يذهب إليه النصارى والغالية.<lb/>وقد كان سلف الأمة وسادات الأئمة يرون كفر الجهمية أعظم من كفر اليهود<lb/>كما قال عبد الله بن المبارك والبخاري وغيرهما، وإنما كانوا يلوحون تلويحًا،<lb/>وَقَلَّ أن كانوا يصرحون بأن ذاته في مكان.<lb/>وأما هؤلاء الاتحادية فهم أخبث من أولئك الجهمية، ولكن السلف والأئمة<lb/>أعلم بالإسلام وحقائقه فإن كثيرًا من الناس قد لا يفهم تغليظهم في ذم المقالة، حتى<lb/>يتدبرها ويرزق نور. الهدى فلما اطّلع السلف على سر القول نفروا منه، وهذا كما<lb/>قال بعض الناس: متكلمة الجهمية لا يعبدون شيئًا، ومتعبدة الجهمية يعبدون كل<lb/>شيء، وذلك لأن متكلمهم ليس في قلبه تأله ولا تعبد، فهو يصف ربه بصفات<lb/>العدم والموات.<lb/>وأما المتعبد ففي قلبه تأله وتعبد والقلب لا يقصد إلا موجودًا لا معدومًا،<lb/>فيحتاج أن يعبد المخلوقات إما الوجود المطلق وإما بعض المظاهر: كالشمس<lb/>والقمر والبشر والأوثان وغير ذلك، فإن قول الاتحادية يجمع كل شرك في العالم،<lb/>وهم لا يوحدون الله سبحانه وتعالى، وإنما يوحدون القدر المشترك بينه وبين<lb/>المخلوقات، فهم بربهم يعدلون؛ ولهذا حدث الثقة أن ابن سبعين كان يريد الذهاب<lb/>إلى الهند وقال: إن أرض الإسلام لا تسعه. لأن الهند مشركون يعبدون كل شيء<lb/>حتى النبات والحيوان.<lb/>وهذا حقيقة قول الاتحادية، وأعرف ناسًا لهم اشتغال بالفلسفة والكلام، وقد<lb/>تألهوا على طريق هؤلاء الاتحادية، فإذا أخذوا يصفون الرب سبحانه بالكلام قالوا:<lb/>ليس بكذا ليس بكذا، ووصفوه بأنه ليس هو المخلوقات كما يقوله المسلمون، لكن<lb/>يجحدون صفات الخالق التي جاءت بها الرسل عليهم السلام، وإذا صار لأحدهم<lb/>ذوق ووجد تأله وسلك طريق الاتحادية، وقال: إنه هو الموجودات كلها، فإذا<lb/>قيل له: أين ذلك النفي من هذا الإثبات؟ قال: ذلك وجدى، وهذا ذوقي، فيقال<lb/>لهذا الضال: كل ذوق ووجد لا يطابق الاعتقاد، فأحدهما أو كلاهما باطل، وإنما<lb/>الأذواق والمواجيد نتائج المعارف والاعتقادات، فإن علم القلب وحاله متلازمان<lb/>فعلى قدر العلم والمعرفة يكون الوجد والمحبة والحال، ولو سلك هؤلاء طريق<lb/>الأنبياء والمرسلين عليهم السلام الذين أمروا بعبادة الله تعالى وحده لا شريك له،<lb/>ووصفوه بما وصف به نفسه وبما وصفته به رسله، واتبعوا طريق السابقين<lb/>الأولين - لسلكوا طريق الهدى، ووجدوا برد اليقين وقرة العين، فإن الأمر كما قال<lb/>بعض الناس: إن الرسل جاؤوا بإثبات مفصل ونفي مجمل، والصابئة المعطلة<lb/>جاءوا بنفي مفصل وإثبات مجمل، فالقرآن مملوء من قوله تعالى في الإثبات:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ} (التوبة: 115) {عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (البقرة:<lb/>20) وأنه {سَمِيعٌ بَصِيرٌ} (الحج: 61) {وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْماً} (غافر: 7) وفي النفي {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) {وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُواً<lb/>أَحَدٌ} (الإِخلاص: 4) {هَلْ تَعْلَمُ لَهُ سَمِياًّ} (مريم: 65) {سُبْحَانَ رَبِّكَ<lb/>رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ * وَسَلامٌ عَلَى المُرْسَلِينَ} (الصافات: 180-181) .<lb/>وهذا الكتاب مع أني قد أطلت فيه الكلام على الشيخ - أيده الله تعالى بالإسلام،<lb/>ونفع المسلمين ببركة أنفاسه وحسن مقاصده ونور قلبه - فإن ما فيه نكت<lb/>مختصرة، فلا يمكن شرح هذه الأشياء في كتاب، ولكن ذكرت للشيخ - أحسن الله<lb/>تعالى إليه - ما اقتضى الحال أن أذكره، وحامل الكتاب مستوفز عجلان، وأنا<lb/>أسأل الله العظيم أن يصلح أمر المسلمين عامتهم وخاصتهم، ويهديهم إلى ما يقربهم،<lb/>وأن يجعل الشيخ من دعاة الخير الذين قال الله سبحانه فيهم: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ<lb/>يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) انتهى. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في الأصل، ويراجع في رسالة إبطال وحدة الوجود (ص117) من مجموعة الرسائل والمسائل لشيخ الإسلام.<lb/>(2) كذا في الأصل، وفيه ما ترى، والمعنى أن ما في كتاب الفصوص من أمثال ما ذكر يفهم كل مسلم أنه مخالف لدين الله على ألسنة جميع رسله، وأنه مما يتبرأ منه عوام جميع الملل.<lb/>(3) قوله: في كتاب إلخ القطع غير متجه، وكتاب مفتاح غيب الجمع والوجود لصدر الدين الرومي القونوي هذا من شيخ الإسلام نقل مشاهد من كتابه هذا على ضلالته.<lb/>(4) تتمة الحديث (وإن الله ليس بأعور) رواه الشيخان من حديث ابن عمر، وهذا لفظ البخاري، وهذه الجملة هي محل التعجب الذي حمل ابن الخطيب وهو الفخر الرازي على إنكار الحديث.</note>
            </note>
            <pb n="n26-p625" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3588.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامعة الإسلامية والجامعة الشرقية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إليّ الأستاذ أبو الحسنات الهندي أحد أعضاء دار المصنفين في<lb/>(أعظمكده - الهند) رحمه الله تعالى، الكتاب الآتي بعد اطّلاعه على قانون<lb/>جمعية الرابطة الشرقية في المنار، وهو من دعاة الجامعة الإسلامية.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى حضرة المفضال مولانا رشيد رضا صاحب المنار، سلامًا سلامًا.<lb/>لقد سرني ما قرأت في صفحات الجرائد الأردوية: أن عصبة من أصحاب<lb/>النعرة والغيرة على الشرق من أهل مصر قامت بإصلاح شؤونه وترقية شعوبه،<lb/>وإخراج أهله من الذل والانحطاط الذي وصلت هذه الأمم الشرقية إلى غايته،<lb/>وألَّفتْ جمعية موسومة بجمعية الرابطة الشرقية، تكون مصر مركزًا لها، وتكون<lb/>للجمعية شُعب في كل قطر من الأقطار الشرقية، وزاد فرحي إذ رأيت اسمكم<lb/>الشريف من جملة بانيها ومؤسسيها، وكان هذا الفرح والسرور بما أني أحسن الظن<lb/>بكم، فإنكم لستم كعامة علماء زماننا هذا، لا يفرقون القشر من اللباب، والماء من<lb/>السراب.<lb/>بينما كنت في هذا الفرح والسرور إذ وصلتني الأجزاء (الأول والثاني<lb/>والثالث) لمجلة المنار الغراء من مجلدها الثالث والعشرين، وقرأت في فاتحة هذا<lb/>المجلد ما نصه:<lb/>(جرينا على منهج الإمامين الحكيمين في الدعوة إلى الوحدة، وجمع كلمة<lb/>الأمة، بالتذكير بآيات الله المنزلة في القرآن.. .. ألا وإنه قد أتى الأوان للعمل بما<lb/>أرشد إليه الإمامان، حتى كأنهما كانا يخاطبان أهل هذا الزمان، من أهل مصر<lb/>والسودان، وسائر العرب والهند والترك والفرس والأفغان) .<lb/>فازددت فرحًا على فرح، وبشّرتُ نفسي كما حررتم في هذه الفاتحة (بأن<lb/>ليل الذل والعبودية قد عسعس، وصبح العزة والحرية قد تنفس) ولكن يالخيبة<lb/>الأمل إما كان أقصر زمن فرحي وسروري؛ لما طالعت في الجزء الثالث مقاصد<lb/>الجمعية وأغراضها، ووجدت الصراحة فيها بأن (غرض الجمعية نشر المعارف<lb/>والآداب والفنون الشرقية وتعميمها، وتوسيع نطاقها، وتوثيق روابط التعارف<lb/>والتضامن بين الأمم الشرقية على اختلاف أجناسها وأديانها) .<lb/>فالألفاظ الأخيرة وإن كانت متشابهة بألفاظ السيد جمال الدين الأفغاني طاب<lb/>ثراه، ولكن غرضكم الحقيقي من هذه الجمعية ليس ما كان غرض السيد المرحوم<lb/>كما لا يخفى على الناظر في مقاصد جمعيتكم بأول النظر.<lb/>أيها الحبر الأعظم: إن مقصد السيد المرحوم الذي قد وجه إليه أفكاره، وبذل<lb/>في سبيل جهده قواه، وكتب على نفسه السعي إليه مدة حياته، وأصابه ما أصابه<lb/>من البلاء في سبيله - هو إنهاض ما بقي من الدول الإسلامية من ضعفها، وتنبيهها<lb/>للقيام على شؤونها تحت ظل الخلافة العظمى، حتى تصير الأمة الإسلامية من<lb/>الأمم العزيزة، فيعود للإسلام شأنه، وللدين الحنيفي مجد كان له في الأيام<lb/>السالفة [1] ، ولما كان النجاح بهذا العمل الجسيم موقوفًا على تقليص ظل الدول<lb/>الغربية عمومًا عن رؤوس الطوائف الإسلامية، وعلى تنكيس الدولة البريطانية،<lb/>خصوصًا في الأقطار الشرقية، بدأ السيد المرحوم هذا الجهاد الأكبر بإصلاح<lb/>ذات بين الشرقيين عمومًا، والمسلمين خصوصًا، وبتقوية الصلات العمومية بين<lb/>الأمم، وتمكين الألفة في أفرادها، وتأييد المنافع المشتركة بينها، وبالتنبيه على أن<lb/>التكافؤ في القوى الذاتية والمكتسبة، هو الحافظ للعلاقات والروابط السياسية،<lb/>وبالتنقيب عن المسالك الدقيقة التي يسري بها الطامعون في دياجر الغفلات [2] .<lb/>أيها العلامة المفضال، هكذا كان سير السيد المرحوم وطريق عمله، وترونه<lb/>كما أراه في صفحات مجلته (العروة الوثقى) وهي المجلة التي نفخ السيد المرحوم<lb/>بها الروح العالية: روح الحياة، وروح النهضة، التي نرى ذراتها متحركة<lb/>وسارية يومًا بعد يوم في الطبقة الراقية من أبناء الشرق، فأين يا مولانا مقاصده العلى<lb/>من مقاصد جمعيتكم التي دعوتم إليها أرباب العلم والقلم من أبناء الشرق؟ هل<lb/>الجهل فقط هو داء الشرق، ونشر العلوم وتوسيع نطاق المعارف فيه دواؤه؟ هل<lb/>تجزمون بأن التعارف العلمي والتضامن الأدبي يؤول على أبناء الشرق بالسعادة<lb/>الدنيوية والدينية (التي) تسعد بها الأمم؟ وهل تظنون أن قلوب أبناء الشرق تكون<lb/>لها الطمأنينة، وقريحتهم تكون لها السكينة، ويد الأجانب عاملة في شؤونهم تدبر الأمر كيفما تشاء؟ لا والله لا.<lb/>نعم ربما يظن قوم في هذه الأزمان أيضًا - مع أن التجارب تعرض عنه<lb/>والشواهد تنكره - أن نشر الجرائد، وتأسيس المدارس، وبث العلوم، وتوسيع<lb/>نطاق المعارف، أدوية تعالج بها أمراض الأمم المصابة، وأنها هي أسباب تكفل<lb/>إنهاض الأمم، وتنبيه أفكارها، وتقويم أخلاقها، ولكن الحق أنه ليس الأمر كذلك.<lb/>المدارس في الشرق كثيرة، والجرائد تزداد فيه أعدادها يومًا بعد يوم، وللعلوم<lb/>والمعارف دور كثيرة في كل قطر من الأقطار، فمع هذه كلها ما هذا الذل والفقر<lb/>والعبودية؟ هل صارت بوجود هذه الأسباب التي يظن سعادة الأمم نتيجة لها أحسن<lb/>حالاًً مما كانت عليه قبل زماننا هذا؟ هل استنقذت أنفسها من أنياب الفقر والعسرة؟<lb/>هل نجت بها من ورطات الذل والعبودية؟ هل أحكمت الحصون، وسدت الثغور؟<lb/>هل نالت بها المنعة والمُنَّة [3] التي تدفع بها غارة الأعداء؟ لا والله لا.<lb/>فمع هذا كله إلى أي شيء تدعون الأمم الشرقية عمومًا والمسلمين خصوصًا،<lb/>وإلى أي سبيل مسيركم؟<lb/>واعلموا يا مولانا أن أول أمر يجب الاهتمام به هو معرفة أصل الداء وأسبابه<lb/>الحقيقية، أيمكن لطبيب يعالج مريضًا أن يختار له نوعًا من العلاج قبل أن يعرف<lb/>ما عرض له من المرض، وما هو سببه؟ كلا ثم كلا، نعم يمكن أن يكون هذا<lb/>سير من ليس له الحظ الأوفى من الحذق والكمال، ويكون متطببًا لا طبيبًا، فعلى<lb/>الطبيب الحاذق أن يهتم قبل كل شيء بمعرفة أصل الداء وأسبابه، ثم بطريق<lb/>علاجه وتعيين دوائه؛ لكي لا يكون الداء أصعب والدواء أعز، فإن معالجة<lb/>المرض قبل تعيين أسبابه لا تزيد إلا شدة في المرض، وصعوبة على المريض،<lb/>بل ربما تفضي به إلى الموت، فأقول (وهذا قولي في مسألة الأمة المسلمة<lb/>خاصة، وأما مسألة الأمم الشرقية فلست الآن بصددها، ويمكن أن أجرد لها فصلاًً<lb/>آخر إن ساعدتني الفرصة) .<lb/>إن أول مرض لحق الأمة المسلمة هو تشتت أهوائها، وتخالف أميالها، الذي<lb/>فرق جمعها وبدَّد شملها، حتى ذهب كل واحد منها إلى ما قاده إليه هواه من غير أن<lb/>يراعي جانب الأمة، ويستحفظ فوائدها، أو أن يلتفت إلى ما يمسها، ويهتم بالدفاع<lb/>عنها.<lb/>انظروا أيها الفاضل الجليل كيف كان بدء الانحلال والضعف في روابط الملة<lb/>الإسلامية من جهة دينها ودنياها عندما انفصلت الرتبة العلمية عن رتبة الخلافة على<lb/>عهد العباسية، حيث قنع الخلفاء العباسيون باسم الخلافة دون أن يستجمعوا شرف<lb/>العلم والتفقه في الدين، فكثرت بذلك المذاهب، وانفصلت فيها المسالك، ووقع في<lb/>الدين الإسلامي تشعب لا مثيل له في دين من الأديان، وكان هذا في مستهل القرن<lb/>الثالث من الهجرة النبوية، وبعد ذلك عمت هذه السيول، واندفعت على كل قطر<lb/>من أقطار العالم الإسلامي، حتى ما بقي موضع ليسكن فيه الاثنان من المسلمين إلا<lb/>وهما المختلفان في المذهب، هذا من جهة دينهم، وأما من جهة دنياهم فاشتد ذلك<lb/>الخلاف، وزاد بظهور المغول الذين أوقعوا بالمسلمين قتلاًً وإذلالاًً، حتى أذهلت<lb/>الأمة عن أنفسها، وتقطعت الوشائج وانفصمت عرى الاتصال بينهما، فتفرق<lb/>الشمل بالكلية، وافترق الناس فرقًا وشيعًا [4] .<lb/>هذه هي الداهمة التي دهمت الأمة المسلمة، وطوحتها في غيابة الذل والهوان<lb/>وقعر الخمول والسَّكَران [5] ، وما انتبهت وصَحَتْ إلى يومنا هذا انتباهًا صحيحًا<lb/>وصحوًا كاملاًً، فالأمر واضح، والطريق ليس بملتبس على من يريد أن يسلك في<lb/>سبيل إيقاظها وإنهاضها طريقًا مستقيمًا غير معوج، وما هو إلا السعي في سبيل<lb/>توحيد كلمتها، وتشديد ارتباط بعضها مع بعض، هذه كلمة صدق قلتها لكم، وأريد<lb/>أن أقولها مرة بعد أخرى، فإن قلبي قد ملئ بها إذعانًا وإيقانًا، وخاصة في زماننا<lb/>هذا، خير الأمور التي تستحق أن يجهد في سبيله من يريد الجهاد في سبيل الأمة<lb/>وسبيل الدين، بل وفي سبيل الله، هو أن يجاهد في جمع الكلمة المتفرقة لمسلمي<lb/>العالم حيثما يمسون، وفي أي قطر يصبحون؛ لأن التشتت والتفرق فقط هو<lb/>(أدوى) داء حل بهم، وأهبطهم في هاوية، وما أدراكم ماهيه، إنها هي كون<lb/>المسلمين عبيدًا للأجانب حتى في أوطانهم، بعد ما كانوا مولى العالم في الشرق<lb/>والغرب.<lb/>وها هي (ذي) حقيقة ثابتة لا يسعها الخلاف، جديرة بأن تنظروا إليها. إن<lb/>الأمة المسلمة قوية الرجاء بين الأمم، لا تقنط قنوطًا يحكم عليها بالهبوط الثابت،<lb/>وبالسبات الدائم، بل كلما قامت لها قيامة رقدت من نوم غفلتها، وانتبهت فقامت<lb/>وسارت سير التقدم والرقي، ألا ترون أنها بعدما صدمت بصدمات غارات التتر<lb/>والحروب الصليبية جمعت بعد زمن يسير تحت لواء الخلافة الإسلامية العثمانية،<lb/>وساقت الجيوش إلى أنحاء العالم، ودوخت البلاد، وأرغمت أنوف السلاطين،<lb/>حتى دانت لها الدول الإفرنجية، ونفذت أوامرها في الشرق والغرب؟ لا ريب في<lb/>أن هذه الأيام كانت للأمة المسلمة أيامًا بيضاء حسانًا، كأنما رجع لها الدهر بأيام<lb/>الخلافة العباسية التي لا نظير لها في تاريخ الأمة، ثم بعد ذلك بحكم {وَتِلْكَ الأَيَّامُ<lb/>نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140) قلب لها الدهر ظهر المجن، فأخذت<lb/>تنزل من منزلتها الرفيعة، ودست لها الدول الإفرنجية الدسائس، فتفرقت كلمتها،<lb/>وتمزقت جمعيتها، حتى ما بقيت دار من دور المسلمين إلا فيها الأمر والحكم<lb/>للأجانب إلا ما شاء الله.<lb/>ومع هذا كله ارجعوا البصر إلى ما وقع في زماننا هذا من انتصار الجيوش<lb/>الإسلامية القاهرة تحت قيادة سيف الله المسلول، آية من آياته الكاملة، الغازي<lb/>مصطفى كمال باشا أيده الله بنصر مزيد، فإنها لما سمعت انتصاره على اليونان،<lb/>وانتزاعه الدولة العلية من مخالب الأعداء، فاهتزت لها نفوسها، وأحدث هذا الفوز<lb/>حركة قوية في طباعها، حتى خافت عواقبها الدولة التي هي أقوى دول العالم<lb/>وأعدى عدى الإسلام والمسلمين، وجعل يسعى أربابها في تسكين جأشهم بقولهم<lb/>الزور أن نعوذ بالله أن نكون من أعداء الإسلام والمسلمين (والله يعلم ما يسرون<lb/>وما يعلنون) .<lb/>نعم قلت: إن الأمة المسلمة هي قوية الرجاء، ولها ميل شديد إلى الوحدة كما<lb/>هي اجتمعت بعد الانتشار تحت لواء الخلافة الإسلامية العثمانية، فقويت بها<lb/>شوكتها، وارتقت ارتقاءً نهائيًّا، مع هذا كله نقول: مما لا ريب فيه أنه كان ما<lb/>كان لها من جهة دنياها لا من جهة دينها، والحق أن سر ضعفها الحقيقي كان<lb/>مضمرًا في دينها؛ ولأجل ذلك ما مضت من أيام شوكتها أيام تذكر، حتى حصل<lb/>السبات ونامت، فكأنما كان لها ذاك الحراك تحولاًً من شق إلى شق آخر في نومها<lb/>فأقول لكم يا مولانا قول خبير بصير: إنه لا نجاح لمن يريد خدمة الأمة المسلمة إلا<lb/>بدعوتها إلى الاعتصام بحبل دينها، والاقتداء بأحكام شريعتها، فإن لدين هذه الأمة<lb/>وشريعتها سلطانًا على أنفسها لا يماثله سلطان الحمية الوطنية والنعرة الجنسية،<lb/>فكلما دعيت إليها تحركت لها جؤوشها، واهتزت لها نفوسها، ولبَّتْ واجتمعت،<lb/>فحينئذ تتنزل الملائكة عليها، ويؤيدها الله بروح منه، ويتحقق معنى الآية المباركة<lb/>{إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) .<lb/>فالشريعة مورد هذه الأمة ومصدرها، والمسلمون كلهم بحكم شريعتهم<lb/>ونصوصها الصريحة مجبولون على الوحدة، والجبلة لا تزول، وإن كانت الجبال<lb/>عن مقامها تزول، وكيف يمكن هذا والقرآن يتلى بينهم، فيتلون منه صباحًا ومساء<lb/>الآيات المحرضة على الوحدة والوفاق {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) {وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) ، وأمثالها كثيرة لا حاجة إلى سردها هنا.<lb/>فإن قال قائل: [6] مع تلك الآيات البينات المحكمات المحرضات على الوحدة<lb/>والوفاق، ما في المسلمين من التشتت والافتراق، وهم هم في شدتهم في الدين،<lb/>والتمسك بعقائدهم الدينية، والإحساس بداعية الحق في نفوسهم فأقول:<lb/>إن الأعمال وإن يكن منشؤها العقائد والأفكار، ولكن يكون صدورها موقوفًا<lb/>على ضرورة وداعية تدعو الإنسان إلى إصدارها، فلا يمكن الارتياب في هذا أن<lb/>عقيدة المسلمين بالأخوة الدينية، ثابتة موجودة في نفوسهم، وما طلعت الشمس<lb/>عليهم يومًا واحدًا وهم عنها غافلون، وأما العلل الحقيقية في تباطؤهم عن ارتباط<lb/>بعضهم مع بعض، ونصرة إخوانهم في الدين فهي عديدة:<lb/>(منها) زوال كل جامعة بين المسلمين في الأغلب ما عدا العقيدة الدينية<lb/>المجردة عما يتبعها من الأعمال، فهجر بعضهم بعضًا هجرًا غير جميل، وانقطع<lb/>التواصل، وانعدم التعارف بينهم، فمسلمو الهند في غيبة عن أحوال مسلمي المملكة<lb/>العربية والتركية، ومسلمو العرب وفارس في غفلة عن شؤون مسلمي الجزائر<lb/>ومراكش.<lb/>(ومنها) إيقاد الأعداء نار التشتت والتخالف في المسلمين وإغرائهم بعضهم<lb/>على بعض بالحقد والضغينة، حتى كاشفت الأمة الأفغانية بعداوة الأمة الفارسية،<lb/>وبارزت الأمة العربية مبارزة للأمة التركية، وهكذا جاهرت القبائل منهم مجاهرة<lb/>ضد قبائل أخرى.<lb/>فزاد الويل والعويل، وعقب خطب بعد خطب، وحدث كرب بعد كرب،<lb/>بإغفال أولي الأمر والرأي من المسلمين عن تأدية ما كلفهم الله تعالى من توحيد<lb/>كلمتهم حينما يقع التشتت فيها، وتوثيق روابطهم حينما تنفصم عروتها، حتى<lb/>قضى الدهر على المسلمين بالذلة والمسكنة، وباؤوا بغضب من الله، فأصبحوا<lb/>حقراء بعد ما كانوا أجلاء، وأمسوا فقراء بعد ما كانوا أغنياء، ولا سبيل إلى<lb/>تخلص الأمة من هذه الرزايا التي حلت بها إلا بتوحيد كلمتها، وجمع شتاتها ونظم<lb/>شملها، ولم شعثها، فهذا ما عندي من الحق واليقين، وأظن أن لا يرتاب فيه<lb/>العقلاء وأرباب الفكر السليم من المسلمين.<lb/>واعلموا يا مولانا أن أكثر ما كتبت إليكم في هذا الكتاب هو من آراء السيد<lb/>المرحوم الأفغاني تغمده الله برحمة منه، وإن كانت الألفاظ في شيء من العبارات<lb/>مترادفة أو متخالفة متباينة، ففي خاتمة الكتاب مع الإطالة فيه لا يحسنني [7] أن<lb/>أختمه، ولا أسألكم إرجاع النظر إلى عبارة واضحة حسنة كتبها السيد المرحوم فيما<lb/>نحن بصدده، فخذوا هذا نصها:<lb/>(فيا أيتها الأمة المرحومة هذه حياتكم فاحفظوها، ودماؤكم فلا تريقوها،<lb/>وأرواحكم فلا تزهقوها، وسعادتكم فلا تبيعوها بثمن دون الموت، هذه هي<lb/>روابطكم الدينية، فلا تغرنكم الوساوس، ولا تستهويكم الترهات، ولا تدهشكم<lb/>زخارف الباطل، ارفعوا غطاء الوهم عن باصرة الفهم، واعتصموا بحبال الرابطة<lb/>الدينية التي هي أحكم رابطة اجتمع فيها التركي بالعربي، والفارسي بالهندي،<lb/>والمصري بالمغربي، وقامت لهم مقام الرابطة النسبية، حتى إن الرجل منهم ليألم<lb/>لما يصيب أخاه من عاديات الدهر، وإن تناءت دياره، وتقاصت أقطاره، هذه<lb/>صلة من أمتن الصلات ساقها الله إليكم، وفيها عزكم ومنعتكم، وسلطانكم وسيادتكم<lb/>فلا توهنوها.<lb/>ولكن عليكم في رعايتها أن تخضعوا لسطوة العدل، فالعدل أساس الكون وبه<lb/>قوامه، ولا نجاح لقوم يزدرون العدل بينهم، وعليكم أن تتقوا الله وتلزموا أوامره<lb/>في حفظ الذمم، ومعرفة الحقوق لأربابها، وحسن المعاملة وإحكام الألفة في المنافع<lb/>الوطنية بينكم وبين أبناء أوطانكم، وجيرانكم من أرباب الأديان المختلفة، فإن<lb/>مصالحكم لا تقوم إلا بمصالحهم، كما لا تقوم مصالحهم إلا بمصالحكم، وعليكم أن<lb/>لا تجعلوا عصبة الدين وسيلة للعدوان، وذريعة لانتهاك الحقوق، فإن دينكم ينهاكم<lb/>عن ذلك، ويوعدكم عليه بأشد العقاب، هذا ولا تجعلوا عصبتكم قاصرة على مجرد<lb/>ميل بعضكم لبعض، بل تضافروا بها على مباراة الأمم في القوة والمنعة، والشوكة<lb/>والسلطان، ومنافستهم في اكتساب العلوم النافعة، والفضائل والكمالات الإنسانية،<lb/>اجعلوا عصبتكم سبيلاًً لتوحيد كلمتكم واجتماع شملكم، وأخذ كل منكم بيد أخيه؛<lb/>ليرفعه من هوة النقص إلى شاهق الكمال {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ تَعَاوَنُوا<lb/>عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ} (المائدة: 2) .<lb/>وفي رسالة أخرى سأعجلكم ببيان جامعة بين المسلمين وطريق القيام بها<lb/>والدعوة إليها، فإن كتابي هذا قد طال، فتقبلوا مني في الختام أحسن التحية والسلام<lb/>أنا العاجز أبو الحسنات الندوي أحد رفقاء دار المصنفين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شبلي نزل <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أعظمكده (الهند)<lb/>(المنار)<lb/>كتبت إلى هذا العالم المصلح الغيور في مرجوع كتابه هذا بيانًا للفرق بين<lb/>الجامعتين الشرقية والإسلامية، وكون إحداهما تعزز الأخرى ولا تنافيها، وقد دعا<lb/>موقظ الشرق السيد جمال الدين إليهما معًا، ونبهته لاغترار إخواننا مسلمي الهند<lb/>بالكماليين بعد اغترارهم بالاتحاديين إثر غرورهم بالسلطان عبد الحميد، وسوغ<lb/>لي هذا ما بدأ به مصطفى كمال باشا من التمهيد لإلغاء الخلافة بالفعل، من جعلها<lb/>روحية لا سلطان لصاحبها ولا حكم، فرد على كتابي هذا بالكتاب الثاني، وسننشره<lb/>في الجزء الآتي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا الغرض مقتبس من ترجمة الأستاذ الإمام للسيد المنشور في أول ترجمته لرسالة السيد في الرد على الدهريين بتصرف.<lb/>(2) هذا مأخوذ من منهج العروة الوثقى بتصرف ما (راجع ص222 من الطبعة الثانية للجزء الثاني من تاريخ الأستاذ الإمام (المنشآت) .<lb/>(3) المنة بالضم كالقوة لفظًا ومعنى، وهذه المسألة مأخوذة بالمعنى من مقالة العروة الوثقى التي نشرناها بعنوان (ماضي الأمة وحاضرها وعلاج عللها) .<lb/>(4) اقتبس الكاتب العبارة في بدء الانحلال والضعف من مقالة العروة الوثقى التي نشرناها في تاريخ الأستاذ الإمام (ج2) بعنوان (انحطاط المسلمين وسكونهم وسبب ذلك) .<lb/>(5) السكران بالتحريك: مصدر سكر كالسكر بالضم والسكون.<lb/>(6) قوله: مع تلك الآيات إلخ مضطرب، ومراده منه الظاهر والسؤال والجواب مقتبسان من مقالة العروة الوثقى التي أشرنا إليها في الحاشية السابقة، ولكن بسوء تصرف وزيادة ونقص.<lb/>(7) يريد أن يقول: إنني على إطالة هذا الكتاب لا يحسن مني أن أختمه قبل أن أسألكم رجع البصر إلى عبارة للسيد الأفغاني واضحة في مقصدي وهذا نصها، وأقول: إن هذه العبارة هي آخر مقالة للتعصب من مقالات العروة الوثقى.</note>
            </note>
            <pb n="n26-p634" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3589.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية منكوبي الإعانة السورية</head>
               <lb/>
               <lb/>أُلِّفَتْ في القاهرة جمعية لتنظيم جمع الإعانات لمنكوبي سورية على إثر<lb/>الدعوة التي أذاعها الرئيس الجليل سعد باشا زغلول، وافتتح باب التبرع لها هو<lb/>وأهل بينه وأعضاء الوفد المصري، وكان المؤسسون للجمعية قد ارتأوا أن تكون<lb/>تحت رعاية عالية ورياسة سامية، فطرقوا أبواب بعض كبار الأمراء، فألفوا<lb/>آذانًا صمًّا وقلوبًا غلفًا، وقد آن للناس أن يعرضوا عن ضخامة الألقاب وسمو<lb/>الأنساب، ولا يعولوا إلا على أولي الألباب، فإن قيمة النسب الصحيحة لا تعدو<lb/>حسن تأثير الوراثة في لب الإنسان وجوهره وهو العقل والقلب، على أن الجمعية<lb/>قد أُلِّفَتْ من خيار البيوت المصرية والسورية حسبًا وأدبًا وأمًّا وأبًا، وقد أظهر<lb/>الأعضاء السوريون لإخوانهم المصريين رغبتهم في إسناد رياسة الجمعية إلى واحد<lb/>منهم، فقال صاحب المعالي فتح الله باشا بركات: بل الأولى أن تختاروا واحدًا<lb/>منكم؛ لأن المصاب واقع على شعبكم، وإن كنا نحن والسوريون أمة واحدة باعتبار<lb/>آخر، وليس المقام هنا مقام مباراة في رياسة، بل مقام تعاون على تخفيف آلام<lb/>نكبة نشعر بها كلنا، وأنا مستعد للعمل معكم تحت رياسة أصغركم سنًّا، فحبذ قوله<lb/>هذا أصحاب السماحة والسعادة والعزة عبد الحميد البكري وأحمد شفيق باشا وعبد<lb/>الحميد بك سعيد، فلم يسعنا معشر السوريين إلا اتباع إجماعهم، فاعتزلنا الجلسة<lb/>وانتخبنا الأمير ميشيل لطف الله لما له من السابقة الحسنة في أمثال هذه الجمعيات<lb/>الخيرية سعيًا وإدارة ومساعدة.<lb/>هذا وإن شاعر مصر أحمد شوقي بك الملقب بأمير الشعراء بغير منازع<lb/>وشاعر الشام خير الدين أفندي الزركلي قد نظم كل منهما قصيدة في كارثة دمشق<lb/>وثورة سورية، أنشدتا في حفلة حافلة لجمعية الإعانة، فرأينا أن ننشرهما في<lb/>المنار وهذا نص الأولى:<lb/>سلام من صبا (بَرَدَى) أرق <gap resp="#org_MS"/> ودمعٌ لا يكفكف يا دمشقُ<lb/>ومعذرةُ اليراعة والقوافي <gap resp="#org_MS"/> جلال الرزء عن وصف يدق<lb/>وذكرى عن خواطرها،لقلبي <gap resp="#org_MS"/> إليك تَلَفُّتٌ أبدًا وخفقُ<lb/>وبي مما رَمَتْكِ به الليالي <gap resp="#org_MS"/> جراحات لها في القلب عمق<lb/>دخلتُكِ والأصيل له ائتلاقٌ <gap resp="#org_MS"/> ووجهكِ ضاحك القَسَمات طلق<lb/>وتحت جنانكِ الأنهار تجري <gap resp="#org_MS"/> وملء رُباكِ أوراقٌ ووُرْق<lb/>وحولي فتيةٌ غرٌّ صِباحٌ <gap resp="#org_MS"/> لهم في الفضل غاياتٌ وسبْقُ<lb/>على لَهَوَاتِهم شعراءُ لُسنٌ <gap resp="#org_MS"/> وفي أعطافهم خطباء شُدق<lb/>رواةُ قصائدي فأعجب لشعر <gap resp="#org_MS"/> بكلِّ محلة يروية خَلْقٌ<lb/>غمزت إباءهم حتى تلظت <gap resp="#org_MS"/> أنوف الأسد واضطرم المدق<lb/>وضج من الشكيمة كل حرٍّ <gap resp="#org_MS"/> أبيٍّ من أمية فيهِ عِتق<lb/>***<lb/>لحاها الله أنباءً توالت <gap resp="#org_MS"/> على سمع الولي بما يَشُقُّ<lb/>يفصِّلها إلى الدنيا بريدٌ <gap resp="#org_MS"/> ويُجملها إلى الآفاق برْقُ<lb/>تكاد لرَوْعةِ الأحداثِ فيها <gap resp="#org_MS"/> تُخالُ من الخرافةِ وهي صدقٌ<lb/>وقيل معالم التاريخ دُكَّت <gap resp="#org_MS"/> وقيل أصابها تَلفٌ وحرقُ<lb/>ألستِ دمشق للإسلام ظئرًا <gap resp="#org_MS"/> ومرضعةُ الأبوَّة لا تُعقُ<lb/>صلاح الدين تاجك لم يُجمَّلْ <gap resp="#org_MS"/> ولم يُوسَم بأزين منه فرْقُ<lb/>وكل حضارة في الأرض طالت <gap resp="#org_MS"/> لها من سرحك العلويِّ عرق<lb/>سماؤك من حلى الماضي كتابٌ <gap resp="#org_MS"/> وأرضكِ من حلى التاريخ رَقٌّ<lb/>بنيتِ الدُّولة الكبرى وملكًا <gap resp="#org_MS"/> غبارُ حضارتيه لا يُشقُّ<lb/>له بالشام أعلامٌ وعرسٌ <gap resp="#org_MS"/> بشائرهُ بأندلس تدق<lb/>***<lb/>رباع الخلد ويحك ما دهاها <gap resp="#org_MS"/> أحقٌّ أنها دَرَست أحقُّ<lb/>وهل غرف الجنان منضَّداتٌ <gap resp="#org_MS"/> وهل لنعيمهنَّ كأمس نسقُ<lb/>وأين دُمى المقاصر من حجال <gap resp="#org_MS"/> مُهتكة وأستار تُشَقُّ<lb/>برزْن وفي نواحي الأَيْكِ نارٌ <gap resp="#org_MS"/> وخلف الأَيْكِ أَفْراخٌ تُزَقُّ<lb/>إذا رُمنَ السلامة من طريقٍ <gap resp="#org_MS"/> أتتْ من دونه للموت طرقُ<lb/>ليلٌ للقذائف والمنايا <gap resp="#org_MS"/> وراء سمائه خطفٌ وصعقُ<lb/>إذا عصف الحديد احمرَّ أفقٌ <gap resp="#org_MS"/> على جنباته واسودَّ أفقُ<lb/>على من راع غيدك بعد وهن <gap resp="#org_MS"/> أبين فؤاده والصخر فرق<lb/>وللمستعمرين وإن ألانوا <gap resp="#org_MS"/> قلوب كالحجارة لا تَرقُّ<lb/>رماكِ بطيشه ورمى فرنسا <gap resp="#org_MS"/> أخو حرب به صلفٌ وحمقٌ<lb/>إذا ما جاءه طلابُ حقٍّ <gap resp="#org_MS"/> يقول عصابة خرجوا وشقوا<lb/>***<lb/>دمُ الثوار تعرفه فرنسا <gap resp="#org_MS"/> وتعلم أنه نورٌ وحقُّ<lb/>جرى في أرضها فيه حياةٌ <gap resp="#org_MS"/> كمنهل السماء وفيه رزقُ<lb/>بلادٌ مات فتيتها لتحيا <gap resp="#org_MS"/> وزالوا دون قومهم ليبقوا<lb/>وحُرِّرتِ الشعوب على قناها <gap resp="#org_MS"/> فكيف على قناها تُسترقُّ<lb/>***<lb/>بني سورية أطَّرحوا الأماني <gap resp="#org_MS"/> وألقوا عنكم الأحلام ألقوا<lb/>فمن خِدَعِ السياسة أن تغروا <gap resp="#org_MS"/> بألقاب الإمارة وهي رقٌّ<lb/>وكم صَيَدٍ بَدَا لك من ذليل <gap resp="#org_MS"/> كما مالت من المصلوب عنقُ<lb/>فتوقُ الملكِ تحدُثًُ ثم تمضي <gap resp="#org_MS"/> ولا يمضي لمختلفين فتقُ<lb/>نصحتُ ونحن مختلفون دارًا <gap resp="#org_MS"/> ولكن كلنا في الهمِّ شرقُ<lb/>ويجمعنا إذا اختلفت بلادٌ <gap resp="#org_MS"/> بيانٌ غير عطف ونطقُ<lb/>وقفتم بين مَوْتٍ أو حياةٍ <gap resp="#org_MS"/> فإن رُمْتمْ نَعيم الدَّهرِ فاشقوا<lb/>وللأوطان في دم كل حرٍّ <gap resp="#org_MS"/> يدٌ سَلَفَتْ ودَينٌ مستحقٌ<lb/>ومن يَسفي ويشربُ بالمنايا <gap resp="#org_MS"/> إذا الأحرار لمْ يُسقَوْا وَيسقوا؟<lb/>ولا يَبني الممالكَ كالضحايا <gap resp="#org_MS"/> ولا يُدني الحقوقَ ولا يحقُّ<lb/>ففي القتلى لأجيال حياة <gap resp="#org_MS"/> وفي الأسرى فدى لهمو وعتق<lb/>وللحرية الحمراء بابٌ <gap resp="#org_MS"/> بكل يد مضرجة يُدَقُّ<lb/>جزاكم ذو الجلال بني دمشق <gap resp="#org_MS"/> وعز الشرق أوله دمشق<lb/>نصرتم يوم محنته أخاكم <gap resp="#org_MS"/> وكلُّ أخ بنصر أخيه حقُّ<lb/>وما كان الدروزُ قبيلَ شرٍّ <gap resp="#org_MS"/> وإن أُخذوا بما لَمْ يَستحقُّوا<lb/>ولكن ذادةٌُ وقراةُ ضيف <gap resp="#org_MS"/> كينبوع الصفا خَشنوا ورَقُّوا<lb/>لهم جبلٌ أَشَمٌّ له شِعافٌ <gap resp="#org_MS"/> مواردُ في السحابِ الجونِ بُلْقُ<lb/>لكلِّ لبوءة ولكلِّ شِبل <gap resp="#org_MS"/> نِضال دون غابتهِ ورَشقُ<lb/>كأن من السموأل فيه شيئًا <gap resp="#org_MS"/> فكلُّ جهاتهِ شرفٌ وخُلُقُ <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n26-p637" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3590.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجمعية العلمية للمعارف الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>أسس بعض المستشرقين من علماء الألمان الأعلام جمعية بهذا الاسم في<lb/>(برلين) عاصمة السلطنة الألمانية العامة، وقد كان هؤلاء العلماء يبحثون قبل<lb/>تأسيس هذه الجمعية في العلوم الإسلامية، كما أن جماعات أخرى منهم تبحث في<lb/>جميع العلوم والفنون وشؤون الأمم، بدقتهم التي فاقوا فيها جميع علماء الشعوب<lb/>الأخرى، ولكن هذه الجمعية لها شأن لم يكن لغيرها من جماعات العلماء يرجى أن<lb/>يكون فاتحة خير عظيم، وإننا لم نطَّلع على قانونها، وإنما أحدث هذا الرجاء في<lb/>أنفسنا ما نشروه من الدعوة إلى التعاون مع علماء المسلمين في مصر وغيرها، وقد<lb/>أرسلوا إلينا نسخة من الدعوة العربية المبينة لأغراض الجمعية، وهذا نصها:<lb/>***<lb/>دعوة الألمان إلى علماء الإسلام<lb/>أي سادة العلماء:<lb/>لدراسة تعاليم دين الإسلام وتعقب أحوال المسلمين العامة فيما يتعلق بجنسيتهم<lb/>ومدنيتهم، وما هم عليه من حالة اقتصادية وعمرانية أسست جمعيتنا التي لا تتداخل<lb/>في السياسة قط.<lb/>وعملُنا في هذه الجمعية كما يُرى من أغراضها ليس بالأمر الهيِّن إلا أنه<lb/>يصير سهلاً زلالاً لو أن إخواننا علماء الدين الإسلامي بسطوا أكفهم للتعاون معنا في<lb/>مسعانا تعاونًا علميًّا حتى نحقق أغراضنا (التي) هي إحدى آمال الأمم الإسلامية<lb/>الناهضة.<lb/>ولما كانت في طليعة تلك الأمم الناهضة مصر: مصر ذلك البلد الذي بقي<lb/>حتى اليوم يمد العالم الإسلامي بنور تعاليم تلك الديانة الحنيفة، فإننا نعتقد فيما بيننا<lb/>أن أول من يلبي دعوتنا هذه لا شك علماء مصر الأماجد، فهم أكثر منا تشبعًا<lb/>بوجوب العمل لتأييد ما نسعى إليه.<lb/>نعم إن من نتائج هذا التفاهم العلمي أن تنقشع - قريبًا كان أم بعيدًا - تلك<lb/>الضبابة الكثيفة التي مازالت حتى الساعة تحجب الشرق عن أعين الغربيين، وهو<lb/>السر الوحيد فيما نراه من بقاء اختلاف كانت له نتائج وخيمة وقاسية، لم تتخلص<lb/>منها الأقطار الشرقية والغربية على السواء.<lb/>إلا أن ساعة الخلاص تقرب كلما ثبت للغرب شيئًا فشيئًا وجوب الاهتداء<lb/>بنور التعاليم الحقة لدين الإسلام، ولن يتهيأ للغرب ذلك حتى يُمدَّ بمساعدة علمية<lb/>محضة، وهذا ميدان عمل فسيح لنا ولكم يا حضرات أعلام الإسلام (ولن يضيع<lb/>الله أجر من أحسن عملاً) والسلام<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الجمعية الألمانية للمعارف الإسلامية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ المستشرق<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كامفماير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> العنوان:<lb/>Prof. Dr. G. Kampffmeier<lb/>Werderstr. 10<lb/>Berlin - Dahlem Germani<lb/>(المنار)<lb/>نرجب ونرحب بهؤلاء الأعلام وبجمعيتهم، ونشكر لهم عملهم باللسان والقلم،<lb/>والعلم والعمل، وإنا لما يدعوننا لمستجيبون في كل ما نحن عليه قادرون،<lb/>وننصح لمشيخة الأزهر أن تجيب دعوتهم، وتطلب الوقوف على جميع أعمالهم<lb/>وأبحاثهم، وأن يمد إليهم يد المساعدة في كل ما يطلبون منها، وبذلك تخدم الإسلام<lb/>خدمة هي أحق بها من غيرها، ونحث سائر علماء الإسلام في الشرق والغرب على<lb/>ذلك أيضًا.<lb/>***<lb/>المجموعة المباركة في<lb/>الصلوات المأثورة<lb/>جاءنا من مشيخة الجامع الأزهر الشريف ما يأتي لينشر في المجلة:<lb/>أرسل حضرة محمود شفيق البكري التاجر بميت غمر لمشيخة الجامع الأزهر<lb/>الشريف مجموعة تدعى (بالمجموعة المباركة في الصلوات المأثورة والأعمال<lb/>المبرورة تأليف عبده محمد بابا) لإبداء رأيها نحو ما تضمنته تلك المجموعة من<lb/>الأحاديث المنسوبة للنبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>والمشيخة تعلن أن ما جاء في هذه المجموعة من أحاديث الجزاء ظاهرة<lb/>الوضع والاختلاق، سيما ما سماه مؤلفها حديث عبد الله بن السلطان، وفيه إغراء<lb/>للعوام على اقتراف المآثم وترك الواجبات، وعدم المبالاة بها اتكالاً على كلمة<lb/>استغفار أو دعاء يقولها مرتكب ذلك ليخلص من شر ما اقترف، وأن هذه المجموعة<lb/>وأمثالها لا يضعها إلا جاهل أعماه جهله عن الطريق السوي , أو ضال مضل قصد<lb/>أن يصرف العوام عن أحكام الشرع الشريف، ويجعلهم في حل من عدم الوقوف<lb/>عند حدوده من طريق شبه شرعي اهـ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شيخ الجامع الأزهر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الختم)<lb/>(المنار)<lb/>دعاء عبد الله بن سلطان أو حديثه خرافة مضلة للعامة، كان قد طبعها من<lb/>زهاء ثلاثين سنة دجال من الدجاجلة اسمه عبد الله القباج، وبينّا ما فيه من<lb/>الإضلال وهدم الدين في العدد 40 من المنار الذي صدر في شعبان سنة 1346،<lb/>ثم أعاد طبعه دجال آخر، فعدنا إلى التحذير منه بعد سنين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n26-p640" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3591.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(الذهب الخالص، المنوه بالعلم القالص)<lb/>كتاب في أصول الإيمان والإسلام من العقائد والعبادات والآداب، من تصانيف<lb/>أكبر علماء الإباضية وأشهرهم في هذا العصر الشيخ محمد بن يوسف<lb/>إطفيش الجزائري رحمه الله تعالى، وقد طبعه في العام الماضي، وعلق عليه<lb/>بعض الحواشي تلميذه وحفيد أخيه الأستاذ الشيخ أبو إسحق إبراهيم إطفيش صاحب<lb/>كتاب (الدعاية إلى سبيل المؤمنين) ومباحث الكتاب مؤلفة من سبعة أركان<lb/>(الأول) معرفة الله تعالى وسائر المسائل الاعتقادية، ومنها الفرز بين كبائر الشرك<lb/>والنفاق والخوف والرجاء إلخ، وأحكام الولاية والبراءة والوقوف بينهما، والملل<lb/>الست وأحكامها (الركن الثاني) في النجاسة والطهارة والصلاة (الركن 3 و4<lb/>و5 و6) في الزكاة والصيام والحج والعمرة (الركن السابع) في الحقوق.<lb/>فنحث كبار العلماء الرسميين وجميع العلماء المستقلين على الاطلاع على هذا الكتاب<lb/>وهو مطبوع بالمطبعة السلفية 1443، على ورق جيد وصفحاته 340 من قطع<lb/>المنار، وثمن النسخة منه 25 قرشًا.<lb/>***<lb/>(المنهاج)<lb/>مجلة علمية أدبية إسلامية لمنشئها الأستاذ الشيخ أبي إسحق إبراهيم إطفيش<lb/>الجزائري نزيل مصر، وقد صدر منها جزآن حافلان بالمسائل الدينية والأدبية<lb/>والتاريخية، وكان من بواكر ثمراتها الرد على كتاب الشيخ علي عبد الرازق<lb/>راوندي هذا العصر في محاربة الإسلام، ونصر الإفرنج على المسلمين، ومؤيد<lb/>دعاية الملاحدة اللادينيين بشبهات الدين، وإذا كان منشئ هذه المجلة من كبار علماء<lb/>الإباضية وخليفة أشهر علمائهم في العصر علمًا وبيتًا، فالمرجو أن تكون مجلته من<lb/>أسباب التأليف والوحدة بينهم وبين أهل السنة والشيعة، والخلاف بينهم وبين<lb/>الشيعة أشد، وقد كان هو الذي بادر إلى الرد على بعض الكتب التي نشرها بعض<lb/>دعاة التشيع في هذه السنين للطعن في أئمة حفاظ السنة ونبذهم بلقب النصب<lb/>وكان ردًّا معتدلاً، فعسى أن تنال ما يكافئ اجتهاد منشئها الغيور على الأمة والملة<lb/>من الرواج والانتشار، وقيمة الاشتراك فيها 100 قرش. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3592.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>