<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2951.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1334" change="#d3e146">1334</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1916" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1916م</date>
<pb n="n19-p144" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2952.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آراء الخواص في المسألة العربية</head>
               <lb/>واستقلال الشريف في الحجاز<lb/>
               <lb/>في ليالي رمضان وأيام عيد الفطر، تيسر لي أن أعرف من آراء أهل العلم<lb/>والرأي بمصر في المسألة العربية، واستقلال الشريف أمير مكة في الحجاز ما لم<lb/>يكن يتيسر في وقت آخر من السنة، لكثرة التزاور في هذه الليالي والأيام، وتوسّع<lb/>الناس فيها بالكلام كتوسعهم بالطعام، وقد جرت فيما بيننا وبين كثير من أساتذة<lb/>الأزهر والمدارس العليا وكبار القضاة والمحامين والأطباء، وغيرهم من أهل الرأي<lb/>مذاكرات، ومحاورات طويلة في هذه المسألة جديرة بأن تنشر وتدون؛ لأنها ربما<lb/>كانت أهم مسائلنا الحاضرة، ووقائع تاريخنا التي نحفظها لأعقابنا الآتية، فرأينا أن<lb/>ننشر في المنار أطول محاورة منها وأجمعها للمقاصد، ثم نلخص في الخاتمة صفوة<lb/>الآراء كلها، وبذلك تتم الفائدة من تلك الأحاديث بغير تكرار ولا عبث، وهذه<lb/>المحاورة كانت بيننا وبين أستاذ معروف باعتدال الفكر واستقلال الرأي؛ وقد وقعت<lb/>في اليوم الثاني بعد عيد الفطر، وها هي ذي - ونعبر عن الأستاذ بحرف (ذ)<lb/>وعن نفسنا بحرف (د) .<lb/>ذ - ما رأي الأستاذ في استقلال الشريف أمير مكة بالحجاز، فإني رأيت<lb/>كثيرًا من إخواننا، ومعارفنا لا يعد ذلك أمرًا ذا بال، ومنهم من لم يصدق أخبار<lb/>الجرائد، حتى إن أخانا الشيخ (أ) قال لي في إحدى ليالي رمضان عقب نشر<lb/>البلاغ الرسمي عن استقلال الشريف: إنه لا يعرف أحدًا صدق هذا الخبر من قبل،<lb/>أو؛ لأنه هو لم يصدقه أيضًا إلا بعد نشر البلاغ الرسمي.<lb/>وإن من الناس من لا يصدق البلاغ الرسمي نفسه! وما أظن أن الأستاذ على<lb/>رأي هؤلاء، ولا أنك تقول: إن هذا الأمر ليس بذي بال.<lb/>د- صدقت، إن هذا الأمر لذو بال، وإنه قد شغل مني البال، وهيج البلبال.<lb/>وإنني مخالف لهؤلاء الناس الذين أصبحوا لا يهتمون بشيء من الأشياء، ولا<lb/>يصدقون من الأنباء إلا ما يلذ لهم، ولا يقبلون من الآراء إلا ما يوافق أهواءهم؛<lb/>ولذلك راج بينهم رأي تلقوه بالقبول، وهو أن الشريف لم يعلن الاستقلال إلا<lb/>لضرورة إنقاذ البلاد من المجاعة، التي أوقعها فيها الحصر البحري أو كاد؛ فقد<lb/>امتنع بذلك وصول الأقوات إليها من مصر والسودان والهند، وجل قوتها من هذه<lb/>البلاد، حتى قيل: إن إردب القمح صار في مكة ببضعة جنيهات، فعذر الشريف<lb/>في إظهار دعوى الاستقلال جلي ظاهر؛ وهو لا يزال مخلصًا للحكومة التركية في<lb/>الباطن، وليس له غرض في إيجاد حكومة عربية، ولا طمع في خلافة قرشية،<lb/>ولولا ذلك لقاتلته الدولة، هذا هو الرأي الرائج في البلد.<lb/>أما أنا فلا أجزم بقبول هذا الرأي ولا برده، وإن كان معقولاً في نفسه؛ لأني<lb/>أعلم أنه قد وجد في عالم السياسة مسألة تسمى المسألة العربية، ولكن لم أقف<lb/>على كنهها، ومبلغ قوتها، ولا على مكانها من الشريف، ومكان التشريع منها،<lb/>وأعلم أيضًا أن الحجاز ليس فيه الاستعداد المطلوب لإنشاء دولة، ولا القوة التي<lb/>يتوقف عليها استقلال الخلافة، وحياة أهله موقوفة على الدولة التي تملك التصرف<lb/>في البحار، والدولة ذات السيادة على بلاد الشام، فإذا مُنع عنه القوت من هنا<lb/>وهناك مات أهله جوعًا، ثم إن المشهور أن أمراء جزيرة العرب وزعماءها<lb/>متحاسدون متباغضون {بَأْسُهُم بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ} (الحشر: 14) ولولا سيطرة الدولة<lb/>العثمانية عليهم لأفنى بعضهم بعضًا.<lb/>والشريف - إذا كان يأمن بطش الدولة الآن، فهو لا يجهل أنها إذا بقي لها<lb/>استقلالها بعد هذه الحرب أمكنها الانتقام منه، وإزالة إمارة الحجاز، وجعلها ولاية<lb/>عثمانية محضة. وإذا زال استقلالها، وفرضنا أنه أمن على استقلاله من صاحب<lb/>عسير وصاحب نجد فإنه ليس بالذي يكون الملك المستقل الذي يطلبه العرب، ولا<lb/>بالذي يجدد الخلافة الإسلامية التي يحرص على استقلالها جميع مسلمي الأرض؛<lb/>لأن الاستقلال بأمر الملك والخلافة يتوقف على الثروة والقوة، وأين هما من الحجاز<lb/>وأين الحجاز منها؟<lb/>فلهذه الأفكار تراني مضطربًا في هذه المسألة، وأنا أعلم أن عند (السيد) من<lb/>أخبار هذه المسألة والاختبار فيها ما ليس عندي، ولا عند أحد من المصريين، فهو<lb/>أعلم منا بشئون جزيرة العرب وشئون أمرائها، وأعلم منا بظاهر الحركة العربية،<lb/>وباطنها وأحوال أحزابها وجمعياتها.<lb/>كما أنه أوسع منا علمًا بأحوال الدولة العلية، وأوسع اختبارًا لها وأكثر تتبعًا<lb/>لما يتجدد من أخبارها، يعترف له بهذا من يقرأ بروية وإمعان ما يكتبه في هذه<lb/>المسائل في مجلته، وإنني أود أن أقف على ما عنده في مسألة الحجاز من رأي<lb/>ورواية بالتفصيل، وقد تعرضت لهذا غير مرة فلم تكن حالة المجلس أو الوقت مما<lb/>يسمح للسيد بالإفاضة في ذلك؛ فعسى أن نستفيد الآن ما فاتنا من قبل.<lb/>د - لم أنس أن باب الحديث في هذه المسألة قد فتح بيننا مرتين قبل هذه المرة،<lb/>فكان الكلام فيها وجيزًا لضيق وقته، على أن الحديث شجون، والإنسان يتذكر<lb/>في وقت ما ينساه في آخر، فإذا ذكره محدثه تذكر، وإنني لا أبخل على الأستاذ بما<lb/>عندي في هذه المسألة من رأي أو خير أرى فيهما فائدة له، فإذا حدثته بشيء لم يره<lb/>كافيًا فله أن يستزيدني من الحديث بالسؤال عما يريد منه، ولا بأس بإعادة شيء<lb/>مما كنا ألهمنا به من قبل؛ وأبدأ ببيان ما عندي في مسألة استقلال الشريف فأقول:<lb/>إن الشريف لم يدَّع ملكًا ولا خلافة، فلا كلام لنا في ذلك، وما ذكرته لي من<lb/>الرأي الذي دار بين كثير من المصريين في سبب استقلاله في الحجاز وتلقوه<lb/>بالقبول، قد سمعته من غيرك أيضًا. وهو رأي - كما قلت - معقول، وعذر<lb/>الشريف فيه مقبول، ولا سيما إن كان الاستقلال صوريًّا كما تظنون، فإنه مسئول<lb/>عند الله، وعند الناس عن إنقاذ سكان حرم الله - تعالى - وحرم رسوله - صلى<lb/>الله عليه وسلم - من الهلاك، وإزالة الموانع التي منعت أكثر المسلمين من الحج<lb/>إلى بيت الله الحرام، ولا سبيل إلى هذا وذاك إلا بإزالة الحصر البحري عن ثغور<lb/>الحجاز، الذي كان سببه وجود الجنود التركية فيها، فإن دولة إنكلترا كانت<lb/>صرحت باستثناء سواحل الحجاز من الحصر البحري الذي ضربته على جميع<lb/>السواحل العثمانية؛ وسمحت بنقل الأقوات من الهند، وغيرها إلى تلك البلاد<lb/>المقدسة , ثم إنها لما علمت بإرسال أنور باشا لكثير من الجنود التركية إلى الحجاز<lb/>منعت إرسال الأقوات إليه؛ لأن الجنود يستفيدون منها، وقد كان من المستغرب<lb/>تموينها لبعض بلاد أعدائها، ولكن تموينها لجيوشها غير معقول، وإنما المعقول<lb/>ضده، ولولا احترامها للبلاد المقدسة لضربت سواحلها بمدافع أسطولها ولجعلتها من<lb/>ميادين الحرب أيضًا، ولكن إزالة الشريف أمير مكة للسبب الذي أوجب الحصر،<lb/>ومنع القوت والحج، مناوأة للدولة التركية أو الاتحادية؛ لأنه تصدٍ لقتال جنودها،<lb/>ورفع سيادتها عن البلاد التي هو أميرها.<lb/>فالشريف قد اضطر إلى الاستقلال بالأمر في الحجاز ونبذ سيادة هذه الحكومة<lb/>الاتحادية ظهريًا، ونحن نخالف مَن يرى أن هذا الاستقلال صوري وأنه كان<lb/>بالتواطؤ بينه وبين الدولة، ومن يرى أنه لا يزال مخلصًا لهذه الحكومة، وأنها هي<lb/>راضية عن فعله وعاذرة له فيه؛ لأننا نعلم أن إزالة منع القوت ومنع الحج ليس هو<lb/>الباعث على هذا الاستقلال، ولكنه من لوازمه، وهنالك بواعث وأسباب أخرى له<lb/>سنلم بها في حديث.<lb/>ذ - إذاً لماذا لم تجرد الدولة جيشًا لقتاله؟ ولماذا حاصر هو الجيش التركي<lb/>حصارًا، ولم يناجزه القتال؟<lb/>د - أما الشريف فيمنعه دينه من الإقدام على سفك الدم في أرض الحرمين<lb/>الشريفين من غير ضرورة ملجئة لا مندوحة عنها، وأما الدولة فالمانع لها من<lb/>إرسال جيش جديد لقتاله، إما العجز وإما العقل. أما العجز فهو الآن غير بعيد؛<lb/>لأن جنود الدولة متفرقون في عدة ميادين من أوربة وعدة ميادين في الأناضول<lb/>وإيران والعراق وسورية وسيناء فهي لا تستغني عن جيش كبير يصلح ما عطل<lb/>من سكة حديد الحجاز، ويبقى قسم منه في مواضع متفرقة من الطريق لحمايتها،<lb/>ويسير قسم منه لإنقاذ حامية المدينة، ثم الزحف منها إلى مكة مع حفظ طرق<lb/>مواصلاته من مركز تموينه وإمداده في الشام إلى مكة.<lb/>وأما العقل فيقتضي عدم التصدي لقتال الشريف الآن، حتى في حال القدرة<lb/>وانتفاء العجز؛ لأن قتاله يُضعِف الدولة في الميادين الأخرى، وربما يستتبع خروج<lb/>عرب الجزيرة كلهم أو جلهم عليها، فيتسع الخرق على الراقع والسكوت عنه لا<lb/>يضر الدولة الآن، فإن انتهت الحرب بظَفَرها مع أحلافها، أمكنها أن تتصرف في<lb/>الحجاز بما تشاء، وإن انكسرت مع أحلافها فلا معنى لاهتمامها بأمر استقلال<lb/>الحجاز، يفرق المنتصرون حينئذ شمل وحدتها، ويخشى أن يزيلوا ما كان من<lb/>استقلالها، بل المعقول أن يتمنى كل مسلم من تُرك الدولة كعربها أن تسلم بلاد<lb/>الحجاز، وسائر بلاد العرب في أيدي الاتحاديين لرجحنا أن العقل يمنعها من قتال<lb/>الشريف إن لم يمنعها العجز.<lb/>وأما الاتحاديون فقد جعلوا من أصول سياستهم إضعاف العرب حتى لا يكون<lb/>لهم حقوق مع الدولة إن بقيت، ولا استعداد للاستقلال بأنفسهم إن سقطت؛ ولسان<lb/>حالهم مع العرب في هذه الحالة يقول:<lb/>اقتلوني ومالكًا <gap resp="#org_MS"/> واقتلوا مالكًا معي<lb/>وقد سمع من أفواههم كثير من طلاب الإصلاح من العرب ما يدل على مثل<lb/>هذا من مقاصدهم عندما كانوا يتكلمون معهم في حقوق العرب في الدولة وفي أحوال<lb/>أخرى، ألا ترى أنهم اتخذوا حالة الحرب ذريعة لتنفيذ مقاصدهم في العرب؟ فكان<lb/>المعقول أن يثبتوا لعرب الولايات صدق وُعودهم بالإصلاح ويفوا لهم بعهودهم التي<lb/>عقدوها مع السيد الزهراوي عقب عقد المؤتمر العربي، ويزيدوهم على ذلك من<lb/>الإصلاحات الداخلية ما يملكون به قلوبهم كما ملكوا أبدانهم وأموالهم، فاستعملوها<lb/>في هذه الحر ب كما شاءوا وفي أمثالنا العربية (عند الشدائد تذهب الأحقاد) ولكن<lb/>أمثالها لا تصدق على طباعهم وأخلاقهم، بل تضادها وتناقضها، فالشدائد كانت<lb/>عندهم مظهرة للأحقاد في أقبح مظاهرها وأشنع مناظرها، فبعد أن جنّدوا جميع<lb/>شبان سورية والعراق وفرقوهم في الميادين البعيدة عن بلادهم كالدردنيل والبلقان<lb/>والأناضول.<lb/>وبعد أن صادروا الأموال والغلال في تلك البلاد، طفقوا يقتلون أولي العلم<lb/>والعرفان وكبار الضباط، وسائر أرباب العقول والأفكار في كل من القطرين)<lb/>السوري والعراقي (وينفون الكبراء والأغنياء، ويستولون على ديارهم وأموالهم.<lb/>وبعد أن رأوا مأربهم هذا قد تحقق بغير معارضة ولا مقاومة ولَّوْا وجوههم<lb/>شَطر الحجاز، لا لأجل الصلاة إلى المسجد الحرام، ولا لأجل الطواف بين الرُّكن<lb/>والمقام، فإنهم لم يكونوا من الطائفين ولا المصلين، ولكن ليفعلوا في الحجاز ما<lb/>فعلوا في العراق والشام، حتى إذا تم لهم هذا الأرب، أجهزوا على بقية جزيرة<lb/>العرب.<lb/>ذ - إني أعلم أن السيد سيئ الاعتقاد في دين هؤلاء الاتحاديين، وفي<lb/>سياستهم، وقد قرأت كل ما كتبه في السنين الخالية عنهم، ولكنني رأيته قد سكت<lb/>عن ذلك الطعن الشديد فيهم بعد حرب البلقان، ثم تنسمت عطفه عليهم من بعض ما<lb/>كتبه قبيل دخولهم هذه الحرب وفي أثنائها، وكنت أظن أنه كجمهور المصريين لم<lb/>يصدق أخبار المقطم والأهرام، عن فظائع جمال باشا في بلاد الشام، حتى قرأت<lb/>المقالة التي نشرتموها في الشهر الماضي، فعلمت أنكم مصدقون لتلك الأخبار،<lb/>وتتوقعون أن يكون لها تأثير سيئ في الحجاز، وسائر جزيرة العرب.<lb/>د - نعم: إنني تركت تلك الحملات على الاتحاديين بعد حرب البلقان، وفي<lb/>أثناء هذه الحرب؛ لأن الحملة عليهم تعد حملة على الدولة، ولا ينبغي ذلك في<lb/>أثناء الحرب، وإن كان بِنية صالحة، وبقصد الإصلاح كما بينت ذلك في المقالة<lb/>التي نصحت بها بمثل هذا لمسلمي سورية قبيل دخول الدولة في الحرب، ثم إنني<lb/>صدقت ما أتوه من التنكيل بالعرب في الشام؛ لأنه ثبت عندي بالتواتر، فكتبت تلك<lb/>المقالة، وأطلعت عليها بعض إخواننا قبل أن تجيئنا البرقيات بنبأ استقلال الشريف،<lb/>وإن نشرت بعد ذلك، ثم علمت بعد نشرها أن أنور باشا ما زار سورية والحجاز<lb/>في أوائل هذا العام إلا ليتولى بنفسه إرسال الجند والسلاح إلى الحجاز للقضاء على<lb/>سلطة الشرفاء فيه.<lb/>وإن قيل: إنه جاء بصنيعة جمعيته الشريف علي حيدر من الأستانة إلى الشام<lb/>أو المدينة ليجعله خلفًا للشريف حسين أو أميرًا للحجاز في المدينة، فإذا هذا الخبر،<lb/>فالغرض الصحيح منه أن يضربوا الحديد بالحديد لما في ذلك من المفاسد الكثيرة<lb/>التي يطلبونها، فإذا أمكن للشريف حيدر وأخيه الشريف جعفر أن يؤلبا بعض عرب<lb/>الحجاز على الشريف حسين بمال الدولة الذي يؤيدان به نفوذهما، سهل على قائد<lb/>الجنود التركية بعد إضعاف عرب الحجاز أن يستبد بالنفوذ في الحجاز من غير<lb/>خسارة تذكر ولا صيت قبيح ينشر، ثم إنهم بعد الفتك بالشريف حسين، وأولاده<lb/>يفتكون بالشريفين حيدر وجعفر، كما فتكوا بصديقي الشريف حيدر (عبد الكريم<lb/>قاسم الخليل والسيد الزهراوي) بالمجيء من باريس إلى الأستانة بعد أن أنذر المرة<lb/>بعد المرة، بأن في ذهابه إليها خطرًا على حياته، ولم يكن الشريف ضامنًا له الأمن<lb/>على حياته فقط، بل كان ضامنًا له الإصلاح الذي وعد به الاتحاديون وأكثر مما<lb/>وعدوا، وقد رغب إلي هو وعبد الكريم أن أكتب إلى الشريف حيدر كتاب شكر<lb/>لحُسن سعيه في هذا السبيل.<lb/>إنني على ما أعلم من سوء نية الاتحاديين، وخبث ما أضمروه للعرب قد<lb/>كنت أحسنت الظن بأنور باشا عند ما جاءنا المقطم بخبر زيارته لسورية والمدينة<lb/>المنورة، ولعل الأستاذ يتذكر أنني قلت له حينئذ: إن أنور باشا ما جاء سورية<lb/>وفلسطين والمدينة إلا ليصلح ما أفسده جمال باشا حتى لا يصل سوء تأثيره إلى<lb/>جزيرة العرب، وليستعين بعرب الحجاز وغيرهم على هذه الحرب، فإن أنور باشا<lb/>هو الذي تولى في أول هذه الأزمة استمالة عرب الجزيرة بما كتبه إلى أمرائهم<lb/>وزعمائهم من المكتوبات العربية المزينة بالآيات القرآنية والأحاديث النبوية، وقد<lb/>اطلعت على صور بعض هذه المكتوبات العامة والخاصة، ومنها الكتاب الذي حمله<lb/>رسول خاص إلى عدوهم الذي لم يعترفوا له بصفة رسمية قط -أعني السيد<lb/>الإدريسي - وهو يعظمه فيه ويبجله، ويظهر الثقة به.<lb/>ثم علمت في هذه الأيام أنه كان طلب من الشريف أمير مكة المكرمة نجدة<lb/>عربية لمساعدة حملة سيناء على مصر، وأن الشريف أرسل الحملة إلى المدينة<lb/>المنورة، وهي التي تحاصرها الآن، فإن الشريف لما رأى الجنود التركية ترسل<lb/>إلى الحجاز بعشرات الألوف، وتوزع في مدنها وثغورها، وهو يعلم كما نعلم وتعلم<lb/>الدولة أن الحجاز ليس عليه أدنى خوف من الدول الأوروبية، فلم يبق لإرسال<lb/>الجنود إليه سبب يُعقل -والدولة في أشد الحاجة إلى الجنود - إلا التنكيل بعربه<lb/>والفتك بشرفائه إتمامًا لبرنامج جمعية الاتحاد والترقي الذي يعرفه الشريف كما<lb/>نعرفه، وقد كانوا حاولوا البدء بالشريف قبل هذه الحرب؛ إذ أرسلوا الضابط<lb/>وهيب بك أحد غلاتهم المتحمسين خفية إلى الحجاز، وبعد وصوله إلى مكة أظهر<lb/>التقليد الرسمي الذي معه بولاية الحجاز، وقيادة حاميتها، وكان من أمر خذلان<lb/>عسكره في التحرش بقتال العرب ومحاولة الفتك بالشريف ما هو مشهور؛ فلهذا<lb/>تحولت الحملة الحجازية التي ألفت إجابة لطلب أنور باشا للقتال مع جنوده في<lb/>سيناء إلى حملة تحاصر جنوده في المدينة المنورة، وتقاتلهم إذا قاتلوها.<lb/>ذ - إذا كان الشريف عالمًا من قبل بما تضمره جمعية الاتحاد والترقي للعرب<lb/>عامة، وله ولأهل بيته خاصة، فلماذا كان ينصر الاتحاديين حتى إنه حارب السيد<lb/>الإدريسي لأجلهم، وكاد يحارب أمير نجد ابن السعود كذلك.<lb/>د - لا أدري متى عرف ذلك معرفة لا تحتمل التأويل، وقد كان أولاً يتأول<lb/>للاتحاديين، ويرجو صلاحهم حتى كان بعض رجال النهضة العربي يتهمونه<lb/>بمشايعتهم وبكراهة السيد الإدريسي أن يكون ذا سلطة في عسير، وينقل عنه،<lb/>وعن أهل بيته أنهم يقولون: إنهم لا يؤيدون الاتحاديين فيما تقوم به جمعيتهم من<lb/>الأعمال، وإنما يؤيدون الدولة نفسها فيما تقرره ويرون أن الاعتصام بها، وإن<lb/>جارت على العرب، وغيرهم أرجح من مقاومتها، ولو سرًّا لئلا تفضي المقاومة<lb/>إلى التفرق الذي يضيع به العرب مع الترك، وإن الطريقة المثلى لتلافي ما يرى<lb/>ضارًا من أعمالها، إنما هي طريقة السعي لديها والاجتهاد في إقناعها بضرر الضار<lb/>ونفع النافع، وهذا الرأي والمسلك لم يكن مرضيًا عند الأحزاب السياسية العربية<lb/>من كل وجه، بل كانوا يرون أنه كان يجب أن يكون الشريف أمير مكة مخلصًا<lb/>للدولة ومؤيدًا لها فيما صار في حيز الأمور التنفيذية فقط إلا قتال العرب.<lb/>وأما ما لم يصل إلى حيز التنفيذ فينبغي أن يكون حزبه فيه معارضًا لحزب<lb/>الاتحاديين بعد ظهور عصبيتهم الجنسية وظلمهم للعرب، ولكن نجله مبعوث مكة<lb/>المكرمة كان مع سائر مبعوثي الحجاز من الاتحاديين، وكذلك أخوه الشريف ناصر<lb/>العضو في مجلس الأعيان من حزبهم ولم يغن كل هذا شيئًا، ولا صد الاتحاديين<lb/>عن محاولة تنفيذ ما كانوا يضمرون للشريف الأكبر وأهل بيته، وإنما يكرهون هذا<lb/>الشريف وأولاده؛ لأن لهم من النفوذ في عرب الحجاز ما ليس لغيرهم من الشرفاء.<lb/>قلت آنفًا: إننا لا ندري متى عرف الشريف الأكبر حقيقة حالهم، ويئس من<lb/>صلاحهم؟ وقد ظهر لنا أنه يئس من بقاء الدولة العثمانية أيضًا، ولعله لولا هذا<lb/>اليأس ما نهض بهذا الأمر.<lb/>ذ - إن من الناس من يرى أن الدولة ما سلمت من خطر اليأس، وعظم<lb/>الرجاء فيها إلا بدخولها في هذه الحرب؛ إذ صارت به ركنًا من أركان أحد<lb/>الحِلفين العظيمين الذيْن تتألف منهما الدول الأوروبية الكبرى، ومشايعاتها من الدول<lb/>الصغرى، وقد نقل إلينا (المقطم) أن من شروط محالفتها لألمانية أن لا تقبل هذه<lb/>صلحًا إلا بشرط حفظ استقلالها، والصلح لا بد فيه من رضاء الفريقين، وإن كان<lb/>أحدهما مغلوبًا، فاستقلال الدولة العلية مضمون على كل حال؛ فكيف يعقل أن<lb/>ييأس منه الشريف، وهو من أركان الدولة الذين هم أعلم منا بحالها وبشروط<lb/>محالفتها التي منها ما ذكر.<lb/>د - إذا كان في الناس من يرى أن استقلال الدولة مضمون، وإن غلبت مع<lb/>أحلافها في هذه الحرب، وكان أعداؤها هم المقررين لشرط الصلح، فإن في الناس<lb/>من يرى أن هذا الاستقلال قد زال بالفعل، وإن انتصر الألمان مع أحلافهم،<lb/>وتحكموا في شروط الصلح، أما بقاء استقلال الدولة بعد انكسارها وانكسار أحلافها<lb/>فغير معقول، وأما الرأي الذي يقابله في الغرابة، وهو زوال استقلالها في حال<lb/>انتصارها وانتصارهم، فلأصحابه وجه جدير بالتأمل، وهو أن الدولة قد غرقت<lb/>في بحر لجِّيّ من الديون، وخسرت أكثر الشبان العاملين في المملكة، وأفقرت<lb/>الأمة كلها بمصادرة أموالها واستنزافها بأسماء متعددة، وكان عجز ميزانيتها قبل<lb/>حرب البلقان، وهذه الحرب اللتين أفقرتاها وأفقرتا أمتها يسد باقتراض الملايين في<lb/>كل عام؛ وقد زادت ديونها الآن زيادة كبيرة حتى صار ربا الديون يستغرق معظم<lb/>الميزانية، التي لا بد أن تنقص عما كانت نقصًا فاحشًا.<lb/>ومن البديهي أنها لا تجد بعد الحرب من يُقرضها كما كانت تجد قبلها؛ وليس<lb/>أمامها من الأمم الغنية إلا الأمة الألمانية، وقد ذهبت قروض الحرب لدولتها ودول<lb/>أحلافها بمعظم ثروتها، فلن تُقرَض دولة وصلت ماليتها إلى حد الإفلاس ما تلم به<lb/>شعثها إلا إذا جعلت مالية الدولة، وجميع موارد الثروة في المملكة تحت تصرف<lb/>دولتها، يديرها الألمان الماليون والفنيون.<lb/>فإذا تدبرنا هذا وعلمنا أيضًا أن الدولة قد جعلت حربيتها وبحريتها في أيدي<lb/>الألمان، وجعلت تعلم لغتهم إجباريًّا في جميع مدارس المملكة الأميرية وغيرها،<lb/>وتذكرنا أن الألمان يملكون عشرين كيلو مترًا على جانبي سكة حديد بغداد في خط<lb/>يمتد من ضفاف البوسفور إلى بغداد، فأي استقلال يكون للدولة بعد قبض الألمان<lb/>على إدارة المالية والحربية، والمعادن والمناجم مع امتلاك هذه الأراضي الواسعة<lb/>التي تضاهي مساحة مملكتهم؟<lb/>كان لبعض الألمان المقيمين في بلجيكا قبل الحرب ملعب أو ملاعب للكرة<lb/>يلعب فيها أهل البيت والعيال، فلما اقتحم الجند الألماني بلاد البلجيك المضمون<lb/>استقلالها منهم، ومن سائر الدول الكبرى ظهر أن ملعب الكرة إنما بُني بطريقة فنية<lb/>هندسية، ليكون مركزًا للمدافع الضخمة المكتوم خبرها عن غير أركان الحرب من<lb/>الألمانيين، وأن المسافة بين الملعب، وبين الحصون البلجيكية هي مسافة مرمى<lb/>تلك المدافع التي دَمرت تلك الحصون.<lb/>فإذا كنا قد استفدنا من عبر هذه الحرب أن ملعب الكرة لعيال ألماني في زمن<lb/>السلم كان خطرًا على الدولة التي ملك الألماني في بلادها ذلك الملعب مع أن دولته<lb/>ضامنة لاستقلالها، فهل نتصور أن تسلم من الخطر دولة يملك الألمان التصرف في<lb/>جميع قواها المالية والحربية والعلمية والفنية، ويملكون في قلب مملكتها تلك الألوف<lb/>من الأميال، التي هي محل العمران المنتظر فيها؟<lb/>ولدينا عبرة أكبر من هذه العبرة، وهي ما نقله إلينا (المقتطف) في جزء<lb/>مارس من هذه السنة من مقالة للكونتس ورك (الأميرة الإنكليزية) عنوانها (ملك<lb/>الإنكليز وإمبراطور الألمان) قالت فيها عن الملك إدوارد ما نصه:<lb/>(وزارني مرة قبل وفاته بثلاثة أشهر لتناول الشاي عندي؛ وتكلم عن<lb/>الإدارة الألمانية، فقال: (لو كانت بلادنا تدار كما تدار ألمانية لاستفدنا فائدة كبيرة،<lb/>ويا حبذا لو حَكَمَنَا الألمان المدة الكافية لإصلاح إدارتنا) ، قال ذلك وصمت قليلاً،<lb/>ثم قال وهو يضحك: (ولكن المصيبة أنهم إذا أتوا ليحكمونا تعذر علينا الخلاص<lb/>منهم) وهذا آخر حديث جرى لي معه؛ لأني لم أره بعد ذلك) اهـ واستدلت<lb/>الأميرة بهذا الحديث على أن الملك لم يكن يضمر العداء لألمانية. وإثبات هذه<lb/>القضية هو الذي كتبت لأجله المقالة.<lb/>فإذا كان هذا الملك السياسي العظيم، يقول: إن دولته التي هي أعز الدول<lb/>وأعظمها دعاءً وتدبيرًا، يتعذر عليها الخلاص من الألمان إذا دخلوا عاصمتها<lb/>لتنظيم الإدارة، وهي في جزيرة يحميها أقوى أسطول عرفته البحار منذ خلقها الله -<lb/>تعالى -، فهل يتيسر للدولة العثمانية الضعيفة الخلاص منهم بعدما ذكرنا من<lb/>تصرفهم المنتظر بعد الحرب إن كان لهم الظفر، وما تصرفهم فيها الآن بقليل؟<lb/>هذا وإن علة الحرب الحقيقية هي التنازع الاستعماري، ولم يبق للبلاد القابلة<lb/>للاستعمار ما يُشبع مطامع ألمانيا، ويتسع مجاله لشعبها الكثير، وفنونها وصناعاتها<lb/>إلا البلاد العثمانية، وقد كانت دول الأحلاف تعارضها في استعمارها الاقتصادي مع<lb/>إبقاء الدولة العثمانية على استقلالها السياسي الصوري، فإذا انتصرت في هذه<lb/>الحرب لم يبق لها معارض من الترك ولا من الأوربيين.<lb/>ذ- والله إن هذا الكلام معقول في نفسه، ولكن لا يعقل أن يجهله الاتحاديون،<lb/>فكيف رضوا إذًا بموالاة الألمان؟ أيعقل أن يكون في يد أناس ملك عظيم فيبذلوا<lb/>دماءهم وأموالهم لأجل إضاعته؟<lb/>د- لو كان رجال البيت السلطاني، وكبراء علماء الدولة وسرواتها من قدماء<lb/>الوزراء والأعيان، هم الذين قرروا بالتشاور بينهم القتال مع ألمانية وتحكيمها في<lb/>الدولة لكان هذا السؤال أكثر اتجاهًا، والجواب عنه متعسرًا ولا أقول متعذرًا. أما<lb/>وزعماء الاتحاديين هم القائمون بذلك، وهم أوثاب لا تُعرف لغير الإسرائيلي<lb/>الأصل منهم أنساب، وصلوا إلى ما وصلوا إليه من الاستبداد بهذا الملك بمساعدة<lb/>اليهود الجرمانيين - فالجواب سهل، وللناس فيهم رأيان يؤخذ من كل منهما<lb/>جواب.<lb/>***<lb/>سبب تسليم الاتحاديين الدولة للألمان<lb/>(الرأي الأول) : رأي سمع كثيرًا من خصومهم، وهو أنهم جماعة من<lb/>طلاب المال والثروة، علَّمهم أعلم البشر بطرق تحصيلها -وهم اليهود- كيف<lb/>يكونون من أغنى أهل العصر بسلب ثروة هذه الدولة، ثم ببيعها لدولة الألمان<lb/>الغنية؟ ويستشهد أصحاب هذا الرأي على صحته بأنهم لو كانوا يريدون بقاء<lb/>الدولة وتعزيزها، لبدءوا علمهم فيها بوضع ماليتها على أساس ثابت، يكثر به<lb/>الدخل، ويقل الخرج، ولو أرادوا ذلك لكانوا أقدر الناس عليه بمساعدة أساتذتهم<lb/>وإخوانهم من اليهود الأصليين والدونمة (الذين منهم جاويد بك الذي جعلوه ناظر<lb/>المالية، وفوضوا إليه عقد القروض) ولكنهم اغتنموا فرصة ما سموه (حركة<lb/>الارتجاع) فعزلوا السلطان عبد الحميد ونهبوا من أمواله وجواهره وتحفه ما<lb/>تقدر قيمته بالملايين الكثيرة، وقد حدثني الثقات من أهل الأستانة، أنهم كانوا<lb/>يدخلون قصر (يلدز) فيملئون جيوبهم من تحفه المرصعة بالجواهر، حتى إن<lb/>بعض ضباطهم رئي بعد امتلاء جيوبه يضع العلب والمسدسات المرصعة،<lb/>وأمثالها في حذائه الطويل (جزمة السواري) ثم اغتنموا فرصة وصول جيش<lb/>البلغار إلى شطاجة فسلبوا ما هو أعظم من ذلك من جواهر ملوك آل عثمان وتحفهم<lb/>المحفوظة في قصر قسطنطين إذ زعموا أنهم إنما يريدون إخراجها من مأمنها،<lb/>وإرسالها إلى الأناضول لئلا يدخل البلغار الأستانة فيغتنموها، وقد عقدوا القروض<lb/>بعشرات الملايين، ولهم من كل قرض سمسرة مشهور أمرها، وكثر الكلام في<lb/>الأستانة فيها، ثم إن ما يصل إلى الخزينة منها يتصرفون فيه بضروب من<lb/>التصرف منها النفقات السريعة التي لا تذكر في الميزانية، وأعظمها ما يخصص<lb/>للحربية والداخلية، وهم يشترون السلاح والذخائر والثياب والأحذية للعسكر بثمن،<lb/>ويقيدونه في دفاتر الحربية بثمن آخر فيربحون من ذلك مبالغ كبيرة.<lb/>والدليل على هذا أنهم أنفقوا في نِظارة الحربية خمسين مليونًا من الجنيهات<lb/>قبل حرب البلقان، ثم كان أهم أسباب انكسار جيش الدولة في البلقان قلة الذخائر،<lb/>وقلة الطعام وسائر ما يتوقف عليه القتال. وقد أذكرتنا مصادرتهم للأمة في هذه<lb/>الأيام بما كانوا يصادرون به الأغنياء منذ صار أمر الدولة في أيديهم - إذ كانوا<lb/>يهددون كل غني بالانتقام منه؛ لأنه من الحزب الحميدي الارتجاعي - إلا أن يفتدي<lb/>نفسه بما يناسب مقدار ثروته (فأخذوا من علي رضا باشا الذي كان ناظر الحربية<lb/>في العهد الحميدي مئتي ألف ليرة، ومن زهدي باشا 30 أو 40 ألف ليرة وعلى<lb/>ذلك فَقِسْ) ثم إنهم فوضوا على كل من دخل جمعيتهم دفع اثنين في المئة من جميع<lb/>دخله، وذلك فوق ما فرضه الله من الزكاة على الأغنياء فيما فضل عن نفقاتهم،<lb/>وبلغ النصاب وحال عليه الحول.<lb/>نعم: إن الألوف من الذين انتسبوا إلى الجمعية، كانوا يكتمون عنهم ما يمكن<lb/>كتمانه من دخلهم، ومما لا يمكن كتمان شيء منه، رواتب موظفي الحكومة، وقد<lb/>دخل كلهم أو جلهم في الجمعية، وقد باعوا البوسنة والهرسك وطرابلس الغرب<lb/>بعدة ملايين.<lb/>فالذين يعرفون سيرتهم هذه بالتفصيل يعتقدون أن زعماء الجمعية، لا هَمَّ لهم<lb/>من حياتهم إلا جمع الثروة، وهم لا يضمنون بقاء الدولة لهم ولذريتهم من بعدهم؛<lb/>فلذلك باعوها للألمان بهذه الصفة التي استعملوا فيها جميع قوى الدولة في قتال<lb/>أعدائهم، وستكون كذلك في أيدي الألمان إن انتصروا يستعملون نفوذ الاتحاديين،<lb/>وقوتهم على السلطان ودولته في استعمار المملكة العثمانية، ويؤيدون الاتحاديين<lb/>على خصومهم السياسيين من الترك والعرب إلى أن تنشب براثنهم في كل شيء،<lb/>ويستغنون عن الاستفادة من اسم الدولة ونفوذها الديني، ويأمنون معارضة الدولة<lb/>فيصرحون بإزالة هذا الاستقلال الصوري الخادع.<lb/>(الرأي الثاني) : رأي أصدقاء الاتحاديين - وهو مبني على رواية لا يكاد<lb/>يعرفها إلا قليل منهم، سيذكرها في بيان هذا الرأي - وهو أنهم لم يبيعوا المملكة<lb/>بيعًا، ولم يفرطوا بشيء من حقوقها، وكل ما أخذوه من الأموال للجمعية، قصدوا<lb/>به أن تكون الجمعية غنية؛ لتتمكن بقوة الثروة من الفوز على خصومها من رجال<lb/>العهد القديم المحافظين على التقاليد العتيقة المنافية لما يريدون من التجديد المدني<lb/>للدولة والأمة، وخصومها من الأحزاب السياسية المخالفة لها في مذهبها السياسي<lb/>والاجتماعي، كتتريك العناصر وغير ذلك، وأما ما أعطي لبعض زعماء الجمعية<lb/>كالدكتور ناظم وأحمد رضا فهو تعويض عما خسروا في سبيل الجمعية، وما عدا<lb/>ذلك، كسمسرة القروض والامتيازات فهو قانوني.<lb/>ولما رأوا أن الدولة ضعيفة فقيرة لا يُرجى أن تنهض بنفسها، والأمة التركية<lb/>جاهلة متعصبة للقديم، ولا سيما إذا كان من أمر الدين فلا يُرجى أن يكون نهوض<lb/>الدولة من قبلها، ولا يمكن ترقيتها هي أيضًا من قِبل الدولة، والدولة كلها<lb/>على هذه الحالة - لما رأوا أن الدولة والأمة - كما ذكر - جزموا بأن العلاج الوحيد<lb/>للدولة التركية، والأمة التركية هو أن تتولى دولة أوروبية قوية تنظيم الدولة وترقية<lb/>الأمة وجعلها كالدول الأوروبية والأمم الأوروبية من كل وجه، ولم يجدوا دولة من<lb/>الدول العظمى، ترضى بأن تقوم بهذه الخدمة للترك إلا ألمانية - وهي أرقاهن علمًا<lb/>وقوة عسكرية - فمازالوا يخطبون ودها حتى عقدوا معها اتفاقًا سريعًا قبل هذه<lb/>الحرب بسنين على تكوين دولة تركية جديدة على طراز الحكومات، وغيرها مما لم<lb/>نعلم تفصيله، وإنما نعلم منه بالإجمال أن الترك يكونون من الألمان بمنزله أبناء<lb/>عمهم المجر من النمسا ولذلك تُكثر جرائدهم من المقابلة بين الترك والمجر،<lb/>وتتساءل عما قدم أولئك وأخّرهم، وهم من أصل واحد!<lb/>ومن المعلوم بالبداهة أن مثل هذا الإنفاق لا يمكن تنفيذه بصفة رسمية إلا إذا<lb/>صدق عليه مجلس الأمة من المبعوثين والأعيان، وأن الاتحاديين ما كانوا يتجرءون<lb/>على عرضه على المجلس، خوفًا من انتقاض أكثر أفراد حزبهم عليهم،<lb/>وانضمامهم إلى الأحزاب المعارضة، وبذلك يقضى عليهم قضاء لا مرد له، فكانوا<lb/>يمهدون السبيل إلى جعل مثل هذا رسميًّا بأعمال كثيرة لا تتم عادة إلا في سنين<lb/>كثيرة؛ لأن السواد الأعظم من الأمة يراه خطرًا بل قضاءً على استقلال الدولة،<lb/>وعلى دين الأمة، وقد كان المعارضون في المجلس أقوياء، ومعظم الأمة على<lb/>مذهبهم؛ ولذلك أسقطوا الاتحاديين وانتزعوا منهم السلطة، ولكن حزب الحرية<lb/>والائتلاف الذي انتزعها لم يتول أمرها، ولا تيسر له أن يكفل وزارتي الشيخين<lb/>مختار باشا وكامل باشا، فلذلك تيسر للاتحاديين بقوة ثروتهم وتكافلهم، ومساعدة<lb/>اليهود وألمانيا لهم أن يعودوا إلى انتزاع السلطة من وزارة كامل؛ ومن الغريب أن<lb/>إنكلترا وروسيا وفرنسا المعارضات لسياسة ألمانية في الدولة لم ينصرن الأحزاب<lb/>المعارضة للاتحاديين، ولا وزارتي مختار باشا، وكامل باشا، فكان هذا ضعفًا<lb/>منهن من حيث هو رجحان للسياسة الألمانية في الدولة، وقد كان الميالون إلى<lb/>تفضيل مودة إنكلترا، ومن عساه يكون معها من الدول على مودة ألمانيا وأحلافها<lb/>أكثر عددًا وأرسخ في الدولة قدمًا، ولكنهم خذلوا بخذل الدول التي يميلون إليها<lb/>للدولة في حرب البلقان.<lb/>والكلام في إيضاح هذا الرأي وتفصيل المسائل التي تتعلق به يطول فنكتفي<lb/>منه بما لا نخرج به من موضوعنا، وملخصه أن الاتحاديين متفقون مع الألمان من<lb/>قبل هذه الحرب بسنين على وضع زمام الدولة بأيديهم ليرقوها بعلومهم وفنونهم<lb/>العسكرية وغيرها، فكانت هذه الحرب وسيلة لتنفيذ ذلك الاتفاق السري الذي كان<lb/>يُظن أنه لا يمكن تنفيذه إلا بعد تمهيد السنين الطوال كما قلنا آنفًا. وإنني قد سمعت<lb/>خبر هذا الاتفاق السري في الأستانة؛ إذ كنت فيها سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1328" change="#d3e146">1328</tei:date> ممن يظن اطلاعهم<lb/>على مثل ذلك وهم قليل، والمخالفون منهم للاتحاديين كانوا يظنون أن تنفيذه<lb/>مستحيل؛ ولهذا كنت جازمًا عند وقوع الحرب بأن الدولة ستدخل فيها قطعًا؛ إذ<lb/>كان سفير الإنكليز في الأستانة ورجال حكومتهم في لندن يظنون أن بين زعماء<lb/>الاتحاديين خلافًا في ذلك، وأن بعضهم يميل إليهم وإلى أحلافهم، كما علمنا ذلك من<lb/>الكتاب الأبيض بعد فكان خداعهم للأحلاف في هذه الحال وخداعهم لفرنسا قبله؛ إذ<lb/>أقرضتهم عشرات الملايين مما يفخرون به، وما هم في هذا الفخر بملومين.<lb/>***<lb/>مكان زعماء الاتحاديين من الدين<lb/>ذ- يظهر أن زعماء الاتحاديين قد أوتوا حظًّا عظيمًا من الذكاء فكيف خفي<lb/>عنهم ما قررت من الخطر على الدولة في تسليم أزمَّة أمورها للألمان؟ وكيف خفي<lb/>عنهم الفرق بين الترك والمجر، حتى ظنوا أنهم يمكن أن يكونوا من الألمان بمنزلة<lb/>المَجريِّين من النمسا؟ ألم يعلموا أن المجر يشاركون النمساويين بأعظم المقومات<lb/>الاجتماعية، وهو الدين؟ فلا يمكن أن يكون الترك المتعصبون في الإسلام الذين<lb/>تمثل دولتهم الخلافة الإسلامية متحدين بالألمان المتعصبين في دينهم المجدين في<lb/>تنصير المسلمين في مستعمراتهم الإفريقية، ومنع انتشار الإسلام فيها كما علم ذلك<lb/>من الأوراق التي اكتشفها الإنكليز هذا العام في تواصي الحكام الألمان بذلك؛ وقد<lb/>تذكرت بها كلامًا لقيصر الألمان في هذا المعنى، نشرته الجرائد منذ سنين أظن أنه<lb/>في الحث على اتفاق مبشري الألمان البروتستنت مع الكاثوليك على تنصير<lb/>المسلمين [1] .<lb/>د- اعلم أيها الأستاذ أن زعماء الاتحاديين الذين كلامنا فيهم ملاحدة لا يدينون<lb/>دين الإسلام ولا غيره، وهذا ثابت من أقوالهم وأفعالهم يعرفه جماهير العلماء<lb/>والكبراء في الأستانة وغيرها، وجميع السياسيين في أوروبا، وهم يتمنون خروج<lb/>الشعب التركي من الإسلام، ولو بالتدريج الممكن إلى الوثنية بشرط أن يبقى تركيًّا؛<lb/>لأنهم يظنون أن الإسلام هو العلة المانعة من مساواته للشعب المجري وغيره من<lb/>الشعوب الأوروبية. ويشاركهم في هذا الرأي غيرهم من ملاحدة الترك.<lb/>ولما كنت في الأستانة نشرت جريدة (إقدام) الشهيرة -وكانت معارضة<lb/>للاتحاديين- مقالة في المقابلة بين الترك والمجر، وتساءلت عن سبب ما بينهما من<lb/>الفرق في العلم والمدنية مع الاتفاق في النسب، ورغَّبت الترك في التشبه بالمجر،<lb/>وسلوك طريقتهم والاتحاد بهم.. وقد رغبت يومئذ إلى السيد الزهراوي - رحمه الله<lb/>تعالى - في كتابة ردّ عليها يقال فيه: إن أعظم الفروق بينهما الدين واللغة، فهل<lb/>تنصح الترك بأن يتركوهما معًا ليكونوا كالمجر في كل شيء أو يتركوا الدين<lb/>الإسلامي أو اللغة التركية لأجل ذلك؟<lb/>فقال: إن الحكومة لا ترضى بنشر مثل هذا. وكان الاتحاديون يتقربون إلى<lb/>الأوربيين بالإلحاد وبمكاشفتهم باعتقادهم، أن البقاء على الإسلام مانع من ترقي<lb/>الترك. واجتهدوا في استمالة نصارى السوريين إليهم بهذا وبإيهامهم أن العرب<lb/>المسلمين لن يتفقوا معهم لتعصبهم الديني.<lb/>أما مذهب الاتحاديين السياسي فهو إنشاء دولة تركية محضة متحدة بالتحالف<lb/>الجرماني، وأن الترك لا يمكن أن يندغموا في الجرمان بسبب هذا الاتحاد بحيث<lb/>يفنون فيهم، لأن المحافظة على اللغة التركية تمنع من فناء الشعب التركي المؤلَّف<lb/>من عشرات الملايين في الشعب الألماني أو غيره.<lb/>ذ- أين عشرات الملايين من الترك والمشهور أنهم لا يكادون يبلغون في<lb/>الدولة ستة ملايين؟<lb/>د- إنهم يعدون مسلمي القوقاز وتركستان منهم، ويظنون أنهم سيأخذون هذه<lb/>البلاد بقوة ألمانية، وأنهم لا بد أن يكرهوا جميع الشعوب العثمانية على ترك لغاتهم<lb/>إلى اللغة التركية حتى العرب، وبذلك يكون لهم إمبراطورية كبيرة منظمة على<lb/>النمط الألماني، ومن أمانيهم في هذا الخيال أن يملكوا مع الألمان الشرق كله أو<lb/>العالم كله. وأما الخلافة الإسلامية فيستخدمون نفوذها الديني في سياستهم وحروبهم<lb/>إلى أن يتم لهم إفناء الأمة العربية وتكثير النابتة التركية التي يربونها على الإلحاد<lb/>وتحريف الإسلام عن أصله بجعل القرآن تركيًّا وتفسيره بمثل ما رأيناه في كتاب<lb/>(قوم جديد) وغيره من كتبهم، ويستغنوا عن مخادعة المسلمين والاستفادة منهم باسم<lb/>الخلافة والإسلام، فعند ذلك ينبذونها نبذ النواة، ويجعلون يوم إلغائها عيدًا من<lb/>الأعياد، فحاجتهم إليها مؤقتة كحاجة أحد ظرفاء السوريين إلى البرنيطة.<lb/>ذ- بعيشك فَكِّهْنَا بخبر برنيطة هذا السوري الظريف، لعله يدفع عني الرعب<lb/>الذي كاد يساورني من تصور هذا الخيال التركي الاتحادي الغريب.<lb/>د- هو الدكتور.. قال: إنه يلبس البرنيطة، لأنها تزيد في ربحه، وفي<lb/>احترامه، كما ثبت له ذلك بالتجربة، وإنه يتمنى أن يستغني عنها، وقد وعد<lb/>أصدقاءه بأن يدعوهم عندما يثبت عنده ذلك الاستغناء إلى احتفال عظيم حتى إذا ما<lb/>انتظم عقد اجتماعهم يوقد نارًا يحرق بها البرنيطة أمامهم ويرثيها بأحسن مما رثى<lb/>به الفارياق حماره، ويسمى ذلك الاحتفال احتفال إحراق البرنيطة.<lb/>ذ- أود أن تخبرني ببعض ما لديك من الدلائل التي لا تحتمل التأويل على<lb/>كفر زعماء الاتحاد، فإن بعض ما يدل على ذلك قد يحتمل التأويل، وهذه مسألة لا<lb/>يجوز الأخذ فيها إلا باليقين.<lb/>د- إن ما عندي في ذلك كثير جدًّا، إذا أردت بسطه ودفع ما يمكن أن يورد<lb/>عليه من الشبهات فلا يتم لي ذلك إلا بتأليف سِفْر كبير.<lb/>وإذا أردت أن أحصي في هذا الباب جميع ما أعلم من أقوالهم وأفعالهم للدين،<lb/>وما نشروه في كتبهم الجديدة وصحفهم من العبارات المنفِّرة عن الإسلام أو الدالة<lb/>على مذهبهم السياسي الذي ذكرته آنفًا - فلا بد لي من تأليف عدة أسفار، ولا بد أن<lb/>تكون قد قرأت ما ترجمناه من كتاب (قوم جديد) في - ص539-<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0544" change="#d3e146">544</tei:date> م17 -<lb/>سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1322" change="#d3e146">1322</tei:date> من المنار [2] ورأيت كيف حرَّف فيه القرآن، وجعل القيام والصلاة<lb/>والحج والزكاة، والعمل بكتب فقه الأئمة الأربعة، هو دين قدماء المسلمين الذين<lb/>يعبر عنهم بكلمة (قوم عتيق) ، وصرح بعدم جواز العمل بتلك الكتب، وعلل ذلك<lb/>بأنها مملوءة بالنفاق والشقاق، وبين في مقابل ذلك أركان دين (قوم جديد) وهي<lb/>العقل وكلمة الشهادة والأخلاق الحسنة والجهاد مالاً وبدنًا والسعي لإعداد لوازم<lb/>الحرب بالاتحاد تحت راية الخلافة الإسلامية العثمانية.<lb/>وصرح بكفر جميع المسلمين من رعايا دول النصارى، والذين تحت حمايتهم،<lb/>وبأن المسلمين الحقيقيين هم الذين حاربوا في البلقان (تحت إمرة أنور ورضا<lb/>وأسعد وجاويد ورءوف - صلى الله تعالى عليهم - وبقية رجال جمعية الاتحاد<lb/>والترقي المقدسة) ثم صرح بأن عدد الذين ينتمون إلى الجمعية في حرب البلقان لا<lb/>يتجاوز مئة ألف، وهم المسلمون الحقيقيون.<lb/>قال (أما الباقون فكانوا من المرتدين المنتمين إلى الائتلاف) أي: حزب<lb/>الحرية والائتلاف (والبطر كخانات، وهو بفضل أنور وطلعت وجمال وغيرهم<lb/>من زعماء الجمعية على الخلفاء الراشدين، وجميع الأئمة والأولياء الصالحين، بل<lb/>هو يقدس جميع الترك التابعين لهؤلاء الزعماء بمثل ما تراه في تلك النبذة المترجمة<lb/>منه (ص 54 م17) فإنه بعد مخاطبته للترك بأن الله قدمهم، وبأن تعظيمهم لخلفاء<lb/>العرب، ووضع أسمائهم في المساجد يعد إذلالاً لخلفاء الترك) الذين قدستهم<lb/>الأحاديث النبوية - بزعمه -، وبعد إنكاره عليهم تعظيم الأولياء من العرب<lb/>كالجيلاني، والبدوي وغشهم للترك بأنه سيخرج من العرب مهدي.<lb/>بعد تفصيل هذا، وزعمه أنه تحقير للترك قال (أما سمعتم الآية<lb/>{وَالْعَادِيَاتِ ضَبْحاً} (العاديات: 1) فإن الله قدس بهذه الآية الجيوش التركية،<lb/>فخيل هذه الجيوش هي أشرف وأقدس أضعافًا مضاعفة من شرافة وقداسة رؤساء<lb/>وأشراف الشعوب الأخرى الذين تقدسونهم وتحترمونهم) اهـ وليس هنالك الذين<lb/>ذكر أنهم يعلقون أسماءهم في المساجد وهم: النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>والخلفاء الراشدون. الأربعة والحسن - رضوان الله عليهم-.<lb/>وقد جعل الاتحاديون عبيد الله أفندي مؤلف هذا الكتاب مدرسًا في جامع آيا<lb/>صوفية لينشر هذه الأفكار في شهر رمضان، وجعلوا حوله الجلاوزة والشُّرَطَة<lb/>(البوليس والضابطة) يحمونه من اعتداء المسلمين عليه، ولكن من يطعن في<lb/>جمعيتهم أو بعض زعمائهم فلا جزاء لهم إلا القتل اغتيالاً، أو صبرًا أو بمحاكمة<lb/>قضائية أو عُرفية.<lb/>ذ- إن مؤلف هذا الكتاب مجنون أو معتوه، وتحريفه للقرآن أشد تشويهًا<lb/>وأظهر بطلانًا من تحريف الباطنية، فكيف يظن هو وزعماء الاتحاديين أن مسلمي<lb/>الأتراك يتلقونه بالقبول فيؤثر في نفوسهم؟<lb/>د- حقًّا إن هذا الرجل يكاد يكون مجنونًا، ويحتمل أن يكون سبب غلوه هذا<lb/>عن خبث ودهاء، والذي يظهر لي أن لهم في مثله غرضين (أحدهما) فتح باب<lb/>الجرأة للملاحدة الترك على التصريح بالكفر قولاً وكتابة، ليكون مجال القول عندهم<lb/>واسعًا في الطعن في النبي - صلى الله عليه وسلم - وفي الخلفاء الراشدين، وأئمة<lb/>آل البيت النبوي، وأئمة الفقه والصوفية، ولهم كُتّاب آخرون سلكوا غير هذه<lb/>الطريقة في هذا الباب، كالدكتور عبد الله بك جودت صاحب مجلة (اجتهاد)<lb/>التركية، وأحد مؤسسي جمعية الاتحاد والترقي الأولى، فإنه يترجم بالتركية<lb/>مطاعن (كايتاني) المؤرخ الإيطالي في النبي - صلى الله عليه وسلم - ونشر<lb/>كتابه في هذه السيرة التي شوه جمالها، وانتقص كمالها ببهتانه وسوء تأويله، فكان<lb/>له رواج وتأثير قبيح عند طلبة مدرسة الطب وغيرهم في الأستانة.<lb/>(والغرض الثاني) نشر ذلك بين عوام الترك الذين لا يعرفون من الإسلام<lb/>إلا اسمه؛ لعلمهم بأنهم يقبلون كل كلام يقرأ عليهم في كتاب، وتؤيد فيه المسائل بما<lb/>يسند إلى الله ورسوله من الآيات والأحاديث مهما تكن محرمة والكلام في هذه<lb/>المسألة يطول، فأكتفي منه في هذا المجلس الذي طال عليك بروايتين من علماء<lb/>الأستانة، وبعض القضاة الاتحاديين.<lb/>(الرواية الأولى) كان إسماعيل حقي المناسترلي - رحمه الله تعالى - من<lb/>أشهر علماء الترك في الأستانة في دار الفنون (المدرسة الجامعة التركية) وهو<lb/>الذي صلى بالسلطان محمد رشاد إمامًا للجمعية في (قصره) عند زيارته لها،<lb/>وكان استماله الاتحاديون بعد الدستور بجعله عضوًا في مجلس الأعيان، وجعل ولده<lb/>كاتب السر لطلعت بك، فكان جمهور علماء الأستانة يصفونه بالنفاق بدعوى أنه<lb/>مال إلى الاتحاديين، وأنه لا ينكر عليهم، فيظن العوام أنه راضٍ عنهم، ولكن هذا<lb/>الشيخ الكبير لما عرفني حق المعرفة، ووثق بي كان لا يعبر عن الاتحاديين في<lb/>الحديث معي بداره إلا بلقب (الملاحدة) .<lb/>وقد سألني عن رأيي في فطين أفندي: أمسلم هو أم زنديق ملحد؟ فقلت: ما<lb/>الذي أثار هذه الشُّبهة في نفسك حتى شككت في إيمان رجل من أهل العلم؟ قال: يا<lb/>سيدي يظهر لنا أن الجمعية تثق به ثقة تامة. فهذا العالم الجليل المختبر لهم حق<lb/>الاختبار كان يعتقد أنهم لا يثقون ثقة تامة بمؤمن مسلم، فصار مديرًا للمرصد<lb/>الفلكي الذي أنشئ في ضواحي الأستانة وهو ذو همة ونشاط.<lb/>وظني فيه أنه كان يريد استخدام نفوذ الجمعية لبعض المقاصد التي يراها نافعة<lb/>فيخدمها لهذا خدمًا نافعة، ويتوهم أنه قد يقوّم بعض اعوجاجها كما يعلم من<lb/>الواقعة التي أقصها عليك:<lb/>لقيت فطين أفندي مرة يتكلم مع (الدكتور ناظم) المرخص المسئول للجمعية،<lb/>وأعظم رجالها نفوذًا فيها، فلما أقبلت عليهما. قال الدكتور: هذا فلان يحكم بيننا،<lb/>ثم قص علي أنه اختلف مع الدكتور في مسألة مهمة قال: الدكتور يقول: إنه<lb/>يستحيل علينا الترقي المطلوب إلا إذا نبذنا كل قديم، واتبعنا خطوات فرنسة (؟)<lb/>في تجديد شباب الدولة والملة 0 أي: الأمة) وأنا أقول: إننا محتاجون إلى اقتباس<lb/>الفنون عن الأوروبيين عامة، لا من فرنسا خاصة؛ لأجل ترقية صناعتنا وحربيتنا<lb/>وماليتنا، وأما الأمور المعنوية كالآداب والفضائل والشرائع، فإننا نقتبسها من ديننا وما عندنا فيه أكمل مما عند غيرنا، وهو خير لنا.<lb/>ولكن الدكتور قال: إن هذا كله قد صار رثًّا باليًا لا ينفع فلا بد من التجديد<lb/>في كل شيء، هذا ملخص حديثهما، ولا حاجة إلى بيان ما أيدت به رأي فطين<lb/>أفندي، بل أقول لك: إنني أكبرته من ذلك اليوم، ولكن العبرة في شك الشيخ<lb/>إسماعيل حتى في عقيدته؛ لأنه رأى أن زعماء الجمعية يثقون به وإن لم يعرف<lb/>درجة هذه الثقة، وقد عرفت رأي جمهور علماء الأستانة في إسماعيل حقي هذا،<lb/>وكذلك رأيت كثيرًا من المتدينين يعتقدون أن زعماء الجمعية كلهم ملاحدة، لا دين<lb/>لهم، ومن هؤلاء كثيرون كانوا محافظين على الانتساب إلى الجمعية، يرون أن في<lb/>هذا خيرًا لهم أو مصلحة للدولة والأمة، ومنهم ألوف تركوها إلى حزب الحرية<lb/>والائتلاف.<lb/>(الرواية الثانية) لما جئت بيروت عائدًا من الهند إلى مصر من طريق<lb/>العراق، وسوريا زارني قاض من قضاة الترك الأهليين ببيروت اسمه (شوكت<lb/>بك) كان كثير اللهج بالجامعة الإسلامية، وإيهام مسلمي بيروت وغيرهم أن<lb/>الاتحاديين يرمون بسياستهم إلى هذه الجامعة، وكان ذلك في عهد وزارة مختار باشا،<lb/>والناس يجاهرون بلعن الاتحاديين، ولا سبيل إلى استمالتهم إليهم إلا بإيهامهم أنهم<lb/>يخدعون الإسلام ويجتهدون في جمع كلمة أهله، فكان أول حديث شوكت بك معي -<lb/>بعد مجاملة السلام - السؤال عن مسلمي الهند، وإظهار الاهتمام بشأنهم.<lb/>وانتقل من ذلك إلى مسألة الجامعة الإسلامية، وما يزعمه من ميل الاتحاديين<lb/>إليها، فقلت له: إن فاقد الشيء لا يعطيه، فإذا كان الاتحاديون أنفسهم ملاحدة غير<lb/>مسلمين إلا في الاسم فقط، فكيف يقومون بهذه الخدمة في الإسلام؟<lb/>قال: إن الحكم عليهم جميعهم بالإلحاد فيه مبالغة، ولعل الملحدين منهم لا<lb/>يزيدون على ثلاثين في المائة. قلت: الظاهر أنك أسوأ ظنًا مني فيهم، فأنا أعني<lb/>بمن حكمت عليهم بالإلحاد زعماءهم لا جميع من انتمى إلى الجمعية، فإن لي<lb/>أصدقاء كثيرين ممن دخلوا في هذه الجمعية لا ريب عندي في إسلامهم ولا في<lb/>صلاحهم، منهم من تركها بعد العلم بحقيقة حالها ومنهم من يرى من المصلحة<lb/>العامة أو الخاصة بقاءه فيها. وقد صرح لي بذلك كثير منهم. وذكرت له أنني<lb/>اختبرت أكبر أولئك الزعماء بنفسي في الأستانة، ووقفت على ما كان من اختبار<lb/>أصدقائهم وغير أصدقائهم لهم، وذكرت له رأي الزعيم الأكبر الدكتور ناظم الذي<lb/>ذكرته في الرواية الأولى، قال: نعم؛ إن الزعماء لا دين لهم (دين سر) ولكن<lb/>مسألة الجامعة الإسلامية تفيد الدولة فائدة سياسية عظيمة، فهم لذلك يهتمون بأمرها<lb/>قلت: إنني أعلم أنهم يشتغلون بتأسيس جامعة تركية لا إسلامية عامة، وقد بثوا<lb/>دعاتهم لهذه الجامعة في القوقاز وتركستان.<lb/>ولو كانوا يريدون الجامعة الإسلامية لاهتموا بتعليم اللغة العربية ونشرها،<lb/>ولكنهم يجتهدون على إماتتها، وكيف يتعارف المسلمون بغير لغة يتفاهمون بها.<lb/>إنني طفت كثيرًا من ممالك الهند فلم أدخل بلدًا منها إلا ووجدت فيه كثيرين يتكلمون<lb/>معي بالعربية، ولا يكاد يوجد فيها أحد يعرف التركية، ولا توجد داعية تحفِّزهم<lb/>لتعلمها، وأما اللغة العربية فداعية تعلُّمها الدين، وهي تزداد في هذه الأيام انتشارًا<lb/>في الهند وجاوه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>***<lb/>خلاصة المحاورة، وفصل الخطاب فيها<lb/>ذ- لقد أطلت عليك، وأخذت حظًّا عظيمًا من وقتك، وقد اقتنعت مما سمعت<lb/>منك بأن هؤلاء الاتحاديين ملاحدة لا يدينون بدين، وأنهم مقهورون يسول لهم<lb/>الغرور أنهم يستطيعون أن يهدموا بناء هذه الدولة وهذه الأمة، ثم يبنونهما بناء آخر<lb/>زينه لهم اليهود، ووضع رسمه لهم الألمان، وأن ذلك يتم لهم في سنين معدودة،<lb/>ولذلك لم يسلكوا طريقة التدريج التي مضت بها سنة الله في خلق الأرض<lb/>والسماوات؛ وأحب أن تلخص لي كلامك بجمل مختصرة.<lb/>د - (1) إن الشريف أمير مكة المكرمة يعتقد أن الاتحاديين ملاحدة يكيدون<lb/>للدين الإسلامي على ما لهم فيه من المنافع السياسية والمالية، فمثلهم كمثل المعتصم<lb/>في حصن لعدو له، وهو يرى أنه لا بد له من تركه ويخشى أن يصير إلى عدوه،<lb/>فهو على انتفاعه ببنائه وبما فيها من الخبرات يضع الألغام تحته لينسفه عند إرادة<lb/>تركه.<lb/>(2) إنه يعلم أيضًا أنهم أشد الناس عداوة للعرب، وأن بغضهم لهم أشد من<lb/>بغضهم للروم والأرمن لسببين، أحدهما: أنهم أعظم أركان الإسلام وأنصاره،<lb/>وثانيهما: أنهم أكبر الشعوب العثمانية وأكثر عددًا، وأنه قد وجد في بلادهم<lb/>الحضرية كثير من أصحاب المعارف العصرية والأفكار النيرة، وما زالت بواديهم<lb/>والبلاد التي هي أقرب إلى البداوة ذات بأس شديد وقوة حربية لا يستهان بها. فلا<lb/>يتم لهم ما يتخيلونه من تأسيس دولة تركية لا دين لها لأمة تركية محضة إلا إذا<lb/>أبادوا هذا الشعب العربي الكبير الناصر للإسلام ولذلك عقدوا النية على ترك بلاده<lb/>الخصبة المتعلمة بالقوة القاهرة، وعلى إذلال أهل الجزيرة العربية الأشداء<lb/>بإضعافهم، ونزع السلاح منهم وإلقاء العداوة بينهم، وجعل بلادهم المقدسة تحت<lb/>سلطة عسكرية اتحادية لا دين لها حتى لا يستطيعوا أن يقوموا بعمل ديني ولا<lb/>دنيوي.<lb/>(3) إن الشعب التركي غيور على الإسلام، وشديد التعصب له، وقد<lb/>عرف عنه المبالغة في التعصب ما لم يُعرف مثله عن العرب، ولكن خضوعه للقوة<lb/>التي تسود عاصمة بلاده أتم من خضوع سائر الشعوب العثمانية؛ بل هو شعب لا<lb/>يعمل إلا بالقوة العسكرية، ولا تعمل به إلا القوة العسكرية، وقد غلب حزب ملاحدة<lb/>الاتحاديين حزب العلماء، وجميع الأحزاب السياسية العثمانية بقوة الجند والمال،<lb/>كما علم من كلامنا السابق، فلم يعد الشريف يرجو من إسقاط قوة الاتحاديين أعداء<lb/>الإسلام والعرب بقوة الأحزاب التركية ما كان يرجوه من قبل، فانحصر وجوب<lb/>مقاومتهم في العرب وحدهم.<lb/>(4) إن الشريف يعلم، كما يعلم العارفون وكل من له إلمام بأموال الدولة<lb/>أن ملاحدة الاتحاديين قد سلبوا سلطان الدولة وخليفتها نفوذه وجميع حقوقه، حتى ما<lb/>هو مدوّن في قانونهم الأساسي، فأصبح المسلمون بغير إمام شرعي لا حقيقي<lb/>مستوفٍ للشروط الشرعية، ولا متغلب يطاع لضرورة جمع الكلمة، وإنما<lb/>المتصرف في الدولة جمعية الاتحاد والترقي الملحدة، فالسلطان محمد رشاد لا نفوذ<lb/>له الآن في المملكة ولا في قصره، ويسميه أهل الأستانة (المهردار) للجمعية؛ أي:<lb/>صاحب الختم الذي وظيفته أن يختم لها كل ما تأمر بختمه من الأوراق، وهم لا<lb/>يسمحون له بأن يختار رئيس الكتاب وأمين السر له.<lb/>حدثني سعدي بك أحد سَراة الأستانة الكبار عن رجل من أصحاء البيت<lb/>السلطاني أنه كان يقرب السلطان في حفلة قراءة المولد النبوي الشريف في قصر<lb/>(ضولمه بغجه) فرأى (الباشكاتب) قد جلس متكئًا، والسلطان منتصب بغاية الأدب<lb/>على سمته وكِبر سنه، فلما رآه السلطان قد اتكأ قال متبرمًا: إذا كان هذا <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(نسيت اللقب القبيح الذي ذكره به) لا يحترمني، أفلا يحترم حضرة فخر<lb/>الكائنات- صلى الله عليه وسلم -؟<lb/>(5) إن الشريف يعلم أن هؤلاء المتهورين، قد عرَّضوا استقلال الدولة<lb/>للزوال، وأن الخطر عليها في انتصار الألمان أشد من الخطر عليها في انتصار<lb/>الحُلفاء، فإن الظواهر أن الحلفاء يرضون باستقلال بلاد العرب، ويظن أيضًا أنهم<lb/>يرضون بجعل الولايات التركية إمارة، أو سلطنة تركية مستقلة، فغاية انتقامهم من<lb/>هذه الدولة أن يجعلوها أجزاء بعضها مستقل بنفسه تمام الاستقلال، وبعضها مستقل<lb/>تحت حماية بعض الدول، كالولايات الأرمنية، الظاهر أنها تكون تحت حماية<lb/>روسية، ويقال: إنهم لا بد من أخذ شيء منها لأنفسهم، وتختلف الآراء في مصير<lb/>الأستانة، وليس هذا موضوع حوارنا.<lb/>(6) إن ملاحدة الاتحاديين شرعوا في تنفيذ خطتهم بإذلال العرب التي هي<lb/>مقدمة، أو علة لإذلال الإسلام، كما ثبت في الحديث الصحيح عند أبي يعلى (إذا<lb/>ذلت العرب ذل الإسلام) فبدءوا بالعراق والشام، ثم مدوا براثنهم إلى الحجاز،<lb/>فاضطر الشريف إلى دفع شرهم عن العرب بمقاومتهم في الحجاز، واستقلاله<lb/>بالسلطة فيه من دونهم لمجموع ما تقدم من الأسباب.<lb/>ذ - يظهر مما قررته أنه لا يعد مقاومته للاتحاديين خروجًا على السلطان ولا<lb/>عداء للدولة نفسها؛ لأنه يرى أنهم جانون على الدولة والسلطان قبل جنايتهم على<lb/>العرب في الحجاز وغيره.<lb/>د - نعم: هذا هو الظاهر بل المتيقن، ومن وقف على الحقائق يرى أن<lb/>الشريف قام بأعظم خدمه للإسلام والمسلمين، وذلك أنه لما رأى الخطر قد أحاط<lb/>بالدولة، كما هو واضح مما شرحناه كان من الضروري أن يخاف وقوع القضاء بها<lb/>فجأة، فيكون حرم الله وحرم رسوله، وسياجهما من جزيرة العرب مما يسقط<lb/>بسقوطهما، وتزول السلطة الإسلامية عنهما وعن غيرهما مدة أطول منها يكون<lb/>الحَرَمان وغيرهما فيها من قبيل التراث الذي يحكم فيه الفاتحون بما يشاءون.<lb/>فهو باستقلاله هذا قد جعل الحجاز تحت سلطة إسلامية خالصه، ويوشك أن<lb/>يكون هذا مقدمة لدولة عربية إسلامية كبيرة، وما ذكره الأستاذ في أوائل حديثه من<lb/>تعادي أمراء جزيرة العرب، وكونه يحول دون تأسيس دولة عربية عزيزة غير<lb/>مسلَّم، فالموادة بين أمراء الجزيرة، وزعمائها لم تكن منذ قرون كثيرة منها الآن،<lb/>فلم يبق بين أحد منهم شيء من ذل العداء إلا ما بين إمام اليمن والسيد الإدريسي،<lb/>ويُرجى أن يقدر الشريف على تلافي ذلك، وعقد اتفاق بين الجميع على قاعدة<lb/>(اللامركزية) .<lb/>وصفوة القول أن استقلاله هذا لا ضرر فيه على الدولة العثمانية، ولا على<lb/>الأمة التركية، وإنما هو كبح لجِماح هذه الجمعية الباغية على الإسلام والدولة<lb/>والعرب، فإن سقطت الدولة في هذه الحرب لم يكن استقلال أمير الحجاز أحد<lb/>أسباب سقوطها، وإن سلمت من الحرب ومن هؤلاء الملاحدة وعادت دولة إسلامية<lb/>قوية لم يكن ما تقدم من استقلال الشريف مانعًا من العودة إلى الوفاق والاعتصام،<lb/>وهذا ملخص ما عندي في هذه المسالة، فإذا كان لديك أسئلة أخرى فلتكن في زيارة<lb/>أخرى,.<lb/>انتهت المحاورة مع الأستاذ بما ذكرنا من الإقناع، وكذلك المحاورات الأخرى<lb/>في الجملة.<lb/>فخلاصة ما وقفنا عليه من الآراء في المسألة العربية واستقلال الشريف الأكبر<lb/>أن المسلمين هنا لا يرتاحون إلى هذا الاستقلال إلا إذا أمكن أن يستتبع تأسيس<lb/>دولة عربية قوية مستقلة تمام الاستقلال لا نفوذ فيها لدولة أجنبية يضعف استقلالها،<lb/>ولكن منهم من يشك في إمكان ذلك، ومنهم من يشك في سهولة حصوله دون إمكانه،<lb/>ولكل منهم دلائل نظرية لا يتسع هذا الجزء لبسطها، إن كان من الممكن نشرها.<lb/>ثم إن كل فرد ممن تكلمنا معهم أنصف الشريف في استحسان وقوفه بهذا<lb/>الاستقلال عند حد منع الضرر عن أهل الحرمين وغيرهم من العرب عملاً بما ثبت<lb/>عنده من سوء نية الاتحاديين بحيث كان استقلاله غير مضعف للدولة إلا بقدر ما<lb/>يجني عليها الاتحاديون، إذا أرادوا الاستمرار على قتاله بجيوشها المنظمة وتيسر<lb/>لهم ذلك، فعمل الشريف يصدق عليه أنه إما أن ينفع نفعًا عامًّا أو خاصًّا بالحجاز،<lb/>وإما أن لا يضر؛ ولا يوجد عاقل ينكر مثل هذا أو يذمه، وكل مسلم عرف كنه<lb/>سياسة الاتحاديين في الإسلام صار عدوًّا لهم، وأقدم أعدائهم في هذا، علماء<lb/>الأستانة والمتدينون فيها، وفي سائر بلاد الترك، وما كان صلحوا العرب إلا<lb/>متأخرين عنهم في ذلك. وكل عربي مصري أو غير مصري عرف كُنْه سياستهم<lb/>في العرب صار عدوًا لهم، وأقدم من عرف ذلك السوريون المسلمون، ثم غيرهم<lb/>عنهم ومن العرب، ولو كان المصريون يصدقون أخبار (المقطم والأهرام) عن<lb/>فظائعهم في سورية لأجمعوا على ذلك وقد انفتحت لهم أبواب أخرى للاقتناع. وما<lb/>قلت لأحد منهم إن ما أتاه جمال باشا من التقتيل والتصليب والترغيب عن الوطن<lb/>ثبت عندي من طريق الأسرى العثمانيين، ومن طريق أمريكه وأوربه، ثم من<lb/>طريق الحجاز إلا قبلوه مذعنين، ولعنوا جميع الاتحاديين، وسيأتي يوم يصدق فيه<lb/>الجميع هذه الأخبار، ولعله ليس ببعيد. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إننا نشرنا في ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0720" change="#d3e146">720</tei:date> م7 أنه كتب إلينا من بعض المستعمرات الألمانية أن ألمانية تُكره الناس هنالك على التنصر، وتغري العداوة بين العرب المهاجرين إلى تلك المستعمرة وبين الأهالي؛ لأن العرب أشد تمسكًا بالإسلام وجذبًا إليه، وجعلنا هذا العمل مرشدًا إلى تفضيل إنكلترا على ألمانيا ثم نشرنا في ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0799" change="#d3e146">799</tei:date> منه أنه كتب إلينا من دار السلام أن حكومتها الألمانية هدمت مسجدين للمسلمين، وتضطهد العرب وتمنعهم من ركوب السيارات الحسنة ومن الغريب أن الوكالة الألمانية السياسية بمصر بلغتنا بعد نشر ما ذكر ببضعة اشهر أنها كتبت إلى دار السلام تسأل حكومتها عن حقيقة ما عُزي إليها، وأنها أجابت بأن منع العرب من ركوب المركبات لا أصل له، وأن هدم المسجد كان بطلب المسلمين لبعده عن بيوتهم، وأن الحكومة بدلتهم به مكانًا آخر قريبًا وأعطتهم مالاً وفيرًا ولكنها لم تكذب خبر التنصير بالإكراه الذي نشر في جزء آخر.<lb/>(2) نشر المقطم مقالة لبعض العرب العثمانيين في هذه السنة ذكر فيها بعض الجمل من هذا الكتاب فظن بعض الناس أن ذلك قول مخترع، وقد ذكر هذا الكتاب في الجزء الثاني من منار سنة 1322 الذي صدر في يناير سنة 1914.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p169" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2953.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد عبد الحميد الزهراوي</head>
               <lb/>
               <lb/>كان الشهيد السعيد نابغة من نوابغ السوريين، لا يكاد يلزّ به في مجموعة<lb/>مزاياه قرين، ما عرفت بلاده كنهه، ولا قدَّرته قدره على أنها لم تقصر في تعظيمه<lb/>وتكريمه، وفي الاحتفال له والحفاوة به أيام سفره وأيام قدومه، إذ عرف الجمهور<lb/>منه في أواخر سِنِي حياته كما كان يعرف الآحاد.<lb/>إنه أحد أشراف البلاد المنصرفين لخدمة الأمة بكفاءة، واستعداد من معرفة<lb/>المصلحة وفصاحة اللسان، والحجة وجرأة الجنان، وما كان لعقل الجمهور أن يدرك<lb/>كُنه المزايا والفضائل التي بها كان الزهراوي في حقيقة جوهره من الحكماء<lb/>الربانيين، والفلاسفة الاجتماعيين؛ وإن قضت عليه الأيام بالانتظام في سلك<lb/>السياسيين، تلك الفضائل التي عرفها له كل من عرفه من العقلاء المنصفين؛ وهي<lb/>استقلال الرأي وصدق القول وقوة الإرادة والإخلاص في العمل وإيثار الحق على<lb/>الهوى، وتوجيه الهمم والهمة إلى المصالح العامة، وترجيحها عند التعارض على<lb/>المنافع الخاصة، بل لم نعلم عنه أنه اشتغل في طور من أطوار حياته لمنافعه<lb/>الخاصة، وإنما نعلم عنه أنه بدأ حياته العملية منذ بلوغ الرشد بإنشاء (جريدة<lb/>المنير) السرية التي كان يطبعها في حمص بمطبعة الجلاتين، ويوزعها في البلاد<lb/>السورية سرًّا لخدمة جمعية الاتحاد والترقي الأولى والسعي معها لإنقاذ الدولة من<lb/>الإدارة الحميدية المستبدة، فتعلق بالسياسة من ذلك الحين، وظل مشتغلاً بها طول<lb/>حياته.<lb/>كان بيننا وبين هذا الصديق العزيز تشابه في النشأة والتربية، ومشاكلة في<lb/>الاستعداد والغريزة، وتقارب الفكر والرأي، تعارفنا به بالمكاتبة قبل اللقاء ثم كان<lb/>بعد اللقاء كالمحبة والوِداد، ولم يزدد بالمُعاشرة إلا ثباتًا ورسوخًا، كان كل منا ميالاً<lb/>إلى الاشتغال بالصلاح الديني والاجتماعي، وعلاقة ذلك بالسياسة لا تخفى، ولكن<lb/>تيسر لكل منا من أمر الاشتغال بالسياسة أو الإصلاح ما لم يتيسر للآخر، إذ كانت<lb/>هجرتنا إلى مصر وهجرته إلى الأستانة.<lb/>وفي سنة 1315 التي أنشأنا فيها المنار كان محررًا في إدارة جريدة<lb/>(معلومات) العربية في الأستانة؛ وكان ما يكتبه فيها موافقا لمشرب المنار، ووقع<lb/>بيننا ما يشبه المناقشة في المسائل الإصلاحية (راجع ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0950" change="#d3e146">950</tei:date> من الطبعة الثانية<lb/>لمجلد المنار الأول) ثم نفته أفكاره من الأستانة إلى وطنه، وفي سنة 1319 كتب،<lb/>وهو في دمشق الشام تحت المراقبة السياسية رسائله الاصلاحيه الثلاث (الفقه<lb/>والتصوف) التي نشرنا أولها في المجلد الرابع من المنار، ثم قرظنا فيه المجموع<lb/>لما طبع على حدته في مصر، وقد كانت هذه الرسائل أشد مما كنا نكتبه في<lb/>موضوعها نقدا على سعة الحرية هنا، وشدة الضغط هنالك، فهاجت عليه حَمَلة<lb/>العمائم في دمشق، وأشد ما أنكروا عليه فيها القول بالاجتهاد وبطلان التقليد،<lb/>فهيجوا عليه الحكومة فاعتقلته في الشام، ثم أُرسل إلى الأستانة.<lb/>ولم يكن سبب ذلك التشديد عليه، والإغضاء عمن اتهموا بالقول بالاجتهاد<lb/>وإبطال التقليد معه غيرة من الحكومة على الفقهاء والصوفية أن يوجَّه إليهما انتقاد،<lb/>ولا مجرد الإرضاء لمصبية الحشوية الجامدين في الشام، وإنما سببه الباطن أنه<lb/>كان نشر في المقطم مقالة في الخلافة بإمضاء (ع. ز) وهو إمضاؤه الرمزي لكل<lb/>ما كان ينشره بمصر، وقد وُجِدَتْ تلك المقالة معه عند القبض عليه، وحاول<lb/>تمزيقها. وقد أشار الأستاذ الإمام إلى هذه الواقعة في فصل (الإسلام اليوم) من<lb/>كتاب (الإسلام والنصرانية) وإننا نذكر عبارته هنا لما فيها من تأييد هذا الصديق<lb/>الشهيد وهي:<lb/>ألم يسمع بأن رجلاً في بلاد إسلامية غير البلاد المصرية، كتب مقالاً في<lb/>الاجتهاد والتقليد، وذهب فيه إلى ما ذهب إليه أئمة المسلمين كافه، ومقالاً بيَّن فيه<lb/>رأيه في مذهب الصوفية، وقال: إنه ليس مما انتفع به الإسلام، بل قد يكون مما<lb/>رُزِئَ به، أو ما يقرب من هذا، وهو قول قال به جمهور أهل السنة من قبله، فلما<lb/>طبع مقاله في مصر تحت اسمه، هاج عليه حَمَلة العمائم وسَكَنة الأثواب والعباعب<lb/>وقالوا: إنه مرق من الدين، أو جاء بالإفك المبين ثم رفع أمره إلى الوالي،<lb/>فقبض عليه، فألقاه في السجن، فرفع شكواه إلى عاصمة الملك، وسأل السلطان أن<lb/>يأمر بنقله إلى العاصمة ليثبت براءته مما اختلق عليه بين يدي عادل لا يجور،<lb/>ومهيمن على الحق لا يحيف إلى آخر ما يقال في الشكوى، فأجيب طلبه لكن لم<lb/>ينفعه ذلك كله، فقد صدر الأمر هناك أيضًا بسجنه، ولم يُعف عنه إلا بعد شهر،<lb/>مع أنه لم يقل إلا ما يتفق مع أصول الدين، ولا ينكره القارئ والكاتب، ولا الآكل<lb/>والشارب) اهـ. أرسل الرجل إلى الأستانة، فاعتقلته السلطة الحميدية هناك أشهرًا،<lb/>بعد جعله تحت مراقبة الجواسيس زمنًا، ثم أرسل إلى بلده (حمص) ليكون مقيمًا<lb/>فيها تحت المراقبة لا يبرحها (ويسمى مثله في عرف الدولة الرسمي (مأمور إقامة)<lb/>فبقي فيها إلى أن فر إلى مصر سنة 1324 وبقي فيها يشتغل بالتحرير في<lb/>(المؤيد) ثم في الجريدة إلى أن أُعلن الدستور سنة 1327 فعاد إلى سورية<lb/>فانتخب مبعوثا عن لواء حماه وكان من أمره في المجلس وبعده ما كان.<lb/>لو كان الزهراوي من طلاب المنافع الشخصية لأمكنه أن ينال منها في عهد<lb/>عبد الحميد ما نال من كانوا دونه من أرباب الأفكار، وحملة الأقلام الذين استمالهم<lb/>السلطان عبد الحميد وأعوانه وغمروهم بالأموال والرتب وأوسمة الشرف، ولم يكن<lb/>جهاده القانوني للاستبداد الذي انقلبت إليه جمعية الاتحاد والترقي بعد الدستور<lb/>بأضعف من جهاده للاستبداد الحميدي مع الجمعية في إبان صلاحها، ومع غير<lb/>الجمعية أيضا نصرها في الأيام الأولى من عهد الدستور كما نصرها قبله، وجاهدها<lb/>بعد أن صار أمر الدولة كله في يدها.<lb/>ولو كان من طلاب المنافع الشخصية لنال بمسايرة الجمعية منها ما كان يعلم<lb/>أنه لا ينال بمعارضتها، وما كنت أرى - وأنا في الآستانة - أحدًا من المعارضين<lb/>للجمعية يرى قوتها فوق ما كانت عليه إلا الزهراوي، كان من أشدهم معارضة<lb/>لحزب الجمعية في المجلس، وفي جريدة الحضارة التي أسسها في الأستانة، على<lb/>كونه من أشدهم اقتناعًا بقوة الخصم وبُعدًا عن الغرور بما كان يروى عن ضعفه،<lb/>فجمله القول فيه: أنه بدأ حياته بخدمة الأمة والدولة، وثبت على ذلك طول<lb/>حياته، وأن جل عمله كان مع جمعية الاتحاد والترقي؛ فهو بعد تلك المعارضة في<lb/>زمن المبعوثية، اعتقد أن الدولة صارت بعد الجمعية؛ وأنه لا يوجد في الأمة<lb/>حزب يُرجى أن ينتزعها منها، فلم يَبق من طريق لخدمة الدولة والأمة إلا طريقها،<lb/>وهذا الاعتقاد هو الذي حمله على قبول منصب الأعيان أخيرًا، كما سنبينه<lb/>بالبرهان، وكان جزاؤه من الجمعية التي أفنى حياته في خدمتها أن قتلته شر قتلة،<lb/>وأبقت جثته مصلوبة في الشام 12 ساعة ليعلم كل عربي يراها، أو يسمع خبرها<lb/>كيف تكون عاقبة العربي العالم المفكر والخطيب المؤثر والكاتب المحرر عند هؤلاء<lb/>القوم، الذين جعلوا من أصول سياستهم محو العربية من سورية والعراق، وحتم<lb/>البداوة على عرب الجزيرة وإيقاع الشقاق الدائم بينهم إلى أن يبيد بعضهم بعضًا؟<lb/>كان قبول السيد الزهراوي لمنصب الأعيان من الحكومة الاتحادية مثيرًا<lb/>لاستياء جمهور طلاب الإصلاح ومحبي الإصلاح للأمة العربية العثمانية وسببًا<lb/>لسوء الظن فيه، وكثر القول بأنه تحول عن سيرته التي كان عليها طول عمره،<lb/>فآثر منفعته الشخصية على مصلحة أمته العربية، فتحول ذلك الجمهور الذي كان<lb/>ينوه به ويصفق له إلى الخوض فيه، ولو كان عقل الجمهور يدرك كثيرًا تلك<lb/>الفضائل التي وصفناه بها بحق، لما صدق أن مثله يتحول بعد سن الخمسين من<lb/>عمره إلى ضد ما ثبت عليه من أول نشأته، وما الذنب على العامة في ذلك، وإنما<lb/>الذنب ذنب خواص الأذكياء والمتعلمين الذين سارعوا إلى الخوص فيه فتبعتهم<lb/>العامة، وكان يجب عليهم التروي والتثبت في أمر هذا الحدث الجديد.<lb/>ألهذا العامل المستقل عذر فيه واجتهاد أم لا؟ ثم التثبت والتروي في الطعن<lb/>بمثل هذا الرجل منهم، إن ثبت لهم أنه مجرم سياسي متعمد، لا مجتهد مصيب أو<lb/>مخطئ، فإن أول نتائج الطعن في مثله- وقل أن يوجد مثله في طهارة سيرته<lb/>الشخصية والسياسية- هي زوال ثقة الأمة من زعمائها بقياس أنزه الصادقين على<lb/>أخس المنافقين، وما أولئك الطاعنون إلا حاسد يذم من الزهراوي ما يتمنى مثله<lb/>لنفسه، أو نفعي ساء ظنه لسوء نيته وفعله، أو غيور شديد العصبية، قليل الروية،<lb/>يبادر إلى إرضاء حميته، ولا يحسب حسابًا لعاقبة قوله وعمله.<lb/>لم يكن الزهراوي من أهل الأهواء، الذين يجعلون مصلحة الأمة والدولة تبعًا<lb/>للأغراض، وعرضة للعواطف والأحقاد، بل كان يحب العمل المبني على القواعد<lb/>المعقولة والرغائب المأمولة، فلما رأى أن الاتحاديين يحاولون إصابة أغراضهم<lb/>الضارة بالأمة العربية وبوحدة عناصر الدولة، بقوة مجلس المبعوثين، أحب أن<lb/>يحاربهم بسلاحهم، فكان من المؤسسين للحزب المعتدل ثم لحزب الحرية والائتلاف<lb/>الذي تكون من هذا الحزب الذي أكثر أفراده من العرب، ومن حزب الأهالي الذي<lb/>أكثر أفراده من الترك، وكان الزهراوي وكيل الرئيس في هذا الحزب، وقد ظفر<lb/>هذا الحزب بالاتحاديين، فجذب إليه الجم الغفير من مفكريهم وضباطهم، ثم أسقط<lb/>وزارتهم، واستبدل بها وزارة مختار باشا التي لم تكن هي ولا وزارة كامل باشا<lb/>التي جاءت بعدها ائتلافية ولا اتحادية، وإنما كانتا على كراهتهما لسيرة الاتحاديين<lb/>غير معتصمتين بعروة الائتلافيين، ولا موافقتين لهم في كل شيء، ولذلك سهل<lb/>على الاتحاديين إسقاط وزارة كامل باشا، وقد أخطأ الائتلافيون بعدم جعل الوزارة<lb/>من حزبهم.<lb/>وقعت حرب البلقان في أيام وزارة مختار باشا، فانكسرت الدولة فيها، وألفت<lb/>وزارة كامل باشا لتتدارك أمر الدولة بالصلح، وفي أثناء ذلك جاء الزهراوي مصر<lb/>قاصدًا الذهاب إلى الأستانة لقرب موعد فتح مجلس المبعوثين وقد أقنعناه بأن لا<lb/>يتعجل السفر، لما يُخشى من وقوع الفتن بالأستانة، وقد وقع ما كنا نتوقعه بهجوم<lb/>الاتحاديين على الباب العالي، وقتلهم ناظر الحربية فيه وإسقاطهم وزارة كامل باشا،<lb/>والقبض على أزِمَّة الحكومة، ولكن صاحبنا كان يصر على السفر، يظن ظنًا كاد<lb/>أو كان يسميه يقينًا بأن الاتحاديين لا يثبتون أسبوعًا حتى تسقطهم الأمة، وتستبدل<lb/>بهم غيرهم فأقنعناه بأن يصبر حتى تصدق الأيام ظنه أو تكذبه، وما اقتنع منا إلا<lb/>بإدلال الصداقة، على أنه كان يرجع عن رأيه إلى رأي صديقه، هذا كما نص على<lb/>ذلك في كتابه الآتي وإنما صرحت بهذا؛ لأنه من مقدمات الحجة التي أذكرها بعد<lb/>نشر ذلك الكتاب.<lb/>وفي أثناء حرب البلقان تأسس حزب اللامركزية بمصر، ولم يدخل هو في<lb/>الحزب؛ لأنه لم يكن ينوي الإقامة بمصر، وإنما رشحه الحزب لرياسة المؤتمر<lb/>العربي، لمكانته العلمية والاجتماعية، وموافقته للحزب في مقاصده الإصلاحية،<lb/>فانتخب رئيسًا في باريس، وعقد معه الاتحاديون ذلك الاتفاق المشهور.<lb/>كان في مدة إقامته في باريس أيام المؤتمر، وبعدها يكاتب حزب اللامركزية<lb/>ويعمل برأيه، ولم يسافر إلى الأستانة إلا بعد إذنه، فقد استشار الحزب فخيره بين<lb/>مصر والأستانة، وكان هو يرجح الثانية، والحزب يرجح الأولى، وكان يكتب من<lb/>الأستانة إلى رئيس الحزب كل ما يدور هناك في مسألة إعطاء العرب حقوقهم من<lb/>الإصلاح والوظائف، ويكتب إلى صديقه (كاتب هذا) مثل ذلك، وما وراء ذلك<lb/>مما كان يكتمه عن البعض، أو عن كل أحد، كما يعلم من كتابه المطول الآتي.<lb/>كان من فضائل الزهراوي الشخصية التي تُعد عيوبًا في السياسيين أنه لحُسن<lb/>نيته وصفاء سريرته، يبالغ في حسن الظن بكل أحد يُظهر له إرادة الخير والحق،<lb/>فلما قال الاتحاديون: إنهم يعترفون بما كان من خطئهم في تنفير العرب منهم، وفي<lb/>محاولتهم تتريك جميع العناصر العثمانية، وأنهم يرغبون في إصلاح ما أفسدوا في<lb/>ذلك؛ لتوقف تجديد قوة الدولة عليه- صدقهم في ذلك؛ لأنه معقول عنده، وعد<lb/>توجيههم منصب الأعيان إليه على ما كان من شدة معارضته لهم برهانًا على صدقهم،<lb/>وصار يرى أنه ينبغي لطلاب الإصلاح المخلصين أن يمدوا أيديهم إليهم،<lb/>ويساعدوهم على الإصلاح وأنهم إذا أحجموا حل محلهم المنافقون وطلاب المنافع،<lb/>وكان متفقًا مع صاحبه عبد الكريم الخليل على ذهاب المنار ورفيق بك العظم إلى<lb/>الأستانة لهذا الغرض.<lb/>أما أنا فكان يغلب على ظني أن جعله من الأعيان أحبولة يريدون بها اصطياد<lb/>المخلصين من طلاب الإصلاح في خارج المملكة؛ ليفتكوا بهم بعد جلبهم إليهم جملة<lb/>واحدة، وإن وجوده وحده هنالك واقٍ له، وفيه فوائد منها أنه تجربة للاتحاديين،<lb/>وحجة عليهم.<lb/>قبل منصب الأعيان بتلك النية الصالحة من غير مشاورة للحزب، ولا لأحد<lb/>من أصدقائه، وإنما أخبرنا بما كان ونيته فيه، فلُمْناه على تعجله، ولكن الحزب<lb/>أجاز عمله، واتفق الرأي على أن يمضي في هذه التجربة، وأن لا ينضم إليه أحد<lb/>من المقيمين خارج المملكة، وكان أول ما كتبه إلي في ذلك قوله من كتاب مؤرخ<lb/>في 6 صفر سنة 1322 (6 يناير سنة 1914) ما نصه:<lb/>(أخوكم عُيِّن - بعون الله وعنايته - عضوًا لمجلس الأعيان فبشروني بأنكم<lb/>راضون عن قبولي بها، والله يشهد إنني إنما قبلت؛ لإتمام العمل، وتعلمون قلة<lb/>الرجال عندنا يا أخي، يعترض بعض المعجلين، فالأمر في هذا متروك لحكمتكم<lb/>وهمتكم. بل أرى أن تقديم شكر للصدارة يكون مؤيدًا لإتمام العمل، ومَنَّ الله<lb/>سبحانه التوفيق) .<lb/>وقد كتب إلى الحزب بنحو هذا، فأجيب طلبه؛ لأن غرض الحزب الإصلاح لا<lb/>المشاغبة ولا عداوة الدولة، ولكن لم يكن يحسن الظن بالاتحاديين أحد، وقد دار<lb/>بيننا وبين هذا الصديق في هذه المسألة، وما يتعلق بها مكاتبات ومعاتبات لم تخل<lb/>من عدة مغاضبات، وإنني أنشر الآن منها كتابًا مطولاً، كتبه في 16 صفر سنة<lb/>1332 وكتب في أعلاه (مكتوم كله عن كل أحد) وهذا نصه بعد العنوان:<lb/>***<lb/>كتاب سري من السيد الزهراوي<lb/>سيدي الأخ الرشيد الولي الحميم الحميد:<lb/>تحية من الله ومن أخيك، ولا برحت المكرمات تحييك، لقد عظم شوقي أيها<lb/>الأخ، ومضت الأيام، وأنا أمني النفس بقرب التلاقي، ومازلت راجيًا ذلك.<lb/>يظهر يا عزيزي أن عتبك على تأخري هنا عظيم، عرفت هذا من كتابك إلى<lb/>الأخ الأستاذ.. . ويظهر أن قطعك الكتاب عني عمد، استنبطت هذا من طول مدة<lb/>القطع، وقد حملت هذا على كثرة عملك التي أعرفها، ثم تذكرت ما أعهد من وفرة<lb/>نشاطك - والحمد لله -، وأن كثرة عملك من تلك الوفرة من النشاط لا تقف في<lb/>سبيل ما تعزم عليه، فاستنتجت من هذا القياس- سامحني الله على رأي ابن حزم -<lb/>أنك تعمدت عدم العزم في الكتابة أو عزمت على عدم الكتابة.<lb/>وقد ظهرت هنا شائعة أن اللامركزيين في مصر مشمئزون من بقائي هنا،<lb/>وأنهم قطعوا علاقتهم بي ومكاتبتهم لي، أنا لم أصدق هذه الشائعة، وإنما خشيت أن<lb/>يكون بعض العجولين هناك يصرح ثمة مثل هذه التصريحات وكدت أخشى أن<lb/>يكون.. . مثلاً قد شاهد شيئًا من تأففكم لتأخري فبنى على مشاهدته كلامًا كتبه إلى<lb/>بعض معارفه هنا، فشطّر ههنا وخمّس.<lb/>هذه كلها ظنون، وأستغفر الله - تعالى - منها، وأرجوكم مسامحتي عليها،<lb/>ومن الشرح يظهر لكم سر تقديمها بين يدي هذه التفاصيل المهمة التي جاء أوانها:<lb/>كنت قد فصلت لكم؛ إذ جئت باريس كيف وجدت أمر مؤسسي فكرة المؤتمر<lb/>فوضى؟ وكيف تعبنا في ستر الأمر وإيجاد المؤتمر مرونقًا - وبتوفيق من الله<lb/>تعالى - فوق المأمول؟ وبعد انقضاء المؤتمر تفرق الجمع الذي لفق تلفيقًا، ثم بعد<lb/>قليل نفد صبر البيروتيين فذهبوا إلى بلادهم عن طريق إستنبول، وبقيت - يا<lb/>عزيزي - وحدي أمثل الفكرة، وبقي خليل زينية وأيوب ثابت وهما لم يرشفا من<lb/>مشرب الجامعة العربية ولا قطرة واحدة، حتى ولا من الجامعة السورية، وإنما<lb/>همهما بيروت وحدها لا شريك لها، ولكن لأنهما متعلمان سايراني وسايرتهما،<lb/>وتوادينا جيدًا حتى سفري، ولم يكن مثل هذا التواد، ولا رُبعه بينهما وبين رفقتهم<lb/>البيروتيين المسلمين.<lb/>لو عجلت تلك الأيام، ورجعت على الفور إلى مصر لبقيت المسألة مقطوعة<lb/>بَتْراء، إذًا يكثر استهزاء الأفراد والجماعات والأقوام بأشخاصنا وبجماعتنا وقومنا،<lb/>لكن الله - سبحانه - سلم من هذا، وأقدرني على الصبر هناك ممثلاً للفكرة مدة<lb/>خمسة أشهر- وما هي بالقليلة ولا الكثيرة - ونِعمت المدة كانت، وقفت فيها على<lb/>كثير، وعظم فيها اختباري لأوروبا، وما أحوجنا إلى مثل هذا الاختبار، جئت بعد<lb/>ذلك إلى إستنبول؛ لأرى ما جدَّ فيها لأن المعرفة بالقديم لا تغني، والمعرفة عن بُعد<lb/>كثير من مآخذها غير صحيح، وما أضر العلم المبني على مأخذ غير صحيح.<lb/>بعد وصولي بقليل عرفت كثيرًا من الأحوال الحاضرة هنا، وبعد مدة أخرى<lb/>عرفت أكثر، وكدت أظنني اكتفيت، وأحطت كل الإحاطة، ولكن الآن تبين لي أنه<lb/>لولا الصبر والتأني اللذان مكنني الفاطر - سبحانه - منهما لرجعت بمعرفة غير<lb/>كافية؛ ولذلك أصبحت لا أجسر أن أقول: تمت إحاطتي وإنما أقول: أصبحت<lb/>يجوز لي أن أفصل، وأشرح بشيء من الطمأنينة، وإن تأخير هذا التفصيل<lb/>والشرح كان أنفع، وجاء اليوم في وقته.<lb/>الشرح ههنا يتعلق بثلاثة مواضيع (أو موضوعات) :<lb/>(1) أوربا والعثمانية.<lb/>(2) الاتحاديون وغيرهم.<lb/>(3) رجال الإصلاح الحقيقي وأبناء العرب هنا، وفي الجهات الأخرى.<lb/>وإني أبدأ لكم بالأول لقِصر البحث فيه، وأشفع بالثاني، وأخرت الثالث لطوله<lb/>وطوَّلته لتوقف التفاهم وكثير من أعمالنا على الإحاطة بهذه الحقائق المشروحة فيه.<lb/>(أوربا والعثمانية) لقد كشفت أوروبا آخر ستار من ستر السياسة في<lb/>المسألة العثمانية، وقررت التداخل في سائر شئونها، وإنما لا يزالون مختلفين<lb/>بعض الاختلاف في كيفية هذا التداخل وكميته وصورة توزيعه فيما بينهم، وليس<lb/>في أوروبا اليوم موضوع مقدم على هذا الموضوع، ولا يمضي ثلاثة أشهر حتى<lb/>تتمخض الليالي، فتلد ذلك الشكل الجديد الذي يتفقون عليه، والذي أظنه أن الدولة<lb/>ستبقى بعد ذلك، وتعيش أحسن مما كانت عائشةً؛ لأن بعض التداخل طب، ولست<lb/>مغاليًا إذا ذهبت إلى أن الموت أقرب إليها مع عدم التداخل ألبتةَ منه مع شيء من<lb/>ذلك، فإنا إذا قلنا بعدم التداخل ألبتة؛ فحينئذ تخلق كل واحدة سببًا لنشوب الحرب<lb/>عليها، فتؤخذ بداء السكتة دفعةً واحدةً.<lb/>الاتحاديون وغيرهم: الاتحاديون معروفون، فمن غيرهم لا يوجد الآن حزب<lb/>سياسي آخر إلا أن يكون خفيًّا، ولم أشم شيئًا من هذا، وحينئذ لا نجد مقابل<lb/>الاتحاديين إلا جماعات الأجناس، كجماعات الروم وجماعات الأرمن وجماعات<lb/>العرب.<lb/>نعرف أن للروم جماعات وللأرمن جماعات، فهل للعرب مثل هذا؟ هلم<lb/>ننظر:<lb/>أولاً: الروم كلهم جماعة واحدة، يرأسهم البطرك، ولكيلا يستبد ربطوه<lb/>بمجلسين روحاني وجسماني، وهكذا الأرمن، أما العرب فليس لهم مثل ذلك.<lb/>ثانيًا: الروم والأرمن لهم جمعيات سياسية منظمة مرتبة غنية، وليس للعرب<lb/>مثل ذلك، اللهم إلا جماعتنا في مصر وجماعتنا في بيروت؛ إذن غير الاتحاديين<lb/>هم الروم والأرمن، وجماعتنا في مصر وجماعتنا في بيروت.<lb/>فالاتحاديون هم أولياء الأمر مباشرة، وهم اليوم يتسلحون بعزائم شديدة<lb/>ماضية، وناوون نيةً قاطعة أن يجددوا شباب الدولة بقدر ما تسمح الظروف،<lb/>ويشتهون أن يخلص إليهم العرب ويساعدهم فضلاؤهم في هذا السبيل، ويعترفون<lb/>بخطيئاتهم الماضية، وينوون أن لا يعودوا إلى مثلها بقدر الإمكان أنا مؤمن بنيتهم<lb/>وأقوالهم هذه كل الإيمان، لأدلة كثيرة ظهرت لي، ولكنني مرتاب من جهة قابليتهم<lb/>لتطبيق العمل على النية، وعلى كل حال أرى أن عدم تركهم وحدهم خير من<lb/>تركهم، ويرجى به أن تقوى قابليتهم، فإن شئتم أن تخطئوني بتحسين الظن إلى<lb/>هذه الدرجة- كما أشرتم إلى ذلك في كتاب. فإني لا أخطئكم بالتخطئة؛ لأني أُجِلُّ<lb/>رأيكم أكثر من رأيي، وإنما أرجو أن يكون في خطئي شيء من البركة، أرجو ذلك<lb/>من مصداق قوله سبحانه: {فَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَيَجْعَلَ اللَّهُ فِيهِ خَيْراً كَثِيراً} (النساء: 19) هذا وصف الاتحاديين بما هم عليه اليوم.<lb/>أما الروم فقد قلوا في المملكة، وقصاراهم أن يحافظوا على ما بيدهم من<lb/>امتيازات البطركية وحق المبعوثية، وسيقل الالتفات إليهم، وأما الأرمن فهم اليوم<lb/>آلة بيد روسية وسيتم لهم في المبعوثية حظ قريب مما يأملون، وأما نحن معشرَ<lb/>العرب، فإن أخاكم الآن يعتبر ممثل جماعتنا، وقد فصلت ما تم على يدي في<lb/>الكتاب الذي أرسلته إلى الأخ الرفيق في البريد الماضي، وههنا سأزيد.<lb/>(3) رجال الإصلاح الحقيقي وأبناء العرب هنا وفي الجهات<lb/>الأخرى:<lb/>ما أظنكم- أستغفر الله - ما أعتقد أنكم في حاجة إلى بيان أن رجال الإصلاح<lb/>الحقيقيين غير كثيرين، وما أعتقد أنكم تعرفون منهم أكثر من ثلاثة أو أربعة،<lb/>أعني برجال الإصلاح الحقيقيين، من جمعوا في موضع الإصلاح بين صدق النظر<lb/>وصدق العمل، مَن كثرت تجاربهم، ومرنت رويتهم وصحت عزيمتهم، وشهد<lb/>ماضيهم، مَن كثر اختلاطهم بمختلف الطبقات، ووقوفهم على متباين النزعات،<lb/>وصبرهم على متنوع العقبات، من امتزجت روحهم بحب النظام الذي يحبه الله،<lb/>وكره الفساد الذي يكرهه الله، وامتزجت سيرتهم بأخبار مَعَامِع الجهاد الإصلاحي،<lb/>من أُشربت أفكارهم فهم معنى الرابطة، وأفئدتهم محبتها وتعشقها.<lb/>فنحن لقلة هؤلاء واقعون أمام حاجتين عظيمتين (الحاجة إلى تكثيرهم،<lb/>والحاجة إلى اشتغال هؤلاء مع من ليس من جنسهم وطبيعتهم) . ثم نحن مع قلتهم<lb/>وصعوبة اشتغالهم مع غيرهم أمام مشكلين عظيمين، الأول السُّبات الذي الأمة فيه،<lb/>والثاني الجشع الذي أوروبا فيه.<lb/>أترك تفصيل هذا الإجمال لحكمتكم، وحسبُنا هي في كل موضوع، وآخذ<lb/>الآن بحكاية حال أبناء العرب هنا، لأنكم علقتم الأمل مرارًا على صنف منهم ههنا.<lb/>العرب هنا ثلاثة أصناف: متاجرون ومتعلمون ومأمورون، فالصنف الأول<lb/>لا في العير ولا في النفير من جهة السياسة والإصلاح، ثم هو في غاية القلة،<lb/>والصنف الثاني أولاد في ناشئة العمر لا يليقون للسياسة ولا تليق لهم، والصنف<lb/>الثالث أربعة أقسام: الضباط والمأمورون المنصوبون في بعض الوظائف<lb/>والمأمورون المتقاعدون المقيمون هنا والمأمورون المعزولون الذين جاءوا لينصبوا.<lb/>فأما الضباط فلا تجربة لهم في هذه المسالك ألبتة والأَوْلى عدم دخولهم فيها،<lb/>فإن هذه التجربة القليلة التي سأقصها الآن زهدتني في كل سياسة يشترك فيها<lb/>الضباط منا: ذلك أن.. . ناقم اليوم على الحكومة، فيشتهي لأجل هذا زعزعة<lb/>الدولة ونسفها نسفًا، وهو لأجل ذلك ناقم على ائتلافنا مع الحكومة ومضاد له؛ لأنه<lb/>على زعمه يؤخر حركات العرب، ولا أدري ما هي حركات العرب، وأين تسير<lb/>وأين ترسي، وهذا يجتهد أن يجمع حوله بعض أولئك الأولاد وينفرهم منا، ومن<lb/>صنيعنا، ولكن لا ينجح بحوله - تعالى -، ومن جهة أخرى هو يحافظ على ظاهر<lb/>الصداقة بيننا، وقد أردت اختباره فوجدته يجنح إلى مصالحة أولياء الأمور،<lb/>وحينئذ يرضى عن كل شيء، فانظر يا عزيزي إلى الذين يعدون أنفسهم في<lb/>مصاف رجالنا.<lb/>أما المأمورون المتقاعدون، فمثلهم كمثل العجائز لا يرضيهن شيء ولا<lb/>يستطعن عمل شيء، وأما المأمورون المنصوبون فلا هَمَّ لهم إلا حفظ المنصب.<lb/>وأما طلاب المأموريات فَجِيَاع مساكين لا يفهمون من الإصلاح إلا المأمورية،<lb/>إن جاءت فقد جاء الإصلاح، وإن لم تجئ فقد منع الإصلاح، ومن هذا التفصيل<lb/>يظهر لك أن العاصمة في حالتها الحاضرة ليس فيها أبناء عرب تستطيع جماعتنا أن<lb/>تعتمد على أحد منهم، أو أن تعمل صلة أو رابطة مع أحد منهم، اللهم إلا أن يكون<lb/>(فلان وفلان) وكل ما أخبركم عنه (فلان) فهو سراب بِقِيعة جاءه أخوكم الظمآن<lb/>فلم يجده شيئًا. وبعض أولئك الأولاد يحسدون الشاب عبد الكريم، وبعضهم لم<lb/>يتمكن من إنالتهم أربًا لأبيهم أو أخيهم أو ابن عمهم مثلاً، فمِن هنا أكثروا عليه من<lb/>قيل وقال، وكله هُراء وهواء.<lb/>وأما العرب في الجهات الأخرى، فهم أهل سورية وأهل العراق وأهل<lb/>الجزيرة الخُلَّص، فالسوريون والعراقيون حَضَر قد ألفوا الذل وتعودوا الاستخذاء<lb/>والاستكانة لا يفهمون ولا يريدون أن يفهموا، لا يساعدون ولا ينوون أن يساعدوا،<lb/>لا يهبون ولا يَرُوق لهم أن يُوقَظوا. وأما أهل الجزيرة الخُلَّص، فهم الأهل -<lb/>وفاهم الله الخير وشد سواعدهم - أولئك يجب وصل الرابطة بهم من غير أن نقطعها<lb/>من الحضر على قلة غنائهم. وقد فهمت من كتاب الأخ (فلان) كثيرًا واستنبطت<lb/>كثيرًا.<lb/>ولو كان في وسع البشر أن تتوزع أرواحهم على أمكنة متعددة لكانت روحي<lb/>أوزاعًا على اليمن وعسير والحجاز ونجد وحضرموت، ولكن نظرية الصوفية<lb/>في هذا الباب لا يمكن تطبيقها [1] . انظر يا عزيزي، أنا لازم لهناك كما تشير،<lb/>ولازم إلى هنا، فإن هنا محل عمل ليس بقليل، فإني أرجو أن يكثر بوجودي هنا<lb/>عدد رجالنا الذين يعتمد عليهم، فإن رضيت عن هذا الرأي فعليك عملان مُعَجَّلان<lb/>وعمل يمشي مع الزمان، وأنا معك فيه على بعد المقر، فالأول من المُعَجَّلين<lb/>تبشيري بتلغراف عن رضائك خاصة وهو الأهم، ورضاء الرفاق عامة وهو مهم،<lb/>والثاني منهما حملك الرفاق على تقديم تلغراف للصدارة، يحبذون فيه هذا التعيين<lb/>ويجعلونه دليل إقدامهم على تنفيذ الرغائب كلها بعبارة رقيقة تشويقية، أما الثالث،<lb/>فهو ما بيننا من أمر إيجاد الرجال الذين يعتمد عليهم وتوزيعهم بقدر ما يساعد<lb/>الزمان والمكان لبث الإصلاح العلمي والعملي.<lb/>وإن لم ترض عن هذا الرأي فاكتب إليّ مفصلاً ومبينًا كل جهة من جهات<lb/>الموضوع، وأنا من عهدت مَنْ يَدَعُ رأيه أخيرًا إلى رأي وليه.. هذه هي<lb/>الخلاصة المفصلة، وإليك خلاصة الخلاصة، وهي أن اليأس لا يجوز بحال من<lb/>الأحوال، ولكن الأمة في كل أطرافها ليست بحالة يُعتمد عليه في شيء، وأنه مع<lb/>هذا لا يجوز إهمالها، وكذا لا يجوز إهمال من بيدهم أمر المملكة وتركهم وحدهم،<lb/>وأنه لا بد لنا من رجال ههنا، وأن أكثر ما يتصرف به الرواة من الأخبار غير<lb/>صحيح، وإني منتظر أمركم بسرعة، وإن شوقي عظيم.<lb/>والسلام على الأخ السيد صالح وجميع المعارف، سلم الله - تعالى - الجميع.<lb/>عبد الحميد الزهراوي<lb/>(المنار)<lb/>من هذا الكتاب وكتب أخرى بمعناه يعلم رأي الرجل الذي يبني عليه اجتهاده<lb/>ومنه أنه مؤمن بحسن نية الاتحاديين، وتمنيهم الاتفاق مع العرب، وبهذا كان<lb/>يحاول إقناعنا، ولم يكن يخفي هذا على الاتحاديين؛ ولذلك نجزم بأنهم قتلوه، لأنه<lb/>من أنجب نجباء العرب لا لذنب آخر {وَاللَّهُ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ} (آل عمران: 4) .<lb/>وإنما نشرت هذا الكتاب السري من كتبه بنصه، فلم أحذف منه إلا أسماء<lb/>الأحياء ليكون حجة على فريقين من الناس- فريق الذين قد يظنون أن الاتحاديين ما<lb/>قتلوا مثل هذا السيد الجليل بعد أن رفعوه إلى مقام الأعيان إلا لأنهم عرفوا له ذنبًا<lb/>كبيرًا كالخيانة للدولة أو للجمعية المتصرفة في الدولة. وفريق الذين ظنوا أنه خان<lb/>قومه العرب بتركه الدفاع عن حقوقهم بمنصب الأعيان الذي رشاه به الاتحاديون،<lb/>وإنما يتم ظهور هذه الحجة، ببيان ما كان بيني وبين هذا الصديق الصدّيق من<lb/>الصلة والرابطة.<lb/>يرى قارئ كتابه أنه قال لي فيه عن نفسه: (وأنا من عهدت من يدع رأيه<lb/>أخيرًا إلى رأي وليه، وقد أشرت إلى هذه الكلمة في المقدمة التي قدمتها على هذا<lb/>الكتاب، وأقول: إنه يعني بهذا أنني إذا حتمت بعد المناقشة معه في الموضوع<lb/>وجوب تركه لمنصب الأعيان، واشتغاله بعمل آخر في غير الأستانة فإنه يقبل ذلك.<lb/>وقد كانت طريقتنا فيما يختلف رأينا فيه أن يدلي كل منا بحجته، فمن نهضت<lb/>منا حجته قبلها الآخر، فإذا لم ترجح إحدى الحجتين، وكانت المسألة مما يترتب<lb/>عليها عمل يرجع هو في العمل إلى رأي أخيه. ويدل على مكانة هذا الأخ عنده<lb/>جعله رضاءه عنه في هذا الأمر أهم من رضاء الحزب الذي كان سبب ذلك، وهو<lb/>صادق في قوله هذا وقوله ذاك، لا ريب عندي في صدقه، وما قلت هذا في بيان<lb/>كلمتيه إلا ليعلم المطلع عليه أن الرجل لو كان يكذب ويخدع لم يكن يكذب علي ولا<lb/>يخادعني، ولو كان يفعل ذلك لحاول إرضائي بأنه يعامل الاتحاديين بمثل ما<lb/>يعاملوننا به من الخِلابة السياسية ليستفيد منهم في طور ضعفهم وحاجتهم إلى<lb/>استرضاء العرب بعض الحقوق، وما كان يكتب إليَّ- وهو معتقد أنني ساخط عليه،<lb/>ومتعمد ترك الكتاب إليه- أنه مؤمن بحسن نية الاتحاديين وصدقهم في هذه المرة<lb/>ولكنه كتب هذا وهو يعلم أنني أعدّه سذاجة منه وغلوًّا في حسن الظن.<lb/>وأزيد على هذا أنني عاتبته على بعض ما جاء في هذا الكتاب وغيره عتابًا<lb/>ثقيلاً جاءت فيه كلمة جارحة، فكتب إلي رقعة أوْدعها كتابًا له قال فيها ما نصه:<lb/>كلمات بيننا<lb/>(في كتابكم الأول كلمة لا أكتم عنكم أنها كسرت قلبي، إذ لو كتبت هذا لكان<lb/>خيانة للإخاء النظيف الصافي، ذلك أنكم بنيتم على نظرية إغراقي بحسن الظن<lb/>بالقوم أن هواء الأستانة طمس على عقلي وقلبي.<lb/>أخوكم يا عزيزي قد عرفتموه بعد أن كان عاش في هذا البلد سنين،<lb/>وعرفتموه في الآستانة نفسها، فلولا ذلك لرجعت إلى نفسي؛ لأرى تغلغل أثر<lb/>البوسفور فيها.<lb/>ولكن كما لم أكتمكم هذه الحقيقة أتحدث أمامكم بما مَنَّ الله - تعالى - به من<lb/>حَمْل حدتكم القلمية هذه على ما يشابهها من حدتكم اللسانية التي نأنس بها أنسنا<lb/>بِحِلْمِكُمْ الذي هو أغلب وأصدق دلالة على كرم قلبكم. على أنني أؤكد بشرفكم أن<lb/>انكسار القلب الذي أشرت إليه كان أنينًا وأعقبه تذكر حقيقتكم العالية. أما تأخير<lb/>كتبنا فقد كان عامًّا حتى شمل الوالد، فلا تحملوه على ذلك السبب، ولكن أبى<lb/>كرمكم إلا يطيب القلب فأخصكم بشكر على هذا) اهـ.<lb/>فمن كان بينهما مثل هذه الحرية في الخطاب والعتاب لا يغش أحدهما الآخر، لو<lb/>كان من دأبهما الغش. وأحمد الله - تعالى - أنني لم أُبْتَلَ بهذه الرذيلة،<lb/>وإنني أبرئ منها صديقي الشهيد السعيد كما أبرئ نفسي.<lb/>هذا وإنني لم أكتف بما دار بيني وبينه - قدس الله روحه - من المكاتبات في<lb/>هذه المسألة بل دعوته إلى زيارتنا بمصر فأجاب، وكنت أعقد معه مجلسين<lb/>للمناقشة في كل يوم وليلة: مجلسًا قبل النوم ومجلسًا في الصباح. فرأيته بعد ذلك<lb/>كله معتقدًا أن الاتحاديين عازمون على إرضاء العرب، وأنه يحب مسايرة العقلاء<lb/>منا لهم على ذلك، وأننا ننال بهذا من الحقوق ما لا يُرجى أن نناله بالسعي مع<lb/>مجافاتهم.<lb/>وقد وافقته على بقائه في منصب الأعيان والاستمرار على هذا السعي؛ لأنه<lb/>إما أن ينفع وإما أن لا يضر.<lb/>***<lb/>المشانق في سورية - شنق الزهراوي<lb/>جاء في جريدة الأهرام تحت هذا العنوان ما نصه: تلقت المقدمات التي يوثق<lb/>بروايتها أن السيد عبد الحميد الزهراوي حوكم في دمشق أمام المجلس العسكري،<lb/>فحكم عليه بالموت شنقًا، فشنق. ولربما خفف من لوعة الأسى عليه، شنق من<lb/>تقدموه من عظماء الأمة السورية وأمراء المسلمين على وجه التخصيص كالأمير<lb/>عمر الجزائري ابن الأمير عبد القادر وشفيق بك المؤيد من أكبر رجال سورية<lb/>ورشدي بك الشمعة من صفوة أعيانها، وشكري بك العسلي، وعبد الوهاب بك<lb/>ومحمد المحمصاني، وسليم بك الجزائري وعبد الغني العريسي.. . إلخ.<lb/>ولكن الزهراوي كان يمثل طائفة خاصة، وفكرة نابتة وحياة جديدة تتراوح<lb/>بين طائفة علماء الدين الإسلامي وغيره من الطوائف الراقية، والبحث في شئون<lb/>طائفة الزهراوي في سورية، وبلاد العرب من المباحث الخطيرة الجليلة التي تبين<lb/>الصلة بين الماضي والحاضر والقديم والحديث، بل تظهر التدريج الذي كان ينتظر<lb/>على يد أولئك الذين أزهقت الحبال أرواحهم، وأودت بعملهم وعلمهم، وأماتت<lb/>غرسهم قبل أن ينبت وبما نبت منه قبل أن يزهر ويثمر.<lb/>فالمسلمون في سورية تأخروا عن إخوانهم النصارى واليهود والدروز في<lb/>طلب العلم؛ لأن القدماء من أكابرهم وأغنيائهم كانوا يعتقدون أن طلب العلم إنما<lb/>يراد لطلب الرزق، والوجيه الكبير المتوافر رزقه كان يعد من العار على أبنائه أن<lb/>يطلبوا العلم للارتزاق (من شق القصبة) وضاعف في ذلك أن المدارس كلها كانت<lb/>نصرانية، إما للأجانب وإما للمسيحيين، الذين تأدبوا بآداب الأوروبيين فحذوا<lb/>حذوهم، وساروا في العلم سيرتهم. وقد لقيت هذه الفكرة تشجيعًا من الحكومة، بل<lb/>ربما غرست الحكومة نفسها هذه الفكرة في الصدور حتى يظل المسلمون على حالهم<lb/>فلا يطلبون إصلاحًا ولا يطالبون بحق، وليس للمسيحيين وسواهم ممن يتعلمون<lb/>تأثير أو نفوذ؛ لأنهم الأقلية، ولهذا السبب لم يتمتع أحد من أبناء مسلمي سورية<lb/>بذلك الإنعام الذي أنعم به إبراهيم باشا بن محمد علي باشا على لبنان وسورية بأن<lb/>يعلم طائفة منهم في مدارس مصر العالية، وانحصرت تلك النعمة حتى عهد<lb/>الاحتلال بأبناء المسيحيين السوريين وحدهم.<lb/>وظلت الحال على هذا المنوال، ولا مدارس ولا مكاتب للمسلمين في سورية<lb/>حتى إن دَخْل أوقاف المدارس والمكاتب فيها كان يجيء للآستانة، إلى أن زاد<lb/>احتكاك القوم بالأوروبيين، ورأوا بأعينهم ومسوا بأيديهم فائدة التعليم فطلبوه لأبنائهم<lb/>إما في مدارس الأجانب في بلادهم، وإما في مدارس الأستانة، حتى إن بعض<lb/>طلبة العلوم الدينية، سبقوا إلى ذلك سواهم أو ماشوهم في هذا السبيل، ولكن على<lb/>غير رغبة الحكومة وإرادتها، فكانت تسبغ النِّعَم على من يذم العلم وعلماء الأجانب<lb/>كالشيخ النبهاني الشهير بذم مدارس النصارى.<lb/>ومن هؤلاء الطلبة الدينيين السيد عبد الحميد الزهراوي من أشراف حمص،<lb/>وسلالة بهوتها الكبيرة. بدأ علمه في بلده، وأتمه في الأستانة، وتعلم هناك من<lb/>السُّفطاء الترك الاهتمام بالشئون السياسية والاجتماعية، فكان أول ظهوره برسالة<lb/>ألفها في المعتقد الديني لم تَرُقْ في عيون مشايخ الطرق، فسعوا به إلى السلطان عبد<lb/>الحميد حتى نفاه، وأقصاه إلى دمشق [2] .<lb/>ولكن الوسطاء توسطوا له - وكان الظلم في ذلك العهد يدفع بالوساطة خلافًا<lb/>لما نراه اليوم - فتركه حرًّا، وأطلقه من كل يد، فعاد السيد الزهراوي إلى الأستانة،<lb/>وأشترك بالمظاهرة الودية التي قام بها فريق من العلماء والكتاب أمام السفارة<lb/>الإنكليزية بعد انتصار الإنكليز على البوير في الترنسفال، فلم يغفر له ولرفاقه<lb/>السلطان عبد الحميد تلك المظاهرة، لا لأنهم هنئوا إنكلترا بنصرها، بل لأنهم مثلوا<lb/>الأمة العثمانية والشعب، ولم يكن يُغضبه أمر كهذا الأمر، حتى إن رقباء الصحف<lb/>والمطبوعات (المكتوبجيه) حذفوا من قواميس اللغة كلمة (وطن) و (شعب)<lb/>و (أمة) و (جمهور) .. . إلخ، وما شاكل ذلك من الألفاظ، فصبر السلطان على<lb/>أولئك المتظاهرين مدة، ثم فرق شملهم وأرسل كل واحد منهم إلى جهة، إلى أن<lb/>تمكن السيد الزهراوي من الفرار إلى مصر كما فر قبله السيد عبد الرحمن الكواكبي<lb/>وكل حر في تلك البلاد من عربي وتركي وغيرهم.<lb/>ويمتاز الزهراوي وأمثاله من رجال الدين المصلحين على سواهم، من<lb/>المتعلمين أنهم خير صلة بين طوائف الشعب وفرقه، فهم يحترمون التقاليد المقدسة<lb/>لكل طائفة، وهم في الوقت ذاته يؤيدون المصلحين في إصلاحهم، فقد كانت طائفة<lb/>الإسماعيلية في سورية تَجْمَع العُشور والنذور وترسلها إلى أغاخان في الهند لأن<lb/>معتقدها ومذهبها يقضي عليها بذلك، فحدث بعد إعلان الدستور أن هذه الطائفة<lb/>الصغيرة جمعت ما تبلغ قيمته نحو عشرة آلاف ليرة فصادرتها الحكومة، ولكن<lb/>السيد الزهراوي الذي كان يومئذ من أعضاء مجلس النواب انتصر لتلك الطائفة<lb/>وقاوم الحكومة، وجاهد في هذا السبيل حتى قرر مجلس النواب أن تنفق تلك<lb/>الأموال في تعليم تلك الطائفة، ولا تصادر لخزانة الحكومة كما فعلت وزارة<lb/>الداخلية، ولكن القرار لم يتجاوز الورق.<lb/>وكان السيد الزهراوي يقول باتحاد الطوائف العربية بعامل اللغة والمنفعة<lb/>والأصل والسلالة، فأنشأ جريدة الحضارة لهذا الغرض، وكان من محرري جريدته<lb/>رزق أفندي سلوم الذي شُنق في دمشق، وهو فتًى من حمص كان قد ترهب، ولكنه<lb/>خلع ثوب الرهبنة، وسار على آثار مواطنه بحتة، ووحد الاثنان كلمتهما في هذا<lb/>السبيل، فكأنهما جمعا لسانين دينين على دعوة واحدة وطنية، وكان الزهراوي ككل<lb/>أديب في بلاده اتحاديًّا بحتًا على مذهب الاتحاديين الأولين الذين نالوا الدستور<lb/>(للاتحاد والترقي وللنجاح) ولكن لما ذهب أولئك الاتحاديون الأولون، ومُزق شملهم<lb/>وخولفت مبادئهم ومذاهبهم، اتفق مع الخوجة شكري أفندي الذي تُوفي في مصر منذ<lb/>عهد قريب على تأليف حزب الأهالي.<lb/>ثم ضُمَّت الفرق كلها وأُلف منها حزب الائتلاف على قواعد ومذاهب فرقة<lb/>الاتحاد والترقي، كما كانت هي عهد زعامة صادق بك وإخوانه وأقرانه، إلى أن<lb/>فشلوا في مهمتهم، فوجه نظره شطر العرب حيث لا أحزاب ولا فرق، بل مطالب<lb/>قاعدتها انتفاع البلاد بما يُجْبَى منها من الضرائب وبأوقافها، فرأس المؤتمر العربي<lb/>الذي عقد في باريس- لأنه لم يسمح لهم بعقده في بلاد الدولة- وهناك كتب الوثيقة<lb/>المشهورة مع مندوبي الاتحاد، وعاد إلى الأستانة مع رسول الاتحاديين عبد الكريم<lb/>قاسم الخليل الذي كان أول المشنوقين في سوريا، والهادي الذي تلاه والشيخ أحمد<lb/>طباره الذي حكم عليه بالإعدام، فعين الزهراوي في مجلس الأعيان إلى أن شُنق.<lb/>ومما امتاز به هؤلاء جميعًا شدة عصبيتهم العربية، وشدة عصبيتهم الجنسية<lb/>العثمانية، حتى كان الزهراوي يقول عند ذكر مطمع دولة من الدول في أملاك<lb/>الدولة العثمانية: (إن هذا ينال منا بعد أن تزهق أرواحنا) وله في ذلك مغاضبات<lb/>شديدة مع أصدق أصدقائه (الصواب مع بعض معارفه لا أصدق أصدقائه) .<lb/>نقول هذا لا تأبينًا للسيد الزهراوي بل بيانًا للحقيقة عن تلك البلاد وأهلها<lb/>وميول زعمائها الذين ذهبوا جملة لا لجريرة إلا أنهم طلبوا إصلاحًا يقيهم البلاء،<lb/>واتقاء مطامع الطامعين في أرضهم وبلادهم، حتى إن الشيخ أحمد طباره لما عاد<lb/>من أوربا غيَّر منهج سياسته وبعد أن كان يمتعض لذكر المدنية الأوربية، أخذ<lb/>يكتب ويحث أمته على الاقتباس من محاسنها، فكان يكرر قوله: (إنا لا ننقذ بلادنا<lb/>ووطننا إلا بالسير على مناهجهم) تلك طائفة ذهبت اليوم، ولكن لهذه الطائفة<lb/>مذاهب ومبادئ إذا بقي في قومها وعشيرتها من يحبها ويعمل بها قد تكون نتيجتها<lb/>خيرًا وإلا فقد ذهبت الرءوس وبقي القوم كالقطيع من الأغنام بدون راعٍ تُساق فتسير<lb/>إلى حيث يراد منها لا إلى حيث تريد؛ لأنها بعد قطع رءوسها باتت بلا إرادة.<lb/>(المنار)<lb/>هذا ما نشر في جريدة الأهرام عند وصول نبأ شنق السيد الزهراوي إلى<lb/>مصر، وفي بعضه نظر أو إبهام، تختلف فيه الأفهام، وقد رأينا من حق صديقنا<lb/>رفيق رزق سلوم الذي ذكرته الأهرام في كلامها عن السيد الزهراوي أن نقول في<lb/>نشأته كلمة وجيزة، تحفظ في تاريخه ويظهر بها سبب شنقه وشنق جورج الحداد<lb/>من شبان نصارى سورية مع من شُنق من زعماء المسلمين ونابغيهم بتهمة السياسة<lb/>العربية.<lb/>***<lb/>رفيق رزق سلوم المحام<lb/>نبت هذا الفتى في بيت من أكرم بيوت الروم الأرثوذكس في حمص، وتلقى<lb/>التعليم الابتدائي في إحدى مدارس الطائفة فيها، ثم أرسل إلى دير البلمتد بالكورة<lb/>(لبنان) فألبس لباس خدمة الدين، ودخل مدرسة الدير الدينية، ولكنه لم يُخلق<lb/>مستعدًّا للرهبانية والخدمة الكنيسية، وإنما خُلق كبير الاستعداد للحياة الاجتماعية<lb/>السياسية، فلم يُتم مدة المدرسة، بل خرج منها، ودخل المدرسة الكلية الأمريكية<lb/>في بيروت، ثم سافر إلى الأستانة بعد الانقلاب العثماني، فدخل أحد مدارسها<lb/>الإعدادية، ثم مدرسة الحقوق، وقد أخذ الشهادة الدراسية منها، واختار أن يكون<lb/>محاميًا.<lb/>كان رفيق مريدًا وتلميذًا للزهراوي في أفكاره الاجتماعية، عاشره فعلم منه،<lb/>وهو أنبغ رجل من أشرف بيت في حمص أن في مسلمي البلاد فئة تسعى للإصلاح<lb/>الوطني سعيًا لا شائبة فيه للعصبيات والأحقاد الدينية، ولما جاء الأستانة بمساعدة<lb/>الزهراوي رأى جميع طلبة المدارس الرسمية العالية، وكلهم من المسلمين على هذا<lb/>المشرب الذي شرب كأسه الأُولى من يد الزهراوي، فانتظم في سلك أعضاء<lb/>المنتدى الأدبي، وانتخب وكيلاً للرئيس فيه، وكان حظه من اللغة العربية أوفر من<lb/>حظوظ جمهور إخوانه أعضاء المنتدى الذين لم يتعلموا شيئًا في غير مدارس الدولة،<lb/>فكان خطيبًا مفوهًا وشاعرًا مؤثرًا، ورغَّبه السيد الزهراوي في الكتابة إنشاءً<lb/>وترجمة، وكان يصحح له ما ينشره في جريدة الحضارة فحسنت كتابته.<lb/>تمكنت النزعة العربية من نفس هذا الشاب المهذب بما كان يسقي غرسها في<lb/>نفوسه مما كان يسمعه من كلام مدرسي الترك وطلابهم في مدارس العاصمة من<lb/>الحث على العصبية التركية، وما يقولون في العرب والعربية، وما كان يقرؤه في<lb/>جرائدهم وكتبهم، وما يقف عليه من أخبار جمعياتهم، فكان يقابل غلو متعصبي<lb/>الترك بجنكيز خان وهلاكو خان المفسدين اللذين دمرا المدنية العربية الإسلامية<lb/>بنظم القصائد في مدح النبي العربي الأعظم - صلى الله عليه وسلم - وإنشادها في<lb/>احتفال المولد النبوي الشريف في المنتدى الأدبي، فهذا هو السبب الحامل لجمال<lb/>باشا السفاك الاتحادي على شنق رفيق رزق سلوم مع السيد الزهراوي وإخوانه<lb/>وأخدانه من مصلحي العرب، ولا نعلم له ذنبًا إلا هذا، فإنه قضى حياته السياسية<lb/>كلها في الأستانة، وكان على رأي أستاذه الزهراوي في وجوب السعي إلى ترقي<lb/>العرب في حجر الدولة العثمانية. وكان جورج حداد على هذا المشرب أيضًا.<lb/>ولكنه كان من أعضاء حزب اللامركزية، وكفى بذلك ذنبًا عند جمال باشا يقتضي<lb/>القتل والصلب. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كنت كتبت إلى الأخ الذي أشار إليه ثم إليه هو أن عرب الجزيرة هم صفوة العرب وأعظمهم استعدادًا، فإن هنالك إصلاحًا عربيًّا فيجب أن يكون لهم حظ منه وأن نعتني بشأنهم أكثر من غيرهم.<lb/>(2) (المنار) الصواب في هذه المسألة ما بيناه في هذا الجزء.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p188" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2954.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البلاغ الإنكليزي الرسمي<lb/>في شأن العرب والسلطة الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>أرسل قلم المطبوعات البلاغ الآتي إلى الجرائد في القطر المصري<lb/>مصر في 28 يوليو سنة 1916 نشر في لندن اليوم البلاغ التالي:<lb/>(منذ سنين والعرب المعذبون بسوء الحكم التركي ينتظرون اليوم الذي<lb/>يتمكنون فيه من استرجاع حريتهم السابقة، وقد قاموا في الماضي بثورات عديدة<lb/>ضد الاستبداد التركي في البلاد العربية.<lb/>وقد أدى سوء تصرف الحكومة الحالية في الآستانة وخضوعها التام لسلطة<lb/>الألمان إلى دخول تركيا مضطرة في حرب مشئومة، أوصلت الأحوال فيها إلى حد<lb/>النهاية، فرأى شريف مكة وغيره من الزعماء في البلاد العربية أن الأوان قد آن<lb/>لخلع النِّير التركي عن أعناقهم والمناداة باستقلالهم.<lb/>وكانت بريطانيا العُظمى تعطف دائمًا على العرب في أمانيهم، ولكن<lb/>صداقتها التقليدية لتركيا اضطرتها في الماضي إلى البقاء على الحياد. أما الآن،<lb/>وقد انضمت تركيا إلى صف الدول الوُسطى، فقد أصبحت بريطانيا العظمى حرة<lb/>في إظهار عطفها على أولئك العرب الذين انخرطوا في جانب الحلفاء ضد العدو<lb/>المشترك.<lb/>على أن بريطانيا العظمى ستبقى محافظةً على سياستها الثابتة في الابتعاد عن<lb/>أية مُداخلة في الشئون الدينية، وعلى بذل جهدها في بقاء الأماكن المقدسة أمينة من<lb/>كل طارئ خارجي.<lb/>ومن النقط التي لا تقبل التغيير والتبديل في سياسة بريطانية العظمى هو أن<lb/>تبقى هذه الأماكن المقدسة في أيدي حكومة إسلامية مستقلة.<lb/>ولا يخفى أن أحوال الحرب الحاضرة تلقي العقبات الكثيرة والأخطار في<lb/>سبيل الراغبين في القيام بفريضة الحج، ولكن العمل الذي قام به شريف مكة يجعل<lb/>الأمل كبيرًا في اتخاذ التدابير اللازمة التي تمكن الحجاج في المستقبل من زيارة<lb/>الأراضي المقدسة بسلام واطمئنان) اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>قد أسمعتنا العاصمة البريطانية عدة أصوات في المسألة العربية والبلاد<lb/>الإسلامية المقدسة كان أولها برقية لروتر يؤكد فيها أن إنكلترا لا تنوي أن تأخذ شيئًا<lb/>من بلاد العرب، ولا تسمح لأحد بالاعتداء على شيء من البلاد الإسلامية المقدسة.<lb/>ثم دار في هذا المعنى، وفي مسألة الخلافة كلام كثير بين أعضاء مجلس الأعيان<lb/>والنواب، ولكن لم يكن شيء من ذلك بلاغًا رسميًّا في معنى قطعي يوثق بعدم<lb/>الرجوع عنه كالبلاغ الذي نشرناه اليوم دون جميع ما سبقه مما هو جدير بأن يحفظ<lb/>أيضًا، وإن لم يبلغ درجة هذا البلاغ في الاعتبار.<lb/>في هذا البلاغ تصريح قلما يصدر عن دولة، وهو قد صدر عن أدق الدول<lb/>في تحرير العبارات الرسمية وجعلها مقيدة لغيرها بقيود قلما يستطاع التفلت منها مع<lb/>بقائها هي في عالم الإطلاق. ألا وهو التصريح بأن من أصول السياسة البريطانية<lb/>التي لا تقبل التغيير والتبديل بقاء الأماكن الإسلامية المقدسة في يدي حكومة إسلامية<lb/>مستقلة. ومعنى كون هذا لا يقبل التغيير والتبديل أنه متفق عليه من جميع أحزاب<lb/>الأمة لا أنه رأي الحكومة الحاضرة، أو حزبها - حزب الأحرار- وحده، فيكون<lb/>عُرضة للرجوع عنه بتغير الوزارة أو تحولها إلى حزب المحافظين. وبهذا التفسير<lb/>يظهر غلط الذين قالوا: إنه لا يوجد في السياسة شيء لا يقبل التغيير والتبديل،<lb/>فيكون هذا النص لغوًا لا معنى له حتى نغتر به. ونقول لهؤلاء: حسبنا أنه لا<lb/>يتغير ولا يتبدل إلا بتغير رأي الأمة الإنكليزية كلها وهي أثبت الأمم وأبطؤها تغيرًا<lb/>وتحولاً في كل شيء.<lb/>على أن أهم ما في هذا التصريح فَحْواه لا نصه، وأعني بفحواه اعتراف<lb/>الدولة البريطانية باستقلال الدولة الإسلامية التي تستولي على هذه البلاد إذا زالت<lb/>سيادة الدولة العثمانية عنها بما يُخشى أن يحل بها من قدر الله - تعالى -، فهو<lb/>يتناول مسألة السلطة الإسلامية في هذه الحالة، وهي أهم ما يهم جميع مسلمي<lb/>الأرض، وسنكتب فيها مقالاً نبين فيه ما يسمح لنا الوقت ببيانه - إن شاء الله<lb/>تعالى -. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p190" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2955.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>سيدي الأستاذ محرر (المنار) : اطلعت على دعوتكم إلى نقد (المنار)<lb/>وعلى فاتحة المجلد التاسع عشر فلم يسعني إلا تحرير هذا الكتاب لفضيلتكم ورائدي<lb/>الإخلاص وتعضيد ما ينفع الناس.<lb/>فأما عن نقد (المنار) فحسبي أن أقول: إن المجلة التي كادت تبلغ ربع قرن<lb/>من حياتها لا بد وأن تكون قد جمعت من أسباب الحياة ما فيه الكفاية، وإن ما ألم بها<lb/>أخيرًا من العسر المالي الذي يرجع بعضه إلى أزمة الحرب ليس غير مجرد مرض<lb/>عادي إذا عُولج علاجًا ناجعًا عادت إلى المجلة نضرتها السابقة، وعندي أن هذا<lb/>المرض محصور في اضطراب إدارة المجلة، وفي عدم تمشيها مع الزمن بخلاف<lb/>عادتها في سالف السنين، ولبيان ذلك أقول: إن إدارة المجلة على ما يظهر لي<lb/>كثيرة التساهل مع المشتركين، فإني لا أتذكر أني تلقيت أخيرًا من حضرة مدير<lb/>(المنار) طلبًا بدفع الاشتراك كما هي عادة جميع المجلات الراقية عربية كانت أم<lb/>إفرنجية.<lb/>وقد كنت أباهي بشدة تدقيقي في حسابي، ولكن شواغل الحياة متى تعددت<lb/>أصابت الإنسان بالنسيان وسلبته بعض نظامه مهما يكن يقظًا، فبت ولا أدري بماذا<lb/>أدين إليكم؟ والنفقة التي تنفقونها في سبيل تذكير كل مشترك مرة في السنة بموعد<lb/>تجديد اشتراكه لا يساوي شيئًا في جنب الفائدة المادية التي تحصلون عليها. ولولا<lb/>أن هذه الطريقة الإدارية ذات نتيجة محسوسة لما استمرت على اتباعها جميع<lb/>الصحف المعتبرة، زد على ما تقدم أن المجلة لا تُرسل إليّ بانتظام وهذا ضار<lb/>بمصلحتها؛ لأني إذا كنت لا أتردد لحظة في دفع ما تطلبون إلى دفعه حتى، ولو<lb/>استلمت عددًا واحدًا فقط منها في السنة كلها. معتمدًا على جميع بقية الأعداد منكم<lb/>متى عدت إلى القاهرة، فلا شك عندي أن كثيرين غيري يتنصلون من الدفع بهذه<lb/>الحجة، فتكون خسارتكم حينئذ غير قليلة. وهذه نقطة جوهرية يحسن بسادتكم<lb/>النظر فيها، لأن نظام العمل من أقوى الدعائم لنجاحه.<lb/>مباحث المجلة في تعريفكم ليست قاصرة على فلسفة الدين بل هي تشمل أيضًا<lb/>شئون الاجتماع والعمران، ولكنكم قلما تطبقون ذلك. لا أنكر أنكم أحسنتم كثيرًا<lb/>بنشر المقالات الصحية المفيدة التي وضعها الدكتور توفيق صدقي، كما أن لكم<lb/>جولات رائقة في غير مباحث الدين، ولكني لا أعرف لكم أبوابًا ثابتة في كل عدد<lb/>سوى باب تفسير القرآن، بخلاف ما أشاهده في مثل (المقتطف) أو (رعمسيس)<lb/>أو (الهلال) وبخلاف ما أشاهده في المجلات الدينية المسيحية الراقية التي تصدر<lb/>بالإنكليزية، حتى كأن تلك المجلات الدينية، تخوض في كل علم، وترمي إلى<lb/>تطبيق العلم على الدين.<lb/>ومثل هذا التطبيق في رأي بعض المفكرين تضليل. ولكني لا أرى ذلك إذا<lb/>كان المطبق مخلصًا في عمله؛ لأن رجل الدين متى اعتقد أن العلم هو أحد أركان<lb/>الدين، وجب عليه أن يجمع بينهما حتى يخلِّص المعتقدات الدينية من خرافات<lb/>الجهلاء المدعين الذين يتاجرون باسمها أو يبنون شهرتهم الكاذبة على حسابها، وقد<lb/>لاحظ كثيرون تحاشيكم إيضاح (المنار) بالصور حتى رسوم من تُوُفُّوا من علماء<lb/>الإسلام، فعد ذلك دليلاً على كره الإسلام للتصوير في العصر الحاضر أيضًا.<lb/>وأما عن دار الدعوة والإرشاد التي تقصدون بها تربية أساتذة لتهذيب العامة،<lb/>ونشر المبادئ الأدبية النافعة والقضاء على أباطيل الأولين، فلا يحاربها رجل بعيد<lb/>النظر، حتى ولا من أنكر ذات الخالق؛ لأني إذا قلت: إن الطبقة المتعلمة من<lb/>الأمة قد تجد من تعليمها العالي المبادئ الأدبية الكافية لصيانة أخلاقها، ولو كانت<lb/>غير متدينة بدين سماوي، فيصعب علي جدًّا أن أتصور جواز هذا الحكم على عامة<lb/>الناس الذين لا تثمر مبادئ الإلحاد بينهم إلا فوضى أدبية مريعة. فيجب إذن تعضيد<lb/>رؤساء الأديان الذين يسيرون بها دائمًا إلى الأمام، وقصدهم التعليم والتربية: وإذا<lb/>عد نفر من السنين يتحقق هذا الحلم.<lb/>فإذا فرضنا أن تحقيقه في حكم المستطاع - والناس كثيرًا ما يختلفون حتى<lb/>على البديهات. وفي خلال كل هذا الزمن، يلبث الدين قرين اللغة من مشخصات<lb/>الأمة ومظهر من مظاهرها - فحري بكل ذي وطنية صحيحة أن يمعن النظر في<lb/>هذه المسألة الحيوية.<lb/>هذا وإني لا أذهب مذهب مكاتبكم الفاضل في خاتمة المجلد السابق، بل لا<lb/>أشك في حسن مستقبل الشرق، ولكل أمة دور من صعود وهبوط، ولا خوف<lb/>عندي على مثل (المنار) أو (دار الدعوة والإرشاد) فلا بد أن يأتي وقت قريب،<lb/>يُعطى فيه خليفة الإمام محمد عبده حقه من الإنصاف على ما خدم به الأمم الإسلامية<lb/>من الإرشاد النافع حتى صارت فتاويه مرجع كل مصلح اجتماعي جريء.<lb/>وبات (تفسير المنار) معدودًا أعظمَ تفسير للقرآن الشريف لجمعه بين علوم<lb/>السلف والخلف، ولما تضمنه من خلاصة العلوم الحديثة، التي يجب أن تكون هُدى<lb/>المفسر لكتاب يعد قانون الله الذي خلق الكون ودبره. فما العلوم الطبيعية إلا<lb/>خلاصة ما وصل إليه العقل الإنساني في دروس سنن الكائنات بتدقيق وأمانة؛ لهذا<lb/>كانت تفاسير القرآن التي خطها الجاهلون بهذه العلوم أولى بالتلف منها بالصيانة،<lb/>فإنها عار للعلم والدين معًا.<lb/>فاسمح لي إذًا يا سيدي الأستاذ أن أهنئكم على استقبال (المنار) لسنة جديدة<lb/>من سِنِي حياته المباركة، راجيًا أن تكون فاتحة رقي متواصل له ونجاح ثابت<lb/>ونصرة للفضيلة والآداب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نادي، مستشفى سانت جورج بلندن<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد زكي أبو شادي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (طبيب)<lb/>(المنار)<lb/>نشرنا رسالتكم برمتها، وإن كان موضوع باب الانتقاد على المنار خاصًّا<lb/>بانتقاد مسائله دون إدارته. ونشكر لكم تهنئتكم وثناءكم، وكل ما كتبتم بمداد<lb/>الاستقلال والإخلاص، ولا أنكر ما عرض من الخلل على إدارة المنار ولا سيما<lb/>إهمال التحصيل، وأذكر من سببه خيانة بعض الوكلاء وتركي الأشراف عليها،<lb/>وتعدد من تولى أمرها منذ الانقلاب العثماني الذي فتح لي أبواب الأسفار إلى سورية<lb/>ثم الآستانة، ثم الهند وعمان والعراق، والاشتغال بمشروع الدعوة والإرشاد،<lb/>وستعود إلى الانتظام في هذا العام - إن شاء الله تعالى -.<lb/>وأما سبب قلة تنوع موضوعات المنار كتنوع غيره من المجلات فهو أن<lb/>محرره واحد له أعمال كثيرة أخرى، ومحرروها كثيرون. ولا يتسع هذا الجزء<lb/>للخوض معكم في سائر المسائل التي أودعتموها في رسالتكم المفيدة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2956.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>