<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="9"
                                 to="9"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">9</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="8"
                                 to="8"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1806.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة شعبان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1324"
                      change="#d3e146">1324</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">23 سبتمبر 1906</date>م
<pb n="n9-p593"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1807.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطأ العقلاء</head>
               <lb/>
               <lb/>من مقالات الأستاذ الإمام في جريدة الوقائع المصرية، وفيها تعريض<lb/>بالعرابيين كتبها في العدد 1079 الصادر في خمسة جمادى الأولى سنة 1298 - 4<lb/>أبريل سنة1881.<lb/>إن كثيرًا من ذوي القرائح الجيدة إذا أكثروا من دراسة الفنون الأدبية ومطالعة<lb/>أخبار الأمم وأحوالهم الحاضرة تتولد في عقولهم أفكار جليلة، وتنبعث في نفوسهم<lb/>همم رفيعة تندفع إلى قول الحق وطلب الغاية التي ينبغي أن يكون العالم عليها،<lb/>ولكونهم اكتسبوا هذه الأفكار وحصَّلوا تلك الهمم من الكتب والأخبار ومعاشرة أرباب<lb/>المعارف ونحو ذلك - تراهم يظنون أن وصول غيرهم إلى الحد الذي وصلوا إليه<lb/>وسير العالم بأسره أو الأمة التي هم فيها بتمامها على مقتضى ما علموه هو أمر<lb/>سهل مثل سهولة فهم العبارات عليهم وقريب الوقوع مثل قرب الكتب من أيديهم<lb/>والألفاظ من أسماعهم فيطلبون من الناس طلبًا حاثًّا أن يكونوا على مشاربهم،<lb/>ويرغبون في أن يكون نظام الأمة وناموسها العام على طبق أفكارهم، وإن كانت<lb/>الأمة عدة ملايين، وحضرات المفكرين أشخاصًا معدودين، ويظنون أن أفكارهم<lb/>العالية إذا برزت من عقولهم إلى حيز الكتب والدفاتر ووضعت أصولاً وقواعد لسير<lb/>الأمة بتمامها ينقلب بها حال الأمة من أسفل درك في الشقاء إلى أعلى درج في<lb/>السعادة، وتتبدل العادات وتتحول الأخلاق، وليس بين غاية النقص والكمال إلا أن<lb/>يُنادى على الناس باتباع آرائهم.<lb/>تلك ظنونهم التي تحدثهم بها معارفهم المكتسبة من الكتب والمطالعات، وإنهم<lb/>وإن كانوا أصابوا طرفًا من الفضْل من جهة استقامة الفكر في حد ذاته وارتفاع الهمة<lb/>وانبعاث الغيرة لكنهم أخطأوا خطأً عظيمًا من حيث إنهم لم يقارنوا بين ما حصلوه<lb/>وبين طبيعة الأمة التي يريدون إرشادها، ولم يختبروا قابلية الأذهان، واستعدادات<lb/>الطباع للانقياد إلى نصائحهم واقتفاء آثارهم، ولو أنهم درسوا طبائع العالم كما<lb/>درسوا كتب العلم، ودققوا النظر في سطور أخلاقه وعاداته الحقيقية الواقعية التي<lb/>اقتضتها حالة وجوده، بل لو قارنوا بين الحوادث المسطرة في الكتب، وتبينوا<lb/>كيفية انتقال الأمم من بداياتها إلى نهاياتها لعلموا أن الأمم في أحوالها العمومية<lb/>كالأشخاص في أحوالها الخصوصية، بل إن الأحوال العمومية هي عبارة عن<lb/>مجموع الأحوال الخصوصية، وليست الأمة مثلاً إلا مجموع أفرادها، وليس حال<lb/>الهيئة المركبة من تلك الأفراد إلا مجموع أحوال هاته الأفراد.<lb/>فعلى من يريد كمال أمة بتمامها أن يقيس ذلك بكمال كل فرد منها ويسلك في<lb/>تكميل العموم عين الطريق التي يسلكها لتكميل الواحد، هل يسهل على صاحب<lb/>الفكر الرفيع أن يودع في عقل الطفل الرضيع أو الصبي قبل رشده وقبل أن يتعلم<lb/>شيئًا من مبادئ العلوم تلك الأفكار العالية التي نالها بالجد والاجتهاد وكثرة المطالعات؟<lb/>كلا بل لو أراد أن يجعل شخصًا من الأشخاص على مثل فكره احتاج إلى أن يبدأ<lb/>بتعليمه القراءة والكتابة، ثم مبادئ الفنون السهلة التحصيل، ثم يتدرج به شيئًا<lb/>فشيئًا حتى ينتهي بعد سنين عديدة إلى بعض مطلوبه، ثم هو في خلال ذلك محتاج<lb/>إلى أن يحصر أعماله ويقيدها بقيود من الترغيب والترهيب، وأن يراقب حركاته<lb/>في أعماله خوفًا من اختلاطه بفاسدي الأخلاق والأفكار أو المائلين إلى الكسالة<lb/>والبطالة أو ورود موارد الشهوات، ونحو ذلك من الملاحظات التي لا بد منها فإن<lb/>اختل شيء من الترتيب في التعليم بأن قدم الأصعب على الأسهل مثلاً أو أهمل<lb/>ملاحظة أعماله وأحواله اختلت التربية وذهبت الأتعاب سُدى، واستحال صيرورة<lb/>حال ذلك الشخص مماثلة لحالة مرشده.<lb/>ولو أنه أراد تحويل أفكار شخص واحد وهو في سن الرجولية هل يمكنه أن<lb/>يبدلها بغيرها بمجرد إلقاء القول عليه؟ كلا، إن الذي تمكن في العقل أزمانًا لا يفارقه<lb/>إلا في أزمان. فلا بد لصاحب الفكر أن يجتهد أولاً في إزالة الشبه التي تمسك بها<lb/>ذلك الشخص في اعتقاداته، وذلك لا يكون في آنٍ واحد ولا بعبارة واحدة، ولكن<lb/>بعبارات مختلفة في التقريب بعضها سهل المأخذ قريب المنال، والبعض أرقى منه،<lb/>وبعضها خطابي، والآخر برهاني، وما شابه ذلك. فإن لم يتخذ تلك الوسائل في<lb/>إرشاده امتنع عليه مقصوده، بل ربما جره نصحه إلى الضرر بنفسه، تلك هي<lb/>الحالة المشهودة التي لا ينكرها أحد، ثم إن نجاحه في تغيير فكر واحد مع كل هذا<lb/>الاجتهاد موقوف على أن صاحب ذلك الفكر الفاسد لا يعاشر ولا يخالط في خلال<lb/>تعلمه إلا مرشده صاحب الفكر السليم، فإن كان يخالط غيره ممن يؤيد فكره الأول<lb/>طال الزمن وربما لم ينجح فيه الإرشاد، وأظن (أن) هذا يعترف به كل من<lb/>مارس الأخلاق والعادات.<lb/>إن كان هذا حال شخص واحد إذا أردنا إصلاح شأنه في صغره أو كبره مع<lb/>أنه يسهل ضبط أعماله وأحواله والوقوف على كُنْه أوصافه ودرجات تقدمه في<lb/>المقصود وتأخره فيه، فما ظنك بحال أمة من الأمم تختلف عناصرها وتتباين<lb/>شعوبها؟ فمن الخطأ بل من الجهالة أن تكلف الأمة بالسير على ما لا تعرف له<lb/>حقيقة أو يطلب منها ما هو بعيد عن مداركها بالكلية، كما أنه لا يليق أن يطلب من<lb/>الشخص الواحد ما لا يعقله أو ما لا يجد إليه سبيلاً.<lb/>وإنما الحكمة أن تحفظ لها عوائدها الكلية المقررة في عقول أفرادها، ثم<lb/>يطلب بعض تحسينات فيها لا تبعد منها بالمرة، فإذا اعتادوها طلب منهم ما هو أرقى<lb/>بالتدريج حتى لا يمضي زمن طويل إلا وقد انخلعوا عن عاداتهم وأفكارهم المنحطة<lb/>إلى ما هو أرقى وأعلى من حيث لا يشعرون، أما إذا وضع لهم من الحدود ما لم<lb/>يصلوا إلى كنهه، أو كلفوا من العمل ما لم يعهدوه، أو خولوا من السلطة ما لم<lb/>يعودوه رأيتهم يتخبطون في السير؛ لخفاء المقصود عنهم وضلال الرأي فيما لم<lb/>يكن يمر على خواطرهم، فيمكن أن يخرجوا عن حالتهم الأولى لكن إلى ما هو<lb/>أتعس منها بحكم الاستعداد القاضي عليهم بذلك.<lb/>مثلاً: إننا نستحسن حالة الحكومة الجمهورية في أمريكا واعتدال أحكامها<lb/>والحرية التامة في الانتخابات العمومية في رؤساء جمهورياتها وأعضاء نوابها<lb/>ومجالسها وما شاكل ذلك، ونعرف مقدار السعادة التي نالها الأهالي من تلك الحالة،<lb/>ونعلم أن هذه السعادة إنما أتت لهم من كون أفراد الأمة هم الحاكمين في مصالحهم<lb/>بأنفسهم؛ لأنهم أرباب الانتخاب، وإنما رؤساء الجمهوريات وأعضاء المجالس<lb/>نواب عنهم في حفظ تلك المصالح والحقوق التي رأوها لأنفسهم. وتتشوق النفوس<lb/>الحرة أن تكون على مثل هذه الحالة الجليلة، لكننا لا نستحسن أن تكون تلك الحالة<lb/>بعينها لأفغانستان مثلاً حال كونها على ما نعهد من الخشونة، فإنه لو فوض أمر<lb/>المصالح إلى رأي الأهالي لرأيت كل شخص وحده له مصلحة خاصة لا يرى سواها،<lb/>فلا يمكن الاتفاق على نظام عام، ولو طلب منهم أن ينتخبوا مائة نائب مثلاً<lb/>لرأيت كل شخص ينتخب صاحبًا له أو نسيبًا أو قريبًا، فربما ينتخبون آلافًا<lb/>مؤلفة، ثم لا ينتهي الانتخاب إلى المرغوب أصلاً لوقوف كل واحد عند انتخابه<lb/>الأول، ولو وكل إليهم انتخاب رئيس للحكومة لانتخبت كل قبيلة رئيسًا منها، ثم<lb/>يقع الهرج بين الرؤساء، وهكذا حال الأمم التي تعودت على أن يكون زمامها بيد ملك<lb/>أو أمير أو وزير يدير أعمالها بدون أن يكون لها دخل في رؤية مصالحها - لا<lb/>يمكن أن يطلب منها الدخول في أعمالها العامة وإلا فسدت، فإذا أردنا إبلاغ الأفغان<lb/>مثلاً إلى درجة أمريكا فلا بد من قرون تُبث فيها العلوم وتهذب العقول وتذلل<lb/>الشهوات الخصوصية وتوسع الأفكار الكلية حتى ينشأ في البلاد ما يسمى بالرأي<lb/>العمومي، فعند ذلك يحسن لها ما يحسن لأمريكا.<lb/>ويا عجبًا هل الشخص الذي توارث العوائد عن آبائه وأجداده ومرن عليها من<lb/>مهده إلى كهولته وتعود تفويض مصلحته إلى إرادة غيره يصح أن يطلب منه في<lb/>زمان واحد خلع جميع ذلك، ويلقى إليه زمام مصلحته وهو في جميع عمره لم يفكر<lb/>فيها، إن هذا لخطأ ظاهر.<lb/>ولكون أرباب الأفكار منا يرومون أن تكون بلادنا وهي هي كبلاد أوربا وهي<lb/>هي، لا ينجعون في مقاصدهم، ويضرون أنفسهم بذهاب أتعابهم أدراج الرياح،<lb/>ويضرون البلاد بجعل المشروعات فيها على غير أساس صحيح، فلا يمر زمن<lb/>قريب إلا وقد بطل المشروع ورجع الأمر إلى أسوأ مما كان؛ فيفوت الزمان وهم<lb/>على حالهم القديم، وكان لهم إمكان أن يكونوا على أحسن منه، فمن يُرد خير<lb/>البلاد فلا يسعى إلا في إتقان التربية، وبعد ذلك يأتي له جميع ما يطلبه - إن كان<lb/>طالبًا حقًّا - بدون إتعاب فكر ولا إجهاد نفس، وفي الكلام بقية أذكرها بعد هذا العدد.<lb/>وكتب في العدد 1082:<lb/>كلام في خطأ العقلاء<lb/>تولى أمر هذه البلاد (المصرية) أناس في أزمنة مختلفة، تظاهر كل منهم<lb/>بأنه يريد تقدمها ونقلها من حالة الهمجية (على ما يزعم) إلى حالة التمدن التي<lb/>عليها أبناء الأمم المتمدنة، وجعلوا الوسيلة إلى ذلك أن تنقل عادات أولئك الأمم<lb/>المتمدنين وأفكارهم وأطوارهم إلى هذه البلاد وظنوا أن تقليدنا لعاداتهم وأخذنا الآن<lb/>بأفكارهم اليومية، وتشبهنا بهم في الأطوار كافٍ في أن نكون مثلهم، وأن<lb/>استلامنا لتلك العادات وتلقينا الأفكار أمر غير عسير.<lb/>لم ينظروا في الأسباب والوسائل التي توصل بها أولئك الأمم إلى هذه الحال<lb/>التي هم عليها حتى يعتدوا مثلها أو قريبًا منها لترقي هذه البلاد، بل ظنوا أن هذه<lb/>الغاية من الممكن أن تكون بداية، مع أن ما نرى عليه جيراننا من الممالك الغربية<lb/>لم يصلوا إليه إلا بعد معاناة أتعاب ومقاساة مشاق وسفك دماء شريفة وثل عروش<lb/>ملك رفيعة، وكانوا في كل ذلك يقربون من المقصود تارة ويبعدون عنه أخرى،<lb/>كما يرشدنا إليه تاريخهم حتى بدلت الحوادث الدهرية طبائع الأهالي وغيرت<lb/>أخلاقهم , ونبهت الضرورات أفكارهم , وهذبت المخالطات الجهادية والتجارية<lb/>عقولهم.<lb/>إن بداية التقدم الأوربي في الحقيقة كان في نفوس الأهالي وأفراد الرعايا.<lb/>علمتهم الحروب الصليبية سبر البر والبحر، وخالطوا فيها الأمم الشرقية أجيالاً،<lb/>وطمحت أنظارهم لمغالبتهم، فدققوا في سبب قوة الشرقيين (التي كانت لهم إذ ذاك)<lb/>وبحثوا في أحوالهم فرأوا لهم عادات جميلة وفيما بينهم أفكار سامية، ورأوا في<lb/>دوائر أعمالهم اتساعًا وأيدي الصناعة والاكتساب مطلقة الحرية؛ ولذلك كان الغنى<lb/>والعز مستوكرًا أقطارهم؛ فأخذ أهالي أوربا عند ذلك في تقليدهم، لكن لا في<lb/>البهارج والزخارف بل في أسبابها والموصلات إليها وهي توسيع نطاق الصناعة<lb/>والتجارة ونحوهما من وجوه الكسب؛ فكان ذلك أساسًا للعمل وقر في النفوس وثبت<lb/>في العقول، وبنوا عليه ما شاءوا، ولو تأملنا تاريخ سير التقدم الأوربي لرأينا<lb/>أسباب التقدم يجمعها سبب واحد وهو إحساس نفوس الأهالي بآلام صعبة الاحتمال<lb/>من ظلم الأشراف (النبلاء) وغدر الملوك، وضيق وجوه الاكتساب، ونفرة دينية<lb/>على المسلمين الذين استولوا على حرمهم المقدس، وهذا الإحساس هو الذي دعا<lb/>الأنفس الكثيرة العدد إلى الخروج من هذه الآلام فطلبوا لذلك أسبابًا متنوعة أقواها<lb/>التعاضد والتعاون على ترويج وسائل الكسب وافتتاح أبواب الرزق، فكانت تعقد<lb/>لذلك المحالفات والمعاهدات وتتألف له الجمعيات , فكان جرثومة تقدمهم أمرًا منبثًّا<lb/>في غالب الأفراد ومحرزًا في أغلب العقول، وهو نشاط الأهالي في اجتلاب الثروة<lb/>وطلبهم لحرية العمل لينالوها , ورفضهم لتلك التقيدات التي كانت تمنعهم من طلب<lb/>حقوقهم الطبيعية، ثم تدرجوا فيه ينتقلون من حال إلى حال، والأصل ثابت لا<lb/>يتغير حتى عم التغير جميع العوائد والمشارب والقوانين، ولم يكن ذلك كله إلا من<lb/>حرص الأهالي أنفسهم على الخروج من الآلام التي كانوا يشعرون بها في كل لحظة<lb/>من حياتهم , ويتوارث هذا الشعور وذلك الحرص أبناؤهم من بعدهم.<lb/>أما عقلاؤنا فقد وجهوا نظرهم إلى حالة التمدن الحاضرة والأهالي على غير<lb/>علم منها بأنفسهم، فاستلفتهم العقلاء إليها لكن لا بتحريك غيرتهم إلى العمل اختيارًا ,<lb/>أو ألجأتهم إليه اضطرارًا وتسهيل الطرق لهم حتى يسير من جميع عناصر البلاد<lb/>وطبقاتها أشخاص مختلفون في الأفكار والأحوال إلى تلك البلاد المتمدنة، ويشهدوا<lb/>عاداتها وأحوالها ويهتم العقلاء منهم بالبحث عن أسباب السعادة وموجبات الشقاء<lb/>اهتمام المضطر الذي يطلب خلاص نفسه من هلاك يتوقعه، بل جلبوا إليهم كثيرًا<lb/>من أبناء تلك البلاد تظهر عليهم الرفاهية، وترى عليهم آثار النعمة يتكلمون بما لا<lb/>يفهم، ويتفكرون فيما لا يعقل , فشادوا بيننا أبنية وزينوها بما لم نكن نعهده من<lb/>أنواع الزينة، وجلبوا إلينا من مصنوعاتهم ما راق منظره وطار مخبره، لكننا لم<lb/>نشهد مصنعه، ولم ندرِ منبعه، ورأيناهم يتزينون بهذه اللطائف التي تذهب الحزن<lb/>وتشرح الخواطر ويتنافسون فيها، فأعجبتنا حالهم هذه، وقال لنا العقلاء: كونوا<lb/>مثلهم والحقوا بهم في هذه السعادة، ثم صاروا أئمة لنا في العمل، فأخذنا نتشبه بهم<lb/>لكن فيما رأيناه وهو الزينة والبهرجة غير باحثين عن كون ذلك هو الذي يلحقنا بهم<lb/>في الحقيقة أم لا، ومن ذلك ترى أفكار الغالب منا دائمًا عند ما يجد فرصة الاقتدار<lb/>موجهة إلى تشييد الأبنية، وتجويد وضعها، وإتقان ترتيبها، وتزيين بواطنها<lb/>وظواهرها , والتوسع في لوازم المآكل والمشارب وآلاتها وأوانيها والتفنن فيها،<lb/>وجلب ما هو أغلى ثمنًا وأدخل في النظر وأجلب للأنس والتأنق في الملابس<lb/>ومحاذاة الأوربيين فيها، ومحاولة أن تكون على النمط الأعلى عندهم، وعلى هذا<lb/>النحو تفننا في أنواع المفروشات وتألقنا في اقتنائها من أنواع مختلفة مما غلا ثمنه<lb/>وارتفعت عن الطاقة قيمه، وتنافسنا في ذلك كتنافس أسلافنا في افتتاح البلاد وتملك<lb/>الحصون. وبالجملة فقد سلكنا مسالك المتمدنين في ثمرات تمدنهم التي جعلوها من<lb/>زوائدهم، فأسرفنا في الإنفاق، وصار الناظر لملابسنا ومساكننا والذائق لمطاعمنا<lb/>ومشاربنا يشهد بأننا في ذلك بحمد الله متمدنون، فقد اشتركنا معهم في ثمرات التمدن،<lb/>أي ما ينتهي إليه حال المتمدن من طلبه للتمتع باللذائذ وركونه لترويح النفس<lb/>وتخفيف أتعابها.<lb/>لكن من تأمل حقيقة الأمر علم أن مثلنا في ذلك كمثل الدجاجة رأت أن<lb/>الأوزة تبيض بيضًا كبيرًا فطلبت أن تبيض مثلها، فأجهدت نفسها في أن تكون كذلك<lb/>غير عارفة أن ذلك لا يكون إلا باستعداد (أي بأن تكون أوزة) فحبست نفسها<lb/>واستعملت قوتها الدافعة حتى انشق منها ما انشق وتمزق منها ما تمزق، فإن<lb/>إفراطنا في تقليد الأوربيين ومجاراتهم في عاداتهم التي نظنها تفوق عاداتنا البسيطة<lb/>فعل في نفوس غالب الأغنياء منا فعلاً غريبًا، صرف نظرهم إلى اللذائذ واستكمال<lb/>لوازم الترف والنعيم , وأحدث في نفوسهم غفلة عما يحفظ ذلك عليهم، بل يوجب<lb/>ازدياده لديهم وهو الوقوف على الطريق المستقيم الموصل إلى اكتساب المجد<lb/>الحقيقي والشرف الذاتي الذي يتبعه الغنى والثروة والراحة المستتبعة للذة الحقيقة<lb/>والنعيم الباقي في الحياة وبعدها، ومن هذه الجهة (جهة الغفلة عن روح الثروة<lb/>وحياتها وهو التمدن الحقيقي، أعني الإحساس بوجوه اللذائذ والآلام والتنشيط في<lb/>طلب وجوه الكسب المتنوعة، وطلب المنة على تلك الوجوه ومراعاة الحقوق<lb/>والواجبات الطبيعية والشرعية) فارقوا الأمم المتمدنة فصح أن يطلق عليهم أنهم<lb/>في غاية التمدن مع أنهم إما في بدايته وإما قبلها بكثير، وحق لهم ذلك فإنهم رأوا<lb/>أبواب اللذات مفتحة قبل أن يجدوا عقلاً يقدر لهم ما يلزم منها وما لا يلزم.<lb/>كل ذلك نشأ من جلب تلك العوائد الترفيهية إلى بلادنا وطلب التحلي بها بدون<lb/>أن نحوز ما يوصلنا إليها من أنفسنا , وليتنا قبل أن نشيد بيوتنا بالارتفاع الشاهق<lb/>والترتيب المحكم ونزينها بأنواع النقوش والأثاثات أبقيناها على بساطتها , وشيدنا<lb/>في عقولنا الهمم الرفيعة والحمية التي لا تمتد إليها الأيدي، وأحكمنا طرق سيرنا في<lb/>حفظ حقوقنا، ورتبنا في مداركنا جميع الوسائل والمعدات التي تحفظ علينا ما وجدنا،<lb/>وتجذب إلينا ما فقدنا , وزينا نفوسنا بالفضائل الإنسانية والشرعية من رحمة<lb/>بالضعفاء ورفق بالملهوفين وغيرة على البلاد وأنفة عن الصغار.<lb/>لعمر الله لو قدمنا هذه الزينة الجوهرية على ذلك الرونق الصوري لكان العالم<lb/>بأسره ينظر إلينا نظر الراهب الخائف أو يرمقنا بلحظ المعظم المبجل، وكانت<lb/>معيشتنا البسيطة أوقع في نفسه من معيشته الرفيعة , وكان ذلك سهلاً لو أن<lb/>الزاعمين فينا حب الترقي والتقدم ساروا بنا من البدايات وحجبونا عن النهايات حتى<lb/>لا نراها إلا من أنفسنا فنطلبها لا لأنها أعجبت النظر ولكن لأنها بنت الفكر ونتيجته،<lb/>وكانوا يعلموننا محاذاة المتمدنين في أصول أعمالهم لا في زوائدها، فكنا بذلك<lb/>نصل إلى ما وصلوا إليه في زمن أقل بكثير من الزمن الذي نالوا فيه ما نالوا، لكن<lb/>فات الوقت ونحن الآن فيه فعلينا بالعمل غير مقتصرين على مجرد الأمل.<lb/>وكتب في العدد 1092الصادر في 19ابريل سنة1881<lb/>كلام في خطأ العقلاء<lb/>لسنا ننكر أن بلادنا كانت في الأزمان السابقة تحت تصرف أقوام خشنين لا<lb/>يعلمون للخلقة غاية إلا وجودهم الشريف، وكانوا يعدون أفراد الأهالي أنعامًا خلقت<lb/>لهم يستعملونها كيفما يريدون (كما كان ذلك شأن سائر الأمم غربية وشرقية)<lb/>فأرغموا أنف الطبيعة ومحوا أنوار الإلهام الفطري الذي وضعه الله في نفوس عباده<lb/>لفهم منافعهم ومضارهم حيث وقفوا سدًّا حصينًا بين كل شخص ومنافعه، فاستأثروا<lb/>بجميع ثمرات الأعمال، فلا يعمل العامل وله أمل بأن يجني ثمرة عمله، فإنه عندما<lb/>تبدو الثمرة يسرع حاكمه إلى قطفها، وكانت حياته معقودة بغضب ذاك الحاكم<lb/>ورضاه، فإن رضي عنه فهو في أمن عليها , وإن غضب عليه فهو إن عاش<lb/>كمريض بلغ به المرض غايته ينتظر الموت في كل لحظة، فيكون في حالة تسليم<lb/>مطلق (خائف على حياته مستسلم لقضاء حاكمه) وبالجملة لم يكن لأحد من الأهالي<lb/>حركة اختيارية ناشئة عن فكره الخاص به في تحصيل منفعة أو درء مضرة، بل<lb/>كانت أعماله تابعة لإرادة سيده الحاكم، وكان يعتقد أنه وما ملكت يداه حل للآمر<lb/>عليه، وليس لتصرف ذلك الآمر حد يجب أن ينتهي إليه، وهذه حالة يصعد بها<lb/>تاريخ هذه البلاد أجيالاً كثيرة، إذا استرسلنا في طلب مبدئها قد نصل إليه وقد لا<lb/>نصل، وبذلك الاسترقاق الظاهري والباطني فنيت الإرادة ومات الاختيار وطفئ<lb/>نور الفكر بالمرة.<lb/>وكان من جملة التقييدات العنيفة التي وضعها أولئك المتسلطون، الحجر على<lb/>أهالي المدن وغيرها في الأعمال والأقوال الشخصية، حتى كانوا من شدة التضييق<lb/>يستعملون طريقة يقال لها الكبسة، وهو أن يهجم رجال الضابطة على بعض<lb/>الأماكن ليلاً؛ ليقبضوا على من يظن بهم الاجتماع على فسق كفحش بالنساء أو<lb/>شرب للمسكرات وما شاكل هذا، فإن وجدوا شيئًا من ذلك ساقوا من يجدونه إلى<lb/>حيث يستوفي عقابًا أليمًا، وكذلك وضعوا في الأفواه لجامًا من الرهبة، فلا يكاد<lb/>ينطق الناطق بكلمة في مطلب علمي أو تجادل في حال شخص إلا ويرمى بكفر<lb/>وزندقة أو طعن في حاكم، وله عند ذلك الويل الذي لا مخلص منه. كل ذلك سمعنا<lb/>بعضه بالنقل، ورأينا بعضه الآخر بالعيان.<lb/>فتلك كانت حالة تعيسة يجب على عقلائنا أن ينتحلوا كل وسيلة لتخليص<lb/>رقاب العباد منها. فرزق الله هذه البلاد بأناس خالطوا الأمم المتمدنة، وطالعوا<lb/>أحوالها، ورأوا ما عليه أهلوها من إطلاق الإرادة وحرية الاختيار، فطلبوا لبلادنا<lb/>أن تكون في أحوال أهاليها الشخصية على مثال تلك البلاد المتمدنة، لكنهم أول ما<lb/>بدءوا به أن أباحوا (ما أقبحها من إباحة) لكل شخص أن يعمل فيما يخص نفسه<lb/>بإرادته ويتكلم فيما هو مقصور على ذاته بمقتضى فكره، وشرطوا في ذلك شرطًا<lb/>(ما أنفسه من شرط) وهو أن تكون تلك الأعمال والأقوال متعلقة بارتباطاته مع<lb/>حاكمه، فإن كانت كذلك فدونها ضرب الرقاب أو سكن الحبوس أو الجلاء عن<lb/>الأوطان، وسموا تلك الإباحة حرية ونادوا بها على الألسنة الظالمة، فكان حاصل<lb/>تلك الحرية أن لا جناح على من ارتكب أي جريمة، وتطبع بأي خلق حسنًا كان أو<lb/>سيئًا، وذهب إلى أي مذهب صحيحًا كان أو فاسدًا، وإنما عليه أن يكون تحت أمر<lb/>الحاكم ليس له حق في أن يمنع عنه مطلوبًا أو يستقضي منه مسلوبًا أيًّا كان، فلم<lb/>يجعلوا للسلطة حدًّا معينًا، وهو الذي نسميه بالقانون الذي يعرفه كل أحد، فيقف<lb/>عنده بل أبقوها على ما كانت عليه، وجعلوا تلك الحرية غطاء على هذا الاستعباد،<lb/>فهم في الحقيقة لم يقلدوا الأمم المتمدنة في إطلاق الإرادة من جهة الارتباطات<lb/>العمومية الثابتة فهذا خطأ من وجه - إن كان لهم مقصد إصلاح - وظلم إن<lb/>كانوا معتمدين هذا التقييد، ثم إنهم قلدوها في الأحوال الجزئية الشخصية مع علمهم<lb/>أن البلاد غير معتادة على مثل هذه الحرية فيها، فلذلك اندفعت الناس إلى انتهاب<lb/>الشهوات وهتكوا حرمة الوقار، وتهالكوا على شرب المسكرات في بلادنا الحارة إلى<lb/>الحد الذي لا يبلغه الأوربيون في بلادهم الباردة، وكثرت لذلك الحانات ومخازن<lb/>الشراب المهلك للعقول والأبدان، ثم تولعوا بما يتبع السكر من اللهو واللعب<lb/>وتنافسوا في الحظوة عند النساء الباغيات، واتسع الأمر في ذلك حتى صارت<lb/>المداعبة والملاعبة بين النساء والرجال في الطرق والشوارع وتعدى ذلك المرض<lb/>المعدي إلى الحرائر، فذهب الكثير منهن إلى حيث يبتغين، وافتضحت بذلك بيوت<lb/>شريفة، وكلما طلبت لذلك منعًا أو رُمت له دفعًا قال المولع: هذا حرية.<lb/>فضاع شأن الآداب وانحطت قيمة الشرف والوقار، حيث أصبح أبناء الأغنياء<lb/>وذوي المقامات يتسابقون إلى التهور في هذه الأحوال الرديئة، ويدعون إليها من<lb/>دونهم ومن فوقهم (إلا قليلاً) ويصرفون فيها ما لا يقدر من النقود (وسأجعل لذلك<lb/>موضوعًا خاصًّا) ، وكاد فساد الأخلاق يسري إلى كثير من طبقات الأهالي - هذه<lb/>نتائج حرية ذلك العمل.<lb/>وأما نتائج حرية الفكر (التي يزعمونها) فكانت خاصة بالاعتقادات<lb/>والمشارب الدينية، فأخذ كثير من الناس يجهر بين العامة بألفاظ تناقض دينه الذي<lb/>ولد فيه، فإن قيل له: خفض من صوتك وأجمل في قولك فما كل الناس يرضاه،<lb/>قال: إننا في زمان الحرية. على أن أفكاره التي يذهب إليها في مخالفة دينه ليست<lb/>بأفكار مرتبة مبنية على مبادئ ربما يقال: إنه اتخذها مشربًا. بل ألفاظ حفظها من<lb/>معاشريه لو سئل عن معناها أو طلب منه أي وهم ساقه إليها لعجز عن التعبير،<lb/>والتجأ إلى التهوس ورمى من يخاطبه بالجهل والخشونة حيث لم يوافقه على مشربه<lb/>الفاسد، ثم يتخذ هذه الخزعبلات الاعتقادية التي يظنها تنورًا وتبصرًا ذريعة<lb/>لاستباحة القبائح واستحلال المحظورات، ولقد رأيت شخصًا ينكر ألوهية الخالق<lb/>والعياذ بالله، ثم يسأل عن حكمة المعراج ومنهم من ينكر النبوات، ويعتقد<lb/>بالشياطين وما أشبه ذلك، فهؤلاء من الجهل بمكان لا يعلوهم فيه حيوان فضلاً عن<lb/>إنسان.<lb/>فهذه الحرية البتراء التي رمانا بها عقلاؤنا لم تدع لها أثرًا يحمد وإن كان<lb/>الأورباويون يحرصون عليها، فإن استعداد بلادنا لم يكن ملائمًا لمثل هذا الإطلاق<lb/>الذي هو في الحقيقة عين الرق والاستعباد، فإن الجاهل الذي لم يتعود على<lb/>تصريف إرادته وإعمال اختياره، إذا أطلق له العمل وقع في أشد من الرق وأضر<lb/>من العبودية، نعم إنه عتق من أسر الضابطة وغل الجزاء , ولكن شهواته الخبيثة<lb/>تبيعه بأبخس الأثمان إلى الإسراف والبطالة والكسل وجميع أنواع الشرور، وتودعه<lb/>سجن الفقر وتغله بطوق الذل والعار، وياليته بقي تحت سيادة القانون يسوسه حتى<lb/>في أعماله الشخصية، فالكبسة على ما كان فيها من الخطر على النفس والأموال<lb/>وشناعة الصورة، لو أحسن فيها القصد لكانت أولى وأفضل إلى زمن تتقدم فيه<lb/>التربية، فيكون لكل شخص زاجر من نفسه فترتفع الكبسة بذاتها، ويذهب الناس<lb/>أحرارًا بطبعهم، وما كان ذلك بعسير ولا محتاج إلى زمن طويل، وما ضرنا إلا<lb/>التقليد على غير تبصر بحال البلاد واستعدادها.<lb/>فتلك الحرية التي سموها إطلاق الفكر قد عتقت صاحبها من قيد العقل،<lb/>وأسلمته إلى الجهل الأعمى، فهو يتصرف به كيف ما يقتضي من المضرات، ولو<lb/>أنه بقي تحت سيادة العقل يسوسه المهذبون ويقوده المتبصرون حتى يعلم من أين<lb/>تؤتى الأفكار، وبأي الوسائل يوفى العقل حظوظه الحقيقية، لكان ذلك خيرًا وأبقى،<lb/>ولم يحتج إلا لتخفيف يسير في شناعات المتعصبين وتعيين دائرة منتظمة يردد<lb/>الكلام بين محيطها إلى زمن معين حتى تستقيم العقول، فتضرب لنفسها حدًّا تقف<lb/>عنده، ولكننا طلبنا أن نكون على مثال الأوربيين في عوائدهم حتى المُضرة<lb/>بأخلاقنا وأعمالنا وأفكارنا.<lb/>وياليت العقلاء منا في الزمن السابق اقتدوا بالبلاد المتمدنة في الأزمان السابقة<lb/>عند إرادتهم تأييد الاستقلال حقيقة حيث بدأوا بالمجالس البلدية، فكان يمكنهم أن<lb/>يضعوا لأهل البلاد قانونًا بسيطًا ينطبق على عوائدهم وأحوالهم، ويقرب فهمه من<lb/>إدراكاتهم، ثم يفوض إلى أهل كل بلد أن تنتخب منها عددًا معينًا؛ ليقوم بالفصل<lb/>بينهم على مقتضى هذا القانون، ثم يصنعوا مثل ذلك في المدن على حسبها،<lb/>ويذهب أشخاص من العارفين إلى القرى والمدن؛ ليفهموا أولئك مواد القانون السهل<lb/>البسيط، ويدربوهم على كيفية العمل به ثم لا يزلوا على المراقبة أزمانًا، فلا<lb/>تمضي مدة حتى يكون جميع الأهالي عالمين بما يجب عليهم ولهم، فتنمو فيهم القوة<lb/>وتحيا فيهم روح الاختيار كما كانت عليه الجمعيات ببلاد إيطاليا وفرنسا وغيرها<lb/>في مبدأ تمدنها، ثم يتدرجوا في القوانين إلى أرقى مما وضعوا أولاً مع تفهيمه<lb/>وتعليمه لجمهور الأهالي ليعلموه فيقفوا عند حده.<lb/>وكان في ذلك غنية عن القوانين الضخمة التي لا يفهمها إلا الراسخون في<lb/>العلم، وهي محفوظة بين دفات الكتب وصدور بعض النبهاء، لكن الأهالي<lb/>أنفسهم الذين قد وضعت هذه القوانين لهم غير عالمين بها، فكيف يطلب منهم أن<lb/>يعملوا بمقتضاها؟ إن هذا لشيء عجاب، غير أن العقلاء منا يقولون: لا بد أن نكون<lb/>مماثلين لأوربا في القوانين والعادات رغمًا عن الحق الذي يقضي علينا بأن نكون<lb/>خاضعين لأحكام بقعتنا، وما تقتضيه طبيعة موقعنا الذي نشأنا فيه، ولن يكون ذلك<lb/>أبدًا.<lb/>وإننا نخشى لو تمادينا في هذا التقليد الأعمى واستمر بنا الأخذ بالنهايات<lb/>الزائدة قبل البدايات الضرورية الواجبة أن تموت فينا أخلاقنا وعاداتنا، وأن يكون<lb/>انتقالنا عنها (لو انتقلنا) على وجه تقليدي أيضًا فلا يفيد. لكن الوقت لم يفت بعد،<lb/>فعلى من يريد بنا خيرًا أن يذهب بنا طريقًا قويمًا ولا أراه إلا نشر القوانين (وإن<lb/>كانت طويلة صعبة المنال في وقتنا هذا، وما لا يدرك كله لا يترك كله) إنما لا<lb/>يكتفي بنشرها على لسان الجرائد، فإن قارئيها قليل، ولا بإرسال المنشورات إلى<lb/>عمد البلاد فإن كثيرًا منهم قلما يفهم إذا قرأ , ولكن لا بد من تشكيل جمعيات في<lb/>القرى والمدن لتفاهم القوانين واللوائح والمنشورات، وإلا ضاعت الحقوق وكثرت<lb/>المشاكل، وصعب كبح صغار المأمورين عن الإجراءات المضرة بالحكومة<lb/>والأهالي معًا، ثم وضع حدود قويمة للأعمال الشخصية والأخلاق والتصرفات،<lb/>فإن إصلاح الأخلاق والأفكار والأعمال من أهم واجبات البلاد، وبدونه لا يمكن<lb/>إصلاح شيء من أمورها وليس بجائز أن يجعل في درجة أقل من درجة قوانين<lb/>حفظ الضبط والربط.<lb/>ومركز النظر في جميع ذلك نبهاء البلاد وذوو الشأن فيها، فعليهم إن كانوا<lb/>صادقين في الوطنية أن يبذلوا الجهد في طلب ذلك والقيام بما يلزم وإلا فإنهم مقلدون<lb/>فقط، والله أعلم.<lb/>وكتب في العدد 1400 الصادر في16جمادى الثانية سنة 1299 - 4مايو<lb/>سنة 1882<lb/>التمرن والاعتياد<lb/>حصول صورة الشيء في النفس علم، وميلها إلى طلبه أو تركه إرادة،<lb/>والتصميم على أحد الأمرين عزم وليس بعده إلا الطلب بالفعل أو الترك، والترك لا<lb/>يحمل النفس كبير مشقة سوى الوقوف على كون المتروك من الأمور التي تكلف بها<lb/>النفس تكليفًا ضروريًّا أو كماليًّا أو كان من الأمور المباحة أو المحظورة، فإذا وقفت<lb/>على حقيقته انصرفت عنه انصرافًا.<lb/>أما الطلب فهو أحد الأمرين الذي يحمل النفس عنائين أحدهما يتعلق بها من<lb/>جهة قوتها الفكرية، والثاني من جهة القوة العملية المودعة في أعضاء البدن ,<lb/>والأول مقدمة الثاني وسابق عليه، ونسبته إليه لدى أرباب الحل والعقد ورجال النقد<lb/>نسبة الأمرين المتضايفين لا يوجد أحدهما بدون الآخر.<lb/>أما الأول فهو البحث في أصل الطلب واستقصاء ما يعود منه على الطالب أو<lb/>غيره من المنافع والتنقيب عن الوسائل، التي توصل إلى الغاية بلا مشقة ولا فوات<lb/>منفعة وتقدير الأعمال إزاء الفائدة؛ لتكون المنفعة مساوية على حكم التبادل في<lb/>الأعمال البشرية أو زائدة عنها على أصل التفاضل، وذلك كله إنما يكون بعد أن<lb/>تعرف نسبة الطلب إلى غيره من المطالب ليترجح عما سواه بخاصية من الخواص<lb/>حتى لا يلزم على الشروع فيه الترجيح بلا مرجح , هذا شرح حال العناء الأول<lb/>وليس بعده إلا الشروع في العناء الثاني عناء الأعمال البدنية.<lb/>أما فوائد الأعمال فهي وإن كانت جزئياتها غير قابلة للدوام والاستمرار، إذ<lb/>هي نتيجة أعمال متجددة، وكل متجدد فنتائجه كذلك، ولكنها تقبل الدوام بكليات<lb/>أنواعها دوامًا غير مطلق , والطالب لا يستغني عن هذه الفوائد وقتًا من الأوقات،<lb/>وكيف يستغني مع أن الحامل له على العمل حاجته إلى فوائده، سواء كانت من<lb/>الضروريات أو الكماليات فهو محتاج إلى دوام الفوائد، ودوامها يتوقف على دوام<lb/>الأعمال، وهو أمر موقوف على العامل، وليس إدمانه العمل المطلوب في<lb/>موضوعنا هذا أمرًا من لوازم وجود ذاته، فيحتاج إلى صفة زائدة تقضي عليه أن<lb/>يكون دائم العمل بقدر الحاجة، وليس احتياجه كافيًا لهذا الاقتضاء، إذ ربما تحققت<lb/>الحاجة بدون أن يتحقق دوام العمل، وإلا لم نسمع بذكر التهاون والكسل والإهمال<lb/>وما شاكلها، على أن الحاجة متفاوتة فما كان منها في الدرجة الأولى درجة<lb/>الاضطرار البحت، فهو بنفسه كافٍ لإدمان العمل بخلاف ما كان منها في الدرجات<lb/>الثانوية فما فوق والصفة القاضية بالإدمان؛ أي: المتممة لعلته هي التمرن<lb/>والاعتياد.<lb/>وبعبارة أوفق بالغرض: إن ما لا تدعو إليه الحاجة أصلاً في زمن من<lb/>الأزمان قد تدعو إليه في زمن آخر لا لسد الاضطرار البحت، بل لما زاد عنه من<lb/>الحاجات الثانوية كالكماليات والمحسنات، وقد تدعو إليه بعد زمن طويل أو قصير<lb/>لسد الاضطرار البحت، فلا يجد الإنسان عنه فرارًا فيتكلفه مقهورًا مقسورًا يتصور<lb/>المنفعة على بعد ولكنه غائب في دهشة آلام الأعمال التي لم يتكلفها يومًا من الأيام<lb/>لولا حكم الصروف والحادثات التي تقلبه على بساط القهر تقلب العصفور في يدي<lb/>الطفل، فلا يزال يحس بالألم ويدمن العمل حتى يهون عليه شيئًا فشيئًا إلى أن<lb/>يزول الألم بالكلية، ولا يجد إلا عملاً بدون ألم، فإذا مضت برهة بعد الابتداء<lb/>يحس من نفسه بعض الميل إلى العمل، فكأن الألم الأول استحال إلى ضده (على<lb/>حكم تلاقي الطرفين) ، ويجد منه باعثًا طبيعيًّا إليه، وهكذا يزداد الميل ويشتد<lb/>العشق حتى لا يميل به الكسل يومًا ما إلى إهمال العمل، وهذا هو المقصود من<lb/>التمرن والاعتياد.<lb/>أما كون الشيء ربما يكون ضروريًّا في وقت دون وقت فالأمر فيه وإن كان<lb/>على ما أظن لا يحتاج إلى البيان، غير أني بحكم الحاجة لتوضيحه لبعض<lb/>الناظرين أقول:<lb/>إن الإنسان من حيث هو مفكر لا يقف عند حد محدود فيما يتعلق بلوازم حياته،<lb/>وهو في ذاته غير مكلف بكل فرض مطلوب يعده من قبيل التمدن أو الحضارة أو<lb/>الترف في المعيشة أو غير ذلك، بل يكفيه ما يسد الرمق من القوت ويقيه الحر أو<lb/>البرد من اللباس، ويكنه وقت الإيواء من البيوت غير أنه لما تأنق في هذه<lb/>الضروريات بعض التأنق ورأى أنها تقبل التحسين شيئًا فشيئًا أخذ على نفسه أن لا<lb/>يقر له قرار ولا يهدأ له جأش حتى يستخرج من دائرة الإمكان كل ما تتأدى إليه<lb/>فكرته، فجد واجتهد، واستطلع بقوته النظرية خواص العناصر فحسبها عندما<lb/>اكتشف منها معدات تساعده على غرضه أنها لم تخلق إلا له، فتسلط عليها بصفتي<lb/>التحليل والتركيب حتى فتح أبوابًا للتجارة والزراعة والصناعة ووصل إلى ما وصل<lb/>إليه الآن، وهو في هذا السير الطويل يتحمل أثقالاً على أثقال كلما وصل منه إلى<lb/>درجة ظنها آخر الدرجات، وحسب نفسه فيها غريبًا؛ فيتخذ نتائج تقاليدها الغريبة<lb/>زينة شأن كل أمر غريب نادر الوجود إذ كل نادر عزيز. قال الشاعر:<lb/>سبحانه من خص القليل بعزه <gap resp="#org_MS"/> والناس مستغنون عن أجناسه<lb/>وأذل أنفاس الهواء وكل ذي <gap resp="#org_MS"/> نفس لمحتاج إلى أنفاسه<lb/>فإذا توطنت نفسه إلى هذه الغرائب زمنًا استزاد منها حتى يبلغ بها حد الكثرة<lb/>فيستعملها في لوازمه الضرورية في كافة أحواله، ولا يخص بها وقتًا دون وقت،<lb/>إلى أن تصير من قبيل الأمور المعتادة التي لا يستغني عنها بحيث يعتبر كل ما كان<lb/>أقدم منها وفي درجة قبلها من التقاليد ساقطًا عن درجة الاعتبار وغير جائز<lb/>الاستعمال، ويتوهم أن استعماله في الحالة التي وصل إليها يزري بمقامه المنيف<lb/>ويحط بمقداره الشريف، ولا يتذكر أنه هو الإنسان أيام كان يقتات بسائط النبات،<lb/>ويستتر بأوراق الأشجار، ويأوي إلى الكهوف والأغوار، فبان بما ذُكر أن الشيء قد<lb/>يكون ضروريًّا في وقت دون آخر.<lb/>ومن وجه آخر نقول: إِنَّا إِذَا سبرنا أخبار الأمم نعلم يقينًا أن الهيئة<lb/>الاجتماعية البشرية ما وصلت إلى درجة من درجات التمدن والحضارة في وقت من<lb/>الأوقات دفعة، بل لا بد كما يشهد العيان أن تسبق أمة من الأمم إلى غاية في المدنية،<lb/>فإذا نظرت إلى جارتها، وقد بقيت في مركزها متأخرة عنها. والإنسان {قُتِلَ<lb/>الإِنسَانُ مَا أَكْفَرَهُ} (عبس: 17) بحكم الحيوانية مطبوع على التعدي والشره،<lb/>فتفاخرها بما يدهش العقول ويبهر النواظر من صناعاتها الغريبة وأوضاعها الجميلة،<lb/>فترمقها تلك بعين الذاهل المندهش، وتتوهم أن ضعفها واقعي فتنقبض نوعًا من<lb/>الانقباض، فإذا توسمت فيها هذه الانكماش والذعر (الخوف) أخذت تهددها بما<lb/>تقلب عليها من ضروب الحيل والدهاء، وبما تتظاهر به من قوة الجند وكثرة العتاد؛<lb/>فتقف تلك وقفة الحائر المتفكر إلى أن يرشدها التأمل إلى أن هذه ما وصلت إلى ما<lb/>وصلت إلا بالعلم والعمل المتوقفين على الكد والاجتهاد؛ فتندفع وراء الجد بحكم<lb/>الاضطرار حتى تصل إلى ما وصلت إليه أو تكاد، غير أن تلك أيضًا بعد أن تذوق<lb/>لذة التقدم، وتنسيها سكرة التيه طعم الذل الذي كانت تقاسيه تحت رهبة جارتها<lb/>الأولى، وتعامل الأمة المجاورة لها أيضًا بمثل ما كانت تعامل به في مبدأ الأمر<lb/>حتى تضطرها كذلك إلى أن تركب متن الاجتهاد في السير وراء من تقدمها، وهكذا<lb/>كلما دخلت أمة من باب كلفت به من يجاورها من الأمم حتى تنتظم الأمم جميعًا في<lb/>سلك واحد في هذا الباب، ولكن حيث إن حب التسابق طبيعة في الناس فلا تراهم<lb/>يقفون لدى نقطة، بل متى وصلوا إلى حد ما من حدود التقدم فلا يمضي زمن<lb/>طويل حتى يقال: إن أمة كذا انتهزت فرصة عظيمة وفتحت بابًا من أبواب التقدم<lb/>عاد عليها بالنماء في الأموال والأنفس والثمرات، وبأن مجاوريها يخشون بأسها<lb/>ويراقبون حركاتها؛ فتضطرب الهيئة الاجتماعية البشرية من هذا النازل الذي لم<lb/>يكن في الحسبان، ولا تسكن خواطر بقية الأمم والممالك حتى ينساقوا إلى هذه<lb/>الخطوة التي خطاها غيرهم على غفلة منهم وهم كارهون، فبان أن الأمم قد<lb/>يحتاجون في زمن ما لا يحتاجونه في آخر , فصدق القول: إن الشيء قد يكون<lb/>ضروريًّا وقد لا يكون.<lb/>وما ذكرناه من التقلبات والتنقلات يحكي حال الجمعية الإنسانية من يوم أن<lb/>تفرقت شعوبًا وقبائل يتخالفون في العوائد والأخلاق فيتنافسون ويتحاسدون على<lb/>النقير والقطمير، ويغلب عليهم حب الذات والميل إلى الخصوصيات، فيدعون أنهم<lb/>أجناس شتى، ولا يزال حالهم كذلك يتقلبون على جمر الشحناء ويعذبون بعوامل<lb/>البغضاء، فتارة ترمي بهم الأطماع في مخاليب التكلف ومشاق التنقل من حال إلى<lb/>حال فيضطربون لهذا الأمر اضطرابًا وينقبضون منه انقباضًا , وآونة يلقي بهم<lb/>الجهد الجهيد بعد أن يروا من الصعوبات ألوانًا في بوادي الراحة عندما يصلون إلى<lb/>نقطة التمرن والاعتياد، ولكنها نقطة غير ثابتة، كما أن درجات تقدمهم غير<lb/>متناهية، فلا يزالون يترددون من التعب إلى الراحة حتى يرجعوا إلى المجرى<lb/>الطبيعي فيلتئمون بعد التفرق، ويرفعون عن أعينهم حجاب هذا التشتت.<lb/>ويا ليت شعري ما هو النازل الذي حل بالإنسان فغير معالمه الطبيعية، وبدل<lb/>أخلاقه السلمية، وحل رابطته النوعية، وإلا فعهدنا به إن لم نقل: إنه من أم وأب<lb/>تسليمًا جدليًّا فهو من نوع واحد يشف مرآه عن الوحدة التامة الناطقة بأن الإنسان من<lb/>جرثومة واحدة نشأ عنها عائلة واحدة حواها بسيط واحد، ربطتها عادات وأخلاق<lb/>متحدة الصفة، ولقد رمزت تعاليمه الحاضرة - التي منها وهو أكبرها تعميم<lb/>المواصلات، وتأكيد الروابط بين الممالك وحركة الاجتماع والتآلف - إلى هذا السر<lb/>المكنون، وبشرتنا المحافظة العامة على دعائم السلام والراحة العموميين حفظًا<lb/>لحقوق الإنسان وصونًا لذمة الشرف بأن الحركة العمومية موجهة إلى النقطة الأولى،<lb/>وكلما قربت إلى المركز زادت سرعتها شأن كل حركة طبيعية، ولقد أثرت هذه<lb/>الحال تأثيرًا خفيًّا في الجم الغفير من عقلاء الناس؛ فمالوا إلى خدمة الإنسانية من<lb/>غير أن يتعصبوا لجنس ولا دين ولا مذهب، فإذا رجع الإنسان إلى مركزه الطبيعي<lb/>لا ترى الجمعية البشرية بعد إلا كساكني منزل واحد يرتفقون بمنافعه على السواء،<lb/>ويجدون من بركات الأرض ما يكفيهم مؤنة التعب، ويكفهم عن الشقاق والعناد. إذا<lb/>أصاب قبيل منهم منفعة عادت على الجميع بدون اختصاص على حكم تبادل<lb/>الأعمال، وإذا نزل بقبيل نازل توجه الكل إلى إنقاذه مما ألم به، وساروا جميعًا<lb/>على وفق القانون الطبيعي المودع في فطرة الإنسان يهديه إليه مَن علم الطير<lb/>النياحة ومرنه على السباحة، ثم لا ترى فيهم إذ ذاك ما يحتاج معه الإنسان إلى<lb/>كلفة وعناء، بل لا ترى إلا أعمالاً جارية على منهج السهولة منهج التمرن والاعتياد،<lb/>اهـ من الجزء الثاني من تاريخ الأستاذ الإمام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p610"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1808.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد منصور الباز</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين كل ما جاء به الرسول</head>
               <lb/>
               <lb/>حضرة الفاضل المحترم صاحب مجلة المنار:<lb/>اطلعت على المقال المندرج في الجزء السابع من المنار لحضرة محمد أفندي<lb/>توفيق تحت عنوان (الدين هو القرآن وحده)<lb/>فأدهشني العجب لما رأيته فيه من الفلسفة الخارقة التي لم يسبق لها مثال، إذ<lb/>قرر حضرته هدم دعامة من دعائم الدين، واجتث أصلاً ثبتت جذوره في قلوب جميع<lb/>المؤمنين (ثم إن الكاتب لخص المقال بنحو عشرة أسطر تلخيصًا يمكن النزاع فيه<lb/>على أنه لا حاجة إليه) ثم قال ما نصه:<lb/>ولعمري لو لم يكن الرسول مُبَيِّنًا لأحكام الله التي لم تفصل في التنزيل:<lb/>ككيفية الصلاة من ركوع وسجود وتسبيح وتهليل ومشرعًا لما لم يرد في القرآن<lb/>حكمه، وأن ما يبينه أو يشرعه واجب الاتباع - تعطلت وظيفته وكان اقتداء الصحابة<lb/>به وتعلمهم منه عبثًا وباطلاً، فقل لي بأبيك: إذا لم يكن أمر الرسول صاحب<lb/>الشرع وصاحب الوحي المعصوم من الخطأ والزلل كأمر القرآن، والكل من عند الله<lb/>فما معنى قوله تعالى: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر:<lb/>7) ومعنى {وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ} (المائدة: 92) ومعنى {فَإِن<lb/>تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) ومعنى {وَمَن<lb/>يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَاراً خَالِداً فِيهَا} (النساء: 14) ومعنى<lb/>{وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى} (النجم: 3) .<lb/>قل لي بإنصاف لو لم يبين الرسول كيفية الصلاة التي أمر الله بها من ركوع<lb/>وسجود أكان أحد من الصحابة يمكنه أن يؤديها على حسب رغبة الله، فيركع<lb/>الركوع المخصوص ويسجد مرتين في كل ركعة؟ ما أظن ذلك أبدًا ولا أظن<lb/>الكاتب نفسه عرف كيفية الصلاة إلا عن سنة النبي، إذ القرآن لم يبين أن يسجد<lb/>الإنسان مرتين بل أجمل الأمر وترك كيفية التفصيل للنبي، أيريد الكاتب أن<lb/>يفهم في الدين فهمًا غير ما كان يفهم رسول الله، وبذلك يكون الدين أو القرآن<lb/>(كالأستك) صالحًا لكل زمان ولا يكون جامد متحجرًا كما يقول البعض؟<lb/>أن قول الله عز وجل: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) برهان قاطع على أن سنة الرسول يُرجع إليها ككتاب الله.<lb/>وكذا قوله تعالى: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا} (الحشر: 7) أدل دليل على أن أوامر الرسول ونواهيه واجبة على متبعيه، ولا<lb/>يشتبه عليه أنها نزلت لسبب، إذ العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب، ولماذا لم<lb/>تذكر طاعة الله إلا مقرونة بطاعة الرسول؟ أكان ذلك من باب ترادف اللفظ على<lb/>المعنى الواحد، فتكون طاعة الله هي اتباع أوامر القرآن وطاعة الرسول هي أيضًا<lb/>اتباع أوامر القرآن، أم كانت طاعة الله فيما أمر به في القرآن وطاعة الرسول فيما<lb/>بينه من الأحكام التي لم ترد فيه! قل لي أي المعنيين أرجح عندك؟ لا أظن إلا الثاني<lb/>الذي لا يقبل العقل السليم غيره.<lb/>وإني واثق من أن الكاتب مقتنع بالقرآن حيث جزم بصحته، أفلا يقتنع بما<lb/>سردته له من الآيات؟.<lb/>ولو كنت أعلم أنه يقتنع بالأحاديث التي لم يستغنِ عن الاستدلال بها في مقاله<lb/>لأوردت له كثيرًا من الأحاديث الصحيحة التي تزيل عنه الشبهة كحديث (أنتم أعلم<lb/>بأمور دنياكم فإذا أمرتكم بشيء من دينكم فخذوا به) وحديث (ما من نبي بعثه الله<lb/>في أمته قبلي إلا كان له من أمته حواريون وأصحاب يأخذون بسنته ويقتدون بأمره ثم<lb/>إنها تخلف من بعدهم خلوف يقولون ما لا يفعلون ويفعلون ما لا يؤمرون، فمن<lb/>جاهدهم بيده فهو مؤمن ومن جاهدهم بقلبه فهو مؤمن، ليس وراء ذلك من الإيمان<lb/>حبة خردل) وحديث (ألا إني أوتيت القرآن ومثله معه ألا يوشك رجل شبعان<lb/>على أريكته يقول عليكم بهذا القرآن فما وجدتم فيه من حلال فأحلوه وما وجدتم فيه<lb/>من حرام فحرموه، وإنما حرم رسول الله كما حرم الله)<lb/>يقول الكاتب: إن آية القصر تفيد أن الصلاة المقصورة ركعة واحدة للمأموم،<lb/>وإني لأعجب كيف استنتج ذلك؟! لأن الآية لا تفيد ركعة ولا اثنتين ولا ثلاثًا؛ لأن<lb/>الله يقول: {فَإِذَا سَجَدُوا فَلْيَكُونُوا مِن وَرَائِكُمْ} (النساء: 102) ولفظ (سجدوا)<lb/>لا يفيد ركعة ولا غيرها.<lb/>أما ما يقوله من أن النبي كان يواظب على أعمال من العبادة كثيرة، ولم<lb/>يقل أحد بوجوبها، مما يدل على أن المواظبة على الشيء لا تقتضي وجوبه - فهو<lb/>مردود؛ لأنه بيَّن لأصحابه الواجب والمندوب، وجرى على ذلك نحو أربعمائة<lb/>ألف مليون مؤمن (كذا) من عهده إلى وقتنا هذا من غير أن يشذ منهم واحد، وإني<lb/>أخجل أن أقيم على ذلك دليلاً؛ لأن إثبات البديهيات من المشكلات، أفلا يقنع<lb/>حضرته ما أقنع أولئك الملايين.<lb/>يقول: إن النبي لم يأمر بكتابة الأحاديث في عهده كما أمر بكتابة القرآن، مما<lb/>يدل على أنه لم يرغب أن يبلغ عنه شيء من غير القرآن , وهذا أيضًا مردود؛<lb/>لأنه كما أمر بكتابة القرآن أمر كثيرًا بحفظ ما يقول ويفعل، روي عنه هذا، وقد<lb/>حفظت أحاديثه في صدور الرجال الذين حفظوا القرآن وحرصوا عليها حرصًا<lb/>شديدًا، حتى إن الواحد من أصحابه كان لا يعمل عملاً إلا ويستشهد عليه بجملة<lb/>أحاديث، وقد خلف من بعدهم رجال دَوَّنُوهَا في الكتب كما دونوا القرآن، وتحروها<lb/>رواية ودراية حتى ضرب بهم المثل في شدة التحري لسنة الرسول (راجع<lb/>مصطلح الحديث وتاريخ البخاري وغيره) وجعلوا لها مراتب يعمل بحسابها في<lb/>الأحكام حتى صار اشتباهها بأحاديث الكذابين محال (كذا) .<lb/>وما كنت أظن ولا يخطر ببالي أن حضرة الفاضل صاحب المنار يذاكر<lb/>الكاتب في هذا الموضوع، ولا يقنعه وهو ابن بجدتها ويأمره بعرض مقاله في<lb/>المنار مع خلوه من الفائدة؛ لأن هذا يعد خلق مشاكل جديدة بين المسلمين وليس هذا<lb/>مما يتناوله الاجتهاد المزعوم، ولعمري إذا كان فتح باب الاجتهاد يجر إلى ذلك<lb/>فسده بالطين واجب.<lb/>ماذا يا حضرة الفاضل تطلب من الأزهريين وغيرهم من العلماء؟ أتطلب<lb/>دليلاً منهم على أن أقوال الكاتب فاسدة، بعد ما قال الله تعالى: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ} (الحشر: 7) إلخ، وهل بعد أمر الله صراحة كلام لأحد؟ وهل بعد إجماع<lb/>ملايين من العلماء علي ذلك محل للاستفهام والسؤال؟ كلا.<lb/>هذا وأرجوكم يا حضرة الرشيد المرشد سد باب مثل هذه المواضيع، ونشر<lb/>هذه العجالة التي لا أكتب بعدها أبدًا في هذا الموضوع، وفقنا الله وإياكم وجميع<lb/>المسلمين للاهتداء بهدي الكتاب المبين وسنة رسول رب العالمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد منصور الباز<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نقيب أشراف مركز كفر صقر من طوخ<lb/>(المنار)<lb/>حذفنا من هذه المقالة ما لخص به كاتبها المقال يرد عليه، وقد أشرنا إلى ذلك<lb/>في موضعه، وحذفنا منها نحو ستة أسطر أخرى ينكر بها الكاتب ما قاله الدكتور<lb/>محمد توفيق أفندي صدقي في اختلاف الأمة في فهم الدين وإنما حذفناها لأنه لم<lb/>يلتزم فيها ما يجب في المناظرة؛ ولأنها ليس فيها شيء من القوة؛ إذ مضمونها<lb/>أن الأمة اتفقت على الشهادتين وسائر الأركان الخمسة، وليس هذا نفيًا لاختلاف<lb/>الأمة ولو كنت أجيز لنفسي مناقشة أحد من المتناظرين في أثناء المناظرة لذكرته<lb/>بالأحاديث التي نطقت بأن الأمة ستفترق وبخلاف الفقهاء والمتكلمين، وبأن الرجل<lb/>لم يقل أنهم اختلفوا في كل أصل وفرع.<lb/>أما تعجب الكاتب من عدم إقناع صاحب هذه المجلة للدكتور صدقي، ومن<lb/>حمله على كتابة رأيه في المسالة ونشره إياها فله وجه، ومن أسباب ذلك أنه لم<lb/>يتفق له أن ذاكرني في ذلك إلا وأنا مشتغل بالكتابة اشتغالاً لا مندوحة عنه، وإنني<lb/>أعلم أن من الناس من يعتقد مثل اعتقاده في ذلك، فلهذين السببين ولاعتقادي أن<lb/>الإنسان إذا كتب ما يخطر له، فإن هذه الخواطر تنتقل بالكتابة من حيز الإجمال<lb/>والإبهام إلى حيز التفصلة والجلاء، حتى إنه كثيرًا يظهر للكاتب الخطأ فيما كان<lb/>يعتقد عند كتابته له، وكنت أريد أن أبين رأيي فيما يكتب قولاً لا كتابة ولكنه اقترح<lb/>أن ينشر ذلك؛ ليعرف رأي علماء العصر فيه، فنشرناه ليكون الرد على ما فيه من<lb/>خطأ وشذوذ ردًّا على كل من يرى هذا الرأي.<lb/>وقد حدثنا بعض كبار شيوخ الأزهر وأذكياء المجاورين أن أهل الأزهر<lb/>اهتموا بذلك المقال وتحدثوا بالرد عليه، وأنهم ظنوا أن المنار ربما يتعقبهم ويرد<lb/>عليهم، فقلنا لهم: إننا لا نرد على أحد ولكننا ربما نكتب في الموضوع شيئًا بعد<lb/>انتهاء المناظرة لا نذكر فيه أحدًا من المتناظرين ولا نرد عليه، ثم بلغنا أن بعض<lb/>الأستاذين قد شرع في الكتابة بالفعل، ونحن لا نشترط على من يكتب إلا نزاهة<lb/>العبارة وسلامتها من الطعن والتهكم عملاً بأدب القرآن الحكيم {وَإِنَّا أَوْ إِيَّاكُمْ لَعَلَى<lb/>هُدًى أَوْ فِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (سبأ: 24) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p614"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1809.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعليم الدين للأحداث</head>
               <lb/>وخطبة الجمعة في الآستانة<lb/>
               <lb/>جاءتنا رسالة من عالم عثماني عنوانها (أهكذا يخلف محمد في أمته)<lb/>لا نستحسن نشر مثلها في شدته وإن كان حقًّا، ولكن رأينا أن نأخذ منها ما هو من أخص مباحث المنار، وهو مسألتان إحداهما طريقة تعليم الدين للأحداث<lb/>وطريقة وعظ الرجال به بتركيا في هذا العصر الذي يسمونه (الحميدي الأنور) .<lb/>ذكر الكاتب في أوائل رسالته أن بعض المستخدمين بنظارة المعارف في<lb/>الآستانة كان قد رفع تقريرًا إلى المابين يلفت فيه السلطان إلى فقرة (ونخلع ونترك<lb/>من يفجرك) الواردة في دعاء القنوت إلى وجوب حذفها من هذا الدعاء أو حذفه هو<lb/>برمته من أدعية الصلاة، وقال: إن السلطان استشار بعض بطانته في أمر هذا<lb/>التقرير، فأشار عليه بالإغضاء عنه وبيَّن له سوء عاقبة الأمر بتركه، ذلك أن<lb/>قراءة هذا الدعاء برمته في الوتر واجبة عند الحنفية والتُّرك منهم، ومن تركه عمدًا<lb/>وجبت عليه إعادة صلاته، وقال الكاتب: (إن هذا الخبر نما إلى سفط الفاتح<lb/>(سوخته لر) فسخطوا وبربروا، ونقموا وكفروا، فأشار ذلك الداهية على جلالته<lb/>بأن يصدر إرادة بمنع الجهر بمعاقرة الخمر جهرًا على برازيق الطرق والمحال<lb/>العمومية، فما أسرع ما كان ذلك مطفئًا لجمرة أصحابنا الشيوخ وداعيا لفثء حدتهم<lb/>وإرجاع ثقتهم.<lb/>ولم يكن يخطر لنا هذا الأمر ببال سيما والارتياب في الخبر مدعاة لنسيانه،<lb/>لولا كراسة تركية صغيرة تسمى (الفباي عثماني) طبعت برخصة نظارة<lb/>المعارف في مقر السلطنة 1322، وقد حوت ما يحويه أمثالها مما يلزم للمبتدئ<lb/>تعلمه لأجل حذق القراءة. تصفحت تلك الكراسة فوجدت فيها جميع الأدعية<lb/>المأثورة حتى (رب يسر ولا تعسر) لكني لم أر مؤلفها ذكر فيها دعاء القنوت<lb/>الواجبة قراءته على مقلدي مذهب الإمام الأعظم رضي الله عنه والأتراك في جملتهم،<lb/>(وذكر هنا كلامًا شديدًا ثم قال) :<lb/>(وقد استعاض مؤلف الكراسة عن دعاء القنوت بهذه الفقرات (الله بردر<lb/>محمد حق رسوليدر سلطان عبد الحميد خان ثاني أفنديمز حضرتلري مقدس خلفه<lb/>سيدر، بزوم سويكيلي بادشاهمز در الله به بيغمبر يمزه بادشا همزه أطاعت أيدرز<lb/>أمر لريي طوتار نهيلرندن أجتاب أيلرز) ، ومعنى ذلك (الله واحد محمد رسوله<lb/>حقًّا سيدنا حضرة السلطان عبد الحميد خان الثاني خليفته المقدس ومليكنا المحبوب<lb/>نطيع الله ونبينا وسلطاننا ونتمسك بما أمروا به ونجتنب ما نهوا عنه)<lb/>(فعاودني عند قراءة ما تقدم الوجوم، وعجبت من هذا الارتقاء الذي شمل<lb/>جميع شؤون الأمة حتى دينها! فبعد أن كان المسلمون في أول نشأتهم يؤمرون<lb/>بالتوجه إلى الله وحده وتمييزه عما سواه بالإخلاص إليه أخذوا في هذا العصر<lb/>(عصر الترقي) يعلمون أبناءهم التوجه إلى (ثلاثة) بحيث يشركونهم في خصائص<lb/>الألوهية كي لا يفوت المسلمين التشبه بغيرهم ممن اتخذ له ثلاثة أقانيم، ويا ليتهم إذا<lb/>فعلوا ذلك قرنوا اسم الأقنومين بألقاب التبجيل وصفات التقديس كما قرنوا اسم الأقنوم<lb/>الثالث! !<lb/>هكذا أُخذ المسلمون عن أنفسهم، وصودروا في وجدانهم وحسهم، وحيل بينهم<lb/>وبين ما يشتهون من تنشئة أبنائهم. فلا يكاد الناشيء يزايل المكتب ويفلت أمثال<lb/>الكراسة المذكورة من يده حتى يتناول جريدة من جرائد أمته فيقرأ فيها في وصف<lb/>القصر (عتبه فلك مرتبه) وفي وصف المقصور (ذات قدس سمات) (ذات<lb/>فرشته سمات) أي: الذات المقدسة الشمائل أو التي شمائلها كشمائل الملائكة.<lb/>وإذا أراد أن يمتع بصره بمشاهدة حفلة صلاة الجمعة (السلاملك) رأى (كما<lb/>رأيت بعيني) عمامة شيخ الإسلام تهوي إلى بين قدمي جلالته وهو يشكر له<lb/>ويدعو.<lb/>وإذا أَمَّ المسجد لأداء فريضة الجمعة سَمِعَ حمامة المنبر المطوقة بالذهب يغرد<lb/>بصوت يستثير الطرب ويقول:<lb/>الحمد لله، ثم الحمد لله، الحمد لله الذي أيد دين حبيبه بدوام سلطة ملوك آل<lb/>عثمان الغازي عبد الحميد خان، وأبقى شريعة نبيه ببقاء سلالة آل عثمان الغازي<lb/>عبد الحميد خان، فسبحان الذي أخذ انتقامه من عدوه بعدالة ملوك آل عثمان الغازي<lb/>عبد الحميد خان.<lb/>ونشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له منح الأمن والراحة على عباده<lb/>بمحافظة ملوك آل عثمان الغازي عبد الحميد خان.<lb/>ونشهد أن سيدنا محمد عبده ورسوله الذي بنى نصرة الله على عباده بإطاعة<lb/>عساكر ملوك آل عثمان الغازي عبد الحميد خان، صلى الله عليه وعلى آله.<lb/>عن ابن عباس رضي الله تعالى عنهما أنه قال: قال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لكل نبي رفيق في الجنة ورفيقي فيها آل عثمان الغازي عبد الحميد<lb/>خان) صدق رسول الله الذي مدح في حديثه جنود المنتسبين بملوك آل عثمان<lb/>الغازي عبد الحميد خان) ، اهـ.<lb/>اضحك أيها القارئ أضحك الله سنك كأني بك وقد ارتبت في هذه الخطبة<lb/>وحسبتها من أوضاع كاتب السطور أو تماجنه، لكني أحلف لك بكل ما تكلفني<lb/>الحلف به أن هذه الخطبة قرئت مرات متعددة في (إسكدار) في جامع رأس السوق<lb/>في بني جشمه وبعض الذين يفهمون نهضوا حالاً، وانخزلوا عن الجماعة وخرجوا من<lb/>الجامع، وقرئت أيضًا في جوامع أخر وأجيز واضعها بمئة ليرة، وسمعها شيخ<lb/>الإسلام وغيره من العلماء وسكتوا.<lb/>لم يعن الشارع بجعل خطبة الجمعة والإنصات إليها من الفروض إلا لما من<lb/>حقه أن يكون لها من التأثير في نفوس المسلمين، بحيث تحفزهم لشحذ عزائمهم<lb/>وتوجيه هممهم نحو لَمَّ شعثهم وتوفير كل ما فيه رفعة شأنهم وحفظ كرامتهم بين<lb/>الأمم، وما قط قصد الشارع أن تكون خطبة الجمعة قصيدة محشوة بألقاب الإطراء<lb/>والتعظيم وارتكاب الكذب على حد قولهم (أعذب الشعر أكذبه) ولا (دورًا) أو<lb/>(مَوَّالاً) يتواخى فيه حسن الإيقاع وموافقة أصول الأنغام، وتكون للأمة بمثابة (نشيد<lb/>وطني) كما عند سائر الأمم.<lb/>إن شئت أيها القارئ الاستئناس لما نقول بما قرره العلماء رضي الله عنهم في<lb/>هذا الصدد فدونك ما قاله واحد من كبارهم، وقد عاش في أواخر القرن الثاني عشر<lb/>الهجري:<lb/>(ومما يكره للخطيب المجازفة في أوصاف السلاطين بالدعاء لهم، فأما أصل<lb/>الدعاء للسلطان فقد ذكر صاحب المهذب وغيره أنه مكروه، والاختيار أنه لا بأس<lb/>به إذا لم يكن فيه مجازفة في وصفه)<lb/>وكرهوا الإطناب في مدح الجائرين من الملوك بأن يصفه عادلاً وهو ظالم أو<lb/>يصفه الغازي وهو لم يزحف على العدو بخيل ولا ركاب، ولكن مطلق الدعاء لهم<lb/>بالصلاح لا بأس به.<lb/>وقد اتفق أن الملك الظاهر بيبرس لما وصل الشام وحضر لصلاة الجمعة أبدع<lb/>الخطيب بألفاظ حسنة يشير بها إلى مدح السلطان، وأطنب فيه، فلما فرغ من<lb/>صلاته أنكر عليه، وقال - مع كونه تُرْكِيًّا - ما لهذا الخطيب يقول في خطبته<lb/>السلطان السلطان، ليس شرط الخطبة هكذا. وأمر به أن يضرب بالمقارع فتشفع له<lb/>الحاضرون، هذا مع كمال علم الخطيب وصلاحه وورعه. فما خلص إلا بعد الجهد<lb/>الشديد، واتفق مثل هذا لبعض أمراء مصر في زماننا (يعني محمد بك الألفي أحد<lb/>أمراء المماليك، وقد نازعته نفسه بالخروج على السلطان، فأرسل مملوكه محمد بك<lb/>أبا الذهب إلى الشام؛ للاستيلاء عليها كما فعل محمد علي باشا في إرسال ابنه إبراهيم<lb/>والتاريخ يعيد نفسه) لما صلى الجمعة في أحد جوامع مصر، وكان مغرورًا بدولته<lb/>مستبدًّا برأيه فأطنب الخطيب في مدحه، فلما فرغ من صلاته أمر بضرب ذلك<lb/>الخطيب وإهانته ونفيه عن مصر إلى بعض القرى.<lb/>فهذا وأمثاله ينفي للخطباء أن يلتمسوا سخط الله برضا الناس، فإن ذلك<lb/>موجب لسخط الله والمقت الأبدي، نسأل الله العفو. اهـ.<lb/>من أمعن نظره فيما قلناه ونقلناه يأسف لحال الأمة الإسلامية كيف أن (سادتها<lb/>وكبراءها) في العصور المتأخرة أساءوا في إدارة شئونها وتربية أبنائها واستدرجوها<lb/>في الاستكانة والاستخذاء، حتى نزعت منها روح الحرية وفقدت النعرة والحمية،<lb/>وحل محل ذلك الضعف والخمول وعدم المبالاة بحفظ الحوزة وحماية الحقيقة إلخ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p618"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1810.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عالم فاضل</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأي واقتراح في مقالة التعصب</head>
               <lb/>لعالم فاضل<lb/>
               <lb/>إلى منار الإسلام والهادي إذا ضلت الإفهام، وطاشت الأحلام.<lb/>قرأت في المنار الرفيع المقالة المسهبة، بل الآية المعجبة التي تحت عنوان<lb/>(التعصب وأوربا والإسلام) بعدما استقصيت كل ما سبقها في موضوعها فوجدتها -<lb/>فضلاً عما اشتملت عليه من البراهين القاطعة والآيات الناصعة في تبرئة دين الله<lb/>الإسلام وأهله مما يكون منزع شقاق أو افتراق بين أهل الأرض مهما اختلفت نِحَلهم،<lb/>أو تباعدت حللهم، وأنه بعكس ذلك يدعو إلى الوئام العام، ولم تترك في القوس<lb/>منزعًا لرامٍ - قد بينت حقيقة الحال على وجهها بما لم يسقطه به ناطق أو محرر<lb/>وكشف النقاب عن حر المسألة التي تَخَبَّطَ فيها ذوو السياسة والكتاب؛ فألبسوا الأمر<lb/>غير لباسه، وبنوا البيت على غير أساسه.<lb/>فجاءت مظهرة رأي خواص المسلمين الذين يُعَوَّل عليهم، ويستند في مثل<lb/>تلك المواقف الحرجة إليهم، ويا حبذا لو ترجمت هذه المقالة ونشرت في جرائد<lb/>أوروبا تحت عنوان (رأي علماء المسلمين الآن) ليعلم أهلها عامة والإنجليز<lb/>خاصة ما عليه المسلمون في دينهم الخالص، وأن هناك من يقف على دخائل<lb/>الأغراض، وحقائق الأمراض وما لهم من مغارم إن كانوا قساة، أو مراحم إن كانوا<lb/>أساة، وبالاختصار أقول: إن المسلمين ليغبطون أنفسهم قبل غيرهم بمثل هذه<lb/>المقالة التي لا يسع كل منصف عدل من الفريقين إلا الإذعان لما جاء فيها إن لم<lb/>يكن ظاهرًا فباطنًا، وأنا أشهد الله أني من المعترفين بأنها هي طريق الحق التي لا<lb/>غبار عليها لغرض ذاتي أو عرضي؛ وأنها مرآة ما في قلوب المسلمين الخُلَّص<lb/>الذين لا يدينون إلا للحق وداعيه والعدل ومراعيه، فلتسلم مطبعة المنار ليقوم بها<lb/>الدليل ويعرف حكم التنزيل، وحسبنا الله ونعم الوكيل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p619"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1811.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>فتحنا هذا الباب لإجابة أسئلة المشتركين خاصة، إذ لا يسع الناس عامة،<lb/>ونشترط على السائل أن يبين اسمه ولقبه وبلده وعمله (وظيفته) وله بعد ذلك أن يرمز إلى اسمه بالحروف إن شاء، وإننا نذكر الأسئلة بالتدريج غالبًا، وربما قدمنا متأخرًا لسبب، كحاجة الناس إلى بيان موضوعه، وربما أجبنا غير مشترك<lb/>لمثل هذا، ولمن يمضي على سؤاله شهران أو ثلاثة أن يُذَكِّر به مرة واحدة<lb/>فإن لم نذكره كان لنا عذر صحيح لإغفاله.<lb/>أخذ الحق من الوالدين وضابط العقوق<lb/>(س31) من أحد القراء بمصر: ما قول عالم الأمة الإسلامية وحكيمها<lb/>ومرشدها أستاذنا السيد محمد رشيد رضا - لا زال كعبة للسائلين - في رجل<lb/>اشترى لولده أملاكًا من أناس أجانب بعضها وهو صغير والبعض الآخر وهو كبير،<lb/>دفع الوالد الثمن من عنده. فلما رشد الولد وأراد أن يأخذ ما اشترى له منعه والده من<lb/>أخذها، فهل يجوز للولد أخذها منه وله الحق في ذلك لكونها مِلكًا له أم لا؟ وهل تُعَدُّ<lb/>إساءته بأخذها منه عقوقًا يعاقبه الله عليه في الآخرة أم لا؟ أفيدوا الجواب بالدليل<lb/>الشافي، لا زلتم نجمًا للمهتدين.<lb/>(ج) الفقهاء يجيزون أخذ الحق من الوالدين وإن استاءا ولا يعدون ذلك من<lb/>العقوق الذي هو الإيذاء الشديد عرفًا، والمسألة مشكلة من حيث صلة الولد بالوالد،<lb/>وإننا نذكر أحسن ما قاله الفقهاء في ذلك ثم نتبعه النصيحة النافعة إن شاء الله تعالى.<lb/>قال شيخ الإسلام السراج البلقيني في فتاواه كما نقل عنه ابن حجر في<lb/>(الزواجر) ما يأتي:<lb/>(مسألة قد ابتلي الناس بها واحتيج إلى بسط الكلام عليها وإلى تفاريعها<lb/>لتحصيل المقصود في ضمن ذلك، وهي السؤال عن ضابط الحد الذي يعرف به<lb/>عقوق الوالدين؛ إذ الإحالة على العرف من غير مثال لا يحصل به المقصود، إذ<lb/>الناس أغراضهم تحملهم على أن يجعلوا ما ليس بعرف عرفًا، لا سيما إذا كان<lb/>قصدهم تنقيص شخص أو أذاه، فلا بد من مثال يُنْسَج على مِنْوَاله، وهو أنه مثلاً<lb/>لو كان له على أبيه حق شرعي، فاختار أن يرفعه إلى الحاكم ليأخذ حقه منه، فلو<lb/>حبسه فهل يكون عقوقًا أم لا؟)<lb/>(أجاب) هذا الموضوع قال فيه بعض العلماء الأكابر: إنه يَعْسُر ضبطه،<lb/>وقد فتح الله سبحانه وتعالى بضابط أرجو من فضل الفاتح العليم أن يكون حسنًا<lb/>فأقول: العقوق لأحد الوالدين هو أن يؤذي الولد أحد والديه بما لو فعله مع غير<lb/>والديه كان محرمًا من جملة الصغائر فينتقل بالنسبة إلى أحد الوالدين إلى الكبائر، أو<lb/>أن يخالف أمره أو نهيه فيما يدخل فيه الخوف على الولد من فوات نفسه أو عضو<lb/>من أعضائه ما لم يتهم الوالد في ذلك، أو أن يخالفه في سفر يشق على الوالد وليس<lb/>بفرض على الولد، أو في غيبة طويلة فيما ليس بعلم نافع ولا كسب أو فيه وقيعة في<lb/>العرض لها وقع، وبيان هذا الضابط أن قولنا: أن يؤذي الولد أحد والديه بما لو<lb/>فعله مع غير والديه كان محرمًا، مثاله لو شتم غير أحد والديه أو ضربه بحيث لا<lb/>ينتهي الشتم أو الضرب إلى الكبيرة، فإنه يكون المحرم المذكور إذا فعله الولد مع<lb/>أحد والديه كبيرة.<lb/>وخرج بقولنا: (أن يؤذي) ما لو أخذ فلسًا أو شيئًا يسيرًا من مال أحد والديه<lb/>أنه لا يكون كبيرة، وإن كان لو أخذه من مال غير والديه بغير طريق معتبر كان<lb/>حرامًا؛ لأن أحد الوالدين لا يتأذى بمثل ذلك لما عنده من الشفقة والحنو، فإن أخذ<lb/>مالاً كثيرًا بحيث يتأذى المأخوذ منه غير الوالدين بذلك فإنه يكون كبيرة في حق<lb/>الأجنبي، فكذلك يكون كبيرة هنا، وإنما الضابط فيما يكون حرامًا صغيرة بالنسبة<lb/>إلى غير الوالدين.<lb/>وخرج بقولنا: (ما لو فعله مع غير والديه كان محرمًا) ما إذا طالب الوالد<lb/>بدين عليه. فإذا طالب به أو رفعه إلى الحاكم ليأخذ حقه منه فإنه لا يكون من<lb/>العقوق، فإنه ليس بحرام في حق الأجنبي، وإنما يكون العقوق بما يؤذي أحد<lb/>الوالدين بما لو فعله مع غير والديه كان محرمًا، وهذا ليس بموجود هنا، فافهم<lb/>ذلك فإنه من النفائس.<lb/>وأما الحبس فإن فرَّعنا على جواز حبس الوالد بدين الولد كما صحَّحه جماعة،<lb/>فقد طلب ما هو جائز فلا عقوق، وإن فرعنا على منع حبسه كما هو المصحح<lb/>عند آخرين، فإن الحاكم إذا كان معتقده ذلك لا يجيبه إليه، ولا يكون الولد الذي<lb/>يطلب عاقًّا إذا كان معتقده الوجه الأول، فإن اعتقد المنع وأقدم عليه كان كما لو<lb/>طلب حبس من لا يجوز حبسه من الأجانب لإعسار ونحوه، فإذا حبسه الولد<lb/>واعتقاده المنع كان عاقًّا؛ لأنه لو فعله مع غير والديه حيث لا يجوز كان حرامًا،<lb/>وأما مجرد الشكوى الجائزة والطلب الجائز فليس من العقوق في شيء.<lb/>وقد جاء ولد بعض الصحابة إلى النبي صلى الله عليه وسلم يشكو من والده<lb/>في اجتياح ماله، وحضر عند رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولم يجعل رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم شيئًا من ذلك عقوقًا ولا عَنَّفَ الولد بسبب الشكوى المذكورة.<lb/>وَأَمَّا إِذَا نَهَرَ الْوَلَدُ أَحَدَ وَالِدَيْهِ فإنه إذا فعل ذلك مع غير والديه وكان محرمًا كان<lb/>في حق أحد الوالدين كبيرة، وإن لم يكن محرمًا، وكذا (أف) فإن ذلك يكون صغيرة<lb/>في حق الوالدين، ولا يلزم من النهي عنهما والحال ما ذكر أن يكونا من الكبائر.<lb/>ثم ذكر البلقينى مسألة مخالفة الأمر والنهي فيما يدخل الخوف على الوالد،<lb/>ومسألة السفر وليس من موضوع بحثنا، وقد بحث ابن حجر بعد إيراد هذه الفتوى<lb/>في الضابط، وعنده أن المدار في العقوق على ما يتأذى به أحد الوالدين تأذيًا ليس<lb/>بالهين عرفًا، وإن لم يكن محرمًا لو فعله مع غيره قال: (كأن يلقاه فيقطب في<lb/>وجهه أو يقدم عليه في ملأ فلا يقوم ولا يعبأ به، ونحو ذلك، مما يقضي أهل<lb/>العقل والمروءة من أهل العرف بأنه مؤذٍ تأذيًا عظيمًا) .<lb/>وقال الغزالي في الإحياء: (وجملة عقوقهما أن يقسما عليه في حق فلا يبر<lb/>قسمهما وأن يسألاه حاجة فلا يعطيهما وأن يسباه فيضربهما) وهو قد نقل ذلك عن<lb/>(القوت) لأبي طالب المكي.<lb/>أقول: لا شك إن إيذاء الوالدين محرم، ولكن ليس كل إيذاء عقوقًا، وإنما<lb/>العقوق هو الإيذاء الشديد، وهو يختلف باختلاف العرف، عرف العقلاء وأصحاب<lb/>الذوق السليم والمعرفة بآداب الشرع وأحكامه، وإلا فإن من الوالدين من يؤذيه اتباع<lb/>ولده للحق ومخالفته لهواه الباطل؛ ولذلك قالوا: إنه لا يجب على الولد أن يطلق<lb/>امرأته امتثالاً لأمر أحد والديه، وإن مخالفتهما في مثل هذا لا تعد عقوقًا، ومثل<lb/>ذلك مخالفتهما في كل ما فيه مصلحة له وفي تركه مضرة، نعم إن من البر المحمول<lb/>أن يؤثر سرورهما على سروره عند التعارض، لا سيما إذا كانا معتدلي الأخلاق<lb/>سليمي الفطرة.<lb/>وههنا مسألة مهمة لا بد من الإلمام بها في هذا المقام لإيضاح الحق في<lb/>الواقعة المسؤول عنها، وهي أن كثيرًا من الوالدين يستبدون في أولادهم استبدادًا أشد<lb/>من استبداد الملوك الظالمين في رعيتهم حتى يعيش الولد معهما في غم دائم ونكد<lb/>لازم، والسبب في هذا الاستبداد الذي يكاد يكون منافيًا للفطرة البشرية في الوالدين<lb/>هو الاعتقاد بأن لهما حقوقًا عظيمة على الولد توجب عليه أن يخضع لكل ما يريدان،<lb/>وأن لا يكون له معهما إرادة ولا رأي ولا ملك، وإن صار أوسع منهما علمًا<lb/>وأجود رأيًا وأكبر فضلاً. فهما ينظران إليه في شبابه أو كهولته كما كانا ينظران إليه<lb/>في حداثته.<lb/>يقع هذا من الأم قليلاً ومن الأب كثيرًا، لا سيما إذا كان من أصحاب المال أو<lb/>الجاه فإنه حينئذ يغلب عليه الشعور بعزة سيادة الوالدية وعزة الغنى والرفعة جميعًا،<lb/>ويلذ له أن يرى ولده مفتقرًا إليه عاجزًا عن الاستقلال بنفسه، وذلك منتهى الجهل<lb/>وفساد الفطرة وغاية الإسراف في الاستبداد، وهو العلة لما ترى عليه أبناء الأغنياء<lb/>والكبراء الجاهلين من العجز عن كسب الثروة وعن حفظ ما يرثون منها والسبب في<lb/>إسرافهم في كل أمر.<lb/>أما الآباء العقلاء فهم الذين يعينون أولادهم على برهم ويربونهم على<lb/>الاستقلال بأنفسهم؛ لأنهم يعلمون أن هذا الاستقلال خير لهم من المال والعقار ومن<lb/>الجاه والأنصار؛ لأن عدمه يذهب بكل شيء موروث، وهو الذي ينال به كل خير<lb/>معدوم، ومن التربية على الاستقلال أن يعطي الغني ولده شيئًا من ماله وعقاره في<lb/>حياته يستغله ويتمتع بثمرته تحت نظر الوالد وإرشاده، ولذلك فوائد كثيرة لا محل<lb/>هنا لشرحها.<lb/>وقد رأيت بعض الشيوخ المدبرين في طرابلس الشام يقسم بين أولاده كل ما<lb/>يملكه، ويمسك لنفسه ما لا بد له منه، ويقول: لو أمسكت عنهم لتمنوا موتي<lb/>ليتمتعوا بما في يدي، أما الآن فهم يحبونني ويتمنون أن تطول حياتي. وقد رأينا<lb/>بأعيننا هذا القول فيهم، وكان محمد باشا المحمد أغنى أهل بلادنا (لواء طرابلس<lb/>الشام) وأعقلهم، وقد قسم جميع ما يملك بينه وبين أولاده في حياته بالمساواة؛<lb/>ليعودهم على الإدارة والاستغلال، ويربيهم على العز والاستقلال.<lb/>وما يؤثر عن القدماء في تأييد هذا ما قاله الأحنف بن قيس لمعاوية وناهيك<lb/>بعقل الأحنف وحكمته، قال يزيد: أرسل معاوية إلى الأحنف بن قيس، فلما صار<lb/>إليه قال: يا أبا بحر ما تقول في الولد؟ قال: يا أمير المؤمنين أولادنا ثمار قلوبنا،<lb/>وعماد ظهورنا، ونحن لهم أرض ذليلة، وسماء ظليلة، وبهم نصول على كل<lb/>جليلة، فإن طلبوا فأعطهم، وإن غضبوا فأرضهم، يمنحوك ودهم، ويحْبوك<lb/>جهدهم، ولا تكن عليهم ثقلاً ثقيلاً فيملوا حياتك، ويودوا وفاتك، ويكرهوا قربك.<lb/>هذا وإنما زدت في جواب هذا السؤال عما سئلت عنه؛ لأنه يثقل على أن<lb/>أفتي الابن بأن له أن يأخذ حقه من أبيه كما أفتى الفقهاء، ولا أصِل ذلك بما أرجو<lb/>أن يكون سببًا في البر والصلة وتنبيه عاطفة الرحمة والشفقة في قلب الوالد لعله يتم<lb/>فضله على ولده بتسليمه ما اشتراه له من قبل؛ ليكون قرة عين له ومحبًا لطول<lb/>بقائه ومعينًا على بره وشكره، وأنصح للولد أن يبالغ في استعطاف والده<lb/>واسترضائه حتى تطيب نفسه بذلك، وأذكر الوالد بعد ما تقدم كله بما رواه أبو<lb/>الشيخ في كتاب (الثواب) من حديث علي وابن عمر أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (رحم الله والدًا أعان ولده على بره) فإن هذا الحديث من الأدعية التي<lb/>ترشد إلى الحكمة السامية، وإن كان في سنده مقال، ورواه الفوقاني من رواية<lb/>الشعبي مرسلاً كما في شرح الإحياء والله الموفق.<lb/>***<lb/>السفر بالزوجة<lb/>وحال المصريين في السودان<lb/>(س 32) من أمين أفندي محمد الشباسي في سواكن: إننا مستخدمي حكومة<lb/>السودان أكثرنا يترك زوجته ويسافر بدونها؛ لعدم رغبتها في السفر بصحبة الزوج<lb/>محتجة بأن الشرع الشريف لا يجيز نقل الزوجة إلى بلد آخر، فيقع الرجال في أحد<lb/>أمرين: إما التزوج بالسودانيات اللاتي لا يحصن فروجهن، وإما إتيان ما حرم الله،<lb/>وكلاهما صعب. فهل يوجد نص شرعي في الكتاب والسنة على حقيقة ما يدعي<lb/>نساؤنا أم هن يعملن بحكم العادة؟ وإذا طلب أحد من المحكمة الشرعية إلزام زوجته<lb/>بالسفر معه فماذا يكون الحكم؟ وإنني أتذكر آية شريفة، وهي قوله تعالى:<lb/>{أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم} (الطلاق: 6) ولا يخفاكم أن وسائل الراحة متوفرة<lb/>في السودان للغاية، وأن الإنسان ليتكبد خسائر جسيمة لعدم وجود أهله معه. اهـ.<lb/>بتصرف) .<lb/>(ج) السبب الحقيقي لعدم رضاء النساء بالسفر مع أزواجهم هو فساد<lb/>التربية وقلة الدين أو كراهية الزوج لسوء معاملته، ولا يوجد نص في الكتاب أو<lb/>السنة يبيح للمرأة عصيان زوجها في مثل هذا السفر الذي لا ضرر فيه ولا ضرار،<lb/>بل الكتاب والسنة يوجبان على المرأة طاعة زوجها بالمعروف.<lb/>ومعاذ الله أن تبيح الشريعة هذا الخلل الذي يخرب البيوت ويفرق بين المرء<lb/>وزوجه ويرهقه من أمره عسرًا، نعم إنها تحرم على الرجل أن يضارَّ المرأة بسفر<lb/>أو غيره ليضيق عليها، وإذا ثبت ذلك عند الحاكم فله أن يمنعه، وفي هذه الصورة<lb/>يجب على الحاكم أن يلزم المرأة بطاعة زوجها، وأما المحاكم الشرعية في هذه<lb/>البلاد فلا نبحث عن أحكامها في باب الفتوى؛ لأن غرضنا من هذا الباب بيان أن<lb/>أحكام الشريعة توافق مصالح البشر في كل مكان وزمان، وأنها قائمة على أساس<lb/>العدل والإحسان، وأن ما يسمع عنها أو يرى من أهلها مخالفًا لذلك فهو بعيد عنها<lb/>وهي بريئة منه.<lb/>***<lb/>رمي المسلم بالكفر<lb/>(س33) من الشيخ عبد الله الحضري بسنغافوره:<lb/>ما قول سادتنا العلماء الأعلام - أنار الله بهم الإسلام - فيمن سب مسلمًا بما<lb/>لفظه: مَنْ أنت وَمَنْ تكون يا كافر يا ملعون يا عدو الله ورسوله يا يهودي يا نصراني<lb/>يا خنزير يا كلب، ثم عقَّب بعد السب بقوله: ما قدرك إلا الضرب بالنعال. وتكرر<lb/>منه القول عمدًا بحضور الجم الغفير حال كونه صحيح العقل والبدن. فما الحكم على<lb/>قائل هذا القول الشنيع؟ فهل يرد عليه قوله ويصير به كافرًا مرتدًّا والعياذ بالله أم لا.<lb/>فإن قلتم بكفره وردته لحديث (من قال لمسلم يا كافر فقد باء بها) فهل تطلق زوجته<lb/>ويستباح ماله ودمه إن لم يتب ويرجع للإسلام؟ وإن قلتم بعدم كفره وردته فما الحكم<lb/>عليه في حق أخيه المسلم إن لم يسامحه ويعفو عنه، وكان جواب الثاني للبادئ مستندًا<lb/>للحديث (من قال لمسلم يا كافر فقد باء بها) إلى آخر الحديث: ليس أنا بكافر ولا<lb/>ملعون ولا عدو لله ورسوله ولا نصراني ولا يهودي، إلى آخره - أفتونا مأجورين،<lb/>إنا لله وإنا إليه راجعون ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>(ج) الظاهر أن هذا السابَّ لم يقصد بما نبز به إلا الإهانة وهو لا يكفر<lb/>بذلك بل عليه التعزير، وهذا من المحرمات يجب عليه التوبة منه واستحلال من<lb/>سبه، أما الحديث الذي ذكر في السؤال فقد أخرجه مسلم في صحيحه عن ابن عمر<lb/>بلفظ (أيما امرئ قال لأخيه يا كافر فقد باء بها أحدهما إن كان كما قال وإلا<lb/>رجعت إليه) وفيه روايات أخرى عنده وعند البخاري وغيرها، قال النووي في<lb/>شرح مسلم:<lb/>(هذا الحديث مما عدَّه بعض العلماء مشكلاً من المشكلات من حيث ظاهره<lb/>من حيث إن ظاهره غير مراد، وذلك أن مذهب أهل الحق أنه لا يكفر المؤمن<lb/>بالمعاصي كالقتل والزنا، وكذا قوله لأخيه (كافر) من غير اعتقاد بطلان دين<lb/>الإسلام، وإذا عرف ما ذكرناه فقيل في تأويل الحديث أوجه) ثم ذكرها وهي<lb/>خمسة:<lb/>(1) أحدها أنه محمول على المستحل.<lb/>(2) أن معناه رجعت نقيصته عليه يعني أنه أراد أن ينقص أخاه فكان هو<lb/>الناقص بقوله السوء.<lb/>(3) أنه محمول على الخوارج الذين يكفرون المسلمين، وردَّه النووي.<lb/>(4) أن ذلك يأول به إلى الكفر على حد قولهم: المعاصي بريد إلى الكفر.<lb/>(5) أن معناه فقد رجع عليه تكفيره (قال) : فليس الراجع حقيقة الكفر بل<lb/>التكفير لكونه جعل أخاه المؤمن كافرًا فكأنه كفَّر نفسه إما لأنه كفر من هو مثله وإما<lb/>لأنه كفر من لا يكفره إلا كافر يعتقد بطلان دين الإسلام، أقول: والذي حقَّقه<lb/>الغزالي ويدل عليه أول كلام النووي وهو ما لا خلاف فيه عند العارفين أنه إنما<lb/>يكفر بذلك إذا كان قصده أن ما عليه المسلم من الإسلام كفر وهو لا يقصد هذا إلا إذا<lb/>كان يعتقد بطلان دين الإسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p626"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1812.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>المكتوب التاسع من (أميل) إلى أبيه<lb/>الاستقلال في العلم، فلسفة الخلق والتكوين والاجتماع والمدنية، والاعتماد<lb/>على العقل دون الخطابة، حب الوطن. هيدلبرغ في 18 يناير سنة 1860.<lb/>غادرت مدينة (بن) ونقلت كتبي (وهي كل ما أملكه تقريبًا) إلى مدينة<lb/>(هيدلبرغ) ، ومن نظام مدارس الجامعة في ألمانيا أنه يجوز لطلبتها مطلقًا أن ينتقلوا<lb/>من إحداها إلى الأخرى من غير أن يكون في ذلك ضياع لحقوقهم فيما نالوه من<lb/>الدرجات، على أن هذا التنقل يُمَكِّن الطلبة من الاختلاف إلى دروس أنبغ الأساتذة<lb/>وأشهرهم في كل من فروع العلوم البشرية.<lb/>إني إخالني تعلمت كثيرًا من دروس هؤلاء الأساتذة المفيدة ولكني كل يوم<lb/>أتبين أن تعليم المدارس بجملته لا يمكن أن يقوم لطالب الحق مقام علمه الذاتي الذي<lb/>يجري فيه على ما ترشده إليه سريرته.<lb/>أرى مذهبين يتنازعان عقول البشر أعثر عليهما أينما وجهت فكري فأجدهما<lb/>في العلم والحكمة والدين والسياسة، ومقتضى المذهب الأول أن العالم خلق مقسورًا:<lb/>أي أن كل ما فيه خصص بإرادة أزلية، وأن صور الحياة في الكائنات الحية ثابتة<lb/>لا تتغير؛ فتندمج الأصول بعضها في بعض وتنتج الفروع ناقلة مخصصات كل<lb/>نوع من مثال أزلي له، ومقتضى المذهب الثاني أنه وجد مختارًا بمعنى أن الكائنات<lb/>لم توجد من العدم بل استحالت من طور إلى طور، وأن القوى لم تسبق في الوجود<lb/>بل نمت، وأن الأنواع النباتية والمعدنية (هكذا في الأصل ولعل صوابه والحيوانية)<lb/>مستمرة البقاء غير أنها تتغير وترتقي على مقتضى نواميس طبيعية.<lb/>وإذا انتقلت من العلم إلى التاريخ وجدت الخلاف بعينه في آراء الناس، فيرى<lb/>بعضهم أن التمدن قديم وجد مع الإنسان: يعني أن الاجتماع أوجدته قدرة أعلى من<lb/>قدرة البشر، وأن أي أمة ليس لها أن تختار قوانينها وأوضاعها، وأن للحكومة مُثُلاً<lb/>لا تحيد عنها الأمم حتى تسقط في مهاوي الفوضى، ويرى بعض آخر خلافًا<lb/>للأولين أن الإنسان نشأ متوحشًا؛ أي: أنه كان قردًا متقنُ الخلقةِ فَفَرَّ من بين<lb/>الحيوانات وأنشأ على التعاقب قوانينه ومعايشه ومكانته في البرية بعد أن خلق نفسه<lb/>إن صح التعبير على هذا النحو، وأن الأمم قد مرت في أطوار نموها ببدايا أوضاع لم<lb/>تلبث أن باعدتها بتأثير الترقي الذي لا رادَّ له، فكما أن الأرض كانت بنفسها يكون<lb/>الإنسان بنفسه، ويؤلف مجتمعه بقواه الذاتية.<lb/>وإذا رجعت إلى الديانات وصدقت أقوال مؤوليها كانت كلها مُوحَاة من الله،<lb/>فإذا سألت خصومهم عن رأيهم فيها قالوا: إنها أمور طبيعية تدخل في قوانين إدراك<lb/>الإنسان المألوفة.<lb/>وكم يكون التباين أشد ومسافة الخُلْف أوسع إذا سألت أهل وطني عن آرائهم<lb/>في الأمور السياسية، وقد استخلصت من اختلاف طرق النظر هذه نتيجة، هي أني<lb/>مع بحثي في أفكار غيري وآرائه لا ينبغي لي أن أعول إلا على شهادة عقلي،<lb/>وسريرتي هذه هي السبيل التي صممت على سلوكها، وهي التي أوضحتها لي أنت<lb/>أيضًا، ويبعد كل البعد أن تكون هذه الضرورة الملجئة لي إلى الحكم بنفسي على<lb/>الأمور مدعاة إلى الكبر والصلف بل إنها تبعث في نفسي الذلة والاستكانة؛ لأني<lb/>أكون مضطرًا في كل وقت إلى الاعتراف لنفسي بأني لا أعرف شيئًا، وأنه يجب<lb/>عليَّ أن أتذرع بالإقدام وأن أوسع نطاق معارفي وأختلس من النظر في الحوادث<lb/>مقدمات اقتناعي، وأما البراهين الخطابية التي كنت أعتقد في ساعة من الساعات<lb/>أني أدرك بها ما لا حدَّ له من العوالم فقد تبين لي أنها شبيهة بتلك الأصداف<lb/>التي يتناقلها الأطفال في أيديهم ويضعونها على آذانهم متخيلين أنهم يسمعون فيها<lb/>اصطخاب البحر.<lb/>على أني لا أدرس وأبحث من أجل أن أكون عالمًا. فكل ما ينتهي إليه طمعي<lb/>ينحصر في فهم حاجات العصر الذي أعيش فيه والأخذ بناصر الحق، وهيهات أن<lb/>أنسى بلادي أو أعيش غير مبالٍ بمجاهداتها، فإني وإن ولدت في بلاد أجنبية أجد<lb/>فرنسا حيثما نظرت فإنها تبدو لي في انتصارها الكثير الذي انتشر في أرجاء الدنيا،<lb/>وأراها حتى في مصائبها التي نزلت بها عقابًا لرجل من رجالها على تغطرسه<lb/>وتجبره، هذا الوطن الذي ما رأيته في حياتي هو في نسبته إلى أمي الثانية فَلا<lb/>يُذْكَرُ إلا وَيَتََسعر جِلدي لذكره، ولا يُنْتَقَصُ إلا ويَتَبَيَّغ دمي كله انتقامًا له، وليس<lb/>الذي يبهرني منه هو غزواته ووقائعه الحربية، وإنما هو تاريخ مكافحاته ووثباته<lb/>الباسلة في طريق الحرية، وإني أحب مفكريه الذين يعملون فيه وهم يضحكون<lb/>وأعجب بكُتَّابه الذين يهيجون القلوب وهم لنور العلم يبثون، فأنا من صميم قلبي<lb/>ملك له، وبما في نفسي من الأمل في خدمته يومًا ما تجدني مغتبطًا ومعتزًّا<lb/>بالانتساب إليك. اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p629"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1813.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(طبعة الرافعي للقرآن الشريف)<lb/>طبع الشيخ محمد سعيد الرافعي صاحب المكتبة الأزهرية في مصر المصحف<lb/>الشريف طبعة لطيفة، تمتاز على جميع طبعات المصاحف بتفسير الألفاظ الغريبة<lb/>على هوامش الصفحات وَبِعَدِّ الآيات الكريمة بالأرقام على لطف حجمها وحسن<lb/>حروفها، وإننا نعتمد عليها في بيان عدد الآيات في المنار، إلا أننا نذكر العدد في<lb/>أول الآية وهي في هذا المصحف في آخرها، وهو يُطْلَب من طابعه في تلك<lb/>المكتبة، فجزاه الله خيرًا.<lb/>***<lb/>(قصيدة حفني بك ناصف في قنا)<lb/>حفني بك ناصف شهير بعلمه وأدبه، وقد نظم هذه القصيدة عندما عين<lb/>قاضيًا في محكمة قنا الأهلية، وهي من أبدع ما نظم في الذم بمعرض المدح وإظهار<lb/>السخط بمظهر الرضا، قال مخاطبًا للمستشار القضائي أو لناظر الحقانية:<lb/>رقيتني حسًّا ومعنى <gap resp="#org_MS"/> فلصنعك الشكر المثنى<lb/>وجعلت رأس الحاسدين <gap resp="#org_MS"/> بمصر من قدميَّ أدنى<lb/>وجعلت سدة منزلي <gap resp="#org_MS"/> من أسقف الهرمين أسنى<lb/>أسكنتني في بقعة <gap resp="#org_MS"/> فيها غدوت أعز شأنا<lb/>أرد المشارع سابقًا <gap resp="#org_MS"/> والسبق عند الورد أهنا<lb/>وأزور آثار الملو <gap resp="#org_MS"/> ك وكنت قبلُ بها معنًّى<lb/>بلد إذا حلت به <gap resp="#org_MS"/> قدماك قلت حللت حصنا<lb/>جبل المقطم حوله <gap resp="#org_MS"/> متعطف كالنون حسنا<lb/>هيهات أن يصل العدو <gap resp="#org_MS"/> له ويدرك ما تمنى<lb/>أرأيت يومًا مثله <gap resp="#org_MS"/> في القطر تحصينًا وأمنًا<lb/>النبت في غيطانه <gap resp="#org_MS"/> متقدم غرسًا ومجنى<lb/>والشيء يعظم حجمه <gap resp="#org_MS"/> في جوِّه ويزيد وزنًا<lb/>فالسدر كالرمان والـ <gap resp="#org_MS"/> ـجميز كالبيض المحنى<lb/>والدوم فيه دائم <gap resp="#org_MS"/> يفنى الزمان وليس يفنى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> فخاره <gap resp="#org_MS"/> لهج الأنا <gap resp="#org_MS"/> م بمدحه يُسرى ويُمنى<lb/>يكفي لترويج الأو <gap resp="#org_MS"/> اني أن يقال (قنا) فتقنى<lb/>قالوا شخصت إلى (قنا) <gap resp="#org_MS"/> يا مرحبًا بقنا و (إسنا)<lb/>قالوا سكنت السفح قلـ <gap resp="#org_MS"/> ـت: وحبذا بالسفح سكنى<lb/>قالوا (قنا) حر فقلـ <gap resp="#org_MS"/> ـت: وهل يرد الحر قنا<lb/>سرُّ الحياة حرارة <gap resp="#org_MS"/> لولاه ما طير تغنى<lb/>كلا ولا زهر تبسم <gap resp="#org_MS"/> لا ولا غصن تثنى<lb/>والحي بدء حياته <gap resp="#org_MS"/> بعد التزام البيض حضنا<lb/>تتدفق الأنهار من <gap resp="#org_MS"/> حر وتزجي الريح مزنا<lb/>ها قد أمنت البرد والـ <gap resp="#org_MS"/> ـبرداء والقلب اطمأنا<lb/>ووقيت أمراض الرطو <gap resp="#org_MS"/> بة واستراق الريح وهنا<lb/>ألقى الهواء فلا أها <gap resp="#org_MS"/> ب لقاءه ظهرًا وبطنا<lb/>وأنام غير مدثر <gap resp="#org_MS"/> شيئا إذا ما الليل جنا<lb/>قد خفَّت النفقات إذ <gap resp="#org_MS"/> لا أشتري صوفًا وقطنا<lb/>وفَّرت من ثمن الوقود <gap resp="#org_MS"/> النصف أو نصفًا وثُمنا<lb/>فالشمس تكفل راحتي <gap resp="#org_MS"/> فكأنها أمي وأحنى<lb/>فإذا بدت لي حاجة <gap resp="#org_MS"/> في الغسل ألقى الماء سخنا<lb/>أو رمت طبخًا أو علا <gap resp="#org_MS"/> ج الخبز ألقى الجو فرنا<lb/>سكنى القرى تدع السفيه موكلاً بالمال مضنى<lb/>أي الملاهي فيه يصر <gap resp="#org_MS"/> ف ماله ومتى وأنى<lb/>كل امرئ تلقاه من <gap resp="#org_MS"/> بعد الظهيرة مستكنا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> ويرى الغريب السعر أيسـ ـر حالة وأخف غبنا<lb/>يجد الحليب بعينه <gap resp="#org_MS"/> لبنًا ويلقى السمن سمنا<lb/>عش في القرى رأسًا ولا <gap resp="#org_MS"/> تسكن مع الأذناب مدنا<lb/>واربأ بنفسك أن ترى <gap resp="#org_MS"/> مستمرئًا في العيش جبنا<lb/>ودع الجزيرة والمها <gap resp="#org_MS"/> والجسر والظبي الأغنا<lb/>واسلُ الأغاني والغوا <gap resp="#org_MS"/> ني واسأل الرحمن عدنا<lb/>***<lb/>(طبقات الشافعية الكبرى)<lb/>طبقات الشافعية الكبرى للشيخ تاج الدين السبكي صاحب (جمع الجوامع)<lb/>شهيرة وكنت رأيت نسخة منها في طرابلس الشام فأعجبت بها وتمنيت لو تطبع،<lb/>فلما جئت مصر وجدت نسختين منها في دار الكتب المصرية، يظهر أن إحداهما<lb/>منقولة عن الأخرى؛ لأنهما متساويتان في التحريف، ولو وجدت نسخة صحيحة<lb/>منها لطبعتها، وقد طبعت في هذا العام بمصر على نفقة الشريف أحمد بن عبد الكريم<lb/>القادري الحسني المغربي الفاسي عن نسخة أصح من النسخ التي اطلعت عليها، على<lb/>أنها لا تسلم من تحريف لا يقف في طريق الاستفادة منها.<lb/>طريقة السبكي في هذه الطبقات أن يذكر ما يؤثر عن المترجَمين من غريب<lb/>العلم والرواية وشوارد الفوائد والمناظرات مع المعاصرين ورقائق الأشعار، وأن<lb/>يبسط كثيرًا من المسائل المهمة أو المشكلة علي سبيل الاستطراد، فطبقاته أسفار<lb/>تاريخ وحديث وكلام وفقه وأدب والكلام فيها شجون، طبعت في ستة أجزاء، تزيد<lb/>صفحات المجلد منها على 300 صفحة أو تنقص قليلاً، وثمنها خمسون قرشًا،<lb/>ويطلب من محل الحاج محمد الساسي في القاهرة.<lb/>***<lb/>(مقامات بديع الزمان الهمذاني)<lb/>مقامات البديع أشهر من نار على علم، وهي أحسن من مقامات الحريري<lb/>أسلوبًا؛ فهي مفيدة في طبع ملكة الإنشاء العربي في نفوس المتأدبين. وأسلوب<lb/>الحريري ليس بعربي فهو لا يُحتذى في الكتاب وإن كان قد بلغ الغاية في إتقان<lb/>الصنعة أو إتقان التكلف كما يقول الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى.<lb/>وقد طبع مقامات البديع في هذه الأيام محمد أفندي محمود الرافعي طبعة<lb/>مشكولة، وعلَّق عليها شرحًا وجيزًا معظمه في تفسير الغريب، ولا بد أن يكون<lb/>استعان على ذلك بشرح الأستاذ الإمام، إذًا يكون شرحه أقرب للثقة به، ولم يتح لنا<lb/>مطالعة شيء منه، وثمن النسخة أربعة قروش.<lb/>***<lb/>(أحسن ما سمعت)<lb/>ينسب إلى أبي منصور الثعالبي ديوان من مقاطيع الشعر قال: إنه أحسن ما<lb/>سمع من مختاره، وقد قرأنا طائفة من ذلك فإذا هي لا تصل إلى مرتبة الوسط مما<lb/>سمعنا، وأين نحن من صاحب اليتيمة في سماعه واطلاعه، فالغالب على الظن أن<lb/>هذا الديوان من وضع مثل ابن حجة الحموي، على أن ما فيه من الشعر يعجب أكثر<lb/>القراء في هذا العصر، فهو مما يرجى رواجه، وقد طبعه محمد أفندي محمود<lb/>الخادم مدير مطبعة الجمهور ومحمد أفندي حسن إسحاق، مع شرح وجيز لبعض<lb/>أبياته علقه عليه محمد أفندي صادق عنبر، وجعل له مقدمة حسنة الديباجة، ذكر<lb/>فيه من محاسن اللغة، وشنَّع على أهلها ووصف تقصيرهم في خدمتها، وقال:<lb/>لولا أن منهم فَذَّيْنِ أَلْمَعِيَّيْنِ عاملينِ على إحيائها لأوشكت اللغة أن تقع فيما نخاف،<lb/>وقال: إنه يعني بهذين الفذين الشيخ إبراهيم اليازجي والشيخ محمد المهدي مدرس<lb/>العلوم العربية في دار العلوم (أي مدرسة المعلمين بالناصرية) وقد أطراهما<lb/>بالألقاب، ونحن لا ننكر أن كلا من الرجلين يخدم اللغة: اليازجي بما ينتقد به<lb/>الجرائد والمصنفات ويبيَّن ما فيها من الدخيل، والمهدي بتخريج معلمي المدارس<lb/>الأميرية وطبع الملكات الصحيحة في نفوسهم، وهم العمدة في إحياء اللغة في هذه<lb/>البلاد، ولكننا لا نوافق الكاتب على الشكوى من الخطر على اللغة وعلى حصر<lb/>إحيائها في هذين العالمين، فإن في مصر وسوريا وغيرهما من الأقطار كثيرًا من<lb/>العلماء والكتاب العاملين لإحياء اللغة العربية بالكتاب والنقد والتعليم، أما إمام<lb/>النهضة في هذه الديار فالسيد جمال الدين والأستاذ الإمام رحمهما الله تعالى، فالسيد<lb/>هو أرشد الأستاذ وغيره إلى الخروج باللغة من المضيق الذي جعلها الأزهر فيه،<lb/>وكان من عمل الأستاذ ومساعديه في المطبوعات والأزهر وغيرهما ما أشرنا إليه<lb/>في ترجمته وشرحناه في تاريخه الذي يطبع الآن.<lb/>***<lb/>(الديانة الإسلامية. للمكاتب الأميرية)<lb/>كتاب وضعه الشيخ أحمد إبراهيم المصري المدرس بالمكاتب الأميرية (وهو<lb/>غير الشيخ أحمد إبراهيم الشهير مدرس الشريعة بمدرسة الحقوق الخديوية) موافقًا<lb/>لما يدرس في السنين الثانية والثالثة والرابعة بتلك الكتاتيب، وقد نظرت في بعض<lb/>صفحاته عند كتابة هذه السطور فإذا هو مشتمل على مسائل من العقائد والأحكام<lb/>وعلى كثير من الوصايا والحكم والأحاديث والحكايات الأدبية وقصص الأنبياء<lb/>عليهم السلام، وقرأت منه جملاً متفرقة فرأيت ما ينتقد في كثير من الأبواب،<lb/>ورأيته في أول الكتاب يعرف الدين الإسلامي بأنه فعل ما أمر الله به وترك ما نهى<lb/>عنه، وهذا التعريف لا يشتمل العقائد التي هي أساس الدين. ويعرف الإيمان بأنه<lb/>التصديق بما جاء به النبي من الأحكام الشرعية، وهو أيضًا لا يشتمل العقائد<lb/>وأخبار الأنبياء وغيرهم؛ لأنها لا تسمى أحكامًا، وهو قد انفرد بهذين التعريفين<lb/>وهما منتقدان من وجوه أخرى فلا يعذر فيها كما لا يعذر بالاكتفاء في قسم الإلهيات<lb/>من العقائد بعدِّ الصفات العشرين ونحو ذلك، وما ذكره من مختصر قصص الأنبياء<lb/>فيه ما لا يصح، وقد أخذه من القصص المتداولة، فسعى أن يعنى بتنقيح الكتاب عند<lb/>طبعه مرة أخرى.<lb/>***<lb/>(ديوان الرافعي)<lb/>قد صار مصطفى صادق أفندي الرافعي من شعراء العصر المشهورين، له على حداثة سنه ديوان كبير طبع في هذه الأيام الجزء الثالث منه فكان نحو 150<lb/>صفحة، وقال: إن هذا الجزء تمام الديوان، فهو سيسمي سائر شعره باسم آخر أو<lb/>أسماء أخرى، وقد جعل لهذا الجزء مقدمة في نقد الشعر سلك فيها مسلك الخيال<lb/>والفلسفة، فأتى فيها بعبارات رائعة ونكت دقيقة وحلق بعبارات أخرى في جو الخيال<lb/>حتى جاوز مسرح النظر، فلم يدرك غايته ولم يهتد إلى مراده، وسنبين قيمة هذا<lb/>الجزء بنقل شيء منه كما فعلنا في تقريظ ما قبله، فعرض الموصوف على القارئ<lb/>أبلغ في التعريف من عرض وصفه، وثمن هذا الجزء وحده خمسة قروش وأجرة<lb/>البريد قرش واحد وثمن الثلاثة الأجزاء عشرون قرشًا، وهي تطلب من مكتبة المنار<lb/>وغيرها.<lb/>***<lb/>(غرائب الاتفاق)<lb/>غرائب الاتفاق قصة طويلة تدخل في ثلاثة أجزاء، بنيت حوادثها على<lb/>المصادفات الغريبة التي لا تكاد تقع، ولكن حسن البناء يقربها من الأذهان، حتى<lb/>لا تخرجها من دائرة الإمكان، وأنفع ما فيها للقارئ تصوير الوفاء بأجمل صوره<lb/>وأكمل مظاهره، والصداقة في أبهى مرائيها، وأبدع مجاليها، وذلك بَيِّنٌ ظاهر فيما<lb/>كان بين يوشع وفيليب منذ تعارفا إلى أن ماتا، وفيها شيء آخر خفي ينبغي أن<lb/>يُنبه عليه وهو سوء عاقبة المحتالين والخائنين وحسن عاقبة أهل الاستقامة والصدق،<lb/>وفيها من الأفكار الضارة ما لا تخلو القصص من مثله: كذكر الخيانة والفسق<lb/>والحيل. القصة إفرنجية الأصل، وقد نقلها إلى العربية فقيد النظم والنثر والقصص<lb/>شاكر شقير اللبناني، وطبعت في مطبعة المعارف الشهيرة بالإتقان، وهي تطلب<lb/>من مكتبتها، وثمن الأجزاء الثلاثة عشرون قرشًا.<lb/>***<lb/>(كرة الثلج)<lb/>هي القصة الثالثة للسنة الثانية من سني (الروايات الشهرية) التي يصدرها<lb/>يعقوب أفندي جمال، مؤلفها إسكندر دوماس الشهير ومترجمها حنا أفندي أسعد<lb/>فهمي، وقد بين بها المؤلف شيئًا من أحوال التتر المسلمين وعاداتهم وتقاليدهم في<lb/>داغستان أو اعتقاده وتخيلاته فيهم، وثمنها خمسة قروش.<lb/>***<lb/>(عذراء دنشواي)<lb/>قصة يعرف موضوعها من اسمها، واضعها محمود طاهر أفندي حقي، وقد<lb/>نشرت في جريدة المنبر المصرية، وهي تشرح بعض أحوال الفلاحين في أرياف<lb/>مصر، وتمثل أفكارهم في محاوراتهم بلغتهم العامية، وثمن النسخة منها أربعة<lb/>قروش، وتطلب من المكاتب الشهيرة.<lb/>***<lb/>(الدين والأدب)<lb/>مجلة إسلامية أنشأها بقزان (روسيا) في أوائل هذا العام (ملا عالم جان<lb/>البارودي) العالم الشهير بغيرته وبخدمته للإسلام في مدرسته وجريدته، وهو يفتتح<lb/>كل عدد من هذه المجلة بتفسير آيات من القرآن المجيد بالترتيب كما نفعل، ويذكر<lb/>فيه شيئًا من الشمائل الشريفة ومباحث التربية والتعليم وغير ذلك من المسائل النافعة،<lb/>فنسأله تعالى أن ينجح عمله ويديم النفع به.<lb/>***<lb/>(النبراس)<lb/>(مجلة علمية أدبية تاريخية فكاهية تصدر في كل شهر مرة لصاحبها ومدير<lb/>تحريرها أحمد (أفندي) شاكر، صدر العدد الأول منها 12 رجب الموافق لأول<lb/>سبتمبر، وفيه بعد الفاتحة نبذة في تاريخ المدارس في الإسلام ونبذة في الكتابة<lb/>والورق وأخرى في تاريخ محمد علي جد الأسرة الخديوية بمصر، ومسائل شتى لم<lb/>نجد وقتًا يتيح لنا قراءة شيء منها، والعدد منها مؤلف من ست عشرة صفحة وقيمة<lb/>الاشتراك فيها عن سنة واحدة 15 قرشًا في مصر وخمسة فرنكات ونصف في<lb/>غيرها، فنتمنى لها النجاح والتوفيق.<lb/>***<lb/>(الكوثر)<lb/>(مجلة علمية مدرسية منزلية لمنشئها ومحررها محمد شفيق (أفندي) مدرس<lb/>بمدرسة والدة عباس باشا الأول) ، صدر العدد الأول منها في أول أكتوبر (13<lb/>شعبان) ولم يبين فيه موعد صدور المجلة وهو مؤلف من 24 صفحة نصفها<lb/>عربي والنصف الآخر إنكليزي. وفي الورقة الأولى صورة أمير البلاد وعبارة في<lb/>(تقدمتها) لأعتابه، فنتمنى لها التوفيق والنجاح.<lb/>***<lb/>(المزعج)<lb/>جريدة أسبوعية سياسية أدبية قضائية يصدرها في تونس أحد كتابها الباحثين<lb/>في شؤون الإصلاح محمد بن عمران، وجعل عنايته بالبحث في طريق التعليم في<lb/>الجامع الأعظم (جامع الزيتونة) والظاهر أن كتابته في ذلك أزعجت القوم إلى<lb/>المقاومة، فنسأل الله أن يوفق الجميع لما فيه صلاح الأمة وكشف ما غشيها من<lb/>الغمة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p636"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1814.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(رأي في الصيام والسياسة)<lb/>ينقسم المسلمون إلى قسمين: فمنهم مسلمون صادقون وهم العارفون بالإسلام<lb/>المذعنون له، وهم الذين يحافظون على الفرائض ويجتنبون كبائر الإثم والفواحش<lb/>إلا اللمم، وإذا مسهم طائف من الشيطان فتركوا فرضًا أو أصابوا ذنبًا ذكروا الله<lb/>فاستغفروا لذنبهم، وأنابوا إلى ربهم. ومسلمون جنسيون أو جغرافيون وهم أصناف،<lb/>نخص بالذكر منهم الذين لا يعرفون حقيقة الإسلام، ولا يذعنون لما عرفوه منه،<lb/>فهم لا يصلون ولا يزكون ولا يصومون ولا يجتنبون ما يأمر به الهوى من المعاصي<lb/>ولكنهم يتعصبون للإسلام بالكلام فيمدحونه ويدافعون عنه بالحق وبالباطل، لا<lb/>يدخرون في ذلك وسعًا، لا سيما إذا كانوا من أهل الخوض في السياسة والحظوة<lb/>عند الحكام، وقد يبلغ التحمس بالرجل منهم حتى يظن السامعون أو القارئون لكلامه<lb/>أنه من أقوى الناس إيمانًا وأصدقهم إسلامًا، وهؤلاء جديرون بأن يسموا بالمسلمين<lb/>السياسيين، وإليهم نوجه الكلام فنقول:<lb/>إذا كنتم لا تتركون الإسلام من حيث هو دين شرع لتطهير النفوس وترقية<lb/>الأرواح وإعدادها بالتهذيب في الدنيا لسعادة الآخرة، ورأيتم أنه لا بد من المحافظة<lb/>عليه من حيث هو جنسية لاستبقاء الأمة التي هي قوام سياستكم - أفترون أن هذه<lb/>المحافظة تتفق مع ذلك الترك الذي عم العقائد الخفية والآداب الاجتماعية والشعائر<lb/>الملية؟ ألا تعلمون أن المحافظة على الشعائر الظاهرة هي آخر ما يزول من<lb/>مقومات الأمم وحوافظ وجودها؟ فإذا كنتم تهدمون الشعائر الظاهرة حتى الصيام<lb/>فتفطرون في رمضان جهرًا تدخنون في النهار، بل تُنصب لكم الموائد بعد الظهر<lb/>فتأكلون عليها مع أهلكم وأولادكم، فماذا أبقيتم من المقومات لهذه الجنسية السياسية؟<lb/>إن كنتم تظنون أن وضع (الفقي) في حجرة الخدم لتلاوة القرآن في الليل كافيًا<lb/>لحفظ هذه الجنسية، فإننا نقطع بأن هذا الظن من الإثم، وأنكم لستم فيه على بينة<lb/>ولا علم، فعليكم أن تفكروا في هذا المذهب في الجنسية، هل هو مؤد إلى غايتكم<lb/>السياسية، فإن رأيتم بعد التفكر - ولا بد أن تروا - أنه غير مؤد إلى هذه الغاية<lb/>فارجعوا عنه إلى ما يتبين لكم أنه خير منه.<lb/>هذا الفريق من المسلمين السياسيين يتبعون في جنسيتهم الدينية ملوكهم<lb/>وأمراءهم , ولكن الملوك والأمراء لا يتركون الشعائر الملية المعلومة من الدين<lb/>بالضرورة جهارًا بل يؤدونها ويزيدون عليها شعائر أخرى ليست من الدين،<lb/>كالاحتفال بليالي المولد والمعراج ونصف شعبان. ومن كان منهم لا يصوم رمضان<lb/>يُسِر فطره ويرائي بالصيام، فهذه المجاهرة بالفطر في نهار رمضان ممن لهم مكانة<lb/>في الأمة إفساد في الدين والدنيا , وإفساد في السياسة والاجتماع، فإن هذه الأمة لا<lb/>جنسية لها في غير دينها، فإذا أفسده هؤلاء على العامة تعذر عليهم وعلى غيرهم<lb/>من الخاصة استبدال رابطة جنسية أخرى به في زمن قريب، وهل تمهلها الأمم القوية<lb/>لتجد هذه الرابطة - إذا أمكن - في زمن بعيد؟<lb/>أما الذين لا يصومون من الغوغاء الذين لا رأي لهم ولا فكر في أمر الاجتماع<lb/>فلا كلام لنا معهم؛ لأنهم لا يقرءون , وإذا قرءوا لا يفهمون , وإذا فهموا لا<lb/>يعتبرون {أُوْلَئِكَ كَالأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أضَلُّ أُوْلَئِكَ هُمُ الغَافِلُونَ} (الأعراف: 179) .<lb/>لا تقل: إن المنار مازال ينكر كون الإسلام جنسية ويقول: إن اتخاذه جنسية لا<lb/>ينجي صاحبه عند الله تعالى، فما باله اليوم يرضى بهذه الجنسية ويأمر<lb/>المسلمين - سياسة - أن يراءوا بالمحافظة على الشعائر في الظاهر وإن كفروا بها<lb/>في الباطن. إنك إن تقل هذا أجبك: إن الإسلام قد شُرِعَ للناس ليكون وسيلة إلى<lb/>سعادة الدنيا والآخرة معًا، وإنما يكون كذلك إذا أقيم على أساسه الصحيح، ومن<lb/>فوائد المحافظة على شعائره الظاهرة في الدنيا تقوية الروابط الاجتماعية، فمن أقام<lb/>الدين ظاهرًا وباطنًا فقد سلك سبيل السعادتين، ومن تركه ظاهرًا وباطنًا كان بهدمه<lb/>لركني السعادة بلاء على غيره بما يعطيه للضعفاء والأحداث من سوء القدوة ويجرئهم<lb/>على ترك الشريعة، فشره يتعدى إلى الأمة ولا يكون قاصرًا عليه. وإياه نعظ بأن<lb/>لا يكون فتنة لغيره وأقل ما تنتفي به فتنته أن يحافظ على الشعائر في الظاهر فلا<lb/>يكون من الهادمين لركني الشريعة والدين وإلا فليخرج منه بالمرة وهذا قسم ثالث.<lb/>وبقي من القسمة العقلية أن يقيم الدين في الباطن دون الظاهر بأن يوقن بعقائده<lb/>ويَتَخَلَّق بأخلاقه وآدابه، ولكن يهمل الأعمال الظاهرة والشعائر العامة كالجمعة<lb/>والجماعة وصيام رمضان والحج مع الاستطاعة، وهذا ما يدعيه أناس من أهل<lb/>العصر، ويدعون أن من الدليل على صحة إسلامهم غيرتهم على الدين وأهله<lb/>ويقولون: إنهم أقاموا الركن المعنوي من الإسلام وهو الأشرف والأنفع , وأهل<lb/>الأزهر ومن على شاكلتهم أقاموا الركن الصوري كالصلاة والصيام وهو الأدنى<lb/>والأقل فائدة بل الذي لا فائدة له في نفسه، هذا ما يقولونه، والعقل لا يسلم بأن أحدًا<lb/>يوقن بعقائد الدين ويتأدب بآدابه، ثم يترك أعماله وشعائره، فإن الإنسان قد طبع<lb/>على أن تكون أعماله أثرًا لاعتقاده ووجدانه، فلو أيقنوا بعقائد الدين واصطبغ<lb/>وجدانهم بصبغته لعملوا به، أما هذه الغيرة التي يدعونها فهي غير صحيحة<lb/>وأكثرهم غير صادق في دعْوَاه بها، ومن عساه يكون صادقًا فهو لا يغار على الدين<lb/>ولا أهله من حيث هم أهله، وإنما يغار على مصالحهم السياسية والاجتماعية؛ لأنه<lb/>من رؤسائهم أو من الراجين للزعامة فيهم، فهو لا يطلب إلا الرياسة فقط؛ ولهذا<lb/>حاولنا أن نقيم عليه الحجة بأن غرضه السياسي من الأمة لا يتم له مع هدم شعائرها<lb/>ومقوماتها الملية والاجتماعية.<lb/>وأما الذين يقيمون الشعائر الظاهرة دون الباطنة كآداب النفس والغيرة<lb/>الصحيحة التي تبعث على الدفاع عن الحقيقة، وعلى جمع الكلمة وإحياء مجد<lb/>الأمة، فلا ننكر أن إسلامهم تقليدي لا ينفعهم في الآخرة إذا لم يكن له أثر في<lb/>أرواحهم يحملهم على ما أشرنا إليه. وفائدته في الدنيا قليلة؛ لأنها لا تتجاوز العامة.<lb/>فإننا نرى الخاصة - المتدين منهم وغير المتدين - في حَنَق شديد على رجال الدين<lb/>الذين ليس لهم منه إلا التقاليد البدنية الجافة التي لا أثر لها في ترقية الأمة، وهم<lb/>لا يقولون: إن صلاتهم وإن لم تنه عن الفحشاء والمنكر وصيامهم إن لم يعدهم للتقوى<lb/>مما يضر الأمة من حيث إنه صلاة وصيام، بل يقولون: إنهم بذلك حالوا بين<lb/>الأمة وبين الترقي في العلوم والآداب والاجتماع.<lb/>هكذا تفرقت الأمة أيدي سبأ، فنالت الأمم الأخرى منها كل ما تريد , والسبب<lb/>في ذلك أنه لا يوجد فيها زعماء أقاموا ركني الدين الصوري والمعنوي أو الجسدي<lb/>والروحي، وهي لا تنهض بغير هؤلاء الرجال، وقد كان الأستاذ الإمام رحمه الله<lb/>تعالى منهم، ولكن لم تكد الأمة تعرف له ذلك حتى توفاه الله إليه، ولو طالت حياته<lb/>لرجي - وقد عرف قدره - أن ينهض بها نهضة عظيمة.<lb/>* * *<lb/>(الصيام والنساء والعامة)<lb/>لا خلاف بين العقلاء المتدينين وغير المتدينين أن المرأة أحوج إلى التربية<lb/>الدينية من الرجال، ومن يقول من الماديين: إن العلم البشري يغني عن الأدب<lb/>الديني، وأن العلم الكامل مستغن عن الدين لا يقول: إن الجاهل يستغني أيضًا عن<lb/>الدين، فجميع العقلاء متفقون على أن ترك العامة والنساء للدين من أعظم البلاء<lb/>والمصائب على البشر؛ ولذلك ترى أهل أوربا يعنون بتربية النساء تربية دينية وإن<lb/>علموهن العلوم العالية، كما يعنون بحفظ الدين على العامة، وقد علمنا من<lb/>كثيرين أن عبيد الشهوات في هذه البلاد قد حملوا نساءهم على ترك الصيام وهو<lb/>آخر ما يحافظ عليه النساء من أركان الدين وشعائره، كما أنهم صاروا قدوة سيئة<lb/>في ذلك للعامة، ولم يفطن الذين يدعون الفهم والرأي منهم إلى عاقبة ترك النساء<lb/>وغوغاء العامة للدين مع فقد العلم والتربية العقلية، وإن ظهرت بوادر ذلك في تهتك<lb/>النساء وإسرافهن، وفي خيانة الخدم والعمال والصُنَّاع وغشهم وفسادهم. ألا يوشك<lb/>أن تكون هذه الفوضى الدينية الأدبية في هذه البلاد شرًّا عليها من كل ما يعده<lb/>المتحذلقون شرًّا اجتماعيًّا أو سياسيًّا، ولكن من يتدارك ذلك والأمة ليس لها زعماء؟<lb/>وحكامها ليسوا منها ليعنوا بتربيتها وتعليمها ويلزموها بما يرفع شأنها إلزامًا؟<lb/>* * *<lb/>(المدرسة الكلية أو الجامعة المصرية)<lb/>لم يمت مشروع المدرسة الكلية بموت المنشاوي بل ولا بموت الأستاذ الإمام<lb/>الذي كان عازمًا على إنشائها في الشتاء الماضي، بل كان يتمخض في الخفاء وتعد<lb/>له عدته ليظهر في مظهر كامل، ولكن مصطفى كامل بك الغمراوي فاجأنا بفتح باب<lb/>الاكتتاب للعمل من حيث لا يدري بأن هناك سعيًا يرجى وينتظر.<lb/>أرسل إلينا هذا الأريحي الفاضل - كما أرسل إلى جميع الصحف العربية -<lb/>رسالة يذكر فيها وجه الحاجة إلى إنشاء المدرسة الجامعة وتوقفها على بذل المال،<lb/>وأنه (بادر إلى الاكتتاب بخمسمائة جنيه أفرنكي لمشروع إنشاء جامعة مصرية<lb/>عامة) بثلاثة شروط:<lb/>(أحدها) أن لا تختص بجنس أو دين.<lb/>(ثانيها) أن تكون إدارتها في السنين الأولى في أيدي جماعة يصلحون لذلك.<lb/>(ثالثها) أن يكتتب الأهالي بمبلغ لا يقل عن مائة جنيه.<lb/>وما قرأنا هذه الرسالة إلا اعترانا - مع الشكر لأريحية صاحبها - وجوم<lb/>وامتعاض شديد خوفًا من الفشل بإظهار المشروع قبل أن تعد له عدته وزاد هذا<lb/>الامتعاض نشر الجرائد لاكتتابات كبيرة كذَّبَها ثانيًا من عُزِيَتْ إليهم أولاً، ثم لم نلبث<lb/>أن انشرحنا صدرًا لما حضن المشروع سعد بك زغلول الرجل الحازم القدير، وتجدد<lb/>لنا أمل بالنجاح نسأل الله أن يحققه، وسنعود إلى الكلام في ذلك.<lb/>* * *<lb/>(الأزهر ومشيخته)<lb/>كثر الخوض منذ سنة في الأزهر ومشيخته ومجلس إدارته، وكتب في<lb/>الجرائد بعض ما يتحدث به الناس من الخلل في الإدارة، والمحاباة في الامتحان،<lb/>وشهادة العالمية، وبيع الشهادات بالدراهم , وما بين شيخ الجامع ومفتي الديار<lb/>المصرية من المغاضبة والمناصبة، ومما أشيع أن المفتي شكا شيخ الجامع إلى<lb/>رئيس النظار وإلى السيد البدوي، وقد بلغنا أن شيخ الجامع ضاق صدره فاستقال،<lb/>وأنه سيقال بعد أن يعين الشيخ شاكر وكيلاً للأزهر تمهيدًا بجعله أصيلاً بعد استشارة<lb/>الأمير لحكومته في ذلك، وسنعود إلى ما نراه نافعًا من الكلام عن الأزهر في الجزء<lb/>الآتي.<lb/>***<lb/>تنبيه<lb/>ضاق هذا الجزء عن تتمة التفسير وعن الرد على الشيخ بخيت وعلى الدكتور<lb/>مرجليوث. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1815.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
