<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="15" to="15" change="#d2e128">15</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2598.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ذو القعدة - 1330هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1912">نوفمبر - 1912م</date>
<pb
             n="n15-p817"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2599.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الحرب الصليبية في البلقان</head>
               <lb/>
               <lb/>قد عرف كل قارئ وكاتب وواعٍ وسامع حقيقة ما تسميه أوربة (المسألة<lb/>الشرقية) وهو إزالة دول الإسلام من الشرق -وبعبارة أخرى من الأرض- وجعلها<lb/>قسمة بين الدول الغربية -وبعبارة أخرى المسيحية- وأول ما يهمهم من بلاد<lb/>المسلمين ما كان منها في أوربة، فإن من طباع الأوربيين وغرائزهم الموروثة<lb/>شدة العصبية على من لم يكن منهم وعدم احتمال وجوده بينهم. بل كانوا لا يحتمل<lb/>بعضهم من بعض مخالفة في دين ولا مذهب، ولذلك أبادوا الوثنيين من أوربة لما<lb/>صار أكثرهم نصارى، وأبادوا المسلمين من غربي أوربة (الأندلس) ولا يزالون<lb/>يعملون لإبادتهم من شرقيها (تركية أوربة) ولا تنس ما جرى بينهم من الحروب<lb/>لاختلاف المذاهب النصرانية حتى غلب كل مذهب في دولة أو دول. ولولا فضل<lb/>اليهود والأحرار المارقين من النصرانية على أوربة بتأسيس الماسونية الداعية إلى<lb/>الحرية والمساواة بينهم وإزالة السلطة الدينية لظلت الدماء تُراق حتى يبيد أهل<lb/>مذهب واحد جميع المذاهب كما أباد دين واحد جميع الأديان.<lb/>كانت الدولة العثمانية أقوى من جميع دول أوربة بأسًا، ولكنها لم تكن قطّ<lb/>أقوى عقلاً ورأيًا، فكانوا يستفيدون من قوتها بحسب دهائهم، حتى صاروا بارتقاء<lb/>العلوم والفنون وما يترتب عليها من الصناعات أقوى منها. حينئذ طفقوا ينتقصون<lb/>بلادها من أطرافها، فأزالوا سلطانها عن بلاد اليونان والرومان والبلغار، وأسسوا<lb/>من البلاد التي كانت لها عدة إمارات وممالك بجوارها تأسيسًا تدريجيًّا، وأخذوا على<lb/>عاتقهم حمايتها منها، فإذا أغارت إحدى هذه الإمارات أو الممالك على شيء من<lb/>بلاد الدولة حتى عندما كانت تحت سيادتها ساعدتها أوربة على امتلاك ما أغارت<lb/>عليه، وإذا وقعت حرب انتصرت فهيا العثمانية وأخذت شيئًا من بلاد إحدى هذه<lb/>الممالك ردته أوربة إليها ولم تسمح للعثمانية بأن تستفيد من انتصارها شيئًا.<lb/>والأصل في ذلك القاعدة المتفقة عليها بين دول أوربة كافة ونقل عن اللورد<lb/>سالسبوري التصريح بها وهي (ما أخذه الصليب من الهلال لا يعود إلى الهلال،<lb/>وما أخذه الهلال من الصليب يجب أن يعود إلى الصليب) .<lb/>هذا هو الواقع الذي تمدح به أوربة في رأيي، وإنما يذم منكره والمكابر فيه<lb/>من منافقي بلادنا وغيرهم، وهذا ما ظهر للعيان في الحرب الحاضرة فقد صرح<lb/>بعض ملوك التحالف البلقاني ووزراؤه بأن هذه الحرب صليبية محضة المراد منها<lb/>إنقاذ المسيحيين من سلطة (الترك الكافرين) وصرحت الدول العظمى في أول<lb/>الأمر عندما كن يعتقدن أن الدولة العثمانية أقوى من البلقانيين ويُرجى أن تنتصر<lb/>عليهم بأنهن لا يسمحن للغالب في هذه الحرب بأن يأخذ شيئًا من ملك المغلوب بل<lb/>يجب أن تبقى البلاد كلها على حالتها الحاضرة التي تواثقت الدول كلها على حفظها<lb/>فلما ظهرت بوادر الغلبة للبلقانيين على الترك بدا لهم، ولم تخجل دولة ولا جريدة<lb/>لدولة من التصريح بأنه لا يمكن حرمان دول البلقان من ثمرة انتصارها.<lb/>هذا قول إجمالي وجيز في تصرف أوربة في الدولة العثمانية إلى هذا اليوم<lb/>وهو تصرف العاقل الحكيم في القاصر الجاهل. وإنني أعتقد أن أوربة لم تكن في<lb/>الماضي ولا في الحاضر شرًّا علينا من أنفسنا، ولو وجد في الدولة عقلاء مصلحون<lb/>لتيسر لهم النهوض بها بمساعدة أوربة نفسها، ومن لا يصلح نفسه لا يصلحه<lb/>غيره. والدولة تعرف في الجملة ما هي أوربة وهي الآن منها كالمريض بين يدي<lb/>ممرضه الذي يعالجه عند شدة الألم بالمورفين الذي يسكِّن آلامه في الحال، ليسلبه<lb/>الحياة في الاستقبال، ولكنه لا يرى في نفسه غِنى عنه، فهي تلقي نفسها بين يدي<lb/>أوربة، وتقول لها: تصرفي كيف شئت ولكن تكرمي بالرفق واللين.<lb/>إن الدول العظمى تقدر الآن على اقتسام جميع بلاد الدولة العثمانية بحيث<lb/>يكون سقوطها أهون عليهن من سقوط مراكش بل من أخذ طرابلس الغرب الذي لم<lb/>يتم لهن في سنة، وقد يتم هذا في شهر؛ لأنه تبين لهن أن القوة العسكرين العثمانية<lb/>التي كان يُخشى بأسها غير منظمة كما يجب ولا أعد لها مال يمكن به جمعها،<lb/>وإيجاد عمل كبير بها، وأما القوة المعنوية فقد هدمن أركانها بأيديهن وأيدي<lb/>المتفرجين في الآستانة وغيرها، فهن لا يخشين من استعمالها إياها، ولكن منهن<lb/>من تداري بعض المسلمين في بلادها، فهن الآن قادرات على أن يبطشن البطشة<lb/>الكبرى وما هي منهن ببعيد. وقد كانت الدولة تعتمد على خلافهن وخلاف البلقانيين<lb/>في المصالح والقسمة وهذا أقبح جهلها بالسياسة وأضره، وإذا جاز أن تتفق دول<lb/>البلقان، وهي أكثر تنازعًا وأقل حكمة وعلمًا من الدول الكبرى وأن يعقدن بينهن<lb/>اتفاقًا ربما كان دائمًا وكنّ به دولة عظيمة متحدة، فكيف لا يجوز اتفاق أولئك.<lb/>إذا اكتفت أوربة هذه المرة بسياسة الجرح فالتخدير فقطع بعض الأعضاء<lb/>وإبقاء بقية الجسم وتركت التصدي لمثل هذه (العملية) زمنًا طويلاً فإنني أعد ذلك<lb/>منها إحسانًا إلى الدولة. ولكنها لا تحسن هذا الإحسان إلا إذا كان فيه المصلحة لها.<lb/>أما الإحسان الخالص بعدم بتر شيء من جسم الدولة وفاء بعهد الدول قبل الحرب<lb/>فهو المنة التي يعجز عنها الشكر. ولعله يكون متعذرًا إذا تم الفوز للبلقانيين، وإنما<lb/>يكون ممكنًا إذا أُديل للعثمانية منهم فطردتهم من بلادها إلى حدود بلادهم على الأقل<lb/>وما كل ممكن يقع.<lb/>إن الذي يستنتج من مجموع صحف أوربة هو أن الدول الكبرى تخشى عاقبة<lb/>هذه الحرب إذا تم الفوز للباقانيين، وهذا إنما يكون إذا كانت غير متفقة على تقسيم<lb/>البلاد العثمانية كلها، فإن التنازع بينهم على الأوربية منها أشد، وهو على أشده<lb/>بين النمسة وإيطالية وروسية ورومانية. ومحل الخوف من وجهين:<lb/>أحدهما: أن الحكومات البلقانية المتحدة قد خرجن بهذه الحرب من حَجْر<lb/>وصاية الدول الكبرى وأعلنّ الرشد والتصرف الاستقلالي حتى أنهن يصرحن بأنهن<lb/>لا يقبلن وساطة أوربة في الصلح بينهن وبين الدولة العثمانية. وإذا كان الأمر<lb/>كذلك كما هو الظاهر فلم يبق للدول الكبرى نفوذ ولا سلطان لا على الدولة العثمانية<lb/>فإذا هي أُظفرت قدرن على حفظ السّلم العام بحرمانها من ثمرة الظفر وإلا فقد خرج<lb/>الأمر من أيديهن إذا كان بينهن خلاف ما، ويظهر أن حكوماتهن حريصات على<lb/>الوفاق وعلى حفظ السّلم العام، وأن شعوبهن تميل إلى البلقانيين لمكان الدين<lb/>والمذهب والانتصار للصليب على الهلال والنصرانية على الإسلام - فالمستقبل<lb/>مجهول الآن.<lb/>أما نحن المسلمين فقد صرح سلطاننا برأي حكومتنا أن هذه الحرب سياسية لا<lb/>دينية. والمراد بهذا أن الدولة لا تعدها حربًا دينية بالمعنى الذي تفهمه أوربة<lb/>وسائر النصارى من لفظ الجهاد الديني وهو ما قام به الصليبيون من قبل ومن بعد.<lb/>وهو أن يقوم أهل دين على دين آخر لإبادتهم أو إثخانهم وإزالة سلطانهم، والحق<lb/>أن هذه الحرب لا يراد بها عند دولتنا هذا المعنى. وإنما هي دينية بمعنى آخر<lb/>ٍإسلامي عادل وهو أن أعداءنا قد اعتدوا علينا لأجل ديننا وسلطاننا وراموا أخذ<lb/>بلادنا من أيدينا فيجب علينا شرعًا أن نقاومهم بكل ما نستطيع وأن نجاهدهم بأموالنا<lb/>وأنفسنا - وهذا ما يعتقده جمهور المسلمين.<lb/>يترتب على كون الحرب دينية بهذا المعنى أنه يجب على كل مسلم أن يساعد<lb/>الدولة عليها بما يستطيع من مال أو نفس، وأن تبذل فيها الزكاة الشرعية إما مقدار<lb/>سهم الغزاة فقط عند من يعتقدون أن الزكاة يجب صرفها إلى جميع الأصناف<lb/>المستحقة لها إن وجدوا، وإما صرفها كلها عند من يقول يجوز أداؤها إلى صنف<lb/>واحد. ويمكن أن يقال في هذه الحرب: إنه يجوز صرف سهام الفقراء والمساكين<lb/>وأبناء السبيل إلى هؤلاء المقاتلين فيها؛ لأن الدولة عاجزة في هذا الزمن عن<lb/>كفايتهم.<lb/>إننا نرى ميل الشعوب النصرانية إلى البلقانيين مما نقرأه عن الجرائد<lb/>الأوربية مع علمهم بأنهم باغون معتدون، فالواجب على جميع الشعوب الإسلامية<lb/>أن تميل إلى الدولة العثمانية، بل يجب ذلك على كل شعب يرجح الحق والإنسانية<lb/>والسلم على الباطل والوحشية وإراقة الدماء. ولكن هل يوجد في الأرض شعب<lb/>متصف بهذه الصفة؟ لا لا.<lb/>لا تحتاج الدولة إلى من يجاهد معها بنفسه فإن عندها جيشًا كثيرًا يكفي لرد<lb/>عدوان المعتدين إذا وجد العُدة والمؤنة الكافية. على أن هذه الحرب لا يطول أمرها<lb/>إلى أن يدركها من يريد إمداد الجيش العثماني بنفسه من الأقطار البعيدة. فالواجب<lb/>الجهاد فيها بالمال الذي يتوقف عليه كل شيء، وهو الذي يمكن إرساله بسرعة<lb/>البرق من المشرق والمغرب والجنوب والشمال.<lb/>إن المسلمين أنشأوا في بعض الأقطار يجمعون المال للإعانة الحربية ولجمعية<lb/>الهلال الأحمر كما نذكر ذلك في باب الأخبار من هذا الجزء، ولكن يظهر لنا من<lb/>قلة ما يبذلون أنهم لا يزالون غير شاعرين بكنه الحال، وخطر زوال الاستقلال،<lb/>فإذا كانت هذه الصاخّة الكبرى لم توقظهم فمتى يستيقظون (إنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون) .<lb/>أما المغرورون من أوشاب الآستانة والرومللي الاتحاديين ومن على رأيهم فلا<lb/>تحاسبهم الآن على غرورهم التي قذفنا في هذه الهُوة، ولنا معهم كلام آخر بعد<lb/>انتهاء الأزمة، وإنما نذكِّر الناس بأن هؤلاء قد جمعوا ملايين كثيرة من أموال<lb/>العثمانيين وزعموا أنهم يريدون بها حماية الدستور وترقية المملكة، فأي الأمرين<lb/>أحق أن ينفق في سبيله مال الأمة: أحفظ الدولة وسلامة أملاكها وشرفها؟ أم حفظ<lb/>الدستور بغير دولة؟ إن زعماء هذه الجمعية قد استخفوا الأمة العثمانية سنين<lb/>حكموها باستبدادهم، ولا يزالون محتقرين لها، وقد خرج الأمر من أيديهم، ومن<lb/>ضروب هذا الاحتقار والاستخفاف قول طلعت بك وجاويد بك أنهما يرغبان التطوع<lb/>في الجيش! ! ولو دخلاهما وأمثالهما في الجيش ما زادوه إلا خبالاً يبغونه الفتنة<lb/>وفيه سماعون لهم، وإنما الجيش في أشد الحاجة إلى خزائن جمعيتهم لا إلى<lb/>تصديهم لحرب لا غناء لهم فيها إلا غناء الغانيات.<lb/>المال المال هو الذي يغني الدولة عن كل ما عداه ولا يغني عنه تطوع<lb/>المتطوعين، وماذا تعمل الدولة بالمتطوعين يُحشرون إلى حيث لا يجد الجند المنظم<lb/>خبزًا يُشبعه إذا هو اجتمع برمته.<lb/>ألا إن المسلمين لم يستيقظوا من رقادهم، فيشعروا بالخطر الذي حاق بهم،<lb/>وكل هذه الصيحات والقوارع التي تقدمت قيام ساعتهم، لم تنبههم من غفلتهم ولا<lb/>بصرتهم بسوء عاقبتهم، {فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ السَّاعَةَ أَن تَأْتِيَهُم بَغْتَةً فَقَدْ جَاءَ<lb/>أَشْراطُهَا فَأَنَّى لَهُمْ إِذَا جَاءَتْهُمْ ذِكْرَاهُمْ} (محمد: 18) .<lb/>إذا انتهت هذه الحروب بخروج الولايات المقدونية من سلطة الدولة وخرج<lb/>معها من رؤوس المتفرنجين الذين ربتهم لنا مدارس الآستانة غرورهم بأنفسهم<lb/>وبجيشهم ومن رؤوس معظم العثمانيين والملايين من المسلمين غير العثمانيين<lb/>غرورهم بهم وبقوتهم، وبقي للدولة استقلال صحيح ولو في بلادها الأسيوية فقط -<lb/>فإنني أعد هذه الحرب والخسار فيها من أكبر نعم الله على الدولة والإسلام.<lb/>إن الخطر ينذر هذه الدولة بالهلاك من زمن طويل، وقد عجل عبد الحميد<lb/>خطواته في زهاء ثلث قرن، وعجلت جمعية الاتحاد والترقي خطواته في ثلاث<lb/>سنين، بأشد من تعجيل عبد الحميد لها في ثلاثين سنة ونيف، ولم يقم أحد من<lb/>المسلمين في كل هذه المدة بمشروع يدرأ الخطر، ويكفل مستقبل الإسلام المنتظر.<lb/>طالما نبهنا الدولة في زمن عبد الحميد إلى وجوب تعميم التعليم العسكري في<lb/>جميع البلاد، وإيجاد قوة محلية منظمة في كل قطر من أقطارها ورجا من أرجائها،<lb/>وكنا استحسنا مشروع الألايات الحميدية في الأناطول وطرابلس الغرب فلم تكن كما<lb/>رجونا وأملنا. وكنا اقترحنا على الدولة أن تنقل مركز العاصمة إلى دمشق الشام<lb/>فإن لم يرض زعماء الترك فإلى قونية، وأن تؤلف من عرب الجزيرة جيشًًا منظمًا<lb/>يكون لها ردءًا وملتحدًا، يمد جيش الأناضول إذا هوجم من جهة الشرق، ويخشى<lb/>المستعمرون لأفريقيا صولته من جهة الغرب، فتضطر إنكلترا إلى الاتفاق مع<lb/>الدولة في مسألة مصر وغير مصر، وأما ما كان يجب عمله بعد الدستور -وهو<lb/>الركن الشديد- فطالما ذكرناه في المنار تلميحًا وتلويحًا، وفصلناه لبعض العقلاء من<lb/>العثمانيين تفصيلاً، فما يعوزنا الرأي ولكن يعوزنا العاملون، الذين يصلحون في<lb/>الأرض ولا يفسدون، ولا يبالون بسعاية المفسدين، ولا بنباح الكُتَّاب المستأجرين،<lb/>ورُب رأي أو عمل يعده ضعفاء العقول وأصحاب النظر القصير في وقت من<lb/>الأوقات ضارًّا ويرمون صاحبه بالخيانة، يظهر في وقت آخر أنه مستقر النفع<lb/>ومستودعه الذي لا يغني عنه غيره. وإذا فأتت الفرصة للعمل به يتحسرون لفواتها<lb/>ويتمنون لو نفذ ذلك الرأي قبل ذلك.<lb/>الخطوب الاجتماعية كالأمراض الجسدية (لكل داء دواء إلا الموت) فطوبى<lb/>للأمة التي تعرف قيمة أهل الرأي الصحيح الذي تنكشف به الخطوب وتعمل برأيهم<lb/>وتهتدي بهديهم، وويل للأمة التي تجهل قيمتهم، وتصغي أفئدتها إلى المفتونين<lb/>المنفرين عنهم، من طلاب المنفعة العاجلة، والشهرة الباطلة، والعاقبة للمتقين،<lb/>ولا عدوان إلا على الظالمين (وما ربك بظلام للعبيد) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n15-p823"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2600.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>السبحة<lb/>تاريخها والتسبيح والذكر بها</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 11) من تونس<lb/>كان أرسل إلينا صديقنا العالم المؤرخ محمد بن الخوجة السؤال الآتي من<lb/>تونس منذ ثلاث سنين فأرجأنا الجواب عنه لنبحث عن تاريخ السبحة ولم يتيسر لنا<lb/>ذلك وهذا نصه:<lb/>(حضرت مجلسًا ذكرت فيه أفضلية الذكر بالسبحة المعروفة، فأحببت أن<lb/>أعرف أصل شيوعها في الإسلام وكيف رسخ أمرها عند المسلمين بعد أن كانت من<lb/>شعائر البراهمة والمجوس. فراجعت مجموعة مناركم المنير إلا أني لم أقف فيها<lb/>على ذكر لها. لذلك طرقت باب معارفكم الواسعة لتتفضلوا بالإفادة على معنى<lb/>الوجهتين التاريخية والتعبدية ولكم الشكر سابقًا ولاحقًا) .<lb/>(ج) لم يرد للسبحة ذكر في كتاب الله تعالى ولا في الأحاديث الشريفة ولا<lb/>في كلام الصحابة (رضي الله عنهم) ونقل شارح القاموس عن الأزهري أن<lb/>هذه اللفظة مولدة لم تعرفها العرب. ويدخل في هذا النفي أنها لم ترد في كلام أحد<lb/>ممن يحتج بعربيته بعد الإسلام. ونقل عن شيخه أنها حدثت في الصدر الأول<lb/>للاستعانة بها على التسبيح.<lb/>كنا نرى هذه السبح في أيدي القسيسين من النصارى والرهبان والراهبات<lb/>ونسمع أنها مأخوذة عن البراهمة، ولما زرت الهند في هذه السنة رأيت فيها بعض<lb/>الصوفية من البراهمة والمسلمين، ورأيتهم يحملون السبح ويعلقونها في رقابهم،<lb/>والظاهر أن المسلمين أخذوها أولاً عن النصارى لا عن البراهمة؛ لأنهم ما عرفوا<lb/>البراهمة فيما يظهر لنا إلا بعد فتحهم للهند، وأما النصارى فكانوا في مهد الإسلام<lb/>عند ظهوره (جزيرة العرب) وفي البلاد المجاورة له كالشام ومصر. فلا بد أن<lb/>يكونوا قد أخذوا السبحة عنهم فيما أخذوه من اللباس والعادات. والأمر في السبحة<lb/>ينبغي أن يكون أشد من أخذ غيرها عنهم؛ لأنها تدخل في العبادة وتعد شعارًا كما<lb/>ذكر السائل. ولكنها صارت معتادة وجماهير الناس يخضعون للعادة ما لا يخضعون<lb/>للحق. ألا ترى كيف يقيمون القيامة في كل قطر عن من يستحدث ثوبًا أو ماعونًا<lb/>أو عادة لغيرهم وينكرون عليه ويقولون: إنه فاسق أو مبتدع أو كافر؟ ثم هم لا<lb/>يتركون شيئًا مما استحدثه من ذلك من قبلهم وصار عادة لهم بل ربما ينكرون تركه<lb/>ويعدونه تركًا لشيء من شعائر الدين أو فرائضه، فالسبحة من البدع الداخلة في<lb/>العبادة، فكان الظاهر أن يتشدد في تحريمها أكثر مما يتشدد بعضهم في حظر أزياء<lb/>الكفار لا أن يقولوا: إن الذكر بها أفضل. فإن قالوا: إنهم وجدوا لها فائدة في<lb/>ضبط الذكر الكثير الذي يفرضه عليهم شيوخ الطريق نقول: يلزمهم بهذا أن يبيحوا<lb/>كل ما توجد له فائدة من البدع الدينية. فإن قالوا: نفعله على أنه من طرق التربية<lb/>العادية عند الصوفية ولا نقول: إنه من أمر الدين. نقول: يلزمهم القول بمثله في<lb/>كل العادات وهو الصواب، ولكن قلما يقولون به فيما يحدث ويتجدد. على أنه لا<lb/>يمكن الجواب عن شيء من بدع المتصوفة بغير هذا وإن لم يسلمه لهم الفقيه في<lb/>السبحة ونحوها.<lb/>ولا يغترنّ أحد بالأبيات التي نظمها بعض الجهلاء في إحصاء تركة النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم إذ ذكر السبحة في أولها بقوله: (مخلف طه سبحتان<lb/>ومصحف) فهذا من الأباطيل التي اخترعها الجاهلون، ولم يترك النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم مصحفين ولا مصحفًا، ولم يكن القرآن في عهده مجموعًا في المصحف<lb/>وإنما كان مكتوبًا في صحف وعظام وغير ذلك وكانت هذه المكتوبات متفرقة وكانت<lb/>العمدة في نشره وإقرائه حفظ القراء له حتى جمع في خلافة أبي بكر ووزعت<lb/>المصاحف على الأمصار في عهد عثمان رضي الله عنهم أجمعين.<lb/>أما السنة في إحصاء ما ورد من الذكر معدودًا فهي العقد بالأنامل أي وضع<lb/>رأس الإصبع على عقدها، وفي كل إصبع ثلاث عقد. وكان للعرب اصطلاح في<lb/>العقد يشيرون بها إلى جميع الأعداد. قيل: كانوا يعقدون الآحاد والعشرات باليمنى<lb/>والمئين والألوف باليسار، روى أبو داود والترمذي والنسائي وغيرهم من<lb/>حديث عبد الله بن عمرو بن العاص قال: (رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>يعقد التسبيح) وروى أحمد والترمذي وأبو داود وابن حبان وغيرهم بأسانيد<lb/>مختلفة أن النبي صلى الله عليه وسلم أمر النساء بالتسبيح والتهليل وأن يعقدن<lb/>بالأنامل. قالت راوية الحديث يسيرة المهاجرة رضي الله عنها أنه قال: (عليكم<lb/>بالتسبيح والتهليل والتقديس ولا تغفلن فتنسين الرحمة واعقدن بالأنامل فإنهن<lb/>مسئولات مستنطقات) أي فتشهد لهن يوم القيامة، وأما الذكر الكثير فلا حاجة إلى<lb/>عده فإن العدد يشغل القلب عن المذكور فلا يحصل المراد منه. وهو الذكر الذي<lb/>قال فيه محيى الدين بن عربي:<lb/>بذكر الله تزداد الذنوب <gap resp="#org_MS"/> وتنطمس البصائر والقلوب <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n15-p825"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2601.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حديث في استلزام المغفرة للذنوب</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 12 من البصرة)<lb/>حضرة العالم الفاضل صاحب مجلة المنار الإسلامية الغراء:<lb/>إن هذا الحديث (لو لم تذنبوا لذهب الله بكم ولجاء بقوم آخرين يذنبون<lb/>فيستغفرون الله فيغفر لهم) من الأحاديث الشريفة الواردة ويستبان من ظاهره أن الله<lb/>سبحانه وتعالى الذي هو ليس بظلام للعبيد يحث على ارتكاب الذنب وهذا مما يجعل<lb/>العامة في ريب فنرجو حل هذا الحديث على الوجهة الشرعية أجزل الله لكم الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سائل<lb/>(ج) جاءني بهذا السؤال وأنا بالبصرة بعض الشبان من طلاب مدارس<lb/>الحكومة وقال بعضهم: إنهم يرتابون في صحة هذا الحديث بل أنكروه. فقلت لهم:<lb/>بل هو صحيح السند، رواه مسلم في صحيحه وبينت لهم معناه بما لا شبهة فيه كما<lb/>يأتي. أما لفظ مسلم عن أبي هريرة مرفوعاً فهو (والذي نفسي بيده لو لم تذنبوا<lb/>لذهب الله بكم ولجاء بقوم يذنبون فيستغفرونه فيغفر لهم) وعن أبي أيوب بلفظ:<lb/>(لولا أنكم تذنبون لخلق الله خلقاً يذنبون يغفر لهم) وبلفظ آخر بمعناه. وفي الجامع<lb/>الصغير عن ابن عباس عند الإمام أحمد وحسنه (لو لم تذنبوا لجاء الله تعالى بقوم<lb/>يذنبون ليغفر لهم) .<lb/>وأما معنى الحديث فهو أن من شئون رب العالمين خالق العباد وملكهم أنه<lb/>غفور رحيم للمذنبين التوابين منهم، كما أن من شئونه العقاب للعاصين،<lb/>والقصاص من الظالمين للمظلومين، فلا بد أن تجري جميع شئونه في خلقه، وأن<lb/>يظهر تعلق صفاته في متعلقاتها من العالم، كالعلم في المعلومات، والقدرة في<lb/>المقدورات، والسمع في المسموعات، فكما تتعلق هذه الصفات الإلهية بمتعلقاتها<lb/>تتعلق صفة المغفرة بمتعلقاتها، والعالم كله مظهر صفات الله تعالى وأسمائه في<lb/>الدنيا والآخرة، وهذا لا يقتضي الحث على الذنب لأجل التعرض لتعلق المغفرة<lb/>بالمذنب؛ لأن المغفرة لا تتعلق بكل مذنب بل من المذنبين من يعاقب على ذنبه كما<lb/>علم من النصوص الكثيرة في الكتاب والسنة وهي معلومة من الدين بالضرورة،<lb/>ومنهم من يغفر له كما علم من هذا الحديث وغيره، وما أحسن قول أبي الحسن<lb/>الشاذلي في هذا المقام: (وقد أبهمت الأمر علينا لنرجو ونخاف، فأمّن خوفنا ولا<lb/>تخيّب رجاءنا) على أن ما يستحق المذنب به المغفرة مبين في الكتاب الحكيم، قال<lb/>تعالى: {وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحاً ثُمَّ اهْتَدَى} (طه: 82) وقال<lb/>تعالى في بيان استغفار الملائكة للمؤمنين: {رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْماً<lb/>فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الجَحِيمِ} (غافر: 7) إلخ وفي رواية<lb/>أبي هريرة للحديث المسئول عنه ما يشير إلى ذلك فإن المراد بالاستغفار ما يكون<lb/>أثر التوبة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n15-p826"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2602.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أسئلة من القوقاس</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 13-15) من صاحب الإمضاء العالم المستنير مفتي تلك الديار.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة الشيخ المعظم والأستاذ المحترم سيدنا ومولانا السيد محمد رشيد رضا<lb/>صاحب المنار. سلام الله تعالى عليكم.<lb/>وبعد: فإني أرجوكم الإجابة بلسان المنار في هذه المسائل التي أذكرها<lb/>(1) إحداها تفسير {وَلَوْلا أَن يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَّجَعَلْنَا لِمَن يَكْفُرُ<lb/>بِالرَّحْمَنِ} (الزخرف: 33) الآية إني رجعت فيها إلى كتب المفسرين فوجدتهم<lb/>يقولون بتفسير يلزم معه أن لا يوجد في الناس أولياء ولا أنبياء إلا وهم مفتونون<lb/>بالأموال وحاشاهم عقلاً ونقلاً.<lb/>(2) المزارعة إذا كان صاحب الأرض مسلمًا والعامل كافرًا والبذر منه<lb/>فهل يجب على المسلم إخراج جميع عشر خارج الأرض أم عشر ما يصيبه فقط.<lb/>(3) الحادثة التي يكثر السؤال عنها في دارنا، وذلك أن رجلاً يستأجر من<lb/>آخر مسلمًا كان أو غيره أرضًا يستغلها فلا يستفيد إلا مقدار عشر خارجها زائدًا عن<lb/>المئونة التي صرفت عليها وربما لا تفي غلتها بما صرف عليها. ومثل هذا يقع في<lb/>دارنا ولا سيما إذا قل العمال (الأُجراء) فهل يجب على العامل عشر الخارج بدون<lb/>إخراج مؤنتها فيكون محرومًا أو مغبونًا من جهة كونه عاملاً بحق؟ أفيدونا<lb/>مأجورين رحمكم الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جانخوت الحتقي<lb/>***<lb/>الجواب عن الأولى<lb/>تفسير {وَلَوْلا أَن يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً} (الزخرف: 33)<lb/>معنى الآية على رأي الجمهور معروف للسائل وملخصه: لولا كراهة أن يكون<lb/>الناس كلهم كفارًا أو مائلين إلى الكفر لجعلنا لبيوت الذين يكفرون بالرحمن سقفًا من<lb/>الفضة ومعارج من الفضة كالدَّرج والسلالم يرتقون عليها إلى الغرفات وغيرها من<lb/>الأماكن العالية في تلك البيوت، وأبوابًا وسررًا من الفضة أيضًا، وزخرفًا من<lb/>الذهب وغيره من أنواع الزينة التي تزين بها البيوت من الأثاث والرياش والماعون<lb/>وإنما يكون الناس بسبب ذلك أمة واحدة لأنهم كلهم يميلون إلى الزينة ناهيك بها<lb/>إذا وصلت إلى هذه الدرجة من الكمال بالنسبة إلى هذه الحياة. على أن كل ذلك<lb/>متاع الحياة الدنيا يتمتع به صاحبه قليلاً ثم يفارقه، والآخرة التي لا تزول زينتها<lb/>ولا ينقضي نعيمها خاصة بالمتقين فإذا لم يكن المنعم منهم بأن كان كافرًا بتلك النعم<lb/>وبالنعم يكون محرومًا منها فماذا تغني عنه تلك الزينة الفانية، والنعمة البالية.<lb/>وهذا التفسير كما قال السائل الفاضل يستلزم أن يكون جميع الناس مفتونين<lb/>بالزينة والزخرف. واللازم له منقوض بالفعل، دع ما قاله من نقضه بالعقل والنقل<lb/>فقد وجد في الناس الزاهدون في الزينة والنعيم، عن استطاعة وقدرة، كالخلفاء<lb/>الراشدين بعد الفتح، وعمر بن عبد العزيز وإبراهيم بن أدهم وغيرهم.<lb/>وأقول وبالله التوفيق: ما لنا لا نرجع في فهم هذا التركيب، إلى مثله<lb/>في الكتاب العزيز؟ قال تعالى بعد بيان إنزال التوراة والإنجيل وأمر أهلها بالحكم بهما<lb/>ثم إنزال القرآن كذلك: {لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً<lb/>وَاحِدَةً وَلَكِن لِّيَبْلُوَكُمْ فِي مَا آتَاكُمْ فَاسْتَبِقُوا الخَيْرَاتِ} (المائدة: 48) <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>وقال: {وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَكِن يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن<lb/>يَشَاءُ} (النحل: 93) وقال بعد ذكر إنزال القرآن لإنذار أم القرى وما حولها:<lb/>{وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَهُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَكِن يُدْخِلُ مَن يَشَاءُ فِي رَحْمَتِهِ وَالظَّالِمُونَ<lb/>مَا لَهُم مِّن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ} (الشورى: 8) .<lb/>وقال بعد بيان أحوال الأمم وكونه لا يهلكهم بظلم وهم مصلحون {وَلَوْ شَاءَ<lb/>رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ وَلِذَلِكَ خَلَقَهُمْ<lb/>وَتَمَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنَ الجِنَّةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ} (هود: 118-119)<lb/>فهذه الآيات تدل على أن حكمته تعالى قضت بأن لا يكون الناس أمة واحدة<lb/>فكانوا بمشيئته المطابقة لحكمته مختلفين. وقال بعد بيان عبادة المشركين لغير الله<lb/>على أنهم شفعاء عنده وإنكار ذلك عليهم: {وَمَا كَانَ النَّاسُ إِلاَّ أُمَّةً وَاحِدَةً فَاخْتَلَفُوا<lb/>وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ فِيمَا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ} (يونس: 19) وقال<lb/>تبارك وتعالى بعد بيان أحوال الناس في أقوالهم وأعمالهم وإيمانهم: {زُيِّنَ لِلَّذِينَ<lb/>كَفَرُوا الحَيَاةُ الدُّنْيَا وَيَسْخَرُونَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ اتَّقَوْا فَوْقَهُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ وَاللَّهُ<lb/>يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ * كَانَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً فَبَعَثَ اللَّهُ النَّبِيِّينَ مُبَشِّرِينَ<lb/>وَمُنذِرِينَ وَأَنزَلَ مَعَهُمُ الكِتَابَ بِالْحَقِّ لِيَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ فِيمَا اخْتَلَفُوا فِيهِ} (البقرة:<lb/>
               <hi style="color:red;">212-213</hi>) الآية.<lb/>فبين لنا في هاتين الآيتين أن الناس كانوا أمة واحدة ثم تفرقوا بالاختلاف.<lb/>و (كان) هنا تامة ثبوتية والمعنى أنهم وجدوا وخلقوا أمة واحدة، والجمع بين هذا<lb/>وبين ما تقدم أن الناس خلقوا أمة واحدة في الفطرة ونظام الخلقة. ثم<lb/>تفرقوا بالاختلاف، وبذلك سبقت مشيئة الله تعالى واقتضته حكمته.<lb/>ذلك أن من سنته في خلق هذا النوع أن يوافق الأولاد والديهم في بعض<lb/>الأوضاع الجسدية والصفات النفسية والعقلية ويباينونهم في بعض، ولو وافقوهم في<lb/>كل شيء لظلوا على أصل التكوين الأول فبقوا أمة واحدة كالعصافير مثلاً، ولو<lb/>باينوهم وفارقوهم في كل شيء لكانوا أنواعًا أخرى من المخلوقات لا من الناس،<lb/>فبسُنَّتي الموافقة والمباينة كانوا أمة واحدة، وكان لا بد من أن يختلفوا في كل شيء<lb/>من أمور معاشهم وشرائعهم وأديانهم. ومن حكمة الله تعالى في ذلك أن يكونوا نوعًا<lb/>مستقلاً مباينًا لغيره من أنواع المخلوقات في تفاوت استعداد أفراده وكون هذا<lb/>الاستعداد يتعلق بما يحتاجون إليه لحفظ حياتهم الحيوانية شخصية ونوعية، وبما لا<lb/>يتعلق بذلك بحيث لا يكون له حد معروف. ولذلك يشتغلون بأخسّ الأشياء وأدناها،<lb/>وأرفعها وأعلاها، ويظهرون الحقائق ويؤيدونها، ويأخذون بالأباطيل وينصرونها،<lb/>وأن يكون منهم الغني والفقير، والسيد والأجير، والسعيد والشقي، والرشيد<lb/>والغَوِيّ، ولذلك قال تعالى في الآية الأولى من الشواهد التي أوردناها آنفا:<lb/>{وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَكِن لِّيَبْلُوَكُمْ فِي مَا آتَاكُمْ} (المائدة: 48)<lb/>أي: ولكن جعلكم مختلفين بمقتضى سنة الخِلقة ليختبركم فيما أعطاكم من زينة الدنيا<lb/>كيف تعملون فيها بما آتاكم من الإرادة والاختيار، كما قال في آية أخرى: {إِنَّا<lb/>جَعَلْنَا مَا عَلَى الأَرْضِ زِينَةً لَّهَا لِنَبْلُوَهُمْ أَيُّهُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً * وَإِنَّا لَجَاعِلُونَ مَا<lb/>عَلَيْهَا صَعِيداً جُرُزاً} (الكهف: 7-8)<lb/>بعد هذا التمهيد نقول في الآية التي نحن بصدد تفسيرها (ولولا) تحامى<lb/>(أن يكون الناس أمة واحدة) كغيرهم من أنواع الحيوان التي اتحدت فطرتها،<lb/>وفُطِرت مسوقة بطبعها إلى عمل ما فيه قوام حياتها، لا يختلف في ذلك أفرادها،<lb/>سواء ما يعيش عيشة فردية أو زوجية، وما يعيش عيشة اجتماعية، (كالنحل<lb/>والنمل) (لجعلنا لمن يكفر بالرحمن) كذا وكذا من الزينة والزخرف والمتاع<lb/>الحسن بمحض قدرتنا وسنتنا في التكوين لا بكسبهم وسعيهم واختيارهم، وحينئذ لا<lb/>يكونون على نظام هذا النوع في حياتهم، وقد سكت عن بيان ما يجعله للمؤمنين؛<lb/>لأنه يفهم من مقابله، وهو أن يحرمهم بقدرته وسنته في التكوين من تلك الزينة أو<lb/>من جميع أنواع زينة الدنيا ومتاعها ويجعل رزقهم كفافًا. وبهذا يكون الناس أمة<lb/>واحدة بخلقها على استعداد واحد لا يتفاوت فيه أفرادهم، ولا تأثير فيه لكسبهم<lb/>واختيارهم، وإن كانوا فريقين فريقًا ذا زينة وفريقًا غفلا منها. كالطاووس جعل الله<lb/>لذكره ذنبًا جميلاً يزينه وحرم أنثاه من هذه الزينة، وهو مع هذا أمة واحدة.<lb/>قلنا: إن معنى الجعل في منطوق الآية وما يقابله من مفهومها الذي بيناه، هو<lb/>الخلق والتكوين بحيث لا يكون للكافر كسب ولا اختيار في زينته، ولا للمؤمن<lb/>كسب ولا اختيار في عطله، وأن يكون الناس بذلك غير هذا النوع الذي نعرف سنة<lb/>الله فيه من أنفسنا - ودليلنا على هذا أن الكفر والإيمان لا دخل لهما في الاستعداد<lb/>لكسب الزينة وتحصيلها كما هو الواقع المشاهد، ويصدق هذا آيات كثيرة كقوله<lb/>تعالى: {كُلاًّ نُّمِدُّ هَؤُلاءِ وَهَؤُلاءِ مِنْ عَطَاءِ رَبِّكَ وَمَا كَانَ عَطَاءُ رَبِّكَ مَحْظُوراً} (الإسراء: 20) أي عن أحد من مريدي العاجلة ومريدي الآخرة. وقوله في طالبي<lb/>حسنتي الدنيا والآخرة: {أُوْلَئِكَ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّمَّا كَسَبُوا} (البقرة: 202) .<lb/>وليس من مقتضى الإيمان ولا من شأنه أن يكون صاحبه أقل كسبًا أو استعدادًا<lb/>للكسب، ولا أن يكون محرومًا من الزينة والطيبات، بل هو أحق بهذا من الكافر<lb/>بدليل قوله تعالى: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ<lb/>قُلْ هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ كَذَلِكَ نُفَصِّلُ الآيَاتِ لِقَوْمٍ<lb/>يَعْلَمُونَ} (الأعراف: 32) فجعل المؤمنين هم أصحاب الحق الأول الذاتي للزينة<lb/>والطيبات كأنه لا حق فيها للكافر. ولولا أنه قال {خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ} (الأعراف: 32) لم يكن في الآية ما يدل على أن الكافر قد يشارك المؤمن فيها في<lb/>الدنيا. وقال {وَمَنْ أَعْرَضَ عَن ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكاً وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ القِيَامَةِ<lb/>أَعْمَى} (طه: 124) يعني أن الكافر بإعراضه عن كتاب الله يكون شقيًا ضيق<lb/>المعيشة في الدنيا هالكًا في الآخرة، وقال تعالى: {وَأَن لَّوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ<lb/>لأَسْقَيْنَاهُم مَّاءً غَدَقاً} (الجن: 16) .<lb/>فهذه الآيات وأمثالها تنقض ما قاله المفسرون وغيرهم في كون الأصل في<lb/>زينة الدنيا وطيباتها وعزها أن تكون للكفار وكون الأصل في حال المؤمن أن يكون<lb/>محرومًا من هذه النعم. كلا إن نعم الدنيا تُنال بأسبابها وهي مشتركة، والمؤمن<lb/>أحق بها بمقتضى تهذيب الإيمان وإعلائه للهمم، ولذلك وعد الله المؤمنين الصالحين<lb/>بإرث الأرض وبشر النبي صلى الله عليه وسلم أمته بالملك الواسع لمشرق بلاده<lb/>ومغربها، ولأن المؤمن أجدر بالشكر ووضع النعم في موضعها، وهذا سبب المزيد<lb/>منها.<lb/>بقي شيء مهم وهو أن المؤمن لمعرفته بالله تعالى وما أعده للمؤمنين في<lb/>الآخرة تكون نفسه متعلقة بما هو أعظم من كل شيء في الدنيا ويرى متاع الدنيا كله<lb/>حقيرًا في جانب ما تتوجه إليه نفسه من نعيم الآخرة ورضوان الله فيها. فلا يفرح<lb/>بما يصيبه منها فرح بطر وغرور، ولا يحزن على ما فاته منها حزن يأس وفتور،<lb/>وقد صغر الله له شأنها. لأجل أن تكون همته متوجهة إلى ما هو خير منها. فلا<lb/>يبطر الواجد، ولا يحزن الفاقد، بل يكون جميع المؤمنين في مقام الاعتدال المكين<lb/>فهو تعالى يبين لنا في هذه الآية أنه لولا تحامي أن يكون الناس أمة واحدة كغيرهم<lb/>من أنواع الحيوان لجعل زينة الدنيا خالصة للكفار وحفظ المؤمنين من الابتلاء بها،<lb/>لأنها ليست بالأمر العظيم في نفسها، وهي متاع قليل زائل، بالنسبة إلى نعيم<lb/>الآخرة الكبير الدائم، ولكنه شاء أن يخلق الناس مختلفي الاستعداد، ومتفاوتي العلم<lb/>بالمنافع والمضار والمصالح والمفاسد - ذلك العلم الذي يصرف إرادات الأفراد في<lb/>الأعمال الاختيارية، ويجعل أمر سعادتهم وشقاوتهم في الدارين تابعًا لها وعلى<lb/>قدرها، وجعل خلق لهم من زينة الدنيا ابتلاء واختبارًا عامًا لهم ليظهر أيهم أحسن<lb/>عملاً (كما صريح في آية 18: 7 المذكورة آنفًا) فيكون جزاؤهم على أعمالهم<lb/>بالاستحقاق (جزاء وفاقًا) ولذلك علل جعلهم مختلفين في الاستعداد وكونه لم يجعلهم<lb/>أمة واحدة لا فرق بين أفرادهم بأنواع من التعليل بعضها مرتب على بعض:<lb/>(أولها) في الترتيب الطبيعي أنه جعل ذلك ابتلاءً واختبارًا كما تقدم آنفًا<lb/>وهو المصرح به في آية (5: 52) وهي الشاهد الأول من الشواهد التي أوردناها<lb/>آنفًا.<lb/>(ثانيها) ما يترتب على هذا الابتلاء بالطبع من هداية بعض وضلال بعض<lb/>وهو المصرح به في آية (16: 93) وهي من الشواهد المتقدمة آنفًا. وأضاف<lb/>فيها الهداية والإضلال إليه تعالى؛ لأنهما بمقتضى سنته في خلق الناس.<lb/>(ثالثها) ما يترتب على الهداية والضلال من الجزاء وهو المصرح به في<lb/>آية (42: 8) وهي الآية الثانية من تلك الشواهد. وكما أشار إليه في آية (11:<lb/>911) التي أوردناها بعدها وكذا آية (10: 91) إذ المراد بهما أن كلمة الله<lb/>تعالى في التكوين سبقت بأن يملأ جهنم -وهي دار الجزاء على الضلال- من الجِنة<lb/>والناس. وذلك بأن يكون بعضهم عاملين باختيارهم ما يستحقون به هذا العذاب،<lb/>والبعض الآخر عاملين باختيارهم ما يستحقون به مقابله من النعيم، والله بكل شيء<lb/>عليم.<lb/>***<lb/>الزكاة في المزارعة وفي<lb/>غَلّة الأرض المستأجرة<lb/>الجواب عن السؤالين الآخرين من أسئلة القوقاس يؤخذ من أصل واحد وهو<lb/>ما اختلف فيه الفقهاء من كون زكاة الزرع حق الأرض أو حق الزرع. جمهور<lb/>الأئمة على أنها حق الزرع والحنفية على أنها حق الأرض. ويدل للجمهور قوله<lb/>تعالى: {كُلُوا مِن ثَمَرِهِ إِذَا أَثْمَرَ وَآتُوا حَقَّهُ يَوْمَ حَصَادِهِ} (الأنعام: 141) وهم<lb/>يستدلون بهذه الآية على زكاة الزرع وإن كانت مكية. وهي تدل على مذهب<lb/>الجمهور في مسألتنا على كل حال. وإذا لم تزرع الأرض العشرية لا يجب فيها<lb/>شيء عند أحد منهم. ومن أجر أرضه بنقد لا يجب عليه شيء من زكاة زرعها<lb/>الذي يزرعه المستأجر. ومن أصاب من الحب أو الثمر الذي تجب فيه الزكاة مقدار<lb/>النصاب سواء كان صاحب الأرض أو مستأجرًا لها أو شريكًا في الزرع أو الثمر<lb/>بالمزارعة أو المساقاة وجب عليه زكاة ما أصابه؛ لأنه يُعد غنيًّا شرعًا بهذا النصاب<lb/>فوجب أن يجعل لمستحقي الزكاة نصيبًا منه. كما أنه إذا ملك نصابًا من النقدين<lb/>يؤدي زكاته. ولا عبرة بما أنفقه مالك النصاب من النقد أو الزرع أو غيرها في<lb/>سبيل تحصيله، وإنما العبرة للنصاب بملكه فهو صاحب مال يجب عليه أن يؤدي<lb/>حقه بشرطه.<lb/>فعلم من هذا أن صاحب الأرض المسلم المزارع لا يجب عليه إلا ما يصيبه<lb/>من الزرع إذا بلغ النصاب. وأن المستأجر للأرض الزارع لها يجب عليه زكاة<lb/>جميع الحاصل له من الزرع بعد ما يأكله منه رطبًا إذا بلغ النصاب. ولا عبرة بما<lb/>أنفق عليه لأن المال الذي أنفقه لو بقى في يده لوجبت فيه الزكاة بشروطها. فالشرع<lb/>ينظر إليه هذا النظر فيراه ذا مال بلغ النصاب (والمراد بالمال هنا كل ما يتمول<lb/>وتجب فيه الزكاة) ولا ينظر إلى طريقة كسب المال. فالزكاة في مجموع المال لا<lb/>في ربحه وريعه فقط. فلو كان الذي ينفق 90 دينارًا في زراعة أرض فيحصل له<lb/>من غلتها ما يساوي مئة لا يجب عليه العُشر (إذا كان الزرع يُسقى بماء السماء)<lb/>أو نصفه (إذا كان يسقى بالعمل) لأنه كل ربحه -لكان الذي يملك مئة دينار<lb/>ويستغلها لا يجب عليه زكاتها، ولكان الذي يملك النصاب من النعم ولم ينتج لا<lb/>تجب عليه زكاته. ولا يقول بهذا أحد؛ إذ الزكاة واجبة على كل غني يملك<lb/>النصاب فاضلاً عن دَيْنه كما قال بعضهم، والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n15-p833"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2603.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الجامعتان الإسلامية والعثمانية</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الجامعة العثمانية<lb/>بينّا في صدر هذا المقال معنى الجامعتين بالإجمال، وفصلنا في القسم الأول<lb/>منه القول في الجامعة الأولى بعض التفصيل، وها نحن أولاء نفصل القول هنا في<lb/>الجامعة الثانية كذلك.<lb/>أكبر سيئات البشر الاجتماعية أنهم جعلوا انقسامهم إلى شعوب وقبائل، وأمم<lb/>ودول، وملل ونِحل، سببًا للعداوة والبغضاء، وسفك الدماء، وإفساد الأرض،<lb/>وإهلاك الحرث والنسل، وربما انقسمت الأمة الواحدة، وأهل الملة التي من شأنها<lb/>الوحدة، إلى أحزاب ومذاهب، وآراء ومشارب، فعادى بعضهم بعضًا لأجل ذلك،<lb/>وقد تَسْري عدوى هذا الفساد من الجماعات الكبيرة إلى الجماعات الصغيرة،<lb/>فترى الأسرة التي تنتهي إلى جد بعيد أو قريب تنقسم إلى بيوت يعادي بعضها بعضًا<lb/>فأولاد العم يتحاسدون ويتباغضون، بل الإخوة يتغايرون ويتدابرون، يكثر هذا<lb/>في الأمة ويقل ويزيد وينقص، على مقدار نقص العلم والتهذيب فيها وكمالهما<lb/>بالفعل، لا مقدار ما كان لها من ذلك في التاريخ، فلا شرف النسب ولا صحة أصل<lb/>الدين مما يفيد في ذلك إذا كان الفروع قد تركوا سنة أصولهم التي شرفوا بها، وكان<lb/>أهل الدين الصحيح لا حظ لهم من الاهتداء به.<lb/>لا سلامة للبشر من تلك السيئة التي تلد ما لا يُحصى من السيئات، ولا كمال<lb/>لهم ولا سعادة في هذه الحياة، إلا بالعمل بهذه القاعدة، وهي أن يتعاضدوا ويتعانوا<lb/>على ما يشتركون فيه ويتفقون عليه، ويعذر بعضهم بعضًا فيما يفترقون فيه،<lb/>ويحكِّموا الشرع والميزان فيما يتنازعون عليه، وعلى هذه القاعدة التي وضعتها من<lb/>قبل جريت في دعوة العثمانيين من طريق السياسة والاجتماع، والمسلمين من<lb/>طريق الدين والاعتقاد، إلى ما تتوقف عليه حياتهما من التعاون والاتفاق، فأنا<lb/>أدعو إلى كلتا الجامعتين، ولا أرى شيئًا من التنافي بين المصلحتين.<lb/>إن المسلمين واليهود والنصارى والصابئين وغيرهم من أهل الملل والنحل<lb/>الذين تضمهم العثمانية على اختلاف المذاهب في الملة الواحدة منهم كلهم عثمانيون<lb/>لا يكونون سعداء في معيشتهم أعزاء في وطنهم، إلا بعمران المملكة، وعزة<lb/>الدولة وشرفها، فيجب أن يتحدوا ويتعاونوا على عمران هذه البلاد بالأعمال<lb/>الزراعية والصناعية والتجارية المشتركة بينهم. ومتى مزج المال بالمال، وأنشئت<lb/>الشركات المختلطة للأعمال، واجتمع المتفرقون في العقائد والمذاهب والعناصر،<lb/>في المعامل والمزارع والمخازن، وكل منهم يرى مصلحته عين مصلحة الآخر،<lb/>ويرى سعيه لنفسه عين سعيه له، وكثر التقاء الوجوه بالوجوه، ونظر العيون،<lb/>والمحاورة بالكلام، والاجتماع على الطعام -تزول وحشة الخلاف، ويحل محلها<lb/>أنس الائتلاف، فإننا نرى المصالح المادية أدعى إلى الوفاق من الأمور المعنوية،<lb/>وإذا أمكن أن يربَّى جيل جديد في مدارس عثمانية وطنية يكون تلاميذها من جميع<lb/>العناصر تتوثق الجامعة وتكون أكمل. فإذا لم يوفق العثمانيون إلى ذلك بترغيب<lb/>عقلائهم فيه، ودعوة رجال الإصلاح والوفاق إليه، فإن الوحدة العثمانية لا تتكون<lb/>تكونًا صحيحًا تامًّا.<lb/>قد يسهل البدار إلى العمل بهذه القاعدة في مثل البلاد السورية لاتحاد لغة أهلها<lb/>وتكافئهم في الكسب وارتقاء معارفهم؛ ولأن التفرق فيها بين المسلمين والنصارى لا<lb/>يتعدى المنافسة والمباراة إلا قليلاً. وليس لفريق منهم ضلع مع دولة أجنبية يرمي<lb/>عن قوسها إلى إلقاء فتن تمهد لها السبيل للاستيلاء على البلاد أو لما يشبه ذلك من<lb/>فساد وخيانة كما يعهد في الولايات المقدونية التي أعضل داؤها، واستعصى على<lb/>المعالج شفاؤها، فأنى يطمع في وحدتها العثمانية، بنظمها في سلك قاعدتنا الذهبية.<lb/>أما التفرق بين الترك والروم في الأناطول فهو أهون من مثله في مكدونية<lb/>وإن كان كل منهما في القطرين ملة واحدة. ودونه التفرق بين الكرد والأرمن على<lb/>ما بين هؤلاء من وقائع العدوان التي لم يقع مثلها لأولئك، وإنما ينأى بالطمع في<lb/>التأليف بينهم ذلك البون الشاسع بينهم في التربية والمعارف والكسب. وحسب<lb/>العثمانية منهم الآن أن يتركوا البغي والعدوان، وكلامنا لا يصل إليهم، فلا نطيل<lb/>الكلام في شأنهم، وكل ما نرجوه من إصلاح ذات بينهم، نفوضه إلى حكمة<lb/>الحكومة وعدلها فيهم.<lb/>وأما أهل العراق فهم أقرب إلى إخوانهم السوريين في الاستعداد للاتفاق في<lb/>إقامة قاعدة الوحدة العثمانية، لولا أثرة اليهود في الأعمال المالية، وإيثارهم للجامعة<lb/>الدينية الملية، وهم كثيرون في العراق، وفي أيديهم ناصية تجارتها، وتصريف<lb/>رياح ثروتها، وما أظن إلا أنهم يأبون مشاركة المسلمين في أعمالهم، بل يطمعون<lb/>في تجريدهم من معظم أموالهم، وإلجاء أكثرهم إلى بيع أرضهم وعقارهم، لأن<lb/>هؤلاء الأكثرين يسرفون في النفقة ويقصرون في الكسب، كما هو شأن المسلمين<lb/>في أكثر بقاع الأرض، إعراضًا عن هداية دينهم، وهجرًا لما أنزل عليهم من ربهم<lb/>في النهي عن التبذير والإسراف، والترغيب في الاعتدال والاقتصاد، وأن<lb/>المسرف المهمل ليغري القنوع بالطمع، فكيف لا يكون مزيدًا في طمع الطامعين؟<lb/>وأن المقتصد النشيط في الكسب ليجذب أمثاله إلى مشاركته في عمله، فما أجدره<lb/>بجذب الكسالى والمتواكلين. وإني لأعذر يهود العراق، وكذا النصارى فيه إذا<lb/>رغبوا عن عقد الشركات مع مسلميه إذا ظل هؤلاء مصرِّين على كسلهم وخمولهم،<lb/>وإني أعيذهم من هذا الإصرار بالله الواحد القهار، الذي جعل إرث الأرض لمن<lb/>يُصلح العمل والاستعمار {هُوَ أَنشَأَكُم مِّنَ الأَرْضِ وَاسْتَعْمَرَكُمْ فِيهَا فَاسْتَغْفِرُوهُ ثُمَّ<lb/>تُوبُوا إِلَيْهِ إِنَّ رَبِّي قَرِيبٌ مُّجِيبٌ} (هود: 61) .<lb/>تلك هي المرتبة العليا للجامعة العثمانية بيناها لترغيب المستعدين لها فيها،<lb/>وتنبيه محبي الإصلاح للدعوة إليها، فإذا تعذر العروج إليها في هذا العصر والتمكن<lb/>من قسميها السلبي والإيجابي معًا (السلبي هو ترك التعادي والتباغض والتدابر،<lb/>والإيجابي هو الائتلاف والاشتراك في المراقف والمنافع الدنيوية والتربية الفنية<lb/>والعلمية) فإننا نكتفي منها بالقسم السلبي لأنه ترك، والترك ميسور في كل وقت،<lb/>ثم لا مندوحة لنا عن القيام في المرتبة الثانية.<lb/>المرتبة الثانية من مراتب الجامعة العثمانية: هي أن تتبارى الأقوام التي<lb/>يجمع كلاً منها اللغة أو الدين في أسباب العمران من العلوم والفنون والأعمال مع<lb/>الإخلاص للدولة، وقصد إعلاء شأنها وشأن مجموعة الأمة، ومراعاة ما سميناه<lb/>القسم السلبي من قسمي المرتبة الأولى، وهو أن لا يتعادوا فيما يختلفون فيه. بل<lb/>يجب أن يتحروا مع ذلك حسن المعاشرة، وآداب المجاملة، وأن يكون مثلهم في<lb/>هذا كمثل الدول الأوروبية المتعاهدة على السلم: تتبارى في الكسب، وتتسابق إلى<lb/>توسيع دائرة النفوذ والسلطة، ويعامل بعضها بعضًا بالمشاحة، فلا يرضى أن<lb/>يسبقه غيره إلى دينار أو درهم، ولا إلى بث نفوذه أو تجارته في قطر أو بلد، وهم<lb/>في أثناء ذلك كله يكرم بعضهم بعضًا ويعامله بالاحترام والآداب. فإذا اتفق لبعضهم<lb/>أن تعدى حدود الحق أو الآداب مع الآخر تراضوا فيما بينهم أو تحاكموا إلى محكمة<lb/>الصلح العام، وهم في هذا قد أعلوا شأن أوروبة كلها وصاروا في مجموعهم سادة<lb/>العالم.<lb/>وأضرب لهم مثلاً آخر: جماعات من الصناع والعمال يبنون قصرًا لكل منهم<lb/>أجرة عمله خالصة له وغاية الجميع أن يكون القصر في أركانه وجدُره وبلاطه<lb/>ونجارته وتجصيصه ونقوشه من أحسن قصور الدنيا. وهم في أثناء العمل<lb/>يجتمعون على الطعام وعند أوقات الراحة يتحاورون ويتفاكهون، ولكن يجتهد كل<lb/>فرد منهم وكل فريق بأن يكون أحسن عملاً وأتقن صنعًا وأوفر أجرًا.<lb/>وأما مثلهم في المرتبة الأولى -وأخرت ذكره للمقارنة والمقابلة- فكمثل الجسد<lb/>الواحد في حياته المادية يعمل كل عضو من أعضائه عمله لحياته وحياة سائر<lb/>الأعضاء ممدًا لها ومستمدًا منها، معينًا لها مستعينًا بها، وإن كان لأهل ملة كل<lb/>منهم حياة روحية أخرى ولهم فيها أعمال خاصة هم لها عاملون.<lb/>ينبغي للمسلمين في مثل العراق أن يعتبروا في هذه المرتبة باتحاد اليهود<lb/>والنصارى وتعاونهم ونشاطهم في الكسب، وسعيهم لإرث الأرض، وأن يجاروهم<lb/>ويباروهم في ذلك ويتحروا سبقهم، من غير أن يهضموا حقهم، أو يسيئوا عِشرتهم<lb/>وإنني أرى أن المسلم إذا تعصب للمسلم في الكسب واتحد به لمسابقة غير المسلم<lb/>الذي تعصب لقومه -مع التزام ما كررنا تأكيد الحث عليه من حسن العشرة- فإن<lb/>أولئك الأغيار يرغبون حينئذ إلى المسلمين في إقامة الوحدة العثمانية على أساس<lb/>تلك القاعدة، والارتقاء بها إلى تلك المرتبة، لأن الاتحاد لا يكون إلا بعد التكافؤ.<lb/>فكيف والمسلمون يكونون حينئذ أرجح؛ لأنهم أكثر عددًا ولا يزال معظم رقبة<lb/>الأرض في أيديهم، وأما إذا طال عليهم أمد هذا التخاذل والتكاسل، فلا بد أن يغلبهم<lb/>الآخرون على ما بقي لهم، ويفقدون قوة الثروة، كما فقدوا قوة الوحدة، فلا يبقى<lb/>لهم شأن في الوطن ولا في الدولة. وحينئذ تكون تلك المرتبة العليا من الجامعة<lb/>العثمانية أبعد. ولا تغرن المسلمين كثرتهم فإنها مع التخاذل لا تغني عنهم شيئًا كما<lb/>قلت في المقصورة:<lb/>لا تخدعنك كثرة جاهلة <gap resp="#org_MS"/> فربما كان حصاها كالحصى [1]<lb/>كم فئة قليلة قد غلبت <gap resp="#org_MS"/> كثيرة بالاتحاد والنُّهى [2]<lb/>وإنما العزة للكاثر إن <gap resp="#org_MS"/> توحد الكثير قصدًا واتقى [3]<lb/>وإنما التقوى اجتناب كل ما <gap resp="#org_MS"/> يُردي وأخذ ما استطعت من قُوى<lb/>والمال عدة لكل قوة <gap resp="#org_MS"/> تنقض أنكاثًا بفقده القوى<lb/>
               <lb/>إن من سنن الله تعالى في الاجتماع البشري أن التعاون بين الجماعات والأقوام<lb/>والأمم والدول لا يكون بالمبادلة، ولا يوزن إلا بميزان المنفعة والمصلحة، فهو إذًا<lb/>لا يكون إلا بين الأكفاء، وتلك سنته أيضًا في الأفراد، فالإخوة المتفاوتون في العلم<lb/>أو الثروة لا يكونون سواء في شيء، فإذا وجد أفراد من الناس يبذلون أموالهم<lb/>وأوقاتهم لمنفعة غيرهم ابتغاء مرضاة الله تعالى، أو حبًّا في الجاه وحسن الصِّيت،<lb/>أو تلذذًا بفضيلة التفضل على الناس، فلا يطلبون ممن يبذلون له مالهم أو جاههم أو<lb/>وقتهم جزاءًا ولا شكورًا، بل يطلبون ذلك من الله تعالى أو من الناس الذين يطلعون<lb/>على عملهم، أو يكتفون بتلذذهم بفضلهم، وإذا صح أن هذا من الشذوذ في تلك<lb/>السُّنة التي تطَّرِد في الأقوام دون الأفراد، فمثل هؤلاء الأفراد لا يوجد في الدول<lb/>والأقوام، ألا ترى أن الدول لا تحالف إلا أندادها وأكفاءها، التي لا تنفعها إلا لتنفع<lb/>منها، وسنة الله في الشعوب والأمم كسنته في الدول، فالطريقة المثلى للتأليف بين<lb/>العثمانيين لتكوين الجامعة العثمانية هي الاجتهاد في جعلهم أكفاء للاشتراك في<lb/>المصالح والمنافع، وإنما يكون ذلك بسعي المصلحين، والله ولي المحسنين.<lb/>(كتب هذا في المحجر الصحي بالحمدانية بين حلب وحماه في غرة شعبان)<lb/>***<lb/>ذيل للمقالة في العناصر العثمانية<lb/>بينا أن للجامعة العثمانية مرتبتين: مرتبة عليا ومرتبة دنيا، وأنه إذا<lb/>تعذر العروج إلى الأولى وجب الاعتصام بالأخرى، وهو أن يُعنى أهل كل عنصر<lb/>من العناصر أو ملة من الملل ذات الجنسية العثمانية في ترقية أنفسهم بالتربية والتعليم<lb/>والاقتصاد، وجميع شئون الاجتماع والعمران، مع موادتهم لغيرهم من<lb/>إخوانهم العثمانيين وتعزيز الدولة.<lb/>وقد تتداخل مصالح العناصر والملل بعضها في بعض فيتعاون كل من تجمعه<lb/>بآخر مصلحة على ما يشتركان فيه فيتعدد من يعاونهم ويعاونونه. فالمسلم العربي<lb/>والتركي والألباني والكردي يتعاونون في المشروعات التي ترفع شأن الإسلام،<lb/>وتبث دعوته بين الآنام، وكل منهم يعاون أهل لغته فقط على ترقيتها وتوسيع دائرة<lb/>معارفها، وإن اختلفت دينهم (على أن اللغة العربية لغة كتاب الله وسنة رسوله،<lb/>فهي مشتركة بين جميع المسلمين لا خاصة بمن هم عرب في النسب والكلام فيجب<lb/>على كل مسلم أن يقوم بحقها) لا يعارض أحد في ذلك أحدًا. كما يتعاون كل على<lb/>الأعمال المالية والعلمية بلا معارضة ولا امتعاض.<lb/>يظهر أن طبيعة الاجتماع في هذا العصر لا تقبل إلا هذا النوع من تكوين<lb/>الجامعة العثمانية. وقد جهل هذا وذاك زعماء (جمعية الاتحاد والترقي) وزين لهم<lb/>الغرور تكوين جامعة تركية، تدين لها وتخضع جميع العناصر العثمانية، فتوسلوا<lb/>إلى ذلك بأقوى الوسائل، ونصبوا له جميع الحبائل، وناهيك بقوة السيف والنار،<lb/>والدرهم والدينار، فإنهم عمدوا إلى مكان القوة من الشعبين الكبيرين الحريصين<lb/>على لغاتهما (وهما العرب والألبان) فأثاروا في بلادهما الفتن وجردوا عليهما<lb/>الجيوش المنظمة، فحاربوا اليمن وحوران والكرك وبلاد الأرنؤط، وبعد إنفاق<lb/>الملايين من الأموال، وسفك دماء الألوف المؤلفة من الرجال، لم يستطيعوا أن<lb/>يمهدوا السبيل لتتريك هذين الجيلين الجليلين، ولم يظفروا بمن حاربوا منهما،<lb/>ليستذلوا سائر شعبيهما، ويحملونهم على استبدال التركية بلغتيهما، بل نفروهما من<lb/>العناية بتعلم اللغة التركية، مضافة إلى اللغة الأصلية، وتفاقمت الفتنة بعد ذلك في<lb/>بلاد الأرنؤط ومقدونيا واستطار شررها، ونفرت الدول كلها من العثمانية وبطلت<lb/>ثقتها بها، إلا ألمانية التي تستغل هذه الجمعية - بل الدولة بنفوذ الجمعية -<lb/>استغلالاً أربح من استغلالها لعبد الحميد، إذ أخذت منها مملكة البوسنة والهرسك<lb/>لحليفتها النمسة، ومملكة طرابلس الغرب وبرقة لحليفتها الأخرى إيطالية، وأخذت<lb/>منها العهود والمواثيق على تسهيل السبيل ليهود ألمانية الصهيونيين، في استعمار<lb/>الأرض المقدسة من فلسطين، وأرجأت لقمتها الكبرى إلى حين.<lb/>استطارت الفتن وخِيف على الدولة السقوط السريع، بسياسة أولئك<lb/>المغرورين، فقام أهل الغيرة على أهل الغرور، وأسقطوا وزارتهم وسلطتهم كما<lb/>أسقطوا قبلهم سلطة السلطان المخلوع، وأسسوا وزارة محنَّكة، من أهل التجارب<lb/>والثقة، (وزارة أحمد مختار باشا الغازي) بعد أن أسسوا حزب الحرية والائتلاف<lb/>الذي يُرجى أن يرسو بسفينة الدولة في مرفأ النجاة، بإعطاء كل عنصر من<lb/>العناصر حقه، مع التأليف بينه وبين غيره.<lb/>ليس هذا مقام بيان سيئات جمعية الاتحاد والترقي، وما يرجى من نفع حزب<lb/>الحرية والائتلاف. وإنما نريد أن نبين أن الجمعية بذلت كل ما في الدولة من القوى<lb/>معززة له بكل ما في طاقتها من الحيل والمكر والدهاء، واستعمال الدجالين<lb/>والمنافقين، من المغاربة والسوريين والمصريين، لتخدع العرب والمسلمين،<lb/>وغيرهم من العثمانيين، وتنفذ مقاصدها في إدغام عناصر الدولة في العنصر<lb/>التركي، فلم تستطع إلى ذلك سبيلاً، بل كان سعيها له سعيًا لضده، حتى كادت<lb/>تجعل الجميع أعداء لترك بذنب أفراد منهم، ومن الدونمة واليهود والأوشاب الذين<lb/>لا يعرف لهم في العنصر التركي الكريم أصل ثابت، ولا عرق راسخ، ولا تشهد<lb/>لهم بالانتساب إليه معارف وجوههم، ولا لون سحنته، ولا تقطيع أعضائهم، لولا<lb/>أن من الله تعالى على الأمة العثمانية، بإزالة سلطتهم الاستبدادية، بسعي كرام<lb/>الترك وغير الترك من العثمانيين (كما ذكرنا آنفا) ثم نبين بعد هذا أن لا سبيل<lb/>إلى الوحدة العثمانية إلا بالبعد عن طريقة الاتحاديين إلى طريقة الائتلافيين أو مثلها.<lb/>لهذا يدعي الاتحاديون الآن أنهم رجعوا عن رأيهم في تتريك العناصر<lb/>والضغط على غير الترك وجعل السيادة والحكم للترك وحدهم، وعن إبقاء جمعيتهم<lb/>جمعية ثورة وسفك ماء، إلى جعلها حزبًا سياسيًّا كغيره من الأحزاب. وحسبنا هذا<lb/>اعترافًا منهم بسوء ما كانوا عليه وقبحه وضرره، وإن لم يعترف به أُجراؤهم<lb/>والمتملقون لهم من العرب. ونحن لا نصدق لهم دعوى، وإنما نحكم عليهم بأفعالهم<lb/>لا بأقوالهم، ومنها أننا نرى المتمكنين في مذهبهم لا يزالون يلحون في عداوة<lb/>العرب واضطهاد أرباب الأقلام والرأي منهم، والداعين إلى ترقيتهم، لتترقى<lb/>العثمانية بهم، كما يفعل إخوانهم الترك وغيرهم، ولو لم يكن بين أيدينا من الشواهد<lb/>إلا ضغط ديوان الحرب العرفي الذي بقى من آثار السوءى في بيروت لصاحبي<lb/>المفيد وأعوانهما ومحاسبتهم في كل يوم على مفردات الألفاظ والتراكيب الإضافية<lb/>والوصفية -بله الجمل ذات المعاني- لكفى. وما ذنب هؤلاء إلا ذكر العرب ودعوة<lb/>العرب إلى العلم والارتقاء دون الجمعية.<lb/>أضف إلى هذا إحياء هذه الجمعية، ما كنا نظن أنه مات بسقوط السلطة<lb/>الحميدية، من تهمة السعي إلى تأسيس خلافة عربية، كأنهم يأبون أن يتركوا لعبد<lb/>الحميد سيئة إلا ويأتونها بأقبح مما كان في عصره، فهذه التهمة مما كان يتقرب إليه<lb/>بها مصطفى كامل وقد قام يتقرب إليهم بها خلفاؤه كما سنبينه في مقال آخر.<lb/>فبعد هذه التجارب التي دخلت فيها دولتنا العلية أدام الله تأييدها، وبعد هذه<lb/>العبر التي رأيناها بأعيننا، وجب علينا أن نصرح بأن بقاء الدولة يتوقف على<lb/>المساواة في الحقوق والعدل بين جميع عناصرها، وحريتها في أديانها ولغتها،<lb/>وسائر مقوماتها ومشخصاتها، مع التأليف بينها وربط بعضها ببعض، على الوجه<lb/>الذي بيناه من قبل. ولا يتم هذا مع استئثار العاصمة بالسلطة على ما كانت عليه<lb/>في الزمن الماضي، بل لا بد من إدارة جديدة من قبيل ما يسمونه بعدم المركزية<lb/>تراعى فيها أحوال الولايات العثمانية المتباينة في العقائد والعادات واللغات حتى أنه<lb/>ليعد من محاولة المحال سياستها وإدارتها بقانون واحد تجعل فيه ولايات الحجاز<lb/>واليمن كولايات مقدونيا.<lb/>كان الاتحاديون يريدون أن يجعلوا بعض الولايات مستعمرات للمملكة ليس لها<lb/>حقوق في الانتخاب لمجلس الأمة ولا غير ذلك من حقوق الدولة، وإنما ينشأ لها<lb/>قانون خاص، وكان الطلاب الذين يرسلونهم إلى أوروبة لدراسة الحقوق والقوانين<lb/>فيها يعهدون إلى بعضهم بدرس قوانين المستعمرات الأوروبية بالتفصيل، وهذا من<lb/>نظرياتهم التي لا تؤدي إلا إلى شر مما أدت إليه سياسة التتريك من قبل.<lb/>إن بعض أُجراء الاتحاديين من مسلمي العرب يرغِّبون جميع المسلمين في<lb/>السياسة والإدارة المركزية وينفرونهم من ضدها، ومن دعوة قومهم إلى إحياء لغتهم<lb/>وترقية ثروتهم، وجمع كلمتهم، مع المحافظة على عثمانيتهم، ويحتجون على<lb/>ترغيبهم وتغيرهم بأن هذا إذا كان مفيدًا، فإن نصارى الرومللي وغيرهم يشاركونهم<lb/>فيه، أي: فيجب أن نؤيد جمعية الاتحاد والترقي في إضعاف جميع العناصر<lb/>والضغط عليها بالحكومة المركزية القاسية لتتمكن بذلك من رقاب تلك العناصر! !<lb/>نظر قصير وحجة داحضة: إن جمعية الاتحاد والترقي لا تطمع قط في<lb/>تحويل نصارى الرومللي عن لغاتهم ولا عن دينهم، وهي تعلم أن حكومات البلقان<lb/>ودول أوروبة وراءهم ظهير لهم. وإنما الجمعية كعبد الحميد لا توجه ضغطها إلا<lb/>إلى المسلمين، بدليل قتالها لأهل اليمن والكرك وحوران والأنؤد، ومنحها<lb/>الامتياز للماليسورين النصارى من هؤلاء دون المسلمين، ويوشك أن تكون<lb/>مراعاتها لأولئك النصارى سببًا لمراعاتنا دون الضد.<lb/>بمثل هذه الأوهام تستعمل بعض مسلمي العرب لغش المسلمين كما أوهمت<lb/>بعضهم أن كل سعيها واجتهادها موجه إلى الجامعة الإسلامية! ! وكما استعملت<lb/>بعض نصارى العرب لغش النصارى منهم وإيهامهم بأنها هي تعمل لهم كيت وكيت<lb/>وترجحهم على مسلمي قومهم؛ لأنها تثق بهم ما لا تثق بالمسلمين الذي يريدون<lb/>إنشاء خلافة عربية يجعلون بها الحكومة دينية محضة! ! أي والجمعية تشهد لها<lb/>ماسونيتها بأنها تريد إزالة الصبغة الدينية من الدولة. وقد راج هذا الغش في سوقهم<lb/>فكان أروج من مثله في سوقنا، فساعدتها جرائدهم السورية والمصرية ثلاث سنين<lb/>ثم ظهر لأكثرهم أنهم كانوا مخدوعين.<lb/>وجملة القول أن غش الجمعية قد انكشف لجميع العقلاء من جميع العناصر.<lb/>وأن كل عنصر قد تنبه بعمل الجمعية إلى ما يجب عليه من تقويم نفسه. وأشدهم<lb/>إخلاصًا للترك العرب والأرنؤد والأكراد، وسيظهر هذا لجميع الناس، على أنها<lb/>مادامت ذات قوة ومال، تجد من المنافقين من يخدمها في كل حال، ولكن العاقبة<lb/>للمتقين. <note type="footnote" location="bottom">(1) الحصى جمع حصاة، وهي صغار الحجارة، والعدد، والنقل، أي فربما كان عددها الكثير كصغار الحجارة لا قوة فيه فلا تبنى بها الدور ولا الحصون، وإذا أجزت استعمال المشترك في معنييه وجدت في البيت طعنًا في عقول أفراد أمة هذا شأنها.<lb/>(2) فيه إشارة إلى الآية الكريمة [كَم مِّن فِئَةٍ قَلِيلَةٍ غَلَبَتْ فِئَةً كَثِيرَةً] (البقرة: 249) مع بيان سنة الله في أسباب الغلب.<lb/>(3) فيه تقييد لقول الشاعر العربي:<lb/>ولست بالأكثر منهم حصى <gap resp="#org_MS"/> وإنما العزة للكاثر.</note>
            </note>
            <pb
             n="n15-p841"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2604.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أحمد عمر الإسكندري</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>نظرة في الجزء الثاني من كتاب<lb/>تاريخ آداب اللغة العربية </head>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(أمثلة لكل نوع من الخطأ)<lb/>أقتصر في هذه العجالة على بعض نماذج من أنواع الخطأ في الأمور الآنفة<lb/>ليكون القارئ على بصيرة من أمثالها فمن أمثلة الأمر الأول (وهو الخطأ في الحكم<lb/>الفني)<lb/>(1) قول المؤلف في صفحة 137: (وكان أبو حنيفة لا يحب العرب ولا<lb/>العربية حتى إنه لم يكن يُحسن الإعراب ولا يبالي به) [1] وعزا في الذيل هذه<lb/>العبارة إلى صفحة 165 جزء ثان ابن خِلِّكان.<lb/>فالذي يثق بالمؤلف يصدق عبارته هذه بعد أن تبرأ من تبعتها ونسبها إلى<lb/>مؤرخ عظيم، ولكنه إذا راجع ابن خلكان في هذه الصفحة بل إذا قرأ ترجمة أبي<lb/>حنيفة من أولها إلى آخرها لم يكد يشم منها رائحة هذه الألفاظ بله المعاني. وكل ما<lb/>ذكره هو العبارة الآتية:<lb/>(ولم يكن يُعاب بشيء سوى قلة العربية، فمن ذلك ما روي أن أبا عمرو بن<lb/>العلاء المقرئ النحوي المقدَّم ذِكْره سأله عن القتل بالمثقل هل يوجب القود أم لا؟<lb/>فقال: لا، كما هو قاعدة مذهبه خلافًا للإمام الشافعي رضي الله عنه، فقال له<lb/>أبوعمرو: ولو قتله بحجر المنجنيق؟ فقال: ولو قتله بأبا قبيس. يعني الجبل المُطلّ<lb/>على مكة -حرسها الله-. وقد اعتذروا عن أبي حنيفة بأنه قال ذلك على لغة من<lb/>يقول: إن الكلمات الست المعرَبة بالحروف وهي أبوه وأخوه وحموه وهنوه وفوه وذو<lb/>مال إعرابها يكون في الأحوال الثلاث بالألف وأنشدوا في ذلك:<lb/>إن أباها وأبا أباها <gap resp="#org_MS"/> قد بلغا في المجد غايتاها<lb/>وهي لغة الكوفيين وأبو حنيفة من أهل الكوفة فهي لغته والله أعلم.<lb/>هذه هي عبارة ابن خلكان بنصها فليقابلها القارئ بعبارة مؤلفنا وأترك الحكم له<lb/>بلا تشنيع ولا تبشيع فهي وحدها كفيلة بكل ذلك.<lb/>على أن بعضهم قد أخذ على مالك ما أخذه خصوم أبي حنيفة عليه إذ قال في<lb/>الموطأ (عليه هدي بدنة أو بقرة أو شاة إن لم يجد إلا هي) بوضعه ضمير الرفع<lb/>موضع ضمير النصب. ولو اطلع المؤلف على هذا الموضع لقال في مالك ما قال<lb/>هو في الخمر.<lb/>(2) قول المؤلف في الصفحة المذكورة (وكان أئمة الفقه في المدينة فأراد<lb/>المنصور تصغير أمر العرب وإعظام أمر الفرس؛ لأنهم أنصارهم وأهل دولتهم<lb/>فكان من جملة مساعيه في ذلك تحويل أنظار المسلمين عن الحرمين فبنى بناءً سماه<lb/>القبة الخضراء حجًّا للناس (كذا) وقطع المِيرة عن المدينة وفقيه المدينة يومئذ<lb/>الإمام مالك الشهير فاستفتاه أهلها في أمر المنصور فأفتى بخلع بيعته فخلعوها<lb/>وبايعوا محمد بن عبد الله من آل علي، وعظم أمر محمد هذا وحاربه المنصور،<lb/>ولم يتغلب عليه إلا بعد العناء الشديد فرجع أهل المدينة إلى بيعة المنصور قهرًا،<lb/>وظل مالك مع ذلك ينكر حق البيعة لبني العباس فعلم أمير المدينة يومئذ وهو<lb/>جعفر بن سليمان عم المنصور بذلك فغضب ودعا بمالك وجرده من ثيابه وضربه<lb/>بالسياط وخلع كتفه) فيفهم من هذه العبارة:<lb/>أولاً: أن جمهرة أئمة الفقه كانت بالمدينة فقط.<lb/>ثانيًا: المنصور كان يكره العرب كراهة حملته -وهو خليفة المسلمين وأفقه<lb/>أهل زمانه- على أنه يرتد عن الإسلام ويحاول صرف المسلمين عن تولية وجوههم<lb/>شَطر قبلتهم، وعن أداء فريضة هي أحد أركان الإسلام الخمسة إلى قبته الخضراء<lb/>التي بناها فوق قصره ببغداد.<lb/>ثالثًا: أنه قطع المِيرة عن المدينة لمجرد بغض الحرمين ولوجود أكثر أئمة<lb/>الفقه في المدينة وهي فضلى المدائن العربية، ويستتبع ذلك أن يكون بغضه لمالك<lb/>أشد منه لكل فقيه فيها؛ لأنه شيخهم العربي.<lb/>رابعًا: أن أهل المدينة استفتوا مالكًا في خلع المنصور وببيعة محمد بعد قطع<lb/>الميرة عنهم.<lb/>خامسًا: أن مالكًا أفتاهم فِعلاً بذلك.<lb/>سادسًا: أن المنصور لم يتغلب على محمد بن عبد الله إلا بعد العناء الشديد<lb/>أي بعد وقائع كثيرة وأزمنة طويلة.<lb/>سابعًا: أن مالكًا استمر على عناده حتى فعل به جعفر بن سليمان ما فعل.<lb/>ثامنًا: أن وقوف المؤلف في العبارة عند هذا الحد يقتضي أن ذلك كان<lb/>برضى من المنصور.<lb/>وأقول: إن كل هذه اللوازم باطلة، أما عن الأول فلم تكن جمهرة الفقه خاصة<lb/>بالمدينة بل كانت ضاربة بجرانها في مصري الإسلام - الكوفة والبصرة - كما<lb/>كانت في الشام ومصر على كثب من ذلك، وإنما كان العلم بالحديث يغلب على<lb/>فقهاء الحجاز والعلم بالقياس والرأي يغلب على أهل العراق وربما طرأت هذه<lb/>الشبهة على المؤلف من قول مالك نفسه في حديث له مع المنصور (وإنما الفقه فقه<lb/>أهل المدينة) يرجح مذهبه وأخذه بالحديث ويضعف مذهب أهل العراق في أخذهم<lb/>بالرأي، وهذا أقل ما يقول صاحب مذهب في ترجيحه، والمعلوم أن أبا حنيفة<lb/>وأصحابه بالعراق أسبق من مالك وأصحابه بالمدينة اشتغالاً بالفقه وتدوينًا له.<lb/>وأما عن الثاني: فكيف يكره المنصور العرب هذه الكراهة وهو عربي وابن<lb/>عم النبي العربي وخليفته في أمته وشريعته؟ وكيف يحاول تحويل المسلمين عن<lb/>قبلتهم وشعائر حجهم إلى قبته الخضراء على غضاضة الإسلام وقرب عهد الناس<lb/>بنبيهم مع أن دعوة العباسيين لم تقم إلا بإظهار الدفاع عن حوزة الإسلام وتجديد<lb/>شريعته وشعائره؟ وكيف يقع ذلك من المنصور وهو الذي حمل علماء المسلمين في<lb/>جميع بقاع الأرض على تدوين علوم الكتاب والسنة فكان عهده مبدأ لتدوينها بإجماع<lb/>المؤرخين ومنهم المؤلف.<lb/>وبعد فلو كان كل ذلك قد كان فما الذي حمل المنصور على الحج إلى بيت<lb/>غير قبته حتى توفي في طريق مكة على أميال منها محرِمًا ناسكًا وكُفِّن ودفن<lb/>كذلك.<lb/>هذا إلى ما اشتهر عن المنصور من الزهد وتشدده في أمر الدين فلم يُسمع في<lb/>داره لهو قط. والتواريخ مفعَمة بمناقبه وإنما كان الرجل ملكًا ومؤسس ملك فاشتدت<lb/>وطأته على أعدائه ومزاحميه من بني علي فأذاعوا عليه هذه الشنعة ليصرفوا الناس<lb/>عنه كما صرفوا عن بني أمية بمثل ذلك، وأنهم هدموا الكعبة فأخذ المؤلف هذه<lb/>العبارة من بعض الكتب التي روت حديث الخصوم من غير تمحيص وتحقيق.<lb/>وكيف يبلغ كراهة العباسيين للعرب هذا الحد وهم إنما ولوا السفاح قبل<lb/>المنصور؛ لأن أمه عربية، وولوا الأمين قبل المأمون لأن أمه هاشمية، وكل من<lb/>المنصور والمأمون أكبر من أخيه. وكانت ثقتهم بالفرس في ضبط الملك ترجح عن<lb/>ثقتهم بالعرب؛ لأن أنصار بني أمية من العرب كانوا في مبدأ الدولة أقوياء الشوكة<lb/>على أن هذا لم يدم أكثر من قرن ثم تحول إلى الترك وغيرهم.<lb/>وأما عن الثالث: فبينا فيه ما تقدم واعتذار المنصور بعد لمالك عما وقع<lb/>من جعفر وسؤاله الصفح عنه بعد أن عزله عن ولاية المدينة وأقدمه إلى العراق<lb/>على قتب، ودعوة مالك إلى تأليف الموطأ وقوله له: إنه لم يبق على وجه الأرض<lb/>أعلم مني ومنك (أي بعلوم الفقه والدين طبعًا) ودعوته له أن يَقْدَم معه إلى العراق<lb/>وينشر علمه بها فأبى مالك واختار جوار رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>وأما عن الرابع: فإن المنصور لم يقطع الميرة عن أهل المدينة إلا بعد<lb/>مبايعتهم محمدًا، وأن مالكًا إنما أثر عنه ذلك بعد قتل محمد وقدوم جعفر بن سليمان<lb/>مجددًا لبيعة المنصور.<lb/>وأما عن الخامس: فغاية ما روي أن مالكًا سئل في يمين المكره: هل تقع؟<lb/>فقال: لا، وكان جعفر أيام ذلك يأخذ الناس بأيمان البيعة للمنصور طوعًا وكرهًا<lb/>فوشى بعض الناس إلى جعفر بأن مالكًا لا يجيز أيمان بيعتكم ففعل ما فعل.<lb/>وأما عن السادس: فلم يدم أمر محمد منذ ظهر بالدعوة إلى يوم قتل أكثر من<lb/>شهرين وسبعة عشر يومًا ولم يزد الجيش الذي حاربه على خمسة آلاف رجل ولم<lb/>يزد أصحاب محمد على نيف وثلثمائة رجل.<lb/>وأما عن السادس والسابع: فمفهوم مما تقدم.<lb/>(3) ومن الخطأ في الحكم دعوى المؤلف في صفحة 83 أنه لم يبق من<lb/>نظم إبان لكتاب كليلة ودمنة إلا بيتان هما:<lb/>هذا كتاب أدب ومحنة <gap resp="#org_MS"/> وهو الذي يدعى كليله ودمنه<lb/>فيه احتيالات وفيه رشد <gap resp="#org_MS"/> وهو كتاب دفعته الهند<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (كذا)<lb/>فالمؤلف لم يجد إلا هذين البيتين في الأغاني فنقلهما محرَّفين وادعى أنه لم يبق<lb/>غيرهما مع أن كتاب الأوراق للصولي بدار الكتب الخديوية، أي بعدة أبواب من<lb/>الكتاب منظومة في أخبار أبان، ومن العجيب أن المؤلف اطلع على هذا<lb/>الكتاب ووصفه بما قدر عليه في صفحة 175 من كتابه هذا.<lb/>ومن أبيات إبان غير هذين البيتين قوله:<lb/>وقيل أيضًا: إنه قد ينبغي <gap resp="#org_MS"/> للرجل الفاضل فيما يبتغي<lb/>ألا يرى إلا مع الأملاك <gap resp="#org_MS"/> أو يعبد الله مع النساك<lb/>كالفيل لا يصلح إلا مركبا <gap resp="#org_MS"/> لملك أو راعيًا مسيبًا<lb/>(4) ومن الخطأ في الحكم زعم المؤلف أن كتاب الأدب الصغير والكبير<lb/>والدرة منقولة عن الفارسية أي أنها مترجمة عنها.<lb/>أما الأدب الكبير المطبوع في مصر وسورية باسم الدرة خطأ فقد صرح ابن<lb/>المقفع أنه من بنات أفكاره (فليراجع) .<lb/>وأما الأدب الصغير فشيء من عند ابن المقفع وشيء نقله عن غيره كما يُعلم<lb/>ذلك مما كتبه العلامة البحاثة أحمد زكي باشا في المقدمة التي دبجتها براعته لطبعة<lb/>جمعية العروة الوثقى.<lb/>وأما الدرة اليتيمة فلم يعثر عليها أحد إلى الآن وليست هي الأدب الكبير كما<lb/>زعم المؤلف في هذا الكتاب بقوله: (كتاب الدرة اليتيمة ويسمى أيضًا كتاب الأدب<lb/>الكبير) فقد نقلت كتب الأدب منها قطعًا لا توجد في الأدب الكبير المطبوع باسم<lb/>اليتيمة خطأ. ووصف المؤلفين لليتيمة لا ينطبق على الأدب الكبير.<lb/>هذا ولم يقل أحد أن اليتيمة مترجمة عن أصل فارسي إلا المؤلف. وإنما فيها<lb/>بعض نقول عن قدماء الفرس كما يقع في أكثر كتبه.<lb/>(5) ومن الخطأ في الحكم عدّه طاهر بن الحسين فاتح بغداد وقاتل الأمين<lb/>في عداد المنشئين كتاب الرسائل مع أن هذا الاسم لا ينطبق عند علماء الأدب إلا<lb/>على الكاتب في ديوان الرسائل الذي سمي فيما بعد ديوان الإنشاء، ولم يخدم طاهر<lb/>بن الحسين الدولة منشئًا قط كما لم يعرف له كتب ذات بالٍ غير وصية كتبها لابنه<lb/>عبد الله عند توليه ديار مصر، ولم يكن طاهر إلا قائدًا عظيمًا وأميرًا داهيًا. ولئن<lb/>ساغ لنا أن نعد كل من خلف وصية مطولة بليغة في طبقات الكتَّاب، لقد كان من<lb/>الواجب أن نعد الإمام عليًّا والمنصور العباسي والرشيد والمأمون من كتَّاب<lb/>الرسائل مع أن لهم مجموعات من الرسائل، وبينما نجد المؤلف لم يتكلم في العصر<lb/>الأول العباسي إلا على طاهر بن الحسين وعمرو بن مسعدة من كتاب الرسائل إذ<lb/>نراه أهمل ذكر جميع كتاب الرسائل المشهورين كعمارة بن حمزة وأبي عبيد الله<lb/>وزير المهدي والقاسم بن صبح ويوسف بن القاسم وأحمد بن يوسف ويحيى بن<lb/>برمك وجعفر بن يحيى وإسماعيل بن صالح وابن الزيات وغيرهم وهم<lb/>فحول البلاغة وفرسان الكتابة والكتابة صناعتهم وصناعة آبائهم ولا يزال كثير<lb/>من رسائلهم وكتبهم محفوظة في بطون الكتب والتواريخ لمن يريد البحث<lb/>والفحص.<lb/>ويشبه هذا عد المؤلف أبا العباس المبرد وأبا علي القالي من علماء متن اللغة؛<lb/>لأن الأول ألف كتاب الكامل وفيه قصائد ومقطعات شرح بعض ألفاظها من اللغة<lb/>وعده القالي كذلك؛ لأنه أملى أماليه شارحًا بعض غريبها مع أن هذين الكتابين<lb/>باعتراف المؤلف ركنان من أركان كتب الأدب الأربعة مما كان أولى أن يعدهما في<lb/>طبقات مؤلفي الأدب.<lb/>وعده السكري من المؤلفين في الأدب مع الجاحظ وابن قتيبة مع أن السكري<lb/>لم يكن إلا راويًا للشعر جمع أشعار كل قبيلة أو شاعر في ديوان، وليس له فيها<lb/>غير الجمع ناقلاً عن أئمة الرواة أو عن الأعراب، وفي الكتاب من أشباه هذا<lb/>كثير.<lb/>(6) ومن الخطأ في الحكم زعم المؤلف في صحيفة 207 أن علم الكلام<lb/>ومذهب الاعتزال نشآ في العصر الثاني من حكم بني العباس أي بعد 132 هجرية<lb/>مع أن المشهور في التاريخ أنه لما كثر المتزندقة والملاحدة في زمن المهدي أوعز<lb/>إلى العلماء أن يحاجوهم بالأدلة العقلية ويدونوا في ذلك الكتب ففعلوا وسُموا<lb/>المتلكمين لأن علمهم من كلامهم لا من الكتاب ولا من السنة ونشأ من هؤلاء طبقة<lb/>في زمن الرشيد ثم أعقبتها طبقة في زمن المأمون كان هو من كبارها ومنهم<lb/>ثمامة بن أسرس وأبو الهند بن العلاف وإبراهيم النظَّام وأحمد بن أبي دؤاد<lb/>وغيرهم على أن المعتزلة من المتكلمين يبتدئ عصرهم من حياة واصل بن عطاء<lb/>بل من قبله أيضًا.<lb/>ومن العجيب أن المؤلف حينما أراد أن يترجم علماء الكلام ذكر واصل بن<lb/>عطاء وهو من أهل العصر الأول بل هو ممن أدرك كثيرًا من عصر بني أمية.<lb/>(7) ومن الخطأ في الحكم جعله أبا منصور عبد الملك الثعالبي صاحب<lb/>يتيمة الدهر هو صاحب التفسير الكبير المعروف بتفسير الثعلبي، والثعلبي هذا هو<lb/>الإمام الحجة الثبت أبو إسحاق أحمد بن إبراهيم الثعلبي المفسر المشهور، ولعل<lb/>الذي أوقع المؤلف في هذا الخطأ أن كِلا الرجلين نيسابوري الموطن وأنهما كانا<lb/>متعاصرين، وأن وفاتيهما متقاربتان غير أن الأول أديب، وهذا إمام مفسر جليل<lb/>وهما شهيران في بابيهما.<lb/>وسنذكر في مقالتنا الآتية بقية أنواع الخطأ التي أشرنا إليها في صدر مقالتنا<lb/>هذه وكل آتٍ قريب.<lb/>ومن أنواع الخطأ التي تضمنها الكتاب الخطأ في الاستنتاج ومن أمثلته ما يأتي:<lb/>ذكر المؤلف في صفحة 238 الفصل الآتي بنصه وهو:<lb/>(5) طول القصائد:<lb/>وطالت القصائد في هذا العصر عما كانت عليه قبلاً حتى كثرت فيها ذوات<lb/>المئات من الأبيات كقصيدة ابن عبد ربه وقصائد الواساني ومع ذلك فإن العرب لم<lb/>يدركوا شَأْو الأمم الأخرى في الإطالة كما فعل اليونان بالألياذ والأوذية والفرس في<lb/>الشاهنامة وهو الشعر المعروف بالأيبوبة، وتعد أبيات الواحدة بعشرات الألوف.<lb/>على أنهم ذكروا لأبي الرجاء محمد بن أحمد بن الربيع الأسواني المتوفى سنة 335<lb/>قصيدة أبياتها تعد بالألوف ضمنها أخبار العالم وقصص الأنبياء ومختصر المزني<lb/>ويعد من هذا القبيل نظم كليلة ودمنة ونحوها مما ضاع. ولكن ذلك منقول ليس فيه<lb/>تفكير، أي لم ينظمه الشاعر من بنات أفكاره، ولا يكون ذلك إلا في نظم القصص<lb/>الخيالية أو نحوها)<lb/>فهذا الفصل على ما فيه من تضارب الأقوال وتناقض الأحكام يستفاد منه:<lb/>أولا: أن القصائد العربية طالت في العصر الثالث من حكم بني العباس عن<lb/>كل العصور التي سبقته حتى بلغ بعضها مئات من الأبيات.<lb/>ثانيًا: أنهم مع ذلك لم يدركوا شأو اليونان والفرس في تطويل القصائد لأن<lb/>تلك تعد بالألوف.<lb/>ثالثًا: أن العرب كان لها قصائد قبل هذا العصر تعد بالألوف أيضًا ولكنها<lb/>ضاعت كقصيدة الأسواني ونظم كليلة ودمنة وغيرهما.<lb/>رابعًا: أن العرب وإن أطالوا في بعض القصائد لم يضمنوا طوالهم بنات<lb/>أفكارهم بل نقلوها عن أمم أخرى. وأقول:<lb/>أما الأمر فإن أطول القصائد لم يختص بعصر دون عصر فمنذ ظهر امرؤ<lb/>القيس في عالم الشعر تطول القصائد وتقصر وكفى بالمعلقات طولاً وهي من نظم<lb/>الجاهلية ولم يقصر الإسلاميون ولا المحدثون عن هؤلاء في الطول , فقصائد جرير<lb/>والفرزدق والأخطل والكميت ومروان ومسلم ودعبل وأبي تمام والبحتري<lb/>وابن الرومي والناشئ لا تقصر عن قصائد أهل العصر الثالث فلجرير ميمية تقارب<lb/>مائة بيت وللفرزدق ميمية تزيد على مائة وأربعين ولدعبل قصيدة في التعصب<lb/>لليمانية يرد بها على الكميت المفتخر بالنزارية تبلغ ستمائة بيت. وللناشئ قصيدة<lb/>في فنون من العلم على رويّ واحد تبلغ أربعة آلاف بيت وكل هؤلاء قبل العصر<lb/>الثالث.<lb/>وأما عن الأمر الثاني فإن المؤلف لم يفطن للفرق بين الشعر العربى<lb/>والأعجمي. فالشعر العربي تنظم القصيدة فيه من بحر واحد وقافية واحدة وروي<lb/>واحد , وشعر الأمم الأعجمية ليس له قافية، وإن التزمت فيه القافية فلا<lb/>تتجاوز بضعة أبيات، فالشاعر العربي إذا نظم قصيدة مائة بيت من قافية واحدة فتلك<lb/>الغاية التي لا تدرك في شعر أي أمة أخرى وأغلب شعر اليونانيين والفرس وأمم أوربة<lb/>الآن من نوع الدوبيت والزجل أو الشعر المسمط فهو مركب من أدوار وخانات. وإذا<lb/>لم يراع الشاعر قافية، فالمائة وألف الألف عنده سواء فليس عليه أي كلفة في<lb/>الصناعة وإنما يرجع الأمر في ذلك إلى طول الزمن وقصره كما نظم البستاني<lb/>الإلياذة من عدة بحور وعدة قوافٍ.<lb/>وأما الأمر الثالث: فلو علم المؤلف أن نظم كليلة ودمنة ونحوه ليس من نوع<lb/>القصائد بل من نوع المزدوجات التي لا تكلف الناظم أكثر من قافيتين اثنتين في كل<lb/>بيتين لم يكن تجشم التناقض والاعتذار الغريب في كلامه.<lb/>وأما الأمر الرابع: فلما رأى المؤلف على توهمه أن للعرب شعرًا طويلاً مثلما<lb/>للفرس واليونان مما يعارض دعواه احتاج إلى أن يبرر رميه العرب بالقصور<lb/>وتهجين شعرهم بقوله (ولكن ذلك منقول ليس فيه تفكير) فلو أراد المؤلف بطوال<lb/>الشعر العربي أرجوزة ابن عبد ربه في تاريخ الأندلس أو علم العروض وأرجوزة<lb/>الأسواني في أخبار العالم وقصص الأنبياء ونحوهما فهما لم تعدوا أغراض الإلياذة<lb/>والشاهنامة إذ الأولى في وقائع حروب ترواده والثانية في تاريخ الفرس.<lb/>على أن كل هذا الكلام جهاد في غير عدو، فالطوال في العصر الثالث ليست<lb/>من نوع القصيد بل من نوع الأراجيز وطوال الأمم الأخرى لم يلتزم فيها قافية<lb/>واحدة.<lb/>ومن الخطأ في الاستنتاج زعم المؤلف أن التصوف لم ينشأ إلا في العصر<lb/>الثالث أي بعد سنة 334 وينعي على ابن خلدون وغيره ممن يرى أن اشتقاقه من<lb/>الصوف ويرى هو أنه مشتق من كلمة (صوفيا) اليونانية.<lb/>قال في صفحة 332:<lb/>(وعندنا أنها مشتقة من لفظة يونانية الأصل هي (صوفيا) ومعناها الحكمة<lb/>ويتركب منها ومن (فيلوس) محب (فيلو صوفيا) أي محب الحكمة وهي بالعربية<lb/>الفلسفة فيكون الصوفية قد لقبوا به نسبة إلى الحكمة؛ لأنهم كانوا يبحثون فيما<lb/>يقولونه أو يكتبونه بحثًا فلسفيًّا، ويؤيد ذلك أنهم لم يظهروا بعلمهم هذا ولا عرفوا<lb/>بهذه الصفة إلا بعد ترجمة كتب اليونان إلى العربية ودخول لفظة الفلسفة فيها) .<lb/>وأقول: إن طريقة القوم قد اشتهرت بهذا الاسم قبل شيوع ترجمة الكتب<lb/>اليونانية وانتشار الفلسفة ومن قدمائهم الذين أطلق عليهم اسم صوفية مالك بن دينار<lb/>المتوفى سنة 131 وإبراهيم بن أدهم المتوفى سنة 161 ورابعة العدوية المتوفاة<lb/>سنة 135 وشقيق البلخي المتوفى سنة 153 وهو أول من تكلم في طريقة الصوفية<lb/>وعلم الأحوال بخراسان والفضيل بن عياض المتوفي سنة 187 وغير هؤلاء ممن<lb/>ذكرهم القشيري وغيره في تعداد سلف الصوفية الصالح.<lb/>فلو كان الأمر كما زعمه المؤلف من أنهم لم يعرفوا بهذه الصبغة إلا بعد<lb/>ترجمة الكتب اليونانية وشيوع لفظ الفلسفة فيها أي في أواسط العصر الثاني فلم لم<lb/>يسموا فلاسفة إذ (كانوا يبحثون فيما يقولونه أو يكتبونه بحثًا فلسفيًّا.. .) ولم لم<lb/>تُسمَّ الفلاسفة صوفية؛ لأنهم أيضًا يبحثون فيما يقولونه أو يكتبونه بحثًا فلسفيًّا! وقد<lb/>كان الكِندي وهو أقدم من اشتغل بالحكمة يسمى فيلسوف العرب ولم يسم صوفي<lb/>العرب.<lb/>وبعد فلو كان هذا الاسم قد عرف بعد أن عرفت الفلسفة وعرف اسمها<lb/>ومأخذه , فلم أُبهم اسم الصوفية على كثير؟ والحقيقة أن طريقة القوم بمعزل عن<lb/>الفلسفة، وهم كانوا أشد الناس إنكارًا على المتفلسفين وأن اسمهم مشتق من الصوف<lb/>لمداومة أكثرهم لبسه تقشفًا وتخشنًا.<lb/>(2) ومن أمثلة الخطأ في الاستنتاج دعوى المؤلف خمول اسم بشار الشاعر<lb/>المشهور قال في صفحة 61 (ولم يخرج في دفنه أحد لأنه مات وخصمه الخليفة،<lb/>وربما هذا هو السبب أيضًا في خمول اسمه مع تبريزه في الشعر) .<lb/>وأقول: لم يدَّع خمول بشار غير المؤلف، وإلا فكتب الأدب مفعمة بأخباره<lb/>ونقد كلامه، وكيف يجهل رأس المحدثين بإجماع كل متكلم في الأدب وغاية ما يقال:<lb/>إن ديوانه لم يُجمع، وكم من شاعر جمع ديوانه ولم يشتهر شهرة بشار.<lb/>(3) ومن الخطأ في الاستنتاج ادعاء المؤلف في صفحة (99) أنه لم<lb/>يصلنا إلا أخبار الرواة المقربين من الخلفاء أو الوزراء في بغداد كالأصمعي وأبي<lb/>عبيدة وليس ذلك بصحيح فإن من كبار الرواة من اتصل بالخلفاء ومنهم من لم<lb/>يتصل. فأبو عمرو بن العلاء شيخ الرواة والعربية لم يعرض علمه على خلفاء بني<lb/>أمية ولا خلفاء بني العباس، وإليه كانت الرحلة من الآفاق وهذا الخليل بن أحمد<lb/>شيخ الأصمعي وأبي عبيدة زهد في صحبة الملوك وتأديب أولادهم، وأخرج كسرة<lb/>خبز يابسة لرسولهم، وقال: ما دامت هذه في بيتي فلا حاجة لي فيهم.<lb/>وهذا أبو زيد الأنصاري ثالث الثلاثة (الأصمعي وأبي عبيدة وأبي زيد) كان<lb/>ممن يقبّل الأصمعي رأسه في حلقة درسه ويقول: هذا عالمنا ومعلمنا منذ عشرين<lb/>سنة، ولم يُعلم أنه اتصل بخليفة، وهذا خلف الأحمر أروى أهل زمانه للشعر مات<lb/>ولم يتصل بخليفة.<lb/>وأبو عمرو الشيباني راوي دواوين العرب وجامعها من هذا القبيل، وكذلك<lb/>مؤرخ السدوس وأبو عبيد القاسم بن سلام والسكري وغيرهم من مشاهير الرواة<lb/>كانوا بمعزل عن الخلفاء.<lb/>ومن الخطأ في الاستنتاج ما قاله المؤلف في صفحة 113 (ويقال: إن أول<lb/>من علله (أي النحو) أي ذكر أسباب إعرابه عبد الله بن أبي إسحق الحضرمي<lb/>المتوفى سنة 117 والغالب في اعتقادنا أن تعليل الإعراب لم ينضج إلا بعد نقل<lb/>كتب الفلسفة اليونانية إلى العربية) ولو قال المؤلف: لم يفسد إلا بعد نقل كتب<lb/>الفلسفة.. .. إلخ، لكان أولى فقد كان الخلاف بين الكوفيين والبصريين في تعليل<lb/>مسائل القياس النحوي، وليس هو إلا تعليل أوجه الإعراب ولم يفتر هذا النضال<lb/>بين المصرين إلا بعد انكباب الناس على الفلسفة وانصرافهم عن العربية.<lb/>(5) ومن ذلك ما زعمه من أن إبراهيم بن المهدي لم ينصرف إلى الغناء<lb/>إلا بعد استقلال المأمون في الخلافة قال في صفحة 136:<lb/>***<lb/>الغناء القديم والحديث<lb/>(ولما زها العصر العباسي الأول في زمن الرشيد والمأمون وأطلقت الألسنة<lb/>والأفكار أخذ المغنون يفكرون في تعديل الألحان واستنباط أسلوب جديد. وأول من<lb/>تجرأ على ذلك إبراهيم بن المهدي أخو الرشيد - وكان من الطامعين في الخلافة، فلما<lb/>استتب الأمر لأخيه (كذا) المأمون انصرف هو إلى الغناء كما انصرف خالد بن<lb/>يزيد الأموي إلى الكيمياء لما يئس من الخلافة) .<lb/>والمعروف عند أهل التاريخ والأدب أن إبراهيم كان منصرفًا إلى الغناء منذ أيام<lb/>أبيه، وكان في مدة أخيه فحلاً من فحول الصناعة لم يفُقه فيها إلا إسحق، ومن<lb/>أهل زمانهما من يقدم إبراهيم عليه لكثرة اختراعه وتصرفه ووقوف إسحق عند ما<lb/>رسمه الأوائل. ومناقضات إبراهيم وإسحق وملاحتهما في الصناعة في مجالس<lb/>الرشيد أشهر من أن تذكر، بل كانت شهرة إبراهيم بالغناء من أكبر عوائق<lb/>استتباب الخلافة له. وبعد: فمتى كان المأمون أخًا لإبراهيم أو أخًا للرشيد وإنما<lb/>هو ابن الثاني وابن أخي الأول؟<lb/>(6) ومن خطأ الاستنتاج واضطراب الكلام واختلاطه الفصل الذي كتبه<lb/>المؤلف في السيرة النبوية، فلا يكاد القارئ يستنبط منه حكمًا جليًّا، فمن قوله فيه:<lb/>***<lb/>سيرة ابن هشام<lb/>(وأما سيرة النبي كاملة فأقدم ما وصل إلينا منها سيرة محمد بن إسحق<lb/>رواية عبد الملك بن هشام وقد اتفقوا على صحتها. (ثم قال) ويرى الناقد فيها<lb/>كثيرًا من القصائد يغلب على الظن أنها دخيلة. وذكر صاحب الفهرست أنهم كانوا<lb/>يعملون الأشعار ويأتون بها إلى ابن إسحاق ويسألونه أن يدخلها في كتابه في السيرة<lb/>فيفعل (ثم قال في ترجمة ابن هشام بعد ذلك بأسطر قلائل) وهو الذي روى سيرة<lb/>النبي من المغازي والسير لابن إسحق وهذبها ولخصها وهي الموجودة في أيدي<lb/>الناس وفي ترجمة ابن خلكان 290 ج1 (ثم قال في ترجمة ابن إسحق بعد ذلك<lb/>بأسطر) ومن كتبه في المغازي أخذ عبد الملك السيرة التي نحن بصددها وقد طبعت<lb/>هذه السيرة (أي سيرة ابن هشام) مرارًا.. .. . إلخ إلخ، (إلى أن قال) وأما<lb/>النسخة الأصلية رواية (كذا) ابن إسحق فالمظنون أن منها نسخة في مكتبة<lb/>كوبريني بالآستانة) .<lb/>فأنت ترى أنه (أولاً) جعل سيرة ابن إسحق وابن هشام واحدة وابن هشام<lb/>ولم يكن إلا راويًا.<lb/>ثم ذكر (ثانيًا) اتفاق الناس على صحتها ثم ناقض هذا (ثالثًا) بنقله طعن<lb/>الفهرست في شعرها. ثم ناقض (رابعًا) ما ادعاه أولاً من كون السيرتين واحدة<lb/>بقوله في ابن هشام (وهو الذي روى سيرة النبي من المغازي والسير (كذا) لابن<lb/>إسحق وهذبها ولخصها) وقوله بعدُ: في ترجمة ابن إسحق (ومن كتبه في المغازي<lb/>أخذ عبد الملك السيرة)<lb/>ثم ناقض (خامسًا) جميع ما تقدم بقوله (وأما النسخة الأصلية رواية ابن<lb/>إسحق فالمظنون أن منها نسخة في مكتبة كوبريلي.. . إلخ إلخ.<lb/>والحقيقة أن سيرة ابن إسحق سيرة كبيرة مستقلة عن سيرة ابن هشام وهي<lb/>التي يطعن في شعرها ولم يتفق على صحتها. وأن ابن هشام لم يكن هو الراوي<lb/>لهذه السيرة بل لخص سيرته النبوية من سيرة ابن إسحق وغيرها من كتبه في<lb/>المغازي بحذف الأخبار الضعيفة والأشعار المطعون فيها، وهي المتفق على<lb/>صحتها. وإذا لاحظنا أن بين وفاة ابن إسحق ووفاة ابن هشام أكثر من ستين سنة وأن<lb/>أكثر حياة ابن إسحق كانت في المدينة وأكثر حياة ابن هشام في مصر ينجلي ما<lb/>قلناه فوق ما تقدم.<lb/>***<lb/>الدعوى بلا دليل<lb/>للمؤلف دعاوى عريضة لم يقم عليها برهانًا بل ألقاها على عواهنها يضل فيها<lb/>الناشئ ويعجب منها الشادي. فمن ذلك:<lb/>(1) ادعاؤه أو نقله عمن يدعي في صفحة 43 أن الخيال الشعري لا يزال<lb/>في مكانه لم يترق عما كان عليه منذ القدم بالرغم من ترقي الجنس البشري في كل<lb/>شيء، وأن الشعر العربي له شأن خاص في أسلوبه فقط. ثم ناقض ذلك بعد سطر<lb/>واحد بقوله في ترقي الشعر الإسلامي (فضلاً عن تأثير الأحوال الاجتماعية على<lb/>الخيال الشعري ولا سيما الانتقال من البداوة إلى الحضارة) ثم عقده فصلاً كاملاً<lb/>عنونه هكذا:<lb/>(2 - المعاني الجديدة باتساع الخيال إلخ إلخ) ثم فصل آخر عنونه هكذا:<lb/>(3 - المعاني الجديدة بالاقتباس) (أي الاقتباس من العلوم الأجنبية) .<lb/>وقال في أول هذا الفصل:<lb/>(تلك معانٍ شعرية اقتضاها وسع الخيال بالحضارة إلخ إلخ) .<lb/>(2) ومن الدعاوى بلا دليل دعوى المؤلف (ص 107) أن ابن قتيبة أول<lb/>من تجرأ على النقد الأدبي فألف في أكثر فنون الأدب المعروفة إلخ إلخ.<lb/>يقصد المؤلف بهذا نبذة صغيرة ذكرها ابن قتيبة في مقدمة كتابه الشعر<lb/>والشعراء، فإن أراد المؤلف أنه أول من كتب في نقد الشعر فليس بصحيح إذ سبقه<lb/>إلى ذلك كثير منهم محمد بن سلام الجُمحي في مقدمة كتابه (طبقات الشعراء) الذي<lb/>ذكره المؤلف في صفحة 108 عند كلامه على النسخة التي في المكتبة<lb/>الخديوية حيث قال (وتدخل في 210 صفحات تبدأ بنقد الشعر إلخ إلخ) .<lb/>وقبله ألف أبو عبيدة كتاب نقائض جرير والفرزدق، وقد ذكره المؤلف في<lb/>صفحة 101 وهو نوع من نقد الشعر. وإن أراد المؤلف أنه أول من لفت الناس<lb/>إلى فساد طريقة القدماء في بكاء الأطلال ووصف الأظعان، فقد ناقض ذلك بقوله في<lb/>صفحة 43: (وأصبح حديث الشعراء في مجالسهم انتقاد تلك الطريقة. وأقدم ما<lb/>بلغنا من هذا القبيل اجتماع مطيع بن إياس بفتى من أهل الكوفة ففاوضه بشأن ذلك)<lb/>ثم نقل عنه شعرًا يعيب فيه على المتقدمين ونقل عن أبي نواس كثيرًا من الشعر<lb/>ينعي به على هذه الطريقة، وادعى أن أبا العتاهية قلد في ذلك أبا نواس وهما فحلا<lb/>الشعر المتعاصران فمن يا تُرى قلد منهما الآخر؟ كما ادَّعى أن أبا نواس قلد<lb/>الحسن بن الضحاك في وصف الغلمان، والمؤلف معذور في كل هذا فقد نقل مقالة<lb/>الشعر برمتها صحيحها وفاسدها من كتاب (التاريخ الأدبي للعرب) لنيكلسن<lb/>الإنكليزي وكتاب بروكلمان وتلك الأغلاط مدونة فيهما.<lb/>(3) ومن دعاوى المؤلف في صفحة 49 أن الشعر في العصر الأول من<lb/>بني العباس قد بطل استعماله في العصبية كما بطل استدناء الخلفاء للشعراء بسبب<lb/>انتصارهم لفريق على فريق.<lb/>والحقيقة أن الشعر بقي يستعمل في العصبية طول العصر الأول العباسي<lb/>وبعض العصر الثاني، ولأبي نواس ومسلم بن الوليد ودعبل الخزاعي قصائد<lb/>طنانة في الانتصار لليمانية على المضرية، بل قد فتح الخلفاء العباسيون في<lb/>العصبية بابًا شرًّا من عصبية القبائل وهو تفضيل العباسيين على الطالبيين، ومن<lb/>شعرائهم في ذلك مروان بن أبي حفصة ومنصور النمري وعلي بن الجهم وتصدى<lb/>للرد على هؤلاء كثير من متعصبي الشيعة كالسيد الحميري ودعبل وديك الجن<lb/>وغيرهم.<lb/>(4) ومن دعاوى المؤلف في صفحة 51 قوله (ولم يكن للشاعر العربي بدّ<lb/>من الرحلة إلى بلاد العرب لاقتباس أساليبهم) .<lb/>فليقل لنا المؤلف ما هي رحلات أبي نواس ومسلم والحسن بن الضحاك<lb/>ومطيع بن إياس وحماد عجرد وأبان اللاحقي إلى بادية العرب؟ إن الرحلة إلى<lb/>بلاد العرب كانت خاصة بالعلماء ورواة الأدب واللغة مثل والخليل الأصمعي وأبي<lb/>عبيدة وأبي زيد والكسائي وكان هؤلاء يسمون في اصطلاح قدماء المؤلفين أدباء<lb/>فاشتبهت على المؤلف هذه التسمية إذ هو يعرف أن الشعراء أدباء أيضًا.<lb/>(5) ومن دعاوى المؤلف زعمه أن جوقة الفسق التي ألفها الجاحظ من<lb/>حماد عجرد وحماد الراوية وابن الزبرقان وبشار بن بُرد ومطيع بن إياس<lb/>ووالبة وبقية من ذكرهم كانوا ينظرون إلى الدنيا من وجهها الأسود. قال في صفحة<lb/>51 بعد أن ذكر كثيرًا من هؤلاء المجان والمتزندقة: (وكان هؤلاء المتفلسفون<lb/>ينظرون إلى الدنيا من وجهها الأسود فلا يرون فيها حسنًا ولا يعترفون لأحد بفضيلة<lb/>نحو من يعبر عنهم الإفرنج بالبسينست) واستدل على هذه الدعوى بحادثة تنطبق<lb/>على الاستهتار والمجون أكثر مما تنطبق على الفلسفة قال:<lb/>(ذكروا أن مطيع بن إياس مر بيحيى بن زياد وحماد الرواية وهما<lb/>يتحادثان فقال (فيما أنتما؟) (كذا) قالا: (في قذف المحصنات) قال (أو في<lb/>الأرض محصنة تقذفانها؟ ويدل هذا من جهة أخرى على رأيهم في المرأة) أقول:<lb/>إن صح هذا القول فهو لا يدل إلا على اعتقاد مطيع وحده! بدليل أن يحيى وحمادًا<lb/>يعتقدان أنهما يقذفان المحصنات لا الفاجرات إذ أجاباه عند سؤاله لهما بذلك وبالأولى<lb/>يخرج عن هذا الاعتقاد من لم يحضر القصة من بقية القوم. وبعد فأي لزوم بين<lb/>كلمة هذا الخليع الماجن وبين مبدأ أصحاب هذا المذهب؟ على أن المؤلف أفاض<lb/>في وصف هؤلاء بأنهم كانوا منكبين على الشراب والمنادمة لا يكادون يفترقون<lb/>وكانت أموالهم شركة بينهم. فقوم عكفوا على الملاذّ واللهو والطرب والمنادمة<lb/>ومواساة بعضهم بعضًا ينظرون إلى الدنيا من وجهها الأسود؟ ألا إن من ينظر إليها<lb/>من وجهها الأبيض بعد هؤلاء لقليل.<lb/>(6) ومن دعاوى المؤلف قوله في حالة الشعر في العصر الثاني صفحة<lb/>157 (4 نبغت طبقة من الكتاب انتقدوا الشعر وروايته وكانوا يفعلونه في العصر<lb/>السابق بلا تمحيص (كذا) فصاروا في هذا العصر ينظرون فيه ويتدبرون معانيه<lb/>وأساليبه بعين النقد ولا سيما بعد إطلاعهم على ترجمة أرسطو في نقد الشعر) .<lb/>أقول: أكبر النقدة باعتراف المؤلف هما ابن قتيبة ومحمد بن سلام وهما ممن<lb/>ينعي على المتفلسفين ويضلل من ينظر في كتب الفلسفة. ومن قرأ كتبهم شهيد بذلك.<lb/>(7) دعوى المؤلف أن ابن المقفع كان يعرف اليونانية جيدًا ولم تر في<lb/>كتب الأدب والتاريخ من ذكر هذا غير مؤلفنا في هذا الكتاب وفي كتابه (التمدن<lb/>الإسلامي) الذي نقل معظم الجزء الثالث منه في كتابه هذا، وإذا تفضل حضرته<lb/>علينا بمصدر هذه الدعوى كنا لحضرته من الشاكرين.<lb/>وإذا لم يكن لهذه الدعوى أصل، فربما توهم المؤلف من قولهم أن ابن المقفع<lb/>ترجم كتب أرسطوطاليس المنطقية الثلاثة وهي كتاب قاطيغورياس، وكتاب باري أرميناس. وكتاب أنالوطيفا أنه نقلها عن اليونانية. والحقيقة أن هذه الكتب وغيرها<lb/>من كتب اليونانية وترجمت في زمن أنو شروان إلى الفارسية، ولا ينكر المؤلف ذلك<lb/>فنقلها ابن المقفع من الفارسية كما نقل غيرها مما تراجمه قبل إلى الفارسية.<lb/>(8) ومن دعاوى المؤلف قوله في صفحة 131 في ترجمة ابن المقفع أنه<lb/>اختص بالمنصور وكتب له. والكتب التي ترجمت لابن المقفع ليس فيها شيء من<lb/>ذلك والدارس لأحوال خدمة ابن المقفع وتصرفه إلى أن قُتل لا يجد من بينها زمنًا<lb/>خدم فيه المنصور بالكتابة في ديوانه، وإنما كان منقطعًا إلى أعماله بالبصرة حتى<lb/>مات بها.<lb/>والذي أراه أن هذه العبارة (ثم اختص بالمنصور وكتب له) أخطأ المؤلف<lb/>نقلَها من عبارة ابن خلكان، وهي بنصها:<lb/>(وهو من أهل فارس وكان مجوسيًّا فأسلم على يد عيسى بن علي عم السفاح<lb/>والمنصور الخليفتين الأولين من خلفاء بني العباس، ثم كتب له واختص به)<lb/>فالضمير في (كتب له واختص به) يعود حتمًا على عيسى بن علي لا على<lb/>المنصور وحده إذ هو مذكور مع أخيه السفاح، ووصف معه بوصف المُثنى وإلا<lb/>فلمَ نتحكم بعود الضمير على المنصور لا على السفاح؟<lb/>(9) ومن دعاوى المؤلف في صفحة 207 في الكلام على طريقة أبي<lb/>الحسن الأشعري في علم الكلام أن الناس عولوا على رأيه لما فيه من التسوية بين<lb/>سائر الأراء.<lb/>فكيف يعقل أن مذهبًا يسوي بين آراء كل الطوائف وفيهم من يناقض مذهبه<lb/>مذهب الآخر، وغاية الأمر أنه اعتدل بين مذهبي المعتزلة والسلفية من أهل السنة.<lb/>(10) ومن دعاوى المؤلف قوله في صفحة 101 عن المتوكل الخليفة<lb/>العباسي (أنه أهلك جماعة من العلماء وحط مراتبهم وعادى العلم وأهله) فمن أين<lb/>للمؤلف هذا الكلام؟ ولو كنا كغيرنا ممن يحمل كلام المؤلف على سوء النية لأطلنا<lb/>في هذا المقام بما لا يحمده. وكل هذه الغارة من جراء أن المتوكل رفع الفتنة بخلق<lb/>القرآن ونهى الناس عن الجدل فيها بعد أن أنهكت دينهم وأخلاقهم وأنه أمر أهل<lb/>الذمة بلبس شارات تميز زيهم وأنه صادر بختيشوع الطبيب وبعض الكتاب لخيانة<lb/>ظهرت له منهم.<lb/>(11) ومن دعاوى المؤلف أن الإنشاء في العصر الثالث العباسي قد صار<lb/>له طريقة خاصة (سماها مدرسية) ! ! أو سماها (كلاسيك) أخذًا من اصطلاح<lb/>الإفرنج، ثم أخذ يسرد شروطًا للإنشاء المدرسي بلغت نحو عشرة شروط جعلها<lb/>خاصة بإنشاء هذا العصر. والمتتبع لها يجد أن أكثرها لا يختص بعصر دون<lb/>عصر وأن أغلبها أمور طبيعية أو عادية في كل زمان، ومن يريد أن يتحقق ذلك<lb/>فليراجعها في كتابه إن شاء.<lb/>(12) ومن دعاوى المؤلف زعمه أن العرب نقلت محاضراتها عن اليونان<lb/>ولا بأس بإيراد هذا الفصل من الكتاب تفكهة للقراء. قال المؤلف:<lb/>(المحاضرات: هي علم من علوم الأدب تحصل بها الملكة على إيراد كلام<lb/>الغير بما يناسب المقام. وفائدته الاحتراز عن الخطأ في تطبيق الكلام المنقول عن<lb/>الغير على المقام حسب اقتضاء المخاطبة من جهة معانيه الأصلية. وهو من<lb/>الفنون الأجنبية يقال: إن مخترعه رجل من اليونان (لعله يريد أيسوب صاحب<lb/>الحكايات الجغرافية الجارية على ألسنة الحيوان وغيره) قبل القرن الثالث<lb/>للميلاد، وقد أخذه العرب في جملة ما أخذوه عن الأعاجم في خلافة أبي جعفر<lb/>المنصور على يد عبد الله بن المقفع عندما ترجم كليلة ودمنة من الفارسية إلى<lb/>العربية فكانت ترجمته هذه أساسًا لهذا الفن لكنه لم ينضج إلا في العصر الثالث الذي<lb/>نحن في صدده. وأشهر من ألف فيه ابن حيان (كذا) التوحيدي المتوفى سنة<lb/>400 ألَّف كتابًا أسماه المحاضرات والمناظرات، وقد تقدم ذكر كتاب<lb/>الشريف المرتضي في هذا الموضوع. وأشهر ما بأيدينا من كتب المحاضرات<lb/>كتاب (محاضرات الأدباء ومحاورات الشعراء والبلغاء) لأبي القاسم الراغب<lb/>الأصبهاني وسيأتي ذكره) .<lb/>فإذا تأملت أيها القارئ الكريم في هذا الفصل تجد أن المؤلف نقل تعريف<lb/>المحاضرات وفائدتها وهو بهذا التعريف فن عربي بحت كان يطلق قديمًا على عدة<lb/>علوم من أنواع التاريخ والأخبار والنوادر والشعر وهو كان بضاعة الأدباء والندمان<lb/>عند الخلفاء، ومنه كامل المبرد وأمالي القالي وكثير من كتب الجاحظ وأبي حنيفة<lb/>الدينوري وأبي زيد البلخي وسهل بن هارون والعتابي.<lb/>ومن أفضل كتبه العقد الفريد لابن عبد ربه، وتسميته بالمحاضرات هي تسمية<lb/>خاصة متأخرة وإلا فهو فرع من فروع الأدب، فكيف يكون مخترعه يونانيًّا وهو<lb/>بحسب التعريف السابق ضروري في كل أمة.<lb/>وإنما يصح أن يكون أيسوب واضع الحكايات الخرافية. مع أن الهنود سبقوه<lb/>إلى ذلك بل أثبت علماء الآثار أخيرًا أن أسبق الناس لوضع الحكايات الخرافية هم<lb/>قدماء المصريين ثم نقلها عنهم اليونان، وأن أيسوب اليوناني هو نفسه خرافي لا<lb/>حقيقة له.<lb/>والفصل المذكور على ما يرى القارئ يتضارب بعضه مع بعض فضلاً عن<lb/>تحريف اسم أبي حيان التوحيدي فيه (بابن حيان) وفي الكتاب كثير من هذا القبيل.<lb/>(13) ومن دعاوى المؤلف أن كتب السيرافي لم يصلنا منها شيء وعد منها<lb/>كتاب النحويين البصريين. والكتاب في دار الكتب الخديوية في نسخة قديمة وأظنها<lb/>في كتب الشنقيطي.<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) بقلم الأستاذ الشيخ أحمد عمر الإسكندري.<lb/>(1) هذه العبارة مذكورة في تاريخ التمدن الإسلامي وقد انتقدها الشيخ شبلي النعماني راجع ص (72) من الانتقاد على هذا الكتاب.</note>
            </note>
            <pb
             n="n15-p857"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2605.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>جمال الدين القاسمي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>ميزان الجرح والتعديل</head>
               <lb/>لعالم الشام الشيخ جمال الدين القاسمي<lb/>
               <lb/>هذا بحث جليل، ومطلب خطير، طالما جال في النفس التفرغ لكتابة شيء<lb/>فيه يكون لباب اللباب في هذا الباب الذي اختلف فيه الناس، لما غلب التعصب<lb/>على النفوس ونبذوا مشرب كبار المحدثين رواة السنة، وهداة الأمة، حتى سنحت<lb/>لي فرصة كتبت فيها ترجمة حافلة للإمام البخاري جعلتها مفصلة بتراجم منوعة كان<lb/>منها (تخريج البخاري عمن رُمي بالابتداع) وهم الذين أسميهم (المبدّعين) [1] .<lb/>ذكرت ثمة ما يناسب تأليف الترجمة، ثم رأيت أن المقام يستدعي زيادة بسط<lb/>وإسهاب، ودرأ شبه واحتمالات أوردها بعض الفقهاء خالف فيها الحقيقة، فخشيت<lb/>أن يطول بإيرادها - في ترجمة البخاري - الكلام، ويشبه الخروج عن الموضوع<lb/>فأفردت تتمة هذا البحث في مقالة خاصة تحيط به من أطرافه، وترده على أنحائه<lb/>وهذا البحث من جملة المباحث العلمية التي نسيها الخلف أو أضاعوها، ولا غرو<lb/>أن يذهل عن الغايات من يقصر في البدايات، ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>***<lb/>منشأ النبز بالابتداع<lb/>من المعروف في سنن الاجتماع أن كل طائفة قوي شأنها وكثر سوادها، لا<lb/>بد أن يوجد فيها الأصيل والدخيل، والمعتدل والمتطرف، والغالي والمتسامح، وقد<lb/>وجد بالاستقراء أن صوت الغالي أقوى صدى وأعظم استجابة؛ لأن التوسط<lb/>منزلة الاعتدال، ومن يحرص عليه قليل في كل عصر ومصر، وأما الغلو فمشرب<lb/>الأكثر، ورغيبة السواد الأعظم، وعليه درجت طوائف الفرق والنحل، فحاولت<lb/>الاستئثار بالذكرى، والتفرد بالدعوى، ولم تجد سبيلاً لاستتباع الناس لها إلا الغلو<lb/>بنفسها، وذلك بالحط من غيرها، والإيقاع بسواها، حسب ما تسنح لها الفرص،<lb/>وتساعدها الأقدار، إن كان بالسنان، أو اللسان.<lb/>وأول من فتح هذا الباب - باب الغلو في إطالة اللسان بالمخالفين - الخوارج<lb/>فأتى قادتهم عامَّتهم من باب التكفير؛ لتستحكم النفرة من غيرهم، وتقوى رابطة<lb/>عامتهم بهم، ثم سَرى هذا الداء إلى غيرهم، وأصبحت غلاة كل فرقة تكفِّر غيرها<lb/>وتفسقه أو تبدعه أو تضلله لذاك المعنى نفسه، حتى قيض الله تعالى من الأئمة<lb/>من قام في وجه أولئك الغلاة، وزيَّف رأيهم، وعرف لخيار كل فرقة قدرهم، وأقام<lb/>لكل منهم ميزان أمثالهم.<lb/>***<lb/>من شهر الرواية عن المبدعين<lb/>وقاعدة المحققين في ذلك<lb/>كان من أعظم من صدع بالرواية عنهم الإمام البخاري رضي الله عنه،<lb/>وجزاه عن الإسلام والمسلمين أحسن الجزاء، فخرَّج عن كل عالم صدوق ثبت من<lb/>أي فرقة كان، حتى ولو كان داعية، كعمران بن حطان وداود بن الحصين.<lb/>وملأ مسلم صحيحه من الرواة الشيعة [2] فكان الشيخان عليهما الرحمة والرضوان<lb/>بعملهما هذا قدوة الإنصاف وأسوة الحق الذي يجب الجري عليه؛ لأن مجتهدي<lb/>كل فرقة من فرق الإسلام مأجورون أصابوا أو أخطأوا بنص الحديث النبوي.<lb/>ثم تبع الشيخين على هذا المحققون من بعدهما حتى قال شيخ الإسلام الحافظ<lb/>ابن حجر في شرح النخبة: التحقيق أن لا يرد كل مكفَّر ببدعته؛ لأن كل طائفة<lb/>تدَّعي أن مخالفيها مبتدعة، وقد تبالغ فتكفر، فلو أخذ ذلك على الإطلاق لاستلزم<lb/>تكفير جميع الطوائف (قال) : والمعتمد أن الذي تُردّ روايته من أنكر أمرًا متواترًا<lb/>من الشريعة معلومًا من الدين بالضرورة، واعتقد عكسه. وأما من لم يكن كذلك،<lb/>أو ينضم إلى ذلك ضبطه لما يرويه مع ورعه وتقواه فلا مانع من قبوله اهـ.<lb/>***<lb/>آفات الجرح إلا بقاطع<lb/>قال الإمام ابن دقيق العيد: أعراض المسلمين حفرة من حفر النار وقف على<lb/>شفيرها طائفتان من الناس: المحدثون والحكام.<lb/>وقال الإمام النووي في التقريب، وشارحه السيوطي: أخطأ غير واحد من<lb/>الأئمة بجرحهم لبعض الثقات بما لا يجرح، كما جرح النسائي أحمد بن صالح<lb/>المصري بقوله: غير ثقة ولا مأمون. وهو ثقة إمام حافظ احتج به البخاري ووثقه<lb/>الأكثرون، قال ابن الصلاح: وذلك لأن عين السخط تبدي مساوئ، لها في الباطن<lb/>مخارج صحيحة، تُعمي عنها بحجاب السخط، لا أن ذلك يقع منهم تعمدًا للقدح مع<lb/>العلم ببطلانه اهـ.<lb/>وقال الإمام ابن دقيق العيد: والوجوه التي تدخل الآفة منها خمسة:<lb/>(أحدها) الهوى والغرض وهو شرها، وهو في تاريخ المتأخرين كثير.<lb/>(الثاني) المخالفة في العقائد.<lb/>(الثالث) الاختلاف بين المتصوفة وأهل علم الظاهر.<lb/>(الرابع) الكلام بسبب الجهل بمراتب العلوم وأكثر ذلك في المتأخرين؛<lb/>لاشتغالهم بعلوم الأوائل، وفيها الحق والباطل.<lb/>(الخامس) الأخذ بالتوهم مع عدم الورع. وقد عقد ابن عبد الرؤوف بابًا<lb/>لكلام الأقران المعاصرين بعضهم في بعض، ورأى أن أهل العلم لا يقبل جرحهم<lb/>إلا ببيان واضح [3] .<lb/>***<lb/>الوجوه التي يعرف بها ثقة الراوي<lb/>قال السيوطي: قال في الاقتراح: [4] تُعرف ثقة الراوي بالتنصيص عليه من<lb/>راويه، أو ذكره في تاريخ الثقات، أو تخريج أحد الشيخين له في الصحيح، وإن<lb/>تُكُلِّم في بعض من خرج له فلا يلتفت إليه، أو تخريج من اشترط الصحة له، أو<lb/>من خرج على كتب الشيخين اهـ، فتمت النعمة بتعديل رجال الصحيحين ونبذ كل<lb/>وهم سواه، وبذلك عرف للرجال فضلهم، ولأولي العلم قدرهم، وسن للناس طرح<lb/>التعصب والتحزب، والتصافح على الأخوة الإيمانية، وتبادل الآراء والأفكار،<lb/>واستماع الحكم ومدارك الاستنباط والاجتهاد من ذويها، على هذا جرى أئمة الحديث،<lb/>وقادة الروايات، الذين جمعوا ما جمعوا لدلالة الأمة على هدي نبيها وسنة رسولها<lb/>صلى الله عليه وسلم في أقواله وأفعاله، حتى أصبحت مرجع الفروع والأحكام،<lb/>ومعوَّل الأئمة الأعلام.<lb/>***<lb/>زيادة إيضاح في حكمة التخريج عن المبدّعين<lb/>وفوائد ذلك<lb/>إن تخريج أئمة السنة وحفاظ الهدي النبوي -حديث من نُبذوا بالابتداع على<lb/>طبقاتهم- فيه حكمة بليغة، وفائدة عظيمة، ألا وهي النهم بالعلم، والسعي وراءه<lb/>والجد في طلبه، والتنبه لحفظه من الضياع، وسن نبذ التعصب، والتشيع<lb/>والتحزب، والتقاط الحكمة من أي قائل. قال حافظ المغرب الإمام ابن عبد البر في<lb/>كتاب جامع العلم وفضله في (باب جامع في الحال التي تنال بها العلم) ما مثاله:<lb/>وروينا عن علي رحمه الله أنه قال في كلام له: العلم ضالة المؤمن، فخذوه ولو<lb/>من أيدي المشركين، ولا يأنف أحدكم أن يأخذ الحكمة ممن سمعها منه. وعنه أيضًا<lb/>أنه قال: الحكمة ضالة المؤمن يطلبها ولو في أيدي الشرط اهـ، فأئمة الحديث<lb/>رأوا أن السنة من الحكمة بل هي الحكمة - في تفسير الإمام الشافعي كما أوضح<lb/>ذلك في رسالته الشهيرة [5] في (باب بيان ما فرض الله من اتباع سنة نبيه صلى الله<lb/>عليه وسلم) فلذا عمدوا إلى تلقيها من كل ذي علم، واشترطوا للعناية بها أن<lb/>تكون من مسلم عدل صدوق، ثبْت في روايته، ولم يبالوا بما غُمز أو نُبز أو رُمي<lb/>به، علمًا بأن المسائل النظرية، أو التي دخل على أصولها تأويل بنظر المأول هي<lb/>من المجتَهد فيها، والمجتهد مأجور أصاب أو أخطأ، فعلام يُترك الأخذ عن<lb/>المأجور، وقد يكون رأيه هو الحق، ومذهبه هو الأدق -ما دام الأمر فيه احتمال<lb/>ولا قاطع، أو اعترض النص ما رجعه ظاهرًا- كما يعلمه من أعار نظر الإنصاف<lb/>مآخذ الأئمة ومداركهم- وقد أوضح جملاً من ذلك الإمام تقي الدين ابن تيمية في<lb/>كتاب (رفع الملام عن الأئمة الأعلام [6] ) فكان أئمة الحديث بهذا -أعني التلقي<lb/>عن كل عالم ثبت- مثال الإنصاف وكبر العقل، وقدوة كل من يلتمس الحكمة،<lb/>ويتطلب العلم، فجزاهم الله أحسن الجزاء.<lb/>***<lb/>عقوق الخلف بهجر مذهب السلف<lb/>سبق أني قلت في هذا المعنى كلمة في كتابي (نقد النصائح الكافية [7] ) بعد أن<lb/>سبرت رجال من خرَّج لهم الشيخان أو أحدهما في صحيحيهما - ممن نبز<lb/>بالابتداع - وهي قولي: فترى من هذا أن التنابز بالألقاب والتباغض لأجلها الذي<lb/>أحدثه المتأخرون بين الأمة عقوا به أئمتهم وسلفهم- أمثال البخاري ومسلم والإمام<lb/>أحمد بن حنبل، ومن ماثلهم من الرواة الأبرار، وقطعوا به رحم الأخوة الإيمانية<lb/>الذي عقده تعالى في كتابه العزيز، وجمع تحت لوائه كل من آمن بالله ورسوله،<lb/>ولم يفرق بين أحد من رسله، فإذن كل من ذهب إلى رأي محتجًّا عليه، ومبرهنًا<lb/>بما غلب على ظنه، بعد بذل قصارى جهده وصلاح نيته في توخي الحق فلا<lb/>ملام عليه ولا تثريب؛ لأنه مأجور على أي حال، ولمن قام عنده دليل على خلافه،<lb/>واتضحت له المحجة في غيره، أن يجادله بالتي هي أحسن ويهديه إلى سبيل<lb/>الرشاد، مع حفظ الأخوة، والتضافر على المودة والفتوة، هذا ما قلته ثمة مما يبين<lb/>أنه لو كانت الفِرق التي رُميت بالابتداع تهجر لمذاهبها وتُعادى لأجلها لَمَا أخرج<lb/>البخاري ومسلم وأمثالهما لأمثالهم. نعم إن هؤلاء المبدعين وأمثالهم لم يكونوا<lb/>معصومين من الخطأ حتى يعدوهم الانتقاد، ولكن لا يستطيع أحد أن يقول: إنهم<lb/>تعمدوا الانحراف عن الحق، ومكافحة الصواب عن سوء نية، وفساد طوية،<lb/>وغاية ما يقال في الانتقاد في بعض آرائهم: إنهم اجتهدوا فيه فأخطأوا، وبهذا كان<lb/>ينتقد على كثير من الأعلام سلفًا وخلفًا لأن الخطأ من شأن غير المعصوم، وقد قالوا:<lb/>المجتهد يخطئ ويصيب، فلا غضاضة ولا عار على المجتهد إن أخطأ في قول<lb/>أو رأي، وإنما الملام على مَن ينحرف عن الجادة عامدًا متعمدًا، ولا يتصور ذلك<lb/>في مجتهد ظهر فضله وزخر علمه.<lb/>***<lb/>رد القول بمعاداة المبدّعين<lb/>قدمنا أن رواية الشيخين وغيرهما عن المبدعين تنادي بواجب التآلف<lb/>والتعارف، ونبذ التناكر والتخالف، وطرح الشنآن والمحادّة، والمعاداة والمضارة؛<lb/>لأن ذلك إنما يكون في المحاربين المحادّين، لا في طوائف تجمعها كلمة الدين،<lb/>ومن الأسف أن يغفل عن هذا الحق من غفل، ويدهش لسماعه المتعصبون<lb/>والجامدون، ويحق لهم أن يذعروا لهذا الحق الذي فجأهم لأنه مات منذ قضى عصر<lb/>الرواية والرواة، وانقضى زمن المحدثين والحفاظ، ودال الأمر بعد الأخبار النبوية<lb/>للآراء والأقوال، وصار الحق -بعد أن كانت الرجال تعرف به- يعرف بالرجال،<lb/>وأصبح مشرب أمثال البخاري وغيره نسيًا منسيًّا، ونُشر لواء التعادي والتباغض<lb/>في الأمة وكان مطويًّا، وسبّب على الأمة من التفرق والانقسام، ما أورثها الضعف<lb/>والانفصام، فبعد أن كان التسامح في التلقي عن الحكماء والفضلاء من أي طبقة<lb/>ركنًا ركينًا في حضارة الإسلام، خلفه التخاذل والتدابر والتعصب والملام، ولم<lb/>يكف ذاك حتى ادُّعي أنه من الدين، مع أن الدين يأمر بالتآخي ونبذ التفرق في<lb/>محكم كتابه المبين.<lb/>(ومن العجب) أن يقول قائل: لا يلزم من الرواية عنهم عدم معاداتهم، أي<lb/>يجوز أن نروي عن راوٍ، مع التدين بمعاداتنا له، وبغضنا إياه!<lb/>(فنجيب عنه) بأنَّا لا نعرف من قال ذلك من السلف، ولا من ذهب إليه من<lb/>الأئمة، والرواية يراد بها هنا تلقي أقوال النبي صلى الله عليه وسلم وسنته وهديه<lb/>وتشريعه وأقضيته، وفتاويه وشمائله، لتتخذ دينًا يُدان الله به، وشريعة يُقضى بها<lb/>في التنازع، ومرجعًا تُحل به المشكلات، فهل يُتلقى ذلك عمن يجب علينا معاداته<lb/>في الدين؟ وكيف يتصور أن نأخذ الدين عمن نرى أنه عدو للدين؟ سبحان الله<lb/>ما هذا التناقض، إن من يأمرك الدين بأن تعاديه لا يبيح لك أن تأخذ دينك وشريعتك<lb/>وعقيدتك عنه، ومن المسلَّم بأن هذا الراوي أدَّاه اجتهاده إلى ما رأى، ومن أدَّاه<lb/>اجتهاده إلى ما رأى كيف يُعادى، وقد بذل قصارى جهده، وليس قصده إلا الحق،<lb/>والتقرب إلى الله سبحانه وتعالى، وكيف يُعادى من أثبت له الشارع الأجر ولو كان<lb/>مخطئًا؟ وإنما يعادى الآثم لا المأجور.<lb/>***<lb/>رد القول بتفسيق المبدّعين<lb/>أغرب من ذلك قول البعض بتفسيق من يبدّعه، وإن بلغ ذروة الاجتهاد،<lb/>وأصبح معذورًا لا ملام عليه عند الله والملائكة والنبيين، لا بل قد تفضل عليه<lb/>الشارع بالأجر. ومتى عهد تفسيق مجتهد إذا أخطأ في المسائل الاجتهادية؟ وهل<lb/>يمكن لمثل البخاري -وهو ما هو في نقد الرجال- أن يضم إلى صحيحه من<lb/>مجتهدي الفرق من كان فاسقًا ليصبح جانب من كتابه مرويًّا للفسقة وقد جمعه ليجعله<lb/>حجة بينه وبين ربه؟ وهل يُعقل أن يجعل رواية الفاسق حجة عند المولى؟ هذا ما<lb/>يلزم من تفسيق من يفسق من الرواة فليحكم المتعصب النظر، وليتدبر في المآل،<lb/>قبل أن يأخذ في المقال.<lb/>نعم: ذهبت طائفة إلى تفسيق من خالفهم في شيء من مسائل الاعتقاد - كما<lb/>نقله الإمام ابن حزم في كتابه الفصل [8] إلا أنه قول مردود؛ ولذا قال الإمام ابن<lb/>حزم رضي الله عنه: وذهبت طائفة إلى أنه لا يكفر ولا يفسق مسلم بقول قاله في<lb/>اعتقاد أو فُتيا، وإن كل من اجتهد في شيء من ذلك فدان بما رأى أنه الحق فإنه<lb/>مأجور على كل حال: إن أصاب الحق فأجران، وإن أخطأ فأجر واحد. قال:<lb/>وهذا قول ابن أبي ليلى وأبي حنيفة والشافعي وسفيان الثوري وداود بن علي<lb/>رضي الله عن جميعهم، وهو قول كل من عرفنا له قولاً في هذه المسألة من<lb/>الصحابة رضي الله عنهم، لا نعلم منهم في ذلك خلافًا أصلاً. اهـ كلامه.<lb/>فأين هذا من التسرع في التفسيق، وتقليد من قاله من المتأخرين المقلدين،<lb/>الذين ليسوا بأئمة متبوعين، ولا قولهم حجة في الدين، ولا استندوا إلى دليل أو<lb/>برهان {قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 111) .<lb/>***<lb/>خطر النبز بالفسق<lb/>ومعنى الفسق<lb/>إن النبز بالفسق ليس بالأمر السهل، لأن الفسق كثيرًا ما جاء في القرآن<lb/>الكريم مقابلاً للإيمان - كآية: {أَفَمَن كَانَ مُؤْمِناً كَمَن كَانَ فَاسِقاً} (السجدة:<lb/>18) وأمثالها، ولذا قيل بأن عطف قوله تعالى (والفسوق) على قوله (والكفر)<lb/>عطف تفسير - في آية: {وَكَرَّهَ إِلَيْكُمُ الكُفْرَ وَالْفُسُوقَ} (الحجرات: 7) وإن<lb/>احتمل أن يكون غيره إشارة إلى نوع آخر، إلا أن النظائر والأشباه في موارده<lb/>في التنزيل تدل على أنه عطف تفسير، وهب أنه كان غير الكفر فهو شيء قريب<lb/>منه، ونوع أنزل منه بدرجة، وناهيك به. وإليك ما قاله فيه أئمة اللغة<lb/>وفلاسفتها. ققال الجوهري في (الصحاح) : فسق الرجل فجر، وفسق عن أمر<lb/>ربه أي: خرج وفي المصباح: فسق فسوقًا: خرج عن الطاعة، والاسم<lb/>الفسق، ويقال: أصله خروج الشيء من الشيء على وجه الفساد يقال: فسقت الرطبة: إذا خرجت من قشرها وفي القاموس: الفسق: الترك لأمر الله،<lb/>والعصيان، والخروج عن طريق الحق، أو هو الفجور - كالفسوق (وقال الإمام<lb/>الراغب الأصفهاني في مفرداته) : فسق فلان: خرج عن حجر الشرع، وذلك من<lb/>قولهم: فسق الرطب: إذا خرج عن قشره. وهو أعم من الكفر (قال) :<lb/>والفسق يقع بالقليل من الذنوب وبالكثير، لكن تعورف فيما كان كثيرًا، وأكثر ما<lb/>يقال الفاسق لمن التزم حكم الشرع وأقرَّ به، ثم أخل بجميع أحكامه أو ببعضه. وإذا<lb/>قيل للكافر الأصلي فاسق - فلأنه أخل بحكم ما ألزمه العقل واقتضته الفطرة (إلى<lb/>أن قال) : فالفاسق أعم من الكافر اهـ.<lb/>وقال الإمام محمد بن مرتضى اليماني في كتابه (إيثار الحق) في (فصل في<lb/>الفسق) ما نصه: وأما العرف المتأخر: فالفسق يختص بالكبيرة من المعاصي مما<lb/>ليس بكفر، والفاسق يختص بمرتكبها اهـ.<lb/>فأنت ترى من هذا كله أن الفسق مدلوله الكبائر والمعاصي العظائم؛ لأنه دائر<lb/>بين الكفر وما يقرب منه، وإذا كان هذا مدلوله الشرعي، ومعناه العرفي، فكيف<lb/>يجوز أن يوصف به عالم ثبت ثقة من ذوي الألباب وأولي الاجتهاد لمجرد أنه أداه<lb/>اجتهاده إلى رأي يخالف غيره مع أنه لم يقصد إلا الحق، ولم يتوخَّ إلا ما رآه إلا<lb/>وفق، إذ لم يأل جهدًا في اهتمامه بما يراه الصواب، وإن كان في نظر غيره على<lb/>خلاف ذلك، إذ هذا من لوازم المسائل النظرية، ومتى عُهد أن يُفسق المخالف فيها<lb/>أو يُضلل، لا جرم أنه بدعة قبيحة، وجناية في الدين كبيرة.<lb/>وقد قال كثير من أئمة التفسير في قوله تعالى: {وَلاَ تَنَابَزُوا بِالأَلْقَابِ} (الحجرات: 11) هو قول الرجل للرجل: يا فاسق رواه ابن جرير عن مجاهد<lb/>وعكرمة. وقال قتادة: يقول تعالى: لا تقل لأخيك المسلم: ذاك فاسق، ذاك منافق<lb/>نهى الله المسلم عن ذلك وقدم فيه. وقال ابن زيد: هو تسميته بالأعمال السيئة بعد<lb/>الإسلام، زان فاسق (ثم قال ابن جرير) والتنابز بالألقاب هو دعاء المرء<lb/>صاحبه بما يكرهه من اسم أو صفة، وعم الله بنهيه ذلك ولم يخصص به بعض<lb/>الألقاب دون بعض، فغير جائز لأحد المسلمين أن ينبز أخاه باسم يكرهه، أو صفة<lb/>يكرهها (ثم قال) : وقوله تعالى: {وَمَن لَّمْ يَتُبْ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (الحجرات: 11) أي ومن لم يتب من نبزه أخاه بما نهى الله عن نبزه من<lb/>الألقاب، أو لمزه إياه أو سخريته منه، فأولئك هم الذين ظلموا أنفسهم فأكسبوها<lb/>عقاب الله بركوبهم ما نهاهم عنه. ولما لم يكن عند من يرمي أخاه بالفسق إلا الظن<lb/>جاء النهي عن سوء الظن إثر تلك الآية في قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>اجْتَنِبُوا كَثِيراً مِّنَ الظَّنِّ إِنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ وَلاَ تَجَسَّسُوا وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم بَعْضاً<lb/>أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتاً فَكَرِهْتُمُوهُ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ تَوَّابٌ رَّحِيمٌ} (الحجرات: 12) ولما كان الرمي بالفسق مدعاة لتفرق القلوب، وإثارة الشحناء<lb/>على عكس حكمة الله تعالى في خلقه الخلق للتعارف والتآلف، جاء ذلك على إثر ما<lb/>تقدم بقوله سبحانه: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً<lb/>وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ} (الحجرات: 13)<lb/>فليتدبر المتقي هذه الآيات الكريمة وليقف عند أوامرها وزواجرها، وليعتبر<lb/>وليستعبر. قال السيد الطباطبائي في المفاتيح [9] : الفسق أن يتحقق بفعل المعصية<lb/>المخصوصة مع العلم بكونها معصية، أما مع عدمه، بل مع اعتقاد أنه طاعة،<lb/>بل من أمهات الطاعات فلا. والأمر في المخالف للحق كذلك؛ لأنه لا يعتقد<lb/>المعصية، بل يزعم أن اعتقاده من أهم الطاعات سواء كان اعتقاده صادرًا عن نظر<lb/>أو تقليد، ومع ذلك لا يتحقق الفسق، وإنما يتفق ذلك ممن يعاند الحق مع علمه<lb/>به، وهذا لا يكاد يتفق، وإن توهمه من لا علم له اهـ.<lb/>فترى من العجب بعد ما ذكرناه أن يوسَم بالفسق من لا يحل وَسمه به؛ لأن<lb/>معناه لا ينطبق عليه بوجه ما، على أنه ورد تسمية رواة الحديث خلفاء فيما رواه<lb/>الطبراني والخطيب وابن النجار وغيرهم عن علي مرفوعًا (اللهم ارحم خلفائي<lb/>الذين يأتون من بعدي، يروون أحاديثي وسنتي، ويعلمونها الناس) .<lb/>إذا علمت هذا فماذا يقال في هؤلاء المفسقين؟ أجهلوا المعنى العرفي للفسق،<lb/>أم تجاهلوا؟ أم اجتهدوا فأداهم اجتهادهم أم قلدوا؟ لا غرو أنهم جهلوا وقلدوا، ويا<lb/>ليتهم قلدوا إمامًا متبوعًا، بل قلدوا أواخر المقلدة الجامدة المتعصبة. ولو نظروا في<lb/>تراجم الرجال، وتدبروا سيرة كثير من أولئك المبدعين الأبطال، لعلموا أن رميهم<lb/>بالفسق يكاد أن يهتز له العرش. خذ لك مثلاً من شيوخ المعتزلة عمرو بن عبيد،<lb/>وانظر في ترجمته إلى زهده وتقواه. قال الذهبي في الميزان: وقد كان المنصور<lb/>الخليفة العباسي الشهير يخضع لزهد عمرو وعبادته يقول شعرًا:<lb/>كلكم يطلب صيد <gap resp="#org_MS"/> غير عمرو بن عبيد<lb/>وذكر ابن قتيبة في (المعارف) أن المنصور رثى عمرو بن عبيد فقال شعرًا:<lb/>صلى الإله عليك من متوسد <gap resp="#org_MS"/> قبرًا مررت به على مران<lb/>قبرًا تضمَّن مؤمنًا متحنفًا <gap resp="#org_MS"/> صدق الإلهَ ودان بالقرآن<lb/>لو أن هذا الدهر أبقى صالحًا <gap resp="#org_MS"/> أبقى لنا حقًّا أبا عثمان<lb/>
               <lb/>هذا هو التوثيق - أعني توثيق الملوك - لأن كلام الملوك ملوك الكلام. وما<lb/>غمز به فكله -إن أنصفت- من عصبية التمذهب، والجمود في التعصب.<lb/>نحن لا نقول هذا تحزبًا للمعتزلة أو لغيرهم معاذ الله فإنا في الرأي مستقلون،<lb/>ولسنا بمقلدين ولا متحزبين، ولكن هو الحق والإنصاف، وما قولك في قوم يرون<lb/>مرتكب الكبيرة كافرًا أو مخلدًا في النار؟<lb/>أليس في هذا نهاية التعظيم للدين، وغاية الابتعاد عن المعاصي، والإشعار<lb/>بامتلاء القلب من خشية الله بما يزع عن الكذب والافتراء؟ بلى! وألف بلى! فأنى<lb/>يستجيز عاقل بعد ذلك تفسيقهم وهم على ما رأيت من التمسك بدين الله، والتصلب<lb/>في المحافظة على حدوده؟ فتدبر وأنصف، على أن خبر الفاسق مرغوب عنه في<lb/>نظر العقل، ساقط الاحتجاج به في أصول الشرع، ولذا أمرنا بأن نتبينه ولا نلوي<lb/>عليه بادئ بدء، فكيف يحكم صاحبه في السنة والأحكام؟<lb/>قال الإمام الحجة مسلم في مقدمة صحيحه في باب وجوب الرواية عن<lb/>الثقات، وترك الكذابين، والتحذير من الكذب على رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم ما مثاله: اعلم وفقك الله أن الواجب على كل أحد عرف التمييز بين صحيح<lb/>الروايات وسقيمها، وثقات الناقلين لها من المتهمين - أن لا يروي منها إلا ما<lb/>عرف صحة مخارجه، والستارة في ناقليه، وأن يبقي منها ما كان عن أهل التهم<lb/>والمعاندين من أهل البدع [10] (قال) : والدليل على أن الذي قلنا من هذا هو اللازم<lb/>دون ما خالفه قول الله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا أَن<lb/>تُصِيبُوا قَوْماً بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلَى مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ} (الحجرات: 6) وقال:<lb/>{َأَشْهِدُوا ذَوَيْ عَدْلٍ مِّنكُمْ} (الطلاق: 2) قال: فدل بما ذكرنا من هذه الآي أن<lb/>خبر الفاسق ساقط غير مقبول، وأن شهادة غير العدل مردودة. والخبر إن فارق<lb/>معناه معنى الشهادة في بعض الوجوه، فقد يجتمعان في أعظم معانيها - إذ كان خبر<lb/>الفاسق غير مقبول عند أهل العلم، كما أن شهادته مردودة عند جميعهم. ثم روي<lb/>عن سلام قال بلغ أيوب أني آتي عمرًا [11] ، فأقبل عليَّ يومًا فقال: أرأيت رجلاً لا<lb/>تأمنه على دينه، فكيف تأمنه على الحديث. فدل ذلك على أن من ائتمنه الشيخان<lb/>على الحديث، فقد ائتمنوه على الدين، ومن ائتمن على الدين فليس فاسقًا ولا<lb/>مبتدعًا.<lb/>(ثم قال الإمام مسلم) وإنما ألزموا -يعني العلماء- أنفسهم الكشف عن<lb/>معايب رواة الحديث. وناقلي الأخبار وأفتوا بذلك حين سئلوا - لما فيه من عظيم<lb/>الخطر إذ الأخبار في أمر الدين إنما تأتي بتحليل أو تحريم، أو أمر، أو نهي، أو<lb/>ترغيب، أو ترهيب، فإذا كان الراوي لها ليس بمعدن للصدق والأمانة، ثم أقدم<lb/>على الرواية عنه من قد عرفه، ولم يبين ما فيه لغيره ممن جهل معرفته كان آثمًا<lb/>بفعله ذلك، غاشًّا لعوامّ المسلمين، إذ لا يؤمن على بعض من سمع تلك الأخبار أن<lb/>يستعملها، أو يستعمل بعضها، ولعلها أو أكثرها أكاذيب لا أصل لها، مع أن<lb/>الأخبار الصحاح من رواية الثقات وأهل القناعة أكثر من أن يضطر إلى نقل من<lb/>ليس بثقة ولا مقنع اهـ.<lb/>فهل بعد هذا يجوز غمز بعض من روى لهم الشيخان من أولئك الأعلام<lb/>المبدّعين؟ لا جرم أنه لأمر ما عُني البخاري ومسلم بالتخريج عنهم، وأخذ السنة<lb/>منهم، وتبليغها للأمة، وجعلها حجة بينه وبين ربه، وما ذاك إلا إجلالاً لفضلهم،<lb/>وإنصافًا لقدرهم.<lb/>انظر كيف يتحمل مثل البخاري عن أعلام الشيعة، والمعتزلة، والمرجئة،<lb/>والخوارج، ويجعل حديثهم حجة، ومرويهم سنة، ويفخر بذكر أسمائهم في أسانيده<lb/>ويخلد لهم أجمل الذكر، في أشرف مصنف. انظر هذا وقابل بينه وبين جمود<lb/>المتأخرين، ورميهم علماء الفرق بالفسق والابتداع والضلال، وهجرهم لعلومهم،<lb/>وصد الناس عنهم، حتى فات الناس - وا أسفا - علم جمّ، وخير كثير، ولئن دون<lb/>ما دون من معارفهم، فما بقي من فوائدهم في خزائن صدورهم مما كان يستثار<lb/>بالأخذ عنهم، وينال بمجالسهم - أوسع وأوفر، أفليس في جمود هؤلاء على ما ذكر<lb/>عقوق لسلفهم الصالح؟ بلى! وما يضرون إلا أنفسهم لو كانوا يشعرون.<lb/>بما ذكرناه استبان لك الخطأ في نبز رواة الصحيح بالفسق والابتداع، وأنه<lb/>تعصب يجب التنبيه له والحذر منه. نحن إنما نصدع بهذا - تفقهًا ممن شرب<lb/>البخاري ومذهبه، وموافقة له في رأيه الذي لا شك في أنه الصواب الذي تدعو إليه<lb/>الأخوة الإيمانية، والإنصاف مع كل راوٍ مجتهد من هذه الأمة لا يروم إلا الحق،<lb/>ولا يسعى إلا إليه، ولا يتحمل الأذى والاضطهاد إلا لأجله - إذ لم يصب من رأيه<lb/>وما دعا إليه لا دنيا، ولا جاهًا، ولا مُلكًا، فأي دليل أدل على حسن نيته من هذا؟<lb/>وبالجملة فتسمية المتفقهة بعض الرواة فسقة جهل بما قاله الأصوليون من أن الفاسق<lb/>مردود الشهادة والرواية [12] ومن قبل الشيخان وغيرهما خبره وحكموه في السنة،<lb/>وأخذوا عنه، فهل يكون فاسقًا؟ على أن إجماعهم على تلقي الصحيحين بالقبول<lb/>موجب لتعديل رواتهما جميعًا؛ لأن التلقي بالقبول فرع صحة الحديث، وهو إنما<lb/>يكون من صحة سنده، وهو من عدالة رجاله وتوثيقهم. ولذا قالوا فيمن خرَّج له<lb/>الشيخان: جاز القنطرة. بمعنى أنه لا يلتفت إلى ما غمز فيه. وبالجملة فمشرب<lb/>المحدثين في التسامح ونبذ التعصب هو الذي تقتضيه الأصول، وتقبله العقول، وما<lb/>أحدث من النبز بالفسوق للبعض فلا سند له - لأن دعوى فسق الإنسان إنما يكون<lb/>بإتيانه ما فسقه الشارع به، ونص عليه كتاب أو سنة نصًّا قاطعًا لا يحتمل التأويل<lb/>وأما مسائل الاجتهاد فلا يصح ذلك فيها بوجه من الوجوه.<lb/>والحاصل أن لا تفسيق ولا تضليل، مع الاجتهاد والتأويل، وإن كان ليس<lb/>كل اجتهاد صوابًا، ولا كل تأويل مقبولاً، ولكن كلامنا في ذات المجتهد والمأول.<lb/>فمن لم يألُ جهدًا فلا ملام عليه ولا كلام، لا بل يُتحمل منه الدين، ويُتلقى<lb/>عنه الهدي النبوي، ويحكم في السنة، على هذا جرى البخاري ومسلم وغيرهما من<lb/>أقطاب الحديث والأثر، وهو الصواب، بلا ارتياب. وقد نقل الغزالي في<lb/>المستصفي [13] عن الشافعي أنه قال: تقبل شهادة أهل الأهواء إلا الخطابية من<lb/>الرافضة لأنهم يرون الشهادة بالزور لموافقيهم في المذهب (ثم قال) ويدل على<lb/>مذهب الشافعي قبول الصحابة قول الخوارج في الأخبار والشهادة، وكانوا فسقة<lb/>متأولين، وعلى قبول ذلك درج التابعون - لأنهم متورعون عن الكذب، جاهلون<lb/>بالفسق اهـ.<lb/>فترى من هذا أن الصحابة قبلوا خبرهم، وما ضرهم تسمية الفقهاء لهم<lb/>بالفسقة، لأنه فسق بمعنى مخالفة غيرهم، وهذا الإطلاق اصطلاحي للفقهاء،<lb/>وربما رجع الخلاف - في تسمية أولئك فساقًا - لفظيًا، وإلا فيستحيل إرادة الفسق<lb/>الحقيقي المانع للشهادة والرواية - كما قدمنا - ومعلوم أنه لا يكون مذهب حجة على<lb/>مذهب، ولا عرف برهانًا على عرف، وإنما الحجة والبرهان قواطع الكتاب<lb/>والسنة. ولما كان البحث المذكور في غاية من الدقة، ترى الكلام في مطولات<lb/>الأصول مضطربًا متشعب الأقوال، حتى اختلفوا لذلك في ماهية العدالة، ويقرب<lb/>لمذهب المحدثين فيها قول بعض أهل العراق: العدالة عبارة عن إظهار الإسلام فقط -<lb/>مع سلامته عن فسق ظاهره اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) بتشديد الدال المفتوحة أي المنسوبين للبدعة، وإنما آثرنا هذا على تسمية الأكثرين لهم بالمبتدعين؛ لأني لا أرى أنهم تعمدوا البدعة لأنهم مجتهدون يبحثون عن الحق، فلو أخطأوه بعد بذل الجهد كانوا مأجورين غير ملومين، فلا يليق تسميتهم مبتدعة بل مبدعة كما سيمر بك البرهان عليه.<lb/>(2) راجع شرح تقريب النووي صفحة 119.<lb/>(3) تدريب السيوطي صفحة 262.<lb/>(4) كتاب في أصول الحديث للشيخ تقي الدين بن دقيق العيد (كشف الظنون) .<lb/>(5) مطبوعة مرتين.<lb/>(6) مطبوع مرتين في الهند ومصر.<lb/>(7) مطبوع بدمشق.<lb/>(8) جزء (3) صفحة (247) .<lb/>(9) في النقل عن هذا السيد الإمامي الكبير -رحمه الله- حجة على متعصبة الإمامية في تفسيقهم مخالفيهم أيضًا.<lb/>(10) من هنا يعلم أن رواة الصحيحين المتكلم فيهم لا يوصفون بالابتداع؛ لأن مسلمًا رحمه الله أوجب أن لا يُروى عن مبتدع، فبالأولى البخاري؛ لأن شرطه أدق، ولذلك قلت في عنوان المقالة (المبدّعون) إعلامًا بأن خصومهم لقَّبُوهم بالمبتدعة، وإلا فهم مجتهدون والمجتهد وإن أخطأ لا يوصف بالابتداع كما أسلفناه، ونبسطه الآن اهـ منه.<lb/>(11) هو عمرو عبيد المتقدم وكلام أيوب فيه من كلام المعاصرين بعضهم في بعض وهو مطرح كما نبه عليه ابن عبد البر في كتاب جامع العلم.<lb/>(12) المُستصفى جزء (1) صفحة (158) .<lb/>(13) جزء (1 (صفحة (160) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n15-p874"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2606.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الحرب العثمانية البلقانية)<lb/>ذكرنا في الجزء الماضي أن دول البلقان الأربع - البلغار والصرب<lb/>واليونان والجبل الأسود - قد اتحدن واتفقن على قتال الدولة العثمانية إلا أن تجيبهن<lb/>إلى ما يطلبن من استقلال الولايات المقدونية في إدارتها وجعلها تحت مراقبتهن<lb/>ومراقبة الدول الكبرى. وأن الجبل الأسود أعلن الحرب على الدولة، وأن الدول<lb/>الثلاث الأخرى سيتبعنه في ذلك. وقد كان.<lb/>بعد إعلان الجبل الأسود للحرب قدم (غشوف) رئيس نظار حكومة البلغار<lb/>وناظر الخارجية والمذاهب فيها بلاغًا إلى وكيل أشغال الدولة العثمانية ليرفعه إلى<lb/>دولته وفحواه أن حكومته وحكومتي اليونان والصرب (ولم توقع البلاغ معهن<lb/>حكومة الجبل الأسود لسبقها بإعلان الحرب) ترى من الواجب عليها أن تخاطب<lb/>الحكومة العثمانية مباشرة بالرغم من مساعي الدول الست الكبرى في شأن الإصلاح<lb/>في الولايات الأوربية العثمانية - وتطلب منها تصريحًا بتنفيذ إصلاحات حقيقية<lb/>يكفل حقوق نصارى تلك الولايات، ويحفظ السلم بين السلطنة العثمانية والحكومات<lb/>البلقانية التي كثيرًا ما سلكت الحكومة العثمانية معها مسلك تحكم وغطرسة لا مسوغ<lb/>له. فهذه الحكومات تطلب من حكومة الباب العالي الاتفاق مع الدول ومعهن حالاً<lb/>على الإصلاح المشار إليه في المادة 23 من معاهدة برلين بأن تمنح ولاياتها<lb/>الأوروبية الاستقلال الإداري، وأن يعين لهذه الولايات حكام عموميون من<lb/>البلجيكيين والسويسريين (أي الأوربيين الذين لا مطمع لحكوماتهم في استعمار<lb/>هذه الولايات ولا غيرها) ومجالس عمومية منتخبة وشرطة وشحنة، وأن يكون<lb/>التعليم فيها حرًّا. وأن يعهد في إنفاذ هذه المطالب إلى جماعة من المسيحيين<lb/>والمسلمين تنتخب بالمساواة تحت مراقبة الدول وسفراء حكومات البلقان الأربع في<lb/>الآستانة.<lb/>ثم إن حكومات البلغار واليونان والصرب تطلب من الدولة أن تصرح بقبول<lb/>هذه المطالب ومطالب الذيل الملحق بهذا البلاغ، وتتعهد بتنفيذها في مدة ستة أشهر<lb/>وأن تصدر أمرًا بمنع حشد الجيوش ليكون دليلاً على الرضا والقبول.<lb/>هذا ملخص البلاغ. وأما الذيل الملحق به فهذه ترجمته:<lb/>الأول - تأبيد استقلال العناصر في السلطنة مع كل ما يتبعه.<lb/>الثاني - تمثيل كل عنصر في السلطنة في مجلس النواب تمثيلاً يكون متناسبًا<lb/>مع عدده.<lb/>الثالث - قبول المسيحيين في كل المناصب في الولايات التي يسكنها<lb/>المسيحيون.<lb/>الرابع - اعتبار مدارس الطوائف المسيحية كالمدارس الأميرية نفسها في<lb/>البلاد العثمانية.<lb/>الخامس - أن تتكفل الحكومة العثمانية بعدم تغيير مركز العناصر في تلك<lb/>الولايات، وذلك بمنع نقل المهاجرين المسلمين إليها.<lb/>السادس - استخدام الجنود في ولاياتهم مدة الخدمة العسكرية وإنشاء فرق<lb/>مستقلة من المسيحيين وتوقيف التجنيد من الآن إلى أن يجاب هذا الطلب.<lb/>السابع - إنشاء الشرطة (الجندرمة) في ولايات تركية أوروبة بقيادة ضابط<lb/>من البلجيكيين أو من السويسريين.<lb/>الثامن - تعيين ولاة من البلجيكيين أو السويسريين في الولايات التي يقطنها<lb/>المسيحيون يكونون معروفين للدول يعاونهم مجلس عمومي ينتخبه أهل الأقضية.<lb/>التاسع - إنشاء لجنة عالية في الصدارة تعين من المسيحيين والمسلمين<lb/>بالتساوي يعهد إليها مراقبة هذه الاصطلاحات ويراقب السفراء ووكلاء حكومات<lb/>البلقان أعمال هذه اللجنة. انتهى.<lb/>(المنار)<lb/>يرى القارئ أن هذا البلاغ قد كتب لأجل إثارة الفتنة وإيقاد نار الحرب لا<lb/>لأجل أن يُقبل، فإنه كتب بمداد الإهانة للدولة ممن كانوا بالأمس رعية أو عبيدًا لها<lb/>فأعتقتهم لتستريح من شرورهم وانتصار دول أوربة الكبرى لهم، فإنهم لم يكتفوا<lb/>فيه بطلب انتزاع الولايات الأوروبية منها حتى جعلوا أنفسهم مسيطرين عليها في<lb/>سائر تصرفاتها وأعمالها ومن ثَمَّ اضطرت إلى ترك الجواب عن هذا البلاغ مقابلة<lb/>للإهانة والاحتقار بمثلهما مع طلب الاعتذار عنه، ثم إلى قطع الصلات السياسية<lb/>بينها وبين البلغار والصرب. وأعلنت الحرب ودخلت فيها اليونان أيضًا.<lb/>يظهر أن دولتنا أصلح الله حالها لم تبادر إلى أخذ الحذر وتعبئة الجيش، من<lb/>بدء ظهور ناجذي الشر، وكأنها كعادتها اتكلت على أوروبة ظانة أنها تمنع دول<lb/>البلقان من الحرب، أو على ما تعهد بين البلقانيين أنفسهم من المنافسة والتنازع،<lb/>ولم تعتبر بما كان من المبعوثين العثمانيين من هذه العناصر إذ اتحدوا في المجلس<lb/>على حين كان زعماء الاتحاديين يجدُّون في التفريق بين مسلمي العثمانيين،<lb/>بإهانتهم وقتالهم للعرب والألبانيين، فأخبار مواقع القتال تفيد رجحان البلقانيين على<lb/>العثمانيين في كل مكان. ولكننا إلى وقت كتابة هذه النبذة (فى العشر الأواخر من<lb/>هذا الشهر) لم نصل إلى حد اليأس.<lb/>أول أسباب ما أصابنا من الخذلان في هذه الحرب عدم الاستعداد لها كما<lb/>يجب، وهذه أكبر سيئات جمعية الاتحاد والترقي التي كانت مجهولة لنا، ومن<lb/>أسبابه العسكرية المعروفة إفسادها كثيرًا من الضباط بالسياسة، وإخراج كثيرين منه<lb/>؛ لأنهم على غير سياستها، وتولية آخرين منهم للأعمال الإدارية لتأييد سلطتها في<lb/>البلاد، وإضعاف روح الدين في الجيش، والثقة بنصارى العناصر المحاربة الذين لم<lb/>يدخلوا الجيش إلا كارهين، فهم ينافقون للدولة، ويخذلونها في وقت الشدة، وقد كتبنا<lb/>في هذا الجزء مقالة في سياسة هذه الحرب وأسبابها وعواقبها وسنبين في جزء آخر<lb/>وجوه العبرة في هذه الأمور التي أشرنا إليها هنا وغيرها من شئون هذه الحرب<lb/>إن بقي فينا من يعتبر، وبقي مجال لعمل المعتبرين إن وُجدوا. وإلى الله المَفْزع والمصير، وهو على كل شيء قدير.<lb/>* * *<lb/>(إعانة المصريين للحرب)<lb/>ما كادت تظهر الشرارة الأولى للحرب حتى هب المصريون إلى جمع<lb/>الإعانات لإعانة الدولة عليها. فاجتمعت لجنة الإعانة التي كانت أُلِّفت لأجل الحرب<lb/>الإيطالية في طرابلس الغرب وبرقة في قصر المرحوم رياض باشا (تذكارًا<lb/>لمساعيه النافعة) تحت رياسة الأمير الجليل عمر باشا طوسون وحضرها رئيس<lb/>الشرف صاحب الدولة الأمير محمد علي باشا شقيق سمو الخديو المعظم، وألقى<lb/>فيها خطبة مؤثرة، فجمعت طائفة من المال. واجتمعت جمعية الهلال الأحمر أولاً<lb/>برياسة الشيخ على يوسف وخطب فيها بعده (الله بخش) الهندي السائح وصاحب<lb/>هذه المجلة في الحث على جمع المال. ثم قبل صاحب الدولة الأمير الكبير محمد<lb/>علي باشا شقيق عزيز مصر المعظم رياستها، وأعد في حديقة داره دعوة إلى<lb/>عصرية الشاي حضرها الجم الغفير من الوجهاء وتبرعوا هنالك بزهاء عشرة آلاف<lb/>جنيه منها بضعة آلاف دفعت في الحال. وقد شكرت الجماهير، كما نشكر<lb/>لهذا الأمير الجليل وللأمير عمر باشا طوسون والأمير يوسف باشا كمال رئيس اللجنة<lb/>التنفيذية لجمعية الهلال الأحمر غيرتهم وهمتهم. وعندي أن مصر قد دخلت في<lb/>طور جديد من الحياة الاجتماعية بتولي أمرائها لرياسة الأعمال والمصالح العامة<lb/>فيها.<lb/>* * *<lb/>(إعانة الحرب في بمباي الهند وغيرة العرب على الدولة)<lb/>جاءني من صديقي المحسن الشهير والسري الكبير الشيخ قاسم محمد آل<lb/>إبراهيم كبير تجار العرب وسرواتهم في بمباي ومن غيره من فضلاء العرب فيها<lb/>خبر تأثير الحرب البلقانية هنالك ووقعها الشديد من نفوس المسلمين عامة والعرب<lb/>خاصة وإقبالهم على جمع المال للإعانة الحربية.<lb/>اجتمع تجار العرب عند زعيمهم الشيخ قاسم إبراهيم واتفقوا على جمع الإعانة<lb/>فاجتمع لديهم في يومين فقط مئة وستون ألف روبية، وكان القدوة الحسنة لهم في<lb/>البذل الشيخ قاسم وابن أخيه السخي الكريم الشيخ عبد الرحمن إبراهيم. ووعدنا<lb/>بعض الكاتبين بإرسال كشف بأسماء جميع الباذلين ومقدار ما بذلوه.<lb/>وقد اجتمع مسلمو بمباي لهذه الغاية الشريفة في نادي (انجمن إسلام) فجمعوا<lb/>أولاً ثمانية آلاف روبية فقط. ثم رغبوا إلى كل من الرجلين العظيمين الشيخ قاسم<lb/>آل إبراهيم والسر كريم باي إبراهيم (وهو من سروات بمباي وزعماء فرقة<lb/>آغاخان) في رئاسة لجنة الإعانة لمسلمي الهند في بومباي فقبلا ذلك، وتبرع كل<lb/>منهما بعشرين ألف روبية وتبعهما أهل النجدة والسخاء فاجتمع لديهم مائة ألف<lb/>روبية وخمسة عشر ألف روبية وتقرر أن يجتمعوا مرة أخرى بعد أسبوع.<lb/>وجملة ما دفعه تجار العرب إلى يوم 13 ذي القعدة الحاضر 000. 180<lb/>روبية، وهي تساوي اثني عشر ألف جنيه إنكليزي. وجملة ما دفعه مسلمو بومباي<lb/>من الهنديين يساوي سبعة آلاف وستمائة جنيه. وقد دفع الشيخ قاسم إبراهيم وحده<lb/>أربعين ألف روبية من ذلك، وقد كتب إلينا بعض العرب بيان ما دفعوه سيضاعف<lb/>قريبًا. ولا شك أيضًا في مضاعفة ما يدفعه إخوانهم الهنديون؛ لأن السخاء العربي<lb/>لا يناسبه إلا سخاء مسلمي الهند.<lb/>وإنا لننتظر أن نسمع ما هو أكبر من ذلك عن سخاء العرب من جهة السيد<lb/>الكريم سلطان مسقط وآله الكرام وأهل بلاده، ومن الزعيم العربي الكبير العثماني<lb/>الغيور الشيخ مبارك الصباح وأهل الكويت ومن الأمير الكبير شيخ البحرين وتجار<lb/>تلك الجزيرة الأخيار ومن غيرهم من أهل الخليج الفارسي والعراق وسائر البلاد<lb/>العربية.<lb/>* * *<lb/>(الصلح بين الدولتين العثمانية والإيطالية)<lb/>كانت وزارة سعيد باشا الاتحادية أرسلت مندوبين إلى أوربة لأجل المذاكرة<lb/>مع مندوبي إيطالية في شروط الصلح في مسألة طرابلس الغرب وبرقة. وقد<lb/>سقطت وزارة سعيد باشا وخلفتها وزارة الغازي أحمد مختار باشا قبل أن يتفق<lb/>الفريقان على شيء فكانت هذه الوزارة تصرّ على اشتراط بقاء سلطة الدولة على<lb/>ذلك القطر بالفعل حتى تحفزت دول البلقان لقتال الدولة ورأت الوزارة أن<lb/>التجهيزات العسكرية التي كان الاتحاديون يمنون بها على الأمة غير كافية لمناجزة<lb/>البلقانيين، فكيف إذا كانت معهم دولة من الدول الكبرى كإيطالية. فاضطرت إلى<lb/>عقد الصلح مع إيطالية.<lb/>فساء هذا الصلح جميع العالم الإسلامي كما نعتقد سواء منهم من عرف عذر<lb/>الدولة ومن لم يعرف , ويقال: إن السنوسيين وبعض الضباط العثمانيين مصرون<lb/>على مواصلة القتال وعدم الخضوع لإيطالية، واختلفت الرواية عن القائد الشهير<lb/>(أنور بك) في هذا الأمر. فإذا صح خبر الثبات على المقاومة يثبت عند العرب<lb/>صدق أولئك الضباط، ومن صحبوا من الخطباء لتحريض العرب على الدفاع عن<lb/>بلادهم عملاً بأحكام الدين، وغيرة على الإسلام والمسلمين، ومن نكص على عقبيه<lb/>يظهر لهم أنه منافق جاء ليشتري بدمائهم عرضًا قليلاً للدولة، وستكشف الأيام<lb/>الحقيقة. وإن لنا لعودة إلى هذه المسألة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n15-p880"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2607.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>جماعة الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>
               <lb/>اجتمعت الهيئة العامة لجماعة الدعوة والإرشاد يوم الجمعة 14 ذي القعدة في<lb/>دار مدرستها بقصر شريف باشا بالمنيل تحت رئاسة وكيلها ناظر المدرسة محمد<lb/>رشيد رضا صاحب هذه المجلة فافتتح الجلسة باسم الله وحمده، والصلاة والسلام<lb/>على رسوله وآله وصحبه، ثم ألقى خطبة في بيان أحوال المسلمين في هذه الأزمنة<lb/>وما هم فيه من الخطر وإحاطة الأمم بهم، وأخذها الطرق عليهم، وحال<lb/>المتصدين للشئون العامة فيهم، وانتقل من ذلك إلى بيان الإصلاح الحقيقي ومكان<lb/>مشروع جماعة الدعوة والإرشاد منه، وكيفية تأسيس هذه الجماعة (يجدها القارئ<lb/>في الجزء الآتي من المنار) .<lb/>ثم بين مجمل حالتها المالية وما اجتمع عندها من المال وما أنفقته، وما بقي<lb/>في صندوقها إلى غاية سنة مدرستها الماضية، وقدم للهيئة بعد ذلك صورة ميزانية<lb/>السنة الجديدة فصدقت عليها باتفاق الآراء. ثم عرض عليها عدة اقتراحات قبلت<lb/>كلها بالاتفاق أو بخلاف واحد فقط (منها) أن تكون سنتها المالية وسنة مدرستها<lb/>بالحساب الشمسي الهجري، وأن تكون أول سنتها المالية السنة الماضية، وأول<lb/>سني مدرستها السنة الحاضرة، وأول مدة مجلس الإدارة من أول هذه السنة أيضاً<lb/>ليتمكن من تربية صِنف المرشدين الأول.<lb/>ومنها تعديل الأصل الخامس عشر من النظام الأساسي بزيادة فقرة فيه تفيد<lb/>جواز كون أعضاء مجلس الإدارة مقيمين في أي بلد من القطر يتمكن المقيم فيه من<lb/>حضور الجلسات، وتعديل الأصل السابع عشر بجعل قيمة اشتراك من يجوز له أن<lb/>يكون عضواً في الهيئة العامة للجماعة ثلاثة جنيهات إنجليزية لا مصرية؛ لأجل أن<lb/>يفهم قيمة المبلغ أهل الأقطار الإسلامية كلها بمجرد الاطلاع على النظام.<lb/>واقترح محمد أفندي علي كامل المحامي أن يزاد في الأصل الثامن عشر من<lb/>النظام الأساسي عبارة تدل على جواز جمع الهيئة العامة في غير موعدها السنوي<lb/>إذا قضت المصلحة بذلك فقبل اقتراحه بالاتفاق ووضعت العبارة وصدق عليها.<lb/>ثم ختمت الجلسة بذكر الله تعالى وانفض الحاضرون مغبوطين بما وفقهم الله<lb/>من خدمة العلم والدين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2608.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
