<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P730.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-06-21" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-10-16">21 جمادى الآخرة 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-10-15">15 أكتوبر 1900</date>م
<pb n="n3-p529" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P731.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="529"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدنية العرب</head>
<tei:p>
               <lb/>نبذة خامسة<lb/>
               <lb/>الإرجاء في مقالات الموضوع الواحد. تاريخ علم الحساب. اعتراف<lb/>الإفرنج للعرب بأنهم أساتذتهم فيه. نسبتهم الأرقام الحسابية للعرب. إضافة<lb/>العرب المتأخرين لها إلى الهنود خطأ. أقدم كتاب توجد فيه هذه الأرقام. وضع<lb/>العرب لعلم الجبر والمقابلة. حظ من سبقهم منه. كيف توضع العلوم. علماء الجبر<lb/>وكتبه. الهندسة. استبدال أنصاف أوتار الأقواس بأوتار الأقواس. مساحة<lb/>المثلثات. الخطوط المماسة. حساب الأقواس. القانون الخامس لحل مثلثات<lb/>الزوايا القائمة. علماء الرياضة المسلمين. العلوم الرياضية عند المسلمين اليوم.<lb/>أكثر المواضيع التي نكتب فيها واسعة الميدان. كثيرة الفروع والأفنان. فإذا<lb/>أخذنا في موضوع منها يعارضنا في الاسترسال بتحقيقه. ومتابعة السير في طريقه<lb/>التفادي من ملل القراء الكرام. وسنوح المناسبة لمقال آخر يقتضيه المقام. ومن<lb/>المواضيع التي تركنا الكتابة فيها قبل أن نبلغ منها ما نريد كرامات الأولياء ومدنية<lb/>العرب , وقد طال العهد على الأولى وما هو من الآخرة ببعيد. فنعود إلى القريبة<lb/>العهد ثم نكر على البعيدة من بعد. وقد كان آخر ما كتبناه عن العرب تقدمهم في<lb/>العلوم الفلكية. ونعقبه الآن ببيان شأنهم في الفنون الرياضية. لما بين الرياضة<lb/>والفلك من الولاء والحب بل من الإخاء والقرب.<lb/>العلوم الرياضية<lb/>علم الحساب أو العدد<lb/>هذا العلم قديم في البشر لا يعلم واضعه لأنه من الضروريات التي تهدي<lb/>الإنسان إليها فطرته , ولا بد أنه كان معروفًا للكلدانيين الذين هم من أقدم الأمم فيما<lb/>يعرف من التاريخ لأنهم كانوا على معرفة بعلم الفلك وهو يتوقف على الحساب ,<lb/>ولكن لا يعرف للأمم القديمة فيه آثار ومصنفات ترجع إليها الأمم المتمدنة الآن وتعد<lb/>تلك الأمم هي المفيدة لها هذا العلم الذي هو سلك عقد الاجتماع البشري ولا يعرف<lb/>الإفرنج إمامًا لهم فيه إلا العرب حتى إنهم يسمون الأرقام المستعملة عندهم الآن<lb/>الأرقام العربية ويعترفون بأنهم أخذوها عن العرب وهذه الأرقام هي التي تقدم بها<lb/>علم الحساب وكانوا قبلها يشيرون إلى الأعداد بحروف المعجم , وهذه الأرقام<lb/>الإفرنجية قريبة الصورة من الأرقام العربية واستعمالها أسهل من استعمال الأرقام<lb/>الرومانية , بل استعمال الحروف أسهل من هذه , وأهل المغرب الأقصى الإسلامي<lb/>يستعملون الآن الأرقام التي يستعملها الإفرنج , ولعل أهل الأندلس كانوا يستعملونها<lb/>أيضًا , وعنهم أخذ الإفرنج , ومن الغريب أن العرب من عهد بعيد إلى اليوم يسمون<lb/>الأرقام العربية بالأرقام الهندية , والمعروف عند مؤرخي الإفرنج أن الهنود أخذوها<lb/>عن أوربا من زمن ليس ببعيد وأن أهل أوربا أخذوها عن العرب كما قلنا آنفًا.<lb/>وأقدم مصنف في الحساب استعملت فيه هذه الأرقام هو كتاب الرئيس ابن سينا<lb/>الفيلسوف الإسلامي الشهير ويوجد في المكتبة الخديوية بمصر.<lb/>
               <lb/>الجبر والمقابلة<lb/>هذا الاسم عربي ظاهر وهو يدل على أن العرب هم الذين وضعوا هذا العلم<lb/>واخترعوه , وبذلك قال بعض المؤرخين والإفرنج يعترفون بأنهم أخذوه عن العرب<lb/>باسمه ومسماه. ومن المؤرخين من فند القول بأن العرب هم الذين وضعوا هذا العلم<lb/>وقالوا: إن ديوفنتوس الإسكندري من أهل القرن الرابع للميلاد هو أول من ألف فيه ,<lb/>وكتبه لم تزل موجودة إلى الآن والحق أن هذه الكتب وهى ستة ليس فيها إلا<lb/>قواعد استخراج القوات وطريقة حل المسائل , وليس فيها أصول الفن وقواعده<lb/>الأساسية التي امتاز بها وصار فنًّا مستقلاًّ. وإنما فعل ذلك العرب وأكثر العلوم<lb/>والفنون ما اهتدى واضعوها إلى جعلها علومًا ممتازة وأصَّلوا أصولها واستخرجوا<lb/>منها الفروع إلا بعد ما اهتدى قبلهم الناس إلى بعض مسائلها. وينقل عن سيدنا علي<lb/>عدة مسائل حلها بالجبر , واعتبر ذلك بفنون البلاغة التي قالوا: إن مؤسسها<lb/>وواضعها هو الإمام عبد القاهر الجرجاني تجد أن العلماء قد سبقوه إلى الكلام في<lb/>بعض مسائلها , ولكنهم لم يبلغوا بذلك أن جعلوها علمًا كما جعلها. قال الحكيم<lb/>العربي ابن خلدون: إن أول من كتب في هذا الفن أبو عبد الله الخوارزمي وبعده<lb/>أبو كامل شجاع بن أسلم وجاء الناس على أثره فيه , وكتابه في مسائله الست من<lb/>أحسن الكتب الموضوعة فيه وشرحه كثير من أهل الأندلس فأجادوا. وأما موافقة<lb/>كتاب محمد بن موسى في الجبر لطريقة أهل الهند فلا يدل على أن العرب أخذوا<lb/>الجبر عن الهنود , وأول من ألف فيه من أهل أوربا لوكاس باتشيولوس دي بورغو<lb/>الإيطالي (طبع كتابه سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1494" change="#d3e146">1494</date>م ثم سنة 1523) وذكر في مصنفه أن ليونرد<lb/>وبوناتشيو التاجر تعلم الجبر في أوائل القرن الثالث عشر من العرب في سواحل<lb/>أفريقية والشرق , والعرب هم الذين طبقوا الجبر على الهندسة , ويوجد في كتب<lb/>الجبر العربية التي لا مجال للقول بأن أصحابها أخذوا عن الإفرنج استعمال<lb/>الحروف في الجبر بدلاً من الأرقام وهو يدل على أن العرب هم الذين سبقوا إلى<lb/>هذا الاختراع خلافًا للذين يقولون: إنه من استعمال الإفرنج.<lb/>
               <lb/>الهندسة والمساحة وفروعها<lb/>ذكرنا في النبذة الثالثة أن العرب ترجموا على عهد المأمون هندسة إقليدس<lb/>وتيودوس وأبولونيوس وإسيقليس ومينيلوس وشرحوا أيضًا مؤلفات أرشميدس في<lb/>الكرة والأسطوانة وغيرها , وذكر المحقق ابن خلدون وغيره أن كتاب إقليدس ترجم<lb/>في زمن أبي جعفر المنصور ثم اجتهد العرب في الفن اجتهادًا لم يدع لمن بعدهم إلا<lb/>تقليدهم , وأنت ترى أن أهل الغرب ما زادوا على العرب في نظريات الهندسة شيئًا ,<lb/>وإنما زادوا في الانتفاع بالهندسة عملاً لكثرة اختراعاتهم الطبيعية.<lb/>ومن علماء الرياضة في العرب البتاني الذي تقدم أن الإفرنج يسمونه<lb/>بطليموس العرب وهو الذي اخترع استبدال أنصاف الأوتار للأقواس المضاعفة<lb/>(وهى جيوب الأقواس المصورة) بأوتار الأقواس التي كان يستعملها اليونانيون في<lb/>حساب المثلث وقال: إن بطليموس لم يكن يستعمل الأوتار الكاملة إلا لتسهيل<lb/>الإثبات والتوضيح. ووصل إلى معرفة القاعدة الأساسية لمساحة المثلثات الكروية<lb/>واستعملها في مواضع كثيرة. واخترع أيضًا عبارة جيب وتمام جيب - ولم يكن<lb/>يستعملها اليونان -، والخطوط المماسة للأقواس وأدخلها في حساب الأرباع<lb/>الشمسية وسماها الظل الممدود وهو المعروف في كتب المتأخرين بالخط المماس<lb/>المستعمل في حساب المثلثات. ثم اهتدى العرب في زمن ابن يونس وزمن أبي<lb/>الوفاء (وتقدم تاريخهما في علم الفلك) إلى استعمال الخطوط المماسة في مساحة<lb/>المثلثات , واخترع ابن يونس حساب الأقواس التي سهلت قوانين التقويم وأغنت<lb/>عن كثرة استخراج الجذور المربعة. وشرح أبو الوفاء مسائل الجيوب واهتدى من<lb/>ذلك إلى معرفة خطوط أُخَر تتعلق بمساحة المثلثات واستعملها في كتابه لحل<lb/>نظريات في علم الفلك المطبق على الكرة.<lb/>ومن علماء الرياضة جابر الفلكي المتوفى سنة 442) الذي وضع القانون<lb/>الخامس من القوانين الستة المستعملة في حل المثلثات ذوات الزاوية القائمة ولم يكن<lb/>عند اليونان إلا أربعة قوانين. والذين ألفوا في الهندسة وفروعها كثيرون منهم ثابت<lb/>بن قرة ويوسف بن الحجاج والرئيس ابن سينا فقد أفرد لها جزءًا من الشفاء ,<lb/>وابن الصلت , وابنا شاكر , وابن الهيثم وأبو الحسن علي المهندس الفلكي وغيرهم<lb/>وقد عاد المسلمون إلى هذه العلوم بإلزام الحكومة تعليمها في مدارسها لحاجتها<lb/>إليها في أعمال كثيرة مدنية وحربية لا تقوم إلا بها , وأما أهل الأزهر الشريف فلا<lb/>يزال معظمهم يعاديها باسم الدين ولا بد أن يستدير بهم الزمان حتى يعودوا إلى ما<lb/>كان عليه أسلافهم الكرام , أو يلقيهم في زوايا الإهمال، أو الإعدام ويقضي الله أمرًا<lb/>كان مفعولاً. ونسأل الله توفيق علماء هذه الأمة، وعامتها إلى ما فيه خيرها<lb/>ورشدها إنه سميع الدعاء.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p539" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P732.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="539"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(أسرار البلاغة)<lb/>ما وضع علم من العلوم وصار فنًّا مستقلاًّ يفرد بالتدوين والتصنيف إلا وأخذ<lb/>الواضعون له قواعده العامة ومسائله الكلية من المعلومات أنفسها بعد النظر في<lb/>جزئياتها بعين الاعتبار والتأمل في عللها وفي اجتماعها وافتراقها واختلافها واتفاقها<lb/>وغير ذلك من عوارضها الذاتية. ثم ما اتسعت دائرة علم وتشعبت مسائله وكثرت<lb/>فروعه إلا بمثل ذلك لأن العلم هو المرآة التي تنطبع فيها صور المعلومات على ما<lb/>هي عليها في أنفسها أو هو نفس الانطباع والمرآة هي نفس العالم. هذا هو الشأن<lb/>في العلوم الحقيقية فمن ذهب في العلم مذهب النظر الفكري المحض والبحث في<lb/>عبارات المؤلفين من غير ملاحظة المعلومات يضيع العلم ولا تَبْقَى عنده إلا<lb/>الجهالات الخيالية التي تتولد عنده من الأبحاث اللفظية أو النظرية العقيمة فتكون<lb/>على مرآة العقل كالصدأ الذي يعلو المرآة فيفسدها ويبطل فائدتها. ومن هنا يتجلى<lb/>للَّبيب أن ادعاء الفصل بين العلم والعمل باطل فلا يجوز أن يكون أحد عالمًا بفن<lb/>كذا متمكنًا منه وليس عنده معرفة بالمعلومات التي تصدق عليها مسائل ذلك العلم<lb/>وقواعده بحيث يستعملها استعمالاً صحيحًا على ما هي عليه في أنفسها.<lb/>من العلوم الحقيقية التي معلوماتها ثابتة في أنفسها ويجب أن تكون مسائل العلم<lb/>منطبقة عليها علوم اللغة مفرداتها وأساليبها , فمن لم تعرض عليه مع تعلم قواعدها<lb/>أو قبلها أو بعدها لا يمكن أن يكون عالمًا بها علمًا صحيحًا يقدر به على العمل وهو<lb/>الإتيان بالكلام العربي الصحيح قولاً وكتابة على أسلوب العرب أنفسهم وما اهتدى<lb/>العلماء الواضعون لهذه العلوم إلى وضعها إلا بعد اطلاعهم الواسع على الكلام<lb/>العربي الفصيح والنظر فيه على الوجه الذي قررناه آنفًا. فخلف من بعدهم خلف<lb/>جعلوا قواعد هذه العلوم نظرية محضة واشتغلوا بها لذاتها ثم شغلوا عنها أيضًا<lb/>بالبحث في أساليب المصنفات التي وضعت بعد فساد ملكة اللغة فأضاعوا العلم<lb/>واللغة جميعًا , وصار أحدهم يقضي عمره بمدارسة علوم العربية وبلاغتها ولا يقدر<lb/>في نهايته على فهم الكلام البليغ فضلاً عن الإتيان بمثله قولاً أو كتابة. وقد ستروا<lb/>على أنفسهم هذا الجهل بقاعدة وضعوها كذبًا من عند أنفسهم وهي (أن العلم لا<lb/>يستلزم القدرة على العمل) وفرعوا من هذا الأصل فرعًا مثله كما يبنى الفاسد<lb/>على الفاسد فقالوا: (إن فحول علماء البلاغة لم يكونوا بلغاء) ! ! !<lb/>هذا المرض العضال لا علاج له إلا الرجوع بالعلوم الإسلامية إلى الوراء<lb/>بضعة قرون والأخذ بكتب الأئمة الذين دونوا العلوم ووضعوا الفنون , ومن يقرب<lb/>منهم وهو الطريق الذي سار عليه مولانا الأستاذ الأكبر والمصلح العظيم الشيخ<lb/>محمد عبده مفتي الديار المصرية وإن خالفه فيه من علماء الأزهر من يعجز عن فهم<lb/>كتب القدماء فضلاً عن تدريسها ويثقل عليه أن يقرن العلم بالعمل لأن ما عنده من<lb/>العلم خيالات لا تهدي إلى عمل فبعد أن سعى بطبع البصائر النصيرية في المنطق<lb/>وأتم قراءته درسًا في الأزهر وجه نظره الثاقب لطبع كتب إمام البلغاء بل واضع<lb/>فنون البلاغة ومؤسسها الشيخ عبد القاهر الجرجاني (سقى الله ثراه) , ولعبد القاهر<lb/>كتابان في البلاغة مشهوران ينقل عنهما البلغاء أحدهما: أسرار البلاغة , والثاني:<lb/>دلائل الإعجاز. لم يوجد في القطر المصري نسخة من الكتاب الأول , ولكن كان<lb/>يوجد نسخة منه في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> فاستحضرتها بأمر الأستاذ وبعدما نظر فيها؛<lb/>رأى أن فيها غلطًا نسخيًّا وسقطًا , وعلمنا أن في بعض مكاتب <placeName>الأستانة</placeName> العلية نسخة<lb/>أخرى فأمر الأستاذ بعض طلاب العلم النبهاء فذهب إلى <placeName>الأستانة</placeName> مخصوصًا ,<lb/>وقابلها عليها فخرج لنا من النسختين نسخة صحيحة وتولى مولانا الأستاذ تصحيحها<lb/>وضبطها بعد ذلك بنفسه وأمرنا بطبعها فباشرنا بالطبع وباشر هو بتدريس الكتاب<lb/>في الجامع الأزهر فأقبل على حضور درسه مع المجاورين كثيرون من العلماء<lb/>وكبار الموظفين والكتاب والشعراء وأساتذة المدارس الأميرية.<lb/>أما عبارة الكتاب فهي في الطبقة العليا من السلاسة والمتانة وأسلوبها عربي<lb/>صريح لا عرفي مُعقَّد ككتب السعد فمن دونه , ويكثر فيها من الشواهد والأمثال<lb/>ويتفنن فيها بالوصف ويجلي المعاني بأبهج الصور وأحسنها فهو علم وعمل في آن<lb/>واحد فأجدر به أن يطبع في النفوس ملكة البلاغة والبيان , وهاك نموذجًا منه (وأما<lb/>الحصول عليه فيعلم من الإعلان الذي على غلاف المنار) قال عبد القاهر:<lb/>
               <lb/>القول في الاستعارة المفيدة<lb/>اعلم أن الاستعارة في الحقيقة هي هذا الضرب دون الأول وهي أمَدُّ<lb/>ميدانًا، وأشدُّ افتنانًا، وأكثر جريانًا، وأعجب حسنًا وإحسانًا، وأوسع سعة وأبعد<lb/>غورًا، وأذهب نجدًا في الصناعة وغورًا، من أن تجمع شعبها، وشعوبها،<lb/>وتحصر فنونها وضروبها، نعم وأسحر سحرًا، وأملأ بكل ما يملأ صدرًا [1] ،<lb/>ويمتع عقلاً، ويؤنس نفسًا، ويوفر أنسًا، وأهدى إلى أن تهدى إليك عذارى قد<lb/>تخير لها الجمال، وعني بها الكمال، وأن تخرج لك من بحرها جواهر إن باهتها<lb/>الجواهر مدت في الشرف والفضيلة باعًا لا يقصر، وأبدت من الأوصاف الجليلة<lb/>محاسن لا تنكر، وردَّت تلك بصفرة الخجل، ووكلتها إلى نسبتها من الحجر، وأن<lb/>تثير من معدنها تبرًا لم تر مثله، ثم تصوغ فيها صياغات تعطل الحُلي، وتريك<lb/>الحلي الحقيقي، وأن تأتيك على الجملة بعقائل يأنس إليها الدين والدنيا،<lb/>وشرائف [2] لها من الشرف الرتبة العليا، وهي أجلّ من أن تأتي الصفة على حقيقة<lb/>حالها، وتستوفي جملة جمالها.<lb/>ومن الفضيلة الجامعة فيها أنها تبرز هذا البيان أبدًا في صورة مستجدة تزيد<lb/>قدره نبلاً، وتوجب له بعد الفضل فضلاً، وإنك لتجد اللفظة الواحدة قد اكتسبت فيها<lb/>فوائد حتى تراها مكررة في مواضع , ولها في كل واحد من تلك المواضع شأن<lb/>مفرد، وشرف منفرد، وفضيلة مرموقة، وخلابة موموقة، ومن خصائصها التي<lb/>تذكر بها، وهي عنوان مناقبها، أنها تعطيك الكثير من المعاني باليسير من اللفظ،<lb/>حتى تخرج من الصَّدفة الواحدة عدة من الدرر، وتجني من الغصن الواحد أنواعًا<lb/>من الثمر، وإذا تأملت أقسام الصنعة التي بها يكون الكلام في حد البلاغة، ومعها<lb/>يستحق وصف البراعة؛ وجدتها تفتقر إلى أن تعيرها حلاها، وتقصر عن أن<lb/>تنازعها مداها، وصادفتها نجومًا هي بدرها، وروضًا هي زهرها، وعرائس ما لم<lb/>تعرها حليها فهي عواطل، وكواعب ما لم تحسنها فليس لها في الحسن حظ كامل،<lb/>فإنك لترى بها الجماد حيًّا ناطقًا، والأعجم فصيحًا، والأجسام الخرس مبينة،<lb/>والمعاني الخفية بادية جلية، وإذا نظرت في أمر المقاييس؛ وجدتها ولا ناصر لها<lb/>أعَّز منها، ولا رونق لها ما لم تزنها، وتجد التشبيهات على الجملة غير معجبة ما<lb/>لم تكنها، إن شئت أرتك المعاني اللطيفة التي هي من خبايا العقل كأنها قد جسمت<lb/>حتى رأتها العيون. وإن شئت لطفت الأوصاف الجسمانية حتى تعود روحانية لا<lb/>تنالها إلا الظنون، وهذه إشارات وتلويحات في بدائعها. وإنما ينجلي الغرض منها<lb/>ويبين إذا تكلم على التفاصيل، وأفرد كل فنٍّ بالتمثيل، وسترى ذلك إن شاء الله،<lb/>وإليه الرغبة في أن نوفق للبلوغ إليه، والتوفّر عليه، وإذ قد عرفتك أن لها هذا<lb/>المجال الفسيح، والشأو البعيد، فإني أضع لك فصلاً بعد فصل، وأجتهد بقدر<lb/>الطاقة في الكشف والبحث. إلخ إلخ.<lb/>***<lb/>(كتاب عيون المسائل من أعيان الرسائل)<lb/>كتاب يجمع في 250 صفحة ثلاثين علمًا يذكر في كل علم تعريفه ونبذة في<lb/>اصطلاحاته ثم بعض مسائله المهمة , ابتدأه بالفنون الأدبية ثم بالعلوم الشرعية ثم<lb/>بالعلوم العقلية , وقد تصفحنا بعض صفحاته فأعجبنا تعريفه (الولي) في علم<lb/>الكلام بأنه القائم بحقوق الله وحقوق العباد فليعتبر بذلك الذين يتخيلون أن أخص<lb/>صفات الولي أن لا يقوم لأحد بحق ولا منفعة وأن يقوم الناس له بجميع حقوقه وبما<lb/>ليس من حقوقه. ومن العلوم التي أوردها تدبير المنزل والهيئة الفلكية والحكمة<lb/>الطبيعية والطب. ومؤلف هذا الكتاب هو الشريف عبد القاهر بن محمد الحسيني<lb/>المكي الطبري وقد وصف في ظهر الكتاب بأنه (إمام أئمة <placeName>الحجاز</placeName>) وهو قد أخذ<lb/>العلم من الأزهر الشريف ومن شيوخه الشمس الرملي والخطيب الشربيني وهذا<lb/>دليل على أن أهل الأزهر كانوا حتى القرن العاشر يقرءون العلوم الطبية والفلكية<lb/>والطبيعية التي يعاديها معظم علماء الأزهر اليوم باسم الدين مع اعترافهم بأن من<lb/>سبقهم كانوا أعلم منهم بالدين وأشد محافظة عليه! ! ! والكتاب يطلب من ملتزم<lb/>طبعه الأديب الشاعر محمد عمر أفندي الحسامي البيروتي ومن المكاتب الشهيرة.<lb/>***<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196 #d5e207" ref="oape:bibl:10 oclc:1639361">الهلال</title>)<lb/>أعلنت هذه المجلة الغراء بأنها تصدر في عشرة أشهر من شهور السنة فقط<lb/>وتجعل شهرين من السنة راحة لمحررها الفاضل يروّض فيها نفسه بالسياحة ,<lb/>ويعوّض على المشتركين ما يفوتهم من أجزاء الهلال في الشهرين بإهداء كل واحد<lb/>منهم كتابًا من مؤلفاته. وقد زاد في قيمة الاشتراك فجعلها ستين قرشًا أميريًّا في<lb/>السنة وهو يستحق ذلك وأكثر منه فلا زال يزداد نجاحًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي املك واكفل.<lb/>(2) وفي نسخة: وفضائل بدل وشرائف.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p545" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P733.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="545"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسباب وضع الحديث واختلافه</head>
<tei:p>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>لوضع الحديث والكذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم أسباب:<lb/>(أحدها) : وهو أهمها ما وضعه الزنادقة اللابسون لباس الإسلام غشًّا ونفاقًا<lb/>وقصدهم بذلك إفساد الدين وإيقاع الخلاف والافتراق في المسلمين. قال حماد بن<lb/>زيد: وضعت الزنادقة أربعة آلاف حديث , وهذا بحسب ما وصل إليه علمه<lb/>واختباره في كشف كذبها , وإلا فقد نقل المحدثون أن زنديقًَا واحدًا وضع هذا<lb/>المقدار قالوا: لما أخذ ابن أبي العوجاء ليضرب عنقه قال: (وضعت فيكم أربعة<lb/>آلاف حديث أحرم فيها الحلال وأحل الحرام) ولقد أثر وضعهم في الإسلام أقبح<lb/>التأثير ففرق المسلمين شيعًا ومذاهب مع أن الإسلام هو الحق الذي لا يقبل الخلاف<lb/>ولا التعدد.<lb/>(ثانيها) : الوضع لنصرة المذاهب في أصول الدين وفروعه فإن المسلمين<lb/>لما تفرقوا شيعًا ومذاهب جعل كل فريق يستفرغ ما في وسعه لإثبات مذهبه لا سيما<lb/>بعدما فتح عليهم باب المجادلة والمناظرة في المذاهب ولم يكن المقصود من ذلك إلا<lb/>إفحام مناظره والظهور عليه حتى إنهم جعلوا (الخلاف) علمًا صنفوا فيه<lb/>المصنفات مع أن دينهم ما عادى شيئًا كما عادى الخلاف , وهذا السبب يشبه أن<lb/>يكون أثرًا من آثار السبب الذي قبله , وقد استشهد لهذا بعض المحدثين الذين كتبوا<lb/>في أسباب الوضع بقوله: تاب رجل من المبتدعة فجعل يقول: انظروا عمن<lb/>تأخذون هذا الحديث فإنا كنا إذا هوينا أمرًا صيرناه حديثًا , وليس الوضع لنصرة<lb/>المذاهب محصورًا في المبتدعة وأهل المذاهب في الأصول بل إن من أهل السنة<lb/>المختلفين في الفروع من وضع أحاديث كثيرة لنصرة مذهبه، أو تعظيم إمامه سوف<lb/>نذكر ونبين الكثير منها في موضعه إن شاء الله , وإليك الآن حديثًا واحدًا وهو:<lb/>(يكون في أمتي رجل يقال له: محمد بن إدريس أضر على أمتي من إبليس ,<lb/>ويكون في أمتي رجل يقال له أبو حنيفة هو سراج أمتي) قالوا: وفي إسناده<lb/>وضاعان: أحدهما مأمون بن أحمد السلمي والآخر أحمد بن عبد الله الخونباري وقد<lb/>رواه الخطيب عن أبي هريرة مرفوعًا، واقتصر على ما ذكره في أبي حنيفة وقال:<lb/>موضوع وضعه محمد بن سعيد المروزي البورقي ثم قال: هكذا حدث به في بلاد<lb/>خراسان ثم حدث به في <placeName>العراق</placeName> وزاد فيه: (وسيكون في أمتي رجل يقال له:<lb/>محمد بن إدريس. فتنته أضر على أمتي من فتنة إبليس) قالوا: وهذا الإفك لا<lb/>يحتاج إلى بيان بطلانه. ومع هذا تجد الفقهاء المعتبرين يذكرون في كتبهم الفقهية<lb/>شق الحديث الذي يصف أبا حنيفة بأنه سراج الأمة ويسكتون عليه بل يستدلون به<lb/>على تعظيم إمامهم على سائر الأئمة وهم مع هذا قدوة الأمة الذين يؤخذ بأقوالهم في<lb/>الدين ويترك له الكتاب والسنة لأنهما على قولهم يختصان بالمجتهدين.<lb/>(ثالثها) : الغفلة عن الحفظ اشتغالاً عنه بالزهد والانقطاع للعبادة , وهؤلاء<lb/>العباد والصوفية يحسنون الظن بالناس ويعدون الجرح من الغيبة المحرمة , ولذلك<lb/>راجت عليهم الأكاذيب وحدثوا عن غير معرفة ولا بصيرة , وقد عدهم بذلك بعض<lb/>المحدثين من أصناف الوضاع , وحاشا الله ما نعتقد أنهم يتعمدون ذلك , وما هو إلا<lb/>ما ذكرنا وعلى كل حال يجب أن لا يعتمد على الأحاديث التي حشيت بها كتب<lb/>الوعظ والرقائق والتصوف من غير بيان تخريجها ودرجتها. ولا يختص هذا الحكم<lb/>بالكتب التي لا يعرف لمؤلفيها قدم في العلم ككتاب (نزهة المجالس) المملوء<lb/>بالأكاذيب في الحديث وغيره بل إن كتب أئمة العلماء كالإحياء لا تخلو من<lb/>الموضوعات الكثيرة.<lb/>(رابعها) : قصد التقرب من الملوك والسلاطين والأمراء كما نص على<lb/>ذلك غير واحد من الحفاظ , وكما كذب علماء السوء على الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم لأجل السلاطين كذبوا كذلك في وضع الأحكام والفروع الفقهية لأجلهم , ومن<lb/>الأحاديث الموضوعة في هذا الباب ما اشتمل على مدح السلاطين وتعظيم شأنهم<lb/>وهو ما يتملق به الجهال للملوك في هذا العصر كما تملقوا لهم فيما قبله.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p547" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P734.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="547"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البدع والخرافات</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>الديانة البهائية وكتاب الدرر البهية<lb/>أعظم بدعة ظهرت بين المسلمين في هذا العصر فتنة البابية والبهائية فإن<lb/>هؤلاء قد ابتدعوا دينًا جديدًا لا مذهبًا جديدًا كما يتوهم الغافلون , وأساس مذهبهم أن<lb/>زعيمهم (بهاء الدين) الإيراني دفين عكا هو الروح الأعظم وهو المعبر عنه<lb/>بالمسيح ابن مريم الذي ينتظر أهل الكتاب نزوله من السماء. بل هو الموعود به<lb/>في قوله تعالى: {هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ اللَّهُ فِي ظُلَلٍ مِّنَ الغَمَامِ وَالْمَلائِكَةُ} (البقرة: 210) ويجرون عليه جميع أسماء الله الحسنى الواردة في الكتاب والسنة<lb/>{سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يَقُولُونَ عُلُواًّ كَبِيراً} (الإسراء: 43) وبالجملة إن دينهم<lb/>خلاصة المذاهب الباطنية. وهو أقرب إلى المسيحية من الإسلامية وقد كانوا<lb/>يدعون إليه سرًّا ولم يطبع لهم كتاب في البلاد العربية قبل كتاب (الدرر البهية)<lb/>الذي طبع في هذه الأيام. وفيه إنكار كون القرآن معجزًا ببلاغته وفصاحته وتأويل<lb/>آيات القرآن على ما ينطبق على بدعتهم وغير ذلك من الضلال والفتن , وهو أضر<lb/>على المسلمين من كتاب (المسيح أم محمد) بل ليس في هذا الكتاب شبهة يلتفت<lb/>إليها مسلم مهما كان جاهلاً , وأما كتاب الدرر البهية فإنه فتنة للمسلمين لأنه مملوء<lb/>بالآيات القرآنية محرفة ومأوَّلة واسم مؤلفه وألقابه إسلامية وناشره مجاور في<lb/>الأزهر ويبيعه في الأزهر نفسه من غير نكير. اللهم إنه وجد عالم واحد غيور<lb/>انتهر هذا المجاور وهدده بالطرد من الأزهر , وأرسل الكتاب إلى فضيلة شيخ<lb/>الجامع واستلفته إلى ما فيه ولا ندري هل ينكر ذلك كما أنكر على شيخ الجامع<lb/>الدسوقي طلب تقرير امتحان الطلبة (كما ترى في النبذة التالية) أم ماذا يكون شأن<lb/>الدعوة إلى غير دين الإسلام فوق رأسه في نفس الجامع؟ وهذه الدعوة مبثوثة في<lb/>الأزهر منذ تولي مشيخته هذا الأستاذ الحالي أو قبلها بقليل وقد أشرنا إليها في مقالة<lb/>(الدعوة حياة الأديان) وانتظرنا أن تنبه تلك الإشارة فضيلة شيخ الجامع فيتلافى<lb/>الأمر بالحكمة , وكأنه ذهل عنها أو لم يقرأ المقالة , وحيث قد تنبه للأمر الأستاذ<lb/>البصير الذي أشرنا إليه آنفًا ونبه فضيلة شيخ الجامع فإننا نرجو أن يتلافى الأمر<lb/>قريبًا وتصطلم هذه الفتنة من الأزهر الشريف.<lb/>ثم إن لي كلمة أخرى في هذا الموضوع مع أصحاب المطابع الإسلامية وهي<lb/>كيف طبعت كتاب (الدرر البهية) مع أن العهد بالمسلمين أن لا يتجروا بما لا<lb/>يبيحه دينهم , فقلما تجد في مصر حانة لمسلم مع أن أكثر أهلها يشربون الخمر<lb/>وقلما نرى جريدة إسلامية تنشر إعلانًا عن الخمر أيضًا.<lb/>أما نحن فإننا نتتبع آثار أهل هذا الدين الجديد ووعدنا بعض أصدقائنا بأن<lb/>يرسل إلينا الكتابين اللذين هما أصل دينهم وهما (البيان) و (الكتاب الأقدس)<lb/>ومتى جاءا وقرأناهما ننشر فصولاً متتابعة في تاريخ الباطنية وفرقهم نختمها بهذه<lb/>الفرقة التي هي خلاصتهم , ومن تعاليمهم أخذت دينها الجديد , ونسأل الله التوفيق<lb/>لخدمة دينه بمنه وكرمه آمين.<lb/>***<lb/>تقاليد مشيخة الأزهر<lb/>تحكم العادات والتقاليد على صنف العلماء كما تحكم على سائر الأصناف ولكن<lb/>حكمها على العلماء يتعدى ضرره إلى الأمة كلها لما يكون له من الأثر في تأخر<lb/>العلم والتهذيب اللذين هما حياة الأمة.<lb/>وقد صار من المعلوم لجميع النبهاء في القطر المصري وغيره أن طريقة<lb/>التعليم في الأزهر معوجة ملتوية مشتبهة الأعلام طامسة الصوى والمنار , وأنها<lb/>لطولها وكثرة حزونها لا تكاد تؤدي إلى الغاية حتى أن السنة تمضي ولا ينجح من<lb/>ألوف الطلاب في الأزهر عدد يتجاوز مرتبة الآحاد. ولا خلاف بين العقلاء<lb/>والفضلاء في وجوب إصلاح هذه الطريقة التي لا وجه للمتمسكين بها إلا أن آباءهم<lb/>الأقربين ومشايخهم المتأخرين كانوا عليها , ومن المصرين على وجوب البقاء عليها<lb/>صاحب الفضيلة شيخ الجامع الأزهر لهذا العهد فهو لا يلتفت إلى كثرة شكوى<lb/>الشيوخ والعلماء الآخرين منها وطلبهم الإصلاح ولو تدريجًا , وفي هذا وقائع<lb/>وحوادث كثيرة آخرها ما قرأناه اليوم في المؤيد الأغر من طلب شيخ الجامع<lb/>الدسوقي من مشيخة الأزهر إصلاحًا في فرع من الفروع وهاك خلاصته.<lb/>كتب شيخ الجامع الدسوقي إلى مشيخة الأزهر الكبرى ما ملخصه:<lb/>إن طائفةً من طلبة الجامع الدسوقي لا يحضرون الدروس إلا في أيام المولد<lb/>لأجل أن يقاسموا الطلاب ما يأخذونه من النذور التي جرت العادة بتوزيعها عليهم.<lb/>وهؤلاء الدخلاء منهم من يحضر كتب الدرجة الثانية بل وكتب الدرجة الثالثة لينالهم<lb/>نصيبها وهم ليسوا بأهل لما قبلها. وبالجملة إن النذور على هذا تعطى لمن لم<lb/>يستحقها ويمنعها مستحقها أو ينقص نصيبه منها. ثم قال: ولو بقي الحال على ما<lb/>هو عليه الآن لضاعت الثمرة من العمل ولا يكون للجامع مستقبل حسن. ولهذا<lb/>تطلب مشيخة الجامع الدسوقي من مشيخة الجامع الأزهر الشريفة النظر في وضع<lb/>قاعدة لذلك يكون أساسها امتحان من يريد الانتقال من درجة إلى درجة أرقى منها<lb/>وثبوت استحقاقه نصيب الدرجة المرغوب النقل إليها) اهـ.<lb/>فأجاب صاحب الفضيلة شيخ الجامع الأزهر عن هذا في 10 ربيع الثاني سنة<lb/>1318 نمرة 19 بما نصه:<lb/>(علمنا ما ذكر نحوه بإفادة حضرتكم نمرة 24 الواردة في شأن طلبة العلم<lb/>بدسوق الذين هم من أهلها , وطلبتم النظر في شأنهم , ووضع قاعدة تكون أساسًا<lb/>لامتحان كل من يريد الانتقال من درجة إلى ما فوقها وامتحان أرباب الدرجة الثانية<lb/>وهلم جرًّا.<lb/>والذي نفيدكم به أن طلبكم هذا لم نسمع له نظيرًا في الجامع الأزهر الذي هو<lb/>أشهر مدرسة دينية في القطر والذي أنتم تابعون له ولا في مدرسة من المدارس<lb/>الإسلامية.<lb/>فعجبنا من هذا الطلب وكنا نود أن لا يكتب من حضرتكم للمشيخة شيء من<lb/>ذلك فيه ولم نعلم ما الباعث لحضرتكم على هذا الأمر مع اشتهار أنه تكلم في هذا<lb/>المعنى , ثم ما كان بعد الاختبار ما كان عليه الأزهريون في العصور الخالية فإنه<lb/>الطريقة المثلى ورفض ذلك بإجماع الأزهريين وأظن أن ذلك بلغكم فكيف تطلبونه<lb/>بعد هذا مع علمكم بأن طالب العلم ربما يفتح عليه في حال حضوره الكتب الكبيرة<lb/>بغير ما يفتح عليه في غيرها , ولذا لزم تحريره لحضرتكم للمعلومية وعدم إجراء<lb/>مثل ذلك) اهـ.<lb/>هذا هو جواب رئيس العلماء وكبيرهم , ولا بد أن يكون مدهشة لكل قارىء في<lb/>لفظه ومعناه. وعبارته وفحواه. وللكلام مجال واسع فيه من وجوه كثيرة أهمها<lb/>أمران:<lb/>أحدهما: ادعاء إجماع أهل الأزهر على أن طريقتهم في التعليم هي الطريقة<lb/>المثلى وأقرب الطرق للتحصيل , وهذا الإجماع لا وجود له بل لم يجمع أهل<lb/>الأزهر على شيء يمكن الخلاف فيه فقد كان يوكل إليهم انتخاب شيخ الجامع , ولم<lb/>يتفقوا مرة على انتخاب شيخ. ووقف أحد الاغنياء وقفًا كبيرًا , واشترط أن يكون<lb/>الناظر عليه أعلم أهل الأزهر وأصلحهم فعهد إليهم بانتخاب هذا الناظر فلم ينتخبوا<lb/>أحداً لأن كل واحد يرى نفسه أحق بذلك وبالانتفاع بالراتب العظيم المخصص<lb/>للناظر , وإننا نعرف أن من العلماء من يمقت هذه الطريقة ويعرف عقمها. وكيف<lb/>ينكر ذلك من له حس وعقل. وإننا نسمع من اختبار الطلاب الذين قضوا السنين<lb/>الطوال في الأزهر من الجهالة ما لا يسمع نظيره في المدارس الابتدائية - طلب من<lb/>واحد منهم قضى 15 سنة فيه إعراب (والاسم منه معرب ومبني) فقال: الاسم<lb/>مبتدأ ومنه مبتدأ ثان! ! ! ومثل هذا كثير لا محل لشرحه الآن. على أن إجماعهم-<lb/>لو فرض حصوله - ليس بالإجماع الديني الذي يحتج به شرعًا كما يتوهم<lb/>الجهلاء لأن الإجماع الشرعي هو اتفاق المجتهدين من الأمة وهم قد جعلوا للاجتهاد<lb/>بابًا وأغلقوه ومنعوا الناس منه فلا يدعونه لأنفسهم , ومنهم من يزعم استحالة وجوده<lb/>في هذا العصر. وإنما يعرف حسن التعليم وقبحه من ثمرته ونتيجته وهي في<lb/>الأزهر كما نعلم.<lb/>(الثانية) : قوله في تخطئة طلب امتحان من يراد نقله من درجة إلى ما<lb/>فوقها في التعليم: (فكيف تطلبونه بعد هذا مع علمكم بأن طالب العلم ربما يفتح<lb/>عليه في حال حضوره الكتب الكبيرة بغير ما يفتح عليه في غيرها) يعني أن<lb/>الجاهل إذا ابتدأ طلب العلم بحضور حاشية الصبان وحاشية التجريد وجمع الجوامع<lb/>فربما يفتح عليه بما لم يفتح عليه بمثله لو حضر الكتب الصغيرة الابتدائية وإلا لم<lb/>يصح أن يكون حجة له. ويشبه هذا قول الشيخ راضي البحراوي والشيخ ثابت بن<lb/>منصور إنه لا حاجة في الحرب والجهاد إلى معرفة البلاد ولا غيرها من الفنون<lb/>العسكرية (لأن النصر بيد الله يؤتيه من يشاء) كلمة حق أريد بها باطل فالله هو<lb/>الناصر والفاتح ولكنه جعل لكل شيء سببًا وسنة تعرف بالاختبار {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ<lb/>اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P735.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>