<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1155.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1320-10-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1903-01-16">16 شوال  1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">15 يناير 1903</date>م
<pb n="n5-p726" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1156.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عالم عامل وكاتب فاضل</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأيٌ في علم الكلام، وطريقةٌ في إثبات الوحي</head>
               <lb/>لعالم عامل وكاتب فاضل<lb/>
               <lb/>سلام عليكم أيها القارئون ورحمة الله وبركاته، وإنعامه وإكرامه، هذه كلمات<lb/>قليلة قدمتها لكم على صفحات هذه المجلة النافعة، أشير فيها لبيان شيء من حال<lb/>علم الكلام وأختمها بذكر طريقة سهله للسالك قريبة للآخذ في إثبات الوحي.<lb/>الذي دعاني لتحرير هذا<lb/>كيفما التفت الإنسان بحسه أو فكره لا يجد شيئًا إلا وشيء آخر يقابله هو ضدٌّ<lb/>له، وكيفما تقلب لا يلقى نفسه إلا بين شيئين يُسمَّى أحدهما (المحبة) والآخر<lb/>(النُّفرة) . وكيفما تحرك فهو إما طالب لما يحب، وإما هارب مما ينفر، يا ويح<lb/>الإنسان الذي يشتغل مدة حياته بالطلب والهرب، ثم يا ويحه حين يرى لما يطلبه<lb/>طلابًا كثيرين يزاحمونه وينازعونه، ثم حين يجد نفسه غير مستقل فيما يحب وينفر<lb/>يحب شيئًا فيعاتب ويكره شيئًا فيعاقب، ثم يا ويحه حين يعلم أفراد نوعه متاضدين<lb/>ومتجادلين من أجل التضاد.<lb/>هذا الجدال قد يحتدم بين الإخوة بني النوع من أجل الاحتياج الذي فطروا<lb/>عليه، وقد يكون الاحتياج دواء مسكنًا من هذا الغليان، وطالما شوهدت أشياء<lb/>مثل الاحتياج تكون داءً ودواءً.<lb/>من أجل الاحتياج يتفرق النوع ويتخاذل، ومن أجله يلتئم ويتعاون، وليس<lb/>كل احتياج منشأه الضرر بل كثير منه حب التميز، ومن فضل الخالق أن جعل كلاً<lb/>محتاجًا ومُحتاجًا إليه؛ المطعمون محتاجون للكاسين، والكاسون محتاجون<lb/>للمطعمين، والفريقان محتاجان للبانين، والثلاثة محتاجون للبائعين، والأربعة<lb/>محتاجون للحافظين، وفحول الكل محتاجون للإناث، وإناث الكل محتاجون للفحول،<lb/>والكل حريصون على تحصيل الأولاد وأمهاتهم، والكل محتاجون مع العمل إلى<lb/>العلم والمعلمين، وفي هذا كله حِكم عرفها من عرفها، وجهلها من جهلها.<lb/>ما أحوجنا مع هذا الاحتياج والتعاون في لوازم الحس إلى التحابّ والتعاون<lb/>في لوازم العقل، فيا للأسف لم نر أنفسنا إلا على هذه الحالة متفرقين وما نحن<lb/>ابتدعنا التفرق، بل كان قبل أن كانت أشخاصًا وسيبقى إلى من بعدنا ليس علينا رفع<lb/>الخلاف ولا نقوى نحن عليه، ولكن علينا أن لا نزيده كما زاده المتعالمون<lb/>المطاعون في حياتهم والمُتَّبَعُون بعد موتهم، أولئك الذين يكدرون على الناس صفاء<lb/>فطرتهم، ويفسدون عليهم سلامة تصورهم، بل علينا أن نجتهد في تحقيقه وذلك لا<lb/>يكون إلا بصقل العقول من صدأ الأوهام، فعلينا مجاهدة الأوهام وأهلها مبلغ جهدنا،<lb/>وما أجمل هذه من وظيفة نشكر عليها المحيط المقسِم الممِد الذي جعل لنا منها<lb/>نصيبًا، وآتانا عليها عونًا.<lb/>وأحسن جلاء للعقول هو إزالة سيطرة المتعالمين عنها فهو الصدأ العظيم<lb/>واستعمالها في فهم أسرار الكائنات وحكم الشرائع، وأفضل عون لها في بلوغها في<lb/>هذا السبيل هو الدين الخالص من شوب الناس، ذلك؛ لأن البشر منذ القديم كدروا<lb/>العقل بتصورات سقيمة في شأن الموجد الأول فالدين يرشد لأسلم، وحملوا النفوس<lb/>على عادات قبيحة ضارة سموها عبادات، فالدين يهدي لأجمل وأنفع، وحمّلوها<lb/>أثقالاً من القوانين الجائرة، فالدين يوصي بأعدل، وزيّنوا لها أخلاقًا فاسدة، فالدين<lb/>يدل على أصلح.<lb/>لكن الناس أصناف مصنفة، أكثرهم يميلون لما هو ضد الخير وتَحِنّ نفوسهم<lb/>إلى الرذائل الخارجة عن حد الاعتدال في كل شيء كما هو دأب الذين خلوا من قبل،<lb/>فمن لم يتمسك بالدين ألبتة فلا كلام فيه هنا، ومن تمسك فيه تراهم في مغايرته<lb/>على نوعين: نوع يغايرونه بالفعل ويتمسكون منه بالاسم وهم كثيرون. ونوع<lb/>يغايرونه بعلوم يحدثونها يُبصّرون الناس فيها أنهم أولياؤه. فأما الذين يغايرونه<lb/>بالفعل؛ فالوظيفة معهم وظيفة العاقل مع العاقل في الدعاوى والبينات، وتحق<lb/>الحقيقة ويبطل الغلط.<lb/>ولما عرفت أن الدين كلام يفهمه العاقلون، ولا يحتمل ما يعزوه إليه<lb/>المتفرقون، حرصت نفسي على كشف حال كثير من العلوم المحدثة فأقول ما لها<lb/>وما عليها، ليعلم طلابها ما يضرهم وما ينفعهم، ذلك منذ علمت أن سعادتي في أن<lb/>أكون مخلص القلب للمجتمع الإنساني القائم على ناموس ربانيّ، وأن أكون شاكرًا<lb/>لنعم العاملين بما ينفع الناس ملتئمًا مع من عرفوا النعم فشكروها، أو جهلوها<lb/>فاستعرفوها، نافرًا عمن كفروا بها واستيقنتها أنفسهم.<lb/>فهذا ما دعاني اليوم لتحرير هذه الكلمات الشارحة رأيًا في علم الكلام،<lb/>وطريقة في إثبات الوحي.<lb/>تمهيد وتقسيم<lb/>هذا الإدراك الذي أوتيه الإنسان لم يقف به عند استعراف ما يطعمه ويكتسيه<lb/>ويأوي إليه بل ساح به من عالم الشهادة إلى عالم الغيب، من عالم الحس إلى عالم<lb/>الحدس.<lb/>يسأل الإنسان نفسه بنفسه ما هو المُوجِد الأول أو ما هو الموجود الأول، من<lb/>صنع هذه الكواكب الزاهرة، مَن أوجد هذه البحار الزاخرة، مَن أنشأ هذه الأرواح<lb/>العاقلة، من خلق هذه الأسباب الظاهرة والباطنة، مَن سَوَّى هذه الروابط الثابتة،<lb/>من صور هذه الصور المتغيرة، من يُدبر هذه الكائنات المتنوعة.<lb/>ثم ينتقل من هذا السؤال إلى سؤال آخر فيقول، ما هي نفسنا ما هو إدراكنا،<lb/>لماذا أفرادنا متفاوتون فيه، ما هي هذه الحياة التي نحياها، ما الفائدة لنا منها، ما<lb/>الحكمة للذي سوّى فيها، ما الذي يجب أن نعمله معها، أين تذهب أرواحنا عند<lb/>اضمحلال هذه الحياة، لماذا نحبها وهي مع قصرها مُرّة المذاق، كدرة الموارد،<lb/>لماذا نتزاحم، لماذا نتجادل، ما السبيل لسلامتنا بعضنا من بعض؟<lb/>هذه الأسئلة وأمثالها شغلت فكر هذا النوع من زمن قديم ليس لنا ولا لغيرنا<lb/>علمه، وما زال الناس ولا يزالون يتساءلون ويتجاوبون في هذا إلى ما شاء الله،<lb/>وليس البحث في هذه الأمم المتفرقة، وقد يعقب البحث والتفكر تصور ويعقب<lb/>التصور عقد، ويحمل العاقد بشيء غيره أن يعتقد كما أعتقد، فهكذا تكونت نحل<lb/>الناس ومِلَلهم.<lb/>والذين اشتغلوا بتدوين العلوم قد تقيدوا باصطلاحات خاصة زَعْمَ أن بها<lb/>يمكنهم تعميم فائدتها، وأما الذين عرفوا كيف يُقَّرب العلم من أفهام الطبقات المختلفة<lb/>فيحبون أن تتجافى عباراتهم عن الاصطلاحات مهما أمكنهم.<lb/>ذكَّرني بذكر هذه القضية أني رأيت مدوني هذه المباحث في لغتنا قد تباعدوا<lb/>بها عن أفهام الأكثرين بكثرة ما جاءوا فيها من الاصطلاحات وهم ما قصدوا إلا<lb/>التفهيم بل زعم بعضهم أن الناس أجمعين مكلفون أن يعلموا علمهم ذلك، ولا بد أن<lb/>يزعم هذا أن اصطلاحاتهم يفهمها كل أحد من أهل اللغات المختلفة، ولعل عذرهم<lb/>أنهم دونوها كما وجدوها على اصطلاح الباحثين من أمم أخرى، وهو عذر مقبول<lb/>في الجملة.<lb/>هذه المباحث يقال لمجموعها في اصطلاح المدونين (فلسفة) وهي كلمة<lb/>منحوتة من اليونانية قالوا معناها (حب الحكمة) ، ومن أجل شيوع هذه الكلمة بهذا<lb/>المعنى ظن البعض أن الفلسفة اليونانية هي أول فلسفة ومن أجل أن علم الكلام<lb/>- الآتي ذكره - يَرُدُّ كثيرًا من أراء فلاسفة اليونان كما يَرُدُّ الفلاسفة بعضهم على<lb/>بعض ظن أن علم الكلام إنما جعل لنقض الفلسفة، والظن الأول يُزهقه التدقيق في<lb/>التاريخ العام للأزمنة القديمة التي يجهل منها أكثر مما يعرف، والثاني يزهقه<lb/>معرفة أن علم الكلام فلسفة يعرف بها صحة الدين، وليست كل الفلسفة مناقضة<lb/>للدين حتى يحتاج الدين إلى علم به تنقض الفلسفة كما أنه ليس كل كلام أهل الكلام<lb/>مقبولاً عند الدين بل كثير منه مردود بشهادة بعضهم على بعض، والمدقق يعلم أن<lb/>ليس علم الكلام إلا قسمين قسمًا يجمعون فيه نظريات على طريقة الفلاسفة القدماء<lb/>يوافقونهم في أشياء ويخالفونهم في أشياء، وقسمًا يجمعون فيه خلافات ومنازعات بينهم أنفسهم.<lb/>ويعلم أيضًا أن الدين انتصر بروحه الذكية السالمة من الشوائب قبل أن يجيء<lb/>علم الكلام ناصرًا له وناقضًا للفلسفة، ولكي يعلم الناظر ههنا آراء الناس في<lb/>الإلهيات قبل الإسلام وقبل علم الكلام أذكر نموذجًا يسيرًا منها في فصل، ومنه<lb/>أنتقل لعلم الكلام في فصل آخر.<lb/>(الفصل الأول)<lb/>الفلسفة الإلهية عند الأمم السالفة<lb/>كان الصابئة (وهم طائفة منبتها بلاد فارس منها انفصل إبراهيم النبي الذي<lb/>هاجر إلى فلسطين وتسلسلت النبوة في عقبه) يقولون: إن للعالم صانعًا فاطرًا<lb/>حكيمًا مقدسًا عن سمات الحدثان، والواجب علينا معرفة العجز عن الوصول إلى<lb/>جلاله وإنما يتقرب إليه بالمتوسطات المقربين لديه وهم الروحانيون المطهرون<lb/>المقدسون جوهرًا وفعلاً وحالة وهم ينكرون نبوة البشر ولكنهم يعترفون بمعلمهم<lb/>الأول هرمس (قيل هو إدريس) ويثبتون عالمًا روحانيًّا على نحو ما يسميه<lb/>الكتابيون الملائكة وقسموا هذا العالم الروحانيّ إلى طوائف منها مدبرات الكواكب<lb/>التي هي هياكلها؛ إذ لكل روحانيّ هيكل ولكل هيكل فلك ونسبة الروحانيّ إلى ذلك<lb/>الهيكل نسبة الروح إلى الجسد فهو ربه ومدبره ومديره، وربما يسمون الهياكل<lb/>أربابًا وربما يسمونها آباءً والعناصر أمهات، فوظيفة هذه المدبرات تحريك الكواكب<lb/>على قدر مخصوص ويحصل من حركاتها انفعالات في الطبائع والعناصر فيحصل<lb/>من ذلك تركيبات وامتزاجات في المركبات فيتبعها قوى جسمانية ويركب عليها<lb/>نفوس روحانيّة مثل أنواع النبات والحيوان، ثم قد تكون التأثيرات كلية صادرة عن<lb/>روحانيّ كليّ وقد تكون جزئية صادرة عن روحانيّ جزئيّ، فمع جنس المطر ملك<lb/>ومع كل قطرة ملك.<lb/>واتخذ هؤلاء صورًا وتماثيل على صور الكواكب وأمثلتها وبنوا لها البيوت<lb/>وأقاموا لها الهياكل واحتفلوا من أجلها بفروض ومراسم شرحها يناسب كتب الجدل<lb/>والتاريخ، وليس غرضنا إلا النموذج اليسير.<lb/>وكان (الزروانية) (وهم طائفة من الفرس) يقولون: إن النور أبدع أشخاصًا<lb/>من نور كلها روحانية نورانية ربانية لكن الشخص الذي اسمه (زوران) شك في<lb/>شيء من الأشياء فحدث (أهرمن) (الشيطان) من ذلك الشك ولهم في ذلك أساطير<lb/>لم نجوز سردها لقلة فائدتها.<lb/>وكان (الزرادشتية) (وهم طائفة فارسية أخرى زعيمهم زرادشت) يقولون<lb/>إن النور والظلمة أصلان متضادان وكذلك (يزدان) و (أهرمن) وهما مبدأ<lb/>موجودات العالم وحصلت التراكيب من امتزاجهما وحدثت الصور المختلفة، والبارئ<lb/>تعالى خالق النور والظلمة ومبدعهما وهو واحد لا شريك له ولا ضد ولا ند<lb/>ويدعي أصحاب (زردا شت) معجزات كثيرة له.<lb/>وكان (طاليس) اليوناني-الذي تعلّم الإلهيات والهندسة والهيئة في مصر وهو<lb/>أعظم مؤلفي الفلسفة المسماة يونانية، يقول: إن جميع ما في الكون لا يخلو عن<lb/>إحساس ما، وإنه مملوء بما لا يدركه الطرف من المخلوقات وكلها متحركة ذات<lb/>أرواح.<lb/>وكان (فيثاغورث) يقول: إن العالم له روح وإدراك وإن روح هذا الدولاب<lb/>العظيم هو الأثير فمنه جميع الأرواح الجزئية وكان يقول: إن الأرواح لا تفنى فهي<lb/>تسيح في الهواء إلى أن تصادف جسمًا فتدخل فيه، ولذلك كان يشدد في منع أكل<lb/>الحيوانات، وادعى فيثاغورث معجزات كثيرة جلها لتأييد مذهبه في تناسخ الأرواح<lb/>ومما فعل أنه بنى له تحت الأرض حجرة صغيرة وعاهد أمه أن تكتب له كل ما<lb/>يكون ويحدث فغاب فيها سنة ثم خرج نحيفًا أشعث أغبر وجمع الناس وأخبرهم أنه<lb/>كان في جهنم ولا حل أن يصدقوه، شرع يخبرهم بما حصل في غيبته فظنوا أنه فوق<lb/>جميع البشر (تأمّلْْ) .<lb/>وكان (هيرقليس) يقول: إن الكون ممتلئ مِن الجن والعقول وإن الإله لما<lb/>قضى أزلاً بوجود الأشياء تركها لتدبير خلقه (تأمّلْ) .<lb/>وكان (إنكسغوراس) يقول بالعقل الذي يفيض على كل مادة ما يليق بها من<lb/>الصورة وكان يقول لا فراغ في الجو بل هو مملوء وإنّ جميع الأجسام تقبل<lb/>القسمة إلى ما لا نهاية له، ولو كان الجسم صغيرًا جدًّا بحيث لو وجد قاسم ماهر<lb/>وآلة تقسيم لأمكن أن يستخرج من رِجْلِ البعوضة أجزاءً لو وضعت على ألف ألف<lb/>سماء لسترتها من غير تنهاهيا في نفسها بل لا تزال قابلة للقسمة (تأمل) .<lb/>وكان (أفلاطون) يقول إن الأصول ثلاثة: الإله والمادة والإدراك؛ فالإله<lb/>يشبه عقل العقول والمادة تشبه السبب الأول للتولد والفساد، والإدراك كجوهر<lb/>روحانيّ قائم بذات الإله، كان الناس يلقبون أفلاطون بالإلهيّ وكانوا يقولون: إن<lb/>أفلاطون يعرف الإله الحقيقيّ معرفة جيدة وهذا إما من جودة ذهنه أو مما اطلع عليه<lb/>من كتب العبرانيين (تأمل) .<lb/>ووقع من أفلاطون أنه نوَّع الآلهة مراتب ثلاثًا: عُلويين مسكنهم السماء،<lb/>ومتوسطين يُسَمَّوْنَ جنًّا كوزراء للعلويين مسكنهم الهواء، وسفليين مسكنهم الماء<lb/>سماهم أنصاف آلهة (تأمل) .<lb/>وقال: إن جميع عناصر العالم وسائر أجزائه ممتلئة بهذا النوع الثالث، وقد<lb/>يظهرون في بعض الأحيان لأبصارنا ويختفون أحيانًا، وتبع أفلاطون فيثاغورث<lb/>في تناسخ الأرواح وكان (أرسطاطاليس) يقول: الأصول ثلاثة: العدم، والمادة،<lb/>والصورة. وعرَّف المادة بتعريفين مختلفين سلبًا وإيجابًا فقال في الأول: المادة هي<lb/>ما ليست جوهر ذلك الشيء ولا امتداده ولا عرضه ولا نوعًا آخر من الأمور<lb/>الوجودية العارضة له، وقال في الثاني: المادة هي مبدأ تركيب الأشياء ومنتهى<lb/>تغييراتها، وليس في الاثنين ما يفيد حقيقتها (تأمل) .<lb/>وكان (أبيقور) يقول بأن الروح جسمانية مُعلِّلاً ذلك بأنها محركة لأجسامنا<lb/>مشاركة لها ألمًا ولذة وأننا في حالة ثقل النوم نتيقظ بها بغتة وبها تتغير ألواننا على<lb/>حسب ما يعرض لها من الحركات والأعراض.<lb/>هؤلاء من مشاهير اليونان الذين تكلموا في الإلهيات، وهذه مشهورات من<lb/>آرائهم فيها (وأما علومهم الرياضية والمنطقية فليست من صدد موضوعنا ولا<lb/>تنقضها الإلهيات والعلوم الخادمة لها ولا تأمر بنقضها بل بإبرامها؛ لأنها لازمة<lb/>نافعة، وأما علومهم الطبيعية فلا ننكرها عليهم أيضًا إلا ما أنكروا فيها الصانع<lb/>وصنعه) .<lb/>وكان (اليهود) يقولون: نحن أبناء الله وأحباؤه ويقولون إن عيسى ابن مريم<lb/>الذي خلق من غير أب زنت به أمه وأتى من الزنا وخالف بعمله النواميس الشرعية<lb/>فقتلناه وصلبناه، وكان النصارى يقولون: لا، بل عيسى هو ابن الله بعثه ليخلص<lb/>الناس من خطيئة آدم التي لحقت بأولاده وجعله فداءً لهم من الخطيئة التي لم يسكن<lb/>غضب الرب من أجلها ثم اختار أن يكون سكون غضبة وتخليص الناس منه<lb/>بواسطة إراقة دم ابنه، ولا تنس أن النصارى يقولون: أيضًا بأصول ثلاثة الأب<lb/>والابن وروح القدس، وكان العرب أصنافًا منهم من أنكروا الخالق والبعث وقالوا<lb/>بالطبع المحيي والدهر المفني كما حكى ذلك القرآن عنهم {وَقَالُوا مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا<lb/>الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدَّهْرُ} (الجاثية: 24) إشارة إلى الطبائع<lb/>المحسوسة وقصر الحياة على تركيبها وتحللها , فالجامع هو الطبع والمهلك هو<lb/>الدهر.<lb/>ومنهم صنف أقروا بالخالق وابتداء الخلق ونوع من الإعادة وأنكروا الرسل<lb/>وعبدوا الأصنام وزعموا أنهم شفعاؤهم عند الله في الآخرة وهم الدهماء من العرب<lb/>إلا شراذم منهم.<lb/>ومن العرب من كان يعتقد التناسخ فيقول: إذا مات الإنسان أو قتل اجتمع دم<lb/>الدماغ وأجزاء بنيته فانتصب طيرًا هامة.<lb/>ومنهم من كان على ملة إبراهيم كزيد بن عمرو بن نفيل، ومنهم من تهود،<lb/>ومنهم من تنصر، ومنهم من تفلسف وأدرك بعقله الحشر والجزاء. قال قسُّ بنُ<lb/>ساعدَه (وهو أحد حكماء العرب) : كلا ورب الكعبة ليعودن ما باد، وقال أيضًا: كلا<lb/>بل هو الله إله واحد، ليس بمولود ولا والد، أعاد وأبدى، وإليه المآب غدا. وقال<lb/>(عامر بن الظرب العدوي) وهو من حكماء العرب أيضًا: إني ما رأيت شيئًا قط<lb/>خلق نفسه، ولا رأيت موضوعًا إلا مصنوعًا، ولا جائيًا إلا ذاهبًا، ولو كان يميت<lb/>الناس الداء لأحياهم الدواء. ثم قال: إني أرى أمورًا شتّى وحتّى. قيل له ماذا؟<lb/>قال: يرجع الميّت حيًّا، ويعود اللاشيء شيئًا؛ ولذلك خلقت السموات والأرض.<lb/>وقال علاف بن شهاب التميمي:<lb/>وعلمت أن الله جازٍ عبده <gap resp="#org_MS"/> يوم الحساب بأحسن الأبدال<lb/>
               <lb/>ظهور محمد عليه السلام<lb/>فبينا حال الناس عامة والعرب خاصة على ما قصصناه ظهر (محمد) من<lb/>العرب بين أظهرهم بهدى عظيم، ودعا إلى صراط مستقيم، صدَّقه بدعوته الواحد<lb/>والاثنان، وكذبه الشعب الكبير المتشعب إلى جماجم وبطون وأفخاذ، صدّقه مَن<lb/>صدّقه لنور قذف في قلبه رأى به وجهه وجه صادق وخطته خطة مرشد ودعوته<lb/>دعوة مؤيد من عالم الغيب، وكذّبه مَن كذّبه لشبهة عنت له، وحجاب أسدل على<lb/>بصيرته، ثم صدَّقه آخراً من كذبه أولاً، ولم يفارق هذه الدار وفي جزيرة العرب<lb/>جماعة مكذبون، كيف آمن جمهور العرب به من بعد أن أورد متعاقلوهم كل شبهة<lb/>عنت لهم، من بعد أن قالوا: ساحرٌ كذاب، من بعد أن قالوا: شاعرٌ مجنون؟ هل<lb/>آمنوا رهبةً من سيفه؟ فكيف أرهب سيف الواحد قلوب تلك القبائل الكثيرة؟ هل<lb/>آمنوا رغبة في الغنائم؟ فكيف سرى هذا الخاطر الواحد في أفكار الكل بعد أن صدوا<lb/>أعظم الصدود وحارب بعضهم بعضًا من أجل أن ينصره قوم ويكيده قوم.<lb/>إنما آمن العرب بعد حين من دعوته تربصوا فيه أن تظهر لهم أعلام صدقه<lb/>فظهرت - كما سيظهر لك - ويومئذ دخلوا في دينه أفواجًا، ووفدوا على حضرته<lb/>زمرًا، يبايعونه على التصديق والاتباع، ويستعلمون منه الوظائف والواجبات،<lb/>ويرجعون عنه بأفئدة مسرورة، وعزائم مشتدة.<lb/>أما العقيدة التي كان هذا الرسول صلى الله عليه وسلم يوصي بها فهي أن<lb/>يشهد الرجل أن (لا إله إلا الله) وأن (محمدًا رسول الله) .<lb/>كلمة (الله) عند العرب علم على الخالق كانوا يقولون به ولكنهم لا يعرفون كماله كما يجب فكان منهم من يظن أن الملائكة بناته وأن الأصنام شركاؤه في بعض ملكه فعرَّفهم أن الله لا يشبه المخلوقات فلا يلد ولا يولد وليس له شريك في الملك ولا إله غيره ولا معبود سواه ولا ينبغي أن يرجى ويخاف من غيره، فكل هذه المعاني مجموعة في كلمة (لا إله إلا الله) وأما الكلمة الثانية فالمقصود منها التسليم بما جاء به في الكتاب والخضوع لما يحكم به ويمضيه واعتقاد أن هذا الكتاب كلام الله أوحاه إليه بواسطة ملك من الملائكة الذين هم خلق مدركون لا يعصون الله تعالى ويندرج في هذه العقيدة الإيمان باليوم الآخر.<lb/>هذه هي العقيدة التي يصير بها المصدق مُحمديًّا، وقد ورد تفصيلها في القرآن<lb/>كصفات الله تعالى والاحتجاج على المكذبين والوعد والوعيد في الدار الآخرة ويعلم<lb/>القارئ أن العرب المدعوين لما آمنوا ما كانوا يعلمون القرآن كله؛ لأنه لم يكن قد<lb/>تم نزولاً، بل أكثرهم ما كانوا يعلمون غير الآيات القليلة وكان أعلمهم به<lb/>(أي الذين يعلمون كثيرًا من الآيات) لا يجد في هذه الألفاظ شيئًا غريبًا في مدلوله<lb/>ليتساءلوا عنه ويتباحثوا فيه (إلا ما روي نادرًا) بل كان هذا التباحث من قسمة<lb/>الذين أتوا بعيدهم.<lb/>أتى بُعَيْدَ عصره أناس قرأوا القرآن فعلموا شيئًا وجهلوا شيئًا، وأناس استمعوا<lb/>لآراء الناس في الإلهيات من نحو ما قصصناه عليكم وانقسموا فيه فرقتين: محبة<lb/>وكارهة، ثم انقسمت المصوبة طائفتين: مؤولة للدين على مقتضاها، وتاركة له<lb/>على حاله. ثم انقسمت المؤولة زمرتين: معتدلة وغالية، فهذا الشكل كان تفرق<lb/>أهل هذه الفلسفة.<lb/>(الفصل الثاني)<lb/>الفلسفة الإلهية عند المسلمين، أو علم الكلام<lb/>لا يصح أن نقول: إن العصر الأول للإسلام كان خاليًا من بذور البدع التي<lb/>حدثت بعده في الأصول والفروع، ونحن لا نقول هذا القول؛ لأن أقوال<lb/>المعاصرين للرسول كثير منها محكي في القرآن ونرى في بعضها ما يدل على أنه<lb/>كمذهب الجبرية وفي بعضها ما يدل على أنه كمذهب القدرية وغير ذلك، ولكننا<lb/>نقول لم تنبت تلك البذور إلا في آواخر أيام الصحابة حين أظهر معبد الجهني<lb/>وغيلان الدمشقي ويونس الأسواري القول بإنكار إضافة الخير والشر إلى الخالق<lb/>سبحانه، ونسج على منوالهم واصل بن عطاء الغزال وكان هذا تلميذًا للحسن<lb/>البصري، ويحكى أنه دخل واحد على الحسن فقال: يا إمام الدين، لقد ظهرت في<lb/>زماننا جماعة يُكفّرون أصحاب الكبائر والكبيرة عندهم كفر يخرج بها صاحبها عن<lb/>الِملّة، وجماعة يرجئون أصحاب الكبائر والكبيرة عندهم لا تضر مع الإيمان فكيف<lb/>تحكم لنا بذلك اعتقادًا؟ فتفكر الحسن في ذلك وقبل أن يجيب، قال واصل:<lb/>أنا لا أقول: إن صاحب الكبيرة مؤمن مطلق ولا كافر مطلق، بل هو في منزلة<lb/>بين المنزلتين لا مؤمن ولا كافر، ثم قام واعتزل إلى أسطوانة في المسجد وأخذ يقرر<lb/>ما أجاب به على جماعة من أصحاب الحسن فقال الحسن: اعتزل عنّا واصل<lb/>فسُمِّي هو وأصحابه (معتزلة) .<lb/>وقال (واصل) هذا بقول معبد وغيلان في مسألة أفعال العباد وأنكر مثلهما<lb/>قضاء الله وقدره، فسمُّوا (قدرية) (سماهم بهذا خصومهم) ، قال: إن البارئ تعالى<lb/>حكيم عادل لا يجوز أن يريد من العباد خلاف ما يأمرهم به، وأن يحكم عليهم حكمًا<lb/>يجازيهم عليه، وقال (واصل) وأصحابه: يستحيل وجود إلهين قديمين أزليين<lb/>ولذلك نفوا صفة العلم والحياة والقدرة والإرادة والسمع والبصر والكلام عن الباري أي<lb/>لم يقولوا هذه صفات للباري قديمة أزلية بل إن الله حيّ قادر وليس علمه ولا حياته ولا<lb/>قدرته إلا لذاته.<lb/>هذا رأس الطائفة (المعتزلة) وطالع بعده الشيوخ الذين اتبعوه كتب<lb/>الفلاسفة فخلطت مناهجها بمناهج الكلام وأفردتها فنًّا من فنون العلم وسمتها باسم<lb/>(الكلام) إما لأن أظهر مسألة تكلموا فيها هي مسألة الكلام فسمي الفن باسمها، وإما<lb/>لمقابلتهم الفلاسفة في تسميتهم فنًّا من فنون علمهم بالمنطق والمنطق والكلام مترادفان<lb/>(كذا قيل) وتفنن (المعتزلة) في هذه المباحث وزاد الآخر على الأول وترونق<lb/>كلامهم في أيام المأمون والواثق والمعتصم.<lb/>أما مسألة الكلام المشار إليها فهي القول بأن القرآن مخلوق، وممن اشتهر بهذا<lb/>القول جهم بن صفوان وكان هذا جبريًّا، أي يقول: إن العبد مجبور في أفعاله، وهذا<lb/>المذهب ضد مذهب المعتزلة الذي معناه أن العبد حرٌّ في أفعاله أي ليس مسلوب<lb/>الاختيار بإرادة الله وحكمه.<lb/>وكان بين (المعتزلة) العلماء العقليين وبين أهل الرواية في كل زمان<lb/>اختلافات ومنازعات في مسألة الصفات، وكان العلماء النقليون يناظرون الآخرين لا<lb/>على قانون منطقيٍّ بل على طريقة المفتين في الدين، وكان من أحسنهم إتقانًا<lb/>أبو العباس القلانسي والحارث المحاسبي، وجرت مناظرة بين أبي الحسن الأشعري<lb/>وبين أستاذه أبي عليّ الجُبّائيّ في بعض مسائل وألزمه أمورًا لم يتخلص عنها<lb/>بجواب فأعرض عنه وانحاز إلى النقليين السالكين طريقة السلف ونصر مذهبهم<lb/>على قواعد منطقية وأساسات نظرية ذلك مذهبًا منفردًا وهو المشهور اليوم بأنه<lb/>مذهب أهل السنة والجماعة، ويظن البعض بأنه بقي في مذهبه بقايا من مقالات<lb/>أساتذته قبل أن يتركهم وهم من شيوخ الاعتزال، وقرر طريقته جماعة من الأذكياء<lb/>كالقاضي أبي بكر الباقلاني والأستاذ أبي إسحق الإسفرائيني والأستاذ أبي بكر بن<lb/>فورك على اختلاف بينهم قليل، ومن يطالع مقالات المعتزلة بإمعان يتبين له أن<lb/>مقاصدهم التوفيق بين الدين والفلسفة ولم يتيسر لهم ذلك لأمرين الأول أن الفلسفة<lb/>التي طالعوها أكثرها غير صحيحة؛ فلذلك لم تلتئم مع الدين، الثاني: أن المقصد<lb/>الأصليّ من الدين هو العمل وهؤلاء أفرطوا في الجدل فشطّوا عن مقصد الدين كما<lb/>شطّ مجادلوهم من الجبرية الخالصة والجبرية المتوسطة والمرجئة، لكن<lb/>القوم بما صنعوه في احتجاجاتهم وبما اضطروا مناظريهم أن يقلدوهم في النظر<lb/>والاستدلال قد رفعوا شأن العقل كما يجب له ووسعوا ميدان نظره، وقرروا آدابًا مهمة<lb/>وقوانين محكمة في المناظرة من حيث هي وفي المناظرة في موضوعهم هذا<lb/>بخصوصه، من أهم تلك الآداب معرفة كل منهم أن مناظرهم نظيرهم، وعدم تكفير<lb/>بعضهم بعضًا لمجرد المباينة بالفهم، ولا يلفتنك عن تسليم هذا شذوذ البعض عن هذا<lb/>الأدب المَرعيّ المعتمد على أصل شرعي.<lb/>ومن أهم تلك القوانين تقريرهم جميعًا أن الدليل العقليّ يقدم على الدليل النقليّ<lb/>عند التعارض ويستعان له بالمجاز والتأويل لئلا يذهب سُدًى كذا قال بعض الأذكياء، وأقول يا ليتنا استفدنا هذه الفائدة التي أشار إليها من غير باب الجدل في الدين،<lb/>والتجربة ترينا أن هذه الفائدة لم تتم إلا في أعقل الباحثين وأكملهم قصدًا وأوفرهم<lb/>حكمة وليس هؤلاء بكثيرين حتى نقول إن مخالفهم قد شذّ، نعم ليس بمنكور عندي<lb/>أن صنيعهم ذلك رفع شأن العقل، وكاد أن يبلغه أشده في هذا الباب ويسير به إلى<lb/>أبواب أخرى من استعراف أسرار الكائنات وحكم الشرائع عامة والشريعة المحمدية<lb/>خاصة ويومئذ كان يرجى للدين دوام سيره وانتشاره على السيرة الأولى، ولكن هو<lb/>الخطأ في الدين يقف به ويمنع سيره إن كان قويًّا ويزهقه إن كان ضعيفًا.<lb/>نرجو أن تكون قد عرفت مما تقدم أن مدار الفلسفة الإلهية الإسلامية<lb/>على آراء (المعتزلة) ومناظريهم، أما مناظروهم فالمتكلمون من أهل السنة<lb/>(وأشهرهم الأشاعرة) والنقليون من أهل السنة والغلاة من الفريقين كالجبرية<lb/>والحشوية والمشبهة والمرجئة والغلو في كل شيء مذموم.<lb/>وقد أجللنا هذه الفلسفة عن أن نعد في أهلها أولئك الذين يتشيعون لرجل بعينه<lb/>ويتعصبون عليه وإنْ عدّهم الناس الباحثون في فرق المحمديين إذ الشرط أن نحكي ما<lb/>له علاقة بالفلسفة دون ما لا علاقة له إلا بالهوى والسياسة.<lb/>وهذه أول كلمه نوجهها لعلم الكلام وعلمائه متأسفين على اشتغال أفاضل<lb/>أهل هذه الصناعة من المعتزلة ومناظريهم في هذه المسألة التي أومأنا إليها، ولئن<lb/>كان للمتقدمين منهم عذر؛ لأن الزمان زمانها فليس للمتوسطين فضلاً عن المتأخرين<lb/>وجه من الوجوه المزينة أو سبب من الأسباب الحاملة اللهم إلا هوى البعض<lb/>وتقليد البعض ولا يؤلم قلبي إلا المتبعون على عمه الذين نزلوا أنفسهم منزلة<lb/>القاصرين.<lb/>والكلمة الثانية أوجهها لجمهورهم أيضًا على عدم تروي كل منهم في كلام<lb/>الآخر؛ لأننا حين التأمل والتروي نجد اختلافهم إنما هو على الاصطلاحات دائر،<lb/>وقلما نجد بينهم اختلافًا عظيمًا في حقيقة من الحقائق بل اختلافاتهم مع الفلاسفة<lb/>يمكن القول فيها هكذا أيضًا، ولتوضيح هذا نورد ههنا أمثلة:<lb/>(1) هل بين العقول السليمة اختلاف في أن الموجودات ترجع إلى مبدأ،<lb/>هل بينها اختلاف في أن مبدأها يجب أن لا يكون قبله شيء، هل بينها اختلاف في<lb/>أن النفوس مستشرفة دائمًا أن تعرف ما هو ذلك المبدأ.<lb/>(2) ما هو ذلك الشيء؟ ههنا الاختلاف إذا لم يتروَّ الناس مع بعضهم وإذا<lb/>تَرَوُّوا فلا خلاف، نحلل هذا السؤال إلى أربعة: 1- ما هي ذاته؟ 2- ما هي<lb/>صفاته؟ 3- ما هي أفعاله4؟ - ما هو اسمه؟ أما السؤال الأول فجواب كل عاقل<lb/>فيه لا نعلمها، لا يخالف في ذلك عقلاً مليٌّ ولا فليسوف على اختلاف فرق المليين<lb/>والفلاسفة اللهم إلا من لا يتدبرون، وأما الثاني فالجواب فيه لا يحدّ؛ لأنه لم يحس،<lb/>ولا يوصف لأنه لم يعرف، لا يخالف في هذا أيضًا أحد، ومن يصفونه من<lb/>المليين لا يصفونه من الفلاسفة فإنما يصفونه بما هو مقتضى وجوده كقولهم:<lb/>واجب الوجود: بل جعلوا ذلك علمًا عليه، وأنت خبير أن هذا ليس وصفًا، وأما<lb/>الثالث فالجواب فيه أن فعله البدء والتصوير، وهذا لا يخالف فيه أحد أيضًا اللهم<lb/>إلا الجاهلون جهلاً مركبًا، ولا يعد خلافهم خلافًا ولا يجدر بعاقل أن يتصدى للرد<lb/>على من يقول وجدت الأشياء بنفسها، وقامت منتسقة لحالها.<lb/>جهلنا فلم نعلم حقيقة نفسنا <gap resp="#org_MS"/> وقلنا بأن الكون قام بنفسه! ! !<lb/>وأما الرابع فالجواب فيه بالاتفاق أن هذا يختلف باختلاف اللغات ولا يعرض<lb/>هذا الاختلاف للتصور تبعًا للاختلاف في اللفظ كما لا تختلف النفوس في معرفة<lb/>الأبيض لكون الدالّ عليه مختلفًا، ولا أرى العقلاء إلا متفقين على أن اختلاف<lb/>الاصطلاح كاختلاف اللغة فلا يجب تجافي الِملّيّ عن اصطلاح الفيلسوف ولا تجافي<lb/>هذا عن اصطلاح ذاك، هذه الكلمة تغنيك عن أكثر ما في علم الكلام الذي ولع أهله<lb/>بتشعيب الاختلافات التي منشأها اللفظ لا التصور وكما سترى في الأمثلة الآتية<lb/>وأنت قسْ عليها.<lb/>(2) كيف بدأ ذلك الشيء غيره؟ أي عاقل يتجاسر على ادعاء معرفة هذا<lb/>من طريق العقل على وجه اليقين، هل ثمة من يتجاسر على هذه الدعوى، وهل<lb/>من يتجاسر عليها عاقل؟ مع صعوبة هذه المسألة لا تجد الناس سكتوا في جوابها،<lb/>أما المِلّييون فحلها لهم الوحي فقالوا: أراد أن يوجد فأوجد، وقال ناس من الفلاسفة<lb/>نشأ عنه غيره وجوبًا (أو عبارة هذا مآلها) وللفريقين كلام كثير، ولئن سألت<lb/>المِلّي هل تعرف إرادته؟ وهل يمكنك أن تشبهها بإرادتك التي تعرفها؟ ليكونن<lb/>جوابه لا، ولئن سألت الفيلسوف ما الذي أوجب أن ينشأ عنه غيره وهل تعرفه؟<lb/>ليقولن لا أعلم أو يخترع اسمًا يجوز أن يكون بمعنى الإرادة التي يقول بها المِلّيّ،<lb/>فكلاهما بالعجز عن الإدراك مشتركان، وعلى وجود غيره بتأثيره (المجهول<lb/>عندهما) متفقان على أن المتكلمين صرّحوا بأن الإرادة القديمة (تلك التي لا<lb/>يعرفونها) توجب المراد.<lb/>(3) متى أوجد ذلك الشيء غيره؟ لم يجب عن هذه المسألة المتفلسفون ولا<lb/>اللاهوتيون المحمديون، ولكن قال اللاهوتيون (المتكلمون) : إن ذلك الموجد قديم<lb/>وفسروه بأنه غير مسبوق بعدم وأن الموجودات حادثة أي مسبوقة بعدم، وقال<lb/>المتفلسفون هو قديم وهي قديمة، وللفريقين كلام كثير، وهذه المسألة لا خلاف فيها<lb/>أيضًا؛ لأنهم متفقون على أنه أوجدها وعلى أنهم يجهلون متى أوجدها، وما كان<lb/>للمِلّيّ أن يقفو ما ليس له به عِلْم من العقل، ولم يسمع فيه كلامًا من الوحي، فليس<lb/>في الدين ما يحمله على الخوض في هذه المَزالّ، وما كان للفيلسوف أن يجزم<lb/>بشيء لم يقم عليه دليل يقينيّ، فهما متفقان على العجز هنا إن تقاربا للحق، كما<lb/>اتفقا على العجز عن معرفة كيف أوجدها.<lb/>هذا والمِلّيّون (نَقْلِيُّوهم وعَقْلِيُّوهم) قد يسألون عن أشياء لا يسأل عنها<lb/>الفيلسوف الذي لم يتبع ملة، يسأل هؤلاء عن معنى نصوص لا يستطيعون إبقاءها<lb/>على ظاهرها كالنصوص القائلة أن السموات والأرض خلقت في ستة أيام، يقال<lb/>لهم: هل هي أيام مثل التي تعرفونها أم أيام أخرى لا تعرفونها؟ إن قلتم بالأول<lb/>فالأيام هذه إنما عرفت بعد خلق السموات والأرض، وإن كان المقصود مقدار مدتها<lb/>دل ذلك على أن هناك مدة وزمنًا، وإن قلتم بالثاني (وهو ما نقوله) فقولوا نعرف<lb/>أنه خلقها، ولكن لا نعرف كيف خلقها، ومتى خلقها، ومم خلقها، ونؤمن بقول الله<lb/>تعالى: {ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائْتِيَا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا<lb/>قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ} (فصلت: 11)<lb/>(4) لِمَ أوجد ذلك الشيء غيره؟ وهذه محارة أيضًا للعقل وينبغي أن<lb/>يجتمعا هنا أيضًا على العجز عن المعرفة، على أن المِلّيّ يقول لحكمة خفية فيصح<lb/>أن يقول الفيلسوف مثله {وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً} (الإسراء: 85) .<lb/>(5) ما هي صفات ذلك الشيء؟ قلنا: ثمة الجواب مختصرًا ولكن هذه<lb/>المسألة جديرة بزيادة البيان؛ لأن الخلاف العظيم فيها بين المليين أنفسهم، بين<lb/>النقليين منهم والعقلين أولاً، وبين المعتزلة من العقليين والأشاعرة ثانيًا، وأحب أن<lb/>أنفي الخلاف الحقيقيّ هنا كما نفيته بينهم وبين الفلاسفة في الأمثلة المارة.<lb/>قال النقليون ومتبعوهم من المتكلمين: إن الله قديم وعلمه قديم وحياته قديمة<lb/>وسمعه قديم وبصره قديم وكلامه قديم وإرادته قديمة وقدرته قديمة وفعله قديم، وقال<lb/>المعتزلة: هذا يوجب تعدد القدماء، فالله ذات مستجمعة لصفات، فهو عالم مريد<lb/>قادر حيّ سميع بصير متكلم، وهو قديم، وصفاته عينه. وقال الأشاعرة: هي<lb/>أمور زائدة على ذاته لا هي عينه ولا هي غيره، ولكلٍّ كلمات سموها أدلة معروفة<lb/>في محلها. ونحن نقول إذا تَرَوَّوْا فلا خلاف، وتوضيحه أنَّ الكل قائلون هو حيٌّ عالم<lb/>مريد قادر سميع بصير متكلم والكل قائلون: إن معنى الحيّ ذو حياة، والعالم ذو علم<lb/>إلى آخره، والكل قائلون هو واحد بلا تعدد، فإذا لم يبق إلا أن هذه الصفات زائدة أو<lb/>غير زائدة؟ بقي الخلاف لفظيًا عند المدققين ولا يلزم من القول بها تعدد القدماء كما<lb/>توهم البعض، ولا من عدم القول بها نفيها كما توهم البعض، وليس للحس هنا مبلغ<lb/>من العلم، ولا للعقل سند في الحكم، ولا في الدين قول يحمل على الجزم.<lb/>أما الخلاف بين النقليين والعقليين فهو في فهم بعض الأشياء التي وصف بها<lb/>الباري وبعض الأعضاء التي نسبت إليه وهو في الظاهر خلاف مهم جدًّا، وقد<lb/>ظهرت آثاره من القول إلى الفعل، وخلاصته أن كل طائفة من هذين الفريقين<lb/>تنقسم طائفتين: معتدلة وغالية، فنحن لا ننكر وجود الخلاف حقيقةً بين الغاليتين<lb/>منهما ولكن الخلاف بين المعتدلتين نُرْجِعُهُ لا إلى شيء، توضيحه أن المعتدلين من<lb/>النقليين قالوا: ورد الوحي بصفات للباري فنحن نقف مع عبارة الوحي وقفة<lb/>المتأدب الحكيم ونصفه بما وصفه لا ننفي معانيها ولا نعتقد أنها كالمعاني<lb/>المخصوصة بالمحدثات وهذه هي طريقة الصحابة ومن تابعهم عليها (قلت: وليس<lb/>على هذه من غبار) ثم المعتدلون من العقليين. قالوا: إننا قد علمنا أنه ليس كمثله<lb/>شيء فعلمنا من هذا العلم أن الكلمات الموهمة تشبيهًا لا يصح اعتقاد معانيها كما<lb/>يُعتقد في المعاني المخصوصة بالمحدثات فاستفدنا لها معاني قريبة راعينا فيها قرائن<lb/>اللغة وقرائن كلام الوحي (قلت: وهذه أيضًا ليس عليها من غبار) ولقد لاح من<lb/>هذا أن لا خلاف بين الفريقين، غاية الأمر أن أولئك أحجموا عن ادعاء التفسير<lb/>وهؤلاء أقدموا ولم يأتوا في تفسيرهم مُنْكَرًا من القول ولا تباعدوا عن القرائن ولا<lb/>تعدوا حدود ما ورد من الكلمات، فهذا لا يعد خلافًا.<lb/>أما الغالية من النقليين فاعتقدت الكلمات على ظاهرها وربما تعدتها إلى غيرها،<lb/>وأما الغالية من العقليين فلم تعتقد شيئًا على ظاهره فلا هم منكرون للنصوص<lb/>ولاهم واقفون معها قط، وقد اشتبه على الناس الذين لم يعرفوا هذا التقسيم فاعتقدوا<lb/>بالسلف ومعتدلي الخلف ما لا يجوز لهم اعتقاده، هذا هو تحقيق الأمر في المسألة<lb/>ونحن من الغاليتين برآء، ومع المعتدلين سواء.<lb/>(6) ما هي أفعال ذلك الشيء؟ مر الجواب عن هذا آنفًا مختصرًا والكلام<lb/>هنالك مع الفلاسفة من غير الملّيين وأعدناه ههنا لخلاف في الظاهر بين المليين<lb/>الفلاسفة ومناظريهم، قال النقليون ومتابعوهم من المتكلمين: إن الله تعالى يفعل كل<lb/>شيء يقع في هذه الدنيا، وقال العقليون: إن الله تعالى خلق خواصَّ وأسبابًا وأسند<lb/>إليها الفعل، قلت: هذا أصل لمسألة مهمة، وهي أن الإنسان من جملة الأشياء<lb/>وفعله من جملة الأشياء، فعلى رأي الأولين أن الله يفعل الإنسان وفعله، وعلى رأي<lb/>الآخرين أن الإنسان يفعله الخاصة التي خلقها الله، وفعله يفعله هو بالخاصة التي آتاه<lb/>الله إيّاها.<lb/>وأقول: هل ثمة من لا يعجب من عدم تروي الفريقين في هذه المسألة التي<lb/>كل كلام فيها يرجع إلى نقطة واحدة، ألم يأن للذين آمنوا أن يعلموا أن الله خلق<lb/>الإنسان عاقلاً متصرفًا في هذه الدار بغيره من جماد ونبات وحيوان، ومحاسبًا على<lb/>عقله وتصرفه، ومهانًا أو مكرمًا بعمله فليقولوا كيفما شاءوا أن يقولوا، أفما هم<lb/>بمؤمنين بأن الإنسان محاسب على عمله ومَجْزِيّ عليه؟ أراد المعتزلة أن ينفوا<lb/>الشرور والقبائح عن الباري، فقالوا: الإنسان هو يفعل فعله، وأراد أهل السنة أن لا<lb/>يثبتوا في الوجود معه فاعلاً، فقالوا: الله هو الذي يفعل كل شيء. اطوِ المراتب في<lb/>أعين الأولين، وابسطها في أعين الآخرين، تجدهم متفقين كاتفاقهم على أن المرء<lb/>مأخوذ بعمله وهي المرتبة الأخيرة.<lb/>في هذه المسألة تولد من البحث غلاة من الفريقين غالية قالوا بالجبر المحض<lb/>وأفرطوا في تقريره ابتغاء تقريره وابتغاء تعطيل الشريعة، وعليه قالوا<lb/>بالاستقلال المحض وأفرطوا في تقريره ابتغاء التوصل لفصل الكون عن المُكَّوِن في<lb/>كل الشئون، ويومئذ لا يُتقى ولا يُرجى ولا يُدعى، وفي هذا مصادمة لنصوص<lb/>الدين وأسراره، على ما فيه من الرجم بالغيب واتباع الظن المحض الذي لا يليق<lb/>بالعقلاء؛ لأنه يضرهم ولا ينفعهم.<lb/>في هذه الأمثلة الستة قد أوضحنا تصديهم للمجادلة فيما لا خلاف فيه، وفيما<lb/>التبس عليهم من الأمر ولا أريد أن أتكلم على اختلافهم في خلود أصحاب الكبائر<lb/>وعدم خلودهم، بل ولا في اختلافهم في خلود الكفار وعدم خلودهم، وأكتفي في هذا<lb/>المحل بكلمة خرجت من بيت النبوة قالها أحد أئمة أهل البيت وهي: (إن الله أراد<lb/>مِنّا أمورًا، وأراد بنا أشياءً تحجب عنّا ما أراده بنا، وبيّن لنا ما أراده منّا،<lb/>فالأجدر بنا أن نشتغل ونتعاون فيما أراده منّا، ولا نتجادل فيما حجبه عنّا ممّا أراده<lb/>بنا) .<lb/>هذا والكلمة الثانية من اللاتي أردنا أن نقولهن أوجهها للناس من أهل عصري<lb/>لا يزالون يحرصون على دراسة الكتب المدونة في علم الكلام ويجتهدون في حلها<lb/>وتفسيرها، ولا يسمحون لأنفسهم أن ينظروا في غيرها من كتب الفلسفة العصرية،<lb/>ولا أن يتعدوا حدود ما كتب لهم الأولون من اصطلاحات وتعريفات، وما قرروا<lb/>لهم وكتبوا عليهم من مذهب واعتقاد، أقول لهؤلاء:<lb/>(1) إن تلك الكتب كتبت على أسلوب الفلسفة القديمة، والآن قد تغيرت<lb/>الرسوم، ودرست الرقوم، وحدثت بعد تلك العلوم علوم، فاقرأوا ما تيسر فما<lb/>وجدتموه مباينًا فاسعوا في معرفة أسباب التباين.<lb/>(2) علم الكلام فائدته على ما قالوا الترقي من حضيض التقليد إلى ذروة<lb/>الإيقان وأنتم في هذه الكتب تلتزمون مذهب رجل معين وتحفظون حدودًا وتعاريف<lb/>ما أنزل الله بها من سلطان، ولا شهد لجملتها العقل بتبيان، فالذي تزعمون<lb/>الخلاص منه هو الذي أنتم فيه.<lb/>(3) إن الشُّبه التي تقرأونها في كتبكم هذه قد تسمعون خلافها فينبغي أن<lb/>تكونوا مستعدين للاحتجاج على كل شبهة كما هو مطلوبكم من هذه الكتب وهي لا<lb/>تفي بمطلوبكم هذا، والكلمة الرابعة أُوَجِّهُهَا لناس آخرين من أهل عصري دأبهم<lb/>الاستهداء بالذين ماتوا. أقول لهؤلاء:<lb/>(1) إن الذين ماتوا لم تختبروهم، ولم تعلموا السبب في كثير من مقالاتهم.<lb/>(2) إن الناس قد يحدثون مقالات بحسب زمانهم ومكانهم وغرض نفسهم أو<lb/>حاكمهم.<lb/>(3) إن الحي شخصه محسوس، وحاله محدود، يقتدر المرء أن يعرف أن<lb/>الحكمة في مقالاته، والناس منهم مخلصون لا حكمة في مقالهم ولا سر ولا غرض<lb/>إلا قول الحق وبذل النصح ومنهم ضد ذلك.<lb/>(4) إن أخذ الأدلة عن الأحياء المخلصين والاستهداء بهم في دفع الشبه<lb/>أولى من الاستهداء بالذين لا نعلم من أمرهم شيئًا، وأعني بهذا أن يعالج العصريون<lb/>أنفسهم من بعض الجمود.<lb/>والكلمة الخامسة أوجهها لناس آخرين من أهل عصري قد قرأوا شيئًا من الفلسفة وما قرأوا شيئًا من الدين فإمّا هم حيارى في الأمر وإمّا هم مارقون من الملة،<lb/>أقول لهؤلاء: إن طريقة الدين حنيفة سمحة، أركان اعتقاده معرفة أن لهذه<lb/>الموجودات موجدًا هو (الله) ، وأنه لا يشبه شيئًا من الموجودات، وأنه متصرف<lb/>فيها مدبرًا لها، وأن الإنسان الذي ميزه في عوالم الأرض بالعقل مسئول عنده عن<lb/>عقله وعمّا عمل بعقله وأن محمدًا صلى الله عليه وسلم النبي العربي أرسله ليتم مكارم<lb/>الأخلاق، ويرشد الناس على الإطلاق.<lb/>وأركان عباداته ذكر الله تعالى بصلوات خمس في اليوم لتخف الغفلة المهلكة،<lb/>وصوم شهر في السنة لتغلب النهمة المتعبة، وحج في العمر إلى حيث يتلاقى الإخوان<lb/>في البيت الحرام والمشاعر المعلومة لتتأكد الوحدة الملية وتزداد الألفة، وإيتاء الزكاة<lb/>في الحول للفقراء والضعفاء لتجبر الحاجة المضطرة، وبناء أحكامه على العدل في<lb/>الحقوق، وبناء آدابه على الإحسان للمخلوق.<lb/>هذه جملة الدين ولا والله لا تند فروعه عن قيود هذه الجملة، فيجدر بكم أيها<lb/>الأذكياء أن تتعرفوا بالدين وأسراره لتجمعوا بين فائدة الفلسفة التي تنور عقولكم،<lb/>وبين فائدة الدين التي تزكي نفوسكم، وإن سألتموني ما الدليل على صحة الوحي<lb/>الذي هو أساس الأديان، وما الدليل على صحة دعوى النبي العربي صلى الله عليه<lb/>وسلم، فأقول: إني لست بأعلم منكم فتفكروا يظهر لكم هذا الأمر العظيم على أنني<lb/>لا أضن عليكم بمبلغي مما عرفت.<lb/>(طريقة في إثبات الوحي)<lb/>إني تفكرت أولاً (والإنسان خُلِقَ متفكرًا) في: ما هو العقل الإنساني الذي<lb/>ميزه على الحيوانات المدركة بحواسها فقط بل ما هو الإدراك؟ فلم أستطع علم هذا.<lb/>سألت أعالم الناس الذين اجتمعت بهم من عرب وترك وفرس وهنود وإفرنج فلم<lb/>أُهْدَ لعلم هذا.<lb/>رجعت إلى آثار الموتى قلبت في الكتب أوراقًا تعد بالآلاف فلم ألفِ المطلوب،<lb/>فسكنت إعياءً عن طلبه سكونًا حاليًا، واكتفيت بمعرفة أنه قوة عظيمة قد رفعت<lb/>الإنسان إلى طبقات الكواكب، وهو لم يتحرك لجهتها فأرته بغير عينه بدائع<lb/>صنعها، وإتقان نظامها، وصورة دورانها، وشكل تقابلها بعضها مع بعض،<lb/>وهبطت به إلى طبقات هذا الكوكب الذي هو فيه (الأرض) فأرته بعينه وبغير<lb/>عينه بدائع كونها، وخزائن أسرارها، وانتظام سيرتها، وبصرته أنه (أي الإنسان)<lb/>هو سلطان عوالمها، تنقاد كلها لتصرفه، وتصير تحت أمره، فهو المنفرد في<lb/>الأرض بحياة جامعة للعلم (بالشاهد والغائب) والقدرة (على التصوير والتشكيل)<lb/>والإرادة (لما يلزم البدن وما يلزم العقل) والكلام (الذي يبلغ به إرادته للحاضر<lb/>معه بواسطة الآلة البدنية الطبيعية، وللغائب عنه بواسطة الآلات الجمادية الصناعية،<lb/>منها هذه الكتابة التي تبلغنا كلام من قبلنا من أهل الأدوار، وتبلغ كلامنا للنائي..<lb/>والآتي بعدنا في الأجيال.. هذا التلغراف الذي يسمع به المشرقي ما يريد المغربي<lb/>في لحظة من الزمان) والسمع (الذي نفهم به إرادة غيرنا) والبصر (الذي يطبع<lb/>في فكره صور الأشياء) فبمجموع مزايا هذه الحياة كان له السلطة والتصرف في<lb/>عوالم هذه الأرض تصرفًا تابعًا لنواميس هي فوق إرادته، وفوق سمعه وبصره<lb/>وفوق علمه وقدرته، وفوق أمره ونهيه.<lb/>هذا القدر عرفت بادئ بدء من آثار تلك القوة العظيمة التي هي العقل، وبهذا<lb/>القدر تم لي معرفة أن هذه القوة هي أكمل وأعظم قوة في العوالم الأرضية،<lb/>وإن تلك النواميس التي هي فوقها وحاكمة عليها يجب أن تكون من عالم آخر.<lb/>ما هو ذلك العالم؟ هذه نقطة ثانية عرج إليها فكري وفي هذه الدرجة وقف<lb/>عقلي زمانًا كثيرًا يلتمس الدليل في معراجه هذا، ثم أتاه الدليل من نفسه، فقال:<lb/>إن ذلك العالم هو المحجوب عن حسِّنَا المعروف المألوف عند تصوُّرنا، هو عالم<lb/>الحقائق والقوى والطبائع التي نعرفها بآثارها ونجهل كنهها وذواتها، هو عالم<lb/>الغيب وهو بحر عظيم لا ساحل له، والذي ظهر لنا منه نقط قليلة بعد ظهور<lb/>أمثلتها في عالم الشهادة.<lb/>قال بعض الأذكياء: (كنا لا نُدْرِكُ السر في قيام هذه الكرة في الفضاء، ثم<lb/>علمنا من أمثلة ظهرت للحس أن هنالك قوه تمسكها، لا نرى تلك القوه بأبصارنا، ولا<lb/>نسمعها بآذاننا، ولا نحسها بأيدينا، ولا نشمها بأنوفنا، ولا نذوقها بفمنا، ولم تبلغها<lb/>عقول الأكثرين منا من المتقدمين والمتأخرين، واليوم أدركها بعض أقطاب العلم<lb/>الباحثين في أسرار الوجود وقرب إدراكها لعقولنا فصرنا نقول بها، ونلهج بالاسم الذي<lb/>وضع لها (الجاذبية) وكذلك كنا لا ندرك السر في حركتها ثم ظهر، وكنا لا نعلم<lb/>متى تكونت ومتى تحركت، ويدّعي البعض اليوم أنهم يعلمون ذلك، وكذلك كنا لا<lb/>ندرك طبائع الأجسام البسيطة والناس اليوم إنما يعرفونها بآثارها وبخواصها في<lb/>البساطة وبعد التركيب كل ذلك يرشدنا إلى أنَّ عالَم الغيب (أي الأسرار التي حجبت<lb/>عنا) واسع، وقلة ما انكشف لا ترشدنا إلى انحصاره فيها وإحاطتنا بمجموعها، بل<lb/>ترشدنا إلى أنَّ ما جَهِلْناه كثير بالنسبة إلى ما عرفناه وتأمرّنا أن نقف عن تعيين طرف<lb/>لهذا الميدان الذي خولت البصيرة أن تجول فيه وحُرم البصر.<lb/>قلت: في فكري إن الإنسان محكوم في خلقته لنواميس تحدث خواطره<lb/>وخواطره متضادة متنازعة كمال التضاد والتنازع، فإما أن هنالك قانونين متضادين<lb/>(من جنس القوه التي هي العقل) مسلطتين عليه وتصرفه تابع لنفوذهما على<lb/>النسبة، وإما أن الأثرين المتضادين منفعلان عن المزاج الإنسانيّ المركب من<lb/>متضادات، وعلى الرأي الأول فالقوتان إما لهما وجود خارج الجسد أو لا وجود<lb/>لهما إلا في الجسد، وإن وجدا خارج الجسد، فالمادة التي تقومان بها إما بسيطة<lb/>وإما مركبة، هذه أسئلة تخطر في بال الذين يريدون أن يتوصلوا للحقائق من<lb/>طريق كونيتها لا من طريق اسميتها، والعقل السليم يعلم أن هذه الاحتمالات كلها<lb/>جائزة، والقول بكل واحد ينفع في الدلالة على أن النواميس التي لها نفوذ على<lb/>الإنسان هي أمور وجودية لها العلاقة العظمى في تفاوت أفراد النوع العاقل هذا<lb/>التفاوت العظيم الذي يرينا رجلاً يعلم أفضل شرع وأكمل آداب، ورجلاً يكشف سر<lb/>البخار والكهرباء وما يفعلان من سحر الألباب بروائع آثارهما وبدائعهما، ورجلاً<lb/>يستحوذ على قلوب الألوف المؤلفة ببيان يبديه ويستنزل النفوس عن محبة الحياة<lb/>بين القواصف والقواذف، ورجالاً لا يعرفون من الأمر إلا حيوانية ومَوتانًا.<lb/>ولنا أن نقول: إن النسبة بين الإنسان وبين من هو دونه محفوظة بواسطة<lb/>قريبة منه ومن التي هي دونها (كالنبات مثلاً هو قريب من الحيوان لنموه مثله من<lb/>الجماد لعدم تحركه بالإرادة مثله) ، ونعلم قطعًا أن الإنسان على عظمته في الأرض<lb/>غير كامل، إمَّا من حيث الصورة فلفنائها، وأما من حيث الخاصة فلتردده في<lb/>تحصيل ما يعتبره سعادة (ولذلك يعيش الإنسان في هذه الدار شقيًّا على كل حال إما<lb/>بالآلام والأتعاب الجسدية، وإما بالآلام والأتعاب الفكرية، وإما بهما معًا) فيجب أن<lb/>تكون النسبة المحفوظة بالتسلسل مع من دونه محفوظة أيضًا مع من فوقه، وليس<lb/>في عالم الحس فوقه شيء.<lb/>ففي عالم الغيب متضادان (تضاد المليح والقبيح) لهما علاقة بالإنسان كعلاقة<lb/>الإنسان بمن دونه، وعلاقة الإنسان بمن دونه هي احتياجه إليها لتكميل خاصته<lb/>واحتياجها إليه لظهور خواصهما فعلاقة هذين هكذا: يحتاجان إليه (بسنة الله في<lb/>الخلق) لتكميل خواصهما ويحتاج إليهما لظهور خاصته، هذا القدر يكفيني ويكفيك<lb/>ولا تسلني عن اسميهما وكنههما فإني أكره جدًّا أن يختلف العقلاء بسبب الأسماء<lb/>وأحب أن يتقاربوا من صوب المعاني ويعتبروا الدلالات عرضًا تابعًا ويتساهلوا مع<lb/>بعضهم في الاصطلاحات كيلا يكون سبب اختلافهم.<lb/>أما خاصة الإنسان التي يطلب تكميلها ما دام حيًّا فهي التصرف بعوالم هذه<lb/>الأرض، فأما الذين تغلب فيهم فهو محبة الخير فيلهمون تصفية العقل الغريزي<lb/>(القابل للصفاء والكدورة) فتظهر في مرائي أفكارهم صور المعقولات، وتشرق<lb/>عليهم من عالم الغيب أسرار معارف يحسن بها تصرفهم وتحمد آثارهم ويبقى<lb/>ذكرهم حيًّا إذا اضمحلت صورهم يومًا من الأيام، وأما الذين تغلب فيهم القوة<lb/>الأخرى المضادة فتكدر عقولهم وتتشوش بكثرة الوساوس والتردد ويكثر شقاؤهم في<lb/>طلب المشهيات المادية ولن تنتهي وحرمانها أكثر من حصولها وألم التزاحم عليها<lb/>والتذابح لا توازيه ولا تسكنه لذتها، فبسوء تصرفهم تذم عقباهم ويموت ذكرهم كما<lb/>يموت ذكر الأنعام التي تحيي زمانها ثم تهلك.<lb/>ولما كان الإنسان على هذه الصورة من التضاد المحسوس الذي يبتدئ في<lb/>النفس على وجه التردد ثم ينفرج وتتمادى به الخطوط المتباينة وكان بحكم هذا<lb/>التضاد منقسمًا إلى أبرارهم أقل وأشرارهم أكثر لم يستغن عن قانون عام عادل<lb/>وآداب جميلة مهذبة للنفوس ومعينة للقانون وعند قراءتنا في ماضي الإنسان نجد أن<lb/>الله جبر نقصه هذا فاصطفى من البشر ناسًا هداهم، أوحى إليهم، علمهم شرائع<lb/>وآدابًا كما اقتضته حاجة الناس، وما وجدنا قط أمة مرتقية ليست على أساس واحد<lb/>من أسس الدين الذي جاء به المصطفون.<lb/>وهذا التضاد كما هو دليل (أول) على ما ذكرناه هو دليل (ثان) على أن<lb/>الباري تعالى هو المدبر للموجودات، لأن تصرف الإنسان الذي نوهنا به تصرف<lb/>ناقص كما هو محسوس، وتصرف إحدى القوتين ناقص أيضًا كما هو معقول ولا<lb/>بد لنا من تصرف أكمل؛ لأنه ظهر لنا شيء شاهد أن هنالك فوقه ما هو أكمل<lb/>فالتصرف الأكمل هو لأكمل شيء فيجب أن يكون هو الباري تعالى رب العالمين،<lb/>فكان الله تعالى خلق الإنسان خلقًا خاصًا مدركًا ليعرفه بنفسه وخلق فيه أمثلة من<lb/>الكمال ليعلم كمال الله ويعرف أن يمجده -وهو الغني- بعبارات يستعيرها، وأوصاف<lb/>يستعين بها مما عرف من الكمال المتجلي بنفسه المصنوعة على أبدع مثال في<lb/>المحسوس، وأقرب مثال في المعقول، ثم ليدل بنقصه على كماله لم يجعله جازمًا<lb/>مستقلاً في إرادته ولا دائمًا مستمرًا في حياته، ولا متحدًا منتظمًا في كلامه، ولا<lb/>مجيدًا في كل تصرفه، ولا كاشفًا لكل شيء في علمه، بل لم يجعل أفراده وهم<lb/>واحد في النوع على نسق واحد في الإرادة والحياة والكلام والقدرة والعلم، فكأنه<lb/>أراد أن يبين بهذا التفاوت في الأحوال والدرجات ناقصًا منهم وأنقص وكاملاً وأكمل<lb/>لتجلي برهانه أن له السلطان والملك وبيده الأمر كله والحكم.<lb/>وهو دليل (ثالث) على أن الشرائع والآداب التي جاء بها المصطفون إنما<lb/>هي وحي منه؛ لأنها معرفة به بادئ بدء نصًا على وفق ما تعرف به خِلْقة الإنسان<lb/>حالاً وإشارة، وهذا أكمل تعريف وهيهات أن يستقل به عقل الإنسان الناقص<lb/>المتردد والتعريف الحق به هو أول ركن من أركان الشرائع التي يراد بها زجر<lb/>النفوس، و (محمد) ذلك الرسول العربي قد لبث في الأميين زمنًا طويلاً من عمره،<lb/>ثم ظهر عليهم وهو الأميّ بمعارف من عالم الغيب يملأ شرحها على أسلوب الفلسفة<lb/>دفاتر، وأتى من القواعد العامة التي تصلح شرعًا لكل زمان ومكان بما يملأ التفريع<lb/>عليه أسفارًا، ومن الآداب الجميلة بكلمات يسيرة، بما يعجز أساطين علم الأخلاق<lb/>عن ترتيب مثلها بدواوين، قام بالأمر وحيدًا وصدع بالهدى على رؤوس الملأ فقوبل<lb/>الرد والدَّعِّ، فصبرت نفسه ولم تجزع همته ولم تصغر، واشتد عزمه ولم يضعف،<lb/>وما زال يخطب ويدعو، ويؤنب طورًا ويترفق مرة، حتى انتصر وأُمر أمْرُهُ،<lb/>وتهذب على يديه جماعة منهم يقوون أن يتسلطوا بسلطاني العدل والإحسان على<lb/>الأرواح والأشباح وما زال اسمه يسمو، ودينه ينمو، حتى طاف المشارق<lb/>والمغارب، واستقر في نفوس الأعاجم والأعارب، فما في دينه من الأدب الرافع،<lb/>والنظام النافع، وما في قومه الذين رباهم وأرشدهم من علو الهمة، ومضاء<lb/>العزيمة، وما في سيرته الخصوصية من الكمال الإنساني البديع، وما في بقاء قرآنه<lb/>على الحفظ من التبديل، وما في وعوده التي وعد بها المؤمنين (كتمكنهم<lb/>في الأرض وصيرورتهم خلفاء في الأرض) من الصحة، كل هذه تكفي مَن<lb/>سلمت فطرته، وصحت فطنته أن يعلم صحة دعواه، وفضيلة هداه، ولا ينكر<lb/>هذا إلا مقلد أو معاند، اللهم صلِّ وسلم عليه ما شكرك الشاكرون، وذكره<lb/>الذاكرون.<lb/>(اليوم الآخر)<lb/>بين الفلاسفة والمتكلمين اختلافات كثيرة في إمكان الحشر وعدمه وفي وقوعه<lb/>وعدمه، وفي لزومه وعدمه، وفي كيفيته، ونحن نختم هذه الرسالة بهذه الكلمة:<lb/>العقل حين يرى أن الإنسان لم يبلغ في هذه الحياة غايته من سبيل الارتقاء لا<lb/>من حيث الصورة؛ لأنه يموت، ولا من حيث الحال؛ لأنه في شقاء الطلب<lb/>والهرب، وفي شقاء التردد بين الحصول والحرمان والتوفيق والخذلان، ولا من<lb/>حيث العقل؛ لأنه محجوب عن عالم الغيب، يجنح إلى أنه لا بد من يوم آخر ليبلغ<lb/>فيه الإنسان غايته من حيث عدم الفناء، ومن حيث عدم الحجاب، ومن حيث<lb/>التخلص من الأضداد، فينقسم فيه الناس إلى نصفين متباينين قسم في جنة نعيم<lb/>البال وسعادة الرضاء بما كسبوه في حسن تصرفهم ونعم المصير، وقسم في سعير<lb/>شقاء الحال وشقاء الندم على ما اجترحوه بسوء تصرفهم وبئس المصير.<lb/>لتعي هذا أوجه حسك وعقلك إلى انتهاء الأجسام المركبة الفانية إلى أجسام<lb/>بسيطة باقية سواء رجعت بها إلى المبدأ أو ذهبت بها إلى المصير بتصيير ما، فهذا<lb/>يرشدك إلى إمكان أن يرجع الشيء الباقي لأصله مهما امتزج بغيره،<lb/>والروحيون من الفلاسفة لا يقولون بفناء الروح كما لا يقول الماديون منهم بفناء<lb/>البسائط، فالروحيُّ أن يلزمه أن لا يستبعد رجوع هذه الروح يومًا من الأيام كما<lb/>جاءت أولاً للماهية التي عرفت بها لتبلغ تلك الماهية بهذه الروح في ذلك اليوم<lb/>غايتها التي أعدت لها، والماديُّ يلزمه أن لا يستبعد امتزاج تلك البسائط امتزاجا تامًا<lb/>في يوم آخر كالامتزاج الأول الذي حصلت منه ماهية حي من الأحياء ليبلغ هذا الحي<lb/>بهذا الامتزاج الثاني (الذي يحصل على كيفية ثانية) في هذا اليوم الآخر غايته<lb/>التي أعدت له، وعارٌ على من يعلم أن الماس (هذا الجوهر الكريم عندنا) قد<lb/>استخلص من جنسه الفحم حتى صار كما يرى أن يستبعد أن يستخلص الإنسان (هذا<lb/>المخلوق المدرك الكريم عند فاطره تعالى) من جنسه الحيوان. وفريق منه<lb/>من نوعه الإنسان بأعظم من هذا المثال، أما إذا لم نقل باليوم الآخر فأين تمييز<lb/>الإنسان على الحيوان إذا ماتا ميتة واحدة، وأين تمييز الأبرار على الأشرار إذا<lb/>كان الأمر مقصورًا على هذه الحياة.<lb/>أقول قولي هذا وأستغفر الله وأنيب إليه وأسأله لي ولكم الهداية والتوفيق إلى<lb/>سبل السلام. اهـ في رمضان سنة 1320<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ع. ز) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p759" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1157.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات المسيحيين<lb/>وحجج المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>{ <gap resp="#org_MS"/> يُحَرِّفُونَ الكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ وَيَقُولُونَ سَمِعْنَا وَعَصَيْنَا وَاسْمَعْ غَيْرَ مُسْمَعٍ وَرَاعِنَا لَيًا بِأَلْسِنَتِهِمْ وَطَعْنًا فِي الدِّينِ وَلَوْ أَنَّهُمْ قَالُوا سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا وَاسْمَعْ وَانظُرْنَا لَكَانَ خَيْرًا لَّهُمْ وَأَقْوَمَ <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 46) .<lb/>قد علم قرّاء المنار أننا لم نفتح هذا الباب للطعن في دين النصارى أو غيره<lb/>ابتداءً، وإنما فتحناه لرد شبهاتهم التي ربما تشكك الجاهل بالإسلام في الدين مطلقًا<lb/>فتفسد أخلاقه ويكون مصيبة على نفسه وعلى الناس، ولا غرض لطعن الطاعنين<lb/>بالإسلام إلا هذا التشكيك الذي يحل الرابطة الإسلامية ويضعف المسلمين؛ لأنه<lb/>يخرجهم عن كونهم أمة فيكونون أفرادًا مقطعين، لا جنسية لهم ولا دين، ولو أنهم<lb/>كانوا يطمعون في تنصيرهم لكان لهم عندنا بعض العذر، ولكن التجربة أفادت<lb/>التاريخ أن الملايين من النصارى صاروا مسلمين ولا يوجد بإزاء كل مليون من<lb/>هؤلاء واحد من المسلمين تنصّر إلا ما كان من أفراد ليس لهم من الإسلام إلا وراثة<lb/>الاسم من آبائهم الأولين.<lb/>قيل للسيد جمال الدين الأفغاني الحكيم الشهير - رحمه الله تعالى -: ما سبب<lb/>الدعوة إلي مذهب الدهريين في الهند وعدم الاقتصار على الدعوة إلى النصرانية؟<lb/>فقال: إن المسلم يستحيل أن يكون نصرانيًّا؛ لأن الإسلام نصرانية وزيادة فهو<lb/>يأمر بالاعتقاد بنبوة عيسى وحقيّة دعوته ويرفض الخرافات والبدع التي زادتها<lb/>الجمعيات النصرانية في دينه، فلما جرب الذين يبتغون حل الرابطة الإسلامية<lb/>بالدعوة إلى النصرانية فلم تنجح، عمدوا إلى تشكيكهم في أصل الدين المطلق<lb/>بالدعوة إلى الدهرية.<lb/>وكذلك رأى مثل صاحب الجامعة أن تشكيك المبشرين بالنصرانية لم ينجح في<lb/>المسلمين من الطريق الديني فانبرى لتشكيكهم من الطريق العلمي وبذل جهده<lb/>لإقناعهم (1) بأن دينهم كغيره عدوّ للعقل والعلم و (2) أن أئمتهم في العقائد<lb/>(المتكلمين) ينكرون الأسباب و (3) أن جمع السلطة الدينية والسلطة السياسية<lb/>المدنية في خليفة الإسلام ضارّ بالمسلمين وسبب لتأخرهم، ومن رأي صاحب<lb/>الجامعة أن المسلمين إذا أرادوا الرقيّ والنجاح فلا بد لهم من سماع نصيحته وهي:<lb/>(1) أن يضعوا دينهم في جانب من العقل والعلم؛ لأنهما قاضيتان بهدمه كقضائهما<lb/>بهدم النصرانية، فإذا حاولوا الجمع بين الدين والعلم كما ينصح لهم بعض أئمتهم<lb/>بما ينشر في المنار وغيره فإنما يحاولون محالاً بل إنما يهدمون دينهم فيخرجون بلا<lb/>علم ولا دين، و (2) أن يعتقدوا أن سُنّة الله تعالى في الأسباب والمسببات مطردة<lb/>في الواقع خلافًا لما يحكم به الدين وعلماء الكلام، فإذا صدقوا بالواقع فعليهم أن<lb/>يكذبوا أئمتهم والعكس بالعكس، و (3) أن يجعلوا خليفتهم حاكمًا مدنيًّا يخترع<lb/>الشرائع والأحكام ويتركوا ما شرعه الله لما شرعه السلطان ويجعلوا الدين خالصًا<lb/>بالعبادة لله تعالى، أي إنه يجب على المسلمين في رأي صاحب الجامعة أن يتركوا<lb/>نصف دينهم وهو أحكام المعاملات الدنيوية ويجعلوا النصف الثاني لمن يريد أن<lb/>يترك العقل والعلم والأسباب لأجل العبادة، هذا ملخص نصح صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:8">الجامعة</title><lb/>للمسلمين ولأجل أن يجعله مقبولاً أورد لهم كلمات عن بعض أئمتهم حرّفها عن<lb/>معناها ليخدع البسطاء بها، وإننا نشرح هذه المسائل ونبين الحق فيها ليكون حجة<lb/>على هؤلاء المعتدين الذين {يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ<lb/>كَرِهَ الكَافِرُونَ} (الصف: 8) .<lb/>***<lb/>الأسباب أو سنن الله تعالى في الخلق<lb/>وإثبات الإمام الغزالي لها<lb/>ذكر صاحب الجامعة في كتاب لَفَّقَهُ أننا أوردنا قوله تعالى: {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ<lb/>اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) لإثبات أن النواميس الطبيعية لا تتغير ولا تتبدل<lb/>ثم قال: (مع أنه لو قام حجة الإسلام الإمام الغزالي من قبره وسمع هذا القول<lb/>لكسر قلم صاحب تلك المجلة وضحك من بساطته وعدم اطلاعه على الشئون التي<lb/>يبحث فيها؛ لأنه استشهد بتلك الآية للغرض الذي ذكره مع أنها لم ترد في القرآن<lb/>لهذا الأمر بوجه الإطلاق) .<lb/>يقول هذا صاحب الجامعة تمهيدًا لخلابة المسلمين بأن ما يتحكم هو فيه من<lb/>الحكم بتفسير كتاب الله برأيه الأفين مقتبس من الإمام الغزالي الذي حرف قوله عن<lb/>موضوعه ولم يفهم مراده منه.<lb/>إذا كان الغزالي يضحك من (بساطة) من أخذ معظم علمه في الدين من كتابه<lb/>إحياء العلوم اعتقادًا وعملاً ودرسه من أول نشأته المرة بعد المرة كما درس كل ما<lb/>اطلع عليه من كتبه بإمعان وإخلاص - فهل يضحك أو يبكي من (تركيب) جاحد<lb/>معاند يلتمس من كلامه كلمة يحرفها عن موضعها ليغش المسلمين بشيء يخالف<lb/>دينهم محتجًّا بكلام إمام من أئمتهم ولا موضع للاحتجاج؟ نترك مثل هذا ونسرد<lb/>مذهب الغزالي في الأسباب وسنن الله تعالى ونبين الحق في المسألة التي اشتبه<lb/>فهمهما على كثير من الناس حتى صار التشكيك فيها متيسرًا لمثل صاحب الجامعة<lb/>مع عوام المسلمين الذين لا يزال فيهم من يقرأ ما يكتبه ذهابًا مع سماحة الإسلام.<lb/>مذهب الغزالي: قال حُجة الإسلام في الفصل الثالث من كتاب التوكل ما<lb/>نصه: (الأسباب التي يجلب بها النافع على ثلاث درجات: مقطوع به ومظنون ظنًّا<lb/>يوثق به وموهوم وهمًا لا تثق النفس به ثقة تامة ولا تطمئن إليه، (الدرجة الأولي)<lb/>المقطوع به، وذلك مثل الأسباب التي ارتبطت المسببات بها بتقدير الله ومشيئته<lb/>ارتباطًا مطردًا لا يختلف كما أنّ الطعام إذا كان موضوعًا بين يديك وأنت جائع<lb/>محتاج ولكنك لست تمد اليد إليه وتقول: أنا متوكل، وشرط التوكل ترك السعي،<lb/>ومدُّ اليد إليه سعي وحركة، وكذلك مضغه بالأسنان وابتلاعه بإطباق أعالي الحنك<lb/>على أسافله؛ فهذا جنون محض وليس من التوكل في شيء، فإنك إذا انتظرت أن<lb/>يخلق الله فيك شبعًا دون الخبز أو يخلق في الخبز حركة إليك أو يسخر ملكًا<lb/>ليمضغه لك ويوصله إلي معدتك فقد جهلت سنة الله تعالى، وكذلك لو لم تزرع<lb/>الأرض وطمعت في أن يخلق الله نباتًا من غير بذر أو تلد زوجتك من غير وقاع<lb/>كما ولدت مريم عليها السلام فكل هذا جنون، وأمثال هذا مما يكثر ولا يمكن<lb/>إحصاؤه) اهـ بحروفه.<lb/>وبعد أن قرر أن هذه الدرجة لا يأتي فيها التوكل بترك العمل تكلم عن الدرجة<lb/>الثانية وهي ما كان السبب فيها مظنونًا وبين أن التوكل لا يأتي فيها أيضًا قال ما<lb/>نصه: (فإذا التباعد عن الأسباب كلها مراغمة للحكمة وجهل بسنة الله تعالى<lb/>والعمل بموجب سنة الله تعالى مع الاتكال على الله عز وجل دون الأسباب لا<lb/>يناقض التوكل) .<lb/>هذا التفصيل في جانب المنافع وقد أورد مثله في منعها وفي دفع المضرات<lb/>التي أسبابها قطعية أو ظنية وبين أن التوكل إنما يكون في ترك الأشياء الوهمية<lb/>كالرقية والطيرة والكيّ التي ورد بها الحديث، ومما صرح فيه بذكر السنة الإلهية<lb/>هنا قوله: (وكذلك في الأسباب الدافعة عن المال فلا ينقضي التوكل بإغلاق باب<lb/>البيت عند الخروج ولا بأن يعقل البعير؛ لأن هذه أسباب عرفت بسنة الله تعالى إما<lb/>قطعًا وإما ظنًا، ثم أورد الشواهد من الكتاب والسنة وهي مشهورة.<lb/>وقال في الكلام على التداوي، وهو من منع المضار (هذه الكلمة الجليلة<lb/>ليس من التوكل الخروج عن سنة الله أصلاً) وقال أيضًا في تداوي النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم (وإنما لم يترك الدواء جريًا على سنة الله تعالى وترخيصًا لأمته فيما<lb/>تمس إليه حاجاتهم) .<lb/>وأظهر من هذا قوله بعد شرح طويل للأسباب: (فبهذا تبين أن مسبب<lb/>الأسباب أجرى سنته بربط المسببات بالأسباب إظهارًا للحكمة والأدوية أسباب<lb/>مسخرة بحكم الله تعالى كسائر الأسباب، فكما أن الخبز دواء الجوع، والماء دواء<lb/>العطش فالسكنجبين دواء الصفراء والسقمونيا دواء الإسهال لا يفارقه إلا في أحد<lb/>أمرين أحدهما أن معالجة الجوع والعطش بالماء والخبز جليٌّ واضح يدركه كافة<lb/>الناس ومعالجة الصفراء بالسكنجبين يدركه بعض الخواص، فمن أدراك ذلك<lb/>بالتجربة التحق في حقه بالأول، والثاني أن الدواء يسهل والسكنجبين يسكن<lb/>بشروط آخر في الباطن وأسباب من المزاج ربما يتعذر الوقوف على جميع شروطها<lb/>وربما يفوت بعض الشروط فيتقاعد الدواء عن الإسهال، وأما زوال العطش فلا<lb/>يستدعي سوى الماء شروطًا كثيرة، وقد يتفق في العوارض ما يوجب دوام العطش<lb/>مع كثرة شرب الماء لكنه نادر، وإختلال الأسباب أبدًا ينحصر في هذين الشيئين<lb/>وإلا فالمسبب يتلو السبب لا محالة مهما تمت شروط السبب) اهـ بحروفه.<lb/>فأي نص في التلازم بين الأسباب والمسببات أقوى من هذه الجملة الأخيرة؟<lb/>فهذا هو الإمام الغزالي الذي يوهم المسلمين صاحب الجامعة بأنه ينكر الأسباب<lb/>وينكر أن معنى سنة الله التي لا تتبدل ولا تتحول الأسباب وارتباطها بالمسببات،<lb/>فهل بعد هذا يوثق بقول صاحب الجامعة أو بحسن قصده؟ وهل يجوز لغير العالم<lb/>الراسخ أن ينظر في قول هذا المشكك الذي يريد أن يفسد على عوامّ المسلمين<lb/>عقائدهم؟ ؟<lb/>***<lb/>التوفيق بين هذا وبين ما قاله<lb/>في تهافت الفلاسفة<lb/>مسألة الأسباب التي شرحها الإمام الغزالي في كتاب التوحيد والتوكل هي ما<lb/>يعتقده المسلمون، وإنما كتبها للمسلمين لأنه بين في هذا الكتاب مقام التوكل الذي<lb/>هو أعلى مقامات الإيمان، وله كلام آخر في هذه المسألة مع الفلاسفة لا مع<lb/>المسلمين، وكلامه هناك يجب أن يكون بلسان يخالف هذا اللسان ولكن لا يناقضه<lb/>ذلك أنه هنا يشرح الواقع الذي يدل عليه الوجود وينطق بموافقته الشرع وهناك<lb/>يتكلم على العلل والتأثيرات الحقيقة في الإيجاد والإعدام وما قاله في الموضعين هو<lb/>الحق الذي لا محيد عنه كما نبينه.<lb/>ولا بد قبل الخوض في القسم الثاني من كلمة تمهيدية في الموضوع وهي أن<lb/>المغرورين بالظواهر من الفلاسفة المتقدمين كانوا ينزلون الأسباب العادية الظاهرة<lb/>منزلة العلل العقلية القاطعة وينسبون إليها التأثير ويزعمون أنها مطردة اطرادًا<lb/>ضروريًّا يستحيل انفكاكه، ولو نهضت لهم الحجة البالغة على ذلك لما خالفهم<lb/>المسلمون؛ لأن القاعدة المتفق عليها عند المتكلمين هي أن قدرة الله تعالى وإردته لا<lb/>تتعلقان بالمستحيل وإنما تتعلقان بالممكن فقط، ولكن لا حجة لهم على ذلك وإنما<lb/>هي شبهات كشف الحجاب عنها الغزالي وغيره، وتلك الأسباب التي مر القول في<lb/>اطرادها ممكنة فهي مطردة بفعل الله تعالى.<lb/>ولو سلَّم الناس بقول أولئك الفلاسفة لوقفت حركة العلم عند تلك الظواهر<lb/>التي كانوا يرون تغييرها محالاً عقليًّا وإنما المحال العقلي شيء واحد وهو اجتماع<lb/>النقيضين أو الضدين المساويين للنقيضين أو ارتفاعهما، ولو أن هذه الغرائب التي<lb/>كشفها العلم في عصرنا ذكرت لأولئك الفلاسفة القاصرين لجزموا باستحالتها<lb/>وأوردوا على ذلك من الشبهات النظرية مثلما أوردوه على القول ببعث الأجساد،<lb/>وأمثلة بعث الأجساد ظاهرة اليوم لعلماء الكيمياء ظهورًا تامًّا، قال الإمام الغزالي<lb/>في كتاب تهافت الفلاسفة ما نصه: (هذا ما أردنا أن نذكره في العلم الملقب عندهم<lb/>بالإلهيّ، أما الملقب بالطبيعيات فهي علوم كثيرة نذكر أنواعها لتعرف أن الشرع<lb/>ليس يقتضي المنازعة فيها ولا إنكارها إلا في مواضع) وأنبه القارئ إلى عطفه<lb/>الإنكار على المنازعة لتغايرهما، فالإنكار هو القول ببطلان الشيء مرة واحدة<lb/>والمنازعة هي المباحثة في دليله ليظهر الصواب مأخوذة من منازعة الثوب بين<lb/>اثنين، ثم قال الإمام بعد سرد أنواع العلوم الطبيعية المعروفة إلى ذلك العهد:<lb/>وإنما نخالفهم من جملة هذه العلوم في أربع مسائل:<lb/>(الأولى) حكمهم بأن هذا الاقتران المشاهد في الوجود بين الأسباب<lb/>والمسببات اقتران تلازم بالضرورة فليس في المقدور ولا في الإمكان إيجاد السبب<lb/>دون المسبب ولا وجود المسبب دون السبب وأثر هذا الخلاف يظهر في جميع<lb/>الطبيعيات، إلى أن قال ما نصه: وإنما يلزم النزاع في الأولى من حيث إنه ينتفي<lb/>عليها إثبات المعجزات الخارقة للعادة من قلب العصا ثعبانًا وإحياء الموتى وشق<lb/>القمر، ومن جعل مجاري العادات لازمة لزومًا ضروريًّا أحال جميع ذلك، وأولوا<lb/>ما في القرآن من إحياء الموتى وقالوا: أراد به إزالة موت الجهل بحياة العلم وأولوا<lb/>تلقف العصا لسحر السحرة بإبطال الحجة الإلهية الظاهرة على يد موسى شبهات<lb/>المنكرين، وأما شق القمر فربما أنكروا وجوده00 وزعموا أنه لم يتواتر) اهـ<lb/>بنصه.<lb/>ولينظر طلاب الحقيقة إلي تحريف صاحب الجامعة النصرانية قول الإمام<lb/>كيف كان، الإمام قال (وإنما يلزم النزاع في الأولى من حيث إنه ينتفى عليها<lb/>إثبات المعجزات) ومعناه أن محل النزاع في المسألة الأولى هو انتفاء إثبات<lb/>المعجزات بجعلها من المحالات العقلية التي لا يمكن وجودها ولا تتعلق قدرة الله<lb/>بها، وصاحب الجامعة يقول على لسان هذا الإمام ما نصه: ثم قال: وإنما يجب<lb/>علينا إنكار هذا القول؛ لأنه ينتفي به إثبات المعجزات) فجعل (الإنكار) محل<lb/>(النزاع) وزاد عليه جعله واجبًا وقد بيَّنا الفرق بين الإنكار والنزاع آنفًا، فإذا كان<lb/>نقل صاحب الجامعة عن رينان وعن غيره على هذا النحو من الفهم والأمانة فإننا نهنئ من يقرأ ما يكتبه بأن علمه عين الجهالة، وهدايته نفس الضلالة، ثم قال الإمام الغزالي في بيان الحق في المسألة من طريق العلم المؤيد لما يعتقده المسلمون<lb/>ما نصه (الاقتران بين ما يعتقده في العادة سببًا وما يعتقد مسببًا ليس ضروريًّا عندنا<lb/>بل كل شيئين ليس هذا ذاك ولا ذاك هذا ولا إثبات أحدهما متضمن لإثبات الآخر<lb/>ولا نفيه متضمن لنفي الآخر فليس من ضرورة وجود أحدهما وجود الآخر ولا من<lb/>ضرورة عدم أحدهما عدم الآخر مثل الري والشرب، والشبع والأكل، والاحتراق<lb/>ولقاء النار، والنور وطلوع الشمس، والموت وجز الرقبة، والشفاء وشرب الدواء،<lb/>وإسهال البطن واستعمال المسهل، وهلمّ جرًّا إلي كل المشاهدات من المقترنات<lb/>في الطب والنجوم والصناعات والحرف، وأن اقترانها لما سبق من تقدير الله<lb/>سبحانه لخلقها على التساوي لا لكونه ضروريًّا في نفسه غير قابل للفرق بل في<lb/>المقدور خلق الشبع دون الأكل وخلق الموت دون جز الرقبة وإدامة الحياة مع جز<lb/>الرقبة وهلمّ جرًّا إلي جميع المقترنات وأنكر الفلاسفة إمكانه وادعوا استحالته، ثم<lb/>ضرب لذلك مثالاً واضحًا حاجة لذكره.<lb/>وما ذكره الإمام الغزالي هنا هو ما عليه فلاسفة هذا العصر فإنهم لايقولون بأن<lb/>شيئًا من هذه الأشياء عندهم ممكن، انفكاك التلازم وقع كثيرًا ويسمون ما لا يعرفون<lb/>له منه علة (فلتات الطبيعة) وبعض الانفكاك كان بما اكتشفه العلم من أسرار الكون<lb/>ويتوقعون بهذه الاكتشافات ما لم يقع كإحياء الموتى ولو كان في نظرهم محالاً لما<lb/>توقعوه، ولكن صاحب الجامعة لا يميز بين الضروري والممكن فيخلط المسائل<lb/>بعضها ببعض، وقد صرح الغزالي فيما تقدم آنفًا بأن المتلازمَيْن في العقل تلازمًا<lb/>يثبت به أحدهما بثبوت الآخر وينتفي بانتفائه هما اللذان يستحيل انفكاك تلازمهما لأن<lb/>قدرة الله تعالى لا تتعلق بالمستحيل.<lb/>***<lb/>الوفاق بين قولي الغزالي ومذهب باكون<lb/>تقدم أن الغزالي قال في كتاب التوكل أن سنة الله في نظام الكون هي أن<lb/>الأسباب مرتبطة فيه بالمسببات ارتباطا كليًّا لا يختل إلا إذا لم تستوف الشروط التي<lb/>يتحقق بها السبب حتى قال إن السبب يتلو المسبب عند عدم المانع (لا محالة)<lb/>وفسر مثل قوله تعالى {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الفتح: 23) بهذا النظام في<lb/>الارتباط بين الأسباب والمسببات وهو التفسير المتعين، وقال في كتاب تهافت<lb/>الفلاسفة: إن هذا الارتباط بين الأسباب والمسببات العادية على اطراده ليس<lb/>بضروري في نظر العقل وعدمه ليس محالاً وإنما هو ثابت في الواقع ونفس الأمر<lb/>بحكمة خالق الكون ومدبره وإذا كان الله قد أحكم بحكمته الروابط بين حوادث الكون<lb/>فينبغي للناس أنْ يبحثوا عنها ويهتدوا بها في مصالحهم ومنافعهم ولا يتوقف هذا<lb/>الاهتداء على كون كل ما يظهر في العادة سببًا لشيء أن يكون انفكاكه عنه محالاً<lb/>عقليًّا.<lb/>ويعلم الناظر في فلسفة القدماء أنهم كانوا يعتمدون على الأدلة النظرية في<lb/>الحكم باستحالة الشيء أو وجوبه عقلاً فالغزالي وغيره من أئمة علم الكلام بينوا أن<lb/>المستحيل العقلي هو ما كان بمعنى اجتماع النقيضين أو ارتفاعهما أو اجتماع<lb/>الضدين بمعنى النقيضين. وقالوا: إن المستحيل والواجب الضروري في نظر العقل<lb/>لا تتعلق بهما قدرة الله تعالى وإنما تتعلق قدرة الله تعالى بالممكن فقط، فكانت فائدة<lb/>قول المتكلمين في أمرين عظيمين هما أساس لترقي البشر (أحدهما) أن ما ثبت<lb/>أنه ضروريّ (واجب) أو مستحيل لا يطمع فيه الطامع لا من جهة الكسب ولا من<lb/>جهة الالتجاء إلى الله تعالى لأنه لا يتغير.<lb/>(ثانيهما) أن للممكنات سننًا منتظمة ينبغي للإنسان أن يعرفها وينتفع بها،<lb/>ولكن لا ينبغي أن يوقف حركة استعداده، عند ما يظهر له بادي الرأي أنه لا يتغير بل<lb/>عليه أن يبحث لعله يقف على سنة إلهية أخرى تكون السنة التي ظهر له اطرادها<lb/>مشروطة بها فيجمع بين الانتفاع بالسنتين معًا، مثال ذلك أن السنة الإلهية الظاهرة في<lb/>النار أنها تحرق ما يقبل الاحتراق، فلا ينبغي للإنسان أن يجزم بأنه لا يمكن أن ينتفي<lb/>هذا الاحتراق؛ لأنه ضروري بل عليه أن يبحث لأن الاحتراق ممكن وربما يكون<lb/>حصوله مشروطًا بانتفاء وجود مادة من المواد لو عرفت يمتنع الاحتراق بها، وقد<lb/>اكْتُشِفَ الآن ما يمنع الاحتراق في الجملة وانتفع به في وقاية المكاتب العمومية.<lb/>فبهذا التقرير أتى حجة الإسلام على تلك الفلسفة النظرية من القواعد (وإن<lb/>أساء ابن رشد في فَهْمِ بعض قوله وكابره في بعضه) وأظهر حكم الدين الإسلامي<lb/>في إطلاق العقل الإنساني من تلك القيود النظرية ليسبح في فلك الله مهتديًا بسنن الله<lb/>فيه وقد جرى (باكون) على هذا الأثر فقرر أن الأدلة النظرية لا يعتمد عيها في<lb/>إثبات المسائل العلمية ما لم تؤيد بالتجربة والاختبار، قال باكون هذه الكلمة التي<lb/>يعدونها أساس النهضة العلمية الجديدة في أوربا وقد كانت معروفة عند المسلمين من<lb/>قبله (كما تقدَّم في مقالات الإسلام والنصرانية) وما كانت عنده أكثر جلاءً<lb/>ووضوحًا لأنه كان يعتقد بخلافها كالتنجيم والكيمياء القديمة وحجر الفلاسفة وهي<lb/>أمور وهمية لا ترتقي إلى أن تكون نظرية مظنونة، ولكن أوربا كانت مستعدة<lb/>بارتقاء العلم فيها إلى الأخذ بما قال من وجوب الاعتماد على التجربة والاختبار<lb/>فعملوا بذلك وارتقى العلم به وعُدَّ باكون إمام هذه الطريقة التي قررها المسلمون<lb/>وعملوا بها من قبله.<lb/>والنتيجة أن صاحب الجامعة أخطأ في زعمه أن الإمام الغزالي أنكر الأسباب،<lb/>وفي زعمه أن مذهبه في السنن الإلهية غير ما قلناه في (المنار) وندعو إليه<lb/>دائمًا، وفي زعمه أن بينه وبين قاعدة باكون سورًا عاليًا، وفي زعمه أيضًا أن<lb/>التلازم بين الأسباب والمسببات أو النواميس إذا لم يكن ضروريًّا (أي واجبًا عقليًّا<lb/>يستحيل عدمه) تصير النواميس فوضى فإن خالق الكون وواضع نواميسه إذا كان<lb/>حكيمًا لا يفعل شيئًا إلا بنظام كما دلَّ على ذلك كتابه العزيز ودل عليه الوجود<lb/>فكيف يكون الأمر فوضى، ومن قال: إنَّ النظام في الكون مشروط بكونِ الله تعالى<lb/>غير قادر وغير حكيم؟ ما قال بهذا إلا صاحب الجامعة النصرانية يثبت أن مذهب<lb/>المتكلمين المسلمين باطل في نفسه ومؤدٍّ إلى إنكار حكمة الله تعالى وقدرته، ولم نر<lb/>من المنكرين على الدِّينِ أشد تهافتًا في طعنه بالإسلام وأئمته الأعلام مثل هذا الكاتب<lb/>الجديد الذي حاول الشهرة والنجاح من غير طريقهما كما فعل ذلك المعتوه الذي<lb/>تخلّى في مذبح تلك الكنيسة العظيمة ليشهر اسمه، فبئست الشهرة بمكابرة الحق<lb/>وتحريف كلام الأئمة لأجلِ دريهمات تجيء من عدو للإسلام يحب أن يتشفى من<lb/>أهله ولو بزور الكلام، وهو أعلى من أن تعرج إليه الأوهام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p771" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1158.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاجتماع الثامن لجمعية أم القرى</head>
               <lb/>
               <lb/>في مكة المكرمة يوم الخميس الخامس والعشرين من ذي القعدة سنة 1316.<lb/>في صباح ذلك اليوم انتظمت الجمعية وقرأ البليغ الإسكندري ضبط اليوم السابق علي العادة المألوفة وأذن الأستاذ الرئيس للسيد الفراتي بإتمام بحثه.<lb/>فقال (السيد الفراتي) : إنَّ من أعظم أسباب الفتور في المسلمين غرارتهم<lb/>أي عدم معرفتهم كيف يحصل انتظام المعيشة؛ لأنه ليس فيهم مَن يُرشِدُهم إلى شيء<lb/>من ذلك بخلاف الأمم الأخرى فإنَّ من وظائف خدمة الأديان عندهم رفع الغرارة أي<lb/>الإرشاد إلى الحكمة في شئون الحياة، وأما الأقوام الذين ليس عندهم خدمة دين أو<lb/>الشراذم الذين لا ينتمون لخدمة دينهم فمستغنون عن ذلك بوسائل أخرى من نحو<lb/>التربية المدرسية والأخذ من كتب الأخلاق وكتب تدبير المنزل ومفصلات فن<lb/>الاقتصاد والتواريخ المتقنة والرومانات الأخلاقية والتمثيلية أي الحكايات الوضعية<lb/>نحو ذلك مما هو مفقود بالكلية عند غير بعض خاصة المسلمين.<lb/>على أن الخاصة السالمين من الغرارة علمًا لا يقوون غالبًا على العمل بما<lb/>يعلمون لأسباب شتى منها بل أعظمها جهالة النساء المفسدة للنشأة الأولى وقت<lb/>الطفولية والصبوة ومنها عدم التمرن والألفة [1] ومنها عدم مساعدة الظروف المحيطة<lb/>بهم للاستمرار علي نظام مخصوص في معيشتهم.<lb/>ثم قال: ولا أرى لزومًا للاستدلال على استيلاء الغرارة علينا؛ لأنها مدركة<lb/>مسلمة عند الكافة وهي ما ينطوي تحت أجوبتنا عند التساؤل عن هذه الحال بقولنا:<lb/>إن المسلم مصاب، وإن الله إذا أحب عبدًا ابتلاه، وإن أكثر أهل الجنة البُلْهُ،<lb/>وحسب ابن آدم لقيمات يقمن صلبه، وإن غيرنا مستدرجون، وإنهم كلاب الدنيا،<lb/>وإنهم يعلمون ظاهرًا من الحياة الدنيا، وإنهم في غفلة عن الموت وغفلة عن أنّ<lb/>الدنيا شاخَتْ.<lb/>ثم قال فمن (الغرارة) في طبقاتنا كافة من الملوك إلى الصعاليك أننا لا نرى<lb/>ضرورة للإتقان في الأمور، وقاعدتنا أن بعض الشيء يغني عن كله، والحق أن<lb/>الإتقان ضروري للنجاح في أي أمر كان بحيث إذا لم يكن مستطاعًا في أمر يلزم<lb/>ويتحتم ترك ذلك الأمر كليًّا والتحول عنه إلى غيره من المستطاع فيه إيفاء حق<lb/>الاتقان.<lb/>(ومن الغرارة) توهمنا أن شئون الحياة سهلة بسيطة فتظن أن العلم بالشيء<lb/>إجمالاً ونظريًّا بدون تمرن عليه يكفي للعمل به فيقدم أحدنا مثلاً على الإمارة بمجرد<lb/>نظره في نفسه أنه عاقل مدبر قبل أن يعرف ما هي الإدارة علمًا ويتمرن عليها<lb/>عملاً ويكتسب فيها شهرة تعينه على القيام بها.<lb/>ويقدم الآخر منا على الاحتراف مثلاً ببيع الماء للشرب بمجرد ظنه أن هذه<lb/>الحرفة عبارة عن حمله قِرْبة وقدحًا وتعرضه للناس في مجتمعاتهم ولا يرى لزومًا<lb/>لتلقي وسائل إتقان ذلك عمن يرشده مثلاً إلى ضرورة النظافة له في قربته وقدحه<lb/>وظواهر هيئته ولباسه وكيف يحفظ برودة مائه وكيف يستبرقه (كذا) ويوهم<lb/>بصفائه ليشهي به، ومتى يغلب العطش ليقصد المجتمعات ويتحرى منها الخلية له<lb/>عن المزاحمين، وكيف يتزلف للناس ويوهم بلسان حاله أنه محترف بالإسقاء كفًّا<lb/>لنفسه عن السؤال إلى نحو هذا من دقائق إتقان الصنعة المتوقف عليها نجاحه فيها<lb/>وإن كانت صنعته بسيطة حقيرة.<lb/>ومن الغرارة ظننا أن الكياسة في (أدْرِي وأقدرُ) جوابًا للنفس في مقاصد<lb/>كثيرة شتى، والحقيقة أن الكياسة لا تتحقق في الإنسان إلا في فن واحد فقط يتولع<lb/>فيه فيتقنه حق الإتقان كما قال تعالى: {مَا جَعَلَ اللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ} (الأحزاب: 4) فالعاقل من يتخصص بعمل واحد ثم يجاوب نفسه عن كل شيء<lb/>غيره: لا أدري ولا أقدر؛ لأن الأول يتكلف أعمالاً لا يحسنها فتفسد عليه كلها،<lb/>والثاني يتحرى لكل عمل لازمه من يحسنه فتنتظم أموره ويهنأ عيشه.<lb/>فالملك مثلاً وظيفته النظارة العامة وانتخاب وزير يثق بأخلاقه ويعتمد على<lb/>خبرته في انتخاب بقية الوزراء والسيطرة عليهم في الكليات، فالملك مهما كان<lb/>عاقلاً حكيمًا لا يقدر على إتقان أكثر من وظيفته المذكورة، فالملك إذا تغرر وتنزل<lb/>للتداخل في أمور السياسة أو الإدارة الملكية أو الأمور الحربية أو القضاء فلا شك<lb/>أنه يكون كربّ بيت يُداخل طبّاخه في مهنته، ويشارك بستانيه في صنعته؛ فيفسد<lb/>طعامه ويبور بستانه فيشتكي ولا يدري أن آفته من نفسه.<lb/>ومن (الغرارة) اللوث في الأمور أي تركها بلا ترتيب، والحكمة قاضية<lb/>على كل إنسان ولو كان زاهدًا منفردًا في كهف جبل فضلاً عن سائس رعية أو<lb/>صاحب عائلة أن يتخذ له ترتيبًا في شئونه وذلك بأن يرتب:<lb/>(أولاً) أوقاته حسب أشغاله ويرتب أشغاله حسب أوقاته والشغل الذي لا<lb/>يجد له وقتًا كافيًا يهمله بالكلية أو يفوضه لمن يفي حق القيام به عنه.<lb/>(ثانيًا) يرتب نفقاته على نسبة المضمون من كسبه، فإن ضاق دخله عن<lb/>المبرم من خرجه يغير طرز معيشته ولو بالتحول مثلاً من بلده الغالية الأسعار أو<lb/>التي مظهره فيها يمنعه من الاقتصاد إلى حيث يمكنه ترتيبها على نسبة كسبه.<lb/>(ثالثًا) يرتب تقليل غائلة عائلته عند أول فرصة ملاحظًا إراحة نفسه من<lb/>الكد في دور العجز من حياته فيربي أولاده ذكورًا أو إناثًا على صورة أن كلا منهم<lb/>متى بلغ أشده يمكنه أن يستغني عنه بنفسه معتمدًا على كسبه الذاتي ولو في غير<lb/>وطنه.<lb/>(رابعاً) يرتب أموره الأدبية على نسبة حالته المادية، أعني يرتب أموره<lb/>الدينية ولذاته الفكرية وشهواته الجسمية ترتيبًا حسنًا فلا يحمل نفسه منها ما لا تطيق<lb/>الاستمرار عليه.<lb/>(خامسًا) يرتب ميله الطبيعي للمجد والتعالي على حسب استعدادة الحقيقي<lb/>فلا يترك نفسه تتطاول إلى مقامات ليس من شأن قوته المادية أن يبلغها إلا بمحض<lb/>الحظ أي المصادفة، وخلاصة البحث أن الغرارة من أقوى أسباب الفتور الشخصي<lb/>ليس من عقيمات الأمور.<lb/>ثم قال إن لانحلال أخلاقنا سببًا مهمًا آخر أيضًا يتعلق بالنساء وهو تركهن<lb/>جاهلات على خلاف ما كان عليه أسلافنا حيث كان يوجد في نسائنا كأم المؤمنين<lb/>عائشة رضي الله عنها التي أخذنا عنها نصف علوم ديننا وكمئات من الصحابيات<lb/>والتابعيات راويات الحديث والمتفقهات فضلاً عن ألوف من العالمات والشاعرات -<lb/>اللاتي في وجودهن في العهد الأول بدون إنكار- حجة دامغة ترغم أنف الذين<lb/>يزمعون أن جهل النساء أحفظ لعفتهن فضلاً عن أنه لا يقوم لهم برهان على ما<lb/>يتوهمون حتى يصح الحكم بأن العلم يدعو للفجور وأن الجهل يدعو للعفة، نعم،<lb/>ربما كانت العالمة أقدر على الفجور من الجاهلة ولكن الجاهلة أجسر عليه من<lb/>العالمة، ثم إن ضرر جهل النساء وسوء تأثيره في أخلاق البنين والبنات أمر<lb/>واضح غنيّ عن البيان، وإنما سوء تأثيره في أخلاق الأزواج فيه بعض خفاء<lb/>يستلزم البحث فأقول:<lb/>إن الرجال ميالون بالطبع إلى زوجاتهم، والمرأة أقدر مطلقًا من الرجل في<lb/>ميدان التجاذب للأخلاق ولا يتوهم عكس ذلك إلا من استحكم فيه تغرير زوجته له<lb/>بأنها ضعيفة مسكينة مسخرة لإرادته حال كون حقيقة الأمر أنها قابضة على زمامه<lb/>تسوقه كيف شاءت، وبتعبير آخر يغره أنه أمامها وهي تتبعه فيظن أنه قائد لها<lb/>والحقيقة التي يراها كل الناس من حولهما دونه أنها إنما تمشي وراءه بصفة سائق لا<lb/>تابع، وما قدَّر قدْر دهاء النساء مثل الشريعة الإسلامية حيث أمرت بالحجب<lb/>والحجر الشرعيين حصرًا لسلطتهن وتفرغهن لتدبير المنزل فأمرت باحتجابهن<lb/>احتجابًا محدودًا بعدم إبداء الزينة للرجال الأجانب وعدم الاجتماع بهم في خلوة أو<lb/>لغير لزوم، وأمرت باستقرارهن في البيوت إلا لحاجة ولا شك أنه ما وراء هذه<lb/>الحدود إلا فتح باب الفجور، وما هذا التحديد إلا مرحمة بالرجال وتوزيعًا لوظائف<lb/>الحياة.<lb/>والصينيون وهم أقدم البشر مدنية التزموا تصغير أرجل البنات بالضغط عليها<lb/>لأجل أن يعسر عليهن المشي والسعي في إفساد الحياة الشريفة ذاك الشرف الذي هو<lb/>من مقاصد الشرقيين بخلاف الغربيين الذين لا يهمهم غير التوسع في الماديات<lb/>والملذات.<lb/>وقد أمرت الشريعة برعاية الكفاءة في الزوج وذلك أيضًا مرحمة بالرجال<lb/>ولكن الأئمة المجتهدين أغفلوا لزوم تحري الكفاءة في جانب المرأة للرجل وأوجبوا<lb/>أن يكون هو كفؤًا لها فقط لكيلا تهلكه بفخارها وتحكمها على أن لرعاية الكفاءة<lb/>في المرأة بالنسبة إلى الرجل أيضًا موجبات عائلية مهمة منها التخير للاستسلام<lb/>والتخير لتربية النسل، وللتساهل في ذلك دخل عظيم في انحلال الأخلاق في المدن؛<lb/>لأن للتزوج بمجهولات الأصول أو الأخلاق أو بسافلات الطباع والعادات أو<lb/>بالغربيات جنسًا أو الرقيقات مفاسدَ شتى؛ لأن الرجل ينجر طوعًا أو كرهًا لأخلاق<lb/>زوجته فإن كانت سافلة يتسفل لا محالة، وإن كانت غريبة بَغَّضَتْ إليه قومه<lb/>وجرته إلى موالاة قومها والتخلق بأخلاقهم ولا شك أن هذه المفسدة تستحكم في<lb/>الأولاد أكثر من الأزواج.<lb/>وربما كان أكبر مسبب لانحلال أخلاق الأمراء من المسلمين أتاهم من جهة<lb/>الأمهات والزوجات السافلات؛ إذ كيف يُرجى من امرأة نشأت سافلة رقيقة ذليلة [2]<lb/>أن تترك بعلها وهو في الغالب أطوع من خلخالها أن يجيب داعي الشهامة أو المروءة<lb/>أو أن تغرز في رءوس صبيتها مقاصد سامية أو تحمسهم على أعمال خطرة! كلا،<lb/>لا تفعل ذلك أبدًا، إنما تفعله الشريفات اللاتي يجدن في أنفسهن عزة وشهامة [3] وهذا<lb/>هو سر أن أعاظم الرجال لا يوجدون غالبًا إلا من أبناء وبعول نسوة شريفات أو<lb/>بيوت قروية، وهذا هو سبب حرص أمراء العرب والإفرنج على شرف الزوجات.<lb/>(ثم قال السيد الفراتي) أيضًا: وإني أرى أن هذا الفتور بالغ في غالب<lb/>أهل الطبقة العليا من الأمة ولا سيما في الشيوخ مرتبة (الخور في الطبيعة) لأننا<lb/>نجدهم ينتقصون أنفسهم في كل شيء ويتقاصرون عن كل عمل ويحجمون عن كل<lb/>إقدام ويتوقعون الخيبة في كل أمل، ومن أقبح آثار هذا الخور نظرهم الكمال في<lb/>الأجانب كما ينظر الصبيان الكمال في آبائهم ومعلميهم فيندفعون لتقليد الأجانب<lb/>وأتباعهم فيما يظنونه رقة وظرافة وتمدنًا وينخدعون لهم فيما يغشونهم به كاستحسان<lb/>ترك التصلب في الدين والافتخار به فمنهم من يستحي من الصلاة في غير الخلوات،<lb/>وكإهمال التمسك بالعادات القومية فمنهم من يستحي من عمامته، وكالبعد عن<lb/>الاعتزاز بالعشيرة كأن قومهم من سقط البشر، وكنبذ التحزب للرأي كأنهم خلقوا<lb/>قاصرين، وكالغفلة عن إيثار الأقربين في المنافع، وكالقعود عن التناصر والتراحم<lb/>بينهم كي لا يشم من ذلك رائحة التعصب الديني وإن كان على الحق - إلى نحو ذلك<lb/>من الخصال الذميمة في أهل الخور من المسلمين الحميدة في الأجانب؛ لأن الأجانب<lb/>يموهون عليهم بأنهم Hkkkkkkkkkkkيحسنون التحلي بها دونهم.<lb/>وهؤلاء الواهنة يحق لهم أن تشق عليهم مفارقة حالات ألفوها عمرهم كما قد<lb/>يألف الجسم السقم فلا تلذ له العافية فإنهم منذ نعومة أظفارهم تعلموا الأدب مع الكبير<lb/>يُقبّلون يده أو ذيله أو رجله، وألفوا الاحترام فلا يدوسون الكبير ولو داس رقابهم،<lb/>وألفوا الثبات ثبات الأوتاد تحت المطارق، وألفوا الانقياد ولو إلى المهالك، وألفوا<lb/>أن تكون وظيفتهم في الحياة دون النبات ذاك يتطاول وهم يتقاصرون، ذاك يطلب<lb/>السماء وهم يطلبون الأرض كأنهم للموت مشتاقون، وهكذا طول الألفة على هذه<lb/>الخصال قلب في فكرهم الحقائق وجعل عندهم المخازي مفاخر فصاروا يسمون<lb/>التصاغر أدبًا والتذلل لطفًا والتملق فصاحةً واللكنة رزانةً وترك الحقوق سماحة<lb/>وقبول الإهانة تواضعًا والرضاء بالظلم طاعةً كما يسمون دعوى الاستحقاق غرورًا<lb/>والخروج عن الشأن الذاتي فضولاً ومد النظر إلى الغد أملاً والإقدام تهورًا والحمية<lb/>حماقةً والشهامة شراسةً وحرية القول وقاحةً وحب الوطن جنونًا.<lb/>ثم قال وليعلم أن النَّشْءَ الذين تعقد الأمة آمالها بأحلامهم عسى يصدق منها<lb/>شيء وتتعلق الأوطان بحبال همتهم عساهم يأتون فعلاً مذكورًا هم أولئك الشبان<lb/>ومن في حكمهم المحمديون المهذبون الذين يقال فيهم: إن شاب رأى القوم عند<lb/>شبابهم الذين يفتخرون بدينهم فيحرصون على القيام بمبانيه الأساسية نحو الصلاة<lb/>والصوم ويتجنبون مناهيه الأصلية نحو الميسر والمسكرات الذين لا يقصرون بناء<lb/>قصور الفخر على عظام نخرها الدهر ولا يرضون أن يكونوا حلقة ساقطة بين<lb/>الأسلاف والأخلاف الذين يعلمون أنهم خلقوا أحرارًا فيأتون الذل والإسارة، الذين<lb/>يودون أن يموتوا كرامًا ولا يحيون لئامًا، الذين يجتهدون أن ينالوا حياة راضية<lb/>حياة قوم كل فرد منهم سلطان مستقل في شئونه لا يحكمه غير الدين وشريك أمين<lb/>لقومه يقاسمهم ويقاسمونه الشقاء والهناء وولد بارّ بوطنه لا يبخل عليه بجزء طفيف<lb/>من فكره ووقته وماله، الذين يحبون وطنهم حب من يعلم أنه خلق من ترابه، الذين<lb/>يعشقون الإنسانية ويعلمون أن البشرية هي العلم، والبهيمية هي الجهالة، الذين<lb/>يعتبرون أن خير الناس أنفعهم للناس الذين يعرفون أن القنوط وباء الآمال، والتردد<lb/>وباء الأعمال، الذين يفقهون أن القضاء والقدر هما السعي والعمل، الذين يوقنون<lb/>أن كل ما على الأرض من أثر هو من عمل أمثالهم البشر فلا يتخيلون إلا المقدرة<lb/>ولا يتوقعون من الأقدار إلا خيرًا.<lb/>وأما النَّشء المتفرنج فلا خير فيهم لأنفسهم فضلاً عن أن ينفعوا أقوامهم<lb/>وأوطانهم شيئًا وذلك لأنهم لا خلاف لهم تتجاذبهم الأهواء كيف شاءت لا يتبعون<lb/>مسلكًا ولا يسيرون على ناموس مطرد؛ لأنهم يحكمون الحكمة فيفتخرون بدينهم<lb/>ولكن لا يعلمون به تهاونًا وكسلاً [4] ويرون غيرهم من الأمم يتباهون بأقوامهم<lb/>ويستحسنون عاداتهم ومميزاتهم فيميلون لمناظرتهم ولكن لا يقوون على ترك<lb/>التفرنج كأنهم خلقوا أتباعًا [5] ويجدون الناس يعشقون أوطانهم فيندفعون للتشبه بهم<lb/>في التشبيب والإحساس فقط دون التشبث بالأعمال التي يستوجبها الحب الصادق،<lb/>والحاصل أن شئون النشء المتفرنج أيضًا لا تخرج عن تذبذب وتلون ونفاق يجمعها<lb/>وصف (لا خلاق لهم) والواهنة خير منهم؛ لأنهم متمسكون بالدين ولو رياءً<lb/>وبالطاعة ولو عمياء على أنه يوجد في المتفرنجة أفراد غيورون كالراسخين من<lb/>أحرار الأتراك الملتهبين غيرة يقتضي احترام مزيتهم.<lb/>ثم قال (السيد الفراتي) : إن الخور المبحوث فيه علة معدية تسري من<lb/>الشيوخ إلى الشبان ومن الطبقة العليا إلى العامة وليت الشيوخ والكبراء يرضون بما<lb/>كتبه الله عليهم من الذلة والمسكنة والخمول وسقوط الهمة والدناءة والاستسلام<lb/>فيتركوا أهل النشأة الجديدة وشأنهم لا يستهزئون ولا يعطلون ولا يسفهون ولا<lb/>يثبطون وما أظنهم بفاعلين ذلك أبدًا إلا أن تتصدى لهم جرائد مخصوصة تقابلهم<lb/>باللوم والتبكيت وتتساقط عليهم أقلام الأدباء وألسنة الشعراء بوضع أهاجي وأناشيد<lb/>بعبائر بسيطة محلاة بنكت مضحكة لكي تنتشر حتى على ألسنة العامة، وبمثل هذا<lb/>التدبير تثور حرب أدبية بين النشء والواهنة لا تلبث أن تنتهي بانكسار الفئة الثانية<lb/>أولئك البائسين المتفاشلين المتواكلين المتقاعسين المتخاذلين المتشاكسين العاجزين<lb/>عن كل شيء إلا التعطيل.<lb/>ومن راجع تواريخ الأمم التي استرجعت نشأتها والدول التي جددت عصبيتها<lb/>يجد من حكمائها ونجبائها مثل حسّان قريش وكُميت العباسيين ولوثر الألمانيين<lb/>وفولتيير الفرنساويين قد تغلبوا على الفكر الواهن وأنصاره من الأشراف<lb/>والشيوخ وأهل العناد والفساد بحمل لواء النشء، وإثارة حرب أدبية حماسية بين<lb/>الفئتين على أننا نحن تكيفنا الضوضى ولا نحتاج قط للفوضى؛ لأن واهنتنا أضعف<lb/>من أن تحوجنا أن ننتظر أم حسان تلد حسانًا ورب حيلة أنفع من قبيلة. وهذا أنجع<lb/>دواء والله ولي النيات.<lb/>ثم ختم (السيد الفراتي) كلامة بقوله هذا ما سنح لي في هذا المرام وقام<lb/>وتبادل مع الفاضل الشامي والبليغ الإسكندري المقام.<lb/>قال (الأستاذ الرئيس) : إن مباحث الجمعية قد استوفت حقها وكفاني السيد<lb/>الفراتي تلخيص أسباب الفتور منها ولا أرى لزومًا لتلخيص بقية المباحث الدينية.<lb/>وقد أعطاني أخونا المدقق التركي رئيس لجنة القانون (السانحة) التي<lb/>وضعتها اللجنة مطبوعة في نسخ على عدد الإخوان لتوزع عليهم فيطالعها كل منهم<lb/>ويدققها قبل وضعها في اجتماعنا غدًا في موقع المذاكرة حيث يبحث فيها قضيةً<lb/>فقضية بدون جزاف، وأما اليوم فقد حل أوان الانصراف.<lb/>بادر (السيد الفراتي) وفرق على كل واحد من أعضاء الجمعية نسخة من<lb/>سانحة القانون فأخذوها وتفرقوا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كما يتربى أولاد أكثر أمرائنا على أيدي الآلات أو الخادمات وما أدراك ما تلك الحيوانات اهـ من هامش الأصل.<lb/>(2) كالكرجيات الأرمنيات والرقيقات الجركسيات أمهات أكثر الأمراء وزوجاتهم.<lb/>(3) كبنات بيوت المجد الحريصات على الفخر وبنات أهل البادية والقرى الأَبِيَّات النفوس، اهـ من هامش الأصل.<lb/>(4) أكبر ما يشق عليهم ويتكاسلون عنه الصلاة وهي عماد الدين ولنخاطبهم بلسانهم فنقول: إن الطهارة والوضوء هما عين (التواليت) أو بعضه وتمكن بدقيقتين أو ثلاث وأفعال الصلاة هي عين (الجمنستيك) وأكمل منه؛ لأنها موزعة ولا تستغرق الركعة منها أكثر من دقيقة، فأطول صلاة تطول عشر دقائق، بناء عليه فليبك على نفسه مَن يَقْصر نَشَاطه عن الصلاة والصوم الَّلذَيْنِ لو لم يكن فيهما حكمة غير أنهما شعار يعرف بهما المسلم لكفى.<lb/>(5) هذه حكمة الشرع في حظره وترك سنة الأسلاف وتقليد الأغيار ولو في اللباس وهذه الأمم الإفرنجية تنفر من التقليد حتى في القياسات والموازين.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p778" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1159.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>الشذرة العاشرة من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الدكتور</title> أراسم [*]<lb/>(التقليد والذاكرة)<lb/>مثل هاتين القوتين في فتنة العقل والتغرير به كمثل الفتانات الخرافية التي<lb/>كانت تظهر في بحر صقلية وتستهوي الملاحين بشجي صورتها فتوردهم في شعابه<lb/>مورد الهلكة فإنهما بعلو مكانتهما وجلال خطرهما في دراسة اللغات وبخداعهما<lb/>العقل أحيانًا في آدابها بما يأخذانه عن الغير من محاسن القول وطرائفه يأكلان<lb/>الاستعداد الحقيقي أكلاً، وقد يكون الذنب في ذلك على المربين دونهما لما ينهجونه<lb/>من طريقة التربية فإن أحدًا لا يرتاب في كون تينك القوتين من المواهب الخلقية<lb/>الميمونة، بيد أن هذا لا ينبغي أن يكون سببًا للإفراط في تنميتها فإنك ترى التلميذ<lb/>الذي تربى على طريقتنا يصف لك بما قرأه في الكتب أشياء لم يرها في حياته<lb/>ويفوه أمامك بجمل من القول المنثور أو المنظوم تدل على ضروب من الوجدان<lb/>وهو لم يشعر بشيء منها قط ويبدي من الهيج والانفعال في بعض أحوال لا علاقة<lb/>له بها من حياة غيره ما لا أثر له في نفسه ولو أنك سألته أن يتغنى بذكر الأشجار<lb/>وظلالها والأنعام ورعاتها والربيع وأزهاره لوجد فيما يذكره من محفوظاته جميع ما<lb/>قاله فيها فرجيل [1] وهوارس [2] من النعوت والأوصاف ومع أنه قد يكون خيرًا له أن يذهب إلى<lb/>المزارع ويرى بنفسه ما يحصل فيها وكيف يحصل تراه شديد الاحتراس من<lb/>موافاتها خشية أن يخسر فيها وما تواضع عليه الأقدمون من الصور اللفظية لتأدية<lb/>ما كان يعرض لأذهانهم من المعاني والأفكار وإذا استوصفته قتالاً انبرى يصف لك<lb/>ما استعمل فيه من الآلات وكيف كان اصطدام الجيشين بألفاظ مطنطنة وعبارات<lb/>مجلجلة وهو لم يشهد شيئًا من ذلك أبدًا فإذا كان مرادك اختباره في محاصرة العدو<lb/>وجدته قد انتهى من حصاره كما انتهى فرتوت [3] ولقد عرفت فيما سبق تلميذًا كان<lb/>يبدو عليه كثير من مخايل النجابة نال إكليلاً مكافأةً له على قرضه شعرًا وصف فيه<lb/>زجّ سفينة في البحر وهو لم ير في عمره سفينة ولا بحرًا.<lb/>نعم إن الشبان في هذه الأيام لا يكادون ينفلتون من المدارس إلا وهم رافضون<lb/>لآثار السلف نابذون لها ظهريًا غير أنه لا معنى لهذا إلا أنهم يعتاضون عن مثل<lb/>الغابرين ومُثُل الحاضرين لأن محو طيّات التقليد وغضونه من النفس وإرجاعها إلى<lb/>صقالتها الفطرية ليس من السهولة بالمقدار المتوهم فإننا كل يوم نقرأ في وصف<lb/>الكتاب والشعراء المبتدئين قول واصفيهم في الواحد منهم أنه نابغة يفتش على نفسه<lb/>فليقلْ لي بربه هذا الفتّاش أين أضلّ نفسه حتى أصبح ينشدها.<lb/>إن تربيةً تكون بدايتها إضلال وجدان الاستقلال إلى حد أنه ينبغي لأجل<lb/>الاهتداء إليه تلمسه سنين طويلة لمن الغرابة بمكان.<lb/>أنا لا أشتهي ولا أرجو أن يكون (أميل) ميّالاً إلى وقف نفسه على دراسة<lb/>آداب اللغة ولو أني وهيلانة دأبنا في تحبيبها إليه وأفلحنا في حجب حالة عقله<lb/>بزخارف الذاكرة لأخفقنا في مسعانا إلى غايتنا المطلوبة، فاتقاء لهذا الخطر تراني<lb/>مصمّمًا على إرجاء تعليمه اللغات القديمة وإقرائه كتب مؤلفيها وقد جعلت له مشاهدة<lb/>الأشياء مقدمة على علم الألفاظ فأصبحت علومه على ما فيها من النقص لها أصول<lb/>في الخارج ترجع إليها ودعائم في الواقع تستقر عليها وسعيت في إيتاءه من آلات<lb/>الضبط والدقة العقلية ما هو لازم للإنسان في بحثه عن الحسن والحق أكثر جدًّا من<lb/>سعيي في الإفضاء إليه بما لي أو ما لغيري من المعاني.<lb/>وقبل أن أجعل البحث في مثل الأقدمين في مكنته سأعني كل العناية بتنبيهه<lb/>إلى أنَّ مثل هذه المثل لا تقلد فإنه من السخف المحقق أن نباري الغابرين مباراة<lb/>نحن على يقين من غلبنا فيها من قبل أنْ ندخلها، وكيف لا نكون مغلوبين لهم ونحن<lb/>نرضى لأنفسنا طريقتهم في الكلام والكتابة والذي لا غضاضة علينا في أخذه عن<lb/>كتاب اليونان والرومان إنما هو روح آداب لغتهم وما يناسب كل زمان وكل قوم من<lb/>أساليب الإنشاء وترتيب المعاني والدقة في التعبير عنها إنتقاد الألفاظ اللائقة بها فكما<lb/>أن من يعاشر بعض خواصّ الأجانب يقتبس شيئًا من خصائصهم بغير أنْ يكون ذلك<lb/>موجبًا لمشابهته لهم بحال من الأحوال كذلك معاشرة الأقدمين بواسطة ما تركوه من<lb/>آثارهم توحي إلينا شيئًا من عوائد العقل واللسان المناسبة لكافة الأقوام المستضيئين<lb/>بضياء العرفان.<lb/>التقليد الخسيس سواء قُلِّد فيه الغابرون أو الحاضرون لا يقتصر سوءُ أثره<lb/>على إضعاف الذوق والميل إلى الفنون بل إنه يسلب الناشئين شرف النفس وكرامتها<lb/>فلشَدَّ ما ينخدعون بما تؤديه لهم الألفاظ والجمل تفعل في نفوسهم ما يفعله السحر<lb/>الحقيقي فتراهم يتوهمون أنهم يتفكرون فيما يقولون ويكتبون والحق أنهم يرددون ما<lb/>فكر فيه المفكرون ولعمري إن هذا هو أصل بعض الأباطيل التي تحاول من قرون<lb/>عديدة إطفاء نور العقل، ذلك أن ضروب الاستعباد متلازمة فمن قبل واحدًا منها فقد<lb/>أخذ على نفسه الرضوخ إلى جميعها ألا ترى الشابّ المتعلم الذي اعتاد تقليد ما<lb/>يصفه المقلدون بالمُثل الحسنة يصاحبه في سيرته وأطواره روح اللين والانقياد الذي<lb/>ألّفه من التقليد فنجده يجبن ويفزع عند كل عزيمة ذاتية.<lb/>نعم إنه قد يخاطر بحياته في براز أو يعرضها للهلكة في ساحة قتال لأنه يرى<lb/>ذلك مستحسنًا في نظر الناس ولكنه إذا دعي إلى مقاومة عادة بربرية أو تأييد حق<lb/>قل ناصروه ورأى أن من وراء ذلك الاستهداف للسخرية والزراية عليه نكص على<lb/>عقبيه نكص الجبان وفر فرار الرعديد.<lb/>مثل هؤلاء المخلوقين المجردين عن ذواتهم يجدون طريق عيشهم ذلولاً<lb/>ويأتيهم رزقهم بلا نصب لكن ما أكثر ما يسومون أنفسهم من الخسف وما أحط ما<lb/>يسفلون بها إليه من دركات الذل، عرفت امرأة بَرْزَةً [4] محبوبةً حسنةَ المظهر<lb/>وكانت أرملة ولها ولد كان قبلة آمالها، فبدا لها في يوم من الأيام أن تنشئه على<lb/>أحسن آداب المواضعة المعروفة فرأت أن الاستشهاد بأقوال الكتاب اللاتينيين في<lb/>المقامات المناسبة من المحاورة والتمثيل بأشعارهم وإيراد أمثالهم من الأمور التي لا<lb/>بأس بها بل إنه يكسو المحاور إذا كان حسنًا بردًا من الخطر ويلقي عليه مسحة من<lb/>جلال القدر فأرسلت ولدها إلى المدرسة فغادرها كيوم كدخلها خفيف العقل لم يستفد<lb/>من العلم إلا قشورًا محبوبة عند الناس ولكونه أوتي ذاكرة مباركة كان يتكلم في<lb/>كل موضوع ويناقش في كل شيء ولا يبدي رأيًا إلا قوبل بالاستحسان لأنه يسهل<lb/>على كل إنسان أن يرضي الناس عنه إذا سلم لهم ما يقولون ولم يعارضهم في شيء<lb/>من آرائهم فكان ثرثارًا عديم الخلق حسن الصورة عقيم الفكر أرادت والدته أن<lb/>تصيّره رجلاً من الأكياس أو نائبًا لأحد الحكام أو معتمدًا سياسيًّا لحكومته في بعض<lb/>البلدان وإن أحببت أن تعرف ماذا صيرته قلت إنها صيرته طفيليًّا.<lb/>إن طريقتنا في التربية تظهر بادي الرأي سخيفة مضحكة وإن جاز أن تكون<lb/>مما يتعاصى على الأفهام إدراكه وربما لا تطابق أي طريقة غيرها مطابقتها لمقاصد<lb/>حكامنا ونظامنا السياسي.<lb/>التلامذة في مدارسنا مقترعون مدنيون تبكر الحكومة بتأهيلهم لوظيفتهم على<lb/>نظام معنوي يشف عن حذق واضعه، فأنت ترى القائمين على تربيتهم يوزعون<lb/>عليهم متاعًا من الآراء والعلوم التي يجب عليهم تقلدها في مستقبلهم مراعين في ذلك<lb/>الدقة العسكرية التي تراعى في توزيع متاع الجند وينادونهم: (الهوينا) أيها<lb/>الأحداث، وإياكم أن تحيدوا عن الخطة المضروبة لكم، نعم إن منهم من يولونهم<lb/>أدبارهم ولا يصغون إلى ندائهم وإن كثيرًا من هؤلاء يتحيزون إلى فئة الآخذين<lb/>بحرية النظر ويتضاعف عددهم كل يوم ولكن لشدة ما يلاقون على ذلك من العقاب<lb/>يحرمون من تقلد الوظائف العلمية في المدارس الجامعة ومن القيام بالوظائف<lb/>الإدارية في الحكومة فلا يولَّى أحدهم شيئًا منها وفوق ذلك تراهم إن لم يسيروا سيرة<lb/>مرضية وقد أخذت الحكومة على نفسها تعليمهم كيف يسيرون بما تتابعه لهم من<lb/>ضروب الإيذاء وما تبلوهم به من العقوبات والنكبات السياسية ولا جرم، فإنهم في<lb/>قبضة ماهر، والذنب عليهم في أنهم لم يعرفوا من قبل أن لهم واليًا يقوم عليهم<lb/>وأستاذًا يرشدهم.<lb/>ولمّا لم يكن هذا هو الفلاح الذي أرجوه (لأميل) وكان الذي يعنيني من أمره<lb/>قبل كل شيء إنما هو حفظ كرامته وشرفه من حيث هو إنسان كان نصيب هذه<lb/>الطريقة مني محض الإعجاب بها دون أن أرضاها لتربيته.<lb/>***<lb/>الشذرة الحادية عشرة<lb/>في المؤلفات المفيدة للناشئين واختيارها<lb/>أجد في نفسي انبعاثا كثيرًا إلى اعتقاد أنه لا شيء أضر على كتاب الأقدمين<lb/>وأدعى إلى هجر مؤلفاتهم من إطراء المعلمين إياهم واعتيادهم الإعجاب بما كتبوا،<lb/>ذلك أن هؤلاء بإلزامهم الطفل حفظ ما يختارونه له من هذه المؤلفات وإرشادهم إياه<lb/>إلى ما يجب عليه أن يراه فيها من ضروب المحاسن خشية أن يقصر في احترام<lb/>آثار سلفه وإكراههم له على ملاحظة جميع ما فيها حتى علامات الفصل والوصل<lb/>بذلك كله لا يفلحون غالبًا إلا في أن يكرهوها إليه وهي أحسن أعمال عقل الإنسان.<lb/>فالإفراط في الوقاية من جانب المُعلِّم يصير سببًا للضعف من جانب المُعلِّم<lb/>وإفراط ذلك في إعجابه بما يعلمه يذهب بالحمية من نفس هذا فيما يتعلمه.<lb/>والمقصود من التعليم على أي حال إنما هو إنشاء القوة الحاكمة في نفس<lb/>الطفل، أنا في شك من بلوغ هذه الغاية بالجري على تلك الطريقة فإنه على فرض<lb/>وجود التلامذة الذين يكون فيهم من الامتثال ما يكفي لأن يروا الحسن فيما يمدح لهم<lb/>والقبح فيما يذم (وفي التلامذة من هم كذلك) لا تكون أذواقهم من أجل ذلك أسلم من<lb/>أذواق غيرهم ولا أكثر منها دربة بل إن هذا مما يدعو إلى سلبهم قوة تمييزهم<lb/>الأمور بأنفسهم؛ فتكون همتهم في مستقبلهم مصروفة إلى النظر في الأمور والحكم<lb/>عليها حكمًا مستقلاً.<lb/>سأدع ابني وشأنه في انتقاء كتبه فلا أجتنب إلا ما يكون منها ضارًّا بالأخلاق<lb/>لأنّي أود أن يكون هو صاحب الخيار فيما يفضل في نظره من كتب الآداب فإذا<lb/>ضلّ ذوقه في الاختيار عَوّلت في ردّه إلى الصراط السويّ على ضروب نمو عقله<lb/>لا على ما يدعو إليه كدري من أنواع التوبيخ والتأنيب ومع كوني لا أضن عليه<lb/>بالإرشاد متى سألني إياه تجدني أقصد أن يلتمس في ما يطالعه تنمية أفكاره وتربية<lb/>ضروب وجدانه الذاتي.<lb/>نعم إني قد أشتهي أن أقدم له بعض كتب مخصوصة وأغتبط لو أنه اتفق معي<lb/>في التأثر بما فيها غير أني لا أجدني مُحقًّا في اقتضاء ذلك منه لأن الإعجاب<lb/>بالشيء من أجل أن يكون مفيدًا لا بد أن يتصدر عن نفس المعجب ولأن الإنسان في<lb/>كل طور من أطوار حياته منفردًا كان أو مجتمعًا يتصور للحسن كمالاً يطابق<lb/>بالضرورة بعض أحوال تتعلق بنفسه أو بوظائف أعضائه، يدلك على أننا لا نكاد<lb/>نعرف الآن ما قرأناه في عهد شبيبتنا من الكتب ولا مؤلفيها ولا نحس بشيء من<lb/>الميل إلى كتب الأدب التي طالعناها في ذلك الزمن، ولم يبق من الشعراء والكُتَّاب<lb/>الذين كانوا أساتذة فيه بكتبهم من يصحبنا في شيخوختنا إلا النزر اليسير.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(1) راجع عدد 1 من تعليقات الشذرة التاسعة.<lb/>(2) هوارس شاعر لاتيني مشهور ولد سنة 67 ومات سنة 8 قبل المسيح.<lb/>(3) فرتوت هو أسقف مؤرخ من الفرنجة ولد سنة 1655 ومات سنة 1735 ق م وهو مؤلف كتاب الفتنة السويدية والفتنة الرومانية وتاريخ الأشراف الكرام والمؤرخ يلمح إلى واقعة لهذا المؤرخ وهي أنه كان يكتب تاريخًا لحصار رودس وانتظر طويلاً ورود أنباء صحيحة له عنه فلم تحضر فأتم تأريخه قبل ورودها ثم قال إنني متكدر من ذلك ولكن قد انتهيت من حصاري.<lb/>(4) البرزة المرأة الجليلة التي تظهر للناس ويختلف إليها القوم.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p783" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1160.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام والنصرانية مع العلم والمدنية</head>
               <lb/>
               <lb/>لقد أقبل الناس على هذا الكتاب إقبالاً لم يعهد في هذه البلاد وأمثالها حتى إننا<lb/>لنتوقع نفاذ نسخه المطبوعة كلها في زمن قريب جدًّا، وقد قدمنا نسخة منها إلى<lb/>رئيس علماء الدين في مصر الشيخ سليم البشري شيخ الجامع الأزهر فتقبلها بأحسن<lb/>قبول وأظهر لنا غاية الارتياح لطبعه وأثنى بما هو أهله ثم إنه لم يرض إلا أن<lb/>كافأنا بما هو أضعاف ثمن الكتاب وألزمنا بقبول المكافأة وحسبنا رضاه عن هذا<lb/>الأثر أدامه الله نصيرًا للإسلام، وقد نشرنا في آخر الكتاب أبياتًا من قصيدة في<lb/>تقريظه لأحمد أفندي الكاشف وإننا ننشرها أيضًا في المنار وهي:<lb/>سلامًا حجة الإسلام فينا <gap resp="#org_MS"/> ورضوانًا رجاء المسلمينا<lb/>عنيت بما كتبت فكان وحيًا <gap resp="#org_MS"/> يؤيد وحي ملهمك المبينا<lb/>فلم تترك لمتهم مكانا <gap resp="#org_MS"/> يرى فيه المزاعم والظنونا<lb/>فما بطل يخوض الحرب فردًا <gap resp="#org_MS"/> فما يدعو بآخر مستعينا<lb/>جهادًا في سبيل الله يفدي <gap resp="#org_MS"/> بمهجته المواطن أن تهونا<lb/>بأبقى منك آثارًا وذكرًا <gap resp="#org_MS"/> وقدرًا في قلوب العالمينا<lb/>وكان يراعك المنصور سيفًا <gap resp="#org_MS"/> وكان كتابك الدرع الحصينا<lb/>ملكت به معاقل عاليات <gap resp="#org_MS"/> نبت عنها سيوف الفاتحينا<lb/>وما ضرَّ الضلالُ الخلق حتى <gap resp="#org_MS"/> نفعتهم وأوضحت اليقينا<lb/>فرفقًا بالمكابر قد كفاه <gap resp="#org_MS"/> مجادلة وأوشك أن يدينا<lb/>ودعه في تأمله عساه <gap resp="#org_MS"/> يجيئك باعتراف المهتدينا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p784" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1161.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>(رحلة صادق باشا العظم إلى صحراء إفريقية الكبرى)<lb/>الفريق صادق باشا المؤيد العظم أحد حُجّاب مولانا السلطان عبد الحميد خان<lb/>كاتب أديب وقائد شجاع وأمين عند مولاه يبعثه في المهمات السياسية والفنية والعملية،<lb/>فكان عهد إليه بأمر مد الأسلاك البرقية في الحجاز ثم بأمر النظر في سكة حديد<lb/>الحجاز من الأمور الفنية عهد إليه من قبل بالرحلة إلى صحراء أفريقيا واكتناه<lb/>شؤونها عامة وشؤون السنوسي وجماعته خاصة فقام بذلك وعهد إليه من بعد بالذهاب<lb/>مع بعثة إلى روسيا لمقابلة فيصرها في أمر سياسي، أما سفره إلى الصحراء بأمر<lb/>السلطان فقد كان مرتين وكتب فيها ما شاهد في المرة الثانية رحلة باللغة التركية<lb/>أودعها وصف ما رآه واختبره من أحوال المكان والسكان، وقد عرب الرحلة جميل<lb/>بك العظم طبعت في كتاب مستقل بعد طبعها في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">معلومات</title>) ولا شك أن<lb/>قراء العربية كلهم يحبون الاطلاع على مثل هذه الرحلة إلا من لا يحب التاريخ ولا<lb/>يحفل بما يبنى عليه من أحوال السياسة الحاضرة، والرحلة تطلب من إدارة مجلة<lb/>المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(الإسلام في عصر العلم)<lb/>كتاب جديد يشتغل بتأليفه وطبعه محمد أفندي فريد وجدي، وقد جعله ثلاثة أقسام أحدها في (الإنسان) وثانيها في (المدنية) وثالثها في (ما وراء المادة) ورابعها في (حياة النبي صلى الله عليه وسلم) والغرض من الكتاب تأييد الدين الإسلامي بمباحث العلوم على ما انتهت إليه في هذا العصر.<lb/>الغرض شريف وحاجة المسلمين إليه شديدة فإن المفتونين منهم بمدنية أوربا<lb/>يخطف أبصارهم كل شيء يرونه من آثارهم ويختلب أفئدتهم كل ما يسمعونه من<lb/>علومها وعقولهم تتبع أفئدتهم وأبصارهم، فترى الكثيرين منهم في شك من دينهم<lb/>الذي انتموا إليه ولم يعرفوه حق المعرفة لاعتقادهم أن أولئك الذين تلك المدنية<lb/>مدنيتهم وتلك العلوم علومهم لا يعتقدون بصحة الدين، ومنهم الضعيف الواهن الذي<lb/>يكفي لإيقاعه في الشك أن تخفى حقية مسألة واحدة مما يعزى إلى دينه أو يراها<lb/>مخالفة لما يقول أولئك الخاطفون لبصره والمختلبون لفؤاده وربما تكون تلك المسألة<lb/>ليست من الدين بل من التقاليد اللاصقة بأهله أو تكون من الأمور الواردة فيه لا على<lb/>سبيل القطع أو يكون لها معنى غير ما يفهم أو يكون المخالف للمسألة هو المخطئ<lb/>ولكن من فتن باعتقاد عظمة إنسان لا يخطر له أنه يخطئ، التقليد يفتك بعقل المقلد<lb/>حتى يجعله أسيرًا لكل من يعتقد عظمته يسلم له بكل شيء تسليمًا.<lb/>أمثال هؤلاء يجب أن يعرفوا نسبة هذه العلوم وهذه المدنية إلى الإسلام وما<lb/>يؤيده منها ومن علومها، ولن يجدوا حاجاتهم هذه على طرف التمام إلا إذا انصرفت<lb/>همة الباحثين للتأليف فيها وهذا ما توخاه صديقنا محمد فريد وجدي في كتابه هذا<lb/>فنسأل الله تعالى أن يوفق إخواننا المسلمين لمساعدته على عمله بالإقبال عليه، وقد<lb/>اختار هو أن يصدر الكتاب لمن يشترك فيه منجمًا تنجيمًا في كل شهر 64 صفحة<lb/>من القطع الصغير اللطيف، وقيمة الاشتراك في السنة 30 قرشًا صحيحًا تدفع سلفًا<lb/>أو على ثلاثة نجوم، وهو يطلب من مؤلفه بالسويس.<lb/>***<lb/>(قاموس ألماني عربي)<lb/>إن الحاجة التي تسوق الأمم إلى الاقتراب من الأمة الألمانية ودراسة لغتها<lb/>أصبحت متأكدة وتزداد من يوم إلى آخر ذلك بأنها من حرب السبعين إلى اليوم<lb/>وصلت في علومها وصنائعها وتجارتها وسائر ضروب المدنية إلى درجة أبهتت<lb/>العالم فأخلت الأمم لها المحل الأول وصار الكثيرون من المتكلمين يدرسون لغتها<lb/>ويرحلون إليها في طلب الكمال وقد أخذ عدد من الشرقيين ليس بالقليل في دراسة<lb/>هذه اللغة يبتغون أن يصيبوا من هذا ما يصيبه غيرهم وسينمو هذا العدد من غير<lb/>شك تبعًا لامتداد العلائق بين البلاد الألمانية وبلادهم وازدياد المتكلمين وطلاب<lb/>الحقائق في هذه البلاد، هذا قول حق نلفت به القراء منهم إلى قاموس ألماني عربي<lb/>ظهر في هذا العهد، ألف هذا الكتاب العالم الفاضل اللغوي المؤرخ الدكتور أرنست<lb/>هردر المحرر بإحدى الجرائد الشهيرة التي تصدر ببرلين (بَحْلشْ رُنْد شَوْ)<lb/>والقاموس المذكور مشتمل على ثلاث وثمانمائة صفحة جمعت نحو ثمانية عشر ألف<lb/>كلمة مُرَاعى في جمعها حاجة المتكلم والقارئ في الكتب الأدبية سواء كانت جرمانية<lb/>الأصل أو دخيلة شائعة في اللغة، إن هذا الدكتور- وقد عاشرته زمنًا طويلاً - بعيد<lb/>أن يضع للكلمة الألمانية أخرى عربية بإزاءها إذا لم يكن المعنى واحدًا بل يعمد إذا<lb/>لم يصب الكلمة المطلوبة إلى التعبير عن المعنى في جملة يصيب بها الغرض قدر<lb/>ما يمكن ساعده على أداء هذه المهمة التي يعمل لها منذ عهد بعيد معرفته باللغة<lb/>المصرية الدارجة والفصحى وقد وضع فيها آجُرُّومِيَّة باللغة الألمانية سنة 1898<lb/>(بمطبعة هيدلبرج) وصادفت إقبالاً طيبًا، قد يضع المؤلف لغرض ما إزاء الكلمة<lb/>الألمانية أخرى من اللغة الدارجة مع التنبيه على ذلك، لم يوجد من قبل قاموس ألماني<lb/>عربي إلا واحد لحضرة البروفيسور فارمولد النمساوي إلا أنه غير واف بالغرض؛<lb/>ومن هذا أن كلماته لا تزيد على الثلث من ألفاظ الكتاب الجديد، إن هذه الخدمة<lb/>الجليلة التي قام بها هذا المؤلف هي في منفعة الناطقين باللغة العربية أكبر منها في<lb/>صالح قومه ولهذا نشكر له هذا العمل ونسأل له دوام التوفيق للعمل على الصالح<lb/>العام.<lb/>ومن أراد أن يكاتب حضرة المؤلف في أمر يخص كتابه أو نحو هذا فليتفضل<lb/>بالاستفهام عن طريقة ذلك من حضرة السيد الفاضل صاحب هذه المجلة (أحد القراء) .<lb/>(مشاهير الشرق في القرن التاسع عشر) صدر الجزء الأول من هذا<lb/>الكتاب لمؤلفه المؤرخ المنصف جرجي أفندي زيدان صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:10">الهلال</title> وهو<lb/>خاص بتراجم الملوك والأمراء والقواد ورجال الإدارة والسياسة ولم نتمكن من مطالعة<lb/>شيء منه ولكننا نعلم أن طريقته في الهلال بل هو قبسة من نور الهلال، وصفحاته<lb/>264 وفيه 72 رسمًا وثمنه 15 قرشًا صحيحًا ويطلب من مكتبة الهلال بمصر.<lb/>***<lb/>(الحال بين العامة)<lb/>رسالة دينية أدبية تهذيبية اجتماعية، ألفها عبد العزيز أفندي فتحي<lb/>الجورجستاني وقال في مقدمتها إن أكبر داع دعاه إلى تأليفها هو أنه سمع من الشيخ<lb/>محمد عبده مفتي الديار المصرية كلمة قالها للناس بعد صلاة الجمعة في بلده (محلة<lb/>نصر) وهي: يكاد قلبي يقطر دمًا عندما أرى بدعة أسندها مبتدعها<lb/>إلى الدين: وتلا الأستاذ قوله تعالى: {الَّذِينَ اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَهْواً وَلَعِباً} (الأعراف:<lb/>51) الآية، أما فصول الرسالة فهي: (1) الصدق والأمانة وضدهما (2)<lb/>الاقتصاد وبعض ما ورد في مدحه وذم ضده و (3) الإصلاح والمعاونة. (4)<lb/>حسن المعاملة وطاعة أولي الأمر. (5) النميمة والغيبة والحسد. (6) نشر<lb/>المعارف وفضل العلم. (7) العمل وترك الكسل. (9) المفاسد في الموالد.<lb/>(10) الطريق.<lb/>وختم الرسالة في انتقاد الوعاظ، ولا شك أن مطالعة العامة لهذه الرسالة<lb/>نافعة لأنها تنفر عن المنكرات وتحث على المعروف والخير، ولكن اسمها لا يطابق<lb/>مسماها إلا في كلمات من الفصول الأخيرة لأن سائر الفصول لا تشرح من أحوال<lb/>العام ما ينبغي شرحه فعسى أن يوفق المؤلف إلى كتابة ما يعرفه من<lb/>المنكرات الفاشية بين العامة بالتفصيل، ولم يعتن بتصحيح الرسالة كما يجب وذلك<lb/>لا يمنع من الانتفاع بها.<lb/>***<lb/>(النخبة)<lb/>ديوان شعر جديد لناظمه رشيد أفندي بن حنا مصوبع اللبناني وقد عرفنا الناظم<lb/>شابًّا متوقِّد الذكاء ومن أحسن شعره قصيدة يصف بها سوق إحسان أقامها سرب<lb/>من العذارى الإسرائيليات في فندق (كونتننتال) بمصر قال فيها:<lb/>حي في مصر أربع الغادات <gap resp="#org_MS"/> ومغاني الحسان والحسنات<lb/>أربع قد حوين كل صنيع <gap resp="#org_MS"/> من جميل وأوجه سافرات<lb/>يتجارى الفتيان فيه إلى البذ <gap resp="#org_MS"/> ل بإغراء أعين الفتيات<lb/>آنسات صيرن من كان في القو <gap resp="#org_MS"/> م بخيلاً يجود بالمكرمات<lb/>يستبيه لحظ الحسان فلا يلـ <gap resp="#org_MS"/> بث أن يبذل اللُّهى والهبات<lb/>كل خود للسحر في مقلتيها <gap resp="#org_MS"/> عقد خلبن بالنَّفَثَات<lb/>أخذت للفقير منا زكاة <gap resp="#org_MS"/> قابلتها من حسنها بزكاة<lb/>وغدا الزهر غالي السعر إذ قد <gap resp="#org_MS"/> كان يعطي من تلكم الراحات<lb/>ينثر الورد حولنا من يديها <gap resp="#org_MS"/> فنخال الخدود منتثرات<lb/>وتعير النسيم من صدرها أن <gap resp="#org_MS"/> فاس طيب نردها زفرات<lb/>إلى أن قال:<lb/>سوق حسن للعاشقين وسوق <gap resp="#org_MS"/> من جميل للبائسين العفاة<lb/>أنشأتها أيدي الكواعب منهـ <gap resp="#org_MS"/> ن ويا حسنهن من منشئات<lb/>ما كفننا محاسن العين حتى <gap resp="#org_MS"/> ملكتنا الحسان بالهبات<lb/>هكذا يجعل الجمال لفعل الـ <gap resp="#org_MS"/> خير لاللخلاب والمنكرات<lb/>هكذا تشفق الحسان وتغدو <gap resp="#org_MS"/> للذي رام قربها قاسيات<lb/>هكذا يكرم المتيم بالور <gap resp="#org_MS"/> د ولكن يُحْمَى عن الوجنات<lb/>هكذا يعرض الجمال مُحَلَّى <gap resp="#org_MS"/> بجميل الأفعال والغايات<lb/>هذا ما أردنا نشره من هذه القضية الرشيقة لتكون أحسن مثال للديوان، طبع<lb/>الشاعر ديوانه هذا وأهداه إلى نقولا بك توما المحامي لما شاهد من حبه للأدب وأهله.<lb/>***<lb/>(حديث ليلة)<lb/>قصة فكاهية غرامية تأليف القصصي الفرنسي الشهير إسكندر دياس الكبير،<lb/>وقد عربها الشيخ نجيب الحداد الذي كان أحسن كتاب هذا الوقت تعريبًا للقصص<lb/>في مطبعة المعارف التي هي في مقدمة المطابع المصرية إتقانًا للطبع فاجتمعت<lb/>في هذه القصة محاسن التأليف والتعريب والطبع ولذلك يرجى لها الانتشار بالطبع.<lb/>***<lb/>(المجلة المدرسية)<lb/>مجلة علمية أدبية وتصدر في كل شهر شمسي مرة، مديرها ومحررها سيد<lb/>أفندي محمد ناظر المدرسة التحضيرية الأهلية وقد صدر الجزء الأول منها في أول<lb/>يناير سنة 1903 في 16 صفحة وهو مصدر برسم سمو الخديو المعظم وفيه نبذة من<lb/>تاريخ سموه ونبذَّة بعدها في الكلام على الأسد كأن المراد بوضعه بعده مراعاة<lb/>النظير، وتشبيه الأسد بالأمير، في القسم الأدبي منه مقالة في (اللغة) وفي<lb/>ختامه خطب وجيزة لتلامذة المدرسة التحضيرية.<lb/>نحن نعرف من سيد أفندي محمد شابًّا غيورًا على الأمة والملة مجتهدًا في<lb/>تهذيب تلامذة مدرسته وقد أنشأ لهم جمعية في المدرسة يتمرنون فيها على الخطابة<lb/>والبحث بالقول ثم أنشأ لهم هذه المجلة ليتمرنوا بها على البحث بالكتابة والقراءة<lb/>فنرجوا له النجاح ونحث تلامذة سائر المدارس على قراءة مجلته ومساهمة<lb/>إخوانهم في مباحثها ولعله لا يعدم من محبي العلم والأدب في غير المدارس تنشيطًا<lb/>وإسعادًا، وقيمة الاشتراك في المجلة المدرسية 15 قرشًا صحيحًا في السنة.<lb/>***<lb/>(العلم الصناعي)<lb/>مجلة علمية صناعية تاريخية تصدر في كل شهر مرة لمنشئها عبد الرحيم<lb/>أفندي وفوزي وحسن فهمي أفندي أحمد المتخرجين في مدرسة الفنون والصنائع<lb/>الخديوية، صدر الجزء الأول منها في هذا الشهر في 16 صفحة مطبوعًا طبعًا<lb/>جميلاً بمطبعة الشعب على ورق جيد، وهي مفتتحة بمقالة في تاريخ الصناعة<lb/>وتأثيرها في (العمران) وتتلوها مقالة في سيرة مخترع القلم الأمريكاني مصدرة<lb/>برسمه وفيها نبذ أخرى في النتائج الصناعية، وقد كتب على غلاف المجلة<lb/>أن مراسلاتها تكون بعنوان (الشركة الصناعية بمصر والسودان بشارع محمد علي)<lb/>فإذا كان هناك شركة تصدر المجلة فإن النجاح يرجى لها بقدر رسوخ تلك الشركة<lb/>وثباتها وإلا فلا بد من تنويع مباحثها ليقبل عليها صنوف القراء لأنَّ البلاد لم ترتق<lb/>إلى حيث يكون فيها لكل نوع من أنواع الفنون والعلوم جريدة أو مجلة خاصة،<lb/>وقيمة الاشتراك في هذه المجلة عشرون قرشًا فعسى أن تصادف إقبالاً ورواجًا<lb/>لتحبب الصناعة إلى أهل هذه البلاد الذين هم في أشد الحاجة إليها.<lb/>***<lb/>(النبات)<lb/>جريدة إسبوعية علمية أدبية تهذيبية بشكل الجريدة الرسمية تصدر كل 15 يومًا<lb/>الآن وقد صدر العدد الأول منها منذ أيام وفيه مقالات في (شبان الغرب وشبان<lb/>الشرق) ونبذة في محاسن الأخلاق وأخرى في أشهر ملوك العالم، أما صاحبها فقد<lb/>كتب اسمه عليها هكذا (ا. عبد الحميد) ولكنه أرسل إلينا مع العدد الأول رقيمًا علمنا<lb/>منه أن الألف إشارة إلى (إبراهيم) فانتقدنا ذلك منه ولعله يصرح باسمه في الأعداد<lb/>الآتية، وأما قيمة الاشتراك فيها فهي 15 قرشًا صحيحًا في السنة، فنتمنى له التوفيق<lb/>ولجريدته الانتشار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p789" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1162.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعجاز أحمدي<lb/>أو سخافة جديدة لمسيح الهند</head>
               <lb/>
               <lb/>كل يوم تبتدي صروف الليالي <gap resp="#org_MS"/> خلقًا من أبي سعيد غريبا<lb/>وأبو سعيد هذا الزمان هو غلام أحمد القادياني المفتون بنفسه. المغلوب على<lb/>عقله وحسه، فهو كل يوم يأتينا بخلق غريب. وخَلْق من إفكه عجيب، ففي الشهر<lb/>الماضي أرسل إلينا قصيدة من المخزيات، ولكنه نظمها في سلك ما يّدعيه من<lb/>المعجزات، وجعل لها مقدمة هذيانية. ولكنها باللغة الأوردية، وأرسل لنا معها<lb/>منشورًا باللغة الإنكليزية، يقول فيه أنه أوتي من البلاغة في العربية ما لم يؤته أحد<lb/>من العالمين، وأنه يتحدى بقصيدته هذه جميع المطلعين، ومن يعارضها في الهند<lb/>من شعراء العربية يُعطى عشرة آلاف روبية، ولم يذكر لنا الحاكم الناقد، الذي<lb/>تعرض عليه القصائد ليميز بين سحر البيان، وبين اللغو والهذيان، وقد أخرنا<lb/>الكتابة في هذه السخافة الجديدة لأننا كنا عازمين على قراءتها كلها وإظهار ما فيها من<lb/>الأغلاط اللغوية والنحوية والصرفية والعروضية والتنبيه على ما فيها من السرقات<lb/>الشعرية، التي سلخها من كلام فحول الرجال، ومسخها ولا غَرْوَ أن يظهر المسخ<lb/>على يد المسيخ الدجال، ثم بدا لنا أن هذه الانتقادات ليست بضرورية، عند العارفين باللغة العربية، فإنَّ عَرْضَ القصيدة عليهم يكفي لمعرفة دركها في السخافة،<lb/>وأما المخدوعون به من الأعجمين في الهند فلا يفهمون انتقادنا إذا هو وصل إليهم<lb/>لذلك نذكر هنا أبياتًا من القصيدة ونترك للقراء الضحك منها ومن غرور المستدل بها<lb/>على دعوى المسيحية قال:<lb/>أيا أرض مُدٍّ قد دفاك مدمر وأرداك ضلّيل وأغراك موغر<lb/>دعوتِ كذوبا مفسدًا صيدي الذي <gap resp="#org_MS"/> كحوت غدير أخذه لا يعزّر<lb/>وجاءك صحبي ناصحين كإخوة <gap resp="#org_MS"/> يقولون لا تبغوا هوًى وتصبّروا<lb/>فظل أُسارى كم أسارى تعصب <gap resp="#org_MS"/> تريدون من يعوي كذئب ويختر<lb/>فجاءوا بذئب بعد جهد أذابهم <gap resp="#org_MS"/> ونعني ثناء الله منه ونظهر<lb/>فلما أتاهم سرهم من تصلف <gap resp="#org_MS"/> وقال افرحوا إني كميّ مظفر<lb/>وقال استروا أمري وإني أردهم <gap resp="#org_MS"/> أخاف عليهم أن يفروا ويدبروا<lb/>وأرضى اللئام إذا دنا من أرضهم <gap resp="#org_MS"/> على النار مشاهم وقد كان يبطر<lb/>ومنها في هجو منكر عليه:<lb/>فلما اعتدى وأحس قومي أنه <gap resp="#org_MS"/> يصرّ على تكذيبه لا يقصر<lb/>دعوه ليبتهلن لموت مزوّر <gap resp="#org_MS"/> مضل فلم يسكت ولم يتحسر<lb/>وكذب إعجاز المسيح وآيه <gap resp="#org_MS"/> وغلطه كذبًا وكان يزور<lb/>ثم قال هذه الأبيات التي كتب بإزائها في الهامش أنها وحي من الله تعالى:<lb/>فقد سرني في هذه الصور صورة <gap resp="#org_MS"/> ليدفع ربي كلما كان يحشر<lb/>فألفت هذا النظم أعني قصيدتي <gap resp="#org_MS"/> ليخزي ربي كل من كان يهذر<lb/>وهذا على إصراره في سؤاله <gap resp="#org_MS"/> فيكف بهذا السُّئل أغضى وأنهر<lb/>وليس علينا في الجواب جريمة <gap resp="#org_MS"/> فنهدي له كالأكل ما كان يبذر<lb/>فإن أك كذابًا فيأتي بمثلها <gap resp="#org_MS"/> وإن أك من ربي فيغشى ويثبر<lb/>وهذا قضاء الله بيني وبيهم <gap resp="#org_MS"/> ليظهر آيته وما كان يخبر<lb/>قطعنا بهذا دابر القوم كلهم <gap resp="#org_MS"/> وغادرهم ربي كغصن نجذر<lb/>أرى أرض مُدّقد أريد تبارها <gap resp="#org_MS"/> وغادرهم ربي كغصن تجذر<lb/>أيا محسنى بالحمق والجهل والرٌّغا <gap resp="#org_MS"/> رويدك لا تبطل صنيعك واحذر<lb/>أتشتم بعد العون والمن والندى <gap resp="#org_MS"/> أتنسى ندى مدٍّ وما كنت تنصر<lb/>ترى كيف أغبرت السماء بآيها <gap resp="#org_MS"/> إذا القوم آذوني وعابوا وغبّروا<lb/>فلا تتخير سبل غيّ وشقوة <gap resp="#org_MS"/> ولا تبخلن بعد النوال وفكر<lb/>***<lb/>سخافة أخرى لمسيخ الهند الدجال<lb/>قلنا إنه أرسل إلينا في الشهر الماضي قصديته الإعجازية، ونقول أيضًا: إنه<lb/>أرسل إلينا في هذا الشهر رسالة باللغة الإنكليزية، وكتبها باسم ملك الإنكليزلا باسم<lb/>الله، وجعلها خدمة للدولة الإنكليزية - في زعمه ووهمه -، ولكن لم يكتب في<lb/>الحقيقة ما هو أضر منها على السياسة الإنكليزية. وهذا شأن الصديق الأحمق يريد أن<lb/>ينفع فيضر.<lb/>من سياسة هذا المسيخ الدجال أنه نسخ حكم الجهاد في الإسلام لكيلا تعارضه<lb/>الدولة الإنكليزية في دعوته ظنًا منها أنه يؤلف عصبية دينية للخروج عليها في الهند<lb/>كما يفعل أمثاله الدجالون الذين يَدَّعي كل خارج منهم أنه المهدي المنتظر، وقد كتب<lb/>في هذا المعنى كثيرًا، وإنما كانت كتابته في هذه الرسالة وأمثالها ضارّة ومناقضة<lb/>للسياسة الإنكليزية؛ لأنه يقول فيها: إن جميع علماء المسلمين يقولون بوجوب<lb/>الجهاد الديني، وأنهم جهلاء مخطئون في هذه الدعوى. فإذا انتشرت هذه الرسالة،<lb/>وقرأها الناس فربما تتحرك نفوسهم إلى الأمر الذي تصرح الرسالة بأن العلماء<lb/>مُجْمِعون عليه ولا تلتفت إلى تخطئة خارجي مثل غلام أحمد القادياني لهم.<lb/>وأما الرأي الأفين الذي أشار به على الحكومة الإنكليزية وهو جمع مؤتمر من<lb/>العلماء للنظر في مسألة الجهاد واستقراء أدلتها في الكتاب والسنة ليظهر لهم أنه غير<lb/>واجب فيقرروه - فهو رأي لا ترضى به سياسة حكيمة كالسياسة الإنكليزية ولا هي<lb/>محتاجة إليه. أمّا عدم رضاها به فلأنه إذا قرر العلماء خلاف ما يقول غلام أحمد<lb/>الدجال فيخشى من وقوع فتنة عظيمة، وأما عدم حاجتها إليه فلأن أهل الهند<lb/>راضون من حكومتهم ولا يخطر في بالهم الخروج عليها وحسبها هذا منهم. ولو<lb/>كان هذا الدجال يتجنب هذه الأوحال، لكان أسلم له على كل حال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p791" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1163.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(الحج في هذا العام)<lb/>أمرت حكومة تونس وحكومة الجزائر الفرنسية بمنع الحج في هذا العام لئلا<lb/>يحمل الحجاج من بلاد الحجاز جراثيم الوباء الموهوم إلى بلادهم فَتَيْبَأ بهم وأرادت<lb/>حكومة مصر أن لا يحج في هذا العام إلا الأغنياء القادرون على الاحتياطات<lb/>الصحية؛ إذا نزل البلاء ووقع الوباء واحتيج إلى النفقة الواسعة. فأمرت بإلزام كل<lb/>مَن يريد الحج بدفع خمسين أو سبعين جنيهًا للحكومة تكون أمانة عندها تنفق عليه<lb/>منها ما تنفقه بقدر الحاجة وترد إليه ما يبقى بعد عودته إذا عاد وبقي من المال بقية.<lb/>ضمنت الحكومة للحجاج بإزاء ذلك القيام بجمع شؤونهم في السفر. وقد استكثر<lb/>الناس هذا القدر من المال واعتقد الأكثرون أن الغرض منه التنفير من الحج والتمهيد<lb/>لمنعه ولذلك طلب مجلس الشورى من الحكومة أن تنقص منه فلم تقبل، والناس في<lb/>استياء عظيم من جراء ذلك، وقد كتبوا من جهات متعددة يشكون للحكومة بل<lb/>لمستشاريها ومديريها من الإنكليز ثقل ذلك المال المفروض، وأكثر الشكوى كانت<lb/>لمستشار نظارة الداخلية ولكنها لم تغن شيئًا. على أن الوقت لم يفت واللورد كرومر<lb/>صاحب النقض والإبرام في السودان.<lb/>ولقد كان في هذا العمل فرصة للإنكليز يمكنون بها ميل المصريين عامة إليهم<lb/>لو اغتنموها وخففوا من المال المفروض شيئًا. ولعل الذي يمنعهم من تلبية الأهالي<lb/>وسماع شكاويهم هو لغط أحداث السياسة بالمسألة، ونشر تلك الشكاوي في بعض<lb/>الجرائد المتطرفة على ما فيها من الطعن بالحكومة الإسلامية التي فرضت ذلك المال<lb/>بالاتفاق. فكأن مستشار الداخلية خجل من أن يطلب من هذه الحكومة الرجوع عن<lb/>شيء قررته، وكان هو راضيًا به لأن الأمة التجأت إليه وحده دون الأمير ودون<lb/>نظار حكومته، بل مع التعريض بذمهم والطعن بدينهم.<lb/>ولو أراد المصلحة من أشرنا إليه من أحداث السياسة لما نشر في جريدته كلمة<lb/>من شكاوي الأهالي الجارحة لثلاثة أمور:<lb/>(أحدها) أن نشرها يثبت أن قلوب الأهالي انحرفت عن الحكومة الخديوية<lb/>الإسلامية، ولم يبق لها رجاء تتيممه في مصلحة من مصالح دينها ودنياها إلا<lb/>المحتلون.<lb/>(ثانيها) أن نشرها يكون صادًّا للمحتلين عن إغاثة الناس؛ لعلمهم بأن ذلك<lb/>يتضمن إهانة الحكومة على لسان من يفتخر دائمًا بالطعن في الحكومة وفي المحتلين<lb/>بسبب وبدون سبب، ويرمي الجميع بسوء القصد. فلا يرضى المحتلون أن يغيثوا<lb/>الأهالي ليفتخر ذلك الحدث الصغير بأنه كان الحامل لهم على ذلك بما لجريدته من<lb/>قوة التأثير.<lb/>(ثالثها) أن نشرها في الجرائد ينتهي بإقرار من نشرها وتسجيله كون<lb/>المحتلين هم الغوث الوحيد للمسلمين، والقائمون بمصالحهم الدينية والدنيوية دون<lb/>حكومة الأمير الإسلامية، هذا لو أَشْكَوْا الأهالي وأجابوا طلبهم، وعند ذلك لا يبقى<lb/>للأحداث سبيل إلى الطعن فيهم وهو بضاعتهم التي يعيشون منها.<lb/>ولذلك تعجب الناس من نشر تلك الشكاوي المفصحة عن تعلق قلوب مسلمي<lb/>مصر بالإنكليز من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأحداث</title> التي تتَّجر بذمهم. قالوا: إذا كانت الجريدة لا<lb/>ترجو نفع تلك الشكاوي فهي ساعية في هدم سياستها الأولى، وهي لا يمكن أن<lb/>تنجح بغيرها، وإن كانت لا ترجو نفعها، وإنما تنشر صور تلك الشكاوي لعلمها<lb/>بأن نشرها يغيظ المحتلين، ويحملهم مع الحكومة على الإصرار؛ فهي لا تقصد نفع<lb/>المسلمين ولا تسعى في تسهيل الحج عليهم. وأصحاب الرأي يعلمون أن تلك<lb/>الجريدة لا يهمها كَثُرَ الحجاج أو قلُّوا، وإنما سبب الصياح والعويل شيء واحد وهو<lb/>جذب قلوب الأهالي إلى الجريدة وإيهامهم أنها أشد غَيْرة عليهم وعلى دينهم من<lb/>غيرها، وهذا مقصد يتلاشى أمامه التفكير في نتيجة النشر هل تكون تسجيل مدح<lb/>الإنكليز والطعن بحكومة الأمير أو تكون الإصرار على تنفيذ ما أمرت به الحكومة.<lb/>والذي لا ريب فيه أن نشر تلك الشكاوي الجارحة كلها كان ضارًّا وما كان يتصوَّر<lb/>له وجه منفعة قط.<lb/>أما نحن الذين لا يهمنا إلا تسهيل سبيل الحج لأنه عبادة لله تعالى - ونحن<lb/>دعاة دين لا دعاة سياسة - فلم ينقطع أملنا من سمو الأمير ومن حكومته لأننا نعلم<lb/>أنهم لم يأمروا بما أمروا به ليصدُّوا الناس عن سبيل الله. كيف وحكومة مصر لا<lb/>تقاس بحكومة إسلامية أخرى كحكومة تونس مثلا؛ لأن أكبر شرف لها عند<lb/>المسلمين أنها تسيّر ركبًا مخصوصًا للحج وتقدم كسوة الكعبة فهي مساهمة للدولة<lb/>العلية في خدمة الحرمين الشريفين وهي جارة البلاد المقدسة. فحكومة عزيز مصر<lb/>لا يسهل عليها أن يخدش هذا الشرف ولا أن ينتقص. ولكنها أمرت بما أمر به<lb/>لتمنع الفقراء عن الحج خوفًا عليهم وعلى البلاد في هذا العام فإذا لاحظت الآن أن<lb/>الأغنياء قلّما يحجون لأنهم مشتغلون بتمتعهم، وهم أحرص الناس على حياة وأن<lb/>الخير في جميع الأمم إنما يكون غالبًا في الطبقة المتوسطة، وأن أهل هذه الطبقة هم<lb/>أقرب إلى الصحة من الأغنياء لقلة الإسراف وقلة الوهم والوساوس، ولكن يثقل<lb/>على الأكثرين منهم أن يعطي أحدهم الحكومة خمسين جنيهًا أو سبعين غير ما يأخذه<lb/>معه وما يتركه لأهله وعياله من النفقة - وإذا لاحظت مع هذا أيضًا أن الأمة كلها<lb/>مستاءة من ثقل هذه الفريضة، وتشكو منها وتطلب تخفيفها وكل الحكومات العادلة<lb/>والدستورية تحترم الرأي العام - فلا غرو أن يأمر مولانا الأمير - أعزه الله -<lb/>باجتماع مجلس النظار ثم يصدرون أمرًا آخر بتخفيف ما فرض أوّلاً إلى نصفه مثلا،<lb/>والنسخ معهود في الشرائع السماوية وفي القوانين الوضعية بالأولى. يجب أن<lb/>يكون الأمير وحكومته محل الرجاء وغاية ما نرجو من حرية المحتلين أن لا<lb/>يعارضوا في مثل هذا الأمر الديني وما كانوا معارضين.<lb/>إذا كان غرض الحكومة أن يكون ركب الحج في هذا العام مؤلفًا من أهل<lb/>اليسار فما كان أجدر الموسرين بالانتظام في هذا السلك الدريّ الذي لا خرز بين<lb/>درره ولآلئه، ونخص بالذكر المترفين الذين يؤخرون الحج لما يكون فيه من الزحام<lb/>وقلة العناية بالنظافة لصعوبتها مع كثرة السواد من الفقراء. ولو هزّت الأريحيّة<lb/>الإسلامية بعض النظّار إلى الحج لكان فيمن يحج منهم هذا العام أسوة حسنة لكثير<lb/>من الأغنياء ولكان أجره بذلك عند الله مضاعفًا ومقامه في نفوس المصريين رفيعًا<lb/>مشرفًا، وإذا لم يبادر عدد كبير من الأغنياء إلى الحج لإحياء شعائره وحفظ شرف<lb/>مصر الديني فلا سلام على الأغنياء. ولا زادهم الغنى إلا تعاسة وشقاء.<lb/>***<lb/>(الجامعة الدينية والجامعة الوطنية)<lb/>بينا رأينا في الجامعتين مرات كثيرة وأحسن ما كتبناه في ذلك وأوضحه مقالة<lb/>مسهبة في المجلد الثاني من المنار عنوانها (الجنسية والدين الإسلامي) أثبتنا فيها<lb/>بالبرهان المعقول أن تمسك المسلمين بدينهم واعتصامهم بعروة جامعته هو المؤلف<lb/>الوحيد بين مصالحهم ومصالح من يساكنهم في بلادهم، والحامل لهم على موادّة من<lb/>ليس على دينهم ففيه معنى الوطنية التي يطلبها بعض عقلاء المسيحيين في الشرق<lb/>لعلمهم بأن سعادته في تأليف بين شعوبه المتفرقين في الدين تفرقًا كثيرًا. ومن<lb/>هؤلاء العقلاء بعض أصحاب الجرائد السوريّة المسيحية في سوريا ومصر وأمريكا<lb/>ومما نعتقد فيه الإخلاص من هذه الجرائد (المناظر) ، ويعرف أصدقاؤنا في مصر<lb/>أننا كثيرًا ما فضلناها على غيرها من الجرائد العربية، ونوّهنا بموضوعاتها<lb/>النافعة.<lb/>ومن الناس المشتغلين بالصحافة من يلغط بالوطن والوطنية بغير علم ولا هدى<lb/>منهم الذي يلقب في المنار بحدث السياسة؛ فإنه خلق وطنية لا يعرفها أحد سماها<lb/>(الوطنية الحقة) ومعناها أن يبغض المصريُّ المسلم كل من ليس مصريًّا؛ لأنه ليس<lb/>وطنيًّا وإن كان كالمصري في لغته ودينه وجنسيته السياسية، وهي (العثمانية)<lb/>وأن لا يحبَّ القبطيَّ المصري لأنه مسلمًا. فهذه الوطنية الباطلة التي لا يتصور فيها<lb/>العاقل إلا المَضَرَّة هي التي تحمل عليها في المنار حملاتنا المعروفة، وإننا نرى<lb/>جميع الكتاب من المسلمين والمسيحيين يوافقوننا على محاربة هذا الهذيان<lb/>الضار.<lb/>وقد اتفق لبعض الكاتبين السوريين في البرازيل أنْ كتب في (المناظر) كتابة<lb/>في الدعوة إلى الوطنية، ونبذ التعصبات الدينية، ثم اتفق له أن رأى في المنار كلمة<lb/>في (حدث السياسة) ووطنيَّته فظن أنه المَعْنيُّ وطفق يرد علينا ملقبًا إيانا (بكهل<lb/>السياسة) وعساه يطلع على هذه النبذة فعلم أنه ليس المَعْنيّ بالحدث وإننا لسنا من<lb/>السياسة في شيء، وإننا إن كنا ندعو المسلمين إلى النهوض باسم الإسلام، فإنما<lb/>ندعوهم إلى العلم والتعليم والتربية التي تقضي بها حالة العصر لا على السياسة<lb/>وأحزابها وعصبياتها وملوكها وأمرائها، نرى المسلم في تركيا وروسيا والهند<lb/>والجلوه ومصر وتونس والجزائر وفي سائر الأقطار متأخرًا في العلم والتهذيب<lb/>والعمل النافع. ونرى أن للتقاليد تأثيرًا في هذا التأخير فهو يتوهم أن ذلك من الدين<lb/>ونحن نعلم أن الدين ضده فنحن ندعوه باسم الإسلام الحقيقي إلى نبذ الوهم أو<lb/>تحصيل العلم ليجاري مجاوريه في سبيل الحياة، ولا يمكن أن ندعوه هذه الدعوة<lb/>باسم الوطنية بأن مجلتنا ليست سياسية ولا تجارية ولا زراعية لتحث أهل الوطن<lb/>الواحد على الاتفاق في ترقية هذه الأمور باسم الوطن، على أننا لا نقصر في<lb/>الدعوة إلى التأليف، بل هو أمر عرفنا به ولا نعرف كاتبًا عربيًّا كتب فيه<lb/>ما كتبنا.<lb/>***<lb/>(التعصب الديني والجرائد والمجلات)<lb/>التعصب الديني بمعنى الاعتصام به، والاستمساك بعروته فضيلة هي أُم<lb/>الفضائل، والتعصب بمعنى إيذاء المتدين لمن يخالفه في دينه رذيلة تتولد منها<lb/>مصائب كثيرة لا سيما إذا أنشئت لهذا التعصب جرائد ومجلات تدعو إليه وتحركه،<lb/>والتعصب بالمعنى الأولى قوي عند المسلمين لا يساويهم فيه أحد حتى في هذا الطور<lb/>الذي هم فيه الآن طور الضعف والتأخر، والتعصب بالمعنى الثاني لا يسلم منه أهل<lb/>مِلَّة ولكنه عند المسلمين أضعف منه عند غيرهم ولا سيما النصارى.<lb/>انظر ترى المسلمين أكثر من تسعة أعشار أهل القطر المصري، ولكنه ليس<lb/>لهم جريدة دينية ولا مجلة مِلِّية إلا المنار وهو حديث العهد فيهم. والنصارى لهم فيه<lb/>عدة جرائد ومجلات دينية على قلة عددهم. واقرأ هذه الجرائد والمجلات تجدها<lb/>ملأى بدعوة المسلمين إلى النصرانية والطعن بالإسلام ولا ترى في (المنار<lb/>الإسلامي) دعوة للنصارى إلى ترك دينهم والدخول في الإسلام، وقد مرّت عليه<lb/>ثلاث سنوات من أول نشأته وهو مُعْرِض عن الرد على المعترضين والقادحين في<lb/>الإسلام، على كونهم يرسلون إليه كتبهم وجرائدهم؛ لأننا لم نكن نرى المسلمين<lb/>مبالين بها فأحببنا بقاء ذلك السكون بالسكوت عنهم. ولكننا لما رأينا سوء تأثير<lb/>بعض الكتب والمجلات فتحنا في المنار بابًا لرد شبهات المسيحيين، التزمنا فيه<lb/>الأدب والحجة وما كنا معتدين.<lb/>أليس عجيبًا أن تسعة ملايين من المسلمين في مصر ومئات من الملايين في<lb/>غيرها لا تعرف لهم إلا مجلة دينية واحدة، ويوجد في كل قطر من أقطارهم جرائد<lb/>ومجلات كثيرة لأولئك الشراذم الذين يساكنونهم وهم أقل منهم عددًا ومالاً وتمسكًا<lb/>بالدين؟ نعم، إن هذا عجيب وأعجب منه أن جرائد الشراذم الصغيرة تعتدي على<lb/>تلك الملايين الكثرة، وتطعن بدينهم وتدعوهم إلى تركه واتِّبَاع دينها. وإن تعجب<lb/>فهناك ما هو أعجب من الأمرين، وهو أن المسلمين يشتركون بتلك الجرائد<lb/>ويعضدونها بإقبالهم عليها! ! وهم يعلمون أن النصارى لا يكادون يشتركون بجريدة<lb/>صاحبها مسلم إن لم تكن دينية إلا لغرض شخصي ونحوه! ! وأما المجلة الدينية<lb/>الإسلامية الوحيدة وهي (المنار) فليس لها من المشتركين المسيحيين إلا اثنان من<lb/>القبط (وكان لهم ثالث اشترك ثلاث سنين ولم يدفع شيئًا من قيمة الاشتراك فرمج<lb/>اسمه) وخمسة من السوريين، وفي ذلك عبرة للمعتبرين.<lb/>ومن العبر التي هي إحدى الكُبَر، ما جاءت به (الجامعة) في الأيام الأُخر،<lb/>وهو أنها تصدت للطعن في الإسلام، وفي أئمته الأعلام، من طريقة خدمة العلم<lb/>دون الدين، ودعوى إرادة النصيحة للمسلمين، وهي تجد مع هذا من يشترك فيها<lb/>منهم بل يزعم صاحبها أنه كان بين أنياب الفقر، ومخالب الضنك والعسر، إلى أن<lb/>تحرش بالمسائل الإسلامية، وناطح بقرنه أعلام المِلَّة الحنيفية، فأقبل عليه<lb/>المسلمون، وهم من كل حَدَب ينسلون، ومازالت تتوالى عليه منهم (الاشتراكات) ،<lb/>حتى زال عَنْهُ بمالِهم (الضنك والعسرات) ، والعبرة في هذا على تقدير صدقه<lb/>ظاهرة، وأما العبرة على تقدير تمويهه وتعظيمه لشأن نفسه وبراعته في الإعلان<lb/>عن جامعته فهي أن المسلمين في اعتقاد هذا الرجل قد بلغوا من الجهل والحماقة<lb/>مبلغًا يستزلهم فيه بمثل هذا الكلام إلى مكافئته على الطعن بدين الإسلام.<lb/>وأكبر من هذا وأعجب مما سبقه كُله أن من جرائد المسلمين في مصر وسوريا<lb/>من قرّظ كتابه الذي لَفَقَهُ في الطعن بالإسلام وأئمته، ووجه أنظار المسلمين إليه،<lb/>وحثهم عليه، أليس من الألغاز والمعمَّيات التي يصعب حلّها على الأكثرين أن<lb/>جريدة بيروتية إسلامية تقرظ كتابًا يطعن في الإسلام ويحرف كلام أئمته ليقنع<lb/>المسلمين بما يقول ويزعم أن الجمع بين الرياسة الدينية والمدنية في خليفة المسلمين<lb/>قاض بهدم الإسلام وتأخر أهله عن جميع الأمم ويُصرّح بأنه يجب على المسلمين<lb/>إزالة هذا المعنى في الخلافة وجعل السلطان رئيسًا مدنيًا كملوك أوربا، إلى آخر ما<lb/>أشرنا إليه في باب الشبهات وسنوضحه بمقالة مخصوصة؟ بلى إن هذا من عجيب<lb/>(غرارة) المسلمين المشروحة في الاجتماع الثامن لجمعية أم القرى المنشور في هذا<lb/>الجزء أو من عجائب تساهلهم.<lb/>مع هذا كله يقولون إننا متعصبون وإنهم متساهلون، كأنه يتعذر علينا أن<lb/>نرضيهم ونحن مسلمون، {وَلَن تَرْضَى عَنكَ <gap resp="#org_MS"/> } (البقرة: 120) ولا ننكر أن<lb/>أصحاب الصحف المعتبرة كالهلال والمقتطف والمقطم والأهرام غير راضين عن<lb/>خطأ الجامعة وفتحها أبواب التعصب على المسلمين وهم يبعدون عن جعل صحفهم<lb/>دينية.<lb/>***<lb/>(الفلسفة القديمة وابن رشد)<lb/>فلسفة المتقدمين من اليونان والعرب الذين جروا على آثارهم قد نسخت<lb/>بالفلسفة الحديثة، ولم يبق للبشر حاجة فيها إلا من الجهة التاريخية فلا ينبغي تضييع<lb/>الوقت بالاشتغال بنظرياتها العقيمة إلا لأفراد يتفرغون لحفظ تاريخ العلوم ليعرفوا<lb/>نسبة الماضي إلى الحاضر وهؤلاء الأمراء لا يوجدون إلا في الأمم الراقية التي<lb/>أحاطت بالعلوم والفنون العصرية التي عليها مدار العمران لأن حفظ سلسلة الفلسفة<lb/>والعلم من الأمور التي يسمونها كمالية وأمامها مرتبتا الأمور الضرورية والأمور<lb/>الحاجيّة.<lb/>ولا يخفى أن أهل هذه البلاد لا يزالون في المرتبة الأولى فلا يجوز أن تشتغل<lb/>أفكارهم بالمرتبة الكمالية لأن ذلك تضييع للوقت وإفساد للفكر، فالاشتغال بنشر<lb/>فلسفة ابن رشد وأمثاله بين القارئين وترغيبهم فيها ضارٌّ بهم ولو كان ضروريًا أو<lb/>حاجيًّا لطلبوه بسائق المنفعة وقرروه في مدارسهم.<lb/>نعم إن ابن رشد عالم متكلم إسلامي كما هو فيلسوف، فما كتبه في نسبة<lb/>الفلسفة إلى الدين ينبغي أن يطلع عليه المشتغلون بعلم الكلام في الأزهر وغيره من<lb/>المدارس الدينية وذلك هو كتابه (فصل المقال) المطبوع بمطبعة المؤيد، ولا بأس<lb/>للمتوغل في علم الكلام من النظر في كتابه تهافت التهافت بعد النظر في كتاب<lb/>تهافت الفلاسفة للإمام الغزالي وكلاهما مطبوع بمصر في كتاب واحد وثمنه بخس.<lb/>ولا يصح لعاقل أن يعتمد في فلسفة ابن رشد - إذا هو أرادها - على تلخيص<lb/>مثل صاحب الجامعة من كلام رنان أو من الكتب العربية فإن صاحب الجامعة شاب<lb/>لم يتعلم إلا مبادئ علوم المدارس في مدرسة كفتين فهو لا يفهم هذه الفلسفة ولا هو<lb/>حسن القصد في بيان ما يفهمه كما علم من مقالة (الأسباب والسنن) المنشورة في<lb/>هذا المنار، ويعلم مما سننشره في إثبات أن دين الإسلام مبني على العقل كما صرح<lb/>القرآن الكريم وقد زعم صاحب الجامعة أن الإمام الغزالي وابن رشد يقولان بخلاف<lb/>ذلك أي بخلاف ما ينطق به كتاب الله تعالى (حاش لله) .<lb/>***<lb/>(القوى الأدبية في الشرق)<lb/>يقول من يدعي القيام بإحياء الآداب في الشرق بلسان صديق له مجهول: إن<lb/>الشرق في حاجة إلى القوى الأدبية، ولم يبين ما هي تلك القوى بالنص ولكنه بينها<lb/>بالفحوى، وهي الكذب وسوء الظن والخوض بالأعراض ومكافأة المحسن بالإساءة<lb/>والنميمة والبهتان للتفريق بين الصديق وصديقه، والرصيف ورصيفه، والأستاذ<lb/>وتلميذه.<lb/>أما الكذب فمنه نسبته ما كتبه في هذا الموضوع لغيره من أن العبارة والأسلوب<lb/>والفحوى تشهد كلها بأن ذلك له، وإلا فمن هو ذلك الكاتب الذي يسمع عندنا القول<lb/>من فلان، ويسمع نقيضه منه عند ذلك المدعي؟ ومنه أنه حكى عنا من الطعن في<lb/>بعض الأصحاب والرصفاء ما نعلم أنه لم يقع، ونقيس عليه ما حكاه عنهم فنعلم أن<lb/>كل ما قاله كذب.. إلخ.<lb/>وأما سوء الظن فمنه أنه جزم بأن الذي أفشى سره المنبئ بسوء قصده وبعزمه<lb/>على الاستمرار في عمله السيئ هو ذلك الأديب الذي ينوّه به ويمدحه ويدافع عنه<lb/>والحقيقة أن السر إنما ظهر من قطر غير القطر المصري فكان على محبي الآداب<lb/>في الشرق أن لا يجاري ظنه السيئ في صديق له، ويحمل عليه تلك الحملة المنكرة.<lb/>وأما الخوض في الأعراض؛ فمنه أنه أوهم أن صديقه الذي أساء الظن به<lb/>كان مستخدمًا قبل ما هو فيه الآن من العمل التجاري في موضع لا ينبغي التصريح<lb/>به وإنما يشار إليه بالنقط<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">......</hi> مع أن الرجل لم يكن مستخدمًا إلا في شركة<lb/>الأسواق.<lb/>وأما مكافأة المحسن بالإساءة فمنها - وهو أظهرها - معاملته المشار إليها آنفًا<lb/>مع صديقه الذي كان متفانيًا في مساعدته، ومنها معاملة غيره من المحسنين بما لا<lb/>حاجة إلى التصريح به ويعرفه من يعرف الرجل وسيرته.<lb/>وأما النميمة والبهتان فمنها زعمه أن فلانا كان يقول في فلان كذا ويذم عمله<lb/>وكذلك الآخر ولو كان كل ذلك صحيحًا لوجب كتمانه، فكيف يصرح به محبي آداب<lb/>الشرق وهو إفك صريح وبهتان عظيم، وهذه النميمة والبهتان قد عزيت إلى أسماء<lb/>صريحة.<lb/>***<lb/>(أحوال العالم الإسلامي)<lb/>الدولة العلية في اضطراب من زلازل الفتن في مكدونية، وإلحاح الدول عليها<lb/>بوجوب الإصلاح، ومن مطالبة إنكلترا لها بالإذن لسفنها الحربية أن تمر في<lb/>الدردنيل والبوسفور عند الحاجة كما أذنت لبعض السفن الروسية.<lb/>والدولة المراكشية في خطر عظيم من خارج يُدعى (أبا حمارة) خرج على<lb/>السلطان يحاول نزع الملك منه. وقد كَبُرَتْ فتنةُ هذا الخارج وقويت عصبيته لأن<lb/>الأهلين نفروا من السلطان عبد العزيز لما يرون من ميله إلى الأجانب وتنافسه في<lb/>زخرف مدنيتهم. ولا شك أن السلطان عبد العزيز لم يسلك طريق الحكمة فيما وجه<lb/>إليه وجهه من تغيير حال بلاده أو صلاحها كما يقولون، وقد كنا نصحنا له<lb/>ولحكومته بالاستعانة بالدولة العلية على الإصلاح العسكري والعلمي بطلب رجال من<lb/>العثمانيين المسلمين يقومون بالإصلاح - والمنار يرسل دائمًا إلى ناظر خارجيته<lb/>ولكن هذا التقاطع بين ملوك المسلمين وأمرائهم هو أصل كل بلاء ابتلوا به.<lb/>هاتان الدولتان الإسلاميتان مضطربتان وبقية البلاد الإسلامية وَادِعَةٌ ساكنة<lb/>ليس فيها شيء يؤثر، ولا حادث يذكر، اللهم إلا الهند ومصر، فأما الهند فقد احْتُفِلَ<lb/>فيها من عهد قريب بتتويج ملك الإنكليز وتسميته إمبراطور الهند وهذا الاحتفال<lb/>يسمونه (الدربار) ويكون في مدينة (دلهي) عاصمة الهند الأولى، وتلا هذا<lb/>الاحتفال احتفال آخر بمؤتمر التربية الإسلامية وهو خير ما يعمله المسلمون في هذا<lb/>العصر لأنه أنفع الأشياء لهم، وأما مصر فقد احتفل فيها ثلاثة احتفالات عظيمة في<lb/>مدة قريبة أحدها الاحتفال بدار الآثار والعاديات المصرية، وثانيها الاحتفال بالخزان<lb/>الذي بني في أسوان وثالثها احتفال المؤتمر الطبي الدولي المصري وإننا نتكلم عن<lb/>الأخيرين بموجز من القول.<lb/>***<lb/>(المؤتمر الطبي الأول بمصر)<lb/>الغرض من هذا المؤتمر دراسة أمراض البلهاريسيا ولا شك أن مصر خير<lb/>مكان يصلح أن يؤمه أطباء أوربا لهذا البحث، وقد اشتركت فيه الدول العظيمة<lb/>رسميًّا، وأرسلت مندوبين عنها يحضرونه، وقد افتتح المؤتمر عزيز مصر العباس<lb/>في الملهى الخديوي (الأوبرا) في 19 رمضان (19ديسمبر) الماضي فخطب<lb/>خطبة فرنسية رحب فيها بأعضاء المؤتمر وشكر الحكومات والمجامع العلمية التي<lb/>لبّت دعوة حكومته وأرسلت مندوبيها إلى المؤتمر ومما قاله: (يجدر بي أن أفتخر<lb/>بأن بلادي قد اهتمّت اهتمامًا حقيقيًّا بالسير في سبيل التقدم وفيما هو صالح ونافع<lb/>لنوع الإنسان ولذلك جعلت مساعيَّ مواجهة دائمًا إلى المحافظة على سيرها في هذا<lb/>السبيل) .<lb/>وقد تكلم الناس في أمرين: أحدهما كون خطبة الأمير بالفرنسية دون لغة<lb/>حكومته الرسمية (العربية) ، وجهل هؤلاء أن هذا الاحتفال لو كان في روسيا لما<lb/>خطب القيصر فيه إلا بالفرنسية التي يفهمها كل الذين يخاطبهم، وثاني الأمرين أن<lb/>مختار باشا الغازي لم يحضر المؤتمر ولم ترسل الدولة العلية مندوبًا آخر من<lb/>الأطباء، ويقال إن هذا المؤتمر لا يرضي الدولة العلية لأن من شأن مثله أن يكون<lb/>في البلاد المستقلة وكأنها ترى أو الواجب أن يكون المؤتمر ** إلا بدعوة الحكومة<lb/>المصرية بنفسها.<lb/>***<lb/>(الخزان - أو - سدّ أسوان)<lb/>إقامة السدود على الأنهار لحفظ الماء الذي يحتاج إليه في ريّ الأرض قديم في<lb/>البشر، وكان العرب من السابقين إليه تصوّرًا وعملاً فسد مأرب في بلاد سبأ<lb/>مشهور أمره، وكان في دولة العبيديين في مصر من تصوّر بناء سدٍّ للنيل، ولم<lb/>يبرز ذلك للفعل، ثم إن نابليون الأول تصور هذا العمل وأراده وتكلم فيه من بعده<lb/>كثير من المهندسين، ولم يتم إلا في زمن هذا الأمير (العباس) وبأيدي الموظفين<lb/>في حكومته والمقاولين في بنائه من الإنكليز، وقد وضع الحجر الأول من سد<lb/>أسوان في 12 فبراير (شباط) سنة 1899 وضعه دوق كنوت أخ ملك الإنكليز<lb/>ووضعت زوجته الحجر الأخير منه في 10ديسمبر (ك1) سنة 1902 وقد كتب<lb/>على كل من الحجرين بالإنكليزية اسم واضعه والتاريخ وكون السنة سنة كذا من حكم<lb/>سموّ (الخديوي عباس حلمي) .<lb/>طول السد من الشرق إلى الغرب ألفا متر، وسمكه من أسفله نحو ثلاثين مترًا<lb/>ومن أعلاه 7 أمتار، ويزيد ارتفاعه عن سطح الماء عند انخفاضه على 20مترًا،<lb/>وفيه <date calendar="#cal_gregorian" when="0180" change="#d3e146">180</date>مصبًّا للماء سعة المصب نحو 3 أمتار من الأمام ومتران من الوراء في<lb/>الغالب ولها أبواب تفتح وتغلق بحسب الحاجة لحبس الماء وإطلاقه، ويبلغ ما يمسكه<lb/>السد من الماء مليارًا و 65 مليون متر مكعب أو مليار أو <date calendar="#cal_gregorian" when="0140" change="#d3e146">140</date> مليون طن، وهي<lb/>تفتح وتغلق بالآلات الكهربائية، وأما منافع السد المقدرة فهي عظيمة جدًّا منها إحياء<lb/>أرض واسعة تقدر بمئات الألوف من الفدادين، ومنها التمكن من زرع نحو نصف<lb/>مليون فدان مرتين في العام، وذلك مما لا يزرع الآن إلا مرة واحدة ومنها سد العجز<lb/>الذي يكون من انخفاض النيل في بعض السنين.<lb/>ومن تتمة منفعة هذا السد أنه بني في أسيوط قناطر كالقناطر الخيرية عددها<lb/>111 قنطرة عرض كل قنطرة خمسة أمتار وارتفاعها من قاع النهر إلى السطح 12<lb/>متر ونصف، وسمكها عند القاعدة 26 مترًا وفائدتها إصلاح الري فيما تحت أسيوط<lb/>من الوجه القبلي.<lb/>أما الاحتفال بفتح الخزان فقد كان في رمضان الماضي، ودعت الحكومة إليه<lb/>وكلاء الدول وكبار الموظفين والوجهاء وكثيرًا من الإفرنج، وكان الأمير دعا دوق<lb/>كنوت وزوجه، وابتدأ الاحتفال ناظر الأشغال العمومية حسين فخري باشا بخطبة<lb/>فرنسية ذكر فيها وجه الحاجة إلى السد بالإجمال والعناية في بنائه فأجابه الأمير<lb/>بخطبة فرنسية وجيزة اعترف فيها بعظمة العمل وأثنى على الناظر وأعوانه<lb/>الموظفين الذين شكر لهم همتهم في مساعدته وقال (وإنه ليسرني كثيرًا أن أرى<lb/>حكومتي تتبع أعز رغائبي وأخص أملي فتبذل كل الجهد في جلب الخير والسعادة<lb/>للبلاد) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1164.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>