<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="28" to="28" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">28</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3788.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الأول - 1346هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1927" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1927م</date>
<pb n="n28-p502" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3789.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خيرية القرون الثلاثة مع وقوع الفتن فيها</head>
               <lb/>
               <lb/>(س11) من صاحب الإمضاء في فكلوغن جاوه<lb/>إلى حضرة الإمام مفتي الأنام خليفة شيخ الإسلام السيد محمد رشيد آل رضا<lb/>أطال الله بقاه ونفعنا بعلومه آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد: فليقين علمي بإخلاصكم في خدمة الإسلام والمسلمين كما أشاهد (؟)<lb/>في مقالاتكم على صفحات مناركم المنير , ولحرصي على فتاويكم الشافية الكافية؛<lb/>ألتمس من فضيلتكم أن تبينوا لي مقصود هذا الحديث الشريف: (خير القرون<lb/>قرني، ثم الذين يلونهم، ثم الذين يلونهم) بيانًا وافيًا كعادتكم في حل المسائل،<lb/>وتوضيح المشاكل، فإنه قد أشكل علي مقصود قوله صلى الله عليه وسلم (خير) ما<lb/>هو ذلكم الخير الذي يقصده صلى الله عليه وسلم مع العلم بأن قرون الفتن والزلازل<lb/>والزندقة ما نجمت [1] إلا في تلكم القرون الثلاثة المشهود لها بالخير.<lb/>ألم تروا إلى فتنة عبد الله بن سبأ ذالكم اليهودي اللعين التي أدت إلى قتل<lb/>الخليفة الثالث رضي الله عنه وإيقاد نار الحرب بين الخليفة الرابع وسيدنا معاوية<lb/>رضي الله عليهم التي كانت السبب في إزهاق أرواح الألوف من خيرة رجال<lb/>الصحابة، وظهور الحرورية وقتلهم للإمام علي كرم الله وجهه، وواقعة كربلاء،<lb/>واستباحة مدينة رسول الله صلى الله عليه وسلم وحرمه، ورمي الكعبة بالمنجنيق،<lb/>ونبوغ الجهمية وغيرها من الفرق الضالة المضلة وافتراء الألوف المؤلفة من<lb/>الأحاديث الموضوعة على رسول الله إلخ إلخ، بل إن خذلان المسلمين اليوم<lb/>وسقوطهم في هاوية الذل والمسكنة؛ إنما هي عاقبة تلكم الوقائع السود التي وقعت<lb/>في تلكم القرون الثلاثة , وما تليها أفيدونا مأجورين، ولا زلتم ملجأ ومأوى<lb/>للحائرين، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سعيد بن طالب الهمذاني<lb/>(ج) الحديث ورد في الصحيحين وغيرهما بلفظ: (خير الناس قرني)<lb/>إلخ وبلفظ: (خير أمتي أهل قرني) إلخ، وفي عدة روايات البخاري (خيركم<lb/>قرني) ، وقد بين علة الخيرية في الرواية المتفق عليها من حديث عبد الله بن<lb/>مسعود (خير الناس قرني ثم الذين يلونهم، ثم الذين يلونهم، ثم يجيء أقوام تسبق<lb/>شهادة أحدهم يمينه ويمينه شهادته) ، وفي رواية من حديث عمران بن حصين في<lb/>البخاري (ثم يجيء من بعدهم قوم يشهدون ولا يستشهدون، ويخونون ولا يؤتمنون،<lb/>وينذرون ولا يفون , ويظهر فيهم السمن) وفي رواية له زيادة (ثم يفشو الكذب)<lb/>وفي رواية الترمذي والحاكم عنه: (ثم يأتي بعدهم قوم يتسمنون ويحبون السمن،<lb/>يعطون الشهادة قبل أن يسألوها) ، فالمراد بخيرية كل قرن على ما بعده خاص<lb/>بتفضيل المسلمين فيه على من بعدهم فيما يليه، قيل: في جملتهم، وقيل: في<lb/>أفرادهم، والمشهور تفضيل الصحابة على من بعدهم مطلقًا.<lb/>والقرن: أهل زمان تجمعهم فيه جامعة يكون فيها بعضهم مقارنًا لبعض<lb/>كرئيس يجمعهم من نبي أو حاكم أو غيرهما أو عمل مشترك، وحدده بعضهم<lb/>بالزمان، وفيه أقوال: من عشرة إلى مائة وعشرين، والأشهر الذي جرى عليه<lb/>الناس أن القرن مائة سنة، وليس بمتعين في هذا الحديث، وعليه يمكن تفسير قرنه<lb/>صلى الله عليه وسلم بزمانه من بعثته <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>. والقرن التالي له بقرن الخلفاء الراشدين<lb/>لتشابهه، أو إلى آخر مدة عمر، أو إلى حدوث الفتن في زمن عثمان لامتيازه بذلك،<lb/>والمشهور عند جمهور العلماء أن القرن الأول قرن الصحابة، والثاني قرن<lb/>التابعين، والثالث قرن تابعي التابعين، قال الحافظ ابن حجر: (واتفقوا على أن<lb/>آخر من كان من أتباع التابعين ممن يقبل قوله من عاش إلى حدود العشرين ومائتين،<lb/>وفي هذا الوقت ظهرت البدع ظهورًا فاشيًا، وأطلقت المعتزلة ألسنتها، ورفعت<lb/>الفلاسفة رءوسها، وامتحن أهل العلم ليقولوا بخلق القرآن، وتغيرت الأحوال تغيرًا<lb/>شديدًا، ولم يزل الأمر في نقص إلى الآن) , وظهر قوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(ثم يفشو الكذب) ظهورًا بيِّنًًا , حتى شمل الأقوال والأفعال والمعتقدات والله<lb/>المستعان اهـ.<lb/>وجملة القول؛ أن التفضيل خاص بما يكون عليه المسلمون من الاعتصام<lb/>بعروة الدين من صحة التوحيد، والبعد عن الشرك وخرافاته، واجتناب الرذائل<lb/>وشرها الكذب، والتحلي بمكارم الأخلاق، والإخلاص في العبادات، وما وقع من<lb/>الدعوة إلى الشرك من عبد الله بن سبأ ثم إلى فتن السياسة والملك، فإنما وقع من<lb/>الكفار كعبد الله بن سبأ اليهودي وأمثاله من زنادقة أهل الكتاب وزنادقة الفرس<lb/>واصطلى المؤمنون بنارها.<lb/>وفي الصحاح أحاديث أخرى تؤيد هذا المعنى وهو أن كل زمن شر مما بعده<lb/>أي من حيث الدين والتقوى في مجموع الأمة، وهو مقتضى سنة الله في البشر التي<lb/>يدل عليها قوله تعالى: {وَلاَ يَكُونُوا كَالَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ مِن قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الأَمَدُ<lb/>فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِّنْهُمْ فَاسِقُونَ} (الحديد: 16) , ولا ينافي هذا وجود بعض<lb/>المزايا والأعمال في بعض الأزمنة المتأخرة بحيث تفضل بها على ما كان قبلها ,<lb/>كزمان عمر بن عبد العزيز على ما قبله من أزمنة ولاية قومه.<lb/>وقد روى الترمذي بإسناد قوي من حديث أنس وابن حبان من حديث عمار<lb/>وصححه: (مثل أمتي مثل المطر لا يدرى أوله خير أم آخره) قال الحافظ ابن<lb/>حجر: حديث حسن له طرق قد يرتقي بها إلى الصحة , وحملوا الآخر فيه على<lb/>زمن المسيح وهو مع ذلك لا يظهر بالنسبة إلى قوة الإيمان وفضائل الأفراد , بل<lb/>بالنسبة إلى ما يكون فيه من جمع كلمة المسلمين وقوتهم وكثرة البركة في أموالهم<lb/>ومعايشهم وخفض كلمة الكفر وذلة أهله على ما روي في ذلك , والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: كان الأصل بأن شمس الفتن <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ما بزغت إلا إلخ فغيرنا الكلمتين بما هو المناسب للمعنى وجاء الجناس بلفظ القرون عفوًا غير متكلف.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p504" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3790.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من إيبك - يوغو سلاويا: (أوربة)</head>
               <lb/>
               <lb/>(س12 15) من صاحب الإمضاء<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة، سيدنا ومولانا العالم العلامة، المحقق<lb/>المدقق مفتي الأنام السيد محمد رشيد رضا أطال الله بقاءه وحفظه آمين.<lb/>(1) هل يجوز أداء صلاة الظهر في يوم الجمعة بالجماعة لأهل القرى في<lb/>القرى، مع أن الجمعة قد أقيمت قبلها؟ هكذا يفتي بعض العلماء , ويخصون هذه<lb/>بالقرى دون الأمصار , ونحن نظن أن إقامة صلاتين متغايرتين في وقت واحد من<lb/>الجماعة لا تجوز , كما قررت في الأصول، ومع هذا إذا أقيمت صلاة الظهر مع<lb/>الجماعة بعد صلاة الجمعة في المسجد؛ هل تبطل الجمعة بأداء الثانية؟ إذ<lb/>المصلون هذه يشكون من أن صحة الجمعة ليست قطعية (في القرى) لفوات بعض<lb/>شروطها.<lb/>(2) هل يعد من الزكاة الخراج المستأدية للحكومة المطروح من عندها -<lb/>أي حكومة كانت - ويسد مسدها؟<lb/>(3) ما معنى حديث: (استنزهوا عن البول؛ فإن عامة عذاب القبر منه) ,<lb/>أخرجه الحاكم من حديث ابن عباس رضي الله عنه، والدارقطني عن أنس بلفظ<lb/>(تنزهوا) ؟ , وما حكمة تعميم النبي صلى الله عليه وسلم عذاب القبر بالبول؟<lb/>(4) هل (وجودك ذنب لا يقاس عليه ذنب آخر) حديث صحيح أو من<lb/>الموضوعات , إن كان من الأحاديث الصحيحة , فما معناه؟ وما سبب إيراد النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم هذا؟ ومن كان المخاطب بهذا؟<lb/>أقدم لفضيلتكم هذا , وأرجو الجواب والإفتاء عنها , مع فائق احترامي<lb/>وتشكري.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص والمشترك لمجلتكم الغراء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يحيى سلامي<lb/>صلاة الجمعة في القرى والظهر بعدها جماعة<lb/>الجواب عن السؤال الأول أنه من المعلوم من دين الإسلام بالضرورة أن الله<lb/>تعالى لم يفرض على عباده صلاتي فريضة في وقت واحد.<lb/>فمن كان في قرية فيها مسجد تقام فيه الجمعة؛ يجب عليه أن يصليها مع<lb/>الجماعة , إلا إذا كان يعتقد أن صلاة الجمعة فيها باطلة شرعًا لفقد بعض شروطها ,<lb/>وحينئذ لا يجوز له أن يصليها لأنه شروع في عبادة باطلة غير مشروعة في اعتقاده ,<lb/>وإن كان مخطئًا , وهو عصيان لله تعالى، وإذا عصى وصلاها معتقدًا بطلانها؛<lb/>تبقى صلاة الظهر متعلقة بذمته فعليه أن يصليها، وليس له أن يقيم له مع غيره<lb/>جماعة أخرى لأنه تفريق بين هؤلاء وبين إخوانهم المسلمين الذين أقاموا الجمعة<lb/>قبلهم , وهذه مسألة اجتهادية , هذا ما أراه في حكمها.<lb/>وأما إذا صلاها معتقدًا صحتها , فلا يجوز له أن يصلي بعدها ظهرًا لا<lb/>منفردًا ولا جماعة؛ لأنه يكون بهذا مخالفًا للمعلوم من الدين بالضرورة , وهو<lb/>قطعي بظن بعض الفقهاء.<lb/>وهذه المسألة قد بيناها بدلائلها التفصيلية من قبل، وإذا كان لمن تحكون<lb/>عنهم شبهات غير ما سبق لنا بيانه والرد عليها , فاذكروها لنا.<lb/>وليعلم المسلمون في بلادكم وأمثالها أنه لا ينبغي لهم تقليد من يقول من الفقهاء:<lb/>إن صلاة الجمعة لا تصح في القرى , فإن أول جمعة أقيمت في الإسلام قد أقيمت<lb/>بعد جمعة في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم في قرية جواثي من البحرين<lb/>كما في صحيح البخاري وشروحه , ولا تقليد من يشترط لصلاة الجمعة دار الإسلام ,<lb/>وإقامة الأحكام الشرعية من قبل الإمام، لأنه تقليد في إبطال شعيرة من أعظم<lb/>شعائر الإسلام، قال بعض الأئمة بعدم اشتراط ما ذكر في صحتها.<lb/>***<lb/>(2) اجتماع العشر والخراج<lb/>الجواب عن الثاني أن مذهب الحنفية عدم اجتماع الخراج والزكاة في أرض<lb/>واحدة , ومذهب الجمهور أنهما يجتمعان لأن الخراج أجرة الأرض لبيت المال ,<lb/>فهو واجب عليها، وأما الزكاة فهي حق على الغني المسلم لأصحاب الحاجة من<lb/>المسلمين ومصالحهم العامة؛ ولذلك لا تجب على الذمي , والخراج يجب عليه،<lb/>وهذا كله خاص بالحكومة الإسلامية سواء كانت حكومة الإمام الحق في دار العدل<lb/>أو حكومة البغاة المتغلبين منهم.<lb/>وأما إذا أقام المسلمون في غير دار الإسلام وملكوا فيها أرضًا , أو تحولت<lb/>دار الإسلام إلى دار حرب لغير المسلمين , فالمختار عندنا أنه لا وجه لجعل ما<lb/>تأخذه هذه الحكومة من المسلم كالخراج الشرعي في دار الإسلام، وإذا كان للمسلمين<lb/>إمام يقيم العدل في قطر آخر؛ فالمصلحة الإسلامية العامة تقتضي أن يرسلوا إليه<lb/>من زكاة أموالهم كل ما يتعلق بالمصالح العامة بعد أن يؤدوا للفقراء والمساكين ما<lb/>لهم فيها، وكذا المؤلفة قلوبهم والغارمون إن وجدوا، وإلا كان حالهم كحال المسلمين<lb/>قبل الهجرة.<lb/>وهنا مسائل يفتقر بيانها بأدلتها إلى بحث طويل لا محل له هنا , وهذا الوقت<lb/>ليس بوقته.<lb/>وإنما أقول للسائل الفاضل - وهو من أهل العلم ومتدارسي الفقه -: إن<lb/>أحكام الخراج وما يتعلق بها أحكام اجتهادية لا تعبدية , وإن جعل جماهير الفقهاء<lb/>اجتهاد الخليفة الثاني ومن بعده من الراشدين , كنصوص الشارع في التزام العمل به<lb/>عند عدم المعارض، وعدوا المتفق عليه منها داخلاً في مسائل الإجماع الأصولي،<lb/>والذي نعتقده: أنها من أحكام المصالح العامة المفوضة إلى الأئمة وأولي الأمر من<lb/>المسلمين , يقررون بالتشاور في كل زمان وحال ما فيه المصلحة.<lb/>وأما الزكاة فهي من العبادات الأساسية , والنصوص القطعية فيها معلومة<lb/>وكذا الاجتهادية , ومنها الخلاف في عشر غلات الأرض هل هي زكاة تعبدية أو من<lb/>قبيل الخراج؟ ، ومن فروع ذلك: هل يجب الوقوف فيها عند النصوص أم يدخل<lb/>فيها القياس؟ فليتذكر هذا على إطلاقه وإجماله , وليجعله محل تذكر وتأمل وبحث<lb/>لا موضع مناقشة ومراجعة معنا.<lb/>***<lb/>(3) حديث (استنزهوا من البول) إلخ<lb/>الحديث رواه أصحاب السنن عن أبي هريرة مرفوعًا بلفظ: (استنزهوا من<lb/>البول فإن عامة عذاب القبر منه) , والحاكم لم يروه بهذا اللفظ , وإنما روى عن<lb/>أبي هريرة وابن عباس: (عامة عذاب القبر من البول) , وأما الدارقطني فرواه<lb/>من حديث أنس بلفظ: (تنزهوا) إلخ , ومعناه الأمر بالاحتراز والتوقي من البول<lb/>أن يصيب البدن أو الثوب , والتطهر منه إذا أصابهما أو أحدهما: ومعنى أصل<lb/>المادة (ن ز هـ) البعد , فالمراد أن يبتعد المسلم من نجاسة البول ويتقيها.<lb/>وأما حكمة كون عذاب القبر منه ومن النميمة كما في حديث الصحيحين في<lb/>الرجلين اللذين وضع النبي صلى الله عليه وسلم الجريدة على قبورهما؛ فهو من<lb/>عالم الغيب الذي لا مجال للرأي فيه، ولم نقف على بيان له من الشارع.<lb/>***<lb/>(4) جملة (وجودك ذنب) إلخ.<lb/>هذه الجملة لا نعلم أن أحدا رواها حديثًا , وإنما المعروف أنها مصراع بيت<lb/>من الشعر من غير كلمة (آخر) فإن كنتم اطلعتم على كتاب ذكر به أنها حديث؛<lb/>فأخبرونا بنصه في ذلك. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p507" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3791.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">زكاة الفطر وقت وجوبها وحكم تعجيلها</head>
               <lb/>
               <lb/>(س16و17) من فكلغان جاوه.<lb/>إلى جناب السيد الأفخم محمد رشيد رضا أدام الله عزه , وجعله ذخرًا للإسلام<lb/>والمسلمين , السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>بعد السلام التام وأفضل التحية والإكرام , بما أنكم منار الإسلام وقبلته الذي<lb/>يرجع إليه المسلمون في جميع المشكلات العويصة؛ نتقدم إلى أيديكم البيضاء بهذه<lb/>المسألة , ونرجوكم إفادتنا بالأدلة الواضحة؛ لأن هذه المسألة صارت موضع اختلاف<lb/>الناس في هذه الديار ولكم منا مزيد الشكر وعاطر التحية والثناء وهي:<lb/>(1) متى يجب إخراج زكاة الفطر؟<lb/>(2) وهل يجوز تعجيلها قبل العيد بيوم أو يومين أم لا؟ وإذا قلتم: إنه لا<lb/>يجوز؛ فلماذا أجاز الباجري في شرحه ص (303) , وهل هو معتمد على حديث<lb/>قوي أم لا؟ وإذا قلتم: إنه يجوز إخراجها قبل العيد بيوم أو يومين؛ فهل تسمى<lb/>صدقة أو زكاة؟ والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله بن أحمد باشراحيل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> دفكلنغان جاوه<lb/>(المنار)<lb/>أما الجواب عن السؤال الأول , فجمهور الفقهاء المجتهدين وأتباعهم على أن<lb/>زكاة الفطر تجب بوقت الفطر من آخر يوم من رمضان , ووقته غروب الشمس ,<lb/>واستدلوا على ذلك بتسميتها بزكاة الفطر في الأحاديث الصحيحة , ونازع بعضهم في<lb/>هذا الاستدلال، وزعم بعضهم أن المراد بالفطر الفطرة أي الخلقة ويرده رواية (زكاة<lb/>الفطر في رمضان) .<lb/>وأما الجواب عن الثاني , فهو أنه يجوز إخراجها قبل العيد بيوم أو يومين عند<lb/>جمهور الأئمة المجتهدين , وادعى بعضهم الإجماع عليه لضعف الشذوذ فيه،<lb/>والأصل فيه ما رواه البخاري في صحيحه من أنهم كانوا يعطون قبل الفطر بيوم أو<lb/>يومين.<lb/>وسبب ذلك أن الغرض من زكاة الفطرة إغناء الفقراء في يوم العيد عن<lb/>السؤال , وهو يوم ضيافة الله لعباده المؤمنين.<lb/>وكانوا يعطون الفقراء الحَبَّ في الغالب كالبر والشعير , فإذا أعطوه يوم العيد<lb/>ولو وقت الفضيلة عند الجمهور , وهو ما بين صلاة الفجر وصلاة العيد , فربما لا<lb/>يتيسر لبعض الفقراء طحنه وخبزه والفطر منه.<lb/>وفي هذه الحالة تسمى زكاة كما تسمى صدقة , باعتبار أن لفظ الصدقة يشمل<lb/>المفروض والمندوب , وإنما ورد اختلاف التسمية في حال أدائها بعد صلاة العيد ,<lb/>ففي حديث ابن عباس قال: (فرض رسول الله صلى الله عليه وسلم زكاة الفطر<lb/>للصائم طهرة من اللغو والرفث وطعمة للمساكين فمن أداها قبل الصلاة؛ فهي زكاة<lb/>مقبولة، ومن أداها بعد الصلاة؛ فهي صدقة من الصدقات) . ورواه أبو داود وابن<lb/>ماجه والدارقطني والحاكم وصححه ووافقه الحافظ الذهبي بأنه على شرط<lb/>الصحيحين.<lb/>والجمهور على أن الأداء جائز في نهار العيد كله وهو خلاف هذا الحديث.<lb/>والنبي صلى الله عليه وسلم كان يؤتى بزكاة الفطر قبل صلاة العيد ويقسمها<lb/>بعدها على المستحقين , والاحتياط أن يؤديها الإنسان قبل العيد بيوم أو يومين , كما<lb/>كان يفعل ابن عمر رضي الله عنه الشهير بالحرص على اتباع السنة.<lb/>والخلاف في صحة هذا التعجيل لها أضعف من الخلاف في صحة أدائها بعد<lb/>صلاة العيد من حيث الدليل , وجوز بعض الأئمة أداءها من أول رمضان وهو<lb/>ينافي حكمة فرضيتها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p509" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3792.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حظر أخذ العلم الشرعي من الكتب بدون توقيف</head>
               <lb/>
               <lb/>(س18) من صاحب الإمضاء في الإسكندرية.<lb/>حضرة الإمام العالم العامل الأستاذ الشيخ محمد رشيد رضا أمد الله في أجله ,<lb/>ونفع المسلمين بعلمه.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد: فقد جاء في كتاب الإمام ابن حجر<lb/>الموسوم بالفتاوى الحديثية صحيفة نمرة 20 من طبع مطبعة الجمالية ما يأتي:<lb/>كل من أخذ العلم عن السطور كان ضالاًّ مضلاًّ؛ ولذا قال النووي رحمه الله:<lb/>من رأى المسألة في عشرة كتب مثلاً لا يجوز له الإفتاء بها؛ لاحتمال أن تلك<lb/>الكتب كلها ماشية على قول أو طريق ضعيف اهـ.<lb/>فما رأيكم في ذلك؟ وإذًا فما فائدة الكتب الدينية والمجلات العلمية؟ ألا يجب<lb/>بناء على ذلك أن نَدَعَهُمَا بطون المكاتب , حتى يتيسر لنا أخذها عن صدر عالم ,<lb/>أو ما معنى هذا الكلام؟ أفيدونا ولكم من الله الجزاء , والسلام عليكم ورحمة الله<lb/>وبركاته.<lb/>محمد عثمان<lb/>(ج) يعني الفقهاء أن علم الدين لا يوثق به إلا إذا أخذ بالتلقي عن أهله من<lb/>العلماء الراسخين، وأن الجاهل إذا احتاج إلى العلم بمسألة فبحث عنها في بعض<lb/>الكتب , وإن تعددت فأخذ بما رآه مدونًا فيها؛ يكون ضالاًّ بأخذه بها في نفسه،<lb/>مضلاًّ في فتواه بها لغيره، إن لم يكن هو عالمًا يقدر أن يميز بين ما يراه في الكتب ,<lb/>فيعرف بالدليل صحيحه من غيره وحقه من باطله , لاحتمال أن يكون ما رآه قولاً<lb/>ضعيفًا دليلاً أو مدلولاً.<lb/>وأنا قد اختبرت بنفسي أفرادًا من الناس تعرض لهم المسألة , فيأخذون بعض<lb/>الكتب ويراجعون فيها عنها في مظانها؛ فيجدون شيئًا لا يفهمونه حق الفهم؛<lb/>فيعملون به ويفتون ويحتجون ويجادلون، وهم لا يفهمون ما يقولون وما يكتبون،<lb/>لضعفهم في العلوم التي يتوقف عليها فهم المسألة من عربية وشرعية، وقد انتقد<lb/>بعضهم علينا بعض ما نشرناه في المنار , فنشرناه لهم على عادتنا وبينا لهم أنهم لم<lb/>يفهموا النقول التي استدلوا بها على آرائهم كلها أو بعضها.<lb/>ومنهم من ذكرنا في الرد عليهم بعض قواعد الأصول , فطعنوا في علم<lb/>الأصول نفسه , واحتجوا على طعنهم بأنه مبتدع ما أنزله الله تعالى ومثله النحو<lb/>والمعاني والبيان في ذلك , فتأمل وتدبر.<lb/>هذا سبب ما كتبه الفقهاء , وهو لا ينافي الانتفاع بكثير من الكتب السهلة<lb/>العبارة والمجلات وغيرها ومراجعة أهل العلم فيما يخفى على القارئ منها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p510" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3793.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصريح والكناية في الطلاق<lb/>وكتاب الرجل بطلاق امرأته</head>
               <lb/>
               <lb/>(س19و20) من صاحب الإمضاء في سمبس برنيو (جاوه) وهو من<lb/>قضاة الشرع فيها.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة مولاي الأستاذ العلامة المصلح السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الإسلامي نفعني الله والمسلمين بوجوده.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد فإني أرجو من فضلكم أن تفيدوني<lb/>بالجواب عن الأسئلة الآتية وهي:<lb/>(1) هل ورد في الكتاب أو السنة نص في تقسيم ألفاظ الطلاق إلى ما هو<lb/>صريح وكناية فالأول لا يحتاج إلى، النية والثاني يحتاج إليها، أم هو من الأمور<lb/>الاجتهادية؟<lb/>(2) ما قولكم في رجل كاتب معروف الخط أو الإمضاء كتب إلى زوجته<lb/>أو إلى غيرها من أحد أقاربها يبين فيه أن طلقها بلفظ صريح كأن قال فيه: -<lb/>(طلقت زوجتي ثلاثة) وقدمت الزوجة الكتاب إلى قاضي بلدها ليثبت<lb/>الطلاق ويمكن لها أن تنكح زوجا غيره فهل يجوز للقاضي أن يعمل بمضمون ذلك<lb/>الكتاب أو يجب عليه أن يسأل صاحبه الذي هو الزوج عن الطلاق الذي هو فيه - هل<lb/>نواه أم لا؟ وهل تلفظ به بعد كنايته أم لا؟ أو حال الكتابة.<lb/>لو قال قائل يجيب عن هذه الأسئلة كما قال في شرح الروض: كتب الطلاق<lb/>ولو صريحًا كناية ولو من الأخرس فإن نوى به الطلاق وقع وإلا فلا.ا. هـ<lb/>لقلت له سائلاً: أليست الكتابة تدل على القصد والإرادة فهي كاللفظ، ولم لا<lb/>تعبر في الطلاق كاللفظ ولا يقع بها الطلاق إلا مع النية؟ على أننا لو نظرنا<lb/>صحيحا إلى الكتابة لقلنا إنها أثبت من اللفظ فإنه يسهل على اللافظ إنكار لفظه ما لا<lb/>يسهل على الكاتب إنكار كتابته فإنها باقية مخطوطة مقروءة فهل يتسامح في دين<lb/>الله تعالى لمن كتب إلى زوجته كتاب الطلاق الصريح أن يقول: إنني كتبته بلا نية<lb/>ولا قصد بل كتبته لأجل تمرين الكتابة فيقبل قوله بيمينه؟ أليس هذا تلاعبا بالدين؟<lb/>هذا والمرجو أن تبينوا لي ولقراء المنار وغيرهم أحكام الكتابة التي تتعلق<lb/>بالأمور الدينية كالطلاق والوصية والهبة والشهادة وهي كشاهد كتب شهادته إلى<lb/>الحاكم فهل يجوز له أن يعمل بكتاب شهادته بغير حضوره مجلس الحكم أم لا؟<lb/>وأسأل الله تعالى أن يجزيكم جزاء حسنا وفاقا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>سمبس في 13 جمادى الآخرة 1345<lb/>(ج) أما الجواب عن الأول فهو أن تقسيم الطلاق إلى صريح وكناية من<lb/>اصطلاح الفقهاء لا مما ثبت في نصوص الكتاب والسنة فهو يتعلق بمفهومات لغات<lb/>المطلقين.<lb/>وأما الجواب عن الثاني فهو أن الكتابة كالنطق في مفهوم الكلام كما هو بديهي،<lb/>فإذا ثبت عند القاضي أن الخط خط الزوج المطلق حكم به. وقد قصر الفقهاء في<lb/>أحكام الخط على ما كان من عناية كتاب الله تعالى بها وسننشر إن شاء الله تعالى<lb/>فصلاً طويلاً في المسألة إجابة لاقتراحكم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p512" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3794.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الطلاق الثلاث باللفظ الواحد</head>
               <lb/>
               <lb/>(س21) من صاحب الإمضاء في (بوسعيد)<lb/>نسألكم سيدي في رجل طلق زوجته ثلاثًا دفعة واحدة , يقع ثلاثًا أو واحدة؟<lb/>وهذا الأمر وقع عندنا , وأفتانا شخص بأن الطلاق يقع واحدة , ونسب الفتوى لشيخ<lb/>الإسلام ابن تيمية , ولم يرنا الفتوى , وهو من أهل الطريقة لم أثق بكلامه؛ لأن<lb/>أهل الطرائق إلى دين النصرانية أقرب , لمحبتهم أن يعظموا إلى الحد الذي لا<lb/>ترخص الشريعة الإسلامية به حسب علمكم بهم سيدي، والآن مرادنا الإفادة منكم إن<lb/>كان هذا حقًّا؛ فالحق أحق أن يتبع.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من تلميذكم راجي عفو المنان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سليمان بن علي بن سليمان البوسعيدي<lb/>(ج) أصل المسألة خلافية , فجمهور العلماء على أن من طلق زوجه ثلاثًا<lb/>بلفظ واحد؛ يقع عليه ثلاث طلقات , ولا تحل له بعد ذلك إلا إذا تزوجت بعد<lb/>انقضاء عدتها زوجًا آخر ودخل بها وواقعها ثم مات عنها أو طلقها، وذهب آخرون<lb/>إلى أنه لا يقع عليه في هذه الحالة إلا طلقة واحدة.<lb/>وقد كان شيخ الإسلام يفتي بوقوع الواحدة , وكذلك تلميذه العلامة ابن القيم ,<lb/>وهذا الذي نعتقده ونختاره كما بيناه في تفسير الآية من سورة البقرة.<lb/>وقد وضع بعض العلماء بمصر عدة مسائل بصفة مواد قانونية للعمل بها في<lb/>المحاكم الشرعية , منها الحكم في الطلاق الثلاث باللفظ الواحد بطلقة واحدة رجعية ,<lb/>فاعترض عليه جمهور علماء الأزهر , وأقره بعضهم ودافع عنه.<lb/>وقد ذكرتم أن علة عدم ثقتكم بالمخبر لكم بفتوى شيخ الإسلام من مشايخ<lb/>الطريق بأنهم إلى دين النصرانية أقرب لحبهم الغلو في التعظيم إلخ , وهذا خطأ<lb/>منكر بهذا الإطلاق والتعميم , فأهل الطرائق ليسوا أشد حبًّا للتعظيم من غيرهم من<lb/>طبقات وجهاء الناس كالحكام والعلماء والأغنياء.<lb/>نعم إن هذه الطرائق مشتملة على بدع كثيرة محرمة , وبعضها لا يخلو من<lb/>الشرك الصريح , ولكن أتباعها متفاوتون في اتباع هذه البدع , فمن مقل ومكثر،<lb/>ومنهم من يتقي الكذب , ولا سيما في الشرع كما يجب فإطلاقكم خطأ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p513" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3795.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد السميع البطل</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف تنهض اللغة العربية</head>
               <lb/>(2)<lb/>(تتمة ما جاء في الجزء الماضي)<lb/>
               <lb/>فقه اللغة ومتنها:<lb/>يضطر التلميذ كثيرًا إلى تصوير بعض الأشياء أو وضعها أو معرفة مرادفها<lb/>أو ضدها؛ فيتعاصى عليه ذلك، ولا يجد في خزانة فكره ما ينفق منه، وهنا يظهر<lb/>عجزه عن إبراز ما في نفسه، فيطوي صحيفته، ويكسر قلمه، ويتنفس الصعداء،<lb/>أو يركب متن التعسف والركة، ويؤدي مراده على أية صورة تهيأت له , فلا يكاد<lb/>يبين.<lb/>ولو درس فقه اللغة؛ لتدفقت عليه الألفاظ تدفقًا، ولوجد من ثوبها الفضفاض<lb/>خير حلة يجمل بها فكره، ويجلي ما في نفسه.<lb/>ومع أهمية هذا العلم لا تسمع به في مدارسنا ولا تحس له وجودًا، وحسبك<lb/>ذلك في جهل التلامذة وفقرهم المدقع في اللغة.<lb/>وأما متن اللغة؛ فيكفي فيه ما يحفظه الطلبة في تضاعيف الكتب التي<lb/>يدرسونها , والقطع التي يحفظونها مع الضبط ومعرفة المعنى الصحيح واشتقاقه،<lb/>ولكي تكون الفائدة محققة؛ يحسن تجريد الألفاظ من الكتب وتدوينها في كراسات<lb/>الطلبة لسهولة حفظها والرجوع إليها عند الحاجة.<lb/>وهنا أنبه إلى شيء مهم جدًّا يجدر بالمعلم الالتفات إليه، وهو تعويد التلامذة<lb/>مراجعة الكلمات , والكشف عليها في معاجم اللغة، فإن جلهم إن لم يكن كلهم يجهل<lb/>ذلك.<lb/>وأقول - والأسف شديد -: إن معاجمنا أصبحت بحاجة إلى تهذيب كبير،<lb/>ولم تعد أداة صالحة مع بقائها على ما هي عليه بل أقول: إننا في أشد الحاجة إلى<lb/>معجم عصري (وأريد أوسع معنى لكلمة عصري) .<lb/>ولعل جماعة المؤتمر تفترض الوقت لبحث هذا الموضوع , وترغيب حكومة<lb/>مصر في العمل لذلك بالمساعدة والتنشيط , فهي أحرى الحكومات بذلك لوجوه كثيرة<lb/>لا محل لبسطها الآن.<lb/>***<lb/>المطالعة<lb/>هي إحدى الأركان الثلاثة المهمة في تكوين اللغة , أعني الإنشاء والمحفوظات<lb/>والمطالعة، ويجب الإكثار منها مع الفهم والتطبيق، وإنما تفيد المطالعة حيث تكون<lb/>كتبها منتقاة من أعلى الكلام وأبلغه ككلام الله ورسوله , وما دونهما من كلام<lb/>الفصحاء في الجاهلية والإسلام، ولا أرى لذلك كتبًا تصلح من كل الوجوه، فينبغي<lb/>وضع كتب لذلك يراعى فيها الشروط السابقة، وملاءمتها لحال الطلبة وأسنانهم.<lb/>***<lb/>الإنشاء<lb/>يكتب الطلبة ما يستطيعون كتابته في الموضوعات المختلفة، وتصحح كتابتهم<lb/>بدقة وعناية، ويقفون على أخطائهم اللفظية والمعنوية والأسلوبية والتعابير العامية<lb/>والمبتذلة والدخيلة، ويرشدون إلى مواضع الصواب فيها؟ , ويحسن بالأستاذ أن<lb/>يقرئ بعض الطلبة موضوعاتهم ليوازن بين جدها ورديئها، ويشجع المجد بإظهار<lb/>استحسانه، لتدب روح الغيرة في نفس المقصر؛ فيجتهد في اللحاق به، كما يحسن<lb/>أن يقرأ التلميذ موضوعه غير مصحح؛ ليصلحه بإرشاده.<lb/>ولا بأس أن يتخولهم بدرس عناصر الموضوع قبل الكتابة فيه بطريقة<lb/>المحاورة والاستنباط.<lb/>***<lb/>المحفوظات<lb/>هي الركن الضخم في تكوين ملكة اللغة والبلاغة، وما نبغ خطيب أو شاعر،<lb/>أو كاتب إلا بعد أن كان له من محفوظه مدد لا ينفد، وهؤلاء شعراء الجاهلية<lb/>والإسلام قضوا عهد الثقافة والمرانة رواة ناقلين، قبل أن يكونوا شعراء مبرزين ,<lb/>وما قلناه في المطالعة من حيث الاختيار والفهم والتطبيق نقوله هنا، وأنفع المختار<lb/>للحفظ وأولاه بالتقديم كلام الله ورسوله , فينبغي الإكثار منهما.<lb/>***<lb/>العروض والقوافي<lb/>لا أقول: إن درس هذا العلم يتوقف عليه قرض الشعر , فكثير من الشعراء<lb/>المفلقين يجهلونه جهلاً تامًّا، وأكثر الذين يعرفونه يتعاصى عليهم معالجة النظم؛ لأن<lb/>قرض الشعر ملكة تقوى بالعكوف على دواوين الشعراء وحفظ الكثير المتخير منها<lb/>وفهمه، ثم تقليده ومعارضته، وتلك طريقة المتقدمين والمتأخرين , وحسبك<lb/>بالبارودي رحمه الله مجدد الشعر في العصر الحديث , فقد كان فحلاً من فحول<lb/>الشعراء دون أن يتعلم اصطلاحات العروض والقوافي , بله النحو والصرف<lb/>والبلاغة.<lb/>نعم إن هذا العلم يفيد من لم يكن شاعرًا بطبعه أن يقرأ ما يقرأ من الشعر<lb/>صحيحًا سليمًا من الاضطراب، فيسهل عليه فهمه، ولا يعزب عنه مراد الشاعر،<lb/>وقد يكون منشطًا له إلى معالجته , ثم التبريز فيه.<lb/>لذلك يحسن وضع مختصر فيه؛ ليدرس على الطريقة التي رسمناها في<lb/>القواعد كأن يقرأ الأستاذ البيت أمام الطلبة، ثم يبين لهم وزنه، ويسنده إلى بحره،<lb/>ويرشدهم إلى ما فيه من زحاف أو علل، ويساعدهم بمعرفة الأسباب والأوتاد على<lb/>طريقة الوزن، ثم يأتي بآخر من نوعه ويطالبهم بوزنه , وهلم جرًّا , حتى يثبت<lb/>ذلك في أذهانهم.<lb/>ولا بأس أن يطرح أمامهم بيتًا من الأبيات , ويطالبهم بمعارضته، أو يضع<lb/>معنى من المعاني , ثم يطالبهم بالنظم فيه، فإن في ذلك تنشيطًا لأفهامهم، وشحذًا<lb/>لقرائحهم، ومعينًا على قرض الشعر لمن عنده استعداد لقرضه.<lb/>***<lb/>الكلمة الأخيرة<lb/>هذه فكرتي في تعليم اللغة , أقدمها لجماعة العلماء المحتفلين بتكريم أمير<lb/>الشعراء , وكلهم إمام في اللغة غيور عليها، وفيهم كبار رجال التعليم في وزارة<lb/>معارفنا المصرية، وهم الذين يسند إليهم وضع نظم التعليم ومراقبة سيره في<lb/>المدارس , ووضع التقارير الضافية له، بل هم أجدر الناس بلمس عيوب التعليم<lb/>وتلافي ضررها، وقد أصبحوا الآن والحمد لله أحرارًا لا تسيطر عليهم رقابة أجنبية،<lb/>ولا تغل أيديهم عن العمل قوة دنلوبية.<lb/>ولعل هذه الكلمة الهادئة المتواضعة تتقبل بقبول حسن، فتكون نواة لأبحاث<lb/>مستفيضة في هذا الباب، بل جذوة لإضرام ثورة أدبية تأتي على الأخضر واليابس<lb/>من نظم التعليم العتيقة الرثة.<lb/>والله يوفق من شاء لخير الأشياء , والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد السميع البطل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس الأدب بالمدارس الثانوية <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n28-p516" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3796.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبد القادر الهلالي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة في مسألة القبور والمشاهد</head>
               <lb/>الرد على رسالة العالم الشيعي<lb/>للأستاذ الشيخ محمد عبد القادر الهلالي<lb/>وهو عالم سلفي مستقل لا يتعصب لمذهب من المذاهب مطلقًا<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>(المقام الحادي عشر) قولكم: ويشهد لما قلناه نفس الحديث النبوي (لا<lb/>تتخذوا قبري قبلة ولا مسجدًا) , فإنه نهى عن اتخاذ قبره قبلة يتوجه إليه المصلي ,<lb/>ولا يستقبل القبلة , ونهى عن اتخاذ قبره موضعًا للسجود عليه , فإن الله لعن اليهود<lb/>حيث اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد، قلتم: ومن المعلوم أنه ليس لليهود مساجد<lb/>بالمعنى المعروف عند المسلمين , فالمقصود إذًا أنهم اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد<lb/>مواضع يسجدون عليها [1]<lb/>أقول: لا شك أن الحديث دال على ما ذكرتم , وهو النهي عن التوجه إلى<lb/>القبر والسجود عليه , ولكن معناه غير منحصر فيما ذكرتم؛ لأن من تحرى السجود<lb/>عند قبر النبي أو الصالح , فإنما يفعل ذلك تبركًا وتعظيمًا , وذلك هو المعنى الذي<lb/>وقع النهي لأجله؛ لأنه ذريعة للشرك، فالسجود على القبر وعنده سواء ما دام<lb/>المعنى المحذور موجودًا، وهنالك قرائن كثيرة لفظية ومعنوية تدل على ما ذكرت ,<lb/>فإن أبيتم إلا الوقوف مع ظاهر اللفظ , ففي غيره من الأحاديث التي تدل على تحريم<lb/>تحري السجود عند قبور الصالحين كفاية , وقد تقدم ما فيه الغنية منها , وربما يأتي<lb/>زيادة على ذلك.<lb/>(وقولكم) : (من المعلوم أنه ليس لليهود مساجد بالمعنى المعروف عند<lb/>المسلمين) [2] إن أردتم أن المتقدمين والمتأخرين منهم في مشارق الأرض ومغاربها<lb/>ليس لهم معابد عند قبور أنبيائهم؛ فذلك ممنوع , والعلم به مستحيل , وعدم العلم<lb/>بالشيء ليس علمًا بعدمه.<lb/>وكيف ينفَى عن اليهود ذلك , وقد أخبر به الصادق المصدوق , وذكرت له أم<lb/>سلمة كنيسة رأتها في أرض الحبشة وذكرت له ما رأت فيها من الصور , فقال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (أولئك قوم إذا مات فيهم العبد الصالح أو الرجل<lb/>الصالح؛ بنوا على قبره مسجدًا , وصوروا فيه تلك الصور , أولئك شرار الخلق<lb/>عند الله) رواه البخاري ومسلم من حديث عائشة فسمى النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>الكنيسة مسجدًا؛ لأنها بمعناه , لأن المسجد محل عبادة الله من ذكر وصلاة ودعاء ,<lb/>وكذلك الكنيسة عند النصارى.<lb/>وروى مسلم عن جندب بن عبد الله قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(ألا , وإن من كان قبلكم كانوا يتخذون قبور أنبيائهم وصالحيهم مساجد , ألا فلا<lb/>تتخذوا القبور مساجد) , والمراد بالحديثين واحد , وهو النهي عن الصلاة عند القبر<lb/>وجعله محلاًّ للعبادة , وبناء المسجد عليه.<lb/>وخص قبور الأنبياء والصالحين بالذكر؛ لأن الفتنة إنما وقعت للأولين<lb/>والآخرين بها.<lb/>واتخاذ قبور الصالحين محالَّ للعبادة هو أعظم باب للإشراك بالله , وما قرت<lb/>عين إبليس بفتح باب مثله - نسأل الله تعالى العافية - ويظهر من حديث عائشة أن<lb/>الكنيسة التي ذكرتها أم سلمة للنبي صلى الله عليه وسلم كانت على قبر صالح تبركًا<lb/>به , وصوروا فيه الصور؛ لأن الصور التي أشار إليها النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>في قوله: (وصوروا فيه تلك الصور) هي التي رأتها أم سلمة، وهي كانت في<lb/>كنيسة , فسماها النبي صلى الله عليه وسلم مسجدًا، والكنيسة لا يمكن أن تكون<lb/>مبنية فوق القبر فقط , فلا بد أنها كانت حوله أو بقربه , وذكر النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أن من بنوها شرار الخلق , ونهانا عن ذلك في حديث جندب وغيره , فوضح<lb/>أن المعنى المقصود بأحاديث الباب كلها هو النهي عن تحري العبادة عند قبور<lb/>الصالحين والسجود على القبور نفسها , وإن كان اللفظ شاملاً له.<lb/>وقد فهم البخاري , وهو من أدق الناس فهمًا وأورعهم وأبعدهم من تحريف<lb/>النصوص , ومن التعصب للمذاهب أن من ضربت قبة على قبر زوجها استمتاعًا<lb/>بقربه وتعليلاً للنفس وتخيلاً باستصحاب المألوف من الأنس، ومكابرة للحس،<lb/>يشملها نص اتخاذ القبور مساجد؛ لأنها لا بد أن تصلي مدة إقامتها في تلك الخيمة ,<lb/>وكانت سنة مع أنها لم تضرب عليه القبة لأجل الصلاة عنده , والتبرك به؛ لأن<lb/>هذه البدعة لم تكن موجودة في ذلك الزمان , وإنما قصدت الاستئناس بقربه , وكانت<lb/>قبتها من شعر أو نحوه لا من مدر، فسمعت هاتفًا فهمت من كلامه أن فعلها مكروه<lb/>عند الله، ولما كان كلام ذلك الهاتف مطابقًا للدليل؛ أورده البخاري في الباب , ولم<lb/>يورده على أنه دليل يحتج به؛ لأن الأحكام لا تثبت بمثله , فكيف بمن يبني قبة من<lb/>مدر مزخرفة على القبر يقصدها الناس من كل صوب للدعاء والصلاة عندها ,<lb/>وذلك هو معنى بناء المساجد عليها واتخاذها أعيادًا , وقد نهى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم عن ذلك أشد النهي , ولعن فاعله , وأخبر أنه من شرار الخلق عند الله؟<lb/>وشرار الخلق عند الله هم الكفار , وذلك يقتضي كفر من يتخذون القبور مساجد ,<lb/>ويؤيده ما رواه أحمد بن حنبل عن علي عليه السلام من حديث كسر الأوثان وتسوية<lb/>القبور ولطخ الصور فإنه قال في آخره: يا رسول الله لم أدع بها وثنًا إلا كسرته ,<lb/>ولا قبرًا إلا سويته، ولا صورة إلا لطختها , فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(من عاد إلى صنيعة شيء من هذا؛ فقد كفر بما أنزل على محمد) .ا. هـ<lb/>وهو صريح في أن من بنى بناء على قبر؛ كفر بذلك , ولا إشكال فيه؛ لأنه<lb/>لا يبني على القبر إلا من غلا في صاحبه , وذلك باب الشرك كما تقدم , والحديث<lb/>يدل على أنهم كانوا يجعلون التماثيل في القبور , ويبنونها تعظيمًا لأهلها؛ فخاف<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم على أمته الشرك؛ فنهاهم عن اتخاذ القبور مساجد , ولو<lb/>كان السجود فيها لله وحده لأنها مظنة الشرك وبابه , لأن المصلي عند القبور يخشع<lb/>في صلاته لأهلها , ويكون قلبه مع الله تارة ومع أصحاب القبور أخرى , ولا يزال<lb/>الغلو يزداد في الجهلة , ويستدرجهم الشيطان حتى ينسوا الله , ويخلصوا التوجه<lb/>لصاحب القبر، وهذا أمر واقع معلوم يقينًا عند كل من خالط القبوريين، ومن كان<lb/>مبتلى بعبادة القبور , ثم تاب منها يقر على نفسه بذلك , فلا معنى لتجاهله وهو<lb/>وشمس الضحى صحوًا سواء.<lb/>وما أكثر ذلك في هؤلاء الذين ينتسبون إلى السنة , وهم من أبعد الناس عنها<lb/>وأشدهم عداوة لها.<lb/>اللهم إلا أن تكون سنة الشيطان الليطان، استذلهم وأغواهم، وأضلهم<lb/>وأرداهم، فنعوذ بالله من حال أهل النار.<lb/>(المقام الثاني عشر) نقلتم عن فتح الباري أنه قال عند لفظ: (لأبرز قبره)<lb/>أي لكشف عن قبر النبي صلى الله عليه وسلم , ولم يتخذ عليه الحائل [3] ,<lb/>واقتصرتم على هذا الكلام من شرح الحديث , وحذفتم قوله بعده: والمراد الدفن<lb/>خارج بيته، وهذا الكلام قالته عائشة قبل أن يوسع المسجد النبوي , ولهذا لما وسع<lb/>المسجد؛ جعلت حجرتها مثلثة الشكل محددة حتى لا يتأتى لأحد أن يصلي إلى جهة<lb/>القبر انتهى كلامه , وحذفكم لبقية كلامه أخل بالمعنى وأبهمه , لأن من رأى ما نقلتم ,<lb/>ولم يطلع على بقية كلامه يظن أن الحائل المذكور هو الذي جعل على القبر بعد<lb/>إدخاله في المسجد , فيكون المعنى: ولولا ذلك أي خشية اتخاذ الناس قبر النبي<lb/>مسجدًا؛ لأبرز قبره , أي كشف ولم يتخذ عليه حائل بعدما دخل في المسجد , وليس<lb/>كذلك , بل مراد الحافظ ولولا ذلك لأبرز قبره - أي - كشف عنه بأن يدفن خارج<lb/>البيت ولا يتخذ عليه حائل , وهو الحجرة التي كانت تسكنها عائشة , هذا معنى<lb/>كلامه ولعل لكم عذرًا في حذف ما حذفتم لم نطلع عليه.<lb/>(المقام الثالث عشر) قولكم بعد نقل كلام الحافظ: فهل يوجد أصرح من<lb/>ذلك؟ ولا شك أن السجود على نفس القبر لا يجوز. [4]<lb/>أقول: إنما يستقيم ما أردتموه لو كان الحائل المذكور في كلام الحافظ هو<lb/>الجدران الثلاثة المتخذة على القبر بعد إدخال الحجرة في المسجد , كما أوهمه<lb/>إسقاطكم ذيل كلام الفتح , أما وقد تبين أن المراد بالحائل إنما هو حجرة عائشة ,<lb/>فالمخشي منه أولاً هو السجود عند القبر تبركًا وتعظيمًا , والسجود على القبر نفسه<lb/>تابع له , ولذلك دفن النبي صلى الله عليه وسلم في حجرة مسكونة , فكان قبره<lb/>محجوبًا عن الناس لا يسهل الوصول إليه , ولا سيما للعامة الذين يخشى عليهم أن<lb/>يصلوا عند القبر ويفتنوا به لجهلهم , فحصر المعنى في السجود على القبر نفسه<lb/>دون ما حوله لا تدل عليه أحاديث الباب , ولا كلام الحافظ , وسأنقل من كلام<lb/>الحافظ ما لا يبقى معه شك في أن صاحب الفتح فهم من أحاديث الباب النهي عن<lb/>الصلاة عند القبر كما فهمه سائر الأئمة , لكن بعض المتأخرين التبس عليهم الأمر؛<lb/>لأنهم نشئوا في أوطان غلبت البدع على أهلها حتى ألفوها وصارت دينًا يدان به لما<lb/>ماتت السنن وعفت معالمها.<lb/>ومن أولئك البيضاوي فإنه لم يفهم معنى الحديث؛ فتناقض في كلامه أقبح<lb/>تناقض، إذا جوز بناء المسجد عند قبر الصالح تبركًا به إذا أمن التعظيم , أولا<lb/>يدري أن التبرك هو العظيم أو هو ملازم له؟ فلا يبني أحد قبة أو مسجدًا على قبر<lb/>للتبرك به إلا وقصده تعظيم صاحب القبر.<lb/>والشارع صلى الله عليه وسلم سد هذا الباب البتة؛ فنهى أشد النهي عن<lb/>الصلاة عند القبور واتخاذ المساجد عندها , ولعن فاعل ذلك , وأخبر أنه من شرار<lb/>الخلق عند الله , ولم يفرق في ذلك بين من قصد التعظيم لأهل القبور أو التبرك بهم ,<lb/>فكيف يسوغ للبيضاوي أو غيره أن يفتح هذا الباب الجهنمي الذي سده النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم بالتأويل والتحريف؟ فعسى أن يكون قد التبس عليه الأمر،<lb/>قال الحافظ في الفتح عند قول البخاري: (باب هل تنبش قبور مشركي<lb/>الجاهلية ويتخذ مكانها مساجد لقول النبي صلى الله عليه وسلم (لعن الله اليهود<lb/>اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) وما يكره من الصلاة في القبور) قوله: وما يكره<lb/>من الصلاة في القبور , يتناول ما إذا وقعت الصلاة على القبر أو بين القبرين.<lb/>وقال الحافظ أيضًا في آخر شرحه حديث عائشة في الباب المذكور: وفيه<lb/>كراهية الصلاة سواء كانت بجنب القبر أو عليه أو إليه.<lb/>وقال: (في ص141 ج1 بعد ما تقدم بقليل: قوله - أي البخاري -: باب<lb/>كراهية الصلاة في المقابر , استنبط من قوله - يعني النبي صلى الله عليه وسلم -:<lb/>(ولا تتخذوها - أي بيوتكم - قبورًا) أن القبور ليست بمحل للعبادة؛ فتكون<lb/>الصلاة فيها مكروهة , ثم ذكر حديث أبي سعيد الخدري عند أبي داود والترمذي<lb/>مرفوعًا (الأرض كلها مسجد إلا المقبرة والحمام) .<lb/>وقد اتضح مما نقلته من كلام صاحب الفتح أنه لا يفهم من كلامه أن النهي<lb/>خاص بالسجود فوق القبر فقط كما ذكرتم قائلين: إنه لا يوجد أصرح من كلامه في<lb/>رده.<lb/>(المقام الرابع عشر) قولكم: وتوجد أيضًا معان ثلاثة غير المعنى الذي<lb/>قررناه، إلا أنه لا يمكن تفسير الأحاديث بواحد منها أحدها: أن يراد النهي عن<lb/>وصل المساجد بموضع القبور، وهذا التأول خطأ فاحش؛ لأن مسجد النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم قد وصل بموضع قبره في زمن الصحابة والتابعين , فكيف يدعي أن<lb/>ذلك منهي عنه , وقد رضي به الصحابة والتابعون وسائر المسلمين؟ [5] .<lb/>(أقول) : قولكم: لا يمكن تفسير الأحاديث بواحد منها , ممنوع لما تقدم وما<lb/>يأتي إن شاء الله.<lb/>قولكم: أحدها أن يراد النهي عن وصل المساجد , إلى قولكم: وهذا التأول<lb/>خطأ فاحش (أقول) : من نظر في أحاديث الباب متجردًا من العصبية وله أدنى<lb/>نصيب من معرفة لغة العرب؛ يعلم يقينًا أن الأحاديث ناطقة ومصرحة أتم تصريح<lb/>بالنهي عن وصل المساجد بالقبور , والنصوص في ذلك واضحة كشمس الضحى لا<lb/>تحتاج إلى تفسير ولا تأويل، تفسيرها قراءتها عند من يعرف لغة العرب، وليس<lb/>له في العصبية من أرب , ولم لا يمكن تفسير الأحاديث بذلك؟ , ولم صار تأولاً<lb/>وهو نص جلي؟ ولم صار خطأ فاحشًا؟ , قلتم: لأنه فعل في زمن الصحابة<lb/>والتابعين ورضوا به هم وسائر المسلمين في تعبيركم بموضع القبور وموضع قبر<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم احتراس واعتراف بأن مسجد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>لم يوصل بالقبر نفسه بل بالحجرة وعبرتم عنها بالموضع وليس سواء , وإن كان<lb/>النهي يشملها، فإن وصل المسجد بالقبر نفسه أكثر فتنة من وصله بحجرة فيها قبر.<lb/>وقولكم: (وقد رضي به الصحابة والتابعون وسائر المسلمين) دون إثباته<lb/>خرط القتاد، ونحن نطالبكم أن تنقلوا لنا ذلك بأسانيد تفيد العلم، كما هي شريطة<lb/>نقل الإجماع عند علماء الأصول، فيلزمكم أن تثبتوا ما ادعيتم , فالدليل على الناقل<lb/>والبينة على المدعي , وليس علينا أن نأتي بما يبطل هذه الدعوى؛ لأنها لم تثبت<lb/>بعد , ولكن نتبرع بذلك فنقول:<lb/>مما يدل على أن أهل العلم والفضل من الصحابة والتابعين لم يرضوا بذلك ما<lb/>قاله السمهودي في كتابه خلاصة الوفا بأخبار دار المصطفى (ص137 ط مصر) :<lb/>وللواقدي عن عطاء الخراساني: أدركت حجرة النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فحضرت كتاب الوليد بن عبد الملك يأمر بإدخالها، فما رأيت يومًا كان أكثر باكيًا<lb/>من ذلك اليوم، قال عطاء، فسمعت سعيد بن المسيب يقول: والله لوددت أنهم<lb/>تركوها على حالها اهـ.<lb/>ثم قال السمهودي في الصفحة نفسها: وقال ابن زبالة حدثني محمد بن<lb/>عبد العزيز عن بعض أهل العلم قال: قدم الوليد بن عبد الملك حاجًّا , فبينا هو<lb/>يخطب الناس على منبر رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ حانت منه التفاتة فإذا<lb/>بحسن بن حسن بن علي بن أبي طالب رضي الله عنهم في بيت فاطمة بيده مرآة<lb/>ينظر فيها , فلما نزل أرسل إلى عمر بن عبد العزيز فقال: لا أرى هذا قد بقي بعد،<lb/>اشتر هذه المواضع وأدخل بيت النبي صلى الله عليه وسلم المسجد واسدده وفي<lb/>خبر ليحيى أنه لما نزل من خطبته أمر بهدم بيت فاطمة وأن حسن بن حسن<lb/>وفاطمة بنت الحسين أبوا أن يخرجوا، فأمر بهدمه عليهم وهما فيه وولدهما , فنزع<lb/>أساس البيت وهم فيه , فلما نزع قالوا لهم: إن لم تخرجوا منه؛ قوضناه عليكم ,<lb/>فخرجوا منه. اهـ ثم ذكر نحوه عن ابن زبالة أيضًا , ثم ذكر أن الحجاج اغتصب<lb/>بيت حفصة من عبد الله بن عمر , فأبى أن يسلمه فهدده بالهدم , فقال: والله لا<lb/>تهدمه إلا على ظهري , فأمر بهدمه فجاءت بنو عدي عبد الله فقالوا: ما أضعفك! هو<lb/>يتأسف على قتل أبيك وينزع عن قتلك؟ فأخرجوه فهدمه الحجاج.<lb/>ثم قال السمهودي في الكتاب المذكور في ص144: وعن عروة قال نازلت<lb/>عمر بن عبد العزيز في قبر النبي صلى الله عليه وسلم أن لا يجعل في المسجد أشد<lb/>المنازلة , فأبى وقال: كتاب أمير المؤمنين لا بد من إنفاذه قال: فقلت: فإن أبيت<lb/>فاجعل له جؤجؤًا أي وهو الموضع المزور شبه المثلث خلف الحجرة اهـ.<lb/>أقول: أفتكون أعمال أولئك الظلمة الغصبة حجة على حديث رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم الصريح في النهي عن اتخاذ القبور مساجد وبناء المساجد عليها<lb/>والقباب تعظيمًا لها وغلوًّا؟ وإن لم يصرح في الحديث بالنهي عن بناء القباب ,<lb/>فقد ورد النهي عن البناء على القبور مطلقًا غير مقيد بالمساجد ولا غيرها فالقباب<lb/>داخلة فيه , والأحاديث الناهية عن بناء المساجد على القبور تدل بفحواها على<lb/>تحريم بناء القباب , وإذا منعنا من بناء المساجد هناك وهي بيوت الله ومحال عبادته ,<lb/>فالقباب من باب أولى لأنها لا فائدة منها , بل فيها أعظم الضرر لأنها ذريعة إلى<lb/>الذنب الأكبر الذي لا يغفره الله وهو الشرك , وقد ظهر من الأخبار السابقة أن الذي<lb/>أدخل القبر في المسجد ليس من خيار الصحابة ولا التابعين , وإنما هو من الجبابرة ,<lb/>ولم يرض بذلك أبناء المهاجرين والأنصار ومن بقي من الصحابة كعبد الله بن<lb/>عمر , بل بكوا أشد البكاء، وتأمل إنكار عروة عَلَى عمر بن عبد العزيز إدخال<lb/>القبر المسجد وجوابه.<lb/>وفي الكتاب المذكور ما يدل على أن الوليد إنما بنى المسجد لأغراض فاسدة ,<lb/>وحسبك دليلاً على جهله بآداب الدين أنه زخرف المسجد فبناه بالفسيفساء , وقد صح<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم نهى عن زخرفة المساجد، وفي الحديث (لتزخرفنها<lb/>كما زخرفتها اليهود) فمن زخرف المساجد؛ فقد تشبه باليهود وكذا من اتخذ<lb/>المساجد والقباب على قبور الأنبياء والصالحين.<lb/>ونقل السمهودي أن الوليد لما أتم بناء المسجد بالرخام والذهب والفسيفساء<lb/>وأنواع الزينة والنقوش التفت إلى أبان بن عثمان فقال: أين بناؤنا من بنائكم؟<lb/>قال أبان: بَنَيْنَاهُ بناء المساجد , وبنيتموه بناء الكنائس اهـ بعضه بالمعنى.<lb/>ثم إنه لو لم يكن مدخل القبور في المسجد النبوي غير صالح للاقتداء به ,<lb/>لكنه غير معصوم , ولو لم ينقل لنا غصبه بيوت الناس ومباهاته بزخرفة المساجد<lb/>وإنكار الناس عليه وبكاؤهم على إدخاله الحجرات النبوية في المسجد؛ ما كان ذلك<lb/>حجة يعارض بها حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم؛ لأن عدم العلم بإنكارهم<lb/>ليس علمًا بعدمه , وكم أشياء ينكرها الصالحون بقلوبهم ولا يستطيعون إنكارها<lb/>بألسنتهم , أو ينكرونها بألسنتهم همسًا عند خاصتهم بعد ما يأخذون عليهم العهد أن لا<lb/>يبوحوا بذلك , وليس هذا مما تتوفر الدواعي على نقله كأفعال رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم , وأقول: بل هذا بالعكس , فالدواعي على كتمانه وافرة لأن في<lb/>التصريح به إتلاف الأعراض والأموال والأرواح , فلا يتأتى لأحد أن يقول فعل<lb/>ولم ينكر فكان إجماعًا وقد عصم الله أمة محمد الذين جعلهم وسطًا أن يجمعوا على<lb/>إباحة ما نهى عنه النبي صلى الله عليه وسلم ولعن فاعله , وأخبر أنه من شرار<lb/>الخلق.<lb/>(المقام الخامس عشر) قول السيد مهدي:<lb/>(ثانيها) أن يراد النهي عن أن يقوم المصلي حول القبر , ويسجد على<lb/>الأرض قريبًا من القبر , وهذا التأول خطأ لا يصلح حمل الأحاديث عليه لأنه لا<lb/>ريب في أن البقعة المتضمنة لقبر نبي أو إمام عادل أو ولي لله تعالى أو غيره ممن<lb/>له عند الله منزلة جليلة وجاه عظيم , تكون أشرف وأفضل من غيرها بنسبة شرف<lb/>المدفون فيها , قال النووي في شرحه لصحيح مسلم في باب فضل الصلاة بمكة<lb/>والمدينة قال القاضي عياض: أجمعوا على أن موضع قبره أفضل بقاع الأرض.<lb/>اهـ[6]<lb/>قوله: وهذا التأول خطأ لا يصح حمل الأحاديث عليه , (أقول) : هذا<lb/>المعنى قد دلت عليه الأحاديث أوضح دلالة , فكيف يسمى تأولاً.<lb/>قوله: لأنه لا ريب إلخ , غير مُسَلَّم لأن فضل الحالّ لا يستلزم فضل<lb/>المحل [7] , قال البخاري في باب الصلاة في مواضع الخسف والعذاب: ويذكر أن<lb/>عليًّا كره الصلاة بخسف بابل قال الحافظ ابن حجر هذا الأثر رواه ابن أبي شيبة<lb/>من طريق عبد الله بن أبي المحلى قال: كنا مع علي فمررنا على الخسف الذي<lb/>ببابل، فلم يصَلِّ حتى أجازه. ومن طريق أخرى عن علي قال: نهاني حبيبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أن أصلي في أرض بابل؛ فإنها ملعونة. في إسناده ضعف اهـ<lb/>بخاري، ثم أسند البخاري حديث عبد الله بن عمر مرفوعا (لا تدخلوا على هؤلاء<lb/>المعذبين، إلا أن تكونوا باكين فلا تدخلوا عليهم لئلا يصيبكم ما أصابهم) زاد في<lb/>المغازي: ثم قنع رأسه وأسرع السير حتى جاز الوادي , وروى البخاري في<lb/>كتاب أحاديث الأنبياء من صحيحه عن ابن عمر أن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم لما نزل الحجر في غزوة تبوك أمرهم أن لا يشربوا من بئرها، ولا يستقوا<lb/>منها الحديث، فنزل النبي صلى الله عليه وسلم بأرض ثمود وهي أرض عذاب من<lb/>شرار البقاع ولا تزال كذلك، ولم يلزم فضلها بنزول أفضل الخلق فيها وأفضل<lb/>الناس بعده أصحابه , ولم يقل أحد فيما علمت أنه يستحب السفر إلى الموضع<lb/>الذي نزل به النبي بالحجر أو يبنى عليه قبة ويصلى فيه , بل نهى عن الصلاة في<lb/>أرض العذاب كما تقدم في حديث علي وعن الشرب والاستقاء من مائها , وقد مر<lb/>علي وهو من أفضل خلق الله بعد النبيين بأرض بابل وهي أرض خسف<lb/>وعذاب , فلم تصر بمروره أرض رحمة؛ بل نهى عن الصلاة فيها ولا يستحب أن<lb/>تبنى فيها قبة ولا أن يصلى فيها.<lb/>وقوله: أو ولي لله أو غيره ممن له منزلة جليلة وجاه عظيم [8] فيه أن غير<lb/>ولي الله هو عدو الله ولا منزلة له ولا جاه لأن من كان مؤمنًا , ففيه ولاية لله ولا بد<lb/>لقوله: {أَلاَ إِنَّ أَوْلِيَاءَ اللَّهِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ * الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا<lb/>يَتَّقُونَ} (يونس: 62-63) وقوله: {اللَّهُ وَلِيُّ الَّذِينَ آمَنُوا يُخْرِجُهُم مِّنَ<lb/>الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَوْلِيَاؤُهُمُ الطَّاغُوتُ يُخْرِجُونَهُم مِّنَ النُّورِ إِلَى<lb/>الظُّلُمَاتِ} (البقرة: 257) الآية , فلا واسطة بين الولاية والعداوة.<lb/>قوله: قال القاضي عياض أجمعوا على أن موضع قبره صلى الله عليه<lb/>وسلم أفضل بقاع الأرض [9] , قال شيخ الإسلام ابن تيمية في المجلد الأول من<lb/>الفتاوى (ص292) أما نفس محمد صلى الله عليه وسلم فما خلق الله أكرم عليه منه ,<lb/>وأما نفس التراب - يعني القبر - فليس هو أفضل من الكعبة البيت الحرام , بل<lb/>الكعبة أفضل منه , ولا نعرف أحدًا من العلماء فضل تراب القبر على الكعبة إلا<lb/>القاضي عياض , ولم يسبقه أحد إليه ولا وافقه أحد عليه اهـ فقول عياض لا يصح<lb/>لأنه دعوى بلا دليل.<lb/>(المقام السادس عشر) قوله ولا ريب أن الصلاة ومثلها الدعاء وقراءة<lb/>القرآن وسائر الأذكار والأعمال الشرعية في الأماكن الشريفة تكون أقرب إلى قبولها<lb/>عند الله، ولهذا صارت الصلاة في المسجد أفضل من الصلاة في غيره، ولأجل<lb/>الحصول على هذا الفضل كان السلف الصالح وأئمة المسلمين حتى في زماننا هذا<lb/>يصلون ويدعون ويتضرعون عند قبر النبي صلى الله عليه وسلم حتى إن الصفوف<lb/>تحاذي نفس القبر الشريف اهـ[10] .<lb/>أقول: فيه منتقدات (الأول) أن الصلاة والدعاء في الأماكن الشريفة أقرب<lb/>إلى قبولها عند الله فيه إجمال، وهو على إطلاقه غير صحيح حتى ما ذهب إليه<lb/>السيد مهدي من أن النهي يختص بالقبر نفسه , لأن الشرف إن كان في مدافن<lb/>الصالحين , فإنما هو في القبور نفسها، وما حولها تابع لها، والسيد مهدي مقر معنا<lb/>بأن السجود على القبر نفسه لا يجوز فضلاً عن أن يكون إلى القبور.<lb/>ونحن نقول: إن ما حول القبر أيضًا في حكم القبر للنصوص الدالة أوضح<lb/>دلالة على ذلك , فلو كانت الصلاة في كل مكان شريف أقرب إلى القبول لكان<lb/>الأولى أن تكون فوق القبر نفسه لأنه محل الشرف.<lb/>(الثاني) في كون البقعة لها فضيلة أن تشرع الصلاة فيها مطلقًا فضلاً عن<lb/>أن تكون أقرب إلى القبول، فغار حراء له فضيلة لتعبد النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فيه، ونزول الوحي عليه لأول مرة فيه ولم يشرع إتيانه للصلاة والدعاء فيه فضلاً<lb/>عن أن يكون ذلك أقرب إلى القبول وكذلك الغار الذي اختبأ فيه النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم وأبو بكر وهو المذكور في القرآن لا يشرع إتيانه لصلاة ولا دعاء.<lb/>قال شيخ الإسلام ابن تيمية في كتابه (اقتضاء الصراط المستقيم، في مخالفة<lb/>أصحاب الجحيم) : أجمع العلماء على ما علموه بالاضطرار من دين رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أن الصلاة عند القبر - أي قبر كان - لا فضل فيها , ولا<lb/>للصلاة في تلك البقعة مزية خير أصلاً , بل مزية شر , واعلم أن تلك البقعة وإن<lb/>كانت قد تنزل عندها الملائكة والرحمة ولها شرف وفضل , ولكن دين الله بين<lb/>الغالي فيه والجافي عنه , فإن النصارى عظموا [11] <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ولو كانت للصلاة عند قبر النبي صلى الله عليه وسلم فضيلة لفعلها أحرص<lb/>الناس على الخير وأسبقهم إليه وأعلمهم به السابقون الأولون من المهاجرين<lb/>والأنصار الذين رضي الله عنهم ورضوا عنه , وحاشى لهم أن يعصوا النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم , بل كانوا يحذرون الصلاة عند القبر ويحذرون منها كما فعل عمر<lb/>مع أنس ولو كانوا يتحرون الصلاة عند قبر النبي صلى الله عليه وسلم لنقل إلينا<lb/>ذلك لأن الدواعي على نقله متوفرة.<lb/>قال شيخ الإسلام ابن تيمية في (اقتضاء الصراط المستقيم) : فأما إذا قصد<lb/>الرجل الصلاة عند بعض قبور الأنبياء أو بعض الصالحين متبركًا بالصلاة في تلك<lb/>البقعة، فهذا عين المحادة لله ورسوله والمخالفة لدينه وابتداع دين لم يأذن الله به،<lb/>وتقدم نقله الإجماع على أن الصلاة عند القبر لا فضل فيها، فكيف يظن مع ذلك<lb/>بأحد من السلف والخلف الصالحين أنه يتحرى الصلاة عند قبر النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أو غيره؟ .<lb/>(الثالث) قوله: ولهذا صارت الصلاة في المسجد أفضل منها في غيره.<lb/>أقول: هذا أيضًا على إطلاقه لا يصح , لما ورد في الصحيح أن صلاة المرأة<lb/>في بيتها أفضل من صلاتها في مسجد النبي صلى الله عليه وسلم، وفضيلة الصلاة<lb/>في المسجد ليست لكونه مسجدًا فقط , فإن الله سمى المكان الذي بناه المنافقون<lb/>للصلاة مسجدًا , ونهى النبي صلى الله عليه وسلم عن الصلاة فيه بقوله: {لاَ تَقُمْ<lb/>فِيهِ أَبَداً} (التوبة: 108) فأمر النبي صلى الله عليه وسلم بتحريقه , وإنما كانت<lb/>الصلاة في المسجد أفضل منها في غيره لأن الله شرعها فيه وأثنى على أهلها بقوله<lb/>في سورة النور: {فِي بُيُوتٍ أَذِنَ اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا<lb/>بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ * رِجَالٌ لاَّ تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلاَ بَيْعٌ عَن ذِكْرِ اللَّهِ وَإِقَامِ الصَلاةِ} (النور: 36-37) الآية ولم يأذن الله قط ولا رسوله في الصلاة عند القبور ولا<lb/>شرعها فيها , بل نهى عنها رسوله أشد النهي {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ<lb/>وَحْيٌ يُوحَى * عَلَّمَهُ شَدِيدُ القُوَى} (النجم: 3-5) فكيف يقاس ما شرعه الله<lb/>وأثنى على فعله بما نهى الله عنه على لسان نبيه ولعن فاعله؟ قوله: ولهذا الفضل<lb/>كان السلف الصالح إلخ [12] تقدم جوابه.<lb/>وقوله: حتى إن صفوف الصلاة تحاذي نفس القبر الشريف [13] ممنوع؛ لأن<lb/>قبره صلى الله عليه وسلم في حجرته وحجرته مسورة بسور فالصفوف لا يمكن أن<lb/>تصل إلى قبره البتة , وقد روى مالك في الموطأ وغيره في غيره أن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم قال: (اللهم لا تجعل قبري وثنًا يعبد، اشتد غضب الله على قوم<lb/>اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) وقد استجاب الله دعاء نبيه فصانه بالحجرة والسور.<lb/>وقدا أشار إلى ذلك الإمام ابن القيم فقال وأجاد:<lb/>ولقد نَهَانا أن نصير قبره <gap resp="#org_MS"/> عيدًا حذار الشرك بالديان<lb/>ودعا بأن لا يجعل القبر الذي <gap resp="#org_MS"/> قد ضمه وثنًا من الأوثان<lb/>فأجاب رب العالمين دعاءه <gap resp="#org_MS"/> وأحاطه بثلاثة الجدران<lb/>حتى اغتدت أرجاؤه بدعائه <gap resp="#org_MS"/> في عزة وحماية وصيان<lb/>فكيف يدعي أن صفوف المصلين تصل إلى القبر نفسه؟<lb/>وقول ابن القيم: ولقد نهانا البيت. إشارة إلى ما رواه الحفاظ من طرق كثيرة<lb/>منها ما في سنن سعيد بن منصور حدثنا حبان حدثنا علي حدثني محمد بن عجلان<lb/>عن أبي سعيد مولى المهدي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تتخذوا<lb/>بيتي عيدًا , ولا بيوتكم قبورًا , وصلوا علي حيثما كنتم فإن صلاتكم تبلغني) ورواه<lb/>أبو داود بسنده عن أبي هريرة بلفظ (لا تجعلوا قبري عيدًا) وقال سعيد بن<lb/>منصور في سننه: حدثنا عبد العزيز بن محمد قال أخبرني سهيل بن أبي سهيل قال<lb/>رآني الحسن بن الحسن بن علي بن أبي طالب فناداني وهو في بيت فاطمة يتعشى:<lb/>فقال: إلى العشاء. فقلت: لا أريده، فقال: ما لي رأيتك عند القبر؟ فقلت:<lb/>سلمت على النبي صلى الله عليه وسلم. فقال: إذا دخلت المسجد؛ فسلم عليه، ثم<lb/>قال: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (لا تتخذوا بيتي عيدًا ولا بيوتكم<lb/>مقابر , لعن الله اليهود اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد، وصلوا علي فإن صلاتكم<lb/>تبلغني حيثما كنتم) ما أنتم ومن بالأندلس إلا سواء. اهـ.<lb/>فانظر إلى الإمام الحسن وكيف كره إتيان قبر النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>للسلام عليه ونهى عنه , وأمر الرجل إذا دخل المسجد أن يسلم على النبي ولا يأتي<lb/>القبر؟ والسلام على النبي مشروع عند دخول كل مسجد لا يختص بمسجد النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وفي مسند أبي يعلى حدثنا زيد بن الحباب قال: حدثنا زيد بن<lb/>إبراهيم من ولد ذي الجناحين حدثنا علي بن عمر عن أبيه علي بن الحسين أنه رأى<lb/>رجلاً يجيء إلى فرجة كانت عند قبر النبي صلى الله عليه وسلم فيدخل فيها<lb/>فيدعو فقال: ألا أحدثكم حديثا سمعته عن أبي عن جدي عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (لا تتخذوا قبري عيدًا ولا بيوتكم قبورًا فإن مسألتكم تبلغني أينما<lb/>كنتم) . ا. هـ قال الحافظ ابن عبد الهادي في كتابه الصارم المنكي ص109 وهذا<lb/>الحديث مما أخرجه الحافظ أبو عبد الله المقدسي فيما اختاره من الأحاديث الجياد<lb/>الزائدة على ما في الصحيحين اهـ.<lb/>فانظر إلى أهل البيت - سلام الله عليهم - كيف صانوا حمى التوحيد اقتداء<lb/>بجدهم , ولم يرخصوا في إتيان قبر النبي صلى الله عليه وسلم للسلام ولا للدعاء ,<lb/>فكيف يُدَّعَى أن السلف الصالح كانوا يتحرون الصلاة والدعاء عند القبر؟ , وإذا<lb/>وقع ذلك من بعض المسلمين خطأ وجهلاً , فليسوا معصومين من الخطأ والزلل،<lb/>ولا تثبت المشروعية بفعل أحد سوى رسول الله صلى الله عليه وسلم , فكيف يرد<lb/>حديث النبي صلى الله عليه وسلم وينسخ بمخالفتهم له ولو كان الأمر كذلك لنسخت<lb/>أحاديث النبي صلى الله عليه وسلم ولم يبق منها إلا ما شاء الله {وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ<lb/>وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ الخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ وَمَن يَعْصِ<lb/>اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلالاً مُّبِيناً} (الأحزاب: 36) .<lb/>وقال شيخ الإسلام ابن تيمية (في اقتضاء الصراط المستقيم) بعدما ساق<lb/>الأحاديث في النهي عن اتخاذ القبور مساجد: فهذه المساجد المبنية على قبور<lb/>الأنبياء والصالحين والملوك وغيره يتعين إزالتها بهدم أو غيره هذا مما لا أعلم فيه<lb/>خلافًا بين العلماء المعروفين، وتكره الصلاة فيها من غير خلاف أعلمه , ولا تصح<lb/>عندنا في ظاهر المذهب لأجل النهي واللعن ولأحاديثَ أُخر. اهـ.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العبارتان في ص 355 جزء المنار 5.<lb/>(2) ص 356 جزء 5.<lb/>(3) ص 356 جزء 5.<lb/>(4) ص 356 أيضًا.<lb/>(5) ص 356 أيضًا.<lb/>(6) المنار: في هذه المسألة مباحث أهمها أن فضل المكان على غيره إما ذاتي لمعنى فيه كخصب أرضه وجودة هوائه ومائه وهذا يعرفه كل أحد، وإما ديني كفضل المساجد وكون أفضلها الثلاثة لكثرة الثواب فيها إلخ وهذا لا يعرف إلا بنص الشارع، وإما عرفي كاختيار الناس بقعة يفضلونها على نظائرها لاجتماع أو عمل آخر أو لجلوس السلطان أو الأمير أو لدفن ميت شريف، وهذا التفصيل العرفي الإضافي لا يجعل للبقعة شيئًا من الفضل الحقيقي لا الذاتي ولا الديني , ولذلك صح في الحديث تصريحه صلى الله عليه وسلم بأن موقفه في عرفات والمزدلفة ونحره في منى لا يقتضي فضل هذه الأماكن على غيرها من المشاعر الثلاثة قال: (وقفت هنا وعرفة كلها موقف ومزدلفة كلها موقف <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ومنى كلها منحر) .<lb/>(7) ص 356 منه أيضًا.<lb/>(8) ص 356 منه أيضًا.<lb/>(9) 357 منه.<lb/>(10) بياض بالأصل.<lb/>(11) ذكرت هذه العبارة بالمعنى وهي في ص 357.<lb/>(12) في ص 357 أيضا.<lb/>(13) المحفوظ في سائر الروايات (صلاتكم) ولم أجد أنهم كانوا يسألونه صلى الله عليه وسلم بعد موته فلفظ مسألتكم شاذ رواية ودراية ولعله غلط من بعضهم.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p543" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3797.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعاية المسيحية القاديانية الملقبة بالأحمدية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إلى جريدة البلاغ البيروتية مراسل من مدينة لاهور في بلاد الهند فصلاً<lb/>مسهبًا سماه (عقائد الجماعة الأحمدية في الهند) قسم فيه الفرقة إلى اثنتين: فرقة<lb/>(قاديان) وهي التي بنت الجامع الذي في لندن، وفرقة (لاهور) عاصمة حكومة<lb/>البنجاب وهي التي بنت جامع برلين.<lb/>وإننا ننشر ما جاء في البلاغ عن هذا المكاتب , ونعلق عليه بتحذير المسلمين<lb/>من هذه الدعاية التي تنشرها جرائدهم السياسية غير عليمة بما وراءها من الجناية<lb/>على الإسلام , وهذا نصه بأغلاطه العربية لم تصحح منها إلا آيات القرآن:<lb/>الفرقة الأحمدية في لاهور هي تحت رئاسة مولانا الأمير محمد علي مترجم القرآن<lb/>الكريم إلى اللغة الإنكليزية، وهي اعتقاد عامة المسلمين، لا تختلف عنهم إلا<lb/>ببعض نظريات كوفاة سيدنا عيسى، والناسخ والمنسوخ في القرآن، وقد قامت هذه<lb/>الفرقة بتضحيات عظيمة في الهند وأوربا في سبيل نشر الإسلام، وافترقت عن<lb/>الأحمديين القاديانيين منذ وفاة السيد أحمد مؤسس تلك الفرقة، وقد كان إسلام اللورد<lb/>هدلي على يد فرقة الأحمدية؛ لأن خوجه كمال الدين معين مبشرًا في إنكلترا من<lb/>قبل الأمير محمد علي.<lb/>هذه كلمة يقول عنها المراسل إنها توطئة لرسائله التي سيوافي بها البلاغ،<lb/>وإننا ننشر منذ اليوم أولى هذه الرسائل، قال:<lb/>إن تبليغ الأحمدية هو تبليغ الإسلام الروحاني [1] , ومقصدها تطهيره من<lb/>العناصر الأخرى , وتغلبه في هذه الدنيا.<lb/>كان المؤسس لهذه الدعوى هو مرزا غلام أحمد قادياني مجدد القرن الرابع<lb/>عشر حسب وعود النبي صلى الله عليه وسلم حيث قال: (إن الله يبعث لهذه الأمة<lb/>على رأس كل مائة سنة من يجدد لها دينها، ورجال يكلمون من غير أن يكونوا<lb/>أنبياء) [*] ، وقد قام هذا الشخص بدعوى مجدد ومحدث.<lb/>وبعد وفاته أقام لحفظ وإشاعة الإسلام (مجلس شورى خدام الإسلام) الذي<lb/>مركزه في لاهور (الهند) .<lb/>وعقائد هذه الجماعة هي مثل عقائد أهل السنة التي تطابق القرآن والحديث،<lb/>ولكن بإمعان النظر؛ فإن أفكار هذه الجماعة مبنية على المعنى الصحيح من القرآن<lb/>والحديث وهي:<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تعليم القرآن والحديث:<lb/>إن حضرة النبي محمد صلى الله عليه وسلم هو خاتم النبيين، وبعده لا يأتي<lb/>نبي، وجاء في الحديث أيضًا: (لا نبي بعدي) , وعقائد الجماعة الأحمدية في<lb/>لاهور هي مطابقة لهذا الحديث , على أنه لا يأتي نبي إن كان قديمًا أو جديدًا بعد<lb/>نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، لأن مجيء أحد الأنبياء قديمًا أو جديدًا قد تكون<lb/>بعثة محمد صلى الله عليه وسلم ورسالته ختمت، ومن غير الإيمان بالنبي الآتي لا<lb/>يحصل أحد على النجاة، وعلى ذلك؛ فإن أفراد هذه الجماعة يفهمون بأن من<lb/>خلاف المسلمات مجيء عيسى بن مريم الذي كان رسولاً إلى بني إسرائيل في الأمة<lb/>المحمدية , ومنه على حسب الآيات القرآنية {وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ<lb/>الرُّسُلُ} (آل عمران: 144) ، {فَلَمَّا تَوَفَّيْتَنِي كُنتَ أَنْتَ الرَّقِيبَ عَلَيْهِمْ} (المائدة: 117) , وغير ذلك من الآيات الكريمة التي تبرهن على وفاته، ولهذا<lb/>أيضًا ممنوع مجيء نبي جديد؛ لأن الأنبياء من لدن الله عز وجل يأتون إلى الناس<lb/>إما ببعض الهدايات أو الشرائع، ولأن القرآن أتى بدين مكمل كما هو دعواه<lb/>{اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) , ولهذا ممنوع للمستقبل مجيء إحدى<lb/>الهدايات والشرائع الجديدة، ومن هذا الوجه؛ فإن مجيء أحد الأنبياء الآن هو لغو<lb/>ولهج في الألسن فقط , وهي بعيدة عن شأن الله تعالى، من هذه الدلائل؛ فإن هذه<lb/>الجماعة مصدقة بأن النبوة المحمدية ووحي القرآن كافيان إلى يوم القيامة , ولا<lb/>ضرورة لنبي جديد أو قديم إلى يوم القيامة [2] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>إن ألفاظ القرآن كلها واجبة العمل وليس فيها ناسخ ومنسوخ؛ لأن دعواه<lb/>{وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) , ومعنى<lb/>التصديق في مسألة ناسخ ومنسوخ في الآيات القرآنية هو وجود الاختلاف فيها؛<lb/>لذلك فإن هذه الجماعات لا توافق على مسألة الناسخ والمنسوخ في القرآن , بل هم<lb/>يفهمون بواجب العمل على جملة أحكام القرآن طبقًا لحالات الزمان وضروراته.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>معنى الإسلام هو مذهب الصلح والسلامة؛ لذلك فإن هذه الجماعة يفهمون<lb/>بأنه لا يجوز أي نوع من أنواع التشدد والجبر في الإسلام؛ لأن حكم القرآن {لاَ<lb/>إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) , وحضرة النبي الكريم وصحابته لم يستعملوا<lb/>السيف ولا الجبر قط في تبليغ الدين الإسلامي , والقرآن أمرنا بالجهاد لأجل الدفاع<lb/>فقط {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ} (البقرة: 190) , والإسلام انتشر<lb/>بقوته الروحانية , وسينتشر كذلك في المستقبل إن شاء الله , وثبوته موجود في هذا<lb/>الزمان , فالجماعة القليلة لمجدد هذا القرن , قد فازوا في إدخال الألوف من طبقة<lb/>الأدباء والفضلاء في أوربا وأمريكا في الدين الإسلامي، ونعلم علم اليقين أنه إذا<lb/>كان عقلاء المسلمين وعلماؤهم يقومون مع هذه الجماعة باتحاد العمل في هذا الشغل<lb/>الصالح، ويعضدوا قوتها؛ فتفوز بسرعة بغلبة الإسلام الروحانية على جميع الدنيا ,<lb/>وتدخل الطبقة العاقلة المخالفة للإسلام في الدين الإسلامي , ومتى زاد عدد<lb/>المعاونين في هذا العمل؛ يرتفع كثير من المشكلات السياسية عن المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>هذه الجماعة لا تأخذ حصة في التبليغ السياسي في أي مملكة كانت، وفي<lb/>أي بلاد مختلفة تشتغل فيها بالتبليغ، فعضوها المبلغ يحترم قوانين تلك البلاد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>هذه الجماعة تعتقد بأن جميع الناس الذين يؤمنون بكلمة لا إله إلا الله<lb/>محمد رسول الله من قلب خالص هم مسلمون، وتفهم بأن تكفير أحد أصحاب كلمة<lb/>الشهادة هو مناف لاتحاد المسلمين , واعتقاد هذه الجماعة بأن جميع المؤمنين إخوة ,<lb/>ويفهمون بأن معاونة جميع المسلمين من أي فرقة كانوا هي ضرورية؛ لأن الجماعة<lb/>التي تريد أن تَرْقَى , وتظهر في الدنيا تعليم الله ورسوله , فهي لا تقدر أن تفهم بأن<lb/>إخوانها الناطقين بالكلمة هم خارجون عن الإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>إن أفراد هذه الجماعة يحترمون جميع الأنبياء والصحابة والأئمة<lb/>والمجددين , وليست طريقتهم بأن يهينوا أحد مشايخ الأمة , وعلى هذه الصورة<lb/>أيضًا يعززون كبار المذاهب الأخرى , وعلى موجب التعليم الإسلامي لا يذمون أحدًا<lb/>منهم.<lb/>إن الخدمات الإسلامية التي قامت بها هذه الجماعة المختصرة في ظرف مدة<lb/>قليلة هي على حسب ما يأتي , ندرجها ههنا؛ ليشترك المسلمون معنا في العمل في<lb/>هذا التبليغ والعمل الصالح , وليس مرادنا من درجها أن نحرز الفخر؛ لأن هذه<lb/>الجماعة إنما تعمل لخدمة الإسلام خدمة خالصة , وليس لأجل الفخر وهذه هي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>التبشير بالإسلام في الممالك الأخرى.<lb/>أ - أقيم على صرف الألوف من الدراهم مركز للتبشير في محلة (وكنج)<lb/>في إنكلترا، حيث تصدر هناك مجلة مصورة بالإنكليزية؛ لأجل تبليغ الإسلام ,<lb/>ومنها يوزع عدد كبير مجانًا لغير المسلمين , وعلاوة على ذلك , ينشر كثير من<lb/>الكتب الإسلامية المفيدة باللغة الإنكليزية هناك.<lb/>ب - ثم إن هذه الجماعة لإعلاء كلمة الإسلام بنوا مسجدًا في برلين<lb/>عاصمة ألمانيا , وصرفوا على تعميره نحو 150 ألف روبية , وأيضًا تصدر مجلة<lb/>باللغة الألمانية؛ لأجل تبليغ الإسلام , وكثيرًا من الكتب الإسلامية المفيدة انتشرت<lb/>باللغة الألمانية.<lb/>ج- ثم إن حركة التبليغ الإسلامي جارية في جزيرة (جاوا) التابعة لحكومة<lb/>هولاندا , وكثير من الكتب الإسلامية قد انتشرت لسكان هذه الجزيرة باللغة الملائية<lb/>ولغة هولاندا حاكمة البلاد , وقد يترجم الآن القرآن باللغة الملائية.<lb/>د- والتبليغ الإسلامي يجري في أوروبا وأمريكا وإفريقيا وآسيا والجزائر<lb/>المختلفة بواسطة الخط والكتابة وإرسال الكتب الإسلامية مجانًا، ويعطَى إلى جميع<lb/>المكتبات الكبرى في العالم كثير من المجلات والكتب مجانًا بدون ثمن.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>التبليغ في داخل بلاد الهند:<lb/>أ- إن التبليغ الإسلامي جار في الأماكن التي لا يوجد فيها مسلمون , وقد دخل<lb/>إلى الآن ألوف من الناس في الدين الإسلامي.<lb/>ب- ويجري استعداد المبلغين الواقفين على العلوم الدينية والعلوم العصرية؛<lb/>لأجل دعوة المجوس والمشركين والمذاهب الأخرى إلى الإسلام , ثم إن كثيرين من<lb/>طلبة (البلاد) الأخرى يحصلون العلم في مدرسة " إشاعة الإسلام " بحيث يمكنهم<lb/>القيام بالتبليغ الإسلامي في بلادهم بعد فراغهم من تحصيل العلوم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>سلسة التصانيف:<lb/>أ - لكي يمد المبلغون الإسلام؛ تنتشر كثير من الكتب الإسلامية باللغة العربية<lb/>والتركية والإنكليزية والفرنسوية والألمانية والإيطالية وغير ذلك من اللغات<lb/>الأخرى.<lb/>ب - طبعت ترجمة القرآن باللغة الإنكليزية والهندية , وأرسل منها الألوف<lb/>إلى جميع أنحاء العالم؛ فحازت القبول [3] , والآن يترجم إلى اللغة الصينية<lb/>والملائية وفي بعض اللغات الأوربية، وفي هذه السنة وزعت 500 نسخة من<lb/>القرآن باللغة الإنكليزية على جميع مكتبات الدنيا المشهورة مجانًا.<lb/>ج - أرسلت أيضًا ترجمة السيرة النبوية باللغة الإنكليزية إلى جميع المكتبات<lb/>مجانًا، وترجمتها باللغة الألمانية والإيطالية تحت التصنيف.<lb/>- تنشر جريدة (لايت) الإنكليزية في كل خمسة عشر يومًا مرة، وتوزع<lb/>تقريبًا خمسمائة نسخة منها مجانًا على المكتبات وعلى بعض الإخوان من المسلمين<lb/>وغير المسلمين، وتعطَى القيمة إلى تلامذة المدارس والفقراء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>وسائل الدخول:<lb/>أ - لسد هذه النفقات الكثيرة كلها؛ يعطي كل فرد من هذه الجماعة حسب<lb/>اقتداره إلى (بيت المال القومي) المبلغ المعين له شهريًّا , وعلاوة على ذلك فإن<lb/>دراهم زكاة وصدقة هذه الجماعة أيضًا تجمع في (بيت المال) , ثم تصرف على<lb/>الشعبات المختلفة بواسطة إدارة منظمة، وأما جماعات المسلمين الأخرى فالقليل<lb/>منهم الذين قاموا بمد يد المساعدة لإشاعة الإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>الواردات الداخلة والخارجة في السنة الماضية:<lb/>بلغ مجموع الواردات في السنة الماضية للجماعة الأحمدية في لاهور 934،<lb/>189 روبية , صرفت على الأشياء الآتية:<lb/>أ - شراء اللوازم العامة لجميع الدوائر (بيت الضيوف) , وإشاعة الكتب<lb/>والمجلات مجانًا , وللواعظين ومدرسة إشاعة الإسلام , ومساعدة المساكين واليتامى<lb/>المكتبة والأملاك غير المنقولة، متفرقة 31723 روبية.<lb/>ب - تبليغ الهند 5412 روببة.<lb/>ج - تبليغ البلاد الأخرى 30360 روبية.<lb/>د - الصحافة 12527 روبية.<lb/>هـ - نفقة تثقيف المتوحشين 3880 روبية.<lb/>و تصنيف وتأليف - 24924 روبية.<lb/>ز - تعليم المدارس 35534 روبية.<lb/>ط - تعمير المحلة الأحمدية - 83 روبية.<lb/>ثم إن الخدمات التي أتت بها هذه الجماعة المتحدة للإسلام والمسلمين لا<lb/>ينكرها أحد من عقلاء المسلمين، فنظامها قابل التقليد للمسلمين , فإذا كانت جماعة<lb/>متحدة صغيرة أتت بهذه الأعمال العظيمة، فكيف لو كانت القوة المتحدة للمسلمين<lb/>مع هذه الجماعة؟ لا شك إذ ذاك تكون للإسلام قوة شديدة وكبيرة جدًّا، ولخدمة<lb/>الإسلام يلزم على إخواننا المسلمين أن يشتركوا معنا في هذا العمل الجليل.<lb/>ومما تجب الإشارة إليه أن تبليغ الجماعة الأحمدية في لاهور (البنجاب) ليس<lb/>لها تعلق مع الجماعة التي تدعي بأن مرزا أحمد قادياني هو نبي حقيقي ورسول<lb/>ويكفر جميع المسلمين.<lb/>وقد أعلنت جماعتنا بأنها بريئة من هذه العقائد؛ لأن هذه العقائد اخترعت بعد<lb/>وفاة المجدد والمؤسس لهذه الحركة , وهو بريء من هذا الافتراء , والله على ما<lb/>نقول شهيد.<lb/>***<lb/>عقائد جماعة لاهور الأحمدية [4]<lb/>إن جمعية (ألأنجمن الأحمدية إشاعة الإسلام في لاهور) قد شرعت في<lb/>العمل لتوسيع نطاق التبليغ والتبشير في أوربا والممالك الأخرى , والقيام لمقابلة<lb/>المخالفين للإسلام، وهي تجاوبهم وترد عليهم بواسطة الإعلانات والمجلات<lb/>والجرائد والمبلغين , وقد تشيع ترجمة القرآن الكريم والسيرة النبوية في أنحاء<lb/>مختلفة , وهي ترفع علم التوحيد في ممالك أوربا الآن حيث يوجد مسجدان واحد في<lb/>(برلين) عاصمة ألمانيا والثاني في (وكنج) في عاصمة البلاد الإنكليزية وهناك<lb/>ألوف من إخواننا الذين اعتنقوا الدين الإسلامي يؤدون صلاتهم فيها.<lb/>وقد يشك بعض الناس في عقائد الأحمدية , ولذلك أرى من الواجب الإشارة<lb/>إلى هذه العقائد , لإطلاع إخواننا المسلمين عليها , وإلى القارئ تلك العقائد التي<lb/>يضعها فريق جماعة لاهور الأحمدية.<lb/>أولاً - إننا نؤمن بوحدانية الله تعالى , وبرسالة رسوله محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم.<lb/>ثانيًا - نؤمن بالقول والفعل بأن حضرة محمد المصطفى صلى الله عليه وسلم<lb/>خاتم النبيين , وقد أكمل الله تعالى الدين ببعثته؛ لذلك لا يأتي نبي بعده صلى الله<lb/>عليه وسلم , نعم يأتي مجددون يكون عملهم خدمة الإسلام وتأييد الدين.<lb/>ثالثًا - نحن نؤمن بالقول والفعل بأن القرآن الكريم الذي أنزل على محمد<lb/>المصطفى صلى الله عليه وسلم هو كلام الله , ولا يمكن نسخ أي حكم من أحكامه<lb/>إلى يوم القيامة.<lb/>رابعًا - نحن نصدق بأن حضرة مرزا غلام أحمد صاحب قاديان مجدد القرن<lb/>الرابع عشر , ولا نصدق بنبوته.<lb/>خامسًا - نحن نصدق بأن الله تعالى يكلم أولياء هذه الأمة , وأن هؤلاء الناس<lb/>يدعون بالمحدث باصطلاح الشريعة , وعلى هذا يصير استعمال لفظ (النبوة)<lb/>الظلية في اصطلاح الأولياء , والأمثل ظل الله لا يكون الله، ولا ظل النبوة يكون<lb/>نبيًّا.<lb/>سادسًا - نحن نفهم بأن كل إنسان يؤمن بكلمة لا إله إلا الله محمد رسول الله<lb/>يكون مسلمًا.<lb/>سابعًا - نحن نعز جميع الصحابة الكرام ومشايخ الدين , ولا ننظر بنظر<lb/>النفرة والتحقير لأي صحابي أو إمام أو محدث أو مجدد ما.<lb/>ثامنًا: نحن نفهم بأن تكفير المسلمين هو فعل قابل للنفرة والاشمئزاز أكثر من<lb/>كل شيء , وعلى إظهار النفرة من أولئك الناس الذين يكفرون أحد المسلمين أو<lb/>جماعة ما من المسلمين لا نصلي خلفهم؛ إن كان المكفر أحمديًّا أو غيره من الناس ,<lb/>ثم إننا نصلي خلف أولئك الناس الذين ينفرون من فتاوى التكفير إن كانوا أحمديين<lb/>أم غيرهم من المسلمين.<lb/>تاسعًا: إننا نصدق بصحة الأحاديث التي فيها ذكر نزول المسيح , ولكن بما<lb/>أن القرآن الكريم يقول بألفاظ واضحة وصافية بذكر وفاة حضرة المسيح؛ لذلك نأخذ<lb/>المراد منها بظهور مجدد للدين.<lb/>عاشرًا: وفي قربنا أن الدين الإسلامي قبلاً لم ينشر بالجبر ولا يكون أيضًا<lb/>فيما بعد ظهور مهدي كهذا ينشر الإسلام بقوة السيف، بل إن المهدي هو على ذاك<lb/>الذي يحصل الهداية من الله تعالى ويظهر صداقة الدين الإسلامي.<lb/>وفي الختام أقول:<lb/>إن بعض الناس ينسبون عقائد الجماعة القاديانية لنا. على أن مما يؤخذ<lb/>الجماعة القاديانية غلوهم , بأن وضعوا حضرة مجدد القرن الرابع عشر في منصب<lb/>النبوة , وكفروا جميع مسلمي الأرض , وقرروا خروجهم عن دائرة الإسلام , وقد<lb/>رددت جماعتنا هذا القول مرارًا عديدة. اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إن ما علقناه من الحواشي الوجيزة على هذه الدعاية يظهر للمسلمين أن<lb/>هؤلاء الأحمدية على الباطل , وان كانت الفرقة الأخرى من أتباع القادياني أشد<lb/>منهم غلوًّا في مسيحيته الباطلة، وسننشر في جزء تال مقالاً في ذلك , يتبعه نُقُول من<lb/>كتب المسيح القادياني الدجال، يعلم منه أن كل متبع له خارج من حظيرة الإسلام. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا أول اعتراف من هذه الملة الجديدة بأنها تدعو إلى شطر الإسلام الروحاني , وتترك شطره الخاص بالأمور الجسدية أو الدنيوية , كما فعلت المسيحية في اليهودية , وهذه دعوى مسيحهم الدجال ميرزا غلام أحمد القادياني الذي ادعى أنه مسيح الإسلام الموعود به في الأحاديث النبوية , مع أنها لا تنطبق على حاله بوجه ما.<lb/>(*) قوله: (ورجال يكلمون) ليس من هذا الحديث , ولكن ورد هذا المعنى في حديث آخر كما ورد أنه يظهر في هذه الأمة دجالون قبل الدجال الأكبر والقادياني من هؤلاء كما سنبينه.<lb/>(2) المنار: الغرض من هذا حمل أحاديث مجيء المسيح عيسى بن مريم على القادياني لدعواه هو المسيح المنتظر ولكنه هو قد ادعى الوحي حتى بالشعر كما سننقله عن كتبه بعد.<lb/>(3) هذا كذب فعلماء مصر أفتوا حكومتهم بمنع الإذن بدخول مصحفهم المطبوع مع ترجمتهم له, وكذلك فعل مفتي بيروت.<lb/>(4) مقالة أخرى نشرت في جريدة البلاغ البيروتية.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p551" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3798.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد المتعال الصعيدي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بول الصبي وبول الصبية<lb/>حكمهما في الفقه، تركيبهما الكيميائي<lb/>الأحاديث التي وردت فيهما</head>
               <lb/>
               <lb/>(1)<lb/>اتفق العلماء على أن ما تزول به النجاسة أمور ثلاثة: الغسل والمسح<lb/>والنضح [*] .<lb/>والنضح هو الرش، وقد اختلف الفقهاء في الاكتفاء به في طهارة بول الصبي<lb/>وبول الصبية على ثلاثة أقوال:<lb/>(الأول) أنه خاص بإزالة بول الصبي , ولا يكفي في إزالة بول الصبية ,<lb/>بل لا بد في إزالة بولها من غسله , ولا يكفي فيه الرش , وهو مذهب الشافعي في<lb/>المشهور عنه.<lb/>(الثاني) أنه لا يكفي فيهما , بل لا بد فيهما من الغسل , وإلى هذا ذهب<lb/>مالك، وعنده أن الغسل طهارة ما تيقنت نجاسته والنضح طهارة ما شك فيه.<lb/>وقد أخذ في هذا بحديث أنس المشهور حين وصف صلاة رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم في بيته , فقال: (فقمت إلى حصير لنا قد اسود من طول ما يبس ,<lb/>فنضحته بالماء) .<lb/>(الثالث) أنه يكفي فيهما , وهو مذهب الأوزاعي وحكي عن مالك والشافعي ,<lb/>وحجتهم في ذلك قياس الأنثى على الذكر الذي وردت أحاديث النضح فيه.<lb/>وإنا إذا رجعنا إلى العلم الحديث؛ نجد أنه لا يفرق بين تركيب بول الصبي<lb/>وبول الصبية , بل لا يفرق في ذلك بين بول الذكور وبول الإناث على العموم.<lb/>ومن الواجب أن نرجع إليه في ذلك , وأن نأخذ فيه رأيه , ولا نعتمد على<lb/>رأي بعض الفقهاء الذين يفرقون بين تركيب بول الصبي وبول الصبية , مع أنهم<lb/>ليسوا من علماء الكيمياء الذين يعرفون تركيب المواد والأجزاء التي تتألف منها.<lb/>يقول البيجوري في حاشيته على ابن قاسم: إن بول الصبي أرق من بول<lb/>الصبية [1] , والائتلاف بحمله أكثر من الائتلاف بحملها؛ فخفف فيه دونها.<lb/>وأضاف إلى هذا أن أصل خلقه من ماء وطين , وأصل خلقها من لحم ودم ,<lb/>فإن حواء خلقت من ضلع آدم , وأن بلوغ الصبي بمائع طاهر وهو المني ,<lb/>وبلوغها بذلك وبمائع نجس وهو الحيض.<lb/>ولا شك أن البيجوري لم يحلل بول الصبي وبول الصبية حتى يكون حكمه بأن<lb/>بولها أرق من بوله ناشئًا عن بحث علمي؛ فيقبل منه، فضعف حكمه في هذا ليس<lb/>بأقل من ضعف حكمه بأن الائتلاف بحمل الصبي أكثر من الائتلاف بحمل الصبية.<lb/>وكذا حكمه بأن أصل خلقه من ماء وطين وبلوغه بمائع طاهر بخلافها فيهما ,<lb/>فما لهذا والاكتفاء بالنضح في بوله دونها؟ .<lb/>ولو كان لنا أن نحكم في تركيب بول الصبي وبول الصبية بظاهر الرأي كما<lb/>فعل البيجوري؛ لقلنا بأن بول الصبية أرق من بول الصبي؛ لأن الأنثى أرق من<lb/>الذكر جسمًا , فلماذا لا تكون أرق منه بولاً [2] ؟ ولكن الواجب تحكيم العلم في هذا ,<lb/>وعدم الأخذ بظاهر الرأي فيه.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>رجعنا إلى بعض الأطباء؛ فأمكننا أن نحصل منه على هذه الأمور:<lb/>(1) أهم أجزاء البول هي: البولينا وحمض البوليك وكلور الصوديوم<lb/>والسولفات والفوسفات وأكسيدات الجير والصودا.<lb/>(2) إن هذه الأجزاء توجد في بول الذكور والإناث بكميات متساوية , ولا<lb/>فرق في ذلك بين الكبار والصغار من النوعين.<lb/>(3) تختلف النسبة بين أجزاء البول باختلاف السن وباختلاف الأغذية<lb/>وكيفية هضمها.<lb/>فمن يتغذى بالألبان كالأطفال؛ تقل في بوله كمية البولينا وحمض البوليك ,<lb/>وهما اللذان يكسبان البول الرائحة الكريهة الخاصة به.<lb/>ولعل هذا هو السر الذي يهدينا إليه العلم الحديث في تفريق الشارع بين بول<lb/>الأطفال الرضع وغيرهم في الاكتفاء في طهارته بالنضح؛ لأنه لا يوجد فيه من<lb/>الرائحة الكريهة بسبب هذا ما يستوجب الاعتماد في طهارته على الغسل , وكذلك<lb/>الأطفال لسلامتهم من الأمراض المعدية كالبلهارسيا وغيرها؛ يكون بولهم خاليًا من<lb/>جراثيم تلك الأمراض , فلا يخاف منه كما يخاف من بول غيرهم , ولذا لم يشدد<lb/>الشارع في طهارته , واكتفى فيها بالنضح , وشدد في طهارة غيره , وأوجب فيها<lb/>الغسل الذي يزول به ضرره , وتتقى عدواه.<lb/>فانظر كيف استفدنا من الرجوع إلى العلم في هذا الحكم , وكيف وقفنا على<lb/>هذه الأسرار الجليلة التي تدل على فضل الشريعة الغراء.<lb/>وما كنا لنصل إليها؛ لو فعلنا كما فعل البيجوري , ووقفنا عند ظاهر الرأي،<lb/>ولم نسبر أغوار العلم.<lb/>***<lb/>(3)<lb/>ورد في هذا الباب أحاديث - أولها - عن أم قيس بنت محصن أنها أتت بابن<lb/>لها صغير، لم يأكل الطعام إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فبال على ثوبه فدعا<lb/>بماء، فنضحه عليه ولم يغسله.<lb/>ثانيها - عن علي بن أبي طالب أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(بول الغلام الرضيع ينضح , وبول الجارية يغسل) .<lb/>ثالثها - عن أبي السمح خادم رسول الله قال: قال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (يغسل من بول الجارية , ويرش من بول الغلام) .<lb/>رابعها - عن أم كرز الخزاعية أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (بول<lb/>الغلام ينضح وبول الجارية يغسل) .<lb/>خامسها - عن أم الفضل لبابة بنت الحارث قالت: بال الحسين في حجر النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، فقلت، يا رسول الله، أعطني ثوبك، والبس ثوبا غيره<lb/>حتى أغسله , فقال: (إنما ينضح من بول الذكر , ويغسل من بول الأنثى) .<lb/>ومثل الحديث الأول لا يوجد فيه ما يمنع قياس الأنثى على الذكر؛ وفقًا<lb/>للمذهب الذي رجحناه , وقلنا: إنه الذي يوجد في العلم الحديث ما يؤيده , ولكن<lb/>الكلام في الأحاديث الباقية الناطقة بالفرق بين الأنثى والذكر في النضح , التي قال<lb/>فيها الشوكاني: إنه لم يعارضها شيء يوجب الاشتغال به.<lb/>وقد يكفيني في التخلص منها أن العترة والحنفية وسائر الكوفيين والمالكية لم<lb/>يروا العمل بها جملة , وآثروا عليها قياس بول الصبي على سائر الأبوال , فأوجبوا<lb/>الغسل فيه مثلها.<lb/>وإذا صح لهم إيثار هذا القياس عليها , وعدم العمل بها جملة؛ فإنه ليصح<lb/>من باب أولى أن نؤثر قياس الجارية على الغلام على ما جاء منها بالتفرقة بينهما.<lb/>ففي هذا إعمال لها في الجملة بخلاف ذاك , ولكنا نحب أن نبدي فيها رأيًا<lb/>حديثًا , بعد أن نلاحظ عليها إجمالاً أنها لم ترد في صحيحي البخاري ومسلم , وقد<lb/>قال ابن حجر في فتح الباري: (إنها لم تستوف شرط البخاري فيما يورده في<lb/>صحيحه من الأحاديث) .<lb/>وقد يكفيني عدم إيراد البخاري لها في صحيحه لهذا الذي يذكره ابن حجر في<lb/>التخلص منها أيضًا , فهو يرى أنها ليست من القوة بحيث تقضي بالفرق بين بول<lb/>الصبي وبول الصبية في ذلك الحكم , ولو كانت تكفي عنده في ذلك لذكرها في<lb/>صحيحه , لتكون حجة في ذلك , كما ذكر أحاديث بول الصبي؛ لتكون حجة في<lb/>الاكتفاء في طهارته بالنضح.<lb/>وكذلك نلاحظ مع هذا أنها ليست إلا أحاديث آحاد , والحنفية يقدمون عليها<lb/>القياس؛ لأنه من الأصول المعلومة المقطوع بها من الشرع , وخبر الواحد مظنون.<lb/>وهذا يسوغ لنا أيضًا أن نقدم قياس بول الجارية على بول الصبي على تلك<lb/>الأحاديث السابقة , التي هي أحاديث آحاد , ومع هذا فيها ما سنورده عليك.<lb/>حديث علي:<lb/>رواه ابن ماجه وأبو داود وأحمد والترمذي , أما ابن ماجه ففي سنده إلى<lb/>علي رضي الله عنه معاذ بن هاشم وأبوه هشام وقتادة بن دعامة. ومعاذ بن هشام<lb/>قال عنه ابن معين: إنه صدوق وليس بحجة , وقال الحميدي بمكة لما قدم معاذ بن<lb/>هشام: لا تسمعوا لهذا القدري , وقال النسائي: حدثنا إسحاق بن إبراهيم , حدثنا<lb/>معاذ بن هشام , حدثني أبي , عن قتادة , عن أبي نضرة , عن عمران بن حصين<lb/>أن غلامًا لأناس فقراء قطع أذن غلام لأناس أغنياء، فأتوا النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، فلم يجعل لهم شيئًا.<lb/>ومن يروي مثل هذا؛ لا يصح أن يحتج بحديثه. وأبوه هشام أحد الأثبات<lb/>إلا أنه رُمي بالقدر , وقيل رجع عنه. وقتادة بن دعامة حافظ ثقة ثبت؛ لكنه<lb/>مدلس , ورمي بالقدر , ومع هذا فاحتج به أصحاب الصحاح , وأما أبو داود ,<lb/>فروى هذا الحديث موقوفًا على علي رضي الله عنه من غير طريق معاذ وأبيه هشام ,<lb/>ورواه مرفوعًا إلى النبي صلى الله عليه وسلم , ومن طريقهما عن قتادة , وقد<lb/>عرفت ما في الثلاثة , وأما أحمد فرواه عن عبد الصمد بن عبد الوارث عن هشام<lb/>عن قتادة أيضًا , وقد عرفت ما فيهما.<lb/>حديث أم الفضل:<lb/>رواه ابن ماجه وأبو داود وأحمد , أما ابن ماجه وأبو داود , ففي سندهما إليها<lb/>سماك بن حرب وقابوس بن أبي المخارق , وسماك قال سفيان: إنه ضعيف ,<lb/>وقال جناد المكتب: كنا نأتي سماكًا؛ فنسأله عن الشعر , ويأتيه أصحاب الحديث ,<lb/>فيقبل علينا , ويقول: سلوا فإن هؤلاء ثقلاء.<lb/>وقابوس لم يحدث عنه سوى سماك، وقال النسائي: ليس به بأس , وكلنا<lb/>يعرف معنى هذه الكلمة (ليس به بأس) .<lb/>وأما أحمد , ففي بعض طرق سنده إليها سماك وقابوس هذان , وفي بعضها<lb/>حماد بن سلمة وعطاء الخراساني , وحماد ممن تحايده البخاري , واحتج به مسلم.<lb/>وعطاء ذكره البخاري في الضعفاء، وقال: لم أعرف لمالك رجلاً يروي<lb/>عنه , يستحق أن يترك حديثه غير عطاء الخراساني , وفي بعضها عفان بن مسلم ,<lb/>وقد قال سليمان بن حرب: إنه كان رديء الحفظ بطيء الفهم.<lb/>وقال إبراهيم بن سعيد الجوهري: حدثنا عفان , حدثنا حماد بن سلمة , عن<lb/>ثابت، عن أنس مرفوعًا (أعطي يوسف وأمه شطر الحسن) يعني سارة , ورواه<lb/>الناس عن حماد موقوفًا , وقال أبو عمرو الحرضي: رأيت شعبة أقام عفان من<lb/>مجلسه مرارًا من كثرة ما يكرر عليه.<lb/>حديث أبي السمح:<lb/>رواه ابن ماجه وأبو داود والنسائي , وفي طريق الثلاثة إليه يحيى بن الوليد ,<lb/>قال النسائي: ليس به بأس , ومع هذا فمن هو أبو السمح خادم رسول الله؟ قال أبو<lb/>زرعة: (لا أعرف اسم أبي السمح هذا , ولا أعرف له غير هذا الحديث) .<lb/>حديث أم كرز:<lb/>رواه الطبراني وغيره، وفي إسناده انقطاع؛ لأنه من طريق عمرو بن شعيب<lb/>عنها، وهو لم يدركها، وقد اختلف على عمرو بن شعيب، فقيل: عنه عن أبيه<lb/>عن جده كما رواه الطبراني.<lb/>البيهقي وأحاديث هذا الباب:<lb/>وبعد ففي هذا الباب أحاديث مرفوعة وموقوفة , وهي كما قال البيهقي: إذا<lb/>ضم بعضها إلى بعض قويت , ويكفينا هذا في الحكم على هذه الأحاديث بأنها لا قوة<lb/>لها إلا في اجتماعها , ومعنى هذا أنه لا قوة لها في ذاتها.<lb/>وإذا كان هذا حالها؛ فالواجب تقديم القياس السابق عليها , والتخفيف في بول<lb/>الجارية مثل الغلام , فالائتلاف بحملها مثل الائتلاف بحمله , وقد ذم الله في كتابه<lb/>العزيز من لا يأتلف بالبنات ويسود وجهه إذا بشر بأنثى , فكيف يفرق بينهما في<lb/>ذلك وهو يؤدي إلى قلة الائتلاف بالبنات؟ وكيف يذم الشيء ويشرع ما يؤدي إليه ,<lb/>وهو أحكم الشارعين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد المتعال الصعيدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بالجامع الأحمدي<lb/>(المنار)<lb/>ما ذكره الأستاذ الكاتب من نقد أحاديث المسألة وطرق الاستدلال , فيه نظر<lb/>من وجوه لا حاجة إلى بسطها , وأهم ما نحب أن لا يعود إليه إعلال الحديث<lb/>بترك تخريج البخاري له في جامعه , فإن شرطه فيه معلوم , انفرد به دون سائر<lb/>علماء الملة , فهو على كونه احتياطًا في التصحيح , لا يقتضي ترك العمل بما<lb/>لا ينطبق عليه لا عنده ولا عند غيره بالأولى , فمتى صح الحديث؛ وجب العمل به<lb/>بالإجماع ما لم يعارضه ما هو أقوى منه دلالة على خلافه.<lb/>والحافظ ابن حجر صحح حديث علي المرفوع , ولم يعد الموقوف علة قادحة<lb/>فيه، ونقل عن ابن خزيمة تصحيح حديثي لبابة وأبي السمح وأقره , فهو لم يذكر<lb/>أن هذه الأحاديث ليست على شرط البخاري إلا لبيان سبب عدم تخريجها في جامعه ,<lb/>لا للتخلص منها كما تخلص الكاتب منها بعدم عمل العترة (الزيدية) والحنفية<lb/>وغيرهم بها، فأحاديث الرسول صلى الله عليه وسلم حجة على كل مسلم , ولا حجة<lb/>لأحد عليها.<lb/>وأما ترجيح القياس على خبر الواحد , فليس على إطلاقه كما قال , فليراجعه<lb/>في كتب الأصول. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كان ينبغي أن يقول: قال الفقهاء: إن النجاسة تطهر بالغسل وبالمسح وبالنضح.<lb/>(1) ثبت عندنا بتجارب قليلة خاصة بأطفالنا أن بول الصبي أشد نتنًا من بول البنت , وكون أصل التركيب الكيماوي واحدًا لا ينافي ذلك.<lb/>(2) (المنار) إن العلة في كون الشيء نجسًا هو القذارة التي مظهرها الرائحة الكريهة , وأصح أسباب إثباتها في الجنسية الاستقراء، وقد ثبت عندنا باستقراء ناقص في أطفالنا أن رائحة بول الصبيان الكريهة أشد , فإن ثبت عند غيرنا ضده ثبت أن الذكورة والأنوثة لا تأثير لهما في النتن الذي سبب الحكم بالنجاسة , وهو ما يقتضيه العلم الفني.</note>
            </note>
            <pb n="n28-p557" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3799.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال الخمسيني لدار العلوم</head>
               <lb/>
               <lb/>احتفلت مدرسة دار العلوم في مساء الجمعة ثاني المحرم بمرور خمسين عامًا<lb/>على تأسيسها، فحضر احتفالها كبار رجال الحكومة والعلم وشيوخ البرلمان ونوابه،<lb/>وكان في مقدمتهم الرئيس الجليل المرحوم سعد باشا زغلول، فافتتح الجلسة<lb/>الأستاذ الشيخ عبد العزيز جاويش رئيس لجنة الاحتفال بخطاب وجيز مفيد، بين<lb/>فيه حال المتعلمين قبل إنشاء هذه المدرسة، ووجه الحاجة إلى إنشائها، وقيام<lb/>المرحوم علي باشا مبارك بذلك.<lb/>وتلاه الخطباء والشعراء من كبار أساتذة المدرسة وبعض طلابها، وكانت<lb/>خطبة الأستاذ الشيخ عبد الوهاب النجار من أنفع تلك الخطب، جامعة بين تاريخ<lb/>تأسيس المدرسة والأطوار التي مرت فيها، وبين الفكاهات الأدبية، ومنها نبذ من<lb/>إنشاء الكتاب قبل ظهور ثمرات هذه المدرسة، ونوَّه بالإصلاح الأول الذي قام به<lb/>الأستاذ الإمام للُّغَةِ والإنشاء , بمساعدة صحبه الذين كانوا أعوانه في تحرير جريدة<lb/>الوقائع الرسمية في عهد رياسته للمطبوعات , ومنها الرئيس الجليل.<lb/>وإننا ننشر من تلك القصائد الغر قصيدة شاعر البداوة في الحضارة (الشيخ<lb/>محمد عبد المطلب) لا لانفرادها بالبلاغة , فالقصائد كلها غر , وناهيك بشعر<lb/>الجارم والهراوي الشهيرين؛ ولكن هذه القصيدة امتازت بالرد على خصومنا<lb/>الملاحدة الذين يريدون إفساد ديننا ولغاتنا علينا , بشبهة التجديد الذي يزعمونه , وما<lb/>هو إلا تجديد الزندقة والإباحة المطلقة.<lb/>وقد سرنا أنه لما كان يتلو تلك الأبيات العامرة في الرد عليهم؛ كان الجماهير<lb/>يصفقون له تصفيقا شديدًا متواترًا , لا محرك له إلا تصفيق قلوبهم قبله.<lb/>وكان في مقدمة المصفقين المرحوم سعد باشا , وهذا نص القصيدة:<lb/>لي في ظلالك مسرح ومقيل <gap resp="#org_MS"/> روض أغن ومنزل مأهول<lb/>ومعاهد نشر الحياة بها الحيا <gap resp="#org_MS"/> فالعيش أخضر والنعيم ظليل<lb/>سر الجمال جمال مصر إذا سرت <gap resp="#org_MS"/> ريح الشمال بها وعب النيل<lb/>بلد جريت إلى المنى في ظله <gap resp="#org_MS"/> سبحًا على اللذات وهي شكول<lb/>أرد المرابع والمصايف سادرًا <gap resp="#org_MS"/> أختال بين ظلالها وأجول<lb/>لي في الصعيد إذا شتوت منازل <gap resp="#org_MS"/> فيها سراة العالمين نزول<lb/>بهرت مصانعها الزمان ولم تزل <gap resp="#org_MS"/> للعقل فيها حيرة وذهول<lb/>جلست على الآباد في جبرية <gap resp="#org_MS"/> يقف البلى من دونها فيحول<lb/>مشتى الملوك مراد أرباب النهى <gap resp="#org_MS"/> هذا يحل بها وذاك يزول<lb/>وإذا تربع أسل نجد بالغضا <gap resp="#org_MS"/> أوقاظ منهم بالشريف قبيل<lb/>فبغور وادي النيل كل منضر <gap resp="#org_MS"/> للعيش فيه غرة وحجول<lb/>فيح إذا نهض القريض لوصفها <gap resp="#org_MS"/> يحلو القريض بوصفها ويطول<lb/>أمرابعي والعمر فينان الهوي <gap resp="#org_MS"/> ومراد لهوي والصبا معسول<lb/>بالرمل منها منزل أشتاقه <gap resp="#org_MS"/> إن شاق صنوي حومل ودخول<lb/>يزهي ظباء النيل روح رياضه <gap resp="#org_MS"/> ونسيم ذاك البحر وهو عليل<lb/>أهوي إليه على البخار إذا سرت <gap resp="#org_MS"/> بالمنجدين هوادج وحمول<lb/>كالطيف يختلس الظلام إذا سرى <gap resp="#org_MS"/> لمحًا وطرف النجم عنه كليل<lb/>وإذا بكى الأثلات يحيى شاقه <gap resp="#org_MS"/> مغنى جفاه بقرقرى ومقيل<lb/>غنيت نشوان القريض يهزني <gap resp="#org_MS"/> سدر بريف جهينة ونخيل<lb/>أو غردت ورقاء رامة هزها <gap resp="#org_MS"/> حي هناك بذي الأراك حلول<lb/>فبجانب الفسطاط من غربيه <gap resp="#org_MS"/> وُرْقٌ لها بالمنيلين هديل<lb/>حيث القصور الشم تزهو حولها <gap resp="#org_MS"/> غلب الحدائق والنسيم عليل<lb/>والنيل في ثوب المخيلة بينها <gap resp="#org_MS"/> يسطو على جنباتها ويصول<lb/>متبهنسًا بين الرياض كما حبا <gap resp="#org_MS"/> ليث العرين دجا عليه الغيل<lb/>يا نيل أنت ثراء مصر وغيثها <gap resp="#org_MS"/> والأرض قفر والبلاد محول<lb/>بك يرتوي الوادي إذا جف الثرى <gap resp="#org_MS"/> ويبل من صادي الفؤاد غليل<lb/>وعلى يمينك بالمنيرة حلة <gap resp="#org_MS"/> للعلم فيها جمة وحفيل<lb/>راقت بها دار العلوم موارداً <gap resp="#org_MS"/> تُرْوَى بهن بصائر وعقول<lb/>أُمٌّ لنا في المنجبات مهادها <gap resp="#org_MS"/> دعم لمجد بلادها وأصول<lb/>أم إذا درج الوليد بحجرها <gap resp="#org_MS"/> فالدين يرعى والبيان يعول<lb/>لله در شبيبة كفلتهم <gap resp="#org_MS"/> أم لنا في الأمهات بتول<lb/>أخذت علينا منذ أيام الصبا <gap resp="#org_MS"/> عهد الكريم وعهدها مسئول<lb/>يا أم عندك في القلوب موثق <gap resp="#org_MS"/> صدق الوفاء بحبله موصول<lb/>الدين عهدك والمكارم بيننا <gap resp="#org_MS"/> والعلم والآداب والتنزيل<lb/>علمتنا أن الحنيفة ملة <gap resp="#org_MS"/> لا نَهْجُهَا وعر ولا مجهول<lb/>تهدي إلى سبل الرشاد إذا هوى <gap resp="#org_MS"/> المفتون بالإلحاد والتضليل<lb/>رفعت منار الحق لا يعيا به <gap resp="#org_MS"/> عقل ولا ينجاب عنه دليل<lb/>إلا الذين تبوءوا وخم الهوى <gap resp="#org_MS"/> فالنهج أعمى والمناخ وبيل<lb/>نزعوا إلى دنس الإباحة فانجلى <gap resp="#org_MS"/> للناس ذاك المنزع المرذول<lb/>مازوا الجديد من القديم وما دروا <gap resp="#org_MS"/> أن الجديد من القديم سليل<lb/>جلبات إفك في مهالك فتنة <gap resp="#org_MS"/> هوجاء كيد غواتها تضليل<lb/>دعوى وما ضربوا لنا مثلاً بها <gap resp="#org_MS"/> يجري عليه من القياس مثيل<lb/>وإذا الدعاوى لم تقم بدليلها <gap resp="#org_MS"/> في العقل فهي على السفاه دليل<lb/>إن كان ما زعموا قديمًا ديننا <gap resp="#org_MS"/> فليأت منهم بالجديد رسول<lb/>أو عَلَّه لغة السماء؟ وإنها ال <gap resp="#org_MS"/> قرآن والتوراة والإنجيل<lb/>أو ذلك الأدب الذي شهدت له <gap resp="#org_MS"/> في كل شعب بالجمال عدول<lb/>زخرت به أم اللغات ولم تزل <gap resp="#org_MS"/> بعلاه تفترع اللغى وتطول<lb/>وسيعلمون إذا الحقيقة أعرضت <gap resp="#org_MS"/> أن الضلالة جندها مخذول<lb/>وترى الجديد يصيح في حجراتهم <gap resp="#org_MS"/> يا قوم عن تلك المهالك زولوا<lb/>ما في القديم معابة إن لم يكن <gap resp="#org_MS"/> فيه عن السنن السوي عدول<lb/>وذر الجديد إذا رأيت سبيله <gap resp="#org_MS"/> عوجًا عن الحق المبين تميل<lb/>واسلك سبيلك غير ذي عوج ترد <gap resp="#org_MS"/> شرع الحياة وصفوها مكفول<lb/>يا أم كم من شرعة لك في الهدى <gap resp="#org_MS"/> لا وردها رنق ولا مملول<lb/>وهديتنا سبل العلوم قواصدًا <gap resp="#org_MS"/> فالغور نجد والحزون سهول<lb/>دان القريض لنا فأما روضه <gap resp="#org_MS"/> فجنى وأما صعبه فذلول<lb/>ولنا إذا شئنا جزالة جرول <gap resp="#org_MS"/> وإذا نرق فتوبة وجميل<lb/>ولربما ملك النديّ خطيبنا <gap resp="#org_MS"/> والجمع يبهر والمقام يهول<lb/>وإذا كتاب الله عب عبابه <gap resp="#org_MS"/> قسمت إليه قراوح وفحول<lb/>فهناك منا من إذا شاء انبرى <gap resp="#org_MS"/> فدنا المدى وتبين التأويل<lb/>يا أم كم لك من يد في شكرها <gap resp="#org_MS"/> يعيا المقال ويعجز التفصيل<lb/>أحييت أحياء الجزيرة من نمى <gap resp="#org_MS"/> قحطان من ولد وإسماعيل<lb/>فبكل فصل منك مظهر أمة <gap resp="#org_MS"/> من أهلها وبكل يوم جيل<lb/>ولو استدار بك الزمان لأصبحت <gap resp="#org_MS"/> لك في عكاظ من البيان فضول<lb/>لم تقصري عن أهلها في خير ما <gap resp="#org_MS"/> صنعوا ولم يردد عليك مقول<lb/>أو عاد للزوراء عهد بيننا <gap resp="#org_MS"/> هارون يسمع والوفود تقول<lb/>لشأوت فرسان القريض إلى المدى <gap resp="#org_MS"/> لم يعدك الترتيب والترتيل<lb/>هذا مجالك في البلاغة فاسلكي <gap resp="#org_MS"/> ما شئت نهجك في البيان ذلول<lb/>وارعي تلادك أن يحيط به البلى <gap resp="#org_MS"/> فيحول أو ينتابه التبديل<lb/>لغة الكتاب وديعة الأحقاب ميراث <gap resp="#org_MS"/> إلى الأعقاب عنك يَئُول<lb/>من لم يحط بقديمها لم يعتقد <gap resp="#org_MS"/> علمًا بمجد الشرق وهو أثيل<lb/>وخذي المعاني في جمال جديدها <gap resp="#org_MS"/> ما شئت لا حجر ولا تخذيل<lb/>وتبختري في الابتداع فإنه <gap resp="#org_MS"/> دين أتى بكتابه جبريل<lb/>يا أم إن ملأ القريض بحاره <gap resp="#org_MS"/> فجرى سريع واستطال طويل<lb/>وتساجلت في المرسلات يراعها <gap resp="#org_MS"/> فانهل مندفق وفاض سجيل<lb/>لم يبلغوا معشار حقك مدحة <gap resp="#org_MS"/> فليقصروا إن المرام جليل<lb/>أو ما جريت إلى العلى لم تقصري <gap resp="#org_MS"/> عن غاية والسابقات قليل<lb/>خمسين عامًا أو تزيد قضيتها <gap resp="#org_MS"/> والعزم لا واه ولا مفلول<lb/>دأبًا على الإخلاص بين حوادث <gap resp="#org_MS"/> للدهر تخترم القوى وتغول<lb/>طورًا ينازعها البقاء معوق <gap resp="#org_MS"/> هو للمعارف والعلوم خذول<lb/>وتصيبها غول السياسة تارة <gap resp="#org_MS"/> بيد الهوان وللسياسة غول<lb/>خصمان مختلفا الهوى فإلى الهدى <gap resp="#org_MS"/> هذي وذاك إلى الضلال يميل<lb/>لولا دفاع الله عن أنصاره <gap resp="#org_MS"/> راحت بها في الذاهبات سبيل<lb/>فمضت مضاء البحر ليس يعوقه <gap resp="#org_MS"/> وعر ولا يعمى عليه مسيل<lb/>تأبى معاتبة الزمان شعارها <gap resp="#org_MS"/> صبر يعوذ به الكريم جميل<lb/>لم يعنها عرض الحياة وإنه <gap resp="#org_MS"/> ظل وإن طال المدى سيزول<lb/>ما لي وأيامًا مضين غواشمًا <gap resp="#org_MS"/> والدهر ألوى والليالي حول<lb/>دار الزمان بمصر دورة مقبل <gap resp="#org_MS"/> فالليل أقمر والرياح قبول<lb/>وامتد بالدستور ظل سريرها <gap resp="#org_MS"/> يرعاه ظل الله وهو ظليل<lb/>(بقي 12 بيتًا في مدح الملك والدستور والبرلمان ورجاله ورئيسه ضاقت<lb/>عنها الصحيفة) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3800.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>