<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">24</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1727.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 ذو الحجة 1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 فبراير 1906</date>م
<pb n="n8-p931" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1728.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">اشتراط<lb/>الولي في النكاح<lb/>قد تكرر القول منا بأننا ننشر في المنار كل ما ينتقده أهل العلم علينا ونبدي<lb/>رأينا فيه ونترك الترجيح للقراء، والحق أبلج لا يخفى على ذي البصيرة.<lb/>وإننا نحب أن ننشر ذلك في آخر جزء من السنة؛ إلا أن يكون الانتقاد يتعلق<lb/>بشبهة على الاعتقاد أو نحو ذلك مما يضر تأخير نشره. وقد ورد علينا في ذي<lb/>الحجة من السنة الماضية انتقاد من أحد فقهاء الحنفية في الهند على ما كتبناه في<lb/>مسألة <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اشتراط الولي في النكاح</head>، وكان الجزء الرابع والعشرين قد كتبت أصوله<lb/>فأخرت الانتقاد ونسيته زمنًا، ولما راجعت الآن ما لدي مما انتقد به عَلَيّ رأيته مع<lb/>آخر فجعلته في أول الباب فأنا أنشره ثم أجيب عنه بما يتسع له الباب. قال<lb/>المعترض بعد البسملة والحمد والاستعانة ما نصه:<lb/>(أما بعد فما أغرب المنار ما أتى به في مجلته (كذا) (الجزء الثاني عشر<lb/>من المجلد السابع) بأن الولي لا بد منه للنساء (كذا) في عقد النكاح سواء كن<lb/>بالغات أم لا، وإنه لا يجوز نكاح المرأة بغير الولي، وزعم أن قول الإمام أبي حنيفة<lb/>رحمه الله بعدم اشترط الولي في نكاح المرأة المكلفة مخالف للكتاب والسنة وقول<lb/>الصحابة، واستدل على دعواه بحجج ليست بنص على ما ادعى، واستدلالات غير<lb/>مثبته لما نطق وقضى، فأردنا في هذه المقالة كشف الستر عن وجه هذه المسألة<lb/>ورفع الحجاب عن ساحة تلك القضية، فأقول وبالله التوفيق: إن قول الإمام في هذا<lb/>الباب هو الموافق للكتاب المبين وسنة رسول رب العالمين وآثار الصحابة والتابعين.<lb/>أما كتاب الله تعالى فقد قال جل وعلا: {فَإِن طَلَّقَهَا فَلاَ تَحِلُّ لَهُ مِنْ بَعْدُ حَتَّى<lb/>تَنكِحَ زَوْجاً غَيْرَهُ} (البقرة: 230) فإنه سبحانه نسب النكاح إلى النساء وإن كان<lb/>لا يجوز بدون الرجال ما نسبه إليهن (كذا) بل إلى الأولياء. وأما قوله تعالى:<lb/>{وَأَنكِحُوا الأَيَامَى مِنكُمْ} (النور: 32) فهو وإن كان فيه خطاب مع الرجال الذين<lb/>يتولون العقد لكن لا يفهم منه اشتراط الولي، وأنه لا بد منه كذلك قوله تعالى: {وَإِذَا<lb/>طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَبَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَلاَ تَعْضُلُوهُنَّ أَن يَنكِحْنَ أَزْوَاجَهُنَّ إِذَا تَرَاضَوْا بَيْنَهُم<lb/>بِالْمَعُروفِ} (البقرة: 232) لا يفهم منه أيضًا اشتراط الولي، بل ليس فيه ذكر<lb/>الولي حتى يستدل به على الاشتراط أو عدمه، فإن الخطاب في (لا تعضلوهن)<lb/>للأزواج لا للأولياء كما فهمه (صاحب المنار) كيف؟ وينتشر منه الكلام ويتفكك<lb/>به النظام فإن الخطاب في إذا طلقتم مع الأزواج قطعًا، وإذا كان الخطاب في {فَلاَ<lb/>تَعْضُلُوهُن} (البقرة: 232) مع الأولياء لا مع الأزواج ينتشر الكلام ويتعذر فهم<lb/>المرام وكلام الله تعالى عما يصفون كما حققه الرازي في تفسيره حيث قال اختلف<lb/>المفسرون في أن قوله فلا تعضلوهن خطاب لمن؟ فقال الأكثرون أنه خطاب<lb/>للأولياء وقال بعضهم أنه خطاب للأزواج وهذا هو المختار الذي يدل عليه أن قوله<lb/>تعالى {وَإِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَبَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَلاَ تَعْضُلُوهُنّ} (البقرة: 232) جملة<lb/>واحدة واحد مركبة من شرط وجزاء، فالشرط قوله: {وَإِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَبَلَغْنَ أَجَلَهُنّ} (البقرة: 232) والجزاء قوله: {فَلاَ تَعْضُلُوهُنَّ} (البقرة: 232) ولا<lb/>شك أن الشرط وهو قوله: (إذا طلقتم النساء) خطاب مع الأزواج فوجب أن<lb/>يكون الجزاء وهو قوله فلا تعضلوهن خطابًا معهم أيضًا؛ إذ لو لم يكن كذلك لصار<lb/>تقدير الآية إذا طلقتم النساء أيها الأزواج فلا تعضلوهن أيها الأولياء وحينئذ لا يكون<lb/>بين الشرط والجزاء مناسبة أصلاً وذلك توجب تفكك نظم الكلام وتنزيه كلام الله<lb/>عن مثله واجب.<lb/>وأما حديث معقل بن يسار قال: كانت لي أخت فأتاني ابن عم فأنكحتها إياه<lb/>فكانت عنده ما كانت ثم طلقها تطليقة ولم يراجعها حتى انقضت العدة فهويها وهويته<lb/>ثم خطبها مع الخطاب، فقلت له: يا لكع أكرمتك بها وزوجتكها فطلقتها ثم جئت<lb/>تخطبها، والله لا ترجع إليك أبدًا وكان رجلاً لا بأس به، وكانت المرأة تريد أن ترجع<lb/>إليه فعلم الله حاجته إليها وحاجتها إلى بعلها فأنزل الله هذه الآية، قال ففيّ نزلت<lb/>فكفرت عن يميني وأنكحتها إياه.<lb/>فهو أيضًا لا يدل على أن الخطاب مع الأولياء، أما تعلم ما تقرر في الأصول<lb/>من أن العبرة بعموم المعنى لا لخصوص المورد، فهذه الآية وإن كانت مورده (كذا)<lb/>الخاص الأزواج، ولكن لما كانت العبرة لعموم الفحوى دخل فيه عضل معقل بن<lb/>يسار الذي هو ولي هذه المرأة، ففهم أن الآية فيَّ نزلت (كذا) .<lb/>أما قول القائل: (ولو كان لها أن تزوج نفسها لفعلت مع ما ذكر من رغبتها)<lb/>فمدفوغ إذ يجوز أن تكون امتناعها (كذا) عن التزوج بعدم تمكنها مخالفة أخيها<lb/>(كذا) الذي حلف بأن لا يزوجها به مع رغبتها إليه (كذا) لأن الغالب في النساء أن<lb/>يكن تحت تدبير الأولياء وآرائهم ولا يقدرن على المخالفة في باب النكاح، وإن كان<lb/>الإذن الشرعي لهن في ذلك (كذا) كما حققه الرازي في تفسيره حيث قال: لم لا<lb/>يجوز أن يكون المراد بقوله: (فلا تعضلوهن) أن يخليها ورأيها في ذلك،<lb/>وذلك؛ لأن الغالب في النساء الأيامى أن يتركن إلى رأي الأولياء في باب<lb/>النكاح. وإن كان الاستئذان الشرعي لهن وإن يكن تحت تدبيرهم ورأيهم وحينئذ<lb/>يكونون متمكنين من منعهن كتمكنهم من تزويجهن؛ فيكون النهي محمولاً على هذا<lb/>الوجه وهو منقول عن ابن عباس في تفسير الآية.<lb/>وكذلك قوله {وَإِن طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ وَقَدْ فَرَضْتُمْ لَهُنَّ فَرِيضَةً<lb/>فَنِصْفُ مَا فَرَضْتُمْ إِلاَّ أَن يَعْفُونَ أَوْ يَعْفُوَ الَّذِي بِيَدِهِ عُقْدَةُ النِّكَاح} (البقرة: 237)<lb/>الآية لا يفيد لدعواكم (كذا) سلمنا أن المراد بالذي بيده عقدة النكاح هو الولي لكن<lb/>يحمل على الصغيرة كما أن (أن يعفون) على الكبيرة (كذا) غاية ما في الباب أنه<lb/>يلزم منه أن نكاح الصغيرة لا ينعقد بدون الولي، وأنه لابد منه، وهذا عين ما ذهبنا<lb/>إليه.<lb/>وأما سنة رسول الله فمنها ما رواه الشيخان عن سهل بن سعد الساعدي قال:<lb/>(جاءت امرأة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقالت: يا رسول الله جئت أهب<lb/>لك نفسي، فنظر إليها رسول الله صلى الله عليه وسلم فَصَعَّد النظر فيها وصوبه،<lb/>ثم طأطأ رسول الله صلى الله عليه وسلم رأسه، فلما رأت المرأة أنه لم يقض فيها<lb/>شيئًا جلست؛ فقام رجل من أصحابه فقال: يا رسول الله إن لم يكن لك بها حاجة<lb/>فزوجنيها، فقال: وهل عندك من شيء؟ قال: لا والله يا رسول الله، فقال:<lb/>اذهب إلى أهلك فانظر هل تجد شيئا؟ فذهب ثم رجع فقال: لا والله ما وجدت شيئًا،<lb/>فقال رسول الله - صلى الله عليه وسلم -: انظر ولو خاتمًا من حديد؛ فذهب ثم<lb/>رجع فقال: والله يا رسول الله ولا خاتمًا من حديد ولكن هذا إزاري، فقال سهل: ما<lb/>له رداء فلها نصفه، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ما تصنع بإزارك؟ إن<lb/>لبسته لم يكن عليها منه شيء وإن لبسته لم يكن عليك منه شيء فجلس الرجل حتى إذا<lb/>طال مجلسه قام فرآه رسول الله صلى الله عليه وسلم موليًا فأمر به فدُعِي فلما جاء<lb/>قال: ماذا معك من القرآن؟ قال معي سورة كذا وسورة كذا، عددها فقال: تقرأهن<lb/>عن ظهر قلبك؟ قال: نعم قال: اذهب فقد ملكتكها بما معك من القرآن) فقد أنكحها<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بغير إذن وليها ومع عدم التفتيش والتنقيح بحال<lb/>وليها (كذا) ودعوى الخصوصية لا تسمع بغير دليل (رواية الأكثرين زوجتكها<lb/>بدل ملكتكها) .<lb/>ومنها ما رواه الطحاوي في معاني الآثار عن أم سلمة قالت: دخل عليّ رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم بعد وفاة أبي سلمة فخطبني إلى نفسي، فقلت: يا رسول<lb/>الله: إنه ليس أحد من أوليائي شاهدًا. فقال: إنه ليس منهم شاهد ولا غائب يكره<lb/>ذلك. قالت: قم يا عمر فزوج النبي صلى الله عليه وسلم فتزوج. ومنها ما رواه<lb/>سعيد بن منصور في سننه، حدثنا أبو الأحوص عن عبد العزيز بن ربيع عن أبي<lb/>سلمة: جاءت امرأة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقالت: إن أبي أنكحني<lb/>رجلاً وأنا كارهة. فقال لأبيها: لا نكاح لك، اذهبي فانكحي من شئت. فهذه<lb/>الأحاديث كما ترى دالة على عدم اشتراط الولي وأن النساء البالغات لهن أن<lb/>يباشرن العقد بنفسهن من غير احتياج إلى الرجال.<lb/>وأما ما رواه البخاري ومسلم وأصحاب السنن وغيرهم: لا تنكح الأيم حتى<lb/>تستأمر ولا البكر حتى تستأذن، فلا يفهم منه أن حق التزوج (كذا) للرجال دون<lb/>النساء كيف ومفاد الحديث أن نكاح الأيم وكذا البكر لا تنعقدان (كذا) بدون<lb/>إجازتهما صريحًا أو كناية، وأما أن حقيقة مباشرة العقد للرجال والنساء فهو بمعزل<lb/>عن هذا كيف لا، وقد روى هذا الحديث ابن عباس بلفظ الثيب أحق بنفسها من وليها<lb/>والبكر تستأذن في نفسها وأذنها صماتها والتأويل بأن المراد أن لا يزوجها إلا بأمر<lb/>صريح تحريف باطل لا يقبله العقل السليم والفهم المستقيم.<lb/>وأما حديث أبي موسى لا نكاح إلا بولي فقد أعله ابن حبان بالإرسال كما<lb/>ذكره الحافظ ابن حجر في بلوغ المرام وتصحيح الحاكم كتحسين الترمذي لا يعتدان<lb/>بشيء (كذا) وكذلك حديث أيما امرأة أنكحت بدون إذن وليها فنكاحها باطل فنكاحها<lb/>باطل فنكاحها باطل، فإن دخل بها فلها المهر بما استحل من فرجها فإن اشتجروا<lb/>فالسلطان ولي من لا ولي له. أيضًا ضعيف فإن الزهري الراوي أنكر منه (كذا)<lb/>وقال: أخشى أن يكون سليمان وهم كما نقله الحافظ ابن حجر في الدراية على أن<lb/>عائشة التي روت هذا الحديث زوجت حفصة بنت أخيها عبد الرحمن وهو غائب<lb/>بالشام كما أخرجه مالك في الموطأ، فنسبة النسيان إلى الزهري كما فعله صاحب<lb/>المنار كما ترى.<lb/>والحاصل أن حديث (لا نكاح إلا بولي) وإن كان ينجبر ضعفه بكثرة<lb/>الطرق لكن لا يساوي درجة الكتاب والصحاح من الأحاديث التي ذكرت فضلاً عن أن<lb/>يكون فاضلاً فافهم وأنصف. وكذلك حديث أبي هريرة: لا تزوج المرأة المرأة ولا<lb/>تزوج المرأة نفسها فإن الزانية هي التي تزوج نفسها. رفعه غير محفوظ كيف<lb/>وأكثر أصحاب هشام بن حسان أحد رواة هذا الحديث كنضر بن شميل وسفيان بن<lb/>عيينة وغيرهما يرويانه موقوفًا وكذا الإمام الأوزاعي الذي هو المتابع للهشام (كذا)<lb/>أيضًا يرويه موقوفًا قال الشوكاني في نيل الأوطار: الصحيح وقفه على أبي<lb/>هريرة.<lb/>وقد نقل في عدم (كذا) اشتراط الولي في النكاح عن عثمان وعلي وغيرهما<lb/>من الصحابة وموسى بن عبد الله والزهري والشعبي وغيرهم من التابعين كما نقله<lb/>ابن أبي شيبة في مصنفه فتبين بهذا بطلان قول الحافظ ابن المنذر: إنه لا يعرف عن<lb/>أحد من الصحابة خلاف ذلك. فتنور بهذا جله أن كتاب الله وسنة رسول الله وأقوال<lb/>الصاحبة والتابعين كلها تدل على أن نكاح المرأة الحرة البالغة العاقلة نفسها (كذا)<lb/>بغير ولي جائز.<lb/>هذا حكم الله في دينه وحكمته ظاهرة، فإن النكاح تصرف في خالص حقها وهي<lb/>من أهله لكونها عاقلة بالغة، ولهذا جاز لها التصرف في الأموال واختيار الأزواج فلا<lb/>معنى لاشتراط الولي لصحته، غاية ما في الباب أن يكون للولي اعتراض إذا<lb/>قصرت في أمر بأن تزوجت بغير كفء أو بأقل من مهر المثل، والله أعلم وعلمه أتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عبد الرؤوف البهاري)<lb/>
               <lb/>هذا ما كتبه بحروفه المعترض، لم نصحح منه إلا عبارة الرازي وبعض أغلاط<lb/>الإملاء وهي قليلة وأشرنا إلى بعض ما في عبارته من الغلط والضعف بكلمة (كذا)<lb/>وقد أرسل إلينا مقالته بعض قراء المنار الأخيار، وكتب إلينا في آخرها ما يأتي:<lb/>حضرة الفاضل العلامة والماجد الفهامة أدام الله مجدكم:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبعد: فإن مقالتكم في المنار في اشتراط الولي في<lb/>النكاح لما نظر بعض أحبتي إليها، وأمعن فيها كتب لي بما يتضمنه هذا الكتاب<lb/>فأحببنا إرسالها إلى جنابكم رجاء إشاعتها في مجلتكم. وإن شئتم أجبتم عما فيه ولكن<lb/>الفضل ولا زلتم بخير.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد رحمة الله مهتمم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرسة جامع العلوم مظفر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بور - الهند<lb/>جواب المنار<lb/>نشهد الله تعالى أنه لو ظهر لنا أن ما قاله هذا المعترض حق لاعترفنا به، وهل<lb/>يمنع المشتغل بالعلم من رؤية الحق حقًّا والاعتراف به إلا التعصب لمذهب معين<lb/>يحاول أن يثبت له الحق في جميع مسائل الخلاف وينفيه عن مخالفيه وما نحن<lb/>بالمتعصبين، إن نقول إلا كما قال إمام دار الهجرة (كل أحد يؤخذ من كلامه ويرد<lb/>عليه إلا صاحب هذا القبر) يعني قبر النبي صلى الله عليه وسلم: وإذا كان جماهير<lb/>علماء الأمة قد أثبتوا في الأصول أن الحق واحد في كل مسألة، وأنه لا عصمة في<lb/>بيان أحكام الشريعة إلا للأنبياء، فليس يعقل أن يكون واحد من الأئمة قد أصاب في<lb/>كل ما خالف به غيره وأخطأ سائرهم فيه بل يصيب هذا تارة وذاك تارة أخرى،<lb/>والمتأخر أقرب إلى الصواب غالبًا؛ لأنه يطلع على ما قاله المتقدم ويزيد عليه. وقد<lb/>قال الإمام الشافعي للإمام محمد صاحب الإمام أبي حنيفة رحمهم الله تعالى أجمعين:<lb/>ناشدتك الله أصاحبنا (يعني الإمام مالكًا) أعلم بكتاب الله أم صاحبكم (يعني أبا<lb/>حنيفة) فقال: اللهم صاحبكم وسأله مثل هذا في السنة فاعترف بأن مالكًا أعلم بها<lb/>فقال له الشافعي: فعلام تقيس أنت وصاحبكم. اهـ بالمعنى.<lb/>ونحن نعلم أن الشافعي قد أخذ الحديث عن مالك وحفظ الموطأ وزاد عليه في<lb/>الرواية وكان عربيًّا يحتج بعربيته، ومع ذلك قال: طلبت لغة العرب عشرين سنة.<lb/>ثم إن الإمام أحمد أخذ عن الشافعي، وزاد عليه في الرواية وكان عربيًّا فصيحًا فالذي<lb/>يغلب على الظن ويوافق سنة التدريج التي كان بها خاتم النبيين أفضلهم أن أقرب<lb/>المذاهب إلى الصواب في المسائل الخلافية أحمد فالشافعي فمالك فأبوحنيفة<lb/>رضوان الله عليهم أجمعين. ليس هذا بقادح في فضل المتقدم بالسبق إذ يوجد في<lb/>الفاضل ما لا يوجد في الأفضل كما مثلنا بالأنبياء عليهم الصلاة والسلام فلا يجب أن<lb/>يكون المتأخر هو المصيب دائمًا، وإن تساوى مع سابقه في درجة الاجتهاد وزاد في<lb/>الاطلاع لما يعرض للمرء أحيانًا من الذهول والنسيان وكلال الذهن وغير ذلك من<lb/>العوارض، ولذلك وجب عرض مسائل الخلاف على الكتاب والسُّنة كما قال تعالى:<lb/>{فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ<lb/>ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) والرد إلى الله تعالى هو الرد إلى كتابه<lb/>والرد إلى الرسول بعد وفاته هو الرد إلى سنته لا خلاف في ذلك. والواجب أن يرد<lb/>ما يتنازع فيه إليهما على أنهما الأصل الذي يحمل عليه غيره لا لأجل تطبيقهما على<lb/>قول معين ولو بالتكلف وجعلهما فرعين، فإن هذا هو التفسير بالرأي الذي قاله فيه<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من فسر القرآن برأيه فليتبوأ مقعده من النار) رواه أصحاب السنن من حديث ابن عباس مرفوعًا؛ إذ تمهد هذا فإليك البحث<lb/>فيما كتبه المعترض في تطبيق الآيات والأحاديث على مذهبه على ضعفه في اللغة<lb/>العربية كما علمت من عبارته:<lb/>(1) استدل بقوله تعالى: {فَإِن طَلَّقَهَا فَلاَ تَحِلُّ لَهُ مِنْ بَعْدُ حَتَّى تَنكِحَ زَوْجاً<lb/>غَيْرَهُ} (البقرة: 230) على أن المرأة تتولى العقد بنفسها دون وليها؛ لأنه<lb/>أسند النكاح إليها. ونسي أو تناسى أن النكاح هنا لا يصح أن يفسر بالعقد؛ إذ لو فسر<lb/>به لكانت الآية دليلاً على أن المطلقة ثلاثًا إذا عقد عليها رجل آخر وطلقها ولم<lb/>يدخل بها فإنها تحل لزوجها الأول، وهذا مخالف لمذهب إمامه الذي يريد الانتصار له<lb/>ولمذاهب الأئمة الثلاثة وغيرهم من السلف والخلف، فهو تفسير مردود لا يقول به<lb/>أحد من المسلمين وقد بينا معنى الآية في موضعها من التفسير فراجعها في الجزء<lb/>الثالث (ص 481) من هذا المجلد.<lb/>(2) زعم أن قوله تعالى: {وَأَنكِحُوا الأَيَامَى مِنكُمْ} (النور: 32) الآية يفهم<lb/>منه اشتراط الولي. ونقول: يفهم منه أن الرجال مخاطبون من الله تعالى بتزويج النساء ولم يخاطب سبحانه النساء بتزويج أنفسهن، فكيف تزعم أن القرآن يدل<lb/>على أنه شرع للمرأة أن تزوج نفسها؟ وقد علم من السنة التي جرى عليها السلف<lb/>والخلف من الأمة أن الرجال المخاطبين بتزويج النساء هم الأقربون المعبر عنهم<lb/>بالأولياء لا الأجانب.<lb/>(3) وزعم أيضًا أن قوله تعالى: {فَلاَ تَعْضُلُوهُنَّ أَن يَنكِحْنَ أَزْوَاجَهُنّ} (البقرة: 232) لا يفهم منه اشتراط الولي لأنه لم يذكر الولي، ولأن النظام يتفكك<lb/>بهذا التفسير وإنه لزعم غريب اعتاد مثله أهل الجدل. كأن هذا القائل ومن نقل عنه<lb/>أعلم بمدلول الكلام ونظامه من الصحابي الذي قال: إن الآية نزلت فيه إذ عضل؛<lb/>أخته فلم يرض أن يعيدها إلى زوجها الذي طلقها حتى نزلت الآية فيه<lb/>فزوجها منه، وأعلم بهذا المدلول من الأئمة الثلاثة وسائر علماء السلف والخلف<lb/>الذين أخذوا بحديث البخاري في سبب نزولها. فراجع تفسيرها في (ص 527)<lb/>وما بعدها من هذا المجلد. وما نقله من اختيار الرازي مردود لمخالفته الحديث<lb/>الصحيح، وقول الجمهور باعترافه على أن الرازي أجاب عنه وأشار إلى ترجيح<lb/>مذهب إمامه الشافعي.<lb/>(4) زعم أن حديث معقل بن يسار لا يدل على أن الخطاب في النهي عن<lb/>العضل للأولياء لما تقرر في الأصول من أن العبرة بعموم الفحوى. ونقول: إن<lb/>المراد بعموم الفحوى أن ما ورد بسب خاص لا يقصر على سببه بل يؤخذ بعموم<lb/>اللفظ، فكل رجل منهي عن عضل موليته كمعقل بن يسار. وجعل الخطاب في هذا<lb/>النهي للأزواج المطلقين لا وجه له في العربية لأن المعنى عليه: لا تعضلوا أيها<lb/>الأزواج مطلقاتكم أن ينكحن أزواجهن، وما أزواجهن إلا مطلقوهن ولا معنى<lb/>لعضلهن عن أنفسهم. وما قاله من زعم أن النهي للأزواج من أن المراد بأزواجهم<lb/>من يصيرون أزواجهم على سبيل المجاز المرسل تنافيه الإضافة إليهن على ما حققه<lb/>الإمام عبد القاهر الجرجاني في مثله. وإذا لم تكن الآية مع الحديث نصًّا في أن<lb/>الرجال هم الذي يزوّجون ويمنعون، فليكن ظاهرًا في ذلك وأين النص أو الظاهر أو<lb/>الإشارة من الكتاب على مذهب المعترض من أن المرأة تزوج نفسها؟<lb/>(5) ما دفع به قولنا: (لو كان لها أن تزوج نفسها لفعلت) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، مدفوع<lb/>من نفسه وقوله عن الرازي: لم لا يجوز أن يكون المراد بقوله: {فَلاَ تَعْضُلُوهُنّ} (البقرة: 232) أن يخليها ورأيها؟ لا يصح سندًا؛ لأن الحديث ناطق بأنه كفر<lb/>عن يمينه واستحضر زوجها وعقد لها عليها ولو كان المراد ما ذكره لسكت عن<lb/>المعارضة أو لأذن لها أن تعقد عليه. ولو كان هو وغيره من الأولياء منعوا النساء<lb/>مما هو حق لهن لما أقرهم الشرع على ذلك بل لأمرهم بتركهن يزوجن أنفسهن أمرًا<lb/>صريحًا.<lb/>(6) سلم أن الذي بيده عقده النكاح في قوله تعالى: {إِلاَّ أَن يَعْفُون} (البقرة: 237) <gap resp="#org_MS"/> إلخ هو الولي ولكنه خصه بوليّ الصغيرة. على أن الخلاف فيه<lb/>أقوى من الخلاف في المنهجيين عن العضل. وهو على قول من ذهب إلى أنه الولي<lb/>حجة من الحجج على ما ذهبنا إليه من أن الرجل هو الذي يزوج المرأة وأن الشريعة<lb/>لم تسمح لها بأن تزوج نفسها، وعلى القول الآخر لا يدل على ما ذهب إليه الحنفية<lb/>من أن أمرها بيدها إذا كانت راشدة - فهذا مجموع ما ذكره من آيات القرآن دليلاً<lb/>على مذهبه، وقد رأيت أنه لا حجة له في شيء منه بل هو حجة عليه.<lb/>(7) حديث سهل بن سعد حجة على مذهب المعترض في جعل الصداق<lb/>منفعه، فإنه صريح في جعل تعليم ما معه من القرآن صداقًا، وهو لا يجيزه في عدم<lb/>استقلال المرأة بتزويج نفسها ورجوعها إلى ولاية الإمام إذا لم يكن لها ولي، كما<lb/>قال بعض العلماء في تلك المرأة: فإنه لم يكن يعرف لها ولي من المؤمنين، على<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم هو صاحب الولاية العليا على جميع من آمن به لقوله<lb/>تعالى في سورة الأحزاب: {النَّبِيُّ أَوْلَى بِالْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنفُسِهِمْ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ وَأُوْلُوا<lb/>الأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَى بِبَعْض} (الأحزاب: 6) فولاية الأقربين بعضهم على بعض<lb/>هي دون ولايته عليه الصلاة والسلام، ومن فروع هذه الولاية ما نزل فيه قوله تعالى<lb/>في هذه السورة: {وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ<lb/>لَهُمُ الخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ} (الأحزاب: 36) وقد نزلت في إباء زينب وأخيها الذي هو<lb/>وليها تزويجها بزيد، فتزويج النبي عليه الصلاة والسلام تلك المرأة المجهولة لذلك<lb/>الرجل لا حجة فيه على أنه يجوز للمرأة التي لها ولي أن تزوج نفسها أو توكل من<lb/>تشاء من الرجال في تزويجها كما هو مذهب المعترض الذي يزعم أن حديث سهل<lb/>حجة له؛ إذ لا يقاس أحد به صلى الله عليه وسلم.<lb/>وقد ذكر الحافظ السيوطي هذا الحديث في باب اختصاصه صلى الله عليه<lb/>وسلم بأنه يزوج من شاء من النساء بمن شاء من الرجال. واستدل على هذه الولاية<lb/>الخاصة له صلى الله عليه وسلم بالآية التي ذكرناها آنفًا، وقلنا: إنها نزلت في زيد<lb/>وزينب وبحديث أبي هريرة عند البخاري وغيره (ما من مؤمن إلا وأنا أولى به في<lb/>الدنيا والآخرة) وذكر في الباب ما أخرجه ابن سعد عن محمد بن كعب القرظي<lb/>(أن عبد الله ذا البجادين خطب امرأة فلم تتزوجه فسألها أبو بكر وعمر فأبت فبلغ<lb/>ذلك النبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا عبد الله ألم يبلغني أنك تذكر فلانة. . قال:<lb/>بلى، قال: فإني قد زوجتكها فأدخلت عليه) وهذا الحديث معضد بالآية وبما ورد<lb/>في الصحيح. فلينظر المنصف إلى تحريف هؤلاء المتعصبين يتركون العمل<lb/>بالحديث فيما هو صريح فيه ويحتجون به على مخالفهم فيما لا يدل عليه، وهكذا<lb/>شأن من يجعل مذهبه أصلاً والكتاب والسنة فرعين يحملان عليه ولو بالتأويل أو<lb/>يتركان.<lb/>(8) حديث أم سلمة فيه حجة على مذهب المعترض، فإن قولها: (ليس أحد<lb/>من أوليائي شاهدًا) دليل على أنه كان من المعروف في الإسلام أن المرأة لا يزوجها<lb/>إلا بعض أوليائها، وليس فيه أن النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم - أبطل هذه<lb/>السنة حتى يكون حجة على جماهير الأمة القائلين بأن الولي هو الذي يتولى التزويج،<lb/>بل فيه أن عمر ولدها هو الذي زوجها وهو وليها إن صح الاحتجاج بالحديث.<lb/>وقد استدل الطحاوي (مُحَدِّث الحنفيَّة) رحمه الله تعالى بهذا الحديث على أن<lb/>المرأة لا تتولى بنفسها عقد النكاح وإن كانت ثيبًا، بل توليه الرجال خلافًا لما زعم<lb/>المعترض.<lb/>هذا وقد أَعَلَّ المحدثون حديث أم سلمة هذا بأن عمر ابنها كان صغير السن<lb/>يومئذ فإنه ولد في الحبشة في السنة الثانية من الهجرة وتزوج صلى الله عليه وسلم<lb/>بأمه في السنة الرابعة، وبأنه عليه الصلاة والسلام لا يفتقر في نكاحه إلى وليّ.<lb/>(9) حديث أبي سلمة عند سعيد بن منصور غير معروف وسنن سعيد غير<lb/>متلقاة بالرواية ونسخها مفقودة، فما عساه يوجد منها لا يحتج به بمقتضى القاعدة التي<lb/>قررها ابن الصلاح في تلقي الكتب والاحتجاج بها، وأبو الأحوص شيخ سعيد هو<lb/>سلام بن سليم، وقد روى عن عبد العزيز بن رفيع بالفاء (لا بالباء الموحدة كما<lb/>ضبطه المعترض) وقد ذكر في تهذيب الكمال جميع مَنْ رَوَى عنهم عبد العزيز،<lb/>ولم يذكر فيهم أبا سلمة. وهذه كنية غير واحد من الصحابة والتابعين. ثم إن ما<lb/>ينفرد به سعيد في سننه يجب أن يكون محل النظر، فقد ذكر صاحب التهذيب وتبعه<lb/>الذهبي في الميزان عن يعقوب بن سفيان أن سعيدًا كان إذا رأى في كتابه خطأ لا<lb/>يرجع عنه.<lb/>والذي روي في هذا المعنى واحتج به الحنفية حديث ابن عباس عند أحمد وأبي<lb/>داود وابن ماجه والدارقطني أن جارية بكرًا أتت النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>فذكرت أن أباها زوجها وهي كارهة فخيرها النبي صلى الله عليه وسلم.<lb/>ورواه الدارقطني عن عكرمة مرسلاً وذكر أنه أصح. والحنفية يحتجون بالمرسل ,<lb/>وقد حققنا من قبل أن ليس للولي أن يجبر موليته على النكاح، والحديث مرسله<lb/>وموصوله لا يدل على أكثر من ذلك فلا شبهة فيه على القول باستقلال المرأة<lb/>بتزويج نفسها. فمن قال من الأئمة بنفي الإجبار مصيب، فالحق أنه هو الذي يزوج<lb/>برضاها وإذنها. ومن قال: إن لها أن تستقل بتزويج نفسها فلا دليل له من كتاب ولا<lb/>سنة بل الكتاب والسنة حجتان عليه.<lb/>(10) زعم أن حديث أبي هريرة عند الجماعة: (لا تنكح الأيم حتى<lb/>تستأمر) <gap resp="#org_MS"/> إلخ لا يفهم منه أن حق التزوج (يريد التزويج) للرجال. ولو<lb/>قال: لا يدل على اشتراطه لكان له وجه أما نفيه الفهم فلا وجه له؛ لأن الكلام<lb/>مبني على أن سنة الإسلام جارية بتزويج الرجال للنساء، فالشارع ينهاهم أن<lb/>يفعلوا هذا وهو حق لهم أقرهم عليه بشرطه إلا بعد أمر من الثيب واستئذان البكر. فهو إذًا لم يدل على إنشاء مشروعية كون الولي هو الذي يزوج فهو يدل حتمًا على أن<lb/>ذلك كان مشروعًا وعليه العمل. ولا تنافي ذلك الرواية الثانية عن ابن عباس فإن<lb/>كونها أحق بنفسها يقتضي أن يكون للولي حق ولها حق هو آكد، وهو يتفق<lb/>مع وجوب استئمارها.<lb/>والحكمة في هذا التعبير أن الثيب كثيرًا ما كانت تخطب إلى نفسها، وأما البكر<lb/>فلم تجر العادة بخطبتها إلى نفسها، وأما البكر فلم تجر العادة بخطبتها إلى نفسها بل<lb/>إلى أوليائها، والثيب لا تستحي أن تصرح برضاها بمن خطبها، والبكر تستحي،<lb/>وغرض الشارع أن يبين للأولياء ما ينبغي لهم مراعاته في تزويج مولياتهم؛ فحرم<lb/>عليهم الإكراه والإجبار وأمرهم أن يستأذنوا البكر فيمن يرضونه لها من الخاطبين<lb/>وأن يكتفوا منها بالسكوت الذي يشعر بالرضى ولا يكلفوها الإذن الصريح وأن<lb/>يتركوا الثيب وشأنها في الاختيار إذا خطبت إلى نفسها وإليهم، فلا يزوجوها بمن<lb/>يخطبها إليهم إلا بأمر صريح منها؛ لأنها لا تستحي من التصريح بمن ترضى<lb/>وتختار. هذا هو مفهوم مجموع الروايات ولو فهم الصحابة منه أن الثيب تعقد على<lb/>نفسها لفعل ذلك كثيرات منهن، ولكن لم يرد ذلك من أحد في رواية سالمة من العلل،<lb/>وفي مختصر مشكل الآثار أن الذي للمرأة قبل الحق في عقد نكاحها أن تأذن فيه<lb/>لوليها وتولية ذلك، فيكون العقد منه عليها عقدًا منها على نفسها؛ لأن عقود الوكلاء<lb/>في هذا مضافة إلى آمريهم وبهذا الجمع بين الروايات نقول.<lb/>(11) اقتضب المعترض الكلام في إعلال حديث (لا نكاح إلا بولي) مع<lb/>علمه بما ورد في تصحيحه قال في نيل الأوطار بعد أن أورد حديثي أبي موسى<lb/>وعائشة في المنتقى معزوين إلى الإمام أحمد وأصحاب السنن ما عدا النسائي ما نصه:<lb/>(حديث أبي موسى أخرجه أيضًا ابن حبان والحاكم وصححاه وذكر له الحاكم طرقًا،<lb/>وقال: وقد صحت الرواية فيه عن أزواج النبي صلى الله عليه وسلم عائشة وأم<lb/>سلمة وزينب بنت جحش، ثم سرد تمام ثلاثين صحابيًّا. وقد جمع طرقه الدمياطي<lb/>من المتأخرين. وقد اختلف في وصله وإرساله فرواه شعبة والثوري عن أبي<lb/>إسحاق مرسلا ورواه إسرائيل عنه فأسنده. وأبو إسحاق مشهور بالتدليس. وأسند<lb/>الحاكم من طريق علي بن المديني ومن طريق البخاري والذهلي وغيرهم أنهم<lb/>صححوا حديث إسرائيل وحديث عائشة أخرجه أيضًا أبو عوانة وابن حبان والحاكم<lb/>وحسنه الترمذي، وقد أعلّ بالإرسال وتكلم فيه بعضهم من جهة أن ابن جريج قال:<lb/>ثم لقيت الزهري فسألته عنه فأنكره. وقد عد أبو القاسم بن منده عدة من رواه عن<lb/>ابن جريج فبلغوا عشرين رجلاً وذكر أن معمرًا وعبيد الله بن زحر تابعا ابن جريج<lb/>على روايته إياه عن سليمان بن موسى وأن قرة وموسى بن عقبة ومحمد بن<lb/>إسحاق وأيوب بن موسى وهشام بن سعد وجماعة تابعوا سليمان بن موسى عن<lb/>الزهري قال: ورواه أبو مالك الجنبي ونوح بن دراج ومندل وجعفر بن برقان<lb/>وجماعة عن هشام بن عروة عن أبيه عن عائشة. وقد أعلّ ابن حبان وابن عدي وابن<lb/>عبد البر والحاكم وغيره الحكاية عن ابن جريج بإنكار الزهري. وعلى تقدير<lb/>الصحة لا يلزم من نسيان الزهري له أن يكون سليمان بن موسى وهم فيه) اهـ<lb/>كلام نيل الأوطار، ومنه تعلم أن ما ذكره المعترض من إعلال الحديثين لا يشفي<lb/>العلة ولا يبرد الغلة وأن الحجة بهما قائمة.<lb/>(12) وأما قوله: إن عائشة راوية الحديث زوجت حفصة بنت أخيها <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>أي فهو ضعيف بعمل الراوي بخلاف روايته على طريقة الحنفية؛ فجوابه من<lb/>وجهين: أحدهما أننا لا نسلم أن عمل الراوي بخلاف روايته يبطل العمل بها؛ لأن<lb/>الرواية حجة بشرطها، وعمل الراوي ليس بحجة؛ لأنه غير معصوم لا سيما إذا كان<lb/>عمله مخالفًا لما ورد عن الشارع المعصوم. وثانيهما: أن فقهاء مذهب المعترض<lb/>أوردوا أثر عائشة في كتبهم، وذكروا ما قيل في معناه من أنها أذنت في التزويج،<lb/>ومهدت أسبابه فلما لم يبق إلا العقد أشارت إلى من يلي أمرها عند غيبة أبيها أن<lb/>يعقد، يدل على ذلك ما رُوي عن عبد الرحمن بن القاسم عن أبيه قال: كانت عائشة<lb/>رضي الله عنها تخطب إليها المرأة من أهلها فتشهد فإذا بقيت عقدة النكاح قالت لبعض<lb/>أهلها: زوج فإن المرأة لا تلي عقد النكاح. أسنده البيهقي عنه.<lb/>(13) ثم إن المعترض جاء بعد إيراد ما تقدم بحاصل مردود وهو أن حديث<lb/>(لا نكاح إلا بولي) وإن كان ينجبر ضعفه بكثرة الطرق لا يساوي درجة الكتاب<lb/>والصحاح التي ذكرت. وقد علمت مما تقدم أن الحديث صحيح بل يكاد بكثرة طرقه<lb/>والعمل به يكون متواترًا، وأن الآيات الكريمة والأحاديث الصحيحة ما ذكره<lb/>المعترض منها وما لم يذكره مؤيدة له لا معارضة.<lb/>(14) ومن غريب أمر المعترض في تحريفه أنه قال بعد هذا أن حديث أبي<lb/>هريرة (لا تزوج المرأة المرأة ولا المرأة نفسها، فإن الزانية هي التي تزوج نفسها)<lb/>غير محفوظ مرفوعًا وينقل تصحيح وقفه عن نيل الأوطار وهذه عبارة نيل الأوطار<lb/>فيه: وحديث أبي هريرة أخرجه أيضًا البيهقي قال ابن كثير: الصحيح وقفه على<lb/>أبي هريرة وقال الحافظ: رجاله ثقات. وفي لفظ للدارقطني: كنا نقول: التي تزوج<lb/>نفسها هي الزانية. قال الحافظ: فتبين أن هذه الزيادة من قول أبي هريرة، وكذلك<lb/>رواها البيهقي موقوفة في طريق ورواها مرفوعة في أخرى (فعلم من هذا أن<lb/>الجملة الأخيرة من الحديث رويت مرفوعة إلى النبي صلى الله عليه وسلم وموقوفة<lb/>على أبي هريرة) . وعبارة أبي هريرة كنا نقول: إن الزانية هي التي تزوج نفسها<lb/>صريحة في أن هذا القول كان فاشيًا في الصحابة ومثله لا يفشو بمجرد الرأي فله<lb/>حكم المرفوع ولو لم يرفع فكيف وقد رفع كما علمت.<lb/>(15) قال: إن عدم اشتراط الولي في النكاح منقول عن عثمان وعلي<lb/>وغيرهما من الصحابة، وموسى بن عبد الله والزهري والشعبي وغيرهم من<lb/>التابعين <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ونقول: إن هذا نقل لم يثبت، ولذلك قال الحافظ ابن المنذر: إنه<lb/>لا يعرف عن أحد من الصحابة خلاف ذلك، أي خلاف اشتراط الولي.<lb/>وقد روى الدارقطني عن الشعبي قال: ما كان أحد من أصحاب النبي صلى<lb/>الله عليه أشد في النكاح بغير ولي من علي كان يضرب فيه. فظهر بهذا كله بطلان<lb/>قول المعترض (فتنوّر بهذا جله أن كتاب الله) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، بل كتاب الله تعالى وسنة<lb/>رسوله وأقوال الصحابة والتابعين وعملهم في جملته، على أن المرأة لا تزوج نفسها<lb/>بل يزوجها من حضر من أوليائها الأقرب فالأقرب برضاها. فإن لم يوجد لها ولي<lb/>رجع أمرها إلى إمام المسلمين ذي الولاية العامة فهو يزوجها، ولهذا خالف أبا<lb/>حنيفة فيما انفرد به صاحبه (محمد) بل صاحباه، وقالا بوجوب الولي. ذكر<lb/>الطحاوي في شرح معاني الآثار قول الإمام أبي حنيفة أن للمرأة الحق في تزويج<lb/>نفسها بدون ولي قياسًا على تصرفها في مالها، وأنه ليس للولي أن يعترض إلا إذا<lb/>تزوجت بغير كفؤ أو بدون مهر المثل قال: وقد كان أبو يوسف يقول: (إن بضع<lb/>المرأة إليها وإنه ليس للولي أن يعترض عليها في نقصان ما تزوجت عليه عن مهر<lb/>مثلها) ثم رجع إلى قول محمد أنه لا نكاح إلا بولي. اهـ<lb/>فإذا كان صاحبا أبي حنيفة (رحمهم الله تعالى) قد خالفاه في هذه المسألة بعد<lb/>ما علما بما ورد فيها عن الشارع وأصحابه مما لا محل له معه لقياس البضع على<lb/>المال، فما بال هذا المقلد المعترض جاء في آخر الزمان يحرف الكلم عن مواضعه<lb/>ليصحح قول أبي حنيفة؟ على أن في المذهب الحنفي مسائل لا تحصى قد رجح<lb/>الشيوخ فيها قول صاحبيه على قوله.<lb/>وأما ما ذكره في حكمة مذهبه، فهو وجه القياس الذي بطل بالنص والحكمة<lb/>البينة لما ثبت بالنصوص هي ما بيناه في المنار (ص 461) من المجلد السابع<lb/>ونقول في خاتمة البحث:<lb/>إن من يريد الاهتداء بالكتاب والسنة يجب عليه عند النظر فيهما أن ينبذ هواه<lb/>وتعصبه ويقصد أن يجعلهما الأصل الأصيل الذي يعمل به وينبذ كل ما خالفه لا أن<lb/>ينظر فيهما التماسًا لتأييد قول رجل معين كلامه هو أصل الدين عنده، فإن وافقته<lb/>النصوص الإلهية قبلها، وإلا حرفها وصرفها عن وجهها، على أن المتعصب لرأي<lb/>ما يعميه تعصبه عن رؤية الحق والمقلد قد قطع على نفسه طريق النظر في الدليل،<lb/>{وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p945" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1729.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">طعام أهل الكتاب ومجاملتهم</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب إلينا بعض القراء الفضلاء من مسلمي (بوسنه) ما يأتي:<lb/>إلى حضرة العالم الكامل الأفخم!<lb/>أيها النحرير الشهم الفاضل.<lb/>ما مرادكم بالعبارة الآتية في الجزء السابع من المجلد الثامن من المنار الغراء<lb/>في صحيفة 255، ألا وهي: (وأراد تعالى أن نجاملهم ولا نعاملهم معاملة المشركين<lb/>استثنى طعامهم فأباحه لنا بلا شرط ولا قيد) .<lb/>وهذا لا يصح نظرًا إلى الظاهر لأنه لا بد أن يكون مقيدًا بأمور ولا أقل من<lb/>التقييد بالوجوه التي تبيح أكل مال الغير لنا.<lb/>وقد وقعت بعد العبارة السابقة في السطر الخامس في تلك الصحيفة أيضًا هذه<lb/>العبارة: (ولأجل كون حل طعام أهل الكتاب ورد مورد الاستثناء من المحرمات<lb/>المذكورة بالتفصيل في سورة المائدة) فإن الظاهر من تينك العبارتين أن النص الوارد<lb/>في تحليل طعام أهل الكتاب مطلق لا يتقيد بقيد ما أصلاً، وأنه مستثنى من جميع<lb/>المحرمات الواردة في آية {حُرِّمَتْ عَلَيْكُمُ المَيْتَةُ} (المائدة: 3) إلى آخره،<lb/>فيلزم من هذا أن يكون طعام أهل الكتاب حلالاً لنا ولو كان مطبوخًا من الميتة أو<lb/>لحم الخنزير أو الدم المسفوح أو الخمر أو غير ذلك.<lb/>وأما تعليلكم بالمجاملة فلا نسلم أنَّّا محرضون عليها من الشارع إلا إذا كانت في<lb/>حدود الشرع. والقول الواقع في الآية بمقابلة هذا يدل صريحًا على أن المراد بحل<lb/>طعامهم المجاملة معهم في المعاشرة كالإجابة إلى دعوتهم ودعوتنا إياهم إلى موائدنا<lb/>وكالمساهلة في البيع والشراء معهم، وإلا فلا معنى لحل طعامنا بالنسبة إليهم؛ لأن<lb/>الحلّين عائد لنا.<lb/>وأول الآية وآخرها ينفي صراحة الحل المطلق ويدل على الحِلّ المقيد<lb/>بالحدود الشرعية، فينتج من هذا أن مجاملتنا إياهم، وإن وسعت في الشريعة بالنسبة<lb/>للوثنيين لكنها أيضًا محدودة بالأحكام الشرعية. وإلا فالمجاملة الكلية لا تقع إلا<lb/>باتباعهم في الجميع {وَلَن تَرْضَى عَنكَ اليَهُودُ وَلاَ النَّصَارَى حَتَّى تَتَّبِعَ مِلَّتَهُم} (البقرة: 120) ولسنا مأمورين بل نحن منهيون عن تجاور حدود الله في مجاملة أخ<lb/>ديني ولو كان أشرف من في الأرض فلا طاعة لمخلوق في معصية الخالق.<lb/>ألتمس من فضلكم التفصيل الشافي على هذه الاستفسارات لتزيلوا تحيري في<lb/>هذا الشأن، ولكم من الله الأجر الجزيل ومني المنة العظيمة، وإن لم يمكن لجنابكم<lb/>تعريف المراد بالكتابة القصيرة فأرجو من مروءتكم أن تكرموني بإرسال الأجزاء<lb/>الباحثة في هذه المسئلة. وإن كان عليكم بأس بفصل بعض الأجزاء من المجلد<lb/>الواحد فأرسلوا المجلد المطلوب بتمامه وأنا أرسل لكم على الفور قيمته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ق. م<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>المراد بطعام أهل الكتاب الذي أحله الله لنا هو ما كان حلالاً في دينهم والميتة<lb/>والدم ولحم الخنزير من المحرمات في التوراة، ولم ينسخ المسيح تحريمها وإنما أكله<lb/>النصارى بقول بولس: الذي يدخل الفم لا ينجس الفم وإنما ينجسه ما يخرج منه وهذا<lb/>مبالغة منه في ذم الكلام القبيح. ونحن لا نقول بأن الخنزير يدخل في عموم طعامهم<lb/>فإذا خالفوا دينهم وأكلوه فأكلهم إياه لا يبيحه لنا. ولا ينافي هذا قولنا أن الله تعالى<lb/>أباح لنا طعامهم بلا شرط ولا قيد لأن هذا بيان للآية ولا شرط فيها ولا قيد. وقد<lb/>صرح بعض علماء السلف من الصحابة وغيرهم أن المراد بطعام أهل الكتاب في<lb/>الآية ذبائحهم؛ لأنها مظنة التحريم وغيرها حل بمقتضى الأصل في الأشياء وهو<lb/>الإباحة إلا ما حرم بالنص علينا وعليهم، وهو الميتة المحرمة لعارض ولحم<lb/>الخنزير المحرم لذاته. وهذا لا ينافي الإطلاق في العبارة ولا في بيانها كما قلنا؛ إذ<lb/>لم يعهد في أساليب لغة من اللغات عند بيان مسألة علمية أو حكم شرعي أن يذكر<lb/>معها أو معه جميع ما تقرر في بيان مسألة أو حكم آخر يمكن أن يكون له علاقة<lb/>بالمبين بتقييد أو تخصيص. مثال ذلك إذا قلنا: إن العسل نافع، فإن هذا الإطلاق<lb/>صحيح ولا حاجة لتقييده بقولنا: بشرط أن لا يكون آكله أو شاربه محرورًا وأن لا<lb/>يسرف في الإكثار منه. وإذا قلنا: إن الشرب في آنية الزجاج، فلا حاجة في صحة<lb/>القول إلى تقييده بقولنا: إذا كان الإناء طاهرًا وغير مغصوب: إذا تدبرتم<lb/>هذا علمتم أنه إذا قال قائل: تستحب مجاملة أهل الكتاب أو برهم: فلا يجب عليه<lb/>أن يقيد ذلك بقوله: بشرط أن لا يشاركهم في عبادتهم وتقاليدهم الدينية ولا يرتكب<lb/>معهم محرمًا كشرب الخمر، فإن هذا لا يدخل في إطلاق القول فيحتاج إلى إخراجه<lb/>بالقيود، ولا أقول: إنه يدخل فيها وتعتبر في إخراجه القرائن المعلومة بالضرورة كما<lb/>يتوهم الضعيف في اللغة.<lb/>هذا وإننا قد فصلنا القول في مسألة الذبائح وطعام أهل الكتاب في المجلد<lb/>السادس وإننا نرسله إليكم فطالعوه، وإن لاحت لكم شبهة فاكتبوا إلينا بها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p947" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1730.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة خلق أبينا آدم</head>
               <lb/>أجبنا في الجزء الماضي عما انتقد به على رأي الدكتور محمد أفندي صدقي في<lb/>مسألة خلق آدم ومذهب دارون التي جاءت في مقالات (الدين في نظر العقل الصحيح)<lb/>ثم راجعنا ما كتب إلينا في ذلك، فإذا بالشيخ قاسم محمد أبي غدير يذكر آية من الكتاب<lb/>لم نذكرها في جوابنا وهي قوله تعالى: {إِنَّ مَثَلَ عِيسَى عِندَ اللَّهِ كَمَثَلِ آدَمَ خَلَقَهُ مِن<lb/>تُرَابٍ} (آل عمران: 59) الآية وهي أقرب إلى تأويله من غيرها؛ لأنها تشبه<lb/>خلق عيسى بخلق آدم، وعيسى لم يخلق من التراب مباشرة.<lb/>والضمير في قوله: خلقه يحتمل عوده إليه. ثم سأل عن الأحاديث التي تفيد<lb/>خلق آدم من التراب مباشرة، والجواب أن تلك الأحاديث رواية آحاد لا تفيد اليقين،<lb/>فإن فرضنا أنه ثبت ما يناقض شيئًا منها؛ فإننا لا نعده ناقضًا للدين، ولا تنس أننا<lb/>نؤمن بأن آدم خلق من التراب كما ورد بلا تأويل، وإنما التأويل لإلزام المعترض<lb/>على الدين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p948" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1731.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضري</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد شواهد الطبعة الأولى من تفسير<lb/>ابن جرير الطبري</head>
               <lb/>(تابع ص 30 من الجزء الأول)<lb/>(110) متبذّلاً تبدو محاسنه <gap resp="#org_MS"/> يضع الهِناءَ مواضع النقب<lb/>ورد في الرابع ص 151 وهو لدريد بن الصمة وكتب هكذا:<lb/>متبذلاً تبدو محاسنه <gap resp="#org_MS"/> يضع الهنا مواضع النقب<lb/>(111) أذاع به الناس حتى كأنه <gap resp="#org_MS"/> بعلياء نار أوقدت بثقوب<lb/>في الخامس ص 106 وكتب الشطر الثاني هكذا (يعلنا 7 نار أوقدت بثقوب) .<lb/>(112) قريب قراه ما ينال عدوه <gap resp="#org_MS"/> له نبطًا عند الهوان قطوب<lb/>في الخامس ص 117 وكتب الشطر الثاني هكذا:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (له نبط أبى الهوان قطوب) .<lb/>(113) وكنت لزاز خصمك لم أعرّد <gap resp="#org_MS"/> وقد سلكوك في أمر عصيب<lb/>ورد في الثاني عشر ص47 وفي الرابع عشر ص7 وكتب في كليهما بدل أعرد<lb/>أعود بواو وبدل أمر يوم. وورد في الثامن عشر ص12 وكتب صحيحًا إلا في<lb/>استبدال يوم بأمر.<lb/>(114) تريك سنة وجه غير مقرفة <gap resp="#org_MS"/> ملساء ليس بها خال ولا ندب<lb/>في الثالث عشر ص 116 وقد كتب بدل خال حال بحاء مهملة وصوابه بخاء<lb/>معجمة.<lb/>(115) وقفت على ربع لمية ناقتي <gap resp="#org_MS"/> فما زلت أبكي نحوه وأخاطبه<lb/>وأسقيه حتى كاد مما أبثه <gap resp="#org_MS"/> تكلمني أحجاره وملاعبه<lb/>في الرابع عشر ص 14 وكتب الشطر الأول من البيت الثاني هكذا:<lb/>وأسقيته حتى كاد مما أتيته<lb/>(116)<lb/>صداع وتوصيم العظام وفترة وغم مع الإشراق في الجوف لاتب<lb/>في الثالث والعشرين ص 25 وكتب الشطر الثاني هكذا:<lb/>وعي مع الأشواق في الجوف لاتب<lb/>وقبل البيت:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> فإن يك هذا من نبيذ شربته <gap resp="#org_MS"/> فإني من شرب النبيذ لتائب<lb/>(117) قوم إذا عقدوا عقدًا لجارهم <gap resp="#org_MS"/> شدو العِنَاج وشدوا فوقه الكَرَبا<lb/>في السادس ص 28 وكتب بدل العناج القناح والعناج للدلاء ما تعنج به من<lb/>حبل يجعل تحتها مشدودًا إلى العراقي يكون عونًا للوذم والكرب حبل يشد على<lb/>العراقي ثم يثنى ثم يثلث.<lb/>(118) لدن بهز الكف يعسل متنه <gap resp="#org_MS"/> فيه كما عسل الطريق الثعلب<lb/>في الثامن ص 92 وكتب بدل بهز: بهن وبدل فيه فيها.<lb/>(119) أمرتك الخيرة فافعل ما أمرت به <gap resp="#org_MS"/> فقد تركتك ذا مال وذا نشب<lb/>في التاسع ص 48 وكتب بدل نشب نسب بسين مهملة وصوابه بمعجمة<lb/>(120) ما إن رأيت ولا سمعت بمثله <gap resp="#org_MS"/> كاليوم طالي أنيق جرب<lb/>في السادس والعشرين ص 113 وكتب هكذا:<lb/>ما إن رأيت ولا سمعت به <gap resp="#org_MS"/> كاليوم طال أنيق حرب<lb/>(121) وفي كل حي قد خبطت بنعمة <gap resp="#org_MS"/> فحق لشأس من نداك ذنوب<lb/>في السابع والعشرين ص 8 وكتب الشطر الأول هكذا:<lb/>وفي كل يوم قد حبطت بنعمة<lb/>(122) كانوا كسالئة حمقاء إذ حقنت <gap resp="#org_MS"/> سلاءها في أديم غير مربوب<lb/>في الأول ص 47 وكتب بدل كسالئة: كسائلة، وبدل مربوب: مزبوب مع أن<lb/>فيها الشاهد.<lb/>(123) فلست لإنسي ولكن لملأك <gap resp="#org_MS"/> تنزل من جو السماء يصوب<lb/>في موضعين في الأول ص 113 وكتب هكذا:<lb/>فلست بإنسي ولكن ملائكًا <gap resp="#org_MS"/> تنزل من جو السماء بصوب<lb/>وفي الأول ص 152 وكتب الشطر الأول هكذا:<lb/>فلست بجني ولكن ملأكا<lb/>وكتب في الثاني تحدر بدل تنزل ولعله رواية.<lb/>(124) حتى إذا سلكوهم في قتائدة <gap resp="#org_MS"/> شلاًّ كما تطرد الجمالة الشردا<lb/>في أربعة مواضع:<lb/>(1) في الأول ص 150 وكتب فيه فيافدة بدل قتائدة، ويطرد بدل<lb/>تطرد.<lb/>(2) في الرابع عشر ص 7 وكتب هكذا.<lb/>حتى إذا أسلكوهم في قتائدة شلا <gap resp="#org_MS"/> كما تطرد الجمالة الشردا<lb/>(3) في الثامن عشر ص 21 وكتب هكذا:<lb/>حتى إذا أسلكوه في قنابذة <gap resp="#org_MS"/> سلا كما تطرد الحمالة الشردا<lb/>(4) في الرابع والعشرين ص22 وكتب كالثالث إلا أنه بدل أسلكوهم<lb/>سلكوهم.<lb/>(125) أسود شرى لاقت أسود خفية <gap resp="#org_MS"/> تساقوا على حرد دماء الأساود<lb/>في التاسع والعشرين ص 18 وكتب كرى بدل شرى. وفساقوا بدل ساقوا. وبدل<lb/>خفية حنية.<lb/>(126)<lb/>لا أرى الموت يسبق الموت شيء نغَّص الموت ذا الغنى والفقيرا<lb/>في الرابع عشر ص27 وكتب هكذا:<lb/>لا أرى الموت إن الموت شيء <gap resp="#org_MS"/> يعض الموت الغني والفقيرا<lb/>(127) كأن عذيرهم بجُنوب سِلّى <gap resp="#org_MS"/> نعام قاق في بلد قفار<lb/>في الرابع ص56 وكتب الشطر الأول هكذا:<lb/>كأن غديرهم بجنوب سلى<lb/>والعذير بالعين المهملة والذال المعجمة الصوت وهو يصف قومًا منهزمين<lb/>(128)<lb/>وشر المنايا ميت وسط أهله <gap resp="#org_MS"/> كذلك الفتى قد أسلم الحي حاضره<lb/>في الأول ص 107 وكتب الشطر الثاني هكذا:<lb/>كهلك القناة استسلم الحي حاضره<lb/>(129)<lb/>سألتاني الطلاق أن رأتاني <gap resp="#org_MS"/> قل مالي قد جئتماني بنكر<lb/>وَيْ كأن من يكن له نشب يُحبب <gap resp="#org_MS"/> ومن يفتقر يعش عيش مر<lb/>في العشرين ص 71 وفيه رأياني بدل رأتاني وكتب في الثاني يحب بدل يُحْبب<lb/>وكلها في الشطر الأول والصواب ما كتبنا.<lb/>(130) قد شربَتْ الأدُهَيْدِ هينا <gap resp="#org_MS"/> قُلَيِّصات وأبيكرينا<lb/>ورد في الثلاثين ص56 وكتب هكذا:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> قد رويت الألدهيد <gap resp="#org_MS"/> هينًا فليصاب وأبكرينا<lb/>الدَّهداه ماشية الإبل صغره وجمعه جمع سلامة وقليصات جمع سلامة لمصغر<lb/>قلوص وأبيكرينا صغر أبكرا جمع بكر ثم جمعه جمع سلامة.<lb/>(131) لعمر أبيها لا تقول ظعينتي <gap resp="#org_MS"/> إلا فرّ عني مالك بن أبي كعب<lb/>ورد في الصفحة 66 من الجزء السابع عشر وكتب هكذا:<lb/>لعمر أبيها لا تقول ظعينتي <gap resp="#org_MS"/> إلا ترعني مالك بن أبي كعب<lb/>(132) ألا لحا الله بني السعلات <gap resp="#org_MS"/> عمرو بن يربوع شرار النات<lb/>ليسوا أعِفَّاءَ ولا أكيات<lb/>هكذا أنشدها صاحب اللسان في مادة (ن وت) وقال: إنه يريد الناس وأكياس<lb/>وورد هذا الرجز في الجزء الثامن ص 146 هكذا:<lb/>ألا لحا الله بني السعلاب<lb/>عمرو بن يربوع لئام الباب<lb/>ليسوا بأعقاب ولا أكثاب<lb/>(133) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وصاليات للصِّلى صُليّ<lb/>ورد في الرابع ص 170 وكتب بدل وصاليات والصاليات وهو غلط كما كتب<lb/>الصلا بالألف للصلى والبيت من أرجوزة عجاجية ويريد بالصاليات: الأثافيّ<lb/>وبالصلى الوقود.<lb/>(134) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> يحوذها وهو لها حوذي<lb/>من الأرجوزة السابقة وورد في الخامس ص 197 وكتب هكذا:<lb/>يحوذهن وله حوذي<lb/>ثم ذكر الطبري أن فيه رواية أخرى وقد كتبت بالشكل السابق تمامًا من غير فرق.<lb/>(135) وحاصن من حاصنات ملس <gap resp="#org_MS"/> من الأذى ومن قراف الوقس<lb/>ورد في الخامس ص5 وكتب فيه بدل مُلس ملمس وبدل قراف فراق وهما من<lb/>أرجوزة للعجاج يمدح الوليد بن عبد الملك والقراف: المداناة والوقس: الجرب.<lb/>(136) أخاف زيادًا أن يكون عطاؤه <gap resp="#org_MS"/> أداهم سودًا أومحد درجة سمرا<lb/>في الرابع ص 83 وكتب بدل أداهم دراهم وهو غلط، والأداهم: القيود.<lb/>(137) الله يعلم أنا في تلفتنا <gap resp="#org_MS"/> يوم الفراق إلى أحبابنا صور<lb/>في الثالث ص 33 وقد كتب بدل تلفتنا تلقينا وهو تحريف يخل بقوام البيت<lb/>وبدل أحبابنا جيراننا، ولعلها رواية وما ذكرناه رواية اللسان في مادة صور.<lb/>(138)<lb/>صرت نظرة لو صادفت جَوزَ دارع غدا والعواصي من دم الجوف تَنعر<lb/>في الثالث ص 34 وكتب بدل جوز جون وبدل الجوف الجون وكلاهما تحريف.<lb/>(139)<lb/>ولم يستريثوك حتى رميت من <gap resp="#org_MS"/> فوق الرجال خصالاً عُشارًا<lb/>في الرابع ص 147 وكتب بدل ولم يستريثوك فلم يسترثبوك: وهو تحريف.<lb/>(140) فما ألوم البيض إلا تسخرا <gap resp="#org_MS"/> لما رأين الشَّمَط القَفَندرا<lb/>في الأول ص 16 وكتب بدل رأين رأينا وهو تحريف ولحن.<lb/>(141) ألكني إليها عمرك الله يا فتى <gap resp="#org_MS"/> بآية ما جاءت إلينا تهاديا<lb/>ورد في موضعين:<lb/>الأول: في الأول ص 35 وكتب بدل الكنى اتكنى.<lb/>الثاني: في الأول ص 152 وكتب صحيحًا.<lb/>(142) يا ابن أمي ولو شهدتك إذ تد <gap resp="#org_MS"/> عو تميمًا وأنت غير مجاب<lb/>في التاسع ص43 وكتب بدل تدعو تميمًا تدعوهما وهو تحريف يخل بالوزن<lb/>والمعنى.<lb/>(143) أنت المصفى المهذب المحض في <gap resp="#org_MS"/> النسبة أن نصَّ قومك النسب<lb/>ورد في الأول ص 364 من أبيات الكميت الأسدي وقد كتب هكذا:<lb/>المصطفى المحض المهذب في <gap resp="#org_MS"/> النسبة أن نص قومك النسب<lb/>والشطر الأول مختل وصحته ما ذكرنا.<lb/>(144) قالت قتيلة ما له <gap resp="#org_MS"/> قد جللت شيبًا شواته<lb/>في التاسع والعشرين ص 42 وكتب هكذا:<lb/>قالت نبيثه ما له قد <gap resp="#org_MS"/> حالت شيبًا شواته<lb/>(145) إني ومن أين آبك الطرب <gap resp="#org_MS"/> من حيث لا صبوة ولا ريب<lb/>في الثاني ص 224 وكتب بدل آبك يأتيك والبيت مطلع كلمة الكميت التي منها<lb/>البيت المذكور في الشاهد 3<lb/>(146) ترى أرماحهم متقلديها <gap resp="#org_MS"/> إذا صدئ الحديد على الكماة<lb/>ورد في موضعين الأول في الأول ص 58 وكتب بدل أرماحهم أرياقهم<lb/>والثاني في التاسع عشر ص 35 وكتب بدل الكماة الكتاب وبدل صدئ صدأ<lb/>(147) إذا القُنبُضات السود طوفن بالضحى رقدن عليهن الحجال المسجف<lb/>ورد في التاسع عشر ص 35 وكتب بدل القنبضات القسمات وبدل رقدن وفدن<lb/>وأعقب بعدد 7، والقُنبُضة: المرأة الدميمة أو القصيرة. والبيت للفرزدق من كلمته<lb/>التي أولها:<lb/>عزفت بأعشاش وما كدت تعزف <gap resp="#org_MS"/> وأنكرت من حدراء ما كنت تعرف<lb/>ويصف ببيت الشاهد وما قبله وما يليه نساءه المترفات اللاتي يتغزل بهن.<lb/>(148) يقذفن كل معجل نشاج <gap resp="#org_MS"/> لم يكن جلدًا في دم أمشاج<lb/>في التاسع والعشرين ص 109 وكتب هكذا:<lb/>يطرحن كل معجل نشاج <gap resp="#org_MS"/> لم يك خلدًا في دم أمشاج<lb/>والبيت من أرجوزة لرؤبة ويصف النوق أنهن أجهدن حتى قذفن بما في<lb/>بطونهن والمعجل الذي لم تكمل مدة حمله والنشاج: الذي ينشج، والنشيج: الشهيق.<lb/>(149) كأن بقايا الأثر فوق متونه <gap resp="#org_MS"/> مدب الدبى فوق النقا وهو سارح<lb/>ورد في موضعين: الأول في الرابع عشر ص 51 وكتب هكذا:<lb/>كأن بقايا الأتن فوق متونه <gap resp="#org_MS"/> مدب الذي فوق النقا وهو سارح<lb/>والثاني في التاسع والعشرين ص98 وكتب صحيحًا، إلا أنه وضع البنا موضع النقاء وكتب الدبى بالألف.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الخضري<lb/>(لها بقية) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p953" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1732.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(تاريخ القرآن والمصاحف)<lb/>عني المسلمون بالقرآن المجيد عناية لم تعن بمثله أمة بكتابها فحفظوه في<lb/>الصدور والسطور في زمن تنزيله إلى هذا اليوم وألفوا الكتب الكثيرة في ضبط كتابته<lb/>وتلاوته، فبينوا بالرسم مهمله ومعجمه وغفله ومنقوطه وكيفية الأداء والتجويد<lb/>والوقف والابتداء وعدد الآيات والكلمات والحروف، كما بينوا المعنى والإعراب<lb/>ونكت البلاغة وطرق الاستنباط. ولما كان المصحف المعظم قد وصل إلى<lb/>المتأخرين في أحسن خط وأجمل شكل، حتى بيّن فيه مواضع الوقف المطلق والجائز<lb/>والصالح والممتنع اكتفوا بذلك عن الرواية والمدارسة في رسم الحروف وتاريخ<lb/>المصاحف ولم يعنوا في ألفاظه إلا بتجويدها علمًا وعملاً في الأكثر؛ فأتقنوا مخارج<lb/>الحروف وصفاتها من: الإظهار، والإخفاء، والجهر، والهمس، والقلقلة والمد،<lb/>والقصر، وغير ذلك. ثم قضت حاجة هذه الأيام بمراجعة ما كتب في تاريخ<lb/>المصاحف فانتدب صاحبنا موسى أفندي جار الله روستو فدوني الروسي إلى تأليف<lb/>كتاب في تاريخ المصاحف يصدره أجزاء صغيرة كلما أتم جزءًا طبع ونشر. وقد<lb/>طبع الجزء الأول في بطرسبرج في أوائل ربيع الأول من هذه السنة، وأرسل إلينا<lb/>نسخة منه وطلب منا انتقادها، واتفق أن رأى النسخة في يدنا الأستاذ الإمام - رحمه<lb/>الله تعالى - قبل أن نقرأها فأحب أن يطلع عليها فأخذها، وكان المرض قد أشتد عليه<lb/>وشغلنا بمرضه ثم بموته عن البحث عنها في أوراقه وكتبه، ثم أرسل إلينا نسخة<lb/>أخرى سنقرظها في جزء آخر إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(كتاب الخدمة المدرسية في تسهيل قواعد العربية)<lb/>كتاب في مبادئ النحو والصرف لجرجس أفندي الخوري المقدسي مدرس<lb/>العربية في المدرسة الأمريكية بطرابلس الشام قال في مقدمته أنه أطال الفكر في<lb/>كيفية التأليف المفيد للتعليم، وكتب في مذكرته كل ما كان يخطر له في أثناء التدريس<lb/>للتلاميذ والتلميذات من الأحداث موافقًا لأذواقهم وجعل ذلك دعامة كتابه هذا ثم قال:<lb/>(فجمعت فيه من الصرف والنحو ما يسهل فهمه على التلميذ ويتمكن به من<lb/>ضبط ألفاظه وكتابته ونسقته حسب أفكاري تنسيقًا يرتاح إليه المتعلم مفضلاً القليل<lb/>المفهوم على الكثير المعقد اتباعًا لرأي فلاسفة هذا العصر بشأن التعليم. وافتتحت<lb/>الفصول ببيانات وذيلتها بتمارين موافقة لمقتضى الحال، وأدخلت إلى اللغة نوعًا<lb/>جديدًا من الإعراب سميته (الإعراب التصويري) اقتبسه من الإنكليزية) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ثم طلب من الأساتذة والكتبة انتقاد الكتاب ليعمل بما يرشدونه إليه في الطبعة<lb/>الثانية. وقد أخرنا تقريظ الكتاب لعلنا نجد وقتًا لمطالعته وانتقاده فأعوزنا الوقت فلم<lb/>نجد بدًّا من ذكره والتنويه بما توخاه مؤلفه فيه توجيهًا للأنظار إليه.<lb/>***<lb/>(مجلة الشتاء)<lb/>مجلة أدبية علمية تاريخية فكاهية شعرية أنشأها في مصر سليم بك العنجوري<lb/>الشاعر الدمشقي العصري الشهير، وهي تصدر في فصل الشتاء وتحتجب في<lb/>الصيف وقيمة الاشتراك فيها أربعون قرشًا مصريًّا في السنة التي هي الشتاء تدفع<lb/>مقدمًا. وقد صدر الجزء الأول منها في شهر يناير والثاني فيما يليه. وإنك لتقرأ بعض ما جاء في الجزء الأول فإذا هو يمزج الفكاهة والدعابة بالجد فتتجلى لك روح<lb/>هذا الشيخ الكبير، بخفة الحزوّر الطرير، حتى لا أكاد أفرق بين ما قرأته له<lb/>اليوم وما كنت قرأته له وأنا تلميذ مبتدئ كان الأدب قد طبع روح هذا الرجل<lb/>بطابع لم تقو عليه السنون ولم تؤثر فيه عواصف السياسة التي تغير الأوضاع، وتبدل<lb/>الطباع، وإنني أكتفي الآن بهذا التشويق إلى مجلة الشتاء بالإشارة إلى ما فيها من<lb/>حرارة الشباب ولعلي أجد وقتًا آخر أنتقد فيه ما لعلي أجده فيها من برد<lb/>الشتاء، ولا أقول برد الشيخوخة لئلا أجمع بين الضدين وإن كان الجمع بينهما من<lb/>محسنات البديع عند الشعراء فيشفع لي عند الرصيف القديم الجديد الذي اشتغل<lb/>بالصحافة وأنا وليد، على أن السوري لا ينتقد برد الشتاء، فما علي إلا أن<lb/>أعهد بذلك إلى أحد المصريين الأدباء. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p955" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1733.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(مسألة تزوج الهندي بالشريفة في سنغافوره)<lb/>اختلف علينا القول في هذه المسألة التي استفتينا فيها من قبل. وقد كتب إلينا<lb/>السيد حسن بن علوي بن شهاب أحد شرفاء الحضارمة المقيمين في سنغافورة حقيقة<lb/>الواقعة فنحن ننشرها هنا (إذ فاتنا نشرها في باب الانتقاد على المنار) لئلا نكون<lb/>مصرين على الخطأ بعد ظهور الصواب قال بعد رسوم الخطاب:<lb/>تكرر في المنار المنير ذكر مسألة تزوج هندي بشريفة بسنغافوره، ولكن لم تكن<lb/>المسألة كما قالوا بل كستها الأغراض أثواب اللبس والتدليس، فأحببت أن أفيدكم<lb/>بالواقع وما راء كمن سمع، وإني أعتقد أن المنار طالب للحق ولا تهمه الشخصيات<lb/>ولذلك لم أكتب له فيما سبق حرفًا ولسيدي الرأي في نشر ما كتبته وإغفاله.<lb/>الهندي رجل نفي من الهند مؤبدًا إلى سنغافوره وليس له نسب يعرف ولكن<lb/>يقال: إن أباه معلم صبيان والشهود الذي قيل عنهم: إنهم شهدوا له بالشرف لا صحة<lb/>لما قيل في كثرتهم، بل قال اثنان نسمع أنه سيد ولا يعرفون له ثلاثة آباء في<lb/>الإسلام هذه هي حال الزوج المشهود له بالشرف. وأما المرأة فبنت لم تتجاوز<lb/>خمس عشرة سنة من السادة العلويين الحضارمة المشهور نسبهم المدون في الأسفار<lb/>بالتواتر عند أهله وفي آبائها العدد الجم من العلماء والمصنفين وأهل الفضل والزهد<lb/>والتقوى لا يمتري في ذلك أحد من الحضارمة.<lb/>عجز الهندي عن استمالة الشريفة فقصد رجلاً من بني العطاس جعله العرب<lb/>عريفًا لتسجيل العقود في المحكمة الإنكليزية فتوسل به الهندي فتردد إلى أم الشريفة<lb/>حتى أقنعها وكان للشريفة أخوان أحدهما غائب، والثاني حاضر إلا أنه جاهل<lb/>فراوده العطاس في تزويجها بالهندي فتأبى وامتنع، وقد تم أمر العطاس مع<lb/>الأم، فلما لم يجد الأخ بدًّا من تزويجها طلب من العطاس أن يتحقق من العلماء<lb/>الموجودين من العرب عن نسب ذلك الرجل فأكد له وأقسم بأنه قد تحقق الأمر ولم<lb/>تبق لديه شبهة ولا ريبة فدلاهما بغرور ولقن العطاس أخا المرأة العقد في الساعة<lb/>الحادية عشرة ليلاً فعير الجميع أخاها ووبخوه حتى إنه بعد ذلك هرب مما أصابه من<lb/>التعيير ثم إن أخا المرأة الغائب شكا من ذلك وتذمر فبما ذكر يتضح فساد النكاح على<lb/>مذهب الشافعي كما لا يخفى على من له إلمام بالفقه، والله على ما نقول شهيد<lb/>وحسبنا الله، وما شرحته ثبت بالتحقيق الذي أجرته الجمعية العربية وبشهادة الشهود<lb/>وإقرار أهل القصة فلا مرية في شيء منه ألبتة.<lb/>أما ما قيل من إهانة بعض من حضر العلم الشريف وكتبه فأمر مبالغ فيه<lb/>والواقع أن اثنين من طلبة العلم وجها كلامًا قارصًا إلى رجل له شرف وسن وجاه<lb/>لدى الجميع أراد المناضلة عن العطاس؛ لأنه بكى إليه واستنصره ولبَّس عليه وكان<lb/>ذلك الرجل ساذجًا ويرى ذينك الطالبين مثل أولاده فقصد ردعهما عن تعنيفه لا<lb/>استخفافًا بالعلم وأهله. وأما ما جاء في فتيا السيد عمر بن سالم العطاس في بيان<lb/>خطأ ابن عمه من أن إسقاط الكفاءة من الشريعة غير ممكن لأن شرفها ذاتي فذلك<lb/>مذهب لكثيرين من علماء حضرموت واليمن والحجاز وعدد منهم مجتهدون فلا<lb/>غرو إذا خالفوا الشافعي أو هو وبقية الثلاثة، ولا يلزم من المخالفة التحقير أو عدم<lb/>الاتباع ويطول الشرح والقصد إيضاح الحق وتحقيقه جعلنا الله وإياكم من الطالبين له<lb/>المنقادين آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن علوي بن شهاب<lb/>(المنار)<lb/>قد كتب إلينا غير هذا السيد أيضًا ممن نثق به أن الواقعة كما قال. أما الحق في<lb/>الكفاءة بالنسب فهو ما بيناه من قبل من أنها مسألة اجتهادية مدارها على التعيير<lb/>فحيث كانت المرأة تعير هي وأولياؤها بالرجل فهو غير كفؤ لها، وما قاله العطاس في<lb/>الشرف الذاتي لا يصلح دليلاً شرعيًّا. نعم، إن مخالفته للشافعي أو لغيره لا يعد<lb/>تحقيرًا، ومن قال: إن الخلاف يستلزم التحقير فقد زعم أن السلف وغيرهم من الأئمة<lb/>والعلماء في كل زمان يحقر بعضهم بعضًا؛ إذ لم يتفق اثنان منهم في كل مسألة والله<lb/>أعلم.<lb/>***<lb/>(السيد علي الببلاوي - وفاته)<lb/>السيد علي الببلاوي من شرفاء مصر وكبار علماء المالكية في الأزهر، ولما<lb/>جئنا مصر كان نقيب الأشراف وشيخ المسجد الحسيني وكان يلازم هذا المسجد،<lb/>وقد عرفناه فيه وكلمناه في إبطال البدع التي يأتيها العوام عند القبر الحسيني وعمود<lb/>الرخام الذي أمام مقصورته، وهو كما سبق لنا القول يُتَمَسَّحُ به للتبرك والاستشفاء؛<lb/>لأنه يسمى عمود السيد، فقال: إن هذه البدع قد استحكمت في نفوس العامة<lb/>وصارت أرسخ العقائد فيها فلا يمكن نزعها إلا بالتدريج البطيء، وإذا فاجأناهم<lb/>بقولنا أن هذا ليس من الدين خشينا عليهم أن يشكوا في أصل الدين ويمرقوا منه.<lb/>وقد ناقشناه يومئذ في رأيه بل ظننا أنه لا يود إطال شيء من تلك البدع، وإنما قال ما<lb/>قال جدلاً، ثم تبين لنا ظننا هذا كان على إطلاقه خطأ، ولم نعرف حقيقة<lb/>فضل الرجل بل لم يعرفه جمهور أهالي البلاد إلا بعد أن صار شيخًا للأزهر.<lb/>عين شيخًا للأزهر بعد عزل الشيخ سليم البشري في 2 ذي الحجة سنة 1320<lb/>وكانت إدارته قد وقفت حركتها فكان خير عون للإصلاح؛ إذ اتفق مع الأستاذ<lb/>الإمام في كل رأي ولم يخالفه إلا فيما كان يسميه التدريج في التنفيذ وإن كان بطيئًا،<lb/>وكان الأستاذ الإمام يفضل التعجيل بالتنفيذ اغتنامًا للفرصة، وخوفًا أن تفوت قبل<lb/>إتمام العمل وكذلك كان. وقد قلنا في كلام عن الأزهر في أجزاء هذه السنة أنه<lb/>قد ظهر للحكام وغيرهم من حسن إدارة هذا الرجل فوق ما كانوا يظنون. ومن أراد<lb/>أن يعرف ما كان على عهده من حسن الإدارة والنظام فليرجع إلى كتاب (أعمال<lb/>مجلس إدارة الأزهر) .<lb/>وجملة القول: إن الرجل كان في عقله وفضله وإدارته وأخلاقه وآدابه من<lb/>خيرة علماء المسلمين في هذه الديار، بل لا نفضل عليه ممن عرفناهم بعد الأستاذ<lb/>الإمام أحدًا منهم. توفاه الله تعالى في مصر وقد ترك من الولد الصالح من يُحْيي<lb/>ذكره في العلم ومكارم الأخلاق اللائقة بالشرفاء فنعزي عنه ولديه النحيبين السيد<lb/>محمد المدرس في الأزهر وأمين دار الكتب المصرية (الكتبخانة) والسيد محمود<lb/>شيخ المسجد الحسيني وسائر الأهل والأقربين والعلماء والشرفاء، ونسأل الله تعالى له<lb/>الرحمة والرضوان. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p958" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1734.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة الثامنة</head>
               <lb/>باسم الله وحمده نختتم الجزء الأخير من هذه السنة كما بدأنا أول جزء منها<lb/>باسمه وحمده فهو الذي يذكر ويحمد في السراء والضراء، وعلى الزعزع والرخاء،<lb/>فإن السراء من نعمه الظاهرة والضراء من نعمه الباطنة، يربي بها عباده فيبتلي ما<lb/>في قلوبهم، ويمحص ما في صدورهم، والله عليم بذات الصدور.<lb/>منينا في هذه السنة بشيء من المصائب والنوائب نرجو أن نكون وفقنا معه<lb/>للصبر، وادخر لنا عند الله فيه الأجر، زيادة عما آتانا به من الثقة بوعده، والتوكل<lb/>عليه والرضى بقضائه وقدره، والعبرة بشؤونه في خلقه والاعتماد بعد ذلك كله على<lb/>ما وهب من القوى، والتحقق بمقام {رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَى} (طه: 50) فله الحمد على ما استأثر به وعلى ما أبقى، ولله الحمد على ما أخذ<lb/>وعلى ما أعطى، ولله الشكر والثناء الحسن في الآخرة والأولى.<lb/>قلنا في فاتحة السنة الماضية وخاتمتها: إن المنار قد دخل في سن التمييز. نعم<lb/>وقد ميزنا في هذه السِّنّ بين كثير المتشابهات كالخِل الصادق، والخِب المماذق،<lb/>والمتودد يبتغي العرض والوديد لا لعلة ولا لغرض، والموافق في الاعتقاد والشعور،<lb/>والمنافق اللابس ثوب الزور، فنسأل الله كمال الصبر وتمام صفاء السريرة.<lb/>أما قراء المنار فهم ينمون بنموّه، يزيدون بزيادة سنيّه ولم ينقص من عددهم<lb/>انتقاص أهل الأهواء، ولا خوض أهل الدهان والرياء، ولا نشكو إلا من تقصير<lb/>بعضهم في أداء قيمة الاشتراك، ومعظم التقصير في هذا منا فإننا قلما نتقاضى<lb/>مشتركًا أو نذكره بكتاب يرسل، أو وكيل يسأل، بل تركناهم إلى أريحيتهم، ووكلنا<lb/>بهم غيرتهم ومروءتهم، ومنهم من ينسى فيحتاج إلى التذكير، ومن يكسل عن<lb/>إرسال المبلغ في البريد فيغريه التسويف بالتأخير، ومنهم السابقون إلى الأداء،<lb/>والمقتصدون في الوفاء، وإنما تنهض الأعمال بأمثال أولئك وهؤلاء، ويندر أن<lb/>يكون في قراء المنار من يهضم حقه عمدًا، ويقصد إلى أكل قيمة الاشتراك قصدًا.<lb/>نعم، إن أهل مصر قد اعتادوا أن يدفعوا قيمة الاشتراك في الصحف للوكلاء<lb/>الذين يتقاضونهم ولعل أهل تونس مثلهم؛ إذ لا يرسل القيمة إلينا بغير طلب أكثر من<lb/>عشرهم وجميع المشتركين في الشرق والغرب يرسلون إلينا قيمة الاشتراك من غير<lb/>طلب لا يمطل منهم إلا بعض أهل الهند وأفراد من أهل الجزائر وأهل المغرب<lb/>الأقصى وقد كنا عهدنا بوكالة المنار في تونس إلى رجل اسمه علي زنين فحصل ما<lb/>شاء أن يحصل وأكله مع ثمن كتب كنا أرسلناها إليه. ثم وكلنا رجلاً من الأدباء<lb/>فتضاعف المشتركون في القطر التونسي بدعوته ولكنه كان يشكو من صعوبة<lb/>التحصيل، وقد كانت وكالته في السنة الخامسة ولم يرسل إلينا بيانًا بأسماء بعض من<lb/>دفع القيمة إلى محصله (أحمد أبي خطيوة) إلا في أول هذه السنة، كتب إلينا أسماء<lb/>من دفعوا الاشتراك في السنة الخامسة ومن مطلوا، وعشرين مشتركًا دفعوا في<lb/>السادسة ووعد بإرسال بيان أسماء بقية المشتركين الذين دفعوا فيها وفيما بعدها<lb/>والذين مطلوا وقد انسلخت السنة ولم يرسل إلينا شيئًا.<lb/>وقد كتبنا إليه منذ شهر ونصف كتابًا أرسلناه في البريد مضمونًا فلم يحر جوابًا<lb/>ولم يرجع إلينا قولاً، ولعل له عذرًا ونحن نلوم، فمثله في أدبه وفضله لا يقصر<lb/>في حقوق الأدب عمدًا، وإننا نعتبر وكالته موقوفة حتى يأتينا منه ما نعرف به سبب<lb/>ترك المكاتبة والمحاسبة، ونرجو من المشتركين في القطر التونسي أن يرسلوا إلينا<lb/>قيمة الاشتراك بعد وصول هذا الجزء إليهم حوالة على البريد في القاهرة وسواء عاد<lb/>الوكيل في تونس إلى التحصيل للمنار أو وكلنا غيره لا يجوز لمشترك أن يدفع إلى<lb/>أحد قيمة الاشتراك بمقتضى وصل من الوصولات القديمة، فإننا سنطبع وصولات<lb/>خاصة بتونس والبلاد التي حكمها كحكمها في الاشتراك يذكر فيها المطلوب بالأرقام<lb/>والحروف هكذا:<lb/>18 فقط ثمانية عشر فرنكًا لا غير<lb/>وتختم بختم إدارة المجلة، وتذيل بتوقيعنا المعروف. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p960" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1735.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شرط الاشتراك في السنة التاسعة</head>
               <lb/>يرسل المنار في القابل إلى من كان يرسل إليهم عملاً بالاستصحاب فكل من<lb/>قبل الجزء الأول من السنة التاسعة نعتبره مع علمه بشرطنا مشتركًا إلى آخر السنة<lb/>فإن لم يرض فليردّ إلينا الجزء الأول؛ لأن فقد جزء من أجزاء السنة كفقد جميع<lb/>أجزائها فهذا عقد بيننا وبين جميع المشتركين آية قبوله منهم ورضاهم به قبول الجزء<lb/>الأول من السنة التاسعة فمن قبله وجبت لنا عليه قيمة الاشتراك كاملة وإن ردَّ بقية<lb/>الأجزاء فإن لم يرسل القيمة فهو غير موف بما عاقد عليه.<lb/>ثم إن إدارة المجلة لا تمسك جزءًا ما عن أحد من المشتركين فمن طلب منها<lb/>جزءًا لم يصل إليه بعد موعد صدوره بمدة لا تزيد على شهر يرسل إليه حتمًا وإذا<lb/>طلبه بعد شهر من موعد وصوله إليه وجب عليه إرسال ثمنه وهو خمسة قروش<lb/>مصرية إذا كان الطالب من القطر المصري، وفرنك و75 سنتيمًا إذا كان الطالب<lb/>من قطر آخر وعند ذلك يرسل إليه إن وجد وإلا ردَّ إليه ما أرسله.<lb/>وسيصدر المنار في السنة التاسعة في كل شهر عربي مرة عملاً باقتراح كثير<lb/>من القراء ولا ينقص من أوراقه شيء فسيكون الجزء 80 صفحة وبذلك يتيسر لنا<lb/>أن نكثر في كل جزء من مواده في التفسير والمقالات والفتاوى والمسائل العلمية<lb/>والأدبية والأخبار والآراء؛ فهو زيادة إتقان وإكثار في مسائله ومباحثه، وقد رأى<lb/>القراء أننا جددنا حروفه. ونسأل الله تعالى أن يوفقنا في المستقبل لخير ما وفقنا له<lb/>في الماضي فهو الموفق والمعين، وسلام على المرسلين، والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n8-p961" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1736.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمة مع تحية المنار لقرائه المصطفين الأخيار</head>
               <lb/>
               <lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، هنأكم الله بالعام المودع وجدد عليكم نعمه<lb/>في العام القابل. وبعد فإن العارف بهذه الخدمة التي تستغرق أوقات منشئ المجلة<lb/>لا سيما في تمحيص الدلائل وتخريج الأحاديث لا ينسى أن أقل ما يجب من مساعدتها<lb/>أداء قيمة الاشتراك القليلة في أوقاتها وأكثره الدعوة إلى المنار والسعي في تكثير عدد<lb/>قارئيه. فنشكر للأفاضل الذين يدعون إليه والذين سبقوا فدفعوا قيمة الاشتراك عن<lb/>السنة التاسعة قبل دخولها وللفضلاء الذين يدفعون ما عليهم في أثناء السنة فلا تختم<lb/>وفي ذمتهم شيء، ونذكِّر منهم من أنستهم كثرة أعمالهم إرسال قيمة الاشتراك أن<lb/>يتفضلوا بإرسالها على رأس السنة ولهم الشكر والثناء الحسن وقد زادت النفقات<lb/>علينا بسعة انتشار المجلة حتى إنها تبلغ في الشهر الواحد بضعة آلاف فإذا كان<lb/>الأكثرون لا يدفعون القيمة إلا بعد انتهاء السنة فمن أين نأتي بهذه النفقات لنا وللعمال<lb/>طول السنة وليس لنا عمل آخر.<lb/>ستزيد النفقات في العام الجديد بزيادة عدد المستخدمين الذي دفعنا إليه شكوى<lb/>كثير من المشتركين في هذه السنة من عدم المبادرة إلى إجابة مطالبهم حتى في<lb/>إرسال وصولات الاشتراك ولعل هذه الشكوى تزول في العام الجديد إذ جعلنا للإدارة<lb/>وكيلاً وللمكتبة وكيلاً.<lb/>ونرجو من مشتركي المنار الكرام في القطر التونسي أن يرسلوا لنا قيمة<lb/>الاشتراك حوالة على البريد أو أحد التجار في القاهرة ويعرفونا بما دفعوه عن السنين<lb/>السابقة للوكيل نؤكد الرجاء بذلك، وأن يصححوا لنا عناوينهم لنطبعها.<lb/>سيصدر الجزء الأول من السنة التاسعة (وصفحاته 80) في منتصف شهر<lb/>المحرم والثاني في أوائل صفر، وذلك لما علينا من كثرة الأعمال في خاتمة هذه السنة<lb/>وبعد هذا يصدر كل جزء في غرة الشهر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1737.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>