<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2760.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع أول - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1332" change="#d3e146">1332</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1914م</date>
         <pb n="n17-p178" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2761.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               </head>
               <lb/>دعاة البهائية ومجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:11 oclc:792754974">البيان</title> المصرية<lb/>(س3) من صاحب الإمضاء في <placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>حضرة العالم الفاضل صاحب المنار الأغر:<lb/>نشرت مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:11 oclc:792754974">البيان</title> التي تصدر في مصر مقالاً عن البهائيين وزعيمهم عباس<lb/>أفندي، جاء فيه ما يأتي: (ذلكم هو مولانا عباس أفندي الملقب بعبد البهاء بطل<lb/>الإصلاح الديني وسيد المصلحين الدينيين، والمصدر الصحيح الذي لا يأتيه الباطل<lb/>من بين يديه ولا من خلفه) (البهائية هي كمال حي) - (هي الكاثوليكية الصادقة) .<lb/>وما دعوتها في الحقيقة إلا دعوة إصلاح ورقي للإسلام (إن أنصارها<lb/>استخرجوا أسمى تعاليم القرآن فنقّوها مما علِق بها مما ليس من الدين الصحيح في<lb/>شيء) - (إن نعيم الآخرة وهمٌ وخيال) .<lb/>هذا بعض ما جاء في تلك المجلة وما نشره صاحبها المسلم الأزهري عقب<lb/>مقابلته لزعيم البهائيين في الإسكندرية.<lb/>وقد رد على (البيان) الأستاذ صاحب (عكاظ) في عدة مقالات وتبعه كاتب<lb/>في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الشعب</title> ثم تبعتهما جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأفكار</title>، وكلهم كان يطلب إلى صاحب (البيان)<lb/>تكذيب ما نشره في هذا الموضوع والرجوع إلى الحق، ولكنه كان يقول لهم: إني<lb/>كتبت وأكتب عن البهائيين وزعيمهم كما كتبنا عن فولتير وسبنسر ونيتشه، وكما<lb/>كتب الأوربيون ويكتبون عن العظماء والفلاسفة والنابغين.<lb/>فما رأي العالم الجليل صاحب المنار في ما نشره (البيان) في موضوع<lb/>البهائيين وزعيمهم؟ وما رأيه في رد عكاظ أولاً والشعب والأفكار ثانيًا؟<lb/>(ف - صحفي قديم)<lb/>(ج) بيّنا في المنار مرارًا أن البهائية قد انتحلوا دينًا جديدًا في هذا العصر،<lb/>وأن دينهم أبعد عن الإسلام من دين اليهود لأن أساس دين اليهود التوحيد الذي هو<lb/>أساس الإسلام، وأساس دين البهائية وثني مادي، وهم يعبدون والد زعيمهم عباس<lb/>أفندي الملقب (بعبد البهاء) وما هذا اللقب إلا عنوان القول بألوهية البهاء. ولهم<lb/>شريعة ملفقة من الأديان المختلفة، وفلسفتها هي عين فلسفة سلفهم من فرق الباطنية،<lb/>الذين حاربوا الإسلام بالدسائس التي اخترعتها لهم جمعيات المجوس السرية،<lb/>لإفساد أمر المسلمين وإزالة ملكهم انتقامًا للمجوسية التي أبطلها الإسلام.<lb/>ألا وإن مرزا حسين الملقب بالبهاء هو وولده الداهية عباس أفندي قد جعلا<lb/>دينهما الجديد تنقيحًا لما دعا إليه الأبله الثرثار مرزا محمد علي الذي اشتهر بلقب<lb/>(الباب) ، وإنما مهد السبيل لدعوته في بلاد الفرس بدعة الشيخية، الذين هم أكبر<lb/>المفسدين في الشيعة الإمامية، وسننشر في المنار شيئًا من فلسفتهم الخيالية، التي<lb/>انتزعوها من أباطيل الباطنية، وزفوها في مَعْرِض الأساليب الصوفية.<lb/>وجملة القول أن دين البهائية دين مخترع، افتراه الباب المخدوع، ونقحه<lb/>بتمادي الزمان - الباقعة عباس أفندي. وهو أضر على الإسلام من كل دين في<lb/>الأرض؛ لأن أهله يسلكون في الدعوة إليه مسلك سلفهم الصالح في مخادعة عوام<lb/>المسلمين وإيهامهم أنهم يصلحون لهم دينهم، واحتجاجهم بالشبهات التي يحرفون بها<lb/>القرآن والأحاديث بالتأويلات البعيدة، فهم أكبر فتنة على المسلمين في هذا العصر<lb/>ولا سيّما على الشيعة؛ لأن الغلو في التشيع سلم للباطنية، ولهذا كان يقول بعض<lb/>العلماء: ائتني برافضي كبير أخرج لك منه باطنيًّا صغيرًا، وائتني بباطني كبير<lb/>أخرج لك زنديقًا كبيرًا.<lb/>فمن عرف دين البهائية من المسلمين ومدحه واستحسنه وشهد بكونه حقًّا أو<lb/>إصلاحًا للإسلام، وكونه هو أو زعيمه معصومًا لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا<lb/>من خلفه، كان بذلك مرتدًّا عن الإسلام، وإن زعم أنه مسلم، فهو زنديق منافق<lb/>كسائر الباطنية إذا كانوا ضعفاء بين المسلمين، فالبهائية كسلفهم من الباطنية يتوسلون<lb/>بدعوى الإسلام بين المسلمين ليقبل كلامهم في دعوتهم إلى باطلهم وتحريف معاني<lb/>القرآن للاستدلال عليها وإبطال ما يفهمه المسلمون منها.<lb/>فإذا كان صاحب البيان قد قال ما نقله عنه السائل معتقدًا له فالأمر ظاهر،<lb/>وإن كان قد كتبه عن جهل بحقيقة القوم فكان الواجب عليه بعد أن نبهته جريدة<lb/>(عكاظ) وغيرها أن يرجع إلى الحق ويصرّح ببطلان دين البهائية وتحذير<lb/>المسلمين من خداع دعاته (ويسمونهم مبلغين) وأمّا ما ذكره السائل عنه من<lb/>الاعتذار عن تقديس دين وثني مادي وتقديس داعيته وأحد مخترعيه - بأن مدحه له<lb/>كمدحه لفولتير - فهو غريب، فإن مدحه لفولتير إن كان باطلاً فهو تأييد للباطل<lb/>بالباطل، وإن كان يراه حقًّا ويرى أن ما قاله في عباس أفندي ودينه حق أيضًا،<lb/>يكون قد ارتدّ عن الإسلام ودخل في دين البهائية، وإلا فإنَّ من قال حقًّا وقال باطلاً،<lb/>لا يكون قوله الحق مرةً عذرًا له إذا قال الباطل بعده. والذين مدحوا مثل فولتير<lb/>من كتّاب الإفرنج كانوا مثله مارقين من النصرانية، فهل يرضى صاحب البيان أن<lb/>يكون مدحه لعباس كمدحهم لفولتير؟ وليس ما نقله السائل عن البيان قول مؤرخ<lb/>يحكي شيئًا وقع لا رأي له فيه، حتى يقال: (إن حاكي الكفر ليس بكافر) بل ذلك<lb/>مدح لهذا الدين الجديد وتفضيل له على غيره يتضمن دعوة المسلمين إليه. فإذا لم<lb/>يكن هذا مراده فليصرح كتابةً ببراءته من البهائية والتحذير من كفرهم بالإسلام.<lb/>على أن فيما نقله السائل عنه ما هو كفر في نفسه بالإجماع؛ كإنكار حقية نعيم<lb/>الآخرة، وتسميته وهما وخيالاً؛ بناءً على أن هذا من مذهبهم.<lb/>وجملةُ القول أن من شأن المسلم أن لا ينشر شيئًا يعد كفرًا في دينه، وأن لا<lb/>ينقله عن غيره مقرًّا له ومستحسنًا؛ فكيف ينوّه بمدح دين جديد يراد به نسخ الإسلام<lb/>وإبطاله من الأرض ويصفه بأنه هو الحق الذي لا يأتيه الباطل من بين ولا من خلفه؟<lb/>وقد قرأنا بعض ما نشر في عكاظ ردًّا على البيان فرأيناه مبنيًّا على أساس<lb/>الصواب ولم نر ما كتب في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الشعب</title>؛ لأننا لا نكاد نقرأها بل قلّما نراها - وكذا<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e207">الأفكار</tei:title> - والحق ظاهر في نفسه.<lb/>***<lb/>البحث في تعدد الزوجات والطلاق والحجاب<lb/>(س4) من صاحب الإمضاء في مصر.<lb/>فضيلة الأستاذ العالم العلامة منشئ المنار الأغر:<lb/>بعد الاحترام؛ نرجو من سيادتكم إجابتنا على السؤال الآتي في مناركم الأغر:<lb/>هل يعد البحث في تعدد الزوجات والطلاق والحجاب من الوجهة العمرانية وتبيان<lb/>أضرارها في الناس من الوجهة الاقتصادية إهانة للدين الإسلامي.<lb/>عبد الحميد حمدي بشبرا مصر.<lb/>(ج) حاشا للهِ أن يعد البحث في هذه المسائل إهانة للدين الإسلامي مطلقًا؛<lb/>بل كثيرًا ما يكون البحث فيها كاشفًا عن حكم الإسلام وفضائله، ومبينًا وجه كونه<lb/>دين الفطرة الجامعة بين مصالح الروح والجسد؛ ولكن غير المسلم قد يهين الدين<lb/>الإسلامي إذا خالف هواه ورأيه بعضُ أحكامه، فيتخذ ذلك وسيلةً للطعن فيه، أمّا<lb/>المسلم فإنه يبحث عن الحقائق مع الأدب، فإن عرضت له شبهة على حكم إسلامي<lb/>ثابت يزداد بحثًا ليزداد علمًا، ولكنه ينسب القصور إلى نفسه لا إلى دينه، ويجعل<lb/>هذا قاعدةً للبحث، إلى أن يتبين له الحق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n17-p181" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2762.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">(تابع) <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>أسئلة من صاحب الإمضاء في (العطف) من 5 - 11<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>فضيلة الأستاذ الأوحد منشئ المنار المنير، السيد محمد رشيد رضا، شاد اللهُ<lb/>به منار الدين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله. أما بعد فإني سائل فضليتكم عن أمور أشْكلَتْ عليَّ<lb/>مؤمِّلاً إسعافي بأجوبتها لِمَا أني لا أرى لذلك ممن أعرف أهلاً سواكم:<lb/>(1) لماذا حمل الأستاذ الإمام أخذ الكتب في القيامة بالأيمان وبالشمائل مِنْ<lb/>وراء الظهور على أخذها بنشاط وسرور أو بضد ذلك مع إمكان الحمل على الظاهر<lb/>الذي تمتنع مخالفته بلا دليل؟ واستبعاد تصوير وراء الظهر بما صوره به لا يوجب<lb/>رفض الظاهر، فلِمَ لا يقال يأخذ الكافر كتابه بشماله من وراء ظهره حقيقةً، ولا<lb/>يزداد على ذلك؟ ويجعل النشاط والسرور سببًا للأخذ باليمين وضد ذلك سببًا للأخذ<lb/>بالشمال من وراء الظهر؟<lb/>(2) هل يحلّ التداوي بالخمر - إذا ظن نفعها بخبر طبيب - أخذًا من آية<lb/>{وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) ، ومن القاعدة المتفق عليها:<lb/>الضرورات تبيح المحظورات. وإذا جوّزتم فما ترون في حديث: (إنها داء<lb/>وليست بدواء) أو كما ورد.<lb/>(3) هل الخمر نجسة، وما دليل نجاستها إن قلتم بها؟ فإني لم أَرَ دليلاً شافيًا<lb/>بعد شدةِ البحث.<lb/>(4) ما جواب مجوّزي سماع الملاهي عن حديث تحريم سماع المعازف الذي<lb/>في البخاري.<lb/>(5) ما درجة حديث النهي عن تعليم النساء الكتابة وهل له معارض؟ وما<lb/>رأيكم في هذا التعليم؟ والحديث المشار إليه ذكره في فتح البيان عن البيهقي<lb/>والحاكم وابن مردويه وسكت عليه، فهل ذكر الحاكم له يفيد صحته.<lb/>(6) ما درجة حديث جابر في خلق النور المحمدي قبل الأشياء؛ فقد أنكر<lb/>الشيخ عبد العزيز جاويش صحته مع ذكره في كتب جمّة كشرح الهمزية لابن حجر،<lb/>لكن لم أَرَ مَنْ صححه بعد شدة بحث في كثير من كتب السنة.<lb/>(7) لم شرَطتم على المفتي ذكر دليل الحكم للعامي مع أن كثيرًا من<lb/>الأدلة يصعب جدًّا تفهيمه إيّاها فالتكليف به حرج شديد؟ وإذا وَسِعَ العامِّيّ أن يثق<lb/>برواية المفتي فلم لا يسعه أن يثق بأنه أخذ فتواه من دليل صحيح؟ فإنّا إذا<lb/>نظرنا إلى احتمال خطأ العالم في أخذ الحكم أو فتواه بما لا يعلم - لزم أن ننظر إلى<lb/>احتمال كذبه في الرواية أو في تفهيم مرويه، ولا إخالكم ترتابون في صعوبة تفهيم<lb/>العامي بعض الأدلة لعلمكم بأن مأخذ الحكم قد يتركب من حديثين أو أحاديث أو<lb/>من سنة وقرآن، ويحتاج تقريره إلى فطنة وإلمام بجملة علوم.<lb/>هذه يا سيدي الأستاذ مسائل اشتدت حاجتنا إلى معرفة الحق فيها جدًّا، فلجأنا<lb/>إليكم والأمل بتحقيق طلبنا ملء الفؤاد لا برحتم عضد الحق.<lb/>خادم العلم الشريف<lb/>م. ز - بالعطف<lb/>***<lb/>(أخذ الكتب بالأيمان والشمائل)<lb/>حمل الأستاذ الإمام الآية في سورة الانشقاق على الكناية؛ لأنه الأبلغ الذي<lb/>يظهر به معنى الوعد والوعيد الذي وردت الآية في سياقه. والكناية لا تنافي<lb/>الحقيقة، فيجوز أن يكون المراد هو ما فسر به الآية مع كون الأخذ بالأيمان<lb/>وبالشمائل ممدودة إلى ما وراء الظهر يقع بالفعل؛ ولكن إرادة الحقيقة وحدها خبر<lb/>مجرد ليس فيه ما في الكناية من الموعظة وبيان حسن حال من يأخذ كتابه بيمينه<lb/>من قبل وجهه، وسوء حال من يأخذ كتابه بشماله من وراء ظهره، وحمل كلام الله<lb/>على أبلغ الوجوه العربية وأظهرها انطباقًا على مقاصد القرآن هو الأولى؛ بل<lb/>المتعين، وقد أنزل الله القرآن هدًى وموعظةً وعبرةً وذكرى؛ كما هو مبين في عدة<lb/>آيات.<lb/>نعم؛ لا يجوز أن يتكلف المفسر في كلام الله تعالى معاني لا يسيغها الأسلوب<lb/>العربي البليغ للهروب من معنى متبادر لا يوافق ذوقه أو رأيه. وقد عهد في<lb/>الاستعمال العربي البليغ التعبير باليمين وبالأخذ باليمين عن <placeName>اليمن</placeName> والنشاط والعناية،<lb/>وبالتعبير بالشمال عن ضد ذلك من الشؤم والكراهة. وسمَّت العرب اليد اليمين:<lb/>اليمنى، والشمال: الشؤمى، وكانوا يتيمنون بالطير إذا مرت يمينًا ويتشاءمون بها<lb/>إذا مرت شمالاً. فتقول العرب: أخذ فلان كذا بيمينه أو بشماله، قلّما يريدون إلا<lb/>الكناية، فهو من الكنايات المشهورة بينهم؛ لأن إرادة الحقيقة قلّما تكون لها فائدة.<lb/>وأما قول العلماء: إن الأصل في الكلام الحقيقة ولا يصار إلى المجاز أو<lb/>الكناية إلا بدليل وقرينة، فلا يريدون به أن كل ما أمكن أن يراد به الحقيقة يحمل<lb/>عليها مطلقًا، فإن من الكلام ما يجزم سامعه عند سماعه أنه مجاز أو كناية مع<lb/>إمكان إرادة المعنى الحقيقي، ثم إن تحديد الحقيقة في كل مواد الكلِم والتمييز بينها<lb/>وبين المجاز والكناية ليس من السهولة بحيث ينال من طرف التمام، ولعسره أنكر<lb/>بعض النقاد المجاز من أصله وعدّ الجماهير كثيرًا من المجازات حقائق، وخلطت<lb/>معاجمُ اللغة الحقيقة بالمجاز، ولم يعن بالتزييل إلا أفراد من الجهابذة؛ كالزمخشري<lb/>في أساس البلاغة، وليس هذا المقام بالذي يتسع لبيان ذلك.<lb/>***<lb/>(التداوي بالخمر)<lb/>التداوي بالخمر لِمَنْ ظن نفعها؛ شيء. والاضطرار إلى شربها؛ شيء آخر.<lb/>فأمّا الاضطرار فإنما يعرِض لبعض الأفراد في بعض الأحوال، وهو يبيح المحرم من<lb/>طعام وشراب بنص قوله تعالى: {وَقَدْ فَصَّلَ لَكُم مَّا حَرَّمَ عَلَيْكُمْ إِلاَّ مَا اضْطُرِرْتُمْ<lb/>إِلَيْهِ} (الأنعام: 119) ، وينفي الحرج والعسر وغير ذلك من الأدلة. وقد<lb/>مثّل الفقهاء له في شرب الخمر بمن غُصّ بلقمة فكاد يختنق ولم يجد ما يسيغها به<lb/>سوى الخمر. ومثله من دنق من البرد وكاد يهلك ولم يوجد ما يدفع به الهلاك بردًا<lb/>سوى جرعة أو كوب من خمر، ومثله أو أولى منه مَنْ أصابته نوبة ألم في قلبه<lb/>كادت تقضي عليه؛ وقد علم أو أخبره الطبيب بأنه لا يجد ما يدفع عنه الخطر سوى<lb/>شرب مقدار معين من الخمر القوية؛ كالنوع الحديث الإفرنجي الذي يسمونه<lb/>(كونياك) فإننا نسمع من الأطباء أنه يتعين في بعض الأحيان لعلاج ما<lb/>يعرض من مرض القلب ودفع الخطر وقد ثبت ذلك بالتجربة.<lb/>وهذا النوع من العلاج لا يكاد يكون شربًا للخمر وإنما يؤخذ منه نقط قليلة لا<lb/>تسكر. وأمّا التداوي المعتاد بالخمر لمن يظن نفعها ولو بإخبار الطبيب كتقوية المعدة<lb/>أو الدم ونحو ذلك مما نسمعه من كثيرٍ من الناس فهذا هو الذي كان الناس يفعلونه<lb/>قبل الإسلام ونهى عنه النبي صلى الله عليه وسلم، ونص الحديث الذي أشار إليه<lb/>السائل: (إنه ليس بدواء ولكنه داء) رواه أحمد ومسلم وأبو داود والترمذي،<lb/>وسببه: أن طارق بن سويد الجعفي سأل النبي عن الخمر - وكان يصنعها - فنهاه<lb/>عنها، فقال: إنما أصنعها للدواء، فقاله.<lb/>وقوله: (ولكنه داء) هو الحق وعليه إجماع الأطباء، فإن المادة المسكرة من<lb/>الخمر سم تتولد منه أمراض كثيرة يموت بها في كل عام ألوف كثيرة، والسموم قد<lb/>تدخل في تركيب الأدوية، ولكن الذين يشربون الخمر - ولو بقصد التداوي بها -<lb/>لا يلبثون أن يؤثر في أعصابهم سمُّها، فتصير مطلوبة عندهم فيتضررون بسمها، فلا<lb/>يغترن مسلم بأمر أحد من الأطباء بالتداوي بها لمثل ما يصفونها له عادة،<lb/>واللهُ الموفق.<lb/>***<lb/>(نجاسة الخمر)<lb/>ذهب جمهور الفقهاء إلى نجاسة الخمر، وروي عن ربيعة شيخ الإمام مالك<lb/>القول بطهارتها، فأمّا نجاستها المعنوية فلا شك فيها، وأمّا النجاسة الحسية فلا<lb/>تصدق على الخمر لغةً لأنها ليست قذرة، والنجس ما كان شديد القذارة، ولا قام عليها<lb/>دليل من الكتاب ولا من السنة، وقد شرحنا ذلك في المجلد الرابع من المنار (ص<lb/>500 و 821 و 866) فليرجع إليه السائل إن شاء.<lb/>وقد جمعتنا الأيام بعد كتابة ما كتبناه في ذلك المجلد بجماعة من أكابر علماء<lb/>الأزهر في قطار خاص من قطارات سكة الحديد كان يحملنا إلى بلدة (ديروط) بدعوة<lb/>قطب باشا قرشي - رحمه الله - للاحتفال بتأسيسه مسجدًا ومدرسةً فيها، فدار الكلام<lb/>بيننا في هذه المسألة، فقال أحد علماء المالكية: إنه يريد أن يكتب رسالةً يثبت فيها<lb/>نجاسة الخمر بالدليل فتكون ردًّا على المنار، قلت له: إذا جئت بدليل صحيح يقبله<lb/>المنار وينشره في الأقطار، وإلا ردّ عليك ما تكتب، ويمكنك أن تذكر الآن ما عندك<lb/>من الدليل، قال: (الإجماع) ؛ قلت: لم ينقله أحد بل نقلوا عن الإمام ربيعة<lb/>التصريح بطهارتها، قال: (آية المائدة) قلت: إن لفظ (رجس) محمول فيها على<lb/>الخمر والميسر والأنصاب والأزلام، ولم يقل أحد من المسلمين بنجاسة الميسر<lb/>والأنصاب والأزلام، فتعيّن أن يكون الرجس هو المستقبح عقلاً وشرعًا لضرره،<lb/>والرجس يكون حسيًّا؛ وهو ما يدرك بأحد الحواس، ويكون معنويًّا وهو ما يعرف<lb/>بالعقل والشرع مجتمعين أو منفردين، قال تعالى: {وَيَجْعَلُ الرِّجْسَ عَلَى الَّذِينَ لاَ<lb/>يَعْقِلُونَ} (يونس: 100) ، وقال: {وَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ فَزَادَتْهُمْ<lb/>رِجْساً إِلَى رِجْسِهِمْ} (التوبة: 125) ، وقال: {فَاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ مِنَ<lb/>الأَوْثَانِ} (الحج: 30) ، ولا يمكن إرادة النجاسة الحسية بشيء من ذلك.<lb/>ولمَّا لم يستطع الأستاذ المالكي أن يقيم دليلاً، سأل أحد الحاضرين<lb/>مفتي الديار المصرية - وكان يسمع المناظرة - عن رأيه في المسألة.<lb/>فقال المفتي: ما مذهب الأستاذ؟ يعني كاتب هذا - قيل له: شافعي، فقال لي:<lb/>ما المعتمد عند الشافعية في المسألة؟ قلت: المعتمد أن الخمر نجسة. قال: انتهى<lb/>الأمر. قلت: لا، إننا نبحث في الدليل على نجاسة الخمر لا في نص المذهب. فإن<lb/>كان لديك دليل فاذكره لنا. فلم يأت بشيء. ثم سكت الشيوخ وسكتنا.<lb/>***<lb/>(سماع المعازف)<lb/>قد شرحنا في الجزأين الأول والثاني في المجلد التاسع هذه المسألة؛ فذكرنا أدلة<lb/>مجوِّزي السماع وأدلة حاظريه، وأقوى أدلة الحاظرين حديث البخاري الذي أشار<lb/>إليه السائل؛ إذ لم يصح في الباب سواه، بل قال ابن حزم: لا يصح في الباب<lb/>حديث أبدًا وكل ما فيه فموضوع.<lb/>وبينا أجوبة المجوزين عن هذا الحديث:<lb/>(فمنها) أنه منقطع الإسناد فيما بين البخاري. (ومنها) أن في إسناده<lb/>صدقة بن خالد وقد قال فيه يحيى بن معين إنه ليس بشيء، والإمام أحمد: إنه ليس<lb/>بمستقيم. (ومنها) أنه مضطرب المتن والسند بما بيناه هنالك. (ومنها) أن كلمة<lb/>المعازف التي هي محل الاستدلال ليست عند أبي داود. (ومنها) إن لفظة<lb/>يستحلون ليست نصًّا في التحريم، فقد ذكر القاضي أبو بكر بن العربي لها معنيين:<lb/>أحدهما أن المعنى: يعتقدون أن ذلك حلال، والثاني: أن يكون مجازًا عن<lb/>الاسترسال والإكثار من ذلك. (ومنها) أن لفظة المعازف مختلف في مدلولها<lb/>والاختلاف يوجب الاحتمال المسقط للاستدلال. (ومنها) أن المعازف المنصوص<lb/>عليها فيه هي ما كانت مقترنة بشرب الخمر كما يستفاد من بعض روايات الحديث.<lb/>(ومنها) أن المراد بالحديث: يستحلّون مجموع ما ذكر فيه لا كل واحد منها.<lb/>وحينئذ يستثنون المعازف بدليل كون الدف والغناء منها جمعًا بين الأدلة؛ إذ<lb/>ثبت في الأحاديث المتفق عليها سماع النبي صلى الله عليه وسلم وإجازته لهما.<lb/>وإذا أراد السائل أن يقف على تفصيل هذه الوجوه والأجوبة عنها وملخص ما<lb/>قاله المجوزون والمحرمون في المسألة فليرجع إلى المجلد التاسع من المنار.<lb/>والذي ظهر لي من مجموع ما ورد في هذا الباب ومن كلام العلماء المختلفين<lb/>في المسألة: أن سماع الغناء وآلات اللهو ليست محرّمة لذاتها مطلقًا، ولكن الإكثار<lb/>منها مكروه ولو لم تبعث على معصية، فإذا كانت مغرية بالفسق كما يقع كثيرًا<lb/>حرمت لسدّ الذريعة. ولمّا كثر اللهو والفسق من المفتونين بالمعازف وصارت<lb/>أغانيهم كلها غرامية خلافًا لِمَا كان عليه الناس في القرون الأولى وصارت بذلك من<lb/>دواعي السكر والعشق المؤدي للفسق - أكثر علماء الدين من ذمها والتنفير منها<lb/>والجزم بتحريمها - كما حرّموا إبداء المرأة لما ظهر من زينتها وكشف وجهها وكفيها<lb/>خوف الفتنة، حتى منعوا النساء الصلاة في المساجد، وقالوا مثل ذلك في الأَمْرَدِ<lb/>الجميل الصورة.<lb/>وحديث البخاري - أي المسئول عنه - إخبار بالغيب عن حال هؤلاء الفساق،<lb/>فلم يبعد عن الفهم من قال إنه في تقبيح حال هؤلاء الفسّاق في جملة أفعالهم، فرواية<lb/>البخاري: (ليكونن من أمتي قوم يستحلون الحر [1] والحرير والخمر والمعازف)<lb/>ورواية بعض السنن: (ليشربن ناسٌ من أمتي الخمر يسمّونها بغير اسمها يُعزف على<lb/>رؤوسهم بالمعازف والمغنيات) وفي لفظٍ: (تروح عليهم القيان وتغدو بالمعازف)<lb/>فالحديث مروي بالمعنى ولذلك اختلفت ألفاظه. ولا شك أن ما يؤخذ من تعدد ألفاظه<lb/>يدل على استقباح النبي - صلى الله عليه وسلم - لمجموع فعل هؤلاء الفسّاق، ومنه<lb/>عزف المغنيات لهم على شربهم وفسقهم، فهو مثل حديث (صنفان من<lb/>أهل النار لم أرهما بعد: قوم معهم سياط كأذناب البقر يضربون بها الناس، ونساء<lb/>كاسيات عاريات، مائلات مميلات، على رؤوسهن كأسنمة البخت المائلة، لا يدخلن<lb/>الجنة ولا يجدن ريحها، وإن ريحها ليوجد من ميسرة كذا وكذا) رواه أحمد<lb/>ومسلم في صحيحه من حديث أبي هريرة.<lb/>فأما الرجال الذين يضربون الناس بسياط كأذناب البقر فهم أعوان الحكام الذين<lb/>ابتدعوا السياط التي تسمى الكرابيج وصاروا يعذبون الناس بها، وأما النساء<lb/>الموصوفات بما ذكر فهن مشاهدات في زماننا، ولم يفهم المراد من وصفهن بما ذكر<lb/>كثيرٌ من العلماء قبل وجودهن، وأنت ترى من وصفهن أنهن يضعن على رؤوسهم<lb/>شيئًا مرتفعًا شبه سنام البخت من الإبل، وهذا بحد ذاته مباح بالإجماع، ولكنه مع<lb/>سائر تلك النعوت يمثل حال طائفة من الفواسق الفواتن اللواتي يضللن كثيراً من<lb/>الناس.<lb/>***<lb/>(تعليم النساء الكتابة)<lb/>لم يصح في النهي عن تعليم النساء الكتابة شيء، وليس كل ما يرويه الحاكم<lb/>صحيحًا؛ بل صَحَّحَ في مستدركه على الصحيحين أحاديثَ جزموا بأن بعضها<lb/>ضعيف وبعضها موضوع، ومنها هذا الحديث الذي يشير إليه السائل: (لا<lb/>تسكنوهن الغرف ولا تعلموهن الكتابة) رواه في المستدرك من طريق عبد الوهَّاب بن<lb/>الضحَّاك عن عائشة، وهو كذاب كما قال أبو حاتم، متروك كما قال النسائي،<lb/>منكر الحديث كما قال الدارقطني: وقال الحافظ ابن حجر في الأطراف - بعد ذكر<lb/>تصحيح الحاكم له -: بل عبد الوهاب متروك، وقد تابعه محمد بن إبراهيم الشامي<lb/>عن شعيب بن إسحق، وإبراهيم رماه ابن حبان بالوضع. وابن حبان هو الذي<lb/>روى حديثه هذا في كتاب الضعفاء، وقال الدارقطني فيه: كذّاب. وأخرج ابن<lb/>حبان في الضعفاء أيضًا عن ابن عباس مرفوعًا: (لا تعلموا نساءكم الكتابة) وفي<lb/>سنده جعفر بن نصر وهو متّهم بالكذب كما قال الذهبي.<lb/>وهذه الروايات الواهية أو الموضوعة معارَضة بروايات صحيحة في<lb/>مشروعية تعليم النساء الكتابة؛ منها حديث الشفاء التي علمت حفصة أم المؤمنين<lb/>الكتابة، وقال لها النبي - صلى الله عليه وسلم - مرةً مازحًا: (ألا تعلمين هذه<lb/>رُقية النملة كما علمتها الكتابة) رواه أحمد وأبو داود بسند رجاله رجال الصحيح،<lb/>إلا إبراهيم بن مهدي البغدادي المصيصي؛ وهو ثقة كما قال: ابن القيم، ورواه<lb/>النسائي والحاكم وصححه، وغيرهم، وقد صرّح كثير من العلماء بأن حديث الشفاء<lb/>يدل على جواز تعليم وتعلم النساء الكتابة، وفي الأدب المفرد للبخاري: أن عائشة<lb/>بنت طلحة كانت في حِجْرِ عائشة أم المؤمنين تكاتب الرجال، كانوا يكتبون إليها<lb/>من الأمصار ويهدونها؛ لمكانها من أمِّ المؤمنين؛ فتأمرها أمُّ المؤمنين بأن تحييهم<lb/>على كتبهم وتثيبهم على هداياهم. وعلى هذا جرى المسلمون فكان فيهم كثير من<lb/>الكاتبات العالمات بالحديث والأدب والفنون. وهنَّ يدخلن في عموم خطاب الشرع<lb/>في جميع أحكامه إلا ما خصص، ومن مقاصد الشرع إخراج الأمة من الأمية<lb/>وتعليمها الكتاب والحكمة كما هو منصوص في كتاب الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(حديث جابر في أول الخلق)<lb/>تجدون الكلام على هذا الحديث وما في معناه من كون نبينا - صلى الله عليه<lb/>وسلم - كان نبيًّا وآدم بين الماء والطين وغيره في (ص 865-<date calendar="#cal_gregorian" when="0869" change="#d3e146">869</date> من مجلد<lb/>المنار الثامن) ولا عبرة بكلام مثل الشيخ عبد العزيز جاويش في إنكار حديث،<lb/>ولا في إثابته فإنه ليس من علم الحديث في شيء، وهو جريء على القول في<lb/>الدين بالهوى والرأي حتى إنه أنكر بعض أحاديث الصحيحين بغير علم، فهو ينكر<lb/>ما لا يوافق عقله ورأيه.<lb/>***<lb/>(ذكر المفتي للدليل)<lb/>ليْتكم ذكرتم في السؤال عبارتنا التي استنبطتم السؤال منها فإننا لا نتذكر<lb/>مسألة الشرطية ولا ننكرها، وإنما نذكر أننا كتبنا مرارًا أنه ينبغي للمعلم والمفتي<lb/>في الدين أن يبين للناس نصوص الكتاب والسنة في المسائل ليعرفوا أصل دينهم،<lb/>ومن أين أخذ الحكم الذي لقنوه أو أفتوا به، وهذا هو الواجب الذي أخذ على أهل<lb/>الكتاب العهد أن يبينوه للناس ولا يكتموه، فإذا تعسّر أو تعذّر على بعضهم فهم الآية<lb/>أو الحديث - بعد بيانه بقدر الاستطاعة - خرج المفتي من تبعة الكتمان.<lb/>وأما المسائل التي لا نص فيها بعينها ويتعذر على السائل فَهْم مأخذها،<lb/>كبعض مسائل المواريث التي يدخلها العول مثلاً، فلا بأس ببيان الحكم فيها بدون<lb/>ذكر مأخذه. وأما تعويد الناس أخذ مسائل الدين بدون وصلها بأصلها من الكتاب<lb/>والسنة فهو قطع لحبل الله ورسوله بين المؤمنين، وهو الذي فتح للباطنية وغيرهم<lb/>من المضلين، باب إضلال المسلمين؛ إذ صارت العامة تَقْبل كل ما يقال لها إنه<lb/>من الدين، فهذا سبب ما رأيتموه وسميتموه اشتراطًا، ولولا ضيق الوقت لراجعنا ما<lb/>تشيرون إليه من مظانه، وأجبنا عنه بعينه، والخَطْب سهل إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الحِر - بالكسر -: الفرْج؛ والمراد الزنا. وفي لفظ الخز بمعجمتين؛ وهو نوع من الديباج وهذا من الاضطراب في متن الحديث.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p188" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2763.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">باب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head>
               <lb/>نقد عبارة في المنار<lb/>والمناظرات بين دعاة النصرانية وعلماء الإسلام<lb/>أرسل إلينا طاهر أفندي التنير من <placeName>بيروت</placeName> نبذتين في الرد على دعاة<lb/>النصرانية الذين فتح لهم الدستور باب الجرأة على توزيع رسائل الطعن في الإسلام<lb/>في سوريا حتى قاربوا أن يجهروا فيها كما يجهرون في مصر، وقد رأينا في كل<lb/>من النبذتين شذوذًا في التعبير فحذفنا ونقحنا وتصرفنا في العبارة بحذف بعض<lb/>المعاني الشعرية التي تؤثر تأثيرًا رديئًا بِلا فائدة، وقد ظهر لنا بعد ذلك أنه بقي في<lb/>الكلام ما ينتقد على الكاتب، وكذا على الناشر؛ لأنه يؤلم القارئ من النصارى، إذ<lb/>كاشفنا بعض أصدقائنا السوريين بما انتقدوه، وقالوا: إن مثل هذا لا يعهد من المنار،<lb/>فهو يرد على المبشرين من سنين طويلة ولم ننتقد عليه كلمةً واحدةً تعد جارحةً،<lb/>أو بعيدة عن الأدب، ثم إنه قد عرف بأنه داعيةُ وفاقٍ ومودةٍ، فلا ينبغي له أن<lb/>ينشر - لِمَنْ لا يراعون مشربه هذا - ما ينافيه؛ فرأينا أن نكتب كلمات في<lb/>هذا الموضوع تزيل اللبس، وتكون هي القول الفصل، وهي:<lb/>(1) إننا نحمد الله تعالى أن جعلنا من دعاة الوفاق ومن محبي الأدب<lb/>والنزاهة، وإنه ليسوءنا ويحزننا أن نقع في سهوٍ أو غلط ينافي ذلك ويعارضه،<lb/>وإذا عثرنا نسارع إلى التوبة والندم، ونتلافى ما يمكن تلافيه بما تحمله الطاقة،<lb/>وتناله الاستطاعة.<lb/>(2) إن المنار لا يشترك فيه النصارى كما يشترك المسلمون في صحفهم<lb/>الدينية - دع السياسة التي تسمّى عامة - فلا يوجد في مشتركيه عشرة نفر من<lb/>النصارى؛ لأجل هذا لا يخطر في بالنا عند كتابة كل شيء أو نشره أن نراعي فيه<lb/>موقعه من نفوسهم، وتأثيره في جمهورهم، والأدب مطلوب عندنا لذاته. وإنما<lb/>يطّلع عليه عدد قليل من أهل العلم والأدب كأصحاب الصحف التي يبادلها المنار،<lb/>وهؤلاء من الأحرار أصحاب الصدور الواسعة، فإذا هم استنكروا شيئًا لا يذيعونه في<lb/>جمهور قومهم، ونتيجة هذا أن ما ينشره المنار لا تأثير له في عامة النصارى حتى<lb/>يقال: إن المجلات كالجرائد يجب أن يراعى فيها شعور جميع الملل التي تقيم في<lb/>الوطن التي تصدر فيه أو تنطق باللغة التي تكتب بها. فهو إذًا من كتب الإسلام<lb/>الدينية، فلا وجه لمطالبتنا بأن نراعي شعورهم فيه، ولا لدعوى أن ما ينشر مخالفًا<lb/>لعقائدهم، أو ردًّا عليها يوجب التفرقة والعداوة.<lb/>(3) إن دعاة النصرانية هم المعتدون على المسلمين بالطعن في دينهم بما<lb/>ينشرون من الكتب والرسائل والصحف، وبما يعقدون من المجامع لدعوى المسلمين<lb/>إلى دينهم وفي مدارسهم ومستشفياتهم، فصار من الواجب علينا شرعًا أن ندافع عن<lb/>ديننا، وننفِّر عوامنا عن قبول دعوتهم؛ فالفرق بيننا وبينهم أنهم مهاجمون ونحن<lb/>مدافعون، وأنهم يكتبون مطاعنهم لينشروها في المسلمين، كما يبثون مطاعنهم<lb/>القولية فيهم، ونحن لا ننشر مطاعننا بين النصارى ولا نشافههم بها، ولا يكاد<lb/>يطّلع عليها إلا عدد قليل من محبي الوقوف على الشؤون العامة، فمن ينتقد ما نكتبه<lb/>بدعوى أنه يوجب العداوة والتفرقة بين عامة الفريقين مخطئ؛ وإنما يكون مصيبًا<lb/>إذا قال ذلك فيما يكتبه أهل ملته ودينه؛ لأنهم ينشرونه بين المسلمين فينفرونهم من<lb/>النصارى، ولا يغفل عن هذا أو يتغافل عنه إلا الغالي في التعصب.<lb/>(4) قال بعض أصحابنا: إن الطاعنين في الإسلام من النصارى كلهم من<lb/>الأجانب كالأمريكانيين والإنكليز؛ لا من أبناء وطننا، فلا ينبغي أن نسيء إلى<lb/>أبناء وطننا بردنا عليهم.<lb/>ونقول (أولاً) : إن هذا القول غير صحيح، فكتاب (الضلالة) المسمى<lb/>بضد اسمه تأليف رجل من متعصبي القبط، وهو أقذر هذه الكتب وأقلها أدبًا في<lb/>الطعن في نبينا صلى الله عليه وسلم، وكتاب (أبحاث المجتهدين) مؤلفه سوري، بل<lb/>أقول: أكثر تلك الكتب والرسائل والصحف الطاعنة في الإسلام يكتبها أجراء<lb/>المبشرين من الوطنيين أو يترجمونها؛ إذ لا يكاد يوجد في أولئك الأجانب من يحسن<lb/>الكتابة العربية، وإنما ينشرها الأجانب لأن لديهم أموالا كثيرة مرصدة لذلك من أهل<lb/>بلادهم الذين يقول لنا أبناء وطننا إنهم هم البُرَآء من التعصب الديني دون أهل<lb/>الشرق! ! ولأن لهم من الامتيازات والنفوذ السياسي ما يحميهم من سلطة الحكومة.<lb/>ونحن نبرئ جمهور الوطنيين من ذنب أولئك الأجراء ولا نعده مانعًا من الاتفاق<lb/>بيننا وبينهم.<lb/>(وثانيًا) إذا فرضنا أن هذا العدوان من الأجانب خاصة، فهل من العدل أن<lb/>يطالبنا نصارى بلادنا بأن لا نرد عليهم، ولا نحذر عوامّنا ونَحُول بينهم وبين<lb/>إفسادهم لعقائدهم؛ لأن دفاعنا عن ديننا يجرح عواطفهم الدينية؟ ! أليس منتهى<lb/>التعصب والسعي للعداوة والتفرق أن تطالب ابن وطنك بأن يترك الدفاع عن دينه،<lb/>وتعليم أهله ما يصونهم عن الارتداد عنه، أو عن فساد العقيدة الذي قلّما تنتج دعوة<lb/>المبشرين غيره، وأن يرضى بأن يُكذَّب قرآنه ويُشتم رسوله، إكرامًا لخاطرك،<lb/>ومراعاة لعواطفك؟<lb/>(5) إن القاعدة الصحيحة للاتفاق هي قاعدة المنار الذهبية التي دعا إليها<lb/>المختلفين في المذاهب والأجناس من المسلمين، والمختلفين في الأديان والأجناس<lb/>من العثمانيين، وهي: (نتعاون على ما نشترك فيه، ويعذر بعضنا بعضًا فيما<lb/>نختلف فيه) . وقد شرحناها غير مرة ولكن كثيرًا من الناس لا يحبون الوفاق، ومنهم<lb/>أعوان المبشرين من الوطنيين، وبعض الكتاب والصحافيين، كالشيخ يوسف<lb/>الخازن من نصارى السوريين، الذي وضع قاعدة للخلاف ضد القاعدة التي<lb/>وضعتها للوفاق، وصرّح بها في ملأ مِن أدباء نصارى السوريين كنت أكلمهم في<lb/>وجوب السعي إلى الوفاق والوحدة؛ فسخر من هذه الدعوة، وقال: إذا كان الخلاف<lb/>بين مسلم ونصراني فأنا مع النصراني على المسلم كيفما كان - أي في الحق<lb/>والباطل - وإذا كان بين كاثوليكي فأنا مع الكاثوليكي مطلقًَا، وإذا كان بين كاثوليكي<lb/>غير ماروني فأنا مع الماروني مطلقًا، قال: وكل الناس كذلك.<lb/>فمثل هذا لا يعذر المسلمين في كلمة يخالفون فيها النصارى ولا بقولهم ولو<lb/>في كتبهم وصحفهم الخاصة بهم أننا على الحق، والطاعن في ديننا على الباطل،<lb/>ولذلك أقام النّكِير على المنار مرة لأنه ذكر اسم المبشرين في سياق الكلام على ما<lb/>أفسد بلادنا من سعي فسّاق الإفرنج كمواخير البغاء وحانات الخمر وبيوت القمار.<lb/>ونحن نرى المبشرين أشد إفسادًا في بلادنا من غيرهم لأن صاحب الحانة يحمل<lb/>المسلم أو يساعده على مخالفة الإسلام في أمر واحد وهو السُّكر، والمبشر يحمله<lb/>على ترك دينه كله، وزد على ذلك أن المبشرين هم الذين يوقدون نار العداوة بين<lb/>المسلمين والنصارى ويفسدون المسلمين أنفسهم بتشكيكهم في الدين الذي هو أساس<lb/>الفضيلة والتقوى والوحدة والاتفاق. فمثل الشيخ يوسف الخازن من متعصبي<lb/>النصارى السوريين، وبعض أصحاب الجرائد من متعصبي القبط، أشد سعيًا في<lb/>التفريق بين المسلمين والنصارى من المبشرين الأجانب؛ لأنهم يبحثون عن كلمة<lb/>يقولها مسلم في الدفاع عن دينه فيجردونها عن سببها والحامل عليها من الأعذار،<lb/>ويزفونها إلى قومهم في صورة مشوّهة، وإضافات باطلة، وما بلَّغ المكروهَ إلا من<lb/>نقل.<lb/>(6) إن مجالنا في الردّ على النصارى أضيق من مجالهم لأننا نؤمن بنبيهم<lb/>المسيح ونعظّمه ونعظّم حواريه، ونعدّ الطعن فيه كفرًا وردةً عن الإسلام {لاَ نُفَرِّقُ<lb/>بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ} (البقرة: 285) ?وهم يطعنون بلا قيد ولا حد.<lb/>فغاية ما يمكن أن يكتبه المسلم هو النقل من كتبه الدينية أو كتب أحرار<lb/>الأوربيين بشرط إظهار البراءة من كل ما لا يليق بكرامة المسيح أو غيره من أنبياء<lb/>الله صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين، والتصريح بأن نقل ما ذكر من باب (ناقل<lb/>الكفر ليس بكافر) وأنا لا أحب لنفسي سلوك هذه الطريقة، وهي التي اضطر إليها<lb/>بعض من كتب في المنار، وكتابة التنير من هذا الباب، وإنني حبًّا في النزاهة<lb/>والأدب، وكراهة للشعريات في المناظرة والجدل، عملاً بقوله تعالى: {وَلاَ<lb/>تُجَادِلُوا أَهْلَ الكِتَابِ إِلاَّ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ} (العنكبوت: 46) قد نقحتها، فإذا<lb/>كان قد بقي فيها كلمةً شاذةً ككلمة الثالوت الزنائي في سياق قصة ولادة سليمان عليه<lb/>السلام، فإنما ذلك من السهو الذي يظهر بما نبين من سببه، وهو أن الكاتب جعل<lb/>عنوان مقالته (الثالوث الزنائي المقدس) وصدر الكلام في كل قصة من القصص<lb/>الثلاث التي نقلها من التوراة بقوله: (الأقنوم الأول من الثالوث الزنائي المقدس)<lb/>إلخ، وكان يختمها بمثل هذه الكلمة، ويكررها في أثناء العبارة، فرمجنا (شطبنا)<lb/>كل هذه الكلمات لأن فيها امتهانًا لاصطلاحات محترمة، وغرضنا من تحذير<lb/>عوامّ المسلمين من الاستجابة للمبشرين لا يتوقف على ذلك، ولا هو ممّا ترضاه<lb/>آدابنا، وجعلنا مكان كلمة الأقنوم كلمة الجد، وحذفنا لفظ الثالوث من العناوين ومن<lb/>تضاعيف الكلام، واتفق أننا لم نقرأ تلك الأوراق في وقت واحد لكثرة الشواغل<lb/>وضيق وقتنا عنها، ولذلك جعلنا في القصة الثالثة لفظ (الشاهد) بدل (الجد)<lb/>وبقي في آخرها كلمة (الثالوث الزنائي) على أنني أتذكر جيدًا أنني حذفت هذه<lb/>العبارة التي كانت في العنوان الأول وتكررت في الكلام، فلا أدري أكان ترميجها<lb/>(شطبها) غير ظاهرٍ فجمعت حروفها، أم كنت قد نسيتها؛ لأنني قرأت تلك<lb/>الورقة التي هي فيها وحدها. ولهذا قلت فيها: الشاهد الثالث بدل الجد الثالث.<lb/>وقد ظهر بهذا الذي شرحته أن هذه الكلمة قد بقيت في المقابلة كالعضو الأثري، وإن<lb/>اللام فيها لام العهد الذِّكري؛ أي الثالوث الذي تقدم ذكره. وإنني لما ذكرت لي ما<lb/>صدقت حتى راجعت ورأيتها بعيني. وقد امتعضت امتعاضًا شديدًا ظهر عليّ<lb/>وسئلت عن سببه، فإن من خلقي وغريزتي أن أتألم مما يقع مني مخالفًا لمشربي<lb/>ورأيي، ولو سهوًا أو نسيانًا، ولا أبالي بما ينتقده الناس إذا كنت أعتقد أنه<lb/>حق وصواب وغير خارج عن حدود الآداب.<lb/>ومثل هذا الغلط والسهو يقع كثيرًا، وفي هذا الجزء من المنار غلط في آية من<lb/>القرآن غفلنا عنها؛ لأجل هذا قلت لمن نبهني ولغيره: إنني أحب أن أتلافى هذا<lb/>الخطأ بما يرضي المتألمين منه، وأدع لأهل الإنصاف من النصارى اقتراح ما<lb/>يرونه ويرضونه من اعتذار أو انتقاد لما كتب، أو حذف الكراسة من المنار وطبع<lb/>كراسة بدلها خالية من كل كلمة جارحة، وإنما أقبل في هذا قول المعتدلين البرآء<lb/>من التعصب كإسكندر بك عمون وسامي أفندي الجريديني من فضلاء المحامين<lb/>السوريين، على أن هذه الكتابة يصح أن تعد ترضية للمنصفين ودليلاً على أننا لم<lb/>ننشر تلك العبارة عمدًا.<lb/>وأما المتعصبون فلا يرضيهم منا إلا خروجنا من ديننا، فلا زالوا ساخطين<lb/>وقد سعوا مع بعض المبشرين من قبل لإقناع الوكالة البريطانية بإلغاء المنار ومنع<lb/>إصداره ظنًّا منهم بأن الجو يخلو لهم ولغيرهم من أعداء الإسلام فلا يتجرأ أحد على<lb/>الرد عليهم.<lb/>(7) إن سبب نشر هذه المقالة والمعنى الذي أردنا أن يفهمه المسلمون<lb/>منها هو: أن إيماننا بالمسيح والأنبياء أصح من إيمان المبشرين، وتكريمنا لهم خير<lb/>من تكريمهم، فهم قد جمعوا فيما قالوه في المسيح عليه السلام بين الضدين فأطروه<lb/>حتى اتخذوه ربًّا وإلهًا، ونقلوا في نسبه لأمه وأبيه الناموسي (لا الحقيقي) أنه من<lb/>نسل سليمان بن داود من سبط يهوذا، وقد ثبت في العهد العتيق عندهم (لا عندنا)<lb/>أن بعض أجداده في هذا النسب (الذي سرده متّى ولوقا في إنجيليهما) من أولاد<lb/>الزنا. وثبت عن مقدسهم بولس أنه صار لعنة لأجلهم، ونحن المسلمين نقول: إنه<lb/>عليه السلام أهلٌ لكل كرامة وفضيلة، وإنه من روح الله وآية منه؛ ولكن ما اتخذ<lb/>الله من ولد وما كان معه من إله. ونقول: إنه طاهر من نسب طاهر، فنحن ننقل<lb/>ما نقلنا عن العهدين العتيق والجديد مما لا يسعهم إنكاره، لإقامة الحجة عليهم،<lb/>وإعلامًا لعامة أهل ديننا بأننا لسنا في حاجة إلى مَن يدعونا إلى الإيمان به عليه<lb/>السلام، بل نحن أحق بأن ندعو هؤلاء الدعاة إلى تبرئته من اللعنة ومن دنس<lb/>النسب، كما نبرئ سائر الأنبياء عليهم السلام مما لا يليق بهم، ونحثو التراب في<lb/>فم من يزعم أننا نقول كلمة فيهم تشعر بنقصهم، قال البوصيري - رحمه الله -<lb/>في لاميته:<lb/>وأبيك ما أعطى يهوذا خاتمًا <gap resp="#org_MS"/> لزنا بمحصنة ولا منديلا<lb/>لَوّوْا بغير الحق ألسنةً بما <gap resp="#org_MS"/> قالوه في ليّا وفي راحيلا<lb/>ودعوا سليمان النبي بكافرٍ <gap resp="#org_MS"/> واستهونوا إفكًا عليه مقولا<lb/>***<lb/>(8) صفوة الكلام وفصل الخطاب<lb/>إن المسلمين مدافعون لا معتدون، وهذا الدفاع فرض ديني عليهم، والمنار الذي<lb/>يرد عليهم يوزع على المسلمين أيضًا ليحذرهم من الارتداد عن دينهم أو يَحُول دون<lb/>شكهم فيه، والمشتركون فيه من غير المسلمين يعدّون على أصابع اليد، فما يكتبون<lb/>يثير سخط الرأي العام الإسلامي؛ ولذلك طَفِق المسلمون يؤلفون الجمعيات في مصر<lb/>لمقاومتهم وما يكتبه المسلمون - على كونه دفاعًا - لا يكاد يشعر العالم<lb/>النصراني؛ لأنه يوزع على المسلمين دونهم، إلا إذا بحث عنه بعض المتعصبين من<lb/>أصحاب الصحف أو غيرهم - والمعلول يدوم بدوام علته - فنحن لا نترك الرد<lb/>عليهم ما داموا يدعوننا إلى دينهم قولاً وكتابةً ويتعرضون في خطبهم وكتبهم وصحفهم<lb/>لديننا، فإن تركوا تَركْنا، وإذا استمروا استمررْنا، ونلتزم الأدب في العبارات بقدر<lb/>فهمنا واجتهادنا، فمن كان ساعيًا في منع ذلك بإخلاص وحب للوفاق فليبدأ<lb/>بإسكات المبشرين عن ذكر كتابنا ونبينا وأصول ديننا وفروعه، ويبقى لهم مجال<lb/>واسع في الدعوة إلى دينهم بذكر محاسنه وما عندهم من الدلائل عليه، ومن لم<lb/>يرضه منا إلا أن نسكت لهم عن الطعن في ديننا والتنفير عنه والتحريف لنصوصه فلا<lb/>زال ساخطًا غاضبًا حاقدًا - إلى ما شاء من لوازم تعصبه - ولعلّ سوء تأثير هؤلاء<lb/>المبشرين سيضطر الحكومة والمحتلين إلى وضع حد لهذا الأمر إما بقانون أو بغير<lb/>قانون، ولا نظن أن الإنكليز يجبروننا على السكوت ويدعونهم يبغون كما<lb/>يريدون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n17-p193" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2764.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">ابن القيم الجوزية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">فصل [*]<lb/>فحينئذٍ يطلع منه على المشهد الثاني عشر<lb/>
               <lb/>وهو مشهد الذل والانكسار، والخضوع والافتقار للرب جل جلاله، فيشهد في<lb/>كل ذرة من ذراته الباطنة والظاهرة ضرورة تامة وافتقارًا تامًّا إلى ربه ووليه، ومن<lb/>بيده صلاحه وفلاحه وهداه وسعاداته، وهذه الحال التي تحصل لقلبه لا تنال العبارة<lb/>حقيقتها، وإنما تدرك بالحصول، فيحصل فيه كسرة خاصة لا يشبهها شيء،<lb/>بحيث يرى نفسه كالإناء المردود تحت الأرجل الذي لا شيء فيه، ولا به ولا منه،<lb/>ولا فيه منفعة، ولا يرغب في مثله، وأنه لا يصلح للانتفاع إلا بجبر جديد من<lb/>صانعه وقيّمه؛ فحينئذ يستكثر في هذا المشهد ما من ربه إليه من الخير، ويرى أنه<lb/>لا يستحق قليلاً منه ولا كثيرًا، فأي خير ناله من الله استكثره على نفسه، وعلم<lb/>أن قدره دونه، وأن رحمة ربه اقتضت ذكره به وسياقته إليه، واستقل ما من نفسه من<lb/>الطاعات لربه، ورآها - ولو ساوت طاعات الثقلين - من أقل ما ينبغي لربه عليه،<lb/>واستكثر قليل معاصيه وذنوبه، فإن الكسرة التي حصلت لقلبه أَوجَبت له هذا كله،<lb/>فما أقرب الجبر من هذا القلب المكسور! وما أدنى النصر والرحمة والرزق منه! وما<lb/>أنفع هذا المشهد له وأجداه عليه! وذرة من هذا ونفس منه أحب إلى الله من طاعات<lb/>أمثال الجبال من المدلّين المعجبين بأعمالهم وعلومهم وأحوالهم.<lb/>وأحبُّ القلوب إلى الله سبحانه قلب قد تمكنت منه هذه الكسرة، وملكته هذه<lb/>الذِّلة، فهو ناكس الرأس بين يدي ربه، لا يرفع رأسه إليه حياء وخجلاً من الله.<lb/>قيل لبعض العارفين: أيسجدُ القلبُ؟ قال: نعم؛ يسجد سجدة لا يرفع رأسه<lb/>منها إلى يوم اللقاء؛ فهذا سجود القلب، فقلب لا تباشره هذه الكسرة فهو غير ساجد<lb/>السجود المراد منه، وإذا سجد القلب لله هذه السجدة العظمى سجدت معه جميع<lb/>الجوارح، وعَنَا الوجهُ حينئذٍ للحيّ القيوم، وخشع الصوت والجوارح كلها، وذلّ<lb/>العبد وخضع واستكان، ووضع خده على عتبة العبودية، ناظرًا بقلبه إلى ربه<lb/>ووليه نظر الذليل إلى العزيز الرحيم، فلا يُرى إلا متملقًا لربه خاضعًا له، ذليلاً<lb/>مستعطفًا له، يسأله عطفه ورحمته، فهو يترضى ربه كما يترضى المحب الكامل<lb/>المحبة محبوبه المالك له، الذي لا غنى له عنه، ولا بدّ له منه، فليس له هم غير<lb/>استرضائه واستعطافه؛ لأنه لا حياة له ولا فلاح إلا في قربه ورضاه عنه ومحبته<lb/>له، يقول: كيف أغضب من حياتي في رضاه؟ وكيف أعدل عمن سعادتي<lb/>وفلاحي وفوزي في قربه وحبه وذكره؟<lb/>وصاحب هذا المشهد يشهد نفسه كرجل كان في كنف أبيه يغذوه بأطيب الطعام<lb/>والشراب واللباس، ويربيه أحسن التربية، ويرقية في درجات الكمال أتم ترقية،<lb/>وهو القيّم بمصالحه كلها، فبعثه أبوه في حاجة له فخرج عليه في طريقه عدو فأسره<lb/>وكتفه وشدّه وثاقًا، ثم ذهب به إلى بلاد الأعداء فسامَه سوءَ العذاب، وعامله بضد<lb/>ما يكون أبوه يعامله به، فهو يتذكر تربية والده وإحسانه إليه الفيْنة بعد الفيْنة،<lb/>فيهيج من قلبه لواعج الحسرات كلما رأى حاله، وتذكّر ما كان عليه، وكل ما كان<lb/>فيه. فبينا هو في أسر عدوه يسومه سوء العذاب، ويريد نحره في آخر الأمر، إذ<lb/>حانت منه التفاتة إلى نحو ديار أبيه، فرأى أباه منه قريبًا، فسعى إليه، وألقى نفسه<lb/>عليه بين يديه، يستغيث: يا أبتاه يا أبتاه يا أبتاه! انظر إلى ولدك وما هو فيه،<lb/>ودموعه تستبق على خديه، قد اعتنقه والتزمه، وعدوه في طلبه، حتى وقف على<lb/>رأسه وهو ملتزم لوالده ممسك له. فهل تقول: إن والده يسلمه مع هذه الحال إلى<lb/>عدوه ويخلي بينه وبينه؟ فما الظن بمن هو أرحم بعبده من الوالد بولده، ومن<lb/>الوالدة بولدها؟ إذ فرّ إليه، وهرب من عدوه إليه، وألقى نفسه طريحًا ببابه،<lb/>تمرّغ خده في ثرى أعتابه، باكيًا بين يديه يقول: يا ربّ! ارحم من لا راحم له<lb/>سواك، ولا ناصر له سواك، ولا مؤوي له سواك، ولا مغيث له سواك، مسكينك<lb/>وفقيرك وسائلك ومؤملك ومرجيك، لا ملجأ له ولا منجا له منك إلا إليك، أنت<lb/>معاذه، وبك ملاذه:<lb/>يا من ألوذ به فيما أؤمله <gap resp="#org_MS"/> ومن أعوذ به مما أحاذره<lb/>لا يَجْبُرُ الناس عظمًا أنت كاسره <gap resp="#org_MS"/> ولا يهيضون عظمًا أنت جابره<lb/>***<lb/>فصل<lb/>فإذا استبصر في هذا المشهد، وتمكن من قلبه، وباشره وذاق طعمه وحلاوته،<lb/>ترقى منه إلى (المشهد الثالث عشر) وهو الغاية التي شمّر اليها السالكون،<lb/>وأَمَّها القاصدون، ولحظ إليها العاملون.<lb/>وهو مشهد العبودية والمحبة والشوق إلى لقائه والابتهاج به، والفرح<lb/>والسرور به، فتقرّ به عينه، ويسكن إليه قلبه، وتطمئن إليه جوارحه، ويستولي<lb/>ذكره على لسان محبه وقلبه، فتصير خطرات المحبة مكان خطرات المعصية،<lb/>وإرادات التقرّب إليه وإلى مرضاته مكان إرادة معاصيه ومساخطه، وحركات<lb/>اللسان والجوارح بالطاعات مكان حركاتها بالمعاصي، وقد امتلأ قلبه من محبته،<lb/>ولَهَجَ لسانُه بذكره وانقادت الجوارح لطاعته، فإن هذه الكسرة الخاصة لها تأثير<lb/>عجيب في المحبة لا يعبَّر عنه.<lb/>ويحكى عن بعض العارفين قال: دخلت على الله من أبواب الطاعات كلها فما<lb/>دخلت من باب إلا رأيت عليه الزحام فلم أتمكن الدخول، حتى جئت باب الذل<lb/>والافتقار فإذا هو أقرب باب إليه وأوسعه، ولا مزاحم فيه ولا معوق، فما هو إلا<lb/>أن وضعت قدمي في عتبته فإذا هو قد أخذ بيدي وأدخلني عليه.<lb/>وكان شيخ الإسلام ابن تيمية رضي الله عنه يقول: من أراد السعادة الأبدية<lb/>فليلزم عتبة العبودية. وقال بعض العارفين: لا طريق أقرب إلى الله من العبودية،<lb/>ولا حجاب أغلظ من الدعوى، ولا ينفع مع الإعجاب والكبر عمل واجتهاد، ولا<lb/>يضر مع الذلّ والافتقار بَطالة؛ يعني بعد فعل الفرائض.<lb/>والقصد أن هذه الذلة والكسرة الخاصة تدخله على الله، وترميه على طريق<lb/>المحبة، فيُفتح له منها باب لا يفتح له من غير هذه الطريق، وإن كانت طرق سائر<lb/>الأعمال والطاعات تفتح للعبد أبوابًا من المحبة، لكن الذي يفتح منها من طريق<lb/>الذل والانكسار والافتقار وازدراء النفس، ورؤيتها بعين الضعف والعجز والعيب<lb/>والنقص والذم، بحيث يشاهدها ضيعة وعجزًا وتفريطًا وذنبًا وخطيئةً، نوع آخر<lb/>وفتح آخر.<lb/>والسالك بهذه الطريق غريب في الناس؛ هم في وادٍ وهو في وادٍ، وهي<lb/>تسمى طريق الطير، يسبق النائم فيها على فراشه السعاة؛ فيصبح وقد قطع الركب<lb/>بينا هو يحدثك وإذا به قد سبق الطرف وفات السعاة. فالله المستعان وهو خير<lb/>الغافرين.<lb/>وهذا الذي حصل له من آثار محبة الله له وفرحه بتوبة عبده، فإنه<lb/>سبحانه يحب التوّابين ويفرح بتوبتهم أعظم فرح وأكمله، فكلّما طالع العبد مننه<lb/>سبحانه عليه - قبل الذنب وفي حال مواقعته وبعده - وبرّه به وحلمه عنه وإحسانه<lb/>إليه: هاجت من قلبه لواعج محبته والشوق إلى لقائه، فإن القلوب مجبولة على<lb/>حب من أحسن اليها، وأي إحسان أعظم من إحسان من يبارزه العبد بالمعاصي،<lb/>وهو يمده بنعمه ويعامله بألْطَافه، ويُسبل عليه ستره، ويحفظه من خطفات أعدائه<lb/>المترقِّبين له أدنى عثْرة ينالون منه بها بغيتهم، ويردهم عنه ويحُول بينهم وبينه،<lb/>وهو في ذلك كله بعينه يراه ويطّلع عليه، فالسماء تستأذن ربها أن تحصبه،<lb/>والأرض تستأذنه أن تخسف به، والبحر يستأذنه أن يغرقه، كما في مسند الإمام<lb/>أحمد عن النبي صلى الله عليه وسلم: (ما من يوم إلا والبحر يستأذن ربه أن يغرق<lb/>ابن آدم، والملائكة تستأذنه أن تعاجله وتهلكه [1] والرب تعالى يقول: دعوا عبدي<lb/>فأنا أعلم به إذ أنشأته من الأرض، إن كان عبدكم فشأنكم به، وإن كان عبدي فمني<lb/>إلى عبدي، وعزتي وجلالي إن أتاني ليلاً قبلته، وإن أتاني نهارًا قبلته، وإن<lb/>تقرّب منّي شبرًا تقربت منه ذراعًا، وإن تقرّب منّي ذراعًا تقربت منه باعًا، وإن<lb/>مشى إليّ هرْولت إليه، وإن استغفرني غفرت له، وإن استقالني أقلته، وإن تاب<lb/>إليّ تبت عليه، مَن أعظم منّي جودًا وكرمًا وأنا الجَوَاد الكريم؟ عبيدي يبيتون<lb/>يبارزونني بالعظائم، وأنا أكلؤهم في مضاجعهم، وأحرسهم على فرشهم، مَن أقْبلَ<lb/>إليّ تلقيته من بعيد، ومن ترك لأجلي أعطيته فوق المزيد، ومن تصرّف بحولي<lb/>وقوتي ألنت له الحديد، ومَن أراد مرادي ردت ما يريد. أهل ذكري أهل مجالستي،<lb/>وأهل شكري أهل زيادتي، وأهل طاعتي أهل كرامتي، وأهل معصيتي لا<lb/>أقنطهم من رحمتي، إن تابوا إليّ فأنا حبيبهم، وإن لم يتوبوا فأنا طبيبهم، أبتليهم<lb/>بالمصائب، لأطهّرهم من المعايب) .<lb/>***<lb/>(نموذج آخر من الكتاب)<lb/>في بعض منازل السير إلى الله تعالى<lb/>فما تقدم هو نظر الصوفية في المعصية، واختلاف مشاهد أصناف الناس فيها<lb/>بين مَن يعتبر ويندم ويزداد بعدها صلاحًا، ومَن يرى أنه مجبور ومعذور بالقدر،<lb/>ومَن يرى أنه مؤدٍّ لحق الطبيعة ووظائف الأعضاء <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ولذلك جاء كله في<lb/>مباحث التوبة. وأمّا هذا النموذج فهو من نظرهم في سير السالكين إلى الله<lb/>تعالى؛ أي إلى معرفته العليا وما لهم من المنازل في طريقهم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>ثم ينزل القلب منزل الاعتصام وهو نوعان: اعتصام بالله، واعتصام بحبل<lb/>الله. قال الله تعالى: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران:<lb/>103) ، وقال: {وَاعْتَصِمُوا بِاللَّهِ هُوَ مَوْلاكُمْ فَنِعْمَ المَوْلَى وَنِعْمَ النَّصِيرُ} (الحج<lb/>: 78) والاعتصام: افتعال من العصمة؛ وهو التمسك بما يعصمك ويمنعك من<lb/>المحذور والمَخُوف، فالعصمة: الحمية، والاعتصام: الاحتماء، ومنه سميت القلاع<lb/>العواصم؛ لمنعها وحمايتها. ومدار السعادة الدنيوية والأخروية على الاعتصام<lb/>بالله، والاعتصام بحبله، ولا نجاة إلا لمن تمسّك بهاتين العصمتين.<lb/>فأمّا الاعتصام بحبله فإنه يعصم من الضلالة، والاعتصام به يعصم من الهلكة،<lb/>فإن السائر إلى الله كالسائر على طريق نحو مقصده، فهو محتاج إلى هداية<lb/>الطريق والسلامة فيها، فلا يصل إلى مقصده إلا بعد حصول هذين الأمرين له،<lb/>فالدليل كفيل بعصمته من الضلالة، وأن يهديه إلى الطريق، والعدة والقوة والسلاح<lb/>بها تحصل له السلامة من قطّاع الطريق وآفاتها، فالاعتصام بحبل الله يوجب له<lb/>الهداية واتباع الدليل، والاعتصام بالله يوجب له القوة والعدة والسلاح والمادة التي<lb/>يستلئم بها في طريقه، ولهذا اختلفت عبارات السلف في الاعتصام بحبل الله بعد<lb/>إشارتهم كلهم إلى هذا المعنى، فقال ابن عباس: تمسّكوا بدين الله. وقال ابن<lb/>مسعود: هو الجماعة. وقال: عليكم بالجماعة فإنها حبل الله الذي أمر به، وإن ما<lb/>تكرهون في الجماعة والطاعة، خير ممّا تحبون في الفرقة. وقال مجاهد وعطاء:<lb/>بعهد الله. وقال قتادة والسدّي وكثير من أهل التفسير: هو القرآن. قال ابن<lb/>مسعود - رضي الله عنه - عن النبي صلى الله عليه وسلم: (إن هذا القرآن هو<lb/>حبل الله، وهو النور المبين، والشفاء النافع، وعصمة من تمسّك به، ونجاة من<lb/>تبعه) . وقال علي بن أبي طالب رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>القرآن: (هو حبل الله المتين، وهو الذكر الحكيم، وهو الصراط المستقيم، وهو<lb/>الذي لا تزيغ به الأهواء، ولا تختلف به الألسن، ولا يخْلَق عن كثرة الرّد، ولا<lb/>تشبع منه العلماء) وقال مقاتل: بأمر الله وطاعته، ولا تفرّقوا كما تفرّقت اليهود<lb/>والنصارى. وفي الموطأ من حديث مالك عن سهيل بن أبي صالح عن أبيه عن أبي<lb/>هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (إن الله يرضى لكم<lb/>ثلاثًا ويسخط لكم ثلاثًا: يرضى لكم أن تعبدوه ولا تشركوا به شيئًا، وأن تعتصموا<lb/>بحبل الله جميعًا، وأن تناصحوا من ولاه الله أمركم. ويسخط لكم: قيل وقال<lb/>وإضاعة المال، وكثرة السؤال) رواه مسلم في الصحيح.<lb/>قال صاحب المنار: (الاعتصام بحبل الله: هو المحافظة على طاعته مراقبًا<lb/>لأمره) ويريد بمراقبة الأمر: القيام بالطاعة لأجل أن الله أمر بها وأوجبها، لا لمجرد<lb/>العادة أو لعلة باعثة سوى امتثال الأمر، كما قال طلق بن حبيب في التقوى: هي<lb/>العمل بطاعة الله على نور من الله، ترجو ثواب الله، وترك معصية الله على نور<lb/>من الله، تخاف عقاب الله. وهذا هو الإيمان والاحتساب ومَن قام ليلة القدر إيماناً<lb/>واحتسابًا غفر له، فالصيام والقيام هو الطاعة، والإيمان مراقبة الأمر [2] وإخلاص<lb/>الباعث هو أن يكون الإيمان الآمر [3] لا شيء سواه، والاحتساب رجاء ثواب الله،<lb/>فالاعتصام بحبل الله يحمي من البدعة وآفات العمل، والله أعلم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وأما الاعتصام به: فهو التوكل عليه، والامتناع به، والاحتماء به، وسؤاله أن<lb/>يحمي العبد ويمنعه ويعصمه ويدفع عنه، فإن ثمرة الاعتصام به هو الدفع عن العبد،<lb/>والله يدفع عن الذين آمنوا، فيدفع عن عبده المؤمن إذا اعتصم به كل سبب<lb/>يفضي إلى العطب، ويحميه منه، فيدفع عنه الشبهات والشهوات وكيد عدوه<lb/>الظاهر والباطن، وشر نفسه. ويدفع عنه موجب أسباب الشر بعد انعقادها،<lb/>بحسب قوة الاعتصام به وتمكنه، فتفقد في حقه أسباب العطب فيدفع عنه موجباتها<lb/>ومسبباتها، ويدفع عنه قدره بقدره، وإرادته بإرادته، ويعيذه به منه.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وأما صاحب المنازل فقال: (الاعتصام بالله الترقي عن كل موهوم)<lb/>الموهوم عنده ما سوى الله تعالى. والترقي عنه: الصعود من شهود نفعه وضره،<lb/>وعطائه ومنعه وتأثيره، إلى الله تعالى. وهذه إشارة إلى الفناء، ومراده: الصعود<lb/>عن شهود ما سوى الله إلى الله. والكمال في ذلك الصعود عن إرادة ما سوى الله<lb/>إلى إرادته. والاتحادي يفسر الصعود عن وجود ما سواه إلى وجوده، بحيث لا<lb/>يرى لغيره وجود ألبتة، ويرى وجود كل موجود هو وجوده، فلا وجود لغيره إلا في<lb/>الوهم الكاذب عنده.<lb/>قال: (وهو على ثلاث درجات: اعتصام العامة بالخبر استسلامًا وإذعانًا<lb/>بتصديق الوعد والوعيد، وتعظيم الأمر والنهي، وتأسيس المعاملة على اليقين<lb/>والإنصاف) ؛ يعني أن العامة اعتصموا بالخبر الوارد عن الله استسلامًا من غير<lb/>منازعة، بل إيمانًا واستسلامًا، وانقادوا إلى تعظيم الأمر والنهي والإذعان لهما،<lb/>والتصديق بالوعد والوعيد، وأسسوا معاملتهم على اليقين، لا على لا شك والتردد [4]<lb/>وسلوك طريقة الاحتياط؛ كما قال القائل:<lb/>زعم المنجم والطبيب كلاهما <gap resp="#org_MS"/> لا تبعث الأجساد قلت إليكما<lb/>إن صحّ قولُكما فلست بخاسرٍ <gap resp="#org_MS"/> أو صح قولي فالخسارُ عليكما<lb/>هذه طريق أهل الريب والشك، يقومون بالأمر والنهي احتياطًا، وهذه<lb/>الطريق لا تنجي من عذاب الله، ولا يحصل لصاحبها السعادة ولا توصله إلى<lb/>المأمن.<lb/>وأمّا الإنصاف الذي أسسوا معاملتهم عليه، فهو الإنصاف في معاملتهم لله<lb/>ولخلقه. فأما الإنصاف في معاملة الله: فأن يعطي العبودية حقها، وأن لا ينازع<lb/>ربه صفات إلهيته التي لا تليق بالعبد ولا تنبغي له، من العظمة والكبرياء والجبرية.<lb/>ومن إنصافه لربه: أن لا يشكر سواه على نعمه وينساه، ولا يستعين بها على<lb/>معاصيه، ولا يحمد على رزقه غيره، ولا يعبد سواه، كما في الأثر الإلهي: (إني<lb/>والجن والإنس في نبأ عظيم: أخلق ويُعبد غيري، وأرزق ويُشكر سواي) ، وفي<lb/>أثر آخر: (ابنَ آدم ما أنصفتني، خيري إليك نازل، وشرّك إليَّ صاعد، أتحبب<lb/>إليك بالنعم وأنا عنك غني، وتتبغض إلي بالمعاصي وأنت فقير إليّ، ولا يزال<lb/>المَلَك الكريم، يعرُج إليّ منك بعملٍ قبيح) وفي أثرٍ آخر: (يا ابن آدم ما من يوم<lb/>جديد، إلا يأتيك من عندي رزق جديد، وتأتي عنك الملائكة بعمل قبيح، تأكل<lb/>رزقي وتعصيني، وتدعوني فأستجيب لك، وتسألني فأعطيك، وأنا أدعوك إلى<lb/>جنتي فتأبى ذلك، وما هذا من الإنصاف) .<lb/>وأما الإنصاف في حق العبيد؛ فأن يعاملهم بمثل ما يحب أن يعاملوه به.<lb/>ولَعَمْرُ اللهِ هذا الذي ذكر أنه اعتصام العامة هو اعتصام خاصةِ الخاصة [5] في الحقيقة،<lb/>ولكن الشيخ ممن رفع له علم الفناء فشمّر إليه، فلا تأخذه فيه لومةُ لائمٍ، ولا<lb/>يرى مقامًا أجلّ منه.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال (واعتصام الخاصة بالانقطاع، وهو صون الإرادة قبضًا، وإسبال الخُلُق<lb/>على الخلق بسطًا، ورفض العلائق عزمًا، وهو التمسك بالعروة الوثقى) يريد:<lb/>انقطاع النفس عن أغراضها من هذه الوجوه الثلاثة، فيصون إرادته ويقبضها عمّا<lb/>سوى الله سبحانه، وهذا شبيه بحال أبي يزيد فيما أخبر به عن نفسه لمّا قيل له: ما<lb/>تريد؟ فقال: أريد أن لا أريد.<lb/>(الثاني) إسبال الخُلُق على الخلق بسطًا. وهذا حقيقة التصوف فإنه كما قال<lb/>أبو بكر الكتاني: التصوف خُلُق فمَن زاد عليك في الخُلُق زاد عليك في التصوف.<lb/>فإن حسن الخلق وتزكية النفس بمكارم الأخلاق، يدل على سعة قلب صاحبه،<lb/>وكرم نفسه وسجيته. وفي هذا الوصف يكفّ الأذى ويحمل الأذى، ويوجد الراحة،<lb/>ويدير خدّه الأيسر لمن لطم الأيمن، ويعطي رداءه لمن سلبه قميصه، ويمشي ميلين<lb/>مع من سخره ميلاً [6] وهذا علامة انقطاعه عن حظوظ نفسه وأغراضها.<lb/>وأما رفض العلائق عزمًا، فهو العزم التام على رفض العلائق وتركها في<lb/>ظاهره وباطنه، والأصل هو قطع علائق الباطن، فمتى قطعها لم تضره علائق<lb/>الظاهر، فمتى كان المال في يديك وليس في قلبك لم يضرك ولو كثر، ومتى كان<lb/>في قلبك ضرك ولو لم يكن في يدك منه شيء. قيل للإمام أحمد: أيكون الرجل<lb/>زاهدًا ومعه ألف دينار؟ قال: نعم؛ على شريطة ألا يفرح إذا زادت ولا يحزن إذا<lb/>نقصت. ولهذا كان الصحابة أزهد الأمة مع ما بأيديهم من الأموال. وقيل<lb/>لسفيان الثوري: أيكون ذو المال زاهدًا؟ قال: نعم إن كان إذا زيد في ماله شكر،<lb/>وإن نقص شكر وصبر. وإنما يحمد قطع العلائق الظاهرة في موضعين: حيث<lb/>يخاف منها ضررًا في دينه، أو حيث لا يكون فيها مصلحة راجحة. والكمال من<lb/>ذلك قطع العلائق التي تصير كلاليب على الصراط تمنعه من العبور، وهي كلاليب<lb/>الشهوات والشبهات، ولا يضره ما تعلق به بعدها.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال (واعتصام خاصة الخاصة بالاتصال، وهو شهود الحق تفريدًا، بعد<lb/>الاستحذاء له تعظيمًا، والاشتغال به قربًا) لمّا كان ذلك الانقطاع موصلاً إلى هذا<lb/>الاتصال، كان ذلك للمتوسطين، وهذا عنده لأهل الوصول. ويعني بشهود الحق<lb/>تفريدًا: أن يشهد الحق سبحانه وحده منفردًا ولا شيء معه، وذلك لفناء الشاهد في<lb/>الشهود، والحوالة في ذلك عند القوم على الكشف، وقد تقدم أن هذا ليس بكمال،<lb/>وأن الكمال أن يفنى بمراده عن مراد نفسه.<lb/>وأما فناؤه بشهوده عن شهود ما سواه، فدون هذا الفناء في الرتبة كما تقدم.<lb/>وأمّا قوله بعدُ: (الاستحذاء له تعظيمًا) ؛ فالشيخ - قدّس الله روحه - لكثرة<lb/>لهجه بالاستعارات عبّر عن معنى لطيف عظيم بلفظة الاستحذاء التي هي استفعال<lb/>من المحاذاة، وهي المقابلة التي يبقى فيها جزء من المحاذي خارجًا عما حاذاه بل قد<lb/>واجهه وقابله بكليته وجميع أجزائه. [7] ومراده بذلك القرب وارتفاع الوسائط المانعة<lb/>منه، ولا ريب أن العبد يقرب من ربه والرب يقرب من عبده، فأمّا قرب العبد<lb/>فكقوله تعالى: {وَاسْجُدْ وَاقْتَرِبْ} (العلق: 19) وقوله في الأثر الإلهي:<lb/>(من تقرب منّي شبرًا تقربت منه ذراعًا) ، وكقوله: (وما تقرّب إليّ عبدي بمثل<lb/>أداء ما افترضت عليه، ولا يزال عبدي يتقرب إليّ بالنوافل حتى أحبَّه، فإذا<lb/>أحببته كنت سمعه الذي يسمع به، وبصره الذي يبصر به، ويده التي يبطش بها،<lb/>ورجله التي يمشي بها، فبي يسمع وبي يبصر وبي يبطش وبي يمشي) ، وفي<lb/>الحديث الصحيح: (أقرب ما يكون الرب من عبده في جوف الليل الأخير) ، وفي<lb/>الحديث أيضًا: (أقرب ما يكون العبد من ربه وهو ساجد) ، وفي الحديث الصحيح<lb/>لما ارتفعت أصواتهم بالتكبير مع النبي صلى الله عليه وسلم في السفر فقال: (يا<lb/>أيها الناس أربِعوا على أنفسكم، إنكم لا تدعون أصمّ ولا غائبًا، إن الذي تدعونه<lb/>سميع قريب، أقرب إلى أحدكم من عنق راحلته) ، فعبّر الشيخ عن طلب القرب<lb/>منه ورفض الوسائط الحائلة بينه وبين القرب المطلوب الذي لا تقرّ عيونُ عابديه<lb/>وأوليائه إلا به، بالاستحذاء؛ وحقيقته: موافاة العبد إلى حضرته وقدامه وبين يديه،<lb/>عكس حال من نبذه وراءه ظِهْريًّا، وأعرض عنه ونأى بجانبه، بمنزلة من ولى<lb/>المطاع ظهره، ومال بشِقّه عنه.<lb/>وهذا الأمر لا يدرك معناه إلا بوجوده وذوقه، وأحسن ما يعبّر عنه بالعبارة<lb/>النبوية المحمدية، وأقرب عبارات القوم أنه القريب برفع الوسائط التي بارتفاعها<lb/>يحصل للعبد حقيقة التعظيم. فلذلك قال: الاستجداء له تعظيمًا. ومن أراد فهم هذا<lb/>كما ينبغي فعليه بفَهم اسمه تعالى الباطن وفهم اسمه القريب، مع امتلاء القلب بحبه،<lb/>ولهج اللسان بذكره، ومن هاهنا يؤخذ العبد إلى الفناء الذي كان مشمرًا إليه،<lb/>عاملاً عليه.<lb/>فإن كان مشمرًا إلى الفناء متوسط عن شهود السوى، لم يبق في قلبه شهود<lb/>لغيره ألبتة، بل تضمحل الرسوم وتفنى الإشارات، ويفنى مَن لم يكن ويبقى مَن لم<lb/>يزل. وفي هذا المقام امتزج فيه الحب بالتعظيم مع القرب، وهو منتهى سفر<lb/>الطالبين لمقام الفناء، وإن كان هذا مشمرًا للفناء العالي، وهو الفنا عن إرادة<lb/>السوى، لم يبق في قلبه مراد يزاحم مراده الديني الشرعي النبوي القرآني؛ بل<lb/>يتّحد المرادان فيصير عين مراد الرب هو مراد العبد، وهى حقيقة المحبة الخالصة،<lb/>وفيها يكون الاتحاد الصحيح، وهو الاتحاد في المراد لا في المريد ولا في الإرادة،<lb/>فتدبّر هذا الفرقان في هذا الموضع الذي طالما زلت فيه أقدام السالكين وضلت فيه<lb/>أفهام الواجدين.<lb/>وفي هذا الباب [8] حقيقة يفنى مَن لم يُكِنُّ إرادةً وإيثارًا ومحبةً وتعظيمًا وخوفًا<lb/>ورجاءً وتوكلاً، ويبقى من لم يَزِلّ، وفيه ترتفع الوسائط بين الرب والعبد حقيقة،<lb/>ويحصل [9] له الاستجداء المذكور مقرونًا بغاية الحب وغاية التعظيم. وفي هذا المقام<lb/>يجيب داعي الفناء في المحبة طوعًا واختيارًا لا كرهًا، بل ينجذب إليه انجذاب قلب<lb/>المحب وروحه الذي قد ملأت المحبة قلبه، بحيث لم يبق فيه جزء فارغ منها، إلى<lb/>محبوبه الذي هو أكمل محبوب وأجمله وأحقه بالحب.<lb/>وهذا الفناء أوجبه الحب الكامل الممتزج بالتعظيم والإجلال والقرب، ومحو<lb/>ما سوى مراد المحبوب من القلب بحيث لم يبق في القلب إلا المحبوب ومراده.<lb/>وهذا حقيقة الاعتصام به وبحبله، والله المستعان.<lb/>وأما قوله: (والاشتغال به قربًا) أي يشغله قرب الحق عن كل ما سواه، وهذا<lb/>حقيقة القرب. ألا ترى أن القريب من السلطان جدًّا المقبل عليه المكلّم له لا يشتغل<lb/>بشيء سواه ألبتة؟ فعلى قدر القرب من الله يكون اشتغال العبد به، والله أعلم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>ومن منازل إيّاك نعبد وإيّاك نستعين: (منزلة الفرار) ، قال الله تعالى:<lb/>{فَفِرُّوا إِلَى اللَّهِ} (الذاريات: 50) ، وحقيقة الفرار: الهرب من شيء إلى شيء،<lb/>وهو نوعان: فرار السعداء وفرار الأشقياء؛ ففرار السعداء الفرار إلى الله عز<lb/>وجل، وفرار الأشقياء الفرار منه لا إليه، وأمّا الفرار منه إليه ففرار أوليائه؛ قال<lb/>ابن عباس في قوله تعالى:] فَفِرُّوا إِلَى اللهِ [: فرّوا منه إليه، واعملوا بطاعته.<lb/>وقال سهل بن عبد الله: فرّوا مما سوى الله إلى الله. وقال آخرون: اهربوا من<lb/>عذاب [10] الله إلى ثوابه بالإيمان والطاعة.<lb/>وقال صاحب المنازل: (هو الهرب ممّا لم يكن إلى من لم يزل، وهو على<lb/>ثلاث درجات: فرار العامة من الجهل إلى العلم عقدًا وسعيًا، ومِن الكسل إلى<lb/>التشمير جدًّا وعزمًا، ومن الضيق إلى السعة ثقةً ورجاءً) يريد بما لم يكن:<lb/>(الخلق) ، وبما لم يزل: (الحق) . وقوله: فرار العامة من الجهل إلى العلم عقدًا<lb/>وسعيًا - الجهل نوعان: عدم العلم بالحق النافع، وعدم العمل بموجبه ومقتضاه،<lb/>فكلاهما جهل لغةً وعرفًا وشرعًا وحقيقةً. قال موسى: {أَعُوذُ بِاللَّهِ أَنْ أَكُونَ<lb/>مِنَ الجَاهِلِينَ} (البقرة: 67) لما قال له قومه: {أَتَتَّخِذُنَا هُزُواً} (البقرة:<lb/>67) أي المستهزئين [11] ، وقال يوسف الصديق: {و َإِلاَّ تَصْرِفْ عَنِّي كَيْدَهُنَّ أَصْبُ<lb/>إِلَيْهِنَّ وَأَكُن مِّنَ الجَاهِلِينَ} (يوسف: 33) ، أي من مرتكبي ما حرمت عليهم.<lb/>وقال تعالى: {إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ} (النساء: 17) ،<lb/>قال قتادة: أجمع أصحاب رسول الله - صلى الله عليه وسلم - أن كل ما عصي<lb/>الله به فهو جهالة. وقال غيره: أجمع الصحابة أن كل من عصى الله فهو جاهل.<lb/>وقال الشاعر:<lb/>ألا لا يَجْهَلَنْ أحدٌ علينا <gap resp="#org_MS"/> فنجهل فوق جهل الجاهلينا<lb/>وسمي عدم مراعاة العلم جهلاً، إمّا لأنه لم ينتفع به فنزل منزلة الجهل، وإمّا<lb/>لجهله بسوء ما تجني عواقب فعله. فالفرار المذكور هو الفرار من الجهلين: من<lb/>الجهل بالعلم إلى تحصيله اعتقادًا ومعرفةً وبصيرةً، ومِن جهل العمل إلى السعي<lb/>النافع والعمل الصالح قصدًا وسعيًا.<lb/>قوله: (ومن الكسل إلى التشمير جدًّا وعزمًا) أي يفر من إجابة داعي الكسل<lb/>إلى داعي العلم والتشمير بالجد والاجتهاد، والجد: هو هاهنا صدق العمل<lb/>وإخلاصه من شوائب الفتور ووعود التسويف والتهاون، وهو تحت السين وسوف<lb/>وعسى ولعلّ، فهي أضرّ شيء على العبد، وهي شجرة ثمرُها الخسران والندامات.<lb/>والفرق بين الجد والعزم: أن العزم صدق الإرادة واستجماعها، والجد صدق<lb/>العمل وبذل الجهد فيه، وقد أمر الله سبحانه وتعالى بتلقي أوامره بالعزم والجد فقال:<lb/>{خُذُوا مَا آتَيْنَاكُم بِقُوَّةٍ} (البقرة: 63) ، وقال: {يَا يَحْيَى خُذِ الكِتَابَ بِقُوَّةٍ} (مريم: 12) ، أي بجدٍّ واجتهادٍ وعزمٍ، لا كَمَن يأخذ ما أُمر به بترددٍ وفتورٍ.<lb/>وقوله: (ومِن الضيق إلى السعة ثقةً ورجاءً) يريد: هروب العبد من ضيق<lb/>صدره بالهموم والغموم والأحزان والمخاوف التي تعتريه في هذه الدار من جهة<lb/>نفسه، وما هو خارج عن نفسه مما يتعلق بأسباب مصالحه ومصالح من يتعلق به،<lb/>وما يتعلق بماله وبدنه وأهله وعدوّه، يهرب من ضيق صدره بذلك كله إلى سعة<lb/>فضاء الثقة بالله تبارك وتعالى، وصدق التوكل عليه، وحسن الرجاء لجميل صنعه<lb/>به، وتوقّع المرْجو من لطفه وبرّه، ومِن أحسن كلام العامة قولهم: لا همّ مع الله،<lb/>قال الله تعالى: {وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاًّ * وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَحْتَسِبُ} (الطلاق: 2-3) قال الربيع بن خثيم: يجعل له مخرجًا من كل ما ضاق على<lb/>الناس. وقال أبو العالية: مخرجًا مِن كل شدة، وهذا جامع لشدائد الدنيا والآخرة<lb/>مخرجًا. وقال الحسن: مخرجًا مما نهاه عنه {وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُ} (الطلاق: 3) ؛ أي كافي مَن يثق به في نوائبه ومهماته يكفيه كل ما أهمه.<lb/>والحسب: الكافي؛ (حسبنا الله) : كافينا الله.<lb/>وكلّما كان العبد حسن الظن بالله حسن الرجاء له صادق التوكل عليه، فإن الله<lb/>لا يخيب أمله فيه ألبتة، فإنه سبحانه لا يخيب أمل آمل، ولا يضيع عمل عامل.<lb/>وعبّر عن الثقة وحسن الظن بالسعة، فإنه لا أشرح للصدر ولا أوسع له بعد<lb/>الإيمان من ثقته بالله ورجائه وحسن ظنه به.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قال: (وفرار الخاصة من الخبر إلى الشهود، ومن الرسوم إلى الأصول،<lb/>ومن الحظوظ إلى التجريد) ؛ يعني أنهم لا يرضون أن يكون إيمانهم عن مجرد<lb/>خبر حتى يترقوا منه إلى مشاهدة المخبر عنه، فيطلبون الترقي من علم اليقين<lb/>بالخبر، إلى عين اليقين بالشهود، كما طلب إبراهيم الخليل - صلوات الله وسلام<lb/>عليه - ذلك من ربه إذ قال: {رَبِّ أَرِنِي كَيْفَ تُحْيِي المَوْتَى قَالَ أَوَلَمْ تُؤْمِن قَالَ<lb/>بَلَى وَلَكِن لِّيَطْمَئِنَّ قَلْبِي} (البقرة: 260) ، فطلب إبراهيم أن يكون اليقين<lb/>عيانًا، والمعلوم مشاهدًا، وهذا هو المعنى الذي عبّر عنه النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - بالشك في قوله: (نحن أحقّ بالشكّ من إبراهيم) حيث قال:] رَبِّ أَرِنِي<lb/>كَيْفَ تُحْيِي المَوْتَى [، وهو - صلى الله عليه وسلم - لم يشكّ، ولا إبراهيم<lb/>- حاشاهما مِن ذلك - وإنّما عبّر عن هذا المعنى بهذه العبارة.<lb/>هذا أحد الأقوال في الحديث وفيه قول ثانٍ أنه على وجه النفي، أي لم يشك<lb/>إبراهيم حيث قال ما قال، ولم نشك نحن. وهذا القول صحيح أيضًا؛ أي لو كان<lb/>ما طلبه للشك لكنّا نحن أحق به منه، لكن لا يطلب ما طلب شكًّا، وإنما طلبه<lb/>طمأنينة.<lb/>فالمراتب ثلاث: علم يقين يحصل عن الخبر، ثم يتجلى [12] حقيقة المخبر<lb/>عنه للقلب أو البصر حتى يصير العلم به عين يقين، ثم يباشره ويلابسه فيصير<lb/>حق يقين، فعلمنا بالجنة والنار الآن علم يقين، فإذا أزلفت الجنة للمتقين في<lb/>الموقف، وبرّزت الجحيم للغاوين، وشاهدوهما عيانًا، كان ذلك عين يقين، كما<lb/>قال تعالى: {لَتَرَوُنَّ الجَحِيمَ * ثُمَّ لَتَرَوُنَّهَا عَيْنَ اليَقِينِ} (التكاثر: 6-7) ، فإذا<lb/>دخل أهل الجنةِ الجنةَ، وأهل النار النار، فذلك حق اليقين، ونزيد ذلك إيضاحًا<lb/>- إن شاء الله تعالى - إذا انتهينا إليه.<lb/>وأمّا قوله: (ومن الرسوم إلى الأصول) يريد بالرسوم ظواهر العلم والعمل،<lb/>وبالأصول حقائق الإيمان ومعاملات القلوب وأذواق الإيمان ووارداته، فيفر من<lb/>إحكام العلم والعمل إلى خشوع السر للعرفان، فإن أرباب العزائم في السير لا يقنعون<lb/>برسوم الأعمال وظواهرها، ولا يعتدّون إلا بأرواحها وحقائقها وما يثبته لهم<lb/>التعرّف الإلهي، وهو نصيبهم من الأمر.<lb/>والتعرف الإلهي لا يقتضي مفارقة الأمر كما يظن قطّاع الطريق وزنادقة<lb/>الصوفية؛ بل يستخرج منهم حقائق الأمر وأسرار العبودية وروح المعاملة، فحظهم<lb/>من الأمر حظّ العالم بمراد المتكلم من كلامه تصريحًا وإيماءً وتنبيهًا وإشارةً. وحظ<lb/>غيرهم منه حظ التالي له حفظًا بلا فهم ولا معرفة لمراده، وهؤلاء أحوج شيء إلى<lb/>الأمر؛ لأنهم لم يصلوا إلى تلك التعرفات والحقائق إلا به، فالمحافظة عليه لهم علمًا<lb/>ومعرفةً وعملاً وحالاً ضرورية لا عِوض لهم عنه ألبتة.<lb/>وهذا القدر هو الذي فات الزنادقة وقطّاع الطريق من المنتسبين إلى طريقة<lb/>القوم، فإنهم لمّا علِموا أن حقائق هذه الأوامر هي المطلوبة أرواحها، لا صورها<lb/>وأشباحها ورسومها، قالوا: نجمع هممنا على مقاصدها وحقائقها، ولا حاجة لنا إلى<lb/>رسومها وظواهرها؛ بل الاشتغال برسومها اشتغالٌ عن الغاية بالوسيلة، وعن<lb/>المطلوب لذاته بالمطلوب لغيره، وغرّهم ما رأوا فيه الواقفين مع رسوم الأعمال<lb/>وظواهرها دون مراعاة حقائقها ومقاصدها وأرواحها، فرأوا نفوسهم أشرف من<lb/>نفوس أولئك وهممهم أعلى، وأنهم المشتغلون باللب وأولئك بالقشر، فتركب من<lb/>تقصير هؤلاء وعدوان هؤلاء تعطيل جملة الأمر؛ هؤلاء عطّلوا سرّه ومقصوده<lb/>وحقيقته، وهؤلاء عطّلوا رسمه وصورته، فظنوا أنهم يصلون إلى حقيقته، من<lb/>غير رسمه وظاهره، فلم يصلوا إلا إلى الكفر والزندقة، وجحدوا ما علم بالضرورة<lb/>مجيء الرسل [13] به، فهؤلاء كفار زنادقة منافقون، وأولئك مقصّرون غير كاملين.<lb/>والقائمون بهذا وهذا همُ الذين يرون أن الأمر متوجه إلى قلوبهم قبل جوارحهم،<lb/>وأن على القلب عبودية في الأمر كما على الجوارح، وأن تعطيل عبودية القلب<lb/>بمنزلة تعطيل عبودية الجوارح، وأن كمال العبودية قيام كل من الملك وجنوده [14]<lb/>بعبوديته، فهؤلاء خواصّ أهلِ الإيمان، وأهل العلم والعرفان.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>قوله: (ومن الحظوظ إلى التجريد) يريد الفرار من حظوظ النفوس على<lb/>اختلاف مراتبها، فإنه لا يعرفها إلا المعتنون بمعرفة الله ومراده وحقه على عبده،<lb/>ومعرفة نفوسهم وأعمالهم وآفاتهما، ورب مطالب عالية لقوم من العبادة هي حظوظ<lb/>لقوم آخرين يستغفرون الله ويفرون إليه منها، يرونها حائلة بينهم وبين مطلوبهم،<lb/>وبالجملة فالحظ ما سوى مراد الله الديني منك كائنًا ما كان، وهو ما يبرح حظ<lb/>محرم إلى مكروه إلى مباح إلى مستحب غيره أحب إلى الله منه، ولا يتميز هذا إلا<lb/>في مقام الرسوخ في العلم بالله وأمره، وبالنفس وصفاتها وأحوالها. فهناك يتبين له<lb/>الحظوظ من الحقوق ويفرّ من الحظ إلى التجريد. وأكثر الناس لا يصلح لهم هذا؛<lb/>لأنهم إنما يعبدون الله على الحظوظ وعلى مرادهم منه، وأما تجريد عبادته على<lb/>مراده من عبده: -<lb/>فتلك منزلة لم يعطها أحد <gap resp="#org_MS"/> سوى نبي وصديق من البشر<lb/>والزهد زهدك فيها ليس زهدك في <gap resp="#org_MS"/> ما قد أبيح لنا في محكم السور<lb/>والصدق صدقك في تجريدها وكذا <gap resp="#org_MS"/> الإخلاص تخليصها إن كنت ذا بصر<lb/>كذا توكل أرباب البصائر في <gap resp="#org_MS"/> تجريد أعمالهم من ذلك الكدر<lb/>كذاك توبتهم منها فهم أبدًا <gap resp="#org_MS"/> في توبة أو يصيروا داخل الحفر<lb/>وبالجملة: فصاحب هذا التجريد لا يقنع من الله بأمر يسكن إليه دون الله، ولا<lb/>يفرح بما حصل له دون الله، ولا يأسى على ما فاته سوى الله، ولا يستغني برتبة<lb/>شريفة وإن عظمت عنده أو عند الناس، فلا يستغني إلا بالله، ولا يفتقر إلا إلى الله،<lb/>ولا يفرح إلا بموافقته لمرضاة الله، ولا يحزن إلا على ما فاته من الله، ولا<lb/>يخاف إلا من سقوطه من عين الله، واحتجاب الله عنه، فكله بالله، وكله لله، وكله<lb/>مع الله، وسيره دائمًا إلى الله، قد رُفع له علمٌ فشمّر إليه، وتجرّد له مطلوبه فعمل<lb/>عليه، تناديه الحظوظ: إليّ، وهو يقول: إنما أريد مَن إذا حصل لي - حصل<lb/>لي كل شيء، وإذا فاتني فاتني كل شيء، فهو مع الله مجرد عن خلقه، ومع خلقه<lb/>مجرد عن نفسه، ومع الأمر مجرد عن حظه؛ أعني الحظ المزاحم للأمر، وأما<lb/>الحظ المعيّن على الأمر، فإنه لا يحطه تناوله عن مرتبته، ولا يسقطه من عين<lb/>ربه.<lb/>وهذا أيضًا موضوع غلط فيه من غلط من الشيوخ، فظنوا أن إرادة الحظ نقص<lb/>في الإرادة، والتحقيق فيه أن الحظ نوعان: حظ يزاحم الأمر، وحظ يوازر الأمر<lb/>فينفذه؛ الأول هو المذموم، والثاني ممدوح، وتناوله من تمام العبودية، فهذا لون<lb/>وهذا لون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (للنموذج بقية)<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>أرأيتم أيها المبشرون الذين تدعوننا إلى النصرانية هذه المعارف<lb/>العالية في الإيمان، والعلم بالله وبمزايا الإنسان، وهذه الفضيلة والكمال في الإسلام؟<lb/>هذا النموذج نقطة من بحر كلام علمائنا في منازل السالكين والعارفين، أرأيتم مَن<lb/>ارتقى في الدين إلى الذروة العليا أيمكن إقناعه بأن النزول عنها إلى الدرجات التي<lb/>هي دونها خير له من البقاء على ارتقائه وكماله فيها؟ ! أيرضى مَن هذا حظه من<lb/>الدين والإيمان أن يشغل خياله ولسانه باسم يسوع، وصورة يسوع، وتثليث يسوع،<lb/>وفداء يسوع. الذي لا يعقل؟ أمَا والله لو كان يسوع وتلاميذ يسوع ويوحنا الذي<lb/>عمد يسوع ومسح رأسه ودعا له بالبركة - ومعهم موسى وإسرائيل وكل أنبياء أبنائه<lb/>أحياء؛ وجاءهم محمد (عليهم الصلاة والسلام) بهذا القرآن لَمَا وسِعهم إلا<lb/>اتباعه، وقد كانوا كلهم على الحق والتوحيد الذي نسختموه بالتثليت والفداء فأربعوا<lb/>على ظلعكم، وادعوا إلى دينكم البراهمة والبوذيين وأمثالهم الذين كان لهم ثالوث<lb/>كثالوثكم، فأولئك لا يبعد أن ينتقلوا من ثالوث إلى ثالوث، وأما صاحب التوحيد<lb/>الذي هو أكمل وأعلى معارف البشر، فلا يترك التوحيد إلى ما هو دونه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0113" change="#d3e146">113</date> من المجلد السابع عشر.<lb/>(1) لعلّ المراد أن الإنسان عرضة للهلاك في البر والبحر بجهله وخطاياه، لولا عناية الله به وتسخيره هذه المخلوقات له، والكلام عن لسان الحال قد يكون أفصح من لسان المقال.<lb/>(2) ضبط في نسختنا: (الآمر) بصيغة اسم الفاعل. وفي نسخه أخرى: (الأمر) بصيغة المصدر وهي الموافقة لقول صاحب المنازل وللمعنى، فاخترناها.<lb/>(3) لم يوضع لهذه في نسختنا علامة المد، وفي نسخة: لآمر، والصواب ما اخترناه؛ أي أن هذه هي التي يجب أن تكون اسم فاعل معرف والأولى هي المصدر.<lb/>(4) وفي نسخة: لا على شك والترديد ولعله وتردد.<lb/>(5) وفي نسخة: الخاصة.<lb/>(6) قوله: وفي هذا الوصف <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ يريد به تزكية النفس، وهو غير حسن الخلق فإن التزكية تهذيب فهي مبدأ، وحسن الخلق غاية وفي طور التزكية والتهذيب يحسن ما ذكره من العمل بوصايا الإنجيل، كقوله: من لطمك على خدك الأيمن فأدر له الأيسر <gap resp="#org_MS"/> إلخ. ودين المسيح كله تمهيد لدين محمد عليهما السلام، بل هما دين واحد جاء القِسْم الأول منه تمهيدًا للثاني، كما أخبر المسيح أصحابه بأنه لا يستطيع أن يقول لهم كل شيء، وبشّرهم بأنه سيأتي بعده البارقليط الذي يقول كل شيء من حقائق الدين، وهو محمد صلى الله عليه وسلم، بدليل أنه لم يجئ بعده نبي غيره، وأنه هو الذي بيّن كُل شيء وفصَل بين السائرين إلى الله تعالى بالتزكية والتهذيب وبين الواصلين إليه، وبين فضيلتي العدل والإحسان وغير ذلك.<lb/>(7) هذا التفسير للاستحذاء لم نجده في معاجم اللغة كلسان العرب والقاموس وشرحه بل المعرف فيها أن معنى استحذى فلان فلانًا: طلب منه أن يلبسه حذاء؛ كاستطعمه واستكساه، وأظن أن الاستخذاء في كلام الهروي بالخاء المعجمة وهو الخضوع والانكسار لله؛ وإنما تكلف المصنف له هذا التفسير لأنه وجد نسخ المنازل تذكره الاستحذاء بالمهملة.<lb/>(8) وفي نسخة: (المقام) .<lb/>(9) وفي نسخة: (ويجعل) .<lb/>(10) نسخة: (عقاب) .<lb/>(11) تفسير للجاهلين.<lb/>(12) لعلّها: (تتجلى) بتائين، وفي نسخة أخرى: (تنجلي) بتاء ونون.<lb/>(13) وفي نسخة: (الرسول) .<lb/>(14) يريد بالملك: القلب. وبجنوده: الأعضاء.</note>
            </note>
            <pb n="n17-p210" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2765.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">كريستيان سنوك هرغرنج</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام يقاوم نفوذ النصرانية</head> [*]<lb/>
               <lb/>الإسلام في المستقبل سيكون نظير الدين الإسرائيلي يطبق نفسه على حاجات<lb/>العصر الحديث ولا يدع النصرانية تغلبه وتسلبه أبناءه.<lb/>(مقدمة للمترجم)<lb/>إن نشوء الإسلام في المستقبل سيعيد تاريخ الدين اليهودي الحديث بدرجة<lb/>مشابهة، فالمبشرون بالإنجيل الذين لا يزالون يتوقعون انضمام كل الأديان إلى<lb/>النصرانية لا تتحقق أحلامهم فيما يتعلق بالإسلام؛ لأن الدين الإسلامي سيظل دينًا<lb/>قويًّا نشيطًا نظير الدين اليهودي، ويطبق نفسه نظير الدين اليهودي على حاجات<lb/>العصر المتغيرة.<lb/>هذا هو رأي الدكتور (كريستيان سنوك هرغرنج) الهولندي الذي قضى ربع<lb/>قرن يدرس القضايا الإسلامية وشريعة الإسلام وفلسفته.<lb/>ومما يقال عن هذا الأستاذ: إنه أكثر من خيالي ونبي متغرض، فهو أعلم<lb/>علماء عصره في الإسلام؛ لأنه لا يعرف تاريخ الإسلام وشريعته وفلسفته معرفة<lb/>دقيقة فقط، ولكنه قضى ربع قرن يدرس الإسلام من وجه علاقته بالمؤسسات<lb/>الدينية والسياسية الأخرى.<lb/>وقد أرسلته جامعة ليدن - في هولندا على سبيل المبادلة -إلى الولايات<lb/>المتحدة للمرة الأولى ليلقي في أمهات كلياتها العلمية أربع محاضرات في نتائج درسه<lb/>الإسلام، وقد فصّل في هذه المحاضرات زياراته لمكة (مدينة الإسلام المقدسة) ،<lb/>فإنه قضى ثمانية أشهر ضمن تلك المدينة المسورة وكان فيها عضوًا من بطانة<lb/>رجلٍ مسلم، فأتمّ هناك الفرائض الدينية التي كان يقوم بها يوميًّا مائتا ألف من<lb/>حجاج <placeName>مكة</placeName>، وتعهّد الجوامع هناك، وسمع المحاضرات التي لم يكن يسمعها في<lb/>الزمن الماضي غير المسلمين، وكم من قصة رويت عن نصارى أضلّوا الطريق،<lb/>ويهود مغامرين قُتِلوا في <placeName>مكة</placeName> لاتهامهم بأنهم تجرؤوا على الدخول إلى المدينة<lb/>الإسلامية المقدسة، وإذا لم تصدق هذه الأخبار فقد ثبت أن كثيرين غير المسلمين<lb/>طردوا من المدينة بإهانة عندما ظهر أنهم غير مسلمين.<lb/>ثم إن الدكتور هرغرنج ليس يعرف اللغة العربية فقط؛ بل إنه قبل ذهابه إلى<lb/>مدينة الإسلام المقدسة قضى عدة سنين يدرس التاريخ الإسلامي، وكانت معرفته<lb/>هذه للإسلام وسيلة استطاع بها أن يحافظ على تنكره مدة ثمانية أشهر قضاها في<lb/>مكة، وبلغ منه أنه خدع الكلاب الشاردة التي تفرق المسلم عن غير المسلم لأنها<lb/>تعرفه بقوة الشم فتهاجمه وتفضح أمره.<lb/>وقد وضع الدكتور المذكور بعد إقامته في <placeName>مكة</placeName> فصلاً فيها وفي تاريخها وحياتها<lb/>العمومية الحاضرة يعتبر الكتابة الوحيدة التامة عن هذه المدينة المحمية.<lb/>وليس اهتمام هذا الدكتور بالإسلام اهتمام طالب علم فقط، فقد قضى سبع<lb/>عشرة سنة في الهند الشرقية الهولندية مستشارًا لحكومة هولندا في المسائل المتعلقة<lb/>بإدارة سكان الهند الشرقية الوطنيين، واستطاع بدرسه الإسلام درسًا عميقًَا واسعًا<lb/>أن يضع لهولندا السياسة التي تجري عليها مستعمراتها الإسلامية التي تحتوي على<lb/>نحو من خمسة وثلاثين مليونًا من أتباع النبي محمد.<lb/>ومن مضي سبع سنين عاد الدكتور إلى هولندا ليكون أستاذ اللغتين العربية<lb/>والسلافية في جامعة ليدن، فقبل هذه الوظيفة على شرط أن يبقى مستشارًا عموميًّا<lb/>للحكومة في المسائل الإسلامية.<lb/>وزيادة على ذلك أنه ساح في أكثر البلدان الإسلامية، وكان في خلال ربع<lb/>قرن مضى يراقب الحركات العاملة على إحداث تغيير ديني وسياسي في العالم<lb/>الإسلامي كله، ولذلك كانت صورته التي صوّر بها حالة الإسلام الحاضرة،<lb/>والطريقة التي جرى عليها في تتبع نشوئه في المستقبل، أمرين خارجين عن<lb/>مألوف الذين يعتبرون أن الإسلام لا يزال بربريًّا في شكله الشرقي، بل إنه يرى أن<lb/>الحواجز بين الشرق والغرب تتهدم بالتدريج تهدمًا يؤدي إلى امتزاجهما السريع في<lb/>خلال سنين تأتي.<lb/>وقد ألقى هذا الدكتور محاضرة بالأمس - في جامعة كولومبيا - في الإسلام<lb/>هذا ما قاله فيها:<lb/>(محاضرة الدكتور هرغرنج في الإسلام)<lb/>إن المدينة الإسلامية كانت في خلال ألف سنة مضت ترتفع إلى الدرجة<lb/>الحاضرة النهائية، فمِن مضي ألف سنة اعتقد المسلمون أن أحوالهم الدينية راضية<lb/>تمام الرضى، وكان المعتقد الديني عندهم مسألة مقررة، وكان السواد الأعظم من<lb/>المسلمين يقولون بعصمة الدين الإسلامي ويقبلون حقيقته المكشوفة بدون ريب،<lb/>نظير إجماع النصارى على عصمة الكنيسة الكاثوليكية. وكانت للإسلام شرائع<lb/>تتعلق بالحياة في كل أطوارها من شخصية وعمومية وفردية واجتماعية.<lb/>وعلى الجملة: إن الإسلام كله قام على استقلال المسلمين السياسي، فقد كانوا<lb/>في دائرتهم الخصوصية أحرارًا مستقلين، اعتبروا العالم كله ملكًا لهم، فالذي لم يكن<lb/>لهم كان عليهم أن يفتحوه، وبذلك كان حكم السيف ممكنًا إذا لم يكن محتملاً؛ ولكن<lb/>ثبتت استحالته في الألف سنة التي مضت. ففي خلال القرن الماضي تعرى الإسلام<lb/>من استقلاله السياسي باعتداء الدول الأوروبية التدريجي عليه، ونتج عن ذلك أن<lb/>الإسلام اضطر أن يعدل آراءه وأعماله، وتأكد للمسلمين أنه يجب عليهم أن يحسبوا<lb/>حسابًا لما تفعله الأمم الأخرى وتحصل عليه.<lb/>وقد نجمت عن هذه الحالة مسألتان: الأولى منهما هي: هل يستطيع الإسلام<lb/>الذي يرشد حياة تابعيه وأفكارهم أن يجاري هذا التغيير عندما يفقد استقلاله السياسي<lb/>الذي قام عليه؟<lb/>إن الذين درسوا القضايا الإسلامية استنتجوا أن القضايا الروحية، متصلة تمام<lb/>الاتصال بالقضايا المادية في الدين الإسلامي، بحيث إن سقوط الاستقلال السياسي<lb/>يستلزم سقوط الإسلام نفسه، ولكني لا أوافقهم على هذا القول.<lb/>أما المسألة الثانية، فهي أهم من الأولى وهي: هل إذا كان الإسلام قادرًا على<lb/>احتمال ذلك التغيير - كما أعتقد أنه قادر - يقدر أن يطبق نفسه على قضايا الحياة<lb/>الحديثة بطريقة يستطيع بها تابعوه بأن يكونوا في مقدمة الصفوف في ارتقاء العالم<lb/>ومدنيته؟<lb/>هاتان هما المسألتان مع كل القضايا الأخرى المتفرعة عنهما ما أريد البحث<lb/>فيه على مسامع الأمريكيين رجاء أن أوقف الغربيين على الانقلاب العظيم الجاري<lb/>في العالم الشرقي ومجاري هذا الانقلاب.<lb/>(فشل محاولة تنصير المسلمين)<lb/>والأمر الجوهري في هذا الشأن هو الوجه المنظور فيه إلى قضية مستقبل<lb/>الإسلام، فإذا نظرتم إليها بعيني المرسل النصراني الديني؛ فلا بد أنكم تستنتجون<lb/>أنه لا يرجى شيء كثير من نشوء الإسلام؛ لأن الإسلام قبل صيرورته كفؤًا يجب<lb/>عليه أن يتخذ النصرانية أولاً؛ ولكن هذا هو أسوأ رأي يعول عليه، وأنا مسرور<lb/>بقولي: إنه ليس رأيًا شاملاً، فالمسلمون لا يقصدون أن يتنصّروا، وقد احتاطوا<lb/>أعظم احتياط لهذا الأمر الذي أدركه كل المبشرين النصارى المتنورين في الأراضي<lb/>الإسلامية، ففي الهند الشرقية الهولندية - حيث قضيت سبع عشرة سنة ملتصقًا<lb/>تمام الالتصاق بالمؤسسات الإسلامية - لا يقدر المرسل النصراني الديني أن يربح<lb/>تابعين لدينه، نعم يوجد كثيرون من المدعوين مسلمين ولا سيّما سكان داخلية البلاد<lb/>الذين لم يتغلغل إليهم دين من الأديان. وقد ابتعدوا خطوة واحدة عن حالتهم الوثنية<lb/>الفطرية، ولم يعد يصعب تنصيرهم، وفي بعض جهات جاوه حيث انتشرت الديانة<lb/>الهندية سابقًا لم يجد المرسلون النصارى صعوبةً في تنصير قبائل برمتها.<lb/>ولكن أكثر دعاة النصارى الدينيين في البلاد الإسلامية المحضة - حيث<lb/>الإسلام تقليد قديم لا دين يُتدين به - يرون صعوبةً كبرى في تنصير المسلمين،<lb/>وقد تحولوا عن التبشير بالمسيح إلى التهذيب والإعانة، وما داموا جارين على هذه<lb/>الطريقة فالمسلمون مستعدّون لقبول ما يقدمونه لهم.<lb/>مثلاً إن الذي تقدمه كلية روبرت الأميركية في الآستانة يقبله كل مسلم، وقد<lb/>كان للكلية المذكورة فضل كبير في نشر المعرفة والطرائق التي يعتبرها المسلمون<lb/>منتهى التقدم؛ ولكن الكلية المشار إليها لم تحوّل مسلمًا واحدًا عن معتقده.<lb/>وقد حدّثت مؤخرًا أحد زملائي الفرنساويين الذي قضى عدة سنين في الجزائر،<lb/>ولمعرفتي بتعصب المسلمين في شمالي إفريقيا سألته عن العمل التبشيري الذي<lb/>تقوم به الجمعيات الكاثوليكية الدينية المتعددة فقال: إنه عمل ناجح ولكن لا ذِكر<lb/>ألبتة للدين فيه.<lb/>هذا وإن هولندا تحكم على خمسة وثلاثين مليونًا من المسلمين ولم تعد تفكر<lb/>قط في هدايتهم وتنصيرهم , وكل ما أدركناه هو حاجتنا إلى تعليم هؤلاء الناس<lb/>الذين وكّلت أمورهم إلينا بطيّات الحوادث التاريخية، وأدركنا أن أفضل شيء<lb/>لنفوسهم هو تطبيق دينهم الخاص ومؤسساتهم الخاصة على حاجات العصر الحاضر.<lb/>ولا أعتقد أبدًا أن الدين الإسلامي يسقط أمام النصرانية؛ لأن المسلم يحتاط<lb/>أشد الاحتياط لمقاومة النفوذ النصراني، فهو يعرف النصرانية التي ليست عنده<lb/>شيئًا جديدًا غير مألوفٍ، فقد عرف أصلها وطريقة نشوئها وهو يعتبرها دينًا فسد<lb/>بالتدريج، وأخيرًا نسخه وحي النبي محمد خاتم الأنبياء الموحى إليهم؛ وبالتالي إنه<lb/>يعتبر النصرانية شيئًا مضى، ويرى تديّنه بها خطوة إلى الوراء، ومهما كان<lb/>التغيير الذي يقع على الإسلام في ربع القرن الجاري أو نصفه فإنه لا يكون تغييرًا<lb/>يتناول التدين بالنصرانية. إذ لا تدعو الضرورة في الإسلام إلى هذا الإصلاح.<lb/>***<lb/>(إضعاف الإسلام بالتربية والتعليم)<lb/>ولا يخفى أن كل من عاش في أراضي الإسلام لا ينكر أنه حدث في النصف<lb/>الأخير من القرن الماضي تغيير عظيم، فقد اشتدت حاجة المسلمين إلى كل ما هو<lb/>ضروري للاشتراك في الحياة الحديثة التي تبعت دخول الغزاة الغربيين إلى الشرق،<lb/>ولم يعد المسلمون المتنورون اليوم يكتفون بالتربية الإسلامية القديمة، فهم يطلبون<lb/>أطباء حديثين وكيمياء حديثة، وأحدث شيء في علم الحياة. وصاروا يطلبون<lb/>دروسًا اجتماعية في مدارسهم واللغات الحديثة والفن الحديث، ولا يبالون مَن يقدم<lb/>لهم هذه الأشياء إذا قدمت لهم في غير صبغة دينية.<lb/>مرّ زمان كان فيه المسلم يعرف أخاه المسلم بألْف طريقة مختلفة: كأخلاقه<lb/>وطريقة معيشته ولباسه وأكله، ولكن كل هذه المميزات أخذت تزول بالتدريج؛ بل<lb/>إن المزية الوحيدة التي كان بها المسلم يقدر أن يعرف أخاه في الدين سيزيلها<lb/>التهذيب والتعليم ببقية معروفة من العقيدة الدينية.<lb/>وقد زالت عادات إسلامية قديمة كثيرة، وأصبح كثير منها آخذًا الآن بالزوال،<lb/>فزي اللباس الشائع الذي دخل من الغرب إلى الشرق يجعل تأدية الصلوات<lb/>الخمس الواجبة يوميًّا أمرًا مستحيلاً، فلم يعد المسلم الشرقي يقدر اليوم أن يصلي<lb/>خمس مرات في اليوم بين شروق الشمس وغروبها! ! وهو مضطر أن يشتغل<lb/>ثماني ساعات في اليوم. بل إنه لا يقدر أن يحافظ على مركزه في الصناعة<lb/>المنظمة التي يضطر إلى مزاولتها بالتدريج ويصوم سحابة النهار في شهر رمضان.<lb/>وقد كانت هذه الأمور قديمًا شرائع لا بد من العمل بها؛ أمّا الآن فإنها تصير<lb/>أشياء لا يقدر أن يمارسها غير حجاج <placeName>مكة</placeName> والأئمة المتصوفين؛ بل حدث تراخٍ في<lb/>كل شيء، فقد ساد الإسلام في وقت من الأوقات وتناولت سيادته التجارة أيضًا،<lb/>ولكن حفت به المشاكل بالتدريج، نعم إن ضمان الحياة لا يزال عند المسلمين شكلاً<lb/>من أشكال المقامرة؛ ولكن الربا في استثمار المال صار ممكنًا باعتباره قسمًا من<lb/>المقاولة الأصلية.<lb/>* * *<lb/>(درجة تأثير الأفكار الأوربية في المتعلمين)<lb/>تغلغلت الأفكار الأوروبية في كل جهة من الأراضي الإسلامية، ولكن لم يجد<lb/>فيها الشعور الأوربي مركزًا، ولهذا أتجرأ على القول بأن المسلمين سيستمرون على<lb/>دينهم مهما اتخذوا من التهذيب والمدنية الغربيين، ففي كل المدارس الأوربية<lb/>الكبرى تجد كثيرين من الطلبة المسلمين، وهم من فئة المتنورين الذين بواسطتهم<lb/>تحدث التغيرات الأولى في الإسلام، وهؤلاء الشبان من أهل العلم في العالم، فقد<lb/>درسوا العلوم الغربية بفروعها نظير خيرة طلبتنا الغربيين، وهم لا يقومون بكل<lb/>الفرائض المطلوبة من المسلم الحقيقي، لأنهم مثلنا في طرائق اللباس والمأكل<lb/>والمعيشة.<lb/>ولكن مجرى عقلهم لا يزال إسلاميًّا، فقد كان بين تلاميذي طلاب مسلمون،<lb/>وعندما كنت أتناول مباحثهم التي يكتبونها كنت أرى فيها مظاهر فكر إسلامي في<lb/>شكل مختلف كل الاختلاف عما يكتبه طلبتي الآخرون، بل كنت دائمًا أعرف<lb/>الطالب المسلم من مباحثه.<lb/>ثم إنك ترى موقف المسلمين المتنورين تجاه شريعتهم وعقيدتهم القديمتين نفس<lb/>موقف المتنورين بين الإسرائيليين في العصر الحاضر، وكلما عشت بين المسلمين<lb/>ازددت اعتقادًا أن الإسلام سيجري في نشوئه على الطريقة التي سلكها الدين<lb/>الإسرائيلي في تاريخه الحديث.<lb/>نعم إن الضغط الشديد الذي وقع على الدين الإسرائيلي لم يقع على الإسلام<lb/>فتفرُّق الإسرائيليين بين أمم الأرض اضطرهم إلى أن يطبقوا حياتهم على شرائع<lb/>غير شرائعهم، وكذلك اضطر المسلمون إلى أن ينقحوا الطائفة الكبرى من شرائعهم<lb/>المسيطرة على حياة الفرد اليومية من جراء اتساع الأراضي التي احتلوها بالفتح،<lb/>والمحايط المتعددة التي اضطّروا إلى العمل بموجبها.<lb/>***<lb/>(الإسلام واليهودية)<lb/>وبين الإسلام والدين الإسرائيلي تشابه عميق يزداد ظهورًا في مخالطة<lb/>المتنورين الإسرائيليين والمسلمين، فالتوحيد هو قاعدة الدينين، وليس الله تجاه<lb/>خدّامه في هذين الدينين إلا مشترع يرى كل قسم من حياة الرجل يحتاج إلى شريعة،<lb/>ومن أجل ذلك صار درس الشريعة فيهما عاملاً مهمًّا؛ ولكن الوجه الخيالي في<lb/>الدينين المذكورين انحط انحطاطًا عظيمًا، وأخذ يقتصر على القائمين ضمن جدران<lb/>المدارس، ولم تبق له علاقة قوية بحاجات الحياة الفعلية.<lb/>وقد صار تفسير الشريعة في الدين الإسرائيلي منوطًا بالحاخامين، وما عدا<lb/>بعض مراسيم دينية خارجية ترى أكثر المتنورين الإسرائيليين مكتفين بحفظ العقائد<lb/>الأولية من دينهم، أما عامة القوم فإنهم يضيفون إليها طائفة من الخرافات القديمة.<lb/>وترى الإسلام تاليًا تلو الدين الإسرائيلي. فخذِ القرآنَ مثلاً وانظر إلى التغيير<lb/>الذي حدث في خلال ثلاثة عشر قرنًا مضت على تأسيس الإسلام، فالمسلم العربي<lb/>المولد لا يقدر أن يفهم آيات القرآن إلا بعد درس طويل.<lb/>ولا يخفى أن أكثر المسلمين يعتبرون القرآن كتابًا مغلقًا، فقد كان في وقت من<lb/>الأوقات قوة إصلاحية في العالم، وكان يقرؤه كل مؤمن ورِع، أمّا اليوم فإن الأئمة<lb/>والعلمانيين يقرءونه بتجويد دون أن يتدبروا معناه، حتى إن الكلمات التي يجودونها<lb/>حجة عليهم في أشياء يصنعونها كل يوم حتى خلال التجويد.<lb/>وسيقع أيضًا تغيير على الشرائع والمؤسسات الإسلامية فيحل درسها بالتدريج<lb/>محل ممارستها بالرغم من التقليد المقدّس الذي ينطق بأن المعرفة بدون عمل لا فائدة<lb/>منها، وزد على ذلك أن الناشئة الإسلامية الناهضة لا تريد أن تكد ذهنها في درس<lb/>الشريعة الإسلامية، كما هي تتعب رئاتها بتجويد الآيات القرآنية، فإن هذا الأمر<lb/>سيقتصر على فئة خاصة من المسلمين، كما هي الحال عند الإسرائيليين في الوقت<lb/>الحاضر.<lb/>ولكن ترك العادات القديمة والاعتراف بعدم اتفاق الشريعة القديمة مع حاجات<lb/>الحياة الحديثة لم يفهم منهما أن الإسرائيليين تركوا دينهم، وكذلك لا يفهم منهما أن<lb/>الإسلام سينحط. نعم إن بين المسلمين المتنورين اليوم تعصبًا قليلاً، ولكن في<lb/>صدورهم ميلاً قويًّا إلى التمسك بدين آبائهم وتطبيقه على الحاجات الحديثة؛ بل إن<lb/>المسلمين المتنورين اليوم لم يعودوا يذكرون الجهاد، ولكنهم يلفتون الأنظار إلى<lb/>إنماء التساهل واتساع المعرفة التي تتغلغل في كل جهة من جهات العالم الإسلامي.<lb/>وهاهنا أمر آخر هو أن المسلم المتنور يشعر نظير الإسرائيلي المتنور<lb/>بالرابطة الروحية التي تربطه إلى أخوته في الدين وهو لا يريد أن يقطع هذه<lb/>الرابطة.<lb/>نعم إن السواد الأعظم من المسلمين - ولا سيّما حيث النفوذ الأوربي لا يزال<lb/>خفيفًا - هم الآن حيث كانوا من مضي خمسمائة سنة، وكذلك توجد فئة بين<lb/>الإسرائيليين لا تزال تمارس شريعة لم تصدم بالحياة الحديثة بعد، وقد كان تطبيق<lb/>التقليد المقدس على حاجات المحيط المتغير ظاهرًا بأجلى مظهره في الدين<lb/>الإسرائيلي، ولكن التشابه في نشوء الدينين الإسرائيلي والإسلامي يحمل الواحد على<lb/>أن يتوقع للإسلام نفس ما وقع في الدين الإسرائيلي.<lb/>ولا يمكن أن يقع انحطاط تدريجي في الإسلام؛ لأنه توجد بواعث خارجية<lb/>تمنعه، فالإسلام قوي ولم يضعف - لا سّيما في القران الماضي - وقلّت فيه<lb/>الانشقاقات الداخلية، وزد على ذلك أن الإسلام يربح أكثر من النصرانية تابعين له من<lb/>الوثنيين. فالذي يصير مسلمًا لا يطلب منه شيء كثير؛ إذ لا يوجد تقديس ولا<lb/>طقس ديني ولا تعليم طويل، فكل ما يطلب منه أن يعترف بالله أنه كلي القوة، ومِن<lb/>ثمَّ يتدرج إلى تعلم الفرائض الإسلامية الدينية، وعندما يصير مسلمًا يتغير<lb/>مركزه الاجتماعي، ولكن إذا تنصّر فإنه يبقى دون غيره، ويظل المرسل الديني<lb/>غريبًا معلمًا متنحيًا عنه.<lb/>***<lb/>(الإسلام ب<placeName>مكة</placeName> ومبلغ علم الخطيب به)<lb/>ولكني بإظهاري لكم هذه الصورة عن الإسلام، والحوادث التي تدير مجراه لا<lb/>أقول إنه لا يوجد فيه كثير من التقاليد القديمة التي لا تصدّق، ففي خلال الثمانية<lb/>الأشهر التي قضيتها في <placeName>مكة</placeName> كنت أحسبني مقيمًا في مدينة في القرن الثاني عشر أو<lb/>الثالث عشر. فهناك درست الشريعة الإسلامية بكل فروعها، وكل أسرار الإسلام<lb/>في الأشهر الثمانية التي كانت فيها المدينة غاصّة بحجاجها البالغ عددهم مائتي ألف،<lb/>ولا توجد تجارة في <placeName>مكة</placeName> غير نهب الحجاج فإن سكانها الوطنيين يسلبونهم كل ما<lb/>يكون معهم من مال بالبيع المغبون.<lb/>ولا شيء أدل على البداوة القديمة من <placeName>مكة</placeName>، فهي تمثل الإسلام في العصور<lb/>القديمة فلا بيوت هناك. أما وسائل النور والحرارة والماء التي اعتدناها في العصر<lb/>الحاضر فهي هناك كما كانت في العصور المظلمة، ولكن الذي لم يذهب إلى <placeName>مكة</placeName> ولا<lb/>أقام في بيت إسلامي فيها ودرس في جوامعها لا يقدر أن يفهم، أو يجد صعوبة<lb/>شديدة في معرفة نشوء بلاد إسلامية.<lb/>وقد كثر التحدث حينًا بعد آخر عن <placeName>مكة</placeName> أنها ستفتح للعالم بالقوة، ولكني لا<lb/>أرى شيئًا يدل على أن إنكلترا ستحاول فتح <placeName>مكة</placeName>؛ لأنها إذا أقدمت على هذا الأمر<lb/>جلبت لنفسها اضطرابات كثيرة في الهند. ولذلك ستظل <placeName>مكة</placeName> عدة سنين مركز التقليد<lb/>الإسلامي.<lb/>وعلى الجملة، إني أقول: إن نشوء الإسلام في القرن الجاري لا يكون شيئًا<lb/>باعثًا على الدهشة؛ بل سيكون طبقًا للحركة العمومية التي تقرّب بين الأمم والأديان<lb/>دون زوال الاحترام للتقاليد المورثة عن السلف، ولا بدّ للإسلام من الاتصال بالعالم<lb/>الغربي وسيفعل ذلك، ولكن نقصه العظيم أو النقطة التي يحتاج فيها أشد الاحتياج إلى<lb/>اتخاذ الأفكار والمبادئ الأوربية هي موقفه تجاه نسائه، وقد أخذ يتساهل في موقفه<lb/>نحوهن تساهلاً بطيئًا تدريجيا، فالإسلام لا يمكن أن يرتقي ارتقاءً حقيقيًّا إلا إذا حرر<lb/>نساءه الراسفات في سلاسل التقاليد القديمة التي لا تنطبق على روح العصر<lb/>الحديثة، التي هي روح الترقي الحقيقي. اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>) :<lb/>سنبين رأينا في هذه المحاضرة في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) ألقى الدكتور (كريستيان سنوك هرغرنج) الهولندي في أمريكا محاضرة في حال المسلمين الدينية والاجتماعية ومستقبلهم، فترجمتها إلى العربية جريدة <title level="j" change="#d2e191">الهدى</title> السورية التي تصدر في (نيويورك) ووضعت لها هذا العنوان، وصدّرتها بمقدمة في ملخص سيرة الدكتور، فنقلناها عنها مع تصحيح بعض الألفاظ لما فيها من العبر للمسلمين.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p218" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2766.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اعتقاد الشيخية</head> [*]<lb/>على ما نقل من كلامهم في كتبهم المعروفة الكاشفة عن اعتقاداتهم<lb/>في مراتب أصول العقائد.<lb/>(ففي مرتبة معرفة الذّات) قالوا (إن الذّات ذاتان) ذات غيبية باطنية لا<lb/>اسم لها ولا رسم لها، ولا تسمى ولا توصف، ولا تكليف على العباد بمعرفتها<lb/>وتوحيدها وعبادتها. وذات ظاهرة تسمى، وتوصف، وفي هذا القسم من الذات<lb/>قالوا: إن المعرفة فرع إدراك المعروف، والعبادة فرع إدراك المعبود، فيجب أن<lb/>يكون المعبود في صقع العارف والعابد، حتى يعبد بجسمه جسم المعبود وبنفسه<lb/>نفس المعبود، وبعقله عقل المعبود، وبفؤاده فؤاد المعبود. فهناك ذات ظاهرة<lb/>معرفتها تسمى بمعرفة البيان، وهي المتعلقة بها المعرفة والعبادة، وهي في مقام<lb/>النبوة نبيّ، وفي مقام الإمامة إمام، وفي مقام الركنية ركن رابع، ولذا قالوا: إن<lb/>الخطاب في (إياك نعبد وإياك نستعين) إلى النبي والإمام.<lb/>والركن الرابع صرّح به الشيخ أحمد بن صقر المشهور بزين الدين واغر<lb/>الإحسائي في رسالته الخطابية المطبوعة في جوامعه، والسيد كاظم الرشتي في شرح<lb/>الخطبة، والحاج كريم خان في موارد من إرشاده المعروف المطبوع في عصره،<lb/>وهذه المقالة دعتهم إلى مصاحبتهم لصور مشايخهم، وجعْلها في محالّ سجودهم،<lb/>وقد اشتهروا بذلك بحيث لا يتمكنون من إنكاره.<lb/>(وفي مرتبة معرفة الصفات) قالوا: إن الأسماء والصفات للذات الظاهرة:<lb/>النبي والإمام والركن الرابع، وهي معرفتهم بالمعاني. وقالوا: إن الصفات كلها<lb/>حادثة، فالله عالم بالأشياء بعلم حادث، وقادر بقدرة حادثة، وهكذا. وقالوا: إن<lb/>الصفات متحدة في المفهوم كما هي متحدة في المصداق، وقالوا: نسبة الخلق<lb/>والرزق إليه تعالى كفر. قال الخان الكرماني في إرشاده بالفارسية: (بس هركه<lb/>بكويد ذات خداي تعالى خالق اشياء است باجماع مسلمانان از ضرورت دين بيرون<lb/>رفته) . وصرّح بتمام ذلك ابن صقر في شرح العرشية، والرسالة العلمية، وشرح<lb/>الزيارة، والسيد الرشتي في شرح الخطبة.<lb/>(وفي مرتبة معرفة الأسماء) قالوا: إن الذات لا اسم لها ولا رسم لها.<lb/>ويقولون في قوله تعالى: {وَلِلَّهِ الأَسْمَاءُ الحُسْنَى} (الأعراف: 180) يعني<lb/>الربوبية الثانية في الذات الظاهرة. قال سيدهم في شرح الخطبة: إن الربوبية لها<lb/>ستة مقامات:<lb/>(أحدها) : رتبة الذات البحت التي لا اسم لها ولا رسم.<lb/>(الثانية) : رتبة الذات الظاهرة التي هي مظهرة تلك الذات البحت.<lb/>(والثالثة) : رتبة الذات في مقام يعبر عنها بـ (هُوَ) .<lb/>(والرابعة) : رتبة يعبر عنها بإله.<lb/>(والخامسة) : رتبة يعبر عنها بسائر الأسماء.<lb/>(والسادسة) : هي الرتبة الربوبية، السارية في العبودية. وخمسها شيخه،<lb/>وكثرها الخان الكرماني بغير حساب. قال في الإرشاد: (من نميكوم انخذائيكه سابق<lb/>مي برستند باطل بوده بلكه ميكويم او حق بوده وعبادتش درست بوده ولكن امروز<lb/>جون شعور شمازيادشده بايدبدابندكه ان خدانبوده بلكه بنده بوده واينكه امروز<lb/>ميكويم اين خدا است وبعد از اين شعورها زياد يمشودميد ايندكه اين خدا نيست<lb/>بلكه بنده ايست از بند كان خدا وخدا ديكريست) .<lb/>وقال الشيخ أحمد في شرح الزيادة في تفسير الدعاء: أنت الله عماد السماوات -<lb/>يعني الحسن بن علي، وقالوا: أنت الله قوام الأرضين - يعني الحسين بن علي،<lb/>وقالوا: إن الضمائر له في القرآن من الغيبة والخطاب والتكلم راجعة إلى النبي<lb/>والإمام والركن الرابع في مرتبة المعاني. وقال الشيخ أحمد: كما أن له الأسماء<lb/>الحسنى كذلك له الأسماء السوءى، لكن أمرنا بدعوته بالحسنى دون السوءى، وقال:<lb/>إن معنى قولك: (الله عالم قادر بصير) الله الله الله لاتحادها في المفاهيم اللغوية<lb/>كاتحادها في المصداق الوجودي.<lb/>(وفي مرتبة معرفة الأفعال) قالوا: لا فعل لله تعالى، ولا انتسب إليه الفعل،<lb/>ولا يطلق على الذات اسم الخالق والفاعل وأمثالهما؛ لأنها يجب أن يكون مقارنة<lb/>للفعل، والذات لا يقارن شيئًا. واستدلوا بقوله: إن الإرادة لا تكون إلا والمراد معها.<lb/>ولا يفهمون أن معية المراد مع الإرادة حادثة هي لا مع المريد الذي هو القديم<lb/>تعالى.<lb/>و (في مرتبة العدل) قالوا: لا خصوصية للعدل في حق معرفته من<lb/>الأصول دون سائر الصفات؛ ولذلك جعلوا أصول دينهم أربعة:<lb/>(أحدها) : معرفة الله، و (الثانية) : معرفة النبي، و (الثالثة) : معرفة<lb/>الإمام، و (الرابعة) : معرفة الركن. وعليه بنى الإرشاد الخان الكرماني.<lb/>و (في معرفة النبوة) قالوا لكل نوع من الموجودات نبي من نوعهم، فللجماد<lb/>نبي من الجمادات، وللبنات هكذا، وللحيوان أيضًا وقالوا إن الصفات المقررة في<lb/>أنبياء بني آدم مقررة لها من كونها طاهرة مطهرة، عاقلة عاملة، قابلة للوحي<lb/>والإلهام، معصومة فيّاضة على ما تحتها من أمتها. ولها أئمة من بعدها حافظة<lb/>لشرائعها ونقباء ونجباء. صرّح به الشيخ أحمد في جوامعه، والخان في إرشاده،<lb/>وزاد أشياء أخرى فقال: إن محمد تنزل وتطور في كل مقام في صورة كل نوع<lb/>فينبئ فيها ويبلغها، فإنهم قد يظهرون في صور الجماعات والنباتات والحيوانات،<lb/>وصور بني آدم سعيدهم وشقيهم. وبه قال الشيخ أحمد في موارد من كتبه، منها ما<lb/>ذكر في شرح الزيارة في تفسير (وأجسادكم في الأجساد) ، وقال إن الأئمة قد<lb/>يظهرون في أحسن صورة لأوليائهم، وفي أوحش صورة لأعدائهم. ثم ذكر حديث<lb/>جابر بن عبد الله في قول طلحة، وقال في الاستشهاد لهذا الحديث: حيث ظهر<lb/>أمير المؤمنين عليه السلام في صورة قبيحة هي صورة مروان بن الحكم ورمى<lb/>طلحة بسهم وقتله للاتفاق على أن طلحة قتل برمي مروان، لكن طلحة لمّا عاين<lb/>الموت وكشف عنه غطاؤه رأى عليًّا عليه السلام في صورة مروان بن الحكم،<lb/>انتهى. وصرّح به الخان في إرشاده.<lb/>والعجب من هذه المقالة بأنه كيف عرف طلحة ورأى عليًّا في صورة مروان،<lb/>ولم يعرفه الحسن بن علي حيث قال في مجلس معاوية لمروان: أنت الذي وقفت<lb/>بين الصفين ورميت طلحة وقتلته؟<lb/>و (في مرتبة الختمية) قالوا: إن للخاتم صلى الله عليه وسلم اسمين (يعني<lb/>ظهورين) اسم سماوي وهو أحمد، واسم أرضي وهو محمد. وقد ظهر باسمه<lb/>الأرضي منذ بعث في رأس كل مائة لترويج ظاهر شريعته، حتى مضت عليه<lb/>وعلى شريعته ستة مائة ستة مائة فكانت اثني عشر مائة [1] وانتهت الدورة الأولى<lb/>لترويج ظاهر الشريعة، وأتت الدورة الثانية لترويج باطن الشريعة، وانقضت<lb/>دورة ظاهر الشريعة، فظهرت تلك الحقيقة المحمدية باسمها السماوي وهو أحمد في<lb/>الشيخ أحمد لترويج باطن الشريعة. وهذه المقالة عين ما قاله السيد كاظم الرشتي<lb/>في شرح قصيدة عبد الباقي، مذكورة في عشرين ورقًا [2] مِن أواخر الكتاب.<lb/>وللخان في هذا الميدان جولان، حيث شبه الإيمان بالإنسان. وقال: إنه كان نطفة<lb/>في زمن آدم عليه السلام، ثم صار علقة في زمن نوح عليه السلام، ومضغة في<lb/>زمن إبراهيم عليه السلام، وعظامًا في زمن موسى عليه السلام، ونفخ فيه الروح<lb/>في زمن عيسى عليه السلام، وتولد في زمن محمد صلى الله عليه وسلم، فارتضع<lb/>من ثدي ولاية الأئمة عليهم السلام ولمّا كان أوان فطامه غاب عنه المرتضعة [3]<lb/>فودوعه [4] لدى المربيات وهم الفقهاء، وصار مراهقًا في زمن شيخنا، فأخذناه من<lb/>الإماء المربيات لنعلمه الآداب والسنن. وجال في المقام، وأطال في الكلام، ولعب<lb/>بذنبه والسبال، حتى آلَ الحال إلى مقالة قرة العين القزوينية راقصة بالغنج والدلال،<lb/>أنكحت وزوجت قد فر من الميدان! !<lb/>وقال الخان أيضًا في إرشاده: إن بعث الأنبياء والرسل ونصب الحجج<lb/>وإنزال الكتب كلها لإثبات الركن الرابع، وهو بمنزلة أصل الكعبة في مسجد<lb/>الإمامة في حرم النبوة في عالم أرض التوحيد. فعلى الإسلام السلام بعد هذه<lb/>المقالة.<lb/>وقالوا بكفر من أنكر الركن الرابع، وأنهم ناصبين! ! وطهارتهم للتَّقِيَّة.<lb/>وأيضًا قال في أول المجلد الرابع من إرشاده ما هذا لفظه: من جكونه بادست قاصر<lb/>ونفس ضعيف أين مطلب وابكردان اين خلق منكوس بكذارم كه هزاروده سأل است<lb/>كه درجاهليت غيبت كرفتارند.<lb/>وتاريخ كتابه في ست وستين فيكون من أول ولادة الحجة داخلاً في الجاهلية<lb/>إلى أن بلغ قلمه موضعه من الكتاب. وقال: كتابي هذا - يعني الإرشاد - مطابق لما<lb/>هو مسطور في اللّوح المحفوظ حرفًا بحرف، والسواد مطابق للأصل. وقال قراءة<lb/>كتابي هذا واجبة وقراءة القرآن مستحبة. وقال مَن قرأ خمسة أوراق من كتابي<lb/>فكأنما قرأ التوراة والإنجيل والزبور والفرقان، وما أتى به الأنبياء من عند الله.<lb/>ولا تقتصر عباداته عن عبادة السيد ميرزا علي محمد ابن السيد رضا الشيرازي في<lb/>بيانه النازل إليه من السماء بزعمهم: أن لو اجتمعت الجن والإنس على أن يأتوا<lb/>بحرف من حروف البيان إذًا لا يأتون بحرف منه أبدًا.<lb/>و (في مرتبة الوحي) قالوا: إن الوحي عبارة عن توجه خيال النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم إلى نفسه، ونفسه إلى عقله، وإنزال عقله المعاني إلى نفسه، ونفسه<lb/>إلى خياله، والعقل هو جبريل النازل عليه. صرّح به الخان في إرشاده في المقصد<lb/>الثالث في النبوة. وقال هناك: إن النبي مهما كان متوجهًا إلى مسألة علمية كان<lb/>غافلاً عن سائر المسائل، فيتدرج له العلم شيئًا بعد شيء في الدنيا والبرزخ. وقال:<lb/>كثيرًا ما يسأل عن الأئمة من الأحكام الشرعية [5] ولم يكن لهم جواب حتى يلقى إليهم<lb/>من عقلهم، فيقصر زمان الإلقاء ويطول.<lb/>فإن قيل: فكيف يرمون هؤلاء بالغلو في حقهم - عليهم السلام - مع هذه<lb/>المقالة؟ يقال: إن التناقض في كلماتهم غير معدود ولا محدود، ويقولون بجواز<lb/>اجتماع النقيضين لاسيّما في ذات الواجب، ويستدلون بوجود ملك نصفه من النار<lb/>ونصفه من الثلج. وهذا معروف منهم.<lb/>و (في مرتبة العصمة) قالوا: يجوز الكبائر والصغائر عليهم عمدًا وسهوًا قبل<lb/>البعثة وبعدها. صرّح بالسهو شيخهم في (جوامع الكلم) وقال: يغيب عنهم الملك<lb/>المسدد. وقال الخان في الإرشاد: بس اكر خداوند مصلحت داند دربقاء دين ان<lb/>بيغمبر كه از دنيا ميرود البتة قائم مقامي از براي ان بيغمبر قرار دهدكه اقلاّ در<lb/>حفظ شريعت معصوم بوده باشدا كرجه درجاهاي ديكر معصوم بناشد.<lb/>وإن كان في مبحث العصمة أثبتها لهم وقد قسّمها بعصمة عقلية، وعصمة<lb/>نفسية ووجودية، وقسّمها الشيخ في شرح الزيارة بعصمة ذاتية؛ وقال بها لنبينا<lb/>والأئمة. وعصمة عرضية؛ وقال بها في سائر الأنبياء. ولا يفهم مراده. وقال<lb/>الخان بعصمة الركن الرابع الذي يسميه إمام الزمان، حيث يقول في إرشاده غير<lb/>مرّة: بس امام غائب بكارمر در نميخودر ومردم امام حي حاضر معصوم<lb/>ميخواهند.<lb/>(وفي مرتبة الإذعان بالمعراج) قالوا بما هو لفظ الشيخ في رسالته المسماة<lb/>بالقطيفية: قال إنه تعالى لما أراد العروج ألقى في كل كرة ما منها فألقى ترابه في<lb/>التراب، وماءه في الماء، وهواءه في الهواء، وناره في النار. وكل قبضة! في<lb/>تلك السماء، ثُم لمّا رجع أخذ من كل كرة ما ألقى فيها. وصرح عليه في جميع<lb/>كتبه. ومن بيانه تشبيه المعراج بأكل الغذاء وتحليله وإخراج تفله، إلى أن يحصل<lb/>الروح البخاري في القلب، ثم يصعد إلى الدماغ، وقد صعدها الخان في معراج<lb/>الغذاء المأكول إلى أن جعلها نفسًا وعقلاً وفؤادًا.<lb/>(وفي مرتبة الإمامة) قالوا: إن إمام الزمان غير الأئمة الاثني عشر: ولا بد<lb/>في كل زمان عن إمام غيرهم، وهذا صريح كلماتهم. وقال الخان في إرشاده: بس<lb/>جنانجه بخداي ناديده اكتفا نميتوانيد نمود بامام غائب هم اكتفا نميتوانيد نمود. وقال<lb/>في موضع آخر: سار غائب جكوند تريت شاكرد ميتواند نمود.<lb/>(وفي مرتبة المعاد) قالوا: إن الجسم جسمان، والجسد جسدان:<lb/>جسد عنصري دنيوي وهو مخلوق من عناصر هذه الدنيا التي تحت فلك<lb/>القمر، وهذه تفنى ويلحق كل شيء إلى أصله، ويعود إليه عود ممازجة واستهلاك،<lb/>فيعود ماؤه إلى الماء وهواءه إلى الهواء، وناره إلى النار، وترابه إلى التراب، ولا<lb/>يرجع ولا يعود لأنه كالثوب يلقى من الشخص.<lb/>والثاني جسد أصلي من عناصر (هورقليا) وهو كامن في هذا المحسوس،<lb/>وهو مركب الروح، فيقوم للحساب، وهو الجسد الذي يتألم ويتنعم وهو الباقي،<lb/>وبه يدخل الجنة والنار. وقالوا: السؤال عن الروح والجسد الهورقليائي يسنون<lb/>البرزخي. وقالوا: إن الصراط والميزان والوسيلة كلها مؤولة معنوية غير جسمانية.<lb/>و (في مرتبة تكليف الناس في زمان الغيبة) قالوا: لا بد في كل زمان من<lb/>إمام زمان غير الأئمة الاثني عشر، ولهم في هذا المقام متناقضات شتى، فتارة<lb/>يعبرون بالشيعة، وتارة بالنقباء والنجباء، وتارة بالركن الرابع، وتارة يفرقون<lb/>بينهم، وجعلوا معرفة الركن الرابع أصلاً من أصول الدين، ونسبوا منكره إلى<lb/>الناصبية، وتناقضوا في القول، فقالوا: هذا الركن من الإيمان كان مخفيًّا حتى<lb/>أظهره الشيخ أحمد ثم السيد كاظم ثم كريم خان، فمَن لم يعرفهم ولم يحبهم مات ميتة<lb/>جاهلية، وميتة كفر ونفاق، ثم تفرّقت كلماتهم من بعدهم على أشخاص كثيرين<lb/>فتفرقوا أيادي سَبَا، كلما دخلت أمة أمنت أخرى، إلا أن أكثرهم اجتمعوا على محمد<lb/>خان حسب ما وصى إليه أبوه، وقالوا: في صفات الركن الرابع ما لا يقصر عن<lb/>صفات الرسل والأئمة، قال رحيم خان أخو محمد خان في منظومته: قدر تشان<lb/>قدرت يزدان بود. وقال لهم السلطنة على العالم والقدرة الإلهية على التصرف فيما<lb/>يشاءون، وأمثال ذلك.<lb/>ويقولون صريحًا بوجود الباب للإمام، وإن كانوا ينفونه على السيد ميرزا<lb/>علي محمد الشيرازي، فالنزاع في الموضوع دون الحكم.<lb/>ومحصل كلامهم أن التصديق في مراتب التوحيد لا يكمل إلا بالتصديق<lb/>بالنبوة، والتصديق بالنبوة ومعرفتها لا يكمل إلا بالتصديق بالإمامة ومعرفتها،<lb/>والتصديق بالإمامة ومعرفتها لا يكمل إلا بالتصديق بالركن الرابع ومعرفته، فالعلة<lb/>الغائبة من المعرفة في معرفة أصول الدين والعقائد معرفة الركن الأخير. على أن<lb/>الدين والإيمان مركب من أربعة أركان، ولا يتم معرفة الأول إلا بالثاني، ولا يتم<lb/>هو إلا بالثالث، ولا يتم هو إلا بالرابع، فمعرفته أصل ومعرفة المثلث الأول من<lb/>باب المقدمة، كما يفهم عن عبارات الخان في إرشاده؛ ولذا قالوا: إن معرفة الركن<lb/>الرابع ومحبته وموالاته من ضروريات الدين، ومَن أنكرها أنكر أصلاً مِن أصوله،<lb/>وقد عبّر الشيخ في كتبه عن هذا الأصل بالشيعة الخاص، وبعض آخر منهم بالنائب<lb/>الخاص في زمن الغيبة الكبرى، في مقابلة الإمامية من قولهم أن الأحكام الشرعية<lb/>والحوادث الواقعة في زمن الغيبة الكبرى راجعة إلى النائب العام، وهو الفقيه الجامع<lb/>للشرائط، حتى آل الأمر بالخان فعبّر عنها بالركن الرابع، وزاد في الطنبور<lb/>نغمات أخر لا فائدة في ذكرها.<lb/>والعجب كل العجب من الفتنة الحادثة بعده، فإن ابنه محمد رحيم خان قال<lb/>بوحدة الناطق؛ أي الركنية الشخصية، وقال بأن الركن الرابع للدين في كل عصر<lb/>من الأعصار شخص واحد يجب لكل مكلّف في ذلك العصر متابعته في الأحكام<lb/>الصادرة عنه، وإرجاع أموره التكليفية إليه، ومعرفته وموالاته ومحبته، بناء على<lb/>أن هذه المعرفة بهذه الصفة مِن ضروريات الدين. وخالفه في هذه المقالة تلميذه<lb/>الخان السيد ميرزا محمد باقر الهمداني. وقال بكثرة الناطق أي الركنية النوعية،<lb/>وقال إن الركن الرابع في كل عصر يمكن أن يكون متعددًا متمسكًا بالتوقيع الصادر<lb/>عن الإمام القائم المنتظر عليه السلام. وأما الحوادث الواقعة فارجعوا إلى رواة<lb/>أحاديثنا، وكون محل الرجوع رواة يدل على تعدد الركن لا التشخص، ولكل منهما<lb/>كتب متعددة ممهدة لإثبات مدعاه. ولذا صارت الشيخية بعد الخان المعهود طائفتين،<lb/>وبقي الأمر كذلك إلى زماننا هذا.<lb/>والأصبهانيون منهم مِن الطائفة الهمدانية. وأمّا الطائفة الأولى أي تبعة<lb/>الكرماني فهم متفرقون في سائر البلاد والأغلب منهم ساكنون في طهران وكرمان.<lb/>وكلهم متفقون في جواز التقليد من الميت، والعمل بكل خبر ولو كان ضعيفًا. ولذا<lb/>يعدون مِن الإخباريين مع إعمالهم نبذة من قواعد أصول الفقه في مباني فتاويهم،<lb/>انتهى.<lb/>***<lb/>(<title>المنار</title>) :<lb/>ما أفسد دين الشيخ أحمد الأحسائي وأصحابه وأثار في أدمغتهم هذه الخيالات<lb/>إلا التشبع بما أثروه عن فرق الباطنية، وما رأوه من إقرار الناس لبعض زعماء<lb/>الباطنية بالإمامة ولبعضهم بالألوهية، وعلمهم بأن أهل زمنهم أجدر من المتقدمين<lb/>بالتقليد، للإعراض عن القرآن والسنة والجهل بهما وبلغتهما، ولما كان قبل من<lb/>التمهيد. والظاهر أن كلا من الإحسائي والرشتي والكرماني كان يطمع أن يكون في<lb/>شيعة <placeName>العراق</placeName> والفرس، كإمام بل إله الإسماعيلية في الهند، ولكن كان منتهى شوط<lb/>أباطيلهم التمهيد للباب ثم للبهاء، اللذين كانا دونهم في الفلسفة والفصاحة والذكاء،<lb/>وما سبب رواج كفر الباطنية وشركهم المخترع - على اختلاف فرقهم من إسماعيلية<lb/>ودروز ونصيرية وبكداشية وبابية وبهائية - إلا الغلو في تعظيم آل البيت (وكذا<lb/>غيرهم من العلماء والصالحين) ، والتقليد في الدين، فهذان السببان هما اللذان أعدا<lb/>الأذهان لقبول هذا الكفر والطغيان، ولما كانت فرقة الشيعة الإمامية أشد غلوًّا من<lb/>سائر فرق المسلمين في تعظيم آل البيت جعلها واضعو هذه الأضاليل مباءة لها،<lb/>وسلمًا لمقاصدهم منها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هم أتباع الشيخ أحمد الإحسائي؛ وهم كريم خان القاجار والسيد كاظم الرشتي، وهم من غلاة الشيعة، ابتدعوا فيها فلسفة جديدة خيالية كانت المنشأ لِما هو شر منها وهو فتنة البابية والبهائية، والأصل لذلك كله ضلالات قدماء الباطنية.<lb/>(1) المنار: الصواب في اللفظ ست مئة ست مئة فكانت اثنتي عشرة مئة.<lb/>(2) الصواب: ورقة.<lb/>(3) لعله: غابت عنه المرضعة؛ أي بغيبة الإمام الثاني عشر الوهمية.<lb/>(4) يريد: أودعوه؛ من الوديعة.<lb/>(5) لعلّ الأصل أو المراد: كثيرًا ما يسأل الأئمة عن الأحكام الشرعية.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p225" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2767.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>نشوء فكرة الله<lb/>(كراسة تحتوي على خلاصة كتاب لجرانت ألين الكاتب الإنكليزي المشهور<lb/>عن نشوء الاعتقاد بالله وترقي الإنسان من الوثنية إلى التوحيد الحاضر مع بيان<lb/>أصول المسيحية ونشوئها) .<lb/>لخّص هذه الكراسة من ذلك الكتاب وطبعها ونشرها (سلامة أفندي موسى)<lb/>وهو شاب قبطي الجنس ماديّ الاعتقاد، يعنى بإقناع الناس بأن الأديان أوضاع<lb/>مخترعة ينبغي لهم تركها والعمل بقواعد الانتخاب الطبيعي وأصول الاشتراكية<lb/>ومنها - على رأيه تبعًا لبعض غلاة المادية من الإفرنج - أن يعجل الأقوياء بإهلاك<lb/>الضعفاء، ومنعهم من الزواج ومن كل ما يطيل أيام حياتهم على الأرض، كمعالجة<lb/>المرضى والصدقة على البائسين. وما نشر هذه الكراسة إلا في سبيل مذهبه.<lb/>وهذه الحملات التي يحملها الملاحدة على الدين تؤثر في النصرانية دون<lb/>الإسلام؛ لأن النصرانية الحاضرة وثنية متسلسلة من وثنية قدماء المصريين والهنود<lb/>وغيرهم، وإنا ننقل فصولاً من هذه الرسالة بحروفها تثبت ما قلناه، ثم نعقّب عليها<lb/>بما نراه، قال الكاتب:<lb/>(المسيحية كمقياس ديني)<lb/>إذا أخذنا المسيحية كنموذج للأديان واعتبرنا نشوءها نجد أن كل ما فيها من<lb/>العقائد والمراسم مأخوذ من الأديان السابقة لها التي كانت فاشية عند ظهورها. فإله<lb/>المسيحية - المسيح - كان إنسانًا كما كانت كل الآلهة القديمة عند أول ظهورها. وقد<lb/>اعتبره المسيحيون الأوّلون ابنًا لإله (كذا) تنزيهًا له عن الإنسانية كما فعل<lb/>اليونانيون مع إسكندر المقدوني.<lb/>ونجد في المسيحية ما يسمى (بالثالوث الأقدس) وهو عبارة عن إدماج ثلاثة<lb/>آلهة - وهم الآب والابن والروح <placeName>القدس</placeName> - في إله واحد، على مثال ما كان يعتقد<lb/>المصريون في الثالوث الإلهي المكون من أوزيريس وإيسيس وهوريس.<lb/>والمسيحيون يعتقدون أن أم المسيح عذراء، ولا بد أن هذا الاعتقاد قد تسلسل<lb/>من الاعتقاد المصري القديم الذي كان قائمًا على اعتقاد البكارة في إيسيس أُمّ<lb/>هوريس.<lb/>وكذلك ترى إذا بحثت عن الأصل في مراسم المسيحية كالصليب والقبر<lb/>والكنيسة والهيكل أنها مأخوذة من الأديان المصرية القديمة. كما أن نظام القربان<lb/>والكهنوت مأخوذة منها أيضًا.<lb/>(15- الضحيَّة والدم)<lb/>قد رأينا فيما سبق أن للضحية باعثين، الأول: هو الاعتقاد بأنها تقدّم كطعام<lb/>للروح أو الإله. والثاني: هو الاعتقاد بأن الإله ذاته يتجسد فيها وتدفن أجزاؤها في<lb/>الحقول لكي تنمي الزروع.<lb/>إلى هنا لم نتكلم عن أكل الناس الأحياء للضحية، فقد رأينا الضحية تجزأ<lb/>وتدفن في الحقول باعتبار أنها إله، ورأينا القربان أيضًا يوضع للميت اعتبارًا بأنه<lb/>سيجوع ويأكله. وسنتكلم الآن عن أصل عادة أكل الناس للضحايا.<lb/>من الشائع بين عوام مصر أن من أكل قلب ذئب صار قويًّا مثل الذئب،<lb/>ويعتقدون في الهند أن من يأكل نمرًا يصير شجاعًا جريئًا كالنمر. لهذا لما نشأت<lb/>عادة ذبح الآلهة المتجسدة في الضحية ورد على خواطر المضحين أن يأكلوا هم<lb/>أيضًا قطعة من جسم الإله حتى يصيروا مثله في صفاته، على نحو ما يفعل آكل<lb/>الذئب والنمر. فصاروا يضعون جزءًا من الضحية المؤلهة في الأرض ويأكلون<lb/>جزءًا آخر منها. وهذا صيد العصفورين بحجر واحد: مباركة الحقل وتقوية<lb/>الجسم.<lb/>كذا تفعل قبائل الغوند<lb/>وكذا أيضًا كان يفعل المكسيكيون. فإنهم كانوا إذا أرادوا التضحية قبضوا<lb/>على أسير من أسرى حروبهم وعاملوه معاملة الملوك مدة عام يقتلونه باحتفال عظيم<lb/>في نهايته ويأكلونه. وبمضي الزمن ارتقى الإنسان من التضحية البشرية إلى<lb/>التضحية الحيوانية الحاضرة في أعياده. وفي طريقة الذبح عند العرب والعبرانيين<lb/>الآن بقايا أثرية من عوائد التضحية القديمة فإنهم يذبحون الآن (باسم الله)<lb/>ويتطلبون إراقة الدماء من المذبوح، والدم هو في العادة الجزء الذي يشتهيه الإله؛<lb/>لأنه بخلاف اللحم يجف فيظن الرائي أن الإله قد شربه.<lb/>قلنا: إن الإنسان كان يشرب دم الذبيحة أو يأكل لحمها اعتقادًا بأنه يأكل<lb/>ويشرب من لحم الإله ودمه، وقد قلنا إنه كان يعتقد بأن روح الضحية روح للإله<lb/>تنحل من الذبيحة عند الذبح وتنتشر في المحاصيل كالكروم والغلال.<lb/>مِن هنا نشأت عادة أخرى وهي أن يأكل المتدين خبزًا أو يشرب نبيذًا باعتقاد<lb/>أنه يأكل مِن لحم الإله ودمه؛ لأن روح الإله قد تجسدت في محاصيل الغلال<lb/>والكروم، والخبز والنبيذ هو ما يأخذه المسيحي من قسيسه باعتقاد أنه يأكل ويشرب<lb/>من لحم المسيح ودمه.<lb/>(16 - ضحية الافتداء)<lb/>للضحية - كما قلنا - اعتباران عند المتوحشين:<lb/>(1) أنها تقدم كطعام للروح أو للإله.<lb/>(2) أنها تقدم كأنها هي الإله ذاته.<lb/>وهناك نوع ثالث من الضحايا يقدم باعتبار أنه يفيد القبيلة أو الأمة من<lb/>خطاياها وقد صُلب المسيح لكي يفدي الناس من خطاياهم أي لكي يكفّر عن ذنوبهم.<lb/>والأصل في هذه الضحية هو الاعتقاد بإمكان نقل المرض من شخص إلى<lb/>شخص أو إلى شيء آخر، مثال ذلك: أن ملكًا في بتشوانا لاند أصيب مرة بمرض<lb/>ما، فأحضر ثورًا وتليت عليه الرقيات، وأغرق بعد ذلك في النهر. ومنطق هذا<lb/>العمل عندهم أن المرض قد انتقل إلى الثور وذهب معه بعيدًا عن الملك، ولا يزال<lb/>عندنا نحن المصريين آثار باقية من هذا الاعتقاد في رقياتنا؛ حيث تزيل الرقية<lb/>المرض وتلقيه بعيدًا عن المريض بإلقائها بعض أشياء كانت تحرقها في النار<lb/>وقت الرقية.<lb/>وقد نشأ من اعتقاد إمكان نقل المرض اعتقاد إمكان نقل الخطيئة. مثال ذلك:<lb/>أن بعض قبائل إفريقيا يقتل كل سنة شخصين رجلاً وامرأة؛ لكي يكفرا عن خطايا<lb/>القبيلة، يعتقدون أن خطيئات القبيلة قد انتقلت إلى هذين الشخصين، وأنهم بقتلهما<lb/>يغسلون القبيلة من أدران خطاياها، ويبررونها أمام آلهتها، كما كان يقتل الأثينيون<lb/>شخصًا عند وفود وباءٍ ما على بلدهم اعتقادًا بأن الوباء يموت بموته وينجي الأمة<lb/>منه، وكما تذري الراقية قطعة الشب التي أحرقتها في النار وقت الرقية اعتقادًا<lb/>بأنها حملت المرض معها وذهبت بعيدًا عن المريض.<lb/>(17 - العالم قبل المسيح)<lb/>كان العالم الذي انتشرت فيه المسيحية تابعًا للدولة الرومانية عند بدء انتشار<lb/>هذه الديانة، وقد كانت هذه الدولة تشمل كل ممالك البحر المتوسط، ودرجت اللغة<lb/>الرومانية على ألسن التجار فقرّبت بين هذه الأمم وصبغتهم بالصبغة الرومانية. وقد<lb/>بعثت التجارة على المهاجرة والنزوح إلى المواني فكانت الإسكندرية ورومية<lb/>وأنطاكية [1] ملأى بالسوريين والرومانيين والأسبانيين وغيرهم من الجاليات التي<lb/>هجرت مواطنها الأصلية واستعمرت هذه المواني للارتزاق. وقد أدى هذا إلى<lb/>انتشار الأديان في أصقاع الإمبراطورية، وخروجها من أوطانها الأصلية، فكانت<lb/>الآلهة المصرية تعبد في إنجلترا ورومية بسبب النزلاء المصريين، كما كان يعبد<lb/>الإله يهوه في الإسكندرية ومرسيليا بواسطة اليهود. وقد كانت بعض هذه الآلهة<lb/>تتّحد في الصفات فيعبدها الناس وإن كانت أجنبية عنهم إلا أنها تتفق في صفاتها مع<lb/>أحد آلهتهم، أو كانت الظروف تقتضي عبادة الآلهة الغريبة كما حدث مع البطالسة،<lb/>فإنهم حينما تولوا حكم مصر عبدوا الآلهة المصرية مع أنهم كانوا يونانيين،<lb/>وقبيل ظهور المسيحية كانت الأديان الوثنية قد ضعفت أمام الفلاسفة وحصل بذلك<lb/>اشتياق في النفوس للتوحيد اليهودي. ولو لم يكن يهوه إله اليهود وطنيًّا متعصبًا في<lb/>ألوهيته يكاد لا يعترف بأمة حقيقة بالجنة غير اليهود لعمت عبادته. لهذا تحول<lb/>الناس إلى العبادة المسيحية لأنها في الحقيقة عبادة للآلهة كلها؛ لأن المسيحية اشتقت<lb/>مناسكها وسننها ومراسمها من آلهة مصر وسوريا ورومية وفرنسا وإنجلترا<lb/>وغيرها، فكانت كل الأمم تعرف شيئًا عنها وتعتقد بصحة بعض سننها وأساطيرها،<lb/>وممّا زاد في الإقبال عليها سهولة طريقة التدين بها وصعوبته عند اليهود.<lb/>(18 - نمو المسيحية)<lb/>إنا نشك في أن المسيح كان إنسانًا موجودًا، على أننا إذا صدقنا رواية وجوده<lb/>كشخص ما، فإنما نعتقد ذلك باعتبار أنه وجد وقتل كضحية مؤلهة. وهي الضحية<lb/>التي قلنا إنها كانت تقدم لآلهة الغلال والنبيذ. فقد كان السوريون المجاورون ليهود<lb/>يعبدون (أتيس) إله الغلال، وكان من عادتهم أن يقدموا له ضحية سنوية؛ ولعلّ<lb/>الإشاعة التي فشت بعد ظهور المسيحية عن ذبح اليهود للأطفال قد نشأت عن هذه<lb/>التضحية، وعندنا سبعة أشياء ترجح أن المسيح كان ضحية مؤلهة، وهي:<lb/>(1) إذا فحصت عظات بولس في رسائله إلى الفورنتيين تجده يصف<lb/>المسيح كأنه يصف أحد آلهة الغلال تمامًا.<lb/>(2) أكل تلاميذ المسيح - وكل المسيحيين الآن - الخبز والنبيذ باعتبار أنهما<lb/>من جسد المسيح ودمه، وهذا ما كان يفعله تمامًا عبدة أودنيس وأتيس - إلَهَيِ الغلال -<lb/>لأن الإله يتجسد في المحصولات.<lb/>(3) قول المسيح: (أنا خبز الحياة) ، (خذوا كلوا من دمي) [2] وقد<lb/>وصفوه بأنه قمحيّ الوجه وأن شعره كلون النبيذ.<lb/>(4) أنه دخل أورشليم بهيئة ملك مثل ضحايا أتيس وأدوينس؛ لأن الاعتقاد<lb/>كان فاشيًا بأن هذين الإلهين يتجسدان في الضحية التي تقدّم لهما فيجب إذن إكرامهما<lb/>ما داما على قيد الحياة.<lb/>وقد جاء في الإنجيل أنهم وهم يقتلون المسيح ركعوا، وهذا يماثل ما كان<lb/>يفعله كهنة أتيس بالضحايا.<lb/>(5) ولمّا دخل المسيح أورشليم كان ممتطيًا حمارًا وقد نثرت أغصان<lb/>الأشجار على الأرض، وهو عين ما كانوا يفعلونه مع ضحية أتيس وما زال في<lb/>(أحد الزعف) [3] الذي يسبق العيد الكبير عند النصارى بقية من بقايا أعياد آلهة<lb/>الغلال.<lb/>(6) لمّا قتل المسيح بكت عليه النساء مثلما كان يحدث في ضحايا أتيس؛<lb/>لأنهم كانوا يعتقدون بأن الإله يتجسد فيها، وبالتالي يبكون عليه لأنهم قتلوه.<lb/>(7) بعثه بعد ثلاثة أيام. مثل أتيس وأدونيس بالضبط.<lb/>فالمسيح قتل لغرضين: أنه ضحية مؤلهة، ولكي يفدي الشعب من خطاياه،<lb/>وقد عرفنا أصل ومعنى الفداء.<lb/>أمّا الثالوث فقد جاء للمسيحية من مصر، ونشأ أولاً عند الأقباط لأن أديانهم<lb/>الوثنية السابقة كانت تحتم هذا الاعتقاد.<lb/>أما الصليب فقد أتى أيضًا من مصر وتراه للآن على الجُعلان. وقد اختلط<lb/>الموضوع على بطريرك مصري مرة فقال في أحد كتبه عن المسيح: إنه (جُعل<lb/>الله) ؛ أي أنه ظن الصليب والمسيح شيئًا واحدًا لأن الجُعل كان يرسم عليه<lb/>الصليب.<lb/>(19- بقايا أثرية في المسيحية)<lb/>ما زال المسيحيون للآن يعبدون الموتى، وقد كانت الكنائس عند أول تشييدها<lb/>قبورًا ليس إلا. ومركز القديس الآن بين النصارى وقيمته عندهم كمركز رئيس<lb/>القبيلة المتوفى بين قبيلته بالضبط؛ لأن النصراني يحترم القديس ويتهيبه ويتقرب<lb/>منه كأنه يعبده عبادة ولو أنكر ذلك.<lb/>وقد كانت القرون الوسطى العصر الذهبي لعبادة الموتى والأرواح، فإنهم<lb/>كانوا لا يبنون كنيسة إلا إذا أحضروا لها شهيدًا أو قديسًا دفنوه في هيكلها، وقد<lb/>تفانوا في هذا العمل حتى إن البندقيين نقلوا جثة مرقص الرسول من الإسكندرية إلى<lb/>البندقية لكي يضعوها في الكنيسة المسماة باسمه هناك.<lb/>ودين الإسلام التوحيدي العظيم لم يتمالك عن تقديس الموتى واعتبارهم،<lb/>فالمسلمون ما زالوا للآن يتمسحون بقبور الأولياء، ويتبركون بها، ويبنون لهم -<lb/>للأولياء - المساجد على قبورهم.<lb/>نريد بذلك أن الإنسان الذي تشبع بالتوحيد ما زال يحن إلى ميوله الوحشية<lb/>وتبعثه غريزة التدين الأصلية إلى العبادة الأولى؛ عبادة الجثث والأرواح.<lb/>وترى للآن عند المسلمين أثرًا من آثار العبادات القديمة في مشهد قتل الحسين<lb/>حيث يمثلون قتل الحسين ويسيرون به في الشوارع باكين ومترحمين عليه كما كان<lb/>يفعل السوريون في البكاء على أدونيس سنويًّا. اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>ما أضل (جرانت ألين) الكاتب الإنكليزي مؤلف الكتاب، وأضل أمثاله<lb/>من أحرار الكتاب، وحجبهم عن الدين الحق، وأوهمهم أنه من خرافات الخلق،<lb/>إلا ما رأوه من مظاهر الوثنية بين الأقوام، مع جهلهم بحقيقة الإسلام، وظنهم<lb/>أن النصرانية هي أرقى الأديان، مع شهادة التاريخ بأن جميع أصولها مأخوذة من<lb/>تقاليد عبدة الأوثان، كتأليه البشر والتثليث والفداء وتقديس كثير من الأشياء.<lb/>ولو فهموا القرآن حق فهمه، وعرفوا سيرة نبيه لعرفوا الدين الحق؛ فإن الإسلام<lb/>وحده هو الدين الذي حفظ أصله كما هو، فهو الذي يجب أن يتخذ مقياسًا وميزانًا لا<lb/>النصرانية، التي لا يزال الكثيرون من العلماء والمؤرخين يشكون - كالمؤلف - في<lb/>وجود مَن تنسب إليه (وهو عيسى ابن مريم عليهما السلام) .<lb/>إذا كانوا يحكمون على الأديان بمسائل يستنبطونها من التقاليد التي اخترعت<lb/>بعد دعاة تلك الأديان فكيف يكون حكمهم صحيحًا؟ ألم ترَ أيها القارئ كيف عدوا<lb/>على الإسلام تقديس كثير من المسلمين للموتى وتمسحهم بقبور الصالحين وبناء<lb/>المساجد عليها، وتمثيل الشيعة منهم لقتل الحسين بن علي - عليهما السلام - كما<lb/>كان يفعل الوثنيون الأوّلون، إذ كان تقديس الموتى ركنًا من أركان الوثنية؟<lb/>يعدون هذا على الإسلام، وأصول الإسلام تنفيه وتحرمه وتعد بعضه كفرًا<lb/>وشركًا وبعضه معصيةً، وقد أجمعوا على أنه بدعة، وثبت عن النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - في الصحيحين والسنن أنه لعن الذين يتخذون القبور مساجد أو يوقدون<lb/>عليها السرج، ونهى أن يتخذ قبره وثنًا أو يتخذ عيدًا. ومن الظلم أيضًا ذكر<lb/>الإسلام في سياق الكلام عن الدم والأضاحي الوثنية؛ فإن أضحية الإسلام لا شائبة فيها<lb/>للوثنية والفداء، وإنما هي نفقة وتوسعة على العيال والفقراء، والله تعالى يقول:<lb/>{لَن يَنَالَ اللَّهَ لُحُومُهَا وَلاَ دِمَاؤُهَا وَلَكِن يَنَالُهُ التَّقْوَى مِنْكُمِ} (الحج: 37) ، كما<lb/>أنه ينفي عقيدة الفدية نفيًا صريحًا. فإذا كان الإسلام - وهو الدين الوحيد الذي حفظت<lb/>أصوله - ينتقدون عليه ويعدّون منه ما جاء لهدمه وإبطاله ونهى عنه أشد النهي،<lb/>فكيف يعتد بما ينسبونه إلى اليهودية والنصرانية ولم تحفظ أصولهما حتى<lb/>يمكن الرجوع إليها؟ !<lb/>الحق أن أصل الدين فطري في البشر، انطوى عليه وجدانهم، وصدّقته<lb/>عقولهم، عندما صاروا يبحثون ويستدلون، والماديون يتوهمون أن فطرتهم<lb/>وعقولهم لا تؤمن بغير ما يدركونه بحواسهم، وهذا غفلة منهم عن أنفسهم، وعن<lb/>فرضهم وجود الأثير فرضًا تلجئهم إليه الضرورة. وقد بيّنا مِن قبل كيفية طروء<lb/>الوثنية على الناس، وحقيقة النشوء والارتقاء في الأديان وكيف قاومها الأنبياء<lb/>بالدين الحق، ولا محل لإعادته هنا.<lb/>(اعتناقي الإسلام)<lb/>تأليف (المهتدي) عبد الكريم يوسف (جوصو) الفرنسي، طبع في المطبعة<lb/>التونسية على ورق جيد بحرف كبير ص107 (بقطع الإسلام والنصرانية) يباع<lb/>في المكتبة العلمية (عدد 29 بشارع الكنيسة بتونس) .<lb/>ما زال الله يزيدنا بصيرة ويقينًا بدين الإسلام خاتم الأديان بما يهدي إليه من<lb/>أرباب الإرادة القوية والفكر المستقل، فمِن إسلام عبد الكريم يوسف (جوصو)<lb/>الفرنسي، إلى إسلام اللورد هدلي الإنكليزي، إلى أمثالهما من إخواننا الذين لحقوا<lb/>بنا في الإسلام؛ دين الحق والتوحيد والتنزيه، والإيمان بجميع الأنبياء المصلحين.<lb/>ولا بد من تعميم الدين الحق - دين الإسلام - في جميع أقطار المعمورة؛<lb/>{هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ<lb/>المُشْرِكُونَ} (التوبة: 33) .<lb/>وإليك صورة إهداء كتاب أخينا عبد الكريم، قال حفظه الله:<lb/>الحمد لله الواحد الأحد، الفرد الذي لم يلد ولم يولد، ولم يكن له كفوًا أحد،<lb/>والصلاة والسلام على سيدنا ومولانا محمد بن عبد الله الذي جاء بالحق ليظهره على<lb/>الدين كله، مرغمًا أنف من عاند وحقد وحسد، فدعا لسبيل ربه بالحكمة والموعظة<lb/>الحسنة، وجادل الناس بالتي هي أحسن، فمنهم من تجبر ونفر، ومنهم من انقاد<lb/>وأذعن وأقر، وتلك سنة الله في الذين خلوا من قبل ولن تجد لسنة الله تبديلاً،<lb/>وعلى كافة الأنبياء والمرسلين، وجميع الآل والأصحاب ومن تبعهم وتلاهم إلى يوم<lb/>الدين.<lb/>أما بعد؛ فإن المنازل تستهوي ألباب قاطنيها بما يتاح لهم تحت أديمها من أفانين<lb/>السعادة.<lb/>والسعادة - لا زلت لها قرينًا - نوعان: سعادة أرواح، وسعادة أشباح، بينها<lb/>من التفاوت كما بين النار والنور، والظل والحرور.<lb/>وقد صادفت أثناء إقامتي بالقطر التونسي سعادةً لنفسي، وراحةً لفكري، مِن<lb/>نصبٍ وكفاحٍ مارسته عقدين من السنين، أعني حين قرّ قراري، وسكنت نفسي،<lb/>وانقاد ضميري، لاتباع دين الهدى وشريعة الإسلام، فصار هذا القطر حينئذٍ وطنًا<lb/>للنفس تحن إليه، وترفرف بأجنحتها عليه، ومَن كان حرَّ الضمير يصدع بالحق لا<lb/>يخشى لومًا ولا تثريبًا.<lb/>لذلك أردت أن أبدي للناس عندما نجز هذا التأليف ما لفؤادي من الود والميل<lb/>نحو قطر يجدر لي أن أدعوه: (قطر السعادة) ، فوطدت العزم على إهداء الكتاب<lb/>لأميره الأعظم، وملاذه الأفخم، صاحب السؤدد والفخار، سيدنا محمد الناصر باشا<lb/>باي، صاحب المملكة التونسية، لا زال رفيع العماد، طويل النجاد؛ آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الكريم جوصو<lb/>وهذه مقدمته<lb/>تقوّلت عني بعض الصحف الفرنسوية عندما اعتنقت دين الإسلام أني أريد<lb/>تمهيد السبيل للتزوج بأربع نساء، وامتلاك ما أشاء من الجواري، سبحانك اللهم<lb/>هذا رجمٌ بالغيب، وقذفٌ بالبهتان؛ بل إني أسلمت لله رب العالمين، مخلصًا له<lb/>الدين، وما أنا أول المهتدين.<lb/>وجدت الإسلام دينًا سمحًا سهل المأخذ، بين العقيدة، واضح البرهان، مجردًا<lb/>مِن الغموض، لا يفتقر أتباعه في عبادة خالقهم إلى واسطة، فارتضيته لنفسي<lb/>والحمد لله.<lb/>لقد كنت بادئ بدء أردت أن أقلد أسلافي الكاثوليكيين، ولكن الفكر أبى أن<lb/>يعتقد شيئًا لا دليل عليه، وكيف يقام البرهان على صحة العقائد الكاثوليكية<lb/>وقساوستها ورهبانها وكردينالاتها عاجزون عنها.<lb/>بعد ذلك مكثت نحو عشرين سنة أبحث عن الدين الحق لأكون من شيعته، إذ<lb/>لا غنى لمخلوق عن عبادة خالقه.<lb/>فاتفق لي في أواخر هذه المدة أن جبت بعض الأقطار الإسلامية، فأثّر جمال<lb/>حياة أهلها تأثيرًا عظيمًا على قريحتي الفنية، واستهوتني محاسنها إلى أن اندفعت<lb/>للبحث في شؤونهم إجمالاً وتفصيلاً، وإذ ذاك أخذ دين الإسلام يستميلني شيئًا فشيئًا،<lb/>إلى أن تجلّى اليقين أمام عيني، وعلمت أن الدين عند الله الإسلام.<lb/>وها أنا أبيّن للواقفين على هذا الكتاب خلاصة أبحاثي من أولها إلى آخرها<lb/>تفنيدًا لمزاعم الواهمين. اهـ.<lb/>ثم كتب له ملحقًا في المباحث الآتية وهي: (تسامح الإسلام) و (انتشار<lb/>الإسلام) و (في الخلق) نقلاً عن كتاب الإسلام الذي ألفه الكونت هنري دي<lb/>كاستري، ثم (القرآن) نقلاً من (البحث في أصل اللغات) تأليف جان جاك<lb/>رسو، ومِن (حياة محمد) تأليف بولانفير، ومِن (الإسلام) تأليف هنري دي<lb/>كاستري.<lb/>وبعد ذلك مبحث (في المرأة) من مختصر (في حقوق المسلمات) تأليف<lb/>رحمين حلو. ومن (مختصر الإنكليزي في الإسلام) تأليف ريفي. يتلوه مبحث<lb/>(قضاء الكنيسة الكاثوليكية على المرأة) ثُم (في تعدد الزوجات) من كتاب<lb/>(الإسلام على حفض القرآن) ؛ تأليف قرسين دي تاسي.<lb/>***<lb/>(الإسلام) مجلة دينية علمية أخلاقية سياسية فارسية تصدر في طهران في<lb/>كل شهر عربي مرة، صفحاتها 48 بالقطع الصغير. رئيس تحريرها حسين كمال<lb/>السلطان، قيمة اشتراكها 12 قرانًا في إيران ويضاف أجرة البريد للخارج. وثمن<lb/>العدد الواحد قران واحد. عنوانها (طهران خيابان حرية مركز توزيع كل جرائد<lb/>داخلية وخارجية) .<lb/>(العرفان) مجلة شهرية شهيرة تصدر في <placeName>صيدا</placeName> سنتها عشرة أشهر تبحث<lb/>في العلم والأدب والاجتماع وتعنى عناية خاصة بشؤون الشيعة، وكانت حجبت عن<lb/>قرائها زمنًا ثُم عادت إلى خدمتها وهي ذات أربعين صفحة بقطع المنار، وقيمة<lb/>اشتراكها في البلاد العثمانية ريال مجيدي، وفي الخارج ستة فرنكات.<lb/>(المنهل) مجلة أدبية تاريخية اجتماعية مصوّرة عند الاقتضاء. تصدر مرة<lb/>في الشهر في <placeName>القدس الشريف</placeName> لمنشئها محمد موسى المغربي. صفحاتها 40، قيمة<lb/>اشتراكها ريال ونصف ريال مجيدي في البلاد العثمانية. وفي الخارج عشرة<lb/>فرنكات. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتب تقاريظ هذا الجزء - ما عدا الأول منها - شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.<lb/>(1) المنار: أنطاكية ليست فرضة (ميناء) وكذلك رومية.<lb/>(2) المنار: العبارة مقتضبة لم تؤدِّ معنى ما في الأناجيل وهو أنه سمى الخبز جسده وأمرهم بأكله وسمى الخمر دمه وأمرهم بشربها.<lb/>(3) أي يوم الأحد الذي يضفرون فيه سعف النخل بأشكال مخصوصة.</note>
            </div>
            <pb n="n17-p234" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2768.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح اللامركزي<lb/>وطلابه في البلاد العربية</head>
               <lb/>
               <lb/>تألف حزب اللامركزية بمصر لمطالبة الدولة بتغيير شكل إدارتها في المملكة<lb/>كلها - وإن كان جميع مؤسسيه من العرب السوريين - لأنهم يريدون الحياة للدولة<lb/>كلها لا لبلادهم فقط، ولو طلبوا الإدارة اللامركزية لبلادهم وحدها لَمَا كان ذلك أنفع<lb/>لهم ولا أرجى لقبول طلبهم، إذ رضاء الدولة بجعل إدارة بعض ولاياتها مركزية<lb/>وبعضها غير مركزية بعيد عن العقل والتصور، وتألفت في أثناء ذلك الجمعية<lb/>الإصلاحية ب<placeName>بيروت</placeName> لطلب إصلاح معين لولاية <placeName>بيروت</placeName> خاصة.<lb/>وتلتها جمعية في <placeName>البصرة</placeName> لطلب الإصلاح لولاية <placeName>البصرة</placeName> خاصة. وما حفز<lb/>العرب في هذه المواضع وأهاب بهم إلى طلب الإصلاح والدولة تئن من أثقال<lb/>الحرب البلقانية التي غلبت فيها على أمرها، إلا لخوفهم أن يكون بقاء الخلل السابق<lb/>سببًا لانحلال الدولة وتقسيم الدول لها بالفتح السلمي الاقتصادي أو الاحتلال<lb/>العسكري.<lb/>ولمّا رفعت هذه الجماعات أصواتها بطلب الإصلاح رددت صداه جماعات<lb/>المهاجرين السوريين في أمريكا الشمالية والجنوبية وفي أوربا، واقترح بعض مَن<lb/>في باريس منهم تأليف مؤتمر عربي بباريس لإعلان مقاومة كل احتلال أجنبي في<lb/>البلاد وللبحث في حقوق العرب في <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وللمطالبة بها. وعهدوا إلى حزب<lb/>اللامركزية إدارة هذا المؤتمر، فاختار الحزب للقيام بذلك كلا من السيد عبد الحميد<lb/>الزهراوي وإسكندر بك عمون، ورشح الأول لرياسة المؤتمر على أن يكون بانتخاب<lb/>أعضاء المؤتمر، وكذلك كان. وكان من أمر انعقاد المؤتمر ونجاحه واهتمام حكومة<lb/>الآستانة به ما هو مشهور.<lb/>شعر أركان الحكومة الاتحادية بوجود العرب وعنوا بمبادلة الاحتفالات بينهم<lb/>وبين مَن في الآستانة من العرب وأكثرهم طلبة المدارس الأميرية. وسعوا لاستقدام<lb/>الوفود من سوريا، واحتفلوا واحتفوا بمَن ذهب منهم إلى الآستانة، وأدبوا لهم<lb/>المآدب، وأحبوا التأليف بين طلاب الإصلاح ومَن عارضهم وشنع عليهم تزلفًا<lb/>للحكومة، ولكن لم يتم لهم هذا. وكانت هذه المظاهرات التي اهتم بها أهل الآستانة<lb/>تذكر بالسخرية في غيرها، ويعدها العرب في مصر وسورية و<placeName>العراق</placeName> وفي البلاد<lb/>الأجنبية خداعًا وتحذيرًا.<lb/>وأمّا الأمر الذي كان محل النظر، وموضع الأمل عند بعض العرب، فهو<lb/>الاتفاق الذي عقدته جمعية الاتحاد والترقي مع رئيس المؤتمر العربي، وأعطته<lb/>العهد والميثاق لتنفذنه كله. وهو مؤلف من اثنتي عشرة مادة. ولهذا مكث رئيس<lb/>المؤتمر بضعة أشهر في باريس ينتظر تنفيذه، وكانت الآستانة تجذبه إليها وحزب<lb/>اللامركزية يجذبه عنها، حتى اختار الحزب أخيرًا أن يعود إلى مصر، وأن يمر<lb/>بالآستانة مختبرًا إذا شاء، فشاء وجاء الآستانة، وراجع رجال الحكومة في أمر<lb/>تنفيذ الإصلاح الموعود به، فقالوا: إننا على عهدنا، وقد بدأنا من التنفيذ بإنشاء<lb/>مدرستين سلطانيتين باللغة العربية إحداهما في <placeName>دمشق</placeName> والأخرى في <placeName>بيروت</placeName>،<lb/>وبتقرير جعل عسكر كل ولاية في منطقتها العسكرية، وبجعل اللغة العربية رسمية<lb/>في المحاكم ودواوين الولايات العربية، وباختيار الموظفين لهذه الولايات من<lb/>العارفين باللغة العربية.<lb/>وأما ما يتعلق بالنافعة والأوقاف والمعارف فهو يتوقف على وضع القوانين له<lb/>ونحن شارعون في ذلك بتنقيح قانون الولايات ووضع قوانين أخرى، ثُم إن تنفيذ<lb/>بعض ذلك يتوقف على وجود المال، ولا مال الآن. وأمّا المناصب والوظائف في<lb/>مجلس الأعيان ومصالح الحكومة العليا؛ فهَلُمّ ساعدنا على اختيار الأكْفاء لها لنعينهم<lb/>بالتدريج.<lb/>هذا ملخص ما نتذكره من معنى أجوبة الحكومة للسيد الزهراوي بعد مراجعات<lb/>متعددة، ووعود مبهمة، كان فيها بين اليأس والرجاء مدة طويلة، حتى عزم على<lb/>مغادرة الآستانة. ثم شرعت الحكومة في تنفيذ ما لا يتوقف على القوانين ولا المال<lb/>من المطالب بالمشاورة معه، ومنها تعيين ستة أعضاء من العرب في مجلس<lb/>الأعيان؛ أحدهم السيد الزهراوي نفسه، إذ اقتضت الحال أن يكون في الآستانة<lb/>مراقبًا لتنفيذ سائر ما وعدت به الحكومة من الإصلاح، ومنها تعيين الشيخ إسماعيل<lb/>الحافظ من علماء <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> عضوًا في مجلس المعارف الأعلى، وهو في<lb/>الذروة العليا من نابغي العرب علمًا وعملاًَ وأخلاقًا وعقلاً ورأيًا واستقامةً. ومنها<lb/>تعيين عبد الوهاب أفندي الإنكليزي (لقبًا لا نسبًا) وشكري أفندي العسلي مفتشين<lb/>في بعض الولايات، وهما من أشهر نابغي العرب من سلك الحكومة الملكي<lb/>المستحقين للمناصب العالية. ومنها تعيين أناس آخرين في (الدوائر) العالية في<lb/>العاصمة.<lb/>وكان رجال الآستانة قبل هذا قد أرضوا بعض رجال جمعية بيروت<lb/>الإصلاحية بالوعود الجميلة فسكنت حركتها بالتدريج، واستمالوا السيد طالب بك<lb/>النقيب زعيم <placeName>البصرة</placeName>، فأعلن في الجرائد الرضاء عن الحكومة والاتفاق معها وتبرع<lb/>للأسطول العثماني وجمع له مالاً كثيرًا.<lb/>ثُم إن حزب اللامركزية رأى من الصواب أن يحفظ صلته بالسيد الزهراوي<lb/>كما حفظ هو صلته بالحزب بعد قيامه بما عهد إليه خير قيام، حتى إنه لم يحل ولم<lb/>يرحل، ولم يحلّ ولم يقعد إلا باستشارة الحزب، ولأن زعماء الحزب يثقون كل<lb/>الثقة بصدقه في القول وبإخلاصه في العمل لمصلحة الأمة، فهو بهذا خير من<lb/>يوقفهم على أعمال حكومة العاصمة فيكونون على بصيرة منها، فلا يبنون عملهم<lb/>وسعيهم على الظنون والأوهام، فقرر الحزب باتفاق الآراء إقرار السيد الزهراوي<lb/>على قبول منصب الأعيان والثقة به، أي في التوسط لدى الحكومة بمطالب<lb/>الإصلاح.<lb/>فعل الحزب هذا وهو غير موقن ولا مرجح لإنجاز الحكومة ما وعدت به<lb/>السيد الزهراوي، كما أنه غير موقن بأنها لا تنجزها، فكانت الحكمة في عدم قطع<lb/>الصلة بالحكومة، ومطالبتها بالبرهان والحجة، على كون الحزب لا يألو جهدًا في<lb/>السعي إلى الإصلاح من طريق الأمة، فهو يسلك الطريقين إلى مقصده، فإذا لم<lb/>يصل مِن أحدهما وصل من الآخر.<lb/>اتفق أن الحزب لم ينشر شيئًا جديدًا بعد بيانه العام الذي نشره يوم المظاهرة<lb/>البرقية السلمية، يطلب البلاد كلها للإدارة اللامركزية؛ لأنه لم يتجدد شيء جديد<lb/>يدعو إلى النشر، فظن البعداء عن مركز الحزب والذين ليس لهم صلة مكاتبة به،<lb/>أن الحزب قد سكن وسكت أو انحل كجمعية <placeName>بيروت</placeName> وجمعية <placeName>البصرة</placeName>. وأنه رضي<lb/>من الحكومة بما قالت وما فعلت، وطفقت الجرائد العربية في أمريكة تطعن في<lb/>الحزب وفي طلاب الإصلاح كافة، وزعماء <placeName>بيروت</placeName> منهم خاصة.<lb/>يدخل الكلام بهذا الموضوع في أربع مسائل: الجماعات الإصلاحية،<lb/>والمعترضون عليها الآن، وما يعترضون به، والحالة الحاضرة. ولنا في كل<lb/>مسألة منها قول وجيز.<lb/>أما الجماعات الإصلاحية فثلاث كما تقدم: جماعة حزب اللامركزية وهي<lb/>تعمل للمملكة كلها وإن كان العاملون فيها عربًا، وتأثير عملها الأول في البلاد<lb/>العربية. ومتى وجد الإصلاح في البلاد العربية يوجد في غيرها حتمًا إما سابقًا وإما<lb/>لاحقًا، وجماعة <placeName>بيروت</placeName> وجماعة <placeName>البصرة</placeName>، ومطالب كل منهما موضعية، ولكن<lb/>زعماءهما متفقون مع حزب اللامركزية في مطالبه العامة كلها، إذ النسبة بينه<lb/>وبينهما كالنسبة بين الخاص والعام فلذا سكتت الجماعتان اليوم عن مطالبهما العامة<lb/>لأسباب اقتضت ذلك، فذلك لا ينفي بقاء اتفاق أهل الرأي منهما مع حزب<lb/>اللامركزية في المطالب الإصلاحية العامة، وإن لم يساعده على ذلك جميع أفرادهما<lb/>في الشكل الأول، فقد يساعده كثير منهم في شكل آخر. والحق الواقع أن الحزب<lb/>الآن أقوى ناصرًا وأكثر عددًا ممّا كان عليه من قبل، خلافًا لما يتوهمه البعيد عنه،<lb/>فقد تشعبت شعبه وكثرت فروعه في الولايات، ورسخت مقاصده في النفوس، وقد<lb/>قويت الآمال فيه، وانحصر رجاء الولايات في سعيه، وإن صلة السيد الزهراوي<lb/>به لم تزد رجاء الولايات فيه الا قوة وثباتًا، وإن كان أهل الرأي من شعبه ولجانه<lb/>فيها متفقين مع إخوانهم الذين في مصر على كون ما منت به الحكومة على العرب<lb/>لا يعد شيئًا مذكورًا في جانب مطالب الحزب، ولا ينبغي أن يزيده إلا جدًّا واجتهادًا<lb/>في السعي.<lb/>وأما المعترضون فمنهم المخلص الذي لا علم له بدخائل الأمور وحقائقها،<lb/>ومنهم المخلص المطلع الذي يريد بالاعتراض حفز الهمم والحث على الإسراع في<lb/>العمل، ومنهم من لا حظ له من المطالبة بالإصلاح إلا التلذذ بمقاومة الدولة<lb/>العثمانية والتهويش عليها، وهو لا يرجو لها ولا منها صلاحًا، ولا يحب لها بقاءً،<lb/>فهو نصير المتألبين عليها، وظهير المقاومين لها، وعدو الراضين منها، كيفما<lb/>كانوا، وبأبهى شكل ظهروا، ومراده أن تستولي الدول الأوربية عليها ولا يرضيه<lb/>ما دون هذا. ومنهم من لا يسهل معرفة قصده، ولا حقيقة مراده. فأما المخلصون<lb/>في طلب الإصلاح فلا يلبثون أن يرجعوا عن إنكارهم، وغير المخلصون لا علاج<lb/>لهم.<lb/>وأغرب ما رأى الحزب من المعارضة والمقاومة وأبعده عن المعقول ما كان<lb/>من أحد كتاب نصارى السوريين الذين انتموا للحزب. فقد حضر كثيرًا من جلسات<lb/>اللجنة العليا بطريق الاستثناء، كان يلقي فيها دلوه بين الدلاء، فينفرد بالمعارضة،<lb/>ويلح بطلب جعل المصالح والمنافع قسمة بين المسلمين والنصارى، وقد اتفق<lb/>الفريقان على إنكار هذا الرأي وضرر هذه القسمة، وكونها تكون مثار النزاع<lb/>والتخاصم والعداوة والبغضاء، ويجزم أهل العلم والرأي من النصارى بأن ضرر<lb/>هذه القسمة عليهم أشد، وأن السكوت عن كل ما يتعلق بالدين والمذاهب خير لهم<lb/>وأنفع؛ ولكن هذا الكاتب الذي كان ينكر ذكر الدين في أمور السياسة وشؤون الدنيا<lb/>بث فكره هذا بما نشره في بعض جرائد مصر وأمريكة، ونفّر نصارى المهاجرين<lb/>في أمريكة مِن الحزب، ونهاهم عن مساعدته باسم المسيحية وحقوق المسيحيين<lb/>وهضم المسلمين لها، حتى إنه كتب في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الهدى</title> الأمريكية التي تعنى بنشر ما<lb/>يكتبه: إن صاحب المنار أنكر على مسلمي <placeName>بيروت</placeName> اتفاقهم مع نصاراها على جعل<lb/>نصف أعضاء المجالس المحلية من المسلمين والنصف الآخر من غيرهم. وهي<lb/>دعوى غير صحيحة، فإن المنار أنكر من لائحة جمعية <placeName>بيروت</placeName> الإصلاحية أكثر ما<lb/>أعطته للمفتشين والمراقبين من الأجانب، ولم ينكر مسألة المناصفة في المجالس؛<lb/>بل عدها دليلاً على إخلاص المسلمين وصدقهم الاتفاق مع النصارى؛ لأنهم تنازلوا<lb/>لهم عن بعض حقوقهم.<lb/>وأما الانتقاد والطعن الذي صوّب إليهم فهو أن الترك أرضوهم ببعض<lb/>المناصب والوظائف، فظهر أن طلب الإصلاح كان شبكة لصيد المنافع، ويحتجون<lb/>على هذا بأن المؤتمر العربي قد قرر أن لا يقبل أحد من المنتمين إلى لجان<lb/>الإصلاح العربية أي منصب في الحكومة العثمانية إذا لم تنفذ القرارات التي صادق<lb/>عليها - إلا بموافقة خاصة من الجمعيات المنتمين إليها. وخص بأشد الانتقاد السيد<lb/>الزهراوي وعميدي المسلمين والنصارى في جمعية <placeName>بيروت</placeName> الإصلاحية - محمد<lb/>أفندي بيهم ونخلة بك سرسق؛ إذ قبلوا أن يكونوا أعضاء في مجلس الأعيان قبل<lb/>تنفيذ الإصلاح في البلاد العربية.<lb/>ولهؤلاء الثلاثة ثلاثة أجوبة يردون بها تلك المطاعن:<lb/>(أحدها) : إن الحكومة قد شرعت في تنفيذ الإصلاح ولا يعقل أن لا يقبل<lb/>العرب طلاب الإصلاح منصبًا ولا عملاً فيها إلا بعد تنفيذ الإصلاح كله بأيدي<lb/>الترك ومقاومي الإصلاح من العرب، كأننا نقول: إننا بعد أن يصلح لنا هؤلاء<lb/>بلادنا نقبل المناصب والوظائف فيها!<lb/>(الثاني) : إن عضوية الأعيان لا تعد وظيفة أو منصبًا في الحكومة؛ لأن<lb/>عمل الأعيان كعمل المبعوثين (النواب) : وضع القوانين ومراقبة الحكومة في<lb/>تنفيذها، فهو سيطرة على الحكومة لا خدمة لها.<lb/>(الثالث) إن اللجان الإصلاحية التي تنتمي إليها قد وافقت على أن تكون في<lb/>مجلس الأعيان. وأمّا الذين قبلوا المناصب في غير مجلس الأعيان فيمكن لمن كان<lb/>منتميًا إلى بعض لجان الإصلاح أن يجيب بالجواب الأول، وهو جواب ضعيف إذا<lb/>لم يعززه الثالث.<lb/>سواء على حزب اللامركزية اقتنع المنتقدون والطاعنون بهذه الأجوبة أم لم<lb/>يقتنعوا، فإن لجنة الحزب العليا لم تدخل في باب المناصب والوظائف، وقد دعي<lb/>رئيسه (رفيق بك العظم) إلى الآستانة مرارًا قبل ذهاب الزهراوي إليها وبعده -<lb/>وكان لا يزال مرشحًا لمنصب الوزارة - فلم يجب الدعوة، والسيد والزهراوي -<lb/>وإن حضر تأسيس الحزب - لم يحب أن يدخل في لجنته الإدارية ولا في الانتخاب<lb/>لها؛ لأنه جاء مصر زائرًا لا مقيمًا. ولكن مكانته العالية من نفوس لجنة الحزب<lb/>العليا، ومن نفوس سائر طلاب الإصلاح في سورية وغيرها هي التي حملت اللجنة<lb/>على اختياره للمؤتمر، ثُم إن حسن سلوكه في المؤتمر، وبثباته بعد إتمام عمله فيه<lb/>على السعي إلى الإصلاح مع الارتباط بالحزب وتقيده بقراراته، وانقطاعه عن كل<lb/>عمل لأجله، على كونه ينفق من مال نفسه - وناهيك بسعة النفقات في أروبة - كل<lb/>ذلك كان من الأسباب الجديدة لرضاء الحزب بقبوله لمنصب عضوية الأعيان<lb/>والتوسط لدى الحكومة في الإصلاح، وأما السبب الأول فهو كفاءته الشخصية في<lb/>صدقه وإخلاصه وتاريخه الحميد النقي، كما أشرنا إلى ذلك من قبل.<lb/>بقيت (المسألة الرابعة) وهي بيان حالة الحزب الحاضرة. والقول الوجيز فيها<lb/>أن الحزب - وإن لم يسمع له صوت عالٍ من عدة أشهر - قد أصبح أقوى مما كان،<lb/>منذ أسس إلى الآن، فقد كثرت فروعه في الولايات وانتظمت، وقويت الثقة به<lb/>وثبتت، وانحصرت آمال طلاب الإصلاح فيه أو كربت، ويصح أن يقال: إن<lb/>طوره الأول كان طور تمهيد للعمل بإعداد الأفكار، ثم بتأليف اللجان، وقد انتهى<lb/>الآن بطور القيام بالأعمال، وإن قيامه بالعمل، واضطلاعه بالسعي، هو خير<lb/>خدمة للدولة قبل الأمة، لما أثبته الماضي لرجاله من الرؤية وحسن النية، فكانت<lb/>المصلحة في أن يدير هو الحركة، لئلا تفضي إلى الفوضى، أو يتغلب عليها الغلاة<lb/>المتطرفون، الذين ظهرت في مدة سكوته أصواتهم بنغمة الثورة، وتوزيع<lb/>منشورات أقلقت الحكومة وعقلاء الأمة. ويقال: إنه يريد أن يبدأ عمله بجمع مؤتمره<lb/>السنوي وتجديد انتخاب أعضاء اللجنة العليا، وعرض المشروعات الجديدة للعمل<lb/>عليها، ومنها تحويله إلى جمعية، إذ لم تصدق عليه الحكومة، فقد اقترح هذا<lb/>كثيرون. وعسى أن تكفيه الحكومة هذا الأمر، فتبادر إلى الإصلاح من تلقاء نفسها<lb/>والله الموفق.</div>
            <pb n="n17-p239" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2769.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الشيخ علي يوسف<lb/>(4)<lb/>أخلاقه وسجاياه:<lb/>المنار لا يعنى بترجمة أحد ترجمة تاريخية محضة؛ وإنما يعنى من تراجم<lb/>الناس ببيان الأخلاق الحسنة والأعمال النافعة، متى تكون مثالاً حسنًا، وقدوةً<lb/>صالحةً؛ لأن غاية المنار إصلاحية فهو يعنى بكل ما يتوسل به إلى الإصلاح،<lb/>ويرغّب الناس في الفضائل ومحاسن الأعمال، وإن ذكرنا ما يقابل ذلك فإنما نذكره<lb/>لأن العبرة لا تتمّ إلا به، ولا يجعل ذكر المساوئ هو الأصل في الموعظة، وقد<lb/>كان ما ذكرناه من ترجمة هذا الرجل دائر على هذا القطب، وأحببنا أن نختمها بهذه<lb/>الكلمات التي تذكر الناسي وتنبّه الغافل لِما هو المقصود بالذات. فنقول: إن هذا<lb/>الرجل نبه بعد خمول، وارتفع بهمته وأخلاقه إلى الطبقة العليا في أمته، فصار من<lb/>بطانة أمير البلاد وأهل ثقته. وصاحب التأثير الأول في أفكار المصريين، والرأي<lb/>المحترم في جميع الأقطار الإسلامية، وكم من متعلم نال الدرجات العلى في العلوم<lb/>والفنون العربية والإفرنجية يتمنى أن يصل إلى ما وصل إليه<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الشيخ علي يوسف </head>بما<lb/>دون درجات علمه، وهو لا يستطيع إلى ذلك سبيلاً؛ لأن مَن أبطأت به سجاياه<lb/>وأخلاقه لا تسرع به علومه وفنونه، فأحب أن تتذكر نابتتنا أن الرجل قد ارتقى<lb/>بالعزيمة وقوة الإرادة والصبر والثبات وعلو الهمة والإخلاص للملة والأمة، فمَن<lb/>استطاع أن يتخلق بهذه الأخلاق، فليقصد بها ما شاء من مراتب الكمال، ومقامات<lb/>الرجال. وليحذر المعتبر بسير رجال عصره من الوقوع في مثل الخطأ الذي ارتكبه<lb/>هذا النابغة وأمثاله من النوابغ (كقاسم بك أمين) وهو محاولة استعجال الثروة<lb/>الواسعة التي تليق بمقامهم الاجتماعي بسلوك الطرق التي ربما تؤدي إلى ضد<lb/>مرادهم، والشيخ رحمه الله عصمته تربيته الدينية أن يفتتن بما افتتن به كثير من<lb/>كبرائنا المتفرنجين من المقامرة، وإنما تورط في شراء الدور والقصور وعرصات<lb/>الأرض المعدة للبناء في تلك المدة التي خرج فيها التغالي بالأثمان عن الحد الطبيعي<lb/>الذي وصلت إليه درجة العمران في البلاد. ولما عادت (سنة ردّ الفعل) بأثمان<lb/>المباني وعرصاتها إلى ما دون الثمن المعتدل لها، بعد ذلك الإفراط فيها، غرق<lb/>الرجل مع مَن غرق في طوفانها، ولولا ذلك لَمَا قصرت ثروته بما يليق بمقامه<lb/>الاجتماعي، على ما كان من تقصيره في إدارة المؤيد المالية. وما ذكرنا هذا - على<lb/>كونه معروفًا مشهورًا - إلا ليكمل الاعتبار بسيرة فقيدنا النافعة طردًا وعكسًا، ونسأل<lb/>الله تعالى أن يتغمده برحمته، بمنّه وفضله وكرمه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2770.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>