<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P631.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-01-11" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-05-11">11 محرم  1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-05-10">10 مايو 1900</date>م
<pb n="n3-p145" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P632.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الدنيا والآخرة<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>بينَّا في المقالة الأول أن الإنسان مادي روحاني , وأن عوارض المادة تغلب<lb/>عليه أولاً فتكون عنايته مصروفة لتحصيل اللذات الجسدية والمنافع المادية التي<lb/>تجعله سعيدًا في حياته الدنيا , ثم يظهر فيه الميل إلى اللذات الروحية والمعارف<lb/>العقلية فتكون فيه ضعيفة تحتاج إلى تقويتها بالإرشاد السماوي وهو الدين.<lb/>ونقول الآن: إن العمل لتحصيل المنافع المادية له طرف نقص وطرف كمال<lb/>فالأول أن يعمل الإنسان لنفسه فقط ولا يبالي في سبيل لذته بسائر الناس أضرهم<lb/>عمله أم نفعهم , والثاني أن يعمل لنفسه ولغيره , ولهذا الكمال درجات أدناه أن<lb/>يعمل لمنفعة أهله وعشيرته , وأوسطها أن يعمل لمنفعة وطنه وأمته , وأعلاها أن<lb/>يكون مرمى طرفه منفعة أبناء جنسه والناس أجمعين , والمنافع الروحية العقلية<lb/>تنقسم أيضًا إلى هذه الأقسام والدرجات.<lb/>ما خلق الله الإنسان ليعنته , وما كلفه بأن يقلب طبيعته , خلق آدم وخلق<lb/>زوجه له ليسكن إليها , وأمرهما بأن يتمتعا باللذات الجسدية , ونهاهما عن الأكل<lb/>من شجرة واحدة؛ ليتعلما بذلك كف النفس عن الشهوات , فإن من لا يستطيع كف<lb/>نفسه عن شيء مما يشتهيه تورده موارد الهلكة وتقذف به في هاوية الشقاء.<lb/>قص الله علينا قصة أبينا آدم لنسترشد بها , ثم قال مخاطبًا لنا ممتنًّا علينا<lb/>بالمنافع الدنيوية: {يَا بَنِي آدَمَ قَدْ أَنزَلْنَا عَلَيْكُمْ لِبَاساً يُوَارِي سَوْءَاتِكُمْ وَرِيشاً وَلِبَاسُ<lb/>التَّقْوَى ذَلِكَ خَيْرٌ ذَلِكَ مِنْ آيَاتِ اللَّهِ لَعَلَّهُمْ يَذَّكَّرُونَ} (الأعراف: 26) فالأول ما<lb/>لا بد منه , والثاني للزينة , والثالث للتوقي من الحرب , فاستوفى أقسام اللباس كلها<lb/>ثم حذرنا من الفتنة التي نزعت عن أبوينا لباسهما وأظهرت سوآتهما , وأخبرنا<lb/>أنه أمر بالقسط والاعتدال في الأمور كلها , ثم أمرنا بالعبادة الروحية , فقال: {قُلْ<lb/>أَمَرَ رَبِّي بِالْقِسْطِ وَأَقِيمُوا وُجُوهَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ وَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ} (الأعراف: 29) الآية , ثم بين أن الزينة لا تنافي العبادة بل تجامعها وتلازمها ,<lb/>وأن العبادة لا تؤدي إلى ترك اللذات الحسية المعتدلة , بل تستعقبها وتنتهي إليها<lb/>فتكون ثمرة للدين في هذه الحياة وفي الحياة الأخرى فقال: {يَا بَنِي آدَمَ خُذُوا<lb/>زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ وَكُلُوا وَاشْرَبُوا وَلاَ تُسْرِفُوا إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ المُسْرِفِينَ * قُلْ مَنْ<lb/>حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ<lb/>الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ كَذَلِكَ نُفَصِّلُ الآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ} (الأعراف: 31-<lb/>32) ولولا أنه قال: خالصة يوم القيامة؛ لفهم أن غير المؤمن لا حظ له في لذات<lb/>الدنيا , وقد كررنا التنبيه على هذا في المنار ليعقله الذين سجلوا على المسلمين<lb/>الحرمان من الطيبات لأنهم مؤمنون مسلمون , ولما كان الإفراط في اللذة والإسراف<lb/>في الزينة يؤديان إلى الفواحش والمآثم والبغي والتعدي أخبرنا أنه لا ينهانا من حيث<lb/>الدنيا إلا عن هذه الأشياء , كما أنه لا ينهانا من حيث الدين إلا عن الشرك , وأن<lb/>نقول على الله ما لا نعلم , ومنه أن نزيد في دين الله تعالى عبادة أو تحريمًا أو<lb/>تحليلاً فقال: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ<lb/>بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ<lb/>تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) .<lb/>هذه الآيات خطاب عام من الله جل ثناؤه لبني آدم أجمعين، فهي أصل الأديان<lb/>كلها , ولذلك عقبها بقوله: {يَا بَنِي آدَمَ إِمَّا يَأْتِيَنَّكُمْ رُسُلٌ مِّنكُمْ يَقُصُّونَ عَلَيْكُمْ آيَاتِي<lb/>فَمَنِ اتَّقَى وَأَصْلَحَ فَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ * وَالَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَاسْتَكْبَرُوا<lb/>عَنْهَا أُوْلَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ} (الأعراف: 35-36) ثم فصل<lb/>الوعيد والوعد ووصف العقوبة والمثوبة , وأقام الدليل والبرهان , واستلفت العقل<lb/>واستصرخ الوجدان , وأنشأ بعد هذا كله يقص على هذه الأمة أخبار الأمم مع<lb/>المرسلين وما أخبرنا أن رسولاً منهم كلف قومه بأن يكونوا روحانيين خلصًا<lb/>يعرضون عن عمارة الدنيا , ويجعلون عملهم كله للآخرة , بل كانوا يمنون عليهم<lb/>بالتمكن في الأرض والخلافة والاستعمار فيها وسعة الرزق وكثرة العدد وبسطة<lb/>المُلك والعزة والقوة , وينهونهم عن الشرك والمفاسد التي تزيل هذه النعم , اقرأ إن<lb/>شئت قوله تعالى حكاية عن هود عليه السلام {وَاذْكُرُوا إِذْ جَعَلَكُمْ خُلَفَاءَ مِنْ بَعْدِ قَوْمِ<lb/>نُوحٍ وَزَادَكُمْ فِي الخَلْقِ بَصْطَةً فَاذْكُرُوا آلاءَ اللَّهِ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (الأعراف: 69)<lb/>وقوله عنه: {وَيَا قَوْمِ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ ثُمَّ تُوبُوا إِلَيْهِ يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُم مِّدْراراً<lb/>وَيَزِدْكُمْ قُوَّةً إِلَى قُوَّتِكُمْ وَلاَ تَتَوَلَّوْا مُجْرِمِينَ} (هود: 52) إلى قوله: {فَإِن تَوَلَّوْا<lb/>فَقَدْ أَبْلَغْتُكُم مَّا أُرْسِلْتُ بِهِ إِلَيْكُمْ وَيَسْتَخْلِفُ رَبِّي قَوْماً غَيْرَكُمْ وَلاَ تَضُرُّونَهُ شَيْئاً إِنَّ<lb/>رَبِّي عَلَى كُلِّ شَيْءٍ حَفِيظٌ} (هود: 57) وقوله تعالى في قصة صالح عليه<lb/>السلام: {وَإِلَى ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحاً قَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُم مِّنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ هُوَ<lb/>أَنشَأَكُم مِّنَ الأَرْضِ وَاسْتَعْمَرَكُمْ فِيهَا فَاسْتَغْفِرُوهُ ثُمَّ تُوبُوا إِلَيْهِ إِنَّ رَبِّي قَرِيبٌ مُّجِيبٌ} (هود: 61) , وقوله تعالى حكاية عنه: {وَاذْكُرُوا إِذْ جَعَلَكُمْ خُلَفَاءَ مِنْ بَعْدِ عَادٍ<lb/>وَبَوَّأَكُمْ فِي الأَرْضِ تَتَّخِذُونَ مِن سُهُولِهَا قُصُوراً وَتَنْحِتُونَ الجِبَالَ بُيُوتاً فَاذْكُرُوا آلاءَ<lb/>اللَّهِ وَلاَ تَعْثَوْا فِي الأَرْضِ مُفْسِدِينَ} (الأعراف: 74) وقوله - تعالى - في<lb/>قصة موسى عليه السلام: {قَالَ مُوسَى لِقَوْمِهِ اسْتَعِينُوا بِاللَّهِ وَاصْبِرُوا إِنَّ الأَرْضَ<lb/>لِلَّهِ يُورِثُهَا مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) وقوله -<lb/>تعالى -: {وَأَوْرَثْنَا القَوْمَ الَّذِينَ كَانُوا يُسْتَضْعَفُونَ مَشَارِقَ الأَرْضِ وَمَغَارِبَهَا الَتِي<lb/>بَارَكْنَا فِيهَا وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ الحُسْنَى عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ بِمَا صَبَرُوا وَدَمَّرْنَا مَا كَانَ<lb/>يَصْنَعُ فِرْعَوْنُ وَقَوْمُهُ وَمَا كَانُوا يَعْرِشُونَ} (الأعراف: 137) .<lb/>ومن يقرأ التوراة لا يكاد يرى فيها ذكرًا للآخرة لا ترغيبًا في جنتها ولا<lb/>ترهيبًا من نارها , وإنما يرى تكفير الذنوب فيها بتقديم القرابين من الذبائح<lb/>والمحرقات وغيرها فهي عقوبة بتفويت شيء من الدنيا عليهم , ويرى العبادات<lb/>معللة بالشكر على الخلاص من نقمة أو الإتحاف بنعمة , ففي الباب 23 من سفر<lb/>الخروج ما نصه: (14 ثلاث مرات تعيِّد لي في السنة 15 تحفظ عيد الفطير تأكل<lb/>فطيرًا سبعة أيام كما أمرتك في وقت شهر أبيب؛ لأنه فيه خرجت من مصر ولا<lb/>يظهروا أمامي فارغين 16 وعيد الحصاد أبكار غلاتك التي تزرع في الحقل , وعيد<lb/>الجمع في نهاية السنة عندما تجمع غلاتك من الحقل 17 ثلاث مرات في السنة<lb/>يظهر جميع ذكورك أمام السيد الرب اهـ) هكذا , وعيد التوراة البلاء في الدنيا<lb/>بإذهاب الرزق والسلطة والإجلاء من الأرض , ووعدها التمكن في الأرض وسعة<lb/>الرزق فيها , قال في الباب الرابع من سفر التثنية: (40 واحفظ فرائضه التي أنا<lb/>أوصيك بها اليوم لكي يحسن إليك وإلى أولادك من بعدك) .<lb/>وقال - تعالى - حاكيًا عن الأمم بالإجمال بعد ما قص أخبارهم مع المرسلين:<lb/>] وَلَوْ أَنَّ أَهْلَ القُرَى [1] آمَنُوا وَاتَّقَوْا لَفَتَحْنَا عَلَيْهِم بَرَكَاتٍ مِّنَ السَّمَاءِ وَالأَرْضِ [2 {<lb/>وَلَكِن كَذَّبُوا فَأَخَذْنَاهُم بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ} (الأعراف: 96) .<lb/>يدلنا كل هذا على صحة ما جاء به الإسلام من أن الله - تعالى - جعل الدين<lb/>لمصلحة الناس لا لإعناتهم والخروج بهم عن طبيعة بشريتهم، وعلى تحقيق ما<lb/>ذهب إليه أستاذنا في (رسالة التوحيد) من أن سنة الله في الإنسان منفردًا<lb/>كسنته فيه مجتمعًا , طفولية فتمييز تدريجي فرشد وعقل وقد أعطاه الله تعالى في كل<lb/>طور ما يليق بحاله من تعاليم الدين , ولما استعد النوع الإنساني لفهم حقيقة الإنسان<lb/>وللقيام بما تطالبه به الإنسانية من حيث جسديته وروحانيته معًا أرسل الله في إثر<lb/>أولئك المرسلين السيد المسيح عليه الصلاة والسلام يدعو الناس إلى مقابل ما هم فيه<lb/>أو نقيضه , يدعوهم لأن يتركوا الدنيا بالمرة ويكونوا روحانيين خلصًا؛ لتكون دعوته<lb/>تمهيدًا للدعوة المعتدلة الممكنة التي تكون من بعده , وهذه هي الطريقة المثلى في<lb/>الإرشاد: يُدعى الواقف عند أحد طرفي الإفراط أو التفريط إلى الطرف الآخر<lb/>ليكون مبلغ جهده في الإجابة الوصول إلى الوسط.<lb/>جاء في الباب 19 من إنجيل متى ما نصه: (23 فقال يسوع لتلاميذه:<lb/>الحق أقول لكم: إنه يعسر أن يدخل غني إلى ملكوت السماوات 24 وأقول لكم أيضًا:<lb/>إن مرور جمل من ثقب إبرة أيسر من أن يدخل غني إلى ملكوت الله 25 فلما<lb/>سمع تلاميذه بهتوا جدًّا قائلين: إذن من يستطيع أن يخلص 26 فنظر إليهم يسوع<lb/>وقال لهم: هذا عند الناس غير مستطاع , ولكن عند الله كل شيء مستطاع)<lb/>وهذه المسألة مذكورة في غير إنجيل متى أيضًا , وفي معناها كلمات أخرى في<lb/>الأناحيل , أنذر الأغنياء بسوء العاقبة وأمر بالخضوع لكل سلطة ومغفرة كل ذنب<lb/>لكل أحد ومحبة الأعداء , وذكر أن اللذات الجسدية لا تكون لأهل الحق إلا في<lb/>الملكوت حيث تكون اللذات الروحية، كقوله: (طوباكم أيها الجياع الآن لأنكم<lb/>تشبعون) وقوله: (الحق أقول لكم: إني لا أشرب بعد من نتاج الكرمة إلى ذلك<lb/>اليوم حينما أشربه جديدًا في ملكوت الله) اهـ مرقس وغيره.<lb/>وفي الباب الخامس من أعمال الرسل أنهم كانوا يكلفون المؤمن أن يبيع كل ما<lb/>ملكه ويأتي بجميع ثمنه للرسل , وقد أمسك رجل اسمه حنانيا بعض ثمن حقل له<lb/>وأعطى الباقي للرسل فوبخه بطرس وسماه مختلسًا , فمات حنانيا من كلامه.<lb/>بهذا وبما تقدمه استعد النوع الإنساني لفهم الحقيقة الإنسانية , والقيام بحقيها<lb/>الروحي والجسدي على صراط مستقيم فمنحه الله دين الإسلام فهي تبيان لكل شيء,<lb/>وجعله آخر الأديان , فجاء بالحق وصدق المرسلين , وجمع بين أنواع هداهم<lb/>وإرشادهم كما قال تعالى: {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَى اللَّهُ فَبِهُدَاهُمُ اقْتَدِهْ} (الأنعام:<lb/>90) وقد خاطب القرآن أهل هذا الدين بقوله: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ<lb/>وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ<lb/>دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئاً<lb/>وَمَن كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (النور: 55) ولم يختلف أحد من أئمة<lb/>هذا الدين في أن غايته سعادة الدنيا كما في هذه الآية , وسعادة الآخرة كما في<lb/>الآيات الكثيرة , وأن الإعراض عنه مجلبة للشقاء في الدارين قال عز وجل:<lb/>{وَمَنْ أَعْرَضَ عَن ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكاً وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ القِيَامَةِ أَعْمَى} (طه: 124) فضيق المعيشة في الدنيا من آثار الإعراض عن كتاب الله ودينه<lb/>وهو دليل على الشقاء في الآخرة بالنسبة لمجموع الأمة أيضًا.<lb/>فعلم مما شرحناه أن القرآن ما أخبرنا بأنه يستخلفنا بديننا في جميع أقطار<lb/>الأرض نتصرف فيها كما تتصرف الملوك (قاله البيضاوي في تفسير الآية) وأنه<lb/>سخر لنا ما في السماوات وما في الأرض جميعًا منه , وما أمرنا بأن نطلب منه<lb/>حسنة<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الدنيا والآخرة - </head>إلا وقد جعل ثمرة دينه كلا الامرين , وما جاء في القرآن من<lb/>ذم الدنيا فهو لتأديب المسرفين وكبح جماح المفرطين , ولكن من المسلمين من<lb/>انصرف إلى الغلو في التزهيد عملاً بنصف الدين الروحي , ومنهم من انصرف إلى<lb/>النصف الآخر وسنبين غلط الفريقين {وَمِنْهُم مَّن يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً<lb/>وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ * أُوْلَئِكَ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّمَّا كَسَبُوا وَاللَّهُ سَرِيعُ<lb/>الحِسَابِ} (البقرة: 201-202) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المراد بأهل القرى الأمم الذين بُعث فيهم الأنبياء، والقرى: المدن , ولم يبعث الأنبياء في أهل البادية لأنهم أبعد عن مبادئ الاجتماع المعبر عنه بالمدنية، والأديان إنما تدعو للاجتماع , وأهل المدن أقرب إليه لما عندهم من مبادئه.<lb/>(2) أي لوسعنا عليهم الخير ويسَّرناه من كل جانب، وقيل المراد المطر والنبات اهـ بيضاوي.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p151" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P633.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فرنسا والإسلام</head>
               <lb/>عجبًا للدم الذي تحرك لكلام المسيو هانوتو كيف لم يتبيغ لكلام القومندان<lb/>نابليون ني , وعجبًا للقلوب التي جرحها ذلك كيف لم يذبحها هذا , بل عجبًا للنفوس<lb/>التي اضطربت للأول كيف لم يزلزل الثاني وجودها زلزالاً؟ إلا إن قومنا لا يزلون<lb/>أغرارًا يغترون بالظواهر وينخدعون للمظاهر , ويخلبون بالأوهام ويعيشون<lb/>بالأحلام , يصيحون من السب ويسكتون على الضرب , ويتململون من الكلام ولا<lb/>يتألمون من الكِلام (بالكسر: الجراح) حاشا نفرًا من أهل الفهوم المشرفين على<lb/>حقائق العلوم , والاستثناء- كما قالوا- معيار العموم.<lb/>صاح الصائحون وناح النائحون وكتب الكاتبون وخطب الخاطبون , وما ذلك<lb/>إلا لما رواه هانوتو عن الغالين في التعصب الديني من قومه من وجوب نسف الكعبة ,<lb/>ونقل قبر النبي صلى الله عليه وسلم إلى متحف اللوفر في باريس لتنحلَّ رابطة جامعة<lb/>الإسلام ويقع أهله في اليأس التام , ونحو هذا الهذيان الذي يقوله طفل فلا يلتفت له<lb/>سائر الصبيان اللهم إلا ما كتبه ذلك الإمام من روائع الحِكم وحقائق الأحكام.<lb/>كتب (نابليون ني) في الإسلام والمسلمين ما كتب فعلم المسلمين من هم , وما<lb/>هو الإسلام لو كانوا ممن يعلم أو يتعلم , وأنى لمن يجهل تاريخ الإٍسلام أن يعرف<lb/>تأثيره في الأنام؟ وكيف يهرب من هذا الجهل من يقول علماؤهم: إن هذا العلم<lb/>يضعف العقل؟ يبحث نابليون ني عن مكان تتوجه إليه وجوه المسلمين وتتولاه<lb/>قلوبهم , وترمي إليه أبصارهم وتمتد نحوه أعناقهم ليجعلوه قبلة آمالهم , وكعبة<lb/>لإقبالهم , ومعهدًا لاجتماعهم , ومعقدًا لارتباطهم- لآمالهم بفرنسا وإقبالهم عليها ,<lb/>واجتماعهم في دائرتها وارتباطهم بحبل سيادتها.<lb/>علم (نابليون ني) أنه لا يوجد في الدنيا بلد من البلاد تتعلق به قلوبهم وتتوجه<lb/>إليه نفوسهم إلا <placeName>مكة المكرمة</placeName> والمدينة المنورة، وأنى لفرنسا أن تقبض على زمام<lb/>السلطة الإسلامية فيهما؟ ذلك ما لا مطمع فيه , وقد أشار الكاتب بأن تُجعل باريس<lb/>بديلاً من <placeName>مكة</placeName> , وأن تلفت إليها أنظار العالم الإسلامي بتأليف جمعية فيها من كبار<lb/>علماء الإسلام من جميع الأقطار , وأن يكون للجمعية جريدة إسلامية باللغات<lb/>المشهورة بينهم , فهو يرى أن هذه الجمعية التي يقاد أفرادها إلى أوربا بسلاسل<lb/>الذهب والفضة كافية لتحويل قلوب الأمة الإسلامية إلى فرنسا، وصرح بأن اجتماع<lb/>المسلمين على دولة أجنبية أقرب من اجتماع بعضهم على بعض لما بينهم من تفرق<lb/>المذاهب وتعدد المشارب.<lb/>فهل يفقه المسلمون بعد سماع هذا الكلام معنى الجامعة الإسلامية وكيف تكون<lb/>وبماذا تكون؟ هل يفطنون للسر الغريب في فريضة الحج , ويتنبهون إلى أنه لم<lb/>يوجد دين من الأديان , ولا حكيم من الحكماء قدر أن يضع وضعًا يجذب به أرواح<lb/>الشعوب من جميع أقطار الأرض إلى مكان واحد، فتطير بأجسامهم إليه لتقوية<lb/>الجامعة الملية بينهم , وهو ما وضعه دين الإسلام دين المدنية الكبرى والاجتماع ,<lb/>هل يتدبرون سوء مغبة اختلاف المذاهب في الملة التي يتبرأ كتابها ونبيها من<lb/>المتفرقين في الدين ويسعون في شعب الصدع ورتق الفتق؟ هل يتفكرون بعده في<lb/>معنى اجتماع العلماء وما له من النفع العميم؟ وما في اختلافهم من البلاء العظيم؟<lb/>هل يعقلون بعده فوائد الجرائد الدينية الإسلامية وآثارها.<lb/>قد بيَّنا كل هذا ودعونا إليه في مقالات الإصلاح الإسلامي التي نشرناها في<lb/>المجلد الأول من المنار- دعونا إلى تأليف جمعية إسلامية يكون لها شُعب في كل<lb/>قطر إسلامي وتكون عظمى شعبها في <placeName>مكة المكرمة</placeName> التي يؤمها المسلمون من جميع<lb/>أقطار الأرض ويتآخون في مواقفها ومعاهدها المقدسة ويكون أهم اجتماعات هذه<lb/>الشعبة في موسم الحج الشريف حيث لا بد أن يوجد أعضاء من بقية الشُّعب التي في<lb/>سائر الأقطار يأتون الحج فيحملون إلى شعبهم من المجتمع العام ما يستقر عليه الرأي<lb/>من التعاليم السرية والجهرية، وقلنا هناك: وهذا أحد مرجحات وجود الجمعية<lb/>الكبرى في <placeName>مكة المكرمة</placeName> على وجودها في دار الخلافة.<lb/>وثَم مرجحات أخرى من أهمها البعد عن دسائس الأجانب ووساوسهم والأمن<lb/>من وقوفهم على ما ينبغي عدم وقوفهم عليه في جملته أو تفصيله، ومنها أن<lb/>لشرف المكان ولحالة قاصده الدينية أثرًا عظيمًا في الإخلاص والتنزه عن الهوى<lb/>والغرض فضلاً عن الغش والخيانة.<lb/>وينبغي أن يكون للجمعية الكبرى جريدة دينية علمية تطبع في <placeName>مكة</placeName> أيضًا وأية<lb/>شعبة استطاعت إنشاء جريدة تنشئها.<lb/>وارتأينا أن يكون من أعضاء الجمعية العاملين العلماء والخطباء ليتسنى<lb/>للجمعية إفاضة تعالميها على قلوب جميع المسلمين , وبينا أعمال الجمعية ونتائجها,<lb/>ومنها الجمع والتأليف بين أهل المذاهب لا سيما الفرقتين العظيمتين أهل السنة<lb/>والشيعة.<lb/>بماذا قابل المسلمون هذا الاقتراح؟ السواد الأعظم لا إحساس لهم ولا شعور،<lb/>وأما المتصدرون للكتابة وإرشاد المسلمين في الجرائد فقد مسخوه مسخًا واستدبروا<lb/>به المقصد، فأنشأوا يكتبون مقالات يحثون فيها على عقد (مؤتمر إسلامي)<lb/>في القسطنطينية، ولا ينتظر من التائه في مفاوز الخيال إلا طلب الفوز من المحال<lb/>ولقد كان من حجتنا على هؤلاء أننا نعترف لهم بإصابة رأيهم إذا وجدت جريدة من<lb/>جرائد <placeName>الأستانة</placeName> العلية توافقهم في الدعوة إليه فإن تلك الجرائد يشبه أن تكون كلها<lb/>رسمية؛ لأنها لا تكتب الا ما يمليه عليها أولو الأمر <gap resp="#org_MS"/> ثم علمنا أنه يوجد من يسعى<lb/>بما اقترحناه عملاً لا قولاًً- وما كان غرضنا من القول إلا تنبيه الأفكار إليه- ولكن<lb/>المسلمين أمسوا أعداء أنفسهم يبلغون من نكايتها ما لا يبلغه الأجانب منهم , أو كما<lb/>قلت في مكتوب أرسلته منذ سنين لأحد عظماء المسلمين: (إن الممالك الإسلامية<lb/>أمست كالمريض الأحمق يأبى الدواء ويعافه من حيث أنه دواء) ولولا رجال<lb/>فضلاء منبثون في بعض الأنحاء لانقطع بنا - والعياذ بالله - حبل الرجاء.<lb/>قال هذا الضابط: إن الوحدة الاسلامية النظرية (كذا) قد تمزقت بالفتوحات<lb/>المتوالية , وانشقت إلى أقسام دينية لا حدود لها، ولا نظام لحكوماتها , وقال قبل<lb/>هذا: إن الإسلام أصابه الشلل من سوء إدارة مديريه ومديري شئونه , وكرر القول<lb/>بأن دوام فتوحات أوربا المسيحية قد آلمت المسلمين فطفق يتقرب بعضهم من بعض<lb/>وأحسوا بالحاجة إلى الاجتماع , وحث أمته أن تكون الجامعة الإسلامية على يديها<lb/>وبيديها.<lb/>وعنده أنه لا يمكن أن توجد بنفسها، وأنها إذا وجدت فإنها تنحل بعد ثلاثة<lb/>أشهر من وجودها , ثم صرح بأنه لا ينقص الحركة نحو الجامعة الإسلامية إلا<lb/>شيء واحد إذا وجد تكون به قوة الإسلام وغلبته؛ ألا وهو اختيار مكان غير تابع<lb/>لدولة من الدول كي يتم به الائتمار بين الفرق الاسلامية المختلفة، فإن عدم وجود هذا<lb/>المكان هو السبب في عدم استقرار الفرق الدينية الإسلامية في مكان ثابت، فلكل<lb/>منها آثار تتفاوت في الشدة أو الضعف، في <placeName>بغداد</placeName> ومصر والأستانة وفارس والهند<lb/>وأفريقية , قال: ولو اهتدى رؤساء تلك الفرق إلى وجود بقعة على سطح الأرض<lb/>تكون للإسلام بمثابة رومية أو الفاتيكان للمسيحيين فلا ينقضي زمن يسير حتى<lb/>ينعقد فيها مجتمع إسلامي يخضع لإرادته العالم الإسلامي بأسره , وعقب هذا<lb/>بالتنبيه على عموم دعوة الإسلام، يشير إلى أن هذا المجتمع لابد أن يصل مده إلى<lb/>أطراف العالم الإنساني.<lb/>ونقول نحن: أين رومية والفاتيكان من <placeName>مكة</placeName>؟ رومية لا يحج إليها النصارى ,<lb/>ولا يؤمن لحبرها الأعظم جميع فرقهم، ولا يوجد مسلم يؤمن بنبوة محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم إلا ويستقبل في صلاته <placeName>مكة</placeName> ويحج إليها عند الاستطاعة، لا فرق بين<lb/>سني وشيعي ووهابى وخارجي <gap resp="#org_MS"/> ولكن أمراء المسلمين وسلاطينهم هم الذين جنوا<lb/>على الإسلام وأهله ما لم يجنه الأعداء , فجعلوا البلاد المقدسة دون سائر البلاد<lb/>فأخذهم الله بذنوبهم , وفرق كلمتهم وجعل بأسهم بينهم شديدًا ذلك بأنهم قوم لا يعقلون.<lb/>ذكر هذا الضابط الباسل بل الضابط العاقل أن من الأمور السياسية التي<lb/>يجهلها الأوربيون كون الحكومة الشرعية في الإسلام مبنية على قواعد الدين<lb/>والمبادئ الديموقراطية , وأن أعظم مصيبة ألمت بالمسلمين هي اتخاذهم<lb/>الديموقراطية أساسًا لحكومتهم , وعدم حرصهم على البناء الذي شادوه فوقها , ثم<lb/>ذكر أن هذا الأساس هو الذي يبنى عليه هيكل الوفاق بين فرنسا التي حكومتها<lb/>ديموقراطية لا علاقة لها بالدين , وبين الإسلام الذي تسوسه الديموقراطية الدينية.<lb/>لقد صدق الرجل فيما حكاه عن أساس الحكومة الإسلامية ويتذكر قراء المنار<lb/>أننا ذكرنا غير مرة أن الإسلام هو الذي وضع أصول الحكومة الديموقراطية<lb/>المعتدلة , ولكن العالم الإنسانى لم يكن استعد لها كمال الاستعداد , ولذلك لم يتعد<lb/>العمل بها زمن الراشدين حتى جعلت السلطة المطلقة للأفراد، ومُني الزعماء<lb/>بالاستبداد، فكان ما كان من الفساد والإفساد , وأما اعتماد المسلمين على فرنسا في<lb/>تكوين جامعتهم على الوجه الذي ارتآه فهو المرام الذي لا يدرك واللبانة التي لا<lb/>تقضى , وكأني به وقد نسي أساس الديموقراطية الذي عمل الخلفاء والملوك<lb/>والمسلمون في نقضه من القرن الأول إلى الآن فما استطاعوا له نقضًا، وبقي<lb/>المسلمون على ضعف الدين فيهم لا ينقادون ظاهرًا وباطنًا إلا لشريعتهم السماوية ,<lb/>وخضوعهم الظاهر للحكام القانونيين منهم ومن غيرهم لا يطابق باطنهم , ولولا<lb/>العجز ما خضعوا ورضخوا، وهذا العجز لا يدوم لأن طبيعة العمران قاضية بأنه<lb/>سيزول قريبًا بزوال سببه , وهو الجهل العام بالشئون الاجتماعية الذي تقطعت بمداه<lb/>روابطهم الملية , وقد علم الكاتب هذا ونبه عليه غير مرة.<lb/>هذه الجامعة لا تستطيع دولة أوربية تكوينها إلا إذا دخلت في دين الإسلام ,<lb/>وقد كتبنا في المنار من قبل أن الدولة الأوربية التي تدخل في الإسلام يمكنها أن<lb/>تضم إليها العالم الإسلامي كله , وأن تمتلك به الدنيا بأسرها.<lb/>نعم يمكن لفرنسا أن تعيش مع المسلمين بسلام , وأن توسع دائرة استعمارها<lb/>لبلادهم إذا هي عاملتهم بالحسنى , ولم تمس استقلالهم الديني بوجه ما , ويمكن<lb/>أيضًا للمسلمين أن يستفيدوا من انصراف عناية دولة كفرنسا إلى الاستفادة من قوة<lb/>الإسلام.<lb/>ولكن من الذي يستفيد؟ وماذا يستفيد؟ وكيف يستفيد؟ أترك الكلام في هذا<lb/>لأجل أن تشتغل به الأفكار , وربما نعود إليه في فرصة أخرى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p157" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P634.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية وأدبية<lb/>
               <lb/>(سؤال وجواب عن آيتين من الكتاب)<lb/>رفع سؤال إلى مولانا حجة الإسلام وقدوة الأنام الشيخ محمد عبده مفتي<lb/>الديار المصرية يطلب صاحبه فيه بيان الجمع بين قوله تعالى: {وَإِن تُصِبْهُمْ<lb/>حَسَنَةٌ يَقُولُوا هَذِهِ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَإِن تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ يَقُولُوا هَذِهِ مِنْ عِندِكَ قُلْ كُلٌّ مِّنْ<lb/>عِندِ اللَّهِ فَمَالِ هَؤُلاءِ القَوْمِ لاَ يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ حَدِيثاً} (النساء: 78) , وقوله -<lb/>تعالى - عقيبها: {مَا أَصَابَكَ مِنْ حَسَنَةٍ فَمِنَ اللَّهِ وَمَا أَصَابَكَ مِن سَيِّئَةٍ فَمِن نَّفْسِكَ<lb/>وَأَرْسَلْنَاكَ لِلنَّاسِ رَسُولاً وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيداً} (النساء: 79) فإن بينهما في بادي<lb/>الرأي تنافيًا يتنزه عنه كلام الله تعالى , فأجاب - حفظه الله تعالى - بقوله:<lb/>(كان بعض القوم بطِرًا جاهلاً إذا أصابه خير ونعمة يقول: إن الله تعالى قد<lb/>أكرمه بما أعطاه من ذلك , وأصدره من لدنه وساقه إليه من خزائن فضله عناية منه<lb/>به لعلو منزلته لديه , وإذا وصل إليه شر وهو المراد من السيئة يزعم أن منبع هذا<lb/>الشر هو النبي صلى الله عليه وسلم، وأن شؤم وجوده هو ينبوع هذه السيئات<lb/>والشرور , فهؤلاء الجاهلون الذين كانوا يرون الخير والشر والحسنة والسيئة<lb/>يتناوبانهم قبل ظهور النبي وبعده كانوا يفرقون بينهما في السبب الأول لكل منهما؛<lb/>فينسبون الخير أو الحسنة إلى الله تعالى على أنه مصدرها الأول ومعطيها الحقيقي<lb/>يشيرون بذلك إلى أنه لا يد للنبي فيه , وينسبون الشر أو السيئة إلى النبي على أنه<lb/>مصدرها الأول ومنبعها الحقيقى كذلك، وأن شؤمه هو الذي رماهم بها.<lb/>وهذا هو معنى (من عند الله) أو (من عندك) أي: من لدنه ومن<lb/>خزائن عطائه , ومن لدنك ومن رزاياك التي ترمي بها الناس.<lb/>فرد الله عليهم هذه المزاعم بقوله: {قُلْ كُلٌّ مِّنْ عِندِ اللَّهِ} (النساء: 78)<lb/>أي إن السبب الأول وواضع أسباب الخير والشر المنعم بالنعم والرامي بالنقم<lb/>إنما هو الله وحده , وليس ليُمن ولا لشؤم مدخل في ذلك.<lb/>هذا فيما يتعلق بمن بيده الخير والشر والنعم والنقم، وأما ما يتعلق بسنة الله<lb/>في طريق كسب الخير والتوقي من الشر والتمسك بأسباب ذلك، فالأمر على خلاف<lb/>ما يزعمون كذلك , فإن الله سبحانه وتعالى قد وهبنا من العقل والقوى ما يكفينا في<lb/>توفير أسباب سعادتنا , والبعد عن مساقط الشقاء , فإذا نحن استعملنا تلك المواهب<lb/>فيما وهبت لأجله , وصرفنا حواسنا وعقولنا في الوجوه التي ننال منها الخير وذلك<lb/>إنما يكون بجودة الفكر وإخضاع جميع قوانا لأحكامه , وفهم شرائع الله حق الفهم<lb/>والتزام ما حدده فيها؛ فلا ريب في أننا ننال الخير والسعادة , ويجنبنا الشقاء<lb/>والتعاسة , وهذه النعم إنما يكون مصدرها تلك المواهب الإلهية فهي من الله تعالى ,<lb/>فما أصابك من حسنة فمن الله؛ لأن قواك التي كسبت بها الخير واستغزرت بها<lb/>الحسنات , بل واستعمالك لتك القوى إنما هو من الله.<lb/>وأما إذا أسأنا التصرف في أعمالنا , وفرطنا في النظر في شئوننا , وأهملنا<lb/>العقل وانصرفنا عن سر ما أودع الله في شرائعه , وغفلنا عن فهمه فاتبعنا الهوى<lb/>في أفعالنا , وجلبنا بذلك الشر على أنفسنا , كان ما أصابنا من ذلك صادرًا عن سوء<lb/>اختيارنا , وإن كان الله تعالى هو الذي يسوقه إلينا جزاءً على ما فرطنا , ولا يجوز<lb/>لنا أن ننسب ذلك إلى شؤم أحد أو تصرفه.<lb/>وحاصل الكلام في المقامين أنه إذا نظرنا إلى السبب الأول الذي يعطي ويمنع<lb/>ويمنح ويسلب وينعم وينتقم فذلك هو الله وحده ولا يجوز أن يقال: إن سواه يقدر<lb/>على ذلك , ومن زعم غير هذا فهو لا يكاد يفقه كلامًا , لأن نسبة الخير إلى الله<lb/>ونسبة الشر إلى شخص من الأشخاص بهذا المعنى مما لا يكاد يعقل , فإن الذي<lb/>يأتي بالخير ويقدر عليه هو الذي يأتي بالشر ويقدر عليه , فالتفريق ضرب من<lb/>الخبل في العقل.<lb/>وإذا نظرنا إلى الأسباب المسنونة التي دعا الله الخلق إلى استعمالها ليكونوا<lb/>سعداء , ولا يكونوا أشقياء فمن أصابته نعمة بحسن استعماله لما وهب الله فذلك من<lb/>فضل الله لأنه أحسن استعمال الآلات التي منَّ الله عليه بها فعليه أن يحمد الله<lb/>ويشكره على ما آتاه , ومن فرط أو أفرط في استعمال شيء من ذلك فلا يلومن إلا<lb/>نفسه , فهو الذي أساء إليها بسوء استعماله ما لديه من المواهب , وليس بسائغ له<lb/>أن ينسب شيئًا من ذلك للنبي ولا لغيره فإن النبي أو سواه لم يغلبه على اختياره ,<lb/>ولم يقهره على إتيان ما كان سببًا في الانتقام منه.<lb/>فلو عقل هؤلاء القوم لحمدوا الله وحمدوك (يا محمد) على ما ينالون من<lb/>خير فإن الله هو مانحهم ما وصلوا به إلى الخير وأنت داعيهم لالتزام شرائع الله<lb/>وفي التزامها سعادتهم , ثم إذا أصابهم شر كان عليهم أن يرجعوا باللائمة على<lb/>أنفسهم لتقصيرهم في أعمالهم أو خروجهم عن حدود الله فعند ذلك يعلمون أن الله قد<lb/>انتقم منهم للتقصير أو العصيان فيؤدبون أنفسهم ليخرجوا من نقمته إلى نعمته , لأن<lb/>الكل من عنده , وإنما ينعم على من أحسن الاختيار , ويسلب نعمته عمن أساءه.<lb/>وقد تضافرت الآثار على أن طاعة الله من أسباب النعم , وأن عصيانه من<lb/>مجالب النقم , وطاعة الله إنما تكون باتباع سننه وصرف ما وهب من الوسائل فيما<lb/>وهب لأجله.<lb/>ولهذا النوع من التعبير نظائر في عرف التخاطب، فإنك لو كنت فقيرًا أعطاك<lb/>والدك مثلاً رأس مال فاشتغلت بتنميته والاستفادة منه مع حسن في التصرف وقصد<lb/>في الإنفاق , وصرت بذلك غنيًّا فإنه يحق لك أن تقول: إن غناك إنما كان من ذلك<lb/>الذي أعطاك رأس المال وأعدك به للغنى.<lb/>أما لو أسأت التصرف فيه وأخذت تنفق منه فيما لا يرضاه واطلع على ذلك<lb/>منك فاسترد ما بقي منه , وحرمك نعمة التمتع به؛ فلا ريب أن يقال: إن سبب<lb/>ذلك إنما هو نفسك وسوء اختيارها مع أن المعطي والمسترد في الحالين واحد<lb/>وهو والدك , غير أن الأمر ينسب إلى مصدره الأول إذا انتهى على حسب ما يريد ,<lb/>وينسب إلى السبب القريب إذا جاء على غير ما يجب لأن تحويل الوسائل عن<lb/>الطريق التي كان ينبغي أن تجري فيها إلى مقاصدها إنما ينسب إلى من حولها<lb/>وعدل بها عما كان يجب أن تسير إليه.<lb/>وهناك للآية معنى أدق يشعر به ذو وجدان أرق مما يجده الغافلون من سائر<lb/>الخلق , وهو أن ما وجدتَ من فرح ومسرة وما تمتعتَ به من لذة حسية أو عقلية<lb/>فهو الخير الذي ساقه الله إليك واختاره لك وما خلقت إلا لتكون سعيدًا بما وهبك،<lb/>أما ما تجده من حزن وكدر فهو من نفسك , ولو نفذت بصيرتك إلى سر الحكمة فيما<lb/>سيق إليك لفرحت بالمحزن فرحك بالسار , وإنما أنت بقصر نظرك تحب أن تختار<lb/>ما لم يختره لك العليم بك المدبر لشأنك.<lb/>ولو نظرت إلى العالم نظرة من يعرفه حق المعرفة , وأخذته كما هو وعلى ما<lb/>هو عليه؛ لكانت المصائب لديك بمنزلة التوابل الحريفة [1] يضيفها طاهيك [2] على<lb/>ما يهيئ لك من طعام لتزيده حسن طعم , وتشحذ منك الاشتهاء لاستيفاء اللذة ,<lb/>واستحسنت بذلك كل ما اختاره الله لك ولا يمنعك ذلك من التزام حدوده , والتعرض<lb/>لنعمه , والتحول عن مصاب نقمه فإن اللذة التي تجدها في النقمة إنما هي لذة<lb/>التأديب ومتاع التعليم والتهذيب، وهو متاع تجتني فائدته ولا تلتزم طريقته , فكما<lb/>يسُر طالب الأدب أن يحتمل المشقة في تحصيله وأن يلتذ بما يلاقيه من تعب فيه<lb/>يسره كذلك أن يرتقي فوق ذلك المقام إلى مستوى يجد نفسه فيه متمتعًا بما حصل<lb/>بالغًا ما أمل , وفي هذا كفاية لمن يريد أن يكتفي.<lb/>***<lb/>(تقويم المؤيد)<lb/>صدر تقويم المؤيد للسنة الهجرية الحاضرة , وأهدانا مؤلفه الكاتب<lb/>الفاضل <persName>محمد أفندي مسعود</persName> نسخة منه فإذا هو فلك مشحون بالفوائد العلمية علوية<lb/>وسفلية , أو سماوية وأرضية وكونية ونفسية , وفي القسم الجغرافي منه بيان أطوال<lb/>وعروض السودان وكلام عن بلاد الترنسفال وأورانج والكاب كما أن في القسم<lb/>التاريخي ملخص تاريخ الحرب في السودان وفي الترنسفال , وفي القسم<lb/>الزراعي فوائد لا يستغني عنها مصري , وفي القسم الطبي وقسم تدبير المنزل<lb/>فوائد لا يكاد يستغني عنها أحد , وفيه قسم لغوى فسر فيه كثير من الألفاظ الغريبة<lb/>بترتيب المعاجم , وفيه جداول ليضبط حامل التقويم في البياض منها أمورًا ينبغي<lb/>ضبطها كالكتب التي باعها واشتراها وأعارها واستعارها وكالأسماء والعناوين التي<lb/>يهمه حفظها , وكالديون التي له وعليه , وكالمشاهدات الغريبة التي تعرض له ,<lb/>وكأيام المرض والعلاج وما يتعلق بذلك لمن يعنيه ضبط ذلك لهم , وكالكسب الذي<lb/>يدخل عليه من السندات والأسهم , وكتاريخ أهل المنزل في عامة أطوارهم كالولادة<lb/>ودخول المدرسة والحج وغير ذلك , وليت المؤلف جعل هذه الجداول في باب واحد<lb/>ليسهل الكشف عليها ومراجعتها.<lb/>وفيه تعريف بأحوال التلغراف والبريد وسكك الحديد وأجور السفر فيها<lb/>ومواقيته , فينبغي أن لا يخلو جيب قارئ من هذا التقويم فإنه خير رفيق في السفر ,<lb/>وألطف صديق في الإقامة.<lb/>***<lb/>(جمعية النهضة الأدبية)<lb/>يسرنا أن هذه الجمعية التي أنشأها عمال المطابع قد نجحت , وما كان أجدر<lb/>أرباب المطابع والصحافة بمثلها , وقد احتفلت في أول ليلة من السنة الهجرية<lb/>احتفالاً عامًّا حضره الجم الغفير من الفضلاء والخطباء , وألقيت فيه الخطب<lb/>المفيدة , ووفقت الجمعية لإنشاء نشرة أدبية تاريخية صناعية فكاهية تصدر في<lb/>الشهر مرتين وسمتها باسم الجمعية (النهضة الأدبية) وصدر العدد الأول منها<lb/>في أول السنة فنرجو للجمعية وجريدتها التوفيق والنجاح.<lb/>***<lb/>(الصبا)<lb/>جريدة سياسية علمية أدبية فكاهية أسبوعية تصدر في الزقازيق مديرها الوجيه<lb/>المحترم أحمد أفندي عبد الله حسين , وقيمة الاشتراك فيها 20 قرشًا في<lb/>القطر المصري و 30 في خارجه فعسى أن تصادف توفيقًا ونجاحًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هي ما يتبل به الطعام كالفلفل والخردل واحدها تابل.<lb/>(2) الطاهي: الطباخ.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p163" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P635.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>(تنبيه) ضاق هذا الجزء عن نشر نبذة من كتاب أميل القرن التاسع عشر<lb/>المفيد , وقد علمنا من بعض القراء أنهم كانوا لا يقرأون ما ينشر من هذا الكتاب<lb/>ظنًّا منهم أنه قصة من القصص الوضعية التي يسمونها روايات , ثم علموا أنه<lb/>كتاب لم يؤلف مثله في التربية العملية , وإنما جعل أسلوبه هكذا رسائل متبادلة بين<lb/>رجل وامرأته في تربية ولدهما هربًا من السآمة التي تعتري أكثر الناس من قراءة<lb/>الكتب العلمية , وقد رغّب إلينا كثيرون من الأفاضل المولعين بقراءته أن نطبعه<lb/>على حدته , وسيكون ذلك إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>ثبت لدى الأطباء مرض أناس وموت البعض منهم بالطاعون في بورسعيد<lb/>ولكنه خفيف جدًّا كما كان في الإسكندرية ونسأل الله زواله عن قريب.<lb/>***<lb/>تحقق أنه سيشرع في تنفيذ إرادة مولانا السلطان الأعظم بمد سلك الأخبار<lb/>البرقي بين <placeName>الشام</placeName> و<placeName>الحجاز</placeName>، وأكدت أخبار <placeName>الأستانة</placeName> أن الإرادة السَّنية صدرت أيضًا<lb/>بإنشاء سكة حديد من <placeName>الشام</placeName> إلى البلدين المكرمين <placeName>مكة</placeName> والمدينة , وقد كنا اقترحنا<lb/>هذا وبينا فوائده في المجلد الأول من المنار فنسأل الله تحقيق الآمال.<lb/>***<lb/>(أعجوبتان)<lb/>كتب إلينا من القلمون أنه ولد لحمود عبيد من زوجه رابعة بنت مصطفى<lb/>الخباز بنت بدنها كبدن البشر إلا أن رأسها بدون وجه وعينيها في مكان الناصية<lb/>من رأسها وأذنيها بحذاء عينيها , وهما كأذني الأرنب ولها أربع شفاه بعضها فوق<lb/>بعض يرى أهل القانون أن الحكمة في خلق هذه البنت ممسوخة هي الانتقام من<lb/>أبويها , فإن المرأة كانت متزوجة وعشقت هذا الرجل فنشزت , وأساءت<lb/>معاملة زوجها الأول حتى اضطرته إلى طلاقها , وتزوجت بالثاني.<lb/>أما الأعجوبة الثانية فهي بنت وُلدت لرجل من دده (قرية في لبنان) نصفها<lb/>الأعلى كالبشر ونصفها الأسفل كتلة كالبطيخة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p164" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P636.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
               <lb/>
               <lb/>الأرمن وفتنتهم<lb/>(تابع لما قبله)<lb/>قبل ختم الكلام في وصف ما نالته تركيا من التقدم في عهد السلطان الحالي<lb/>رأينا من الواجب علينا أن نقول كلمات في الفتنة الأرمنية التي شهدناها مدة الأشهر<lb/>الثلاثة الأخيرة وفي الأرمن الذين يتجنسون بالجنسية الأمريكية في الولايات المتحدة<lb/>ويرجعون إلى تركيا وشأنهم مع القانون.<lb/>للأتراك مثل مشهور في تبصر الأرمن وهو (لا بد لغش أرمني واحد وخديعته<lb/>من اجتماع ستة من اليهود عليه) وهذا يدل على مقدار ما لهؤلاء في نفوس أهل<lb/>الشرق من الاعتبار والاحترام؛ لاعتقادهم بصدقهم واستقامتهم , ولكن للأرمن<lb/>أنفسهم شعورًا شديدًا بأن هاتين الصفتين تعوزانهم فإن رجلاً منهم قد نشر من زمن<lb/>غير بعيد رسالة في جريدة مشهورة من جرائد نيويورك ينصح فيها لإخوانه في<lb/>الدين أن يلتزموا الصدق في أقوالهم فلا يفوهوا بغيره ومن أراد أن يعرف كيف<lb/>نجح هذا الأرمني الساذج في مساعيه ووصاياه فليقرأ هذه الحادثة التي ذاع خبرها<lb/>في جميع أرجاء الولايات المتحدة وأوربا وها هي نقلاً عن الجرائد.<lb/>(إن قصة زوجة جريجو الأرمني زعيم الثاثرين ارتج العالم لبشاعتها وهي<lb/>أن هذه المرأة فضلت الموت على عبث مضطهديها الأتراك بعرضها , فألقت بنفسها<lb/>وطفلها على يديها في هاوية عميقة , وتبعها غيرها من النساء حتى امتلأت الهاوية<lb/>بأجسادهن- هذه القصة لم تكد تريع الناس بانتشارها حتى ظهر بطلانها كما أنبأ<lb/>بذلك كثير من العارفين بالحقائق فإنه قد تبين أن هذه الحكاية الفظيعة ليست إلا<lb/>أسطورة قديمة شعرية نظمتها السيدة هيمانس من سنين مضت وعنونتها بعنوان<lb/>(الوالدة سليوت) فنقلت , وزيد عليها من الحواشي وأنواع التزويق ما يطابق<lb/>المقام.<lb/>وقد بعث الناس انكشاف هذه الحقيقة لهم على أن يعتقدوا أنه من المحتمل أن<lb/>لم يكن من المرجح أن معظم ما يسمى بالفظائع الأرمنية ليس هو إلا من مخترعات<lb/>الخيال عند بعض الغلاة في الدين خلقوه ابتغاء للربح أو الانتقام أو ما شاكلهما من<lb/>الأغراض السافلة , وسكن بذلك هياج القلوب على الأتراك سكونًا ظاهرًا في كل<lb/>جهة إلا بين مضرمي نار الفتنة من الأرمن المولعين بالمخالفة للجمهور لإقلاق<lb/>الخواطر فإن هؤلاء الأشخاص لا يودون أن يعتقدوا أن القصة لا أصل لها سوى<lb/>تلك الأنشودة الشعرية وينتظرون تقرير لجنة التحقيق التي قد وصلت إلى بلاد<lb/>الأرمن واثقين ثقة تامة بصحتها.<lb/>نعم إنه لا ينكر أن بعض القلاقل قد حدث في ساسون وعينت لجنة لتحقيقها<lb/>لما لجلالة السلطان من العزيمة الصادقة في معاملة كل رعاياه بالعدل والإنصاف<lb/>ومعاقبة جميع من له يد في ارتكاب الجرائم , ولكن من المهم على ما نرى أن<lb/>نعرف أولاً حقيقة ما حصل في بلاد الأرمن وثانيًا من هم المعتدون الحقيقيون.<lb/>ويمكننا إجمال الوقائع في كلمات مختصرة نتقلها عن جريدة نيويورك هرالد<lb/>(داعي نيويورك) وهي:<lb/>ظهر محركو الفتنة في جبال تالوري الوعرة الواقعة بين ساسون في الجنوب<lb/>الشرقي لموش (من ولاية بتليس) ومركز قول من متصرفية جوينج , وجمعوا<lb/>قواهم بإغراء من يدعى همبارتزن الذي انتحل لنفسه اسم مراد , وبادر بإلقاء بذور<lb/>الفتنة في تلك الجهات.<lb/>وهمبارتزن هذا أصله من قرية تدعى هجين (من ولاية أطنة) وبعد أن<lb/>قضى ثماني سنوات في دراسة الطب بالمدرسة الطبية الملكية بالقسطنطينية ,<lb/>واشترك في قلاقل (قوم قبو) هرب إلى جنوه , ثم ذهب بعد ذلك متنكرًا مغيرًا<lb/>اسمه من ديار بكر إلى ضواحي بتليس على طريق إسكندرونة وأنشأ من حين إلى<lb/>آخر ينفث في نفوس الأهلين سموم الثورة هو وخمسة نفر آخرين.<lb/>كان هذا الرجل يؤكد لبسطاء العقول من أمته أنه مأمور أجنبي تشد أزره<lb/>الدول الأورباوية في إنفاذ مقاصده لتقويض سلطة الأتراك فنجح بذلك في جذب<lb/>قلوب الأرمن القاطنين قرى (سينار , وسيماي , وجوللي جوزات , وآهي , هيدنك,<lb/>وسنانك , وشيكاند , وإليفارد , وموسون , وإيتيك , وإديجسار) إليه واستمالتهم إلى<lb/>مساعدته في الوصول إلى مآربه الأثيمة كما أفلح في استمالة أرمن<lb/>إقليم تالاري المشتمل على أربعة مراكز.<lb/>ثم اجتمع أولئك الثائرون تحت إمرة همباتزون مغادرين قراهم في النصف<lb/>الأخير من شهر يولية الماضي بعد أن وضعوا نساءهم وأطفالهم وأمتعتهم في أماكن<lb/>معينة , وبعد أن انضم إليهم أيضًا قوم آخرون مسلحون من العصاة أرسل بعضهم<lb/>من قبل والي موش , والبعض الآخر من قضائي قول وسلوان , فبلغ عدد<lb/>المحتشدين أكثر من ثلاثة آلاف , وكان اجتماعهم في مكان يدعى أندوك داغ فعزم<lb/>خمسمائة أو ستمائة منهم على الإغارة على موش , وابتدأوا بالهجوم على قبيلة<lb/>دليقان فوق جبل قورلنك في جنوب موش , وقتلوا قليلاً منهم وسلبوا أمتعتهم ,<lb/>وجميع من وقعوا في أيديهم من المسلمين أهينوا في دينهم , وقُتلوا أشنع قِتْلة , وقد<lb/>هجم العصاة أيضًا على عساكر الحكومة التي في ضواحي موش ولكنهم لم يجسروا<lb/>على مهاجمة موش نفسها بسبب ما فيها من القوى العسكرية العظيمة.<lb/>فشكل هؤلاء العصاة مع بقية المحتشدين في أندوك داغ من أجل ذلك عصابات<lb/>أخذت تناوش القبائل من كثب , وترتكب فيها أفظع أنواع القتل والسلب فإنها<lb/>أحرقت ابن أخي عمر أغا وهجمت على نساء ثلاثة بيوت أو أربعة من المسلمين<lb/>وأكرهتهم على تقبيل الصليب , ومثلث بهم فاقتلعت أعينهم وصلمت آذانهم وجعلتهم<lb/>موضوعًا لأشنع أنواع التحقير.<lb/>ثم هجم هؤلاء العصاة أنفسهم في أوائل أغسطس الماضي على قبائل فانينار ,<lb/>وبيكران , وباديكان , وارتكبوا فيها مثل ما تقدم من الجرائم , وهاجم عصاة<lb/>قريتي إيليغار نوق , وإيرموس الواقعتين في قضاة ديجان (بمركز قلب) الأكراد<lb/>المتوطنين هناك كما هاجموا قريتي قيسار وتشاتشات.<lb/>وفي أواخر شهر أغسطس الماضي هجم الأرمن على الأكراد المقيمين في<lb/>ضواحي موش , وأحرقوا ثلاثة قرى، أو أربعة منها جوللي جوزات.<lb/>أما الثائرون في تالوري البالغ عددهم أكثر من ثلاثة آلاف فإنهم بعد أن<lb/>أحلوا الرعب والموت بالمسلمين والمسيحيين معًا رفضوا التسليم للحكومة , ولجُّوا<lb/>في ارتكاب الفظائع , فأرسلت الحكومة بعضًا من عساكرها المنتظمة إلى تلك الجهة<lb/>لقمع عصيانهم , فهرب زعيمهم همباتزون , واعتصم بجبل عالٍ هو وأحد عشر من<lb/>شركائه في الإثم فقبض عليه حيًّا , لكن لم يكن ذلك إلا بعد أن قتل عسكريين<lb/>وجرح ستة وفي نهاية أغسطس الماضي كانت جميع عصابات الثائرين قد تشتتت.<lb/>وقد عامل العساكر نساءهم وأطفالهم وذوي العاهات منهم بما يجب لهم من<lb/>الرعاية , وبما تتقضيه في حقهم أحكام الشريعة الإسلامية وعواطف الإنسانية , ولم<lb/>يقتل من رفضوا التسليم وفضلوا أن يقوموا محاربين في وجه حكومتهم الشرعية.<lb/>وقد تأيدت هذه الوقائع فيما بعد بشهادة شاهد عاينها بنفسه , وهو سائح أسباني ,<lb/>وعضو في الجمعية الجغرافية بإنكلترا يسمى كزيمنس وهاك ما قاله عن مشاغب<lb/>ساسون منقولاً عن الجرائد:<lb/>(قد عاد الآن المسيو كزيمنس بعد أن أتم العمل الجغرافي الذي كلفته به<lb/>الحكومة التركية في كردستان وموزوبوتاميا وقضى فيه ثمانية أشهر من مارس إلى<lb/>نوفمبر الماضي وقد اتفق له الوجود في إقليم بتليس حين حصول القلاقل المزعوم<lb/>حصولها في ساسون وهو يقرر أنه لم ير ولم يسمع شيئًا يؤيد ما ذاع خبره من<lb/>قصص (الفظائع الأرمنية) . (وقد أقام المسيو كزيمنس في القسطنطينية شهرًا<lb/>لكنه لم يود أثناء وجوده فيها أن ينافس في تلك الفظائع المدعاة بوجه من الوجوه ,<lb/>أما الآن فهو في لوندرا مع ووس باشا فلم يبق بعدُ سببٌ لالتزامه السكوت عنها<lb/>ورأيه هو أن الذين يجب توجيه كثير من اللوم المهم عليهم بما حدث في أرمينيا من<lb/>المشاغب هم المرسلون الأمريكيون المتشددون المقيمون في آسيا الصغرى , فهو<lb/>يقول: إن هؤلاء المراسلين يلقون على الأرمن من قشور التعاليم ما لا يناسب حاجات<lb/>طائفتهم , فتجد التلامذة المتخرجين عليهم لا يقنعون بعد تعلمهم بالرجوع إلى بلادهم<lb/>والاشتغال بأرضهم , بل إنهم على الدوام يهتفون بحرية الأرمن واستقلالهم , وقد<lb/>ظهر في معظم القلاقل التي حدثت ببلاد الأرمن أن محركيها هم تلامذة أولئك<lb/>المراسلين.<lb/>ثم قال المسيو كزيمنس بعد ذلك: إن ما نسب للأتراك عساكر وملكيين من<lb/>تعذيب نساء الأرمن وأولادهم وانتهاك حرماتهم لا أثر له من الصحة , وأن كل ما<lb/>وقع مما كثر به الإرجاف والتهويل إنما هو تشويش حصل من بعض الأرمن في<lb/>جهة فحسمت مادته فيها دون أن يتعدى ذلك إلى غيرها.<lb/>وبعد أن وصف المسيو كزيمنس ما وقع بين الأرمن والأكراد في أوائل<lb/>الصيف الماضي من المشاغب والمقاتل قال: إن الأرمن احتشدوا جموعًا كبرى في<lb/>ولاية تالوري على مقربة من ساسون , فطلب حاكم بتليس إلى الحكومة أن ترسل<lb/>بعضًا من الجند لتسكين الفتنة وإعادة النظام إلى أصله فصدرت الأوامر إلى زكي<lb/>باشا بجمع أربعة طوابير وهي تبلغ حوالي 1200 جندي وإرسالها على الفور<lb/>لتمزيق شمل الأرمن المتألبين فأدركتهم هؤلاء الجنود على ربوة في تلك الجهة ,<lb/>وطلبت إليهم التسليم فسخر منهم الأرمن لأن عددهم كان يقرب من ثلاثة آلاف ,<lb/>وأنشأوا يرجمونهم بالحجارة , ولم يقتصروا على ذلك , بل إنهم أطلقوا عليهم بعض<lb/>مقذوفات نارية فأجابهم العساكر بإطلاق الرصاص عليهم مرة واحدة فهربوا متشتتين<lb/>ثم اجتمعوا في وادٍ ضيق فأدركهم فيه العساكر ونصح إليهم القائد بكلام سلمي أن<lb/>ينصرف كل منهم إلى شأنه وأن يكفوا عن هذا الاحتشاد , فسمع بعضهم النصح<lb/>وانصرف , ولكن معظمهم بقي مصرًّا على عناده فأطلقت الجنود عليهم الرصاص<lb/>مرة أخرى , وبلغ كل من قتل منهم في هذه الواقعة ثلاثمائة وهي على قول مسيو<lb/>كزيمنس أهم شغب حصل في الفتنة كلها , نعم إن كثيرًا منهم أسروا لكنهم قد أطلق<lb/>سراحهم بعد) .<lb/>هذا ما حصل في بلاد الأرمن قد بيناه , أما ما يتعلق بالمحركين الحقيقيين<lb/>للفتنة وبما وصلوا بالأمور إلى ما صارت إليه فلا شيء فيه أجدر بالقبول بين<lb/>الناطقين بالإنكليزية من قول رجل مثل القسيس المبجل سايروس هملن في رسالته<lb/>الشهيرة التي نشرت في 23 ديسمبر سنة 1893 في الجريدة الدينية المسماة<lb/>(نصير الاستقلال الكنيسي) وها هي بحروفها.<lb/>لها بقية<lb/>***<lb/>من إدارة المنار<lb/>نرجو من القراء الكرام الذين لم يدفعوا لنا قيمة الاشتراك عن السنة الثانية<lb/>(وقليل ما هم) أن يقدموها لنا حوالة علي إدارة البريد أو طوابع بريد لأننا لم نظفر<lb/>بمحصل أمين بعد خيانة من سبق , وبهذا يحق لنا أن نفتخر بجميع قراء المنار ,<lb/>وأنهم من الخواص الأخيار.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P637.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>