<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="22" to="22" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1714.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1323-11-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1906-01-12">16 ذو القعدة 1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 يناير 1906</date>م
<pb n="n8-p841" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1715.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الرحمن الكواكبي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تجارة الرقيق<lb/>وأحكامه في الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>من آثار المرحوم السيد عبد الرحمن أفندي الكواكبي الشهير،<lb/>كتبها بعد سياحته الأخيرة قبل موته.<lb/>من كان مطلعًا على أحوال سواحل شرقي إفريقيا وسواحل جزيرة العرب<lb/>ويطلع على ما كتبه المستر<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">.....</hi> بخصوص مسألة الرقيق وما نسبه فيها من<lb/>القصور للمؤتمر الدولي في زنجبار يستغرب جدًّا من تسرع وتهجم الكاتب<lb/>المذكور على مؤاخذة مصلحة الرقيق بدون تثبت في الأمر، ولو أن جنابه اعتنى بتحقيق مسألة الرقيق لظهرت له الحقائق الآتية:<lb/>(أولاً) أن هذه التجارة بهمة المؤتمر المشار إليه وحراسة أوربا الدائمة لم<lb/>يبق منها إلا اسمها تقريبًا.<lb/>(ثانيًا) هذه البقية مقصورة على شمال شرقي إفريقيا حيث نخَّاسة الجنس<lb/>السواكني والجنس الدنقلي يجلبون من السودان بعض الرقيق إلى الثغور المهملة<lb/>الإفريقية المقابلة من جزيرة العرب لثغور الوجه وينبع وجدة ورابغ وميلت<lb/>وقونفذة وجران.<lb/>(ثالثًا) تهريب الرقيق كاد ينحصر بسفائن جدة المشهور أصحابها بالمهارة<lb/>البحرية، وبالإقدام على المخاطرات، فهذه السفائن تنقل الرقيق من شرقي إفريقيا<lb/>إلى غربي جزيرة العرب يعني أن الثغور المذكورة التي تفصل بين السواحل الغربية<lb/>فيها وما بينهما من الثغور المهملة، تلك الثغور الباقية وحيدة في تجارة الرقيق بل<lb/>ومنذ سنين إلى الآن يتشكى أهل الحجاز من وجود قرصان في تلك المياه تحت<lb/>رياسة ابن غيبش والحكومة العثمانية لا تصغي لتلك الشكايات ألبتة.<lb/>(رابعًا) هذه السفائن ليست حرة في نقل الرقيق، إنما هي تخاف من بواخر<lb/>حراسة الرقيق، ولذلك تترصد أواخر الشهر القمري لتغتنم السرى ليلاً تحت ستار<lb/>الظلام فتقلع من الساحل الإفريقي إذا صادفت الريح موافقة عند غروب الشمس<lb/>وتصبح في شاطئ جزيرة العرب.<lb/>(خامسًا) إذا تعمق جنابه في التحقيق كما يفعله المغرمون بالحرية غرامًا<lb/>أصوليًّا يعرف أن البقية اليسيرة للرقيق هي تصدر من الحجاز مع قوافل الحجاج<lb/>فتدخل بالأكثر إلى نجد وأقل منها إلى اليمن وأقل من الجميع إلى بلاد سوريا وهذه<lb/>الأخيرة ما عاد يدخلها رقيق الذكور مطلقًا.<lb/>ثم لا بد أنه كتب ملاحظته في التدابير التي يراها تفيد في حسم هذا الأمر الذي<lb/>يشتكى منه، ونحن لأجل أن لا نترك عين هذا الاعتراض يتوجه علينا نقول: إن<lb/>أفعل التدابير في هذا الخصوص هي هذه:<lb/>(أولاً) أخذ سفائن جدة وينبع وسفائن سواكن وما في جوارها أيضًا التي<lb/>أصحابها من أهالي جدة تحت مراقبة قوية من قبل قناصل الدول المجتمعين في جدة<lb/>(ثانيًا) إبرام السفارات في الآستانة على الباب العالي أن تلزم حكومة<lb/>الحجاز بمنع بيع الرقيق علنًا حتى في سوقه المخصوص في مكة المسمى (الدكة)<lb/>كما هو الآن.<lb/>(ثالثًا) أن يصير تهديد الباب العالي تهديدًا مشتركًا دوليًّا بأن إذا بقيت تجارة<lb/>الرقيق مباحة في الحجاز فالدول (تسحب تنازلها عن إقامة وكلاء سياسيين لها في<lb/>ولاية الحجاز في غير جدة وذلك لأجل مراقبة تحرير الرقيق مع حماية الحجاج<lb/>المسلمين من رعايا الدول أو الذين في حمايتها) [1] .<lb/>لي صديق من علماء العرب المسلمين ومن مشاهير الأحرار والكتاب<lb/>السياسيين [2] فذاكرته في شأن خصوص الرقيق، والديانة الإسلامية، وما هو نظر<lb/>علماء الإسلام في هذه الخدمة للإنسانية القائمة بها الدول الغربية فقال:<lb/>إن الدين الإسلامي جوز الرق كسائر الأديان ولكن هذا الدين المترقي في<lb/>الحكمة التشريعية بالنسبة إلى كل الشرائع القديمة لم يمنع الأحكام القاسية المألوفة<lb/>منع مصادمة إنما شدد في ثبوتها وجعل للمبتلين بها كثيرة منقذة من العقوبات<lb/>الشديدة باسم الدين [3] ومن جملة ذلك أنه ضيق دائرة الرق جدًا بحيث يظهر بكل<lb/>وضوح أن قصد الشريعة الإسلامية إبطال الرق أساسًا بالتدريج كما يعلم من الأحكام<lb/>الآتية:<lb/>(1) الشريعة حصرت الرق في المتولدين من أبوين رقيقين وفي أسرى<lb/>الحرب القانونية مع غير المسلمين، وغير العرب، وغير الأقارب؛ فإن هذه<lb/>الأصناف لا تسترق.<lb/>(2) جعلت الاسترقاق غير الشرعي من أعظم المحرمات فيأتي في<lb/>المحرمات تالي النفس (وفي نسخة: ومبلغه منها أن يأتي بعد قتل النفس) .<lb/>(3) جعلت العتق هو الكفارة الوحيدة لجملة خطايا دينية إذا وجد الرقيق<lb/>مهما بلغت قيمته.<lb/>(4) جعلت العتق هو الكفارة العظمى لجميع أنواع الخطايا التعبدية.<lb/>(5) جعلت العتق من أهم النذور.<lb/>(6) جعلت العتق محللاً للحنث باليمين التي لا يتعلق بها حق من حقوق<lb/>الناس.<lb/>(7) جعلت العتق أتم وفاء لحق شكر الله على النعمة، أو على السلامة من<lb/>خطر.<lb/>(8) جعلت العتق أهم ما يوصي به المسلم بعد موته ليكافئه الله بعتقه من<lb/>عذاب الآخرة.<lb/>والحاصل أن الإسلام كاد أن يلزم أهله بأن كل فرد منهم يعتق ما يمكنه إعتاقه<lb/>من الرقيق، ولهذا لا يستمر الرقيق عند المسلم مدة طويلة قط بل مدة مؤقتة.<lb/>وكذلك الشريعة المدنية الإسلامية هم أعظم شريعة جاءت محامية عن الحرية<lb/>وذلك أنها:<lb/>(1) جعلت الرق يسقط بمجرد أن يدعي الإنسان أنه حر إذا اعتبرت لزوم<lb/>تصديقه، لأنه يدعي حقًّا طبيعيًّا وألزمت مدعي ملكه بإثبات أصل رقيته.<lb/>(2) جعلت إقرار الإنسان على نفسه بالرق ولو ألف مرة لا يسلب حريته<lb/>ولا يمنعه من ادعاء الحرية بعد.<lb/>(3) جعلت الرق يسقط بورود لفظ العتق على لسان المالك ولو هازلاً أو<lb/>سكرانًا أو بلغة لا يفهمها أو مكرهًا على النطق بها.<lb/>(4) جعلت رق الأنثى شبه ساقط بمجرد أن تلد ولدًا من مالكها فلا تنقل إلى<lb/>ملك آخر وبموته تصير حرة مطلقة.<lb/>(5) جعلت القول قولها في أن حملها هو من مالكها، وإذا أنكر فقولها يؤثر<lb/>في عتقها، وإن لم يؤثر في ثبوت نسب الولد منه.<lb/>(6) جعلت مالك جزء من رقيق ولو واحدًا من ألف إذا أعتق جزءًا عتق<lb/>الكل رغمًا عن باقي شركائه، وحق لهم تضمين المعتق خسارتهم فقط.<lb/>(7) جعلت حكم القاضي بالعتق ينفذ مطلقًا ولو كان ظالمًا في حكمه.<lb/>(8) جعلت خليفة المسلمين إذا رأى في اجتهاده (ولا بد أن يكون الخليفة<lb/>مجتهدًا شرعًا) أن كافة الأرقاء المملوكين للمسلمين رقيتهم غير صحيحة فحكم<lb/>بحريتهم جميعهم نفذ حكمه وصار العبيد أحرارًا دفعة واحدة، ولو خالف في حكمه<lb/>آراء بعض المذاهب الإسلامية القديمة إلى غير ذلك من الأحكام الشرعية التي تقاوم<lb/>عادة الاسترقاق القديمة في البشر مقاومة شديدة. فشريعة الإسلام هي أول شريعة<lb/>دينية سياسية دافعت عن الحرية ونادت بإبطال الرق بتلك الوسائل وليست معاداة<lb/>الشريعة الإسلامية للرق من الغريب لأنها ظهرت في العرب الذين هم أحرص الأمم<lb/>على الحرية ونزلت في أرضهم التي نزلت فيها أيضًا صحف الحكمة على أبي<lb/>الأنبياء عليهم السلام وتحررت بلغتهم التي كتب بها أول قانون للحرية والإخاء<lb/>والمساواة، ولكن كما جرفت سيول برابرة الشمال رياض الرومان واليونان فأوقعتهم<lb/>في القرون الوسطى المظلمة، كذلك جرفت سيول المغول وإخوتهم رياض العرب<lb/>فأوقعتهم في مثل تلك القرون التي يسعون للخروج منها.<lb/>ومن ثم فالعلة الحقيقة لاستمرار الرق هي الأمراء المستبدون الذين لا يتقادون<lb/>للدين الإسلامي إلا لأجل تطبيقه على أهوائهم، فهم يتخذون الدين في الظاهر حجة<lb/>للتمتع بالرقيق لا سيما بعد أن قامت الأمم الغربية ودولها بتحريره، فهؤلاء الأمراء<lb/>يظهرون الآن أمام أوربا أنهم يودون منع الرقيق ولكن يخافون رعاياهم المسلمين لأن<lb/>الرقيق جائز شرعًا ولضرورة المحافظة على الآداب والعادات الإسلامية لا يمكنهم<lb/>إبطاله دفعة بل تدريجًا مع أن مسامير الرق في الحقيقة هي كبرياء الأمراء<lb/>والمقلدين لهم وليست هي الإسلام نفسه كما يفترونه عليه ولا بد أن يستغرب<lb/>الأوربيون إذا قلنا: إن علماء الدين الإسلامي ليس فيهم من يجوز الرقيق مطلقًا منذ<lb/>عدة قرون أي منذ لم تبق حرب قانونية إسلامية يراد بها حماية الدعوة الإسلامية<lb/>ونشرها أو يراد بها المدافعة عن الجمعية الإسلامية وكذلك لم يبق في الأمة أُسَراء<lb/>متسلسلين، وإنما العلماء الأحرار يسكتون ويتجاهلون خوفًا من الأمراء أو محاباة لهم<lb/>لأنهم يرون أن أعظم بيت في الأمراء المسلمين لم يزل منذ أربعة قرون تقريبًا متبعًا<lb/>قانونًا عائليًّا من مقتضاه عدم زواج ذكورهم بنساء غير رقيقات فأمهاتهم وزوجاتهم<lb/>جمعيهن رقيقات من الكرج أو الجركس. مع أن الرق لا ينطبق شرعًا على الكرج<lb/>منذ قرن ونصف؛ إذ انقطع دخول جيوش الإسلام إلى بلاد الكرج وكذلك لا ينطبق<lb/>على الجركس، لأنهم مسلمون ولما هو معروف أيضًا من أن الجركس يبيعون أولادهم<lb/>بيعًا أو يسترقون من المدينين لهم أولادهم في مقابلة ديونهم.<lb/>العلماء المسلمون إذا لم يسكتوا عن بيان هذا الخلل في الكرج والجركس<lb/>يلزمهم أن يحكموا ويصرخوا أيضًا بأن جميع أولئك الأمراء ليسوا بأولاد شرعيين،<lb/>وهؤلاء الأمراء يمكنهم بلا صعوبة أن يبطلوا هذا القانون العائلي كما أبطلوا أخيرًا<lb/>منذ أربعين سنة قانون قتل جميع أولاد الأميرات السلطانيات اللائي كن يزوجن<lb/>لأزواجهن بشرط أن لا يعقبن أولاد أبدًا وذلك للحرص على عظمة بيتهم الملوكي من<lb/>أن يكثر الانتساب إليه.<lb/>أما ما يقال عن حاجة المسلمين للرقيقات لأجل الخدمة فليس هناك حاجة<lb/>ضرورية، إنما هي كبرياء وعظمة وتقليد لأرباب البيوتات من الأمراء فقط كما أن<lb/>الخصيان لا ضرورة لوجودهم، والشريعة الإسلامية لا تجوز خصاء الحيوان فضلاً<lb/>عن الإنسان، وإذا وجد رجل مخصي بفعل الغير، فأكثر المذاهب الإسلامية ومن<lb/>جملتها المذهب الحنفي السلطاني تعتبره كسائر الرجال بلا فرق ولا تجوز استخدامه<lb/>في القصور بين النساء، ولا يخالف هذه المذاهب في ذلك غير المذهب الشافعي فقط.<lb/>الشريعة الإسلامية وعلماؤها الأحرار يشكرون أوربا على منعها الرقيق وهم<lb/>مسرورون من نجاح سعيها لتحقيقه ويتمنون لو أن أوربا تهتدي إلى وسيلة تكون<lb/>قاطعة مانعة بها يسد باب الرقيق بالكلية.<lb/>يقول صديقي المذكور أنه يلوح لفكرة من التدابير المؤثرة في هذا الشأن ما<lb/>يأتي:<lb/>(أولا) أن تستعمل أوربا نفوذها الأدبي في استقباح وجود الجنس الأسود<lb/>ذكورًا وإناثًا في قصور الأمراء بحجة قبح خلقتهم وأخلاقهم، وكذلك استقباح وجود<lb/>إناث بيض في تلك القصور أسيرات ذليلات بدون جناية ولا اختيار.<lb/>(ثانيًا) أن تحمل أوروبا الأمراء الشرقيين على اتباع عادات أمراء الغرب<lb/>بإعلان زواجهم الشرعي وتكرههم بالتدريج أن يطلبوا من دول أوربا أن لا تعتبر<lb/>رسمًا من ورثائهم الشرعيين في الإمارة كل مولود لهم من زوجة غير شرعية، وهذا<lb/>التحديد لأجل أن يعلن زواجها قبل الولادة بسبعة أشهر على الأقل ومنع إعلان<lb/>الزواج بعد ظهور الحمل.<lb/>(ثالثًا) أن تكلف الدول سفراءها في القسطنطينية وطنجة وطهران<lb/>وكابول وقناصلها في تونس ومصر وجدة (عوضًا عن مكة) بأن يستفتوا بواسطة<lb/>حكومات العواصم الإسلامية من المفتين الرسميين التابعين لمذاهب مختلفة عن<lb/>الحكم الشرعي في مسألة نصها كما يأتي:<lb/>ما قول علماء الشرع الإسلامي المحترمين في الإنسان هل يصح اعتباره<lb/>رقيقًا بشرائه من أوليائه أو بالسرقة أو بصورة الأسر، ولكن في حرب قامت بها فئة<lb/>صغيرة مسلمة خارجة عن الجامعة الإسلامية ومخالفة في ذلك الأسر عهد أكثر<lb/>سلاطين المسلمين عهدًا عامًّا دوليًّا بإبطال الأسر الحربي مقابل عدم وقوع الأسر<lb/>على كافة المسلمين [4] .<lb/>إن هذا الاستفتاء ينتج أن القسطنطينية تحاول في الجواب وتمنع علماء مكة<lb/>عن الجواب أما باقي العواصم فكلها تجيب بعدم جواز الرق، وهذا الجواب من<lb/>الباقين يكفي لامتناع الأمراء من فخفخة استخدام الرقيق خوفًا أدبيًّا من رعاياهم<lb/>ويكفي لامتناع الناس امتناعًا دينيًّا من تملك الرقيق فيصبح أنصار الرق من<lb/>المسلمين أعداء له، وبذلك يتم بعد سنين قلائل إبطال الاسترقاق من العالم فيرتفع عن<lb/>عاتق الإنسانية هذا العار العظيم والأولى أن يكون الاستفتاء مرفقًا بالنص العربي<lb/>السالف البيان لأجل أن لا يقع فيه تحريف من ترجمة إلى ترجمة فيجد العلماء<lb/>المتشرعون الرسميون مهربًا بالتأويل والمواربة في الجواب فيرضون السائلين<lb/>ويرضون الأمراء بخلاف ما إذا كان النص عربيًّا بلغة الشريعة الإسلامية ذاتها.<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>يعلم القراء أن علماء الإفرنج يعدون مسألة الرقيق من أكبر المطاعن في<lb/>الإسلام ويفتخرون بأن مدنيتهم أرقى من الإسلام؛ لأن الإسلام يأمر باستعباد البشر<lb/>وهم يحررون الأرقاء حبًّا في الإنسانية، وقد أرجع دعاة النصرانية ملكًا من ملوك<lb/>المسلمين عن الإسلام بحجة أن النصرانية والإسلام شيء واحد إلا أنها تفضله بهذه<lb/>المسألة رحمة بالبشر فرجع وتبعه قومه. على أن كتاب دينهم الذي ينصرونه<lb/>وينشرونه فيه من الشدة على الأرقاء ما لا يوجد له نظير في الإسلام، والإسلام لم<lb/>يأمر بالرق ولا جعله فرضًا ولا سنة، وإنما هو شيء كان عليه الناس من جميع الأمم<lb/>فوضع له من الأحكام ما يمحوه مع الحكمة. وهذه المقالة كان الكواكبي - رحمه الله<lb/>تعالى - كتبها ولم ينقحها فنشرناها على علاتها بتصحيح ما دفاعًا عن الإسلام وضنًّا<lb/>بآثار هذا الرجل العاقل أن تضيع حتى إننا نشرنا ذلك الرأي الذي رمجه - أي أفسد<lb/>سطوره أو شطبه كما يقولون - وأما ما ذكره عن استرقاق الكرج والشركس فما أراه<lb/>إلا له لا لصديقه الذي نقل عنه تلك المسائل الشرعية في الرق فقد عهدناه يبحث في<lb/>هذه الشؤون، ونحن لا وقوف لنا على شيء من أحوال السراري والشركسيات<lb/>والكرجيات فنحكم في المسألة، فمن كان عارفًا بذلك من فضلاء القراء فليكتب إلينا<lb/>به وله الفضل وبما يراه نافعًا في المسألة.<lb/>هذا وإن للمرحوم الكواكبي كتابًا سماه (ماذا أصابنا؟ وكيف السلامة؟) أورده<lb/>ما لم يرجع عنه من آرائه في طبائع الاستبداد مع فوائد كثيرة سياسية واجتماعية<lb/>ولعلنا نجعله ملحقًا للمنار في العام القابل. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذه الجملة التي بين قوسين قد رمجت من الأصل وكأنه كان يريد أن يكتب في موضوعها رأيًا آخر وقد أصاب بحذفها على أن الدول لا تتجزأ على هذا الآن.<lb/>(2) لا يخفى على القارئ أنه يعني بهذا الصديق: الأستاذ الإمام.<lb/>(3) هذه العبارة مبهمة مقضبة والمراد منها أن الإسلام شدد في شروط جواز هذه الأمور كالرق وتعدد الزوجات تنفيرًا عنها وجعل للخروج منها منافذ كثيرة كما يأتي.<lb/>(4) ينبغي أن يزاد في السؤال: وليست هذه الحرب لأجل حماية الدعوة الإسلامية إذ لا توجد حكومة شرعية تدعو إلى الإسلام.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p861" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1716.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من دمياط<lb/>تتعلق بقصة المولد النبوي</head>
               <lb/>
               <lb/>من الشيخ محمد عبد الفتاح المدرس ببعض مدارس دمياط قال بعد الثناء<lb/>والتحية:<lb/>جاء إلى مدينة دمياط ليلة النصف من شعبان رجل (من الأشراف) المنتسبين<lb/>للعلم، وقصد أشهر مسجد ومدرسة دينية بها (جامع البحر) حيث اجتمع خلق<lb/>كثير لرؤية ما أعده أرباب الطرق به من الاحتفال بهذه الليلة، وبعد صلاة العشاء<lb/>أخذ القوم مجالسهم فقام هذا الرجل وجلس على كرسي مرتفع أعد لتدريس شيخ<lb/>العلماء (وقد قرأ علينا هنا درسين فقيد الإسلام والشرق المرحوم الشيخ محمد عبده<lb/>حينما كان بمصيف رأس البر في السنة الماضية) وابتدأ يسرد فوائد جمة لسماع<lb/>قصة المولد النبوي ثم سرد ما لا أذكر منه على كثرته غير ما يأتي:<lb/>(1) أن أول ما خلق الله نور نبينا - صلى الله عليه وسلم - ومنه استمد<lb/>جميع مخلوقاته.<lb/>(2) أن الله تعالى حينما زوج آدم بحواء قام في الملائكة خطيبًا معلنًا بذلك<lb/>ثم فرض عليه صداقًا صلاته على النبي - صلى الله عليه وسلم - مائة مرة وقد<lb/>صدع بالأمر غير أنه لم يستطع إكمال العدد بل انقطع نفَسه عند إتمام السبعين فأقاله<lb/>الله من الباقي وجعل ذلك سببًا في جعل الصداق قسمين مقدم ومؤخر.<lb/>(3) أن جميع الوحوش البرية والبحرية بشَّر بعضها بعضًا ليلة الحمل<lb/>بالنبي - صلى الله عليه وسلم - ونطقت بذلك بلسان عربي مبين.<lb/>(4) أن مريم حضرت ليلة ولادة النبي مع سارة وآسية لأنهم زوجاته في<lb/>الجنة.<lb/>(5) أن العلماء اختلفوا في أمر آسية فقيل: إنها لم تكن ماتت إلى هذا الحين<lb/>لأنها رفعت إلى الجنة حيث استغاثت بالله من فرعون وعمله وقيل: إن الله أحياها لهذا<lb/>الغرض والأول أصح.<lb/>(6) أن من يعتقد أن أحد الأنبياء ولد من الفرج يكون كافرًا لأنهم جميعًا<lb/>ولدوا من ثقب في الجنب الأيسر.<lb/>(7) أن النبي وجميع الأنبياء أحياء في قبورهم حياة كحياتنا هذه لقول النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم (أنا في قبري حي طري) وقوله: (نحن معاشر الأنبياء<lb/>أحياء في قبورنا) .<lb/>ومن الأدلة المحسوسة (تأمل) على ذلك أن عليًّا - رضي الله عنه - حمل<lb/>زوجته فاطمة بعد موتها على يديه وأتى بها إلى القبر الشريف، وقال: يا رسول الله<lb/>هذه فاطمة الزهراء بضعتك الطاهرة قد جادت بروحها إلى الله في هذا اليوم، وقد<lb/>جئت بها إليك لتزورك فانفتح القبر (سبحانك هذا بهتان عظيم) ومد النبي يديه فتلقاها<lb/>من علي وأضجعها بجانبه، وقيل: إنه ردها إليه فدفنها بالبقيع، ولذلك ترى الناس<lb/>يزورونها بالمكانين عملاً بالروايتين.<lb/>وأن سيدي أحمد الرفاعي حين زار القبر الشريف أنشد هذين البيتين. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>في حالة البعد روحي كنت أرسلها <gap resp="#org_MS"/> تقبل الأرض عني وهي نائبتي<lb/>وهذه دولة الأشباح قد حضرت <gap resp="#org_MS"/> فامدد يمينك كي تحظى بها شفتي<lb/>فمدّ النبي يده الشريفة إليه أمام الحاضرين فقبَّلها.<lb/>(8) أن عدد الأنبياء ونجوم السماء كعدد شعر لحية النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - 124000.<lb/>هذا يا مولاي قليل من كثيرة مما قصه هذا الرجل في تلك الليلة أمام المئات<lb/>من المسلمين عامتهم وخاصتهم، وفضيلة شيخ العلماء ساكت لا يبدي أقل اعتراض<lb/>على هذا الكلام مع ما عرف عنه من الغيرة على الدين ومحاربته لمثل هذه العقائد<lb/>التي حشرها القاصون في الدين فشوهوا بها وجهه الجميل.<lb/>لو كان هذا الرجل من العامة لسكتنا ولكنه معدود ضمن العلماء في قرية<lb/>المنزلة، وقد خطب أمام أمير البلاد هناك وصلى خلفه فريضة الجمعة سمعت ذلك<lb/>من بعض أهل المنزلة.<lb/>وقد رفع حضرة الفاضل مكاتب المقطم أمر الرجل إلى فضيلة شيخ الأزهر<lb/>وطلب منه إعلان رأيه في جميع ذلك وما نظنه إلا مبرئًا للدين من هذه الأضاليل<lb/>وسيكتب جواب فضيلته بجريدة المقطم. وكتب حضرة الفاضل مكاتب البصير<lb/>بجميع ذلك إلى جريدته أما مكاتبي الجرائد الإسلامية فلم يكتبوا شيئًا من ذلك.<lb/>لهذا نرجوكم توضيح رأيكم في ذلك خدمة للدين وأهله، والسلام.<lb/>***<lb/>جواب المنار<lb/>لو أن مدرسًا عالمًا مفسرًا محدثًا على صراط السلف الصالح قعد مقعد ذلك<lb/>الرجل المختلق على الله، ورسوله، ودينه، ونهى الناس عن بعض البدع الفاشية<lb/>والظلمات الغاشية، وفسر لهم النصوص التي تنهى عن جعل الصالحين لله أندادًا،<lb/>وجعل قبورهم أعيادًا، والأحاديث التي تلعن الذين اتخذوا القبور مساجدًا، وشرَّفوها<lb/>وأوقدوا عليها السرج، وهداهم إلى رفض البدع، والوقوف عند حدود السنن -<lb/>لزلزلت به الأرض زلزالها، ووجهت إليه العامة أنكالها، ولوجد ممن يُعرفون<lb/>بالخاصة من ينصر الجهلة عليه، ومن أصحاب الجرائد التي تُدعى إسلامية من<lb/>يفوق السهام إليه، ولكادت له السياسة وناصبته منصات الرياسة، أما أمثال هذا<lb/>المدرس فكثيرون لا سيما من المسجد الحسيني في العاصمة حيث يكثر تردد العلماء،<lb/>والمحافظين على الرسوم الدينية من الكبراء، لا سيما في شهر رمضان، ومن هؤلاء<lb/>المدرسين من يبيع البطائق للنجاة من النار، ويعلم الناس مكفرات الأوزار، ومنهم<lb/>من يبيع النشرة والحجاب لقضاء الحاجات وشفاء الأوصاب، ومنهم من يدلي<lb/>الناس بغرور، ويحوّلهم عن النور إلى الديجور، ولا منع ولا استنكار، ولا تعجب<lb/>ولا استكبار، وقد صاح من سنين صائح بهذه البدع ففرقها بتفريق الناس عنها،<lb/>ودعا إلى السنة الصحيحة فجذب إليها وأدنى منها، فاضطرب لصيحته سدنة القبور،<lb/>وأكلة ما يقدم إليها من الهدايا والنذور، ووسوسوا في شأنه لبعض المتحمسين من<lb/>العوام، وقالوا: إنه ينكر نفع عمود الرخام، هو عموم من أعمدة المسجد الحسيني<lb/>ينسب إلى السيد البدوي ويستشفي الناس بالتمسح به، وينكر صحة حديث (لو<lb/>اعتقد أحدكم بحجر لنفعه) ويقول بجهالة من اختلقه بزعمه ووضعه، فتألب الناس<lb/>على داعي السنة، كاد يبتلى بما ابتلي به الأئمة من المحنة، فلا تعجبوا لما سمعتم<lb/>فمثله كثير، والأمر لله العلي الكبير.<lb/>أما المسائل التي لخصتم بها قول ذلك المدرس فبعضها باطل بإجماع المسلمين<lb/>لم يقل به أحد منهم يعتد بقوله ومنها ما جاءت فيه روايات كاذبة أو واهية أو لا يحتج<lb/>بها في أمر اعتقاد يشترط الإذعان له في صحة الإيمان أو يعد إنكاره كفرًا ولا في<lb/>الأحكام التي يكتفي فيها بالظن، وإنما تساهل الجماهير بمثله في باب الفضائل<lb/>والمناقب. وما اختيار الناس أمثال هذه الروايات في قصة المولد إلا لجهلهم بما<lb/>أعطى الله خاتم الرسل والنبيين من المزايا التي فضل بها الأولين والآخرين،<lb/>جهلوا الفضائل الواضحة اليقينية، فاستبدلوا بها تلك الأقاويل الواهية والوضعية،<lb/>وقلما تجد في هؤلاء الغالين في الإطراء عالمًا بالحديث يعرف ما صح منه وما لم<lb/>يصح أو عالمًا بأصول العقائد يقيم البرهان عليها ويقدر على الدفاع عنها، أو عاملاً<lb/>متبعًا لهدي النبي صلى الله عليه وآله وسلم معتصمًا بالإخلاص والتقوى. إن هم إلا<lb/>أصحاب أوهام، وشقاشق يتقربون بها من العوام، وإننا نشير إلى أجوبة تلك الأسئلة<lb/>بالتفصيل الذي يتسع له الباب.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>مسألة خلق كل شيء من نور النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وأول من خلق الله<lb/>(ج24) قولهم: إن أول ما خلق الله نور نبينا - صلى الله عليه وسلم - لا<lb/>تكاد تجده في غير هذه القصص التي يسمونها الموالد إلا قليلاً يروونه عن عبد<lb/>الرزاق وليس في الأيدي نسخة من جامعه أو مصنفه ولا هو مما يتلقاه أهل العصر<lb/>بالرواية فيعتد بنسبته إليه، فالعمدة في قبول ما خرجه رواية الحفاظ بعده عنه وأجمعهم<lb/>للأحاديث الحافظ السيوطي ولم يذكر هذه الرواية في الخصائص الكبرى التي جمع<lb/>فيها كل ما ورد في خصائصه عليه الصلاة والسلام من صحيح وغير صحيح ولا<lb/>في الجامع الكبير أو جمع الجوامع وهو الذي قال أنه لم يترك حديثًا مرويًّا إلا أودعه<lb/>فيه وإنما أورد الرواية في كونه صلى الله عليه وسلم كان نبيًّا بين خلق آدم ونفخ<lb/>الروح فيه، ولا شيء منها في الصحيحين ولا في السنن الأربع وأقواها حديث ميسرة<lb/>الفجر عند أحمد والبخاري في تاريخه (لا في صحيحه) والطبراني والحاكم<lb/>والبيهقي وأبي نعيم قال متى كنت نبيًّا؟ قال صلى الله عليه وسلم (وآدم بين الروح<lb/>والجسد) . وحديث العرباض بن سارية عند أحمد والحاكم والبيهقي قال: سمعت<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - يقول: (إني عند الله في أم الكتاب لخاتم<lb/>النبيين، وإن آدم لمنجدل في طينته) .<lb/>قال في المواهب: وأما ما اشتهر على الألسنة بلفظ: كنت نبيًّا وآدم بين الماء<lb/>والطين: فقال شيخنا العلامة الحافظ أبو الخير السخاوي في كتابه (المقاصد الحسنة)<lb/>لم نقف عليه بهذا اللفظ , انتهى. قال الزرقاني في شرحه: أي انتهى ما نقله من<lb/>كلام شيخه وبقيته (فضلاً عن زيادة: وكنت نبيًّا ولا آدم ولا ماء ولا طين) قال<lb/>شيخنا، يعني الحافظ ابن حجر في بعض الأجوبة عن الزيادة: إنها ضعيفة، والذي<lb/>قبلها قوي، ولعله أراد بالمعنى وإلا فقد صرح السيوطي في الدرر بأنه لا أصل لهما،<lb/>والثاني من زيادة العوام وسبقه لذلك الحافظ ابن تيمية فأفتى ببطلان اللفظين وأنهما<lb/>كذب وأقره في النور والسخاوي نفسه في فتاويه أجاب باعتماد كلام ابن تيمية في<lb/>وضع اللفظين قائلاً وناهيك به اطلاعًا وحفظًا أقر له بذلك المخالف والموافق. قال:<lb/>وكيف لا يعتمد كلامه في مثل هذا، وقد قال فيه الحافظ الذهبي: ما رأيت أشد<lb/>استحضارًا للمتون وعزوها منه، وكانت السنة بين عينيه ولسانه بعبارة رشيقة وعين<lb/>مفتوحة، انتهى.<lb/>وقد فسر بعض العلماء المتقدمين أمثال هذه الأحاديث بأنها أخبار عما في علم<lb/>الله تعالى ولم يرضه التقي السبكي. قال السيوطي في الخصائص:<lb/>فإن قلت: أريد أن أفهم هذا القدر الزائد فإن النبوة وصف لا بد أن يكون<lb/>الموصوف به موجودًا، وإنما يكون بعد بلوغ أربعين سنة فكيف يوصف به قبل<lb/>وجوده وقبل إرساله؟ وإن صلح ذلك فغيره كذلك؟ (قلت) قد جاء أن الله تعالى<lb/>خلق الأرواح قبل الأجساد فقد تكون الإِشارة بقوله: (كنت نبيًّا) إلى روحه الشريفة<lb/>أو إلى حقيقته والحقائق تقصر عقولنا عن معرفتها وإنما يعلمها خالقها ومن أمده بنور<lb/>إلهي ثم إن تلك الحقائق يؤتي الله كل حقيقة منها ما يشاء في الوقت الذي يشاء<lb/>فحقيقة النبي صلى الله عليه وسلم قد تكون من قبل خلق آدم آتاه الله ذلك الوصف بأن<lb/>يكون خلقها متهيئة لذلك وأفاضه عليها من ذلك الوقت فصار نبيًّا. اهـ المراد منه<lb/>ثم أورد بعد هذا التأويل بأنه كان نبيًّا في العلم الإلهي وهو ظاهر في حديث<lb/>العرباض الذي يؤيده حديث عبد الله بن عمرو في صحيح مسلم: (إن الله<lb/>عز وجل كتب مقادير الخلق قبل أن يخلق السماوات والأرض بخمسين ألف سنة<lb/>ومن جملة ما كتبه في الذكر وهو أم الكتاب أن محمدًا خاتم النبيين) والشاهد قوله<lb/>أن حقيقة نبينا قد تكون مخلوقة قبل خلق آدم ولو كان هناك حديث يثبت أن نور<lb/>النبي - صلى الله تعالى عليه وسلم - خلق قبل كل شيء لاحتج به ولم يدع أن حقيقة<lb/>الإنسان هي شيء غير روحه وجسده ويبني جوابه الثاني على احتمال أن تكون حقيقة<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم خلقت قبل حقيقة آدم. وهذا الحافظ أبو نعيم وهو<lb/>قبل السيوطي لم يذكر ذلك الحديث في كتابه (دلائل النبوة) الذي جمع فيه كل ما<lb/>رووه في هذا الشأن.<lb/>وإذا رجعت إلى استقصاء ما رووه في خلق العالم تراهم أهملوا ذلك الحديث<lb/>ورووا ما يخالفه كحديث عبادة بن الصامت عند أبي داود والترمذي (إن أول ما<lb/>خلق الله القلم) الحديث وهو عند ابن أبي شيبة وأبي نعيم في الحلية والبيهقي عن<lb/>ابن عباس (إن أول شيء خلقه الله القلم فأمره فكتب كل شيء يكون) وعند البيهقي<lb/>في الصفات عن ابن عمر، وحديث أبي هريرة عن أحمد والحاكم (كل شيء خلق<lb/>من الماء) لعل المراد كل شيء حي كما قال تعالى: {وَجَعَلْنَا مِنَ المَاءِ كُلَّ شَيْءٍ<lb/>حَيٍّ} (الأنبياء: 30) . ولهذه الأحاديث أحاديث تعارضها وليس فيها شيء قطعي<lb/>الثبوت والدلالة، والقرآن صريح في أن السموات والأرض كانتا رتقًا ففصلهما<lb/>وخلقهن من مادة تشبه الدخان.<lb/>ثم إن لحديث عبد الرزاق تتمة فيها أن ذلك النور تجزأ مرات إلى أجزاء خلق<lb/>منها القلم واللوح والعرش والكرسي والملائكة والسماوات والأرضين والجنة والنار<lb/>ونور أبصار المؤمنين ونور قلوبهم فمعناه الظاهر أن الله خلق من نوره شيئًا وخلق<lb/>من هذا الشيء سائر الأشياء حتى نار جهنم والأرض وما فيها من الجماد والنبات<lb/>والحيوان فما معنى كون ذلك الشيء الأول نور محمد - صلى الله عليه وسلم -<lb/>الذي هو فرد من الأحياء الذين خلقهم الله في هذه الأرض التي هي من أصغر<lb/>الكواكب التي لا يعلم عددها إلا خالقها؟ وما نسبة هذا الفرد الكريم إلى ذلك الخلق<lb/>العظيم الذي منه العرش والكرسي واللوح والقلم والملائكة والسموات<lb/>والأرض والجنة والنار؟ ظاهر الحديث أن المخلوقات كلها هي نور محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم كله وهو من المخلوقات بالضرورة فما هي نسبته إلى سائرها أي ما<lb/>هي نسبة محمد بن عبد الله بن عبد المطلب النبي القرشي الذي بعثه الله تعالى نبيًّا<lb/>منذ نحو ثلاثة عشر قرنًا ونصف قرن إلى جميع المخلوقات؟ هل هو جزء منها<lb/>أو كل لها وهي أجزاء له فيقال إن حقيقة محمد هي مجموعة الكائنات ومجموعة<lb/>الكائنات هي محمد بن عبد الله الذي ولد من نحو أربعة عشر قرنًا صلى الله عليه<lb/>وسلم؟ ثم ما معنى كون هذا من نور الله، وإذا سلمنا بظاهر هذا الحديث فبماذا نُحاجّ<lb/>من نسميهم كفارًا إذا قالوا: إن واجب الوجود قد انقسم فكان هذه الأنواع من<lb/>الكائنات؟ {سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ} (الصافات: 180) {وَلاَ<lb/>يَأْمُرَكُمْ أَن تَتَّخِذُوا المَلائِكَةَ وَالنَّبِيِّينَ أَرْبَاباً أَيَأْمُرُكُم بِالْكُفْرِ بَعْدَ إِذْ أَنتُم مُّسْلِمُونَ} (آل عمران: 80) .<lb/>هذا الحديث حديث جابر المروي عن عبد الله لا أصل له وليس فيه تعظيم<lb/>لخاتم النبيين، ورحمة الله تعالى للعالمين، بل هو مثار شبهات وشكوك في الدين<lb/>يعسر تأويلها بما يقبله عقلاء الباحثين.<lb/>] وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ الرُّسُلُ [ (آل عمران: 144)<lb/>وما الرسل إلا بشر مثلكم، يوحى إليهم ما فيه هداية لكم وما البشر إلا جند قليل<lb/>من جنود الله التي لا يعلمها إلا هو قال فيهم: {وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلاً} (الإسراء: 70) ورفع بعضهم فوق بعض درجات وجعل أفضلهم<lb/>أنفعهم لعباده ففضيلة نبينا صلى الله تعالى عليه وسلم على الناس أنه اختاره<lb/>من خلقه لهداية جميع الناس في طور ارتقائهم واستعدادهم لاتصال بعضهم ببعض<lb/>فهو- صلى الله عليه وسلم - أنفع الناس للناس ولو كان هو الأصل لجميع<lb/>المخلوقات وفرضنا أن هذا معقول وأنه تعالى يكلفنا ما ليس في وسعنا أن نعقله<lb/>لصرح بذلك في كتابه المبين، الذي ما فرط فيه في شيء من مهمات الدين، أو<lb/>لروي برواية صححها جماهير المحدثين، وكل ذلك لم يكن فانفراد عبد الرزاق بهذا<lb/>لا يكفي في القول بهذه المسألة التي لا يتصورها عقل، ولا يشهد لها نقل، فإن<lb/>عبد الرزاق وإن احتج كثيرون بحديثه وروى عنه الأئمة وبجلوه قد جرحه مسلم<lb/>وغيره وإليك بعض ما قالوا فيه.<lb/>قال الإمام أحمد: أتينا عبد الرزاق قبل المائتين وهو صحيح البصر ومن سمع<lb/>منه بعد ما ذهب بصره فهو ضعيف السماع. وقال النسائي: فيه نظر لمن كتب عنه<lb/>بآخره روي عنه أحاديث مناكير. وقال ابن عدي: حدث بأحاديث في الفضائل لم<lb/>يوافقه عليها أحد ومثالب لغيرهم مناكير ونسبوه إلى التشيع. وقال الدارقطني: ثقة<lb/>لكنه يخطئ على معمر في أحاديث. وقال عبد الله بن أحمد بن حنبل: سألت أبي عن<lb/>عبد الرزاق يفرط في التشيع؟ قال: أما أنا فلم أسمع منه شيئًا ولكن كان رجلاً يعجبه<lb/>أحاديث الناس. وقال محمد بن عثمان الثقفي البصري: لما قدم العباس بن عبد العظيم<lb/>من صنعاء من عند عبد الرزاق أتيناه فقال لنا: ألست قد تجشمت الخروج إلى عبد<lb/>الرزاق ورحلت إليه وأقمت عنده؟ والله الذي لا إله إلا هو إن عبد الرزاق كذاب<lb/>والواقدي أصدق منه. أورد الحافظ الذهبي هذا ثم قال: قلت: هذا ما وافق العباسَ<lb/>عليه مسلم بل سائر الحفاظ، وأئمة العلم يحتجون به إلا في تلك المناكير المعدودة<lb/>في سعة ما روي.<lb/>وقال الذهبي في أحمد بن عبد الله ابن أخت عبد الرزاق: قال ابن حبان: كان<lb/>يدخل على عبد الرزاق الحديث، فكل ما وقع في حديث عبد الرزاق من المناكير<lb/>فبليته منه وقد تقدم ذكره كذبه أحمد والناس.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>مسألة مهر حواء من آدم<lb/>(ج 43) ما ذكره في ذلك كذب صريح لا حاجة لإطالة الكلام في رده؛ إذ لا<lb/>شبهة فيه على الدين فترد، ولا شبهة عليه فتكشف ولم ينقله محدث فينظر في سنده<lb/>وإنما وردت رواية ضعيفة في أمره بالصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ثلاث مرات أو عشرين مرة.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>بشارة الوحوش بحمله صلى الله عليه وسلم<lb/>(ج 44) إن الأثر الذي يذكرونه في نطق الدواب والوحوش ليلة حمله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - قد أخذه واضعو قصص المولد من رواية أبي نعيم وهو منكر<lb/>جدًّا أورده السيوطي في الخصائص الكبرى، وأنكره مع أثرين آخرين وهذه الآثار<lb/>الثلاثة قد جمعت أكثر المنكرات في قصص المولد وإننا نوردها بنصها ليعلم القراء<lb/>أنه لم يصح منها شيء فلا يغتروا بأصحاب العمائم العجراء إذا قرأوها وأجازوها قال:<lb/>(1) أخرج أبو نعيم عن عمرو بن قتيبة قال: سمعت أبي - وكان من أوعية<lb/>العلم - قال: (لما حضرت ولادة آمنة قال الله لملائكته: افتحوا أبواب السماء كلها<lb/>وأبواب الجنان كلها وأمر الله الملائكة بالحضور فنزلت تبشر بعضها بعضًا،<lb/>وتطاولت جبال الدنيا وارتفعت البحار وتباشر أهلها فلم يبق ملك إلا حضر. وأخذ<lb/>الشيطان فغلّ سبعين غلاًّ، وألقي منكوسًا في لجة البحر الخضراء، وغلّت<lb/>الشياطين والمردة، وألبست الشمس يومئذ نورًا عظيمًا وأقيم على رأسها سبعون<lb/>ألف حوراء في الهواء ينتظرن ولادة محمد - صلى الله عليه وسلم -. وكان أذن<lb/>الله تلك السنة لنساء الدنيا أن يحملن ذكورًا كرامة لمحمد - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وأن لا تبقى شجرة إلا حملت، ولا خَوْف إلا عاد أمنًا؛ فلما ولد النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - امتلأت الدنيا كلها نورًا وتباشرت الملائكة وضرب في كل سماء عمود<lb/>من زبرجد وعمود من ياقوت قد استنار به فهي معروفة في السماء، قد رآها رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - ليلة الإسراء، قيل: هذا ما ضرب لك استبشارًا<lb/>بولادتك.<lb/>وقد أنبت الله ليلة ولد على شاطئ نهر الكوثر سبعين ألف شجرة من المسك<lb/>الأذفر جعلت ثمارها بخور أهل الجنة وكل أهل السماء يدعون بالسلامة ونكست<lb/>الأصنام كلها وأما اللات والعزى فإنهما خرجتا من خزانتهما وهما تقولان: ويح قريش<lb/>جاءهم الأمين جاءهم الصديق لا تعلم قريش ماذا أصابها. وأما البيت فأيامًا سمعوا<lb/>من جوفه صوتًا وهو يقول: الآن يرد عليّ نوري، الآن يجيئني زواري، الآن<lb/>أطهر من أدناس الجاهلية، أيتها العزى هلكت. ولم تسكن زلزلة البيت ثلاثة أيام<lb/>ولياليهن. وهذه أول علامة رأت قريش من مولد رسول الله صلى الله عليه وسلم ".<lb/>(2) وأخرج أبو نعيم عن ابن عباس قال: (كان من دلالات حمل رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - أن كل دابة كانت لقريش نطقت في تلك الليلة، وقالت:<lb/>حمل برسول الله - صلى الله عليه وسلم - ورب الكعبة وهو أمان الدنيا وسراج<lb/>أهلها ولم تبق كاهنة في قريش ولا في قبيلة من قبائل العرب إلا حجبت عن<lb/>صاحبتها وانتزع علم الكهنة منها، ولم يبق سرير ملك من ملوك الدنيا إلا أصبح<lb/>منكوسًا والملك مخرسًا لا ينطق يومه ذلك. ومرت وحش المشرق إلى وحش<lb/>المغرب بالبشارات وكذلك أهل البحار يبشر بعضهم بعضًا، وله في كل شهر من<lb/>شهوره نداء في الأرض ونداء في السماء: أن أبشروا فقد آن لأبي القاسم أن يخرج<lb/>إلى الأرض ميمونًا مباركًا، قال: وبقي في بطن أمه تسعة أشهر كاملة لا تشكو وجعهًا<lb/>ولا ريحًا ولا مغصًا ولا ما يعرض للنساء من ذوات الحمل، وهلك أبوه عبد الله<lb/>وهو في بطن أمه، فقالت الملائكة: إلهنا وسيدنا بقى نبيك هذا يتيمًا فقال الله:<lb/>أنا له وليّ وحافظ ونصير. وتبركوا بمولده فمولده ميمون مبارك. وفتح الله لمولده<lb/>أبواب السماء وجنانه، فكانت آمنة تحدث عن نفسها وتقول: أتاني آت حين مر بي<lb/>من حمله ستة أشهر فوكزني برجله في المنام وقال لي: يا آمنة إنك قد حملت<lb/>بخير العالمين طُرًّا فإذا ولدتيه فسميه محمدًا. فكانت تحدث عن نفاسها وتقول: لقد<lb/>أخذني ما يأخذ النساء ولم يعلم بي أحد من القوم فسمعت وجبة شديدة وأمرًا عظيمًا<lb/>فهالني ذلك فرأيت كأن جناح طائر أبيض قد مسح على فؤادي فذهب عني كل رعب<lb/>وكل وجع كنت أجد، ثم التفت فإذا أنا بشربة بيضاء لبنًا وكنت عطشى فتناولتها<lb/>فشربتها فأضاء مني نور عالٍ ثم رأيت نسوة كالنخل طوالاً كأنهن من بنات عبد مناف<lb/>يحدقن بي فبينا أنا أعجب وإذا بديباج أبيض قد مدّ بين السماء والأرض وإذا بقائل<lb/>يقول: خذوه عن أعين الناس، قال: ورأيت رجالاً قد وقفوا في الهواء بأيديهم أباريق<lb/>من فضة، ورأيت قطعة من الطير قد أقبلت حتى غطت حجرتي مناقيرها من الزمرد<lb/>وأجنحتها من اليواقيت فكشف الله عن بصري وأبصرت تلك الساعة مشارق الأرض<lb/>ومغاربها ورأيت ثلاثة أعلام منصوبات علمًا في المشرق وعلمًا في المغرب وعلمًا<lb/>على ظهر الكعبة فأخذني المخاض فوضعت محمدًا - صلى الله عليه وسلم، فلما<lb/>خرج من بطني نظرت فيه فإذا أنا به ساجدًا قد رفع إصبعيه كالمتضرع المبتهل<lb/>ثم رأيت سحابة بيضاء قد أقبلت من السماء حتى غشيته فغيب عن وجهي. وسمعت<lb/>مناديًا ينادي: طوفوا بمحمد شرق الأرض وغربها وأدخلوه البحار ليعرفوه باسمه<lb/>ونعته وصورته ويعلموا أنه سُمي فيها الماحي لا يبقى شيء من الشرك إلا مُحي في<lb/>زمنه.<lb/>ثم تجلت عنه في أسرع وقت فإذا أنا به مدرج في ثوب صوف أبيض وتحته<lb/>حريرة خضراء وقد قبض على ثلاثة مفاتيح من اللؤلؤ الرطب، وإذا قائل يقول: قبض محمد على مفاتيح النصرة ومفاتيح الريح ومفاتيح النبوة. ثم أقبلت سحابة<lb/>أخرى يسمع منها صهيل الخيل وخفقان الأجنحة حتى غشيته فغيب عن عيني<lb/>فسمعت مناديًا ينادي: طوفوا بمحمد الشرق والغرب ومواليد النبيين<lb/>واعرضوه على كل روحاني من الجن والإنس والطير والسباع وأعطوه صفاء آدم<lb/>ورقة نوح وخلة إبراهيم ولسان إسماعيل وبشرى يعقوب وجمال يوسف وصوت داود<lb/>وصبر أيوب وزهد يحيى وكرم عيسى واغمروه في أخلاق الأنبياء. ثم تجلت عنه<lb/>فإذا أنا به قد قبض على حريرة خضراء مطوية؛ وإذا قائل يقول: بخ بخ قبض محمد<lb/>على الدنيا كلها لم يبق خلق من أهلها إلا دخل في قبضته وإذا أنا بثلاثة نفر في يد<lb/>أحدهم إبريق من فضة وفي يد الثاني طست من زمردة خضراء وفي يد الثالث حريرة<lb/>بيضاء فنشرها فأخرج منها خاتمًا تحار أبصار الناظرين دونه فغسله من ذلك الإبريق<lb/>سبع مرات ثم ختم بين كتفيه بالخاتم ولفه في الحريرة ثم حمله فأدخله بين أجنحته<lb/>ساعة ثم رده إلي) .<lb/>(3) وأخرج أبو نعيم بسند ضعيف عن العباس قال لما ولد أخي عبد الله<lb/>وهو أصغرنا [1] كان في وجهه نور يزهر كنور الشمس، فقال أبوه: إن لهذا الغلام<lb/>لشأنًا فرأيت في منامي (أنه خرج من منخره طائر أبيض) فأتيت كاهنة بني مخزوم<lb/>فقالت لي: لئن صدقت رؤياك ليخرجن من صلبه ولد يصير أهل المشرق والمغرب<lb/>له تبعًا، فلما ولدت آمنة قلت لها: ما الذي رأيت في ولادتك؟ قالت: لما جاءني<lb/>الطلق واشتد بي الأمر سمعت جلبة وكلامًا يشبه كلام الآدميين ورأيت علمًا من سندس<lb/>على قضيب من ياقوت قد ضرب ما بين السماء والأرض ورأيت نورًا ساطعًا من<lb/>رأسه قد بلغ السماء ورأيت قصور الشام كلها شعلة نار ورأيت قربي سربًا من<lb/>القاطا قد سجدت له ونشرت أجنحتها ورأيت تابعة سعيرة الأسدية قد مرت وهي تقول:<lb/>ما لقي الأصنام والكهان من ولدك هذا؟ هلكت سعيرة والويل للأصنام ورأيت شابًّا أتم<lb/>الناس طولاً وأشدهم بياضًا فأخذ المولود مني فتنفل في فيه ومعه طاس من ذهب<lb/>فشق قلبه شقًّا ثم أخرج لبه فشقه شقًّا فأخرج منه نكته سوداء فرمى بها ثم أخرج صرة<lb/>من حرير أبيض ففتحها فإذا فيها خاتم فضرب على كتفه كالبيضة وألبسه قميصًا فهذا<lb/>ما رأيت.<lb/>أقول: هذه الآثار الثلاثة هي ينبوع خرافات قصة المولد والثاني منها يذكرونه<lb/>برمته في أكثرها وقد قال السيوطي بعد إيرادها هنا ما نصه:<lb/>(هذا الأخير والأثران قبله فيها نكارة شديدة ولم أورد في كتابي هذا أشد<lb/>نكارة منها ولم تكن نفسي لتطيب بإيرادها لكني تبعت الحافظ أبا نعيم في ذلك) .<lb/>هذا كلام السيوطي على تساهله في الجمع وأقول: إن أبا نعيم لم يذكر هذه<lb/>الآثار الواهية في كتابه دلائل النبوة على ما فيه من الروايات الضعيفة والمنكرة كما<lb/>ترى في النسخة المطبوعة منه فكان ينبغي أن يتبعه في ذلك لأن الخصائص<lb/>كالدلائل مؤلفة في شأن النبي - صلى الله عليه وسلم - على أن ذكره لها مع براءته<lb/>منها كان خيرًا من السكوت عنها. وعبارته تدل على أنه أورد في الخصائص كثيرًا<lb/>من الروايات المنكرة وهو كذلك. وقد ذكر بعد الآثار الثلاث رواية مخزوم ابن هانئ<lb/>عن أبيه عند البيهقي وأبي نعيم وفيها أنه ارتجس ليلة المولد إيوان كسري وسقطت<lb/>منه أربع عشرة شرفة وخمدت نار فارس وغاضت بحيرة ساوة وفيها رؤيا الموبذان<lb/>وحكاية سطيح الكاهن وقال في آخرها: قال ابن عساكر: حديث غريب لا نعرفه إلا<lb/>من حديث مخزوم عن أبيه تفرد به أبو أيوب البجلي: أي وما تفرد به لا يحتج به.<lb/>وتذكر هذه الآثار في بعض القصص والكتب بعبارات مختلفة بزيادة ونقص<lb/>ولا يلتفت إلى شيء منها فإن العبرة بما يروي المحدثون، لا بما يهذي به<lb/>القصاصون، هذا وإذا أردنا أن نبحث في هذه الآثار من جهة موضوعها وحفظ<lb/>المشركين في الجاهلية وسائر الأمم لها إلى أن ظهر الإسلام، فإننا نجد فيها ما لا تقبل<lb/>معه فإن أمثال هذه الغرائب من شأنها أن تستفيض وينقلها الجماهير ولم يرو أن أحدًا<lb/>من المشركين آمن لأجلها، ولم يروها أهل الصحاح كالبخاري ومسلم بل تركوها لعدم<lb/>الثقة برواتها. وأما أبو نعيم فإنه لم يروها واثقًا بها، ولكنه كان يروي المناكير بل<lb/>والموضوعات ويسكت عليها اعتمادًا على أن الناس يعرفون درجتها من سندها<lb/>ولكنهم انتقدوا عليه ذلك هو وابن منده وكان يطعن أحدهما بالآخرة للمعاصرة. قال<lb/>الحافظ الذهبي في الميزان فيهما: لا أقبل قول كل منهما في الآخر وهما عندي<lb/>مقبولات لا أعلم لهما ذنبًا أكبر من روايتها الموضوعات ساكتين عليها.<lb/>ويوجد شيء من هذه الروايات في كتب أخرى لغير المحدثين لا يوثق بها ولا<lb/>بأسانيدها ككتاب مسامرة الأخيار المنسوب للشيخ محيي الدين بن عربي على أن فيها<lb/>ذكر المجهولين والضعفاء ورواه المناكير كسعيد بن عثمان الكريزي قال الذهبي: كان<lb/>يحدث في أصبهان بالمناكير وحفص بن الصباح الرقي قال الحاكم حدث بغير<lb/>حديث لم يتابع عليه ويحيى البابلتي ضعفوه وضعفوا شيخه أبا بكر بن مريم<lb/>الحمصي وغيرهم. وحسبنا ما في كتاب الله تعالى والأحاديث والآثار الصحيحة في<lb/>آياته وفضائله عليه أفضل الصلاة والسلام فلا حاجة لنا بأمثال هذه الروايات.<lb/>هذا وقد طال بنا القول وسنجيب عن بقية المسائل في الجزء الآتي ولم ننس<lb/>الأسئلة الواردة من تونس وسنغافورة ولكل شيء أجل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قال الحافظ ابن عبد البر في الاستيعاب: كان العباس أسن من رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بسنتين وقيل: بثلاث. أقول: وهذا القول مجمع عليه من المحدثين والمؤرخين، وهذا الحديث مبني على أن العباس أسن من والد النبي صلى الله عليه وسلم فهو مخالف لإجماع المحدثين وكفى بذلك كذبًا.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p874" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1717.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مجلة <tei:title level="j" change="#d2e207">المقتبس</tei:title></persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعليم اللغات</head>
               <lb/>نكتفي في هذا الباب من هذا الجزء باقتباس المقالة الآتية من مجلة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:9 oclc:4770057679">المقتبس</title>)<lb/>تنويهًا بحسن اختيارها للمفيد وإيذانًا بما للغربيين من الرقي في فن التعليم، قالت:<lb/>
               <lb/>إن تعليم اللغات على الطريقة التي جرى عليها الغربيون واقتبسها المشارقة قد<lb/>تكون نظرية أكثر مما هي عملية فيطول أمرها ويصعب تناولها. ولطالما رأينا مَنْ<lb/>يترجم أشعار شكسبير الإنكليزي أو بوالو الإفرنسي، وإذا رمته الأقدار في شوارع<lb/>لندن أو باريز لا يطاوعه لسانه أن يلفظ كلمات يهتدي به لوجه طريقه. ذلك؛ لأن<lb/>الطريقة في تعلمه تلك اللغة الأجنبية هي عين الطريقة التي يستخدمها الأوربيون في<lb/>تعليم الصم البكم، بل عين النهج الذي ينهجه المغاربة في تعليم إحدى اللغات الميتة<lb/>من لاتينية ويونانية أو إحدى اللغات الحية من إنكليزية وفرنسية وإيطالية وغيرها.<lb/>إذ يكون تدريس النحو والصرف والترجمة من الكتب هو العُدة في إتقان<lb/>اللغات ويسهل على المعلم أن يدرس تلميذه على هذا النحو وربما أخذ في تعليمه لغة<lb/>وهو لا يحسن أن يؤلف بين جملتين صحيحتين في تلك اللغة التي عهد إليه تدريسها<lb/>ولم يجوِّد التلفظ بها فكان شغله الشاغل تعليم تلامذته أصول التصريف والإعراب<lb/>والترجمة على حين قد ثبت أن الدارس قد يستظهر قواعد لغة وقوانينها ولا يبرع في<lb/>اللغة نفسها. وأسقم المذاهب في تعلم لغة أن يتكلم المرء بلغته في خلال تعلمه لغة<lb/>غيرها.<lb/>من أجل هذا قضت الحال أن تكون دراسة قواعد الإعراب والتصريف بعد<lb/>معرفة اللغة معرفة عملية لا نظرية ولا تفيد الترجمة والنقل إلا إذا توفرت للطالب<lb/>بادئ بدء معرفة الأساليب في اللغة الغريبة. فعلى من رام أن يتكلم لغة ويكتب فيها<lb/>أن يفكر في تلك اللغة ويكون شعوره شعور أهلها فيها لا أن يصيغ تراجم وينقل جملاً.<lb/>فتستدعي الأفكار والانفعالات للحال ما يحتاج إليه الطالب من الألفاظ التي يعبر بها<lb/>عنها فتصير اللغة التي يتعلمها لغة ثانية له ولا تكون الترجمة من لغته أو إليها إذا<lb/>دعت الحال حرفًا يحرف بل على طريقة تنقل بها الصورة إلى التعبير عنها. وقلما<lb/>يسمع المتعلم في معظم المدارس اليوم صدى اللغة التي يتعلمها ويقتضي له أن يُربي<lb/>عليها أذنه وذاكرته ما أمكن. وما أشبه المُدرس وهو يشرح للدارس دروسه بلغته<lb/>الأصلية إلا بأمًّ تود أن تعلم طفلها وهو ألكن تمتام قواعد الفعل الماضي وتصريف<lb/>الأفعال الشاذة بدلاً من أن تعنى بتعليمه أن يحسن تلفظ الكلمات الأولى التي يحاول<lb/>لفظها.<lb/>وما فتئ تعلم اللغات يختلف باختلاف الاجتهاد في كل قوم ومعظمه دائر في<lb/>الغرب منذ ثلاثين سنة على طريقتين وهما: إما أن يقيم المتعلم زمنًا في بلد اللغة التي<lb/>يريد تعلمها، أو أن يكون أهل الطفل في سعة من العيش فيتخذون له مؤدبًا أو مؤدبة<lb/>يعلمه اللغة بالعمل بين ظهراني أهله وأسرته. وقد ابتدع الأستاذ برليتز الأميركاني<lb/>طريقة سهلة لتعليم اللغات جرى عليها بعضهم في أميركا وأوربا، فأسفرت عن نجاح<lb/>أكيد. وطريقته عبارة عن نظر عقلي وعلم عملي وبلفظ آخر: نظرٌ في المحسوسات<lb/>لا المجردات؛ إذ اللغة عبارة عن أصوات محكية لا عن إشارات مكتوبة. والتعليم<lb/>سماعي أولاً ثم نظري. ولا يعمد في طريقته إلى الترجمة ولا إلى النقل ولا يستخدم<lb/>فيها الطالب معجمًا ولا يستصحب كتاب قواعد بل يتعلم الإنسان القوانين بعد إكمال<lb/>المعرفة العملية على نحو ما يتعلم الطفل لغة أبيه وأمه. وليس في تعلم القواعد نفع<lb/>حقيقي إلا متى عرف المرء اللغة، فالقواعد تشرح اللغة شرحًا علميًّا فتبحث عن علل<lb/>يتأتى الاستغناء عنها بادئ بدء، وقلما تنفع في تلقين اللغة شأن مصور لا يحتاج إلى<lb/>إتقان العلوم الطبيعية والكيماوية ليصنع صورًا شمسية بديعة.<lb/>ما اللغة في الحقيقة إلا صورة محكية من الحياة فاقتضى في تعلمها أن يسير<lb/>الإنسان من نفس الحياة لا أن يعمد إلى أشكال من التعبير لا تحس ولا تتحرك وقلما<lb/>تتلاءم الألفاظ وصور الأفكار بين لغة وأخرى كل التلاؤم فالبداءة بالترجمة الحرفية<lb/>من لغة إلى لغة يراد تعلمها إضاعة للوقت وإتعاب للذهن على غير طائل. ومن<lb/>العسر المتعذر أن يرسم المرء صورتين رسمًا خفيفًا على حين لا يضع إحداهما على<lb/>الأخرى وكذلك الحال في اللغات، فقد امتنع أن يحكم وضع لغتين بعضهما على بعض.<lb/>واللغة بموجب هذه الأصول الجديدة عبارة عن محادثة دائمة باللغة الغريبة فكل<lb/>ما يقع نظر التلميذ عليه مباشرة يكون له منه مادة درس وموضوع تعلم، وذلك<lb/>بتربية الأذن والحواس الصوتية. فيُلَقِّن الأستاذ تلميذه حُسْن اللفظ وسرعة التركيب،<lb/>فيُدَرِّس الأفعال الأولى بالأعمال والحركات يقوم ويذهب إلى اللوح الأسود<lb/>فيكتب ويفتح الباب ويرفع الكتاب ويضعه ثم تعرض على سمعه مشاهد الحياة<lb/>اليومية فيسهل عليه تأليف جمل صغيرة يتزايد كل يوم عددها بسرعة. فيكون<lb/>للتلميذ بهذه الطريقة في تأليف الجملة ما يلزمه من أوليات القواعد والروابط. والأمم<lb/>بأسرها تتعلم لغاتها بالعمل أولاً ثم بالنظر، فيتعلم المُتعلم ما تمس حاجته إليه إلى أن<lb/>يكتب بدون غلط ويتعلم التلميذ أولاً معاني الكلمات الغريبة ثم يُلَقن التمرينات العديدة<lb/>بعد معرفة اللغة معرفة فطرية فمعرفة عقلية، ومن اللازم اللازب الاعتياد على<lb/>الصور قبل القواعد، ثم يبدأ المعلم بالسؤال فيجيبه المتعلم ولا يزالان ينتقلان من<lb/>البسيط إلى المركب ومن شرح المفردات إلى تفسير العبارات ويكون كل ذلك باللغة<lb/>التي يراد إتقانها.<lb/>وللّفظ في هذه الطريقة المقام الأعلى. ولم يكن يُعْنى بتقويمه من قبل،<lb/>والأساتذة الذين يحسنون التلفظ بلغة ما هم ممن تعلموها على الأسلوب الطبيعي في<lb/>طفوليتهم أو أتقنوها بمقامهم في البلاد التي تتكلم فيها تلك اللغة، وجودة التلفظ هو<lb/>روح اللغة على التحقيق، ولا تعد العبارة شيئًا مهما بلغت من الضبط متى قبح اللفظ<lb/>وتجلت اللهجة الأعجمية فيه عيانًا، ومن الهجنة أن التلفظ لا يكاد يصلح إذا فسد<lb/>لأول أمره، وصعب على الإنسان ما لم يعوده.<lb/>فالطريقة المشار إليها مغايرة لطريقة الترجمة المألوفة في الأغلب إذ كل معرفة<lb/>يرشد إليها المتعلم على هذه الصورة لا تحسب ناقصة الجهاز مشوشة الأسلوب،<lb/>وقلما تجد الألفاظ في لغة ما يقابلها في لغة ثانية، ولكل لغة اصطلاحاتها الخاصة بها<lb/>ليس للترجمة مهما أتقنت أن تنقلها على أصلها إذ التصورات التي تمثلها لغة لا<lb/>تتحد مع تصورات تمثلها ألفاظ لغة أخرى اتحادًا ذاتيًّا معنى ومبنى. كتب أحد<lb/>الغرباء إلى فنيلون العالم الفرنسوي المشهور (أن لي منك يا مولاي أمعاء والد)<lb/>يريد أن يقول (قلب والد) وقال ألفونس الثاني عشر ملك أسبانيا وقد جاء قصره في<lb/>يوم احتفال: (أتود أن تتعب معي نحو النافذة) يعني بذلك أن تقترب نحو النافذة.<lb/>ولو تعلم ذاك الكاتب وهذا الملك أن يتكلما الفرنسية على طريقة الأستاذ برليتز<lb/>إذًا لنجيا من هذا الغلط الشائن وكان شأنهما في سهولة التعبير وجودة التصوير شأن<lb/>أولئك التجار والسوقة ممن ينزلون بلادًا لا يحسنون لغتها فما هو إلا قليل حتى<lb/>يمرنوا على تكلمها زمنًا فيحسنونها ولا إحسان من تعلموها على دكات المدارس وهم<lb/>يقلبون المعاجم ويتأبطون كتب نحوها وصرفها وبيانها ناقلين ناسخين مستظهرين<lb/>ناسين. وطريقة برليتز هذه أن يستعمل أولاً اللغة المُتعلمة، خاصة وأن يتابع التصور<lb/>في اللغة الغريبة مباشرة بدون وساطة اللغة الأصلية وأن تعلم أسماء الأعيان بقوة<lb/>الحس وتعلم أسماء المعاني بتتابع التصور ويدرس النحو بالأمثلة والشواهد.<lb/>هذا مذهب الأستاذ برليتز في إتقان ملكة اللغات وقد انتقل من نيويورك إلى<lb/>باريز عام <date calendar="#cal_gregorian" when="1889" change="#d3e146">1889</date>م فأسست في هذه العاصمة أول مدرسة على تلك الطريقة وانتقل<lb/>هذا المذهب في تلك السنة إلى إنكلترا وألمانيا فأسست في كل من لندن وبرلين<lb/>مدارس لهذا الغرض. وما برحت مدارسها تتكاثر في الأصقاع الأوربية حتى كانت<lb/>في بدء هذه السنة <date calendar="#cal_gregorian" when="0242" change="#d3e146">242</date> مدرسة في أوربا وحدها وكلها أسفرت عن ارتقاء واقتصاد<lb/>في الوقت والمال، وطريقة القائمين بهذا الأمر أن يكون لكل تلميذ أستاذه الخاص به<lb/>فيأخذ هذا يعلم تلميذه ما يقع نظره عليه في قاعة الدرس من منضدة وكرسي وكتاب<lb/>وباب ونافذة يلفظها بلغتها ولا يزال يكررها المتعلم حتى يتقن اللفظ؛ فإذا نفدت<lb/>المسميات لدى الأستاذ في الغرفة يعمد إلى صور سهلة واضحة رسمت على صفحات<lb/>مجموعة رسوم فما هو إلا أن يتعلم التلميذ أسماء الأشياء الواقعة تحت حسه مع<lb/>الألوان التي يمتاز بها كل منها، ثم ينتقل إلى صفات الحجم وأفعال الحركات<lb/>والأعداد. فإذا أنجز درس الأشياء يشرع المعلم في اختيار جمل يكون التلميذ قد<lb/>عرف أكثر مفرداتها، فلا يمضي ثلاثون درسًا إلا وقد عرف التلميذ الأفعال<lb/>الشائعة في الاستعمال والمفردات التي تدخل غالبًا في الأحاديث العامة ويتمكن في<lb/>ستين درسًا من بيان فكره أصح بيان في كل ما له علاقة بمجرى الحياة<lb/>الاجتماعية العادي. ويحسن في اختيار المعلمين أن يكونوا ممن لا يعلمون لغة<lb/>المتعلم.<lb/>ومما يُضْحِك ما وقع لولد أحد كبار المنشئين الفرنسويين وكان يدرس الألمانية<lb/>على طريقة برليتز قيل إنه لما بلغ به المعلم إلى تمييز الفعل المتعدي من اللازم لم<lb/>يفهم التلميذ المراد من المتعدي واللازم، وأخذ معلمه يشرحهما له بالإشارة تارة<lb/>والتشبيه طورًا فلم يفلح وكان تلميذه معه كأعجم طمطم لا يَفْهَم ولا يُفَهّم. وأبى<lb/>الأستاذ على تلميذه أن يفسر له شيئًا بلغته مع إلحاحه عليه في ذلك وراح الطفل<lb/>إلى دار أبيه وقد بلغ منه الغيظ وأنشأ يقلب كتاب نحوه يفتش عن الإشكال فاهتدى<lb/>بنفسه إلى حله وشكا أمره إلى والده، فقال له: أي بني لقد أحسن الأستاذ أن أبى<lb/>عليك شرح ما يريد تعليمك بلغتك ولو قاله لك لغرب عن ذهنك وأصبح لديك بعد<lb/>زمن نسيًا منسيًّا. أما الآن فإني على ثقة من أنك لا تنسى التفرقة بين الفعل اللازم<lb/>والمتعدي ولو بعد مئة سنة.<lb/>قال الكاتب الذي عربنا عنه هذا المبحث: وقد كاد أرباب الأفكار والحصافة<lb/>يجمعون على أن اللغات الحية لا تعلم كاللغات الميتة، بل إنه لا بد في الأولى من<lb/>المران على التكلم بها من أول وهلة، وأنه ما من لغة مهما تراءى من صعوبتها على<lb/>المتعلمين بادئ بدء سواء كانت اللغة الروسية أو الهندية أو العربية أو الصينية إلا<lb/>ويتيسر إتقانها على طريقة برليتز في مدة تختلف باختلاف ذكاء المتعلم وصعوبة<lb/>اللغة والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p879" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1718.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسلمو الصين والإسلام في اليابان</head>
               <lb/>
               <lb/>في الصين عشرات من الملايين المسلمين هم أكثر أهل تلك المملكة الكبرى<lb/>مالاً وأعز نفرًا، هم أكثر مالاً؛ لأنهم أبرع في التجارة، وأكثر اشتغالاً بالصرف<lb/>والدين بالربا الفاحش ويستحلون الربا على تشددهم بما يعرفون من دينهم لأن كتب<lb/>الفقه الحنفي (كتب مذهبهم) تبيحه في دار الحرب. وهم أعز نفرًا لشجاعتهم<lb/>وإتقانهم للفنون العسكرية، فهم أقوى جيش الدولة وأمنع حماة الأمة، وقد أنشأوا<lb/>يهاجرون إلى اليابان بأموالهم وسلعهم لأجل الصرف والدين والتجارة بعد ما كانوا<lb/>محجمين عنها لأنهم علموا أن اليابان تغيرت حالها بعد الحرب فصارت تحترم<lb/>الغرباء وكانت تحتقرهم. وإننا نتوقع أن يستفيد المسلمون من معاشرة اليابانيين،<lb/>الميل إلى الأعمال الاجتماعية والعلوم العصرية فإننا نعرف عنهم أنهم لا يتعلمون إلا<lb/>قدر الحاجة من القراءة والكتابة والأحكام الفقهية ثم ينصرفون إلى الأعمال المالية إن<lb/>لم يدخلوا في أعمال الدولة العسكرية والإدارية.<lb/>ومن الغريب أن تظهر الدعوة إلى الإسلام في اليابان من بعض مسلمي الصين<lb/>دون مسلمي الهند أو الآستانة أو مصر. ولو كان مسلمو الصين على علم واسع<lb/>بالإسلام لكانوا أحق بهذه الدعوة لأنهم أول من يستفيد منها، وفائدة اليابان من الاتحاد<lb/>معهم أعظم فإنها بهم تستعمر مملكة ابن السماء (الصين) كلها وناهيك بمملكة تضم<lb/>بين جوانحها أكثر من ربع البشر وما أرى أن مسلمي الصين يلاحظون هذه الفائدة إذ<lb/>بلغني أنهم لا يحفلون بالسياسة بل لا يفكرون فيها وما أظن أن دعوة الشيخ حسان<lb/>لهم إلى الإسلام إلا بباعث ديني وذلك - إن صح - خير من أن يكون بباعث<lb/>سياسي فإن من يدعو إلى الدين لأجل السياسة لا يكون جديرًا بالنجاح كمن يخلص<lb/>في دعوته لله رب العالمين.<lb/>المعروف عن الأمة اليابانية أن العلم قد هدى فضلاءها وزعماءها إلى بطلان<lb/>الوثنية التي درجوا عليها وأنهم يطلبون باستعدادهم الجديد دينًا معقولاً يتفق مع<lb/>المدنية والعلم والعمران فهم يطلبون الإسلام ولا يجدون من يمثله لهم ونخشى أن<lb/>يعجز الشيخ حسان الصيني عن إقناعهم فيظنون أن مبلغ علمه بالإسلام هو الإسلام<lb/>فينصرفوا إلى غيره. فهل نجد في مسلمي هذه الديار رجلين أو ثلاثة قد استعدوا<lb/>للدعوة إلى الإسلام بفهم الكتاب والسنة وحكم التشريع ومواضع الشبهات على الدين<lb/>ومسالك كشفها والقدرة على تمثيل الإسلام جامعًا بين مصالح الدنيا والآخرة موافقًا<lb/>لحال الناس في عصر العلم والحضارة والصناعة عصر الكهرباء والبخار، يتركون<lb/>وطنهم المحبوب ويسافرون إلى اليابان لمساعدة أخيهم الشيح حسان الصيني على<lb/>الدعوة؟ وهل نجد في أغنيائنا من يتبرع بشيء من فضل ماله لمساعدة هؤلاء الدعاة<lb/>إن وجدوا أو لأجل إيجاد دعاة للإسلام يعلمون تعليمًا خاصًّا يساعدهم على ذلك؟<lb/>يوجد في المسلمين من يثق بدينه ولا يرتاب فيه أكثر ما يوجد في اليهود<lb/>والنصارى، ولكن الشاك في دينه من اليهود والنصارى يبذل في نشره ونصره ما لا<lb/>يبذل المسلم الموقن؛ لأن المسلمين قد ضعفت فيهم الحياة الاجتماعية، وغلبت عليهم<lb/>الأثرة بعد ذلك الإيثار الذي مدح الله سلفهم عليه بقوله: {وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنفُسِهِمْ وَلَوْ<lb/>كَانَ بِهِمْ خَصَاصَة} (الحشر: 9) وإننا لا نطمع بأن نرى من مساعدة جميع<lb/>أغنيائنا على نشر دعوة الإسلام مثل ما تبذله جمعية غسالات ليون للمبشرين<lb/>بالنصرانية وهي جمعية ألفتها غسالة في تلك البلدة الفرنسية من بنات حرفتها ورأس<lb/>مالها الآن يبلغ ألوف الألوف.<lb/>نعم، إن كثرة تعرض دعاة النصرانية في مصر للطعن في الإسلام قد وجه<lb/>قلوب كثير من أهل الغيرة إلى مسألة الدعوة فهم قد نفعوا المسلمين ولم يضروهم<lb/>وإن لم تفهم هذا جرائدنا التي طفقت تدعو الحكومة إلى منعهم من الدعوة ونشر<lb/>الكتب، ولو كانت هذه الجرائد تحسن الإسلام لردت عليهم بما يدفع الشبه ويقوي<lb/>استعداد المسلمين لمثل عملهم، وأَنَّى لها بذلك؟ وإنَّا لنرجو من المسلمين نهضة<lb/>جديدة لدعوة دينهم الحق بالاستعداد والإمداد، والله الهادي إلى سبيل الرشاد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1719.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>