<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="7"
                                 to="7"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="3"
                                 to="3"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1418.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة صفر - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1322"
                      change="#d3e146">1322</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">17 إبريل 1904</date>م
<pb n="n7-p94"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1419.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سوريا والإسلام</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(5)<lb/>سوريا قبل الفتح العربي<lb/>أراد صاحب مقالات (سوريا والإسلام) أن يثبت أن التعصب لم يكن في<lb/>سوريا قبل الفتح الإسلامي , فذكر أن تلك الشعوب العظيمة التي عاشت هناك منذ<lb/>أول عهد التاريخ حتى انقراض الدولة الفينيقية كانت الحروب بينها وبين الفراعنة<lb/>مستمرة، وكانت سجالاً , والغالبة تأخذ الجزية من المغلوبة، ولكن لم يكن ذلك<lb/>لأجل الدين، بل لأجل السلطة والعظمة.<lb/>ثم ذكر أن الإسرائيليين الذين هجموا على فلسطين هجوم العرب على سوريا<lb/>(حاولوا) أن يلبسوا حروبهم صبغة دينية , لكن قبائل الكنعانيين والحيثيين<lb/>والأموريين واليبوسيين وغيرها حاربهم دفاعًا عن الوطن، وعن الحرية<lb/>والاستقلال. ثم ذكر أن (هذا التعصب والثوب الديني الذي (حاول) الإسرائيليون<lb/>أن يلبسوه لحروبهم , وأن يضموا به جامعتهم وينهضوا مملكتهم) ما لبث أن تمزق<lb/>بعد سليمان، ثم بلي.<lb/>ما أعجب شأن هذا الكاتب، وما أشد تعصبه لما يعلم أو لما لا يعلم! كان<lb/>بالأمس يمثل بديانة بوذه للدين الصحيح الذي لا حرب فيه، ويستدل على أنه شارع<lb/>محق، ولا يذكر موسى ولا شريعته عند التمثيل للديانات الصحيحة، بل يعرض بأنها<lb/>باطلة , وهو اليوم يفضل تلك القبائل الهمجية الوثنية التي كانت تقيم في سوريا قبل<lb/>الفينقيين على شعب إسرائيل شعب الله كما يفضل عليهم فراعنة مصر وأهلها<lb/>الوثنيين، ويفضل عليهم أيضًا تلك القبائل الوثنية التي كانت في بلاد فلسطين ,<lb/>وإن كان الله قد فضل شعب إسرائيل على هؤلاء أجمعين ونجاه من سلطة بعضهم ,<lb/>وجعل له السيادة على الآخرين. كل هذا يخالف دينه واعتقاده وهكذا يفعل الغلو في<lb/>التعصب حتى يجني الغالي على ما يتعصب له! !<lb/>أي مزية لقبائل (نيفليم) و (أميم) و (رفايم) و (زوزيم) و (عناقيم)<lb/>و (زمزوميم) تلك الحيوانات الوثنية على بني إسرائيل سلالة النبيين وحملة الكتاب<lb/>والدين. إنه قد أثبت لليهود عين ما ينسبه إلى الإسلام، ولم يتلطف معهم إلا بكلمة<lb/>(حاولوا) وهي لغو حيث وضعها فإن كان ينكر الديانة الموسوية لأجل الإنكار على<lb/>الديانة المحمدية لشرهه وإسرافه في بعض هذه؛ أفلا يتذكر أنه يهدم بذلك الديانة<lb/>المسيحية أيضًا؟ ؟<lb/>وإن كان لا يبالي بهدم الأديان السماوية بغضًا بالمسلمين فليجعل المفاضلة بين<lb/>الديانة الوثنية وديانة التوحيد الإلهية. وإن كان يرى تحريم الحرب لأجل حرية<lb/>الدين ونشره وهو ما لا يفعله الآن أحد إلا المسيحيون - وإن سبقهم به اليهود<lb/>والمسلمون - هو الذي يفضل به دين دينًا فلا شك أن الوثنية أفضل من المسيحية<lb/>وغيرها من الديانات السماوية فما باله يخص المسلمين بالذم والقدح؟<lb/>هذا الكاتب نصراني في الظاهر، ولكنه في الواقع إما وثني وإما معطل يحكم<lb/>العقل فقط. فإن كان وثنيًّا؛ فلا كلام لنا معه إلا بعد المناظرة في أصل الوثنية ,<lb/>فإن أثبتها؛ فله الفلج فيما يتفرع عنها , وإلا فكلامه ساقط. وإن كان يحكم العقل<lb/>فكيف ساغ له أن يعد الحرب السياسية لأجل (توسيع الحدود وبسط السلطة<lb/>والعظمة) جائزة وخيرًا ونافعة , والحرب لأجل حرية الدين ونشر دعوة الحق التي<lb/>يعتقد صاحبها أن فيها سعادة الدارين ممنوعة وشرًّا وضارة؟ وكيف ذكر بعبارة<lb/>الرضى والاستحسان إغارة البابليين على الإسرائيليين، وسبيهم، وتخريب هيكلهم ,<lb/>وزحف الرومانيين إلى سوريا وإحراق الهيكل بعدما بني ثانية، وتدمير المدينة بفعل<lb/>طيطس؟ أليس هذا اضطهادًا للدين لم يفعل مثله المسلمون؟<lb/>ثم ذكر أن الرومانيين قد قضوا على بقية تعصب اليهود في سوريا بما فعله<lb/>طيطس الوثني الظالم , وأنه لم يظهر التعصب في سوريا بعد ذلك إلا بعد الفتح<lb/>العربي، وطوى في هذه الدعوة تاريخ النصرانية، وما كان منها من التعصب الذي<lb/>تقشعر منه الجلود، والذي جعل اليهود من أنصار المجوس على النصارى تشفيًا<lb/>وانتقامًا، ثم انتصار المسلمين عليهم أيضًا ليستنشقوا في ظل هذا الدين نسيم الحرية<lb/>الدينية الرطب اللطيف بعد النجاة من رمضاء التعصب النصراني وسمومه التي<lb/>تلفح القلوب دون الجلود. وهذا الذي نومئ إليه مدون بالبسط في كتب أحرار<lb/>الإفرنج المنصفين وغيرهم، الذين لهم الفضل على محبي الحقائق في كل زمان<lb/>ومكان.<lb/>قال الكاتب المؤرخ: إن التعصب الإسرائيلي زال من سوريا بعد تدمير<lb/>طيطس مدينة أورشليم سنة 70 بعد المسيح.<lb/>ولكن التاريخ يقول بغير ما قال هذا المؤرخ، يقول التاريخ: إن اليهود قد<lb/>حقدوا زمنًا وكتموا تعصبهم عجزًا، ثم دفعهم الحقد إلى ثورة عظيمة ادعى زعيمها<lb/>بعزة قوشير أنه هو المسيح فاجتمع عليه اليهود , واشتعلت نار الحرب بينهم<lb/>وبين الرومانيين على عهد الإمبراطور هارديان ثلاث سنين حتى قتل الزعيم.<lb/>ويقال: إنه قتل في هذه الحرب من الإسرائيليين خمس مائة ألف ونيف، وأمر<lb/>هارديان بمحو خرائب أورشليم، وطمس أطلالها ورسومها وأن تبنى هناك مدينة<lb/>جديدة تسمى عاصمة إيليا، فكان ذلك في سنة 132 للمسيح، وأباح للمسيحيين<lb/>الوثنيين الإقامة في هذه المدينة، وأخرج اليهود منها , ثم لم يبح لهم الرومان الدخول<lb/>فيها إلا في القرن الرابع وإنما أذن لهم أن يدخلوها مرة واحدة في السنة زائرين من<lb/>شاء منهم فكانوا يدخلونها باكين نادبين. وقد اضطهد النصارى هؤلاء اليهود<lb/>في وطنهم أشد الاضطهاد ومنعوهم من كثير من بلادهم لا من مدينتهم<lb/>المقدسة فقط.<lb/>ولما زحف الفرس في عهد خسرو على سوريا وفلسطين كان اليهود أنصارًا<lb/>لهم حتى إذا ما فتحوا أورشليم ذبحوا سكانها النصارى، واصطلموهم اصطلامًا ولما<lb/>انتصر هرقل على الفرس وأجلاهم عن سوريا ومصر انتقم من اليهود شر انتقام،<lb/>وعاملهم بقانون هارديان، ومنه أنه يجب أن يكونوا على بعد ثلاثة أميال من<lb/>أورشليم على الأقل , وكان الإسلام قد ظهر والمسلمون قد زحفوا على سوريا<lb/>وفلسطين.. إذن إن التعصب الديني بين اليهود والنصارى كان على أشده في سوريا<lb/>عند ظهور الإسلام ولم يكن قد زال قبل النصرانية كما زعم الكاتب الذي جنى<lb/>تعصبه على التاريخ والدين؛ لأجل تمكين العداوة في سوريا بين النصارى<lb/>والمسلمين. ولولا أن اشترطنا الاختصار لأطلنا في بيان هذا التعصب بين اليهود<lb/>والنصارى في سوريا وبيَّنا أن الإسلام أضعفه، بل أضعف التعصب المطلق، بل<lb/>أماته حتى أحيته الحروب الصليبية التي أضرمها تعصب النصارى.<lb/>* * *<lb/>(6)<lb/>سوريا والفتح العربي<lb/>يقول الكاتب: إن التعصب ظهر بعد فتح المسلمين أورشليم، وعقد المعاهدة<lb/>بينهم وبين النصارى في البيت المقدس، وذكر نص المعاهدة نقلاً عن المؤرخ<lb/>الإيطالي قيصر كنو وهي مزورة على نسق المعاهدات الأوربية مؤلفة من 15<lb/>مسألة (بند) ، ولا شك أن هذه المعاهدة مختلفة من الإيطالى أو غيره من غلاة<lb/>التعصب، وكل من قرأها من العارفين باللغة العربية وأساليبها والعارفين بحال الناس<lb/>في ذلك العصر يعرف أنها مكذوبة بالبداهة. وإننا نذكر نص المعاهدة التي أوردها<lb/>إمام المؤرخين والمحدثين ابن جرير الطبري في تاريخه، ثم ما أورده هذا الكاتب<lb/>المتعصب عن أساتذته متعصبي أوربا ليقارن صاحب جريدة المناظر الغراء<lb/>وأمثاله من فضلاء النصارى المنصفين بين الروايتين، ويعلموا من أين جاءنا<lb/>النزاع والخصام، أما نص ما في الطبري فهو:<lb/>(عهد سيدنا عمر لأهل بيت المقدس)<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>هذا ما أعطى عبد الله عمر أمير المؤمنين أهل إيلياء من الأمان، أعطاهم<lb/>أمانًا لأنفسهم ولكنائسهم وصلبانهم سقيمها وبريئها وسائر ملتها أن لا تسكن كنائسهم،<lb/>ولا تهدم، ولا ينقص منها، ولا من حيزها، ولا من حليهم ولا من شيء من أموالهم ,<lb/>ولا يكرهون على دينهم، ولا يضار أحد منهم، ولا يسكن بإيلياء معهم أحد من اليهود<lb/>وعلى أهل إيلياء أن يعطوا الجزية كما يعطي أهل المدائن , وعليهم أن يخرجوا<lb/>منها الروم واللصوص فمن خرج منهم فهو آمن على نفسه وماله حتى يبلغوا مأمنهم.<lb/>ومن كان بها من أهل الأرض قبل مقتل فلان (كذا ولعله تحريف) فمن شاء منهم<lb/>قعد وعليه مثل ما على أهل إيلياء من الجزية , ومن شاء سار مع الروم , ومن شاء<lb/>رجع إلى أهله فإنه لا يؤخذ منهم شيء حتى يحصد حصادهم. وعلى ما في هذا<lb/>الكتاب عهد الله وذمة رسوله وذمة الخلفاء، وذمة المؤمنين إذا أعطوا الذي عليهم<lb/>من الجزية. شهد على ذلك خالد بن الوليد وعمرو بن العاص وعبد الرحمن بن<lb/>عوف ومعاوية بن أبى سفيان. وكتب وحضر سنة 15. اهـ وفيه دليل على ما<lb/>نقلناه من التاريخ من منعهم اليهود من سكنى بيت المقدس، وأما المعاهدة المكذوبة<lb/>التي أوردها الكاتب المتعصب في جريدة المناظر فهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>يسمح للمسيحيين الذين سلموا للمسلمين أن يبقوا في مدينتهم المقدسة ,<lb/>وأن يقيموا فروض ديانتهم وطقوسهم كما يشاءون , ولكن لا يسمح لهم أن ينشئوا<lb/>معابد، ولا كنائس جديدة لا في المدينة، ولا في نواحيها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>يجب على المسيحيين أن يتركوا أبواب كنائسهم مفتوحة أوان الصلاة<lb/>واستعمال الطقوس، ويباح للمسلمين الدخول إليها عندئذ لمراقبة ما يصنعون خوفًا<lb/>من أن يتآمروا سرًّا على المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>يجب أن تكون أبواب المسيحيين مفتوحة لجميع ضيوف المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>يجب على المسيحيين أن يقدموا للمسلمين الذين يأتون لزيارة المدينة<lb/>المقدسة (أعني أورشليم) طعامًا ليوم واحد فقط بدون أن يأخذوا ثمنه , وإذا مرض<lb/>أحد أولئك الضيوف التزموا بخدمته حتى يبرأ.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>لا يجوز للنصارى أن يمنعوا أولادهم من تعلم القرآن، ولا يجوز لهم أن<lb/>ينهوهم عن اعتناق المذهب الإسلامي إذا أرادوا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>يجب أن يعتبر المسيحيون المسلمين أسيادًا لهم، وأن يكون لهم فيه المقام<lb/>الأول في كل شيء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>لا يجوز للمسيحيين أن يلبسوا لباس الاسلام، ولا أن يتسموا بأسمائهم ,<lb/>ولا أن يتصفوا بصفاتهم، بل يجب أن يكونوا على خلاف منهم في كل شيء.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>يجب على المسيحيين إذا أرادوا أن يركبوا أن لا يركبوا خيلاً، ولا نوقًا،<lb/>بل حميرًا وبغالاً، ولا يجوز لهم أن يقلوا سلاحًا، ولا أن يستعملوه في بيوتهم،<lb/>وكذلك لا يجوز أن تكون منازلهم مزينة بمثل الزينة والتحف والأشياء التى يزين<lb/>بها المسلمون منازلهم، حتى ولا براذع حميرهم يجوز أن تكون كبراذع حمير<lb/>المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>لا يجوز للمسيحيين أن يبيعوا خمرًا، ولا كحولاً ألبتة، ولا أشربة<lb/>روحية ما إلا بإذن الخليفة أو ممثليه فقط، ولا يجوز لهم أن يتركوا خنازيرهم<lb/>ومواشيهم تسرح في الأسواق.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>يجب على المسيحيين أن يلبسوا ثياب الحداد دائمًا، وأن يشدوا وسطهم<lb/>بسيور من جلد سواء كانوا في المدينة أم في الخارج.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>لا يجوز للمسيحيين أن يرفعوا صلبانًا فوق الكنائس، ولا أن يدقوا<lb/>جرسًا، والأجراس والصلبان الموجودة حالاً متى وقعت لا يجوز أن يوضع غيرها<lb/>في مكانها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>لا يجوز للمسيحيين أن يطلوا على المسلمين في معابدهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>يجب أن يقدموا الجزية في أوانها، ولا يتأخروا عن جمع الضرائب<lb/>التى يفرضها عليهم المسلمون.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>يجب أن يحترموا الخلافة الاسلامية والمسلمين كسادة للبلاد وأصحابها،<lb/>ولا يتآمروا عليهم ألبتة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>يلتزم الخليفة بتأمين النصارى الطائعين والخاضعين لجميع شروط<lb/>ونصوص هذه المعاهدة.<lb/>ومما ينتقد من هذه المعاهدة أن المسلمين لم يكونوا يقولون: (مدينتهم المقدسة)<lb/>ولا كلمة (الطقوس) ولم يكونوا يرحلون لزيارة تلك البلدة، ولم يكن لهم لباس<lb/>مخصوص، بل كانوا يلبسون ملابس الروم التى يغنمونها، ولم يكونوا يزينون<lb/>بيوتهم، ولم يكن في زمانهم شيء يسمى (الكحول) ، ولا الأشربة الروحية، وإنما<lb/>كانوا يسمون كل مسكر خمرًا إلا النبيذ، إذا صار يسكر. ويمتنع شرعًا أن يقيد بيع<lb/>الخمر بإذن الخليفة، ولم يكن لهم معابد يمنعون المسلمين من الإشراف عليها، ولم<lb/>يضربوا على أهل تلك البلدة ضرائب، ولم يكونوا يعبرون عن السلطة بالخلافة<lb/>الإسلامية، ولا عن عمر بالخليفة، هذا ولم يكونوا يخافون من المؤامرة عليهم ,<lb/>فإنهم غلبوا القوم، وهم مستعدون للقتال، ومعهم الروم فكيف يخافونهم بعد ذلك ,<lb/>ولو خافوا أو احتاطوا لم يكن ذلك معيبًا ولا منتقدًا ولا باعثًا للتعصب، فإنه أمر<lb/>طبيعي معهود من جميع الفاتحين , والسيادة بطبيعتها للفاتح فلا معنى لاشتراطها،<lb/>ولم يكن من فائدتهم المنع من التشبه بهم، ورؤية عباداتهم، وتعلم كتابهم والتسمي<lb/>بأسمائهم.<lb/>فالظاهر أن المعاهدة وضعت في هذا العصر؛ لأن أسلوبها واصطلاحاتها كلها<lb/>عصرية. فأين المنصفون يميزون بين تساهل المسلمين وتعصب غيرهم. إنهم<lb/>ليختلفون على سلفنا حتى في هذا العصر عصر الحرية والعلم؛ ليعيبونا، وينفروا<lb/>قومهم وسائر الناس منا فهل فعلنا نحن شيئًا من مثل هذا؟ ؟<lb/>أكتفي بهذه الإشارات في تفنيد مسائل هذه المعاهدة المختلقة، ولكني أقول:<lb/>إنني لا أنكر أن منها ما له نظير في بعض كتب المسلمين، ولكن لا ثقة بروايته<lb/>ومن المأثور في ذلك ما رواه البيهقي من طريق حزام بن معاوية قال: كتب إلينا<lb/>عمر: (أدبوا الخيل، ولا يرفع بين ظهرانيكم الصليب، ولا تجاوركم الخنازير) ،<lb/>ولكن إسناده ضعيف، ولو صح لأمكن حمله على جماعة المسلمين على أن أقوال<lb/>الصحابة ليست حجة في الدين عند جمهور علماء الأصول، إلا أن يجمعوا عليها،<lb/>أو ترفع إلى النبي صلى الله عليه وسلم أو يكون لها حكم المرفوع بأن يكون هناك<lb/>دليل على أنها ليست من اجتهادهم بل سمعوها عن الشارع صلى الله عليه وسلم.<lb/>ومنها ما رواه البيهقى عن ابن عباس: (كل مِصْرٍ مَصَّرَه المسلمون لا تبنى<lb/>فيه بيعة ولا كنيسة، ولا يضرب فيه ناقوس، ولا يباع فيه لحم خنزير) ، وفي<lb/>إسناده حنش، وهو ضعيف على أن المسلمين أحرار في مصْرٍ مَصَّروه لأنفسهم أن<lb/>يمنعوا غيرهم من الإقامة معهم فيه مطلقًا أو بشروط، وكذلك أهل الذمة، إذا كانت<lb/>لهم أرض وجعلوها بلدًا، ولم يقبلوا أن يبيعوا منها شيئًا لمسلم فإن الإسلام لا يكرههم<lb/>على بيعها، ولو لأجل المسجد. ومفهوم كلام ابن عباس أنه لا يمتنع بناء الكنائس في<lb/>غير المصر الذي مصره المسلمون كالأمصار القديمة , وما مصره غيرهم ولو<lb/>بشركته معهم.<lb/>ولو صحت هذه المعاهدة التي نقلها لما كانت أبعد مما يعامل به أهل أوربا<lb/>المسلمين وغيرهم في مستعمراتهم لا سيما في أثناء الفتح إذ تكون السياسة عسكرية<lb/>بل هي أخف منه. وقد أعجبني قول إلياس أفندي الحداد من وجهاء نصارى<lb/>طرابلس الشام جوابًا عن قول آخر: إن بعض الأحكام التي عامل بها المسلمون<lb/>أهل الذمة قاسية.<lb/>قال إلياس أفندي: إن هذه سياسة عسكرية وهى ضرورية في أثناء الفتح<lb/>لا بد منها لكل فاتح مهما كان عادلاً ومتساهلاً. وأقول: إنها مع كونها عسكرية<lb/>كانت أعدل وأرحم سياسة - كما قال بعض فلاسفة أوربا - (راجع علوم العرب<lb/>واكتشافاتهم في المجلد الخامس من المنار أو ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0105" change="#d3e146">105</tei:date> من كتاب الإسلام<lb/>والنصرانية) . ثم إننى لم أر في كتب الحديث والمغازي المأثورة شيئًا في معاملة<lb/>أهل الذمة. قال راويه: إن الصحابة اتفقوا أو أجمعوا عليه رأيًا إلا ما رواه ابن<lb/>عساكر عن الوليد عن عمر وغيره وهو:<lb/>(إن عمر وأصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم أجمع رأيهم على إقرار<lb/>ما كان بأيديهم من أرضهم يعمرونها ويؤدون منها خراجها إلى المسلمين , فمن أسلم<lb/>منهم؛ رفع عن رأسه الخراج، وصار ما كان في يده من الأرض وداره بين<lb/>أصحابه من أهل قريته يؤدون عنها ما كان يؤدي من خراجها، ويسلمون له ماله<lb/>ورقيقه وحيوانه، وفرضوا له في ديوان المسلمين، وصار من المسلمين له ما لهم،<lb/>وعليه ما عليهم، ولا يرون أنه - وإن أسلم - أولى بما كان في يده من أرضه<lb/>من أصحاب من أهل بيته وقرابته، ولا يجعلونها صافية للمسلمين. وسموا من ثبت<lb/>منهم على دينه وقريته ذمة للمسلمين، ويرون أنه لا يصلح لأحد من المسلمين شراء ما<lb/>في أيديهم من الأرضين كرهًا لما احتجوا به على المسلمين من إمساكهم كان عن قتالهم<lb/>وتركهم مظاهرة عدوهم من الروم عليهم. فهاب لذلك أصحاب رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم، وولاة الأمر قسمهم وأخذ ما في أيديهم من تلك الأرضين،<lb/>وكره أيضًا المسلمون شراءها طوعًا؛ لما كان من ظهور المسلمين على البلاد<lb/>وعلى من كان يقاتلهم عنها , ولتركهم كان البعثة إلى المسلمين وولاة الأمر في طلب<lb/>الأمان قبل ظهورهم عليهم. قال: وكرهوا شراءها منهم طوعًا لما كان من إيقاف<lb/>عمر وأصحاب الأرضين محبوسة على آخر الأمة من المسلمين المجاهدين لا تباع<lb/>ولا تورث قوة على جهاد من لم يظهروا عليه بعد من المشركين , ولما ألزموه<lb/>أنفسهم من إقامة الجهاد) اهـ بحروفها كما في (كنز العمال) .<lb/>وأغرب ما في هذه الرواية أن يسلم الذمي فتنزع منه أرضه وتعطى لأصحابه<lb/>الذميين من ذوي قرباه، ويفرض له بدل ذلك من بيت مال المسلمين. فليقارن<lb/>المنصف بين هذا وبين انتزاع أعظم دول أوربا وطنية وحرية ومدنية أرض<lb/>المسلمين من أيديهم حتى أوقافهم الدينية، وذلك بوسائل لا مروج لها إلا القوة<lb/>القاهرة والبلاد التى يجري فيها ذلك قريبة منا، ويعرف ما فيها العارفون.<lb/>(للرد بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p101"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1420.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنوير الأفهام في مصادر الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>تفنيد الكتاب بكلمة<lb/>نشرت الجمعية الإنكليزية المكلفة بالدعوة إلى النصرانية كتابًا سُمي بهذا الاسم<lb/>خاضت في أمره الجرائد الإخبارية، ويا ليتها لم تخض، فإنها بتهويلها تشوق<lb/>الناس إلى الاطلاع على هذا الهزء والتمويه الباطل من حيث لا تزيل تمويهه ولا<lb/>تبين هزؤه، حتى إنه ربما علقت ببعض الأذهان الضعيفة بعض شبهه وإن كانت<lb/>سخيفة، وقد رمينا بالبصر إلى جمل منه في مواضع متفرقة؛ فرأيناه قد سلك في<lb/>الرد على الإسلام المسلك الذي جرى عليه بعض علماء أوربا في هدم الديانتين<lb/>اليهودية والنصرانية؛ إذ ألفوا كتبًا بينوا فيها مصادر كتب العهد العتيق المُسَّمَى<lb/>بالتوراة، وكتب العهد الجديد المُسَّمَى بالإنجيل أو الأناجيل، ورسائل الرسل.<lb/>يعرف الناظرون في كتب العهد الجديد أن مؤلفيها لم يستدلوا على الدين<lb/>المدون فيها بأدلة عقلية نظرية أو كونية وإنما يقيمون أساسه على كلمات انتزعوها<lb/>من العهد العتيق على أنها بشارات أنبياء بني إسرائيل فهذا الدين الذي يسمونه<lb/>مسيحيًّا ونسميه نحن وبعض فلاسفتهم وعلمائهم (كتولستوي الروسي (بولسيا) ؛<lb/>مبني على كتب العهد العتيق، وينهدم بهدمها، وتبطل الثقة به بظهور بطلان الثقة<lb/>بها. وقد قال الحكيم الأفغاني ما مثاله: إن الناظر في كتب العهدين يتراءى له أن<lb/>مؤلفي كتب العهد الجديد قد فصلوا ثوبًا من كتب العهد العتيق، وألبسوه للمسيح بما<lb/>زعموا من انطباقه عليه.<lb/>ماذا فعل هؤلاء العلماء في بيان مصادر اليهودية والنصرانية؟ بينوا بالدلائل<lb/>التاريخية والأثرية واللغوية مصدر عقائد هذه الكتب، ومآخذ أحكامها من ديانات<lb/>الأولين وتقاليدهم، وأثبتوا أن الأسفار المنسوبة إلى موسى قد كتبت بعده، وكذلك<lb/>سائر الأسفار قد كتبت بعد من نسبت إليهم أو زيد فيها بعدهم، فهم يقولون مثلاً:<lb/>إن السفر الفلاني فيه كلمة كذا وكذا من اللغة البابلية، وهي لم تدخل اللغة العبرانية<lb/>إلا بعد السبي الأول أو الثاني، وفيه حكم كذا، وهو من تقاليد البابليين دون<lb/>العبرانيين بدليل كذا وكذا. وقد وضع بعض علماء الألمان جدولاً للكلام الدخيل في<lb/>الكتاب الذي يلقبونه بالمقدس، وبين ذلك بالتاريخ تحديدًا أو تقريبًا. فهذه المطاعن<lb/>في الكتاب الذي ظهر بالبراهين أنه غير مقدس، لا معارض لها؛ لأن هذا الكتاب<lb/>مؤلف من كتب كثيرة لم تعرف أزمنة تأليفها , ولم تنقل بالتواتر، وكانت عرضة<lb/>للتغيير والتبديل والتحريف من الرؤساء الذين كانوا مستقلين بها في الأزمنة<lb/>الماضية، إذ لم تكن مما يتناوله سائر الناس.<lb/>ونحن معاشر المسلمين نعتقد أن منها ما هو وحي من الله في الأصل، وقد<lb/>وفقنا في المجلد السادس للجمع بين شهادة القرآن لها وبين ما أثبته العلم من كونها<lb/>وضعيه مقتبسة من أديان الأمم السابقة؛ فليراجع ذلك في مقالة (النبأ العظيم) التي<lb/>شرحنا فيها اكتشاف شريعة حمورابي التي ظهر أن معظم التوارة الحاضرة مأخوذ<lb/>منها.<lb/>صدم القسيسون ودعاة النصرانية بهذا النحو من الطعن بدينهم وهو ما يسميه<lb/>علماء أوربا - الانتقاد العالي أو الأعلى - فكانت صدمة صادعة حاروا فيها<lb/>فأرادوا أن يحاربوا الإسلام بالسلاح الذي حوربوا به , وجهلوا الفرق بين الزجاج<lb/>الملون والياقوت، والفرق بين بيت الحديد وبيت العنكبوت. فالإسلام أصلب من<lb/>الياقوت، وأقوى من الحديد؛ لأن كتابه قد ظهر على لسان النبي الأمي الأمين ,<lb/>وحفظ من حوادث التاريخ وعبث العابثين.<lb/>نشرت جمعية التبشير أو التنصير الإنكليزية الكتاب الذي تبحث فيه عن<lb/>مصادر الإسلام فرأينا أن مؤلفيه قد أخذوا ألفاظًا وردت في الكتاب والسنة مما كان<lb/>مستعملاً عند العرب أو غيرهم من الأمم، ودخلت في اللغة العربية قبل الإسلام،<lb/>وألفاظًا قريبة في اللفظ من ألفاظ أعجمية أخرى، ولكن لم يعرف أن العرب نقلوها<lb/>عنها وجعلوا هذه وتلك دلائل على أن دين الإسلام نفسه مأخوذ عن الأمم التي وجد<lb/>في الكلم العربي ما هو معرب عنها، أو يشبه أن يكون معربًا، فهذا أصل من أصول<lb/>مطاعنهم في ذلك الكتاب، وهناك أصل آخر وهو أن ما أقره الإسلام مما كانت<lb/>عليه العرب وسواها قد عد دليلاً على أن الإسلام مأخوذ عن الجاهلية ومن هم على<lb/>مقربة من الجاهلية في اصطباغ أديانهم بصبغة الشرك وإن كان لبعضها أصل<lb/>صحيح.<lb/>وإنني أذكر قبل الكلمة الموعودة مثالاً من الأمثلة التي وردت في الكتاب؛<lb/>ليعرف سخافته من لم يره من أولي الألباب؛ فمن ذلك زعمه أن الإسلام أخذ حكم<lb/>توحيد الله تعالى عن العرب؛ لأنه ورد اسم (الله) واسم (الإله) في أشعارهم قبل<lb/>البعثة، وأورد شواهد منها قول النابغة:<lb/>لهم شيمة لم يعطها الله غيرهم <gap resp="#org_MS"/> من الجود والأحساب غير موارب<lb/>محلتهم ذات الإله ودينهم <gap resp="#org_MS"/> قويم فما يرجون غير العواقب<lb/>وقد جهل المؤلف المسكين أن كل الأمم تعتقد بالله تعالى، ولكنها تشرك به<lb/>وتزعم أنه له أبناء أو أولياء يعمل بواسطتهم فهو غير مستقل بإرادته تمام الاستقلال،<lb/>ولا يقدر أن يكفر خطيئة آدم مثلاً بدون خطيئة صلب المسيح! ! فما كل من عرف<lb/>اسم الله موحدًا لله، وأنه هو يعرف هذا الاسم، ولكنه لا يعرف التوحيد، ولينظر<lb/>قول النابغة: (محلتهم ذات الإله) وكان يغنيه عن التعب في استخراج الاسم<lb/>الكريم من أشعار العرب استخراجه من القرآن في إثبات اعتقاد العرب وغيرها بالله<lb/>مع الاحتجاج على نفي الشرك {قُل لِّمَنِ الأَرْضُ وَمَن فِيهَا إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ *<lb/>سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ * قُلْ مَن رَّبُّ السَّمَوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ العَرْشِ العَظِيمِ *<lb/>سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلاَ تَتَّقُونَ * قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلاَ يُجَارُ<lb/>عَلَيْهِ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ * بَلْ أَتَيْنَاهُم بِالْحَقِّ وَإِنَّهُمْ<lb/>لَكَاذِبُونَ * مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِن وَلَدٍ وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَهٍ إِذاً لَّذَهَبَ كُلُّ إِلَهٍ بِمَا خَلَقَ وَلَعَلا<lb/>بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ * عَالِمِ الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَتَعَالَى عَمَّا<lb/>يُشْرِكُونَ} (المؤمنون: 84-92) ، وأمثال هذه الآيات التي تثبت لهم الإيمان<lb/>بالله والشرك به جميعًا مع إقامة البراهين على التوحيد، والاعتقاد الصحيح كثيرة<lb/>جدًّا فهل كان مثل هذا عند العرب أو عند النصارى؟ !<lb/>أراد مؤلف الكتاب أن يقلد علماء أوربا في هذه المسألة فأساء التقليد، فإن<lb/>أولئك قد بينوا أن كلمة الإله والآلهة في التوراة مأخوذة من لغة أخرى، وأن<lb/>العبرانيين استعملوها كما كانت مستعملة في الملة التي أخذوها منها , ولعلنا نفصل<lb/>ذلك في فرصة أخرى بترجمة ما قالوه، ولكن صاحبنا أساء التقليد , وشبهته أن<lb/>الإسلام وافق الجاهلية في تسمية خالق الكون، وهل ينطق النبي إلا بلسان قومه أم<lb/>جاء نبي بلغة جديدة لا يعرفها أحد فأفاد الناس بها؟ {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ<lb/>بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4) .<lb/>مثل هذا المؤلف في صنيعه هذا كمثل الذي قلد جوابًا فأساء التقليد، سمع<lb/>جماعة رجلاً ينادي: يا عبد الله. فقال له أحدهم: كلنا عبيد الله فمن تعني؟ وكان<lb/>فيهم رجل بليد سمع مرة أخرى رجلاً ينادي: يا حمزة. فأجابه: كلنا حماميز الله<lb/>فمن تعني؟ ورأى أمير على غلام مخايل الذكاء والنجابة فامتحنه بأسئلة منها: ما<lb/>أطيب الدجاج؟ قال: جلدها؛ فأجازه جائزة حسنة , وكان له أخ بليد فحسده<lb/>وتعرض للأمير قائلاً: سلني كما سألت أخي، فقال له الأمير: ما أطيب شيء في<lb/>الجاموسة؟ قال: جلدها؛ فأمر بجلده.<lb/>أما الكلمة التي أهدم بها هذا الكتاب فهي أن محمدًا النبي الأمي بعث ليهدي<lb/>الناس إلى صراط الفطرة السليمة بإصلاح ما أفسدوا من دين الأنبياء وإقامة الدين<lb/>على أساس الاستدلال والعلم دون التقليد للرؤساء , وهذا الكتاب يثبت للنبي الأمي<lb/>الاطلاع على جميع أديان الأمم وتقاليدها، وعاداتها، ولغاتها، وانتخاب قواعد<lb/>الإسلام وأحكامه منها كأنه كان ناشئًا في مكتبة كمكاتب باريس وبرلين ولندره<lb/>حيث الكتب في جميع اللغات والعلوم والفنون تأتي طالبها بآلات كهربائية كلمح<lb/>البصر مع أنه لم يقرأ، ولم يكتب، ولا نشأ بين قوم قارئين كاتبين , وإنما كان أميًّا<lb/>ناشئًا في أمة جاهلية لا كتب عندها ولا علوم. ثم إن هذا الكتاب لا يعتبر الدين<lb/>صحيحًا إلا إذا كانت أحكامه كلها مخالفة لما عليه البشر، وإن كان حقًّا وخيرًا<lb/>وفضيلة كأنه يشترط في الدين أن يكون مصادمًا للفطرة في كل شيء حتى إذا ما<lb/>أقرَّ شيئًا من الخير الذي لا يخلو من الناس كان فاسدًا ومقتبسًا كله من الناس.<lb/>فجميع طعن هذا الكتاب في الإسلام لا يعدو موافقة بعض أحكامه لما كان عند الناس<lb/>وإن كان عندهم فاسدًا فأصلحه أو ناقصًا فأتمه , وقد رأيت مثالاً من طعنه ,<lb/>وسنريك غيره فيما يأتي إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p105"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1421.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رأي في سلب الأمن من الحجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>تواترت الأخبار تواترًا حقيقيًّا أصوليًّا باختلال الأمن في بلاد الحجاز، وبأن<lb/>حكومة الحجاز التي ألقي زمامها بيد أمير مكة ووالي الحجاز قد كانت من عوامل هذا<lb/>الخلل. ظهر للناس كلهم من سبب ذلك الطمع في مال الحجاج الذي كانت الحكومة<lb/>تسلبه منهم وتنهبه باسم إعانة سكة الحديد الحجازية، واسم زيادة أجرة الجمال،<lb/>وبأسماء أخرى سمَّتها ما أنزل الله بها من سلطان، والسبب الخفي الذي يعتقده بعض<lb/>الخواص دون بعض هو أن كل ما قد جرى، فإنما جرى بتمهيد وإيعاز من الآستانة،<lb/>ولا نبحث في أدلتهم على ذلك الآن، وإنما نقول: إنه لا يبرئ الدولة العثمانية من<lb/>هذه الجناية الكبرى إلا عزل أمير مكة وواليها، ومحاكمتهما، ومجازاتهما، وعزل<lb/>وكيلهما أيضًا؛ فإن فعل السلطان ذلك فقد استبرأ لدينه ومنصبه، وإلا ثبت لجميع<lb/>مسلمي الأرض ما يتهامس به بعضهم الآن من أن كل ما جرى مُوعز به من<lb/>الآستانة، وأن الغرض منه منع الحج بالمرة , أو منع خواص المسلمين وعلمائهم من<lb/>زيارة تلك البلاد لئلا يتآمروا هناك، وينصبوا لهم خليفة بالانتخاب الشرعي، وذلك أن<lb/>الخواص وأهل العلم هم الذين يعلمون أن الفريضة تسقط عنهم عند عدم الأمن على<lb/>الأرواح أو الأموال , وهم الذين يحافظون على حياتهم كما يجب, وهم الذين<lb/>تخشى جانبهم سياسة التفريق التي يصعب عليها أن يجتمع اثنان أو ثلاثة من<lb/>أهل العلم والرأي، ولو في بلد غمره الاستبداد وتغلغلت فيه العيون والجواسيس.<lb/>فكيف يسهل عليها أن يجتمع العلماء والفضلاء من جميع الأقطار في موقف مقدس<lb/>يتمتعون مع ذنب الاجتماع بالأمن على أرواحهم وأموالهم؟ وأكبر أمانينا أن يُكَذِّب<lb/>سلطاننا - وفقه الله - هذه الظنون بما ذكرنا، ويعين للحجاز أميرًا وواليًا<lb/>آخرين يجعل عليهما تبعة كل المصير في حفظ الأموال والأرواح في تلك البلاد<lb/>المقدسة؛ لأجل لقب الخلافة هو الذي ينزع منه اللقب العظيم، وينفر من الدولة<lb/>قلوب جميع المسلمين.<lb/>ليس أمر العبث بالأمن في الحجاز كأمر العبث بالأمن في بلاد مكدونية<lb/>وأرمينية , ولا الإلحاد في الحرم كالإلحاد في بلاد الروم وإن كانت باية إستانبول<lb/>العلمية - أعلى في قانون الدولة من - باية الحرمين؛ فإن ملاك هذا الأمر الذي<lb/>يسمونه الخلافة هو في اعتقاد أكثر المسلمين القائلين به حفظ الحرمين وتسهيل إقامة<lb/>هذا الركن الديني , فإذا صار مهددًا بالهدم برضاء السلطان أو بعجزه فأي عمل من<lb/>أعمال الخلافة يبقى له؟<lb/>وظيفة الخليفة إقامة الدين وحفظه فإذا كان المرتد لا يقتل، وإذا كان الألوف<lb/>من المسلمين يكلفون بترك صلاة الجمعة للوقوف أمام الجامع الحميدي عند<lb/>صلاتها؛ وإذا كان ركن الزكاة قد هدم , والسلطان العثماني لا يبالي بهدمه كما<lb/>بالى الخليفة الأول؛ إذ حارب مانعي الزكاة بإقرار الصحابة , وإذا كان الصوم<lb/>سرًّا بين العبد وربه؛ فهل بقي من ركن من الخمسة تطلب فيه عناية سلطان<lb/>المسلمين غير الحج؟ وهل يطلب منه في ذلك شيء أقل من حفظ الأمن، ومنع تعدي<lb/>العمال وأعوانهم من الأعراب على أنفس الحجاج وأموالهم؟ ألم ير السلطان كيف<lb/>أقبل المسلمون على إعانة سكة الحديد الحجازية بالألوف وألوف الألوف مع إهمالهم<lb/>فضيلة التعاون على الأعمال العمومية في هذا الزمان؟ ألم يعلم أن السبب في هذا هو<lb/>اعتقادهم بأن هذه السكة تسهل لهم طريق الحجاز؟ فإذا رأوها آلة لسلب الأمن على<lb/>المال والأنفس في الحال، فكيف يصدقون أن الغرض منها حفظ الأمن في الاستقبال؟<lb/>ألا يعلم السلطان أن كل مسلم يسائل نفسه اليوم: هل السلطان قادر على تأمين<lb/>الحرمين الشريفين أم لا؟ وأنهم لا يجدون في أنفسهم إلا أحد جوابين: إما أنه قادر<lb/>ولكنه يريد سلب الأمن، وإما أنه غير قادر. فأي الجوابين يرضيه إذا لم يبادر إلى<lb/>معاقبة أمير مكة وواليها وعزلهما مع وكيلهما, ووضع آخرين مسؤولين عن الأمن في<lb/>موضعهما وإعلام جميع الأقطار بذلك.<lb/>أيظن أن المسلمين في مشارق الارض ومغاربها ينخدعون بقول جرائد الآستانة<lb/>وجرائد بيروت: إن أمير الحجاز وواليه قد حفظا الأمن أتم حفظ، وأن الحجاج كانوا<lb/>في غاية الرفاهة والراحة لا شغل لهما إلا تكرار الدعاء للخليفة الأعظم والسلطان<lb/>الأفخم كما جاء في المنشور الرسمي الذي أرسلاه إلى الآستانة حسب العادة المتبعة في<lb/>كل عام؟ كيف ينخدع من يرى هذه الجرائد - وقليل ما هم - بقولها وقد انبث<lb/>في الأقطار مائتا ألف حاج، وكلهم يخبرون بكذبها؟ إذا حدث كل حاج عشرة من<lb/>الناس بما رأى وسمع وقاسى وعانى يكون مجموع العارفين مليونين، وكم يخبر كل<lb/>واحد من هذين المليونين؟ إن هذا أمر ليس كسائر الأمور فينفع فيه تضليل الجرائد<lb/>التي ينخدع بها الجاهلون بسلطة السياسة عليها. على أن الجرائد الحرة في مصر<lb/>وغيرها أكثر من تلك الجرائد انتشارًا وأصدق أخبارًا، وقد أجمعت على تمثيل فَقْد<lb/>الأمن في الحجاز لا سيما بعدما ورد تقرير أمير الحج المصري على الحكومة<lb/>ونشرته في الجريدة الرسمية، وفيه من تمثيل المخاوف والاعتداء على الأموال<lb/>والأنفس ما يؤكد رسائل الحجاج الكثيرة.<lb/>يسند بعض المنافقين من أصحاب الجرائد وغيرهم كل إلحاد في الحرم إلى<lb/>شريف مكة، وجريدة (ترك) تملأ ماضغيها بذم العرب والأشراف مستدلة بسوء<lb/>سيرة الشريف، ولكن العاقل والجاهل يعلم أن الشريف أحد عمال السلطان، ويذهب<lb/>كثير من الناس إلى صحة ما قالته جريدة الجوائب المصرية، كما في الجزء الماضي<lb/>أن السلطان قد أقامه هناك وأقره على الظلم؛ ليكون حجة على العرب والشرفاء أمام<lb/>المسلمين، ولكن هذا غير معقول فإن الناس يعرفون أن السلطان قادر على عزله<lb/>وعلى تأديبه في كل آن، ويعرف الكثيرون أن الشريف لم يكن له أمر ولا نهي على<lb/>عهد عثمان باشا والي الحجاز السابق، بل كان ذلك الوالي قد ألجأه إلى تَرْكِ المقام<lb/>في مكة، فأقام في المدينة المنورة حتى عزلت الدولة عثمان باشا عن الحجاز. وكان<lb/>أول عمل كسر به شرته أن أمر فرقتين من العسكر بحمل مدفعين والإحاطة ببيت<lb/>الشريف، وطلب جانٍ التجأ إليه منه وقال لهم: إن أبى تسليمه فضعوا الحديد في يد<lb/>الشريف نفسه , وأحضروه إلى هنا بالقوة.<lb/>وقد بادر البكباشي إلى إخبار الشريف بذلك فأرسل الجاني حالاً، وكان يهزأ<lb/>قبل ذلك بالحكومة إذ تطلبه منه.<lb/>لعل بعض القراء يمتعض من شدة إنكارنا لميله مع ريح السياسة أكثر من ميله<lb/>إلى خدمة الدين، وربما يسبق إلى وهمه أن للنفس هوى في هذه الكتابة لما تعود عليه<lb/>من كتابة أهل السياسة. ولي أن أقول لهذا الواهم: إنني - ورب الكعبة - أتمنى لو<lb/>أحج , وإنني - ورب الكعبة - لا آمن على نفسي، بل أعتقد أن الحج حرام عليَّ<lb/>ما دام هؤلاء الحكام على سيرتهم هذه في الحجاز , وإنني - والله - أتمنى لو تصلح<lb/>حكومة الدولة العثمانية فتكون خير حكومة في الأرض، ولكنني أحب صلاح الدولة<lb/>لأجل الإسلام , لا إنني أحب الإسلام لأجل الدولة.<lb/>إن الله تعالى امتن علينا بجعل البلد الحرام والبيت الحرام أمنًا للناس كما نطق<lb/>بذلك القرآن الكريم، وما نحن من تفسير بعض آياته في ذلك ببعيد , منها قوله تعالى:<lb/>{فِيهِ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ مَّقَامُ إِبْرَاهِيمَ وَمَن دَخَلَهُ كَانَ آمِناً} (آل عمران: 97) ،<lb/>وقوله - عز وجل - {وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ} (الحج:<lb/>25) .<lb/>وقال النبي صلى الله عليه وآله وسلم في خطبته بعرفة يوم النحر من حجة<lb/>الوداع: (فإن دماءكم وأموالكم عليكم حرام كحرمة يومكم هذا في شهركم هذا في<lb/>بلدكم هذا إلى يوم تلقون ربكم. ألا هل بلغت؟ قالوا: نعم. قال: اللهم اشهد،<lb/>فليبلغ الشاهد الغائب، فرب مُبلغ أوعى من سامع، فلا ترجعوا بعدي كفارًا يضرب<lb/>بعضكم رقاب بعض) رواه أحمد والبخاري فجعل حرمة الدماء والأموال مشبهًا ,<lb/>وحرمة البلد الحرام والشهر الحرام مشبهًا به كأنه أبلغ في التحريم، فكيف صارت<lb/>الأموال والدماء تباح في البلد الحرام في الشهر الحرام، ولا يوجد من يسأل عنها؟<lb/>وكيف يحرم الله في ذلك المكان والزمان قتل القمل والحشرات، وقلع النبات،<lb/>وتحلل الحكومة العثمانية قتل النفوس المنيبة إلى ربها اللاجئة إلى بيته الداخلة في<lb/>ضيافته وسلب الأموال المحرمة كذلك , ثم ندهن لها ونكون من المؤمنين!<lb/>إن النبي صلى الله عليه وآله وسلم يقول: (من رأى منكم منكرًا فليغيره بيده<lb/>فإن لم يستطع فبلسانه، فإن لم يستطع فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان) رواه أحمد<lb/>ومسلم وأصحاب السنن وغيرهم، ونحن قادرون على الإنكار بألسنتنا فكيف نسكت،<lb/>والواجب على المسلمين أنَّى خرجوا عن طاعة هذه الحكومة إذا ثبت أنها تتهاون<lb/>بأمر الأمن في الحجاز، ولا تمنع الظلم منه , فإن سكتوا ورضوا كانوا ملعونين في<lb/>القرآن , ويوشك أن يسلط الله عليهم من ينزع منهم ما بقي بأيديهم يعيثون فيه فسادًا<lb/>حتى الحجاز {لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ وَعِيسَى ابْنِ<lb/>مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ * كَانُوا لاَ يَتَنَاهَوْنَ عَن مُّنكَرٍ فَعَلُوهُ لَبِئْسَ مَا<lb/>كَانُوا يَفْعَلُونَ} (المائدة: 78-79) .<lb/>هذا وإننا إنما نشدد في الإنكار رجاء التأثير، ونسأل الله تعالى أن يوفق هذه<lb/>الدولة إلى المبادرة إلى تلافي هذا الأمر بطريقة تقنع القريب والبعيد، والذكي<lb/>والبليد، بأن الأمن قد عاد إلى تلك البلاد المقدسة، وإلا فإن العاقبة تنذر بخطر<lb/>عظيم يشعر به المتفكرون، وإن عمي عنه الطامعون، وتغافل عنه المنافقون،<lb/>وجهل مثاره الغافلون، {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء:<lb/>227) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p109"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1422.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سائح بصير</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بلرم صقلية</head>
               <lb/>(5)<lb/>
               <lb/>أمير وأميرة من الأسرة الخديوية<lb/>البحر هادئ والهواء عليل. وقد قرب الغروب واليوم آخر أيام السفر، وأنا<lb/>محبوس في هذا المكان الضيق لتحرير هذه الأحرف إجابة لطلب بعض الناس،<lb/>وبودي لو أستنشق الهواء لكن بقيت عليَّ قصة أقصها ولو تركتها اليوم، لم يعد<lb/>إليها القلم في يوم.<lb/>صعدت إلى المركب من مسينا وجلست أنتظر مسيره، وبينا أنا كذلك وإذا<lb/>بأمير من أعضاء العائلة الخديوية يصعد من السلم إلى السطح فنهضت للسلام عليه<lb/>وتساءلنا عن مراحل أسفارنا، وفهمت منه أن معه حرمه، وهي من أعضاء العائلة<lb/>الخديوية كذلك. فقلت: أمير جليل رُبِّي على الطريقة الأوربية، وتعود السفر إلى<lb/>بلاد أوربا مع حَرَمِهِ وهي كذلك قد ربيت على العظمة والحرية فلا ريب أن نرى<lb/>الأميرة مع الأمير، ولا يقدح ذلك في كرامة واحد منهما فإن الأميرات المصونات<lb/>قد يرين الناس من حيث لا يراهن الناس لا لأنهن من عالم غير عالمهم، ولكن لأن<lb/>الناس يغضون الطرف احترامًا لهن، ولا حظر عليهن في رؤية من لا يراهن.<lb/>لكني مكثت مع الأمير إلى وقت العصر، ثم تركته وذهبت إلى محل الأكل لأتناول<lb/>شيئًا مما يتناول في هذا الوقت فكان جلوسي مع بعض أرباب البيوت من الفرنسيين<lb/>المقيمين في الإسكندرية. فبدؤوني بالكلام فتكلمت، وامتد بي وبهم الحديث إلى حالة<lb/>المركب وازدحامه بالركاب وضيقه عنهم , فقال قائل أو قالت قائلة: ما أسوأ ما<lb/>صنعت الشركة مع البرنسيس فإنها وضعتها في قُمْرَةٍ ضيقة لا شباك لها، وهي<lb/>ملازمة لها ليلها ونهارها، ولو كانت ممن يخرجن ويستنشقن الهواء لسهل الأمر،<lb/>ولكن الأميرة لا تخرج أبدًا؛ لأنها لم تخرج قط من يوم ركبت المركب، ومن<lb/>القُمرات ما هو أفضل من قُمْرَتِها وأوسع. فسألت: هل بها شيء تألم له لو خرجت؟<lb/>فقيل لي: لا , الظاهر أنها في غاية الصحة، وكمال العافية غير أنها لا تحب أن<lb/>تخرج، والقُمرة مقفلة في جميع الأوقات.<lb/>أمكنني بعد ذلك أن أسأل حتى يتم سروري بما فرحت لأوله فعلمت أن الأميرة<lb/>كانت في أوربا تسدل على وجهها نقابًا أزرق على نحو ما يسدل نساء الآستانة أو<lb/>سوريا بحيث لا يميز الناظر شيئًا من وجهها، ومتى ركبت المركب لزمت قُمرتها ,<lb/>وأغلقتها عليها إلى أن تصل إلى غاية سفرها، وكل ذلك تفعله حرصًا منها على<lb/>كرامتها، ومحافظة على المعروف من عوائدها من حيث هي أميرة مسلمة. فقلت:<lb/>مَثَلٌ صالح لا بد من ذكره، والثناء عليه، حتى يتعلم أولئك المقلدون أن من أمرائهم<lb/>وأميراتهم من هم أَوْلَى بتقليده، وأن خيرًا لهم أن يقلدوا أميرًا مصريًّا من العائلة<lb/>الخديوية الكريمة من أن يقلدوا جماعة من الأوربيين غير معروفين لهم، ولا<lb/>يحسون بتقليدهم، ولا يستفيدون من حذوهم إلا تجردهم مما يميزهم من حيث هم<lb/>مصريون أو مسلمون، واختفاءهم في غمرة أولئك الأوربيين لا يتميزون عن<lb/>عامتهم في شيء، وسريان ما يشكو منه القوم من الفساد إلى أنفسهم أو أنفس نسائهم<lb/>فبارك الله في الأمير والأميرة، وأرشد الله شبابنا إلى التأسي بهما إن كان لا بد<lb/>لنسائهم أن يذهبن إلى أوربا لمداواة علة، أو إيناس في غربة.<lb/>لعلك تسأل: مَنْ هذا الأمير، ومَنْ هذه الأميرة؟ فإني أقول لك: الأمير هو:<lb/>الأمير عباس باشا حليم والأميرة هي: الأميرة خديجة أخت أفندينا الخديوي عباس<lb/>باشا حلمي ومما يسرك - إن كنت مثلي تحب العفة، ووضع الشيء موضعه -<lb/>أن الأمير لا ينفق في سفره إن كان وحده أكثر من ثلاث مائة وخمسين جنيهًا، وإذا<lb/>كان مع الأميرة فلا ينفق أكثر من ستمائة جنيه في مدة شهرين ونصف، وهو<lb/>يعيش عيشة الأمراء.<lb/>تقول: لعله يقتصد ليكتنز، ويوفر ليستكثر، فأقول لك: إني علمت أنه ينفق<lb/>من ماله في تربية تلامذة في مصر، وفي الآستانة وفي إنكلترا يتعلمون العلوم<lb/>العالية في المدارس الحربية أو مدارس الطب أو الزراعة. فما قولك في نفقة مثل<lb/>هذه بدل النفقة في الشهوات وفوائت اللذات؟ ألست توافقني على أنه من أفضل<lb/>الأمراء عملاً، ومن أنبلهم قصدًا فإنه يربي أناسًا يقومون بشئون بيوتهم أعرف<lb/>بعضهم وأجهل بعضًا، ألا يكسب بهذا حسن الأحدوثه وتخليد الذكر خصوصًا إذا<lb/>استزاد من هذا الخير فإنه بذلك يقوي عناصر العلم في البلاد , وهو الأصل الذي<lb/>نحتاج إليه، لا سيما إذا انضم إليه حُسن التربية كما هو مقصد الأمير. ولو اقتدى<lb/>به الأمراء لأصبحنا في ثروة من العلم، ولم تصب حضراتهم بالإفلاس من المال.<lb/>بعد الإفلاس من الكمال، وفقه الله وأرشدهم , والسلام. اهـ<lb/>(المنار)<lb/>تمت ملاحظات السائح البصير في تعريجه على صقلية وقد كتبت النبذة الرابعة<lb/>في الجزء الـ 24 من السنة الماضية ثالثة (3) ولعله يتكرم علينا بشيء من<lb/>ملاحظاته النافعة في البلاد الأخرى التي ساح فيها ليعلم السائحين الكثيرين من<lb/>أمته كيف ينتفع البصير بالسياحة، وكيف يأمن مضرتها ومن أجدر من سائحنا<lb/>بهذا الإرشاد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p111"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1423.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(تقريظ المنار لعالم غير مقلد)<lb/>قال بعد رسوم الخطاب:<lb/>منارك مرغوب المؤمن المحب لربه , ولما أبدع ربه من الوجود البديع<lb/>الواقف عند حدود سنته , وجدير بمن أكرمه الله بالمرغوب أن يأخذ بحظ وافر من<lb/>ذكره سبحانه الذكر المتعاقب الذي لا يلبث معه النسيان إلا خلسًا قليلة. ذلك ذكر الله<lb/>الذي تطمئن به القلوب، ويتوحد به المحبوب، ولا يفوت معه مرغوب، اللهم أعنا<lb/>على ذكرك.<lb/>نشكرك وأنت العليم بذات الصدور- يا من أكرمتنا بكتاب (المنار) المنير.<lb/>نشكرك أن أتممت على ظهوره السنة السادسة سائرًا سيرته التي نعتقد أنها ترضيك.<lb/>نشكر لك الفضل، ولك الحمد، ولك المنة، ومنك العون، ومنك التوفيق.<lb/>ويا صاحب المنار , لقد قمت فينا مقام المصلحين. فعليك منا الثناء نعلنه لك<lb/>ليكون من آيات إثمار غرسكم النافع. ومن آيات حبنا إياك في الصراط المستقيم<lb/>الذي نرجو أن نصل فيه إلى المجد الحقيقي والسعادة التي لا ينكرها أحد- ولا<lb/>السوفسطائية.<lb/>انتهت السنة السادسة , أما أشواق الملأ إلى بدائع ما تحيون من السنن؛ فلما<lb/>تنته , ولما ينهها خاطر من الخواطر , بل هنالك حداة بها يزيدون في سيرها. تلك<lb/>أشواق الذين ذاقوا كنه الأمور فأصبحوا يميزون بين الحقائق والأوهام، كالتمييز<lb/>بين وقائع اليقظة والأحلام.<lb/>وهذه السابعة أقبلت فعسى أن يكون مباركًا إقبالها , وعسى أن يزيد المنار فيها<lb/>إشراقًا يستنير به المخلصون المنصفون، ويشرق به الحسدة والمعاندون.<lb/>وإليك أرسلنا هذا الكتاب نصف فيه مسرتنا بأننا من محبي المنار المتمنين<lb/>دوام سطوع أضوائه. وفي كل حرف حررناه نطق للفؤاد بأدعية خالصة بها<lb/>تضرعنا للقوي سبحانه أن لا يخيب أملنا , وأن يخلص إليه عملنا، وأنت اللهم ولي<lb/>المؤمنين.<lb/>***<lb/>(الجزء الثالث من كتاب أشهر مشاهير الإسلام)<lb/>قد صدر الجزء الثالث من هذا التاريخ الاسلامي الوحيد في بابه , وهو في<lb/>سيرة أشهر قواد الخليفة الثاني وعماله - أبي عبيدة عامر بن الجراح فاتح الشام،<lb/>وسعد بن أبي وقاص فاتح بلاد الفرس، وعمرو بن العاص فاتح مصر، وقد جرى<lb/>مؤلفه (رفيق بك العظم الشهير) في تراجمهم على الطريق التي جرى على تراجم<lb/>من سبقهم أعني طريق التمحيص والتحقيق , وبيان أسباب الحوادث ونتائجها ,<lb/>والإرشاد إلى وجوه العبر فيها , وبسط الكلام في موضوعات استطرادية نافعة يعبر<lb/>عنها بالكلمات، فمنها كلمة في العمال وكلمة في القبور , وقد سبق لنا نشرها في<lb/>المنار , وكلمة ثانية في أهل الذمة، وقد نشرناها أيضًا.<lb/>ومعظم الكتاب في ترجمة عمرو بن العاص فإنه أعظم عمال عمر دهاءً<lb/>وسياسةً وأعمالاً , وإن كان أبو عبيدة أعظمهم أمانة واستقامة وورعًا وديانة , ويليه<lb/>في ذلك سعد بن أبي وقاص رضي الله عنه. وقد اعتذر المؤلف عن عمرو أن زج<lb/>نفسه في غمرة الفتنة بين أمير المؤمنين علي ومعاوية بأنه لم يسعه على حبه<lb/>للرياسة والتقدم في الأمور ما وسع النفر المعتزلين من حب السلامة؛ بل رأى أن<lb/>انتفاع فريق من أولئك المختلفين برأيه ربما كان فيه تعجيل بإطفاء شواظ الفتنة<lb/>وحسم لمادة الاختلاف الذي أهريق فيه دم الأمة , وأنه في ذلك كغيره من الصحابة<lb/>الذين دخلوا مدخله، وأنه أراد أن يجعل معاوية وسيلة يعمل به , ثم يعمل لنفسه<lb/>إذ كان يطمع في الخلافة، وأنه في ذلك كعظماء الدين في هذا الزمان وفي كل<lb/>زمان , فإن كثيرًا من الملوك قتلوا إخوتهم أو أولادهم لأجل الملك , ولم يطعن<lb/>الناس في أصل دين أحد منهم وأكثر ما يقال فيهم: إنهم عصوا الله إذ رجحوا<lb/>دنياهم على دينهم. وبين المؤلف أن عَمْرًا كان يعتقد أن معاوية على الخطأ , وقال<lb/>بعد ذلك: (وهذا يدل على أن عليًّا رضي الله عنه لو تألف عَمْرًا واستدناه إليه<lb/>لانتفع به ولصدقه الخدمة أكثر منها لمعاوية , ولكن إغراق علي في حب الفضيلة<lb/>دعاه إلى ترك الحيلة بمثل عمرو كما دعاه إلى عدم قبول إشارة من أشار عليه<lb/>بتأليف معاوية وتثبيته على ولاية الشام كما سترى بعد) اهـ. وهذا يؤكد أن تلك<lb/>الأعذار عين الذنوب.<lb/>أما الكتاب فهو في غنى عن التشويق إليه والترغيب فيه فإنه قد راج رواجًا<lb/>عظيمًا حتى إنه ليوشك أن يعاد طبع الأجزاء السابقة , وطبع هذا الجزء في مطبعة<lb/>المنار , وهو أحسن من سابقيه طبعًا وتصحيحًا. وثمن النسخة منه خمسة قروش<lb/>صحيحة , وأجرة البريد قرش ونصف , ويطلب من مؤلفه، ومن مكتبة المنار بشارع<lb/>درب الجماميز وغيرها من المكاتب المشهورة.<lb/>***<lb/>(الدولة العلية وماليتها)<lb/>رسالة نافعة مفيدة لكاتب عثماني غيور رمز إلى اسمه بحرفي (م. ق) بَيَّنَ<lb/>فيها النفقات الرسمية القانونية التي تنفقها الدولة في الوزارات والمصالح وغير<lb/>الرسمية , وقد كان الكاتب أرسلها إلينا لننشرها تباعًا في المنار , فنشرنا منها نبذة،<lb/>ثم رأينا بعد إشارة غير واحد من القراء عدم نشر الباقي , ولكن الكاتب لم يرد أن<lb/>يحرم الأمة من الانتفاع بها فطبعها على حدتها. ومن هذه الرسالة يعلم أن كبار<lb/>رجال الدولة يأخذون رواتبهم الشهرية مضاعفة ويزادون من المكارم السلطانية ما لا<lb/>حصر له. وأما صغار العمال والجند فإنهم لا يصلون إلى رواتبهم القليلة إلا في كل<lb/>أشهر مرة. وقد اقترح الكاتب في آخر رسالته عشرين أمرًا رأى أن إصلاح الدولة<lb/>بدونها محال وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تنقيح دوائر الحكومة , وتقليل المرتبات التي لا لزوم لأربابها، وإرجاعها<lb/>لأصل القانون العثماني , والتخفيض من ذلك الجيش الجرار الموجود في تلك<lb/>المجالس المشكلة في الآستانة كما تقدم ذكره إلى عدد لا يتجاوز ما نص عليه في<lb/>القانون.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>إحالة أغلب القواد الحائزين على رتبة المشيرية والفريق الذين لا ينتظر<lb/>منهم خدمة حقيقية على المعاش , والإقلال من الإنعام بهذه الرتب السامية ذات<lb/>المرتب , وجعل عدد كل من الرتبتين لا يتجاوز حدًّا معلومًا أسوة بباقي الدول.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>إحالة قسم من الياوران على الجيش , وخصم راتب الكوردون , والاكتفاء<lb/>براتب الرتبة كما هي الحالة المتبعة عند الدول الأجنبية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>قطع المرتبات عن الجرائد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>حل جيوش الجواسيس واقتصاد رواتبهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>إلغاء الوظائف التي لا عمل لها , وإبطال إسدائها لغير مستحقها لانتمائه<lb/>لبعض الكبار المعبر عنه بالمحسوبية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>زيادة رواتب صغار المستخدمين , ورواتب ضباط الجيش من رتبة الصاغ<lb/>وما تحتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>قطع دابر الرشوة من دواوين الحكومة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>ترتيب الترقي في الخدمات الأميرية على الخطة الجارية في أوربا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>عدم عزل الموظف إلا بعد محاكمته , وعدم استخدام من يعزل لثبوت<lb/>جريمة عليه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>عدم إعطاء امتيازات ذات ضمان للأجانب؛ بل حصرها في أهل البلاد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>تنشيط التجارة والزراعة , وتأليف شركت تجارية وصناعية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>وضع رسم قليل على كل تلميذ يتعلم بالمدارس الأميرية للاستعانة بذلك<lb/>على توسيع دائرة التعليم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>إعطاء الحرية للجرائد والمطبوعات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>إصلاح المكاتب العمومية (الكتبخانات) بالآستانة أو جمعها بمكتبة<lb/>واحدة , وفتحها دائمًا للمطالعة , ويوضع رسم طفيف على كل داخل إليها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>قطع المرتبات التي تعطى من البلديات إلى المنفيين أو بعض<lb/>(المحاسيب) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>إعطاء الوزارة الحرية بالعمل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">18- </hi>عمل ميزانية سنوية ونشرها في الجرائد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">19- </hi>تنفيذ أحكام القانون بالمساواة واستقلال القضاء عن الإدارة والسياسة وهو<lb/>الأهم.<lb/>وفي الرسالة فوائد كثيرة وكلام في مستقبل الدولة , وثمن النسخة منها قرش<lb/>واحد، وتطلب من مكتبة المنار.<lb/>***<lb/>(تقويم المؤيد لسنة 1322)<lb/>أصبح هذا التقويم أشهر من نار على علم، وهو يزداد فائدة عامًا بعد عام حتى<lb/>يقول الناظر فيه: ليت شعري! أي شيء جديد يكون فيه بعد هذا، وهو الآن<lb/>مؤلف من خمسة عشر بابًا يدخل في كل باب من الفوائد ما هو سمير السامر،<lb/>وأنيس المسافر، وفي باب التاريخ من هذه السنة تراجم سلاطين آل عثمان ,<lb/>وتاريخ أشهر الممالك الأوربية , وكلام في مستعمراتها , وجداول لتاريخ الملوك<lb/>والرؤساء من كل أمة. وفي بابي أحوال مصر والسودان ما لا يستغنى عن<lb/>معرفته، وفي باب القضاء معجم يشرح فيه الاصطلاحات القضائية. وفي باب<lb/>المعاهدات والسياسة كلام طويل في المسألة المكدونية والمسألة المراكشية والمسألة<lb/>اليابانية الروسية وغير ذلك. وفي باب تدبير المنزل ما يفيد كل منزل , وفي سائر<lb/>الأبواب من الفوائد ما لا محل هنا للإشارة إليه. ولكننا نقول كلمة واحدة في تقريظ<lb/>هذا التقويم وهي: (إنه مكتبة في الحبيب) وهو مجلد تجليدًا جميلاً , وثمن النسخة<lb/>منه خمسة قروش صحيحة فقط , ويطلب من مؤلفه محمد أفندي مسعود المحرر<lb/>بجريدة المؤيد.<lb/>***<lb/>(تقويم العرب)<lb/>يطبع في مصر كثير من التقاويم المختصرة التي يسمونها (النتائج) وهي<lb/>لمعرفة تاريخ الشهور الهجري مع الإفرنجي والقبطي , ويزيد بعضها العبري. وقد<lb/>جرت عادتهم بأن يكتبوا بإزاء الأيام ما يكون فيها، أو يحسن من احتفال ملي أو<lb/>عمل زراعي وغير ذلك. ويسمون ذلك بالتوقيعات , والكثير من هذه التوقيعات يدخل<lb/>في باب العادات المنتقدة والأوهام الضارة. وقد وضع محمد أفندي حسين<lb/>مساعد سكرتير شركة طبع الكتب العربية تقويمًا جديدًا لهذه السنة بمساعدة خضر<lb/>أفندي إبراهيم. رغب فيه عن توقيعات العادات العمومية المعتادة إلى ذكر أشهر<lb/>الوقائع والحوادث التاريخية , ولم يهمل ذكر الأعمال النافعة في أوقاتها كابتداء<lb/>زراعة القطن وغيره. فهذا التقويم على صغره تاريخ إسلامي وجيز فيه ذكر مواليد<lb/>أعظم رجال الإسلام ووفياتهم وأشهر الوقائع.<lb/>وقد طبعته شركة طبع الكتب على نفقتها , ونرجو أن يفوق سائر النتائج في<lb/>الرواج والاشتهار ولو بعد حين. وثمن النسخة منه قرش واحد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p115"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1424.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(خطر علينا وعلى الدين)<lb/>نشر المقتطف مقالة بهذا العنوان لعبد القادر أفندي حمزة المحامي بالإسكندرية<lb/>أعجبني منها نظم الكلام وأسلوبه وترتيبه , وتنسمت منه الغيْرَة، وحسن القصد،<lb/>فخطر لي عند القراءة أن أكتب إلى صاحب المقالة مُبينًا له رأيي فيها، ثم رأيت أن<lb/>أكتب ذلك في المنار بالإسهاب اللائق بالموضوع فلم تسمح لي الموضوعات<lb/>العارضة مع ما لا بد منه في كل جزء كالتفسير من كتابة ما أردت في الجزءين<lb/>السابقين، وقد كاد يتم هذا الجزء أيضًا، ولم يبق منه ما يسع كل ما أريد فأكتفي<lb/>ببعضه.<lb/>قال: إن الأمة إذا كانت متأخرة جاهلة لا تخطو إلى الإمام إلا بعد التقلب في<lb/>أدوار طبيعية، أولها: أن يكثر فيها الناصحون والمرشدون. وحكم بأن الأمه<lb/>المصرية في هذا الدور، والقاعدة صحيحة كما قال، ولكن المرشدين لم يكثروا إلا<lb/>أن نقول: إن المراد بالمرشدين من يتصدى للنصح على أن كثرتهم مرجوة، فنحن<lb/>في هذا الدور.<lb/>ثم قال الكاتب: إن هذه الأمة - على كثرة الصائحين فيها من<lb/>المرشدين - لا تفقه كلمة من عشر كلمات مما يلقون عليها، ولا تدري إلى أين تساق.<lb/>وهذه جملة مسلمة أيضًا , فإنك كنت تجد المتعلمين يصدقون الأحداث إلى الأمس<lb/>فيما يخبرون عن مستقبل مصر، وإخراج فرنسا الإنكليز منها , ويصدقون صاحب<lb/>الخمارة في أن العالم الفُلاني أخطأ في بحث القضاء والقدر! !<lb/>ثم انتقل الكاتب إلى مسألة الدين فزعم أن جميع المرشدين المختلفين في كل<lb/>شيء، متفقون على دعوة الأمة إلى الدين , وأن الأمة متفقة معهم في ذلك فإذا<lb/>اختبرت الناس في كل بلد، وإذا راقبت معلمي المدارس، ومربي الأطفال، وإذا<lb/>نظرت إلى المؤلفات الجديدة، وإذا همت في أودية الشعر مع أهله , وإذا تلوت<lb/>الجرائد والمجلات؛ فإنك لا تجد في هذا كله إلا دعوة الدين وإقناع النفوس بأن<lb/>النجاح والترقي لا يكون إلا به.<lb/>وهذه دعوى غير مسلمة قد غلا الكاتب فيها غلوًّا كبيرًا، فلو درت في البلد<lb/>واختبرت حال الناس؛ لقلت: إنهم لا دين لهم، ولا هَمَّ لهم في الدين , ولكنك تجد<lb/>عند الفلاحين شيئًا من التقاليد المنسوبة إلى الدين , وأكثرها ليس منه في شيء،<lb/>وهؤلاء لا ينظر إليهم في هذه المسألة؛ لأنهم لا رأي لهم وهم لم يأخذوا ذلك عن<lb/>المرشدين في هذا الدور.<lb/>ولو عرفت حالة معلمي المدارس لما رأيت فيهم عشرة في المائة، أو في<lb/>المجموع يؤدي الواجب عليه في قانون الحكومة من تعليم الدين، بل إن منهم من<lb/>يشغل وقت درس الدين بتعليم العربية، ويقول للتلامذة: هذا أنفع لكم؛ لأن درس<lb/>الدين لا شأن له في (نمر الشهادة) وقد اقترح واحد من الذين عهدت إليهم نظارة<lb/>المعارف بالنظر في قانونها (البروغرام) أن يضاف إليه درس ديني في القسم<lb/>التجهيزي فرفض طلبه بأكثر الآراء! ! ولو علم الناس ما علل به الرافضون<lb/>رفضهم لقضوا عجبًا! !<lb/>ولو التفت إلى الشعراء وطلاب الخيال لوجدتهم لا ينظمون شيئًا في ترقي<lb/>الأمة، ولا يذكرون ذلك إلا أن يحثوا الأمة على الفناء في حب الأمير وتفويض الأمر<lb/>كله إليه، والتعويل في السعادة عليه. أما المصنفات فالديني منها قليل جدًّا.<lb/>وأما الجرائد والمجلات، فليس فيها ما هو ديني إصلاحي إلا (المنار) ولا<lb/>أدري هل قلب صحائفه من قلب الدعوة الدينية على جميع وجوهها حولين كاملين أم<lb/>لا؟ ولا أنكر أنه يوجد أحيانًا في الجرائد كلام أَوْكلم في الدين، ولكنه يوجد عرضًا<lb/>يرمون به غرضًا لا أعرف جريدة لها دعوة دينية، أو رأي في الإصلاح الديني<lb/>تحاول إقناع الناس به , فإن كان الكاتب يعرف فأرجو أن يدلني على هذه الجريدة<lb/>لأستعين بها في عملي.<lb/>من هذه الجرائد المعروفة ما هي للأمير خاصة تدور معه حيث دار، فإذا<lb/>حضر الأمير احتفالات الموالد والمواسم المبتدعة في الإسلام قامت تنادي بإحياء هذه<lb/>الأمور خدمة للإسلام، وإذا احتفل بمرقصه السنوي، وفيه ما فيه من شرب الخمور،<lb/>وهصر الخصور؛ قامت تنوه بفضل هذا الاحتفال وتعده من أصول المدنية<lb/>والعمران، ومرقيات الأمة، ومنهم ما لا هم لصاحبه إلا المال والفخفخة فهو يسلك<lb/>لأجله كل مسلك، ويسير في كل فج، ناصبًا للمال والجاه كل فخ، ومن ذلك<lb/>إظهار الغيرة على الدين عند سنوح الفرص وحدوث الحوادث، ويقل فيها ما يكتب<lb/>لمجرد الغيرة على الدين، وإن خالف أهواء العامة والحاكمين، ثم إن وجد هذا أحيانا<lb/>فإنه لا يلتزم دائمًا.<lb/>وهذا الذي قلناه قد اعترف به الكاتب , وقال: إنهم يتاجرون بكلمة<lb/>الدين، ويتخذونها مطية للتغرير والتضليل، ولكننا نذكره بأنه لا يوجد واحد منهم<lb/>رسم لنفسه خطة، وفرض على نفسه الدعوة. إذًا لا يوجد فيهم من يشغل الأمة<lb/>بالدين عن أي عمل من أعمال الترقي فلا خطر علينا ولا على الدين منهم.<lb/>ثم انتقل إلى مسألة (ميراثنا الديني) فأحسن وأصاب في قوله: إن أهم<lb/>أسباب ما نحن فيه من الخلل الديني التقليد، ولكنه غلا في تمثيل إرثنا بعض<lb/>الشيء، ولا حاجة للبحث فيه , وإنما ننتقل معه إلى البحث في النتيجة.<lb/>قال: (إن في الداء بالدين اليوم، وهو كما هو من الانحراف عن صورته<lb/>الأصلية خطرًا عليه لا يبعد إذا لم تتداركه أن ينتهي بانحلاله وضياع أصله في قليل<lb/>من السنين) .<lb/>ثم استدل على ذلك بسوء حال طلاب المدارس، وعلماء الشرع<lb/>وسائر طبقات المسلمين، وبَيَّن بُعْد الجميع عن الدين. وهذا صحيح، ولكنه لا<lb/>ينتج ما قال أولاً؛ لأن هذا ليس أثرًا لنداء المرشدين أو المتصدين للإرشاد بالدين،<lb/>وإنما هو أثر التقاليد المتبعة بالعمل قبل أن تدخل الأمة في هذا الطور أو الدور الذي<lb/>قال أولاً: إنه أول أدوار ترقي الأمم , فليس الخطر علينا وعلى الدين إذًا من هذا<lb/>النداء الجديد - إن كان - وإنما الخطر كل الخطر في بقائنا على التقاليد الموروثة<lb/>بالتربية والعمل أو (بالبدع والخرافات والتقاليد والعادات) التي لها باب مخصوص<lb/>في المنار، فإننا لا نقوى بها على معارضة المدنية الجديدة، ولا على مجاراتها،<lb/>ولا نقدر أن نكون بها أمة عزيزة قوية.<lb/>ثم ضرب لنا مثلاً ما كان من الانقلاب الديني في أوربا , وفي سياقه مجال<lb/>للبحث، ولكنه غير جوهري فهو لا يشغلنا عن الحقيقة البيضاء النقية في قوله: (ألا<lb/>فلنعرف جيدًا ولو ساءتنا هذه المعرفة أننا بجهلنا الأعمى وتشيعنا الكاذب أوصلنا<lb/>الدين اليوم إلى حال إن استمرت ولم نقف في طريقها؛ أدت ولا محالة إلى زواله)<lb/>ثم بين الكاتب طريق تلافي الخطر المتوقع بالإجمال فقال:<lb/>(لا يقولن مندفع أني أريد بهذا أن يترك الدين جانبًا! ! فمعاذ الله، ثم<lb/>معاذ الله أن أريد ذلك، أو أن يخطر على فكري شيء منه. إنما أريد أن يلبس<lb/>الدين بيننا ثوبه الحقيقي، ذلك الثوب الأبيض الطاهر الذي تنظره الأبصار فيعجبها<lb/>جماله، وتسرها حقيقته، أريد أن ترمى تلك التقاليد والعادات الموروثة التي تلبست<lb/>بالدين بعيدًا ليعود خاليًا من الشوائب يتسع المجال فيه للفهم السليم، والنظر<lb/>الصحيح، أريد أن تحفظ للدين كرامته، فلا يجعل هدفًا لكل متشدق مغرور يتجر<lb/>بالمناداة به على جهل ولغير داع، أريد أن تمحى من بيننا آثار التغالي والتشيع؛<lb/>فنعلم أن القرآن لم ينزل إلا بقواعد عامة للناس جميعًا، فلنا ولكل أمة أن تتصرف<lb/>في مدلولاتها بما يناسب الزمان والمكان دون تقييد، أو حجر على الأفهام، إلا ما<lb/>يخرج عن الدين، أريد أن لا يؤتى بكلمة الدين أمام العلم ليقال: إن آية أو حديثًا<lb/>يعارض معناهما شيئًا من العلم، فإن الدين لم ينزل ليعلم الناس العلم، أو لينافي<lb/>العقل في شيء حتى يعارضهما، ولو في بعض الأحايين، أريد أخيرًا أن لا نكثر<lb/>من الصياح باسم الدين؛ حتى لا تلتفت العقول الناشئة إليه قبل أن يظهر في ثوبه<lb/>الحقيقي لئلا تنفر منه , ونكون قد جنينا من حيث طلبنا الفائدة) . اهـ<lb/>نقول: هذا هو صفوة المقالة، وجوهرها، ونحن نسلم له بكل ما يريد مع<lb/>بحث في الأمر الأخير المبني على المقدمات التي منعناها. وقلنا ونقول الآن: إن<lb/>الذين ينادون باسم الدين على قلتهم فيما نعلم وكثرتهم فيما قال - لا يضرون الدين<lb/>ولا أهله وإن كان الدين على غير وضعه؛ إذ لا نعرف بدعة جديدة حدثت بهذا<lb/>النداء، بل منه ما زعزع كثيرًا من البدع والتقاليد التي يريد الكاتب محوها، ثم<lb/>نقول له: كيف السبيل إلى الرغائب التي يريدها، ويريد أن لا يذكر الدين معلم،<lb/>ولا مُرَبٍّ، ولا كاتب، ولا مؤلف قبل وجودها؟<lb/>هل يريد ذلك إرادة حقيقية أم هي خواطر سنحت عند الكتابة، أو عند تصور<lb/>موضوعها؟ إن (المنار) يدعو منذ بضع سنين إلى مثل ما دعا إليه الآن، وكل ما<lb/>ذكره فهو إشارة إلى موضوعات مجملة، نشرت في المنار مبينة مفصلة، منها<lb/>ما هو لصاحب المنار، ومنها ما هو لأكبر المسلمين المعروفين عقلاً، وعلمًا كالأستاذ<lb/>الإمام وصاحب سجل جمعية أم القرى. فهل نظر في ذلك أم لا؟ إن كان لم ينظر<lb/>فيه فكيف يصح قوله: إنه لم يكتب في الموضوع إلا بعد أن قلبه، وعرف ظاهره<lb/>وباطنه، وإن كان نظر فيه فما هو رأيه في هذه الدعوة؟ إن كان يقول بها؛<lb/>فكيف اقترح إسكات كل متكلم بالدين؟ وإن كان يراها كغيرها مع تضمنها<lb/>لمراداته فما هي السبيل إلى هذه المرادات؟ أم هي أمانٍ ميئوس منها؟ عن هذه<lb/>الأسئلة نطالبه بالجواب، ولم نخاطبه ونطالبه إلا لأننا رأيناه بحث في أصول<lb/>دعوتنا بعقل نعترف به بالإجمال، ولذلك عنينا بكلامه على أننا قلما نتم قراءة شيء<lb/>مما يكتبه أكثر الكاتبين في هذه المسألة لأننا نراه من اللغو. ولعلنا لا نعدم من هذا<lb/>الكاتب الباحث رأيًا جديدًا، وإرشادًا مفيدًا. فإنه بذلك جدير، {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ<lb/>وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>* * *<lb/>(الوفاق الفرنسي الإنكليزي)<lb/>أصبحت الممالك الاسلامية بفضل ملوكها وأمرائها طعمة للأمم لا يصرفها عن<lb/>ابتلاعها صارف إلا التنازع وكالأرض الموات، مَنْ سبق إلى شيء منها مَلَكَه وقد<lb/>سبق الإنكليز إلى احتلال مصر بطلب من أميرها ليحمونه من أمته، وبرضى من<lb/>السلطان ليكفوه شر الحكومة الخديوية التي طالما نازعته في سلطته، وقد كان<lb/>لمصر من الأمل الوهمي أن حقوق الدول المالية في مصر تحول دون استئثار<lb/>إنكلترا بالسلطة فيها. فما زال هذا الأمل يذوب ويضمحل بفضل السلوك الذي سلكه<lb/>الأمير مع المحتلين، وهو مصادمة الضعيف للقوي أولاً، واستسلامه له ثانيًا حتى<lb/>فني بالمرة بالمعاهدة الأخيرة.<lb/>حقوق الدول في مصر مالية وبها يراقبون على مالية مصر؛ فلا تستطيع أن<lb/>تقوم بمشروع مالي دون إذن من صندوق الدين الرقيب من قبل أوربا على المالية<lb/>والمال المقصود من الاستعمار، وقد حمل مستشار المالية السابق دكريتو من الأمير،<lb/>وسافر الى أوربا لا يدري أحد ماذا يريد إلا الأمير واللورد كرومر والنظار،<lb/>وعلى هذا الدكريتو بني الاتفاق الجديد على مسألة مصر بين فرنسا وإنكلترا،<lb/>وبمقتضى هذا الوفاق صارت إنكلترا حرة في جميع تصرفاتها في مصر، فهي<lb/>تنفق باسم الحكومة الخديوية جميع الملايين المتوفرة، والتي تتوفر من مالية مصر<lb/>في المشروعات التي تراها، وبمقتضى هذه المعاهدة صار الاحتلال الإنكليزي غير<lb/>موقت، ولا يطلب توقيته. عاهدت فرنسا إنكلترا على هذا، وعلى مساعدتها في<lb/>إرضاء الدول , وأعطتها إنكلترا مراكش بدلاً عن حقوقها في مصر! ! وفرنسا أكثر<lb/>الدول حقوقًا، فروسيا حليفتها راضية تبعًا لرضاها وإيطاليا وديدة الإنكليز راضية،<lb/>وكذلك النمسا راضية وألمانيا لا تشذ عن أوربا كلها فقد قضي أمر المسألة<lb/>المصرية من جهة الدول والأريكة الخديوية، ولم يبق للأمة رجاء إلا بعناية الله<lb/>تعالى، واستعدادها للارتقاء؛ فاذا صارت أمة فالمستقبل لها؛ وإذا بقيت لاهية<lb/>بالشهوات؛ فهي مستعبدة إلى ما شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>يطلب منا كثير من الناس أن نحط عنهم بعض قيمة الاشتراك، ولو علمنا من<lb/>هؤلاء الطالبين العجز عن دفع عشرة قروش، أو عشرين في السنة مع شدة الرغبة<lb/>في المطالعة كما يقولون لحططنا عنهم القيمة كلها كما حططناها عن قوم آخرين ,<lb/>ولكن ما يثقل بذله كل سنة في مثل هذه السبيل يخف بذله وبذل أضعافه كل يوم في<lb/>السُبل الأخرى.<lb/>وإن الذي يريد أن ينقصنا بعض الثمن، أو كله لا يفكر في كثرة أمثاله وفي<lb/>أن الكثير ينهض بالواحد، والواحد لا يقدر على النهوض بالكثير.<lb/>إن المنار أرخص المجلات العربية المنتشرة ثمنًا، وكم من مجلة وقد زادت<lb/>في قيمة اشتراكها عما قررته في أول إنشائها، ومنها ما قارن الزيادة في ثمنها<lb/>نقص في مادتها. وقد زدنا في مادة المنار وتحسينه مع بقاء قيمة الاشتراك على<lb/>أصلها. وإنا لنعلم أن طلب النقص لا بد منه سواء علينا أزدنا في القيمة أم نقصنا<lb/>فلو جعلناها ثلاثين لقال باذلها الآن: إنني لا أقدر على أكثر من عشرين: ولو<lb/>جعلناها ثمانين لجادت يده بالأربعين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1425.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
