<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3491.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1343" change="#d3e146">1343</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d2e141" xml:lang="ar">نوفمبر - 1924م</date>
         <pb n="n25-p585" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3492.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إبطال وحدة الوجود والرد على القائلين بها</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية<lb/>رضي الله عنه<lb/>
               <lb/>وأما النوع الثالث وهو الفناء عن عبادة السوى فهذا حال النبيين وأتباعهم ,<lb/>وهو أن يفنى بعبادة الله عن عبادة ما سواه، وبحبه عن حب ما سواه، وبخشيته<lb/>عن خشية ما سواه , وبالتوكل عليه عن التوكل على ما سواه , فهذا تحقيق توحيد<lb/>الله وحده لا شريك له وهو الحنيفية ملة إبراهيم , ويدخل في هذا أن يفنى عن اتباع<lb/>هواه بطاعة الله فلا يحب إلا لله، ولا يبغض إلا لله، ولا يعطي إلا لله، ولا يمنع<lb/>إلا لله، فهذا هو الفناء الديني الشرعي الذي بعث الله به رسله وأنزل به كتبه.<lb/>ومن قال: (فارفع بحقك إنيي من البين) بمعنى أن يرفع هوى نفسه , فلا<lb/>يتبع هواه , ولا يتوكل على نفسه وحوله وقوته , بل يكون عمله لله لا لهواه ,<lb/>وعمله بالله وبقوته لا بحوله وقوته , كما قال تعالى: {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) فهذا حق محمود. وهذا كما يُحكى عن أبي يزيد أنه قال: رأيت<lb/>رب العزة في المنام فقلت: خدايي [1] كيف الطريق إليك؟ قال: اترك نفسك<lb/>وتعال: أي اترك اتباع هواك والاعتماد على نفسك , فيكون عملك لله , واستعانتك<lb/>بالله , كما قال: {فَاعْبُدْهُ وَتَوَكَّلْ عَلَيْهِ} (هود: 123) .<lb/>والقول المحكي عن ابن عربي: (وبي حلفت وأن المقسم الله) هو أيضًا من<lb/>إلحادهم وإفكهم: جعل نفسه حالفة بنفسه، وجعل الحالف هو الله فهو الحالف<lb/>والمحلوف به كما يقولون: أرسل من نفسه إلى نفسه رسولاً بنفسه فهو المرسل<lb/>والمرسل إليه والرسول , وكما قال ابن الفارض في قصيدته نظم السلوك:<lb/>لها صلواتي بالمقام أقيمها <gap resp="#org_MS"/> وأشهد فيها أنها لي صلت<lb/>كلانا مصلٍّ واحد ساجد إلى <gap resp="#org_MS"/> حقيقته بالجمع في كل سجدة<lb/>وما كان بي صلى سواي ولم تكن <gap resp="#org_MS"/> صلاتي لغيري في أدا كل ركعة<lb/>إلى أن قال:<lb/>وما زالت إياها وإياي لم تزل <gap resp="#org_MS"/> ولا فرق بل ذاتي لذاتي حنَّت<lb/>وقد رفعت تاء المخاطب بيننا <gap resp="#org_MS"/> وفي رفعها عن فرقة الفرق رِفْعَتِي<lb/>فإن دعيت كنت المجيب وإن أكن <gap resp="#org_MS"/> منادى أجابت من دعاني ولبت<lb/>وأما المنقول عن عيسى بن مريم - صلوات الله عليه - فهو كذب عليه ,<lb/>وهو كلام ملحد كاذب وضعه على المسيح وهذا لم ينقله عنه مسلم ولا نصراني،<lb/>فإنه لا يوافق قول النصارى قوله , إن الله اشتاق أن يرى ذاته المقدسة , فخلق من<lb/>نوره آدم , وجعله كالمرآة ينظر إلى ذاته المقدسة فيها , وإني أنا ذلك النور وآدم<lb/>المرآة , فهذا الكلام مع ما فيه من الكفر والإلحاد متناقض , وذلك أن الله سبحانه<lb/>يرى نفسه كما يسمع كلام نفسه، وهذا رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو عبد<lb/>مخلوق لله قال لأصحابه: (إني أراكم من ورائي كما أراكم من بين يدي) فإذا كان<lb/>المخلوق قد يرى ما خلفه وهو أبلغ من رؤية نفسه , فالخالق تعالى كيف لا يرى<lb/>نفسه؟ وأيضًا فإن شوقه إلى رؤية نفسه حتى خلق آدم يقتضي أنه لم يكن في<lb/>الأزل يرى نفسه حتى خلق آدم، ثم ذلك الشوق كان قديمًا كان ينبغي أن يفعل ذلك<lb/>في الأزل , وإن كان محدثًا فلا بد من سبب يقتضي حدوثه، مع أنه قد يقال:<lb/>الشوق أيضًا صفة نقص ولهذا لم يثبت ذلك في حق الله تعالى , وقد روي (طال<lb/>شوق الأبرار إلى لقائي وأنا إلى لقائهم أشوق) وهو حديث ضعيف.<lb/>وقوله: خلق من نوره آدم , وجعله كالمرآة , وأنا ذلك النور , وآدم هو المرآة ,<lb/>يقتضي أن يكون آدم مخلوقًا من المسيح , والمسيح خلق من مريم , ومريم من<lb/>ذرية آدم , فكيف يكون آدم مخلوقًا من ذريته؟ وإن قيل: المسيح هو نور الله ,<lb/>فهذا القول وإن كان من جنس قول النصارى فهو شر من قول النصارى، فإن<lb/>النصارى يقولون: إن المسيح هو الناسوت واللاهوت الذي هو الكلمة هي جوهر<lb/>الابن، وهم يقولون: الاتحاد اتحاد اللاهوت والناسوت متجدد حين خلق بدن<lb/>المسيح، لا يقولون: إن آدم خلق من المسيح؛ إذ المسيح عندهم أسم اللاهوت<lb/>والناسوت جميعًا , وذلك يمتنع أن يخلق منه أدم، وأيضًا فهم لا يقولون: إن آدم<lb/>خلق من لاهوت المسيح.<lb/>وأيضًا فقول القائل: إن آدم خلق من نور الله الذي هو المسيح , إن أراد به<lb/>نوره الذي هو صفة لله فذاك ليس هو المسيح الذي هو قائم بنفسه؛ إذ يمتنع أن<lb/>يكون القائم بنفسه صفة لغيره، وإن أراد بنوره ما هو نور منفصل عنه فمعلوم أن<lb/>المسيح لم يكن شيئًا موجودًا منفصلاً قبل خلق آدم , فامتنع على كل تقدير أن يكون<lb/>آدم مخلوقًا من نور الله الذي هو المسيح، وأيضًا فإذا كان آدم كالمرآة وهو ينظر<lb/>إلى ذاته المقدسة فيها , لزم أن يكون الظاهر في آدم هو مثال ذاته لا أن آدم هو<lb/>ذاته ولا مثال ذاته ولا كذاته، وحينئذ فإن كان المراد بذلك: أن آدم يعرف الله<lb/>تعالى , فيرى مثال ذاته العلمي في آدم؛ فالرب تعالى يعرف نفسه , فكأن المثال<lb/>العلمي إذا أمكن رؤيته كانت رؤيته للعلم المطابق له القائم بذاته أولى من رؤيته للعلم<lb/>القائم بآدم، وإن كان المراد أن آدام سأل الله فلا يكون آدم هو المرآة؛ بل يكون هو<lb/>كالمثال الذي في المرآة.<lb/>وأيضًا فتخصيص المسيح بكونه ذلك النور, هو قول النصارى الذين<lb/>يخصونه بأنه الله، وهؤلاء الاتحادية ضموا إلى قول النصارى قولهم بعموم الاتحاد<lb/>حيث جعلوا في غير المسيح من جنس ما تقوله النصارى في المسيح.<lb/>وأما قول ابن الفارض:<lb/>وشاهد إذا استجليت ذاتك من ترى <gap resp="#org_MS"/> بغير مراء في المرآة الصقيلة<lb/>أغيرك فيها لاح أم أنت ناظر <gap resp="#org_MS"/> إليك بها عند انعكاس الأشعة<lb/>فهذا تمثيل فاسد , وذلك أن الناظر في المرآة مثال نفسه فيرى نفسه , وكذا<lb/>المرآة لا يرى نفسه بلا واسطة , فقولهم: بوجود باطل وبتقدير صحته ليس هذا<lb/>مطابقًا له , وأيضا فهؤلاء يقولون بعموم الوحدة والاتحاد والحلول في كل شيء<lb/>فتخصيصهم بعد هذا آدم أو المسيح يناقض قولهم بالعموم , وإنما يخص المسيح<lb/>ونحوه من يقول بالاتحاد الخاص؛ كالنصارى , والغالية من الشيعة , وجهال النّسّاك<lb/>ونحوهم، وأيضًا فلو قدر أن الإنسان يرى نفسه في المرآة فالمرآة خارجة عن نفسه<lb/>فرأى نفسه أو مثال نفسه في غيره , والكون عندهم ليس فيه غير ولا سوى , فليس<lb/>هناك مظهر مغاير للظاهر ولا مرآة مغايرة للرائي.<lb/>وهم يقولون: إن الكون مظاهر الحق (فإن قالوا) : المظاهر غير الظاهر<lb/>لزم التعدد وبطلت الوحدة، وإن قالوا: المظاهر هي الظاهر لم يكن قد ظهر شيء<lb/>في شيء , ولا تجلى شيء في شيء , ولا ظهر شيء لشيء , وكان قوله:<lb/>وشاهد إذا استجليت نفسك أن ترى 000 كلامًا متناقضًا؛ لأن هنا مخاطِبًا ومخاطَبًا ,<lb/>ومرآة تستجلى فيها الذات فهذه ثلاثة أعيان , فإن كان الوجود واحدًا بالعين بطل<lb/>هذا الكلام , وكل كلمة يقولونها تنقض أصلهم.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>وأما ما ذكره من قول ابن إسرائيل: الأمر أمران: أمر بواسطة , وأمر بغير<lb/>واسطة إلى آخره؛ فمضمونه أن الأمر الذي بواسطة هو الأمر الشرعي الديني<lb/>والذي بلا واسطة هو الأمر القدري الكوني , وجعله أحد الأمرين بواسطة والآخر<lb/>بغير واسطة كلام باطل , فإن الأمر الديني يكون بواسطة وبغير واسطة , فإن الله<lb/>كلم موسى وأمره بلا واسطة , وكذلك كلم محمد صلى الله عليه وسلم وأمره ليلة<lb/>المعراج , وكذلك كلم آدم وأمره بلا واسطة , وهي أوامر دينية شرعية , وأما الأمر<lb/>الكوني فقول القائل: إنه لا بواسطة خطأ؛ بل الله تعالى خلق الأشياء بعضها<lb/>ببعض , وأمر التكوين ليس هو خطابًا يسمعه المكون المخلوق , فإن هذا ممتنع ,<lb/>ولهذا قيل: إن كان هذا خطابًا له بعد وجوده لم يكن قد كون (به) بل كان قد<lb/>كون قبل الخطاب وإن كان خطابًا له قبل وجوده فخطاب المعدوم ممتنع. وقد قيل<lb/>في جواب هذا: إنه خطاب لمعلوم لحضوره في العلم وإن كان معدومًا في العين.<lb/>وأما ما ذكره الفقير فهو سؤال وارد بلا ريب , وأما ما ذكره عن شيخه من أن<lb/>آدم كان توحيده ظاهرًا وباطنًا , فكان قوله (لا تقرب) ظاهرًا , وكان أمره (بكل)<lb/>باطنًا, (فيقال) : إن أريد بكونه قال: كُلّ باطنًا أنه أمره بذلك في الباطن أمر<lb/>تشريع أو دين فهذا كذب وكفر , وإن كان أراد أنه خلق ذلك وقدره وكونه فهذا قدر<lb/>مشترك بين آدم وبين سائر المخلوقات فإنما أمره إذا أراد شيئًا أن يقول له كن<lb/>فيكون , فكل ما كان من المكونات فهو داخل في هذا الأمر , وأكل آدم من الشجرة<lb/>وغير ذلك من الحوادث داخلة تحت هذا كدخول آدم , فنفس أكل آدم هو الداخل<lb/>تحت هذا الأمر كما دخل آدم. وقول القائل: إنه قال لآدم في الباطن: كل مثل<lb/>قوله إنه قال للكافر اكفر وللفاسق افسق، والله لا يأمر بالفحشاء، ولا يحب الفساد،<lb/>ولا يرضى لعباده الكفر , ولا يوجد منه خطاب باطن ولا ظاهر للكفار والفساق<lb/>والعصاة بفعل الكفر والفسوق والعصيان، وإن كان ذلك واقعًا بمشيئته وقدرته<lb/>وخلقه وأمره الكوني, فالأمر الكوني ليس هو أمرًا للعبد أن يفعل ذلك الأمر؛ بل هو<lb/>أمر تكوين لذلك الفعل في العبد , أو أمر تكوين لكون العبد على ذلك الحال , فهو<lb/>سبحانه هو الذي خلق الإنسان هلوعًا {إذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعاً * وَإِذَا مَسَّهُ الخَيْرُ<lb/>مَنُوعاً} (المعارج: 20-21) وهو الذي جعل المسلمين مسلمين كما قال الخليل:<lb/>{رَبَّنَا وَاجْعَلْنَا مُسْلِمَيْنِ لَكَ وَمِن ذُرِّيَّتِنَا أُمَّةً مُّسْلِمَةً لَّكَ} (البقرة: 128) فهو<lb/>سبحانه جعل العباد على الأحوال التي خلقهم عليها وأمره لهم بذلك أمر تكوين بمعنى<lb/>أنه قال لهم: كونوا كذلك فيكونون كذلك , كما لو قال للجماد: كن فيكون , فأمر<lb/>التكوين لا فرق فيه بين الجماد والحيوان , وهو لا يفتقر إلى علم المأمور ولا<lb/>إرادته ولا قدرته , لكن العبد قد يعلم ما جرى به القدر في أحواله كما يعلم ما جرى<lb/>به القدر في أحوال غيره، وليس في ذلك علم منه بأن الله أمره في الباطن بخلاف<lb/>ما أمره به في الظاهر، بل أمره بالطاعة باطنًا وظاهرًا، ونهاه عن المعصية باطنًا<lb/>وظاهرًا، وقدر ما يكون فيه من طاعة ومعصية باطنًا وظاهرًا، وخلق العبد وجميع<lb/>أعماله باطنًا وظاهرًا، وكون ذلك بقوله: (كن باطنًا وظاهرًا) .<lb/>وليس في القدر حجة لابن آدم ولا عذر , بل القدر يُؤْمَن به ولا يُحتج به،<lb/>والمحتج بالقدر فاسد العقل والدين متناقض، فإن القدر إن كان حجة وعذرًا لزم<lb/>أن لا يلام أحد ولا يعاقب ولا يقتص منه , وحينئذ فهذا المحتج بالقدر يلزمه إذا ظلم<lb/>في نفسه وماله وعرضه وحرمته أن لا ينتصر من الظالم , ولا يغضب عليه<lb/>ولا يذمه , وهذا أمر ممتنع في الطبيعة لا يمكن أحدًا أن يفعله , فهو ممتنع طبعًا<lb/>محرم شرعًا.<lb/>ولو كان القدر حجة وعذرًا لم يكن إبليس ملومًا معاقبًا , ولا فرعون وقوم نوح<lb/>وعاد وثمود وغيرهم من الكفار , ولا كان جهاد الكفار جائزًا , ولا إقامة الحدود<lb/>جائزًا لا قطع السارق , ولا جلد الزاني ولا رجمه , ولا قتل القاتل , ولا عقوبة<lb/>معتد بوجه من الوجوه. ولما كان الاحتجاج بالقدر باطلاً في فطر الخلق وعقولهم لم<lb/>تذهب إليه أمة من الأمم , ولا هو مذهب أحد من العقلاء الذين يطردون قولهم ,<lb/>فإنه لا يستقيم عليه مصلحة أحد لا في دنياه ولا آخرته , ولا يمكن اثنان أن يتعاشرا<lb/>ساعة واحدة إن لم يكن أحدهما ملتزمًا مع الآخر نوعًا من الشرع، فالشرع نور الله<lb/>في أرضه وعدله بين عباده , لكن الشرائع تتنوع , فتارة تكون منزلة من عند الله<lb/>كما جاءت به الرسل , وتارة لا تكون كذلك , ثم المنزلة تارة تبدل وتغير كما غير<lb/>أهل الكتاب شرائعهم , وتارة لا تغير ولاتبدل، وتارة يدخل النسخ في بعضها ,<lb/>وتارة لا يدخل.<lb/>أما القدر فإنه لا يحتج به أحد إلا عند اتباع هواه , فإذا فعل فعلاً بمجرد هواه<lb/>وذوقه ووجده من غير أن يكون له علم بحسن الفعل ومصلحته , استند إلى القدر<lb/>كما قال المشركون: {لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا مِن شَيْءٍ} (الأنعام: 148) قال الله تعالى: {كَذَلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ حَتَّى ذَاقُوا بَأْسَنَا قُلْ<lb/>هَلْ عِندَكُم مِّنْ عِلْمٍ فَتُخْرِجُوهُ لَنَا إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ الظَّنَّ وَإِنْ أَنتُمْ إِلاَّ تَخْرُصُونَ * قُلْ<lb/>فَلِلَّهِ الحُجَّةُ البَالِغَةُ فَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (الأنعام: 148-149) فبين أنهم<lb/>ليس عندهم علم بما كانوا عليه من الدين , وإنما يتبعون الظن، والقوم لم يكونوا<lb/>ممن يسوغ لكل أحد الاحتجاج بالقدر , فإنه لو خرب أحد الكعبة أو شتم إبراهيم<lb/>الخليل أو طعن في دينهم لعادوه وآذوه , كيف وقد عادوا النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>على ما جاء به من الدين , وما فعله هو أيضًا من المقدور؟ فلو كان الاحتجاج<lb/>بالقدر حجة لكان النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه , فإن كان كل ما يحدث في<lb/>الوجود فهو مقدر، فالمحق والمبطل يشتركان في الاحتجاج بالقدر؛ إن , كان<lb/>الاحتجاج به صحيحًا , ولكن كانوا يعتمدون على ما يعتقدونه من جنس دينهم , وهم<lb/>في ذلك يتبعون الظن ليس لهم به علم بل هم يخرصون.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) خدا - بضم الخاء اسم الجلالة بالفارسية , وأضافه إلى ياء المتكلم أي إلهي.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3493.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين الأفغاني</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المقالات الجمالية</head>
               <lb/>(2)<lb/>الشرق والشرقيون<lb/>(الشعبة الثانية من المقصد)<lb/>في الشواهد التاريخية، على إضاعة الممالك الشرقية<lb/>تأمل فيما أقص عليك من أعمال الشرقيين من قبل , حتى تعلم أنهم هم الذين<lb/>بحيدانهم عن سنة العقل قد أوقعوا أنفسهم في الذل الدائم، وجلبوا بعدم تدبرهم في<lb/>عواقب أمورهم الخراب والدمار إلى بلادهم، وأضعفوا بسوء سياستهم سلطنتهم<lb/>القوية، ومكنوا أعداءهم من بلادهم جهلاً منهم بنتائج أعمالهم , وهاهو ذا:<lb/>إن العثمانيين قد اتفقوا مع الروس على مقاسمة البلاد الإيرانية حينما تغلّب<lb/>الأفغانيون على أصفهان أيام (شاه سلطان حسين) , ولو نظروا بمنظار التدبر إلى<lb/>الأمة الروسية وما لها من علاقات مع اليونانيين والرمانيين والسربيين والبلغاريين<lb/>وغيرهم من رعايا السلطنة العثمانية وما يمكنها أن تحوزه في مستقبل أمرها من<lb/>القوة والبسطة لَمَا اختلجت ببالهم محالفتها، ولا خطرت في أذهانهم مؤامرتها؛<lb/>بل كانوا يسعون في قلع أسها قبل استحكامه، وقطع شجرتها قبل أن تشج عروقها.<lb/>وإنهم جاهروا الإيرانيين بالحرب من طريق بايزيد إذ كان عباس مرزأ<lb/>بجيوشه يقاومون الروسية ويدافعونها عن بلادهم، فوهنت قوتهم، وضعفت<lb/>مريرتهم، واستملك الروس بسبب هذا الاقتحام أكثر بلاد أذربيجان، ولو استشار<lb/>العثمانيون عقولهم وقتئذٍ لأشارت عليهم بأن ضعف الإيرانيين وقوة الروس هما<lb/>معًا علة تزعزع أركان السلطنة التركية، ولكنهم اتبعوا خطرات أنفسهم، وزينت<lb/>لهم أوهامهم، وظنوا أنهم يحسنون صنعًا، فأسرعوا في هلاك أنفسهم وهم لا<lb/>يشعرون، وكان عليهم - اهتداء بنور العقل، وسلوكًا في مسلك السياسة الحقة [1]- أن<lb/>يلاحظوا الجامعة القوية التي بينهم وبين السلطنة الإيرانية، فيتفقوا معها على كَبْحِ<lb/>شَرَه الروسية وإضعاف قوتها، أمنًا من غوائلها، وحذرًا من آفات مطامعها.<lb/>وإنهم أي العثمانيين جبهوا سفير (تيبوسلطان) سلطان (ميسور) بالرد حين<lb/>عرض عليهم من طرف سيده استبدال البصرة ببعض البلاد الهندية [2] التي كانت<lb/>في حوزته، وامتعضوا من هذا الطلب , وردوا السفير خائبًا وكان غرض<lb/>(تيبوسلطان) من طلبه هذا أن يكسر سورة الإنجليز ببسط السلطة العثمانية في الهند<lb/>وتمكينها منها.<lb/>وذهل العثمانيون تهاونًا منهم عن العلاقات التامة التي بينهم وبين<lb/>الهنديين , وأن سلطنتهم لو امتدت إلى تلك الممالك لدخل جميع حكامها بلا<lb/>معارضة تحت لوائهم , وقدروا حينئذ على قدع الحكومة الإنجليزية عن تطاولاتها في<lb/>الهند، وسدوا عليها طرق فتوحاتها في المشرق، وما شعروا تساهلاً في السياسة ,<lb/>وتغافلاً عن منهج العقل أن بسطة الحكومة الإنجليزية في آسيا توجب تحكمها في<lb/>بلادهم , وطمعها في الاستيلاء عليها , كما وقع الآن حتى مكنوا عساكرها مدة<lb/>طويلة من شق الأراضي المصرية ذاهبة إلى أقاصي المشرق للتغلب عليها.<lb/>وإن شاه إيران (فتح علي شاه) إرضاء للإنجليز هدّد الأفغانيين بالحرب ,<lb/>وقتما أرادوا أن يزحفوا على الهند؛ لانتزاعها من أيدي الإنجليز , ولو استنار<lb/>الإيرانيون وقتئذ بنور عقولهم؛ لانكشف لهم أن قوة الإنجليز بالهند إذلال لهم وخطر<lb/>على بلادهم، ولعلموا أنهم والأفغانيين غُصْنا شجرة الإيران [3] وقد تشعبوا من<lb/>أصل واحد ونشئوا في أرض واحدة، تجمعهم وحدة الجنسية، وتؤلفهم الأخوة<lb/>الحقيقية، وأنهم متساهمون في العز والشرف، ومتشاركون في الذل والهون، وما<lb/>فرقت كلمتهم إلا أوهام واهية , نشأت عن الظنون الدينية , وليست منها في شيء ,<lb/>ولو راجع كُلٌّ عَقْلَه لرأى وجوب اتفاقهم تحت الوحدة استرجاعًا لمجدهم السابق،<lb/>وتداركًا لما فاتهم بسبب الشقاق من الشرف والفخار , وعلو الكلمة بين الأمم.<lb/>وإن الأمير (دوست محمد خان) أمير الأفغان قد جعل بلاده - تعاميًا منه -<lb/>عرضة لهجمات الإنجليز , فإنه بعد المحالفة مع (ربخت سنكت) [4] ومعاهدته<lb/>على مقاومة الإنجليز , قد تركه اغترارًا بالمواعيد الإنجليزية في ميدان الحرب<lb/>وحيدًا , وتقهقر بعساكره فانهزمت جيوش رنجت , وتغلب الإنجليز على جميع<lb/>أراضي البنجاب المتاخمة للأفغان، ولو استهدى الأمير (دوست محمد خان) إذ<lb/>ذاك عقله وسلك في سياسته سلوك بصيرٍ يتدبر نتائج أفعاله قبل أن يتسرع فيها؛<lb/>لتحقق لديه أن صيانة بلاده من هجمات الإنجليز إنما يكون ببقاء الحكومة البنجابية<lb/>حريزة , حتى تكون سدًّا مانعًا بين أفغانستان وبين الحكومة الإنجليزية , فكان يدافع<lb/>عنها كما كان يدافع عن حكومته.<lb/>وإن نواب البنجاله ونواب (الكرناتكر) قد مهدوا للإنجليز سبل دخولهم في<lb/>الأراضي الهندية , وإن نواب (لكنهو) أيد مقاصدهم في إذلال السلطنة التيمورية<lb/>وأن نواب (دكن) قد أعانهم على إبادة حكومة (تيبوسلطان) وإدلال راجة (بروده)<lb/>وقهر الذين قاموا سنة 1857؛ لإنقاذ بلادهم , ودفع شر المتغلبين عليها من<lb/>الإنجليز [5] , وكل هؤلاء جهلاً منهم بمنافعهم وعمى عن نتائج أفعالهم المضرة<lb/>مكنوا الحكومة الإنجليزية ثقة بمواعيدها مِن الأراضي الهندية، وجعلوا على أعناقهم<lb/>نير العبودية، وما عقلوا أن قوام كل بالآخر، وأن بقاءه قد نيط ببقائه، وأن كلا<lb/>للآخر بمنزلة العضو من الجسد , فإذا تمكن الداء من عضو سرى في الجميع ,<lb/>ولزم منه انحلال البدن كله، والآن نرى الحكومة الإنجليزية بعد استعبادهم , وسلب<lb/>أموالهم , ونزع أيديهم عن الملك تعارضهم في ديانتهم , وتزاحمهم في تجارتهم،<lb/>وتعاقبهم على نياتهم , وتعاقبهم على أعمال آبائهم [6] .<lb/>وإن أهل بخارى فرحوا بتسلط الروسية على قوقند - والتركمان تبجحوا بغلبتها<lb/>على بخارى - والأفغان والفرس قد سروا من استيلائها على التركمان , وكل هذا<lb/>غفلة منهم عن المضار التي تنشأ عن قوة الروسية وبسطة سلطتها في تلك الأراضي،<lb/>وقد ألقاهم جهلهم بمصالح أنفسهم وإغضاؤهم عن الاستنارة بنور عقولهم في<lb/>التهلكة، وأشرفوا كلهم بغرورهم على الزوال والاضمحلال.<lb/>وإن مدحت باشا وأعوانه لو نظروا ببصيرتهم إلى أركان سلطنتهم المتداعية<lb/>إلى السقوط، وشعروا بهداية عقولهم أن دعائم حكومتهم كادت أن تنهد بما أَلَمَّ بها<lb/>من المصائب، وعلموا بتدبرهم أنّ البلايا تترصدهم من جوانبهم لما تقحموا غرورًا<lb/>وضلالة في خلع عبد العزيز , وقتله وقتما تترقب الأعداء سقطاتهم، وتغتنم هفواتهم،<lb/>ولكنهم اعتمادًا على واهي آرائهم، واغترارًا بدسائس الحكومة الإنجليزية قد<lb/>جلبوا الهلاك والاضمحلال على أمتهم ويظنون أنهم هم المصلحون.<lb/>وإن إسماعيل باشا حبًّا بالاستقلال , وعمى عن نتائج أفعاله السيئة , التي<lb/>نشأت عن حرصه على اسم الملك قد ألقم الإفرنج جميع أموال مصر , وما استدانه<lb/>من صرافي الأوربا (؟) بالأرباح الباهظة، ثم سعى الإفرنج في خلعه عن الملك<lb/>ونفيه عن الديار المصرية؛ إرادة استملاكها ووضع اليد عليها , ولو تَرَوَّى في حالة<lb/>الشرقيين , وتأمل فيما أصابهم من الذل والصغار؛ لأجل تفرق كلمتهم لازداد<lb/>خضوعًا لسلطانه , وسعى صيانة لنفسه في تشييد مباني سلطنته ونزع من قلبه حب<lb/>الاستقلال، وعلم أن الذين لا يَفْتُرُون عن السعي في فتح الممالك لا يمكن أن<lb/>يساعدوه في مقاصده , وأن وزراء توفيق باشا جهلاً بمقدار أنفسهم، وعجبًا بآرائهم<lb/>الفاسدة , واتباعًا لأوهامهم الباطلة قد جلبوا الإنجليز بغاية جهدهم إلى القطر<lb/>المصريّ وملّكوهم إياه، وهم يظنون أنهم يستظهرون بهم على أعداء الخديوي، فلو<lb/>تدبروا في سياسة الحكومة الإنجليزية ورأوا أطماعها في أرض مصر , لَمَا جلبوا<lb/>هذه المصيبة على أنفسهم وعلى خديويهم وعلى سلطانهم , ولما ألقوا أنفسهم في فم<lb/>الأسد خوفًا من وعوعة الكلب.<lb/>***<lb/>فقد ظهر من كل ما ذكرته من سير الشرقيين قدحًا في معاملاتهم أنهم ما سلكوا<lb/>في سياستهم سبيل الرشد والهدى، وما استفادوا من عقولهم شيئًا، ولا تدبروا في<lb/>عواقب أفعالهم ونتائج أعمالهم، ولا نظروا بنور البصيرة في حالهم ومآلهم، بل<lb/>تاهوا جهلاً منهم بمنافعهم في بيداء الغواية، وحادوا عمى عن غاية مسيرهم في تيه<lb/>الضلالة , حتى خرّبوا بأيدهم ديارهم، وأبادوا بسوء تصرفهم بلادهم، ومكنوا<lb/>الأجانب بمساعيهم الفاسدة من رقابهم. وكان الواجب علي أحفادهم الذين احترقوا<lb/>بنارهم، وتدنسوا بعارهم أن يعتبروا بالمصائب التي جلبتها عليهم غفلات أسلافهم<lb/>وأن يتقو البليات التي قادتها الغباوة إلى آبائهم، وأن يسعوا في جمع الكلمة، وأن<lb/>يتحذروا عن الشتات والتفرقة وضواء، يجتنبوا اراض الشخصية، ويعرضوا عن<lb/>دواعي الخطوات الوهمية، ويتنحوا عن مضال الاستبداد والاستئثار.<lb/>ولكن تراهم لسبات عقولهم يقتفون آثارهم، ويتبعون أغلاطهم، معرضين عن<lb/>العقل وإرشاده، جاحدين للحق وآياته، ارتفعت عنهم الأمانة، وفشت بينهم الخيانة،<lb/>وانقطعت بينهم عرى الوداد، وانحلت عقدة الجنسية، كُلُّ ينظر إلى نفسه ويسعى<lb/>لمنفعة شخصه، جهلاً منه أن سعادته منبثة في جميع آحاد الأمة , ولا يمكنه أن<lb/>يفوز بها إلا بسعادة الكل، ولذلك قد صاروا فقراء لا يملكون شيئًا، حائرين في<lb/>معاشهم، ضالين عن رشدهم في مبدئهم ومعادهم، وكاد أن يُقضى عليهم بذل أبديّ<lb/>وموت دائميّ، بتلاشي جنسيتهم، وتناثر جمعيتهم.<lb/>ومع كل هذا ما فاتهم أوان التدارك، ولا ضاق عليهم زمان التلافي، ولا<lb/>أوصدت عليهم الأبواب، ولا انقطعت دونهم الأسباب، ولكن قد تمكن منهم القنوط<lb/>وغلب عليهم اليأس، وفترت هممهم، وضعفت عزائمهم، واستكت آذانهم عن<lb/>استماع النصائح، وعميت أبصارهم عن رؤية الحق، وقَسَتْ قلوبهم عن الإذعان<lb/>له، فتراهم امتدادًا في غيّهم , يريقون دماء هدايتهم ويتّبعون آراء غواتهم، فلا حول<lb/>ولا قوة إلا بالله اهـ.<lb/>***<lb/>(المنار)<lb/>إنّ أمةً وُجِدَ فيها مثل هذا الحكيم الاجتماعي السياسي، وانتشرت في بلادها<lb/>أمثال هذه الحقائق الرائعة، والنذر الصادعة، لَجديرة بأن تتبين الرشد من الغي،<lb/>وتميز بين الحق والباطل، وتزيل بين الضار والنافع، فتجمع كلمتها، وتستعيد<lb/>سيادتها، ولكن الفساد الذي أطال الحكيم في وصفه بهذه المقالة قد تجاوز الحدّ الذي<lb/>تعقل فيه النذر، وتؤثر النصائح، فقد ازدادت الشعوب الشرقية الإسلامية التي وجه<lb/>إليها الخطاب تعاديًا وتدابرًا، حتى سقطت الدولة الثمانية بجهالة رجالها وضلالهم<lb/>وفساد عقائدهم وأخلاقهم، ولكن لم يفعل أحد في القديم ولا في الحديث شرًّا مما فعله<lb/>أمير مكة الشريف حسين وأولاده , فقد تجاوز جهلهم وفساد عقولهم وأنفسهم كل حد؛<lb/>بأن أحدثوا ثورة عربية؛ لمساعدة الدولة البريطانية وأحلافها على إسقاط الدولة<lb/>العثمانية , واستبعاد الشعوب العربية بإغراء هذه الدولة التي بيّن لنا السيد الحكيم<lb/>بعض أفعالها في ثل عروش الدولة الشرقية، وأساليبها في الطرق الاستعمارية،<lb/>وخداعها للملوك والأمراء بالوعود الكاذبة , والعهود الغارّة، ما لا يدع مجالاً لثقة<lb/>أبلد البلداء بها، وقد استولى الإنكليز وأحلافهم من الفرنسيس على سائر البلاد<lb/>العربية العامرة، ذات الغلات الوافرة، من حدود مصر إلى خليج فارس، ولا<lb/>يزالون هؤلاء الخونة المتحلون بلقب الشرفاء , يوطدون سلطة الاحتلال في تراث<lb/>سلطنتي العرب الكبريين - سورية والعراق - ويمكنونها من الإحاطة بالحجاز<lb/>ونجد، حتى لا يبقى للأمة العربية ملجأ مستقل في هذه الأرض.<lb/>وأغرب من هذا وأعجب أنه لا يزال لهؤلاء الأفراد حسين بن علي وأولاده<lb/>أنصار وأولياء في فلسطين وسورية والعراق بعضهم من الخونة المأجورين،<lb/>وبعضهم من الأغرار المأفونين، وسيسجل عليهم التاريخ اللعنة إلى يوم الدين.<lb/>****<lb/>التشريع الإسلامي ومؤتمر الخلافة [*]<lb/>{لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً} (المائدة:<lb/>48) {ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَى شَرِيعَةٍ مِّنَ الأَمْرِ فَاتَّبِعْهَا وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْوَاءَ الَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (الجاثية: 18) .<lb/>الإسلام هداية روحية غايتها سعادة الدنيا والآخرة، وبدايتها ترقية العقل<lb/>بالعقائد الصحيحة السليمة من نزعات الشرك وأوهام الخرافات، وتزكية النفس<lb/>بالعبادات المشروعة , التي تعرج بها إلى مناجاة الرب تبارك وتعالى كفاحًا بدون<lb/>واسطةِ وزراءَ ولا حجاب , وبالآداب العالية ومكارم الأخلاق، التي تهنأ بها<lb/>المعيشة الشخصية والمنزلية , وترتقي شؤون الحضارة والاجتماع، حتى تعم<lb/>الأخوة جميع طبقات البشر من جميع الشعوب والأجناس، وهو مع ذلك نظام مدني<lb/>سياسي يساوي بالعدل بين جميع الأفراد وجميع الطبقات من جميع الملل والنَّحل،<lb/>ويقرن الإحسان بالعدل، حتى في ذبح الحيوان للأكل، وينهي عن الفحشاء والمنكر<lb/>والبغي، وقد أبطل السيطرة الشخصية التي كانت للملوك على الأجساد، والهيمنة<lb/>الروحانية التي كانت للكهان على العقول والأرواح، وجعل السلطان في الحقوق<lb/>بأنواعها للشريعة العادلة المستمدة من الوحي، أو المستنبطة باجتهاد جماعة أولي<lb/>الأمر، وتشاور أهل الحل والعقد، وقيد طاعة الأئمة والأمراء بالمعروف، وأرشد<lb/>بالورع الشخصي إلى استفتاء القلب، وتحكيم الضمير فيما يشتبه من الأمر.<lb/>فالإسلام هو دين الحرية الكاملة برفعه ما كان من استرقاق الملوك والرؤساء<lb/>للبشر في أمور دينهم ودنياهم، والسيطرة عليهم في تصرفاتهم البدنية، وأفكارهم<lb/>العقلية، وعباداتهم الاعتقادية، وإبطاله تمييز بعض الشعوب وبعض الطبقات من<lb/>الشعب الواحد على البعض الآخر، وبتسويته بين الملوك والأمراء، والأغنياء<lb/>والفقراء، والرؤساء الدينيين والدنيويين في جميع الحقوق الشرعية المتعلقة<lb/>بالدماء والأموال والأعراض، بحيث يقتص من القوي للضعيف، ومن الكبير<lb/>للصغير كما أمر الخليفة الثاني الفاتح الأعظم عمر بن الخطاب رضي الله تعالى<lb/>عنه الرجل الفزاريّ من ضعفاء السوقة بأنْ يلطم جبلة بن الأيهم ملك غسّان بما<lb/>لطمه، إلا أن يرضيه فيعفو عنه، وكما عزّر عمرو بن العاص فاتح مصر بضرب<lb/>ولده لغلام قبطي. وأمر بأن يضربه القبطي كما ضربه، وقال في ذلك كلمته<lb/>الحكيمة التي يفاخر المسلمون بها جميع أهل الملل، ويفاخر العرب بها جميع<lb/>الشعوب والأمم، وهي: (يا عمرو منذ كم تعبدتم الناس وقد ولدتهم أمهاتهم أحرارًا)<lb/>هذا ما قاله أمير المؤمنين لقائده فاتح مصر وعامله عليها.<lb/>وليس ما ذكرته من المثل عن عمر إلا تنفيذًا لتشريع القرآن المجيد الذي جعل<lb/>العدل عامًّا، والقيام بالقسط أمرًا واجبًا، لا يحابى فيه قريب على بعيد، ولا وليٌّ<lb/>على بغيض، ولا غني على فقير، كما هو منصوص في الآية<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0134" change="#d3e146">134</tei:date> من سورة النساء ,<lb/>والآية التاسعة من سورة المائدة، بالصيغ العامة المطلقة التي يدخل فيها المؤمن<lb/>والكافر، والبر والفاجر , وثَمَّ آيات خاصة بغير المسلمين كقوله تعالى في قضية<lb/>لليهود: {وَإِنْ حَكَمْتَ فَاحْكُم بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (المائدة:<lb/>42) .<lb/>وأَبْلَغُ مِن هذا ما ورد في قضية بين مسلم ويهودي , كان المسلم فيها مذنبًا<lb/>واليهودي بريئًا , فنورد أخصر ما قيل فيها من تفسير (الجلالين) لسورة النساء<lb/>قال الجلال: وسرق طعمة من أبيرق درعًا , وخبأها عند يهودي , فرماه طعمة بها<lb/>وحلف أنه ما سرقها فسأل قومه النبي صلى الله عليه وسلم أن يجادل عنه ويبرئه<lb/>فنزل {إِنَّا أنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ بِمَا أَرَاكَ اللَّهُ وَلاَ تَكُن<lb/>لِّلْخَائِنِينَ خَصِيماً * وَاسْتَغْفِرِ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً * وَلاَ تُجَادِلْ عَنِ الَّذِينَ<lb/>يَخْتَانُونَ أَنفُسَهُمْ إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ مَن كَانَ خَوَّاناً أَثِيماً * يَسْتَخْفُونَ مِنَ النَّاسِ وَلاَ<lb/>يَسْتَخْفُونَ مِنَ اللَّهِ وَهُوَ مَعَهُمْ إِذْ يُبَيِّتُونَ مَا لاَ يَرْضَى مِنَ القَوْلِ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ<lb/>مُحِيطاً * هَا أَنتُمْ هَؤُلاءِ جَادَلْتُمْ عَنْهُمْ فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا فَمَن يُجَادِلُ اللَّهَ عَنْهُمْ يَوْمَ<lb/>القِيَامَةِ أَم مَّن يَكُونُ عَلَيْهِمْ وَكِيلاً} (النساء: 105-109) هذا في تهديد قوم طعمة<lb/>السارق المُتَّهِم لليهودي , إذ كذبوا على النبي صلى الله عليه وسلم حتى صدقهم وَهمَّ<lb/>بالجدال عن صاحبهم , لولا وحي الله تعالى له ببيان الحقيقة. ثم قال الله تعالي<lb/>لرسوله: {وَلَوْلا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ وَرَحْمَتُهُ لَهَمَّت طَّائِفَةٌ مِّنْهُمْ أَن يُضِلُّوكَ وَمَا<lb/>يُضِلُّونَ إِلاَّ أَنفُسَهُمْ وَمَا يَضُرُّونَكَ مِن شَيْءٍ وَأَنزَلَ اللَّهُ عَلَيْكَ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَعَلَّمَكَ<lb/>مَا لَمْ تَكُن تَعْلَمُ وَكَانَ فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً} (النساء: 113)<lb/>بعد هذا التمهيد أقول: إن أصول التشريع الإسلامي هي أرقى تشريع لم<lb/>يسبق بمثله. أفليس من أكبر البلاء وأعظم الخطوب في الإسلام أن تجهل بعض<lb/>الحكومات الإسلامية هذه المزاية فيه , بل تعيبه بأنه عثرة في طريق الحضارة<lb/>والقوة، وتبيح لنفسها أن تنبذه ظِهْريًّا بتدريج بطيء أو سريع , وتستبدل به تشريعًا<lb/>دونه في نفسه، ودونه في موافقته لصالح الأمة التي كان له أعظم التأثير في<lb/>تكوينها، ودونه تأثيرًا فيها ترجو من تجديد حضارتها، ودونه فيما يجب أن تتوخاه<lb/>من حسن الاتصال بالأمم المرتقية في علومها ونظمها، بله الاتصال والمودة مع<lb/>الشعوب التي تدين لله تعالى بأصول هذه الشريعة وفروعها.<lb/>أليست الأمم وليدة التاريخ وربيبته؟ أليس التشريع من مقوماتها التي تفصل<lb/>بينها وبين غيرها؛ كالفصول الطبيعية التي تفصل في عرف علماء المنطق بين<lb/>أنواع الجنس الواحد؛ كالحيوان والنبات؟<lb/>كثر بحث دعاة التجديد في الشعوب الإسلامية في هذه المسألة , وكثر إلقاء<lb/>التبعة فيها على علماء الشرع ورميهم بالجمود.<lb/>وربما يدور البحث في مؤتمر الخلافة، هذا في مسألة المذاهب والآراء في<lb/>التشريع وهي ثلاثة: رأي الملاحدة الذين يرون أن التزام الشريعة الإسلامية تدينًا<lb/>مانع من تأليف دولة قوية في أمة ذات حضارة راقية , ورأي الذين يرون وجوب<lb/>التزام تقليد أحد المذاهب المتبعة كما هو مدوّن في الكتب المتداولة مهما يكن تأثيره<lb/>في الأمة والدولة، وأنه لا يجوز استحداث شيء من العلم والفنون والأعمال إلا إذا<lb/>دلّت على جوازه , ورأي الحزب الوسط الجامع بين معرفة أحكام الشرع وحكمه<lb/>وأسراره وبين شؤون العصر، وقد فاز حزب مصطفى كمال باشا من أهل الرأي<lb/>الأول في الحكومة التركية الجديدة بعد تمهيد طويل سبقه إليه الاتحاديون وغيرهم<lb/>من ملاحدة الترك، واشتدّ النزاع بين الحكومتين الإيرانية والأفغانية , وبين<lb/>أصحاب الرأي الثاني فيهما المعارضين لكل إصلاح مدني جديد لم يعهد من قبل،<lb/>حتى اضطرت الحكومة الأفغانية إلى قمع ثورات المعارضة منهم بالقتال، وذكرت<lb/>البرقيات والجرائد أن مثيري الناس على الأمير هم العلماء، ولا غَرْوَ فمن سنن الله<lb/>في الأمم أن المتشدّدين في المحافظة على القديم المألوف ينكرون كل محدث وإن<lb/>كان معروفًا، ويسكتون على القديم وإنْ كان منكرًا، وضدهم الغلاة في طلب<lb/>التجديد , فهم يحبذون كل جديد وإنْ كان قبيحًا، ويقبّحون كل قديم وان كان حسنًا.<lb/>والحق والصواب أن في كل من القديم والجديد من المنافع والمضار ما يحكم<lb/>فيه بحسب وصفه، لا بحسب جدته وقدمه، والجديرون بصحة الحكم في ذلك هم<lb/>الذين عالجوا الأمرين من أهل العلم والبصيرة والاعتدال في الرأي، ويقل أن يوجد<lb/>في علماء الأفغان الدينيين أمثال هؤلاء , الذين يعرفون اضطرار حكومتهم إلى الأخذ<lb/>بالنظم العصرية التي بها حفظ بلادهم , ويعلمون أنه لا بد لهم من توسيع ثروة<lb/>بلادهم بالطرق الزراعية الجديدة، ومِن الأخذ بأسباب الصناعات الحديثة , وإن كل<lb/>ذلك يتوقف على العلوم الكونية , التي يُعْرَف بها ما أودعه الله في الماء والهواء<lb/>والكهرباء وغيرها من الخواص والمنافع والفنون التي يتوقف عليها صنع الآلات<lb/>التي تستخرج بها تلك المنافع , ولو عرفوا هذا كله لعرفوا أن هذه العلوم والفنون<lb/>والصناعات التي أدخلتها حكومة أميرهم في بلادهم هي من فروض الكفاية شرعًا.<lb/>وأما فقهاء الترك ومصر وتونس وأمثالهم فيعلمون هذا علمًا قطعيًّا؛ لأن<lb/>المشاهدة أثبتت لهم من الضروريات , ولكن هنالك أمورًا أخرى شعرت حكوماتهم<lb/>بالحاجة إليها قبلهم، ولا تزال خفية على أكثرهم، وهي ما يتعلق بالتشريع، فقد<lb/>تجددت للناس أقضية كثيرة بما حدث من النظام المالي والمعاملات المدنية:<lb/>كالشركات , والمصارف المالية , والمعاملات الأجنبية , والمعاهدات الدولية من<lb/>سياسية وتجارية وغيرها. اشتدت حاجة هذه الحكومات إلى وضع أحكام لهذه<lb/>الأمور , حتى وصلت إلى حد الضرورة، فلّما لم تجدها عند فقهائها لم تجد بُدًّا من<lb/>اقتباسها من بعض الحكومات الأوربية , واستتبع الضروري منها ما ليس بضروري<lb/>حتى تحول التشريع عن القواعد والأصول الإسلامية.<lb/>وغرضنا من بيان هذا أنه قد يكون من مندوبي الشعوب الإسلامية في هذا<lb/>المؤتمر من يرى أن يكون الخليفة الذي يختارونه حاكمًا بالشرع المدون في كتب<lb/>الفقه: كمندوبي جزيرة العرب وأمثالهم، وقد يكون منهم مَن يرى أن يكون مدنيًّا<lb/>يجاري في حكومته أرقى حكومات العصر في العلوم والفنون والحضارة والقوة<lb/>كمندوبي الهند وشمال أفريقية، ولا سبيل للجمع بين الأمرين، وجعل نظام الخلافة<lb/>مُتَّفقًا عليه من الفريقين، إلا بإظهار الشرع الإسلامي بقسميه التنزيلي والاجتهادي<lb/>في أسلوب من البيان، يعلم به موافقته لحال هذا الزمان في كل مكان.<lb/>ولا يوجد قطر إسلامي أجدر بهذا العمل من القطر المصري، فإنه عمل لا يَتِمُّ<lb/>إلا بالتعاون بين الراسخين في العلوم الشرعية ومذهب المجتهدين فيها وبين<lb/>المطّلعين على قوانين أمم الحضارة ونظمها وعلومها وفنونها , فمصر أهل للقيام<lb/>بهذا الأمر العظيم وحدها، فكيف إذا وفد عليها من علماء سائر الأقطار وزعمائها<lb/>من يكونون أفضل الأعوان لها؟ ألم تر أن كبار علماء الشرع فيها هم الذين<lb/>اضطلعوا بالدعوة إلى مؤتمر الخلافة , وتولوا الدعوة إليه، ورأوا أن يشاركهم في<lb/>إدارة العمل بعض علماء القوانين العامة والطب والسياسة وغيرهم؟ وما كان أحد<lb/>ينتظر هذا من الصنف الذي كانت تلقى على عاتقه تبعة نبذ الشريعة، وقد كان<lb/>علماء الترك أجدر منهم بالسبق إلى هذا الأمر بما كان لهم من النفوذ الرسمي في<lb/>دائرة المشيخة الإسلامية مع النفوذ الروحي في الأمة، وهم سياج الدولة التي كانت<lb/>تمثل الخلافة.<lb/>فيالها من فرصة سنحت للأمة الإسلامية ما سمحت بمثلها العصور الخالية،<lb/>فحيا الله مصر وعلماء مصر وجميع رجال الإصلاح في مصر، فقد كانوا بهذا<lb/>العمل أمة وسطًا بين أهل التفريط والإفراط في أم المصالح الإسلامية , كما كان<lb/>بلدهم وسطًا بين الأقطار الإسلامية، وسيقرب هذا المؤتمر بين المخلصين من<lb/>الواقفين على الطرفين فيجذبهم إلى الوسط، ويزيل شبهات علماء الأفغان وأمثالهم<lb/>ما يظنون من التعارض بين الشرع والفنون , التي يتوقف عليها نظام القوة وثروة<lb/>الأمة وتعزيز الدولة، كما أنها ستدحض شبهات الذين يظنون أن الشرع الإسلامي<lb/>يحول دون ارتقاء الأمم إلى أرقى معارج القوة والعزة وأوج الحضارة، ففي أي<lb/>مكان يرجى مثل هذا كما يرجى في مصر؟ أفي الآستانة التي ألغت حكومتها<lb/>الخلافة , وتبرأت من اسمها ومسماها؟ أم في مكة المكرمة وهي في اضطراب<lb/>حزبي بين حكومتين , ولم يكن في أهلها منذ قرون من يَصْلُح لِمَا ذكرنا في هذا<lb/>المقال من أعمال المؤتمر , وهو بعض وظائفه التي ستبين في هذه المجلة.<lb/>****<lb/>الوهابيون والحجاز<lb/>(3)<lb/>بيّنا في المقالة الثانية جُلَّ الأسباب العامة لإنقاذ الحجاز من السيد حسين<lb/>المكي المستبد فيه التي يعدها السلطان عبد العزيز بن سعود موجبة شرعًا للقيام بهذا<lb/>العمل لمن قدر عليه مثله، وإذا كنا نكتب أمثال هذه المقالات في فترات قصيرة ,<lb/>نختلسها من شواغلنا الكثيرة اختلاسًا , نسينا أن نذكر في تلك الأسباب عجز<lb/>المتغلب على الحجاز عن حفظ الأمن بين الحرمين الشريفين , ونكثه للعهود التي<lb/>عاهد أعرابها عليها حين دعاها إلى الثورة والخروج على الدولة العثمانية , وهو أن<lb/>يعطيهم في كل سنة ضعفي ما كان مرتبًا لهم من الأموال التي كانت ترسلها الدولة<lb/>إلى الحجاز لإعانة أهله , فكان يعطيهم في سني الثورة , ثم منعهم بعدها كما منع<lb/>أكثر المستحقين للإعانات التي ترسل من مصر؛ فاضطروا إلى منع الناس من<lb/>زيارة حرم الرسول صلى الله عليه وسلم إلا من يؤدي لهم ما فرضوه بدلاً مما كانوا<lb/>يأخذونه , كما فصلناه في المنار.<lb/>***<lb/>الأسباب الخاصة بنجد لزحف أهلها على الحجاز<lb/>ونبين الآن ما نتذكره من الأسباب الخاصة بالنجديين , وهي ترجع إلى<lb/>غرض واحد هو إزالة استقلال سلطنة نجد , وجعلها تابعة لما يسميه الممالك العربية<lb/>الهاشمية، والأسباب التي نذكرها حجج ناهضة تدل على ذلك وهي:<lb/>(1) إننا عقب انكسار الدولة العثمانية في الحرب البلقانية , وضعنا مع<lb/>بعض أهل الغيرة العربية والإسلامية خطة لوقاية بلاد العرب من استيلاء الأجانب<lb/>عليها , ومنها جمع كلمة أمراء العرب , ووضع اتحاد حلفي بينهم؛ لإزالة العدوان،<lb/>والتعاون على حفظ البلاد العربية وصيانتها من تعدي الأجانب، والفصل في<lb/>المنازعات الداخلية بين أولئك الأمراء ومَن دونهم من القبائل بالتحكيم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وقد تولى كاتب هذه المقالات تبليغ أمراء اليمن ونجد وعسير ذلك , فجاء<lb/>منهم مكتوبات بالاستحسان وطلب التفصيل وطرق التنفيذ000 وعهد إلى شريف<lb/>عبد الله أن يبلغ ذلك والده حسينًا إذا كان يرجح قبوله له , ولما وقعت الحرب<lb/>الكبرى , ودخلت الدولة العثمانية في حلفي دول أوربا الكبرى , وشرعت الدولة<lb/>البريطانية تخادع جميع أمراء العرب وزعمائهم؛ لتستخدمهم وتستعين بهم على<lb/>الدولة , ثم على أنفسهم لتكافئهم على ذلك بسلب استقلالهم , اشتدت الحاجة إلى<lb/>تحالفهم واتفاقهم على صيانة البلاد العربية , والاحتياط لحفظ استقلالها إذا قهرت<lb/>الدولة العمانية وانكسرت مع أحلافها، ولما انخدع أمير مكة هذا للرقية البريطانية<lb/>بسوء سريرته وجهله بشؤون السياسة صارت الحاجة إلى ذلك أشد، وقد أخبرني<lb/>ولده السيد عبد الله أنه ذكر له اقتراحي , ولكن وقعت الحرب عقب ذلك , فشغلتهم<lb/>الثورة عن إعادة القول فيه، أخبرني بهذا في مكة المكرمة بعد إتمامنا مناسك الحج ,<lb/>ورغّب إليَّ أن أكلم والده فيه , فكلمته وذكرت له شيئًا من خداع السياسة , وكون<lb/>الاستفادة منها منوطة بالقوة 000 ولما صرحت له بالمسألة اعتذر عنها بأنه إذا<lb/>خاطب جيرانه بذلك يظنون أنه عاجز عن مقاومة الترك ويريد مساعدتهم , وأن<lb/>الرأي أن يرجئ ذلك إلى أن يستولي على المدينة , ويخرج الترك من الحجاز كله،<lb/>فقلت له: لا نكلفكم مخاطبة أحد منهم , بل نحن نتولّى ذلك , ونرجو النجاح فيه،<lb/>وإنما نرجو أن نكون على بيّنة من رأيه فيه , وثقة من رضاه وقبوله للاشتراك فيه<lb/>إذا أقنعنا سائر الأمراء <gap resp="#org_MS"/> فلم يقبل، حتى إنني قلت له: إنني أضمن لكم قبول<lb/>صاحب نجد وإذا احتيج إلى ذهابي إليه بنفسي فإنني أفعل، فلم يقبل، ثم قال أمام<lb/>بعض بطانته أو حاشيته: من هؤلاء الكلاب حتى أتفق معهم؟ اليوم يوجد في الدنيا<lb/>رجل يقال له ابن سعود وغدًا لا يوجد في الدنيا ابن سعود <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(2) إن أول عمل عمله بعد الاستيلاء علي المدينة المنورة عقب خروج<lb/>الترك منها بعد هدنة الحرب - وقد عجز عن أخذها منهم بالقوة - أنه جمع كل ما<lb/>كان يقاتل به الترك هنالك من الجند النظامي واليدوي مجهزًا بأحدث الأسلحة , ولا<lb/>سيما المدافع والرشاشات وقنابل اليد , ووجههم بقيادة ولده السيد عبد الله إلى الشرق؛<lb/>لاسترداد الخرمة وتربة فالزحف على نجد، وكانت تلك أعظم قوة حربية اجتمعت<lb/>لهم في الحجاز , يدير حركتها زهاء مائة ضابط عربي جلهم من ضباط العراق<lb/>البارعين، ولما وصلوا إلى الخرمة باغتوا أهلها وهم في صلاة الفجر , ففتكوا بهم<lb/>وهم يصلون شر فتكة <gap resp="#org_MS"/> فاستنجد الشريف خالد عامل الخرمة الإخوان<lb/>(الوهابيين) فزحفوا على ذلك الجيش المنظم، فكانوا قضاء الله المبرم، اصطلموا<lb/>الجيش وغنموا سلاحه وكراعه وذخيرته , وقتلوا أكثر من ثمانين ضابطًا هم خيار<lb/>ضباطه وفر الشريف عبد الله منهزمًا بزي الإخوان مقلدًا لهم في كلامه.<lb/>(3) إن السيد حسينًا لم يقترح على الإنكليز في (مقررات النهضة) أن<lb/>يؤسسوا المملكة العربية , ويتولوا حمايتها وصيانتها (من الداخل والخارج) إلا لِمَا<lb/>في قلبه من العداوة لابن سعود والخوف منه، وهو هو الذي يعنيه بقوله في مادة<lb/>الحماية الذي ذكرناه في المقالة الثانية (أو حسد بعض الأمراء) فابن سعود أولى<lb/>الناس بثل هذا العرش المبني على جعل الحرمين تحت حماية غير المسلمين خوفًا<lb/>منه، وها نحن أولاء نقرأ في جميع الصحف ما جاء في البرقيات من (لندن) من<lb/>استغاثة الشيخ حسين هذا بالدولة البريطانية ومطالبتها بإنقاذ الحجاز من الوهابية،<lb/>فالإنكليز يتنصلون من الاعتراف أمام العالم الإسلامي بحمايتهم للحجاز؛ لما يعلمون<lb/>من كراهة المسلمين لذلك , وعدّه اعتداءً عليهم في دينهم وهو لا يستحي من الجهر<lb/>بمطالبتهم بذلك ومكافأتهم عليه بتوقيع (المعاهدة البريطانية العربية) على علاتها،<lb/>وإنْ كرِهَ أصدقاؤه من أهل فلسطين تضمنها لاعترافه بالانتداب البريطاني ووطن<lb/>اليهود القومي في بلادهم، وكره جميع المسلمين ما جعل للإنكليز فيها من الحقوق<lb/>في الحجاز وفي معاملة الحجاج! ومتى كان يبالي بالمسلمين أو غير المسلمين إذا<lb/>رضي عنه الإنكليز؟ ولكن مِن مصلحتهم الآن أنْ لا يرضوا عنه ولا ينصروه ,<lb/>وهم أعرق الناس في بناء سياستهم على المصالح لا كما يصفهم بأنهم يعملون<lb/>بمقتضى (الحسيات) بالمعنى الذي يفهمه هو.<lb/>(4) إن هذا الرجل قد شرع منذ سمى (نفسه) ملك العرب وصاحب<lb/>الممالك العربية , وبايعه مستضعفو مكة وجدة في الجهر بالملك وفي السر بالخلافة<lb/>الإسلامية (كما قالوا أخيرًا عند تجديد البيعة) ؛ شرع يطعن في دين الوهابية<lb/>وعقائدهم , ويرميهم بالكفر وتكفير المسلمين تمهيدًا لقتالهم وأخذ بلادهم , ولم يكتف<lb/>في ذلك بما نشره في جريدته (القبلة) بلسانها؛ بل صرح بذلك مرارًا في مقالاته<lb/>ومنشوراته الرسمية؛ كالمنشور الرسمي الذي نشره في العدد 202 المؤرخ في 24<lb/>شوال سنة 1336 , والمنشور الرسمي الذي أصدره في غرة ربيع الأول سنة<lb/>1337 , والمنشور الرسمي الذي نشره في عدد 8 جمادى الأولى سنة 1337.<lb/>وقد صرح في المنشور الثاني بعزمه على محو بدعة الوهابية (خدمة للدين<lb/>وتنزيهًا له مما في هذا الزيغ والضلال , وسلامة البلاد من سيئاته) وذكر في الثالث<lb/>أنه معهم في موقف دفاع ثم قال: (فنحن نحرر منشورنا هذا علاوة على ما سبق؛<lb/>ليعلم القاصي والداني أنه متى تحقق لدينا عدم نجاح خطة الدفاع أمام مبادئهم فلا بد<lb/>للسلطان من قتالهم بكل موجوديته) .<lb/>وهذان النصان الرسميان إنذار بأنه يرى وجوب قتالهم؛ لأجل دينهم وإكراههم<lb/>على ترك عقائدهم وما يدينون الله به , وأنه هو سلطان المسلمين , ويفعل هذا<lb/>أصالة ونيابة عنهم، فإذا كان صرح بهذا والدولة العربية التي اقترح على العظمة<lb/>البريطانية تأسيسها له وهم من الأوهام , والخلافة التي رضيها له ملك الإنكليز حلم<lb/>من الأحلام , فماذا عسى أن يفعل بهؤلاء النجديين إذا استقر ملك أولاده في العراق<lb/>والشام، ورضي الإنكليز بأن يؤلف بهم الوحدة العربية وقد سبق فادعى لنفسه الخلافة<lb/>الإسلامية؟ اللهم الطف بعبادك وارحمهم برحمتك، وأنقذ من هذا الطاغوت أهل<lb/>حرمك، ولا تسلطه على أحد من خلقك (كتبت هذه المقالة قبل وصول خبر خلعه<lb/>ولكن تأخر نشرها) [**]<lb/>قلنا في مقال سابق: إن رميه الوهابيين بالمروق من الدين، واستحلال دماء<lb/>المسلمين، قد اتبع فيه سلفه الطالح عند ظهور أمرهم في فجر القرن الثالث عشر<lb/>للهجرة، ونذكر هنا ما فاتنا هنالك من شهادة التاريخ على ذلك؛ لاتحاد العلة<lb/>والمعلوم في فساد الأول والآخر، ولأنها من الشواهد على ما قيل: من (أن التاريخ<lb/>يعيد نفسه) :<lb/>قال المرحوم محمود فهمي باشا المهندس المصري في الجزء الأول من<lb/>تاريخه (البحر الزاخر) في سياق الكلام على الوهابية:<lb/>(ومن بعد مدة استمرت في محاربات شديدة، ووقائع عتيدة، دخل جميع<lb/>بلاد العرب في العقائد الوهابية، أي العقائد الإصلاحية للديانة الإسلامية، وصارت<lb/>نجد أيضًا في حالة سياسية مدنية جديدة، وبدل أن كانت جهاتها منقسمة إلى عدة<lb/>عشائر وشعوب صغيرة منفصلة عن بعضها [7] ومستمرة في حروب وكروب بين<lb/>بعضها [8] صارت مقر دولة قوية، وسلطنة سياسية، مثال سلطنة الخلفاء القدماء<lb/>ولرئيس هذه الدولة السلطة في الأعمال الدينية والدنيوية.<lb/>و (مع ما كان عليه الوهابيون من الحروب والمبارزات في بلاد العرب لم<lb/>يَعْتَدُوا على حقوق الحكومتين المجاورتين لهم وهما حكومة بغداد والحجاز، وكانت<lb/>قوافل الحجاج تمر من وسط أراضيهم من غير أن يحصل لأي قافلة ضرر أو<lb/>انزعاج، وكانوا في أحوال أخوية ودية مع الشريف سرور شريف مكة. وفي سنة<lb/>1781 بعد الميلاد استحصلوا على رخصة منه في أداء حجهم وطوافهم بالكعبة،<lb/>فتولد من زيادة قوتهم ونفوذ شوكتهم اشتعال نار الحسد في قلب الشريف غالب، وفي<lb/>ظرف بضع سنين من تقلده الحكومة وتوظفه شريف مكة [9] بعد الشريف سرور ,<lb/>أعلن حربًا على الوهابية , وكانت طرائق هذا الحرب مثل طرائق حرب البدو<lb/>متقطعًا بهدنات صغيرة قصيرة المدة , ولما انتظمت مخابرات الشريف غالب مع<lb/>الدولة التركية العثمانية لم يهمل أدنى طريقة يمكنه أجراؤها في تمكين الدولة<lb/>العثمانية من دخول عساكرها في بلاد العرب؛ لأجل الوقوع بالوهابيين [10] إلا<lb/>وأجراها وأثبت [11] أنهم من الملحدين الكافرين , وأن معاملتهم في قوافل الحجاج<lb/>التركية من أقبح الأعمال الفاسدة المضرة بالدين اهـ. المراد منه هنا بحروفه على<lb/>ما فيه من غلط لغوي (راجع ص 173 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0174" change="#d3e146">174</tei:date> منه)<lb/>ثم قد أعقب هذا الافتراء والإفساد أن أمرت الدولة العثمانية حكومة بغداد بقتال<lb/>الوهابيين ففعلت , فلما اشتغل الوهابيون بقتال الدولة ودخلوا العراق , زحف<lb/>الشريف غالب على نجد واستولى على قرية فيها , فكان هذا هو السبب لزحف<lb/>الوهابيين على الحجاز وفتحه. والآن يريد خلفه حسين أن يهيج عليهم العالم<lb/>الإسلامي كله والعالم الأوربي أيضًا , بما يرسله من البرقيات التي يلفقها بأسماء<lb/>مجهولة لحجاج رعايا الدول الأوربية، أو معروفة كلجنة مؤتمر الجزيرة التي ألفها<lb/>بمكة للفساد والإفساد في البلاد العربية، فهو الذي كتب تلك البرقيات , وهو الذي<lb/>أرسلها إلى البلاد والأقطار والصحف ووكلاء الدول وجمعية الأمم [***] , من غير<lb/>أن يُكَلَّفَ أحدٌ منها قرشًا من أجورها، ومن غرائب غفلات البشر أن وجد منهم من<lb/>يصدق ما قيل فيها من اتهام الوهابيين بارتكاب الفظائع التي لا يستبيحون شيئًا<lb/>منها، وحسبهم أنها شهادة ممن عرف بالكذب على عدوه , وأقرب ما اشتهر من<lb/>كذبه في جريدته (القبلة) , ومن كذبه في منشوراته الرسمية ادعاه مبايعة العالم<lb/>الإسلامي له بالخلافة حتى مدن مصر المشهورة.<lb/>(5) شن الغارات عليهم وبدأ بقتالهم عند كل فرصة سنحت له، وأكبر<lb/>هذه الغارات زحف ولده عبد الله بأكبر قوة اجتمعت له بعد إخلاء الترك للمدينة<lb/>المنورة , عقب هدنة الحرب العامة وهي التي ذكرناها في السبب الرابع آنفًا ,<lb/>وأوسطها زحفه على منطقة عسير في إثر وفاة السيد محمد علي الإدريسي الذي كان<lb/>قد تخلى عنها لسلطان نجد، وفي إثر تنكيل الوهابية بحملته , هنالك وقعت حادثة<lb/>حجاج اليمن الذين اعتقد الوهابيون أنهم نجدة منه , فأطلقوا عليهم الرصاص، وبعد<lb/>أن عرف الأمر اعتذرالسلطان عبد العزيز للإمام يحيى عن هذا الخطأ , واتفقا على<lb/>حفظ المودة بينهما بتعويض مقبول معقول، ولكن حسينًا كان أمطر العالم كله<lb/>برقيات في التشنيع على الوهابيين.<lb/>وآخر هذه الغارات حملة ولي عهد حسين الأمير علي على الوهابيين بالقرب<lb/>من خيبر , وقد مهد لذلك بخدعة هو بارع بأمثالها.<lb/>ذلك بأن أعلن عقب زيارته لشرق الأردن في أواخر العام الماضي بأنه قد عفا<lb/>عن المسجونين والمعتدين , وأباح المرور والدخول في المدينة المنورة وسائر<lb/>الممالك الهاشمية! ! وأنه لا حرج على النجديين في التجارة في بلاد الحجاز، ولما<lb/>تبعه نجله وولي عهده السيد علي أمير المدينة المنورة [12] إلى شرق الأردن أمره<lb/>بتأليف حملة؛ لغزو عرب ابن سعود المخيمين بالقرب من خيبر إذ يكونون وادعين<lb/>هنالك، مغترين بذلك التأمين العام والعفو الشامل، فألفها من ستمائة هجان<lb/>وأربعمائة فارس بقيادة الشريف جعفر بن سلطان ففتكت بالإخوان المتفرقين في<lb/>الأطراف , وسلبت أموالهم ومواشيهم , وهمت بالرجوع , ولكن نبأها كان وصل<lb/>إلى الإخوان الذين في جهة خيبر, فأتبعوها وفتكوا بها فتكة لم يسلم منها إلا أفراد من<lb/>فارة الهزيمة , واسترجعوا جميع ما أخذت ووصل قائد الحملة الشريف جعفر إلى<lb/>المدينة المنورة مضرجًا بدمه , فكان من سوء تأثير هذه الحملة أن زالت بقية الثقة<lb/>بأقوال (ملك جميع البلاد العربية) على ما أضيف إليه من لقب (الخلافة الإسلامية)<lb/>وانقطعت سبل التجارة بين نجد والمدينة المنورة , كما انقطعت مع مكة قبلها ,<lb/>وكان ذلك سببًا لشدة غلاء اللحم والسمن في الحجاز كله.<lb/>على أن الأمير عليًّا أذاع في جرائد سورية وفلسطين وغيرهما وجريدتهم قبلة<lb/>الكذب أن بعض الوهابيين حاولوا الاعتداء على سكة الحديد الحجازية , فأدبتهم<lb/>الجنود الهاشمية، أو ما هذا معناه. هذا ملخص ما كتبه إلينا بعض رجالهم بل<lb/>ضباطهم.<lb/>(6) بث حسين الدسائس وإغراؤه للعداوة والفتن بين نجد والبلاد المجاورة<lb/>لها , منذ اعتقد أن الحجاز صار ملكًا له , وأنه سيكون في خاتمة الحرب ملكًا على<lb/>جميع البلاد العربية , بما كان يكتبه إلى ابن الرشيد وآل عايض وغيرهم، وهذا<lb/>أمر قد أذاعته حكومة نجد في البلاغ الذي نشره الأمير فيصل نجل سلطان نجد في<lb/>جرائد مصر وغيرها المؤرخ في 20 رجب سنة 1342 وقد جاء فيه ما نصه:<lb/>(إن تحت يدنا من الكتب والرسائل التي وجدت في تربة والخرمة وعسير ما<lb/>يفيد أن ملك الحجاز وولده عبد الله لا يسعون إلا لشهواتهم ومصالحهم , ولو أدى ذلك إلى هدم بناء العرب , ولكننا نمسك عن نشرها الآن , فإن سمح لنا ملك الحجاز<lb/>بنشرها نشرناها , وهنالك يعلم العالم الإسلامي والعربي تلك الجنايات والدسائس)<lb/>إلخ.<lb/>(7) ما ذكر في هذا البلاغ النجدي الرسمي من بث حسين الدسائس في<lb/>بريدة من بلاد نجد , وإغرائها بالخروج على حكومتها.<lb/>(8) إنه كان سببًا في فشل مؤتمر الكويت؛ إذ اشترط في الاتفاق مع ابن<lb/>سعود تركه لبعض بلاده كما هو مشهور [****] .<lb/>فعلم من هذه الأسباب أنها تفصيل لخطة حسين فيما سماه الوحدة العربية التي<lb/>ذكرنا نص عبارته الرسمية فيها في المقالة السابقة , وهي واضحة في أنه لا يقر له<lb/>قرار حتى يزيل سلطنة نجد من الوجود , ويجعل بلادها تابعة له , وهذا كافٍ في<lb/>عُرْفِ كل دولة وكل حكومة في العالم لمقابلته بالمثل، ولكن السلطان ابن سعود لم<lb/>يحفل يومًا ما بعداوة شريف مكة؛ لعلمه بضعفه وعجزه، أن ينال منه منالاً , وقد<lb/>صرح تصريحًا رسميًّا بأنه إنما ينقذ الحجاز من ظلمه وبغيه؛ لأجل المصلحتين<lb/>الإسلامية والعربية اللتين فصّلنا أسبابهما في المقالة السابقة , وسنيين في المقال<lb/>التالي وجه الوجوب الشرعي لهذا الإنقاذ ممن سمى نفسه (المنقذ) , ونبين أن هذا<lb/>خدمة جليلة للمصلحتين بالدليل والبرهان.<lb/>****<lb/>الوهابيون والحجاز<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>بينا في المقالة الثانية الأسباب العامة التي توجب إنقاذ الحجاز من طاغوت<lb/>مكة حسين بن علي على مَنْ قَدَرَ عليه من المسلمين كأهل نجد، وفي المقالة الثالثة<lb/>الأسباب الخاصة بأهل نجد أنفسهم، ونسينا أن نعد منها منعهم من التجارة في<lb/>الحجاز , بل جاء بالعرض وهو الذي كان من أسباب شدة غلاء السمن واللحم في<lb/>مكة كما بيناه في المنار من قبل، وقلنا: إن هذه الأسباب الخاصة كافية في البعث<lb/>على القتال عند كل أمة ودولة، ولكن سلطان نجد لا يبالي بعداوة حسين له لبلاده،<lb/>ولا بمظاهرة أصحاب الألقاب الفخمة له من أولاده، الذين لم يستح كل واحد منهم<lb/>بإظهار الاحتقار له بمثل قولهم ليس ابن سعود إلا شيخ عشيرة أو قبيلة؛ وإنما هو<lb/>يرجح الواجب الشرعي والمصلحة العامة الإسلامية والعربية على المصلحة النجدية<lb/>الخاصة، ونحن نؤيد قولنا بالوثائق الرسمية حقيقة أو حكمًا كما أيدنا كل موضوع<lb/>مما بيناه في المقالات الثلاث.<lb/>نشرنا في المنار ثلاث وثائق صدرت من الرياض عاصمة آل سعود فيما بين<lb/>الحجاز ونجد من الخلاف , سبقنا إلى نشرها كثير من جرائد مصر وغيرها من<lb/>البلاد الشرقية ولا سيما العربية:<lb/>(الأولى) : بلاغ بإمضاء الأمير فيصل نجل السلطان عبد العزيز آل سعود<lb/>عنوانه (للحقيقة والتاريخ) وجْهه إلى أشهر الصحف في العالم الإسلامي في 20<lb/>رجب سنة 1342 , يتضمن سعي سلطان نجد في أثناء الحرب وبعدها لبناء الوحدة<lb/>العربية , ومقابلة الملك حسين له بالاستهزاء , وسعيه لنقض بنيانها بما كان يسعره<lb/>من نار الفتن والدسائس) إلخ , وقد حدثنا من سمع من لسان السلطان عبد العزيز<lb/>آل سعود أن فيما كتبه إلى ملك الحجاز أن يكون هو (أي الملك حسين) رئيس<lb/>الوحدة العربية المقترحة 000 فهزئ به ولم يرد عليه، وفي هذا البلاغ إنذار للملك<lb/>حسين بنشر المكتوبات التي وجدت بإمضائه في تربة وعسير والقصيم في الحث<lb/>على الإفساد والفتن إذا هو مارى فيها<lb/>(الوثيقة الثانية) : بلاغ آخر منه (للعالم الإسلامي والشعب العربي) صدر<lb/>من الرياض في 28 شوال سنة 1342 افتتحه بأنه منذ بضع سنين قام نفر من<lb/>العرب يطالبون باستقلال شعبهم واتحاد أمرائه , فحمدت حكومة نجد سعيهم (قال) :<lb/>(وعرضنا عليهم مساعدتنا على أن نضع حدًّا لمطامع الأجانب ومقدار مداخلتهم<lb/>في بلاد العرب , فأبوا إلا أن ينفردوا بهذا العمل الخطير , ويأخذوا على عاتقهم<lb/>مسئوليته , ويحوزوا وحدهم فخر تحرير بلاد العرب؛ فقلنا: أنجح الله استقلال<lb/>العرب أيًّا كان المحرر والمنقذ , ولكن ما كاد السيف يوضع في غمده حتى رأينا الاستقلال والتحرير وصاية وانتدابًا , وحتى رأينا شباب العرب وأحرارهم<lb/>يقادون إلى السجون ويجلون عن بلادهم , ويمنعون من الإقامة في ديارهم , فهل<lb/>الاستقلال أن يصبح العرب غرباء في بلادهم ومرافق الحياة في يد غيرهم؟ ولولا<lb/>أن الحجاز يمس شعور المسلمين احتلاله لرأينا الانتداب قد ضرب عليه) .<lb/>ثم ذكر مناوأة هؤلاء الجناة على البلاد العربية لنجد جارتهم؛ لأنها (قوية<lb/>مستقلة , لم تنفذ إليها مطامع المستعمرين) ثم قال:<lb/>(إنَّ نجدًا تمدُّ يدها لكل من يريد خير العرب ويسعى لاستقلال العرب ,<lb/>وتساعد كل من ينهض لتحرير العرب واتحاد العرب.<lb/>إن نجدًا ترحب بكل عربي أبي وتعد أرضها وطنًا لكل عربي سوري أو عراقي<lb/>أو حجازي أو مصري , إن نجدًا لا تطمع في امتلاك أرض خارجة عن حدودها<lb/>الطبيعية , ولكنها لا تقبل أن تستقل بلاد العرب كلها استقلالاً صحيحًا , لا يكون<lb/>لغير أبنائها سلطان عليها) .<lb/>ثم ذكر مسألة الخلافة فنفى أن تكون وظيفته روحية للتبرك , وأثبت أنها حق<lb/>لجميع المسلمين ليس لجامعة أو شعب حق البت فيها , وأنهم لذلك أنكروا على<lb/>حسين بن علي (عجلته والحط من شأنها بقبوله هذا المنصب الذي لا يليق له) .<lb/>(وقال) : (إن أهل نجد يوافقون إخوانهم أهل مصر والهند في وجوب<lb/>عرض هذه المسألة على مؤتمر يمثل الشعوب الإسلامية تمثيلاً صحيحًا)<lb/>فهذه تصريحات قطعية في رأي حكومة نجد في استقلال البلاد العربية<lb/>استقلالاً صحيحًا مطلقًا من قيود الوصايا والانتداب , التي جناها عليها بيت حسين<lb/>الحجازي , ولا يزالون يخدمون حلفاءهم في تمكينها جهارًا , ونصوص لا تحتمل<lb/>التأويل بأن أئمة نجد وحكامها يعدون جميع الشعوب الإسلامية إخوانًا لهم , خلافا لما<lb/>يفتريه عليهم حسين بن علي وأجراؤه من عدم اعتراف النجدي لأحد بالإسلام غير<lb/>الوهابيين.<lb/>(الوثيقة الثالثة) ما صرح به السلطان عبد العزيز آل سعود نفسه في<lb/>مؤتمر الشورى , الذي عُقِدَ في الرياض عاصمة نجد في أول شهر ذي القعدة<lb/>الماضي سنة 1342 , فقد اجتمع هنالك كبار علماء البلاد وزعماؤها , ورؤساء<lb/>الأجناد وقوادها في قصر الإمام عبد الرحمن الفيصل والد السلطان الذي حضر<lb/>مجلسهم، وكانوا قد كتبوا إلى والده الجليل برغبتهم في أداء ركن الإسلام - الحج -<lb/>والاستعداد لغزو ملك الحجاز وصدّ عدوانه , فأخبرهم أنه أرسل مكتوباهم إلى ولده<lb/>السلطان في أوقاتها وقال لهم: اسألوه عنها.<lb/>فتكلم عنهم سلطان بن مجاد بن حميد زعيم برقا من عتيبة , وأمير هجرة<lb/>غطفط قال:<lb/>أيها الإمام إننا نريد الحج لا محالة , ولا نستطيع أن نصبر على ترك ركن<lb/>من أركان الإسلام مع قدرتنا عليه , إن مكة ليست ملكًا لأحد , ولا يحق لأحد أن<lb/>يمنع مسلمًا أو يصد مؤمنًا عن أداء فريضة الحج , إننا نريد أن نحج فإن منعنا<lb/>شريف مكة دخلنا مكة بالقوة , وإن لم يصدنا عن سبيل الله أو يلحق بنا أذى فنحن<lb/>نحج ولا شأن لنا به , وإذا كنتم ترون من المصلحة تأخير فريضة الحج فلابد من<lb/>غزو الحجاز , وتخليص البيت من سيطرة طاغية مكة الذي أرهق العباد , وضرب<lb/>من المكوس والرسوم على قاصدي بيت الله الحرام ما تبرأ منه الشريعة الطاهرة) .<lb/>فأجاب السلطان بإحالة الحكم في مسألة الحج على العلماء , فقرروا وجوب<lb/>أدائه بالرضا أو القوة إلا أن يكون في ذلك مفسدة راجحة , وسألوه عن ذلك فشرح<lb/>لهم ما كان من سعيه للسلام والأمان في الجزيرة , والعيش مع شرفاء مكة بالمحبة<lb/>والمودة , وما كان من سعي الشريف حسين؛ لإلقاء الفتن بين النجديين إلى أن قال<lb/>ما نصه:<lb/>(السلطان عبد العزيز: أيها العلماء والإخوان لقد سعيت من مدة طويلة في<lb/>بسط السلام والأمان داخل الجزيرة , فنحن لا نود أن نحارب من يسالمنا , ولا<lb/>نمتنع عن من يصافينا , لقد أحببت أن نعيش مع أشراف الحجاز كما يعيش<lb/>الجيران على المودة والمحبة , ولكن شريف مكة كما تعلمون يسعى دائمًا<lb/>لبث الدسائس وإلقاء بذور الخلاف بين عشائرنا , ولكنه كان دائمًا يبوء بالخسران ,<lb/>والله لا يترك الحق يصرعه الباطل , إن شريف مكة قد ورث من أسلافه بغضكم ,<lb/>فهو لا يفتأ يطعن في طريقكم السوي وسيرتكم المحمدية , ولا يألوا جهدًا في<lb/>الافتراء علينا والطعن على علمائنا , ولكن أهل الحق لا يضرهم من ناوأهم ,<lb/>ولينصرنهم الله ما نصروا دينه وظاهروا شريعته) .<lb/>(إن شريف مكة لم يكفه ادعاؤه الزعامة على العرب مع أنه أضعفهم , بل<lb/>قام يلقب نفسه بإمارة المؤمنين , مع أنه يعلم أن الأقطار الإسلامية كلها تبغضه ,<lb/>وأن علماءكم قد أرسلوا التلغرافات إلى مصر والهند , ينكرون عليه هذه الدعوى التي<lb/>لا نراه كفوًا لها , ولابد من وضع حد لأكاذيبه وإفساداته) .<lb/>(وأما الحج هذه السنة فلا أراه من مصلحتكم , أنا لا أقبل أن تحجوا وبكم<lb/>شيء من الضعف , أو يلحق بكم نوع من الأذى والضرر , وإني على يقين أن أخذ<lb/>مكة والمدينة لا يحتاج إلى أكبر مجهود , ولكن مكة ليست لنا وحدنا بل هي<lb/>للمسلمين كافة , وما دمنا لم نضع خطة بالاشتراك مع المسلمين , فأنا لا أجيز لكم<lb/>الاستيلاء على إحدى المدن المقدسة) .<lb/>(إن شريف مكة قد لا يمنعكم من الدخول إلى مكة , ولكن الرجل لا يعدم<lb/>وسائل الشر , فقد يدس من يتحرش بكم؛ لتحدث فتنة في مكة في موسم الحج<lb/>وفيه المسلمون من كل جنس , وإني أكاد أجزم أن هذه خير فرصة له؛ ليهيج علينا<lb/>العالم الإسلامي الذي أخذ يفهمنا ويقترب منا ونقترب منه , واعلموا أن الأمر لا<lb/>يطول فاصبروا إن الله مع الصابرين) .<lb/>عندئذ قال العلماء بصوت واضح: إنه لا حرج عليكم من تأخير الفريضة هذا<lb/>العام , مادام أن أدائها قد يؤدي إلى فتنة في بلد الله الحرام. اهـ<lb/>فهذا نص قطعي رسمي من سلطان نجد في مجلس الشورى العام لبلاده في<lb/>الحامل له على إنقاذ الحجاز من هذه الحكومة الطاغوتية القيصرية؛ المسماة<lb/>بالعربية الهاشمية , لا تحتمل التأويل ولا الدعاية السياسية التي لا تعرف في تلك<lb/>البلاد , ولو في غير ذلك المجلس الرسمي , ولقد صبر سلطان نجد صبرًا لم يعهد<lb/>له نظير من قوي يُعْتَدَى عليه جميع أنواع الاعتداء الدينية والدنيوية , من ضعف<lb/>عاجز يصول ويبغي سرًّا وجهرًا , حتى يتجرأ على مطالبة هذا القوي في مؤتمر<lb/>الكويت بأن يترك لأمره جُلَّ مملكته - أعني إقليم الإحساء الذي استرده سلطان نجد<lb/>من الدولة العثمانية - وإمارة آل رشيد الذين ناصبوا بلاده العداء حتى انتزعوها من<lb/>والده بمساعدة الدولة , ثم أدال الله له منه - وإمارة عسير التي استولى عليها<lb/>بالاتفاق الذي عقد بينه وبين المرحوم السيد الإدريسي؛ وتربة والخرمة المختلف<lb/>عليهما بين حدود الحجاز ونجد , ورضي ابن مسعود باستفتاء أهلهما.<lb/>ملخص ما تقدم: إن سلطان نجد قد علم هو وأمته بعد التروي واستفتاء<lb/>العلماء أن إنقاذ الحرمين الشريفين من حسين بن علي واجب شرعًا , ولو لم يكن<lb/>لذلك من موجب إلا منع أهل نجد من الحج لكفى , فكيف إذا أضيف إلى ذلك سائر<lb/>ما أشرنا إليه فيما أجملناه في الأهرام , وفصلناه في المنار من إلحاده بالظلم لأهل<lb/>الحرمين والحجاز , وإدخاله للنفوذ الأجنبي للبلاد , وخطره على الأمة العربية وما<lb/>بقي لها من البقعة الصغيرة المستقلة في جزيرتها , وتكفيره للترك وللمصريين<lb/>كالنجديين , ثم تنحله منصب الخلافة.<lb/>وفي تصريح السلطان عبد العزيز نص قطعي باعترافه هو وعلماء بلاده<lb/>بإسلام جميع الشعوب الإسلامية , والرغبة في التعارف والتواد معها , وبأن هؤلاء<lb/>الأمراء الحجازيين ورثوا عن سلفهم تكفير النجديين والطعن فيهم والتنفير منهم.<lb/>وقد استفتينا واستفتي غيرنا في شأن هذا الباغي (الملك حسين) في سنة<lb/>1341 , فأتى بعض علماء الأزهر بأنه من البغاة المتغلبين الذين يجب قتالهم على<lb/>إمام المسلمين , وكتبنا نحن فتوى مطولة نشرناها في المنار الذي صدر في ذي<lb/>الحجة من تلك السنة (ج8 م 24 ص 593 - ص 616) , ونشرناها في جريدة<lb/>الأهرام أيضًا , أجملنا فيها صفاته وجناياته التي يقتضي بعضها الردة إلا أن يوجد<lb/>ما يدفعها من شبهة , وأقلها البغي والإلحاد والظلم في الحرم؛ إلى آخر ما لخصناه<lb/>في هذه المقالات , ولكننا استدركنا على من جعل حكمه حكم البغاة متسائلين: أين<lb/>إمام المسلمين الأعظم الذي يجب عليه قتاله؟<lb/>ثم بينا أن إنقاذ الحرمين من بغيه وظلمه يجب على كل من يقدر عليه من<lb/>جماعات المسلمين وأمراءهم , وأن أقدرهم على ذلك سلطان نجد , وإمام اليمن ,<lb/>وذكرنا ما يقال في المانع المشترك لهما من ذلك، وهو الخوف أن يفضي إلى تدخل<lb/>الإنكليز في الحجاز؛ لأنه جعله تحت حمايتهم؛ وقد ثبت هذا بدعوته هو وخلفه<lb/>المخذول لهم , واستنجادهما إياهم؛ لإرسال طيّاراتهم وغيرها , لقتال سلطان نجد<lb/>وإرجاعه عن الحجاز؛ وذكرنا أنه لا يرجى من إمام اليمن أن ينقذ الحجاز؛ وما<lb/>كان يقول أكثر الناس في مثل مصر وسورية من سبب امتناع ابن مسعود عن<lb/>الاستيلاء على الحجاز , وهو اصطناع الإنكليز له بالمال وتخويفهم إياه من تأليب<lb/>الحجاز والعراق وعرب فلسطين عليه إذا هو خالف رأيهم في ذلك , وقولهم: إنهم<lb/>هم الذين صرفوه عن أخذ مكة بعد سحقه لأعظم قوة ساقها عليه الحجاز بقيادة الأمير<lb/>عبد الله في تربة؛ ومن المعلوم أن سبب هذه الآراء دعاية الحجازيين وأقوال<lb/>جرائدهم المأجورة.<lb/>ثم ذكرنا أقوال النجديين في سبب ذلك وهي ترجع إلى سببين (أحدهما) :<lb/>كراهة السلطان عبد العزيز آل سعود لسفك الدماء وحبه للسلم , وأنه لذلك أخضع<lb/>آل الرشيد بالحصار الطويل في أشد أيام العسرة والغلاء. (وثانيهما) : تحرجه<lb/>وتأثمه من دخول مكة فاتحًا , وقد صح في الحديث أن القتال فيها لا يحل لأحد ,<lb/>حتى قال بعض العلماء: إن أفراد الجناة الذين يثبت شرعًا وجوب قصاصهم يجب<lb/>أن يقتلوا خارج الحرم.<lb/>ثم ذكرنا أقوال الأئمة وكبار العلماء في مسألة القتل والقتال في الحرم , وأن<lb/>الشريف حسينًا لم يبال بحرمة الحرم فقاتل الترك فيه , ولا يزال يقتل كل من يزين<lb/>له هواه قتله , ويسمي فعله حدًّا شرعيًّا , وأنّ المخرج من ذلك سهل , وهو كما قال<lb/>بعض العلماء: أنْ تحصر شقة الحرم وهي محدودة حتى يضطر المعتصم فيه إلى<lb/>التسليم؛ وقد فعل ذلك الوهابية عند الاستيلاء على الحجاز في فجر القرن<lb/>الثالث عشر للهجرة , فحصروا الشريف غالبًا وأعوانه , وقطعوا عنهم ماء عين<lb/>زبيدة , حتى اضطروا إلى التسليم , ودخل الوهابيون مكة محرمين.<lb/>وبذلك عللنا تأخرهم عن فتح مكة في هذه المرة على اختلاف أهواء الكتاب<lb/>وآرائهم في تعليله , وإرجاف أجراء الوكالة العربية الهاشمية الملكية الإمامية الخلفية<lb/>[13] بمصر في هذه الفرصة تارة بأنهم عادوا أدراجهم مخذولين , وتارة بانتظارهم<lb/>للإشارة المطاعة أن ترد عليهم من لندن كانتظار الملك الخليفة حسين أولاً , وانتظار<lb/>الملك علي النيابي الدستوري المدني ثانيًا.<lb/>وإنا لنعجب أن صدق هذه الفرية بعض المصريين العارفين بالشؤون العامة ,<lb/>وسيعلمون أن الإنكليز يعدون نجاح الوهابية أكبر الأخطار على مطامعهم في العرب<lb/>والإسلام.<lb/>كذلك سوغت لهم هذه الفرصة تكبير أمر هذا القتال , بإيهام الناس أنه من<lb/>أعظم الحروب تسيل فيه الدماء أنهارًا في المعارك التي تشيب لهولها الولدان وتمثيل<lb/>الوهابية للناس في صور السباع الضارية والوحوش المفترسة , تبقر البطون ,<lb/>وتدق الصدور , وتمزق الأشلاء , وتلغ في الدماء , وما حجتهم على ذلك إلا البرقية<lb/>التي طيرها مسليمة الزمان حسين إلى جميع بقاع الأرض بإمضاء؛ بل أسماء<lb/>مجهولة من سكان مكة وحجاجها , وأنفق الألوف عليها , والحق الواقع أنه لم يكن<lb/>ثَمَّ إلا مناوشات ضئيلة مرتين أو ثلاثًا , ولولا بعض اليمانيين وغيرهم في جيش<lb/>الحجاز لَمَا وقع شيء من ذلك يذكر؛ لأن أهل الحجاز مجمعون على مقت<lb/>الطاغوت المرهق الذي سمى نفسه المنقذ , وما زالوا يدعون الله بإنقاذهم منه حتى<lb/>استجاب لهم.<lb/>وقد بنى على هذه الأراجيف الخاطئة الكاذبة الدعوة إلى استصراخ أمم الشرق<lb/>والغرب من جميع الملل والنحل , إلى التعاون والسعي؛ لإنقاذ البشر من هذه<lb/>الكارثة التي تصغر دون وقائعها معركة (فردون) وغيرها من معارك حرب<lb/>المدنية العظمى , وإنما الغرض من ذلك إبقاء حكم الطاغوت الأكبر في حرم الله<lb/>تعالى , يرهق أهله ومن يرد إليه من الحجاج ظلمًا , ويميت الألوف منهم ظمأً إلخ.<lb/>وقد انخدع بهذه الأراجيف مجلس الأمور الشرعية المحلية بفلسطين المسمى<lb/>بالمجلس الإسلامي الأعلى , فطير البرقيات إلى ملوك المسلمين وجمعياتهم الدينية<lb/>وغيرها , يستصرخهم للتعاون على إيقاف هذه الحرب حقنًا للدماء <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وكذلك جمعية<lb/>الرابطة الشرقية التي رددت صدى هذا المجلس في جلسة لم تبلغني دعوتها إلا بعد<lb/>اجتماعها , ولا شك في حسن نية المجلس والجمعية , ولو صدقت أراجيف الحجاز<lb/>لكنت على رأي إخواني فيهما , فأنا وكيل هذه الجمعية وأعضاء المجلس كلهم<lb/>محترمون عندي , ورئسهم من خواص أصدقائي ومن أقرب الناس إلى رأيي.<lb/>قد طالت هذه المقالة , وكنا نريد ختم هذه المقالات بها , ولكن علمنا بعد كتابتها<lb/>وقبل نشرها أن الله تعالى قد قضى على الطاغوت الأكبر مثار الشقاق والنفاق حسين<lb/>ابن علي , وأنقذ الحجاز منه , فخرج من جدة مذؤومًا مدحورًا ولو بقي فيه ولو بعد<lb/>عزله لما أمنت شره , وسينقذه قريبًا من ولده وولي عهده وخليفته الملك علي<lb/>المهزوم المدحور , الذي لم يكد يسمى ملكًا للحجاز بعد انهزامه من الطائف أولاً<lb/>ومن الهدى ثانيًّا ومن كرى ثالثًا , حتى أبرق إلى وكيل والده ناجي الأصيل بأن<lb/>يمضي المعاهدة البريطانية الحجازية المتضمنة لإقرار الإنكليز على السيادة على<lb/>البلاد المقدسة , وتمليك رقبتها لليهود الصهيونيين , وإعطاء البريطانيين من<lb/>الحقوق في الحجاز ما قامت قيامة العالم الإسلامي على والده من أجله.<lb/>وإن لنا كلمة ختامية فيما يجب على المسلمين للحجاز وأخرى في السياسة<lb/>البريطانية مع العرب في هذا الطور الجديد.<lb/>(للمقالات بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">خاس يخيس خيسًا كذب - وخاس بالعهد خيسًا وخيسانًا غدر ونكث.<lb/>(1) الصواب أن يقال: الحق لأنه مصدر يوصف به المذكر والمؤنث , والمفرد والجمع على سواء.<lb/>(2) الصواب أن يقال: استبدال بعض البلاد الهندية بالبصرة: أي يأخذوها بدلاً من البصرة التي قاتلوا أهلها للاستيلاء عليها , وأعانهم بعض العرب على بعض، فإن الباء تقرن بالمبدل منه {وَمَن يَتَبَدَّلِ الكُفْرَ بِالإِيمَانِ فَقَدْ ضَلَّ} (البقرة: 108) الخ.<lb/>(3) كان السيد - رحمه الله - على سعة مادته في اللغة العربية يعرف بعض الأعلام بلا مسوغ , فيقول: الإيران الأوربة , ويظهر ذلك في قلمه أحيانًا ككثير من الأعاجم.<lb/>(4) ضبط تارة ربخت بفتح فكسر فسكون , وأخرى رنجت بالنون والجيم، وضبط سنك بكسر السين المهملة وسكون النون.<lb/>(5) يعنى: الذين قاموا بالثورة الهندية الكبرى المشهورة.<lb/>(6) وأعجب من ذلك أنهم بعد اتساع دائرة العلم والعرفان فيهم , وسعي عقلائهم إلى التعاون بين المختلفين في الملل والنحل منهم؛ لرفع نير العبودية عن أعناق الجميع , تمكن الإنكليز بعد نجاح أولئك العماء من التفريق بينهم وإضرام نيران التعصب والشقاق الديني فيهم! ! فإلى متى إلى متى؟.<lb/>(*) نشرناها في الجزء الثاني من مجلة مؤتمر الخلافة بمصر.<lb/>(**) المنار: نشرت هذه المقالة في الأهرام في 8 ربيع الأول , وكانت أخبار الحجاز قد جاءتنا بأنه استقال أو خلعه حزب تألف من كبراء أهل جدة ومن هاجر إليها من مكة , ونصب ولي عهده عليا ملكًا دستوريا للحجاز وحده , ثم تبين أن ذلك كان خداعا كما سنبينه بعد.<lb/>(7) الصواب: منفصل بعضها عن بعض.<lb/>(8) الصواب فيما بينها.<lb/>(9) أي توليته إمارة الحجاز.<lb/>(10) يقال: وقع بالعدو وأوقع به؛ أي: فتك به في القتال، وواقعه: قاتله.<lb/>(11) أي أكدوا جزم كاذبًا.<lb/>(***) لما فتح الوهابيون الطائف , أرسل الملك حسين برقية طويلة من مكة باسم بعض أهلها وألوف الحجاج من رعايا الأجانب فيها إلى قناصل الدول بجدة , وإلى جمعية الأمم بسويسرة , وعواصم أوربة وجرائدها , وأشهر مدن الشرق والغرب وجرائدها , يزعم فيها أن الوهابيين اقترفوا أعظم الفظائع والمنكرات , ثم ظهر كذب البرقية من وجوه متعددة , وأن الذين سبقوا إلى احتلال الطائف كانوا من عرب الحجاز التابعين لنجد لا من النجديين , وأن النجديين لما وصلوا إلى الطائف انتظمت الأمور فيها كأنها لم تُصْلَ بنار حربٍ.<lb/>(12) وهو الذي وردت البرقيات قبل نشر هذه المقالة بنصبه ملكًا على الحجاز , وهو أعجز من والده عن إرادته وحفظ الأمن فيه.<lb/>(****) تواطأ ملك الحجاز حسين هو وابناه فيصل ملك العراق وعبد الله أمير شرق الأردن على أن يشترطا في اتفاقهما مع سلطان نجد على الحدود وغيرها الاتفاق على حدود الحجاز ومطالبه، وصرحوا بأن منها ترك سلطان نجد لبلاد حايل وللجوف وسكاكه من بلاده المتصلة بسورية , وللخرمة وتربة من جهة الحجاز , ولعسير؛ ولذلك فشل مؤتمر الصلح.<lb/>(13) الخلفية بالتحريك: نسبة إلى كلمة الخليفة.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p621" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3494.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنار بين الروافض والنواصب</head>
               <lb/>
               <lb/>ذكرت رصيفتنا مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">العرفان</tei:title> الشيعية الغرَّاء أن في جزائر جاوه نواصب<lb/>تنصرهم وتؤيدهم مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title>- أو ما هذا معناه.<lb/>لا أجد سعة في الوقت أبحث فيها عن الجزء الذي ذُكِرَ فيه هذا المعنى ولا<lb/>حاجة إلى نقله بحروفه , وكنت نسيته فذكرني به ما كتب إليَّ أخيرًا من تلك البلاد<lb/>من الانتقاد والعتاب على ما نشرت في المنار من الثناء على إمام اليمن وتعظيم شأن<lb/>اليمانيين في مباحث الخلافة مما عُدَّ دعاية له , وتأييدًا لدعاة النزعة الشيعية في تلك<lb/>الجزائر وتقوية لضعفها؛ حتى قال بعضهم: إنا لا نلومكم على التعصب لنسبكم ,<lb/>ولا يعنينا من إمام اليمن كونه زيديًّا أو غير زيدي , وإنما نبغي مصلحة المسلمين<lb/>والعرب , وأهل اليمن ليسوا أهلاً للقيام بها.<lb/>أنا لا أذكر الآن هذا ولا ذاك للرد عليه , فإن الجدال والمراء في المذاهب<lb/>ونصر بعض الأحزاب والشيع الدينية - وكذا السياسية - على بعض لم يأت في يوم<lb/>من الأيام بإقناع , بل أتى بشرور كثيرة أفسدت على أهلها - ولاسيما المسلمين - منهم<lb/>دينهم ودنياهم؛ إذ خرجوا بها عن وحدة الدين العامة , وصدق على مثيري فتنة<lb/>التفريق وأتباعهم قوله تعالى لرسوله صلى الله عليه وآله وسلم: {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا<lb/>دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) الآية؛ فظلوا يتعادون<lb/>ويشاق بعضهم بعضًا؛ لأجل منافع بعض الزعماء الذين يطلبون الملك أو الجاه بهذه<lb/>الوسيلة؛ ولما ضعفت العصبية الدينية والمذهبية بالتبع لأهلهما في بعض البلاد ,<lb/>انتقلوا منها إلى العصبية الجنسية والوطنية , فحاربوا بها الدين نفسه , وقد كان هذا<lb/>غرضًا مقصودًا بالذات لبعض اليهود ومجوس الفرس الذين أحدثوا بدعة التشيع<lb/>والأحزاب العدائية في الإسلام , والذي يساوي بين الأجناس والأوطان والطبقات<lb/>والأفراد في جميع الأحكام , وجعل التفاضل بالعلوم النافعة والأعمال الصالحة؛<lb/>لإصلاح الإنسانية العامة وإيجاد التآخي البشري , ورفع مرتبة البشر عن عبادة<lb/>بعضهم لبعض بنصوص القرآن المحكمة؛ فنحن نحارب هذا التفرق والعداء ,<lb/>وندعو إلى الوحدة والاتفاق , والشواهد على هذا في جميع مجلدات المنار كثيرة لا<lb/>يمكن لأحد أن يماري فيها مراءً ظاهرًا , وأما مسألة دعوة التشيع في جزائر جاوه<lb/>فهاك نبأها وخطتنا فيها:<lb/>كنا ذكرنا في أجزاء من مجلدات المنار السابقة أنه حدث في تلك الجزائر<lb/>الشرقية الجنوبية دعوة تشيع بين الحضارمة وغيرهم من العرب , أحدثت شقاقًا<lb/>جديدًا , ولم ندر غرض الدعاة منها , فقد كان جميع مسلمي تلك البلاد من عرب<lb/>وعجم يجلون السادة العلويين ويوقرونهم , - والفريقان ينسبان إلى مذهب الإمام<lb/>الشافعي - رضي الله عنه- فصار لهم بها خصوم ينكرون عليهم؛ لا نواصب<lb/>يبغضون عليًّا - كرم الله وجه - وقد جاءتني رسائل كثيرة من الفريقين بعضها<lb/>مخطوط وبعضها مطبوع , يطلبون مني نشرها في المنار , وأسئلة يستفتونني بها<lb/>فيما شجر بينهم , فكنت أهمل بعضها وأقف موقف المصلح فيما أنشر منها , وما<lb/>أكاتب به أهلها , وأحببت أن أقف على قصد الذين أحدثوا هذه الدعوة ماذا يريدون<lb/>منها؟ أهو ما عهد منذ القرون الأولى من فتنة الإمامة الدنيوية الظاهرة أو الإمامة<lb/>الدينية الباطنة معصومتين أو غير معصومتين؟ أم ثَمَّ قصد جديد يناسب هذا<lb/>العصر , أم مجرد استعلاء السادة العلويين على غيرهم، وإن كانوا يفوقونهم في<lb/>علومهم وفضائلهم؟ بحثت وتساءلت فلم أقف على كنه الحقيقة كلها , وكنت<lb/>اقترحت أن نترك هذه الدعاية الجدلية التي أرجح أنها ستنتهي بشر مما ظهر من<lb/>إنتاجها ضد ما يريد دعاتها , وأن يستبدل بها دعوة إلى جمع رأس مال كبير؛<lb/>لإنشاء معاهد للتربية والتعليم خاصة بأولاد السادة العلويين في جميع الأقطار ,<lb/>يعلمون فيها التعليم العالي من ديني ودنيوي مع التربية الفضلى ليكونوا قدوة للناس<lb/>بحق , وينهضوا بهذه الأمة النهضة التي تقتضيها حال العصر , فيكون منهم<lb/>الأخصائيون في العلوم والفنون المختلفة , والدفاع عن الإسلام وجمع كلمة المسلمين ,<lb/>وليستعينوا بها على كسب رزقهم من أشرف الطرق؛ فلم تلق نصيحتي سميعًا<lb/>مجيبًا , وإن استحسنها بعضهم بالقول فقط , وقد كنت بهذه الدعوة أَبَرُّ بسلالة<lb/>أجدادنا مما دعوا الناس إلى عبادة بعضهم والغلو القريب من العبادة في بعض ,<lb/>وإلى جعلهم خلفاء في الأرض؛ إذ كان واضعو تلك الدعوة من زنادقة اليهود<lb/>والمجوس أصدق أصدقائهم في الظاهر , وأعدى أعدائهم وأعداء جدهم وقومه ودينه<lb/>في الباطن.<lb/>فأما اليهود من مبتدعي تلك الدعوة؛ كالسبائيين، فقد حملهم عليها حسدهم<lb/>للرسول صلى الله عليه وسلم ولقومه , أن يكون منهم خاتم النبيين الذي بَشَّر به<lb/>موسى وغيره من أنبياء بني إسرائيل؛ ثم حقدهم على الرسول لنصر الله إياه على<lb/>يهود مدينته وما يقرب منها , وعلى عمر بن الخطاب الخليفة الثاني؛ لإجلاء قومهم<lb/>عن جزيرة العرب كلها , على أنهم رأوا بعد ذلك من عدل العرب في سورية ثم في<lb/>الأندلس وغيرهما ما أنساهم ذلك الحقد , وجعلهم أنصارًا للمسلمين على النصارى<lb/>الظالمين لهم؛ إذ لم يروا بعد ذهاب ملكهم عدلاً وإحسانًا إلا من المسلمين , وما<lb/>سبب مكانتهم في بعض دول أوربة الكبرى في القرون الأخيرة إلا انتصارهم<lb/>بالدهاء والكيد على الحكومات الدينية فيها وثل عروشها , واستبدال حكومات مدنية<lb/>مادية بها , لا يقدر أن يفوق اليهود أحد فيها , وقد أعاد الإنكليز العداوة بينهم وبين<lb/>العرب في هذا العصر.<lb/>وأما المجوس من الفرس فأصروا على الكيد للعرب والإسلام , حتى غلبهم<lb/>الإسلام على أمرهم , ولم يبق للمجوسية شأن قوي في شيء من بلادهم , وظهر أن<lb/>تعصبهم الظاهر للعلويين كان نفاقًا ومكرًا منهم , فإنهم حوّلوا عصبيتهم عن<lb/>العلويين إلى العباسيين لمَّا وُجِدَ من طلاب الخلافة في هؤلاء مَن يعرف كيف<lb/>يسخر تلك العصبية , ثم وجد في إيران ملك مستقل , ولم يكن لأهل البيت فيه<lb/>شيء من السلطان والحكم على استقرار تعاليم الشيعة وصيرورتها مذهبًا دينيًّا , بعد<lb/>أن كانت لديهم حزبًا خداعًا سياسيًّا , بل فضلوا جعل الملك في سلالة من الأعاجم<lb/>الذين عادوا قومهم وقاتلوهم؛ لأجل التشيع على جعله في السلالة العلوية الفاطمية<lb/>المحمدية.<lb/>وكانت عاقبة ذلك الغلوّ في التعظيم لآل البيت صرفهم في الأكثر عن تحصيل<lb/>الفضائل الذاتية من التفوق في العلم والعرفان , والأعمال الناهضة بالإسلام ,<lb/>وصارت الألوف الكثيرة منهم كَلاًّ عن الناس في رزقهم , وأغرب من ذلك كله في<lb/>سيرتهم أن تناط إمارة الحجاز ببطن من بطونهم , فتمر القرون ولا يظهر أحد من<lb/>أفرادهم يصح أن يسمى مصلحًا في علم ولا عمل ولا حكم؛ بل غلب عليهم الجهل<lb/>والظلم في أفضل بقاع الأرض - دع الفسق وأخباره - حتى انتهى الأمر في هذا ,<lb/>وكان لهم أسوأ الأثر العصر إلى هذا الرجل الظلاّم (حسين بن علي) الذي اعتمد<lb/>على أعدى أعداء الإسلام والعرب في تسمية نفسه ملكًا للعرب وخليفة للمسلمين ,<lb/>وكان هو وأولاده مساعدين لهم على فتح بلاد العرب , وتمكين سلطانهم فيها ,<lb/>دع شدة ظلمه لأهل الحرمين وحجاج الآفاق كلها.<lb/>مع هذا كله يقوم فينا هؤلاء الدعاة؛ للاهتداء بحملة أوراق هذه الأنساب ,<lb/>وأنهم كسلفهم الأول قرناء الكتاب , ثم يفتحوا علينا باب الطعن في أهل الصدر<lb/>الأول حتى الخلفاء الراشدين منهم، كأبي بكر وعمر الذي يفتخر بعدلهما وفضائلهما<lb/>جميع المنصفين من البشر , فقد كان من الرسائل التي لم ننشرها رسالة طبعت في<lb/>ذي الحجة الحرام سنة 1339 , حاول كاتبها العلوي العامي إيجاب أخذ الدين عن<lb/>العلويين وحدهم , وأن من أخذه عن غيرهم فهو (ضال منافق كائنًا من كان) ,<lb/>فيا ضيعة دين يؤخذ عن مثل هذا العامي الجاهل الذي لا يحسن كتابة عبارة<lb/>عربية صحيحة؛ بل يا ضيعة دين وأمة يسمى فيها حسين بن علي المكي ملكًا<lb/>للعرب وخليفة للمسلمين , وما جعله هو وأولاده ملوكًا إلا الإنجليز!<lb/>ومنها رسالة أخرى يهذي مرسلها الجاهل في مسألة غضب السيدة فاطمة<lb/>عليها السلام , من أصدق البشر وأخلصهم في حبها وحب أبيها عليه أفضل الصلاة<lb/>والسلام صاحبه الأول الثابتة صحبته بنص القرآن , وصديقه الأكبر في إقامة<lb/>الإسلام والإيمان أبو بكر الصديق رضي الله تعالى عنه.<lb/>الجواب عن هذه المسألة ليس بالممتنع الذي تنبو عنه أسنة الألسنة وتكبو في<lb/>ميدان بيانه جياد الأقلام , لو كان السائل عنه مُشْتَبَهًا عليه , وكان ينشد الحق فيه<lb/>ليعتصم به , فإذا كنا نأخذ بما صح عنه صلى الله عليه وسلم من مناقب السيدة<lb/>ومناقب الصديق معًا , فلا يعز علينا أن نرفع التعارض بين كلامه عليه الصلاة<lb/>والسلام فيهما بما يصدق به بعضه بعضًا , ونعذر كلاً منهما بما كان منه باعتقاده<lb/>واجتهاده , وأما إذا كنا نقبل بعضه ونرد بعضًا بأهوائنا , كما فعل أعداء الإسلام<lb/>المفرقون من قبلنا , فالنتيجة اليوم تكون غير النتيجة بالأمس , غلو يقابل بغلو ,<lb/>وردّ يقابل برد , وتجديد شقاق قاتل لجميع المسلمين في إبان هذا الضعف , وإحاطة<lb/>الأجانب بهم وبمهد دينهم من البر والبحر.<lb/>وقد استتبع الطعن في الصحابة الطعن في حَفَظَةِ السنة ورواتها , ونقادها<lb/>وحملتها , وهذا يستتبع الطعن في القرآن الذي تجرأ بعض غلاة الراوفض على<lb/>القول بتحريف كلمه عن مواضعه , وبكتمان الخلفاء الراشدين وجمهور الصحابة -<lb/>بَرَّأهم الله تعالى - لبعض كلمه وآياته وسوره , التي زعموا أنها نزلت في أهل<lb/>البيت - عليهم السلام - وفي ولاية علي - كرم الله وجهه - وإمامته , وقد ألفوا في<lb/>ذلك كتابًا طبعوه في طهران , وفيه من الأكاذيب على أئمة أهل البيت - برأهم الله<lb/>تعالى وطهرهم - ما يقتضي لو ثبت أنهم أشد الكفار طعنًا بدين جدهم وهدمًا له<lb/>(وحاش لله) , ولقد كان زنادقة المجوس واليهود الواضعون لهذه الزندقة يقصدون<lb/>بما افتروه عليهم , أن ينسب هدم الإسلام إليهم؛ بل إلى جعل خنقه بأيديهم ,<lb/>بإضلالهم لمن أضلوا منهم , ولا سيما إن صح نسب العبيديين وغيرهم من أئمة<lb/>الإسماعيلية , ولايزال بعض المخلصين من الشيعة غافلين عن ذلك , ولا غَرْوَ فقد<lb/>اغتر مثل الشريف الرضي - رحمه الله تعالى - بالعبيديين ومدح خليفتهم.<lb/>نحن واقفون على هذا كله , ولم نفتح بابًا للخوض فيه؛ لأننا نود رتق الفتوق<lb/>التي أحدثها في الإسلام أعداؤه من زنادقة الفرس الباطنية وغيرهم لا توسيعها , فقد<lb/>آن لنا أن نطهر أمتنا من جراثيم الوباء الذي أفسد به مزاجها من قبلنا , أو لم يكفنا<lb/>شبهات ملاحدة هذا العصر , التي كان من تأثيرها دعوة بعض كبراء الترك إلى<lb/>ترك الإسلام , ولو إلى عبادة الذئب الأبيض , ودعوة بعض نابتة الفرس إلى<lb/>المجوسية الأولى؟ أوليس أولو العلم والبصيرة في الدين مَن بقية أهل البيت<lb/>النبوي الكريم أولى من غيرهم بالتجافي عن الغرور بأنفسهم , والتلافي لما أفسد<lb/>المحب الغالي والمبغض القالي من أمرهم , وبإصلاح ما أفسد التشيع الديني , ثم<lb/>التعصب الجنسي من أمة جدهم؟ مهما تكن المذاهب والتشيع التي نشؤوا فيها؟ بلى<lb/>والله، هذا ما نعتقده ولا نقول ولا نكتب ولا نعمل إلا ما نعتقد أنه الحق وفيه الصلاح<lb/>والإصلاح , من غير تحامل إلى طائفة , ولا تحيز إلى فئة , ولا تحرف لمذهب.<lb/>ونحن نصرح بالاجتهاد والاستقلال المطلق فيما وقع فيه الخلاف بين<lb/>المسلمين باختلاف الفهم وتعارض الأدلة , وإن ما كان عليه جماعة المسلمين في<lb/>الصدر الأول من أمر الدين هو الحق , وإنَّ إجماعهم فيه حجة , وإن شذوذ بعض<lb/>الأفراد لا يُعْتَدّ به , وإن الخطأ في الاجتهاد جائز على كل مجتهد وواقع في كل<lb/>مذهب , فلا يعذر أحد بقطع أخوة الإسلام بنصر مذهب على آخر , وندعو الجميع<lb/>إلى التحاب والتآخي الديني , الذي تجمعهم فيه العقائد القطعية؛ كوحدانية الله تعالى<lb/>ورسالة خاتم النبيين صلى الله عليه وآله وسلم , وكون جميع ما جاء به من القرآن،<lb/>وما تواتر عنه من الأحكام حق؛ كالأركان الخمسة , وتحريم الفواحش ما ظهر منها<lb/>وما بطن , وإلى أن يعذر بعضهم بعضًا فيما لا قَطْعَ فيه ولا إجماع عليه مما صح<lb/>من النقل عند بعضهم دون بعض , وما اختلف فيه الاجتهاد والرأي , فلا يجعلوه<lb/>سببًا للاختلاف والتفرق الذي يبغضه الله تعالى وتوعد عليه بأشد الوعيد , بل يتحتم<lb/>أن يجعلوه كسائر المسائل العلمية من كونية ولغوية , فذلك أحرى أن تجتمع عليه<lb/>كلمتهم , وتتحقق به وحدتهم , وذلك خير لهم في دنياهم وآخرتهم , وكذلك كان<lb/>الصالحون من سلفهم.<lb/>على هذه الطريقة استقمنا , ولذلك ندعو منذ أسسنا المنار , جرينا في التفسير<lb/>والفتاوى الشرعية على الاستقلال المحض , واجتناب التزام شيء من المذاهب<lb/>الكلامية والفقهية , وفي المقالات والآراء الاجتماعية والسياسية على النصح<lb/>الخالص لجميع الفرق الإسلامية , وهو ما حمده لنا المنصفون من أئمتها وزعمائها<lb/>في الأمور الدينية والدنيوية , حتى الذين بينهم أشد الخلاف، كالشيعة , والأباضية<lb/>أو أدناه وأهونه، كالسلفيين , والخلفيين من السنية , ولدينا مكتوبات من كبرائهم في<lb/>هذا لا يحسن نشرها الآن , وفي تفسير هذا الجزء وما قبله نموذج لمشربنا هذا في<lb/>مسألة من أهم المسائل الاعتقادية التي لا يزال الخلاف فيها شديدًا بين المذاهب<lb/>الباقية من الطوائف الإسلامية الكبرى إلى الآن وهي ثلاث:<lb/>(الأولى السنية) :<lb/>ولها في الأصول ثلاثة فروع؛ السلفيون وهم أهل الحديث وهم ثلة في الهند<lb/>وقليل في غيرها , والحنابلة ومنهم أهل نجد وأتباعهم في جزيرة العرب ,<lb/>والخلفيون وهم الأشاعرة ومنهم المالكية , والشافعية , والماتردية , وهم الحنفية<lb/>والخلاف بين هذه الفروع لولا جمود بعض أفرادهم , وتعصبهم لأقوال بعض<lb/>الشيوخ , لم يكن بالذي يبقى فأكثره لفظي محض , وباقيه ضرورة لا عقيدة؛<lb/>كالتأويل لدفع بعض الشبهات، وما زالت مساجدهم واحدة يقتدي فيها بعضهم ببعض ,<lb/>وما أحدث الحكام والأمراء المتأخرون من إقامة عدة جماعات في بعض المساجد ,<lb/>حتى المسجد الحرام في وقت واحد لمذاهب الفروع فهو جهل سببه المنافع الدنيوية ,<lb/>وهو بدعة مفرقة ظن الجاهلون أن منع الوهابية إياها من المسجد الحرام في هذه الأيام<lb/>من شذوذهم.<lb/>(الثانية الشيعة) :<lb/>وله فرعان كبيران معروفان وبما لهما من دولة وحكومة وهما: الزيدية<lb/>والإمامية , وفروع صغيرة ليس لها تأثير كبير في معارضة ما نهتم به وندعو<lb/>إليه من جمع الكلمة , وإزالة ما بقي من ضرر الخلاف والتفرقة.<lb/>(الثالثة الأباضية) :<lb/>وهم المعتدلون من فرق الخوارج , بل رأيت بعض علمائهم يبرئهم منهم ,<lb/>ولهم حكومتان سلطانيتان اعتدت الدولة البريطانية على استقلالهما , وانتحلت لنفسها<lb/>حمايتهما بالرغم منهما؛ أعني حكومة عمان في أقصى الشرق من جزيرة العرب ,<lb/>وحكومة زنجبار في الشرق من أفريقية , وفي شمالها عدد كبير منهم له شأن في<lb/>طرابلس والجزائر.<lb/>أما المسيحية القاديانية فهي فرقة إسلامية مارقة؛ إذ هي تدّعي وقوع الوحي<lb/>لمؤسسها المسيح الدجال ولغيره من خلفائه المضلين , وأما البهائية فقد خرجت عن<lb/>كونها من فرق المسلمين , وصارت تصرح بدينها في بلاد الحرية.<lb/>نحن نسعى للتأليف بين جميع الطوائف الإسلامية , ونتقي في سعينا كل ما<lb/>يخشى أن يحبطه من جدل أو مناقشة في مسائل الخلاف المذهبي بينها وبين<lb/>الأخرى , أو في شؤون حكومتها أو أحزابها السياسية , وإنما حملنا تلك الحملة<lb/>الشديدة على جمعية الاتحاد والترقي؛ لأنها تصدت لإضعاف الدين الإسلامي نفسه<lb/>أو هدمه , ولجعل السيادة في الدولة العثمانية للجنس التركي أو التوراني وحده ,<lb/>وكانت الدولة دولتنا , وسياسة هذه الجمعية فيها خطر على ديننا وعلى قومنا<lb/>(العرب) وعلى الدولة في جملتها , وقد صرحنا بأنها ستقضي على هذه الدولة<lb/>وصح قولنا.<lb/>وذلك الباعث الذي دعانا إلى تلك الحملة هو الذي دعانا في هذا العهد إلى<lb/>حملة على سياسة الملك حسين وأولاده , فهي أشد خطرًا على ديننا وقومنا العرب<lb/>كما بيّنا ذلك بالبراهين في مقالاتنا المثيرة في المنار وغيره , وهم أفراد لا<lb/>يتجاوزون عدد أنامل اليد , لا شعب ولا دولة ولا عشيرة ولا أئمة مذهب ولا<lb/>زعماء حزب , وقد انفض من حولهم الحزب السياسي الذي كان يؤيدهم , ولولا ما<lb/>بقي لهم من الجاه والسلطة الممنوحة لهم من وليتهم (العظمة البريطانية) , ومن<lb/>المال المأخوذ منها أو المسلوب من الحجاج , لما بقي أحد يذكرهم بكلمة ثناء ,<lb/>ونسأل الله تعالى أن يكفينا شرهم قبل أن يتم ما نتوقع من خطرهم , وقد نصحنا لهم<lb/>وسعينا لإصلاح شأنهم حتى يئسنا منهم.<lb/>وكذلك نصحنا لإمام اليمن ولسلطان نجد , ولم نبال بعذل من عذلنا في الأول<lb/>لأنه زيدي , ولا في الثاني لأجل لقب وهابي , ونصحنا أيضًا لسلطان مسقط السابق<lb/>وهو إباضي , وننصح لخلفه السلطان تيمور إذا سنحت لنا الفرصة , وليقل من شاء<lb/>ما شاء ولينبزني المتعصبون بما شاءوا من هذه الألقاب , وسأكون بهذا الجمع ملقبًا<lb/>بها كلها ومجردًا منها كلها , (وإنما الأعمال بالنيات وإنما لكل امرئ ما نوى) ,<lb/>وإنما يدهن العلماء والكتاب للجماعات التي ينسبون إليها أو لغيرها من الأحزاب<lb/>والشيع والمذاهب , إذا كانوا يعملون ابتغاء الجاه عندها أو المال منها , وأحمد الله<lb/>تعالى أنني أعمل ابتغاء مرضاته , وإن سخط من شاء من الجاهلين والجامدين<lb/>والمتعصبين قلّوا أو كثروا.<lb/>أعيد القول كما بدأته: بأنني مسلم سلفي لا أقلد عالمًا معينًا , ولا أتعصب<lb/>لمجتهد معين ولا أعيبه ولا أعيب أتباعه , ولا أدعي تأسيس مذهب جديد , وإنما<lb/>أتكلم في المسائل الخلافية بالدليل والأدب مع الجميع اتباعًا لعلماء السلف , كما يرى<lb/>القراء في مسألة رؤية الرب تعالى في التفسير , وأرى من أكبر المفاسد الطعن في<lb/>طائفة من الطوائف , أو مذهب من المذاهب , أو شعب من الشعوب، وانتقاده ولو<lb/>بما فيه من المساوي والعيوب؛ لأن ذلك يغريه بشدة الاستمساك بما عيب به ,<lb/>والتعصب لما انتقد عليه , وعداوة العائب , وكل من ينسب إليهم من قومه أو أهل<lb/>مذهبه , ففي كل قوم خير وشر , وحق وباطل , وخطأ وصواب , وإذا كنا لا نقول<lb/>بعصمة فرد من أهل هذا الزمان , فهل يمكن أن نقول بعصمة طائفة كبيرة؟ وإنما<lb/>المصلحة في النصح اتباع قوله تعالى: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ<lb/>الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ<lb/>بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p630" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3495.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطاب عام للمسلمين </head>في شأن الحجاز<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>علاوة<lb/>(في ظلم الملك حسين وولي عهده الأمير علي في المدينة المنورة)<lb/>كتب إلينا ناقد خبير من سكان المدينة المنورة مقالاً طويلاً ذا فصول في ذلك ,<lb/>فرأينا من إتمام الموضوع أن نلخصه بما يأتي:<lb/>(1) نهبهما للأوقاف الأهلية الخيرية:<lb/>لما استولى الشريف حسين على المدينة المنورة بعد هدنة الحرب , كان أول<lb/>شيء فعله أن وضع يده على أوقافها حتى الموقوفة على سكان البلاد كوقف المغاربة ,<lb/>وهو يحتوي على نخيل وأراضي وبيوت , وكذا وقف الهنود والبخاريين وغيرهم ,<lb/>فريع هذه الأوقاف يوضع الآن في الخزينة النبوية , ومنها يرسل إلى خزينة<lb/>الشريف في مكة إلى يومنا هذا , وسنذكر بعض الوقائع في مخاصمة بعض<lb/>مستحقي هذه الأوقاف للأمير علي والشكوى لوالده.<lb/>ولم يكفه هذا كله بل تسلط على الأوقاف الخيرية المحبوسة على الفقراء في<lb/>المدينة , وأمر بتحويلها إلى الخزينة النبوية؛ لتصرف في شؤون الحرم مدعيًا أن<lb/>المستحقين ليسوا موجودين , والله يعلم أن عدد الفقراء في المدينة المنورة أكثر من<lb/>سائر سكانها , ولكن ليس المقصد ذلك , بل هو استيلاء الخزينة على غلة هذه<lb/>الأوقاف , واطلاعها على تفرعاتها وريعها , وأن تجمعها وترسلها في صناديق مقفلة<lb/>إلى الملك بمكة , وهذه العادة مستمرة إلى يومنا هذا.<lb/>(2) نهبهما للحجرة النبوية:<lb/>ثم مد يده إلى الحجرة النبوية المعطرة فجردها من جميع ما بقي فيها , بعد أن<lb/>أخذ الترك ما أخذوا من جواهرها وذخائرها , وأخذ جميع الأمتعة التي تركها فخري<lb/>باشا على ضريح السيدة فاطمة البتول رضي الله عنها , ولولا أن فخري باشا تدارك<lb/>الأمر , وأرسل مجوهرات الحجرة الشريفة إلى الآستانة لتَصَرَّف فيها الشريف<lb/>حسين , ووضعها في خزائنها مثل بقية الأمتعة.<lb/>فمن جملة تصرفه في أموال الحجرة الشريفة أنه أخذ ما ينوف عن عشرة كيلو<lb/>(غرام) من الذهب , كان فخري باشا ذوبها وجعلها سبائك , وهو قطع بعض<lb/>الأمتعة المكسورة و250 كيلو من الفضة المسبوكة , وكان قد أراد فخري باشا<lb/>إرسالها إلى الآستانة مع بقية الأمتعة , فحال دونه قطع المواصلات.<lb/>والنقود التي طبعها الشريف حسين في المدة الأخيرة من هذه السبائك ,<lb/>ومن جملة الأحوال التي يتأثر بها الإنسان؛ أن الحجرة الشريفة بعد أن كانت<lb/>توقد قناديلها كلها من الزيت الرفيع , أصبح يوقد عدد قليل منه بالزيت المكروهة<lb/>رائحته , إلا أن أمر بإيقاد شمعتين في الحجرة فقط.<lb/>وقد نقل إلى مكة كل ما كان في الخزينة النبوية من جواهر وحلي وأمتعة<lb/>موقوفة من أهل البر والإحسان لكل عائلة تريد التحلي بها والتزين في الأعراس ,<lb/>مع ما تركه فخري باشا من النقود التي تزيد عن مليون ونصف مليون جنيه من<lb/>القراطيس المالية (بانقونوط) , وخمسين ألف جنيهًا عثماني أصلها من أموال<lb/>الخزينة وأوقافها , غير مبالٍ بحق الله أو بحق رسوله , أو بحق العباد وحرمان<lb/>الفقراء المستحقين من القوت.<lb/>(3) نهبه للحرم النبوي الشريف:<lb/>أمر الملك حسين ولده الأمير عليًّا والي المدينة المنورة بأن يرسل إليه جميع ما<lb/>في الحرم النبوي الشريف زائدًا على فرشه من السجاد والبسط فنقلها إلى مكة شيئًا<lb/>فشيئًا , ففرش الملك بها قصره وداره ودوائر أولاده , حتى بيوت عبيده وغلمانه ,<lb/>وكل ما يهدى إلى الحرم الشريف من زيت وشمع وعطر وغيرها , يأمر بإرسالها<lb/>إليه قبل أن تفتح , وأن يراها أحد , وهو يُخْبَر بكل شيء من هذه الهدايا عند<lb/>وصلها , وأكثرها تجيء من الهند.<lb/>ولا أعلم أنه أرسل يومًا من الأيام شيئًا إلى الحرم النبوي , بل كلما بلغه أن<lb/>هناك هدية قدمت للحرم فقبل أن يخبروه بها هو يرسل في طلبها حالاً , حتى<lb/>أصبحت الخزينة النبوية لا تستطيع شراء أقل شيء يحتاجه الحرم ولو (مكنسة) ,<lb/>وإذا اطلعت على قيود الخزينة النبوية , ترى أن لها مخصصات تبلغ خمسمائة جنيه<lb/>في كل شهر , ربما تتقاضى هذا المبلغ في مدة سنتين , بَيْدَ أن مداخل الخزينة تقدر<lb/>بالألوف من الليرات , فإيرادات الحرم النبوي في الحالة الحاضرة ليست بقليلة؛ بل<lb/>هي تقوم بجميع ما يحتاجه إليه مع رواتب مأموريه , ولكن الشريف لا يرضيه ذلك ,<lb/>ولا يهمه إلا تكديس الذهب الأحمر في خزائنه , وهو لا يصرف لخدمة الحرم من<lb/>أئمة وخطباء ومؤذنين وأغوات وغيرهم إلا نصف المرتب , ولكن في كل ثلاثة<lb/>أشهر مرة , ثم إنه يعطيه بدل الجنيه الإفرنجي ستة ريالات مجيدية , وإنما سعره<lb/>في الخارج يساوي 14 مجيديًّا , وهو لا يدفع لهم مرتباتهم إلا قطع فضة , وكذلك<lb/>بقية عمال حكومته؛ لأنه يحتكر الذهب لنفسه.<lb/>وقد بلغ الحرم في الحالة الحاضرة إلى حالة سيئة؛ لإهمال ترميمه في كل<lb/>سنة حسب العادة , يقال: إن ترميمه في الحالة الراهنة يحتاج إلى مصرف قدره<lb/>خمسة آلاف جنيه وزيادة ليعود كما كان.<lb/>ولولا مساعدة أرباب الغيرة من المسلمين , وبذلهم ما في إمكانهم؛ لشراء<lb/>(البوية الخضراء) وجلبها من مصر؛ لأجل طلاء القبة الشريفة لأصبحت القبة<lb/>غبراء , وكذلك بقية ملزمة الحرم التي ترسل تارة من إخواننا المصريين والهنود<lb/>وغيرهم.<lb/>(4) إن بعض أغنياء الهنود يبذلون كثيرًا من الهدايا والصدقات لأهل<lb/>المدينة في أثناء زيارتهم , وذلك يسوء الملك جدًّا , فيتوسل جواسيسه وأعوانه بما<lb/>يعلم أهل المدينة من مساءته إلى مشاركتهم في هذه الصدقات والهدايا وإلا أخبروه<lb/>بها , وفي رمضان الماضي زار المدينة المنورة ملك (جترال) واسمه شجاع الملك ,<lb/>وأقام فيها خمسين يومًا , فبذل كثيرًا من الصدقات على جميع الأهالي من طعام<lb/>ولباس وفلوس حتى رجال الحكومة عمومًا , فكان كل يوم يدعو جماعة من الدوائر<lb/>للإفطار في رمضان , ووسع على بعض علماء المدينة الذين عرفهم , وكانت نفقاته<lb/>اليومية تقدر على الأقل بخمسين جنيهًا , ماعدا العطايا التي كان يبذلها لخدمة<lb/>الحجرة المعطرة , والحرم الشريف , ومؤذنيه , وخطبائه , وأئمته , والسقاة<lb/>والبوابين إلخ , فلما بلغ الأمر إلى الشريف الحسين , وكان أمر بمراعاته وخدمته ,<lb/>أخذ يضيّق عليه بطرق أزعجته وأضرّت بكثير من الناس , فقد أمر بمنع الأهالي<lb/>من زيارته حتى العلماء والفقراء إلا بإذن من الحكومة , فكانوا يمنعونهم جهرًا<lb/>ويهينونهم [1] فأدرك الملك المشار إليه ذلك؛ فحزن ووعد بأن يساعدهم من بلاده ,<lb/>ويتحرى أن لا يصيبهم من مساعدته ضرر , وقد أرسل الشريف حسين إليه من<lb/>يبلّغه شكره , ويقول له: إن المطعم الهاشمي يكفي فقراء المدينة حاجتهم.<lb/>(5) وأما خبر المطعم الهاشمي فهو أنه لما امتنعت التكية المصرية في<lb/>المدينة المنورة من إعانة الفقراء من جراء الخلاف بين الحكومتين الهاشمية<lb/>والمصرية , أمر الشريف حسين بإنشاء مطعم يغنيهم عن إعانة التكية , وأمر تجار<lb/>المدينة بأن تقوم بجميع نفقاته , فقاموا بذلك ظانين أن الحكومة تعطيهم ما ينفقونه ,<lb/>فلما طال الزمان ولم يروا منها شيئًا ,علموا أن هذا من جملة الغرامات التي تلقيها<lb/>على رقابهم , فقصروا , واختل نظام المطعم , وأصبح يطعم يومًا ويمنع أيامًا ,<lb/>ويعطي أقل ما ينفقه للفقراء وأكثره لرجال الحكومة الهاشمية وجواسيسها وعبيدها؛<lb/>ليشهدوا لهم عند من لا يقبل شهادة غيرهم.<lb/>أي الرجلين أظلم حسين بن علي أم علي بن حسين؟<lb/>(6) لأهالي المدينة المنورة أوقاف كثيرة , بعضها موقوف على بعض<lb/>العائلات بموجب فرمانات وحجج شرعية , فلما نهق الشريف حسين نهقته<lb/>المشهورة بإبادة العالم الإسلامي , ودخل المدينة المنورة بعد الحرب , وضع يده<lb/>على المباني الأميرية , وعلى الأوقاف العائدة لأهاليها الحاضرين بالمدينة المنورة ,<lb/>فحول ريعها إلى خزينته , كما تقدم غير مبالٍ بالمستحقين فيها من أيتام وأرامل<lb/>وغيرهم , وهو يعلم أنه ليس لهم من دونها أقل دخل يعتمدون عليه في تدبير<lb/>معيشتهم , وقد ظن بعض الناس أن هذا خطأ , فقام بعضهم بواجب الدفاع عن<lb/>حقوق بعض العائلات التي أُدخلت أراضيهم ودكاكينهم في الأوقاف الأميرية ,<lb/>وعرضوا الفرمانات والحجج الشرعية التي تثبت أن الوقف أهلي له مستحقون ,<lb/>فتلقى الأمير علي أمير المدينة المنورة هذه الحجج والمستندات بغاية الغضب<lb/>والاشمئزاز , وأخذ يتدبر في حل المشكل , فأوعز إلى قاضي المدينة بتشكيل هيئة<lb/>تدقق الحجج وتنهي المسألة على حسب مرغوبه في الباطن , فقامت الهيئة بالعمل<lb/>فاتضح الحق: كالشمس في رابعة النهار , ولكن المخلصين من رجال الهيئة لم<lb/>يمكنهم المجاهرة بالحق , ففوضوا الرأي (لمولانا) القاضي لأن يحكم بما أنزل الله ,<lb/>فحكم بما أنزله الأمير علي بقوله: للحكومة حق فيها من حيث إن أصل الأراضي<lb/>أميرية , وقد تبرعت بها الحكومة التركية على بعض الأهالي , وبما أن القوانين<lb/>التركية لا يعمل بها في الحكومة الهاشمية فلا عبرة بحججها ولا بغيرها.<lb/>وأتى بنص أخرجه من كتب الزنادقة (كذا) أيد به رأيه , فعارضه بعض<lb/>الأعضاء ببطلان نصه وإثبات صحة الوقف شرعًا ونفاذه. ولكن الأمير عليًّا أخذ<lb/>بقول القاضي؛ وكتمت المسألة حتى جاء والده المدينة زائرًا قبل سفره إلى شرق<lb/>الأردن , فرفعوا الأمر إليه , فأمر بتأليف لجنة للنظر في القضية , فقال له الأمير<lb/>علي: إن اللجنة تشكلت وحكمت , والتفت إلى الشاكين وهددهم بقوله: سأناقشكم<lb/>الحساب , فقال الملك: أي حساب يا ولدي؟ شكل اللجنة ثانية؛ واعتذر هو<lb/>للشاكين بأنه زائر ما جاء ليحكم , وإن في ولده الغنى عن حكمه , وإنه لولا حبه<lb/>إياهم لما ترك عندهم أعز أولاده في وقت هو محتاج إليه فيه , (قال) : فأرجو<lb/>مساعدته وحفظه , وما هو إلا أمانة مودعة عندكم , فراعوا حقها وواجبها فإني<lb/>أوصيكم به خيرًا.<lb/>(7) كان صدر أمر الأمير علي بأخذ العشور عن كل ما يباع في أسواق<lb/>المدينة من صنف الخضر والفواكه التي تزرع في نفس البلاد , فكان هذا الأمر ساء<lb/>زراع أهل المدينة مع مخالفته لحديث المصطفى صلى الله عليه وسلم بقوله ما<lb/>تأويله: (لا يؤخذ عن سوقنا هذه شيء , ولما هو مكتوب على باب السلام من<lb/>ثلاثمائة سنة سوق المدينة المنورة معفي من أداء العشور) فعرضت على الملك<lb/>حسين وهو في المدينة , فسأل ولده الأمير عليًّا عن صحة ذلك فأجابه في حضرة<lb/>المدعين: بأنه لم يأخذ باسم العشور , وإنما أخذ باسم الزكاة وفقًا لأصول مكة ,<lb/>فسأل الملك الحاضرين ما قولكم؟ فأجابوه: إننا تؤخذ منا الزكاة وتؤخذ منا العشور<lb/>وما نحن بكاذبين أمام صاحب الجلالة , فسكت قليلاً وقال: أنا أمرت ألا تؤخذ<lb/>عشور من المدينة , فما سافر الملك حسين حتى ازدادت قيمة العشور فوق ما<lb/>كانت اهـ. [2]<lb/>خاتمة الخطاب والغرض منه:<lb/>إن مجموع ما أثبتناه في هذا الخطاب يوجب وجوبًا كفائيًّا على من علم به من<lb/>المسلمين أن يسعوا لإنقاذ الحرمين الشريفين وأهلهما من ظلم هذا الطاغوت وظلم<lb/>أولاده , وتأمين أهلهما ومن يقصدهما للنسك أو غيره على نفسه وشرفه وماله ,<lb/>ومنع الغرامات والضرائب والظمأ القاتل والغلاء الفاحش منهما , بتغيير شكل<lb/>حكومتهما , ومنع نفوذ حسين وأولاده أن يعود إليها , ثم السعي لإعلاء شأنهما بالعلم<lb/>والعمران.<lb/>فأما القادرون على إزالة هذه المنكرات بأيديهم: كأمراء جزيرة العرب وأئمتها<lb/>فهم المسؤولون قبل كل أحد عن القيام بهذه الفريضة بالتعاون أو الانفراد , فأيهم قام<lb/>بها يسقط بعمله الإثم عن الباقين وسائر المسلمين.<lb/>وقد كنا أفتينا بهذا من قبل , وطالبنا هؤلاء الأمراء بهذا الواجب في السر<lb/>والجهر , وبينا لهم أن ما كانوا يخشونه من تدخل الأجانب غير المسلمين في أمر<lb/>الحجاز بدعوة حسين , ولا سيما من ناط بهم أمر حمايته , مخالف لتقاليدهم<lb/>السياسية إلا أن يكون بالدسائس السرية , وهي لا خطر فيها , ولا تسقط الفريضة<lb/>بها.<lb/>وأما الأفراد الذين لا يملكون من القوة ما ينقذون به الحرمين وإصلاح شأنهما ,<lb/>فيمكنهم نصيحة القادرين , والتعاون على العمل بوضع نظام للعاملين , وقد تألفت<lb/>لذلك جمعية خاصة باسم (جمعية السلم العام , في بلد الله الحرام) .<lb/>ونحمد الله تعالى أننا قبل ختم هذا الخطاب الذي أبطأنا في نشره علمنا أنه تعالى<lb/>قد وفق عبد العزيز آل سعود إمام نجد وملحقاتها للقيام بما كان يجب على أولي<lb/>الاستطاعة كافة - وجوب كفاية - من إنقاذ الحجاز من هذا الظالم وأولاده , وقد<lb/>نصره الله نصرًا عزيزًا فاستولى على مكة المكرمة , وخر حسين بن علي عن<lb/>عرش ملك العرب والخلافة العظمى , اللذين تنحلهما بالباطل , وفر منهزمًا من<lb/>الحجاز مشيعًا من قومه بمقتهم له وسخطهم ودعائهم عليه , بأن لا يريه الله خيرًا ,<lb/>ولأنفسهم بأن لا يريهم له وجهًا , فظننا أن قد حصل الغرض من الخطاب قبل<lb/>تمام نشره , ولكن إبطاء جند السلطان ابن السعود المؤلف من عرب الحجاز وعرب<lb/>نجد في إنقاذ مكة , وقطع طريق جدة والاستيلاء عليها مكّنه من نقل ألوفِ ألوفٍ<lb/>من الدنانير الذهبية الإنكليزية والجنيهات المصرية الورقية (الأنواط) , وسبائك<lb/>الذهب والفضة التي نهبها من المدينة المنورة , وما لا يحصى من الذخائر<lb/>والجواهر.<lb/>سيرة حسين بعد فراره من الحجاز:<lb/>إنه قد شحن سفينتين من البواخر التي كان ابتاعها للتجارة , مما ذكر من<lb/>الأموال والأثاث والرياش الذي كان في داره وفي دار الإمارة؛ لأنه وإن قيل: كذبًا<lb/>وخداعًا إنه استقال بعد كل ما للحكومة من مال وعقار وأثاث مِلْكًا له , وكان<lb/>يتصرف في كل شيء إلى يوم إبحاره من جدة , وسافر بذلك من جدة إلى خليج<lb/>العقبة , فألقى مراسيه فيه , وهنالك بسط يديه الكزتين بالمال لولده علي الذي خلفه<lb/>في الحجاز , وبإذنه سماه الحزب الوطني المؤلف من بعض أهالي مكة وجدة ملكًا له<lb/>وحده , فهو فيه تحت سلطان والده ملك ملوك البلاد العربية وأمرائها كلهم وخليفة<lb/>المسلمين كافة؛ ولولده عبد الله الأمير البريطاني من قبل الدولة الإنكليزية على<lb/>شرقي الأردن بإذنه ورضاه أيضًا , وهما اللذان جعلا لها حق السيادة الانتدابية على<lb/>هذه البقعة من قلب جزيرة العرب , وهي مركز الخطر الأكبر عليها؛ إذ هي بين<lb/>الحجاز ونجد وفلسطين وسورية والعراق<lb/>وإنما بسط يديه الكزتين لولديه المذكورين؛ لأجل جمع المقاتلة بالأجرة ,<lb/>وجلب الأسلحة والذخائر الحربية؛ لقتال الوهابيين وإخراجهم من الحجاز , ثم<lb/>القضاء على قوتهم , وثل عرش ملكهم في عقر ديارهم إن أمكن , وأملهم في القتال<lb/>ضعيف , وإنما يظنون أن الاستعداد له يكون وسيلة لإقناع سلطان نجد بالصلح<lb/>ليعود حسين إلى مكة أشد ظلمًا وإلحادًا في الحرم مما كان؛ ولاستمالة أعراب<lb/>الحجاز الساخطين عليه الماقتين لحكمه , حتى قيل: إن ما خصصه لهؤلاء<lb/>خمسمائة ألف جنيه من الذهب الإنكليزي؛ وما قيل من استقالته أو خلعه فهو من<lb/>خداعهم وإفكهم؛ لأنهم يعلمون أن جميع بدو الحجاز وحضره يمقتونه , ويفضلون<lb/>سلطان نجد على حكمه , وأما علي ابنه فضعيف الإرادة , فلا يظلم إلا ضعفاء<lb/>الحضر , ولكنه مبايع لوالده بملك العرب وبالخلافة , وإنما يعمل لإعادته , ولولا<lb/>ذلك لما أمده بالمال , فإن عاد كان الخطر على جزيرة العرب أشد مما كان.<lb/>أما وله ببذل المال غرض آخر هو بث الدعاية العامة في العالم؛ لتحسين<lb/>سمعته وتشويه سمعة ابن سعود وأهل بلاده , بوصفهم بالتعصب الديني والتوحش<lb/>والضراوة بسفك الدماء , وهو يعلم ما لا يعلم أهل نجد من تأثير هذه الدعاية , وقلما<lb/>يسخو إلا في سبيلها من حيث لا يقيم لها سلطان نجد وزنًا , وقد بذل في هذه السبيل<lb/>كثيرًا مما جمع من السحت , ولكن كان كل ما ربحوه أن بعض الجرائد نشرت لهم<lb/>ما شاءوا , وقل من يصدقها لتعارضها وظهور كذب ما تنشره في الغالب, ولأن<lb/>سياستها أجنبية غير إسلامية , وما برح الرأي الإسلامي خصمًا لهم ومؤيدًا عليهم<lb/>فلم أر لمسلمٍ معروف بمصرَ كلمة خير فيهم , وقد أخبرنا الثقات أن أنصارهم في<lb/>سورية وفلسطين يقلون ولا يزيدون.<lb/>ويليها الدعاية في بلاد العرب لتأليب القبائل على حكومة نجد والوهابيين ,<lb/>وحملهم على قتالهم , واسترداد إمارة آل الرشيد لهم (في ظل ملك البلاد العربية<lb/>كلها وخليفة المسلمين) ولإغراء العداوة والبغضاء الدينية بينهم وبين قبائل الشيعة<lb/>في العراق , وهذه المهمة منوطة بالملك فيصل , ولولا أن الشيعة مقتوه مع مبالغته<lb/>في التملق لهم؛ لما علموا من إخلاصه للأجانب دون الأمة والملة , لنجح في هذا<lb/>الأمر نجاحًا عظيمًا , ولعلماء الشيعة وزعمائهم ورؤساء قبائلهم في العراق الفضل<lb/>الأكبر في مقاومة الإنكليز , واضطرارهم إلى تأليف حكومة عربية مستقلة في دائرة<lb/>الإمبراطورية البريطانية والسعي للاستقلال المطلق؛ ولولا الشيعة لكان العراق<lb/>ولاية هندية محضة , فإن أكثر المنتمين إلى السنة هنالك أضعف عزيمة وأوهن<lb/>عصبية من الشيعة , فالمصلحة العربية تقضي باتفاق الشيعة كأهل السنة مع أهل<lb/>نجد ومن تبعهم , وذلك ممكن إذا كف الله كيد هؤلاء الحجازين عن البلاد العربية.<lb/>وقد أبطأ النجديون في احتلال ثغور الحجاز , حتى تمكن حسين وأولاده من<lb/>تحصين جدة بعد أن استغاثوا وليتهم وسيدتهم الدولة البريطانية , وطلبوا منها أن<lb/>تحمي الحجاز , وتكف سلطان نجد عنه , فامتنعت من ذلك لِما رأت من مشايعة<lb/>العالم الإسلامي له ومقته لهم , ولا سيما الهند ومصر , وكان دعاتهم قد أذاعوا أنها<lb/>تحمي لهم جدة بأسطولها , ثم استنجدوا إيطالية , وأذاعوا أنها أنجدتهم , ثم كذبوا<lb/>ذلك كعادتهم ولكنهم لا يزالون يسعون لذلك سرًّا.<lb/>وكان أفضل ما عمله سلطان نجد التقي العادل أن أعلن أنه لا يريد بإنقاذ<lb/>الحجاز توسيعَ ملكه به ولا الاستبداد بالأمر فيه , بل أمنه وإعلاءَ شأنه , وطلب من<lb/>جميع الأقطار الإسلامية إرسال مندوبين إلى مكة؛ لعقد مؤتمر من أهل العلم والرأي ,<lb/>يضعون نظامًا لحكومة الحجاز يرضيهم , وهذا هو الباعث على تأليف<lb/>(جمعية السلم العام , في بلد الله الحرام) منذ ثلاث سنين ونيف , فنشكر لهذا<lb/>السلطان هذا العمل العظيم الذي لم يسبقه إلى مثله أحد من سلاطين المسلمين الذين<lb/>تولوا أمر الحجاز , وقد قاوم ذلك حسين وأولاده بدسيسة شيطانية , وهي أن هذا<lb/>تحكيم للأعاجم في بلاد العرب , وهذا من أقبح الكذب الذي يضر العرب ويفرق<lb/>بينهم وبين من ينفعهم من إخوانهم المسلمين ولا ينتفع منهم , فندعو جميع أصحاب<lb/>الشأن من مسلمي الأرض لإجابة هذه الدعوة , ومن قصّر فهو الذي أسقط حقه ,<lb/>وندعو أصحاب الصحف الإسلامية لترويج الدعوة إلى ذلك , والعقبة للمتقين ,<lb/>وسلام على المرسلين , والحمد لله رب العالمين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) سبب هذا أنه لا يريد أن يعلم أهل الحجاز أنه يوجد في المسلمين ملوك وأمراء يعطون لوجه الله , بل هو لحسده وأثرته , كان يمنع جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الفلاح</tei:title> بمكة من الثناء على محمد عبد الكريم أمير الريف في المغرب , أو ذكر أعماله؛ لئلا يفضله الناس عليه.<lb/>(2) المنار: نكتفي بهذا الملخص من رسالة المدينة المنورة؛ لأنه لم يبق إلى التطويل حاجة ويليها رسالة في احتلال الأمن هنالك , وعجز الحكومة الهاشمية عن منع الأعراب من القتل والنهب , ربما ننشرها في المنار وحده.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3496.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>