<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1444.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ربيع الآخر - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">15 يونيه 1904</date>م
<pb n="n7-p253" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1445.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>(الوجه الخامس والستون)<lb/>قولكم: قد صرّح الأئمة بجواز التقليد كما قال سفيان: (إذا رأيت الرجل<lb/>يعمل العمل وأنت ترى غيره فلا تتهمه) ، وقال محمد بن الحسن: (يجوز للعالم<lb/>تقليد من هو أعلم منه , ولا يجوز له تقليد مثله) ، وقال الشافعي في غير موضع:<lb/>(قلته تقليدًا لعمر , وقلته تقليدًا لعثمان , وقلته تقليدًا لعطاء) .<lb/>جوابه من وجوه<lb/>(أحدها) أنكم إن ادّعيتم أن جميع العلماء صرّحوا بجواز التقليد، فدعوى<lb/>باطلة فقد ذكرنا من كلام الصحابة والتابعين وأئمة الإسلام في ذمّ التقليد وأهله<lb/>والنهي عنه ما فيه كفاية، وكانوا يسمّون المقلد (الإمعة) ، و (محقب دينه) كما<lb/>قال ابن مسعود: (الذي يحقب دينه الرجال) وكانوا يسمونه الأعمى الذي لا<lb/>بصيرة له، ويسمون المقلدين: (أتباع كل ناعق، يميليون مع كل صائح، لم<lb/>يستضيئوا بنور العلم، ولم يلجؤوا إلى ركن وثيق) ، كما قال فيهم أمير المؤمنين<lb/>علي بن أبي طالب - كرم الله وجهه في الجنة -، وكما سماه الشافعي (حاطب ليل) ،<lb/>ونهى عن تقليده وتقليد غيره، فجزاه الله عن الإسلام خيرًا، لقد نصح لله<lb/>ورسوله والمسلمين، ودعا إلى كتاب الله وسنة رسوله، وأمر باتباعهما دون قوله،<lb/>وأمر بأن تعرض أقواله عليهما فيقبل منها ما وافقهما، ويرد ما خالفهما، نحن نناشد<lb/>المقلدين، هل حفظوا في ذلك وصيته وأطاعوه أم عصوه وخالفوه؟ وإن ادعيتم أن<lb/>من العلماء من جوز التقليد فكان ما رأى الثاني أن هؤلاء الذين حكيتم عنهم أنهم<lb/>جوّزوا التقليد لمن هو أعلم منهم من أعظم الناس رغبة عن التقليد، واتباعًا للحجة،<lb/>ومخالفة لمن هو أعلم منهم، فأنتم مقرون أن أبا حنيفة أعلم من محمد بن الحسن،<lb/>ومن أبي يوسف وخلافهما له معروف، وقد صح عن أبي يوسف أنه قال: (لا<lb/>يحل لأحد أن يقول مقالتنا حتى يعلم من أين قلنا) .<lb/>(الثاني) إنكم منكرون أن يكون من قلّدتموه من الأئمة مقلّدًا لغيره أشد<lb/>الإنكار , وقمتم وتقدمتم في قول الشافعي: (قلته تقليدًا لعمر , وقلته تقليدًا لعثمان ,<lb/>وقلته تقليدًا لعطاء) ، واضطربتم في حمل كلامه على موافقة الاجتهاد أشد<lb/>الاضطراب , وادعيتم أنه لم يقلد زيدًا في الفرائض، وإنما اجتهد فوافق اجتهاده<lb/>اجتهاده، ووقع الخاطر على الخاطر، حتى وافق اجتهاده في مسائل المعادة، حتى<lb/>في الأكدرية، وجاء الاجتهاد (حذو القذة بالقذة) فكيف نصبتموه مقلدًا ههنا؟ ولكن<lb/>هذا التناقض جاء من بركة التقليد، ولو اتبعتم العلم من حيث هو، واقتديتم بالدليل<lb/>وجعلتم الحجة إمامًا لما تناقضم هذا التناقض، وأعطيتم كل ذي حق حقه.<lb/>(الثالث) إن هذا من أكبر الحجج عليكم فإن الشافعي قد صرّح بتقليد عمر<lb/>وعثمان مع كونه من أئمة المجتهدين، وأنتم مع إقراركم بأنكم من المقلدين لا ترون<lb/>تقليد واحد من هؤلاء، بل إذا قال الشافعي، وقال عمر وعثمان وابن مسعود فضلاً<lb/>عن سعيد بن المسيب، وعطاء والحسن تركتم تقليد هؤلاء، وقلدتم الشافعي،<lb/>وهذا عين التناقض فخالفتموه من حيث زعمتم أنكم قلدتموه، فإن قلدتم الشافعي<lb/>فقلدوا من قلده الشافعي، فإن قلتم: بل قلدناهم فيما قلدهم فيه الشافعي، قيل: لم<lb/>يكن ذلك تقليدًا منكم لهم، بل تقليدًا له، وإلا فلو جاء عنهم خلاف قوله لم تلتفتوا<lb/>إلى أحد منهم.<lb/>(الرابع) إن من ذكرتم من الأئمة لم يقلدوا تقليدكم، ولا سوغوه ألبتة، بل<lb/>غاية ما نُقل عنهم من التقليد في مسائل يسيرة، لم يظفروا فيها بنص عن الله<lb/>ورسوله، ولم يجدوا فيها سوى قول من هو أعلم منهم فقلدوه، وهذا فعل أهل العلم<lb/>وهو الواجب، فإن التقليد إنما يباح للمضطر، وأما من عدل عن الكتاب والسنة<lb/>وأقوال الصحابة , وعن معرفة الحق بالدليل مع تمكنه منه إلى التقليد؛ فهو كمن<lb/>عَدَلَ إلى الميْتة مع قدرته على المُذَكَّى، فإن الأصل أن لا يقبل قول الغير إلا بدليل<lb/>إلا عند الضرورة , فجعلتم أنتم حال الضرورة رأس أموالكم.<lb/>(الوجه السادس والستون)<lb/>قولكم: قال الشافعي: رأي الصحابة لنا خير من رأينا لأنفسنا؛ جوابه من<lb/>وجوه:<lb/>أحدها: إنكم أول مخالف لقوله , ولا ترون رأيهم لكم خيرًا من رأي الأئمة<lb/>لأنفسهم، بل تقولون: رأي الأئمة لأنفسهم خير لنا من رأي الصحابة لنا؛ فإذا<lb/>جاءت الفُتْيا عن أبي بكر وعمر وعثمان وعلي وسادات الصحابة، وجاءت الفُتْيا<lb/>عن الشافعي وأبي حنيفة ومالك تركتم ما جاء عن الصحابة، وأخذتم ما أفتى به<lb/>الأئمة، فهلا كان رأي الصحابة لكم خيرًا من رأي الأئمة لكم لو نصحتم أنفسكم.<lb/>الثاني: إن هذا لا يوجب صحة تقليد من سوى الصحابة؛ لِما خصهم الله به<lb/>من العلم والفهم والفضل والفقه عن الله ورسوله، وشاهدوا الوحي والتلقي عن<lb/>الرسول بلا واسطة، ونزول الوحي بلغتهم وهي عَضَّة محضة لم تُشب<lb/>ومراجعتهم رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - فيما أشكل عليهم من القرآن<lb/>والسنة، حتى يجليه لهم، فمن له هذه المزية بعدهم؟ ومن شاركهم في هذه المنزلة<lb/>حتى يقلد كما يقلدون؟ فضلاً عن وجوب تقليده، وسقوط تقليدهم أو تحريمه كما<lb/>صرح به غلاتهم , وتالله إن بَين علم الصحابة وعلم من قلدتموه من الفضل كما بيننا<lb/>وبينهم، وفي ذلك قال الشافعي في الرسالة القديمة بعد أن ذكرهم، وذكر من<lb/>تعظيمهم وفضلهم: (وهم فوقنا في كل علم واجتهاد وورع وعقل وأمر استدرك به<lb/>علم، وآراءهم لنا أحمد وأولى بنا من رأينا , قال الشافعي: وقد أثنى الله على<lb/>الصحابة في القرآن والتوراة والانجيل، وسبق لهم من الفضل على لسان نبيهم ما<lb/>ليس لأحد بعدهم.<lb/>وفي الصحيحين من حديث عبد الله بن مسعود عن النبي - صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم (خير الناس قَرْنِي ثم الذين يلونهم ثم الذين يلونهم، ثم يجيء قوم تسبق<lb/>شهادة أحدهم يمينه، ويمنيه شهادته) وفي الصحيحين من حديث أبي سعيد قال:<lb/>قال: رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم -: (لا تسبّوا أصحابي فلو أن أحدكم<lb/>أنفق مثل أُحُد ذهبًا ما بلغ مُدَّ أحدهم ولا نَصِيفه) .<lb/>وقال ابن مسعود: (إن الله نظر في قلوب عباده فوجد قلب محمد خير قلوب<lb/>العباد، ثم نظر في قلوب الناس بعده فرأى قلوب أصحابه خير قلوب العباد<lb/>فاختارهم لصحبته، وجعلهم أنصار ووزراء نبيه، فما رآه المؤمنون حسنًا فهو عند<lb/>الله حسن، وما رأوه قبيحًا فهو عند الله قبيح) .<lb/>وقد أمرنا رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - باتباع سنة خلفائه<lb/>الراشدين، وبالاقتداء بالخليفتين، وقال أبو سعيد: كان أبو بكر أعلمنا برسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم، وشهد رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - لابن<lb/>مسعود بالعلم، ودعا لابن عباس بأن يفقهه الله في الدين، ويعلمه التأويل، وضمه<lb/>إليه مرة وقال: (اللهم علمه الحكمة) وناول عمر في المنام القدح الذي شرب منه،<lb/>حتى رأى الري يخرج من تحت أظفاره وأوله بالعلم، وأخبر أن القوم إن أطاعوا<lb/>أبا بكر وعمر يرشدوا، وأخبر لو كان بعده نبي لكان عمر، وأخبر أن الله جعل<lb/>الحق على لسانه وقلبه وقال: (رضيت لكم ما رضي لكم ابن أم عبد) يعني<lb/>عبد الله بن مسعود وفضائلهم ومناقبهم، وما خصهم الله به من العلم والفضل أكثر<lb/>من أن يذكر فهل يستوي تقليد هؤلاء , وتقليد من بعدهم ممن لا يُدانيهم ولا<lb/>يقاربهم؟<lb/>الثالث: إنه لم يختلف المسلمون أنه ليس قول من قلّدتموه حجّة، وأكثر<lb/>العلماء بل الذي نصّ عليه من قلدتموه أن أقوال الصحابة يجب اتباعها، ويحرم<lb/>الخروج منها كما سيأتي حكاية ألفاظ الأئمة في ذلك، وأبلغهم فيه الشافعي، ونُبَيِّن<lb/>أنه لم يختلف مذهبه (أن قول الصحابي حجة) ونذكر نصوصه في الجديد على<lb/>ذلك إن شاء الله، وأن مَنْ حكى عنه قولَيْنِ في ذلك؛ فإنما حكى ذلك بلازم قوله لا<lb/>بصريحه وإذا كان قول الصحابي حجَّة فقبول قول حجة واجب مُتعيَّن، وقبول<lb/>قول من سواه أحسن أحواله أن يكون سائغًا، فقياس أحد القائلين على الآخر من<lb/>أفسد القياس وأبطله.<lb/>(الوجه السابع والستون)<lb/>قولكم: وقد جعل الله - سبحانه - في فِطَر العباد تقليد المتعلمين للمعلمين<lb/>والأستاذين في جميع الصنائع والعلوم إلى آخره، فجوابه أن هذا حقٌّ لا ينكره<lb/>عاقل، ولكن كيف يستلزم ذلك صحة التقليد في دين الله، وقبول قول المتبوع بغير<lb/>حجة توجب قبول قوله، وتقديم قوله على قول من هو أعلم منه؟ وترك الحجة<lb/>لقوله، وترك أقوال أهل العلم جميعًا من السلف والخلف لقوله , فهل جعل الله ذلك<lb/>في فطرة أحد من العالمين؟ ثم يقال: بل الذي فطر الله عليه عباده طلب الحجة،<lb/>والدليل المثبت لقول المدعي، فذكر الله سبحانه في فِطَر الناس أنهم لا يقبلون قول<lb/>من لَمْ يُقم الدليل على صحة قوله، ولأجل ذلك أقام الله سبحانه البراهين القاطعة،<lb/>والحجج الساطعة، والأدلَّة الظاهرة، والآيات الباهرة على صدق رسله إقامة<lb/>للحجة وقطعًا للمعذرة، هذا وهم أصدق خلقه وأعلمهم وأبرهم وأكملهم، فأُتُوا<lb/>بالآيات والحجج والبراهين مع اعتراف أممهم لهم بأنهم أصدق الناس، فكيف<lb/>يقبل قول من عداهم بغير حجة توجب قبول قوله؟ والله تعالى إنما أوجب قبول<lb/>قولهم بعد قيام الحجة، وظهور الآيات المُسْتَلْزِمة لصحَّة دعواهم لِما جعل في<lb/>فِطر عباده من الانقياد للحجة وقبول صاحبها، وهذا أمر مشترك بين جميع أهل<lb/>الأرض مؤمنهم وكافرهم، وبرهم وفاجرهم، الانقياد للحجة، وتعظيم صاحبها وإن<lb/>خالفوه عنادًا وبغيًا، فلفوات أغراضهم بالانتقاد، ولقد أحسن القائل:<lb/>أَبِن وجه قول الحق في قلب سامع <gap resp="#org_MS"/> ودعه فنور الحق يسري ويشرق<lb/>سيؤنسه رشدا وينسى نفاره <gap resp="#org_MS"/> كما نسي التوثيق من هو مطلق<lb/>ففطرة الله وشرعه من أكبر الحجج على فرقة التقليد.<lb/>(الوجه الثامن والستون)<lb/>قولكم: إن الله سبحانه فاوت بين ذوي الأذهان كما فاوت بين قوى الأبدان،<lb/>فلا يليق بحكمته وعدله أن يعرض على كل أحد معرفة الحق بدليله في كل مسألة إلى<lb/>آخره , فنحن لا ننكر ذلك، ولا ندّعي أن الله فرض على جميع خلقه معرفة الحق<lb/>بدليله في كل مسألة من مسائل الدِّين دِقَّه وجُلَّه، وإنما أنكرنا ما أنكره الأئمة ومن<lb/>تقدمهم من الصحابة والتابعين، وما حدث في الإسلام بعد انقضاء القرون الفاضلة<lb/>في القرن الرابع المذموم على لسان رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - من<lb/>نصب رجل واحد، وجعل فتاويه بمنزلة نصوص الشارع، بل يقدمها عليه، ويقدم<lb/>قوله على أقوال من بعد رسول الله - صلى الله عليه آله وسلم - من جميع أمته<lb/>والاكتفاء بتقليده عن تلقي الأحكام من كتاب الله وسنة رسوله، وهذا مع تضمنه للشهادة<lb/>بما لا يعلم الشاهد، والقول بلا علم والإخبار عمَّن خالفه، وإن كان أعلم منه أنه<lb/>غير مصيب للكتاب والسنة، ومتبوعي هو المصيب، أو يقول: كلاهما مصيب<lb/>للكتاب والسنة، وقد تعارضت أقوالهما , فيجعل أدلة الكتاب والسنة متعارضة<lb/>متناقضة , والله ورسوله يحكم بالشيء وضده في وقت واحد، ودينه تبع لآراء<lb/>الرجال، وليس له في نفس الأمر حكم مُعيَّن، فهو إما أن يسلك هذا المسلك أو<lb/>يخطِّئ من خالف متبوعه، ولا بد له من واحد من الأمرين، وهذا من بركة التقليد<lb/>عليه.<lb/>إذا عرف هذا فنحن إنما قلنا ونقول لك: إن الله تعالى أوجب على العباد<lb/>أن يتقوه بحسب استطاعتهم، وأصل التقوى معرفة ما يتقى , ثم العمل به فالواجب<lb/>على كل عبد أن يبذل جهده في معرفة ما يتقيه مما أمره الله به ونهاه عنه، ثم<lb/>يلتزم طاعه الله ورسوله، وما خفي عليه فهو فيه أُسوة أمثاله ممن عدا الرسول،<lb/>فكل أحدٍ سواه قد خفي عليه بعض ما جاء به ولم يخرجه ذلك عن كونه من أهل<lb/>العلم، ولم يكلفه الله ما لا يطيق من معرفة الحق واتباعه.<lb/>قال أبوعمرو: (ليس أحد بعد رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم إلا وقد<lb/>خفي عليه بعض أمره؛ فإذا أوجب الله سبحانه على كل أحد ما استطاعه وبَلَغته<lb/>قواه من معرفة الحق وعذره فيما خفي عليه منه فأخطأه أو قلّد فيه غيره - كان ذلك<lb/>هو مقتضى حكمته وعدله ورحمته , بخلاف ما لو فرض على العباد تقليد من<lb/>شاءوا من العلماء، وأن يختار كل منهم رجلاً ينصبه معيارًا على وحيه , ويُعْرِض<lb/>عن أخذ الأحكام واقتباسها من مشكاة الوحي، فإن هذا ينافي حكمته ورحمته<lb/>وإحسانه، ويؤدي إلى ضياع دينه وهجر كتابه وسنة رسوله كما وقع فيه من وقع)<lb/>وبالله التوفيق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p258" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1446.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>التوارث مع اختلاف الدين<lb/>(س23) أحمد أفندي صبحي في (أشمون) : ما هو حكم شريعتنا الغرَّاء<lb/>في شخص كان مسيحيًّا فأسلم ثم توفي والده فهل يرثه أم لا؟<lb/>(ج) إنه لا توراث مع اختلاف الدين ومن المسلمين من يمتعض لمثل<lb/>حادثة السؤال , ولكنهم إذا تنبّهوا إلى أن هذه المسألة من المعاملات التي تحكم فيها<lb/>الشريعة العادلة بالمساواة , ولاحظوا أنه لا يرضيهم أن يرث الولد إذا تنصّر أو<lb/>تهود مثلاً من أبيه المسلم، يظهر لهم أيجب عليهم أن يرضوا بالعكس ويفتخروا<lb/>بشريعة المساواة والعدل؟<lb/>* * *<lb/>خلود الكافر في النار<lb/>(س24) محمد أفندي حلمي كاتب سجون (حلفا) : هل حقيقة أن الكافر<lb/>والنصراني يخلدون في النار أم كيف؟ اهـ بنصه<lb/>(ج) نطق القرآن العزيز بأن الكافرين والمنافقين يخلدون في النار , وأكد<lb/>هذا في آيات , وجاء في غيرها استثناء {إِلاَّ مَا شَاءَ رَبُّكَ} (هود: 107)<lb/>فأولوه بعدة وجوه كما أولوا إطلاق الخلود في جزاء القتل في قوله تعالى: {وَمَن<lb/>يَقْتُلْ مُؤْمِناً مُّتَعَمِّداً فَجَزَاؤُهُ جَهَنَّمُ خَالِداً فِيهَا} (النساء: 93) الآية , قالوا: إن<lb/>المراد بالخلود طول المكث , واستقر رأي المتكلمين على أن من بلغته دعوة نبيّنا<lb/>صلى الله عليه وسلم على وجه صحيح يحرك إلى النظر , فلم يؤمن عنادًا للحق أو<lb/>جمودًا على تقليد آبائه وقومه، فهو خالد في الدار التي أعدها الله تعالى للكافرين<lb/>والمجرمين , وأشهر أسمائها (النار) وإن لم تكن كلها نارًا , بل فيها برد وزمهرير<lb/>كما ورد. واستثنوا من هذا الحكم من بلغته الدعوة فنظر فيها وبحث بجدٍّ وإخلاص<lb/>فلم يظهر له الحق , ومات على ذلك غير مقصّر في النظر، فقالوا: إنه يعذر عند<lb/>الله تعالى لأنه {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) .<lb/>* * *<lb/>إرم ذات العماد<lb/>(س 25) ومنه: ماهو تفسير {إِرَمَ ذَاتِ العِمَادِ} (الفجر: 7)<lb/>(ج) إرم في الآية عطف بيان لقوله (عاد) أو بدل منه في وجه , والمعنى:<lb/>عاد التي هي إرم؛ أي: عاد الأُولَى وهي قبيلة عربيّة وفيها بعث الله هودًا عليه<lb/>السلام , ولهم في وصفها بذات العماد أقوال منها: عن ابن عباس ومجاهد أن<lb/>المراد بالعماد: القدود الطوال , وينقل أن طولهم كان يبلغ اثني عشر ذراعًا ولعله<lb/>مبالغة، وفي رواية أخرى عن ابن عباس أن المراد بذات العماد ذات الخيام التي<lb/>تقام على الأعمدة , وكانوا أهل بادية وحلّ وترحال وهذا هو المتبادر. وقيل: ذات<lb/>العماد ذات الرفعة على الاستعارة وهو بعيد. وما في كتب القصص وبعض كتب<lb/>التفسير من أن إرم مدينة صفتها كيت وكيت فهو من خُرافات القَصَّاصين.<lb/>* * *<lb/>إحياء النبي للموتى<lb/>(س26) ومنه: موضح في الجزء الخامس من مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">المنار</tei:title> (ص189 س<lb/>17) أن سيدنا محمدًا عليه الصلاة والسلام أحيا ابن جابر ولم أجد ما يثبت لي ذلك ,<lb/>فأرجو تفصيل هذه العبارة.<lb/>(ج) يريد السائل الجزء الخامس من المجلد السادس , والعبارة هناك خطأ ,<lb/>والصواب (شاة جابر) والحديث أخرجه أبو نعيم وفيه أنه صلى الله عليه وسلم<lb/>أحيا الشاة بعد ما طبخت وأكلت والحديث ضعيف , وإنما ذكرناه هناك على سبيل<lb/>التمثيل , وأخرج البيهقي في (الدلائل) أن رجلاً جاء النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وقال: لا أومن بك حتى تحيي لي ابنتي , وفيه أنه جاء قبرها وسألها هل تحب<lb/>الرجوع إلى الدنيا فأجابته <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وهو كسابقه لا يصح له سند , على أن نقل<lb/>هذه المعجزات هو أقوى مما ينقل أهل الكتاب وغيرهم عن أنبيائهم , إذ لا أسانيد لهم<lb/>يعرف تاريخ رجالها، فيقال هذا سند صحيح أو ضعيف.<lb/>* * *<lb/>الحكمة في اختلاف الناس في الدين<lb/>(27) حسين أفندي الجمل معاون البريد في (بورسعيد) : ما الحكمة في<lb/>خلق العالم مؤمنين وكفَّارًا؟ ولِمَ لَمْ يكونوا كلهم مؤمنين.<lb/>(ج) لم يخلق الله كافرًا قط , بل كلٌّ مولود يولد على الفطرة , فأبواه<lb/>يهوّدانه أو ينصّرانه أو يمجّسانه كما ورد في الحديث، خلق الله تعالى هذا الإنسان<lb/>وأعطاه المشاعر والعقل، وجعله مستعدًّا لمعرفة الخير والشرّ، والحقّ والباطل<lb/>بنظره واستدلاله؛ ليجازى على كسبه وعمله، ويكون هو سبب سعادة نفسه أو<lb/>شقائها، ولو خلقه لا كسب له ولا إرادة ولا اختيار لكان إما ملكًا روحانيًّا أو حيوانًا<lb/>أعجمًا لا مؤمنًا ولا كافرًا , فمن يريد أن يكون نوع الإنسان على غير ما هو عليه،<lb/>فهو يريد في الحقيقه عدم هذا النوع بالمرَّة.<lb/>* * *<lb/>إثبات استدارة الأرض ودورانها من القرآن<lb/>(س 28) ومنه: هل في القرآن الشريف ما يؤيد قول القائلين باستدارة<lb/>الأرض ودورانها حول الشمس؟<lb/>(ج) نعم إنهم يؤيدون هذه الدعوى بمثل قوله تعالى: {يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلَى<lb/>النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ عَلَى اللَّيْلِ} (الزمر: 5) فإن هذا يكون نصًّا صريحًا في<lb/>كروية الأرض؛ إذ به يتصور التفاف النور والظلام عليها , وما أحسن هذا التعبير<lb/>وألطفه. ومثله قوله تعالى: {يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ يَطْلُبُهُ حَثِيثاً} (الأعراف:<lb/>54) وهذا ظاهر في الدلالة على كرويّة الأرض أيضًا، ورأيت مختار باشا الغازي<lb/>- وهو من تعرف في البراعة بالعلوم الفلكية - يقول: إن هذا دليل قطعي على<lb/>الكروية وعلى دوران الأرض معًا، إذ لا يستقيم المعنى بدونهما , على أنه ليس من<lb/>مقاصد الدين بيان حقائق المخلوقات وكيفيّاتها , وإنما يذكر ذلك في القرآن للعبرة<lb/>والاستدلال على قدرة الله تعالى وعلمه وحكمته.<lb/>أما كون حدوث الليل والنهار بسبب حركة الأرض فلا نعرف فيه نصًّا<lb/>صريحًا في القرآن , ولكن يمكن أن يستنبط منه استنباطًا , وفي كتاب (صفوة<lb/>الاعتبار) للشيخ محمد بيرم الخامس التونسي فصل في هذا الموضوع، تكلَّم فيه أولاً<lb/>على إثبات كروية الأرض بكلام الحكماء والفقهاء والصوفية والاستدلال عليه ببعض<lb/>الآيات القرآنية , ثم ذكر خلاف الحكماء في سبب الليل والنهار، هل هو حركة<lb/>الأرض على محورها تحت الشمس , أم حركة الشمس بفلكها حول الأرض؟ وأن<lb/>الثاني هو الذي كان مرجحًا عند المتقدمين ومنهم المسلمون , ثم قال ما نصه:<lb/>(ثم أحيي المذهب الأول , وتأكد الآن عند علماء العصر بهذا الفن , وأنكره<lb/>المنتسبون للعلم من المسلمين، ظنًّا أن المذهب الأول من عقائد الإسلام , وأن المذهب<lb/>الآخر مصادم للنصوص , والحق أن ليس شيئًا من هذا ولا من ذلك هو مما يجب<lb/>اعتقاده عندنا , وإنما المدار عندنا على الاعتبار بالآثار المشاهدة من الليل والنهار<lb/>وأشباه ذلك , وإثبات جريان للشمس , وأما كيفيته فلا تعلق لها بالعقائد , وسير<lb/>الشمس على كلا المذهبين؛ لأن المتأخرين يثبتون لها حركة رحوية على نفسها ,<lb/>وحركة ثانية على منطقة لها أيضًا , ثم حركة ثالثة لها مع جميع ما يتبعها من<lb/>الكواكب حول شيء مجهول كما أن هذه الدورة مجهولة المستقر أيضًا , وكأنها<lb/>المشار إليها بقوله تعالى: {وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ العَزِيزِ العَلِيمِ} (يس: 38) وذلك أن (المستقر) أتى بلفظه مُنْكَرًا للإبهام فيفيد أنه غير معلوم للخلق , ولهذا أُتِي به مضافًا إلى الشمس باللام فكان منكرًا , ولم يقل: مستقرها<lb/>بالإضافة المفيدة للتعريف لأن ذلك المستقر غير معروف , وعلماء هذا الفن الآن<lb/>من غير المسلمين مقرون بذلك , فهو حينئذ دليل إجماعي بيننا وبينهم.<lb/>(ثم إن كون حدوث الليل والنهار هو من آثار دوران الأرض ربما كانت<lb/>آيات عزيزة تشير إليه , فمنها الآية المتقدمة - يعنى قوله تعالى: {وَهُوَ الَّذِي مَدَّ<lb/>الأرض وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْهَارًا وَمِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ<lb/>يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ} (الرعد: 3) فإنه تعالى<lb/>بعد أن ذكر الدلائل على وجوده من السماء؛ أي: بقوله قبل هذه الآية: {اللَّهُ الَّذِي<lb/>رَفَعَ السَّمَوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ} (الرعد: 2) إلخ - ذكر الدلائل الأرضية , وخرط فيها الليل والنهار، فيشير ذلك إلى<lb/>أنها آثار الأرض؛ لأن وجودهما وإن كان يستلزم الشمس والأرض معًا , لكن<lb/>تخصيصه بالانخراط في الدلائل الأرضية يدل على تعلق خاصٍّ , وهو كون<lb/>دورانها هو السبب على أن منطوق الآية فيه تدعيم لهذا، حيث قال: {يُغْشِي اللَّيْلَ<lb/>النَّهَار} (الرعد: 3) فجعل الليل الذي هو ظلمة الأرض يغشى به النهار الذي<lb/>هو ضوء الشمس، ففيه تلميح إلى أن الأرض هي التي تحدث ذلك بفعل الله.<lb/>ومن الآيات المشيرة إلى ذلك أيضًا قوله تعالى: {وَالشَّمْسِ وَضُحَاهَا *<lb/>وَالْقَمَرِ إِذَا تَلاهَا * وَالنَّهَارِ إِذَا جَلاَّهَا * وَاللَّيْلِ إِذَا يَغْشَاهَا} (الشمس: 1-4)<lb/>فجعل النهار الذي هو مقابلة وجه الأرض للشمس مجليًّا. والليل الذي هو الظلمة<lb/>الأصلية للأرض مُغشيًا لها (كان ينبغي أن يقول: غاشيًا لها) فأسند فاعلية ذلك<lb/>لغير الشمس , بل لفاعل آخر هو الليل والنهار الذي هو من آثار الأرض. وإذا<lb/>كان هذا ثابتًا، فما يدل من الآيات على طلوع الشمس وغروبها وغير ذلك يمكن<lb/>تأويله باعتبار الأبصار والعرف الجاري في اللسان) اهـ، وهوحسن وأنت ترى<lb/>الذين يعتقدون بأن الأرض تدور على محورها فيكون الليل والنهار من ذلك يقولون:<lb/>طلعت الشمس وغربت , ويقولون: غطست في البحر، وبينها وبين البحر مقدار<lb/>كذا.<lb/>* * *<lb/>مطالعة كتب الملل غير الإسلامية<lb/>(س 29) م. خ. في (تونس) : ما هو حكم الله فيمن يطالع الكتب<lb/>السماوية الأخرى مثل التوراة بقصد الإحاطة خبرًا بما جاء في غير شريعتنا , وهل<lb/>كان النهي عن قراءتها عامًّا. إذا سلمنا ذلك تكون الشعوب غير الإسلامية ممتازة<lb/>على المسلمين بعدم منع أنفسهم إجالة النظر في القرآن الشريف، فيستفيدون مما جاء<lb/>فيه من الآيات البينات , ويحتجّون به علينا به عند اللزوم , ونحن لا نقدر أن<lb/>نقابلهم بالمثل؛ لأن كتبهم مغلقة في وجوهنا. أفيدونا بما علمكم الله من العلم ولكم<lb/>أجران أجر المفيد وأجر المصيب.<lb/>(ج) الأمور بمقاصدها , فمن يطالع كتب الملل بقصد الاستعانة على تأييد<lb/>الحق وردّ شبهات المعترضين ونحوه وهو مستعد لذلك , فهو عابد لله تعالى بهذه<lb/>المطالعة , وإذا احتيج إلى ذلك؛ كان فرضًا لازمًا , وما زال علماء الإسلام في<lb/>القديم والحديث يطلعون على كتب الملل ومقالاتهم , ويردّون بما يستخرجونه منها<lb/>من الدلائل الإلزاميه , وناهيك بمثل ابن حزم وابن تيمية في الغابرين وبرحمة الله<lb/>الهندي صاحب إظهار الحق في المتأخرين. أرأيت لو لم يقرأ هذا الرجل كتب<lb/>اليهود والنصارى، هل كان يقدر على ما قدر عليه من إلزامهم وقهرهم في المناظرة ,<lb/>ومن تأليف كتابه الذي أحبط دعاتَهُم في الهند وغير الهند، أرأيت لو لم يفعل ذلك<lb/>هو ولا غيره أما كان يأثم هو وجميع أهل العلم , وهم يرون عوام المسلمين تأخذهم<lb/>الشبهات من كل ناحية ولا يدفعونها عنهم؟<lb/>نعم إنه ينبغي منع التلامذة والعوام من قراءة هذه الكتب لئلا تشوش عليهم<lb/>عقائدهم وأحكام دينهم، فيكونوا كالغراب الذي حاول أن يتعلم مشية الطاووس فنسي<lb/>مشيته ولم يتعلم مشية الحجل.<lb/>* * *<lb/>إخبار الإنسان بعمره<lb/>(س 30) ومنه: رأيت ببعض الكتب المعتمدة أن الشيخ محمد بن أبي بكر<lb/>ابن الحاج قاضي غرناطة سئل عن عمره فلم يجب قائلاً: إنه ليس من المروءة أن<lb/>يخبر الرجل بسنه كذا قال الإمام مالك اهـ، فلم أهتد لفائدة هذا الحظر الذي نسبه<lb/>لإمام دار الهجرة؛ لأنه يظهر بادئ بدء أن هذا القول مخالف لما هو مسطر بكتب<lb/>تراجم الرجال حيث نجد فيها أعمار الأعيان المترجم لهم , ولا شك أن ذلك سرى<lb/>للمؤلفين بأحد وجهين إما بالتواتر والنقل عن أولئك الأعيان أنفسهم , وإما بالوقوف<lb/>على تقييدات وقع العثور عليها بعد وفياتهم , فإذا سلمنا أن ما نسب للإمام مالك<lb/>صحيح الرواية فلا يمكن تأويله إلا بأنه ليس من المروءة أن يقوم الإنسان خطيبًا<lb/>بين الناس مجاهرًا بعمره من دون أن يسأل عن ذلك؛ لأن صنيعه والحالة تلك يعد<lb/>ضربًا من الهذيان , ولم يطالبه أحد بالتعريف بعمره. وأما إذا عكسنا النازلة<lb/>وفرضنا أن الرجل يسأله سائل عن سنه سيما إذا كان ذلك لمصلحة مثل إشهار<lb/>فضله وتعريف الناس به، فلا شبهة في أن النص المعزو لسيدنا مالك بن أنس لا<lb/>ينطبق على هاته الحال , ولا يقال: إنه غير صاحب مروءة إذا أجاب سائله عن<lb/>سؤاله , وأنت ترى أن تسجيل الأعمار بالبلاد الإفرنجية ضربة لازب على الذكر<lb/>والأنثى , وأن مشاهير رجالهم معروفة أعمارهم ومرسومة تحت كل ورقة , ولم<lb/>يضرهم ذلك شيئًا, ولم يحس أحد ثمن مروءتهم فما معنى هذا الحظر علينا حتى في<lb/>الجزئيات التي لا علقة لها بالدين مثل هاته , أفتونا بما علمكم الله من العلم لا زلتم<lb/>محط رحال المستفيدين.<lb/>(ج) إن المسألة ليست من أمر الدين في شيء , وإذا صحت الرواية عن<lb/>الإمام مالك فهو لا يقصد بها الحظر الشرعي بمعنى أنه يقول: إن إخبار الإنسان<lb/>بعمره محرم أو مكروه شرعًا، كلا إنها مسألة أدبية , وكانوا لا يرون من الأدب ولا<lb/>من الذوق أن يسأل الانسان عن عمره أو عن ماله أو أن يخبر هو بذلك بغير سبب،<lb/>كما هو مذكور في كتب الأدب والمحاضرة , ولا يزال كثير من الناس لا سيما<lb/>الشيوخ في البلاد الإسلامية على هذا الرأي أو الذوق , ويختلف سببه باختلاف<lb/>الأشخاص , ولعل الشيوخ يحبون أن يكونوا دائمًا على مقربة من عصر الشباب ,<lb/>وقلما يوجد شاب يحب أن يظن أن سنه أكثر مما هي في الواقع، إلا إذا توهم أن في<lb/>ذلك نقصًا من مهابته كأن يكون ذا منصب أصابه في سن الصبا , ويرى أن الناس<lb/>لو علموا بسنه لاستكثروه عليه كما جرى للقاضي يحيى بن أكثم فقد نقل ابن خلكان<lb/>عن تاريخ بغداد للخطيب أن يحيى بن أكثم ولي قضاء البصرة وسنه عشرون سنة<lb/>أو نحوها فاستصغره أهل البصرة , فقالوا: كم سن القاضي؟ فعلم أنه قد استُصغِر<lb/>فقال: أنا أكبر من عتاب بن أسيد الذي وجه به النبي صلى الله عليه وسلم قاضيًا<lb/>على مكة يوم الفتح، وأنا أكبر من معاذ بن جبل الذي وجه به النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قاضيًا على اليمن، وأنا أكبر من كعب بن سور الذي وجه به عمر بن<lb/>الخطاب رضي الله عنه قاضيًا على أهل البصرة. فجعل جوابه احتجاجًا، وجملة<lb/>القول أنهم كانوا لا يستحسنون أن يسأل المرء عن عمره أو ماله أو يخبر هو به ,<lb/>وما كانوا يقولون ذلك إلا لحاجة , وأن الإحساس الذي كان عند الشيوخ فيما يظن<lb/>هو أن ذلك السن يستلزم تذكر الموت وقرب الرحيل , وأما إحساس الشبان فهو ما<lb/>ذكرناه آنفًا من توهم الاستصغار، وهذا هو السبب في الاختلاف في تحديد أعمار<lb/>أكثر العلماء والعظماء , وعدم الجزم بتاريخ مواليدهم وبناء تاريخهم على وفياتهم.<lb/>فإن قيل: إن الكاملين من الأئمة والفضلاء يجلون عن كتمان أعمارهم لمثل<lb/>هذا الإحساس. نقول: نعم , ولكنهم يجارون من يعاشرون على ما يستحسنون<lb/>ويستقبحون ما لم يخل بالمصلحة كما قلتم؛ لأنه من آداب المعاشرة العامة , والمروءة<lb/>تختلف باختلاف عرف الناس، ألا ترى أن أكثر أهل المشرق يرون كشف الرأس<lb/>في المحافل مخلاًّ بالمروءة , ويرى عكس ذلك الإفرنج ومن قلّدهم في آدابهم.<lb/>* * *<lb/>علامات الاستفهام والتعجب وغيرهما في الكتابة العربية<lb/>(س31) ومنه: حصل لي توقف عند قراءة المنار الثاني من هذه السنة من<lb/>استعمال طابعه أو مصححه للعلامات الإصلاحية عند الإفرنج من نقطة الاستفهام<lb/>ونقطة التعجب وعلامة العطف إلخ، مع كون اللغة العربية غنية عن ذلك ,<lb/>وبالأخص منها القرآن المجيد الذي هو في أعلى درجات البيان كما لا يخفى ,<lb/>وتراكيبها تؤدي معنى الاستفهام والتعجب وكل ما يتخيله الفكر وينطق به اللسان ,<lb/>وأنكرت ذلك سيما وأنه لم يسبق له سابق بهذه المجلة البديعة , فما الباعث على ذلك؟<lb/>نرجو الإفادة، وإن كانت بالجواز واعتبار تلك العلامات مثل علامات الرفع<lb/>والنصب والخفض والسكون المصطلح عليها عندنا , فليكن الجواب بالبسط حتى<lb/>يزول ما وقع في النفس. وفي هذا المقام نقول: إني لم أفاتح أحدًا في شأن هذا<lb/>التوقف الذي حصل والذي لا ينبغي أن يفهم منه الاعتراض بل مجرد الاسترشاد.<lb/>(ج) قد عني المسلمون بكتابة القرآن عناية عظيمة فلم يكتفوا بوضع النقط<lb/>في منتهى آياته حتى زادوا على ذلك علامات الوقف والابتداء , وجعلوا ذلك على<lb/>أقسام: الوقف التام والمطلق والجائز، والممنوع إلا لضرورة ضيق النفس. ووضع<lb/>لهذه الأقسام حروف تدل عليها كالميم والطاء والجيم , و (لا) يكتبونها صغيرة في<lb/>موضع الوقف، وكان لقائل أن يقول: إن الله جعل القران سورًا , وجعل السورة<lb/>آيات , وجعل للآيات فواصل تعرف بها فهو غنيٌّ عن هذه المحسّنات , ولكنهم لم<lb/>يقولوا ذلك , بل أجمعوا على استحسان هذا التحسين في الكتابة الذي ينبه إلى<lb/>المعاني المفهومة بذاتها لأهل اللغة، لأنها في أعلى درج البيان. ولو وضعوا يومئذ<lb/>علامات أخرى لمقول القول يعرف بها متى يبتدئ وأين ينتهي , وللاستفهام<lb/>والتعجب؛ لكانوا لها أشد استحسانًا فيما نظن، لأن إعانتها على الفَهْم ليست دون<lb/>إعانة علامات الوقف، فكثيرًا ما يأتي القول المحكي في القرآن من غير أن يتقدمه<lb/>قال وقالوا. وكثيرًا ما يشتبه على غير العالم النحرير انتهاء القول المحكي، كما ترى<lb/>المفسرين يختلفون في بعض الآيات هل هي من القول المحكي أم ابتداء كلام جديد.<lb/>وكذلك يجيء الاستفهام أحيانًا مع حذف أداته , وكذلك التعجب والاستفهام أنواع<lb/>منه الحقيقي ومنه الإنكاري والتعجبي والتوبيخي , فلو وضع لكل نوع منها علامة<lb/>لكان ذلك معينًا على الفهم بسهولة , ولتقبله علماء السلف بأحسن قبول. ولكن<lb/>علماءنا لم يخطر ببالهم هذا أيامهم، بل يُقَدَّر كل تحسين وإصلاح قدره لعدم<lb/>الحاجة إليه كهذا الزمان.<lb/>ثم إنهم لم يستعملوا المحسنات التي وضعوها لكتابة القرآن في غيره مما لا<lb/>يدانيه في بيانه وسهولته , وكان ينبغي تعميم هذا الإصلاح بأن توضع نقط في<lb/>أواخر الجمل التامة وعلامات وقف حيث يحسن الوقف في أثناء الكلام , ولو فعلوا<lb/>ذلك لكان فيه ترغيب في قراءة الكتب وإعانة على الفهم , بل أفسد المتأخرون ما<lb/>وضعه المتقدمون من الفصول في الكلام اقتداء بسور القرآن , ومعنى هذا الفصل<lb/>أن يكون فارقًا يبن الكلامين ببياض في الطرس يبدأ بعده بالكلام الجديد , ولعلهم<lb/>ظنوا ان لفظ الفصل هو المقصود , فصاروا يكتبونه في وسط السطر ويبقى الكلام<lb/>به متصلاً في الكتابة بحيث لا يرى الناظر في الصحف إلا سوادًا في سواد , وذلك<lb/>مما ينفِّر عن القراءة أو يقلل من النشاط فيها , ولذلك لم يكتف علماؤنا بكون القرآن<lb/>مقسمًا إلى سور حتى قسّموه إلى أجزاء , وقسموا كل جزء إلى أحزاب وأرباع ,<lb/>وجعل بعضهم لكل عشر آيات علامة , والغرض من هذا كله التنشيط على القراءة.<lb/>فعلمنا من هذا أن كل ما يعين في الكتابة على فَهْم المعنى فهو حسن , ومنها<lb/>علامات الاستفهام والتعجب التي سَبَقنا إليها الإفرنج فهم يضعونها وإن كان في<lb/>الكلام ما يدل على المقصود بدونها كما ترى في الإنكليزية , فإن صيغة الخبر<lb/>عندهم مخالفة لصيغة الاستفهام , وهم يضعون للاستفهام علامة مع هذا. وما في<lb/>المنار من هذه العلامات هو من وضع منشئه، فهو المحرر والمصحح , وليس لغيره<lb/>في المنار عمل إلا ما كان من قول نسب إلى قائله بالتصريح أو الإشارة. وليس<lb/>هذا جديدًا فيه، وإنما تنبه إليه السائل في الجزء الذي ذكره , ولو راجع المجلدات<lb/>الماضية؛ لوجد هذه العلامات وعلامات القول والحكاية (:: " ") وغير ذلك فيها ,<lb/>ولكنها لم تلتزم التزامًا في كل جملة. وهو يراها من المحسنات، لا سيما حيث يكون<lb/>في الكلام ما يقتضي التعجب من جهة المعنى , وليس فيه صيغة التعجب , وحيث<lb/>تكون الجملة أو الجمل المبدوءة بأداة الاستفهام طويلة يتوقع أن ينسى بعض القراء<lb/>في نهايتها أن القول كله موضع للاستفهام، وهو لم ير مانعًا من استعمال هذا<lb/>التحسين لا دينيًّا ولا غير ديني. وأما هذه العلامة (،) فنستعملها للسجع وما يشبهه<lb/>من الفصل يبن الجمل قبل تمام المعنى.<lb/>* * *<lb/>العمر الطبيعي<lb/>(س32) ومنه: أرجو الإفادة على صفحات المنار أيضًا عن عمر الإنسان<lb/>الطبيعي , وهل يصح أن نعتقد مثلاً أن سلمان الفارسي عاش 350 سنة فضلاً عن<lb/>كون بعض أصحاب الطبقات يزعم أنه عاش أكثر من ذلك , وبعضهم نقل أنه أدرك<lb/>المسيح فإن هذه المسألة هي مدار كلام أهل الأدب عندنا اليوم.<lb/>(ج) إن ما ذكرتموه عن عمر سلمان رضي الله عنه لم ينقل بسند صحيح<lb/>على سبيل الجزم , وإنما قالوا: إنه (توفي سنة خمس وثلاثين في آخر خلافة<lb/>عثمان وقيل أول سنة ست وثلاثين , وقيل توفي في خلافة عمر والأول أكثر. قال<lb/>العباس بن يزيد: قال أهل العلم: عاش سلمان 350 سنة فأما 250 فلا يشكون فيه.<lb/>قال أبو نعيم: (كان سلمان من المعمرين يقال: إنه أدرك عيسى ابن مريم وقرأ<lb/>الكتابين) اهـ من (أسد الغابة) فأنت ترى أن الرواية الأولى مشكوك فيها , فما<lb/>بالك بالأخيرة المحكية ب (يقال) وهي أنه أدرك المسيح. وعباس بن يزيد<lb/>قال الدارقطني: تكملوا فيه. فقوله لا يؤخذ على غرة على أنه يجوز أن يعيش<lb/>الإنسان 250 سنة , ولا يوجد دليل علمي يحدد العمر الذي يمكن أن يعيشه الإنسان<lb/>بحيث نقطع أنه يستحيل أكثر من ذلك. وقد نشر في المقتطف الذي صدر في صفر<lb/>سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1311" change="#d3e146">1311</tei:date>ما نصه:<lb/>(إطالة العمر)<lb/>(بحث أحد العلماء في سبب الشيوخة فاستنج أنه إذا امتنع الانسان عن<lb/>الأطمعة التي تكثر فيها المواد الترابية , وأكثر من أكل الفاكهة ذات العصار الكثير ,<lb/>وشرب كل يوم ثلاثة أكواب من الماء القراح في كل منها عشر نقط من الحامض<lb/>الفصفوريك المخفف لتذيب ما يرسب في عضلاته من أملاح الكلس (الجير) ؛ طال<lb/>عمره كثيرًا , وقد يعمر حينئذ مائتي عام) اهـ.<lb/>فأنت ترى أن علماء العصر يجوزون أن يعيش الانسان مائتي سنة بالتدبير<lb/>الصحي وحسن المعيشة من غير أن تكون بنيته قد امتازت بقوة زائدة على المعتاد ,<lb/>وهم لا ينكرون أن بعض الناس يخلقون أحيانًا ممتعين بقوى خارقة للعادة , وهؤلاء<lb/>يكونون مستعدين لعمر أطول إذا لم يفاجئهم القدر بما يقطع مدد الاستعداد. أما<lb/>العمر الطبيعي للإنسان الذي يرى الأطباء أنه خلق ليعيشه لولا ما يجنيه على نفسه<lb/>بالإفراط والتفريط فهو مائة سنة , وذلك بالقياس على سائر الحيوانات؛ إذ ثبت لهم<lb/>بالاستقراء أن الحيوان يعيش ثلاثة أمثال الزمن الذي يتم نموه فيه. ولكن لا يكاد<lb/>يخلو قطر من الأقطار في عصر من الأعصار عن بعض الناس الذين يتجاوزون<lb/>المائة , وقد ذكر بعض علماء أوربا في كتاب له أشخاصًا بلغوا نحو 170 سنة. أما<lb/>نوح عليه السلام، فالراجح أنه كان في عصر كانت فيه طبيعة الأرض وبنية<lb/>الإنسان، على غير ما هي عليه الآن، ثم تغيرت بالطوفان، وذهب بعض أهل<lb/>الكتاب إلى أن سنيهم لم تكن كسنينا , بل كانوا يسمون الفصل سنة , وحكت الكتب<lb/>السماوية خبرهم على اصطلاحهم، وهو يحتاج إلى نقل , وتاريخ ذلك العصر<lb/>مجهول بالمرة فلا يعرف عنه شيء إلا بالوحي , وما يفيده العلم الحديث من<lb/>اختلاف أطوار الأرض واختلاف حال الأحياء بحسب ذلك فلا نقيس طبيعتها<lb/>الحديثة وهي ما بعد الطوفان على طبيعتها قبل ذلك.<lb/>وجملة القول أن الذي قالوه عن اعتقاد في عمر سلمان رضي الله عنه هو<lb/>أنه 250 سنة , ولكن الرواية فيه ليست بحيث يجزم بها , ولا يوجد دليل علمي<lb/>يحمل على الجزم بكذبها فهي محتملة الصدق , وغيرها ظاهر الكذب لا سيما القول<lb/>بكونه أدرك المسيح إذ لو كان كذلك لحدث عنه , وتوفرت الدواعي على نقله عنه<lb/>ولم ينقل إلا ما ينافيه , وهو أنه أخذ النصرانية قبيل الإسلام عن بعض القسوس<lb/>(راجع قصته في آخر المجلد الرابع من المنار) .<lb/>* * *<lb/>الصفا والمروة - تطهير المسعى<lb/>(س33) السيد علي الأمين الحسيني من علماء سوريا: لدى تشرفي بالحج<lb/>إلى بيت الله الحرام في سنة عشرين من المائة الرابعة بعد الألف من هجرة سيد<lb/>المرسلين صلى الله عليه وسلم، كان أكبر همي وقت السعي بين الصفا والمروة<lb/>التحفظ من القذرات الملوثة لكل ساع هناك مما ألقاه أهل الدكاكين والأسواق المكتنفة<lb/>بهذا المشعر الشريف , ومما يعرض من دواب القوافل والمستطرقين فضلاً عن<lb/>الغبار الذي يثور في الأرض التي لم يجعل لها امتياز في التنظيف والرصف عن<lb/>سائر الأزقة كما هو حقها , ومن المشقات التي تعرض هناك مدافعة القوافل للساعين<lb/>والاختلاط بهم الموجب لإيذائهم والخلل بأعمالهم وهيئتهم الشاغل عن توجه القلب ,<lb/>واستشعار الرقة والخشوع في هذا المشعر , فكدت أقضي العجب من قلة الالتفات<lb/>لهذا الأمر وعدم الاهتمام فيه , ولم أتحقق المانع من التحجير بين الفريقين بالفولاذ<lb/>أو الحديد وفرش المسعى بالرخام بل والبسط الفاخرة , ودفع هذه المشقة عن<lb/>المتطوفين كما يصنع بالمساجد المشرفة والمشاهد المعظمة , أَوَلَيْسَ ذلك من تعظيم<lb/>شعائر الله , وهل هناك سر لعدم التفات أهل الثروة من مسلمي الآفاق الذين لم يخل<lb/>منهم عام لذلك وعدم تصديهم له؟ فإن لاح لكم شيء خال عن النقض , وأفدتمونا<lb/>يكن لكم الفخر والأجر وإلا فإن نشرتم شيئًا نافعًا بذلك فهو المعهود من سجاياكم<lb/>ومساعيكم النافعة في الدين ولا زلتم مرجعًا للمسلمين آمين آمين.<lb/>(ج) حسبنا أن ننشر هذا التنبيه الذي ورد في صورة السؤال؛ لعل بعض<lb/>أهل الغيرة يسعى في تنظيف ذلك المكان وتطهيره , وتسهيل القيام بشعيرة السعي<lb/>في ذلك الموضع الذي شرّف الله قدره بذكره من كتابه المجيد. وإننا لا نعرف سبب<lb/>إهمال العناية به , ولم نره فنبدي رأينا فيما ينبغي عمله تفصيلاً , فنسأل الله أن يمن<lb/>علينا ذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p269" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1447.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">رفيق بك العظم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هذا أوان العبر</head>.. فهل نحن أحياء فنعتبر<lb/>رفيق العظم<lb/>
               <lb/>إن كل ما يحيط بنا من أحوال الأمم، وأعمال البشر وآثار العقول، وثمار<lb/>العلم والعدل، ونتائج الجهل، وفضائح الظلم آيات للعبر، وبينات لا تحتاج في<lb/>الحكم إلى كثير نظر، يلمسها الأعمى بيده، ويراها البصير حتى في نفسه وبيته<lb/>وبلده وجواره، فالمرء في هذا العصر حيثما كان وأنَّى التفت وأينما اتجه؛ يرى<lb/>من آثار العبر ما يتعظ به العاقل، ويتنبه الغافل، أفليس من العجب أن يكون<lb/>المسلمون فاقدي الشعور بهذا المحيط غافلين عن تلك العبر يتعسفون في أخريات<lb/>الأمم، تعسف الخابط في ظلام الجهالة مع وضوح الطريق ووفور أسباب السلامة<lb/>والاهتداء.<lb/>ربما كان يقوم لهم العذر يوم؛ إذ كانت الأرض متنائية الأطراف متباعدة<lb/>الأقطار، تنشأ في قطر منها دولة وتدول أخرى، فلا يسمع أهل قطر آخر بما كان<lb/>فيه وما صار إليه إلا بما ينقله السفار بعد سنين عاريًا عن الحقيقة بعيدًا عن وجوه<lb/>العبر، فما عذرهم في هذا العصر؟ وقد تضامت أطراف الأرض بقوة البخار،<lb/>واتصلت أقطارها بعضها ببعض، بأسلاك البرق، وارتبط سكانها بروابط التعاون<lb/>والاتجار؛ فاختلطوا اختلاط الأمة الواحدة على بسيط واحد، وتعرف أهل كل قطر<lb/>أحوال القطر الآخر تعرف الجار بأمور جاره، فصار ما يحدث في أقصى الشرق في<lb/>الصباح يعلمه أهل المغرب في المساء، فَغَدَا المسلمون يلمسون آثار الأمم الأخرى<lb/>لمسًا، ويسمعون أخبارها يومًا فيومًا، وتساق إليهم العِبَر كل يوم سوقًا، ويرى كل<lb/>فرد منهم نتائج ترقي الأمم بعينه، ويشاهد آثارها حتى في مَلْبسه ومَأْكله ومَسْكنه،<lb/>ومع هذا فكأنما هم في واد والعالم في واد , يرتقي غيرهم وينزلون، ويصعد سواهم<lb/>ويتدلون، فما علة هذا الخمود الشامل وإلى أية غاية هم صائرون.<lb/>أخذت الأمم أسباب العلم النافع، وشيدت صروح المدنية الحاضرة؛ فعظم<lb/>شأنُها، وتضاعفت قوتها، فانكفأت دولها على أرجاء الأرض تدوخ الممالك،<lb/>وتستأثر بالسيادة على الأرض إلا هذا الفريق العظيم من البشر وهم المسلمون فإنهم<lb/>أصبحوا طُعْمَة كل جائع، ومطمع كل طامع، تمزق ممالكهم الدول المسيحية،<lb/>وتستعبدهم الأمم الغربية، فلا تأخذهم نعرة الوطن ولا الدين ولا الجنس، ولا تنهض<lb/>بدولهم الغَيْرَة ولو على سيادتهم المطلقة في استعباد المسلمين، فالحاكم منهم والمحكوم<lb/>شقي مهضوم، والأمة كالفرد موجود في حكم المعدوم.<lb/>كل من أطلق عنان النظر على سكان الأرض يرى أن تنازع البقاء بين الأمم<lb/>قائمة حربه الآن بين أقسامهم الثلاثة الكبرى الذين إليهم ينتهي السلطان على أرجاء<lb/>الأرض وهم: المسلمون والمسيحيون والوثنيون - أتباع كونفوشيوس وبوذه -،<lb/>وقد كانت الدول المسيحية منذ تسلحت بسلاح العلم الجديد، وآنست من نفسها القدرة<lb/>على مكافحة دول الأرض، واندفعت للفتح والاستعمار لا ترى لها خصمًا قويًّا جبارًا<lb/>ينازعها الملك في أفريقيا وآسيا منازعة القرن للقرن، إلا المسلمين ولم تكن تحفل<lb/>بذلك القسم الآخر من الاثنين بل كانت تظنّ أن زلزال الساعة العظيم إنما يكون يوم<lb/>تخوض جيوشها عُبَاب الممالك الإسلامية، وتخطو أول خطوة لمناوأة دول الإسلام<lb/>فيصدها الإحجام تارة، ويسوقها الإقدام أخرى، حتى إذا مزقت حجاب الرهبة،<lb/>ومضت في وجهتها الاستعمارية بالخُدْعة تارة، والحرب أخرى انكشف لها من حال<lb/>المسلمين وضعف دولهم ما أزال ارتيابها من جهة ذلك الخصم الموهوم، ووطدت<lb/>عزيمتها على إتمام الرغبة، وإنجاح الطلبة، فبثت جنود العلم والقوة في أنحاء آسيا<lb/>وأفريقيا , ورفعتا أعلام الفتح على أكثر ممالك الإسلام.<lb/>وصرفت تلك الدول عن الأذهان ذلك الوهم الذي كان سائدًا على ساستها من<lb/>جهة قوة المسلمين الذين نازعتهم الملك في كل بقعة من آسيا وأفريقيا فغلبتهم عليه ,<lb/>وإنما منعهن عن الإجهاز على البقية الباقية منهم تنازعهن على كيفية اقتسامها. ولم<lb/>يخطر لساسة تلك الدول يوم كانت ترهب جانب المسلمين أن الفريق الثالث الذي<lb/>ينتهي إليه السلطان أيضًا على قسم عظيم من الأرض، وهم أتباع كونفوشيوس وبوذه<lb/>أعظم خطرًا على الدول المسيحية من المسلمين وأشد لَدَادَة وخِصَامًا في موقف<lb/>النضال عن الحوزة والتنازع على الملك والسلطان، حتى قامت في هذه الآونة دولة<lb/>اليابان تناهض أعظم الدول المسيحية قوة وأضخمهن ملكًا وسطوة , وتدافعها عن<lb/>حوزة الملك الموروث للجنس الأصفر منذ دحا الله الأرض، وجعل الصين على<lb/>رأي البوذيين منبت الإنسان ومهبط آدم أبي البشر، فأدهش تلك الدول ما أدهشها<lb/>من قوة العلم والمدنية التي تذرعت بها دولة اليابان لمزاحمة الدول المسيحية،<lb/>وصد غاراتها المتوالية على الممالك الشرقية على حداثة عهدها في قبول المدنية<lb/>الجديدة بجميع فنونها النافعة.<lb/>إذا تقرر هذا؛ عَلِمْنَا أن المسلمين أصبحوا في معمعان هذا التنازع العام<lb/>مغلوبين على أمرهم دون غيرهم , وأن الأمم المسيحية والوثنية كادت تنفرد بالسيادة<lb/>على الأرض؛ لأن المدنية الحاضرة أصبحت بعلومها ومخترعاتها ملاك قوة الأمم،<lb/>ومادة حياة الدول، وليس للمسلمين حظ منها، ولا لأمرائهم نزوع إلى الأخذ بأسبابها،<lb/>ولا لدولهم رغبة ما في مجاراة أربابها. وحسبك شاهدًا لا يماري فيه العقل، ولا<lb/>يكذبه الحس ما صارت إليه الممالك الإسلامية المحكومة بدول إسلامية من التقهقر في<lb/>العمران، والتدلي في العلم والصناعة , والضعف في القوة، والجبن في السياسة.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p271" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1448.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(رسائل أبي العلاء المعري وترجمته)<lb/>قد ولع الناس في القرون المتوسطة بحفظ الرسائل التي كانت تدور بين<lb/>الأدباء والكتاب , ومن أحسنها رسائل أبي العلاء على قلتها، حفظوها في الكتاب<lb/>ونَسُوا مؤلفاته النافعة، حتى لا نكاد نجد منها غير دواوينه الشعرية , وسبب ذلك<lb/>أن العلم كان قد أخذ في التدلي أو التولي فلا يُؤْثر منه إلا ما فيه لذة وفكاهة. وهذه<lb/>الرسائل على كونها أقل ما كتب الفيلسوف كما هي العادة، هي كنوز آداب ولطائف<lb/>لا يكاد يفهمها إلا من أوتي حظًّا من الاطلاع على اللغة العربية مفرداتها وأساليبها،<lb/>وسهمًا من تاريخها وأمثالها، ولعل الله تعالى أذن بفضله لهذه اللغة أن تنشط من<lb/>عقالها، وتستيقظ بعد طول سباتها، فأوحى لأنصار العلم أن يخدموها، وألهم رجال<lb/>المدنية أن يتدارسوها، فراجت بضاعتها في أسواق العلم في بلاده , وأعني بها<lb/>المدارس الأوربية الكبرى , وعمد القوم إخراج كنوزها، ونشرها بين الناس. ولا<lb/>أجهل أن غرض الأوربيين السياسيين الاستعانة بهذه اللغة على استعمار البلاد<lb/>العربية، ولكن العلم لا سياسة له ولا دين , فمتى أخذ رجاله بطرف منه أخذوه بجد،<lb/>وخدموه بإصلاح ونصح، ولا يضرهم مع ذلك استفاد منه قومهم أم غير قومهم.<lb/>ومن الكتب التي عُنِي الأوربيون بترجمتها ونشرها بلسانهم ولسانها رسائل<lb/>أبي العلاء المعري، نقلها إلى الإنكليزية صاحبنا الدكتور مرجليوث الإنكليزي مدرس<lb/>اللغات الشرقية بمدرسة أوكسفورد الجامعة، وقد أهدانا نسخة منها مطبوعة باللغتين ,<lb/>وفي آخرها ترجمة أبي العلاء وفهارس تشير إلى ما في الرسائل من أسماء<lb/>الرجال والنساء والقبائل والحيوانات، وأسماء الأماكن والبلاد، والاصطلاحات<lb/>العروضية، وأسماء النجوم، لكلٍّ فهرس مرتب على حروف المعجم، وما أحسن<lb/>هذا الاصطلاح وأنفعه لو كنا نجري عليه في طبع كتبنا كما يجرون عليه فيها وفي<lb/>كتبهم بالأَوْلَى.<lb/>وأنت ترى أن نقل الكتاب من لغة إلى أخرى هو أصعب من تدريسه. وإنا<lb/>لنعلم أنه يقل في قراء العربية من أهلها من يقدر على تدريس هذه الرسائل , فما<lb/>تقول في فضل أعجمي ينقلها إلى لغته. فنهنئ صاحبنا على عمله , ونشكر له<lb/>هديته أجمل شكر.<lb/>أما ترجمة أبي العلاء فقد نقلها من تاريخ الذهبي , وفيها أنه أخذ العربية عن<lb/>أهل بلده كبني كوثر وأصحاب ابن خالويه، ورحل إلى طرابلس فاستفاد من خزائن<lb/>كتبها , وإنه كان قانعًا باليسير. له وقف يحصل له منه في العام نحو ثلاثين دينارًا<lb/>قدَّر منها لمن يخدمه النصف، وكان أكله العدس , وحلاوته التين , ولباسه القطن ,<lb/>وفراشه لبد , وحصيره بورية. وكانت له نفس قوية لا يحمل منة أحد , وإلا لو<lb/>تكسب بالشعر والمديح لكان ينال بذلك دنيا ورياسة، كذا قال الذهبي، ونحن نقول:<lb/>إنه لو لم يكن كذلك لما وجدنا في شعره من الفلسفة العالية والمدارك الدقيقة في نقد<lb/>العالم البشري ما نجد. ثم ذكر ما قيل في زندقته؛ لأنه التزم أن يذكر ما روي له<lb/>وعليه، وأورد بعض شعره الدَّال على شكِّه في الدين , واعتراضه على الشرائع،<lb/>ثم نقل عن الحافظ السلفي في ضد ذلك ما نصه:<lb/>(ومما يدل على صحة عقيدته ما سمعت الخطيب حامد بن بختيار النميري<lb/>بالسمسمانية - مدينة بالخابور - قال: سمعت القاضي أبا المهذب عبد المنعم بن<lb/>أحمد السروجي يقول: سمعت أخي القاضي أبا الفتح يقول: دخلت على أبي العلاء<lb/>التنوخي بالمعرة ذات يوم في وقت خلوة بغير علم منه وكنت أتردد إليه، وأقرأ<lb/>عليه، فسمعته وهو ينشد من قبله:<lb/>كم غودرت غادة كعاب <gap resp="#org_MS"/> وعمرت أمها العجوز<lb/>أحرزها الوالدان حرزًا <gap resp="#org_MS"/> والقبر حرز لها حريز<lb/>يجوز أن تبطئ المنايا <gap resp="#org_MS"/> والخلد في الدهر لا يجوز<lb/>ثم تأوه مرات وتلا: {إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَةً لِّمَنْ خَافَ عَذَابَ الآخِرَةِ ذَلِكَ يَوْمٌ<lb/>مَّجْمُوعٌ لَّهُ النَّاسُ وَذَلِكَ يَوْمٌ مَّشْهُودٌ * وَمَا نُؤَخِّرُهُ إِلاَّ لأَجَلٍ مَّعْدُودٍ * يَوْمَ يَأْتِ لاَ تَكَلَّمُ<lb/>نَفْسٌ إِلاَّ بِإِذْنِهِ فَمِنْهُمْ شَقِيٌّ وَسَعِيدٌ} (هود: 103-105)<lb/>ثم صاح وبكا بكاءً شديدًا , وطرح وجهه على الأرض زمانًا , ثم رفع<lb/>رأسه ومسح وجهه فقال: سبحان مَنْ تكلم بهذا في القدم، سبحان مَنْ هذا كلامه،<lb/>فصبرت ساعة ثم سلمت عليه فرد , فقال: متى أتيت؟ فقلت: الساعة. ثم قلت:<lb/>يا سيدي أرى في وجهك أثر غيظ. فقال: لا يا أبا الفتح، بل أنشدت شيئًا من كلام<lb/>المخلوق وتلوت شيئًا من كلام الخالق , فلحقني ما ترى. فتحققت صحة دينه وقوة<lb/>يقينه) اهـ<lb/>ولعل تلك الخواطر الدالة على الإلحاد كانت في بداية أمره ثم رجع عنها على<lb/>أن أكثرها يحتمل التأويل، وإن لم يلتفت إلى ذلك المتشدقون من المرتابين في هذا<lb/>العصر.<lb/>* * *<lb/>(إلياذة هوميروس)<lb/>هوميروس كبير شعراء اليونان أشهر من نار على عَلَم , وأشهر شعره ما<lb/>سُمي بالإلياذة , وهو ما نظمه في وصف حرب قومه اليونان لطرواده، وقد<lb/>عنيت أمم العلم والأدب في القديم والحديث بنقل الإلياذة إلى لغاتها، إلا الذين أَحْيَوْا<lb/>جميع علوم اليونان بعد موتها , وهم العرب، حتى قام في هذه الأيام سليمان<lb/>أفندي البستاني مؤلف دائرة المعارف العربية فعربها نظمًا. ثم إنه شرح النظم<lb/>فكان كتابًا حافلاً بالتاريخ والأدب، ووضع له مقدمة طويلة جمع فيها فصولاً في<lb/>تاريخ هوميروس مفصلاً، وفي الإلياذة ومكانتها في نفسها وعند الأمم , وتفصيل<lb/>ما فيها من المعارف، وفي التعريب وأصوله، وفي النظم وبحوره وضروبه،<lb/>وفي الشعر وتاريخه وطبقات أهله في العرب، وفي الشعر العصري والملاحم،<lb/>وفي الشعر واللغة، وهي مقدمة مفيدة جدًّا تدل على غزارة علم المؤلف وحسن ذوقه<lb/>وسعة اطلاعه. ثم إنه وضع للكتاب معجمًا خاصًّا فَسَّر فيه غريبه، ومعجمًا آخر<lb/>للإلياذة جمع فيه ما فيها من الكلمات في الآلهة والمعاني والأعلام مشيرًا بالأرقام<lb/>إلى مواضعها من الصحائف. فالكتاب في مجموعه خزانة علم وأدب ,<lb/>وصفحاته 1258 وطبعه جميل جدًّا , والشعر فيه مضبوط بالشكل الكامل.<lb/>* * *<lb/>(الاحتفال بمعرب الإلياذة)<lb/>نشر هذا الكتاب فتقبله أهل العلم والأدب بقبول حسن، بل أكبروا أمره<lb/>وبالغت الصحف في تقريظه، ثم تألفت لجنة من أدبائنا السوريين في القاهرة<lb/>فأولموا بالأمس وليمة في فندق شبرد احتفالاً بمُعَرِّب الإلياذة اجتمع على مائدتها نحو<lb/>مائة رجل من فضلاء القطرين المصري والسوري، وأُلقيت فيه الخطب العربية<lb/>والفرنسية واليونانية، وتُلي فيه ثلاثة كتب ممّن اعتذر عن عدم حضور الاحتفال،<lb/>أحدها من الأستاذ الإمام وكان آية الآيات , وثانيها من الدكتور شميل , وثالثها من<lb/>الشيخ علي يوسف صاحب جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المؤيد</tei:title>.<lb/>ورأينا هؤلاء العلماء والأدباء حاضري الاحتفال متفقين على أن تعريب<lb/>الإلياذة من أجلِّ الخدم للغة العربية , ومتعجبين من عدم سبق العرب إلى تعريبها في<lb/>أيام دولتهم العلمية؛ إذ عربوا كتب اليونان في جميع العلوم. وكان الدكتور يعقوب<lb/>أفندي صروف أول خطيب في الحفلة , فجال في هذا المعنى جولة المؤرخ العالم،<lb/>وقال: إن السُّريان الذين كانوا يعربون الكتب اليونانية في أول الأمر للعرب قد<lb/>نقلوا الإلياذة إلى لغتهم دون اللغة العربية، ثم أطنب في وصف التعريب الجديد،<lb/>وما أضيف إليه من الفوائد، وانتقل إلى ذكر فضل المؤلف وفضل بيت البستاني<lb/>في خدمة العلم فبدأ يذكر عموده، وكبيره بطرس البستاني مؤسس دائرة المعارف<lb/>وصاحب الكتب والصحف الشهيرة فصفَّق له الحاضرون استحسانًا.<lb/>وتلاه بالخطابة كاتب هذه السطور , فذكر معنى الاحتفال وفائدته ونسبة<lb/>الإلياذة إلى الشعر العربي وسبب إغفال العرب لها، بينت في هذا أن الروح الأدبي<lb/>يسبق في الأمم الروح العلمي والصناعي، فمتى سمت آداب الأمة ورق شعورها؛<lb/>تحس بحاجتها إلى العلم فتنبعث إليه وتبدأ بخدمة علم الأدب منه، فكان مقتضى هذه<lb/>القاعدة أن يبدأ العرب بنقل آداب اليونان قبل علومهم، ولكن العرب كانوا في غنى<lb/>عن هذه الإلياذة فما دونها من آداب اليونان؛ لأنه لا يكاد يوجد فيها شيء من<lb/>المعاني الشعرية والأدبية إلا وقد سبقوا إلى مثله أو خير منه، وفي شرح الإلياذة<lb/>العربية شواهد كثيرة على ذلك، والسبب فيه أن حال اليونان في حروبهم التي<lb/>يصفها هوميروس شبيه بحال العرب في بداوتهم وحروبهم، ولكن وثنيتهم تخالف<lb/>وثنية العرب. قلت: ويعلم السادة الحاضرون أن العرب لم يندفعوا إلى ترجمة<lb/>الكتب إلا بعد الدخول في الإسلام فقد كانوا قبله أُميين لا يعرفون الكتاب، فالإسلام<lb/>هو الذي ساقهم إلى طلب العلم والحكمة، فلما أرادوا ترجمة كتب اليونان للاستفادة<lb/>منها رأوا في آدابهم وأشعارهم العربية مثل ما عند أولئك وزيادة إلا ما كان من<lb/>الخرافات الدينية كأحوال الآلهة الكثيرين , وهذا ما جاء الإسلام لمحوه لا لإحيائه<lb/>بعد موته، فكان إغفال العرب للإلياذة كإغفالهم لصناعة التصوير؛ لأن الصور<lb/>كانت في أيامهم خاصة بالشعائر الوثنية، فلما تغيرت الأحوال وأراد الله لهذه اللغة<lb/>أن تنهض نهضة جديدة أحس رجال الأدب بالحاجة إلى ماعند الأمم الأخرى من<lb/>الآداب , وأقدمها وأشهرها الإلياذة , فكان صديقنا البستاني هو السابق إلى توفية هذه<lb/>الحاجة؛ فقوبل بهذا الاستحسان العظيم.<lb/>وأما الاحتفال فقد بينت أنه شكرٌ لصاحب الأثر وتربية حسنة للأمة، فإن<lb/>أصحاب الاستعداد إذا رأوا أن خواص الأمة يقدرون الآثار العلمية والأدبية قدرها<lb/>فإن استعدادهم يظهر بالفعل، وتنتفع الأمة بمباراتهم في ذلك , فقد قامت لجنة هذا<lb/>الاحتفال بشكر عالم خدم الأدب، فكأنها احتفلت بكل عالم وأديب، إذ يحس كل منهم<lb/>بأن له في هذا الاحتفال نصيبًا، والشكر مدعاة المزيد ومبعث الرغبة في العاملين،<lb/>وتركه سبب الإهمال , فإن العالم الكامل وإن كان يتلذذ بالعلم ويحب الخير لذاته لا<lb/>تنبعث همته إلى إظهار الآثار النافعة إذا علم أن قومه لا يعرفون قيمتها ولا يقدرونها<lb/>قدرها؛ لأنه يرى ذلك من العبث. وما عساه يعمله تلذذًا به لا يجيء كاملاً كما إذا<lb/>كان يرجو أن يعرض عمله على أهل البصيرة والفضل فيَزِنُوه بميزانه، ويكافئوه<lb/>على قدر إحسانه، لهذا كان الشكر بطبيعته موجبًا للمزيد، بل إن الله تعالى وهو<lb/>الغني عن العالمين وذو الكمال المطلق قد جعل شكره سببًا للمزيد فقال: {لَئِن<lb/>شَكَرْتُمْ لأَزِيدَنَّكُم} (إبراهيم: 7) فلا غرو أن يزيد صديقنا البستاني في خدمته<lb/>للعلم والأدب بسبب هذا الشكر الحسن الذي نقابله به.<lb/>هذا زبدة ما بيَّنه هذا العاجز في خطابه، وهو ما خطر له عند الكلام من غير<lb/>سابقة تفكر فيه. وقد أطنب بعض الخطباء في مدح الإلياذة نفسها وزعموا أنها<lb/>ستكون ترجمتها مبدأ انقلاب في الآداب العربية وفاتحة ترقٍّ عظيم فيها , وهو<lb/>مبالغة , والعربية أغنى من ذلك، ولو نظم الإلياذة غير البستاني فأحسن نظمها كما<lb/>أحسن؛ لما لقي من الشكر بعض ما لقي. ذلك أن صاحبنا في علمه الواسع، وأدبه<lb/>الرائع، وخدمته السابقة، وشجرته الباسقة، وما أضافه إلى النظم من الشرح<lb/>والمقدمات التي هي أكثر فائدة للمطالع، وخير مرجع للمراجع، قد هز أريحية<lb/>فضلا السوريين فكان منهم ما يجب أن يكون فيه أسوة حسنة لغيرهم ممن لا يقدرون<lb/>لعامل قدرًا، ولا يؤدُّون لمحسن شكرًا، فحيا الله البستاني وحيَّا الله السوريين؛ هذا<lb/>وإننا سنعود إلى الإلياذة فنختار منها مقاطيع نعرضها للقراء إن شاء الله تعالى.<lb/>وثمن النسخة من الإلياذة جنيه إنكليزي.<lb/>* * *<lb/>(الفلسفة اللغوية)<lb/>اتسع نطاق العلوم كلها لسانية وعقلية وعملية؛ فكثرت فروعها وتعددت<lb/>طرق تعليمها، وأهل الأزهر ومن على شاكلتهم من مقلدي الأموات على جمودهم<lb/>لا ينقصون من كتب مشايخهم، ولا يزيدون فيها حتى صرنا لا نرى شيئًا من<lb/>الإصلاح في العلوم العربية، حتى علوم اللغة إلا ممن تعلم في المدارس النظامية التي<lb/>أصبح زمامها بأيدي الإفرنج في كل قطر , فبينما ترى جبر أفندي ضومط يؤلف<lb/>الكتب البديعة في البلاغة والنحو كالخواطر الحسان في المعاني والبيان، وفلسفة<lb/>البلاغة والخواطر العراب؛ إذا بجرجي أفندي زيدان يؤلف كتبًا في فلسفة اللغة<lb/>العربية وتاريخها وتاريخ التمدن الإسلامي. وقد كان ألف كتاب (الفلسفة اللغوية)<lb/>سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1886" change="#d3e146">1886</tei:date> م ونشره في بيروت , وأعاد طبعه في هذه السنة مع زيادة فيه.<lb/>وموضوعه: (الأدلة اللغوية التحليلية على أن اللغة العربية مؤلفة في الأصل من<lb/>أصول قليلة ثنائية أحادية المقطع مأخوذ عن محاكاة الأصوات الخارجية والأصوات<lb/>الطبيعية التي ينطق بها الإنسان نطقًا غريزيًّا) فهو يبحث عن كيفية نشأة اللغة<lb/>وارتقائها. وهو بحث جليل أفرده الإفرنج بالتدوين، وأقاموه على قواعد علمية<lb/>استقرائية، وصفحات الكتاب 118 , ولعلنا نوفق لمطالعته ونقده مساعدة لمؤلفه<lb/>على خدمة لغتنا الشريفة. وهو يطلب من مكتبة الهلال بالفجالة وثمنه عشرة قروش ,<lb/>وأجرة البريد قرش.<lb/>* * *<lb/>(الخواطر العراب)<lb/>كتاب جديد في النحو ألفه جبر أفندي ضومط أستاذ العلوم العربية في المدرسة<lb/>الكلية الأمريكانية ببيروت، وصاحب الخواطر الحسان، وفلسفة البلاغة. وضعه<lb/>بأسلوب تعليمي غاية في البسط ودقة البحث وحسن البيان، واستيفاء التقسيم وكثرة<lb/>التمثيل واختيار الأمثلة - يمثل بالآيات الكريمة والأحاديث الشريفة والأمثال<lb/>الحكيمة والأشعار الرقيقة في الحِكَم والغزل وغيرهما , فهكذا يكون التأليف لا سيما<lb/>في مثل هذا العصر الذي كثرت فيه العلوم والفنون، وعرف فيه الاقتصاد في<lb/>الوقت , فصار الإنسان يبخل على فن النحو بالسنين الطويلة، ينفقها في مُدارسته ,<lb/>وهو من وسائل اللغة , وما اللغات وفنونها إلا وسيلة للعلوم الحقيقية التي تبين<lb/>للناس كيفية الأعمال المعاشية وغيرها. وإنه ليسهل على المعلم البارع أن يدرس<lb/>هذا الكتاب في سنة واحدة وهو كاف في هذا الفن.<lb/>الكتاب تحت الطبع , وقد تفضل صديقنا المؤلف بإرسال كراريسه إلينا تباعًا<lb/>لننتقدها، وقد تصفحنا بعض صفحاته فوجدناها تجل عن الانتقاد إلا ما لا يكاد يخلو<lb/>منه كتاب حديث كاستعمال بعض الألفاظ أو الجمل استعمالاً غير صحيح أو غير<lb/>فصيح.<lb/>* * *<lb/>(الإحاطة في أخبار غرناطة)<lb/>صدر الجزء الثاني من هذا الكتاب طبعته شركة طبع الكتب العربية على<lb/>ورق جيد كالعادة، وهو كما علم القراء من تقريظ الجزء الأول تأليف الوزير محمد<lb/>لسان الدين بن الخطيب الشهير , وأوله ترجمة محمد بن يوسف أمير المسلمين<lb/>بالأندلس لذلك العهد وآخره ترجمة محمد بن عبد الرحيم اللخمي ذي الوزارتين ,<lb/>والجزء كله في ترجمة المحمدين من حرف الميم وهو 303 صفحات، وروح لسان<lb/>الدين الشعر والأدب فهي فائضة في الكتاب، وكانت سوقه نافقة في الأندلس لعهده ,<lb/>وثمن الكتاب عشرة قروش صحيحة.<lb/>* * *<lb/>(مراثي الأمة القبطية)<lb/>صدرت النبذة الثانية من هذه النبذ التي يكتبها أحد شبان القبط في انتقاد رجال<lb/>ملته. وهذه النبذة في المدرسة الإكليركية - تاريخها ونظامها الإداري ومدرسيها<lb/>وثورتها، وهذا الانتقاد من جملة أمارات الحياة الكثيرة في هذه الطائفة المستيقظة ,<lb/>وقد أهديت لنا النسخة من بضعة أشهر , وكنا أضللناها فنشكر لكاتبها غيرته الملية<lb/>ونرجو أن تكون نافعة لقومه.<lb/>* * *<lb/>(رسالة في أن العمل بالحقائق الدينية<lb/>عماد الارتقاء في الحياة الدينوية)<lb/>ألف هذه الرسالة السيد حسين كمال أفندي الشريف أودعها محاورة بينه وبين<lb/>أخيه السيد مصطفى فهمي أفندي الشريف في أسباب تأخر الأمة الإسلامية، وما<lb/>الذي يجب عليها في تلافي هذه الأسباب وقد قرأنا جملاً منها فإذا هي في الدعوة إلى<lb/>العمل بالكتاب والسنة الصحيحة، وترك كل ما سواهما من جهة الدين , والبحث في<lb/>بعض المسائل الدينية كالأمر بالمعروف، ورجم الزاني , وفيها إنكار على منصور<lb/>أفندي الشريف لأنه يكتب في مسائل دينية برأيه، وقال: إنه لم يتلق العلم عن أحد.<lb/>وفيها بحث في الفتوى الترنسفالية المشهورة - هذا ما ظهر لنا من تصفح معظم<lb/>صفحات الرسالة ولم نقرأ شيئًا من مباحثها بالتدقيق، وقد حمدنا من المؤلف هذه<lb/>المباحث.<lb/>* * *<lb/>(جرائد جديدة)<lb/>(المنعم) جريدة سياسية وطنية أسبوعية تصدر بالقاهرة محررها لطفي<lb/>عيروط المحامي بالاستئناف ومديرها سليم أفندي عيروط المحامي , وقيمة الاشتراك<lb/>فيها ستون قرشًا مصريًّا، وقد صدر منها بضعة أعداد , وكتب إلينا من إدارتها أنه<lb/>سيكتب في العدد الثامن مقالة مهمة في استعباد البلاد بالامتيازات، وأخرى مثلها في<lb/>خيانة المجلس البلدي في الإسكندرية فتوجه الأنظار إلى الجريدة وإلى المقالتين<lb/>بخصوصهما.<lb/>(الصواب) جريدة علمية سياسية أدبية تصدر في تونس يوم الجمعة من كل<lb/>أسبوع مديرها ومحررها (محمد الجعايبي) من كُتَّّاب التونسيين وأدبائهم، وقد<lb/>رأينا في الأعداد الأخيرة منها مقالات مفيدة في انتقاد الامتحان في جامع الزيتونة،<lb/>وما أحوج الأزهر إلى مثل هذا الانتقاد، وإننا لنشكر للحكومة التونسية إطلاق<lb/>الحرية للجرائد، وقيمة الاشتراك 8 فرنكات في البلاد التونسية و 10 في الجزائر<lb/>و13 في سائر الممالك.<lb/>(النادي) جريدة مدنية أدبية اجتماعية تصدر في القاهرة باللغتين العربية<lb/>والإيطالية صاحبها الدكتور أنريكو آنساباتو. ومما أخذه صاحبها على نفسه بيان<lb/>بعض مزايا الإسلام، ولا سيما مذهب التصوف وقد جعل قيمة الاشتراك في السنة<lb/>40 قرشًا في البلاد المصرية و 12 فرنكًا في غيرها , فنتمنى له التوفيق والنجاح. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p279" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1449.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(لائحة المساجد)<lb/>جاء في (ع 7965) من جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title> الصادر في 2 يونيو تحت هذا<lb/>العنوان ما نصه:<lb/>(أَبَنَّا في أعدادنا السالفة فائدة لائحة المساجد التي يعمر بها الأزهر، وتعمر<lb/>بها الجوامع، ويقام عماد الدين والعلم والأدب، وقلنا: إن معاداة هذه اللائحة والقيام<lb/>في وجهها هو عبارة عن معاداة صالح الأزهريين وتقدمهم والوقوف في وجههم.<lb/>ولقد اتفق بعض رصفائنا أمس على أن إنفاذ هذه اللائحة قد أُجِّلََ إلى العام المقبل؛<lb/>أي: حتى عودة رجال الحكومة من الإجازة , فأخذنا نبحث عن سبب التأجيل فعرفنا<lb/>أن فضيلة القاضي الأكبر قدم عريضة إلى سمو الجناب الخديوي فيها يشكو من<lb/>بعض ما جاء في اللائحة، ويدعي أنه مخالف لشروط بعض الواقفين كأن يكون<lb/>بالمسجد مبخر وسقاء وكناس , فاللائحة جمعت وظائف كثيرة في شخص واحد ,<lb/>فالمعية ترجمت شكوى فضيلة القاضي , وأُرْسِلت هذه الترجمة إلى الوكالة<lb/>الإنكليزية، فأجابتها الوكالة أن الوقت قد انقضى وأن جناب اللورد لا يقدر على درس<lb/>الشكوى واللائحة، وأنه ينعم نظره فيها بعد عودته من الاصطياف فلهذا أجل الإنفاذ.<lb/>ولقد دُهِش العقلاء لهذا العمل؛ لأن المحتلين أعلنوا مرارًا وجهارًا أنهم لا<lb/>يتعرضون لأمر من أمور الدين , فما الذي حمل المعية إذن على إرسال تلك اللائحة<lb/>إلى الوكالة الإنكليزية؟ ألا توجد في البلاد سلطة دينية عاقلة عالية تقدر على درس<lb/>اللائحة وتمحيصها؟ ولقد دار في جميع الأندية أن ذلك كله نتيجة التسابق لإرضاء<lb/>المحتلين فكما أن دولتلو رياض باشا جعل جناب اللورد كرومر صاحب المقام<lb/>الأرفع كذلك المعية أحالت على جنابه شكوى العلماء وشئون المساجد والجوامع،<lb/>فما أكبر حظ دولة تجد مثل هذا من أمة تحكمها وبلاد تحتلها، وما أعظم الفرق<lb/>الذي يجده الإنكليز بين كبار المصريين وكبار البوير فإذا كنا قد لمنا رياض باشا<lb/>على كلامه فإنا نحن نلوم المعية على فعلها ويقيننا أن الإنكليز أنفسهم يوافقوننا على<lb/>هذا اللوم.<lb/>(المنار)<lb/>حسب الناس من العبرة الكبرى بهذا الخبر الصادع أن يعرفوه , وأننا لو أردنا<lb/>أن نبدي رأينا فيها لما استطعنا أن نقف عند الحد الذي تجيزه الرسوم المتبعة، وثم<lb/>عبرة أخرى وهي سكوت الجرائد اليومية التي تلقب بالإسلامية عن هذا، وبيان<lb/>الأهرام التي يصح أن نلقبها بجريدة الأمة له وسببه أنه جاء من قِبَل الأمير وحده،<lb/>وهو الذي يرضيها منه كل شيء ولو كان للنظار فيه رأي لقامت قيامة هذه<lb/>الجرائد وأكثرت الطعن واللعن، وحملت النظار وحدهم التبعة كما هي عادتها في<lb/>كل أمر يقوي نفوذ المحتلين مع أنه لم ينفذ شيء من ذلك إلا بأمر الأمير وهو وحده<lb/>كان القادر على معارضة الاحتلال بالحق وأوربا عضده , وأما النظار فلا عضد<lb/>لهم إلا الأمير , وهو الذي يقدر على عزلهم إذا خالفوا، ولا يقدرون على إلزامه إذا<lb/>وافقوا، فكل ما أخذه الإنكليز فمنه وعليه وعلى الأمة المسكينة التي أضاعها<lb/>أمراءها في كل زمان.<lb/>* * *<lb/>(قول رياض باشا - أوعبيد الكلام)<lb/>رُفِع العلم الإنكليزي بإذن الخديوي على السودان , وخطب الأمير تحته مذعنًا<lb/>له فلم يؤثر في المصريين، وعقد الوفاق الإنكليزي الفرنسي بناء على دكريتو<lb/>خديويٍّ , ومن لوازمه تأييد الاحتلال في مصر فلم يؤثر فيهم، ولونت خريطة<lb/>مصر في مدارس حكومتها بلون المستعمرات الإنكليزية فلم يؤثر فيهم. واستشار<lb/>الأميرُ اللورد في تعيين شيخ الأزهر فلم يؤثر فيهم، ووُكِّل إلى اللورد النظر في<lb/>لائحة المساجد وأئمة الصلاة فلم يؤثر فيهم، ويقول اللورد كرومر جهرًا: إنه هو<lb/>المسئول عن إدارة هذه البلاد فلا يؤثر فيهم، وقال رياض باشا بخطبته في احتفال<lb/>تأسيس مدرسة محمد علي الصناعية: إن اللورد هو صاحب النفوذ الشامل والمقام<lb/>الأرفع، ورغب إليه في معاهدة المدرسة حتى تبلغ أشدها فقام أحداث الوطنية<lb/>يلغطون في ذلك , ويعدُّونه حادثًا جللاً فانظر على ما يسكتون، وبماذا يلغطون؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1450.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>