<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="18"
                                 to="18"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">18</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="8"
                                 to="8"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2908.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1333"
                      change="#d3e146">1333</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1915"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">سبتمبر - 1915م</date>
         <pb n="n18-p561"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2909.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين مع غيرهم في العصر الأول</head>
               <lb/>
               <lb/>إن حالة الأمم الاجتماعية والسياسية، والأدبية لها شأن كبير في تطبيق<lb/>الأحكام على الوقائع، وهو ما يسميه علماء الأصول " تحقيق المناط "، ومن عرف<lb/>التاريخ، وفَقِهَ قواعد علم الاجتماع منه؛ فإنه هو الذي يفقه سبب إعراض الفقهاء<lb/>والحكام عن قبول شهادة غير المسلمين عليهم، وأحق ما يجب فقهه من تلك القواعد<lb/>أربع ينبغي التأمل فيها بعين العقل والإنصاف.<lb/>(أحدها) ما كان عليه المسلمون في القرون الأولى للإسلام من الاستمساك<lb/>بعروة الحق، وإقامة ميزان العدل، وعدم المحاباة والتفرقة في ذلك بين مؤمن<lb/>وكافر، وقريب وبعيد، وصديق وعدو.<lb/>(ثانيها) ما كانت عليه جميع الأمم التي فتحوا بلادها، وأقاموا شريعتهم<lb/>فيها، من ضعف وازع الدين، وفساد الأخلاق والآداب، وقد قرر ذلك مؤرخو<lb/>الإفرنج، وغيرهم، وجعلوه أول الأسباب الاجتماعية لسرعة الفتح الإسلامي في<lb/>الخافقين.<lb/>(ثالثها) ما جرى عليه الفاتحون من المسلمين من المبالغة في التوسعة على<lb/>أهل ذمتهم في الاستقلال الديني والمدني، إذ كانوا يسمحون لهم بأن يتحاكموا إلى<lb/>رؤسائهم في الأمور الشخصية وغيرها - فكان من المعقول مع هذا أن لا يشهدوهم<lb/>على قضايا أنفسهم الخاصة، وأن يمنعهم نظرهم إلى ما بينهما من التفاوت في<lb/>الأحوال الدينية، والأدبية التي أشرنا إليها آنفًا من قبول شهادتهم على أنفسهم، مع<lb/>عدم ثقتهم بتدينهم وعدالتهم.<lb/>(رابعها) تأثير عزة السلطان، وعهد الفتح الذي كانت الأحكام فيه أشبه بما<lb/>يسمونه الآن بالأحكام العسكرية، واعتبر ذلك بأحكام دول الإفرنج في أيام الحرب،<lb/>بل في المستعمرات التي طال عليها عهد الفتح، أو ما يشبه الفتح يتبين لك أن أشد<lb/>أحكام فقهاء المسلمين وحكامهم على غيرهم هي أقرب إلى العدل والرحمة من أحكام<lb/>أرقى أمم المدنية من دونهم.<lb/>وقد عُلم من حال البشر أن الغالب قلما يرى شيئًا من فضائل المغلوب، وإن<lb/>كثرت، فكيف يرجى أن يرى قليلها الضئيل الخفي؟ والجماعات الكبيرة والصغيرة<lb/>كالأفراد في نظر كل إلى نفسه، وإلى أبناء جنسه بعين الرضا، وإلى مخالفه بعين<lb/>السخط، مثال ذلك أن امرأة من فضليات نساء سويسرة دينًا، وأدبًا، وعلمًا راقبت<lb/>أحوال الأستاذ الإمام، وسيرته مدة طويلة إذ كان يختلف إلى مدرسة جنيف لتلقي<lb/>آداب اللغة الفرنسية، وكَلَّمَتْه مرارًا في مسائل من علم الأخلاق والتربية، وكانت<lb/>بارعة ومصنفة فيهما، فأعجبها رأيه، كما أعجبها فضله وهديه، ثم قالت له بعد<lb/>ذلك: إنني لم أكن أظن قبل أن عرفتك أن القداسة توجد في غير المسيحيين.<lb/>فمن تأمل ما ذُكِر تجلت له الأسباب المعنوية والاجتماعية التي صدت الحكام<lb/>والفقهاء عن قبول شهادة غير المسلم على المسلم، وتعجب من سعة أحكام القرآن،<lb/>التي يتوهم الجاهلون أنها ضد ما هي عليه من الإطلاق وموافقة كل زمان ومكان،<lb/>فتراهم ينسبون إلى القرآن كل ما ينكرونه على المسلمين من آرائهم، وأعمالهم،<lb/>وأحكامهم بالحق أو بالباطل، ولو كان المسلمون عاملين بالقرآن كما يجب، لَمَا<lb/>أنكر عليهم أحد، بل لاتبعهم الناس في هديهم، كما اتبعوا سلفهم من قبلهم، بل<lb/>لكانوا أشد اتباعًا لهم بما يظهر لهم من موافقة هدايته لهذا الزمان، وموافقتها لأرقى<lb/>ما وصل إليه من نظام وأحكام، وهذا من أجل معجزاته التي تتجدد بتجدد الأزمان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p584"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2910.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعراب الآية الثانية الذي اضطرب فيه النحاة</head>
               <lb/>
               <lb/>قد تبين مما فصلناه أن الذين عدوا الآيتين في غاية الصعوبة لمخالفة مذاهبهم<lb/>لهما مخطئون، وأن الواجب رد المذاهب إليهما، لا تأويلهما لتوافقا المذاهب، وأما<lb/>الذين استشكلوا إعراب جملة من الآية الثانية، وعدوا لأجلها الآية أو الآيات في<lb/>غاية الصعوبة؛ فإنما أوقعهم في ذلك احتمال التركيب لعدة وجوه من الإعراب، بما<lb/>فيها من تعدد القراءات، مع اعتيادهم تقديم الإعراب على المعنى، وجعله هو<lb/>المبين له، وقد استحسنا بعد إيضاح تفسير الآيات بما تقدم أن نذكر ملخص ما قيل<lb/>في إعراب تلك الجملة نقلاً عن " روح البيان " الذي يلتزم تحقيق المباحث النحوية<lb/>في جميع الآيات، عسى أن يستغني القارئ به عن مراجعة تفسير آخر، ونبدأ<lb/>بجواب الشرط لأنه مبدأ ما استشكلوه من الإعراب، قال المؤلف -رحمه الله تعالى-:<lb/>{فَآخَرَانِ} (المائدة: 107) أي فرجلان آخران، وهو مبتدأ خبره قوله<lb/>تعالى: {يَقُومَانِ مَقَامَهُمَا} (المائدة: 107) والفاء جزائية، وهي إحدى<lb/>مسوغات الابتداء بالنكرة، ولا محذور في الفصل بالخبر بين المبتدأ وصفته، وهو<lb/>قوله سبحانه: {مِنَ الَّذِينَ اسْتَحَقَّ عَلَيْهِمُ الأَوْلَيَانِ} (المائدة: 107) وقيل هو<lb/>خبر مبتدأ محذوف أي فالشاهدان آخران، وجملة يقومان صفته، والجار والمجرور<lb/>صفة أخرى، وجوَّز أبو البقاء أن يكون حالاً من ضمير يقومان، وقيل هو فاعل<lb/>فعل محذوف، أي فليشهد آخران، وما بعده صفة له، وقيل مبتدأ خبره الجار<lb/>والمجرور والجملة الفعلية صفته، وضمير مقامهما في جميع هذه الأوجه مستحق<lb/>للذين استحقا، وليس المراد بمقامهما مقام أداء الشهادة التي تولياها ولم يؤدياها كما<lb/>هي، بل هو مقام الحبس والتحليف، واستحق بالبناء للفاعل على قراءة عاصم في<lb/>رواية حفص عنه، وبها قرأ علي كرم الله تعالى وجهه، وابن عباس وأُبيّ -<lb/>رضي الله تعالى - عنهم، وفاعله (الأوليان) والمراد من الموصول أهل الميت،<lb/>ومن الأوليين الأقربان إليه، الوارثان له، الأَحَقَّان بالشهادة لقربهما واطلاعهما،<lb/>وهما في الحقيقة الآخران القائمان مقام اللذين استحقا إثمًا، إلا أنه أقيم المظهر مقام<lb/>ضميرهما للتنبيه على وصفهما بهذا الوصف، ومفعول استحق محذوف، واختلفوا<lb/>في تقديره فقدره الزمخشري أن يجردوهما للقيام بالشهادة؛ ليظهروا بهما كذب<lb/>الكاذبين، وقدره أبو البقاء وصيتهما، وقدره ابن عطية مالهم وتركتهم، وقال الإمام:<lb/>إن المراد بالأوليان الوصيان اللذان ظهرت خيانتهما؛ وسبب أولويتهما أن الميت<lb/>عينهما للوصية، فمعنى {اسْتَحَقَّ عَلَيْهِمُ الأَوْلَيَانِ} (المائدة: 107) خان في<lb/>مالهم وجنى عليهم الوصيان اللذان عثر على خيانتهما، وعلى هذا لا ضرورة إلى<lb/>القول بحذف المفعول، وقرأ الجمهور {اسْتَحَقَّ عَلَيْهِمُ الأَوْلَيَانِ} (المائدة:<lb/>107) ببناء استحق للمفعول، واختلفوا في مرجع ضميره، والأكثرون أنه الإثم،<lb/>والمراد من الموصول الورثة؛ لأن استحقاق الأثم عليهم كناية عن الجناية عليهم،<lb/>ولا شك أن الذين جُني عليهم، وارتكب الذنب بالقياس إليهم هم الورثة، وقيل إنه<lb/>الإيصاء، وقيل الوصية لتأويلها بما ذكر، وقيل المال، وقيل: إن الفعل مسند إلى<lb/>الجار والمجرور، وكذا اختلفوا في توجيه رفع الأوليان؛ فقيل: إنه مبتدأ خبره<lb/>(آخران) أي الأوليان بأمر الميت آخران، وقيل بالعكس، واعترض بأنه فيه<lb/>الإخبار عن النكرة بالمعرفة، وهو مما اتفق على منعه في مثله، وقيل خبر مبتدأ<lb/>مقدر أي هما الآخران على الاستئناف البياني، وقيل بدل من آخران، وقيل عطف<lb/>بيان عليه، ويلزمه عدم اتفاق البيان والمبين في التعريف والتنكير مع أنهم شرطوه<lb/>فيه حتى مَنْ جَوَّزَ تنكيره، نعم نقل عن نزر عدم الاشتراط، وقيل هو بدل من<lb/>فاعل يقومان، وكون المبدل منه في حكم الطرح ليس من كل الوجوه، حتى يلزم<lb/>خلوّ تلك الجملة الواقعة خبرًا أو صفة عن الضمير على أنه لو طرح، وقام هذا<lb/>مقامه، كان من وضع الظاهر موضع الضمير فيكون رابطًا، وقيل هو صفة<lb/>آخران، وفيه وصف النكرة بالمعرفة، والأخفش أجازه هنا؛ لأن النكرة بالوصف<lb/>قربت من المعرفة، قيل وهذا على عكس، ولقد أمر على اللئيم يسبني فإنه يؤول<lb/>فيه المعرفة بالنكرة، وهذا أُوِّلَ فيه النكرة بالمعرفة، أو جعلت في حكمها للوصف،<lb/>ويمكن - كما قال بعض المحققين - أن يكون منه بأن يجعل الأوليان لعدم تعينهما<lb/>كالنكرة، وعن أبي علي الفارسي أنه نائب فاعل (استحق) ، والمراد على هذا<lb/>استحق عليهم انتداب الأوليين منهم للشهادة، كما قال الزمخشري، أو إثم الأوليين<lb/>كما قيل، وهو تثنية الأولى قلبت ألفه ياء عندها، وفي على في (عليهم) أوجه<lb/>الأول: أنها على بابها، والثاني أنها بمعنى في، والثالث أنها بمعنى من، وفسر<lb/>استحق بطلب الحق، وبحق وغلب، وقرأ يعقوب، وخَلَفٌ، وحمزة وعاصم في<lb/>رواية أبي بكر عنه (استحق عليهم الأوليين) ببناء استحق للمفعول، والأولين جمع<lb/>أول المقابل للآخر، وهو مجرور على أنه صفة الذين، أو بدل منه أو من ضمير<lb/>عليهم، أو منصوب على المدح، ومعنى الأولية التقدم على الأجانب في الشهادة،<lb/>وقيل التقدم في الذكر لدخولهم في (يا أيها الذين آمنوا) وقرأ الحسن (الأولان)<lb/>بالرفع، وهو كما قدمنا في الأوليان، وقرئ (الأولين) بالتثنية والنصب، وقرأ<lb/>ابن سيرين (الأوليين) بياءين تثنية أولى منصوبًا، وقرأ (الأولين) بسكون الواو<lb/>وفتح اللام جمع أولى كأعلين وإعراب ذلك ظاهر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p586"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2911.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد علي أبو زيد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البرهان على خروج تارك الصلاة<lb/>ومانع الزكاة من الإيمان</head>
               <lb/>جمع أدلته من الكتاب والسنة / محمد علي أبو زيد<lb/>الطالب بكلية دار الدعوة والإرشاد<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>يزيدك بيانًا لهذه الآية قول النبي - صلى الله عليه وسلم - (بين الرجل وبين<lb/>الشرك ترك الصلاة) خَرَّجَه مسلم [1] ولا تحتاج بعده إلى شرح وبيان، ومنه قوله<lb/>تعالى في سورة البقرة: {وَاسْتَعِينُوا بِالصَّبْرِ وَالصَّلاةِ وَإِنَّهَا لَكَبِيرَةٌ إِلاَّ عَلَى<lb/>الخَاشِعِينَ * الَّذِينَ يَظُنُّونَ أَنَّهُم مُّلاقُوا رَبِّهِمْ وَأَنَّهُمْ إِلَيْهِ رَاجِعُونَ} (البقرة: 45-<lb/>46) .<lb/>تراه في الآية جعل الصلاة يُستعان بها، ولم يذكر ما يستعان عليه؛ ليشمل<lb/>كل الأمور الدينية والدنيوية، وذلك - كما بينا قريبًا - أنها تشغل النفس بذكر الله<lb/>تعالى فتصقلها كصقل الجلاَّء للمرآة؛ فيرى صاحبها بقربه من ربه ما لا يراه صديء<lb/>النفس؛ فتقوى فيه الروحانية والمرء متى قويت روحه، قويت إرادته، واشتدت<lb/>عزيمته؛ فتسهل أمامه كل صعوبة، ويفوز في كل عمل تطلبه الحياة، وهذا كله<lb/>هو حظ الشارع الحكيم ممن يخضع لأمره، ويؤمن بثوابه وعقابه.<lb/>وقد أفاد جل شأنه بقوله: {وَإِنَّهَا لَكَبِيرَةٌ إِلاَّ عَلَى الخَاشِعِينَ * الَّذِينَ يَظُنُّونَ<lb/>أَنَّهُم مُّلاقُوا رَبِّهِمْ} (البقرة: 45-46) الآية، أن الصلاة إنما تكبر وتثقل على<lb/>من لم يؤمن بالآخرة، ومن لم يصدق بملاقاة ربه وجزائه {يَوْمَ لاَ تَمْلِكُ نَفْسٌ<lb/>لِّنَفْسٍ شَيْئاً وَالأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ} (الانفطار: 19) وحده.<lb/>وهاهنا نكتة بليغة في قوله: {يَظُنُّونَ} (البقرة: 46) فإنه لم يقل<lb/>(يوقنون) ليفيد أن الظن - وإن كان لا يغني من الحق شيئًا - يكفي حاملاً للمرء<lb/>على العمل احتياطًا، ما دام يترجح عنده أنه سيرجع إلى الله فيحاسبه ويجازيه، فكأنه<lb/>تعالى يقول: إن من يعتقد اعتقاد ظن ورجحان [2] لم يصل فيه إلى درجة اليقين<lb/>بالبرهان، أنه سيلاقي ربه فيحاسبه ويجازيه، لم تثقل عليه الصلاة ولا تشق، بل<lb/>يقيمها بنشاط على خشوع وراحة.<lb/>هذا مبني على سنة الله تعالى في النفس، متى ترجح عندها الأجر والمنفعة<lb/>في العمل نشطت إليه، وهشت له، وإن كان سخرة أو ضرًّا، كبر عليها،<lb/>وجزعت منه، وإذا كان ذلك حال الظان - لا يترك الصلاة ولا تثقل عليه إقامتها<lb/>بل يحافظ عليها ويرتاح بها - فما بالك بالموقن هل يترك الصلاة، أو يثقل عليه<lb/>شيء منها؟ أم ينتظر أوقاتها، ويقول كما قال الرسول، صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أرحنا بها يا بلال) .<lb/>ومنه قوله تعالى في سورة الأنعام: {وَهَذَا كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ مُبَارَكٌ مُّصَدِّقُ الَّذِي<lb/>بَيْنَ يَدَيْهِ وَلِتُنذِرَ أُمَّ القُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا وَالَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ يُؤْمِنُونَ بِهِ وَهُمْ عَلَى<lb/>صَلاتِهِمْ يُحَافِظُونَ} (الأنعام: 92) .<lb/>جعل سبحانه المحافظة على الصلوات شأنًا من شؤون أهل الإيمان بالآخرة<lb/>وبالقرآن، وجعل هذا الإيمان داعيًا إليها، وباعثًا عليها، وذلك أن قوله: {وَهُمْ<lb/>عَلَى صَلاتِهِمْ يُحَافِظُونَ} (الأنعام: 92) يفيد أن الذي يؤمن باليوم الآخر،<lb/>ويصدق بأن فيه الجزاء الأوفى: الطيب للطيب، والخبيث للخبيث، لا بد أن<lb/>يصدق بالقرآن، ولا بد أن يكون على تلك الحالة، ومتصفًا بتلك الصفة:<lb/>المحافظة على الصلاة.<lb/>واختيار التعبير بالفعل (يحافظون) على الوصف (محافظون) يدل على<lb/>الدوام والاستمرار، أي أنه لا ينفك عنها في وقت من الأوقات، والآية وما قبلها<lb/>نص في أن الإيمان بالآخرة يستلزم الإيمان بالقرآن، والإيمان به يستلزم إقامة<lb/>الصلاة، ومفهومه أن من لم يحافظ عليها كافر، وعلى هذا يكون القرآن قد بين أن<lb/>الصلاة هي الفارق بين المؤمن والكافر، ويُجلِّي لك هذا قول النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - (بين الكفر والإيمان ترك الصلاة) رواه مسلم، وأبو داود،<lb/>والترمذي، وفي رواية (بين العبد وبين الكفر ترك الصلاة) ، وقوله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - (العهد الذي بيننا وبينهم الصلاة فمن تركها فقد كفر) رواه الترمذي،<lb/>والنسائي وصححه، فتأمل هذه التصريحات في هذه الأحاديث، وانظر التحقيق<lb/>من النبي - صلى الله عليه وسلم - بلفظة (فقد كفر) وكلها في معنى الآيات التي<lb/>سمعت.<lb/>وأزيدك أن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (من ترك صلاة العصر فقد<lb/>حبط عمله) رواه البخاري، والنسائي، ومن المعلوم في الشرع أن الذي يحبط<lb/>عمله هو الكافر، قال تعالى في سورة المائدة: {وَمَن يَكْفُرْ بِالإِيمَانِ فَقَدْ حَبِطَ عَمَلُهُ} (المائدة: 5) فإذا كان تارك العصر كافرًا، فما ظنك بتارك جميع الصلوات؟<lb/>ولما جاء وفد ثقيف إلى النبي - صلى الله عليه وسلم - ليسلموا، قالوا: اسمح لنا<lb/>في أن ندع الصلاة، وألا نكسر أصنامنا بأيدينا فقال: صلى الله عليه وسلم (أما<lb/>كسر أصنامكم بأيديكم فقد عفوناكم منه، وأما الصلاة فلا خير في دين لا صلاة فيه،<lb/>وأنت ترى أن في قوله (لا خير في دين لا صلاة فيه) أن تارك الصلاة لا يعتد<lb/>بتدينه، وعلى هذا قد درج الصحابة، رضوان الله عليهم. فقد روى الترمذي<lb/>عن عبد الله بن شقيق [3] أنه قال: كان أصحاب رسول الله - صلى الله عليه وسلم<lb/>لا يرون شيئًا من الأعمال تركه كفرًا إلا الصلاة؛ وذلك لما قدمنا من أن الصلاة<lb/>أصل، فالمحافظة عليها تستلزم المحافظة على كل الدين.<lb/>وقد كان أمير المؤمنين عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - يكتب إلى عماله:<lb/>إن أهم أمركم عندي الصلاة، من حفظها وحافظ عليها حفظ دينه، ومن ضيعها<lb/>كان لما سواها أشد إضاعة، رواه مالك وغيره.<lb/>س: إن ما تقدم من الأدلة كله صريح في أن تارك الصلاة غير مسلم مطلقًا،<lb/>ولا أراني أشك بعد في ذلك، إذًا ما معنى قول بعضهم: من تركها كسلاً لا يكفر،<lb/>وما معنى التفريق بين من يتركها بكسل أو غيره؟<lb/>ج: لا معنى لذلك إلا مخالفة النصوص الصريحة، وعدم تدبر القرآن،<lb/>والسنة الصحيحة [4] ، وما دمنا نقول كما قال القرآن: إن المحافظة على الصلوات<lb/>من شأن المؤمن، ومن صفاته الملازمة له، فالمجرد منها، المتخلي عنها، غير<lb/>مؤمن ضرورة، لكونه عري من صفة الإيمان الفعلية، على أن الله سبحانه قد<lb/>صرح بأن الكسل في الصلاة من شأن المنافقين وصفاتهم، فقال عز شأنه في سورة<lb/>النساء: {إِنَّ المُنَافِقِينَ يُخَادِعُونَ اللَّهَ وَهُوَ خَادِعُهُمْ وَإِذَا قَامُوا إِلَى الصَّلاةِ قَامُوا<lb/>كُسَالَى} (النساء: 142) .<lb/>وليس المنافقون بأقل من الكافرين، قال تعالى في سورة براءة: {إِنَّ<lb/>المُنَافِقِينَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (التوبة: 67) -أي الخارجون عن الدين - {وَعَدَ اللَّهُ<lb/>المُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْكُفَّارَ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا هِيَ حَسْبُهُمْ وَلَعَنَهُمُ اللَّهُ وَلَهُمْ<lb/>عَذَابٌ مُّقِيمٌ} (التوبة: 68) .<lb/>قرن الله تعالى في هذه الآية المنافقين مع الكافرين، ووعد الجميع معًا الخلود<lb/>في جهنم والعذاب الدائم، بل قد حطهم عنهم فقال في سورة النساء: {إِنَّ المُنَافِقِينَ<lb/>فِي الدَّرْكِ الأَسْفَلِ مِنَ النَّارِ وَلَن تَجِدَ لَهُمْ نَصِيراً} (النساء: 145) .<lb/>إلى هنا انتهينا من أدلة الصلاة وحدها<lb/>***<lb/>فإليك ما جاء في الزكاة أختها<lb/>قال الله تعالى في سورة فصلت: {قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يُوحَى إِلَيَّ أَنَّمَا<lb/>إِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَاسْتَقِيمُوا إِلَيْهِ وَاسْتَغْفِرُوهُ وَوَيْلٌ لِّلْمُشْرِكِينَ * الَّذِينَ لاَ يُؤْتُونَ الزَّكَاةَ<lb/>وَهُم بِالآخِرَةِ هُمْ كَافِرُونَ} (فصلت: 6-7) فتأمل كيف جعل منع الزكاة من<lb/>صفات المشركين وشأنهم، وإنما كان منعها من شأن المشرك بربه؛ لأنه يؤثر<lb/>المال على حبه، وقد قرن منع الزكاة بالكفر بالآخرة؛ لأنهم لو كانوا واثقين بخبر<lb/>الله، ومؤمنين بجزائه، لأنفقوا من مالهم رغبة في ثوابه، وخوفًا من الكي بناره<lb/>وقال تعالى: {يَوْمَ يُحْمَى عَلَيْهَا فِي نَارِ جَهَنَّمَ فَتُكْوَى بِهَا جِبَاهُهُمْ وَجُنُوبُهُمْ<lb/>وَظُهُورُهُمْ هَذَا مَا كَنَزْتُمْ لأَنفُسِكُمْ فَذُوقُوا مَا كُنتُمْ تَكْنِزُونَ} (التوبة: 35) .<lb/>(وقال) جل ثناؤه في سورة آل عمران: {لَن تَنَالُوا البِرَّ حَتَّى تُنفِقُوا مِمَّا<lb/>تُحِبُّونَ} (آل عمران: 92) علَّق نيل البر على الإنفاق مما يحب، فمن لم ينفق<lb/>مما يحب، لا حظ له من البر، والبر نعيم الله ورضوانه فمانع الزكاة - وهي أول<lb/>مقصود بالإنفاق - محروم من نعيم الله ورضوانه كافر [5] .<lb/>ولعلك تلاحظ الحكمة في تقييده الإنفاق بأن يكون المنفَق منه محبوبًا عند<lb/>المنفِق، إذْ المرء لو أنفق لله ما يكره، لا يكون إنفاقه له بسبب حبه إياه، بل<lb/>يعتبر غرمًا ومظلمة، أو شيئًا كريهًا رغب الخلاص منه بهذه الطريقة رياء، أما لو<lb/>أنفق من شيء محبوب له، يكون حبه الله قد رجح في نفسه على حبه المال، فدعاه<lb/>إلى بذل المال على حبه إياه، وهناك يظهر الفضل بالتوحيد والإخلاص.<lb/>(وقال) تعالى في سورة الأعراف: {وَرَحْمَتِي وَسِعَتْ كُلَّ شَيْءٍ فَسَأَكْتُبُهَا<lb/>لِلَّذِينَ يَتَّقُونَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ} (الأعراف: 156) بيَّن أن رحمته واسعة؛ ولكنها<lb/>لا تكتب لكل الناس، بل كتابها وإيجابها خاص بالأتقياء المعطين الزكاة، فالذي<lb/>يمنع الزكاة، تمنع كتابة الرحمة له؛ فلا يكون له حظ فيها بل يكون بعيدًا عنها،<lb/>ومحرومًا منها.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: رواه مسلم عن جابر بن عبد الله من طريق أبي الزبير محمد بن مسلم بن تدرس، وهو ثقة عند الجمهور روَوْا له إلا البخاري، فإنه لم يرو له إلا متابعة، وكان ابن حزم يرد من حديثه ما يقول فيه: عن جابر، لأنه مدلس وههنا صرح بسماعه منه، وطعن فيه شعبة ونهى عن الكتابة عنه قال: لأنه لا يحسن يصلي، ولكونه يسيء صلاته، بل قال: إنه كذب على رجل، واعتذر عن ذلك بأنه أغضبه واحتج على الشافعي بحديثه فغضب وقال: أبو الزبير يحتاج إلى دعامة، وقال: أبو زرعة وأبو حاتم: لا يحتج به، ورواه أيضًا من طريق أبي سفيان طلحة بن نافع، وقد روى له الجماعة إلا أن البخاري لم يرو له في الصحيح إلا مقرونًا بغيره، وقال سفيان بن عيينة: حديثه عن جابر إنما هو صحيفة أي لم يسمع منه مع أنه صرح بالسماع في مسلم وقال ابن معين فيه: لا شيء وقال ابن المديني: كانوا يضعفونه، أما لفظ الحديث من الطريق الأول فهو (إن بين الرجل وبين الشرك والكفر ترك الصلاة) ، ومن الطريق الثاني (بين الرجل وبين الشرك والكفر ترك الصلاة) ، قال النووي في شرحه: هكذا هو في جميع الأصول من صحيح مسلم - الشرك والكفر بالواو - وفي مخرج أبي عوانة الإسفرايني، وأبي نعيم الأصبهاني (أو الكفر) بأو ولكل منهما وجه، ومعنى بينه وبين الشرك ترك الصلاة - أن الذي يمنع من كفره كونه لم يترك الصلاة، فإذا تركها لم يبق بينه وبين الشرك حائل، ثم إن الشرك والكفر قد يطلقان بمعنى واحد وهو الكفر بالله تعالى، وقد يفرق بينهما فيخص الشرك بعبدة الأوثان وغيرها من المخلوقات، مع اعترافهم بالله تعالى ككفار قريش، فيكون الكفر أعم من الشرك والله أعلم، وذكر قبل ذلك أن الجمهور من السلف والخلف لا يقولون بكفر تارك الصلاة إلا إذا جحد وجوبها، وحملوا مثل هذا الحديث على ما رأيت في تفسيره له من كون تركها قد يفضي إلى الكفر أو إذا كان جاحدًا، وقال بعض السلف بكفره، وروي ذلك عن علي كرم الله وجهه وعن عبد الله بن المبارك، وإسحاق بن راهويه، قال النووي وهو رواية عن أحمد، ووجه لبعض أصحاب الشافعي، وسيأتي جمعنا بين الأقوال.<lb/>(2) الظن: الاعتقاد الراجح، ولا يشترط تصور مقابل مرجوح.<lb/>(3) المنار: قد كان عبد الله هذا ناصبيًّا يبغض عليًّا عليه السلام، وقد صح الحديث عن مسلم (أنه لا يحبه إلا مؤمن ولا يبغضه إلا منافق) فأخذ الكاتب بظواهر مثل هذا الحديث يقتضي ألا يحتج بما يرويه عبد الله بن شقيق، ولا يعتد بإيمانه، وما تقدم عن النووي يفيد أن جمهور الصحابة لا يعدون مجرد ترك الصلاة كفرًا بمعنى الردة عن الإسلام، وحسب التارك لها أنهم اختلفوا في إيمانه، وسيأتي الجمع بين الأقوال في ذلك.<lb/>(4) المنار: هذا تهور عظيم، والصواب أن سببه تعارض النصوص كما سنبينه بعد.<lb/>(5) المنار: الآية لا تدل على ذلك، فالعمل بها يتم بما دون الزكاة الشرعية.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p593"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2912.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(10)<lb/>سموم الميكروبات:<lb/>تحدث بنمو كل نوع من الميكروبات مواد عديدة في السائل الذي تربى فيه،<lb/>ومن أضرها مواد زلالية، ومواد آزوتية تشبه المواد الآزوتية النباتية المسماة<lb/>[Alkaloids] أي الشبيهة بالقلوية كمادة الإستركنين، وهي مواد تفتك بالأحياء<lb/>فتكًا ذريعًا مهما تكن قليلة، وهذه المواد تتولد بطريقتين: الأولى أنها تتولد في نفس<lb/>جسم الميكروب، ثم تخرج منه شيئًا فشيئًا، والثانية أنها تتولد في السائل نفسه؛<lb/>وذلك بإفراز الميكروب مادة ثم (خميرة) تشبه الخمائر - المذكورة في الجزء<lb/>الأول - وهذه الخميرة لها تأثير كيماوي مخصوص في المواد المحيطة بها، فتحدث<lb/>فيها تركيبًا وتحليلاً ينشأ منه مواد متنوعة.<lb/>ومن الميكروبات ما يبقى جل سمه في جسمه، ولا يخرج إلا إذا استخلص<lb/>منه ببعض الطرق العلمية، وذلك مثل ميكروب الطاعون، والكوليرا، والحمى<lb/>التيفودية، ويسمى مثل هذا السم (بالسم الكامن) (Endotoxin) وفي الجسم<lb/>المريض تنحل بعض هذه الميكروبات، فتخرج منها سمومها وتسري فيه؛ فتُحْدِث<lb/>المرض.<lb/>ومن المواد التي تتولد في السائل الذي يربى فيه الميكروب ما يقتل الميكروب<lb/>نفسه؛ فإنها قد تولد حامض الفنيك أو الغول (الكحول) أو الخل إلى غير ذلك من<lb/>المواد التي تُستعمل مطهرات لقتل الميكروبات.<lb/>الميكروبات والبيئة:<lb/>تنقسم الميكروبات - باعتبار ما تعيش فيه - إلى ثلاثة أقسام: فمنها ما لا<lb/>ينمو عادة إلا في الحي [1] ، ومنها ما لا ينمو إلا في الميت، ومنها ما يمكنه أن ينمو<lb/>في الاثنين معا، فمثال الأول ميكروب الحمى الراجعة، ومثال الثاني بعض<lb/>ميكروبات الحمى النفاسية، وهي التي تعيش في الدم والسوائل المنتنة التي تتخلف<lb/>أحيانًا في الرحم عقب الولادة.<lb/>ومن هذا النوع الميكروبات التي تُحْدِث تحليل جثث الموتى، والتي تفسد<lb/>اللبن فيخثر، ومنها ما يحول البولينا إلى كربونات النوشادر، والخمر إلى خل،<lb/>ولهذه الميكروبات فائدة كبرى في العالم؛ فإنها تحول الأجسام المركبة إلى بسائط<lb/>فتعود إلى عالمي الحيوان والنبات؛ فينتفعان بها؛ ولذلك وجد العلماء طريقة عظيمة<lb/>لتحليل المواد البرازية؛ فإنها تُلقى في مستودعات مخصوصة؛ فيتسلط عليها في<lb/>أولاها الميكروبات التي لا تنمو في الأكسجين، وفي الثانية الميكروبات التي تنمو<lb/>فيه؛ فبذلك تتحلل جميع المواد البرازية، وتستحيل إلى ماء وغاز ثاني أكسيد الفحم،<lb/>وأملاح النيترات.<lb/>وهذه الأشياء كلها صالحة للنبات؛ فيسقى بها الزرع، وفيه تتحول مرة<lb/>أخرى إلى مواد مضاعفة التركيب ضرورية للحيوان والنبات، فكأن نظام هذا العالم<lb/>موقوف على عمل الميكروبات والنباتات، ولولاها لفسد وبطل.<lb/>فالنباتات الدنيئة (البكتيريا) تركب قليلاً، وتحلل كثيرًا، والنباتات الكبيرة<lb/>تركب كثيرًا، وتحلل قليلاً كتحليلها بعض غازات الهواء، فعلى النبات مدار الحياة<lb/>ومثال الميكروب الذي يعيش عادة في الحي والميت باسيل التيتانوس، وكذلك<lb/>باسيل الدفثيريا (والتي منها الخناق) فإن هذين الميكروبين يعيشان كثيرًا في الطين،<lb/>وقد ينتقلان منه إلى الإنسان، إلا أن ميكروب التيتانوس لا يعيش في جسم<lb/>الإنسان بعد ظهور أعراض هذا المرض إلا قليلاً، ومن طرق وصول ميكروب<lb/>الدفثيريا إلى الإنسان أنه يكون مختلطًا بالطين؛ فإذا زادت المياه التي في جوف<lb/>الأرض كما يحصل عند فيضان الأنهار ضغطت على الهواء الموجود خلال الطين<lb/>فيندفع منها إلى جو المدن حاملاً لهذا الميكروب الخبيث؛ فيصاب كثيرون بهذا<lb/>المرض.<lb/>والميكروبات لا تموت ما لم يقتلها شيء، وأكثرها مقاومة للطوارئ ما كان له<lb/>حبيبات، وهذه الحبيبات نفسها تعيش مدة طويلة من الشهور أو السنين حتى في<lb/>الأحوال غير المناسبة للحياة كالجفاف والبرد، ولا عجب في ذلك فقد عُرِفَ أن<lb/>بعض حبوب النباتات الكبيرة عاش نحو مئة سنة.<lb/>ولا يُعْلَم بالتحقيق أن الحبوب يمكنها أن تعيش (أعني تبقى حية) أكثر من<lb/>ذلك، وما قيل من أن حبوب بعض الهياكل، أو القبور القديمة نبت بعد ألوف من<lb/>السنين فهو كذب محض، وقد ثبت أن حبوب القمح تعيش نحو سبع سنين على<lb/>الأكثر، وعليه فالقمح الذي خزنه المصريون في زمن يوسف عليه السلام كان يمكن<lb/>إنباته في نهاية السنة السابعة، وأكثر الميكروبات التي لا حبيبات لها تُقْتَل عادة<lb/>بحرارة 65 سنتغراد في نحو نصف ساعة.<lb/>وميكروبات التعفن تقتل الميكروبات المرضية عادة، وهذه الميكروبات<lb/>التعفنية تكون في الغالب من النوع الباسيلي (المستطيل) ، فإذا أصيب إنسان<lb/>بالتسمم الصديدي الناشئ على الأكثر من البذور السلسلية ومات، فأراد طبيب أن<lb/>يشرح جسمه عقب الوفاة مباشرة، كان من أشد الخطر على هذا الطبيب أن يجرح<lb/>ويتلقح جسمه بشيء من الجثة، وأما إذا تركت هذا الجثة زمنًا حتى تتعفن؛ فإن<lb/>ميكروبات المرض التي فيها تقتلها ميكروبات التعفن شيئًا فشيئًا، حتى تزول من<lb/>الجثة، وحينئذ لا يكون في تشريحها خطر على حياة الطبيب.<lb/>أبواب دخول الميكروبات في الجسم:<lb/>لدخول الميكروبات في الجسم أبواب عديدة، وهي الرئتان (لمثل ميكروب<lb/>الحمى القرمزية) والجهاز الهضمي (لمثل ميكروب الحمى التيفودية) والجلد<lb/>(لمثل الزهري) والأغشية المخاطية كأغشية أعضاء التناسل أو العين وغيرها<lb/>(لمثل السيلان والدفثيريا) .<lb/>ولا يشترط أن يكون سطح الجسم، أو الأغشية المخاطية مجروحة، فقد<lb/>يدخل الميكروب من الأماكن ذات الجلدة الرقيقة، أو من مسامها؛ ولكن الجرح أو<lb/>السحج مما يسهل دخوله كثيرًا كما هو ظاهر.<lb/>فإذا دخل الميكروب من هذه المنافذ، فمنه ما يبقى في مكان دخوله، ومنه ما<lb/>يصل إلى الدم، أو المادة اللمفاوية، ويدور معها حيث دارت، وفي كلتا الحالتين<lb/>يولد الميكروب سمًّا زعافًا، وهو الذي يقتل الحيوانات، ويحدث فيها جميع<lb/>الحميات، إلا أن بعض هذه الميكروبات يحدث أمراضًا ليست الحمى شرطًا فيها<lb/>مثل مرض (الكُزاز) .<lb/>فمثال ما يدور في الدم ميكروب (التسمم الصديدي وميكروب الحمى الراجعة)<lb/>ومثال الذي لا يدور في الدم (التيتانوس والدفثيريا) فإن ميكروبهما يبقى على<lb/>الأكثر في مكامن التلقيح إلا أنه بعد الموت قد ينفذ إلى جميع أجزاء الجثة، وإذا نفذ<lb/>إلى الدم في أثناء الحياة التهمته كريات الدم البيضاء، أو بقي في بعض الأعضاء<lb/>التي تعتقله فيها، وتقتله غالبًا بخلاياها، كالكبد والطحال.<lb/>زمن التفريخ:<lb/>إذا دخل الجسم أي نوع من الميكروبات لا يحدث المرض فيه في الحال، بل<lb/>لا بد من أن يمكث زمنًا يتراوح بين يوم أو عدة أسابيع أو عدة سنين (كما في داء<lb/>الكَلَب والجذام) فإنهما أطول الأمراض مدة [2] ، وفي هذا الزمن يتكاثر الميكروب<lb/>في الجسم، ويحمل عليه بسمومه فإذا بلغت درجة مخصوصة ابتدأ المرض في<lb/>الظهور، فمن الناس من يختلط مثلاً بمصاب بالجدري، ولا يظهر فيه المرض إلا<lb/>بعد نحو 12 يومًا عادة، وهذا الزمن يختلف باختلاف الأمراض؛ فإن لكل منها<lb/>زمنًا مخصوصًا، ويسمى هذا الزمن بزمن التفريخ أو الحضانة.<lb/>وقد عُرفت ميكروبات كثير من الأمراض، ولبعضها ميكروبات لم تُعْرَف إلى<lb/>الآن (كالحصبة) ؛ فإن الدلائل تدل على أن لها ميكروبًا لم يُكْتَشَف إلى الآن.<lb/>وهذه الأمراض التي عرفت ميكروباتها منها ما له ميكروب مخصوص<lb/>كمرض الدرن، ومرض الحمى التيفودية، ومنها ما يشترك فيه عدة ميكروبات<lb/>كمرض (التهاب الغشاء المبطن للقلب) ، و (الخراجات) فإنهما يحدثان من<lb/>ميكروبات مختلفة.<lb/>أمارات اختصاص الميكروب المعين بالمرض المعين:<lb/>يدل على اختصاص بعض الميكروبات ببعض الأمراض أمور كثيرة منها:<lb/>(1) وجود الميكروب دائمًا في هذا المرض.<lb/>(2) إذا حقن حيوان بهذا الميكروب وكان مستعدًّا للمرض حصل له ووجد<lb/>هذا الميكروب المخصوص في جسمه.<lb/>(3) عدم وجود هذا الميكروب في الجسم السليم أو المريض بغير هذا المرض، ويستثنى من ذلك بعض الميكروبات، كالبزور المزدوجة المسببة للالتهاب الرئوي فإنها توجد في فم الصحيح وأنفه،وتوجد أيضًا في غير الالتهاب الرئوي كما في التهاب الشَّغاف (الغشاء المحيط بالقلب الذي يسمونه الآن التامور) وكذلك تستثنى مسألة حاملي الأمراض التي سنفصلها.<lb/>مصادر الميكروبات:<lb/>تتصل الميكروبات بالإنسان من عدة جهات (1) الهواء (2) الشراب<lb/>(3) الطعام (4) التراب (5) سائر أجسام الأحياء، والجمادات كالملابس مثلاً،<lb/>وسيأتي - إن شاء الله - في باب الحميات بيان طرق وصول الأمراض المختلفة<lb/>إلى الإنسان تفصيلاً.<lb/>شرط تأثير الميكروبات والوقاية منها:<lb/>ما كل أحد يتصل به ميكروب مرض يصاب بذلك المرض، بل هناك وقاية<lb/>للحيوانات من فتك هذه الميكروبات بها دفعة واحدة، ولولا ذلك لهلكت الأحياء في<lb/>زمن قصير.<lb/>وهذه الوقاية (وتسمى أيضًا المناعة) منها ما هو فطري (أي يولد بها<lb/>الإنسان) ومنها ما هو مكتسب، أما المناعة الفطرية فقد تكون خاصة بالجنس أو<lb/>النوع كبعض الأمراض، فالجذام مثلاً خاص بالإنسان لا يصيب أي حيوان آخر،<lb/>وبعض الأمراض يصيب بعض الأنواع دون بعض، كالحمى الصفراء فإنها لا<lb/>تصيب السود إلا قليلاً، وبعض الأمراض تصيب بعض البيوت (الأسر) أو<lb/>الأفراد دون البعض الآخر، وكل ذلك لأسباب لا نعلمها على وجه التحقيق، وخير<lb/>الوقاية ما كان فطريًّا:<lb/>وقاية الله أغنت عن مضاعفة <gap resp="#org_MS"/> من الدروع وعن عالٍ من الأُطُم<lb/>ومما يهيئ الجسم للعدوى التعب، والجوع، والبرد، وكل ما ينهك القوى<lb/>والإدمان على الخمور، إلا أن بعض الأشخاص قد يكونون سليمين من كل عيب،<lb/>ومع ذلك يصابون ببعض الأمراض، فمثلاً قد نجد أن أسمن الأطفال، وأحسنهم<lb/>صحة يصابون بالقرمزية، وتفتك بهم كثيرًا بينما الأطفال الآخرون الضعاف لا<lb/>يصابون بها، أو إذا أصيبوا كانت إصابتهم خفيفة.<lb/>أما المناعة المكتسبة وما في معناها كالعارضة بسبب يشبه الكسبي<lb/>فتكون بما يأتي:<lb/>(1) من الأمراض ما إذا أصيب به الإنسان مرة واحدة حمى جسمه من<lb/>الإصابة بهذا المرض مرة أخرى كالزهري والحصبة والجدري مثلاً.<lb/>(2) من الأمراض ما إذا أصيب به الإنسان حمى جسمه من أمراض أخرى<lb/>تغايره بعض المغايرة، فمنها جدري البقر إذا أصاب الإنسان أو لُقح به حماه من<lb/>الجدري الإنساني، ومنها الحمى الراجعة إذا أصيب بها شخص حمته غالبًا من<lb/>التيفوس؛ ولكنها لا تحميه من نفسها.<lb/>(3) بحقن سم الميكروب، أو مصل يُستخرج من الحيوانات بطريقة<lb/>مخصوصة، كما في مرض الدفثيريا مثلاً، وبيان ذلك أن يُزرع ميكروب الدفثيريا<lb/>في سائل (كالمرق) ، ثم يصفى هذا السائل من الميكروب، ويُحقن حصان بجزء<lb/>صغير من هذا السائل المصفى، ونظرًا لوجود سم ميكروب الدفثيريا في السائل<lb/>المحقون به يُصاب الحصان ببعض أعراض مرضية خفيفة تزول سريعًا كالحمى<lb/>وورم في مكان الحقن، ثم يُحقن هذا الحصان بمقدار من السائل أكبر، فأكبر حتى<lb/>يصل الحصان إلى حالة لا يتأثر معها بهذا السم المحقون فيها؛ وعندئذ يتولد في<lb/>دمه مادة مضادة لسم الدفثيريا، فإذا أُخذ دم هذا الحصان، واُستخرج مصله كان هذا<lb/>المصل نافعًا لإفساد سم الدفثيريا، وإذا حقن به الإنسان وقت انتشار هذا المرض<lb/>حفظه منه لمدة ثلاثة أسابيع عادة؛ وكذلك إذا حقن به المصاب بالدفثيريا نفعه نفعًا<lb/>عظيمًا، وأدى إلى شفائه.<lb/>(4) حقن ميكروب المرض نفسه ميتًا، أو بعد إضعاف تأثيره بطرق<lb/>سيأتي الكلام عليها في داء الكلب، وتسمى المادة المحقونة " باللقاح " ومن ذلك حقن<lb/>ميكروب التيفود بعد قتله، وحقن ميكروب الكلب بعد إضعافه، وإن كان ميكروب<lb/>الكلب إلى الآن لم يُكتشف، بمعنى أنه لم يره أحد؛ ولكننا موقنون بوجوده، فإذا<lb/>لُقح الشخص تولدت في جسمه مادة مضادة لهذا الميكروب المحقون، وبذلك لا<lb/>يكون له تأثير في إحداث المرض، وقد يحقن الميكروب بدون إضعافه؛ ولكن<lb/>بمقادير قليلة جدًّا تزاد تدريجًا.<lb/>والميكروبات التي تزرع بقصد الحقن منها ما يفرز سمًّا في السائل المزروع<lb/>فيه، ومنها ما يكون سمه كامنًا في جسمه - كما تقدم - وذلك مثل سم ميكروب<lb/>الطاعون، ولا بد من ملاحظة هذه المسألة قبل الحقن، فإذا أريد حقن حصان<lb/>لاستخراج مصل منه نافع للطاعون، فلا يجوز حقنه بالسائل الذي يربى فيه<lb/>الميكروب، فإنه يكاد يكون خاليًا من السم إذا لا يخرج منه شيء يذكر من جسم<lb/>الميكروب؛ ولذلك يجب أن تستعمل طريقة أخرى للوقاية من الطاعون، كأن يحقن<lb/>الشخص المراد وقايته بنفس السائل بدون تصفيته بعد قتل ميكروب الطاعون الذي<lb/>فيه، وذلك بتعريضه مدة ساعة لحرارة درجتها 65 بالمقياس المئيني، ولا يصح<lb/>قتل الميكروب بالغلي فإن ذلك يفسد سمه، أو يغيره تغييرًا يجعله غير صالح لما<lb/>نريد.<lb/>وقد ذهب علماء هذا العلم في تفسير مسألة الوقاية مذاهب عديدة، نذكر<lb/>هنا أشهرها:<lb/>(1) مذهب القائلين (بنفاد السَّماد) ، ومعنى ذلك أنهم يقولون إن في جسم<lb/>الإنسان بعض مواد لازمة لحياة الميكروبات تكون كالسماد لها؛ فإذا أصيب الإنسان<lb/>يمرض ما كالجدري مثلاً نفد هذا السماد الضروري لحياة ميكروبه من جسم الإنسان؛<lb/>ولذلك لا يصاب به عادة مرة أخرى، وهذا التفسير أصبح الآن مردودًا عند<lb/>جمهور العلماء.<lb/>(2) مذهب القائلين باحتباس سم الميكروب في جسم الإنسان، وذلك أن<lb/>الإنسان إذا أصيب بمرض ما تولد من الميكروب سم يُهلك نفس هذا الميكروب<lb/>ويفسرون بذلك سبب شفائه من المرض، ويقولون إن هذا السم يبقى في جسمه بعد<lb/>ذلك، ويقتل هذا الميكروب الخاص إذا دخل في جسمه مرة أخرى.<lb/>(3) مذهب الفرنسويين، وهم يقولون إن الكريات البيضاء في دم الإنسان<lb/>تقتل الميكروبات لاسيما إذا تعودت أكل نوع مخصوص منها؛ فإنها تلتهمه بشراهة<lb/>قوية.<lb/>(4) مذهب الألمانيين، وهم يقولون: إن الإنسان أو الحيوان إذا أصيب<lb/>بمرض ما أفرزت منسوجات الجسم المختلفة مواد تجري في دمه، وهذه المواد منها<lb/>ما يهلك الميكروب، ومنها ما يفسد سمه، كالمادة المتولدة في مصل الحصان التي<lb/>ذكرت سابقًا للوقاية من الدفثيريا أو لشفائها.<lb/>والحق شائع بين مذهبي الفرنسويين والألمانيين، وأحسن المذاهب مذهب من<lb/>يجمع بينهما كمذهب بعض علماء الإنكليز، وغيرهم بأن يقول: إن الإنسان إذا<lb/>أُصيب بمرض تولدت في جسمه تلك المواد التي قال بها الألمانيون، وهذه المواد<lb/>تُفْسِد سم الميكروب أولاً، وتضعف نفس الميكروب أو تقتله ثانيًا؛ حتى تقوى عليه<lb/>كريات الدم البيضاء؛ فيسهل عليها أن تلتهمه وتهضمه هضمًا.<lb/>وقد عرف من عهد قريب أنه يوجد في دم الإنسان في الحالة الطبيعية مواد<lb/>تسمى المواد الإدامية (Opsonins) وهذه المواد تؤثر في الميكروبات تأثيرًا<lb/>مخصوصًا حتى تجعلها كأنها طعام لذيذ للكريات البيضاء، ولذلك سميت بهذا الاسم<lb/>تشبيهًا لها بالإدام.<lb/>ومقدار هذه المواد يختلف باختلاف الأشخاص والأحوال، وكلما كثرت كانت<lb/>البنية أشد مقاومة للميكروب، وهي تزيد بالحقن باللقاح، وبالمرض إذا قاومته<lb/>البنية أو غلبته.<lb/>ومدة الوقاية من الأمراض تختلف كثيرًا، فإذا أصيب الإنسان بالزهري أو<lb/>الجدري فقل أن يعود إليه هذا المرض طول حياته، وإذا أصيب بالدفثيريا أو<lb/>الالتهاب الرئوي فقد يعاوده المرض.<lb/>ومن الناس من يجتمع في جسمه مرضان، أو أكثر كاجتماع الدفثيريا مع<lb/>الحمى القرمزية، وكانوا يظنون سابقًا أن ذلك غير ممكن؛ ولكن الحقيقة أن الجسم<lb/>إذا أصيب بمرض كان أكثر تعرضًا للأمراض الأخرى، مما إذا كان سليمًا، وذلك<lb/>لضعف قوة المقاومة.<lb/>ومن الأمراض ما تُورَّث إما بنفسها كالزهري، وإما بالاستعداد لها كالسل،<lb/>فإذا كان أب الإنسان مثلاً مصابًا بالزهري وُلد ابنه مصابًا به أيضًا، وإذا كان<lb/>مصابًا بالدرن الرئوي (السل) كان ابنه غالبًا خاليًا من ميكروب هذا الداء؛ ولكن<lb/>جسمه يكون مستعدًّا له كل الاستعداد؛ فيصاب به عادة عاجلاً أو آجلاً.<lb/>حاملو الأمراض:<lb/>إذا أصيب المرء بمرض كالحمى التيفودية، أو كان جسمه ممتنعًا عليه لسبب<lb/>ما، ودخلت الميكروبات في أمعائه فمن الجائز أن تعيش في جوفه أشهرًا عديدة،<lb/>أو سنين كثيرة، ربما بلغت الخمسين بدون أن يشعر بمرض منها؛ ولكنه يكون<lb/>خطرًا على غيره من المستعدين لهذا الداء، وذلك لأن الميكروب يتكاثر في بعض<lb/>أحشائه كالأمعاء، أو المرارة، أو الكلى، والمثانة، ويخرج في برازه أو بوله<lb/>فيصل إلى طعام الآخرين أو شرابهم ويوردهم موارد الهلاك، ويسمي العلماء<lb/>أمثال هؤلاء الناس (حاملي الأمراض) ومنهم من يتكون عنده حصيات في المرارة<lb/>بسبب هذه الميكروبات، ولبعض الأمراض الأخرى حاملون كالدفثيريا والكوليرا<lb/>وغيرهما.<lb/>ومن ذلك يُعْلَم أن الحاملين نوعان:<lb/>(1) الحاملون الأصحاء: وهم الذين لم يصابوا بالمرض مطلقًا؛ وإنما كمن<lb/>فيهم ميكروبه من غير أذى.<lb/>(2) الحاملون الناقهون: وهم الذين يوجد فيهم الميكروب في أثناء<lb/>النقاهة من المرض، أو بعدها بمدة مديدة، ويسمون حينئذ بالحاملين المزمنين.<lb/>***<lb/>الفطر<lb/>نوع من الميكروب له خلايا عديدة، وهو أيضًا من فصيلة النبات، إلا أنه<lb/>خالٍ من الكلوروفيل، ويتركب من خيوط دقيقة جدًّا، مشتبك بعضها بالبعض الآخر<lb/>بغير نظام - وهو الأكثر - كميكروب القرع، أو ببعض نظام - كما في الفطر<lb/>الشعاعي (fungus - Ray) .<lb/>وبين هذه الخيوط، أو عند مركزها توجد حبيبات كالتي ذكرت في<lb/>الميكروبات السابقة، وهي بزور الفطر، ومن الفطر ما يصيب الجلد فيحدث فيه<lb/>أمراضًا متنوعة كالقرع، ومنه ما يصيب الفم أو الرئتين وغير ذلك مما سيأتي بيانه<lb/>في باب الأمراض المعدية.<lb/>ولخلو الفطر من الكلوروفيل لا يمكنه تحليل غاز ثاني أكسيد الفحم، فهو بذلك<lb/>يشبه البكتيريا.<lb/>ضرورة الكلوروفيل والشمس للحياة:<lb/>اعلم أن الكلوروفيل من أوجب ضروريات الحياة في هذا العالم، إذ بوجوده<lb/>في النبات يمكنه تركيب النشاء الضروري لتكوين مواد أخرى كثيرة مما في النبات<lb/>وهي ضرورية للحيوانات أيضًا، وذلك بتأثير أشعة الشمس معه في الأجسام،<lb/>ويحتاج الكلوروفيل لوجود مادة الحديد في الأرض، وإن كانت لا تدخل في تركيبه،<lb/>بخلاف حمرة الدم؛ فإن الحديد داخل فيها.<lb/>وإذا تأمل الإنسان في هذا العالم وجد أن الحياة تفاعل في قوى المادة كتفاعل<lb/>النار تبعًا لسنن مخصوصة، ومن الصعب أن يضع الإنسان تعريفًا لها جامعًا مانعًا<lb/>لدخول مثل النار فيه، فإنها تشبه الأحياء في احتياجها إلى غذاء (وقود) ، وتخرج<lb/>منها أجسام كما تخرج إفرازات الأحياء وتنقسم كانقسامها وتتحرك كحركتها إلى غير<lb/>ذلك من الصفات المشتركة، إلا أن حركتها لا تدل على شيء من الإرادة كحركة<lb/>بعض الأحياء (راجع صفحة 42 و 43 من الجزء الأول) .<lb/>هذا - وكان المتقدمون يرون أن الشمس ضرورة لتكون الكلوروفيل في<lb/>النبات؛ ولكن وجد أنه قد يتكون بحرارة عالية في الظلام التام، ومن هذا نرى أن<lb/>الحرارة أو النار سواء أكانت من الشمس أم من غيرها هي الأصل الأصيل للأحياء<lb/>قاطبة، ويصعب فصل مفهوم إحداهما (الأحياء والنار) عن الأخرى بالدلائل<lb/>المقنعة.<lb/>***<lb/>الملائكة<lb/>كان القدماء لصغر عقولهم لا يقدرون على الاعتقاد بأن إلهًا واحدًا يمكنه تدبير<lb/>هذا الكون العظيم كله؛ فلهذا أشركوا به تعالى غيره فجعلوا لكل شيء إلهًا، وكذلك<lb/>لكل قوة من قوى هذا الوجود، حتى جعلوا لبعض أعمال الإنسان آلهة، ومن ذلك<lb/>ما نراه من أساطير اليونان مثلاً، فإن لهم إلهًا للرياح، وآخر للحرب، وثالثًا للنوم<lb/>ورابعًا للنار، وخامسًا للزواج إلى غير ذلك من الآلهة التي تكاد لا تُعَدّ، ولكل من<lb/>هذه الآلهة اسم باليونانية يعرفه العالمون بتلك اللغة.<lb/>ولما جاءت الرسل إلى الناس كان من أكبر مقاصدهم أن يردوهم عن الشرك<lb/>إلى التوحيد، فأبى أكثرهم ترك ما هم عليه، ومن آمن منهم صعب عليه أن يترك<lb/>جميع هذه الآلهة مرة واحدة، فأخذوا يسمونها بأسماء أخرى؛ ولكنهم بقوا معتقدين<lb/>بوجودها، وتدبيرها لهذا الكون العظيم، ومن ذلك ما نراه في إسرائيليات اليهود<lb/>فإنهم ذهبوا إلى أن لكل شيء في هذا العالم مَلَكًا قائمًا بتدبيره، فقالوا إن للمرض<lb/>ملكًا، وكذلك للنار، وللماء، وللوحوش، وللطيور، ولسائر الحيوانات، وللريح<lb/>وللرعد، وللشجر لكل منها ملك، وللموت ملكان واحد يقبض أرواح القاطنين<lb/>بأرض إسرائيل، وآخر يقبض أرواح غيرهم من الساكنين في سائر البقاع الأخرى<lb/>ولم يكفهم ذلك، بل زعموا أن الوباء (الطاعون) إذا انتشر فيهم؛ كان بسبب<lb/>ملاك يرسله الله تعالى إليهم، ومن ذلك ما روي في سفر صموئيل الثاني (إصحاح<lb/>24: 15 - 17) أن داود رأى الملاك الذي ضرب بني إسرائيل بالوباء فمات<lb/>منهم 70 ألف رجل.<lb/>وقد دخلت هذه الإسرائيليات في الإسلام مع من دخلوا فيه من أهل الكتاب،<lb/>وقال المسلمون بملائكة كملائكة اليهود، مع أن القرآن الشريف لم يثبت إلا وجود<lb/>القليل منها كما هو معلوم، على أن لنا في فهم معنى كلمة " مَلَك " وجهًا آخر غير<lb/>ما يفهمه أكثر الناس، وذلك أن هذا اللفظ مشتق من (مألك) بضم اللام وفتحها،<lb/>وهو اسم الرسالة، وقيل مأخوذ من لفظ (لأك) إذا أرسل، وعليه فكلمة ملك تطلق<lb/>على كل رسول [3] .<lb/>فما يرسله الله تعالى إلى هذا العالم من المادة، أو قواها يصح لغة أن يسمى<lb/>ملكًا بلا نزاع، فالريح يُسمى ملكًا، أو رسولاً من الله؛ ولذلك قال تعالى في الرياح:<lb/>{وَالْمُرْسَلاتِ عُرْفاً} (المرسلات: 1) والرعد كذلك مَلَك؛ لأنه يرسله الله<lb/>تعالى لتخويف عباده، وهكذا مما في هذا الكون من قوى المادة العظيمة كالمغنطيس<lb/>والكهرباء، وإلى هذا الرأي يشير قوله تعالى: {وَيُسَبِّحُ الرَّعْدُ بِحَمْدِهِ وَالْمَلائِكَةُ مِنْ<lb/>خِيفَتِهِ} (الرعد: 13) فإن الواجب أن تكون بين المعطوفات مناسبة، فعطف<lb/>الملائكة على الرعد يشير إلى أن المراد منها بعض القوى الطبيعية كالكهرباء التي<lb/>تحدث الرعد والبرق، ولعدم فهم المفسرين هذه المناسبة في هذا العطف زعموا أن<lb/>للرعد ملكًا بالمعنى الذي يفهمونه [4] ، ونحن إذا سمعنا قوله تعالى: {قُلْ يَتَوَفَّاكُم<lb/>مَّلَكُ المَوْتِ الَّذِي وُكِّلَ بِكُمْ} (السجدة: 11) لا يتعين عندنا أن نفهم منه ما<lb/>يفهمون فعزرائيل [5] لم يرد ذكر اسمه في القرآن، ولا في سنة صحيحة، وإنما هو<lb/>اسم مشهور عند اليهود كانوا يسمون به بعض الناس وله عندهم عدة صيغ أخرى؛<lb/>ولذلك لا نؤمن بوجوده.<lb/>والذي أراه أن الميكروبات هي من رسل الله في هذا العالم، فيجوز أن تسمى<lb/>ملائكة، ومنها ما يحدث الأمراض المختلفة، ولا تتحلل جثث جميع الموتى إلا<lb/>بالميكروبات، فإذا انحلت الجثث خرجت منها غازات، وعناصر، وأجسام متنوعة،<lb/>وإذا ذهبنا إلى أن الروح عبارة عن جزء من مادة الأثير متحد بالجسم لا نستبعد<lb/>خروج الروح عند انحلال الجسم بسبب عمل الميكروبات فيه، وعلى ذلك يحمل<lb/>قوله تعالى: {وَلَوْ تَرَى إِذِ الظَّالِمُونَ فِي غَمَرَاتِ المَوْتِ وَالْمَلائِكَةُ بَاسِطُوا أَيْدِيهِمْ<lb/>أَخْرِجُوا أَنفُسَكُمُ اليَوْمَ تُجْزَوْنَ عَذَابَ الهُونِ} (الأنعام: 93) الآية.<lb/>فغمرات الموت من (غمر) ومعناها وجود الجسم في أشد درجات الموت<lb/>التي تغمره، وهو وقت انحلال الجثة، وبسط اليد كناية عما تفعله الميكروبات بها<lb/>من التحليل والإفساد، وقد ورد مثل هذه العبارة كناية أو مجازًا حتى في حق من<lb/>هو منزه عن الأعضاء والجوارح فقال تعالى: {بَلْ يَدَاهُ مَبْسُوطَتَانِ} (المائدة:<lb/>64) (وراجع 17: 30) وقوله: {أَخْرِجُوا أَنفُسَكُمُ} (الأنعام: 93) هو ما<lb/>تقوله الميكروبات بلسان حالها، كما قالت السموات والأرض {أَتَيْنَا طَائِعِينَ} (فصلت: 11) والتعبير عن الميكروبات بضمير العاقل هو سنة القرآن من أوله<lb/>إلى آخره؛ فإنه يعبر غالبًا عن كل ما يعمل عملاً من أعمال العقلاء بضميرهم،<lb/>ومن ذلك قوله تعالى في الكواكب وهي أجرام جامدة: {كُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ} (الأنبياء: 33) ، وقوله في الأَصنام: {فَرَاغَ عَلَيْهِمْ ضَرْباً بِالْيَمِينِ} (الصافات: 93) لأن المشركين كانوا يعتقدون أنها عاقلة مدبرة.<lb/>ولرفع التناقض الظاهري بين قوله تعالى: {مَّلَكُ المَوْت} (السجدة: 11)<lb/>بالإفراد، وبين قوله تعالى: {تَوَفَّتْهُ رُسُلُنَا} (الأنعام: 61) بالجمع نقول: إن<lb/>المفرد المضاف يعم كقوله تعالى: {أُحِلَّ لَكُمْ لَيْلَةَ الصِّيَامِ} (البقرة: 187) أي<lb/>لياليه؛ فكذلك يصح أن يكون المراد من ملك الموت ملائكته، أو رسله أي<lb/>ميكروباته، وهي عادة من النوع الباسيلي، كما تقدم.<lb/>ومن أمثلة ذلك قولهم (حلت دودة القطن بأرض فلان) أي دُودُه، فالمراد<lb/>الجنس لا الفرد.<lb/>ولا يتوهم أحد مما ذكر أننا ننكر وجود بعض أنواع أخرى من جنود الله التي<lb/>لا يعلمها إلا هو، كلا ثم كلا، فإن الإيمان بالملائكة بالمعنى المشهور فرض على<lb/>المسلم، ومما يجب علينا الإيمان به أن للوحي ملكًا (جبريل) وهو ليس من قبيل<lb/>ما ذكرناه، وإنما مرادنا أن الميكروبات مما يدخل تحت لفظ الملائكة، وليسوا هم<lb/>كل الملائكة.<lb/>وآية فاطر التي ورد فيها ذكر الأجنحة للملائكة يمكننا أيضًا تطبيقها على<lb/>الميكروبات، فقد سبق أن لبعض الميكروبات أهدابًا مثنى (كما في ميكروبات<lb/>الكوليرا) فإن لها هدبين أحيانًا في طرف منها، وإذا اجتمع اثنان منها، والتصقا<lb/>معًا جاز أن يكون لهما ثلاثة أهداب، ولميكروب الحمى الراجعة أربعة أهداب،<lb/>وللتيفود أهداب عديدة، يزيد في الخلق ما يشاء، ولا شك أن الجناح يُطلق على<lb/>الجنب، واليد، والعضد، والإبط ومنه قوله تعالى: {وَاضْمُمْ يَدَكَ إِلَى جَنَاحِكَ} (طه: 22) فلا مانع من إطلاقها على هذه الأهداب التي هي بمثابة الأيدي<lb/>للميكروبات، على أننا لسنا في حاجة إلى تطبيق هذه الآية على الميكروبات، فإنه<lb/>ليس المراد من كون الميكروبات من الملائكة أن كل ما يسمى ملكًا يكون له أجنحة،<lb/>ويكون عاقلاً مكرمًا عند الله، بل المراد أن كل ما هو خاضع لأمر الله يرسله<lb/>متى شاء، فهو من ملائكته أي رسله.<lb/>هذا - ولا يتوهم من قوله تعالى في سورة العنكبوت مثلاً عن لسان الملائكة<lb/>{إِنَّا مُهْلِكُوا أَهْلِ هَذِهِ القَرْيَةِ} (العنكبوت: 31) ونحن أعلم بمن فيها {إِنَّا<lb/>مُنزِلُونَ عَلَى أَهْلِ هَذِهِ القَرْيَةِ رِجْزاً} (العنكبوت: 34) الآيات أن القرآن -<lb/>ككتب الأمم الأخرى - يَنْسب إلى الملائكة الأعمال التي تجري في هذا العالم حسب<lb/>السنن الإلهية المعتادة، كنسف القرى، وقلب الأرض بالثورات البركانية؛ فإن<lb/>هؤلاء الملائكة كانت وظيفتهم قاصرة على إخبار إبراهيم ولوط بما قدره الله لقوم<lb/>لوط ولزوجه، وعلى إرشاده إلى ما يجب عمله حتى ينجو مما سيحل بهم؛ وإنما<lb/>عبروا بتلك العبارات التي يُفهم منها أنهم أنفسهم هم الفاعلون لكيت وكيت؛ لأنهم<lb/>رسل الله أُرسلوا بأمره وإرشاده؛ ليكونوا نائبين عنه تعالى في تبليغ ما أراد للوط<lb/>فهم متكلمون عن الله وبلسانه جل شأنه، فالمهلك والعالم بحال الناس، والمنزل<lb/>الرجز هو الله الذي أمرهم أن يقولوا عنه ذلك، وقد تقدم لهذه المسألة نظير في<lb/>قصة مريم وجبريل عليهما السلام (راجع صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0118" change="#d3e146">118</tei:date> من الجزء الأول) ولذلك<lb/>قالت الملائكة للوط {إِلاَّ امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَا إِنَّهَا لَمِنَ الغَابِرِينَ} (الحجر: 60) كما في<lb/>سورة الحجر، مع العلم بأن الله تعالى وحده هو الذي قدر كل شيء؛ وإنما هم<lb/>مبلِّغون بأمره عن قدره.<lb/>وعليه فالتقدير في سورة العنكبوت هو هكذا: {وَلَمَّا جَاءَتْ رُسُلُنَا إِبْرَاهِيمَ<lb/>بِالْبُشْرَى قَالُوا} (العنكبوت: 31) تبليغًا عنا {إِنَّا مُهْلِكُوا أَهْلِ هَذِهِ القَرْيَةِ} (العنكبوت: 31) .. {قَالَ إِنَّ فِيهَا لُوطاً قَالُوا نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَن فِيهَا} (العنكبوت:<lb/>32) أي قالوا عنا إننا نعلم بمن فيها {وَقَالُوا لاَ تَخَفْ وَلاَ تَحْزَنْ إِنَّا مُنَجُّوكَ وَأَهْلَكَ<lb/>إِلاَّ امْرَأَتَكَ كَانَتْ مِنَ الغَابِرِينَ * إِنَّا مُنزِلُونَ عَلَى أَهْلِ هَذِهِ القَرْيَةِ رِجْزاً مِّنَ السَّمَاءِ<lb/>بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ * وَلَقَد تَّرَكْنَا مِنْهَا آيَةً بَيِّنَةً لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ} (العنكبوت:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">33-35</hi>) فالمتكلم الحقيقي في كل هذه الآيات هو الله تعالى كما هو ظاهر من<lb/>آخرها، والملائكة إنما يرددون هذه العبارات لتبليغها إلى لوط بالنيابة عن الله تعالى،<lb/>فافهم ذلك، ولا تكن من الجاهلين.<lb/>***<lb/>الجن<lb/>هذا اللفظ مشتق من مادة الجيم والنون، وهذه المادة تفيد معنى الستر، ومن<lb/>ذلك قوله تعالى: {فَلَمَّا جَنَّ عَلَيْهِ اللَّيْلُ} (الأنعام: 76) أي ستره، وأجن<lb/>الشيء في صدره أي أكنه، والجنين:المخلوق ما دام في البطن، والجنة:السترة،<lb/>والجنان القلب لاستتاره، واستجن أي استتر بستره، والمجن الترس، وكلها تفيد<lb/>معنى الخفاء والاستتار، فلفظ الجن يطلق أيضًا على الميكروبات لاستتارها، فهي<lb/>ملائكة مرسلة من الله، ومستترة عن أعين البشر.<lb/>ومن ذلك حديث (الطاعون وخز أعدائكم من الجن) وفيه إشعار بأن للإنسان<lb/>أعداء من غير الجن، وهو صحيح.<lb/>ونقول في خلقها إننا إذا لاحظنا أن الميكروبات نباتات، والنباتات سابقة<lb/>لجميع الحيوانات، فهي مخلوقة من الأرض بعد أن أخذت في البرودة.<lb/>وإذا لاحظنا أن القرآن الشريف نص على أن الله تعالى جعل من الماء كل<lb/>شيء حي، أمكننا أن نقول إنها خُلقت باتحاد بعض العناصر مع الماء أو بخاره في<lb/>وقت كانت الأرض فيه شديدة الحرارة , أو آخذة في البرودة.<lb/>ولا يخفى على المطلعين على العلوم الطبيعية أن الراجح أن الأرض كانت<lb/>شعلة من النار مشتقة من الشمس، فإذا قلنا: إن هذه النباتات هي أول ما كُوِّن من<lb/>الأحياء في الأرض فهمنا معنَى أنها مخلوقة من النار، إذ ليس معنى هذا الخلق أنها<lb/>خُلقت مباشرة منها، بل خلقت أطوارًا، كما أن الإنسان لم يُخلق مباشرة من التراب،<lb/>بل خُلق منه طورًا بعد طور، فالحق أن جميع الأحياء مخلوقة من الأرض ,<lb/>والأرض مخلوقة من النار، ولما كانت النباتات أول المخلوقات كانت أسبق منا إلى<lb/>طور النار، وأقرب بها عهدًا منا، على أنه ليس المراد بكون الميكروبات أو<lb/>غيرها من الجن أن كل ما يسمى جنًّا مخلوق من مادة واحدة، بل معناه أن كل ذلك<lb/>من العوالم الخفية المجتنة.<lb/>***<lb/>العدوى<lb/>قبل الكلام في هذا الموضوع يجب أن نذكر ما ورد من الأحاديث المثبتة<lb/>للعدوى والنافية لها، ثم نجمع بينهما بما يفتح الله به علينا.<lb/>فمن الأحاديث المثبتة للعدوى: (قوله صلى الله عليه وسلم) : (كَلِّمْ المجذوم<lb/>وبينك وبينه قدر رمح أو رمحين) [6] وقوله (صلى الله عليه وسلم) : (إن كان<lb/>شيء من الداء يعدي فهو هذا) يعني الجُذام (وقوله صلى الله عليه وسلم) :<lb/>(اتقوا المجذوم كما يُتقى الأسد) وقوله (صلى الله عليه وسلم) لرجل مجذوم كان<lb/>في وفد ثقيف: (ارجع فقد بايعناك) وقوله (صلى الله عليه وسلم) : (إذا سمعتم<lb/>بالطاعون بأرض فلا تخرجوا منها فرارًا منه) وهذا الحديث يصح أن يعتبر مبدأ<lb/>يجري عليه الناس في مسألة الحجر المسمى باللاتينية (Quarantine) ومعناه<lb/>الأصلي (أربعون) لأن السفن الآتية من البلاد الموبوءة كانت تمنع من الاقتراب<lb/>من شاطئ البلاد السليمة مدة أربعين يومًا، فالرسول - صلى الله عليه وسلم - يريد<lb/>بهذا الحديث أن يعمل المسلمون أيضًا مثل هذا الحجر على البلاد الموبوءة، فلا<lb/>يدخلوا فيها لئلا يصابوا، ولا يخرج الناس منها لئلا ينشروا العدوى بين الآخرين.<lb/>وورد أن أبا عبيدة قال لعمر حينما خاف من طاعون الشام: أفرارًا من قدر<lb/>الله؟ فقال عمر: لو غيرك قالها يا أبا عبيدة، نعم فرارًا من قدر الله إلى قدر الله،<lb/>وورد أن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (لا يُورَدَن مُمرض على مُصح)<lb/>وفي لفظ (لا يوردن ذو عاهة على مصح) .<lb/>ومن الأحاديث النافية للعدوى: - قوله (صلى الله عليه وسلم) : (لا يعدي<lb/>شيء شيئا فمن أجرب الأول؟ لا عدوى ولا صفر، خلق الله كل نفس فكتب حياتها،<lb/>ورزقها، ومصائبها) ، وفي حديث آخر (فمن أعدى الأول؟) وقوله - صلى<lb/>الله عليه وسلم - (لا عدوى ولا هامة، ولا صفر، ولا يحل الممرض على<lb/>المصح، وليحل المصح حيث شاء. قيل: ولم ذاك؟ قال لأنه أذى. وقوله: لا<lb/>عدوى، ولا طيرة، ولا هامة، قيل: يا رسول الله! أرأيت البعير يكون به<lb/>الجرب؛ فيجرب الإبل كله؟ قال - ذلكم القدر، فمن أجرب الأول؟) .<lb/>هذا شيء مما ورد في هذه المسألة، وقبل الخوض فيها يجب أن نتذكر ما<lb/>روي عن أنس أن الرسول قال: أنتم أعلم بأمر دنياكم فعلى فرض أننا لا يمكننا<lb/>تأويل الأحاديث النافية للعدوى، فالمسلم لا يتحتم عليه أن يأخذ بها - كما سبق في<lb/>صفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0165" change="#d3e146">165</tei:date> من الجزء الأول - فإنه أَدْرَى بأمور دنياه يأخذ منها ما ثبت عنده<lb/>بالبرهان، على أننا إذا راجعنا جميع هذه الأحاديث ظهر لنا أن النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - وأصحابه - رضي الله عنهم - كانوا يعتقدون بالعدوى كما هو صريح<lb/>ما ذكرناه منها.<lb/>أما نفي العدوى فيقال فيه ما يأتي:<lb/>العدوى لغة: هي انتقال المرض من شخص إلى آخر، وكانت العرب تعتقد<lb/>أن المرض لا يأتي إلا من مريض؛ ولذلك قال (صلى الله عليه وسلم) لهم فمن<lb/>أعدى الأول؟ ، ولا يخفى أن المرض عرض لا يمكن أن يقوم بذاته، وعليه<lb/>فيستحيل أن ينتقل المرض من شخص إلى آخر، وهذا مما يُفهم من قوله (صلى<lb/>الله عليه وسلم) لا عدوى أي لا ينتقل المرض، وهذا حق.<lb/>أما انتقال جراثيمه، فهو أمر كانت تجهله العرب، فلم يكن حديثهم، ولا<lb/>حديث الرسل فيه، وأيضًا قد ينتقل الميكروب، ولا يحدث المرض كما سبق في<lb/>باب الوقاية، فليس انتقال الميكروب شرطًا لحدوث المرض، ومن الميكروبات ما<lb/>يكون منتشرًا في الهواء أو الطين أو غيرهما، وهي التي أصابت الأول المذكور<lb/>في الحديث [7] ، والميكروبات التي تصل إلى الإنسان لا تحدث فيه المرض إلا إذا<lb/>كان مستعدًّا له، والاستعداد يكون بأسباب وأحوال أرادها الله تعالى، وجعل السبب<lb/>فيها على قدر المسبب، وذلك ما يسمى بالقدر في الأحاديث، فالأساس الأصيل في<lb/>حدوث الأمراض هو القدر، ولولاه لما فعلت الميكروبات بالجسم شيئًا مطلقًا،<lb/>وحكمة ذكر هذه الأحاديث بعد نصه (صلى الله عليه وسلم) على وجوب الابتعاد<lb/>عن المرضى، وتعليله ذلك بأنه أذى، أي ضرر، هي أن الإنسان يجب عليه أن<lb/>لا يتغالى في أمر العدوى بمجرد اقترابه من المريض؛ فإن ذلك يحدث في الجسم<lb/>وهمًا، ووسوسة، قد يؤديان إلى ضعف حقيقي في الجسم أو العقل، ويؤدي بالناس<lb/>إلى الامتناع عن تمريض المريض، أو معالجته لمجرد الوهم، وفي ذلك ما فيه من<lb/>الضرر.<lb/>ولذلك تجد الأطباء لا يبالون بالوسوسة في أمر العدوى، ويقابلون كل مريض<lb/>ويقتربون منه أشد القرب، بل ويمسكون بأيديهم ما فيه الميكروبات، ولا يجبنون<lb/>فإن العاقل يجب أن لا يكون جبانًا، ولولا ذلك لما تقدمت الأبحاث العملية كل هذا<lb/>التقدم.<lb/>والخلاصة أن الخوف من العدوى يجب أن يكون في دائرة العقل، فلا يجوز<lb/>أن يفرط الإنسان فيها، ولا يجوز أن يفرط من الرعب منها؛ فإن ما قدر الله<lb/>للإنسان من حيث قوة بنيته أو ضعفها ومقاومتها للأمراض، لا بد أن يكون، وإذا<lb/>فرض أن امرأ كان مستعدًّا لمرض لما أتاه المرض من حيث لا يحتسب؛ فلذا كان<lb/>الواجب الاعتدال في العدوى كما هو واجب في كل شيء.<lb/>وعبارة عمر - رضي الله عنه - السابقة في القدر، صريحة في وجوب<lb/>العناية بأوامر الطب وعدم مخالفتها اعتمادًا على القدر، وهي من أعلى الحكم<lb/>الفلسفية.<lb/>ومن مضار شدة الوسوسة في مسألة العدوى أن الموسوس يمتنع عن ملامسة<lb/>كل شيء مما في هذا العالم إلا بشروط مخصوصة توجب الإعياء والإعنات، فمثلا<lb/>يتجنب لمس النقود ونحوها كالأوراق المالية، ويتجنب محادثة الناس واستنشاق<lb/>الهواء خوفًا من أن يكون مر على مرضى أو موتى، ويتجنب الأكل، أو الشرب،<lb/>أو النوم، أو الركوب في الحضر والسفر حيث يفعل الناس كل ذلك، وفيه من<lb/>الضرر البليغ ما لا يخفى على المفكر.<lb/>أما الصَّفَر (بفتحتين) فهو ما كانت تزعمه العرب من أن في البطن حية<lb/>تعض الإنسان إذا جاع، واللذع الذي يجده عند الجوع من عضها , وهذه الحية لا<lb/>وجود لها في الإنسان السليم، وإنما قد يوجد في البطن أنواع كثيرة من الديدان،<lb/>منها نوع يشبه الثعبان الصغير؛ ولكنه غير موجود في جميع أفراد الإنسان كما<lb/>توهموا، وليس هو السبب في الإحساس بالجوع كما كانت تزعم العرب، وقيل:<lb/>إن معنى (لا صفر) أن الأمور الرديئة لا تقع في صفر دون غيره من الشهور،<lb/>بل هو كغيره، ولاعتقاد العرب أن هذا الشهر مشؤوم كانوا يحرمونه، ويستحلون<lb/>المحرم بدله.<lb/>فأنت ترى من كلا التفسيرين أن ليس المراد نفي (صَفر) مطلقًا، بل نفي ما<lb/>كان تعتقده العرب فيه، سواء أكان اعتقادهم أنه دودة في بطن كل امرئ تحدث<lb/>عنده الجوع، أم كان شهرًا مشؤمًا دون الشهور، فكذلك ليس المراد من نفي العدوى<lb/>نفيها مطلقًا، بل نفي ما كانت تعتقده العرب فيها من أن الأمراض تنتقل بنفسها،<lb/>وأنه يتحتم حصول المرض بمجرد الاقتراب من المريض، وأنه لا مرض يصلح<lb/>إلا من مريض سابق، وكلها أوهام باطلة نفاها رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وهو محق في ذلك كل الحق كما نفى الصفر، وكما نفى الهامة.<lb/>وأما الهامة فهي لغة الرأس، وطير من طيور الليل يسمى الصدى، وهو ذَكَر<lb/>البوم، وهو المراد في الحديث، وكانت تزعم العرب أن روح القتيل الذي لا يُدرك<lb/>بثأره تصير هامة، وتصيح على قبره -: اسقوني! اسقوني! ، فإذا أُدرك بثأره<lb/>طارت، وهذا أيضًا من الخرافات التي جاء الإسلام بتطهير العقول منها.<lb/>***<lb/>استدراك على حياة الميكروبات<lb/>ظهر مما سبق أن العلماء يعتقدون أن الميكروبات خالدة - كما يعبرون - وهم<lb/>كذلك يعتقدون أن المادة وقواها خالدة، أفليس من أعجب العجب بعد ذلك أن يعتقدوا<lb/>أن الإنسان غير خالد مع أنه أرقاها، ولم تعتن الطبيعة بمخلوق اعتناءها به؟ -<lb/>كما يقولون - أليس في محافظة الميكروبات على نوعها بالحبيبات (Spores)<lb/>إشارة لنا إلى أن روح الإنسان هي كحبيبة الميكروب؟ وكما أن الميكروب ينتقل<lb/>بذلك من طور إلى طور، فكذلك الإنسان ينتقل بروحه من طور إلى آخر.<lb/>فهل بعد ذلك يكون في عقيدة البعث شيء من الغرابة أو المنافاة لسنن الكون<lb/>حتى ينكرها المنكرون؟ ! .<lb/>***<lb/>الأحياء الطفيلية أو التسلقية<lb/>هي التي تتسلق غيرها (أي تعلوه) ، وتتطفل عليه فتتغذى منه، وهي نباتية<lb/>وحيوانية، والنباتية أكثرها فتكًا بالإنسان وغيره، وأشدها خطرًا.<lb/>النباتية:<lb/>تشمل بعض أنواع البكتيريا التي يتركب أكثرها من خلية واحدة -كما سبق-<lb/>والفطر الذي يتركب من خلايا متعددة - وقد تقدم البيان الشافي عنهما - ويلاحظ<lb/>في هذه الأحياء النباتية والحيوانية أنها كلما دقت وصغرت كانت أشد خطرًا من<lb/>الكبيرة، ولله في خلقه شؤون، فكأنه تعالى قد وضع سره في أصغر خلقه (كما<lb/>تقول العامة) .<lb/>الحيوانية، وأشهر أنواعها:<lb/>(1) ذوات الخلية الواحدة، وتسمى بالإفرنجية (Protozoa) ، وهو<lb/>لفظ يوناني معناه الحرفي (الحيوانات الأولى) ، وأشهر أمثلتها جرثومة (الملاريا)<lb/>وتسمى بالعربية (النافض) أي ذات الرعدة، وأحد نوعي (الدوسنطاريا) وتسمى<lb/>بالعربية (الزحار) أي التي تحدث الزحير، وبعض الحلزونيات كحلزوني<lb/>الزهري، والحمى الراجعة، وهذه هي التي تنقسم بالطول - كما قلنا - بخلاف<lb/>البكتيريا؛ فإنها تنقسم بالعرض، وذلك من أهم ما يميز الواحد منهما عن الآخر.<lb/>(2) حشرات صغيرة مركبة من خلايا عديدة، تكوِّن حيوانًا صغيرًا مثل<lb/>أكروس الجرب والقردان، كما في بلاد السودان (Ticks) ، وهو جمع قُراد،<lb/>وكلاهما من الفصيلة العنكبوتية.<lb/>(3) حشرات كبيرة كالقمل والبراغيث والبق.<lb/>(4) النَّغف: وهو الذي يسميه الأطباء المحدثون (اليرقات) ، وهي الدود<lb/>الذي يخرج من بيض بعض أنواع الذباب، ويعيش في جلد الإنسان أو أذنيه، أو<lb/>أنفه.<lb/>(5) الديدان بأنواعها والأكياس الدودية: ومن أشهر أنواع الديدان: <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(أ) المعوية: كالدودة الشريطية.<lb/>(ب) الدموية: كالبلهارزية وهي دودة اكتشفها في مصر الباحث الشهير<lb/>ثيودور بلهارز (Bilharz Theodor) سنة 1851، وهي توجد في بعض<lb/>أوردة الإنسان (كالوريد الباب) وهي السبب في ما يصيب أكثر المصريين من<lb/>البول الدموي، أو البراز الدموي أيضًا.<lb/>(ج) اللمفاوية: كالفلاريا (Filaria) وهي كلمة مأخوذة من اللاتينية<lb/>ومعناها الخيط، وهذه الدودة هي السبب في البول اللبني، وداء الفيل.<lb/>(د) الصفراوية: كالدودة الورقية (Hepaticum Distoma) التي<lb/>توجد في مرارة البهائم، ومجرى المِرّة (الصفراء) فيها، وقد توجد في الإنسان<lb/>نادرًا، وهي تشبه الورقة الصغيرة شبهًا تامًّا، وطولها نحو 25 مليمترًا، وعرضها<lb/>12 مليمترًا، وتكون مطوية على نفسها، وقد تسد مجرى الصفراء في الإنسان؛<lb/>فتحدث عنده اليرقان، وتنزل الصفراء في بوله.<lb/>(هـ) الجلدية: كالعرق المدني، وهو نوع من الفلاريا يسكن تحت جلد<lb/>الإنسان خصوصًا في أرجله، وهي كثيرة الوجود في سكان المدينة المنورة، وبلاد<lb/>الهند، وغينيا (بأفريقية) ، والسودان.<lb/>(و) العضلية: كدودة الشعرة الحلزونية (Spiralis Trichina) طول<lb/>الذكر منها 1.5 مليمتر، وطول الأنثى نحو 3 مليمترات، وهذه الدودة تسكن<lb/>كبارها في أمعاء الإنسان، وصغارها في عضلاته، وإنما ذُكرت على حدة؛ لأن<lb/>وجودها في الأمعاء لا ينشأ عنه ضرر يذكر، وكل الضرر من وجود صغارها في<lb/>العضلات؛ فإنها تحدث ألمًا شديدًا، وحمى تشبه الحمى التيفودية، والمرض<lb/>الناشئ منها شديد الخطر على الحياة، وصغار هذه الدودة التي تسكن العضلات<lb/>تُرى فيها بالعين المجردة كنقط مبيضة صغيرة جدًّا، طولها جزء من ثمانية وسبعين<lb/>جزءًا من البوصة، وهذه النقط هي الديدان، وما أحاط بها من الغلف، وتصل هذه<lb/>الدودة إلى الناس من أكل لحم الخنزير، ويكثر وجودها بعض الكثرة في بلاد ألمانية<lb/>لكثرة أكل أهلها لحم الخنزير، وتصاب الفئران بهذه الدودة أيضًا؛ فتنتشر في<lb/>عضلاتها، والفئران يأكل بعضها البعض الميت؛ فتنتشر الدودة بينها، وهي تأوي<lb/>إلى زرائب الخنازير، وتموت فيها، والخنازير مولعة بأكلها أيضًا؛ فينتشر فيها<lb/>المرض لذلك، ومنها يصل إلى الإنسان، وسيأتي - إن شاء الله - البيان الشافي<lb/>عن جميع هذه الديدان، وتواريخ حياتها، والأمراض التي تنشأ عنها تفصيلاً.<lb/>***<lb/>الأمراض التي تنشأ من الأحياء الطفيلية<lb/>(مقدمة في الحمى)<lb/>ذكرنا في الجزء الأول (صفحة 11و12) حقيقة الحمى، ومنشأها، وغير<lb/>ذلك مما يتعلق بها إجمالاً، ونريد الآن أن نفصل القول فيها تفصيلاً، فنقول:<lb/>الحمى هو ارتفاع حرارة الإنسان عن الدرجة الطبيعية، وتكون مصحوبة<lb/>بأعراض كثيرة تصيب أجزاء الجسم المختلفة، وإليك تفصيلها:<lb/>الجلد:<lb/>يكون ساخنًا وجافًّا غالبًا، وقد يُندى بالعرق، وفي بعض الحميات يكون<lb/>العرق غزيرًا، ولون الوجه محمرًّا، وفي بعضها يظهر في الجلد ما يسمى<lb/>(بالطفح) وهو أنواع كثيرة، منها نقط حمراء تزول بالضغط عليها، أو نقط ناشئة<lb/>من نزف تحت الجلد، وهذه لا تزول بالضغط، ومنها بثور كما في الجدري،<lb/>والظاهر أن سموم الميكروبات تحدث شللاً في الأوعية الدموية للجلد أثناء محاولتها<lb/>الخروج من البنية أو تحدث تهيجًا أو التهابًا في الجلد؛ فينشأ من ذلك الشلل، أو ذلك<lb/>التهيج أو الالتهاب أنواع من الطفح تختلف باختلاف كل مرض، وسيأتي بيانها، وفي<lb/>بعض الحميات التي يكثر فيها العرق كالحمى التيفودية والرثية (الروماتزم) تشاهد<lb/>حبوب صغيرة جدًّا في الجلد ممتلئة بسائل رائق، وهي تتكون من ارتفاع الطبقات<lb/>العليا للبشرة بتراكم العرق تحتها.<lb/>الجهاز الهضمي:<lb/>يكون اللسان مغطى في أول الأمر بطبقة بيضاء، ثم يجف، وتزول هذه<lb/>الطبقة من مقدم اللسان وحوافيه؛ فيرى لونه أحمر، ثم يشتد الجفاف، ويسمر لون<lb/>اللسان، ويتشقق، وتجتمع عليه وعلى الأسنان والشفتين أوساخ مسودة، ويفقد<lb/>المصاب شهوة الطعام، وقد يصيبه القيء، ويكون الهضم ضعيفًا جدًّا، ويمسك<lb/>البطن، ويعظم حجم الطحال.<lb/>الدورة الدموية:<lb/>يسرع القلب في ضرباته في أول الأمر، ثم يضعف، ويصل النبض إلى 80<lb/>أو 120 فأكثر في الدقيقة، وتتمدد عضلة القلب بسبب الضعف.<lb/>التنفس:<lb/>يسرع أيضًا التنفس، فيصل إلى 30 أو 40 مرة في الدقيقة، وإذا طالت مدة<lb/>الحمى تحتقن قاعدتا الرئتين، وتكثر النزلات الشعبية أو الرئوية.<lb/>البول:<lb/>يقل مقداره، ويشتد لونه، وترسب فيه أملاح حمراء من حامض البوليك،<lb/>وتكثر البولينا، وتكون أملاح الكلوريد (كملح الطعام) قليلة عادة خصوصًا في<lb/>التهاب الرئة، أما في الملاريا فتزيد هذه الأملاح عند ارتفاع الحرارة فيها.<lb/>الجهاز العصبي:<lb/>يكثر الصداع في أول الحمى، ويشعر الإنسان بتكسر في جميع الجسم،<lb/>ويسأم كل عمل جثماني أو عقلي، وبعد قليل يصيبه ضعف في قواه العقلية، ويميل<lb/>إلى النعاس، وإذا نام ابتدأ يهذي، وبعد ذلك يكثر الهيجان، ويزول النوم ويشتد<lb/>الهذيان؛ فيكثر المريض من اللغو، ويصاب بما يشبه الجنون، وقد يقوم من فراشه،<lb/>ويتشاجر مع ممرضيه أو أطبائه، وقد يحاول أن يلقي بنفسه من نافدة المكان، ثم<lb/>تهمد قواه، ويصاب بالغيبوبة؛ فيفقد كل شعوره، وقبل تمام الغيبوبة يصاب<lb/>بارتعاش في حركاته، وتقلص في العضلات (يسمى بالاهتزاز الوتري) ويلتقط<lb/>أشياء وهمية يراها أمامه في الهواء، وينتهي الأمر به إلى أن يتبرز بدون شعوره،<lb/>ولعدم إحساس المثانة بما فيها يتراكم البول حتى تُفْعَم به.<lb/>(اختلاف الحرارة اليومي)<lb/>كما أن الحرارة الطبيعية تختلف في المساء عن الصباح [8] ، كذلك حرارة<lb/>المحموم تكون غالبًا في المساء أعلى منها في الصباح، وفي بعض الأمراض تكون<lb/>بالعكس؛ فترتفع صباحًا، وتنخفض مساء، ويسمى ذلك (بالطراز المقلوب)<lb/>(Inversus Typus) كما في الدرن العام المسمَّى بالدرن الدخني.<lb/>ومن الحرارة ما يكون دائم الارتفاع بكثير عن الدرجة الطبيعية، ومنها ما<lb/>يقرب في الصباح من الدرجة الطبيعية، ومنها ما تصل في الصباح إلى الدرجة<lb/>الطبيعية أو تحتها؛ ولكن ترتفع في المساء كثيرًا، وعند ارتفاعها يزداد التنفس<lb/>والنبض كما سبق، وقد تحصل للمحموم قشعريرة لإحساسه بالبرد، وإن كانت<lb/>درجة الحرارة في الحقيقة عالية؛ ولكن لانقباض أوعية الدم التي في الجلد يحصل<lb/>له هذا الإحساس بالبرد.<lb/>ومن الحميات ما يزول بالتدريج؛ فتأخذ الحرارة في النقص يومًا بعد يوم<lb/>حتى تصير طبيعية، ومنها ما يزول دفعة واحدة؛ فيشفى الإنسان في ظرف 12<lb/>ساعة أو 36 ساعة، وعندئذ قد يصاب الإنسان بالإسهال، أو بالعرق الغزير أو<lb/>يحصل له الرُّعاف، ويسمى انخفاض الحرارة الفجائي (بالبحران) وبعد انخفاض<lb/>الحرارة قد تبقى بضعة أيام أقل قليلاً من الدرجة الطبيعية.<lb/>(درجات الحرارة المختلفة)<lb/>درجة الهمود أو الهبوط <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 35.5ْ أو أقل<lb/>الدرجة التي تحت الطبيعية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 36.4 ْ<lb/>الطبيعية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 36.5ْ إلى 37.2ْ<lb/>الحمى الخفيفة ما كانت فوق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 37.5 ْ بقليل<lb/>الحمى الشديدة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 39ْ إلى 40ْ<lb/>الحممى الأشد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 40ْ إلى 43ْ وفي النادر جدًّا 44ْ<lb/>فإذا زادت الحرارة على 44 درجة، فلا أمل في الحياة غالبًا، ما لم تُستعمل<lb/>أشد العلاجات الفعالة، وهي التبريد السريع بالماء والثلج.<lb/>(الموت بالحميات)<lb/>يحصل الموت - إما من نهك الحمى للقوى بسمها، مع طول المرض أو بشدة<lb/>تسمم الدم في أيام قليلة - أو من زيادة الحرارة زيادة فاحشة كأن تصل إلى 44 مثلاً،<lb/>واعلم أن طول التعرض لحرارة فوق 40ْ سنتجراد يقتل (البروتوبلازم) ويجمده،<lb/>ويسمى ذلك بتيبس الحرارة Heat Rigor)) (انظر ص 15 من كتاب<lb/>فسيولوجيا هليبرتون) (Hallibtrton) - أو من شلل القلب - أو من<lb/>المضاعفات الرئوية، أو غيرها.<lb/>ويكون الدم بعد الوفاة رقيقًا مسودًّا، وتقل كرياته الحمراء، وتكثر البيضاء<lb/>وتشاهد أنزفة نقطية كلدغ البراغيث (Petechiae) ، أو أكبر في الأغشية<lb/>المصلية كالبليورا أو الشفاف، أما الأحشاء (الكبد والحال والكُليتان) فتكون كبيرة<lb/>رخوة، ويحصل في خلاياها استحالات [9] حبيبية أو دهنية، وكذلك تصاب<lb/>العضلات بتلف في منسوجها، سنتكلم عليه في بحث الحمى التيفودية.<lb/>(المضاعفات والعواقب)<lb/>كثيرًا ما يطرأ على الإنسان في أثناء الحمى بعض أعراض أخرى مرضية<lb/>تزيد المرض شدة فوق شدة، وقد يصاب الإنسان أيضًا بعدها ببعض أمراض تكون<lb/>كالنتيجة لها، ويسمى النوع الأول بالمضاعفات، ومثاله التهاب البريتون في الحمى<lb/>التيفودية، ويسمى النوع الثاني بالعواقب أو العقابيل، كالشلل عقب الدفثيريا؛ فإنه<lb/>يصيب المريض بعد شفائه منها ببضعة أيام أو أسابيع.<lb/>(معالجة الحمى)<lb/>يوضع المريض على فراشه ليستريح راحة تامة في مكان صحي طلق الهواء<lb/>وتخفف عنه أغطيته وملابسه - بعكس ما يتوهم الجاهلون - نعم ينبغي أن تدفأ<lb/>الأطراف السفلى خصوصًا إذا ضعفت قوى المريض، وأصابتها البرودة.<lb/>والغذاء يكون من السوائل المغذية السهلة الهضم مثل اللبن والمرق [10] ، وماء<lb/>الشعير، ولا بأس من طبخها بقليل من دقيق بعض الحبوب أو بمسحوق ناعم من<lb/>الخبز الإسفنجي الهش، ويحسن تحلية اللبن بالسكر، أو عسل النحل المصفى،<lb/>ويعطى للمريض أيضًا المياه الغازية؛ فإنها نافعة للمعدة، ومن المستحسن أيضًا<lb/>إعطاؤه بعض الأشربة الحلوة كشراب التمر الهندي، والسكر مع الليمون، وعصير<lb/>البرتقال المصفى، ويشترط في هذه السوائل الحامضة أن يُفصل بينها وبين تعاطي<lb/>اللبن بنحو ساعتين لئلا يتجبن؛ فيتقيأه المريض، وليشرب من الماء ما يريد فإنه<lb/>منعش مغذٍّ غاسل للسموم، واللبن الخاثر (لبن الزبادي) نافع جدًّا، ومن أسهل<lb/>الأغذية هضمًا وأنفعها أن يُمزج بياض بيضتين بنحو ربع لتر من ماء راشح،<lb/>ويحلى بعسل النحل النقي، ويضاف عليه جزء من عصير الليمون، ثم يثلج<lb/>ويشرب منه المريض، ويجب أن تعطى هذه السوائل المغذية بمقادير صغيرة في<lb/>فترات قصيرة متعددة، كأن يعطى له اللبن قدر ملء خمسة فناجين كل ساعتين مرة،<lb/>ويكون مقداره في اليوم نحو ثلاثة أرطال (مصري) أو أربعة، وتبريده بالثلج<lb/>محمود كثيرًا.<lb/>ولا يتوهمن أحد أنه يوجد لأكثر هذه الحميات الآن دواء قاطع لسيرها في<lb/>الحال [11] ، بل لا بد أن تتم أطوارها، وإنما يمكننا تخفيف وطأتها، وإضعاف شدتها<lb/>لكيلا تفسد الأحشاء، وكذلك يمكننا ملافاة كثير من أعراضها الخطرة كالتهاب الرئة<lb/>أو ضعف القلب، أو ما ينشأ من بعضها من الأنزفة كالنزف المعوي في الحمى<lb/>التيفودية.<lb/>ومن الأدوية ما يخفض الحرارة مؤقتًا بعد استعماله بساعتين أو ثلاث<lb/>ككبريتات الكينين (من 20 إلى 30 قمحة) ولكن استعمال الماء البارد أفضل من<lb/>جميع هذه الأدوية، وطريقة ذلك أن تؤخذ حرارة المريض كل 3 ساعات مرة،<lb/>وكلما وُجدت 39ْ فأكثر يوضع في الماء البارد مدة 10 دقائق أو 15 دقيقة، ثم<lb/>يُرفع منها، وينشف جيدًا، ويوضع على فراشه بالراحة، فنجد أن الحرارة صارت<lb/>طبيعية، أو أقل؛ ولكنها لا تلبث إلا قليلاً وترفع، وكلما عادت عدنا، ويجوز أن<lb/>يُلف المريض مدة ربع ساعة بمثل ملاءة بعد غمسها في الماء المثلوج، لا يخيفنا<lb/>من استعمال الماء البارد إلا أشياء قليلة جدًّا، وهي الهمود الشديد، والنزف المعوي<lb/>، والمضاعفات الرئوية البالغة، وظاهر أنه في حال الهمود أو النزف الشديد تكون<lb/>الحرارة منخفضة، وإذًا يكون استعمال الماء البارد لا مسوغ له من أول الأمر،<lb/>وفائدة هذا التبريد تحسين الأعراض عمومًا، وتقليل حدوث المضاعفات،<lb/>والاستحالة الحبيبية للأعضاء.<lb/>وإذا أصاب المريض همود في قواه يتعين استعمال المنعشات، وأقربها إلينا<lb/>القهوة والشاي والخمر؛ ولكن يشترط في استعمال الخمر أن لا تعطى بمقادير كبيرة<lb/>لأيام كثيرة، وإلا حدث منها سرعة في النبض، وشدة في الهذيان، ومقدارها<lb/>المعتاد من 2-8 أواقي (أو فناجين قهوة) في اليوم.<lb/>ومن الأدوية التي يستعملها الطبيب النافعة في الهمود الديجيتالا [12] ،<lb/>والنوشادر، والأثير، والإستركنين، ويستحسن إعطاء شيء من الببسين مع<lb/>حامض الهيدروكلوريك [13] لتقوية هضم المعدة لقلة إفراز هذين الجوهرين في<lb/>الحميات، ويجب عند ابتداء المرض في جميع الحميات أن يعطى مسهلاً كالملح<lb/>الإنكليزي، أو زيت الخروع لتنظيف القناة الهضمية والجسم.<lb/>وإذا تعذر تغذية المريض في أثناء الغيبوبة غُذي بالحُقن الشرجية المغذية،<lb/>وحقن بالمنبهات، وبمحلول ملح الطعام الطبيعي؛ فإنه منعش مدر للبول مزيل<lb/>لبعض سموم الميكروبات، وغرقئ (بياض) البيضة إذا حقن في الشرج مع جرام<lb/>ملح امتص منه، ونفع المريض.<lb/>(تنبيهان)<lb/>الأول: في جميع الحميات يجب عزل المريض في مكان خاص، بحيث لا<lb/>يختلط به أحد من الناس مطلقًا إلا القائمون بتمريضه أو مداواته، ولا يُسمح لأحد<lb/>بزيارته، وذلك واجب طبًّا وقانونًا منعًا لانتشار العدوى بين الناس، وليس فيه<lb/>مخالفة لآداب الإسلام في عيادة المريض، فقد ذكرنا من الأحاديث، ومن أقوال<lb/>الصحابة كعمر - رضي الله عنه - ما يدل صريحًا على أن الإنسان إذا خشي<lb/>العدوى وجب عليه أن يتَّقي القرب من المريض، على أن الحميات إذا اشتدت<lb/>أحدثت ذهولاً عند المريض، بحيث لا يقدر على تمييز زائريه أو محادثتهم بالعقل<lb/>والحكمة، وأيضًا فمن آداب عيادة المريض في الإسلام أن لا يُطيل العائد المُكث<lb/>عنده حتى لو كان مرضه غير معدٍ؛ لأن ذلك يكون سببًا في مضايقة المريض،<lb/>وفي الحديث أن قومًا شكوا إليه صلى الله عليه وسلم وباء أرضهم فقال: (تحولوا فإن<lb/>من القرف التلف) .<lb/>والقرف مداناة المريض، فصريح هذه الحديث يدل على وجوب البعد عن<lb/>المرض لاجتناب التلف.<lb/>الثاني: الواجب أن يطهر الطعام الذي يعطى للمرضى بالغلي جيدًا، ثم يبرد<lb/>بسرعة؛ فإن من الميكروبات ما يسمى (محب الحرارة) (Thermophilic) ؛<lb/>وذلك لأنها تتكاثر في حرارة 60ْ إلى 70ْ سنتجراد، فإذا لم يطهر اللبن مثلاً بالغلي،<lb/>ولم يُبرَّد سريعًا انتهزت هذه الميكروبات فرصة سخونة اللبن إذا تُرِك يَبرد بنفسه؛<lb/>فتتكاثر فيه، وتُحْدِث مواد تؤذي الصحة، وهذه الميكروبات توجد في الطين<lb/>والماء وغيرهما، ومنهما تصل إلى اللبن، فلذا يجب قتلها بالغلي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا لا ينافي أن أكثرها يمكن تربيته تربية صناعية على أشياء غير حية كالمرق، كما تقدم.<lb/>(2) قد تمتد مدة التفريخ في الجذام إلى عشر سنين، وفي الكلب إلى عشرين سنة.<lb/>(3) المنار: ما قاله الكاتب في هذا البحث ضعيف لغة وشرعًا، إلا أنه مذهب له واصطلاح خالف فيه الناس كما قال؛ ولكن له فائدة لأجلها أجزنا نشره، وهي أن المغرورين بما أصابوا من علم البشر القليل بشؤون الكون يتوهمون أنهم بذلك القليل من القليل قد أحاطوا علمًا بهذا العالم العظيم وبخالقه أيضًا، وأن ما لا ينطبق على علمهم لا يكون صحيحًا، وإن كان ممكنًا في نفسه، فمثل هذه التأويلات تقطع ألسنة هؤلاء الواهمين المغرورين دون الاعتراض على النصوص، أو تزيل شبهاتهم فلا يصعب عليهم الجمع بين علمهم، وبين الدين، ولأن يكون أحدهم متدينًا مؤولاً، خير من أن يكون زنديقًا معطلاً أما بيان ضعف ما ذكر لغة فلأن الألفاظ التي صارت حقيقة شرعية أو عرفية لا يجوز أن يدخل في مفهومها كل ما يناسب الأصل الذي اشتقت منه، وأما ضعفه شرعًا فهو أظهر، والملائكة من عالم الغيب الذي يجب على كل مؤمن الإيمان به كما ورد في خبر الوحي من غير تأويل ولا تحريف، ويكفي في ذلك كونه ممكنًا عقلاً، والإيمان بالملائكة هو الركن الثاني من أركان الإيمان، والأول هو الإيمان بالله تعالى، فهل يدخل في مفهومه هذه الميكروبات التي يصفها الكاتب بالدنيئة الحقيرة؟ كلا، وأما إدخالها في مفهوم كلمة الجن فليس ببعيد لغة، ولا ممنوع شرعًا، فقد ورد في الآثار أن الجن أنواع ومنه ما هو من خشاش الأرض، ولا مانع في العقل، ولا العلم من كون بعض عوالم الغيب من الملائكة موكلاً ببعض شؤون الكون، وسببًا له، وتفصيل هذا البحث لا تتسع له هذه الحاشية.<lb/>(4) إن قول بعض المفسرين بأن الرعد ملك لم يكن مخترعًا ومستنبطًا بسبب عدم فهم ما فهمه الكاتب، بل هي رواية نقلها أهل التفسير المأثور الذين ينقلون كل ما بلغهم، وتلك منة لهم علينا وهم لم يصححوها، وتسبيح الرعد من قبيل تسبيح الجبال في سورة ص، وتسبيح كل شيء في سورة بني إسرائيل.<lb/>(5) معناه في العبرية من يعينه (يهوه) أي الله.<lb/>(6) يقول الأطباء إن ميكروب السل يندر وجوده في الهواء حول المصاب بعد متر ونصف منه، وربما كان الأمر كذلك في الجذام.<lb/>(7) المنار: إن من يمرض بوصول الميكروب إليه من الهواء أو الطين لا ينطبق عليه تعريف العدوى السابق، فإن قيل: إن الميكروب الذي كان في الهواء أو الطين قد انتقل إليهما من شخص مصاب نقول: ومن أعدى أول من أصيب بذلك المرض من البشر أو من الحيوان؟ لا يمكن الجواب عن هذا السؤال إلا بنفي حصر المرض بالعدوى المعروفة، وإثبات أن من المرض ما حدث بأسباب أخرى، إلا إن أمكن إثبات أن أول البشر مثلاً كان مصابًا بجميع الأمراض المعدية، ولن يثبت هذا أبدًا.<lb/>(8) سبب ذلك أن عمل جميع أعضاء الجسم في هذا الوقت يكون أقل بكثير من عملها في سائر الأوقات، وإذا عكس الحال بأن اشتغل الناس ليلاً تصير الحارة مرتفعة صباحًا إلى الثانية بعد الظهر وتبقى على حالتها إلى السابعة أو الثامنة مساء، ثم تنخفض إلى الثانية بعد نصف الليل، وتبقى كذلك إلى الساعة السابعة صباحًا.<lb/>(9) وذلك بتحول بروتوبلازم الخلايا إلى حبيبات دقيقة جدًّا، وهي خطوة في سبيل الاستحالة إلى شحم وبذلك يبطل عمل هذه الخلايا.<lb/>(10) يقال إن المرق قد يزيد الإسهال في بعض أحوال الحمى التيفودية , وإنما تستعمل السوائل السهلة المغذية في الحميات لضعف المريض عن المضغ والبلع، ولجفاف الأعضاء وضعفها وقلة العصارات الهاضمة.<lb/>(11) ولكن في مثل الحمى الراجعة تقطع سيرها حقنة 606 في 7-20 ساعة، والكينين يزيل حمى الملاريا في الغالب.<lb/>(12) هي كلمة لاتينية معناها الإصبع لأن أزهار هذا النبات كالأصابع.<lb/>(13) لذلك كان اللبن الخاثر (لبن الزبادي) من أفضل الأغذية للمحموم لوجود حامض اللبنيك فيه فيسهل هضمه لذلك؛ ولقلة مائه، فلا يضعف العصير المعدي، وهو مطهر بحموضته، ونافع لنزلات المثانة، والميكروبات التي تحدث حموضته مطهرة للأمعاء نافعة في أمراضها خصوصًا في التهاب الأمعاء الغليظة؛ فتمنع نمو الميكروبات فيها، وما تحدثه من حامض اللبنيك بتأثيرها في سكر اللبن أو العنب قاتل للمكروبات أيضًا، وسكر العنب هذا يوجد في الأمعاء بعد أكل النشاء أو سكر القصب (راجع صفحة 82 من الجزء الأول) .</note>
            </div>
            <pb n="n18-p621"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2913.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">القاسمي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخطب الدينية</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>شذرة من الخطب النبوية<lb/>(مقتبس من مقدمة ديوان خُطب القاسمي)<lb/>والحواشي له إلا ما زدناه بعد اسم المنار<lb/>
               <lb/>(1)<lb/>أما بعد فإن أصدق الحديث كتاب الله تعالى، وأوثق العرى كلمة التقوى،<lb/>وخير الملل ملة إبراهيم، وخير السنن سنة محمد، وأشرف الحديث ذكر الله تعالى،<lb/>وأحسن القَصص هذا القرآن، وخير الأمور عوازمها، وشر الأمور محدثاتها،<lb/>وأحسن الهدي هدي الأنبياء، وأشرف الموت قتل الشهداء، وأعمى العمى الضلالة<lb/>بعد الهدى، وخير العلم ما نفع، وخير الهدي ما اتُّبِع، وشر العمى عمى القلب،<lb/>واليد العليا خير من اليد السفلى، وما قل وكفى خير مما كثر وألهى، وشر المعذرة<lb/>حين يحضر الموت، وشر الندامة يوم القيامة، ومن الناس من لا يأتي الصلاة إلا<lb/>دَابرًا [1] ، ومنهم من لا يذكر الله إلا هُجْرًا [2] ، وأعظم الخطايا اللسان الكذوب،<lb/>وخير الغنى غنى النفس، وخير الزاد التقوى، ورأس الحكمة مخافة الله تعالى،<lb/>وخير ما وقر في القلوب اليقين، والارتياب من الكفر، والنياحة من عمل الجاهلية،<lb/>والغُلول من جثاء جهنم [3] ، والكنز كيّ من النار، والشِّعر من مزامير إبليس [4] ،<lb/>والخمر جماع الإثم، والنساء حبائل الشيطان، والشباب شعبة من الجنون، وشر<lb/>المكاسب كسب الربا، وشر المآكل مال اليتيم، والسعيد من وُعِظ بغيره، والشقي<lb/>من شقي في بطن أمه، وإنما يصير أحدكم إلى موضع أربعة أذرع، والأمر بآخره،<lb/>وملاك العمل خواتمه، وشر الروايا روايا الكذب [5] ، وكل ما هو آت قريب،<lb/>وسباب المؤمن فسوق، وقتال المؤمن كفر، وأكل لحمه من معصية الله [6] وحرمة<lb/>ماله كحرمة دمه، ومن يتأل على الله يكذبه [7] ، ومن يغفر يغفر الله له، ومن يعف<lb/>يعف الله عنه، ومن يكظم الغيظ يأجره الله، ومن يصبر على الرزية يعوضه الله<lb/>ومن يتبع السمعة يسمع الله به [8] ، ومن يصبر يضعف الله له، ومن يعص الله<lb/>يعذبه الله، اللهم اغفر لي ولأمتي، اللهم اغفر لي ولأمتي، أستغفر الله لي ولكم<lb/>رواه البيهقي عن عقبة بن عامر، والسجزي عن أبي الدرداء، وابن أبي شيبة<lb/>عن ابن مسعود.<lb/>***<lb/>(2)<lb/>أما بعد فإن الدنيا خضرة حُلوة، وإن الله تعالى مستخلفكم فيها فناظر كيف<lb/>تعملون، فاتقوا الدنيا، واتقوا النساء فإن أول فتنة بني إسرائيل كانت في النساء،<lb/>ألا إن الغضب جمرة توقد في جوف ابن آدم، ألا ترون إلى حمرة عينيه، وانتفاخ<lb/>أوداجه؟ فإذا وجد أحدكم شيئًا من ذلك فالأرض الأرض، ألا إن خير الرجال من<lb/>كان بطيء الغضب سريع الرضا، وشر الرجال من كان سريع الغضب بطيء<lb/>الرضا، فإذا كان الرجل بطيء الغضب بطيء الفيء، وسريع الغضب سريع<lb/>الفيء فإنها بها [9] ، ألا إن خير التجار من كان حسن القضاء حسن الطلب، وشر<lb/>التجار من كان سيئ القضاء سيئ الطلب، فإذا كان الرجل حسن القضاء سيئ<lb/>الطلب، أو كان سيئ القضاء حسن الطلب فإنها بها، ألا إن لكل غادر لواءً يوم<lb/>القيامة بقدر غدرته، ألا وأكبر الغدر غدر أمير عامة، ألا لا يمنعن رجلا مهابة<lb/>الناس أن يتكلم بالحق إذا علمه، ألا إن أفضل الجهاد كلمة حق عند أمير جائر.<lb/>رواه الإمام أحمد، والترمذي عن أبي سعيد.<lb/>***<lb/>(3)<lb/>إنما هما اثنتان: الكلام والهدي، فأحسن الكلام كلام الله وأحسن الهدي [10]<lb/>هدي محمد، ألا وإياكم ومحدثات الأمور فإن شر الأمور محدثاتها، وكل محدثة<lb/>بدعة، وكل بدعة ضلالة، ألا لا يطولن عليكم الأمد فتقسو قلوبكم، ألا إن كل ما<lb/>هو آتٍ قريب، وإنما البعيد ما ليس بآتٍ، إنما الشقي من شقي في بطن أمه، وإنما<lb/>السعيد من وُعِظَ بغيره، ألا إن قتال المؤمن كفر وسبابه فسوق، ولا يحل لمسلم أن<lb/>يهجر أخاه فوق ثلاثة، ألا وإياكم والكذب، فإن الكذب لا يصلح لا بالجد ولا<lb/>بالهزل، ولا يَعِد الرجل صبيه ولا يفي له، وإن الكذب يهدي إلى الفجور وإن<lb/>الفجور يهدي إلى النار، وإن الصدق يهدي إلى البر، وإن البر يهدي إلى الجنة،<lb/>وإنه ليقال للصادق: صدَقَ وَبَرَّ، ويقال للكاذب: كذب وفجر، ألا وإن العبد يكذب<lb/>حتى يكتب عند الله كذابًا. رواه ابن ماجه عن ابن مسعود.<lb/>***<lb/>(4)<lb/>يا أيها الناس كأن الموت على غيرنا فيها كُتِبَ، وكأن الحق على غيرنا<lb/>وجب، وكأن الذي نشيع من الأموات سَفْرٌ عما قليل إلينا راجعون، نأويهم أجداثهم،<lb/>ونأكل تراثهم كأنا مخلدون، قد نسينا كل واعظة، وأمِنَّا كل جائحة، طوبى لمن شغله<lb/>عيبه عن عيوب الناس، طوبى لمن طاب كسبه، وصلحت سريرته، وحسنت<lb/>علانيته، واستقامت طريقته، طوبى لمن تواضع لله من غير منقصة، وأنفق مالاً<lb/>جمعه من غير معصية، وخالط أهل الفقه والحكمة، ورحم أهل الذل والمسكنة،<lb/>طوبى لمن أنفق الفضل من ماله، وأمسك الفضل من قوله، ووسعته السنة، ولم يَعْدُ<lb/>عنها إلى البدعة. رواه أبو نعيم عن علي.<lb/>***<lb/>(5)<lb/>إن الحمد لله أحمده وأستعينه، ونعوذ بالله من شرور أنفسنا، وسيئات أعمالنا،<lb/>من يهد الله فلا مضل له، ومن يضلل فلا هادي له، وأشهد أن لا إله إلا الله<lb/>وحده لا شريك له، إن أحسن الحديث كتاب الله، قد أفلح من زينه الله في قلبه،<lb/>وأدخله في الإسلام بعد الكفر، واختاره على من سواه من أحاديث الناس، إنه<lb/>لأحسن الحديث وأبلغه، أَحِبُّوا من أحب الله، أحبوا الله تعالى من قلوبكم، ولا<lb/>تملوا كلام الله وذكره، ولا تقسى قلوبكم، فاعبدوا الله ولا تشركوا به شيئًا، واتقوه<lb/>حق تقاته، واصدقوا الله صالح ما تقولون بأفواهكم، وتحابوا بروح الله عز وجل<lb/>بينكم، إن الله يغضب أن ينكث عهده، فالسلام عليكم ورحمة الله. رواه هناد عن<lb/>أبي سلمة مرسلاً.<lb/>***<lb/>نُخَب من الخطب النبوية<lb/>في غير يوم الجمعة<lb/>كان صلى الله عليه وسلم كثيرًا ما يخطب في غير يوم الجمعة لمصلحة<lb/>تَعْرِضُ، أو منكر يظهر، أو أمر بصدقة أو إصلاح، كما هو معروف في دواوين<lb/>السنة ولخدمتها (؟) فمن ذلك قوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أما بعد فوالله إني لأعطي الرجل وأدع الرجل، والذي أدع أحب إليّ من<lb/>الذي أعطي؛ ولكن أعطي أقوامًا لما أرى في قلوبهم من الجزع والهلع، وأكِل<lb/>أقوامًا إلى ما جعل الله في قلوبهم من الغنى والخير، منهم عمرو بن تغلب) رواه<lb/>الإمام أحمد، والبخاري وغيرهما.<lb/>وقوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أما بعد فما بال أقوام يشترطون شروطًا ليست في كتاب الله، ما كان شرط<lb/>ليس في كتاب الله فهو باطل، وإن كان مائة شرط، قضاء الله أحق، وشرط الله<lb/>أوثق، وإنما الولاء لمن أعتق) رواه الشيخان في صحيحيهما.<lb/>وقوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أما بعد فما بال العامل نستعمله فيأتينا فيقول هذا من عملكم وهذا أُهدي لي،<lb/>أفلا قعد في بيت أبيه وأمه؛ فينظر هل يهدى له أم لا؟ فوالذي نفس محمد بيده لا<lb/>يغل أحدكم منها (أي الزكاة) شيئًا إلا جاء يوم القيامة يحمله على عنقه) الحديث<lb/>(رواه الشيخان) .<lb/>وقوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(أيها الناس اتقوا الله فوالله لا يظلم مؤمن مؤمنًا إلا انتقم الله تعالى منه يوم القيامة) . رواه ابن حميد في مسنده.<lb/>***<lb/>من خُطَب الصديق<lb/>رضي الله عنه<lb/>الحمد لله رب العالمين أحمده وأستعينه، ونسأله الكرامة فيما بعد الموت،<lb/>وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له، وأن محمدًا عبده ورسوله، أرسله بالحق<lb/>بشيرًا ونذيرًا، وسراجًا منيرًا، لينذر من كان حيًّا، ويحق القول على الكافرين،<lb/>ومن يطع الله ورسوله فقد رشد، ومن يعصهما فقد ضل ضلالاً مبينًا، أوصيكم<lb/>بتقوى الله، والاعتصام بأمر الله الذي شرع لكم وهداكم به، فإنه جوامع هدى<lb/>للإسلام بعد كلمة الإخلاص، السمع والطاعة لمن ولاه الله أمركم، فإنه من يطع<lb/>والي الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر فقد أفلح، وأدى الذي عليه من الحق،<lb/>وإياكم واتباع الهوى، فقد أفلح من حُفظ من الهوى والطمع والغضب، وإياكم<lb/>والفخر، وما فخر من خلق من تراب ثم إلى التراب يعود، ثم يأكله الدود، ثم هو<lb/>اليوم حي، وغدًا ميت؛ فاعملوا يومًا بيوم وساعة بساعة، وتوقوا دعاء المظلوم،<lb/>وعُدُّوا أنفسكم في الموتى، واصبروا فإن العمل كله بالصبر، واحذروا فالحذر ينفع،<lb/>واعملوا فالعمل يُقبل، واحذروا ما حذركم الله من عذابه، وسارعوا فيما وعدكم<lb/>الله من رحمته، وافهموا تفهموا، واتقوا توقوا، وإن الله قد بيَّن لكم ما أهلك به من<lb/>كان قبلكم، وما نجا به من نجا قبلكم، قد بين لكم في كتابه حلاله وحرامه، وما<lb/>يحب من الأعمال وما يكره، فإني لا آلوكم ونفسي، والله المستعان ولا حول ولا<lb/>قوة إلا بالله، واعلموا أنكم ما أخلصتم لله من أعمالكم فربكم أطعتم، وحظكم حفظتم<lb/>واغتبطتم، وما تطوعتم به فاجعلوه نوافل بين أيديكم، تستوفوا بسلفكم، وتعطوا<lb/>جزاءكم حين فقركم وحاجتكم إليها، ثم تفكروا عباد الله في إخوانكم وصحابتكم<lb/>الذين مضوا، قد وردوا على ما قدموا فأقاموا عليه، وأحلوا في الشقاء والسعادة فيما<lb/>بعد الموت، إن الله ليس له شريك، وليس بينه وبين أحد من خلقه نسب يعطيه به<lb/>خيرًا، ولا يصرف عنه سوءًا إلا بطاعته واتباع أمره؛ فإنه لا خير في خير بعده<lb/>النار، ولا شر في شر بعده الجنة، أقول قولي هذا، وأستغفر الله لي ولكم وصلوا<lb/>على نبيكم محمد، صلى الله عليه وسلم ورحمة الله وبركاته.رواه ابن أبي الدنيا<lb/>وابن عساكر عن موسى بن عقبة.<lb/>***<lb/>من خطب الفاروق<lb/>رضي الله عنه [11]<lb/>أما بعد فإني أوصيكم بتقوى الله، الذي يبقى ويفنى ما سواه، الذي بطاعته<lb/>يكرم أولياءه، وبمعصيته يضل أعداءه، فليس لهالك معذرة في فعل ضلالة حسبها<lb/>هدى، ولا في ترك حق حسبه ضلالة، تعلموا القرآن تعرفوا به، واعملوا به<lb/>تكونوا من أهله، فإنه لم تَبْلُغْ منزلةُ ذي حق أن يطاع في معصية الله، واعلموا ن<lb/>بين العبد وبين رزقه حجابًا؛ فإن صبر أتاه رزقه، وإن اقتحم هتك الحجاب ولم<lb/>يدرك فوق رزقه، فأدبوا الخيل وانتضلوا وانتعلوا وتسوكوا وتمعددوا [12] ، وإياكم<lb/>وأخلاق العجم، ومجاورة الجبارين، وأن تجلسوا على مائدة يشرب عليها الخمر<lb/>وتدخلوا الحمَّام بغير مئزر، وإياكم والصَّغار أن تجعلوه في رقابكم، واعلموا أن<lb/>سباب المسلم فسوق وقتاله كفر [13] ، ولا يحل لك أن تهجر أخاك فوق ثلاثة أيام،<lb/>ومن أتى ساحرًا أو كاهنًا أو عرافًا فصَدَّقَه بما يقول فقد كفر بما أُنزل على محمد -<lb/>صلى الله عليه وسلم - لا يخلون رجل بامرأة فإن الشيطان ثالثهما، ومن ساءَتْه<lb/>سيئته، وسرته حسنته فهو أمارة المسلم المؤمن، وشر الأمور مبتدعاتها، وإن<lb/>الاقتصاد في سنة خير من الاجتهاد في بدعة، وحاسبوا أنفسكم قبل أن تحاسبوا فإنه<lb/>أهون لحسابكم، وزنوا أنفسكم قبل أن توزنوا، وتزينوا للعرض الأكبر يوم<lb/>تعرضون لا تخفى منكم خافية، عليكم بهذا القرآن؛ فإن فيه نورًا وشفاء، وغيره<lb/>الشقاء، وقد قضيت الذي عليّ فيما ولاني الله عز وجل من أموركم ووعظتكم<lb/>نصحًا لكم، أقول هذا، وأستغفر الله لي ولكم رواه الحاكم، وابن عساكر.<lb/>***<lb/>من خطب ذي النورين<lb/>رضي الله عنه<lb/>أيها الناس اتقوا الله فإن تقوى الله غنم، وإن أكيس الكيس من دان نفسه<lb/>وعمل لما بعد الموت [14] ، واكتسب من نور الله نورًا لظلمة القبر، وليخش عبد<lb/>أن يحشره الله أعمى وقد كان بصيرًا، وقد يكفي الحكيم من جوامع الكلم، والأصم<lb/>يُنَادى من مكان بعيد، واعلم أن من كان الله معه لم يخف شيئًا، ومن كان الله عليه<lb/>فمن يرجو بعده - رواه ابن عساكر -<lb/>***<lb/>من خطب الإمام أبي الحسن علي<lb/>كرم الله وجهه<lb/>أما بعد فإن المضمار اليوم وغدًا السباق، ألا وإنكم في أيام عمل، من ورائه<lb/>أجل، فمن قَصَّر في أيام أمله قبل حضور أجله فقد خيب عمله، ألا فاعملوا لله في<lb/>الرغبة كما تعملون في الرهبة، ألا وإني لم أر كالجنة نام طالبها، ولم أر كالنار نام<lb/>هاربها، ألا وإن من لم ينفعه الحق ضره الباطل، ومن لم يستقم به الهدى جار به<lb/>الضلال، ألا وإنكم قد أُمرتم بالظعن ودُللتهم على الزاد، ألا أيها الناس إنما الدنيا<lb/>عَرَض حاضر، يأكل منها البر والفاجر، وإن الآخرة وعد صادق، يحكم فيها ملك<lb/>قادر، ألا إن الشيطان يعدكم الفقر، ويأمركم بالفحشاء، والله يعدكم مغفرة منه<lb/>وفضلاً والله واسع عليم، أيها الناس أحسنوا في عمركم تُحفظوا في عقبكم، فإن الله<lb/>تبارك وتعالى وعد جنته من أطاعه، ووعد ناره من عصاه، إنها نار لا يهدأ<lb/>زفيرها، ولا يفك أسيرها، حرها شديد، وقعرها بعيد، وماؤها صديد، وإن<lb/>أخوف ما أخاف عليكم اتباع الهوى، وطول الأمل، ألا لا يستحي الرجل أن يتعلم<lb/>ومن يُسْأل عما لا يعلم أن يقول لا أعلم. رواه ابن عساكر.<lb/>
               <lb/>ومن خطبه كرم الله وجهه:<lb/>حمدت وعظَّمت من عظمت مِنَّته، وسبغت نعمته، وسبقت غضبَه رحمتُهُ،<lb/>وتمت كلمته، ونفذت مشيئته، حَمْدَ عَبْدٍ مُقِرٌ بربوبيته، متخضع لعبوديته،<lb/>ويستعينه، ويسترشده، ويستهديه، ويؤمن به، ويتوكل عليه، وشهدت له تشهد<lb/>مخلص موقن، وبعزته مؤمن، ووحدت له توحيد عبد مذعن، ليس له شريك في<lb/>ملكه، ولم يكن له ولي في صنعه، جل عن مشير ووزير، وعن عون معين<lb/>ونظير، وشهدت ببعث محمد عبده ورسوله، وصفيه، ونبيه، وحبيبه، وخليله،<lb/>صلى الله عليه صلاة تحظيه، وتزلفه وتعليه، وتقربه وتدنيه، بعثه في خير عصر،<lb/>وحين فترة وكفر، رحمة منه لعبيده، ومنة لمزيده، ختم به نبوته، ووضح به<lb/>حجته، فوعظ ونصح، وبلغ وكدح، عليه رحمة وتسليم، وبركة وتكريم.<lb/>وصَّيتكم معشر من حضرني بوصية ربكم، وذكرتكم سنة نبيكم، فعليكم<lb/>برهبة تسكن قلوبكم، وخشية تذري دموعكم، وتقاة تنجيكم، قبل يوم يذهلكم<lb/>ويبليكم، يوم يفوز فيه من ثقل وزن حسنته، وخف وزن سيئته، ولتكن مسألتكم<lb/>وتملقكم مسألة ذل وخضوع وشكر وخشوع، وتوبة ونزوع، وندم ورجوع،<lb/>وليغتنم كل مغتنم منكم صحته قبل سقمه، وشبيبته قبل هرمه وكبره، وسعته قبل<lb/>فقره، وفرغته قبل شغله، قبل أن تُجذب نفسه، ويحفر رِمْسه، وينفخ في الصور،<lb/>ويدعى للنشور، في موقف مهيل، ومشهد جليل، بين يدي ملك عظيم، بكل<lb/>صغيرة وكبيرة عليم، حينئذ يلجمه عرقه فعبرته غير مرحومة، وضرعته غير<lb/>مسموعة، وحجته غير مقبولة، فورد جهنم بكرب وشدة، ندم حيث لم ينفعه ندمه،<lb/>نعوذ برب قدير من شر كل مصير، ونسأله عفو من رضي عنه، ومغفرة مَنْ قَبِلَ<lb/>منه، فمن زُحزح عن تعذيب ربه جُعل في جنة بقربه، وخلد في قصور مشيدة،<lb/>وملك حور عين وحفدة، وطِيف عليه بكؤوس، وسكن حظيرة قدس في فردوس<lb/>وتقلب في نعيم، وسُقي من تسنيم، هذه منزلة من خشي ربه، وحذر نفسه، وتلك<lb/>عقوبة من عصَى مُنْشِئَهُ، وسولت له نفسه معصيته، لهو قول فصل، وحكم<lb/>عدل، خير قصص قص، ووعد نص، تنزيل من حكيم حميد، نزل به روح قدس<lb/>على قلب نبي مهتدٍ رشيد، صلت عليه سفرة، مكرمون بررة، يتضرع متضرعكم،<lb/>ويبتهل مبتهلكم، وأستغفر رب كل مربوب لي ولكم، ثم قرأ {تِلْكَ الدَّارُ الآخِرَةُ<lb/>نَجْعَلُهَا لِلَّذِينَ لاَ يُرِيدُونَ عُلُواًّ فِي الأَرْضِ وَلاَ فَسَاداً وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (القصص:<lb/>83) رواه الخفاف في مشيخته [15]<lb/>***<lb/>مختارات من خطب القاسمي<lb/>
               <lb/>(خطبة في الحذر من التطير والتشاؤم<lb/>يخطب بها أول صفر)<lb/>الحمد لله الذي بسط لنا موائد كرمه وأفضاله، وعمنا بجوده وغمرنا بنواله،<lb/>فسبحانه من إله تاهت العقول في سبحات جلاله، أحمده وأشكره، وأتوب إليه<lb/>وأستغفره، وأسأله أن يجعلنا ممن وفقه لصالح أعماله، وأشهد أن لا إله إلا الله<lb/>وحده لا شريك له شهادة موحد له في غده وآصاله، وأشهد أن سيدنا محمدًا عبده<lb/>ورسوله نبي ميّز حرام الشرع من حلاله، صلى الله عليه وعلى آله وأصحابه<lb/>صلاة تمنح قائلها الفوز في مآله، وسلم تسليمًا.<lb/>أما بعد أيها الناس فاتقوا الله، واعلموا أن جميع ما يتقلب فيه الإنسانُ طول<lb/>عمره، إنما هو بمحض قضاء الله وقدره، ألا وإنه قد دخل عليكم شهر مباركة<lb/>أوقاته، ميمونة ساعاته، لا ينسب إليه شر ولا ضير، بل هو صفر الخير، وقد<lb/>كانت الجاهلية يتشاءمون به وهو مبارك، ويتطيرون منه وليس لله جل جلاله في<lb/>مشيئته وتقديره بمشارك، وإنما هو إلى شركهم وشرهم، وسخافة عقولهم، ومحض<lb/>كفرهم، وكيف ينسب فعل إلى شهر أو زمان، والله خالق الزمان والمكان، وقد<lb/>بطل التطير والتشاؤم ولم يبق له أثر، بما رواه البخاري في صحيحه عن رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - سيد البشر، أنه قال: (لا عدوى ولا طيرة ولا صفر)<lb/>وعن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - أنه قال: (إذا ظننتم فلا تحققوا، وإذا<lb/>حسدتم فلا تبغوا، وإذا تطيرتم فامضوا، وعلى الله فتوكلوا) وعن النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - أنه قال: (إن سبعين ألفًا من أمتي يدخلون الجنة بغير حساب<lb/>فسُئل صلى الله عليه وسلم عنهم فقال: هم الذين لا يَكْتَوُونَ، ولا يسترقون، ولا<lb/>يتطيرون، وعلى ربهم يتوكلون) [16] ، وقال صلى الله عليه وسلم: (الطيرة<lb/>شرك) فمن اعتقد ما يتشاءم به سببًا مؤثرًا في حصول المكروه، فقد أشرك،<lb/>ولعقيدة التوحيد والموحدين ترك، إذ لا فاعل إلا الله، ولا مؤثر في الكائنات سواه،<lb/>وإنما الزمان ليالٍ وأيام، تختلف بتقدير العزيز العلام، فلا شؤم لصفر، ولا جمود<lb/>لجمادى، ولا بلاء، ولا نحس ليوم أربعاء، بل ما شاء الله كان وما لم يشأ لم يكن،<lb/>قال تعالى: {مَا أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ إِلاَّ بِإِذْنِ اللَّهِ} (التغابن: 11) ، وقال جل<lb/>جلاله: {قُل لَّن يُصِيبَنَا إِلاَّ مَا كَتَبَ اللَّهُ لَنَا هُوَ مَوْلانَا وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ المُؤْمِنُونَ} (التوبة: 51)<lb/>خطبة لأول ربيع في وجوب تعظيم النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم<lb/>وعلائم محبته<lb/>الحمد الله الذي أرسل رسوله بالهدى ودين الحق ليظهره على الدين كله ولو<lb/>كره المشركون، ومنَّ على المؤمنين إذ بعث فيهم رسولاً من أنفسهم يتلو عليهم<lb/>آياته، ويعلمهم الكتاب والحكمة ويزكيهم، وإن كانوا من قبل لفي ضلال مبين،<lb/>وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له في جلال إلهيته، ولا مثيل له في عز<lb/>ربوبيته، ولا كفوء له في أحديته، ولا كيف له في صفات مجده وصمديته، وأشهد<lb/>أن سيدنا محمدًا عبده ورسوله الذي دعا إلى ثوابه وبشر، وحذر من عقابه وأنذر،<lb/>وأوضح سبيل الرشاد، وجاهد فيه حق الجهاد، حتى ظهر دين الله وعلت كلمته،<lb/>وشملت رحمته وتمت نعمته، صلى الله عليه وعلى آله الأبرار، وصحبه الأخيار،<lb/>وسلم تسليمًا.<lb/>أما بعد فيا عباد الله اتقوا الله، واعلموا أن الله تعالى أكمل المنة على المؤمنين،<lb/>وأتم نعمته عليهم بإرسال خاتم الأنبياء رحمة للعالمين، فهداهم من الضلالة،<lb/>وأنقذهم بمكانه (؟) من الجهالة، وفتح به أعينا عميًا، وآذانًا صمًّا، وقلوبًا غلفًا<lb/>منة وطَوْلاً، وأرشد به السبيل، وأقام به معالم البرهان والدليل، نعمة وفضلاً،<lb/>ورفع به للتوحيد أعلامًا، ومحا به من الشرك ظلامًا، ثم جعل محبته مشروطة<lb/>بمحبته، وطاعته منوطة بطاعته، وذكره مقرونًا بذكره، وبيعته مقرونة ببيعته،<lb/>فقال تعالى: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31)<lb/>وقال تعالى: {مَن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ اللَّه} (النساء: 80) وقال تعالى:<lb/>{وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ} (الشرح: 4) وقال تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ<lb/>اللَّه} (الفتح: 10) ثم بين جل جلاله أن مخالفة أمر نبيه ضلال وخسران،<lb/>وأوعد عليه بالعذاب والخسران [17] فقال تعالى: {فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ<lb/>أَن تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النور: 63) وقال سبحانه: {فَلاَ<lb/>وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا<lb/>قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء: 65) فحذر سبحانه وأوعد، وأقسم، وأكد،<lb/>ليعلموا أن من شُعب الإيمان، وكمال الإسلام، والإيقان، اتباع سنته، والتسليم<lb/>لقضيته، وتوقيره وتعظيمه، وإجلاله وتكريمه، كما قال تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِنَّا<lb/>أَرْسَلْنَاكَ شَاهِداً وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً} (الأحزاب: 45) ، {لِتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ<lb/>وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ} (الفتح: 9) قال ابن عباس: وغيره: أي تبالغوا في<lb/>تعظيمه، ألا وإن من تعظيمه وتوقيره المطلوب، إيثار حبه على كل محبوب، فقد<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (لا يؤمن أحدكم حتى أكون أحب إليه من ولده ووالده<lb/>والناس أجمعين) ومن توقيره وحبه ذكر شمائله التي تهز أعطاف المحبين، ونشر<lb/>فضائله التي تزيد في إيمان المؤمنين، وإيراد سيرته وما كان عليه من الأخلاق<lb/>تسليكًا للمتَّبِعين، ثم هل تدرون مَنْ المحب للنبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>والصادق في محبته وإجلال قدره المعظم؟ المحب للنبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>هو القائم بامتثال أوامره، ونشر هديه الأكمل، والاعتصام بسنته، والحض عليها،<lb/>وإحيائها بالطلب والعمل، المحب للنبي - صلى الله عليه وسلم - هو المتخلق<lb/>بأخلاقه الجليلة، والمتحقق بآدابه الجميلة، المحب للنبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>هو من تظهر علامات الحب على أحواله، من الاقتداء به واتباع أقواله وأفعاله،<lb/>فليتخلق بأخلاقه الطاهرة من كان صادق الحب، مخلص اليقين، سليم القلب؛<lb/>ولكن ما أكثر المدعين، وما أقل المخلصين، عجبًا لابن آدم يفهم ما يضره مما<lb/>ينفعه، ويسمع ولكن قلما يعمل بما يسمعه، ويحضره العزم في مجلس الذكر، إلا<lb/>أنه يقوم ويدعه، فإلى كم تهزه العبر وهو كالطفل كلما حُرِّك نام، ويقتحم المعاصي<lb/>الكبر، ويقول إن الله ذو مغفرة، وينسى أنه ذو انتقام، فواخجل المقصرين من<lb/>التوبيخ في محفل القيامة، ويا سوء منقلب الظالمين عند حلول الندامة، ويا<lb/>حسرات الهالكين إذا عاينوا أهل السلامة، ويا هوان المتكبرين إذا حرموا دار<lb/>الكرامة، فرحم الله امرأ رجع إلى ربه سريعًا، قبل أن يقع لجنبه صريعًا، وألقى<lb/>إلى الموعظة قلبًا وسمعًا سميعًا، قبل أن لا يسمع في مقام السؤال إلا توبيخًا<lb/>وتقريعًا، اللهم تداركنا برحمتك إنك أرحم الراحمين، وجُد علينا بمغفرتك إنك خير<lb/>الغافرين.<lb/>***<lb/>خطبة في شمائل رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>وأخلاقه المأثورة<lb/>الحمد لله الذي خلق كل شيء فأحسن خلقه وترتيبه، وأشهد أن لا إله إلا الله<lb/>وحده لا شريك له، وأشهد أن سيدنا محمدًا عبده ورسوله، نبي أدَّبه ربه فأحسن<lb/>تأديبه، وزكى أوصافه وأخلاقه، ثم اتخذه صفيه وحبيبه، ووفق للاقتداء به من<lb/>أراد تهذيبه، وحرم عن التخلق بأخلاقه من أراد تخييبه، فصلَّى الله عليه وآله<lb/>الطيبين الطاهرين وسلم تسليمًا، أما بعد فيا عباد الله اتقوا الله، واعلموا أن آداب<lb/>الظواهر عنوان آداب البواطن، وحركات الجوارح ثمرات الخواطر، والأعمال<lb/>نتيجة أخلاق، ومن لم يخشع قلبه لم تخشع جوارحه، ومن لم يكن صدره مشكاة<lb/>الأنوار الإلهية، لم يفض على ظاهره جمال الآداب النبوية، وقد أُدِّبَ صلوات الله<lb/>عليه بالقرآن، وأُدِّب الخلق به، ولذلك قال صلى الله عليه وسلم " بعثت لأتمم<lb/>مكارم الأخلاق " ثم رغب الخلق في محاسن الأخلاق، ولما أكمل تعالى خلقه أثنى<lb/>عليه فقال تعالى: {وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ} (القلم: 4) فكان صلى الله عليه<lb/>وسلم أحلم الناس، وأشجع الناس، وأعدل الناس، وأعف الناس، لم تمس يده قط<lb/>امرأة لا يملك رقها، أو عصمة نكاحها، أو تكون ذات محرم منه، وكان أسخى<lb/>الناس لا يبيت عنده دينار ولا درهم، ولا يأخذ مما آتاه الله إلا قوت عامه، ويضع<lb/>سائر ذلك في سبيل الله، ولا يُسْأَل شيئًا إلا أعطاه، وكان يخصف نعله، ويرقع<lb/>ثوبه، ويخدم في مهنة أهله، وكان أشد الناس حياء لا يثبت بصره في وجه أحد،<lb/>ويجيب دعوة العبد الحر، يغضب لربه ولا يغضب لنفسه، يأكل ما حضر، ولا<lb/>يرد ما وجد، يركب ما أمكنه، ويردف خلفه، يحب الطيب ويجالس الفقراء<lb/>ويؤاكل المساكين، ويكرم أهل الفضل، ويتألف أهل الشرف بالبر لهم، يصل<lb/>رحمه، لا يجفو على أحد، يقبل معذرة المعتذر إليه، ولا يقول إلا حقًّا، يضحك<lb/>من غير قهقهة، يخرج إلى بساتين أصحابه ويعود مرضاهم ويشهد جنائزهم، ما<lb/>لعن خادمًا ولا امرأة، ولا ضرب بيده أحدًا إلا في سبيل الله، يبدأ من لقيه بالسلام<lb/>والمصافحة، يكرم من يدخل عليه، حتى ربما بسط له ثوبه يجلسه عليه، وكان<lb/>أفصح الناس منطقًا، وأحلاهم كلامًا، يتكلم بجوامع الكلم، ولا يتكلم في غير حاجة،<lb/>إذا سكت تكلم جلساؤه، وكان أحسن الناس نغمة، يعظ بالجد والنصيحة، وكان<lb/>إذا لبس ثوبًا جديدًا أعطى خلق ثيابه مسكينًا، وكان أرغب الناس في العفو مع<lb/>القدرة، أبعد الناس غضبًا، وأسرعهم رضاء، يمر على الصبيان فيسلم عليهم،<lb/>وكان أزهر اللون ليس بالطويل ولا بالقصير، بين كتفيه خاتم النبوة، وكان لا<lb/>يمضي له وقت في غير عمل لله تعالى أو فيما لا بد منه من صلاح نفسه، وبالجملة<lb/>فأخلاقه الكاملة لا تحصى، وشمائله الحسنى لا تستقصى، وكل من أصغى إليها<lb/>علم علو منصبه، وعظم مكانته، وقد ظهر من آياته ومعجزاته ما استفاضت به<lb/>الأخبار، وكان أعظمها معجزة القرآن الكريم، والذكر الحكيم، أعجز البلغاء عن<lb/>مماثلته في عبارته، وأفحم الحكماء عن محاكاته في عظته وهدايته وتشريعه للناس<lb/>أحكامًا تنطبق على مصالحهم ما دامت الدنيا، وانتظام السعادة بالمحافظة عليها في<lb/>الأولى والأخرى، ولما لم يدع قاعدة من أصول الفضائل إلا جلاها، ولا أما من<lb/>أمهات الصالحات إلا أحياها، ختمت النبوات بنبوة محمد - صلى الله عليه وسلم -<lb/>وانتهت الرسالات برسالته، قال الله تعالى: {مَا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَا أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ<lb/>وَلَكِن رَّسُولَ اللَّهِ وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً} (الأحزاب: 40) ،<lb/>وقال تعالى: {لَقَدْ مَنَّ اللَّهُ عَلَى المُؤْمِنِينَ إِذْ بَعَثَ فِيهِمْ رَسُولاً مِّنْ أَنفُسِهِمْ يَتْلُو<lb/>عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (آل عمران: 164) .<lb/>(للخطب بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بفتحتين، وتسكين الياء وضَمها لحن كما في القاموس، أي في آخر وقتها.<lb/>(2) بضم فسكون وهو القبيح من الكلام (المنار: ضبطوه بفتح الهاء وفسروه بالترك) والاستثناء<lb/>منقطع.<lb/>(3) الجثا بضم الجيم وكسرها ثم مثلثة، ما اجتمع من الحجارة والجذوة (المنار: الجثى الأكوام<lb/>والمعنى أن ما يؤخذ من الغول وهو الخيانة في الغنيمة، إنما هو أكوام من النار أي ليس ربحًا بل<lb/>خسارة؛ لأنه سبب لدخول النار، كقوله تعالى: {إِنَّمَا يَأْكُلُونَ فِي بُطُونِهِمْ نَاراً وَسَيَصْلَوْنَ سَعِيراً} (النساء: 10)<lb/>(4) يعني بالشعر معهودًا من أفراده، وهو ما يتغنى به في محرم أو عليه أو ما يدفع إليه.<lb/>(5) جمع راوية مبالغة في راوٍ، وهو من يروي الحديث (المنار: رجح ابن الأثير أن الروايا جمع<lb/>روية، وهي التروي والتفكير في الأمر، وإذا كان الكذب عن روية كان أشد إثما وأشد ضررًا) .<lb/>(6) كناية عن اغتيابه وذكره بما يكره، وفي تصوير الاغتياب بأكل لحمه إبراز له على أفحش وجه<lb/>وأشنعه طبعًا وعقلاً وشرعًا.<lb/>(7) تألى أي أقسم به بأنه يفعل كذا ألبتة.<lb/>(8) السمعة: الشهرة ونشر الذكر.<lb/>(9) المنار: أي واحدة بواحدة جزاء فخير الخلصتين يكفر شرهما.<lb/>(10) المنار: الهدي بفتح فسكون: السيرة والطريقة.<lb/>(11) خطبها في الجابية قاعدة بلاد حوران في عهده رضي الله عنه، وإليها ينسب باب الجابية<lb/>أحد أبواب مدينة دمشق الشام؛ لأن المسافر إلى الجابية يخرج منه، وقد خربت وانتقل عمرانها إلى<lb/>ما جاورها من قرية نوى والشيخ سعد.<lb/>(12) المنار: في حاشية الأصل (أي تَزَيَّوْا بزِيّ معد في تخوشنهم وتقشفهم) والمراد كونوا مثل<lb/>مَعْد بن عدنان فيما ذكر فاستعمل التزيي في التشبه والزي في الشبه.<lb/>(13) المنار: هذا وما بعده بضعة جمل مقتبسة من الأحاديث المرفوعة إلى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم.<lb/>(14) المنار: مقتبس من حديث مرفوع رواه أحمد والترمذي وابن ماجه.<lb/>(15) المنار: الظاهر أن هذه الخطبة موضوعة على أمير المؤمنين كرم الله وجهه، فأين هذا<lb/>السجع المتكلف من خطبه التي تعد في أعلى مراتب البلاغة بعد كلام الله ورسوله.<lb/>(16) الخطبة من أولها إلى هنا من ديوان جد جدتي لأبي الإمام الكبير والولي الشهير السيد محمد<lb/>الدسوقي نسبًا الدمشقي إمام جامع حسان وخطيبه المتوفى 1241 بمنزلة هدية قبيل المدينة المنورة<lb/>ذهابًا إلى الحجاز، وقد بسطت ترجمته في تاريخي) تعطير المشام في مآثر دمشق الشام.<lb/>(17) المنار: لعله أراد أن يقول (وافتتان) فسبق القلم، أو قاله فحُرف في الطبع.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p634"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2914.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد كمال</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">ال<head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقارنة بين<lb/>اللغة المصرية القديمة واللغة العربية </head>[*]<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>وصفتان طبيتان مصريتان<lb/>(الأولى) ورد في القرطاس الطبي الذي نقلت عنه الوصفة الطبية التي<lb/>نُشرت في الجزء السادس من المنار وصفة أخرى بمعناها، وهي الثالثة والتسعون<lb/>بعد المئة، وهذا نصها ويليه تفسيره:<lb/>تمييز ست تمشأ عن ست لا تمشأ<lb/>بطيكا [1] ينت [2] ويخمط [3] على إرُد [4] التي مشأت ذكرًا يؤري [5] مثل سعم [6]<lb/>تسعم الست، إن كرأت [7] مشأت وإن زعت [8] (؟) لا تمشأ إلى نح [9] .<lb/>(المعنى)<lb/>لتمييز المرأة التي تلد عن المرأة التي لا تلد، يدهق البطيخ، ويخلط على لبن<lb/>امرأة ولدت ذكرًا، ويجعل طعامًا تأكله المرأة المراد اختبارها؛ فإن قاءت ولدت،<lb/>وإن حصل لها رياح في المعدة لا تلد ألبتة.<lb/>(الثانية) وورد فيه أيضًا وصفة أخرى، وهي الرابعة والتسعون بعد المئة،<lb/>وهذا نصها ويليه تفسيره:<lb/>بطيكا يخمط على إرُد التي مشأت ذكرًا ويتوج [10] في قطاتها [11] فإن جشأت<lb/>مشأت، وإن قاست [12] لا تمشأ.<lb/>(المعنى)<lb/>بطيخ يخلط على در (أي لبن) امرأة ولدت ذكرًا، ويوتح في فرجها أي<lb/>يحقن فيه؛ فإن غاثت وتقيأت ولدت، وإن وجدت في جوفها رياحًا لا تلد. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لعلامة الآثار المصرية أحمد بك كمال.<lb/>(1) بطيخ.<lb/>(2) أي يلتّ، فاؤها لام، من لتّ الشيء إذا دقه أو سحقه.<lb/>(3) خمط يقابله في العربية شمط بمعنى خلط.<lb/>(4) إرد مقلوب در وهو اللبن جعل أحد حرفي المضاعفة همزة في أول الكلمة كما مر نظيره في الجزء السابع.<lb/>(5) أرَّى: جمع الطعام.<lb/>(6) سعمه: غذاه وسعمه تسعيمًا: غذاؤه المسعم حسن الغذاء، والغين المعجمة لغة فيه، والعين في المصرية تنوب عن الغين، فيقال عني بمعنى غني غناء.<lb/>(7) كرأت يقالها في العربية كرعت بمعنى أمطرت " السماء " وهنا تفيد القيء.<lb/>(8) زع فعل يقصد به خروج الريح الذي يوجد في المعدة، ومنه في العربية الزعزاع وهي الريح الشديدة.<lb/>(9) نح مقلوب حان يحين حينًا وإلى حين، أي إلى دهر مديد.<lb/>(10) وتح: أعطى قليلاً أي شيئًا فشيئًا.<lb/>(11) قطاة: ما بين الوركين والعجز ومقعد الرديف من الدابة وتدل هنا على الفرج.<lb/>(12) قاس أي غاث وغثي وجأش أو جشأ؛ لأن القاف تقلب غينًا أو جيمًا، كما أن السين تقلب تاء أو شِينًا، فيقال في العربية الديس (عراقية) مقلوب الثدي فالسين فيها بدل الثاء وبالمصرية الشدي بالشين المعجمة، ومن هنا يعلم أن التاء والشين والسين ينوب بعضها عن بعض.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p636"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2915.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عدل الإسلام</head>
               <lb/>مقالة لإنكليزية مسلمة ترجمت للمؤيد عن مجلة (إسلاميك ريفيو - أي المجلة<lb/>الإسلامية) التي تصدر في وكنج بإنكلترة فنشرناها مع تصحيح لبعض الألفاظ<lb/>وهي:<lb/>إذا أخلص قلب الإنسان (ضميره) في مطالعة تعاليم الدين الإسلامي وجدها<lb/>أشد الأديان عدلاً وصدقًا، وقد قضت تعاليم هذا الدين بأن العبد يخلق مجردًا من كل<lb/>خطيئة، فهو لا يرث ذنوب والديه، ولا خبث أجداده.<lb/>الإسلام يُعَلِّم أهله الاستقلال الشخصي (الاعتماد على النفس) ويجرد من<lb/>نفس الإنسان حكمًا عليها، فهو يمكنه خلاص نفسه، أو إهلاكها بأعماله، فإذا عمل<lb/>الخير، وتحرى الصواب جنى ثمار الجزاء الحق، وإذا عمل سوءًا، يُجزى به.<lb/>وقد قال الله تعالى في كتابه العزيز: {كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ رَهِينَةٌ} (المدثر:<lb/>38) وينطوي في معنى هذه الآية كل ما يقتضيه العدل؛ لأن من الظلم أن<lb/>يتحمل الإنسان أوزار غيره، ويسأل عما ارتكب سواه، وقد قررت جميع الشرائع<lb/>العادلة الجديرة بهذا الوصف أن من الظلم أن يعد أحد مجرمًا بجريمة غيره، وهذا<lb/>من أصول الشرعية المحمدية أيضًا، ولا يزال هذا المظهر مظهر السيد المسيح<lb/>الذي ينظر إليه المسيحيون باعتباره المُخَلِّص للعالم.<lb/>وإذا ولد الشخص من غير إرادة خاصة فيه، وعجز عن تعرّف مواطن<lb/>الصواب، ومقاومة الخطأ، كان في عقابه أو إثابته كل ما يتصوره الخيال من<lb/>الظلم، وكان من العبث نفخ روح العقل والضمير فيه، ولكن تعاليم الإسلام<lb/>صريحة في أن خالق العالم - وهو ربهم الحق - خلق للإنسان إرادة واختيارًا<lb/>{وَهَدَيْنَاهُ النَّجْدَيْنِ} (البلد: 10) وسيُسْأَل عن نتائج الطريق الذي فضله وسار فيه،<lb/>فإذا اهتدى صفا ضميره وصفت سعادته، وإذا شقي وسار في الطريق المعوج<lb/>كانت عاقبة أمره خُسرًا، ولكن الحكم على طفل صغير لا يفرق بين الغث والسمين<lb/>لا يمكن أن يقال إنه عدل، نعم إنه ليس من العدل ولا من الشجاعة أن يحمَّل أحد<lb/>أوزار غيره، ثم يُسْأَل عنها، ومتى؟ وُكِّلَ الإنسان بأمر نفسه تعلم وجوب الاعتماد<lb/>عليها، ومن المحتمل أن العبد إذا علم بأن غيره سيُسْأَل عما اقترفه هو أطاع هواه،<lb/>ولم يحترم نفسه، فكيف يكون فخورًا بمولده وحياته؟<lb/>والجواب على هذا أنه يوجد نوعان من الفخر: الفخر الوهمي الخاطئ،<lb/>والفخر الصحيح، والأول منهما هو فخر الغطرسة وغش النفس، وهو مقبول<lb/>الطعم يجعل صاحبه أو صاحبته ينظر إلى الناس بغير العين التي ينظر بها إلى<lb/>نفسه، ثم يحتقر الجار والفقير، وهي خطيئة فظيعة طالما حض النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - على اجتنابها.<lb/>أضف إلى هذا أن الفخر الخاطئ؛ يكون مجلبة للغيرة والطمع الكاذب، ويملأ<lb/>أوداج صاحبه بالفخفخة الخارجة عن الحد.<lb/>والفرق بين هذا الفخر، وبين الفخر الصحيح هو أن الذي يبذل مجهوده في<lb/>أداء الواجب بإرضاء الله، ومساعدة النوع البشري يثبت في قلبه حب السلام الذي<lb/>لا يعطيه الله إلا للمجتهدين من عباده، وإذا عمل العبد نهاية الخير لم يسأله الله أكثر<lb/>من ذلك، ولم يؤاخذه إذا قصر طوقه عما ليس في مقدور أمثاله من البشر، وهو<lb/>القائل على لسان نبيه: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78)<lb/>الإسلام دين حق يُعَلِّم الناس العدل، وأُسست مبادئه على العدل، فهو يحرم<lb/>الخمر والمقامرة والزنا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p637"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2916.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">إسماعيل بك عاصم</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ ميلاد ولدنا محمد شفيع</head>
               <lb/>
               <lb/>(لصديقي الوفي شيخ الخطباء والمحامين (وكلاء الدعاوي) إسماعيل بك<lb/>عاصم) .<lb/>تاريخ ميلاد محمد شفيع نجل حضرة صديقي العزيز الأستاذ العلامة السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة المنار الزهراء:<lb/>سر يا بشير التهاني للرشيد وقل <gap resp="#org_MS"/> (بشرى فقد أنجز الإقبال ما وعدا)<lb/>قد لاح نور ابنه نعم الشفيع به <gap resp="#org_MS"/> (وكوكب السعد في أفق العلا صعدا)<lb/>فرع نما عن أصول طاب عنصرها <gap resp="#org_MS"/> أنعم بمولده أكرم بمن ولدا<lb/>وكان في رمضان يمن طالعه <gap resp="#org_MS"/> كليلة القدر فيها للنفوس هدى<lb/>محمد دام يسمو للفضائل عن <gap resp="#org_MS"/> أب يقر به عينًا وقد حمدا<lb/>عساه يأتي بنفع مثل والده <gap resp="#org_MS"/> وإنه يتحرى مثله رشدا<lb/>وعاصم عن رضاء عنه أرَّخه <gap resp="#org_MS"/> رشيد بُشراك في نجل سناه بدا<lb/>سنة 1333 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 514 523 90 83 116 7<lb/>الشطران اللذان كل منهما بين قوسين هما مطلع أحسن قصيدة قيلت تهنئة<lb/>لأحد الخلفاء بميلاد ولده، كما قال صاحب كتاب خزانة الأدب، وقد ضمنهما هنا<lb/>أحسن تضمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسماعيل عاصم <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p638"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2917.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>(كتاب كشف الكربة في وصف حال أهل الغربة)<lb/>تأليف الشيخ الإمام العالم الزاهد أبي الفرج عبد الرحمن بن رجب الحنبلي<lb/>وهو شرح لحديث (بدأ الإسلام غريبًا) وقد قام بطبعه واعتنى بتصحيحه الشيخ<lb/>أحمد محمد شاكر، فطبعه بمطبعة النهضة طبعًا نظيفًا على ورق متوسط صفحاته<lb/>30، وثمنه قرش واحد، ويُطلب من مكتبة المنار خاصة.<lb/>***<lb/>(كتاب المبادئ النافعة في تصحيح المطالعة)<lb/>ألفه الأستاذ الشيخ هارون عبد الرازق شيخ رواق الصعايدة بالأزهر عندما<lb/>كان مدرسًا للعلوم العربية بالمدارس الأميرية، وقد قرر المجلس العالي في اللائحة<lb/>الداخلية للمعاهد الدينية تدريسه لطلبة السنة الأولى.<lb/>طبع في المطبعة المصرية في الإسكندرية، وصفحاته 40، وثمنه قرشان.<lb/>***<lb/>(عنوان الظرف في فن الصرف)<lb/>للأستاذ الشيخ هارون عبد الرازق المذكور ثمنه نصف قرش.<lb/>***<lb/>(الدروس الأولية في العقائد الدينية)<lb/>طبع للمرة الثانية في المطبعة السابقة الذكر سنة 1326 هجرية، وصفحاته<lb/>46 بالقطع الصغير، وثمنه قرش واحد، ومباحثه هي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>في حقوق الأستاذ والوالدين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>في حقوق الله تعالى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>في حدوث العالم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>في الوحدانية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>إجمال الصفات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>أول ما يجب على الخلق لخالقهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>في الوجود والقدم والبقاء إلى آخر مباحث الصفات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>في الصفات والأسماء الحسنى.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>في معرفة الله وطاعته، وفي بعثة الرسل وصفاتهم إلى آخر المباحث التوحيدية المشهورة.<lb/>***<lb/>(الدروس الأولية في السيرة النبوية)<lb/>طبع للمرة الثانية بمطبعة الجمالية بمصر صفحاته 47 بالقطع الصغير،<lb/>ومباحثه هي:<lb/>نسب النبي صلى الله عليه وسلم، ونشأته، وبعثته، وخروجه من الشِّعْب<lb/>إلى دخول الأنصار في الإسلام، وبيعتي العقبة إلى الهجرة، والهجرة والغزوات<lb/>وصلح الحديبية، ومرضه صلى الله عليه وسلم، وموته، والاهتداء بهديه،<lb/>وخلافة الصديق وعمر وعثمان وعليّ، ثم دول الإسلام الكبرى، وفي ولاية مصر<lb/>من فتحها إلى الآن.<lb/>***<lb/>(الدروس الأولية في الأخلاق المرضية)<lb/>طبع للمرة الأولى بمطبعة جاليتي بالإسكندرية صفحاته 48 بالقطع الصغير<lb/>ومباحثه هي: نصيحة الأستاذ لتلميذه، الوصية بتقوى الله، حقوق الله ورسوله،<lb/>حقوق الوالدين، حقوق الإخوان، آداب طلب العلم، آداب المطالعة والمذاكرة،<lb/>آداب الرياضة والمشي في الطرقات، آداب المجالس والحديث، آداب الطعام<lb/>والشراب، آداب العبادة والمساجد، وفضيلة الصدق والأمانة والعفة، والمروءة<lb/>والشهامة وعزة النفس <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>هذه الرسائل تأليف الأستاذ الشيخ محمد شاكر الذي كان شيخ علماء<lb/>الإسكندرية، ثم وكيل مشيخة الأزهر، وثمن كل منها 1 قرش، وتُطلب من مكتبة<lb/>المنار وغيرها.<lb/>***<lb/>(ديوان غصن النقا)<lb/>من نظم الشاعر الذكي اللوذعي، الشيخ رشيد مصوبع اللبناني، طبع بمطبعة<lb/>المقتطف سنة 1915، على ورق جيد صفحاته 88 بالقطع الوسط، ويطلب من<lb/>مكاتب مصر، ومن ناظمه.<lb/>عرفنا الناظم من أذكى شعراء العصر، وباريس من أجمل مدن العالم كما هو<lb/>معلوم بالتواتر، وناهيك بشاعر ذكي عربي أمَّ هذه العاصمة الزاهرة فجمع في<lb/>مخيلته جمال التصوير المعنوي والحسي، فنظم هنالك ديوانًا فاق ما نظم قبله من<lb/>الدواوين.<lb/>جعل الناظم ديوانه هذا هدية إلى الموسيو دلكاسيه نابغة ساسة فرنسة ووزير<lb/>خارجيتها، وقد نظم معظمه في باريس، فمن قصائده ما مدح به الموسيو بيشون<lb/>والموسيو دلكاسيه، ومنها ما عنوانه (باريس والجمال) ، و (وداع باريس) ،<lb/>و (وصف باري وانتقادها) ، و (المحل وباريس) ، و (باريس ووقتها) ،<lb/>و (في مفتون في باريس) ، و (موحش باريس) وغير ذلك.<lb/>وحسبنا نموذجًا من الديوان هذه الأبيات التي مدح بها صاحبه الموسيو دلكاسيه<lb/>ناظر الخارجية الفرنسية، فإنها على كونها تعد من المقاطيع لا القصائد تمثل ذوق<lb/>الناظم في الغزل والرثاء والمدح والفخر قال:<lb/>تحكي الإمام اليازجيّ بطلعة <gap resp="#org_MS"/> تزهو وبالقد الرشيق العادل<lb/>فإذا حزنت عليه قمت مقامه <gap resp="#org_MS"/> فأعدت لي فرحي بذاك الراحل<lb/>يا طرف إبراهيم أذبلك الثرى <gap resp="#org_MS"/> أسفي على طرف الحبيب الذابل<lb/>قم وانظر اليوم الرشيدَ فإنه <gap resp="#org_MS"/> يختال مثل السمهري المائل<lb/>يختال في أكناف دلكاسه الذي <gap resp="#org_MS"/> هز الحسام بوجه ذاك العاهل<lb/>هذا بفضلك يا حبيب ولم أصل <gap resp="#org_MS"/> لولا التفاتك للوزير الفاضل<lb/>قلدتني سيف البيان فكان لي <gap resp="#org_MS"/> يوم المنى أمضى جميع رسائلي<lb/>إن كان بدر الوجه عني آفلاً <gap resp="#org_MS"/> فبدور علمك فيّ غير أوافل<lb/>حاكاك في الشكل الوزير ودونه <gap resp="#org_MS"/> في ود قلبك كان خير مشاكل<lb/>فرنا إليّ بأعين مملوءة <gap resp="#org_MS"/> عطفًا علي وكان أكرم باذل<lb/>وأجل منزلتي وأعجب بي كما <gap resp="#org_MS"/> أُعجبت بي وأشدت بي بمحافل<lb/>إن كان ركن العلم مال فلا هوى <gap resp="#org_MS"/> ركن السياسة والعلى والنائل <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) عهدنا بتقريظ المطبوعات إلى شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2918.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
