<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">33</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4246.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1351" change="#d3e146">1351</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1933" change="#d2e141" xml:lang="ar">أبريل - 1933م</date>
         <pb n="n33-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4247.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات حول الرسول والقرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>سؤال<lb/>(ما الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم بعد الأربعين وما الذي فعله)<lb/>ولم يكن لشيء من ذلك ما يدل عليه قبل هذه السن [1] من قول ولا فعل ولا علم ولا<lb/>عمل.<lb/>الجواب<lb/>جاء بدين معقول موافق للفطرة عام دائم، وشرع عادل مساوٍ بين الناس،<lb/>وجمع شمل أمة متفرقة متعادية لم يعرف تاريخها لها وحدة، وكون أمة متحدة مدنية<lb/>مؤلفة من جميع الشعوب والقبائل، وأسس دولة عزيزة قوية عادلة، وأصلح جميع<lb/>ما كان قد أفسده البشر من الأديان والآداب والحضارات، بالظلم والعصبيات<lb/>والخرافات [2] .<lb/>(الدعوة المحمدية موضوعها وكتابها)<lb/>(أ) ادَّعَى أن الله تعالى بعثه في قومه الأميين الجاهلين المشركين المفسدين<lb/>في الأرض؛ ليزكيهم ويُرَبِّيَهُمْ في الكبر ويعلمهم الكتاب والحكمة، فيبلغوا دعوته<lb/>للأمم فيكونوا من الأئمة المصلحين، ومن خلفاء الأرض الوارثين، وكذلك كان<lb/>{وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ<lb/>الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً<lb/>يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئا} (النور: 55) .<lb/>(ب) ادَّعى أن جميع شعوب البشر على اختلاف مللها ونحلها ضالون<lb/>مضلون، وأن أتباع النبيين منهم قد فسقوا عن هدايتهم، أشركوا بعبادة ربهم،<lb/>وابتدعوا في الدين ما لم يشرعه الله لهم، وأنهم أضاعوا بعض كتبهم وحرَّفوا<lb/>بعضها، وأنه جاء من عند الله تعالى لهدايتهم كلهم أجمعين، وأن دينه سيظهر على<lb/>أديانهم بالحجة والبرهان، والعقل والوجدان، والسيادة والسلطان، وكذلك كان،<lb/>{هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ<lb/>المُشْرِكُونَ} (التوبة: 33) .<lb/>(ج) جاء بكتاب ادَّعى أنه كلام الله تعالى أوحاه إليه، وأنه ليس له منه إلا<lb/>تبليغه كما تَلَقَّاه، وقد ظهر أن هذا الكتاب لم يكن بينه وبين كلام محمد قبله ولا بعده<lb/>شبه في نظمه ولا أسلوبه ولا معانيه ولا بلاغته ولا تأثيره، ولا أخباره وعقائده،<lb/>ولا تشريعه وأحكامه، ولا معلوماته الكونية والاجتماعية ولا حكمه وآدابه.<lb/>(د) قد علم من هذا الكتاب ما يضاد كونه من علم محمد وهو أنه هو الذي<lb/>يربيه ويعلمه كما قال: {وَأَنزَلَ اللَّهُ عَلَيْكَ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُن تَعْلَمُ<lb/>وَكَانَ فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً} (النساء: 113) ويصحح له خطأ اجتهاده في<lb/>التبليغ أو التنفيذ تارة باللين واللطف، كقوله: {عَفَا اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ حَتَّى<lb/>يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الكَاذِبِينَ} (التوبة: 43) وتارة بالموعظة والشدة<lb/>كقوله تعالى: {وَلَوْلا أَن ثَبَّتْنَاكَ لَقَدْ كِدتَّ تَرْكَنُ إِلَيْهِمْ شَيْئاً قَلِيلاً * إِذاً لأَذَقْنَاكَ<lb/>ضِعْفَ الحَيَاةِ وَضِعْفَ المَمَاتِ ثُمَّ لاَ تَجِدُ لَكَ عَلَيْنَا نَصِيراً} (الإسراء: 74-75)<lb/>وقوله: {مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الأَرْضِ تُرِيدُونَ عَرَضَ<lb/>الدُّنْيَا وَاللَّهُ يُرِيدُ الآخِرَةَ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ * لَوْلا كِتَابٌ مِّنَ اللَّهِ سَبَقَ لَمَسَّكُمْ فِيمَا<lb/>أَخَذْتُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (الأنفال: 67-68) وقوله: {وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِي أَنْعَمَ اللَّهُ<lb/>عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَاتَّقِ اللَّهَ وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا اللَّهُ مُبْدِيهِ<lb/>وَتَخْشَى النَّاسَ وَاللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ} (الأحزاب: 37) قالت عائشة: لو كان<lb/>للنبي صلى الله عليه وسلم أن يكتم شيئًا من القرآن لكتم هذه الآية.<lb/>وقوله: {عَبَسَ وَتَوَلَّى * أَن جَاءَهُ الأَعْمَى * وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّهُ يَزَّكَّى * أَوْ<lb/>يَذَّكَّرُ فَتَنفَعَهُ الذِّكْرَى * أَمَّا مَنِ اسْتَغْنَى * فَأَنْتَ لَهُ تَصَدَّى * وَمَا عَلَيْكَ أَلاَّ يَزَّكَّى *<lb/>وَأَمَّا مَن جَاءَكَ يَسْعَى * وَهُوَ يَخْشَى * فَأَنْتَ عَنْهُ تَلَهَّى * كَلاَّ} (عبس: 1-11)<lb/>وقوله: {وَاصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ وَلاَ<lb/>تَعْدُ عَيْنَاكَ عَنْهُمْ تُرِيدُ زِينَةَ الحَيَاةِ الدُّنْيَا} (الكهف: 28) الآية، وقوله تعالى في<lb/>معناها: {وَلاَ تَطْرُدِ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ مَا عَلَيْكَ مِنْ<lb/>حِسَابِهِم مِّن شَيْءٍ وَمَا مِنْ حِسَابِكَ عَلَيْهِم مِّن شَيْءٍ فَتَطْرُدَهُمْ فَتَكُونَ مَنَ الظَّالِمِينَ} (الأنعام: 52) نزلت هذه الآيات الأخيرة في إرشاد النبي صلى الله عليه وسلم إلى<lb/>العناية بفقراء المؤمنين وعدم المبالاة بأغنياء قريش وكبرائهم الذين كانوا يحتقرونهم،<lb/>وكان من اجتهاده صلى الله عليه وسلم أن يستميلهم لظنه أنهم إذا آمنوا لا يلبث<lb/>جمهور العرب أن يقتدي بهم.<lb/>(هـ) عُلِمَ من هذا القرآن أيضًا أنه كان حين يأتيه الوحي يخاف أن يتفلت<lb/>منه شيء فلا يحفظه فيعجل بتلاوته ليحفظه فخوطب حين عرض له هذا في أثناء<lb/>نزول سورة القيامة بقوله تعالى: {لاَ تُحَرِّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ * إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُ<lb/>وَقُرْآنَهُ * فَإِذَا قَرَأْنَاهُ فَاتَّبِعْ قُرْآنَهُ * ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ} (القيامة: 16-19) فكفل<lb/>له ربه جمعه له بالحفظ، وأن يقرأه كما ألقي إليه لا يفوته منه شيء، كما ضمن له<lb/>عدم نسيان شيء منه بقوله: {سَنُقْرِئُكَ فَلاَ تَنسَى * إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ إِنَّهُ يَعْلَمُ الجَهْرَ<lb/>وَمَا يَخْفَى *} (الأعلى: 6-8) أي أنا قد عصمناك من نسيان شيء مما نُقْرِئك<lb/>إياه بتلقين الملك، لكن إن شاء الله أن تنسى شيئًا فإنك إنما تنساه؛ لأنه تعالى هو<lb/>الذي شاء ذلك لحكمة له فيه، لا لضعفك عن الحفظ وعروض النسيان الذي تخشاه،<lb/>وقد عصمك الله منه، وهذا الاستثناء المنقطع لا يدل على أنه تعالى شاء أن ينسى<lb/>شيئًا منه بل هو كقوله تعالى حكاية عن إبراهيم عليه الصلاة والسلام لقومه: {وَلاَ<lb/>أَخَافُ مَا تُشْرِكُونَ بِهِ إِلاَّ أَن يَشَاءَ رَبِّي شَيْئاً} (الأنعام: 80) وقيل: إن<lb/>الاستثناء لتوكيد النفي، وقيل: إنه لما أراد نسخه.<lb/>(و) إنه صلى الله عليه وسلم كان يبلغ ما يُلْقَى إليه من القرآن بنصه<lb/>وعبارته كما أمر فيه لا بمعناه كوحي الإلهام وما يلقيه الملك في روعه، فيجمع بين<lb/>الأمر بالقول ومقوله المراد منه مثل {قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1) ولكنه<lb/>عندما كان صلى الله عليه وسلم يريد تبليغ المعنى في أثناء كلامه الذي لم يقصد به<lb/>تلاوة القرآن يذكر مقول القول كالذي تراه في كتابه إلى هرقل قيصر الروم وغيره<lb/>وهو (ويا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ<lb/>شَيْئاً) إلخ، ونص الآية: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا} (آل عمران: 64) إلخ.<lb/>(ز) ليتأمل القارئ قوله تعالى: {وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ قَالَ الَّذِينَ<lb/>لاَ يَرْجُونَ لِقَاءَنَا ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَذَا أَوْ بَدِّلْهُ قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَاءِ<lb/>نَفْسِي إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إِلَيَّ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ * قُل<lb/>لَّوْ شَاءَ اللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلاَ أَدْرَاكُم بِهِ فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُراً مِّن قَبْلِهِ أَفَلاَ تَعْقِلُونَ} (يونس: 15-16) .<lb/>(ح) قد اشتمل هذا الكتاب على تحدي العرب وغيرهم به وصرَّح فيه بأن<lb/>جميع الخلق عاجزون عن الإتيان بمثله في جملته، وبسورة من مثله، واستدل<lb/>النبي بذلك على كونه من عند الله تعالى لا من عنده، فظهر عجز العرب ثم عجز<lb/>غيرهم عن ذلك كما بيناه في الكلام على إعجازه بلغته وأسلوبه ونظمه [3] وأعجازه<lb/>بتأثيره، وما أحدثه من الثورة العربية والانقلاب العالمي [4] ولم يكن شيء من هذا<lb/>في استطاعة محمد صلى الله عليه وسلم الذاتية، ولا من استعداده الذي تدل عليه<lb/>سيرته في شبابه.<lb/>(ط) إنه قد نقل عنه صلى الله عليه وسلم بأصح الروايات التي تواتر خبر<lb/>بعضها أنه كان يبطئ عليه الوحي أحيانًا، فيضيق صدره ويشق عليه حتى قال<lb/>المشركون مرة: إن ربه (وقالت امرأة منهم: إن شيطانه) ودعه أي تركه وقلاه أي<lb/>أبغضه، فأنزل الله تعالى عليه: {مَا وَدَّعَكَ رَبُّكَ وَمَا قَلَى} (الضحى: 3)<lb/>وحتى كان يرجئ جواب السائلين والمستفتين انتظارًا له، وكان أكبر العبر وأوضح<lb/>الدلائل على ما نريد هنا من هذه المسألة ما كان في قصة الإفك؛ إذ أذاع زعيم<lb/>المنافقين عبد الله بن أبي بن سلول قذف السيدة عائشة أم المؤمنين، وأحظى<lb/>الأزواج المطهرات عند رسول الله صلى الله عليه وسلم بالفاحشة، وصدق خبره<lb/>بعض المؤمنين وتحدثوا به، وقد كان كل ما ابتلي به من إفك المنافقين والكافرين<lb/>دون هذه الحادثة إيلامًا له، حتى استشار من استشار في فراقها على علو مكانة<lb/>أبيها عنده، وسأل جاريتها بريرة هل رأت منها ما يريبها فحلفت إنها ما رأت ولا<lb/>علمت قط ما يريبها فيها، وكانت عائشة تبكي ليلاً ونهارًا ما يرقأ لها دمع وهي<lb/>موقنة أن الله سيبرئها قالت: ولكن والله ما كنت أظن أن ينزل الله في شأني وحيًا<lb/>يُتَْلَى، ولشأني في نفسي كان أحقر من أن يتكلم الله فيَّ كلامًا يُتْلَى. ومكث صلى<lb/>الله عليه وسلم شهرًا لا يوحى إليه حكمة منه تعالى، ثم نزلت آيات براءتها<lb/>المعروفة في سورة النور، فلو كان لاستعداده الشخصي صلى الله عليه وسلم تأثير<lb/>في نزول الوحي عليه، أو لو كان الوحي نابعًا من نفسه من اعتقاد أنه من الله<lb/>تعالى كما زعم الزاعمون لما أبطأ عليه في هذه الحادثة، بل الكارثة العظمى.<lb/>(ي) تقدم أصح الأحاديث المرفوعة في نزول الوحي عليه صلى الله عليه<lb/>وسلم ورعبه منه في أول الأمر وأنه كانت تتغير حاله حتى يتفصد عرقًا في اليوم<lb/>الشديد البرد، وأن وزنه كان يزيد في تلك الحال، وقد بيَّنا أن ذلك من تأثير غلبة<lb/>الروحانية عليه باتصاله بجبريل الروح الأمين. وكان أصحابه يعرفون حين ينزل<lb/>عليه الوحي وهو معهم. قال عبادة: كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا نزل عليه<lb/>الوحي كرب لذلك وتربد وجهه. رواه مسلم. وفي حديث الصحيحين والنسائي أن<lb/>يعلى بن أمية كان يقول لعمر: ليتني أرى النبي صلى الله عليه وسلم حين ينزل<lb/>عليه الوحي فلما كان بالجعرانة وعليه ثوب قد أُظِلَّ به عليه جاءه الوحي فأشار<lb/>عمر إلى يعلى أن تعال، فجاء يعلى فأدخل رأسه فإذا هو صلى الله عليه وسلم<lb/>مُحْمَر الوجه يغط لذلك ساعة (أي مدة قليلة) ثم سُرِّيَ عنه ا. هـ باختصار.<lb/>تأول هذا أعداؤه صلى الله عليه وسلم من الإفرنج وتلاميذهم بأنه كان يعرض<lb/>له نوبات عصبية وتشنجات (هستيرية) وما أبعد الفرق بين حاله تلك، وحالة<lb/>أولي الأمراض العصبية في المزاج فقد كان مزاجه صلى الله عليه وسلم معتدلاً<lb/>ولعله إلى الدموي العضلي أقرب، وفي أعراضها وآثارها ونتائجها، فذو النوبة<lb/>العصبية يعرض له في أثرها من الضعف والإعياء البدني والعقلي ما يرثي له العدو<lb/>الشامت، وأما صاحب تلك الحالة الروحانية العليا، فكان يتلو عقب فصمها<lb/>وتسريها عنه آيات أو سورة كاملة من القرآن الذي بيَّنا في هذا البحث بعض وجوه<lb/>إعجازه اللفظي والمعنوي، وما فيه من علم الغيب والحكمة والتشريع الذي لم<lb/>يعرف البشر له مثلا عن حكمائهم ولا عن أنبيائهم، ولا يُرْجَى أن يعرفوا له نظيرًا<lb/>في سائر أجيالهم؛ لأنه هو الذي ختم الله تعالى به النبوة وتعليم الوحي الأعلى،<lb/>ونحن لا نزال نتحدى به بقية البشر أن يأتوا بمثله، كما تحداهم رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم في عصره، وإنما المجنون بغروره وتعصبه يُسَمِّي هذا الكمال<lb/>العلمي الإصلاحي جنونًا، إلا أن يجعل الجنون من أسماء الأضداد، أو يجعل اسمًا<lb/>لما فوق الإنسانية ودون الربوبية من الكمال.<lb/>(ك) قد عُلِمَ مما ذكرنا من علوم القرآن، ومقاصده في ترقية نوع الإنسان،<lb/>أنه لم يكن محمد صلى الله عليه وسلم يدري شيئًا من مباديها، ولا من حاجة البشر<lb/>إليها، فضلا عن وسائلها وفروعها في العبادات الروحية الصحية الاجتماعية<lb/>والسياسية والإدارة، فمسألة الطهارة الإسلامية وحدها تدمغ أوربة في وثنيتها<lb/>ونصرانيتها وفلسفتها.<lb/>فنتيجة هذه المقدمات الإحدى عشرة أن القرآن وحيٌ من الله تعالى ليس<lb/>لاستعداد محمد النفسي ولا التاريخي ولا اللغوي فيه شيء ما، وما كان إلا مُبَلِّغًا له<lb/>كما تَلَقَّاه وليس معنى كونه كلام الله أن لله فمًا ولسانًا نطق به، ولا أنه تمثل رجلا<lb/>فتكلم كما في التوراة وإنما معناه عندنا أنه تعليم من الله بصفة خاصة كما قال:<lb/>{الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ} (الرحمن: 1-2) وقال: {نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ *<lb/>عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ المُنذِرِينَ * بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء: 193-195)<lb/>فكلام الله عندنا صفة من صفات كماله كعلمه إلا أن وظيفة العلم انكشاف المعلومات<lb/>للعالم ووظيفة الكلام كشفها لمن شاء بما شاء، فالبشر يبلغون كلامهم النفسي بنطق<lb/>اللسان وبالقلم وبالإشارات وبالآلات، والله تعالى يبلغه بالوحي الذي لا يعرفه إلا<lb/>الملائكة والأنبياء. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كداروين الذي استغرق جمعه لمواد كتابه: أصل الأنواع ثلاثين سنة، ودانتي شاعر إيطالية وقد ظهر نبوغه بعد اشتغال طويل في الشعر ومادته، وآينشتين العالم الألماني المعاصر، وقد تقرر مذهبه في النسبية بعد اشتغاله في العلوم الرياضية والفلك من سن الصبا.<lb/>(2) راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0332" change="#d3e146">332</date> من مجلد المنار 32.<lb/>(3) راجع (آية الله الكبرى) في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0481" change="#d3e146">481</date> من المجلد 32.<lb/>(4) راجع ص 484 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0490" change="#d3e146">490</date> منه.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p100" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4248.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أصول الدعوة المحمدية ومقاصدها العامة</head>
               <lb/>(التي أجملناها من قبل في إحدى عشرة مقدمة<lb/>نلخصها للتذكير وبيان نتيجتها)<lb/>(1) إصلاح ما أفسده أهل الكتاب المعروف تاريخهم في الجملة ومن سبقهم<lb/>من أتباع الأنبياء الأقدمين بالأولى من أركان الإصلاح الديني الإلهي الثلاثة، وهي<lb/>الإيمان بالله، والإيمان بالبعث والجزاء، والعلم الصالح الذي تتزكى به الأنفس<lb/>البشرية، فأنَّى لرجل أمي أن يعلم هذه الأصول وما أفسد أتباع الأنبياء منها ويستقل<lb/>عقله بما أشرنا إليه من إصلاحه المعقول الموافق للفطرة البشرية؟ بل كان يعجز<lb/>عن ذلك جميع المتكلين والحكماء الراسخين من تلك الأمم.<lb/>(2) بيان ما كان يجهله البشر من حقيقة النبوة والرسالة ووظائف الرسل<lb/>عليهم الصلاة والسلام، وفيه بحث مستفيض في حقيقة الآيات الكونية التي أيدهم<lb/>الله بها وما يشبهها من خارق العادات وضلال الماديين والخرافيين فيها.<lb/>(3) بيان أن الإسلام دين الفطرة السليمة، والعقل والفكر، والعلم والحكمة<lb/>والبرهان والحجة، والضمير والوجدان، والحرية والاستقلال، والشواهد على هذه<lb/>الأصول لترقية نوع الإنسان وبلوغه بها سن الرشد من آيات القرآن، ولا تزال<lb/>فلسفة جميع البشر القديمة والحديثة قاصرة عن تشريع يحتوي هذه الأصول كلها،<lb/>وما جاء في القرآن من فروعها أو شروط التحقق بها.<lb/>(4) الإصلاح الاجتماعي الإنساني والسياسي وتحقيقه بالوحدات الثماني:<lb/>وحدة الأمة، وحدة الجنس البشري، وحدة الدين، وحدة التشريع بالمساواة في<lb/>العدل، وحدة الأخوة والمساواة في التعبد، وحدة الجنسية السياسية الدولية، وحدة<lb/>القضاء، وحدة اللغة، ولم يأت بهذه الوحدات البشرية في ذلك كله ولا في أكثره<lb/>دين ولا تشريع إلا دين القرآن وهدي محمد عليه الصلاة والسلام.<lb/>(5) المزايا العشر للتكاليف الشخصية في الإسلام وهي الجمع فيها بين<lb/>حقوق الروح والجسد وكون الغاية منها سعادة الدنيا والآخرة معًا، وكونها يسرًا لا<lb/>حرج فيها ولا عسر ولا إرهاق، وكونها قصدًا واعتدالاً في كل أمر، لا غلو بها<lb/>ولا إسراف، ولا سيما الزينة والطيبات، وكونها معقولة سهلة الفهم، واشتمالها<lb/>على العزيمة والرخصة، وكونها مراعًى فيها درجات البشر في العقل والفهم وعلو<lb/>الهمة وضعفها، وبناء المعاملات فيها على الظواهر دون البواطن، وبناء العبادات<lb/>فيها على الاتِّباع دون الابتداع، حتى لا يكون فيها تحكم للآراء والرياسات.<lb/>(6) بيان أن حكم الإسلام السياسي الدولي قائم على أساس سلطة الأمة<lb/>واجتهاد أولي الأمر على أساس درء المفاسد ومراعاة المصالح والشورى، والعدل<lb/>المطلق والمساواة فيه، وحصر الظلم، ومراعاة الفضائل في الأحكام، ولم يوجد<lb/>في الدنيا دولة ولا حكومة تساوي الإسلام في ذلك، وفي هذا البحث عدة أصول<lb/>وقواعد.<lb/>(7) الإصلاح المالي من جميع النواحي التعبدية والأدبية والخلقية<lb/>والاجتماعية والدولية بما لو اتبعته الدول والأمم لما وجد في الدنيا فَقْر مُدْقِع، ولا<lb/>غُرْم مُفْجِع، ولا بَلْشَفِيَّة باغية، ولا رأسمالية طاغية، ولا طمع يهودي، ولا زهد<lb/>مسيحي، ولا تقشف هندي ولا بغي إفرنجي، ولا تعطيل مصلحة عامة، ولا<lb/>إرهاق منفعة خاصة، وإذًا لاستغنى البشر به عن الاشتراكية المعتدلة؛ لأنه<lb/>الاشتراكية المثلى.<lb/>(8) إصلاح نظام الحرب ودفع مفاسدها وقصرها على ما فيه الخير للبشر،<lb/>وفيه قواعد مؤيدة بشواهد الآيات البينات المثبتة أن دين الإسلام هو وحده دين<lb/>السلام، وأن شرور الحروب وطغيانها وتأريثها للعداوات بين البشر لا يمكن<lb/>درؤها إلا باتباع قواعده في قصر الحرب على الدفاع ومنع الاعتداء، وإيثار السلم<lb/>على القتال، والصلح على الخصام، ومراعاة الحق والعدل في المعاهدات،<lb/>وخلوها من الدخَل الذي يفسدها بجعلها حجة لغلب أمة على أمة، وإرهاق دولة<lb/>لدولة، وقد أوردنا فيه بضع قواعد، مؤيدة بالنصوص والشواهد.<lb/>(9) إعطاء النساء جميع الحقوق الإنسانية والدينية والمدنية من زوجية<lb/>ومالية وغيرها وتكريمهن واحترامهن، وهو ما لم يوجد في دين، ولا قانون سابق<lb/>ولا لاحق.<lb/>(10) تحرير الرقيق ورفع الظلم والإهانة عنه وتشريع الوسائل لمنع<lb/>تجديده، وإيجاب الإحسان إليه، إلى أن يتم تحريره وإبطاله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p102" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4249.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تحدي العالم بتعاليم الوحي المحمدي</head>
               <lb/>
               <lb/>تلك عقائد دين محمد، وقواعد تشريعه، وأصول إصلاحه الاجتماعي<lb/>والسياسي، مسرودة بالإجمال، مُؤَيَّدَة بشواهدها من آيات القرآن، مجردة من حلل<lb/>المبالغات الخطابية، وعاطلة من حلي الخلابة الشعرية، ونحن المسلمين نتحدى<lb/>الفلاسفة والمؤرخين من جميع الأمم، ولا سيما أحرار الإفرنج، بأن يأتونا بمثلها أو<lb/>بما يقرب منها من تاريخ أعظم الأنبياء، وأشهر الحكماء، وأبلغ الأدباء، وأنبغ<lb/>ساسة الأولين والآخرين، مع صرف النظر عن كونه كان كما شرحنا أميًّا نشأ في<lb/>الأميين، وجاء بذلك كله بعد استكمال سن الأربعين، وقد بيَّنا الفرق العظيم بينه<lb/>وبين موسى وعيسى أعظم أنبياء بني إسرائيل صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين.<lb/>(التنفيذ العملي)<lb/>وأما تنفيذه صلى الله عليه وسلم لهذه التعاليم فقد تم في عشر سنين من تاريخ<lb/>الهجرة الذي كان بدء حياة الحرية، وقد ظل يدعو إلى أصولها المجملة عشر سنين<lb/>أولا بالسر، ثم بالجهر، مع احتمال الاضطهاد والإيذاء والتعذيب والتهديد بالقتل<lb/>والنفي، الذي اضطر المؤمنين إلى هجرة بعد هجرة، وبعد الهجرة العامة بالتبع له،<lb/>كانوا في حالة حرب وقتال مع المشركين كافة، وكذا أهل الكتاب وكان صلى الله<lb/>عليه وسلم عقد معهم معاهدة بتأمينهم على دينهم وأنفسهم وأموالهم بشرط ألا<lb/>يظاهروا المشركين عليه، فنقضوا عهده، وظل المسلمون مدة ست سنين مدافعين<lb/>عن أنفسهم في كل قتال دفاع الضعيف المؤيد من الله للأقوياء المخذولين، وفي<lb/>أواخر السادسة عقد معاهدة الحديبية مع المشركين على وضع القتال عشر سنين،<lb/>ثم غدر المشركون ونقضوا العهد، فعادت حالة الحرب، وفتح المسلمون مكة<lb/>عاصمة قريش الدينية والدنيوية، ومثابة جميع الأمة العربية في سنة ثمان من<lb/>الهجرة، وحج النبي صلى الله عليه وسلم حجة الوداع في آخر سنة عشر، وأنزل<lb/>الله تعالى عليه فيها: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ<lb/>الإِسْلامَ دِيناً} (المائدة: 3) .<lb/>ففي عشر سنين وقع توحيد الأمة العربية التي كانت أعرق أمم الأرض في<lb/>الشقاق والتفرق والعداء، وإنما كان ذلك بتأثير كتاب الله وتأييده عز وجل لرسوله<lb/>كما قال: {هُوَ الَّذِي أَيَّدَكَ بِنَصْرِهِ وَبِالْمُؤْمِنِينَ * وَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ لَوْ أَنفَقْتَ مَا فِي<lb/>الأَرْضِ جَمِيعاً مَّا أَلَّفْتَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (الأنفال:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">62-63</hi>) وبما أعده تعالى له من مكارم الأخلاق وما وفقه وأرشده إليه من حسن<lb/>السياسة المبينة في قوله تعالى: {فَبِمَا رَحْمَةٍ مِّنَ اللَّهِ لِنتَ لَهُمْ وَلَوْ كُنتَ فَظاًّ غَلِيظَ<lb/>القَلْبِ لانفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ فَاعْفُ عَنْهُمْ وَاسْتَغْفِرْ لَهُمْ وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل<lb/>عمران: 159) الآية. وذلك أن العرب كانت أعصى خلق الله على الخضوع<lb/>والطاعة والانقياد لعراقتهم في الحرية، وشدة بأسهم، وعدم وجود الملوك المستبدين<lb/>القاهرين والرؤساء الروحيين المسيطرين فيهم.<lb/>فليدلنا علماء التاريخ العام على نبي من الأنبياء، أو حكيم من الحكماء، أو<lb/>ملك من الملوك الفاتحين والمشترعين، رَبَّى أمة من الأمم في عشر سنين، فجعلهم<lb/>أهلا لفتح الأمصار، والسيادة على الأمم الحضرية وسياستها بالعدل والرحمة،<lb/>وتحويلها عن أديانها ولغاتها بالإقناع وحسن القدوة، ولا تشترط أن تكون هذه الأمة<lb/>التي علَّمَها وهذَّبَها ووحَّدها رجل واحد كالأمة الحضرية وسياستها بالعدل والرحمة،<lb/>وتحويلها عن أديانها ولغاتها بالإقناع وحسن القدوة، ولا تشترط أن تكون هذه الأمة<lb/>التي علَّمها وهذبها ووحَّدها رجل واحد كالأمة العربية في أميتها وجاهليتها وتفرقها<lb/>وتعاديها ومرور القرون عليها وهي تتوارث هذه الصفات، فأين الوحدة الجرمانية<lb/>والوحدة الطليانية في عصر العلوم والفنون والفلسفة والقوانين ونظم الاجتماع<lb/>والحرب، من الوحدة العربية المحمدية في عهد الأمية والجاهلية؟ بل أين الوحدة<lb/>الإسرائيلية في عهد الآيات والعجائب الكونية من الوحدة العربية الخاصة، ثم<lb/>الوحدة الإسلامية العامة في عهد آيات القرآن وعلومه الإلهية وبيان السنة المحمدية<lb/>لها؟<lb/>ثم نفذ ذلك التشريع الأعلى، والهداية المثلى، خلفاء محمد الراشدون، وكثير<lb/>من ملوك المسلمين الصالحين، بما شهد لهم به تاريخهم، واعترف لهم به<lb/>المؤرخون المنصفون من الإفرنج وغيرهم، بأنهم جدَّدوا بهما الحضارة الإنسانية<lb/>ورقوها، وأحيوا العلوم والفنون الميتة وهذبوها واستثمروها، وكانوا أساتذة جميع<lb/>من جاء بعدهم فيها.<lb/>ثم كان من قوة هذا الدين ومتانته أَنْ عَادَتْهُ جميع أمم الإفرنج وحاربته بجميع<lb/>قواتها الصليبية، الهمجية منها والمدنية، ثم بعلومها وفنونها ونظمها المدهشة، ولا<lb/>تزال تحاربه وتبذل الملايين لتحويل أهله عنه، بعد زوال قوة دوله، وغلبة الجهل<lb/>على شعوبه، ولم تستطع أن ترد رجلاً واحدًا عنه قد كان عرفه. أفما آن لها أن<lb/>تعقل أنها لو اعترفت له بحقه، لأمكنها أن تصلح العالم كله به؟ ؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p104" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4250.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">النتيجة<lb/>المقصود بالذات<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قيام الحجة البالغة على ثبوت نبوة محمد العامة</head>
               <lb/>
               <lb/>إذا عجز حكماء هذا العصر وعلماء الحياة والاجتماع والأخلاق والمؤرخون<lb/>من أحرار الإفرنج وغيرهم عن إخبارنا بوجود رجل مثل محمد فيما علم من تاريخه<lb/>المعروف المشهور جاء بمثل هذا القرآن في خصائصه ولا سيما التعاليم التي<lb/>لخصنا كلياتها في هذا البحث، وقدر أن ينفذها ويربي بها أمة كالأمة العربية يكون<lb/>لها بها من الأثر الديني والمدني في العالم مثل أثرها وإنهم لعاجزون عن ذلك قطعًا -<lb/>أفلا يكون عجزهم هذا برهانًا على أن دين محمد وكتاب محمد وهدي محمد وتربية<lb/>محمد للأمة العربية من خوارق العادات.<lb/>وإذا كان هذا حقًّا واقعًا ما له من دافع، فما المانع من عد هذه التعاليم وحيًا<lb/>من رب العالمين، العليم الحكيم؟ وما معنى كونها وحيًا إلا أنها علم أفاضه الله<lb/>تعالى على روح محمد وقلبه، بطريقة خفية غير طرق العلم الكسبية المعروفة<lb/>للبشر عامة، وفوق الإلهامات القليلة التي تؤثر عن بعض الخاصة؟ وما معنى<lb/>كونها معجزة إلا أنها جاءت على غير المعهود في علم البشر الكسبي، وخلاف<lb/>المقرر في علم النفس والفلسفة العقلية وسنن الاجتماع، وتواريخ الأمم، وسير<lb/>الحكماء والعلماء والملوك، وفوق المعروف عن الأنبياء أيضًا، وإن كانت من<lb/>جنسها، فالأنبياء قد أنبئوا ببعض الغيوب الحاضرة في عصرهم والتي تأتي بعدهم<lb/>وأنبأ محمد (صلوات الله عليه وعليهم) بمثلها وبغيوب سابقة كانت قبل نبوته<lb/>بقرون، ولكن لم يجئ أحد منهم بمثل ما تقدم إجماله في المقاصد العشرة العالية من<lb/>العلم والحكمة والتشريع.<lb/>قد بيَّنا لكم أيها العقلاء الأحرار بطلان ما اخترعته عقول المنكرين لنبوة<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم من العلل والآراء لجعل ما جاء به من العلم الإلهي<lb/>الأعلى، والتشريع المدني الأسمى، والحكمة الأدبية المثلى من استعداده الشخصي،<lb/>وما اقتبسه من بيئته ومن أسفاره، مع تصغيرهم لهذه المعارف جهلاً أو تجاهلاً،<lb/>وعلمتم أن بعض ما قالوه افتراء على التاريخ، وأن ما يصح منه عقيم لا ينتج ما<lb/>ادعوه، وعلمتم أنه في جملته مخالف للعلم والفلسفة وطباع البشر وسنن الاجتماع<lb/>ووقائع التاريخ.<lb/>ونحن نتحداكم الآن بالإتيان بعِلَل أخرى لما عرضناه على أنظاركم من وحي<lb/>الله تعالى وكتابه لمحمد صلى الله عليه وسلم من القطعي من تاريخه علل يقبلها<lb/>ميزان العقل المسمى بعلم المنطق، وما ثبت عندكم في هذا العهد من علم النفس<lb/>وعلم الاجتماع وحوادث التاريخ وفلسفته.<lb/>فإن لم تستطيعوا ولن تستطيعوا أن تأتونا بعلل تقبلها العقول، وتؤيدها النقول،<lb/>فالواجب عليكم أن تؤمنوا بنبوة محمد صلى الله عليه وسلم ورسالته، وبكتابه<lb/>المنزل عليه من عند الله تعالى لإصلاح البشر، وأن تتولوا الدعوة إلى هذا الإيمان،<lb/>ومعالجة أدواء الاجتماع الحاضرة به، بعد أن عجزت علومكم الواسعة، وفلسفتكم<lb/>الدقيقة عن وقف سريان عدوى فساد الإباحة وعبادة الشهوات وفوضى الأفكار في<lb/>الأمم، وعجزت عن منع دول حضارتكم أن تنفق معظم أموالها المنتزعة من<lb/>شعوبها ومستعمراتها في الاستعداد لحرب البغي والعدوان المدمرة، وتأريث<lb/>العداوات بين شعوب الأرض كافة، فقد كان غاية شوط هذه العلوم الواسعة عند هذه<lb/>الدول أعظم نكبة على البشر، وأنتم أيها العلماء لم تقصدوا إلا أن تكون نعمة تتم<lb/>بها سعادة البشر.<lb/>ألا أنه قد ثبت بالحس والعيان أن العلم البشري وحده لا يُصْلِح أنفس البشر؛<lb/>لأنهم لا يخالفون أهواءهم وشهواتهم الشخصية والقومية باتِّباع آراء أفراد منهم،<lb/>وإنما يدينون بوازع الفطرة، لما هو فوق معارفهم البشرية وهو ما يأتيهم من ربهم،<lb/>ولا يوجد في الأرض دين عام كامل صحيح ثابت إلا دين الإسلام، وقد بيَّنا لكم<lb/>أصول تشريعه الروحي والسياسي والاجتماعي الصالح لكل زمان ومكان، وأنه دين<lb/>السلام والحق والعدل والمساواة التي تعطي كل شعب وكل فرد حقه، وبها وحدها<lb/>يمكن البرء من الأدواء المالية والسياسية والحربية والاجتماعية كلها.<lb/>قد دعا بعض العلماء منكم إلى عقد مؤتمر من كبار علماء الشعوب كلها للبحث<lb/>في الوسائل التي يمكن أن تقي حضارة العصر من الدمار، ولئن عقد هذا المؤتمر<lb/>فلن يكون أمثل ولا أرجى من هذه المؤتمرات التي تعقدها الدول في جامعة الأمم<lb/>وعواصم السياسة وهي لما تزد الأدواء إلا إعضالا، والأخطار إلا تفاقمًا، وإنما<lb/>الدواء الواقي المضمون بين أيديهم وهم لا يبصرون، وحجته البينة تناديهم ولكنهم<lb/>لا يسمعون: {وَلَوْ عَلِمَ اللَّهُ فِيهِمْ خَيْراً لأَسْمَعَهُمْ وَلَوْ أَسْمَعَهُمْ لَتَوَلَّوْا وَهُم مُّعْرِضُونَ} (الأنفال: 23) .<lb/>* * *<lb/>سؤال علماء الإفرنج<lb/>عن شبهاتهم على الدعوة المحمدية<lb/>(بعد تبليغهم لحقيقتها، ومكان أخبار القرآن منها)<lb/>وأما أنتم أيها العلماء المستقلو العقول والأفكار، فالمرجو منكم أن تسمعوا<lb/>وتبصروا، وأن تعلموا فتعملوا، ولكن دعوة القرآن لم تبلغكم حقيقتها على الوجه<lb/>الصحيح الذي يحرك إلى النظر؛ لأن الإسلام ليس له زعامة ولا جمعيات تبث<lb/>دعوته، ولا دولة تقيم أحكامه وتنفذ حضارته، بل صار المسلمون في جملتهم حجة<lb/>على الإسلام وحجابًا دون حقيقته، وأرجو أن يكون هذا البحث كافيًا في بلوغ<lb/>الدعوة إليكم بشرطها المناسب لحال هذا العصر، فإن ظهر لكم بها الحق فذلك ما<lb/>نبغي ونرجو لخير الإنسانية كلها، وإن عرضت لكم شبهة فيها فالمرجو من حبكم<lb/>للعلم، وحرصكم على استبانة الحق، أن تشرحوها لنا لنعرض عليكم جوابنا عنها،<lb/>والحقيقة بنت البحث كما تعلمون.<lb/>ولا أراكم تعدون من الشبهات الصادَّة عنه (بعد أن ثبتت أصوله بما ذكرنا،<lb/>أن فيه أخبارًا عن عالم الغيب لا دليل عليها عندكم، فإنما مصدر الدين عالم الغيب)<lb/>ولو كان مما يعلمه البشر بكسبهم لما كانوا في حاجة إلى تلقيه من الوحي، وقد<lb/>بيَّنا أن تعاليم الإسلام قد أثبتت أنها وحي من عالم الغيب وقامت برهانًا على وجود<lb/>الله وعلمه وحكمته، فوجب أن تؤخذ أخباره بالتسليم، وحسبكم أنه ليس في القرآن<lb/>منها ما يقوم البرهان على استحالته.<lb/>وأما أخبار القرآن عن عالم الغيب والشهادة من تكوين وتاريخ فمن معجزاته<lb/>الإيجابية أنه جاء فيه كثير من التعبيرات التي كشف العلم والتاريخ في القرون<lb/>الأخيرة من معانيها ما لم يكن يخطر في بال أحد من أهل العصر الذي نزل فيه كما<lb/>أنه لم يثبت على توالي القرون بعد نزوله شيء قطعي ينقض شيئًا من أخباره<lb/>القطعية، على أن أخباره هذه إنما جاءت لأجل الموعظة والعبرة والتهذيب، ويكفي<lb/>في هذا أن تكون الأخبار على المألوف عند الناس، ولا ينتقد عليها إذا لم تشرح<lb/>الحقائق الفنية والوقائع؛ لأنها ليست مما يبعث الرسل لبيانه، ولا يمكن الوقوف<lb/>عليها إلا بالتعمق في العلم أو الاستعانة بالآلات التي لم تكن معروفة عند المخاطبين<lb/>الأولين بالكتاب، بل لا يصح أن يأتي فيها ما يجزمون بإنكاره بحسب حالتهم<lb/>العلمية لئلا يكون فتنة لهم، وقد قال نبي الإنسانية العام: (أنتم أعلم بأمور دنياكم)<lb/>رواه مسلم في صحيحه.<lb/>ومن دقائق تعبير القرآن في النوع الأول أن مادة الخلق (دخان) وهو عين<lb/>ما يسمى السديم، وأن السموات والأرض كانتا رتقًا، أي مادة واحدة متصلة ففتقهما<lb/>الله وجعل كلا منهما خلقًا مستقلا، وأنه جعل من الماء كل شيء حي، وأنه خلق<lb/>جميع الأحياء النباتية والحيوانية أزواجًا فجعل في كل منها ذكرًا وأنثى، وأنه جعل<lb/>كل نبات موزونًا، وأنه أرسل الرياح لواقح وأمثال ذلك كثير.<lb/>وأعجب منه بيان كثير من سنن الاجتماع البشري التي لم يهتد البشر إليها<lb/>بالبحث العلمي التدريجي إلا عدة قرون فمن المناسب لهذا وما سبقه من عجائب<lb/>القرآن أن أختم هذا البحث كله بقوله عز وجل:<lb/>{قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِن كَانَ مِنْ عِندِ اللَّهِ ثُمَّ كَفَرْتُم بِهِ مَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ هُوَ فِي شِقَاقٍ<lb/>بَعِيدٍ} (فصلت: 52) * {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ<lb/>أَنَّهُ الحَقُّ أَوَ لَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ * أَلاَ إِنَّهُمْ فِي مِرْيَةٍ مِّن لِّقَاءِ<lb/>رَبِّهِمْ أَلاَ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُّحِيطٌ} (فصلت: 53-54) (صدق الله العظيم، وبلَّغ<lb/>رسوله الكريم، والحمد لله رب العالمين)<lb/>* * *<lb/>الشبهات على القرآن<lb/>ونبوة محمد عليه الصلاة والسلام<lb/>كنت عازمًا على إتباع هذا البحث ببيان ما لعلماء هذا العصر من الشبهات<lb/>على القرآن العظيم ونبوة محمد صلى الله عليه وسلم والأجوبة عنها، وكتبت من<lb/>ذلك شبهة موسيو درمنغام صاحب كتاب (حياة محمد) على مسألة الصلب والفداء.<lb/>ثم بدا لي أن أكتب في هذا رسالة مستقلة ألخص فيها ما سبق لي نشره في مجلة<lb/>المنار وتفسيرها، ومنه ما طبع مستقلا كرسالة (عقيدة الصلب والفداء) وأزيد<lb/>عليه ما أقف عليه بعد نشر هذا البحث، والله الموفق وهو المستعان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p108" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4251.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة الملك السعودي في حجاج هذا العام</head>
               <lb/>(في 5 ذي الحجة سنة 1351 وحضرها ألف أو يزيدون)<lb/>الملك عبد العزيز آل سعود خطيب مُفَوَّهٌ، واعظ ديني مُكْثِر، وقد خلت<lb/>القرون ولم ير المسلمون ملكًا ولا أميرًا خطيبًا واعظًا، وهو في كل موسم من<lb/>مواسم الحج يدعو كل من يزور جلالته بمكة المكرمة من حجاج الأقطار الممتازين<lb/>بالعلم والأدب والوجاهة الرسمية وغير الرسمية إلى مأدبة كبيرة في قصره فيلقي<lb/>عليهم في أثنائها خطابًا حافلاً بالوصايا الدينية والسياسية، ويسمح لمن يشاء منهم<lb/>بالكلام والخطابة في المصالح الإسلامية العامة، فيكون هذا الاجتماع بما يكون فيه<lb/>من التعارف بين كبراء المسلمين من أهم فوائد موسم الحج التي كان يتمناها<lb/>عقلاؤهم منذ بدء اليقظة الحديثة، وكانت متعذرة قبل عهد الدولة العربية السعودية.<lb/>وقد كانت خطبة هذا الموسم ممتازة بأنه صرح فيها بما يدل على توجه عزمه<lb/>إلى النهوض بخدمة جديدة للإسلام، وخدمة أخرى مثلها للأمة العربية.<lb/>لهذا رأيت أن أنشر جُلَّها في المنار؛ لأجل تعميم فائدتها ومطالبة جلالته<lb/>بتنفيذها (قال الملك بعد مقدمة في فضل الإسلام، وسوء حال المسلمين عامة<lb/>والعرب خاصة)<lb/>(فإذا أراد العرب إعادة مجدهم القديم فما عليهم إلا أن يعتصموا بحبل الله،<lb/>وأن يتمسكوا بما أمر الله به، أما الإدعاء بأن الأغيار هم سبب هذه الفُرْقَة، وهذا<lb/>التخاذل فما هو بصحيح؛ لأن المسلمين والعرب إذا كانوا في منعة من التعاضُد<lb/>والتكاتف فليس هناك من قوة في مقدورها مهاجمتهم وإذلالهم. يقول المسلمون<lb/>والعرب: إن أسباب ضعفنا هو عدم سيرنا في الطريق التي سار عليها الغربيون<lb/>في تمدينهم وحضارتهم، وأن دساتيرهم أي الغربيين وأنظمتهم هي الكفيلة بتمديننا<lb/>وتقويتنا، وهذا من أسخف الأقوال التي لا يزال يثيرها بعض الكُتَّاب والخطباء<lb/>ويلوكونها بألسنتهم، يظن هؤلاء الناس أن حرية الغربيين ودساتيرهم كفيلة<lb/>بإسعاد الناس أكثر مما جاء في كتاب الله وسنة رسوله، وهذا خطأ فاضح، فإن<lb/>الدين الإسلامي قد كفل المساواة بين كافة المسلمين وآخى بينهم أكثر مما جاء في<lb/>الدساتير الغربية، وأية مساواة أعظم من تلك المساواة التي جاء بها الإسلام فلم<lb/>يجعل فوارق في الحقوق بين الملك والصعلوك، ولم يفضل أحدهم على الآخر إلا<lb/>بالتقوى، فالمسلمون لا ينقصهم إلا الرجوع إلى عبادة الله وحده، عبادة خالصة<lb/>لوجه الله، فإذا عبدنا الله جل وعلا حق عبادته زالت الضغائن من قلوبنا فتوحدت<lb/>نفوسنا، وسرت روح التآخي والتحابب بيننا.<lb/>(إن مصائبنا من أنفسنا؛ لأننا نحن أعداء أنفسنا، والأغيار لم يقدروا على<lb/>إذلالنا إلا بعد أن رأوا منا العداوة لبعضنا، فاللوم واقع - والحالة هذه - علينا لا<lb/>عليهم، لذلك يجب أن نصلح أنفسنا، وأن نطهرها من الأضغان العالقة بها، وأن<lb/>نكون مسلمين حقًّا، إذا كنا نريد النهوض والخلاص، وأن نعتصم بحبل الله جميعًا<lb/>فنترك كل المنهيات والمنكرات، إذا رغبنا في النجاح والفلاح) .<lb/>(يجب أن يُعْنَى كل واحد منا بأمره أولاً وبأمر إخوانه ثانيًا، وأن يبذل جهده<lb/>في إصلاح نفسه، وإصلاح إخوانه، وأن نُقَوِّمَ المُعْوَجَّ من أعمالنا وأخلاقنا، وأن<lb/>يوجه كل منا مجهوداته نحو هذه الخطة المثلى.<lb/>أما أنا فإني أعمل جهد الطاقة في سبيل إعلاء كلمة الدين وإحلال عقيدة السلف<lb/>الصالح في نفوس المسلمين والعرب، لذلك:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أنا مبشر أدعو لدين الإسلام ولنشره بين الأقوام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أنا داعية لعقيدة السلف الصالح، وعقيدة السلف هي: التمسك بكتاب الله<lb/>وسنة رسوله وما جاء عن الخلفاء الراشدين، أما ما كان غير موجود فيها فأرجع<lb/>بشأنها لأقوال الأئمة الأربعة فآخذ منها ما فيه صلاح المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أنا مسلم وأحب جمع كلمة الإسلام وليس أحب عندي من أن تجتمع كلمة<lb/>المسلمين ولو على يد عبد حبشي، وإنني لا أتأخر عن تقديم نفسي وأسرتي ضحية<lb/>في سبيل ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>أنا عربي وأحب عز قومي، والتآلف بينهم، وتوحيد كلمتهم، وأبذل في<lb/>ذلك مجهوداتي، ولا أتأخر عن القيام بكل ما فيه المصلحة للعرب وما يوحد أشتاتهم،<lb/>ويجمع كلمتهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>أنا مسالم ومدافع، أنا مسالم للناس وأحب النصيحة قبل كل شيء؛ لأن<lb/>الدين النصيحة لله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم، وأنا مدافع لأنني ما حاولت<lb/>في وقت من الأوقات أن أعتدي على إخواني وأبناء قومي وكنت في كل وقت أقابل<lb/>ما يصدر إليَّ منهم من إساءة أو خطيئة بصدر رحب على أمل أن يرجعوا إلى<lb/>الصواب، ولكنني إذا رأيت تماديًا في الغي والإساءة اضطر حينئذ للدفاع.<lb/>(إن السلف الصالح هم قدوة المسلمين، وخير قدوة، وما رفعهم إلى ذلك إلا<lb/>خصلتان: التمسك بكتاب الله وما جاء به رسول الله، والصدق والتضحية في<lb/>سبيل الله) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الصبر على القضاء والشكر على العطاء. وكلاهما من الله تعالى، ونحن<lb/>اليوم نحمد الله على أن كل ما نسمعه من المسلمين والعرب يشجع ونرجو أن ينبت<lb/>نباتًا حسنًا، والإنسان الطيب هو الذي يقتدي بالسلف الصالح في عبادة ربه،<lb/>وبالصدق والتضحية والصبر والشكر، والمسلمون ينقصهم معرفة الزعماء<lb/>والأشخاص ونفسياتهم، فإن هنالك أشخاصًا من المسلمين يتظاهرون بالغيرة<lb/>والتضحية، وهم في حقيقة الأمر على عكس ذلك يتظاهرون بالغيرة ويسعون في<lb/>الخفاء لتنفيذ مآربهم الشخصية والتجسس على أحوال إخوانهم، وهذا أمر يؤسف له؛<lb/>لأن الأضرار التي لحقت المسلمين والعرب جاءت عن هذه الطريقة) .<lb/>(الإسلام عزيز علينا جميعًا ورهبته في قلوب أعدائه كبيرة، فواجب المسلم<lb/>اليوم في كل مكان أن يقوم بالدعوة إلى عبادة الله عبادة خالصة، وأن يسعى<lb/>لإصلاح شؤون المسلمين إصلاحًا حقيقيًّا لا نظريًّا، وأن يكون كل ذلك بالطرق<lb/>المفيدة المنتجة؛ لأن هنالك طرقًا أخرى تَضُرُّ بالمسلمين والعرب أكثر مما تنفعهم<lb/>إذا اتَّبَعْنَاهَا، وإنني لعلى يقين بأن فريقًا كبيرًا من الأغيار لا يريدون الضرر<lb/>بالإسلام والعرب، ولكن ويا للأسف إن فريقًا من المسلمين يشجعون أولئك على<lb/>إيذاء المسلمين، إذًا فالضرر منا وعلينا، ولا عتاب على الأغيار من ذلك.<lb/>(لقد تفشى الجهل، وساد التخاذل بين المسلمين، فوصلنا إلى ما وصلنا إليه<lb/>من الحالة الراهنة التي تعرفونها، ولم يبق من الدين إلا اسمه، وتفرقنا أيدي سبا،<lb/>وأصبح المسلمون فِرَقًا وشِيَعًا. أما أولئك الذين يُطَبِّلون ويُزَمِّرُونَ لحضارة الغرب<lb/>ومدنيته ويريدون منا أن ننزل عندها فنتمثلها في بلادنا وبين أقوامنا فإننا نسوق<lb/>إليهم الحديث بتوجيه أنظارهم إلى هذه الأزمة الخانقة، وإلى هذا التبلبل السياسي،<lb/>وإلى هذه الفوضى الاجتماعية السائدة في تلك البلاد، فإن نظرة واحدة لمن يتدبر<lb/>هذه الأوضاع السائدة في هذه الأيام يلمس فساد تلك النظريات المتسلطة على عقول<lb/>السُّذَّج من المسلمين ومن العرب.<lb/>أما المسائل الصناعية والزراعية، فإن أوامر الله تعالى ونبيه بالأخذ بها<lb/>صريحة، وكذلك في أعمال رجال السلف الصالح أكبر دليل على العناية بها،<lb/>والأخذ بأسبابها ولذلك فالقول بأن الصناعة والزراعة من نتائج الحضارة الغربية<lb/>وحدها ليس بصحيح، وكذلك الطيارات والدبابات والمدافع، والأعتاد الحربية التي<lb/>تدافع بها الأمم عن نفسها وتذود بها عن حِيَاضها هي من الأعمال الصناعية أيضًا،<lb/>ومما أمر الله بها صراحة فقال في كتابه العزيز: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ<lb/>وَمِن رِّبَاطِ الخَيْلِ تُرْهِبُونَ بِهِ عَدُوَّ اللَّهِ وَعَدُوَّكُمْ} (الأنفال: 60) ولذلك يمكنني<lb/>أن أقول بأنه لا يوجد في الدنيا مدنية تسعد البشر وتكفل راحتهم أحسن من مدنية<lb/>الإسلام، ولا يوجد دستور يكفل حقوق الراعي والرعية وحقوق الناس كافة،<lb/>ويؤمن المساواة بين الصغير والكبير وبين الملك والصعلوك وينصف المظلوم من<lb/>الظالم كالقرآن الكريم، وما فيه من الآيات المحكمات، وما جاء عن نبيه محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم لذلك نحن ننصح المسلمين كافة، والعرب خاصة، وننصح<lb/>البشر على الإطلاق للعمل بما جاء في كتاب الله جل علا، وعلى لسان نبيه الكريم<lb/>فإن السعادة في الدنيا والآخرة لا تكون إلا بذلك:<lb/>(فريق من المسلمين ينقمون عليَّ لأنني أدعو لعبادة الله عبادة خالصة؛<lb/>ولأنهم يريدون أن أرتكب المنهيات فآمر بإقامتها في البلاد، فأنا أبرأ إلى الله من<lb/>هذه الدعوة الباطلة، وأفخر بأنني سلفي محمدي على ملة إبراهيم الخليل) .<lb/>(دستوري ونظامي وقانوني وشعاري دين محمد صلى الله عليه وسلم، فأما<lb/>حياة سعيدة، وإما مِيتَة سعيدة) .<lb/>(وهنا نفى عن نفسه دعوى الرياسة على علو نسبه العربي الذي لا يعلوه إلا<lb/>نسب آل الرسول صلى الله عليه وسلم ثم قال:<lb/>(أنا عربي ومن خيار الأسرة العربية، ولست متطفلاً على الرئاسة والملك،<lb/>فإن آبائي وأجدادي معروفون منذ القدم بالرئاسة والملك، ولست ممن يتكئون على<lb/>سواعد الغير في النهوض والقيام، وإنما اتكالي على الله، ثم على سواعدنا يتكئ<lb/>الآخرون ويستندون) .<lb/>(أنا لا أفتش، ولا أسعى للرئاسة، ولا أريد علوًّا في الأرض ولا سعادة،<lb/>وإنما يهمني في الدرجة القصوى جعل كلمة الله هي العليا، ولا يهمني في هذا<lb/>الشأن ما يعترضني في الطريق من المصاعب والمتاعب) .<lb/>(لقد حاربتنا جيوش جرارة في أدوار مختلفة منذ أن قمنا بهذه الدعوة<lb/>المباركة، فكان نصيبها -رغم كثرة عديدها وعددها- الفشل والخسران ولله الحمد.<lb/>(ماذا يريدون من ابن سعود؟ ماذا عمل ابن سعود؟)<lb/>(هذه أعمالي واضحة بينة، أزلت كل شبهة، وأقمت كل معروف، ونهيت<lb/>عن كل منكر، وحجتي في ذلك كتاب الله وسنة رسوله) .<lb/>(إنني أبرأ إلى الله من كل محرم أن أبيحه، وأبرأ إلى الله من كل منكر أن<lb/>آمر به، وأنا على استعداد لمحاججة كل من يريد محاججتي بكتاب الله وسنة رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم (وهاهنا تنصل من دعوى الخلافة وصرَّح بعدم إمكانها ثم قال:<lb/>(وإنني أتمنى أن يتم جمع المسلمين وتوحيد كلمتهم، وإنني لعلى استعداد<lb/>لأن أكون أنا وأسرتي كجندي بسيط أجاهد في هذا الشأن، ولن أدخر جهدًا في<lb/>سبيل توحيد بلادي، وتوحيد كلمة العرب وتأسيس الوحدة بين العرب، وإذا كنت<lb/>أنا أسعى في ذلك فلست أريد من وراء ذلك جزاءًا ولا شكورًا، وإنما يهمني وأتمنى<lb/>من صميم القلب أن يتم لَمُّ شعث المسلمين وأن يسالم بعضهم بعضًا فيكفون الأذى<lb/>عن أنفسهم.<lb/>(أنا مسلم عربي، رأست قومي بعد مصاعب طويلة ولا فخر في ذلك؛<lb/>الآن ورائي جيوش جرارة لا تقل عن أربعمائة ألف مقاتل، إن بكيت بكوا، وإن<lb/>فرحت فرحوا، وإن أمرت نزلوا على إرادتي وأمري، وإن نهيت انتهوا. وهؤلاء<lb/>هم جنود التوحيد إخوان من طاع الله، يقاتلون ويجاهدون في سبيل الله ولا يريدون<lb/>من وراء ذلك إلا رضاء الباري جل وعلا. وإن هذه القوى هي موقوفة لتأييد<lb/>الشريعة ونصرة الإسلام في الديار التي ولاني الله أمرها، أعادي من عادى الله<lb/>ورسوله، وأصالح فيها من لا يعادينا ولا يناوئنا بسوء، وإني وجندي جنود في<lb/>سبيل جعل كلمة الله هي العليا ودينه هو الظاهر. نسأل الله أن يأخذ بيدنا ويوفقنا<lb/>لما يحبه ويرضاه. اهـ المراد من هذه الخطبة، وسنعلق عليها في الجزء الآتي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4252.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بدعة الزيادة في الأذان أو عليه</head>
               <lb/>تاريخها ومبتدعها ومنكروها<lb/>وادعاء مجلة مشيخة الأزهر شرعيتها<lb/>
               <lb/>(سئلنا عن هذه الزيادة، فأفتينا في مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> بأنها بدعة منكرة، وسئلت<lb/>عنها مجلة مشيخة الأزهر فأفتت بأنها بدعة حسنة، ورد علينا مفتيها الشيخ يوسف<lb/>الدجوي ردًّا ضمَّنَه تلك البهائت السبع المفتريات، التي فضحنا جهله وكذبه فيها بثلاثة<lb/>عشر مقالاً متتابعات، وهذا مقال خاص برد شبهاته على بدعة الأذان.<lb/>الأذان شعيرة من شعائر الإسلام التعبدية مروي بالتواتر والعلم من عهد<lb/>الرسول صلوات الله وسلامه عليه، منقول في جميع كتب السنة وفقه أئمة أهلها ,<lb/>معدود الكلمات , موصوف الأداء , وكل عبادة هذا شأنها في ثبوتها وصفاتها يجب<lb/>فيها الاتباع بلا زيادة ولا نقصان، ولا يقبل فيها رأي أحد بشبهة قياس أو استحسان،<lb/>بخلاف العبادات المطلقة من ذكر الله تعالى أو صلاة نافلة غير معينة أو صلاة<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم فكل امرئ مخير في الإكثار منها ما شاء بشرط أن<lb/>تكون الصلاة على الصفة المأثورة، وأن لا يلتزم فاعل العبادة المطلقة قيودًا لها من<lb/>الزمان أو المكان أو الجهر أو الجماعة تخرجها من دائرة إطلاق الشرع لها وتدخلها<lb/>في أعداد ما سماه الإمام الشاطبي بالبدع الإضافية المخرجة لها عن إطلاقها، ولذلك<lb/>قال الفقهاء في صلاة ليلة الرغائب من رجب وليلة النصف من شبعان اللتين<lb/>اعتادهما بعض العباد: (إنهما بدعتان قبيحتان مذمومتان) كما في المنهاج للنووي<lb/>وغيره.<lb/>فالعبادات منها ما هو مقيد بعدد أو زمان أو مكان أو وصف فالواجب فيه<lb/>التزام القيد المأثور عن الشارع، ومنها ما ورد مطلقًا غير مقيد فيلتزم فيه الإطلاق<lb/>والأذان من النوع الأول، فلا يباح أن يزاد فيه ولا عليه ولا أن ينقص منه.<lb/>وقد ابتدع فيه الشيعة في مصر وغيرها ما بينه العلامة المقريزي في أوائل<lb/>الجزء الرابع من خططه المصرية المشهورة بعد بيان أصله ونصوص السنة فيه،<lb/>وقَفَّى على ذلك بإبطال السلطان صلاح الدين لما ابتدعه الفاطميون فيه وإعادته لما<lb/>كان عليه من مذهب أهل السنة وما حدث بعد ذلك من الابتداع فيه فقال ما نصه:<lb/>(وأما مصر فلم يزل الأذان بها على مذهب القوم إلى أن استبد السلطان<lb/>صلاح الدين يوسف بن أيوب بسلطنة ديار مصر وأزال الدولة الفاطمية في سنة<lb/>سبع وستين وخمسمائة، وكان ينتحل مذهب الإمام الشافعي رضي الله عنه، وعقيدة<lb/>الشيخ أبي الحسن الأشعري رحمه الله فأبطل من الأذان قول (حي على خير العمل)<lb/>وصار يؤذن في سائر إقليم مصر والشام بأذان أهل مكة وفيه تربيع التكبير<lb/>وترجيع الشهادتين فاستمر الأمر على ذلك إلى أن بنت الأتراك المدارس بديار<lb/>مصر وانتشر مذهب أبي حنيفة رضي الله عنه في مصر فصار يؤذن في بعض<lb/>المدارس التي للحنفية بأذان أهل الكوفة وتقام الصلاة أيضا على رأيهم، وما عدا<lb/>ذلك فعلى ما قلنا.<lb/>إلا أنه في ليلة الجمعة إذا فرغ المؤذنون من التأذين سلموا على رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وهو شيء أحدثه محتسب القاهرة صلاح الدين عبد الله بن عبد<lb/>الله البرلسي بعد سنة ستين وسبعمائة، فاستمر إلى أن كان في شعبان سنة إحدى<lb/>وتسعين وسبعمائة ومتولي الأمر بديار مصر الأمير منطاش القائم بدولة الملك<lb/>الصالح المنصور أمير حاج المعروف بحاجي بن شعبان بن حسين بن محمد بن<lb/>قلاون، فسمع بعض الفقراء الخلاطين سلام المؤذنين على رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم في ليلة جمعة، وقد استحسن ذلك طائفة من إخوانه فقال لهم: أتحبون<lb/>أن يكون هذا السلام في كل أذان؟ قالوا نعم فبات تلك الليلة وأصبح متواجدًا يزعم<lb/>أنه رأى رسول الله صلى الله عليه وسلم في منامه وأنه أمره أن يذهب إلى<lb/>المحتسب ويبلغه عنه أن يأمر المؤذنين بالسلام على رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>في كل أذان، فمضى إلى محتسب القاهرة وهو يومئذ نجم الدين محمد الطنبدي<lb/>(وكان شيخًا جهولاً، وبلهانًا مهولاً، سَيِّئَ السيرة في الحسبة والقضاء، متهافتًا على<lb/>الدرهم ولو قاده إلى البلاء، لا يتحشم من أخذ البرطيل والرشوة. ولا يراعي في<lb/>مؤمن إلاًّ ولا ذمة. قد ضَرِيَ على الآثام، وتجسد من أكل الحرام، يرى أن العلم<lb/>إرخاء العذبة ولبس الجبة، ويحسب أن رضا الله سبحانه في ضرب العباد بالدرة<lb/>وولاية الحسبة. لم تحمد الناس قط أياديه، ولا شكرت أبدًا مساعيه، بل جهالته<lb/>شائعة، وقبائح أفعاله ذائعة، أشخص غير مرة إلى مجلس المظالم، وأوقف مع من<lb/>أوقف للمحاكمة بين يدي السلطان من أجل عيوب فوادح. حقق فيها شكاته عليه<lb/>القوادح، وما زال في السيرة مذمومًا، ومن العامة والخاصة ملومًا) وقال له<lb/>رسول الله يأمرك أن تتقدم لسائر المؤذنين بأن يزيدوا في كل أذان قولهم: (الصلاة<lb/>والسلام عليك يا رسول الله) كما يفعل في ليالي الجمع، فأعجب الجاهل هذا القول،<lb/>وجهل أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يأمر بعد وفاته، إلا بما يوافق ما<lb/>شرعه الله على لسانه في حياته، وقد نهى الله سبحانه وتعالى في كتابه العزيز عن<lb/>الزيادة فيما شرعه حيث يقول: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ<lb/>اللَّهُ} (الشورى: 21) وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إياكم ومحدثات<lb/>الأمور) فأمر بذلك في شعبان من السنة المذكورة، وتمت هذه البدعة، واستمرت<lb/>إلى يومنا هذا في جميع ديار مصر وبلاد الشام، وصارت العامة وأهل الجهالة ترى<lb/>أن ذلك من جملة الأذان الذي لا يحل تركه، وأدى ذلك إلى أن زاد بعض أهل<lb/>الإلحاد في الأذان ببعض القرى السلام بعد الأذان على شخص من المعتقدين الذين<lb/>ماتوا، فلا حول ولا قوة إلا بالله، وإنا لله وإنا إليه راجعون) اهـ ما قاله<lb/>المقريزي بنصه:<lb/>هذا أصل هذه البدعة وسببها، وهو افتراء بعض الدجالين الخرافيين من أهل<lb/>الطريق على رسول الله صلى الله عليه وسلم رؤيا أمر بها ذلك المحتسب الظالم<lb/>الفاجر بتعميمها. وحسبك ما كتبه العلامة المقريزي في إنكارها وتسفيه مبتدعها،<lb/>ولعله يعني بما زاده عليها بعض أهل الإلحاد في بعض قرى مصر من السلام على<lb/>بعض المعتقدين الذين ماتوا سلامهم على السيد أحمد البدوي. وقد انتقل هذا من<lb/>بعض القرى إلى الأمصار حتى القاهرة نفسها، وزيد على السلام عليه نداء السيد<lb/>ودعاؤه متصلاً بالأذان أيضًا. فقد سمعت مؤذن الفجر في أول دار سكنتها بمصر<lb/>يصيح بعد الأذان: يا شيخ العرب! مع كلمات لم أتبينها. وما كنت أعلم أن هذا<lb/>لقب البدوي.<lb/>إن شر مفاسد البدعة أنها بطول الزمان تُعْطَى حكم السنة المشروعة، فيعد<lb/>فاعلها متبعًا، ومنكرها مبتدعًا، ويخترع أدعياء العلم العلل والشبهات لشرعيتها.<lb/>والقاعدة العامة عندهم لإثبات كل بدعة قولهم: (بدعة حسنة) وهو مصادم لنص<lb/>الحديث الصحيح الذي كان النبي صلى الله عليه وسلم يقوله على المنبر: (وشر<lb/>الأمور محدثاتها، وكل محدثة بدعة، وكل بدعة ضلالة) رواه مسلم، وهو مُجْمَع<lb/>على معناه في البدع الدينية، وإنما قال من قال من العلماء: إن البدعة تنقسم إلى<lb/>حسنة وسيئة في البدعة اللغوية، وهي ما يخترعه الناس ويضعونه من العلوم والفنون<lb/>والصناعات والأعمال، والأذان من العبادات التي يلتزم فيها الاتباع بإجماع السلف<lb/>والأئمة المجتهدين.<lb/>وقد عرَّف العلامة الشاطبي البدعة الدينية في كتابه الاعتصام بأنها (طريقة<lb/>في الدين مخترعة تضاهي الشرعية يقصد بالسلوك عليها المبالغة في التعبد لله<lb/>سبحانه) ثم نقل عن الإمام مالك رحمه الله تعالى أنه قال: من ابتدع في الإسلام<lb/>بدعة يراها حسنة فقد زعم أن محمدًا صلى الله عليه وسلم خان الرسالة؛ لأن الله<lb/>يقول: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) فما لم يكن يومئذ دينًا فلا يكون<lb/>اليوم دينًا. اهـ.<lb/>وقد احتج نصير البدع الشيخ يوسف الدجوي على شرعيتها في مجلة مشيخة<lb/>الأزهر بما جاء في بعض الأحاديث الواردة في جواب المؤذن وهو (إذا سمعتم<lb/>المؤذن فقولوا مثل ما يقول، ثم صلوا عليَّ) الحديث هكذا ذكر منه ما وافقه وعزاه<lb/>إلى صحيح مسلم - ونزيد عليه أنه رواه أحمد وأصحاب السنن أيضًا إلا ابن ماجه<lb/>عن عبد الله بن عمرو - (ثم قال) : وإن المؤذن ممن سمع الأذان وكل من سمع<lb/>الأذان طُلِبَ منه الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم. وأقول: إن هذا قد ذكره<lb/>الفقهاء المتأخرون، وزاد هو عليهم أنه مخير في هذه الصلاة من وصلها بالأذان مع<lb/>رفع الصوت وعدمه، وهذه الشبهة مردودة من وجوه:<lb/>(أولها) أن من المعلوم بالاختبار أن المؤذنين يقلد بعضهم بعضًا في هذه<lb/>الزيادة ولا يقصدون بها اتباع هذا الحديث ولا غيره مما ورد في إجابة المؤذن ويقل<lb/>فيهم من يعرفها. وتتمة هذا الحديث: (<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> ثم سلوا الله لي الوسيلة فإنها منزلة في<lb/>الجنة لا تنبغي إلا لعبد من عباد الله وأرجو أن أكون أنا هو فمن سأل لي الوسيلة<lb/>حلت عليه الشفاعة) والمؤذنون لا يسألون له الوسيلة، ولم يذكر الشيخ الدجوي<lb/>هذه التتمة؛ لأنها تدحض شبهه.<lb/>(ثانيها) أن المؤذن لو كان يأتي بهذه الصلاة لإجابة نفسه عملاً بالسنة لأتى<lb/>بكل ما ورد في السنة من الأدعية في هذه الإجابة وأشهرها في هذه الإجابة الدعاء<lb/>المفسر لطلب الوسيلة في الحديث الذي احتج به، وهو كما في حديث آخر أصح<lb/>منه (من قال حين يسمع النداء: اللهم رب هذه الدعوة التامة، والصلاة القائمة،<lb/>آت محمدًا الوسيلة والفضيلة وابعثه مقامًا محمودًا الذي وعدته حلت له شفاعتي يوم<lb/>القيامة) رواه أحمد والبخاري وأصحاب السنن من حديث جابر بن عبد الله.<lb/>(ثالثها) أن وصلها بالأذن مع رفع الصوت يوهم من لا يعرف السنة فيه<lb/>أنها منه، أو أنها مشروعة. وقد قال المقريزي: إن العامة وأهل الجهالة يرون أن<lb/>هذه الزيادة من جملة الأذان الذي لا يحل تركه، وأكثر الناس في هذا العصر<lb/>يجهلون السنة؛ فلذلك ينكرون على من أذن الأذان الشرعي مقتصرًا عليه، ولم يزد<lb/>عليه هذه الصلوات والتسليمات، ويطعنون فيه وفيمن ينكر هذه الزيادة أو العلاوة<lb/>بأنه عدو للرسول صلى الله عليه وسلم فانقلب الشرع، وانعكس الوضع، وصار<lb/>الذي يتبع الرسول صلى الله عليه وسلم ويؤذن كما كان يؤذن المؤذنون له ولخلفائه<lb/>الراشدين يُعَدُّ عدوًّا له، والمبتدع في ملته، المخالف لسنته، المتبع لذلك الفقير<lb/>الخلاط المفتري على النبي صلى الله عليه وسلم وللبرلسي المحتسب الفاسق هو<lb/>التقي المتبع له صلى الله عليه وسلم وهذا شر غوائل هذه البدع.<lb/>(رابعها) أن الذي فهمه الصحابة ومنهم مؤذنو المصطفى صلى الله عليه<lb/>وسلم أن إجابة المؤذن بقولهم مثل ما يقول إلا الحَيْعَلَتَيْنِ فيقول عندهما: (لا حول<lb/>ولا قوة إلا بالله العلي العظيم) والصلاة عليه صلى الله عليه وسلم وسؤال الوسيلة<lb/>له وسائر الأدعية هي من الأذكار التي يقولها كل سامع له منفردًا بخفض الصوت،<lb/>فلم يرو أحد من المحدثين عن مؤذنيه صلى الله عليه وسلم ولا مؤذني خلفائه<lb/>الراشدين ولا مؤذني خير القرون ولا عن غيرهم من الصحابة والتابعين أنه رفع<lb/>صوته بذلك كالأذان فضلا عن وصل المؤذنين له بالأذان ولا ما دون الأذان مما<lb/>ورد فيه رفع الصوت كإقامة الصلاة وهي الأذان الثاني فعلينا اتباعهم، ورفع<lb/>الصوت فيه خلاف الأصل فلا يتوقف إنكاره على نهي الشارع عنه، ولو كان<lb/>مشروعًا لجاز لأهل المسجد عند الأذان والإقامة أن يرفعوا أصواتهم بإجابتها بمثل<lb/>صوت المؤذن، ومن ذا الذي لا يقول: إن هذا عمل منكر؟ ومن ذا الذي ينكر<lb/>على المؤذن أن يأتي بالأذكار المأثورة في إجابته وهو منصرف من الأذان بصوت<lb/>خاشع كما يجيبه سائر من سمعه؟<lb/>(خامسها) أننا قد بينا أن ما أطلقه الشرع من العبادات فليس لنا أن نقيده<lb/>بصفة نلتزمها فيها لم ترد في الشرع كالأذكار المأثورة بعد الصلاة، وذلك مفصل<lb/>في كتاب الاعتصام للعلامة الشاطبي فقد عَدَّ من البدع الإضافية اجتماع المصلين<lb/>ورفع أصواتهم بالتسبيح والتحميد والتكبير 33 مرة وغير ذلك والتزامهم إياه في<lb/>المسجد؛ لأنه يوهم أنه مشروع بهذه الصفة، ووصل أذكار إجابة المؤذن بالأذان<lb/>برفع الصوت على المنار أولى بذلك. وإنني أؤذن لصلاة الفجر في روشن الدار<lb/>كل يوم تقريبًا ثم أصلي على النبي صلى الله عليه وسلم وأنا منصرف من الأذان<lb/>وأسأل له صلى الله عليه وسلم الوسيلة باللفظ المروي عنه في الصحاح والسنن<lb/>وغير ذلك مما ورد.<lb/>(سادسها) ولو كان المؤذن يقصد بالصلاة عليه صلى الله عليه وسلم بعد<lb/>الأذان ما ورد عنه في جواب النداء لما تركه في صلاة المغرب، بل لأتى به بعدها<lb/>وزاد عليه الدعاء المأثور بعده وهو (اللهم هذا إدبار ليلك، وإقبال نهارك،<lb/>وأصوات دعائك، فاغفر لي) رواه أبو داود والترمذي من حديث أم سلمة رضي<lb/>الله عنها ولما زاد عليه بعضهم بعد أذان الفجر نداء شيخ العرب البدوي، فبذلك<lb/>دحضت شبهات مجلة <title level="j" change="#d2e191">الأزهر</title> كلها، وثبت أن ما يزيده المؤذنون ليس إلا بدعة<lb/>يجب إنكارها.<lb/>(سابعها) من مفاسد هذه البدعة أنه لما كان الوهابية يتبعون السنة في أذانهم<lb/>ويمنعون الزيادة فيه أو عليه وهم مبتدعة في زعم الدجوي رماهم المبتدعون بأنهم لا<lb/>يصلون على النبي صلى الله عليه وسلم مطلقًا حتى إن المرحوم التقي النقي محمد<lb/>أمين بك الرافعي لما حضر مجلس الملك عبد العزيز الفيصل بن السعود بمكة<lb/>المكرمة وسمعه يصلي على النبي صلى الله عليه وسلم كلما ذكره، وإن تكرر ذكره<lb/>في المجلس مرارًا كثيرة متوالية استغرب ذلك وكتبه في جريدته (الأخبار) وقال:<lb/>إنه ما رأى أحدًا مثله في ذلك أي لا في مصر ولا في غيرها.<lb/>وأغرب من هذا أن بعض حجاج بلدنا قال لي بمكة المكرمة: إن الناس قالوا<lb/>لنا: إن الوهابية منعوا من الأذانِ الشهادةَ لمحمد صلى الله عليه وسلم بالرسالة وقد<lb/>سمعت جميع المؤذنين ينطقون بها. فقلت له: هذا من افتراء الناس عليهم وذكرت<lb/>له سببه.<lb/>وقال بعض الناس مثل هذا مرة لوكيل إدارة المنار فدله الوكيل على دار<lb/>الوكالة العربية للحكومة السعودية وقال له: اذهب إليها في هذا اليوم وكان يوم<lb/>الجمعة تر فوقها علمًا أخضر، فاقرأ ما فيه لتعلم كذب هذا القول بالمشاهدة - فإن<lb/>فيه (لا إله إلا الله، محمد رسول الله) وهذا شعار الوهابية، فبُهِتَ الرجل.<lb/>رد علينا الأستاذ الدجوي من وجوه غير ما تقدم نوجز الكلام في الجواب عنها<lb/>فنقول:<lb/>(1) زعمه أنه خفي علينا الفرق بين الزيادة في الشيء والزيادة على<lb/>الشيء وهذا من الثاني - ونقول: لا فرق بينهما في المعنى المقصود، فهي على<lb/>كل حال زيادة متصلة بعبادة من شعائر الإسلام لم يأذن بها الله، وقد سماها<lb/>المقريزي قبلنا زيادة في الأذان.<lb/>(2) قوله: إنه ليس أول من قال: إنها بدعة مستحسنة بل علماء المذاهب<lb/>الأربعة مُصَرِّحُونَ بذلك وجوابه - إن صح النقل - أن هؤلاء العلماء (المتأخرين<lb/>ليسوا من الأئمة المجتهدين بالاتفاق بيننا وبينه فقولهم كقوله لا يعتد به؛ إذ لا دليل<lb/>لهم عليه، ولا يجوز تقليدهم فيه باتفاق من يقول بجواز التقليد أو وجوبه على<lb/>العاجز عن الاستدلال لأنهم إنما يقولون بتقليد المجتهد وهؤلاء لا يدعون الاجتهاد،<lb/>بل يعيبون علينا الاستدلال بالكتاب والسنة لأنهم يعدونه من الاجتهاد المتعذر<lb/>ويتهكمون بنا ثم يفعلون مثل فعلنا، ولكنهم يستدلون بأقوال أمثالهم.<lb/>(3) قوله: إنه (ليس كل ما لم يفعل في عهده صلى الله عليه وسلم يكون<lb/>بدعة سيئة، ومن فهم أن ذلك داخل في الحديث: (وكل بدعة ضلالة) فهو من<lb/>أقل الناس علمًا، وأضيقهم عقلاً) ونقول: إن كل ما لم يفعل في عصره صلى الله<lb/>عليه وسلم من العبادات ولا سيما شعائر الإسلام فهو البدعة السيئة بخلاف أعمال<lb/>الخير غير التعبدية كتأليف الكتب العلمية النافعة وبناء القناطر والمستشفيات مثلا،<lb/>وقد صرَّح بهذه التفرقة كبار العلماء، ومن لم يفهم هذا فلا فهم له ولا علم ولا عقل.<lb/>(4) قوله: إن هذه البدعة تدخل في عموم حديث: (من سن سنة حسنة)<lb/>إلخ ونقول: إن هذا خطأ ظاهر، فعلماء المسلمين سلفهم وأئمة الخلف منهم<lb/>مُجْمِعُونَ على أنه ليس لأحد أن يسن في العبادات المشروعة سنة جديدة كما بيَّناه<lb/>آنفًا. ومقلدة الخلف يقولون هذا أيضًا ولكن منهم من يخالفه كما فعل هو ومن يحتج<lb/>بقولهم، وهو ليس بحجة بإجماع علماء الأصول.<lb/>(5) قوله: (ليس هناك من يجعل الزيادة من الأذان بدليل أنها تترك في<lb/>أذان المغرب، وبدليل أنهم يطيلون تارة ويقصرون، وبدليل ما ذكره هو (يعنينا)<lb/>أنهم قد ينادون شيخ العرب (السيد البدوي) فهل يفهم أن ذلك كله من الأذان؟)<lb/>وجوابه أن الجاهلين يفهمون أنه من الأذان كما قال المقريزي، ومن لم يفهم<lb/>أنه منه يعتقد أنه مشروع في الإسلام، ولذلك ينكرون على من يتركه كما تقدم،<lb/>وإنما هذا حجة عليه، مبطل لزعمه أنهم يقصدون به اتباع السنة في جواب المؤذن<lb/>وتقدم تفصيله، على أن الكلام في هذا الفعل المبتدع لا في تسميته، فسواء عليهم<lb/>أَجَعَلُوه أو سموه من الأذان كما يفهم جماهير العوام أم جعلوه من إجابة المؤذن لنفسه<lb/>كما زعم هو (الدجوي) حتى قال: إنهم اقتتلوا في بعض القرى أو كادوا يقتتلون<lb/>في اختلافهم فيه، هو على كل حال ابتداع في الدين وشرع لم يأذن به الله، فجميع<lb/>هذه الأجوبة حجة على قائلها لا له، وإذا أمكن المِرَاء في بعضها فلا يمكن في<lb/>جملتها.<lb/>وخلاصة القول: أن هذه الزيادة في الأذان أو عليه أو العلاوة له بدعة أحدثها<lb/>بعض الفساق في آخر القرن الثامن، وزيد عليها فيما بعده ما لا شبهة في بطلانه<lb/>فيجب إنكارها والسعي لمنعها، وعدم إطالة الجدل لإثبات استحسانها.<lb/>وهذا هو الذي يصح أن يدخل فيما أمر الكتاب العزيز به من رد التنازع إلى<lb/>الله والرسول. وهو الذي يمكن أن تجتمع كلمة الأمة عليه إذا دعاها إليه علماؤها<lb/>بناء على أنه هو الذي كان في عهد الرسول صلى الله عليه وسلم وخلفائه رضي الله<lb/>عنهم، ومن يقول: إنها بدعة غير سيئة أو حسنة لا يقول: إنها خير مما كان عليه<lb/>المسلمون في ذلك العهد. وهذا معلوم بالضرورة لا يخالف فيه أحد.<lb/>وإن من شر مفاسد هذه البدع في الدين أن يتعصب لها أهلها مع تهاونهم في<lb/>السنن وفي الفرائض أيضًا، وأعجب من ذلك إقرار أدعياء العلم للمبتدعين على<lb/>بدعهم، وأعجب من هذا الأعجب تأولها لهم، والرد على منكريها عليهم {وَمَن<lb/>يُرِدِ اللَّهُ فِتْنَتَهُ فَلَن تَمْلِكَ لَهُ مِنَ اللَّهِ شَيْئاً} (المائدة: 41) ولا حول ولا قوة إلا<lb/>بالله العلي العظيم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p121" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4253.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الإسلام المهجور أو المجهول</head>
               <lb/>(مسامرة فيه)<lb/>
               <lb/>(ذكرني اهتمام الصحف بعزم جلالة الملك المعظم على زيارة كليات الأزهر<lb/>في هذا الشهر، وانتقادها لإدارة المشيخة الحاضرة لهذه الجامعة، وسيرة رئيسها<lb/>فيها بمسامرة في هذا الموضوع قامت بها الحجة على هذا الرئيس بأن تعليم التوحيد<lb/>وغيره في الأزهر والمعاهد التابعة له غير مفيد للخواص ولا للعوام، فرأيت أن<lb/>أنشرها كما وقعت وها هي ذه) .<lb/>أدب الدكتور عبد الحميد سعيد رئيس جمعية الشبان المسلمين مأدبة نفيسة<lb/>لصاحبي السمو شقيق سلطان لحج ونجله؛ إذ كانا من ضيوف مصر في العام<lb/>الماضي، دعا إليها جماعة من كبار أهل العلم الديني والدنيوي والمكانة، في<lb/>مقدمتهم أصحاب الفضيلة والسعادة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر والشيخ محمد<lb/>صادق المجددي وزير دولة الأفغان المفوض بمصر والشيخ محمد الخضر وعثمان<lb/>مرتضى باشا وأحمد زكي باشا والدكتور عبد الرحمن شهبندر وكذا كاتب هذه<lb/>المسامرة صاحب المنار.<lb/>ولما كنا على المائدة اعتذر شيخ الأزهر بالحِمْيَة عن مشاركة الجماعة بالطعام<lb/>المغذي، ولكنه أحب أن يجمع لهم بينه وبين الغذاء العقلي، فطفق يشكو من<lb/>إعراض المسلمين عن هداية الإسلام افتتانًا بالدنيا وتقاليد الحضارة الإفرنجية، فقال<lb/>عثمان باشا: إن حب الجمال طبيعي في البشر، وإن الإسلام كله جمال، وإن<lb/>تهذيب الحضارة والعلوم الراقية تزيد العاقل حبًّا للجمال فهي تقوي الإسلام بما<lb/>تظهره من جمال المحبوب أو ما هذا خلاصته.<lb/>قال الشيخ: ولكننا نرى الجمال في عرف أكثر أهل عصرنا هو ما يسمونه<lb/>(الموضة) في الأزياء والعادات واللهو وسائر نواحي الحياة، أي وإن كان من<lb/>الفسق والفجور الذي لا يخفى قبحه على عاقل، وتساءل كيف السبيل إلى تلافيه؟<lb/>هذه صفوة عبارته.<lb/>ثم دار الكلام في جمال الإسلام وكماله وما امتاز به على سائر الأديان وما<lb/>اعترف له بعض حكماء الإفرنج ومؤرخيهم المنصفين، ولا سيما أساسه الأعظم<lb/>وهو توحيد الله تعالى وكون المرشد الأعظم للناس من لدنه عز وجل هو عبد الله<lb/>ورسوله لا مخلوق مشارك له (أو وكيل ينوب عنه) سبحانه في تدبير أمور الخلق<lb/>في الدنيا، وينجيهم في الآخرة بنفوذه وجاهه كديانة النصارى.<lb/>وذكر الدكتور شهبندر أن بعض علماء أوربة قد صرَّحوا بأن بساطة العقيدة<lb/>الإسلامية وموافقتها للعقل والفطرة وسهولة فهمها وتعقلها هو السبب في انتشار<lb/>الإسلام في جميع طبقات البشر بالسرعة المعروفة في التاريخ وانهزام النصرانية لما<lb/>رأى خذلان النصارى باتخاذ نبيهم إلهًا وربًّا لهم لم يكتفِ بتلقين أتباعه أنه نبي<lb/>ورسول، بل أمرهم بأن يقولوا: أشهد أن لا إله إلا الله، وأن محمدًا عبده ورسوله.<lb/>حتى إذا فرغ الجمع من الطعام، وأخذوا مقاعدهم من حجرة القهوة والكلام،<lb/>تصدى كاتب هذا المقال للموضوع فقال: إن ما قاله الأستاذ شيخ الأزهر من<lb/>إعراض المسلمين في هذه البلاد وأمثالها عن هداية الإسلام وعن تشريعه أيضًا ولا<lb/>سيما الذين يتلقون التعليم العصري حقٌّ مشاهَدٌ لا ريب فيه، وإن ما قاله الأستاذان<lb/>مرتضى باشا وشهبندر حق لا ريب فيه أيضًا، وما كان حديث المائدة ليتسع لبسط<lb/>القول الفصل الجامع بين القولين،<lb/>نعم إن كل ما قيل على المائدة صحيح، وإن كان فيه ما يوهم التعارض، ولا ينبغي<lb/>لنا أن نترك هذا الموضوع المهم بدون تمحيص وتحقيق، فأرجو السماح لي بذلك.<lb/>إن الإسلام ظهر على لسان نبي أمي بعث في قوم أميين حملوه إلى أمم كثيرة<lb/>من أهل الحضارات والعلوم والفنون السابقة فقبلوه كما قبلته قبائل البداوة، وآثروه<lb/>على أديانهم وشرائعهم ولغاتهم؛ لما تجلى لهم في كتابه وسنة نبيه وسيرة دعاته من<lb/>الجمال المعنوي في عقائده المعقولة، وشريعته العادلة، وآدابه العالية، الموافقات<lb/>للفطرة الإنسانية، والجمع بين مصالح الدين والدنيا.<lb/>فما السبب الذي صرف الكثيرين من المسلمين أنفسهم بعد ذلك عن هدايته<lb/>وعن تشريعه وعن آدابه وفضائله على جمالها وكمالها، وزين لبعضهم استبدال<lb/>غيرها بها، وكيف السبيل إلى عطفهم عليها؟ وجذب غيرهم إليها؟ هذا ما تساءل<lb/>عنه مولانا الأستاذ شيخ الأزهر، ويمكنني الجواب عنه على قاعدة الأستاذ عثمان<lb/>مرتضى باشا في جماله، وقاعدة الدكتور شهبندر في سهولته وموافقته للفطرة.<lb/>إن جمال الإسلام ظهر للعالم كله في القرون الأولى بعلم دعاته وناشريه<lb/>وبيانهم لكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم وبحكم خلفائه وأمرائه بين<lb/>الناس بعدل شريعته ومساواتها بينهم بالحق، ثم صار هذا الجمال يخفى ويتوارى<lb/>رويدًا رويدًا بهجر العلماء لتعاليم القرآن وبيان السنة له، واعتمادهم على تقليد<lb/>العلماء المصنفين، ولا سيما المتكلمين، وبظلم الملوك والأمراء، وتعاون الفريقين<lb/>على ظلم الناس والاستبداد فيهم، وطغيان الرياسة عليهم، ونكتفي بضرب المثل<lb/>في العلماء.<lb/>ضرب الإمام الغزالي مثلاً لما وضعه علماء التقليد من الحجب بين الناس<lb/>وبين جمال الإسلام ونوره - وهي طبقات العلماء الخمس التي يذكرونها في رسم<lb/>المفتي - فشبه نور الشريعة من كلام الله وسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>بالشمس أشرقت بها الآفاق، ودخل نورها من كوة في حجرة فوقعت على مرآة في<lb/>الجدار المقابل لها، فانعكس النور عنها إلى الجدار الذي تجاهها، وانعكس نور هذا<lb/>الجدار إلى جدار يقابله في حجرة أخرى مظلمة فكان أضعف مما قبله، وتكرر<lb/>الانعكاس حتى إذا كان الأخير على جدار الحجرة الخامسة كان أهلها في ظلمة لا<lb/>يدركون فيها إلا أشباحًا وشخوصًا لا يدركون صفاتها ولا معارفها التي تتميز بها.<lb/>فهذا مثل من يزعم أن نور الله المشرق من سماء كتابه وسنة رسوله لا يدركه<lb/>كما هو إلا المجتهد المطلق، وأن من دونه المجتهد المنتسب يدرك شيئًا كثيرًا من<lb/>مرآته لا يستقل باقتباسه من شمسه نفسها، ومن دونه مجتهد المذهب، وتحته المقلد<lb/>الذي يميز بين صحيح الروايات وسقيمها في المذهب، ووراءه الذي يقدر على<lb/>ترجيح بعض الروايات والأقوال على بعض. وأما سائر الناس فهم أسرى وعيال<lb/>على هذه الطبقة السفلى، فالواجب عليهم تقليدها في نقلها، لا في فهمها ورأيها،<lb/>ويقول بعض محققي المتأخرين من فقهاء الحنفية المؤلفين: وهذه طبقة أمثالنا.<lb/>فأنى لمن أقام من وراء هذه الحجب كلها أن يدرك نور الإسلام فيرى فيه<lb/>جماله وكماله وجمال كل شيء به؟ وإذا كان لفقهاء الفتوى في النوازل العلمية<lb/>وقضايا المحاكم عذر في مراعاة هذه الرسوم لعجزهم عن الدليل، فهل لأحد<lb/>عذر أن يضربها أمام عقائد الدين، وقد قال السنوسي وغيره: إن التقليد فيها غير<lb/>جائز، أو يضربها أمام فضائله وآدابه وأحكامه القطعية التي لا مجال للاجتهاد فيها؟<lb/>لقد كان علو الإسلام جميع الأديان قائمًا على قاعدة الاستقلال في فهم حقيقته<lb/>وإدراك جماله، وما ضعف إلا بترك هذه القاعدة. ولكن تعليم المدارس العصرية<lb/>قائم على هذه القاعدة، ولا يمكن تثبيت المسلمين على دينهم في هذا العصر إلا<lb/>بجعل تعليمه قائمًا عليها أيضًا؛ لأن من يتعلم كل علم مستقلا في فهمه يأبى أن يقلد<lb/>في دينه من يعترفون أن بينهم وبين كتاب الله وسنة رسوله أربعة حجب، وهم<lb/>الحجاب الخامس دونه.<lb/>ذكر لنا الدكتور شهبندر عن بعض حكماء الإفرنج اعترافهم بامتياز عقيدة<lb/>التوحيد الإسلامية على عقيدة التثليث النصرانية، وأن التوحيد يمكن أن يفهمه<lb/>ويقبله كل أحد من عوام الناس وخواصهم وبدوهم وحضرهم بخلاف التثليث، أليس<lb/>من البلاء أن يكون فساد التعليم الإسلامي قد أفضى بالمسلمين إلى خفاء عقيدة<lb/>التوحيد بالإعراض في بيانها عن آيات القرآن النيرة الواضحة إلى اصطلاحات<lb/>علماء الكلام المعقدة؟<lb/>مثال ذلك ما يلقنونه لطلبة العلوم الدينية في الأزهر وغيره من المدارس<lb/>الدينية المقلدة في أول كتاب يقرءونه لهم في العقائد وهو حواشي السنوسية الصغرى<lb/>(أم البراهين) وهو أن التوحيد الذي هو أُسُّ الإسلام عبارة عن نفي الكموم الخمسة:<lb/>الكم المتصل، والكم المنفصل في ذات واجب الوجود عز وجل، والكم المتصل،<lb/>والكم المنفصل في صفاته تعالى، والكم المنفصل في أفعاله؛ إذ ليس فيها كم<lb/>متصل كما قالوا.<lb/>إن هذه الكموم الخمسة فلسفة كلامية ما أنزل الله بها في كتابه من سلطان،<lb/>ولا وردت في شيء من بيان رسوله صلى الله عليه وسلم للكتاب، ولا في آثار<lb/>أصحابه نقلة سنته، ولا في كتب أئمة السلف الصالح ومنهم الفقهاء الأربعة وإنها<lb/>لتكاد تضاهي الأقانيم الثلاثة في الخفاء، وإن مَن يفهم معناها الذي فسروها به لا<lb/>يفهم منها حقيقة التوحيد الذي حكاه الله تعالى عن خاتم النبيين وعمن قبله من إخوانه<lb/>المرسلين، ولا ما فهمه مشركو العرب من كلمة (لا إله إلا الله) وإنني لما لقنتها<lb/>في المدرسة في طرابلس الشام حاولت أن أفهمها للعوام، فعجزت بل كدت أن أفسد<lb/>عليهم عقيدتهم، حتى قال لي بعضهم: إنه لم يستطع أن ينام الليل الذي سمع في<lb/>أوله الدرس، وخاف أن يموت وهو لا يفهم معنى التوحيد.<lb/>عندما قلت هذا وضع كفه الأستاذ الأكبر شيخ الأزهر على يدي وكان جالسًا<lb/>بجانبي وقال: إن هذه الاصطلاحات الكلامية وكتبها قد وضعت لأمثالكم من<lb/>الخواص لا للعوام.<lb/>فقلت: اسمعوا أيها السادة ما يقول مولانا الأستاذ، يقول: إن هذه الكتب<lb/>الكلامية وضعت للخواص لا للعوام، فأين الكتب التي وضعت للعوام وهم أكثر<lb/>الناس؟<lb/>إن علم الكلام علم مبتدع، أنكره عند ظهوره أئمة الإسلام حتى إن الإمام<lb/>الشافعي رحمه الله تعالى هجر حفصًا الفرد؛ لأنه ألف كتابًا فيه، وقد بيَّن الإمام أبو<lb/>حامد الغزالي ما استقر رأي العلماء فيه فقال ما خلاصتُهُ أنه ليس من علوم الدين<lb/>وإنما احتيج إليه لأجل حماية العقيدة من شبهات الفلاسفة والمبتدعة، فهو كالبذرقة<lb/>للحاج يعني الحرس، فاتخاذ البذرقة ليس من أركان الحج ولا واجباته ولا سننه،<lb/>ولا من شروط الإحرام، وإنما احتيج إليها لوجود اللصوص وقطاع الطريق الذين<lb/>يعتدون على أموال الحاج وأنفسهم.<lb/>فإذا كان الأمر كذلك، فعلم الكلام تختلف الحاجة إليه باختلاف شبهات<lb/>الخصوم، وقد تجدد في عصرنا هذا شبهات على الدين غير شبهات الفلسفة<lb/>اليونانية التي ألف علماء الكلام الأولون الكتب لدحضها، فيجب على خواص<lb/>العلماء الذين يتصدون لدفع شبهات هذا العصر أن يعرفوا العلوم التي نجمت منها،<lb/>ويردوها بالأدلة العلمية الرائجة عند أهلها، لا أن يتعبوا أنفسهم ويضيعوا أزمنتهم<lb/>في دراسة الفلسفة القديمة في كتب فنية دقيقة كشرح المواقف، وشرح العقائد<lb/>النفسية وحواشيهما، وقد كفتهم العلوم والفلسفة الجديدة مؤنة التعب فيها بما يشبه<lb/>التعبد بها، ثم إننا نرى مزاوليها لا يستفيدون منها العلم بحقيقة التوحيد ولا حقيقة<lb/>الشرك، ولا يعنون بالنهي عما ابتدع الجاهلون من الشرك، بل منهم من يتأول<lb/>لأهله خرافتهم الشركية.<lb/>إننا نرى هذه الخرافات الشركية الوثنية فاشية في الناس؛ لأن أكثرهم لا<lb/>يتلقون عقائد الدين إلا من أمهاتهم وآبائهم ومعاشريهم، حتى لا يكاد يوجد في<lb/>الألوف الكثيرة منهم أحد من ذكر أو أنثى تلقى عقيدته من كتاب الله وكتب السنة<lb/>الصحيحة، أو من تآليف العلماء على ما ذكرنا من تعقيدها، فتراهم رجالا ونساء<lb/>وأطفالا يشدون رحالهم إلى قبور اشتهرت بأسماء بعض الصالحين المعروفين أو<lb/>المجهولين يحملون إليها القرابين والنذور للتقرب إليها، ويتضرعون بالدعاء لمن<lb/>دفن فيها بطلب الشفاء لمرضاهم والانتقام من أعدائهم وغير ذلك من مآربهم. وكل<lb/>ذلك من العبادات، وهم في حِلِّهِم وتِرْحَالهم إليهم يتركون الصلوات، ويرتكبون<lb/>كثيرًا من المنكرات.<lb/>ونرى بعض المعلمين إذا حضروا دروس السنوسية والجوهرة يتأولون لهم<lb/>دعاءهم واستغاثتهم لغير الله وطوافهم بالقبور ونذروهم وقرابينهم لها، بأنهم يعتقدون<lb/>أنهم يقضون حوائجهم بما خصَّهم الله به من الكرامات، وأن قضاءها من أعمالهم<lb/>الكسبية فهم كاسبون لها لا خالقون، وأنهم هم مستشفعون بهم لا عبادون لهم،<lb/>فأقوالهم محمولة على المجاز العقلي بقرينة إسلامهم، وقصارى أعمالهم المخالفة<lb/>للشرع أن تكون من الشرك العملي لا الاعتقادي فهم بهذا التأويل الباطل للجاهلين<lb/>يصدون المتعلمين عن الإسلام، وهو ما يشكو منه الأستاذ، والقرآن يدحض هذه<lb/>التأويلات بآياته القطعية المعروفة، التي تثبت أنهم يعبدون غير الله بشرع لم يأذن<lb/>به الله.<lb/>وأنَّى لمن غاية علمه بالتوحيد فلسفة نفي الكموم الخمسة أن يعرف توحيد<lb/>القرآن وشرك العبادة الذي أنكره على المشركين من التقرب إليه بوسائل لم يشرعها<lb/>لهم بل أنكرها عليهم؟ إلخ.<lb/>إننا محتاجون في هذا العصر إلى نوعين من الكتب لطريقتين من طرائق<lb/>التعليم لإظهار حقيقة الإسلام، وما فيه من جمال وكمال، وإصلاح لحال من يهتدي<lb/>به من الناس.<lb/>النوع الأول كتب في عقائد الإسلام وآدابه وعباداته تكون في غاية السهولة<lb/>والبساطة لأجل تعليم التلاميذ والعوام من الرجال والنساء؛ ولأجل المطالعة أيضًا.<lb/>ويجب أن تكون هذه الكتب مقتبسة من نور القرآن ومستمدة من آياته البينات<lb/>التي تفيض النور على العقول، وتنفخ من روح الله في القلوب، ويجب أن يطبع<lb/>منها مئات الألوف وألوف الألوف من النسخ لأجل تعميم نشرها.<lb/>والنوع الثاني كتب في بيان أصول الإسلام في الاعتقاد والتهذيب والتشريع<lb/>مقرونة بأدلتها وحكمها ووجه حاجة جميع البشر إليها في إصلاح جميع شئونهم<lb/>الشخصية والاجتماعية، ورَدّ جميع ما يرد عليها من الشبهات في هذا العصر، إلخ.<lb/>ومن الضروري أن يكون التعليم في المعاهد الدينية مُوَجَّهًا إلى تخريج طائفة<lb/>من العلماء لبث الدين على الطريقة الأولى في المدارس والمساجد والبيوت لأجل<lb/>تعميمه في العالم كله، وتخريج طائفة أخرى لأجل الدعوة إليه والدفاع عنه، وأن<lb/>يربى كل منهما تربية روحية عقلية تكون بها الغاية التي تُنَاط بأفراده وجدانًا نفسيًّا<lb/>لهم لا هم لهم من حياتهم فيما دونها، لا وسيلة من وسائل الكسب والمعيشة.<lb/>ومن المعلوم عندنا بالاختبار أن هذا المَنْحَى من مناحي التربية الدينية والتعليم<lb/>الإسلامي مفقود لا وجود له في المعاهد الدينية، لا في الأزهر الذي هو أكبرها<lb/>وأغناها ولا في غيره، وإن هذه الكتب بنوعيها لا وجود لها فيه، اللهم إلا رسالة<lb/>التوحيد للأستاذ الإمام رحمه الله تعالى.<lb/>قررت ما ذكر كله في السامر بنحو مما بسطته هنا فأقرني عليه جميع<lb/>السامرين حتى إن شيخ الأزهر والشيخ الخضر من أكبر أعوانه ورئيس مجلة<lb/>المشيخة لم يعارضاني في كلمة منه غير ما تقدم عن الشيخ الأكبر، وقد علم منه<lb/>الجواب الصحيح عما أورده الشيخ على المائدة بما ظهر به أنه هو الملوم المسئول<lb/>فيما تساءل عنه، والمشكو منه فيما يشكو منه.<lb/>وإذا كان السكوت إقرارًا، وكان تأخير البيان عن وقت الحاجة غير جائز،<lb/>فقد قامت به الحجة على الشيخ الظواهري بخلو الأزهر في عهده من التعليم الذي<lb/>يظهر نور الإسلام وجماله لعامة الناس وخاصتهم، وظهر به أن أكبر الإثم فيما شكا<lb/>منه من إعراض الناس عن الإسلام واقع عليه، ففي يده تلافيه، ولكنه هو الذي<lb/>يصد عنه، وقد أخرج من الأزهر أمثل المعلمين المشتغلين به، ومجلة <title level="j" change="#d2e191">المشيخة</title><lb/>الخرافية أظهر الحجج عليه، فيا ليت جلالة الملك يعلم هذا كله، كما علم من سوء<lb/>إدارة الأزهر ما دونه، وكتب هذا في غرة ذي الحجة سنة 1351. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p128" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4254.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الهراوي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلى شبان المسلمين</head>
               <lb/>قصيدة للأستاذ محمد الهراوي<lb/>(ألقاها في حفلة لجمعية الشبان المسلمين في دار الأوبرا الملكية بمصر)<lb/>
               <lb/>الشرق والغرب<lb/>قل للشباب المسلمين تحية <gap resp="#org_MS"/> من مسلم ثبت على إيمانه<lb/>ويزيده في الله حسن عقيدة <gap resp="#org_MS"/> ما جره الإلحاد من خسرانه<lb/>الغرب مجلبة الخسار جميعه <gap resp="#org_MS"/> والشرق مفتتن به عن شانه<lb/>متودد والغرب لم يأبه له <gap resp="#org_MS"/> لا في مودته ولا شنآنه<lb/>ماذا من الغربي في إحسانه؟ <gap resp="#org_MS"/> والشر غلاب على إحسانه<lb/>ما زال يرمي الشرق من نيرانه <gap resp="#org_MS"/> حتى تردى في لظى نيرانه<lb/>في كل يوم معقد للجانه <gap resp="#org_MS"/> والمشكلات تئن تحت لجانه<lb/>لو أخلص الغربي في نياته <gap resp="#org_MS"/> ما ثارت النيران من بركانه<lb/>ما باله، والعدل من ألحانه <gap resp="#org_MS"/> تبكي العدالة في صدى ألحانه؟<lb/>الطابع القومي<lb/>لو يحفظ الشرقي طابع قومه لم يطوه الغربي في سلطانه<lb/>لو كان يزهد في الحياة لعزه <gap resp="#org_MS"/> ما هان بعد العز في أوطانه<lb/>لو كان متبعا لآي كتابه <gap resp="#org_MS"/> لمضى وهذا الدهر طوع بنانه<lb/>لكن سبته حضارة غربية <gap resp="#org_MS"/> ألقى إلى مضمارها بعنانه!<lb/>الذكرى<lb/>أين الغزاة الفاتحون؟ وأين ما <gap resp="#org_MS"/> فتحت سيوف الله من بلدانه؟<lb/>أين السراة الخيرون؟ وأين ما <gap resp="#org_MS"/> شادوا لدين الله من بنيانه؟<lb/>أين البيوت العامرات بأهلها <gap resp="#org_MS"/> سل كل بيت دال من سكانه<lb/>الأزهر<lb/>والأزهر المعمور أين مكانه؟ <gap resp="#org_MS"/> سل عنه أين؟ وأنت فوق مكانه<lb/>فرحوا وهم يبنون كلياته <gap resp="#org_MS"/> فليفرحوا بالطوب تحت دهانه<lb/>من يوم أن نقلوه من جدرانه <gap resp="#org_MS"/> قد طار سر الله عن جدرانه<lb/>فاسأل عن الأخيار من علمائه <gap resp="#org_MS"/> واسأل عن الأطهار من شبانه<lb/>المتقين الله حق تقاته؟ <gap resp="#org_MS"/> الحافظين لدينهم وكيانه<lb/>العالمين بشرعه وكتابه <gap resp="#org_MS"/> العاملين بروحه وبيانه<lb/>والزي! حتى الزي لم يبقوا له <gap resp="#org_MS"/> ظلا لجبته ولا قفطانه [1]<lb/>إلى الملك<lb/>مولاي يا ملك البلاد وذخرها <gap resp="#org_MS"/> وملاذَ هذا الدين عند هوانه<lb/>مصر بأزهرها القديم كما بدا <gap resp="#org_MS"/> بالطابع الموروث منذ زمانه<lb/>فأعد إليه عهده واستبقه <gap resp="#org_MS"/> تدفع به الإلحاد في عدوانه<lb/>الجامعة الشرقية<lb/>أدعو شباب الشرق من أجناسه <gap resp="#org_MS"/> وعلى اختلاف الشرق في أديانه<lb/>أدعو لجامعة تضم شتاته <gap resp="#org_MS"/> من صينه الأقصى إلى تطوانه<lb/>إن لم يكن في الدين جامعة له <gap resp="#org_MS"/> كبرى ففي آلامه ولسانه<lb/>الدين<lb/>ما بالنا والغرب غرب دائم <gap resp="#org_MS"/> في ظله يمضي وتحت ضمانه<lb/>فخذوا سبيل الدين فهو كفيلكم <gap resp="#org_MS"/> ليرد سيل الغرب عن طغيانه<lb/>والدين للدنيا وللأخرى معًا <gap resp="#org_MS"/> وسعادة الدارين في قرآنه <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يشير الشاعر إلى ما اشتهر في مصر من لبس بعض المتخرجين في الأزهر للزي الإفرنجي، ومن كون بعض طلابه يلبسون في الدروس الجبة والقفطان، وفي الليل زي الأفندية كما كان يفعل طلبة دار العلوم قبل إجماعهم على نزع الجبة والقباء والعمامة، ولكنه عبر عنه بكلمة عامة مبالغة في التشاؤم.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p130" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4255.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد تقي الدين الهلالي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العلامة المصلح الشيخ محمد أمين الشنقيطي</head> [1]<lb/>
               <lb/>في الصحيح عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إن الله لا يقبض العلم<lb/>انتزاعًا ينتزعه من صدور العلماء ولكن يقبض العلم بقبض العلماء حتى إذا لم يبق<lb/>عالم اتخذ الناس رؤوسًا جهالا فسئلوا فأفتوا بغير علم فضلوا وأضلوا) أو كما قال [2]<lb/>وعن ابن مسعود: (كل يوم ترذلون، لا أقول: عام أخصب من عام، ولا<lb/>أمير خير من أمير ولكن بذهاب علمائهم فيضعف الإسلام) أو كما قال [3] .<lb/>أنعي إلى الأمة الإسلامية أحد أركان العلم والإسلام وأنا في غاية الحزن<lb/>والأسى ألا وهو العلامة المتبحر في العلوم المجاهد العالم صاحب الفضيلة الأستاذ<lb/>الشيخ محمد بن أمين الشنقيطي المغربي القاطن ببلد الزبير من أعمال البصرة.<lb/>مولده ومنشؤه في قبيلته (إذَ بَلْحسن) أي بني الحسن قبيلة عظيمة من قبائل<lb/>العرب من أهل شنقيط معرفون بالعلم والشجاعة، وقد نبغ منهم خلق من العلماء<lb/>والشعراء، رحل الفقيد إلى الشرق وهو شاب بعدما درس العلوم التي تدرس ببلاده<lb/>ولما وصل إلى مكة وجد بها العلامة الكبير الحافظ الشيخ شعيب الدكالي بارك الله<lb/>في حياته فألقى بها عصا التسيار، ولازم العلامة المذكور سنين، وكان أستاذه هذا<lb/>معجبًا به حتى إنه كان يرد إليه المسائل الأدبية فيتكلم فيها أثناء الدرس، ثم زار<lb/>الشيخ شعيبًا أحد أعيان أهل البصرة ممن كانوا يلقبون بكلمة (الباشا) التركية في<lb/>عهد الترك، فسأل هذا الوجيه الحافظ الدكالي أن يبعث معه من يرتضيه من العلماء<lb/>ليؤسس له مدرسة ومسجدًا ويقف عليهما ما يكفي للنفقة عليهما من المال، فندب<lb/>لهذا الأمر صاحب الترجمة فامتثل أمره وتوجه إلى الزبير، وأقام بها ينشر العلم<lb/>صابرًا على أذى شياطين المتفقهة ممن يشرقون بنشر العلم النافع المحمدي الصحيح؛<lb/>لأنه يبطل نواميسهم ومكرهم الذي نصبوه حبالة لصيد الحطام، وقد أجمعوا<lb/>أمرهم على إخراجه وشكوه مرارًا، وهو صابر ثابت على خطته في نشر العلم<lb/>والإعراض عن الجاهلين، وكان رحمه الله آية في الحلم، بعيني رأيت أكبر أعدائه<lb/>الذي كان سببًا لكل ما أصابه من الأذى التجأ إليه في شدة أصابته فقابله الشيخ الفقيد<lb/>بما جبل عليه من البشاشة وأخرج أوراقًا مالية فناوله إياها، ثم أمر أحد التجار أن<lb/>يعطيه عدة أكياس من الرز على حسابه، هذا بعد ما فشل ذلك الشيخ المشاغب في<lb/>جميع محاولاته. وواقعات حلمه مشهورة، وكان سراجًا منيرًا في الخليج الفارسي<lb/>وبلاد العراق ونجد.<lb/>وفي زمن الحرب الطرابلسية شد الرحل من العراق إلى طرابلس للجهاد،<lb/>وسافر إلى بلاد نجد ليستوطنها فرارًا من الكون تحت تأثير الأوربيين فلم يستقم له<lb/>ما أراده، فرجع بعد ما أقام بعُنَيْزَة أربع سنين قضاها كلها في نشر العلم والعمل،<lb/>وترك أهل عنيزة كلهم ألسنًا ناطقة بالثناء عليه، ثم توجه إلى الكويت وما مضت<lb/>عليه هناك إلا ليلة واحدة حتى نُفِيَ لاتهامه بعداوة الإنكليز، فتوجه إلى الزبير ثانية،<lb/>وأسس (مدرسة النجاة) هناك وكانت الأمية والجهل مخيمين على بلدة الزبير،<lb/>فحاربتهما هذه المدرسة بأن ضمت بين جدرانها مئات من أولاد إسماعيل وقحطان،<lb/>فهذبت من أخلاقهم، وتخرج فيها خلق من الكتاب والأدباء والعلماء، ولا تزال<lb/>قائمة إلى الآن.<lb/>ولما ازدهرت هذه المدرسة التهبت قلوب المتفقهة حسدًا، وكبر عليهم مقام<lb/>الشيخ وتذكيره بآيات الله، فأجمعوا أمرهم ليقضوا عليه ولا ينظروه، فرموه بأنه<lb/>يعلم تعليمًا وهابيًّا يسمِّم أفكار شبان العراق، زخرفوا هذه الوشاية إلى ولاة الأمر<lb/>ليقطعوا الإعانة التي كانت تتلقاها المدرسة من وزارة الأوقاف العراقية، ومن وزارة<lb/>المعارف ومجموعهما اثنا عشر ألف روبية، فكادت المكيدة تنجح ولكن الشيخ بادر<lb/>بالتوجه إلى بغداد وعرض عليهم منهاج الدروس ولم يكن فيه شيء مما يسميه<lb/>الجهلة وهابية إلا العقيدة الواسطية لشيخ الإسلام ابن تيمية (ولا يخفى أن الجهلة<lb/>يعدون ابن تيمية وهابيًّا) فحذفها الشيخ من المناهج وجعل محلها عقيدة الإمام ابن<lb/>أبي زيد القيرواني المالكي فبطل كيدهم واستمرت الإعانة جارية.<lb/>ثم بعد سنة جدَّد أولئك الشياطين الكرة فنجحوا وقطعت إعانة الأوقاف؛ ولأمر<lb/>آخر نذكره؛ لأن فيه عبرة للمسلمين قطعت إعانة المعارف أيضًا، وذلك أن الشيخ<lb/>كان عضوًا في إدارة المعارف بالبصرة، وكان قد بقي في المدارس الابتدائية بالعراق<lb/>درس ديني ودرسان في الأسبوع وهذه الدروس الدينية كلها لا تزيد على بضع<lb/>كراريس بقطع صغير في العقائد إجمالاً والطهارة والصلاة والصوم والحج، وكانوا<lb/>يُعَيِّنُونَ لتدريس هذه الدروس عالمًا أو مُلاَّ كما يقولون من المتدينين أو المعممين كما<lb/>يسميهم المتنورون! ! ! فاجتمع هؤلاء المتنورون بنورة أعداء العروبة والإسلام<lb/>وقرروا تطهير المدارس من هؤلاء المعممين وأجمعوا على أن يعينوا بدلهم شبانًا من<lb/>المتنورين، فعقدوا اجتماعًا دَعَوْا فيه الأستاذ الفقيد للحضور وعرضوا عليه هذا المكر<lb/>الذي بَيَّتُوهُ، وأضافوا إليه من سب المعممين والوقيعة بهم ما شاءت لهم النورة،<lb/>فامتنع الشيخ من الموافقة امتناعًا كليًّا، وكان رحمه الله على ما فيه من الحلم النادر<lb/>إذا وصل الأمر إلى هدم الأصول يتصلب فلا تلين قناته لغامز، فجعل بعض<lb/>المتنورين يجادله فتكلم الشيخ وقال: أنا أعرف الشبان وأعرف المعممين فَهَبُوا أنهم<lb/>بلغوا في البلادة والجمود كل مبلغ ولكنهم يعملون بما يعلمون، يعلمون التوحيد<lb/>وصفات الله وهم بها مؤمنون، وأما هؤلاء الشبان فإنا نراهم متى ذكروا العقائد بادروا<lb/>إلى السخرية التي لقنهم أعداء العرب والإسلام. ثم يعلمون أركان الإسلام وهم<lb/>يؤدونها، وأما هؤلاء الشبان فلا يتوضئون ولا يصلون ولا يصومون ولا يحجون،<lb/>فهل تظنون أن الإسلام لعبة يصح بمجرد الدعوى الفارغة! وبعد هذا انصرف من<lb/>مجلسهم فتسببوا في قطع الألفين اللذين كانت تعطيهما وزارة المعارف وبقيت<lb/>المدرسة على تبرعات المحسنين وقليل ما هم، فنقصت حتى صارت على الثلث،<lb/>وكم حاول قوم من الأعيان أن يقنعوا الشيخ بالخضوع إلى سلوك منهاج المعارف<lb/>والسير تحت مراقبة مفتشها وترد النفقات التي قطعت فأبى وجمع من يظن بهم<lb/>الإخلاص من المدرسين وخطب فيهم وذكرهم بما يجب عليهم من خدمة الأمة فقنعوا<lb/>كلهم أن يأخذوا ربع أو ثلث ما كانوا يأخذون من الرواتب ولا ينهزمون. وكان رحمه<lb/>الله قدوتهم في ذلك فإنه كان يأخذ في زمان ميسرة المدرسة 150 روبية فأنزلها إلى<lb/>50 وبقيت المدرسة عامرة إلى الآن، ولكنها لا تستطيع أن تقبل من الطلبة إلا نحو<lb/>نصف العدد الذي كانت تحويه من قبل. ومناقب هذا الإمام كثيرة يضيق هذا المقام<lb/>عن عشر معشارها.<lb/>توفي إلى رحمة الله ضحى يوم الجمعة 14 جمادى الآخرة سنة 1351 على<lb/>رأس ستين سنة كلها جهاد وصلاح وخير للمسلمين، ولم يتخلف عن جنازته أحد<lb/>من أهل الفضل من البلدين البصرة والزبير، ولو كانت البلاد محتوية على وسائل<lb/>النقل لحضر جنازته الجم الغفير من أهل نجد وأهل الخليج الفارسي وأهل العراق،<lb/>فالله يلهم ذويه الصبر الجميل ويخلفه على المسلمين وإن كان كما قال الشاعر:<lb/>حلف الزمان ليأتين بمثله <gap resp="#org_MS"/> حنثت يمينك يا زمان فكّفِّر<lb/>ولكن الله يفعل ما يشاء.<lb/>(المنار)<lb/>لله در أخينا الأستاذ الهلالي أتى بخير خلاصة لترجمة هذا الإمام المصلح بأدق<lb/>عبارة وأجمعها للفوائد، وأنزهها في التعبير، ولا سيما موقف الرجل بين فريقي<lb/>الشيوخ الجامدين، والشبان المتفرنجين، اللذين يكاد يضيع الإسلام<lb/>بينهما، فالشيوخ على محافظتهم على التقاليد الخرافية المنفرة عن الإسلام<lb/>ومحاربتهم للإصلاح الديني والدنيوي لا يزالون يقومون بشعائر الإسلام وأركانه<lb/>علمًا وعملاً، وبهذا فضلهم الشيخ رحمه الله على الشبان الذين ليس لهم من الإسلام<lb/>إلا الجنسية السياسية، وأسماء الأعلام ولكنهم يعنون بالإصلاح الإداري والسياسي،<lb/>ونراهم ينتصرون على الشيوخ في الحكومات التي ترى نفسها مضطرة إلى نظام<lb/>المدنِيَّة العصري، وبهذا حملوا حكومة العراق على إلغاء الإعانتين اللتين كانت<lb/>تساعد بهما (مدرسة النجاة) من وزارتي المعارف والأوقاف. وهي خير من جميع<lb/>مدارس العراق، فعسى أن تعيد النظر إلى ذلك وزارة العراق الجديدة التي هي<lb/>أرجى وزارة ألفت في دولتها الجديدة وتعيد إليها الإعانتين، فلن ينفعها الإصلاح<lb/>المدني بدون الإصلاح الديني، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كتب هذا التأبين والترجمة للمنار والفتح صديقنا الأستاذ العلامة الشيخ محمد تقي الدين الهلالي المدرس في مدرسة دار العلوم الندوية في الهند.<lb/>(2) المنار: الحديث متفق عليه من حديث عبد الله بن عمرو بن العاص بلفظ (ينتزعه من العباد) والباقي كما قال.<lb/>(3) في المقاصد الحسنة ومختصره، وفي الدرر المنتثرة أن كلمة: (كل عام ترذلون) من كلام الحسن البصري وفي معناها حديث البخاري وغيره (لا يأتي عليكم زمان وفي رواية عام إلا والذي بعده شر منه) وفي بعض الروايات من البيان له مثل ما ذكر عن ابن مسعود.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p134" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4256.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد أحمد الشريف السنوسي</head>
               <lb/>
               <lb/>في العشر الأخير من الشهر الماضي (ذي القعدة) نعت أنباء المدينة المنورة<lb/>إلى العالم الإسلامي السيد الكبير، والعلم الشهير، والمجاهد العظيم، السيد أحمد<lb/>الشريف السنوسي كبير السادة السنوسية وزعيمهم، وإمامهم ومرشدهم، وقائدهم<lb/>في معارك القتال، ومعامع الأبطال:<lb/>قام النعيُّ فأسمعا <gap resp="#org_MS"/> ونَعَى الكريم الأروعا<lb/>نعم قام نعيه في مدينة الرسول الأعظم، فأسمع كل مؤمن بجده محمد صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم، فوجلت له قلوب وزرفت عيون، وفاضت شئون، بكته<lb/>الحجاز واليمن والسودان، وطرابلس وبرقة ومصر والعراق والشام، وسائر بلاد<lb/>الإسلام، فماذا يقول القائلون، وماذا يكتب الكاتبون، إنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>إن السيد أحمد الشريف السنوسي من أشهر رجال الإسلام في هذا العصر<lb/>اشتهر بالصلاح والتقوى، واشتهر بالكرم والمروءة، واشتهر بالزعامة والإمامة،<lb/>ثم اشتهر بالجهاد بالمال والنفس في الدفاع عن قومه ووطنه، ثم اشتهر بعلو المقام<lb/>عند الدولة العلية العثمانية؛ إذ كان هو الذي قلد السلطان محمد السادس السيف في<lb/>حفلة مبايعته خلافًا للتقاليد المتبعة في الدولة، وأنعم عليه برتبة الوزارة الاسمية<lb/>والنشان المرصع، ثم كان له عند المجاهدين من الترك في الأناضول مقام عال،<lb/>واشتهر أنهم عرضوا عليه منصب الخلافة الروحية التي قلدوها السلطان عبد المجيد<lb/>بعد إخراج السلطان محمد السادس من الآستانة فأبى، ثم إنهم قطعوا راتبه بعد تمام<lb/>الظفر، والشروع في الانقلاب الإلحادي المنتظر، واضطروه إلى الخروج من<lb/>بلادهم فخرج إلى سورية فلم تأذن له فرنسة بالإقامة فيها، وأحب أن يأوي إلى<lb/>مصر فعلم أنه لا سبيل له إلى الوصول إليها، فلجأ إلى الحجاز، فتلقاه ملك العربية<lb/>السعودية بالقبول والإعزاز، وأجرى عليه من الرزق ما يليق به، إلى أن توفاه الله<lb/>بجوار رسوله صلى الله عليه وسلم في رحابه، ودفن في البقيع مع آل بيته<lb/>وأصحابه.<lb/>ولكن كل هذه المظاهر العالية للشهرة ملائمها ومؤلمها قاصرة عن معرفة كنه<lb/>هذا السيد الأروع والهمام السميدع، وإنما العلم التام بها يتوقف على الوقوف على<lb/>تاريخ السادة السنوسية التي هي أسرته وعشيرته، والطريقة السنوسية التي أسسها<lb/>هو وأبوه وجده، وماذا فعلت من إصلاح ديني وعمراني، وما كان لها في أنفس<lb/>الإفرنج عامة والفرنسيس خاصة من الشأن السياسي، وكيف استطاعت دولة فرنسة<lb/>فساد بأس جميع طرائق المتصوفة في إفريقية واستمالة شيوخها بالرشوة إلا الطريقة<lb/>السنوسية.<lb/>كان الجهل والفساد فاشيين في بلاد برقة وما يليها إلى أحشاء السودان فجاءها<lb/>السيد محمد علي السنوسي الكبير فنشر فيها العلم والدين والعمران، وأسس الزوايا<lb/>الكثيرة بنظام عمراني بديع، فكانت مدارس علم، ومساجد عبادة، ومعاقل أمن<lb/>وحماية، ومنازل ضيافة، ومحطات تجارة، وثكنات مرابطة، عمرت بها البلاد<lb/>وأمن العباد، وكثر العُبَّاد، وحسب لها الطامعون كل حساب، ولولا السنوسية لما<lb/>ذاقت إيطالية من جهاد العرب في برقة وطرابلس ما أفقدها مئات الألوف من<lb/>الأموال. وللسنوسية زوايا كثيرة في الحجاز أيضًا.<lb/>ولا يجد طالب تاريخ السنوسية طلبته دانية الجني إلا في ذيول كتاب حاضر<lb/>العالم الإسلامي بقلم أمير البيان، خاتمة مؤرخي الإسلام، الأمير شكيب أرسلان.<lb/>وإنني أنبه أذهان قراء المنار في تأبين هذا السيد الزعيم المجاهد لما لعلهم لا<lb/>يجدونه في غير المنار من الصحف، وهو:<lb/>لقد كان هذا السيد الزعيم الكريم أول مصداق ظاهر للأحاديث الصحيحة<lb/>الواردة في أُرُوزِ الإسلام إلى الحجاز، واعتصامه فيه من الأعداء، كما تعتصم<lb/>الوعول في شناخيب الجبال.<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (إن الإسلام ليأرز إلى المدينة كما تأرز الحية إلى<lb/>جحرها) رواه الشيخان من حديث أبي هريرة، وقال: (إن الدين ليأرز إلى<lb/>الحجاز كما تأرز الحية إلى جُحْرها، وليعقلن الدين من الحجاز معقل الأروية من<lb/>رأس الجبل) إلخ [1] رواه الترمذي من حديث عمرو بن عوف المزني، وقال صلى<lb/>الله عليه وسلم: (إن الإسلام بدأ غريبًا وسيعود غريبًا كما بدأ وهو يأرز بين<lb/>المسجدين كما تأرز الحية في جحرها) رواه مسلم من حديث عبد الله بن عمر.<lb/>ولهذا المعنى أوصى النبي مرارًا - آخرها قبيل وفاته - بإخراج اليهود والنصارى<lb/>من جزيرة العرب وألا يبقى فيها دينان، وهو من آيات النبوة التي لا يتمارى فيها<lb/>عاقلان.<lb/>وفحوى هذه الأحاديث أن دين الإسلام الذي خرج من مهده الحجاز وانبسط<lb/>في الأرض فاتحًا مُصْلِحًا سوف يُغْلَبُ على أمره ويضطهد أهله بتداعي الأمم عليهم،<lb/>حتى يضطر إلى الانقباض والأُرُوز إلى وطنه الأصلي الخاص به وهو الحجاز،<lb/>فيعتصم فيه ويكون له معقلاً وملجأً، وهذا النبأ النبوي الذي يعد من أظهر أنباء<lb/>الغيب يصدق بدين الإسلام نفسه وبرجاله وأنصاره، والسيد السنوسي من أظهرهم،<lb/>وقد ضاقت عليه مملكة الجمهورية التركية اللادينية فأخرجته بعد ما كان من مقامه<lb/>الكريم فيها، ولم يجد له ملجأً في سورية ولا في مصر فضلا عن وطنه ووطن<lb/>عشيرته وطائفته الخاص، فأرز إلى وطن دينه ومعقله من الحجاز حتى توفي في<lb/>المدينة المنورة على مُنَوِّرِهَا ومُشَرِّفِهَا وآله أفضل الصلاة والسلام.<lb/>فيجب على المسلمين كافة أن يعنوا بتقوية هذا المأرز والمركز لدينهم،<lb/>وحفظه من الأجانب الطامعين، وعدم تمكينهم مما يكيدونه له؛ لوضعه تحت<lb/>سيطرتهم البرية والبحرية من ناحية العقبة ومعان وشرق الأردن وغيرها، فوفاة<lb/>السيد السنوسي في المدينة بعد تعذر إقامته في غير الحجاز من بلاد الإسلام أكبر<lb/>عبرة للمعتبرين، تغمده الله تعالى بواسع رحمته، وجعله مع النبيين والصديقين<lb/>والشهداء والصالحين في دار كرامته، ووفق الأمة للانتفاع بسيرته في حياته<lb/>وموتته.<lb/>* * *<lb/>صلاة الغائب<lb/>(على السيد السنوسي، وفوائدها الدينية والسياسية)<lb/>بعد صلاة الجمعة الأولى من شهر المحرم فاتحة سنة 1352 تقام صلاة<lb/>الغائب على الزعيم الإسلامي والمجاهد العظيم والمرشد الشهير السيد أحمد الشريف<lb/>السنوسي (قدس الله روحه) في جميع المساجد الجامعة في القطر المصري وسائر<lb/>الأقطار التي بلغتها الدعوة إلى هذه الصلاة من مكتب المؤتمر الإسلامي العام في<lb/>القدس الشريف.<lb/>ستكون هذه الصلاة ممتازة بمعنى لم يسبق له نظير في مثيلاتها من صلاة<lb/>الغائب التي يقيمها المسلمون في بعض الأقطار عندما يموت عظيم من عظماء<lb/>الإسلام في علمه الواسع وعمله النافع، لا باتصاف السيد السنوسي بشرف النسب<lb/>والحسب ولا باشتهاره بالصلاح والتقوى ولا بمكانته المعروفة في العلم والعمل<lb/>والإرشاد والإصلاح، والبر والإحسان، ولا بالجاه العريض الذي ناله بتقليده سيف<lb/>البيعة للسلطان محمد الخامس وإنعام السلطان عليه بلقب الوزارة والنشان المُرَصَّع،<lb/>فكان أول عالم مرشد مُعَمَّم تحلَّى بها كما تقدم آنفًا.<lb/>بل تمتاز هذه الصلاة على هذا الرجل العظيم بعمل له هو الذي تم به كماله،<lb/>وهو الجهاد بماله ونفسه في سبيل الله دفاعًا عن دينه وقومه ووطنه، وبما آل إليه<lb/>أمره من جرَّاء هذا الجهاد من هجرته الأولى إلى بلاد الترك، ثم من إخراجه منها<lb/>وتعذر رجوعه إلى وطنه، وتعذر إقامته في سورية ومصر، وفي كل قطر إسلامي<lb/>خاضع لنفوذ الدول الاستعمارية الثلاث المحاربة للإسلام المستذلة للمسلمين، وقد<lb/>قاتلها كلها في سبيل الله، حتى لجأ أخيرًا إلى مهد الإسلام من حرم الله وحرم<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم، ومات بجوار جده صلوات الله وسلامه عليه وعلى آله،<lb/>فبهذا كله صار للصلاة عليه معنًى لم يسبق لغيره من عظماء الإسلام، أذكره<lb/>لأذكر به كل مسلم يصلي عليه صلاة الغائب عقب صلاة الجمعة في ذلك اليوم<lb/>المشهود.<lb/>أعني بهذا هو أن يقصد بالصلاة مع ثواب إقامة هذه السنة القاصر على من<lb/>أقامها إحياء الشعور الإسلامي بوجوب الدفاع عن الإسلام وتأييد المجاهدين في سبيل<lb/>الله، والتكافل بين المسلمين في وجوه أعدائهم في دينهم وأقوامهم وأوطانهم، السالبين<lb/>لاستقلال الملايين منهم، حتى صار يتعذر على مثل هذا الرجل العظيم بكل ما للعظمة<lb/>من المعاني الصورية والمعنوية، الدينية والدنيوية.<lb/>يجب أن يتذكر الذين يصلون على هذا الزعيم العظيم أن الإسلام مُهَدَّد في أكثر<lb/>البلاد التي تسمى إسلامية باضطهاد من يخدمونه ويقومون بحقوقه.<lb/>وإن الذين جرَّأَ أعداءه على هذا العدوان والاضطهاد هو غفلة المسلمين عن<lb/>أنفسهم، وجهل أكثرهم بما حَلَّ بهم، حتى طمع أعداؤهم بإخراج الملايين عن<lb/>دينهم نفسه فلم يكتفوا بسلب ملكهم.<lb/>وأذكر أئمة المساجد وخطباءها بأن يذكروا المصلين على المنابر بعد الفراغ<lb/>من الخطبة خبر هذه الصلاة ويطالبوهم بالبقاء بعد صلاة الجمعة؛ ليقيموا هذه السنة<lb/>وينالوا أجر الصلاة على هذا الزعيم المجاهد الكبير، بما يفتح الله تعالى على كل<lb/>خطيب منهم من عبارات التذكير، ثم يذكرهم المؤذن بعد الفراغ من صلاة الجمعة<lb/>بذلك لئلا ينصرفوا.<lb/>وعسى أن يكون لعلماء الأزهر الشريف أكبر مظهر في هذا يؤثر عنهم. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يقال أرز الشيء (من باب نصر وضرب وعلم) أرزا وأروزا بمعنى تقبض وانكمش ورجع، وأرزت الحية إلى جحرها انقبضت وتراجعت إليه، وأرز الرجل إلى وطنه انقبض وكف عن التجول في الأرض راجعا إليه، والأُرْوِيَّة بالضم وتشديد الياء الوعل أي تيس الجبل يطلق على ذكره وأنثاه.</note>
            </div>
            <pb n="n33-p138" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4257.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخوجه كمال الدين الهندي</head>
               <lb/>
               <lb/>توفي في سلخ شعبان من هذه السنة (1351) أيضًا أكبر الدعاة إلى الإسلام<lb/>في هذا العصر الخوجه كمال الدين الهندي إمام جماعة المسلمين في مسجد ووكنج<lb/>في لندن ومحرر مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإسلام</title> التي تصدر باللغة الإنكليزية هنالك، وقد أسلم<lb/>بدعوته كثير من رجال الإنكليز ونسائهم أجلهم قدرًا، وأرفعهم قدرًا، لورد هدلي<lb/>الذي سمي بعد اهتدائه (الفاروق) وقد حج مع أستاذه كمال الدين، وخدم الإسلام<lb/>خدمة جليلة، وللخوجه كمال الدين رحمه الله تعالى مصنفات في الإسلام مفيدة كانت<lb/>خير مروج لدعوته إليه، وقد اشتهر أنه كان من أتباع مسيح الهند الدجال القادياني<lb/>المعتدلين، ولكن كذب ذلك بعض العارفين بأحواله، وأخبرني من يقرأ مجلته منذ<lb/>سنين أنه لم ير فيها ما يدل على ذلك. وهاك خلاصة ترجمته.<lb/>(ملخص ترجمة الفقيد رحمه الله)<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ صاحب المنار:<lb/>نبعث إليكم مع هذا ترجمة حياة المرحوم الخوجا كمال الدين لتتفضلوا بنشرها<lb/>في مجلتكم القيمة، ولكم الشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> خوجا عبد الغني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سكرتير الجمعية الإسلامية لاهور<lb/>أسلم المرحوم الخوجا كمال الدين الروح يوم الأربعاء في الثامن والعشرين من<lb/>شهر ديسمبر سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1932" change="#d3e146">1932</date> م.<lb/>ولد الفقيد عام 1870 لوالده الخوجا عزيز الدين بمدنية لاهور (البنجاب)<lb/>فهو حفيد الشاعر المشهور الخوجا عبد الرشيد الذي كان قاضي لاهور أيام حكومة<lb/>السيخ، وقد اشتهر بيته بالعلم والفضل.<lb/>بدأ الفقيد دراسته في مدرسة الحكومة، ثم انتقل إلى كلية فورمان بلاهور فنال<lb/>منها شهادة البكالوريا في الآداب والعلم، ونال الميدالية في الاقتصاد من جامعة<lb/>البنجاب، وعُيِّنَ أستاذًا في كلية لاهور الإسلامية، ثم ما لبث بأن صار مديرًا لها،<lb/>وفي عام 1898 نال شهادة الحقوق من درجة البكالوريا، ومارس المحاماة في<lb/>بشاور ست سنوات، وعاد بعدها في 1903 إلى لاهور حيث أصبح في زمن يسير<lb/>من كبار المحامين لدى محكمة البنجاب الرئيسية وفي تلك الأثناء طاف بلدان الهند<lb/>يلقي فيها المحاضرات عن الإسلام وقد اختارته جامعة عليكرة الإسلامية عضوًا في<lb/>هيئة كبار علمائها وأمينًا في لجنة أمنائها، ثم بارح الهند إلى إنكلترة عام 1912<lb/>للدعوة إلى الإسلام وحده مستقلاًّ بنفسه، تاركًا عن طيبة خاطر ما حازه في بلاده<lb/>من مكانة عالية وشهرة واسعة في المحاماة، كانت تدر عليه أرباحًا طائلة، فلم<lb/>يتوقع له أحد من أهل وطنه نجاحًا فيما وطَّد العزم عليه، إلا أن الحوادث قد أثبتت<lb/>بعدئذ أن رحلته هذه كانت فتحًا جديدًا للإسلام في الغرب.<lb/>أقام الفقيد في ووكنج بإنكلترة وأنشأ فيها بنفقته الخاصة (المجلة الإسلامية)<lb/>فاتسعت دائرة انتشارها وذاع صيتها مع الأيام ثم أنشأ في لاهور عام <date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d3e146">1914</date> مجلة<lb/>مماثلة لها باللغة الأوردية باسم (رسالة إشاعتي إسلام) وكان يحرر المجلتين بما<lb/>عهد فيه من مقدرة وكفاءة نادرة مدة عشرين عامًا كانت وفاته في نهايتها، وفي عام<lb/>1913 تولى الإمامة بمسجد (شاه جهان) بووكنج، وبقيت له هذه الإمامة حتى<lb/>توفي. وقد كتب نحو مائة مؤلف في الإسلام والأديان الأخرى كان لها أثر محمود<lb/>في المعاهد والبيئات الدينية.<lb/>لم يكن يقول بشيء من الفوارق بين الفرق الإسلامية بل كانت كلها في نظره<lb/>سواء، وكان جُلُّ مراده وأهم مقاصده أن يعود الإسلام إلى ما كان عليه في عصر<lb/>النبوة من البساطة والنقاء، ولعل هذا القصد كان سر نجاحه وإثمار جهاده، فهدى<lb/>الله تعالى به وحده إلى الإسلام ما ينيف على ألف نسمة من الإنكليز من رجال<lb/>ونساء، منهم لورد هدلي الشهير.<lb/>وقد طاف الفقيد أوربة وأفريقية والشرق الأدنى والأقصى داعيًا إلى الإسلام<lb/>ناشرًا لواء هدايته، وحج البيت الحرام مرتين أولاهما في عام 1915 والثانية مع<lb/>لورد هدلي عام1923.<lb/>وكانت في حياته عنوان البساطة والتضحية في سبيل الإسلام وإعلاء شأنه<lb/>ورفع مناره، وقد انهمك في أواخر حياته بترجمة القرآن وتفسيره بالإنكليزية مع ما<lb/>كان عليه من ضعف فخشي عليه الأطباء مغبة الانهماك وتحميل نفسه فوق ما<lb/>تستطيعه، ونصحوا له ترك العلم ريثما يسترد قواه، فلم يأبه لنصحهم وتابع ما<lb/>شرع فيه، وكان له في الهند أملاك تقدر بنحو لك ونصف (أي مائة وخمسين ألف<lb/>روبية) .<lb/>وفي عام 1927 عندما شعر بثقل المرض عليه وقف جميع أملاكه لبعثة وكنج<lb/>الإسلامية، وأما حقوق مؤلفاته والمجلة الإسلامية فقد جعل الحق فيها للجمعية<lb/>الإسلامية في لاهور.<lb/>كان الخوجا كمال الدين ذا شخصية فذة، وكان خطيبًا مُفَوَّهًا يقف في الجماهير<lb/>ساعات بطلعته المهيبة فلا يشعرون خلالها بملل ولا سآمة. وكانت صفاته الممتازة<lb/>تحببه إلى جميع عارفيه ورواد مجلسه، ولا نبالغ إذا قلنا: إنه قد انتقل إلى الدار<lb/>الآخرة تاركًا كل من اتصلوا به أصدقاء ليس بينهم عدو واحد، وقد خدم الإسلام<lb/>أجلّ خدمة، ولم يكن له نظير في وقتنا هذا. وسيكون من الصعب بل من المستحيل<lb/>ملء الفراغ الكبير الذي أحدثه فقده، تغمده الله بالرحمة والرضوان اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p141" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4258.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>إننا لكثرة أعمالنا، ومنها انفرادنا بالتحرير والتصحيح للمجلة ولكثير من<lb/>مطبوعات دار المنار لا نجد فرصة نطلع فيها على ما يهدى إلينا من المطبوعات<lb/>لنقضي حق أصحابها وحق الأمة علينا بتقريظها ونقدها فكنا نرجئه من سنة إلى<lb/>أخرى رجاء اقتناص الفرص ولا تزال تفر منا، فنحاول ذكرها على سبيل التعريف<lb/>الوجيز كما تفعل بعض المجلات فيعز علينا ذلك فيما نراه كبير الفائدة فنقرظ في<lb/>العام قليلاً منها، وإننا نفتتح هذه السنة بالتنويه بأهمها مبتدئين بكتاب جليل في خاتم<lb/>النبيين وهو:<lb/>(محمد صلى الله عليه وسلم المثل الكامل)<lb/>مؤلفه الكاتب الإسلامي الاجتماعي العالم الديني العصري الأستاذ محمد أحمد<lb/>جاد المولى المفتش بوزارة المعارف، وقد طبع في مطبعة دار الكتب المصرية<lb/>بالقاهرة سنة 1349 على ورق جيد بحروفها الجميلة، وأعيد طبعه في هذه السنة<lb/>1351 فيها أيضًا. صفحاته 271 صفحة.<lb/>تدخل (محتويات الكتاب) بعد المقدمة في عشرة أبواب:<lb/>(1) عنوانه: إلى محمد صلى الله عليه وسلم ترد الفضائل جميعها.<lb/>(2) محمد صلى الله عليه وسلم بين الرسل.<lb/>(3) الأسباب الاجتماعية والاقتصادية التي اقتضت بعثته.<lb/>(4) مراحل حصول النبوة واستقرارها.<lb/>(5) الأدلة القاطعة على صدق نبوته صلى الله عليه وسلم.<lb/>(6) محمد صلى الله عليه وسلم أكبر المصلحين نجاحًا.<lb/>(7) محمد صلى الله عليه وسلم أوفى الأنبياء دينًا.<lb/>(8) محمد صلى الله عليه وسلم أشرف الخلق.<lb/>(9) محمد صلى الله عليه وسلم أجدر الناس بالإيمان به ومحبته واتباعه<lb/>وطاعته.<lb/>(10) موجز السيرة النبوية.<lb/>وفي كل باب من هذه الأبواب مسائل مهمة مفصلة أحسن التفصيل بأسلوب<lb/>فصيح لا تجدها مستوفاة في كتب السيرة المطولات، وما يوجد فيها منها يعسر<lb/>استخراجه على أكثر القراء في هذا الزمان، فهو قد استخرج الزبد من تلك الألبان<lb/>الروحانية التي لا يتغير طعمها، والعسل المُصَفَّى من تلك الثمار النبوية الشهية<lb/>البالغة، ببيان تلذ قراءته جميع الناس، وتفيد جميع القارئين، ولكنه قد عَدَّ في<lb/>الأدلة العقلية على صدق نبوته صلى الله عليه وسلم ما هو من الفضائل الأدبية<lb/>والمزايا الاجتماعية؛ لأنها تؤيد الدليل العقلي في جملتها، كما عد ما ذكره من مزايا<lb/>القرآن في إعجازه معجزة في جملتها لا في كل فرد منها، وقال مثل ذلك الأحاديث<lb/>النبوية جميعها.<lb/>وأورد كثيرًا من الأحاديث في أبوابه غير مُخَرَّجَة لنقله إياها من كتب<lb/>المتأخرين فكانت مختلفة الدرجات، ومنها رفع ما ليس بمرفوع، ولا تخلو ضعافها<lb/>من الموضوع، ومن ذلك أثر مروي عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه سقط منه<lb/>متعلق الخبر المقصود وهو: (الناس بزمانهم أشبه) هكذا أورده في الشواهد على<lb/>إيجاز النبي صلى الله عليه وسلم وهو غير مرفوع ولفظ الأثر (أشبه منهم بآبائهم)<lb/>ومثل هذا الكتاب في نفاسته وعظم فائدته، وجدارته بالتدريس في المدارس الثانوية<lb/>أو العالية يجب ألا يُذْكَر فيه غير الأحاديث الصحيحة أو الحسنة المَعْزُوَّة إلى<lb/>مُخَرِّجِيهَا من حُفَّاظ السنة. وقد علمت أنه عازم على ذلك عند إعادة طبع الكتاب<lb/>مرة ثالثة، كما أنه عازم على إعادة النظر فيما كتبه من سوء حال الأمة العربية وما<lb/>كان من مساويها قبل البعثة المحمدية، وأن يزيد على ما ينقحه منها ذكر بعض<lb/>فضائلها التي أشرنا إليها في خلاصة السيرة المحمدية؛ وهي من مراجع هذا الكتاب<lb/>النفيس كما أن من مراجعه كتاب رسالة التوحيد للأستاذ الإمام ولعله نسي أن يذكرها<lb/>معها.<lb/>ومن حسن ذوق المؤلف وفهمه أنه سمى كتابه (محمد المثل الكامل) ولم يقل<lb/>(المثل الأعلى) لأن الله عز وجل قال في كتابه العزيز {وَلِلَّهِ المَثَلُ الأَعْلَى} (النحل: 60) وهو يفيد الاختصاص، فهل يعتبر بهذا هؤلاء الكتاب المجازفون<lb/>المقلدون الذين ابتذلوا هذا الوصف الأعلى فصاروا يبذلونه لكل من يمدحونه وإن<lb/>كان لا يستحق المدح بما دون هذا.<lb/>وإنني أنصح لوزارة المعارف ولمديري المدارس الأهلية الإسلامية بتدريس<lb/>هذا الكتاب في مدارسهم، ولسائر المسلمين بمطالعته.<lb/>وثمن النسخة منه 10 قروش صاغ، وهو يطلب من مكتبة دار المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(كتاب الجنايات المتحدة في القانون والشريعة)<lb/>كتاب حديث في وضعه وموضوعه، ألفه وطبعه منذ سنتين الأستاذ الفاضل<lb/>(الشيخ رضوان شافعي المتعافي) خريج قسم التخصص في الشريعة الإسلامية<lb/>ومدرسة دار العلوم العليا (حاول فيه بيان مقدار المماثلة الإسلامية بين قانون العقوبات<lb/>الأهلية وشروحه وبين الشريعة الإسلامية) ويعني بالشريعة الإسلامية ما تقرر في<lb/>كتب الفقه المشهورة. والغرض من هذا أنه قلما يوجد في قانون العقوبات حكم لا<lb/>يوجد له نظير في كتب الفقه مثله أو خير منه فلا عذر إذًا لحكومة إسلامية كحكومة<lb/>مصر أن تستمد قانونها من كتب الإفرنج دون كتب الفقه الإسلامي، وهي تجد كل<lb/>ما يُحتاج إليه لحفظ الأمن وتأديب المعتدين في كتب الشرع الديني الذي تنسب إليه<lb/>دولتها، وتدين الله به أمتها. وهذا غرض صحيح طالما أَثْبَتُّهُ في المنار، وبينتُ<lb/>فوائده الدينية والاجتماعية والسياسية، واقترحت على العلماء الواقفين على الفقه<lb/>الإسلامي والقوانين الوضعية أن يؤلفوا فيه كتابًا أو كتبًا بأسلوب القوانين ويحملوا<lb/>الأمة على مطالبة حكومتهم بتنفيذه.<lb/>وقد فتح هذا الكتاب الجديد لهم باب العلم، وأورد لهم النماذج منه، فمهما<lb/>يكن من آرائهم في مسائله فما أرى أنهم يختلفون في صحة الغرض الذي ذكرناه،<lb/>وأنه قد آن وضع المشروع التفصيلي الذي اقترحناه من قبل لتنفيذه.<lb/>هذا وإن أكثر بضاعة المؤلف التي يعرضها في أمثال هذه المسائل يأخذها من<lb/>كتب الفقه الحنفي، وهي من مباحث الإسلام العامة وحكمته في التشريع لا من<lb/>المباحث المذهبية، ولذلك نراها قاصرة، ونراه عرضة للعثار إذا عرض لدلائل<lb/>الكتاب والسنة وما استنبط منها كعثرته فيما انتقده على تفسير المنار في مسألة الربا.<lb/>ومنه زعمه أن الربا حُرِّمَ في أول الإسلام بمكة بنص قوله تعالى في سورة: {وَمَا<lb/>آتَيْتُم مِّن رِّبًا لِّيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلاَ يَرْبُو عِندَ اللَّهِ وَمَا آتَيْتُم مِّن زَكَاةٍ<lb/>تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ المُضْعِفُونَ} (الروم: 39) والآية لا تدل على<lb/>تحريم الربا ولا على فرضية الزكاة دلالة قطعية، لا على قاعدة مذهب الحنفية في<lb/>الفرضية والتحريم، ولا ظنية أيضًا، ولذلك لم يقل بدلالتها على الأمرين أحد من<lb/>علماء الصحابة والتابعين ولا أئمة الفقه، وإنما هي من قبيل قوله تعالى في سورة<lb/>سبأ: {وَمَا أَمْوَالُكُمْ وَلاَ أَوْلادُكُم بِالَّتِي تُقَرِّبُكُمْ عِندَنَا زُلْفَى إِلاَّ مَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا<lb/>فَأُوْلَئِكَ لَهُمْ جَزَاءُ الضِّعْفِ بِمَا عَمِلُوا وَهُمْ فِي الغُرُفَاتِ آمِنُونَ} (سبأ: 37) .<lb/>نقل هذا المؤلف جملة مما كتبناه في التفسير من التفرقة بين الربا المحرم<lb/>بنص القرآن القطعي، وما ثبت منه بروايات الآحاد الظنية وأقيسة العلماء، وهو<lb/>يتضمن ما أجمع عليه العلماء من أن الربا حرم بعد الهجرة بآية آل عمران وآيات<lb/>البقرة ورد علينا بزعمه أنه حرم في مكة بآية سورة الروم، وقرَّر الاستدلال بقوله:<lb/>(وقد تقرر في علم الأصول أن لفظ (ما) من صيغ العموم ولا شك في أن<lb/>الربا ذكر في آية الروم بلفظ منكر مبينًا للفظ ما يشمل كل نوع يسمى ربًا) .<lb/>ثم ذكر أن السنة الصحيحة لم تبين أنواع الربا، ولكن الأئمة استنبطوا من<lb/>الأحاديث التي صحت عندهم جميع الأنواع، فإذا كان القرآن بيَّنَها كلها فأيُّ حاجة<lb/>بعدُ لاستنباط الأئمة لها من الأحاديث؟<lb/>الحق الواضح أن آية سورة الروم لا تدل على تحريم الربا مطلقًا، فعموم<lb/>لفظها وعدمه سواء. وقد نقل المفسرون أنها نزلت في الهدايا والعطايا التي يرجو<lb/>باذلوها أن يعطوا من المقابلة عليها أكثر منها، رووا هذا عن ابن عباس ومجاهد<lb/>وسعيد بن جبير والضحاك ولفظ الأخير في تفسير الآية: هو الربا الحلال أن<lb/>تهدي تريد أكثر منه، وليس له أجر ولا وزر، ونهي عنه النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم خاصة فقال: {وَلاَ تَمْنُن تَسْتَكْثِرُ} (المدثر: 6) قال في الدر المنثور بعد<lb/>إيراده: وروى البيهقي في سننه عن ابن عباس مثله. وأخرج ابن أبي حاتم عن<lb/>محمد بن كعب القرظي رضي الله عنه في الآية قال: الرجل يعطي الشيء ليكافئه<lb/>به ويزاد عليه فلا يربو عند الله، والآخر الذي يعطي الشيء لوجه الله ولا يريد من<lb/>صاحبه جزاء ولا مكافأة فذلك الذي يضعف عند الله تعالى. اهـ.<lb/>فعلى الأستاذ الشيخ رضوان أن يدقق في البحث ويطلع على الروايات ومسائل<lb/>الإجماع ومدارك الخلاف، قبل أن يتصدى للحكم الاستقلالي الاستدلالي في<lb/>الشرع.<lb/>***<lb/>(الإسلام دين عام خالد)<lb/>كتاب جديد للكاتب الاجتماعي المشهور الأستاذ محمد فريد أفندي وجدي<lb/>مؤلف من مقالات نشرها في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجهاد</title> السياسية اليومية ثم جمعها في سِفْر بلغت<lb/>صفحاته 190 صفحة من القطع الصغير، وصفه بقوله عنه (تحليل دقيق لأصول<lb/>الدين الإسلامي تحت ضوء العلم والفلسفة) وقد جاءنا نسخة منه في البريد والعهد<lb/>بصحابه أنه غضب علينا لانتقادنا بعض كتبه منذ ربع قرن أو أكثر، فما عاد يهدي<lb/>إلينا شيئًا من مصنفاته على ما كان بيننا من تعارف وتآلف منذ السنة الأولى من<lb/>هجرتنا إلى مصر (سنة 1315) بل كتب مقالات شديدة في الطعن علينا: ونحن<lb/>قد أمسكنا عن الرد على ما نراه أحيانًا من الخطأ في كتبه، وفيما ينشره في الجرائد<lb/>لئلا يتخذ انتقادنا وسيلة للجدل المذموم أو لما هو شر منه، وإن أدري أهو الذي<lb/>أهداني هذا الكتاب الجديد لثقته بأنه قد حرَّره واجتنب فيه الآراء الشاذة المنتقدة عند<lb/>أمثالنا من المشتغلين بالإصلاح الديني والتجديد الإسلامي وهو الأرجح، أم أرسله<lb/>إلينا غيره ممن يحبون الوقوف على رأينا فيه، وأَيًّا ما كان المُرْسِل والباعث على<lb/>الإرسال فقد صار من الواجب عليَّ أن أقرظ الكتاب وأبيِّن لقراء المنار خلاصة<lb/>رأيي فيه وفي صاحبه، على أنني لم أقرأ الكتاب بعدُ، وإنما أبني كلمتي المجملة<lb/>فيه على ما قرأته منه في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجهاد</title>، وقد أراجع ذلك فيه للتثبت، وربما كان<lb/>هذا الإجمال هو الذي يضطرني إلى مطالعته، والتفصيل في نقده عند سنوح<lb/>الفرصة.<lb/>إن الأستاذ فريد أفندي وجدي كاتب سيال القلم في المباحث الاجتماعية<lb/>والمدنية الإسلامية، شديد التأثر والإعجاب بالفلسفة العصرية ومذهب استحضار<lb/>الأرواح، ولكنه مضطرب متناقض في كل ما كتبه عن الإسلام لقلة علمه بأصوله<lb/>وفروعه وكتابه وسنته وتشريعه، ومن أظهر هذا العلم الناقض المضطرب أنه يأخذ<lb/>رواية شاذة ظنية رجع عنها صاحبها في فرع خاص من الفروع العملية الظنية<lb/>كالرواية عن أبي حنيفة في صحة الصلاة بقراءة ما يجب فيها من القرآن مترجمًا<lb/>بغير العربية فيجعلها حجة على رفض إجماع الأمة وقاعدة كلية إسلامية يستدل بها<lb/>على شرعية ما فعلته حكومة الجمهورية التركية من ترجمة القرآن كله بالتركية<lb/>وإكراه شعبها على التعبد به - وإن اعتقدوا أن ذلك معصية لله أو كفر بدينه - ومِن<lb/>مَنْعِ الشعب من قراءة القرآن المنزل من عند الله باللغة العربية وعِقَاب من يقرؤه<lb/>ومن يطبعه، زيادة على استحسانه منها رَفْضَ جميع كتب السنة والشريعة العربية.<lb/>ومن المقرَّر في علم الأصول أن رأي المجتهد ليس حجة في الشرع، وأن<lb/>الاجتهاد لا يصادم الإجماع ولا النص، وأن القول الذي يرجع عنه المجتهد لا يُعَدُّ<lb/>مذهبًا له.<lb/>وأما هذا الكتاب فأرجو أن يكون أكثر ما فيه حسنًا أو نافعًا في جملته، ومن<lb/>الحسن فيه ما له قيمة غالية ووزن راجح، ومنفعة كبيرة، وهو بيان مزايا الإسلام<lb/>بالأسلوب العصري المقبول عند نابتة المدارس الدنيوية، وما ينقله عن علماء<lb/>الإفرنج من الثناء على عقائد الإسلام وتشريعه وحكمته وسيرة الرسول الأعظم في<lb/>إقامته وسيرة خلفائه وقومه العرب في فتوحهم وحضارتهم، ولكن ما فيه من الباطل<lb/>في مقصده، وما انفرد به من رأيه ومذهبه في فهم عقائد الإسلام وقواعده، قد<lb/>يجعلان إثمه أكبر من نفعه.<lb/>إن فيه كبوات ونبوات كثيرة منها ما لا يقال له عثار، ولا يقبل فيه اعتذار،<lb/>ومنها ما يحتمل التأويل، وما يتسع المجال فيه للقال والقيل، وسبب ذلك أنه لم<lb/>يدرس علوم الإسلام من تفسير كتابه وسنة رسوله وأصول عقائده وفقهه وفروعه<lb/>على أحد من العلماء ولا بنفسه دراسة علمية، إن كان من الممكن فهمها بدون التلقي،<lb/>وإنما معلوماته الدينية أمشاج علقت بذهنه من مطالعات متفرقة في الكتب<lb/>والصحف شِيبَتْ بالنظريات الفلسفية والاجتماعية الحديثة، فولدت له آراء منها<lb/>المقبول، ومنها الشاذ المردود بنصوص الكتاب والسنة، أو إجماع الأمة، ويقع له<lb/>فيها التناقض والتعارض.<lb/>ولقد عهدته في شبابه أقل شذوذًا مما قرأته له في السنين الأخيرة من مقالات<lb/>نشرها في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> ثم في الأهرام وشرها في انتصاره وتأييده لما فعلته حكومة<lb/>الجمهورية التركية من المروق من الإسلام ومحاربة كتابه وسنته وتشريعه ومحاولة<lb/>محو كل ما يُذَكِّرُ الشعبَ التركيَّ الإسلامي به وبنائها ذلك كله على دعوى ارتقائها في<lb/>التجدد الإنساني ارتقاء لا يمكنها معها أن تعتصم بدين قديم بَالٍ <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ومن العجيب أن<lb/>هذا الكاتب الإسلامي وافقها على هذا المروق، وعلى تعليله كما أشرنا إليه في<lb/>كلامنا على محاولتها ترجمة القرآن بالتركية وكتابة الترجمة بالحروف اللاتينية،<lb/>ولكننا لم نصرح باسمه فيه، وكنت فهمت من مقالات هذا الكتاب، أنه نهض من<lb/>هذه السقطة وتاب، فإذا هو مُصِرٌّ عليها كما علم من رده على شيخ الإسلام السابق<lb/>صبري أفندي في صحيفة الفتح الغراء.<lb/>وأما شذوذه في هذا الكتاب فلا يصل إلى هذا الحد من الشطط الصريح، بل<lb/>هو مزمل بنظريات الفلسفة، ومزين بالمدائح المحسنة، ومسجى بالدفاع عن الملة،<lb/>وأول ما علق بذهني منه إذ قرأته في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجهاد</title> هو أنه فسر الدين والوحي<lb/>والإسلام - وشأنه مع المنتهين من العلماء - تفسيرًا فلسفيًّا مخالفًا لما جاء به محمد<lb/>رسول الله وخاتم النبيين، وفهمه منه وتلقاه عنه أصحابه والتابعون لهم وسائر أئمة<lb/>المسلمين، ولكنه غير بالغ من الصراحة ما يفهم مراده منه كل مسلم.<lb/>ومن تناقضه وتعارضه أنه يوافقنا على ما قرَّرْنَاه مرارًا كثيرة في توحيد<lb/>الإسلام لشعوب البشر وقبائلهم في جميع الأمور الدينية لتحقيق الأخوة الإنسانية<lb/>العامة ثم تراه ينقض هذا بتأييده للجمهورية التركية في أفظع شقاق حدث في الإسلام<lb/>بحجة عصبية اللغة وضرورة اختلاف التشريع، دع مخالفته في أساس الدين<lb/>وبعض أصوله وشذوذه في فهمها.<lb/>رأيه في أساس الدين وكون الإسلام هو الطبيعة:<lb/>إن أساس الدين الذي عرفه في المقدمة الأولى من الفصل الأول من هذا<lb/>البحث هو أن لهذا الوجود الظاهر روحًا عامًّا وأرواحًا خاصة بكل نوع من<lb/>الموجودات، وهذه الأرواح كلها تستمد حياتها ونظامها من الروح العام، ومنها<lb/>الإنسان فهو يستمد حياته الجثمانية من ذلك الروح كما تستمد سائر أنواع الحيوان<lb/>وكذا النبات، ولكن له روحًا عقليًّا آخر متصلاً بالحياة الروحانية العامة، وغاية الدين<lb/>القصوى هي اتصال روح الإنسان العقلي الخاص بروح الوجود العام اتصالاً ذاتيًّا<lb/>مباشرًا واندماجه فيه. وقد أخذ هذا الأسس من فلسفة وحدة الوجود الهندية التي فتن<lb/>بها بعض صوفية المسلمين معطلة التشريع، الذي قال فيهم الإمام الغزالي: إنهم قد<lb/>طووا بساط الشريعة طيًّا فيا ليتهم لم يتصوفوا.<lb/>ثم إنه جعل الناس ثلاثة أقسام في الثقافة العقلية: علماء منتهون، وأواسط<lb/>متعلمون، وعامة مقلدون، وقرر أن كل طبقة من هذه الطبقات الثلاث تتطلب من<lb/>الدين ما يناسبها من الغذاء الروحاني، وأن الدين الذي يوفي كلا منها حاجاتها كلها<lb/>هو الدين العام الخالد، فإن لم تجده لجأت الإنسانية إلى شيء جديد. وقفَّى على<lb/>هذا ببيان ما تطلبه الطبقة العليا من الدين بقوله:<lb/>(لا يتطلب العلماء المنتهون أن يأخذوا عن الدين آدابًا وأخلاقًا، ولا أَنْ<lb/>يتعلموا منه أسلوبًا في الحياة ولا دستورًا في المعاملات يتفق وأصول العدل والإخاء<lb/>والمساواة، فإنهم وضعة المذاهب وبناة الأساليب، وصاغة الأصول، وإنما هم<lb/>يتطلبون من الدين أن يصلهم بروح الوجود إيصالاً مباشرًا يستمدون منه حياة<lb/>لأرواحهم، ونورًا لعقولهم، وسكنًا لنفوسهم، ومُطْمَأَنًّا لوجدانهم)<lb/>ثم وصف هؤلاء العلماء وصفًا خياليًّا شعريًّا في اشتغالهم بهذا الوجود وقواه<lb/>وآياته وعلله الأولية وحيرتهم في أسرار ذلك وخفاياه (وقال) : (فالتدين لديهم<lb/>صعود بالروح إلى قيومها واتصال به في عالمها) وصرَّح بأن هؤلاء العلماء<lb/>الأعلام يرون أن لا حاجة بهم إلى الأديان المعروفة، فهم يعتمدون في تدينهم على<lb/>ما غرس في الفطرة الإنسانية من الدين الحق، وقد حمل بعضهم اليأس من الأديان<lb/>الموجودة على وضع دين دعوه الدين الطبيعي) .<lb/>هذه مقدمات خلاصتها أن هؤلاء الذين سماهم العلماء الأعلام المنتهين قد<lb/>عرفوا كل الأديان الموجودة ولم يجدوا فيها حاجتهم إلى الدين الموصل لهم إلى ما<lb/>يتطلبونه من وصال روح الوجود مباشرة، وأن كل ما في هذه الأديان من أخلاق<lb/>وآداب وفضائل وتشريع ومعارف إلاهية هي دون ما يعرفونه وما وضعوه منها،<lb/>ونتيجة هذه المقدمات أن ما يسميه هو إسلامًا هو الذي يصلح لهذا العصر علماؤه<lb/>الأعلام ومن دونهم، وهو ما صرَّح به قبل الآن في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأخبار</title> واشترط<lb/>لإظهاره والاقتناع به والتمهيد لقبوله أن يترك المسلمون هذا الإسلام الذي يعرفونه<lb/>تركًا تامًّا لأجل أن تكون الدعوة إلى الإسلام الذي يفهمه دعوة جديدة مرجوة القبول<lb/>أو مضمونة القبول.<lb/>وقد صرَّح في هذا البحث الجديد بأن هؤلاء العلماء المنتهين يجدون في دين<lb/>الإسلام القديم آية من كتابه موافقة لهم على مذهبهم الذي يذهبون إليه في تطلبهم لما<lb/>ذكر من وصال روح الوجود وقيومه مباشرة بلا وساطة وهي قوله تعالى في سورة<lb/>الروم: {فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ<lb/>اللَّهِ ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (الروم: 30) يعني أنهم<lb/>بمقتضى هذه الآية على ما فسرَّها هو به مسلمون، وإن لم يعلموا ولم يعلم أحد من<lb/>المسلمين الذين لا يفهمون هذه الآية كما فهمها أنهم مسلمون، وبهذا دون غيره يكون<lb/>الإسلام دينًا عامًّا خالدًا على رأيه، والمعقول أن يكون الناس أشد تباينًا وتعاديًا في<lb/>دينه إن قبلوه مما هم عليه في أديانهم كلها.<lb/>وذلك بأنه فهم أن الفطرة في الآية هي الطبيعة البشرية نفسها، وأن الطبيعة هي<lb/>الإسلام المراد من الآية، ومن القرآن كله، قال في ص 26 (فهذه الفطرة فطرة<lb/>المولود قبل أن يلقن دينًا من الأديان وتعليمًا من التعاليم هو الإسلام الذي جاء القرآن<lb/>بالدعوة إليه) ثم قال: (فالإسلام لا يؤخذ بالتلقين، وإنما هو الطبيعة نفسها خالصة<lb/>من جميع المذاهب البشرية، فكل مولود يولد مسلمًا بطبيعته، فهي تؤدي إلى خير<lb/>المذاهب في مدى حياته بعلمه وعقله وتفكيره ولا يحتاج لمن يرشده إليه) ! ! !<lb/>لعَمْرِي إن هذا الكاتب لم يكتب هذا تحت ضوء العلم والفلسفة، بل كتبه وهو<lb/>غريق في تخيلات من الفلسفة وأوهامها، وآراء فجة في حقيقة الدين لم يتم<lb/>نضجها، وتجارب في مخاطبة الأرواح لم تبلغ درجة الحقائق العلمية، فمثَله فيها<lb/>{كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُّجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِّن فَوْقِهِ مَوْجٌ مِّن فَوْقِهِ سَحَابٌ ظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا<lb/>فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا وَمَن لَّمْ يَجْعَلِ اللَّهُ لَهُ نُوراً فَمَا لَهُ مِن نُّورٍ} (النور: 40)<lb/>يرد على هذا الرأي أو المذهب أو الدين مسائل كثيرة متشابكة نذكر منهم ما<lb/>يتبادر إلى الذهن بالاختصار، فإن بسطها لا يمكن إلا بتأليف سِفْر خاص.<lb/>***<lb/>(مطبوعات دار الكتب المصرية)<lb/>أخرجت دار الكتب المصرية من مطبوعاتها الدورية في هذه الفترة ديوان<lb/>أيدمر المحيوي وديوان جران العود النميري على أدق ما يكون من الصحة وجمال<lb/>الطبع، وخدمة لنشر العلم والأدب جعلت ثمن النسخة الواحدة من كل منهما 25 مليمًا<lb/>للأفراد و20 مليمًا لباعة الكتب أو لمن يشتري عشر نسخ فما فوق.<lb/>ثم أنجزت طبع كتاب (ديوان نابغة بني شيبان) من فحول شعراء الدولة<lb/>الأموية، وهو كسائر مطبوعات الدار في دقة التصحيح وجمال الطبع، وثمن النسخة<lb/>الواحدة منه 40 مليمًا للجمهور، و30 مليمًا لأصحاب المكتبات أو لمن يشتري<lb/>عشر نسخ فأكثر. وتطلب مطبوعاتها منها ومن مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجامعة</title> الإسلامية)<lb/>جريدة يومية سياسية ذات 8 صحائف تصدر في ثغر يافا الفلسطيني لمنشئها<lb/>ورئيس تحريرها الأستاذ الشهير بعلمه وقلمه ووطنيته الشيخ سليمان التاجي<lb/>الفاروقي، وحسبي أن أقول في تقريظها: إن مسماها مصدق لاسمها، فهي تتحرى<lb/>في تحريرها وما تختار نقله عن صحف العالم مصالح المسلمين العامة من دينية<lb/>وسياسية، ولا تتحيز إلى حكومة من الحكومات الإسلامية دون أخرى، ولا إلى حزب<lb/>من الأحزاب الوطنية الفلسطينية أو زعيم دون آخر فيما فيه خلاف، بل تسالم الجميع<lb/>وتوادهم في دائرة المصلحة العامة، ولكن بلغت سعة الحرية منها أنها تنشر رسائل في<lb/>مدح خطة حكومة الجمهورية التركية وإطراء زعيمها فيما يخالف كاتب هذه الرسائل<lb/>فيه كل مسلم يدين الله تعالى بما جاء به محمد رسول الله وخاتم النبيين، ولعل عذرها<lb/>في هذه الحرية أنها تقبل الرد على هذه الرسائل لتمحيص الحقائق، وما ذكرت هذا إلا<lb/>ليكون استدراكًا على ثنائي عليها؛ لئلا يعد إقرارًا لهذه الرسائل، وتنبيهًا للمدافعين<lb/>عن الإسلام من قرائهم.<lb/>فأهنئ الأستاذ الفاروقي المجاهد الشجاع بجريدته، وأحث المسلمين على<lb/>تعضيده بنشرها ونشر آرائهم الإصلاحية فيها، وقيمة الاشتراك السنوي فيها في<lb/>فلسطين جنيه فلسطيني ونصف جنيه، وفي خارجها جنيهان وقيمة الجنيه<lb/>الفلسطيني والجنيه الإنكليزي واحدة، ومثلهما الدينار الحجازي والعراقي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p151" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4259.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنباء العالم الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>(حال المسلمين أو العرب مع دول الاستعمار)<lb/>بيَّنا في فاتحة منار هذا العام حال الدول والشعوب الإسلامية في العالم كله،<lb/>ومنه أن دول الاستعمار المعادية للإسلام قد تقلص ظل نفوذها وبغيها عن مسلمي<lb/>الأعاجم ووجهت ظلمها وقهرها للأمة العربية في مهدها من جزيرة العرب وما<lb/>حولها من آسية وفي أفريقية، وهي الشعوب التي بذلت دماءها وأموالها في سبيل<lb/>هذه الدول في الحرب العالمية الكبرى. فهي تكافئهم على هذا بسلب ما بقي لهم من<lb/>استقلال وثروة ووحدة في آسية والقضاء على دينهم ولغتهم وثروتهم في أفريقية،<lb/>لماذا؟ لأنهم جهلاء متفرقون لا يعرفون كيف يدافعون عن أنفسهم؟ فإن قوة العرب<lb/>في جزيرتهم كافية لكف عدوان الإنكليز عن الحجاز وفلسطين وسورية، لو لم<lb/>تجعل هذه الدولة بأسهم بينهم شديدًا، وتهددهم بتخريب بيوتهم بأيديهم.<lb/>وأما فرنسة فلا تزال تهدم دينهم في سلطنة المغرب الأقصى وإمارة تونس<lb/>اللتين علاقتها بهما علاقة حماية مشترط فيها سلامة دينهم وجنسيتهم بأشد مما تفعل<lb/>في الجزائر التي فتحتها منذ مائة سنة، وقد بلغ من اضطهادها للحرية الدينية فيها أن<lb/>منعت من عهد قريب علماء المسلمين من الوعظ الديني وقراءة الدرس في التوحيد<lb/>والفقه من جميع المساجد.<lb/>وقد كاد ينتهي العام الثالث على إصدارها الظهير البربري المشهور (في 16<lb/>مايو) الذي يخولها إخراج شعب البربر من دائرة الشريعة الإسلامية وجعلهم من<lb/>أتباع الكنيسة الكاثوليكية، وهي لا تزال مصرة على تنفيذه بكل ما أوتيت من قوة.<lb/>وهي على هذا تنشئ سكك الحديد لوصل المغرب بمستعمراتها الداخلية في<lb/>إفريقية لتتمكن من حشد الجيوش منها إلى الساحل المغربي ونقلها إلى أوربة عند<lb/>اشتعال جحيم الحرب الآتية التي ستكون هي أكبر الأسباب لاشتعالها بسياستها<lb/>العسكرية المسرفة، ومحاولتها قتل الشعب الألماني صبرًا وقهرًا بحرمانه من<lb/>الاستعداد للدفاع عن نفسه {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>* * *<lb/>(الجنسية الفرنسية في تونس)<lb/>وضعت الدولة الفرنسية منذ عشر سنين نظامًا لتجنيس مسلمي الإمارة<lb/>التونسية بجنسيتها لأجل إخراجهم من دينهم ومن جنسيتهم التونسية المعترف بها في<lb/>عقد حماية فرنسة لها، وقد حدث في الشهر الماضي أن مات أحد هؤلاء المتجنسين<lb/>فمنع الشعب المسلم أهله من دفنه بين المسلمين في مقابرهم لأنه مرتد، فتصدت<lb/>السلطة الفرنسية لقمع هذه الحركة وأرادت أن تستعين على هذه الجناية بفتوى<lb/>بعض العلماء الرسميين بنفوذ الوزير تُوهِمُ العامة أنه يمكن للمتجنس بالجنسية<lb/>الفرنسية أن يظل مسلمًا بأن يتوب من ذنبه، وحينئذ يصح أن يصلى عليه إذا مات<lb/>ويدفن في مقابر المسلمين، ولكن من المتفق عليه عند العلماء أن ركن التوبة الأول<lb/>هو الرجوع عن الذنب الذي صار به كافرًا مرتدًّا، وهو في هذه المسألة التجنس<lb/>المعلوم، يقال: إن الفتوى الرسمية صدرت، وإن العلماء الأحرار أنكروها،<lb/>والشعب نبزها ونبزهم، والرسميات لا مزية لها ولا رجحان على غيرها في عقائد<lb/>الإسلام؛ إذ ليس فيه باباوية ولا عصمة، فالجمع بين الإسلام والجنسية الفرنسية<lb/>مُحَالٌ، فحيا الله الشعب التونسي، وننصح لعلمائه وحكومته بألا تخذله في دينه،<lb/>ومن خذله منهم خذله الله وسنعود إلى الموضوع، إن شاء الله تعالى.<lb/>* * *<lb/>(فرنسة وسورية الشمالية)<lb/>لا تزال فرنسة مُصِرَّةً على تقسيم سورية إلى عدة دول وحكومات للإجهاز<lb/>عليها واستعبادها: دولة مسيحية في لبنان ودولة علوية في اللاذقية ودولة إسلامية أو<lb/>عربية في الشام ودولة دُرْزِيَّة في جبل الدروز. ولما رأت نفسها مضطرة لدى جمعية<lb/>الأمم إلى إلغاء الانتداب اقتداء بإنكلترة، خلقت مجلسًا نيابيًّا بقوتها العسكرية ومال<lb/>الحكومة السورية ومساعدة أنصارها الخونة وألفت حكومة سورية من أعوانها،<lb/>أرادت أن تضع مع هذه الحكومة ومجلسها معاهدة تحل محل الانتداب وتعني بالدولة<lb/>السورية المدائن الأربع المحصورة بين الصحراء وسورية الساحلية، فشعر الشعب<lb/>بإيقاظ زعمائه المخلصين بخطر هذه المعاهدة فهب لمقاومتها فنحثه على الثبات،<lb/>ونوجه نظر الدولتين العربيتين السعودية والعراقية إلى ما يجب عليهما من العطف<lb/>عليه، فإنه ذنبه الذي لا يغفر هو العروبة والإسلام، وتعذر جعله فرنسيًّا كاثوليكيًّا<lb/>كما يرجون من الدُّرُوز والنُّصَيْرِيَّة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4260.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لبنان الكبير وطن مسيحي</head>
               <lb/>(هكذا يقول بطرك المَوَارِنة الزعيم الديني السياسي)<lb/>نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> رسالة لمراسلها اللبناني تاريخها 14 فبراير سنة 1933<lb/>فرأينا أن نسجلها في المنار؛ لأنها من أهم وثائق التاريخ لهذا الانقلاب الطارئ على<lb/>هذا الطارئ، وهذا نصها:<lb/>(في لبنان اليوم حركة خواطر لأسباب متعددة منها: انقضاء نحو ثمانية<lb/>أشهر على تعليق دستوره بحجة إصلاحه وتعديله وعدم ظهور شيء حتى الآن من<lb/>هذا التعديل. ومنها خوف أهل لبنان من العودة إلى الحكم المباشر. ومنها عدم<lb/>مفاتحة لبنان وأهله بأمر تحديد العلاقات بينهم وبين المنتدبين وإفراغ هذه العلاقة في<lb/>قالب معاهدة على المثال الذي جرى في بغداد والذي سيجري في دمشق. ومنها<lb/>المعارضة التي تتململ اليوم في لبنان لزحزحة حكومته الوقتية متوسلة بوسائل لا<lb/>تنتسب إلى برامج معينة في السياسة الوطنية.<lb/>هذه الأمور وغيرها مما تسبب عنه قلق في الأفكار في لبنان وحركة في<lb/>الخواطر دعاني إلى البحث في المراجع العالية من زمنية ودينية يرجع إلى رأيها<lb/>في حقيقة ما يتوقع أن يتم بهذه الأمور لإطلاع القراء على هذه الحقيقة فقصدت يوم<lb/>أمس إلى (بكركي) مقر كبير أحبار الطائفة المارونية غبطة البطريرك أنطون<lb/>عريضة لأخذ رأيه؛ ورأي البطريركية المارونية ما برح عليه المعول في شؤون<lb/>لبنان السياسية وإليه يستند المنتديون في كل ما يريدون إجراءه.<lb/>(دخلت على غبطة السيد البطريرك وهو في خلوته وأعلمته بمهمتي<lb/>فاستقبلني بترحاب فقلت: نحن اليوم يا صاحب الغبطة في دور دقيق جدًّا من حيث<lb/>مصير البلاد اللبنانية لا سيما أن سورية جارتنا تتحفز إلى الاستقلال الناجز على<lb/>مثال ما جرى في العراق فهل يمكن أن تتكرموا برأيكم في مصير لبنان، وفي<lb/>موقفه من هذا التحول في الانتداب في سورية؟<lb/>فقال غبطته: نحن طلبنا الانتداب الفرنسوي بمطلق إرادتنا ونحن نريد أن<lb/>يبقى عندنا الآن، ليس لأننا غير أكفاء للقيام بما هو مطلوب منا كشعب؛ بل لأن<lb/>للظروف أحكامًا، وأما أهل سورية فلهم رأيهم، وهم أدرى بما يوافقهم، فإذا كانت<lb/>المعاهدة أوفق لهم فنحن نرى الآن أننا ما زلنا في حاجة إلى هذا الانتداب الذي طلبناه<lb/>بمحض إرادتنا.<lb/>فقلت: يتحدثون كثيرًا اليوم بالوحدة السورية ويذكرون أسماء البلدان التي<lb/>يمكن أن تشترك في هذه الوحدة ويقولون: إنها إذا تمت على أساس اللامركزية لا<lb/>يضار لبنان بشيء. فهل لغبطتكم رأي في ذلك؟<lb/>فقال: إن لبنان كان لبنان، ونريده أن يبقى لبنان، فسورية بحالها ونحن<lb/>بحالنا.<lb/>فقلت: ولكنهم يا صاحب الغبطة يتشبثون بإرجاع الأجزاء التي ألحقت بلبنان<lb/>إلى سورية.<lb/>وما أتممت عبارتي هذه حتى التفت إلي العميد اللبناني بعينين برق نورهما<lb/>وقال:<lb/>ومتى كانت سورية مملكة لها هذه الأجزاء وسلبناها منها، إن هذه الأجزاء<lb/>هي أصلا للبنان وقد سلبت منه في الأزمان الماضية فإذا استعادها إليه اليوم استعاد<lb/>ما هو ملكه، واسترد ما هو حق له، وهي بلدان لبنانية الأصل أعيدت إلى لبنان.<lb/>ألم يكن لبنان ممتدًّا حتى إنطاكية وحتى عكا أو ما وراءها في الأيام السالفة؟ ولهذا<lb/>فإذا أعيد إلى ما كان عليه فإعادته هذه يجب ألا تعد تطاولاً منه على حق غيره،<lb/>وهذه الأجزاء التي يتألف منها الوطن اللبناني اليوم إنما كانت مع لبنان المعروف<lb/>في أيام المتصرفين أجزاء من ولايات أنشأها الترك فحلوا بسلخها عن لبنان الإمارة<lb/>اللبنانية، واليوم أعيد الحق إلى نصابه ولبنان إلى أصحابه.<lb/>ونحن نريده لعوامل شتى أن يبقى على ما هو عليه، والظروف تجبرنا على<lb/>ذلك.<lb/>(وهنا ذكر المكاتب حديثًا في دستور لبنان والحكم الوقتي فيه قال في آخره)<lb/>فقلت هنا: إن الإشاعات التي يتناقلها الناس اليوم متناقضة، والآراء فيها<lb/>مختلفة، فمنهم من يستحسن أن يكون للبنان حاكم من أهله، ومنهم من لا يريد أن<lb/>يكون للبنان إلا حاكم فرنسوي، وقبل أن أتم كلامي قال البطريرك: لا! لا! إننا<lb/>لا نريد حاكمًا فرنسويًّا للبنان، بل نريده لبنانيًّا محضًا.<lb/>فقلت: وماذا ترون في حاكمه الحالي فقال: إننا طلبنا أن يكون الحاكم<lb/>مارونيًّا، فقلت: لا أعلم إذا كنتم غبطتكم قد اطلعتم على البيان الذي أفضى به<lb/>المسيو بونسو أمام لجنة الانتدابات في جامعة الأمم، وفيه يذكر لبنان بين البلدان<lb/>التي قبلت الانتداب في هذه البلاد بطيبة خاطر، وذلك لاختلاف مذاهب سكانه،<lb/>وكيف سرد للجنة إحصاء لسكان لبنان وقال: إن جميعهم من الأقليات التي لا يمكن<lb/>لواحدة منها أن تسود الأخرى.<lb/>فقال غبطته: نعم نحن قبلنا الانتداب بطيبة خاطر، وأما الأقليات والأكثريات<lb/>وقولهم فيها فلا يعنينا ولبنان وطن مسيحي)<lb/>(المنار) في هذا الحديث عِبَر كثيرة للمسلمين لا نريد الآن أن نشرحها:<lb/>(منها) أن الرئيس الديني لمذهب الموارنة الكاثوليكي هو الزعيم السياسي<lb/>الأكبر لهم، وقد جعلوه بقوة فرنسة زعيمًا ورئيسًا سياسيًّا لجميع اللبنانيين<lb/>والمسلمون فيهم أكثر من الموارنة.<lb/>(ومنها) أن هذا الزعيم العام يطلب أن يكون حاكم لبنان مارونيًّا ويقرر أن<lb/>لبنان هذا وطن مسيحي. وقد كان لهذه الكلمة هزة في نفوس الطوائف الإسلامية<lb/>وبعض المسيحيين الذين لا يزالون يقولون: إن الأوطان في هذا العصر يجب أن<lb/>تكون للأقوام لا للأديان، فأراد بعض هؤلاء أن يزيلوا سوء تأثير كلمة البطرك<lb/>فنقلوا عنه أنه قال: إن كون لبنان وطنًا مسيحيًّا لا يمنع أن يكون فيه غير<lb/>المسيحيين، وهذا مما يعلم بالبداهة فإن العبرة بالحاكمية والسيادة العليا وفي جميع<lb/>الأوطان الأوربية وغيرها سكان وطنيون من غير أهل دين الدولة ذات السيادة.<lb/>يا حسرة على لبنان، كان متمتعًا باستقلال عديم المثال، فسلبته منه (الأم<lb/>الحنون) وجعلته شر آلة لسلب استقلال سورية كلها، وأبناؤه البررة لها لا<lb/>يشعرون، فلا قومية ولا وطنية ولا سياسة ولا إدارة، فأين ما كانوا يدعون؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p156" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4261.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاتفاق بين الدولة السعودية<lb/>وحكومة شرق الأردن</head>
               <lb/>
               <lb/>من أهم أنباء العالم الإسلامي فوز السياسة الإنكليزية بحمل كل من ملك<lb/>العربية السعودية وأمير شرق الأردن على الاعتراف بحكومة الآخر، والاتفاق<lb/>بينهما على نحو مما سبق في التأليف بين الأول وملك العراق وحكومتيهما. وإن<lb/>هذا الاتفاق ليسر كل عربي وكل مسلم، وإن استاؤوا من كونه بسعي الإنكليز<lb/>لمصلحة الإنكليز بشرط ألا يتضمن نصه الرسمي اعتراف الأول بقاء منطقة العقبة<lb/>ومعان الحجازية تابعة لإمارة شرق الأردن الإنكليزية، (نعم هي إنكليزية بالفعل<lb/>سواء سمي استيلاؤها انتدابًا أو ملكًا أو خدمة أو عبودية) فإن كانت نتيجة هذا<lb/>الاتفاق بقاء السلطة البريطانية في خليج العقبة وتصرفها فيه، وفي منطقته إلى<lb/>معان، فالربح والفوز لها وحدها، والغبن والخسار على الإسلام والمسلمين ولا<lb/>سيما عرب الحجاز ونجد، وحكومة الحجاز تكون شريكة لحكومة شرق الأردن<lb/>الصورية في إثمه الذي كان لاصقا بأميرها وأخيه وحدهما. أقول هذا على فرض<lb/>تسليم الملك السعودي بذلك وهو ما لا أظنه فيه، بل يغلب على ظني أن تبقى<lb/>المسألة معلقة ومؤجلة إلى مفاوضة أخرى. والواجب على المسلمين على كل حال<lb/>أن يهبوا في كل قطر لحمله على مطالبة الإنكليز بالخروج منها وإرجاعها إلى<lb/>الحجاز، وكذا سكة الحديد الحجازية بما سأعود إلى بسطه بعدُ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p156" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4262.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عسرة الحجاز وهضم حقوقه</head>
               <lb/>
               <lb/>يقول بعض حجاج هذا العام: إن ألوفًا من أهل الحرمين يموتون جوعًا في هذا<lb/>العام بشدة العسرة وقلة الحجاج ولا سيما أهل البادية وحكومة مصر تتمتع بمئات<lb/>الألوف من أوقاف الحرمين، وهي لا ترحمهم ببذل حقوقهم لهم، وأهلها أقرب<lb/>المسلمين إليهم، وهي أعلمهم بحالهم، بل اشتهر أن هذه الحكومة تستولي على ريع<lb/>أوقاف الحرمين الأهلية المستحق للحجاز من نظارها وتمنعهم من إرساله إلى<lb/>مستحقيه، أفلا تخاف وترعى حرمة رسوله صلى الله عليه وسلم في جيرانهما وأهل<lb/>حرمهما؟ دع حقوق الإسلام الخاصة، والرحمة الإنسانية العامة؟<lb/>ولكن لعنة الله على السياسة التي لا تعرف دينًا ولا رحمة ولا إنسانية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p157" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4263.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نداء من حزب الاستقلال العربي في فلسطين</head>
               <lb/>إلى كل عربي كريم، إلى كل هيئة عربية،<lb/>إلى كل صحيفة عربية في أنحاء الأرض<lb/>
               <lb/>يبعث حزب الاستقلال العربي في فلسطين نداءه هذا، وحالة العرب في<lb/>فلسطين قد انتهت إلى ما تهلع له القلوب، وتضطرب النفوس، وتهتز المشاعر،<lb/>إذ أخذ المستقبل المشؤوم يبدو كالحًا مظلمًا، والخطر الملاشي لكيان العرب يتجسم<lb/>يومًا فيومًا، ويحدق بهم إحداقًا مفزعًا منبعثًا من ناحيتين كبيرتين، هما ناحية بيع<lb/>الأراضي خاصة، وناحية الحكم الاستعماري المباشر في فلسطين عامة، وكلتا<lb/>الناحيتين تؤديان إلى تلاشي العرب وانهيار بنيانهم القومي، وانسلاخهم عن أرض<lb/>آبائهم وأجدادهم بفعل السياسة البريطانية الصهيونية.<lb/>أما مشكلة الأرض، فقد بلغت حدها الأكبر من الخطر، إذا نشط اليهود في<lb/>المدة الأخيرة لابتياع الأراضي نشاطًا عظيمًا، وهي الأراضي العربية القليلة التي<lb/>بقيت بأيدي العرب، والتي إذا تسنى لليهود ابتياعها - وأكثرها واقع في السهول<lb/>الساحلية ذات القيمة الزراعية الجيدة - أصبح اليهود يملكون معظم الجهات الساحلية<lb/>الخصبة في البلاد، سلسلة متصلة الحلقات، وظاهر ما في هذا من خطر ينذر<lb/>البلاد بسوء المصير، يضاف إلى هذا الخطر، خطر آخر مُمَاشٍ له جنبًا إلى جنب،<lb/>وهو الهجرة الصهيونية وإغراق فلسطين بسيل عرم من المهاجرين اليهود يدخلون<lb/>البلاد بجوازات سفر وبطرق غير مشروعة، كل هذا نتيجة استقتال اليهود لبناء<lb/>المملكة اليهودية في فلسطين، على أنقاض الكيان العربي المتداعي إلى السقوط<lb/>والانهدام.<lb/>ولقد أصبح أكثر من ستة وثمانين ألف عائلة عربية لا أرض لها ومن دون<lb/>مأوى ولا كسب، وثبت هذا بشهادة التقارير الرسمية التي وضعها الخبراء الإنكليز<lb/>الذي كلفوا درس الحالة درسًا دقيقًا، وكانت النتيجة الواقعة حتى اليوم أن انتقلت<lb/>أجود الأراضي إلى اليهود، وانزوى العرب في المناطق الجبلية القاحلة.<lb/>ولذلك باتت فلسطين تشهد كل يوم مآسي انهدام مكانها، بذهاب قرية بعد<lb/>أخرى، والأراضي قطعة بعد قطعة، وتشرد المزارعين وهيامهم على وجوههم إلى<lb/>حيث الفناء والدمار، هم وعيالهم وأولادهم!<lb/>يجري هذا كله جريًا مُطَّرِدًا سنة فسنة، والسلطة الإنكليزية في فلسطين مُمْعِنَة<lb/>في حكم البلاد حكمًا استعماريًّا مباشرًا ثقيل الوطأة، مسلحًا بأقسى ما عرفه البشر<lb/>من ضروب التقنين والتشريع والأنظمة، مما تدأب السلطات البريطانية في وضعه<lb/>وتكبيل البلاد به، وتمهيدًا لإنشاء الوطن القومي اليهودي، وقد بلغت الحال خلال<lb/>الخمس عشرة سنة الأخيرة من الويل والإرهاق مبلغًا يعز وصفه ويصعب تصويره،<lb/>فأصبح العرب وليس لهم من أمر بلادهم ووسائل حمايتهم شيء، ولم تلتفت<lb/>السلطات البريطانية إلى شيء من أنين الشعب العربي وتظلمه وشكاته، طالبًا<lb/>وضع حد لهذه الغزوة الصهيونية المجتاحة، وسن قانون عاجل يمنع بيع الأرض<lb/>من العرب إلى اليهود منعًا باتًّا، ويغلق باب الهجرة الصهيونية، وطالبًا أن يتسلم<lb/>مقاليد حكم نفسه بنفسه، حفظًا لكيانه، وهو العلاج الطبيعي الوحيد الذي بغيره<lb/>تظل فلسطين تتردى في الهوة السحيقة حيث الفناء المنتظر، فتمثل فاجعة الأندلس<lb/>ثانية دون أن يغني فيها ندب ولا عويل!<lb/>ويُسار بالوطن القومي اليهودي في قلب البلاد العربية وعلى كتف الجزء<lb/>الشمالي من جزيرة العرب، والأقطار العربية المجاورة لم تقم بعمل بعد تشعر منه<lb/>السياسة البريطانية بتضافر العرب على دفع الكارثة، ودرء هذا الخطر الذي إذا<lb/>استفحلت غزوته، فسيشمل غير فلسطين لا محالة، كما أخذت الدلائل في شرق<lb/>الأردن تدل عليه في هذه الفترة الأخيرة.<lb/>فحزب الاستقلال العربي في فلسطين، وهو يرى كل هذا حاضرًا، ويقيس<lb/>على الواقع، المصير المتوقع مستقبلاً، يناشد كل عربي كريم وكل هيئة عربية،<lb/>في أنحاء الأرض، ويناشد أهل البلاد العربية الشقيقة، إلى التضافر والتآزر مع<lb/>إخوانهم عرب فلسطين في رد هذه النكبة التي كادت تأتي عليهم، وإلى الوقوف في<lb/>وجه السياسة الإنجليزية موقف المدافع عن حياته وبقائه وكيانه، ابتغاء وضع حد<lb/>لهذه الحالة المروعة التي كادت تفتك بقطر عربي وتذهب به فريسة المطامع<lb/>الاستعمارية والصهيونية، بيت المقدس 3 شوال 1351 28، ك 2، 1933. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n33-p159" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4264.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">موسى كاظم الحسيني</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب اللجنة العليا لصندوق الأمة بفلسطين</head>
               <lb/>
               <lb/>حضرة صاحب الفضيلة مولانا الأستاذ الشيخ رشيد أفندي رضا المحترم<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد، فبالنظر لما يعهده المسلمون فيكم من<lb/>الغيرة على تراثهم الديني، والذَّب عن مقدساتهم، والرغبة في المحافظة على<lb/>كيانهم، يرى فريق منهم كان له شرف الحظوة لسدانة أولى القبلتين وثالث الحرمين<lb/>الشريفين، وما يحيط بها من مقدسات إسلامية، وبقاع جبلت بدماء المجاهدين الذين<lb/>لاقوا ربهم فيها دفاعًا عن كيانها جيلاً بعد جيل، أن يرفعوا لجنابكم هذه الكلمة<lb/>الموجزة عما وصلت إليه حالتها من خطر الخروج - لا سمح الله - من أيدي<lb/>المسلمين إلى أيدي اليهود، إن لم يتداركها المسلمون وعلى الأخص ملوكهم<lb/>وأمراؤهم وزعماؤهم بعنايتهم ويعملوا متكاتفين لإنقاذها قبل أن يقع المصاب ويحل<lb/>الندم، ولات ساعة مندم.<lb/>إن السياسة الصهيونية التي ابتليت بها فلسطين وأهلها ترمي إلى (وضع<lb/>البلاد في حالات سياسية واقتصادية وإدارية تساعد على إنشاء وطن قومي فيها<lb/>لليهود) وكانت أهم مساعي اليهود في تنفيذ هذه الفكرة منذ البدء متجهة إلى<lb/>الاستيلاء على أراضي البلاد المقدسة بأي وسيلة كانت، وإغراقها بالمهاجرين من<lb/>شذاذ الآفاق من يهود العالم، وإن الاستيلاء على الأراضي هو الذي يخيف المسلمين<lb/>ويجعل مقامهم فيها بعد الحصول إليه لا سمح الله مستحيلاً؛ لأن من لا أرض له لا<lb/>وطن له، ولا يمكن لقوم أن يعيشوا في بلاد أراضيها ليست لهم مهما كثر عَدَدُهم<lb/>وعُدَدهم. ولما كان بيع الأراضي وشراؤها أمرًا اقتصاديًّا تابعًا للقوانين والنواميس<lb/>والأصول الاقتصادية فقد وجد المسلمون في فلسطين وغير فلسطين، بعد معالجتهم<lb/>لهذا الموضوع مدة عشر سنوات أن من العبث العمل لحل هذه المعضلة بغير النواميس<lb/>والأصول. فالمسلم ذو العائلة مضطر عند الحاجة لبيع أرضه لإعالة أطفاله، والمدين<lb/>منهم يُرْغَمُ على بيع أرضه بواسطة المحاكم، وليس في أسواق الأراضي من يشتري<lb/>غير اليهود بأسعار بخسة. ولذلك كان من الحكمة والمصلحة لحفظ كيان المسلمين أن<lb/>تؤلف شركة لإنقاذ أراضي فلسطين لشرائها ممن يضطر إلى بيعها ثم تقسيمها<lb/>وتأجيرها واستثمارها لمنفعة الشركة، وفي ذلك حفظها من الضياع وإصلاحها<lb/>واستبقاؤها في يد العرب.<lb/>هذا هو الحل الوحيد الذي اتفقت عليه الآراء، وهذا ما أقره ممثلو الأمة<lb/>الإسلامية في مؤتمرهم الإسلامي العام المنعقد في المسجد الأقصى ببيت المقدس في<lb/>27 رجب 1350 كانون الأول 1931، لذلك وجدت لجنة صندوق الأمة العليا<lb/>الممثلة للمؤتمر العربي الفلسطيني الذي يتكلم باسم عرب فلسطين أن تنفذ هذه الفكرة،<lb/>فشكلت شركة باسم (شركة إنقاذ الأراضي في فلسطين) وجعلتها شركة مساهمة،<lb/>وتجدون <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>. طيه نسخة من نظام هذه الشركة القانوني برأسمال قدره عشرة<lb/>آلاف جنيه تزداد باضطراد إلى أن تبلغ مئات الألوف.<lb/>واللجنة إنما قامت بعملها هذا، مستندة على ما سوف تلاقيه من ملوك<lb/>المسلمين وعظمائهم، من الإقبال على ابتياع أسهمها دفاعًا عن كيان هذه البلاد<lb/>الإسلامية المقدسة واستثمارًا لأموالهم فيكون في اشتراكهم فيها ربح من أموالهم<lb/>ودفاع مجيد عن ثالث الحرمين وأولى القبلتين.<lb/>إن أهل هذه البلاد الذين هم سدنة أماكنها المقدسة من عامة المسلمين يعملون<lb/>لإنقاذها مُضَحِّينَ بأموالهم وأنفسهم فمن العدل أن يقوم المسلمون البعيدون عنها وهم<lb/>أصحابها، وعليهم إثم التواني في الدفاع عن كيانها أن يمدوا يد المساعدة في مثل<lb/>هذا الأمر فيكونوا قد استثمروا أموالهم واشتركوا في الجهاد دفاعًا عنها، والله لا<lb/>يضيع أجر المحسنين.<lb/>بيت المقدس في 10 شوال سنة 1351 <gap resp="#org_MS"/> رئيس اللجنة العليا لصندوق الأمة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>و5 فبراير سنة 1933 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> موسى كاظم الحسيني </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4265.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>