<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2275.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - 1328هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1910م</date>
<pb n="n13-p321" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2276.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإكراه على الإسلام بالسيف</head>
               <lb/>
               <lb/>س 27 من س. ع التلميذ في مدرسة الحقوق بالآستانة.<lb/>إلى فليسوف الإسلام وفخر الأمة سيدي الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب<lb/>مجلة المنار الأغر مَتَّعَنِي الله بطول بقائه آمين.<lb/>رأينا في الجريدة التي يصدرها مجد عبيد الله مبعوث آيدين في الآستانة مسألة<lb/>عجبنا من صدورها من مسلم وازداد عجبنا ضعفين؛ إذ سمعنا أن كاتبها صاحب تلك<lb/>الجريدة يعد من علماء الترك، ثم ازداد عجبنا أضعافًا مضاعفة؛ إذ بلغنا أن تلك<lb/>الجريدة تصدر بمساعدة الحكومة ونفقتها وهي هي الحكومة الدستورية المؤلفة من<lb/>هيئتين: إحداهما تسمى التشريعية، وأخرى تسمى التنفيذية وكل منهما مؤلفة من<lb/>المسلمين وغير المسلمين.<lb/>تلك المسألة هي التي جعلها أعداء الإسلام أشد مطعن وهي ادعاء أن الإسلام<lb/>قام بالإكراه والإجبار لا بالدعوة والحجة، وأنه يجب على المسلمين الآن أن يكرهوا<lb/>الناس على الإسلام بقوة السيف فقد قال في العدد الحادي عشر من تلك الجريدة<lb/>المسماة باسم (العرب) ما نصه:<lb/>(إن أكبر مرشد في الإسلام هو النبي عليه الصلاة والسلام كان يحمل كتاب<lb/>الله في يد والسيف في اليد الأخرى، فكان إذا رأى من لا يقبل الحق الذي يدعوه إليه<lb/>في الكتاب أرغمه بالسيف، فأنتم يا معشر المرشدين المكلفين بوظيفة الإرشاد<lb/>{َقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) .<lb/>(ثم إن الخلفاء الراشدين والأمراء المرشدين الذين جاؤوا بعد النبي عليه<lb/>الصلاة والسلام قد اقتفوا كلهم هذا الأثر الجليل) اهـ بحروفه إلا كلمة أسوة في<lb/>الآية الكريمة فكان مكانها في تلك الجريدة كلمة (قدوة) وهي بمعناها، ولكن لا<lb/>يجوز نقل القرآن بالمعنى وما أظن أن صاحب الجريدة تعمد ذلك وإن كان يوجب<lb/>ترجمة القرآن، لأنه لا يخفى عليه أن تعمد تغيير ألفاظ القرآن بمعناها في العربية<lb/>كفر وردة مقررة عن الإسلام.<lb/>فما قول المنار في هذه الدعوى؟ أحق ما يقول محمد عبيد الله أفندي وبعض<lb/>الطاعنين في الإسلام من الإفرنج في هذه المسألة أم هو باطل؟ إن قلتم بالأول فهل<lb/>تقولون أيضًا بما فرعه عليه محمد عبيد الله أفندي من وجوب قيام خليفة المسلمين<lb/>وجميع أمرائهم ومرشديهم بإكراه غير المسلمين بقوة السيف (وما معناه من المدافع<lb/>والبنادق) على قبول القرآن واتباعه أم لا؟ إن قلتم: نعم فلماذا يترك الخليفة وغيره<lb/>من الأمراء والمرشدين حكم دينهم والتأسي بنبيهم صلى الله عليه وسلم؟ وهل يجب<lb/>على مجلس المبعوثين في الدولة العلية أن يلزم الخليفة بذلك أم لا؟ وإذا كان يجب<lb/>ذلك على المجلس وتركه فهل يكون أعضاء المجلس من المسلمين فاسقين بترك هذه<lb/>الفريضة أم ماذا يكون حكمهم؟ وإن قلتم: لا يجب ذلك فكيف تقولون بالأصل دون<lb/>التفريع عليه؟ أفتونا وعلمونا مما علمكم الله.<lb/>ج - الحمد لملهم الصواب ونقول وبالله التوفيق:<lb/>(إن تلك الدعوى التي ادعاها صاحب تلك الجريدة باطلة بأصولها وفروعها<lb/>ولا يقول بها من يعرف حقيقة الإسلام إلا إذا تعمد الكذب والبهتان بقصد إيقاع الفتن<lb/>بين المسلمين وغير المسلمين وإلجاء دول أوربا إلى الاتفاق على الإيقاع بالدولة<lb/>العلية، ولا يعقل أن يأتي هذا من رجل عاقل له صفة رسمية في هذه الدولة، فنحن<lb/>لا نبحث في قصد كاتب تلك الجمل التي نقلها السائل ولا في التأثير السيئ الذي<lb/>يخشى أن يثيره صدورها من مثله، ولا في صحة ما شاع من إعانة الحكومة على<lb/>نشر جريدته، وإنما نخص كلامنا فيما هو اللائق بباب الفتوى من بيان الحقيقة<lb/>فنقول:<lb/>بينا الحق في هذه المسألة في مواضع متعددة من المنار والتفسير خاصة<lb/>ولا سيما تفسير آيات القتال في سورة البقرة وكذا تفسير {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) منها فراجع تفسير {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ<lb/>تَعْتَدُوا} (البقرة: 190) الآيات من ص 203 إلى 212من جزء التفسير الثاني،<lb/>وتفسير {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) من ص 35- 40 من جزء التفسير<lb/>الثالث، ولا يذهبن ظنك إلى أن حكمنا على من يذهب إلى هذا الرأي بالجهل أو سوء<lb/>القصد حكم بدا لنا الآن نريد أن نلصقه بهذا الرصيف الجديد، كلا إن هذا هو<lb/>رأينا منذ سنين طويلة فراجع إن شئت ص 205ج2 تفسير تجد فيها أن المسلمين لم<lb/>يكونوا في قتالهم في زمن النبي صلى الله عليه وسلم إلا مدافعين وإننا قلنا بعد هذا<lb/>البيان ما نصه: (وهل يصح أن يقال فيهم: إنهم أقاموا دينهم بالسيف والقوة، دون<lb/>الإرشاد والدعوة، كلا لا يقول ذلك الأغر جاهل، أو عدو متجاهل، ولا تنس ما<lb/>نقلناه بعد ذلك عن الأستاذ الإمام في ص 210، 211 من هذا الجزء وكذا في ص<lb/>39 من الجزء الثالث من التفسير ومنه قوله في آخره: (ولا التفات لما يهذي به<lb/>العوام، ومعلموهم الطغام؛ إذ يزعمون أن الدين قام بالسيف وأن الجهاد<lb/>مطلوب لذاته فالقرآن في جملته وتفصيله حجة عليهم) ، وإذا راجعت الجزء الرابع<lb/>من التفسير تجد فيه بيانًا لهذه المسألة أيضًا، والأصل في هذه المسألة قوله تعالى:<lb/>{لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الغَيِّ} (البقرة: 256) وهي مدنية وقوله<lb/>تعالى: {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لآمَنَ مَن فِي الأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعاً أَفَأَنْتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّى<lb/>يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ} (يونس: 99) ومثل قوله تعالى: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ<lb/>عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) وقوله عز وجل: {وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ<lb/>فَذَكِّرْ بِالْقُرْآنِ مَن يَخَافُ وَعِيدِ} (ق: 45) وكذلك تقييد آيات القتال بجعله<lb/>دفاعًا والنهي عن الاعتداء فيه كآية (190 من سورة البقرة) التي ذكرنا معظمها<lb/>آنفًا والراجح في علم الأصول أن المطلق يحمل عليه المقيد وعليه الشافعية.<lb/>والسنة العملية تؤيد هذه النصوص الواضحة فإن النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم لم يأذن أحدًا من المسالمين له بحرب أبدًا، وإنما كانت غزواته كلها دفاعًا فكان<lb/>المشركون قبل فتح مكة حربًا له وللمؤمنين؛ آذوهم وأخرجوهم من ديارهم وأموالهم،<lb/>وكانوا يجهزون الجيوش فيسوقونها إليهم في دار الهجرة؛ ليستأصلوهم كما فعلوا في<lb/>بدر وأُحُد والخندق فهم معهم في حرب دائمة يصيب منهم ويصيبون منه، فلما<lb/>رضوا منه بالصلح عشر سنين فرح بذلك ورضي منهم بأشد الشرائط وأثقلها على<lb/>المؤمنين وهو في قوة ومنعة منهم قادر على الحرب وسبق له الظفر فيها، ثم كان<lb/>المشركون هم الذين نقضوا الميثاق.<lb/>وقد بلغ من تقرير الإسلام للسلام أن شدد في المحافظة على عهوده إلى درجة<lb/>ليس وراءها غاية وهي أن المشركين الذين عاهدوا المسلمين المهاجرين إذا وقع<lb/>قتال بينهم وبين المسلمين الذين لم يهاجروا وطلب هؤلاء المسلمين من إخوانهم<lb/>المهاجرين أن يعينوهم على المشركين المعاهدين لهم فإنه يحرم نقض عهدهم<lb/>بمساعدة المسلمين عليهم قال تعالى: {وَالَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يُهَاجِرُوا مَا لَكُم مِّن وَلايَتِهِم<lb/>مِّن شَيْءٍ حَتَّى يُهَاجِرُوا وَإِنِ اسْتَنصَرُوكُمْ فِي الدِّينِ فَعَلَيْكُمُ النَّصْرُ إِلاَّ عَلَى قَوْمٍ بَيْنَكُمْ<lb/>وَبَيْنَهُم مِّيثَاقٌ} (الأنفال: 72) .<lb/>كنت أظن أن محمد عبيد أفندي من أوسع علماء الترك اطلاعًا على السيرة<lb/>النبوية الشريفة؛ لأنه من أعلمهم باللغة العربية نفسها لإقامته الطويلة في البلاد العربية<lb/>فكيف راجت عليه هذه الدسيسة الأوربية والأوهام العامية؟ ليأتنا بحديث واحد في<lb/>إثبات دعواه أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يأخذ القرآن في يد والسيف في<lb/>أخرى ويعرض القرآن على من يلقاه فإن آمن وإلا أنحى بالسيف على هامته ففلقها.<lb/>ما رأينا حديثًا في ذلك صحيحًا ولا حسنًا ولا ضعيفًًا بل لم نر ذلك في<lb/>الموضوعات التي كذبوها عليه صلوات الله وسلامه عليه!<lb/>هل يمكن أن يقول مثل عبيد الله أفندي إنه استنبط ذلك من حرب الصحابة؛ إذ<lb/>كانوا يعرضون على من يتصدى لحربهم الإسلام فإن لم يجيبوا فالجزية فإن لم<lb/>يقبلوا كان السيف حكمًا بينهم وبينهم؟ ! ما أراه يجرؤ على القول بأن هذا يؤيد قوله<lb/>ذاك وإن سلمنا له أنه من السنة المتبعة. إن اتباعهم لهذه الطريقة إنما كان بعد تقرير<lb/>الحرب والتصدي لها وإنما كان سبب الحرب بين الخلفاء الراشدين وبين الروم<lb/>والفرس اعتداء الروم والفرس لا اعتداء الصحابة العاملين بقوله تعالى: {وَلاَ<lb/>تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ} (البقرة: 190) والذين صاروا بمقتضى هذه<lb/>الآية وأمثالها يكرهون القتال وإن فرض عليهم لضرورة المدافعة عن أنفسهم ودينهم<lb/>وتأمين دعوته كما شهد الله لهم بذلك في قوله: {كُتِبَ عَلَيْكُمُ القِتَالُ وَهُوَ كُرْهٌ لَّكُمْ} (البقرة: 216) .<lb/>ذلك بأن الروم والفرس كانتا أمتي حرب وقد ضريتا بما جاورهما من جزيرة<lb/>العرب فأظلت سلطة كل منهما بعض العرب المجاورين لهما، لذلك وللعصبية الدينية<lb/>ساءهما دخول أكثر العرب في الإسلام وتجدد دولة لهم تابعة لدين مبين فكان كل<lb/>منهما يهدد دعوة الإسلام في جواره ويعتدي على المسلمين فلم يكن للمسلمين بد من<lb/>محاربتهم، ولما كان المسلمون يجوزون قبل الشروع في كل قتال أن يمتنع بأحد<lb/>السببين: إسلام المحاربين لهم أو الخضوع لهم بدفع شيء من المال لا يثقل دفعه إلا<lb/>على من وثق بقوته على الحرب؛ لمنع دعوة الإسلام الجديدة من الانتشار في<lb/>الأرض، فكانوا يعرضون أحد هذين الأمرين والحرب مقررة قبل ذلك بما سبق من<lb/>الاعتداء، ولم يكن عرضها هو السنة المتبعة في الهداية والإرشاد، فإن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم دعا كسرى وقيصر وغيرهما إلى الإسلام ولم يهددهما بالسيف وإنما<lb/>دعاهما بالحكمة والموعظة الحسنة اتباعًا لما أمره الله تعالى به في قوله: {ادْعُ إِلَى<lb/>سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن<lb/>ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) .<lb/>لو ذكر محمد عبيد الله أفندي عبارته تلك في سياق الكلام عن الجهاد وأحكامه.<lb/>لتيسر لنا أن نتمحل لها تأويلا ولكنه ذكرها في سياق الإرشاد وذكر العلماء المرشدين<lb/>في صحيفة قال: إنه أنشأها لإرشاد العرب وحثهم على إرشاد العالم فما هي المناسبة<lb/>لذكر السيف والإرغام على قبول الحق وإنما موضع الحق القلوب وهي لا يصل<lb/>إليها السيف، بل السيف وذكر السيف مما يزيدها نفورًا، ويجعل بينها وبين الحق<lb/>حجرًا محجورا.<lb/>ليست هذه المسألة هي التي شذ فيها وحدها هذا الرجل فإن له شذوذًا في مسائل<lb/>أخرى دينية وتأريخية كادعائه أن نبوة النبي صلى الله عليه وسلم ما تمت ولا تتم إلا<lb/>بترجمة القرآن إلى جميع اللغات، وكادعائه أن غير العرب من المسلمين يمكنهم<lb/>الاستغناء في دينهم عن معرفة اللغة العربية وعن القرآن العربي المنزل من عند الله<lb/>تعالى آية للعالمين معجزًا للبشر على مر السنين، بترجمته إلى التركية والفارسية<lb/>وغيرهما من اللغات.<lb/>وإن كان المترجم يترجم بحسب فهمه فيختلف مع غيره فيكون لكل أهل لغة<lb/>قرآن، وإن كانت الترجمة لا يمكن أن يتحقق فيها الإعجاز كالقرآن المُنزل من عند<lb/>الله ولا يصح التعبد بتلاوتها ولا يتحقق فيها غير ذلك من خصائص القرآن، وقد سبق<lb/>لي مناظرة معه في هذه المسألة بمصر منذ سنين، وكإنكاره أن للبشر أرواحًا مستقلة<lb/>هي غير الجسم المحسوس وأعراضه.<lb/>وقد ناظرته في ذلك بدار الشريف علي حيدر بك ناظر الأوقاف، وكادعائه أن<lb/>جميع العرب مسلمون وإنكاره أن يكون في النصارى عربي واستدلاله على ذلك<lb/>بعبادتهم لرجل يهودي أو قال: إسرائيلي. (يعني: السيد المسيح روح الله ورسوله<lb/>عليه الصلاة والسلام) فلا عجب أن يشذ في مسألة السؤال، ولكن العجب من جرأته<lb/>على نشرها في صحيفة تنشر في عاصمة المملكة حيث المحكمة العرفية العسكرية<lb/>المراقبة لكل ما يحدث التنافر بين العناصر العثمانية المختلفة في اللغات والأديان.<lb/>وللسياسة أسرار ولا بحث لنا فيها الآن.<lb/>مما يقوي فراستنا في سريان هذه المسألة إلى قائلها من بعض الكتب الأوربية<lb/>الطاعنة في الإسلام أنها تكاد تكون ترجمة لعبارة قالها بعض أولئك الطاعنين في<lb/>مؤلف له وأشار الأستاذ الإمام إلى الرد عليها في رسالة التوحيد فإنه بعد أن قرر قيام<lb/>الإسلام بالدعوة والحجة، وانتشاره السريع، بموافقته للفطرة، قال رحمه الله تعالى<lb/>في الرد على قائل تلك العبارة وأمثاله ما نصه:<lb/>(قال من لم يفهم ما قدمناه أو لم يرد أن يفهمه: إن الإسلام لم يطف على<lb/>قلوب العالم بهذه السرعة إلا بالسيف فقد فتح المسلمون ديار غيرهم والقرآن بإحدى<lb/>اليدين والسيف بالأخرى يعرضون القرآن على المغلوب فإن لم يقبله فصل السيف<lb/>بينه وبين حياته. سبحانك هذا بهتان عظيم، ما قدمناه من معاملة المسلمين مع من<lb/>دخلوا تحت سلطانهم هو ما تواترت به الأخبار تواترًا صحيحًا لا يقبل الريبة في<lb/>جملته، وإن وقع اختلاف في تفصيله، وإنما أشهر المسلمون سيوفهم دفاعًا عن<lb/>أنفسهم، وكفًّا للعدوان عنهم، ثم كان الافتتاح بعد ذلك من ضرورة الملك ولم يكن من<lb/>المسلمين مع غيرهم إلا أنهم جاوروهم وأجاروهم فكان الجوار طريق العلم بالإسلام<lb/>وكانت الحاجة لصلاح العقل والعمل داعية الانتقال إليه.<lb/>(لو كان السيف ينشر دينًا فقد عمل في الرقاب للإكراه على الدين والإلزام به<lb/>مهددًا كل أمة لم تقبله بالإبادة والمحو من سطح البسيطة مع كثرة الجيوش ووفرة<lb/>العدد وبلوغ القوة أسمى درجة كانت تمكن لها وابتدأ ذلك العمل قبل ظهور الإسلام<lb/>بثلاثة قرون كاملة واستمر في شدته بعد مجيء الإسلام سبعة أجيال أو يزيد فتلك<lb/>عشرة قرون كاملة لم يبلغ فيها السيف من كسب عقائد البشر مبلغ الإسلام في أقل<lb/>من قرن، هذا ولم يكن السيف وحده بل كان الحسام لا يتقدم خطوة إلا والدعاة من<lb/>خلفه يقولون ما يشاؤون تحت حمايته مع غيرة تفيض من الأفئدة وفصاحة تتدفق عن<lb/>الألسنة، وأموال تخلب ألباب المستضعفين، إن في ذلك لآيات للمستيقنين.<lb/>جلت حكمة الله في أمر هذا الدين: سلسبيل حياة نبع من القفار العربية، أبعد<lb/>بلاد الله عن المدنية، فاض حتى شملها فجمع شملها فأحياها حياة شعبية ملية، علا<lb/>مَده حتى استغرق ممالك كانت تفاخر أهل السماء في رفعتها، وتعلو أهل الأرض<lb/>بمدنيتها، زلزل هديره - على لينه - ما كان استحجر من الأرواح فانشقت عن<lb/>مكنون سر الحياة فيها، قالوا: كان لا يخلو من غلب (بالتحريك) قلنا: تلك سنة الله<lb/>في الخلق لا تزال المصارعة بين الحق والباطل والرشد والغي قائمة في هذا العالم<lb/>إلى أن يقضي الله قضاءه فيه، إذا ساق الله ربيعًا إلى أرض جدبة ليحيى ميتها،<lb/>وينقع غلتها، وينمي الخصب فيها، أفينقص من قدره أن أتى في طريقه على عقبة<lb/>فعلاها، أو بيت رفيع العماد فهوى به؟) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p344" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2277.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حديث منع الدين بنصارى من ربيعة</head>
               <lb/>
               <lb/>س 28: من الشيخ محمد سالم الكلالي بسنغافورة.<lb/>سيدي الأستاذ المحدث السيد محمد رشيد رضا المحترم متع الله المسلمين<lb/>بحياته.<lb/>بعد السلام: قد أشكل على العبد الفقير ما جاء في الصفحة الـ 333 من<lb/>الجزء الخامس من كتاب تهذيب التهذيب، لابن حجر في ترجمة عبد الله بن عمر<lb/>القرشي حديث: (إن الله يمتنع (كذا) هذا الدين بنصارى من ربيعة) انتهى فما هو<lb/>صواب عبارة هذا المتن؟ ثم ما معناه وهل هو صحيح أم لا؟ أفيدونا لا زلتم مصدرًا<lb/>للإفادات في المشكلات والسلام.<lb/>ج - صواب متن الحديث: (إن الله سيمنع هذا الدين بنصارى من ربيعة)<lb/>فالتحريف من الطبع فيما يظهر والنسخة المطبوعة عندي بمصر ولا أعلم أنها توجد<lb/>هنا - في الآستانة - ومعنى المنع الحماية ومنه منع الأنصار النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم مما يمنعون منه نساءهم وأهلهم في حديث الهجرة؛ أي: حمايته، وهو<lb/>يحمل على من أسلم منهم، وأما سنده فقد رواه عن سعيد بن عمرو بن سعيد ابن<lb/>العاص وأخرجه عنه النسائي ورجاله كلهم في تهذيب التهذيب لديكم فراجعوا تراجمهم<lb/>فيه وفي غيره مما لديكم. وما أراه يصح عنه، ولكن ليس لدي الآن وأنا في السفر ما<lb/>أراجع فيه، ولا الحديث من المشهورات فيحفظ ولا هو مما يتعلق به عمل فيضر تأخير البيان فيه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p345" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2278.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قوة الاجتماع والتعاون</head>
               <lb/>
               <lb/>الاجتماع والتعاون قوة لا تغلب إلا بقوة مثلها، قوة بها ترتقي أمم وتعتز،<lb/>وبها يسود قوم على قوم، وبها تنمي الثروة، وبها يتغير شكل الحكومة والدولة،<lb/>وبها كان كل شيء ويكون كل شيء.<lb/>عشرة مجتمعون متعاونون، يغلبون المئين والألوف من المتفرقين المتخاذلين<lb/>إذا ألفوا شركة مالية قطعت أسباب الكسب على أضعاف أضعافهم في العدد من<lb/>التجار، وإذا كونوا عصبة للبغي والعدوان سلبوا راحة الألوف من الناس، وإذا<lb/>قاموا بالأعمال الاجتماعية أحدثوا تغييرًا عظيمًا في العمران، وإذا نشروا العلوم<lb/>والفنون أفادوا ما لا يفيده الكثيرون من العلماء الأعلام.<lb/>لماذا كانت الحكومة الاستبدادية القليل أفرادها أقوى من الأمة الكثير عددها؟<lb/>أليس لأن الحكومة جماعة متعاونة، والأمة أفراد متفرقة؟ ولماذا كانت الأمة<lb/>الدستورية أقوى من حكومتها؟ أليس لاجتماعها على رأي واحد في شكل الحكومة<lb/>وكيفية سيرها؟ فإلى متى يظل المنحطون من الأمم والشعوب غافلين عن هذه<lb/>الحقيقة جاهلين طريق هذه القوة - قوة الاجتماع والتعاون - التي بها يرتفع شأنهم،<lb/>ويعلو قدرهم، ويساوون تلك الأمم التي ينظرون إليها كما ينظر أهل الأرض إلى<lb/>الكواكب اللامعة في جو السماء، ويحسدونها على ما أوتيته من السناء والبهاء، وهذه<lb/>أخبار التأريخ الماضية، وحوادث الأجيال الحاضرة، تعلمهم أن الاجتماع مع التعاون<lb/>هو القوة التي تذهب بشقائهم، وتشفيهم من أدوائهم، وتحقق لهم أمانيهم التي يتمنون،<lb/>وتعبر لهم الرؤى الصالحة التي يرون.<lb/>لو أردت أن أبين فوائد الاجتماع والتعاون بطرق الخطابة أو الشعر لاحتجت<lb/>إلى إنشاء الدواوين، ولو أردت أن أجمع الشواهد والوقائع في فضلها لصنفت<lb/>الأسفار الكثيرة في التواريخ، ولكنني لا أريد هذا ولا ذاك، إن أريد إلا تذكير<lb/>القارئين بمسألة صارت من الضروريات، لا يحتاج فيها إلى نظم الأدلة وترتيب<lb/>المقدمات، أريد أن أذكرهم ليعملوا، لا ليعلموا ما لم يكونوا يعلمون، ولا لأجل أن<lb/>يتسلوا عند الفراغ بما يقرؤون، أريد أن أقول لهم: يا قوم إنكم ضعفاء في العلم<lb/>وأنتم أذكى الناس أو من أذكاهم، وإنكم فقراء وأنتم أقدر البشر على الكسب أو من<lb/>أقدرهم، وإنكم مهضومون مستضعفون لغير ذنب تجنون، إلا تفرقكم وتخاذلكم،<lb/>إنه لا ينقصكم إلا الاجتماع والتعاون فاجتمعوا وتعاونوا، ولا يفرقن بينكم اختلاف<lb/>ديني ولا جنسي مع العلم بأن الحاجة أو الضرورة تقضي باجتماعكم على ما به قوام<lb/>مصلحتكم المشتركة.<lb/>لا أدعوكم إلى اجتماع مبهم أو خيالي، ولا إلى تعاون مطلق أو إجمالي، بل<lb/>أدعوكم إلى الاجتماع لإزالة موانع الاجتماع، ثم للتعاون على ترقية شأن الاجتماع<lb/>بالعلم والثروة، وإعلاء شأن الأمة والدولة، بأن تكونوا أصحاب القدح المعلى الذي<lb/>يؤهلكم له ذكاؤكم الفطري وأخلاقكم الموروثة التي ينوء بها التأريخ؛ إذ يفاخر<lb/>بأجدادكم جميع الأمم والشعوب:<lb/>يا قوم إن لكم من مجد أولكم <gap resp="#org_MS"/> إرثًا قد أشفقت أن يفنى ويتقطعا<lb/>يا قوم بيضتكم لا تفجعن بها <gap resp="#org_MS"/> إني أخاف عليها الأزلم الجذعا<lb/>إن الدولة لا ترتقي ولا تعتز إلا بالأمة، وإن الأمة بأخلاقها وعلومها وثروتها،<lb/>وإن الوراثة أكبر عون للمرء على التربية والعلم والعمل، فتعاونوا على نشر التعليم<lb/>والتربية، تعاونوا على ترقية الزراعة والصناعة والتجارة، فقد آن لكم أن تخرجوا<lb/>من مأزق الأعمال الفردية، إلى فضاء الأعمال الاجتماعية، فلو صار واحد منكم<lb/>أغنى من قارون، وأعلم بالحكمة من لقمان، وأخطب في العلوم الإلهية والحكمة<lb/>الأدبية من علي بن أبي طالب، وأعدل من عمر بن الخطاب، وأدهى في السياسة<lb/>العصرية من بسمرك، وأنشط من غليوم؛ لما اعترف لكم أحد بحق، ولا مكنكم<lb/>أحد من الإصلاح في الأرض، إلا بعد أن تجتمعوا وتتعاونوا.<lb/>يجب أن تؤلفوا الشركات المالية ولا تنسوا بها المعنى الاجتماعي الأدبي، لا<lb/>تنسوا أنكم إذا خلطتم أموالكم بعضها ببعض تختلط أرواحكم بعضها ببعض فيزول<lb/>سوء تأثير الاختلاف الطبيعي بينكم سواء كان اختلافًا في الدين والمذهب، أو<lb/>الجنس والمشرب.<lb/>يجب أن تؤلفوا الجمعيات العلمية والخيرية لتعميم التربية والتعليم بين جميع<lb/>الطبقات ليكون أفراد الأمة كسلسلة إذا تحركت حلقة منها تحركت سائر الحلقات.<lb/>يجب أن تطالبوا الأغنياء ببذل الإعانات العظيمة لنشر العلم وإنشاء المدارس<lb/>فمن بخل على الأمة بفضل ماله فعليكم أن تبينوا للأمة أنه عدوها وأنه يجب عليها<lb/>أن تمقته وتحتقره، وأما من يجود عليها بما يرفع شأنها فعلموها كيف تعظم شأنه<lb/>وترفع قدره، استعينوا على هذا بالكتاب والشعراء، فهم الذين يربون لكم الأغنياء.<lb/>يا أصحاب الأقلام: إن في أيديكم قوة تعمل ما لا تعمل السيوف والمدافع، إن<lb/>من تعظمونه بالحق يكون قدوة وإمامًا في الخير لأهل عصره، ولمن يأتي من بعده<lb/>وإن من تحتقرون ولو بالباطل يكون محتقرًا في زمانه ومحتقرًا في التأريخ حتى<lb/>تستحي ذريته أن تنتسب إليه، فاعرفوا قيمة أنفسكم كما عرفها بشار؛ إذ قال:<lb/>أبني حنيفة أحكموا سفهاءكم <gap resp="#org_MS"/> إني أخاف عليكم أن أغضبا<lb/>أبني حنيفة إنني إن أهجكم <gap resp="#org_MS"/> أدع اليمامة لا تساوي أرنبا<lb/>اعرفوا قيمة هذه السلطة المعنوية التي لا تظهر قوتها على كمالها إلا في<lb/>الجرائد، واستعملوها في إصلاح حال الأمة فبذلك يعلو قدركم، ويرتفع ذكركم،<lb/>وتنالون من الناس أحسن الشكر، ومن الله تعالى أكبر الأجر.<lb/>وأنتم يا أصحاب الجرائد أولى أصحاب الأقلام بهذا العمل؛ لأن صحفكم تجعل<lb/>لكلامكم من التأثير ما ليس لكلام غيركم الذي لا تقبلون نشره فيها؛ فحرضوا الكُتَّاب<lb/>والشعراء على هذا الإصلاح، ونوهوا بفضل من يساعدكم عليه، ولا تبالوا بمن عداه<lb/>بل أدبوه كما تؤدبون بخلاء الأغنياء.<lb/>يا أصحاب الجرائد: لا تفتننكم سياسة الحكومة فتجعلوا عنايتكم محصورة في<lb/>أعمالها وأقوالها، اجعلوا جل عنايتكم في إصلاح حال الأمة، فلن تصلح دولة أمتها<lb/>جاهلة متخاذلة، فبإصلاح الأمة يتم لكم ما تريدون من إصلاح الحكومة، فهي كل<lb/>شيء، ويجب أن يكون لأجلها كل شيء. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p348" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2279.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كيف تنال الأمة حقوقها</head>
               <lb/>
               <lb/>إن للأمم حقوقًا طبيعية وشرعية، وإن حقوقها كحقوق الأفراد تغصب منها<lb/>وتغلب عليها، وإن الغاصب لها قد يكون واحدا منها أو واحدًا من غيرها وقد يكون<lb/>جماعة منها أو من غيرها، وأعني بالفرد الذي يغصب حق الأمة: الحاكم المستبد<lb/>المطلق، الذي يرجع إليه الأمر كله في سياستها، إن شاء عدل، وإن شاء ظلم،<lb/>وإن شاء أشرك غيره بالحكم، وإن شاء انفرد، وأعني بالجماعة: الحكومة المقيدة<lb/>كيفما كان شكلها ونوعها.<lb/>إذا ظلم الأفراد وغصبت حقوقهم يختصمون إلى الحكام، فإما أن ينصفوهم<lb/>وإما أن لا ينصفوهم، وأما الأمم فليس لها محاكم تختصم إليها؛ لأن حكامها هم<lb/>الذين يغصبون حقوقها، وماذا تفعل وخصمها هو الحكم، وكيف تنتصف منه إذا<lb/>جار وظلم؟ ومتى تسترد حقوقها منه إذا اعتز وغلب؟<lb/>لا تنال حقوق الأمم بنظم الأقيسة وترتيب المقدمات، وإقامة الحجج وإيراد<lb/>البينات، ولا بالرجاء والتعليل، ولا بالبكاء والعويل؛ لأن الغاصب لا يكون فاضلاً<lb/>عادلاً فيقنعه البرهان، ولا رؤوفًا رحيمًا فيؤتى من ناحية الوجدان، وإنما يكون فظًّا<lb/>غليظ القلب، لا يخضع إلا للقوة والبأس، فيعطي بالقوة كما يأخذ بالقوة.<lb/>كيف تصير الأمة المغلوبة على أمرها ذات قوة تسترد بها حقها، إذا كان<lb/>الحاكم واقفًا لها بالمرصاد، مانعًا إياها بقوته من إيجاد قوة لها؟ أنقول: إن اليأس من<lb/>قوة أمة هذه حالها أقوى من الرجاء فيها؟ أم نقول: يجب أن تثور على حكومتها ثورة<lb/>تشيب النواصي، وتزلزل الرواسي، وتجعل الرفيع وضيعًا، والذليل عزيزًا؟ أم<lb/>هنالك حيلة أخرى يكتفى منها بالقوة المعنوية، عن القوة المادية؟<lb/>هذه المعاني قد انتقلت من أوربا إلى الشرق، وكثر الحديث بها في هذا العصر<lb/>ولا سيما بعد الانقلاب العثماني والانقلاب الفارسي، وربما تكون قد جالت في<lb/>أدمغة زعماء الأرنؤوط الذين أوقدوا نار الفتنة في هذه الأيام، وكانوا عونًا على<lb/>الدولة وعلى أنفسهم، لأولئك الأعداء الذين أجمعوا كيدهم على إسقاط هذه الدولة بل<lb/>على محوها واقتسام تراثها بدون حرب طحون تسفك فيها دماؤهم، وتغتال بها<lb/>أموالهم، فهم إنما يحاربونها حربًا معنوية، يغرون عناصر أمتها بالعداوة والبغضاء<lb/>ويضربون بعض أعضائها ببعض حتى تقضي على نفسها قضاء وشيكًا أو بطيئًا.<lb/>يقول لسان حال هؤلاء الساسة أو لسان مقالهم للترك: إنكم أنتم الفاتحون<lb/>وأصحاب السيادة القادرون، ولا حياة لكم ولا شرف، بل لا بقاء لكم ولا وجود إلا<lb/>بتعصبكم لجنسكم، وجعل زمام الأمة في أيديكم، فإن هذا المزية إذا فاتتكم تكونون<lb/>وراء سائر العناصر المنسوبة إلى دولتكم؛ لأنهم أقدر منكم على الكسب، ولا<lb/>تقدرون أن تسبقوهم بالعلم، فاعتمدوا على هذه الكتائب قبل الكتب، فهي التي تحفظ<lb/>لكم السيادة على العجم والعرب.<lb/>ويقولون للعرب: إنكم العنصر الأكبر في هذه الدولة، ولكم الحق الأول في<lb/>السلطة والخلافة، وبلادكم قلب الأرض، وموطن الدين ومهبط الوحي، ولغتكم لغة<lb/>القرآن الذي يدين به فيتعبد بها ثلاث مائة مليون من الناس ولكم من السلف في<lb/>المدنية والعلم ما يدل على أن استعدادكم أعلي من استعداد الترك، بل ومن غير<lb/>الترك من شعوب الأرض، وهو قد خربوا بلادكم بعد عمرانها، وحالوا بينكم وبين<lb/>الاستفادة من كفاءتكم ومزاياها، وقد آن أوان طلب الحقوق، والمؤاخذة على العقوق.<lb/>ويقولون للأرنؤوط: إنكم شعب مجيد، وإنكم أولو قوة وأولو بأس شديد، وإنكم<lb/>أقوى من الترك استعدادًا للمدنية؛ لأنكم من الشعوب الأوربية، وبلادكم قابلة لذلك<lb/>إذا هي استقلت بالحكم، وألقت عن كاهلها أثقال سلطة الترك، فدونوا بلغتكم<lb/>الحروف اللاتينية، ولتتحد البلاد الشمالية بالجنوبية، وستنالون كل أمنية، بمساعدة<lb/>أوربا عاشقة الإنسانية.<lb/>ويقولون للأرمن: إنكم أذكى العثمانيين أذهانًا، وأطلقهم لسانًا، وأجرؤهم<lb/>جنانًا، وأقدرهم على الكسب والأعمال، وأسبقهم إلى الاتحاد على طلب الاستقلال،<lb/>وقد جمعتم من المال، وركبتم في عصر نيرون الترك ما ركبتم من الأهوال، حتى<lb/>اقتحمتم العقاب، وذللتم الصعاب، فلا تهنوا ولا تنوا في الأمر، ولا يصدنكم ما<lb/>تنالون من الدولة عن طلب الملك، وإن أوربا المسيحية، لزعيمة لكم بتحقيق هذه<lb/>الأمنية، فخذوا الأهبة وانتظروا الفرصة، وأعدوا لها الشعب كله، بتعليم المدارس،<lb/>ووعظ الكنائس، ووضع صور ملوككم، وصور يتامى وأرامل المقتولين منكم،<lb/>في بيوت عامتكم وخاصتكم، مع تحريك الأشجان، وإثارة الأضغان، بالأناشيد<lb/>والألحان.<lb/>ذلك ما يوسوس به شيطان السياسة الجنسية، في إغراء الشعوب العثمانية،<lb/>وما هو إلا كيد وخداع، جدير بالعصيان لا بالاتباع، وأما ملك الإلهام، الداعي إلى<lb/>الوفاق والسلام، فإنه يصبح بهؤلاء الأقوام: لا تستحبوا العمى على الهدى،<lb/>واستجيبوا لداعي العقل دون داعي الهوى، واعلموا أن تفرقكم وانقسامكم، وعداءكم<lb/>وخصامكم، وإلجاء الدولة إلى تفريق قوتها في بلادكم، لمقاومة فتنكم وثوراتكم،<lb/>هو الذي يحول دون ارتقائها وارتقائكم، ويفضي - والعياذ بالله - إلى هلاكها<lb/>وهلاككم، وإرث الدول الأوربية لأرضكم ودياركم، ووالله إنكم لتكونن حينئذ أبعد<lb/>عن الاستقلال، وأقرب إلى الخزي والنكال، إنكم تملكون اليوم في حجر هذه الدولة<lb/>جميع أسباب الارتقاء ولا تملكون غدًا في حجور أوربا إلا أسباب التدلي<lb/>والاستخذاء:<lb/>لا مرحبًا بغد ولا أهلاً به <gap resp="#org_MS"/> إن كان (تفريق العناصر) في غد<lb/>لا أقول: إن الدولة نفسها ترقيكم. بل أقول: إنه لا يرجى أن ترقيكم، لا لأنها<lb/>لا تريد، بل إنها إن أرادت لا تقدر، وإنما يجب عليكم أن ترقوا أنفسكم، وترقوها<lb/>بترقيتكم، فقد صار أمرها في أيديكم، نعم إن العنصر التركي هو الذي يدير اليوم أمر<lb/>الحكومة؛ لأن له الكثرة في مجلس الأمة، وإن منكم من يسيء الظن به، ويعده<lb/>غاصبًا لحق غيره ومانعًا له من الوصول إلى مطلبه، وإن هؤلاء ليكبرون الصغير،<lb/>ويغفلون عن الأمر العظيم.<lb/>الخطب سهل والأمر طبيعي ولا ضرر في كون الغلبة في الحكومة لعنصر<lb/>يرجح قومه على غيره من الأعمال، وإنما الضرر أن يكون أمر الحكومة في أيدي<lb/>العاجزين عن الإصلاح، وإن القادرين عليه من جميع العثمانيين لقليلون، وإننا<lb/>الآن في دور تجربة فندعهم يجربون، ولا يجوز لنا أن نتمادى في سوء الظن، ولا<lb/>أن نؤاخذهم على كل ذنب، فنجعل ما يقترفه الشخص ذنبًا للعنصر والشعب، بل<lb/>يجب على العقلاء المحبين للإصلاح العناية بأمرين أحدهما يتعلق بإصلاح الحكومة<lb/>والآخر يتعلق بإصلاح الأمة.<lb/>أما إصلاح الحكومة فله طريقان لا بد من الجمع بينهما؛ أحدهما: حسن اختيار<lb/>المبعوثين، وأعضاء المجالس العمومية. وثانيهما: مراقبة العقلاء وأصحاب الجرائد<lb/>للحكام والعمال في النظارات عامةً، ونظارة المعارف خاصةً، والانتقاد على<lb/>الظالمين والمفسدين منهم، والسعي في زلزالهم، ولا يتم شيء من ذلك إلا بالاجتماع<lb/>والتعاون.<lb/>وأما إصلاح الأمة فله طريقان أيضًا لا بد من الجمع بينهما، أحدهما: نشر<lb/>التعليم الأهلي مع التربية الصالحة، وثانيهما: الأعمال المالية التي تنمي ثروة البلاد،<lb/>ولا يتم شيء منهما إلا بالاجتماع والتعاون.<lb/>قد أشرت في مقالة (الاجتماع والتعاون) إلى شيء مما يتعلق بالتربية والتعليم<lb/>والاستعانة على ذلك بالأغنياء، وإنما قصدت بذلك تنبيه الأذهان، وتوجيه الهمم<lb/>وتحريك الأقلام، دون التفصيل والاستقصاء، وعسى أن أبين في مقال أو مقالات<lb/>أخر كيفية الاجتماع والتعاون على كل من إصلاح الحكومة وإصلاح الأمة بشيء<lb/>من التفصيل، وأحوج العثمانيين إلى ذلك العرب والترك والكرد والأرنؤوط، وأما<lb/>الأرمن والروم والبلغار واليهود فلهم أعمال من دون ذلك هم لها عاملون، وطرق<lb/>معبدة هم فيها يهرعون، فلا يحتاجون إلينا، ولا إلى معرفة طرق تعليمنا وسعينا،<lb/>بل نحن المحتاجون إلى معرفة سعيهم، وطرق تربيتهم وتعليمهم.<lb/>إن الاجتماع والتعاون على ذينك الإصلاحين هو الأمر العظيم الذي غفل عنه<lb/>الذين يتحدثون ويكتبون في مسألة حقوق العناصر، هو القوة المعنوية التي تغني عن<lb/>الثورة، وتنال الأمة به من حقوقها ما لا ينال بالسيف والمدفع، مع أمن الخطر على<lb/>الدولة، التي يجب الاتفاق على حفظ كيانها، وتعزيزها ورفعة شأنها، قبل كل<lb/>سعي، ومع كل سعي، وبعد كل سعي.<lb/>يسمع في البلاد العربية قليل من الكلام، ويوجد في بلاد الأرنؤوط كثير من<lb/>السلاح، وكذلك في صحاري الجزيرة والعراق، ولا يصلح البلاد بهذا ولا ذاك، على<lb/>أن السلاح هنا وهناك لم يقتن للاستعانة به على الإصلاح، وإنما يقتنى ليكافح<lb/>ويدافع به الناس بعضهم بعضًا، وقد يَسُلُّونَهُ في وجه الحكومة إذا أحسوا بالظلم،<lb/>وكانت الحكومة ولا تزال بشؤم الماضي عاجزة عن تأمين تلك البلاد وحماية الأعزل<lb/>فيها من عدوان شاكي السلاح، وأما البلاد التي يشكى فيها من الحكومة ويطالب<lb/>بعض العناصر فيها بحقوقه فهي أشد البلاد إخلاصًا للدولة، وأبعدها عن الخروج<lb/>والفتنة.<lb/>أما العرب فقد خرج صوتهم من عاصمة الملك، ورددت صداه سوريا<lb/>ومصر، وهل يوجد أحد أعرف من العاصمة وسورية ومصر بقيمة الدولة وأغير<lb/>عليها وأحرص على عزتها ورفعة شأنها؟ كلا وإنما ذكرت هذه الجملة استدراكًا على<lb/>كل ما تقدم لأبين أن الباحثين في حقوق العرب أكثرهم في هذه البلاد، وإنهم أعرق<lb/>العثمانيين في الغيرة والإخلاص، على ما كان من سوء التفاهم بينهم وبين القابضين<lb/>على أزمة الأمور كما بينا ذلك بالتفصيل في مقالاتنا (العرب والترك) بحسب ما<lb/>أدانا إليه اجتهادنا إلى ذلك الوقت.<lb/>نحن نعتقد أن الإسلام قد حرم العصبية الجنسية، وجعل المسلمين إخوة على<lb/>اختلاف أجناسهم وعناصرهم، وكنا نعتقد أن أشد التعصبات الجنسية ضررًا على<lb/>المسلمين في هذا العصر تعصب العرب والترك للعربية والتركية، ولذلك سعينا هنا<lb/>(في الآستانة) جهد طاقتنا بالقول والكتابة، لسد هذه الثغرة التي فتحتها السياسة،<lb/>وقد قلت ولا أزل أقول: إن الإسلام قد أبعد العرب عن النعرة الجنسية حتى صاروا<lb/>أبعد الأمم عنها، وإنه لا يقدر أحد على إعادتها إليهم أو إعادتهم إليها اللهم إلا من<lb/>يتحاملون عليهم من الترك فهم وحدهم القادرون على هذا الأمر، وقد عجز عنه<lb/>الإفرنج إذ حاولوه من قبل.<lb/>إن سيرة ساسة الترك ومتولي أزمَّة أمورهم وكتَّاب أشهر جرائدهم هي سيرة<lb/>من يريد تحريك الجنسية العربية لا مفر من ذلك إلا بادعاء كونهم لا يعلمون ماذا<lb/>يعملون، فإذا تحقق هذا؛ فإن نهي مثلي عن نهوض العرب باسم العرب ما عاد له<lb/>فائدة، فما عليَّ إذًا إلا أن أذكرهم في جنسيتهم بأمرين لا مندوحة عنهما، ولا يمكن<lb/>أن يحل محل العرب سواهم فيهما: أحدهما: جعل أساس نهضتهم تعزيز الدولة<lb/>العلية. وثانيهما: أن يكونوا حلقة التعارف والاتصال بين جميع الشعوب الإسلامية،<lb/>فالأمر الأول يجب على المسلم وغير المسلم منهم؛ لأنهم العنصر الأكبر لهذه الدولة،<lb/>والأمر الثاني يجب على مسلميهم خاصة؛ لأنهم أولى بالإرشاد الإسلامي وأقدر<lb/>عليه من غيرهم، فحقوقهم أعظم، والواجبات عليهم أثقل، وأمامهم الصراط<lb/>المستقيم، فليتبعوه إن كانوا فاعلين، والله الموفق والمعين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2280.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النهضة المصرية والدستور</head>
               <lb/>
               <lb/>مصر بلاد ممتازة في إدارتها الداخلية، تابعة للدولة العلية العثمانية، فكل<lb/>مصري عثماني، وما كل عثماني مصريًّا، فبينهما العموم والخصوص المطلق<lb/>كالمهندس والمتعلم مثلاً، فكل مهندس متعلم، وما كل متعلم مهندسًا.<lb/>مر على العثمانيين والمصريين زهاء ثلث قرن وهما على طرفي نقيض، أو<lb/>حرفي تباين؛ إذ هؤلاء يرسفون في قيود العبودية، وأولئك يرفلون في حلل الحرية،<lb/>ثم تحول شكل الحكومة العثمانية فجأة فَطَرَفَتْ من هاوية الاستبداد المطلق إلى قنة<lb/>الحكم النيابي المقيد، فأحدث هذا الطفور شيئًا من رد الفعل فقامت الحكومة العرفية<lb/>تحوط وتحمي حمى الحكومة الدستورية، فلولا الجند العثماني لما ذكر الدستور جهرًا<lb/>في هذه البلاد، ولولا الجيش لما طمع أحد في استقرار الدستور فيها.<lb/>وأما مصر فكانت تنطق؛ إذ كانت البلاد العثمانية صامته واجمة، وكان<lb/>العثماني الحر لا يستطيع أن يتكلم في بلده، فالمصريون قد طلبوا الدستور بصوت<lb/>أندى من صوت العثمانيين وأصرح، هم طلبوه جهرًا؛ إذ كنا نطلبه سرًّا، ولكن لم<lb/>يكن لهم جيش كجيشنا يلبي نداءهم ويجيب دعاءهم، ولم تكن بلادنا كبلادهم محتلة<lb/>بجيش أجنبي، ولا حكومتنا كحكومتهم محاطة بنفوذ دولة أجنبية قوية، فوجب أن<lb/>يكون طلبهم بالحجة، وتربية الإحساس وجمع الكلمة، فكل من الفريقين قد سعى<lb/>إلى مطلبه في محيط الإمكان، ولم يطمع في تجاوزه إلى المحال.<lb/>قويت حجة المصريين بعد إعلان الحكومة الدستورية في بلاد الدولة العَلِيّة<lb/>التي هي أمهم وهم أقدر أولاد هذه الأم على رفع بلادهم، وترقيتها بجدهم واجتهادهم<lb/>وقد انتشر فيهم التعليم ونمي في نفوسهم شعور القومية، واتسعت دائرة التكافل<lb/>والتعاون على المصالح العامة، فأنشأوا بأموالهم ألوفًا من الكتاتيب الابتدائية وأنشأوا<lb/>مدرسة الجامعة المصرية، وعندهم عدة جمعيات خيرية وعلمية، وكثر قراء<lb/>الجرائد والمجلات فيهم، وبلادهم متصل بعضها ببعض بالسكك الحديدية فلا يحدث<lb/>في زاوية من زواياها حادثة ذات بال إلا ويطوف خبرها جميع أرجائها في يوم<lb/>أو يومين، فأنى للبلاد العثمانية أن تشاركها بهذه المزايا كلها؟ فمن أنكر على<lb/>المصريين استحقاق الحكم النيابي الذي يتمتع به العثمانيون زاعمًا أن استعدادهم دون<lb/>استعداد إخوتهم له فهو إما جاهل مليم، وإما ظالم مبين.<lb/>أنا أشهد أن مصر قد صارت أقوى استعدادًا للحكم النيابي بفضل النابغين من<lb/>أبنائها وأبناء أختها سورية الذين جذبتهم إليها جامعات اللغة والجوار والعادات، وبما<lb/>استفادته من مشاركة أبناء الشعوب الأوربية، وبما ساقه إليها الاحتلال الإنكليزي من<lb/>ضروب العبر في سيطرته على حكومتها، وتصرفه في إدارتها وماليتها، وبما نفحه<lb/>استثقال السلطة الأجنبية في نفوس أهلها من حب الخلاص مع بقاء سيادة الدولة<lb/>العلية عليها ودوام ارتباطها بها في السياسة الخارجية.<lb/>مع هذا كله أقول: إن مصر لا تزال مقصرة في أمر عظيم هو الركن الأعظم<lb/>والبرهان القاطع لشبهات الاحتلال، ولو اهتمت أحزابها وجرائدها به كالاهتمام<lb/>بالسياسة؛ لكانت أقرب إلى النجاح والفلاح، إلا أن هذا الأمر العظيم هو ما يدل عليه<lb/>بالإيجاز لفظ (الاقتصاد) وبيانه بالتفصيل والإطناب، تدخل فصوله في كثير من<lb/>الأبواب، وما من باب منها إلا وقد دخله كثير من المصريين، فالأفراد منهم<lb/>يعرفون جميع الجزئيات، ولكن الأحزاب والجماعات لما تقم بما يجب من الكليات.<lb/>نريد من الاقتصاد أن تكون رقبة البلاد لأهلها خالصة لهم من دون الأجانب<lb/>وأن يكونوا أحرارًا في تصرفهم بها، نريد أن يقف سريان امتلاك الأجانب للأرض<lb/>عند الحد الذي وصل إليه، وأن نضع عن الوطنيين إصرهم وأغلال الديون التي<lb/>غلوا بها أيديهم إلى أعناقهم، وقيودها التي قيدوا بها أرجلهم، ثم نريد أن تكون ثروة<lb/>البلاد قوة في أيدي أبنائها يوادون بها من شاؤوا من الأمم ويحادون بها من شاؤوا<lb/>فيعملون بها ما لا يعمل السيف ولا القلم فتكون هي العون والنصير لهم في مقاصدهم<lb/>السياسية والاجتماعية.<lb/>المال هوالقطب الذي تدور حوله أفلاك السياسة في جو هذه المدنية؛ فلولاه لما<lb/>زحف أهل الشمال على أهل الجنوب في الشرق والغرب واستولوا على بلادهم باسم<lb/>الفتح والاستعمار، أو النفوذ والاحتلال، وإن أصحاب الأموال في أوربا لهم الذين<lb/>يتصرفون في سياستها كما يشاؤون، وبيدهم ميزان الحرب والسلم فهم الذين يزنون<lb/>ويرجحون.<lb/>ما كان لأهل الشمال أن يكونوا أقوى من أهل الجنوب استعدادًا للأعمال المالية،<lb/>إن زعامة المال فيهم ليست إلا بأيدي رجال منا، إنها كما يعلم الخبيرون في أيدي<lb/>اليهود، وهم منا (نحن الشرقيين) نسبًا وموطنًًا وإنما ظهرت براعتهم في أوربا<lb/>باستقرار العدل والحرية فيها، ويلي اليهود في الاستعداد سائر إخوانهم السوريين<lb/>والفلسطينين، وإن سورية ومصر لأختان شقيقتان، وقد تمازج أبناؤهما منذ القرن<lb/>الماضي فكانا كمزاج الماء بالراح، فاستفاد كل من الآخر ولولا أن قام بعض الكتاب<lb/>بما قام به من سياسة التحليل، وإضافة ذنوب الأفراد إلى الشعب والقبيل، لكان<lb/>الاتحاد أقوى والاستفادة منه أتم.<lb/>كل سوري بل كل عربي يجيء مصر ويقيم فيها يحسبها وطنه ويرى أهلها<lb/>قومه وإخوته، لسانهم لسانه، وعاداتهم عاداته، ومحاكمهم محاكمه، فإذا أثرى فيها<lb/>كان هو التابع لثروته، ولم تكن ثروته هي التابعة له إلى بلاده، تجذبه مصر إليها<lb/>فيكون عضوًا من أعضائها، أو مادة من مواد غذائها، ولا يجذب هو شيئًا من<lb/>ثروتها إلى بلاده لتكون غذاءً لها، فالمالي من السوريين أو العرب يمد حياة مصر<lb/>المادية بكده وكدحه، كما يمد العالم والأديب منهم حياتها المعنوية بلسانه وقلمه،<lb/>فينبغي للمصريين أن يحكموا روابط الاتحاد بينهم وبين من يتصل بهم من إخوانهم<lb/>المشاركين لهم في جميع مصالحهم ومنافعهم ويستعين بعضهم ببعض على ما تجب<lb/>العناية به من النهضة الاقتصادية.<lb/>إن حوادث الزمان قد أعدت النفوس لإحكام هذا الاتحاد وتوثيق روابطه<lb/>فاستعدت له، وقد ترجم عن هذا الاستعداد مدير (الجريدة) في السنة الماضية بمقالة<lb/>له اقترح فيها إخراجه من حيز القوة إلى حيز الفعل، وإن وراء ذلك لقوة أخرى<lb/>لمصر هي غافلة عنها، وما رأيت أحدًا نبه إليها، وهي زعامة ارتقاء الأمة العربية<lb/>بأسرها، ولا سيما الولايات العثمانية منها، فقد دبت الحياة إلى هذه الولايات بفضل<lb/>الدستور، وتوجهت وجوه العقلاء إلى إحياء اللغة العربية بالقول والكتابة والعلوم<lb/>والفنون، وإن عاصمة دار السلطنة لهي التي تحفز همتهم إلى ذلك، وإن سورية<lb/>لمبسوطة الذراعين لعناق مصر وناشزة الشفتين لتقبيلها.<lb/>فالذي أقترحه على مصر الآن هو أن تبادر إلى تأليف جمعية أو لجنة اقتصادية<lb/>أعضاؤها من جميع الأحزاب والعناصر الخاضعة للقوانين المصرية ومن أصحاب<lb/>الجرائد لأجل القيام بما أشرنا إليه آنفًا، ويجب أن يكون أول عملها إحصاء ديوان<lb/>الأهالي، والنظر في الطرق القريبة لوفائها وتحويل مدها إلى جزر لا تفيض بعده<lb/>ثائبةً، ثم النظر في مسائل المضاربات والشركات وتلافي ضررها العظيم، ولا<lb/>أحاول الإحاطة ببيان كل ما يجب أن تعمله لمنع اغتيال الأجانب لثروة البلاد ولتنمية<lb/>هذه الثروة وتثميرها، بل لا يستطيع ذلك مثلي، فإنما أنا مذكر بالأمور الكلية التي<lb/>أرى البلاد قد استعدت لها أو يجب أن تستعد لها، وإن وراء ما ذكرته من المبادئ<lb/>غايات لا تحصى فوائدها.<lb/>إنني قد ذكرت إخواني المصريين بمثل هذا غير مرة، ذكرتهم به منذ ثلاث<lb/>عشرة سنة أول مقدمي إلى مصر في خطب خطبتها ومقالات كتبتها في المنار<lb/>والمؤيد، ثم أعيد التذكير {فَذَكِّرْ إِن نَّفَعَتِ الذِّكْرَى * سَيَذَّكَّرُ مَن يَخْشَى} (الأعلى: 9- 10) .<lb/>إذا كانت السياسة قد شغلت قلوبهم وأفكارهم، وملكت عليهم ألسنتهم وأقلامهم،<lb/>فهم يعلمون أن هذا العمل لا يعارض سياستهم بل يدعمها ويعززها، فإذا لم يكن الآن<lb/>وسيلة عاجلة للحكم النيابي فربما يكون غدًا أرجى الوسائل وأقربها، فإن نالت البلاد<lb/>ما تطلبه من هذه الحكم بالوسائل التي يراها الأحزاب أقرب فليس بضارهم أن<lb/>يجمعوا بين حكم أنفسهم بأنفسهم وبين حفظ ثروتهم من اغتيال الأجانب، وقد يضرهم<lb/>أن لا يكونوا جامعين لهما، فإنا نرى الحكومة العثمانية - وقد صارت دستورية -<lb/>مغلولة الأيدي دون ما تبتغي من الإصلاح لقلة المال، وقد كان دينها قبل الدستور<lb/>قريبًا من دين الحكومة المصرية، ولكن الأمة العثمانية على فقرها وتأخر عمرانها<lb/>ليست مدينة للأجانب كالأمة المصرية على سعة ثروتها وعمران بلادها.<lb/>لا بد لكل من يتصدى لأمر عظيم أن يرجو الفوز ويخاف الخذلان وأن يعد لكل<lb/>أمر عدته، وحجة المصري على وجوب حكمه لبلاده لا تزال ناهضة ما دامت رقبة<lb/>البلاد في يده لا حقوق فيها للأجانب، والآن قد صار زهاء خمسها ملكًا للأجانب أفلا<lb/>يخشى أن يطغى هذا السيل الآتي حتى يغمر نصف أطيان القطر أو أكثر من<lb/>النصف في زمن قريب إذا لم تقم في طريقه السدود التي تصد طغيانه؟ ألا يخشى<lb/>أن يتحد يومئذ أصحاب الأطيان من الأجانب وأصحاب الديون على الفلاح الوطني<lb/>كما هي عادتهم ويقولوا: إن هذه البلاد ليست لكم وحدكم أيها المصريون فيصح<lb/>قولكم: نحن أولى بحكمها وإنما هي لنا ولكم، ونحن أقدر على الحكم منكم، أو يجب<lb/>أن يكون مشتركًا بيننا وبينكم كما قال لورد كرومر. يومئذ لا تنفع الحجج ولا تفيد<lb/>المظاهرات ولا يغني الاغتصاب شيئًا إلا غناء قد يكون إثمه أكبر من نفعه.<lb/>قد رأيتم العبرة في العسرة المالية التي صدمت البلاد في هذه السنين الأخيرة ,<lb/>رأيتم كيف أصبح أصحاب الأراضي الواسعة أحير من الضب، وأعجز من أسير<lb/>الحرب، هذا ولم يكن أصحاب الأموال في أوربا متّحدين على تعمد حربكم حربًا<lb/>اقتصادية، وهل يعجز دهاة السياسة الإنكليزية أن يحملوهم على هذا الاتحاد في يوم<lb/>من الأيام.<lb/>لكل قطر طبيعة واستعداد والقوة الطبيعية أنفع من القوة المتكلفة، والأمة<lb/>المصرية مستعدة لمغالبة كل أمة من أمم الأرض، بقوتي الثروة والعلم، وليست<lb/>مستعدة لمقاومة دولة كبيرة بالحرب، ولا سيما في هذا العصر، فليكن اعتمادها<lb/>على ما هو قريب من استعدادها، وعناية الله كافلة لها نيل مرادها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n13-p358" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2281.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأريخ التجنيد العثماني</head> [*]<lb/>كان قانون أخذ العسكر موضوع جلسة يوم السبت في مجلس الأمة كما يراه<lb/>المطالع في باب هذه المذاكرات من هذا العدد، وقد صدَّره قومسيون العسكرية في<lb/>المجلس بمقدمة تأريخية باحثة عن طرق التجنيد في الدولة منذ تأسست إلى يومنا<lb/>هذا فأحببنا اقتطاف المهم منها لمحبي التأريخ:<lb/>(إذا استثنينا الرومان فقلَّ أن نصادف في تأريخ عسكرية الأمم إشارة لوجود<lb/>أجناد دائمية منتظمة، وفي القرون الوسطى كان هذا الامتياز للعثمانيين وبعد قرن<lb/>من ذلك أسس شارل السابع ملك فرنسا أجنادًا دائمية.<lb/>كانت أجناد العثمانية إلى سنة 730هـ، مؤلفة من المتطوعين وعبارة<lb/>عن جيش مؤقت يقبل فيه كل راغب من الشبان، لم يكن لباس الجند واحد بل<lb/>كان يلبس كل واحد ما يشتهي ويحمل السلاح الذى يريد، وكان الفرسان أسمى مقامًا<lb/>من الرجّالة، والأسلحة يومئذ عبارة عن الحسام والسنان والترس والقوس، وكان<lb/>هذا الجيش المتطوع يدعى (آقينجي) (معناه السيل الجارف) ويوجد غير هذا<lb/>الجيش جند يدعون العساكر الخاصة يقيمون دائمًا في قاعدة الحكومة.<lb/>فلما اتسعت الفتوحات لم يبق من الممكن الاكتفاء بذلك الجيش القليل<lb/>الصعب جمعه وترتيبه ومست الحاجة إلى إيجاد صنوف الرجالة ففي عهد السلطان<lb/>أورخان ائتمر أخوه الوزير الأعظم علاء الدين باشا وخليل باشا الجاندارلي ورتبا<lb/>خطة لإيجاد عسكر دائمي فوضعوا أساس الجند المسمى (يكيجرية) (معناه العسكر<lb/>الجديد وقد عربها العرب بكلمة إنكشارية) وأوجبوا أن يكون الزي العسكري مطردًا<lb/>ولموا في هذا الجيش من أولاد النصارى الذين أدخلوهم في طاعتهم.<lb/>قد نشأ بين الإنكشارية هؤلاء كثير من القواد البرية والبحرية الذين لا يبلى<lb/>ذكرهم ولم يكن في ذلك العهد جيش يضارعه عند أمة من الأمم.<lb/>وكان كبيرهم الأعظم يلقب آغا وهو في مقام ناظر الحربية، ومن عاداتهم<lb/>تقديس القدور التي يطبخ بها وهي تعطى لهم من قبل السلطان ويجتمعون حولها.<lb/>وكان من يبرز على أقرانه في الحرب والطعان من الرجالة والفرسان يكافأ<lb/>على ذلك متى بلغ الأربعين أو الخامسة والأربعين من العمر فيعطى من البلاد<lb/>المفتوحة خراج مقاطعة مثل لواء أو قضاء أو خراج قرية واحدة فقط، فما كان من<lb/>الإقطاع تبلغ وارداته من 3000 إلى 20000 أقجة يسمى تيمارا، وما كانت وارداته<lb/>من 20000 إلى 100000 أقجة يسمى زعامة فكل ذي تيمار عليه أن ينفق عن<lb/>حساب كل 3000 أقجة على فارس قادر تام اللأمة، فإذا وقعت حرب كان هؤلاء<lb/>مع رجالهم المكلفين بنفقاتهم حاضرين مع الملك، ويسمى هؤلاء بالفرسان ذوي<lb/>الأطيان (الأراضي) وقد بلغ عددهم في عهد السلطان سليمان القانوني مائة وخمسين<lb/>ألفًا وفي عهد محمد الرابع بلغ عددهم مائة وتسعة وسبعين ألفًا ومائتين.<lb/>أما عدد العساكر في تلك الأمصار فكان هكذا: القبوقولي 74148 والفرسان<lb/>أولو الأطيان مع فرسان الألايات الممتازة 174192 والعساكر البحرية 5572<lb/>المجموع 263912 وأما القول بأن القانوني دخل بلاد المجر بثلاث مائة ألف مقاتل<lb/>معهم 300 مدفع فهو من روايات المؤرخين الأجانب.<lb/>فى بدء أحداث الإنكشارية كان الواحد منهم يعطى في اليوم أقجة واحدة<lb/>والأقجة سكة عثمانية فضية وزن ثلث درهم فضة من عيار التسعين ثم تنزل<lb/>عيارها فاقتضى ذلك أن يزاد لهم إلى ثلاث أقجايات وفي أواخر القرن العاشر زيد<lb/>لهم إلى خمس وفي القرن الحادي عشر زيد لهم سبع ثم زيد لهم في أواخر أمرهم إلى<lb/>سبع وعشرين أقجة، في اليوم ولم يكن من مساواة في العطاء بل كان بعضهم يأخذ<lb/>أكثر من بعض، أما آغاهم فكان يأخذ خمس مائة أقجة في اليوم.<lb/>كان هذا الجيش أسمى جيش في الدنيا ولم يكن يؤب من فتح إلا إلى فتح آخر<lb/>حتى رفع مركز السلطنة العثمانية إلى الذروة العليا التي امتازت بها بين الدول<lb/>ولكن أمر الزمان عجيب فإن هذا الجيش الذي كان سبب هذه النعم العظيمة ما لبث<lb/>أن طغى واستكبر، واستولى عليه الغرور والأشر، فدخل عليه الفساد من كل باب<lb/>وتوصل إليه المكروه بجملة أسباب، فعاد شؤمًا على الدولة بعد أن كان يمنًا ,<lb/>وبؤسًا بعد أن كان نعمى، حتى بلغ بعد القرن الثاني عشر مبلغًا من تفكك الروابط<lb/>وشيوع الفوضى وقلة الطاعة وكثرة عدم المبالاة ليس ورائه مبلغ فأصبح بعد تلك<lb/>البسالة العظيمة التي امتاز بها يكثر فيه الفارون من مواطن الزحف حتى من أمام<lb/>الجيوش التي هي أقل منه عددًا.<lb/>وكانت العسكرية في أوربا قد بدأت تخطو خطوات واسعة في درجات الكمال<lb/>فيومئذ صرفت وجوه الآمال عن مغالبة الخصوم بالهجوم والفتوح وبقيت الأفكار<lb/>مشغولة بأمر الدفاع عما في اليد؛ لأن القوة العسكرية أصبحت على وشك الاضمحلال<lb/>ألبتة.<lb/>جال هذا الأمر في فكر سليم الثالث ونظر إلى عاقبة أمر الدولة إذا ظل زمام<lb/>المدافعة بيد هؤلاء الإنكشارية الذين كثر فيهم الفشل واستولى عليهم الخطل فتبدى له<lb/>رأي ونهض له بقوة: ذلك أنه أحدث عسكرًا على قواعد تناسب الزمان والمكان<lb/>وجعل له عنوان (نظام جديد) وجمع من هذا النظام الجديد ثلاثين ألفًا وعزم على<lb/>إلغاء الإنكشارية، ولكن هذا النظام الجديد لم يستطع الوقوف أمام بأس الإنكشارية<lb/>إلا نحو ست سنين ولم يتمكن سليم الثالث من تلك الأمنية العظيمة التي كان يتقاضى<lb/>الظفر بها بقاء الدولة.<lb/>لكن الذي لم يتيسر لسليم الثالث تيسر لمحمود الثاني الذي رأى أن إلغاء هذه<lb/>العساكر العظيمة بإصدار الأوامر ليس من الممكن، وأن هذا الأمر لا يتم إلا<lb/>بالتنكيل والتشريد بهم فاستفتى في قتلهم على إثر تمرد وبغي وطغيان فأفتي فيه<lb/>وتوسل إلى اجتثاث هذه الشجرة من أصلها بما هدته إليه الفطنة المتوقدة وكان ذلك<lb/>في يوم السبت في 11 ذي القعدة من عام 1241 هـ - 17 حزيران 1826م.<lb/>أما آغا الإنكشارية حسين آغا فإنه كان مقتنعًا بفوائد النظام الجديد فأعطي<lb/>لقب باشا ونصب سر عسكرًا ولقبت العساكر الجديدة بالعساكر المحمدية المنصورة<lb/>هكذا وضع أساس النظام الجديد لعسكريتنا وعلى هذا يكون عمر جيشنا الجديد سبعًا<lb/>وثمانين سنة.<lb/>ينقسم تأريخ الجيش الجديد إلى ثلاثة أدوار: الأول دور اللّم، والثاني دور<lb/>القرعة، والثالث دور التكليف العسكري، فالدور الأول من 1241 إلى 1260؛<lb/>أي: عبارة عن تسع عشرة سنة كانوا يلمون العسكر ممن صادفوه من الشبان<lb/>الأقوياء لم يستأنس الناس في بدء الأمر بهذه الطريقة؛ لأنهم كانوا قد تعودوا رؤية<lb/>هيبة الإنكشارية وأنكروا من هذه الطريقة أنها من سنن الإفرنج.<lb/>ولم تكن مدة التجنيد معينة أيضًا وفي 1244- 1245وقعت الحرب بين<lb/>الدولة والروس (التي انتهت بمعاهدة أدرنه) فكان من البديهي أن لا تظهر الثمرات<lb/>المنتظرة من النظام الجديد لقصر المدة وفي تلك الأثناء أخذ بخدمة الدولة المارشال<lb/>مولتكه الذي ظفر في محاربة ثلاث دول في بحر ست سنين واطلع من إمارة<lb/>بروسيا الصغيرة إمبراطورية ألمانيا العظيمة ولكن حالت الحوائل دون الاستفادة<lb/>من خدمة هذا الرجل العظيم، فإن الدولة في تلك السنين كانت قد شغلتها حوادث<lb/>وحروب المورة والبوسنة والهرسك والتيه دلنلي ومحمد علي وكان عدد الجيش<lb/>الجديد هكذا: العساكر المنتظمة 80000 والرديف 130000 والعساكر البحرية<lb/>5000 الجميع 215000 وكان سوى هؤلاء نحو من عشرة آلاف من الخيالة<lb/>المنتظمة ونحو أربعة ألايات من الخيالة العتق.<lb/>وأتوا بعد ذلك بمعلمين من ألمانيا فحصل إصلاح في ترتيب الجيش ولكن<lb/>طريقة اللّم كانت لا تزال على حالها فلذلك لم تصل الإصلاحات إلى الدرجة<lb/>المطلوبة ودام الأمر على هذا المنوال إلى 1260 ففي هذه السنة وضع أساس جديد<lb/>للدولة بمعرفة رشيد باشا الكبير وقرئ خط كلخانة الذي يتضمن هذا الأساس<lb/>فدخلت عسكريتنا الجديدة في دورها الثاني.<lb/>من هذا التأريخ ألغيت طريقة اللّم، ووضعت طريقة القرعة، وحددت مدة<lb/>العسكرية، ووضع قانون لأخذ العسكر على هذه الطريقة من قبل ضباط<lb/>بروسيانيين جعلت بموجبه خدمة العسكر الموظف خمس سنين والرديف سبعًا ومن<lb/>دخل في أسنان العسكرية تسحب قرعته فإن أصابته القرعة تلك السنة يؤخذ وإن لم<lb/>تصبه يترك إلى السنة التي بعدها، فإن لم تصبه مدة السنين الخمس يعفى من<lb/>الخدمة، وقد قسمت البلاد العثمانية إلى دوائر رديفية فأصبح للعسكرية نظام حقًّا،<lb/>وفي حرب القريم ظهرت ثمرات عظيمة من هذا النظام، وقسمت الأجناد كلها إلى<lb/>ستة كان كل جند (أردو) فيه حين السلم ستة ألايات رجالة وأربعة ألايات خيالة<lb/>وألاي واحد مدفعي سيار فكان عدد الأجناد حين السلم هكذا: النظامية 150000<lb/>ونحو من ذلك عدد الرديف بحيث يتكون من النظامية والرديف وقت الحرب<lb/>300000.<lb/>وفي خط كلخانة يوجد نص على أنه يؤخذ للعسكر من غير المسلمين ولكن<lb/>اقتضاءات الزمان منعت من ذلك.<lb/>وفي عام 1286 حدث تحوير في ترتيب العسكرية فجعلت مدة الخدمة ثلاثًا<lb/>للعسكر الموظف، وسنتين للخدمة الاحتياطية، وستًّا للخدمة الرديفية، وثمانيًا<lb/>للمستحفظية وكان عدد الأجناد في ذلك العهد هكذا: النظامية والاحتياطية<lb/>237000 والرديف 350000 أو يزيد على هذا المقدار، وكان عدد أجناد الدولة<lb/>كلها في زمن محاربة روسية 759000 ولكن لاستمرار الحرب ثلاث سنين<lb/>وضياع كثير من الأرواح تضعضع هذا الجيش ومست الحاجة بعد ذلك لتحويرات<lb/>فيه ففي عام أربع وتسعين حول اسم السرعسكرية إلى نظارة الحربية وقسمت<lb/>اللوازم والاستعدادات العسكرية إلى شعب ودوائر وأخذت الأجناد شكلاً آخر جديدًا<lb/>وفي عام ثمان وتسعين أتي بجماعة من ضباط الألمان من صنوف مختلفة في الجيش<lb/>الألماني وأخذت آراؤهم في الإصلاح العسكري وكان يرأسهم كيلر باشا، وبعد سنة<lb/>جيء بالبكباشي فوندرغولج باشا فأرشد هذا إلى طرق كثيرة للإصلاح العسكري<lb/>بالرغم عما كان يحول بينه وبين الإصلاح من الموانع التي هي معهودة ومعروفة في<lb/>ذلك العهد.<lb/>إلى هذا الرجل يُعزى النظر في ترتيب الدروس أحسن ترتيب في المدرسة<lb/>الحربية، وإليه يعزى السبب في تغيير طريقة القرعة ووضع قانون أخذ العسكر<lb/>المعمول به إلى عهدنا هذا.<lb/>أما حرمان أبناء وطننا غير المسلمين من خدمة العسكرية مع أن لهم حقًّا<lb/>بالشرف الذي يحصل من خدمة الأوطان فكان خطأً من حكومتنا لا يعفى عنه،<lb/>وكان من دواعي انكسار خاطر هؤلاء الشركاء في الوطن، والأغرب من ذلك حرمان<lb/>أهل هذه العاصمة من هذا الشرف أيضًا.<lb/>فمن موجبات الشكر أن أول شيء تفكرت فيه حكومتنا بعد التغير الجديد السعيد<lb/>في الوطن هو الإسراع لدفع هذا الخطأ المنافي للقانون الأساسي.<lb/>هذا هو تأريخنا العسكري ومنذ الآن سينال أبناء وطننا من غير المسلمين<lb/>نصيبهم من شرف الدفاع عن حياض الوطن، ويقفون مع زملائهم المسلمين صفًّا<lb/>واحدًا أمام كل عدو معرّضين حياتهم للمقاومة في سبيل مقصد واحد هو إعلاء شأن<lb/>الرابطة الوحيد التي تضم قلوب جميع العثمانيين حول وطنهم العزيز. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نقلناها من جريدة الحضارة التي تطبع بالآستانة.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p364" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2282.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن رحلة ابن جبير</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العمران العربي [*]<lb/>وصف الجامع الأموي</head>
               <lb/>
               <lb/>هو من أشهر جوامع الإسلام حسنًا وإتقان بناء وغرابة صنعة واحتفال تنميق،<lb/>وتزيين وشهرته المتعارفة في ذلك تغني عن استغراق الوصف فيه، ومن عجيب<lb/>شأنه أنه لا تنسج به العنكبوت ولا تدخله ولا تلم به الطير المعروفة بالخطاف،<lb/>انتدب لبنائه الوليد بن عبد الملك - رحمه الله - ووجه إلى ملك الروم بالقسطنطينية<lb/>يأمره بإشخاص اثني عشر ألفًا من الصناع من بلاده وتقدم إليه بالوعيد في ذلك إن<lb/>توقف عنه فامتثل أمره مذعنًا بعد مراسلة جرت بينهما في ذلك مما هو مذكور في<lb/>كتب التواريخ فشرع في بنائه وبلغت الغاية في التأنق فيه وأنزلت جدره كلها<lb/>بفصوص من الذهب المعروف بالفسيفساء وخلطت بها أنواع من الأصبغة الغريبة<lb/>قد مثلت أشجارًا وفرعت أغصانًا منظمومة بالفصوص ببدائع من الصنعة الأنيقة<lb/>المعجزة وصف كل واصف فجاء يغشي العيون وميضًا وبصيصًا وكان مبلغ النفقة<lb/>فيه حسبما ذكره ابن المعلى الأسدي في جزء وصفه في ذكر بنائه مائة صندوق في<lb/>كل صندوق ثمانية وعشرين ألف دينار ومائتا ألف دينار فكان مبلغ الجميع إحدى<lb/>عشر ألف ألف دينار ومائتا ألف دينار، والوليد هذا هوالذي أخذ نصف الكنيسة،<lb/>الباقية منه في أيدي النصارى وأدخلها فيه؛ لأنه كان قسمين قسمًا للمسلمين<lb/>وهو الشرقي وقسمًا للنصارى وهو الغربي؛ لأن أبا عبيدة بن الجراح رضي الله عنه<lb/>دخل البلد في الجهة الغربية فانتهى إلى نصف الكنيسة وقد وقع الصلح بينه وبين<lb/>النصارى ودخل خالد بن الوليد - رضي الله عنه - عنوة من الجانب الشرقي<lb/>وانتهى إلى النصف الثاني وهوالشرقي فاختاره المسلمون وصيروه مسجدًا وبقي<lb/>النصف المصارع عليه وهو الغربي كنيسة بأيدي النصارى إلى أن عوضهم منه<lb/>الوليد فأبوا ذلك فانتزعه منهم قهرًا، وطلع لهدمه بنفسه وكانوا يزعمون أن الذي<lb/>يهدم كنيستهم يجن فبادر وقال: أنا أول من يجن في الله، وبدأ الهدم بيده فبادر<lb/>المسلمون وأكملوا هدمه.<lb/>ذرعه في الطول من الشرق إلى الغرب مائتا خطوة وهما ثلاثمائة ذراع<lb/>وذرعه في السعة من القبلة إلى الجوف مائة خطوة وخمس وثلاثون خطوة هي مائتا<lb/>ذراع فيكون تكسيره من المراجع الغربية أربعة وعشرون مرجعًا وهو تكسير مسجد<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم غير أن مسجد رسول الله صلى الله عليه من القبلة<lb/>إلى الشمال، وبلاطاته المتصلة بالقبلة ثلاثة مستطيلة من الشرق إلى الغرب سعة<lb/>كل بلاط منها ثمان عشرة خطوة والخطوة ذراع ونصف، وقد قامت على ثمانية<lb/>وستين عمودًا منها أربعة وخمسون سارية وثماني أرجل جصية تتخللها،<lb/>واثنتان مرخمة ملصقة معها في الجدار الذي يلي الصحن وأربع أرجل مرخمة أبدع<lb/>ترخيم مرصعة بفصوص من الرخام ملونة قد نظمت خواتيم وصورت محاريب<lb/>وأشكالاً غريبة قائمة في البلاط الأوسط تقل قبة الرصاص مع القبة التي تلي المحراب<lb/>سعة كل رجل منها ستة عشر شبرًا، وطولها عشرون شبرًا، وبين كل رجل ورجل<lb/>في الطول سبع عشرة خطوة وفي العرض ثلاث عشرة خطوة فيكون دور كل رجل<lb/>منها اثنين وسبعين شبرًا، ويستدير بالصحن بلاط من ثلاث جهاته الشرقية والغربية<lb/>والشمالية سعته عشرة خطى وعدد قوائمه سبع وأربعون منها أربع عشرة رجلاً من<lb/>الجص وسائرها سوار فيكون سعة الصحن حاشا المسقف القبلي والشمالي مائة ذراع<lb/>وسقف الجامع كله من خارج ألواح رصاص.<lb/>وأعظم ما في هذا الجامع المبارك قبة الرصاص المتصلة بالمحراب وسطه<lb/>سامية في الهواء عظيمة الاستدارة قد استقل بها هيكل عظيم هو غارب لها يتصل<lb/>من المحراب إلى الصحن وتحته ثلاث قباب: قبة تتصل بالجدار الذي إلى الصحن،<lb/>وقبة تتصل بالمحراب، وقبة تحت قبة الرصاص بينهما، والقبة الرصاصية قد<lb/>أغصت الهواء وسطه فإذا استقبلتها أبصرت منظرًا رائعًا ومرأى هائلاً يشبهه بنسر<lb/>طائر كأن القبة رأسه والغارب جؤجؤه ونصف جدار البلاط على يمين نصف الثاني<lb/>على شمال جناحاه وسعة هذا الغراب من جهة الصحن ثلاثون خطوة فهم يعرفون<lb/>هذا الموضع من الجامع بالنسر لهذا التشبيه الواقع عليه، ومن أي جهة استقبلت<lb/>البلد ترى القبة في الهواء منيفة على كل علو كأنها معلقة من الجو، والجامع مائل<lb/>إلى الجهة الشمالية من البلد وعدد شمسياته الزجاجية المذهبة الملونة أربع وسبعون<lb/>منها في القبة التي تحت قبة الرصاص عشر وفي القبة المتصلة بالمحراب مع ما<lb/>يليها من الجدر أربع عشرة شمسية.<lb/>وفي الجامع ثلاث مقصورات مقصورة الصحابة رضي الله عنهم وهي أول<lb/>مقصورة وضعت في الإسلام وضعها معاوية بن أبي سفيان -رضي الله عنه -<lb/>وبإزاء محرابها عن يمين مستقبل القبة باب حديد كان يدخل معاوية - رضي الله عنه -<lb/>إلى المقصورة منه إلى المحراب وبإزاء محرابها لجهة اليمين مصلى أبي الدرداء<lb/>- رضي الله عنه - وخلفها كانت دار معاوية رضي الله عنه وهي اليوم<lb/>سماط عظيم للصفارين يتصل بطول جدار الجامع القبلي ولا سماط أحسن منظرًا منه<lb/>ولا أكبر طولاً وعرضًا، وخلف هذا السماط على مقربة منه دار الخيل برسمه<lb/>وهي اليوم مسكونة وفيها مواضع للكمادين وطول المقصورة الصحابية المذكورة<lb/>أربعة وأربعون شبرًا وعرضها نصف الطول، ويليها لجهة الغرب في وسط الجامع<lb/>المقصورة التي أحدثت عند إضافة النصف المتخذ كنيسة إلى الجامع - حسبما تقدم<lb/>ذكره - وفيها منبر الخطبة ومحراب الصلاة وكانت مقصورة الصحابة أولاً في<lb/>نصف الخط الإسلامي من الكنيسة، وكان الجدار حيث أعيد المحراب في المقصورة<lb/>المحدثة فلما أعيدت الكنيسة كلها مسجدًا صارت مقصورة الصحابة طرفًا في الجانب<lb/>الشرقي وأحدثت المقصورة الأخرى وسطًا حيث كان جدار الجامع قبل الاتصال<lb/>وهذه المقصورة المحدثة أكبر من الصحابية.<lb/>وبالجانب الغربي بإزاء الجدار مقصورة أخرى هي برسم الحنفية يجتمعون فيها<lb/>للتدريس وبها يصلون، وبإزائها زاوية محدقة بالأعواد المشرجية كأنها مقصورة<lb/>صغيرة، وبالجانب الشرقي في زاوية أخرى على هذه الصفة هي كالمقصورة كان<lb/>وضعها للصلاة فيها أحد أمراء الدولة التركية وهي لاصقة بالجدار الشرقي،<lb/>وبالجامع عدة زوايا على هذا الترتيب يتخذها الطلبة للنسخ والدرس والانفراد عن<lb/>ازدحام الناس وهي من جملة مرافق الطلبة.<lb/>وفي الجدار المتصل بالصحن المحيط بالبلاطات القبلية عشرون بابًا متصلاً<lb/>بطول الجدار قد علتها قسيٌّ جصية مخرمة كلها على هيئة الشمسيات فتبصر العين<lb/>من اتصالها أجمل منظر وأحسنه.<lb/>والبلاط المتصل بالصحن المحيط بالبلاطات من ثلاث جهات على أعمدة<lb/>وعلى تلك الأعمدة أبواب مقوسة تقلها أعمدة صغار تطيف بالصحن كله، ومنظر<lb/>هذا الصحن من أجمل المناظر وأحسنها، وفيه مجتمع أهل البلد، وهو<lb/>متفرجهم ومتنزهم كل عشية، تراهم فيه ذاهبين وراجعين من شرق إلى غرب من<lb/>باب جيرون إلى باب البريد؛ فمنهم من يتحدث مع صاحبه ومنهم من يقرأ لا يزالون<lb/>على هذه الحال من ذهاب ورجوع إلى انقضاء صلاة العشاء الآخرة ثم ينصرفون،<lb/>ولبعضهم بالغداة مثل ذلك، وأكثر الاحتفال إنما هو بالعشي فيخيل لمبصر ذلك أنها<lb/>ليلة سبع وعشرين من رمضان المعظم لما يرى من احتفال الناس واجتماعهم لا<lb/>يزالون على ذلك كل يوم، وأهل البطالة من الناس يسمونهم حراسين.<lb/>وللجامع ثلاث صوامع: واحدة في الجانب الغربي وهي كالبرج المشيد تحتوي<lb/>على مساكن متسعة وزوايا فسيحة راجعة كلها إلى أغلاق يسكنها أقوام من الغرباء<lb/>أهل الخير، والبيت الأعلى منها كان معتكف أبي حامد الغزالي رحمه الله، ويسكنه<lb/>اليوم الفقيه الزاهد أبو عبد الله بن سعيد من أهل قلعة يحصب المنسوبة<lb/>لهم وهو قريب لبني سعيد المشتهرين بالدنيا وخدمتها، وثانية بالجانب الغربي<lb/>على هذه الصفة، وثالثة بالجانب الشمالي على الباب المعروف بباب الناطفيين.<lb/>وفي الصحن ثلاث قباب: إحداها في الجانب الغربي منه وهي أكبرها، وهي<lb/>قائمة على ثمانية أعمدة من الرخام مستطيلة كالبرج مزخرفة بالفصوص والأصبغة<lb/>الملونة كأنها الروضة حسنًا، وعليها قبة رصاص كأنها التنور العظيم الاستدارة،<lb/>يقال: إنها كانت مخزنًا لمال الجامع، وله مال عظيم من خراجات ومستغلات<lb/>تنيف - على ما ذكر لنا - على الثمانية آلاف دينار صورية في السنة وهي خمسة<lb/>عشر ألف درهم مؤمنية أو نحوها، وقبة أخرى صغيرة في وسط الصحن مجوفة<lb/>مثمنة من رخام قد ألصق أبدع إلصاق قائمة على أربعة أعمدة صغار من الرخام<lb/>وتحتها شباك حديد مستدير، وفي وسطه أنبوب من الصفر يمج الماء إلى علو<lb/>فيرتفع وينثني كأنه قضيب من لجين يَشْرَهُ الناس لوضع أفواههم فيه للشرب<lb/>استظرافًا واستحسانًا ويسمونه قفص الماء، والقبة الثالثة في الجانب الشرقي<lb/>قائمة على ثمانية أعمدة على هيئة القبة الكبيرة لكن أصغر منها.<lb/>وفي الجانب الشمالي من الصحن باب كبير يفضي إلى مسجد كبير، في وسطه<lb/>صحن قد استدار فيه صهريج من الرخام كبير، يجري الماء فيه دائمًا من صفحة<lb/>رخام أبيض مثمنة قد قامت وسط الصهريج على رأس عمود مثقوب يصعد الماء<lb/>منه إليها، ويعرف هذا الموضع بالكلاسة، ويصلي فيه اليوم صاحبنا الفقيه<lb/>الزاهد المحدث أبو جعفر الفنكي القرطبي ويتزاحم الناس على الصلاة فيه<lb/>خلفه التماسًا لبركته واستماعًا لحسن صوته.<lb/>وفي الجانب الشرقي من الصحن باب يفضي إلى مسجد من أحسن المساجد<lb/>وأبدعها وضعًا وأجملها بناء يذكر الشيعة أنه مشهد لعلي بن أبي طالب - رضي الله<lb/>عنه - وهذا من أغرب مختلقاتهم، ومن العجيب أنه يقابله في الجهة الغربية في<lb/>زاوية البلاط الشمالي من الصحن موضع هو ملتقى آخر البلاط الشمالي مع أول<lb/>البلاط الغربي مجلل بستر في أعلاه، وأمامه ستر أيضًا منسدل يزعم أكثر النساء أنه<lb/>موضع لعائشة - رضي الله عنها - وأنها كانت تسمع الحديث فيه وعائشة - رضي<lb/>الله عنها - في دخول دمشق كعلي - رضي الله عنه - لكن لهم في علي - رضي<lb/>الله عنه - مندوحة من القول وذلك أنهم يزعمون أنه رؤي في المنام مصليًا في ذلك<lb/>الموضع فبنت الشيعة فيه مسجدًا، وأما الموضع المنسوب لعائشة - رضي الله عنها -<lb/>فلا مندوحة فيه، وإنما ذكرناه لشهرته في الجامع.<lb/>وكان هذا الجامع المبارك ظاهرًا وباطنًا مُنَزَّلاً كله بالفصوص المذهبة مزخرفًا<lb/>بأبدع زخاريف البناء المعجز الصنعة، فأدركه الحريق مرتين فتهدم وجدد وذهب<lb/>أكثر رخامه فاستحال رونقه، فأسلم ما فيه اليوم قبلته مع الثلاث قباب المتصلة بها.<lb/>محرابه من أعجب المحاريب الإسلامية حسنًا وغرابة صنعة يتقد ذهبًا كله، وقد<lb/>قامت في وسطه محاريب صغار متصلة بجداره تحفها سويريات مفتولات<lb/>فتل الأسورة كأنها مخروطة لم ير شيء أجمل منها وبعضها حمر كأنها مرجان،<lb/>فشأن قبلة هذا الجامع المبارك مع ما يتصل بها من قبابه الثلاث وإشراق<lb/>شمسياته المذهبة الملونة عليه، واتصال شعاع الشمس بها وانعكاسه إلى كل<lb/>لون منها حتى ترتمي إلى الأبصار منه أشعة ملونة يتصل ذلك بجداره القبلي<lb/>كله عظيم لا يلحق وصفه ولا تبلغ العبارة بعض ما يتصوره الخاطر منه، والله<lb/>يعمره بمنه.<lb/>وفي الركن الشرقي من المقصورة الحديثة في المحراب خزانة كبيرة فيها<lb/>مصحف من مصاحف عثمان - رضي الله عنه - وهو المصحف الذي وجه به إلى<lb/>الشام، وتفتح الخزانة كل يوم إثر الصلاة فيتبرك الناس بلمسه وتقبيله ويكثر<lb/>الازدحام عليه.<lb/>وله أربعة أبواب: باب قبلي ويعرف بباب الزيادة، وله دهليز كبير متسع<lb/>وله أعمدة عظام، وفيه حوانيت للخرزيين وسواهم، وله مرأى رائع، ومنه يفضي<lb/>إلى دار الخيل، وعن يسار الخارج منه سماط الصفارين، وهي كانت دار معاوية<lb/>- رضي الله عنه - وتعرف بالخضراء. وباب شرقي وهوأعظم الأبواب ويعرف<lb/>باب جيرون. وباب غربي ويعرف بباب البريد وباب شمالي ويعرف بباب الناطفيين.<lb/>وللشرقي والغربي والشمالي أيضا من هذه الأبواب دهاليز متسعة يفضي كل دهليز<lb/>منها إلى باب عظيم كانت كلها مداخل الكنيسة فبقيت على حالها وأعظمها منظرًا<lb/>الدهليز المتصل باب جيرون، يخرج من هذا الباب إلى بلاط طويل عريض قد قامت<lb/>أمامه خمسة أبواب مقسمومة لها ستة أعمدة طوال وفي وجه اليسار منه مشهد كبير<lb/>حفيل كان فيه رأس الحسين بن علي - رضي الله عنهما - ثم نقل إلى القاهرة.<lb/>وبإزائه مسجد صغير ينسب لعمر بن عبد العزيز رضي الله عنه، وبذلك المشهد ماء<lb/>جار، وقد انتظمت أمام البلاط أدراج ينحدر عليها إلى الدهليز، وهو كالخندق العظيم<lb/>يتصل إلى باب عظيم الارتفاع ينحسر الطرف دونه سموًّا قد حفته أعمدة كالجزوع<lb/>طولاً وكالأطواد ضخامة، وبجانبي هذا الدهليز أعمدة قد قامت عليها شوارع مستديرة<lb/>فيها الحوانيت المنتظمة للعطارين وسواهم، وعليها شوارع أخر مستطيلة فيها الحجر<lb/>والبيوت للكراء مشرفة على الدهليز وفوقها سطح بيت به سكان الحُجَر<lb/>والبيوت.<lb/>وفي وسط الدهليز حوض كبير مستدير من الرخام عليه قبة تقلها أعمدة من<lb/>الرخام ويستدير بأعلاه طرة من الرصاص واسعة مكشوفة للهواء لم ينعطف عليها<lb/>تعتيب، وفي وسط الحوض الرخامي أنبوب صفر يزعج الماء بقوة فيرتفع إلى الهواء<lb/>أزيد من القامة وحوله أنابيب صغار ترمي الماء إلى علو فيخرج عنها كقضبان<lb/>اللجين، فكأنها أغصان تلك الدوحة المائية، ومنظرها أعجب وأبدع من أن يلحقه<lb/>الوصف.<lb/>وعن يمين الخارج من باب جيرون في جدار البلاط الذي أمامه غرفة لها<lb/>هيئة طاق كبير مستدير فيه طيقان صفر قد فتحت أبوابًا صغارًا على عدد ساعات<lb/>النهار ودبرت تدبيرًا هندسيًّا فعند انقضاء ساعة من النهار تسقط صنجتان من صفر<lb/>من فمي بازيين مصورين من صفر قائمين على طاستين من صفر تحت كل واحد<lb/>منهما.<lb/>أحدهما تحت أول باب من تلك الأبواب، والثاني تحت آخرها،<lb/>والطاستان مثقوبتان، فعند وقوع البندقتين فيهما تعودان داخل الدار إلى الغرفة،<lb/>وتبصر البازيين يمدان عنقيهما بالبندقتين إلى الطاستين ويقذفانهما بسرعة<lb/>بتدبير عجيب تتخيله الأوهام سحرًا وعند وقوع البندقتين في الطاستين يسمع لهما<lb/>دوي وينغلق الباب الذي هو لتلك الساعة للحين بلوح من الصفر لا يزال كذلك عند<lb/>كل انقضاء ساعة من النهار حتى تنغلق الأبواب كلها وتنقضي الساعات ثم تعود إلى<lb/>حالها الأول، ولها بالليل تدبير آخر؛ وذلك أن القوس المنعطف على تلك الطيقان<lb/>المذكورة اثنتي عشرة دائرة من النحاس مخرمة، وتعترض في كل دائرة زجاجة من<lb/>داخل الجدار مدبر ذلك كله منها خلف الطيقان المذكورة. وخلف الزجاج مصباح يدور<lb/>به الماء على ترتيب مقدار الساعة فإذا انقضت عم الزجاج ضوء المصباح وفاض<lb/>على الدائرة أمامها شعاعها فلاحت للأبصار دائرة محمرة ثم انتقل ذلك إلى الأخرى<lb/>حتى تنقضي ساعات الليل وتحمر الدوائر كلها، وقد وُكِّل بها في الغرفة متفقد لحالها<lb/>درب بشأنها وانتقالها يعيد فتح الأبواب وصرف الصنج إلى موضعها وهي التي<lb/>يسمونها الناس المنجانة.<lb/>ودهليز الباب الغربي فيه حوانيت البقالين والعطارين، وفيه سماط لبيع الفواكه،<lb/>وفي أعلاه باب عظيم يصعد إليه على أدراج وله أعمدة سامية في الهواء وتحت<lb/>الأدراج سقايتان مستديرتان: سقاية يمينًا، وسقاية يسارًا، لكل سقاية خمسة أنابيب<lb/>ترمي الماء في حوض رخام مستطيل، ودهليز الباب الشمالي فيه زوايا على<lb/>مصاطب محدقة بالأعواد المشرجبة هي مخاصر لمعلمي الصبيان، وعن يمين<lb/>الخارج في الدهليز خانقة مبنية للصوفية في وسطها صهريج. ويقال: إنها كانت<lb/>دار عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه، والصهريج الذي في وسطها يجري الماء<lb/>فيه ولها مطاهر على الصفة المذكورة. وفي الصحن بين القباب المذكورة عمودان<lb/>متباعدان يسيرًا لهما رأسان من الصفر مستطيلان مشرجبان قد خرما أحسن تخريم<lb/>يسرجان ليلة النصف من شعبان فيلوحان كأنهما ثريتان مشتعلتان، واحتفال أهل هذه<lb/>البلدة لهذه الليلة أكثر من احتفالهم بسبع وعشرين من رمضان المعظم. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نقلاً عن رحلة ابن جبير من وصفه للجامع الأموي إذ زاره في سنة 80 هـ.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p371" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2283.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حافظ إبراهيم</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تربية البنات</head> [*]<lb/>
               <lb/>كم ذا يكابد عاشق ويلاقي <gap resp="#org_MS"/> في حب مصر كثيرة العشاق<lb/>إني لأحمل في هواك صبابة <gap resp="#org_MS"/> يا مصر قد خرجت عن الأطواق<lb/>لهفي عليك متى أراك طليقة <gap resp="#org_MS"/> يحمي كريم حماك شعب راق<lb/>وأديب قوم تستحق يمينه <gap resp="#org_MS"/> قطع الأنامل أو لظى الإحراق<lb/>كَلِف بمحمود الخلال متيم <gap resp="#org_MS"/> بالبذل بين يديك والإنفاق<lb/>إني لتطربني الخلال كريمة <gap resp="#org_MS"/> طرب الغريب بأوبة وتلاق<lb/>ويهزني ذكر المروءة والندى <gap resp="#org_MS"/> بين الشمائل هزة المشتاق<lb/>ما البابلية في صفاء مزاجها <gap resp="#org_MS"/> والشَّرب بين تنافس وسباق<lb/>والشمس تبدو في الكؤوس وتختفي <gap resp="#org_MS"/> والبدر يشرق من جبين الساقي<lb/>بألذّ من خلق كريم طاهر <gap resp="#org_MS"/> قد مازجته سلامة الأذواق<lb/>فإذا رزقت خليقة محمودة <gap resp="#org_MS"/> فقد اصطفاك مقسم الأرزاق<lb/>فالناس هذا حظه مال وذا <gap resp="#org_MS"/> علم، وذاك مكارم الأخلاق<lb/>والمال إن لم تدخره محصنًا <gap resp="#org_MS"/> بالعلم كان نهاية الإملاق<lb/>والعلم إن لم تكتنفه شمائل <gap resp="#org_MS"/> تعليه كان مطية الإخفاق<lb/>لا تحسبن العلم ينفع وحده <gap resp="#org_MS"/> ما لم يُتَوّج ربُّه بخلاق<lb/>كم عالم مدّ العلوم حبائلاً <gap resp="#org_MS"/> لوقيعة وقطيعة وفراق<lb/>وفقيه قوم ظل يرصد فقهه <gap resp="#org_MS"/> لمكيدة أو مستحلّ طلاق<lb/>يمشي وقد نصبت عليه عمامة <gap resp="#org_MS"/> كالبرج لكن فوق تلّ نفاق<lb/>وطبيب قوم قد أحلّ لطبه <gap resp="#org_MS"/> ما لا تُحِلّ شريعة الخلاق<lb/>قتل الأجنة في البطون وتارة <gap resp="#org_MS"/> جمع الدوانق من دم مهراق<lb/>أغلى وأثمن من تجارب علمه <gap resp="#org_MS"/> يوم الفخار تجارب الحلاق<lb/>ومهندس للنيل بات بكفه <gap resp="#org_MS"/> مفتاح رزق العامل المطراق [1]<lb/>متعنت تَنْدَى وتَيْبَس كفه <gap resp="#org_MS"/> بالماء طوع الأصفر البرَّاق<lb/>لا شيء يلوي من هواه فحدّه <gap resp="#org_MS"/> في السلب حد الخائن السرَّاق<lb/>يلهو ويلعب بالعقول بيانه <gap resp="#org_MS"/> فكأنه في السحر رقية راق<lb/>في كفه قلم يمجّ لعابه <gap resp="#org_MS"/> سمًّا وينفثه على الأوراق<lb/>يرد الحقائق وهي بيض نصّع <gap resp="#org_MS"/> قدسية علوية الإشراق<lb/>فيردها سودًا على جنباتها <gap resp="#org_MS"/> من ظلمة التمويه ألف نطاق<lb/>عريت عن الخلق المطهَّر نفسه <gap resp="#org_MS"/> فحياته ثقل على الأعناق<lb/>لو كان ذا خلق لأسعد قومه <gap resp="#org_MS"/> ببيانه ويراعه السباق<lb/>من لي بتربية النساء فإنها <gap resp="#org_MS"/> في الشرق علة ذلك الإخفاق<lb/>الأم مدرسة إذا أعددتها <gap resp="#org_MS"/> أعددت شعبًا طيب الأعراق<lb/>الأم روض إن تعهّده الحيا <gap resp="#org_MS"/> بالري أورق أيما إيراق<lb/>الأم أستاذ الأساتذة الأولى <gap resp="#org_MS"/> شغلت مآثرهم مدى الآفاق<lb/>أنا لا أقول دعوا النساء سوافرًا <gap resp="#org_MS"/> بين الرجال يجلن في الأسواق<lb/>يدرجن حيث أردن لا من وازع <gap resp="#org_MS"/> يحذرن رقبته ولا من واق<lb/>يفعلن أفعال الرجال لواهيًا <gap resp="#org_MS"/> عن واجبات نواعس الأحداق<lb/>في دورهن شؤونهن كثيرة <gap resp="#org_MS"/> كشؤون رب السيف والمزراق<lb/>كلا ولا أدعوكم أن تسرفوا <gap resp="#org_MS"/> في الحجب والتضييق والإرهاق<lb/>ليست نساؤكم حلًى وجواهرًا <gap resp="#org_MS"/> خوف الضياع تصان في الأحقاق<lb/>ليست نساؤكم أثاثًا يقتنى <gap resp="#org_MS"/> في الدور بين مخادع وطباق<lb/>تتشكل الأزمان في أدوارها <gap resp="#org_MS"/> دولاً وهن على الجمود بواق<lb/>فتوسطوا في الحالتين وأنصفوا <gap resp="#org_MS"/> فالشر في التقييد والإطلاق<lb/>ربوا البنات على الفضيلة إنها <gap resp="#org_MS"/> في الموقفين لهن خير وثاق<lb/>وعليكم أن تستبين بناتكم <gap resp="#org_MS"/> نور الهدى وعلى الحياء الباقي <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) قصيدة لشاعر مصر الكبير محمد حافظ إبراهيم أنشدها في حفلة أقيمت ببورسعيد لإعانة مدرسة البنات وقد سلك شاعرنا في هذه القصيدة مسلكًا في انتقاد الأخلاق والعادات كان من الأدلة الكثيرة على تفوق حافظ وعسى أن يجنح الشاعر للتوفر على قرض هذا الأسلوب من الشعر فإنه من خير الأدوية لأدواء الناس.<lb/>(1) الذي يكثر طرق أبواب الرزق.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p374" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2284.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسين وصفي رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>(فلسفة النشوء والارتقاء)<lb/>وهو الجزء الأول من مجموعة الدكتور شبلي شميل الشهير، صفحاته 367<lb/>بقطع المنار وحروفه، طبع بمطبعة المقتطف بمصر سنة 1910 ويطلب من مؤلفه<lb/>بمصر.<lb/>أهدى إلينا صديقنا الدكتور شبلي شميل هذا الكتاب الذي أعاد طبعه مرة ثانية<lb/>في هذه الأيام لنفاد الطبعة الأولى ولرغبة الكثيرين من أصدقائه في ذلك وقد أثبت<lb/>على صفحته الأولى هذه الفقرة: (طالع هذه الكتاب بكل تمعن ولا تطالعه إلا بعد أن<lb/>تطلق نفسك من أسر الأغراض لئلا تغم عليك وأنت واقف تطل على العالم من شرفة<lb/>عقلك تتلمس الحقيقة من وراء أستارها) ونحن لم نتمكن من التوفر على مطالعته<lb/>لنبدي رأينا فيه بحرية وإخلاص، ولكن هذا لا يمنعنا أن نقول: إن فلسفة<lb/>النشوء والارتقاء لا تنافي الإسلام بجملتها كما أنها لا تلتئم معه ومع العقل في<lb/>تفصيلاتها، ولم يكن لصديقنا الدكتور ولا لواضعيها؛ إذ وضعوها مطمع في أن تكون<lb/>قضية مسلمة بكلياتها وجزئياتها.<lb/>ولو أن الدكتور شميل اقتصر في كتابه هذا على شرح فلسفة دارون وهكسلي<lb/>وآرائهما في أصل الأنواع وأدلتهما على تحولها وارتقائها وتأييد مذهبهما بآرائه<lb/>الخاصة دون التعرض للشرائع الإلهية والأديان المتبعة؛ لتقبله أهل الاستعداد له<lb/>بقبول حسن، أما محاولة الدكتور لإرادة القراء على الأمرين فطمع في غير مطمع،<lb/>وهذه الحكومة الفرنسية على تشددها في محاربة زعماء الدين بقوتي الدليل<lb/>والإكراه لم تتمكن من نزع الدين من النفوس على كونه دينًا تسليميًّا بحتًا لا يسوغ<lb/>للعقل أن ينكر منه شيئًا، وإن كان غير معقول فما بالك بدين الإسلام الذي ينبذ كل<lb/>منكور عقلاً، بل هو الدين الذي فك العقول من عُقلها، وأشرع سبيل استقلال الفكر،<lb/>وأرشد إلى النظر في أسرار الكون والحكم على الأشياء بالعقل دون الهوى؛ لا جرم<lb/>أن دينًا هذا مكانه من أفئدة أهله لا يقوى على زلزاله منها شبهات مرجعها آراء<lb/>ومرويات لرجال الدين ربما يكون الدين بريئًا منها.<lb/>لو أتيح للدكتور شميل أن ينظر في الإسلام نظرة تنفذ إلى صميمه على الشرط<lb/>الذي وضعه لقراء كتابه؛ لآب اليوم وهو مسلم قلبًا ولسانًا، وهاهو اليوم على كونه لم<lb/>يعن بفهم فلسفة الإسلام بعض عنايته بحل طلسمات مذهب دارون نراه وهو<lb/>المنصف المستقل الفكر يقول: إن القرآن هو أحكم الشرائع التي يتبعها البشر، وإن<lb/>محمدًا أعظم رجل في التأريخ. حتى إنني قلت له مرة: إذًا أنت مسلم. فقال: بل<lb/>محمدي. بل هذه كلمته في خاتمته الحفيلة التي هي صورة مصغرة للكتاب قال:<lb/>(ص352) .<lb/>(خذ مثالاً شريعة القرآن فإنها بين الشرائع الدينية الشريعة الوحيدة الاجتماعية<lb/>المستوفاة [1] التي ترمي إلى أغراض دنيوية حقيقية بمعنى أنها لم تقتصر على<lb/>الأصول الكلية الشائعة بين جميع الشرائع، بل اهتمت اهتمامًا خاصًّا بالأحكام الجزئية<lb/>فوضعت أحكام المعاملات حتى فروض العبادات أيضًا، وهي من هذه الجهة شريعة<lb/>عملية مادية حتى إن الجنة نفسها لم تخرج فيها من هذا الحكم من أشجار وأثمار وأنهار<lb/>إلى آخر ما هنالك، وطالما جرى أتباعها عليها صلحت أمور دنياهم على سواهم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ) ثم ذكر بعد ذلك مزج علماء المسلمين لنظريات الفلسفة اليونانية في كلامهم<lb/>حتى صرفوا بذلك الدين عن حقيقته وحولوه عن غايته (إلى المرامي المجردة<lb/>والمنازع النظرية وسائر علوم الجدل الأدبية المقامة عليه حتى إلى ما لا علاقة له<lb/>بالدين مطلقًا [2] ) .<lb/>إلى غير ذلك من الأقوال التي تدل على أن الدكتور الفاضل إنما هو منكر<lb/>للغواشي التي علقت بالدين ساخطًا على تقاليده وخلط كثير من أهله بين جوهره<lb/>ونظرياتهم. ونحن نقر الدكتور على هذا الرأي بل نحن إنما نكتب ونخطب سعيًا<lb/>وراء هدم تلك التقاليد التي تتبرأ منها ومن المصرين عليها.<lb/>والكتاب مطبوع طبعًا متقنًا على ورق جيد ويطلب من مؤلفه بميدان توفيق<lb/>بمصر.<lb/>***<lb/>(إرشاد الأريب، إلى معرفة الأديب)<lb/>وهو القسم الأول من الجزء الثالث من الكتاب، تأليف ياقوت الرومي الشهير<lb/>المتوفى في القرن السابع وعني بنسخه وتصحيحه الدكتور مرجليوث الأستاذ بجامعة<lb/>أكسفورد، صفحاته 215 بقطع المنار، طبع بمطبعة هندية بمصر سنة 1910.<lb/>أهدى إلينا الدكتور مرجيلوث الجزء الذي أصدره في هذا الشهر من هذا<lb/>المعجم الجامع النافع وهو يتضمن تراجم اثنين وأربعين واحدًا من أعلام الأدب أولهم<lb/>حبشي بن محمد بن شعيب الشيباني، من أهل واسط المتوفى في منتصف القرن<lb/>السادس وآخرهم الحسن بن ميمون النصري، ولبعضهم تراجم مطولة تحتوي على<lb/>عشرات الصفحات كترجمة السيرافي النحوي المعروف، فهي زيادة على أربعين<lb/>صفحة، ولآخرين منهم تراجم مختصرة جدًّا لا تبلغ إلا أسطر قليلة كترجمة الحسن<lb/>بن علي المدائني النحوي، والتراجم مرتبة على حروف المعجم ومن يلاحظ أن هذا<lb/>الجزء أو القسم لم يتم به حرف الحاء يعلم أن هذا الكتاب من أحفل موسوعات الأدب<lb/>في تراجم مشهوري أدباء العرب.<lb/>وأحفل مترجمي هذا الجزء سيرةً هم من أعلام النحاة وربما يتعجب أدباء هذا<lb/>العصر؛ إذ يسمعون هذا؛ لأنهم يرون نحاتهم صارفين أيام حياتهم في تتبع المناقشات<lb/>العقيمة، وتفهم الاختلافات السقيمة، وإن واحدهم ليحار حيرة الضب؛ إذ عرض له<lb/>أن يكتب كتابًا إلى أحد خلطائه أو رهطه ولو اطلع مطلع على ما يكتبون لسخر منهم<lb/>واستهزأ بهم ولأخذته الحيرة؛ إذ يرى كثرة اللحن والتراكيب السخيفة والخروج فيما<lb/>يكتبون عن الحدود والرسوم التي أفنوا أعمارهم في تفهمها وتفهيمها ولكن لا عجب في<lb/>ذلك فإن أئمة النحاة في الماضي كانوا يعدون النحو أداة أو مرقاة تتوقل فهومهم بها إلى<lb/>الوقوف على (أسرار البلاغة) و (دلائل الإعجاز) حتى تصير البلاغة ذوقًا لهم<lb/>فيتمكنون من فهم كلام الله فما دونه في البلاغة ويتمرنون على احتذاء الكلام البليغ في<lb/>المكتوبات والخطب، ولكن نحاة هذا العصر حسبوا أن النحو غاية لا وسيلة على<lb/>تمحلهم في الكلام على الغايات والوسائل فصرفوا الأشياء عن أوضاعها وحرفوا الكلم<lb/>عن مواضعه فأصبحوا لا قيمة لهم ولا احترام وقد كانوا أجلاء مكرمين وصناعتهم من<lb/>أشرف الصناعات.<lb/>وقد أعجبتني طريقة المؤلف في التراجم فهو يذكر اسم الرجل ونسبه وموطنه<lb/>وتحصيله، وما تفرد به، وما نقم الناس منه، وما وقع له مع أدباء عصره، ويثبت<lb/>له ما يؤثر من شعره، كل ذلك بأسلوب سهل حسن الإنشاء. ولعلنا ننشر في<lb/>المنار المناظرة التي جرت بين متّى بن يونس القنائي الفليسوف وبين أبي سعيد<lb/>السيرافي النحوي في تفضيل النحو على المنطق. وهي مثبتة في هذا الجزء عسى أن<lb/>يكون في نشرها عظة بالغة لنحاة عصرنا.<lb/>وياقوت الرومي هذا أعرف من أن يعرف وهو مؤلف هذا المعجم، ومعجم<lb/>الشعراء وغير ذلك من الموسوعات التي تعجز عن تأليفها الجماعات، وهو من<lb/>الشعراء المجيدين، ومن أحسن ما يروى له قوله:<lb/>تنكر لي مذ شبت دهري فأصبحت <gap resp="#org_MS"/> معارفه عندي من النكرات<lb/>إذا ذكرتها النفس حنت صبابة <gap resp="#org_MS"/> وجادت شؤون العين بالعبرات<lb/>إلى أن أتى دهر يُحَسِّنُ ما مضى <gap resp="#org_MS"/> ويوسعني من ذكره حسرات<lb/>فكيف ولما يبق من كأس مشربي <gap resp="#org_MS"/> سوى جُرَعٍ في قعرها كدرات<lb/>وكل إناء صفوه في ابتدائه <gap resp="#org_MS"/> ويرسب في عقباه كل قذاة<lb/>والكتاب مطبوع طبعًا نظيفًا على أجود ورق، ومجلد تجليدًا متقنًا وكنا نتمنى<lb/>أن يضع الناشر أرقامًا للمترجمين تدل على عددهم في كل جزء فإن ذلك من<lb/>المحسنات، وأن يعنى بوضع فهارس لجميع الأعلام والبلدان التي في الكتاب، ولعله<lb/>يفعل بعد طبع جميع ما لديه من الأجزاء، وإننا نشكر له عنايته بنشر هذا السفر<lb/>العظيم فلقد خدم بذلك لغتنا الشريفة أجل خدمة.<lb/>***<lb/>(النظرات)<lb/>كان الشيخ مصطفى لطفي المنفلوطي كتب قطعًا ومقالات في جريدة المؤيد<lb/>عُني بانتقاء ألفاظها وجملها ومعانيها مما يحفظ ويقرأ فاستحسنها فريق من الناس<lb/>الذين يحبون التنميق والتزويق وتبهرهم زخرفة اللفظ، وغر الكاتب تلك النعوت التي<lb/>كانت تنعته بها جريدة المؤيد فسارع إلى جمع تلك القطع وطبعها في كتاب مصدر<lb/>برسمه وبترجمة له ملأت قسمًا كبيرًا من الكتاب!!<lb/>قرأنا لهذا الكاتب الجديد والشاعر القديم بعض قصائده وبضع مقالات فلم<lb/>نعرف له منحًى خاصًّا يتوخى القصد إليه فيما يكتب وينظم، وظهر لنا أن هذا الشاعر<lb/>أو الكاتب أو الجامع للصنعتين ليس من سراق الشعر فقط بل هو من سراق النثر<lb/>أيضًا، ومن قرأ مقالته (مدينة السعادة: ص38) التي يدل بها ويفخر وكان قارئًا<lb/>قصة (الكوخ الهندي) لفرح أفندي أنطون؛ علم أن بضاعة الكاتب مزجاة، وآراءه<lb/>قد اغتصبها من سواه، وأنه ليس له في مثل هذه المقالة إلا التغيير والتبديل في نسق<lb/>الكتابة وأسلوب الكاتب، وكذلك مقالته (غرفة الأحزان: ص 143) فإنها ملخصة<lb/>من قصة (حواء الجديدة) لنقولا أفندي الحداد، ومقالته (أين الفضيلة: ص 15)<lb/>مأخوذة من قصة الكوخ الهندي لفرح أفندي أنطون أيضًا ومقالته (الكأس الأولى: ص<lb/>5) أخذ موضوعها من قصيدة للشيخ نجيب الحداد عنوانها: (في الجرعة الأولى<lb/>البلاء: ص 57ج1) من القسم الشعري من كتاب (مجالي الغرر) وغير ذلك من<lb/>القطع الكثيرة التي سرق بعضها معنى، وبعضها معنًى ولفظًا كما سيأتي بيانه. مثال<lb/>ذلك سرقته لكلمة زوج صخر أخي الخنساء: (إني أصبحت لا حيًّا فأرجى ولا ميتًا<lb/>فأنسى) ص 28، وسرقته لبيت البكري المعروف:<lb/>أشعرة في الرأس أم <gap resp="#org_MS"/> أول خيط الكفن<lb/>أخذه فقال عن الشعرة البيضاء في رأسه: (أو خيط من خيوط الكفن ص<lb/>115) . ولقد كنت نصحت للمنفلوطي يوم كان شاعرًا أن يتجنب السرقة في شعره،<lb/>وذلك في مقالة في (ص 859م31) من المقتطف بعنوان (نقد الشعر) بعد أن نشر<lb/>فيه المنفلوطي قصيدة عنوانها (من القصر إلى القبر) (ص25) من مقدمة النظرات<lb/>أغار بها على أربعة أبيات من قصيدة المعري التي مطلعها (أحسن بالواجد من<lb/>وجده) وحشرها بين بيوت قصيدته، ولكنه لم يستطع أن يعمل بنصحي؛ لأنه لو<lb/>عمل به لكان اليوم فقرًا من النعوت التي جاد بها عليه المؤيد فهو شاعر وكاتب ولكن<lb/>بأفكار غيره وأساليب سواه.<lb/>وأريد أن أنبه هنا إلى أمر ربما خفي على أولئك المخدوعين بلفظ المنفلوطي:<lb/>وهو أن كتابة المنفلوطي خالية من كل فكر للكاتب. خذ مثلاً مقالة (الغد) ص1 وهي<lb/>من أشهر مقالاته فإنك تجده جال فيها في دائرة ضيقة لم يخرج بها عن قول زهير:<lb/>وأعلم ما في اليوم والأمس قبله <gap resp="#org_MS"/> ولكنني عن علم ما في غد عمي<lb/>وأية فائدة يجني القارئ من حكاية أقوال في الغد خلاصتها أنه أمر غيبي لا<lb/>يعلم ما سيكون به إلا الله تعالى، على أنه قد سرق أكثر معانيها من مقالة<lb/>لفيكتور هوجو في نابليون الثاني راجع ص10، من كتاب بلاغة الغرب، ومقالة<lb/>(المستقبل لله) ص 98 من منتخبات الشيخ نجيب الحداد، وإن مقالة (العلماء<lb/>والجهلاء) ص 323 التي يفضل فيها خلط السوقة الذي يسميه علمًا على تحقيق<lb/>العلماء الفلاسفة دليل على أنه لا يعرف من العلم إلا تمحلات الأزهر اللفظية التي<lb/>عرفها فألفها ومن ذا الذي يستسهل الزعم بأن اختراع التلغراف واكتشاف الكهرباء<lb/>والراديوم وغير ذلك مما لا محل لذكره هو دون ما يقع من الكلمات الصحيحة في<lb/>هذيان الدهماء ولغطهم.<lb/>وكذلك مقالته (يوم الحساب: ص 106) فإنها لا تخرج عن فحوى قصة من<lb/>كتاب قصص الأنبياء وغيره من الإسرائيليات المدسوسة على الإسلام وأئمته من<lb/>حكاية العجائب عن يوم الحساب ونجاة كثير ممن ران على قلوبهم لحسنة فذة مع أن<lb/>الله يتوعد هؤلاء بأشد العقوبات، ويقول في شأنهم: {كَلاَّ إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ<lb/>لَّمَحْجُوبُونَ * ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُوا الجَحِيمِ} (المطففين: 15-16) ولكن المنفلوطي<lb/>يصادم هذا النص الصريح بزعمه وهل يكون ذو الرين ممرطلاً في حياض المآثم<lb/>أكثر ممن وصفه المنفلوطي بقوله: (لا يتقي مأثمًا ولا يهاب منكرًا ولا يخرج من<lb/>حان إلا إلى حان ولا يودع مجمعًا من مجامع الفسق إلا على موعد اللقاء) ص 107<lb/>ويقول عن موصوفه هذا: إن الله غفر له؛ لأنه كان يجود على رب أسرة معدمة.<lb/>كأن أعمال الله تعالى فوضى لا نظام لها جلت حكمته وتعالى عن وهم الواهمين علوًّا<lb/>كبيرًا.<lb/>ومما دلنا على أن آداب المنفلوطي ليست على حال من الكمال يغبط عليها<lb/>وأن علمه بأحوال زمانه ناقص - قوله: إنه بصر بالشيخ محمد عبده وقاسم بك أمين<lb/>يتناجيان ويقول أولهما لآخرهما: إنك أفسدت المرأة بكتابك، ويقول الآخر: إنك<lb/>أردت أن تحيي الإسلام فقتلته. وليس هذا القول مما يلتئم مع الأدب أو يتفق مع الواقع<lb/>وإنما يدل على أن المنفلوطي لم يفهم مرامي (قاسم) ومناحي (الإمام) ، وما كان<lb/>لتأثير دروس هذا في إصلاح أهل الإسلام.<lb/>وكم من عائب قولاً صحيحًا <gap resp="#org_MS"/> وآفته من الفهم السقيم<lb/>ومن القطع السخيفة الخالية من الفائدة والمعنى قطعة (الشعر البارد: ص<lb/>11) وهي لا معنى فيها سوى أنه يقول: إنه يقرأ شعرًا في الجرائد لا يستحسنه على<lb/>شغفه الزائد بالشعر وأنه يسمي الشعر الذي لا يستحسنه (الشعر البارد) . فهل يصح<lb/>أن ينشر مثل هذا القول في الجرائد ثم يطبع في كتاب على حدته ويسمى<lb/>(المختارات) وإذا كان هذا شأن مختارات المنفلوطي من تافه الموضوع وسخيف<lb/>المعنى فماذا عسى أن يكون شأن غير مختاراته؟<lb/>وأريد أن أنبه الظانين أن المنفلوطي لا يقع الغلط في كلامه بأنه يخطئ كثيرًا<lb/>في الاستعمال، وإني ذاكر كلمات وقعت عليها عيناي عرضًا وأنا أقلب صفحات<lb/>الكتاب فمن ذلك كلمة (الميِّت: ص7) أراد بها المَيت وهذا غير ذاك، واستعماله<lb/>كلمة (بسيطة: ص 12و303) بمعنى ساذجة، و (البسطاء: ص 89 و90<lb/>و401) يريد الأغرار، و (البساطة: ص 399) بمعنى الغرارة وهو استعمال<lb/>غير صحيح، وإيراده كلمة (فخيم: ص 25، وص25 مقدمة) والصواب فخم من<lb/>دون ياء، وتذكيره للكأس (ص27 مقدمة) و (ص 307) ، والكأس لا يجوز<lb/>تذكيرها ألبتة، وإيراده مصدر جثا يائيًّا (ص 315) وإنما هو واوي، واستعماله<lb/>كلمة الرِياسة أو الرِآسة مكسورة الراء تليها همزة (ص13و15) وهذا خطأ محض،<lb/>وجمعه لبائس على بؤساء (ص87، 397) ، والصواب أن يجمع جمع المذكر<lb/>السالم فيقال: بائسون وبائسين، وقوله: (غفوت إغفاءة: ص 164)<lb/>والصواب أغفوت إغفاءة وقوله: (جهل مشين: 103) والصواب شائن؛ لأن<lb/>الفعل ثلاثي لا رباعي، وتذكيره للسن (ص155) وإنما هي مؤنثة قال ابن سيده في<lb/>(ج16 ص 190) من المخصص ما نصه: (والسن مؤنثة والأسنان كلها مؤنثة<lb/>وكذلك السن من الكبر) وتأنيثه للرأس ص84 والرأس مجمع على تذكيره (راجع تاج<lb/>العروس: ج4م156) وإدخاله (الـ على كل) (ص 156) وقد قال في اللسان:<lb/>(إنه لم يجئ عن العرب) ولا ينفي هذا إجازة بعض المتوسعين لذلك.<lb/>ومن فقراته الركيكة التي ليست من الأسلوب العربي الفصيح قوله: (لتحققت<lb/>أنه أبله إلى النهاية من البلاهة: ص 8) وهويريد أن يقول: إنه جم البلاهة.<lb/>وقوله: (وكما أن في الأغنياء الجيوب فقراء الرؤوس ص 297) وهواستعمال ركيك<lb/>غير عربي وقد سرق بذلك كلمة الأستاذ الإمام الفصيحة الماثورة: (لأني في شغل<lb/>شاغل من هؤلاء المرزوئين في عقولهم أولا وفي بيوتهم ثانيًا) ص 559ج2 من<lb/>تاريخ الأستاذ الإمام، وقوله: (كان كل ما في المسألة: ص78) وهذا من استعمال<lb/>العامة وما هو من الأسلوب العربي في شيء، وقوله: (فما خلَّصت من بينهم: ص<lb/>84) وهو من استعمال العامة وما هو من الأسلوب العربي في شيء، وقوله:<lb/>(فما خلصت من بينهم: ص 84) وهو من استعمال العامة أيضًا وكلمة (خلّصت)<lb/>لا معنى لها هنا؛ لأن معناها نجيت وإنما يريد أن يقول: نجوت لأنه هو الذي نجا<lb/>ولم يكن منجيًا لسواه.<lb/>هذا ما رأينا أن ننبه إليه من خطأ المنفلوطي وهو ما عثرنا عليه ونحن ننظر<lb/>في الكتاب نظرة إجمالية مما يدل على أن الكتاب مملوء بالأساليب الركيكة والخطأ<lb/>في الاستعمال؛ دع أن أكثر موضوعاته سخيفة تافهة عقيمة من الأفكار إلا ما كان منها<lb/>مسروقًا. وقد تذكرت الآن كلمة لعزيز مصر عباس الثاني يحسن إيرادها هنا فإنها<lb/>كلمة حكيمة؛ ذلك أنه كان في موسم من المواسم الرسمية خلا إلى الأستاذ الإمام في<lb/>حجرة خاصة يفاوضه في شؤون هامة فجاءه واحد من رجال حاشيته وقال: إن<lb/>الشيخ فلانًا ينتظر سموكم ليتلو أبيات التهنئة فقال له الأمير: (إننا في حاجة إلى<lb/>الأفكار لا إلى الأشعار) هذه هي الكلمة الحكيمة التي يجب أن يكون المنفلوطي<lb/>وأشياعه كثيري الإصغاء إليها؛ ليعلموا أن الأمة في حاجة إلى الأفكار لا إلى زخرفة<lb/>الألفاظ.<lb/>أما الحكم على أخلاق هذا الكاتب فلا يستطيعه مثلي، وقد ذكرت آنفًا أنه نشر<lb/>لنفسه ترجمة طويلة عليها توقيع (أحمد حافظ عوض) وفيها شؤون خاصة لا<lb/>يعرفها إلا المترجم نفسه، أضف إلى هذا أن أسلوبها وأسلوب النظرات واحد.<lb/>على أننا نترك ما يمكن أن يكون فيه مجال للقال والقيل والتمحل والتأويل<lb/>ونرجع بالقارئ إلى مقالة المنفلوطي (طبقات الشعراء) التي نشرها في ص271<lb/>من السنة الثانية لمجلة سركيس من دون إمضاء تلك المقالة التي كتب فيها عن نفسه<lb/>ما يأتي بنصه وفصه: (المنفلوطي: شعره كالعقود الذهبية إلا أن حبات اللؤلؤ فيها<lb/>قليلة فهو يخلب بروائعه وهو أزهري وحسبه أنه نابغة قومه <gap resp="#org_MS"/> إلخ) .<lb/>وقد نشر هذه المقالة في النظرات ص326 ولكنه حذف منها ترجمة نفسه<lb/>فكيف يكون الحكم على مثل هذا مستطاعًا وهو الذي وضع نفسه بتمداح نفسه فوق<lb/>الشيخ محمد عبده والشيخ عبد الكريم سلمان وسعد باشا زغلول؛ لأنه سمى نفسه<lb/>نابغة قومه الأزهريين، وهؤلاء من مصاص الأزهريين) .<lb/>(اللهم عرفنا بأقدار أنفسنا فذلك اللهم أنفس ما تعطي وأفضل ما تهب) [*]<lb/>وعسى أن يتاح لنا تصفح الكتاب برمته لنكتب لمؤلفه عظة بالغة.<lb/>***<lb/>(الإنسانية)<lb/>(مجلة علمية أدبية أخلاقية اجتماعية انتقادية عمرانية نصف شهرية) .<lb/>أصدرها في مدينة حَماة الشيخ حسن الرزق المشهور باستقلال الفكر واستنارة<lb/>الذهن وحب العلم وقد انتدب لخدمة أمته بهذا المجلة بسائق الرغبة في إعلاء شأنها<lb/>بقدر المستطاع، وهي ذات اثنتين وثلاثين صفحة بالقطع الصغير، وقيمة اشتراكها<lb/>في البلاد العثمانية ريال وربع، كتب الله لها النجاح.<lb/>***<lb/>(العلم)<lb/>(مجلة تخدم العلم والدين وتبحث عن أصول الترقي ماديًّا وأدبيًّا) .<lb/>لمنشئها السيد محمد علي هبة الدين الشهرستاني من أعلام علماء النجف<lb/>(العراق) ومشهوري كتاب العصر هنالك وهي تصدر بثماني وأربعين صفحة<lb/>بالقطع الصغير حاوية لكثير من الموضوعات الدينية والعلمية والأدبية وقد<lb/>أعجبنا من منشئها قوله في مقدمتها: (ولدينا الانتقاد الصحيح خير من الإطراء في<lb/>المديح) وهذا القول لا يصدر إلا من أرباب النفوس المهذبة بالعلم الصحيح. وقيمة<lb/>اشتراكها ريال وربع فنرجو لها الانتشار.<lb/>***<lb/>(التلميذ)<lb/>(مجلة مدرسية أخلاقية شهرية تصدرها الجمعية العلمية في المدرسة العثمانية<lb/>ببيروت) ولقد سررنا كثيرًا بصدور هذا المجلة التي ستكون خير سبيل لتمرين<lb/>التلاميذ على قرض الشعر والإنشاء وقوة البحث والمناقشة، أولئك التلاميذ المرجون<lb/>لنهضة وطنهم وإعلاء شأن أمتهم، فإن مدرستهم تلك هي من أحسن مدارس بيروت<lb/>التي تخرج فيها فريق من خيرة نابتة سورية وعسى أن يتولى رئيس المدرسة<lb/>تصحيح المجلة فقد آلمنا ما رأيناه فيها من الخطأ في الإملاء والخروج عن قواعد<lb/>النحو، وقيمة اشتراكها ريال وربع فعسى أن ينمي قارئوها ويكثر مشتركوها.<lb/>***<lb/>(الذكرى)<lb/>جاءتنا نشرة من بيروت بتوقيع محمد طاهر أفندي التنير من مهذبي نابتة<lb/>بيروت يقول فيها: إن والده السيد عبد الوهاب سليم التنير قد عزم على إصدار مجلة<lb/>اسمها الذكرى غرضها إرشاد المسلمين إلى انتهاج الطريقة المثلى، وإنه سيساعده في<lb/>كتابتها فريق من علية القوم، ونحن نعرف التنير غيورًا فاضلاً مطلعًا فنرحب بمجلته<lb/>ونرجو أن يوفق للخدمة الصحيحة.<lb/>حسين وصفي رضا <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) شريعة موسى مادية عملية أيضًا ولكنها غير مستوفاة، وشريعة عيسى وإن كانت حكمًا ومواعظ تعتبر أصولاً كلية إلا إنها في جملتها نظرت إلى العالم الروحاني أكثر من الحياة الدنيا بخلاف شريعة محمد فإنها نظام اجتماعي عملي مادي قانوني حقيقي اهـ من هامش الكتاب.<lb/>(2) إن الأسئلة التي ترد على مجلة المنار من أطراف العالم الإسلامي والتي يتجشم صاحب المنار المفضال مشقة الرد عليها مضطرًّا تدلك على مبلغ تقهقر القوم في فهم الدين (وبعد أن ذكر أمثلة من تلك الأسئلة قال) وغير ذلك من الأسئلة التي تضطرب لها عظام النبي في قبره والقرآن وشريعته بريئان منها لو أنهم يفقهون اهـ من هامش الكتاب.<lb/>(*) هذه الفقرة للأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p384" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2285.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>إيقاظ الفتن في البلاد العثمانية<lb/>(مناجاة ودعاء)<lb/>اللهم الطف بهذه الأمة وبدولتها، واحفظها من فتن المفسدين في الأرض،<lb/>اللهم إنك تعلم أن المخلصين قد بذلوا جهد طاقتهم في النصح وإصلاح ذات البين<lb/>وسعوا إلى ذلك من كل طريق يرونه نافعًا، اللهم إنا لا نملك بعد حسن القول<lb/>والسعي إلا الاستغاثة بك ودعاءك فلا يغلبن مكرهم السيء ما يرجو من لطفك<lb/>وعنايتك، اللهم إنه لا يخفى عليك كيد الذين يفسدون في الأرض وينبزون<lb/>المصلحين بلقب الإفساد، ويلقون العداوة والبغضاء بين عبادك، ويعيبون بعملهم<lb/>السيئ من يعملون الصالحات بالتأليف بين القلوب وجمع الكلمة على الخير، اللهم<lb/>إنك تعلم أن من هؤلاء من يفوّق سهام كيده ومكره للأمة العربية التي شرفتها<lb/>وفضّلتها بخاتم أنبيائك ورسلك وخير كتبك المنزلة لهداية خلقك، وخاطبت سلفها<lb/>الصالح بقولك الحق: {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ} (آل عمران: 110) ولكل<lb/>من تبع ذلك السلف من الخيرية بقدر اتباعه لهم.<lb/>اللهم إنهم حسدوها أن جعلت كتابها عربيًّا مبينًا فهم يريدون ترجمته ليكون<lb/>عرضة لتحريف المحرفين، واختلاف المتفقين، اللهم إنك أنزلته لتجمعهم عليه،<lb/>وهم يحاولون ترجمته لكل شعب من المسلمين ليتفرقوا فيه، اللهم إنه حبلك المتين<lb/>الذي أمرتنا أن نعتصم به ولا نتفرق عنه بقولك: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ<lb/>تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) وهو بيناتك التي قلت فيها: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ} (آل عمران: 105) اللهم إنهم يزعمون<lb/>أن رسالتك خاتم رسلك ما تمت إلى الآن، وأنها لا تتم إلا بترجمة القرآن، وأنت قلت<lb/>وقولك الحق: {اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي وَرَضِيتُ لَكُمُ الإِسْلامَ<lb/>دِيناً} (المائدة: 3) اللهم إنهم يزعمون أن دينك لم يقم بالحجة والبرهان، وأن نبيك<lb/>صلى الله عليه وسلم كان يكره الناس عليه بالسيف والسنان، وأنت قلت وقولك الحق:<lb/>{لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) {أَفَأَنْتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّى يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ} (يونس: 99) .<lb/>* * *<lb/>(المقصد)<lb/>بينا في أول مقال كتبناه عن الانقلاب العثماني واستبدال الحكم النيابي بالحكم<lb/>الشخصي المطلق أنه يخشى في هذا الطور الجديد الذي دخل العثمانيون فيه من<lb/>عاقبة اختلافهم في الأجناس واللغات والأديان وجددنا في التأليف بينهم سعيًا جديدًا<lb/>غير ما كنا نسعى إليه سرًّا في جمعيتنا (الشورى العثمانية) المؤلفة من جميع<lb/>العناصر العثمانية. ظهرنا بالتأليف الجهري فخطبنا في كنيسة الأرمن في القاهرة<lb/>خطبة جعلها الإخلاص مؤثرة في نفوس حاضريها من العثمانيين المختلفين في<lb/>الأديان والمذاهب، حتى قال لنا فارس أفندي نمر محرر المقطم يومئذ: إن هذه<lb/>الخطبة وحدها تضاهي عملك في التأليف والوفاق مدة عشرة سنين، ثم سحنا في<lb/>البلاد السورية وخطبنا مرات عديدة في ذلك وتكلمنا وكتبنا كثيرًا ورأينا لعملنا وعمل<lb/>غيرنا تأثيرًا حسنًا أعان عليه في تلك البلاد ذكاء الأهالي وأخلاقهم الحسنة.<lb/>بينا نحن نرى الولايات السورية أهدأ الولايات العثمانية وأشدها اغتباطًا<lb/>بالحكومة الدستورية، ونرى من البلاد العربية كاليمن والحجاز وقد هدأ ما كان يقع<lb/>فيها من الكفاح والغارات فصارت أشد خضوعًا للدولة من ولاياتها الأوربية التي هي<lb/>مهد قوتها وعظمتها فالعاصمة نفسها مكمومة بديوان الحرب العرقي والدماء تخضب<lb/>ولايات الأرنؤوط، ومقدونيا تتمخض بما تتمخض به، بينما نحن على ذلك وإذا<lb/>بغراب ينعب من أول هذه السنة الهجرية بصوت عربي غربي غريب يُخشى شره<lb/>ولا يرجى خيره.<lb/>صاح الغرور يغر العرب ويغريهم بإخوانهم الترك، يقول: إن العرب هم<lb/>الحاكمون والترك هم الخادمون، ويطرئ الأمة العربية بالشعريات التي تحفز<lb/>النفوس إلى طلب ما لا يطلب ونيل ما لا ينال، ولم يفهم أحد من العرب معنى<lb/>كونهم هم الحاكمين والترك هم الخادمين إلا أن الكاتب يفهمهم أن الأمر يجب أن<lb/>يكون كذلك وأنه عليهم أن يطلبوا هذا الواجب؛ لأن الأمر في الواقع ليس كذلك،<lb/>ولكن هذا التغرير لم يؤثر في إغراء العرب لا لأن قائله متهم عندهم ببغضه إياهم<lb/>بل كان له دافع آخر من نفوسهم وهو اعتقادهم أن الترك إخوتهم في الدين وحكامهم<lb/>الذين رجعوا بإعلان الدستور إلى هدي الإسلام بمشاركتهم إياهم في الحكم فلا خادم<lb/>في العناصر ولا مخدوم، وما القول بذلك إلا من نزغات الشياطين ووساوس<lb/>المفسدين.<lb/>تهافت قول هذا الناعق وتناقض فهو تارة يطرئ العرب ويغلو في مدحهم،<lb/>وطورًا يعرض أو يصرح بالطعن في جميع الطاهرين منهم كأمير مكة المكرمة<lb/>والمبعوثين وطلاب المناصب والخدمة في الدولة والكتاب الخادمين للدولة من طريق<lb/>خدمة العرب؛ إذ يكتبون بالعربية، وتارةً يدعي أنه خادم الإسلام وناشر دعوته<lb/>ومبتغي ارتقائه بارتقاء العرب، ثم يدعو إلى ترجمة القرآن بلغة المسلمين<lb/>ليستغنوا عن القرآن المنزل من عند الله تعالى، ويزعم أن الإسلام قام بالإكراه كما<lb/>أشرنا إلى ذلك في المناجاة التمهيدية. وهذا أشد مطعن يسدده الأوربيون إلى قلب<lb/>الإسلام، ويذكر سيدنا عيسى (عليه الصلاة والسلام وعلى نبينا وسائر النبيين) بلقب<lb/>رجل يهودي، وبعد هذا كله يخص بطعنه الصريح من قضى زهرة عمره في خدمة<lb/>الإسلام والدفاع عنه.<lb/>هنالك ما هو شر من ذلك وهو السعي في مقاومة المشروع الأعظم لخدمة الإسلام<lb/>وهو إنشاء مدرسة دار العلم والإرشاد التي يتربى فيها الوعاظ والمرشدون ليقوموا بما<lb/>أوجبه الله تعالى من فريضة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وتعليم العامة عقائد<lb/>الإسلام وآدابه وأحكامه مع التنبيه إلى مصالح الدنيا كترقية الزراعة وكل ما ينمي<lb/>ثروة الأمة ويعزز الدولة، فقد حدثني الثقة أن شيطان الفساد بعد أن مدح المشروع<lb/>قبل أن يتقرر عاد إلى التنفير منه بعد أن علم بأنه تم أو كاد فهو ينفر كل من يظن أنه<lb/>يساعده على هذه المقاومة بما يرى أنه يصيب موقع التأثير من وجدانه والإقناع من<lb/>فكره. يقول للملاحدة: إن تأسيس مدرسة إسلامية عربية في الآستانة يجعل للدين قوة<lb/>معنوية (جزويتية) تقضي على حريتكم وتذهب بجميع مقاصدكم.<lb/>ويقول للمتعصبين مثله للجنسية: إن هذه المدرسة تقوي اللغة العربية وتحييها<lb/>فتزاحم التركية في عرشها الأعلى. ويقول للمتدينين الجامدين: إن هذه المدرسة تحيي<lb/>علوم التفسير والحديث والفلسفة فتفسد عليكم التعليم المقرر في مذهب الإمام الأعظم.<lb/>وينفر بعضهم عنها بالطعن في شخص الداعي إلى تأسيسها، وكأنه لا يدري أننا<lb/>نطلب أن تؤسسها جمعية من الفضلاء والعلماء وأن يكون التعليم فيها بما يرضونه<lb/>ويختارونه، ويكون أيضًا بمراقبتهم الدائمة، فهل يضر المدرسة مع هذا أن يصدق<lb/>الكذوب ويكون الطعن في شخص الذي نبه إلى هذا العمل النافع صحيحًا؟<lb/>إذا كان خذلان مفسدي المسلمين لمصلحيهم قد وصل إلى هذه الغاية فهل<lb/>يستبعد بعد ذلك شيء مما ذكرنا عن غراب التفريق والتنكيث؟! ما ذكر مشروع<lb/>(العلم والإرشاد) لعالم ديني أو غير ديني، ولا عاقل عربي أو أعجمي، مسلم أو<lb/>غير مسلم، مستمسك بدينه أو متهاون فيه إلا وأعجب به وأعترف بفائدته ونفعه وبأنه<lb/>لا يحل محله سواه في فائدته ومنفعته حتى إن بعض الملحدين قال: إننا نحب أن يتعلم<lb/>الإسلام على وجهه؛ فإن المسلمين يكونون بذلك أقرب إلى الترقي الذي يصدهم عنه<lb/>المتعصبون باسم الدين، كما يكونون بذلك أقرب إلى الترقي الذي يصدهم عنه<lb/>المتعصبون باسم الدين، كما يكونون أبعد عن إيذاء المخالفين، وأما سائر الوساوس<lb/>فظاهرة البطلان.<lb/>بلغني خبر هذه السعاية فكان أول شيء سبق إلى ذهني عند سماعه فاتحة كلام<lb/>نشر في جريدة العروة الوثقى وهو على ما أتذكر:<lb/>(أسف يصهر الجسم وحسرة تذيب الأكباد على قبيل من أمة، أو شخص<lb/>منها ذي همة، يستخير الله في عمل ينقذ أمته من ضعة، أو يعود عليها بمنفعة، ثم<lb/>يعرض له في أثناء عمله من ينجم كقرن المعز ليفقأ عين العامل، ويعرقل عليه<lb/>عمله) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وتلا هذه الذكرى في خاطري ما كنت سمعته من الأستاذ الإمام محرر تلك<lb/>الجريدة (العروة الوثقى) في هذا المعنى - رحمه الله تعالى -: (والله إنني ما<lb/>تشبثت بخدمة للإسلام أو المسلمين وقاومني فيه أحد من غير المسلمين، ما قاومني<lb/>في شيء من ذلك إنكليزي ولا قبطي ولا سوري مسيحي، وإنما لقيت مقاومة كثيرة من<lb/>المسلمين أنفسهم في خدمة الإسلام والمسلمين) ، نعود من هذا الاستطراد إلى أصل<lb/>الموضوع وهو إيقاظ الفتن في البلاد العثمانية فنقول: إن ناعق الفتنة لم يكتف<lb/>بتغرير العرب وإغرائهم بإخوانهم الترك بل عمد إلى إلقاء الشقاق بين المسلمين<lb/>والنصارى منهم فنفخ روح العصبية الدينية في الفريقين فجرح كل واحد في دينه<lb/>جراحًا داميًا، وأغرى كلاًّ منهما بالآخر، ومزق نسيج الوحدة الجنسية بينهما بإيهامه<lb/>من يقرأ كلامه من النصارى أنه بتهكمه بدينهم يتكلم باسم الإسلام ويرضي المسلمين،<lb/>وبإنكاره أن يكون النصراني عربيًّا مع علمه أن النصرانية كانت في العرب قبل<lb/>البعثة المحمدية كاليهودية، ويرى القارئ في فتاوى هذا الجزء سؤالاً عن حديث:<lb/>(إن الله سيمنع هذا الدين بنصارى من ربيعة) ؛ أي: يحفظه ويؤيده، وما رأيت ولا<lb/>رأى الراؤون أسخف من اختراع هذه العلة للتفريق؛ أي: جعل العربية<lb/>والنصرانية ضدين لا يجتمعان، وناهيك بسخافة ينقضها العيان.<lb/>اطلعنا على ما كتبه في ذلك موقظ الفتن فبادرنا إلى مقابلة الضد بضده،<lb/>ومقاومة الشر بالخير، والقذف بالحق على الباطل، فكتبنا مقالة في تذكير أهل<lb/>سورية وبيروت بما فيه خيرهم وخير دولتهم من الوفاق والوئام، ونشرناها هنا في<lb/>جريدة الحضارة وسيراها القراء في المنار السادس، ونرجو أن تكون دامغة لباطل<lb/>موقظ الفتن؛ لأنها حجة داحضة لشبهته التي اخترعها خياله، وناهضة في بيان أن<lb/>مسلمي العرب يتبرؤون من كل وسوسة تفرق بينهم وبين إخوتهم في الوطن<lb/>والجنس واللغة والمصلحة والتابعية العثمانية كما يتبرأ الخير من الشر، والنفع من<lb/>الضر، وأن موقظ الفتنة لم يترجم عن ضمائرهم ولا قال ما قال بالنيابة عنهم وهو<lb/>ليس منهم، وإن كان يحزننا أن وجد منهم من يترجم عنه ويكتب له ما يريد باسمه<lb/>واسم نفسه، وهو لم يقل ما قال أيضا باسم الإسلام وقد علموا أنه جنى على الإسلام<lb/>أكثر مما جنى على النصرانية، وينبغي أن يبرؤوا الحكومة الدستورية من الإقرار<lb/>والإعانة على هذا الفساد وإن شاع أنها تساعد هذا المفسد على عمله، فإن صح ما<lb/>يقال من مساعدتها إياه؛ فلا بد أن تكون المساعدة لزعمه أنه يعضد الإصلاح<lb/>ودعواه، {وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ لاَ تُفْسِدُوا فِي الأَرْضِ قَالُوا إِنَّمَا نَحْنُ مُصْلِحُونَ * أَلاَ إِنَّهُمْ<lb/>هُمُ المُفْسِدُونَ وَلَكِن لاَّ يَشْعُرُونَ} (البقرة: 11-12) .<lb/>كل من اطلع على ما كتبه المفسدون يعرف من يقصد منهم بهذا الكلام؛ إذ لا<lb/>ينطبق على كثير من المفسدين ولو كان كل الفاتنين كمن ذكرنا لفسدت الأرض<lb/>وهلك الناس، ومن لم يطلع عليه ولا وصلت إليه وسوسته فخير له أن لا يعرفه،<lb/>على أنه إذا ظل سادرًا في إفساده، سادلاً أذيال غروره وعناده، فسننقل الكلام من<lb/>حيز الإبهام، ونأتي بالشواهد والنصوص من كلامه المؤيدة لما قلنا تحذيرًا من كل ما<lb/>يكتبه وما يقوله، ولعل ديوان الحرب العرفي يكفينا ذلك بمنعه من أمثال هذه الفتن<lb/>قبل أن يظهر أثرها الرديء، فإن الرجل وإن كان متهمًا بسوء النية عند جميع العرب<lb/>يخشى أن يؤثر كلامه في بعضهم أو يكون سببًا لسوء ظنهم بحكومتهم الدستورية<lb/>وفقها الله لكل إصلاح، وجعل أيامها الدائمة إن شاء الله تعالى أيام خير وفلاح.<lb/>* * *<lb/>(المسلمون في روسيا وسياسة الحكومة) [1]<lb/>أيها السادة: سأبحث لكم عن سياسة الحكومة مع المسلمين، لست أجد حاجة<lb/>للبحث عن سياسة الحكومة العامة بعد خطابات ماقلاقوف وغيره من المبعوثين،<lb/>وإني أعلم أن السكون والكلام سواء؛ لأن الحكومة والنظار لا يعيرون أسماعهم لنداء<lb/>الأمة ولا سيما للمسلمين، ولكني أراني مضطرًا إلي الكلام خشية أن يحمل سكوت<lb/>المسلمين على رضاهم بحالة الفوضى الضاربة أطنابها في كل مكان.<lb/>أيها السادة: إني غير ذاكر لكم الحوادث المؤلمة النازلة بالمسلمين ولا سيما<lb/>إقفال المدارس وطرد المعلمين وأئمة الدين واحدة واحدة ولكني سأبحث عن سلوك<lb/>الحكومة هذه السبيل.<lb/>أيها السادة: إن المسلمين متضررون وواقعون تحت حيف الحالة الحاضرة<lb/>والاختلال في روسية، وإن مسالمتهم وضعفهم وحلمهم كل ذلك جعلهم عرضة<lb/>لمصائب ورزايا أعظم وأكبر (هرج ومرج في المجلس) .<lb/>الرئيس: أرجو التزام السكوت والسكون.<lb/>مقصودوف: إن مصيبة المسلمين بالمبشرين هي أعظم ما ينغص حياتهم، وقد<lb/>تتولى الدهشة رفقاءنا أعضاء المجلس لهذه الشكوى ويقولون: كيف يستاؤون من<lb/>بضع مئات من الرهبان والقسوس وهم لا يرغمونكم بالقوة على قبول دعوتهم<lb/>وانتحال دينهم بل ينشرونها بالوعظ والإرشاد ولكن لو اقتصر الأمر على ذلك لما<lb/>تضجرنا ولا تذمرنا ولكننا نتضجر ونتأفف لا لدعوة بضع مئين من الرهبان<lb/>والقسوس، ولكن لأنهم يرمون إلى غاية سياسية وراء ذلك، فهم لا يكتفون بالدعوة<lb/>الدينية بل يبتغون من وراء ذلك صبغنا بالجنسية الروسية، فنحن لا نشكو من وعظهم<lb/>وإرشادهم ولكن من مآرب الحكومة باتخاذهم آلة لها لتنفيذ أغراضها منا. لا يخفى<lb/>عليكم جميعًا أن الحكومة في سياستها للمسلمين منذ نحو عشرين أو ثلاثين سنة كانت<lb/>على خطة (بوبيدانوسجف) وكما كان هذا واعظًا كان إيلمنسكي مبشرًا، فعملاً بأفكار<lb/>هؤلاء أقفلت مدارسنا وضيق على ظهور صحافتنا، ثم أملنا عقب إعلان المساواة<lb/>الدينية والمدنية في القرار العالي بأن ننجو من وطأة الرهبان وإغرائهم الحكومة<lb/>بنا، ولكن خاب منا هذا الأمل؛ لأن الحكومة لا تزال تصغي وتعمل بما يمليه عليها<lb/>الرهبان. وما تريد أن تعلمه من أحوال المسلمين ترجع فيه إلى الرهبان. ومما<lb/>يجدر بالتأمل في مثل هذه الأمور التقرير الذي رفعه المسيو (ألكسي) ناظر<lb/>مدرسة الرهبان العليا في قزان إلى نظارة الخارجية ولو وقف الأمر عند هذا الحد<lb/>لأضربت عن ذكره ولكن دائرة الأديان الأجنبية من نظارة الداخلية تهتم به اهتمامًا<lb/>عظيمًا. ومما يستدعي النظر أنه قد ألفت جمعية غايتها الوقوف على حركة<lb/>المسلمين والحيلولة بينهم وبين آمالهم الملية.<lb/>وإليكم فكر الناظر (ألكسي) وملاحظة (أن مسلمي روسية منتهجون سبيل<lb/>الاتحاد الإسلامي وهم يؤسسون المدارس والجرائد والمجلات ويقبلون على التعليم<lb/>وبالاختصار فهم دائبون وراء استنارة أفكارهم وترقية مداركهم وغاية ذلك الاتحاد<lb/>الإسلامي) ولا أصل على ما أعلم لما يذكره ذلك الراهب من انتشار فكرة الجامعة<lb/>الإسلامية بل إن الأفكار والسعي وراء الترقي لا علاقة له بذلك كما لا يخفى. ثم إن<lb/>الإسلام في نظر المسيو (ألكسي) عبارة عن الجهاد وسفك الدماء. ويزعم أن النابتة<lb/>الحديثة تستحسن هذا الأمر. فاعلموا أيها السادة أن حكمة الإسلام وسيرته تنقضان<lb/>هذا الزعم، وإنما غاية الإسلام الترقي والمدنية، والتأريخ شاهد على ما قامت به<lb/>بغداد والأندلس من رفع منار العلم. وما يبتغيه المسلمون ليس الاتحاد الاسلامي<lb/>وإنما الترقي والمدنية وإصلاح حالتهم الاجتماعية، فإن كان هذا مما لا يرضى عنه<lb/>الراهب فذاك أمر آخر.<lb/>ثم إذا كان المسلمون ينشئون الجمعيات الخيرية فأي دخل لهذا بالجامعة<lb/>الإسلامية؟ إن كل من يظن أن لهذا الراهب الذي قدم تقريره لنظارة الداخلية وقوفًا<lb/>على أحوالنا فهو مخطئ؛ لأنه يجهل لغتنا وكل ما كتبه عنا مترجم مما كتب<lb/>بالفرنسية. ونظارة الداخلية تبني سياستها نحونا على أمثال تلك الكتابات وهي آخذة<lb/>في وضع خطة جديدة نحو المسلمين وبها تريد تفريق الدين عن القومية فهي لا<lb/>تهاجم دينهم الإسلامي بل هيئتهم القومية.<lb/>أيها السادة: إن الدين والقومية واحد في المسلمين ولا يمكن تفريق أحدهما<lb/>عن الآخر، ولم يفترقا منذ عصور. وفي موقفي هذا قد أعلنا وأعلن رفقاؤنا مرارًا<lb/>وتكرارًا أن مسلمي روسية إنما هم شعب مسلم؛ أي: إنهم ليسوا روسيين مسلمين فهم<lb/>أمة يجدر بها أن تعيش كأمة. وقد قلت ذلك ولا أزال أعيده حتى يلجم لساني ويكم<lb/>فمي.<lb/>وسنحافظ على قوميتنا محافظة لا نخرج بها عن دائرة الإخلاص لتابعيتنا<lb/>فسنحافظ على لغتنا القومية وسندأب على ترقية شأنها ورفع آدابها شأن كل الأمم<lb/>وإني أصرح للحكومة بأن كل ما يضعوه في سبيلنا من العقبات والموانع وما يعدونه<lb/>من التدابير سيكون عقيمًا؛ لأننا نعد المعارضة لقوميتنا تصدٍ لديننا؛ وعلى ذلك فلا<lb/>الحكومة ولا دائرة المذاهب الأجنبية تقدر أن تفصل ديننا عن قوميتنا، وأن تُضعف<lb/>أحدهما وتُخمد الثاني، فنحن سنعيش أولاً كمسلمين، وثانيًا كشعب بمقومات خاصة<lb/>في روسية، وإني واثق أننا سنقاوم التدابير الجديدة التي تعدها دائرة المذاهب الأجنبية<lb/>ضدنا بنفس الروح التي أظهرناها في مقاومة (إيوان غروزني) الذي حاول<lb/>تنصيرنا بالسيف.<lb/>أيها السادة: إنني أختم كلامي بأن أعلن بأننا نحن مسلمي روسية سنعيش<lb/>كشعب حر في روسية الحرة (تصفيق في الجناح الأيسر) .<lb/>* * *<lb/>(تعصب أوربا الديني)<lb/>إلزام النمسا والمجر لمسلمي بلادهم باتباعهم في أحكام الزواج والطلاق.<lb/>نشرنا في المجلد الماضي (ص438و499و856) وفي غيره نبذًا ومقالات<lb/>بينا فيها أن الغلو في التعصب الديني منبعه أوربا. ونحن في كل آن نرى الآيات<lb/>والشواهد على ذلك من غير تتبع ولا استقراء، من ذلك ما رأيناه في هذه الأيام في<lb/>جريدة (صداي ملت) التي يصدرها بعض روم الآستانة باللغة العثمانية هنا<lb/>(الآستانة) .<lb/>وماذا رأينا فيها؟ رأينا عجبًا! رأينا أن الحكومة قررت أن دين المسلمين لا<lb/>يتفق مع مدنيتهم في أحكام الزواج والطلاق؛ لأنه يبيح تعدد الزوجات فيجب إلزام<lb/>المسلمين وإكراههم على اتباع محاكم الدولة في ذلك وعدم السماح لهم بجعل ذلك على<lb/>حسب شريعتهم والرجوع إلى محاكمهم الشرعية التي كانوا يحكمون فيها بما يتعلق<lb/>بالأمور الشخصية، ولا يبعد أن يمنعوهم بعد زمن قريب أو بعيد عن الحج؛ لأن فيه<lb/>مشقة أو تعرضًا للمرض وهم لشدة حبهم للمسلمين يحولون بينهم وبين ما يؤذيهم،<lb/>ومن الصوم؛ لأنه مانع من حرية التلذذ الذي هو منتهى الحظ من هذه المدنية، ومن<lb/>الصلاة؛ لأن فيها اجتماع على غير ما تحب الدولة العادلة.<lb/>لو فعلت هذه الفعلة التي فعلتها النمسا الحكومة العثمانية أو حكومة مراكش أو<lb/>الأفغان لقامت قيامة أوربا وأمريكا والعالم المسيحي كله حتى التابعين للحكومة<lb/>الإسلامية التي تفعل ذلك وتجاوبت أصداؤهم بالصياح والشكوى من تعصب<lb/>المسلمين والتحريض على إبادتهم من الأرض، فاعتبروا أيها المنصفون.<lb/>* * *<lb/>(اعتصاب الزيتونيين)<lb/>اعتصب طلاب جامع الزيتونة بتونس عن تلقي الدروس طالبين تغيير الحال<lb/>بما ينجح الأعمال وينفع في الحاضر والمآل، وبعد أن كادت تخذلهم السياسة نصرهم<lb/>الاتحاد فأجيبوا إلى معظم ما طلبوا، وقد كنا كتبنا مقالة نرحب فيها بهذه النهضة فلم<lb/>يتسع لها هذا الجزء.<lb/>* * *<lb/>(الإنكليز في بلاد العرب)<lb/>كتبت التيمس مقالة فيها تلويح ينبئ عن تصريح بما توجهت إليه عزائم<lb/>الإنكليز من العمل في بلاد العرب فعسى أن تستيقظ الدولة إلى هذا الصوت لا إلى<lb/>صوت ذلك الموسوس المفرّق. ولعلنا ننقل المقالة في المنار السادس ونقفّي عليها بما<lb/>يعنّ لنا من النصيحة. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) خطبة لصدر الدين أفندي مقصودوف ألقاها على أعضاء مجلس الدوما بروسية منقول من مجموعة مذكرات المجلس وقد نشرت في جريدة ترجمان التترية التي تصدر بباغجه سراي ونحن ننشرها مترجمة بالعربية.</note>
            </note>
            <pb n="n13-p393" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2286.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خديجة أم المؤمنين</head>
               <lb/>الفصل الحادي والعشرون [1]<lb/>(الدليل النقلي)<lb/>اقتداء الناس بعضهم ببعض أمر قد ألفته طباعهم عظيم الألفة. وربما كان من<lb/>سنخ غرائزهم، ومن مادة تصورهم؛ إذ رأيناه عريقًا في مرافقة الأجيال، والتنقل<lb/>في الأنسال، وموغلاً في الرسوخ والاستقرار، والدوام والاستمرار، لا يزحزحهم<lb/>شيء عنه، ولا يفصل بينهم وبينه فاصل.<lb/>هذا الاقتداء نفع البشر كثيرًا، وأضر بهم كثيرًا، فأما نفعه إياهم؛ فلأن الأكبر<lb/>سنًّا، والأكثر فهمًا، والأشد قوة، والأغزر تجربة، يجعلون المقتدين بهم يبتدئون<lb/>حيث انتهوا هم، ويمهدون لهم ما لا يستطيعون أن يمهدوا لأنفسهم، ولو بقي الطفل<lb/>والغبي والضعيف والغر خالين من طبيعة الاقتداء لراحت أكثر التجارب<lb/>والاختراعات والتفكيرات والأعمال العظيمة سدى، ولولا الاقتداء لما تعددت<lb/>الأعمال والصناعات، ولا كثرت البدائع، ولا ارتقى التمدن، ولا نمي العمران،<lb/>ولا سما النظام , وأما إضراره بهم؛ فلأنه ساق أحيانًا إلى الاقتداء بالجاهلين<lb/>والمفسدين، ووقف أحيانًا بأقوام مع ما سن لهم أسلافهم وقفة الصخور، وجعلهم<lb/>يحرمون مما يأتي على أيدي الحكماء من الهدى متى خالف ما عرفوا من قبل، وإن<lb/>أصبح ما عرفوا منكرًا لدى أهل زمانهم أجمعين.<lb/>البحث عن نفعه وأضراره، ووضع الموازين للدرجات فيه، ولا قرابة بينه<lb/>وبين موضوعنا، ولكن اتخاذ الناس بعض كلام الآخرين من جملة الأدلة هو الذي<lb/>حملنا أن نقدم هذه الكلمات في وصف عراقته، وبيان أن بعضه نافع كما وقع للسيدة<lb/>(خديجة) .<lb/>كان للسيدة (خديجة) ابن عم قد شبع من الأعوام، وارتوى من حديث الأنام<lb/>وقد تعلم العبرانية وقرأ بها الأسفار، وعرف بها الأديان ورضي بدين ابن مريم -<lb/>عليه السلام - دينًا وهو (ورقة بن نوفل) .<lb/>هذا الشيخ الجليل كان جديرًا أن يكون إمامًا لخديجة تتخذ قوله حجة، وهديه<lb/>معتصمًا؛ لأن هناك وجوهًا كثيرة تدفع عن نفسها الريب بأن هذا الرجل أعلم منها<lb/>بهذه الأمور، وأنه لا يصدر عنه إلا النصح لها، فهو بالدرجة الأولى ابن عمها، بل<lb/>بحسب السن مع القرابة هو في مقام أبيها، فلو أن ورقة غشاش مخادع لما كان منه<lb/>الغش والخداع لبنت عمه فكيف وهو مستمسك إذ ذاك بدين ذلك الإنسان المملوء قدسًا<lb/>الذي كان أكبر همه حث الناس على التحاب ونفع بعضهم لبعض، ونهيهم عن<lb/>التشاحن وإيذاء بعضهم لبعض، وهو مع قرابته وسمو التعاليم التي تزكت بها نفسه<lb/>كان في نظر خديجة سامي الهمة جدًّا.<lb/>ذلك ما حملها على الإسراع إليه لتقص عليه الخبر وترجع في هذا الأمر إلى<lb/>علمه، وأخذت معها بعلها ليقص هو نفسه على سمعه ما رأى.<lb/>كان ورقة بحسب ما قرأ وعرف مصدقًا بأن ليس هذا الهيكل البشري إلا<lb/>مظهرًا لشيء يحمل فيه هذه المدة القصيرة بإذن الله وهو الروح، وأن للروح<lb/>ظهورات غريبة في بعض الهياكل، وأنه توجد أرواح من شأنها الاجتنان عن<lb/>الحسن والعيان تتمكن من الإنسان من حيث لا يشعر، صنف منها يحب جذبه إلى<lb/>سبل التكمل، وصنف منها يحب بقاءه في حضيض البهيمية، يقال في العربية<lb/>للأول: ملائكة. وللثاني: شياطين.<lb/>كان مصدقًا بكل هذا ومؤمنًا أيضًا بأن بعض الأوراح الذين هم الملائكة<lb/>يختصهم الفاطر المصور بمزيد خصائص ويجعلهم نواميس؛ أي: وسطاء<lb/>الوحي الأعلى للذين يريد سبحانه أن تكون ظهورات الروح فيهم ساميةً جدًّا.<lb/>كان قد قرأ الأنبياء وعرف مجيء الأرواح إليهم وعرف أنه يقوم أنبياء كذبة<lb/>وأنبياء صادقون، وأن لهؤلاء وهؤلاء علامات، فنحن لما سمعنا ذهاب خديجة إلى<lb/>هذا العالم المسيحي خطر ببالنا أنه لا يكون سهلاً تصديقه بقدسية الروح الذي أتى<lb/>محمدًا صلى الله عليه وسلم؛ لأن يوحنا الرسول يقول في رسالته الأولى: (أيها<lb/>الأحباء لا تصدقوا كل روح بل امتحنوا الأرواح هل هي من الله؛ لأن أنبياء كذبة<lb/>كثيرين قد خرجوا إلى العالم، بهذا تعرفون روح الله، كل روح يعترف بيسوع<lb/>المسيح أنه قد جاء في الجسد فليس من الله) ، ولكن الذي خطر ببالنا أن وقوعه<lb/>صعب قد رأيناه أمرًا واقعًا، فإن ورقة بعد أن سأل بعل ابنة عمه بضع مسائل قال<lb/>له: هذا هو ناموس موسى؛ أي: الروح الذي جاءه. والظاهر أنه لم يقل هذا القول<lb/>ولم يصدق هذا التصديق إلا بعد أن عمل الامتحان الذي أوصى به يوحنا الرسول<lb/>وظهرت له العلائم الدالة على أن هذا الروح من الله على حسب ما تعلم من الكتب.<lb/>نحن لا ندعي العلم بتفسير هذه الكلمات التي ليوحنا ولا طريقة الامتحان التي<lb/>أشار بها ولكن نظن أن ذلك العالم القريب من ذلك العهد بالنسبة إلى زماننا هذا كان<lb/>لا يجهل هذا التفسير - وكذلك لا ندعي العلم بتفسير قول موسى لبني إسرائيل: (إن<lb/>نبيا مثلي سيقيم لكم الرب إلهكم من إخوتكم) ولا تفسير الإصحاح الثاني والأربعين<lb/>من (أشعياء) ولكن يظهر لنا أن ورقة قد فهم من قول موسى هذا ومن أشعياء أنه<lb/>سيكون نبي من العرب يكون مقامه حوالي سلع ذلك الجبل المعروف في البلاد<lb/>العربية.<lb/>وهذا نص ما في أشعيا:<lb/>(1 هو ذا عبدي الذي أعضده، مختاري الذي سرت به نفسي، وضعت<lb/>روحي عليه فيخرج الحق للأمم 2 لا يصيح ولا يرفع ولا يسمع في الشارع صوته<lb/>3 قصبة مرضوضة لا يقصف، وفتيلة خامدة لا يطفئ، إلى الأمان يخرج الحق<lb/>4 لا يكل ولا ينكسر حتى يضع الحق في الأرض وتنتظر الجزائر شريعته 5 هكذا<lb/>يقول الله الرب خالق السموات وناشرها، باسط الأرض ونتائجها، معطي الشعب<lb/>عليها نسمة، والساكنين فيها روحًا 6 أنا الرب قد دعوتك بالبر، فأمسك بيدك،<lb/>فأحفظك وأجعلك عهدًا للشعب ونورًا للأمم 7 لتنفتح عيون العُمي، لتخرج من<lb/>الحبس المأسورين، من بيت السجن الجالسين في الظلمة 8 أنا الرب هذا اسمي<lb/>ومجدي، لا أعطيه لآخر، ولا تسبيحي للمنحوتات 9 هو ذا الأوليات قد أتت،<lb/>والحديثات أنا مخبر بها، قبل أن تنبت أعلمكم بها 10 غنوا للرب أغنية جديدة،<lb/>تسبيحة من أقصى الأرض، أيها المنحدرون في البحر وملؤه والجزائر وسكانها 11<lb/>لترفع البرية ومدنها صوتها، الديار التي سكنها قيدار، لتترنم سكان سالع من<lb/>رؤوس الجبال ليهتفوا 12 ليعطوا للرب مجدًا ويخبروا بتسبيحه في الجزائر) .<lb/>قد قلت وأعيد قولي: إنني لا أدعي العلم بتفسير هذه الكتب ولكني لما رأيت<lb/>ورقة قال لزوج بنت عمه: هذا هو ناموس موسى. بحثت عن منشأ قوله هذا فوجدت<lb/>فيما ذكرت آنفًا من قول موسى وأشعيا ما يشبه أن يكون مأخذًا، فمن أراد أن يقول<lb/>لي: لا يفهم من قول موسى وأشعيا ما فهمت. لا تجدني آسفًا على عدم إصابة ظني<lb/>بخصوص ما حمل ورقة بن نوفل على قوله هذا، فإنه يجوز أن يكون قد عرف ذلك<lb/>بغير ما ظننته، ولست في هذا المقام بذي حجاج ومناظرة. إن أنا ههنا إلا كاتب<lb/>سيرة أجتهد باستقصاء فروع حوادثها وتفسيرها على قدر فهمي ومبلغ ما وصلت إليه<lb/>من النقول.<lb/>وههنا مسألة جليلة لا نستطيع مفارقة هذا المقام من غير أن نوضحها ونسهل<lb/>فهمها على القارئ وهو أن الأرواح قد تعلم بعض الأشياء قبل وقوعها إذا كشف الله<lb/>تعالى لها عنها بواسطة النواميس أو واسطة غيرها. هذا المعنى كان بنو إسرائيل<lb/>يقولون به، كما كان كثير من الأمم الأخرى تذهب إليه، وقد جاءت كتبهم حاملة<lb/>سلسلة من أخبار هؤلاء البشر الذين كان الروح الإلهي ينزل عليهم فينبئهم بما<lb/>سيكون، وتبتدئ هذه السلسلة المهمة في كتبهم بحديث نوح الذي أُنْبِئ فأنبأ بأنه سيكون<lb/>طوفان ويموت كل من على وجه الأرض، وهُدي إلى صنع الفلك فصار<lb/>الطوفان ونجا هو وأولاده ونساؤهم وتناسلوا بعد الطوفان، ثم تفرقوا، ثم اصطفى الله<lb/>من هذه الأنسال إبراهيم [2] وكان ينزل عليه روحًا من عنده، وشاخ إبراهيم وزوجته<lb/>سارة من غير أن يصير لهما نسل، ولكن حبلت منه أخيرًا هاجر جارية زوجته،<lb/>ونزل عليها الروح وقال لها: سيكثر نسلك فلا يعد من الكثرة. فولدت له إسماعيل،<lb/>ثم أنبئ أن زوجته سارة ستحبل وتلد بعد هذه الشيخوخة وطول هذا العقم فولدت له<lb/>إسحاق، وأنبئ أن نسل إسحاق سيكون كثيرًا أيضًا، وغضبت سارة على هاجر<lb/>فطردتها وغلامها، فنزل على هاجر الروح وقال لها: لا تخافي لأن الله قد سمع<lb/>صوت الغلام وسيجعله أمة عظيمة. وكان الله مع الغلام فكبر وسكن في البرية برية<lb/>فاران التي قال عنها موسى: إن الله سبحانه تلألأ فيها.<lb/>وتأخذ كتب بني إسرائيل بعد ذلك بسرد أخبار مَن تناسل مِن إسحاق بن<lb/>إبراهيم، وأما أخبار مَن تناسل مِن أخيه إسماعيل فلا تذكرها، فابن إسحاق يعقوب<lb/>وهو إسرائيل كان الروح ينزل عليه، ويوسف بن يعقوب كان الروح يجيء إليه.<lb/>ويوسف هو سبب مجيء بيت يعقوب إلى مصر، وهناك تناسلوا وكثروا حتى<lb/>ولد فيهم موسى صاحب الشريعة الشهيرة، هذا أيضًا كان يُنَبَّأ وينزل عليه الروح<lb/>وهذا قال لقومه: (إن نبيًّا مثلي سيقيم لكم الرب إلهكم من إخوتكم) .<lb/>وأسس موسى لبني إسرائيل مُلكًا على الوحي الروحي، وخلفه بعد موته تلميذه<lb/>يوشع بن نون، وبعد موت يوشع بدأ الفساد والضعف يحل بهم ثم انتشلهم داود<lb/>وسليمان، وتعاظم الملك في أيام سليمان، ثم طرأت عليه بعده الطوارئ حتى زال،<lb/>ولم يخل زمان من أزمنة ملوكهم وبعدها من نبي أو عدة أنبياء، حتى نزل الروح<lb/>أخيرًا على مريم أم عيسى وبَشَّرها بأنه يكون لها ولد من غير أن يمسها بشر، وقد<lb/>ولدت مريم عيسى على هذه الصورة التي بشرت بها وصار نبيًّا أيضًا، ولكن قومه<lb/>كذبوه، ولم يصدقه إلا قليل، وقد كذبوا من قبله أكثر الأنبياء الذين كانوا ينذرونهم<lb/>بزوال الملك إذا ظلوا على الفساد.<lb/>أنا لا أعرف لماذا يكذب بعض الناس بأشياء هم مصدقون بمثلها، أو يصدقون<lb/>بأشياء هم مكذبون بمثلها، هذا أمر وقع كثيرا ويقع دائمًا أمام أعيننا وأسماعنا فهل<lb/>التصديق والتكذيب بحسب وزن الأشخاص؟ وما هو الميزان في الأشخاص؟ أم<lb/>بحسب وزن العقل؟ وما هو سبيل العقل في التصديق والتكذيب بمثل هذا؟<lb/>أنا أرى أن من آمن بسعة قدرة الله، وبعجائب صنع الله، ونفذت<lb/>بصيرته لرؤية آثار روح الله، وآمن بمجيء ناموس الله لعبده موسى لا ينبغي له أن<lb/>ينكر قدرة الله في إخراج عيسى ابن مريم بغير واسطة بعل، ولا يجدر به أن<lb/>يكذب نزول روح الله عليه كما نزل على أخيه موسى، ومن آمن بعجائب موسى<lb/>وعيسى ابني إسحاق وبنزول روح الله عليهما لا ينبغي له أن يستبعد نزول هذا الروح<lb/>على أخ لهما من بني إسماعيل.<lb/>هذا أقوله للذين صدقوا بما هنالك من العجائب والغرائب الموسوية والعيسوية،<lb/>وأما الذين لا يصدقون بهذي وتلك، ولا يُحَكِّمون إلا الحس والعقل فهؤلاء أمضي بهم<lb/>إلى التجارب والمشاهدات، وأنا واثق أنَّا لا نعدم في خزائنها كثيرًا مما يؤيد أن بعض<lb/>البشر يخبرون عن بعض الحوادث قبل وقوعها.<lb/>فإن قال لي هؤلاء: نعم قد يوجد أناس على هذا النحو ولكن ليس هذا سبب<lb/>إخبار من روح كما تقولون: قلت لهم: إذا توافقنا في ثبوت الأصل فلا ضير علينا<lb/>بعد ذلك بالاختلاف في الأسباب وأسمائها.<lb/>وإن قالوا لي: ما الفرق بين هؤلاء الذين قد نراهم في أزمنتنا هذه من هذا القبيل<lb/>وبين من تحدثوننا عنهم؟ قلت له: إن هذا الفرق ظاهر؛ لأن الاختصاص كله من الله<lb/>فهو يعطي إنسانًا معرفة بعض الوقائع الآتية ويجعله شارعًا وقائد أمم ومؤيدًا بتأييد<lb/>عظيم لا تحيط به العبارة، ويعطي إنسانًا آخر مثالاً صغيرًا من هذه المعرفة من غير<lb/>أن يجعله شارعًا وقائد أمم ومؤيدًا بتأييد عظيم، فالأول يقول: أنا نبي. أو: أنا<lb/>رسول. ويظهر الله صدقه فيما يقول، والثاني لا يستطيع أن يقول هذا، وإن قاله لا<lb/>يظهر قوله حقًّا، فهل ينكر هذا الفرق الكبير ذو بصيرة لا يعدوها الإخلاص إلى<lb/>الله والأدب مع مجالي أمره، ومظاهر سره؟!<lb/>لقد كان ورقة على ما ظهر لنا شديد الإخلاص متوغلاً في علم الروح ومعرفة<lb/>النواميس الإلهية وأخبارها، وكان على نور فِراسة من ربه وسرعة استطلاع، فلما<lb/>سمع هذا النبأ الجديد تفرس بصاحبه وتذكر ما نقل عن الأنبياء وأصحاب النواميس<lb/>من قبل، وتذكر قول موسى لقومه بني إسحاق: (سيقيم الله نبيًّا مثلي من إخوتكم)<lb/>وما إخوتهم إلا بنو إسماعيل فقال له: هذا هو الناموس الذي نزل على موسى.<lb/>تم تذكر إيذاء الناس للأنبياء مع قول أشعيا: (لترفع البرية صوتها، الديار<lb/>التي سكنها قيدار) وقيدار هو ابن إسماعيل، وقوله: (لتترنم سكان سالع) وسالع<lb/>أو سلع جبل على مقربة من (يثرب) من أشهر جبال العربية فلاح له أن قريشًا<lb/>ستضطر هذا النبي إلى مفارقة بلده (مكة) فقال له: (ليتني فيها جذعًا - أي:<lb/>شابًّا- إذ يخرجك قومك) .<lb/>وبعد برهة قليلة توفي ورقة، أما (خديجة) فاستمسكت بكلام هذا الرجل أيما<lb/>استمساك، وأضافت علومه إلى ما قد عرفته هي بدلالة عقلها وتجربتها فأصبح إيمانها<lb/>بنبوة بعلها ورسالته إلى الناس أثبت من الرواسي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في (ص 231م13) من سيرة السيدة خديجة بقلم السيد عبد الحميد الزهراوي.<lb/>(2) إبراهيم بن تارخ بن ناحور بن سروج بن رعو بن فالج بن عابر بن شالح بن أرفكشاد بن سام بن نوح (كذا في التكوين) .</note>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2287.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>