<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">30</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4019.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1348" change="#d3e146">1348</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1930م</date>
         <pb n="n30-p585" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4020.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاستفتاء في حقيقة<lb/>الربا </head>القطعي المحرم لذاته والربا الظني المنهي عنه<lb/>لسد الذريعة، والبيع والتجارة<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>ليس في الشريعة الإسلامية مسألة مدنية وقع فيها الخلاف والاضطراب منذ<lb/>العصر الأول، ثم مازالت تزداد إشكالاً وتعقيدًا بكثرة بحث العلماء إلا مسألة الربا،<lb/>فهي تشبه مسألة القدر في العقائد، فأما ما جاء من النصوص القرآنية في المسألتين<lb/>فبيّنٌ كالشمس لا مجال للشبهات فيه، وأما السنة العملية القطعية في مسألة الربا<lb/>فهي تنفيذ لحكم الكتاب الإلهي، وأما الأحاديث النبوية القولية فهي قسمان: (الأول)<lb/>نص صحيح الرواية قطعي الدلالة في حصر الربا فيما حرمه الله منه في كتابه وهو<lb/>(ربا النسيئة) الذي لم تكن العرب تفهم منه غيره؛ لأنه هو المعروف عندهم دون<lb/>غيره وهو حديث أسامة المرفوع المتفق عليه (لا ربا إلا في النسيئة) هذا لفظ<lb/>البخاري ولفظ مسلم (إنما الربا في النسيئة) و (الثاني) نهي النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم عن البيوع التي قد تؤدي إليه لسد الذريعة دون ارتكابه (كنهيه صلوات الله<lb/>وسلامه عليه وعلى آله عن خلوة الرجل بالمرأة الأجنبية سدًّا لذريعة الزنا<lb/>المحرَّم بنص كتاب الله تعالى) وهو حديث عبادة وغيره الذي كرره المفتي الهندي،<lb/>وهذا هو الذي سموه (ربا الفضل) .<lb/>ولما حرَّم الله الربا في كتابه وتوعد عليه قرن تحريمه بحِلِّ البيع وحِلِّ التجارة<lb/>التي هي أعم من البيع، فعُلم من ذلك أن حقيقة الربا المحرم غير حقيقة البيع<lb/>والتجارة المحللين، وذلك أن البيع والتجارة معاوضات في الأعيان والمنافع بين<lb/>طرفين يتراضيان باختيارهما على المبادلة فيها - وأما الربا المنصوص في القرآن<lb/>فليس فيه معاوضة بين متعاقدين في شيئين، بل هو عين يأخذه أحد الطرفين من<lb/>الآخر بغير مقابل له من عين ولا منفعة، بل لأجل تأخير قضاء دين مستحق عليه<lb/>إلى أجل جديد لعجزه عن قضائه حالاً.<lb/>وقد بيَّن بعض العلماء المستقلين في الفهم هذه المعاني كلها؛ ولكن الذين<lb/>أولعوا بتكثير الأحكام في الحلال والحرام وضعوا لأنفسهم قواعد للاستنباط ومناطات<lb/>للتشريع أدمجوا بمقتضاها الربا المحرم القطعي بالنص الإلهي - المتوعد عليه فيه<lb/>بالوعيد الشديد لما فيه من الضرر الفظيع والظلم العظيم - في البيع المنهي عنه لسد<lb/>الذريعة، إذ لا ضرر فيه يقتضي الوعيد الشديد بحسب أصول الشرع وحكمة<lb/>الحكيم الرحيم فيه، ومنهم من سوَّى بينهما، ولم يكتفوا بذلك، بل وضعوا بآرائهم<lb/>أحكامًا جديدة في الربا ليس فيها نص من الشارع قطعي ولا ظني، ولا تتفق مع<lb/>أصول الدين ولا حكم التشريع، ولا تعليل النص لتحريم الربا بقوله عز وجل:<lb/>{وَإِن تُبْتُمْ فَلَكُمْ رُءُوسُ أَمْوَالِكُمْ لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279) كقولهم<lb/>إن علة الربا هي كون ما يتبايع به الناس مكيلاً أو موزونًا، فكثَّروا بذلك مسائل<lb/>الربا وخرجوا بها عن محيط المعقول والمنقول معًا، فجعلوها من التعبديات التي لا<lb/>تثبت إلا بنص صريح قطعي من الشارع وخالفوا بهذا أئمتهم وسلفهم الصالح الذين<lb/>كانوا يتقون الجرأة على التحليل والتحريم بالاجتهاد والرأي لما ورد فيه من الوعيد<lb/>الشديد في كتاب الله تعالى.<lb/>قاعدة السلف في التحريم الديني<lb/>قال الله تعالى: {وَلاَ تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ<lb/>لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ} (النحل:<lb/>116) وقال عز وجل: {قُلْ أَرَأَيْتُم مَّا أَنزَلَ اللَّهُ لَكُم مِّن رِّزْقٍ فَجَعَلْتُم مِّنْهُ حَرَامًا<lb/>وَحَلالاً قُلْ آللَّهُ أَذِنَ لَكُمْ أَمْ عَلَى اللَّهِ تَفْتَرُونَ} (يونس: 59) وقال جل جلاله:<lb/>{قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن<lb/>تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَانًا وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف:<lb/>33) وقال تبارك اسمه: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) يعني أن شرع الدين هو حق الله تعالى وحده حتى أن جمهور<lb/>الأئمة المحققين على أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يحرِّم على الأمة شيئًا<lb/>برأيه، وأن ما ثبت عنه من تحريم شيء غير منصوص في القرآن فهو استنباط<lb/>من القرآن بما أراه الله تعالى فيه بإذن الله له فيه بمثل قوله: {إِنَّا أنزَلْنَا إِلَيْكَ<lb/>الكِتَابَ بِالحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ بِمَا أَرَاكَ اللَّهُ} (النساء: 105) وقوله:<lb/>{وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) مثال ذلك تحريمه<lb/>صلى الله عليه وسلم الجمع بين المرأة وعمتها أو خالتها في النكاح أخذه صلى الله<lb/>عليه وسلم من تحريم الجمع بين الأختين لعلمه بأن علتهما وحكمتهما عند الله تعالى<lb/>واحدة، وتحريمه الشرب والأكل في آنية الذهب والفضة أخذه من قوله تعالى:<lb/>{وَكُلُوا وَاشْرَبُوا وَلاَ تُسْرِفُوا} (الأعراف: 31) بجعل الإسراف فيما يلابس الأكل<lb/>والشرب كالإسراف فيهما كما يظهر لنا، وأما نهيه صلى الله عليه وسلم عن أكل<lb/>ذوات الناب والمخلب من الوحش والطير المخالف لنصوص القرآن من حصر<lb/>محرمات الطعام في أربع، فهو للكراهة لا للتحريم كما فصلناه في تفسير {قُل لاَّ<lb/>أَجِدُ فِي مَا أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً عَلَى طَاعِمٍ يَطْعَمُهُ} (الأنعام: 145) الآية فكل ما<lb/>زاده الفقهاء على ما ذكر بقياس جميع أنواع استعمال الذهب والفضة على الأكل<lb/>والشرب ينافي هذا الاستنباط على مخالفته للنص، فمن اعتقده فله أن يعمل به في<lb/>نفسه؛ ولكن ليس له جعله حكمًا عامًّا للأمة، فيكون تشريعًا لم يأذن به الله، وهو<lb/>مما عدَّه الله تعالى شركًا في آية (الشورى: 21) وفي معناها قوله تعالى في أهل<lb/>الكتاب: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) روى<lb/>أحمد والترمذي وابن جرير في حديث إسلام عدي بن حاتم وكان نصرانيًّا أنه<lb/>سمع النبي صلى الله عليه وسلم يقرأ هذه الآية، فقال له: إنهم لم يعبدوهم، فقال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (بلى إنهم حرَّموا عليهم الحلال، وأحلوا لهم الحرام<lb/>فاتبعوهم، فذلك عبادتهم إياهم) وله ألفاظ أخرى، وقال الربيع: قلت لأبي العالية:<lb/>كيف كانت تلك الربوبية في بني اسرائيل؟ قال: إنهم ربما وجدوا في كتاب الله ما<lb/>يخالف قول الأحبار، فكانوا يأخذون بأقوالهم وما كانوا يقبلون حكم كتاب الله تعالى.<lb/>وقال الرازي في تفسيره بعد ذكر هذا الحديث والأثر في الآية: قال شيخنا<lb/>ومولانا خاتمة المحققين والمجتهدين رضي الله عنه: قد شاهدت جماعة من مقلدة<lb/>الفقهاء قرأت عليهم آيات كثيرة من كتاب الله تعالى في بعض المسائل، وكانت<lb/>مذاهبهم بخلاف تلك الآيات، فلم يقبلوا تلك الآيات ولم يلتفتوا إليها، وبقوا ينظرون<lb/>إلي كالمتعجب، يعني كيف يمكن العمل بظواهر هذه الآيات مع أن الرواية عن<lb/>سلفنا وردت عن خلافها، ولو تأملت حق التأمل وجدت هذا الداء ساريًا في عروق<lb/>الأكثرين من أهل الدنيا اهـ.<lb/>وأقول: قد ذكرت في (رسالة اختلاف الأمة وسيرة الأئمة) التي بيَّنت فيها<lb/>مزايا كتابَي المغني والشرح الكبير في الفقه الإسلامي، ثم جعلتها خاتمة لكتاب<lb/>(يسر الإسلام وأصول التشريع العام) أن أئمة الأمصار وغيرهم من علماء السلف لم<lb/>يكونوا يجزمون بتحريم شيء على سبيل القطع وجعله تشريعًا عامًّا إلا إذا ثبت<lb/>عندهم بنص قطعي الرواية والدلالة، وأوردت الشواهد من سيرتهم في ذلك، ثم<lb/>إنني وجدت نصًّا لفظيًّا صريحًا في الموضوع أعم مما ذكرت، وهو ما في كتاب<lb/>الأم للإمام الشافعي رضي الله عنه فإنه قال في مسألة (سبايا الملك) من (كتاب<lb/>سير الأوزاعي) ما نصه (ص319 ج7) .<lb/>(قال أبو حنيفة رحمة الله تعالى: إذا كان الإمام قد قال: من أصاب شيئًا فهو<lb/>له - فأصاب جارية لا يطؤها ما كان في دار الحرب، وقال الأوزاعي: له أن<lb/>يطأها، وهذا حلال من الله عز وجل بأن - ولعله قال: فإن - المسلمين وطئوا مع<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم ما أصابوا من السبايا في غزاة بني المصطلق قبل أن<lb/>يقفلوا، ولا يصح للإمام أن ينفل سرية ما أصابت ولا ينفل سوى ذلك إلا بعد<lb/>الخمس؛ فإن رسول الله صلى الله عليه وسلم أسوة حسنة كان ينفل في البدأة الربع،<lb/>وفي الرجعة الثلث.<lb/>(قال أبو يوسف: ما أعظم قول الأوزاعي في قوله: (هذا حلال من الله)<lb/>أدركت مشايخنا من أهل العلم يكرهون في الفتيا أن يقولوا هذا حلال وهذا حرام، إلا<lb/>ما كان في كتاب الله عز وجل بينًا بلا تفسير. حدثنا ابن السائب عن ربيع بن خيثم<lb/>وكان أفضل التابعين أنه قال: إياكم أن يقول الرجل إن الله أحل هذا أو رضيه،<lb/>فيقول الله له: لم أحل هذا ولم أرضه، ويقول إن الله حرَّم هذا [1] ، فيقول الله:<lb/>كذبت لم أحرم هذا ولم أَنْهَ عنه. وحدثنا بعض أصحابنا عن إبراهيم النخعي أنه<lb/>حدث عن أصحابه أنهم كانوا إذا أفتوا بشيء أو نهوا عنه قالوا: هذا مكروه، وهذا لا<lb/>بأس به، فأما أن نقول: هذا حلال وهذا حرام، فما أعظم هذا؟) اهـ.<lb/>هذا ما نقله الشافعي عن أبي يوسف، ثم نقل عنه أن ما قاله الأوزاعي من<lb/>حِل السبية فهو مكروه، وهو تفسير لقول أبي حنيفة (لا يطؤها ما كانت في دار<lb/>الحرب) ولم يستحل أحدهما أن يقول: هذا حرام، وقد ردَّ الشافعي هذا القول<lb/>وصحح قول الأوزاعي؛ ولكنه لم ينكر ما نقله أبو يوسف عن السلف في التحليل<lb/>والتحريم؛ وإنما صحح قول الأوزاعي بأن دار الحرب لا تحرِّم ما أحلَّ الله من<lb/>السبي والغنائم في أول سورة الأنفال وفي آية الخمس منها، ثم قال: (فإن الخمس<lb/>في كل ما أوجف عليه المسلمون من صغيره وكبيره بحكم الله إلا السلب للقاتل في<lb/>الإقبال الذي جعله رسول الله صلى الله عليه وسلم لمن قتل اهـ. وتراجع عبارته<lb/>هنالك، فإنما غرضنا هنا أن الشافعي موافق مقر فيما يظهر لما نقله أبو يوسف من<lb/>سيرة السلف في اجتناب التحليل والتحريم إلا ما كان في كتاب الله بينًا بنفسه لا<lb/>يحتاج إلى تفسير، والشافعي ممن قالوا: إن النبي صلى الله عليه وسلم لم يقل في<lb/>الدين شيئًا إلا من كتاب الله تعالى، على أنه لا يضيره أن يخالفه هو أو غيره<lb/>بالتحريم الديني بالقياس.<lb/>فالحق أن القياس غير حجة في التعبديات ولا إثبات عبادة ولا تحريم ديني لم<lb/>يرد به نص صريح من الشارع كما بيَّنا في التفسير وغيره ولا سيما كتاب (يسر<lb/>الإسلام وأصول الشرائع العام) .<lb/>وبهذا أخذ علماء الأصول في تعريفهم للفرض أو للإيجاب بأنه خطاب الله<lb/>المقتضي للفعل اقتضاء جازمًا، وتعريفهم للحرام بأنه خطاب الله المقتضي للترك<lb/>اقتضاء جازمًا، وقد مثلنا لهذا في تلك الرسالة وغيرها بأن آية البقرة في الخمر<lb/>والميسر تدل على طلب تركهما دلالة ظنية راجحة؛ ولكن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم لم يجعلها تشريعًا عامًّا موجبًا لتركهما على الأمة حتى إذا ما أُنزلت آيات سورة<lb/>المائدة الصريحة في الأمر باجتنابهما تركهما جميع الصحابة رضي الله عنهم، وصار<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يعاقب من شرب الخمر، وكذلك خلفاؤه من بعده.<lb/>(فإن قيل) إن ما ذكرت مخالف لقول جمهور علماء الامة من أن الأدلة<lb/>القطعية إنما تشترط في العقائد وأصول الدين، وإن الأحكام العملية تثبت بالأدلة<lb/>الظنية، وإن علماء الأصول أدخلوا القياس في تعريف الإيجاب بأنه خطاب الله<lb/>المقتضي للفعل اقتضاء جازمًا، وتعريف التحريم بأنه خطاب الله المقتضي للترك<lb/>اقتضاء جازمًا بقولهم إنه دليل على خطاب الله تعالى المقتضي لذلك.<lb/>(قلت) إن القياس الأصولي المعروف ليس من خطاب الله تعالى الذي ذكره<lb/>الإمام أبو يوسف وغيره في موضوعنا، ولا مما هو أعم منه، وليس دليلاً عليه<lb/>أيضًا وأما ما أدخلوه في القياس الجلي من الأحكام التي نص الشارع على علتها أو<lb/>قطع فيها بنفي الفارق فمنكر وحجية القياس شرعًا لا يسمونه قياسًا، بل يدخلونه في<lb/>معاني النص من منطوق أو مفهوم، ويجد القارئ تفصيل هذا البحث في كتاب<lb/>(يسر الإسلام وأصول التشريع العام) وإنما ذكرناه هنا مقدمة تمهيدية وسيعاد عند<lb/>ذكر المسائل العملية المتعلقة بالربا في آخر هذا البحث، إذا تمهد هذا أقول:<lb/>ربا الجاهلية المحرَّم بالقرآن<lb/>كان الربا معروفًا عند العرب في الجاهلية بالمعنى الذي ذكرناه، وسننقل<lb/>الشواهد عليه فليس هو من الاصطلاحات الشرعية الحادثة في الإسلام، وقد ذكره<lb/>تعالى في سورة الروم المكية التي نزلت قبل الهجرة ببضع سنين بالذم مقرونًا بمدح<lb/>الزكاة قبل فرض الزكاة الذي كان في السنة الثانية من الهجرة وقبل تحريمه (الربا)<lb/>بالنهي الصريح عنه في أواخر سني الهجرة، ثم بالوعيد الشديد عليه في آخر ما<lb/>نزل من القرآن؛ وإنما جاء في السور المكية بيان أصول الواجبات والمحرمات<lb/>بوجه إجمالي (كآية الأعراف: 33) .<lb/>قال تعالى في سورة الروم: {وَمَا آتَيْتُم مِّن رِّبًا لِّيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلاَ<lb/>يَرْبُو عِندَ اللَّهِ وَمَا آتَيْتُم مِّن زَكَاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ المُضْعِفُونَ} (الروم:<lb/>39) .<lb/>ثم قال في سورة آل عمران: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا أَضْعَافاً<lb/>مُّضَاعَفَةً وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (آل عمران: 130) قال بعض العلماء: إن<lb/>تحريم الربا كان سنة ثمان أو تسع من الهجرة، وأسقط النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ربا الجاهلية في حجة الوداع سنة عشر.<lb/>ثم نزلت آيات سورة البقرة المشتملة على الوعيد الشديد قبل وفاة النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم بقليل، فكانت مع آية الوصية العامة بالتقوى المتصلة بها آخر ما<lb/>نزل من القرآن كما رواه البخاري في كتاب البيوع وكتاب التفسير من صحيحه،<lb/>وقد روي أنه صلى الله عليه وسلم مكث بعدها سبع ليالٍ، وقيل تسعًا، وقيل 21<lb/>كما ذكره الحافظ في الفتح، وروى أحمد وابن ماجه نحو هذا عن عمر رضي الله<lb/>عنه، وزاد عليه أنه صلى الله عليه وسلم لم يقل فيها شيئًا.<lb/>هذا، وإن ومن أصول التشريع أن الوعيد الشديد لا يكون إلا على كبائر<lb/>الإثم والفواحش التي يعظم ضررها ومفاسدها؛ ولكن المفتي الهندي الحنفي اعتمد<lb/>في فتواه قول من قال من فقهاء مذهبه وغيرهم: إن لفظ الربا فيها مجمل بيَّنه النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم بنهيه عن بيع الأجناس الستة إلا يدًا بيد مثلاً بمثل كما تقدم<lb/>شرحه، ومقتضاه أن من صرف قطعة الريال من الفضة بالأربع القطع المساوية لها<lb/>في الوزن مع تأخير القبض يكون ظالمًا محاربًا لله ولرسوله بنص القرآن وملعونًا<lb/>مرتكبًا لإحدى كبائر الموبقات بنص الأحاديث الصحيحة الواردة في حظر الربا -<lb/>فهل يُعقل هذا في دين الرحمة وسنة نبي الرحمة؟ فنحن نورد ما يخالف رأيه<lb/>والأقوال التي احتج بها، ثم نلخص الموضوع في مسائل معدودة، فنقول:<lb/>أقوال أئمة الفقه والتفسير والحديث في الربا والبيع<lb/>قد تقدم أن الاساس الذي بنى عليه المفتي الهندي الفاضل فتواه هو أن لفظ<lb/>الربا في آية البقرة مجمل لا يُعلم المراد منه إلا ببيان الكتاب أو السنة، وأن هذا<lb/>البيان هو حديث عبادة وأبي موسى وغيرهما في بيع الأشياء الستة كما تقدم،<lb/>ولذلك كان ربا القرآن هو عين الربا المراد بهذا الحديث لا معنى له غيره.<lb/>والحق أن القول بأن لفظ الربا في الآيات مجمل، قول ضعيف مرجوح، وأن<lb/>أكثر علماء الأمة المجتهدين والمنتسبين إلى المذهب المشهور على خلافه، فزعمه<lb/>اتفاقهم عليه باطل، بل ذكره بعضهم احتمالاً وردَّ الآخرون هذا الاحتمال وجزموا<lb/>ببطلانه، وأنه على فرض كونه مجملاً لا يصح أن يكون حديث عبادة في بيع<lb/>الأشياء الستة يدًا بيد مثلاً بمثل بيانًا له؛ لأن هذا الحديث في الصرف وما في معناه<lb/>ولا تنطبق عليه نصوص الآيات في أحكامها ولا في حكمتها، ولا في تعليلها، ولا<lb/>في وعيدها، فهو قد خرج بها عن موضوعها من كل وجه، وجمهور علماء السلف<lb/>والخلف على أن الربا في جميع الآيات مراد به ربا الجاهلية، وأنه كان في تأخير<lb/>الديون المؤجلة، فإن شمل غيرها فإنما يشمله بعموم اللفظ، ونحن نورد الشواهد<lb/>على صحة قولنا من الكتب المشهورة المعتبرة حتى كتب بعض الحنفية أنفسهم الذين<lb/>اعتمد المفتي الهندي على أقوال بعضهم دون بعض، ثم نحقق أصل الموضوع كما<lb/>وعدنا، وإن كنا قد سبقنا إلى هذا التحقيق في تفسيرنا للآيات من زهاء ربع قرن<lb/>كما يراه القارئ في الجزء الثالث من تفسير المنار، فعسى أن يكون ما نحققه أتم<lb/>وأبين بما فيه من التطبيق ورد الشبهات والرجوع إلى أصول التشريع.<lb/>(1) ما قاله الإمام الشافعي في البيع:<lb/>ذكر بعض العلماء عن الإمام الشافعي أن لفظ (البيع) في القرآن مجمل بيَّنته<lb/>السنة، وقالوا عنه: إن لفظ (الربا) مجمل مثله، نقل ذلك المفتي الهندي عن<lb/>الرازي، وأنه اختاره؛ ولكن الشافعي ذكر في الأم أن لفظ (البيع) عام أُريد به<lb/>الخاص، ويُحتمل أن يكون مجملاً، وترجيحه للأول هو المصرح به في كتب فقهاء<lb/>الشافعية، وهذا نص عبارته في كتاب البيع (ص2ج3) :<lb/>أخبرنا الربيع قال أخبرنا الشافعي رحمه الله قال قال الله تبارك وتعالى: {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا أَمْوَالَكُم بَيْنَكُم بِالْبَاطِلِ إِلاَّ أَن تَكُونَ تِجَارَةً عَن تَرَاضٍ مِّنكُمْ} (النساء: 29) وقال الله تعالى: {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة:<lb/>275) (قال الشافعي) وذكر الله البيع في غير موضع من كتابه بما يدل على<lb/>إباحته، فاحتمل إحلال الله عز وجل البيع معنيين، أحدهما: أن يكون أحل كل بيع<lb/>تبايعه المتبايعان جائزي الأمر فيما تبايعاه عن تراضٍ منهما، وهذا أظهر معانيه.<lb/>(والثاني) أن يكون الله عز وجل أحل البيع إذا كان مما لم ينه عنه رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم المبين عن الله عز وجل معنى ما أراد، فيكون هذا من<lb/>الجمل التي أحكم الله فرضها بكتابه وبيَّن كيف هي على لسان نبيه، أو من العام<lb/>الذي أراد به الخاص، فبيَّن رسول الله صلى الله عليه وسلم ما أُريد بإحلاله منه وما<lb/>حرَّم، أو يكون داخلاً فيهما، أو من العام الذي أباحه إلا ما حرَّم على لسان نبيه<lb/>صلى الله عليه وسلم منه وما في معناه، كما كان الوضوء فرضًا على كل متوضئ<lb/>لا خُفين عليه لبسهما على كمال الطهارة، وأي هذه المعاني كان فقد ألزمه الله تعالى<lb/>خلقه بما فرض من طاعة رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأن ما قبل عنه فعن<lb/>الله عز وجل قبل؛ لأنه بكتاب الله تعالى قبل، (قال) فلما نهى رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم عن بيوع تراضى بها المتبايعان استدللنا على أن الله عز وجل أراد<lb/>بما أحل من البيوع ما لم يدل على تحريمه على لسان نبيه صلى الله عليه وسلم دون<lb/>ما حرَّم على لسانه.<lb/>(قال الشافعي) فأصل البيوع كلها مباح إذا كانت برضا المتبايعين الجائزي<lb/>الأمر فيما تبايعا إلا ما نهى عنه رسول الله صلى الله عليه وسلم منها، وما كان في<lb/>معنى ما نهى عنه رسول الله صلى الله عليه وسلم محرم بإذنه داخل في المعنى<lb/>المنهي عنه، وما فارق ذلك أبحناه بما وصفنا من إباحة البيع في كتاب الله تعالى<lb/>اهـ.<lb/>(2) ما نقله الحافظ في عموم لفظ البيع:<lb/>قال الحافظ ابن حجر في شرح أول كتاب البيع وقول الله تعالى: {وَأَحَلَّ<lb/>اللَّهُ البَيْعَ وَحَرَّمَ الرِّبَا} (البقرة: 275) وقوله: {إِلاَّ أَن تَكُونَ تِجَارَةً حَاضِرَةً<lb/>تُدِيرُونَهَا بَيْنَكُمْ} (البقرة: 282) من صحيح البخاري ما نصه: (والبيوع جمع<lb/>بيع، وجُمع لاختلاف أنواعه، والبيع نقل ملك إلى الغير بثمن، والشراء قبوله،<lb/>ويُطلق كل منهما على الآخر، وأجمع المسلمون على جواز البيع، والحكمة تقتضيه<lb/>لأن حاجة الإنسان تتعلق بما في يد صاحبه غالبًا، وصاحبه قد لا يبذله له، ففي<lb/>تشريع البيع وسيلة إلى بلوغ الغرض من غير حرج، والآية الأولى أصل في جواز<lb/>البيع، وللعلماء فيها أقوال أصحها أنه عام مخصوص؛ فإن اللفظ لفظ عموم يتناول<lb/>كل بيع فيقتضي إباحة الجميع لكن قد منع الشارع بيوعًا أخرى وحرمها، فهو عام<lb/>في الإباحة مخصوص بما لا يدل الدليل على منعه، وقيل: عام أريد به الخصوص،<lb/>وقيل: مجمل بينته السنة، وكل هذه الأقوال تقتضي أن المفرد المحلى بالألف واللام<lb/>يعم، والقول الرابع: إن اللام في (البيع) للعهد، وأنها نزلت بعد أن أباح الشرع<lb/>بيوعًا وحرم بيوعًا فأريد بقوله: {وَأَحَلَّ اللَّهُ البَيْعَ} (البقرة: 275) أي الذي<lb/>أحله الشرع من قبل، ومباحث الشافعي وغيره تدل على أن البيوع الفاسدة تسمى<lb/>بيعًا، وإن كان لا يقع بها الحنث لبناء الأيمان على العرف، والآية الأخرى تدل على<lb/>إباحة التجارة في البيوع الحالة، وأولها في البيوع المؤجلة اهـ.<lb/>(للبحث بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعله سقط من هنا: (أو نهى عنه) بدليل ما بعده.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4021.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرية داروين والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>جواب إشكال ألقيناه في نادي الخطابة لجمعية الشبان المسلمين بالقاهرة،<lb/>وكنت أردت أن أكتب في موضوعه محاضرة طويلة فلما لم أجد فراغًا لذلك،<lb/>اخترت نشره لأنه مفيد في موضوعه بالإجمال، وهذا نصه:<lb/>أعطاني أحد الشبان في الليلة التي تكلمت فيها على مسألة القدر في موقفي<lb/>على هذا المنبر ورقة وضعتها في جيب جبتي، ثم قرأتها بعد عدة أيام، إذ كنت<lb/>نسيتها فإذا فيها مقدمة فيما يسمى مذهب داروين يتلوها بضعة أسئلة يرى كاتبها أنها<lb/>من أقوى الحجج والبراهين القطعية الناقضة الهادمة لما عبَّر عنه (بنظرية الخلق<lb/>الإلهي) والحق المقرر عند علماء الكون المحققين من المتلقين لمذهب داروين<lb/>بالتسليم وغيرهم، أنه نظرية أو مجموع نظريات قابلة بذاتها للثبوت وللبطلان،<lb/>أي بصرف النظر عما يعارضها من نصوص الأديان المستندة عند أهلها على<lb/>أصول قطعية مؤيدة بالبراهين، ومن مذهب الروحانيين الذين لا يقتصرون في<lb/>تعليل أمور الخلق والتكوين على سننن المادة ونواميسها وحدها.<lb/>وأما خلق الله لكل شيء فليس مسألة نظرية إلا عند ملاحدة الماديين، وهم<lb/>شرذمة قليلة من مجموع الشعوب، والسواد الأعظم من علماء الكون والفلاسفة<lb/>وغيرهم من البارعين في جميع العلوم والفنون، ومن العوام السليمي الفطرة - يوقنون<lb/>بأن للعالم خالقًا عليمًا حكيمًا، ويقيمون على ذلك الدلائل العقلية والعلمية اليقينية،<lb/>والمِلِّيُون من أهل العلم والفلسفة يؤيدون بهذه الأدلة نصوص مللهم، وغير المليين<lb/>منهم وهم قليل فريقان: أحدهما ينكر بعض نصوص الأديان، والآخر لا يثبتها ولا<lb/>ينفيها، ومن هؤلاء عالم كبير من علماء الإنكليز نقل إلينا المقتطف عنه أنه سئل<lb/>قبل موته: هل يؤمن بالإله الخالق؟ فقال ما معناه: ليس عندي أدنى شك في وجود<lb/>إله للطبيعة؛ فإنه لا يمكن لعاقل أن ينظر في هذا الكون العظيم، وما فيه من دقائق<lb/>النظام وعجائب الإبداع ويعتقد أنه وُجد بالمصادفة، أو أنه يستند إلى مبدأ ضرورة،<lb/>فالمعقول الذي لا أعقل غيره أن للطبيعة - مادتها وقواها - خالقًا قادرًا ذا علم<lb/>وحكمة - وربما قال: عاقلاً - وأما إله الكنيسة فليس عندي ما يثبته ولا ما ينفيه<lb/>اهـ.<lb/>ولقد سبق هذا العالم الإنكليزي إلى مثل كلمته في إثبات وجود الخالق عالم من<lb/>كبار علماء الكلام في الإسلام، لا أذكر الآن أهو النسفي صاحب العقائد المشهورة أو<lb/>غيره؟ قال: اتفق البشر على الإيمان بوجود صانع خالق للعالم ما عدا شرذمة قليلة<lb/>ذهبت إلى أن وجود العالم أمر اتفاقي، وهو - أي زعمهم هذا - بديهي البطلان.<lb/>وقد انقسم علماء الغرب في نظرية داروين إلى أنصار يؤيدونها بمقالاتهم<lb/>ومصنفاتهم بمعنى أنها أقرب ما وصل إليه علم البشر من التعليل المعقول لاختلاف<lb/>الأنواع ونظام الخلق، لا بمعنى أنها حقائق قطعية كالقواعد الرياضية لا يمكن<lb/>نقضها، وكم نقض تقدم العلوم نظريات كانت مسلَّمة مثلها لأنها كانت أقرب ما<lb/>عُرف في موضوعها إلى العقل - وإلى خصوم يردون عليها ويوردون الشكوك<lb/>والاحتمالات في أصولها وفروعها، وقد كان الرجحان العلمي لأنصارها إلى عهد<lb/>قريب، إذ دخل العلم المادي في طور جديد، واتسعت دائرة علم النفس، وكثر أنصار<lb/>الروحيين الذين يثبتون بالاختبار ما أثبتته جميع الأديان من أقدم عصور<lb/>التاريخ، من أن للبشر أرواحًا مستقلة لها أعظم التأثير في خلقهم وتكوينهم وعلومهم<lb/>وأعمالهم.<lb/>إنني بعد قراءة تلك الورقة ذكرت هذه المسألة في أول مرة حضرت هذا<lb/>النادي، فلخصت المسألة وذكرت بالإجمال الموجز رأي علماء المسلمين فيها،<lb/>وصرحت بأنني مستعد لإلقاء محاضرة مفصَّلة فيها، فكان أن إدارة جمعية الشبان<lb/>المسلمين جعلت هذه الليلة موعدًا للمحاضرة بدون استشارتي، وطبعت ذلك وآذنتني<lb/>به أول من أمس، وأنا في شغل شاغل عن المراجعة والتفكر في الموضوع، وعن<lb/>كتابة ما ينبغي فيه؛ لأنه ليس من الموضوعات التي يكفي فيها الجواب عن الأسئلة<lb/>التي كتبها صاحب الورقة، والجواب عنها في غاية السهولة، بل هنالك أصول<lb/>وفروع تتعلق بها أهم من تلك الأسئلة أرى أن شبابنا في أشد الحاجة إلى تمحيصها،<lb/>ولما أجد فراغًا في هذين اليومين لكتابة محاضرة حافلة كاملة؛ لذلك رأيت أن<lb/>أكتفي الليلة بذكر نص الورقة المشار إليها، والأجوبة عن أسئلتها بالإجمال، وما لا<lb/>يدرك كله لا يترك قله.<lb/>نص الورقة<lb/>(لقد غفل المسلمون واستهتروا بدينهم حتى تركوا الملحدين يأخذون منه<lb/>مآربهم، وينالون منه ويتطاولون عليه بحججهم الناصعة الواضحة القوية يريدون<lb/>هدم صرحه، أولئك الذين غفل عنهم المسلمون وتركوهم يعملون بنشاط حتى تغلبوا<lb/>على الإسلام؛ وذلك مما دفعني لأن أقف موقفي هذا راجيًا من حضرة الأستاذ أن<lb/>يُدلي بواضح حججه وبيانه مجيبًا على ما سأقدمه من الأسئلة، ولا أريد تخلصًا من<lb/>الإجابة فقد تخلص مني الكثيرون لقلة اطلاعهم) .<lb/>(هنالك نظرية علمية حديثة ظهرت في القرن الماضي وشاعت الآن في<lb/>جميع أنحاء العالم لما لها من حجج وأدلة لا يمكن أن يخطئها أحد، تلك هي نظرية<lb/>التطور التي تقول: إن جميع الأجناس ترجع إلى أصل واحد، قامت هذه النظرية<lb/>وناقضت نظريتنا وهي نظرية (الخلق الإلهي)<lb/>(1) هل خلق الله جميع الكائنات في عصر واحد أم استمرت عمليته إلى<lb/>عصور متفاوتة؟ وهل لا يزال الخلق مستمرًّا؟<lb/>(2) ما معنى وجود حفريات جيولوجية مشابهة لحيوانات موجودة الآن مثل<lb/>(أوفبوس) Evobeppus التي تشبه الحصان، والهومتدرتال التي تشبه الإنسان<lb/>الحالي؟ وهل هناك صلة ما بين هذا الحصان مثلاً والحيوان الذي يشبهه مثل<lb/>الصلة بين الحصان والبغل؟<lb/>(3) ما معنى وجود أعضاء في جسم الحيوان أو النبات لا وظيفة لها مطلقًا،<lb/>بل قد تكون هذه الأعضاء مضرة في الإنسان أكثر مما تفيده؟<lb/>(4) ما معنى قدرة بعض الناس على حركة آذانهم وعجز الآخرين عن ذلك؟<lb/>(5) ما فائدة العضلات الصغيرة التي في نهاية الشعر؟<lb/>(6) لماذا يمر الجنين بأطور مختلفة من الحياة: تراه في حداثته جرثومة،<lb/>ثم يصير مثل الأسماك، ثم مثل الزواحف.. إلى أن يصل إلى شكله النهائي؟<lb/>وهل هذا يدل على أن هناك علاقة بين الإنسان وتلك الحياة التي مر بها الجنين؟<lb/>وإن صح ذلك كان هذا أقطع دليل على صحة نظرية التطور. اهـ بحروفه.<lb/>إنني قبل الجواب أنصح لإخواني وأبنائي في السن من السامعين - على حفظي<lb/>لدرجاتهم في العلم والفضل - أن يكون غرضهم من السماع لما أقوله هو التعاون بيني<lb/>وبينهم فيما أوتينا من علم وبيان على تحقيق ما بين هذه النظرية، وما بين نصوص<lb/>ديننا من خلاف ووفاق على قاعدتنا التي نقررها دائمًا، وهي أن من معجزات<lb/>الإسلام أنه قد جاء به نبي أمي مر على بعثته 13 قرنًا ونصف، ولم تقم حقيقة<lb/>علمية قطعية تنقض نصًّا من نصوصه القطعية، ولا تنفي أصلاً من أصوله<lb/>الاعتقادية، وإياكم ثم إياكم أن تعدوا الكلام الذي ألقيه من قبيل المناظرات العلمية أو<lb/>المذهبية بين خصمين يكون هم كل منهما الظهور على خصمه، وتتبع عثراته<lb/>ومؤاخذته في تقصيره، وسيعلم من لم يكن يعلم أنه ليس بين نظرية الخلق<lb/>التدريجي ونصوص الإسلام تعارض حقيقي، كما يوجد بينها وبين نصوص التوراة،<lb/>وأن اليهود والنصارى الذين يدينون لله تعالى بقداسة التوراة لم يكبروا أمر هذه<lb/>النظريات ودلائلها كما كبرها حضرة الفاضل الذي كتب هذه الورقة، ولا عدُّوها<lb/>قطعية ولا أبطلت ثقتهم بالتوراة.<lb/>ولعله ما كبَّرها هذا التكبير إلا لحفز الهمة للعناية بها وإقامة الحجج البالغة<lb/>على تأييد الدين الذي هو مناط سعادتنا في الدنيا والآخرة، بعد هذا أقول:<lb/>(أولاً) إن الملحدين لم ينالوا من المسلمين ما نالوا (بحججهم الناصعة<lb/>الواضحة القوية) كما قال، بل لأنهم يتلقون الكفر عنهم قبل أن يعرفوا الإسلام<lb/>معرفة صحيحة، وبدون أن يتربوا عليه تربية عملية تغذي المعرفة الصحيحة،<lb/>فمنهم من يتعلم ويتربى في مدارس دعاة النصرانية التي أُسست لأجل هدم الإسلام<lb/>وتحويل أهله عنه إلى النصرانية أو إلى الإلحاد، وقد قال موسيو جول سيكار<lb/>الفرنسي في كتابه الحديث (العالم الإسلامي في الممتلكات الفرنسية) ما معناه أن<lb/>المسلم يتعذر أن يتحول عن الإسلام إلى النصرانية، فالطريقة المثلى لتنصير<lb/>المسلمين إيقاعهم في الإلحاد والتعطيل أولاً؛ حتى إذا ما أصبحوا بغير دين وزال ما<lb/>للقرآن من السلطان على عقولهم سهل حينئذ تنصيرهم؛ لأن البشر لا يستطيعون<lb/>أن يعيشوا بغير دين.<lb/>ومنهم من يتعلم في المدارس المصرية وأمثلها مدارس وزارة المعارف،<lb/>وليس فيها من التربية الدينية شيء حتى أن الصلاة لا تُقام فيها، وقد قل من يصلي<lb/>فيها حتى أن الذين يناط بهم تعليم الدين فيها وهم خريجو مدرسة دار العلوم صاروا<lb/>يتركون الصلاة إلا قليلاً، ولا سيما الذين استبدلوا الزي الإفرنجي بالعمامة والجبة<lb/>والقباء.<lb/>(ثانيًا) إن الملاحدة ما تغلبوا على الإسلام كما قال، وإنما تغلبوا على<lb/>بعض التلاميذ والأحداث من المسلمين الجغرافيين، فانتزعوهم من حظيرة الملية<lb/>الإسلامية لما لهم في هذا من المقاصد الدينية والسياسية التي يجهلها هؤلاء التلاميذ<lb/>وآباؤهم الأغبياء.<lb/>(ثالثًا) إن قوله: إن الحجج والأدلة على نظرية التطور لا يمكن أن يخطِّئها<lb/>أحد، مخالف للواقع، فقد خطَّأها كثيرون بحق وبغير حق.<lb/>الأجوبة المجملة عن أسئلته<lb/>أما السؤال الأول فجوابه أن النصوص تدل على أن الله تعالى خلق الخلق<lb/>بالتدريج على نظام مقدر في علمه، مثاله أن الله تعالى قال في سورة الانبياء {أَوَ<lb/>لَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ كَانَتَا رَتْقاً فَفَتَقْنَاهُمَا وَجَعَلْنَا مِنَ المَاءِ كُلَّ<lb/>شَيْءٍ حَيٍّ} (الأنبياء: 30) الرؤية هنا علمية معناها أو لم يعلموا، والرتق المادة<lb/>المتصل بعضها ببعض، وهي التي عبَّر عنها في سورة فصلت بالدخان، وهو اسم<lb/>للمادة الرقيقة الخفيفة التي دون الماء ومنها بخار الماء ودخان النار وغيره مما<lb/>يسمى في الاصطلاح العلمي بالسديم والغاز، ومنه قوله تعالى: {فَارْتَقِبْ يَوْمَ تَأْتِي<lb/>السَّمَاءُ بِدُخَانٍ مُّبِينٍ * يَغْشَى النَّاسَ هَذَا عَذَابٌ أَلِيمٌ} (الدخان: 10-11) .<lb/>والفتق هو الفصل بين أجزاء المادة، فهذه الآية توافق رأي علماء الكون في<lb/>هذا العصر كما هو ظاهر، ولم يكن رأيهم هذا مما يخطر في بال أحد من العرب<lb/>الأميين، ولا من غيرهم في ذلك العصر، وهي جديرة بأن تُعَدَّ من معجزات القرآن<lb/>العلمية عند الذين استنبطوا هذا الرأي من مباحث علمية دقيقة بعد بطلان نظرية<lb/>قدماء علماء الهيئة من اليونان وغيرهم.<lb/>وقد أخبر تعالى في آيات كثيرة بأنه خلق السموات والأرض في ستة أيام،<lb/>وفي بعضها زيادة {وَكَانَ عَرْشُهُ عَلَى المَاءِ} (هود: 7) واليوم في اللغة<lb/>العربية هو الزمن الذي يُعرف أو يُحد بوقوع شيء فيه طال أو قصر، وقد قال الله<lb/>تعالى: {وَإِنَّ يَوْماً عِندَ رَبِّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ مِّمَّا تَعُدُّونَ} (الحج: 47) وقال:<lb/>{تَعْرُجُ المَلائِكَةُ وَالرُّوحُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ} (المعارج:<lb/>4) ومنه أيام العرب المشهورة في وقائعهم وحروبهم كيوم ذي قار ويوم أوارات <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ، فالمراد بأيام خلق السموات والأرض عصور تم في كل عصر منها طور من<lb/>أطوار خلقها وقد فصلت بعض التفصيل في سورة فصلت، وهذه الآيات تتفق مع<lb/>مذهب النشوء دون نص التوراة الذي أذكره إن شاء الله في البحث التفصيلي إن قُدِّر<lb/>لي كتابة محاضرة فيه. ويقول الله تعالى في خلق الإنسان: {وَلَقَدْ خَلَقْنَا الإِنسَانَ<lb/>مِن سُلالَةٍ مِّن طِينٍ} (المؤمنون: 12) وقال: {وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَاراً} (نوح:<lb/>14) فهو تعالى لا يزال خلاقًا عليمًا حكيمًا.<lb/>وأما السؤال الثاني فجوابي عنه أنني لا أعلم سبب التشابه بين الحيوانات<lb/>الجيولوجية بعضها مع بعض ولا مشابهة بعضها لبعض الحيوانات الباقية، كما<lb/>أنني لا أعلم سبب التشابه بين الحيوانات التي لم يوجد ما يدل على وجودها في<lb/>عصور طبقات الأرض القديمة، وسبب التشابه بين النبات الذي من فصيلة واحدة<lb/>أو فصائل مختلفة كالتشابه بين ورق الزيتون وورق الرمان، ومذهب داروين في<lb/>تعليل أمثال هذا التشابه لا يقوم دليل قطعي ولا قريب من القطعي على صحته،<lb/>وإن كان أكثر ما فيه من تعليل يعد إلى الآن أقرب من غيره إلى إثبات حكمة الله<lb/>تعالى في نظام خلقه، وإذا فرضنا وصوله إلى درجة اليقين لم يكن ناقضًا لنص من<lb/>نصوص الدين القطعية ما دام لا ينافي كون الله هو الخالق لذلك بهذا النظام.<lb/>وإنه ليوجد بين بعض الجماد وبعض النبات من التشابه، وبين بعض النبات<lb/>وبعض الحيوان من التناسب ما تحار العقول في سببه، ويمكن استنباط أسئلة<lb/>لا تحصى من هذه الأمور لا يمكن الجواب العلمي عنها {وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ<lb/>قَلِيلاً} (الإسراء: 85) .<lb/>ومما يقال فيه على غير طريقة داروين: إن الخالق الحكيم المختار جعل من<lb/>آيات النظام في خلقه هذا التشابه وهذا الاختلاف بين أنواع المخلوقات، وجعلها<lb/>درجات بعضها أعلى من بعض في الأجناس والأنواع الدنيا والوسطى والعليا<lb/>تشترك في بعض مقوماتها ومشخصاتها، وتختلف بالفصول التي تميز بعضها من<lb/>بعض كما يقول علماء المنطق، وقد قال بعض علمائنا من قبل وجود داروين: إن<lb/>المخلوقات في جملتها من جماد ونبات وحيوان وإنسان ومَلَك تقوم بنظام متناسب ذو<lb/>درجات ترتقي من الأدنى إلى الأعلى، فأعلى أفق الجماد يتصل بأدنى أفق النبات،<lb/>وأعلى أفق النبات يتصل بأدنى أفق الحيوان، وأعلى أفق الحيوان يتصل بأدنى أفق<lb/>الإنسان، وأعلى أفق الإنسان يتصل بأفق الملائكة الذين هم الواسطة بين الخالق<lb/>تعالى وبين عباده في الخلق والأمر؛ ولكن هذا التشابه والتناسب بين هذه الدرجات<lb/>لا يقتضي أن يكون بعضها قد تحول عن بعض؛ وإنما تقتضي هذه الوحدة في نظام<lb/>الوجود أن يكون صادرًا عن خالق واحد عليم حكيم {مَّا تَرَى فِي خَلْقِ الرَّحْمَنِ مِن<lb/>تَفَاوُتٍ} (الملك: 3) .<lb/>وأما الجواب عن السؤال الثالث، وهو: ما معنى وجود أعضاء في أجسام<lb/>الأحياء ليس لها وظيفة؟ فأقول فيه أولاً: إن عدم علمنا إلى اليوم بأنه ليس لها<lb/>وظيفة ولا فائدة لا يقتضي عدم وجود ذلك وإمكان الوقوف عليه في وقت من<lb/>الأوقات، وأن يكون غير قول داروين بأنها أعضاء أثرية، وقد كان مجهولاً إلى<lb/>القرن الماضي، وثانيًا أن العلم بسبب وجود هذه الأعضاء وحكمتها ليس من علم<lb/>الدين الذي يُسئل مثلي عنه، وإني لأعلم مما أقرأ من مباحث علماء الكون في<lb/>الكتب والصحف أنهم يعترفون بأن ما يجهلون من أسرار هذه الموجودات أضعاف<lb/>أضعاف ما علموا منها، وأنهم كلما ازدادوا علمًا بكشف شيء جديد منها علموا من<lb/>جهلهم ما لم يكونوا يعلمون، كما قال الإمام الشافعي رضي الله عنه:<lb/>كلما أدبني الدهـ <gap resp="#org_MS"/> ـر أراني نقص عقلي<lb/>وإذا ما ازددت علمًا <gap resp="#org_MS"/> زادني علمًا بجهلي<lb/>ويعجبني قول الدكتور يعقوب صروف في مقالة له في أعجب ما وصل إليه<lb/>علماء العصر من عجائب علم الفلك وغيره، أنهم لا يزالون مع هذا يجهلون كنه<lb/>حبة الرمل، ومخ النمل، علم واسع وجهل مطبق، يدل على سعة علم الخالق عز<lb/>وجل.<lb/>(وثالثا) يقولون: إنها كانت أعضاء تؤدي وظيفتها في طور من أطوار<lb/>الحياة للحاجة إليها فيه، ثم زالت هذه الحاجة فزالت الوظيفة كما يقولون في المِعى<lb/>الذي لا يهضم إلا النبات، وهذا - وإن صح - لا ينقض عقيدة من عقائد الإسلام،<lb/>ولا يعارض نصًّا من نصوصه القطعية، كما أنه ليس برهانًا قطعيًّا على تحول نوع<lb/>من أنواع الحيوان إلى آخر، ولا سيما الإنسان الذي هو سيد عوالم هذه الأرض،<lb/>وإن دارون وأمثاله من العلماء الذين عرفوا كثيرًا من أسرار خلقته الجسدية<lb/>الحيوانية، قد جهلوا ما هو أعظم منها من أسرار حياته الروحية والعقلية، وكذا<lb/>مزية النطق التي عدَّها الحكماء الأولون هي الفصل الظاهر المميز له على جميع<lb/>الحيوانات حتى القريبة الشبه الحيواني منه، ويصدق عليهم قول المتنبي في الخيل:<lb/>إذا لم تشاهد غير حسن شياتها <gap resp="#org_MS"/> وأعضائها فالحسن عنك مغيب<lb/>وأما الجواب عن السؤال الرابع، وهو: ما معنى قدرة بعض الناس على تحريك<lb/>آذانهم دون بعض؟ فجوابه أن معناه أنه يوجد في الناس من يتمرنون على تحريك<lb/>بعض أعضائهم بأعمال بما يعجز عنها من لم يتفق له ذلك، والأقرب أن مسألة<lb/>تحريك الآذان من هذا القبيل، وقد يكون سبب سهولته على بعض الناس دون<lb/>بعض أن بعض أجدادهم كانوا يعيشون عيشة يحتاجون فيها إلى إصغاء شديد يؤثر<lb/>في الأذن. والاستدلال به على كون الإنسان كان حمارًا أو حصانًا أو قردًا، ثم صار<lb/>إنسانًا، وقد بقيت في بعضه هذه المزية من مزايا أصوله السابقة - استدلال ضعيف<lb/>وسخيف، فإذا لم تصل تلك التعليلات المعقولة في نفسها والمبينة من نظام الكون<lb/>وحكمة الخالق فيه ما ليس في غيرها إلى كونها دليلاً على نظرية التحول، فهل<lb/>يصح أن تدعم بتحريك بعض الناس لأذنيه؟ ولماذا لم يكن هذا التحريك عامًّا إذا<lb/>كان سببه ما ذكر؟ وإنني لما علمت بهذه المسألة منذ سنين كثيرة حاولت أن أمرن<lb/>أذني على الحركة، فصعب علي ذلك؛ ولكنني كررت المحاولة فحركتهما.<lb/>وأما جواب السؤال الخامس عن فائدة العضلات الصغيرة التي في نهاية الشعر<lb/>فهو ما قاله بعض أئمة سلفنا: من قال لا أدري فقد أفتى، وإنني لست من علماء<lb/>هذا الشأن، وقد قلت فيهم ما نقلته عن جمهورهم من أن ما يجهلون من أسرار خلق<lb/>الإنسان وغيره حتى حشرتي النمل والنحل أضعاف ما يعلمون؛ ولكن من استطاع<lb/>أن يقيم لي من جوابه عن هذا السؤال حجة أو شبهة على بطلان نص من نصوص<lb/>كتاب الله؛ فإنه يجدني مستعدًّا لدحض حجته، أو بطلان شبهته، إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p601" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4022.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">غوردون كاننج</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتداب في البلدان العربية</head>
               <lb/>بقلم الكابتن غوردون كاننج<lb/>
               <lb/>آراء حرة حكيمة في إمكان الجمع بين مصالح الإنكليز والعرب ترجمت<lb/>بالعربية، ونشرت في جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">العهد</tei:title> الجديد البيروتية خادمة القومية العربية منذ<lb/>أشهر، فاخترنا نقلها إلى المنار مع توجيه أنظار الدولة السعودية العربية إليها،<lb/>وهذا نصها:<lb/>كان من أعظم أسباب سقوط الإمبراطوريات القديمة إسراف القوة الرئيسية<lb/>تدريجًا بالتوسع المطرد في الممتلكات، ونرى في عصرنا هذا أن الإمبراطورية<lb/>الفرنسوية في خطر الانحلال لهذا السبب نفسه، إن مستشاري الإمبراطوريتين<lb/>ويلوح أنهم من طراز قديم (سابق لتاريخ البشر) ممن لهم خبرة بفنون الحرب<lb/>يصرحون أن الضرروة تقتضي بصيانة الممتلكات الموجودة بضم ممتلكات أخرى.<lb/>معلوم أن زيت البترول بات من أهم مطالب العالم في هذه الأيام، فأصبحت<lb/>موارده من الضرورات الأولية لكيان الدول العالمية، فالبترول إذا كان من العوامل<lb/>التي اجتذبت إنكلترا إلى العراق وفلسطين وإيران التي اضطرت بحكم أحوال<lb/>خصوصية إلى الانسحاب منها، ومتى كانت إنكلترة موطدة في العراق وفلسطين،<lb/>ففرنسا لا يمكنها أن تتخلى عن بقعة مجاورة ترتكز إليها وتتخذها قاعدة لحماية<lb/>مصالحها، وهذا ما بعث على عقد اتفاق (سيكس - بيكو) وتنفيذ هذا الاتفاق كان<lb/>مضرًّا بالاتفاق الذي عُقد بين الملك حسين والحكومة البريطانية مع أنه كان في<lb/>تاريخ سابق لاتفاق (سيكس- بيكو) ومما يدل على أن إنكلترة قد سلَّمت أنها حنثت<lb/>(في يمينها ونقضت عهدها) مع الملك حسين أنها أوجدت عرش العراق للملك<lb/>فيصل بعدما طردته السلطات الفرنسية من سورية.<lb/>وقد أثر ذلك تأثيرًا سيئًا في سمعة إنكلترا وهيبتها في الشرق الأدنى والشرق<lb/>الأوسط؛ لأن العناصر العربية أدركت أنها بيعت لمشترٍ أقوى وأقدر، فقد كانت<lb/>مقتضيات مواصلة الحرب أهم من كل شيء، وفوق كل شيء حتى أن الشرف<lb/>البريطاني ترك جانبًا وعُد من سقط المتاع، وكانت هذه الاتفاقات الحربية المختلفة<lb/>هي السبب الأكبر الذي جعل معاهدة فرساي وغيرها من المعاهدات شؤمًا وهولاً<lb/>وأسبابًا للقلق الحالي.<lb/>والغاية من مقالتي هذه أن أقترح علاجًا لمسألة بلدان الانتداب في الشرق<lb/>الأدنى والشرق الأوسط التي عانت هول تلك المعاهدات، وفي أي علاج يتناول<lb/>مصالح عدة أمم لا يمكن لأية أمة منها أن تكون راضية كل الرضاء، ولا بد من<lb/>مراعاة مبدأ الأخذ والعطاء من كل جانب.<lb/>وللبحث في هذه المسألة لا أرى من الضرورة الدخول في تفاصيل إدارة<lb/>شؤون بلدان الانتداب خلال السنوات الثماني الأخيرة؛ لأن هذه الوجهة من المسألة<lb/>كانت موضوع البحث في عدة جرائد ومؤلفات، فالغلطات التعسة والأخطاء<lb/>المحزنة التي ارتكبتها فرنسة وإنكلترة قد اعتُرف بها، وليست المصاعب التي جابهها<lb/>كلاهما مما يستحق العطف؛ لأنها من المصاعب التي أوجدتها إنكلترا وفرنسا، وقد<lb/>أصلحت إنكلترة جانبًا عظيمًا من أخطائها ولا سيما علاقاتها مع العراق، وأخذت<lb/>فرنسا بإرشاد المسيو بونسو تحاول إصلاح عواقب إداراتها الوضعية في سورية.<lb/>إن الغلطة الرئيسية التي ارتكبها كل من إنكلترة وفرنسة هي عدم العمل<lb/>بمقتضى البند الثامن والعشرين من عهد جمعية الأمم، وقالت المس هويت في<lb/>كتابها عن الانتداب ما يلي:<lb/>(أما إذا كانت هذه الرغائب قد نفذت، فأمر مبهم غامض، وأما إذا كان هنالك<lb/>لأولئك الناس رغائب جلية فأمر أغمض وأكثر إبهامًا، وبالحقيقة وواقع الأمر أن<lb/>أهل بلدان الانتداب لم يُستشاروا) والأسلوب الذي اتبع في هذه البلدان في تقسيمها<lb/>إلى دويلات أوجد على سطح الكرة الأرضية بلقانًا آخر، وهو أسلوب سقيم من<lb/>الوجهة الاقتصادية نظرًا للتعريفات الجمركية بين تلك الدويلات وعرقلتها لحركة<lb/>التجارة.<lb/>وبلدان الانتداب المعروفة بحرف (أ) هي كما يلي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>العراق: وضع انتدابه في شهر إبريل سنة 1920، ووافقت عليه جمعية<lb/>الأمم في سبتمبر سنة 1924، ويبلغ عدد سكانه ثلاثة ملايين نسمة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>سوريا: وضع انتدابها في شهر إبريل سنة 1920 ووافقت عليه جمعية<lb/>الأمم في يوليو سنة 1922، ويبلغ عدد سكانها 000,250,2 من المسلمين،<lb/>و000,40 من الدروز، و 000,<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0400" change="#d3e146">400</tei:date> من المسيحيين منهم 000,<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0150" change="#d3e146">150</tei:date> ماروني.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>فلسطين: وضع انتدابها في شهر إبريل سنة 1920، ووافقت عليه<lb/>جمعية الأمم في شهر يوليو سنة 22، ويبلغ عدد سكانها 000,75 نفس 87 في<lb/>المئة منهم عرب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>شرقي الأردن: ويبلغ عدد سكانه 000,200 نفس.<lb/>وفي شبه جزيرة العرب بلدان تحت الحماية البريطانية وهي عدن وعمان<lb/>والكويت، وبلدان مستقلة وهي نجد والحجاز والعسير واليمن وحضرموت،<lb/>ومجموع عدد سكان هذه البلدان كلها يتراوح بين خمسة عشر مليون نسمة (هي لا<lb/>تقل عن 25 مليونًا) .<lb/>أما إذا كان إصلاح الانتداب قد وُضع على قاعدة المثل الأعلى أو ابتُكر<lb/>كمرادف للضم والتملك فليس من موضوع البحث في مقالتي هذه؛ ولكن الأرجح أن<lb/>جانبًا عظيمًا من عدد السكان المبين آنفًا متحد في مطالبه ورغبته في التخلص من<lb/>الوصاية الأجنبية وإن كان مختلف الأجزاء غير متفق على شكل الحكومة التي يجب<lb/>أن تحل محل حكومة الانتداب أو دولة الحماية.<lb/>فهل مقتضيات الإمبراطورية البريطانية تتطلب أن تكون إنكلترة في فلسطين<lb/>والعراق وشرقي الأردن؟ وهل من الضروري أن تكون فرنسة في سوريا؟<lb/>إن جواب البلدين [1] هو (نعم) فإذا كانت إحدى الدولتين في سورية لابد أن<lb/>تكون الأخرى في فلسطين والعكس بالعكس، وتقول إنكلترة: نعم لأدافع عن قناة<lb/>السويس ضد مهاجميها من الشرق، ولأدافع عن مصالح بريطانيا في بترول<lb/>الموصل والمحمرة، وتقول فرنسا: نعم لأدافع عن خط أنابيب البترول وسكة الحديد<lb/>المزمع مدها إلى الموصل وبغداد ومن كل منهما إلى حيفا وهذه الفكرة الثانية لتنمية<lb/>التجارة ومصالح الصناعات، ويتبعها ويترتب عليها الحماية العسكرية، وهكذا<lb/>تظل الدول الأوربية الإدارية تثير كتلة متجمعة من الرأي العدائي في تلك البلاد<lb/>التي قد تصبح بقوة الاتحاد قوة خطرة خطيرة، فالأفضل والحالة هذه الاعتماد على<lb/>عقل سكان البلاد، وعلى عهد صداقة يقوم على قاعدة التعاون التجاري والكسب<lb/>المتبادل.<lb/>السبب الأول يمكن درؤه باتفاق متبادل يعقد بين إنكلترة وفرنسا للانسحاب في<lb/>وقت واحد من سورية وفلسطين وشرقي الأردن، ولكن فرنسا تقول: محال عليَّ<lb/>أن لا أحمي الأقلية المسيحية، ونحن نرى اليوم أن هذه الأقلية المسيحية هي أيضًا<lb/>تطلب جلاء فرنسة عن البلاد.<lb/>وتقول إنكلترة: إن ذلك مستحيل، لا يمكننا أن ننسحب وندع الإسرائيليين<lb/>تحت رحمة العرب، والحال أن اليهود والعرب كانوا في عهد تركية عائشين معًا<lb/>في وفاق تام، وأن تصريح بلفور هو سبب الاضطراب الحالي بين العرب واليهود<lb/>وتأسيس هذا الوطن القومي لليهود لم يلق تعضيدًا حقيقيًّا من زعماء اليهود، فقد<lb/>أيدوا الفكرة عن غير طيبة خاطر ماليًّا وأدبيًّا، ولم يوافقوا قط على فكرة مغادرة<lb/>مَواطن إقامتهم للإقامة بذلك الوطن القومي.<lb/>وكان معظم المهاجرين من اليهود القاطنين في شرقي أوربا الذين ذاقوا الذل<lb/>والهوان، وعانوا الشيء الكثير من الاضطهاد والظلم، وقد برهنت الأيام على أن<lb/>الصهيونية صناعة خائبة عقيمة وجناية سياسية، فالصهيونيون المقيمون الآن<lb/>بفلسطين قد وُجدوا هناك بمساعي إنكلترة وجهودها، ولا بد من الاعتراف بهم<lb/>وحمايتهم ومساعدتهم.<lb/>يعتقد معظم الناس أن العرب يعجزون عن إظهار مقدرتهم بتقديم خطة إنشائية،<lb/>وأما أنا فأعتقد أنهم قادرون، ليس بناء على تاريخ عنصرهم الماضي فقط، بل<lb/>لما يحرزه أبناء العرب المهاجرون من النجاح الباهر في المراكز الصناعية<lb/>والتجارية العصرية في بونيس أيرس ونيويورك وغيرها من أنحاء العالم المتمدن،<lb/>وليس من الضروري الرجوع بالقارئ إلى الحكومات العربية السديدة الخطوات في<lb/>العهود الغابرة، وحسبي أن أقول: إنه في القرن الثامن بعد الميلاد في عهد الخلفاء<lb/>الراشدين [2] ببغداد كان في وسع التاجر المتجول أن يسافر من البصرة إلى دمشق<lb/>مثقلاً بالسلع والنضار بغير أن يعتدي عليه أحد، وفي عام <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0980" change="#d3e146">980</tei:date> ميلادية كان<lb/>المسافر يقطع الشقة بين المهدية [3] والقاهرة بلا خوف ولا وجل من قطاع الطرق،<lb/>فإذا كان العرب قد استطاعوا في تلك الأيام تأمين الطرق بهذه الكيفية فمن الأكيد<lb/>المحقق أنهم قادرون على ذلك في هذه الأيام [4] ولا بد لنا من تسليم أنهم يحرزون<lb/>هذه المقدرة بالإرث، ولكن هل يحرزون الإرادة والعزيمة على إظهار هذه المقدرة؟؟<lb/>إن على العرب أن يبرهنوا على ذلك الآن، ولا يكفي أنهم شديدو الرغبة في<lb/>طرد المعلم من بلادهم فهذا لا يعدو سياسة الهدم؛ ولكن يجب عليهم أن يظهروا<lb/>مقدرتهم على التعمير والإنشاء.<lb/>أما فيما يتعلق بالمخاوف التي قد تتطرق إلى قلوب الإنكليز بأن الأقليات<lb/>المسيحية واليهودية لا تطيق الأغلبية الإسلامية، فلا بد من قول شيء في ذلك:<lb/>إن الأقليات المسيحية واليهودية كانت تُعامَل على الدوام خير معاملة في<lb/>البلدان الإسلامية إلى أن تأتي دولة أوربية وتستخدم تلك الأقليات لقلب الحالة كما<lb/>حدث في مسألة الأرمن والأتراك [5] ، نعم إنه في الأنحاء البعيدة المنعزلة من العالم<lb/>الإسلامي قد لا يخلو الأمر من تعصب ضد المذاهب الأخرى؛ ولكن هذا كان كذلك<lb/>بين مختلف الطوائف المسيحية، على أن زعماء العرب في هذا العصر وفي<lb/>العصور السابقة كانوا دائمًا يعملون على تلافي هذا التنافر وإصلاح ذات البين، فإذا<lb/>كان التعصب الديني قد أخذ مجراه في زمن من الأزمنة فقد كان المسلمون من غير<lb/>مذهب الحاكم ينالهم من الاضطهاد ما ينال المسيحيين، ومن الواجب أن تتخذ مبادئ<lb/>نجران كالمثل الأعلى للزعيم المسلم، وكلمة الإمام علي: (إن دم الذمي كدم المسلم)<lb/>هي أيضًا خير مثال.<lb/>واليوم نرى الموارنة في لبنان والمسيحيين العرب في فلسطين ومسلمي الشام<lb/>وفلسطين والعراق قد أخذوا يُعرضون عن الفوارق في المذاهب والعقائد، ويجنحون<lb/>إلى المثل الأعلى والمذهب العميم، وهو أننا جميعًا إخوان في الإنسانية، وأول<lb/>خطوة في هذا السبيل هي السعي إلى توحيد بلاد العرب، وقد أخذ أبناء العرب<lb/>المثقفون المتنورون في هذه الأيام يتطلعون إلى هذه الغاية، ويبثون الدعوة إليها في<lb/>عدة أنحاء، وزعماء العرب أدرى مني بالمنهج الذي يجب أن ينهجوه للحصول<lb/>على الوحدة العربية والتخلص من وصاية الأجنبي والتقدم الحثيث في التعاون مع<lb/>خير الطبقات الأوربية، وإني أقترح ما يلي على سبيل التجربة:<lb/>أولاً - المبادرة إلى عقد مؤتمر في القاهرة يُدعى إليه مندوبون من جميع<lb/>البلدان العربية.<lb/>ثانيًا - ينتخب هذا المؤتمر مجلسًا دائمًا يكون مقره في القاهرة أو جدة أو<lb/>الشام (ولما كانت القاهرة مركزًا حسنًا تتوفر فيها أسباب المواصلات مع جميع بقاع<lb/>الأرض العربية قد تكون لائقة لأن تصبح بمثابة جنيف للغرب) .<lb/>ثالثًا - على هذا المجلس الدائم أن يظل على اتصال وثيق بالبلدان العربية،<lb/>وأن يعمل على عقد مؤتمر كل سنة أو سنتين.<lb/>رابعًا - على هذا المؤتمر السنوي أن يتخذ الإجراءات اللازمة لإيجاد اتحاد<lb/>عربي، وأن ينتخب زعماءه ويتفق على زعيمه الأكبر.<lb/>خامسًا - تكون مهمته توحيد الأمة العربية ببث دعوة مبنية على الفطنة<lb/>والحصافة.<lb/>سادسًا - يجب وضع خطة للتعليم تمكِّن كل دولة في خلال الخمس عشرة<lb/>سنة المقبلة من الحصول على سبيل مطرد من الشبان المتدربين على فن الإدارة<lb/>الحكومية والعلوم والفنون والشؤون الصحية وما إلى ذلك.<lb/>فإذا استطاع العرب أن يصلوا إلى هذا التوحيد فيحتمل أن تتمكن إنكلترة من<lb/>رفع حمايتها عن جميع البلدان العربية عدا عدن، وأن تعقد معاهدة ومحالفة بين<lb/>سلطات الاتحاد العربي والإمبراطورية البريطانية، وإني أعتقد أن حلاًّ كهذا يكون<lb/>أفضل ضمان لسلامة المواصلات الإمبراطورية، وتوطيد أركان القوة في هذه<lb/>البلدان من الشرق الأوسط وتوحيدها بتخليص الإمبراطورية البريطانية من إنفاق<lb/>عدة ملايين من الجنيهات كل عام.<lb/>ويغلب على ظني أن العرب يجب ألا يتصوروا - وهم يتصورون - أنه يتسنى<lb/>لهم الوصول إلى هذه الغاية بغير مساعدة من الغرب، ويجب ألا يغرب عن بال<lb/>إنكلترة وفرنسة أن أمة تحت التدرب والتعليم لا يمكن أن تحرز المسئولية اللازمة إلا<lb/>بالممارسة والاختبار، وبهما دون سواهما تتعلم هذه الأمة اجتناب الأخطاء والوصول<lb/>إلى مستوى مرضٍ من الحكم الذاتي.<lb/>وزعامة الدعوة إلى الوحدة العربية يجب أن تخرج من دمشق، وربما قبل<lb/>مضي وقت طويل يعود العالم العربي إلى ازدهاره ويناعته، ويدهش العالم بثقافته<lb/>وعلمه كما كان في سالف الأحقاب.<lb/>وما هو تأثير هذا كله في إنكلترة فيما يتعلق بالإمبراطورية البريطانية،<lb/>الجواب عن ذلك من الوجهة السلبية أنه يوجد القوة العسكرية في مركز واحد،<lb/>ويقلل من تبعة التورط، ويؤدي إلى اقتصاد المال، ومن الوجهة الإيجابية<lb/>الابتكارية يضم جميع العنصر العربي إلى دائرة الصداقة الخالصة، ويوجد زبائن<lb/>أقوياء أغنياء بالتقادم في المعيشة المصرية وبالتعاون التجاري الوثيق مع الغرب،<lb/>وحيث كان زبون واحد في الماضي يقوم اثنا عشر زبونًا جديدًا محله.<lb/>إن مشروعًا هكذا يتطلب وقتًا للنضوج؛ ولكن الوقت لا يجدي ولا يغني فتيلاً<lb/>إذا كان زعماء العرب في هذا العصر لا يعدون التربة ويتعهدونها بسماد العقل<lb/>والفطنة وينثرون فيها بذور الاتحاد والوئام.<lb/>لإنعاش هذا المشروع وإبلاغه طور الإزهار والإيناع يجب أيضًا أن تنقى<lb/>أرضه من الأعشاب البرية، وأن يروى ويسقى ليس بمساعي زعماء العرب<lb/>الشجعان فحسب، بل بمساعي الأوربيين أيضًا، ولا سيما رجال الإنكليز ذوي<lb/>البصيرة النيرة والنية الحسنة.<lb/>ولكي ينتج هذا المشروع خير النتائج من الضروري الحصول على تعضيد<lb/>إنكلترة ومعاونتها، فللعرب أن يقتبسوا العلوم عن الألمان والفنون عن الفرنسويين؛<lb/>ولكن العلوم السياسية، وفن معاملة المذاهب المختلفة، وتحمل الفوارق الدينية<lb/>وواجبات الشرف والنزاهة يجب أن يتعلموها من إنكلترة ومن الرجال الإنكليز.<lb/>وقد يطول العمر على ثقافة إنكلترة وتبقى مكرمة محترمة مرغوبًا فيها خلال<lb/>أجيال كثيرة مقبلة، ويكون مثلها في هذا العصر مثل ثقافة الرومان والعرب من قبل.<lb/>وأختم مقالي هذا بكلمات أوناموتو: إني أقصد الحث وإذكاء وطيس الحماسة<lb/>والاقتراح لا الإرشاد والتعليم.<lb/>نعم يجب الوصول إلى اتفاق متبادل بين فرنسا وإنكلترة تتفقان فيه على<lb/>سحب كل شيء فيه شبهة للعسكرية من سورية وفلسطين وشرق الأردن، وأن تقدما<lb/>للبلاد خبراء لتنمية فن الإدارة الحكومية والفنون والصناعات عندما يطلب منهم<lb/>العرب ذلك بأنفسهم.<lb/>والحامية البريطانية التي تُسحب من مصر وفلسطين يمكن أن تعسكر لمدة 15<lb/>سنة في جوار بورت فؤاد بعد استئذان الحكومة المصرية، فتكون منها قوة مركزية<lb/>متأهبة في أية لحظة للدفاع عن مصالح بريطانيا العظمى في شرقي البحر الأبيض<lb/>المتوسط وللتعاون مع الحكومة المصرية على حماية القناة ودرء الاعتداء على حرية<lb/>الشعب المصري.<lb/>ولكن قبلما يتسنى نقل هذا الاقتراح إلى حيز الفعل يجب على العرب أن<lb/>يمدوا أيديهم للعمل، ويقدموا برهانًا حاسمًا على استطاعتهم إيجاد مشروع ابتكاري<lb/>يتسنى به ملافاة حدوث الفوضى عندما تنسحب القوات البريطانية والفرنسوية من<lb/>البلاد، فعلى نواب العرب أن يقدموا مشروعًا يبينون به ما يلي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أنهم أهل لإدارة شؤون بلادهم بأنفسهم، وأن الانتداب غير لازم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أن جميع المشروعات التجارية مثل سكك حديد بغداد - حيفا، ومنابع<lb/>البترول في الموصل والمحمرة تقدم لها التسهيلات اللازمة لترقيتها وإنمائها وأن<lb/>يسمح للمشروعات الأوربية بالاشتراك مع المشروعات العربية أن ترقي مؤهلات<lb/>البلاد التجارية والصناعية تحت شروط عادلة مرضية للجميع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>أن تستطيع الحكومات العربية تقديم الضمان الوافي لتأمين معاملة الأقليات<lb/>المسيحية في سورية، والأقلية اليهودية في فلسطين، وتنفيذه. وأن تمنح الوطن<lb/>القومي اليهودي قسطًا معينًا من الحكم الذاتي، وهذا الوطن القومي يجب أن يكون<lb/>مثالاً مصغرًا لمركز روحي تثقيفي فقط.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>أن يستطيع زعماء نواب العرب أن يقدموا برهانًا حاسمًا على موافقتهم<lb/>على إنشاء اتحاد دول عربية تحت سيطرة ابن سعود إذا كان ذلك ممكنًا.<lb/>(المنار)<lb/>هذا كلام كله حسن لو أيَّده العمل من جانب إنكلترة وفرنسا! وأما<lb/>زعماء العرب فإنه يسهل عليهم كل ما اقترحه الكاتب المنصف عليهم، ولعلهم<lb/>عندما قرأوه تبادر إلى أذهان أكثرهم المثل (اقرأ تفرح جرب تحزن) وإن كانوا<lb/>يعلمون أنه خير لهم وللدولتين معًا؛ لأن الوحدة العربية المشار إليها لابد أن تكون<lb/>لأن جميع أهل الرأي والمكانة في الأقطار السورية والعراقية والحجازية والنجدية<lb/>متفقون على بذل الأنفس والنفائس في سبيلها، فإن لم يوجد في عقلاء الدولتين<lb/>أحدهما أو كلتيهما من يواتيهم على ذلك بالسلم والمودة، فسيكون سببًا لسفك دماء<lb/>غزيرة وإضاعة ملايين كثيرة {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني أن جواب الدولتين معًا أن وجود كل منهما في موضعها يقتضي الأخرى؛ لأن مقتضى الشركة في الحرب الاشتراك في الغنيمة، وفي انفراد إحداهما غبن وخسار للأخرى، وذكر بعد هذا الجواب المشترك ما تقوله كل منهما في الاحتجاج لنفسها، ومنه ما تدَّعيه أو تُوجِده من الشقاق بين الأقلية والأكثرية من الأهالي لتبني عليه أن العدل والرحمة توجب عليها أن تبقى في البلاد لمنع القوي بكثرته من ظلم الضعيف بقلته! والحال أن هذه الدعوى إن صحت تكون من دفع الظلم القليل المحتمل بالظلم الكثير العام المحقَّق، وهو ظلم جميع أهل البلاد باستذلالهم وسلب استقلالهم والتصرف في رقبة بلادهم! ! .<lb/>(2) لعل الأصل (العباسيين) لأنه هو الصواب.<lb/>(3) بلد بتونس.<lb/>(4) هذا الدليل القياسي الصحيح مستغنى عنه الآن بتأمين الملك السعودي ما بين خليج فارس إلى الأحمر، مثل ذلك التأمين أو أشد وأكمل، وهو ما لم تصل إلى مثله فرنسة ولا إنكلترة.<lb/>(5) مازلنا منذ أنشأنا المنار نبين أن هذا التعصب لم يكن العرب يعرفونه في عصور الدول العربية؛ وإنما أوجده الأعاجم ولا سيما الإفرنج، وكل ما جهر به نصارى لبنان وحكومتهم من ذلك في هذا العهد، فالفرنسيون هم الداعون لهم إليه.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p610" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4023.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة<lb/>في مساواة المرأة للرجل في الحقوق والواجبات</head>
               <lb/>(في كلية الحقوق من الجامعة المصرية)<lb/>
               <lb/>- 3 -<lb/>رأي الآنسة هانم محمد<lb/>نهضت الآنسة هانم محمد الطالبة في كلية العلوم لتأييد الأستاذ محمود عزمي<lb/>في وجوب المساواة [*] ، فصفق لها الجمهور تصفيق الترحيب والتكريم، فشرعت<lb/>في قول كان مكتوبًا واضطرت إلى الخروج عنه أو الزيادة فيه للرد عليَّ، فكانت<lb/>مظهر الأنوثة المهذبة في خشوع الصوت ولين القول وضعف الحجة، وحكاية<lb/>الأقوال المشهورة في الموضوع، كقولهم: إن النساء نصف الأمة، فإذا مُنعن من<lb/>العلم والعمل كالرجال كان هذا المنع قضاء على نصف الأمة بالشلل، وحينئذ يتعذر<lb/>عليها العمل، وضربت مثلاً قول الغربي للشرقي: (محال يا صاحبي أن تلحقني<lb/>وأنا أسير إلى المحطة متكئًا على ذراع زوجتي، وأنت تسير حاملاً زوجتك على<lb/>ظهرك) .<lb/>واحتجت أيضًا بمساواة نساء الفلاحين لرجالهم في جميع الأعمال الزراعية،<lb/>ومثل هذا وذاك ليس في شيء من وجوب المساواة التي هي موضوع المناظرة،<lb/>وإن أُخِذ على ما صوَّرته به، فجُعل من القضايا المسلّمة، فالآنسة كانت بحالها<lb/>ومقالها وجدالها آية بينة على تفاوت استعدادَيْ الذكر والأنثى وعدم جواز تساويهما<lb/>في جميع الحقوق والواجبات.<lb/>وأحسن ما قالته بداهة، وألطفه في الجدال موقعًا، وأدله على ثبات الجأش<lb/>وتعود محاورة الرجال كلمة لها أزالت بها سوء تأثير كلمة قبلها استنكرها السامعون<lb/>منها فابتدروها يتنادرون عليها، فصاح بهم رئيس الجلسة صيحة منكرة ورفع<lb/>عقيرته بعذلهم والتثريب عليهم، وإننا نشير إلى هفوتها ألطف إشارة، ليدرك<lb/>القارئ حسن موقع تلك العبارة.<lb/>ذلك أنها أرادت أن تحتج على وجوب المساواة في الحقوق والواجبات<lb/>بالمساواة في القوة والحواس والملكات، فذكرت المساواة في الأعضاء، بعبارة<lb/>ساذجة تسيغها غرارة العذراء، دون أبناء البلد من الأدباء، إلا أن تكون بحضرة<lb/>النساء، وكأن الذين اضطربوا لها، وتهامسوا يتنادرون عليها، قد راعوا عقيدتها<lb/>ومذهبها في مساواتهم، فجعلوها كواحد منهم؛ ولكن رئيس الجلسة خالفهم في ذلك<lb/>واشتد في الإنكار عليهم كما تقدم، وهذا دليل على أنه لا يرى وجوب المساواة<lb/>المطلقة ولا جوازها.<lb/>وبعد أن سكنت الزعازع، وسكت المنازع، جهرت الفتاة بكلمتها ملقية إياها<lb/>بهدوء وسكينة وهي (لو كنتم معتادين على الاختلاط لما حدث مثل هذا الضجيج)<lb/>وإنما يصح هذا القول في الرجال الذين اعتادوا مخالطة النساء وهم يعتقدون أن ما<lb/>بينهم وبينهن من الفرق - بل الفروق - في المدارك والعواطف وغيرها لا يبيح لهم<lb/>من الحرية في حضرتهن ما يستبيحونه عادة فيما بينهم، ولعمري إن الرجل الذي<lb/>يتفق له حضور مجلسهن وهو غير معتاد له لأجدر بالأدب والحياء فيه من غيره؛<lb/>وإنما ترجُّل المرأة ومزاحمتها للرجل فيما يعده من خصائص الرجال هو الذي<lb/>يُذهب كرامتها النسائية من نفسه حتى يظهر ذلك في معاملته لها، وقد حدَّثونا عن<lb/>ظهور هذه المعاملة لهن في أوربة في هذا العهد الذي قوين فيه على مباراة الرجال<lb/>في الكسب، وزاحمنهم بالمناكب بما اضطرتهم إليه ضرورات الحرب،<lb/>وللضرورات أحكام تُقَدَّر بقدرها، ولا يجوز أن تتجاوزها فتُجعل أصلاً دائمًا.<lb/>كتب بعضهم مقالاً في استقلال المرأة الغربية الاقتصادي الذي انتزعت به حق<lb/>الاستقلال السياسي، فصارت ترى نفسها مساوية للرجل في كل شيء قال فيه:<lb/>(يدهش الرجل الشرقي منا إذا زار أوربة، وكان يسمع أن المرأة عندهم محل كل<lb/>تبجيل واحترام- يدهش إذ يرى في قطار مزدحم امرأة تفتش عن محل خال فلا<lb/>تراه، والرجال من دونها قعود لا يخلون لها محالهم) أي خلافًا للمعهود معهن من<lb/>قبل ولا يزال معهودًا عندنا من إيثار الرجل المرأة على نفسه في مكان جلوسه.<lb/>ثم إن الآنسة طفقت تردُّ عليَّ حتى في إنكار سباحة النساء مع الرجال<lb/>ورقصهن معهم، وكان خيرًا لها لو لم تفعل، بل كان خيرًا لها وأليق بها أن تقول:<lb/>إن هذا إسراف من الفريقين في الشر، ونحن إنما نريد المساوة في العلم الصحيح<lb/>والعمل النافع للأمة، وإن أطلقته وجعلته عامًّا.<lb/>وأما الطلاق فقد ذكرتْ في الرد عليَّ أن الرجل كثيرًا ما يرسل إلى المرأة<lb/>كتاب طلاقها وهي لا تدري له سببًا، وأنا لا أنكر وقوع هذا وقبحه؛ ولكني أقول<lb/>لو أعطيت المرأة حق الطلاق أيضًا، وهي أكثر من الرجل انفعالاً وأسرع هربًا مما<lb/>يسوء إذا استطاعت إليه سبيلاً - فإن هذا الطلاق القبيح الضار يتضاعف أضعافًا،<lb/>وهو مخرب البيوت، ومقطع سلك النظام.<lb/>رد شوكت أفندي التوني<lb/>ولما انتهى وقت الآنسة هانم محمد نهض الشاب الأديب شوكت أفندي الطالب<lb/>في كلية الحقوق فاستقبله الشبان بتصدية الفتوة والقوة؛ لأنه من أفصحهم لسانًا،<lb/>وأقواهم جنانًا، فاستهل رده عليها بأسجاع فصيحة بدأها بذكر ما كان من عادته<lb/>وآدابه في تكريم النساء ومقابلته لمن تلقاه منهن بالاحترام والود، ونثره بين يديها<lb/>زهر النرجس وورق الورد (وكأنه ذكر ورقه دون زهره اجتنابًا لشوكه وإن كان<lb/>هو نفسه شوكة وردية) وأنه لما رآهن قد شببن عن طوقهن، وخرجن من قرارة<lb/>ضعفهن وضؤولتهن، اضطر أن يصارحهن بحقيقة حالهن.<lb/>وما كاد ينطق بهذه الألفاظ حتى استشاط الرئيس غضبًا، وألقى عليه من<lb/>سماء الرياسة شهبًا، وحرَّم عليه أن ينطق بمثل هذه الألفاظ التي تخدش منهن<lb/>ملمس الكرامة، فاعترض عليه كثير من الشبان، وعدُّوا هذا المنع تحكمًا منافيًا<lb/>لحرية الكلام! فأجاب بأنه يحترم الحرية كل الاحترام، بشرط أن لا تمس الكرامة،<lb/>وتعد من الإهانة.<lb/>ثم عاد الخطيب إلى سياق دفاعه، مصرحًا بطاعته لحضرة الرئيس في<lb/>أسلوبه مع إصراره هو على رأيه، وطفق يرد على الدكتور عزمي أولاً فبيَّن أن<lb/>العلماء والأطباء متفقون على أن المرأة أضعف من الرجل جسمًا وعقلاً وأعجز عن<lb/>إتقان الأعمال ولا سيما الشاقة، وأن النابغات منهن لا يبلغن شأو النابغين من<lb/>الرجال ولا يقربن منهم، ولما شرع في التفصيل بدأ بذكر من تولين الملك والحكم،<lb/>فعارضه الرئيس بما بدأ به من وصف مذموم لهن، رأى أنه لا يليق ذكره في ذلك<lb/>المجلس الذي يحضره جماعة العقائل والأوانس، وهذا مبني على عدم جواز<lb/>المساواة بين الرجال والنساء، فهو يتضمن ترجيحه لرأينا، وإن استنبط بعض<lb/>الحاضرين من جملة مسلكه أنه كان علينا لا على الحياد، وقد كلمني بعضهم في<lb/>ذلك فلم أوافقه عليه، فانا موافق للرئيس شعورًا ووجدانًا على تقييد حرية اللسان في<lb/>مجالس النساء، بحيث لا يُذكر فيه كل ما يُذكر عادة في مجالس الرجال، وإن كان<lb/>النساء يقبلن مثله وأكثر منه في مجالسهن الخاصة.<lb/>وأرى مع هذا الشعور الذي مكَّنته في نفسي التربية والعادات أن النساء<lb/>اللواتي يدّعين مساواة الرجال ويناظرنهم في ذلك ويزاحمنهم بالمناكب، لا يكرهن<lb/>أن يقال على مسامعهن كل ما يقال على مسامعهم، وأن من تكره منهن ذلك أو ترى<lb/>فيه امتهانًا لها لا ينبغي لها أن تكون مترجلة ولا طالبة مساواة، ولا تعذر في<lb/>مطالبة الرجل بهذا الأدب معها، ولا في لومه على تركه وحسبانه إهانة لها.<lb/>وجملة القول إن شوكت أفندي ما جاء شيئًا فريًّا في مناظرته، ولا خرج عن<lb/>حد المعقول في نظريته، ولا تعدى قوانين علمه (الحقوق) في مرافعته، وإنما<lb/>خالف فيها شعور الذين يبالغون في التفرقة بين الرجال والنساء، ومذهب الذين<lb/>يحرِّمون تمزيق الحجاب بينهما ولا يبيحون المخالطة المطلقة حتى في الرقص<lb/>والسباحة والسياحة والخلوة عملاً بحكم الدين فيهن، وصيانة لأمزجتهن الرقيقة<lb/>وعواطفهن الدقيقة عن مهاب الأهواء التي يخشى عليهن من عواقبها ما هو شر<lb/>وأدهى وأمر مما يخشى على الرجال، وإنما خالف هذا الشعور وهو من أهله،<lb/>وخرج عن جادة هذا المذهب وهو مذهبه ليقنع طوالب المساواة المطلقة وأنصارهن،<lb/>أنها شر لا خير لهن، وأن أنصارهن لا يطيقون احتمال عواقبها فضلاً عنهن،<lb/>وإلا فلماذا أنكروا على جمهور الشبان انتقاد هفوة الفتاة وهم يعترفون بأنها هفوة،<lb/>ولم يعذروا الفتى فيما أداه إليه اجتهاده من جفوة؟<lb/>وأختم هذا الوصف الإجمالي للمناظرة بانتقاد لجنة المناظرات في الجامعة<lb/>على تقصير وقت المتناظرين في الموضوعات الكبيرة، ذات القضايا الكثيرة، مع<lb/>عدم حصر الموضوع وبيانه لكل منهما قبل الدخول فيها، وقد اضطر الرئيس<lb/>الحافظ للنظام في مناظرتنا إلى منع السامعين من بيان آرائهم في تأييد كل منا<lb/>لضيق الوقت، وضياع طائفة كبيرة منه في الإخلال بالنظام، وسأتكلم في سائر<lb/>فصول هذا المقال في تفصيل ما أجملت من المسائل كما وعدت.<lb/>- 4 -<lb/>تأثير المناظرة والآراء فيها<lb/>لخَّصت في مقالاتي الثلاث الأولى ما دار في مجلس المناظرة، ثم عرض لي<lb/>من الشواغل ما صرفني عن الشروع في التحقيق التفصيلي الذي اقترحه علي بعض<lb/>طلاب الجامعة النجباء، ولا سيما طلاب كلية الحقوق منهم، وقد زارني في هذه<lb/>الأيام بعض الأفاضل من أستاذي المدارس الثانوية والعالية وغيرهم شاكرين<lb/>ومهنئين بالفلج والظفر في نصر الحق على الباطل، والدين على الإلحاد،<lb/>ومستحسنين لنشر الموضوع في جريدة كوكب الشرق، ومقترحين لنشره في المنار<lb/>أيضًا، وجاءتني مكتوبات وبرقيات في ذلك في بعضها إطراء لي وإغراق في<lb/>الطعن والزراية على مناظري، ورأيت من المتكلمين معي في ذلك من يعتقدون أن<lb/>هذه المناظرة كانت ممالأة مدبرة من دعاة الإلحاد والإباحة على الدين ورجاله،<lb/>أعدوا لها عدتهم، ولم يخبروني بها قبل موعدها بيوم واحد إلا لأخذي على غرة<lb/>حتى لا أجد وقتًا للاستعداد، ولا للاستشارة، ولا لدعوة من أعلم أنهم على عقيدتي<lb/>ورأيي، وهذا خلاف للمعروف والمألوف وللأدب أيضًا، وأنه لولا (طيبة القلب)<lb/>لما قبلت، وأنه كان ينبغي لي أن أدعو إخواني وتلاميذي لحضور المناظرة لتكثير<lb/>الأنصار وإن كان الوقت الذي أُعطي لي قصيرًا لا يتسع لرؤية كثير منهم أو<lb/>مخاطبتهم بالتيلفون - وأن أشترط إخراج الفتاة من المناظرة <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>قلت لأخلص أصدقائي من هؤلاء الذين كلموني في مكتبي: أما إجابة الدعوة<lb/>بالقبول فلم يكن منه بدٌّ ولا عنه مندوحة بعد طبع اللجنة لرقاع الدعوة ونشر خبرها<lb/>في الصحف، لما يتوقع لردها من سوء التأويل، وكثرة القال والقيل.<lb/>وأما ما ذكرتم من التدبير والسعي من جماعة الملاحدة فمعقول، ومن دلائله ما<lb/>علمته علم اليقين من توزيع بعض أركانهم لرقاع الدعوة على من يختارون قبل أن<lb/>أراها وأن أعلم بموضوعها وموعدها، ومن براهينه ما صرَّح به مناظري بعد<lb/>انتهاء المناظرة لبعض أصحابه من أن فلانًا - من غلاة دعاتهم إلى ترك الشريعة<lb/>الإسلامية - هو الذي لقّنه ما قاله في مجلس المناظرة من أن بعض علماء الإسلام -<lb/>ويعني نفسه - يقولون: إن جميع أحكام المعاملات الشرعية يجوز للمسلمين تركها إذا<lb/>رأوا ذلك من مقتضيات الزمان والمكان، وأما الذي لا بد منه في الإسلام فهو<lb/>العبادات فقط، ولا يبعد أن يكون من آيات ذلك أنهم لم يرسلوا لي إلا عشر رقاع<lb/>من رقاع الدعوة، بناء على أن حضور المناظرة مباح لا يتوقف على حملها، وقد<lb/>أعطيت بعضها لبعض من قبل من أعضاء مجلس إدارة الرابطة الشرقية عندما<lb/>أُلقيت إليَّ (وعلمت أن بعضهم كان يحمل طائفة منها! !) وبقي سائرها عندي إلى<lb/>الآن.<lb/>هذا وإنني بعد أن عدت من نادي الرابطة الشرقية إلى الدار رأيت فيها ورقة من<lb/>بعض طلبة الأقسام العالية في الأزهر الشريف يطلبون مني أن أضع لهم في مكتبة<lb/>المنار طائفة كبيرة من تلك الرقاع ليحضروا المناظرة مؤيدين لي لعلمهم بأنني<lb/>أنصر الدين وما شرعه الله تعالى للناس - وكانوا قد أرسلوا إلى المكتبة بعض<lb/>إخوانهم لطلب الرقاع قبل أن أعلم بخبرها، على أنني لم أترك لهم شيئًا من القليل<lb/>الذي بقي معي.<lb/>ولعل من آيات ذلك التدبير ما ظهر عند أخذ بطائق التصويت ممن حضر<lb/>المناظرة من الأزهريين على قلتهم وغيرهم أن أكثرهم لم يُعطوا منها شيئا، ويمكن<lb/>الرد على هذا الاحتمال بأن رئيس الجلسة خاطب جمهور الحاضرين على مسمع منا<lb/>بأن من لم يكن أخذ منها قبل المناظرة يمكنه أن يأخذ بعدها، ولكن تبين أن هذا لم<lb/>يكن ممكنًا.<lb/>وأما طعن من ذكرت آنفًا على محمود عزمي أفندي نفسه بالإلحاد وسوء النية<lb/>فقد شاركهم فيه كثيرون من طلبة الجامعة الذين مشوا معي بعد الخروج من مجلس<lb/>المناظرة، وطعنوا في أستاذ آخر من إخوانه ومدرسي الجامعة وناقشهم في ذلك<lb/>بعض الطلبة من القبط، وأنكروا عليهم رميهم للأستاذين بسوء النية وكونهما<lb/>يتقاضيان على الطعن في الإسلام أجرًا، فرد عليهم الطلبة المسلمون بقولهم: وماذا<lb/>يعنيكم منا في دفاعنا عن ديننا وأنتم أقباط لا علاقة لكم بذلك؟<lb/>مع هذا كله ومع العلم بأن بعض الجرائد الإفرنجية انتصرت للأستاذ محمود<lb/>عزمي أفندي عليَّ، وطعنت على الجمهور الذين أيدوني بما يطعن به الإفرنج على<lb/>كل مسلم معتصم بدينه - مع هذا وذاك لا أزال مصرًّا على ما كتبته من إعجابي<lb/>بحرية الرجل وصراحته وإنصافه فيما صرح به أمامي وأمام غيري من الثناء علي<lb/>والإعجاب بما قلت في الرد عليه، ومنه قوله لي على مسمع من صاحب جريدة<lb/>كوكب الشرق، وعبد الخالق باشا مدكور، وعبد الله بك البشري في إدارة الكوكب:<lb/>إننا نبالغ فيما نطلب للنساء من الحقوق في مقابلة ما نعلم من مبالغة رجال الدين في<lb/>هضم حقوقهن لنصل إلى الاعتدال الذي يقول به مثلك، أو نحن نعلم أنه لا سبيل إلى<lb/>إجابتنا إلى كل ما نطلب لأنه من المحال - أو ما هذا مؤداه.<lb/>نعم لقد أكبرت من إنصافه في هذا المقال، وزاد إعجابي به ما علمته من أنه<lb/>قال هذا أو ما يقرب منه في مجالس أخرى، ومنه ما كتبه عنه صديقه صاحب<lb/>جريدة الشورى الغراء، فقد كتب في العدد الذي صدر في 15 شعبان (ويناير)<lb/>خبر المناظرة، وكان من حاضريها ثم قال في آخر ما كتبه:<lb/>(وجاء الأستاذ عزمي ثاني يوم الاجتماع إلى إدارة الشورى مسرورًا مبتهجًا،<lb/>فقلنا وكيف تُسر وقد انتصر عليك السيد رشيد بالأمس؟ فقال إنني لم أستغرب<lb/>هذا وكنت أتوقعه؛ ولكنني طلبت للمرأة كل شيء ليصرِّح رجال الدين الإسلامي<lb/>للمرأة ولو ببعض الشيء، وقد رأيت أن السيد رشيد كان عظيمًا جدًّا في رده علي،<lb/>إذ أنه أجاد وأحسن، وكان مثلاً لمشايخ المسلمين، ولولا الضجة التي قامت في<lb/>النهاية لألقيت كلمة في الثناء عليه) اهـ. فأنا أثني على نيته هذه كما أثنيت على<lb/>كلماته المنصفة، وما رأيت له شبهًا في دعاة الإلحاد إلا زعيمهم السابق الدكتور<lb/>شبلي شميل، فقد كان يعترف بما يظهر له من الحق في المسائل ولو كان مخالفًا<lb/>لرأيه، وأما الإلحاد فهو مجاهر بشر أنواعه وهو التعطيل المطلق لا نبذ الشرائع<lb/>الإلهية فقط، ويروى أنه لما سأله رجال الإحصاء عن دينه قال اكتبوا (لا ديني)<lb/>ويقال إن زوجه اليهودية الأصل مثله.<lb/>وقد كثر كلام الناس في رئيس الجلسة النائب المحترم توفيق أفندي دياب<lb/>أيضًا فانتقدوا شدته وحدته في الإنكار، وضعفه في حفظ النظام، ورموه بالمحاباة<lb/>للفريق الموجب لمساواة النساء بالرجال بما حباه من عطف، على الفريق السالب<lb/>بما قابله به وقابل مُظهري الميل له من عنف.<lb/>فأما الشدة والحدة، فقد اعتذر هو عن بوادرها في الجلسة، وأما الضعف في<lb/>حفظ النظام الذي أثار الشدة والحدة، فسببه شذوذ كثير من حاضري المناظرة في<lb/>إظهار ما استحسنوا وما استهجنوا بما لا يبيحه النظام في أثناء المناظرة، وعدم<lb/>طاعتهم له بما به أمر من معروف، وما نهى عنه من منكر، فمن لم يسمع منهم<lb/>نئيم جرس المدرسة الصغير الذي كان يدقه بيده، فقد صخ سمعه جرس صوته<lb/>الخارج من حنجرته؛ وإنما سبب هذا الشذوذ كثرتهم وقلة حضور بعضهم لأمثال<lb/>هذه المناظرات في مثل هذا المكان، وعدم تعود ما يلزم فيها من نظام.<lb/>وأما المحاباة لخصمنا علينا وإظهار ضلعه معه فلا أوافق لامزيه بتوخيه له؛<lb/>وإنما كان الذي أظهره علنًا هو ما بينته من قبل من استنكاره الشديد لأي مغمز أو<lb/>ملمز للنساء جنسهن وأفرادهن، كاللائي ولين أمر المُلك في غابر التاريخ فيما<lb/>حظره على شوكت أفندي حظرًا باتًّا لا هوادة فيه، وهذا أدل على إنكار فطرته<lb/>وذوقه لمساواة النساء بالرجال منه على وجوب المساواة المطلق كما بينته في المقالة<lb/>الثالثة، وكنت أريد الاقتصار على ما تقدم في شأن المناظرة ورئيسها وخصمي فيها،<lb/>بيد أن كثرة كلام الناس فيها وكتابتهم أيضًا أوجبا عليَّ هذا البيان، وسأشرع غدًا<lb/>في التحقيق التفصيلي في الموضوع إن شاء الله تعالى.<lb/>
               <lb/>التحقيق التفصيلي في موضوعات المناظرة<lb/>- 5 -<lb/>معنى الحق وموضوعه وأقسامه:<lb/>كتبت منذ أربع وعشرين سنة مقالة طويلة عنوانها (الحق والباطل والقوة)<lb/>نشرتها في (ج1 م9 من المنار الذي صدر في غرة المحرم سنة 1324) قلت فيها:<lb/>الحق عبارة عن الشيء أو الأمر الثابت المتحقق في الواقع، والباطل هو ما لا<lb/>ثبوت أو لا تحقق له في نفسه، وما لا ثبوت له ولا تحقق لا يمحق ما كان ثابتًا<lb/>متحققًا، كما هو الشأن في الموجود والمعدوم، والمعلوم والموهوم، وهذا مما لا<lb/>مجال فيه لاختلاف العقلاء، إن يختلفون إلا في الحقوق العرفية والوضعية،<lb/>والدينية والشرعية، وما تحكم فيه الشرائع من الأمور الاجتماعية، وفي كل ذلك<lb/>حق وباطل.<lb/>ثم بيَّنت أن الحق والباطل يتنازعان في الفلسفة والنظريات العقلية والوجود<lb/>والسنن الكونية (أي الطبيعية) والسنن الاجتماعية والقوانين والمواضعات العرفية<lb/>والدين والشريعة الإلهية، وفصَّلت القول في هذه الأمور الكلية تفصيلاً بالبينات<lb/>والدلائل.<lb/>والذي يقتضيه المقام من الكلام في الحقوق هنا أن ما جعله الله تعالى حقًّا<lb/>بالخليقة والفطرة لا يدخل في موضوع بحثنا ولا مناظرتنا؛ لأنه لا نزاع فيه كما<lb/>بيَّناه في ردنا على ما سماه مناظرنا (حق الوجود واستنشاق الهواء) ومنها ما جعله<lb/>الله تعالى حقًّا فيما شرعه لنا من الدين، وهذا لا يتنازع فيه اثنان ممن يدين الله<lb/>بالدين الذي جعله حقًّا ما داموا يؤمنون به؛ وإنما يجوز لهم التنازع فيما تختلف فيه<lb/>أفهامهم من أدلته إذا لم تكن قطعية كما سنبينه، ولهذا قلنا إن المناظرة التي دعينا<lb/>إليها مناظرة بين الدين والإلحاد، وما أجبنا الدعوة إليها على ما كان من شذوذ لجنة<lb/>المناظرة والخطابة معنا فيها إلا للدفاع عن الدين، وبيان علو حقه على باطل<lb/>الملحدين والمعطلين {وَيُرِيدُ اللَّهُ أَن يُحِقَّ الحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَيَقْطَعَ دَابِرَ الكَافِرِينَ *<lb/>لِيُحِقَّ الحَقَّ وَيُبْطِلَ البَاطِلَ وَلَوْ كَرِهَ المُجْرِمُونَ} (الأنفال: 7-8) وأما ما يُسمى<lb/>حقًّا بالعرف العام أو الخاص أو القوانين الوضعية فإن أهله يلتزمونه ما دام<lb/>الاصطلاح والعرف متبعًا والقانون نافذًا، وقد يكون في نفسه حقًّا بموافقته للمصلحة<lb/>وإقامة العدل، وعدم منافاته لهداية الدين وقطعيات الشرع، وقد يكون باطلاً<lb/>باشتماله على شيء من المفاسد أو الظلم، فتحسن المناظرة فيه للتمييز بين الحق<lb/>والباطل، وإقناع أهل العرف أو الحكومة الواضعة للقانون بالرجوع إلى ما يقوم<lb/>الدليل على أنه هو الحق، إذ لا يمكن تقرير الحق فيه إلا بإرجاعهما عن اقتناع،<lb/>فأما الحكومات فيسهل إقناعها على العالم بالأصول التشريعية التي تعتمد عليها في<lb/>وضع قوانينها، وأما الأمم فلا بد في إقناعها من معرفة عقائدها وتقاليدها ومراعاتها<lb/>في ذلك، على أن إرجاعها بالعقل عن عرف عام بمجرد إقامة الدليل على كونه<lb/>باطلاً أو ضارًّا غير ممكن فلا بد من الاستعانة على ذلك بالتربية والتعليم.<lb/>وأما الحق في النظريات العقلية والفلسفة فسبيله أدق، ومسلكه أعسر،<lb/>والاتفاق عليه أعز، والذين يقتنعون به أقل؛ وإنما تفيد هذه النظريات في التقوية<lb/>عند بعض الناس دون جمهورهم لما فيها من الخلاف وكثرة المذاهب، وكدورة<lb/>المشارب.<lb/>الحقوق العشرة المدعاة للنساء:<lb/>بعد هذا التمهيد أقول: إننا إذا لفتنا نظرنا عن تعبيرات مناظرنا الضعيفة،<lb/>ومؤيدته النحيفة فيما سماه حق الوجود واستنشاق الهواء، وحق الحياة في المجتمع،<lb/>وحصرناه في الحقوق الشرعية والعملية التي تقابل الواجبات، ألفيناه قد ادَّعى<lb/>للنساء الحقوق العشرة الآتية لتحقيق مساواتهن للرجال التي يدعي وجوبها، وهي:<lb/>(1) رفع الحجاب وتمزيق الأستار (2) الاختلاط بالرجال بلا شرط ولا قيد<lb/>(3) تعلم المرأة ما يتثقف به وتثقف غيرها (4) الاشتراك مع الرجل في تربية<lb/>الأولاد (5) الامتلاك بالإرث والكسب (6) المساواة بين الذكور والإناث في<lb/>الميراث (7) وجوب الاعتراف بما تشاء (8) جميع أعمال الحكومة ومصالحها<lb/>(9) التصويت في انتخاب المجالس البلدية والتشريعية وغيرها (10) عضوية<lb/>هذه المجالس ورياستها، هذا ما قرره محمود أفندي عزمي؛ ولكنه أجمل القول في<lb/>الحقوق الانتخابية والتشريعية لانتهاء الوقت المحدد له كغيره.<lb/>إن بعض هذه الأمور حق لا نزاع فيه، وبعضها منكر دينًا وشرعًا وعقلاً<lb/>وأدبًا وقانونًا وعرفًا، وبعضها منكر في بعض هذه المناطات للحقوق دون بعض،<lb/>ومن العجيب أن مناظرنا الموجب للمساواة بين الجنسين ومؤيدته فيه لم يذكرا<lb/>الوظائف الطبيعية التي تخالف فيها المرأة الرجل فتكسبها من الحقوق ما ليس له،<lb/>وتفرض عليها من الواجبات ما لا تفرضه عليه كالحمل والولادة والرضاعة، ولم<lb/>يُلما بالسنن الاجتماعية التي هي قوام تكوين الأسرة التي هي قوام تكوين الأمة،<lb/>وهي تقتضي توزيع الأعمال المنزلية وغيرها بين النساء والرجال.<lb/>ولكن الشرع الإسلامي الذي هو نظام دين الفطرة لم ينسهما، فأعطى كلاًّ من<lb/>الرجل والمرأة من الحقوق وفرض عليه من الواجبات ما يناسب فطرته وقواه<lb/>البدنية والعقلية، وهما وأمثالهما من النساء الثوائر والرجال الثائرين على الدين<lb/>المطلق، يجهلون هذا الدين القويم وهذا الشرع العادل أصوله وفروعه.<lb/>ألم تر أن محمود عزمي أفندي، وهو من حملة لوائهم يقول: إننا نطلب للمرأة<lb/>كل شيء ليسمح لها رجال الدين ببعض الشيء، ويقول بعبارة أخرى: إننا نبالغ<lb/>ونغلو في حقوقها في مقابلة مبالغة رجال الدين في هضم حقوقها؟ وهو يخص<lb/>علماء الأزهر في هذا بالذكر، وإن لم ننقله عنه، وعلماء الأزهر لا يقولون إلا بما<lb/>في كتب المذاهب الأربعة المتبعة المشهورة، وهذه الكتب تبالغ في حقوق النساء<lb/>مبالغة لا يعد ما يقابلها من الواجبات عليهن فيها شيئًا، وسنشير إلى ذلك في محله..<lb/>وجملة القول إن الشرع الإسلامي قد أبطل كل ما كان عليه جميع أمم الأرض<lb/>من هضم حقوق النساء وإهانتهن واحتقارهن وأعطاهن من الحقوق ما لم يسبق له<lb/>نظير في دين ولا شرع ولا عُرف أمة من الأمم، وما لم يبلغ شأوه فيه قانون مدني<lb/>إلى هذا العهد، وإن هذا الغلو فيهن الذي ابتدع في هذا العهد شر لهن سيظهر فساده<lb/>الكبير وضرره الخطير بعد حين.<lb/>وإننا قبل بيان الحق التفصيلي في ذلك نقول كلمة في معنى الدين ووجه حاجة<lb/>البشر إليه، وما في الاعتصام به من المصالح، وما في ترك هدايته من المفاسد،<lb/>وما يهدد مصر من الخطر في دعاية الإلحاد والإباحة التي فشت فيها في هذا العهد،<lb/>وموعدنا المقالة الآتية.<lb/>هداية الدين وجناية الإلحاد<lb/>- 6 -<lb/>لا شك في أن الذين يدعوننا إلى المساواة المطلقة بين النساء والرجال حتى<lb/>في أحكام المواريث والطلاق، وإلى إباحة الاختلاط بينهما في كل شيء حتى<lb/>الرقص والسباحة في البحر - يقصدون بهذه الدعوة أن نترك ديننا وننبذه وراءنا<lb/>ظهريًّا، وربما كان هذا هو المقصد الأصلي لهم وكان ذاك وسيلة له أو مقصدًا<lb/>ثانويًّا؛ فإن هذه الدعوة ليست كدعوة أحد الفساق صاحبًا له إلى شرب الخمر أو<lb/>لعب القمار معه، أو دعوة أحد الأشقياء لآخر منهم إلى مساعدته على سرقة دار أو<lb/>قتل نفس؛ فإن كلاًّ من هذين الفاسقين يعلم أنه يدعو إلى شر محرَّم له فيه منفعة<lb/>متوهمة أو مظنونة، وقد يتوب من العودة إليها في يوم من الأيام، وربما تلومه<lb/>نفسه أو يحيك في صدره استقباح فعله في أثناء اقترافه له، وهو على كل حال لا<lb/>يدَّعي أنه يعمل حسنًا أو أنه يدعو إلى خير.<lb/>وأما أولئك الدعاة إلى مخالفة الدين حتى فيما هو قطعي من نصوصه،<lb/>ومجمع عليه بين أهله، فيدّعون أنهم يدْعون الأمة إلى ما هو خير لها وأصلح<lb/>لأمورها، وأنهم لا يريدون على ذلك جزاء ولا منفعة، ولا يصدقهم أحد من العقلاء<lb/>في هذه الدعوى؛ فإنهم يعلمون أنه لا توجد أمة من الأمم مجردة من الدين، بل<lb/>يعلمون أن الأمم الإفرنجية التي يوهمون الأغرار من الشبان والشواب أنهم يقلدونها<lb/>ويتبعون خطوات حضارتها - هي أشد أمم الأرض عصبية لدينها وعناية بنشره،<lb/>وأنهم ما أسسوا المدارس الكثيرة في بلادنا إلا لأجل دعوتنا إليه وإدغامنا فيه، وهم<lb/>يبذلون في سبيل ذلك الملايين من الجنيهات على جمعيات الدعوة إليه والتبشير به.<lb/>الدين هداية روحية، لا تتم تربية الأنفس على الأخلاق الكريمة والفضائل<lb/>وصدِّها عن الرذائل وتثقيفها بالعمل الصالح بدونه، لما سنشير إليه في هذا المقال<lb/>وطالما بسطناه في التفسير والمنار، وهم يبغون حرماننا من ذلك كله.<lb/>الدين رابطة من أقوى الروابط البشرية، وجامعة من أعظم الجامعات<lb/>السياسية، وفصل من الفصول المنطقية المقومة للشعوب التي يتألف منها أو ينقسم<lb/>إليها نوع الإنسان، ودين الإسلام أقواها في هذه الروابط والجوامع والمقومات،<lb/>فهو يهب كل فرد من أفراده ملايين من الإخوة الروحيين يعطفون عليه ويحنون إليه<lb/>في كل قطر من الأقطار التي يقيمون فيها كما جرَّبنا ذلك في سياحاتنا الواسعة،<lb/>وهؤلاء الدعاة إلى الإلحاد يريدون حرماننا من هذا كله.<lb/>الدين حاجة من حاج الفطرة البشرية، بل ضرورة من ضروراتها الاجتماعية،<lb/>بل غريزة من غرائزها النفسية، فإن اختلف بعض الحكماء في بعض هذه الثلاث،<lb/>فلن يتفقوا على إنكارها كلها، وقد قال حكيمنا الإسلامي المصري الأستاذ الإمام<lb/>الشيخ محمد عبده قدَّس الله روحه في رسالة التوحيد: (فبعثة الأنبياء صلوات الله<lb/>عليهم من متممات كون الإنسان ومن أهم حاجاته في بقائه، ومنزلتها من النوع،<lb/>منزلة العقل من الشخص) .<lb/>وجد أفراد من البشر في أمم مختلفة اهتدوا بعقولهم إلى كثير من الفضائل<lb/>والآداب ودعوا إليها وهم الذين يسمون الحكماء؛ ولكنهم لم يبلغوا من القداسة<lb/>والهداية أدنى ما بلغ الأنبياء، ولم تهتد أمة من الأمم وتصلح وتتهذب بعلوم أحد<lb/>منهم وفلسفته، كما اهتدت كل أمة باتباع رسول الله إليها ما دامت متبعة له،<lb/>وهؤلاء الملاحدة يتوخون إبعادنا عن هذه الهداية.<lb/>إن من أصحاب العلم الناقص كثيرًا من المعجبين بعلوم هؤلاء الحكماء<lb/>القاصرين عن إدراك علو رتبة الأنبياء عليهم، إذ لم ينقل عن الأنبياء من العلوم<lb/>والفنون الكسبية ما نُقل عنهم؛ ولكن الحكماء المهتدين بالدين الذين يعقلون ما له من<lb/>العلو والسلطان على العقول وعلومها الكسبية يدركون ذلك.<lb/>كان للفيلسوف الإسلامي الأكبر الرئيس أبي علي بن سينا (الذي لُقِّب المعلم<lb/>الثاني عند من يُلقِّبون فليسوف اليونان الأكبر أرسطو بالمعلم الأول) خادم ذكي<lb/>لزم خدمته في السفر والحضر لإعجابه بعلومه ومعارفه الواسعة، حتى إنه كان<lb/>يفضله على الرسول الأعظم ومصلح البشر الأكبر محمد صلى الله عليه وسلم،<lb/>وكان لا يخجل من مصارحته بذلك ومكاشفته بتعجبه منه لاتباعه لمن يزعم هو أنه<lb/>دونه، فصبر عليه الفيلسوف إلى أن وجد فرصة لإقناعه بضلاله.<lb/>ذلك أنه كان في أصفهان في ليلة من ليالي الشتاء الشديدة البرد، فأيقظه من<lb/>نومه ليأتيه بماء يتوضأ به، فاعتذر لكسله وتألمه من البرد بأن الليل لا يزال طويلاً،<lb/>فأيقظه مرة ثانية فاعتذر، فأيقظه الثالثة في وقت آذان الصبح إذ كان المؤذن<lb/>يقول: أشهد أن محمدًا رسول الله. وسأله: ما هذا الذي نسمع؟ قال: الأذان، قال:<lb/>ماذا يقول المؤذن؟ قال: أشهد أن محمدًا رسول الله، قال له الرئيس حينئذ ما معناه:<lb/>لقد آن لي أن أفهمك الفرق بيني وبين محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>فاستمع لما أقول: إنني لم أر أحدًا من الناس معجبًا بي كإعجابك وأنت خادمي وأنا<lb/>أدعوك في داخل الدار لإتياني الماء المرة بعد المرة، وأنت تخالفني وتعتذر لي،<lb/>وهذا المؤذن الفارسي يقف في هذا البرد القارس في أعلى المنارة يشيد بالشهادة<lb/>لمحمد صلى الله عليه وسلم بالرسالة احتسابًا لوجه الله تعالى بعد وفاته بزهاء<lb/>أربعمائة سنة، فتاب ذلك الخادم المغرور وأناب؛ ولكن ملاحدة زماننا لا يتوبون<lb/>بمثل حجة الرئيس ابن سينا، ولا بما هو أنصع منها، ولا يعقلون سر سلطان<lb/>النبوة على الأنفس.<lb/>وأراني ههنا قد وجدت مناسبة قوية لبيان حقيقة يجهلها هؤلاء المغرورون<lb/>ببعض قشور الفلسفة التقليدية لبعض علماء الإفرنج، وهي أن الدين لم يكن له من<lb/>التأثير في هداية البشر وإصلاحهم ما ليس للعلوم والفلسفة البشرية إلا لأن مصدره<lb/>السلطان الإلهي الأعلى الذي هو فوق قوى البشر العقلية والحسية، ذلك بأن الإنسان<lb/>يشعر بغريزته أن كل ما هو تحت إدراك عقله ومشاعره فهو دونه، وهو لا يدين<lb/>لما هو دونه ولا لمن هو مثله؛ وإنما يدين لمن هو فوقه لا في شخصه فقط، بل<lb/>في نوعه وجنسه الأعلى ذي السلطان الغيبي الذي يشعر به وجدانه، ولا يحيط به<lb/>عقله وجنانه، وهو لا يتم تهذيبه وصلاحه بإقناع أمثاله من البشر له باتباع الحق<lb/>والهدى وترجيحهما على الباطل والهوى، إن أمكن هذا الإقناع، ووقع عليه<lb/>الإجماع، فكيف إذا اختلفت فيه الآراء، وعصفت بأهلها الأهواء، كدأب البشر في<lb/>كل آرائهم ونظرياتهم في الآداب والسياسة وشؤون الاجتماع، قلما يتفقون وقلما<lb/>يعملون بما يتفقون على حسنه إذا خالف شهواتهم النفسية، أو عارض مصالحهم<lb/>القومية أو الدولية؛ وإنما تذعن الأنفس البشرية للحق إذا كان إيمانًا وجدانيًّا، وتقف<lb/>عند حدود الفضائل إذا كان وضعها وحيًا إلهيًّا، وتطيع الأمر بالخير والنهي عن<lb/>الشر إذا كان الوازع فيهما نفسيًّا، ولا معنى للدين إلا هذا، ولهذا لا يكون إلا<lb/>وضعًا إلهيًّا، وقد وضع بعض فلاسفة أوربة قواعد جميلة معقولة سموها الديانة<lb/>الطبيعية؛ ولكن لم يتدين بها أي شعب من شعوبها ولا فرد من أفرادها.<lb/>(للمقالات بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) يجب أن تعلم هذه الفتاة هي وأهلها أنها إذا كانت تعتقد ما يعتقده عزمي في هذه المساواة،<lb/>وتنكر حقية ما قرره الإسلام وحسنه، فهي مرتدة لا يجوز لمسلم أن يتزوجها ولا ترث المسلمين ولا<lb/>يرثونها.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p624" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4024.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">طنطاوي جوهري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير الشيخ طنطاوي</head>
               <lb/>
               <lb/>حضرة الأستاذ الشيخ محمد رشيد رضا صاحب المنار:<lb/>قرأت ما كتبتموه تحت عنوان (تفسير الشيخ طنطاوي جوهري) وشكرتكم<lb/>على حسن ظنكم بما أفضتم من الثناء كقولكم ويعتقد بحق أن المسلمين ما ضعفوا<lb/>وافتقروا واستعبدهم الأقوياء إلا بجهلهم العلوم <gap resp="#org_MS"/> إلخ) .<lb/>فهذا بعض ما أشكركم عليه؛ ولكني لا يتسنى لي أن أغض الطرف عما جاء<lb/>مخالفًا لما ذكرتم كقولكم (إنه لا يعول عليه في حقائق التفسير فإنه إنما يذكر شيئًا<lb/>مختصرًا منقولاً من بعض التفاسير المتداولة <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ما ذكرتم بعدما قلتم (ويعتقد<lb/>حقًّا أن الإسلام يرشدهم إلى العلوم، بل يوجبها عليهم) وقلتم: (وجملة القول أن هذا<lb/>الكتاب نافع من الوجهين اللذين أشرنا إليهما في أول هذا الجواب وصاحبه جدير<lb/>بالشكر عليه والدعاء له) .<lb/>وإذن أقول: يظهر لي أن الأستاذ إذ جمع بين الثناء والنقد رمى لثلاثة<lb/>أغراض (الغرض الأول) أنه يهيج بالأول أذكياء الأمة وعقلاءها لقراءته (الثاني)<lb/>أنه يثير بالنقد حمية الجامدين الذين هو يجاهدهم إذ يطمعون أن يجدوا فيه مواطن<lb/>ضعف أو نقص فيقرأوه وتكون النتيجة انتشار العلم عند الطائفتين لأن الحقيقة<lb/>يخدمها الضدان مَن هو لها ومن هو عليها.<lb/>(والغرض الثالث) أن يحثني أن أكتب في المنار مقاصد الكتاب بدليل أنه<lb/>صرح فيه بأنه ما قرأ إلا بعض أوراق في بضع دقائق.<lb/>ولا ريب أن الذي انتشر الآن من تفسير الجواهر خمسة عشر مجلدًا انتهت<lb/>إلى آخر سورة السجدة، فإذن وجب عليَّ أن أبين ما في الكتاب، فإذا وسع المنار ما<lb/>أسطره في صحائفه كنت شاكرًا للأستاذ؛ ولذلك أقول: إن صاحب الدار أدرى بما<lb/>فيها، والضيف الذي لا يمكث فيها إلا بمقدار زمن يشرب فيه الشاي له العذر فيما<lb/>يصفها به؛ ولذلك أقول: إن طريقتي في التفسير أن أقسم كل سورة أقسامًا كل قسم<lb/>منها تذكر آياته أولاً مشكلة، ثم أقفي بالتفسير اللفظي ملخصًا مستوفيًا مفصِّلاً جميع<lb/>الأحكام وهي قليلة في القرآن ومبينًا التفسير المأثور، وقد نبذت خلاف الفرق<lb/>الضالة والجدل الممقوت، فهذا لا سبيل إليه؛ لأنه ضياع لوقت هذه الأمة، بل أوفق<lb/>بين الأقوال بقدر طاقتي، ولست أذكر من الإعراب إلا ما تمس الحاجة إليه بأسلوب<lb/>يوافق ذوق العقلاء المسلمين في زماننا، وعدلت عن الطريقة العتيقة إلى طريقة<lb/>مدرسية صالحة لفهم المسلمين؛ وإنما نهجت هذا المنهج ليكون الأسلوب سهلاً يسر<lb/>القارئين، لا معقدًا يقعد بهمم الكثيرين.<lb/>ثم بعد ذلك التفسير لكل قسم أُبيِّن ما يشير إليه من الحقائق العلمية الصادقة<lb/>وأُبيِّن كيف يكون تكذيب الخرافات ليرتقي الشعب الإسلامي مراقي الفلاح؛ وإنما<lb/>اخترت ذلك ليأخذ كل قارئ من التفسير ما شاء، فمن شاء التفسير المتداول فلديه<lb/>خلاصته منقاة مصفاة، ومن أراد العلم وجماله فإنه يجده في مكان خاص غير<lb/>ملتبس بالتفسير اللفظي.<lb/>وأنا أحمد الله عز وجل إذ وفقني أن أُبيِّن للمسلمين في مشارق الأرض<lb/>ومغاربها أن العلوم التي غفل عنها المتأخرون، وامتلأت بها الأقطار ونبذها<lb/>المسلمون وكرهوها - ظنوها ضد الدين، وهذه هي المصيبة الدهياء التي حلت بديار<lb/>الإسلام كما ذكره الأستاذ ووافقني عليه، أليس هذا بعينه هو فقه التفسير؟<lb/>أفلم يقل بهذا المتقدمون مثل الإمام الغزالي ونصه (أن من زعم أنه لا معنى<lb/>للقرآن إلا ما ترجمه ظاهر التفسير فهو مخبر عن حد نفسه، وهو مصيب في<lb/>الإخبار عن نفسه؛ ولكنه مخطئ في الحكم برد الخلق كافة إلى درجته التي هي<lb/>حده ومحطه، بل الأخبار والآثار تدل على أن في معاني القرآن متسعًا لأرباب الفهم،<lb/>قال علي رضي الله عنه: (إلا أن يؤتي الله عبدًا فهمًا في القرآن) فإن لم يكن<lb/>سوى الترجمة المنقولة فما ذلك الفهم؟ وقال أيضًا: إنه صلى الله عليه وسلم دعا<lb/>لابن عباس رضي الله عنهما (اللهم فقهه في الدين، وعلِّمه التأويل) فإن كان<lb/>التأويل مسموعًا كالتنزيل ومحفوظًا مثله فما معنى تخصيصه بذلك؟<lb/>وقال أيضًا: أعظم علم القرآن تحت أسماء الله عز وجل وصفاته، إذ لم<lb/>يدرك أكثر الخلق منها إلا أمورًا لائقة بأفهامهم، ولم يعثروا على أغوارها، وأما<lb/>أفعاله فكذكره خلق السموات والأرض وغيرها. إلى أن قال: ولهذا إذا قرأ التالي:<lb/>{أَفَرَأَيْتُم مَّا تَحْرُثُونَ} (الواقعة: 63) {أَفَرَأَيْتُم مَّا تُمْنُونَ} (الواقعة:<lb/>58) {أَفَرَأَيْتُمُ المَاءَ الَّذِي تَشْرَبُونَ} (الواقعة: 68) {أَفَرَأَيْتُمُ النَّارَ الَتِي<lb/>تُورُونَ} (الواقعة: 71) لا يقصر نظره على الماء والنار والحرث والمني<lb/>فليتأمل في المني، وهو نطفة متشابهة الأجزاء، ثم ينظر في كيفية انقسامها إلى<lb/>اللحم والعظم والعروق والكبد والعصب، وكيفية تشكيل أعضائها بالأشكال المختلفة<lb/>من الرأس واليد والرجل والكبد والقلب وغيرها، ثم إلى ما ظهر فيها من الصفات<lb/>الشريفة من السمع والبصر والعقل وغيرها، ثم إلى ما ظهر منها من الصفات<lb/>المذمومة من الغضب والشهوة والكبر والتكذيب والمجادلة. إلى أن قال: فليتأمل<lb/>هذه العجائب ليترقى منها إلى أعجب العجائب، وهو الصفة التي صدرت منها هذه<lb/>الأعاجيب فلا يزال ينظر إلى الصنعة فيرى الصانع، إذًا أقول: لقد استُوفيتْ هذه<lb/>المباحث وأمثالها في التفسير واضحة بالصورة الشمسية ظاهرة للعيان مورثة لليقين.<lb/>ثم ذم من يقتصر من فهم ملكوت السموات والأرض على أن يعرف لون السماء<lb/>وضوء الكواكب، فقال: وذلك مما تعرفه البهائم <gap resp="#org_MS"/> (وأقول: حرام علي أن أسمع<lb/>هذا القول، ولا أرفع هذا العار والجهل عن هذه الامة التي هي خير أمة أخرجت<lb/>للناس) .<lb/>ثم قال: ولله تعالى في ملكوت السموات والأنفس والحيوانات عجائب يطلب<lb/>معرفتها المحبون لله تعالى؛ فإن من أحب عالمًا فإنه لا يزال مشغولاً بطلب<lb/>تصانيفه اهـ. وقال أيضًا رحمه الله تعالى: إنه لم يقصر بالخلق عن شكر النعمة إلا<lb/>الجهل والغفلة عن معرفة النعم، ولا يتصور شكر النعم إلا بعد معرفتها، ثم إنهم إذا<lb/>عرفوا النعمة ظنوا أن الشكر عليها أن يقول بلسانه الحمد لله، الشكر لله <gap resp="#org_MS"/> إلخ) .<lb/>أنا لا أود أن أطيل النقل فأكابر العلماء المتقدمون في القرون الأولى لما رأوا<lb/>صغار علماء زمانهم ليس لهم إلا حفظ الروايات والجدل والفتاوى والاقتصار على<lb/>علم الفقه، وأنهم اتخذوه سُلمًا لتولي القضاء والإفتاء في ذلك الزمن - تبرءوا منهم<lb/>وأخذوا يقولون للمسلمين: كلا أيها المسلمون، إن هؤلاء يقصدون الدنيا، هم<lb/>طلاب مال، لا تقفوا عند حدهم. هنالك اجتمع صغار العلماء وكادوا لهم، وسلَّطوا<lb/>عليهم ضعاف الملوك حسدًا وبغيًا، فأمر الخليفة العباسي في بغداد رجلاً يُسمى<lb/>(ابن المارستانية) فأحرق كتب الفلك والنبات والحيوان وغيرها في الرحبة ببغداد،<lb/>فأزال الله مُلك أولئك الجاهلين بدخول التتار لما جهلوا علوم القرآن.<lb/>ولما حسد علماء المغرب الإمام الغزالي إذ انتشرت كتبه في بلادهم أيام<lb/>حكم المرابطين - أمر علي بن تاشقين فأحرق تلك الكتب، فمزَّق الله ملكهم وخَلَفَهم<lb/>الموحدون، فلما أمر الله بغروب شمس الدولة لهؤلاء أيضًا في القرن السادس نفى<lb/>أميرُ المؤمنين العلامة ابن رشد لأنه قال: أيها المسلمون هذه العلوم يطلبها القرآن<lb/>وهي تفسير لآياته، فحسده فقهاء زمانه فصار الأمير يقرأ كتبه سرًّا ويأمر جهرًا ألا<lb/>تُقرأ، فلهذه الأسباب نشر تلاميذ ابن رشد بعد اضطهادهم هذه العلوم في ألمانيا أولاً<lb/>ثم في سائر أوروبا وصارت بلاد الإسلام قفرًا منها وحوشًا يبابا (اقرأ ما كتبه<lb/>العلامة سديو الفرنسي والأستاذ سنتلاته التلياني: الأول في كتابه خلاصة تاريخ<lb/>العرب، والثاني في كتابه تاريخ الفلسفة العربية) .<lb/>ومن عجب أن دولة العباسيين بالمشرق، ودولتي المرابطين والموحدين<lb/>بالمغرب كانوا على وتيرة واحدة، فهم جميعًا في أول الدولة أحرص الناس على<lb/>العلوم فترتقي الدولة، وفي آخرها أزهد الناس فيها فيزول الملك، تشابهت قلوبهم،<lb/>ومثلهم في ذلك دولة الترك البائدة كما جاء في كتاب كشف الظنون نقلاً عن رسالة<lb/>الخبايا في الزوايا.<lb/>يقول طنطاوي الذي احترق فؤاده أسفًا على الأمة المحمدية: لقد قرأت هذا<lb/>التاريخ في كتب مختلفة، فتقطع قلبي أسى وحسرة، وعرفت أن الناس يسارعون<lb/>إلى الجهل كابرًا عن كابر، وهم يتلاحقون غافلين، ويظن قوم أن العلم شيء<lb/>والدين شيء آخر، وهذا جهل فاضح، وهذا هو الذي جعل المسلمين - في مصر<lb/>وفي غير مصر - أقل الأمم علمًا بهذه العلوم، فالمتعلمون من المسلمين القراءة<lb/>والكتابة في بلادنا يُعدُّون على الأصابع في كل قرية من القرى، وهذا لأن وعاظنا<lb/>لم يحثوهم على ذلك كما يحث الواعظون من الأمم الأخرى في سائر الأقطار، ولقد<lb/>وفقني الله عز وجل وسهَّل لي تعلم هذه العلوم في المدارس أولاً، ثم قرأتها في كتب<lb/>عربية، وأخرى أجنبية، أفلا يجب عليَّ نشرها؟ ألم يكن ظهور التصوير الشمسي<lb/>آية كبرى في زماننا؟ حتى تمكنت به من إظهار عجائب تشريح الإنسان وتبيان<lb/>الأعضاء الباطنة مصورة كالكبد والطحال والبنكرياس، وهكذا عجائب النبات<lb/>وإلقاحه المصوَّر المفسِّر لآية {وَمِن كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ} (الذاريات: 49) وآية {وَأَرْسَلْنَا الرِّيَاحَ لَوَاقِحَ} (الحجر: 22) وبهذه الصور<lb/>ظهر في تفسير الجواهر معجزات جمة في هذا الزمان مصداقًا لقوله تعالى: {أَوَ<lb/>لَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ} (العنكبوت: 51) أفلا ترى صورًا<lb/>جميلة من العجائب في تفسير قوله تعالى: {إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّلْعَالِمِينَ} (الروم:<lb/>22) بكسر اللام، فإن هذه لم تظهر حق ظهورها للخاصة إلا في هذا الزمان.<lb/>ومن ذا كان يظن أن جبال الثلج تظهر مرسومة في الجو ومعها الطيارة في<lb/>زماننا، وترسم في الجواهر تفسيرًا لقوله تعالى: {وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مِن جِبَالٍ<lb/>فِيهَا مِن بَرَدٍ} (النور: 43) وقد كان المفسرون قبلنا يؤولونها، أليست هذه<lb/>معجزة إسلامية لم تعرف عيانًا إلا الآن في تفسير الجواهر؟ أليس هذا وأمثاله من<lb/>أسرار القرآن كانت خافية فظهرت؟ فأنا أحمد الله وأقول: وجب عليّ نشرها،<lb/>وعلى كل من قرأ هذا التفسير.<lb/>ولما رأى المسلمون في الأقطار صور النبات وأوراقه الموضوعة وضعًا<lb/>هندسيًّا بدرجات محددة، مرسومًا على هيئة دوائر أفقية تارة، ورأسية تارة أخرى<lb/>لآية {وَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِن كُلِّ شَيْءٍ مَّوْزُونٍ} (الحجر: 19) ورأوا الوزن ظاهرًا<lb/>في الكيمياء العضوية للذرات الداخلة في تركيب النبات في جداول موضحة في<lb/>(الجواهر) طلبوا المزيد من هذه العجائب، فهل يتسنى لي أن أنام عن نشر هذه<lb/>العلوم التي أنعم الله عليَّ بها، وجعل أفئدة من المسلمين تهوي إلى تفسير الجواهر،<lb/>ووفقني أن أكون على منهج السلف الصالح، وأن أكسر هذا الجمود المخيم على<lb/>العقول وأتباعد عن المناقشات اللفظية والمجادلات المخزية التي انحطت بها المدارك<lb/>في الأمم الإسلامية، وأن أفسر القرآن باليقين لا بالظن، ولا أضيع على المسلمين<lb/>أوقاتهم بتضارب الروايات، وأن أرجع بالأمة إلى سبيلها أيام مجدها وأنا واثق بما<lb/>أقول؟ وإذا لم يكن هذا أسرار القرآن وفقه القرآن فهل يكون فقهه في آيات الفقه<lb/>المعروف وحدها، وما هي إلا مائة وخمسون آية من نحو ستة الآف؟ كلا والله كلا،<lb/>الفقه علم واحد، والعلوم تُعَدُّ بالعشرات موزعة على آي القرآن وتركها يجعل جميع<lb/>المسلمين آثمين.<lb/>إني إذا ما كتمت هذا العلم خوفًا من حاسد أو جاهل مقلد، فإني أخاف الله رب<lb/>العالمين، ومن نكب عن هذه الطريقة فذلك لأنه مقتصر على ما غلب عليه ونافع<lb/>بوجهته {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) هذا ما أشهد الله عليه<lb/>وأشهد خواص المسلمين أن هذه الطريقة قد أرضت الخواص في الشرق والغرب؛<lb/>حتى إنهم في الهند وبلاد جاوى وسومتره وشمال إفريقيا والفرس وبلاد العراق<lb/>وبلاد البوسنة والهرسك ببلاد النمسا حفزوني أن أزيد هذه المباحث إيضاحًا، فلبيت<lb/>طلبهم وقرأت {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ} (يوسف: 108)<lb/>الآية فهي هدى وشفاء للذين أوتوا العلم، والمقلدون والجهال لا يعلمون، وها هو ذا<lb/>الأستاذ صاحب المنار فتح لهم الباب بالأسلوب الحكيم الذي لأجله كتبت هذا المقال،<lb/>وسأتبعه بآخر متى اتسع لي الوقت واتسع صدر المنار إن شاء الله تعالى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طنطاوي جوهري<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إنني لا أبخل على هذا الكتاب بنشر هذا الإعلان الطويل له حبًّا<lb/>في العلم، ومن حق العلم عليَّ أيضًا أن أقول: إنني قد راجعت هذا التفسير بعد<lb/>إعطاء مؤلفه صديقي هذه الرسالة؛ حتى إنني سهرت إحدى الليالي في تصفح<lb/>الجزء الأول الذي ذكرته في الفتوى، فرأيتني قد ازددت علمًا بصحة ما كتبته ولم<lb/>يظهر لي أنني أخطأت في شيء منه؛ وإنما ذكرت أحسن ما علمت من فائدة،<lb/>ورأيت كل ما ذكره من المزايا هنا تفصيلاً لما أجملت واقتصرت في انتقاد ما قصر<lb/>فيه على كلمة وجيزة لئلا أكون منفرًا عن كتاب صديق أكرمه وأحسن الظن بعمله<lb/>وإخلاصه، ورأيت أن ما كتبه في انتقادها أو الجواب عنها، لا ينقض حرفًا منها،<lb/>وبيانًا لهذا أقول الآن ما يوضح تلك الكلمة في هذا التفسير:<lb/>الجزء الأول منه يحتوي تفسير الفاتحة والبقرة وهما زهاء جزئين ونصف من<lb/>أجزاء القرآن الثلاثين، وفيهما من أصول الدين وفروعه ما ليس في عدة أجزاء منه،<lb/>وصفحات هذا الجزء 238 صحفة كبيرة أكثر ما فيها لا يصح أن يرجع إليه في<lb/>حقائق تفسيرها؛ ولكنه نافع في نفسه، ومنه ما ليس له مناسبة قوية بالموضع الذي<lb/>وضع فيه ولبعضه مناسبات قوية في سور أخرى، فأول ما ذكره في تفسير البسملة<lb/>أنه جعل متعلق الظرف في (بسم) التبرك وفسَّر (الرحمن) بالمنعم بجلائل النعم<lb/>و (الرحيم) بدقائقها، وهذا هو المشهور الذي يذكره شراح الكتب لخطبها وليس من<lb/>التحقيق في شيء، وقد بيَّنا التحقيق في الظرف ومعنى الاسمين الكريمين في تفسير<lb/>المنار، ولم يذكر حقيقة معنى صفة الرحمة أيضًا. هذا مَثَل للتقصير في تفسير أول<lb/>آية في كتاب الله تعالى.<lb/>ثم إنه شرع بعد هذا التفسير المختصر المنقول في الكلام على عجائب<lb/>الحشرات من الإكسيلوكوب والنحل والنمل والعنكبوت وغيرها <gap resp="#org_MS"/> وكان المناسب<lb/>أن يؤخر الكلام في عجائب النحل والنمل إلى السورتين المسمَّاتين باسميهما.<lb/>وأما تفسير سورة البقرة، فكان يجب أن نجد فيها البيان المفصل الأوفى لتفسير<lb/>آيتي التحدي بإعجاز القرآن منها، وهي قوله تعالى: {وَإِن كُنتُمْ فِي رَيْبٍ مِّمَّا<lb/>نَزَّلْنَا عَلَى عَبْدِنَا فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِّن مِّثْلِهِ} (البقرة: 23) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ورأيته قد<lb/>اقتصر من تفسيرها على كلمة وجيزة ثانوية في موضعها تقل عن سطر واحد فقال:<lb/>(ولما لم يكن من المعاندين من العقل والمعرفة ما به يعرفون نظام هذا العالم،<lb/>ويدركون أن الأصنام لا تستحق العبادة - أخذ يصف لهم ما جاء على لسان الرسول<lb/>من البلاغة، ويتحدى بما يعجزهم كأنه يقول: إذا عجزتم عن إدراك ما أبدعته في<lb/>الأرض والسماء، ولم تبلغ عقولكم كنهه، وغلبت عليكم الجهالة ولم تفهموا إلا ما دار<lb/>في أنديتكم من أحاديث البلاغة وآيات الفصاحة، فاسمعوا لهذا القرآن، وإلا فائتوا<lb/>بمثله، فلما عجزوا أوعدهم بالنار ووعد المتقين بالجنة) اهـ.<lb/>فهل يصح أن يُعَدَّ هذا من حقائق تفسير الآيتين اللتين هما أهم آيات السورة،<lb/>بل أهم آيات القرآن كلها في إثبات حقية الرسالة وصدق خاتم النبيين فيما جاء به<lb/>عن الله تعالى بالبرهان القطعي؟ اللهم لا، بل ليس هذا مبينًا لمعنى ألفاظ الآيتين<lb/>ونظمهما، ولا مما يفهم منه معناهما الإجمالي فضلاً عن بيان ما به كانت سورة من<lb/>القرآن معجزة، وبيان القطع بأنهم لن يأتوا بسورة من مثله.<lb/>ولما كان هذا التحدي بالقرآن قد ذُكر في سورتي يونس وهود أيضًا راجعت<lb/>ما كتبه في تفسيرهما لعله استدرك فيه ما فاته في تفسير آيتي البقرة، فلم أجد فيهما<lb/>غناء.<lb/>ولو شئت أن أورد كثيرًا من الشواهد على قولي بأنه لا يُرجع إليه في حقائق<lb/>تفسير الآيات، لفعلت ولا محاباة في العلم والدين.<lb/>وأما ما يورده في التفسير من الأحاديث والآثار فهو ينقله من أي كتاب رآه<lb/>فيه، لا يلتزم كتب أئمة الحديث، ولا يلتفت إلى تخريجهم وتصحيحهم، فيكون منها<lb/>ما ليس بحديث أصلاً كالموضوعات ومنها الضعاف والواهيات، ولا حاجة إلى<lb/>إيراد الشواهد على ذلك إلا إذا أنكره الأستاذ علينا.<lb/>وإذا كان الأستاذ لم يُعن بالتزام الأحاديث الصحيحة والحسنة فيما يورده في<lb/>تفسيره مع سهولة ذلك بالرجوع إلى كتب الصحاح والسنن وكتب الجرح والتعديل -<lb/>فأجدر به أن لا يُعنى بتمحيص التفسير المأثور عن التابعين ومن بعدهم، ولا<lb/>باجتناب الإسرائيليات الباطلة منها أو التنبيه على بطلانها، كما ترى في تفسيره<lb/>لقصة البقرة وهاروت وماروت والذين قال لهم الله موتوا ثم أحياهم والذي أماته الله<lb/>مائة عام ثم بعثه.<lb/>ومما أشرنا إلى انتقاده بعض التأويلات التي انفرد بها، ونذكر منها تأويله<lb/>لمسألة الشفاعة في الجزء الأول، فهو قد ذكر تأويلاً لابن عربي في غير محله،<lb/>ووعد بأن يرد إليه الآيات والأحاديث الواردة في الشفاعة، ولم يفعل، وقد حررنا<lb/>هذا في تفسيرنا غير مرة ولا حاجة إلى بسطه هنا، وأما تأويله لنزول المسيح فلم<lb/>ينفرد به، وكان حسبه منه أنه ليس مما ثبت في القرآن.<lb/>وجملة القول إن مزية هذا التفسير الصحيحة هي ما بيَّنا في الفتوى التي ينتقد<lb/>صديقنا بعض ما فيها، وكنت أظن أنه يعتمد ذلك لما كتبه في تقريظ الجزء التاسع<lb/>من تفسير المنار، وهو أن من المفسرين من جعل جل عنايته في مباحث اللغة<lb/>والبلاغة، ومنهم من جعلها في الأحكام الفقهية أو الكلامية وما يتعلق بها <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>فأراد هو أن يجعل جل عنايته في التذكير بعجائب صنع الله تعالى في الخلق،<lb/>وحث المسلمين على العلوم التي تتوقف على إتقانها سيادة الدنيا وعزة الأمة وقوتها<lb/>فيها، ويدل على هذا ما يضعه من الفهارس للأجزاء؛ فإن المؤلف يكتب في فهرس<lb/>كتابه أهم مسائله عنده، وأنت تجد أول فهرس الجزء الأول الحث على العلوم<lb/>الكونية في الخطبة، وعجائب الحيوان والحشرات والنبات في تفسير الفاتحة <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛<lb/>ولكن لا ترى فيها ذكرًا لإعجاز القرآن والتحدي به، ولا لهدايته، ولا لأهم<lb/>أصول التشريع التي بيَّناها بالعدد في أول تفسير السورة من الجزء الأول من<lb/>تفسيرنا.<lb/>ثم إنه ذكر أنه اقتدى في طريقته هذه في التفسير بالإمام الغزالي، أي ما قاله<lb/>في كتابه جواهر القرآن وكتابه الإحياء. ونقول: إنه قد فاته منه غرضه الأسمى،<lb/>وهو ما يسميه الغزالي فقه الدين، وهو غير فقه الفقهاء الذي يعنون به الأحكام<lb/>العملية من ظواهر العبادات ووسائلها والمعاملات التي هوَّن صديقنا أمرها تبعًا له،<lb/>وظن أنه عني بما فضله عليها وهو الفقه الحقيقي عنده؛ ولكنه لم يعط هذا حقه فيما<lb/>نرى.<lb/>ذلك أن الذي أُشربه قلبنا من كتب الغزالي من نشأتنا العلمية الأولى هو أن فقه<lb/>الدين ولبابه هو ما شرع الله الدين وأنزل القرآن لأجله، وهو الهدى والتقوى<lb/>وتزكية النفس بمعرفة الله تعالى وخشيته والزهد في الدنيا والإقبال على الآخرة،<lb/>وتفسير صديقنا لا يُعنى بهذا كما يجب، وما ينقله من كتب علماء الكون من<lb/>عجائب المخلوقات فجله غير موجه إلى هذا الغرض الأسمى؛ وإنما هو موجه إلى<lb/>الترغيب في هذه العلوم من جهة كونها وسيلة إلى ترقي الحضارة والعمران وأسباب<lb/>الاستقلال والملك، ولعمري إن هذا من فروض الكفايات وهو مطلوب في الإسلام<lb/>كعلم الأحكام العملية؛ ولذلك حمدناه منه وشكرنا له، وحسبنا هذا التذكير، وعسى<lb/>أن يكون سببًا لاستدراك أخينا الأستاذ المفسر لما قصر فيه فيما بقي منه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p633" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4025.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عيد الجلوس لملك الحجاز ونجد</head>
               <lb/>
               <lb/>احتفلت الحكومة الحجازية والشعب الحجازي في شهر شعبان الماضي بذكرى<lb/>مبايعة الحجاز للملك عبد العزيز آل سعود احتفالاً رسميًّا دعيت إليه كبرى صحف<lb/>مصر اليومية، فأرسلت كل منها مندوبًا من محرريها إلى الحجاز حضر الاحتفال،<lb/>وعاد ينظم عقود الثناء على ما رأى وسمع في جدة ومكة من الإصلاح المدني<lb/>والديني، وعلى شمائل الأمير فيصل نائب ملك الحجاز (والده) وفضائله، وقد<lb/>كان هذان الثناءان اللذان اتفق فيهما أولئك المندوبون الذين تختلف آراؤهم ومذاهب<lb/>جرائدهم في كل شيء ذا قيمة عظيمة وتأثير حسن جدًّا في مصر، وفي قراء هذه<lb/>الجرائد في غير مصر بالطبع بسبب الاتفاق من المختلفين في الرأي والسياسة عليه<lb/>من ناحية، وعدم شبهة المصانعة والمداهنة من الناحية الأخرى، فكان من الدعاية<lb/>المفيدة التي جاءت من نفسها.<lb/>وقد أنكر بعض إخواننا السلفيين من هذه الحكومة الشرعية السنية مجاراة<lb/>الحكومات الدنيوية في ابتداع الأعياد السياسية لذاتها، ولما يلزمها من المنكرات<lb/>عادة كإنفاق المال في غير المصارف الشرعية، وتكليف الرعية بعض النفقات<lb/>والأعمال التي ربما لا يفعلونها مختارين، وقد رأى القراء الاستفتاء الذي نشرناه<lb/>عن بعضهم في الجزء الماضي، وأن بعضهم أسرف فقال بتحريمه مطلقًا، فأنكرنا<lb/>هذا الإطلاق الذي يتجرأ على مثله كثير من المتدينين بغير علم وفيه من الخطر<lb/>على الدين فوق ما يدعون تحريمه (كما يُعلم مما نقلناه عن الإمام أبي يوسف في<lb/>باب الفتاوى من هذا الجزء) ولا يتضمن إنكارنا هذا أننا لم ننكر ذاك، بل أنكرناه<lb/>وإن لم نحرمه تحريمًا، وكتبنا إلى بعض رجال الحكومة بذلك وخصصنا إنفاق<lb/>المال بالذكر، ولو كان لنا رأي فيه لنهينا عنه؛ لأننا نعلم أن جماهير أهل الدين<lb/>والرأي من المسلمين ومن غيرهم من العقلاء يرون أن التزام هذه الحكومة<lb/>الإسلامية السذاجة والقصد واجتنابها للفخفخة ومظاهر العظمة الدنيوية، وتقليد<lb/>المفتونين بها - هو خير لها ولشعبها، وأرجى لما يحب جميع المسلمين من قوتها<lb/>وعزتها.<lb/>وأقول على سبيل الاستطراد: إنني أحب لهذه الدولة وإمامها وآله ورجال دولته<lb/>أن لا يعنوا بسائر الاحتفالات الدنيوية، وما يكون فيها من المدائح الشعرية، فوالله<lb/>إن عمر بن الخطاب كان أعظم في أنفس العرب والعجم من جميع الأمم من معاوية<lb/>وغيره من ملوك الأمويين والعباسيين الذين فتنتهم زينة الحياة الدنيا.<lb/>وإننا نقرأ في أخبار العالم عن العلماء والكُتَّاب الذين لقوا الإمام عبد العزيز آل<lb/>سعود أنهم قد أكبروا من أخلاقه وشمائله التواضع والسذاجة العربية التي تقرب من<lb/>البداوة مع عنايته بأسباب الحضارة النافعة للشعب، كالعمران وتسهيل المواصلات<lb/>ومراعاة الصحة ونشر التعليم، وما نحن في نصيحته بمتهمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p634" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4026.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتنة نجد - عاقبتها</head>
               <lb/>كتبنا في الجزء الخامس الذي صدر في سلخ جمادى الأولى من هذا العام مقالة<lb/>عنوانها (الفتنة في نجد - أسبابها ونتائجها) بيَّنا فيها ما ينبغي أن يعتبر به<lb/>المسلمون منها، وما للناس ولا سيما أصحاب الصحف من الآراء المختلفة فيها،<lb/>وأن الذين كبروها في نظر غير العارفين بكنه قوة ملك الحجاز ونجدهم (دعاة<lb/>الهاشميين) كمحرري جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">القبلة</tei:title> للملك حسين من قِبَل عبد الرؤوف الصبان<lb/>وطاهر الدباغ، فالأول تولى كبر الإرجاف في مصر، والثاني تولى كبره في<lb/>سنغافورة وجاوة، وكان لسان حالهم في مصر جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title>، وفي جاوة جريدة<lb/>حضرموت، وكانت الأهرام تنشر مقالات بإمضاء (عربي مطلع) قلما كتب أحد<lb/>في الاختلاق ومكابرة الحقائق مثلها، وقد انتهت الفتنة وقُبض على فيصل الدويش<lb/>وجريدة حضرموت تنشر مقالات الدباغ الخبيثة.<lb/>وفي أثناء هذا النصر المبين نشر مراسل الأهرام (عربي مطلع) أن كل ما<lb/>ينشر من أخبار انهزام فيصل الدويش، ومن قرب استيلاء ابن السعود عليهم، كذب<lb/>وإرجاف، وأن الفتنة قد عمت نجد كلها ووصلت إلى الحجاز! ! فيا لله العجب من<lb/>جرأة هذا الجاهل، ولكن من نشر عجوز الصحف العربية له هذا البهتان المفضوح<lb/>الذي لا يخفى على محرريها.<lb/>وكان من أهم مقاصد هؤلاء الناشرين صرف قلوب المسلمين عن أداء فريضة<lb/>الحج بإيهامهم أن أعراب الحجاز قد شرعوا في التألب على الحكومة السعودية،<lb/>وإيقاد نار الثورة عليها بالتبع لقبائل نجد، وأنه لا يجيء موسم الحج في آخر سنة<lb/>1348 إلا وقد تقلص ظل الحكومة السعودية عن الحجاز ونجد معًا، وربما بقي<lb/>للحرب والقتال بقية تحول دون أداء الفريضة! !<lb/>ثم نشرنا في الجزء السادس الذي نشر في سلخ جمادى الآخرة استفتاء من<lb/>عدن ذكر مرسلوه أن بعض دعاة الفتنة من أعداء ابن السعود شرعوا في نشر فتاوى<lb/>زعموا فيها أن الحج لا يجب في هذا العام على المسلمين، أو ما دام علمه - علم<lb/>التوحيد - منشورًا في الحجاز، وقد فنَّدنا زعمهم وبيَّنا أن من يستحل صد الناس عن<lb/>أداء فريضة الحج يكون مرتدًّا عن الإسلام.<lb/>وقد كثر سؤال الناس إيانا في أثناء الفتنة بالمشافهة والمكاتبة عن حقيقة الأمر<lb/>فيها، وما نرى من عاقبتها؟ ومما كنا نقوله إن الله تعالى يقول: {وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) وستعلمون لمن تكون هذه العاقبة؟ ومما كتبناه من الأجوبة<lb/>في المنار أننا لا نظن كما يظن الكثيرون أن الإنكليز ينقضون عهدهم مع ملك<lb/>الحجاز ونجد، وكذلك كان ألَّف الملك عبد العزيز جيشًا من حضر نجد يبلغ زهاء<lb/>أربعين ألفًا، فطاردوا العصاة حتى فروا إلى حدود الكويت والعراق، ثم اضطر<lb/>فيصل الدويش وابن مشهور من زعماء الدولة، وابن حثلين أكبر زعمائهم إلى<lb/>تسليم أنفسهم للإنكليز حماة الكويت والعراق، وطلبوا أن يكونوا تحت حمايتهم ومن<lb/>رعيتهم، وهكذا يكون أهل الدين الخارجين على إمامهم بدعوى منعه إياهم من جهاد<lb/>الكافرين والمشركين! ! وكان من هنالك من رجال الإنكليز يريدون حمايتهم وجاء<lb/>في البرقيات العامة أنهم قرروا إرسالهم إلى الهند وجعلهم ضيوفًا سياسيين في<lb/>جزيرة سيلان؛ ولكن ملك الحجاز ونجد ألح في طلبهم ولم يمكن إقناعه بما دون<lb/>ذلك، فجاءت الأوامر من حكومة لندرة بإسلامهم له، فحملوا إلى معسكره لدى<lb/>الحدود في طيارة عسكرية فتسلمهم معتقلين، أذلاء صاغرين مخذولين، وكان ذلك<lb/>اليوم يومًا مشهودًا أعز الله فيه عبده وهو العزيز المقتدر الذي وعد بنصر من<lb/>ينصره، وكانت العاقبة للمتقين، كما كنا نقول بهداية الكتاب المبين، وكان تأثير<lb/>ذلك في معسكره، ثم في سائر نجد وغيرها من بلاد العرب عظيمًا جدًّا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p636" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4027.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاتفاق العربي<lb/>بين مملكة الحجاز ونجد ومملكة العراق</head>
               <lb/>
               <lb/>قد كان بدء خروج فيصل الدويش على ملكه وإمامه اعتداؤه على نجد بغزو<lb/>القبائل والسلب والنهب كدأب قبائل الأعراب في كل حياتهم البدوية، وكان كثير من<lb/>الناس يظنون أن ذلك العدوان بإيعاز خفي من الملك عبد العزيز وإن أنكره وتنصل<lb/>منه في الظاهر، ثم ظهرت الحقيقة فكانت عاقبة نجاح الملك في تأديب الخارجين<lb/>وما خسره في ذلك من المال، وما أدت إليه الفتنة من سفك الدماء النجدية من<lb/>الجانبين - حجة حسية قطعية على حسن نية الملك عبد العزيز ورغبته في الاتفاق<lb/>وحسن الجوار بين الممالك العربية ولا سيما العراق، وبذل السعي من قبله وقبل<lb/>الحكومة العراقية، في أثناء وجوده بقرب الحدود لعقد مؤتمر عربي يضع قواعد<lb/>لهذا الاتفاق، وأوعزت الحكومة البريطانية إلى ممثليها في العراق والخليج<lb/>الفارسي أن يدخلوا في ذلك، وأن يجتمع ملك الحجاز ونجد وملك العراق ويعقدا<lb/>رابطة الاتفاق بحضرتهم، بل في بارجة بريطانية حتى لا يفوتهم شيء مما يجري<lb/>بينهما، بل يكون كل شيء بموافقتها وكذلك كان، فالتقى الملكان العربيان في<lb/>بارجة إنكليزية في ثغر الكويت فتعانقا وتبادلا عبارات الود والأخوة، واجتمع<lb/>رجالهما فوضعا بمراجعتها مواد مكتوبة لتكون أساسًا لكتابة معاهدة رسمية بين<lb/>الحكومتين مبنية على اعتراف كل منها بالأخرى، وتبادل المفوضين الرسميين<lb/>بينهما، ومنع تعدي قبائل كل منهما على الأخرى، وتبادل تسليم المجرمين، وتنقل<lb/>العشائر، وحل ما يقع من المشكلات على الحدود بالتحكيم، وأما المشكلة الكبرى<lb/>ومنشأ كل خلاف وتنازع بينهما وهو ما بنته حكومة العراق من المخافر أو المعاقل<lb/>العسكرية في المنطقة المختلف عليها بين العراق ونجد، فقد تقرر إرجاؤها ستة<lb/>أشهر لتأليف لجنة تحكيم من الفريقين يكون حكمها فيه قطعيًّا يقبله كل منهما، إن لم<lb/>يتفق كل منهما فيه بالمفاوضة، وقد سرَّ جميع زعماء الأمة العربية وأهل الرأي<lb/>فيها ومحبيها من غيرها هذا الاتفاق، وكانوا يودون أن لا يكون للأجنبي شأن في<lb/>ذلك؛ ولكن هذا فوق الإمكان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p637" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4028.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمة شيخ الأزهر السابق<lb/>في حوادث فلسطين</head>
               <lb/>
               <lb/>نوّهنا في مقالنا الذي نشرناه في جزء المنار السادس في موضوع ثورة<lb/>فلسطين أن أعظم رجال الإسلام في الحكم والعلم قد أيدوا مسلمي فلسطين تجاه<lb/>عدوان اليهود عليهم، ولا سيما ملك الحجاز ونجد وشيخ الأزهر، وإننا نسجل هنا<lb/>حديثًا للثاني نُشر في المقطم الذي صدر في 15 ربيع الآخر سنة 1348 تحت<lb/>عنوان (رأي ناضج) في حوادث فلسطين وهذا نصه:<lb/>كتب أحد مندوبي المقطم في الإسكندرية يقول:<lb/>رأيت اهتمام الناس في مصر شديدًا بما هو واقع في جارتنا فلسطين من<lb/>الحوادث الجسام الموجبة للأسف، فخطر لي أن أقصد حضرة صاحب الفضيلة<lb/>الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الجامع الأزهر، وأكبر رأس<lb/>بين مسلمي الشرق لأستطلع رأي فضيلته في الحوادث المذكورة.<lb/>قصدت وزارة الأوقاف ببولكلي حيث يشتغل فضيلة الأستاذ من أوائل هذا<lb/>الصيف في أعماله الخطيرة، فلما دخلت مكتبه وكان مُكبًّا على ما بين يديه من<lb/>الأوراق المكدسة، رفع رأسه وقابلني بابتسامته العذبة الخلابة.<lb/>ولما كنت أعلم أن وقت فضيلته ثمين لا يتسع للتحيات المألوفة، بادرته<lb/>بإعلان الغرض الذي جئت لأجله، ثم وجهت إلى فضيلته ما عنَّ لي من الأسئلة<lb/>التي أجابني عليها بصراحة وبلا تردد، وقد دوَّنت ما دار في شكل حديث استأذنت<lb/>فضيلته في نشره على صفحات المقطم، فتفضل وأذن لي بذلك خدمة للمصلحة<lb/>العامة، وإظهارًا لرأي يمثل الرأي العام في مصر في هذا الشأن، وهذا نص<lb/>الحديث:<lb/>س - ما رأي فضيلتك في حوادث فلسطين؟<lb/>ج - إن حوادث فلسطين مأساة تدعو إلى أشد الأسف والحزن.<lb/>س - هل ترى أن سبب هذه الحوادث يرجع إلى الدين؟<lb/>ج - لا أعتقد هذا، فإن المسلمين وَسِعوا مخالفيهم في الدين في جميع<lb/>العصور الماضية، وعاملوهم بمنتهى الكرم حتى كانت هذه المعاملة من أهم<lb/>الأسباب الباعثة على انتشار الدين الإسلامي؛ ولكن أرى أن أسبابًا مدنية خُلطت أو<lb/>سُترت بأسباب دينية، فأثارت كوامن الحقد والخلاف الديني سواء كان حقيقًا أم<lb/>مصطنعًا يفعل في الجماهير ما لا تفعله الأسباب المدنية وحدها.<lb/>ويظهر أن العرب والمسلمين في فلسطين يرون نفوذهم يتقلص في بلادهم<lb/>ويخشون عاقبة خروج البلاد من أيديهم ووقوع الآثار المقدسة والمسجد الأقصى<lb/>تحت سلطان غيرهم، وهذا في نظرهم موت مادي وأدبي.<lb/>س - ما هو طريق استئصال هذه الفتن؟<lb/>ج - لقد عهد الناس في الدولة البريطانية المحافظة على التقاليد واحترام<lb/>العقائد والعواطف، والرجاء معقود بأن تعمل بريطانيا العظمى على استئصال أسباب<lb/>الخلاف ليعيش الناس في سلام، وتهدأ تلك النفوس الثائرة، والمسلمون لا يحتملون<lb/>أي اعتداء كان على المسجد الأقصى، ومن شأن ذلك أن يستفز عواطفهم في جميع<lb/>الأقطار الإسلامية.<lb/>س - قيل إن العلماء يريدون بحث الحالة والاحتجاج على حوادث فلسطين؟<lb/>ج - لا شك أن علماء الأزهر يشاركون إخوانهم العرب في مصائبهم وآلامهم<lb/>ويستنكرون الاعتداء عليهم؛ ولكنهم لا يريدون الإسراع في حكمهم، ويفضلون<lb/>انتظار نتيجة التحقيق الذي نؤمل أن يتم بطريقة منزهة عن الغرض بعيدة عن<lb/>التحيز، وأن يؤدي آخر الأمر إلى إصدار حكم في مصلحة العرب والمسلمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p639" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4029.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تهنئة المنار لجريدة الفطرة الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>لما وصلت إلينا الأعداد الأولى من جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الفطرة</tei:title> - بعد جعلها يومية - بادرنا<lb/>إلى تهنئتها بكتاب خاص، ولم نحب أن نؤخر التهنئة إلى أن يصدر جزء من المنار<lb/>يفتح فيه باب التقريظ، فنشرت كتابنا مع مقدمة له تتضمن ذكر التعاون بين<lb/>الصحيفتين، فرأينا أن ننشر ذلك لهذا الغرض نفسه، وهذا نص ما جاء فيها:<lb/>كتاب كريم من علامة أكرم<lb/>ورد علينا الكتاب الكريم، الذي سنتشرف بنشره في هذه الصحيفة، من<lb/>حضرة العلامة المفضال والفهَّامة الأسنى الأستاذ السيد محمد رشيد رضا منشئ<lb/>مجلة (المنار) الإسلامية وصاحبها، التي نشاركها في بث الدعوة الإسلامية جهارًا،<lb/>ونزاملها في قطع دابر الزندقة والزنادقة، والإلحاد والملحدين من بني قومنا وسواهم،<lb/>ويرى حضرة القارئ شدة تيقظ الأستاذ الرشيد الجليل إلى صحيفتنا وشدة طربه<lb/>بظهورها يوميًّا، وتقديره قدرها من الجهاد في تعزيز المبادئ الإسلامية، والغاية<lb/>التي فيها مجد هذه الملة الحنيفية، ما لو شاركه فيه بقية العلماء لكان في مصر اليوم<lb/>صحيفة يومية إسلامية تتفوق على أكبر جريدة في العالم.<lb/>على أنَّا نحن أعرف الناس بما يقيم حضرة الأستاذ من إقامة الدين الحق<lb/>والجهاد في تعزيزه، وما يكابده في تلك الشرعة العظمى من الجهاد الدائب والنصب<lb/>ما هو من شمائل أولي العزم الذين لا تلويهم لاوية عن نصرة هذا الدين الذي كثر<lb/>محاربوه اليوم حتى ممن يدَّعون الانتساب إليه.<lb/>على أن ما يلاقيه جناب الأستاذ الأكبر من مثالب عباد الوسطاء والشفهاء<lb/>وأهل الغلو في الدين، والمبتدعة من نابتة التفرنج، وعشاق التبرج الجاهلي<lb/>المسمى بالتجدد العصري للخنا والفجور، لا يمكن أن يكافحه ويجالده إلا من كان<lb/>مثله صابرًا مرابطًا معتمدًا في جهاده على العزيز العليم، وقد اندمجنا في طريقته<lb/>(طريقة أهل اليقين) ونحن على وثاق في أننا سنكون الغالبين إن شاء الله؛ لأن هذا<lb/>هو وعد الله، وإن وعد الله حق وهو أصدق القائلين {فَإِنَّ حِزْبَ اللَّهِ هُمُ الغَالِبُونَ} (المائدة: 56) .<lb/>ننشر كتاب جناب الأستاذ الذي رفعنا به - بفضله ومحض كرمه - ونحن<lb/>نحض جميع الغيورين على التضافر في الاشتراك بمجلة (المنار) التي يجاهد فيها<lb/>الأستاذ ويناضل عن الدين وفضائله، والإسلام ومجده وآدابه في سائر مرافق الحياة<lb/>الراقية، ونأمل من كل من يستلمها من قبل، أن يكون عند الحد المفروض على كل<lb/>شهم ذي مروءة، فيبعث لجنابه بالاشتراك فورًا ويسلفه به، وبكل متأخر في الذمة،<lb/>إيفاء بالحق وقيامًا بالواجب.<lb/>وهذا هو كتاب فضيلته حقق الله له ولنا كبار الآمال، وأمدَّنا بروح منه، إنه<lb/>هو الكبير المتعال، قال حضرته لا فض فوه ولا كلَّ في الحق قلمه:<lb/>مصر في 19 جمادى الأولى سنة 1348 هجري، الموافق 22 تشرين 2<lb/>سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d3e146">1929</tei:date>م.<lb/>حضرة الزميلين الكريمين خادمي الملة الإسلامية والأمة العربية صاحب<lb/>ورئيس تحرير صحيفة الفطرة الغرَّاء:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته، أما بعد فإنني أهنئكما بما وفقتما له،<lb/>وما صادفتماه من الفوز بجعل (الفطرة) جريدة يومية، وأشكر لجاليتنا الكريمة في<lb/>الأرجنتين مساعدتها الثمينة على ذلك، ولا سيما المتبرعين بالدراهم، وأتمنى<lb/>(للفطرة) دوام التوفيق والارتقاء، وأحمد الله تعالى أن رأيت إخواننا المسلمين قد<lb/>تنبهوا لما كانوا غافلين عنه من أسباب ضعفهم في دينهم ودنياهم، وما بين سعادتي<lb/>الدارين من الارتباط والاشتراك في الإسلام على فشو الإلحاد والفسق في هذا الزمان،<lb/>ولقد شَرَعتُ في إيقاظ المسلمين ودعوتهم إلى الإصلاح الديني والمدني والسياسي<lb/>منذ ثلث قرن، فلقيت منهم مقاومة وإيذاء شديدًا، وبقيت إلى السنة الخامسة من<lb/>إنشاء المنار مدينًا لبعض الأصدقاء بشيء من المال، ولم ألق من أحد من أغنيائهم<lb/>وكبرائهم مساعدة مالية تذكر، فالحمد لله ثم الحمد لله أن أحياني حتى شاهدت<lb/>الصحف التي تخدم الإسلام تؤيد وتعضد، وإن كانت (الفطرة) لم تصر جريدة يومية<lb/>إلا بعد سلخ سبع سنين كاملة في مضيق الأسبوع، فإن هذا ليس بكثير في جالية<lb/>قليلة لا يبلغ عدد المسلمين فيها عدد مدينة كبيرة من مدن القطر المصري، وقد<lb/>عجز مسلمو مصر إلى اليوم عن إنشاء جريدة يومية تخدم الإسلام وتناضل دونه،<lb/>وإن لم تكن دينية محضة كما كانت جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المؤيد</tei:title>، والسلام عليكم وعلى من لديكم<lb/>من الأعوان والإخوان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من الزميل المخلص منشئ المنار<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4030.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>