<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="25" to="25" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">25</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3468.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1342" change="#d3e146">1342</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1924" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1924م</date>
         <pb n="n25-p347" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3469.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الدعاء للميت في الصلاة<lb/>واستغفار المؤمنين لمن سبقهم بالإيمان<lb/>واستغفار الرسول صلى الله عليه وسلم للتائبين ولنفسه ولغيره من المؤمنين<lb/>(س 17 - 20) مِن صاحب الإمضاء في ولتفريدن (جاوه)<lb/>حضرة الفاضل السيد محمد رشيد رضا حفظه الله<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أقدم إليكم السؤال الآتي أرجو منكم الجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>ما قولكم في الدعاء على الميت (؟) في التكبيرة الثالثة والرابعة من الصلاة<lb/>على الميت؟ وفي قوله تعالى: {رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالإِيمَانِ} (الحشر: 10) ؟ وفي قوله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ لِيُطَاعَ بِإِذْنِ اللَّهِ<lb/>وَلَوْ أَنَّهُمْ إِذ ظَّلَمُوا أَنفُسَهُمْ جَاءُوكَ فَاسْتَغْفَرُوا اللَّهَ وَاسْتَغْفَرَ لَهُمُ الرَّسُولُ لَوَجَدُوا اللَّهَ<lb/>تَوَّاباً رَّحِيماً} (النساء: 64) ؟<lb/>سؤالي مخصوص في استغفار الرسول لهم , وفي قوله تعالى: {فَاعْلَمْ أَنَّهُ لاَ<lb/>إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ} (محمد: 19) أمر الله عز<lb/>وجل نبيه صلى الله عليه وسلم بالاستغفار لنفسه ولأمته , مع أنه مغفور له: أما<lb/>ذلك ليستنوا به ويقتدوا به؟<lb/>أفتونا مأجورين - والسلام<lb/>انشروا الجواب على صفحات مناركم الغراء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاظم وشركاه<lb/>الجواب<lb/>الدعاء للميت في تكبيرات الصلاة عليه<lb/>(ج) أما الدعاء للميت - لا عليه - في التكبيرة الثالثة والرابعة فهو مشروع،<lb/>فقد روى الشافعي في مسنده عن أبي أمامة بن سهل أنه أخبره رجل من أصحاب<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم , أن السنة في الصلاة على الجنازة أن يكبر الإمام , ثم<lb/>يقرأ بفاتحة الكتاب بعد التكبيرة الأولى سرًّا في نفسه , ثم يصلي على النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم , ويخلص الدعاء للجنازة في التكبيرات ولا يقرأ في شيء منهن , ثم<lb/>يسلم سرًّا في نفسه. وأخرج نحوه الحاكم من وجه آخر , وأخرجه أيضًا النسائي<lb/>وعبد الرازق. قال الحافظ في فتح الباري: وإسناده صحيح , وليس فيه قوله: بعد<lb/>التكبيرة الأولى. ولا قوله: ثم يسلم سرًّا في نفسه.<lb/>***<lb/>الاستغفار للسابقين الأولين<lb/>وأما قوله تعالى: {رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا} (آل عمران: 147) إلخ. فلم يذكر<lb/>السائل وجه السؤال عنه , وهذه الآية قد جاءت مع آيتين في وصف المهاجرين<lb/>والأنصار - رضي الله تعالى عنهم - ويعلم المراد منها بإيرادهما فنذكر الثلاث من<lb/>سورة الحشر وهي: {لِلْفُقَرَاءِ المُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ<lb/>يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَاناً وَيَنصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ *<lb/>وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالإِيمَانَ مِن قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلاَ يَجِدُونَ فِي<lb/>صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِّمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ وَمَن يُوقَ<lb/>شُحَّ نَفْسِهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ * وَالَّذِينَ جَاءُوا مِنْ بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا<lb/>وَلإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالإِيمَانِ وَلاَ تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلاًّ لِّلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ<lb/>رَءُوفٌ رَّحِيمٌ} (الحشر: 8-10) .<lb/>***<lb/>جعل الله تعالى المؤمنين ثلاث درجات: (الأولى) المهاجرون وهم السابقون<lb/>إلى الإيمان والنهوض بنصر الرسول صلى الله عليه وسلم على نشر دعوته ومعاداة<lb/>أهليهم , وأقوامهم في هذه السبيل سبيل الله عز وجل على ضعفهم وقوة قومهم.<lb/>(الثانية) الأنصار الذين أظهر الله تعالى هذا الدين وأيده بهم.<lb/>(الثالثة) الذين جاءوا من بعدهم , وهم سائر المؤمنين. وصفهم الله تعالى بهذا<lb/>القول الدال على علمهم بفضل السابقين الأولين عليهم , وقدرهم قدرهم وحبهم<lb/>والدعاء لهم، وهو يتناول سائر مؤمني ذلك العصر من الصحابة وغيرهم، كمن آمن<lb/>في عصره صلى الله عليه وسلم , ولم يره ويشتمل من بعدهم إن شاء الله تعالى<lb/>بمشاركته لهم في وصفهم المذكور آنفًا , وقيل: هو خاص بهؤلاء.<lb/>روى الحاكم وصححه وابن مردويه عن سعد بن أبي وقاص - رضي الله<lb/>تعالى عنه - أنه قال: الناس على ثلاث منازل قد مضت منزلتان , وبقيت منزلة ,<lb/>فأحسن ما أنتم كائنون عليه أن تكونوا بهذه المنزلة التي بقيت , ثم قرأ الآيات<lb/>الثلاث.<lb/>وروى ابن مردويه عن ابن عمر أنه سمع رجلاً يتناول بعض المهاجرين<lb/>فقرأ عليه {لِلْفُقَرَاءِ الْمُهَاجِرِينَ} (الحشر: 8) - الآية - ثم قال: هؤلاء<lb/>المهاجرون فمنهم أنت؟ قال: لا. ثم قرأ عليه {وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالإِيمَانَ} (الحشر: 9) - الآية - ثم قال: هؤلاء الأنصار: أفأنت منهم؟ قال: لا. ثم قرأ عليه {وَالَّذِينَ جَاءُوا} (الحشر: 10) - الآية - وقال: من هؤلاء أنت؟<lb/>قال أرجو، قال: لا. ليس من هؤلاء من يسب هؤلاء.<lb/>وفي رواية أخرى عنه أنه بلغه أن رجلاً يسب عثمان فدعاه فأقعده بين يديه ,<lb/>فقرأ عليه هذه الآيات كما تقدم , فقال الرجل بعد الأخيرة: أرجو أن أكون منهم. فقال<lb/>ابن عمر: لا والله ما يكون منهم من يتناولهم ويكون في قلبه الغل عليهم.<lb/>ووصفه تعالى لأهل الدرجة الثالثة من المؤمنين بذلك شهادة لمن كانوا في<lb/>عهد نزول الآيات بذلك , وإرشاد لمن بعدهم أو أمر بأن يكونوا كذلك؛ ليدخلوا<lb/>في هذه الحظيرة الإيمانية الشريفة. وقد قال الضحاك: أمروا بالاستغفار لهم ,<lb/>وقد علم ما أحدثوا - يعني ما أخطأ به بعضهم في عهد الفتنة اهـ. وذلك أن هؤلاء<lb/>أحوج إلى الاستغفار لهم، والمؤمن الصادق في الإيمان يحب أن يغفر الله تعالى<lb/>لإخوانه المؤمنين إذا أذنبوا , كما يحب أن يغفر له ولأولاده ولإخوته إذا أذنبوا , ولا<lb/>ينطوي على الغل والحقد عليهم , ولا يقطع أخوتهم , وقد قال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لا يؤمن أحكم حتى يحب لأخيه ما يحب لنفسه) رواه أحمد والشيخان وأصحاب<lb/>السنن ما عدا أبا داود عن أنس رضي الله عنه.<lb/>وروي عن بعض السلف ومنهم الإمام مالك أن هذه الآية في التابعين ومن<lb/>بعدهم. واستدل بها مالك على أن من سب الصحابة فلا حق له في الفيء , فإن<lb/>الآية نزلت في قسمة الفيء. وجملة القول: إن من شأن المؤمنين التحاب والتواد<lb/>والرأفة والرحمة {أَشِدَّاءُ عَلَى الكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ} (الفتح: 29) ومنه نصيحة<lb/>من حضر والاستغفار لمن غبر، ومن رأيته يحمل عليهم الغل ويذكرهم بالسوء، فهو<lb/>منافق.<lb/>***<lb/>استغفار الرسول لمن تاب من المنافقين<lb/>وأما استغفار الرسول صلى الله عليه وسلم لمن ذكر في الآية , فلم يبين<lb/>السائل مراده منه أيضًا، وهو في نفسه ليس محل إشكال فالاستغفار دعاء , وهو<lb/>مطلوب شرعًا , ودعاء الرسول فالأمثل من المؤمنين الصالحين أرجى للقبول. ولعل<lb/>وجهه المطلوب: بيان حكمة ضم استغفاره صلى الله عليه وسلم إلى هؤلاء التائبين<lb/>المشار إليهم في الآية , وكونه لم يكتف في توبتهم باستغفارهم كسائر المذنبين , وقد<lb/>سبق لنا بيان هذه النكتة والحكمة في تفسير الآية من سورة النساء , ونمهد له هنا<lb/>بأن نقول:<lb/>(أولاً) إن الذين نزلت فيهم هذه الآية هم الذين قال تعالى فيهم قبلها:<lb/>{أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أَنَّهُمْ آمَنُوا بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ يُرِيدُونَ أَن<lb/>يَتَحَاكَمُوا إِلَى الطَّاغُوتِ وَقَدْ أُمِرُوا أَن يَكْفُرُوا بِهِ} (النساء: 60) إلخ.<lb/>(وثانيًا) إن هؤلاء كانوا من المنافقين , وكانت رغبتهم عن التحاكم إلى<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم وإيثارهم التحاكم إلى الطاغوت إظهارًا للكفر<lb/>والعصيان , فكان لا بد في قبول توبتهم من اعتداد الرسول صلى الله عليه وسلم بها<lb/>وحكمه بصحتها واستغفاره لهم , بأن يقبلها الله تعالى منهم؛ لتظل أحكام الإسلام<lb/>جارية عليهم , وليست كالمعاصي الشخصية التي يكره الشرع إظهارها ويكتفي من<lb/>صاحبها بتوبته في خاصة نفسه. وقد كان بعض المنافقين يطلبون استغفار الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم في أمثال هذه الذنوب المتعلقة بالمصالح العامة ومنه قوله تعالى:<lb/>{سَيَقُولُ لَكَ المُخَلَّفُونَ مِنَ الأَعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا فَاسْتَغْفِرْ لَنَا يَقُولُونَ<lb/>بِأَلْسِنَتِهِم مَّا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ} (الفتح: 11) وربما دعي بعضهم إلى ذلك إرشادًا<lb/>له واختبارًا لإيمانه فأبى {وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا يَسْتَغْفِرْ لَكُمْ رَسُولُ اللَّهِ لَوَّوْا رُءُوسَهُمْ<lb/>وَرَأَيْتَهُمْ يَصُدُّونَ وَهُم مُّسْتَكْبِرُونَ} (المنافقون: 5) .<lb/>بعد هذا التمهيد ننقل ما كتبناه في تفسير الآية (من ص 234ج 5 تفسير)<lb/>وهو:<lb/>وإنما قرن استغفارهم الذي هو عنوان توبتهم باستغفار الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم؛ لأن ذنبهم هذا لم يكن ظلمًا لأنفسهم فقط لم يتعد منه شيء إلى الرسول فيكفي<lb/>فيه توبتهم , بل تعدى إلى إيذاء الرسول , من حيث إنه رسول، له وحده الحق في<lb/>الحكم بين المؤمنين به، فكان لا بد في توبتهم وندمهم على ما صدر منهم أن يظهروا<lb/>ذلك للرسول؛ ليصفح عنهم فيما اعتدوا به على حقه، ويدعوَ الله تعالى أن يغفر<lb/>لهم إعراضهم عن حكمه، ومن هذا البيان تعرف نكتة وضع الاسم الظاهر موضع<lb/>الضمير؛ إذ قال: {وَاسْتَغْفَرَ لَهُمُ الرَّسُولُ} (النساء: 64) ولم يقل: (واستغفرت<lb/>لهم) فإن التوبة عن المعاصي المتعلقة بحقوق الناس لا تكون مقبولة ولا صحيحة<lb/>إلا بعد استرضاء صاحب الحق. وجعل بعض المفسرين نكتة وضع الظاهر<lb/>موضع الضمير إجلال منصب الرسالة , والإيذان بقبول استغفار صاحب هذا<lb/>المنصب الشريف , وعدم رد شفاعته. والظاهر ما قلناه، والمنصب هو هو في شرفه<lb/>وعلوه، ولكن الله لا يغفر للمنافقين إذا لم يتوبوا , وإن استغفر لهم الرسول؛ لأن الله<lb/>تعالى قال له فيهم: {اسْتَغْفِرْ لَهُمْ أَوْ لاَ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ إِن تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ سَبْعِينَ مَرَّةً فَلَن<lb/>يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ} (التوبة: 80) والآية ناطقة بأن التوبة الصحيحة تكون مقبولة حتمًا إذا كملت شرائطها، وظاهر الآية أن منها أن تكون عقب الذنب كما يدل<lb/>الشرط والعطف بالفاء , وهو بمعنى (ثم يتوبون من قريب) وتقدم تفسيره.<lb/>وذكر الأستاذ الإمام أنه تعالى سمى ترك طاعة الرسول ظلمًا للأنفس؛ أي:<lb/>إفسادًا لمصلحتها؛ لأن الرسول هاد إلى مصلحة الناس في دنياهم وآخرتهم، وهذا<lb/>الظلم يشمل الاعتداء والبغي والتحاكم إلى الطاغوت وغير ذلك. والاستغفار هو<lb/>الإقبال على الله وعزم التائب على اجتناب الذنب وعدم العود إليه مع الصدق<lb/>والإخلاص لله في ذلك , وأما الاستغفار باللسان عقب الذنب من دون هذا التوجه القلبي<lb/>فليس استغفارًا حقيقيًّا.<lb/>أقول: يعني أن ما اعتاده الناس من تحريك اللسان بلفظ (أستغفر الله) لا<lb/>يعد طلبًا للمغفرة؛ لأن الطلب الحقيقي ينشأ عن الشعور بالحاجة إلى المطلوب , فلا<lb/>بد أن يشعر القلب أولاً بألم المعصية وسوء مغبتها، وبالحاجة إلى التزكي من دنسها،<lb/>ولا يكون هذا إلا بما ذكر الأستاذ من التوجه القلبي إلى الله بالصدق والإخلاص<lb/>والعزم القوي على اجتناب سبب هذا الدنس والمعصية، وكيف يكون متألمًا من<lb/>القذر الحسي من ألفه وعرض بدنه له , إذا طلب غسله باللسان، وهو لا يترك<lb/>الالتياث به ولا يدنو من الماء؟ !<lb/>وقال في استغفار الرسول: إنكم تعلمون أن مشاركة الناس بعضهم لبعض في<lb/>الدعاء مسنونة , وإن من سنته تعالى أن يتقبل من الجماعة بأسرع مما يتقبل من<lb/>الواحد، فدعاء الجماعة أرجى للإجابة وإن كان كل داع موعودًا بالاستجابة.<lb/>وحقيقة الدعاء إظهار العبودية والخضوع له تعالى، والإجابة التي وعد بها هي<lb/>الإثابة وحسن الجزاء , فمتى أخلص الداعي؛ أجاب الله دعاءه، سواء كان<lb/>بإعطائه ما طلب أو بغير ذلك من الأجر والثواب، وإنما كانت المشاركة في<lb/>الدعاء أرجى للقبول؛ لأن الداعين الكثيرين لشخص يؤدون هذه العبادة بسببه؛ أي:<lb/>إن ذنبه يكون هو السبب في شعورهم وإحساسهم كلهم بالحاجة إلى الله تعالى<lb/>والخضوع له والاتحاد المرضي عنده , فكأن حاجته حاجتهم كلهم. فإذا كان الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم هو الداعي والمستغفر لأولئك التائبين من ظلمهم لأنفسهم مع<lb/>استغفارهم فذلك من اشتراك قلبه الشريف مع قلوبهم بالحاجة إلى تطهير الله لهم من<lb/>دنس الذنب وطلب النجاة من عقوبته , وناهيك بقرب الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>من ربه، والرجاء في استجابة دعائه.<lb/>وأما اشتراط ضم استغفار الرسول إلى استغفارهم فمعناه أن توبتهم لا تتحقق<lb/>إلا إذا رضي عنهم رضاءً كاملاً , بحيث يشعر قلبه الرحيم بالمؤمنين بحاجتهم إلى<lb/>المغفرة لصحة توبتهم وإخلاصهم , فذنبهم ذلك لا يغفر إلا بضم استغفاره صلى<lb/>الله عليه وسلم إلى استغفارهم , وليس كل ذنب كذلك بل يكتفى في سائر الذنوب<lb/>بتوبة العبد المذنب حيث كان، والإخلاص لله تعالى اهـ.<lb/>***<lb/>استغفار الرسول لذنبه<lb/>وأما استغفار الرسول صلى الله عليه وسلم لذنبه فللعلماء فيه أقوال: منها ما<lb/>ذكر السائل، وسبب الإشكال الذي أثار ذلك أن الأنبياء معصومون من المعاصي<lb/>وهي قاعدة قطعية يجب تأويل ما عارضها، وظنوا أن منها أمر الله لخاتم رسله<lb/>صلى الله عليه وسلم بالاستغفار لذنبه , وليس منها في الحقيقة , فإن الذنب أعم من<lb/>المعصية كما حققناه في مواضع من التفسير وغيره , فهو عبارة عما تكون له تبعة<lb/>أو عاقبة تستوخم أو تضر أو تنافي المصلحة. وقال المحقق الراغب في مفردات<lb/>القرآن: والذنب في الأصل الأخذ بِذَنَبِ (بالتحريك) الشيء. يقال: ذنبته - أصبت<lb/>ذنبه، ويستعمل في كل فعل تستوخم عقباه اعتبارًا بذنب الشيء ولهذا يسمى الذنب<lb/>تبعة اعتبارًا لما يحصل من عاقبته. اهـ<lb/>فالذنب , قد يكون قولاً وقد يكون عملاً بدنيًّا أو نفسيًّا , وقد يكون أمرًا سلبيًّا<lb/>كترك ما ينبغي، والتقصير فيما يضر التقصير فيه في المعاش أو المعاد، وهو<lb/>أعم من المعصية فإنها خاصة بمخالفة ما أمر الله تعالى به أو نهى عنه، وترى جميع<lb/>الناطقين بالعربية يستعملون الذنب في هذا المعنى العام , فيقول أحدهم لمن أساء إليه<lb/>أو قصر في شيء من حقوقه العرفية كحقوق القرابة والصداقة: إنني مذنب أو<lb/>معترف بذنبي فلا تؤاخذني. والأنبياء عليهم السلام معصومون من عصيان الله<lb/>تعالى فيما شرعه لهم من أمر ونهي، وليسوا معصومين من كل عمل , أو ترك قد<lb/>تكون له عاقبة غير حسنة , إذا لم يعلموا ذلك، بل هذا من الاجتهاد الذي يجوز عليهم<lb/>فيه الخطأ بمقتضى الطبيعة البشرية , وإنما قال العلماء: إن الله تعالى يبين لهم هذا<lb/>النوع من الخطأ إذا وقع ولا يقرهم عليه.<lb/>ويؤيد هذا ما ورد في الكتاب العزيز من معاتبة الله تعالى خاتم رسله على<lb/>أمثال هذه الذنوب وأمره بالاستغفار منها كقوله تعالى في سورة النساء: {إنَّا أنزَلْنَا<lb/>إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ بِمَا أَرَاكَ اللَّهُ وَلاَ تَكُن لِّلْخَائِنِينَ خَصِيماً *<lb/>وَاسْتَغْفِرِ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً * وَلاَ تُجَادِلْ عَنِ الَّذِينَ يَخْتَانُونَ أَنفُسَهُمْ إِنَّ<lb/>اللَّهَ لاَ يُحِبُّ مَن كَانَ خَوَّاناً أَثِيماً} (النساء: 105-107) الآيات - وسببها قضية<lb/>أراد بعض المنافقين فيها أن يخدعوا النبي صلى الله عليه وسلم؛ ليحكم على يهودي<lb/>بريء بالسرقة انتصارًا لبعض المسلمين , وكاد صلى الله عليه وسلم يصدقهم ويحكم<lb/>على اليهودي , وكان هذا هو الظاهر من الدعوى ومال قلبه صلى الله عليه وسلم<lb/>إليه؛ لأن المسلمين كان يغلب عليهم الصدق، واليهود بالعكس، وكان المنافقون<lb/>أكذب الكاذبين، فنزلت الآيات مبينة له الحق في القضية.<lb/>ومنها إذنه صلى الله عليه وسلم لبعض المنافقين في التخلف عن الخروج معه<lb/>إلى غزوة تبوك حين استأذنوا في ذلك , وكان وجه اجتهاده صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم صحيحًا من وجه أيده القرآن بعد ذلك بقوله: {لَوْ خَرَجُوا فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ<lb/>خَبَالاً} (التوبة: 47) الآية، ولكن كانت المصلحة الراجحة أو أرجح المصلحتين<lb/>أن لا يأذن لهم , فعاتبه الله تعالى وبين له ذلك بقوله: {عَفَا اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ<lb/>حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الكَاذِبِينَ} (التوبة: 43) ومثل ذلك اجتهاده<lb/>صلى الله عليه وسلم في فداء أسرى بدر الموافق لاجتهاد أبي بكر الصديق - رضي<lb/>الله تعالى عنه - وكان العتاب عليه أشد وهو قوله تعالى:<lb/>{مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الأَرْض} (الأنفال: 67) إلى<lb/>قوله: {لَوْلا كِتَابٌ مِّنَ اللَّهِ سَبَقَ لَمَسَّكُمْ فِيمَا أَخَذْتُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (الأنفال:<lb/>68) .<lb/>وهذا الوجه لا ينافي حكمة اقتداء الأمة به صلى الله عليه وسلم , وأن لا<lb/>يدعي أحد مهما تكن درجته في المعرفة والصلاح , أنه لا ذنب له يستغفر الله منه -<lb/>ولا قول من خرج المسألة على قولهم: حسنات الأبرار سيئات المقربين. فإن ما عد<lb/>من ذنوب النبي صلى الله عليه وسلم لم يكن إلا اجتهادًا في إقامة الدين , بحسب ما<lb/>وصل إليه علمه , وعلم الله تعالى فوق كل علوم خلقه. فهو في نفسه حسنة له<lb/>عليها أجر الاجتهاد، وباعتبار آخر ذنب لا معصية، وحسبنا هذا هنا فقد تكرر<lb/>بسط المسألة في المنار.<lb/>***<lb/>أسئلة في الهبة والميراث<lb/>من صاحب الإمضاء - في كلوغ بنكوك نوى (سيام)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حمدًا للواحد الخلاق، وصلاة وسلامًا على سيدنا محمد أفضل الخلق على<lb/>الإطلاق، وعلى آله وصحبه أئمة أعلام الهدى في الأنحاء والآفاق.<lb/>وبعد، فيا حضرة صاحب الفضيلة السيد محمد رشيد رضا المحترم أرشدنا الله<lb/>برشدك، وأسعدك في الدارين، ودمت مصباح النيرين، وعلوت معالي الفرقدين،<lb/>آمين آمين.<lb/>سلام الله عليكم ورحمته وبركاته.<lb/>مولاي إني أتشرف أن أرفع لمسامع فضيلتكم أمرًا أرجو أن تبينوا لي حكم الله<lb/>تعالى فيه وهو ما يأتي:<lb/>(1) كان حضرة والدي العزيز - رحمه الله تعالى - قبل وفاته إلى رحمة<lb/>الله تعالى , وهب من ملكه قطعة الأرض هبة شرعية , بلا عوض وهو صحيح<lb/>عقلاً وجسدًا , فذهب معي إلى مصلحة التملك (Department deeds Title)<lb/>طلبًا من بعض موظفي هذه المصلحة أن يكتبوا اسمي على صك الملكية (حجة<lb/>التملك) لتحويل الملك فيها , وجعلوه مكتوبًا فيها وهم شاهدون على ذلك , وذلك<lb/>بإمضاء اسم والدي المرحوم واسمي فيها بتمام الإيجاب والقبول لدى الشهود<lb/>الموظفين في تلك المصلحة , وهم متدينون بدين البوذ!<lb/>(2) ثم وهب لحضرة والدتي المحترمة (زوجته الأولى) داره المبنية على<lb/>قطعة الأرض المذكورة هبة شرعية بلا عوض , وهو سليم العقل والجسم , وذلك<lb/>بأن والدي المرحوم كتب لوالدتي العزيزة كتابًا , أمضى فيه اسمه على أنه قد جعل<lb/>داره المذكورة مملوكة لوالدتي المحترمة بتمام الرضاء والإيجاب والقبول , ولكن<lb/>لا شاهد على ذلك.<lb/>(3) وقد اتفق والدي الكريمان على شراء قطعة الأرض من المزارع<lb/>(Yards Farm) برأس مالهما الذي قد استعاراه من الغير , ويقضيان بما<lb/>يستفيدانه من أجرات هذه المزرعة , فإلى الآن لم يتخلصا بينهما (كذا) .<lb/>فلما توفي والدي إلى رحمته تعالى، حكم بعض علماء بلادي بأن قطعة الأرض<lb/>والدار الموهوبتين لنفسي ولوالدتي المحترمة لا تصح هبتهما , وأن المزرعة لا<lb/>تصح أن تملكها والدتي , ولا يصح أن يقسم نصفها لحضرتها قبل أن تكون واقعة<lb/>في الميراث , بل تكون هذه الأشياء الثلاثة (أي: قطعة الأرض والدار والمزرعة)<lb/>كلها مما تركه حضرة والدي من ميراثه , فيضمونها إلى تركته؛ ليقسموها لزوجتيه<lb/>الأولى والثانية , ولجميع أولاده من جهتهما.<lb/>فلذلك - يا سيدي الأستاذ المخلص - أحرر هذا راجيًا من فيض علومكم<lb/>وملتمسًا من فضل فضيلتكم أن تشرفوني بالجواب الشافي والبيان الكافي فيما يأتي:<lb/>(ا) هل تصح هبة قطعة الأرض والدار اللتين وهبهما لي ولحضرة والدتي<lb/>أم لا؟<lb/>(ب) هل تصح أن تكون قطعة الأرض ملكًا لي أم لا؟<lb/>(ج) هل تصح أن تكون الدار مملوكة لوالدتي أم لا؟<lb/>(د) هل تصح أن تكون قطعة الأرض والدار مما تركه والدي أم لا؟<lb/>(هـ) هل يصح أن تحصل والدتي على نصف الملك في المزرعة أم لا؟<lb/>(و) هل تصح أن يقسم نصفها لحضرتها أم لا؟<lb/>(ذ) هل تصح أن تكون المزرعة كلها ميراثًا أم لا؟<lb/>فهل تسمحون لي بذلك فلكم مني خالص الشكر , ومن الله جزيل الأجر<lb/>والثواب وأستسمحكم العفو عما زل قلمي من الخطأ والنسيان وسوء العبارة , التي<lb/>قد تكون في كتابي هذا؛ لأني مع صغري لفي دراستي للغة العرب.<lb/>وختامًا أرجو سيدي المفضال أن يتفضل حضرته بقبول عاطر سلامي وفائق<lb/>احترامي وإخلاصي. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ولدكم المخلص بالشرق الأقصى <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> محمد علي الكريمي<lb/>(ج) إن السؤال مجمل , ولم يذكر السائل فيه ما بنى عليه بعض علماء بلده<lb/>إبطال الهبة والشركة في شراء الأرض المذكورة ليعلم أصواب هو أم خطأ؟ وهل<lb/>هو مبني على الدليل أم على أحد المذاهب المتبعة في تلك البلاد؟ - فالهبة للوارث<lb/>في حال الصحة صحيحة , وهي تنعقد بالإيجاب والقبول، ولكن يشترط في<lb/>الموهوب له أن يكون أهلاً للقبول والقبض بصحة تصرفه , فهل كان السائل كذلك<lb/>أم لا؟ ويقول أكثر العلماء: إن الهبة تتم بالقبض فهل قبض كل من السائل<lb/>ووالدته ما وهبه لهما والده وتصرفا فيه أم لا؟<lb/>وجملة القول أن بيان الحق في هذه المسائل يتوقف على الاطلاع على صورة<lb/>الحكم الذي حكم به بعض علماء بلاد السائل والوقوف على أدلته , ولا سيما الأرض<lb/>التي اشتراها الزوجان بمال اقترضاه وهما يؤديانه مما يستغلانه من الأرض , وليت<lb/>شعري هل يعني بالحكم معناه القضائي أم يريد به الفتوى , وبيان حكم الشرع في<lb/>هذه الوقائع؟ وإذا كان هذا حكمًا قضائيًا فمن الذي نصب هذا العالم قاضيًا؟<lb/>أحكومة البلاد الوثنية أم المسلمون أنفسهم؟ وما فائدة استفتائه إيانا إن كان حكم ذلك<lb/>العالم نافذًا؟ وهل المسلمون هنالك يلتزمون العمل بفتوى علمائهم اختيارًا أم تلزمهم<lb/>الحكومة إياها إلزامًا؟ أم لا يعملون إلا بما يعتقدون أنه صواب منها؟ نرجو السائل<lb/>أن يبين لنا ذلك، وكل ما يتعلق بهذه المسائل، وإن كان لذلك العالم فتوى مكتوبة فيما<lb/>ذكر فليرسل إلينا صورتها بحروفها، هذا إذا كان لبياننا الحكم الصحيح فائدة<lb/>له، وإلا فهو مخير. وقد طال العهد عندنا على هذه الأسئلة فمضى على وصولها إلينا<lb/>بضعة أشهر ولم نجد فراغًا نكتب إليه فيه بذلك. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p357" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3470.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أهل الصفة وأباطيل بعض المتصوفة فيهم وفي الأولياء<lb/>وأصنافهم والدعاوى فيهم</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية قدس سره<lb/>تتمة لما في الجزء 7م 24 (ص508)<lb/>(فصل) وليس في أولياء الله المتقين , بل ولا أنبياء الله ولا المرسلين من<lb/>كان غائب الجسد دائمًا عن أبصار الناس , بل هذا من جنس قول القائل: بأن عليًّا<lb/>في السحاب، وأن محمد بن الحنفية في جبال رضوى، وأن محمد بن الحسن في<lb/>سرداب سامرا، وأن الحاكم في جبل مصر , وأن الأبدال رجال الغيب في جبل<lb/>لبنان. فكل هذا ونحوه من قول أهل الإفك والبهتان. نعم قد تخرق العادة في حق<lb/>الشخص فيغيب تارة عن أبصار الناس إما لدفع عدو عنه وإما لغير ذلك , وأما<lb/>أنه يكون هكذا طول عمره فباطل. نعم يكون نور قلبه وهدى فؤاده وما فيه من<lb/>أسرار الله وأمانته وأنواره ومعرفته غيبًا عن الناس، ويكون صلاحه وولايته غيبًا<lb/>عن أكثر الناس، فهذا هو الواقع. وأسرار الحق بينه وبين أوليائه وأكثر الناس لا<lb/>يعلمون.<lb/>(فصل) وقد بينا بطلان اسم الغوث مطلقًا , واندرج في ذلك غوث العرب<lb/>والعجم و<placeName>مكة</placeName> والغوث السابع، وكذلك لفظ خاتم الأولياء لفظ باطل لا أصل له،<lb/>وأول من ذكره محمد بن علي الحكيم الترمذي، وقد انتحله طائفة كل منهم يدعي أنه<lb/>خاتم الأولياء كابن حمويه وابن العربي وغيرهما , وكل منهم يدعي أنه أفضل من<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم من بعض الوجوه، إلى غير ذلك من الكفر والبهتان , وكل<lb/>طمعًا في رياسة خاتم الأنبياء.<lb/>وقد غلطوا فإن خاتم الأنبياء إنما كان أفضلهم للأدلة الدالة على ذلك، وليس<lb/>كذلك للأولياء , فإن أفضل أولياء هذه الأمة السابقون الأولون من المهاجرين<lb/>والأنصار , وخير هذه الأمة بعد نبيها أبو بكر ثم عمر وخير قرونها القرن الذي<lb/>بعث فيهم النبي صلى الله عليه وسلم، ثم الذي يلونهم ثم الذي يلونهم. وخاتم<lb/>الأولياء في الحقيقة هو آخر مؤمن تقي يكون من الناس، وليس ذلك بخير الأولياء<lb/>ولا أفضلهم، بل خيرهم وأفضلهم أبو بكر ثم عمر اللذان ما طلعت الشمس وما<lb/>غربت على أحد بعد النبيين والمرسلين أفضل منهما.<lb/>(فصل) وأما هؤلاء القلندرية المحلقين اللحى؛ فمن أهل الضلالة والجهالة<lb/>وأكثرهم كافرون بالله ورسوله , لا يرون وجوب الصلاة والصيام، ولا يحرمون<lb/>ما حرم الله ورسوله، ولا يدينون دين الحق، بل كثير منهم أكفر من اليهود<lb/>والنصارى , وهم ليسوا من أهل الملة ولا من أهل السنة، وقد يكون فيهم من هو<lb/>مسلم لكن مبتدع ضال أو فاسق فاجر. ومن قال: إن قلندر كان موجودًا في زمن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم , فقد كذب. وافترى: بل قد قيل أصل هذا الصنف أنهم<lb/>كانوا قومًا من نساك الفرس , يدورون على ما فيه راحة قلوبهم بعد أداء الفرائض<lb/>واجتناب المحرمات. هكذا فسرهم الشيخ أبو حفص السهرودي في عوارفه. ثم<lb/>إنهم بعد ذلك تركوا الواجبات وفعلوا المحرمات بمنزلة الملامية الذين كانوا يخفون<lb/>حسناتهم ويظهرون ما لا يظن بصاحبه الصلاح من زي الأغنياء ولبس العمامة،<lb/>فهذا قريب وصاحبه مأجور على نيته.<lb/>ثم حدث قوم فدخلوا في أمور مكروهة في الشريعة , ثم زاد الأمر ففعل قوم<lb/>المحرمات من الفواحش والمنكرات، وترك الفرائض والواجبات، وزعموا أن ذلك<lb/>دخول منهم في الملاميات. ولقد صدقوا في استحقاقهم اللوم والندم والعقاب من الله في<lb/>الدنيا والآخرة , وتجب عقوبتهم جميعهم، ومنعهم من هذا الشعار الملعون , كما يجب<lb/>ذلك في كل معين ببدعة أو فجور , وليس ذلك مختصًّا بهم , بل كل من كان من<lb/>المتنسكة والمتفقهة والمتعبدة , والمتفقرة والمتزهدة والمتكلمة , والمتفلسفة ومن<lb/>وافقهم من الملوك والأغنياء , والكتاب والحساب والأطباء وأهل الديوان والعامة<lb/>خارجًا عن الهدى ودين الحق الذي بعث الله به رسوله باطنًا وظاهرًا , مثل من<lb/>يعتقد أن شيخه يرزقه وينصره أو يهديه أو يغيثه، أو كان يعبد شيخه ويدعوه ويسجد<lb/>له، أو كان يفضله على النبي صلى الله عليه وسلم تفضيلاً مطلقًا أو مقيدًا في شيء<lb/>من الفضل الذي يقرب إلى الله تعالى، أو كان يرى أنه هو وشيخه مستغن عن متابعة<lb/>الرسول، فكل هؤلاء كفار إن أظهروا، ومنافقون إن أبطنوا. وهؤلاء الأجناس<lb/>وإن كانوا قد كثروا في هذه الأزمان، فلقلة دعاة العلم والإيمان، وفتور آثار<lb/>الرسالة في أكثر البلدان، وأكثر هؤلاء ليس عندهم من آثار الرسالة وميراث<lb/>النبوة ما يعرفون به الهدى , وكثير منهم لم يبلغهم ذلك. وفي أوقات الفترات وأمكنة<lb/>الفترات يثاب الرجل على ما معه من الإيمان القليل , ويقضي الله فيه لمن لم يقم<lb/>الحجة عليه ما لا يغفر به لمن قامت الحجة عليه كما في الحديث المعروف:<lb/>(يأتي على الناس زمان لا يعرفون فيه صلاة ولا صيامًا ولا حجًّا ولا عمرة إلا الشيخ<lb/>الكبير والعجوز الكبيرة , ويقولون: أدركنا آباءنا وهم يقولون: لا إله إلا الله)<lb/>فقيل لحذيفة بن اليمان: ما تغني عنهم لا إله إلا الله؟ فقال: (تنجيهم من النار ,<lb/>تنجيهم من النار , تنجيهم من النار) .<lb/>وأصل ذلك أن المقالة التي هي كفر بالكتاب أو السنة أو الإجماع , يقال: هي<lb/>كفر. قولاً يطلق كما دل على ذلك الدليل الشرعي , فإن الإيمان من الأحكام المتلقاة<lb/>عن الله ورسوله ليس ذلك مما يحكم فيه الناس بظنونهم وأهوائهم. ولا يجب أن<lb/>يحكم في كل شخص قال ذلك بأنه كافر حتى يثبت في حقه شروط التكفير وتنفى<lb/>موانعه، مثل من قال: إن الخمر أو الربا حلال. لقرب عهده بالإسلام أو لنشوئه<lb/>في بادية بعيدة، أو سمع كلامًا [1] أنكره , ولم يعتقد أنه من القرآن ولا أنه من<lb/>أحاديثَ رسول الله صلى الله عليه وسلم , كما كان بعض السلف ينكر أشياء حتى<lb/>يثبت عنده أن النبي صلى الله عليه وسلم قالها , وكما كان الصحابة يشكون في<lb/>أشياء: مثل رؤية الله وغير ذلك، حتى يسألوا عن ذلك رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم , ومثل الذي قال: إذا أنا مت فاسحقوني وذروني في اليم؛ لعلي أضل عن الله.<lb/>ونحو ذلك فإن هؤلاء لا يكفرون حتى تقوم عليهم الحجة بالرسالة كما قال الله تعالى:<lb/>{َ لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى اللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ الرُّسُلِ} (النساء: 165) وقد عفا الله<lb/>لهذه الأمة عن الخطأ والنسيان , وقد أشبعنا الكلام في القواعد التي في هذا الجواب<lb/>في أماكنها، والفتوى لا تحتمل البسط أكثر من هذا.<lb/>(فصل) وأما النذر للقبور أو لسكان القبور أو العاكفين على القبور؛ سواء<lb/>كانت قبور الأنبياء أو الصالحين , فهو نذر حرام باطل يشبه النذر للأوثان، سواء<lb/>كان نذر زيت أو شمع أو غير ذلك، قال النبي صلى الله عليه وسلم: (لعن الله<lb/>زوَّارت القبور والمتخذين عليها المساجد والسرج) [2] وقال: (لعن الله اليهود<lb/>والنصارى اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) يحذر ما فعلوا [3] وقال: (إن من كان<lb/>قبلكم كانوا يتخذون القبور مساجد , ألا فلا تتخذوا القبور مساجد، فإني أنهاكم عن<lb/>ذلك [4] ) وقال: (اللهم لا تجعل قبري وثنًا يُعبد من بعدي) [5] .<lb/>وقد اتفق أئمة الدين على أنه لا يشرع بناء المساجد على القبور، ولا أن تعلق<lb/>عليها الستور، ولا أن ينذر لها النذور ولا أن يوضع عندها الذهب والفضة، بل<lb/>حكم هذه الأموال أن تصرف في مصالح المسلمين , إذا لم يكن لها مستحق معين.<lb/>ويجب هدم كل مسجد بني على قبر كائنًا من كان الميت , فإن ذلك من أكبر أسباب<lb/>عبادة الأوثان كما قال تعالى: {وَقَالُوا لاَ تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلاَ تَذَرُنَّ وَداً وَلاَ سُوَاعا وَلاَ<lb/>يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرا * وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيرا} (نوح: 23-24) وقال طائفة من<lb/>السلف: هذه أسماء قوم صالحين لما ماتوا عكفوا على قبورهم ثم عبدوهم , ومن<lb/>نذر لها نذرًا لم يجز له الوفاء , لما ثبت في الصحاح عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>أنه قال: (من نذر أن يطيع الله فليطعه، ومن نذر أن يعصي الله فلا يعصه وعليه<lb/>كفارة يمين [6] ) , ولما روي عنه أنه قال: (لا نذر في معصية، وكفارته كفارة<lb/>يمين) [7] .<lb/>ومن العلماء من لا يوجب عليه إلا الاستغفار والتوبة. ومن الحسن أن<lb/>يصرف ما نذره في نظيره من المشروع , مثل: أن يصرف الدهن إلى تنوير<lb/>المساجد، والنفقة إلى صالحة فقراء المؤمنين , وإن كانوا من أقارب الشيخ، ونحو<lb/>ذلك. وهذا الحكم عام في قبر نفيسة ومن هو أكبر من نفيسة من الصحابة مثل قبر<lb/>طلحة والزبير وغيرهما ب<placeName>البصرة</placeName>، وقبر سلمان الفارسي وغيره ب<placeName>العراق</placeName>، والمشاهد<lb/>المنسوبة إلى علي رضي الله عنه والحسين وموسى وجعفر وقبر مثل معروف<lb/>الكرخي وأحمد بن حنبل وغيرهم رضي الله عنهم.<lb/>ومن اعتقد أن بالنذور لها نفعًا أو أجرًا ما، فهو ضال جاهل. فقد ثبت في<lb/>الصحيح أن النبي صلى الله عليه وسلم نهى عن النذر وقال: (إنه لا يأتي بخير<lb/>وإنما يستخرج به من البخيل) [8] وفي رواية: (إنما يلقي ابن آدم إلى القدر) فإذا<lb/>كان هذا في نذر الطاعة؛ فكيف في نذر المعصية؟ فيعتقدون أنها باب الحوائج إلى<lb/>الله , وأنها تكشف الضر وتفتح الرزق وتحفظ مصر فهذا كافر مشرك يجب قتله ,<lb/>وكذلك من اعتقد ذلك في غيرها كائنًا من كان. {قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِهِ فَلاَ<lb/>يَمْلِكُونَ كَشْفَ الضُّرِّ عَنكُمْ وَلاَ تَحْوِيلا * أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ<lb/>الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ عَذَابَهُ إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ كَانَ مَحْذُورًا} (الإسراء: 56-57) ، {قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ لاَ يَمْلِكُونَ مِثْقَالَ<lb/>ذَرَّةٍ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ وَمَا لَهُمْ فِيهِمَا مِن شِرْكٍ وَمَا لَهُ مِنْهُم مِّن ظَهِيرٍ *<lb/>وَلاَ تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ عِندَهُ إِلاَّ لِمَنْ أَذِنَ لَهُ} (سبأ: 22-23) , {اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ مَا لَكُم مِّن<lb/>دُونِهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ شَفِيعٍ أَفَلاَ تَتَذَكَّرُونَ} (السجدة: 4) ، وقال الله: {وَقَالَ<lb/>اللَّهُ لاَ تَتَّخِذُوا إِلَهَيْنِ اثْنَيْنِ إِنَّمَا هُوَ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَإِيَّايَ فَارْهَبُونِ * وَلَهُ مَا فِي<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَلَهُ الدِّينُ وَاصِبا أَفَغَيْرَ اللَّهِ تَتَّقُونَ * وَمَا بِكُم مِّن نِّعْمَةٍ فَمِنَ اللَّهِ<lb/>ثُمَّ إِذَا مَسَّكُمُ الضُّرُّ فَإِلَيْهِ تَجْأَرُونَ * ثُمَّ إِذَا كَشَفَ الضُّرَّ عَنكُمْ إِذَا فَرِيقٌ مِّنكُم<lb/>بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ * لِيَكْفُرُوا بِمَا آتَيْنَاهُمْ فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ} (النحل: 51-<lb/>55) .<lb/>والقرآن من أوله إلى آخره وجميع الكتب والرسل إنما بعثوا بأن يعبد الله<lb/>وحده لا شريك له، وأن لا يجعلوا مع الله إلهًا آخر. والإله من يألهه القلب عبادة<lb/>واستعانة وإجلالاً وإكرامًا وخوفًا ورجاءً , كما هو حال المشركين في آلهتهم، وإن<lb/>اعتقد المشرك أن ما يألهه مخلوق مصنوع , كما كان المشركون يقولون في تلبيتهم:<lb/>لبيك لا شريك لك، إلا شريكًا هو لك، تملكه وما ملك. وقال النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم لحصين الخزاعي: (يا حصين كم تعبد؟ قال: أعبد سبعة آلهة، ستة<lb/>في الأرض وواحد في السماء. قال: فمن ذا الذي تعبده لرغبتك ورهبتك؟ قال:<lb/>الذي في السماء. قال: يا حصين فأسلم حتى أعلمك كلمات ينفعك الله بهن. فلما أسلم<lb/>قال: قل: اللهم ألهمني رشدي وقني شر نفسي) .<lb/>(فصل) وأما من زعم أن الملائكة والأنبياء تحضر سماع المكاء والتصدية [9]<lb/>محبة له ورغبة فيه فهو كاذب مفتر، بل إنما تحضره الشياطين وهي تنزل<lb/>عليهم وتنفخ فيهم كما روى الطبراني وغيره عن ابن عباس مرفوعًا إلى النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم (إن الشيطان قال: يا رب اجعل لي بيتًا. قال: بيتك الحمام. قال:<lb/>اجعل لي قرآنًا. قال: قرآنك الشعر. قال: اجعل لي مؤذنًا. قال: مؤذنك<lb/>المزمار) , وقد قال تعالى في كتابه مخاطبًا للشيطان: {وَاسْتَفْزِزْ مَنِ اسْتَطَعْتَ مِنْهُم بِصَوْتِكَ} (الإسراء: 64) وقد فسَّر ذلك طائفة من السلف بصوت الغناء،<lb/>وهو شامل له ولغيره من الأصوات المستفزة لأصحابها عن سبيل الله، وروي عن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إنما نهيتُ عن صوتين أحمقين فاجرين:<lb/>صوت لهو ولعب ومزامير الشيطان، وصوت لطم خدود وشق جيوب ودعاء<lb/>بدعوى الجاهلية ذات المكاء والتصدية) وكيف يذر الشيطان عليهم حتى يتواجدوا<lb/>الوجد الشيطاني , حتى إن بعضهم صار يرقص فوق رؤوس الحاضرين؟! ورأى<lb/>بعض المشايخ المكاشفين أن شيطانه قد حمله حتى رقص به , فلما صرخ قال:<lb/>هرب شيطانه. وسقط ذلك الرجل!<lb/>وهذه الأمور لها أسرار وحقائق لا يشهدها إلا أهل البصائر الإيمانية والمشاهد<lb/>الإيقانية، ولكن من اتبع ما جاءت به الشريعة، وأعرض عن السبل المبتدعة، فقد<lb/>حصل له الهدى وخير الدنيا والآخرة، وإن لم يعرف حقائق الأمور , بمنزلة من<lb/>سلك السبيل إلى <placeName>مكة</placeName> خلف الدليل الهادي , فإنه يصل إلى مقصوده ويجد الزاد والماء<lb/>في مواطنه، وإن لم يعرف كيف يحصل ذلك وسببه، ومن سلك خلف غير الدليل<lb/>الهادي كان ضالاًّ عن الطريق، فإما أن يهلك، وإما أن يشقى مدة ثم يعود إلى<lb/>الطريق. والدليل الهادي هو الرسول الذي بعثه الله إلى الناس بشيرًا نذيرًا، وداعيًا<lb/>إلى الله بإذنه وهاديًا إلى صراط مستقيم، صراط الله الذي له ملك السموات<lb/>والأرض. وآثار الشيطان تظهر على أهل السماع الجاهلي مثل الإزباد والإرعاد<lb/>والصرخات المنكرة ونحو ذلك ما يجدون في نفوسهم من ثوران مراد الشيطان<lb/>بحسب الصوت.<lb/>إما وجد في الهوى مذموم، وإما غضب وعدوان على من هو مظلوم، وإما<lb/>لطم وشق ثياب وصياح كصياح المحزون المحروم، إلى غير ذلك من الآثار<lb/>الشيطانية التي تعتري أهل الاجتماع على شرب الخمر إذا سكروا بها , فإن السكر<lb/>بالأصوات المطربة قد تصير من جنس الإسكار بالأشربة المطربة فتصدهم عن<lb/>ذكر الله وعن الصلاة، وتمنع قلوبهم حلاوة القرآن وفهم معانيه واتباعه،<lb/>فيصيرون مضارعين للذين يشترون لهو الحديث ليضلوا عن سبيل الله، ويوقع<lb/>بينهم العداوة والبغضاء حتى يقتل بعضهم بعضًا بأحواله الفاسدة الشيطانية، كما يقتل<lb/>العائن من أصابه بعينه، ولهذا قال من قال من العلماء: إن هؤلاء يجب عليهم القَوَد<lb/>أو الدية إذا عرف أنهم قتلوا بالأحوال الشيطانية الفاسدة؛ لأنهم ظالمون وهم<lb/>إنما يغتبطون بما ينفذونه من موادهم المحرمة كما يغتبط الظلمة المسلطون.<lb/>ومن هذا الجنس حال خفراء الكافرين والمبتدعين والظالمين , فإنهم قد يكون<lb/>لهم زهد وعبادة وهمة , كما يكون للمشركين وأهل الكتاب، وكما كان للخوارج<lb/>المارقين الذين قال فيهم النبي صلى الله عليه وسلم: (يحقر أحدكم صلاته مع<lb/>صلاتهم وصيامه مع صيامهم وقراءته مع قراءتهم، يقرؤون القرآن لا يجاوز<lb/>حناجرهم، يمرقون من الإسلام كما يمرق السهم من الرمية؛ أينما لقيتموهم فاقتلوهم،<lb/>فإن في قتلهم أجرًا عند الله لمن قتلهم يوم القيامة) وقد يكون لهم مع ذلك أحوال<lb/>باطنة كما يكون لهم ملكة ظاهرة , فإن سلطان الباطن معناه السلطان الظاهر. ولا<lb/>يكون من أولياء الله إلا من كان من الذين آمنوا وكانوا يتقون , وما فعلوه من الإعانة<lb/>على الظلم , فهم يستحقون العقاب عليه بقدر الذنب، وباب القدرة والتمكن باطنًا<lb/>وظاهرًا ليس مستلزمًا لولاية الله تعالى , بل قد يكون ولي الله متمكنًا ذا سلطان ,<lb/>وقد يكون مستضعفًا إلى أن ينصره الله، وقد يكون عدو الله مستضعفًا، وقد يكون<lb/>سلطانًا إلى أن ينتقم الله منه، فخفراء التتار في الباطن من جنس التتار في الظاهر،<lb/>هؤلاء في العباد، بمنزلة هؤلاء في الأجناد.<lb/>وأما الغلبة فإن الله قد يديل الكافرين على المؤمنين تارة , كما يديل<lb/>المؤمنين على الكافرين، كما كان يكون لأصحاب النبي صلى الله عليه وسلم مع<lb/>عدوهم، لكن العاقبة للمتقين، فإن الله يقول: {إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي<lb/>الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الأَشْهَادُ} (غافر: 51) وإذا كان في المسلمين<lb/>ضعف وكان العدو مستظهرًا عليهم , كان ذلك بسبب ذنوبهم وخطاياهم: إما<lb/>لتفريطهم في أداء الواجبات باطنًا وظاهرًا. وإما لعدوانهم بتعدي الحدود باطنًا<lb/>وظاهرًا، قال الله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ تَوَلَّوْا مِنكُمْ يَوْمَ التَقَى الجَمْعَانِ إِنَّمَا اسْتَزَلَّهُمُ<lb/>الشَّيْطَانُ بِبَعْضِ مَا كَسَبُوا} (آل عمران: 155) وقال تعالى: {أَوَ لَمَّا أَصَابَتْكُم<lb/>مُّصِيبَةٌ قَدْ أَصَبْتُم مِّثْلَيْهَا قُلْتُمْ أَنَّى هَذَا قُلْ هُوَ مِنْ عِندِ أَنفُسِكُمْ} (آل عمران: 165)<lb/>وقد قال تعالى: {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ * الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ<lb/>فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ<lb/>الأُمُورِ} (الحج: 40-41) .<lb/>(فصل) وأما هذه المشاهد المشهورة فمنها ما هو كذب قطعًا مثل المشهد<lb/>الذي بظاهر <placeName>دمشق</placeName> المضاف إلى أبي بن كعب، والمشهد الذي في ظاهرها المضاف<lb/>إلى أويس القرني، والمشهد الذي في سفح لبنان المضاف إلى نوح عليه السلام،<lb/>والمشهد الذي بمصر المضاف إلى الحسين - إلى غير ذلك من المشاهد التي يطول<lb/>شرحها ب<placeName>الشام</placeName> و<placeName>العراق</placeName> ومصر وسائر الأمصار , حتى قال طائفة من العلماء منهم<lb/>عبد العزيز الكناني: كل هذه القبور المضافة إلى الأنبياء لا يصح فيها إلا قبر النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم. وقد أثبت غيره قبر الخليل عليه السلام أيضًا، وأما مشهد<lb/>علي فعامة العلماء على أنه ليس قبره , بل قد قيل: إنه قبر المغيرة بن شعبة وذلك<lb/>أنه إنما ظهر بعد نحو ثلاثمائة سنة من موت علي في إمارة بني بويه. وذكروا أن<lb/>أصل ذلك حكاية بلغتهم عن الرشيد أنه أتى إلى ذلك المكان , وجعل يعتذر إلى من<lb/>فيه مما جرى بينه وبين ذرية علي. وبمثل هذه الحكاية لا يقوم شيء فالرشيد أيضًا<lb/>لا علم له بذلك , ولعل هذه الحكاية إن صحت عنه فقد قيل له ذلك كما قيل لغيره.<lb/>وجمهور أهل المعرفة يقولون: إن عليًّا إنما دفن في قصر الإمارة أو قريبَا<lb/>منه وهذا هو السنة، فإن حمل ميت من الكوفة إلى مكان بعيد ليس فيه فضيلة أمر<lb/>غير مشروع , فلا يظن بآل علي - رضي الله عنهم - أنهم فعلوا به ذلك , ولا<lb/>يظن أيضًا أن ذلك خفي على أهل بيته والمسلمين ثلاثمائة سنة حتى أظهره قوم<lb/>من الأعاجم الجهال ذوي الأهواء، وكذلك قبر معاوية الذي بظاهر <placeName>دمشق</placeName> , قد قيل:<lb/>إنه ليس قبر معاوية، وإن قبره بحائط مسجد <placeName>دمشق</placeName> الذي يقال: إنه قبر هود.<lb/>وأصل ذلك أن عامة هذه القبور والمشاهد مضطرب مختلف , لا يكاد يوقف<lb/>منه على علم إلا في قليل منها بعد بحث شديد؛ وهذا لأن معرفتها وبناء المساجد<lb/>عليها ليس من شريعة الإسلام، ولا ذلك من حكم الذكر الذي تكفل الله بحفظه حيث<lb/>قال: {إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ} (الحجر: 9) بل قد نهى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم عما يفعله المبتدعون عندها مثل قوله الذي رواه مسلم في<lb/>صحيحه عن جندب بن عبد الله قال: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم قبل أن<lb/>يموت بخمس وهو يقول: (إن من كان قبلكم كانوا يتخذون القبور مساجد فإني<lb/>أنهاكم عن ذلك) وقال: (لعن اللهُ اليهود والنصارى اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد) .<lb/>وقد اتفق أئمة الإسلام على أنه لا يشرع بناء هذه المشاهد التي على القبور،<lb/>ولا يشرع اتخاذها مساجد، ولا تشرع الصلاة عندها، ولا يشرع قصدها لأجل<lb/>التعبد عندها بصلاة واعتكاف أو استغاثة وابتهال ونحو ذلك، وكرهوا الصلاة<lb/>عندها، ثم كثير منهم قال: الصلاة باطلة؛ لأجل النهي عنها.<lb/>وإنما السنة إذا زار قبر مسلم ميت إما نبي أو رجل صالح أو غيرهما أن يسلم<lb/>عليه ويدعو له بمنزلة الصلاة على جنازته , كما جمع الله بين هذين حيث يقول في<lb/>المنافقين: {وَلاَ تُصَلِّ عَلَى أَحَدٍ مِّنْهُم مَّاتَ أَبَدًا وَلاَ تَقُمْ عَلَى قَبْرِهِ} (التوبة:<lb/>84) فكان دليل الخطاب أن المؤمنين يصلى عليهم ويقام على قبورهم، وفي السنن<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم كان إذا دفن الميت من أصحابه يقوم على قبره ثم<lb/>يقول: (سلوا له التثبيت فإنه الآن يسأل) .<lb/>وفي الصحيح أنه كان يعلّم أصحابه أن يقولوا إذا زاروا القبور: (السلام<lb/>عليكم أهل دار قوم مؤمنين، وإنا إن شاء الله بكم لاحقون، ويرحم الله المستقدمين<lb/>منا ومنكم والمستأخرين، نسأل الله لنا ولكم العافية، اللهم لا تحرمنا أجرهم، ولا<lb/>تفتنا بعدهم، واغفر لنا ولهم) .<lb/>وإنما دين الله تعالى تعظيم بيوت الله وحده لا شريك له , وهي المساجد التي<lb/>تشرع فيها الصلوات جماعة وغير جماعة , والاعتكاف وسائر العبادات البدنية<lb/>والقلبية من القراءة، والذكر، والدعاء لله، قال تعالى: {وَأَنَّ المَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلاَ تَدْعُوا<lb/>مَعَ اللَّهِ أَحَدًا} (الجن: 18) وقال تعالى: {قُلْ أَمَرَ رَبِّي بِالْقِسْطِ وَأَقِيمُوا<lb/>وُجُوهَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ وَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ} (الأعراف: 29) وقال تعالى:<lb/>{يَا بَنِي آدَمَ خُذُوا زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ} (الأعراف: 31) وقال تعالى:<lb/>{إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَاجِدَ اللَّهِ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَأَقَامَ الصَّلاةَ وَآتَى الزَّكَاةَ وَلَمْ يَخْشَ<lb/>إِلاَّ اللَّهَ فَعَسَى أُوْلَئَكَ أَن يَكُونُوا مِنَ المُهْتَدِينَ} (التوبة: 18) وقال تعالى: {فِي<lb/>بُيُوتٍ أَذِنَ اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ *<lb/>رِجَالٌ لاَّ تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلاَ بَيْعٌ عَن ذِكْرِ اللَّهِ وَإِقَامِ الصَلاةِ وَإِيتَاءِ الزَّكَاةِ يَخَافُونَ يَوْما<lb/>تَتَقَلَّبُ فِيهِ القُلُوبُ وَالأَبْصَارُ * لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ أَحْسَنَ مَا عَمِلُوا وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ وَاللَّهُ<lb/>يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ} (النور: 36-38) فهذا دين المسلمين الذين<lb/>يعبدون الله مخلصين له الدين.<lb/>وأما اتخاذ القبور أوثانًا فهو من دين المشركين، الذي نهى عنه سيد المرسلين.<lb/>والله تعالى يصلح حال جميع المسلمين، والحمد لله رب العالمين، وصلى الله على<lb/>سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم تسليمًا كثيرًا طيبًا مباركًا كما هو أهله.<lb/>(تمت الرسالة)<lb/>(طبعت عن نسخة كتبت في <placeName>بغداد</placeName> بقلم محمد صالح المصطفى الوتار)<lb/>فيها شيء من الغلط والتحريف<lb/>عفا الله عنا وعنه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعله سقط من هنا وصف لهذا بأنه من كلام الله ورسوله صلى الله عليه وسلم.<lb/>(2) رواه أبو داود والترمذي والنسائي والحاكم من حديث ابن عباس بلفظ زائرات وسنده صحيح، و (لعن الله زوارات القبور) حديث آخر صحيح أيضًا.<lb/>(3) رواه الشيخان وغيرهما عن عائشة , وفي بعض الروايات تعليل آخر لهذا اللعن غير تحذير المسلمين عن اتخاذ القبور مساجد وهو قولها: ولولا ذلك لأبرز قبره غير أنه خشي أن يتخذ مسجدًا.<lb/>(4) هذه جملة من حديث آخر لها في هذا الموضوع عند مسلم , وهنالك ألفاظ أخرى بمعنى واحد , وصرحت بأنه صلى الله عليه وسلم قال ذلك في مرضه الأخير قبل وفاته بخمسة أيام.<lb/>(5) رواه مالك في الموطأ.<lb/>(6) رواه أحمد والبخاري وأصحاب السنن الأربعة عن عائشة.<lb/>(7) رواه أحمد وأصحاب السنن عنها أيضًا وهو صحيح.<lb/>(8) رواه أحمد والبخاري ومسلم وأصحاب السنن من حديث عبد الله بن عمر إلا الترمذي ومن حديث أبي هريرة إلا أبا داود - وفي رواية (أنه لا يرد شيئًا) بدل لا يأتي بخير.<lb/>(9) المُكاء بالضم: هو صفير الطائر , والتصدية: الصوت الذي يجرى مجرى الصدى وهو ما يرجع عن غيره بالانعكاس وفسر بالتصفيق، قال تعالى في الجاهلية: [وَمَا كَانَ صَلاتُهُمْ عِندَ البَيْتِ إِلاَّ مُكَاءً وَتَصْدِيَةً] (الأنفال: 35) .</note>
            </div>
            <pb n="n25-p367" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3471.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة والمؤتمر الإسلامي</head>
               <lb/>قرار كبار العلماء الرسميين في القاهرة<lb/>
               <lb/>بلاغ رسمي للصحف<lb/>في يوم الثلاثاء 19 شعبان 1342 - 25 مارس سنة 1924 اجتمعت بالإدارة<lb/>العامة للمعاهد الدينية هيئة علمية دينية كبرى تحت رياسة حضرة صاحب الفضيلة<lb/>الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر ورئيس المعاهد الدينية العلمية الإسلامية ,<lb/>وبعضوية أصحاب الفضيلة: رئيس المحكمة العليا الشرعية، ومفتي الديار<lb/>المصرية، ووكيل الجامع الأزهر ومدير المعاهد الدينية , والسكرتير العام لمجلس<lb/>الأزهر الأعلى والمعاهد الدينية، وشيخ المعاهد الدينية الكبرى , ومشايخ الأقسام<lb/>بالجامع الأزهر، والكثير من هيئة كبار العلماء , وغيرهم من العلماء والمفتشين<lb/>بالمعاهد الدينية؛ للمداولة في شؤون الخلافة الإسلامية , وقر قرارهم بعد بحث طويل<lb/>على ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>كثر تحدث الناس في أمر الخلافة بعد خروج الأمير عبد المجيد من<lb/>الآستانة , واهتم المسلمون بالبحث والتفكير فيما يجب عليهم عمله قيامًا بما يفوضه<lb/>عليهم دينهم الحنيف؛ لذلك رأينا أن نعلن رأينا في خلافة الأمير عبد المجيد , وفيما<lb/>يجب على المسلمين اتباعه الآن وفيما بعد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الخلافة - وتسمى الإمامة - رياسة عامة في الدين والدنيا , قوامها النظر<lb/>في مصالح الملة وتدبير الأمة. والإمام نائب عن صاحب الشريعة صلى الله عليه<lb/>وسلم في حماية الدين وتنفيذ أحكامه , وفي تدبير شؤون الخلق الدنيوية على مقتضى<lb/>النظر الشرعي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الإمام يصير إمامًا بالبيعة من أهل الحل والعقد، أو استخلاف إمام قبله.<lb/>ولا بد مع هذا من نفاذ حكمه في رعيته خوفًا من قهره وسلطانه , فإن بايع الناس<lb/>الإمام , ولم ينفذ حكمه فيهم لعجزه عن قهرهم , أو استخلفه إمام قبله ولم ينفذ<lb/>حكمه في الرعية لعجزه؛ لا يصير إمامًا بالبيعة أو الاستخلاف.<lb/>وتستفاد الإمامة أيضًا بطريق التغلب وحده , فإذا تغلب شخص على الخليفة<lb/>واغتصب مكانه انعزل الأول. وقد يوجد التغلب مع البيعة أو الاستخلاف كما<lb/>حصل لأكثر الخلفاء في العصور الماضية. وهذا كله مستفاد صراحة من نصوص<lb/>السادة الحنفية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ولما كان الإمام صاحب التصرف التام في شؤون الرعية , وجب أن<lb/>تكون جميع الولايات مستمدة منه وصادرة عنه: كولاية الوزراء، وكولاية أمراء<lb/>الأقاليم , وولاية القضاء، وولاية نقباء الجيوش وحماة الثغور.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>وينحل عقد الإمامة بما يزول به المقصود منها: كأسره بحيث لا يرجى<lb/>خلاصه، وعجزه عن تدبير مصالح الملة والإمامة , ومتى وجد منه ما يوجب اختلال<lb/>أحوال المسلمين وانتكاس أمور الدين , جاز للأمة خلعه ما لم يؤد ذلك إلى فتنة،<lb/>فإن أدى إليها احتمل أخف الضررين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>رضي المسلمون الذين كانوا يدينون لخلافة الأمير وحيد الدين عن خلعه؛<lb/>للأسباب التي علموها عنه , واعتقدوا أنها مبررة للخلع , ثم قدم الأتراك للخلافة<lb/>الأمير عبد المجيد معلنين فصل السلطة جميعها عن الخليفة , ووكلوا أمرها إلى<lb/>مجلسهم الوطني , وجعلوا الأمير عبد المجيد خليفة روحيًّا فقط.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>وقد أحدث الأتراك بعملهم هذا بدعة ما كان يعرفها المسلمون من قبل , ثم<lb/>أضافوا إليها بدعة أخرى وهي إلغاء مقام الخلافة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>لم تكن خلافة الأمير عبد المجيد - والحالة هذه - خلافة شرعية , فإن<lb/>الدين الإسلامي لا يعرف الخليفة بهذا المعنى الذي حدد له ورضيه , ولم تكن<lb/>بيعة المسلمين له بيعة صحيحة شرعًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>وإذا غضضنا النظر عن هذا وقلنا: إن البيعة صحت له. فإنه لم يتم له<lb/>نفوذ الحكم الذي هو شرط شرعي لتحقيق معنى الخلافة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>وإذا فرض أنه تم له وصف الخلافة بمعناها الشرعي , فقد انحل عنه<lb/>ذلك الوصف بعجزه حقيقة عن القيام بتدبير أمور الدين والدنيا , وعجزه عن الإقامة<lb/>في بلده ومملكته , وعن حماية نفسه وأسرته بعد أن تم للأتراك تغلبهم عليه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>والنتيجة لهذا كله أنه ليس للأمير عبد المجيد بيعة في أعناق المسلمين<lb/>لزوال المقصود من الإمامة شرعًا، وأنه ليس من الحكمة ولا مما يلائم شرف<lb/>الإسلام والمسلمين أن ينادوا ببقاء بيعة في أعناقهم لشخص لا يملك الإقامة في بلده،<lb/>ولا يملكون هم تمكينه منها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>ولما كان مركز الخلافة في نظر الدين الإسلامي ونظر جميع المسلمين<lb/>له من الأهمية ما لا يعدله شيء آخر لما يترتب عليه من إعلاء شأن الدين وأهله،<lb/>ومن توحيد جامعة المسلمين , وربطهم برباط قوي متين - وجب على المسلمين أن<lb/>يفكروا في نظام الخلافة وفي وضع أسسه على قواعد تتفق مع أحكام الدين<lb/>الإسلامي , ولا تتجافى مع النظم الإسلامية التي رضيها المسلمون نظمًا لحكمهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>غير أن الضجة التي أحدثها الأتراك بإلغاء مقام الخلافة والتغلب على<lb/>الأمير عبد المجيد , جعلت العالم الإسلامي في اضطراب لا يتمكن المسلمون معه<lb/>من البت في هذه النظم , وتكوين رأي ناضج فيها , وفيمن يصح أن يختار خليفة<lb/>لهم إلا بعد الهدوء والإمعان والروية , وبعد معرفة وجهات النظر في مختلف<lb/>الجهات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>لهذه الأسباب نرى أنه لا بد من عقد مؤتمر ديني إسلامي , يدعى إليه<lb/>ممثلو جميع الأمم الإسلامية؛ للبحث فيمن يجب أن تسند إليه الخلافة الإسلامية.<lb/>ويكون بمدينة <placeName>القاهرة</placeName> تحت رياسة شيخ الإسلام بالديار المصرية وذلك نظرًا لمكانة<lb/>مصر الممتازة بين الأمم الإسلامية , وأن يكون عقد المؤتمر في شهر شعبان سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1343" change="#d3e146">1343</date> هـ (مارس سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1925" change="#d3e146">1925</date>م) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">15- </hi>ولا بد لنا من إعلان الشكر لكل من أبدى غيرة دينية إسلامية في أمر<lb/>الخلافة , وأظهر اهتمامًا بهذا الواجب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">16- </hi>ونعلن أيضًا شكرنا للأمم التي تدين بأديان أخرى غير الدين الإسلامي<lb/>ولدول تلك الأمم على ما أظهروه إلى الآن من ابتعادهم عن التدخل في شؤون<lb/>الخلافة الإسلامية، ونرجو منهم أن يلاحظوا أن مسألة الخلافة مسألة إسلامية<lb/>محضة , لا يجوز أن تتعدى دائرتها، ولا أن يهتم بها أحد من غير أهلها , والعالم<lb/>الإسلامي جميعه يريد أن يعيش بسلام مع الأمم الأخرى , وأن يحافظ على قواعد<lb/>دينه الحقة، ونظمه البريئة بطبعها من العدوان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">17- </hi>هذا ما رأينا من الواجب الديني علينا إذاعته إلى العالم الإسلامي في<lb/>مختلف البقاع , وإلى الأمم الأخرى؛ ليكون الجميع على بينة من الأمر.<lb/>القاهرة في 19 شعبان سنة 1342 و (25 مارس سنة 1924) .<lb/>(ويلي ذلك الإمضاءات)<lb/>***<lb/>موافقة علماء الإسكندرية على قرار علماء الأزهر<lb/>(اجتمع جمهور علماء الإسكندرية , ووضعوا البيان التالي بعد أن كثر<lb/>القول في مخالفتهم لعلماء الأزهر) .<lb/>نحن علماء معهد إسكندرية نظرنا في القرار الذي وضعه أصحاب الفضيلة<lb/>العلماء , الذين اجتمعوا في الإدارة العامة للمعاهد برئاسة صاحب الفضيلة مولانا<lb/>شيخ الجامع الأزهر ورئيس المعاهد الدينية , فوجدناه مشتملاً على موضعين:<lb/>(أحدهما) الحكم الشرعي في خلافة الأمير عبد المجيد.<lb/>(وثانيهما) لزوم عقد مؤتمر إسلامي عام للنظر فيمن تسند إليه الخلافة بعدما<lb/>تنحى الأتراك عنها.<lb/>(أما الأول فقد راجعنا بشأنه قرارات الجمعية الوطنية بأنقره، واطلعنا على<lb/>قرارها الصادر بتاريخ 1 نوفمبر سنة 1922 المندرج بجريدة المقطم الصادر<lb/>بتاريخ 16 نوفمبر سنة 1922 القاضي بسحب السلطة بنوعيها التشريعية والتنفيذية<lb/>من الخليفة , وجعلها حقًّا خاصًّا بالجمعية المذكورة , وجعل الخلافة في آل عثمان ,<lb/>وجعل حماية الخلافة راجعة للجمعية، والذي يقضي بتجريد الخليفة من كل اشتراك<lb/>أو تدخل في تدبير شؤون الرعية وحراسة المسلمين بما يقتضيه النظر الشرعي في<lb/>مصالحهم. واطلعنا أيضًا على قرار الجمعية المذكورة الصادر في 18 نوفمبر سنة<lb/>1922 المندرج بجريدة الأهرام عدد 13917 الصادر في 8 ديسمبر سنة 1922<lb/>القاضي بخلع الأمير وحيد الدين وتولية الأمير عبد المجيد خليفة مع مراعاة<lb/>الأصول المرعية في قرار أول نوفمبر السالف الذكر. واطلعنا على صورة<lb/>التلغراف الصادر من الأمير عبد المجيد إلى رياسة مجلس الأمة الكبير المنشور<lb/>بجريدة المقطم عدد 10262 الصادر بتاريخ 9 ديسمبر سنة 1922 ردًّا على<lb/>التلغراف الصادر من مجلس الأمة الكبير بتاريخ 18 نوفمبر سنة 1922 الذي جاء<lb/>فيه: إن الأمة قد احتفظت لنفسها بالسيادة في تركيا بلا قيد ولا شرط طبقًا لأحكام<lb/>دستورها الذي يوحد بين القوتين التشريعية والتنفيذية، ويجمعهما في مجلس الأمة<lb/>الكبير شاكرًا المجلس على انتخابه لمقام الخلافة , مع تجريده عن السلطتين<lb/>التشريعية والتنفيذية. وحيث إن انتخابه لمقام الخلافة كان على شرط أنه ليس له من<lb/>الأمر شيء، وقد أقرهم على ذلك وشكرهم عليه فقد تبين أنه وقع انتخابه لوظيفة<lb/>لم يبق فيها لأعمال الخلافة الشرعية شيء , فلا تعد البيعة التي حصلت من<lb/>المسلمين له بيعة بالخلافة.<lb/>نعم إن المسلمين ما كانوا في غفلة عن هذا حينما بايعوه , ولكن دعاهم إلى<lb/>البيعة بل إلى الإسراع بها ذلك الظرف العصيب , والمحنة التي تجهمت للمسلمين<lb/>إذ ذاك بفرار وحيد الدين على ظهر مركب أجنبي مناديًا بأنه لا يزال خليفة<lb/>المسلمين , فلم يشك أحد في أنه بعد أيام سيكون في الهند مثلاً بهذا اللقب. وهذا مما<lb/>يفت في عضد الإسلام وأهله , ويحدث صدعًا خطرًا في بناء الهيئة الإسلامية، ثم<lb/>في الوقت نفسه انهالت الطلبات على كبار حكام الترك لتعيين امتيازات الخليفة<lb/>الجديد؛ لتحقيق مبدأ الخلافة في حدود الشورى، فكانت أجوبتهم متحدة بأن الخليفة<lb/>الآن محصور بجيوش الحلفاء بالآستانة , فلا نأمن أن يتخذوا مقام الخلافة سلاحًا<lb/>للنكاية بالترك , وبعد جلاء الجيوش تعين له الامتيازات. فهذا طمأن المسلمين على<lb/>أنها ستكون خلافة شرعية , وأن تجريدها مؤقت وذاك ما أوجب سرعتهم في البيعة<lb/>حتى يقطعوا السبل في وجه الغادر بالمسلمين وحيد الدين.<lb/>وحيث إن الأمير عبد المجيد بويع في هذه الظروف , وليس له من رئاسة<lb/>المسلمين شيء , ولم يحقق الأتراك وعدهم بشأنه للمسلمين بل شردوه من بلاده-<lb/>فإنا نوافق على القرار القاضي بأنه لا بيعة له في رقاب المسلمين، وأن مقام<lb/>الخلافة الآن خال لا يشغله إمام.<lb/>وأما (الثاني) وهو لزوم الدعوة للمؤتمر الإسلامي العام فإنا نحبذه كل<lb/>التحبيذ؛ لأن الحالة التي أصبح فيها المسلمون توجب عليهم شرعًا التذرع بجميع<lb/>الوسائل النافعة لخلاصهم من هذه الورطة الشديدة التي وقعوا فيها , وليس أمامهم منها<lb/>إلا عقد مؤتمر إسلامي عام يعالج حل هذه المعضلة وكشف هذه البلية.<lb/>والله سبحانه يتولى المسلمين بعنايته , ويوفقهم لجمع الكلمة على ما به<lb/>سعادتهم في الدنيا والآخرة اهـ.<lb/>وضع هذا البيان أصحاب الفضيلة علماء الإسكندرية في 27 رمضان الماضي<lb/>(2 أبريل) , وقدموه ممضيًّا منهم إلى مشيخة الإسكندرية، وأرسله مراسل جريدة<lb/>الأهرام في الإسكندرية إليها في 19 أبريل فنشرته على الناس.<lb/>(تأثير قرار كبار العلماء، وفوضى العلم والدين في هذه الديار)<lb/>لما أذاعت الجرائد تسمية منح حكومة أنقرة لعبد المجيد أفندي نجل السلطان<lb/>عبد المجيد لقب خليفة لموافقته إياها على الفصل بين الدين والدولة وبين الخلافة<lb/>والحكومة؛ بادر كثير من علماء الأزهر وعلماء سائر المعاهد الدينية التابعة له إلى<lb/>مبايعة عبد المجيد بالخلافة الإسلامية النبوية , ونشروا نصوص مبايعتهم في<lb/>الصحف اليومية كغيرهم من الطبقات التي لا تعرف أحكام الإمامة الإسلامية<lb/>وشروطها , بل اغتر بهم أكثر الذين بايعوا واتبعوهم.<lb/>وإننا على علمنا بأن مبايعتهم هذه لغو لا يترتب عليها حكم , ولا تجعل الرجل<lb/>خليفة مطلقًا ولا إمامًا متبعًا في الدولة التركية ولا في غيرها بالأولى؛ لأنهم ليسوا<lb/>أهل الحل والعقد هنالك ولا هنا - إننا على علمنا بهذا تألمنا لوقوع هذه المبايعة<lb/>ضنًّا بكرامة علماء مصر أن يصدر عن الجماعات الكثيرة العدد منهم مبايعة باطلة<lb/>شرعًا، ولما يترتب على ذلك من تأييد جماعة أنقرة العابثين بهذا المقام الأعلى في<lb/>الأمة الإسلامية. وقد عجبنا أشد العجب من إقدامهم على هذا العمل , ولم نجد له إلا<lb/>أحد تعليلين لا مانع من اجتماعهما للبعض: الغفلة المطلقة عن أحكام الخلافة،<lb/>ونسيانها لعدم وضعها موضع البحث والعمل , أو الجريان في تيار السياسة<lb/>ومجاراة العوام فيها. وإنا لنكره لهم كلاًّ منهما، ونود تكريمهما وتنزيههما عنه، وإنما<lb/>أخطر ببالنا التعليل الأول ما كان وقع لنا مع عالمين من أذكى علماء الأزهر:<lb/>أحدهما من قضاة الشرع , والآخر من المدرسين , كانا قد زارانا قبل حادثة الخلافة<lb/>بسنين , فكان من شجون الحديث بيننا أن ذكرت مسألة الخلافة وشرط النسب<lb/>القرشي فيها , فقال الشيخان: إن مذهبنا الحنفي لا يشترط هذا الشرط. قلت: لا<lb/>خلاف في هذه المسألة بين مذاهب أهل السنة الأربعة ولا غيرهم بل هي إجماعية<lb/>عندهم. فأنكرا ذلك فجئتهم بالنص عليه من شرح البخاري والمواقف والمقاصد<lb/>وغيرها، وقد بينا مسائل الخلافة مفصلة تفصيلاً , ونشرناها في المنار وكلمنا<lb/>بعض الأزهريين في خطئهم , وأقمنا لهم الحجج على بطلان ما فعلوه فأصروا عليه.<lb/>ثم بطشت أنقرة بطشتها الكبرى , فألغت خلافتها أصلاً وفرعًا، وطردت<lb/>صاحب لقب الخلافة من بلادها وسائر الأسرة السلطانية فرادى وجمعًا، ولكن<lb/>علماءنا المبايعين ثبتوا على بيعتهم , وزعموا أن عبد المجيد أفندي المنفي في<lb/>سويسرة من بلاد أوربة لا يزال كما لقبوه هم وأمثالهم من غير قومه: إمام<lb/>المسلمين، وخليفة رسول رب العالمين، وأن بيعته لا تزال في الأعناق، وطاعته<lb/>واجبة على الشعوب والأفراد، ونصرته على حكومة بلاده محتمة ولو بالقتال،<lb/>فعدنا إلى الكتابة في المسألة , ونشرنا بعض المقالات في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title>، ورغبنا<lb/>إلى شيخ الأزهر في تلافي هذه الفوضى وحفظ كرامة العلماء.<lb/>ثم اجتمع كبار العلماء تحت رياسته , عند وجود الباعث ووضعوا قرارهم<lb/>ونشروه في الصحف اليومية كلها , وأيدهم فيه كبار علماء الإسكندرية، واعتذر<lb/>هؤلاء عن مبايعة جمهور العلماء بما هو صريح تعليلنا الثاني , وهو اعتذار يصدق<lb/>في بعض أولئك المبايعين دون بعض، ويؤيد هذا ما حدث بعد، وهو إنكار<lb/>الكثيرين منهم لقرار كبار العلماء، ثم إن هؤلاء ألفوا لجنة المؤتمر ودعوا إليها<lb/>بعض أولئك المصرين فرجعوا عن رأيهم وقولهم , وأصر آخرون وأنشؤوا ينشرون<lb/>المقالات في الجرائد في الرد على القرار، وشايعهم على ذلك آخرون من سائر<lb/>الطبقات، ولا سيما الذين سبقوا إلى تأليف لجنة أو لجان لأجل المؤتمر المقترح.<lb/>ساءتنا هذه الفوضى , وساءنا تصدي بعض الأزهريين أنفسهم للرد على<lb/>شيوخهم وكبار مُعِدِّهم حتى بالباطل، وبالخروج عن الأدب اللائق، حتى إننا كنا<lb/>في أواخر رمضان شرعنا في كتابة مقالة في تأييد كبار العلماء , والدفاع عنهم من<lb/>غير أدنى طعن في غيرهم , فأمسكنا عن إتمامها قرفًا من هذه الفوضى التي أحدثتها<lb/>حرية النشر في البلاد. ومن يضلل الله فما له من هاد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n25-p374" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3472.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بهجت الأثري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عالم <placeName>العراق</placeName> ورحلة أهل الآفاق<lb/>السيد محمود شكري الألوسي</head>
               <lb/>
               <lb/>قال رسول الله صلى الله تعالى عليه وآله وسلم: (إن الله لا يقبض العلم<lb/>انتزاعًا ينتزعه من العباد , ولكن يقبض العلم بقبض العلماء حتى إذا لم يبق عالم؛<lb/>اتخذ الناس رؤساء جهالاً فسُئلوا فأفتوا بغير علم فَضَلّوا وأضلوا) متفق عليه من<lb/>حديث عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما.<lb/>وقد قبض الله تعالى إليه في الرابع من شهر شوال الماضي عالم العراق<lb/>ورحلة أهل الآفاق، ناصر السنة، قامع البدعة، محيي هدي السلف، حافظ فنون<lb/>الخلف، علامة المنقول، دراكة المعقول، دائرة المعارف الإسلامية، نبراس الأمة<lb/>العربية، حجة العترة النبوية، عميد الأسرة الألوسية، صديقنا وأخانا في الله عز<lb/>وجل السيد محمود شكري الألوسي قدس الله روحه.<lb/>كان - رحمه الله تعالى - إمامًا يقتدى به في علمه وعمله وهديه وآدابه<lb/>وفضائله. وقف جميع حياته على علوم الإسلام وفنون اللغة العربية في هذا العصر<lb/>الذي قل فيه الاشتغال بالعلم والأدب في تلك البلاد بين أهل السنة، وكاد ينحصر<lb/>في الشيعة، فبعد أن كانت <placeName>بغداد</placeName> في عهد العباسيين عاصمة العلوم والفنون في<lb/>الأرض، وكانت المدرسة النظامية فيها أول مدرسة جامعة في العالم، ثم بعد أن<lb/>كان يوجد فيها في كل عصر أفراد نابغون كجد الفقيد صاحب روح المعاني (رحمه<lb/>الله تعالى) استقبلنا هذا القرن الرابع عشر للهجرة من أوله في الاشتغال بالعلم ,<lb/>وصار لنا بنشر المنار وبالسياحة علم واختبار بأحوال الأقطار الإسلامية , فلم نسمع<lb/>للعلوم العربية والدينية على مذهب السنة صوتًا إلا من هذا الرجل، لهذا لقبناه في<lb/>مكتوباتنا له بعالم <placeName>العراق</placeName>، كما لقبنا المرحوم جمال الدين القاسمي بعالم <placeName>الشام</placeName>.<lb/>إنما العالم من كان مستقلاًّ في فهمه للعلم واستدلاله على مسائله , وقد مات<lb/>العلم الحي المنتج في بلاد الإسلام بالتقليد رويدًا رويدًا , حتى صار وجود العالم<lb/>(المستقل) نادرًا، وصار إذا وجد متهمًا في دينه من أهل الحشو والجمود من<lb/>أصحاب العمائم المكورة، والأردان المكبرة، والأذيال المجررة.<lb/>إن التعليم في المدارس الدينية الإسلامية كله تقليدي , فإذا رأيت عالمًا مستقلاًّ؛<lb/>فاعلم أنه لا فضل لمدرسته ولا لشيوخها في ذلك , بل سببه استعداد خاص فيه، قارنه<lb/>إرشاد مرشد من غير العلماء الرسميين في الغالب - أو اطلاع على بعض<lb/>المصنفات التي ترشد إلى العلم الصحيح , فلقحه فأثمر وأنتج، وحسب فقيدنا الكريم<lb/>أنه كان في أثناء طلب العلم يراجع تفسير جده , أو يطالع كتاب أستاذه وعمه<lb/>(جلاء العينين) فهما يرشدانه إلى ترك التزام ما قرره أفراد من العلماء لتسميتهم<lb/>علماء مذهبه , ونبذ كل ما أثر عن غيرهم من علماء الملة؛ وإن وضح دليلهم لأنهم<lb/>أئمة مذاهب أخرى أو منسوبون إليها. وما يدرينا لعل عمه السيد خير الدين كان<lb/>يرشده إلى الاستدلال والاستقلال ولو في الأصول، وإن كان كوالده صاحب<lb/>التفسير يلتزمان التقليد في الفروع، فمهما تكن حالهما في التدريس والفتوى , فقد<lb/>كانا غريبين في عصرهما؛ لما أوتيا من سعة الاطلاع وعدم الجمود على المألوف<lb/>عند الأشياخ، دع التعصب الذميم للمذهب.<lb/>والذي يظهر لنا أن الأستاذ - رحمه الله - لم يعن بالدعوة إلى الاستقلال<lb/>وترك التقليد وتربية نشء جديد يقوم بذلك، على ما كان عليه من الشجاعة وعدم<lb/>المبالاة بالدنيا وأهلها، ولو عني بهذا لكان له به شغل عن شرح فاتحة كتاب<lb/>المطول للسعد وأمثالها، ولعل عذره أنه لم يجد في <placeName>بغداد</placeName> طلابًا مستعدين , ولذلك لم<lb/>نر له غير تلميذ واحد يرجى أن يكون خلفًا صالحًا له في التدريس والتصنيف<lb/>وإحياء موات الكتب النافعة بالتنقيب عنها، واستنساخها، والسعي لطبعها، وفي غير<lb/>ذلك من فضائله، ألا وهو الأستاذ الشيخ محمد بهجت الأثري - فقد عهد الفقيد إليه<lb/>بمكاتبتنا بالنيابة عنه لما تناوبته الأمراض في السنين الأخيرة فرأينا من مكتوباته<lb/>خير مثال لمكتوبات أستاذه في اللفظ والمعنى، وفي الخط أيضًا فخطه كخطه كأنه<lb/>هو، ولولا آمالنا بهذا لكان حزننا على فقيدنا العزيز مضاعفًا أضعافًا كثيرة، وهو<lb/>الذي تفضل علينا بترجمته المفصلة الآتية، فنبدأ بنشرها، ثم نقفي عليها ببعض<lb/>الفوائد في جزء آخر إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>ترجمة الفقيد<lb/>هو العالم الكبير، التقي الورع الزاهد، تذكرة السلف، وحجة الله على<lb/>الخلف، الإمام السيد محمود شكري ابن العالم الصوفي السيد عبد الله بهاء الدين ابن<lb/>إمام القرن الثالث عشر أبي الثناء السيد محمود شهاب الدين صاحب تفسير (روح<lb/>المعاني) ابن السيد عبد الله رئيس المدرسين في <placeName>بغداد</placeName> ومدرس المدرسة العظمى في<lb/>جامع الإمام أبي حنيفة , ابن السيد محمود الخطيب الألوسي البغدادي، وينتهي<lb/>نسبه إلى الإمام الحسين رضي الله عنه.<lb/>ولد ب<placeName>بغداد</placeName> في (19 رمضان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1273" change="#d3e146">1273</date> هـ) . في بيت عريق في الحسب<lb/>والنسب، ضليع في العلم والأدب، ينسب إلى ألوس (بالقصر على الأصح) وهي<lb/>قرية على الفرات قرب (عانات) نبغ فيها قديمًا كثير من الفضلاء: كمحمد بن<lb/>حصن بن خالد، والمؤيد الشاعر المتوفى سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0557" change="#d3e146">557</date> هـ الذي اتهمه المقتفي لأمر<lb/>الله بممالاة السلطان ومكاتبته , فأمر بحبسه في خبر ليس هذا محله.<lb/>وقد فر إليها أحد أجداده من وجه هولاكو عندما دهم <placeName>بغداد</placeName> وفتك بأهلها، ومنذ<lb/>نحو ثلاثمائة سنة رجع أبناؤه إلى <placeName>بغداد</placeName> ولبثوا فيها , وبنوا لهم بجدهم واجتهادهم<lb/>مجدًا رفيعًا.<lb/>يبلى الزمان وحسنه يتجدد<lb/>نشأ - رحمه الله - في حجر والده كما ينشأ ربيب العز والمجد، وتلقى عنه<lb/>القراءة ومبادئ النحو والصرف والحساب , وأتقن عليه الخط فاشتهر وهو صغير<lb/>بإجادته , وكان يعتني بتربيته وتهذيبه لما يتوسم فيه من أمارات النباهة والذكاء،<lb/>ثم بعد وفاة أبيه لازم عمه العلامة السيد نعمان الألوسي وأكب على المطالعة وعكف<lb/>على اكتساب العلم , وأكمل دروسه على سائر علماء <placeName>بغداد</placeName> فأتقن علوم الأدب والفقه<lb/>والحديث والتفسير , والهيئة والحكمة الطبيعية والإلهية ومنطق اليونان والجبر<lb/>وغير ذلك، وتعلم من اللغات الفارسية والتركية، وألف وهو ابن عشرين عامًا ,<lb/>وكان كتاب (شرح الثناء) باكورة مؤلفاته , ودرس في بادئ أمره في بيته , ثم<lb/>انتقل إلى مدرسة (جامع العدلية) , ثم أسند إليه تدريس مدرسة والسيد سلطان علي<lb/>وتدريس المدرسة الداودية (الحيدر خانة) , وأخيرًا أحيل إليه تدريس (مدرسة<lb/>مرجان) , فترك تدريس (السيد سلطان علي) لأحد أبناء أسرته اكتفاء بمدرسة<lb/>مرجان والحيدرية، وقد تخرج به كثيرون اشتهروا بالعلم أو الأدب كابن عمه شيخنا<lb/>العالم الأديب الكبير المغفور له السيد علي علاء الدين الآلوسي، ومعروف الرصافي<lb/>الشاعر المشهور , وأخذ اسمه ينتشر، وشهرته تتعاظم يومًا بعد يوم بدروسه التي<lb/>يلقيها على تلامذته الكثيرين ومؤلفاته التي تنمقها أنامله وتدبجه يراعته العسالة،<lb/>ولا سيما كتابه (بلوغ الأرب في لسان العرب) الذي ألفه تلبية لنداء لجنة الألسنة<lb/>الشرقية المنعقدة في (استوقهلم) بدعوة (أسكار الثاني) ملك أسوج ونروج. فقد<lb/>اقترحت هذه اللجنة منذ نحو أربعين عامًا على علماء الشرق والغرب تأليف كتاب<lb/>يعرب عن أحوال العرب قبل الإسلام ويستوعب بيان ما كانوا عليه في جاهليتهم<lb/>من العوائد والأحكام وغير ذلك , فأجاب هذا الاقتراح كثير من علماء الشرق<lb/>والغرب ومن بينهم المترجم , وعرض كل منهم مؤلفه على تلكم اللجنة , ولدى<lb/>السبر أدركت أن أجمعها مادة، وأوسعها جادة، وأغزرها فائدة، وأجزلها عائدة،<lb/>وأزيدها إيضاحًا، وأقربها مراعاة للشروط التي ألزمتها اللجنة من يريد الخوض في<lb/>عباب هذا البحث - هو كتاب (بلوغ الأرب) فاستحق الكتاب التقريظ والإطراء , كما<lb/>فاز مؤلفه دون سواه بالوسام الذهبي والجائزة.<lb/>وقد بعث إليه (الكونت كرلودي لندبرج قنصل أسوج ونروج العام في مصر<lb/>ووكيلها السياسي) برسالتين - فيما أعلم - أثنى بهما عليه وشكر له عنايته ,<lb/>ووعده بطبع كتابه تخليدًا لمآثره في خزائن الآداب، وقد نشرت إحداهما في أواخر<lb/>الكتاب، والثانية في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الزوراء</title>) التي كانت تصدر في <placeName>بغداد</placeName>.<lb/>هنالك - بعد ما طبع الكتاب ونشر اسم الفائز في ذلك المضمار البعيد المدى -<lb/>كتبت الصحف والمجلات السيارة في الشرق والغرب الفصول الضافية الذيول في<lb/>تقريظ الكتاب وإطراء مؤلفه النابغة الذي نشأ في بيئة منحطة علمًا وأدبًا , فسبق<lb/>بجده واجتهاده كل من حبر وكتب من أبناء البلاد المتقدمة في مضمار العلم<lb/>والأدب، فطار صيته في الآفاق، وعرف فضله الخاص والعام حتى يكاد لم يبق<lb/>أحد لم يسمع باسمه. وتعرف به كثير من أفاضل المستشرقين , واستفادوا من<lb/>فضله وسعة اطلاعه , نخص منهم بالذكر العلامة مرغليوث الإنجليزي صاحب<lb/>المؤلفات الكثيرة , وصديقنا الجهبذ البارع لويز ماسنيون الفرنسي.<lb/>وقد عرف الأمراء والولاة فضله فقربوه منهم , وعرضوا عليه مناصب في<lb/>الحكومة سامية , فزهد فيها ورغب عنها؛ لانصرافه بكليته إلى العلم، ومقته<lb/>الاشتغال في المناصب , والتزلف من الحكام وكل ما يصده عن خدمة العلم والأدب،<lb/>حتى إنه رغب عن لذات الدنيا ولم يتزوج قط. ولما جاء الوزير سري باشا التركي<lb/>واليًا على <placeName>بغداد</placeName>، أدناه منه كثيرًا دون غيره من علماء <placeName>بغداد</placeName> واستفاد من محاضراته<lb/>الأدبية ومحاوراته العلمية، ثم اقترح عليه بإلحاح بأن يتولى إدارة جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الزوراء</title>)<lb/>وهي أول جريدة أنشئت في <placeName>بغداد</placeName> أنشأها الوزير مدحت باشا الشهير , وأن ينشئ<lb/>فيها القسم العربي , فلما لم يجد منه بدًّا لباه، وأجاب نداه، فتولى شؤونها وكتب<lb/>فيها بعض المقالات الأدبية , ونشر قسمًا من (بلوغ الأرب) وأعمل حركة أدبية في<lb/>ذلك الجو الساكن القاتم ذلك اليوم , بما كان يعرضه فيها من الأسئلة في شتى<lb/>العلوم على علماء البلد.<lb/>وقد كان عصر الفقيد الذي تلقى فيه العلم عصر تقليد وجمود على الرث البالي،<lb/>يتلقى الطالب ما يقرؤه في كتب الأعاجم المؤلفة في عصور التأخر والتقهقر بالتسليم،<lb/>ويأخذ ما يتلقفه من مشايخه بالقبول من غير نقد أو تمحيص، ويحرص عليه<lb/>حرصًا يجره إلى تكفير كل من يخالفه غالبًا، فاستمر الفقيد على هذه الطريقة<lb/>العوجاء متأثرًا بها، حتى برقت له بارقة اليقين، وقد تجاوزت سنه الثلاثين، فهدته<lb/>بنورها الخلاب إلى المحجة البيضاء التي لا يضل سالكها، وكسر أغلال التعصب،<lb/>وفك ربقة الجمود من عنقه، وأطلق طائر فكره من قفص التقليد الأعمى إلى فضاء<lb/>التساهل والتيسير، والتبشير دون التنفير، وطفق يأخذ بالكتاب والسنة، وبما<lb/>يوافقهما من كلام سلف الأمة من غير تحزب لشيعة أو مذهب، فصدع - بعد أن<lb/>رسخت قدماه بالأخذ بالدليل - بالحق , وشن غارات شعواء على الخرافات المتغلغلة<lb/>في النفوس والتقاليد الذميمة بمؤلفاته العديدة، تلك المؤلفات التي زعزعت أسس<lb/>الباطل، وأحدثت بين حين وآخر انقلابًا عظيمًا في الأفكار: ككتاب المنحة الإلهية،<lb/>وغاية الأماني , والسيوف المشرقة , وصب العذاب , وفتح المنان وغيرها.<lb/>ودعا المقلدين الجامدين إلى الهدى، وترك ما وجدوا عليه آباءهم، فشالت<lb/>نعامتهم وصبوا عليه جام التشنيع في المجالس، ونبذوه بالوهابية وهي كلمة يعظم<lb/>وقعها على الهمج والرعاع، وناصبوه العداء، غير أنهم لم يجدوا لأنفسهم عليه<lb/>سبيلاً. إلى أن كانت سنة 1320 فسعوا به إلى والي <placeName>بغداد</placeName> وهو يومئذ عبد الوهاب<lb/>باشا , وكان من الحشوية الضالين يناصب كل من يدعو إلى الإصلاح، المتوقف<lb/>عليه الفلاح والنجاح، فاتخذ بعض التدابير السيئة , وكتب لعبد الحميد ولأبي<lb/>الهدى يخبرهما (بأن الفقيد له تأثير كبير على نفوس العراقيين لمنزلته العلمية<lb/>الكبرى , وأنه أخذ ينشر مبادئ الوهابيين , ويؤسس مذهبًا جديدًا مخالفًا لمذهب أهل<lb/>السنة! ! وأن دعوته أخذت بالانتشار في سائر أنحاء <placeName>العراق</placeName>، فمن الخطر العظيم<lb/>إذا ظل الرجل ينشر دعوته ومبادئه) ! فجاء الأمر من عبد الحميد بنفيه ونفي كل<lb/>من ينتمي إليه , فنفي هو وابن عمه السيد ثابت الألوسي والحاج حمد العسافي من<lb/>التجار الصالحين إلى الأناضول , وما كادوا يصلون <placeName>الموصل</placeName> حتى قام رؤساؤها<lb/>لهذا الظلم وقعدوا، فكتبوا لعبد الحميد يكذبون ما نسب للفقيد , ويطلبون إليه إرجاعه<lb/>ومن معه إلى وطنهم , فقبل شهادتهم فيه وأمر بإرجاعهم بعد أن قضوا في<lb/>الموصل الحدباء شهرين لاقوا فيهما من حفاوة أهلها الكرام ما يعجز عن بيانه اللسان،<lb/>ويكل دون سطره البنان , فعادوا سالمين غانمين، وعاد الشامتون نادمين على ما<lb/>فرطوا في جنب الشيخ قارعين سن الندم على ما عملوا.<lb/>أكب - رحمه الله - بعد عودته على التدريس والتأليف والنشر وخدمة العلم<lb/>الصحيح بكل ما يصل إليه جهده , إلى أن كانت سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date> هـ فأدناه الوالي<lb/>(وهو يومئذ جمال باشا) منه، فكان يشاوره في الأمر، ويأخذ منه الرأي السديد<lb/>في الحادثات، ثم اتفق أن ناصب الوالي بعض أعداء الفقيد من وجهاء <placeName>بغداد</placeName> ,<lb/>ففصله عن منصبه (وهو عضوية مجلس الإدارة) فعرضه على الفقيد , فزهد فيه<lb/>فألح عليه إلا القبول , فلما لم يجد منه بدًّا قبله , وبقي فيه مدة من الزمن كان فيها<lb/>نصير الحق وحليف الإنصاف، وسار كما هي شيمته سيرة مرضية وأخذ بضبع<lb/>المظلومين ولم يمكن منهم الظالمين. إلى أن كانت السنة الأولى من سنين الحرب<lb/>العامة , فندبته الحكومة للذهاب إلى صاحب نجد في أمر سياسي خطير - ليس هذا<lb/>محل ذكره - فرحل إليه عن طريق سورية فالحجاز فنجد , واجتمع به فأكرم نزله<lb/>واحتفى به حفاوة عظيمة لعظم منزلته العلمية وكبير تأثيره , ففاوضه الفقيد في<lb/>الأمر الذي جاءه به من قبل الحكومة العثمانية، ثم رجع أدراجه.<lb/>وتفقد معاهد العلم وخزائن الكتب الحافلة بالآثار الجليلة النادرة في سورية<lb/>و<placeName>الحجاز</placeName> ونجد , واجتمع به أكابر علماء هاتيك الأقطار , فاستفادوا منه علمًا جمًّا<lb/>وأدبًا غضًّا. وهنالك عندما وصل إلى <placeName>الشام</placeName> عائدًا بخفي حنين ظن الناقمون عليه<lb/>أنهم وجدوا لهم سبيلاً لإيذائه , فأغروا به جمال باشا السفاح الذي استدنى الفقيد منه<lb/>يوم كان واليًا على <placeName>بغداد</placeName>، زاعمين - وبئس الزعم ما زعموا - أنه هو الذي متن<lb/>صاحب نجد على الحكومة, فلم يصغ إليهم لما يعهد فيه من الصدق مع الحكومة،<lb/>والحرص على جمع كلمة المسلمين.<lb/>ثم عاد - رحمه الله - بعد أن نجا من كيد الجاهلين إلى <placeName>بغداد</placeName> , وعاد إلى<lb/>سيرته الأولى ودرس وألف وأفتى حتى سقوط <placeName>بغداد</placeName> بيد الإنجليز , فعرضوا عليه<lb/>القضاء وغيره , فزهد فيه وامتنع عن التدخل معهم، ثم عرض عليه زمن تشكيل<lb/>الحكومة العربية المؤقتة الإفتاء فرياسة مجلس التمييز الشرعي فالقضاء فالمشيخة<lb/>الإسلامية وغيرها , فرفض كل وظيفة غير خدمة العلم الصحيح ونشره بإخلاص<lb/>وصدق بين أفراد الأمة تدريسًا وتصنيفًا , وانتخب أخيرًا عضوًا لمجلس المعارف<lb/>كما انتخبه المجمع العلمي العربي الزاهر في <placeName>دمشق</placeName> عضو شرف، ولم يزل يخدم<lb/>العلم والأدب بإخلاص , وشأنه يزداد يومًا فيومًا علوًّا ورفعة حتى توفاه الله (يوم<lb/>الخميس 4 شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1342" change="#d3e146">1342</date> هـ) .<lb/>وقد كان رحمه الله إمامًا في معرفة مذهب السلف، يأخذ بالدليل دون التقليد،<lb/>شديد الإنكار على الحشويين لا يعرف المحاباة ولا المداجاة , يقول للمصيب:<lb/>أصبت. وللمخطئ: أخطأت. وللصادق: صدقت. وللكاذب: كذبت.<lb/>وكان مستجمعًا للفضائل , عظيم التواضع , كثير الحياء , غض الأدب , أبي<lb/>النفس , عزيز الجانب , أريحيًّا لطيف المعشر ساعة الرضى , يقتبس منه الجليس<lb/>النادرة إثر الشاردة ولا يمله , بل يود لو أنه يصاحبه الدهر، يورد النكتة في حديثه<lb/>فيطرب لها السامع ولا يكاد ينساها.<lb/>وكان قوي الشكيمة , شديد الغضب , سريع الرضى , طاهر القلب , لا يفتر<lb/>لحظة عن التفكر في مستقبل الإسلام وأهله , وقد بالغ في ذلك حتى أدى به إلى<lb/>تعب الخاطر , ونحول الجسم. وكان مهيبًا وقورًا , ولا أتذكر أنني ملأت عيني<lb/>منه يومًا.<lb/>وكان بعيدًا عن التأنق في المأكل والملبس والاغترار بالمظهر الكاذب، وإن<lb/>رائيه - لولا ما عليه من نور النبوة - ليحسبه من سائر الناس لعدم اعتنائه بنفسه<lb/>ولكن لسان حاله يقول نحو ما قاله الإمام الشافعي نفسه:<lb/>علي ثياب لو يباع جميعها <gap resp="#org_MS"/> بفلس لكان الفلس منهن أكثرا<lb/>وفيهن نفس لو تباع بمثلها <gap resp="#org_MS"/> نفوس الورى كانت أعز وأكبرا<lb/>وقد خدم - رحمه الله - العلم والأدب خدمة قل من تسنى له مثلها، ومؤلفاته<lb/>الكثيرة في شتى الأبواب شاهد عدل على ما أقول. وإليك أسماءها:<lb/>***<lb/>مصنفات الفقيد<lb/>مرتبة على الحروف<lb/>(1) إتحاف الأمجاد في ما يصح به الاستشهاد. رسالة صغيرة فرغ من<lb/>تأليفها في 21 صفر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1301" change="#d3e146">1301</date> هـ) .<lb/>(2) الأجوبة المرضية عن الأسئلة المنطقية: في (42 صفحة) فرغ منه<lb/>في 13 صفر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1340" change="#d3e146">1340</date> هـ.<lb/>(3) أخبار <placeName>بغداد</placeName>. في ثلاثة أجزاء:<lb/>(الأولى) في (بيان حال <placeName>بغداد</placeName>) ومحالها وقصورها وقراها المجاورة لها<lb/>ووصف مبانيها وما آل إليه أمرها على سبيل الإجمال , ولم يستوعب الكلام على<lb/>ما جرى عليها في عنفوان شبابها وأيام هرمها وهو في نحو 15 كراسة.<lb/>(الثاني) في تراجم العلماء والأدباء الذين اشتهروا في القرن الثالث عشر<lb/>في <placeName>بغداد</placeName>. وقد سماه (المسك الأذفر) وهو في 450 صفحة بقطع الربع.<lb/>(الثالث) في وصف مساجد <placeName>بغداد</placeName> وتاريخ بنائها إلخ في نحو 140 صفحة.<lb/>(4) أخبار الوالد. جزء لطيف في ترجمة أبيه.<lb/>(5) إزالة الظماء بما ورد في الماء. في نحو كراسة.<lb/>(6) الأسرار الإلهية شرح القصيدة الرفاعية. طبع بمصر سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1305" change="#d3e146">1305</date> هـ<lb/>وهو من مؤلفاته في نشأته الأولى!<lb/>(7) أمثال العوام في مدينة دار السلام. مجموع ما يدور على ألسنة العوام<lb/>من الأمثال المشهورة - نقل اللفظ العامي من غير تغيير وربما غيره إلى ما يقاربه<lb/>التعبير تحاشيًا عن بعض الألفاظ العجمية <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> رتبه على حروف الهجاء، وهو في<lb/>نحو 80 صفحة.<lb/>(8) الآية الكبرى، على ضلال النبهاني رائيته الصغرى. كتاب جدلى في<lb/>نحو (50 صفحة) فرغ من تأليفه سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date> هـ.<lb/>(9) بدائع الإنشاء. في جزئين:<lb/>(1) مجموع رسائل والده في (..) صفحة.<lb/>(2) مجموع مكاتباته أدباء العصر في (340) صفحة.<lb/>(10) بلوغ الأرب في أحوال العرب. طبع في <placeName>بغداد</placeName> سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1318" change="#d3e146">1318</date> هـ في<lb/>ثلاثة مجلدات , ويطبع اليوم في مصر مصححًا ومشروحًا بقلم كاتب السطور،<lb/>وكان قد نقل بعضه الشاعر البليغ عبد الحميد الشاوي الحميري إلى التركية وأسماه<lb/>(منتهى الطلب في ترجمة بلوغ الأرب) ونشر طرفًا منه في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الزوراء</title>) .<lb/>(11) بنان البيان. متن صغير في علم البيان.<lb/>(12) تاريخ نجد. طبعت مقدمته في إحدى المجلات البغدادية وفقد باقيه.<lb/>(13) تجريد السنان في الذب عن أبي حنيفة النعمان. رد على بعض غلاة<lb/>الشافعية في نحو مائتي صفحة بالقطع الكبير , وهو كتاب جليل يشتمل على مطالب<lb/>في الفقه مهمة , فرغ منه في أواخر شعبان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1306" change="#d3e146">1306</date>هـ.<lb/>(14) ترجمة رسالة للقوشجي. في 7 كراسات ولم أره، ولعله فقد.<lb/>(15) الجواب عما استبهم من الأسئلة المتعلقة بحروف المعجم. جواب<lb/>عن أسئلة السيوطي السبعة التي لم يجب عنها أحد في زمانه فرغ منه في 15<lb/>رمضان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1319" change="#d3e146">1319</date> هـ وهو في 40 صفحة.<lb/>(16) الجوهر الثمين، في بيان حقيقة التضمين. في 50 صفحة.<lb/>(17) الدر اليتيم، في شمائل ذي الخلق العظيم. لم يتمه.<lb/>(18) الدلائل العقلية على ختم الرسالة المحمدية. في نحو 40 صفحة فرغ<lb/>منه في 17 ذي القعدة سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1317" change="#d3e146">1317</date>هـ.<lb/>(19) رسالة في كيفية استخراج القياس. أظنها فقدت.<lb/>(20) رياض الناظرين، في مراسلات المعاصرين. في نحو 560 صفحة<lb/>(21) الروضة الغناء، شرح دعاء الثناء: هو باكورة مؤلفاته ألفه سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1294" change="#d3e146">1294</date>هـ.<lb/>(22) سعادة الدارين، في شرح حديث الثقلين. هو رسالة في الرد على<lb/>الرافضة باللغة الفارسية للشيخ عبد العزيز الملقب بغلام حليم ابن الشاه ولي الله<lb/>أحمد بن عبد الرحيم الدهلوي الفاروقي مصنف - حجة الله البالغة -، وقد<lb/>عربها المترجم , وضم إليها بعض الفوائد المتعلقة بهذا الحديث , ورتبها على<lb/>مقدمة ومقصد وخاتمة , فرغ منه في شهر رمضان سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1336" change="#d3e146">1336</date>هـ وهو في 40 صفحة.<lb/>(23) السيوف المشرقة، مختصر الصواعق المحرقة، للشيخ محمد<lb/>الشهير بخواجه نصر الله الهندي. رد على الرافضة في 300 صفحة بالقطع الكبير<lb/>فرغ منه سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1303" change="#d3e146">1303</date>هـ.<lb/>(24) شرح أرجوزة تأكيد الألوان. نشر في مجلة <title level="j" change="#d2e191">المجمع</title> العلمي العربي<lb/>في <placeName>دمشق</placeName> (م1 ص76) .<lb/>(25) شرح خطبة المطول. لم أره.<lb/>(26) شرح منظومة عمود النسب. في نحو 1000 صفحة , وقد وصفناه<lb/>في مجلة <title level="j" change="#d2e191">المجمع</title> العربي (م3 ص 105) .<lb/>(27) شرح القصيدة الشاوية. في نحو 80 صفحة , والقصيدة للأديب<lb/>الكبير أحمد بك الشاوي الحميري - رحمه الله - في مدح الشارح.<lb/>(28) شرح منظومة الشيخ حسن بن العطار في الوضع أحد الفنون العربية.<lb/>(29) صب العذاب، على من سب الأصحاب. رد على أرجوزة لبعض<lb/>الرافضة من سكان كربلاء، في مائة صفحة وصفحتين. فرغ منه في 11 جمادى<lb/>الأول سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1304" change="#d3e146">1304</date>هـ.<lb/>(30) الضرائر، فيما يسوغ للشاعر دون الناثر. كتاب جليل كنت قد<lb/>شرحته في أوائل ملازمتي له وعنيت بنشره , وطبع في المطبعة السلفية بمصر<lb/>سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1340" change="#d3e146">1340</date>هـ.<lb/>(31) عقد الدرر شرح مختصر نخبة الفكر. في مصطلح الحديث والمتن<lb/>للشيخ عبد الوهاب بركات الشافعي الأحمدي.<lb/>(32) عقوبات العرب في جاهليتها , وحدود المعاصي التي يرتكبها بعضهم.<lb/>رسالة لطيفة نشرتها في ممتاز جريدة <title level="j" change="#d2e191">العراق</title> لعامها الخامس.<lb/>(33) غاية الأماني، في الرد على النبهاني. كتاب إصلاحي جدلي في<lb/>سفرين كبيرين , رد بهما على ما جاء به الشيخ يوسف النبهاني من الآراء السخيفة<lb/>والنقول الواهية في جواز الاستغاثة والاستعانة بغير الله تعالى، وما تجاوز به دائرة<lb/>الأدب في سب كبار أئمة الدين كالإمام ابن تيمية والإمام ابن قيم الجوزية من<lb/>المتقدمين , والإمام السيد صديق حسن خان والمصلح السيد نعمان الألوسي وأبيه<lb/>أبي الثناء من المتأخرين إلخ , وقد طبع في مصر بمطبعة كردستان العلمية.<lb/>(34) فتح المنان، تتمة منهاج التأسيس رد صلح الإخوان. كتاب<lb/>إصلاحي جدلي رد به على بعض متصوفة <placeName>بغداد</placeName>. طبع في الهند سنة 1309 على<lb/>نفقة الأمير الشيخ قاسم بن محمد بن ثاني.<lb/>(35) فصل الخطاب في شرح مسائل الجاهلية للإمام محمد بن عبد<lb/>الوهاب.<lb/>(36) القول الأنفع، في الردع عن زيارة المدفع [1] . في كراسة ولم أره.<lb/>(37) كتاب ما اشتمل عليه حروف المعجم، من الدقائق والحقائق والحكم.<lb/>في 115 صفحة.<lb/>(38) كتاب ما دل عليه القرآن، مما يعضد الهيئة الجديدة القويمة البرهان.<lb/>في 100 صفحة , وقد فرغ من إملائه علي في 6 شوال سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1339" change="#d3e146">1339</date>هـ.<lb/>(39) كشف الحجاب. عن الشهاب في الحكم والآداب للقضاعي لم أره<lb/>ولعله فقد.<lb/>(40) كنز السعادة، في شرح كلمتي الشهادة. في 54 صفحة , وقد فرغ<lb/>منه في 6 ج 2 سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1198" change="#d3e146">1198</date>هـ.<lb/>(41) لعب العرب. رسالة لطيفة (اقتطفها من لسان العرب) أثناء<lb/>مطالعته له عام <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1326" change="#d3e146">1326</date>هـ.<lb/>(42) اللؤلؤ المنثور، وحلي الصدور. مجموع مكاتيب والده وجده في<lb/>نحو 170 صفحة.<lb/>(43) مختصر الضرائر، فيما يسوغ للشاعر دون الناثر [2] .<lb/>(44) مختصر مسند الشهاب للقضاعي.<lb/>(45) المسفر عن الميسر.<lb/>(46) المفروض، في علم العروض. اقتطفه من لسان العرب أثناء<lb/>مطالعته له.<lb/>(47) المنحة الإلهية تلخيص ترجمة التحفة الاثني عشرية. رد على<lb/>الرافضة , طبع في الهند في 200 صفحة بقطع كبير.<lb/>(48) منتهى العرفان والنقل والمحض، في ربط بعض الآي ببعض.<lb/>شرع فيه في أوائل الماضي فوافته المنية قبل إتمامه.<lb/>(49) كتاب النحت. في 13 صفحة.<lb/>وله مجموعات ومؤلفات أخرى فقدت أثناء نفيه منها:<lb/>(50) كتاب جليل في بيان سرقات اليازجي في مقاماته (مجمع البحرين) .<lb/>وقد وجدت منه بعض الأوراق، ولعلي أعثر عليه بجملته.<lb/>هذا ما أردت كتابته بإيجاز , وتفصيل ترجمته وأحواله وأطواره وآرائه وغير<lb/>ذلك في كتابنا (ذكرى الإمام الألوسي) الذي شرعنا في تأليفه.<lb/>بغداد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بهجت الأثري<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نشكر للأستاذ الأثري عنايته بتتبع آثار الفقيد , وبيان فضله، وسنقفي على<lb/>ترجمته ببعض الفوائد في جزء آخر إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) مدفع: من مدافع الإيرانيين , يعرف (بطوب أبي خرامة) , تزوره النساء , وتوقد له الشموع , وتعلق عليه التمائم والأحجار.<lb/>(2) المنار: من الغريب أن يختصر المؤلف كتابه الضرائر ويشرحه تلميذه , وقد كان الأصل مغنيًا عن الشرح , ولكنها شنشنة مصنفينا في القرون الوسطى.</note>
            </div>
            <pb n="n25-p390" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3473.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتحال السيد حسين أمير <placeName>مكة</placeName> للخلافة</head>
               <lb/>
               <lb/>إننا لم نر في كل ما علمناه من عبر التاريخ أدل على الحكمة النبوية في منع<lb/>طلاب الولاية منها , وعدم توليتهم شيئًا من أمور الناس - كالعبرة التي رأيناها في<lb/>السيد حسين المكي وأولاده.<lb/>رأينا أناسًا تعدى الأجانب على بلادهم , وغلبوهم على السلطان فيها<lb/>فساعدوهم على إدارتها؛ ليشاركوهم في التمتع بنصيب من أموالها ولذة الحكم<lb/>الصوري فيها، ولكننا لا نعرف في التاريخ القديم ولا الحديث رجلاً وضع بسوء<lb/>اجتهاده ومحض اختياره خطة لجعل أمته وملته وبلاده تحت سيادة دولة أجنبية<lb/>مخالفة له في الدين والجنس واللغة والاشتراع والآداب لأجل أن يكون تحت ظل<lb/>حمايتها متمتعًا هو وأولاده بألقاب الإمارة والملك , كما فعل حسين المكي بمقررات<lb/>نهضته المخزية الخاسرة.<lb/>وأغرب من ذلك وأخزى أنه قد أسرف هو وأولاده في التبجح بنسبهم وادّعاء<lb/>انحصار حق الملك والإمارة والإمامة فيهم دون من هم أصح وأصرح منهم نسبًا<lb/>وأكرم حسبًا , بما لهم مع شرف النسب من شرف الوراثة النبوية بالعلم والعمل , ثم<lb/>إنه على هذا الإسراف يسعى لنيل خلافة النبوة بنفوذ أعدى أعداء النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم في أمته وملته وقومه وشرعه ولغته.<lb/>أما (مقررات النهضة) فقد وضعها بنفسه واختياره بدون مشاورة أحد من<lb/>العرب أو غيرهم من المسلمين , حتى إن ولده فيصلاً قد صرح وأذن بنشر<lb/>تصريحه بأنه لم يطلع على هذه المقررات إلا بعد ذهابه إلى لندن عقب هدنة<lb/>الحرب , وهو الذي نشرها في جريدة <title level="j" change="#d2e191">المفيد</title> ب<placeName>دمشق</placeName>.<lb/>وقد جاء في أول المادة الأولى منها: (تتعهد بريطانيا العظمى بتشكيل حكومة<lb/>عربية مستقلة) <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وفي أول الثانية: (تتعهد بريطانيا العظمى بالمحافظة على هذه<lb/>الحكومات وصيانتها من أي مداخلة كانت في داخليتها , وسلامة حدودها البرية<lb/>والبحرية من أي تعد بأي شكل يكون , حتى ولو وقع قيام داخلي من دسائس<lb/>الأعداء , أو من حسد بعض الأمراء فيه؛ تساعد الحكومة المذكورة مادة ومعنًى على<lb/>دفع ذلك القيام لحين اندفاعه , وهذه المساعدات في القيامات أو الثورات الداخلية<lb/>تكون مدتها محدودة؛ أي: لحين يتم للحكومة العربية المذكورة تشكيلاتها المادية اهـ<lb/>بنصه. ومعناه الصريح أن الإنكليز يظلون محتلين للبلاد العربية التي عهد إليهم<lb/>إيجاد حكومتها , وحامين لها إلى أن يصير عند حسين أو خلوفه أسطول كأسطولهم ,<lb/>وجيوش يقهر بها أعداء أمراء العرب! !<lb/>وقد كان وضعه لهذه المقررات إثر مراسلات بينه وبين المعتمد البريطاني<lb/>بمصر , أقرته فيها الحكومة البريطانية على انتحال الخلافة كما صرح به السير<lb/>(هنري مكماهون) في الكتاب الذي أرسله إليه في 19 شوال سنة 1333- 30<lb/>أغسطس سنة 1915 وهذا نص عبارته العربية بالحرف (من ص 616ج 8م 23<lb/>المنار) :<lb/>(فنحن نؤكد لكم أقوال فخامة اللورد (كتشنر) التي وصلت إلى سيادتكم عن يد<lb/>(علي أفندي) وهي التي كان موضحًا بها رغبتنا في استقلال بلاد العرب وسكانها ,<lb/>مع استصوابنا للخلافة العربية عند إعلانها، وإننا نصرح هنا مرة أخرى أن<lb/>جلالة ملك بريطانيا العظمى رحب باسترداد الخلافة إلى يد عربي صميم من فروع<lb/>تلك الدوحة النبوية المباركة) ! ! !<lb/>اعتقد هذا الرجل منذ وصل إليه هذا الكتاب أنه لم يبق بينه وبين منصب<lb/>الخلافة إلا أن يخرج الترك من <placeName>الحجاز</placeName> أو من <placeName>مكة</placeName> وما حولها , فإن ترحيب ملك<lb/>الإنكليز باستردادها كافٍ بعد ذلك لنيلها , وكان قد تقرر أن يبايع بها في موسم الحج<lb/>الذي أخرج الترك في أيامه من <placeName>مكة</placeName> وجدة والطائف , ولكن الله سلم , وكان من<lb/>فضله تعالى على كاتب هذا أنه كان سببًا لصرفه عن تلك المبايعة كما بيناه في<lb/>المنار مرارًا، وهو لم يقبل نصحنا له بترك مسألة الخلافة إلى ما بعد الحرب؛ إلا<lb/>لأننا أقنعناه بأن العالم الإسلامي كله ساخط عليه , وكاره لثورته , ويرجو انتصار<lb/>الدولة العثمانية مع حلفائها والعاقبة مجهولة , وبأن فشل انتحاله للخلافة معلوم<lb/>بالقطع.<lb/>على أنه كان مطمئنًّا بما يتمناه من انكسار الدولة؛ لأنه يعتقد أن الدولة<lb/>البريطانية لا تغلب، فانتظر وأعلن في بعض منشوراته الرسمية ترك مسألة<lb/>الخلافة إلى العالم الإسلامي , ثم صرح مرارًا بأنه لا يقبل منصب الخلافة إلا إذا<lb/>أجمع المسلمون على تقليده إياه، ونقل عنه هذا كثير من الجرائد، كما أنه صرح<lb/>مرارًا تصريحًا نقلته عنه جريدته (القبلة) بأن الخلافة قد ماتت وصارت إلى<lb/>رحمة الله تعالى، وذلك شأنه ودأبه في الإتيان بالنقائض والكلام المتعارض، وقد<lb/>يتعمد بعض هذا؛ لأجل أن يحتج لدى كل قوم من المختلفين في الرأي بما يراه<lb/>مقبولاً عندهم، أو لدفع بعض التهم، كما يكتب ويقول كثيرًا: إنه لا يطمع في ملك<lb/>ولا جاه ولا مال , وإنما يريد الخدمة العامة، وإنه مستعد لمبايعة كل من يرضاه<lb/>المسلمون للخلافة. ولكن أعماله وكذا أقواله تنقض هذا كله , وآخره انتحاله للخلافة<lb/>الآن.<lb/>على أنه كان منذ ذلك العهد يسعى للخلافة سعيها، ويبث الدعاة لها، وأول<lb/>من عرفناه منهم (رضا أفندي الصبان الدمشقي) الذي كان يتردد في أثناء الحرب<lb/>بين سورية و<placeName>مكة</placeName>، وقد أطلعنا مرة على (ورقة مبايعة) فيها أسماء كثير من<lb/>أهل <placeName>الشام</placeName> , ودعانا إلى إمضائها مع بعض وجهاء السوريين الذين كانوا هنا، فأبينا<lb/>(شرعًا وطبعًا) , وقال لنا بعض فضلاء أهل <placeName>دمشق</placeName> الذين اطلعوا على تلك<lb/>الورقة: إن بعض الأسماء التي فيها قد مات أصحابها , وبعضها لا مسميات لها،<lb/>وأكثرها أسماء بعض العوام الذين لا يفهمون معنى المبايعة , ولا يمتنعون من كتابة<lb/>أسمائهم، أو أذن الأمي منهم بكتابة اسمه بأدنى استمالة.<lb/>ولما دخل (الأمير فيصل) سورية مع الفاتحين من الخلفاء اعتقد أهلها أن البلاد<lb/>السورية بل العربية كلها قد استقلت , وخلصت السيادة عليها لأبيه إنجازًا لما وعدت<lb/>به على ألسنة دعاة <placeName>الحجاز</placeName> والإنكليز , ونصوص جرائدهم (كالقبلة) في <placeName>مكة</placeName> ,<lb/>و (الكوكب) في مصر، ونصوص المنشورات الهاشمية , والمنشورات المبهمة التي<lb/>كان الإنكليز يمطرونها على جميع البلاد العربية في زمن الحرب. وكانت الثقة بصدق<lb/>الإنكليز يومئذ لا تقل عن الثقة بكذبهم الآن! لهذا دعا فيصل ورجاله المسلمين إلى<lb/>مبايعة والده بالخلافة , فلبوا الدعوة مسرعين يقلد بعضهم بعضًا.<lb/>وقلما كان يوجد أحد منهم يشك في كون الملك حسين حل محل السلطان<lb/>العثماني في البلاد العربية , فصار يسمى ملكًا وخليفة , وكان خطباء المساجد<lb/>يذكرون اسمه في دعاء الخطبة ويلقبونه بأمير المؤمنين , ويذكرون بعده اسم الأمير<lb/>فيصل، وكان السيد حسين نفسه يعتقد ذلك أيضًا , حتى إنه أصدر أمره مرة بهبة<lb/>بعض المباني الأميرية في <placeName>الشام</placeName>؛ لأجل أن يتخذ مدرسة - ولكن لم ينفذ - وكان<lb/>يصدر إرادته بتوجيه الرتب العسكرية وترقية الضباط. حدثني ياسين باشا الهاشمي<lb/>أن الأمير فيصلاً بلغه مرة نص إرادة هاشمية بنقل بعض الضباط إلى رتب فوق<lb/>رتبهم , فرد عليه فيما معناه: إن هذا إفساد للنظام العسكري لا يمكن تنفيذه. (قال) :<lb/>ولكم أنتم أن تعطوهم من الألقاب والرواتب المالية ما شئتم , على شرط أن لا<lb/>يعدو أحد طوره ولا لقبه، ولا راتبه عندي في الجيش إلا بمقتضى القانون<lb/>العسكري.<lb/>ذلك - وإنني لما أمكنني زيارة سورية بعد الهدنة وكانت فرنسة قد استولت<lb/>على سواحلها من حدود فلسطين إلى حدود الأناضول كان مسلمو سواحل ولاية<lb/>بيروت يعتقدون أنها ستكون مع البلاد الداخلية إمارة واحدة , يتولاها فيصل من قبل<lb/>والده (ملك العرب وخليفة المسلمين) بمساعدة الدولة البريطانية! ! غرورًا بشهادة<lb/>فيصل الذي كان يقول لهم: يجب أن تربوا أولادكم على حب الإنكليز! ! وكان<lb/>من النادر أن ترى فيها من يفهم كنه اتفاق هذه الدولة مع فرنسة على اقتسام البلاد<lb/>العراقية والسورية , وعزم إنكلترة وحدها على سلب استقلال جزيرة العرب نفسها<lb/>واستعباد أهلها.<lb/>وكان أذكياء الناس يستغربون ما نبينه لهم من الحقائق عن الحجازيين<lb/>والبريطانيين- وهو ما لو سمعوه من غيرنا لكذبوه وعادوه- وكان بعضهم يناشدنا<lb/>أن لا نذيع عن الشريف ما يبطل الثقة به؛ لئلا يشمت النصارى بالمسلمين! !<lb/>ولكن لم تمض بضعة أشهر حتى عرف المتمرسون بالسياسة كثيرًا من الحقائق<lb/>ظهر أثرها في قرار المؤتمر السوري العام الذي أعلن به استقلال البلاد ووحدتها ,<lb/>فإنه لم يجعل لحكومة <placeName>الحجاز</placeName> ولا لملك <placeName>الحجاز</placeName> أدنى شأن في سورية لا باسم<lb/>الخلافة ولا باسم السيادة ولا باسم الاتحاد، فكان وقع ذلك الاستقلال كالصاعقة على<lb/>الملك حسين , وغضب على الملك فيصل غضبة مضرية عرفها جميع الناس.<lb/>على أن فيصلاً لم يكن يقدر على أن يجعل لأبيه من الأمر شيئًا لو أراد ذلك , وهو<lb/>لم يكن يريد؛ لأنه أعلم الناس بأن سلطة والده لا تطيقها الحجارة الصم. على أنه<lb/>لم يستطع إقناع إخواننا بقبول ما سموه (العلم العربي) إلا بعد عناء عظيم , فقبلوه<lb/>على شرط زيادة نجم فيه تفرقة بينه وبين علم <placeName>الحجاز</placeName>.<lb/>ولما تمكن الأمير عبد الله من أرض شرق الأردن؛ ليصد للإنكليز تعدي<lb/>العرب على فلسطين , ويؤمن لهم اختراق قلب صحراء العرب إلى <placeName>العراق</placeName>؛ طفق<lb/>يبث الدعاية فيها وفي فلسطين وسائر سورية لخلافة والده , وصرح بذلك لمراسل<lb/>جريدة اللواء المصري وغيره في الإسكندرية؛ إذ مر بها مسافرًا إلى إنكلترة<lb/>وفرنسة <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> , وقد بلغت دعايته ما كان مجالاً للسخرية والانتقاد الأدبي؛ إذ<lb/>وضع فوق باب مسجد قرية عمان عاصمة شرق الأردن عند ترميمه حجرًا نقش فيه<lb/>أبياتًا نظمها له قاضي قضاته الشيخ سعيد الكرمي قال فيها:<lb/>حسين بن عون من بنى مجد عدنان <gap resp="#org_MS"/> فأضحى أمير المؤمنين بلا ثاني<lb/>أعاد له عرش الخلافة بعد ما <gap resp="#org_MS"/> ثوت زمنًا بالغصب في آل عثمان<lb/>فعجب الأدباء كيف خفيت على القاضي والأمير وشاعره الشريقي وغيرهم<lb/>النكتة التي في البيت الأول (أمير بلا ثان) ولها حكاية مشهورة مع بعض الشعراء.<lb/>ثم كثر الدعاة لذلك توطئة لقدوم الملك حسين إلى أطراف البلاد السورية<lb/>ولا سيما في موسم الحج الماضي (أي: سنة 1342) , كما أشرنا إليه في المقال<lb/>الذي عقدناه لزيارته هذه وأسبابها ونتيجتها , ونشرناه في الجزء الثالث من هذا<lb/>المجلد وقلنا فيه: إن التخيلات ازدوجت بالواهمات، ولقحت بالأماني المستعذبات،<lb/>حتى جاءها المخاض بسقوط الخلافة التركية، أجهضت فولدت الخلافة العربية،<lb/>فالتقطها (ملك العرب الخيالي) سقطًا لم يستهل، ومضغة لم تكتمل، معتقدًا أن<lb/>الدعاية تتم خلقها، وتنفخ الروح فيها، كما فعلت بمنصب (ملك البلاد العربية<lb/>قبلها) !! إلخ.<lb/>كيف كانت مبايعة السيد حسين المكي في شونة شرق الأردن؟<lb/>بعد أن مهد الدعاة السبل أولاً في <placeName>القدس الشريف</placeName> مع رجال الوفد الفلسطيني<lb/>المرتبطين بالملك بالمساعدات المالية والسياسية وهم الذين تولوا جمع الوفود من<lb/>فلسطين ثم في سائر سورية، وبعد إعداد حكومة شرق الأردن وسائل الاحتفال لأجل<lb/>البيعة، بدأ البيعة أهل شرق الأردن ووفد المؤتمر الفلسطيني، وخالفه كثير من أهل<lb/>البلاد وجمعياتها وأحزابها , وتلا ذلك إرسال برقيات الدعاة إلى مدن سورية<lb/>المشهورة وغيرها بأن أهل الحل والعقد في فلسطين وسائر البلاد العربية وغيرها<lb/>قد بايعوا فلانًا، فكانت كل برقية تصل إلى بلد توهم أهلها أن هذه البيعة عامة ,<lb/>اشترك فيها ممثلو جميع شعوب العالم الإسلامي , وقد ساعدتهم وكالة البرقيات<lb/>الفلسطينية على هذه الدعاية , حتى كان في تلك البرقيات أن الخليفة التركي عبد<lb/>المجيد ومسلمي مصر والهند قد بايعوا وهم أبعد الخلق عن هذه المبايعة.<lb/>نموذج من برقيات الدعاية:<lb/>جاء في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">الجزيرة</title>) الفلسطينية ما نصه:<lb/>تلقينا يوم 10 الجاري آذار (مارس) من <placeName>القدس</placeName> التلغراف الآتي:<lb/>بايعت وفود فلسطين جلالة الحسين بالخلافة (يونس الخطيب) وتلقينا يوم<lb/>11 الجاري من شونة عمان التلغراف الآتي:<lb/>اليوم بايع مندوبو فلسطين وقضاتها وأهل الحل والعقد جلالة الملك حسين<lb/>بالخلافة في مقره بالشونة بحفلة بالغة منتهى الجلال: البطاركة ورؤساء الأديان<lb/>(! !) ومراسلو الصحف ومشايخ العشائر كانوا حاضرين، أمير إحدى مقاطعات<lb/>الهند , شجاع الملك وحاشيته بايعته وشهدت الحفلة، الحماس شديد، والسرور عام<lb/>والمظاهرات على ساق وقدم- سورية بايعت وخطب باسم جلالته في الجامع<lb/>الأموي [1] . <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (المظفر) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>***<lb/>الخليفة السابق يبايع الخليفة العربي<lb/>روت وكالة البرقيات الفلسطينية أنه شاع أن الخليفة السابق عبد المجيد أرسل<lb/>برقية إلى الملك حسين يبايعه فيها بالخلافة باسم آل عثمان.<lb/>***<lb/>مبايعة الهند<lb/>وروت أن الهنود أرسلوا برقية إلى الملك حسين , يبايعونه فيها بالخلافة.<lb/>ومن البرقيات التي نشرتها الجرائد السورية والفلسطينية ما ننقله عن<lb/>مراسل جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقتبس</title> الدمشقية في عمان , وهي التي أرسلها إليها في 13 شعبان -<lb/>20 آذار (مارس) مع (منشور العودة) وهذا نصه:<lb/>(بيعة الهند) وردت على جلالة الملك برقية من الهند تفيد بمبايعة الهند<lb/>لجلالته , وهم يذكرون جلالته بلزوم تأسيس مجلس شورى عام من جميع الأقطار<lb/>الإسلامية مركزه للنظر في شؤون الإسلام بصورة عامة. كما أن برقية وردت<lb/>على جلالته من الوفد الفلسطيني الموجود في الهند تفيد مبايعة الأهالي لجلالة أمير<lb/>المؤمنين، وعند انعقاد المؤتمر الأول في الهند يدعون بالخلافة لصاحب الجلالة<lb/>بدون ريب) اهـ.<lb/>وهاتان البرقيتان من أغرب الأكاذيب الصريحة التي أحاطت بهذا الرجل<lb/>ولا سيما في مبايعته , فأهل الهند أشد المسلمين كرهًا له وطعنًا فيه وإنكارًا على<lb/>خلافته , ولكن صح أنه هنأه وبايعه رجلان من زهاء تسعين مليون مسلم في الهند<lb/>أحدهما يسمى الشيخ عبد الحي اللكنوي من شيوخ الجمود والحشو , والثاني أحد<lb/>أنصار الإنكليز في بمبي , وهو وأعوانه لا يمتنعون عن التعبير عن ذلك بأهل الهند ,<lb/>ورأينا لذلك نظائر في التعبير عن أهل مصر وغيرها؛ إذ هنأه وبايعه رجل<lb/>واحد من المعروفين فيها , وقد أذاعت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>) تلك البرقيات الكاذبة , وأغرب<lb/>ما جاء فيها ما يأتي:<lb/>***<lb/>نموذج من برقيات جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> غير السرية<lb/>ورد في آخر الصفحة الرابعة من عدد جريدة <title level="j" change="#d2e191">القبلة</title> , الذي صدر ب<placeName>مكة</placeName> في 30<lb/>رجب متضمنًا مبايعة <placeName>الحجاز</placeName> ثلاث برقيات من (شونة عمان) نص الأول:<lb/>(أصبح في حكم المقرر إلغاء الخلافة , وإخراج الخليفة وكافة الأسرة العثمانية من<lb/>تركيا , وربما أعلن هذا بعد غد , فالرأي تعجيل العرب بمبايعة ملكهم الحسين بن<lb/>علي بها بمجرد إعلان مصطفى كمال لذلك) ومضمون الثانية: أن مجلس أنقرة قد<lb/>قرر ما أشير إليه في الأولى وهذا نص الثالثة:<lb/>**<lb/>ترشيح المقطم أمير <placeName>الحجاز</placeName> بالمبايعة وشهادته<lb/>بأهلية حسين للخلافة<lb/>(أمر مدير البوليس بإخراج الخليفة والأسرة. الصحف اليوم طافحة بالسخط<lb/>والآراء في الموضوع. صرحت المقطم بأن (الملك حسين) خير كفء للخلافة<lb/>مستجمع لشروطها) .<lb/>***<lb/>مقدمة مبايعة<lb/>وفد مؤتمر فلسطين ونص المبايعة<lb/>اجتماع الوفود في <placeName>القدس</placeName> للنظر في أمر الخلافة [2]<lb/>(اجتمع في <placeName>القدس</placeName> وفود المدن الفلسطينية، خلا طبرية وبئر السبع<lb/>للمذاكرة في أمر الخلافة، وقد امتنع وفد <placeName>نابلس</placeName> عن الاشتراك في المذاكرة؛ لأن<lb/>النابلسيين يرون: إما عقد مؤتمر فلسطيني إسلامي للنظر في هذا الأمر , أو انتظار<lb/>ما تفعله بقية الأقطار الإسلامية، ولكن بوجود أهل الحل من كل مدينة (؟) تم<lb/>انعقاد المؤتمر الذي يقولون عنه فلم يبق من داعٍ للتأخير، بيد أنهم أصروا على<lb/>رأيهم، على أن معظم أهل <placeName>نابلس</placeName> يريدون مبايعة الملك حسين , وإنما هم<lb/>يستحسنون التربص في الأمر. أما رأي سائر الوفود فهو مبايعة الملك حسين<lb/>بالخلافة بعد مفاوضته في بعض الشؤون التي تهم فلسطين والأمة العربية والعالم<lb/>الإسلامي.<lb/>وقد عقد الوفود الجلسة الأولى في الساعة العاشرة من صباح يوم الإثنين<lb/>برئاسة الحاج أمين أفندي الحسيني رئيس المجلس الإسلامي الأعلى، وانتخب السيد<lb/>شكري أفندي التاجي كاتبًا لضبط مقررات الجلسة، فشرح سماحة الرئيس الغاية من<lb/>الاجتماع وما آلت إليه الخلافة , وأنه لا يجوز بقاؤها عاطلة , وطلب إلى الوفود<lb/>المجتمعة أن تنظر في الأمر، فقال بعضهم: إننا جميعًا نؤيد فكرة مبايعة جلالة<lb/>الحسين، ولكن يجب أن نتفق وإياه على شروط البيعة. وسأل آخر عما إذا كان<lb/>يحق لنا انتخاب الخليفة باجتماعنا هذا , مع أننا جزء صغير من العالم الإسلامي؟<lb/>فأجيب بأن أمامنا ما فعله أمير المؤمنين عمر بن الخطاب باختياره ستة من خيرة<lb/>الصحابة لانتخاب خليفة بعد وفاته وذلك خير منهج تنهج عليه الأمة [3] وقد أقر<lb/>المجتمعون هذا الرأي، ثم دار البحث حول اشتراك وفد <placeName>نابلس</placeName> في الجلسة ,<lb/>ووجوب جمع الرأي الفلسطيني في الأمر وعدم تفرقه، وأخيرًا تقرر تأجيل الجلسة<lb/>إلى الساعة الثانية بعد الظهر.<lb/>***<lb/>الجلسة الثانية<lb/>افتتحت الجلسة الثانية الساعة الثالثة بعد الظهر في دار المجلس الإسلامي<lb/>الأعلى , فأعرب سماحة رئيس المجلس عن أسفه؛ لأن أهل <placeName>نابلس</placeName> ومفوضيهم<lb/>مصرون بكل أسف على عدم الاشتراك؛ ما لم يعقد مؤتمر إسلامي غير هذا، فطلبت<lb/>الهيئة البت في أمر البيعة , فوافق الجميع عليها. واقترح شكري أفندي التاجي<lb/>مندوب الرملة أن يكلف جلالة الملك تأليف مجلس من ثلاثين مندوبًا من الأقطار<lb/>الإسلامية يستشيره في أمور المسلمين , فأيد رأيه سليم أفندي عبد الرحمن ورفيق<lb/>بك التميمي، وهنا بين الشيخ محيي الدين أفندي الملاح عدم جواز البيعة بشروط ,<lb/>فأجابه فضيلة مفتي عكا الشيخ عبد الله أفندي الجزار: إن الآية الكريمة {يَا أَيُّهَا<lb/>النَّبِيُّ إِذَا جَاءَكَ المُؤْمِنَاتُ يُبَايِعْنَكَ عَلَى أَن لاَّ يُشْرِكْنَ بِاللَّهِ شَيْئًا وَلاَ يَسْرِقْنَ وَلاَ<lb/>يَزْنِينَ وَلاَ يَقْتُلْنَ أَوْلادَهُنَّ وَلاَ يَأْتِينَ بِبُهْتَانٍ يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ وَلاَ<lb/>يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ فَبَايِعْهُنَّ وَاسْتَغْفِرْ لَهُنَّ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (الممتحنة:<lb/>12) هي من قبيل نص الشروط في البيعة , فإذا أمر الله النبي بذلك في المبايعة<lb/>فلماذا نحيد نحن عنها؟ !<lb/>وهنا طلب البعض عدم وضع قيد أو شرط في المبايعة , ثم اتفق الرأي على<lb/>أن توضع شروط في مصلحة الأمة. ووضعت صيغة المبايعة وهذا نصها:<lb/>***<lb/>نص صيغة المبايعة التي قررت في القدس<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وأصحابه أجمعين.<lb/>(نحن مفتي وقضاة وعلماء وأشراف ووفود البلاد الفلسطينية أهل الحل<lb/>والعقد [4] بايعنا صاحب الجلالة الهاشمية ملك العرب الحسين بن علي بن عون<lb/>الهاشمي بالخلافة الإسلامية , على أن يكون الأمر شورى كما أمر الله تعالى، وعلى<lb/>أن لا يجري ما يخالف المصلحة العامة للمسلمين، وأن لا يكون البت في أمر البلاد<lb/>الفلسطينية , وفي شكل حكومتها ورأسها إلا برأي أهلها.<lb/>{فَمَن نَّكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُثُ عَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا<lb/>عَظِيمًا} (الفتح: 10) ثم يلي ذلك أسماء الموقعين، ولكثرة المواد لم نستطع<lb/>سردها.<lb/>***<lb/>البيعة في <placeName>دمشق</placeName> [5]<lb/>أرسل بعض أفاضل <placeName>دمشق</placeName> وأدبائها وتجارها البرقية الآتية:<lb/>عمان: أمير المؤمنين وخليفة المسلمين الحسين بن علي , نصره الله وأبقاه.<lb/>نحيي جلالتكم بتحية الخلافة , ونبايعكم البيعة الشرعية على السمع<lb/>والطاعة عاقدين على ناصيتكم الغراء الآمال بمعزة الإسلام ومجد العرب.<lb/>عثمان الشراباتي , الحاج ياسين دياب , سعيد الباني , محمد علي دياب ,<lb/>شكري الشربجي , عبد الغني العسلي , موفق الحسيبي , محمد صائب العظم ,<lb/>درويش البكري , شفيق دياب , عبد القادر راضي , زكي الركابي , فهمي قزما ,<lb/>أحمد المنجد , محمد سعيد عبيد , أكرم الركابي , حمدي الشبندر , توفيق القباني ,<lb/>محمد الإمام , وجيه المالكي , نسيب شهاب , منير العيطه , أديب الصفدي , ثابت<lb/>القباني , عبد الوهاب أبو السعود , عبد الوهاب مغربية , حسام الدين الكزبري ,<lb/>إحسان العابد , ياسين الخانجي , رشدي الدقر , جميل الموره لي , فوزي الدقر.<lb/>واتصل بالصحف أن وفدًا كبيرًا يتألف من علماء <placeName>دمشق</placeName> ومفكريها يبرحها<lb/>قريبًا إلى عمان , يحمل مضبطة موقعة من العلماء والأعيان وهيئات الطبقات<lb/>الاجتماعية؛ لمبايعة جلالته , وتقديم التهاني باسم السوريين؛ لعودة الإمامة الكبرى<lb/>إلى أصحابها [6] . اهـ<lb/>***<lb/>صورة بيعة مسلمي <placeName>بيروت</placeName> وملحقاتها<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ فَمَن نَّكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُثُ<lb/>عَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا} (الفتح: 10)<lb/>هذه بيعة رضوان تشهدها الجماعة، ويشهد عليها الرحمن، ويلزم طائرها<lb/>العنق، بيعة شريفة بها السلامة في الدين والدنيا مضمونة.<lb/>ولما أصبح مقام الخلافة شاغرًا بسبب طرد الخليفة , وعجزه عن القيام بالأمر،<lb/>ولما كان نصب الإمام واجبًا على الأمة , وحيث لم يكن في البيت القرشي ولا في<lb/>الأقطار الإسلامية من تسلم إليه أمة محمد صلى الله عليه وسلم مقاليد أمورها ألا<lb/>وهو (كذا) , من انحصر فيه استحقاق ميراث أجداده الأطهار , المجتمع فيه<lb/>شروط الإمامة والقائم بمقام رسول الله صلى الله عليه وسلم , وخليفته سيدنا ومولانا<lb/>عبد الله ووليه (الحسين بن علي) أمير المؤمنين أيد الله تعالى ببقائه الدين، وكتب<lb/>له النصر إلى يوم الدين، وأعاد بعدله أيام الخلفاء الراشدين، والأئمة المجتهدين.<lb/>وحيث قد صحت إمامته , وانعقدت له البيعة من أهل الحل والعقد والعلماء<lb/>وذوي الرأي والعقل في كثير من الأقطار الإسلامية.<lb/>وحيث أصبحت طاعته واجبة للحديث الشريف (من خرج عن الطاعة وفارق<lb/>الجماعة مات ميتة جاهلية) فإننا نحن مسلمي <placeName>بيروت</placeName> نبايع جلالته على أن يهتم<lb/>بمصالح الإسلام , ويقدم الفتوى أمامه، ويقرن عليها أحكامه (كذا) , ويتبع<lb/>الشرع الشريف ويقف عنده ويوقف الناس، وأن جلالته يشهد وخليفته (كذا)<lb/>على أنه لا يريد سوى وجه الله (كذا) , ولا يحابي أحدًا في دين، ولا يحامي عن<lb/>أحد في حق (كذا) , وأن يسير بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم،<lb/>بيعة صحيحة شرعية , انعقد عليها الإجماع , ووصل بها الحق إلى مستحقه إن<lb/>شاء الله تعالى) .<lb/>بيروت في غرة شعبان المعظم سنة 1342<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذه الصيغة منقولة عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحقيقة</title> البيروتية التي كانت أشد الصحف<lb/>إسرافًا في الدعاية لهؤلاء الحجازيين , وعلمنا أن المفتي وكبار العلماء وأكثر<lb/>الفضلاء لم يوقعوها بغير توقيع , وهي أشد الصيغ خطأً وكذبًا , ولا سيما الحيثيات<lb/>فكلها كذب كما سنبينه، وسنذكر في الجزء التالي بقية مبايعة سورية وصفه المبايعة<lb/>في <placeName>الحجاز</placeName> , ثم نعلق على المسألة ما نبين به الحق إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: ظاهر هذا أن سورية بايعت قبل فلسطين غيابًا، و11مارس يوافق 5شعبان , وسترى ما كتب في مبايعة <placeName>بيروت</placeName> في غرة شعبان.<lb/>(2) ننقل ما يأتي عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الجزيرة</title> , ونشر في سائر جرائد سورية وفلسطين.<lb/>(3) المنار: قد جهل الذي أجاب هذا الجواب أن أولئك الستة كانوا أعظم زعماء قريش المرشحين للخلافة , بحيث لا تخالفهم غيرهم إذا اتفقوا , وتتفرق الكلمة إذا اختلفوا , وقد وصفهم عمر بأن رسول الله صلى الله عليه وسلم مات وهو راضٍ عنهم، ومن المعلوم أنه بشرهم بالجنة، فصار مقطوعًا لهم بها، فهل لأولئك النفر من فلسطين هذه المنزلة في العالم الإسلامي؟ وكيف يدعون الحل والعقد في الأمة الإسلامية أو في بلادهم وهم مستعبدون فيها للأجنبي؟ ولم يتبعهم جميع أهل بلادهم في مبايعتهم كما تبع الستة جميع المسلمين.<lb/>(4) أهل الحل والعقد: هم الذين إذ بايعوا أحدًا نفذت أحكامه , فهل تنفذ أحكام حسين في فلسطين بمبايعة من ادعوا هذه الدعوى؟ دع العالم الإسلامي كله.<lb/>(5) منقولة عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقتبس</title> الدمشقية.<lb/>(6) هذا الخبر لم يتحقق.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3474.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>