<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="26" to="26" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">26</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P744.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">21 رجب  1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">14 نوفمبر 1900</date>م
<pb n="n3-p601" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P745.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين الأفغاني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحكومة الاستبدادية<lb/>تتمة </head>مقالة السيد جمال الدين الأفغاني<lb/>تغمده الله برحمته<lb/>
               <lb/>(القسم الثالث) الحكومة الرحيمة وهي تنقسم إلى قسمين:<lb/>القسم الأول منها الحكومة الجاهلة ودعائم هذه الحكومة تحاكي الأب الرحيم<lb/>الجاهل فكما أنه يحث أبناءه على اقتناء الأموال واكتساب الثروة واستحصال<lb/>السعادة والاقتصاد في المعيشة بدون أن يبين طرقها ويمهد لهم سبلها لعدم علمه بها.<lb/>ويدعوهم رأفة إلى المجاملة والموادعة ورفع الشقاق والنزاع من بينهم بغير أن يحدد<lb/>لهم الواجبات ويقدر الحدود اللازمة للإدارة المنزلية لقصور إدراكه عنها فكأنه<lb/>يدعوهم إلى أمر مجهول مطلق لا يهتدون إليه سبيلاً.<lb/>كذلك حال هؤلاء الدعائم الرحماء الجهلاء يطلبون من رعاياهم السعي في<lb/>المكاسب والصنائع والتمسك بالتجارة والفلاحة والتشبث بالعلوم والمعارف ويغرونهم<lb/>على مجاراة الجيران ومباراة أهل العرفان والتعلق بأسباب النجاح والفلاح بلا تشييد<lb/>المدارس المفيدة وتأسيس المكاتب النافعة وتسهيل طرق المعاملات وبث فنون<lb/>الزراعة جهلاً منهم ويريدون من أولئك الرعايا التباعد عن الشقاق والنفاق ,<lb/>والاحتراز عن الاعتداء والاغتصاب , والتجنب عن الفساد والعناد والحيف ,<lb/>والميل في الحقوق , والاحتراس عن كل ما يخل بالراحة العمومية بلا تقنين ناموس<lb/>عادل حافظ للحقوق معين للحدود فاصل للقضايا قاطع لما يطرأ من النوازل جامع<lb/>لجميع ما يحتاج إليه الإنسان في اجتماعاته المدنية. ومن أفراد هذه الحكومة سلطنة<lb/>بعض السلاطين المجبولين على الشفقة المطبوعين على الرأفة الذين كانوا يبكون<lb/>على سوء أحوال رعيتهم مع جهلهم بما يصلح شأنها والسِّيَرُ بذلك ناطقة.<lb/>القسم الثاني منها الحكومة العالمة، وهي تنقسم إلى قسمين:<lb/>القسم الأول الحكومة الأفينة وأقانميها تضاهي الأب العالم المأفون , فكما أن<lb/>شفقة هذا الأب تسوقه إلى العناية بأحوال أبنائه وتقسره عليها , وأن علمه بأسباب<lb/>الترف والثروة وعلل المعيشة الهنيئة المرضية يقوده إلى الاهتمام بتأديبهم بأحسن<lb/>الآداب , وتعليمهم الفنون وتمرينهم على الحرف , ويجبره على أن يبين لهم قوانين<lb/>العشرة ويحدد لهم حقوقهم ولكن بعد ذلك يتركهم وشأنهم لضعف رأيه وقصر نظره<lb/>وجهله بأن ملازمة الشبان للآداب , واجتناءهم ثمار معارفهم التي اكتسبوها واجتهادهم<lb/>في المكاسب لا تكون إلا بقوة حافظة ما لم تحنكهم التجارب لما جبلوا عليه<lb/>من الميل إلى الشهوات والانعكاف على البطالة والتقاعد على الفضائل فيهوون في<lb/>هاوية التعاسة وتذهب مساعيه سدى.<lb/>كذلك هؤلاء الأقانيم يعمرون بيوت العلم ويشيدون دور المعارف , وينشئون<lb/>المعامل ويوسعون نطاق التجارة , ويواظبون على تشريع سياسة مدنية تثبيتًا<lb/>للحقوق واستتبابًا للراحة على مقتضى ما أحاطوا به من أحوال رعاياهم , ولكنهم<lb/>لعدم تدبرهم في العواقب وعدم تبصرهم بأن افتقار انتظام أحوال العباد وسير<lb/>أمورهم على نهج العدل , ونيلهم غاية بغيتهم من مساعيهم إلى العلة المبقية<lb/>كافتقارهم إلى العلة الموجدة لا يواظبون على أعمالهم هذه , ولا ينظرون إليها نظرة<lb/>ثانية بل ينبذونها ظهريًّا ويتركونها نسيًّا منسيًا فيتطرق إليها الخلل ويعتريها الفساد<lb/>ويسري إليها الانحلال؛ لما جبل عليه الإنسان من الحرص والشره والميل إلى<lb/>الجور والاعتداء المستلزمة لمخالفة القانون فيقع كل في العطب والنصب والشقاء<lb/>والعناء ويستولي عليهم الفقر والفاقة ويصيرون كأرض موظوبة [1] بتوالي تطاول<lb/>أيدي جائريهم وتعاقب اعتساف معتديهم ويشبه أن تكون حكومة المأمون وبعض<lb/>سلاجقة إيران من أفراد هذا القسم.<lb/>القسم الثاني: الحكومة المتنطسة وأساطينها الحكماء تضارع الأب المتدبر<lb/>المتبصر الذي لا يبرح ساعيًا في إعداد الأسباب الموجبة لسعادة أبنائه زمن حياتهم<lb/>وتهيئة معداتها القريبة والبعيدة , ولا يتجافى آنًا ما عن مواظبة دقائق حركاتهم<lb/>وسكناتهم وتفقد شئونهم واستكناه أحوالهم , ولا يتقاعد لمحة عن تأييدهم في سيرهم<lb/>بآرائه السديدة وأفكاره الصائبة خوفًا من التواني والكسل والإهمال والفشل , وخشية<lb/>من عروض الموانع التي تصدهم عن البلوغ للغاية.<lb/>فنجد هؤلاء الحكماء الأساطين يعلمون أن قوام المملكة وحياة الرعايا بالزراعة<lb/>والصناعة والتجارة , ويعرفون أن كمال هذه الأمور وإتقانها لا يكونان إلا بأمرين<lb/>أحدهما - وهو في الواقع علتهما الأولى - العلوم الحقيقية النافعة والفنون المفيدة<lb/>التي لا يمكن حصولها والفوز بها إلا بمدارس منتظمة ومدرسين ماهرين ومتخلقين<lb/>بأخلاق فاضلة شفوقين على المتعلمين شفقتهم على أبنائهم. وثانيهما: إعداد آلات<lb/>الزراعة وأدوات الصناعة وتسهيل طرق التجارة البرية والبحرية. ويفقهون أن<lb/>حفظ أساس المدنية وصون نظام المعاملات وفصل المنازعات وكف أيدي المتعدين<lb/>ومنع المدلسين وكبح الأشرار وردع الفجار لا يكون إلا بالمحاكم الشرعية والسياسية<lb/>المؤسسة على دعائم العدل والإنصاف , وأنها لا تتحقق إلا بقانون حق لا يغادر<lb/>صغيرة ولا كبيرة - حتى أرش الخدش - إلا محفوظًا بأمناء يقظين محروسًا بعدول<lb/>نشطين محفوظًا بعلماء فقهين معززًا بقضاة مقسطين مؤيدًا بحكام أعفاء وأعوان<lb/>بررة. ويدركون ببصيرتهم الوقَّادة مصالح العباد. ومناهج تعمير البلاد. ووسائل<lb/>درء المفاسد الداخلية. وطرق منع النوازل الخارجية. وأن القيام بذلك لا يكون إلا<lb/>بضرب ضرائب عادلة عليهم يجمعها جباة عدول تصرف في منافعهم العامة لدى<lb/>الضرورة بلا حيف وميل , وانتخاب طائفة من أبطالهم الموصوفين بالصداقة وعزة<lb/>النفس وعلو الهمة لحفظ الأمنية الداخلية ودفع الأعداء الخارجية. ويشعرون بأن<lb/>استكمال سعادة المملكة وصيانة استقلالها لا يكونان إلا بارتباطاتها السياسية وعلائقها<lb/>التجارية مع الممالك الأخرى , وأنها لا تتم إلا برجال عارفين دهاة متبصرين<lb/>محبين لأوطانهم (لا كحسن أفندي فهمي شيخ الإسلام الأسبق في الأستانة الذي كان<lb/>يقول لعدو وطنه الجنرال أغناتيف سفير الروسية فيها: إنك عيني اليمنى، وإن<lb/>حيدر ابني عيني اليسرى كما ذكره حضرة مدحت أفندي في كتابه المسمى (بأس<lb/>الانقلاب) متدربين محنكين بالسياسة عالمين بالحوادث قبل ظهورها , محيطين<lb/>بطرق التجارة فيقومون بواجبات ما اقتضته حكمتهم وما أحاطوا به علمًا , ولا<lb/>يتهاونون آنًا ما عن أداء حقوق رعاياهم , ولا يفتدون راحة أنفسهم بسعادة أولئك<lb/>الضعفاء. وزد على ذلك أنهم يدرون أن غالب أفراد الإنسان طبع على الحرص ,<lb/>وفطر على الشر , وجبل على الشهوة , وخلق متهاونًا بواجباته متوانيًا على إصلاح<lb/>شئونه , ونشأ على المكر والحيل , وغرز فيه حبُّ الاعتداء على حقوق الغير ,<lb/>وعدم الاكتفاء بما ملكته يداه , وغرس فيه بغضُ الشرائع والقوانين حينما يراها سدًّا<lb/>يمنعه من سلوك سبيل الغدر , وحاجزًا يردعه عن مقتضيات الشره , وغُلاًّ يكف<lb/>يديه عن التطاول. وإنهم يفهمون أن كل ما يقع في العالم الإنساني من المرض<lb/>والصحة والفقر والغنى والنصب والراحة. بل كل ما يقتضي الشقاء والسعادة<lb/>ويوجب الصلاح والفساد لا بد وأن يكون لإرادة الإنسان وحركاته الاختيارية فيه<lb/>دخل تام. ويدركون أن الإنسان ما دام على هذه السجية والغريزة فهو كمريض<lb/>تنازعته أمراض خطرة مختلفة لا ينجو منها إلا بتمريض طبيب ماهر يعرف العلل<lb/>والعلاج , ويتفقده آناء الليل وأطراف النهار فيهتمون حكمة وشفقة بتتبع أحوال<lb/>الرعايا مثل ذلك الطبيب الماهر , ولا يبرحون عن موازنة أعمالهم وأفعالهم<lb/>وحركاتهم , ولا ينفكون عن مقايسة آرائهم وأخلاقهم , ولا يفترون عن تعديل<lb/>ثروتهم وغنائهم , وتقويم علومهم ومعارفهم وتجارتهم وزراعتهم وإحصاء عددهم<lb/>وتعداد أحيائهم وأمواتهم , ولا يتوانون عن مقابلة الصادر والوارد في ممالكهم ,<lb/>والمعادلة بين قوة حكومتهم واقتدارها واقتدار الغير وقوته لكي يقتدروا على تدارك<lb/>مصالح البلاد قبل تمكن الفساد , ويقدروا على جبر الكسر وسد الثغر ورفو الخرق ,<lb/>وإزالة جراثيم الرزايا والمصائب , وإبادة أسباب الخلل والمصاعب , وإذا لم يمكنهم<lb/>القيام باستقصاء دقائق التعديل والتقويم وجزئيات الموازنة والمقايسة مباشرة انتخبوا<lb/>رجالاً يقظين عارفين بأحوال الدول وقواها متبصرين بشئون الممالك وأسباب<lb/>سعادتها وشقائها عالمين بفنون التجارة والزراعة والصناعة ولوازمها مهندسين<lb/>محاسبين لأداء هذه المصالح وتسجيلها في السجلات بغاية الدقة والإتقان , وعرض<lb/>كلياتها على هؤلاء الولاة الحكماء مع بيان موارد النقص والخلل وإيضاح أسبابها.<lb/>وغير خاف أن تسجيل المعادلات وحفظ الموازنات للدول ألزم من تقييد التاجر<lb/>معاملاته في دفاتره اليومية , فإنه لا يلزم من إهماله في التقييد والتثبيت إلا أن<lb/>يضيع رأس ماله على جهل منه ويصبح مفلسًا , وهذا ضرر خاص به , وأما إهمال<lb/>الدول في حفظ المعاملات وتسجيل الموازنات فيوجب خراب البلاد وهلاك العباد ,<lb/>ومن أجل هذا تجد للدول الغربية عناية تامة بهذا الشأن المسمى عندهم بالإستاتستيك.<lb/>فهاك يا أيها الإنسان الشرقيُّ صاحب الأمر والنهي حكومة رحيمة حكيمة ,<lb/>وعليك بها والقيام بشأنها وحفظ واجباتها , وإلا فبحياتك التي أفديتها براحة العالم أن<lb/>تعفونا عن تحمل ثقل تشدقك بالرحمة والعدالة والحكمة والفطنة. أتريد أن تظلمنا<lb/>ونكافئك بالشكر؟ وتغصب حقوقنا ونجازيك بالثناء؟ أو تظن أنك تقدر أن تغرَّ كل<lb/>العالم وتعمي بصائرهم؟ وأن تنزل باطلك عندهم منزلة الحق؟ وأن تجلس جورك<lb/>مجلس العدل؟ وأن تقيم سيئاتك مقام الحسنات؟ وأن تقعد رذائلك مقعد الفضائل؟<lb/>ولعلك اغتررت بتمجيد وتعظيم المبصبصين وتبجيل المتزلفين أمامك.<lb/>ولو كنت تعلم مقامك في النفوس. ومنزلتك لدى أرباب البصائر والعقول<lb/>لودعت هذه الدنيا الخئون التي ألهتك وفارقت حياتك العزيزة التي طالما افتديتها<lb/>بالمروءة والإنسانية.<lb/>وأما أنتم يا أبناء الشرق فلا أخاطبنكم ولا أذكرنكم بواجباتكم فإنكم قد ألفتم<lb/>الذل والمسكنة والمعيشة الدنيئة , واستبدلتم القوة بالتأسف والتلهف صرتم كالعجائز<lb/>لا تقدرون على الدرء والإقدام والجذب والدفع والمنع والرفع فإنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون.<lb/>اهـ نقلاً عن العدد 33 من جريدة مصر التي صدرت في الإسكندرية في 22<lb/>صفر 1296. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هي التي رعيت مراراً حتى لم يبق فيها كلأ ولا نبات.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p607" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P746.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد) من كتاب<lb/>(18) من أراسم إلى هيلانة في 11 يونيه سنة - 185<lb/>قد يسأل سائل: هل التفكر مما يتعلمه الطفل؟ فأجيبه: إني أعتقد ذلك غير<lb/>أنه ينبغي التمييز التام بين ما يتلقاه عن غيره من الأفكار وبين ما يستنتجه هو منها<lb/>بنظره إلى الأشياء. ونحن في تخاطبنا معه لا نفعل شيئًا سوى تأدية أفكارنا إليه<lb/>على وجه التمام أو النقص مع أن الذي كان يجب علينا أن نصرف همتنا إليه هو<lb/>إيقاظ ذهنه واستنباط أفكاره وآرائه. إنك تجدين أذهان من يعاشرون الكبار من<lb/>الأطفال محشوة بجمل من الكلام لا يفهمون منها في معظم الأحيان إلا معاني في<lb/>غاية التشابه والالتباس , وليس شحن أذهانهم بهذه الجمل مما ينمي فيهم قوى<lb/>الإدراك والفهم بحال من الأحوال , ولكنه إبهاظ لها بما ليس من حقه أن يكون فيها<lb/>وكم لاقيت في سالف أيامي أطفالاً يشتهرهم الناس بكونهم آيات في الذكاء والفطنة<lb/>فرأيت أن كل ما يدعى لهم من العقل ينحصر في انطلاق ألسنتهم بما لا معنى له من<lb/>القول , وكنت عند نظري إليهم وهم في تنوقهم وإعدادهم أنفسهم لنوال الشهادات<lb/>المدرسية يعروني من انقباض النفس وضيق الصدور ما يعروك لرؤيتك المتصنعين<lb/>المدعين بما ليس فيهم , وهو وجدان كان يتولى عليَّ فلا أجد سبيلاً إلى دفعه وكنت<lb/>أقول في نفسي: إن المشتغلين بتربيتهم يسلبونهم اليسير الذي آتاهم الله سبحانه من<lb/>المواهب الخلقية بتعليمهم إياهم أفانين القول وأساليب الكلام ليسموهم بسمات العقل<lb/>الذي لمَّا يبلغوا رتبته. أما والله لو كان لي الخيار لاخترت (لأميل) أن يصدر<lb/>عنه فكر ساذج وأن واحدًا فقط يكون منبعثًا عن محض اختياره وكسبه , ولفضلت<lb/>هذا على كل ذلك الزخرف القولي والثرثرة التي لا نسبة بينها وبين العقل.<lb/>إذا نظرتِ إلى الكون رأيته مملوءًا بأناس يتكلمون بما يوجد في الكتب فإن كل<lb/>من يسمعهم يذكر أنه طالع فيها جميع ما يقولونه , والخطأ في هذا الأمر راجع إلى<lb/>تربيتهم لأنهم قد تعلموا من نشأتهم أن يرددوا آراء غيرهم.<lb/>الأم بالنسبة لولدها هي المجتمع الإنساني بل المثال الحي لآثار السلف ولا<lb/>يشك أحد في أنها مكلفة بأن تعلمه كثيرًا , ولكن يجب عليها في تعليمها هذا التلميذ<lb/>الصغير أن تكون على غاية الحذر من أن تلقي في نفسه الخضوع للألفاظ<lb/>والاستعباد لها. ذلك أن هذا الأمر ليس من شأنه أن يفتح مغلق عقله بل إن فيه<lb/>إغاضة لينبوع المعارف الحقة , ولا بدع في ذلك ألا ترين أن الناس قد سموا أعمالاً<lb/>كثيرة قدستها العادة فروضًا مع رفض العقل إياها وعدم تسليمها , وأن الحق قد دمغ<lb/>جميع الأباطيل على التعاقب , وأن القوة في كل زمن تسلب الحق ما له من<lb/>موجبات الشرف والاعتبار. فمن لم يبلغ به علمه إلى الاحتراس من غرور القول<lb/>وباطله والسير في ظلمات اللغة الإنسانية على هدى , فذلك الذي يعيش دهره مفتونًا<lb/>بزخرفها أسيرًا في ربقتها.<lb/>فالذي يجب علينا للطفل هو تعريفه بحالة الكون المحيط به (تعريفًا يكون بلا<lb/>شك في غاية القصور على الظواهر والاقتصار على ما لا بد له من معرفته) فإن<lb/>الكون كله معان. أريد بذلك أن كل شيء مؤثر من شأنه أن يفعل في عقل الإنسان<lb/>ويولد منه فكرًا , ومن ظن أن الأطفال بعد انقضاء سنتين أو ثلاث من عمرهم لا<lb/>يكونون مفكرين فقد ظلمهم وحط من قدرهم , نعم إن أفكارهم ليست كأفكارنا في<lb/>جميع الأحوال وذلك مما يدعونا أيضًا إلى اعتبارها وعدم إغفالها , وقلما يوجد طفل<lb/>لا يهتدي بنفسه إلى ما يعلّمه القائمون عليه إياه إذا هم تكلفوا إقامته على طريقه فعليهم<lb/>أن يستعينوا بالتجربة والتمرين على إزالة بعض ما تقع فيه مشاعره من الأغلاط وأن<lb/>يحثوه بالإشارة والكلام على النظر والملاحظة , فإذا فعلوا ذلك؛ سهل عليه بما يجريه<lb/>من الأقيسة ربط الحوادث بعضها ببعض وإرجاع بعضها إلى بعض كإرجاع استطالة<lb/>ظل الرمح مثلاً إلى انحدار الشمس عن أوجها , وأصبح القياس بهذه الطريقة ملكة<lb/>راسخة في نفسه على ما يفيده إياه من العلوم الأولية فإن في إسناد الحوادث بعضها إلى<lb/>بعض تعلمًا للحكم عليها. اهـ.<lb/>(19) من أراسم إلى هيلانه في 10 يوليه سنة - 185.<lb/>قد هم المسجونون بالهرب من سجن <gap resp="#org_MS"/> وشرعوا في ذلك فعلاً فانكشف أمرهم<lb/>وستقرئين في الصحف تفصيل هذه الواقعة. كانت الأحوال كلها مساعدة لنا على<lb/>هذا الهرب , وناهيك بليل غاب بدره , وريح اشتدت عواصفه , ومطر انهمرت<lb/>سيوله على جدران السجن , ولكننا أخفقنا بعد أن قطعنا أصعب العقبات وأشدها ,<lb/>وأوشكنا أن نفوز بالنجاة.<lb/>فليت شعري ماذا عسى أن تكون عواقب هذه الحادثة. أرى بحسب ما يبدو<lb/>لي أن سيكون من نتائجها زيادة التشديد في مراقبة المساجين , وأن المراسلات مع<lb/>ما كانت محتفة به من العوائق ستكون على خطر مدة طويلة , ولست أدري إن كان<lb/>هذا المكتوب يصلك أم تحول دونه الحوائل , وإني أرجو أيتها العزيزة هيلانة أن لا<lb/>يُوجِدك عليَّ هذا الأمرُ , فإني لم أستطع أن أصم أذني عن نداء الفطرة التي<lb/>تدعوني إليك وإلى ولدنا اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p611" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P747.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فخر نساء العرب</head>
               <lb/>
               <lb/>خرجت العجفاء بنت علقمة السعدي مع ثلاث نسوة من قومها , فاتَّعدن<lb/>بروضة يتحدثن فيها، فوافين بها ليلاً في قمر زاهر، وليلة طلقة ساكنة، وروضة<lb/>معشبة خصبة , فلما جلسن قلن: ما رأينا كالليلة ليلةً ولا كهذه الروضة روضة<lb/>أطيب ريحًا ولا أنضر , ثم أفضن في الحديث , فقلن: أيُّ النساء أفضل؟<lb/>قالت إحداهن: الخرود الودود الولود [1] .<lb/>قالت الأخرى: خيرُهنّ ذات الغناء، وطيب الثناء، وشدّة الحياء.<lb/>قالت الثالثة: خيرهنّ السَّمُوع الجَموع النفوع غير المنوع.<lb/>قالت الرابعة: خيرُهنَّ الجامعة (لأهلها) الوادعة الرافعة، لا الواضعة.<lb/>قلن: فأيُّ الرجال أفضل؟ قالت إحداهن: خيرهم الحظيُّ الرضيُّ غير<lb/>الحظال ولا التبال [2] .<lb/>قالت الثانية: خيرهم السيد الكريم , ذو الحسب العميم , والمجد القديم.<lb/>قالت الثالثة: خيرهم السخيُّ الوفيّ الرضي الذي لا يغير الحُرَّة. ولا يتخذ<lb/>الضرّة.<lb/>قالت الرابعة: وأبيكنَّ إن في أبي لنعتكنَّ كرم الأخلاق، والصدق عند التلاق،<lb/>والفَلَج عند السباق، ويحمده أهل الرفاق، قالت العجفاء عند ذلك: (كل فتاة<lb/>بأبيها مُعجبة) فسيرتها مثلاً يضرب في إعجاز المرء برهطه وعشيرته وسائر ما<lb/>ينسب إليه.<lb/>وفي بعض الروايات أن إحداهن قالت: إن أبي يكرم الجار، ويعظم النار،<lb/>وينحر العشار بعد الحُوار، ويحمل الأمور الكبار [3] .<lb/>فقالت الثانية: إن أبي عظيم الخطر، منيع الوزر، عزيز النفر، يحمد منه<lb/>الورد والصدر [4] .<lb/>وقالت الثالثة: إن أبي صدوق اللسان، كثير الأعوان، يُروي السنان عند<lb/>الطعان.<lb/>وقالت الرابعة: إن أبي كريم النزال، منيف المقال، كثير النوال، قليل<lb/>السؤال، كريم الفعال، ثم تنافرن إلى كاهنة في الحيّ فقلن لها: اسمعي ما قلنا<lb/>واحكمي بيننا واعدلي , ثم أعدن عليها قولهن، فقالت لهن: كل واحدة منكن ماردة،<lb/>على الإحسان جاهدة، لصواحباتها حاسدة، ولكن اسمعن قولي: خير النساء<lb/>المبقية على بعلها، الصابرة على الضراء مخافة أن ترجع إلى أهلها مطلقة، فهي<lb/>تؤثر حظ زوجها على حظ نفسها، فتلك الكريمة الكاملة. وخير الرجال الجواد<lb/>البطل، القليل الفشل، إذا سأله الرجل؛ ألفاه قليل العلل، كثير النفل [5] ، ثم قالت:<lb/>كل واحدة منكن بأبيها معجبة.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إذا قابلنا بين هؤلاء النساء وبين المتعلمات من نسائنا اليوم نعلم الفرق العظيم<lb/>بين الجاهليات الأميات وبين المسلمات المتعلمات , لا أقول في الفصاحة فقط ولكن<lb/>في الأدب وسمو الفكر. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الخرود: المرأة الحيية والبكر لم تمس.<lb/>(2) الحظال: المقتر الذي يحاسب أهله بما ينفق عليهم , والتبال: صاحب التوابل وبائعها وليس بظاهر , ولعله مبالغة من تبله بمعنى ذهب بعقله أو أسقمه وأفسده أو من تبلهم الدهر أي أفناهم.<lb/>(3) العشار بالكسر: جمع عشراء كنفساء وهي الناقة التي مضى على حملها عشرة أشهر أو هي كالنفساء من النساء , والحُوار بالضم: ولد الناقة من حين يرضع إلى أن يفطم ويفصل.<lb/>(4) الخطر كالشرف وزنًا ومعنى , والوَزَر بالتحريك: الملجأ والمعقل وأصله الجبل المنيع.<lb/>(5) النفل بالتحريك: الهبة ومن معانيه: الغنيمة.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p613" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P748.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(صحافي هندي)<lb/>أنسنا في هذه الأيام بلقاء رصيفنا الفضائل الهمام محبوب عالم أفندي صاحب<lb/>جريدة (بيسه أخبار) التي تصدر في مدينة لاهور عاصمة قسم كبير من الهند في<lb/>الزمان الماضي. وهذه الجريدة هي أعم الجرائد الهندية الإسلامية انتشارًا يصدر<lb/>منها نسختان إحداهما يومية , والأخرى أسبوعية , والمشتركون فيهما يبلغون 20<lb/>ألفًا.<lb/>تفضل بزيارتنا قبل أن نعلم بقدومه إلى مصر لما بيننا من التعارف بمبادلة<lb/>الجريدتين، وكان حظنا من الاجتماع به كبيرًا بالنسبة لقصر مدة إقامته في القاهرة<lb/>وأفضنا في المذاكرة معه في شئون المسلمين وإصلاحهم فعلمنا منه أن إخواننا في<lb/>الهند يظنون أن النهضة الإسلامية في مصر والأستانة أرقى منها في الهند , وأنه<lb/>ظهر له في سياحته هذه أن الأمر بالعكس. ونحن نحمد الله تعالى على عدم خيبة<lb/>آمالنا في إخواننا الهنديين ونسترجع ونحوقل لخيبة آمالهم فينا. وما دامت ضالتنا<lb/>حياة الأمة الإسلامية فلا فرق عندنا بين الأعضاء التي تنفخ فيها نسمة الحياة أوّلاً.<lb/>ساح الرجل للاعتبار والاستفادة كما هو شأن مثله فجاء أوربا وطاف بعض<lb/>عواصمها وكبار مدنها وجاء الأستانة العلية والديار الشامية , وختم السياحة بمصر.<lb/>ومن الأسف أن مدة إقامته فيها كانت قصيرة ولكنه زار فيها أعظم معاهدها كالأهرام<lb/>والعاديات المصرية في قصر الجيزة والمكتبة الخديوية والأزهر الشريف. أما<lb/>مدرسة الأزهر فإنها كانت موضع رجائه ومحط رحال آماله.<lb/>حتى إذا قابلها استعبر لا <gap resp="#org_MS"/> يملك دمع العين من حيث جرى<lb/>وقال: إنني لا أتصور كيف يُرْجَى الخير للمسلمين إذا كان منبت علمائهم<lb/>ومرشديهم ومربيهم بهذه الدركة عن الوساخة والمهانة وخشونة العيش وفقد النظام.<lb/>ووقف بالإجمال على سعي بعض أهل الغيرة الدينية في إصلاح هذا المكان وعلى<lb/>معارضة المعارضين في ذلك. ولا نطيل في هذا فقُرَّاء مجلتنا أعلم منه به , ولكنا<lb/>نذكر أهم ما استفدناه منه في الكلام على النهضة الإسلامية في الهند.<lb/>السبب الذي ذكره في هذه النهضة معروف في الجملة، وهو أن المسلمين بعد<lb/>أن تمكنت السلطة الإنكليزية في بلادهم حملتهم عداوة الإنكليز على معاداة لغتهم<lb/>وجميع علومهم والفرار من مدارسهم , وأقبل الوثنيون على ذلك؛ فسادوا على<lb/>المسلمين بالثروة، والوظائف بعد أن كان المسلمون هم السائدين عليهم في كل شيء ,<lb/>وكان أوّلُ مَنْ استيقظ منهم من نوع الغفلة والغرور أفرادًا أعظمهم قدرًا وخطرًا<lb/>وأشدهم نفعًا وأحسنهم أثرًا السيد أحمد خان مؤسس (مدرسة عليكدة الكلية) التي<lb/>هي ينبوع هذه النهضة (وقد ذكرنا مجمل خبره وخبرها في المجلد الأول من المنار<lb/>فلا نعيده) , ومما يجب التنبيه عليه أن سنة الله - تعالى - في المصلحين أنهم<lb/>يساء فيهم الظن ويرمون بسوء القصد وفساد النية وبمثل هذا كان يتهم السيد أحمد<lb/>خان؛ كان يتهم بأنه مغرًى من الحكومة الإنكليزية بإفساد تعاليم المسلمين وعقائدهم<lb/>وبث العقائد الطبيعية فيهم لأن الإنكليز لم يروا وسيلة لإفنائهم إلا هذه الوسيلة ,<lb/>ومن العجيب أن مثل هذه التهمة كان يصدقها الفيلسوف العظيم السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني وكان يعادي السيد أحمد خان ويطعن فيه غيرةً على الدين وحذرًا على<lb/>المسلمين , فتبين الآن أنه لا رجاء للمسلمين باسترجاع شيء من مجدهم إلا بمدرسة<lb/>السيد أحمد خان وتلامذته ومن تلا تلوهم واحتذى مثالهم , ولولا شدة بغض السيد<lb/>جمال الدين للإنكليز لما خابت فراسته بالسيد أحمد خان , ولقد كانت الشبهة على<lb/>السيد أحمد خان قوية فإنه لم يسع في تأسيس هذه المدرسة إلا بعد سياحته في بلاد<lb/>إنكلترا وإكرام الإنجليز له , أما سبب هذا الإكرام فقد أخبرنا عنه صديقنا محبوب<lb/>عالم أفندي , وهو أنه في أثناء ثورة الهنود على الإنكليز أجار بعض ضباطهم<lb/>ووجهائهم وحماهم من القتل , وما ذاك إلا عن عقل وبعد نظر في العواقب رحمه<lb/>الله تعالى وجزاه خيرًا.<lb/>وأعظم بشارة بشرنا بها ضيفنا الكريم هي أن أبناء النهضة الحديثة في الهند<lb/>قد جمعوا بين علم الدين وآدابه وأخلاقه وبين علوم الدنيا وأعمالها , وأن جميع<lb/>المدارس الحديثة مبنية على أساس الوحدة الدينية , بمعنى أن المسلمين من جميع<lb/>الفرق والمذاهب يتعلمون تعلمًا واحدًا لا فرق بين ابن السني وابن الشيعي , ولا بين<lb/>ولد الحنفي وولد الشافعي , فلا مثار فيها للتفرق الديني والمذهبي , وهذا هو الركن<lb/>العظيم الذي اقترحناه في مقالات الإصلاح الديني في السنة الأولى من المنار<lb/>ولا قوام للمسلمين بدونه.<lb/>وبشرنا بأن الشبان الهنديين الذين تعلموا العلوم الغربية وجروا في ميادين<lb/>المدنية العصرية لم يفش بينهم السكر والفجور والميسر كما فشت في شبان<lb/>المصريين أرباب المدنية الوهمية الكاذبة فأضاعت ثروتهم وأفسدت صحتهم<lb/>وتركتهم في ظلمات لا يهتدون معها لطريق السعادة. كما بشرنا بأن المتعلمين لا<lb/>يقصرون أنظارهم على وظائف الحكومة كما هو الشأن الضار في مصر , بل إن<lb/>ميلهم إلى التجارة يفوق ميلهم إلى الوظائف.<lb/>ومن آثار النهضة الإسلامية في الهند أن قامت قيامة المسلمين عندما صدر<lb/>أمر الحكومة الإنكليزية بأن تكون لغة الهندوس (الوثنيين) لغة رسمية كلغة<lb/>الأوردو (لغة مسلمي الهند) في ولاية (بنجاب) وولاية (أضلاع غربي شمالي)<lb/>وهالهم هذا الأمر، ولا يزالون يسعون في إبطاله , وقد عقدت لذلك لجان<lb/>مخصوصة , وكان من الأعضاء فيها محدثنا محبوب عالم أفندي , وقد كثرت<lb/>شكوى جرائد الهند الإسلامية من هذا ورددت صداها الجرائد الإسلامية في مصر<lb/>وسوريا والأستانة , ولكن الأمر اشتبه على هؤلاء فظنوا أنه عام في البلاد الهندية<lb/>كلها , ومنهم من توهم أن لغة الهندوس صارت الرسمية من دون اللغة الأوردية ,<lb/>والصحيح ما ذكرناه أوّلاً كما تحققناه منه بمراجعة القول مرارًا خلافًا لما نقلته عنه<lb/>بعض جرائد الأستانة فسوريا. وقد سافر في مساء يوم الخميس الماضي وتفضل<lb/>بقبوله وكالة مجلتنا (المنار) في عموم الأقطار الهندية فهي تُطْلَب من إدارة<lb/>جريدته وعلى المشتركين في الممالك الهندية أن يقدموا له قيمة الاشتراك إذا لم<lb/>يرسلوها إلينا رأسًا. رافقته السلامة في الحل والترحال.<lb/>***<lb/>(الجمعية الخيرية الإسلامية)<lb/>أقوى الجمعيات أساسًا وأثبتها وأنفعها , وما زال مولانا الأستاذ الحكيم الشيخ<lb/>محمد عبده مفتي الديار المصرية ركنًا من أقوى أركانها , وقد انتخب في هذه الأيام<lb/>رئيسًا لها فنهنئها بذلك. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p617" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P749.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">البدع والخرافات</head>
               <lb/>
               <lb/>موضوعات رجب<lb/>كتبنا في شهر رجب من السنة الماضية نبذة في المنار في (بدع رجب)<lb/>ذكرنا فيها بعض الأحاديث الموضوعة في صيام رجب وفضله لا سيما ما يقوله<lb/>الخطباء على المنابر، وكل ما ورد في صوم رجب موضوع وواه لا أصل له،<lb/>وذكرنا صلاة الرغائب وصلاة شعبان ونُقُول العلماء في كونهما بدعتين مذمومتين.<lb/>ونبهنا على المنكرات التي يأتيها الناس في المقابر في أوَّل جمعة من رجب<lb/>ونورد الآن بعض الأحاديث الموضوعة في فضائل رجب تذكرة للمؤمنين.<lb/>فمنها حديث: (أكثروا من الاستغفار في شهر رجب , فإن لله في كل ساعة<lb/>منه عتقاء من النار , وإن لله مدائن لا يدخلها إلا من صام رجب) .<lb/>قال في الذيل: في إسناده الأصبغ ليس بشيء. ومنها حديث: (في رجب<lb/>يوم وليلة من صام ذلك اليوم وقام تلك الليلة؛ كان له من الأجر كمن صام مائة سنة)<lb/>إلخ. قال: في إسناده هناج تركوه. وأما ما ورد في صيام يوم منه أو يومين فقد<lb/>قال في الذيل: إسناده ظلمات بعضها فوق بعض وفيه وضاع. ومنها حديث: إن<lb/>الله أمر نوحًا بعمل السفينة في رجب , وأمر المؤمنين الذين معه بصيامه موضوع.<lb/>أما صوم أوّل خميس من رجب فقد نقل في الفوائد المجموعة في الأحاديث<lb/>الموضوعة أنه مما أحدثه العوام من البدع , فيظهر منه أنه ليس فيه حديث<lb/>موضوع فضلاً عن ضعيف أو قوي , وأن أحدًا من العلماء لم يقل باستحبابه ,<lb/>ولكنني أتذكر أنني رأيت فيه شيئًا في بعض الكتب أو سمعته في بعض الخطب ,<lb/>وأنني كنت أصومه لذلك , فلعل بعض المتأخرين من أهل الجراءة على الله ورسوله<lb/>رأى العوام على ذلك؛ فخلق لهم فيه حديثًا , فإن كل زمان لا يخلو من وضاعين ,<lb/>وإننا نرى في كتب المتأخرين الذين يدعون العلم والتصوف أحاديث لا شك في أنها<lb/>موضوعة وأنهم هم الواضعون لها كحديث: (يفسد هذا الدين عالم وابن ولي) أراد<lb/>به بعض المنتسبين للطريق إهانة آخرين من أهل طريقة أخرى فحسبنا الله<lb/>ونعم الوكيل.<lb/>***<lb/>كرامة وهمية بمحو شريعة قطعية<lb/>ما رزيء الدين برزيئة إلا وتجد أهل الفتنة حسنوها بالتأويل. فأضلوا كثيرًا<lb/>وضلوا عن سواء السبيل. وقد نَمَى الينا عن أحد أكابر مشايخ الأزهر أنه ذهب<lb/>مرة إلى جامع السيد البدوي (رحمه الله تعالى) في أيام المولد فأراد الوضوء ,<lb/>ولكنه رأى أن ماء الميضأة متغير من الأقذار والنجاسات تغيرًا يحدث الخبث ولا<lb/>يزيل الحدث قال الراوي: (فطبقها على قواعد الشريعة فلم تنطبق) فرجع أدراجه ,<lb/>فما كان إلا أن جُذب جذبة وأخذ عن نفسه أخذة فرأى أنه في أرض صحراء ملأى<lb/>بالنجاسات والأقذار تنبعث عنها الروائح الكريهة فعلم أن تلك كرامة السيد جعلها<lb/>عقوبة له على اعتراضه في سره على ميضأته وتقذره من الوضوء منها.<lb/>فكان من مقتضى هذه الكرامة أن السيد يغار على ميضأته النجسة ما لا يغار<lb/>على الشريعة المطهرة , وأنه يعاقب من يرغب عنها عملاً بدين الله تعالى واحترامًا<lb/>لشريعته. ولا شك أن الولي ما كان وليًّا إلا بالعمل بالشريعة والغيرة عليها<lb/>والاحترام لها وترجيحها على جميع أهوائه وحظوظه عملاً بحديث: (لا يؤمن<lb/>أحدكم حتى يكون هواه تبعًا لما جئت به) وإذا صح عن ذلك العالم هذا القول<lb/>فعلى الدين والإسلام السلام.<lb/>***<lb/>عبرة من صغير<lb/>رأيت غلامًا يبلغ من العمر بضع سنين يرقص في الطريق بكيفية مخصوصة<lb/>فسألته: من تحاكي بهذا فقال (زي اللّي يلعبو بالذكر) فأثرت في نفسي كلمة هذا<lb/>الغلام وعلمت أنه سمى رقص أهل الطرق الذي يهمهمون فيه الهمهمة التي يسمونها<lb/>الذكر (لعبًا) بإرشاد الفطرة السليمة، فإنه فهم من الاستعمال العام معنى اللعب<lb/>الكلي ولما رأى ما عليه أولئك القوم علم أنه جزئي من جزئيات ذلك الأمر الكلي<lb/>فأطلق اسم اللعب عليه , وكأنك بالتربية الفاسدة والأوضاع الخاطئة وقد أفسدت عليه<lb/>فطرته وحملته على أن يسمي اللعب (عبادة) , وإذا أتاح الله له تربية صالحة يظل<lb/>على اعتقاده حتى يفهم معنى قوله تعالى: {الَّذِينَ اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَهْواً وَلَعِباً} (الأعراف: 51) الآية , ويعلم أن هؤلاء اللاعبين نسخة من أولئك مصداقًا لقوله<lb/>صلى الله عليه وسلم في الحديث الصحيح: (لتركبن سنن من قبلكم شبراً بشبر<lb/>وذراعاً بذراع) .<lb/>***<lb/>عذر جريدة الأفكار في ذنبها<lb/>ربما يعجب من يرى هذا العنوان في باب البدع <gap resp="#org_MS"/> ممن يقرءون جريدة<lb/>الأفكار الغراء ويقولون في أنفسهم: ما بال المنار يتصدى لهذه الجريدة الموافقة له<lb/>التي تنقل كثيرًا من نبذه مع الاستحسان وما هو ذنبها لديه؟<lb/>نشر في عدد مضى من هذه الجريدة مقالة أساء كاتبها الأدب فحط من كرامة<lb/>من كرم الله وجهه أمير المؤمنين علي ربيب الرسول صلى الله عليه وسلم وابن عمه،<lb/>وفضل عليه يزيد الذي اختلف العلماء في لعنه وكفره، ولم يختلفوا في شقاوته<lb/>وفسقه. ولم يكن صاحب الجريدة هو الذي كتب تلك المقالة الأثيمة بل كتبها محرر<lb/>كان عنده، ولا أظن أنه اطلع عليها إلا بعد طبعها، ولذلك بادر إلى فصل ذلك<lb/>المحرّر وإخراجه من إدارة جريدته. وهذا هو السبب في سكوتنا عن الرد على<lb/>الجريدة والتنفير عنها والتحذير منها , ولولا أن كتب إلينا حتى من سوريا الاستلفات<lb/>إلى تلك الكتابة الخاطئة الكاذبة واللوم على السكوت والحث على الرد لما كتبنا هذه<lb/>الكلمات الآن وإنما كتبناها إظهارًا لعذرنا في السكوت عن أهم واجب من الواجبات<lb/>التي أنشىء المنار للقيام بها , وإظهارًا لعذر صاحب الجريدة الفاضل الذي أساء به<lb/>الناس الظن , وحسبوا أنه من النواصب الذين يبغضون الإمام عليه الرضوان<lb/>والسلام حتى هَمّ بعض أهل الغيرة من أشراف البلاد الشامية أن يكتب لمولانا<lb/>السلطان الأعظم يطلب صدور إرادته للحكومة المصرية بمعاقبة صاحب جريدة<lb/>الأفكار.<lb/>***<lb/>كتاب البهائية وكتاب المسيح أم محمد<lb/>كتاب (المسيح أم محمد) لم يلتفت إليه مسلم ولا يخشى أن يتنصر به مسلم.<lb/>وقد قامت عليه قيامة الجرائد الإسلامية , وهوّلوا فيه الأمر حتى أوهم كلام<lb/>المتطرفين منهم أنه ربما تحدث فتنة في البلاد حتى صدر أمر الحكومة بجمعه وبقي<lb/>يباع إلى الآن في المكتبة الإنكليزية ولا يرغب فيه المسلمون ولا يبتاعونه لاعتقادهم<lb/>أنه كفر يجب أن لا ينظر فيه , وأما كتاب البهائية فقد نشر بينهم بأسماء إسلامية ,<lb/>ومبدوء ببسم الله الرحمن الرحيم , ومكتوب عليه أن ناشره من أهل الأزهر وأنه<lb/>يباع فيه , وقرظته جريدة إسلامية كانت أشد الجرائد لهجة في انتقاد كتاب النصارى<lb/>ولذلك راج فيهم وانتشر بينهم واعتقد مبتاعوه أنه من كتب الإسلام المسلمة عند<lb/>علمائه الأعلام. ولما رأى بعض من اشتراه كلام المنار فيه؛ أحرقه وطفق يحرق<lb/>الأرّم من سعى في بيعه ونشره , وحاول جمعه من الأيدي فلم يتيسر , ومن أين<lb/>يصل المنار إلى كل من اشترى ذلك الكتاب الضار.<lb/>فنقترح الآن على فضيلة شيخ الجامع الأزهر أن يطلب من الحكومة جمعه،<lb/>وأن يعلن في الجرائد أن هذا الكتاب فيه ما يخالف الدين ويؤيد البدعة. وأن<lb/>المجاور الأزهري الذي نشر الكتاب باسمه قد تبرأ منه على أنه عوقب على<lb/>تصديه لنشره، وأنه لا يجوز لأحد يؤمن بالله واليوم الآخر أن يشتري هذا الكتاب<lb/>ولا أن يقرأه إلا أن يكون عالمًا راسخًا في عقائد الإسلام ينظر فيه بقصد الرد عليه<lb/>والتنفير عنه , وأنه ينبغي لمن ابتلي بشرائه من غير أهل العلم أن يرده إن أمكن<lb/>وإلا فليحرقه. ولا ضرورة لذكر اسمه في الإعلان بل يكتفي بوصفه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p621" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P750.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقاومة التهتك والدجل والبدع</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا نبذةً للجزء الماضي تحت هذا العنوان ضاق عنها الجزء كما ضاق عن<lb/>نشر منشور سعادة محافظ مصر للأقسام، فاضطررنا إلى تشذيبها والحذف منها<lb/>حتى لم يبق منها إلا كلمات في التهتك مع أن المنشور شدد النكير على سائر البدع<lb/>والدجل كما ترى وها نحن أولاء نثبت المنشور وهو بنصه:<lb/>منشور محافظة مصر للأقسام<lb/>تحرر في 23 اكتوبر سنة 1900 نمرة 115<lb/>
               <lb/>الموضوع<lb/>(أولاًّ) : ترك العمل بمقتضى نصوص قانون العقوبات ولائحة المتشردين<lb/>فيما يختص بلاعبي الميسر بوسائل متنوعة , والدجالين المحترفين بالتكهن وإظهار<lb/>البخت في الطرق والأماكن العمومية مع إتيانهم أعمالاً مضرة بالنظام العام.<lb/>(ثانيًا) : عدم اتباع القرار الصادر من المحافظة بتاريخ 12 مارس ستة<lb/>1894 المصدق عليه من الجمعية العمومية بمحكمة الاستئناف المختلطة وغض<lb/>النظر عن استعمال الدّراجات (عربات الرجل) في الطرق العمومية بدون منبه أو<lb/>فانوس أو السير على الترتوارات ونحو ذلك.<lb/>(ثالثًا) : التغاضي عن العمل بلائحة نظارة الأشغال المنوّه عنها بمنشور<lb/>النظارة نمرة 1 الصادر في 26 يناير سنة 1899 وترك الأهالي الذين يمرون<lb/>بمواشيهم بجوار شريط السكة الحديد أو يعبرونه بدون رادع يردعهم , مع العلم بما<lb/>يترتب على من يخالف ذلك من العقاب القانوني المنصوص عنه في تلك اللائحة.<lb/>(رابعًا) : عدم اتخاذ الوسائل الفعالة لمنع انتشار العاهرات بأنحاء المدينة<lb/>بحالة خارجة عن حد الاحتشام , وإغراء المارين على الفسق والفجور.<lb/>(خامسًا) : ترك الذين يقرءون القرآن الشريف في الطرق والشوارع<lb/>والمواضع القريبة من القاذورات مع العلم بما جاء به منشور المحافظة رقم 29<lb/>فبراير سنة 900 , وغض الطرف عن الذين يدقون الزار مع علمكم بمخالفتهم<lb/>للقانون وما ينتج هذا الفعل الشنيع من المضار , وإهمال الشحاذين حتى صاروا<lb/>يجولون في شوارع المدينة بدون رادع ولا رقيب.<lb/>بكل أسف قد تبين للنظارة الملحوظات المسطرة بعاليه , وأن اللوائح<lb/>والمنشورات المنوه عنها بها قد تركت في زوايا الإهمال , وما كانت تجدي نفعًا ,<lb/>ولطالما استنهضنا همتكم وألقينا التنبيهات المشددة عليكم تباعًا , ونددت بعض<lb/>الجرائد بكم وما كان ذلك يغني فتيلاً. وها نحن نعيد الكرة مرة أخرى ونستلفتكم إلى<lb/>ما سبق إرشادكم عنه مرارًا بقصد اتخاذ الطرق الفعالة منعًا من حصول هذه الأمور<lb/>الخطيرة وأمثالها وإعارتها قلوبًا واعية محافظة على النظام العام , وحسمًا من<lb/>تكرار المكاتبات بدون جدوى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محافظ مصر <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(المنار)<lb/>هذا هو المنشور , وكل ما فيه إصلاح يحمد عليه صاحب السعادة محافظ<lb/>العاصمة الهمام , ويجب أن يحتذى مثاله في كل البلاد , وقد ظهر ولله الحمد الأثر<lb/>الصالح في التنفيذ لأننا علمنا أن سعادته في مراقبة مستمرة على المنفذين , فقلما<lb/>نرى أثرًا للدجالين الذين كانت الطرقات مضرسة بهم نساءً ورجالاً. البعض للخط<lb/>على الرمل , والبعض لطرق الحصا والودع وحب الفول , والبعض لورق اللعب<lb/>تستخرج النساء به البخت وتعرف المغيبات.<lb/>أما المتسوّلون والشحاذون فلا يزالون على كثرتهم. وأما لاعبو الميسر فإنهم<lb/>يستخفون من الناس ولا يستخفون من الله لأنهم لا يعرفونه , ولكن منهم الفقراء<lb/>باعة الفستق ونحوه يقامرون جهرًا في الطرقات والملاهي (القهاوي) , ويمكن<lb/>للشرطة اختبارهم بأن يعهدوا إلى بعض الناس بمقامرتهم وهم ينظرون عن بعد ,<lb/>ومتى أخذ بعضهم بجريرته؛ ينزجر الآخرون في الغالب إذ لا يربي الأشرار شيء<lb/>كالعقوبة بالفعل كما جرى في أمر المتهتكات , وما دامت عناية سعادة المحافظ<lb/>منصرفة إلى (الطرق الفعالة) فإننا نرجو أن تتلاشى المجاهرة بهذه الخبائث<lb/>بالتدريج , بل لا يصعب على الهمة الصادقة تربية المستخفين كأَهْل الزار والقمار.<lb/>عندما يطلع على نصّ المنشور الذين تهوّروا في التعريض بسعادة المحافظ<lb/>يعلمون أن كلامهم ساقط من نفسه , ويبقى على المحافظ عندهم ذنب واحد وهو أنه<lb/>اهتم فعلاً بمنع تهتك النساء وتبرجهن تبرج الجاهلية الأولى بناءً على أن العناية<lb/>التي سموها شدة في التنفيذ إنما منشؤها غيرة سعادته , ولكن ليس لهم عليه حجة<lb/>رسمية في ذلك.<lb/>وقد فات هذا المنشور شيء واحد وهو الاستلفات إلى ملاهي الحشيش فإن<lb/>بالقرب من إدارة هذه المجلة ملهى منها يشق علينا الجلوس في غُرَفه التي من جهة<lb/>الشارع ليلاً لقبح رائحة دخان الحشيش الذي يتصاعد منها , فعسى أن توجه العناية<lb/>إلى ذلك أيضًا والله الموفق.<lb/>* * *<lb/>كتاب البهائية وكتاب المسيح أم محمد<lb/>كتاب المسيح أم محمد لم يلتفت إليه مسلم ولا يخشى أن يتنصر به مسلم وقد<lb/>قامت عليه قيامة الجرائد الإسلامية وهولوا فيه الأمر حتى أوهم كلام المتطرفين منهم<lb/>أنه ربما تحدث فتنة في البلاد حتى صدر أمر الحكومة بجمعه وبقي يباع إلى الآن في<lb/>المكتبة الإنكليزية، ولا يرغب فيه المسلمون ولا يبتاعونه؛ لاعتقادهم أنه كفر يجب<lb/>أن لا ينظر فيه. وأما كتاب البهائية فقد نشر بينهم بأسماء إسلامية ومبدوء ببسم الله<lb/>الرحمن الرحيم ومكتوب عليه أن ناشره من أهل الأزهر وأنه يباع فيه، وقرظته<lb/>جريدة إسلامية كانت أشد الجرائد لهجة في انتقاد كتاب النصارى ولذلك راج فيهم<lb/>وانتشر بينهم واعتقد مبتاعوه أنه من كتب الإسلام المسلمة عند علمائه الأعلام , ولما<lb/>رأى بعض من اشتراه كلام المنار فيه أحرقه وطفق يحرق الأرّم من سعى في بيعه<lb/>ونشره وحاول جمعه من الأيدى فلم يتيسر ومن أين يصل المنار إلى كل من اشترى<lb/>ذلك الكتاب الضار.<lb/>فنقترح الآن على فضيلة شيخ الجامع الأزهر أن يطلب من الحكومة جمعه وأن<lb/>يعلن في الجرائد أن هذا الكتاب فيه ما يخالف الدين ويؤيد البدعة، وأن المجاور<lb/>الأزهري الذي نشر الكتاب باسمه قد تبرأ منه على أنه عوقب على تصديه لنشره وأنه<lb/>لا يجوز لأحد يؤمن بالله واليوم الآخر أن يشتري هذا الكتاب ولا أن يقرأه إلا أن<lb/>يكون عالمًا راسخًا في عقائد الإسلام ينظر فيه بقصد الرد عليه والتنفير عنه وأنه<lb/>ينبغي لمن ابتلي بشرائه من غير أهل العلم أن يرده إن أمكن وإلا فليحرقه. ولا<lb/>ضرورة لذكر اسمه في الإعلان بل يكتفي بوصفه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P751.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>