<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2553.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1912م</date>
         <pb n="n15-p415" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2554.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شبلي النعماني</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نقد تاريخ التمدن الإسلامي</head>
               <lb/>بفلم الشيخ شبلي النعماني<lb/>(5)<lb/>
               <lb/>وذكر المؤلف عقيب ذلك وهب بن منبه وأنه قرأ من كتب الله 72 كتابًا ثم قال:<lb/>(فكان للعرب ثقة كبرى فيه) وقال بعد ذلك: (فكانت كتب التفسير في القرون<lb/>الأولى محشوة بالأخبار وفيها الغث والسمين مما نقل إليها من الأديان الأخرى) .<lb/>فانظر كيف يناقض المؤلف نفسه! فقال:<lb/>(فنشأ في اعتقادهم أنه لا ينبغي أن يسود غير العرب ولا يتلى غير القرآن -<lb/>فرَسَخ في الأذهان أنه لا ينبغي أن يُنظر في كتاب غير القرآن - فتوطدت<lb/>العزائم على الاكتفاء به (أي القرآن) عن كل كتاب سواه ومحو ما كان قبله من<lb/>كتب العلم) .<lb/>ويقول الآن: إن كتب التفسير في القرون الأولى محشوة بالأخبار.. .. مما<lb/>نقل إليها من الأديان الأخرى، وإنه كان للعرب ثقة كبرى في وهب بن منبه، وإن<lb/>كتب التفسير امتلأت من منقولات أهل الكتاب، فلو كان أهل القرون الأولى<lb/>يبغضون ما سوى القرآن ويمحون ما كان قبله من العلم كما يدعيه المؤلف فمن روى<lb/>الإسرائيليات وأقاصيص التلمود والتوراة وحشاها في التفسير؟ ولما كانت المسألة<lb/>موضع زيادة تفصيل نزيدك توضيحًا وتفصيلاً:<lb/>كان لعدة من الصحابة وكبراء التابعين عناية كبرى بالتوراة وغيرها من<lb/>الكتب السماوية فمنهم أبو هريرة الذي كان ملازمًا للنبي عليه السلام منقطعًا إلى<lb/>الرواية - لم يدانه أحد في كثرة الرواية - كان مشغوفًا بقراءة التوراة ودرسها، قال<lb/>العلامة الذهبي في طبقات الحفاظ في ترجمته: (عن أبي رافع عن أبي هريرة أنه<lb/>لقي كعبًا - وهو حبر لليهود - فجعل يحدثه ويسأله فقال كعب: ما رأيت أحدًا لم<lb/>يقرأ التوراة أعلم بما فيها من أبي هريرة) .<lb/>ومنهم عبد الله بن عمرو بن العاص أحد من هاجر قبل الفتح، قال الذهبي في<lb/>طبقات الحفاظ: (كان من أيام النبي صوّامًا قوامًا تاليًا لكتاب الله طلابةً للعلم كتب<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم علمًا كثيرًا، وكان أصاب جملة من كتب أهل الكتاب<lb/>وأدمن النظر فيها ورأى فيها عجائب) .<lb/>ومنهم عبد الله بن سلام حليف الأنصار أسلم وقت مقدم النبي وفيه ورد قوله<lb/>تعالى: {وَمَنْ عِندَهُ عِلْمُ الكِتَابِ} (الرعد: 43) نقل الذهبي بعد ذكر فضائله<lb/>وكونه عالم أهل الكتاب رواية بالإسناد يرفعه إلى عبد الله بن سلام أنه جاء إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فقال: إني قرأت القرآن والتوراة فقال: اقرأ هذا ليلة<lb/>وهذا ليلة، فهذا إن صح ففي الرخصة في تكرير التوراة وتدبرها.<lb/>ومنهم كعب الأحبار كان من كبار أهل الكتاب، أسلم في زمن أبي بكر، قال<lb/>الذهبي: (قدم من <placeName>اليمن</placeName> في دولة أمير المؤمنين عمر فأخذ عنه الصحابة وغيرهم<lb/>وأخذ هو من الكتاب والسنة عن أصحابه) فهذا كأنه تصريح في أن الصحابة أخذوا<lb/>عنه علم أهل الكتاب.<lb/>ومنهم وهب بن منبه قال الذهبي في ترجمته: (وعنده من أهل الكتاب شيء<lb/>كثير فإنه صرف عنايته إلى ذلك، وكان ثقة واسع العلم ينظر بكعب الأحبار في<lb/>زمانه) وعن وهب قال: يقولون: عبد الله بن سلام أعلم أهل زمانه وكعب أعلم<lb/>أهل زمانه) .<lb/>فهل بعد كل هذا يصح قول المؤلف: إن الصحابة ومن يليهم كانوا يقولون:<lb/>إنه لا ينبغي أن يقرأ كتاب غير القرآن ومحوا ما كان قَبْلهم من العلم؟ عياذًا بالله.<lb/>قال المؤلف: (ثانيًا جاء في تاريخ مختصر الدول لأبي الفرج - ثم نقل<lb/>رواية الإحراق برمتها وأطال في إثبات أن أبا الفرج ليس بأول من روى هذه<lb/>الرواية بل ذكرها عبد اللطيف البغدادي عرضًا في ذكره عمود السواري وذكرها<lb/>القفطي في تاريخ الحكماء) .<lb/>لا ننازع المؤلف في أن أبا الفرج مسبوق في ذكر هذه الرواية بالقفطي<lb/>والبغدادي ولكن ماذا ينفعه ذلك؟ فإن البغدادي وهو أقدمهما من أهل القرن السادس<lb/>للهجرة وذكر الرواية من غير إسناد ومن غير إحالة على كتاب.<lb/>تعود المؤلف من صباه قبول مختلقات أهل الكتاب وأوهامهم فسبب ذلك أنه<lb/>يزن التاريخ الإسلامي بميزان غير ميزاننا؛ ولذلك يصغي إلى كل صوت ويستمع<lb/>لكل قائل، لا يعرف أن هذا الفن له أصول ومبادٍ وقواعد وما لم تكن الرواية مطابقة<lb/>لهذه الأصول اليقينية لا يلتفت إليها أصلاً، منها أن الناقل للرواية لا بد أن يكون شهد<lb/>الواقعة فإن لم يشهد فليبين سند الرواية ومصدرها حتى تتصل الرواية إلى من<lb/>شهدها بنفسه.<lb/>ومنها أن يكون رجال السند معروفين بصدقهم وديانتهم، ومنها أن لا تكون<lb/>الرواية تخالف الدراية ومجاري الأحوال؛ ولذلك اهتم مؤرخو الإسلام قبل كل شيء<lb/>بضبط أسماء الرجال والبحث عن سيرهم وأحوالهم وديانتهم ومحلهم من الصدق<lb/>فدونوا كتب أسماء الرجال وكابدوا في ذلك محنة يضيق عنها النطاق البشري فعملوا<lb/>كتبًا غير محصورة منها الكامل لابن عديّ والثقاة لابن حبان وتهذيب الكمال للمِزِّيِّ<lb/>وتهذيب التهذيب لابن حجر وطبقات الصحابة لابن سعد ولابن ماكولا وابن عبد<lb/>البر ولابن الأثير ولابن حجر وتهذيب الأسماء للنووي وميزان الاعتدال للذهبي<lb/>ولسان الميزان لابن حجر.<lb/>وتجد كتب القدماء من مؤرخي الإسلام كلها أو أكثرها كتاريخ البخاري وسيرة<lb/>ابن إسحاق وتاريخ الطبري وابن قتيبة وغيره مسلسلة الإسناد مبينة الأسماء ليمكن<lb/>نقد الرواية ومعرفة جيدها من زيفها.<lb/>فأول شيء يهمنا في هذا البحث أن نرى: هل ذكر القفطي والبغدادي هذه<lb/>الرواية مسندة وذكرا مصدر الرواية وأسماء رواتها أم لا؟<lb/>وأنت تعلم أن البغدادي والقفطي من رجال القرن السادس والسابع فأي عبرة<lb/>برواية تتعلق بالقرن الأول يذكرانها من غير سند ولا رواية ولا إحالة على كتاب؟<lb/>أما كتب القدماء الموثوق بها فليس لهذه الرواية فيها أثر ولا عين، هذا تاريخ<lb/>الطبري واليعقوبي والمعارف لابن قتيبة والأخبار الطوال للدينوري وفتوح البلدان<lb/>للبلاذري والتاريخ الصغير للبخاري وثقاة ابن حبان والطبقات لابن سعد قد<lb/>تصفحناها وكررنا النظر فيها ومع أن فتح الإسكندرية مذكور فيها بقضها<lb/>وقضيضها فليس لحريق الخزانة فيها ذكر.<lb/>وعلاوة على ذلك فإن في فتح مصر كتبًا مختصة بذلك مثل خطط مصر<lb/>للكندي وكشف الممالك لابن شاهين وتاريخ مصر لعبد الرحمن الصوفي وتاريخ<lb/>مصر لابن بركات النحوي وتاريخ مصر لمحمد بن عبد الله وغيرها مما ذكرها<lb/>صاحب كشف الظنون، والمقريزي جمع وأوعى كل ذلك ولم يترك رواية ولا<lb/>خبرًا يتعلق بمصر إلا وذكره عند تفصيل الفتح ولم يذكر هذه الواقعة عند ذكر فتح<lb/>الإسكندرية.<lb/>قال المؤلف:<lb/>(وأما خلو كتب الفتح من ذكر هذه الحادثة فلا بد له من سبب والغالب أنهم<lb/>ذكروها، ثم حذفت بعد نضج التمدن الإسلامي واشتغال المسلمين بالعلم ومعرفتهم<lb/>قدر الكتب فاستبعدوا حدوث ذلك في عصر الراشدين فحذفوه أو لعل لذلك سببًا آخر<lb/>إلخ) (الجزء الثالث صفحة 44 و45) .<lb/>لا يستبعد مثل هذا الكلام من مثل هذا المؤلف! وكيف يقدِّر ديانة مؤرخي الإسلام وشدتهم في تحري الصدق ونزاهتهم عن التغيير والتحريف وبراءة<lb/>ساحتهم عن الحذف والإسقاط مَن صارت غريزته تعمُّد الكذب والتحريف<lb/>والخيانة والمحو والإثبات؟<lb/>قال المؤلف:<lb/>(ثالثًا) ورد في أماكن كثيرة من تواريخ المسلمين، خبر إحراق مكاتب<lb/>فارس وغيرها على الإجمال وقد لخصها صاحب كشف الظنون إلخ (الجزء الثالث<lb/>صفحة 45) .<lb/>انظر إلى هذا الكذب الفاحش والخديعة الظاهرة فإن صاحب الكشف ذكر ما<lb/>ذكر من عند نفسه من غير نقل رواية ولا استناد ولا استشهاد بكتاب ولا ذكر ناقل<lb/>أو مؤرخ - وصاحبنا يقول: إنه ورد في أماكن كثيرة من تواريخ المسلمين خبر<lb/>إحراق المكاتب وقد لخصها صاحب كشف الظنون، فأين الأماكن الكثيرة وأين<lb/>التلخيص؟ !<lb/>أما قول صاحب كشف الظنون فقد ورد عرضًا وتطفلاً وكذلك قول ابن خلدون<lb/>وأمثال هذه المواقع لا تحتاج إلى كبير اعتناء وزيادة احتياط؛ ولذلك لما ذكر ابن<lb/>خلدون فتح مصر والإسكندرية وهو المظنة لذكر هذه الواقعة لم يتفوه بهذه الرواية<lb/>أصلاً، ثم إن ابن خلدون وصاحب كشف الظنون من رجال القرن الثامن وبعده فما<lb/>لم يذكرا من أين أخذا هذه الرواية لا يُعبأ بها ولا يلتفت إليها.<lb/>قال المؤلف:<lb/>(رابعًا) أن إحراق الكتب كان شائعًا في تلك العصور.. .. . كما فعل عبد<lb/>الله بن طاهر بكتب فارسية إلخ (الجزء الثالث صفحة 45) .<lb/>يا للعجب! عبد الله بن طاهر من قواد المأمون ومن رجال الأدب وهذا<lb/>العصر يمتاز بكونه عصر العلم والمعارف وقد كانت للدولة ورجال حاشيتها<lb/>وغيرهم عناية كبرى بكتب الأوائل وكانوا يستجلبون الكتب من فارس وبلاد الروم<lb/>وغيرها - وتجد تفاصيل ذلك في فهرست ابن النديم وطبقات الأطباء وأخبار<lb/>الحكماء وغيرها، فكيف يعوّل على هذه الرواية التي ما ذكرها أحد من ثقاة<lb/>المؤرخين وإنما استند المؤلف (ببراون المعلم الإنكليزي) وهو نقلها من تذكرة<lb/>(دولت شاه) وهو كتاب جامع لكل غث وسمين، ولو صح نقلها لكانت على سبيل<lb/>الندرة والشذوذ، فهل يصح قول المؤلف: (إن إحراق الكتب كان شائعًا في تلك<lb/>العصور) ؟<lb/>قال المؤلف:<lb/>(خامسًا) إن أصحاب الأديان في تلك العصور كانوا يعدّون هدم المعابد<lb/>القديمة وإحراق كتب أصحابها من قبيل السعي في تأييد الأديان الجديدة ثم ذكر في<lb/>تأييد ذلك عمل إمبراطرة الروم وإحراق كتب المعتزلة ج 3 ص 46.<lb/>نعم ولكن الراشدين لا يقاسون بغيرهم، ثم إن المسألة ليست قياسية فما لم<lb/>تثبت بالرواية لا ينفع مجرد القياس.<lb/>قال المؤلف:<lb/>(سادسًا) في تاريخ الإسلام جماعة من أئمة المسلمين أحرقوا كتبهم من تلقاء<lb/>أنفسهم (ثم ذكر بعض الحوادث في تأييد ذلك) ج 3 ص 46.<lb/>عجبًا لمثل هذا الاستدلال! فإن المرء يجوز له أن يفعل بملكه ما يشاء وأي<lb/>حجة في ذلك لإحراق كتب أقوام أخر؟<lb/>إن هذه القياسات الواهية لا تغني شيئًا ولكن لو أردنا أن نستشفي في ذلك<lb/>البحث بالقياس والأمارات فعلينا أن ننظر ما كان صنيع الخلفاء الراشدين بآثار أهل<lb/>الذمة ومعابدهم وكنائسهم وأمتعتهم وخزائنهم، إن الأصل في ذلك عهد النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم الذي كتبه لأهل نجران وقد ذكره القاضي أبو يوسف في كتاب<lb/>الخراج بحروفه.<lb/>(ولنجران وحاشيتها جوار الله وذمة محمد النبي رسول الله على أموالهم<lb/>وأنفسهم وأرضهم وملتهم وغائبهم وشاهدهم وعشيرتهم وبِيَعهم وكل ما تحت أيديهم<lb/>من قليل أو كثير) (كتاب الخراج طبع مصر صفحة 41) .<lb/>فكان هذا العهد هو العمدة للصحابة عضوا عليه بالنواجذ وتجد في كل عهود<lb/>الخلفاء الراشدين كعهد نجران ومصر و<placeName>الشام</placeName> والجزيرة أن هذا الأصل أي ذمة الله<lb/>ورسوله على أرضهم وكل ما تحت أيديهم من قليل أو كثير محفوظ باقٍ على حالته<lb/>الأصلية وعهد مصر هو هذا.<lb/>(هذا ما أعطى عمرو بن العاص أهل مصر من الأمان على أنفسهم ودمهم<lb/>وأموالهم وصاعهم ومدهم وعددهم) .<lb/>وذكر في معجم البلدان رواية بزيادة (أن لهم أرضهم وأموالهم لا يتعرضون<lb/>في شيء منها) وأنت تعلم ما لعمر الفاروق من العناية والشدة في وفاء العهد بأهل<lb/>الذمة وغيرهم ومع عهده بأنهم لا يتعرضون في شيء من أموالهم وكل ما تحت<lb/>أيديهم كيف كان يتعرض لخزانة كتبهم التي هي من أنفس ذخائرهم وأغلاها؟<lb/>اعلم أن مسألة إحراق خزانة الإسكندرية موضوع مهم عند أهل أوروبة وقد<lb/>أطال البحث فيه إثباتًا ونفيًا وممن ألم بهذا البحث إجمالاً وتفصيلاً المعلم (وايت)<lb/>والمعلم (دساسي) الفرنسي في ترجمة كتاب الإفادة والاعتبار و (واشنكتن أدونك)<lb/>و (داربر) الأمريكاني صاحب كتاب الجدال بين العلم والدين وكرجين وسيديو<lb/>الفاضل الشهير الفرنسي في تاريخ الإسلام والمعلم رينان الفيلسوف الفرنسي في<lb/>خطبته الإسلام والعلم و (أرتركليين) ، وللمعلم (كريل) الألماني رسالة مستقلة<lb/>في هذا البحث قدمها في المؤتمر الشرقي الذي انعقد سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1828" change="#d3e146">1828</date> م أورد فيها كل ما<lb/>كتب الباحثون في هذا البحث نفيًا أو إثباتًا وقد طالعت كل هذه المباحثات والمقالات<lb/>وعملت رسالة في اللسان الأردي وترجمت إلى الإنكليزية ثم إلى العربية ترجمها<lb/>أحد أهل <placeName>الشام</placeName> وطبع شطر منها في جريدة ثمرات الفنون. ومجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:9 oclc:4770057679">المقتبس</title>.<lb/>والحاصل أن محققي أهل أوروبة قضوا بأن الواقعة غير ثابتة أصلاً منهم<lb/>(جيين) المؤرخ الشهير الإنكليزي ودريير الأمريكاني وسيديو الفرنسي وكريل<lb/>الألماني والمعلم رينان الفرنسي. عمدتهم في إنكار ذلك أمران الأول أن الواقعة<lb/>ليس لها عين ولا أثر في كتب التاريخ الموثوق بها كالطبري وابن الأثير والبلاذري<lb/>وغيرها مما مر ذكرها وأول من ذكرها عبد اللطيف البغدادي والقفطي وهما من<lb/>رجال القرن السادس والسابع ولم يذكرا مصدرًا للرواية ولا سندًا - والثاني أن<lb/>الخزانة كانت ضاعت قبل الإسلام أثبتوا ذلك بدلائل لا يمكن إنكارها.<lb/>قال المؤلف:<lb/>(قلنا فيما تقدم: إن الخلفاء الراشدين كانوا يخافون الحضارة على العرب -..<lb/>ولذلك منعوهم من تدوين الكتب -.. .. وكان هذا الاعتقاد فاشيًا في الصحابة<lb/>والتابعين وتمسك به جماعة من كبارهم وكانوا إذا سئلوا تدوين علمهم أبوا<lb/>واستنكفوا) إلخ (الجزء الثالث صفحة 50) .<lb/>أطال المؤلف ونقل أقولاً عديدة في إثبات أن الخلفاء الراشدين والصحابة كانوا<lb/>يمنعون الناس عن الكتابة والتأليف ونحن لا ننكر أن هذا كان مذهبًا لبعض الصحابة<lb/>والتابعين ولكن الذين رخصوا في ذلك وأمروا بالكتابة والتدوين أكثرهم عددًا<lb/>وأرجحهم ميزانًا وأوسعهم نفوذًا، وقد عقد المحدث المشهور القاضي ابن عبد البر<lb/>في كتابه جامع بيان العلم (انظر 36 طبع مصر) بابًا في إثبات ذلك ونحن ننقل<lb/>شطرًا منه قال (وعن أنس بن مالك قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(قيدوا العلم بالكتاب) وعن عبد الملك بن سفيان عن عمه أنه سمع عمر بن<lb/>الخطاب يقول قيدوا العلم بالكتاب وعن معن قال: أخرج إليّ عبد الرحمن بن<lb/>عبد الله بن مسعود كتابًا وحلف لي أنه خط أبيه بيده، وعن أبي بكر قال: سمعت<lb/>الضحاك يقول: إذا سمعت شيئًا فاكتبه ولو في حائط.<lb/>وعن سعيد بن جبير أنه كان يكون مع ابن عباس يسمع منه الحديث<lb/>فيكتبه في واسطة الرحل فإذا نزل نسخه وعن أبي قلابة قال الكتاب أحب إلينا من<lb/>النسيان وعن أبي مليح قال يعيبون علينا الكتاب وقد قال الله {عِلْمُهَا عِندَ رَبِّي فِي<lb/>كِتَابٍ} (طه: 52) وعن عطاء عن عبد الله بن عمرو قلت يا رسول الله أأقيد<lb/>العلم؟ قال: (قيد العلم) قال عطاء: قلت: وما تقييد العلم؟ قال: الكتاب، وعن<lb/>عبد العزيز بن محمد الداروردي قال: أول من دون العلم وكتبه ابن شهاب، وعن<lb/>عبد الرحمن بن أبي الزناد عن أبيه قال: كنا نكتب الحلال والحرام<lb/>وكان ابن شهاب يكتب كل ما سمع فلما احتيج إليه علمت أنه أعلم الناس.<lb/>وعن سوادة بن حيان قال: سمعت معاوية بن قرة يقول: من لم يكتب العلم فلا<lb/>تعدوه عالمًا، وعن محمد بن علي قال سمعت خالد بن خداش البغدادي قال:<lb/>ودعت مالك بن أنس فقلت: يا أبا عبد الله أوصني قال: عليك بتقوى الله في<lb/>السر والعلانية والنصح لكل مسلم وكتابة العلم من عند أهله، وعن الحسن أنه كان<lb/>لا يرى بكتاب العلم بأسًا، وقد كان أملي التفسير فكتب وعن الأعمش قال: قال<lb/>الحسن: إن لنا كتبًا نتعاهدها، وقال الخليل بن أحمد: اجعل ما تكتب بيت مال وما في صدرك للنفقة، وعن هام بن عروة عن أبيه أنه احترقت كتبه يوم الحرة<lb/>وكان يقول: وددت لو أن عندي كتبي بأهلي ومالي، وعن سليمان بن موسى<lb/>قال: يجلس إلى العالم ثلاثة، رجل يأخذ كل ما سمع فذلك حاطب ليل - ورجل لا يكتب ويستمع فذلك يقال له: جليس العالم، ورجل ينتهي وهو خيرهم وهذا<lb/>هو العالم.<lb/>وعن إسحاق بن منصور قال: قلت لأحمد بن حنبل: من كره كتابة العلم؟<lb/>قال: كرهه قوم ورخص فيه آخرون قلت له: لو لم يكتب العلم لذهب قال: نعم<lb/>لولا كتابة العلم أي شيء كنا نحن؟ قال إٍسحاق: وسألت إسحاق بن راهويه فقال<lb/>كما قال أحمد سواء، وعن حاتم الفاخري - وكان ثقة - قال: سمعت سفيان<lb/>الثوري يقول: إني أحب أن أكتب الحديث على ثلاثة أوجه: حديث أكتبه أريد أن<lb/>أتخذه دينًا، وحديث رجل أكتبه فأوقفه لا أطرحه ولا أدين به، وحديث<lb/>رجل ضعيف أحب أن أعرفه ولا أعبأ به وقال الأوزاعي: تعلم ما لا يؤخذ به كما<lb/>تتعلم ما يؤخذ به وعن سعد بن إبراهيم قال: أمرنا عمر بن عبد العزيز بجمع<lb/>السنن فكتبناها دفترًا فبعث إلى كل أرض له عليها سلطان دفترًا، وعن أبي زرعة قال<lb/>سمعت أحمد بن حنبل ويحيى بن معين يقولان: كل من لا يكتب العلم لا يؤمَن<lb/>عليه الغلط، وعن الزهري قال: كنا نكره كتاب العلم حتى أكرهنا عليه هؤلاء<lb/>الأمراء فرأينا أن لا تمنعه أحدًا من المسلمين، وذكر المبرد قال: قال الخليل<lb/>بن أحمد: ما سمعت شيئًا إلا كتبته ولا كتبته إلا حفظته ولا حفظته إلا<lb/>نفعني.<lb/>***<lb/>الضغط على أهل الذمة<lb/>ادَّعى المؤلف أن عمر بن الخطاب كتب عهدًا لنصارى <placeName>الشام</placeName> وذكر نصه<lb/>منقولاً عن (سراج الملوك) للطرطوشي واعترف بأن فيه ضغطًا على النصارى، ثم<lb/>اعتذر لعمر بأن نصارى <placeName>الشام</placeName> كانوا يميلون إلى قيصر الروم وكانوا من<lb/>بطانته يتجسسون له فلذلك احتيج إلى الشدة بهم والتضييق عليهم.<lb/>كل من له أدنى مسكة في التاريخ يعرف أن الطرطوشي ليس من رجال<lb/>التاريخ وكتابه كتاب أدب وسياسة لا كتاب تاريخ وهو من رجال القرن السادس<lb/>وإنما المعوَّل في هذا البحث على المصادر القديمة الموثوق بها كتاريخ الطبري<lb/>والبلاذري واليعقوبي وابن الأثير وغيرها، وهذا ما كان يخفى على المؤلف ولكن<lb/>لأجل هوى نفسه أعرض عن كل هذه وتشبث برواية واهية تخالف الروايات<lb/>الصحيحة المذكورة بإسنادها ورجالها، قال القاضي أبو يوسف وهو - مع كونه من<lb/>رجال الفقه - عارف بالمغازي والسير بعد ما نقل عهد نصارى <placeName>الشام</placeName> وليس فيه أدنى<lb/>ضغط عليهم ولا شدة بهم:<lb/>(فلما رأى أهل الذمة وفاء المسلمين لهم وحسن السيرة فيهم صاروا أشداء على<lb/>عدو المسلمين وعونًا للمسلمين على أعدائهم فبعث أهل كل مدينة رسلهم ممن جرى<lb/>الصلح بينهم وبين المسلمين رجالاً من قبلهم يتحسسون الأخبار عن الروم وعن<lb/>ملكهم وما يريدون أن يصنعوا فأتى أهلَ كل مدينة رسلُهم يخبرونهم بأن الروم قد<lb/>جمعوا جمعًا. فكتب أبو عبيدة إلى كل والٍ ممن خلفه في المدن التي صالح أهلها<lb/>يأمرهم أن يردوا عليهم ما جبي من الجزية والخراج , وكتب إليهم أن يقولوا لهم: إنما رددنا عليكم أموالكم؛ لأنه قد بلغنا أنه جمع لنا من الجموع وأنكم قد اشترطتم<lb/>علينا أن نمنعكم وأنا لا نقدر على ذلك، وقد رددنا عليكم ما أخذنا منكم. فلما قالوا<lb/>ذلك لهم وردوا عليهم الأموال التي جبوها منهم قالوا: ردكم الله علينا ونصركم<lb/>عليهم فلو كانوا هم لم يردوا علينا شيئًا وأخذوا كل شيء بقي لنا حتى لا يدعوا<lb/>شيئًا) (كتاب الخراج طبع مصر صفحة 8 و81) .<lb/>فانظر إلى هذا العدل الذي عجز البشر عن إتيان مثله واعتراف أهل الذمة<lb/>بذلك! وإلى قول المؤلف أن عمر ضغط عليهم وإنما ضغط لأنهم كانوا من<lb/>جواسيس الروم!<lb/>***<lb/>تاريخ العلوم الإسلامية<lb/>أما تاريخ العلوم الإسلامية والتقريظ عليها فقد فقدنا اليوم في ملتنا من يقوم<lb/>بهذا العبء فكيف برجل دخيل فينا بضاعته مزجاة قليل المعرفة من علومنا إلا<lb/>أسماء تلقاها من ظواهر الكتب وأفواه العامة؟ فإذا تكلم عن شيء منها خبط وخلط<lb/>وهاك أمثلة من ذلك قال: (وكان المسلمون غير العرب هناك أكثرهم الفرس وهم<lb/>أهل تمدن وعلم فعمدوا إلى استخدام القياس العقلي في استخراج أحكام الفقه من<lb/>القرآن والحديث فخالفوا بذلك أهل المدينة؛ لأنهم كانوا شديدي التمسك بالتقليد)<lb/>(الجزء الثالث ص 71) ظن الرجل أن استخدام القياس والرأي من مبتدعات الفرس<lb/>مع أن أول من سمي بهذا الاسم هو ربيعة الرأي، صرح بذلك السمعاني في الأنساب<lb/>وهو من أول أهل المدينة وممن أخذ عنهم الإمام مالك، وأن مالكًا والشافعي وأبا<lb/>يوسف والإمام أحمد رضي الله عنهم كلهم يستعملون القياس مع كونهم من العرب<lb/>أرومة وموطنًا وأداة وأن الفارق بين أصحاب الرأي والحديث ليس استعمال القياس -<lb/>وفصل القضية في ذلك تجده في (كتاب حجة الله البالغة) لشاه ولي الله الدهلوي من<lb/>متأخري حكماء الإسلام - ثم قال المؤلف (فكان من جملة مساعي المنصور<lb/>في تصغير أمر المدينة وفقهائها وخصوصًا مالك بعد أن أفتى بخلع بيعته، وأنه<lb/>نصر فقهاء <placeName>العراق</placeName> القائلين بالقياس وكان كبيرهم يومئذ أبا حنيفة النعمان<lb/>في الكوفة فاستقدمه المنصور إلى <placeName>بغداد</placeName> وأكرمه وعزز مذهبه) الجزء<lb/>الثالث ص 71.<lb/>ظلمات بعضها فوق بعض! ! ما كان أبو حنيفة أرفع مكانة عند المنصور من<lb/>مالك فإن أبا حنيفة كان هواه مع إبراهيم الخارج على المنصور، وكان أفتى بنصرة<lb/>إبراهيم، ولذلك أراد المنصور المكيدة به فاستدعاه وعرض عليه القضاء ولما لم<lb/>يرض به سجنه وأمر بضربه حتى مات في السجن، أما ما قال عن تصغير أمر<lb/>الإمام مالك فخالف الروايات الصحيحة الثابتة. قال القاضي ابن عبد البر في كتاب<lb/>جامع العلم (صفحة 67) عن محمد بن عمر قال: سمعت مالك بن أنس يقول:<lb/>لما حج أبو جعفر المنصور دعاني فدخلت عليه فحدثته وسألني فأجبته فقال:<lb/>إني عزمت أن آمر بكتبك هذه التي وضعتها (يعني الموطأ) فينسخ نسخًا ثم أبعث<lb/>إلى كل مصر من أمصار المسلمين منها نسخة وآمرهم أن يعملوا بما فيها لا يتعدوها<lb/>إلى غيرها ويدعوا ما سوى ذلك من هذا العلم المحدث فإني رأيت أنَّ أصْل هذا<lb/>العلم رواية أهل المدينة وعلمهم إلخ.<lb/>قال المؤلف (وكان أبو حنيفة لا يحب العرب ولا العربية حتى إنه لم يكن<lb/>يحسن الإعراب ولا يبالي به) (الجزء الثالث صفحة 71 مستندًًا بابن خلكان)<lb/>نعوذ بالله من هذا الكذب الظاهر والمين الفاحش! استشهد المؤلف في هذه الواقعة<lb/>بابن خلكان والحال أن ابن خلكان ذكر في تاريخه في ترجمة أبي حنيفة بعد ذكر<lb/>محاسنه أن الخطيب البغدادي أطال في مثالب أبي حنيفة ثم أنكر عليه ذلك وقال: ما<lb/>كان يعاب أبو حنيفة إلا بقلة العربية فإنه قال (ولو رماه بأبا قيس) ثم اعتذر له<lb/>بنوع من العذر وليس فيه أقل شيء يومئ إلى أن أبا حنيفة كان لا يحب العرب<lb/>والعربية ثم إن أبا حنيفة كان ناقمًا على العباسية المحامين للفرس وكان من شيعة<lb/>زيد ابن الإمام زين العابدين وكان تلميذًا لحماد وهو تلميذ لإبراهيم النخعي وكلهم<lb/>عرب - ثم أصحابه الملازمون له والناشرون لفقهه والقائمون بدعوته أي أبا يوسف<lb/>ومحمدًا وزفر كلهم عرب، أما لحن أبي حنيفة. فمعلوم أنه عجمي وكم من الأعجام<lb/>الذين هم رءوس الأدب ووجوه العربية كحماد الراوية وغيره كانوا يلحنون وكان<lb/>هذا طبيعتهم وعزيزتهم.<lb/>فمن كان هذا مبلغه من العلم ومحله من النظر هل يصلح لسلوك هذا الطريق<lb/>الوعر والخوص في غمار هذا البحث الدقيق الذي يحتاج إلى التضلع في العلوم<lb/>الإسلامية والتوسع فيها مع سعة النظر ووفرة المواد وإصابة الرأي وشدة الفحص<lb/>وإفراغ الجهد وتكميل الأدوات، ثم إن الرجل ههنا هو الرجل الذي عهدناه قبل ذلك<lb/>في سوء طويته وكامن حقده وتحامله على العرب واعتياده التحريف وتمرنه بسوء<lb/>التأول وتلبيس الكلام وهاك أمثلة من هذه:<lb/>قال (تحت عنوان الفقه) : (فلما أفضى الأمر إلى بني العباس وأراد المنصور<lb/>تصغير العرب وإعظام أمر الفرس؛ لأنهم أنصارهم وأهل دولتهم كان من جملة<lb/>مساعيه في لك تحويل أنظار المسلمين عن الحرمين فبنى بناء سماه القبة الخضراء<lb/>حجًّا للناس وقطع الميرة عن الحرمين، وفقيه المدينة يومئذ الإمام مالك الشهير فاستفتاه<lb/>أهلها في أمر المنصور فأفتى لهم بخلع بيعته) (الجزء الثالث صفحة 71) .<lb/>وهذا كله كذب واختلاق والمنصور أبعد محلاًّ وأبرأ ساحة من أن يبني بناء<lb/>إرغامًا للكعبة - وقد سبق لنا الكلام فيه، فأما قطع الميرة عن المدينة فلم يكن إلا<lb/>حجرًا - على محمد وتضييقًا عليه لما قام بالخلافة وقد صرح بذلك المقريزي<lb/>(الجزء الثاني صفحة 143) فقال: وذكر البلاذري أن أبا جعفر المنصور لما ورد<lb/>عليه قيام محمد بن عبد الله قال: تكتب الساعة إلى مصر أن تقطع الميرة عن أهل<lb/>الحرمين والإمام مالك كان هواه مع محمد يحرض الناس على مؤازرته وأفتى<lb/>بخلع بيعة المنصور (فانظر كيف قلب المؤلف الحكاية وصرفها عن وجهها!)<lb/>فخروج محمد وإفتاء الإمام مالك متقدمان على قطع الميرة عن المدينة وخروج محمد<lb/>هو السبب في قطع الميرة والمؤلف يقول: إن قطع الميرة إنما كان إرغامًا للحرمين،<lb/>وأن الإمام مالكًا أفتى لذلك بخلع بيعته.<lb/>قال المؤلف بعد ما ذكر رغبة بني أمية في الشعر وتنشيطهم للناس تحت<lb/>عنوان (الشعر وبنو أمية) (وقد يتبادر إلى الأذهان أنهم كانوا يفعلون ذلك رغبة<lb/>في الأدب وتنشيطًا لأهله؛ لأن الشعر سجية في العرب ودولة الأمويين عربية بحتة<lb/>ولكن الأغلب أنهم كانوا يفعلونه للاستعانة بألسنة الشعراء على مقاومة أهل البيت)<lb/>إلخ (الجزء الثالث صفحة 102) فانظر إلى هذا التحامل المفرط والحيف الشديد!<lb/>فإنه لما لم يجد سبيلاً إلى إنكار ما لبني أمية من الأيادي في ترويج سوق الأدب<lb/>ورفع منار الشعر والأخذ بناصر علماء العربية وإعطاء الصلات المتكاثرة للشعراء<lb/>احتال لدفعه بإبداء احتمال أنهم كانوا مدفوعين إلى ذلك سياسة.<lb/>قال (وقد تقدم في كلامنا عن الفقه أن المنصور أخذ يناصر أصحاب الرأي<lb/>والقياس، واستقدم أبا حنيفة إلى <placeName>بغداد</placeName> ونشطه لهذه الغاية، وظل الميل إلى القياس<lb/>متواصلاً في بني العباس والاعتزال أقرب المذاهب إلى أصحاب الرأي) إلخ<lb/>(الجزء الثالث صفحة 140) انظر إلى ما بلغ به حال المؤلف في جهله بالمعارف<lb/>الإسلامية حتى أنه يقرن بين الاعتزال والرأي ويعدهما من جنس واحد! ولم يدر<lb/>المسكين أن لا رابط بينهما فإن الاعتزال أحد المذاهب الكلامية والرأي والقياس أحد<lb/>أصول الفقه ومعظم أصحاب الرأي والقياس بل كلهم - إلا الشاذ النادر منهم - كأبي<lb/>حنيفة ومحمد وأبي يوسف وزفر والطحاوي والخصاف وأبي بكر الرازي والدبوسي<lb/>وغيرهم كانوا ناقمين على الاعتزال وكانوا يعدون المعتزلة من أهل الأهواء<lb/>والضلالة.<lb/>قال (فلما أفضت الخلافة إلى المأمون أخذ يناصر أشياعه وصرح بأقوال لم<lb/>يكونوا يستطيعون التصريح بها خوفًا من غضب الفقهاء وفي جملتها القول بخلق<lb/>القرآن أي أنه غير منزل) (الجزء الثالث صفحة 141) .<lb/>وهل يكون كذب أعظم من هذا؟ ! فإن خلق القرآن أو قدمه لا مساس له<lb/>بالتنزيل أو عدمه فإن الاختلاف فى: هل الكلام صفة حادثة تقوم بالله تعالى؟ أو<lb/>هو صفة قديمة؟ فالمعتزلة قالوا بحدوثه حذرًا من تعدد القدماء، وأهل السنة وغيرهم<lb/>قالوا بقدمه؛ لأن الحادث لا يقوم بقديم. فأما أن القرآن كلام الله تعالى منزل إلى<lb/>الرسول فهذا لا يختلف فيه اثنان.<lb/>قال (وأما الفلسفة بحد ذاتها فقد كان أصحابها متهمين بالكفر وكان الانتساب<lb/>إليها مرادفًا للانتساب إلى التعطيل، وقد شاع ذلك في <placeName>بغداد</placeName> بين العامة حتى في أيام<lb/>المأمون ولذلك سماه بعضهم أمير الكافرين) (الجزء الثالث صفحة 177) .<lb/>استشهد المؤلف في هذا القول باليعقوبي ونحن ننقل عبارته حتى تعرف مقدار<lb/>خديعة المؤلف، قال اليعقوبي (وشخص هرثمة من <placeName>العراق</placeName> إلى مرو سنة 201<lb/>وقيل: إنه انصرف بغير إذن من المأمون فلما دخل على المأمون.. .. قال من<lb/>نقرس ولا يمكنني أمشي في محفة.. .. وكلم المأمون بكلام عليه ودخل معه<lb/>يحيى بن عامر بن إسماعيل الحارثي فقال: السلام عليك يا أمير الكافرين.<lb/>فأخذته السيوف في مجلس المأمون حتى قتل! فقال هرثمة: قدَّمت هذه المجوس<lb/>على أوليائك وأنصارك؟ وأتوا محمد بن صالح بن المنصور فقالوا: نحن أنصار<lb/>دولتكم وقد خشينا أن تذهب هذه الدولة بما حدث فيها من تدبير المجوس)<lb/>(اليعقوبي صفحة 546 و547) إن المأمون استوزر حسن بن سهل وكان مجوسيًّا<lb/>أسلم فنقم العرب على المأمون، وقالوا: إنك قدمت المجوس وقال له يحيى: السلام<lb/>عليك يا أمير الكافرين، فهذا كله من السياسة لا مساس له بالفلسفة والاعتزال وابن<lb/>هرثمة ويحيى بن عامر الحارثي من أهل الجند ما عرفا الفلسفة ولا سمعا بها.<lb/>قال المؤلف (ولكن الإسلام كان أقرب إلى إطلاق حرية الفكر والقول<lb/>وخصوصًا في أوائله فلم يكن أحدهم يستنكف من إبداء ما يخطر له ولو كان مخالفًا<lb/>لرأي الخليفة ولذلك كثرت الفرق الإسلامية يومئذ وتعددت مذاهب أصحابها في<lb/>القراءة والتفسير والفقه وفي كل شيء حتى ذهب بعضهم إلى أن سورة يوسف<lb/>ليست من القرآن لأنها قصة من القصص والقائلون بذلك العجاردة (الجزء الثالث<lb/>صفحة 61) .<lb/>انظر إلى هذه الخديعة يمدح الإسلام بكونه أقرب إلى حرية الفكر ويدس فيه<lb/>أن بعض الطوائف الإسلامية كانت تنكر أن سورة يوسف من القرآن وهم العجاردة<lb/>يوهم بذلك أن العجاردة فرقة من الفرق الإسلامية وأن إنكار بعض سور القرآن كان<lb/>مذهبًا من مذاهب الإسلام مع أن العجاردة وهم حماد عجرد واثنان آخران معروفون<lb/>بالإلحاد والزندقة والمروق من الإسلام ذكرهم ابن خلكان والشهرستاني وغيرهما. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n15-p427" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2555.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بشائر عيسى ومحمد في العهدين<lb/>العتيق والجديد </head>[*]<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>(5) قال ميخا 5: 2 (أما أنت يا بيت لحم أفراتة (وأنت) صغيرة أن<lb/>تكوني بين ألوف يهوذا , فمنك يخرج لي الذي يكون متسلطًا على إسرائيل<lb/>ومخارجه منذ القديم منذ أيام الأزل) والذي يفهم من هذه العبارة أن الله قضى<lb/>بخروجه منذ الأزل وهذا لا نزاع فيه , أما إذا كانوا يفهمون منها أن خروج المسيح<lb/>كان منذ الأزل فهو خطأ؛ لأنه باعتبار ناسوته ما خرج منذ الأزل باعترافهم ,<lb/>وباعتبار لاهوته لا معنى لخروجه , فإن ذاته هي عين ذات الله على حسب<lb/>اعتقادهم , وذات الابن لم تفارق ذات الله تعالى لا أزلاً ولن تفارقه أبدًا , فإنها لا<lb/>تقبل الانقسام ولا التفرق فكيف إذًا يفسرون هذا اللفظ (مخارجه) ؟ ولماذا أتى<lb/>جمعًا لا مفردًا؟ والذي يدلك على صحة تفسيرنا - أن المراد خروجه في علم الله<lb/>وقضائه أزلاً - قول سِفْر الرؤيا 13: 8 كما في الترجمة الإنكليزية (فى سفر حياة<lb/>الخروف الذي ذبح منذ تأسيس العالم) والمراد به عندهم صلب المسيح الذي وقع<lb/>في عهد بيلاطس لا منذ تأسيس العالم وإنما قال ذلك؛ لأنه واقع في علم الله تعالى<lb/>منذ الأزل كما يزعمون , وقال بولس في رسالته إلى أهل أفسس 1: 4 (كما<lb/>اختارنا فيه قبل تأسيس العالم) مع أنهم ما كانوا موجودين في ذلك الوقت, وإنما<lb/>يريد أنه اختارهم في علمه , وقال في رسالته الثانية إلى تيموثاوس 1: 9<lb/>(بمقتضى القصد والنعمة التي أعطيت لنا في المسيح يسوع قبل الأزمنة الأزلية)<lb/>فكيف تعطى لمن ليسوا موجودين؟ اللهم إلا في علم الله فكذلك عبارة ميخا يراد<lb/>بخروجه فيها خروجه في علم الله؛ ولذلك لما نقل متى هذه العبارة في إنجيله نقلها<lb/>هكذا 2: 6 (وأنت يا بيت لحم أرض يهوذا لست الصغرى بين رؤساء يهوذا لأن<lb/>منك يخرج مدبر يرعى شعبي إسرائيل) فلو كان قول ميخا يفهم منه ألوهية المسيح<lb/>لما تركه متى. فالمراد بجميع هذه العبارات المتقدمة أن الله تعالى قضى في علمه<lb/>بوقوع هذه الأشياء منذ الأزل فهي واقعة لا محالة , ولا يمكن أن يتخلف شيء مما<lb/>قضاه تعالى , فقوله: (مخارجه منذ القديم منذ أيام الأزل) المراد به أن خروجه لا<lb/>بد من وقوعه؛ لأنه مقضي أزلاً. قال تعالى: {مَا أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ فِي الأَرْضِ<lb/>وَلاَ فِي أَنفُسِكُمْ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مِّن قَبْلِ أَن نَبْرَأَهَا إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ} (الحديد:<lb/>22) راجع أيضًا قول المزمور 44: 1 (آباؤنا أخبرونا بعمل عملته في أيامهم<lb/>في أيام القدم) وقول أشعياء 64: 4 (ومنذ الأزل لم يسمعوا ولم يصغوا) .<lb/>ثم قال ميخا بعد هذه العبارة السابقة في حق المسيح 4 (ويقف ويرعى<lb/>بقدرة الرب بعظمة اسم الرب إلهه) وهذا نص على أن الله إلهه فكيف يكون هو<lb/>إلهًا , وهذا أيضًا دليل على أن مراده من قوله: (مخارجه منذ القديم منذ أيام الأزل)<lb/>هو ما قلناه سابقًا , وأننا لسنا متعسفين , ويجوز أيضًا أن ذلك مما حرفه اليهود في<lb/>كتبهم؛ لأجل مسيحهم المنتظر كما سبق في المقدمة , فلما جاءهم كفروا به. أو مما<lb/>حرفه النصارى , كما سيأتي في الفصل الثالث , وإن كان له أصل صحيح.<lb/>(6) قال في مزمور 45: 6 (كرسيك يا الله [1] إلى دهر الدهور) ولفظ<lb/>(الله) هنا في العبرية (ألوهيم) ويطلق أيضًا على القوي من أفاضل البشر , وقد<lb/>بينا لك فيما سبق أن موسى سمي (إلهًا) وكذلك غيره فلا حاجة للتكرار , والذي<lb/>يدلك على أن المراد بهذا اللفظ ليس الإله الحقيقي قوله بعد ذلك 7 (مسحك الله إلهك)<lb/>والإله الحقيقي لا إله له , على أن هذا المزمور هو قطعًا في حق محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم , بدليل ذكر صفات النبي صلى الله عليه وسلم فيه التي لا تنطبق<lb/>على المسيح , كقوله 3 (تقلد سيفك على فخذك أيها الجبار 5 نبلك المسنونة في<lb/>قلب أعداء الملك 9 بنات ملوك بين حظياتك 16 يكون بنوك تقيمهم رؤساء في كل<lb/>الأرض إلخ إلخ) والمسيح لم يكن له سيف ولا نبل ولا نساء ولا بنون ويجوز أن<lb/>يكون سقط من الكاتب لفظ (عبد) قبل لفظ (الله) سهوًا , كما يعترفون هم في<lb/>كثير من المواضع التي وقع فيها خطأ الكاتب كما ستعرف.<lb/>(7) قال داود - عليه السلام - مز 110: 1 قال: (الرب لربي اجلس<lb/>عن يميني) ولا يخفى أن لفظ الرب يطلق في اللغات التي نعرفها على السيد فكذلك<lb/>ههنا المعنى (قال الرب لسيدي) كما في حاشية الكتاب المقدس للبروتستنت وكما<lb/>ترجمها الكاثوليك في نسخهم , وهذا أمر معروف فلا حاجة لذكر شيء من شواهده<lb/>هنا , ولذلك قال قاموس الكتاب المقدس للدكتور (بوست) : (إنها تستعمل أحيانًا<lb/>بمعنى سيد أو مولى دلالة على الاعتبار والإكرام) .<lb/>هذا وقول اليهود: إن هذا المزمور هو لداود معناه عندهم أنه في حقه كما<lb/>يقولون: إن مزمور (72) هو لسليمان ويريدون أنه هو المقصود به وأنه في حقه<lb/>لا أنه هو قائله.<lb/>أما قائل هذا المزمور (110) فهو (على قول كثير منهم) أحد أتباع داود<lb/>يقصد به داود نفسه وحربه مع أعدائه وانتصاره عليهم , وفي قول آخر لهم: إن<lb/>قائله اليعازر الدمشقي خادم إبراهيم - عليه السلام - (تك 15: 2) وأنه يريد<lb/>به إبراهيم سيده حينما حارب الملوك الخمسة وكسرهم.<lb/>وعليه فقول النصارى: إن اليهود تعترف أن قائل هذا المزمور هو داود كذب<lb/>عليهم , ويوجد مزامير أخرى كثيرة لا يُعرف من الذي قالها , ويقال: إن موسى هو<lb/>القائل للمزمور التسعين , فليست جميع المزامير لداود , ولم تؤلف كلها في زمنه<lb/>كما يتوهم الجاهلون , بل منها ما كتب قبله وبعده بسنين (راجع قاموس بوست م 1<lb/>ص 513 - 516) .<lb/>وللمسلمين أن يقلدوا المسيحيين ويقولوا في هذه العبارة: إنها في حق محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم , فإنها كأغلب نبوات العهدين ليست نصًّا في شيء معين , بل<lb/>هي مبهمة ويمكننا حملها عليه بأحسن مما يفعلون.<lb/>فإذا تذكرنا أن محمدًا أحيا دين إبراهيم , وسماه أبًا للمسلمين , وأوجب عليهم<lb/>تعظيمه , وأن يصلُّوا على نبيهم محمد كما صلَّى الله على إبراهيم الذي يتبعونه في<lb/>ملته وإسلامه لله , إذا تذكرنا ذلك تجلى لنا مغزى قول داود فيما بعد (مز 110: 4)<lb/>(أنت كاهن إلى الأبد على رتبة ملكي صادق (فإن ملكي صادق كان أطعم إبراهيم<lb/>وسقاه , وباركه وأكرمه (تك 14: 18 و19) فكأن حب محمد وتعظيمه<lb/>لإبراهيم هو كحب ملكي صادق وإكرامه له , ولذلك تجد المسلمين يذكرون إبراهيم<lb/>دون غيره من الأنبياء في كل صلاة من صلواتهم الكثيرة في كل يوم.<lb/>ولا يخفى أن الكاهن عند أهل الكتاب هو الذي يرأس الحفلات الدينية الخاصة<lb/>بالعبادة , ولما كانت أهم عبادة للقدماء هي تقديم القرابين والضحايا , كان الكهنة<lb/>يساعدون الناس في تأدية هذه الفروض الدينية , فيرشون دم الذبائح على المذبح<lb/>ويحرقون المحرقات والقرابين , وقد يذبحون لهم بعض الذبائح أيضًا , وإن كان<lb/>الذبيح في الغالب هو الشخص المقرّب نفسه.<lb/>وزيادة على ذلك كان الكهنة ينظرون في بعض مصالح العباد , ويفسرون لهم<lb/>الشريعة , ويُفتونهم , ويقضون بينهم في بعض المسائل , ويرشدونهم إلى كيفية<lb/>تأدية عباداتهم.<lb/>فالكاهن إذًا هو عبارة عن إمام لهم في عباداتهم , ورئيس لهم في دينهم<lb/>ومعلم , ولما كان محمد صلى الله عليه وسلم هو رئيس المسلمين وإمامهم الأعظم<lb/>فكان يعلمهم الدين , ويقضي بينهم , وينظر في جميع مصالحهم , ويرأسهم في<lb/>عباداتهم , ويأتمون به في جميع صلواتهم وفي حجهم , ويخطب فيهم في أيام<lb/>أعيادهم وجمعهم وموقفهم بعرفة , ويقلدونه في ضحاياهم وذبائحهم , ويقتدون به في<lb/>كل شيء , وهو الذي أحيا فيهم سنن إبراهيم في الحج والذبح وغيرهما , وكان كما<lb/>رواه أبو داود يضحي عن نفسه وعمن لم يضحِّ من أمته وهم الفقراء؛ فلهذا كله كان<lb/>صلى الله عليه وسلم هو كاهنهم الأعظم , وكل إمام لهم غيره إنما هو نائب<lb/>عنه , فهو إمامهم في كل مكان وزمان , وبمثل تعبيرهم هو كاهنهم الأعظم إلى الأبد ,<lb/>فهو رئيس وكاهن ومعظِّم لإبراهيم ومحب له كملكي صادق من كل وجه.<lb/>ولا شك أن المسيح كان أقل درجة من محمد في كل تلك الوظائف الكهنوتية<lb/>السابقة , ولم يكن له من الشأن في قومه مثل ما لمحمد؛ فلذا كان محمد أولى<lb/>بالتشبيه بالكاهن [2] من المسيح عليه السلام.<lb/>وإذا لاحظنا أن صلب المسيح المزعوم لم يكن برغبته ولا بإرادته كما سبق<lb/>بيانه (فى مقالة القرابين والضحايا) , وسنزيد ذلك إيضاحًا: أعني أنه لم يقرِّب<lb/>نفسه باختياره , ولم يعمل أي عمل أثناء صلبه من أعمال الكهنة في القرابين:<lb/>كالإحراق , ورش المذبح بالدم , فهو لم يمتز في هذه المسألة بشيء عن محمد<lb/>عليهما السلام , بل هو فيها لم يكن بكاهن مطلقًا , بل كان نفس (القربان) ولذا<lb/>تسميه كتبهم ويسمونه (الخروف المذبوح) (راجع مثلاً سفر الرؤيا 5: 12)<lb/>وشتان ما بين القربان نفسه وبين الكاهن , ففي حادثة الصلب كان اليهود<lb/>والرومانيون مقربوه أحقّ باسم الكاهن منه , فإن قيل: إنهم ما كانوا يقصدون تقريبه<lb/>لله , قلت: وكذلك هو ما كان راغبًا في ذلك القربان , وكان يود أن يعتق منه<lb/>بخلاف محمد وأصحابه فإنهم كانوا يدخلون القتال , وكانوا يتمنون أن يستشهدوا في<lb/>سبيل الله وفي سبيل هداية الناس وإنقاذهم من الضلال. (راجع الفصل الثالث)<lb/>وعليه فالتشبيه بالكاهن وبملكي صادق غير منطبق على المسيح تمامًا كانطباقه على<lb/>محمد عليهما السلام.<lb/>وقول داود في هذا المزمور 110: 2 (يرسل الرب قضيب (أو صولجان)<lb/>عزك من صهيون) وهي أورشليم معناه أنه يُخرج الصولجان منها ويبعثه إليه في<lb/>بلاده , وهو كناية عن نقل الملك والوحي والنبوة من اليهود والنصارى إلى محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم وأمته , التي قال فيها المسيح لليهود كما في متَّى 21: 43:<lb/>(إن ملكوت الله ينزع منكم ويعطَى لأمة تعمل أثماره) .<lb/>وقول داود بعد ذلك 5 و6: (الرب عن يمينك يحطم في يوم زجره ملوكًا ,<lb/>يدين بين الأمم , ملأ جثثًا أرضًا واسعة سحق رءوسها) إشارة واضحة لحروب<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم وانتصاراته الباهرة على أعدائه , وهي لا تنطبق على<lb/>المسيح.<lb/>فأنت ترى مما تقدم أن محمدًا أولى بهذا المزمور من المسيح , ولكننا نحن<lb/>المسلمين ولله الحمد في غنى عن مثل هذه البراهين؛ ولذلك لا نعبأ بها كثيرًا كما<lb/>تفعل النصارى؛ لشدة احتياجهم وفقرهم إليها , وإنما أطلنا الكلام هنا فيها مجاراة<lb/>لهم لعلهم يرشدون.<lb/>(8) قال أرميا 23: 5: (ها أيام تأتي يقول الرب وأقيم لداود غصن بر ,<lb/>فيملك ملك , وينجح ويجري حقًّا وعدلاً في الأرض 6 في أيامه يخلص يهوذا ,<lb/>ويسكن إسرائيل آمنًا , وهذا هو اسمه الذي يدعونه به) الرب برنا 7 لذلك ها أيام<lb/>تأتي يقول الرب ولا يقولون بعد حيّ هو الرب الذي أصعد بني إسرائيل من أرض<lb/>مصر 8 بل حي هو الرب الذي أصعد وأتى بنسل بيت إسرائيل من أرض الشمال ,<lb/>ومن جميع الأراضي التي طردتهم إليها فيسكنون في أرضهم) .<lb/>فالظاهر من هذه العبارة أن المراد بها نحميا كما سبق بيانه , وهو الذي كان<lb/>أعظم من حكم أورشليم بعد السبي , بل هو الوالي الوحيد من بيت داود بعد تمام<lb/>عمارتها الذي كان في عصره ببنائه لسورها , وفي أيامه رجع إليها جمهور<lb/>المسبيين من بابل , وسكنوا في أرضهم ومعنى اسمه (نحميا) (من يعزيه الله)<lb/>وكان أيضًا يسمى (الرئيس) فكلمتا (الرئيس نحميا) تقرب من كلمتي (الرب -<lb/>أي السيد - برنا) في المعنى فكأنه قال: (السيد الذي به تعزيتنا وصلاحنا)<lb/>وعدم انطباق هذه العبارة على المسيح عيسى -عليه السلام - ظاهر فيها من أولها<lb/>إلى آخرها , إذ لم يأت في زمنه بنو إسرائيل من بابل إلى أرضهم , وعلى فرض<lb/>أنه هو المراد بها فليس في هذا الاسم شيء يدل على ألوهيته , فإذا كان معناه (هو<lb/>الرب وهو برنا) أي (هو السيد وهو برنا) فالأمر ظاهر , وإن كان المعنى أنه<lb/>يسمى بهذه الجملة (الرب برنا) فمن سمي بالجمل الآتية لم يكن إلهًا , فمن باب<lb/>أولى من سمي بهذه فمن بني إسرائيل من سمي (يهو صاداق) أي الله يبرر<lb/>يوئيل (يهوه الله) أليهو (الله هو أي يهوه) يواخ (يهوه أخ) يا هو (هو يهوه)<lb/>أليشع (الله خلاص) يشوع (الله يعين) يا زيز (من يحركه يهوه) (يهوه شمه)<lb/>وهو اسم أورشليم ومعناه (يهوه هناك) ويهوه هو اسم الله بالعبرية , والاسمان<lb/>الأخيران أدل على الحلول الإلهي من اسم عمانوئيل السابق الذي معناه (الله معنا) .<lb/>وهذه هي طريقة اليهود في كثير من أسمائهم كما تقدم [3] ويشوع بمعنى (الله<lb/>يعين) هي (عين يسوع) اليونانية (وعيسى) العربية , وهو اسم لكثير من<lb/>اليهود قبل المسيح وبعده كما قلنا , فهو ليس خاصًّا به ولم يكن من سمي به إلهًا ولا<lb/>مخلصًا بموته من الآثام , على أننا لا ننكر أن المسيح عليه السلام كان (منقذًا من<lb/>الضلالة) (منجيًا من الغواية) (مخلصنا من الشيطان) (مرشدًا للهداية ولعبادة<lb/>الرحمن) .<lb/>هذا وقد قال أرميا أيضًا في الإصحاح الثالث والثلاثين في حق أورشليم ما<lb/>يأتي 16: (فى تلك الأيام يخلص يهوذا وتسكن أورشليم آمنة , وهذا ما تتسمى به<lb/>(الرب برنا) فهنا أيضًا سمى أرمياء أورشليم (الرب برنا) فعلى قول النصارى<lb/>تكون إلهة! ! إن أمر النصارى والله لعجيب! !<lb/>فأي شيء من هذه الأسماء يدل على الألوهية، تعالى الله عن ذلك علوًّا كبيرًا.<lb/>(9) قال دانيال 7: 13: (كنت أرى في رؤيا الليل وإذا مع سحاب السماء مثل<lb/>ابن إنسان أتى وجاء إلى القديم الأيام , فقربوه قدامه 14 فأُعطي سلطانًا ومجدًا<lb/>وملكوتًا؛ لتتعبد له كل الشعوب والأمم والألسنة , سلطانه سلطان أبدي ما لن يزول<lb/>وملكوته ما لا ينقرض) فهذه البشارة لا يوجد فيها شيء يدل على أنها خاصة<lb/>بالمسيح - عليه السلام - أما قوله فيها: (ابن الإنسان) فكل الناس أبناء الإنسان<lb/>راجع مثلاً الترجمة الإنكليزية لسفر أشعيا (52: 14) , وكذلك حزقيال سمي فيها<lb/>(ابن الإنسان) في كثير من المواضع من كتابه , وسمي في الترجمة العربية (ابن<lb/>آدم) وكذلك قال أيوب 25: 6: (فكم بالحري الإنسان الرمة وابن آدم الدود وفي<lb/>الإنكليزية وابن الإنسان) , وفي المزمور الثامن: 4 (فمن هو الإنسان حتى تذكره<lb/>وابن آدم (الإنسان) حتى تفتقده) , وفي سفر العدد 23: 19 (ليس الله إنسانًا<lb/>فيكذب ولا ابن إنسان فيندم) , وقال أشعيا 51: 12: (أنا أنا هو معزيكم , من<lb/>أنت حتى تخافي من إنسان يموت ومن ابن الإنسان الذي يجعل كالعشب) وعلى<lb/>فرض أن هذا اللقب خاص بالمسيح يسوع أفلا يدل على أن المراد باختصاصه به<lb/>أن الله تعالى يريد أن ينبه الناس على أنه ليس إلهًا ولا ابن إله (بالمعنى الحقيقي)<lb/>كما يزعمون؟ ومن راجع إنجيل يوحنا (إصحاح 10: 31 - 38) في محاورة<lb/>المسيح مع اليهود في إطلاق لفظ (ابن الله) عليه وجد أن المسيح يعترف أنه أُطلق<lb/>عليه؛ لأنه أولى به ممن أُطلق عليهم اسم آلهة لأنه رسول من الله عظيم مؤيد<lb/>بالمعجزات الباهرة , ومنه يفهم أن إطلاقه عليه هو من باب إطلاق اسم آلهة عليهم ,<lb/>لا أنه حقيقة ابن الله، تعالى عن ذلك وجل شأنه.<lb/>ومما يدلك على بطلان قول النصارى بألوهية المسيح ما جاء في سفر أخبار<lb/>الأيام الثاني 6: 18 وهو قوله: (لأنه هل يسكن الله حقًّا مع الإنسان على الأرض<lb/>هو ذا السماوات وسماء السماوات لا تسعك فكم بالأقل هذا البيت الذي بنيت)<lb/>ثم إن قول دانيال: (وجاء إلى القديم الأيام فقربوه قدامه فأعطى سلطانًا ومجدًا إلخ)<lb/>يدل على أن الله تعالى هو الذي أعطاه هذه الأشياء فهي ليست له من ذاته، وعليه<lb/>فهو ليس إلهًا حقيقيًّا , أما قوله: (لتتعبد له كل الشعوب) فالمراد به لتخضع<lb/>وتطيع وتنقاد قال في سفر القضاه 3: 13: (فعبد بنو إسرائيل عجلون ملك مواب<lb/>ثماني عشرة سنة) أي خضعوا له , وفي سفر التكوين 44: 18 (ثم تقدم يهوذا<lb/>وقال: استمع يا سيدي , ليتكلم عبدك كلمة إلى قوله 19 سيدي سأل عبيده) , وفي<lb/>سفر القضاة 8: 14 (وكان جميع الأدوميين عبيدًا لداود) أي خاضعين له , وفي<lb/>الترجمة الإنكليزية تستعمل كلمة عَبَدَ (Serve) بمعنى (خَدَمَ) أيضًا , وجاء في<lb/>سفر أرميا قوله في بختنصر 27: 7 (فتخدمه كل الشعوب) وهي عين الكلمة<lb/>المترجمة في العربية في بعض المقامات الأخرى (تتعبد) كقول داود في سليمان<lb/>ابنه مز 72: 11: (كل الأمم تتعبد له) أو تخدمه، والمعنى تنقاد وتخضع له ,<lb/>وفي القرآن الشريف {وَتِلْكَ نِعْمَةٌ تَمُنُّهَا عَلَيَّ أَنْ عَبَّدتَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ} (الشعراء:<lb/>22) : أي استعبدتهم.<lb/>أما قوله: (إن سلطانه سلطان أبدي ما لن يزول وملكوته ما لا ينقرض)<lb/>فالمسلمون يسلمون ذلك , ويقولون: إن عظمة المسيح - عليه السلام - وسلطانه<lb/>على النفوس والقلوب لن يزول أبدًا , ولذلك قال تعالى في القرآن الشريف:<lb/>{وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ} (آل عمران: 55)<lb/>كما تقدم فأتباع المسيح من النصارى أو أتباعه الحقيقيين من المسلمين هم فوق الذين<lb/>كفروا به (وهم اليهود) إلى يوم القيامة [**] .<lb/>هذا إذا سلم أن هذه البشارة هي في حق المسيح , والصواب أنها في حق<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم كما يدل عليه كل هذا الإصحاح السابع من سفر دانيال<lb/>(راجع كتاب فتح الملك العلام في بشائر دين الإسلام) ومحمد صلى الله عليه<lb/>وسلم بشر مثلنا؛ فلذلك سماه (ابن إنسان) وليست هذه العبارة خاصة بالمسيح كما<lb/>تقدم ولذلك قال القرآن له: {قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ} (الكهف: 110) وبتعبير<lb/>كتبهم إنسان أو ابن إنسان مثلهم , وفي قوله: (فى رؤيا الليل ومع سحاب السماء)<lb/>إشارة صريحة إلى معراجه الروحاني (فإنه كان في رؤيا الليل) [4] وقد أوتي فيه<lb/>سلطانًا ومجدًا وشرعًا وملكوتًا تتعبد له كل الشعوب والأمم والألسنة , وسلطانه أبدي<lb/>لا يزول ولو كره الكافرون، صلى الله عليه وسلم.<lb/>(10) قال ملاخي في كتابه عن الله 4: 5: (هاأنذا أُرسل إليكم إيليا النبي<lb/>قبل مجيء يوم الرب اليوم العظيم والمخوف) والمراد بيوم الرب يوم القيامة , فإنه<lb/>هو اليوم العظيم المخيف , وأما يوم المسيح فلم يكن كذلك ولم يخف منه أحد , بل<lb/>أُخذ على قولهم وقُتل وصُلب , وإذا سلم جدلاً أن المراد به يوم المسيح فلفظ الرب<lb/>كما قلنا يطلق على السيد.<lb/>على أن إيليا لم يأتِ للآن , وأما يوحنا الذي يقولون: إنه جاء بروح إيليا<lb/>(أي على طريقته ومثاله) (لوقا 1: 17) فهو ليس إيليا الحقيقي كما قال هو<lb/>عن نفسه: (يو 1: 21) والظاهر من عبارة ميخا أنه يريد مجيء إيليا الحقيقي<lb/>قبل يوم القيامة. فلننتظر! !<lb/>هذا كل ما يستشهدون به على ألوهية المسيح من العهد القديم , وقد أريناك ما<lb/>فيه , وقبل ترك هذا الموضوع نسأل النصارى:<lb/>لماذا لم يشرح المسيح ولا تلاميذه في الأناجيل عقائدكم شرحًا مفصلاً وافيًّا كما<lb/>تفعلون أنتم في كتبكم الآن؟ وما هذا التدرج في نشوئها الذي نراه فيها في العهد<lb/>الجديد كما سبقت الإشارة إليه؟ وإذا كان المسيح - عليه السلام - باعتبار ناسوته<lb/>بشرًا مثلكم , وكان يعبد الله كثيرًا , ويصوم له طويلاً , ويدعوه ليلاً ونهارًا فلماذا<lb/>تعبدون ناسوته مع لاهوته؟ [5] وما الفرق بينكم وبين من عبد غير الله أو عبد عباد<lb/>الله أو الأصنام أو الآلهة الباطلة المنهي عن عبادتها في كتبكم من أولها إلى آخرها؟<lb/>وإذا كانت ذات الأب (أو جوهره كما تعبرون) لم تحل في المسيح , ولم تتحد به<lb/>فكيف حل الابن مع أن ذاته هي عين ذات الله التي لا تقبل التفرق ولا الانقسام؟<lb/>ولماذا قام جسد المسيح من الأموات؟ ولماذا لم يُرِ نفسه للمكابرين من اليهود<lb/>وغيرهم؟ وأين هو الآن وماذا يفعل؟ وهل وجود جسده الآن ضروري للعالم<lb/>أو غير ضروري؟ فإن كان ضروريًّا فما فائدته؟ ولِمَ لَمْ يكن ضروريًّا منذ الأزل؟<lb/>وإن كان غير ضروري فلماذا أقامه الله من الأموات؟ وما حكمة ذلك وهو لم<lb/>يره إلا المؤمنون به من قبل كما يدعون [6] ؟ وهل يبقى لاهوت الابن متحدًا به<lb/>إلى الأبد أم يفارقه؟ فإن كان باقيًا فيه إلى الأبد فلماذا ذلك؟ وإن فارقه فأين<lb/>يذهب (الإنسان الكامل) ؟ وهل تعبدونه بعد ذلك أم ماذا؟ وما الداعي إلى هذا<lb/>كله؟ ألأجل آدم وبنيه يبقى رب العالمين مقيدًا في هذا الجسد إلى أبد الآبدين؟ ! مع<lb/>أن الأرض وما عليها ليست إلا ذرة من ذرات هذا الكون العظيم الكبير {وَمَا قَدَرُوا<lb/>اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ وَالأَرْضُ جَمِيعاً قَبْضَتُهُ يَوْمَ القِيَامَةِ وَالسَّمَوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ سُبْحَانَهُ<lb/>وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ} (الزمر: 67) {يَا أَهْلَ الكِتَابِ لاَ تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ غَيْرَ<lb/>الحَقِّ وَلاَ تَتَّبِعُوا أَهْوَاءَ قَوْمٍ قَدْ ضَلُّوا مِن قَبْلُ وَأَضَلُّوا كَثِيراً وَضَلُّوا عَن سَوَاءِ<lb/>السَّبِيلِ} (المائدة: 77) {لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ<lb/>وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ} (المائدة: 78) [7] {قُلْ يَا أَهْلَ<lb/>الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً وَلاَ<lb/>يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ} (آل عمران: 64) .<lb/>***<lb/>تذييل لهذا الفصل<lb/>يحتج النصارى على المسلمين بقوله تعالى: {وَأَيَّدْنَاهُ} (البقرة: 87)<lb/>أي المسيح {بِرُوحِ القُدُسِ} (البقرة: 87) زاعمين أنها تدل على ألوهيته ,<lb/>ونقول: قد قال القرآن أيضًا في حق محمد صلى الله عليه وسلم ما يقرب من<lb/>ذلك , وهو قوله تعالى: {قُلْ نَزَّلَهُ رُوحُ القُدُسِ مِن رَّبِّكَ بِالْحَقِّ} (النحل: 102)<lb/>وقوله: {نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ * عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ المُنذِرِينَ} (الشعراء:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">193- 194</hi>) بل قال أيضًا في حق المؤمنين جميعًا: {وَأَيَّدَهُم بِرُوحٍ مِّنْهُ} (المجادلة: 22) وهو (إذا صح قول النصارى) أدل على الألوهية من قوله:<lb/>{وَأَيَّدْنَاهُ بِرُوحِ القُدُسِ} (البقرة: 87) فإنه لم يقل: إن روح <placeName>القدس</placeName> هذه هي من<lb/>الله.<lb/>أما قول القرآن هذا فقد ورد مثله في العهد الجديد , فقال: إن الروح نزلت<lb/>على المسيح كالحمامة واستقرت عليه (يو 1: 32) وقيل: إن ملكًا نزل من<lb/>السماء؛ ليقويه (لو 22: 43) وأن الروح <placeName>القدس</placeName> نزل على التلميذ بعده (أع<lb/>2: 3 و4) .<lb/>فإذا كان المسيح - عليه السلام - إلهًا كاملاً وإنسانًا كاملاً كما يقولون , وأقنوم<lb/>الابن متحدًا به , وهو الله عندهم , فأي حاجة بعد ذلك لنزول روح <placeName>القدس</placeName> عليه؟<lb/>ولماذا لم يقم الروح بوظيفته فيه بدون حلول كما كان يقوم بها في الأب بعد حلوله<lb/>في الابن؟ وإذا كان أقنوم الابن وأقنوم روح القدوس متحدين به ولم يكفيا لتقويته ,<lb/>فهل الملك الذي نزل عليه (لو 22 43) كان أقوى من هذين الأقنومين الإلهين<lb/>المتحدين به؟ وإلا فما معنى قول لوقا: إن الملك نزل عليه لتقويته؟ وهل بعد ذلك<lb/>يكون المسيح إلهًا وهو محتاج لتقوية هذا الملك؟ وهل لا يدل ذلك على أن كلاًّ من الابن وروح <placeName>القدس</placeName> ليسا أقنوميين إلهيين؛ ولذلك احتاج ناسوت المسيح مع<lb/>وجودهما فيه لنزول هذا الملك عليهما مقويًا له؟ أم يقولون: إن هذا الملك كان أقوى<lb/>من الله تعالى؛ ولذلك نجح في تقوية المسيح دون الأقنومين الإلهيين اللذين<lb/>احتاجا إليه لتقويته معهم؟ إني والله لا أفهم ولا يمكن لعقلي الضعيف أن<lb/>يدرك هذه الأقوال المتناقضة المتضاربة! !<lb/>ومما تقدم يتبين لك أيها المسلم حكمة قول القرآن الشريف: {وَأَيَّدْنَاهُ بِرُوحِ<lb/>القُدُسِ} (البقرة: 87) لينبه النصارى إلى هذه المسألة وهي مذكورة في كتبهم<lb/>كما بينا.<lb/>فكأنه يقول: (إنكم تسلمون أنه مؤيد بروح <placeName>القدس</placeName> كما في كتبكم فكيف بعد<lb/>ذلك تقولون: إنه إله أو ابن الله مع اعترافكم أن الروح <placeName>القدس</placeName> نزلت عليه؟ فهل<lb/>أقنوم الابن الذي فيه من قبل لم يكن كافيًا؟ وإذا كان المسيح إلهًا بوجود هذين<lb/>الأقنومين الإلهيين فيه , فكيف بعد ذلك يحتاج لتقوية الملك؟ فهل الله يحتاج لتقوية<lb/>عبيده له؟ وإذا كان ناسوته محتاجًا , فهل لم يكفه وجود الأقنومين الإلهيين المتحدين<lb/>به؟ وإذا كان وجود روح <placeName>القدس</placeName> فيه يدل على أنه إله , فلماذا لم تَصِرْ الحواريون<lb/>أيضًا آلهة وهم ممتلئون منه (أع 2: 4) ؟ وإذا كان حلول الله أو أحد أقانيمه في<lb/>الناس لا يجعلهم آلهة , فلماذا صار المسيح إلهًا لحلوله فيه؟ ولماذا يعبد ناسوته مع<lb/>لاهوته ولا تُعبد أيضًا تلاميذه الممتلئون من روح الله؟ الحق أن كلَّ محتاجٍ لا يكون<lb/>إلهًا فلا الابن إلهًا؛ لأنه احتاج لروح <placeName>القدس</placeName> ولا الروح إله؛ لأنه احتاج للملك<lb/>ليستعين به على تقوية المسيح فالكل ليسوا آلهة) وعليه فقول القرآن الشريف هذا<lb/>مبطل لقول النصارى من أوله إلى آخره؛ ولذلك تكررت هذه العبارة فيه في حق<lb/>عيسى - عليه السلام - ولم تذكر بهذا اللفظ فى حق غيره من الأنبياء عليهم<lb/>السلام [8] .<lb/>ولتعلم النصارى أن روح <placeName>القدس</placeName> المذكور في القرآن المراد به الملك جبريل<lb/>كما يفهم من مجموع هذه الآيات {مَن كَانَ عَدُواًّ لِّجِبْرِيلَ فَإِنَّهُ نَزَّلَهُ عَلَى قَلْبِكَ} (البقرة: 97) الآية , وقوله: {نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ * عَلَى قَلْبِكَ} (الشعراء:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">193-194</hi>) وقوله: {قُلْ نَزَّلَهُ رُوحُ القُدُسِ مِن رَّبِّكَ بِالْحَقِّ} (النحل:<lb/>102) , ومعنى روح القدُس الروح الطاهرة وهو جبريل ملك الوحي والإلهام<lb/>الإلهي (انظر دا 8: 16 و19: 21 ولو: 19 و26) وهو عبد من عبيد الله<lb/>الواحد الأحد تعالى الله عما يشركون.<lb/>أما قول النصارى: إن روح <placeName>القدس</placeName> هي الأقنوم الثالث أو هي الله , وأنها<lb/>تشكلت بصورة حمامة (متى 3: 16) فلا أدري كيف يتفق ذلك مع قولهم: إن<lb/>السموات والأرض لا تحصره تعالى ولا تحيط به , وأنها كلها في قبضة يده , راجع<lb/>سفر أخبار الأيام الثاني 6: 18 وقول سفر التثنية 4: 12 (فكلمكم الرب من<lb/>وسط النار وأنتم سامعون صوت كلام , ولكن لم تروا صورة بل صوتًا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> 15<lb/>فاحتفظوا جدًّا لأنفسكم , فإنكم لم تروا صورة ما يوم كلمكم الرب<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> 16 لئلا<lb/>تفسدوا وتعملوا لأنفسكم تمثالاً منحوتًا صورة مثال ما شبه ذكر أو أنثى 17 شبه<lb/>بهيمة ما مما على الأرض شبه طيرما ذي جناح مما يطير في السماء) إلخ إلخ ومع<lb/>ذلك فقد عبد النصارى صورة الحمامة وصورة الثالوث كله , وصور أخرى كثيرة<lb/>ولا يزالون يعبدونها إلى الآن إلا طائفة منهم ظهرت منذ زمن غير بعيد مستنيرة<lb/>بنور الإسلام , فانظر وتعجب لميل هؤلاء الناس إلى الوثنية - كما قلنا - من قديم<lb/>الأزمان.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء الخامس ص 352.<lb/>(1) حاشية: (الله) هنا أصلها في العبرية (ألوهيم) كما قلنا: بمعنى إله أو أي قوي من البشر فترجموها في هذا المزمور بلفظ (الله) وقد وردت هذه الكلمة عينها في سفر أشعياء 9: 6 فترجموها بلفظ (إله) كما سبق , والفرق بين لفظ (الله) بالتعريف وبين لفظ (إله) بدونه لا يخفى على لبيب.<lb/>(2) الكاهن المراد به في هذا الكتاب: هو المعروف عند النصارى واليهود لا كاهن العرب الذي يزعم اتصاله بالجن , ويخبرهم عن المستقبل مدعيًا علم الغيب.<lb/>(3) حاشية: يحتمل أن الأصل العبري لعبارة أشعياء المذكورة في صفحة 44 أن المولود يسمى بهذه الجملة (الله قدير) كما سمي بمثلها غيره هنا , والتشابه بين هذا الاسم (الله قدير) وبين اسم (حزقيا) ومعناه (قوة الله) (لا يخفى على بصير , وهذا مما يؤيد تفسير اليهود لهذه العبارة , ولعل النصارى حرقت الترجمة أو حصل تحريف في الأصل العبري من الكاتب سهوًا أو قصدًا (راجع الفصل الثالث من هذا الكتاب) وقول أشعياء في آخر نبوءته هذه 9: 7: (من الآن إلى الأبد) يشعر بأن هذا الأمر قريب الحصول , وأنه يقع في زمن أشعياء نفسه , وقد كان ذلك فقد ولد (حزقيا) لآحاز ملك يهوذا في مدة أشعياء النبي , وبشر أشعياء حزقيا أيضًا بإطالة الله تعالى لعمره (15) سنة كما في (2 مل 20: 5<lb/>و6) وإنما لم يبق الملك إلى الأبد في نسله كما أنبأ أشعياء؛ لعصيان اليهود وخروجهم عن طاعة الله تعالى , وكفرهم وعبادتهم الأصنام (راجع إصحاح 21 و 23 و24 و 25 من سفر الملوك الثاني) وقد بينا ذلك في صفحة 46 من هذا الكتاب (راجع أيضًا سفر أخبار الأيام الثاني 7: 18 - 22) .<lb/>(**) استدراك: فاتنا أن نذكر وجهًا آخر لتفسير عبارة دانيال في صفحة 24 من هذا الكتاب وهي قوله 9: 26: (وبعد اثنين وستين أسبوعًا يقطع المسيح وليس له) , فقوله (يقطع) أصله العبري (ينقطع) وقد ورد مثله في سفر أرمياء (راجع إصحاح 33 منه عدد 17 و18) والمراد بذلك أنه بعد 62 سنة يموت نحميا , وبموته ينقطع جلوس أحد من بيت داود على كرسيه , ويزول الملك من نسله فلا يكون منه مسيح على اليهود (انظر أيضًا مزمور 89) وقد كان ذلك , فلم يتول عليهم أحد من نسل داود بعد (نحميا) فانقطع مسيحهم ولم يكن زوال ملكهم لذنب فعله نحميا البار , بل لِمَا أتاه قومه ويأتونه من المنكرات والذنوب والآثام (راجع مثلاً تح 13) فهي التي انقطع بسببها جلوس ابن لداود مسيحًا عليهم , ومحت كل أثر من آثار ملكهم؛ ولذلك قال دانيال: (يقطع المسيح) أو ينقطع (وليس له) أي أن انقطاع مسيحهم وانقراض ملكهم ليس لأجل فعل (نحميا) نفسه , بل بسبب أفعالهم السيئة ومعاصيهم , ونقضهم لعهد الله كل حين وآخر , كما قال أرميا 33: 20 و21: (إن نقضتم عهدي فإن عهدي أيضًا مع داود عبدي ينقض , فلا يكون له ابن مالكًا على كرسيه) ولولا ذلك لوُجد لنحميا أو غيره نسل يملكهم ولبقي فيهم كرسي داود إلى الأبد.<lb/>(4) حاشية: في اعتقادنا أن المعراج كان روحانيًّا لا جسدانيًّا.<lb/>(5) هذا الكلام موجه للبروتستنت والكاثوليك الذين يعتقدون أنه إنسان كامل وإله كامل , ومع ذلك يعبدونه كله لا نصفه.<lb/>(6) حاشية: جاء في إنجيل متى 12: 38 - 40 أن اليهود طلبوا من المسيح - عليه السلام - معجزة (فأجاب وقال لهم: جيل شرير وفاسق , يطلب آية ولا تعطى له آية إلا آية يونان النبي؛ لأنه كما كان يونان في بطن الأرض ثلاثة أيام وثلاث ليالٍ هكذا يكون ابن الإنسان في قلب الأرض ثلاثة أيام وثلاث ليال) وجاء أيضًا في هذا الإنجيل 16: 1 - 4 أن الفريسيين والصدوقيين جاءوا إليه ليجربوه وطلبوا منه آية فأجاب: (جبل شرير فاسق يلتمس آية ولا تعطى له آية إلا آية يونان النبي , ثم تركهم ومضى) فبقطع النظر عن كون المسيح لم يمكث في بطن الأرض كل هذه المدة المذكورة هنا بل مكث يومًا وليلتين فقط , تجد أن المسيح لم يظهر لهؤلاء الناس الذين طلبوا منه آية مع أنه أخبرهم أنهم لن يروا منه سوى هذه المعجزة , وحيث إنهم لم يروها ولم يعطوا غيرها كما قال لهم , فيستفاد من هذه العبارة أن المسيح ما أتى بمعجزة ما كما هو ظاهر من قوله هذا , فلولا أن القرآن شهد بمعجزاته لجاز للإنسان أن يقول: إن المسيح باعترافه لم يأت بالمعجزات , ولا أظهر واحدة منها لخصومة , فجميع ما ينسبه إليه تلاميذه في الأناجيل بعد ذلك من الآيات هو كذب في كذب على أن ظهور هذه الآيات ليست بحسب كتبهم دليلاً على صحة النبوة؛ لأنها قد تظهر على أيدي الكذابين والدجالين , جاء في سفر التثنية 13: 1 - 5 أنه إذا ادعى شخص النبوة , ودعا لعبادة غير الله , وأظهر معجزة أو آية فهو مع ذلك كاذب ويجب قتله , وقال المسيح كما في إنجيل متى 7: 22: (كثيرون سيقولون لي في ذلك اليوم يا رب يا رب أليس باسمك تنبأنا وباسمك أخرجنا شياطين وباسمك صنعنا قوات كثيرة 23 فحينئذ أصرح لهم أني لم أعرفكم قط , اذهبوا عني يا فاعلي الإثم) وقال أيضًا كما في متى 24: 24: (لأنه سيقوم مسحاء كذبة وأنبياء كذبة , ويعطون آيات عظيمة وعجائب حتى يضلوا لو أمكن المختارين أيضًا) ومما سبق يتبين لك الأمور الآتية: 1- أن المسيح باعترافه لم يأت إلا بآية واحدة , لم يرها أحد ممن وعدهم بها , فكأنه لم يظهر للناس أي معجزة كانت 2- لولا القرآن لما صدقنا جميع ما روي عنه من الآيات والمعجزات , ولقلنا: إنها أكاذيب واختراعات كما يقولون هم فيما يرويه المسلمون من المعجزات لنبيهم 3- أن المعجزات كثيرًا ما تظهر على أيدي الأنبياء الكذبة والدجالين لإضلال للناس كما هو نص التوراة والإنجيل 4- لو صح قول النصارى لكان عيسى داعيًا لعبادة نفسه , وكل من دعا لعبادة غير الله فهو كنص التوراة كاذب ويجب قتله ولو أتى بالمعجزات والآيات , فما بالك إذا اعترف أنه لم يأت بها 5- إن كثيرين سيقومون بعد المسيح ويتنبأون باسمه , ويصنعون عجائب وآيات كثيرة ومعجزات باسمه أيضًا , ومع ذلك هم كما قال عليه السلام: كذبة دجالون ملعونون , فكيف بعد ذلك يمكننا الإيمان بتلاميذه وبصدق بولس؟ فيا أيها المبشرون أنتم تدعون المسلمين لترك دينهم والكفر بربهم ونبيهم , فهل بعد ذلك أعددتم لهم براهين لإقناعهم بصدق مسيحكم فضلاً عن صحة ألوهيته؟ فإذا كذب المسلمون القرآن فبأي شيء تقنعونهم بصدق المسيح وبصدق تلاميذه؟ وهم يروون عن نبيهم وعن أوليائهم أضعاف ما تروون من المعجزات للمسيح وللتلاميذ (الرسل) ! ! على أن المسيح اعترف بأنه لم يأت بالمعجزات , وإذا سلم أنه أتى بها فهي ليست دليلاً على الصدق كما قال , ومن ادعى الألوهية وجب قتله كنص التوراة ولو أتى بالمعجزات فبماذا إذن تقنعون المسلمين إذا هم رفضوا دينهم كما ترجون؟ أبنبوات العهد القديم , وقد أظهرنا لكم بطلانها وأنها ليست نصًّا في المسيح دون غيره؟ , وبماذا تثبتون لهم صحة هذه الكتب وصدق أنبيائها بعد ما علموا أن المعجزات والنبوات ليست دليلاً على صحة النبوة , وكثيرًا ما تخترع للناس وتنسب إليهم كذبًا فاتقوا الله أيها النصارى في عقولكم وفي دينكم , فإنكم بمحاربتكم الإسلام تحاربون دينكم أيضًا , فأنتم ساعون إلى حتفكم بظلفكم , وذلك جزاء الظالمين.<lb/>(7) راجع مثلاً إنجيل متى 7: 22 و23.<lb/>(8) حاشية: يحتار بعض الناس لعدم ذكر القرآن أسماء الأنبياء فيه مرتبة بحسب أزمنتهم أو درجاتهم أو منازلهم عند الله كما في سورة النساء المدنية (4: 163 و164) وكما في سورة الأنعام المكية<lb/>(6: 84 - 86) والسبب في ذلك والله أعلم أن القرآن جاء للقضاء على خصلة سيئة في البشر , وهي أنهم كثيرًا ما يتشاجرون ويتغاضبون للخلاف في بعض مسائل تافهة وأشياء صغيرة ما كان يليق بالعقلاء أن تكون سببًا للنزاع بينهم , لأنها ليست من جوهر الأمور بل من عرضها فمن هذه المسائل تفضيل بعض النبيين على بعض والتنازع في ذلك لدرجة أخرجت الدين عن المراد منه , فبعد أن كان الدين يراد به التوفيق بين الناس صار أعظم سبب للتفريق بينهم , فمن الناس من يظن أن السبق في الزمن أو التأخر فيه أو كثرة المعجزات أو كثرة الأتباع أو سعة الملك أو نحو ذلك سبب في إكرام بعض النبيين والحظ من قدر البعض الآخر منهم والتفريق بينهم , فالقرآن الذي علم المؤمنين أن يقولوا:<lb/>[لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّنْهُمْ] (البقرة: 136) لم يرد أن يذكر النبيين بحسب أي ترتيب كان مما قد يتخذه بعض ضعاف العقول سببًا في تفضيل بعضهم على بعض؛ ليرشد المسلمين بذلك إلى أنه لا يليق بهم أن يتنازعوا مع غيرهم أو بعضهم مع بعض في مثل هذه المسائل الصغيرة والمباحث العقيمة , بل يجب عليهم أن يتركوا إدانة الخلق والحكم عليهم لخالقهم مالك يوم الدين وحده , فهو أعلم بقدر عباده وبضمائرهم وسرائرهم وأعمالهم ظاهرة وباطنة , وسيجزي كل نفس بما كسبت وهم لا يظلمون , ألا ترى أن يحيى (يوحنا) الذي يظنه الناس نبيًّا صغيرًا قال فيه عيسى: إنه لم تلد النساء نبيًّا أعظم منه (لوقا 7: 28) فتأدبًا مع الله ومع أنبيائه ورفعًا لسبب من أسباب الشقاق والتباغض والتنافر بين الناس وترفعًا عن سفاسف الأمور تجد القرآن الشريف يذكر الأنبياء بدون أي ترتيب , بل إذا كرر ذكرهم قدم وأخر في أسمائهم حتى لا يفهم أحد من ذكرهم أي وجه لتفضيل بعضهم على بعض , ولو أمكن النطق بأسمائهم جميعًا دفعة واحدة لفعل ذلك بدلاً من ذكر بعضهم معطوفًا على بعض بالواو , وإن كانت لا تفيد ترتيبًا ولا تعقيبًا , فكان الغرض وضعهم جميعًا في مستوى واحد بلا تفرقة بينهم وقد جرى محمد صلى الله عليه وسلم على هذا الأدب العالي الذي جاء به القرآن , فنهى الناس عن تفضيل بعض الأنبياء على بعض فقال كما رواه القاضي عياض في الشفاء: (لا تفضلوا بين الأنبياء) وروي عنه أنه قال: (لا ينبغي لعبد أن يقول أنا خير من يونس بن متَّى) نعم قال الله تعالى: [تِلْكَ الرُّسُلُ فَضَّلْنَا بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ] (البقرة: 253) , ولكن هذا شيء مما اختص بعلمه نفسه تعالى ولم يعلمنا به أو يرشدنا إليه لكي يزول من بيننا سبب من أسباب الشقاق والنزاع , فإن الدين جاء للتوفيق لا للتفريق بين عباد الله.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p442" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2556.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">المسيو شاتليه</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الغارة على العالم الإسلامي</head>
               <lb/>العالم الإسلامي اليوم [*]<lb/>
               <lb/>بلاد الترك العثمانية<lb/>وضع القسيس (أناتوليكوس) تقريرًا في هذا الموضوع لخص فيه أعمال<lb/>وحركة التبشير في بلاد الترك العثمانية , ولم يتوسع في تقريره لأن هناك أسبابًا<lb/>سياسية وغير سياسية تمنعه من ذلك.<lb/>ومما قاله: إن الكتاب المقدس راجت نسخ ترجمته التركية رواجًا حسنًا وهي<lb/>تباع بالألوف. وبنى على ذلك أن الأتراك الذين يحترمون القرآن احترام القروي<lb/>الكاثوليكي في أواسط أوروبة للإنجيل , يعرفون قدر مطالعة الكتاب المقدس إلخ.<lb/>***<lb/>سورية وفلسطين<lb/>تقف في طريق تبشير هذه البلاد عقبات خاصة بعضها من الحكومة والبعض<lb/>الآخر ناشئ عن حالة البلاد وموقفها الحاضر، فسورية وفلسطين مملوءتان<lb/>بالمذاهب المختلفة , وللدين فيهما ارتباط بالسياسة، وأهم الوسائل التي يستخدمها<lb/>المبشرون لتذليل هذه الصعوبات هي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>توزيع نسخ الكتاب المقدس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>التبشير من طريق الطب؛ لأن ذلك في مأمن من مناوأة الحكومة له،<lb/>والمسلمون يلجأون بأنفسهم إلى مستشفيات المبشرين وصيدلياتهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الأعمال التهذيبية: كالمدارس والكليات التي تقبل أبناء المسلمين , وكان<lb/>في مدارس (<placeName>صيدا</placeName>) فقط في السنوات الأخيرة 250 تلميذًا من كل الطوائف ,<lb/>فوصل عدد المسلمين في السنوات الثلاث الأخيرة إلى 98 بعد أن كانوا 45 وهذه<lb/>الزيادة ناشئة عن إقبال مسلمي مصر على مدارس المبشرين في سورية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الأعمال النسائية: مثل زيارة المبشرات منازل المسلمين وإلقائهن<lb/>المحاضرات الخاصة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>توزيع الكتب والمؤلفات التبشيرية. وختم صاحب التقرير آراءه بقوله:<lb/>(إننا لو سئلنا عن نتائج مجهودات مبشري المسلمين بالنصرانية في سورية<lb/>وفلسطين لا نجد جوابًا غير القول بأن الله وحده هو المطلع على مستقبل أعمالنا<lb/>بين المسلمين وعلى نتائجها، وأن الله لم يبارك داود النبي لكثرة عدد قومه.<lb/>أجل إننا لو تصفحنا الإحصائيات يتبين لنا أن عدد المسلمين الذين تنصروا<lb/>وتعمدوا هو عدد غير مُسرّ وغير مرضٍ، إلا أن هذا العدد مهما يكن قليلاً بذاته فإن<lb/>أهميته أعظم مما يتصور المتصورون.<lb/>وصفوة القول: أننا حصلنا على نتيجة واحدة جوهرية وهي أننا أعددنا آلات<lb/>العمل، فترجمنا الإنجيل , ودربنا الوطنيين على مهنة التبشير، وأتممنا تهيئة<lb/>الأدوات اللازمة وهي الكنائس والمدارس والمستشفيات والجرائد والكتب، ولم<lb/>يبق علينا إلا أن نستعمل هذه الأدوات.<lb/>***<lb/>الجزيرة العربية<lb/>قال وليم جيفورد بالكراف: (متى توارى القرآن ومدينة <placeName>مكة</placeName> عن بلاد العرب<lb/>يمكننا حينئذ أن نرى العربي يتدرج في سبيل الحضارة التي لم يبعده عنها إلا محمد<lb/>وكتابه!) .<lb/>قال مؤلف كتاب (العالم الإسلامي اليوم) : وقد أدرك أهمية هذه الفكرة<lb/>القسيس (يانغ) صاحب التقرير عن التبشير في جزيرة العرب , فجعلها نصب<lb/>عينيه في كل الأعمال , ولكننا نتساءل عما إذا كان قد حان الوقت للعمل بها وعما<lb/>تكون نتيجة التبشير حينئذ؟<lb/>وقد سبق للقسيس زويمر (رئيس إرساليات التبشير في البحرين) أن ألف<lb/>كتابًا سماه (مهد الإسلام) - وسيأتي الكلام على هذا الكتاب بعد - أتى فيه على<lb/>تاريخ إرساليات التبشير في جزيرة العرب وما تطمع به هذه الإرساليات , وأشار<lb/>بوجه خاص إلى إرسالية التبشير العربية , وهي البنت الممتازة لكنيسة الإصلاح<lb/>الأمريكية , ولها فروع أربعة أقدمها عهدًا (جمعية تبشير الكنيسة) التي تفرع عنها<lb/>فرع آخر في فارس سنة 1882 , وقد استقلت هذه الجمعية بأعمالها باسم (جمعية<lb/>التبشير العربية العثمانية) ولها في <placeName>بغداد</placeName> أربع إرساليات وفي <placeName>الموصل</placeName> إرسالية<lb/>واحدة.<lb/>وفي سنة 1885 ذهب إلى عدن (إيون كيث مالكونر) وهو الابن الثالث<lb/>للكونت (كنتور) فأسس هناك إرسالية تبشير اسكتلندية سماها باسمه , وهي<lb/>مؤلفة من طبيبين مبشرين , وتبعتها (إرسالية التبشير العربية) التي أسست سنة<lb/>1889 وهي تابعة لكنيسة الإصلاح الأميركية , فانتشرت في <placeName>البصرة</placeName> والبحرين<lb/>ولها في البحرين خمسة مبشرين - اثنان منهم طبيبان واثنان امرأتان - ولها في<lb/>البصرة أربعة مبشرين أحدهم طبيب.<lb/>وفي (الشيخ عثمان) إرسالية تبشير دينمركية كان سلطان (مكلا) طردها<lb/>من بلاده [1] , وتوجد في الجزيرة إرساليات أخرى تمدها جمعياتها بالمال<lb/>والإعانات.<lb/>وانتقل المؤلف بعد هذا البيان إلى ذكر النفقات الجسيمة التي تتكبدها إرساليات<lb/>التبشير في جزيرة العرب , ومما قاله: إن مرتبات المبشرين والموظفين عندهم<lb/>وبائعي كتبهم تساوي ثلاثة أضعاف مرتبات أمثالهم في الهند، ومما يخفف أمر هذه<lb/>النفقات أن المبشرين في بلاد العرب اتخذوا لهم مراكز تمهد لهم سبيل التوغل في<lb/>داخل الجزيرة , وكل الإرساليات هناك على اختلاف نزعاتها وأشكالها ومعاهدها<lb/>الطبية والتهذيبية والأدبية ترمي إلى غاية واحدة.<lb/>والمرضى يشدون الرحال من أصقاع بعيدة إلى مستشفيات المبشرين في<lb/>(<placeName>الموصل</placeName>) و (<placeName>بغداد</placeName>) و (<placeName>البصرة</placeName>) و (البحرين) و (الشيخ عثمان) و (عدن) وعندما<lb/>يرحل الأطباء جائيين في البلاد , يبذرون في النفوس بذورًا يمكن للمبشرين<lb/>وبائعي الكتب أن يتعهدوها بعد ذلك وينمو غرسها.<lb/>والتعليم المدرسي والتربية الأخلاقية اللذان يعنى بهما المبشرون قد أسفرا عن<lb/>نتائج جمة , وأثمرا ثمرات نافعة في الأطفال والمراهقين على السواء.<lb/>قال القسيس زويمر: إنه جمع تلاميذه المسلمين مرة ووضع بين أيديهم كرة<lb/>تمثل الكرة الأرضية , ثم حول عليها نورًا قويًّا , وبرهن لهم بذلك على كون الأمر<lb/>بصيام شهر رمضان ليس آتيًا من عند الله؛ لأنه يتعذر أداء هذه الفريضة في بعض<lb/>البلاد؟ !<lb/>وقال أيضًا: إن المحاضرات التي يلقيها القسس المبشرون على الحاضرين<lb/>من المسلمين أثناء تمثيل حوادث التوراة بالفانوس السحري والخرائط الإحصائية<lb/>عن ارتقاء ممالك النصرانية وانحطاط ممالك الإسلام , كل ذلك تتمة لوسائل التعليم<lb/>البروتستاني.<lb/>وقال المؤلف عن نتائج أعمال المبشرين في بلاد العرب: إن من المتعذر<lb/>تعيين نتائج هذه الأعمال الخيرية، إلا أن مما يدعو إلى الاغتباط والسرور أننا<lb/>اقتطفنا ثمرات أعمالنا في كل منطقة من مناطق التبشير , فالأوهام تبددت وحل<lb/>محلها التسامح والاهتمام الحقيقي بالتعاليم النصرانية , وفي كل سنة تباع ألوف من<lb/>نسخ الكتاب المقدس وكميات وافرة من الكتب والكراسات والمجلات , ويهتم<lb/>المبشرون الآن بإقامة مستشفى في الشيخ عثمان؛ لأنه بينما كان عدد المرضى<lb/>الذين عرضوا أنفسهم على أطباء المبشرين يبلغ 2500 صاروا الآن 40000 [2] .<lb/>***<lb/>مملكة فارس<lb/>أنشأ القسيس (سن كليريسدال) تقريرًا عن التبشير في فارس , وهو لا<lb/>يختلف عن التقارير المتعلقة بتبشير البلاد العثمانية من حيث قلة مادته:<lb/>(بذلت إرساليات التبشير جهدها في بلاد فارس , ونجحت في تبديد ما يعتقدونه<lb/>في النصارى من أنهم مشركون بالله ويعبدون آلهة ثلاثة , وهذا الاعتقاد وقر في<lb/>نفوس المسلمين لما يشاهدونه في الكنائس الشرقية والكاثوليكية , إلا أنهم عادوا الآن<lb/>فصاروا يفرقون بين الفرقتين النصرانيتين , فظهر لهم أن البروتستانية خالية من<lb/>الوثنية فارتاحوا لها؟) .<lb/>قال صاحب التقرير: (إنه لما عُين سنة 1892 سكرتيرًا لجمعية<lb/>تبشير الكنيسة , كان الاعتقاد السائد هو أنه يستحيل أن يتنصر المسلم ويتعمد إلا<lb/>إذا عرض نفسه للموت. ولكن الاضطهاد قد خف الآن , وصارت أبواب فارس<lb/>مفتوحة للمبشرين بالإنجيل أكثر من غيرها , واكتسب المبشرون محبة الناس لهم<lb/>بسبب الأعمال الطيبة التي تصدر عن المبشرين , فتجعل الأعداء أيضًا<lb/>يعترفون بأن النصرانية مصدر عمل صالح.<lb/>ومهما يكن عدد المتنصرين لا يزال قليلاً , فإن هنالك جمعيات صغيرة<lb/>مسيحية اندمج فيها المتنصرون الفارسيون من نساء ورجال، وهذه الجمعيات<lb/>الصغيرة منتشرة في كل مكان وصل إليه المبشرون , وفوق ذلك فإن عددًا عظيمًا<lb/>من المسلمين ينتمي إلى النصرانية سرًّا ويقال: إن بينهم من لا يتأخر عن إعلان<lb/>نصرانيته عندما تنتشر حرية الأديان في فارس.<lb/>والوسائل التي يتذرع بها المبشرون هنا هي الإرساليات الطبية من نساء<lb/>ورجال ورحلات المبشرين والأعمال النسائية , ورجال التبشير يتحككون<lb/>بالمسلمين ويحاولون الحصول على مودتهم , ويستخدمون فريقًا منهم في مكاتب<lb/>التبشير , ويدخلون معهم في المناقشات الدينية , إلا أنهم لا يجرحون عواطفهم ,<lb/>والهمة مبذولة بنشر الإنجيل والتوراة وسائر كتب التبشير باللغة الفارسية ,<lb/>وبالاعتناء بتعليم الذين تنصروا ولا يزالون في دور التجربة) .<lb/>وأنكر القسيس زويمر على صاحب هذا التقرير إغفاله ذكر المدارس وما لها<lb/>من التأثير إذ أنها أحسن ما يعول عليه المبشرون في التحكك بالمسلمين , وقد قال<lb/>أحد المبشرين: المدارس هي من أحسن الوسائل لترويج أغراض المبشرين وقد<lb/>كان عدد التلاميذ في المدرسة التبشيرية في طهران قبل سنتين فقط 40 إلى 50 ,<lb/>فصاروا الآن 115 وكلهم يتلقون التربية النصرانية بكل إتقان. وكذلك الحال في<lb/>مدرسة تبريز التي يديرها هذا القسيس , فقد كان فيها 3 تلاميذ من المسلمين , ثم<lb/>صاروا 50 ومثل ذلك مدرسة أورمية , فإن فيها 50 طالبًا وفي مدرسة البنات 35<lb/>تلميذة , وفي مدرسة البنات في طهران 25 تلميذة.<lb/>وأنكر مبشر آخر على صاحب التقرير قوله: إن البهائيين يتقربون من<lb/>التوراة أكثر من غيرهم , وزاد على ذلك أنه لا يوجد من يعتبر البهائيين أسمى<lb/>أخلاقًا من المسلمين , بل الحقيقة على عكس ذلك.<lb/>***<lb/>صومترا<lb/>يمتاز التقرير الذي وضعه أحد قُسس الألمان عن مبشري هذه البلاد بدقته في<lb/>الكلام عليهم , وبيان أعمالهم بالأرقام , ومما قاله: (إن جمعية المبشرين الألمانية<lb/>نصَّرت مئة شخص منذ تأسست سنة 1871 إلى وقت كتابة هذا التقرير , ولجمعية<lb/>التبشير الهولاندية فقط أن تبشر على الساحل الشرقي من الجزيرة , والذين نصَّرتهم<lb/>لجنة تبشير جاوة 500 شخص منذ 1860 , وأما (جمعية ريتس الألمانية) فتفوق<lb/>على تلك باتساع نطاق أعمالها , لأن لها 36 فرعًا: أربعة منها لتبشير المسلمين<lb/>بوجه خاص , وقد تمكنت من تنصير <date calendar="#cal_gregorian" when="6000" change="#d3e146">6000</date> مسلم ولديها الآن <date calendar="#cal_gregorian" when="1150" change="#d3e146">1150</date> مسلمًا في<lb/>دور التجربة ولجمعية التبشير بالتوراة - وهي إنكليزية - مندوبون في مناطق<lb/>أعمال الإرساليات الألمانية يبيعون الكتاب المقدس.<lb/>وقد تحسنت خطة هولندة مع المبشرين عما كانت عليه في أواسط القرن<lb/>الماضي , فصارت تشد أزر المبشرين وتساعد مدارسهم وإرسالياتهم الطبية , وتعد<lb/>ذلك من عوامل نشر المدنية.<lb/>وللمبشرين هنا ثمانون كنيسة وأدخلوا بينهم من الوطنيين خمسة قُسس وسبعين<lb/>مبشرًا هذبوهم في مدارس خاصة بهم , وإرساليات التبشير تجبي من المسيحيين في<lb/>صومترا ضريبة وضعتها على الأرز؛ للاستعانة بها على التبشير وتستوفيها نقدًا أو<lb/>من عين المال) .<lb/>ويقول واضع التقرير: (إن ميل المسلمين إلى النصرانية قد ظهر جليًّا وقويَ<lb/>تياره , ويتفق في بعض الأوقات أن يتنصر العروسان المسلمان في وقت واحد.<lb/>ويتقرب المبشرون الألمان إلى المسلمين بالمدارس والإرساليات الطبية , وهذه<lb/>الإرساليات الطبية - كما يقول عنها صاحب التقرير - مثل الشوك في أجسام<lb/>زعماء المسلمين الذين يسلون أنفسهم قائلين: إن الله أرسل هؤلاء الأطباء ليخدموا.<lb/>إلا أن للإرساليات الطبية بالرغم من ذلك تأثيرًا شديدًا على المسلمين؛ لأنها تظهر<lb/>الفرق بين أغراض الزعماء الشخصية وبين خدمة الأطباء المبشرين الذين لا<lb/>غرض لهم في النفس!) .<lb/>***<lb/>جاوه<lb/>لا يختلف موقف المبشرين في هذه الجزيرة عن موقف زملائهم في صومتره<lb/>من حيث الوسائل التي يتذرعون بها , ومن حيث خطة الحكومة في معاملتهم.<lb/>وفي جاوه 46 مبشرًا و<date calendar="#cal_gregorian" when="0150" change="#d3e146">150</date> مساعدًا لهم , وعشرون من مجموع هؤلاء<lb/>اختصوا بتبشير المسلمين دون غيرهم , وفي الإحصائيات أن عدد المسلمين<lb/>المتنصرين بلغ 1800 شخص!<lb/>وآخر ما جاء في هذا التقرير أن اعتقاد المسلمين بالله دون أن يعتمدوا فيه<lb/>على الكتاب المقدس لا يعد خطوة نحو النصرانية ولا ابتعادًا عن الهوة التي تفصل<lb/>الوثنيين عن النصرانية , وأن هنالك سلطة قوية يهيئها الشيطان (!) ليهلك بها<lb/>النفوس ويبعدها عن نور العالم يسوع المسيح <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(يتبع)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء الخامس ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0369" change="#d3e146">369</date> من مقالات الغارة على العالم الإسلامي.<lb/>(1) المؤيد: الشيخ عثمان اسم مكان في ثغر عدن، والمكلا ثغر في حضرموت شرقي عدن.<lb/>(2) المنار: تسمي العرب طبيب العيون الموجود في الشيخ عثمان (المُغوي) وكذلك تسمي الداعيات النصرانيات اللائي في عدن (المُغويات) .</note>
            </div>
            <pb n="n15-p449" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2557.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عجالة في رحلة الهند</head>
               <lb/>لصاحب المنار<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>قد استفدت في رحلتي إلى الهند والبلاد العربية الشرقية فوائد كثيرة جديرة بأن<lb/>تنشر في المنار، وأن تدون في كتاب مستقل، ولذلك عزمت على تأليف رحلة<lb/>خاصة في ذلك , ورأيت أن أعجل لقراء المنار ببعض ما رأيت وما استفدت.<lb/>الإنكليز: رياضتهم وأخلاقهم<lb/>لا يرى المسافر في سفينة إنكليزية عِبرة تهديها عيناه إلى فكره أعظم من<lb/>انهماك الإنكليز في الرياضة البدنية في عامة أوقاتهم، فإذا هو زار الهند بعد ذلك ,<lb/>ورأى فيها حكامهم وعسكرهم يعيشون في ذلك الحرّ المُحرق بلا ضرر ولا ضجر<lb/>ولا سأم يعلم من أسرار تلك الرياضة البدنية ومنافعها ما لم يكن يعلم، ويرى كيف<lb/>وصل العقل البشري إلى الجمع بين الترف والنعيم والبأس والقوة، وكان هذا في<lb/>العصور السابقة أمرًا مجهولاً، ولذلك أهلك الترف أممًا كثيرة، وأفنى دولاً كانت<lb/>قبله قوية، وهل يعتبر بهذا أغنياء أمتنا، بل عامة أهل المدن منا؟ كلا! إننا<lb/>نراهم لا يأخذون عن الإفرنج إلا أسباب الترف والنعيم، ووسائل الراحة واللذة،<lb/>ينفقون في ذلك أموالهم وصحتهم، فبلادهم وملكهم، حتى يكونوا عبيدًا أذلاء , ومن<lb/>العجائب أن الذين يزعمون منا أنهم مصلحون سياسيون ويتصدون لزعامة الأمة<lb/>وقيادتها في ميدان الحياة الاجتماعية والسياسية، هم أشد أفرادها إسرافًا في الترف،<lb/>وانهماكًا في اللذات، وحرصًا على الزينة والنعمة، وإنما جهادهم وكفاحهم ضرب<lb/>من ضروب الكلام، وهو التشنيع على من سادوا بلادهم بالقوى البدنية والنفسية<lb/>(الأخلاق) والعلمية، وما يتبعها من القوى المالية والآلية , ولا نراهم يقودون<lb/>الأمة إلى ما يقوي أبدانها وإراداتها، ويهذب أخلاقها وصفاتها، ويوسع دائرة<lb/>علومها وثروتها، ومن خسر نفسه فأيّ ربح يرجوه في سواها؟<lb/>إننى سافرت من بور سعيد إلى بمبي في إحدى بواخر البريد الإنكليزية بين<lb/>أوروبة والهند , ولم يكن في الدرجة الأولى ركاب من غير الإنكليز سواي، فكان<lb/>أول عِبرة أطلت فيها الفكرة من أحوالهم ما ذكرت من عنايتهم بالرياضة البدنية، ثم<lb/>إن أخلاقهم وآدابهم ليست بالتي ينساها المعتبر، أو يغفل عنها العاقل المفكر، وإنها<lb/>لأخلاق عالية، وآداب سامية، وهل سادوا الأمم وبزّوا الدول إلا بعلو أخلاقهم،<lb/>وصحة أبدانهم؟ والمشهور عنهم أنهم أصحاب جفوة، وأنهم لا يبدأون غريبًا بشيء<lb/>من وسائل العِشْرة، ولكنني رأيت كثيرًا منهم يبدأني بالتحية، ويفتح لي باب الكلام<lb/>معه، ولكنني لسوء الحظ لم أكن أعرف من اللغة الإنكليزية ما يمكنني من محادثتهم،<lb/>ويسهل لي سبيل معاشرتهم.<lb/>ومما يتصل بمسألة الأخلاق والآداب ويعد من فروعها عنايتهم بنظافة السفينة<lb/>فإن الملاحين يغسلون كل يوم كل ما يمكن غسله منها كسطحها الذي هو محل<lb/>الجلوس والرياضة، ويمسحون ما عدا ذلك، فلا تشم فيها رائحة ما، ولا تقع يدك<lb/>على شيء يصرفك إلى الماء، ولا يمس ثوبك شيئًا يدعوك إلى استبدال غيره به ,<lb/>ولعلك لا تجد قصرًا من قصور الملوك والأمراء، ولا دارًا من دور أهل الفنع [1]<lb/>والثراء أشد نظافة من هذه البواخر الإنكليزية، وأما بواخرهم التي تتردد في الخليج<lb/>الفارسي فهي دون بواخر الشركة الخديوية في النظافة والخدمة والطعام وفي كل<lb/>شيء , وكانوا يسيئون فيها معاملة العرب إلى أن أُنشئت شركة البواخر العربية<lb/>فاضطرتهم إلى تغيير معاملتهم.<lb/>ومن وجوه العبرة في مسألة النظافة أن المسلمين قد انقلب فهمهم لها , فجعلوا<lb/>كل ما ورد في الشرع من أحكامها أمورًا تعبدية يمكن الجمع بينها وبين الوساخة<lb/>والقذارة , كأن الطهارة الشرعية لا يقصد بها ما يفهم من معناها في اللغة العربية،<lb/>ففي عرف جمهورهم أن الوسِخ القذِر الكريه الرائحة قد يكون وليًّا كاملاً في اتباع<lb/>الشريعة، وأن النظيف البدن والثياب قد يكون نجسًا إذا تعطر على نظافته ببعض<lb/>الأعطار التي تمزج بالكحول الذي هو أقوى طهورية من الماء إذ يزيل من<lb/>النجاسات والأقذار ما لا يزيله الماء ولو كان مع الصابون , وسنشرح هذه المسألة<lb/>في الرحلة إن شاء الله تعالى.<lb/>ومن آيات العبر التي أصبتها في هذه الرحلة عناية الإنكليز بأمر البريد في<lb/>البحر والبر، والتوفيق بين مواعيد السفن والقطارات التي تحمله، ولا غَرْو فالبريد<lb/>آلة السلطة والتصرف في الملك وفي عقول الناس وقلوبهم، ومحل شرح ذلك<lb/>الرحلة.<lb/>***<lb/>أزياء أهل الهند<lb/>إن أزياء أهل الهند هي أول ما يشغل نظر السائح فيها ويثير تعجبه , يرى<lb/>في بمبي - وهي زينة بلاد الهند في حضارتها وعمرانها وثروتها - ألوفًا من النساء<lb/>الوثنيات مكشوفات البطون والسوق والأفخاذ , يجلسن في الشوارع والأسواق،<lb/>غاديات رائحات، بائعات مبتاعات، ويرى الرجال حتى الأغنياء منهم مشدودي<lb/>الأوساط بأُزر بيضاء , مرفوعات الأطراف من بين الرجلين , بحيث يرى باطن<lb/>الفخذ والساق، ويرى كثيرًا من الرجال والولدان عراة الأجسام لا يسترون منها إلا<lb/>السوءتين فقط، وهم يبيعون أو يشتغلون في الأسواق، ويرى الألوف الكثيرة من<lb/>العمائم البيضاء الملونة بجميع الألوان , وفي داخل الهند أزياء أخرى للنساء:<lb/>تراهن في (بنارس) - مدينتهم المقدسة - وفيما يقرب منها من البلاد يضعن على<lb/>رؤوسهن قناعًا يسدلنه على الجانب الأيسر من البدن وعلى الصدر، ويبقى الجانب<lb/>الأيمن مكشوفًا بحيث يُرى نصف البدن الأعلى كله , ويرى الرجال والولدان في<lb/>محطة سكة الحديد عراة يغتسلون من الحنفيات التي بجانبها , ويسمون الخرقة التي<lb/>يسترون بها السوءتين (سبيلين) وقد أخذوا هذا الاسم عن المسلمين الذين كانوا<lb/>يُكرهونهم على ستر عورتهم بعد الفتح الإسلامي، والفقهاء يطلقون لفظ السبيلين<lb/>على القُبُل والدُّبر كما هو معروف.<lb/>وأما الحُلي فهو عام يشارك الذكور فيه الإناث , فيضعون في آذانهم الأقراط<lb/>وفي أعضادهم الدمالج , وفي سوقهم الخلاخيل , والنساء يستكثرن من ذلك حتى إنك<lb/>ترى في ساق الواحدة منهن عدة خلاخيل ثقيلة , وفي أصابع أرجلها كلها الخواتيم<lb/>الكثيرة , وأقراطهن كبيرة كأسورتهن , ويكثرن منها حتى يقول الناظر: كيف<lb/>يستطعن حملها؟ ويستكثرن أيضًا من الخزام في أنوفهن , وقد يكون كبيرًا مثل<lb/>السوار , يظن الغريب أنهن يتحملن العناء بحمله إلا أن يتذكر أن العادة تخف على<lb/>صاحبها وإن ثقلت على ذوق غيره , ويرى النساء والرجال في المزارع مشتركين<lb/>في العمل عراة وأنصاف عراة.<lb/>أما نساء المسلمين فيقل بروزهن في الأسواق والشوارع، وترى على رأس<lb/>الواحدة منهن ثوبًا شاملاً يشبه الخيمة وعمود هذه الخيمة بدنها، ولها ثقبان بإزاء<lb/>العينين لهما شبكة من الخيطان , ترى منهما الطريق الذي تمشي فيه ولا يراها<lb/>منهما أحد.<lb/>وأكثر المسلمين يلبسون السراويل , لعله لا يتركه منهم إلا بعض الفقراء،<lb/>ومنهم المعممون ولابسو الطرابيش العثمانية ولا يلتزمون أن يكون لها زر، ومنهم<lb/>من يلبس الكمة (الطاقية) حتى إن كبار العلماء يحضرون الدعوات والاجتماعات<lb/>وليس على رأس الواحد منهم إلا كمة بيضاء، ورأيت الرجل يلبس تارةً عمامة<lb/>كبيرة وتارةً كمة وتارة قلنسوة، ولا ينكر عليه أحد بلسانه ولا بقلبه، ومن الناس<lb/>من يلبسون عمائمهم منسوجة بالذهب أو الفضة، فحريتهم في الأزياء واسعة جدًّا.<lb/>وترى أحسن أهل الهند زينة وأجمل أزياء نساء المجوس، والمجوس كثيرون<lb/>في بمبي قليلون في داخل الهند، وهم أرقى أهل الهند حضارة ومدنية وعلمًا وثروة<lb/>والسبب في ذلك أن الإنكليز عُنوا بتربيتهم وتعليمهم ما لم يعنوا بغيرهم لحاجتهم<lb/>إلى الاستعانة بهم على بعض الأعمال الوطنية، وعدم خوفهم من عاقبة ارتقائهم؛<lb/>لأنهم قليلو العدد , وهم على ارتقائهم في العلم والمدنية رجالاً ونساء محافظون على<lb/>شعائرهم ومشخصاتهم الملية , فهم يتركون أمواتهم للطيور تأكلها ولها بناء عظيم في<lb/>أعلى وأجمل مكان في بمبي , لا يأذنون لأحد أن يصعد إليه , ويسمون أنفسهم<lb/>ويسميهم الناس (الفرس) وأما الإيرانيون المسلمون فلا يسمون في الهند فرسًا ولا<lb/>يطلق على أحد منهم لفظ الفارسي , والفرس الخلص ينكرون كونهم من سلائل<lb/>أجدادهم ويقولون: إن هؤلاء قجارية وترك , والصواب أن مسلمي إيران مختلطو<lb/>الأنساب , فبعضهم من ذرية الفرس الأولين وبعضهم من العرب والترك والمغول<lb/>وأجناس أخرى، وكذلك مسلمو الهند ومصر والحرمين والأناطول والروملي<lb/>مزيج من السكان الأصليين ومن الفاتحين والمجاورين والمهاجرين، وبعض البلاد<lb/>كانت تكثر إليها الهجرة لما فيها من العلم أو الخصب والراحة كالبلاد الإيرانية في<lb/>عهد حضارتها الإسلامية، واللغة لا تدل على أصل الجيل والقبيل فإن أكثر<lb/>الناطقين بالتركية من مسلمي الروملي هم من الروم والبلغار والأرنئود لا من الترك<lb/>الفاتحين , كما تدل على ذلك سحنهم ومعارف وجوههم، فالترك العثمانيون والفرس<lb/>الإيرانيون المسلمون والعرب المكيون والمدنيون ليسوا تركًا وفرسًا وعربًا إلا<lb/>باللسان دون النسب، وأما أهل قرى <placeName>الحجاز</placeName> وباديته فهم كسائر عرب الجزيرة في<lb/>نجد و<placeName>اليمن</placeName> صريحو الأنساب، الدخيل فيهم معروف لا يزوجونه منهم، إذ لا يزالون<lb/>يحافظون على أنسابهم وأنساب خيلهم.<lb/>***<lb/>العادات في الأكل والطعام<lb/>لا يزال أكثر وثنيي الهند يأكلون على ورق الشجر كما كانوا قبل الفتح<lb/>الإسلامي الذي غير كثيرًا من عاداتهم ولا سيما عادة العري، ولا يؤاكلون أحدًا من<lb/>غيرهم فلا يضيفون أحدًا , ولا يقبلون ضيافة أحد؛ لاعتقادهم أن جميع الناس نجس.<lb/>أما المسلمون فهم أهل الضيافة والكرم والحفاوة الصحيحة , وعاداتهم في<lb/>الأكل كعادات عرب الجزيرة يمدون السماط على الأرض , ويضعون عليه الطعام<lb/>ويأكلون بأيديهم , وأكثر طعامهم الأرز مع اللحم يأخذون منه بالخمس ويدفعون<lb/>بالراحة , ولا تكاد تستعمل الموائد المرتفعة والملاعق والسكاكين في داخل الهند إلا<lb/>في بيوت الأمراء وبعض المتعلمين على الطريقة الأوربية من رجال الحكومة<lb/>بأضرابهم، وإنما يكون ذلك في الغالب لأجل ضيف غريب يعلمون أن ذلك من<lb/>عادته، وقد يسألونه ويخيرونه، وفي بمبي يأكلون على الموائد المرتفعة , لكن<lb/>بأيديهم في الغالب، وفي الدعوات الكبيرة التي أقيمت لأجلي في بمبي رأيتهم<lb/>يضعون لكل أربعة أو خمسة مائدة صغيرة عليها صينية من النحاس , يجلس الناس<lb/>حولها على الكراسي ويأكلون بأيديهم كل طعام إلا المهلبية (ومثلها الكريمة)<lb/>فيضعون لأجلها ملاعق صغيرة يأكلونها بها , وهذه عادتهم في داخل الهند أيضًا،<lb/>وإنه ليوجد في دار الغني منهم عشرات من الصواني النحاسية والموائد الصغيرة ,<lb/>فقد أُدِبت لي عدة مآدب كان يحضرها مئات من الناس , وما حضرت مائدة على<lb/>الطراز الأوربي من كل وجه إلا مائدة الأمير الكبير راجا محمود آباد في لكنهو<lb/>حتى إن الآكلين الذين كانوا معنا عنده قد التزموا الأكل بالشوكة والسكين، وكنا في<lb/>ضيافة النواب الكريم فتح علي خان بلاهور نأكل على الأرض بأيدينا , ولكنه إذا<lb/>جاء ضيوف من الإفرنج أو المتفرنجين يعد لهم مائدة أوربية الطراز، وصديقي<lb/>الشيخ قاسم إبراهيم في بمبي يأكل على الطريقة الأوروبية أيضًا، وإنما الكلام في<lb/>عادات مسلمي الهند في دعواتهم , وكانت مائدتنا في ضيافة الشيخ الجليل النواب<lb/>وقار الملك في عليكره على الطراز الأوروبي كل يوم إلا أن الكثيرين كانوا يأكلون<lb/>معنا بأيديهم.<lb/>وقلما يوجد في داخل الهند أفران , ولعل ما يوجد منها خاص بالإفرنج حيث<lb/>يكثرون , وأهل الهند يخبزون في بيوتهم وأكثر خبزهم الرقاق , يخبزونه على<lb/>الحسيدة التي يسمونها في سورية (الصاج) ، ويليه الخبز التنوري.<lb/>ويكثرون في الطعام من الأقاوية والفلفل الأسود والأحمر , فيكون شديد<lb/>الحراقة يتألم من بعضه من لم يتعوده، ويكثرون أكل اللحم , ويقللون من الخضر<lb/>وهذا لا يوافق طبيعة بلادهم الحارة.<lb/>ومن عاداتهم في الدعوات والمآدب أن يضعوا في عنق الضيف بعد الطعام<lb/>قلادة من أنواع الزهر الذي يوجد في البلد، ويعطوه بيده باقة منها مؤلفة تأليفًا حسنًا<lb/>وهي التي يسميها المصريون الصحبة، فإن لم يوجد زهر يجعلون في عنقه قلادة من<lb/>الزهر الصناعي أو ما يشبه الزهر، ولا يستثنى من هذه العادة عالم ولا حاكم ولا<lb/>شيخ كبير السن، وقد بلغني أن الإنكليز جاروهم في هذه العادة ولا أدري أذلك قليل<lb/>فيهم أم كثير.<lb/>ومن عاداتهم أيضًا أن يعرضوا على الضيوف الطيبَ على صينية فيها أنواع<lb/>منه فيصيب كل ما يختار , ولكن هذه العادة غير عامة في الهند، ورأيت أهل<lb/>الكويت لا يتفرقون من دعوة ولا زيارة عادية إلا بعد أن يعرض عليهم أهل الدار<lb/>ماء الورد , ثم مجامر العود الهندي فيتعطرون ويتبخرون وينصرفون.<lb/>وأما تحفة أهل الهند للزائرين التي هي كالقهوة في مصر وسورية والعراق<lb/>فهي ورق البان (بالباء المفخمة) وهو شجر معروف عندهم , وقد ذكره ابن<lb/>بطوطة في رحلته , يمضغون هذا الورق في مجالسهم وفي الأسواق والشوارع وبعد<lb/>الطعام، ويضيفون إليه مواد أخرى منها شيء يسمونه (الفوفل) ويحدث من<lb/>مضغه لون أحمر أو برتقالي , فترى شفاهم وأشداقهم كأنها مخضبة بالحناء , أو<lb/>تحسب أنه يخرج منها الدم، ومنهم من يبقى ظهور هذا اللون في فمه لأيام،<lb/>ومن الطُّرَف التي سمعتها من علمائهم في ذلك , وهي من قبيل المثل في مدح الهند:<lb/>من دخل هندستان، وأكل الأنب والبان، نسي الأهل والأوطان , والأنب هو<lb/>الثمر الذي يسمونه في مصر (المنجو أو المنجا) بالجيم المصرية وهو اسمه<lb/>بالإنكليزية , وهو أجود فاكهة الهند , ويكثر فيها جدًّا ومنه الجيد والرديء<lb/>والوسط , وينضج في بعض البلاد قبل بعض، ففي شهر إبريل رأيت ثمرته في<lb/>البلاد التي مررت بها صغيرة خضراء في حجم حب المشمش , وكان يرد الكبير<lb/>الناضج منه إلى بمبي من بلاد أخرى، وهو في الهند أجود منه في مصر , فإن<lb/>أردأ ما رأيته منه في بمبي كأجود ما يوجد منه في مصر.<lb/>***<lb/>الحالة الاقتصادية<lb/>أعجبني من أهل الهند قلة استعمال الماعون الأوروبي , وعدم تقليدهم<lb/>للأوربيين فيما يتوقف استعماله على جرف ثروة البلاد إلى أوربة , وكذلك قلة<lb/>استعمالهم للأزياء الأوربية , فإن الكثير من النسيج الذي يلبسونه أو أكثره من<lb/>صنع الهند , وحسبهم الضرائب الفاحشة التي تأخذها الحكومة الإنكليزية منهم , ولو<lb/>كانوا في التفرنج كالمصريين لكان يندر أن يوجد فيهم غني أو متوسط في الثروة.<lb/>ينام الفقراء على الأرض وأهل النعمة واليسر على سرر من الخشب , ويقل<lb/>من هذه السرر ما كان سريرًا تامًّا تنصب عليه الكلة (الناموسية) , والكثير الشائع<lb/>بقوائم ليس لها عمد مرتفعة , ووسط مشدود بأمراس متشابكة قد تغني عن الفراش.<lb/>والصناعات الوطنية والمعامل المشيدة على الطريقة الأوربية كثيرة في الهند<lb/>وهي للأفراد وللشركات الوطنية , فالهند من هذه الجهة أرقى من مصر والآستانة<lb/>فما دونها من البلاد الشرقية , ولعله لا يفضلها إلا بلاد اليابان.<lb/>***<lb/>التعليم الدنيوي والديني<lb/>للحكومة مدارس كثيرة في جميع البلاد والتعليم فيها دنيوي محض؛ الغرض<lb/>منه نشر اللغة الإنكليزية وإعداد عمال صغار للحكومة، وتحويل الأفكار والقلوب<lb/>عما هي عليه من المقومات والمشخصات الاجتماعية والملية، وإشرابها عظمة<lb/>الدولة الحاكمة وترغيبها في العادات التي تروج تجارة أمتها في البلاد، فالتعليم في<lb/>هذه المدارس لا يرتقي بالأمة إلى أعلى من المقاصد التي وضع لأجلها، ولولا ذلك<lb/>لأمكن للحكومة الإنكليزية أن ترقي أهل الهند في هذه المدة التي استولت عليهم فيها<lb/>إلى الدرجة العليا، فقد علَّمت وربت منهم عدة أجيال , ولكن هذا ليس من المعقول،<lb/>وإنما المعقول هو الذي عملته فهو عين الحكمة التي قامت به مصلحتها، وثبتت<lb/>به سلطتها , ولدعاة النصرانية مدارس يقفون فيها عند حدود مدارس الحكومة في<lb/>التعليم الدنيوي , ويزيدون فيها تعليم الديانة النصرانية.<lb/>وللأهالي مدارس كثيرة أرقاها وأكثرها مدارس المجوس في بمبي والوثنيين<lb/>في بنغالة ثم في غيرها، ويذهب كثير من الوثنيين إلى مدارس أوروبة ومدارس<lb/>اليابان العالية فيتممون دروسهم , ويتعلمون من العلوم النظرية والعملية ما لا يوجد<lb/>في شيء من مدارس الهند , ولطائفة السنك من الوثنيين عناية بتعليم دينهم ونشره<lb/>بالدعوة إليه وتعليمه، وهذه نزعة جديدة لم تعرف عن أحد من وثنيي الهند من قبل،<lb/>وهم على وجود الأصنام عندهم موحدون، وقد أسمعنا كاهن منهم طائفة من كتابهم<lb/>المقدس , فإذا هو من أعلى الكلام في توحيد الله تعالى وتقديسه وتوجيه القلوب إليه<lb/>وحده، ولئن سألتهم عن هذه الأصنام ليقولن: إنها وسائط كقبور الأولياء عندكم،<lb/>وأما دين البراهمة فهو مبني على وحدة الوجود , وقد جرى بيني وبينهم في بنارس<lb/>حديث في ذلك علمت منه أنهم يعتقدون أن الأولياء الواصلين من المسلمين كشمس<lb/>الدين التبريزي وابن العربي إنما غاية عرفانهم هي الوصول إلى حقيقة دين<lb/>البراهمة , وسأشرح هذا في الرحلة إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما المسلمون فتأخروا في البدء بالتعليم العصري عن جميع شعوب الهند؛<lb/>لأنهم كانوا أشد جفوة للإنكليز من غيرهم , وكان الإنكليز يرتابون فيهم ما لا<lb/>يرتابون في غيرهم، ويخشون جانبهم ويحذرون قيامهم عليهم؛ لأنهم كانوا أصحاب<lb/>السيادة والقوة قبل استيلاء إنكلترة على البلاد , ولم يزالوا كذلك حتى قام السيد أحمد<lb/>خان وأسس مدرسة عليكره بمواطأة الحكومة الإنكليزية وتعضيدها؛ لأنها رأت<lb/>الوثنيين قد ارتقوا ارتقاء مبينًا تُخشى عاقبته , وأنه لا بد من تهيئة المسلمين؛<lb/>ليكونوا مع الحكومة عليهم إذا هم خرجوا عليها، وقد لقي السيد أحمد خان في أول<lb/>العهد بالعمل مقاومة من المسلمين وتضليلاً وتكفيرًا من رجال الدين، ولكنه كان<lb/>يأوي إلى ركن شديد، فنجحت مدرسته وعضدها أغنياء المسلمين وأمراؤهم من<lb/>جميع الفرق والنحل، وطلابها الآن ألف ومئتان أو يزيدون.<lb/>جعلت الحكومة التعليم في هذه المدرسة محدودًا بالحدود التي أرادتها وجعلتها<lb/>تابعة لنظارة معارف إله آباد , فهي التي تتصرف في برنامجها كما تشاء، وكان<lb/>ناظرها ولا يزال إنكليزيًّا، وأما مجلس الأمناء الكبير الذي ينظر في شئون إدارتها<lb/>والمدبر الذي يسمونه (السكرتير) فكلهم من وجهاء المسلمين وأكبر الفائدة من<lb/>وجودهم جعل المدرسة موضع الثقة والمساعدة من المسلمين , وأما التعليم فيها<lb/>فمتوسط لا يصل إلى درجة العالي في الواقع ولا عرف الحكومة , فمن أراد الشهادة<lb/>بالتعليم العالي من المتخرجين فيها فيجب عليه أن يرحل إلى إنكلترة , ويتم تعليمه<lb/>فيها لينال هذه الشهادة , وقد توجهت الهمة أخيرًا إلى جعلها مدرسة كلية جامعة ,<lb/>ووافقت الحكومة على ذلك فجمعوا لها الإعانات من الأغنياء حتى تم المبلغ<lb/>المطلوب لذلك وهو 35 لكًا من الروبيات الهندية تساوي 333'<date calendar="#cal_gregorian" when="0233" change="#d3e146">233</date> من الجنيهات<lb/>الإنكليزية , وبلغني أن الحكومة قيدت أو تريد أن تقيد المدرسة في هذا الطور بقيود<lb/>ثقيلة تجعل مجلس أمنائها أقل حرية واستقلالاً مما كان عليه من قبل، ولكنني فهمت<lb/>من فحوى حديث النواب وقار الملك خلاف هذا , فإن مما قاله لي: إن نصائحك<lb/>التي أودعتها خطبتك وما حثثت عليه من ترقية التعليم العربي والديني سينفذ عن<lb/>قريب عندما تحول المدرسة إلى كلية جامعة، فلعل من أخبرني ذلك الخبر يحكي<lb/>رأي الذين يسيئون الظن بالحكومة الإنكليزية , ويعتقدون أنها لا تمكن المسلمين من<lb/>الارتقاء الحقيقي وسيكشف المستقبل القريب الحقيقة في هذا، وموعدنا بإطالة القول<lb/>عن هذه المدرسة الرحلة.<lb/>وللمسلمين مدارس دنيوية أخرى أعظمها مدرسة (أنجمن حماية الإسلام) في<lb/>لاهور ثم مدرسة (أنجمن إسلام) في بمبي، وفي دهلي مدرسة كبيرة تسمى<lb/>(المدرسة العربية) كانت أنشئت؛ لأجل التعليم باللغة العربية وإحيائها، ووهب لها<lb/>أحد كبراء المسلمين في حيدر أباد مبلغًا كبيرًا من المال يصرف بواسطة الحكومة<lb/>الإنكليزية , وفيها مئات من الطلبة لا يعرف أحد منهم من العربية شيئًا، بل معلم<lb/>العربية فيها لا يعرف العربية! ! والعبرة في هذا أن الإصلاح لا يحصل بمجرد<lb/>بذل المال لأجله، ولا بوضع النظام الحسن له والقيام به، فمن أراد أن ينفع بماله<lb/>ويكون مصلحًا فليبحث عن المصلحين المخلصين القادرين على العمل بما يزجيهم<lb/>إليه إخلاصهم , وليساعدهم عليه، فكم وقف سلفنا من الأرض والعقار على العلوم<lb/>والأعمال النافعة , فذهبت أوقافهم وضاعت لفقد العاملين المخلصين.<lb/>هذا وإن الحكومة الإنكليزية موجهة بعض عنايتها في هذه الأيام إلى توسيع<lb/>نطاق تعليم اللغة العربية في الهند ومساعدة المسلمين على ذلك، كما أن كثيرًا من<lb/>الإنكليز يعنون بتعلمها وقد سرني هذا جدًّا , ونوهت به وأثنيت على الحكومة لأجله<lb/>في مجالسي وخطبي في المحافل والمدارس , ورأيت بعض المسلمين مرتابين في<lb/>سببه , فبعضهم يظن أنها تريد به أن تشغل كثيرًا منهم عن إتقان الدروس الإنكليزية<lb/>التي تؤهلهم لخدمة الحكومة؛ ليقل عدد طلاب الوظائف منهم، وهذا رأي ضعيف,<lb/>والأقرب عندي أن سببه سياسي وهو طمع هذه الحكومة بالاستيلاء على البلاد<lb/>العربية في الخليج الفارسي وغيره , فهي تعد مسلمي الهند للوظائف في هذه البلاد<lb/>لا أنها تريد به صرفهم عن الوظائف كما يظن بعضهم، وأنا لم أفشِ هذا الرأي في<lb/>الهند؛ لأنني كنت أتحامى السياسة فيها بقدر الإمكان , وأن كل مسلم عاقل يسره أن<lb/>ينتشر تعليم العربية في الهند مهما كان سبب عناية الإنكليز به؛ لأن تعليم العربية<lb/>يقوي الدين الإسلامي نفسه ولا ضرر فيه ألبتة، ولا دخْل له في تقوية مطامع<lb/>الإنكليز في <placeName>العراق</placeName> و<placeName>اليمن</placeName> , ولا يمكن أن يكون سببًا ولا جزء سبب في نيل<lb/>مطامعهم هذه، وإنما مدار هذا الأمر على سياسة <placeName>الدولة العثمانية</placeName> صاحبة السيادة<lb/>على هذه البلاد وإدارتها , فإذا هي أحسنت الإدارة والسياسة وعنيت بأمر القوة<lb/>المحلية في جزيرة العرب وَقَت البلاد من الاستيلاء الأجنبي , وإلا فالخطر الواقع<lb/>واقع ما له من دافع.<lb/>أما رأيي في القوة التي يجب أن تعدها الدولة لوقاية جزيرة العرب فهي تعميم<lb/>تسليح العشائر والقبائل فيها , وإرسال ضباط إليهم يعلمونهم النظام العسكري<lb/>والأعمال الحربية ولا سيما حرب العصائب، وأن تقر جميع الأمراء والزعماء في<lb/>الجزيرة على ما كانوا عليه من الرياسة في قومهم، وتستعين بهم على ما تريد من<lb/>تعميم القوة في بلادهم , وقد بينت هذا الرأي في المنار من قبل , وذكرت به بعض<lb/>رجال الدولة، ويؤيده ما جرى في <placeName>طرابلس الغرب</placeName> , ولا خوف على الدولة ولا على<lb/>سيادة العنصر التركي فيها من ذلك , وقد ازددت بسياحتي هذه في البلاد العربية<lb/>إيمانًا ويقينًا بما كنت أعتقده من قبل من إخلاص العرب للدولة العثمانية واستعدادهم<lb/>لبذل أرواحهم في سبيلها , وأن إظهار ثقتها بهم لمما يقوي هذا الإخلاص في أنفسهم<lb/>ويسرع بإظهار ثمراته فيهم.<lb/>إن الدولة الإنكليزية قد اشتدت في منع إدخال السلاح لليمن ولعمان والعراق<lb/>من عدة سنين , وهي تسعى الآن بجمع السلاح من <placeName>العراق</placeName> وسواحل الخليج وعمان<lb/>حتى إنها تشتريه بالثمن , فهل عرف رجال الدولة هذا , وفكروا في أسبابه وحكمته،<lb/>وفي عاقبته ومغبته؟<lb/>وكتب في <placeName>البصرة</placeName> في جمادى الثانية سنة 1330<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الفنع مصدر فنع الرجل إذا كثر ماله ونما، والكرم والعطاء والجود الواسع والفضل الكثير.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p458" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2558.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">السيد حسين وصفي رضا<lb/>أقوال الفضلاء فيه<lb/>
               <lb/>ننشر في هذا الباب شيئًا من تعازي أهل الفضل في الأقطار البعيدة وغير<lb/>البعيدة , ونتبعه بشيء مما كتبته الجرائد السورية والمصرية , ثم نتبع ذلك بنشر<lb/>حفلة التأبين التي أقيمت من فضلاء وأدباء <placeName>بيروت</placeName> في غرف القراءة بمناسبة مرور<lb/>أربعين يومًا على وفاته.<lb/>(28)<lb/>ومما كتبه أحد أفاضل علماء تونس:<lb/>إلى أخينا العلامة الشيخ محمد رشيد رضا أفرغ الله عليه صبرًا، أما بعد:<lb/>فإنا لله وإنا إليه راجعون , الآن علمت نبأ موت صاحبي الفاضل وصديقي<lb/>الكريم سيدي حسين وصفي تغمده الله برحمته، وأحسن عزائي وعزاءكم , والله إن<lb/>لي لسهمًا في هذا المصاب , فلقد فقدت الخليل الوفي والرجل الكامل رجل البصيرة<lb/>النافذة والمعارف الواسعة والمرامي العالية ويا ليتني كنت مكانه.<lb/>***<lb/>(29)<lb/>وكتب أحد فضلاء أدباء القيروان (تونس)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>مولاي الأستاذ الأكبر صاحب المنار الأنور:<lb/>سلام الله عليكم ورحمته , أما بعد:<lb/>فقد نعى إلينا المنار رجلاً وأي رجل، رجل العفة، رجل النزاهة، رجل<lb/>الفصاحة، رجل البلاغة، كاتب الشبان وشاب الكتاب شقيقكم الحسين الشهيد، لقد<lb/>أدمى نعيه العيون وجرح القلوب وعَقَل الألسن وأوقف الأقلام , فلم نقدر أن نصف<lb/>هذا المصاب الخطير الذي أصاب الأمة العربية بفقيدكم العظيم فإنا لله<lb/>وإنا إليه راجعون.<lb/>أحسب أن فقيدكم من أكتب الكتاب في هذا العصر , ولا أنسى ما خطت يمينه<lb/>في المنار , من ذلك مقال أخذ بمجامع القلوب ذكرنا به علماء <placeName>بغداد</placeName> وأدباء قرطبة<lb/>وفحول البلغاء ذلك الذي يرحب فيه بنهضة الزيتونيين يوم اعتصبوا وانقطعوا عن<lb/>الدرس.<lb/>أما تقاريظه العلمية للكتب والمخطوطات فلم أر مثلها لغيره , وإني لأعده من<lb/>المبرزين في هذا الفن فن الانتقاد الأدبي , الذي كاد يُطمس نوره لولا نهوضكم<lb/>السريع بالعربية في هذا العصر , فرحمه الله رحمة واسعة , ورزقنا جميل الصبر<lb/>وأجزل ثوابه بقدر مصابنا فيه , وأطال بقاءكم , وبارك فيكم وفي ذويكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ربيع الثاني سنة 1330<lb/>***<lb/>(30)<lb/>وكتب إلينا حضرة الفاضل صاحب الإمضاء من فضلاء تونس:<lb/>(ما هذا إلا قضاء من بيده الملكوت)<lb/>تونس في 7 جمادى الأولى سنة 1330<lb/>حضرة الكاتب الأكتب , والفيلسوف المفكر , السميذع المحقق , الأستاذ سيدي<lb/>رشيد رضا صاحب (المنار الأغر) أدام الله معاليه , وأكبت شانيه , بعد استهلال<lb/>الخطاب بما يجب تقديمه للجناب , من واجب التحية والاحترام اللائق بالمقام<lb/>أشعركم - والأنامل ترتعش - بأنه ما كاد يطرق سمعي نعي فقيد الأدب والفضل<lb/>والمعالي المأسوف عليه شقيقكم سيدي (حسين وصفي رضا) حتى اعترتني الكآبة ,<lb/>وارتجَّت بي الأرض , وارتعشت مني الفرائص , وفاجأني خفقان رائع , وما ذلك<lb/>إلا لما أعرف ما كان عليه الفقيد من النبل المتناهي. والسمو الفكري , والمدارك<lb/>العالية! ولكن صدق عليه الصلاة والسلام حيث قال: (إنما يعجل الله بخياركم) .<lb/>أيها السيد الفاضل! يحق لي أن أنتحب الانتحاب كله , وأرسل مئات<lb/>الزفرات تأسفًا , وما ذاك إلا لخيبة أمل كنت أؤمله وهو الحظوة بمشاهدة الفقيد<lb/>والاجتماع به إن تنازل لذلك؛ حيث كان عزم العبد معقودًا على زيارة الديار<lb/>المصرية , وما الغاية من ذلك سوى الشرف بمشاهدة ومعرفة جملة رجال من كتابكم<lb/>وشعرائكم ومصلحيكم الذين من آن لآخر أتصفح تحريراتهم , وأطالع قصائدهم ,<lb/>والنفس تتأسف لعدم حظوها برؤيتهم , ومن بين هؤلاء نقشت بحافظتي اسم شقيقكم<lb/>المأسوف عليه , الذي طالما قرأت له التحارير الإصلاحية والمقالات التي ما تنم إلا<lb/>عن سمو مداركه , وكمال صفاته وآدابه , ولكن آه! خاب أملي ويا لهفي عليه ألف<lb/>مرة!<lb/>سيدي الأستاذ , إن مثل الجناب لا يعوزه مثلي كي يحثه على التدرع بدرع<lb/>الجلد والصبر , ويذكره بأن الحادث المؤلم الذي أزعجنا إنما هو قضاء ممن يقضي<lb/>بين خلقه كيف يريد , وقُصاراي أن أبتهل إلى الرحيم وأسأله أن يمطر على جدث<lb/>الفقيد العزيز وابل رحمته , ويسكنه جنته التي أعدت للمتقين , ويلهم أهله وذويه<lb/>وأحباءه وأصدقاءه جميل الصبر وجزيل السلوان , إنه هو الذي يقول للشيء: كن<lb/>فيكون , وإنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ح. ج<lb/>***<lb/>(31)<lb/>وكتب العلامة جانخوت الحتقي أحد علماء تفقاسية:<lb/>إنا لله وإنا إليه راجعون<lb/>جناب شيخنا حكيم الإسلام السيد محمد رشيد رضا! سلام الله تعالى ورحمته<lb/>وبركاته عليكم , وبعد:<lb/>فلما وافاني المنار بخبر شقيقكم الفقيد حسين رضا , عظم علينا الخطب به<lb/>وأحزن قلوبنا وأدمع عيوننا , فالمصيبة في ذلك الأخ ليست واحدة , بل مصائب<lb/>تجمعت عندنا: مصيبة الأمة بفقده وهو حديث السن , ومصيبة الأخوة التي عقدتها يد<lb/>المكاتبة بيننا , وأيدتها مقالاته الاجتماعية التي نشرت في بعض أجزاء المنار<lb/>ومصيبتكم - مولانا - فيه , وأنتم أحب الناس إلينا نسأل الله أن يطول عمر<lb/>سيدنا الأكبر, ويجعل ذلك المرحوم لكم فرطًا صالحًا وذخرًا عند الله عظيمًا , ويبوئكم مع شهيدكم في حظيرة <placeName>القدس</placeName>.<lb/>أيها الأخ الصديق المخلص السيد صالح رضا! يعز عينا ما أصابكم في فقيدنا<lb/>ونسأل الله أن يرزقكم جميل الصبر , ويجزيكم جزيل الأجر إنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محبكم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جانخوت الحتقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 28 جمادى الأولى سنة 1330<lb/>***<lb/>(32)<lb/>وكتب الأديب الفاضل صاحب الإمضاء , ونشرها بجريدة (الأهرام) الصادرة<lb/>في 21 المحرم سنة 1330<lb/>السيد حسين وصفي رضا شهيد المروءة وفقيد الأدب<lb/>حملت ليالي هذا الدهر بكوارث تقصم الظهور وتدك راسيات الجبال , ثم<lb/>وضعت في هذه الأيام فاجعة , صُمَّت لهولها الآذان وهلعت القلوب , فبكى الأدب<lb/>ركنًا ركينًا والفضل طودًا عظيمًا , ولبست البلاغة حدادًا ما بعده حداد , فلا غَرْو إذا<lb/>تحطمت المنابر وتداعت الأعواد , أطفأت هذه الكارثة مصباحًا أضاء في سماء<lb/>الأدب ردحًا من الزمن , وأذبلت زهرة شباب توردت في رياض الفضل , فحامت<lb/>حولها القلوب , ثم ما لبثت أن توارت بحجاب الأحداث في عالم الأبدية حيث<lb/>السكون التام والسعادة الأخروية.<lb/>مات حسين شهيد الإباء والنجدة فبكاه الإباء والنجدة , وانزوى في العالم<lb/>الأعلى مطلاًّ من أعلى علِّيين على شرور هذه البشرية الظالمة والإنسانية القاسية.<lb/>فخفت بانزوائه صوتٌ طالما ناضل عن الحق نضال الأبطال , فاليوم يبكي حسينًا<lb/>كل من عرف الفضل وذاق حلاوة الأدب , ويرثي لمصابنا كل من عاشر حسينًا<lb/>وأدرك هول المصاب.<lb/>فكل من رأى حسينًا رأى الشهامة المجسمة والذكاء النادر، رأى عزة النفس<lb/>والاستقلال التام وشهد الوفاء والإخلاص بأجلى مظاهرهما.<lb/>فإذا بكوا حسينًا فإنما يبكون هذه الصفات، إنما يبكون عقل المشيب في<lb/>رياحين الشباب.<lb/>نشأ هذا الراحل الكريم في دار أساسها العلم وعمادها التقوى، وترعرع في<lb/>دور العلوم ومنتديات الآداب , فقد عرفته في المدرسة الرشدية في <placeName>طرابلس</placeName> الشام<lb/>فعرفت منه أخا الوفاء وتمثال الذكاء والصديق الصدوق , ثم فرقت بيننا عوادي<lb/>الأيام وتصرفات الأقدار , فلم أره ولم يرني إلا في مصر مهبط الحرية الشرقية.<lb/>ولما أُعلن الدستور في ربوع <placeName>المملكة العثمانية</placeName> كان هذا الصديق ينتقل من<lb/>مصر إلى سورية فيحمل جراثيم المودة التي تشد أواصر الإخاء فقد عرفته منابر<lb/>سورية الخطيب المصقع وجرائد مصر الكاتب الألمعي , وبالجملة فقد عرفه<lb/>القطران رسول سعادة وسلام.<lb/>برح مصر للمرة الأخيرة , فلم أوفق واحسرتاه لوداعه , فكتب إليّ من بيروت<lb/>رسالة أذكر منها هذه الكلمات: (أخي! إذا كانت متاعب هذه الحياة المملوءة بالآلام<lb/>قد حالت دون مشاهدتي لك , فإني سأطلعك على أمور وفقت لوضع أساساتها في<lb/>بيروت؛ خدمة لهذا الوطن الذي أعشقه بكل جوارحي , هذه الأمور تنسيك مرارة<lb/>فراقنا إذا طال<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>) .<lb/>مر شهيد النجدة باتيم يضرب ولدًا [1] من أولاد القرية ضربًا مبرحًا , وقد<lb/>شهر سكينًا يريد أن يطعن بها ذلك المسكين , فدفعت الشهامة حسينًا لإنقاذه وقد توفق<lb/>برشاقة لانتشال السكين من يد ذلك الجاني , ولكن الجاني الأثيم ما لبث أن ابتعد ,<lb/>فأطلق على المنجد الشريف رصاصة أصابت منه مقتلاً , وقد ظل حسين رابط<lb/>الجأش بضعة أيام حتى كتب الله له الشهادة , وقضى على الوطن البائس بفقد ركن<lb/>من أهم أركانه , فيالشقاء الأوطان بفقد الرجال , ولا سيما رجل كحسين في وطن<lb/>كسورية , هكذا النفوس الكبيرة في حياتها أسوة لكل من أراد أن يلتحق بالعظماء ,<lb/>وفي موتها دروس الشهامة والوفاء، ففي ذمة الله ذلك الشباب الغض والغصن<lb/>الرطيب , وفي أمان الله تلك الأخلاق والخصال الحميدة , بل الفضائل المجسمة<lb/>والنشاط العجيب , ويا رحمتاه لقلوب تعرفك فتبكيك , فإن مصابنا فيك عظيم<lb/>وخطبنا وخطب الأوطان جسيم.<lb/>وإني أسأل الله أن يلهم أهله وذويه الصبر ولا سيما إخوته العلماء الأعلام ,<lb/>وأن يعوضهم بفقده عزاء حسنًا وصبرًا جميلاً والله ولي الصابرين وهو حسبنا ونِعْم<lb/>الوكيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جميل الرافعي<lb/>***<lb/>أقوال الجرائد<lb/>فى مقتل حسين وصفي رضا<lb/>كتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</title> الغراء التي هي جريدة <title level="j" change="#d2e191">النابتة</title> العربية في سورية ما يأتي:<lb/>وفاة أديب<lb/>قرأنا في جريدة <placeName>طرابلس</placeName> خبر وفاة صديقنا الأديب الفاضل المرحوم السيد<lb/>حسين وصفي رضا على أثْر إطلاق أحد الأشقياء الرصاص عليه , فهالنا هذا النبأ<lb/>المزعج كما هال كل من عرف أدب السيد وفضله وعلمه وأخلاقه.<lb/>عرفناه منذ أمد بعيد , فعرفنا فيه الأدب الجم الرائع والخلق الكريم الذائع , فقد<lb/>كان - رحمه الله - كاتبًا عربيًّا مجيدًا وشاعرًا ضليعًا، لطيف المعاشرة، أنيس<lb/>المحاضرة، واسع الاطلاع في تاريخ الآداب العربية وفنونها , وفوق هذا كله فقد<lb/>كان خطيبًا ارتجاليًّا حسن الخطابة , وقد كان لا يعرف الرياء والمداهنة والمحاباة ,<lb/>بل كان يقول الحق ولو ساء ذلك أعزّ الناس لديه.<lb/>شُلَّت يد ذاك الجاني الأثيم الذي أذبل غصنًا كان مورقًا , وحرم الأمة من شاب<lb/>قد خدمها خدمة جلى , وإنه لَيُتَوَقع منه أن يخدمها في المستقبل - لو أُفسح له في<lb/>الأجل - أعظم خدمة لما فيه من الاستعداد لمعالي الأمور.<lb/>وقد بلغ فقيدنا الثامنة والعشرين من سني حياته - رحمه الله رحمة واسعة -<lb/>وإنا لنتقدم إلى عائلته الكريمة برفع آيات التعزية خصوصًا أخاه الأستاذ السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> , ونسأل لهم الصبر والسلوان.<lb/>***<lb/>وكتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الاتحاد</title> العثماني الغراء:<lb/>مقتل فظيع<lb/>أطلق أثيم عيارًا ناريًّا على الشاب الفاضل المرحوم حسين وصفي أفندي رضا<lb/>فأصابه في مقتل , ولم يلبث أن قضى نَحبه , فساء هذا المقتل الفظيع كل الذين<lb/>عرفوا أدب الفقيد وفضله , فنعزي آله وذويه ولا سيما شقيقه الأستاذ السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> , ونشدد على الحكومة المحلية وعلى حضرة والي<lb/>الولاية في وضع حد لهذه الفوضى التي استفحل أمرها في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>.<lb/>***<lb/>وكتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الرأي</title> العام الغراء:<lb/>وفاة أديب<lb/>من أنباء <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> أن بعض الأشرار اغتالوا المرحوم الأديب حسين<lb/>وصفي أفندي رضا , فأسفنا لهذا النعي الذي وقع لدينا موقعًا كبيرًا؛ لما كان عليه<lb/>المرحوم من وافر الأدب والآداب رحمه الله رحمة واسعة , وعزى شقيقه الأكبر<lb/>الشيخ رشيد رضا صاحب المنار الأغر.<lb/>***<lb/>وكتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:30 oclc:1034550756">الحقيقة</title> الغراء:<lb/>نعي أديب<lb/>وافتنا جريدة <placeName>طرابلس</placeName> بخبر وفاة الكاتب الأديب السيد حسين وصفي رضا ,<lb/>وذلك على إثْر رصاصة أطلقها عليه أحد الأشقياء , فوقع هذا النبأ وقوع الصاعقة<lb/>على كل من عرف أدب الفقيد وفضله.<lb/>ذهب الفقيد ضحية في ريعان شبابه , وذهبت معه تلك الآمال الكبيرة<lb/>والخِدْمات المنتظرة , فشُلَّت يد ذلك الأثيم.<lb/>فنحن نعزي عائلته الكريمة لا سيما أخاه الأستاذ السيد محمد رشيد رضا<lb/>صاحب المنار , ونرجو أن تكون خاتمة أحزانه.<lb/>وبمناسبة قتل المرحوم والحوادث التي تجري في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> نطلب من<lb/>حازم بك أن يضع حدًّا لاختلال الأمن , فالسكوت على هذه الأحوال ضرب من<lb/>الاستكانة إلى الظلم والرضوخ إلى الجور.<lb/>***<lb/>وكتب المؤيد الأغر بتاريخ 21 المحرم , وكان أخبر بعدم صحة الخبر:<lb/>استبشرنا في الأمس بالخبر الذي اتصل بنا عن حياة الشاب الفاضل<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> السيد<lb/>حسين رضا </head>شقيق صديقنا السيد رشيد رضا , ثم لم نلبث أن علمنا بكل أسف أنه<lb/>انتقل إلى رحمة الله شهيد شهامته ومروءته.<lb/>وقد وقع هذا النبأ في نفوس آله وأصدقائه وعارفي أدبه أشد وقع , لأنه من<lb/>خيرة الشبيبة الإسلامية , غزير الأدب جيد الشعر كريم الأخلاق , فنعزي حضرة<lb/>شقيقه وسائر آله وأصدقائه , ونرجو الله أن يلهمهم الصبر الجميل وينيل الفقيد<lb/>رحمةً ونعيمًا.<lb/>***<lb/>وكتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191">البرهان</title> عدد 4 المحرم سنة 1330:<lb/>كان بلغنا منذ أيام أن يدًا أثيمة أطلقت مسدسًا على الشاب الفاضل الألمعي<lb/>حسين أفندي وصفي رضا ابن المرحوم الشيخ على رضا في قرية القلمون , وقد آلم<lb/>هذا الخبر أصدقاءه ومحبيه في الثغر , ثم ما لبثوا أن قيل لهم: إن الإصابة خفيفة ,<lb/>وأن الرصاصة أصابت أصل الفخذ ولا ضرر على حياة المصاب , ولكن اليوم<lb/>فوجئنا بخبر وفاته متأثرًا بالرصاصة التي وصلت أحشائه , فكانت سببًا في اخترامه<lb/>وإنا نعزي شقيقه الأكبر السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> وسائر أشقائه<lb/>وأصدقائه العديدين في مصر وسورية , ألهمهم الله صبرًا على هذا المصاب الأليم<lb/>والخطب الجسيم.<lb/>***<lb/>وكتبت جريدة <title level="j" change="#d2e191">العمران</title>:<lb/>الفوضى في <placeName>طرابلس</placeName> الشام<lb/>إن أنباء <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> مزعجة بحيث لا يأتينا بريد من سورية إلا ويحمل لنا<lb/>منها المفجعات , وكان آخر ذلك مقتل حضرة الحسيب النسيب سليل البيت الطاهر,<lb/>وأحد الأدباء الذين تفتخر بهم الدساكر المرحوم المبرور السيد حسين وصفي رضا<lb/>شقيق الأستاذ الشيخ رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الزاهرة , فشق علينا خطبه؛<lb/>لأن فقدانه خسارة على الأدب والفضل , وزاد في حزننا أنه قتل بيد أثيم معتد في<lb/>موقف يريد به نصرة مظلوم من ظالم ولا حول ولا قوة إلا بالله , ونحن نتقدم إلى<lb/>حضرة الأستاذ الشيخ رشيد وعموم إخوان الفقيد وأنسبائهم بواجب التعزية , ونسأل<lb/>لهذا الراحل رحمة ورضوانًا , ولقاتله جزاء وفاقًا ولحكومة <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName> حزمًا في<lb/>حفظ الأمن العام وإقدامًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الصواب: (امرأة لا ولدا) , وقد تابع الكاتب بعض روايات الجرائد في كون المضروب ولدًا.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p466" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2559.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حفلة الأربعين<lb/>لتأبين المرحوم السيد حسين وصفي رضا</head>
               <lb/>
               <lb/>في مساء الثلاثاء ليلة 17 صفر سنة 1330 - 6 فبراير سنة 1912 اجتمع<lb/>فضلاء أدباء <placeName>بيروت</placeName> وأقاموا حفلة تأبين لفقيدنا السيد حسين وصفي رضا الحسيني<lb/>في غرف القراءة الأميركانية , وأذاعوا تذكرة دعوة لحضور فريق أهل الأدب<lb/>والفضل لمشاركتهم بذلك , وكان القائمون بهذه الحفلة هم المذيّلة أسماؤهم صورة<lb/>تذكرة الدعوة، وهذا نصها:<lb/>ذكرى فقيد<lb/>(الساعة الثامنة من مساء الثلاثاء في 6 شباط يحتفل فريق من إخوان فقيد<lb/>الأدب المرحوم السيد حسين وصفي رضا بإقامة حفلة تأبين ذكرى لفضله واعترافًا<lb/>بشهامته , وذلك في غرف القراءة على (السور) فنرجو حضوركم) .<lb/>المتكلمون<lb/>الشيخ محيى الدين الخياط مترجم جريدة <title level="j" change="#d2e191">الولاية</title>، الشيخ مصطفى الغلاييني<lb/>أستاذ اللغة العربية في المدرسة السلطانية والكلية العثمانية، جرجي أفندي عطية<lb/>صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191">المراقب</title>، أمين بك طليع مدير مال قضاء الشوف، إلياس أفندي<lb/>حنيكاتي كاتب (مطرانخانة الروم) نجيب أفندي بليق مدير مدرسة المقاصد<lb/>الخيرية، باتر أفندي باولي صاحب جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">الوطن</title>، جرجي أفندي باز صاحب مجلة<lb/>الحسناء، محمد علي أفندي النابلسي من التجار ووكيل المنار في <placeName>بيروت</placeName>.<lb/>وفي الوقت المعين اجتمع كثير من أهل الفضل , وشاركوا الفضلاء المحتفلين<lb/>باحتفالهم , وترأس الاحتفال الأستاذ بولس الخولي مدير مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:">الكلية</title>، فتلا رسالة<lb/>الشيخ محيي الدين الخياط الشيخ عبد الرحمن سلام لعدم حضوره [1] وأتبعها بتأبين<lb/>له , وقام الأستاذ الشيخ مصطفى الغلاييني وقال.<lb/>تأبين الشيخ مصطفى الغلاييني<lb/>أخلاق الفقيد<lb/>(الكمال يعشق)<lb/>قضية لا يختلف فيها اثنان، ولا يحيد عن الإقرار بمضمونها إنسان؛ لهذا<lb/>ترى الناس ميالين طبعًا لمن يرون فيه الكمال , غير أن الكمال أمر معنوي، ليس<lb/>قيد الحواس , وقد اعتاد الناس أن يختلفوا في تفسير المحسوسات، وتباينوا في فهم<lb/>الأمور الظاهرة , لهذا لا ترى عجبًا إذا اختلفوا في تفسير المعاني، وتباينوا في فهم<lb/>المعقولات , والكمال من أدق الأشياء المعنوية، وأبعدها من متناول الأفهام , فإن<lb/>كان الناس قد انقسموا فِرَقًا وطوائف وأحزابًا وجماعات في تفسير ما هو أجلى من<lb/>الكمال، فأحرى بهم أن لا يتحدوا فكرًا في تأويله وتفسيره.<lb/>الاختلاف سُنة من سنن البشر، وجمع الناس على الاعتقاد بأمر ورفض ما<lb/>يناقضه ليس مما يمكن، ولا في وسع أحد تحقيقه - وإن تمناه كثير ممن سعوا<lb/>ويسعون لنفع المجتمع - ذلك لأن الاختلاف في الرأي لم يبرح فِطَر البشر منذ بدء<lb/>الخليقة إلى يومنا هذا , ومهما ترقى الناس، وبلغوا من سمو الفكر، ومضاء<lb/>العزيمة، وقوة الإرادة، فلن يصلوا إلى ما يضم المختلفات ويؤلف بين<lb/>المتناقضات, هذا في المحسوسات بله المعنويات، ذهب الناس في تفسير الكمال كما<lb/>ذهبوا في تأويل كل أمر معنوي مذاهب شتى حسبما يتراءى لهم، أو حسبما تعودوا.<lb/>لا أذكر الآن مذاهب كل قوم في تفسير معنى الكمال، فإن هذا يحتاج إلى<lb/>موقف غير هذا الموقف ووقت لا يتسع له أمثال هذا الوقت , وإنما أذكر ما أذهب<lb/>إليه، ويذهب إليه كثير غيري ممن هم يشاكلونني طبعًا ورأيًا ومحجة صواب ,<lb/>وفي عداد هؤلاء فقيد الكمال السيد حسين وصفي رضا الذي أقمنا هذه الحفلة ذكرى<lb/>لكماله.<lb/>الكمال شجرة عظيمة يتفرع منها فروع كثيرة , وكل فرع من هذه الفروع<lb/>يعطي جَنيًّا وأكلاً شهيًّا، هي وإن اختلفت ألوانًا، وتباينت أشكالاً، فطعمها واحد،<lb/>ولذتها واحدة.<lb/>إن جماعتي الذين عنيتهم يريدون بالكمال (الخلق الحسن) فهو ملاك الفضيلة<lb/>ورابطة الإخاء، ونبراس الحق، وسلطان المجد، فمن اعتصم بحبله المتين،<lb/>وتمسك بركنه الركين، فهو من عباد الله الصالحين.<lb/>ألا وإن الشاب الصالح، والهمام الأروع، الذي أقمنا هذه الحفلة الكمالية لأجله<lb/>هو مَنْ خَطَبَ الأخلاق الفاضلة، فألقت إليه بمقاليدها، وسلمته زمامها، فهام فيها<lb/>هيام الولهان بغيداء الحسان حتى ملكت لبه , وصادت فؤاده , حتى صار كله<lb/>أخلاقًا حسانًا , فلا تقع ناظرة قلبك إذا نظرت إليه إلا على عادة حسنة، وخلق كريم.<lb/>إذا تكلمت عن الفقيد الحبيب، فإنما أتكلم بعد الاختبار، وأصف بعد طول<lb/>المعاشرة , حتى عرفت منه ما لم يعرف إخوته وإخوانه , فهو تِرْبي في السن<lb/>زميلي في طلب العلم.<lb/>عرفته منذ عشرة أعوام في مصر، أيام كنت أطلب العلم في أكبر معهد علمي<lb/>عربي، وهو الأزهر، وأول ما عرفته في إدارة مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> التي يحررها أخوه<lb/>الأكبر الأستاذ السيد محمد رشيد رضا , كنت أول معرفتي إياه أرى فيه انقباضًا<lb/>يظنه الرائي لأول مرة صلفًا وكبرًا، وإنما هو عقل ورزانة، وبُعد عن مخالطة من<lb/>لا يتفق فكره مع فكره، ولا يشاكل ذوقه ذوقه , عرفت فيه مذ عرفته رجل الجد<lb/>والعمل، والأدب والدرس، والبعد عن سفاسف الأمور، والنأي عن مفسدات<lb/>الأخلاق، ومجالس من لم يعرف فيهم الملكات الفاضلة، والأخلاق الكريمة.<lb/>عرفت فيه رجلاً حرًّا مفرطًا، لا يخاف في سبيل الحق لومة لائم، ولا يهاب<lb/>في الذود عما يعتقده صحيحًا عذل عاذل , وربما تحاشى مجلسه بعض من لا يرون<lb/>للحق قيمة، حذرًا من أن يجيبهم بتوضيح باطلهم، وتبيان فاسدهم , ومع هذا كله<lb/>فكان إذا هفا هفوة ورُد إلى الصواب، ارتد إليه شاكرًا أنعم من هداه.<lb/>كان من أخلاقه الطيبة الصبر على المكروه , وتحمل المشاق في سبيل ما يريد<lb/>حتى يناله , ولو أدى به ذلك إلى جهد النفس وصرف المال , أما من جهة تدينه<lb/>فقد كان رجلاً متدينًا حقًّا، مسلمًا كما يريد القرآن لا كما يريد القارئون.<lb/>وكان رجلاً سلمًا لمن سالمه، حربًا على من خاصمه في غير الحق محبًّا<lb/>لترقي الأمة والوطن، من غير نظر إلى اختلاف المذاهب والأديان.<lb/>وكان لا يعرف التمويه والتضليل، بل يتكلم بما يعتقد دون أن يخشى أحدًا<lb/>لأنه لم يكن في قاموس أخلاقه ما يسمى رياء أو نفاقًا.<lb/>وأعظم برهان على هذا أنه كان طريد الحكومة الماضية , وقد حكم عليه<lb/>بالسجن سنوات لا أعلم عددها , ففر إلى مصر حيث يقيم أخوه الأكبر , هاربًا<lb/>بحريته ووجدانه , ومع هذا فقد كان يأتي إلى هذه الديار دون مبالاة , ويجتمع<lb/>بأصدقائه في المحالّ العامة , ويتذاكر معهم في الشئون السياسية وحالة البلاد وما<lb/>هي عليه من التأخر وما تنوء به من أعباء الظلم واضطهاد المصلحين، حتى خشي<lb/>أن يجالسه فئة غير قليلة من خواص أصدقائه، خشية أن يكونوا قيد الرقابة أو<lb/>هوان الحكومة الظالمة , وقد ذكرتني حريته هذه بقصة لطيفة لا بأس بإيرادها:<lb/>يوم أعلن الدستور كنت قد واعدته أن ألقاه في بعض الأمكنة، فوافيته قبل<lb/>الأجل المعين , وقد برقت أسارير وجهي , فقال: ما وراءك؟ قلت: (ما كنا<lb/>نتحدث به الأمس) وكنا نرجو حصوله في سورية بادئ ذي بدء، ثم علمنا أنه<lb/>سيبدأ في غيرها - وكنا قرأنا قبل بضعة عشر يومًا في الجرائد المصرية التي كنا<lb/>نقرأها خفية، أن فئة من الجيش ستثور للحصول على الدستور, فقال: ذلك ما كنا<lb/>نبغي , ثم قمنا من مجلسنا ذلك والصحب ما بين مصدق ومكذب وشاكّ إلا الفقيد،<lb/>فذهبنا إلى المكتبة العمومية لنبتاع منها نسخًا من القانون الأساسي, فبهت صاحبها<lb/>وظن أننا جواسيس، فأنكر أن يكون لديه , فأقسمنا له كل يمين أن الدستور أعلن،<lb/>وأن الحرية صارت ملكًا للأمة، فاعتقد الرجل صدقنا، ودخل دكانه وبحث عن<lb/>النسخ، وقد دام في البحث ما ينيف عن خمسين دقيقة حتى اهتدى إليها؛ لأن<lb/>القانون الأساسي كان - كما تعلمون - من الأوراق الضارة في عرفهم وقد اشترك<lb/>الفقيد مع البيروتيبن في كثير من الاحتفالات التي أقيمت إجلالاً للدستور، وخطب<lb/>فيها خطبًا كثيرة قد قدرها قدرها كل من سمعها.<lb/>وأذكر أنه كان يخطب في إحدى المجامع، فذكر ما كانت عليه الحكومة من<lb/>التضييق على أهل الذكاء , ومن عرفوا بحرية الفكر , وكان والدي المرحوم يستمع<lb/>إلى خطابه، فقاطعه الكلام وقال له: لقد صدقت فيما تقول وإني قد نهيت ولدي<lb/>كثيرًا أن يكلمك أو يجتمع بك إلا حيث يأمن، خوفًا من أن يصيبه ما أصابك , وإن<lb/>لم يخل من بعض ذلك، وربما كان أصابه كله لولا أن منَّ الله على الأمة بالدستور.<lb/>إن الفقيد أيها السادة كان مع كل ما وصفت همامًا , قد ضربت عليه المروءة<lb/>رواقها، والشهامة قِبابها، كان إذا رأى مستنصرًا أعانه، أو مظلومًا بذل جهده<lb/>لرفع الظلم عنه , وكفاه فخرًا وشرفًا أنه مات شهيد المروءة والشهامة , دفاعًا عن<lb/>ذات عفاف رآها عرضة لسهام جلف جاف , يسمعها من قوارص الكلام وبذاءة<lb/>القول , ما لم يتحمل الفقيد السكوت عن مثله، فردعه عن تعديه وظلمه، فثارت في<lb/>رأس ذلك المتشرد الجلف نخوة الجاهلية، فانتضى خنجره وأهوى به إلى السيد<lb/>يريد القضاء على شهامته وأدبه، غير أن شجاعة الفقيد المشهورة دفعته إلى انتزاع<lb/>الخنجر من يد ذلك الجبان الخاسر، فأصلح بينها بعض من كان مارًا، فذهب السيد<lb/>آسفًا على مثل هذه الأخلاق السافلة، فلم يخط بضع خطوات حتى فاجأه ذاك<lb/>الملعون بإطلاق الرصاص فلم يقصده، بل اخترق أحشاءه، وبقى في منزله بضعة<lb/>أيام، دون أن ينفعه طبيب:<lb/>وإذا المنية أنشبت أظفارها <gap resp="#org_MS"/> ألفيت كل تميمة لا تنفع<lb/>وقد احتمل مضض هذه الأيام بصبر وسكون دون أن يؤثر عنه كلمة تأوه ,<lb/>وقبل أن يفارق هذه الدنيا الفانية بثوان، قال لشقيقته - وكانت تمرضه - بجأش<lb/>رابط: (إني سأموت بعد قليل فإياك أن تصرخي واحذري أن يزعجني بصراخه<lb/>أحد) ولم يكد يتم هذه الكلمات حتى قال: (لا إله إلا الله) وقد فارق الحياة.<lb/>وقد كان لوفاته رنة حزن عمت كل من عرف أخلاقه وأدبه , وقرأ ما كان<lb/>يدبجه يَراعه الحر البليغ من المقالات والقصائد في الموضوعات الكثيرة المختلفة.<lb/>رحمه الله رحمةً واسعةً , وأغدق عليه سحائب الرضوان.<lb/>***<lb/>تأبين جرجي أفندي نقولا باز<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:23 oclc:792756327">الحسناء</title><lb/>ونهض الفاضل جرجي أفندي باز فقال:<lb/>سهم واحد أيها الإخوان! سهم من كنانة الدهر يرمي القضاء به الناس على<lb/>السواء بلا استثناء , فيفعل في المصاب فعلاً واحدًا , ولكن تأثير فعله يختلف في<lb/>الآل والأصحاب , ولكم ممن يموت ولا يشعر الناس بفقده حتى الأهل قلما يتأثرون،<lb/>ولَكَمْ فقيد يألم لموته كثيرون ويودون ألا يتعزون , ولا عبرة بعمر الميت فإن<lb/>الشخصية هي المؤثرة , وبحسب الاحتياج إليها يكون الحزن , وما حزن الأغنياء<lb/>عنها بالمال أو بالعلم أو بالفضل أو بالأدب إلا احتياج إلى ولائها وشعورها، إلى<lb/>إملاء فراغ العاطفة، إلى حفظ الحاسات من التأثر.<lb/>وهذا فقيدنا لم يعمر بعد ولا توغل في الشباب، لم يشتغل كثيرًا ولا اشتهر<lb/>في كل صقع ونادٍ، ومع ذلك عد فقده خسارة لا تعوض بأي كان؛ لأن شخصيته<lb/>ذات استعداد يحتاج إليه الشرق، لأن نفسه كانت حية حرة كانت تكره الجمود<lb/>والخمول، تبغض الجهل والغباوة، تمقت الظلم والاستبداد، تستنكف من الذل<lb/>والهوان تأبى الدنايا والتافهات، تستفظع التعصب والاستئثار، كانت تحب العلم،<lb/>تؤيد الحق، تناصر الضعيف، تجهر بالرأي، تخلص بالقول، تجرأ بالعمل،<lb/>تستقل بالفكر، تسترشد بالبحث، تتأكد بالاختبار , كانت تعتقد أن المرأة إنسان<lb/>كالرجل لها حقوق ولها نفس , وكفاها بهذه السجايا تعريفًا لها.<lb/>هذا حسين يا قوم! فهلا يليق به هذا الإكرام , والشرق محتاج إلى أمثاله؟<lb/>فهلا يعد فقده خسارة؟ هذا وصفي! فهل أحاط به وصفي؟ ما لي ولقلمه السيال<lb/>وإنشائه البليغ ولمقالاته الرنانة وآثار كده وجده , فحسبي منه نفسه والنفس هي<lb/>الإنسان , حسبي ذكاؤه ولطفه , مروءته وشهامته , حسبي ما وصفت من خفايا نفسه<lb/>وما كان يرجى من خيرها لمواطنيه، حسبي سبب قتله , ومن أولى مني بالحزن<lb/>عليه لهذا لسبب؟ وأنا أحسبه واضعًا حجر الزاوية؛ لتأييد حق المرأة في الشرق ,<lb/>والضحية الأولى التي يقدمها الشرقيون فداء هذا الحق.<lb/>إن المبادئ لا تثبت إلا على جثث الشهداء , والمرسلون قوتهم بشهدائهم فحيث<lb/>لا شهداء لا مبادئ , وإذا عد قاسم أمين رسول تعزيز المرأة في الشرق , فإن<lb/>وصفي رضا شهيده، ذاك المهندس وهذا المؤسس، الأول قائل، والثاني فاعل،<lb/>ولذلك أحسبه حجر الزاوية لتأييد حق المرأة , والضحية الأولى التي قدمها<lb/>الشرقيون فداء هذا الحق في هيكل الحرية، في حجر الطبيعة، حيث لا حائط ولا<lb/>سقف ولا مذبح هنالك ضُحّي حسين , على قارعة الطريق التهب جوف كبش<lb/>المحرقة، وفي سبيل حق المرأة استشهد , رأى وحشًا بهيئة رجل يهين ملاكًا بهيئة<lb/>امرأة، ذئبًا يكاد يفترس نعجة، قويًّا يستبد بضعيف , وعاتيًا يظلم ذات حق فأبت<lb/>مروءته غض النظر , فتداخل في الأمر فاستغاثت به الفتاة فلباها واستأسد في الدفاع<lb/>عنها , وصانها من براثن ذاك الوحش ولكن ببذل دمه , جعل صدره أولاً ترسًا لها<lb/>وإذ عجزت يد الذئب عن إزاحة هذا الصدر همت بتمزيقه بخنجر , ولكنَّ ساعد<lb/>الشهيد كانت أقوى فانتزعت الخنجر منها , وسار الفقيد محافظًا على النعجة رافع<lb/>الجبهة كالأسد، وهل أعظم ممن يدافع عن المرأة في الشرق حيث لا تزال ضعيفة<lb/>غبية؟ سار ولكنه واأسفاه لم يجتز بضع خطوات حتى فاجأه الرصاص في أحشاه ,<lb/>وامتزجت أناته باستغاثة الصبية , ولكن أين من يدفع البلاء؟ لا علم ولا حكومة ولا<lb/>أطباء حتى ولا بشر , وإنما أوهام وتُرَّهات وأشخاص على الكراسي وقوانين<lb/>مكتوبة وشهادات مسهبة وأسماء بلا مسميات وأجسام تأكل وتشرب وتنام , ألا شُلت<lb/>يد القاتل , ليت أمه لم تلده , ليت الشمس لم تشرق عليه , ليته يشعر بفظاعة جرمه<lb/>وبأن القتيل خير من ألوف مثله , فيندبه أكثر مما يندب نفسه ويقول وهو صاعد<lb/>إلى المشنقة: الويل للمستبد بالمرأة.<lb/>وحري بأمثال الفقيد المستهدفين للقتل بتأييد القول بالعمل , حري بهم<lb/>وبأصحابهم نصب تمثال له في قلب كل منهم إحياءًا لذكره في القلوب , وقد كان<lb/>حبيب القلوب.<lb/>أحب الحرية الشخصية ومات فداءها، أحب الاستقلال الفكري وقضى<lb/>ضحيته، أحب الجرأة بالحق والبسالة بالإنصاف وراح شهيد ذلك.<lb/>فيا هدف المرأة! فقيد الواجب! يا من ثوى بالدفاع عن امرأة! يا نصير<lb/>الضعيف ومقاوم الاستبداد! يا مجاهدًا خير الجهاد لخير الأمة! لئن غيبك اللحد عنا<lb/>فذكرك حي معنا وإنا لأدبك وفضلك لناشرون.<lb/>***<lb/>أبيات جرجي أفندي عطية<lb/>وارتجل جرجي أفندى عطية هذه الأبيات:<lb/>أيها الساجعُ هيجت بكايا <gap resp="#org_MS"/> فلقد أذكرتني الحلو السجايا<lb/>بلبلاً في روض علم شاديًا <gap resp="#org_MS"/> أسكتته بغتةً لسنُ المنايا<lb/>كان يشدو مطربًا ألبابنا <gap resp="#org_MS"/> فغدا في لحظة إحدى الرمايا<lb/>غاله سهمُ أثيم غادر <gap resp="#org_MS"/> وهو لم يأثم ولم يدر الخطايا<lb/>لم يكن قطّ له ذنبٌ سوى <gap resp="#org_MS"/> أنه راقي الحِجَى سامي المزايا<lb/>ألمعي رافع بند النهى <gap resp="#org_MS"/> أريحي نفسه تأبى الدَّنايا<lb/>ورقيُّ المرء في أخلاقه <gap resp="#org_MS"/> قد غدا في شرقنا إحدى البلايا<lb/>حظُّ أهل العلم في الشرق الشقا <gap resp="#org_MS"/> من رُبَى لبنان حتى حملايا<lb/>يطلبون الخير للشعب وما <gap resp="#org_MS"/> من جزًا يلقونه إلا الرزايا<lb/>يا صريع الحق نم في غبطة <gap resp="#org_MS"/> ولكم للحق في الشرق ضحايا<lb/>إن تكن بالقتل جوزيت هنا <gap resp="#org_MS"/> فستلقى الأجر من باري البرايا<lb/>فهو يوليك نعيمًا دائمًا <gap resp="#org_MS"/> لا تحاكيه من الناس العطايا<lb/>أيها الغيثُ اسق قبرًا قد حوى <gap resp="#org_MS"/> من شهيد الفضل هاتيك البقايا<lb/>أنْبِت الزهرَ عليه ولهُ <gap resp="#org_MS"/> أبدًا من صحبه أزكى التحايا<lb/>***<lb/>قصيدة إلياس أفندي حنيكاتي<lb/>وتلى الشاعر الرقيق إلياس أفندي حنيكاتي هذه القصيدة:<lb/>لم يحل بعد فجيعة الآداب <gap resp="#org_MS"/> بحسين وصفي غير مر الصاب<lb/>شهم لمصرعه القلوب تفطرت <gap resp="#org_MS"/> حزنًا وباتت في أشد مصاب<lb/>ومحاجر الأدباء من نار الأسى <gap resp="#org_MS"/> جفت فلا تقوى على التسكاب<lb/>أمست به (القلمون) مسقط رأسه في حالة تغني عن الإسهاب<lb/>تشكو إلى الأوطان وغدًا غاله <gap resp="#org_MS"/> تشكو عدو الدين والآداب<lb/>تشكو وشكواها تزيد شجونها <gap resp="#org_MS"/> لجَسِيم رزء لم يكن بحساب<lb/>جناتها الخضراء كالآس اغتدت <gap resp="#org_MS"/> حمراء من دمه كما العناب<lb/>لم يقترف وزرًا يدنس نفسه <gap resp="#org_MS"/> حتى يحل عليه شر عقاب<lb/>لكن غيرته على الأعراض قد <gap resp="#org_MS"/> أودت به في عنفوان لشباب<lb/>فقضى شهيد شهامة وكفى بها <gap resp="#org_MS"/> مجدًا لدى الأعجام والأعراب<lb/>يا لهفة الإخوان بعد أخي الوفا <gap resp="#org_MS"/> والفضل بل يا لهفة الكتاب<lb/>حر أسير الحق غير مداهن <gap resp="#org_MS"/> فيه ولا وجل ولا هياب<lb/>يأبى محاباة الوجوه وضده <gap resp="#org_MS"/> في الناس كل مملق ومحابي<lb/>وأشد ما تأباه فيهم نفسه <gap resp="#org_MS"/> لغو الكلام وفارغ الألقاب<lb/>آثاره الغراء في <placeName>بيروت</placeName> لا <gap resp="#org_MS"/> تُنسى ولن تنسى مدى الأحقاب<lb/>عرفت ذوو الألباب فيها فضله <gap resp="#org_MS"/> والفضل يعرفه ذوو الألباب<lb/>فلذاك إن أحيوا له ذكرى فما <gap resp="#org_MS"/> بالأمر من عجب ولا استغراب<lb/>فالمرء يحيا ذكره بطرائف م الآداب لا بمطارف الأثواب<lb/>فعليك يا ابن رضا سلام عاطر <gap resp="#org_MS"/> منا وغيث رضى من الوهاب<lb/>***<lb/>تأبين نجيب أفندي بليق<lb/>وقال الفاضل نجيب أفندي بليق:<lb/>إخواني!<lb/>ماذا عساني أن أقول وقد تقدمني هؤلاء الأفاضل , فمع اعترافي بأني لن أوفي<lb/>الفقيد حقه من الرثاء والتأبين , ولن أزيد على ما قاله إخواني فيه من السجايا العالية<lb/>والصفات الحميدة , أرى أنه لا بد لي من القول ولو كلمة عما اتصف به الفقيد؛<lb/>لأني له صديق ومن أدرى بالصديق من الصديق؟<lb/>نشأ الفقيد في القلمون إحدى قرى لبنان المجاورة لطرابلس (والتابعة لها من<lb/>جهة التقسيم الإداري في الولايات العثمانية) ودرج في حجر شيده المجد والفضل،<lb/>وأثثه العلم والنبل، فتلقى العلوم الابتدائية في القرية , وتممها في <placeName>طرابلس</placeName>، وكان<lb/>استعداده الفطري وذكاؤه الغريزي يساعدانه في التفوق على أقرانه ويرفعانه إلى<lb/>أعلى مراتب التلمذة أينما كان، ولا غرو فهو من شجرة عربية الأصل قرشية الفرع<lb/>هاشمية العود , وهو في حياته وحتفه كجده الحسين ميتة ونبوغًا.<lb/>فتى تم فيه ما يسر صديقه <gap resp="#org_MS"/> على أن فيه ما يسوء الأعاديا<lb/>ولما أفلت إلى مصر أخوه العلامة السيد رشيد من الظلم ورجاله والسوء وآله،<lb/>عمد إلى محاربة المستبدين الغاشمين وقتالهم باليراع , فأوجس رجال هذا العهد<lb/>خيفة من الوكر الذي طار منه النسر , فضغطوا على الوكر ومن فيه وشرعوا<lb/>يتفننون في تعذيبهم وتهديدهم؛ لإسكات ذلك الصوت الذي يرن صداه في جاوه<lb/>والهند وفارس والجزائر ومراكش و<placeName>الشام</placeName> والقطر المصري , فطورًا يسجنون<lb/>الولد , وآونة ينذرون الوالد , فلم يثنوا بأعمالهم هذه عزيمة نازل مصر , ولم<lb/>يقدروا على إخماد تلك الجذوة المشتعلة في أفئدة أهل ذلك البيت , فلما بلغ الفقيد<lb/>أشده واشتد ساعده في العلم نشط إليهما على حداثة سنه ولحق بأخيه , وحذا حذوه<lb/>في نقد الحكومة الماضية ورجالها السفاكين , وأقام هناك ست سنين كان في خلالها<lb/>يدرس في الأزهر على أشهر أساتيذه منهم الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده رب هذه<lb/>الثورة الفكرية والنهضة العلمية، وقد طمحت نفسه إلى الكتابة فكان يكتب في المنار<lb/>والجريدة المصرية وغيرهما تحت إمضاء (المشرقي) وإمضاءات مختلفة , حتى<lb/>بلغ درجة في الكتابة إذا لم أقل: تفوق كتابة الذين مارسوها عشرين سنة فهي لا تقل<lb/>عنهم في شيء، وكان لا يفوته علم من علوم العربية الاثني عشر إلا أحاط به كأحد<lb/>أساتيذه , ولا عجب فهو شقيق الأستاذ السيد رشيد رضا تلميذ الشيخ محمد عبده.<lb/>ولما مَنَّ الله على الأمة العثمانية بنعمة الشورى، جاء <placeName>بيروت</placeName> مهللاً لها فرحًا<lb/>وحبورًا، وخطب في الحديقة مرارًا كان يرتجل خطابه دون أن يستعد له , ومع<lb/>ذلك كانت خطبه لا يشتم منها رائحة الارتجال؛ لأنه - رحمه الله - ضليع في<lb/>العربية حاضر الذهن , وكان يكتب المقالة بين لفيف من أصحابه ولا تشغله<lb/>أحاديثهم ولا تلهيه مسامراتهم عما يكتب , وكان يجيبهم ويباحثهم ولا يفقد فكرة<lb/>هيأها أو نتيجة أعدها، ولقد توفرت فيه كل صفات الرجولة التي يحسد صاحبها<lb/>ويغبط حائزها: إباء لا يمازجه كبر، ووفاء لا يشوبه رياء، ولين لا ضعة فيه،<lb/>وفخر مجرد من جفاء، وأدب خالص من غرور، وعلم عارٍ عن فضول ,<lb/>كان - رحمه الله - قليل الكلام، كثير التفكير، قوي الحجة ثابت الروع , لا<lb/>يرضخ لكبير، ولا يستهين بصغير، يلتهب غيرة في إصلاح أمته، ويذوب حسرة<lb/>على انحطاط قومه، لا يفرق بين طائفة وطائفة إلا بالعلم والفضل , شأن<lb/>عظماء الرجال, عظماء النفوس الذين يعتبرون أبناء آدم إخوانًا مهما تباينت<lb/>لغاتهم واختلفت مذاهبهم فهو لعمري حري لمبدئه هذا بالاعتبار والإجلال.<lb/>يحق لي أن أبكي حسينًا ما دمت حيًّا؛ لأني أخوه في ثلاث: في العربية،<lb/>في الوطنية، في المبدأ الذي كان يعيش من أجله , وإذا مات فموته من أجله وهو<lb/>تكافؤ أرومات العرب , وتضافر عيدانهم وجعلهم كتلة واحدة في وجه العدو وصد<lb/>هجماته عنهم، ولا يتم ذلك إلا بالعلم وردعه قاتله (شلت يداه) عن تعذيب فتاة<lb/>من دواعي العلم.<lb/>ألا ليت أمي لم تلدني وليتني <gap resp="#org_MS"/> سبقتك إذ كنا إلى غاية نجري<lb/>وقصارى القول في فقيدنا العزيز: أنه لو عُمِّرَ عُمْرَ مَنْ عظم من الرجال<lb/>أولي النهضات العلمية والسياسية منها لكان له بينهم شأن يحفظه التاريخ , ويردده له<lb/>جيل بعد جيل، لكن واأسفاه عاجلته منيته فقصفت به غصنًا نضيرًا.<lb/>يا موت لو أقلت عثرته <gap resp="#org_MS"/> يا موت لو تركته لغد<lb/>يا موت لو لم تكن تعاجله <gap resp="#org_MS"/> لكان لا شك كوكب البلد<lb/>جرت العادة عند الأمم المتمدنة أن تحيي ذكرى نوابغها بعد وفاتهم , ولقد<lb/>تتفاوت درجات النبوغ , فمنهم من يشتهر بالشجاعة الأدبية ويصرح بمعتقده ولو<lb/>كان في ذلك ذهابُ سالفته، ومنهم من يفني أيامه في التأليف والتنقيب , ومن هؤلاء<lb/>الكاتب والشاعر، ومنهم من ينهك قواه ويسهر الليالي الطوال ويسجن نفسه أهِلَّة<lb/>وأعوامًا؛ ليأتي قومه والناس بشيء جديد وهذا المخترَع والمكتشَف، ومنهم من<lb/>يخدم دولته في قيادة أو إدارة فيجيد القيام بها ويخلص في الخدمة , ولقد يجدر بالأمم<lb/>التي شأن أفرادها على ما ذكرت أن تقيم لهم ليالي متعددات , تذكر فيها آثارهم<lb/>وأفكارهم فتحيي بعملها هذا شعورًا يهب بأبنائها إلى الرقي , ويربأ بهم نحو العمران<lb/>وقد تفنن الغربيون في إحياء ذكر عظمائهم وتجديد همم علمائهم ومخترعيهم وقوادهم<lb/>فتراهم يسمون الشوارع والبواخر الحربية بأسماء أولئك العظماء وينصبون للملأ<lb/>تمثال كل منهم في الأزقة والشوارع , حتى إنه لا يكاد يخلو شارع من تمثال عظيم،<lb/>وبهذه الواسطة وبمثل هذا التشجع يعكف رجال الغرب على العمل دون كدّ ولا<lb/>ملل , والقوم كلهم ما بين مستحسن ومشجع حتى يصل أحدهم إلى غايته وينتهي إلى<lb/>أمله , أما الأمم الشرقية فإنها وإخوانها الغربية على طرفي نقيض , وقد أبدع حافظ<lb/>إبراهيم في هذا المعنى إذ قال: ينبغ النابغة فينبعث أشقاها للطعن عليه فلا يزال<lb/>يكيد له حتى يبلغ منه، ويكتب فيها الكاتب فينبري له سفيهها فلا يفتأ ينبح عليه<lb/>حتى ينشب فيه نابه، ويفسد عليه كتابه، ويشعر فيها الشاعر فيحمل عليه جاهلها<lb/>فلا ينفك عنه حتى يغلبه على أمره، ويقهره على شعره , فكيف بعد هذا تزكو لنا<lb/>حصاة وتصل لنا قناة.<lb/>أما بعد إعلان الشورى في بلادنا فقد تغيرت أخلاقنا وتحسنت علائقنا ,<lb/>وأصبحنا نعترف للفاضل بفضله - اللهم إلا نفر قليل من طبقة الدنيا - وأنصع دليل<lb/>لتأييد هذه القضية هو احتفالنا بتأبين المرحوم السيد حسين , وإحياء ذكرى له تنويهًا<lb/>بنجابته ونبله، واعترافًَا بأدبه وفضله، وإني أيها الأخ السيد أحمد [2] لا أعزيك<lb/>وحدك بفقد المرحوم , بل أعزي النابتة العربية جماعها؛ لأنها فقدت به أخًا كريمًا<lb/>وشهمًا عظيمًا<lb/>فأصبح في لحد من الأرض ميتًا <gap resp="#org_MS"/> وكانت به حياة تضيق الصحاصح<lb/>سأبكيك ما فاضت دموعي فإن تغِض <gap resp="#org_MS"/> فحسبك مني مما تجن الجوائح<lb/>فما أنا من رزء وإن جل جازع <gap resp="#org_MS"/> ولا بسرور بعد موتك فارح<lb/>لئن حسنت فيك المراثي وذكرها <gap resp="#org_MS"/> فقد حسنت من قبل فيك المدائح<lb/>***<lb/>تأبين أمين بك طليع<lb/>وقال أمين بك طليع:<lb/>إذا مت فانعيني بما أنا أهله <gap resp="#org_MS"/> وشقي عليًّ الجيب يا ابنة معبد<lb/>بيت قاله طرفة بن العبد صاحب المعلقة المشهورة منذ جيل ونصف جيل<lb/>أتخذه مقدمة لكلامي.<lb/>الأسيف مكلف لكلمة عامة وهي أضمن ما يمكن أن يكلف به عاجز مثلي مع<lb/>من سمعتم وتسمعون من فضلاء الشعراء ومشاهير الكتاب , خصص كل منهم نفسه<lb/>بما عرفه في الفقيد - رحمه الله - واختبره فيه من الأخلاق والمعارف والمبادئ<lb/>والسياسة , وترك لي تقديم صورة إجمالية؛ لأجاريهم في الموضوع أو بالحري كي<lb/>لا أحرم من قليل منه في جانب ما أصابني من كثير الأسى والحزن.<lb/>فقيدنا العزيز المحتفل بتأبينه هذه الليلة السيد حسين وصفي رضا سليل العترة<lb/>الحسينية الطاهرة وفرع الشجرة الزكية الزاهرة , شاب كان في ريعان الصبا<lb/>ومقتبل العمر، نبت في بيت الحسب، ودرج من مهد الفضيلة والأدب، فنشأ<lb/>فاضلاً أديبًا، ولوذعيًّا أريبًا، وشبَّ عاقلاً مفكرًا، ووطنيًّا مخلصًا، وشهمًا أبيًّا،<lb/>منذ سنوات في <placeName>بيروت</placeName> وهو على أهبة السفر إلى القطر المصري لاحقًا بأخيه<lb/>المصلح الشهير العلامة السيد رشيد , رسخت بيننا قواعد المودة وتوثقت عرى<lb/>المصافاة , فعرفت منه حرًّا متطرفًا أيام كانت الحرية جريمة لا تغتفر، وجريئًا<lb/>مقدامًا لا تأخذه في الحق لومة لائم أيام كانت الجرأة جزاؤها البوسفور، يُنحي<lb/>باللائمة على دولة الظلم ورئيسها وعملها في نفس بلاد الظلم , ثم رأيته في مصر<lb/>بلاد الحرية بلاد النور فرأيته حرًّا رزينًا , يدرك أن حرية الشخص تنتهي حيث<lb/>تبتدي حرية شخص آخر، وحادثته هنا وهناك قبل الدستور وبعد الدستور فإذا هو<lb/>هو: صحيح المذهب فصيح اللهجة , إذا روى أبدع، وإذا جادل أقنع، وإذا<lb/>استُرعي استمع، حادّ الذهن نازه النفس شديد التمسك بنواهي الدين الحنيف مع<lb/>تسامح نادر المثال مع مخالفيه، وتساهل فيما يعرفه من ملكات أصدقائه ومحبيه.<lb/>لا أنسى ولن أنسى أيامًا معدودات قضيناها هذا الصيف في جبل لبنان حيث<lb/>الهواء عليل، والنسيم بليل، والماء سلسبيل، وهو بيننا - والَهْف قلبي عليه! -<lb/>الدَّيِّن لا يستثقل رشده، والأخلاقي لا يمُج نصحه، والنديم لا يُملّ مجلسه. لقد<lb/>كادت تخنقني الزفرات أوزِعني اللهم صبرًا <gap resp="#org_MS"/> الصحف والمجلات تشهد<lb/>أنه - رحمه الله - أفاد الأدب باجتهاده، وخدم الوطن بعلمه وجهاده، ودافع في<lb/>سبيل الشهامة بسعيه ثم - وأسفاه! - بدمه <gap resp="#org_MS"/> - شلت يد القاتل - لو سِرت مع<lb/>العواطف لبكيته بكاء الخنساء على صخر، ولرثيته بكل قصيدة عصماء بكل مبتكر<lb/>من الشعر، ولا أغزر من عبرات يذرفها الصديق المقيم على الصديق الراحل، ولا<lb/>أجزل من عبارات يرثي بها الأخ المرحوم الزائل , ولكن عفوًا! فلا أروع هذه<lb/>الشعائر الرقيقة والقلوب الكريمة (مع ما تعانيه) بمنظوم يستدر عقد الدموع،<lb/>ومنثور يذكي نارًا بين الضلوع، ولا أحاول تجسيم الرزء وتعظيم الخطب , فإن<lb/>الرزء في نفسه لجسيم والخطب لجليل.<lb/>أما ترى البدر إن تأملت والشمـ <gap resp="#org_MS"/> ـس هما يكسفان دون النجوم<lb/>وهو الدهر ليس ينفك ينحو <gap resp="#org_MS"/> بالمصاب العظيم نحو العظيم<lb/>ولا أسهب في بيان الخسارة وكلكم تعرفون أن هذا الوطن العزيز لقي أمس<lb/>الاحتياج إلى أديب مع كثرة الأدباء، وفي أشد الافتقار إلى حر مع قلة الأحرار ,<lb/>يخدمه ويعلي من شأنه , وكلكم تشعرون أن هذه الفئة - فئة الأدباء والمتنورين -<lb/>سلسلة مرتبطة الحلقات تعوزها حلقلة تزاد وهي بالطبع تتأثر لحلقة تفقد , قلت:<lb/>إذا مت إلخ <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>شاعر الجاهلية - وعصره عصر يكرم النابغين ويعظم المتفوقين - عرف أن<lb/>الشرق والشرقيين لا يحفلون بغير وجيه حي ومثرٍ متحرك , يعظمونهما ويمجدونهما<lb/>ولا يبالون بغير حاكم حكم يقدسونه , ويحرقون بين يديه الطيب ويجرون على<lb/>أقدامه المباخر , وكأنه أدرك بتلك الألمعية - مع ما كان في زمنه من إجلال العلماء<lb/>والشعراء - أن العالم والشاعر والأديب قد يحتاجون بعد مفارقة هذه الحياة الدنيا إلى<lb/>من يذكر لهم أثرًا ويذرف عليهم دمعته , ويستمطر رحمته مثال أمه أو زوجته أو<lb/>نسيبته (لا يحضرني من هي) بأن تنعيه بما هو عليه من أربحية نادرة وبلاغة<lb/>معجزة وشاعرية فطرية وطلب إليها أن تشق عليه الجيب.<lb/>فمسكين هو النابغة في الشرق ومسكين هو الأديب يضحي بنفسه ليفيد،<lb/>ويحرق دماغه لينير، يقضي العمر في جهاد مر، وعناء مستمر، فلا مادة يصيب ولا<lb/>نفس ينال , وإذا هو مات فلا ينعى ولا يشق عليه جيب , ولا يكون غير سكون<lb/>دائم على جسم هامد , تدل بقياه على ما عاناه من التعب وما تكبَّده في<lb/>دنياه من النصَب.<lb/>بَيْد أن أدباء <placeName>بيروت</placeName> ولبنان انتبهوا منذ عشرات من السنين إلى حظ الأديب<lb/>من دنياه مادة؛ فعمدوا إلى إقامة مثل هذه الحفلات تقال بها كلمة , وتذرف دمعة<lb/>وهي أقل ما يكافأ به أديب ميت، وأفضل ما يشجع به أديب حي فحيا الله هذا<lb/>الشعور.<lb/>إن الإنسان ثلاثة على حد ما قيل: واحد يمر في هذه الحياة ولا يُبقي بعده<lb/>أثرًا كما يمر العصفور في الهواء أو السفينة في الماء، وواحد يمر كما يمر الطيب<lb/>في القارورة يبقي بعده ريحًا طيبًا لا يذهب بعد ذهابه، وواحد يكون دعامة بنيان<lb/>عظيم فإذا ذهب سقط ذلك البنيان.<lb/>أخونا حسين وصفي رضا مثل كل أديب مرَّ في هذه الحياة كما يمر الطيب في<lb/>القارورة وترك بعده طيبًا لا يذهب بذهابه , فأنا أنعيه بما هو أهله من أدب غض،<lb/>ومحتد كريم، وخلق دمث، وقول حر، وأنشر من أخلاقه ومباديه أريجًا يبقى إلى<lb/>ما شاء الله، وأستمطر على تلك الروح الشريفة شآبيب الرحمة والرضوان , وأسأل<lb/>لذويه وخلانه ومحبيه الصبر والسلوان، وللذوات الحاضرين الوقاية من الأحزان.<lb/>سلام على روح الحسين ورمسه <gap resp="#org_MS"/> على قمر يا رمس أنت حجابه<lb/>فلا تثقلنه فهو عضب مهند <gap resp="#org_MS"/> أبى غمده الدنيا فأنت قرابه<lb/>وأنت به قارورة الطيب ضمنها <gap resp="#org_MS"/> شمائله، أخلاقه، وشبابه<lb/>لبسنا عليه الخط ثوب حداده <gap resp="#org_MS"/> وللشرق من حظ الأديب خضابه<lb/>فيا روحه أنى حللت فبلغي <gap resp="#org_MS"/> مصابك في شرق كبير مصابه<lb/>ولا تحرمينا من خيال يزورنا <gap resp="#org_MS"/> فنحن ذووه فاعلمي وصحابه<lb/>
               <lb/>وبعد تمام الاحتفال ارفضَّ القوم يستمطرون شآبيب الرحمة على تلك الروح<lb/>الطاهرة , ويندبون حظ قومهم ويشكرون للمحتفلين عنايتهم بالفضل وأهله اهـ.<lb/>وهذا ما انتهى إلينا من وصف هذه الحفلة أثبتناه , ولا تزال تأتينا تعازٍ ومراثٍ<lb/>من الجهات البعيدة والقريبة , وإننا نشكر للجميع تعازيهم ومشاركتنا الحزن من نشرنا له تعزيته ومن لم ننشرها له؛ لكونها ليست على شرطنا , لخلوها من ذكر شيء<lb/>من مناقب الفقيد - سائلين الله أن يشكر عنا سعي الجميع والسلام. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لم يرسل إلينا تأبين الشيخ الخياط لندرجه هنا , وكذلك تأبين الشيخ عبد الرحمن سلام.<lb/>(2) يعني شقيقنا السيد أحمد حمدي رضا وكان حاضر الحفلة.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2560.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>