<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e232" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e221" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P66.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-02-02" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-06-22">2 صفر  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيو - 1898م</date>
         <pb n="n1-p236" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P67.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النميمة والسعاية</head>
<tei:p> [*]<lb/>قلنا في مقالة سابقة: (إن التهذيب روح للوجود الطبيعي والمدني والسياسي،<lb/>تنال به هذه الوجودات سعادة الحياة وحياة السعادة) ، وقد يخفى على كثير من<lb/>القراء وجه الارتباط بين التهذيب وبين حياة هذه الموجودات وسعادتها، وإن كنا<lb/>أثبتناها في تلك المقالة بالبرهان، ونحن نشرح لهم الآن حال خِلّة واحدة من الخلال<lb/>المذمومة، وتأثيرها في إفساد المجتمع الإنساني، وصدها عن المدنية الصحيحة<lb/>التي هي سعادة الأمم، وهي النميمة والسعاية فنقول:<lb/>النميمة كشف ما يكره كشفه سواء كرهه المنقول عنه أو المنقول له أو غيرهما،<lb/>وإذا كان الكشف إلى مَن يخشى جانبه سمي: سعاية.<lb/>اتفقت التعاليم الدينية والعقول البشرية على أن هذه الخلة الذميمة إحدى الكبر،<lb/>لا تذر شملاً إلا فرقته، ولا جمعاً إلا شتته، وأنها مولدة الفتن، ومقطعة الروابط<lb/>الاجتماعية، تدع الإنسان يفر من أخيه، وأمه وأبيه، وصاحبته وبنيه، وتقلب<lb/>الحقائق، فتجعل المحسن مسيئاً، والصديق عدوًّا، وتسم الأمين بسمة الخائن، وتبرز<lb/>النافع في صورة الضار، وتلبس الإصلاح ثوب الإفساد، وتقيم من الفضائل تمثالاً<lb/>للرذائل فهي من أدواء الأمراض الروحية التي تعرض في الأمم فتفسد نظامها،<lb/>وتمزق نسيج التئامها، وتقوض هيكل عمرانها، هذه الرذيلة تبنى على ثلاث رذائل<lb/>هن أثافي الذل (كما قال بعض الفضلاء) :<lb/>(1) الكذب الذي هو شر الشرور، ومفجر طوفان الفجور، ورافع الثقة من<lb/>بين الجمهور، مقرب البعيد ومبعد القريب، وطامس أعلام العلم، ودارس منار<lb/>الحق، ومقرر أصول الجهالة، آفة التجارة والكسب وسائر المعاملات، محلل<lb/>العقود، وناكث العهود، فلا يتم له نظام، ولا يتأتَّى معه التئام.<lb/>(2) الحسد الذي يقطع صلات الأرحام، ويزعزع أركان النظام، ويعشي<lb/>عين البصر والبصيرة، فتبصر الحق باطلاً، وتشاهد الحالي عاطلاً، يحول دون<lb/>التعاون والتناصر، والتكاتف والتعاضد، ويبعث على التخاذل والتدابر، ويحمل<lb/>ذويه على أن يبخسوا الناس أشياءهم، ويعيثوا في الأرض مفسدين، فهو عدو<lb/>المدنية الألد، وخصمها اليلندد.<lb/>(3) النفاق الذي يفسد الطباع، ويغير الأوضاع، ويذهب ببهاء المحمدة<lb/>الحقة من الوجود، بما يمنح من الألقاب الجليلة، والنعوت الجميلة، لأصحاب<lb/>مظاهر الفخفخة الكاذبة، والنفخة الباطلة، يختلس أجور العاملين فيهبها للكسالى من<lb/>أهل البطالة، وينتهب ثمرات زرّاع المنافع فيغذي بها العائثين من ذوي المطامع،<lb/>فهو بما يحبط من العمل، مدعاة للبطالة والكسل، ومفسد لنظام الإنسان، ومقوض<lb/>لدعائم العمران.<lb/>رذيلة واحدة من هذه الرذائل الثلاث كافية لإشقاء أمة تَلبَّس بها أفرادها، فكيف<lb/>بها إذا اجتمعت؟ وإنما تجتمع مع السعاية والنميمة، حمانا الله تعالى منها.<lb/>إن أقبح الوشاية أثرًا، وأشدها ضررًا، هو ما يسمونه (بالمحل والسعاية) ،<lb/>وهو ما يقتُّه المذَّاعون [1] ، ويبثُّونه للأمراء والسلاطين، عن أحوال العمال ونحوهم<lb/>من خَدَمَة الدولة والأمة.<lb/>هذا هو النوع من الوشاية لا يتجرأ عليه إلا الخائنون لسلطانهم، العاملون على<lb/>خراب أوطانهم.<lb/>مَثَلُ السعاة والمحَّالين في الأمة مثل الدود الخبيث الذي يدب في الزرع، فيهلك<lb/>الحرث، ويحول بين العاملين وبين ثمرات أعمالهم، بل يحرم الأمة كلها من<lb/>الانتفاع بأبنائها العاملين، وإن شئت قلت: مثلهم كمثل ميكروبات الأوبئة والأدواء،<lb/>تفسد نظام البنية الإنسانية الشريفة من حيث لا يرى دبيبها، وتفتك بالأجسام، ولا<lb/>تنال منها عوامل الانتقام، {يَسْتَخْفُونَ مِنَ النَّاسِ وَلاَ يَسْتَخْفُونَ مِنَ اللَّهِ وَهُوَ مَعَهُمْ إِذْ<lb/>يُبَيِّتُونَ مَا لاَ يَرْضَى مِنَ الْقَوْلِ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطاً} (النساء: 108) .<lb/>رب صاحب عزيمة، وطريقة قويمة، ينهض لخدمة دولته، ويسعى في<lb/>منفعة أمته، يتجشم المصاعب ويتحمل، لكنه لا يكاد يخطو إلا بعض خطوات،<lb/>حتى يتصدى له السعاة المحالون، فيقيمون في بعض طريقه العقاب والتضاريس،<lb/>ويلقون فيه الشوك والحسك، ويخدون في بعضه الأخاديد، ويحتفرون العواثير،<lb/>فإما أن تصد السالك عن المضي في سبيله العقاب التي تساوره، والصعاب التي<lb/>تدافعه، فتنحل عزيمته، وتنفصم عرى إقدامه، فينكص على عقبيه، ويرتد إلى<lb/>ورائه، فيسرح في مسارح الكسالى، ويرتع في مراتع محبي الراحة والخمول،<lb/>حيث مرعى النفاق خصب مريع، ومورد اللهو عذب نمير. وإما أن يتردى في<lb/>إحدى العواثير ويتدهور في بعض الهوى والأخاديد، فيندق عنقه، وتفيض روحه،<lb/>ويلتحق بشهداء الحق الذين قضوا نحبهم تصبراً، وما قضوا من نجاح أوطانهم<lb/>وطرًا، وذهبوا بما كانت تنتظر أممهم من قواهم الفائقة، وعزائمهم الصادقة.<lb/>يا سبحان الله! ماذا يسهل على نفوس بعض البشر حمل هاتيك الأوزار،<lb/>ويدفع بها إلى الاستهانة بتلك الأخطار؟ يفتك قاطع الطريق برجل ليبتز ماله،<lb/>ويتعدى اللصوص على بيوت الناس ليسرقوا متاعهم، فيتبلغوا به في معيشتهم، أو<lb/>يمدوا به أديم ثروتهم، فمضرات هؤلاء محصورة، ومثاراتها معقولة، وهي لا<lb/>تمس المصالح العامة التي هي مناط سعادة الأمم، وبها قوام مدنيتهم. لكن الوشاة<lb/>والسعاة ينسفون منافع أممهم من حيث لا يعود على نفوسهم الخبيثة إلا ما يشفون به<lb/>غيظهم، ويبتردون من أوار حسدهم، فتبًّا لمن يبيع أمته وملته بهذا الثمن الخسيس.<lb/>ربما يتوقع بعض هؤلاء الأشرار جائزة على سعايته فيلتحق بصنف اللصوص<lb/>وقطاع الطرق، لأكله أموال الناس بالباطل، ويمتاز عنهم في الشر بتلك الصفة<lb/>الشيطانية، وهي تقطيع الروابط العامة والصد عن سبيل الحق.<lb/>أكرر القول بأن الناهبين والسارقين تختص جنايتهم بالأفراد، والسعاة تتعلق<lb/>مضرتهم بالأمم والشعوب، فويل لكل هماز مشاء بنميم، مناع للخير معتد أثيم،<lb/>ربما تغشّ الماحلَ نفسُهُ الخبيثة بأنه ناصح لسلطانه خادم لوطنه؛ لأنه يرى بمقلته<lb/>العشواء أن عمل العامل الذي دبت عليه عقارب سعايته مضر في الأمة، فهو يسعى<lb/>في إزالة الضرر، وفرق عظيم ما بين النصيحة، والمحل والنميمة، والحلال بَيِّنٌ<lb/>والحرام بين، لو كان صادقًا في زعمه لألقى بنصيحته أولاً للعامل، وبين له مضرة<lb/>عمله، وأنذره مغبته إذا هو لم يقلع عنه، فإن وضح الأمر، وأصر الآخر على<lb/>باطله من غير عذر، يرفع أمره للحاكم علنًا وتحكم فيه الشريعة على رءوس<lb/>الأشهاد.<lb/>هذه حجة ناهضة يتجلى نصوعها على كماله بالنسبة للناهضين بالأعمال<lb/>المفيدة لأممهم على مرأى من الناس ومسمع، وعلى أكمله بالإضافة للذين يرفعون<lb/>منار الحق بنشر المعارف النافعة في الكتب أو الجرائد، لاسيما إذا صرح أربابها<lb/>كما صرحنا في فاتحة جريدتنا هذه بقولنا: (وتقبل الانتقاد الأدبي من كل أحد،<lb/>وتقابل عليه بالثناء والشكر، وتذعن للحق كيفما طلع بدره، ومن أين انبلج فجره،<lb/>وتتلقف الحكمة من حيث أتت، وتأخذها أينما وجدت) ، أمثال هؤلاء لا يمكن أن<lb/>يكابر نفسه، من يمحل بهم إلى الحكام بأنه ناصح بمحاولته إبطال باطلهم (على<lb/>زعمه) ؛ لأن الباطل لا يمحوه إلا إحقاق الحق، وأما الضغط فإنه يوجب الانفجار،<lb/>والمقاومة يترتب عليها الاشتهار.<lb/>الإنسان عرضة للخطأ والخطل، ولا يكاد يخلو عمل من خلل، وتشهد بذلك<lb/>كتب المؤلفين، وأعمال المتقدمين والمتأخرين، {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا<lb/>فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) ، يخطئ قوم فيصلح خطأهم آخرون، وبذلك<lb/>تنجلي الحقائق وتتمحص العلوم، حتى تبلغ كمالها، ولا يزال الحق والباطل في<lb/>مجادلة ومجالدة حتى يغلب أحدهما الآخر، لكن الحق يعلو وإن عمي عنه الأسفلون،<lb/>{بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى الْبَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ وَلَكُمُ الْوَيْلُ مِمَّا تَصِفُونَ} (الأنبياء: 18) .<lb/>نعم، يوجد في بعض الأمم والدول جمعيات سرية تسعى في الإخلال بالنظام،<lb/>وتهدد الأمن العام، كالفوضويين في أوروبا، والعدميين (النهليست) في خصوص<lb/>روسيا، وبعض الأرمن في بلاد الدولة العلية، فمن يكايد أمثال هؤلاء، ويحمل بهم<lb/>إلى الحكمين، فهو ناصح للدولة والأمة، مع مراعاة الصدق والوقوف عند حدود<lb/>العدالة. وهناك أمور أخرى تشتبه على بعض الناس فيها النصيحة بالنميمة والسعاية،<lb/>ومن صدق في طلب الحق لا يزج نفسه في أمر خطير من غير بينة فيه (الحلال<lb/>بين والحرام بين وبينهما مشتبهات، لا يعلمهن كثير من الناس فمن اتقى الشبهات<lb/>فقد استبرأ لدينه وعرضه) إلى آخر الحديث الشريف.<lb/>هذا بعض من كل في بيان مخازي النميمة (السعاية) ومفاسدها، ولو<lb/>استقصينا ما ورد في ذلك من الآيات والأخبار، وشرحنا ما يحتف به من الآثام<lb/>والأوزار، لأدى بنا ذلك إلى التطويل، ولعل ما ذكرناه كافٍ في التنفير والترهيب،<lb/>وما يتذكر إلا مَن ينيب.<lb/>آثار في السعاية<lb/>جاء رجل إلى علي كرم الله تعالى وجهه يسعى إليه برجل آخر فقال له الإمام:<lb/>(يا هذا إن كنت صادقاً مَقتناك، وإن كنت كاذباً عاقبناك، وإن شئت أن نقيلك<lb/>أقلناك) . قال: أقلني يا أمير المؤمنين.<lb/>ذكرت السعاية عند بعض الصالحين فقال: (ما ظنكم بقوم يحمد الصدق من<lb/>كل طبقة من الناس إلا منهم) .<lb/>قال مصعب بن الزبير: نحن نرى قبول السعاية شرًّا من السعاية؛ لأن<lb/>السعاية دلالة والقبول إجازة، وليس مَن دل على شيء فأخبر به كمَن قبله وأجازه،<lb/>فاتقوا الساعي، فلو كان في قوله صادقًا كان في صدقه لئيمًا، حيث لم يحفظ الحرمة،<lb/>ولم يستر العورة.<lb/>دخل رجل على سليمان بن عبد الملك فاستأذن في الكلام وقال: إني مكلمك يا<lb/>أمير المؤمنين بكلام فاحتمله وإن كرهته، فإن وراءه ما تحب: قال: قل، فقال: يا<lb/>أمير المؤمنين إنه قد اكتنفك رجال ابتاعوا دنياك بدينهم، ورضاك بسخط ربهم،<lb/>خافوك في الله، ولم يخافوا الله فيك، فلا تأمنهم على ما ائتمنك الله عليه، ولا تصخِ<lb/>إليهم فيما استحفظك الله إياه، فإنهم لن يألوا في الأمة خسفاً، والأمانة تضييعًا،<lb/>والأعراض قطعًا وانتهاكًا، أعلى قربهم البغي والنميمة، وأجلّ وسائلهم الغيبة<lb/>والوقيعة، وأنت مسئول عما اجترحوا وليسوا بمسئولين عما اجترحت، فلا تصلح<lb/>دنياهم بفساد آخرتك، فإن أعظم الناس غبناً مَن باع آخرته بدنيا غيره.<lb/>رفع بعض السعاة رقعة إلى الصاحب ابن عباد نبه فيها على مال يتيم يحمله<lb/>على أخذه، فكتب على ظهرها السعاية قبيحة، وإن كانت صحيحة، الميت رحمه<lb/>الله، واليتيم جبره الله، والمال ثمره الله، والساعي لعنه الله. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد الرابع عشر الذي صدر في 2 صفر سنة 1316.<lb/>(1) القتّ: النميمة، والمذَّاع: الكذاب ومَن لا وفاء له، لا يحفظ أحدًا بالغيب، ومَن لا يكتم السر، والذي يدور ولا يثبت.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p242" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P68.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدين والمدنية في الشرق</head>
<tei:p>
               <lb/>نحن الشرقيين في أشد الحاجة إلى سلوك سبل المدنية القويمة مع المحافظة<lb/>على الدين، فالشرق هو مهبط الوحي، ومشرق شموس الأديان، وهو الجدير<lb/>بالمحافظة على الدين، وإن استهان به سائر العالمين، الدين وضع إلهيٌّ حق، يأمر<lb/>بتزكية النفس وتطهيرها، ويحث على الحب والائتلاف، وينهى عن العداء<lb/>والاختلاف، فهو باعث الاجتماع على التعاون، وداعي الرشاد إلى الاتفاق والاتحاد،<lb/>يجمع المتفرق، ويوحد المتعدد، وذلك مبدأ المدنية أو هو هي.<lb/>يذهب قوم إلى أن البشر قد يستغنون عن الدين في انتظام شملهم، وقوام<lb/>مدنيتهم، وأن الإنسان يمكن أن يصل بعقله إلى كل ما فيه سعادته من غير وحي<lb/>إلهي، ولا إرشاد سماوي، اكتفاء بالعقل والمشاعر والوجدان والإلهام، التي وهبها<lb/>مدبر الكون لكل إنسان، وأعظم شبهة عند هؤلاء على إنكار الوحي زعمهم أنه لا<lb/>حاجة إليه، فإذا قام البرهان ونهضت الحجة على حاجة البشر إلى الوحي، وأنه<lb/>كمال، لا يتم نظام العالم الإنساني بدونه، يذعنون إلى أن صانع الكون الحكيم لا<lb/>يبخل عليهم في إيتائهم ما هو مكمل لوجودهم النوعي، متمم لسعادتهم الإنسانية.<lb/>ولما كان المنار يدعو إلى المدنية مع التمسك بالدين أحببنا أن نتحف قراءه من<lb/>مسلمين ونصارى ويهود بما جاء في (رسالة التوحيد) من بيان الحاجة إلى الوحي<lb/>ووقوعه، فهو البيان الكامل، والتحقيق الذي لم تأتِ بمثله الأوائل، وناهيك بحكمة<lb/>مؤلف تلك الرسالة ورسوخه في العلوم الدينية، مع وقوفه التام على حقيقة المدنية،<lb/>قال حفظه الله تعالى:<lb/>(حاجة البشر إلى الرسالة:<lb/>سبق لك في الفصل السابق ما يهم الكلام عليه من الوجه الأول، وهو وجه ما<lb/>يجب على المؤمن اعتقاده في الرسل، والكلام في هذا الفصل موجه إن شاء الله إلى<lb/>بيان الحاجة إليهم، وهو معترك الأفهام، ومزلة الأقدام، ومزدحم الكثير من الأفكار<lb/>والأوهام، ولسنا بصدد الإتيان بما قال الأولون، ولا عرض ما ذهب إليه الآخرون،<lb/>ولكنا نلزم ما التزمناه في هذه الوريقات من بيان المعتقد، والذهاب إليه من أقرب<lb/>الطرق، من غير نظر إلى ما مال إليه المخالف، أو استقام عليه الموافق، اللهم إلا<lb/>إشارة من طرف خفي، أو إلماعًا لا يستغني عنه القول الجلي) .<lb/>وللكلام في بيان الحاجة إلى الرسل مسلكان:<lb/>(الأول) : وقد سبق الإشارة إليه، يبتدئ من الاعتقاد ببقاء النفس الإنسانية<lb/>بعد الموت، وأن لها حياة أخرى بعد الحياة الدنيا، تتمتع فيها بنعيم، أو تشقى فيها<lb/>بعذاب أليم، وأن السعادة والشقاء في تلك الحياة الباقية معقودان بأعمال المرء في<lb/>حياته الفانية، سواء كانت تلك الأعمال قلبية كالاعتقادات والمقاصد والإرادات، أو<lb/>بدنية، كأنواع العبادات والمعاملات.<lb/>اتفقت كلمة البشر - موحدين ووثنيين، مِلِّيّين وفلاسفة إلا قليلاً لا يقام لهم<lb/>وزن - على أن لنفس الإنسان بقاءً تحيا به بعد مفارقة البدن، وأنها لا تموت موت<lb/>فناء، وإنما الموت المحتوم هو ضرب من البطون والخفاء، وإن اختلفت منازعهم<lb/>في تصوير ذلك البقاء، وفيما تكون عليه النفس فيه، وتباينت مشاربهم في طرق<lb/>الاستدلال عليه، فمن قائل بالتناسخ في أجساد البشر أو الحيوان على الدوام، ومن<lb/>ذاهب إلى أن التناسخ ينتهي عندما تبلغ النفس أعلى مراتب الكمال، ومنهم من قال:<lb/>إنها متى فارقت الجسد عادت إلى تجردها عن المادة، حافظة لما فيه لذتها، أو ما به<lb/>شقوتها، ومنهم مَن رأى أنها تتعلق بأجسام أثيرية، ألطف من هذه الأجسام المرئية،<lb/>وكان اختلاف المذاهب في كُنْهِ السعادة والشقاء الأخرويين، وفيما هو متاع الحياة<lb/>الآخرة، وفي الوسائل التي تعد للنعيم أو تبعد عن النكال الدائم. وتضارب آراء<lb/>الأمم فيه قديمًا وحديثًا، مما لا تكاد تحصى وجوهه.<lb/>هذا الشعور العام بحياة بعد هذه الحياة، المنبث في جميع الأنفس عالمها<lb/>وجاهلها، وحشيّها ومستأنسها، باديها وحاضرها، قديمها وحديثها، لا يمكن أن يعد<lb/>ضلة عقلية، أو نزعة وهمية، وإنما هو من الإلهامات التي اختص بها هذا النوع،<lb/>فكما ألهم الإنسان أن عقله وفكره هما عماد بقائه في هذه الحياة الدنيا - وإن شذ أفراد<lb/>منه ذهبوا إلى أن العقل والفكر ليسا بكافيين للإرشاد في عمل ما، أو إلى أنه لا يمكن<lb/>للعقل أن يوقن باعتقاد، ولا للفكر أن يصل إلى مجهول، بل قالوا: إن لا وجود<lb/>للعالم إلا في اختراع الخيال، وإنهم شاكُّون حتى في أنهم شاكون، ولم يطعن شذوذ<lb/>هؤلاء في صحة الإلهام العام، المشعر لسائر أفراد النوع أن الفكر والعقل هما ركن<lb/>الحياة، وأس البقاء إلى الأجل المحدود، كذلك قد ألهمت العقول وأشعرت النفوس أن<lb/>هذا العمر القصير ليس هو منتهى ما للإنسان في الوجود، بل الإنسان ينزع هذا<lb/>الجسد كما ينزع الثوب عن البدن، ثم يكون حيًّا باقياً في طور آخر وإن لم يدرك<lb/>كنهه.<lb/>ذلك إلهام يكاد يزاحم البديهة في الجلاء، يشعر كل نفس أنها خُلقت مستعدة<lb/>لقبول معلومات غير متناهية من طرق غير محصورة، شيقة إلى لذائذ غير محدودة،<lb/>ولا واقفة عند غاية، مهيأة لدرجات من الكمال لا تحددها أطراف المراتب<lb/>والغايات، معرضة لآلام من الشهوات ونزعات الأهواء ونزوات الأمراض على<lb/>الأجساد، ومصارعة الأجواء والحاجات، وضروب من مثل ذلك لا تدخل تحت عدّ،<lb/>ولا تنتهي عند حدٍّ، إلهام يستلفتها بعد هذا الشعور إلى أن واهب الوجود للأنواع<lb/>إنما قدر الاستعداد بقدر الحاجة في البقاء، ولم يعهد في تصرفه العبث والكيل<lb/>الجزاف، فما كان استعداده لقبول ما لا يتناهى من معلومات، وآلام ولذائذ وكمالات<lb/>لا يصح أن يكون بقاؤه قاصراً على أيام أو سنين معدودات.<lb/>شعور يهيج بالأرواح إلى تحسس هذا البقاء الأبدي، وما عسى أن تكون عليه،<lb/>ومتى وصلت إليه، وكيف الاهتداء، وأين السبيل، وقد غاب المطلوب وأعوز<lb/>الدليل، شعورنا بالحاجة إلى استعمال عقولنا في تقويم هذه المعيشة القصيرة الأمد لم<lb/>يكفنا في الاستقامة على المنهج الأقوم، بل لزمتنا الحاجة إلى التعليم والإرشاد،<lb/>وقضاء الأزمنة والأعصار، في تقويم الأنظار، وتعديل الأفكار، وإصلاح الوجدان،<lb/>وتثقيف الأذهان، ولا نزال إلى الآن من هم هذه الحياة الدنيا في اضطراب، لا<lb/>ندرى متى نخلص منه، وفي شوق إلى طمأنينة، ولا نعلم متى ننتهي إليها.<lb/>هذا شأننا في فهم عالم الشهادة، فماذا نؤمل من عقولنا وأفكارنا في العلم بما<lb/>في عالم الغيب، هل فيما بين أيدينا من الشاهد، معالم نهتدي بها إلى الغائب، وهل<lb/>في طرق الفكر ما يوصل كل أحد إلى معرفة ما قدر له في حياة يشعر بها، وبأن لا<lb/>مندوحة عن القدوم عليها، ولكن لم يوهب من القوة ما ينفذ إلى تفصيل ما أعد له<lb/>فيها، والشؤون التي لا بد أن يكون عليها بعد مفارقة ما هو فيه، أو إلى معرفة بيد<lb/>من يكون تصريف تلك الشؤون؟ هل في أساليب النظر ما يأخذ بك إلى اليقين<lb/>بمناطها من الاعتقادات والأعمال، وذلك الكون مجهول لديك، وتلك الحياة في غاية<lb/>الغموض بالنسبة إليك، كلا فإن الصلة بين العالمين تكاد تكون منقطعة في نظر<lb/>العقل، ومرامي المشاعر، ولا اشتراك بينهما إلا فيك أنت، فالنظر في المعلومات<lb/>الحاضرة لا يوصل إلى اليقين بحقائق تلك العوالم المستقبلة.<lb/>أفليس من حكمة الصانع الحكيم الذي أقام أمر الإنسان على قاعدة الإرشاد<lb/>والتعليم، الذي خلق الإنسان، وعلمه البيان، علمه الكلام للتفاهم، والكتاب للتراسل<lb/>أن يجعل من مراتب الأنفس البشرية مرتبة يعد لها بمحض فضله بعض من<lb/>يصطفيه من خلقه، وهو أعلم حيث يجعل رسالته، يميزهم بالفطر السليمة، يبلغ<lb/>بأرواحهم من الكمال ما يليقون معه للاستشراق بأنور علمه، والأمانة على مكنون<lb/>سره، مما لو انكشف لغيرهم انكشافه لهم لفاضت له نفسه، أو ذهبت بعقله جلالته<lb/>وعظمته، فيشرفون على الغيب بإذنه، ويعلمون ما سيكون من شأن الناس فيه،<lb/>ويكونون في مراتبهم العلوية على نسبة من العاملين، نهاية الشاهد وبداية الغائب،<lb/>فهم من الدنيا كأنهم ليسوا من أهلها، وهم وفد الآخرة في لباس من ليس من سكانها،<lb/>ثم يتلقون من أمره أن يحدثوا عن جلاله وما خفي على العقول من شئون حضرته<lb/>الرفيعة، بما يشاء أن يعتقده العباد فيه، وما قدر أن يكون له مدخل في سعادتهم<lb/>الأخروية، وأن يبينوا للناس من أحوال الآخرة ما لا بد لهم من علمه، معبرين عنه<lb/>بما تحتمله طاقة عقولهم، ولا يبعد عن متناول أفهامهم، وأن يبلغوا عنه شرائع<lb/>عامة تحدد لهم سيرهم في تقويم نفوسهم، وكبح شهواتهم، وتعلمهم من الأعمال ما<lb/>هو مناط سعادتهم وشقائهم، في ذلك الكون المغيب عن مشاعرهم بتفصيله، اللاصق<lb/>علمه بأعماق ضمائرهم في إجماله، ويدخل في ذلك جميع الأحكام المتعلقة بكليات<lb/>الأعمال ظاهرة وباطنة، ثم يؤيدهم بما لا تبلغه قوى البشر من الآيات، حتى تقوم<lb/>بهم الحجة، ويتم الإقناع بصدق الرسالة، فيكونون بذلك رسلاً من لدنه إلى خلقه،<lb/>مبشرين ومنذرين.<lb/>لا ريب أن الذي أحسن كل شيء خلقه، وأبدع في كل كائن صنعه، وجاد<lb/>على كل حي بما إليه حاجته، ولم يحرم من رحمته حقيراً ولا جليلاً من خلقه،<lb/>يكون من رأفته بالنوع الذي أجاد صنعه، وأقام له من قبول العلم ما يقوم مقام<lb/>المواهب التي اختص بها غيره، أن ينقذه من حيرته، ويخلصه من التخبط في أهم<lb/>حياتَيْهِ، والضلال في أفضل حاليه.<lb/>يقول قائل: ولِمَ لَمْ يودع في الغرائز ما تحتاج إليه من العلم؟ ولم يضع فيها<lb/>الانقياد إلى العمل، وسلوك الطريق المؤدية إلى الغاية في الحياة الآخرة؟ وما هذا<lb/>النحو من عجائب الرحمة في الهداية والتعليم؟ وهو قول يصدر عن شطط العقل،<lb/>والغفلة عن موضوع البحث، وهو النوع الإنساني. ذلك النوع على ما به وما دخل<lb/>في تقويم جوهره من الروح المفكر، وما اقتضاه ذلك من الاختلاف في مراتب<lb/>الاستعداد باختلاف أفراده، وأن لا يكون كل فرد منه مستعدًّا لكل حال بطبعه، وأن<lb/>يكون وضع وجوده على عماد البحث والاستدلال، فلو ألهم حاجاته كما تلهم<lb/>الحيوانات لم يكن هو ذلك النوع، بل كان إما حيواناً آخر كالنحل والنمل، أو ملكاً<lb/>من الملائكة، ليس من سكان هذه الأرض.<lb/>(المسلك الثاني) في بيان الحاجة إلى الرسالة يؤخذ من طبيعة الإنسان نفسه،<lb/>أرتنا الأيام غابرها وحاضرها أن من الناس من يختزل نفسه من جماعة البشر،<lb/>وينقطع إلى بض الغابات أو إلى رءوس الجبال، ويستأنس إلى الوحش، ويعيش<lb/>عيش الأوابد من الحيوان، يتغذَّى بالأعشاب وجذور النبات، ويأوي إلى الكهوف<lb/>والمغاور، ويتقي بعض العوادي عليه بالصخور والأشجار، ويكتفي من الثياب بما<lb/>يخصف من ورق الشجر، أو جلود الهالك من حيوان البر، ولا يزال كذلك حتى<lb/>يفارق الدنيا، ولكن مثل هذا مثل النحلة، تنفرد عن الدبر، وتعيش عيشة لا تتفق<lb/>مع ما قدر لنوعها، وإنما الإنسان نوع من تلك الأنواع التي غرز في طبعها أن<lb/>تعيش مجتمعة، وإن تعددت فيها الجماعات، على أن يكون لكل واحد من الجماعة<lb/>عمل يعود على المجموع في بقائه، وللمجموع من العمل ما لا غنى للواحد عنه في<lb/>نمائه وبقائه، وأودع في كل شخص من أشخاصها شعور مَّا بحاجته إلى سائر أفراد<lb/>الجماعة التي يشتملها اسم واحد، وتاريخ وجود الإنسان شاهد بذلك، فلا حاجة إلى<lb/>الإطالة في بيانه، وكفاك من الدليل على أن الإنسان لا يعيش إلا في جملة ما وهبه<lb/>من قوة النطق، فلم يخلق لسانه مستعدًّا لتصوير المعاني في الألفاظ، وتأليف<lb/>العبارات إلا لاشتداد الحاجة به إلى التفاهم، وليس الاضطرار في التفاهم بين اثنين<lb/>أو أكثر إلا الشهادة بأن لا غنى لأحدهم عن الآخر.<lb/>حاجة كل فرد من الجماعة إلى سائرها مما لا يشتبه فيه، وكلما كثرت مطالب<lb/>الشخص في معيشته ازدادت به الحاجة إلى الأيدي العاملة، فتمتد الحاجة وعلى<lb/>أثرها الصلة من الأهل والعشيرة، ثم إلى الأمة وإلى النوع، كما لا يخفى.<lb/>هذه الحاجة خصوصًا في الأمة التي حققت عنوانها - لها صلات وعلائق<lb/>ميزتها عن سواها، حاجة في البقاء، حاجة في التمتع بمزايا الحياة، حاجة في<lb/>جلب الرغائب ورفع المكاره من كل نوع.<lb/>لو جرى أمر الإنسان على أساليب الخلقة في غيرها لكانت هذه الحاجة من<lb/>أفضل عوامل المحبة بين أفراده، عامل يشعر كل نفس أن بقاءها مرتبط ببقاء الكل،<lb/>فالكل منها بمنزلة بعض قواها المسخرة لمنافعها ودرء مضارها، والمحبة عماد<lb/>السلم ورسول السكينة إلى القلوب، وهي الدافع لكل من المتحابين على العمل<lb/>لمصلحة الآخر، الناهض بكل منهما للمدافعة عنه في حالة الخطر، فكان من شأن<lb/>المحبة أن تكون حفاظاً لنظام الأمم، وروحاً لبقائها، وكان من حالها أن تكون ملازمة<lb/>للحاجة على مقتضى سنة الكون، فإن المحبة حاجة لنفسك إلى من تحب أو ما تحب،<lb/>فإن اشتدت كانت ولعًا وعشقًا.<lb/>لكن كان من قوانين المحبة أن تنشأ وتدوم بين متحابين إذا كانت الحاجة إلى<lb/>ذات المحبوب أو ما هو فيها لا يفارقها، ولا يكون هذا النوع منها في الإنسان إلا إذا<lb/>كان منشؤه أمراً في روح المحبوب وشمائله التي لا تفارق ذاته، حتى تكون لذة<lb/>الوصول في نفس الاتصال لا في عارض يتبعه، فإذا عرض التبادل والتعارض،<lb/>وتعلقت بالمنتفع به لا بمصدر الانتفاع، وقام بين الشخصين مقام المحبة إما سلطان<lb/>القوة أو ذلة المخافة أو الدهان والخديعة من الجانبين.<lb/>(ستأتي البقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p250" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P69.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أخبار الآستانة</head>
<tei:p>
               <lb/>جلاء جنود الدولة عن تساليا:<lb/>كان جلاء الجنود السلطانية المظفرة عن تسالينا بغاية الأدب والانتظام الذي لم<lb/>يعهد له نظير من أعظم جنود الأمم المتمدنة، وقد جرت مبادلة الوداع بين القائد<lb/>العظيم صاحب الدولة أدهم باشا وأركان حربه وبين قناصل الدول ووجهاء الأهالي،<lb/>وقد أعجب الأهالي بحسن معاملة الجيش الفاتح الظافر، وودعوا الضباط بكل<lb/>احترام، وقدموا لهم الهدايا شكرًا على مجاملتهم، وقد سافر دولة أدهم باشا ومن معه<lb/>على اليخت السلطاني (طليعت) ، وجاء سلانيك، وهناك صدرت له الإرادة السنية<lb/>بالقدوم إلى الآستانة العلية.<lb/>أدهم باشا بالآستانة:<lb/>صبح الآستانة والناس لم يهبوا من رقادهم، ومع ذلك وجد الناس قد غصت<lb/>بهم المحطة والطرقات من شدة الازدحام، ولما نزل من مركبته ترامى عليه الناس<lb/>للسلام، حتى كادوا يكونون عليه لِبدًا، وطفقوا يقبلونه بشوق واحترام وسار مع<lb/>أكابر القواد وأركان الحرب الذين معه، تحدق بهم الألوف، وتحوم عليهم القلوب،<lb/>حتى بلغوا قصر يلدز الأعلى.<lb/>تشرف كل من القائد الباسل صاحب الدولة أدهم باشا وصاحب السعادة سيف<lb/>الله باشا بالمثول بين يدي الحضرة السلطانية المعظمة، وتناولا الطعام على مائدته<lb/>الكريمة. وقد أنعم على أدهم باشا بوسام الافتخار المرصع، وعلى أصحاب السعادة<lb/>سيف الله باشا وإبراهيم باشا ورضا باشا (الذي ترقى عن رتبته) بالوسام<lb/>العثماني الأول. وعلى كل من أصحاب السعادة خيري باشا وحمدي باشا وحيدر<lb/>باشا وحقي باشا وحلمي باشا وحليم باشا وثابت باشا بالوسام المجيدي الأول،<lb/>وعلى كل من ممدوح باشا وعمر رشيدي باشا بوسام اللياقة الذهبي، أنعم عليهم<lb/>ذلك مكافأة لهم على ما أبدوه من المهارة والبسالة في الحرب اليونانية التي نالت فيها<lb/>الدولة العلية بحكمة هؤلاء القواد الصادقين من المنافع المعنوية ما هو أفضل من<lb/>مملكة اليونان الحقيرة برمتها. وقد بلغهم مولانا أيده الله تعالى أنه لا ينسى خدمتهم<lb/>لسدته العلية وسلطنته السنية.<lb/>هذا جزاء الصادقين في الدنيا {وَلَلآخِرَةُ أَكْبَرُ دَرَجَاتٍ وَأَكْبَرُ تَفْضِيلاً} (الإسراء: 21) .<lb/>فتعس الخائنون ولا انتعشوا {مَلْعُونِينَ أَيْنَمَا ثُقِفُوا أُخِذُوا وَقُتِّلُوا تَقْتِيلاً} (الأحزاب: 61) .<lb/>ما ذكرناه عن استقبال دولة أدهم باشا هو زبدة ما نشرته جرائد الآستانة،<lb/>وذلك يكذب ما قالته جريدة <title level="j" change="#d2e191">التان</title> من أنه لم يستقبل دولته سوى عشرين ضابطًا،<lb/>وصاحب الدار أدرى بما فيه.<lb/>التخوم بين الدولة واليونان:<lb/>حددت التخوم بين الدولة العلية واليونان، وأخذت الدولة العلية المواقع<lb/>الحربية الحصينة التي تحول دون تعدي اليونان مهما غرهم بقوتهم الغرور. وقد<lb/>أخذت الدولة العلية قطعة من الأراضي اليونانية في جهة دمكو لتقيم فيها بناء على<lb/>نفقة مولانا السلطان الأعظم، يكون تذكارًا لشهداء الحرب، وسيحاط البناء بقفص<lb/>من الحديد، ويتولى حراسته رجلان من طرف الحكومة اليونانية، وينقدان أجرتهما<lb/>من الجيب السلطاني الخاص، أدام الله المكارم السلطانية مصدرًا للأعمال الشريفة<lb/>المرضية.<lb/>***<lb/>نصيحة للمنار من عظيم بالآستانة<lb/>ورد لنا رقيم كريم من جانب أحد العظماء المقربين لدى الحضرة السلطانية،<lb/>يحثنا فيه على الثبات في الخطة التي جرينا عليها في المنار، من عدم التملق<lb/>والنفاق، ومن النزاهة عن السب والثلب، ويأمرنا فيه بالمواظبة على خدمة الدولة<lb/>العلية، ومقام الخلافة الإسلامية، وسائر الأمة، مع الصدق والإخلاص، فإن ذلك<lb/>مفتاح النجاح والفلاح. وقد تلقينا الأمر بالامتثال ونسأل الله التوفيق في كل حال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="n1-p253" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P70.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أهم الأخبار المحلية</head>
<tei:p>
               <lb/>(بيع الدائرة السنية)<lb/>اجتمع مجلس النظار يوم السبت الماضي تحت رئاسة الجناب العالي، وكان<lb/>المنتظر أن تحصل المذاكرة في بيع سكة حديد السودان فلم تحصل، لكن المجلس<lb/>أقر على بيع الدائرة السنية التي هي أهم من سكة الحديد من الوجه المالي والإداري،<lb/>وإن كانت هذه تفوق من الوجه السياسي كل الأعمال المالية التي حصلت في مصر<lb/>في عهد الاحتلال، كان أشيع أولاً إقرار الحكومة المصرية على بيع الدائرة السنية<lb/>بمبلغ ستة ملايين وأربعمائة ألف جنيه (وهو مقدار الدين الذي على الدائرة السنية)<lb/>بشروط مخصوصة بينها وبين الشروط التي أقر عليها الآن فرق كبير، ومحصل ما<lb/>تم عليه الاتفاق الآن أن الشركة - التي نصف رأس مالها من الإنكليز (الخواجات<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> [1] كسل، وشركاؤهم أصحاب رأس مال الخزان العمومي) ونحو ربعه من<lb/>المصريين، والباقي من جماعة من الفرنسويين والألمانيين - تُصدر سهامًا بقيمة<lb/>600 ألف جنيه تعطى 500 ألف جنيه منها للحكومة، وتبقى مائة ألف جنيه لإدارة<lb/>الأعمال، والحكومة تعطيها 31 في المائة ربًا على الخمسمائة ألف جنيه، ويقتسمان<lb/>الأرباح مناصفة بعد طرح 5 في المائة أولاً لأصحاب السهام، فائدة ما لهم ومنها<lb/>31 في المائة المذكورة آنفاً، وبعد طرح النفقات كما هو ظاهر.<lb/>وستدفع الشركة الخمسمائة ألف جنيه للحكومة في شهر أغسطس (آب)<lb/>المقبل، ولا يحسب هذا المبلغ من أصل الثمن، وتدفع في شهر يوليو (تموز) من<lb/>سنة 1899 القادمة 2150090 جنيه، تأخذ بنسبتها من الثمن أراضي وأملاكًا<lb/>تعرضها للبيع قطعاً، ثم بعد ذلك تدفع في كل سنة ثلاثمائة ألف جنيه وتأخذ بنسبتها<lb/>أملاكًا وأراضي إلى سنة 1905، تدفع باقي الثمن الذي ذكرنا مقداره. وكيفية البيع<lb/>تحصل بتعيين الحكومة أثمان الأراضي والتفاتيش، وعرضها على الشركة، فإن لم<lb/>تقبل بها تعرضها الحكومة للبيع العلني، وما يزيد عن الثمن الذي عينته يكون ربحًا<lb/>لها. وبعد تمام المدة الباقية للدائرة السنية يتعين على الشركة أن تشتري كل أطيانها<lb/>وإلا عاد للحكومة.<lb/>وستكون إدارة الشركة في لندرة، ولها شعبة في مصر تتولى إدارة الأعمال.<lb/>ورؤساء القسم الوطني من الشركة الخواجات سوارس وقطاوي وشركاؤها،<lb/>وأصحاب السعادة سيوفي باشا وشواربي باشا وحسن بك عبد الرزاق وعلي بك<lb/>شعراوي، وقد تكاثر طلاب الاشتراك من المصريين في السهام التي تصدرها<lb/>الشركة بقيمة 600 جنيه كما ذكرنا، وحيث لم يخصص للمصريين إلا نحو ربعها<lb/>أسقط الخواجة سوارس طلب الأكثرين.<lb/>***<lb/>(الاستعداد لفتح السودان)<lb/>ذكرت إحدى الجرائد اليومية أنه وصل من إنكلترا إلى جيش الاحتلال مقادير<lb/>عظيمة من الديناميت، وكثير من المهمات والذخائر، فأرسلت تباعًا إلى السودان<lb/>لاستعمالها في فتح الخرطوم ودك أسوارها ومعاقلها.<lb/>تسير الجنود المصرية والإنكليزية من <placeName>القاهرة</placeName> تباعًا إلى السودان، لأجل<lb/>الاستعداد للزحف على الخرطوم وأم درمان، ويسافر مساء اليوم سعادة السردار إلى<lb/>الحدود، ويسافر في أطواء الأسبوع إلى بربر اللورد إدوارد سسل نجل اللورد<lb/>سالسبوري الذي كان ملحقًا بأركان حرب السرادار في حملة السودان الأخيرة، وهو<lb/>الآن في <placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>***<lb/>كنا ذكرنا أن فرنسا سيرت حملة إلى السودان عن طريق النيل الأعلى (حملة<lb/>مرشان) ، وما زالت أخبار تلك الحملة تطفو وترسب، ولا يعلم عنها شيء يقيني،<lb/>وكان أشيع من مدة أنها وصلت إلى فشودة، ويؤخذ من بعض الجرائد الأوروبية<lb/>الآن ما ترجح أنها وصلت لنفس الخرطوم، وفي أثرها مدد معلوم، والمستقبل<lb/>يظهر كل مكتوم.<lb/>***<lb/>(ثورة <placeName>اليمن</placeName>)<lb/>من أخبار بريد أوروبا أن الفريق حقي باشا عين مشيرًا للفيلق الهمايوني<lb/>الخامس في <placeName>دمشق الشام</placeName> خلفًا لعبد الله باشا الذي تقرر إرساله إلى <placeName>اليمن</placeName> لإخماد<lb/>الثورة فيها، وقد زعمت بعض الجرائد الأوربية أن عبد الله باشا أَبَى الذهاب إلى<lb/>اليمن، لكن بريد سوريا الأخير أفاد أن دولته كان على أهبة السفر، ولعله قد سافر<lb/>الآن.<lb/>***<lb/>(تلغراف <placeName>الحجاز</placeName>)<lb/>جاء في جريدة (<title level="j" change="#d2e191">ثمرات الفنون الغراء</title>) نقلاً عن جرائد الآستانة أنه قد تقرر<lb/>تشييد مخافر بين المدينة المنورة وبين <placeName>دمشق الشام</placeName>، للمحافظة على الخط البرقي<lb/>المَنْوِيّ مده بينهما، وتعيين خفراء له من مشايخ العربان ومن الجند. وبعد ذلك يمد<lb/>الخط إلى <placeName>اليمن</placeName>، والمذاكرات جارية بتخصيص المبلغ اللازم لذلك.<lb/>***<lb/>(والد وولد)<lb/>كان السنيور (فنسنت هواريا مارتينس) يقطن عدد 228 في الشارع الحادي<lb/>والعشرين غربًا بمدينة نيويورك، وهو أسباني المولد، كان منذ عهد غير بعيد يتجر<lb/>بالخمر الأسباني، ولكنه بعد ذلك استخدم في إحدى شركات ضمانة الحياة، واشتهر<lb/>بالصدق والأمانة، وكانت قرينته قد أصيبت بمرض عضال، فسافرت إلى بلادها،<lb/>وهناك توفيت مؤخرُا، فحزن الرجل حزنًا عظيمًا، واستدعى نجله المدعو (ريشار)<lb/>وابنته الوحيدة، وأخبرهما أنه يرغب العودة إلى الوطن؛ للانتظام في سلك<lb/>الجندية الأسبانية، وطلب منهما أن يذهبا معه فينتظم ولده أيضًا في سلك الجندية،<lb/>وابنته تدخل في صف الممرضات في خدمة الجيش، فتطير الولدان عند سماعهما<lb/>هذا الخبر، وأوضحا لوالدهما أنهما لا يرغبان بالعود إلى الوطن، وقال: إنني<lb/>أميركي، ومن الشهامة أن أدافع عن وطني، وقالت الابنة: وأنا كذلك، فمن أكبر<lb/>واجباتي أن أقصد الجيش الأميركي لتمريض جنوده، وهكذا عظم الخلاف بين الوالد<lb/>وولديه، وكاد يفضي بينهم إلى الضرب لولا مداخلة الجيران.<lb/>وأما الوالد فسافر إلى وطنه، وأراد أن يودع ابنه الذي لم يودعه، ولكنه<lb/>خاطبه قائلاً: إذ لم تقصد كوبا فأنت جبان، وهناك سألتقي بك وأذيقنك من ضربات<lb/>حسامي الموت الأحمر، فاستعد أيها الأسباني لمقابلتي، وكن على حذر. وبعد سفر<lb/>الوالد ذهب فانخرط في العسكرية الأميركية، وكذلك الابنة (السي) تطوعت مع<lb/>الممرضات، وربما يجدان والدهما هناك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (كوكب أميركا) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بياض بالأصل بمقدار كلمة واحدة لم نقف عليها بعد البحث عنها.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P71.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>