<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="11" to="11" change="#d2e128">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1990.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ربيع الأول - 1326هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1908">مايو - 1908م</date>
<pb
             n="n11-p161"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1991.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>صِلات المؤمنين بغيرهم في أول الإسلام</head>
               <lb/>مقتبس من الدروس التي كان يلقيها في الأزهر الأستاذ الإمام الشيخ محمد<lb/>عبده رضي الله عنه.<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَتَّخِذُوا بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ<lb/>قَدْ بَدَتِ البَغْضَاءُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ وَمَا تُخْفِي صُدُورُهُمْ أَكْبَرُ قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الآيَاتِ إِن كُنتُمْ<lb/>تَعْقِلُونَ} (آل عمران: 118) {هَا أَنتُمْ أُوْلاءِ تُحِبُّونَهُمْ وَلاَ يُحِبُّونَكُمْ وَتُؤْمِنُونَ<lb/>بِالْكِتَابِ كُلِّهِ وَإِذَا لَقُوكُمْ قَالُوا آمَنَّا وَإِذَا خَلَوْا عَضُّوا عَلَيْكُمُ الأَنَامِلَ مِنَ الغَيْظِ قُلْ مُوتُوا<lb/>بِغَيْظِكُمْ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ} (آل عمران: 119) {إِن تَمْسَسْكُمْ حَسَنَةٌ<lb/>تَسُؤْهُمْ وَإِن تُصِبْكُمْ سَيِّئَةٌ يَفْرَحُوا بِهَا وَإِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا لاَ يَضُرُّكُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئًا إِنَّ<lb/>اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ} (آل عمران: 120) .<lb/>قال الأستاذ الإمام: إن الآيات السابقة من أول السورة كانت في الحجاج مع<lb/>أهل الكتاب , وكذا مع المشركين بالتبع والمناسبة , وإن هذه الآيات وما بعدها إلى<lb/>آخر السورة في بيان أحوال المؤمنين , ومعاملة بعضهم لبعض , وإرشادهم في<lb/>أمرهم؛ يعني أن أكثر الآيات السابقة واللاحقة في ذلك.<lb/>ثم ذكر لبيان اتصال هذه الآيات بما قبلها ثلاث مقدمات:<lb/>(1) أنه كان بين المؤمنين وغيرهم صِلات كانت مدعاة إلى الثقة بهم ,<lb/>والإفضاء لهم بالسر , وإطلاعهم على كل أمر , منها المحالفة والعهد , ومنها النسب<lb/>والمصاهرة , ومنها الرضاعة.<lb/>(2) أن العزة من طباع المؤمن , فإنه يبني أمره على اليُسْر والأمانة<lb/>والصدق, ولا يبحث عن العيوب؛ ولذلك يظهر لغيره من العيوب , وإن كان بليدًا ما<lb/>لا يظهر له هو وإن كان ذكيًّا.<lb/>(3) أن المناصبين للمؤمنين من أهل الكتاب والمشركين كان همهم الأكبر إطفاء نور الدعوة، وإبطال ما جاء به الإسلام، وكان هم المؤمنين الأكبر نَشْرَ<lb/>الدعوة، وتأييد الحق. فكان الهَمّان متباينين، والقصدان متناقضين. ثم قال: فإذا<lb/>كانت حالة الفريقين على ما ذكر فهي لا شَكَّ مقتضية لأنْ يفضي النسيب من<lb/>المؤمنين إلى نسيبه من أهل الكتاب والمشركين , وكذا المحالف منهم لمحالفه من<lb/>غيرهم بشيء مما في نفسه , وإن كان من أسرار الملة التي هي موضوع التباين<lb/>والخلاف بينهم , وفي ذلك تعريض مصلحة الملة للخبال؛ لذلك جعل الله تعالى<lb/>للصِّلاتِ بين المؤمنين وغيرهم حَدًّا لا يتعدونه؛ فقال: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ<lb/>تَتَّخِذُوا بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ قَدْ بَدَتِ البَغْضَاءُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ<lb/>وَمَا تُخْفِي صُدُورُهُمْ أَكْبَرُ} (آل عمران: 118) إلى آخر الآيات.<lb/>(بطانة) الرجل: وليجته وخاصته الذين يستنبطون أمْره , ويتولون سِره.<lb/>مأخوذ من بطانة الثوب , وهو الوجه الباطن منه كما يسمى الوجه الظاهر ظهارة.<lb/>و (من دونكم) معناه: من غيركم. و (يألونكم) من الإِلْو , وهو: التقصير<lb/>والضعف. و (الخبال) في الأصل: الفساد الذي يلحق الحيوان , فيُورِثه<lb/>اضطرابًا؛ كالأمراض التي تؤثر في المخ , فيختل إدراك المصاب بها؛ أي: لا<lb/>يقصرون ولا ينون في إفساد أمركم. والأصل في استعمال فعل (لا) أن يقال فيه<lb/>نحو: (لا آلو في نصحك) , وسمع مثل (لا آلوك نصحًا) على معنى: لا أمنعك<lb/>نصحًا وهو ما يسمونه: التضمين. و (عنتم) من العنت , وهو: المشقة الشديدة ,<lb/>و (البغضاء) شدة البُغض.<lb/>أما سبب النزول؛ فقد أخرج ابن إسحاق وغيره عن ابن عباس قال: (كان<lb/>رجال من المسلمين يواصلون رجالاً من يهودَ , لما كان بينهم من الجوار والحلف في<lb/>الجاهلية؛ فأنزل الله فيهم ينهاهم عن مباطنتهم خوف الفتنة عليهم هذه الآيةَ)<lb/>وأخرج عَبْد بن حُمَيْد أنها نزلت في المنافقين.<lb/>وروى ابن جرير القولين عن ابن عباس. وذكر الرازي وجهًا ثالثًا أنها في<lb/>الكافرين والمنافقين عامَّةً؛ قال: (وأما ما تمسكوا به من أن ما بعد الآية مختص<lb/>بالمنافقين , فهذا لا يمنع عموم أول الآية , فإنه ثبت في أصول الفقه أن أول الآية إذا<lb/>كان عامًّا وآخرها إذا كان خاصًّا لم يكن خصوص آخر الآية مانعًا من عموم أولها)<lb/>وسيأتي عن ابن جرير ترجيح الأول.<lb/>وأما المعنى فهو: نَهْي المؤمنين أن يتخذوا لأنفسهم بطانة من الكافرين<lb/>الموصوفين بتلك الأوصاف , على القول بأن قوله: (لا يَأْلُونَكُمْ) (آل عمران:<lb/>118) إلخ نعوت للبطانة هي قيود للنهي كذا على القول بأنه كلام مستأنف مسوق<lb/>للتعليل فالمراد واحد وهو أن النهي خاص بمن كانوا في عداوة المؤمنين على ما ذكر ,<lb/>وهو أنهم لا يألون خبالاً وإفسادًا لأمرهم ما استطاعوا إلى ذلك سبيلاً , فهذا هو القَيْد<lb/>الأول.<lb/>والثاني قوله عز وجل:] وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ [أي: تمنواعنتكم , أي: وقوعكم في الضرر الشديد والمشقة.<lb/>والثالث والرابع قوله:] قَدْ بَدَتِ البَغْضَاءُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ وَمَا تُخْفِي صُدُورُهُمْ<lb/>أَكْبَرُ [أي: قد ظهرت علامات بغضائهم لكم من كلامهم، فهي لشدتها مما يعوزهم كتمانها , ويعز عليهم إخفاؤها، على أن ما تخفي صدورهم منها أكبر مما يفيض على<lb/>ألسنتهم من الدلائل عليها.<lb/>وهذا النوع من البغضاء والعداوة مما يلقاه القائمون بكل دعوة جديدة في<lb/>الإصلاح ممن يدعونهم إليه , وما كان المسلمون الأولون يعرفون سُنّة البشر في<lb/>ذلك إذ لم يكونوا على علم بطبائع الملل , وقوانين الاجتماع وحوادث التاريخ حتى<lb/>أَعْلَمَهُم الله بذلك؛ ولذلك قال: {قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الآيَاتِ إِن كُنتُمْ تَعْقِلُونَ} (آل<lb/>عمران: 118) يعني بالآيات هنا: العلامات الفارقة بين من يصح أن يتخذ بطانة ,<lb/>ومن لا يصح أن يتخذ لخيانته وسوء عاقبة مباطنته؛ أي: إن كنتم تدركون حقائق<lb/>هذه الآيات والفصول الفارقة بين الأعداء والأولياء فاعتبروا بها، ولا تتخذوا أولئك<lb/>بطانة.<lb/>وأنت تَرَى أنَّ هذه الصفات التي وصف بها من نهى عن اتخاذهم بطانة لو<lb/>فرض أن اتصف بها من هو موافق لك في الدين والجنس والنسب لما جاز لك أن<lb/>تتخذه بطانةً لك إن كنت تعقل؛ فما أعدلَ هذا القرآنَ الحكيمَ! وما أعلى هديَهُ!<lb/>وأسمى إرشادَهُ!<lb/>لقد خفي على بعض الناس هذه التعليلات والقيود , فظنوا أن النهي عن<lb/>المخالف في الدين مطلقًا , ولو جاء هذا النهي مطلقًا لَمَا كان أمْرًا غريبًا , ونحن<lb/>نعلم أن الكافرين كانوا إلبًا على المؤمنين في أول ظهور الإسلام؛ إذ نزلت هذه الآيات<lb/>لا سِيَّمَا اليهود الذين نزلتْ فيهم على رأي المحققين.<lb/>ولكن الآيات جاءت مقيدة بتلك القيود؛ لأن الله تعالى - وهو منزلها - يعلم ما<lb/>يعتري الأمم وأهل الملل من التغير في الموالاة والمعاداة , كما وقع من هؤلاء اليهود ,<lb/>فإنهم بعد أن كانوا أشدَّ الناس عداوةً للذين آمنوا في أول ظهور الإسلام قد انقلبوا<lb/>فصاروا عونًا للمسلمين في بعض فتوحاتهم (كفتح الأندلس) وكذلك كان القبط<lb/>عونًا للمسلمين على الروم في مصر، فكيف يجعل عالم الغيب والشهادة الحكم على<lb/>هؤلاء واحدًا في كل زمان ومكان أبد الأبيد؟ ألا إن هذا مما تنبذه الدراية، ولا تروي<lb/>غلته الرواية، فإن أرجح التفسير المأثور يؤيد ما قلنا.<lb/>قال ابن جرير يردّ على قتادة القائل بأن الآية في المنافقين , ويؤيد رأيه<lb/>الموافق لِمَا اخترناه ما نصه: (إن الله - تعالى ذِكْرُهُ - إنما نهى المؤمنين أن<lb/>يتخذوا بطانة ممن قد عرفوه بالغش للإسلام وأهله والبغضاء , إما بأدلة ظاهرة دالة<lb/>على أن ذلك من صفتهم، وإما بإظهار الموصوفين بتلك العداوة والشنآن والمناصبة<lb/>لهم , فأما من لم يتأسوه معرفة أنه الذي نهاهم الله عز وجل عن مخالته ومباطنته<lb/>فغير جائز أن يكونوا نهوا عن مخالته ومصادقته إلا بعد تعريفهم إياهم , إما بأعيانهم<lb/>وأسمائهم , وإما بصفات قد عرفوهم بها) .<lb/>وإذا كان ذلك كذلك , وكان إبداء المنافقين بألسنتهم ما في قلوبهم من بغضاء<lb/>المؤمنين إلى إخوانهم الكفار (أي: كما قال قتادة) غير مدرك به المؤمنون معرفة ما<lb/>هم عليه لهم مع إظهارهم الإيمان بألسنتهم لهم والتودد إليهم , كان بينا أن الذين نهى<lb/>الله عن اتخاذهم لأنفسهم بطانة دونهم هم الذين قد ظهرت لهم بغضاؤهم بألسنتهم<lb/>على ما وصفهم الله عز وجل به , فعَرَفَهم المؤمنون بالصِّفة التي نعتهم الله بها ,<lb/>وأنهم هم الذين وصفهم الله - تعالى ذكره - بأنهم أصحاب النار هم فيها خالدون<lb/>ممن كان له ذمة وعهد من رسول الله صلى الله عليه وسلم وأصحابه من أهل الكتاب؛<lb/>لأنهم لو كانوا المنافقين لَكَان الأمْر منهم على ما بيَّنا , ولو كانوا الكفار ممن<lb/>ناصب المسلمين الحرب لم يكن المؤمنون متخذيهم لأنفسهم بطانةً من دون المؤمنين<lb/>مع اختلاف بلادهم وافتراق أمصارهم، ولكنهم الذين كانوا بين أظهر المؤمنين من<lb/>أهل الكتاب أيامَ رسول الله صلى الله عليه وسلم ممن كان من رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم عهد وعقد من يهود بني إسرائيل. اهـ<lb/>فهذا شيخ المفسرين وأشهرهم يجعل هذا النهي فيمن ظهرت عداوتهم للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم وللمؤمنين معه ممن كان لهم عهد فخانوا فيه كبني النضير الذين<lb/>حاولوا قَتْلَ النبي صلى الله عليه وسلم في أثناء ائتمانه لهم لمكان العهد والمحالفة ,<lb/>ويمنع أن يكون مرادًا به جميع الكافرين أو المنافقين.<lb/>فهذا حكم من أحكام الإسلام في المخالفين أيام كان جميع الناس حربًا للمسلمين ,<lb/>فهل ينكر أحد له مسكة من الإنصاف أنه في هذه القيود التي قيد بها يعد منتهى<lb/>التساهل والتسامح مع المخالفين؟ إذ لم يمنع اتخاذ البطانة إلا ممن ظهرت عداوتهم<lb/>وبغضاؤهم للمسلمين، فهم لا يقصرون في إفساد أمرهم ويتمنون لهم من الشر فوق<lb/>ذلك.<lb/>لو كانت هذه القيود للنهي عن استعمال المخالفين في كل شيء , ومشاركتهم في<lb/>كل عمل لكان وجه العدل فيها أزهر، وطريق العذر فيها أظهر؛ فكيف وهي<lb/>قيود لاتخاذهم بطانة يستودعون الأسرار ويستعان برأيهم وعملهم على شئون الدفاع<lb/>عن الملة , وصون حقوقها , ومقاومة أعدائها؟<lb/>ما أَشْبَهَ هذا النهي في قيوده بالنهي عن اتخاذ الكفار أنصارًا وأولياءً؛ إذ قيد<lb/>بقوله عز وجل: {لاَ يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُم مِّن<lb/>دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوَهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الممتحنة: 8) ,<lb/>{إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَأَخْرَجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُوا عَلَى<lb/>إِخْرَاجِكُمْ أَن تَوَلَّوْهُمْ وَمَن يَتَوَلَّهُمْ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ} (الممتحنة: 9) , وقد<lb/>شرحنا هذا البحث في تفسير قوله تعالى: {لاَ يَتَّخِذِ المُؤْمِنُونَ الكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِن<lb/>دُونِ المُؤْمِنِينَ} (آل عمران: 28) [1] .<lb/>هذا التساهل الذي جاء به القرآن هو الذي أرشد عمر بن الخطاب إلى جعل<lb/>رجال دواوينه من الروم , وجرى الخليفتان الآخران , وملوك بني أمية مِن بعدِهِ<lb/>على ذلك إلى أن نقل الدواوين عبد الملك بن مروان من الرومية إلى العربية. وبهذه<lb/>السيرة وذلك الإرشاد عمل العباسيون وغيرهم من ملوك المسلمين في إناطة أعمال<lb/>الدولة باليهود والنصارى والصابئين , ومن ذلك جعل الدولة العثمانية أكثر سفرائها<lb/>ووكلائها في بلاد الأجانب من النصارى. ومع هذا كله يقول متعصبو أروبا: إن<lb/>الإسلام لا تساهل فيه! ! (رَمَتْنِي بِدَائِهَا وَانْسَلَّتْ) ألا إن التساهل قد خرج عند<lb/>المسلمين عن حده حتى كتب الأستاذ الإمام في ذلك مقالةً في العروة الوثقى صَدَّرَهَا<lb/>بالآية التي نفسرها نوردها هنا برمتها؛ لأنها تدخل في باب تفسير الآية والاعتبار<lb/>بها على أكمل وجه، وهذا نصها (نقلاً من الجزء الثاني من تاريخه) :<lb/>قالوا: تصان البلاد , ويحرس الملك بالبروج المشيدة , والقلاع المَنِيعة ,<lb/>والجيوش العاملة , والأهُب الوافرة , والأسلحة الجيدة. قلنا: نعم , هي أحراز<lb/>وآلات لا بُدَّ منها؛ للعمل فيما يقي البلاد , ولكنها لا تعمل بنفسها , ولا تحرس<lb/>بذاتها فلا صيانةَ بها، ولا حراسةَ إلا أن يتناول أعمالها رجال ذوو خبرة وأولو رأي<lb/>وحكمة يتعهدونها بالإصلاح زمن السلم , ويستعملونها فيما قصدت له زمن الحرب ,<lb/>وليس بِكَافٍ حتى يكونَ رجال من ذوي التدبير والحزم , وأصحاب الحذق والدراية<lb/>يقومون على سائر شئون المملكة , يوطئون طرق الأمن , ويبسطون بساط الراحة ,<lb/>ويرفعون بناء الملك على قواعد العدل , ويوقفون الرعية عند حدود الشريعة , ثم<lb/>يراقبون روابط المملكة مع سائر الممالك الأجنبية؛ ليحفظوا لها المنزلة التي تليق بها<lb/>بينها بل يحملوها على أجنحة السياسة القويمة إلى أسمى مكانة تمكن لها. ولن<lb/>يكونوا أهلاً للقيام على هذه الشئون الرفيعة حتى تكون قلوبهم فائضة بمحبة البلاد ,<lb/>طافحة بالمرحمة والشفقة على سُكّانها , وحتى تكون الحمية ضاربة في نفوسهم ,<lb/>آخذة بطباعهم , يجدون في أنفسهم مُنَبِّهًا على ما يجب عليهم , وزاجرًا عما لا يليق<lb/>بهم , وغضاضة وأَلَمًا مُوجِعًا عندما يمس مصلحة المملكة ضرر , ويوجس عليها<lb/>من خطر؛ لِيتيسر لهم بهذا الإحساس , وتلك الصفات أن يؤدوا أعمال وظائفهم كما<lb/>ينبغي , ويصونوها من الخلل الذي ربما يفضي قليلُهُ إلى فساد كبير في الملك،<lb/>فهؤلاء الرجال بهذه الخلال هم المنعة الواقية , والقوة الغالبة.<lb/>يسهل على أي حاكم في أي قبيل أن يكتب الكتائب , ويجمع الجنود , ويوفر<lb/>العدد من كل نوع بنقد النقود , وبذل النفقات , ولكن من أين يصيب بطانة من أولئك<lb/>الذين أشرنا إليهم: عقلاء , رحماء , أباة , أصفياء تهمهم حاجات الملك كما تهمهم<lb/>ضرورات حياتهم.<lb/>لا بُدَّ أن يتبع في هذا الأمر الخطير قانون الفطرة , ويراعى ناموس الطبيعة؛<lb/>فإن متابعة هذا الناموس تحفظ الفكر من الخطأ , وتكشف له خفيات الدقائق , , وَقَلَّمَا<lb/>يخطئ في رأية أو يتأوَّد في عمله مَنْ أَخَذَ به دليلاً , وجعلَ له من هديه مرشدًا , وإذا<lb/>نظر العاقل في أنواع الخطأ التي وقعت في العالم الإنساني من كلية وجزئية , وطلب<lb/>أسبابها لا يجد لها من علة سوى الميل عن قانون الفطرة والانحراف عن سنة الله في<lb/>خلقه.<lb/>من أحكام هذا الناموس الثابت أن الشفقة والمرحمة والحمية والنُّعرَة على<lb/>الملك والرعية , إنما تكون لمن له في الأمة أصل راسخ ووشيج يشد صلته بها.<lb/>هذه فطرة فطر اللهُ الناسَ عليها.<lb/>إن الملتحم مع الأمة بعلاقة الجنس والمشرب يراعي نسبته إليها , ونسبتها<lb/>إليه , ويراها لا تخرج عن سائر نسبه الخاصة به , فيدافع الضيم عن الداخلين معه<lb/>في تلك النسبة دفاعه عن حوزته وحريمه (راجع رأيك فيما تشهده كثيرًا حتى بين<lb/>العامة عندما يرمي أحدهم أهل البلد الآخر , أو دينه بسوء على وجه عام؛ كسوري<lb/>ينتقد المصريين , أو مصري ينتقد السوريين) هذا إلى ما يعلمه كل واحد من الأمة أن<lb/>ما تناله أمة من الفوائد يلحقه حظّ منها , وما يصيبها من الأرزاء يصيبه سهم منه<lb/>خصوصًا إن كان بيده هامات أمورها , وفي قبضته زمام التصرف فيها فإن حظه<lb/>(حينئذ) من المنفعة أوفر , ومصيبته بالمضرة أعظم , وسهمه من العار الذي يلحق<lb/>الأمة أكبر؛ فيكون اهتمامه بشئون الأمة التي هو منها , وحرصه على سلامتها<lb/>بمقدار ما يؤمله من المنفعة أو يخشاه من المضرة.<lb/>فعلى ولي الأمر في مملكة أن لا يَكِلَ شَيْئًا مِن عملِهِ إلا إلى أحد رجلين إما<lb/>رجل يتصل به في جنسية سالمة من الضعف والتمزيق , موقرة في نفوس<lb/>المنتظمين فيها , محترمة في قلوبهم , يحملهم توقيرها واحترامها على التغالي في<lb/>وقايتها من كل شَيْن يدنو منها , ولم توهن روابطها اختلافات المشارب والأديان.<lb/>وإما رجل يجتمع معه في دِين قامت جامعته مقام الجنسية , بل فاقت منزلته من<lb/>القلوب منزلتها , كالدين الإسلامي الذي حل عند المسلمين وإن اختلفت شعوبهم مَحَلّ<lb/>كل رابطة نسبية , فإن كلاً من الجامعتين (الجنسية على النحو السابق , والدينية)<lb/>مبدآن للحمية على الملك , ومنشآن للغيرة عليه.<lb/>أما الأجانب الذين لا يتصلون بصاحب الملك في جنس , ولا في دين تقوم<lb/>رابطته مقام الجنس , فمثلهم في المملكة كمثل الأجير في بناء بيت لا يهمه إلا استيفاء<lb/>أجرته , ثم لا يبالي أَسَلِمَ البيت، أو جرَفَه السيل، أو دكَّته الزلازل. هذا إذا صدقوا<lb/>في أعمالهم يؤدون منها بمقدار ما يأخذون من الأجر واقفين فيها عند الرسم الظاهر ,<lb/>فإن الواحد منهم لا يشرف بشرف الأمة الذي هو خادم فيها , ولا يمسه شيء مما يمسها<lb/>من الضّعَة؛ لأنه منفصل عنها إذا فقد العيش فيها فارقها وارتد إلى منبته الذي ينتسب<lb/>إليه , بل هو في حال عمله وخدمته لغير جنسه , لاصق بمنبته في جميع شئونه ما<lb/>عدا الأجر الذي يأخذه , وهذا معلوم ببداهة العقل , فلا يجد في طبيعته , ولا في<lb/>خواطر قلبه ما يبعثه على الحذر الشديد مما يفسد الملك , أو الحرص الزائد على ما<lb/>يعلي شأنه , بل لا يجد باعثًا على الفكر فيما يقوم مصلحته من أي وجه.<lb/>هذه حالهم هي لهم بمقتضى الطبيعة لو فرضنا صدقهم وبراءتهم من أغراض<lb/>أُخَرَ , فما ظنك بالأجانب لو كانوا نازحين من بلادهم فرارًا من الفقر والفاقة ,<lb/>وضربوا في أرض غيرهم طلبًا للعيش من أي طريق , وسواء عليهم في تحصيله<lb/>صدقوا أو كذبوا , وسواء وفوا أو قصروا , وسواء راعوا الذمة أو خانوا أو لو كانوا<lb/>مع هذا كله يخدمون مقاصد لأممهم يمهدون لها طرق الولاية والسيادة على<lb/>الأقطار التي يتولون الوظائف فيها (كما هو حال الأجانب في الممالك الإسلامية؛ لا<lb/>يجدون في أنفسهم حاملاً على الصدق والأمانة , ولكن يجدون منها الباعث على<lb/>الغش والخيانة) ومن تتبع التواريخ التي تمثل لنا أحوال الأمم الماضية , وتحكي لنا<lb/>عن سُنَّة الله في خليقته , وتصريفه لشئون عباده رأى أن الدول في نموها وبسطتها ما<lb/>كانت مصونة إلا برجال منها يعرفون لها حقها , كما تعرف لهم حقهم، وما كان شيء<lb/>من أعمالها بيد أجنبي عنها , وإن تلك الدول ما انخفض مكانها , ولا سقطت في هُوَّة<lb/>الانحطاط إلا عند دخول العنصر الأجنبي فيها، وارتقاء الغرباء إلى الوظائف<lb/>السامية في أعمالها، فإن ذلك كان في كل دولة آية الخراب والدمار خصوصًا إذا<lb/>كان بين الغرباء وبين الدولة التي يتناولون أعمالها منافسات وأحقاد مزجت بها<lb/>دماؤهم , وعجنت بها طينتهم من أزمان طويلة.<lb/>نَعَم , كما يحصل الفساد في بعض الأخلاق والسجايا الطبيعية بسبب العوارض<lb/>الخارجية , كذلك يحصل الضعف والفتور في حمية أبناء الدين أو الأمة , ويطرأ<lb/>النقص على شفقتهم ومرحمتهم؛ فينقص بذلك اهتمام العظماء منهم بمصالح الملك إذا<lb/>كان ولي الأمر لا يقدر أعمالهم حقَّ قدرها , وفي هذه الحالة يقدمون منافعهم الخاصة<lb/>على فرائضهم العامة , فيقع الخلل في نظام الأمة , ويضرب فيها الفساد , ولكن ما<lb/>يكون من ضره أخف وأقرب إلى التلافي من الضرر الذي يكون سببه استلام<lb/>الأجانب لهامات الأمور في البلاد؛ لأن صاحب اللُّحْمَة في الأُمّة وإن مرضت<lb/>أخلاقُه , واعتلت صفاتُه إلا أن ما أودعته الفطرة وثبت في الجُِبْلَة لا يمكن محوه<lb/>بالكلية , فإذا أساء في عمله مَرَّةً أزعجه من نفسه صائح الوشيجة الدينية أو الجنسية ,<lb/>فيرجع إلى الإحسان مَرَّةً أخرى , وإن ما شد بالقلب من علائق الدين أو الجنس لا<lb/>يزال يجذبه آونةً بعد آونةٍ؛ لمراعاتها والالتفات إليها , ويميله إلى المتصلين معه<lb/>بتلك العلائق وإن بعدوا.<lb/>لهذا؛ يحق لنا أن نأسف غايةَ الأسف على أُمَراء الشرق , وأخص مِن بينهم<lb/>أمْر المسلمين حيث سلموا أمورهم , ووكلوا أعمالهم من كتابة وإدارة وحماية<lb/>للأجانب عنهم , بل زادوا في موالاة الغرباء والثقة بهم حتى ولّوهم خدمتهم الخاصة<lb/>بهم في بطون بيوتهم , بل كادوا يتنازلون لهم عن ملكتهم في ممالكهم بعدما رَأَوْا<lb/>كثرة المطامع فيها لهذا الزمان , وأحسوا بالضغائن والأحقاد الموروثة من أجيال<lb/>بعيدة بعدما علمتهم التجارب أنهم إذا ائتمنوا خانوا، وإذا عززوا أهانوا يقابلون<lb/>الإحسان بالإساءة، والتوقير بالتحقير، والنعمة بالغفران، ويجازون على اللقمة<lb/>باللطمة، والركون إليهم بالجفوة، والصلة بالقطيعة، والثقة فيهم بالخدعة.<lb/>(أَمَا آنَ لأمراء الشرق أن يدينوا لأحكام الله التي لا تنقض؟ ألم يأن لهم أن<lb/>يرجعوا إلى حسهم ووجدانهم؟ ألم يأْتِ وقْتٌ يعملون فيه بما أرشدتهم الحوادث ,<lb/>ودلتهم عليه الرزايا والمصائب؟ ألم يحن لهم أن يكفوا عن تخريب بيوتهم بأيديهم<lb/>وأيدي أعدائهم، ألا أيها الأُمَرَاءُ العظامُ , ما لكم وللأجانب عنكم؟ {هَا أَنتُمْ أُوْلاءِ<lb/>تُحِبُّونَهُمْ وَلاَ يُحِبُّونَكُمْ} (آل عمران: 119) قد علمتم شأنهم، ولم تَبْقَ رِيبَة في<lb/>أمْرهم، {إِن تَمْسَسْكُمْ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ وَإِن تُصِبْكُمْ سَيِّئَةٌ يَفْرَحُوا بِهَا} (آل عمران:<lb/>120) سارعوا إلى أبناء أوطانكم وإخوان دينكم وملتكم , وأقبلوا عليهم ببعض ما<lb/>تقبلون على غيرهم تجدوا فيهم خيرَ عون وأفضلَ نَصِير، اتبعوا سُنَّة الله فيما<lb/>ألهمكم وفطركم عليه كما فطر الناس أجمعين، وراعوا حكمته البالغة فيما أَمَرَكم ,<lb/>وما نهاكم كَيْلاَ تضلوا ويهوي بكم الخَطَل إلى أسفل سافلين. ألم تروا , ألم تعلموا , ألم<lb/>تحسبوا , ألم تجربوا؟ ؟ إلى متى إلى متى , إنا لله وإنا إليه راجعون) . اهـ<lb/>هذا بيان يريك بالحجج الاجتماعية الناهضة أن الغريب عن المِلّة لا يُتخذ<lb/>بطانة للقائمين بأمْر الملة، والغريب عن الدولة لا يتخذ بطانة لرجال الدولة، وإن لم<lb/>يكن هؤلاء الغرباء مُتَّصِفِينَ بما ذكر في الآية من العدوان والبغضاء؛ فكيف إذا<lb/>كانوا كذلك.<lb/>بَيَّنَتْ لنا الآيةُ التي فَسَّرْناها بعض حال أولئك الذين نُهِيَ المؤمنون عن اتخاذ<lb/>البطانة منهم مع المؤمنين , فدونك هذه الآية التي تبين حال المؤمنين معهم: {هَا<lb/>أَنتُمْ أُوْلاءِ تُحِبُّونَهُمْ وَلاَ يُحِبُّونَكُمْ} (آل عمران: 119) فالقرآن ينطق بأفصح<lb/>عبارة وأصرحها , واصفًا المسلمين بهذا الوصف الذي هو من أثر الإسلام , وهو<lb/>أنهم يحبون أشد الناس عداوةً لهم , الذين لا يقصرون في إفساد أمْرهم , وتمني<lb/>عنتهم على أن بغضاءهم لهم ظاهرة , وما خفي منها أكبر مما ظهر.<lb/>أولئك المبغضون هم الذين قال الله فيهم أو في طائفة منهم: {لَتَجِدَنَّ أَشَدَّ<lb/>النَّاسِ عَدَاوَةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا اليَهُودَ} (المائدة: 82) إلخ , يعني: أولئك اليهود<lb/>المجاورين لهم في الحجاز. أليس حب المؤمنين لأولئك اليهود الغادرين الكائدين ,<lb/>وإقرار القرآن إياهم على ذلك - لأنه من آثار الإسلام في نفوسهم - هو أقوى<lb/>الْبَرَاهِينِ على أن هذا الدِّين دين حب ورحمة وتساهل وتسامح , لا يمكن أن يصوب<lb/>العقل نظره إلى أعلى منه في ذلك؟ بلى , ولكن وجد في الناس من ينكر عليه<lb/>ذلك , ويصفه بضده زورًا وبهتانًا، بل تعصّبًا خرّوا عليه صمًّا وعميانًا.<lb/>من هم الذين يرمون الإسلام بأنه دين بغض وعدوان؟ لا أقول إنهم النصارى<lb/>الذين كانوا أجدرَ بحبنا وودنا من اليهود لقوله تعالى في تتمة الآية التي استشهدنا بها<lb/>آنفًا: {وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى} (المائدة: 82)<lb/>بل هم قُسوس أوروبا المتعصبون على الإسلام مِن حيث هو دِين، وساستها<lb/>المتعصبون على الإسلام من حيث هو شرع ونظام قامت به دول وممالك.<lb/>فأوربا التي تتهم الإسلام - والشرق الأدنى كله لأجل الإسلام - بالتعصب<lb/>والبغضاء للمخالف هي التي أبادت من بلادها كل مخالف لدينها إلا الترك , فإنها لم<lb/>تقو على إبادتهم حتى الآن , ولولا ما بين دولها من التنازع السياسي لقضت عليهم.<lb/>فنصارى الشرق ومسلموه وكذا وثنيوه إنما اغترفوا غرفة من بحر تعصب أوروبا ,<lb/>ولكنهم لا قوةَ لهم على الدفاع عن أنفسهم أمامَ أولئك المعتدين.<lb/>أما قوله تعالى: {وَتُؤْمِنُونَ بِالْكِتَابِ كُلِّهِ} (آل عمران: 119) , فمعناه<lb/>أنكم تؤمنون بجميع ما أنزل الله من كتاب سواء منه ما أنزل عليكم , وما نزل عليهم ,<lb/>فليس في نفوسكم من الكفر ببعض الكتب الإلهية , أو النبيين الذين جاءوا بها ما<lb/>يحملكم على بُغض أهل الكتاب , فأنتم تحبونهم بمقتضى إيمانكم هذا. وذكر بعضهم<lb/>أن جملة {وَتُؤْمِنُونَ} (آل عمران: 119) حالية من قوله: {وَلاَ يُحِبُّونَكُمْ} (آل عمران: 119) والمعنى أنهم لا يحبونكم مع أنكم تؤمنون بكتابهم وكتابكم ,<lb/>فكيف لو كنتم لا تؤمنون بكتابهم كما أنهم لا يؤمنون بكتابكم؟ فأنتم أحق ببغضهم ,<lb/>أي: ومع ذلك تحبونهم ولا يحبونكم.<lb/>قال ابن جرير: في هذه الآية إبانة من الله عز وجل عن حال الفريقين أعني<lb/>المؤمنين والكافرين ورحمة أهل الإيمان ورأفتهم بأهل الخلاف لهم، وقساوة قلوب<lb/>أولئك، وغلطتهم على أهل الإيمان، كما حدثنا بِشْر قال: حدثنا يزيد قال:<lb/>حدثنا سعيد. عن قتادة: قوله: {هَا أَنتُمْ أُوْلاءِ تُحِبُّونَهُمْ وَلاَ يُحِبُّونَكُمْ وَتُؤْمِنُونَ<lb/>بِالْكِتَابِ كُلِّهِ} (آل عمران: 119) , فوالله إن المؤمن ليحب المنافق ويأوي إليه<lb/>ويرحمه , ولو أن المنافق يقدر على ما يقدر عليه المنافق منه لأباد خضراءه.<lb/>(حدثنا القاسم قال: حدثنا الحسين قال: حدثني حجاج. عن ابن جرير قال:<lb/>(المؤمن خير للمنافق من المنافق؛ يرحمه , ولو يقدر المنافق من المؤمن على مِثْلِ ما<lb/>يقدر عليه المؤمن لأباد خضراءه) . ا. هـ<lb/>فهؤلاء أئمة التفسير من سلف الأمة يقولون: إن المسلم خير للكافر وللمنافق<lb/>منهما له حُبًّا ورحمةً ومعاملةً. وكذلك قالوا في السني مع المبتدع , كما بين ذلك<lb/>شيخ الإسلام ابن تيمية؛ قالوا: إن من علامة أهل السنة أن يرحموا المخالف لهم<lb/>ولا يقطعوا أُخُوَّتَهُ في الدِّين؛ ولذلك يذكرون في كتب العقائد: (لا نُكَفِّرُ أَحَدًا مِن<lb/>أهل القِبْلَة) بل كان رُوَاة الحديث مِن أئمة أهل السنة كالإمام أحمد والبخاري ومسلم<lb/>وأصحاب السنن يروون عن الشيعة والمعتزلة , لا يلتفتون إلى مذهب الراوي ,<lb/>بل إلى عدالته في نفسه.<lb/>ونتيجة هذا كله أن الإنسان يكون في التساهل والمحبة والرحمة لإخوانه البَشَر<lb/>على قدر تمسّكه بالإيمان الصحيح , وقربه من الحق والصواب فيه. وكيف لا<lb/>يكون كذلك والله يقول لخيار المؤمنين: {هَا أَنتُمْ أُوْلاءِ تُحِبُّونَهُمْ وَلاَ يُحِبُّونَكُمْ} (آل عمران: 119) ؛ فبهذا نحتجُّ على من يزعم أن ديننا يغرينا ببعض المخالف<lb/>لنا , كما نحتج على بعض الجاهلين منا بدينهم الذين يطعنون ببعض علمائهم<lb/>وفضلائهم، لمخالفتهم إياهم في مذاهبهم وآرائهم، أو في ظنونهم وأهوائهم،<lb/>والذين سرت إليهم عدوى المتعصبين، فاستحلوا هَضْمَ حقوق المخالفين لهم في<lb/>الدِّين.<lb/>ثم قال تعالى شَأْنُهُ مُبَيِّنًا لشأن طائفةٍ منهم , أسندها إليهم في الجملة على قاعدة<lb/>تكافل الأمة , وكونها كشخص واحد {وَإِذَا لَقُوكُمْ قَالُوا آمَنَّا وَإِذَا خَلَوْا عَضُّوا عَلَيْكُمُ<lb/>الأَنَامِلَ مِنَ الغَيْظِ} (آل عمران: 119) كان بعض اليهود يظهرون الإيمان للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم والمؤمنين نفاقًا وخداعًا , ومنهم من كان يظهره، ثم يرجع عنه<lb/>ليشكك المسلمين كما تقدم في آية (72) من هذه السورة [2] وإذا خلا بعضهم إلى<lb/>بعض أظهروا ما في نفوسهم من الغيظ والحقد الذي لا يستطيعون معه إلى التشفي<lb/>سبيلاً. وعَضّ الأنامل كِنايَة عن شدة الغيظ , ويكنى به أيضًا عن الندم {قُلْ مُوتُوا<lb/>بِغَيْظِكُمْ} (آل عمران: 119) فإن الإسلام الذي هو سبب غيظكم لا يزداد<lb/>باعتصام أهله به إلا عزةً وقوةً وانتشارًا , وقال ابن جرير: (موتوا بغيظكم الذي<lb/>على المؤمنين؛ لاجتماع كلمتهم , وائتلاف جماعتهم) , فَلْيَعْتَبِرِ المسلمون اليومَ بهذا<lb/>لَعَلَّهم يتذكرون أنه ما حَلَّ بهم ما حَلّ من الأرزاء إلا بزوال هذا الاجتماع<lb/>والائتلاف , وبالتفرق بعد الاعتصام {إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ} (آل عمران:<lb/>119) , فهو يعلم ما تضم صدوركم من شعور الغيظ والبغضاء , وموجدة الحقد<lb/>والحسد، فكيف يخفى عليه ما تقولون في خلواتكم وما يبديه بعضكم لبعض من ذلك،<lb/>ويعلم كذلك ما تنطوي عليه صدورنا معشرَ المؤمنين من حب الخير والنصح لكم.<lb/>ثم قال مُبَيِّنًا حسدهم وسوء طويتهم {إِن تَمْسَسْكُمْ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ وَإِن تُصِبْكُمْ<lb/>سَيِّئَةٌ يَفْرَحُوا بِهَا} (آل عمران: 120) , المس في الأصل كاللمس , والمراد<lb/>بتمسسكم هنا: تصبكم , ولعل اختيار لفظ لمس في جانب الحسنة والإصابة في جانب<lb/>السيئة للإشعار بأن أولئك الكافرين يسؤوهم ما يصيب المسلمين من خير , وإن قَلّ<lb/>بأن كان لا يزيد على ما يمس باليد , وإنما يفرحون بالسيئة إذا أصابت المسلمين<lb/>إصابةً يشق احتمالها.<lb/>هذا ما كان يتبادر إلى فهمي , ولكن رأيت صاحب الكشاف يجعلهما هنا بمعنى<lb/>واحد , ويستدل باستعمال القرآن لكل منها في موضع الآخر , ويقول: إن المس<lb/>مستعار للإصابة. ثم خطر لي أن أراجع تفسير أبي السعود , فإذا هو يقول: (وذكر<lb/>المس مع الحسنة والإصابة مع السيئة للإيذان بأن مدار مساءتهم أدنى مراتب إصابة<lb/>الحسنة , ومناط فرحهم تمام إصابة السيئة. وإما لأن اليأس مستعار لمعنى الإصابة)<lb/>والأول هو الأوجه , وهو من دقائق البلاغة العليا.<lb/>والحسنة المنفعة، سواء كانت حسيةً أو معنويةً , وأعظمها انتشار الإسلام ,<lb/>ودخول الناس فيه , وانتصار المسلمين على المعتدين عليهم المقاومين لدعوتهم. قال<lb/>قتادة في بيان ذلك - كما رواه عنه ابن جرير -: (فإذا رأوا من أهل الإسلام أُلْفَةً<lb/>وحمايةً وظهورًا على عدوهم غاظهم ذلك وساءهم , وإذا رأوا من أهل إسلام فُرْقَةً<lb/>واختلافًا، وأصيب طرف من أطراف المسلمين سَرَّهم ذلك، وأعجبوا به، وابتهجوا<lb/>به؛ فهم كلما خرج منهم قرن أكذب الله أحدوثته وأوطأ محلته، وأبطل حجته<lb/>وأظهر عورته، فذلك قضاء الله فيمن مضى منهم , وفيمن بقى إلى يوم القيامة) .<lb/>ثم أرشد الله المسلمين إلى ما إِنْ تَمَسَّكُوا به سَلِمُوا من كَيْدِهِم الذي يدفعهم إليه<lb/>الحسد والبغضاء؛ فقال: {وَإِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا لاَ يَضُرُّكُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئاً} (آل<lb/>عمران: 120) ذهب بعضهم إلى أن المراد: وإنْ تصبروا على عدوانهم وتتقوا<lb/>اتخاذهم بطانة، وموالاتهم من دون المؤمنين لا يضركم كَيْدُهُمْ لكم وهم بمعزل عنكم.<lb/>وذهب آخرون إلى أنّ المراد: وإنْ تصبروا على مشاق التكاليف , وامتثال الأوامر<lb/>عامَّة , وتتقوا ما نُهِيتُم عنه وحظر عليكم - ومنه اتخاذ البطانة منهم - لا يضركم<lb/>كيدُهم.<lb/>و {يَضُرُّكُمْ} (آل عمران: 120) بتشديد الراء من الضَّرَرِ , وقرأ ابن<lb/>كثير ونافع وأبو عمرو ويعقوب] يَضِرْكُمْ [بكسر الضاد وسكون الراء المخففة , مِن ضَارَه يَضِيرُهُ , والضَّيْرُ بمعنى المَضَرَّة.<lb/>وقال الأستاذ الإمام: إن الصبر يذكر في القرآن في مقام ما يشق على النفس،<lb/>وحبس الإنسان سره عن وديده وعشيره ومعامله وقريبه مما يشق عليه؛ فإن من لذات<lb/>النفوس أن تفضي بما في الضمير إلى من تَسْكُن إليه , وتأنس به , فلما نُهُوا عن اتخاذ<lb/>بطانة ممن دونهم من خلطائهم وعشائرهم وحلفائهم، وعلل بما علل به من بيان<lb/>بغضائهم وكيدهم حسن أن يذكروا بالصبر على التكليف الشاقّ عليهم , وباتقاء ما<lb/>يجب اتقاؤه لأجل السلامة من عاقبة كيدهم. ويصح أن يُراد بالتقوى الأخذ<lb/>بوصاياه وامتثال أمْره تعالى في البطانة وغيرها.<lb/>أقول: ومن الاعتبار في الآية أنه تعالى أَمَرَ المؤمنين بالصبر على عداوة أولئك<lb/>المبغضين الكائدين , وباتقاء شرهم , ولم يأمرهم بمقابلة كيدهم وشرهم بمثله ,<lb/>وهكذا شأن القرآن لا يأمر إلا بالمحبة والخير والإحسان ودفع السيئة بالحسنة إنْ<lb/>أَمْكَنَ كما قال: {وَلاَ تَسْتَوِي الحَسَنَةُ وَلاَ السَّيِّئَةُ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي<lb/>بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ} (فصلت: 34) , فإن لم يكن تحويل العدو إلى<lb/>محب بدفع سيئاته بما هو أحسن منها , فإنه يجيز دفع السيئة بمثلها من غير بغي ولا<lb/>اعتداء , كما فعل النبي صلى الله عليه وسلم في معاملة بني النضير الذين نزلت<lb/>الآية فيهم أوّلاً بالذات , فإنه حالفهم ووادهم , فنكثوا وخانوا غير مَرَّة؛ أعانوا قريشًا<lb/>يومَ بدر , وادعوا أنهم نسوا العهد , ثم أعانوا الأحزاب الذين تحزّبوا لإبادة<lb/>المسلمين , ثم حاولوا قتلَ النبي صلى الله عليه وسلم , فتعذرت موادتهم واستمالتهم<lb/>بالمحبة وحسن المعاملة , فكان اللجأ إلى قتالهم وإجلائهم ضَرْبةَ لاَزِبٍ.<lb/>ثم قال: {إِنَّ اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ} (آل عمران: 120) قال الأستاذ<lb/>الإمام ما مثاله: المحيط بالعمل هو الواقف على دقائقه , فهو إذا دلّ على طريق<lb/>النجاة لعامل من كيد الكائدين والوسيلة للخلاص من ضررهم قائمًا يدل على الطريق<lb/>الموصل للنجاة حتمًا، والوسيلة المؤدية إلى النجاح قطعًا، فالكلام كالتعليل لكون<lb/>الاستعانة بالصبر والتمسك بالتقوى شرطين للنجاح.<lb/>وهناك وجه آخرُ وهو أن الخطاب بـ (تعلمون) عام للمؤمنين والكافرين<lb/>جميعاً - يعني على قراءة الحسن وأبي حاتم (تعملون) بالمثناة الفوقية أو على<lb/>الالتفات - ومن كان عالمًا بعمل فريقين متحادين , محيطًا بأسباب ما يصدر عن كل<lb/>منهما ومقدماته، ونتائجه وغاياته، فهو الذي يعتمد على إرشاده في معاملة أحدهما<lb/>للآخر , ولا يمكن أن يعرف أحدهما من نفسه في حاضرها وآتيها ما يعرفه ذلك<lb/>المحيط بعمله وعمل من يناهضه ويناصبه , فهداية الله تعالى للمؤمنين خير ما<lb/>يبلغون به المآرب، وينتهون به إلى أحسن العواقب.<lb/>وأقول: إن الإحاطة إحاطتان إحاطة علم , وإحاطة قدرة ومنع. وهذا التفسير<lb/>مبني على أن الإحاطة هنا إحاطة علم؛ لتعلقها بالعمل , وذلك من المجاز الذي<lb/>ورد في التنزيل كقوله تعالى: {أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْمًا} (الطلاق: 12) , وقوله:<lb/>{بَلْ كَذَّبُوا بِمَا لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِهِ} (يونس: 39) , وأما الإحاطةُ بالشخص أو<lb/>بالشيء قدرة , فهي تأتي بمعنى منعه مما يُرَادُ به , وهذا ليس بمراد هنا , وبمعنى<lb/>منعه مما يريده , وبمعنى التمكن منه , ومنه الإحاطة بالعدو؛ أي: أخذه من جميع<lb/>جوانبه بالفعل , أو التمكن من ذلك؛ ومنه قوله تعالى: {وَأَحَاطَتْ بِهِ خَطِيئَتُهُ} (البقرة: 81) وقوله: {إنَّ رَبِّي بِمَا تَعْمَلُونَ مُحِيطٌ} (هود: 92) وقوله:<lb/>{وَظَنُّوُا أَنَّهُمْ أُحِيطَ بِهِمْ} (يونس: 22) كل هذا من بابٍ واحدٍ وإنْ فسر كل قول<lb/>بما يليق به. فيصح أن يكون منه ما نحن فيه, والمعنى حينئذ أن الله قد دلكم يا معشرَ<lb/>المؤمنين على ما ينجيكم من كيد عدوكم؛ فعليكم بعد الامتثال أن تعلموا أنه<lb/>محيط بأعمالهم إحاطةَ قدرة تمنعهم مما يريدون منكم معونة منه لكم كقوله:<lb/>{وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا} (الفتح: 21) فعليكم بعد القيام بما<lb/>يجب عليكم أن تثقوا به , وتتوكلوا عليه.<lb/>ومن مباحث اللفظ في الآيات قولُهُ: {هَا أَنتُمْ أُوْلاءِ} (آل عمران: 119)<lb/>أصله: أنتم هؤلاء؛ فَقُدِّمَتْ أداةُ التنبيهِ التي تَلْحَق اسم الإشارة (أولاء) على<lb/>الضمير. ويُقال في المفرد (ها أنا ذَا) وعلى ذلك فَقِسْ. وإعرابه: ها: للتنبيه ,<lb/>وأنتم: مبتدأ , وأولاء: خبره , وتحبونهم: في موضع النصب على الحال , أو<lb/>خبر بعد خبر. وَجَوَّزَ بَعْضُهم أن تكون أولاء اسمَ موصول , وتحبونهم: صِلَتَهُ. <note type="footnote" location="bottom">(1) راجع ص276 وما بعدها من الجزء الثالث من التفسير.<lb/>(2) راجع ص333 من الجزء الثالث من التفسير.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p176"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1992.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>اليمن<lb/>سبب فتنتها وإمام الزيدية فيها</head>
               <lb/>
               <lb/>إن العرب في اليمن وحضرموت ونَجْد وسائر جزيرة العرب يحبون الدولة<lb/>العثمانية محبةً صادقةً وزادهم حبًّا فيها , وحرصًا على بقائها في هذا الزمن<lb/>اعتقادهم أن دول أوربا تتربص بها الدوائر، وتحاول إزالة سلطتها لإزالة سلطة<lb/>الإسلام من الوجود وهم على بقاء مميزاتهم الجنسية والوطنية على نحو ما كانوا في<lb/>القرون الماضية والأجيال الغابرة - لم يطرأ عليهم من التغير ما طرأ على أهل<lb/>الآستانة ومصر والشام والأناطول , وغيرها من الأقطار الإسلامية: لا تزال<lb/>الرابطة الدينية عندهم فوقَ رابطة الجنس واللغة والوطن , لم تعلمهم المدنية<lb/>الأوربية التعصب للجنس كما علمت الأتراك ولا للبقعة كما علمت المصريين , فهم<lb/>يتمنون لو يجدون من الترك حكامًا يقيمون العدل , ويحكمون بالشرع، لا يجدون في<lb/>صدورهم حرجًا من ذلك.<lb/>ولكن الذي لا يطيقون احتماله ولا يصبرون عليه هو الظلم والجور والخيانة<lb/>والغدر؛ لأنهم ورثوا الاستقلال الشخصي والقومي وعزة النفس , وإباء الضيم منذ<lb/>آلاف من السنين.<lb/>وقد بينت في المنار من قبلُ أنَّ فئةً قليلةً من العمال (الحكام) المسلمين<lb/>العدول العارفين بالشرع المهتدين به يكفون الدولة في اليمن أمْر هذه الحروب التي<lb/>طالت عليها السنون , فخربت البلاد , وأضاعت على الدولة من الأموال والرجال ما<lb/>هي في أشد الحاجة إليه لصيانة استقلالها من عبث أوربا التي تواثبها المرّة بعد<lb/>المرّة، وأضرت بها أنواعًا أخرى من المضرات لا حاجة إلى شرحها الآن.<lb/>الزيدية: طائفة من عرب اليمن , تدين بوجوب إقامة إمام لها من العترة<lb/>النبوية، فهم بذلك أجدر العرب بعدم الخضوع للدولة العثمانية , ولكنهم مع ذلك يتمنون<lb/>لو تقيم الدولة في بلادهم العدل , وتحكم بالشرع ويكون لها منهم ما يريدون فما<lb/>بالك بغيرهم؟<lb/>حاولت الدولة غير مرّة أن تقيم الحُجة الشرعية على هؤلاء بوجوب طاعة<lb/>السلطان، وتحريم الخروج والعصيان، فأرسلت من خاطب إمامهم بذلك غير مرة<lb/>فكانت حجة الإمام أنهض، وحجة السلطان أدحض؛ لأن الظلم والبغي بغير الحق<lb/>حجج عملية، لا تبطلها الحجج القولية، ولا تفيد معها شيئًا.<lb/>وقد عثرنا في هذه الأيام على نَصّ ما أجاب به إمام الزيدية عما وجهه إليه<lb/>الشيخ محمد الحريري مفتي حَمَاه المندوب الذي أرسله إليه السلطان منذ سنين ومنه<lb/>يعلم صحة رأينا في هؤلاء القوم وهذا نصه:<lb/>
               <lb/>المنصور بالله محمد بن يحيى حميد الدين<lb/>عصمتي بالله وما توفيقي إلا بالله<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>اللهم أَيِّدْ دِينك القويم بالعلماء العاملين، واكشف ببركتهم جهل الجاهلين،<lb/>وارفع بحميد سعيهم غفلة الغافلين، فهم بحور العلم الزاخرة، ونجوم الهدى الزاهرة،<lb/>وزينة الدنيا والدين والآخرة وأهل الفضائل المتكاثرة، منهم ذو المجد الشامخ<lb/>المنيف، والحسب الباذخ الشربف، والأدب المثمر روضه الوريف، السيد محمد<lb/>الحريري الرفاعي الحسني الحموي، ألبسه الله جلباب التقوى، وقاده إلى التمسك<lb/>بالحبل الأقوى، وأعاد على محياه السلام الأسنى، والإكرام الأهنى، وصلى الله على<lb/>محمد خاتم أنبياه، وعلى آله سفينة النجاة، وتراجمة الكتاب وقرناه، وعلى<lb/>صحابته الذين اتبعوه بعد مماته وفي محياه.<lb/>أمّا بعدُ؛ فإنا نَحْمَدُ الله الذي لا يرجى ويخشى سواه، ولا نعبد إلا إياه. وإنه<lb/>وافانا منك أيها السيد كتاب كريم، ومسطور رائق فخيم، أفاد معرفة بحقوق العترة<lb/>النبوية، والسلالة العلوية، بما ورد فيهم من الآيات القرأنية، والأحاديث الصحيحة<lb/>المروية , (وإن دواعي المحبة اقتضت المراسلة، وبواعث المودة جذبت إلى<lb/>المكاتبة والمواصلة) ، وإن من لوازم المحبة والإيمان بذل النصيحة للإخوان،<lb/>لا سِيَّمَا ولاة الأمور، الذين ناط الله بهم صلاح الجمهور، وأفاد - أسعده الله - أنه<lb/>مستنكر لِمَا جرى بيننا وبين الولاة المرسلين من حضرة الدولة العثمانية، والسدة<lb/>الخاقانية من الحرب والاختلاف، وعدم التوافق والائتلاف، وأنه يرى الخير في<lb/>إصلاح ذات البين، ورفع الفتنة التي تؤدي إلى التهلكة والحين، وأنه ورد الحثّ عليه<lb/>في السنة والكتاب، وأنه مناط الرضا لرب الأرباب، وأن السلطان الأعظم<lb/>ممن أقام الله به الدين، وانتظمت به أحوال المسلمين، وتشرف بخدمة الحرمين<lb/>الشريفين، وأقام بجهاد الكفار، ومنابذة الأشرار، وأن رغبته في صلاح الدنيا<lb/>والدين، وقمع الفجار المعتدين، وأن القطر اليماني المحروس بالله محلّ الإيمان، كما<lb/>ورد عن سيِّد ولد عدنان، وأن سعيه في ذلك نصيحة دينية، ومحبة إيمانية.<lb/>فنقول: نَعَم الأمر كما ذكرتم , مما وقع بيننا وبين من تعلق بالسلطة القاهرة<lb/>أعز الله بها الإسلام، وقمع بها ذوي الإلحاد الطَّغَام، ولم يكن لنا من الرياسة<lb/>الدنيوية طلب، ولا في الراحة البدنية إِرْب، ولا نعول على جمع المال ووفرة<lb/>المكسب، ولا مزيد على ما نحن فيه من الحَسَب والنَّسَب، لكنا رأينا المأمورين لم<lb/>يؤدوا حقوق الله، ولا رعوا حرمة ما حرمه الله، ولا غضبوا يومًا على معاصي الله،<lb/>ولم يعملوا بشيء من كتاب الله ولا سنة رسول الله، ولا شرعوا لهم من الدين<lb/>ما لم يأذن به الله، وارتكبوا المعاصي، ورموا إليها الناس بأطراف النواصي،<lb/>وجاهروا الله بشرب الخمور، وارتكاب الفجور، وظلموا كل ضعيف، وأهانوا كل<lb/>شريف، حتى فسدت الذرية، وارتفعت كلمة اليهودية والنصرانية، وصارت<lb/>الأكراد والمجوس تحكم البرية. {لاَ يَرْقُبُونَ فِي مُؤْمِنٍ إِلاًّ وَلاَ ذِمَّةً} (التوبة:<lb/>10) . ولا تأخذهم في المسلمين رأفةٌ ولا رحمةٌ، وَلَمَّا لم نجد عن أمر الله بُدًّا،<lb/>استعنا وتوكلنا عليه , وبذلنا في الجهاد جهدًا، امتثالًا لقول الله عز وجل:<lb/>{وَقَاتِلُوَهُمْ حَتَّى لاَ تَكُونَ فِتْنَةٌ وَيَكُونَ الدِّينُ لِلَّهِ} (البقرة: 193) , وقوله عز<lb/>وجل: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ<lb/>المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) , وقوله: {كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ<lb/>أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 110) ,<lb/>وخوفًا مما خوَّفنا الله به من نحو قوله تعالى: {لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ<lb/>عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ * كَانُوا لاَ يَتَنَاهَوْنَ<lb/>عَن مُّنكَرٍ فَعَلُوهُ لَبِئْسَ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ} (المائدة: 78-79) , ونحو قوله صلى<lb/>الله عليه وسلم: (لتأمرن بالمعروف ولتنهن عن المنكر , أو ليسلطن الله عليكم<lb/>شراركم , فيدعو خيارُكم فلا يستجاب لهم) حتى إذا بلغ الكتاب أجله كان هو الله<lb/>المنتصر لنفسه.<lb/>ولم نزل نتوخى أن السلطة القاهرة - أعز الله بها الإسلام - إذا رُفِعَتْ إليها تلك<lb/>القبائح التي لا يختلف في وقوعها اثنان، أن تأخذها حمية الدين والإيمان، على<lb/>تلافي ما فرط من الإضاعة، وتستدرك ما فات من حق عترة رسول الله الذين لا<lb/>تستحق بدون اتباعهم الشفاعة، فلم يزدادوا مع طول المدة إلا انسلاخًا من الدين،<lb/>وتوسعًا من تأمر الفجرة المعتدين.<lb/>فإن قلتَ أيها السيد: إن تلك القبائح مباحة في الإسلام، وإن فعلها مستحل من<lb/>أتباع شريعة سيد الأنام. فهات الدليل، ولا يقول بذلك إلا ضليل، وإن أنكرت أيها<lb/>السيد أن ذرية الرسول، هم الحجة في الفروع والأصول. صاح بك قوله تعالى:<lb/>{ثُمَّ أَوْرَثْنَا الكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ<lb/>سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ذَلِكَ هُوَ الفَضْلُ الكَبِيرُ} (فاطر: 32) , وقوله تعالى:<lb/>{قُلْ لاَّ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلاَّ المَوَدَّةَ فِي القُرْبَى} (الشورى: 23) , ونحو قوله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (إني تارِكٌ فيكم ما إن تمسكتم به لن تضلوا من بعدي أبدًا:<lb/>كتاب الله وعترتي أهل بيتي؛ إن اللطيف الخبير نبأني أنهما لن يتفرقا حتى يردا<lb/>عَلَيّ الحوض) وقوله صلى الله عليه وسلم: (إن عند كل بدعة تكون من بعدي<lb/>وليًّا من ذريتي) وقوله صلى الله عليه وسلم: (أهل بيتي أمان لأهل الأرض)<lb/>وقوله صلى الله عليه وسلم: (أهل بيتي كسفينة نوح) وغير ذلك مما لا يتحمله<lb/>المقام , فالظهور أبين للحجة، وأوضح للمحجة، لا ما خوفتنا به من القتل والنَّكال،<lb/>فإنّا أهل بيت لا تزعزعنا كواذب الآمال، ولا نعُد بذل نفوسنا في سبيل الله إلا من<lb/>أشرف الخصال، ولا نفزع إلى غير ذي الجلال، ولا ندعو سواه في البكور<lb/>والآصال.<lb/>على أن قومي تحسب الموت مغنمًا <gap resp="#org_MS"/> وإن فرار الزحف عار ومغرم<lb/>{أَمَّنْ هَذَا الَّذِي هُوَ جُندٌ لَّكُمْ يَنصُرُكُم مِّن دُونِ الرَّحْمَنِ إِنِ الكَافِرُونَ إِلاَّ فِي<lb/>غُرُورٍ} (الملك: 20) ، {إِن يَنصُرْكُمُ اللَّهُ فَلاَ غَالِبَ لَكُمْ وَإِن يَخْذُلْكُمْ فَمَن ذَا<lb/>الَّذِي يَنصُرُكُم مِّنْ بَعْدِهِ} (آل عمران: 160) ، {إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ<lb/>وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) ، {وَنُرِيدُ أَن نَّمُنَّ عَلَى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا فِي<lb/>الأَرْضِ وَنَجْعَلَهُمْ أَئِمَّةً وَنَجْعَلَهُمُ الوَارِثِينَ} (القصص: 5) ، {الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ<lb/>فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ<lb/>عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج: 41) , فنحن من وعد ربنا على يقين، {وَالْعَاقِبَةُ<lb/>لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) , وإنك لا تجد في خطتنا المنصورة إلا قائمًا لعبادة<lb/>ربه إذا أسدل الليل جناحه، أو تاليًا كتاب الله وذاكرًا إذا أطلع الفجر صباحه،<lb/>ومساجدنا معمورة بالعلم والعمل، وقلوبنا ضالّة عن الجبن والفشل، ولا نفتخر<lb/>كغيرنا بآلات الحرب الفاخرة، ولا بالسيوف المتكاثرة، التي تحت أمْرِنا عائرة، بل<lb/>نتبرأ من الحول والقوة، ونتمسك بأذيال سيرة الإمامة والنبوة:<lb/>مغارس طابت في ربا الفضل فالتقت <gap resp="#org_MS"/> على أنبياء الله والخلفاءِ<lb/>إذا حمل الناس اللواء علامة <gap resp="#org_MS"/> كفاهم مثار النقع كل لواءِ<lb/>فقد أوضحنا لك أيها السيد طريقتنا، وأبلغنا إليك أفعال أعادينا {فَأَيُّ<lb/>الفَرِيقَيْنِ أَحَقُّ بِالأَمْنِ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ * الَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يَلْبِسُوا إِيمَانَهُم بِظُلْمٍ أُوْلَئِكَ<lb/>لَهُمُ الأَمْنُ وَهُم مُّهْتَدُونَ} (الأنعام: 81-82) ولو يعلم السلطان الأعظم حقيقة<lb/>الحال، لَسَارع إلى إعانتنا في الحال والمآل، ورفع جميع المأمورين من الخطة<lb/>اليمانية، وأمرهم بحرب الفرقة الكفرية، ولمنعهم عن محاربة العترة النبوية، التي<lb/>هي بضعة من الذات الشريفة المحمدية، ولأوفى جدنا الأعظم أجر تبليغ الأنباء<lb/>المشار إليه بـ {قُل لاَّ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ} (الشورى: 23) الآية، ولتباعد عن<lb/>مشابهة من قال فيهم خاتم النبيين: (من قاتلنا آخر الزمان فكأنما قاتل مع الدجال) ,<lb/>وعن الدعوة النبوية في قوله لأهل بيته: (أنا حرب لمن حاربتم , سلم لمن سالمتم) ,<lb/>وقد أمر الله تعالى بالكون مع الصادقين بقوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا<lb/>اللَّهَ وَكُونُوا مَعَ الصَّادِقِينَ} (التوبة: 119) , وثبتهم بقوله: {إِنَّمَا المُؤْمِنُونَ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ أُوْلَئِكَ<lb/>هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحجرات: 15) . {قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ<lb/>أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي وَسُبْحَانَ اللَّهِ وَمَا أَنَا مِنَ المُشْرِكِينَ} (يوسف: 108) . {يَا<lb/>قَوْمَنَا أَجِيبُوا دَاعِيَ اللَّهِ وَآمِنُوا بِهِ يَغْفِرْ لَكُم مِّن ذُنُوبِكُمْ وَيُجِرْكُم مِّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ} (الأحقاف: 31) . {وَمَن لاَّ يُجِبْ دَاعِيَ اللَّهِ فَلَيْسَ بِمُعْجِزٍ فِي الأَرْضِ وَلَيْسَ لَهُ مِن<lb/>دُونِهِ أَوْلِيَاءُ} (الأحقاف: 32) . {وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ وَتَدْعُونَنِي<lb/>إِلَى النَّارِ} (غافر: 41) , فإذا وجدت أيها السيدُ خلاصًا من أوامر الله أَفِدْنا من<lb/>كتاب الله ومن سنة رسول الله , وَدَعْ عنك التخويف بالمخلوقين كما قد قيل:<lb/>جاء شقيق عارضًا رمحه <gap resp="#org_MS"/> إن بني عمك فيهم رماح<lb/>وأما اجتماع الكلمة على الحق فمن أين لنا ذلك، وإلا فهو عندنا من أعظم<lb/>المسالك، حَقْنًا للدماء، ورفعًا للدهماء، ونسأل الله أن يرفع عن الأمة المحمدية<lb/>السوء والمحن، ويجعلها على اتباع الكتاب وقرنائه أهل بيت النبي المؤتمن، وأن<lb/>يعيذنا من نزغات الشيطان الرجيم، ومضلات الفتن , وحسبنا الله ونعم الوكيل.<lb/>وكان اللائق بحال أركان السلطان الأعظم أن يجعل القطعة اليمانية من جملة<lb/>الممالك التي بأيدي الكفار , وقد أضربوا عنها صفحًا، وطَوَوْا عنها كشحًا، وما<lb/>سارعوا لغير مملكة اليمن التي بأيدي أولاد رسول الله يحكمون فيها بما أنزل الله،<lb/>ويمنعون محارم الله، فهلا جعلوا آل الرسول كالكفار الذين تركوا لهم ممالكهم؟<lb/>اللهم اشهد وكفى بك شهيدا. اهـ<lb/>(المنار)<lb/>تسمع الدولة هذه الأخبار , وتقرأ مثل هذا الجواب , ثم هي توالي إرسال<lb/>الجيوش إلى اليمن , فإذا توالى انكسارهم أرسلت من الرسل السلميين من يقيم الحجة<lb/>على إمام الزيدية! ! لم تعتبر بإخفاق محمد الحريري وحسن خالد الصيادي ,<lb/>فأرسلت في العام الماضي وفدًا من علماء مكة , فكانت حجتهم كحجة من سبقهم،<lb/>ولو سمعت كلامنا نحن الناصحين المخلصين لأرسلت واليًا عادلاً حكيمًا وعمالاً من<lb/>أهل الدين والاستقامة , فبذلك لا بسواه تنطفئ نار الفتنة، وتخضع اليمن للدولة،<lb/>فإذا أعوز الدولة هذا العلاج، فلتعلم أن جميع بلاد العرب ستتبع اليمن في الخروج<lb/>عليها، أو الخروج من سلطتها. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p181"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1993.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>المؤتمر الإسلامي</head>
               <lb/>
               <lb/>سبق لنا قول في المؤتمر الإسلامي الذي اقترحه إسماعيل بك غصبرنسكي<lb/>القريمي , ونقول الآن: إن اللجنة التي تألفت للبحث في ذلك، وسمت نفسها اللجنة<lb/>التأسيسية قد وضعت لهذا المؤتمر قانونًا طبعته وأرسلته مع دعوة عَامَّة مطبوعة<lb/>بالعربية والتركية والفارسية إلى الجرائد الإسلامية في القطر المصري وغيره من<lb/>الأقطار الإسلامية , وإلى من عرفت من أهل الفضل والرأي من المسلمين. وقد<lb/>جعلت الباب الثاني من القانون خاصًّا ببيان موضوع المؤتمر، وفيه ثلاث (مواد)<lb/>نذكرها بنصها وهي:<lb/>(المادةُ الرابعةَ عَشْرَةَ) وظيفة المؤتمر هي البحث في الأسباب التي أوجبت<lb/>تأخّر المسلمين من الوجهة الاجتماعية , ومما داخل الدين من البدع والنظر في إزالة<lb/>تلك الأسباب , وفيما يؤدي إلى رقيهم.<lb/>(المادة الخامسةَ عَشَرَ) لا تُقْبَل الآراء التي تُعْرَض من الوجهة الدينية إلا إذا<lb/>كان لها سندٌ من الكتاب أو السنة أو الإجماع أو القياس.<lb/>(المادة السادسةَ عشْرةَ) لا يجوز التعرض في مناقشات المؤتمر وأبحاثه<lb/>للمسائل السياسية أيًّا كان نوعها. اهـ<lb/>وقد سرنا موافقة الشيخ سليم البشري رئيس اللجنة على المادة الخامسة عشرة<lb/>سرورًا عظيمًا , وعددناها من بشائر الإصلاح، وأمارات النجاح، ذلك بأن<lb/>الإصلاح الإسلامي مع التزام المذاهب المعروفة والجمود على كتب متبعيها محال ,<lb/>ولذلك جرينا في المنار على اتباع الدليل في المسائل الدينية , وترك التقليد , وإقامة<lb/>الحجج على المقلدين؛ لأن المنار كالمؤتمر عامّ لجميع المسلمين.<lb/>وقد قلنا في مقالة طويلة عنوانها (بحث في المؤتمر الإسلامي) نشرناها في<lb/>الجزء التاسع من السنة الماضية ما نصه (ص680م10) :<lb/>ثم إنه ينبغي أن تكون القاعدة الأساسية الأولى للإصلاح الديني في المؤتمر<lb/>هي المحافظة على المُجْمَع عليه عند المسلمين , لا سِيَّمَا ما كان منه معلومًا من الدين<lb/>بالضرورة , وذلك هو القرآن المجيد , وما استفيد منه بالنص القطعي وبعض السنن<lb/>المتبعة - ونَعْنِي بالسُّنَّة معناها اللغوي الذي كان يفهمه الصحابة , ومنه ما هو فرض<lb/>أو واجب ككون الصلوات المفروضة خمسًا، رَكَعَات كل صلاة منها كذا يقرأ فيها<lb/>كذا , ويركع في كل ركعة مرة , ويسجد مرتينِ , ومنها ما هو مندوب في اصطلاح<lb/>الفقهاء كما هو معروف.<lb/>ذلك أن المؤتمر الإسلامي عامّ لجميع المسلمين , وفيهم السُّنِّيّ السلفي وغير<lb/>السلفي , والشيعي , والإباضي. ومِن السُّنِّيَّة الحَنَفِي والمالكي <gap resp="#org_MS"/> إلخ , ومن الشيعة<lb/>الجعفري والزيدي، فالذي يجمع بين هؤلاء ويوحد كلمتهم هو كتاب الله والسنن<lb/>العملية المتواترة عن النبي صلى الله عليه وسلم بالتلقي عن آله وأصحابه رضي<lb/>الله عنهم.<lb/>وبذلك يكون المؤتمر غير مقيد بالتقاليد الاجتهادية التي تثير النزاع وتفرق<lb/>الكلمة فلا يمنع أعضاءه مانع من الاعتصام بحبل الله , ودعوة سائر المسلمين<lb/>إلى الاعتصام به.<lb/>كتبنا هذا لِتنبيهِ لجنة المؤتمر قبل الابتداء بعملها إلى الأساس الذي لا يفيد<lb/>المؤتمر بدونه شيئًا , وكنا نخاف أن يحاول من دخل في اللجنة من علماء الأزهر<lb/>تقييد المباحث الدينية في المؤتمر بنصوص كتب المذاهب , وكان أخوف من نخاف<lb/>في ذلك رئيس اللجنة الشيخ سليم البشري؛ لأنه كان يبلغنا عنه أنه ممن ينكرون<lb/>على المنار الإنحاء على التقليد والاعتماد في مباحثه على الأدلة الشرعية , فلما<lb/>رأيناه الآن، وافق على قانون الذي جعل أساس مباحثه الدينية الاجتهاد دون التقليد<lb/>حلّ الرجاء محل الخوف , ووجب علينا أن نثني على الأستاذ الكبير الشيخ سليم<lb/>البشري أجمل الثناء , فحياه الله تحيةً مباركةً طيبةً.<lb/>إنما قصرنا الثناء على الشيخ سليم من دون سائر أعضاء اللجنة الواضعة<lb/>لهذا القانون؛ لأن معارضة مثل الشيخ سليم من كبار العلماء أصحاب الشهرة<lb/>والصفة الرسمية في مسألة إجازة الاجتهاد ومنع التقليد تعدّ عقبة في سبيل الإصلاح ,<lb/>وموافقته عليها تعد تمهيدًا عظيمًا لهذه السبيل التي هي سبيل الله , وعونًا كبيرًا<lb/>للسالكين فيها، ولا نبخس أحدًا من أعضاء اللجنة حَقَّهُ، ولا نظلمه شيئًا من فضله،<lb/>بل نرجو أن يكثر فينا من أمثالهم الجاهرون بهذه الدعوة , كما كثر المعتقدون لها<lb/>وإن لم يصرحوا بها.<lb/>إن في علماء الأزهر كثيرين يعتقدون بطلان التقليد , ووجوب اتباع الدليل ,<lb/>ولكن يقل فيهم من يجهر بذلك قولاً , ويندر من يتجرأ منهم على كتابة ذلك في<lb/>الصحف المنشرة , والدعوة إليه على رءوس الأشهاد؛ ذلك بأن كبراء الشيوخ ذوي<lb/>المكانة عند الأمراء والشهرة عند العامة ينكرون ذلك على قائله , ويضطهدونه إن<lb/>استطاعوا , ويبالغون في ذلك مبالغةً هي عندي من مثارات العجب. أفلا يحق لنا<lb/>إذًا أن نكبر إجازة الشيخ سليم البشري جعل قبول ما يقدم للمؤتمر من الآراء<lb/>والمباحث الدينية مشروطا بأن تكون مُؤَيَّدَةً بدليلٍ من الكتاب أو السنة أو الإجماع أو<lb/>القياس , ونحن نعلم أنه من أولئك الشيوخ الكبراء , بل هو في ناصيتهم وذروتهم إذ<lb/>هو شيخ المالكية وكبيرهم الآن , وكان بالأمس شيخ الأزهر؟ وقد اشتهر بأنه أعلم<lb/>أهل الأزهر الآن بالحديث , ولعلّ الخير جاء من هذه الناحية فأهل الحديث ما زالوا<lb/>أبعدَ الناس عن التقليد.<lb/>ونعود إلى مباحث المؤتمر , فنقول: إن المباحث الدينية قد اشتُرِط فيها هذا<lb/>الشرط الذي سررنا به على إجماله , وأما المباحث الاجتماعية فلم يشترط فيها شيء ,<lb/>وإذا يسر الله واجتمع المؤتمر فإننا سنحتاج إلى تحديد ما هو اجتماعي غير ديني؛<lb/>وفي ذلك من العُسْر ما فيه لا سِيَّمَا في المسائل العائلية والمالية , بل أقول: إن المسألة<lb/>الجنسية لها علاقة عند المسلمين بالدين , وقد كان السيد جمال والشيخ محمد عبده<lb/>يقولان: إن المسلمين لا جنسيةَ لهم في غير دينهم , ولكن كثيرًا من الأتراك<lb/>والمصريين يقولون اليوم بجنسية النسب , وجنسية الوطن , ولا يعدون هذا مما<lb/>يتعلق بالدين , وهذه المسألة من أكبر المسائل التي ننتظر من المؤتمر - إنِ اجْتَمَعَ -<lb/>حَلّ عقدتها.<lb/>ذكر إسماعيل بك غصبرنسكي في أحد أعداد جريدته (ترجمان أحوال زمان)<lb/>أن أحد أذكياء الترك يريد أن يلقي في المؤتمر خطابًا يبيّن فيه أن ارتقاء أمة الترك<lb/>يتوقف على انفصالها من العربية لغةً ودينًا وسياسةً! ! ! وربما يسمع المصري<lb/>وغير المصري ممن لا يعرفون الغايةَ التي وصلت إليها نابتة الترك من التفرنج هذا<lb/>القول , فيرونه عجيبًا غريبًا , ولكن لا يعجب منه مَن يعلم أن كبار الترك قد دارَتْ<lb/>بينهم مناقشاتٌ طويلة في هذه المباحث استمرت عِدَّة سنين , وكان فيهم من كتب مثل<lb/>هذا الرأي حتى غلا بعضهم , فقال: إنه يجب تطهير التركية مما فيها من مفردات<lb/>اللغة العربية.<lb/>نحن نَعُدُّ هذا شذوذًا وغلوًّا، ويوافقنا على رأيِنا كثير من فضلاء الترك لا<lb/>سِيَّمَا المتدينين منهم. وإذا انعقد المؤتمر فإن جمهور المسلمين من جميع الشعوب<lb/>سيسمعون من أخبار أمراض المسلمين الاجتماعية والدينية ما لا يخطر لهم الآن في<lb/>بال، ونسأل الله أن يحسن العاقبة والمآل. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p185"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1994.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الرد على اللورد كرومر</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تتمة الكلام في مسألة المعارف<lb/>إن اللورد يعلم أنه استعمل المغالطة في هذا الفصل، فعمل محمد علي وعباس<lb/>وإسماعيل ليس حجة على ما يجب اتباعه الآن من حَصْر تعليم الحكومة في<lb/>فرنجة عدد معين للوظائف. والإنفاق في وقت كانت الحكومة فيه على شفا الإفلاس<lb/>لا يجعل مقياسًا لوقت يزيد فيه دخلها على خرجها زيادةً عظيمةً. ولو كان عمل<lb/>محمد علي وعباس وإسماعيل مما يصح أن يتبع في هذا العصر لَكَان الواجب على<lb/>الناس أن يرجعوا القَهْقَرَى دائمًا , ولما ساغ لإنكلترا أن تدعي أن هذه البلاد محتاجة<lb/>إليها في تقدمها وارتقائها , فإنها تقدر بنفسها أن تكون على أحسن من زمن إسماعيل ,<lb/>فما بال اللورد يمثل ظلمات الماضي الحالكة شَرَّ تمثيل , ثم هو يجعلها أساسًا يبني<lb/>عليه سياسته في التعليم؟ !<lb/>اللورد قد ذم المتفرنجين في كتابه ذمًّا بليغًا , وبين أنهم لا قيمةَ لهم في نظر<lb/>الشيخ محمد عبده , فكيف لا يعذره إذا طلب لبلاده تعليمًا أنفع من هذا التعليم الذي لا<lb/>يقصد منه إلاَّ تكوين المتفرنجين؟ !<lb/>ومن المغالطة في تقرير اللورد قولُهُ: إن إبطال التعليم المجَّاني كان إلغاءً<lb/>لامتياز جائر؛ لأن الذين كانوا يعلَّمون مجانًا هم في الغالب أولاد الأغنياء، فإن<lb/>العدل في إزالة هذا الامتياز بما يوافق المصلحة إنما يكون بتحويل الامتياز عن<lb/>الأغنياء وتخصيصه بالفقراء , وما أسهل ذلك على الحكومة لو أراده القابضون على<lb/>أزمتها.<lb/>لو كانت الطريقة التي أزيل بها امتياز أولاد الأغنياء على أولاد الفقراء في<lb/>التعليم المجاني عادلة , لكان من العدل أن يمنع الماء عن الأراضي التي كان<lb/>الأغنياء يميزون فيها على الفقراء في الرّيّ حتى لا تزرعَ منها أرض فقير ولا غني ,<lb/>فإن العلم حياة النفوس كما أن الماء حياة الأرض.<lb/>لم يكن الشيخ محمد عبده راضيًا عن سياسة التعليم بمصر في وقت من<lb/>الأوقات. ففي زمن توفيق باشا حمل على نظارة المعارف حملةً قَلَمِيّةً منكرةً في<lb/>جريدة الحكومة الرسمية، ومقالاته في ذلك مثبتة في الجزء الثاني من التاريخ الذي<lb/>وضعناه له. وقد حمل ذلك الحكومة على الشروع في إصلاح التعليم والتربية ,<lb/>ولكن جاءت من الثورة العرابية, فأوقفت كل عمل , وتلاها الاحتلال ونفى الشيخ من<lb/>البلاد. وبعد عودته رأى سياسة التعليم غير سديدة؛ فقدم لعميد الدولة المحتلة -<lb/>وإياك أعني أيها اللورد - لائحة [1] فيما يجب اتباعه في التربية والتعليم , فوضعت<lb/>في زوايا الإهمال.<lb/>لعل اللورد لم يَنْسَ أن الشيخ كتب في هذه اللائحة ما نصُّهُ:<lb/>(المدارس الأميرية ليس فيها شيء من المعارف الحقيقية ولا التربية الصحيحة) [2] <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ثم ذكر غرض محمد علي باشا من إنشائه لها , وما كان حظها من خلفه إلى عهد إسماعيل باشا , ولكن الشيخ ذكر ذلك حُجة على فَقْدِ التربية والمعارف الحقيقية منها , فجاء اللورد يذكره مِن بعدِهِ في تقرير 1905 , ويجعله حُجة على بقاء ما كان على ما كان إلاَّ المجانية , فإنه يرى إبطالها بعد انتظام مالية الحكومة وامتلاء خزائنها! .<lb/>مَرَّتِ الأيام على موت هذه اللائحة والشيخ محمد عبده قاضٍ في المحاكم ليس له<lb/>طريق رسمي إلى دعوة الحكومة إلى إصلاح التربية والتعليم , وقد جرب طريق<lb/>النصيحة , فلم يجده موصلاً إلى المطلوب , فلما صار مُفْتيًا وعضوًا في مجلس<lb/>الشورى حاول أن يجعل مجلس الشورى وسيلةً إلى غرضِهِ , وبرأيه طلب بعض<lb/>أعضاء الجمعية العمومية سنةَ 1902 أن تعرض قوانين ولوائح التعليم في نظارة<lb/>المعارف (بروجراماتها ومنشوراتها) على المجلس , ولم ينس اللورد تلك المناقشة<lb/>التي دارت في ذلك بين الشيخ محمد عبده وفخري باشا ناظر المعارف في الجمعية<lb/>العمومية (وقد بيَّنَّا ضعفَ أقوال الناظر يومئذٍ في المنار ص110و149م5) .<lb/>ثم إن الشيخ محمد عبده اقترح باسم المجلس في سنة 1904 أن يعلم تاريخ<lb/>الإسلام باللغة العربية في المدارس التجهيزية. وقد ذكر في آخر تقرير له بشأن<lb/>امتحان مدرسة دار المعلمين الناصرية (دار العلوم) ضعف تعليم التوحيد والتفسير<lb/>والحديث فيها , فإذا كان تعلم المعلمين للدين ضعيفًا , فكيف يكون تعليم هؤلاء<lb/>المعلمين له؟ .<lb/>نكتفي بهذه المذكرات في بيان غَلَطِ اللورد في قوله: إن ما كتبه الشيخ محمد<lb/>عبده لمسيو جرفيل كان يعلم أنه لا أصلَ له فهي تذكره - إن كان ناسيا - أن لها أصلاً<lb/>أصيلاً مؤيدًا بالبرهان والدليل، ومن العجائب أن يكابر اللورد في هذا مع ما يعلمه من<lb/>مؤيداته الرسمية وغير الرسمية. فمن ذا كتب ما يعلم لأنه لا أصل له؟<lb/>الشيخ أم اللورد؟ اللورد يعرف ذلك إذا لم يكن السَّخَط قد أنساه تلك اللائحة التي قدمت<lb/>إليه , وتلك الحجج المدونة في المحاضر والدواوين الرسمية , وكلها ناطقة بأن الشيخ<lb/>محمد عبده لم يكن راضيًا من التعليم والتربية في مدارس الحكومة. فهذا<lb/>ما نقول في السبب الأول لسخط اللورد على الأستاذ الإمام وتغيير كلامه فيه.<lb/>* * *<lb/>(إفضاء الأستاذ الإمام لمستر بلنت بعيوب الاحتلال)<lb/>أما السبب الثاني لسخط اللورد على الشيخ , وهو ما ظهر له من أنه هو الذي<lb/>لقن مستر بلنت جُلَّ ما في كتابه (التاريخ السري للاحتلال) من عيوب إدارة<lb/>المحتلين بمصر [3] , فهو مما يعذر فيه فإن هذا مما يغيظ السياسي والحاكم المطلق<lb/>حقيقة. وأي شيء يؤلم الإنسان أكثر من بيان عيوبه وإظهار سيئاته؟ ولكن يجب<lb/>على المؤرخ أن يعذر حافظي الوقائع التاريخية ورواتها ومدونيها. واللورد في<lb/>كتابه (مصر الحديثة) مؤرخ لا حاكم , فكان يجب أن يتذكر ذلك. ثم إذا كان هو في<lb/>تدوينه لتاريخ مصر لم يتحام القدح في أمرائها وعلمائها وجميع أهلها بِنَاءً على<lb/>أنه مؤرخ يجب عليه إظهار الحقائق - إذا فرضنا أن كل ما كتبه حقائق - فكيف<lb/>يسخط على من سلك طريقته، ومن أعانه على ذلك؟ أليس من العدل العام أن يدين<lb/>المرء كما يُدان؟<lb/>هذا ما يُقال من الجهة العامة. ويقال من الجهة الخاصة: إن مستر بلنت كان<lb/>صديقًا للشيخ محمد عبده , وكان كل منهما يثق بأمانة الآخر وإخلاصه؛ فبأي حقٍّ<lb/>يحجر اللورد على صديقين متجاورين أن يفضي كل منهما إلى الآخر بما في نفسه من<lb/>المسائل العامة أو الخاصة , ويكاشفه بشعوره لا سِيَّمَا إذا كان مؤلمًا له , والشاعر<lb/>الحكيم يقول:<lb/>ولا بُدَّ من شكوى إلى ذي مروءة <gap resp="#org_MS"/> يواسيك أو يسليك أو يتوجع<lb/>ألا إن منتهى الاستبداد، واحتقار حرية الأفراد أن يؤاخذ الناس بما يتناجون<lb/>به في زوايا بيوتهم، وما يسرونه لأصدقائهم ومحبيهم.<lb/>ثم إن اللورد يعلم - كما يعلم كل عاقل - أنه لا يخطر في بال الإنسان عندما<lb/>يحدث صديقة أن كل ما يقوله سيحفظ ويدَّون وينشر بين الناس؛ ولذلك ينتقد بعض<lb/>أهل الرأي على مستر بلنت ذكر مسائل وخواطر حدثه بها الشيخ محمد عبده ,<lb/>فنشرها وهي مما لا ينبغي نشره كتمني جمال الدين لو يقتل إسماعيل باشا , واستحسان<lb/>محمد عبده لرأيه، على أن هذه المسألة أصغر من القالب الذي وضعها لورد كرومر<lb/>فيه كما سَنُبَيِّنُهُ.<lb/>بقي علينا , وقد بَيَّنَا اختلاف قولي اللورد في الأستاذ الإمام , وسبب هذا<lb/>الاختلاف أن نبين الحق فيما لَمَزَهُ به , فنقول: إنه ينحصر بِحَسَب ما اطلعنا عليه من ترجمة الجرائد في ثلاث مسائلَ:<lb/>(الأولى وصفه بأنه خيالي)<lb/>قول اللورد في الشيخ: إنه كان مفطورًا على الخيال [4] . لا يتفق مع قوله فيه<lb/>من الجهة العملية في الحكومة وغيرها أنه كان مصلحًا - ومن الجهة<lb/>السياسية والاجتماعية أنه أنشأ في مصر مدرسةً فكريةً , وأن أتباعه إذا نجحوا<lb/>وسوعدوا على ما اختطه لهم من المبادئ المعتدلة فيهم تصل البلاد إلى الاستقلال ,<lb/>وأنهم كالجيرونديين في أحزاب الثورة الفرنسية؛ أي: في الاعتدال والعقل , كما<lb/>لا يتفق مع قول المستشار القضائي الذي وافقه هو عليه - ومن الجهة العلمية<lb/>والشرعية أنه كان متضلعًا من علوم الشرع , مع ما به مِنْ سَعَةِ العقل واستنارة<lb/>الذهن.<lb/>ما هي الآراء الخيالية التي كان يبديها اللورد , فيتعذر عليها تنفيذها له؛ لأنها<lb/>خيالية لا عملية؟ لعله يَعْنِي بها تلك اللائحة [5] التي اقترح بها عليه جعل التربية<lb/>الدينية أساس التعليم في المدارس والكتاتيب , وبيَّنَ له فيها أنه لا يصلح حال البلاد<lb/>المصرية وتكون بمأمن حتى من التعصب وفتنه إلاَّ بالتربية الدينية الصحيحة؛ لأن<lb/>الدين الإسلامي رائد الألفة ورسول المحبة.<lb/>إن كان يعني اللورد باتباع الأستاذ الإمام للخيال هذا الرأي الذي أوضحه أتم<lb/>الإيضاح في تلك اللائحة , وكان يظهر على لسانه شيء منه في كل فرصة<lb/>(كاقتراحه في مجلس شورى القوانين تعليم تاريخ الإسلام في المدارس التجهيزية)<lb/>فلماذا يسيء الظن بدينه , وهل تكون هذه الغيرة على الدين لضعاف الإيمان أو<lb/>للاأدريين؟<lb/>للورد أن يعد طلب التربية الدينية والتعليم الإسلامي أمرًا خياليًّا؛ لأن سياسته<lb/>في ذلك مناقضة لاعتقاد الأستاذ الإمام , فإن أحدهما يرى أن الإسلام الحقيقيَّ هو<lb/>منتهى الكمال البشري كما عرف ذلك عنه القريب والبعيد , وصرحت به المجلة<lb/>الفرنسية [6] ، والآخر يمثل الإسلام بأنه آفة المدنية , ومقيد البشر بالقيود التي لا<lb/>يرتقون ما لم يتركوها ويتركوه معها. ويمكن أن يقال: إن تقديمه تلك اللائحة لعميد<lb/>إنكلترا وأمله بأن يقنعه بما فيها هو الأمر الخيالي , فإنه قد بالغ في تحسين الظَّنّ<lb/>بهذا العميد وبدولته حتى أراد أن يستعين بهم على إصلاح شأن الإسلام، وتخيل أنه<lb/>رُبَّما يصل إلى ذلك بالبرهان، على أننا نحن نعرف السبب في محاولته ذلك , وهو<lb/>أنه لَمَّا كان منتهى غرضه من حياته الإصلاح الديني بالتربية والتعليم , كان يتوسل<lb/>إلى ذلك بكل ما يخطر في البال أنه ممكن قائلاً: (إذا لم ينفع لا يَضُرّ) .<lb/>إذا كانت تلك اللائحة هي دليل اللورد على أن الرجل كان خياليًّا , فلا يبعد أن<lb/>يكون تقريره في إصلاح المحاكم الشرعية خياليًّا أيضًا في نظر اللورد؛ فإنْ لم يكن<lb/>التقرير نفسه خياليًّا فإلحاح كاتبه على اللورد بالسماح بالمال من خزينة الحكومة<lb/>لتنفيذه هو الخيالي , فإنه إنما سكت عن هذه المطالبة حين قال له اللورد: (إنني لا<lb/>أعطي قرشًا واحدًا للمحاكم الآن) , كما أخبرني بذلك الأستاذ الإمام في وقته , وقال:<lb/>إنه هكذا قال: لا أُعْطي , بضمير المتكلم , وهكذا يقول: فليقل لنا اللورد أي شيء<lb/>في ذلك التقرير يُعَدُّ من الخياليات , أو من الأماني والأحلام التي هي غير ممكنة في<lb/>ذاتها؟ ولكن يمكن لمن أساء الظن باللورد وحكومته أنْ يقول: إنهم لا ينفذون<lb/>تقريرًا فيه إصلاحٌ لِمحاكمَ شرعيةٍ وراء إصلاحها إصلاح كبير للبيوت الإسلامية؛<lb/>لأن من سياسة إنكلترا موتَ الشرع في مصر وإبطالَ ثقة المسلمين به , حتى إن لورد<lb/>كرومر الذي يُعَدّ من خيارهم يرى مطالبته بإصلاح المحاكم الشرعية من الخيالات<lb/>والأوهام، أو من الأماني والأحلام، إذا قال من يسيئون الظن باللورد وحكومته مثل<lb/>هذا القول؛ أفلا يكون رمي الشيخ محمد عبده بأنه خيالي رميًا للورد وحكومته بما<lb/>هو شر من ذلك؟<lb/>نَعَمْ , إنه كان للأستاذ الإمام آمال في حسن مستقبل الإسلام قد يعدها حتى<lb/>بعض المسلمين من الأماني والأحلام، فإن منها أنه سينتشر في أوربا نفسها في يوم<lb/>من الأيام، ولكن هذه الآمال مما لا أظن أن لورد كرومر قد علم بها؛ إذ لو علم بها<lb/>ظن أو خشي أن يكون الشيخ (لا أدريًّا) , فإنها آمال مبنية على الإيمان بصدق<lb/>وُعُود القرآن أولاً، وعلى فلسفة دقيقة في طبيعة الأديان وطبائع البشر ثانيًا، فهو قد<lb/>كان يقول على رءوس الأشهاد في قوله تعالى: {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا<lb/>الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ<lb/>الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ} (النور: 55) الآية.<lb/>إن هذه الآية لم يأت تأويلها بعد، ولا بُدَّ أن يأتيَ ولو بعد حين , وإن كان بعيدًا<lb/>فهل تكون هذه الثقة بوعد في القرآن كهذا (قيل: إنه قد حصل) من رجل (لا<lb/>أدريّ) ؟<lb/>نحن أعرف بالأستاذ الإمام من لورد كرومر فإننا نعرف عنه كل شيء واللورد<lb/>لا يعرف عنه إلا أشياء محدودة منها بعض الآراء في مصلحة مصر , وكان صاحب<lb/>هذه المجلة من بطانته ومواضع سره , ولا أعرف عنه شيئًا يمكن اللورد أن يستدل<lb/>به على كونه كان مفطورًا على الخيال غير ما ذكرت من مطالبة اللورد بالمساعدة<lb/>على التربية الإسلامية وإصلاح المحاكم الشرعية إلاَّ أن يكون ذلك توجه همته إلى<lb/>إصلاح الأزهر , ولكن كل ما تشبث به من الإصلاح كان عمليًّا وقد نفذ شيء كثير<lb/>منه كما هو مدون بالتفصيل في كتاب (أعمال مجلس إدارة الأزهر في عَشْرِ سنين) ,<lb/>وما لم يتم منه لم يكن المانع من تمامه كونه خياليًا , وإنما كان له مانع آخر يعرفه<lb/>اللورد , وكثير من الناس وليس هذا المقام بمحل لذكره.<lb/>نعم , إنه كان للأستاذ الإمام آمال في الأزهر هي أعلى وأسمى مما تشبث به<lb/>من مبادئ الإصلاح التدريجيه - آمال لها ارتباط قوي بآماله في الإسلام , وهي<lb/>تربية رجال يعرفون حقيقةَ الإسلام ويقدرون على بيانها والدفاع عنها بالكتابة<lb/>والخطابة ليكون منهم دعاة يدعون جميع الأمم إليه، وهداة يهدون جميع<lb/>طبقات أهله إلى ما جهلوا منه، ولكن العوائق التي اعترضته في طريق الإصلاح<lb/>حالت دون الدعوة إلى هذا المقصد أو إلى مقدماته الأولية، وما أظن أن اللورد كان<lb/>مطلعًا على هذا وإلا لَمَا خطر في باله أن يكون الرجل (لا أدريًّا) .<lb/>أما المسائل المتعلقة بالقضاء أو الإدارة فعهدي أن آراء الأستاذ الإمام فيها<lb/>كانت تعجب اللورد سواءٌ عمل بها كعدوله عن إلغاء النيابة العمومية عَمَلاً برأيه , أو<lb/>لم يعمل بها كمشروع الجنايات الأخير الذي طالت فيه المناقشة بينهما , ولكن بعد أن<lb/>كان اللورد قد أشرب المشروع في قلبه , وإن أكثر النابغين من رجال القضاء كانوا<lb/>على رأي الأستاذ الإمام في معارضة المشروع.<lb/>وما ذهب إليه المؤيد في تأويل كلمة اللورد من أن الشيخ كان يحاول القبض<lb/>على السُّلْطَتَيْنِ , فيجعل الأمير وعميد الاحتلال معًا في يديه , فهذا من آراء صاحب<lb/>المؤيد التي لم تخطر للورد على بالٍ فيما يغلب على ظني.<lb/>(الثانية ظن اللورد أنه لا أدريٌّ)<lb/>نبز اللورد الأستاذ الإمام بلقب (اللاأدري) [7] وهو قد أخذه من ستانلي على<lb/>أنه لم يجزم به , فقد ترجم المؤيد عبارته فيه بكلمة (وأخشى) أن يكون كذا ,<lb/>وترجمها بعض الجرائد (وأظن) أن يكون كذا. وهذا من الظن الذي قال الله فيه<lb/>{إِنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ} (الحجرات: 12) , وقد قال بعض العلماء النابغين من<lb/>مريدي الأستاذ الإمام: إن اللورد قال هذه الكلمة لينفرنا من طريقة المرحوم الدينية ,<lb/>ولكننا لا نترك ما عندنا من اليقين فيه لأجل ظن لورد كرومر.<lb/>أما أنا فأقول: إن قاعدة ستانلي التي استنبط منها اللورد كلمتَه هي من<lb/>المسلمات عندهم فينا , وهي: (إن المسلم من الطبقة العليا لا بُدَّ أن يكون أحد اثنين:<lb/>متعصبًا أو ملحدًا في سِرِّهِ) وعندنا قاعدةٌ مثلها كنتُ أسمعها وأنا تلميذ مبتدئ ,<lb/>وهي: (إن النصراني المتعلم ملحد لا دينَ له , فإنْ تعصَّبَ لقومه وأهل دينه فإنما<lb/>يتعصب لهم تعصبًا جنسيًّا) ومما كنا نسمعه من آبائنا وبعض مشايخنا: (أن مما<lb/>يمتاز به الإسلام على النصرانية المعروفة أن المسلم يزداد قوةً في الإسلام كُلَّمَا ازداد<lb/>سَعَةً في العِلْم , وأن النصراني إذا تعلم العلوم مَرَقَ مِن الدِّين؛ ولذلك كانت مدنية<lb/>المسلمين وعلومهم في حياةٍ ونموٍّ أيامَ كان الإسلام حَيًّا في نفوسهم في أول نشأتهم ,<lb/>ولم يصر للنصارى عِلْم ولا مدنية إلاَّ بعد ضعف الدين وزعزعته عندهم) فالأمم<lb/>والمِلَل تتشابه في حُكْم بعضها على بعض.<lb/>قد ذكرنا دليل المسلمين على قاعدتهم من الجهة النظرية , ويؤيدونه من الجهة<lb/>الحِسّيّة بحال من يعرفون من النصارى المجاهرين بالإلحاد , وكثير ما هم. ولما<lb/>كان النصراني يعتقد بطلان الإسلام اعتقادًا تقليديًّا إن كان متدينًا واعتقادًا نظريًّا إنْ<lb/>كان مُلْحِدًا - كان للملحد منهم أن يظن بهذا الدليل النظري أن المسلم العاقل المطلع<lb/>على العلوم والفلسفة لا بُدَّ أن يكون ملحدًا , ولا يعدمون من المسلمين المتفرنجين من<lb/>يجاهرون أمامهم بالكفر , ويسكرون معهم في نهار رمضانَ , فيؤيدون دليلهم بالحس<lb/>ولا يعلمون أن هؤلاء الذين يظنون أنهم قد ألحدوا بعد إسلام لم يعرفوا يومًا ما من<lb/>الإسلام شيئًا.<lb/>قد عرفت رجلاً من فضلاء الإنكليز , ذوي التربية العالية فيهم , وجرى بيني<lb/>وبينه مناظرات كثيرة في المسائل الدينية , فكان كلما سمع مني جوابًا عن شبهةٍ مِنَ<lb/>الشبه التي يوردها على الدين مطلقًا , أو على الإسلام خاصّة يقول: إن ما تقوله<lb/>معقول , ولكنه فلسفة لا دين , وما أظن أن علماء الأزهر يقولون به لو سئلوا هذا<lb/>السؤال. وقال لي مَرَّةً: (إنْ كان الإسلام ما تقرره فأنا مسلم) . وقال لي مَرَّةً بعد<lb/>كلام قُلْته في الإسلام: (إنني أنا أعتقد هذا , فإما أن أكون مسلمًا , وإما أن تكون<lb/>كافرًا) وقال لي مرة: (ما أظن أحدًا يوافقك على هذا الاعتقاد في الدين إلاَّ الشيخ<lb/>محمد عبده) ولا يبعد أن يكون ظنه فينا كظن اللورد في الأستاذ الإمام. وقد<lb/>ذكرت في المنار سؤاله إيَّايَ في رمضان: هل تصوم؟ وعن جوابي له , وما<lb/>ذكرته له من حكمة الصيام وإعجابه به.<lb/>وقد دعاني غير واحد من فضلاء النصارى للغداء في رمضان , وعرضوا<lb/>عَلَيَّ القهوةَ مِرارًا كثيرة , فكُنتُ أقولُ متعجبًا: أَوَنَسِيتُمْ أَنَّنَا في رمضانَ؟ فيقولون:<lb/>أَوَأَنْتَ تَصُومُ أيضًا؟ فأقول: أي شيء يبيح لي الفِطْرَ ولستُ مريضًا , ولا على<lb/>سفَرٍ؟<lb/>ولكن إذا كان الملحدُ من النصارى هو الذي يظن أن المسلم العاقل لا بُدَّ أن<lb/>يكون إسلامُه ظاهريًّا وهو يسرّ الإلحاد في قلبه؛ فهل اللورد ملحد أم هو مقلد لستانلي<lb/>في قاعدته من غير دليل ولا فكر؟ وكيف يتفق هذا مع شهادته للشيخ محمد بيرم<lb/>بالإيمان والعقل جميعًا؟<lb/>قال اللوررد بعدما ذكر أنه يخشى أن يكون الشيخ محمد عبده لا أدريًّا (وإن<lb/>كان يستاء من هذه النسبة) فقوله هذا يشعر بأنه ذكر أمامه ما يدل على أنه يظن<lb/>فيه هذا الظن تصريحًا أو تلويحًا , فاستاء وامتعض، وتبرأ من ذلك , وأنكره؛ وكيف<lb/>لا ينكره على اللورد مستاءً , وقد كان أعز شيء عليه وهو الذي جعله لا يخاف في<lb/>الحق لومةَ لائم , وهو الذي جعل السياسة مأيوسًا منها عنده , فكان جُلُّ قَصده من<lb/>معرفة رجالها ومداراتهم الاستعانة بهم على خدمة العلم والدِّين من جهة , وخدمة<lb/>مصر من جهة أخرى , فكان يتردد على الأمير ليستعين به على إصلاح الأزهر ,<lb/>ويختلف إلى اللورد ليستعين به على إصلاح المحاكم والمعارف وغير ذلك من<lb/>المصالح التي شهد له اللورد بالوطنية الصادقة لسعيه لديه فيها، كان يستجديها معًا<lb/>لمصر وللإسلام , وقد أعطى كل منهما قليلاً وأكدى. فلا عجب إذا جاءت كلمة<lb/>اللورد في دين الأستاذ الإمام غَثَّةً باردةً , تتضاءل في طِمْرِ بَالٍ , فإنها عبارة عن<lb/>ظَنٍّ لم يستيقنه، في موضوع لم يعرفه.<lb/>(الثالثة استحسان قتل إسماعيل باشا)<lb/>نقل اللورد عن كتاب التاريخ السري للاحتلال أن السيد جمال الدين كاشف<lb/>الشيخ محمد عبده بفكرةٍ خطرت له وهي قتل إسماعيل باشا عند مرروه على<lb/>(الكبري) إذ كان يمر كلَّ يوم عليه , وأن الشيخ محمدًا استحسن ذلك , ولكن الأمر<lb/>لم يتجاوز الكلام بينهما [8] أي: لم يكاشفا به أحدًا لاعتقادهما أنهما لا يجدان من يتجرأ<lb/>على ذلك.<lb/>كبر اللورد هذه المسألة وعظمها , ووجه قوة عقله المنطقي الأوربي الإنكليزي<lb/>للاستنتاج منها , فكانت نتيجته (أن العالَم المتمدن كله ينظر بعد هذا إلى الوطنيين<lb/>شزرًا! ! ويحتقر بالأكثر أولئك الفلاسفة الذين لا يتأخرون عن تعزيز مقاصدهم السياسية بمثل ارتكاب القتل) .<lb/>ربما يسهل على أضعف الشرقيين الذين يقول اللورد عنهم: إن عقولهم غير<lb/>منطقية. فهي ضعيفة الاستنتاج والاستنباط , بل على أضعف المصريين الذين يعدهم<lb/>من أضعف الشرقيين عقولاً واستنتاجًا أن يفنّدوا أمثال هذه النتائج التي استخرجها<lb/>ذلك العقل الغربي المنطقي الكبير. فلو سألنا أحد لابسي الجلابيب الزرقاء من<lb/>فلاحي مصر والفيلسوف سبنسر والفيلسوف أرسطو: هل تقولون: إن تفكر رجل<lb/>غريب كالسيد جمال الدين الأفغاني في قتل أمير ظالم كإسماعيل باشا , واستحسان<lb/>تلميذ له كمحمد عبده المصري لفكرته وهو شابّ في سِن الطلب والتحصيل ينتج<lb/>وجوب احتقار العالم المتمدن لهما , وللوطنيين المصريين دائمًا؛ لأن تلميذًا منهم<lb/>استحسن من زُهَاء ثلاثين سنة قتل أمير خرّب بلاده ومهد للأجانب احتلالها؟ ؟<lb/>لو سئل الثلاثة هذا السؤال لأجاب الفلاح المصري وأشهر الفلاسفة المتقدمين<lb/>وهو أرسطو مؤسس علم المنطق , وأشهر الفلاسفة المتأخرين وهو سبنسر بجواب<lb/>واحد وهو أن الوطنيين لا يلحقها ذنب ولا لوم من تلك الفكرة إن فرضنا أنها فكرة<lb/>تنافي المدنية، وأن المنطق يتبرأ ممن يقول بمثل هذه النتيجة.<lb/>وفد السيد جمال الدين على مصر في سنة 1286 وكان الشيخ محمد عبده في<lb/>سن العشرين (لأنه ولد سنة1266) وكان همه من حياته إيجاد حكومة إسلامية<lb/>عزيزة قوية؛ فاستمال الناس إليه بالعلم والفلسفة حتى إذا ما اجتمعوا حوله بثّ فيهم<lb/>أفكاره السياسية بطريق تعليم الكتابة والخطابة حتى كون لنفسه حِزْبًا له ارتباط بولي<lb/>عهد الخديوية (توفيق باشا) وكان إسماعيل باشا هو العَقَبة الْكَئُود في طريق<lb/>الإصلاح المطلوب له , فهل يعدّ من الغريب عند الأمم الممدنة أن يتمنى إزالتها أو<lb/>يفكر فيها , فينظر العالم الممدن إلى جميع الوطنيين المصريين الآن النظر الشزر؛<lb/>لأن من علمهم السياسة وطلب الإصلاح فكر في ذلك منذ ثلاثين سنةً؟ .<lb/>يالله مَن هذا العالم المدني الذي لم يفكر في مثل هذا قط: ما هو وأين هو؟<lb/>أليس هو العالم الأوربي الذي قتل من الملوك والرؤساء في بلاده واحدًا وعشرين<lb/>ملكًا ورئيسًا في مدة لا تتجاوز قرنًا من الزمان [9] , وَنَعْنِي بالرؤساء رؤساءَ<lb/>الجمهوريات الذين تبعتهم أقلّ من تبعة الملوك.<lb/>إن خطور الذنب بالبال ومكاشفة بعض البطانة به قد يكون تمنيًا لا يصل إلى<lb/>درجة العزم، وقد يعزم الإنسان على الشيء حتى إذا ما هَمَّ بمباشرته راجعَ نفسه<lb/>وثنى عزمه , فرجع عنه نادمًا، فَلَيْتَ شِعْرِي ماذا كان يكون حكم لورد كرومر على<lb/>جمال الدين ومحمد عبده وجميع الوطنيين المصريين الذين يودون استقلال بلادهم<lb/>لو وفق السيد جمال الدين يومئذ إلى تنفيذ ذلك الخاطر؟ ؟<lb/>أما كون السيد جمال الدين كان يعمل في مصر عملاً سياسيًّا , فهذا مما لا<lb/>يجهله لورد كرومر , ولا أحد من سَاسَةِ إنكلترا وفرنسا الواقفين على أحوال مصر<lb/>الأخيرة، وهم يعلمون أنه إذا ترك السعي لقتل إسماعيل باشا فإنه قد سعى لعَزْلِهِ.<lb/>قال الأستاذ الإمام في كتاب تاريخ الثورة العرابية الذي عهد إليه بتأليفه الأمير<lb/>عباس حلمي الثاني في سياق الكلام على السعي في عزل إسماعيل باشا , وذكر<lb/>إرسال فرنسا موسيو تريكو مأمورًا فوق العادة؛ ليتحد مع وكيل إنكلترا بمصر على<lb/>ذلك ما نصه:<lb/>ولكن كان الناس كافَّةً في شوق إلى رؤيته (أي: إسماعيل) بعيدًا عن كرسي<lb/>الخديوية، وطلاب الحرية من الأهالي كانوا يترددون على رئيس الوزارة<lb/>المصرية يظهرون له الميل إلى جَناب الخديو السابق توفيق باشا رحمه الله ,<lb/>وكانت بينه وبين السيد جمال الدين مكالمات ومخابرات في هذا الأمْر , فسعى هو<lb/>والكثير من الأعيان عند شريف باشا حتى يقنع الخديو الأسبق بوجوب التنازل (عن<lb/>الخديوية) , وقد فعل , فأشار عليه بأن رفض الطلب لا يفيد , وأن الدولتين لا بُدَّ<lb/>أن تنالاَ ما تطلبان عاجلاً أو آجلاً , والفكر في الحرب رأي طائش , فإن الناس<lb/>عمومًا في انحراف عنه , فإذا حصل حرب خذله الجيش في أول واقعة , وكانت<lb/>عاقبة ذلك أشنعَ، وإن أمسَّ شيء بالصواب أن يحوَّل الأمر على السلطان.<lb/>ثم ذهب وفْد من المصريين ومعهم السيد جمال الدين إلى وكيل دولة فرنسا ,<lb/>وأبانوا له أن في مصر حزبًا وطنيًّا يطلب الإصلاح , ويسعى إليه , وأن الإصلاح<lb/>المطلوب لمصر لا يتمُّ إلاَّ على يد وليّ العهد توفيق باشا , وانتشر ذلك في القاهرة<lb/>وغيرها، وتناقلته الجرائد وهي أول مرة عرف فيها اسم (الحزب الوطني الحر)<lb/>اهـ المراد منه.<lb/>إن لورد كرومر يعلم هذا , ويعلم أن إسماعيل باشا لم يكن أمثلَ من أولئك<lb/>الملوك الذين قتلهم العالم المتمدن وآخرهم ملك البرتغال بل ولا من أولئك الذين<lb/>ثاروا عليهم وقتلوهم بمحاكمة , أو بغير محاكمة , ومنهم شارل الأول ملك الإنكليز ,<lb/>الذي قامت في وجهه الثورة الأهلية المشهورة وانتهت بقتْلِه. وإن اغتيال ملك أو أمير<lb/>مخرب للبلاد، ظالم للعباد، مضيع للملك، مهلك للحرث والنسْل أهون في نظر<lb/>الفيلسوف من القيام بثورة عليه تسفك فيها دماء الألوف الكثيرة من الشعب، ثم يقتل<lb/>الملك بعد ذلك بمحاكمة صورية أو حقيقية إن لم يقتل اغتيالاً.<lb/>إن ما شرحه لورد كرومر في تاريخ (مصر الحديثة) من فظائع إسماعيل<lb/>باشا كافٍ في بيان كونِهِ أسوأَ حالاً من الملوك الأوربيين الذين ثارت عليهم رعيتهم<lb/>بتدبير فلاسفتهم وعقلائهم؛ فأين من إسماعيل باشا لويس السادس عشر وشارل<lb/>الأول.<lb/>قد مثل الأستاذ الإمام في تاريخ الثورة العرابية حالة مصر التي تركها عليها<lb/>إسماعيل باشا تمثيلاً تلطف فيه واستعمل الرأفة التامة في الحكم؛ لأنه كتب ذلك<lb/>لحفيده الأمير الحالّ كتابة حاول فيها الإعلام مع توقي الإيلام , فقال:<lb/>شئون البلاد المصرية في شهر رجب سنة 1296 هـ<lb/>تولى الجناب الخديو السابق توفيق باشا بعد أن تداخل دولتا فرنسا وإنكلترا في<lb/>شئون البلاد المالية , وارتبطت الحكومة معها بعقود ووعود عدت قوانين وأصولاً<lb/>يجب احترامها.<lb/>- وبعد أن كان قد أفضى الأمر إلى تعيين وزيرين , أحدهما إنكليزي للمالية ,<lb/>والآخر فرنساوي للأشغال العمومية في أواخر عهد إسماعيل باشا.<lb/>- وبعد أن كادت أحكام المحاكم المختلطة تئوي بتنفيذها إلى إشهار إفلاس<lb/>الحكومة، وأدت بالفعل إلى انتزاع أملاك كثير من ذوي الثروة من الأهلين.<lb/>- وبعد أن كان موظفو الحكومة من أية طبقة كانوا في اضطراب من حالتهم<lb/>المعاشية؛ لتعود الحكومة على تأخير دفع المرتبات لأربابها أشهرًا.<lb/>- وبعد أن صار رجال الحكومة في درجة من الغفلة عن مصالح البلاد إلى<lb/>حدِّ أنهم كانوا لا يفهمون للوظائف مَعْنًى إلاَّ أنها وسيلة لِتحصيل النقود من الأهالي<lb/>بأيَّة طريقة , لِيُدَسّ منها شيء في جيوب المباشرين للتحصيل , ويرسل الباقي إلى<lb/>خزائن الخديو أو إلى صناديق بعض المحتفين به، والمقربين إليه.<lb/>- وبعد أن صارت الجندية في البلاد صورةً لا يعقد بها دفاعٌ ولا حمايةٌ وإنما<lb/>يُراد بها الظهور بعظمة الملك , فلم يكن فيها تربية عسكرية ولا تدريب حربي ,<lb/>وكثيرًا ما كانت في حفر التُّرَع , وإقامة الجسور للمنافع العامة أو الخاصة , وكان<lb/>المرجع في بعض الحروب إلى ضباط من الأجانب كانوا أركان حربها، وعليهم<lb/>المعوَّل في أغلب شئونها.<lb/>- وبعد أن فتح على الأهالي أنفسهم باب الإسراف والرَّفَهِ في المعيشة تقليدًا<lb/>للمقربين من مسند الخديوية ومن يليهم , وذلك قبل أن يعرفوا لنفقاتهم ميزانًا صحيحًا<lb/>يعادلون به بين ما بأيديهم من الأموال وما ينفقون في اللذات.<lb/>- وبعد أن نشأ عن هذا وعن شَرَهِ الحُكَّامِ في التحصيل وعدم رعايتهم لِمَا عليه<lb/>الأهالي مِن غِنًى وفقر , واستعمالهم أشد العقوبات في سلْب ما بأيديهم أن اضطر<lb/>الأهالي إلى التداين بالربا الفاحش , حتى كان صاحب الأرض يأخذ مِن المرابي<lb/>المائة بمائة في ثلاث أشهر , ولم يكن يرى في ذلك عيبًا , ولا يخشى عاقبةً , فإن<lb/>أمامه القدوة العظمى , وهي الحكومة تستلف النقود بمبالغ من الفائدة لا يمكن لِعَقْل<lb/>عاقلٍ تصديقها لو نُسِبَت إلى حكومة ما لو لم يَرَهَا بِعَيْنِهِ.<lb/>- وبعد أن صار للربويين بذلك سُلْطَةً على الأهلين وطمع في أموالهم،<lb/>يفوقان سلطة الحكام وطمعهم.<lb/>- وبعد أن تعود كثير من الذين يسمونهم أكابر البلاد وأعيانها، أو ذوات<lb/>الحكومة وأمراءها، على أن ينالوا من الحكومة ما يشتهون في الوقت الذي يريدون<lb/>متى صادفوا مكانًا مِن رِضَى الخديو , أو بعض المقربين إليه , فكانوا يُسَخّرون<lb/>الأهالي في أعمالهم الخاصة , ويتصرفون فيهم كما يتصرف الراعي في ماشيته<lb/>بدون أن يراعي أحد منهم في ذلك نظامًا ولا عدلاً , ولا استبقاء منفعة من يوم إلى<lb/>آخر , وتعود الأهالي على الشكوى إلى الله وَحْدَهُ مِن ضِيق الحال , وخمود العزائم<lb/>وانطفاء مصابيح الرُّشْد في جميع الطبقات.<lb/>- وبعد أن صار كل واحد من الناس في خوف دائم , واضطراب لا يهدأ على<lb/>نفسه وما بيده، إذا تكلم تَتَعْتَعَ في كلامِه، وإذا قصد أمْرًا خَطَا إليه على هدى<lb/>يتلفت وراءَه خوفَ مفاجأته بما يكره.<lb/>- وبعد أن كانت الفاقةُ قد شملت جميع الطبقات الدنيا والوُسطى حتى خِيفَ<lb/>القحط العامّ لو استمرت الحكومة على سيرها الماضي سنة أخرى من الزمان.<lb/>- وبعد أن صارتْ عيون الناس بأسرهم شاخصةً إلى ما عساه ينزل من<lb/>السماء لِيَمُدهم بالمعونة على الخروج مما هم فيه.<lb/>هذه كانت حالة البلاد عندما تولى المرحوم توفيق باشا مسند الخديوية فيها،<lb/>هذه كانت شدائد مهلكة، وظلمات حالكة، يضلّ فيها الرشيد، ويتعثر فيها العزم<lb/>الشديد. اهـ المراد مما كتبه هناك.<lb/>وقد استطرد منه إلى بيان اعتقاد أهل مصر في حكامهم إلى ذلك العهد , ثم إلى<lb/>بيان ما أحدثه السيد جمال الدين من الانقلاب في الأفكار , وقد سبقت الإشارة إليه،<lb/>وكان كل ذلك من مبادي الحوادث العرابية ومقدماتها، وإن شئت قلتَ من عللها<lb/>وأسبابها، فكل ما كتبه عن سوء حال البلاد في حكم إسماعيل لم يكتب على سبيل<lb/>القصد , ولم يرد منه الاستقصاء في بيان الحال، فَضْلاً عن المبالغة في التقبيح<lb/>والتنفير، فهل يُلاَمُ من له عقل يفكر، وقلب يشعر، إذا مقت ذلك الأمير، وتمنى<lb/>لو يغتاله أحد من أولئك المظلومين المقهورين , أو استحسن تمني من تمنى ذلك؟<lb/>* * *<lb/>(الشيخ محمد عبده وموقف حزبه بمصر)<lb/>وهناك مسألة أخرى عدها بعض الناس قدحًا من اللورد في الشيخ محمد عبده<lb/>وحزبه , وهي قوله فيهم: إنهم (أدنى من المسلم المحافظ في إسلامهم , وأدنى من المصري المغالي في تفرنجه) [10] . والحق أن هذه العبارة لا ينتقد منها لفظها , فهي<lb/>مدح كتب في حال استياءٍ وامتعاضٍ , فجاء شبيهًا بالذم؛ إذ توهم أنهم دون الفريقين<lb/>في علم أو فضل , ومعناها الحقيقي أن هؤلاء القوم وَسَطٌ بين طرفين مذمومين؛<lb/>طَرَف المتشددين في المحافظة على الرسوم والتقاليد القديمة باسم الدين , وطرف<lb/>المتغالين في تقليد الإفرنج الذين أضاعوا دينهم وثروتهم في ذلك , وقد بالغ اللورد في<lb/>ذمهم. ولم يرد اللورد بهذه العبارة إلاَّ ما أوضحه في تقرير سنة 1905 من أن حزب<lb/>الشيخ محمد عبده هو الحزب المعتدل في مصر , الذي يناط بنجاحه استقلال<lb/>هذه البلاد الاستقلال الحقيقي , فلا فَرْقَ بين عبارته في التقرير وعبارته في التاريخ<lb/>في بيان المراد إلاَّ أن إحداهما كتبت في حال رضى , فمثلت المعنى مضيئًا واضحًا ,<lb/>والثانية كُتِبَتْ في حال السَّخَطِ , فغشي المعنى غاشية من ظلمة الإيهام.<lb/>وقد زلَّ قَلَمُ اللورد بسوء تأثير وجدان السخط زلةً أشنعَ مِن هذه , لعله إذا<lb/>ذكرها يعرق من الخجل , وهي أنه ذكر في التقرير أن توفيق باشا صفح عن الشيخ<lb/>محمد عبده (طبقًا لما اتصف به من الحلم وكرم الخلق) [11] , وقال في كتاب<lb/>مصر الحديثة: إنه عفا عنه (بما فطر من مكارم الأخلاق , وانقيادًا لتشديد الإنكليز<lb/>عليه في ذلك) [12] , فزيادة انقياده لتشديد الإنكليز نقضت ما قبلها الموافق لِمَا ذكر<lb/>في التقرير , فإن العفو إذا كان عن انقياد لتشديد الإنكليز لا يكون عن حلم وكرم<lb/>خلق , وإلا فلا أثرَ لتشديد الإنكليز بل لم يكن هناك حاجةٌ إليه.<lb/>فاللورد جدير بأن يخجل من هذه العبارة إذا قابلها بعبارة تقريره في المسألة؛<lb/>لأنها جعلت كلامه متناقضًا أو متعارضًا , وأبانت أن يحابي في المدح عند الرضى ,<lb/>فإنه جعلَ عَفْوَ توفيق باشا عن الشيخ محمد عبده عند رضاه عنهما معًا كَرَمًا وحلمًا<lb/>وكرم خلق , فلما سخط من الثاني جعل ذلك العفو ناشئًا عن تشديد من الإنكليز في<lb/>طلبه لا عن مجرد الطلب , فيُقال: إنه طلبٌ وافقَ حلمَ توفيق وكرم خلقه , وإنما<lb/>أراد اللورد بذلك أن يظهر فضله عليه؛ ليثبت أنه أساء إلى مَنْ أحسنَ إليه، بما<lb/>أظهر عن عيوب سياسة الاحتلال وإدارته لمستر بلنت. والمؤرخ المحابي متهم لا<lb/>يوثق بمدحه لمن يرضى عنه، ولا بذمه لمن يسخط عليه، على هذه القاعدة نقول:<lb/>إن ثناء اللورد على الشيخ محمد عبده في كتاب مصر الحديثة يعد بما فيه من الشوائب<lb/>منتهى الفضل , وشهادة اللورد به شهادة جديرة بالاعتبار والإيثار , وهو يلخص في<lb/>هذه الكلمات:<lb/>(1) أنه أحسن العمل في القضاء , وأدى الأمانة حقها.<lb/>(2) كان واسعَ الرأي.<lb/>(3) كان على علم ونباهة.<lb/>(4) كان عدوًّا للخديويين والباشوات غير الصالحين.<lb/>(5) كان وطنيًّا حقيقيًّا , ومن مصلحة الوطنية المصرية أن يكثر أمثاله.<lb/>(6) أنه أسس في مصر مدرسةً فكريةً.<lb/>(7) أن له في مصر حزبًا معتدلاً يجمع بين أصول الإسلام والمدنية.<lb/>(8) أن أتباعه هم حلفاء المصلح الأوربي الطبيعيون الجديرون بمساعدته.<lb/>(9) أن له برجرامًا لجَعْل مصر مستقلةً استقلالاً ذاتيًّا حقيقيًّا.<lb/>(10) أن تقدم أتباعه خير رجاء له في تنفيذ برجرامه هذا.<lb/>فَحَسْبُنَا من اللورد الشهادةُ بهذه العَشْرِ , ولا يضرنا معها ظنه أنه كان لا أدريًّا،<lb/>ولا جزمه بأنه كان خياليًّا، ولا إيهام عبارته أن حزبه الوسط دون كل من الطرفين<lb/>الذي هو وسط بينهما.<lb/>نعم كان حزب الشيخ محمد عبده معه , ولا يزال من بَعْدِه وسطًا بين<lb/>المحافظين الجامدين، والمتفرنجين المقلدين، ومنهم من هو أقرب إلى هؤلاء ومَن<lb/>هو أقرب إلى أولئك، أمّا الشيخ نفسه فقد كان من آياته أن أذكياء كل فريق من<lb/>المتفرنجين والجامدين يجلّونه مع احتقار كل منهما للآخر. وقد عرَفَ أصحاب<lb/>المقطم والمقتطف من كنه هذه المزية ما لم يعرفه اللورد , أو صرحوا بما لم يصرح<lb/>هو به؛ إذ قالوا في تأبينه بالمقطم (ع4952) ما نصه [13] :<lb/>فأول مزية امتاز بها الفقيد أنه كان في مقدمة كل فريق من الفريقين اللذين<lb/>انقسم إليهما المصريون في هذا العصر؛ فقد كان علمًا يهتدي بنور علمه فريق<lb/>المحافظين , الذين لا يروقهم غير ما جرى عليه المتقدمون كالعلماء والأئمة وطلبة<lb/>العلوم الدينية واللغوية ومن جرى مجراهم. وكان قائدًا للآراء ومدبّرًا للأفكار عند<lb/>الفريق الذي جعل شعاره التقدم والارتقاء من أبناء هذا العصر , الذين يرون أن<lb/>القديم لا يغني عن الحديث , وأن من لا يتقدم يتأخر , والسكون المطلق محال.<lb/>ونقول - ولا نخشى في الحق لومةَ لائم -: إن الفقيد فاق الأقران كلهم في هذه<lb/>المزية حتى انفرد فيها أو كاد , إلخ.<lb/>وكتبوا في الجزء الثامن من المجلد الثلاثين لمجلة المقتطف ما نصه [14] :<lb/>(وكان ذكي الفؤاد بالطبع , قوي الحُجة , حَسَنَ المحاضرة , لا يخاف في<lb/>الحق لومةَ لائم , ولا يتهيب الكبراء والعظماء لمجرد ما هم أو ما أدركوه من رفعة<lb/>المقام؛ فاستطاع أن يكون عَلَمًا يهتدي بنور علمه المحافظون الذين لا يروقهم إلاَّ ما<lb/>جرى عليه المتقدمون كأكثر العلماء وطلبة العلوم الدينية واللغوية ومن جرى<lb/>مجراهم؛ لأنه كان على ثقة فيهم - وعضدًا قويًّا لأبناء هذا العصر الذين استناروا<lb/>بالعلوم الحديثة والآراء الجديدة، ومرشدًا صادقًا للذين يطلبون الاستنارة بها<lb/>والسير في سبيلها) , إلخ.<lb/>هذا رأي أصحاب المقطم والمقتطف سقناه إلى اللورد؛ لأن مثبتيه غير<lb/>متهمين عند اللورد بقلة المعرفة , ولا بالتشيع للشيخ محمد عبده.<lb/>وإذا أراد اللورد أن يعرف مكان الأستاذ الإمام من نفوس أرقى الطائفتين<lb/>(المحافظين والمتفرنجين) فَلْيَقْرَأْ ما أَبَّنَهُ به الشيخ أحمد أبو خطوة أرقى الأزهريين<lb/>علمًا وفهمًا , وقاسم بك أمين أرقى المتعلمين في أوربا , واللورد يشهد بنبوغه وقد<lb/>أثنى عليه في خطبته التي ودّع بها مصر ذلك الوداع المشهور.<lb/>قال القاضي الشرعي الشيخ أبو خطوة في ابتداء كلامه: (اجتمعنا اليوم هنا<lb/>حوالي هذا القبر المجلل الموقر الذي انتهى إليه أمر الإمام الكبير الأستاذ الشيخ محمد<lb/>عبده) إلخ , ثم فصل إصلاحه للأزهر وللمحاكم الشرعية تفصيلاً.<lb/>وقال القاضي الأهلي قاسم بك في ابتداء كلامه: (مهما قَلَّبْنَا النظرَ , ودققنا<lb/>في البحث والتفتيش فلا نجد في أمتنا من يعوض علينا ما خسرناه بفقد أستاذنا الشيخ<lb/>محمد عبده) وقال: إنه (وصل إلى أسمى مقام يمكن أن يناله إنسان في هذه الحياة<lb/>
               <hi style="color:red;">......</hi> مقام الإمامة بأوسع معناها تركه الشيخ محمد عبده , ولا يوجد في مصر واحد<lb/>يجرأ على أن يدعي فيه استحقاقًا بعده) ثم قال:<lb/>(سادتي: إن كل نفس بشرية لها نصيب من الجمال والقبح، والجمال<lb/>المطلق لا يوجد في هذا العالَم , ولكن بعض النفوس الممتازة تقرب من الكمال أكثر<lb/>من غيرها , فتنمو زهرة الجمال فيها نموًّا عجيبًا , وتتكاثر فروعها، وتمتدّ طولاً<lb/>وعرضًا , ولا تترك محلاً لسواها فيضعف ويذبل كل نبات خبيث بجانبها. ومن هذا<lb/>القسم الممتاز كانت نفس إمامنا العزيز. نفس خلقت على أحسن شكل زينها<lb/>صاحبها بالفضائل حتى صارت مثالاً في الجمال , يجب أن نضعه دائمًا أمامنا لِنعلمَ<lb/>منه) كذا وكذا , وذكر بعض مزايا الإمام , ثم قال:<lb/>(ونتعلم منها أيضًا مبلغَ ارتقاء الخلق في إنسان أجهد نفسَه ورباها حتى<lb/>أرسلها إلى أقصى ما تصل إليه نفس بشرية من الجمال والكمال) .<lb/>وبهذا نكتفي في هذه المسألة التي يعرف منها طريق اللورد في الكلام عن<lb/>رجالنا , وننتقل منها إلى المقصد الأهم وهو كلامه في الإسلام والمسلمين , فنقول.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) ص364 من الجزء الثاني من تاريخ الأستاذ الإمام.<lb/>(2) ص329 منه.<lb/>(3) راجع ص95 من الجزء الماضي.<lb/>(4) راجع ص94 من الجزء الماضي.<lb/>(5) تقدمت الإشارة إلى هذه اللائحة.<lb/>(6) جاء ذلك في بعض أعداد سنة1905 منها - راجع ص228 من مجلد المنار العاشر.<lb/>(7) راجع صفحة 94 من الجزء الماضي.<lb/>(8) راجع ص96 من الجزء الماضي.<lb/>(9) ذكر ذلك في ص355 من جزء المقتطف الرابع الصادر في إبريل الماضي.<lb/>(10) راجع ص95 من الجزء الماضي.<lb/>(11) راجع ص90 من الجزء الماضي.<lb/>(12) ص95.<lb/>(13) ص45 من الجزء الثالث من تاريخ الأستاذ الإمام.<lb/>(14) ص103 من ج3 من التاريخ المذكور.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p208"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1995.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>القرآن والعلم</head>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>تفسير من اللغة والتاريخ والجغرافيا والطب<lb/>في رد الشبهات التي يوردها الإفرنج على بعض آيات الكتاب العزيز<lb/>
               <lb/>اشتبه بعض علماء الإفرنج من المستشرقين وغيرهم الباحثين في الإسلام في<lb/>آيات كثيرة من القرآن الشريف لم يفهموا معناها الصحيح بسبب ما وجدوه في بعض<lb/>كتبنا من التفاسير السخيفة والآراء السقيمة. وقد اتبعهم في ذلك دعاة المسيحيين<lb/>متخذين بعضَ آراء هؤلاء المستشرقين ذريعةً للطعن في الكتاب العزيز ناسِبِينَ إليه<lb/>الجهلَ والخطأَ؛ لتشكيك عوامّ المسلمين في دينهم القويم.<lb/>وقد سبق لي أن تكلمت على كثير من هذه الشبهات في (مقالات الدين في نظر<lb/>العقل الصحيح) بما يشفي العِلّة، ويروي الغُلّة، ولكن فاتني أن أستقصيها<lb/>جميعًا إذ ذاك؛ فلذا رأيت الآن أن أستدرك ما فاتني خِدمةً للإسلام , وتذكيرًا للعلماء<lb/>كي ينظروا في هذا الدين , ويقدروه قدره. فإنه ما نظر فيه عالم محقق من أي وجهة<lb/>كانت إلاَّ وجد الحق والصواب عمادًا لجميع مبانيه، والعلم والعقل أساسًا<lb/>لكافة عقائده وأوامره ونواهيه، وقد رأيت أن أذكر الآية أولاً، ثم أعلق عليها بما يفتح<lb/>الله به عليَّ حتى يتضح الدليل، وتستبين السبيل، فأقول وبالله أستعين:<lb/>المسألة الأولى<lb/>(الحجر)<lb/>قال الله تعالى: {وَلَقَدْ كَذَّبَ أَصْحَابُ الحِجْرِ المُرْسَلِينَ * وَآتَيْنَاهُمْ آيَاتِنَا فَكَانُوا<lb/>عَنْهَا مُعْرِضِينَ * وَكَانُوا يَنْحِتُونَ مِنَ الجِبَالِ بُيُوتاً آمِنِينَ} (الحجر: 80-82) .<lb/>اعلم أنه يوجد بين العقبة والبحر الميت مدينة شهيرة عند السائحين تدعى<lb/>باللغة اليونانية (بترَا) أي: الصخرة , وهي المسماة في العهد القديم بمدينة (سالع)<lb/>كما في سفر الملوك الثاني (14: 7) وفي كتاب أشعيا (16: 1) وَكِلاَ<lb/>الاسْمَيْنِ: (بترا) و (سالع) بمعنى واحد , لكنهما بلغتين مختلفتين.<lb/>يحيط بهذه المدينة جبال وعرة , أعلاها جبل هور المذكور في سفر العدد (33: 38) ولذلك كان اليهود يسمون أهلها الأولين بالهوريين , ومعناه: سكان<lb/>الكهوف؛ لأن بيوتهم منحوتة في الصخور , ومنظر هذه المدينة من أعجب<lb/>المناظر.<lb/>فلما رأى بعض سياح الإفرنج هذه المدينة، وسمع ذكر (الحجر) في القرآن<lb/>الشريف ظن أن هذه الكلمة ترجمة لفظ (بترا) اليوناني لتوهمه أنها بفتح الحاء<lb/>والجيم (الحَجَر) وبنى على ذلك أن (الحجر) في القرآن هو (سالع) في العهد<lb/>القديم.<lb/>ولَمَّا كانت مدينة سالع هذه معروف عنها ما ينافي أن أهلها أهلكهم الله<lb/>بالصَّيْحَة , وما يدل على أنها كانت عامرةً بالسكان إلى ما بعد الميلاد بقليل أخذوا<lb/>يطعنون على القرآن الشريف , وينسبون إليه الخطأَ والجهلَ بالتاريخ , والله يعلم<lb/>أنهم لَكَاذِبون؛ إذ لولا تسرعُ هؤلاء الحَمْقَى وجهلهم لعلموا أن الحِجْر بكسر الحاء<lb/>وسكون الجيم غير بترا أو سالع , وأن إحداهما تبعد عن الأخرى بُعْدًا عظيمًا , فإن<lb/>الحجر قرية صغيرة على خط سكة الحديد الحجازية الآن إلى جنوب دُومَة الجَنْدَل،<lb/>وتنزل بها حُجاج الشام، وتسمى بمدينة صالح وهو النبي الذي أرسله الله إلى أهلها<lb/>(ثمود) , ولا تزال إلى الآن آثار مساكنهم التي كانوا ينحتونها في جبالها المسماة:<lb/>(أثالب) كما قال في دائرة المعارف العربية , ويمكن لكل أحد أن يذهب إليها وإلى<lb/>سالع لِيَرَى بِعَيْنَيْ رأسه أنهما مدينتان متباعدتان في موضعين مختلفين , وأن المسافة<lb/>بينهما تقارب ما بين الإسكندرية والعقبة , وأن الحِجْر في الجنوب الشرقي لسالع.<lb/>ومعنى الحِجْر: المكان الذي حوله حجارة , وهو غير معنى (سالع) أي:<lb/>الصخرة. وما يزعمه بعضهم أن جميع ما نراه فيها من البيوت كانت قبورًا لا مساكنَ<lb/>لم يَقُمْ دليلٌ على صحته , كذاك لا يبعد أن بعضها كان كذلك , والقرآن لم<lb/>يقُلْ إن جميعها كانت مساكِنَ , ولا أن جميع مساكنهم كانت منحوتةً في الجبال. بل<lb/>قال: إن بعض المساكن كانت تبنى على الأرض , والبعض الآخر ينحت في الجبال<lb/>كما في سورة الأعراف: {وَبَوَّأَكُمْ فِي الأَرْضِ تَتَّخِذُونَ مِن سُهُولِهَا قُصُوراً وَتَنْحِتُونَ<lb/>الجِبَالَ بُيُوتاً} (الأعراف: 74) إلى قوله: {فَأَخَذَتْهُمُ الرَّجْفَةُ فَأَصْبَحُوا فِي<lb/>دَارِهِمْ جَاثِمِينَ} (الأعراف: 78) فكانت لهم قبورًا بعد إهلاكهم , وإن لم<lb/>تكن جميعها كذلك في أول أمْرِهِم. ومن ذلك تعلم خطأَ ما قاله المستشرق الشهير<lb/>مرجليوث في كتابه المسمى (محمد) في هذه المسألة.<lb/>* * *<lb/>المسألة الثانية<lb/>(الإسراء وتاريخ بيت المقدس)<lb/>قال الله تعالى: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى<lb/>المَسْجِدِ الأَقْصَى الَّذِي بَارَكْنَا حَوْلَهُ لِنُرِيَهُ مِنْ آيَاتِنَا إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الإسراء: 1) .<lb/>المسجد الحرام هو: الحَرَم المَكِّيُّ والمسجد الأقصى هو: بيت المقدس. وهذا<lb/>البيت كان خَرَّبَهُ تيطس الروماني سَنَةَ سبعينَ للميلاد , وأحرقه بالنار , فلم يكن له<lb/>وجود في زمن النبي صلى الله عليه وسلم إلاَّ آثارًا وأطلالاً؛ فكيف يقول القرآن<lb/>الشريف: إن النبي أسرى به إليه؟<lb/>الجواب [1] :<lb/>المسجد في اللغة: مكان السجود والعبادة , ولا يُشترط فيه أن يكون محاطًا<lb/>بالبناء , ولا أن تكون سُقفه مرفوعةً على أعمدة أو نحو ذلك مما اعتاده الناس الآن ,<lb/>وما كانت مساجد العرب في مبدأ الإسلام إلاَّ أمكنةً بسيطةً خاليةً من الأبنية الضخمةِ<lb/>والزخرف والزينة , وكل مكان يعبدون الله فيه يسمونه مسجدًا لهم , بل سَمَّى رسولُ<lb/>الله صلى الله عليه وسلم جميعَ الأرض مسجدًا لِصِحَّةِ العبادة في أي جزء منها؛<lb/>فقال: (وجعلت لي الأرض مسجدًا وطهورَا) فلا يلزم من قول القرآن: إن النبي<lb/>أُسْرِيَ به إلى المسجد الأقصى. أنه كان إذ ذاك مبنيًّا مَشِيدًا , كما كان قَبْلَ تخريب<lb/>الرومان له.<lb/>ولذلك كان العرب يذهبون إلى أورشليم وغيرها من بلاد الشام , ويعرفون ما<lb/>كان عليه المسجد الأقصى من الخراب , ومع ذلك لم يسمع من أحد منهم انتقاد على<lb/>عبارة القرآن الشريف هذه , أو تردد في فهمها , أو تكذيب للنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فيها؛ وغاية ما سُمِعَ منهم تكذيبه في ذهابه إلى هذا المسجد بهذه السرعة<lb/>العجيبة , لا في وجود ما يسمى عندهم بالمسجد الأقصى , وإنْ كان خربًا.<lb/>على أن الظاهر أن القرآن الشريف يريد بالمسجد الأقصى بلدَةَ: (أورشليم) ,<lb/>وبالمسجد الحرام: (مكة) أي: إنَّ النبي سار ليلاً من مكة إلى أورشليم؛ لأن<lb/>المسجد الحرام ما كان بيتًا للنبي صلى الله عليه وسلم ينام فيه , بل كان نائِمًا في<lb/>بيت أم هانئ أحد بيوت مكة , كما جاء في الروايات الواردة في هذه المسألة.<lb/>فالقرآن أطلق هنا المسجد الحرام على مكة , وأطلق المسجدَ الأقصى على<lb/>أورشليم من باب تسمية الكل بالجزء الذي هو أعظم وأشهر شيء فيه.<lb/>ومثل هذا الإطلاق شائع في العربية وغيرها , وكثير في القرآن الشريف؛<lb/>ولذلك وردَ تسمية الحرم كله بالبيت العتيق كما في قوله تعالى في الذبائح: {لَكُمْ<lb/>فِيهَا مَنَافِعُ إِلَى أَجَلٍ مُّسَمًّى ثُمَّ مَحِلُّهَا إِلَى البَيْتِ العَتِيقِ} (الحج: 33) , مع أن<lb/>الذبح لا يعمل في نفس البيت , وإنما يعمل في (مِنى) بالقرب منه.<lb/>أمّا ما وردَ في بعض الروايات من أن النبي صلى الله عليه وسلم ربط زمام<lb/>البُراق في إحدى حلقات بيت المقدس , فالأقرب عندي أن هذه الروايات وأمثالها هي<lb/>مما وضعه الواضعون بعد تعمير بلاد المسلمين لهذا البيت؛ أي: بعد فتح عمر لبلاد<lb/>الشام وإقامة مسجد مكان الهيكل (بيت المقدس) وقد غاب عن هؤلاء الواضعين<lb/>هذه الحقائق كما هو شأن الكذابين , فلم يعرفوا أن ما يشاهدونه في زمنهم لم يكن في<lb/>زمن النبي صلى الله عليه وسلم [2] .<lb/>واعلم أن القرآن الشريف قد ذكر تاريخ بيت المقدس , وما لحقه من التخريب؛<lb/>فلا يُقال: إننا فيما قلنا ملفقون أو إننا لأجْل دِفاعِنا عن القرآن ننسب إليه ما لم<lb/>يعرفْه , ولم يخطر على بال مؤلفه كما يقولون. بل ورد فيه في نفس هذه السورة<lb/>(الإسراء) بعد الآية السابقة قوله تعالى: {وَقَضَيْنَا إِلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ فِي الكِتَابِ<lb/>لَتُفْسِدُنَّ فِي الأَرْضِ مَرَّتَيْنِ وَلَتَعْلُنَّ عُلُواًّ كَبِيراً * فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ أُولاهُمَا بَعَثْنَا عَلَيْكُمْ<lb/>عِبَاداً لَّنَا} (الإسراء: 4-5) هم بُخْتَنَصَّرُ وقومه الكلدانيون , {أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ<lb/>فَجَاسُوا خِلالَ الدِّيَارِ} (الإسراء: 5) اليهودية؛ أي: جالوا، وترددوا فيها للنهب<lb/>والقتل والسلب والسبي والتدمير , {وَكَانَ وَعْداً مَّفْعُولاً} (الإسراء: 5) {ثُمَّ رَدَدْنَا<lb/>لَكُمُ الكَرَّةَ عَلَيْهِمْ} (الإسراء: 6) بأن أرسلنا عليهم كورش ملك فارس , فدَمَّر<lb/>مملكتهم , وفتح بابل , وأنقذ اليهود من أسرهم , وأكرم مثواهم , وأحسن إليهم ,<lb/>وردهم إلى بلادهم؛ فصاروا فيها أعزاء , وسادوا على أعدائهم الذين تركهم<lb/>الكلدانيون فيها تحت رعايتهم , فعاد إلى اليهود شيء كبير من مجدهم السابق , ثم عَمَّروا بيت المقدس الذي كان خَرَّبَه بختنصر وأحرقه , وصاروا يقيمون شعائر دينهم<lb/>فيه كما كانوا يفعلون من قبلُ {وَأَمْدَدْنَاكُم بِأَمْوَالٍ وَبَنِينَ وَجَعَلْنَاكُمْ أَكْثَرَ نَفِيراً} (الإسراء: 6) فرجعوا من الأسر بأشياء كثيرة من الذهب والفضة، وبأمتعة،<lb/>وبهائم، وتحف، وغيرها كما في سفر عزرا (1: 4 -11) {إِنْ أَحْسَنتُمْ أَحْسَنتُمْ<lb/>لأَنفُسِكُمْ وَإِنْ أَسَأْتُمْ فَلَهَا فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الآخِرَةِ} (الإسراء: 7) .<lb/>العقوبة الثانية {بَعَثْنَا عَلَيْكُمْ عِبَاداً لَّنَا} (الإسراء: 5) {لِيَسُوءُوا وُجُوهَكُمْ<lb/>وَلِيَدْخُلُوا المَسْجِدَ} (الإسراء: 7) أي: بيت المقدس {كَمَا دَخَلُوهُ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَلِيُتَبِّرُوا<lb/>مَا عَلَوْا تَتْبِيراً} (الإسراء: 7) فدخله تيطس الروماني بجيشه , ونهبه وأحرقَ<lb/>الهيكل ودمَّرَه تدميرًا كما فعل الكلدانيون مِن قبلُ , وتشتت اليهودُ بعد ذلك في العالم<lb/>ولم تعد إليهم الدولة إلى الآن.<lb/>وإنما قال القرآن: {كَمَا دَخَلُوهُ أَوَّلَ مَرَّةٍ} (الإسراء: 7) مع أن الداخلين<lb/>المدمرين للمسجد في المرة الثانية غيرُ الذين دمروه في المرة الأولى؛ لأن الجامع<lb/>بينهم شيء واحد , وهو كونهم جميعًا عبادًا لله , فإنه قال في أول القصة: {بَعَثْنَا<lb/>عَلَيْكُمْ عِبَاداً لَّنَا} (الإسراء: 5) بدون ذِكْر جنسهم.<lb/>وهذا على حد قولك: (دخل الأوربيون الجامع الأزهر مرة ثم دخلوه مرة<lb/>أخرى) مع أن الداخلين في المرة الثانية قد يكونون إنكليزًا وفي الأولى فرنساويين<lb/>ولاشتراكهم في الوصف (وهو كونهم أوربيين) كان هذا التعبير صحيحًا , ومِثْل<lb/>ذلك قوله تعالى مخاطبًا ليهود العرب: {وَإِذْ قُلْتُمْ يَا مُوسَى لَن نُّؤْمِنَ لَكَ حَتَّى نَرَى<lb/>اللَّهَ جَهْرَةً فَأَخَذَتْكُمُ الصَّاعِقَةُ وَأَنْتُمْ تَنْظُرُونَ} (البقرة: 55) مع أن ذلك لم<lb/>يحصل لهم , وإنما حصل لبني إسرائيل في زمن موسى ولاشتراك يهود العرب معهم<lb/>في الدِّين جاز هذا التعبير , وهو شائع في جميع اللغات.<lb/>فمما تقدم تعلم أن القرآن الشريف ذَكَرَ أن المسجد الأقصى خُرِّب مرتيْنِ , وذكر<lb/>لليهود عقوبتين، الأولى: ما أوقعه الكلدانيون بهم , والثانية: ما فعله الرومانيون.<lb/>أما الواقعة الأولى فقد تَمَّتْ في سنة 587 قبل الميلاد , وبها زال استقلال<lb/>اليهود , وصاروا خاضعين للكلدانين , ثم الفرس، ثم اليونان , ثم الرومان.<lb/>وأما الثانية؛ فقد تمت في سنة سبعين بعد الميلاد , وبها تَشَتَّت اليهود في<lb/>أنحاء العالم , وَقُضِيَ عليهم قضاءً أَبَدِيًّا.<lb/>ومِن ذلك تعلم أن هاتين الواقعتين يدور حولهما تاريخ الأمة اليهودية , وعليهما<lb/>يُقام هيكله؛ فلولا وَحْي الله لَمَا أمكنَ لذلك العربي الأمّيّ العامّيّ الناشئ بين الوثنيين<lb/>أن يستخلصها من تاريخ الأمة اليهودية الطويل العريض , وليس في بلاده كتب<lb/>يرجع إليها , بل لا يتيسر له إذا أراد ولم يقم على تربيتة معلم , وليس له مدارس؛<lb/>ومع ذلك قد لخص هذا التاريخ الكبير في كلمة صغيرة هي نهاية الإعجاز وعِبْرَة<lb/>العِبَر وحِكْمة الحِكَم مع ما فيها من الإشارات الدقيقة إلى الحقائق التاريخية التي<lb/>يفهمها الراسخون في العلم.<lb/>هذا وقد كان أسْر اليهود إلى بابل من أكبر ما حَلّ بهم من المصائب حتى كانوا<lb/>كلَّ يوم ينتظرون الفرج والخلوص العاجل , وقد كان كورش ملك فارس المخلص<lb/>الأكبر لهم من ذلك , وكانوا يسمونه مسيح الرب (أشعياء 45: 1) فلذا كثر<lb/>الثناء عليه في كتب العهد القديم لإنقاذه إياهم من المحن والبلايا والرزايا التي حَلّتْ<lb/>بهم في بابل , التي أطنبت كتبهم في وصفها وتعديدها , وأنذرهم الأنبياء بها قبل<lb/>وقوعها , ثم صاروا يبشرونهم بالخلاص منها.<lb/>وهذا هو سبب ورود لفظ الخلاص ونحوه كثيرًا في كُتُب العهد القديم ككتاب أشعياء وغيره مما صار النصارى يزعمون أنه رموز إلى المسيح عيسى عليه السلام والحقيقة أنه لا علاقةَ لأكثره به , ولكنهم ولعوا وولع مؤلفو العهد الجديد بذلك من قبل حتى إنهم كانوا ينسبون للمسيح عليه السلام من الحوادث ما ينسبون، ثم يستشهدون عليها بعبارات في العهد القديم كاستشهاد مَتَّى (2: 15) بكلام<lb/>هوشع عن خروج بني إسرائيل من مصر (إصحاح11: 1) وزعمه أن ذلك نبوة<lb/>عن المسيح عليه السلام وكاستشهاده في الإصحاح 27: 9 بكلام يزعم أن أرميا<lb/>النبي قاله مع أنه لا وُجودَ له في كتابه , وإنما يوجد في كتاب زكريا بعض ألفاظ<lb/>تشبهه (إصحاح 11: 13) ولا مناسبةَ بينهما وبين ما يقوله مَتَّى في إنجيله؛<lb/>وإنما ذكرنا ذلك إبطالاً لِدعاويهم العريضة وردًّا لكيدهم وتحاملهم على القرآن<lb/>الشريف مع الجهل والتعصب كما بيناه ونبينه.<lb/>وَلَمَّا أُصِيبَ اليهود للمرة الثانية بِما أُصيبوا به من الرمانيين صاروا يترقبون<lb/>مجيء مخلِّص لهم ككورش , وهم إلى الآن ينتظرون ذلك! .<lb/>هذا شيء من تاريخ اليهود ذكرناه هنا تفصيلاً لِتفسير ما جاء في أول سورة<lb/>الإسراء , ومنه تعلم أن القرآن الشريف ذكر تخريب المسجد الأقصى في المرتين ,<lb/>فلا يُقال: إنه أخطأ وجهل التاريخ كما يدعي جهلة المسيحيين افتياتًا عليه ورغبة<lb/>منهم في تكذيب حادثة الإسراء وهي كما ترى ليس فيها شيء ينافي العلم، أو<lb/>يناقض حكم العقل الصحيح. وما نشاهده من حركات الأجرام الكونية , وما اخترعه<lb/>البشر من آلات البخار والكهرباء يُقَرِّب إلى العقل تصور تلك الحركة<lb/>السريعة التي حصل بها الإسراء , إن كان ذلك جسمانيًّا كما عليه جمهور المسلمين ,<lb/>وأما إن كان روحانيًّا أو رؤيا مَنَامِيَّة كما عليه بعضهم فلا شبهة عليه , والله أعلم.<lb/>(لها بقية) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: راجع ص 699 وما بعدها من المجلد السادس.<lb/>(2) المنار: في ص701م6 توجيه لهذه المسألة مبني على صحة الحديث.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p214"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1996.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>السنن والأحاديث النبوية</head>
               <lb/>(بحث النسخ)<lb/>قال حضرة الدكتور: (النسخ هو إبطالُ حُكْمٍ لبدل أو لغير بدل) .<lb/>وأقول: ما ذكره من تعريف النسخ غير كافٍ ولا وافٍ؛ فإنه غير جامعٍ ,<lb/>ولا مانعٍ , ولا نطيل بالمناقشة فيما يتعلق بالعبارة؛ إذ مراده بذلك الكلام على النسخ<lb/>المعروف عند المسلمين , وهو صريح في اختياره النسخ بمعناه عند المتأخرين - أمّا<lb/>هو في عُرْف السَّلَف , فهو زيادة على ما ذكره يعم رفع دِلالة العامّ , والمطلق ,<lb/>والظاهر؛ إمّا بتخصيص أو تقييد أو حمل على مقيد وتفسيره وتبيينه.<lb/>قال شيخ الإسلام ابن القيم - رحمه الله -: حتى إنهم ليسمون الاستثناء والشرط<lb/>والصفة نسخًا؛ لتضمن ذلك رفع دلالة الظاهر وبيان المراد؛ فالنسخ عندهم وفي<lb/>لسانهم هو بيان المراد بغير ذلك اللفظ , بل بأمر خارج عنه , وبذلك تزول إشكالات<lb/>أوجبها حمل كلامهم على الاصطلاح الحادث المتأخر - انتهى ملخصًا -<lb/>وهل الإنساء والنسخ شيء واحد أم هما شيئان؟<lb/>ذهب بعض السلف إلى الأول , والظاهر أنه أَعَمُّ من النسخ , أمّا على قول مَن<lb/>قال: إن معناه التأخير والإرجاء. فهو قبل نزوله وأوان ظهوره للتكليف لا يوصف<lb/>بنسخ ولا عدمه.<lb/>واعلم أيها القارئ أنه يتفرع على النسخ بمعناه عند الخلف خلاف بينهم , هل<lb/>يجوز نسخه بالآحاد الصحيحة , أم ببعضها دون البعض؟ أما السلف: فلا نعلم<lb/>عنهم خلافًا في جوازه.<lb/>قال حضرة الدكتور: فالنسخ عندنا لا يقع إلا في الأحكام (الأوامر والنواهي)<lb/>ولا يقع في القصص أو القضايا العقلية؛ إذ لا معنى لوقوعه في ذلك.<lb/>وأقول: إذا سلمنا أن معنى النسخ هو ما ذكره المتأخرون حيثُ قالوا في<lb/>تعريفه: (هو أن يدل على خلاف حكم شرعي دليل شرعي متراخٍ) فلا شَكَّ أن<lb/>المنسوخ لا يجوز أن يكون من الإخبار عن الأمور الماضية أو الواقعة في الحال أو<lb/>الاستقبال؛ مما يؤدي نسخه إلى كذب أو جهل - بخلاف الإخبار عن حل الشيء أو<lb/>حرمته ونحوها؛ فإنه يجوز النسخ في هذا الأخير , وكذلك القضايا العقلية لا يجوز<lb/>النسخ فيها لإفضاء ذلك إلى الجهل , وكذلك إذا قَيَّدَ نصًا بتأييد أو توقيت فلا يجوز<lb/>نسخه لاستحالة العبث والجهالة.<lb/>أما إذا فسر النسخ بمعناه عند السلف فلا مانع من وقوعه في كل ما ذكرناه؛<lb/>لأنهم لم يشترطوا في الناسخ منافاة المنسوخ. ودونك ما ذكر الحافظ ابن كثير في<lb/>تفسيره عنهم بعد قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة: 106) قال ابن أبي طلحة , عن ابن عباس رضي الله عنه {مَا نَنْسَخْ<lb/>مِنْ آيَةٍ} (البقرة: 106) قال ابن جريج , عن مجاهد: ما نمحو من آية , وقال<lb/>ابن أبي نجيح عن مجاهد: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ} (البقرة: 106) . قال: نثبت<lb/>خطها ونؤيد حكمها. حدَّث به عن أصحاب ابن مسعود رضي الله عنه. وقال ابن<lb/>أبي حاتم: وروي عن أبي العالية ومحمد بن كعب القرظي نحو ذلك , وقال<lb/>الضحاك: ما ننسخ من آية , ما ننسك. وقال عطاء: أما ما ننسخ , فما نترك من<lb/>القرآن وقال ابن أبي حاتم: يعني ترك , فلم ينزل على محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>وقال السُّدِّيّ: ما ننسخ من آية نسخها: قبضها. قال ابن أبي حاتم: يَعْنِي قبضها<lb/>رفعها مثل قوله: (الشيخ والشيخة إذا زنيَا فارجموهما ألبتة) وقوله: (لو كان<lb/>لابن آدم واديانِ من ذهب لاَبْتَغَى لهما ثالثًا) وذكر عن ابن جرير ما مؤداه اختيار<lb/>مذهب المتأخرين في تفسير معنى النسخ , وأنت ترى بُعْدًا بين ما فهموه وما فهمه<lb/>المتأخرون إلا ما نُقل عن أصحاب عبد الله بن مسعود، لكنه محمول على ما هو<lb/>معروف عن السلف من أنهم كثيرًا ما يفسرون الشيء ببعض معانيه نظرًا لِحال<lb/>السامع تارةً , ولما يقتضيه المقام تارةً , ولظهوره في باقي معانيه الأخرى , ولم<lb/>يكونوا ليحدوا الأشياء بالحدود والتعاريف التي اصطلح عليها المتأخرون , فإذا كان<lb/>النسخ عندهم مفسرًا بالرفع والقبض الذي هو أعمُّ عند المتأخرين فالله جَلَّ شَأْنُهُ ينزل<lb/>على رسوله صلى الله عليه وسلم الأحكام في جميع أنواع الموضوعات والقصص<lb/>والأخبار للإذعان والاعتبار , وردًّا على المعاندين الكفار , فإذا قامت الحُجّة ,<lb/>وحصل لرسوله صلى الله علية وسلم الفَلْج وعليهم الغَلَبَة , فالعقل لا يوجب إبقاء<lb/>الحُجة مسطورةً مكتوبةً , كما أنه لا يجب ولا يلزم حبس وإبقاء الجيش العظيم على<lb/>البلد بعد فتحها , وكما أن الأحكام تختلف باختلاف حال المكلفين، كذلك التعاليم<lb/>الأخلاقية ونحوها تختلف باختلاف أحوالهم أيضًا - فإذا أنزلَ الله على رسوله صلى<lb/>الله عليه وسلم ما شاء من أخبار أو غيرها لمقتض ولمصلحة , ثم رفعها على ما لها<lb/>من الإجلال فائزة بالنصر , وقهر الأعداء غير منقوضة بريب أو تكذيب لا سِيَّمَا<lb/>إذا أحل وأنزل بدلها ما هو أنسب وخير منها لنا , فيا تُرَى أي جهل وعبث يلزم؟!<lb/>فسبحان ربك رب العزَّة عما يصفون.<lb/>ثم قال حضرة الدكتور: فلسنا ممن يسلم القول بنسخ لفظ بلفظ كما يتوهمون<lb/>أو بنسخ لفظ وإبقاء حكمه كما يزعمون. واستدل على ذلك باستلزامه الجهل أو<lb/>العبث.<lb/>وأقول: هذا الاستبعاد من حضرة الدكتور منشؤه عدم الإمعان في معاني<lb/>القرآن؛ لأن الله جَلَّ شَأْنُهُ وعظم سلطانه ذو الكمال وخالق الكمال النسبي , وكلتا<lb/>يديه يمين فهو يعبر لرسوله صلى الله عليه وسلم عن شئونه بما شاء مما هو كافٍ<lb/>في إعجاز مخلوقه القاصر والمعاند الكافر , ولا محذور في أن يرفع عبارة (قد<lb/>اعتبروا) بمدلولها ثم يكررها ثانيًا لمقتض في قالب عبارة وألفاظ أكمل من الأولى ,<lb/>أو أنسب بالحال منها فإنه ما من كمال نراه إلا وعند الله أكمل منه , والكل بالنسبة<lb/>إلينا معجز وكمال كما قال تعالى: {نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا} (البقرة: 106) .<lb/>ومما يوضح ذلك ويقربه ما هو في المُحْكَم بين دَفَّتَيِ المُصْحَفِ مِن ذِكْر القصة<lb/>الواحدة في مواضعَ متعددةٍ بألفاظٍ وعبارات متغايرة لفظًا متحدةً مَعْنًى , وقد تراها<lb/>بزيادة ونفص , وما ذلك إلا لاختلاف ما يقتضيه الحال لسوقها في الاستشهاد بها<lb/>ولاختلاف أحوال المتلقين عن رسوله صلى الله عليه وسلم؛ لأن منهم من يميل إلى<lb/>التطويل وحفظه , ومنهم من يميل إلى الاقتصار على الاختصار إما لعدم الفرص أو<lb/>غير ذلك - فإذا حسن ذكر القصة الواحدة بعبارات وألفاظ متغايرة لفظًا مع بقاء الكل<lb/>فجوازه كذلك بعد رفع الأول ونسخه أولى وأحرى , وهذا ظاهر لا غُبَارَ عليه -<lb/>على أنه قد يُقَال: لم لا تسلم وتحمل ذلك على ما نزل قبل التحدي بالإعجاز؟<lb/>وإذا رفع بالنسخ أو الإنساء ما هو كذا فقد قدمنا الحكمة فيه وسببه , وإذا بقي<lb/>محفوظًا لأفراد لا يصح أن يثبت بروايتهم آيات قرآنية , فما ذلك إلا ليتحقق صدق<lb/>قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) الآية , وليعرف أن<lb/>البدل خير من المبدل فيشكروا الله على ما أعطاهم , وانظروا إلى ما روي في<lb/>الصحيح: (لو كان لابن آدم واديان من ذهب لتمنى لهما ثالثًا , ولا يملأ جوف ابن<lb/>آدم إلا التراب , ويتوب الله على من تاب) .<lb/>فإنه كان قرآنًا يُتْلى؛ أي: ثم رُفِعَ وأُنْسِيَ لفظه , وإنما بقي محفوظًا لدى من لا<lb/>يثبت بروايته آيات قرآنية؛ والعلة التي أدركناها في ذلك ما ذكرناه , فإذا تتبعنا<lb/>المصحف وجدنا ما هو أولى وأظهر مثل قوله تعالى: {وَتُحِبُّونَ المَالَ حُباًّ جَماًّ} (الفجر: 20) الآية - أما ما يذكر في آية (الشيخ والشيخة) ، إلى آخِرِهِ كما في<lb/>الصحيح , وأن ذلك كان قرآنًا يُتْلَى , ثم نُسِخَ لفظه كذا قالوا فلا يبعد أن يُقالَ: إن<lb/>هذا مما نُسخ لفظُه وحكمه؛ لأن الرجمَ أولُ ما نزل في أول الإسلام , ثم نسخ<lb/>بنزول حَدِّ الزاني , وحينئذ قال صلى الله عليه وسلم - في حديث عُبَادة رضي الله<lb/>عنه: (خذوا عني قد جعل الله لهن سبيلاً: الثيّب بالثيّب جلد مائة والرجم) منسوخ - ثم شرع الرجم مرةً أخرى؛ لأنه رجم ماعزًا والغامدية بعد أن قال ذلك. انظر<lb/>ذلك في زاد المعاد لشيخ الإسلام ابن القيم رحمه الله.<lb/>ولنعد إلى ما كُنّا بصدده , فنقول: إذا لم يشترط في النسخ المنافاة والمناقضة<lb/>بين الناسخ والمنسوخ , وهو يدل عليه كلام عامة السلف , وهو ظاهر القرآن حيث<lb/>جعل متعلق النسخ والإنساء - الآية - ولم يخص بذلك حكمها وإذا جاز الإنساء ,<lb/>فالنسخ كذلك قال تعالى: {سَنُقْرِئُكَ فَلاَ تَنسَى * إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ} (الأعلى: 6، 7)<lb/>فلا عيبَ ولا نَقْصَ في نسخ ما شاء , وسواءٌ في ذلك رفع لفظ بلفظ ورفع لفظ<lb/>وإبقاء حكمه؛ لِمَا تقدم ولأنه إذا تفضل بالبدل فهو لا شك يبدله بما هو خير منه؛<lb/>لأنه إذا وعد بإعطاء أحد خيرين فكرمه وكرامته لرسوله صلى الله عليه وسلم<lb/>تقتضي أن يمتن عليه صلى الله عليه وسلم بأفضلها وأكملها؛ {وَلَسَوْفَ يُعْطِيكَ<lb/>رَبُّكَ فَتَرْضَى} (الضحى: 5) , أو يُقالُ: {نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة:<lb/>106) أي؛ المنسية , والله أعلم بمراده.<lb/>فإن قيل: ما الحكمة في رفْع ألفاظ وإبدالها بألفاظ أو رفع لفظ بعد نزوله؟<lb/>قلتُ: قد بيّنا ذلك فيما تقدم , ولكن نحن مهما جهدنا فلا نستطيع أن نعلل بأصح<lb/>وأحكم مما أجاب الله به منكري النسخ بقوله تعالى: {نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة: 106) أيْ: لَمّا كان المنسوخ قبل نسخه مناسبًا للمصلحة ومطابقًا للحكمة ,<lb/>فإذا نسخناه لمقتض فإنما هو لنأتي بخير منه؛ أي: أكثر مناسبةً وأشد مطابقةً<lb/>للحكمة.<lb/>أما ما استدل به حضرة الدكتور، وعلّل به جواز وقوع النسخ حيث قال:<lb/>والسبب في وقوعه اختلاف حال المكلفين باختلاف الزمان والمكان , فما يلائم البشر<lb/>في زمن طفوليتهم قد لا يلائمهم في زمن كهولتهم أو شيخوختهم , ومَثّل لذلك<lb/>باختلاف حالة الإنسان بالصحة والمرض - فهذا التعليل للنسخ إنما أخذه حضرته<lb/>عن المتكلمين الذين ادَّعَوْا لأنفسهم الكمالَ فوقَ كلِّ أحدٍ حتى إنهم قد يدعون لأنفسهم<lb/>أنهم يعرفون من الدين ما لم يعرفه السلف , وأنهم قد يصلحون منه ما يزعم بعضهم<lb/>أنه ناقصٌ منه , وما درى المساكين أن النقص وصفهم اللازم الذاتي , ولله دَرُّ<lb/>الشاعر:<lb/>وكم من عائب قولاً صحيحًا <gap resp="#org_MS"/> وآفته من الفهم السقيم<lb/>ولو كان لا يكون النسخ في الشرائع إلا إذا صار المنسوخ بمنزلة ما لا يلائم<lb/>حالة البشر , بحيث يكون نسبته إليهم كنسبة ما لا يناسب حالة المريض لَكان ذلك<lb/>- أي النسخ - لا يكون إلا بعد إحراجهم غايةَ الإحراج , بحيث يكونون قد عانوا ما<lb/>قرب أن يكون خرج عن حدّ استطاعتهم , وهذا لا يجوز مِن واسع الرحمةِ , فكيف<lb/>يستقيم قول حضرة الدكتور؟<lb/>قدمنا ذلك لِنعلمَ أن النسخ لِمقتض أو لحكمة لا عيبَ فيه عند العقل , إلخ؛ لأنه<lb/>يفهم منه أن إبقاء التكليف وعدم النسخ والحالة هذه جائز عقلاً وشرعًا , والذي يُقال:<lb/>إن تأخير النسخ إلى تلك الحالة ممتنع عقلاً وشرعًا؛ لقوله تعالى: {لاَ يُكَلِّفُ اللَّهُ<lb/>نَفْسًا إِلاَّ وُسْعَهَا} (البقرة: 286) والنسخ شرعًا هو الذي دلّ القرآن دلالة<lb/>الكريم عليه , وهو تبديل ذي الخير مما أوحي إلى رسوله صلى الله عليه وسلم بما<lb/>هو أكثر خيرًا منه - وهو من باب التوسيع فيما كثرت فوائده , وعمّت عوائده ,<lb/>وفيه تنبيه هذه الأمة لِفتح أبواب المعارف والرقي إلى مدارج الكمال والاستعداد لِكل<lb/>ما عسى أن ينجمَ من خير يقدم أو بلاء يهجم.<lb/>فما ذكره حضرة الدكتور من الحكمة في النسخ ليس هو حكمته؛ نعم هو يقرب<lb/>ويضارع مَا نَصَبَهُ الشارع مسوغًا للترخيص في المحكم؛ لأنه ألزمَ عِباده بامتثال ما<lb/>شرَعَه محكمًا بشروط وأسباب ما لم تعارض ذلك موانع ومرخصات , فإذا عرض<lb/>مانع أو مرخص فقد رفع عن العِباد الإثم , وجاز لهم فعل أو ترك ما اقتضاه الحال ,<lb/>وبذلك قد ينقلب الواجب محرمًا , والمحرم واجبًا أو جائزًا في حقّ مَن قامَ بِه مانع ,<lb/>والحكم يختلف باختلاف المكلف , وتارةً يعتبر مع ذلك المكان , وتارةً الزمان , وقد<lb/>يختلف الحكم بالنسبة إلى شخص أو أشخاص باختلاف حال ما احْتَفّ به من البشر،<lb/>وبحاله من صغر وكبر، وإقامة وسفر، وضعف وقوة، وأمن وخوف، وقد<lb/>يختلف بالمواسم تبعًا للضرورات، أو توقعها ولو ظنًّا في بعض الحالات،<lb/>وللضرورات أحكام تخصها؛ ولهذا صحّ المثل: (عند الضرورات تباح<lb/>المحظورات) قال تعالى: {فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ} (البقرة:<lb/>173) , وأَلْحِقْ بذلك ما صحَّ عنه عليه الصلاة والسلام أنه قال: (رُفِعَ عن أمتي<lb/>الخطأُ والنسيانُ , وما استُكْرِهوا عليه) .<lb/>فاختلاف الحكم باختلاف حال المكلف أو المكلفين - بحيث لا يبقى ملائمًا<lb/>لطبائعهم بأن تكون نسبته إليهم كنسبة ما لا يلائم حالة المريض - لا يصلح أن يكون<lb/>علة النسخ وحكمته كما عرفت بل باقٍ ومعتبر للترخيص في الشريعة المحكمة<lb/>الثابتة الباقية؛ فكيف يجعل مناطًا وسببًا للنسخ وقت التشريع لا سِيَّمَا , وقد نص<lb/>الله في كتابه على سبب النسخِ كما قد قدمنا ذلك.<lb/>ومن تأمل وأمعن النظرَ فيما ذكرناه اتَّضَحَ له الحقُّ , وَعرف مَنْشَأَ الغَلط الذي<lb/>ارتكبه كثيرٌ من جهابذة النقاد والنظار في استبعاد جواز النسخ والتردد فيه , وعرف<lb/>أن منشأه ما أصلوه واصطلحوا عليه مما أوجب لهم الحيرة (وعلى نَفْسِها جَنَتْ<lb/>براقشُ) وما ضيقوه مما وسعه الله فعليهم (لا علينا) .<lb/>وبما ذكرناه من التيسير والتوسعة في هذا الدِّين تظهرُ بعض حكمة بقاءِ هذا<lb/>الدين إلى آخِرِ الأبد , ولزوم أنه دين عامة البشر وأنه وحي يُوحَى، ولا يأتيه الباطلُ<lb/>من بين يديه ولا مِن خَلْفِه شرع على لسان من لا ينطق عن الهوى. اللهم أحينا عليه<lb/>وبه , وأَمِتْنَا متمسكين به يا أرحمَ الراحمين.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p220"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1997.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الجامعة المصرية</head>
               <lb/>وهبة حسن بك زايد<lb/>
               <lb/>نام مشروع هذه المدرسة زمنًا طويلاً , وشغل الناس عنها ما أصيبت به البلاد<lb/>من العسرة المالية. ثم اختير للجنة التأسيس الأمير أحمد فؤاد باشا رئيسًا عاملاً فجد<lb/>واجتهد مع اللجنة، فهبّ المشروع من نومه حتى تقرر أن تفتح أبواب الجامعة في<lb/>أواخر هذا العام لتدريس آداب اللغات العربية والإنكليزية والفرنسية , وتاريخ مدنية<lb/>الإسلام.<lb/>وكان إحياء هذا العمل بأمرين لولاهما ما تيسر الشروع فيه:<lb/>(أحدهما) أمر الأمير بأن يخصص للجامعة خمسة آلاف جنيهٍ كلَّ سنةٍ مِن<lb/>الأوقاف الخيرية.<lb/>(ثانيهما) تبرع حسن بك زايد من أهل الثراء في مديرية المنوفية بوقف<lb/>خمسين فدانًا وكسور من أطيانه الجيدة على الجامعة.<lb/>وقد احتفل في السادس عَشَرَ من هذا الشهر بتلاوة الوقفية في داره ببلده ,<lb/>فأجاب الدعوة إلى هذا الاحتفال كثير من الوجهاء وأصحاب الصحف العربية<lb/>والإفرنجية , يتقدمهم الأمير أحمد فؤاد وأعضاء لجنة الجامعة.<lb/>وبعد أن افتتحت الحفلة بتلاوة آيات من القرآن الكريم تلا حسين رشدي باشا<lb/>مدير الأوقاف خُطْبة للأمير فؤاد باشا رئيس لجنة الجامعة بالنيابة عنه , وهي<lb/>تتضمن الثناء على حسن بك زايد , وبيان أن الجامعة صارت قادرة بعد هبته هذه<lb/>على الظهور في عالم الوجود.<lb/>ثم تلا حفني بك ناصف ناموس لجنة الجامعة (سكرتيرها) الوقفية. وقام من<lb/>بعده الدكتور علوي باشا فألقى خطبة في تقدم الأمم بالعلم والحثّ على التبرع للجامعة.<lb/>ولا غَرْوَ؛ فقد كان الدكتور ممن اكتتب لها بألف جنيهٍ , فهو ما قال إلا وقد فعل.<lb/>ثم قام من بعده قاسم بك أمين نائب رئيس اللجنة العامل , وألقى خطبة نفيسة<lb/>أودعها من الفوائد الاجتماعية ما يقتضيه المقام، وما يناسب الحال العامة بمصر في<lb/>هذه الأيام، ولعلها آخِر ما دونه بقلمه من المنشآت الجميلة , فقد وافته منيته بعدها<lb/>بأيام معدودات، وإننا ننشرها لِمَا فيها من الفائدة وهذا نصها:<lb/>أيها السادة , في هذه الأيام [1] التي كثرت فيها الاكتتابات للجمعيات الخيرية<lb/>والمكاتب والمستشفيات وغير ذلك , ولا يمد يديه لمساعدتها , وتحمل جزء من<lb/>مغارمها إلا عدد قليل من سكان العاصمة , أرى أن عمد البلاد , وأعيان الأقاليم<lb/>هؤلاء الذين يصحّ أن أسميهم منكوبي المشروعات الخيرية هم أحسن أبناء وطننا،<lb/>ويستحقون ثناء الأُمّة وإعجابها.<lb/>وفي الحقيقة أن كل مشروع قام به الأفراد في بلادنا كان الفضل في نجاحه<lb/>راجعًا على الأكثر إلى سكان الأرياف؛ فإنهم وُهبوا من الحياء الطبيعي ما يجعلهم<lb/>يخجلون من رفض أي مساعدة تُطْلَب منهم , وعندهم من كرم الأخلاق ما يدفعهم إلى<lb/>بذل المال حتى إذا لم يكن في حيازتهم لتعضيد الأعمال النافعة.<lb/>طبيعة شريفة، وكرم جميل، وسهولة أخلاق محبوبة , ولكن أستسمحكم إذا<lb/>قلتُ: إن هذه الصفات كانت تفيد أكثر مما أفادت لو كانت الإدارة التي تديرها أكثر<lb/>اعتدالاً في حركتها , وأكثر تمييزًا في تأدية وظيفتها , وإذا أردت التوسع أقول:<lb/>إن أهل البِرّ في بلادنا على العموم لا يعرفون كيف يصرفون أموالهم.<lb/>أيها السادة. إن عمل الخير حسن على كل حال , ولكن أحسن منه وَضْع<lb/>الخير في محله.<lb/>لو كان المحسنون يوجهون إرادتهم إلى إحياء أُمّتهم وتعظيم وطنهم أكثر من<lb/>اهتمامهم بشراء الزهور , وتشييد القبور وإضاءة الأضرحة - لو كانوا يجودون<lb/>للأعمال بنسبة الخير المنتظر منها لكانت الجامعة المصرية اليوم كأمثالها في البلاد<lb/>الأخرى , أغنى جمعية في هذا القطر. ولكنها أفقرها جميعًا.<lb/>من التبرعات الجسيمة التي تحصل سنويًّا في هذا القطر على شكل هِبَة أو<lb/>وَقْف من كل هذا المال الذي يصرف في وجوه قليلة النفع أو غير نافعة - كان<lb/>نصيب الجامعة شيئًا قليلاً لا يُذْكر.<lb/>ولولا أنَّ عناية الجناب الخديوي أدركتها ومنحتها مرتبًا سنويًّا قدره خمسة آلاف<lb/>جنيهٍ لَرَأَيْنَا في هذا العصر - الذي تعده الجرائد والخطباء والشعراء مبدأ النهضة<lb/>الوطنية، وتتغنى فيه بمدح الشعور الوطني على نغمة تطرب السامعين وتفتح قلوبهم<lb/>وجيوبهم أيضاً - في هذا العصر الذي نريد أن نجعله حدًّا فاصلاً بين ماضينا<lb/>ومستقبلنا , ونطلب أن تتحقق فيه أمانينا العزيزة - في هذا العصر لولا أن أدركتها<lb/>هذه العناية العظيمة لرأينا شيئًا محزنًا مخجلاً , وهو أن أنفع مشروع ظهر في مصر<lb/>وُلِدَ فيها مَيِّتًا.<lb/>ولكي يكون الاعتراف بالحق تامًّا لا أستطيع أن أمنع نفسي من التصريح<lb/>بشيء يجتهد دائمًا دولة الأمير الذي يرأس هذه الحفلة أن يخفيه لشدة تواضعه , وهو<lb/>أنه من اليوم الذي قَبِلَ فيه أن يشرف لجنة إدارة الجامعة برئاسته لها , وصار في<lb/>مقدمة العاملين فيها تحققنا أن النجاح صار مضمونًا.<lb/>أيها السادة , إن الوطنية الصحيحة لا تتكلم كثيرًا , ولا تعلن عن نفسها.<lb/>عاش آباؤنا وعملوا على قدر طاقتهم , وخدموا بلادهم وحاربوا الأمم , وفتحوا<lb/>البلاد , ولم نسمع أنهم كانوا يفتخرون بحب وطنهم فيحسن بنا أن نقتدي بهم ,<lb/>ونهجرَ القول ونعتمدَ على العمل.<lb/>إذا أردنا أن ننفع بلادنا ينبغي علينا قبل كل شيء أن ننظر إلى أنفسنا ,<lb/>ونعرف قيمتنا , ونزن قوتنا , وندرس أسباب تأخرنا , ثم نسعى ونعمل لتحسين<lb/>حالنا.<lb/>يجب علينا أن نفهم أن مسألتنا الاجتماعية ليست شيئًا وُجِد بالصدفة أو يتغير<lb/>بمعجزة , بل إنها كسائر القضايا العلمية مسألة تحليل وتركيب , وإن لتكوين ونمو<lb/>الجمعيات الإنسانية أسبابًا عديدةً ترتبط بالدين والشرائع والأخلاق والإقليم والجنس<lb/>واللغة وطرق التربية؛ فتغيير الحال الاجتماعية إنما يكون بتغيير الأسباب التي<lb/>اشتركت في تكوينها.<lb/>فكل ما يكتب ويقال في هذا الموضوع هو خير مبارك منتج، وما عداه فهو تعب<lb/>ضائع.<lb/>أيها السادة: إن من أهم أسباب انحطاط الأمم وارتقائها طرق التعليم والتربية,<lb/>وإذا نظرنا إلى ما يجري عندنا وجدنا أن التعليم الموجود الآن لا يصلح إلا لإعداد<lb/>موظفين أو أصحاب فنّ , يحترفون به للقيام بحاجات الحياة التي لا يستغنى عنها<lb/>كالطب والهندسة والمحاماة , وهذا التعليم يوزع في مدارسنا على الطلبة بمقدار<lb/>معلوم , لا يزيد عن الغاية التي وُضِع لأجلها.<lb/>تلك هي خطة الحكومة في التعليم وقد حذا حذوها أصحاب المدارس<lb/>الخصوصية , والحكومة تعترف بأن هذا القدر من التعليم غيرُ كافٍ , ولكنها<lb/>اضطرت إلى عدم التوسع فيه للأسباب التي شرحتها في تقاريرها العديدة , وأهمها<lb/>كما تعلمون هي مسألة المال.<lb/>وفي الحقيقة , أنه لا توجد حكومة في العالم تستطيع أن تتولى بنفسها أمر<lb/>التعليم العام بجميع فروعه ودرجاته , وإذا نظرنا إلى ما يجري في البلاد المتمدنة<lb/>نجد أن القسم الأعظم من التعليم في يد جمعيات علمية هي المؤسسة والمديرة لنظامه ,<lb/>وأن عمل الحكومة فيها محصور في تعضيدها ومساعدتها على قدر الإمكان.<lb/>هذا هو الذي حمل الحكومة المصرية على استنهاض همة الأهالي لنشر التعليم<lb/>الابتدائي , وهذا ما دعانا أيضًا إلى أن نطلب من أبناء وطننا أن يفكروا في نشر<lb/>التعليم العالي , وأن يبذلوا ما في وسعهم في سبيله ليكمل نظام التعليم في بلادنا ,<lb/>ويصبح وافيًا بجميع حاجات الأمة.<lb/>أيها السادة , نحن لا يمكننا أن نكتفي الآن بأن يكون طلب العلم في مصر<lb/>وسيلة لمزاولة صناعة , أو للالتحاق بوظيفة؛ بل نطمع أن نرى بين أبناء وطننا<lb/>طائفةً تطلب العلوم حُبًّا للحقيقة وشوقًا إلى اكتشاف المجهول. فئة يكون مبدؤها<lb/>التعلم للتعلم.<lb/>نوَدُّ أن نرى من أبناء مصر كما نرى في البلاد الأخرى عالمًا يحيط<lb/>بكل العلم الإنساني , واختصاصيًّا أتقن فرعًا مخصوصًا من العلم , ووقف نفسه<lb/>على الإلمام بجميع ما يتعلق به , وفليسوفًا اكتسب شهرة عامة وكاتبا ذاع صيته<lb/>في العالم، وعالما يرجع إليه في حل المشكلات، ويحتج برأيه. أمثال هؤلاء هم قادة<lb/>الرأي العام عند الأمم الأخرى والمرشدون إلى طرق نجاحها والمديرون لِحركة<lb/>تقدمها , فإذا عدمتهم أمة حلّ محلهم الناصحون الجاهلون والمرشدون الدّجّالون.<lb/>أيها السادة , إذا نظرنا إلى طائفة المتعلمين في مصر , وهم متخرجو المدارس<lb/>نجد أنهم يعملون على مبدأ (اكسب كثيرًا واتعب قليلاً) ولا نجد فيهم العالم المحب<lb/>لعلمه أو فنه , والعاشق الذي تحتل شهوة العمل في قلبه , وتتمدن فيه وتملؤه برمته ,<lb/>ولا تقبل منافسًا أو منازعًا أو شريكًا أو ضيفًا بجانبها. وإنما نجد أفرادًا قليلين جدًّا<lb/>يصرفون وقتًا قصيرًا من حين إلى حين لتكميل معارفهم , ولكنهم مجردون عن تلك<lb/>الحمية تلك النار التي تشعل القلب والشعور , والتي بدونها لا تبحث النفس عن<lb/>تجديد العمل , ولا تطلب الارتقاء إلى المراتب السامية.<lb/>ألا يظهر لكم مثلي أن الارتقاء في الإنسان تابع على الخصوص لإحساسه ,<lb/>وأن أكثر الناس استعدادًا للكمال هم أصحاب الإحساس الذين تهتز أعصابهم المتوترة<lb/>بملامسة الحوادث , وتبلغ منهم الانفعالات النفسية مبلغًا عظيمًا , فيظهر أثرها فيهم<lb/>بكثرة وشدة.<lb/>أولئك هم السعداء الأشقياء الذين يتمتعون ويتألمون أولئك هم السابقون في<lb/>ميدان الحياة , تراهم في الصف الأول مخاطرين بأنفسهم يتنافسون في مصادمة<lb/>كل صعوبة. من بينهم تنتخب القدرة الحكيمة خيرهم وتوحي إليه أسرارها , فيصير<lb/>شاعرًا بليغًا , أو عالِمًا حكيمًا , أو وليًّا طاهرًا , أو نبيًا كريمًا.<lb/>أيها السادة , إن عدم استعداد طلبة العلم لحب العلم لذاته هو عيب عظيم فينا ,<lb/>يجب أن نفكر في إزالته , وهو نتيجة من نتائج التربية المنزلية التي غفلت عن<lb/>تربية إحساسنا، وأهملت تربية قلوبنا وشعورنا؛ فأصبحنا مادّيين , لا نهتم إلا بالنتائج<lb/>في جميع أمورنا حتى في الأشياء التي بطبيعتها يجب أن تكون بعيدة عن الفوائد<lb/>كعلاقات الأقارب والأصحاب. وليس من المنتظر أن تتغير أخلاقنا من هذه الجهة<lb/>تغييرًا محسوسًا إلا إذا تم إصلاح العائلة المصرية.<lb/>هل يجوز أن يؤخذ من اعترافنا هذا أننا نخشى أن الجامعة المصرية إذا فتحت<lb/>أبوابها لا تجد طلابًا للعلم؟ سمعت هذا الاعتراض , واعتقادي التام أنه وَهْم باطلٌ.<lb/>نحن إذا كنا نأسف لِعدم بلوغ حب التعلم الدرجة التي نتمناها له , فليس معنى ذلك<lb/>أنه مفقود في بلادنا.<lb/>حبُّ التعلم موجود، ووجد في بلادنا من قديم الزمان , ولا يزول عن أرضنا أبدًا! وتاريخ مصر الحديث يثبت بأقوى البراهين أن حب التعليم كان ولا يزال ينمو في نفوس أُمَّتنا من عهد المرحوم محمد علي باشا إلى الآن.<lb/>ولي أمل عظيم أن إنشاء الجامعة المصرية يكون سببًا في ظهور شبيبة هذا<lb/>الجيل , وما يليه على أحسن مثال. وما حالة القلق والاضطراب التي نلاحظها فيها<lb/>الآن إلا إنذار مطمن , يدلنا على أنها مملوءة بقوة عظيمة تطلب ميدانًا تتصرف فيه ,<lb/>لتتمتع بالتوازن الملازم لصحتها.<lb/>هذا هو البناء الفخيم الذي نحب أن الأمة المصرية تشيده بيدها ليبقى أثرًا خالدًا<lb/>في هذا القطر، وشاهدًا على حسن استعدادها للنمو العقلي والرقي الأدبي , فكل من<lb/>وضع حَجَرًا في هذا البناء يخدم أمته أجل خدمة. فشُكرًا للسابقين، وشُكرًا لِلاَّحقين<lb/>في هذا العمل الصالح.<lb/>وإني أرى في الصف الأول من صفوف المحسنين المتبصرين الذين يعرفون<lb/>كيف يصرفون أموالهم في سبيل الخير رجلين قاما بما يجب عليهما , وهما حضرة<lb/>أحمد بك الشريف وصاحب هذه الدار الكريمة. اهـ <note type="footnote" location="bottom">(1) الظرف متعلق بقوله: (أرى أن عمد البلاد) إلخ , وقوله: (ولا يمد يديه) إلخ , اعتراض , ويوشك أن يكون في الكلام تحريف.</note>
            </note>
            <pb
             n="n11-p226"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1998.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مصاب مصر بقاسم بك أمين</head>
               <lb/>
               <lb/>يموت كل يوم خلْق كثير , فيخلفهم مثلهم , فتمسي الأمة وتصبح وكأنها لم تفقد<lb/>أحدًا. ولكن في الناس أفرادًا امتازوا بالمزايا النادرة في قومهم , فأولئك إذا مات<lb/>الواحد منهم يشعر أهل البصيرة من أُمّتهم بأنهم فقدوا من لا يقوم مقامه غيره , ولا<lb/>يعمل عمله سواه. ومن هؤلاء الأفراد من فقدته مصر اليوم ألا وهو قاسم بك أمين<lb/>القاضي بمحكمة الاستئناف الأهلية , ونائب رئيس إنشاء الجامعة المصرية , ومؤلف<lb/>كتابي (تحرير المرأة) و (المرأة الجديدة) اغتالته المنية فجأةً (في 21 من<lb/>هذا الشهر) فلم تنذره بمرض ولا سَقَم , بل لم تنذر عقلاء البلاد ليعدوا لهذا<lb/>الخطب عُدَّته، ويأخذوا للمصاب أُهْبَته بتوطين النفس على الصبر، وتوجيه قواها<lb/>إلى الجَلَد والتجلد.<lb/>امتاز قاسم بك أمين بمعظم المزايا التي تعوز المصريين في سبيل الحياة<lb/>الاستقلالية التي ولوا وجوههم شطرها.<lb/>امتاز باستقلال الفكر , وجودة الرأي , وصفاء الذهن , وَسَعَة الخيال , وقوة<lb/>الإرادة , والعدل في الحُكْم , والوفاء في الصداقة , والإخلاص للبلاد , وكان مع هذا<lb/>من علماء الحقوق والأخلاق والاجتماع والفلسفة العقلية , وقد وجَّه هِمّته في السنين<lb/>الأخيرة إلى فرع من فروع هذه العلوم وهو ترقية البيوت (العائلات) بتعليم النساء<lb/>وتهذيبهن , فلم يكتفِ بكتابيه فيه , بل جعله همه الأكبر إلى أن وافته منيته ولسانه<lb/>رطب بذكر تهذيب النساء وتمدينهن , وتمني مشاركة الفتيات المصريات للفتيان في<lb/>محافل العلم والأدب. قال ذلك في خُطْبَة فرنسية أَلْقاها في نادي المدارس العليا قبل<lb/>وَفَاته بساعة أو ساعتين.<lb/>كان قاسم بك أمين يعد في استقلاله وفي الحرص على ترقية بلاده من طبقة<lb/>يُعَدّ رجالُها على الأنامل , وهم أصدقاء بعضُهم لبعض، مات إمامهم وكبيرهم فَكَرَّ<lb/>أكثرهم على أثره. مات الأستاذ الإمام فتلاه صديقه علي بك فخري أحد أركان<lb/>النهضة الوطنية العاملين في ترقية القضاء والمحاكم الأهلية , فحسن باشا عاصم<lb/>المصلح في القضاء وفي المعية وقطب إدارة الجمعية الخيرية الإسلامية , فحسن<lb/>باشا عبد الرازق الذي كان في مجلس الشورى هو الثنيان، بعد البدء الذي هو<lb/>الأستاذ الإمام، وهذا قاسم بك أمين خامسهم فلا غَرْوَ إذا تفاقم بالرزيئة به الخطب،<lb/>وعظم على البلاد الكرب، فإنه كاد يتحقق به قول الأستاذ الإمام: إن الأمة مصابة<lb/>بالعقم وقحط الرجال، فللأمة أن تتمثل اليوم بقول ابن النبيه:<lb/>والموت نقاد على كفه <gap resp="#org_MS"/> جواهر يختار منها الجياد<lb/>فقد كنا نقول: إن هذا البيت من الشعريات، وصرنا نقول اليوم: إنه من<lb/>المشاهدات، ولا ننسى أن مصر فقدت أيضًا في هذه المُدّة القليلة الشيخ أحمد أبا<lb/>خطوة نابغة الأزهر، وإبراهيم بك اللقاني الذي كاد يكون في آخِرِ عُمُرِهِ منسيًّا<lb/>لحيلولة المرض بينه وبين العمل , وهو في مقدمة كتاب مصر وخطبائها ومن أركان<lb/>النهضة الجمالية الأولى فيها , وكان كلا الرجلين من أصدقاء الأستاذ الإمام أيضًا فيا<lb/>لَلَّهِ ما كان أشأم فقده على هذه البلاد , فقد ذكرني بما تتابع بعده من خيار الرجال قتل<lb/>عمر بن الخطاب إذ فتح على المسلمين باب الفتنة في السلطة , فقتل بعده عثمان<lb/>وعلي (رضي الله عنهم أجمعين) .<lb/>كمل للأستاذ الإمام قوة الفكر والنظر، مع القدرة والمرانة على القول والعمل،<lb/>وكان حسن عاصم أقوى في العمل منه (أي: من نفسه) في القول والنظر، وأما<lb/>قاسم أمين فكان نظريًّا، أكثر مما كان عمليًّا، فكان يسبح في بَحْرٍ لُِجِّيٍّ من الفكر،<lb/>ويطير في جو واسع من الخيال، فيؤلف بين الحكم العقلية، وبين التخيلات<lb/>الشعرية، فلهذا كان لمكتوبة من التأثير وقوة الجاذبية، ما جعله في مقدمة كتاب<lb/>العربية، على قِلّة اشتغاله بفنونها، وتحصيله لها، وما ذاك إلا أن كلامه يشبهه في<lb/>كون روحه أكبر من جسمه، ومعناه يفيض الجمال على صورته، حتى كاد يكون<lb/>فكرًا مجردًا، أو خيالاً متوهمًا.<lb/>كان قاسم من الهائمين في رياض الجمال المعنوي , فكان ذلك يرفعه أحيانًا عن<lb/>عالم المادّة وما فيه النَّصَب واللُّغُوب والمصائب في المال والوَلَد والصديق , فيهون<lb/>عليه ما أصابه من ذلك , ويفيض عليه الجَلَد والصبر، ويخيل لي أن لو طال عُمُرُهُ،<lb/>وقلّ عَمَلُه، واستراح بالُه، لانتهى أمْرُه بفلسفة عالية تظهر على لسانه، وتفيض<lb/>من قلمه، فتروي أرض مصر بالحكم الجليلة، في غلائل من الشعريات الجميلة،<lb/>وناهيك بما في اجتماع الحكمة والشعر، من تربية الشعور والفكر.<lb/>على أن ما في هذه الطريقة من الخطأ في الحكم قد يعسر انتزاعه ممن تمكن<lb/>فيه , فإن الفكر يتحد فيه مع الوجدان، اتحادًا يقل أن يفيد معه البرهان، لذلك كان<lb/>لقاسم آراء في فلسفة الأديان، ومستقبل الإنسان، تعد عند المنطقي من الخيالات،<lb/>وهو يراها من الحدسيات أو الوجدانيات.<lb/>كان فقيد مصر اليوم من أعضاء الجمعية الخيرية الإسلامية الأولين , ولكن<lb/>خدمته لها كانت بالرأي لا بالعمل، أما العمل الذي كان يتوق إليه، ويتمنى لو يتيسر<lb/>له، فهو أن يؤسس ولو بماله - إن وجد المال - مدرسة لتربية البنات المصريات<lb/>على ما يحب ويرى أنه يرقي هذه البلاد.<lb/>كان قاسم كَنْزًا مخفيًّا لا يعرفه إلا أصدقاؤه , وكان أول شيء عُرِفَ به في<lb/>عالم الأدب ردُّه على الدُّوق دركور فيما كتبه مِن الانتقاد على البيوت بمصر لا سِيَّمَا<lb/>مسألة الحجاب وسوء حال النساء المسلمات. كتب الدُّوق في ذلك كتابًا باللغة<lb/>الفرنسية , فردّ عليه قاسم باللغة الفرنسية , وقد ذكر لنا غير واحد أن عبارته في<lb/>رده كانت كعبارة كُتّاب فرنسا البلغاء. وكان قلمه في ذلك الرد يتدفق غيرةً وحماسةً ,<lb/>وقد بين فيه ما للحجاب من الفائدة , وشنع على ما في أوروبا من التبذل والتهتك<lb/>وتجارة الأعراض.<lb/>وأخبرني قاسم أنه كان يومَ اطلع على ما كتبه الدُّوق دركور غافلاً عن حال<lb/>النساء بمصر , فآلمه ذلك النقد والتشنيع , فاندفع إلى الرد بوجدان الغيرة وبعد أن<lb/>شفى غيظَه، وأرضى غيرتَه بذلك عاد إلى نفسه وفكّر في الأمر , فرأى أن كثيرًا<lb/>من العيوب التي عاب الدُّوق بها البيوت المصرية صحيح في نفسه , فبعثه ذلك<lb/>إلى درس هذه المسألة قائلا في نفسه: إنه لا ينفعنا إذا كان العيب فينا أن نرد على<lb/>مَن يعيبنا ونبحث عن عيوب قومه , وإنما يجب علينا أن نبحث عن عيبنا ,<lb/>فنعرِفه ونسعى في إزالته.<lb/>وطَفِقَ يبحثُ ويسأل ويفكر في حال البيوت بمصر , ويقرأ ما كتب الإفرنج<lb/>في شأن النساء , وانتهى به البحث والتنقيب إلى تصنيف (كتاب تحرير المرأة)<lb/>الذي هَزّ مصر هزةً شديدةً , وشغل جرائدها في تقريظه ونقده زمنًا طويلاً , وبعث<lb/>همة غير واحد من حملة العمائم والطرابيش جميعًا إلى التصنيف في الردّ عليه ,<lb/>وبذلك طارَ صيت قاسم بك أمين في الآفاق وعُرِفَ اسمُه في الشرق والغرب , وعُدَّ<lb/>من المصلحين الاجتماعيين.<lb/>ثم ألف كتابه (المرأة الجديدة) لتعزيز رأيه , وتفنيد آراء خصومه , فكان<lb/>دون كتاب تحرير المرأة مادةً وفائدةً وتحريرًا وتأثيرًا على أنه فوقه صراحةً في<lb/>المقصد وحريةً في القول المخالف لرأي الجمهور وميله.<lb/>وقد تولى في السنتين الأخيرتين من عُمُرِهِ الاشتغال بتأسيس (الجامعة<lb/>المصرية) فلم يدخر وسعًا، ولم يأْلُ جهدًا، وكان مَناطَ الأمل في إنجاح هذا<lb/>العمل، وأي مصاب ترزأ به البلاد أشد من فقد رجالها عندما يتم استعدادهم، ويكمل<lb/>رشادهم، وتعرف الناس قيمتهم، ويشرعون في الأعمال الكبيرة التي يرجى<lb/>نهوضهم بها، وينتظر نجاحهم فيها؟ فهذا ما ضاعف الحزن على فقيد مصر اليوم.<lb/>حزن العقلاء على قاسم لذاته , وما تحلّتْ به ذاته من المزايا العالية،<lb/>وضاعف حزنهم عليه أن كان مصاب البلاد به قريب العهد بمصابها بأصدقائه من<lb/>رجال الاستقلال، وما يرقي الأمة من الأعمال، وضاعفه مرةً أخرى أن كان في<lb/>الوقت الذي بدأ فيه بعمل عظيم، وأنشأت النابتة تعرف من فضله ما يعرف الكهول<lb/>والشيوخ من أهل المعرفة والفضل.<lb/>يموت الرجل فيبكيه الأهل ويندبه النساء , ولكن قاسمًا أبكى عظماء الرجال<lb/>وأقدرهم على التجلد والاحتمال، وندبه مثل سعد باشا زغلول وفتحي باشا زغلول ,<lb/>وإنما أرادا أن يؤبناه , فكان تأبينهما ندبًا وتعدادًا، وبكاء ونشيجًا، أبكى معهما جميع<lb/>من بلغ القبر من المشيعين، وذلك ما لم يعهد لسواه من الميتين.<lb/>وجملة القول فيه أنه يصدق عليه ما قاله هو في تأبين الأستاذ الإمام من أنه لا<lb/>يوجد في الأمة من يملأ الفراغ الذي كان يشغله، فرحمه الله تعالى رحمةً واسعةً ,<lb/>وأحسن عزاء أهله وأصدقائه ووطنه فيه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p230"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1999.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مصافحة السوريين للمصريين</head>
               <lb/>
               <lb/>يوجد في مصر الأوربي من إنكليزي وفرنسي , إلخ والأمريكي والهندي<lb/>والفارسي والأرمني , والمغربي من تونسي , وجزائري , ومراكشي , والعثماني<lb/>من تركي , وكردي , وعربي , ومِن العرب: الحضرمي, واليمني , والحجازي ,<lb/>والعراقي , والسوري. ولم نَرَ صنفًا ممن ذكرنا وممن لم نذكر من الأصناف أقرب<lb/>إلى المصري من السوري , فهو جار له في بلاده , وموافق له في لغته وأكثر<lb/>عاداته مع كونه عثمانيًّا مثله , ولكننا على هذا كله لم نَرَ المصري في مناظرة أو<lb/>منافسة مع صِنْف من أصناف البشر الذين تضمهم بلاد مصر إلا مع السوري فما هو<lb/>سبب ذلك؟<lb/>يرى من دقق النظر أن السبب في هذا هو ذلك القرب نفسه , فإن السوري لما<lb/>كان صنوًا للمصري امتزج به امتزاج الماء بالراح , وشاركه في عامة شئونه من<lb/>مأكله ومشربه ولهوه وجدِّهِ وهزْلِه , فما من سوري في هذا القطر إلا وله من<lb/>الأصدقاء المصريين مثل ما له من السوريين، أو أكثر. ومن طبيعة المنافسة أن<lb/>تكون بين الخلطاء ما لا تكون بين البعداء، فالأفراد ينافسون إخوتهم وأقاربهم<lb/>وجيرانهم , وأهل البلد ينافسون أقرب البلاد إليهم , وكذلك أهل المديريات فأهل<lb/>الأقطار فأهل الممالك.<lb/>قد كانت المنافسة الأولى بين المصريين والسوريين في أعمال الحكومة , ثم<lb/>ضعفت أو تلاشت , وخلفتها المنافسة في الصحافة أو السياسة. كانت بين المقطم<lb/>والمؤيد , ثم بين المقطم واللواء. وحقيقة هذه المنافسة أنها منافسة أفراد لا أصناف؛<lb/>إذ رأي المقطم في السياسة ليس هو رأي السوريين , وإنما هو رأي أصحابه وأول<lb/>من قارعهم فيه صاحب جريدة الأهرام من السوريين.<lb/>ولكن اللواء كان يرد عليهم من حيث إنهم سوريون ودخلاء , فكان ذلك من قبيل<lb/>تعليق الحكم بالمشتق وهو كما قال علماء الأصول يؤذن بعلية ما منه الاشتقاق.<lb/>أعني أن رد اللواء على أصحاب المقطم من حيث هم منسوبون إلى سوريا ودخلاء<lb/>في مصر يفيد أن علة ما يرميهم به من خيانة مصر هو كونهم سوريين. فلو كان<lb/>الأمر كما يدعي - وهو ليس كذلك - لكان كل سوري خائنًا لمصر , أو لَكَان<lb/>مجموع السوريين كذلك. وهذا باطل؛ لأنه مبني على أصل باطل , ولكنه<lb/>سرى في أوهام كثير من الناس لا سِيَّمَا الأغرار.<lb/>وهذا ما عناه حافظ بقوله:<lb/>لولا أناس تغالوا في سياستهم <gap resp="#org_MS"/> منا ومنهم لما لمنا ولا عتبوا<lb/>ونحمَدُ الله أن كلاًّ من المقطم واللواء اللذين يعنيهما حافظ قد رجع - مع إصراره على أنه كان حسن النية - عن الخطة التي كانت تعد غُلوًّا , وكادت تجعل المنافسة بين جريدتين سببًا للتعادي بين شعبين كل منهما صنو للآخر وشريك له في كل مقومات الحياة حتى أوشك أن يصدق في ذلك ما قيل من أن سوء التفاهم كثيرًا ما يكون أضر من سوء القصد.<lb/>لقد حسن في هذه الفرصة ما قام به سليم أفندي سركيس من تأليف جمعية من<lb/>خيار السوريين علمًا وأدبًا , وجمع طائفة من النقود منهم ومن غيرهم من السوريين<lb/>بالاكتتاب؛ لأجل دعوة جماعة من خيار المصريين علمًا وأدبًا إلى الاحتفال باسم<lb/>السوريين لإكرام حافظ أفندي إبراهيم الشاعر المصري الشهير.<lb/>ولما كان الغرض من هذه الحفلة موادة السوريين للمصريين كانت الخُطَب<lb/>والقصائد التي أشرنا إليها في الجزء الماضي ممثلة لذلك أحسن تمثيل , وقد وقع ذلك<lb/>موقعه الذي يستحقه؛ فأثنت الصحافة المصرية كلها كالصحف السورية على سليم<lb/>أفندي سركيس , وأيدت الغرض من الاحتفال بالكَلِم الطيب في التأليف بين<lb/>العنصرين اللذين هما بمنزلة الأخوين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p231"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2000.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تصحيح غلط</head>
               <lb/>
               <lb/>في السطر 16 من ص 124 (وعن) محله قبل كلمة (غمغمة) بينها وبين<lb/>الواو , فتصير (وعن غمغمة) قضاعة (إلخ , وفي السطر الخامس من ص 125<lb/>من الجزء الماضي (عدوه غريبًا) , وقد سقط من قبلها هذه الجملة (عدوه فصيحًا ,<lb/>وما كان قليل الدوران على ألسنتهم) . وفي هذا الجزء أغلاط مطبعية أخرى مدركة<lb/>ككلمة (محمده) في س17 ص93 وصوابه (محمد عبده) , ومنها كلمة (إذا) في<lb/>س3 ص101 وصوابها (إذ) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n11-p232"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2001.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خديجة أم المؤمنين</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الفصل الرابع<lb/>(مقام النساء في قوم خديجة)<lb/>تلك كانت أحوال قوم خديجة في نظام اجتماعهم ذلك , ولم يكن مقام المرأة فيهم<lb/>مقامًا مهينًا، بل كان لها لديهم مقام كريم، وجلّ ما عرف عنهم من انحطاط مقام<lb/>المرأة أنهم كانوا يكرهون البنات , وأنهم كانوا يَئِدونهن؛ أي: يدفنونهن في التراب<lb/>وهنّ على الحياة {وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُم بِالأُنثَى ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدًا وَهُوَ كَظِيمٌ *<lb/>يَتَوَارَى مِنَ القَوْمِ مِن سُوءِ مَا بُشِّرَ بِهِ أَيُمْسِكُهُ عَلَى هُونٍ أَمْ يَدُسُّهُ فِي التُّرَابِ أَلاَ سَاءَ<lb/>مَا يَحْكُمُونَ} (النحل: 58-59) .<lb/>هذا ما عُرِفَ عنهم ومَن أخذ هذا الأمر على ظاهره وإطلاقه يستخف بهؤلاء<lb/>القوم؛ لأن انحطاط قيمة المرأة ومقامها عندهم دليلٌ على انحطاطهم , ولكن أخذ<lb/>الأمر على ظاهره وإطلاقه ليس من شأن الذين يحبّون معرفة الحقائق.<lb/>إن كل بلد فيها الفقراء وذَوُو اليسار، وفيها الحمقى وأُولُو الألباب، وفيها القساة<lb/>وأهل المَرْحَمَة. فليس من العقل ولا العدل أن يجعل عمل بعض الحمقى أو القساة<lb/>أو الفقراء في بلد مثالاً ومرآةً لأعمال مجموع أهل البلد.<lb/>كان في مكة فقراءُ وحَمْقى وقساة كما هو الحال في سائر البلاد , وكان أناس<lb/>قليلون من هذه الأصناف يأتون هذا العمل الفظيع؛ نَعْنِي الوأْدَ (دَفْنُ البنات في<lb/>الحياة في سِنّ الطفولة) فلا ينبغي أن يُقال بدون تقييد: إن القوم الذين نشأَتْ منهم<lb/>سيدتنا هذه كانوا يَئِدون البنات.<lb/>إن قومًا نبغَتْ فيهم مثل هذه السيدة لا يُعقل أن يكونوا قَتَلَةَ بناتٍ؛ كَلاَّ إنهم لم<lb/>يكونوا يقتلون الأجساد، ولم يكونوا يقتلون منهن العقول والإرادات، وأما الذي<lb/>نقل عنهم فهو عَمَل نَفَرٍ يكادون لا يُذكرون من فقرائهم أو حمقاهم أو قساتهم.<lb/>ولم يكن الذين يئدون بناتهم يأتون هذا العمل الفظيع تغيظًا من هذه النسمات<lb/>البريئة , أو احتقارًا لجنس المرأة كما يلوح لأول وهْلَة , بل كان يسوقهم إلى ذلك<lb/>فساد في الخيال وضعف عظيم في الطبيعة. وإن الخيال الفاسد ليزين المنكر حتى<lb/>يظنه صاحبه من المعروف؛ كما يشاهد كل واحد منا كثيرًا.<lb/>كان منهم فقراء يزين لهم خيالُهم الفاسد أن فتاتهم إذا ظلّتْ في ميدان الحياة<lb/>ربما نالها ضيْم من فقرهم , وربما عجزوا عن أن يكرمنهن بنفقة تساويهن بأَتْرَابهن<lb/>من ذوي قرباهن أو جوارهن، فيرون مواراتهن في التراب خيرًا لهن من بقائهن<lb/>دون الأتراب.<lb/>لا نكرانَ للحق أن هذا لَخيالٌ باطل , ولا سِيَّمَا عند المؤمنين , ولكن هذا<lb/>الخيال الباطل لم يوحِ إلى صاحبه أن الفتاة شجرة خبيثة يجب اجتثاثها قبل النمو ,<lb/>ويستحسن حرمان الوجود من ثمراتها , وإنما زيّن له سوء عمله هذا من طريق<lb/>أخرى هي كرامة فتاته.<lb/>يتخيل ذلك المسكين أن فتاته إن عاشت تعيش مثله في غصص تذيب الفؤاد ,<lb/>ولو قدَّ من الجلمود، وكرب تسود الوجوه البيض , وتبيض الشعور السود، فيزين<lb/>له خيالُه أن يحمي كريمته فِلْذَةَ كَبِدِهِ مِن مثل هذه الحياة التي بلاها فقلاها , وأن يتقي<lb/>بألم ساعة عند توديعها وتسليمها إلى الأبد آلام سنين يراها فيها كثيرة النصب قليلة<lb/>النصيب , كما يتقي أحدهم بألم الكي آلام سقم مزمن.<lb/>وكان منهم حمقى توسوس لهم شياطينُ الخواطر بأن الفتاة ربما وقعتْ في يد<lb/>من لا يرعى له ولها حُرْمَة. ولو قضي على كل البشر بمثل هذه الوساوس لآذنت<lb/>الدنيا بالانقضاء , ولكن الموجد لم يشأ إلا أن تكون الدنيا على هذا النمط من<lb/>الاستمرار , فلذلك لم يوجد لهذه الوساوس سلطانًا على قلوب البشر إلا قليلاً ممن<lb/>بلغنا شيء عنهم من هذا القبيل.<lb/>ساء ما يزين لهؤلاء الفقراء والحمقى الذين كبر نصيبهم من القسوة مع نصيبهم<lb/>من الفقر والحمق , فلو علم المعدم أن اليسار ليس محتكرًا في بيوت معينة وأشخاص<lb/>مختصة , وإنما يتاح للعاملين المحسنين مع الظروف المناسبة، وأن قيمة كل امرئ<lb/>ما يحسنه، وأن ليس عليه إلا أن يعمل بالمعروف عند قومه، ويصبر قليلاً حتى يتاح<lb/>له ما يقوم به شأنه، لَمَا سهلَ عليه أن يقصف بيديه غصنًا منه أنبته الله , ولا لذة<lb/>أكبر من تربيته وتنميته.<lb/>ولو علم الأحمق أن الفرار من توهم العدو نهاية الجبن وغاية الخذلان، ويثمر<lb/>أقصى درجات الخسران لَرَأَى أنه جدير بالبكاء على حظه من ضعف النفس.<lb/>وهيهاتَ أن يكون قوم (خديجة) على هذا النمط من ضعف النفوس , وهم<lb/>المعروفون بالشجاعة والإقدام. وأَيُّ قوم تطيب لهم الحياة إذا كانوا لا يرون سلامة<lb/>حرمهم إلا بإفنائها؟ وأَنَّى يجد الشخص الطمأنينة إذا كان دأبه الهرب، من غير ما<lb/>طلب؟<lb/>أَمّا إنهم كانوا يكرهون البنات إذا بُشِّرَ أحدُهم بها فلا يستطيع أحدٌ إنكارَه؛ لأن<lb/>القرآن المجيد هو الذي سجّلَ هذه الحقيقة التاريخية , وقد سرى هذا إلى نفوسهم من<lb/>شدة احتياجهم إلى البنين الذين سيكونون المدافعين في ذلك المجتمع القائم بنفسه قيامَ<lb/>المجتمعات الكبيرة.<lb/>وليس معناه أن البنت تظلّ طول دهرها مكروهةً , أو أن النساء لا قيمةَ<lb/>لهن ولا قَدْرَ عند أولئك القوم. ما ذنْب القوم إذا كان نَفَر من فقرائهم وحمقاهم<lb/>قد ضعف نفوسهم , فاستسلموا إلى الاستراحة مما يلذ للكرام التعب فيه؟ وما إجرامهم<lb/>إلى الإنسانية من بعْدِ أن يقوم أمجادُهم بافتداء كثير من الفتيات اللاتي تصدى<lb/>آباؤهن لِوَأْدِهِن من الفقر؟<lb/>إن العرب كافّةً وقريشًا خاصّةً كانوا يعزّون المرأة ولا يهينونها , وقد أَعْطَوُا<lb/>النساءَ كلَّ ما لهن من الحقوق في نظر العدل , ولم يَنْسَوْا أن المرأة كالرجل هي<lb/>إنسان يحمل دماغًا فيه إدراك , وأن لهذا الإنسان المؤنث نفسًا كنفس ذلك الإنسان<lb/>المذكر تغضب وترضى وتنعم وتشقى , فأعطَوْا دماغها ونفسها حقيْهِما.<lb/>وقد رَوَوْا لنا أن هندًا بنت عتبة وهي من قوم سيدتنا (خديجة) جاءها أبوها<lb/>يشاورها في رجلين من قومها رغبَا الزواجَ بِها , فقالت: صِفْهُمَا لي , فقال: (أما<lb/>أحدهما ففي ثروة وَسَعَة من العيش , إنْ تابعتيه تابعكِ، وإن ملتِ عنه حطّ إليكِ،<lb/>تحكمين عليه في أهله وماله، وأما الآخر فموسع عليه منظور إليه، في الحَسَب<lb/>الحسيب، والرأي الأريب، مدره أرومته، وعز عشيرته، شديد الغيرة، لا ينام<lb/>على ضَعَة، ولا يرفع عصاه عن أهله) [1] فقالت: يا أبتِ الأول سيِّد مضياع<lb/>للحرة , فما عست أن تلين بعد إبائها، وتضيع تحت جَنَاحه إذا تابعها بعلها فأشِرَتْ،<lb/>وخافها أهلها فأمنت، فساء عند ذلك حالها، وقبح عند ذلك دلالها، فإن جاءت<lb/>بولد أحمقت، وإن أنجبت فعن خطأ ما أنجبت، فاطوِ ذكر هذا عَنّي ولا تسمه عليّ<lb/>بعدُ.<lb/>وأما الآخر فبعل الفتاة الخريدة، الحرة العفيفة، وإني لأَخْلاقِ مثل هذا<lb/>لموافقة؛ فزوجنيه , فزوجها الثاني , وكان هو أبا سفيان بن حرب فولدت منه<lb/>معاوية مؤسس دولة بني أمية الشهيرة , وأحد نجباء العرب ودواهيهم.<lb/>فهكذا كان مقام المرأة في قوم سيدتنا (خديجة) لا يفتات أهلها عليها في حقها ,<lb/>وهكذا كان رأي ذوات الحِجَى والزكانة منهنَّ.<lb/>ولقد كان كثير من نساء العرب يشاركن في السياسة والأمور العمومية. وناهيك<lb/>أن الحرب التي ظلت مستعرة نحوًا من أربعين سنةً بين بني ذُِبيان وبني عبس لم<lb/>يتفكر في إطفاء نارها إلا امرأةٌ , ولم تتمكن من إطفائها إلا بِما لها من المكانة ,<lb/>وحسن الرأي , وذلك أن بيهسة بنت أوس بن حارثة بن لام الطائي لما زوجها أبوها<lb/>من الحارث بن عوف المرِّيّ، وأراد أن يدخل عليها قالت: أتتفرغ للنساء والعربُ<lb/>يقتُل بعضُها بعضًا؟ تَعْنِي بني عبس وبني ذبيان. فقال لها: ماذا تقولين؟ قالت:<lb/>(اخرج إلى هؤلاء القوم فأَصْلِحْ بينهم , ثم ارجعْ إليّ) فخرج وعرض الأمر<lb/>لخارجه بن سنان , فاستحسنَ ذلك وقاما كلاهما بهذا الأمر , فمشيا بالصلح , ودفعا<lb/>الدِّيات من أموالهم , وحَسْبك مَنِ اشتهرْن مِن العربيات في السياسة منهن اللاَّتِي كُن<lb/>من شيعة الإمام علي أيام مناصبة معاوية كسودة بنت عمارة بن الأشتر الهمدانية،<lb/>وبكارة الهلالية، والزرقاء بنت عدي بن قيس الهمدانية، وأم سنان بنت جشمة بن<lb/>خرشة المذحجية، وعكرمة بنت الأطرش بن رواحة، ودارمية الحجونية، وأم الخير<lb/>بنت الحريش بنت سراقة البارقي. وأروى بنت الحارث بن عبد المطلب<lb/>الهاشمية.<lb/>وفدتْ سودة على معاوية بعد موت علي , فاستأذنتْ عليه , فأذن لها فَلَمّا دخلت<lb/>عليه سلمت سودة , فقال لها: كيف أنت يا ابنة الأشتر؟ قالت: بخير يا أمير<lb/>المؤمنين. قال لها: أنت القائلة لأخيك:<lb/>شمر كفعل أبيك يا ابن عمارة <gap resp="#org_MS"/> يوم الطعان وملتقى الأقران<lb/>وانصر عليًّا والحسين ورهطه <gap resp="#org_MS"/> واقصد لهند وابنها بهوان<lb/>إن الإمام أخا النبي محمد [2] <gap resp="#org_MS"/> علم الهدى ومنارة الإيمان<lb/>فقُد الجيوش وسِر أمام لوائه <gap resp="#org_MS"/> قدمًا بأبيض صارم وسنان<lb/>قالت: (يا أمير المؤمنين , مات الرأس، وبتر الذنب، فدع عنك تذكار ما قد<lb/>نسي) فقال: (هيهات , ليس مثل مقام أخيك ينسى) . قالت: صدقْتَ والله يا<lb/>أمير المؤمنين , ما كان أخي خفي المقام، ذليل المكان، ولكن كما قالت الخنساء:<lb/>وإن صخرًا لتأتمُّ الهداة به <gap resp="#org_MS"/> كأنه علم في رأسه نار<lb/>وبالله أسألك يا أمير المؤمنين إعفائي مما استعفيته. قال: قد فعلت فقولي<lb/>حاجتك. فقالت: يا أمير المؤمنين (إنك للناس سيّد، ولأمورهم مقلد، والله<lb/>سائلك عما افترض عليك من حقنا، ولا تزال تقدم علينا من ينهض بعزك، ويبسط<lb/>بسلطانك، فيحصدنا حصاد السنبل، ويدوسنا دياس البقر، ويسومنا الخسيسة،<lb/>ويسألنا الجليلة، هذا ابن أرطاة قدم بلادي، وقتل رجالي، وأخذ مالي، ولولا<lb/>الطاعةُ لَكَان فينا عز ومَنْعَة، فإمَّا عزلتَه فشكرناك، وإمّا لا فعرفناك) فقال<lb/>معاوية: (إيايَ تهددين بقومك , والله لقد هممتُ أن أردَّكِ إليه على قِتْب أشرس ,<lb/>فينفذ حكمه فيك) فسكتَتْ , ثم قالت:<lb/>صلى الإله على روح تضمنه <gap resp="#org_MS"/> قبر فأصبح فيه العدل مدفونًا<lb/>قد حالف الحق لا يبغي به ثمنًا <gap resp="#org_MS"/> فصار بالحق والإيمان مقرونًا<lb/>قال: ومَن ذلك؟ قالت: علي بن أبي طالب رحمه الله تعالى، قال: ما أرى<lb/>عليك منه أثرًا. قالت: بلى , أتيته يومًا في رجل ولاّه صدقاتنا , فكان بيننا وبينه<lb/>ما بين الغث والسمين , فوجدته قائمًا , فانفتل من الصلاة , ثم قال برأفةٍ وتعطفٍ:<lb/>ألكِ حاجةٌ؟ فأخبرته خبر الرجل , فبكى , ثم رفع يديه إلى السماء , فقال: (اللهم ,<lb/>إني لم آمُرْهم بِظُلْم خلقك، ولا ترْكِ حقِّك) ثم أخرج من جيبه قطعةً من جراب ,<lb/>فكتب فيه: بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{قَدْ جَاءَتْكُم مَّوْعِظَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ} (يونس: 57) {فَأَوْفُوا الكَيْلَ وَالْمِيزَانَ<lb/>وَلاَ تَبْخَسُوا النَّاسَ أَشْيَاءَهُمْ} (الأعراف: 85) {وَلاَ تَعْثَوْا فِي الأَرْضِ مُفْسِدِينَ} (البقرة: 60) {بَقِيَّةُ اللَّهِ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ وَمَا أَنَا عَلَيْكُم بِحَفِيظٍ} (هود:<lb/>86) إذا أتاك كتابي هذا فاحتفظ بما في يديك حتى يأتي مَنْ يقبضه منك , والسلامُ) .<lb/>قال معاوية: اكتبوا لها بالإنصاف لها والعدل عليها. فقالت: (ألي خاصَّةً أم<lb/>لقومي عامّةً؟) فقال: (ما أنت وغيرك) . قالت: (هي والله الفحشاء واللؤم , إن<lb/>كان عدلاً شاملاً , وإلاّ يسعني ما يسع قومي) . قال: (اكتبوا لها بحاجتها) .<lb/>ووفدت بكارة الهلالية أيضًا على معاوية بعد موت علي , فدخلت عليه , وكان<lb/>بحضرته عمرو بن العاص ومروان وسعيد بن العاصي , فجعلوا يذكرونه بأقوالها<lb/>التي قالتها في مشايعة علي ومعاداة معاوية , فقالت: (أنا والله قائلة ما قالوا , وما<lb/>خفي عنك مني أكثر) فضحك , وقال: ليس يمنعنا ذلك من برك.<lb/>وكتب معاوية إلى عامله بالكوفة أن يوفد إليه الزرقاء ابنة عدي بن قيس<lb/>الهمدانية مع ثقة من ذوي محارمها وعِدّة من فرسان قومها , وأن يوسع لها في النفقة ,<lb/>فلما وفدت على معاوية قال: مرحبًا , قدمت خير مقدم قدمه وافد كيف حالك؟<lb/>فقالت: بخير يا أمير المؤمنين. ثم قال لها: ألستِ الراكبة الجمل الأحمر , والواقفة<lb/>بين الصفين تحضين على القتال , وتوقدين الحرب , فما حملكِ على ذلك؟ قالت:<lb/>يا أمير المؤمنين (مات الرأس وبتر الذَّنَب، ولا يعود ما ذهب، والدهر ذو غِيَر،<lb/>ومن تفكر أبصر، والأمر يحدث بعده الأمر) قال لها: أتحفظين كلامك يومئذ؟<lb/>قالت: (لا , والله لا أحفظه) قال: لكني أحفظه؛ وَتَلاَ عليها خُطْبة من خطبها<lb/>التي هي في منتهى البلاغة , ثم قال لها: والله يا زرقاء لقد شركت عليًّا في كل دم<lb/>سفكه. قالت: (أحسن الله شارتك , وأدام سلامتك، فمثلك يبشر بخير , ويسر<lb/>جليسه) قال: (أوَيَسرك ذلك؟) قالت: (نعم , والله) فقال: (والله , لوفاؤكم له<lb/>بعد موته، أعجب من حبكم له في حياته، اذكري حاجتك) فقالت: يا أمير<lb/>المؤمنين , آليتُ على نفسي أن لا أسأل أميرًا أَعَنْتُ عليه أبدًا. ومثلك من<lb/>أعطى من غير مسألة وجاد عن غير طلبة. قال: صدقْتِ. وأمَرَ لها وللذين جاءوا<lb/>معها بجوائزَ.<lb/>ووفدت عليه أيضًا أم سنان بنت جشمة، وعكرشة بنت الأطرش، ولما حجّ<lb/>سأل عن دارمية الحجونية , فجيء بها إليه , فقال لها: (بعثتُ إليكِ لأسألك عَلاَمَ<lb/>أحببتِ عليًّا وأبغضتني، وواليته وعاديتني؟ فاستعفته فلم يفعل. فقالت له أحببت<lb/>عليًّا على عدْلِه في الرعية، وقسمه بالسوية، وأبغضتك على قتال مَن هو<lb/>أولى منك بالأمر، وطلبتك ما ليس لك بالحق، وواليت عليًّا على حبه المساكين،<lb/>وإعظامه لأهل الدين، وعاديتك على سفكك الدماء، وجورك في القضاء، وحكمك<lb/>بالهوى) ثم قال لها: يا هذه , هل رأيت عليًّا؟ قالت (أي , والله) قال: فكيف<lb/>رأيته؟ قالت: (رأيته والله لم يفتنه المُلك الذي فتنك , ولم تشغله النعمة التي<lb/>شغلتك) قال: فهل سمعتِ كلامه؟ قالت: (نَعَم والله، فكان يجلو القلوب من<lb/>العمى كما يجلو الزيت صدأ الطست) . قال: صدقْتِ , فهل لك من حاجةٍ؟<lb/>(قالت:) نعم , تعطيني مائة ناقة حمراء (قال: ماذا تصنعين بها؟) قالت:<lb/>(أغذو بألبانها الصغار، وأستحيي بها الكبار، وأكتسب بها المكارم، وأصلح<lb/>بها بين العشائر) قال: فإنْ أعطيتك ذلك , فهل أحل عندك محل علي بن أبي<lb/>طالب؟ قالت (سبحانَ الله , أوْ دونه) فقال: (أما والله , لو كان عليٌّ حيًّا ما<lb/>أعطاك منها شيئًا) قالت: لا والله ولا وبرةً واحدةً من مال المسلمين.<lb/>وكذلك وفدت عليه أم الخير بنت حريش من الكوفة , ووفدت عليه أروى<lb/>بنت الحارث , وجرى لهما معه حديث من مثل ما تقدم.<lb/>فهكذا كان مقام المرأة العربية من أخوات سيدتنا القرشية. وهكذا كان حظهن<lb/>من الفصاحة والحصافة، ومبلغهن من المشاركة في الأمور العمومية , والأخذ<lb/>بالأسباب، والمشايعة لبعض الأحزاب، وما أَتَيْنَا إلا باليسير توطِئَةً لمعرفة مقام<lb/>السيدة خديجة في قومها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) كناية عن اليقظة.<lb/>(2) أخوة الدين.</note>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2002.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
