<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128">33</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4303.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>شعبان - 1352هـ</head>
            <lb/>نوفمبر - 1933م
<pb
             n="n33-p507"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4304.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>استفتاء في مسائل نصرانية في القرآن</head>
               <lb/>
               <lb/>­ (س27 - 34) من الأستاذ صاحب الإمضاء بمصر:<lb/>حضرة الأستاذ الكبير خليفة الأستاذ الإمام ووارثه السيد محمد رشيد رضا<lb/>أحييك بتحية الإسلام، وبعد فإن لي مناقشات كثيرة مع بعض دعاة النصرانية، وقد<lb/>دعاني ذلك إلى التسلح بالأدلة والبراهين التي تدحض حججهم، وتزهق باطلهم،<lb/>وقد عَنَّ لي أن أسأل سماحتكم في بعض أشياء أريد شفاء النفس منها، وهي:<lb/>(1) ذكر القرآن الكريم الحواريين وأثنى عليهم في غير موضع، والقارئ<lb/>لكتب النصارى يجد أن هؤلاء الحواريين يدينون بالتثليث وبالصلب، وبكل ما<lb/>يعتقده المسيحيون على العموم فكيف نوفق بين هذين الأمرين؟<lb/>(2) وصف القرآن الكريم أهل الكهف بالتوحيد، والمعروف أن قصتهم<lb/>وقعت بعد المسيح بنحو 250 سنة، أي في الزمن الذي غيرت فيه المسيحية،<lb/>وانقلبت رأسًا على عقب، وقد ساق الدميري القصة وذكر في خلالها أنه لما أحياهم<lb/>الله وخرج أحدهم يلتمس لهم طعامًا، دهش حينما رأى في بيوت المدينة علامة أهل<lb/>الإيمان، وقد فسرها الأب شيخو بأنها الصليب. فما الرأي في هذا؟<lb/>(3) ذكر القرآن في سورة يس قصة أصحاب القرية، وما كان إرسال<lb/>الرسل إليها، ثم التعزيز بثالث، ويفهم من ذلك أن هؤلاء الرسل من الله طبعًا مع<lb/>أن المفسرين يقولون: إنهم بعض الحواريين، وذكر بعضهم أسماءهم بالفعل ومنهم<lb/>بولس الذي تبين مما قرأته من الكتب أنه مخترع الديانة المسيحية، وواضع أسسها<lb/>الجديدة.<lb/>(4) لي أصدقاء من المسيحيين المعتدلين يعتقدون في المسيح ما يعتقده<lb/>المسلمون فيه من أنه رسول فحسب، ولكنهم يؤمنون بالصلب، وحجتهم في ذلك<lb/>أن اليهود يقولون به، والمسيحيون مطبقون عليه، والتاريخ يؤيده بشهادة من<lb/>حضروا أو كتبوا. فما رأيك في إيمان هؤلاء خصوصًا وهم يعترفون بنبوة محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم، وبماذا نزيل هذا الوهم من نفوسهم.<lb/>(5) اليهود يعتقدون بظهور مسيح يحيي مجد إسرائيل، فهل يعتقدون مع<lb/>هذا أنه ابن الله، وأنه يصلب إلخ، أو أنهم يقولون: إنه رسول كسائر الرسل لا<lb/>يمتاز عنهم في شيء، وإذا صح هذا فكيف يزعم النصارى أن كتب اليهود<lb/>وأسفارهم القديمة تبشر بالمسيح على الصورة التي يزعمونها له، والتي انتهت بما<lb/>انتهت به؟<lb/>(6) لليهود توراة وللنصارى كذلك توراة، فهل بينهما اختلاف، وهل<lb/>اليهود أقرب في ديانتهم من حيث التوحيد إلى المسلمين أم إلى النصارى، وإذا<lb/>كانوا أقرب إلى المسلمين كما يظهر لي، فلم كانت العداوة بيننا وبينهم أشد مما هي<lb/>بيننا وبين النصارى كما ذكر القرآن الكريم في سورة المائدة، وكما هو متوارث<lb/>لدينا؟<lb/>(7) هل يوجد من أحبار النصارى غير القديس برنابا من قال بالتوحيد<lb/>المحض وبرسالة المسيح فقط، وبنفي الصلب، وهل يوجد من بينهم بعد ظهور<lb/>الإسلام من اعترف برسالة سيدنا محمد، ولو إلى العرب خاصة.<lb/>(8) أرى تناحرًا كبيرًا بين الإسلام والمسيحية في هذه الأيام، وأرى تيقظًا<lb/>من المسلمين، ونشاطًا من الدعاة المسيحيين، ولدي كثير من عقلاء الأوربيين<lb/>غيروا رأيهم في الإسلام، فهل يمكن لنا أن نتفاءل بأن الإسلام يظفر بالمسيحية،<lb/>ولو بعد حين طويل مع ما نراه من وقوع بلاد المسلمين في براثن الاستعمار<lb/>المسيحي، أرجو إجابة شافية عن كل ذلك، ولكم الشكر الجزيل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص علي الجندي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ بمدرسة الناصرية الأميرية<lb/>أجوبة المنار بالإجمال<lb/>تابعة بالعدد للفتاوى السابقة<lb/>
               <hi style="color:red;">27- </hi>حواريو المسيح وعقيدتهم:<lb/>مما قصَّه علينا كتاب الله تعالى من أخبار المسيح عيسى بن مريم عليه السلام<lb/>أنه كان له حواريون رضوا أن يكونوا أنصارًا له لم يذكر لنا أسماءهم ولا أنسابهم،<lb/>وفي كتب النصارى أنه كان له تلاميذ اثنا عشر ذكرت أسماؤهم في الرسائل التي<lb/>يسمونها الأناجيل، وليس فيها أنهم كانوا يدينون بالتثليث ولا أن هذا التثليث<lb/>المعروف عن النصارى كان معروفًا عندهم، ولكن أشار إليه يوحنا وهو لم يكن<lb/>منهم. ونعلم من تاريخ الكنيسة ومن التاريخ العام أن هذه العقيدة وثنية قديمة<lb/>ألصقت بالنصرانية بعد مرور قرون عليهم، ولكن في هذه الأربع قصة صلب<lb/>المسيح، وأن تلاميذه كانوا معه عندما أخذته الحكومة الرومانية بآراء اليهود لصلبه<lb/>وأسلمه واحد منهم، وفي القصة ما فيها من الاختلاف بين مدونيها من الأربعة وبين<lb/>غيرهم ممن كتبوها ورفض مجمع نيقية كتبهم وأناجيلهم عندما أسس هذه النصرانية<lb/>المعروفة بأمر القيصر قسطنطين الوثني وسياسته ومقتضى إرادته، ومنها إنجيل<lb/>برنابا الذي ترى فيه قصة الصلب موافقة للقرآن كما ترى التوحيد في أبلغ الآيات<lb/>البينات، والبشارة بمحمد صلى الله عليه وسلم في أجلى العبارات، وقد كان برنابا<lb/>حاضرًا تلك القصة فهو يخبر عن عيان، على أن القصة عند الأربعة لا تدل على<lb/>هذه العقيدة البولسية الكنسية المضاهئة لعقيدة الهندوس في قصة كرشنا وثالوثهم<lb/>الهندي القديم وأمثالها من عقائد التثليث المصري والأوربي القديم، فيقال: إن<lb/>الحورايين كانوا يعتقدونها.<lb/>
               <hi style="color:red;">28- </hi>توحيد أهل الكهف وشرك قومهم:<lb/>الواجب علينا في قصص القرآن أن نفقهها ونتدبر حكمة الله تعالى فيها ونعتبر<lb/>بها كما أنزلها، من غير زيادة عليها أو نقص منها بآرائنا أو بالرواية عن غير<lb/>المعصوم فيها، وقد فتن أكثر المفسرين للكتاب العزيز بالروايات الإسرائيلية في<lb/>قصصه وكثيرها كذب مفترى، وما فيها من صحيح فلا حاجة بنا إليه، حتى صرنا<lb/>نحتاج إلى التوفيق بين نصوص الوحي الحق المعصوم وبينها، وإلى ما هو شر من<lb/>ذلك.<lb/>فأول ما أجيب به السائل الفاضل أن يضرب عرض الحائط بكل ما روي في<lb/>القصة مما لا تدل عليه عبارتها سواء منه ما رواه الدميري والمفسرون، وما قاله<lb/>(شيخو) الجزوبتي (فالأول) قد يكون ناقلاً كغيره عن الإسرائيليات الموضوعة<lb/>(والثاني) قد يكون مُحَرِّفًا لقصة مروية أو مصنوعة، وقد عهدنا التحريف وافتراء<lb/>الكذب من دعاة الكنيسة، ولا سيما هؤلاء الجزويت.<lb/>أقول: ثانيًا: إن المعلوم من كلام الله الحق المبين، ومن بعض نصوص ما<lb/>يسميه النصارى بالأناجيل وغيره من كتب العهد الجديد، ومن روايات التاريخ<lb/>الصحيح، أن المسيح عليه السلام وأتباعه كانوا موحدين لله تعالى مثله على عقيدة<lb/>التوراة.<lb/>وقد علم من التاريخ أن الملك قسطنطين مؤسس التثليث في هذه النصرانية قد<lb/>نَكَّلَ بالموحدين الخُلَّص وشرد بهم من خلفهم، وأن من بعده من خلفائه في كفالة هذا<lb/>الدين الرسمي كانوا ينتقمون من الموحدين ويعاقبونهم، وإنما كان ذلك في الربع<lb/>الثاني من القرن الرابع، حتى صاروا يكتمون عقيدتهم، ويوصي بها بعضهم بعضًا<lb/>ومن يأتي بعدهم، ويبشرونهم بالنبي الأعظم، الذي بشر به موسى وعيسى ابن<lb/>مريم عليهما السلام كما ورد في قصة سلمان الفارسي رضي الله عنه إلى أن ظهر<lb/>المصطفى صلى الله عليه وسلم ولا يزال فيهم موحدون، بل كثير بعد انتشار<lb/>الحرية في أوربة إلى هذا اليوم.<lb/>(وثالثًا) : إن المحققين من مفسرينا لم يثبت عندهم أن أصحاب الكهف<lb/>كانوا من النصارى، فالحافظ ابن كثير قال في تفسيره: وقد ذكر أنهم كانوا على<lb/>دين المسيح عيسى بن مريم فالله أعلم، والظاهر أنهم كانوا قبل ملة النصرانية<lb/>بالكلية إلخ.<lb/>(ورابعًا) إن فرضنا أنهم كانوا على دين المسيح، وأنه ظهر لهم بعد<lb/>استيقاظهم وخروج أحدهم من الغار علامة الصليب، فإن هذا لا يكون معارضًا<lb/>للقرآن، فكلام الله هو الحق، ومخالفه هو الباطل، لا فرق فيه بين قديم وجديد<lb/>فالمتقدمون كانوا يكذبون كالمتأخرين، وقد يكذب غيرهم من بعدهم عليهم وعنهم<lb/>وإنما جئت بهذه القضايا الكلية ليقاس غيرها.<lb/>
               <hi style="color:red;">29- </hi>رسل أصحاب القرية:<lb/>إن أكثر المفسرين نقلوا ما أشرتم من تفسير أصحاب القرية وأنها أنطاكية وأن<lb/>الرسل الثلاثة الذين جاءوها هم رسل المسيح، ومنبع هذه الروايات كعب الأحبار<lb/>ووهب بن منبه اللذان بَثَّا في المسلمين أكثر الإسرائيليات الخرافية، وابن عباس<lb/>رضي الله عنه قد روى عن كعب. وقد فَنَّدَ الحافظ ابن كثير هذه الروايات من ثلاثة<lb/>وجوه (أحدها) أن ظاهر القصة أن هؤلاء كانوا رسل الله عز وجل لا رسل<lb/>المسيح إلخ. (ثانيهما) أن أهل أنطاكية التي أرسل إليها المسيح رسله قد آمنوا،<lb/>بل كانت أول مدينة آمنت بالمسيح، ولهذا كانت مركز بطركية إلخ (ثالثها) أن الله<lb/>تعالى قد أخبر أن أهل هذه القرية قد أهلكهم الله تعالى بصيحة واحدة فإذا هم<lb/>خامدون، وقد ثبت أن الله تعالى لم يهلك بعد نزول التوراة أمة من الأمم بعذاب<lb/>الاستئصال إلخ، فراجع القصة في المجلد السابع من هذا التفسير (طبعة المنار)<lb/>ولا تنس أن بولس كان عدوًّا للمسيح، وإنما أظهر الإيمان لمن يسمونهم الرسل بعد<lb/>رفعه، وبرنابا هو الذي قدمه لهم.<lb/>
               <hi style="color:red;">30 - </hi>حكم الذين يؤمنون برسالة محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>وبقصة الصلب:<lb/>إن من ذكر السائل من أصدقائه الذين يؤمنون بنبوة محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>ورسالته، وبأن المسيح رسول أيضًا لا إله، وهم مع ذلك يصدقون قصة الصلب لا<lb/>بد أن يكونوا يفهمون أن قوله تعالى: {وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ} (النساء: 157)<lb/>لا يدل على نفي هذه القصة من أصلها، بل يتأولون نفي الصلب بنفي قتله وموته<lb/>به كما يدعي النصارى لإثبات عقيدة الفداء الوثنية، فعلى هذا يجوز عندهم أن<lb/>يكون الصلب الصوري وهو التعليق على الخشبة قد حصل، ولكن لم يكن مفضيًا<lb/>إلى موته عليه السلام، بل أنجاه الله ورفعه إليه، وإنني رأيت بعض المسلمين<lb/>يعتقد هذا لظنهم أن قصة الصلب متواترة تواترًا حقيقيًّا فهي قطعية يجب تأويل<lb/>ظاهر الآية للجمع بين القطعيين كما إذا قيل فلان شنق وقتل شنقًا؛ لأنه ثبت قطعًا<lb/>تعليقه بحبل المشنقة، وكان سقط مع الحبل أو أفلت منه فنجا ولم يقتل كما يقع<lb/>كثيرًا، ففي مثل هذه الحالة يكون صادقًا من يقول: إنه لم يقتل ولم يشنق، وما<lb/>قتلوه أو ما شنقوه بل أنجاه الله، وقبول هذا التأويل أهون من تكفير من يتأول<lb/>ظاهر الآية عن اعتقاد، والمَخْرَج من هذا الوهم أن يعلموا أن قصة صلب المسيح<lb/>غير قطعية وغير متواترة، وأن المسيحيين اختلفوا فيها من العصر الأول. وقد<lb/>بيَّنا هذا بالدلائل الواضحة في تفسير الآية، وجمعنا ذلك في رسالة طبعت على<lb/>حدتها باسم (عقيدة الصلب والفداء) ونشرنا معها بحثًا في تأييد قولنا للدكتور محمد<lb/>توفيق صدقي رحمه الله تعالى.<lb/>
               <hi style="color:red;">31- </hi>مسيح اليهود المُنْتَظَر والمسيح الحق:<lb/>مسألة مسمى التوراة عند الفريقين مسألة طويلة معقدة، وأما مسألة المسيح<lb/>فاليهود يعتقدون أن مسيحهم المنتظر ملك مؤيد من الله تعالى يعيد لهم ما سُلِبَ منهم من<lb/>ملك سليمان لا نبي مرسل، والنصارى يعتقدون ما علمت، والبشارات في كتبهم<lb/>إشارات ورموز يحملها النصارى على الملك الروحي، واليهود على الملك السياسي<lb/>والمالي! !<lb/>وقد فصلنا المسألتين في تفسير المنار فراجعهما فيه مع حقيقة التوراة.<lb/>
               <hi style="color:red;">32- </hi>عداوة اليهود ومودة النصارى للمسلمين:<lb/>قد بينت في تفسير آية المائدة في هذا الموضوع أنها نزلت في يهود الحجاز<lb/>ونصارى الحبشة وموضوعها العداوة والمودة لا العقيدة، فراجعه. وأما قولكم: إن<lb/>مضمون الآية في الفريقين متوارث بين المسلمين إلى اليوم فهو خلاف الواقع؛ لأن<lb/>اليهود بعد الفتوحات الإسلامية لم يعادوا المسلمين كما عادوهم في عهد النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم؛ لأنهم لم يذوقوا طعم الحرية ولم ينجوا من اضطهاد النصارى لهم<lb/>إلا في ظل الحكومات الإسلامية في فلسطين وسورية ثم في الأندلس ثم في الترك،<lb/>وإنما يعادوننا اليوم في فلسطين؛ لأنهم يريدون سلبها منا، وأما النصارى فقد أسسوا<lb/>عداوة الإسلام بالحروب الصليبية ويغذيها الاستعمار الأوربي والتعليم الكنسي<lb/>الإفرنجي إلى اليوم، وإذا لم توجد هذه الأسباب يكون النصارى بطبيعة دينهم أقرب<lb/>إلى المودة مع المسلمين؛ لأن اليهود أصحاب أثرة وعصبية نسبية موسوية، وقد<lb/>بينت هذا في تفسير الآية أيضًا.<lb/>
               <hi style="color:red;">33- </hi>التوحيد أصل دين النصرانية:<lb/>ذكرت في جواب السؤال الأول آنفًا وهو فتوى (27) أن التوحيد هو أصل<lb/>النصرانية وقديم فيها، وقد فصلت هذا في التفسير أيضًا فراجعه في مواضعه،<lb/>وبعد ظهور الإسلام أسلم أكثر نصارى جزيرة العرب وسورية ومصر وإفريقية إلخ،<lb/>ومنهم طائفة أثبتت رسالة نبينا صلى الله عليه وسلم للعرب وحدهم وتسمى<lb/>العيسوية.<lb/>
               <hi style="color:red;">34- </hi>عاقبة التناحر بين المسلمين ونصارى الإفرنج:<lb/>لا شك عندي في أن ما ذكره السائل من التمادي بيننا وبين الإفرنج الذين<lb/>اتخذوا النصرانية آلة لمقاومة الإسلام والقضاء عليه لمصلحتهم الاستعمارية ستكون<lb/>عاقبته للمسلمين بشرطها الذي بينه الله لنا في كتابه وقد فصلت هذا مرارًا<lb/>كثيرة في التفسير، وفي المنار وفي تاريخ الأستاذ الإمام، فإنه كان يعتقد هو<lb/>وأستاذه حكيم الإسلام السيد جمال الدين الأفغاني قدس الله أرواحهما أن جميع<lb/>شعوب الإفرنج سيدخلون في الإسلام وينهضون به، وقد أقمت الحجج على هذا<lb/>وبنيت عليه دعوتهم إلى الإسلام في كتابي (الوحي المحمدي) وهو الكتاب الذي<lb/>يترجم الآن في بضع لغات، وقد نفدت نسخ طبعته الأولى في أربعة أشهر ويعاد<lb/>طبعه مرة ثانية في هذه الأيام. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p513"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4305.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>المطبوعات المنكرة في الدين<lb/>ومشيخة الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>كثرت في هذا القرن المطبوعات المشتملة على ما يخالف أصول الدين<lb/>ويصد عن هدايته مما يكتبه الزنادقة والملاحدة بسوء نية، ومما يكتبه الجاهلون<lb/>المغرورون بمعارفهم الناقصة، كما كثرت في ذلك ما يكتبه الفريقان في المجلات<lb/>والجرائد اليومية، ومنه ما هو مخالف لأصول الدين وفروعه في قوالب مدح له<lb/>ودفاع عنه.<lb/>وكان مشايخ الأزهر في غفلة معرضين عن ذلك كله لا ينكرون منكرًا ولا<lb/>يؤيدون معروفًا إلا قليلاً منهم في قليل مما يسألون عنه، حتى ظهرت في هذه<lb/>السنين الثلاث مشيخة الظواهري فكانت بدعًا من كل ما سبقها في أمور كثيرة منتقدة<lb/>منها طلب مصادرة بعض المطبوعات بحق وبغير حق، ومصادرة كتب تقر ما هو<lb/>شر منها وأضر وأشد مخالفة للإسلام وجناية عليه، وقد أنكر عليها الكتاب من<lb/>الأزهريين وغيرهم بعض ذلك كطلبها من الحكومة منع نشر كتاب (تاريخ بغداد)<lb/>الشهير للإمام الحافظ الخطيب لأن فيه طعنًا على الإمام أبي حنيفة في ترجمته أورده<lb/>المؤلف بالروايات كما أورد كثيرًا من الثناء عليه.<lb/>ثم إنني علمت أخيرًا أن شيخ الأزهر طلب مصادرة كتاب فني في حيوية<lb/>الأرض بناء على اشتماله على كفر صار به مؤلفه مرتدًّا عن الإسلام، ونشر هذا<lb/>الخبر في جمادى الأولى، ولم أر نص ما قررته مشيخة الأزهر في ذلك، ولا ما<lb/>نشرته جريدة الأهرام من خبره، ولكنني علمت مضمونه من مقالة نشرها مؤلف<lb/>هذا الكتاب في جريدة الأهرام، فرأيت أن المسألة تحتاج إلى بيان وتفصيل ينبغي<lb/>أن يطلع عليه مؤلفه، وكل من قرأ الخبر فأرسلت إلى الأهرام المقالة الآتية في ذلك،<lb/>فكان لها تأثير حسن عند علماء الأزهر وغيرهم، وأثنى لي عليها من أعرف<lb/>ومن لا أعرف، وإنني أنشرها هنا لئلا تضيع وهذا نصها:<lb/>(كتاب حيوية الأرض المُصَادَر، وحقيقة الإسلام)<lb/>قرأت اليوم (غرة جمادى الآخرة) ما نشر في الأهرام لمؤلف هذا الكتاب ولم<lb/>أطلع على ما نشر (في 27 جمادى الأولى 17 سبتمبر) من خبر مصادرة الحكومة<lb/>له بطلب مشيخة الأزهر؛ لاشتماله على كفر صريح خلاصته أن الأرض كائن حي<lb/>فيه جميع وظائف الأحياء الفنية، وأن له إلهًا مدبرًا في داخله هو كالمخ في تدبير<lb/>حياة الإنسان، وأن لكل جرم من الأجرام السماوية - من سدم وشموس وكواكب<lb/>وأقمار - إلهًا مستقلاًّ كإله الأرض، وأن كل جماعة من هذه الأجرام تكون وحدة<lb/>سديمية لها إله، وأن للسدم كلها إلهًا واحدًا هو إله الكون كله، وهو يقيم الدلائل<lb/>الفنية على رأيه هذا كما يقول. بل يستدل عليه ببعض الآيات القرآنية بحسب فهمه<lb/>لها.<lb/>وذكر في مقاله هذا أنه أرسل إلى فضيلة شيخ الأزهر خطابًا مسجلاً أعلن له فيه<lb/>استعداده مع السرور لتبادل الرأي معه بشأن الكتاب قائلا له: (وثقوا أنني لن أهرب<lb/>من الحق إذا بدا لي، ولن أصر على الباطل إذا تبينته) .<lb/>ثم قال في آخر المقال:<lb/>(وبعد فإنني لم آسف على مصادرة الكتاب بقدر ما أسفت على وصفي<lb/>بالكفر في الوقت الذي أقول فيه (أن لا إله إلا الله، وأن محمدًا رسول الله) ومع<lb/>ذلك فإنني أَتَأَسَّى بمصائب غيري. وقد صدق من قال: إن من يرى مصيبة غيره<lb/>تهون عليه مصيبته، والمصيبة التي أمامي هي مصيبة الأستاذ فريد وجدي فإنه لا<lb/>لسبب سوى إبداء رأيه في المحكم والمتشابه من القرآن يرميه بالكفر والإلحاد<lb/>حضرة مصطفى صبري أفندي شيخ الإسلام بتركيا سابقًا. فما عسى يا ترى ما<lb/>سيقوله عني) ؟ اهـ.<lb/>أقول: إن مسألة مؤلف كتاب حيوية الأرض (وهو الأستاذ محمد أفندي<lb/>النويهي المدرس بمدرسة الأمير فاروق الابتدائية في المنيا) يجب النظر فيها من<lb/>ثلاث جهات: (1) حكم الدين الإسلامي فيها. (2) ما يجب على مشيخة<lb/>الأزهر فيها وفي أمثالها. (3) الفرق بينها وبين مسألة الأستاذ محمد فريد أفندي<lb/>وجدي التي لم يفهمها؛ إذ ظن أن شيخ الإسلام كفره بسبب إبداء رأيه في المحكم<lb/>والمتشابه لا لسبب سواه.<lb/>(1) أما حكم الدين في مسألته، فإنما يعرف ببيان حقيقتها وهي: رجل<lb/>مسلم يشهد أن لا إلا الله، وأن محمدًا رسول الله، وأن القرآن كلام الله، عرضت<lb/>له شبهة علمية فنية اعتقد بها تعدد الآلهة أو الأرباب في الكون على الوجه الذي<lb/>تقدم تلخيصه، ويرى أن اعتقاده هذا لا ينافي إسلامه، ولا يكذب نصًّا من كلام الله<lb/>ولا من كلام رسوله، بل هو يتأول بعض آيات القرآن ويراها دالة عليه، فما حكم<lb/>الإسلام فيه؟<lb/>الجواب: أن القول بتعدد الآلهة والأرباب المدبرة لأمور الأحياء في الكون<lb/>نقض للتوحيد الثابت بنصوص الكتاب والسنة القطعية عليها المعلومة من الدين<lb/>بالضرورة، وأن الشبهة العلمية الفنية التي عرضت لقائله تنافي كونه جاحدًا معاندًا،<lb/>وكونه مكذبًا بالله ولرسوله بالتعمد، فهو متأول فيما هو كفر قطعي، فلا يحكم<lb/>عليه بالارتداد عن الإسلام إلا بعد دحض شبهته، وإقامة الحجة عليه بالتوحيد<lb/>الخالص، وهذا أمر يسير غير عسير، فإذا رجع عنها - وهو المرجو - كان<lb/>إسلامه صحيحًا، وإن أصر عليها - وهو مستبعد - كان مرتدًّا تجري عليه أحكام<lb/>المسلمين، وسأبين بطلان شبهته هذه.<lb/>(2) وأما الواجب على مشيخة الأزهر فهو أن تبادر إلى تفنيد أمثال هذه<lb/>الشبهات، وإثبات الحق للجاهل المتأول بالبراهين والبينات، فالتأول من موانع<lb/>تكفير الشخص المعين، ومجاله في زماننا أوسع؛ لأن ما كان معلومًا بالضرورة<lb/>من قبل لم يعد معلومًا فيه، وقد تأكد هذا الواجب على رئيسها الأستاذ الأكبر في<lb/>هذه النازلة بعرض الحكومة كتاب (حيوية الأرض) عليه، وزاده تأكيدًا ما كتبه<lb/>إليه مؤلفه من استعداده ورغبته في البحث معه فيه، ووعده باتباع الحق إذا تبين له<lb/>، وإنما تقوم الحجة عليه بتبين الحق له كما قال الله عز وجل: {وَمَن يُشَاقِقِ<lb/>الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ<lb/>جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء: 115)<lb/>وقد علم من مقال الرجل أن شيخ الأزهر لم يبال بكتابه، ولم يطلبه إلى<lb/>رحابه، ولا ندري ما عذره في نظر المسلمين وما يكون عذره عند ربه، ولا سيما<lb/>إذا كان حكم عليه بالكفر كما يفهم من مقاله، وما أظن أن يتجرأ على هذا التكفير<lb/>على إطلاقه، وهو يسكت على ما هو شر منه، على أنه لا يجوز السكوت عنه،<lb/>فليت إدارة الأهرام تستخرج لنا قرار المشيخة الرسمي فيه بنصه، فإنها أقدر من<lb/>غيرها على هذا الاستخراج كما علم بالتجارب.<lb/>(3) وأما الفرق بين هذه المسألة ومسألة الأستاذ فريد أفندي وجدي فهو بعيد<lb/>مما ذكره مؤلف كتاب (حيوية الأرض) ومما فهمه خطأ من المقالات التي نشرتها<lb/>جريدة الأهرام في مسألة المحكم والمتشابه من الآيات.<lb/>كان أول ما تصدى له شيخ الإسلام مصطفى صبري أفندي من الرد على<lb/>محمد فريد وجدي أفندي هو دفاعه عن حكومة الجمهورية التركية إذْ أعلنت رسميا<lb/>مروقها من الإسلام واختيارها اللادينية (لا ييك) عليه، وتفضيل القوانين الأوربية<lb/>على شريعته، وإجبار شعبها على ترك التعبد وتلاوة القرآن باللغة العربية وترجمته<lb/>باللغة التركية وكتابة ترجمته بالحروف اللاتينية إلخ؛ ليقرءوا هذه الترجمة دون<lb/>القرآن العربي المنزل من السماء كسائر أذكار الصلاة إلخ، ففريد أفندي وجدي عَدَّ<lb/>هذا من التجديد العصري الذي اقتضاه ارتقاء الشعب التركي فأصبح لا يليق به<lb/>التشريع الإسلامي العتيق البالي، وشيخ الإسلام يعتقد كغيره أن هذا في جملته كفر<lb/>وارتداد عن الإسلام ممن فعله وممن يقره ويستحسنه.<lb/>وتلا ذلك مباحث نشرها فريد أفندي وجدي في جريدة الجهاد عنوانها (الإسلام<lb/>دين عام خالد) ثم جمعت في كتاب مستقل، وفيها مع مدح الإسلام ما هو مخالف<lb/>لعقائده المجمع عليها المعلومة من الدين بالضرورة، وكل ما كان كذلك فهو مروق<lb/>من الإسلام الذي درسه شيخ الإسلام في مدارس الآستانة من تفسير وحديث وتوحيد<lb/>وفقه وهو عين ما يُدَرَّس في الأزهر، وفي سائر بلاد الإسلام، وقد رد على بعضه،<lb/>وهو أولى من كتاب حيوية الأوض بالمصادرة؛ لأن ما فيه من مخالفة عقائد<lb/>الإسلام قد يخفى على الجمهور، وما في كتاب حيوية الأرض من مخالفة أصل<lb/>التوحيد فهو لا يخفى على أحد من المسلمين.<lb/>وتلا هذا مقال نشره فريد أفندي في جريدة الجهاد وغيرها عنوانه (الإسلام<lb/>يدعو إلى الأخوة العالمية العامة، وإلى توحيد الأديان، وتحكيم العقل والعلم في<lb/>العقائد) وفي آرائه في ذلك ما ينافي الإسلام المعروف في كتاب الله وسنة رسوله،<lb/>وما أجمع عليه المسلمون من عصر الرسول صلى الله عليه وسلم إلى اليوم، وفريد<lb/>أفندي وجدي قد صرح وما زال يصرح أن الإسلام الذي جرى عليه المسلمون<lb/>ينقضه العقل وعلم هذا العصر، وأنه لا يمكن قبوله في هذا الزمان إلا بما يفسره<lb/>هو به، ثم صرح بأنه كشف شيئًا جديدًا في القرآن يمكنه الاستناد عليه في أساس<lb/>رأيه، وهو تحكيم العقل والعلم في العقائد الإسلامية بلا قيد ولا شرط، وهو الآيات<lb/>المتشابهات.<lb/>ومما بناه على هذا الأساس أن الآيات (المعجزات) التي أيد الله تعالى بها<lb/>الأنبياء عليهم الصلاة والسلام، وعذاب النار الموصوف في القرآن، كل ذلك<lb/>مخالف للعقل والعلم فلا يمكن الإيمان به (أي على ظاهره) وإن ما فهم هو به<lb/>المتشابهات والمحكمات يبيح لنا عدم الإيمان بذلك كله، كما تدل عليه آياته فهو من<lb/>المتشابهات إلخ، والمتشابه لا يمس العقائد القطعية، بل أنكر عليه عدة دعاوى<lb/>مخالفة لأصول الإسلام وعقائده هو يدعو إليها ويناضل عنها، مع علمه بأنه متبع<lb/>فيها لغير سبيل المؤمنين، فهذا هو الفرق بينه وبين مؤلف كتاب (حيوية الأرض)<lb/>الذي خالف عقيدة واحدة بشبهة فنية هو غير جازم بها، ويصرح بأنه مستعد<lb/>للرجوع عنها إذا تبين له خطؤه فيها، وسأنشر مقالاً في تحقيق الحق في المتشابهات<lb/>يتبين به خطأ الإمام الرازي فيما نقل عنه فريد أفندي وجدي ولم يفهمه، لا رأيه<lb/>وحده [1] .<lb/>ثم أقول لصاحب هذا الكتاب أن شبهته هذه نظرية فنية هي لم تبلغ أن تكون<lb/>من ناحية الفن نفسه عقيدة قطعية لا يمكن نقضها، وبناء على هذا يصرح بأنه<lb/>مستعد للمناقشة فيها من ناحية الدين، كما أنه مستعد لذلك من ناحية الفن بالأولى،<lb/>فهم ظنية راجحة عنده يقابلها من قطعيات الدين ومن ظواهره الراجحة ما يبطلها<lb/>لهذا يجب عليه ترك ما استنتجه منها، وهو كون المركز الحيوي المُدَبِّر للأرض<lb/>هو إلهها أو إله أهلها، وحينئذ لا يضره في دينه اعتقاد أصل نظريته هذه. وإنني<lb/>أذكر له في هذا المقال المختصر عدة مسائل، أرجو أن تكون كافية لإقناعه بحقيقة<lb/>توحيد الإسلام.<lb/>(المسألة الأولى) إذا ثبت أن للأرض مركزًا لتدبير كل ما فيها من نظام أو<lb/>حياة فهذا لا يقتضي أن يكون هذا المركز أو ما فيه من مصدر التدبير إلهًا يعبد؛ إذ<lb/>لا يمكن أن يكون هو الرب الخالق العليم القدير الفعال لما يريد الذي يُدْعَى لكشف<lb/>الضر عمن يشاء وهبة النفع لمن يشاء كما أن دماغ الإنسان الذي هو مصدر النظام<lb/>الحيوي في شعوره ومداركه ليس ربًّا لجسده يستحق العبادة ويُدْعَى لجلب النفع<lb/>وكشف الضر، وإنما رب الناس ملك الناس إله الناس هو الله الذي أثبت المؤلف<lb/>أنه رب الكون كله، وهذا هو اعتقاد الإسلام.<lb/>(المسألة الثانية) أنه قد ورد في نصوص الكتاب العزيز والأحاديث النبوية<lb/>أن الله تعالى قد وكل بالعالم ملائكة من عنده لتدبير أموره من السماء إلى الأرض<lb/>وقد اتفق مفسرو السلف على تفسير قوله تعالى: {فَالْمُدَبِّرَاتِ أَمْراً} (النازعات:5)<lb/>بهذا النوع من الملائكة، وفي الأحاديث المرفوعة إلى النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم ذكر أنواع منها كالملك الذي ينفخ الروح في الجنين عندما يتم تكوينه في<lb/>الرحم، والملائكة الذين يتعاقبون على الإنسان في تفسير قوله تعالى: {وَإِنَّ<lb/>عَلَيْكُمْ لَحَافِظِينَ * كِرَاماً كَاتِبِينَ} (الانفطار: 10- 11) وفيها ذكر الملائكة<lb/>الذين ينزلون في السحاب، وملك الجبال، وملك الموت وملائكته وحملة عرش<lb/>الرحمن الذي هو مركز التدبير العام للعالم كله كما بيَّناه في تفسير قوله تعالى:<lb/>{ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ يُدَبِّرُ الأَمْرَ} (يونس: 3) .<lb/>فإذا صح بالأدلة الفنية أن للأرض حياة، وأن لهذه الحياة مركزًا عامًّا فالأقرب<lb/>إلى الشرع حمل هذا على ملك من هؤلاء الملائكة المدبرات لأمور العالم، ويخالف<lb/>أصول الشرع وعقائده تسمية ذلك إلهًا، والدعوة إلى عبادته، فإذا كان مؤلف هذا<lb/>الكتاب مؤمنًا بأن القرآن كلام الله تعالى، وأن محمدًا رسول الله، وليس لنا أن نشك<lb/>في إيمانه - فيجب عليه أن يتوب من هذه النزغة كما وعد شيخ الأزهر في الخطاب<lb/>الذي أرسله إليه بأنه يرجع إلى الحق إذا تبين له، وإنه لفاعل إن شاء الله تعالى.<lb/>(المسألة الثالثة) أن الأستاذ المؤلف لا بد أن يكون مطلعًا على ما سبق إليه<lb/>فلاسفة اليونان والرومان وغيرهم من الشعوب القديمة الذين كانوا يقولون: إن لكل<lb/>شيء عام ذي نظام روحًا هو المتصرف فيه وقد يسمونه ربًّا أو إلهًا، حتى الأمور<lb/>النفسية والاجتماعية، فيقولون: إله الحب، وإله الحرب، وإله البحر إلخ، وما<lb/>قالوا هذا القول إلا استنادًا إلى شبهة فنية كشبهته، أو تحريفًا لنص ديني مأثور عن<lb/>بعض الرسل الذين كانوا قبلهم بلغوا أقوامهم أن لله تعالى ملائكة سخرهم لإدارة<lb/>العالم، وقد علم أن الإسلام أبطل كل أنواع الوثنية القديمة والحديثة، وجدد عقائد<lb/>الأنبياء المرسلين الذين درست بعضهم أديانهم وحُرِّفَ بعض، فلا ينبغي لمسلم أن<lb/>يشتبه عليه شيء منها.<lb/>(المسألة الرابعة) أن ما استدل به على شبهته من تأويل الآيات في مُحَاجَّة<lb/>إبراهيم عليه السلام لقومه الذين كانوا يعبدون الكواكب من سورة الأنعام تأويل بعيد<lb/>عن أصول الإسلام وعقائده، وغير مُجْدٍ في إثبات مذهبه المبتدع، وليراجع معناها<lb/>في تفسير المنار.<lb/>(المسألة الخامسة) أن قوله: إن النبي صلى الله عليه وسلم كان يخاطب<lb/>الناس على قدر عقولهم قد اشتهر على الألسنة أنه حديث مرفوع إلى النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم لفظه (أمرنا أن نخاطب الناس على قدر عقولهم) وهو لا يصح مرفوعًا،<lb/>بل طرقه كلها ضعيفة، ولكن روى البخاري من كلام علي كرَّم الله وجهه أنه قال:<lb/>(حدثوا الناس بما يعرفون، أتحبون أن يكذب الله ورسوله؟) وذكر مسلم في<lb/>مقدمة صحيحه أن عبد الله بن مسعود (رضي الله عنه قال: (ما أنت بمحدث قومًا<lb/>حديثًا لا تبلغه عقولهم إلا كان لبعضهم فتنة) ، ومراد الصحابيين الجليلين رضي<lb/>الله عنهما مراعاة عقول الناس وأفهامهم في تعليمهم ووعظهم وهو ما اتفق عليه<lb/>علماء فن التربية والتعليم في مراعاة درجات طلاب العلم وأسنانهم، وليس معناه<lb/>هنا وهناك أن يعلموهم خلاف الحق أو أن يكتموا الحق عن كل أحد، ولا أنه يوجد<lb/>في كلام الله وكلام رسوله شيء غير صحيح.<lb/>ومن يريد أن يكتب في أصول الإسلام والجمع بينه وبين المسائل العلمية<lb/>والفنية فعليه قبل كل شيء أن يكون على بينة تامة من كل منهما وما يصح منهما<lb/>وما لا يصح، والأستاذ فريد أفندي وجدي يتدهور أحيانًا في مباحثه لعدم وقوفه على<lb/>ما يصح وما لا يصح من الأحاديث أو من معانيها ومعاني الآيات كعَدِّه من أصول<lb/>الإسلام في مباحثه الأخيرة حديث (الدين هو العقل فمن لا عقل له لا دين له)<lb/>وحديث (الدين المعاملة) ولا يصح عن النبي صلى الله عليه وسلم هذا ولا ذاك،<lb/>ولا يصح أيضًا ما فسرهما به.<lb/>هذا ما أراه كافيًا لبيان الحق في شبهة الأستاذ مؤلف كتاب (حيوية الأرض)<lb/>دفعني إليه ما آنسته في كلامه من الإخلاص والرغبة في تمحيص الحقيقة، فإذا رآه<lb/>كافيًا فليحمد الله تعالى ويدعو لي بخير، وإن بقيت الشبهة متمكنة منه فالذي أراه أن<lb/>يقابلني لنتحدث فيها، فإن اللسان أقدر على البيان من القلم، والسلام. اهـ.<lb/>(المنار) لما نشرت هذه المقالة في الأهرام كتب الأستاذ محمد فريد أفندي<lb/>وجدي ردًّا عليها نشرته له الأهرام ننشره ونرد عليه لتمحيص الحقيقة، وما نحن<lb/>عليه من حسن النية، على ما فيه من مدحه لنفسه وكتابه بما لا نصدقه كله. هذا<lb/>نصه:<lb/>دفع تهم ورد عدوان<lb/>من فريد إلى رشيد<lb/>قرأت في (الأهرام) كلامًا عني للأستاذ رشيد رضا وقرأت في الصدد نفسه<lb/>حكمة للجاحظ وهي قوله: (الصدق والوفاء توأمان، والصبر والحلم توأمان،<lb/>فيهن تمام كل دين، وصلاح كل فساد، وأضدادهن سبب كل فرقة، وأصل كل<lb/>فساد) فعجبت من هذا الاتفاق، ورجوت الله أن يجعلنا من أهل الصدق والوفاء<lb/>والصبر والحلم.<lb/>عهدت الشيخ رشيد رضا مناظرًا عنيفًا، ولكني ما كنت أعهده كما أراه أخيرًا<lb/>مُتَقَوِّلاً متجنيًا يضع قلمه حيث أراد لا يبالي أين وقع، ولا يكترث أخطأ أم أصاب؟<lb/>هاجمني الشيخ رشيد، وأنا آمَنُ ما أكون منه آخِذًا عليَّ أمورًا:<lb/>(أولها) ما كتبته في المحكم والمتشابه نقلاً عن ثقات المفسرين فحكم<lb/>بخطئي وخطأ إمامهم فخر الدين الرازي.<lb/>(ثانيها) ادعى عليَّ أني أؤيد ما رضيه الأتراك من مبدأ اللادينية، ومن<lb/>إيثارهم القوانين الأوربية على شريعة الإسلام، ونقل عني أني قلت: إن كل هذا<lb/>اقتضاه رقي الشعب التركي الذي أصبح لا يناسبه التشريع الإسلامي العتيق البالي<lb/>(اللهم عفوًا) .<lb/>(ثالثها) أني كتبت فصولاً في جريدة الجهاد تحت عنوان الإسلام دين عام<lb/>خالد وفيها مع مدح الإسلام ما هو مخالف لعقائده.<lb/>(رابعها) أني نشرت بالجهاد تحت عنوان الإسلام يدعو إلى الأخوة العالمية<lb/>العامة، وإلى توحيد الأديان، وتحكيم العقل والعلم في العقائد، وأن في آرائنا في<lb/>ذلك ما ينافي الإسلام.<lb/>(خامسها) أني صرحت بأن الإسلام الذي جرى عليه المسلمون ينقضه<lb/>العقل وعلم هذا العصر، وأنه لا يمكن قبوله في هذا الزمان إلا بما أفسره أنا به<lb/>(أعوذ بالله)<lb/>(سادسها) أني أنكرت معجزات الأنبياء وعذاب النار.<lb/>(سابعها) أني استندت في إشادتي بالعقل على حديث لا يصح عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم.<lb/>هذه جملة التهم التي رماني بها:<lb/>فأما عن الأمر الأول، فإني منتظر أن أقرأ فيما وعد بنشره خطئي وخطأ إمام<lb/>المفسرين.<lb/>وأما عن الأمر الثاني فإني قد كتبت في مجلة الفتح، وهي الصحيفة التي<lb/>رضيها مناظري مجالاً لمساجلتي، قولي وهو:<lb/>(أما ما ذكره الأستاذ (أريد مناظري ذلك) من أن الحكومة التركية تمنع<lb/>الأذان والصلاة بالعربية، وتعاقب من يؤديهما بها، فالجواب عليه هو ما ذكرته<lb/>مرارًا (أريد في الأهرام والفتح) وهو أن الأتراك في حالة ثورة لم تنته بعد،<lb/>والثورة تدفع إلى كثير من (الإفراطات) وضربْتُ مثلا بالأمة الفرنسية التي تجرأت<lb/>على حذف الدين أصلاً من مجتمعها في إبان ثورتها ثم أعادته بعد أن هدأت<lb/>أعصابها وثاب إليها اتزانها) .<lb/>فهل فهمت من هذا أنني أقررت الأتراك على ما صنعوا، وقد وصفته بأنه<lb/>نتيجة ثورة، والثورة فيها إفراط وتفريط وغلو، وشبهت عملهم بعمل فرنسا إبان<lb/>ثورتها؟<lb/>فأنا اليوم أطلب إليه أن يأتيني بالأدلة على ما عزاه إليَّ من نص كلامي،<lb/>لأنها تُهَمٌ تضر بمثلي ضررًا لا حدَّ له، وتحط من كرامتي إلى مدًى بعيد، وها أنا<lb/>أفصل له طلباتي مستشهدًا جميع قراء (الأهرام) عليها فإليه:<lb/>أ: من أي كلام لي أخذ عليَّ أني أستحسن مبدأ اللادينية؟<lb/>ب: ومن أي قول لي أخذ تفضيلي للقوانين الأوربية على شريعة الإسلام،<lb/>وقد قلت في جميع كتبي بأن شريعة الإسلام أكمل الشرائع، وأن أوربا لما تصل<lb/>إلى مثلها، وأنها شريعة خالدة تصلح لكل زمان ومكان، وأن العالم كله سيعول<lb/>عليها في المستقبل؟<lb/>ج: ومن أيَّةِ كتابة لي استمد اتهامي بما ذكره عني من أني قلت: إن الشعب<lb/>التركي أصبح لا يناسبه التشريع الإسلامي العتيق البالي (أستغفر الله) أنا الذي<lb/>أعلنت على رءوس الأشهاد أن العالم المتمدن كله سيؤوب إليها، ودللت على ذلك<lb/>في بحوث مستفيضة؟<lb/>وأما عن الأمر الثالث، وهو أني كتبت مقالات تحت عنوان (الإسلام دين<lb/>عام خالد) فيها ما هو مخالف لعقائده، فإني أرجوه أن يبين لي تلك المخالفات واحدة<lb/>واحدة، وإني لسائله في هذه المناسبة سؤالات أرجوه الجواب عليها.<lb/>أ - إن هذه المقالات نشرت في جريدة يومية منذ سنتين فما الذي حمله على<lb/>السكوت عليها إلى هذا اليوم؟ أما خشي أن يفتتن الناس بها، وقد رأى عشرات<lb/>منهم يحبذونني بسببها كتابة على صفحات تلك الجريدة، ويثنون عليَّ من أجلها<lb/>نثرًا وشعرًا، وأخذ جماهير منهم يتحدثون بحسن وقعها في مجالسهم وأنديتهم؟ فأي<lb/>مانع منعه طوال تلك الفترة من التنبيه على أخطائها، فأخفى ما في نفسه حتى<lb/>جمعت تلك المقالات إلى كتاب تخاطف الناس منه بضعة آلاف وجال جولته في<lb/>الآفاق، وقرَّظته الصحافة الإسلامية في مشارق الأرض ومغاربها، وشرع في<lb/>ترجمته الهنود إلى لغتهم وبعض الجماعات الإسلامية في أوربا إلى الفرنسية<lb/>والإنجليزية والجاوية وغيرها، فهلا دفعه الواجب الديني إلى تدارك ذلك الخطر<lb/>قبل استفحاله وتلافيه قبل استشرائه؟ إنه لم يفعل شيئًا من ذلك، ولكنه اليوم بعد أن<lb/>لم يبق بلد إسلامي في الأرض لم يتناول هذا الكتاب بالإعجاب هب يعلن على<lb/>رءوس الأشهاد أن فيه أمورًا مخالفة لعقائد الإسلام، فهلا كانت تلك الغيرة الوثابة<lb/>منه والخطب سهل، وتدارك الخطأ فيه ميسور إن كان هناك خطأ؟<lb/>هذا الذي حيَّرني من أمر الشيخ وحيَّر جميع الذين قرأوا ما كتبه عنه بالأمس؟<lb/>ب: لقد وضع الشيخ كتابًا بعد كتابي بنحو سنتين أسماه (الوحي المحمدي)<lb/>فلماذا لم ينبه فيه على أخطائي فيما تصدى له فيه من أمثال مباحثي كما جرت به<lb/>عادة المؤلفين، وثار في الأيام الأخيرة يُعْلِم الناس بأني قد شططت فيما كتبت،<lb/>ويجرؤ على أن يتقول عليَّ ما لم أقل؟<lb/>وأما الأمر الرابع، وهو قول الشيخ رشيد بأني قد نشرت بالجرائد مقالاً تحت<lb/>عنوان (الإسلام يدعو إلى الأخوة العالمية وتوحيد الأديان إلخ) وفيه ما يخالف<lb/>الإسلام الحق، وقد مرت على نشر ذلك المقال شهور، فلماذا لم ينبه الناس إلى تلك<lb/>المخالفات من نص أقوالي، وكان هذا واجبًا عليه للمسلمين جميعًا وهو خبير بما<lb/>يجر إليه إهماله؟<lb/>وأما الأمر الخامس وهو أني قد صرحت بأن الإسلام الذي جرى عليه<lb/>المسلمون ينقضه العقل، وأنه لا يقبل إلا بما أفسره أنا به، فهو من أغرب ما يوجه<lb/>إليَّ من التهم، فإني قد صرحت في كتاباتي كلها بأن الإسلام حاصل على جميع<lb/>المقومات الأدبية التي تجعله دين الكافة في كل زمان ومكان، وبأنه في غير حاجة<lb/>لإصلاح جديد، وأن أسلافنا قد قاموا منه على طريقة فنحن ندعو إليها ونشيد<lb/>بذكرها، فأنا أطالب الشيخ رشيدًا بأن ينقل من كلامي ما يثبت هذه التهمة ليطلع<lb/>عليه القارئون.<lb/>وأما عن الأمر السادس وهو أني أنكرت معجزات الأنبياء وعذاب النار، فأنا<lb/>أكلفه بأن يثبت ذلك من نَصّ أقوالي، وقد كتبت للأهرام مقالاً قبل نشرها لمقالة<lb/>الشيخ بينت فيه مذهبي في ذلك، وقد نشرته الأهرام اليوم، فأنا أسمح له بأن يغفله<lb/>من حسابه، وأريده على أن يأتيني بما اتهمني به من أقوالي التي نشرت قبله.<lb/>وأما عن الأمر السابع وهو أني قد استندت في إشادتي بالعقل على حديث لا<lb/>يصح عن النبي صلى الله عليه وسلم، فأجيب بأني قد نقلته من المؤلفات المتداولة<lb/>في أيدي المسلمين، فهب أنه لم يصح أليس يؤيد الكتاب معناه؟<lb/>فما هو ذلك الحديث الذي شن عليَّ الشيخ رشيد غارة شعواء من أجله؟ هو<lb/>(الدين هو العقل ولا دين لمن لا عقل له) ألم يقل الله تعالى في الكتاب عن الكافرين:<lb/>{وَقَالُوا لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ مَا كُنَّا فِي أَصْحَابِ السَّعِيرِ * فَاعْتَرَفُوا بِذَنْبِهِمْ} (الملك: 10-11) وهو أنهم ما كانوا يسمعون ولا يعقلون {فَسُحْقاً لأَصْحَابِ<lb/>السَّعِيرِ} (الملك: 11) وقال تعالى: {وَيَجْعَلُ الرِّجْسَ عَلَى الَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ} (يونس: 100) وكرَّر سبحانه في الكتاب قوله: {أَفَلاَ تَعْقِلُونَ} (البقرة:<lb/>44) مرات كثيرة؟ ؟ أليس معنى هذا كله أن الدين هو العقل وأن لا دين لمن لا<lb/>عقل له؟<lb/>وكيف يكون على دين قيم من ليس له عقل يفرق به بين الحق والباطل،<lb/>وبين الرشد والغي؟<lb/>ألم يقل أئمتنا: إنه لا بأس من رواية الأحاديث وإن كانت ضعيفة إن وافقت<lb/>ما نص عليه الكتاب من كل وجه؟<lb/>وبعد، فإن الناس اليوم يتساءلون ما الذي يدفع الشيخَ رشيدًا منذ اجتمعت<lb/>القوى وتراصت الصفوف لحماية الدين ودفع الشبهات عنه لأن يندس في الجماعة<lb/>يفرق وحدتها، ويجوس خلال الصفوف يخل تلاؤمها، يطعن في هذا ويُشَنِّع على<lb/>ذاك، ويملأ الصحف كتابات في خلافات لفظية يحول بها طوائف من المسلمين إلى<lb/>ناحيته لدرء عاديته، وكف ثائرته؟<lb/>لو كانت ثائرته هذه في حق صُرَاح لوجب عليه في هذه الظروف تهدئتها،<lb/>فكيف وهي في باطل محض لا مبرر له؟<lb/>فهل هو يرى أن هذا الظرف أحسن الظروف لحملته الشعواء على إخوانه<lb/>المسلمين، وللإعلان بأنه هو وحده حامي حمى الدين، وملاذ اللائذين؟<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد فريد وجدي<lb/>(المنار)<lb/>لما قرأت هذا الرد وما فيه من الدعاوى والتلبيس بادرت على الرد عليه<lb/>بمقالتين أرسلتهما إلى الأهرام، وهذا نص الأولى.<lb/>***<lb/>آراء فريد وجدي في الإسلام<lb/>(كلمة تمهيد عجلى)<lb/>في ضحوة هذا اليوم (13 جمادى الآخرة 3 أكتوبر) قرأت في عدد الأهرام<lb/>الذي صدر فيه مقالة عنوانها (دفع تهم ورد عدوان. من فريد إلى رشيد) وإمضاء<lb/>(محمد فريد وجدي) بسط فيها ما عرضت لذكره في مقالي عن (كتاب حيوية<lb/>الأرض) من تلخيص ردود الشيخ مصطفى صبري شيخ الإسلام في آخر عهد<lb/>الدولة العثمانية على ما أنكره عليه لمناسبة اقتضت ذلك ولم تكن اتهامًا مستأنفًا مني،<lb/>بل حكاية وجيزة لاتهام غيري.<lb/>بسط فريد أفندي التهم المحكية عن شيخ الإسلام في سبع فأنكر بعضها،<lb/>وأجاب عن بعضها، وسألني سؤالين:<lb/>(أ) السبب الذي حملني على السكوت عن مقالاته التي نشرها في بعض<lb/>الجرائد اليومية (يعني الجهاد) حتى إذا جمعت في كتاب وصف تخاطف الناس<lb/>الألوف منه وشروع الهنود إلى ترجمته بلغتهم إلخ، هببت أعلن على رءوس<lb/>الأشهاد أن فيه أمورًا مخالفة لعقائد الإسلام. قال (فهلا كانت هذه الغيرة الوثابة<lb/>منه والخطب سهل، وتدارك الخطأ ميسور إن كان هناك خطأ؟ هذا الذي حيَّرني<lb/>من أمر الشيخ وحيَّر جميع الذين قرأوا ما كتبه بالأمس) !<lb/>(ب) لقد وضع الشيخ كتابًا بعد كتابي بنحو سنتين أسماه الوحي المحمدي<lb/>فلماذا لم ينبه فيه على أخطائي فيما تصدى له من أمثال مباحثي كما جرت به عادة<lb/>المؤلفين وثار في هذه الأيام) إلخ.<lb/>كلمتي اليوم في الجواب عن هذين السؤالين؛ لأن الباعث عليهما اتهامي<lb/>بسوء النية واتباع الهوى فيما كتبت، فأنا أنشر ما أبرئ به نفسي من هذه التهمة<lb/>لأن رأس مالي وأساس عملي هو الإخلاص لله وحده فيه فأقول:<lb/>(1) إنني كنت أتصفح بعض مقالات (الإسلام دين عام خالد) في جريدة<lb/>الجهاد؛ إذ كانت تلقى إليَّ في أول النهار وأنا منهمك في عملي من تفسير القرآن<lb/>والفتاوى للمنار وغيرها، ثم صدرت في كتاب مستقل في أثناء سنة 1351 وأما<lb/>كتابي (الوحي المحمدي) فقد شرعت في نشر مباحثه في المنار في شهر المحرم<lb/>من هذه السنة 1351 وهي ملخصة مما نشر قبل هذه في تفسير المنار، فأنا لم<lb/>أكتب هذه المباحث بعد نشر كتابه (كما زعم) فيقال لماذا لم أضمنها الرد عليه<lb/>على فرض أنني أستحسن ذلك؟ وإنني لم أعلم شيئًا مما ذكره من الإعلان لكتابه<lb/>هذا فيكون حسدي له هو الباعث على الكلمة التي لخصتها من ردود شيخ الإسلام<lb/>عليه.<lb/>(2) إنه لما أصدر الكتاب ووصل إليَّ نسخة منه فصارت المقالات<lb/>مجموعة عندي يمكن الرجوع إليها بادرت إلى تقريظه في جزء المنار الذي صدر<lb/>في شهر ذي الحجة من السنة نفسها 1351 ثم فيما بعد هذا الجزء وأثنيت على ما<lb/>فيه من محاسن وانتقدت ما فيه من شذوذ ومساوئ بالإجمال، ووعدت بتفصيل النقد<lb/>والرد بعد أن يتيسر لي مطالعة الكتاب كله، وأشرت في الرد المجمل إلى مبلغ علم<lb/>فريد وجدي أفندي بالإسلام، وما سبق له قبله من الشذوذ ومخالفة ما أجمع عليه<lb/>المسلمون.<lb/>فلا وجه لما زعمه من تحيره وتحير جميع الذين قرأوا ما كتبته عنه بالأمس<lb/>ولا أدري من أين علم بتحيرهم جميعهم، بل أدري أنه يقول بغير علم، وكل من<lb/>يرى منه هذه الدعوى يوافقني على هذا؛ لأنه ضروري.<lb/>(3) إنني ذكرت في أول تقريظي ونقدي للكتاب ما كان بيني وبين فريد<lb/>وجدي أفندي من تعارف وتآلف منذ السنة الأولى لهجرتي إلى مصر (1315هـ -<lb/>1898م) ثم ما كان من تخالف ونقد، ثم قلت: (ونحن قد أمسكنا عن الرد على<lb/>ما نراه أحيانًا في كتبه وفيما ينشره في الجرائد؛ لئلا يتخذ انتقادنا وسيلة للجدل<lb/>المذموم أو لما هو شر منه) .<lb/>وأزيد على هذا أنني أكره نشر الجدل الديني في العقائد في الجرائد اليومية لما<lb/>يحدثه من الاضطراب والشكوك في إيمان ضعفاء العلم والإيمان، ولذلك أكتفي غالبًا<lb/>في بيان ما أعتقده من بيان الحق وإبطال الباطل على ما أنشره في مجلة المنار،<lb/>ولا أنشر شيئًا من ذلك في الجرائد اليومية إلا لضرورة.<lb/>(4) إذا رأيت شيئًا من الباطل في بعض الجرائد ثم رأيت غيري رد عليه<lb/>أحمد الله وأشكره أن قام بالواجب الكفائي غيري، ومنه رد الأستاذ التفتازاني على<lb/>فريد أفندي وجدي في مسألة ترجمة القرآن والتعبد بها وما فيها من مخالفة الإجماع<lb/>لرأي شاذ منقول عن الإمام أبي حنيفة خالفه فيه جميع أصحابه وعلماء مذهبه ونقلوا<lb/>عنه الرجوع عنه، ومنه رد شيخ الإسلام مصطفى صبري عليه في هذا الموضوع<lb/>وغيره مما هو موضوع كلامنا الآن. على أنني قد بينت الحق في هذه المسائل كلها<lb/>في المنار وفي تفسيره من قبل ذلك الجدل الذي أكرهه في الجرائد، فقراء المنار لا<lb/>يخشى عليهم أن يضلوا مع الضالين فيها، وليس في استطاعتي أن أنشر في كل<lb/>جريدة ردًّا على ما ينشر فيها مخالفًا لدين الحق، وأنا وحيد في تحرير مجلتي<lb/>وتصحيحها، وفي تأليف التفسير وغيره من الأعمال العلمية والإدارية وغيرها،<lb/>وإنما القادر على القيام بهذه الواجبات شيخ الأزهر ورئيس المعاهد الدينية بما عنده<lb/>من العلماء والكتاب الموظفين.<lb/>(5) إنني قد أنحيب في تقريظ هذا الكتاب ونقده باللائمة على شيخ الأزهر<lb/>وهيئة كبار العلماء فيه ومجلته الدينية التي هي لسان حاله أن يسكتوا على مثل هذا<lb/>الإلحاد في الإسلام، ثم قلت في آخر الصفحة 240 من مجلد المنار 33 ما نصه:<lb/>(6) وإنني قد كلمت في هذا رئيس تحرير هذه المجلة (أي مجلة نور<lb/>الإسلام) إذ لقيته في دار سفارة الدولة الأفغانية - وكان قد نشر في المجلة مقالاً في<lb/>الانتقاد على فريد أفندي وجدي. قلت له: إن هذه المقالات في الإسلام تتضمن الرد<lb/>على مجلتكم، وإن الثناء عليها من فئة لا تخلو من بعض الأزهريين والسكوت<lb/>عليها منكم ومن سائر العلماء يتضمن نقض نقدكم، وترجيح فهمه للإسلام على<lb/>فهمكم الذي هو فهم المشيخة الرسمية وأتباعها، فسكت، وكلمت أيضًا من لقيت من<lb/>علماء الأزهر في هذا المعنى) .<lb/>فعلم من هذا أنني لم أسكت عن الإنكار على مقالات (الإسلام دين عام خالد)<lb/>بل سعيت إلى دحض باطلها من أقوى الطرق قبل أن أنتقدها في المنار، وقبل أن<lb/>تجمع في كتاب تتخاطفه الأيدي إلخ.<lb/>(7) وأقول الآن: إن كلامي هذا مع الأستاذ العلامة الشيخ محمد الخضر<lb/>رئيس تحرير مجلة نور الإسلام لسان مشيخة الأزهر قد كان في العام الماضي.<lb/>وأما من تكلمت معهم من العلماء في الموضوع فكانوا أشد مني إنكارًا على تلك<lb/>المقالات، وعلمت أن بعضهم كلم أصحاب الشأن في تلك الجريدة وبيَّن لهم أن<lb/>الخطأ فيها من وجوه منها ما هو في القرآن نفسه، وعلمت أخيرًا أن أحدهم عرض<lb/>على الجريدة أن تنشر له مقالات في الرد على فريد أفندي وجدي في كتابه هذا وفي<lb/>تفسيره ودائرة معارفه فلم تقبل منه ذلك.<lb/>(8) إن كتابي (الوحي المحمدي) يتضمن الرد على ما أنكرته في كتابه<lb/>(الإسلام دين عام خالد) بطبيعة موضوعه كما تقدم، وأستشهد على هذا بنقل ما يأتي<lb/>من آخر صفحة240 من مجلد المنار 33 وهذا نصه:<lb/>(وأما ما يجب عليَّ من ذلك فكنت معتمدًا فيه على بحثي المستفيض في<lb/>حقيقة الوحي المحمدي وحجة القرآن على البشر الذي نشرت أكثره في المنار<lb/>وطبعته في كتاب مستقل، وهو يتضمن هدم كل ما في هذه المقالات من الباطل،<lb/>ومنه تفسير دين الفطرة. فلما أهدي إليَّ الكتاب أي (الإسلام دين عام خالد) صار<lb/>من الواجب عليَّ أن أعجل بهذا النقد له قبل ظهور كتابي (الوحي المحمدي) اهـ.<lb/>فعلم بهذه المسائل والشواهد بطلان ما اتهمني به فريد أفندي من أنني سكتُّ<lb/>على منكراته عند نشرها وهببت اليوم للرد عليها، وإن الحق الواقع أنني أنكرت<lb/>عليها عقب علمي بها في وقته، وأنني لم أذكرها في مقالي الأخير الخاص بمسألة<lb/>(كتاب حيوية الأرض) إلا عرضًا لتخطئة صاحب هذا الكتاب في زعمه أن شيخ<lb/>الإسلام التركي كفَّر فريد أفندي لرأي رآه في تفسير المتشابهات وأنني لخصت في<lb/>هذه التخطئة ما حفظته من ردود شيخ الإسلام عليه من باب الحكاية، فإن ظهر عند<lb/>البحث التفصيلي في هذه المسائل أنني أخطأت في شيء مما فهمته من ردوده أو من<lb/>كلام فريد نفسه فإنني أستغفر الله منه، وموعدنا في هذا ما بعد هذه الكلمة التمهيدية<lb/>العجلى.<lb/>وبعد: فإن فريد أفندي قال في آخر مقالته هذه: (إن اليوم الناس يتساءلون<lb/>ما الذي يدفع الشيخ رشيد منذ اجتمعت القوى، وتراصت الصفوف لحماية الدين<lb/>ودفع الشبهات لأن يندس في الجماعة يفرق وحدتها، ويجوس خلال الصفوف يخل<lb/>تلاؤمها، يطعن على هذا ويشنع على ذاك، ويملأ الصحف كتابات في خلافات<lb/>لفظية يحول بها طوائف من المسلمين إلى ناحيته؛ لدرء عاديته، وكف ثائرته،<lb/>ولو كانت ثائرته هذه في حق صُرَاح لوجب عليه في هذه الظروف تهدئتها، فكيف<lb/>وهى في باطل لا مبرر له) اهـ بحروفه.<lb/>ما هذه القوى التي كانت متفرقة فاجتمعت، وأين هذه الصفوف التي كانت<lb/>متصدعة فتراصت، وأية حماية للدين ودفع للشبهات ظهرت من جهاد هذه<lb/>الصفوف، وهجوم قوى هذه الزحوف، حتى وجب ترك الحق الصراح لأجلها؟<lb/>إننا والله لم نر من ذلك شيئًا، ولا سمعنا له نبأ، ولكننا عهدنا مثل هذه الجَعْجَعَة<lb/>والدهدهة من مثيرها، فهي لا تخيفنا، على أننا ما استحدثنا شيئًا جديدًا كما علم من<lb/>مقالنا هذا، ولا خطر في بالنا تحويل طوائف من المسلمين إلينا بذلك! !<lb/>قال فريد أفندي وجدي: إنني هاجمته آخذًا عليه سبعة أمور أخذها من مقالي<lb/>في كتاب (حيوية الأرض) وطالبني بالأدلة من نص كلامه ليطلع عليه العارفون.<lb/>أي وليطلعوا على ما يرد به عليها بالطبع.<lb/>ثم إنه يدعي بعد ذلك أن الناس يتساءلون عن الدافع لي إلى كتابة مثل هذا وقد<lb/>أبهمه وكبره، وقال: إني ملأت الصحف به (منذ اجتمعت القوى وتراصت<lb/>الصفوف لحماية الدين ودفع الشبهات عنه) ووصفه بما نقلته بنصه في آخر مقالي<lb/>التمهيدي الأول، ومنه أنه كان يجب عليَّ تهدئة هذه الثائرة في هذه الظروف لو<lb/>كانت في حق صُرَاح! !<lb/>فما باله إذًا يفتح على نفسه بابًا واسعًا أو أبوابًا لنشر ما ننكره عليه من<lb/>مخالفته لأصول الإسلام وفروعه، والظاهر أنه يعني بجمع القوى وتراص<lb/>الصفوف مشروعًا جديدًا هو قائد جيشه ورئيس أركان حربه، وإن لم ير أحد جنديًّا<lb/>واحدًا منه، ولا هجمة على ملحد ولا مبتدع.<lb/>فهذا شيخ من كبار الأزهر يكفر من يؤمن بكذا من ظاهر القرآن ويطعن على<lb/>أئمة السنة الأعلام [2] وهؤلاء القاديانية يدعون جهرًا إلى مسيحية مبتدعة في<lb/>الإسلام وبقاء النبوة بعد محمد خاتم النبيين عليه أفضل الصلاة والسلام، وهذا<lb/>مؤلف ادعى أن للأرض إلهًا مستقلاًّ يجب على أهلها عبادته وأن لكل كوكب ونجم<lb/>مثل ذلك، وللعالم كله إلهًا واحدًا، وفريد أفندي وجدي يقول مثل قوله هذا إلا أنه<lb/>يعبر بالأرواح لا بالآلهة، وهذا مقبول ويعبر عن رب العالمين بروح الوجود العام،<lb/>وهذا مردود، فإنه يشبهه بالبحر المحيط، ويزعم أن سائر الموجودات سابحة فيه<lb/>كالحيتان فمن الذي رد عليهم.<lb/>الظاهر لنا أن الإسلام الذي عبأ هذه الصفوف ورصَّها للدفاع عنه هو إسلامه<lb/>الذي بيَّنه في كتابه (الإسلام دين عام خالد) بعد أن بينه في دائرة معارفه، وهو<lb/>غير الإسلام الذي يعرفه علماء المسلمين في الأزهر وملحقاته من المعاهد الدينية<lb/>وفي سائر بلاد الإسلام، وإنما هو إسلام يقرر بأنه لا وجود له في الخارج، وأنه<lb/>يستحيل عقلاً أن يوجد إلا بعد أن يرتد جميع مسلمي الأرض عن إسلامهم ويصير<lb/>الباقون على عقائده وتقاليده كالذين ألحدوا وارتدوا عنه في كفرهم ومروقهم فبعد ذلك<lb/>يقبلون أصول دين القرآن التي هي الإسلام وحدها في رأيه.<lb/>فعلى هذا لا يمكن أن يكون جمع القوى ورص الصفوف للدفاع عن دين<lb/>المسلمين المعروف أو الموجود؛ لأنه في رأيه باطل يجب زواله والانملاس منه<lb/>كما فعل نصفهم إلا أن يكفر الجميع ويتخلصوا من جميع علاقات الإسلام القديم.<lb/>وسأنقل عبارته في هذا الموضوع بحروفها [3] .<lb/>وإنما ذكرت هذا لأبين له أن الخلاف بيننا وبينه في حقيقة الإسلام وحقيقة<lb/>شريعته، فالمناظرة في بعض الفروع التي أنكرناها عليه بالإجمال وبناؤها على ما<lb/>طالبنا هو به من نقل نصوصها وحصر البحث فيها مناظرة عقيمة يطول أمرها<lb/>بغير طائل؛ لأنه يستطيع أن يجادلنا فيها عدة أشهر كمجادلة الأحزاب السياسية في<lb/>مبادئها ونصر زعمائها، فقد رأينا منهم من كتبوا مقالات في الزعيم المصري<lb/>الكبير الشهير هبطوا به فيها إلى أسفل سافلين، ثم كتبوا فيه مقالات أخرى رفعوه<lb/>بها إلى أعلى عليين.<lb/>فيجب إذًا تحديد المسائل التي ننكرها من آراء فريد أفندي وجدي في أصول<lb/>الإسلام وحقيقته، ثم أن نرجع إليها بعض الفروع المبنية عليها، مثال ذلك أنه كتب<lb/>مقالات كثيرة في الدفاع عن حكومة الجمهورية التركية فيما فعلته موافقًا لشرطه في<lb/>إمكان وجود الإسلام الذي يفقده، وهو مروقها وارتدادها عن الإسلام الذي كان هو<lb/>الدين الرسمي للدولة، واستبدالها بالشريعة الإسلامية قوانين أوربة إلخ.<lb/>فالذي يحل النزاع بيننا وبينه بل بين المسلمين وبين كل من يدافع عن هذه<lb/>الحكومة هو أن يصرح لنا فريد أفندي وجدي بحكم دين الإسلام الحق عليها هل هي<lb/>مارقة منه مرتدة عنه أم لا؟ وهل هي مُصِيبة في هذه الردة والكفر بحسب رأيه في<lb/>شرط إمكان الرجوع إلي الإسلام الحقيقي الذي يفهمه هو؟ أم هي ضالة عنه مضلة<lb/>لمن يتبعها في ردتها؟<lb/>ولا يقنعنا في جوابه عن دفاعه عنها أنه قال في بعض جداله للمعترضين عليه:<lb/>(إن الحكومة التركية في حالة ثورة كالثورة الفرنسية لا تخلو من إفراط وتفريط)<lb/>فهذه المسألة ليست محل نزاع في جملتها، ولا في كل عمل من أعمالها السياسية<lb/>والعسكرية والإدارية والاقتصادية، ولا في فرع واحد من فروعها الدينية كترجمة<lb/>القرآن وتحريم قراءته بالنص الذي نزل من عند الله، بل النزاع في الأصل الديني<lb/>العام، وهو الارتداد عن الإسلام.<lb/>وأضرب مثلا آخر للمناظرة أو المجادلة في المسائل الفرعية، وهو ما أجاب<lb/>به عن إنكاري عليه الاستدلال على دعاويه في أصول الإسلام بالأحاديث التي تصح<lb/>لها رواية في كتب السنة أو ما حكمت عليه هذه الكتب بالضعف والإنكار أو الوضع<lb/>أي الكذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>فريد أفندي وجدي يكثر من الاحتجاج بهذه الأحاديث في مسائل تتعلق بأصول<lb/>الإسلام، وقد وجد في عبارتي الأخيرة التي أنشأ يرد عليها حديثين منها، أكثر من<lb/>ذكرهما في مقالاته الأخيرة وهما جملة (الدين العقل <gap resp="#org_MS"/> ) وجملة (الدين المعاملة) .<lb/>فأجاب عن الأول دون الثاني من ثلاثة وجوه: (أحدها) أنه نقله من<lb/>المؤلفات المتداولة في أيدي المسلمين. (والثاني) أنه إن لم يصح فإن القرآن يؤيد<lb/>معناه (والثالث) أن أئمتنا قالوا: (إنه لا بأس من رواية الأحاديث (كذا) وإن<lb/>كانت ضعيفة إن وافقت ما نص عليه الكتاب من كل وجه) .<lb/>وهذه الوجوه حجة عليه لا له، وبيانه من وجوه (1) إن الكتب المتداولة<lb/>بين أيدي المسلمين فيها الأحاديث الباطلة والموضوعة فلا يجوز لمن يريد الاحتجاج<lb/>في أصول الدين ولا فروعه أن ينقل من كل كتاب متداول بين الأيدي أي حديث فيه،<lb/>وإنما يجب النقل عن كتب صحاح الأحاديث أو ما دونها من الكتب التي تخرج ما<lb/>فيها وتبين درجته، بل أفتى حفاظ السنة وفقهاؤها بأنه لا يجوز هذا للخطيب ونحوه<lb/>فضلا عن المستدل. سئل عن هذا شيخ الإسلام الحافظ ابن حجر فأجاب جوابًا قال<lb/>فيه: (وأما الاعتماد في رواية الأحاديث على مجرد رؤيتها في كتاب ليس مؤلفه<lb/>من أهل الحديث أو في خطب ليس مؤلفها كذلك فلا يحل ذلك، ومن فعله عزر<lb/>عليه التعزير الشديد) إلخ (راجع ص 32 من الفتاوى الحديثية لابن حجر الهيتمي) .<lb/>(2) إن آيات الكتاب التي أوردها لا تؤيد معنى الحديث الذي فسره هو به<lb/>وهو وجوب تحكيم عقول الناس في نصوص كتاب الله وفي سنة رسوله، فهذا<lb/>المعنى من الأصول التي خالف فيها فريد أفندي وجدي جميع أئمة المسلمين كما<lb/>سنبينه بالتفصيل.<lb/>(3) إن رواية الأحاديث الضعيفة جائزة، وإن لم تكن موافقة لما نص عليه<lb/>الكتاب من كل وجه كما قال، ولذلك رواها الحافظ في المسانيد وكتب السنن،<lb/>والفرق كبير بين روايتها بأسانيدها وبين نقلها بدون رواية ولا معرفة للاستدلال بها<lb/>على أصول الدين كما يفعل فريد أفندي وجدي كثيرًا.<lb/>(4) إن أصول الدين وعقائده إنما تؤخذ من نصوص القرآن القطعية، ومن<lb/>الأحاديث المتواترة التي تفيد القطع، دون الأحاديث الأحادية التي لا تفيد إلا الظن<lb/>لقول الله تعالى: {إِنَّ الظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئاً} (يونس: 36) وغير ذلك<lb/>من الآيات التي بمعناها. وأما الأحاديث الضعيفة فلا يحتج بها على أحكام الطهارة<lb/>والنجاسة فضلاً عن عقائد الدين وأصوله. وفريد أفندي يحتج بما دونها على أصول<lb/>الإسلام وهي الأحاديث الموضوعة.<lb/>فلا بد قبل الشروع في مناظرته في آرائه في الدين من الاتفاق على طرق<lb/>الاستدلال في هذه المناظرة كالاتفاق على المسائل الأصلية التي يجب البدء بها؛<lb/>لأن غيرها تابع لها، وكل ما ذكرته هنا فهو من باب المثال، لا لجعله موضوع<lb/>البحث والجدال.<lb/>وإن لديَّ الآن كتابه الجديد في الإسلام ومقالاته التي كتبها بعده. وقد<lb/>استحضرت في هذه الأيام دائرة معارفه المملوءة بالأغلاط الدينية والعلمية<lb/>والتاريخية كغيرها من كتبه، فأبدأ بتلخيص آرائه المنكرة مما عندي، ثم أراجع<lb/>مقالاته التي رد عليها الأستاذ التفتازاني والأستاذ مصطفى صبري في دار الكتب<lb/>المصرية عند الحاجة إليها. وكتبه في 15 جمادى الآخرة - 5 أكتوبر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيد رضا<lb/>اقتراح<lb/>قبل إرسال هذا إلى الأهرام ألقي إليَّ جزء مجلة الأزهر لهذا الشهر فوجدت فيه<lb/>أن الأستاذ فريد أفندي وجدي قد عُيِّنَ مديرًا ورئيس التحرير لهذه المجلة فأقترح عليه<lb/>أن تكون المناظرة فيها؛ لأنها أولى من الجرائد اليومية ومن غيرها بذلك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> رشيد رضا<lb/>هذا ما نشرته في جريدة الأهرام وكنت متوقعًا أن يجادل فيه فلم يفعل، ولو<lb/>فعل لما أغنت عنه الوظيفة الجديدة من شيء، وإن اغتر بها وتفنج وظهر أنها هي<lb/>مراده بتراص الصفوف الذي تهكمنا به، وبعد أن علمت بخبر جعله رئيسًا لمجلة<lb/>مشيخة الأزهر فقد كتبت فيه ما يلي للجزء الماضي فحال دون نشره فيه ما هو أهم<lb/>منه.<lb/>***<lb/>رياسة فريد أفندي وجدي لمجلة<lb/>مشيخة الأزهر (نور الإسلام)<lb/>قد خاب أملي وسعي لجعل هذه المجلة في أعلى درجة تدخل في حدود الإمكان،<lb/>بما يليق بشرف الأزهر ومكانته في الإرشاد وبث العلم والإصلاح، ذلك السعي<lb/>الذي بدأته بذلك التقرير الذي اقترحه عليَّ الأستاذ المصلح الشيخ محمد مصطفى<lb/>المراغي في عهد رياسته لمشيخة الأزهر ومعاهده، وقفت عليه بتقريظي ونصائحي<lb/>لها بعد ظهورها في عهد رياسة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري فكانت<lb/>أسوأ مظهر لإدارته للأزهر ولعلم الأزهر، إذ أراد أن يجمع بها بين البدع<lb/>والخرافات القديمة لإرضاء العوام الذين تربوا كتربيته في جحور المشاهد، وحجور<lb/>الموالد، وبين إدخال الأزهر في مأزق التفرنج إرضاء للمتفرنجين من رجال الدولة<lb/>وأمثالهم، كما بينته في ردي على بدع المجلة، وعلى ما افترته عليَّ بالتفصيل،<lb/>وأجملته في مقدمة كتاب (المنار والأزهر) .<lb/>وقد تبعني في ردي على هذه المجلة وعلى المشيخة كثير من علماء الأزهر<lb/>وغيرهم فنشروا في الجرائد مقالات كثيرة في مساوئ إدارة الشيخ الظواهري<lb/>وسيرته فيها، وفي الرد على المقالات والفتاوى التي يحررها لسان حاله الشيخ<lb/>يوسف الدجوي، ولم يوجد أحد من الأزهر ولا من غيرهم يدافع عنهما، فصارت<lb/>المجلة محتقرة مبتذلة منبوذة عند جميع الطبقات الراقية من الدينيين والمدنيين، ولم<lb/>يحل دون ذلك جعل الأستاذ الشيخ محمد حسين الخضر التونسي رئيسًا لتحريرها<lb/>على أدبه واعتداله؛ لأن رياسته كانت اسمية وإرادته ضعيفة، فلم يستطع الامتناع<lb/>عن نشر الخرافات وتأييد البدع فيها، وهو يرى أن الدجوي ينطق بلسان رئيسه<lb/>ورئيسها، ولم تفدها إدارة عبد العزيز بك محمد من رجال القضاء الأهلي أيضا؛<lb/>لأنه ظهر أنه أقرب إلى مذهب الظواهري والدجوي ومشربهما منه إلى إصلاح<lb/>الأستاذ الإمام الذي كان ينتمي إليه في حال حياته.<lb/>وأخيرًا رأى بعض أصحاب النفوذ العالي في الأزهر أنه لا سبيل إلى جعل<lb/>هذه المجلة مقبولة في نظر الطبقات العليا والوسطى من المسلمين، إلا بتولية أمر<lb/>إدارتها وتحريرها لرجل من الأفندية العصريين، لا صلة له بالأزهر بسبب، ولم<lb/>يأخذ عنه شيئًا من علم ولا أدب، فاختير لذلك الكاتب الاجتماعي محمد فريد أفندي<lb/>وجدي فولاه شيخ الأزهر الرياستين للمجلة في مكان عبد العزيز بك محمد والشيخ<lb/>محمد خضر براتب كراتبيهما، فكان هذا كإفتاء وقضاء رسميين على تعليم الأزهر<lb/>وكفاءته وكفايته بأنه لا يوجد في خِرِّجِيه أحد يصلح لهاتين الرئاستين كلتيهما ولا<lb/>لإحداهما، وهما يؤيدان انتقادنا الأدبي النزيه المتواضع على التربية والتعليم فيه<lb/>واقتراحاتنا الكثيرة لإصلاحهما منذ 35 سنة، على أننا لم نقل فيهم قولاً في معنى<lb/>هذه الفعلة من رئيسهم.<lb/>وقد كان من مثار العجب أن تولية الأستاذ محمد فريد أفندي وجدي لهاتين<lb/>الرياستين قد جاءت في إثر مقالات للعلامة الشيخ مصطفى صبري آخر من تولى<lb/>مشيخة الإسلام في الدولة العثمانية في الطعن على بعض آرائه في بعض أصول<lb/>الدين وفروعه نشرت في جريدة الأهرام، ومنها مسألة ترجمة القرآن التي أيد كبار<lb/>شيوخ الأزهر رأي شيخ الإسلام فيها بالحق على رأي فريد أفندي، وبعد انتقاد<lb/>مجلة المنار على كتاب فريد أفندي (الإسلام دين عام خالد) وبيان ما فيه من<lb/>مخالفة العقائد الإسلامية والاستدلال عليها بالأحاديث الموضوعة، وذكر بعض هذا<lb/>الانتقاد عرضًا في مقالة لنا نشرتها جريدة الأهرام، فأجاب عنها فريد أفندي في<lb/>مقالة ففندت رده في مقالتين، ونشر الثلاث الأهرام ثم سكت وسكتنا، بل جاءت<lb/>هذه التولية بعد رد على آراء فريد أفندي وجدي في مجلة نور الإسلام نفسها بقلم<lb/>رئيس تحريرها، وإنما نذكر هذا هنا لبيان غرابة توليته لرياستي مجلة الأزهر في<lb/>هذا العهد، وفي هذا الحال، وليس في الأزهر من معقول ولا مُحَال.<lb/>على أنه قد ظهر أول جزء من مجلة المشيخة بعد توليه لرياستها خاليًا من<lb/>مقالات الدجوي وفتاويه الخرافية والبدعية. وبلغني من بعض علماء الأزهر<lb/>المطلعين أن الدجوي جاءه بمقالتين كعادته إحداهما في تأييد خرافات القبور التي<lb/>يعبر عنها كأمثاله باسم (التوسل) والأخرى في الرد على بحث للمنار في حديث<lb/>الذباب وكون أحد جناحيه داء، والآخر دواء فردهما له أو عليه.<lb/>فهذا أول إصلاح سلبي في تطهير المجلة له قيمة كبيرة فنشكره له، وقد بينا<lb/>في تقريظ كتابه المذكور في المنار ما له من مقالات نافعة للمسلمين وما يمكنه أن<lb/>ينفعهم به إذا لم يتعده إلى الخوض في العقائد وأصول الدين. ونسأل الله تعالى أن<lb/>يوفق مشيخة الأزهر لكل ما فيه النفع للمسلمين. <note type="footnote" location="bottom">(1) تقدم في تفسير [بَلْ كَذَّبُوا بِمَا لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِهِ وَلَمَّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ] (يونس: 39) في الجزء الخامس تحقيق المراد من التأويل في القرآن وبين خطأ الرازي فيه.<lb/>(2) هو الشيخ يوسف الدجوي نشر مقالة قال فيها: إن من يؤمن بقوله تعالى: [أَأَمِنتُم مَّن فِي السَّمَاءِ أَن يَخْسِفَ بِكُمُ الأَرْضَ] (الملك: 16) على ظاهرها فهو كافر، وقد رددنا ضلالته هذه في الجرائد.<lb/>(3) كنت أريد نقل عبارته في هذا المعنى من دائرة معارفه وفي المقالة التي بعد هذه ولكن الأهرام أقفلت الباب وسكت هو عن الرد.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p536"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4306.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الحاجة إلى هذه الترجمة</head>
               <lb/>
               <lb/>نشر في الجزء الخامس فصل من ترجمتي عن كتاب المنار والأزهر<lb/>وهذا الفصل خاتمة تلك الترجمة منه<lb/>هذه خلاصة ترجمتي في نشأتي وتربيتي وتعليمي وتصوفي التي أعدني الله<lb/>تعالى بها لإنشاء المنار، وللتصدي للإصلاح الإسلامي العام، حكيت بعض ما<lb/>تذكرته منها حكاية تاريخية ساذجة، ولم يكن يخطر ببالي أن أكتب شيئًا منها قبل<lb/>الشروع فيها للسبب العارض الذي ذكرته، ولا أن أطيل فيها عُشْر هذه الإطالة، ثم<lb/>تذكرت أنها من مادة تاريخ الإصلاح الإسلامي في هذا العصر؛ لأنني بفضل الله قد<lb/>صرت من رجاله الذين لهم فيه أثر قد يذكره مؤرخوه ويبحثون في أسبابه من جميع<lb/>نواحيها، فلا يجدون في قرية القلمون حيث ولدت ونشأت ولا في طرابلس حيث<lb/>تعلمت أحدًا يرويها لهم، فقد كاد ينقرض الجيل الذي يعرفها فيهما، وأعلم الأحياء<lb/>بها عمي السيد محمد كامل العابد الزاهد القدوة وهو من شهداء الله على خلقه، ولم<lb/>يكتب من تاريخ بيتنا شيئًا، لا يطوف بنفسه طائف الشعور بالحاجة إلى هذه الكتابة،<lb/>ولو وجد داعيتها قبل شيخوخته لكان قادرًا عليها، وقد ذكرت فيما سبق أشهر<lb/>أسماء من بقي من العارفين بها، وممن فاتني ذكره منهم صديقي العلامة الفقيه<lb/>الشاعر الأديب الشيخ إسماعيل الحافظ، وقد كان صديقي السيد عبد الحميد<lb/>الزهراوي نادرة الزمان كتب مقالاً في وصف نشأتي ونشره في بعض الصحف لا<lb/>أدري أيها: الجريدة أم المؤيد أم الحضارة؟ وكان من زهدي المعيب في نفسي أنني<lb/>لم أحفظ نسخة منها.<lb/>وأما سيرتي الشخصية والاجتماعية في مصر فيعرفها مجملة أو متفرقة كثير<lb/>من أصدقائي وتلاميذي، وإن أعلمهم بها وبسيرتي السياسية الإسلامية والعربية<lb/>والمنزلية ابن عمي السيد عبد الرحمن عاصم لأنه يعيش معي من زهاء ربع قرن،<lb/>على أنني كنت وما زلت أكتم أثر أعمالي التي يمكن كتمانها، وقد كتبت قليلاً من<lb/>المذكرات فضاع بعضها، ويمكنني كتابة سفر كبير في أعمال السياسية وحدها<lb/>محفوظة كلها ما كان منها في الآستانة وما كان في مصر، وفي كل منهما عِبَر<lb/>للمسلمين في وزرائهم وأمرائهم وغيرهم، وفي مجلدات المنار وتاريخ الأستاذ الإمام<lb/>مادة غزيرة لهذه الترجمة.<lb/>وقد طلبت مني إحدى الجمعيات العلمية في شيكاغو ترجمة حياتي غير مرة فلم<lb/>أكتبها لها زاهدًا في الشهرة، وألف أحد علماء الأمريكان المستشرقين اللاهوتيين [1]<lb/>كتابًا باللغة الإنكليزية موضوعه (الإسلام وروح العصر بمصر) Islam<lb/>and Modernism in Egypt جعل فصوله الأولى في ترجمة حكيمينا<lb/>الإمامين المصلحين السيد جمال الدين الأفغاني والشيخ محمد عبده المصري اقتبس<lb/>أكثر مادتها من مجموعة مجلدات المنار، يليها فصلان في ترجمة صاحب المنار<lb/>وفي خطة المنار نفسها ترجم لي بعضها بالعربية فرأيته يتحرى فيه الصدق في<lb/>التاريخ، وهو قد قدمه إلى مدرسته التي تخرَّج فيها فنال شهادة علم اللاهوت، الذي<lb/>صار به داعية للنصرانية على مذهبه البروتستنتي، وقلما عرفت أحدًا من هؤلاء<lb/>المبشرين يتحرى الصدق.<lb/>***<lb/>أهم ما في هذه الترجمة من العِبَر<lb/>إنني أذكر قارئ هذه الخلاصة من طلاب العلوم الدينية والمَيَّالِينَ إلى الإصلاح<lb/>الإسلامي بمسائل مجملة منها، عسى أن ينتفع بها المستعد لها، ولهذا أقتصر على<lb/>الكسبي منها دون الوراثي والوهبي، وإن كان بعض ما يكتسب عادة بإرشاد المربي<lb/>والمعلم أو بفهم المتعلم قد كان عندي أشبه بالوهبي الإلهامي، إذ لم يعن والدي ولا<lb/>غيره من أساتذتي بتوجيهي إلى وجهة معينة في العلم ولا في العمل، ولا الاستعداد<lb/>للمستقبل، وقد تذكرت في هذه الدقيقة كلمة لمستر متشل إنس الذي كان وكيلاً<lb/>للمالية بمصر، وكان هو الرجل الوحيد الذي عاشرته وكثر اجتماعي به ومذاكرتي<lb/>له من الإنكليز في مصر، وكان الأستاذ الإمام هو الذي عقد صلة التعارف بيننا<lb/>لأسباب ظهرت لي بعد، وبينت بعضها في تاريخ الأستاذ الإمام، وكان هذا الرجل<lb/>من أشد الإنكليز بل الناس استقلالا في فكره، وحرية في رأيه، وهو لا يزال حيًّا<lb/>في بلاده، وقد قال كلمته هذه بعد طول الخبرة والبحث معي في المسائل السياسية<lb/>والدينية، ورأى مني ما لم يعهده في مصر من الحرية والاستقلال والشجاعة وعزة<lb/>النفس، وهي: يظهر أن والدك قد عني عناية خاصة بتربيتك وتعليمك فوق ما هو<lb/>معهود ومعروف في الشرق <hi style="color:red;">…</hi> وقد نقلت عنه في المنار أنه صارحني ثلاث مرات<lb/>بأنه إذا كان الإسلام ما أمثله أنا والشيخ محمد عبده فهو مسلم.<lb/>والحق أنني لا أعرف شيئًا من عناية والدي الخاصة بي إلا ما ذكرت من<lb/>كراهته لإقامتي في طرابلس لطلب العلم قبل بلوغي سن الرشد وثقته التامة من<lb/>ديانتي وأخلاقي، خشية أن تعبث بي معاشرة أهل الهزل والمجون في المدينة<lb/>(البندر) وليست هذه المنة بقليلة، فرحمه الله تعالى رحمة واسعة.<lb/>وهذا ما أريد الاعتبار به مما ذكرته في هذه الترجمة تحدثًا بالنعمة، وتذكيرًا<lb/>بمواضع العبرة.<lb/>***<lb/>أهم الفوائد والعبر<lb/>لطلاب العلم الديني من هذه الترجمة<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>طول المكث في المدارس ضار:<lb/>كتب لي أستاذنا العلامة الشيخ حسين الجسر في شهادة العالمية أو (إجازة<lb/>التدريس) أنني طلبت العلم عنده مدة ثماني سنين تلقيت فيها المنقول والمعقول إلخ<lb/>(وكنت في هذه المدة أتلقى عن غيره أيضًا) والعبرة في هذا أن طول مدة التلقي<lb/>والأخذ عن المعلمين لعلوم وفنون قليلة كالعربية والشرعية تضعف في الطالب ملكة<lb/>الحكم، والاستقلال في العلم، وتحصر علمه فيما يسمع ويقرأ، حتى لا يكاد يجد<lb/>غيره فيما يقرر أو يملي أو يصنف أو يفتي، ومن كان هذا كل علمه فلا علم له،<lb/>وإنما هو ينقل ما عند غيره علمًا كان أو ظنًّا، حقًّا أو باطلاً، خطأً أو صوابًا.<lb/>وقد قال لي الأستاذ الإمام عندما عرضت عليه أن يكون الشيخ عبد العزيز<lb/>جاويش من إخواننا خواص مريديه بعد عودته من أوربة: أيّ العلوم حصل في<lb/>إنكلترة؟ قلت: لما أسأله عن ذلك لقرب العهد بعودته، ولكنه ذكي فصيح ذو همة<lb/>وغيرة، قال سله عن مدة إقامته في الأزهر قبل دخول مدرسة دار العلوم فإن كانت<lb/>طويلة تزيد على بضع سنين فاعلم أنه قد فقد قوة الاستعداد للعمل، وأنه لم يحصل<lb/>شيئًا يعتد به.<lb/>
               <hi style="color:red;">2- </hi>النية وصحة القصد وتوجه الإرادة:<lb/>قال نبي الرحمة، ومعلم الكتاب والحكمة: (إنما الأعمال بالنيات، وإنما لكل<lb/>امرئ ما نوى) وإن لصحة القصد، وتوجه الإرادة إلى الأمر، أعظم التأثير في<lb/>النجاح والفوز، ولا شيء أنفع لطالب العلوم الدينية من الإخلاص لله تعالى فيها،<lb/>وقصد تزكية نفسه وتثقيفها بمعرفته الصحيحة وعبادته المشروعة، ثم تعليم الناس<lb/>وهدايتهم، وأن يكون قدوة لهم في الحق والخير، وتدبر ما علمنا الله تعالى من<lb/>دعائه بقوله: {رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) وقوله: {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا} (الممتحنة: 5)<lb/>وإن بين هذه الفتنة بتنفير الكفار عن الإسلام، والإمامة للمتقين فيه، لدرجات بعيدة<lb/>في الإيمان والصلاح، ودركات في الكفر والضلال.<lb/>لما اشتغلت بطلب العلم في طرابلس وعرفت الأستاذ العلامة الشيخ محمد<lb/>إبراهيم الحسيني وكان عائدًا من الأزهر وصحبته بالتبع لصحبة صديقنا المرحوم<lb/>الشيخ محمد كامل الرافعي كما تقدم في الترجمة قال لي مرة: إنني بعد أن أتم<lb/>مطالعة أعلى كتب الأصول والكلام والبلاغة سأذهب إلى الآستانة وأقرأ درسًا في<lb/>جامع السلطان أحمد، وذكر ما يتوقع لهذا الدرس من حسن التأثير والشهرة، وما<lb/>يعقبه من الفوائد، فقلت له ما معناه: إنه لخير لك أن تنوي بقراءة هذه الكتب<lb/>التقرب إلى الله تعالى والاستعداد لخدمة دينه ونفع عباده، وإن منافع العلم بالجاه<lb/>والمال قد تأتي تابعة لذلك، ولا يصح أن تكون متبوعة له، ولا مقصودة لذاتها، ثم<lb/>رجع الأستاذ عن ذلك الرأي بعد أطوار مرت عليه كما تمر على أمثاله من كبار<lb/>الأذكياء.<lb/>إن الذين اشتغلوا بعلوم الدين بقصد إصلاح أنفسهم وإصلاح غيرهم في كل<lb/>جيل كانت الدنيا أشد انقيادًا لهم ممن طلبوها بالدين وعلومه، ولكن أكثر أولئك قد<lb/>زهدوا فيها، وآثروا ما عند الله تعالى على جاهها ومالها، ولقد قال لي شيخنا<lb/>الأستاذ الإمام: إنني لولا قصد التوسل بدخول الحكومة المصرية إلى التمكن من<lb/>إصلاح الأزهر لأبيت قبول أي وظيفة فيها، وقال لي: لو كنت أريد أن أكون غنيًّا<lb/>لكنت من أكبر الأغنياء. فليعتبر طلاب العلم في الأزهر وغيره ممن يقصدون الجاه<lb/>أو الثروة بتاريخ الأستاذ الإمام وعاقبة أمره، وما رفع الله من ذكره، وبغيره ممن<lb/>لا غرض لهم من علم الدين إلا عرض هذا الأدنى؛ ليروا كيف كان قدوة صالحة<lb/>في حياته وبعد مماته، وإنهم سيرون وسوف يرون من سوء سيرة تجارة الدين أن<lb/>بعض الفقر خير من الثراء، وأن من الخمول والخفاء، ما هو أشرف من الشهرة<lb/>والجاه، وأن الغاية للمتقين، والخزي والسوء على المنافقين {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ<lb/>حِينٍ} (ص: 88) .<lb/>
               <hi style="color:red;">3- </hi>الاستقلال والتقليد في طلب العلم:<lb/>أنصح لكل طالب علم أن يتوخى الاستقلال بفهم ما يلقنه من مسائل العلم، ثم<lb/>الاقتناع بما يفهمه، وأن لا يكتفي بفهم أستاذه للعبارة دون فهمه هو، ولا باقتناع<lb/>أستاذه بأن ما فهمه هو الحق في نفسه إذا لم يقتنع هو بذلك، فالعلم بعبارة المعلم أو<lb/>المؤلف غير العلم بمعناها، والعلم بصحة المعنى مرتبة فوق مرتبة فهمه من العبارة،<lb/>وفوقهما مرتبة العبرة الباعثة على العمل بالعلم والإخلاص فيهما، ولن تكون<lb/>عالمًا بالشيء نفسه إلا إذا كنت مقتنعًا واثقًا به، ولا يحصل هذا في غير البديهيات<lb/>إلا بالاستدلال، وقد يقع التقليد بالدليل كما يقع بأصل المطلب فاحذر هذا.<lb/>واعلم أيها الطالب المعلم أن ما يسمى بالاجتهاد في جميع أبواب الفقه هو<lb/>مرتبة عالية من مراتب العلم الاستقلالي بالأحكام الشرعية، سواء أريد به الاجتهاد<lb/>المطلق أو الاجتهاد في مذهب واحد، وما أنصح لك به من الاستقلال في فهم كل ما<lb/>تتلقنه، والاقتناع بصحته دون ذلك: وهو أدنى مراتب العلم، وهو ما لا تكون ذا<lb/>علم صحيح في أي علم من العلوم أو فن من الفنون بدونه، وهو ما لا ترتقي عن<lb/>دركة الجهل المطلق أو الجهل التقليدي مع فقده، فأنت محتاج إلى الاستقلال في كل<lb/>علم تطلبه وكل مرتبة من مراتبه، فلا تقلد من قالوا: إن بعض العلوم قد أحاط به<lb/>العلماء الأولون علمًا، فليس على من بعدهم إلا أن يقلدهم في كل ما دونوه فيه بغير<lb/>بحث ولا محاولة تمحيص ولا تحقيق.<lb/>إنما الإحاطة بالعلم من صفات الله الخاصة به، وقد أمر الله رسوله خاتم<lb/>النبيين بطلب المزيد من العلم بقوله: {وَقُل رَّبِّ زِدْنِي عِلْماً} (طه: 114)<lb/>فكل ما كتبه البشر، وكل ما يكتبونه ما كان ولن يكون إلا ناقصًا قابلاً للكمال، ولا<lb/>أستثني من ذلك علوم الحديث في الجرح والتعديل ونقد الرجال، وأجهل الجهل<lb/>بالشيء ما كان قابلا للاحتمال.<lb/>
               <hi style="color:red;">4- </hi>آية العلم الصحيح النافع:<lb/>العلم الصحيح ما كان صفة للنفس، والعلم النافع ما كان باعثًا على العمل<lb/>الصالح، والعمل الصالح ما صلحت به نفس العامل، وكان قدوة حسنة لكل من<lb/>عرفها، وآية ذلك كله شعورها بجهلها ونقصها، وبحاجتها إلى الاستزادة من العلم<lb/>والاستفادة من كل شيء، وإلى المزيد من الأدب وتثقيف العقل وتزكية النفس، ولا<lb/>أحفظ عن أئمتنا في هذا المعنى أبلغ من بيتين للإمام الشافعي (رضي الله عنه هما<lb/>أدل على علمه وفضله من مجلد يؤلف في مناقبه، وهما عين الحق، فلا تحسب أنه<lb/>قالهما من باب التواضع، قال:<lb/>كلما أدبني الدهر <gap resp="#org_MS"/> أراني نقص عقلي<lb/>وإذا ما ازددت علمًا <gap resp="#org_MS"/> زادني علمًا بجهلي<lb/>
               <hi style="color:red;">5- </hi>آيات تزكية النفس الروحانية:<lb/>قال الله تعالى: {وَفِي الأَرْضِ آيَاتٌ لِّلْمُوقِنِينَ * وَفِي أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ} (الذاريات: 20-21) وقال عز وجل: {أَفَمَن شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلإِسْلامِ فَهُوَ<lb/>عَلَى نُورٍ مِّن رَّبِّهِ} (الزمر: 22) الآية، وقال تبارك اسمه: {اللَّهُ وَلِيُّ الَّذِينَ<lb/>آمَنُوا يُخْرِجُهُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ} (البقرة: 257) الآية، فمن لم ير فيه<lb/>شيئًا من آيات ربه، ومن لم يتألق في قلبه شعاع من نور ربه، فإسلامه صوري<lb/>وراثي، وإيمانه تسليمي ظني أو جدلي، وهاتان الثمرتان للدين لا تؤتيهما شجرة<lb/>الإيمان الطيبة الثابتة الأصل، الباسقة الفرع، إلا بمجاهدة النفس: {وَالَّذِينَ<lb/>جَاهَدُوا فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ اللَّهَ لَمَعَ المُحْسِنِينَ} (العنكبوت: 69) مع كثرة<lb/>الذكر بالقلب واللسان له، وأجمعه تدبر كتابه: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا اللَّهَ<lb/>ذِكْراً كَثِيراً * وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلاً * هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلائِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُم مِّنَ<lb/>الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَكَانَ بِالْمُؤْمِنِينَ رَحِيماً} (الأحزاب: 41-43) .<lb/>ولكن الذين يدعون هذه الآيات في أنفسهم كثيرون، وتراهم في ظلمات لا<lb/>يبصرون، يضلون الجاهلين بخرافاتهم ويأكلون أموالهم بالباطل، ولا يستفيد أحد<lb/>منهم علمًا نافعًا، ولا هدًى رافعًا، وإنما الإسلام علم وهدًى، فلا تغتر بدعوى حي<lb/>ولا ميت ولا بشهرته، ولا بخوارق العادات الصورية ولا المعنوية له، واعتبر بما<lb/>أفشيته لك على خلاف عادتي، من تجاربي واختباري في بدايتي، ومنه أن بعض<lb/>الأمور الروحانية التي تثمرها رياضة التصوف قد تكون فتنة تعقب صاحبها ضلالة،<lb/>وأن بعض الأنوار التي تتراءى لبعضهم خيالات شيطانية، وأن المكاشفات التي<lb/>تحصل لهم كلها خواص نفسية، هي كغيرها مما يكشفه العلم من السنن كانت<lb/>ضلالاً له وطغيانًا، وأعني بالإيمان اليقينَ بعالم الغيب، وبالهدى الاعتصامَ بعروة<lb/>الشرع، فمن لم يؤت نصيبًا من ذلك كان عرضة إما للشك المادي، وإما للتقليد<lb/>الخرافي، فلا تُنْكِر الخواص الروحانية اليوم خاضعًا للأفكار المادية الإفرنجية،<lb/>وهي من مفاسدهم بشهادة أعلم فلاسفتهم، ثم تعود غدًا فتقلدهم بإثباتها إذا انتصر<lb/>المؤمنون بها على جاحديها فإنهم قد شرعوا في البحث عنها بوسائل العلم العصري،<lb/>وقد آمن الألوف منهم بماديها، ولما يصلوا إلى غايات صوفيتنا فيها، ولو طلبوها<lb/>من طريقهم لوصلوا إلى ما انتهوا إليه، أو لسبقوهم فيه، وسيسلكون كل طريق له<lb/>فإنهم ما شرعوا في شيء وتركوه، وأبعد الفروق بين الفريقين أن هؤلاء شاكون<lb/>مجربون، وأن أولئك مؤمنون يطلبون أعلى مقام في العرفان، وهو معرفة الخالق<lb/>بآياته في الأنفس والآفاق، وتجلي أنواره فيما له من الأسماء والصفات.<lb/>وإني ليسوءني أن يزورني بعض علمائهم من الشعوب المختلفة ليذكروني فيما<lb/>وصل إليه علمي واختباري منها، وأن يجعلني بعض جماعاتهم عضو شرف فيه [2]<lb/>ثم لا أجد أحدًا من المسلمين يسألني عن شيء من هذا، حتى الذين يرجعون إليَّ<lb/>في التفسير والحديث والعقائد وحكم الشريعة، وقد كان هذا من أسباب ما كتبته في<lb/>المسألة. وأهم منه التمهيد لما أريد كتابته في مسألة استحضار الأرواح. وأنتقل بعد<lb/>هذه المقدمات إلى تلخيص الشواهد على خدمتي للأزهر، وما كان لها من التأثير. <note type="footnote" location="bottom">(1) هو مستر تشارلز أدمس الدكتور في الفلسفة واللاهوت بالإرسالية الأمريكانية بالقاهرة.<lb/>(2) هي جمعية العلوم الروحانية والأبحاث النفسية، بمملكة رومانية العظمى كما جاء في خطابها إلي في أول يناير سنة 1933.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p543"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4307.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>ما بين الإمامين في جزيرة العرب</head>
               <lb/>
               <lb/>من فضل الله على الأمة العربية وعلى العالم الإسلامي أن استقر أمر الحكم<lb/>في جزيرة العرب وتوطد لإمامين عاقلين تقيين، ومليكين مكينين قويين، قادرين<lb/>على حفظ الأمن، كل منهما في داخل بلاده، وعلى حفظها من العدوان الخارجي<lb/>عليها باتحادهما وتحالفهما، ومن ثم كان عقلاء المسلمين كافة، وعقلاء العرب<lb/>خاصة في أشد الحرص على إيجاد هذا الاتحاد والتحالف بينهما، وهذا ما سعى إليه<lb/>الكثيرون منهم، وكان كاتب هذا (صاحب المنار) بحمد الله وتوفيقه منهم بل أولهم،<lb/>وقد عارض هذا السعي الحميد سعي ذميم إلى إفساد ذات البين كان أشد نشاطًا،<lb/>ولكنه لم ينل منهما منالاً، وإنما كان العائق عن عزم الحلف وإبرام الميثاق اختلافًا<lb/>بينهما في بعض الصفات النفسية والأخلاق، فالإمام يحيى حميد الدين يغلب عليه<lb/>خلق المحافظة على القديم، وطول التروي في كل جديد، وإن كان جيدًا مفيدًا،<lb/>فسياسته سلبية في الغالب، ورث هذا الخلق إرثًا، ومرن عليه بما كان من مكافحته<lb/>كأسلافه للدولة التركية قتالاً دفاعيًّا، وسياسة سلبية لحفظ استقلالهم، وحكم الإمامة<lb/>في بلادهم.<lb/>وأما الملك عبد العزيز آل سعود فهو مجدد إيجابي السياسة والإدارة، كما يعلم<lb/>من تاريخه منذ كان ضيفًا في الكويت لاجئًا إلى شيخها إلى أن استعاد بعزمه وحزمه<lb/>إمارة آبائه المسلوبة إلى أن صار صاحب سلطنة واسعة يديرها بالتجديد المدني فقد<lb/>جدد في الحجاز في بعض سنين ما لم تفعله الدولة التركية، ولا بعضه في أربعة<lb/>قرون. ولهذا كان هو البادئ بدعوة الإمام يحيى إلى الاتحاد والحلف، وكان هذا<lb/>يرجئ ويسوف، وكل منهما يعتقد أن الخير له ولبلاده ولأمته ولملته في هذا الاتفاق<lb/>الحلفي، وهو على هذا عامل بمقتضى خلقه وشعوره، المختلفين بين إقدام وإحجام،<lb/>وإيجاب وسلب، حتى انتهى هذا إلى تعبئة الجيوش وتوقع إيقاد نار الحرب،<lb/>والعقلاء من جميع الشعوب والملل مجمعون على أن الاتفاق السلمي خير لكل منهما<lb/>من كل ما يتصور من الربح في نيل مراده، وأن الحلف الثابت المطمئن خير من<lb/>السلم المضطرب.<lb/>كثر تخبط الجرائد العربية في أسباب الاختلاف الذي أثار الخوف من الحرب<lb/>فحمل ذلك كل فريق على نشر بيان في الحقيقة التي يراها في جريدة العاصمة التي<lb/>هي لسان حاله، فرأيت أن أنشر كلا منهما ليبنى عليه الحكم العادل، ويحفظ<lb/>للتاريخ، وأبدأ بما نشره في جريدة (الإيمان) اليمانية، فإني أشم من مقالها عرف<lb/>المعارف الإمامية، وهذا نصها: من العدد 85 الذي صدر في جمادى سنة 1352.<lb/>] وَيُلٌ لِّكُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ [[*]<lb/>لم يكن من دأبنا وقد علم كل من قرائنا ما لجريدتنا من الخطة والطريقة إظهار<lb/>الولع في تتبع هذيان المفترين، وهوس الكاذبين ومقابلته بالرد على صفحات هذه<lb/>الجريدة لأنا نعلم أن الحقائق من شأنها التغلب على الباطل، وسرعان ما انكشف كذب<lb/>الكاذبين فافتضحوا، وخسروا فيما افتروه فما ظفروا ولا ربحوا، قبل أن نعمل قلمًا<lb/>في رد، أو نتكلف لبيان تضليلهم برسم أو حد، ولو ذهبنا إلى عد ما جرى من هذا<lb/>القبيل لطال أمد التعداد، واستنفدنا كمية غير يسيرة من الوقت والمداد.<lb/>وفي هذه البرهة رأينا بعض الجرائد اندفعت لنقل الأخبار القصيرة عن<lb/>الوضعية في جزيرة العرب، فقلنا هذه شنشنة أخزمية لها حكم ما قبلها من ذهابها<lb/>في مدارج الرياح، وانكشاف كذبها مقرونًا بالإيضاح.<lb/>ولكن ما مرت الأسابيع حتى رأينا أحوال أولئك المخبرين والمفترين قد<lb/>تطورت إلى فصول طوال استغرقت أعمدة من الجرائد، واشتملت على كثير من<lb/>المكايد والغش والخداع للعرب خصوصًا، وللإسلام وللمسلمين عمومًا، وكل هذا<lb/>جاء مبنيًّا على ما تخيلته أدمغة أولئك من وجود توتر في العلائق بين جلالة مولانا<lb/>الإمام وجلالة الملك عبد العزيز بن سعود، وانتسج هذا الوهم بخيوط أن هنالك وفدًا<lb/>سعوديًّا عاد من اليمن إلى غير ذلك من التخيلات والاستنتاجات الفاسدة التي يكذبها<lb/>الواقع بأعظم دافع.<lb/>فلم نجد بدًّا من الدخول في ميادين الرد بقصد بيان الحقيقة وتنوير الأذهان لأنا<lb/>رأينا صدى تلك النشريات المفتراة أثرت على نفوس ذوي الغيرة حتى كان منهم<lb/>الناصح، ومنهم المتوجع، ومنهم المستغرب ظنًّا بأن تلك النشريات مع تكررها<lb/>وطول الأخذ والرد فيها لها نصيب من الصحة، وأقل من هذا كاف في إلجائنا إلى<lb/>الخروج من الخطة التي ألفناها واعتادها القراء منا.<lb/>لقد عجب واستغرب جدًّا كل سكان جزيرة العرب سواء كانوا في اليمن أو في<lb/>الحجاز أو في نجد ما يشيعه خَدَمَة الدرهم والدينار، وما يشوهون به وجه الحقيقة<lb/>الذي هو أجلى من شمس النهار، وما يخلقونه من زعم توتر العلاقات بين حضرة<lb/>مولانا الإمام أيده الله وبين حضرة الملك عبد العزيز بن عبد الرحمن آل سعود،<lb/>وأن في أنحاء الجزيرة ما يعد من مقدمات الحرب، والتأهب من الطرفين لاقتحام<lb/>مجال الطعن والضرب، وتصوير ما انطوت عليه تلك النفوس الشريرة من أن في<lb/>البين موقف عدوان، أو موقف دفاع ونسبة الرغبة في تحرج الحالة التي توهموها<lb/>واختلقوها إلى جلالة مولانا الإمام مد الله في عمره، ونسبة حضرة سمو المولى<lb/>العلامة سيف الإسلام أحمد بن أمير المؤمنين حفظه الله إلى أنه ذو تشوق لإضرام<lb/>نار الحرب بين الطرفين، كأنه من أعتام الأعلاج، أو من ذوي الزيغ والاعوجاج.<lb/>كل هذا محض الافتراء، وقد خاب من افترى، فلا توتر علاقات، ولا<lb/>احتشاد، ولا تأهب ولا غير ذلك مما هذى به المهوسون خدمة لأعداء الإسلام<lb/>وترويجًا لبضاعة تخذيلهم، فلم يحدث بين حضرة مولانا الإمام وبين حضرة الملك<lb/>عبد العزيز بن سعود ما يقدح زند العدوان، ولا ما يثير عجاجة تكهن هؤلاء الكهان،<lb/>ولم يجر سوى ما استمر من الجميل، وحسن الرعاية من الجانبين، والمراجعات<lb/>الودية بين الطرفين مستمرة، والأحوال كما هي عليه مستقرة.<lb/>وأنى يكون من مثل جلالة مولانا الإمام أيده الله سعي فيما يخالف صالح<lb/>المسلمين وهو -والمنة لله- أولى الناس برعاية الإسلام والمسلمين، وإقامة شريعة<lb/>سيد المرسلين، وهل يقبل ذو العقل السديد والرأي الرشيد أن يكون من جلالة<lb/>مولانا الإمام في الحال الحاضر ميل إلى إثارة فتنة تخالف صالح الإسلام والمسلمين،<lb/>وهو الذي لم يزل دوي الصراخ من أفراد شعبه يتردد في كل آن في مقامه<lb/>الشريف الإمامي بطلب الإنصاف في شهداء تنومة الذين يربو عددهم على ثلاثة<lb/>آلاف شهيد قتلوا ظلمًا وهم عُزَّل من السلاح، آمِّينَ بيت الله الحرام لأداء فريضة<lb/>الحج وركن الإسلام، وفيهم العلماء والفضلاء والأشراف فلم يكن من جلالته غير<lb/>إرشادهم إلى الصبر والترويح عليهم بالوعود الجميلة؛ لأن المصلحة العامة اقتضت<lb/>في رأي جلالته أن لا يكون الإلحاح على حضرة الملك عبد العزيز في إنجاز حكمه<lb/>في شأنهم بعد أن حكَّمَه مولانا الإمام عقيب الواقعة، وأجاب بكل إنصاف، ومرت<lb/>على ذلك طوال الأعوام والسنين.<lb/>وهو الذي رأى بعينه كيف تطورت الأحوال في قطعتي عسير وما إليها<lb/>والمخلاف السليماني، وكيف كان فصلها عن أمها اليمن، وهي منها جغرافية،<lb/>وسكانها من أهل اليمن نسبًا، ولم يقابل ذلك بغير المراجعة الودية، والصبر<lb/>الجميل.<lb/>وهو الذي سعى السعي الكامل للإصلاح في الفتنة التي نشبت بين السيد حسن<lb/>الإدريسي وبين حضرة الملك عبد العزيز فلم يقل: فرصة سانحة أو جاءت لما<lb/>عندي مزاجًا، وهو الذي له المواقف الحميدة، في كل حادث وقع بين متجاورين<lb/>من قبل أن تَعرف جزيرة العرب ما ولد لها من الوضعيات، وما تَكَيَّف لها من<lb/>التطورات.<lb/>أفمن كان هذا ماضيه وحاله يصح في مدارك العقول السلمية أن يكون مُريدًا<lb/>لتأجيج نار الهيجاء يا ذوي الحِجَى، وهل يصح أن ينسب إليه أنه ممن يبذر البوس<lb/>لتشتعل نيران حرب البسوس؟ كلا ثم ألف كلا، ولكن هنالك أصابع خفية،<lb/>وأهواء ردية، ونفوس شريرة، أرادت أن تنتزع من العدم اختلافًا، ومن صلاح<lb/>الأحوال في الجزيرة العربية اختلالاً، ومن تبادل الوداد بين جلالتي الملكين توترًا<lb/>في العلائق وانقطاعًا، فكان لتلك النفوس الشريرة ما أرادت من الاختلاق فحسب،<lb/>وأما الحقائق فهي على نقيض ما قالوا على طول الخط، والهوى يعمي ويصم.<lb/>وأما ما قالوه عن حضرة صاحب السمو الملكي المولى العلامة سيف الإسلام<lb/>أحمد بن أمير المؤمنين حفظه الله فذلك عين قول الزور، والإفك المعدود في وخيم<lb/>الفجور، فهو أعظم من تعقد على فضائل سداده الخناصر، وتستمد من إرشاداته<lb/>حقائق الصلاح السوافر، وإنما هو بضعة من رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن<lb/>العلماء العاملين، الجامعين بين الرجاء فيهم للدنيا والدين، وهو أشد الناس رعاية<lb/>للصداقة بين جلالة والده مولانا أمير المؤمنين وبين حضرة الملك عبد العزيز، فكم<lb/>قابل وسائل ذوي الفتنة بالرد، ومنع المتحرشين أعظم منع جاوز الحد، وشهادة<lb/>الواقع لا تحتاج إلى برهان، وهي بمرأى ومسمع من بني الإنسان.<lb/>وإنا لنعجب أن كل ما نراه من الصيحة في الفلاة برغم أولئك المفترين لما<lb/>كان في وادي نجران من سعي في إصلاح جماعات تجاوز إضرارهم أسرهم<lb/>وإخوانهم إلى مجاوريهم، ولم يكن ضررهم بأقل من سفك الدماء، والتعرض<lb/>للسبيل، ودوام الغزو والغارات، وعدم الانقياد إلى شريعة الإسلام في شيء، ولم<lb/>يكن المراد منهم سوى ترك تلك العادات القبيحة التي ليس لها في عادات المسلمين<lb/>من نصيب، والإقبال إلى شريعة الله من بعيد منهم وقريب، وإذا كانوا يرون أن<lb/>ذلك هو العدوان فمتى كان نجران، وهو من اليمن وإلى اليمن إلى غيره يُنْسَب،<lb/>وفي غيره يُذْكَر، وإلى هذه الساعة لم ينصب فيه علم لأحد غير ذويه، ولا دان<lb/>بطاعة لا لحضرة الملك عبد العزيز ولا سواه، ومع ما ذكرناه فإنه دفعًا لتشويش<lb/>الأفكار، ومنعًا لتحرش الفجار، كان من مولانا الإمام قبل توجه الأجناد إلى تلك<lb/>البلاد الكتابة لحضرة الملك عبد العزيز عن ذلك الشأن فرجع جواب حضرة الملك<lb/>عبد العزيز حاويًا لكل إنصاف واعتراف فما هذا التضليل؟ يريدون أن يجعلوا من<lb/>الحادث الضئيل، ما يروع من التهويل.<lb/>وأعظم من هذا اندلاع لسان بعض المفترين بأن الوفد السعودي الذي بارحنا<lb/>قريبًا قوبل بغير التجلة والاحترام وكرم الوفادة، والإعظام في الاستقبال والإقامة<lb/>وفي العودة، وهذا محض الإفك الصريح، فألسن الوفد هي الحكم والشاهد في هذا<lb/>الشأن، لا ما يفتريه ذوو الهذيان.<lb/>ونعود إلى ما بدأنا به فنقول: لم يكن الحادي لنا إلى طروق هذا الموضوع<lb/>والنزول إلى ميدانه سوى بيان الحقيقة، فليكف المفترون أقوالهم المزورة،<lb/>وليستحيوا من جميع العالم فقد تعدد افتضاحهم مرة بعد مرة، وليخلعوا عن جسومهم<lb/>ثياب النفاق وليطهروا قلوبهم من الخبث والشقاق، وليعضوا أناملهم من الندم على<lb/>ما كان، فهم إلى التوبة أحوج من سواهم، أخذ الله بنواصينا إلى ما فيه رضاه،<lb/>ونزهنا من العد فيمن خسر دينه ودنياه، والله الهادي. اهـ بنصه.<lb/>ويليه بيان وجهة الحكومة العربية السعودية نقلاً عن جريدتها (أم القرى)<lb/>وهذا نصه:<lb/>بين الرياض وصنعاء<lb/>(من عدد أم القرى الذي صدر في أول رجب سنة 1352)<lb/>انتشر في الآفاق خبر ما سمي خلافًا بين الرياض وصنعاء، ولم تشأ أن<lb/>تتعرض هذه الجريدة لأمر ذلك الخلاف، رجاء أن يحل الأمر بالتي هي أحسن؛<lb/>لما نعلمه من محبة جلالة الملك وسيادة الإمام يحيى للاتحاد والاتفاق، ولا نزال<lb/>نرجو كما يرجو سائر العرب والمسلمين في مشارق الأرض ومغاربها أن ينتشر في<lb/>القريب العاجل خبر انتهاء ذلك الخلاف فيفرح المسلمون والعرب باتحادهم واتفاقهم<lb/>وجمع كلمتهم، وكنا نود السكوت إلى النهاية حتى ننشر الخبر الحاسم في الأمر،<lb/>لولا أننا اطلعنا على كتاب من سيادة الإمام يحيى أرسله لتحسين الفقير في دمشق<lb/>نشرته جريدة فلسطين يشير فيه سيادته للأمور التي هي موضوع الخلاف بين<lb/>البلدين، وقد سألنا عن بعض المصادر المطلعة عن حقيقة ما أشار إليه سيادته في<lb/>كتابه فأطلعنا على بعض المعلومات التي نوردها للرأي العام العربي والإسلامي<lb/>ليكون على بينة من الأمر.<lb/>(1) دافع سيادته عن (نجله العلامة سيف الإسلام أحمد بن أمير المؤمنين)<lb/>ونفََى عنه حبه لإضرام نار الحرب بين الجهتين، ونحن نثق أن نجل سيادته<lb/>وسيادته لا يحبون أن تشتعل نار الحرب بين البلدين؛ لأنه لا يقدم عليها طائعًا مَن<lb/>في قلبه ذرة من إيمان، أو مسكة من عقل؛ لأن الحرب معلوم نتائجها ومضارها.<lb/>(2) ذكر سيادته أنه (لم يحدث بينه وبين جلالة الملك ما يقدح زند العدوان<lb/>وأنه لم يحدث إلا الجميل وحسن الرعاية من الطرفين) وهذا شيء نتمنى أن يدوم<lb/>وأن يصل الفريقان لحل المشكل، ولا يزال جلالة الملك على اتصال بَرْقِيٍّ مع<lb/>سيادته لإنهاء ذلك المشكل بالتي هي أحسن، ولا شك أن سيادته كما ذكر عن نفسه<lb/>أنه من أولى الناس برعاية الإسلام والمسلمين، وأحق الناس بمنع الإفساد والفتن<lb/>وإيقاد نار الشقاق بين المسلمين.<lb/>(3) أشار سيادته إلى ما يسمعه (من شعبه السعيد مما يثير الحفيظة) عن<lb/>قتل من قتل من اليمانيين في الحادثة التي تسمى حادثة العصبة أو حادثة تنومه،<lb/>وأنه ما يزال يصبر شعبه (بحسن العبارات وألوان الاعتذارات) إلى آخر ما ذكره<lb/>سيادته في هذا الباب. ونرى بهذه المناسبة أن نبسط حقيقة هذه القضية ليكون<lb/>الناس على بينة منها:<lb/>إنه إلى حدوث حادث العصبة لم يكن بين جلالة الملك وبين سيادة الإمام يحيى<lb/>أي صلات من التعاقد والتعاهد، ولا هناك أي مخابرة في مسابلة أو مسير،<lb/>والحادث وقع قبل أي مكاتبة أو استئذان في مرور هؤلاء، وصادف أنه يوم<lb/>مرورهم كان عبد العزيز إبراهيم (أمير المدينة الحالي) أميرًا في أبها ومرت<lb/>العصبة في (خميس) وكان لا بد لهم في وصولهم إلى مكة من مرورهم في بني<lb/>شهر، وكان جماعة بني شهر وعلى رأسهم الشبيلي أغروا بتحريضات من الملك<lb/>حسين غفر الله له بقتال جلالة الملك والانتقاض عليه، وكان ابن إبراهيم أمير أبها<lb/>يعلم بوجود قوة من الإخوان مشتبكة بالقتال مع بني شهر في الطريق، وخاف أن<lb/>يحدث على العصبة حادث في طريقهم؛ لأنهم سيسيرون في المحل الذي يشتبك<lb/>القتال فيه فحذرهم ونصحهم بعدم التقدم في طريقهم ذلك، فرفضوا وأصروا على<lb/>المسير معتزين بقوتهم وجمعيتهم، وصدف أنه يوم وصلوا وادي تنومه الواقع بين<lb/>بني الأحمر وبني الأسمر كانت رحى القتال دائرة بشدة، وكانت الخيالة في أسفل<lb/>الوادي، والمشاة قد تسلقت الجبال لاحتلال الأماكن المنيعة فيها، فوصل الخبر<lb/>للخيالة أن جمعًا عظيمًا جاءكم من الوادي لقتالكم، فأرسلت الخيالة للمشاة بالعودة<lb/>من الجبال لقتال الذين أتوا مع الوادي، ورغمًا عن أن وصول مثل هذا العدد في<lb/>مثل تلك الساعة الرهيبة من ساعات الحرب يدعو للريبة ولعدم التساهل، فإن جند<lb/>الإخوان على ما به من شدة وغلظة وقسوة في الحروب أرسل خيالة تستطلع خبر<lb/>القادمين فأعلموهم أنهم العصبة وأنهم يريدون المرور، فأشاروا عليهم بالعودة فأبوا<lb/>وصمموا على المسير وقتال من يقاتلهم، ثم ساروا بهيئة حربية وحصل إطلاق<lb/>بعض العيارات النارية منهم للإرهاب والمرور.<lb/>فلم يكن من جند الإخوان في ذلك الموقف إلا أن قابل العدوان بأشد منه وكانت<lb/>المعركة المؤسفة التي قتل فيها من قتل، ثم عاد الإخوان فأتموا المعركة مع جند<lb/>الملك حسين، وهم يعتقدون أن هذه العصبة لم تقدم في تلك الساعة من اليمن إلا<lb/>نصرة للملك حسين، وتأييدًا للعصاة، ولم يتصل الخبر بجلالة الملك حتى تأسف<lb/>للحادث أي أسف، وكتب لسيادة الإمام يحيى كتابًا رقيقًا يظهر أسفه لذلك الحادث،<lb/>وأمر حالاً بجمع جميع ما وجد من متاع كان من تلك العصبة ورده إلى سيادة الإمام<lb/>يحيى، ولم يُخْلِ الإخوان من المسؤولية في ذلك رغم الشبه التي كانت لديهم في<lb/>قدوم العصبة في ذلك الوقت فجازاهم بعد ذلك بالجزاء الذي يستحقون.<lb/>هذا هو الحادث كما هو بغير زيادة أو نقصان، فهل يرى ذو الحجى والعقل<lb/>بأن على جلالة الملك أو على جنده تبعة شيء من ذلك الحادث بعد ما كان من نهي<lb/>أمير أبها لهم عن المسير، وبعد أن كان من الجند من منعهم عن التقدم وعصيانهم<lb/>للفريقين؟ ثم لم يكن من الإمام يحيى طلب سابق يطلب الرخصة لهم، فهل هناك<lb/>عرف دولي يقضي بمسؤولية حكومتنا في ذلك؟ إنا نترك الحكم في ذلك لعلماء<lb/>الإسلام كما نتركه لعلماء الحقوق من الباحثين.<lb/>(4) ذكر سيادته أنه (قد علم من تحت أديم السماء ما كان من فصل قطعة<lb/>من اليمن الميمون عن أمها اليمن الخضراء مع علم كل ذوي العقول أن قطعتي<lb/>عسير وما يليها، وجيزان وما يليها من اليمن جغرافية ونسبًا) إلى آخر ما ذكر<lb/>سيادته في هذا الباب.<lb/>إن هذه القضية قضية اليمن لليمانيين، وكلمة الوحدة اليمانية، وأن عسير من<lb/>اليمن وجيزان من اليمن، وأكثر من هذا سمعناه قبل اليوم، وكنا نعرض عن<lb/>البحث فيه؛ لاعتقادنا أن هذه دعوى لا يتمسك بها ذو دين، ولا من يفهم معنى<lb/>القوميات في العصر الحاضر، كما أنه لا يوجد دليل ديني ولا تاريخي يعطي<lb/>لصنعاء ومن فيها حق التحكم في كل ما تدعي به من اليمن.<lb/>أما الدين فإن الإسلام قد آخى بين المسلمين ولم يسمح بجعل الفروق القبيلية<lb/>أساسًا للحكم والسلطان، وكل من اطلع على الحديث يرى الأحاديث الكثيرة في نفي<lb/>العصبية في الإسلام.<lb/>وقد روي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أشد الأقوال في ذلك مما لم يرو<lb/>له صلى الله عليه وسلم لفظ مثله في نهي أو زجر حفظًا لجامعة الإسلام، فقد روى<lb/>صاحب مشكاة المصابيح في باب المفاخرة والعصبية عن أبي بن كعب قال: سمعت<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (من تعزى بعزاء الجاهلية فأعضوه) إلى<lb/>آخره، رواه في شرح السنة، وقد شرح الحديث بما لا نرى في هذه العجالة مناسبة<lb/>لإيراد ما ذكره في ذلك الشرح، على أن الرسول صلى الله عليه وسلم يوم دخل<lb/>اليمن في الإسلام أرسل معاذًا رضي الله عنه من مكة ليعلم أهلها الإسلام فلم يجعل<lb/>صلى الله عليه وسلم لليمن قومية خاصة، ولا كيانًا خاصًّا، ولا مزية خاصة،<lb/>وإنما هي بلد من بلاد العرب دخلت في الإسلام فكانت جزءًا من أجزاء بلاد الإسلام<lb/>الذي لا فضل لعربي على عجمي فيه إلا بالتقوى، فكل دعوى في الإسلام إلى<lb/>العصبية باطلة ساقطة، الإسلام دين واحد، والمسلمون أمة واحدة، والعرب<lb/>بعضهم أكفاء لبعض إلا ظنينًا بولاء أو نسب.<lb/>ومما نذكره بهذه المناسبة مع شكر الله وحمده ما قام به جلالة الملك حفظه الله<lb/>تعالى في الجزيرة العربية من إبطال العصبيات القبيلية ومنع الغارات والشحناء بين<lb/>العرب في سائر ما امتد إليه حكمه في دياره، فقد كانت القبائل يتحامى بعضها على<lb/>بعض، كلٌّ يدعو قَبِيله ونفيره ويستعديه على أخيه، فدعاهم لتوحيد الله ونبذ ما<lb/>كانوا عليه من الشرك والضلال، فانقادوا لذلك طوعًا أو كرهًا، وجعل منهم أمة<lb/>واحدة لا تشعر بغير الشعور الإسلامي، ولا تعرف غير الإسلام مذهبًا دينيًّا<lb/>وسياسيًّا، ولا تتخلق بغير أخلاق العرب التي أقرها الإسلام، فالحمد لله على نعمه،<lb/>ونسأله المزيد من فضله وكرمه.<lb/>أما دعوى الوحدات الجزئية من الأمة الواحدة فقد انتشرت هذه الفكرة ويا<lb/>للأسف عن طريق مدارس التبشير المسيحية في مصر وسوريا ليفسدوا على<lb/>المسلمين عقائدهم الدينية، وعلى العرب جامعتهم العربية السياسية، فألقوا في<lb/>أذهان الأطفال ألفاظًا طربت لها آذانهم صغارًا، وأثرت في نفوسهم كبارًا، فظنوا<lb/>أن ذلك طريق العزة لهم والمنعة، وما علموا أن ذلك سبب لضعفهم وتفكيك<lb/>لأوصالهم، قالوا لهم نكاية بالترك والسوريين يومئذ: مصر للمصريين، ثم صاروا<lb/>يقولون: سوريا للسوريين، والعراق والحجاز للحجازيين ونجد للنجديين، واليمن<lb/>لليمانيين، ثم زادوا هذا الخرق اتساعًا في سوريا خاصة، فقالوا: فلسطين<lb/>للفلسطينيين والشام للشاميين، وحلب للحلبيين وبيروت للبيروتيين <hi style="color:red;">…</hi>. إلخ<lb/>وهكذا كانوا:<lb/>وتفرقوا شيعًا فكل قبيلة <gap resp="#org_MS"/> فيها أمير المؤمنين ومِنْبَر<lb/>متى ضعفت جامعتهم وتفككت أوصالهم ضاعت عزتهم، وفقدوا المهم من<lb/>شأنهم، وأصل هذا دعوة دعا إليها (مونرو) رئيس في الولايات المتحدة جعل هذا<lb/>شعارًا لأميركا فقال: (أميركا للأميركيين) منعًا لعدوان أوربا عن أميركا، ومثل<lb/>هذا اللفظ وإطلاقه على أميركا وسير أميركا عليه ليس منه إلا حفظ لشأن أميركا<lb/>وطرد لأوربا عنها، فأميركا دول متفرقة بينها، ولكنها إزاء أوربا والمجموعة<lb/>الدولية أمة واحدة وبلد واحد، أما في بلاد العرب فإن هذه الدعوى السخيفة التي<lb/>انتشرت فيها لم تنشر إلا من أهل السوء وأعداء العرب والإسلام، ولم يقصد منها<lb/>غير طعن العرب والإسلام في الصميم، وتفكيك أوصال الصلات بينهم، ومن كان<lb/>فيه مسكة من دين أو قليل من العلم بعلم الاجتماع وتكوين الأمم يربأ بنفسه عن مثل<lb/>هذه النغمة التي تناقض الدين وتنافي ما بنَى عليه علم الاجتماع قواعده في تكوين<lb/>الشعوب والأمم في العصر الحاضر، على أن هذا الباب طويل عريض لا يتسع<lb/>المجال لبسط الكلام فيه فنرجئه لفرصة أخرى ولمقام آخر، والمهم فيه الإشارة إلى<lb/>ما نرى من أمر الإسلام في مثل هذه الدعاوى المحلية والإشارة لأغراض المفسدين<lb/>في تفريق شمل الأمة العربية والأمة الإسلامية.<lb/>وإذا انتقلنا من هذا البحث إلى التاريخ القريب نجد أن هذه القطعة من البلاد<lb/>العربية والتي تسمى عسير منذ نشأة آل سعود الأولين كانت تابعة لهم وخاضعة<lb/>لحكمهم، وظلوا فيها إلى أن وقعت الحرب بين آل سعود والترك حيث كانت الغلبة<lb/>للترك، وكان آل عايض من أمراء آل سعود في تلك الأطراف، ثم نشأت بعد ذلك<lb/>سيادة آل حميد الدين في أعالي اليمن، كما نشأت سيادة الإدريسي في بعض جهات<lb/>تهامة، إلى أن حصل ما حصل في استرداد جلالة الملك لإمارة آل عايض ثم حماية<lb/>الأدارسة ثم نقض الإدريسي للعهد، ونكثه ثم إلحاق تهامة وعسير بالمملكة العربية<lb/>السعودية التي تدين بدين الإسلام، وتحيي مآثر العرب التي أقرها الإسلام، وتنفي<lb/>دعوة الجاهلية، ولو سئلت رأيها من قبلها في التقدم إلى هذا الأماكن لاختارت عدم<lb/>التقدم لها، ولكن بليت بكل ناحية من بلاد العرب بمن ينغص عليها السكون<lb/>والراحة، فتقدمت للدفاع فأعان الله حتى أعطى الله ما أعطى وهو المعطي وهو<lb/>المانع لا مرد لحكمه ولا معقب لأمره.<lb/>وليس هذا مجال شرح أسباب احتلال كل قطعة من قطع البلاد العربية لتبرير<lb/>موقف حكومتنا؛ لأن أكثر ذلك أصبح مشهورًا ومعروفًا عند أكثر المشتغلين<lb/>بالقضية العربية.<lb/>ومن هذا يتبين أن دعوى صنعاء بأنها أم اليمن، وأنها ينبغي أن تجمع اليمن<lb/>إليها، أمر ظهر من صنعاء في مواقف كثيرة، ولو أردنا أن نسمح لأنفسنا بالاسترسال<lb/>وبالتسليم جدلاً بدعوى الجاهلية لكان هناك مجال للقول بأن اليمن لليمانيين<lb/>ولا يَمُتُّ مَن في اليمن بنسب إلى قريش وقريش في الحجاز وأهل اليمن من اليمن<lb/>كما أن الأدارسة لم يأتوا لتهامة إلا من أفريقيا، وهم ينتسبون لقريش أيضًا. على<lb/>أن هذا مما نحمي لساننا عن قوله، ولا ندعو إليه وننتهي بنهي الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم عنه.<lb/>وسيادة الإمام يحيى سبق أن أعطى من في تهامة عهودًا ومواثيق ثم أوقع بهم<lb/>أي وقيعة، وننشر في عقب هذا المقال نص العهد الذي قطعه للزرانيق والقبائل<lb/>وذلك بتوسط والي اليمن الأسبق محمود نديم؛ ليعرف الناس حقيقة ما هو واقع في<lb/>تلك النواحي، والذي نعلمه أن جلالة الملك لم يسمع لمن في تلك الجهات نداء، ولا<lb/>أجاب لهم استصراخًا، رغم اختلافهم مع من في صنعاء في المذهب وذلك تفاديًا<lb/>وبعدًا عن الشحناء.<lb/>ولقد كان من العجب العجاب تلك الجموع المتتابعة التي لا تزال تتابع والتي<lb/>أرسلها سيادة الإمام يحيى إلى نجران وهم لم يجنوا ذنبًا ولم يقترفوا معه إثمًا فاحتل<lb/>ديارهم وحرق بيوتهم وقطع نخيلهم وشرَّد بهم وهم من العرب، ولا نعلم لهم ذنبًا<lb/>اللهم إلا أن يكونوا لأنهم ينتسبون إلى نجد، وأنهم عاهدوا جلالة الملك وبايعوه على<lb/>بيعة آبائهم وأجدادهم لآباء جلالته وأجداده كما نشرنا ذلك في حينه في أم القرى عدد<lb/>388 بتاريخ 14 محرم سنة 1351.<lb/>ورغم هذا كله فالذي نعلمه أن جلالة الملك لا يزال يكرر مراجعة سيادة<lb/>الإمام يحيى لحل المشاكل المعلقة، ويعمل كل ما يستطيعه في سبيل السلم، ولنا<lb/>الأمل الكبير إن شاء الله تعالى أن تُكَلَّل المساعي بالنجاح فيسر العرب والمسلمون<lb/>بحفظ قواتهم وجمع كلمتهم.<lb/>وقد اتصلت بنا عدة وثائق عن الموقف الحاضر توقفنا عن نشرها رجاء أن<lb/>ينتهي الأمر إن شاء الله تعالى فلا تحوجنا الظروف لنشر شيء قد يوجب انتقاد<lb/>الناس لفريق من العرب مما لا نحب أن نسمعه إلا إذا أرغمنا عليه، فلا حول ولا<lb/>قوة إلا بالله. اهـ.<lb/>(المنار) هذا ما نشرته أم القرى من الرد على ما كتبه الإمام يحيى لتحسين<lb/>باشا الفقير القائد العسكري عنده الداعية له في سورية فنشره في بعض جرائدها،<lb/>وقد كتب في معناه وبلفظه كتبًا أخرى لأناس آخرين في سورية ومصر، والغرض<lb/>منها كلها إقامة الحجج أنه لا يريد قتال ملك العربية السعودية إلا أن يبدأه بالقتال<lb/>بغيًا وعدوانًا، إذًا لا يوجد ذنب ولا سبب يبيح له هذا القتال، ولكن في هذه<lb/>المكتوبات كلها أنه مهضوم الحقوق بسلب عسير منه، وأن لقومه ثأرًا على<lb/>النجديين لا يفتئون يطالبونه به، والذين لا يفتئون يطالبونه به، والذين ينتصرون<lb/>له على الملك عبد العزيز ينشرون هذه المكتوبات، ومنهم من شرح معانيها وكبرها<lb/>، ونوَّه بقوة الإمام وعظمها، وذلك كله من أسباب تفاقم الخلاف الذي حمل جريدة أم<lb/>القرى على هذا الرد الشديد اللهجة، بأسلوب دفع الشبهة وإقامة الحجة، ونشرت<lb/>بعده الملحق الذي أشارت إليه فيه.<lb/>ونحن قد كاتبنا كلا من الإمامين، بما نراه من إصلاح ذات البين وجاءنا من<lb/>كل منهما رجع مكتوباتنا، ولم ننشر شيئًا منها كعادتنا، وعلمنا أن الملك ينكر على<lb/>الإمام أمورًا لم ينشرها، بل جعلها موضوع المفاوضة الخاصة بينهما، ولكن حشد<lb/>الجيوش وحشرها على الحدود متصل من كل منهما، والملك عبد العزيز واسع<lb/>الصدر والحلم، صريح في حزم وعزم، إذا شرع في شيء لا ينثني عن إمضائه إلا<lb/>إذا ثناه القدر، وهو لا يطلب من الإمام يحيى إلا توقيع معاهدة صريحة تقر الحدود<lb/>وتضمن الحقوق بما يسد ذرائع العدوان، فلا يتكرر ما وقع في جبل عرو ووادي<lb/>نجران، فنسأل الله أن يصلح ذات بينهما بغير قتال، ويحسن العاقبة والمآل.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) (الجاثية: 7) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p555"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4308.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">الملك فيصل العبرة بحياته ومماته<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>بقية الكلام على الأمير عبد الله:<lb/>لما عزمت الدولة العثمانية على صَلْيِ نار الحرب مع ألمانية حسبت للحجاز<lb/>وسائر البلاد العربية حسابًا، وأهم ما يهمها من البلاد العربية الحجاز؛ لأنه عنوان<lb/>منصب الخلافة الذي كانوا يظنون أنهم يهيجون به العالم الإسلامي على الإنكليز<lb/>وفرنسة فطلبوا من الشريف حسين أن يرسل ولده الشريف عبد الله إلى الآستانة لأجل<lb/>التحدث معه في أمر مهم، وكان الشريف عبد الله بمكة المكرمة لتعطيل مجلس<lb/>المبعوثين وهو مبعوث الحجاز فيه عطلة الصيف، فبادر والده إلى إرساله فجاء<lb/>مصر ونزل ضيفًا على قصر عابدين كعادته، وكانت المودة قد رسخت بيني وبينه<lb/>فزرته في عابدين ضحوة يوم الجمعة 17 شعبان سنة 1332 الموافق 10 يوليو<lb/>(تموز) سنة 1914 وكتبت عقب الزيارة في مذكرتي ما نصه:<lb/>زرت الشريف عبد الله ضحوة اليوم بقصر عابدين وتكلمنا بالحرية التامة في<lb/>شئون الحجاز الأخيرة، فذكرت له أمورًا ما كان يظن أنني أعرفها كالتحدث في<lb/>مجلس الوالي وهيب بك باغتيال والده أمير مكة، وكإرسال والده كتابًا إلى<lb/>الإدريسي وغير ذلك، وقلت له: إنه بلغني عن والده أنه غير راض عن المنار<lb/>بتأثير وساوس الدجال النبهاني، فكذَّب ذلك بالتأكيد الشديد، وقال: هذا كلام الذين<lb/>يحبون التفريق بيننا، وإنه رأى والده يقرأ للناس ما كتبه المنار في مسألة بيع<lb/>الشفاعة [1] (على أن خبر انحرافه بلغني من أحد أصدقاء والده) [2]<lb/>وكتبت في اليوم التالي (السبت 18 شعبان) دخل الشريف في الجامعة<lb/>العربية وحلف اليمين الكبرى كتبتها له بورقة وقرأها على سبيل الإنشاء كما قال<lb/>اهـ.<lb/>أقول: في تفسير هذه المذكرة بالإجمال: إنني على اشتغالي الأساسي<lb/>بالإصلاح الإسلامي العام كنت أسعى مع بعض أحرار العثمانيين من الترك وغيرهم<lb/>لإصلاح الدولة العثمانية، ولما أعلن فيها الدستور تجدد الرجاء لجميع الشعوب<lb/>العثمانية بحياتها ونهضتها بالدولة وفي الدولة، فكنت أبث في الشعب العربي<lb/>العثماني أنه يجب أن يوجه استعداده ليكون عضوًا رئيسيًّا كالترك في الدولة ينهض<lb/>بها وتنهض به، ثم ذهبت إلى الآستانة للسعي لدى الدولة فيما تحيا به وبحياة<lb/>الإسلام، وتتحد بالعرب أتم الاتحاد، وبعد معالجة العمل سنة كاملة، اقتنعت بأن<lb/>هذه الدولة غير مستعدة للبقاء، وأن انحلالها بأيدي رجالها من أعضاء جمعية<lb/>الاتحاد والترقي ضربة لازب، وأن العرب إذا لم يؤسسوا بأنفسهم لأنفسهم بناء<lb/>للاستقلال القومي فلا بد من سقوطهم بسقوطها إن لم يسقطوا قبلها بسعيها.<lb/>وقد علمت من الآستانة أن زعماء الترك من الاتحاديين وغيرهم معتزمون<lb/>تتريك جميع العناصر الداخلة في محيط الدولة بالقوة القاهرة، وبدءوا بقتال<lb/>الألبانيين لمنعهم من استعمال لغتهم، ويُثَنُّون بالكرد ويُثَلِّثُون بالأرمن، وكذلك<lb/>يفعلون بسورية والعراق من الولايات العربية إلا أن يروا الأربح لهم بيع العراق<lb/>لإنكلترة وسورية لفرنسة، وفلسطين لليهود، كما قرروا بيع طرابلس الغرب وبرقة<lb/>لِإيطالية، وذلك بالسماح لكل منهم أن يتملكوا ما شاءوا في هذه الولايات بل<lb/>الممالك، ويقووا نفوذهم فيها إلى أن تسمح الفرصة باحتلالها العسكري بدون مقاومة<lb/>مخسرة، وأما البلاد المسلحة الحربية بالطبع، وهي جزيرة العرب فقد قرروا جعل<lb/>اليمن ونجد إمارتين مستقلتين في إدارتهما الداخلية تحت سيادة دولة الخلافة، إلا<lb/>الحجاز فيظل تحت حكمهم المباشر، وتلغى إمارة الشرفاء منه، ويجعل في الطائف<lb/>قوة عسكرية عظيمة كافية للسيطرة على الحجاز وغيره من جزيرة العرب لموقعه<lb/>الحربي في الوسط، وفيه المباني العسكرية الكافية التي أسسها السلطان عبد الحميد<lb/>لذلك.<lb/>وقد جعلوا وهيب بك واليًا للحجاز ليمهد السبيل لذلك؛ لأنه من كبار الضباط<lb/>الشديدي الشنآن -بغض الاحتقار- للعرب وكان صرح في خطاب له في وزارة<lb/>الحربية بأنه يمكنه اكتساح سورية بستة توابير تركية والقضاء على كل حركة<lb/>عربية في البلاد، وقد ذكرت هذا في إحدى مقالاتي التي أنشأتها في الآستانة إذ<lb/>كتبت فيها تحت عنوان الترك والعرب (تركلر، عربلر) ونشرت باللغتين، وقد<lb/>كنت علمت بنبأ جاءني من الآستانة أن الدولة سترسل وهيب بك واليًا إلى الحجاز<lb/>فذكرت ذلك للمندوب العثماني (القومسير) سليمان بك بابان وكان يهتم هنا بتحسين<lb/>سمعة الدولة وتحسين علاقتها بالعرب، وقلت له: أيصح في هذا الوقت أن ترسل<lb/>الدولة هذا المتهور إلى الحجاز وتجعله واليًا لها؟ فقال: جانم، لا تصدق، هذه من<lb/>إشاعات أعداء الدولة! ! فتأمل.<lb/>جمعية الجامعة العربية وقسمها الأول:<lb/>وأما جمعية الجامعة العربية التي أسسناها بعد عودتي من الآستانة فكان<lb/>الغرض الأول منها أمرين: (أحدهما) السعي لاتحاد حلفي بين أمراء جزيرة<lb/>العرب للاتفاق ومنع الشقاق (والثاني) التعاون على عمران البلاد والدفاع عنها،<lb/>وللتعاون بين الجمعيات العربية في سورية والعراق وغيرهما <hi style="color:red;">…</hi>. وهذا نص القسم<lb/>الأول الذين كان قبل الحرب، إذ كانت الجمعية خاصة بالأمراء والزعماء وكلهم من<lb/>المسلمين، وهذا:<lb/>أقسم بالله العظيم القهار، المنتقم الجبار، العالم بسري وعلانيتي، القادر على<lb/>سلبي كل ما أعطاني من المواهب والقوى، وبكتاب الله المجيد أنني أبذل جهدي<lb/>وما في وسعي لجمع كلمة العرب والتأليف بين أمرائهم وتأسيس ملك جديد لهم،<lb/>بحسب القواعد التي وضعتها لذلك جمعية الجامعة العربية التي أنتظم في سلكها اليوم،<lb/>وأنني أسعى لذلك مع أعضاء هذه الجمعية بمنتهى الصدق والإخلاص، وأنني لا<lb/>أبخل في سبيل ذلك بمالي ولا بنفسي، ولا يلفتني عنه هواي وحظي الشخصي،<lb/>ولا حظ أحد من أهلي وولدي، وأنني أحافظ على مقاصد الجمعية وأسرارها بأشد ما<lb/>أحافظ به على ديني وشرفي وعرضي، فلا أفشي لها سرًّا ولا أعارض لها عملاً،<lb/>ولا أقول قولاً، ولا أعمل عملاً يخالف مقاصدها أو يحدث فيها خللاً، أو يوقع فيها<lb/>فشلاً، لعلة من العل، ولا لسبب من الأسباب. وإنني أقوم بكل عمل يكلفني إياه<lb/>مركزها العام من مقاصد هذه الجامعة أو وسائلها بحسب استطاعتي.<lb/>على عهد الله وميثاقه لأبرنَّ بقسمي هذا بلا تأويل ولا عذر ولا كفارة، وإن<lb/>حنثت بشيء مما تضمنه أو غدرت أو أفشيت سرًّا، أو قلت أو فعلت ما يضر هذه<lb/>الجامعة أو أحدًا من العاملين لها، أو يُخِلّ بشيء من أعمالها أو يخالف شيئًا من<lb/>مقاصدها، فعلي إثم من حقّر اسم الله، ونبذ كتاب الله، وبرئ من الدين والشرف،<lb/>ومن ذمة العرب، وأستحق انتقام الله ولعنته ولعنة الملائكة والناس أجمعين، وانتقام<lb/>الجامعة العربية وكل من يغار على ملته وأمته، وكان من الخائنين والملعونين إلى<lb/>يوم الدين، والله على ما أقول وكيل وشهيد. اهـ.<lb/>(أقول) هذا القسم هو الذي حلفه الشريف عبد الله ولا تزال صورته الخطية<lb/>محفوظة عندي، ثم إننا غيرنا هذا القسم بعد الحرب تغييرًا قليلاً وعندي صورة منه<lb/>عليها إمضاء بعض من انتظموا فيها معي، ثم عدلته بالتشاور مع الأعضاء وطبعته<lb/>هكذا:<lb/>قسم الجامعة العربية<lb/>أقسم بالله القهار أنني أبذل جهدي وما تصل إليه استطاعتي من السعي لجعل<lb/>بلاد العرب المؤلفة من الجزيرة وفلسطين وسوريا ولبنان وما بين النهرين (دجلة<lb/>والفرات) والعراق مملكة عربية مستقلة أتم الاستقلال على قاعدة اللامركزية،<lb/>وعلى أن تكون حكومتها شورية نيابية ينتخب أعضاء مجالسها من أهل الحل والعقد<lb/>الذين هم خواص الأمة ومحل ثقتها في الشئون العلمية والعملية بمقتضى القوانين<lb/>التي يقررونها عند العمل وإنني أقاوم بقدر استطاعتي كل ما ينافي هذا الاستقلال،<lb/>وهذا الشكل من الحكومة أو يضعفه من تدخل الأجانب ونفوذهم، أو استبداد الحكام،<lb/>وفساد أنصار الاستبداد من الجماعات أو الأفراد، وإنني أكون وليًّا ونصيرًا<lb/>للساعين والعاملين لهذا المقصد من رجال الجامعة العربية وغيرهم بمنتهى الصدق<lb/>والإخلاص، لا يثنيني استقلال بعض هذه البلاد عن ذلك السعي التام لاستقلال<lb/>سائرها، وإنني لا أفشي لفرد من الأفراد ولا لجماعة من الجماعات العاملة لهذه<lb/>الغاية سرًّا، ولا أعمل عملاً يخل بهذا الغرض والقصد، أو يضر أحدًا من العاملين<lb/>له أو يعرقل عملاً من أعمالهم له.<lb/>فإن حنثت في يميني هذه لأي سبب، وبأي تأويل فأنا بريء من الشرف<lb/>والإنسانية، مستحق للعنة الأبدية، وأن يسجل عليَّ عار الخيانة وذلها في تاريخ<lb/>أمتي العربية وفي كل تاريخ، والله خير الشاهدين.<lb/>بعد هذا سافر الشريف إلى الآستانة وعاد منها إلى مصر فبلغها في 22<lb/>رمضان الموافق 13 أغسطس وعاد معه أخوه الشريف فيصل فقابلته في قصر<lb/>عابدين وحده يوم وصوله نهارًا ثم ليلاً وأخبرني بخلاصة رحلته، وأن الدولة<lb/>راوغت ومطلت في إلغاء ولاية الحجاز وجعلها إمارة فقط كما بلغت والده، وزعمت<lb/>أنها أرجأت ذلك إلى ما بعد الحرب الكبرى، وعلم أنها عازمة على الانضمام إلى<lb/>ألمانية في الحرب إلا الصدر الأعظم (الأمير سعيد حليم) وتكلمنا في مسألة الخطر<lb/>على الدولة من دخول الحرب وما يجب على الحجاز لوقايته من الخطر إذا هي<lb/>فعلت، وأخبرني أن جميع قبائل العرب قد خضعت لوالده وعاهدته بعد حادثة<lb/>وهيب بك الوالي ومحاربة الإدريسي حتى قبيلة حرب العظيمة، ولكنه لم يخاطب<lb/>أحدًا من الأعراب المحافظين على سكة الحديد الحجازية؛ لأنهم ينتفعون من الدولة<lb/>ولا شأن لهم.<lb/>وجملة القول أنه ازداد اقتناعًا بوجوب العمل بمقتضى مقاصد الجامعة العربية<lb/>وبأن والده أخطأ بمحاربة الإدريسي بإغراء الدولة، وكان هو أخبرني من قبل أن<lb/>الدولة كلفته ذلك، أخبرني قبل وقوع الحرب منصرفه من الآستانة فحذرته من<lb/>الوقوع في هذه الورطة فوعدني بأن يبلغ والده ذلك ويجتهد في إقناعه وقد فعل كما<lb/>أخبرني ولكن والده لم يقبل منه، والسبب الصحيح لقتال الإدريسي أن الشريف<lb/>حسينًا كان يريد الاستيلاء على عسير وضمها إلى الحجاز ويعلم أنه لا يقدر على<lb/>الإدريسي بقوة الحجاز التي يقدر على القتال بها، فافترص سخط الدولة عليه<lb/>لإسقاط إمارته بقوتها النظامية مع القوة الحجازية البدوية، وعذر ولده عبد الله<lb/>وغيره من أولاده استبداده وشدة عناده معهم كغيرهم، فكان هذا أكبر مساويه<lb/>المحيطة لمحاسنه رحمه الله.<lb/>رجع عبد الله وفيصل إلى الحجاز والأول مقتنع بخطة جمعية الجامعة العربية<lb/>ومنها أن يستعد العرب لاستقلالهم واتقاء سقوطهم بسقوط الدولة العثمانية الذي أمسى<lb/>في نظرها ضربة لازب واتقاء السعي لإسقاطها بثورة لهم عليها، وكنت أقدر له<lb/>أمدًا لا ينقص عن ثلاثين سنة، وفيصل مقتنع بوجوب بقاء الارتباط بالترك<lb/>والتابعية للدولة العثمانية كما أخبرني هو نفسه بعد، وهذا هو السبب لعدم جمع عبد<lb/>الله بيني وبينه في مصر، كما أننا لم نجتمع في الآستانة.<lb/>عاد الشريفان إلى والدهما في مكة المكرمة وعبد الله أقرب إلى رأي أبيه من<lb/>فيصل فقد كانا يكرهان الترك وزادتهما سياسة جمعية الاتحاد والترقي كرهًا لهما<lb/>بسوء سيرة وهيب بك في مكة، وأما الحضر من أهل الحجاز فكانوا على رأي<lb/>فيصل كما علمت ذلك باختباري الشخصي في أثناء حجي في عهد الثورة، ولأجل<lb/>ما كان من الخلاف بين الأخوين في الرأي لم يجمعني الشريف عبد الله بأخيه في<lb/>مصر، ولم يطلعه على نبأ جمعية الجامعة العربية، عادا في آخر رمضان أو في<lb/>أيام عيد الفطر، وما جاء عيد النحر إلا وقد أعلن فيه سقوط الدولة في نار الحرب،<lb/>وما جاء عيد النحر التالي سنة 1323 إلا وأنا أطوف مع الشريف حسين طواف<lb/>الإفاضة في البيت الحرام، ثم أخطب بين يديه في مِنى تلك الخطبة السياسية<lb/>الحكيمة على أساس الجامعة العربية، وهو يصدقني في كل ما أقول، ولم يلبث أن<lb/>قلب الإنكليز رأيه بعد عودتي إلى مصر كما فصلته في المنار، ولم ألق فيصلا في<lb/>الحجاز أيضًا، وسأذكر في الفصل التالي خبر تلاقينا في بيروت ثم في دمشق بعد<lb/>بيان وجيز للفرق بينه وبين أخيه عبد الله في السياسة، وأذكر حنث الأمير عبد الله<lb/>بيمينه للجامعة العربية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) بيع الشفاعة مشروع اخترعه لجمعية الاتحاد والترقي الشيخ عبد العزيز شاويش خلاصته وضع سجلات في المسجد النبوي الشريف يكتب فيها اسم كل من يتبرع بمبلغ من المال لأجل نيل شفاعة النبي صلى الله عليه وسلم ويعطى بذلك صكًّا، فقررت الدولة تنفيذه على أن ينفق منه على تأسيس مدرسة كلية لتعليم المسلمين تعليمًا دينيًّا سياسيًّا لمصلحة الدولة والجمعية.<lb/>(2) كان لنا في الحجاز والآستانة وغيرها إخوان يخبروننا بكل ما يهمنا في خدمة الأمة ومنه أن الشريف حسينًا مخالف لمشرب المنار السلفي.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p560"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4309.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الملك نادر خان رحمه الله</head>
               <lb/>
               <lb/>أجلنا الكلام في سيرة هذا الملك العظيم إلى الجزء التالي؛ لأن ما جُمِعَ لهذا<lb/>الجزء قبله زاد عن صحائفه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4310.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
