<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="17" to="17" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P390.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-02-29" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-07-09">29 صفر  1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1899-07-07">7 يوليو 1899</date>م
<pb n="n2-p257" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P391.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عمر خيري أفندي زغلول</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كان يا ما كان</head>
               <lb/>ذكرى تمثل إعراض الناس عن أسباب سعادتهم، وضعها في سمط الأساطير<lb/>الخرافية التي كان يعتقدها قدماء اليونان المرحوم عالي بك أحد مشاهير كُتاب<lb/>الأتراك، فهي جد في قالب هزل، وموعظة في ثوب فكاهة، وقد نقلناها عن<lb/>ترجمة الكاتب البارع عمر خيري أفندي زغلول بتصرف كثير وهي:<lb/>سنح في خاطر (جوبيتر) الذي كان أكبر المعبودات عند اليونانيين الأولين<lb/>أن يجعل الناس كلهم سعداء، ويفيض عليهم الخيرات والبركات، فكاشف بما في<lb/>ضميره مستشاريه (نبتون) إله البحر و (بلوطون) إله الجنة، فأظهرا الدهشة<lb/>والإعجاب، واستهزآ بفكر مولاهما، ونسباه في أنفسهما إلى أفِن الرأي وسوء<lb/>التدبير.<lb/>ولقد كان هذا المعبود لا يتوانى في تنفيذ ما يعن له من الخواطر، ولا يتقاعد<lb/>عن إخراج مقاصده من القول إلى الفعل، وإن كانت من المستحيلات العادية تفكر<lb/>مليًا في هذا الأمر، ثم وجه نظره إلى السماء وحدّق إلى الكواكب السبعة السيارة؛<lb/>فتراءى له أن يعهد إليها بتنفيذ إرادته، فأمرها بالاجتماع في مكان واحد، فاجتمعت<lb/>فلما رأى أهل الأرض السيارات مجتمعات أخذتهم الحيرة، وشخصوا بأبصارهم إلى<lb/>السماء ذاهلين، وطفق المنجمون يخرصون ويخدعون الناس بأن هذا الاجتماع<lb/>المدهش علامة على قيام الساعة. ولما اجتمعت السيارات عند المعبود الأكبر دارت<lb/>بينهن وبينه هذه المحاورة.<lb/>السيارات: ها نحن أولاء قد جئناك - يا مولانا - فمُرنا بما تريد.<lb/>جوبيتر: عليكن بتجهيز أنفسكن للسفر، فقد اقتضت إرادتي أن تذهبن<lb/>إلى السياحة على سطح الأرض، فقد جعلت لكل منكن دينارًا للنفقة في كل<lb/>يوم.<lb/>السيارات: ما هو العمل الذي انتُدِبنا له، والخدمة التي سنؤديها؟<lb/>جوبيتر: قد ارتأيت أن أجعل الناس ناعمي البال، رافِلين في حُلل السعادة<lb/>والهناء، ورأيت من الصواب أن أبيعهم أسباب السعادة بيعًا؛ لأنني إذا أنعمت بها<lb/>عليهم إنعامًا بغير مقابل يستهينون بها؛ إذ لا يعرفون قيمتها، ولا يقدرونها حق<lb/>قدرها.<lb/>السيارات: سمعنا وأطعنا، فما هي بضاعتنا التي سنبيعها؟<lb/>جوبيتر: قفن أمامي صفًا، ثم امررن واحدة واحدة.<lb/>فامتثلن أمره ولما مرّت الأولى قال لها: أنتِ تبيعين (الذكاء والفَطانة) ، وقال<lb/>للثانية: وأنتِ تبيعين (العفة والاستقامة) ، وقال للثالثة: وأنتِ تبيعين (الصحة<lb/>والعافية) ، وللرابعة: وأنتِ تبيعين (طول العمر) ، وللخامسة: (الشرف والجاه) ،<lb/>وللسادسة: (الصفاء والمسرة) ، وللسابعة: (النقود والثروة) .<lb/>هذه الأشياء هي أسباب السعادة، ولا تتم للناس السعادة التي يطلبونها من<lb/>معبوداتهم في صلاتهم ومناجاتهم إلا بها، فعليكن - أيتها السيارات - بالجد<lb/>والاجتهاد في بيعها منهم؛ ليتمتعوا بالسعادة التي يطلبونها، وينجون من الشقاء<lb/>المحدق بهم، الذاهب بهنائهم ورفاهتهم. ولقد كان المعبود الأكبر يُشرف على<lb/>السيارات بالأمر والإرشاد، ويَدُلُّهن على طرق السعادة، والمعبودان (نبتون) ،<lb/>و (بلوطون) يستهزآن بهذا الرأي المأفون، ويقولان بلسان الاستغراب: إن هذا لشيء<lb/>عُجاب، وبعد أن تجهزت السيارات للرحلة الأرضية، وأحضرن بضاعتهن<lb/>السماوية في صناديق بديعة الصنع محكمة الوضع، هبطن إلى العوالم السفلية،<lb/>فكان نزولهن في عاصمة من عواصم الممالك الشرقية، فطفقت السيارة الأولى تنادي<lb/>بأعلى صوتها في الأسواق والشوارع (ذكاء وفطانة للبيع، ذكاء وفطانة طرية عال<lb/>هل من راغب، هل من مريد؟!) فأقبل الناس إليه يزفون، من كل حدب ينسلون<lb/>فاختلفت فيها الأقوال لاختلاف الوجدان والانفعال، فقال أصحاب الجرائد والمؤرخون<lb/>ومؤلفو الروايات والممثلون: هل جُنَّّت هذه الفتاة، أم غلبت على بائعة الفطانة بلادة<lb/>الحيوانات؟ ! وقال الشبان - الذين شاهدوا جمالها الرائع -: بئس المبيع وحبذا<lb/>البائع؛ فتاة حسناء، وغادة هيفاء، لكننا نغازلها باللحاظ، فلا تدير إلينا طرفًا،<lb/>ونناديها بأرق الألفاظ فلا نسمع منها حرفًا، فالظاهر أنها مملوءة بالتعصب،<lb/>وذلك مما يوجب التأسف والتعجب، وقالت النساء: لا شك أن هذه الفتاة مختلة<lb/>الشعور؛ حيث جاءت بهذه البضاعة التي تكسد في كل مكان وتبور، ولولا نقص<lb/>عقلها لعلمت أننا لا حاجة لنا بالذكاء والفطانة، ولا بالعقل والرصانة، فإن عندنا<lb/>الأنسجة الحريرية، والحلي الذهبية والجوهرية، وهل تستلفت الفتاة أنظار الشبان<lb/>بالفطنة وذكاء الجَنان، أم بالحرير ذي اللمعان والألماس واللؤلؤ والمرجان؟!<lb/>وقد أجمعت الآراء على أن تلك السيارة ستموت جوعًا إذا بقيت في تلك<lb/>العاصمة؛ لأنه لا يوجد فيها من يرغب في بضاعتها، وبعدما ملت من الجولان،<lb/>وتعبت منها القدمان، رأت بابًا مفتوحًا وعليها أمرة (يفطة) أميرية، مكتوب عليها<lb/>(نِظَارة المعارف العمومية) ، فقالت: ما أحوج أهل هذه الصناعة إلى ما عندي من<lb/>البضاعة، فههنا يحصل الرواج، وأُقابَل بالترحاب والابتهاج، ودخلت الباب مع<lb/>الداخلين، وترددت فيه ذات الشمال وذات اليمين، وأنشأت تنادي بصوت يقرع<lb/>جميع الآذان، ويستلفت كل ذي جَنان، فأثار نداؤها غضب الرئيس والأعضاء،<lb/>وقالوا: ما لنا وللفطانة وللذكاء! ، ثم قرروا - باتفاق الآراء - طرد السيارة من<lb/>تلك البطحاء، وصدر أمر الرئيس للحُجَّاب، الذين يقفون خارج الباب، بأن يمنعوا<lb/>بائعي الأشياء التي لا تنبغي للمجلس من الدخول، وأنه لا عذر لهم - في إدخالها -<lb/>مقبول، فخرجت السيارة تمشي على استحياء، يتنازعها عاملا اليأس والرجاء، ثم<lb/>رأت من الحزم تغليب عامل الأمل؛ لأنه لا ينجح بدونه عمل، وقالت: بالصبر<lb/>تَنفق السلع الخسيسة، فكيف لا تروج البضاعة النفيسة؟ ! ، ثم مضت في تطوافها<lb/>وتجوالها حتى انتهت إلى بناء كبير، قد اجتمع عنده خلق كثير، أخلاط من الوجهاء<lb/>والغوغاء، علت لهم جَلَبَة وضوضاء، فصاروا يتخاطبون بالإشارة، حيث لا تُفهم<lb/>العبارة، فقالت: لا شك أن هؤلاء الناس قد استحوذ عليهم الخبل والوسواس، فهم<lb/>لهذه البلادة والبلاهة في أشد الحاجة إلى الذكاء والفطنة والنباهة، فخاضت غمار<lb/>القوم، رافعة صوتها بالسوم، فلم يسمع أحد كلامها، ولا أُجيبت على سوامها،<lb/>حتى مرّ بالقرب منها رجلان في يد أحدهما نمط صغير (شنطة) ، ومع الآخر قلم<lb/>ودفتر يكتب فيه أرقامًا، فقالت لهما السيارة: هل لكما رغبة في الذكاء والفطانة؟ ،<lb/>فتوهم الرجلان أن الذكاء والفطانة نوعان من السهام المالية، قد أُنشئت لهما شركة<lb/>مساهمة حديثة، فانصرفا ولم يستوضحا منها عما تقول، وعلمت هي أن ذلك المكان<lb/>هو (البورصة) ، فاستأنفت النداء والسوم، فمر بها أحد الدلاَّلين وجرت بينهما هذه<lb/>المحاورة، (الدّلال) : ما هي بضاعتك؟ (السيارة) : الذكاء والفطانة،<lb/>(الدلال) : ذكاء <gap resp="#org_MS"/> فطانة <gap resp="#org_MS"/> ، (السيارة) : ألا تدري ما هو الذكاء والفطانة؟<lb/>(الدلال) : لا، ولكن قد بلغني عنهما شيء، وأذكر أنني سمعت هذين اللفظين من<lb/>قِبَل، (السيارة) : إذن خُذْ لك منهما شيئًا ولو يسيرًا، (الدلال) : هل هما من<lb/>السهام المقبولة في البورصة؟ (السيارة) : لا، (الدلال) : إذا لم يكونا مقبولين<lb/>في البورصة، فلأي شيء جئت بهما إلى هنا.<lb/>وبعد انتهاء الحديث، نُمِّي خبرها إلى الشرطة (البوليس) ، فأُلقي عليها<lb/>القبض؛ لإقدامها على بيع سهام غير مقبولة في البورصة، ولكن رئيس الشرطة<lb/>(القومسير) كان دمث الأخلاق رقيق الجانب، فعذر السيارة بجهلها، وعدم وقوفها<lb/>على طباع أهل تلك المدينة، فلم يعاملها بما يوجبه النظام من السجن والتغريم،<lb/>واكتفى بطردها وإبعادها عن تلك العاصمة؛ فرجعت أدراجها راضية من الغنيمة<lb/>بالإياب!<lb/>(سيأتي خبر بقية السيارات)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p261" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P392.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الكتاب من سوريا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استنهاض همم</head>
               <lb/>(10)<lb/>بقي علينا من الحكومات الأربع (الحكومات العثمانية) ، وهي ليست بأقل<lb/>تعرضًا للأخطار من أخواتها الثلاث الأُخَر، بل ربما كانت الدول الغربية أضرى<lb/>بها وأشد تكالبًا عليها، وزِدْ على ذلك أن الطمع في الحكومات الأُوَل مقصور على<lb/>دولتين أو ثلاث، أما الطمع بهذه الدولة - صانها الله - فوباء عام قد تفشى وخمه<lb/>بين الدول - كُبراها وصُغراها - من يُصَدِّقني إن قلت: إن دولة اليونان، ممن<lb/>يحلم بتبوأ فرق فروق (أي أعلا الآستانة) ؟ مَن يصدقني إن قلت: إنها تعربد<lb/>بنشر رفات الإمبراطورية الرومانية الشرقية من أجداث العدم؟ نعم، إنها تُعربِد<lb/>بإنشاء تحالف سياسي يطوي تحته الشعوب البلقانية بأجمعها، ويتولى ملكها زعامة<lb/>هذا التحالف الكبرى، وتكون قاعدته القسطنطينية متبوأ قياصرة المملكة الشرقية<lb/>المنقرضة، ويحتفل بتتويجه فيها. وقد أعتدت اليونان لأجل الاحتفال بهذا التتويج<lb/>كل المُعَدَّات الوهمية والأدوات الخرافية، ولم يبقَ عليها من ذلك سوى شيء واحد<lb/>أعوزتها الوسائل للوصول إليه، ولم تهتدِ لوجه الحيلة فيه، وأخيرًا فرضت على<lb/>نفسها جُعلاً وافيًا مما هي فيه من البهر [1] المالي لكل رومي (إذ غير الرومي لا<lb/>يحسن ما يحسنه) : يجوس خلال برازخ الأموات، ويتلطف ويختلس تاج<lb/>الباليولوغوس [2] عن مفرق آخر ملوكهم قسطنطين ويأتيها به؛ لكي تضعه على<lb/>هامة ملكها مُذْ يحتفل بتتويجه إمبراطورًا على ذلك التحالف الموهوم. ولنأتِ على<lb/>ذكر الأخطار المُحْدِقة بالحكومة العثمانية وولاياتها، والإيماء إلى نسور المطامع التي<lb/>تحوم عليها.<lb/>في الممالك العثمانية ولايتان تود الشعوب الإسلامية لو تشيد حولهما أسوارًا من<lb/>أفئدتها، وتناضل عنهما عِوَضًا من حبَّات الرصاص بحبات قلوبها، ولها كلف ببقاء<lb/>الاتصال البري بين تينك الولايتين، ولو بجسور من رقابها، وولوع بحفظ السكة<lb/>العسكرية التي تربطهما، وإمداد تُرَابها وحصاها، ولو بذرات أجسادها وشظايا<lb/>عظامها، لو أشرفت على شغاف قلوبهم؛ لرأيت فيه رسم هاتين الولايتين ارتسام<lb/>الصور الفوتوغرافية في ألواحها، بل لو تسمَّعت لخَرير دمائهم في مجاري عروقهم<lb/>لسمعتها تنطق بلسان فصيح عن ولاية <placeName>الحجاز</placeName> - ذودًا ذودًا - عن ولاية الآستانة -<lb/>دفاعًا دفاعًا - نعم، مهما غَلَوْنَا في وصف مكانة هاتين الولايتين من أنفس المسلمين<lb/>كنا مضجّعين مقصّرين. الولاية الحجازية مناط قيام دينهم، وأُسّ مكين ترفع عليه<lb/>صروح مِلتهم، وولاية القسطنطينية منقبتهم السياسية، ومجد حياتهم التاريخية،<lb/>ففي سقوط الولايتين سقوط للدين والشرف، نستعيذ بالله! نستعيذ بالله! .<lb/>العناصر الأصلية التي يتكون منها جسم <placeName>المملكة العثمانية</placeName> هي العنصر التركي<lb/>والعربي والكردي والأرمني والأرنؤوطي والرومي. ويندمج في مَطاوي تلك<lb/>العناصر الستة طوائف أُخَر حقيرة، لا شأن لها ولا غناء عندها.<lb/>أما العنصر التركي، فمجتمع في صعيد واحد قطبه الآستانة، ويشغل ما على<lb/>جنابتيها من الولايات المحدودة من جهة الرومللي بحكومة البلغار وولاية مكدونيا<lb/>ومن جهة <placeName>الأناضول</placeName> بولايات الأرمن والأكراد وسوريا، وهذا العنصر هو حياة<lb/>الحكومة العثمانية وبه قوامها؛ ولذا كان استواء الأجنبي على الآستانة استواء على<lb/>الممالك العثمانية بحذافيرها.<lb/>وأما العنصر العربي فيشغل أصقاعًا متشتتة - سوريا <placeName>طرابلس الغرب</placeName> والحجاز<lb/>و<placeName>اليمن</placeName> وضفاف النهرين. ولا يحدث في الأصقاع التي يقطنها هذان<lb/>العنصران - التركي والعربي - قلاقل داخلية مهمة وتشعبات سياسية ذات شأن،<lb/>كما يحدث في الولايات التي تقطنها العناصر الأربعة الأُخَر؛ لأن كلاً من العنصرين<lb/>التركي والعربي صِرف، لا يمازجه غيره. ونعني بالتركي والعربي مَن يتكلم<lb/>بالتركية والعربية - مسلمًا أو مسيحيًا -، فما كان من ولاية تركية يقطنها أهل<lb/>ملتين كولاية أزمير مثلاً، لا تسمع فيها لاغية فتنة قط، وكذا الولاية العربية التي<lb/>من هذا القبيل كولاية <placeName>بيروت</placeName>. وما يصل إلى الآذان أحيانًا من هماهم ودمادم [3]<lb/>يتساود [4] بها القوم في أنديتهم، فإنما هي كبوارق تعترض من الأفق في ليالي<lb/>الصيف، لا صواعق تصحبها، ولا سيول تعقبها، ومنشؤها جهل أحداث ونزق<lb/>أغرار، يتكفل بمحو ذلك من نفوسهم انتشار التعليم والتهذيب [5] ، فالولايات التركية<lb/>والعربية في مأمن من شبوب نيران فتن الأجنبي، للمداخلة في شؤونها على نورها،<lb/>وهو إن طَمِع فيها، فإنما يُطمعه ضعف المملكة العمومي، وتراخي إداراتها<lb/>الداخلية.<lb/>فانظر إلى اللغة كيف تحنو على المتكلمين بها وترثي لتبددهم؟ ! ، فتسعى في<lb/>ضم أهوائهم وتوحيد مشاربهم، وتورثهم تحابًا وائتلافًا، وإن كانوا ذوي مِلَل مختلفة<lb/>ونحل متباينة، فتوحيد اللغة من أقوى العوامل في إسعاد الأمة، وأقرب الوسائل لِلَمِّ<lb/>شَعَثها، وهي المتكفّلة بتوثيق أواخي الإخاء، وسد منافذ الشقاق بين المتكلمين بها<lb/>على شريطة أن يكون ذلك الشعب المتوحد في اللغة، المتفرق في المذهب، على<lb/>مقربة من التهذيب، وفيه عبقة من المدنية، وإلا اعترض علينا بلبنان فإن لغته<lb/>واحدة مع أن اختلاف ملِلَه أرهق أهله ويلاً، وجَرَّ عليهم من المصائب ذيلاً.<lb/>ويُقال - في رد الاعتراض -: إن شعب لبنان لعهد استشراء الفتن فيه كان<lb/>في غمرة مِن توحش، وغشاوة من جهل، مما أعان على ذلك من انتشار شياطين<lb/>الأغراض بين طوائفه، يوسوسون إليهم بالمواثبة، ويسولون لمناصبهم (زعمائهم<lb/>وهي كلمة عرفية هناك) المناصبة، حتى كان من أمره ما كان.<lb/>ولنرجع إلى العناصر العثمانية فنستوفِ أقسامها، بقي شفعان، كل شفع منهما<lb/>يقطن صقعًا واحدًا، فالشفع الأول الكردي والأرمني يشغل الصقع الواقع في نهاية<lb/>آسيا الصغرى لجهة الشرق، المحفوف بولايات <placeName>الأناضول</placeName> وسوريا والعراق<lb/>والعجم، والروسية، والشفع الثاني الأرنؤوطي، والرومي يشغل صقعًا واحدًا أيضًا،<lb/>ويسمى مكدونيا وهو الذي تحتفِ به ولايات البلقان والآستانة واليونان، وهذان<lb/>الشفعان أضرّ بهما اختلاف اللغة وتباين المشارب، فباعد بين الآحاد المكونة لهما،<lb/>وخالف بينهم في الأهواء والأخلاق والعادات والآداب؛ فتمهدت بذلك سبل المداخلة<lb/>الأجنبية فيهم، وانبعثت رسل الأطماع تجوس خلالهم وتوقظ آمالهم، حتى حدث<lb/>لعهد قريب ما حدث من الفتن الأرمنية التي وقعت رزاياها من تلك الديار مواقع<lb/>القطر، ورمت أهاليه من وطيس أذاها بشرر كالقصر. وكريد وإن لم تكن من<lb/>مكدونيا - لكنها كقطعة منها من حيث مشارب سكانها ومنازعهم، وكلنا يعلم ما<lb/>جرى في تلك الجزيرة، وما آل إليه الحال فيها، وكيف تلاعبت بها السياسات<lb/>والأطماع تلاعب الرياح بالسفينة ذات الشراع، ولم يكد يهدأ اضطرابها وتفتأ<lb/>ثوراتها حتى نجمت رءوس الشقاق والفتن في مكدونيا، وانغمس أهلوها بالشغب،<lb/>وطفقوا ينسجون على المنوال الذي نسجت عليه كريد، ولا نعلم كيف يكون نسيجهم،<lb/>وماذا يلبسون منه.<lb/>هذه مصاصة من شؤون ولايات الحكومة العثمانية الداخلية، ولنسردها الآن<lb/>واحدة فواحدة، ونلم بشيء من تعلق سياسة الدول بها وأطماعها فيها.<lb/>(<placeName>طرابلس الغرب</placeName>) تحالف الدول بتطلب وصالها دولة إيطاليا وهي إن<lb/>لم تكن تجاورها برًّا، فإنها (تصافها) بحرًا، وقد كان لهذه الدولة أماني<lb/>أشعبية في تونس؛ لشدة قربها منها، وأكثر ما أرادتها على الخضوع لها واحتالت<lb/>لتناول قيادها؛ فأخفقت سعيًا لما أن فرنسا أولى لدفعة منها فيها لاتصالها بها برًّا.<lb/>وقد انتطحت الدولتان في شأن تونس والاستئثار بالنفوذ فيها انتطاح الكباش، وكان<lb/>الفلج أخيرًا لفرنسا، فاضطرت إيطاليا للتسلي ب<placeName>طرابلس الغرب</placeName>، والتعلل بأماني<lb/>وصالها. وليست في هواها هذا بأخسر منها صفقة في هواها الأول، لما أنه إن<lb/>شاركها في تونس شريك واحد فلها في <placeName>طرابلس</placeName> شريكان، فرنسا غربًا وإنكلترا في<lb/>مصر شرقًا، لا سيما وليس لها من القوة الحربية والمقدرة المالية ما يساعدها على<lb/>نيل أمانيها، فلا نراها إلا خائبة كما تخيب صاحبتها أسبانيا في مراكش.<lb/>أما إنكلترا فتطمع في تلك الولاية، لكن طمعها بالولايات المعترضة في سبيلها<lb/>إلى الهند أشد وأقوى؛ فهي ربما تساهلت مع فرنسا في أمرها وأغضت لها عنها؛<lb/>لكي تكافئها هذه بمثل ذلك في مواطن أطماعها ومواقع أمانيها، وربما تذرعت بهذا<lb/>التساهل لحمل فرنسا على أن تناصفها إفريقيا، وتستأثر هي بالنصف الشرقي كما<lb/>هو متمناها. فقد ظهر الآن أنه ربما يخلو الجو لفرنسا في شأن <placeName>طرابلس الغرب</placeName>،<lb/>وإعمال أطماعها فيها. ومما يزيدها طمعًا وقوع تلك الولاية في شمالي قسم كبير من<lb/>الصحراء الإفريقية، وهي عاملة على التِهَام تلك الصحراء برمالها وعواصفها، وإن<lb/>شئت قلت: بسفائنها وأمواجها لما أنها يأملون بتحويل هذه الصحراء إلى بحر عجاج<lb/>متلاطم بالأمواج، ويتم ذلك العمل بواسطة بثق البحر المتوسط (أي: كسر حافة<lb/>وشطه؛ لينفجر الماء إلى ما تحته) من سواحل تونس أو <placeName>طرابلس</placeName>. وكيفما كان<lb/>الحال، فولاية <placeName>طرابلس</placeName> ستكون مركزًا مهمًا لإنجاز هذا المشروع الأعظم، وموطنًا<lb/>لإدارة أشغاله وأعماله (أي إذا تمَّ لهم أملهم، لا سمح الله!) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) البهر: الضعف الشديد، وأصله: انقطاع النفس من الإعياء.<lb/>(2) اسم العائلة التي هي آخر ملوك القسطنطينية.<lb/>(3) الهمهمة: الكلام الخفي، والدمدمة: الكلام بغضب، جمعهما: هماهم ودمادم.<lb/>(4) أي يتسار؛ لأن المتسارين يحني كل منهما سواده - أي جسمه - للآخر.<lb/>(5) آه لو كان التعليم بصبغة وطنية، لكنه من الأجانب، فمتى يفيد هذه الفائدة؟ ! .</note>
            </div>
            <pb n="n2-p265" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P393.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">نصير الدين أفندي أحمد محرم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العصري</head>
               <lb/>لحضرة الشاعر العصري المجيد نصير الدين أفندي أحمد محرم<lb/>
               <lb/>هل الدين إلا ما رأى المتأمل <gap resp="#org_MS"/> فماذا نرجّي أو، فمَن ذا نؤمّل<lb/>تحمل عنا اليوم، أو كاد ركبه <gap resp="#org_MS"/> حَنَانَيْكَ فينا أيها المتحمل<lb/>حنانيك فينا إن تكن ثَمَّ ريبة <gap resp="#org_MS"/> فإن عقابًا يدرأ الشر أجمل<lb/>غوينا، فلا الداعي إلى الخير بيننا <gap resp="#org_MS"/> يُعان، ولا الداعي إلى الشر يخذل<lb/>ألا رب هادٍ مرشد، خاب سعيه <gap resp="#org_MS"/> وقد كان عهدي أن يخيب المضلل<lb/>عذلنا غُواة الناس، فازداد غيّهم <gap resp="#org_MS"/> كذاك غواة الناس أيَّان تعذل<lb/>أيا قومنا، والنفس جمّ عناؤها <gap resp="#org_MS"/> أما فيكم من ذي رشاد فيعقل؟ !<lb/>ألمّا يَئِنْ أن تبصروها محجَّة <gap resp="#org_MS"/> هي الحق ما عنها لذي الحق معدل<lb/>دعونا فأسمعنا إليها كما دعا <gap resp="#org_MS"/> فأسمع رعد في السماء مجلجل<lb/>وجدناكمو في مجهل من أموركم <gap resp="#org_MS"/> وكل أمور المبغض النصح مجهل<lb/>لقد قتلت منكم نفوس كرائم <gap resp="#org_MS"/> وقد تتبع الغيّ النفوس فتقتل<lb/>بنى لكم الآباء مجدًا مؤثلاً <gap resp="#org_MS"/> تساما فما يحكيه مجد مؤثل<lb/>سلامٌ عليكم كيف مالت عروشه؟ <gap resp="#org_MS"/> وكيف هوت أطواده الشمّ من عل؟<lb/>غدا دارسًا كالربع عفى رسومه <gap resp="#org_MS"/> جنوب تجر الذيل فيه وشمأل<lb/>أصم إذا ساءلته عن قطينه <gap resp="#org_MS"/> وهل يسمع الربع اليباب فيسأل<lb/>بَني الدين يدعوكم إليه نصيره <gap resp="#org_MS"/> فلا تخذلوه يا بني الدين تخذلوا<lb/>دعوتكم إني إلى الله راغب <gap resp="#org_MS"/> وإني بأن أدعوكم لموكل<lb/>وفي النفس مما استودع الدين حاجة <gap resp="#org_MS"/> تجيش لها همًا كما جاش مرجل<lb/>فإن أبدها هالت وإن أخفها أبت <gap resp="#org_MS"/> فيا ليت شعري أي أمريّ أفعل<lb/>جهلتم فأنآكم عن الخير جهلكم <gap resp="#org_MS"/> ألا هكذا شأن الفتى حين يجهل<lb/>عدلتم عن النهج السويّ وجُرتم <gap resp="#org_MS"/> أما فيكم مَن لا يجور ويعدل؟ !<lb/>لقد عطلت تلك الحدود ولم نكن <gap resp="#org_MS"/> نخال حدود الله يومًا تعطل<lb/>ألا ليت شعري والحوادث جمة <gap resp="#org_MS"/> تجدّ بهذا الخلق طورًا وتهزل<lb/>أبدّلت الأرضون والناس أم ترى <gap resp="#org_MS"/> ليالينا اللائي بنا تتبدل<lb/>أَهَبْت فهل أسمعت أم تلك دعوة؟ <gap resp="#org_MS"/> تظل بها هوج الرياح تنقّل<lb/>عفاء على الدنيا إذا الدين لم يسُد <gap resp="#org_MS"/> عليها كما قد كان والدهر مقبل<lb/>***<lb/>هذه قصيدة الشاعر المفلق نابغة شعراء المشرق. حضرة محمد أفندي حافظ<lb/>يهنئ بها حضرة العلامة صاحب الفضيلة مفتي الديار المصرية لتوليه منصب<lb/>الإفتاء الجليل:<lb/>بلغتك لم أنسب ولم أتغزل <gap resp="#org_MS"/> ولما أقف بين الهوى والتذلل<lb/>ولما أصف كأسًا ولم أبكِ منزلاً <gap resp="#org_MS"/> ولم أنتحل فخرًا ولم أتنبّل<lb/>فلم يُبق في قلبي مديحك موضعًا <gap resp="#org_MS"/> تجول به ذكرى حبيب ومنزل<lb/>رأيتك والأبصار حولك خُشّع <gap resp="#org_MS"/> فقلت: أبو حفص ببرديك أم علي<lb/>وخفّضت من حزني على مجد أمة <gap resp="#org_MS"/> تداركتها والخطب للخطب يعتلي<lb/>طلعت له باليُمن من خير مطلع <gap resp="#org_MS"/> وكنت لها في الفوز قدح ابن مقبل<lb/>وجردت للفُتيا حسام عزيمة <gap resp="#org_MS"/> بحدَّيه آيات الكتاب المنزّل<lb/>محوت به في الدين كل ضلالة <gap resp="#org_MS"/> وأثبت ما أثبت غير مضلل<lb/>لئن ظفر الإفتاء منك بفاضل <gap resp="#org_MS"/> لقد ظفر الإسلام منك بأفضل<lb/>فما حل عُقد المشكلات بحكمة <gap resp="#org_MS"/> سواك ولا أربى على كل حوّل<lb/>هذا ما جاء في مصباح الشرق بنصه، وما كان مصباح الشرق مبالغًا في مدح<lb/>هذا الشاعر البليغ، ولقد هُنِّئ الأستاذ بقصائد كثيرة منها ما نُشر في الجرائد،<lb/>ولكن ما كان أحد منهم ليداني محمد حافظ أفندي، بل قلَّما رأينا في منظوم العصر<lb/>مثل هذه الأبيات في جزالتها العربية وبلاغتها، فإذا ظل الحافظ حافظًا لشعره<lb/>بإحلاله محله، ووضعه في مواضعه، كهذه المرة، وبالنظم في المسائل الاجتماعية<lb/>(كالقصيدة السابقة) - لا بد أن يكون له في عالم الآداب العربية مكان رفيع. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p268" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P394.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قليل من الحقائق عن تركيا<lb/>في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني</head>
               <lb/>
               <lb/>(تابع مالية الدولة)<lb/>لو أن تحويل الديون الممتازة كان قاصرًا على تلك المَزِيَّة لم يكن فيه أدنى<lb/>فائدة عاجلة للخزينة العثمانية، وإن كان قد يفيد من حيث حالة الدين العمومي في<lb/>تركيا، في هذا المقام قد تجلى لأعين الناس حِذق جلالة السلطان في الأمور بأعجب<lb/>منظر وأبهاه، فإنه قد حمل أرباب الدَّيْن الداخلي المتداول، وهم حَمَلَة الأوراق<lb/>المسماة بالسهام المؤقتة والاستقراضية على الانتفاع من هذا التحويل، أخذ الوكلاء<lb/>الماليون المكلَّفون بتحويل الديون الممتازة على أنفسهم أن يقترضوا خمسة ملايين من<lb/>الجنيهات المجيدية بإصدار سهام ربح كل منها أربعة في المائة، وله من أجر<lb/>الاستهلاك واحد في المائة، خصص من هذا المبلغ نصفه (مليونان ونصف)<lb/>لتحويل الأوراق المسماة بالسهام المؤقتة وغيرها، وخصص 100000 لدفع بعض<lb/>مطاليب الخزينة العثمانية، أما باقي المبلغ - وهو مليون ونصف - فقد واظب<lb/>أولئك الوكلاء على أخْذه بسعر 75 باعتبار جملة السهام المصدرة، ودخل بسبب<lb/>ذلك في خزينة الحكومة التركية مبلغ 1100000 جنيه مجيدي.<lb/>قد نُشر في 3 يونيه سنة 1870 في جرائد القسطنطينية مذكرة رسمية بيّنت<lb/>حالة تحويل جزء من سهام الدَّين المتداول؛ فجاء فيها أن الأوراق المسماة بالسهام<lb/>المتحولة والجديدة والعادية والمؤقتة والاستقراضية ذات التحويلات الأهلية [1] (وهذه<lb/>السهام هي أوراق الدَّين الأهلي المقترض أثناء الحرب التركية الروسية وبعدها) ،<lb/>يجب أن تبدل بالسندات الجديدة التي تدفع قيمتها لحاملها المسماة بالسهام التركية.<lb/>حدد رأس المال الذي أُرِيدَ تحويله على هذه الطريقة، وهي:<lb/>(1) بالنسبة للسهام المحوّلة والجديدة حدد بمبلغ مساوٍ لربحها مدة عشر سنين<lb/>محسوبًا هذا الربح بالسعر المقرر لهذه السهام.<lb/>(2) بالنسبة للسهام العادية والمؤقتة حُدد بمبلغ مساوٍ لربحها مدة ثمان سنين.<lb/>(3) بالنسبة للدّين الداخلي برأس ماله الموجود.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الأصل المنقول عن الإنكليزي هكذا: (بأهيل تحويلاتي) ، فليُتَأَمَّلْ.</note>
            </div>
            <pb n="n2-p269" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P395.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أرزاء وطنية</head>
               <lb/>ما مرّ هذا الأسبوع على مصر إلا وهدم للعلم أركانًا، وقوّض للفضائل<lb/>والمكارم بنيانًا.<lb/>ففي يوم السبت (الماضي) باغتت المنية العلامة الجليل الشيخ حسن الطويل<lb/>أحد أركان النهضة العلمية الأدبية في مصر. شَرَع الفقيد في طلب العلم، وهو في<lb/>سن العشرين؛ فنبغ في العلوم الأزهرية في مدة قريبة، ووجّه عنايته للعلوم<lb/>الرياضية والفلسفية، وكانت قد ركدت ريحها في الأزهر من عهد بعيد، فتناول منها<lb/>بنفسه ما يعز تناوله من غير تلقٍّ إلا على أفراد أصحاب العقول الكبيرة، فالتفّت<lb/>عليه أذكياء الطلاب يتلقون عنه الحكمة، ولما قدم السيد جمال الدين الأفغاني الحكيم<lb/>الشهير إلى مصر، وتصدى لقراءة العلوم العقلية والحكمة، كان جُل مَن حضر عليه<lb/>وأخذ عنه من الأزهريين من تلامذة الشيخ، فكان بذلك ممهدًا له، أما الشيخ نفسه<lb/>فلم يتلقَّ عن السيد شيئًا، وإنما كان يزوره قليلاً، وجاء في المؤيد ما نصّه: (ومع<lb/>أنه لم تكن بين السيد جمال الدين وبين الشيخ حسن الطويل صلة وداد، كان يقول<lb/>السيد: ليس في علماء الأزهر كالشيخ الشربيني والشيخ الطويل) ، وبالجملة كان<lb/>الشيخ - رحمه الله تعالى - في مقدمة الطبقة الأولى من علماء الأزهر الشريف،<lb/>ومتميزًا عن عامة علمائه بكثير من الفنون، وقضى عمره بالتدريس فيه، وفي<lb/>مدرسة دار العلوم الأميرية، وتخرّج على يديه كثير من العلماء الأفاضل والشبان<lb/>النابغين.<lb/>أما سيرته في أخلاقه وآدابه، فقد كان سليم الصدر، طاهر السّريرة، عفيفًا<lb/>متواضعًا، زاهدًا حرًا، لا يخاف في الحق لومة لائم، فيُصَرِّح بانتقاد الحُكّام في<lb/>السياسة، كما يصرح بانتقاد سائر الناس في عاداتهم التي أضرّت بدينهم ودنياهم،<lb/>ولا سيما الغُلوّ بتعظيم القبور وطلب الحوائج من الأموات؛ ولذلك كان يخوض في<lb/>دينه بعضُ الناس الذين لا يعرفون من الدين إلا ما عليه الناس، ولا حجة لهم على<lb/>ما يعرفون إلا سكوت أكثر أرباب العمائم عن المنكرات الفاشية، وتأويل بعضهم لها،<lb/>وإنني أعد هذا من مناقب الشيخ كما أعد مثله من مناقب السيد جمال الدين؛ لأن<lb/>جميع الذين امتازوا في عصرهم بالعلوم العقلية والاستقامة كانوا يُرمون بمثل ما<lb/>رُمي به هذان الفاضلان (راجع تاريخ الإمام الأشعري والإمام الغزالي، وأضرابهما) .<lb/>تُوفي - رحمه الله تعالى - فجأة عن نحو 75 سنة، ولم تكد الدهشة بفجيعته<lb/>تزايل القلوب، وتجف لها الغروب حتى تأثرتها.<lb/>***<lb/>الفجيعة الثانية<lb/>ففي يوم الاثنين (25 صفر) قضى أستاذ العلماء الأكبر، وقطب الفقه<lb/>النعماني والمحور، مولانا الشيخ عبد الرحمن القطب النواوي شيخ الجامع الأزهر.<lb/>قضى إثْر أَلَم ألمَّ به في صبيحة ذلك اليوم، ولم يمهله إلى مسائه، ففاضت روحه<lb/>الزكية وقت العصر من ذلك اليوم، وكان - سقى الله لَحْده - من أكابر علماء<lb/>الأزهر، وله براعة في الفقه الحنفي قلَّما يساويه فيها أحد، وقد تقلب في المناصب<lb/>الشرعية الدينية؛ فكان فيها مِثال العفة والاستقامة، وقد أُسنِدت إليه مشيخةُ الأزهر<lb/>الشريف من نحو شهر، وكان مفتيًا للحقانية، وعضوًا في المحكمة الشرعية العليا،<lb/>ومن ورعه وتَحَرّيه ما أخبرني به أحد أعضاء هذه المحكمة من أنه كان لا يوافق<lb/>على حكم من الأحكام ما لم يراجع عنه ويشاهد النص، وإن كان قريب عهد<lb/>بالموافقة على مثله عن مراجعة؛ لأنه يرى أن الدعاوي - وإن تماثلت - فاحتمال<lb/>الذهول أو الخطأ في المراجعة التي بُني عليها الحكم الأول يقضي بالتكرار لتطمئن<lb/>النفس.<lb/>أما لين جانبه ومكارم أخلاقه، فحدِّثْ عنها ولا حرج. وقد احتُفِل بتشييع<lb/>جنازته ودفنه في اليوم التالي ليوم موته (الثلاثاء) بما يليق بمقامه ومنصبه -رحمه<lb/>الله تعالى رحمة واسعة!<lb/>***<lb/>الفجيعة الثالثة<lb/>وبينما الناس يؤدون سُنَّة التعزية بفقيدي العلوم والفضائل، إذ صاح بهم نعي<lb/>رب المكارم والفواضل. قد مات عثمان باشا ماهر. صاحب المبرات والمآثر.<lb/>وكانت وفاته في مساء يوم الثلاثاء على فراش المرض، وماذا عسانا نَذْكُر من<lb/>خيراته ومبراته، وقد وقف جميع أطيانه الواسعة على إحياء العلوم الدينية والعربية<lb/>كما ذكرنا ذلك في (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) من قبل، وقد تقلب في المناصب والوظائف، وكان<lb/>رئيس الجمعية الخيرية الإسلامية إلى قُبيل مرضه الأخير، وعضوًا وطنيًا في<lb/>مصلحة الأراضي الأميرية حتى الموت. وقد احتُفِل بتشييع جنازته في صبيحة يوم<lb/>الأربعاء احتفالاً موافقًا للسنّة الشريفة، فلم يمشِ فيها حَمَلةُ المجامر والقماقم،<lb/>ونحوهم، رحمه الله تعالى عداد حسناته، وأسكنه فسيح جناته!<lb/>***<lb/>المصيبة الرابعة<lb/>وفي يوم الأربعاء استأثرت رحمة الله تعالى بالعلامة المدقق، والمؤرخ المحقق<lb/>أوحد علماء الأزهر في فنون الآداب والتاريخ، الشاعر النَّاثِر الشيخ عثمان مدوخ،<lb/>ومن مزاياه أنه كان أعرف الناس بخطط مصر وآثارها، ويقال: إن علي باشا<lb/>مبارك كان يَرْجِع إليه في أثناء الاشتغال بتأليف خُطَطِه المشهورة، ويستفيد منه،<lb/>وقد احتُفل بتشييع جنازته في يوم الخميس الماضي، تغمده الله برحمته الواسعة! ‍‍‍‍‍<lb/>***<lb/>تعلقت إرادة سمو الخديوي المعظَّم بتعيين العلامة الشهير الشيخ سليم البِشْري<lb/>شيخ السادة المالكية شيخًا للجامع الأزهر الشريف، فنسأل الله تعالى أن يجعل أيامه<lb/>أيام نجاح وتقدم في الإصلاح! ونقدم التهنئة لفضيلته بهذا المنصب الجليل! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p271" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P396.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">يستحيل إرضاء الناس</head>
               <lb/>لما كان (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) في شكله الأول رغب إلينا الكثيرون من القرّاء بأن نجعله مجلة؛ ليسهل عليهم حفظه؛ فإنهم يضِنّون بكل عدد من أعداده، فأجبناهم إلى ذلك، فقام<lb/>بعضهم يقول: إنه قلّت مادّته؛ لأن الصفحات الثمانِ الأولى كانت تسع زيادة عمّا<lb/>تسعهُ الست عشرة صفحة في الشكل الجديد. ولكن تلك الزيادة ما كانت مفيدة<lb/>للمصريين الشاكين من قلة المادة؛ لأنه لم ينقص أقل من صفحة التلغرافات التي كنا<lb/>ننشرها لأجل المشتركين في خارج القطر المصري، ومع ذلك نتوخى مرضاتهم<lb/>بزيادة المادة بأن نطبع ملزمة من (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) أو أكثر بحروف صغيرة؛ فإن سلمنا من<lb/>اعتراض أصحاب الأبصار الضعيفة الذين ربما يقولون: يحتاج مَن يقرأ (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إلى نظارة معظّمة (ميكرسكوب) ، فإننا نطْبع الملزمة الأخرى بالحروف الصغيرة<lb/>أيضًا.<lb/>ومما يحسن هنا ذكره أن قومنا أمسوا يؤاخذون أخاهم الصادق في خدمتهم<lb/>بالهفوات، أو بما يخلقونه له من السيئات. ويساعدون الأتاوي (السيل الغريب)<lb/>على ما يجرف من بنيانهم ويهدم من أركانهم. فقد ورد علينا كتاب بإمضاء (منتقد)<lb/>يزعم صاحبه أننا أنكرنا في العددين الماضيين وجود الأولياء، وكيف ننكر مَن<lb/>شاهدْنا بأعيننا {سُبْحَانَكَ هَذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ} (النور: 16) ، وما كان مِنَّا إلا أن<lb/>نصحنا لقومنا بأن لا يتَّخذوا الأولياء أربابًا من دون الله، كما فعل مَن قبلهم من الأمم.<lb/>وزعم أننا ذممنا فيهما الأمة الإسلامية، وما فهم أن تنبيه المُقَصِّر على تقصيره<lb/>وإرشاده إلى طرق منافِعه - ليس من الذم المهين الذي يُلام صاحبه، وإنما يلام مَن<lb/>يغش أمته بالمديح الكاذب الذي يزيدها غرورًا، وإن زاد أغرارها سرورًا.<lb/>وانتقد علينا استشهادنا على فضل السيد جمال الدين بأحد الأجانب عن الدين -<lb/>كجرجي زيدان - دون علماء الإسلام، ونجيبه عن هذا بأننا إنما استشهدنا بقول هذا<lb/>الرجل في مسألة تاريخية، وهو من المؤرخين المدققين، لا على أن السيد كان من<lb/>أعلام الدين الإسلامي. على أن الاستشهاد بمدح الأجنبي أَبْلَغ؛ لأنه إما أن يقول<lb/>الحق، وإما أن يذم، ولا يتوقع منه أن يكون ذا ضلع مع المخالف له في دينه.<lb/>وهذا، وإن للسيد المرحوم المكانة العالية عند عقلاء المسلمين ما لم يرتقِ إليه إلا<lb/>القليل، وحسبك أن أكبر العلماء المحققين في مصر قد سُروا بدلالته. واغترفوا من<lb/>فضالته. دعْ ذكر فضيلة مفتي الديار المصرية. وارمِ ببصرك إلى قُضاة محكمة<lb/>مصر الشرعية تجدْ أكابرهم من تلامذته. والشاهدين بعلوِّ مكانته، كالشيخ بخيت<lb/>والشيخ محمد أبي خطوة والشيخ عبد الكريم سلمان وغيرهم <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وعجيب من المنتقد كيف لا ينكر على إخوانه المسلمين الذين يسألون مثل<lb/><persName>جورجي أفندي زيدان</persName> عن المسائل الدينية المحضة التي ليس هو من أهلها، وينكر<lb/>علينا الاستشهاد لكلامه في المسائل التي هو من أمثل أهلها وأشدهم تحريًا وإنصافًا،<lb/>ثم نوجِّه نظره إلى أن من هدي القرآن الشريف {إِنَّ الحَسَنَاتِ يُذْهِبْنَ السَّيِّئَاتِ} (هود: 114) ، وأن الحسنة بعشر أمثالها، فليعذرنا بما عساه يراه من المسائل<lb/>النادرة التي لا تروق له، ولا يبهتنا بما نحن بَرَاء منه، وليعذرنا على عدم نشر<lb/>كتابه؛ فإنه على ضعف عبارته لا يفيد القُرّاء، وقد علم ما فيه، والله مع<lb/>الصادقين‍‍‍! <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p272" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P397.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">]<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى </head>[[1]<lb/>تأتينا الجرائد الهندية من عدة أسابيع مملوءة بالحثّ والترغيب في مساعدة<lb/>مشروع شريف أخذ على عاتقه القيام به صاحب الهمة العلية والغيرة الإسلامية محمد<lb/>سعيد أحد أفاضل الهنديين الكرام، وهو إنشاء مدرسة كبيرة في <placeName>مكة المكرمة</placeName>، تُعَلَّم<lb/>فيها العلوم الدينية والحرف والصنائع النافعة التي تحتاج إليها البلاد الحجازية، وبماذا<lb/>نُرَغِّب القُرّاء في مساعدة هذا العمل، وهم يعتقدون أن السعي في عمران بيت الله<lb/>وإغنائه عما سواه من أعظم ما يُتقرب به إلى الله. فمَن أحَبَّ من قُرَّاء (<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) أن<lb/>يتشرف بهذه القربة فليكتب إلينا؛ لِنَدُله على طريق إيصال ما يبذله، أو نسعى نحن<lb/>في إيصاله، وسنعود إلى الموضوع. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المائدة: 2.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P398.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>