<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="27" to="27" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">27</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P144.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-05-03" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-09-19">3 جمادى الأولى 1316</date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1898م</date>
<pb n="n1-p504" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P145.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">التعصب [*]<lb/>(2)<lb/>تتمة ما سبق<lb/>
               <lb/>لم يكن الاستمساك بعروة الدين على عهد العباسيين كما كان على عهد الخلفاء<lb/>الراشدين، فيساووا بين رجل من آحاد يهود وبين أعظم مسلم علمًا ودينًا ومكانة<lb/>وقربًا من رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم، كعلي كرّم الله تعالى وجهه،<lb/>ويحاسبون أنفسهم وينكر بعضهم على بعض إذا أخل بالعدل والمساواة ولو في اللقب<lb/>والكنية كما علمت، ولكنهم (أي العباسيين) لقربهم من عهد النبوة كانوا على<lb/>مقربة من ذلك: يحكمون بالشريعة ويتأدبون بآدابها بالجملة، والشاهد الذي أريد<lb/>إيراده من تاريخهم قريب من الشاهد الذي أوردته عن عمر وعلي (عليهما الرضوان)<lb/>في معاملة اليهودي وهو بعض خبر أبي إسحاق الصابئ. لا أعني بذلك<lb/>اعتراف الخلفاء بفضله، وتقليدهم إياه الأعمال الجلائل مع ديوان الرسائل، وإنما<lb/>أعني ما كان بينه وبين الطبقة العليا من المسلمين من الموادة والمحالفة، نذكر منها<lb/>بعض خبره مع الشريف الرضي، وهو مَن علمت مكانه من الشرف الباذخ والسؤدد<lb/>الرفيع، وكان في العلم لا يضاف إليه كفيح، ولا يقرن به نديد، وهو من أئمة<lb/>الشيعة، وكفاك أنه اجتمعت له الإجادة في المنظوم والمنثور معًا، وهي كما قال ابن<lb/>خلدون: لا تتفق إلا للأقل، ولقد كان يعامل أبا إسحاق معاملة الأكفاء والنظراء، مع<lb/>أنه كان يسامي الخلفاء ويطاولهم في مجالسهم، حتى إن الخليفة القادر بالله كان يتهمه<lb/>بالتطلع إلى الخلافه لأنه يرى نفسه أحق بها لمكانة نسبه وعلمه، هذا وأبو إسحاق من<lb/>الصابئة الذين هم أضعف وأحقر فرقة من فرق الأديان، لكنه كان فاضلاً بليغًا، فلم<lb/>يحُل خلاف دينه وضعف طائفته دون معاملته بما يستحق فضله من الإجلال وتقليد<lb/>الأعمال.<lb/>ولقد كان مثل الشريف يجله لفضله وأدبه، لا لوظيفته ومنصبه، ومن آية ذلك<lb/>مرثاته التي رثاه فيها بعد موته، فإن فيها من الثناء عليه ما يربي على ما كان يكتبه<lb/>له في حياته من المراسلات المنظومة والمنثورة، وإننا نأتي ببعض أبياتها وإن<lb/>كانت مشهورة زيادة في البيان.<lb/>مطلع القصيدة<lb/>أعلمتَ مَن حملوا على الأعواد؟ أرأيتَ كيف خبا ضياء النادي؟<lb/>ومنها:<lb/>بعدًا ليومك في الزمان فإنه <gap resp="#org_MS"/> أقذى العيون وفتَّ في الأعضاد<lb/>لا ينفد الدمع الذي يبكي به <gap resp="#org_MS"/> إن القلوب له من الأمداد<lb/>كيف انمحى ذاك الجناب وعطلت <gap resp="#org_MS"/> تلك الفجاج وضل ذاك الهادي<lb/>قد كنت أهوى أن أشاطرك الردى <gap resp="#org_MS"/> لكن أراد الله غير مرادي<lb/>سودت ما بين الفضاء وناظري <gap resp="#org_MS"/> وغسلت من عينيّ كل سواد<lb/>ثكلتك أرض لم تلد لك ثانيًا <gap resp="#org_MS"/> أنى ومثلك معوز الميلاد<lb/>ليس الفجائع بالذخائر مثلها <gap resp="#org_MS"/> يا ماجد الأعيان والأفراد<lb/>لا تطلبي يا نفس خلاًّ بعده <gap resp="#org_MS"/> فَلَمَثله أعيى على المرتاد<lb/>الفضل ناسب بيننا إن لم يكن <gap resp="#org_MS"/> شرفي يناسبه ولا ميلادي<lb/>إن لم تكن من أسرتي وقبيلتي <gap resp="#org_MS"/> فلأنت أعلَقُهُم يدًا بودادي<lb/>إن الوفاء كما اقترحت فلو تكن <gap resp="#org_MS"/> حيًّا إذًا ما كنت بالمزداد<lb/>ضاقت عليّ الأرض بعدك كلها <gap resp="#org_MS"/> وتركت أضيقها عليّ بلادي<lb/>لك في الحشا قبر وإن لم تَأوِه <gap resp="#org_MS"/> ومن الدموع روائح وغواد<lb/>إلى أن قال في آخرها:<lb/>صفح الثرى عن حر وجهك إنه <gap resp="#org_MS"/> مغرى بطي محاسن الأمجاد<lb/>وتماسكت تلك البنان فطالما <gap resp="#org_MS"/> عبث البلى بأنامل الأجواد<lb/>وسقاك فضلك إنه أروى حيا <gap resp="#org_MS"/> من رائح متعرس أو غاد<lb/>إن الشريف الذي قال: إن الفضل ناسب بينه وبين أبي إسحق، وأنه كان<lb/>أعلق نسبائه وأسرته بوداده هو الذي أنشد الخليفة القادر بالله هذه الأبيات<lb/>(من قصيدة) في مجلسه وهي:<lb/>مهلاً أمير المؤمنين فإننا <gap resp="#org_MS"/> في دوحة العلياء لا نتفرق<lb/>ما بيننا يوم الفخار تفاوت <gap resp="#org_MS"/> أبدًا كلانا في المفاخر معرق<lb/>إلا الخلافة ميزتك فإنني <gap resp="#org_MS"/> أنا عاطل منها وأنت مطوّق<lb/>وهو الذي رثى الخليفة العادل والإمام المجتهد عمر بن عبد العزيز الذي رفع<lb/>من شأن آل البيت الكرام بعد اضطهادهم من سلفه الأمويين، والذي مناقبه ومآثره لا<lb/>تحصى، فاقتصر من مدحه على مثل قوله:<lb/>يا ابن عبد العزيز لو بكت العين <gap resp="#org_MS"/> فتى من أمية لبكيتك<lb/>غير أني أقول إنك قد طبت <gap resp="#org_MS"/> وإن لم يطب ولم يزكُ بيتك<lb/>وعجيب أني قليت بني مروان <gap resp="#org_MS"/> طُرًّا وإنني ما قليتك<lb/>يقول: إنه لا يمكن البكاء على عمر بن عبد العزيز، وقال: إن الدمع الذي<lb/>يبكي به أبا إسحق لا ينفد؛ لأن له مداداً من القلب، ويعجب أنه لم يقْلُ عمر<lb/>ويبغضه، ولم يقل أنه يحبه، وقد عهد إلى نفسه أن لا تتخذ خلاًّ بعد أبي إسحق،<lb/>وقال: إنه أعلق أهله وأنسبائه بوداده، وهذا مما يؤيد قولنا السابق: إن الإفراط في<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التعصب </head>الديني لم يُعهد من المسلمين إلا مع المخالفين في المذهب دون المخالفين<lb/>بأصل الدين، كما أنه وقع منهم التعصب للجنس أحياناً، ولا حاجة لبيان ذلك؛ لأنه<lb/>مما لا نزاع فيه. وهذا الشاهد الذي أوردناه له نظائر كثيرة يعرفها من نظر في كتب<lb/>التاريخ الإسلامية، لا سيما قبل الحروب الصليبية.<lb/>وأما الدولة العلية العثمانية فحسبك من حسن معاملتها للمخالف لها في الدين،<lb/>وهي في أوج عزها ومنتهى قوتها، ما كان من السلطان محمد الفاتح مع الروم يوم<lb/>فتح القسطنطينية، وإقراره للبطريق على امتيازه وامتياز طائفته، وإعطائهم الحرية<lb/>الكاملة، ومنحهم الرعاية الشاملة، وتسجيل ذلك في قوانين المملكة، وجعله عهدًا<lb/>مُتبعاً في الدولة لا ينقض، تعطى للبطارقة به الوثائق (الفرامين) السلطانية من<lb/>ذلك العهد إلى الآن، خلافاً لما كان يعاملهم به الكاثوليك من القسوة والاضطهاد.<lb/>ولقد كان عرض على الروم الخضوع لكنيسة رومية بإزاء انتصار إخوانهم<lb/>الكاثوليك لهم وإغاثتهم من العثمانيين، فائتمروا بينهم وأقروا على أن رؤية تاج<lb/>السلطان محمد في مذبح كنيسة أيا صوفيا أهون وأحب إليهم من رؤية عراقية (قبعة<lb/>مخصوصة) كردينال من جماعة البابا فيه، ولولا أنهم كانوا يعلمون من العثمانيين<lb/>العدل والإحسان والمجاملة لما فضلوا سلطتهم على الاتحاد مع إخوانهم في بعض<lb/>قضايا الدين، وبقاء سلطتهم لهم، ولم تزل تلك الامتيازات مرعية إلى اليوم، وربما<lb/>نذكرها في فرصة أخرى لمناسبة تعن.<lb/>ولقد ساهم العثمانيون من سبقهم من العباسيين والأمويين في رفع مخالفيهم في<lb/>الدين لا سيما النصارى إلى المناصب العالية، فجعلت الدولة حكاماً للصرب<lb/>وللمملكتين من اليونان فخانوها وكانوا لنعمتها من الكافرين، ولقد كان منها مثل ذلك<lb/>في عهد كانت ترتعد فيه أوروبا من بأسها، وما فتئ جاريًا بحركة الاستمرار إلى هذا<lb/>الحين، نعم لم يكن السير على نحو واحد لما تقتضيه طبائع الأوقات من اختلاف<lb/>الحالات، وكلنا شاهد رعاية الدولة العلية لطائفة الأرمن حين رأت من جدهم<lb/>واجتهادهم في العلم والعمل حتى إنها قلدتهم الأعمال الجليلة، لا سيما في المالية،<lb/>ورفعت غير واحد منهم إلى مقام الوزارة، وبالجملة قد ميزتهم حتى على العرب<lb/>الذين أكثر رعاياها وأخلصهم وأكثرهم على دينها، فقابلوها على ذلك بالكنود<lb/>والكفران والخيانة والعصيان. كان منهم من يظهر المضرة في صورة المنفعة،<lb/>ويُلبس الأمانة ثوب الخيانة بحجة توفير المال في الخزينة، وهو يعلم أنه يضطرهم<lb/>بذلك إلى الرشوة التي تفسد السلطنة وتضعضع بنيانها.<lb/>ويعلم أكثر القراء (المصريون) ما كان من خدمة نوبار باشا لإنكلترا في<lb/>مصر التي ثبتت أقدامهم فيها، على حين كانت في زلزال، وأمر الاحتلال قرين<lb/>الاختلال. وقد انتهى أمر الأرمن في الدولة إلى الثورات والفتن والسعي في إحراق<lb/>الباب العالى ونسف البنك العثماني، وإن شئت فقل: بمحو الدولة العلية - حماها<lb/>الله تعالى- من دول الأرض.<lb/>كل هذا يكون بدسائس أوروبا، ثم لا يخجل عظماء ساستها أن يقولوا: إن<lb/>الدولة متعصبة تهين رعاياها المسيحيين، فيجب إنقاذهم. وإنما هي القوة تقول<lb/>للضعف ما تشاء، ما أصاب المسيحيين من حسنة في ظل الدولة العلية فتزعم<lb/>أوروبا أنه كان خوفاً منها أو تعمية عليها، وما أصابهم من سيئة فتقرنه بتعصب<lb/>الدولة وتحمسها، وإن تاريخ الدولة يكذبها في زعمها الذي تغش به الجهلاء<lb/>والمخدوعين.<lb/>كانت أوروبا على عهد السلطان سليم ياوز ترتعد فرائصها من خشية الدولة<lb/>العلية، وكانت الولايات المسيحية الأوروبية العثمانية تكثر الخروج على الدولة،<lb/>لا سيما في إبان إشتغال الدولة بالحرب، وما كان يجرؤها على ذلك إلا خفض العيش<lb/>وفرط الطيش، فارتأى السلطان سليم - رحمه الله تعالى- أن يجبرهم على الإسلام<lb/>أو يمزق عصبيتهم بالتشتيت والتفريق بإجلائهم عن أوطانهم، فاستفتى شيخ الإسلام<lb/>العلامة أبا السعود فأفتاه بعدم جواز ذلك شرعاً، فعدل عن رأيه وإن كان لرأيًا<lb/>سياسيًّا حكيمًا. فهل كان ذلك عن خوف أو مصانعة لأوروبا، أم هو الدين الإسلامي<lb/>الذي يقول كتابه العزيز {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) وتصرح سنته بأن<lb/>من آذى ذميًّا كان النبي - صلى الله عليه وسلم - خصمه يوم القيامة، ونحو ذلك<lb/>من النصوص.<lb/>وخلاصة القول: إن الغلو في الدين أو التحمس الديني وهو ما يطلق عليه أهل<lb/>العصر: التعصب، هو مما نهى عنه الدين الإسلامي صريحًا {لاَ تَغْلُوا فِي<lb/>دِينِكُمْ} (النساء: 171) وآداب الإسلام وأحكامه تنافيه كما تنافيه أيضاً آداب<lb/>الإنجيل ومواعظه، ولم يضرم الأوروبيون نيرانه في العالم قديمًا وحديثًا اتباعًا<lb/>للإنجيل، وان كانوا أظهروه بمظهر ديني، بل لم يلابس الدين قلوب الأوروبيين في<lb/>عصر من الأعصار، وما كانوا متبعين للإنجيل يومًا من الأيام، وأما قول الإنجيل:<lb/>ما جئت لألقي سلامًا، إنما جئت لألقي سيفًا إنما جئت لألقي ناراً، فليس معناه الأمر<lb/>بالحروب والفتن، وإنما هو إخبار عن المستقبل، أي أنه بسببه يحصل هذا، وإن لم<lb/>يكن مأموراً به ولا مرضيًّا، هذا ما نفهمه من تطبيق مثل هذا النص على سائر<lb/>النصوص التي تصرح بوجوب الخنوع والتسليم لأي حاكم، وإعطاء ما لقيصر<lb/>لقيصر وما لله لله، وهي كثيرة ولا تسمع من رجال هذا الدين إلا إنه دين سلام<lb/>واستسلام، وإنما حارب الأوروبيون لأجل الدين المسيحي وأكرهوا الناس عليه<lb/>أجيالاً، وغلوا فيه غلوًّا كبيراً، حتى سرت عدوى غلوهم وإفراطهم في تعصبهم إلى<lb/>غيرهم ممن جاورهم؛ لأن روح الحرب والفتنة كان صاحب السلطان الأكبر عليهم،<lb/>والمصرف لأجسادهم قبل دخول الدين المسيحي في بلادهم، ولقد تناولوا الدين من<lb/>أبناء الرومانيين وهم -كما قال في العروة الوثقي -: (على عقائد وآداب وملكات<lb/>وعادات ورثوها عن أديانهم السابقة، وعلومهم وشرائعهم الأولى، وجاء الدين<lb/>المسيحي إليهم مسالمًا لعوائدهم ومذاهب عقولهم، وداخلهم من طرق الإقناع ومسارقة<lb/>الخواطر، لا من مطارق البأس والقوة، فكان كالطراز على مطارفهم، ولم يسلبهم ما<lb/>ورثوه عن أسلافهم، ومع هذا فإن صحف الإنجيل الداعية إلى السلامة والسلم لم تكن<lb/>لسابق العهد مما يتناوله الكافة من الناس، بل كانت مذخورة عند الرؤساء<lb/>الروحانيين، ثم إن الأحبار الرومانيين لما أقاموا أنفسهم في منصب التشريع، وسنوا<lb/>محاربة الصليب ودعوا إليها دعوة الدين، التحمت آثارها في النفوس بالعقائد الدينية<lb/>وجرت منها مجرى الأصول، ولحقها على الأثر تزعزع عقائد المسيحيين في<lb/>أوروبا، وافترقوا شيعًا، وذهبوا مذاهب تنازع الدين في سلطته وعاد وميض ما<lb/>أودعه أجدادهم في جراثيم وجودهم ضرامًا. ثم أرشدهم النظر في طبائع الكون<lb/>والاعتبار بحالهم وماضيهم إلى استعمال الدين آلة سياسية، وهذا ما يحمل حكومة<lb/>تصرح رسميًّا بأنه لا دين لها، على إعلان حمايتها النصارى الكاثوليك في الشرق،<lb/>وهذا بعينه هو الذي حمل قياصرة الروس على ادعاء الرئاسة الدينية وإعلان حماية<lb/>الروم الأرثوذكس، ومن هنا نرى الفتن التي تحدث في بلاد الدولة من النصارى<lb/>تظهر على أيدي أبناء مذهب الدولة الأوروبية المحركة للفتنة، فالنيران التي اشتعلت<lb/>في البلقان قبيل إعلان روسيا الحرب على الدولة العلية، إنما أشعلها الأرثوذكس<lb/>قسيسوهم وعامتهم، والنيران التي أضرمت أخيرًا في أرمينيا إنما أضرمها<lb/>البروتستان بحض بريطانيا العظمى البروتستنتية، وإنما يذم الإفرنج والمتفرنجون<lb/>التعصب الديني ليخدعوا الشرقيين عمومًا والمسلمين خصوصًا، فيحلوا رابطتهم<lb/>الدينية التي هي أقوى الروابط الجامعة بينهم على اختلاف لغاتهم وأجناسهم، ويعموهم<lb/>عن تعصبهم وتحمسهم، لكنهم كثيرًا ما تحملهم الأغراض والمقاصد السياسية على<lb/>التصريح بالحقيقة، فقد صرحت جريدة الطان، وهي من أشهر جرائد فرنسا بأن<lb/>حرب الإنكليز للسودان يمثل واقعة من وقائع الحروب الصليبية، وصرحت بعض<lb/>الجرائد النمسوية والألمانية الشهيرة فيما أفادنا البريد الأخير بأن الخطة التي تجري<lb/>عليها أوروبا مع مسلمي كريت هي السبب في كل اضطراب حدث ويحدث في<lb/>الجزيرة، وأن حالة الجزيرة قد ساءت منذ تولت أوروبا إدارة أحكامها وشؤونها،<lb/>وهي تزداد كل يوم خرابًا ودمارًا، فالمسيحيون واقعون في ضيق شديد وعذاب أليم،<lb/>ولكن عذاب المسلمين وضيقهم أعظم؛ لأنهم محرومون من جميع حقوقهم تقريبًا، وقد<lb/>صبروا زمانًا طويلاً على مصائبهم وخطوبهم حتى ملوا مرارة الصبر وعذاب<lb/>الانتظار، وطفحت الكأس إلى الاصبار.<lb/>هذا ما تعترف به جرائد الأمتين اللتين انفصلت حكومتاهما عن أوروبا وأبتا<lb/>مشاركتها في بغيها على أهل تلك الجزيرة، كل هذا والأميرال الإنكليزي يشدد في<lb/>طلب تعجيل نزع السلاح عن المسلمين دون النصارى، ليتمكنوا من استئصالهم<lb/>عاجلاً، ومولانا السلطان الأعظم يطلب نزع السلاح من الفريقين، كما يقتضيه العدل<lb/>والمساواة في الظاهر، وإن كان في الباطن فيه إجحاف بالمسلمين، لا من حيث<lb/>الطلب نفسه، بل من حيث إن المسيحيين أكثر عَددًا وعُددًا، والأوروبيون يحمونهم<lb/>برًّا وبحرًا، كما تصرح بذلك الجرائد المسيحية، قالت الأهرام: (وعندنا أن جلالة<lb/>السلطان مصيب فيما يفترضه من نزع السلاح من المسيحيين والمسلمين في كريت،<lb/>لا من المسلمين وحدهم، إذ ليس من العدل ولا من الحكمة أن تجبر الفئة القليلة -<lb/>وهي لا ناصر لها ولا معين - وتبقى الفئة الكبيرة القوية مسلحة، وهي محمية<lb/>ببوارج الدول ومدرعاتها) اهـ.<lb/>لقد قلنا: إن تعصب أوروبا في هذة الأزمنة مموه، وكان في العصور السالفة<lb/>مشوهًا، وأبلغ من هذا ما نقل عن سيدنا ومولانا أمير المؤمنين أنه قال لبعض كتاب<lb/>جرائد أوروبا: (إن أوروبا تحاربنا حربًا صليبية في شكل سياسي) لكن مسألة<lb/>كريت خرجت عن دائرة المحاولات السياسية إلى العدوان الظاهر، وتجلى فيها<lb/>الإفراط في التعصب الذميم في أقبح صوره المشوهة، ولقد ذم أوروبا ولعن اتفاق<lb/>دولها العظام كل كاتب، حتى كاتب المقطم، فاعتبروا بمدنية أوروبا يا<lb/>أولي الأبصار!<lb/>فيا أيها المسلمون تمسكوا بدينكم وتعصبوا فيه، واعتصموا بحبل الله جميعًا ولا<lb/>تفرقوا، ولا تتعدوا في تعصبكم حدود العدل فتعتدوا على جيرانكم المخالفين لكم في<lb/>الدين، فإن إيذاء أي مخالف من ذمي ومعاهد ومستأمن، وبعبارة أخري: غير<lb/>حربي - حرام في دينكم، وخروج عن هديه القويم، سواء كان الإيذاء بالقول أو<lb/>الفعل ومن قال لكم: إن التعصب بهذا المعنى مذموم، فهو غاشّ مخادع، يريد أن<lb/>يفتنكم عن دينكم الذي لا تقوم لكم قائمة بدونه، بل ما أصبتم بالمصائب وانتابتكم<lb/>النوائب إلا بانحرافكم عما كان عليه سلفكم الصالح، وتشبثكم بالبدع وانغماسكم في<lb/>الشهوات واقترافكم المنكرات.<lb/>لا أعني بالبدع والمنكرات اختلاف أشكال الأزياء وألوان الطعام والشراب<lb/>المباحين، فإن المخالفة في هذا ليست مخالفة في الدين وإنما هي مخالفة في العادات.<lb/>وإنما أعني: الانحراف عن أخلاقهم الفاضله وأعمالهم النافعة، كالعفة والشجاعة<lb/>والعدل وعلو الهمة وعزة النفس والتواضع، وما ينجم عنها وعن أمثالها من الآثار،<lb/>لا تكونون مؤمنين حتى تكونوا - كما قال الله تعالى - إخوة، أبوكم جميعًا خليفة<lb/>المسلمين الذي يجب على كل مسلم في مشارق الأرض ومغاربها الخضوع له<lb/>والاعتراف برئاسته، ولا يلومكم على هذا بنو وطنكم المخالفون لكم في الدين، كما<lb/>أنكم لا تلومونهم على خضوعهم لرؤساء دينهم في الممالك الأخرى، كخضوع<lb/>الكاثوليك العثمانيين لحضرة البابا. وإن مقام الخلافة في الإسلام أعرق في الدين من<lb/>مقام البابوية في النصرانية، فإن الصحابة لم يدفنوا النبي صلي الله عليه وسلم إلا<lb/>بعد تعيين الخليفة عنه. أما السلطة البابوية فقد أفادنا التاريخ أنها تأسست في أوائل<lb/>القرن السابع للميلاد، وأول من رتب قوانين الكنيسة ووضع رسومها هو البابا<lb/>غريغوريوس الأول الذي تولى من سنة 590 إلى 604، ومعلوم أن سلطة خليفة<lb/>الإسلام روحية وزمنية (سياسية) من الأصل، أما البابوبية فقد أنيطت بها السلطة<lb/>الزمنية في أثناء القرن الثامن للميلاد إثر مقاومة البابا لقانون ليون قيصر<lb/>القسطنطينية القاضي بإزالة الصور والتماثيل من الكنائس، ونجاحه في إبطال العمل<lb/>بما سنه القيصر، وفي سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0800" change="#d3e146">800</tei:date> م ألبس البابا الملك شرلمان التاج، وسمى شرلمان<lb/>حاميًا للمسيحيين ورئيسا جسمانيًّا لهم، كما أن البابا رئيس روحاني، وكان نصب<lb/>البابا مشروطًا بتصديق الإمبراطور (ولا تنس ما نقل عن جوستنيانوس قيصر<lb/>القسطنطينية في ذلك) مع هذا فإنك تجد فرقة الكاثوليك وهي أكبر فرق النصارى<lb/>خاضعة أتم الخضوع الديني لسلطة البابا، حيث اتفقوا بعد عدة قرون من وجود<lb/>ديانتهم على ذلك، فما بالنا نحن المسلمين لا نرتبط بخليفتنا مع وجود الأمة؟<lb/>أنخشى أن يقال: إننا متعصبون؟ إن كان معنى التعصب ما ذكرنا فلنكن متعصبين،<lb/>فإن من يغمزنا بذلك أشد منا تعصبًا، ونحن نريه الجذع في عينه قبل أن يرينا القذى<lb/>في أعيننا، وإن كان التعصب عبارة عن إهانة المخالف وإيذائه وإكراهه على ترك<lb/>دينه ولو بضروب الحيل، فنحن أبرأ الناس من التعصب، وأبعد عنه قديمًا وحديثًا.<lb/>نعم قد أحرجنا إليه خصمنا في بعض الأزمنة، لكن لم يكن إلا كسحاب<lb/>الصيف عن قريب يتقشع، ولا تزال أوروبا تعلمنا بسوء معاملتها لنا وافتئاتها علينا<lb/>بحجة الانتصار للمسيحيين ما لا نعلم، وما منعنا أن نرسخ في هذا العلم إلا الدين<lb/>الإسلامي الذي (يأمر بالعدل والإحسان وإيتاء ذي القربى وينهى عن الفحشاء<lb/>والمنكر والبغي) ، على أننا لسنا متمسكين به على وجه الكمال، ولو مرقنا (والعياذ<lb/>بالله) كما مرقت أوروبا لأفرطنا في التعصب كما أفرطت، وبغينا كما بغت، وقد<lb/>قلت ولا أزال أقول: لا يصد عن الغلو والإفراط في التعصب إلا التمسك بآداب الدين<lb/>الصحيحة، فمن كان يحب الإصلاح ويرغب في الوفاق بين المختلقين في الدين، لا<lb/>سيما المسلمين والنصارى فليأمر الأولين بآداب القرآن، والآخرين بمواعظ الإنجيل،<lb/>وعلى الله قصد السبيل، ومن حاول الإصلاح في الشرق بغير هذا فقد حاول<lb/>المستحيل.<lb/>فيا أيها العثمانيون إن لكم مخادعين من أنفسكم تأمنون جانبهم، وتتوهمون<lb/>غيرتهم، قد أوضعوا خلالكم يبغونكم الفتنة وفيكم سماعون لهم، فاحذروهم على<lb/>وطنكم وبلادكم، فإنهم عاملون على انحلال عصبيتكم الدينية والجنسية العثمانية معًا،<lb/>يُبغِّضون إليكم دولتكم، ويسعون في إماتة لغتكم وإحياء لغات أوروبا، ويلقون<lb/>بينكم وبين بني وطنكم العداوة والبغضاء بعنوان الدين، وما ذلك إلا هدم للدين،<lb/>ليضع كل منكم يده في يد شريكه في وطنه، وتعاونوا على الأعمال النافعة،<lb/>وتعاملوا بالأمانة والصدق، لتقوى فيكم المحبة التي تغفر معها الهفوات، ويعفى عن<lb/>السيئات، لا تنخدعوا لأوروبا، فها أنتم أولاء تشاهدون كيف اتفق أعظم دولها على<lb/>شقاء إخوانكم في كريت. حافظوا على جامعتكم العثمانية واجتهدوا في تعميم التربية<lb/>التي تصلح أحوال الحاكم والمحكوم، ولا يجرمنكم اختلاف الدين والمذهب على أن<lb/>لا تعدلوا، اعدلوا هو أقرب للتقوى، واتقوا الله إن الله عليم بذات الصدور.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد السابع والعشرين الصادر في 3 جمادى الأولى سنة 1316.</note>
            </note>
            <pb n="n1-p516" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P146.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات من الجرائد</head>
               <lb/>(المكاتب الشهيرة في العالم)<lb/>أكبر مكتبة في العالم مكتبة باريس، ففيها أكثر من مليوني مجلد مطبوع،<lb/>و160 ألف مجلد بخط اليد. ولا يوجد فرق يذكر بين المكتبة الملوكية في بطرسبرج<lb/>ومكتبة المتحف البريطاني في لندن وفيه نحو مليون و500 ألف مجلد، هاتان هما<lb/>كبريا المكاتب الموجودة في العالم0 أما المكاتب الشهيرة دونهما فهي: المكتبة<lb/>الملوكية في مونيخ، وفيها الآن أكثر من 900 ألف مجلد ومن ضمنها كثير من<lb/>الكتب الصغيرة، ومكتبة برلين الملوكية فيها 800 ألف مجلد، ومكتبة كوبنهاغن<lb/>فيها 510 آلاف، ومكتبة درسدن فيها 500 ألف مجلد، والمدرسة الجامعة في<lb/>كوتنجتن لها مكتبة فيها 600 ألف مجلد، والمكتبة الملوكية في فيينا فيها 400 ألف<lb/>مجلد، ومكتبة مدرستها الجامعة فيها 370 ألف مجلد، وفي بودابست مدرسة جامعة<lb/>فيها 300 ألف، ومدرسة المراسلات في كراكو فيها مثل هذا العدد تقريبًا، والتي<lb/>في براجو فيها 205 آلاف مجلد، أما المكاتب الأميركية، فإنها آخذة في نمو سريع<lb/>حتى إنه يوجد في مكتبة بوسنن الآن ما يقرب من مليون مجلد.<lb/>***<lb/>(مشروع الخط التلغرافي)<lb/>(بين مصر ورأس الرجاء الصالح)<lb/>إن المسترسل رودس ليس هو صاحب هذا المشروع العظيم، بل المؤسس له<lb/>إنما هو الكولونل جرانت في سنة 1876، حيث كان عرضه على مؤتمر الجغرافية<lb/>الذي كان منعقدًا في مدينة بروسل من تلك السنة، وخطط المواقع اللازمة له. فما<lb/>أعظم الإرادة الفعالة عند الإنكليز.<lb/>***<lb/>(أطول مسافة قطعها الحمام الزاجل)<lb/>أطول مسافة قطعها حمام الزاجل هي من بحيرة تشارلس في لوسيانا إلى<lb/>فيلادلفيا، وهي مسافة طولها <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1300" change="#d3e146">1300</tei:date> متر قطعتها حمامة اسمها (سادي جونس)<lb/>وأسرع الحمام طيراناً حمامة للمستر واتن من سكان نيويورك، فإن حمامته قطعت<lb/>106 أميال و 29 دقيقة في ساعة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (محمدان) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>***<lb/>(وكل من لا يسوس الملك يخلعه)<lb/>لكل بداية نهاية، ولا يبقى إلا وجه ربك الكريم. مضى على الأسبان أربعمائة<lb/>وست سنوات وتسعة أشهر وسبعة عشر يوماً، وهم يحكمون العالم الجديد، وقد<lb/>وصل إليهم الحكم عن خريستو فوروس كولمبوس الرحالة الشهير.<lb/>نشر ذلك الهمام الراية الأسبانية لأول مرة في العالم الجديد فوق سان سلفادر<lb/>وذلك يوم الجمعة 12 تشرين الأول (أكتوبر) عام 1492، وقد ذهبت تلك البلاد<lb/>من أيدي الأسبان، وهي الآن تابعة للمستعمرات البريطانية.<lb/>وكانت جيوانا تابعة لأسبانيا فطويت رايتها هناك عام 1613، ودخلت البلاد<lb/>في حوزة الإنكليز والفلمنكيين والإفرنسيين، وفي 1634 طويت الأسبان في البرازيل<lb/>وأراغوا فاستولت البورتوغال عليهما، وهما الآن جمهوريتان.<lb/>وفي عام 1655 لحقت جاميكيا بما سبقها من الولايات الأسبانية، ودخلت في<lb/>حوزة الإنكليز.<lb/>وفي سنة 1680 استولت بريطانيا العظمى أيضًا على جزائر باهاماس.<lb/>وعام 1795 خسر الأسبان هايتي، وكانت يومئذ تدعى سان دومينيك،<lb/>فدخلت في حوزة الحكومة الإفرنسية وهي الآن جمهورية مستقلة.<lb/>وفي سنة 1817 استقلت بلاد شيلي ورفعت عنها نير الأسبان الثقيل.<lb/>وفي عام 1819 انضمت فلوريدا إلى الولايات المتحدة، وقد كانت ولاية<lb/>أسبانية. وعام 1821 استقلت البلاد المكسيكية.<lb/>وأشأم عام كان على أسبانيا عام 1824 حيث استقلت كولمبيا وغرانادا<lb/>الجديدة وبيرو وباراغوا وأكوادور وبوليفيا بهمة البطل الشجاع سيمون بوليفار.<lb/>وسنة 1845 استقلت فنزويلا ولم يبق لأسبانيا غير كوبا وبورتوريكو وبعض<lb/>جزر صغيرة، وهذه قد خرجت من يدها في 19 آب (أغسطس) الجاري عام<lb/>1898 حسب منطوق البروتوكول الذي وقع عليه من الدولتين الأميركية والأسبانية،<lb/>وبذلك أصبحت أسبانيا لا تملك ما يساوي شروى نقير في العالم الجديد. بعد أن<lb/>كانت صاحبة السلطان والسؤدد وسيدة أميركا الوسطى وأميركا الجنوبية.<lb/>فمن آلة الدست ما عندها الآن غير الفقر والمشاغب والمتاعب والثورات، كل<lb/>ذلك نتيجة الظلم الوخيم، فليحذر الظالمون فما من ظالم إلا ويبلى بأظلم.<lb/>فأين كل هذه الأملاك الواسعة، وأين تلك السطوة والعز؟ لقد ذهب في خبر<lb/>كان من جراء الاختلال وسوء السياسة فتم ما قيل: (وكل مَن لا يسوس الملك<lb/>يخلعه) .<lb/>***<lb/>(أموال مصارف الدول)<lb/>في بنك إنكلترا ثلاثون مليونًا و270 ألفا و78 ليرة إنكليزية ذهبًا، وفي بنك<lb/>فرنسا أربعة وسبعون مليونًا و313 ألفا و332 ليرة إنكليزية من النقود الفضية.<lb/>وفي بنك ألمانيا 28 مليونًا و558 ألف ليرة إنكليزية ذهبًا و 14 مليونًا و711 ألف<lb/>ليرة إنكليزية نقودًا فضية، وفي بنك روسيا <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0117" change="#d3e146">117</tei:date> مليونًا و227 ألف ليرة إنكليزية<lb/>ذهبً و4 ملايين و274 ألف ليرة إنكليزية من الفضة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (كوكب أميركا) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p519" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P147.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ<lb/>
               <lb/>(كتاب الحكمة الشرعية في محاكمة القادرية والرفاعية)<lb/>سفر كبير ألفه منشئ هذه الجريدة في سنة 1308 عندما اشتد النزاع وعظم<lb/>النفور بين الرفاعية والقادرية، وطفق بعضهم يطعن بالبعض الآخر بالقول والكتابة،<lb/>وألفوا الكتب الكثيرة في ذلك، ونسبوا بعضها للمتقدمين، ليروجوا ادعاءهم<lb/>المنازعة بين القطبين الجليلين سيدي عبد القادر الجيلي وسيدي أحمد الرفاعي<lb/>(قدس سرهما) ويقبل كلامهم في المفاضلة بينهما <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ولقد طالعت قبل الشروع في التأليف وفي أثنائه كتب الفريقين التي طبعت<lb/>حديثًا، وبعض الكتب الخطية بكل دقة وإمعان، وتصفحت وجوه الخلاف،<lb/>وأحصيت مواد النزاع وحررتها تحريراً، وحكمت الشرع في القبول والرد،<lb/>واستدللت بالعقل والتاريخ، وبكلام شيوخ الصوفية كل في موضعه، ولشدما ألجمت<lb/>الخصم بلجامه، وألزمته الحجة من كلامه؛ لأن هذا أدعى إلى الاقتناع وأقرب إلى<lb/>الإفحام , ولقد ألف أحد علماء تونس الفضلاء كتابًا سماه: (السيف الرباني في عنق<lb/>المعترض على الغوث الجيلاني) وطُبع هذا الكتاب وأُتيح لي النظر فيه، فألفيته<lb/>على حسنه نقطة من بحر كتابي. ولقد رتبت الكتاب ترتيبًا حسنًا، وقسمته تقسيمًا<lb/>يشوق المطالع، وكتبته بأسلوب لا يملّ منه قارئ ولا سامع، وأودعته من الفوائد<lb/>الأدبية والسياسية والحكم والتنبيهات العصرية والأشعار والأفاكيه ما يكفل لكل طالب<lb/>بطلبته، ويجذب كل صنف لمطالعته، وسنقدم منه نموذجًا للقراء بعض نبذ ننشرها<lb/>في المنار، ثم نفتح بابًا للاشتراك في طبعه، وإن ألح علينا بعض العارفين به على<lb/>التعجيل بالطبع، فنستلفت الأنظار إلى الأعداد التالية سلفًا.<lb/>***<lb/>وقفنا على تقريظ لرسالة التوحيد من نظم المفضال صاحب الإمضاء فنشرناه<lb/>بعنوانه وهو:<lb/>(حضرة مولانا الأستاذ الأكبر، رب الحكمة وعنوان المعارف، فضيلتلوأفندم<lb/>الشيخ محمد عبده) .<lb/>هو الله يحبو من يشاء بهدايته <gap resp="#org_MS"/> ويمنح من يختاره بعنايته<lb/>ومن خير من أولي (محمد عبده) <gap resp="#org_MS"/> فقد حفَّه فوق الورى برعايته<lb/>له فكرة تعنو المعارف عندها <gap resp="#org_MS"/> ففاق السوا علمًا بوقاد فكرته<lb/>غدا فيلسوف الشرق فليفتخر به <gap resp="#org_MS"/> بنوه لدى الغرب الشهير بحكمته<lb/>له الله قد أهدى من الفكر جوهرًا <gap resp="#org_MS"/> بتأليفه يزدان رونق بهجته<lb/>وإن كنت في التبليغ لاقيت جفوة <gap resp="#org_MS"/> فما فاتح إلا يعاني لشدته<lb/>أقمت براهينًا هي الشهب فوق من <gap resp="#org_MS"/> تصدى فما يجديه وقع أسنته<lb/>على أنها مثل الثوابت يهتدي <gap resp="#org_MS"/> بتقويمها الراجي قويم محجته<lb/>ومع صغر في الحجم وازت كبيره <gap resp="#org_MS"/> فأبدت لدى الإعجاز أكبر آيته<lb/>ففيها ترى ضوء المطالع ساطعًا <gap resp="#org_MS"/> وما كوكب إلا سرى في مجرته<lb/>وإن كان في سير المواقف مطمع <gap resp="#org_MS"/> ففيها انطوى ذاك الفضاء بجملته<lb/>زهت في مقاصير العلوم خريدة <gap resp="#org_MS"/> على عفة جادت لكل برغبته<lb/>بروحي منها دقة في اختصارها <gap resp="#org_MS"/> فمنطقها يزري النسيم برقته<lb/>بروحي ما فيها من الدقة التي <gap resp="#org_MS"/> تشاكل رمزًا من حبيب لعترته<lb/>فقل بكمال إن تؤرخ جمالها <gap resp="#org_MS"/> محمد عم الكل نور رسالته<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 1315<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد جودة الدمياطي <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n1-p522" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P148.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تصريح إنكلترا بامتلاك السودان</head>
               <lb/>تناقلت الجرائد المحلية خبرًا كَلَم كل فؤاد، وفَتَّ في جميع الأعضاد، بل كان<lb/>قارعة من القوارع، تمزقت من وقعها المسامع، وهو أن الدولة الإنكليزية بعثت إلى<lb/>نظارة خارجية مصر برسالة برقية تقول فيها: (إن حكومة إنكلترا أنفقت في<lb/>محاربتها السودان النفقات العظيمة، وخسرت في فتحها الخرطوم وأم درمان دماء<lb/>رجالها، ومن هذا هي تعدّ نفسها ذات الحق الأول في السودان، ولمصر الحق<lb/>الثاني، فيحتم على إنكلترا أن تكون هي الآمرة الناهية فيه، وعلى مصر أن تقبل<lb/>إرشادها ونصائحها فيه) .<lb/>انظر إلى هذه المقدمات البينة والحجج القيمة؟ من قال من بني الإنسان: إن<lb/>المتطفل أو المتفضل بمساعدة إنسان على دفع مضرة عن أرضه، أو اجتلاب منفعة<lb/>لملكه، يكون له الحق الأول في ذلك الملك، والتصرف المطلق في تلك الأرض،<lb/>ويجب على صاحب الأرض المالك أن يكون عبدًا خاضعًا له، ومنفذ أوامره؟ أي<lb/>قانون أم أية شريعة تبيح لصاحب الهدية أن يمتلك بيت المهدى إليه بحجة أن الهدية<lb/>كانت حجرًا أو خشبة ودخلت في البناء؟<lb/>أقول: إن شريعة البغي والظلم المؤسَّسة على قاعدة (القوة تغلب الحق) هي<lb/>التي تبيح هذا دون سواها، سمحت إنكلترا لمصر بثمانمائة ألف جنيه لكنها ابتزت<lb/>منها ألوف الألوف من الجنيهات من مدة الاحتلال، فهل كان ذلك ذريعة لامتلاك<lb/>بلادها؟ نعم، إنهم ليأكلون أموالنا ويسفكون دماءنا بتسليط بعضنا على بعض لأجل<lb/>فتح بلادنا وامتلاكها، ونسميهم مع ذلك مصلحين، ولا يزال فينا من يحسن بهم<lb/>الظن وينخدع لهم، وأولئك هم الغافلون.<lb/>أما الحكومة المصرية فقد ارتاعت - كما قيل - لهذا النبأ العظيم، وإن<lb/>كانت مستسلمة للإنكليز في جميع الشؤون، وطيرت الخبر لسمو العزيز في أوروبا،<lb/>ورفعته للآستانة العلية أيضًا، ولا نعلم ماذا يكون الجواب عنه، وإن بعض الناس لم<lb/>يزالوا في ريب من صحة الخبر لغرابته وبعده عن مسلك الإنكليز في التمويه، وعدم<lb/>انطباقه على قاعدة من قواعد حقوق الأمم والدول، وستنكشف الحقيقة عما قليل.<lb/>***<lb/>جاء في بعض الجرائد المحلية أن مولانا السلطان الأعظم تعلقت إرادته السنية<lb/>بمنع جميع الجرائد المصرية من دخول ولايات السلطنة، ماعدا ثلاثًا مسيحية، ولقد<lb/>كذبت هذا الخبر جريدة الأهرام، وتكذبه دائمًا جرائد سوريا التي تنقل الأخبار في<lb/>كل أسبوع عن الجرائد المصرية مع العزو الصريح إليها، ولا وجه لتخصيص<lb/>الجرائد المسيحية بخدمة الخلافة الإسلامية، بل المسلمون العارفون بحقوق الخلافة -<lb/>لأنها من مهمات دينهم - أحق بهذه الخدمة وأهلها، وهم والمسيحيون سواء في خدمة<lb/>الدولة العلية والجامعة العثمانية؛ لأنهم في بنوتها سواء، ويجب عليها العدل فيهم<lb/>والمساواة بينهم في الحقوق والأحكام بحسب نصوص الشريعة الغراء.<lb/>إننا لنعلم أن ذلك الخبر قد خلقه بعض المذاعين في الآستانة ليوهم بعض<lb/>أرباب الجرائد هنا أن مولانا السلطان لا يرضى إلا عن الجرائد التي تشهد لبعض<lb/>الشيوخ في الآستانة بالقطبية الكبرى، والولاية العظمى ومقام المعرفة بالله تعالى،<lb/>أو ما يقرب من هذه الشهادة، لكن من أراد أن يوهمهم ذلك الخداع لا يسيرون في<lb/>ظلمات الأوهام، ولا يشهدون الزور، ولا يتسلقون لإعطاء مراتب الصوفية<lb/>لأهل الضلال. وإذا كان أولئك الشهداء معتقدين صدق أقوالهم، فلماذا لا يدينون<lb/>بدين العارفين بالله تعالى وأقطاب دينه وأهل سره؟ تبًّا لمن يبيع دينه ووجدانه<lb/>بالأماني الوهمية، وويل لهم مما كتبت أيديهم وويل لهم مما يكسبون. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P149.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>