<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3301.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1340" change="#d3e146">1340</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1922" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1922م</date>
         <pb n="n23-p584" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3302.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="584"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>أسئلة من مدينة بنكوك (سيام)<lb/>(س38-45) من صاحب الإمضاء:<lb/>(1) يقع اختلاف وشقاق في كل عام بين أئمة المساجد في إثبات هلال<lb/>رمضان، فمنهم مَن يعتمد ويعمل بمثل جدول الشهور والأيام للشيخ القزويني،<lb/>ومنهم مَن يعمل بما قال في عجائب المخلوقات بعد ذكر الجدول، وهو ما نصه:<lb/>قال جعفر الصادق - رضي الله عنه -: إذا أشكل عليك أول شهر رمضان فعد<lb/>الخامس من الشهر الذي صمته في العام الماضي؛ فإنه أول يوم شهر رمضان الذي<lb/>في العام المقبل، وقد امتحنوا ذلك 50 سنة، فوجدوه صحيحًا. اهـ.<lb/>ومنهم مَن لا يعمل إلا بما قال الشيخ البجيرمي في حاشيته على شرح فتح<lb/>الوَهَّاب: قال سيدي علي وفا المصري في فتاويه لا يستتر القمر أكثر من ليلتين<lb/>آخر الشهر أبدًا، ويستتر ليلتين إن كان كاملاً وليلة إن كان ناقصًا، والمراد<lb/>بالاستتار في الليلتين أن لا يظهر القمر فيهما، ويظهر بعد طلوع الفجر، وفي<lb/>عبارة بعضهم: وإذا استتر ليلتين، والسماء مصحية فيهما فالليلة الثالثة أول الشهر<lb/>بلا ريب، والتفطُّن لذلك ينبغي لكل مسلم، فإن مَن تفطن له يغنيه عن التطلع من<lb/>(؟) رؤية هلال رمضان، ولم يفُته يوم أن كان كاملاً، وحديث: (صوموا<lb/>لرؤيته <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ في حق مَن لم يتفطن لذلك، ولو علم الناس عظم منزلة رمضان<lb/>عند الله وعند الملائكة وعند الأنبياء - لاحتاطوا له بصوم أيام قبله؛ حتى لا يفوته<lb/>صوم يوم منه! اهـ، (قال) وهو كلام نفيس فاحفظْه، والبقية يصومون<lb/>بالرؤية، ويفطرون بالرؤية عملاً بالحديث الشريف؛ فصار كل مسجد يصوم بما<lb/>رأى إمامه.<lb/>وكذلك يختلفون في إثبات هلالَيْ شوال والأضحى كاختلافهم في إثبات هلال<lb/>رمضان، بل العاملون بالرؤية يختلفون في قبول شهادة عدل واحد في هلالي شوال<lb/>والأضحى، (ولم تتوفر لأحد في سيام شروط العدالة المشروحة في كتب الإمام<lb/>الشافعي) ، فمنهم مَن يقبل، ومنهم مَن يرفض، فاعتماد الأول على ما ذكر<lb/>البجيرمي في حاشيته على الإقناع في كتاب الصيام أنه هو المعتمد، والثاني على<lb/>ما قال الشافعي في الأم، والنووي في شرح مسلم. فالرجاء ملء صدورنا أن<lb/>تبينوا لنا الحق في هذه مع الرد الصريح على مَن اهتدى بغير السنة النبوية.<lb/>(2) ما حكم شراء أوراق اليانصيب؟ ، فإن الحكومة السياسية الآن تريد<lb/>جمْع المال لشراء الأسلحة النارية والطيارات الهوائية من أرباح اليانصيب<lb/>لإعراض الجمهور عن التبرع لها، وما الفرق بينهما وبين الميسر الجاهلي؟ ، فإن<lb/>قيل بالمنع، فما يفعل بالجائزة لو ربحت النمرة التي اشتراها مسلم قبل تيقُّن الحرمة؟<lb/>(3) فشا بيننا اليوم: (1) التداوي بالأدوية المركبة من الكحول، (2)<lb/>واستعمال الروائح العطرية والإفرنجية، (3) تعاطي البيرة، (4) ووضْع<lb/>خلاصة الفواكه (Essence) في عمل الحلاويات والمربات، (5)<lb/>والاستصباح بزيت البترول (6) ، والانتفاع بالغازات، فكل هذه مستحدثة يصعب<lb/>علينا معرفة أحكامها شرعًا، فنلتمس من فضيلتكم بيانًا شافيًا مفصلاً عن حكم كل<lb/>منهما، وعن أصلها، وعن الفرق بين كل واحدة منها إن وجد، ولا تحيلونا على<lb/>ما لم يكن بيدنا من فتاوى سبقت لكم في المنار أو غيره، أفيدونا أثابكم الله،<lb/>والسلام.<lb/>بنكوك نوى <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تلميذكم ناظر مدرسة البداية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الله بن محمد المسعودي<lb/>(جواب المنار)<lb/>إثبات هلال رمضان والعيدين<lb/>قال الله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ<lb/>تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ} (النساء: 59) ، وقد أجمع العلماء على أن الرد إلى<lb/>الله تحكيم كتابه، والعمل به، والرد إلى الرسول بعد وفاته تحكيم سُنَّته، والعمل<lb/>بها، وقد قال تعالى - في كتابه -: {فَمَن شَهِدَ مِنكُمُ الشَّهْرَ فَلْيَصُمْهُ} (البقرة:<lb/>185) ، وناط رسوله - صلى الله عليه وسلم - إثبات الشهر برؤية الهلال، وإلا<lb/>أكملت عدة الشهر ثلاثين يومًا، ولا حاجة إلى سرد شيءٍ في تفسير الآية، ولا<lb/>نصوص الأحاديث في ذلك، فهي معلومة لديكم، ومن عجائب ضلالات التقليد أن<lb/>يترك السنة الصحيحة الصريحة عارفها، ويأخذ بقول زيد وعمرو من الناس الذين<lb/>ليست أقوالهم دينًا ولا حجة في الدين، ولو لم تكن مخالفة للكتاب والسنة فكيف إذا<lb/>خالفتها، ولا هم من العلماء المجتهدين، على أن المسألة ليست اجتهادية لوجود<lb/>النص الصريح فيها، وقد قال الإمام الشافعي - في أول باب الإجماع من رسالته<lb/>الشهيرة في أصول الفقه -: (وقامت الحجة بما قلت بأن لا يحل لمسلم علم كتابًا<lb/>ولا سنة أن يقول بخلافِ واحدٍ منهما) ، فمادامت رؤية الهلال ممكنة فلا يجوز<lb/>العمل بالحساب، ولا بمثل ما ذُكر من الضوابط المبنية عليه، ولكن قد يحتاج إلى<lb/>الضوابط إذا تعذَّر العمل بالسنة كأن تطبق الغيوم في قطر كبير عدة أشهر، ويتعذر<lb/>عليهم الوقوف على إثبات صحيح للشهر برؤية الهلال في مكان قريب منهم مثلاً،<lb/>أو إذا كان الصيام في المنطقة القطبية، وما يقرب منها حيث لا شهور، فههنا<lb/>يجتهد في تقدير الأوقات للصلاة والصيام.<lb/>وقد بيَّنا هذه المسائل من قبل، والغرض هنا بيان أن المصيب من المختلفين<lb/>في المسألة في بلاد السائل هو الفريق الذي يثبت الشهر برؤية الهلال، وإلا<lb/>فبإكمال عدة شعبان 30 يومًا إذا غم الهلال على الناس، وينبغي أن يكثر المستهلون<lb/>لتثبت الرؤية بالتواتر، فإن لم يتفق ذلك، وشهد برؤيته مَن لا يعد عدلاً في مذهب<lb/>الشافعي - رحمه الله تعالى - فلا بأس بأن يعد عدلاً في مذهب غيره، والعبرة<lb/>بتصديق الناس له، فإذا كنا نعلم أن زيدًا يتحرى الصدق، ويتنزه عن الكذب،<lb/>ولكنه لا يرى بأسًا ببعض ما يعد في المذهب مسقطًا للمروءة، ولا سيما إذا كان لا<lb/>يعد مسقطًا لها في هذا العصر، أو لا يسقط مروءة مثله لمجموع مزاياه الأخرى،<lb/>فلا مانع من قبول شهادته، والعمدة في ذلك أن يُعتقد صدقه، فإن بعض ما<lb/>اشترطوه في العدالة مبني على العرف لا النص: كخرم المروءة، والعرف يختلف<lb/>باختلاف الزمان والمكان، ويكفي في إثبات رمضان شهادة واحد، ثبت ذلك في<lb/>السنة، وجرى عليه الجمهور.<lb/>وأما العيدان فالأدلة في إثباتهما بشهادة عدل أو عدلين متعارضة، والمهم أن<lb/>يتفقوا على أحد القولين تفاديًا من الاختلاف الذي يبغضه الله، ويبغض أهله.<lb/>بعد هذا نقول كلمة في تلك الأقوال التي نقلها السائل عن بعض المصنفين:<lb/>فأما ما نقلوه عن جدنا جعفر الصادق رضي الله عنه فهو صحيح في نفسه، وإنما<lb/>يطَّرد بموافقة إثبات الشهر بالحساب الذي تقتضيه قواعد الفلك، ولكنه قد يخطئ إذا<lb/>جرى الإثبات على قاعدة الشرع بالرؤية، وما يظن أن الإمام قال بترك الإثبات<lb/>بما أمر به جده - عليه الصلاة والسلام - والعمل بالحساب، وإلا فإن العارف<lb/>بالحساب لا يحتاج إلى ذلك الضابط، بل يعرف أول كل شهر معرفة قطعية لا شك<lb/>فيها، وإنما تختلف أقوال مؤلفي التقاويم أحيانًا؛ لأن بعضهم يجري في ذلك على<lb/>قاعدة تولد القمر، وبعضهم يجري على قاعدة توافق الشرع، من حيث يجعل أول<lb/>الشهر الليلة التي يمكن أن يرى فيها الهلال إذا انتفت الموانع كالغيوم وما في معناها،<lb/>وقد بيَّنَّا غير مرة أن الحكمة في جعْل مواقيت الصلاة والصيام منوطة بما تسهل<lb/>معرفته على جميع المسلمين من بدو وحضر، أميين ومتعلمين - هي أن لا تكون<lb/>أمورهم الدينية بأيدي أفراد من علماء فن مخصوص كالفلك، لا يوجدون في كل<lb/>مكان، وقد يعبثون بأمور الأمة في دينها، كما فعل رؤساء الأديان الأخرى، ونجد<lb/>أهل الأمصار الإسلامية الآهِلة بالعلماء - من جميع المذاهب - لا يعملون في إثبات<lb/>هلال رمضان والأعياد وغيرها إلا بالرؤية، أو إكمال العدة على كثرة الحاسبين<lb/>المدققين فيها، ثم إنهم يُثْبتون الرؤية إثباتًا شرعيًّا بحكم في دعوى صورية؛ لأجل<lb/>إعلام الناس كافة به بصفة يرتفع فيها الخلاف ليسلم المسلمون من الفوضى،<lb/>والخلاف في عبادتهم في كل قطر، فما يفعله أهل (سيام) عندكم مخالف لهدي<lb/>الشارع ولحكمة الشرع ولعمل المسلمين سلفًا وخلفًا في جميع الأقطار الإسلامية.<lb/>وأما ما نقله البجيرمي من أن حديث: (صوموا لرؤيته) خاص بمَن لم<lb/>يتفطن لتلك القاعدة الحسابية، ومن أنه ينبغي الاحتياط لرمضان بصوم قبله حتى<lb/>لا يفوته صوم يوم منه! فهو باطل بشقِّيه، ويستغرب قوله فيه: إنه نفيس،<lb/>ويترتَّب على قوله الأول أن نقبل قول كل مَن جاءنا بقاعدة أو طريقة يمكن أن<lb/>يحصل بها مقصد الشرع في عمل من الأعمال من غير الطريقة أو القاعدة الثابتة<lb/>بنص الكتاب والسنة؛ وحينئذٍ يكون كل واحد من هؤلاء شارعًا لغير ما شرعه الله<lb/>تعالى، وناسخًا لما شرعه، ولو في الوسائل، وهو شرك بالله تعالى، كما قال<lb/>تعالى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى:<lb/>21) ، وقد بينا هذا المعنى في مواضع من التفسير والفتاوى القريبة العهد،<lb/>وسيرى القراء شيئًا منه في الجزء الآتي من المنار في باب الفتوى، إن شاء الله<lb/>تعالى، وبمثل هذه الآراء أضاع مَن قبلنا أصول دينهم وفروعه.<lb/>وأما الرأي الثاني فيقال فيه: إن الصيام لا يعد من رمضان إلا إذا ثبت الشهر،<lb/>وكان الصيام بنية رمضان، وإلا فقد ورد في السنة النهي عن صوم يوم الشك،<lb/>وعن استقبال رمضان بيوم أو يومين.<lb/>وجملة القول أن الواجب على أهل بلدكم أن يعملوا في إثبات رمضانٍ<lb/>والعيدين بما يعمل به سائر المسلمين من الاستهلال، فإن رُؤيَ الهلال فذاك، وإلا<lb/>أكملوا عدة شعبان، وأن يجتمع أئمة المساجد والعلماء ليلة الثلاثين من رمضان،<lb/>فإن ثبت الشهر أعلموا به الناس، وصاموا جميعًا، وإلا أفطروا جميعًا، {وَلاَ<lb/>تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْبَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 105) .<lb/>شراء أوراق اليانصيب ورِبْحها:<lb/>(اليانصيب) ضرب من ضروب المَيْسِر التي كثرت في هذا الزمان، كما<lb/>كثرت أنواع أخته الخمر، فلا خلاف في تحريمه بين علماء المذاهب الإسلامية كلها،<lb/>وأما ربحه من حكومة غير إسلامية في دار الكفر التي لا تنفذ فيها شريعة الإسلام<lb/>فمباح؛ إذ لا يمكن التزام أحكامها، واشتراط عقودها في تلك الدار، بل يكفي في<lb/>حِل أموال أهلها وحكوماتها رضاؤهم، وعدم كوْنه سرقة، أو خيانة لهم، ولا حاجة<lb/>إلى بيان الفرق بين هذا الميسر والميسر الجاهلي؛ فإن كل ميسر حرام، كما أن<lb/>كل خمر حرام.<lb/>وإن أكثر أنواع الخمر والميسر المستحدثة في هذا الزمان شر مما كان منهما<lb/>في عصر نزول الشرع، وإن كان بعض الفقهاء يقول: إن حرمة الخمر المتخذة من<lb/>عصير العنب أشد وأغلظ من سائر الخمور، فهؤلاء بَنَوْا قولهم على دعوى لفظية<lb/>مرجوحة، والحق الذي بيناه في التفسير أن كل شراب مسكر فهو خمر لغةً وشرعًا،<lb/>وأن شر الخمور أشدها ضررًا في العقل والبدن كالتي يسمونها الأشربة الروحية،<lb/>ولا سيما المستحدثة بالطرق الأوربية، وكذلك الميسر شر أنواعه ما استحدثه<lb/>الأوربيون في هذا الزمان.<lb/>الأدوية والأعطار الكحولية:<lb/>إذا كان في الأدوية التي يدخلها الكحول أشربة مسكرة، فلا شك في تحريم<lb/>شربها وعدم إباحتها إلا في حال الاضطرار التي تبيح المحظور لقوله تعالى: {إِلاَّ<lb/>مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ} (الأنعام: 119) قيل: وما دون الاضطرار من التداوي الذي<lb/>يكون بتجرِبة صحيحة، أو برأي طبيب عدل يصدقه المريض بأن هذا دواء له،<lb/>ولا يوجد غيره يقوم مقامه، وقد فصلنا هذا البحث بأدلته من قبل، ولكن يوجد كثير<lb/>من الأدوية الجامدة والمائعة التي يدخلها الكحول للتطهير، وإماتة جراثيم الفساد،<lb/>ولغير ذلك من حفظ المواد أو تحليلها أوتركيبها، وهي ليست أشربة مسكرة، فهذه<lb/>لا وجه للامتناع من التداوي بها، ومثلها الأعطار الإفرنجية المعدة للتعطر،<lb/>وللتطهير الطبي، فلا وجه لتحريمها إلا عند مَن يعتقد أنها خمر نجسة، وقد بينا<lb/>بطلان هذا القول في المجلد الرابع من المنار وفي غيره، كالمناظرة فيه بيننا<lb/>وبين بعض كبراء علماء الأزهر.<lb/>وقد جاءتنا في هذه الأيام فتوى من الهند بتحريم تزيين المساجد بالطلاء الذي<lb/>يدخله (الإسبيرتو) ؛ بناءً على القول بأنه خمر نجس، وقد سئلنا عن رأينا فيها،<lb/>فأجبنا جوابًا طويلاً ضاق عنه هذا الجزء، وسترونه فيما بعده إن شاء الله تعالى،<lb/>وتعلمون منه أن هذه الأدوية والأعطار لا يحرم منها شيء، وإنما يحرم الشراب<lb/>المسكر فقط.<lb/>البيرة:<lb/>(البيرة) شراب مسكر يسمى في اللغة العربية (الجعة) ، فهو محرم قطعًا،<lb/>وإن كان القليل منه لا يسكر؛ فإن القليل ذريعة إلى الكثير.<lb/>خلاصة الفواكه:<lb/>إن أنواع الحلوى والمربى التي توضع فيها خلاصة الفواكه - كالموز،<lb/>والتفاح - كثيرة في مصر وغيرها من بلاد الإسلام، يأكلها المسلمون من العلماء<lb/>وغيرهم، ولم يبلغنا أن أحدًا جعلها موضوع خلاف يحتاج فيه إلى الاستفتاء، ولا<lb/>نعلم أن منها خمرًا، على أن الخمر إذا دخلت في مواد، وطُبخت هذه المواد -<lb/>خرجت عن كونها خمرًا مسكرة، وطهرت على القول بأنها كانت نجسة، وهذا<lb/>مذهب الحنفية الراجح المختار عندنا فيها، كما بيناه في الرد على الفتوى الهندية<lb/>المشار إليها آنفًا.<lb/>الاستصباح بزيت البترول:<lb/>قد استغربنا سؤالكم عن الاستصباح بزيت البترول، وقولكم: إنه من<lb/>المستحدثات في بلاد سيام، فنحن منذ عرفنا الدنيا رأيناه يُستصبح به في الدور<lb/>والمساجد، ولا وجه لجعْله مما يُسأل عن حله وحرمته؛ فإن الأصل في جميع<lb/>الأشياء النافعة الحل، وإذا وُجد شيء جديد ضار - أو فيه ضرر من جهة ونفع من<lb/>أخرى - فهو الذي يُسأل عن حكمه.<lb/>الانتفاع بالغازات: ما قيل في زيت البترول يقال في الغازات، والمستعمل<lb/>عندنا في الاستصباح منها غاز الفحم الحجري، وهو كثير في مساجدنا، ومنها<lb/>الجامع الأزهر. والله تعالى أعلم.<lb/>***<lb/>استفتاء آخر<lb/>في إسلام أهل سيام المشوب بالأعمال والشعائر الوثنية البوذية<lb/>(س46) من صاحب الإمضاء:<lb/>ما قولكم، دام فضلكم:<lb/>في مسلمين نساؤهم متبرجات تبرجًا دونه تبرج الجاهلية الأولى، لا يرين<lb/>في أنفسهن عورة سوى السوأتين، يتعاطين أشغال الحياة خارج البيت أكثر من<lb/>داخله، ويختلطن مع الرجال الأجانب، ويزاحمنهم في الأسواق والحفلات والولائم<lb/>وكل الأشغال، يقلن: لا إله إلا الله محمد رسول الله، ويصلين الخمس، ويصُمن<lb/>رمضان <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ويحضرن أسواقًا خيرية، وحفلات بوذية، يقيمها البوذيون في<lb/>معابدهم، ويشتركن معهم فيها في الملهى والميسر في مكان مزدحم، ولا يوجد<lb/>أدنى فرق بينهن وبين البوذيات في الزي والهيئة، هذه أوصاف بناتهم ونسائهم،<lb/>فهم لم يعرفوا، ولم يعترفوا أن للحياء معنى، وللغيرة مغزى، يهينون مَن لم<lb/>يتزيَّى بزيهم، ويعيرون مَن لم يتخلق بأخلاقهم، ويقلدون البوذيين في آدابهم،<lb/>وفي الملبس والمسكن والوساخة، وفي بعض الأمور الدينية، وللوثنيين ملبس<lb/>خاص قبيح المنظر جدًّا، ما يستر غير السوأتين، ومسكن عجيب فيه غرفة أو<lb/>غرفتان هي قاعة الاستقبال، وقاعة النوم، والأكل معًا - أول ما يرى الزائر عند<lb/>دخوله المطبخ وما فيه، والمرقد وما حواليه، كما أن وساختهم ليس لها حد،<lb/>ولقد صدق القائل: لا عتاب بعد الكفر، ولهم معابد كثيرة قلما يخلو شارع من<lb/>معبد أو معبدين، وأقل مساحة كل معبد في بنكوك <date calendar="#cal_gregorian" when="0600" change="#d3e146">600</date> متر مربع، كذلك تجد<lb/>مساجد المسلمين في كل حارة نزلوا فيها من مسجد إلى أربعة يكثرونها بدون أقل<lb/>حاجة، يقيمون في كل منها الجمعة، ويتبعونها بالظهر، وكل مسجد معارض<lb/>ومعادٍ للآخر، وكُلٌّ معجب بما عنده، فجُمعتهم تفرق وحدتهم، وتبعث التنافر<lb/>والتقاطع والتنابذ بينهم، وعلى ما ظهر تُنزِل غضب الله عليهم! ، ومع كثرة هذه<lb/>المساجد - وفي عاصمة بنكوك فقط فوق عشرين مسجدًا جامعًا - تجد عدد<lb/>مُصلي الجمعة في كل مسجد لا يتجاوز العشرين رجلاً! ، إلا في مسجدين أحدهما<lb/>في (بنكوك نوى) ، والآخر في (وسكيت) ، وهذه المساجد معظمها مقفلة<lb/>الأبواب في كل يوم، ولا تُفتَح إلا في أيام الجُمَع وليالي رمضان، وعند حضور<lb/>الجنازات، كما أن معابد الوثنيين لا يفتحونها إلا في أيام معلومة، وصلاة<lb/>الجماعة مفقودة في غير مسجدين أو ثلاثة، كأن لم يكن لهم علم بأنها من شعائر<lb/>الإسلام والمسلمين.<lb/>والمتوظفون في هذه المساجد والمتدينون عندهم محلقو الرؤوس شُعث غُبر<lb/>متقشفون، تاركو التجارة والصناعة، والحياة الشريفة لأهل الدنيا، فمَن يحلق<lb/>رأسه، أو ينظف أسنانه، أو يصلح زيه - يُعد عندهم مارقًا! ، فمعاشهم يأتيهم<lb/>رغدًا من ثمار ترغيب القوم وترهيبهم في فدية الصلاة والصوم وصلاة الجنائز،<lb/>ولا يحضر أحد لصلاة الجنازة إلا بدعوة من المصاب، فأموات الفقراء يعد<lb/>المصلون عليهم بالأصابع، وأما الأغنياء فلا تَسَلْ، ومن الولائم وإهداء ثواب<lb/>الذكر والقرآن، بل بيعه لأموات الأغنياء والمُثرين، ومن استنزاف ما بأيدي<lb/>الناس من الصدقات بالترغيب في وضْعها في أيدي العلماء والصالحين، والترهيب<lb/>من أن تقع صدقة في يد الجهلاء والطالحين، فكم من مسلم فقير عضَّه الدهر<lb/>بأنيابه لم ينظر إليه أخوه المسلم، وكم، وكم؛ لأن هذا في عينهم ليس من<lb/>المستحقين للبر لفقره، أو لأنه غير محلوق الشعر!<lb/>وكل فقيه من فقهائهم أو إمام من أئمتهم - عدا أهل بنكوك نوى - يشحذ،<lb/>والشحاذة شعار علمائهم والمتدينين منهم، فإذا خرج فقيه إلى القرى يشحذ، وحصل<lb/>كثيرًا - صار كبيرًا مقدمًا يفوق أقرانه! وكثير من أئمتهم وعلمائهم مَن يملك<lb/>أموالاً طائلة من الذهب والفضة والأطيان، ولكن لا يزكُّونها؛ إذ هم عند قرب<lb/>حلول الحول يهبونها لأولادهم ونسائهم، فيصبحون فقراء يستحقون الصدقات،<lb/>فيجولون من بادية إلى بادية، ومن بيت إلى بيت يشحذون، فبعد انصرام موسم<lb/>الحصاد، وانقضاء الحاجة يستردون الأموال من أولادهم ونسائهم، ويقرضون<lb/>المعوزين، ويأخذون منهم خمسة في المئة شهريًّا، ويستحلونها بطرق يستنبطونها<lb/>من قواعد فقههم، أو يعطونهم ورقة بنكنوت قيمتها 10،00 تيكلس مثلاً، بشرط أن<lb/>يؤدوها بخسمة عشر تيكلسًا فضة، وهم لا يرون زكاة في أوراق البنكنوت، فتُفتح<lb/>لهم الأبواب، يدخلون فيها زُمرًا فرحين مستبشرين بما أوحى إليهم كبار علمائهم.<lb/>والخلاصة أنهم - في دينهم ودنياهم - على غير المألوف في المسلمين في<lb/>أقطار العالم، وما من مسلم فاضل ينزل عندهم إلا ولسان حاله يقول:<lb/>بُليت بقوم لا أريد ودادَهم <gap resp="#org_MS"/> فأكرههم جدًّا مع البُعد والقربِ<lb/>ولكنني أصطاد رزقي بأرضهم <gap resp="#org_MS"/> ولا بد للصياد من صحبة الكلب<lb/>فالمرجو أن تبينوا لنا حكم هؤلاء، هل هم فسقة تسقط عدالتهم أمام الشرع<lb/>الحنيف أم لا؟ ، فهذا الذي ذكرت قليل من كثير مما هم عليه من الخزي والضلال<lb/>وما راءٍ كمَن سمع، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد عبد الوهاب<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن إطلاق لقب الفسق وسقوط العدالة بالمعنى المعروف أقل ما يقال في هؤلاء<lb/>الناس، وكنت أود لو أعرف شيئًا عن تاريخ دخولهم في الإسلام، وكيف يتعلمه<lb/>الذكور والإناث في هذه الأيام، وهل يعرف عوامهم العربية، وماذا يوجد عندهم<lb/>من كتب العقائد والفقه، وما يحسن أن يُرسل إليهم منها - ولو بغير ثمن - إن<lb/>كانوا يقرؤون.<lb/>إن ما ذكر السائل عنهم - وقال إنه قليل من ضلالاتهم الكثيرة - يشمل<lb/>عشرات من المعاصي المجمع على تحريمها، دَعْ ما فيه خلاف منها، هل هو فسق<lb/>أو كفر، أو هل هو من الكبائر أو الصغائر، ولعلنا نفصلها في مقال خاص.<lb/>إن بعض هذه الفواحش والمنكرات مما يُكَفِّرُ جميعُ علماء المذاهب الإسلامية<lb/>مَن يستحله؛ لأنه من المعلوم من الدين بالضرورة، ولا سيما مشاركة الوثنيين في<lb/>عبادتهم وأكل الربا ومنع الزكاة وإظهار عورات النساء للرجال على الوجه المبين<lb/>في السؤال، ولا يُعذر مرتكبو أمثال هذه الكبائر إلا إذا كانوا حديثي عهد بالإسلام،<lb/>بحيث لم تبلغهم أحكامه في هذه المسائل، وظاهر ما ذكرتم من أمرهم أن منهم فقهاء<lb/>على مذهب الإمام الشافعي - رضي الله عنه -، ولعل بلاءهم من فقهاءهم كأكثر<lb/>عوام المسلمين الذين لا يهتم فقهاؤهم بنشر الدين فيهم، ويكرهون كل مَن يرشدهم<lb/>إليه، ويصدونهم عنه، أو ليسوا هم الذين كتبتم إلينا أنهم يصدون عن (<title>المنار</title>) ،<lb/>ويعادون قُراءه (ويرمونهم بألسنة حِدَاد، ويجعلونهم من المفسدين لآثار الآباء<lb/>والأجداد) ، فما الحيلة في هداية عامتهم إذا كانت هذه حالة علمائهم؟ ! :<lb/>يا معشر القراء يا مِلح البلد <gap resp="#org_MS"/> ما يُصلح الملح إذا الملح فسد<lb/>مَن غُصَّ داوى بشرب الماء غصته <gap resp="#org_MS"/> فكيف يفعل مَن قد غص بالماء<lb/>والذي نراه أنه إذا أمكن إطْلاع هؤلاء الناس على حكم الله فيما هم فيه -<lb/>وكانوا في جملتهم مذعنين لأصل الدين - فلا بد أن يهتدي كثير منهم، وإذا كانوا<lb/>يعرفون العربية فيحسن إطلاعهم على كتاب (الزواجر) للفقيه ابن حجر المكي<lb/>الشافعي، ونحن مستعدون لما نُكَلَّفَهُ من السعي لهدايتهم.<lb/>وأما إذا كانوا لا يذعنون لما يعلمون من دين الله قطعًا - فلا يعتد بإسلامهم،<lb/>ولا يُعبأ بصلاتهم ولا بصيامهم؛ لأن شرط صحة الإسلام أن يذعن المؤمن لكل ما<lb/>علم أنه منه، ولا يستحل مخالفة شيء منه، ولا يقول نؤمن ببعض، ونكفر ببعض،<lb/>وإلا كان متبعًا لهواه، لا لما شرعه الله.<lb/>{أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلاً} (الفرقان: 43) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p593" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3303.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="593"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بذكرى الأستاذ الإمام</head>
<tei:p>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>كلمة الأستاذ منصور فهمي<lb/>أيها السادة:<lb/>منذ أكثر من عشرين عامًا - ونحن صبية في أيام الدراسة الأولى - أذكر<lb/>أنني كنت مع رفيق لي في شارع الدواوين.<lb/>قيد أبصارنا على مقربة من باب إحدى تلك الدواوين مرأى شيخ معمَّم أشيب،<lb/>ربع القامة، مهيب الطلعة، لطيف المشية.<lb/>نظرنا إلى الشيخ نظرة المتفرج المتعجِّب، حتى دخل الديوان، وتوارى عن<lb/>أبصارنا، قال صاحبي ذلك هو الشيخ عبده، فقلت: كان ينبغي أن نحييه،<lb/>وعاتبت رفيقي على أنه لم يبدأ بالتحية، فأتبعه، وعاتبني إذ لم أكن البادئ،<lb/>فيتَّبعني، ثم حمل كل معنا رفيقه إثم ذلك التقصير، وانتحل كل منا لنفسه ما<lb/>استطاع أن يدفع به عن نفسه من المعاذير.<lb/>سرنا في سبيلنا، واستبقى خيالي صورة ذلك الشيخ الذي كنت رأيته للمرة<lb/>الأولى، وأخذت تمر أمام نفسي تلك الأقوال التي كانت تقذف حول اسم ذلك الرجل<lb/>الجليل.<lb/>أخذت أتصوَّر معنى الإصلاح؛ لأني كنت أسمع أنه من المصلحين، ومعنى<lb/>العلم؛ لأني كنت أسمع أنه من أكبر العلماء، ومعنى الخروج عن المألوف؛ لأني<lb/>كنت أسمع أنه من الذين خرجوا عن المألوف الذي لا يعتمد على حق، ولا على<lb/>عقل، ومعنى العظمة؛ لأني كنت أسمع أنه كان عظيمًا.<lb/>أخذت المعاني المختلفة تتوالى على ذهني الضعيف الغضّ؛ لأن الأحاديث<lb/>التي كانت تدور حول اسم الشيخ كانت مختلفة الألوان أيضًا.<lb/>ما كنت أستطيع وقتئذٍ أن أدرك حق الإدراك معنى العلم، ولا معنى الخروج<lb/>عن المألوف، ولا معنى العظمة، ولا معنى الإصلاح، كنت لا أدرك ذلك، زميلي<lb/>مثلي لا يدرك تلك المعاني أيضًا، ولكننا كنا نشعر بشيءٍ واحدٍ - هو رغبتنا<lb/>الصادقة في أن نؤدي لذلك الرجل تحيتنا إكبارًا له وإجلالاً.<lb/>كنا نرغب في ذلك أيها السادة، كان في نفوس الصغار والسذج حسًّا يدركون به<lb/>معنى العظمة وشعورًا خاصًّا يتبيَّنون به مَيْزَة الرجل العظيم، رغم ما يسترها من<lb/>أقوال المتقوِّلين، وذم الحاسدين، وثائرة الجاهلين.<lb/>قضى القضاء - أيها السادة - أن تكون تلك المرة التي رأيت فيها الشيخ هي<lb/>الأولى والآخرة، ولكن الله يريد أن أقف اليوم لأحيي الشيخ تلك التحية التي كنت<lb/>أريد أن أقدمها إليه منذ عشرين عامًا.<lb/>نعم، أيها السادة كنت أريد أن أحيي ذلك الرجل، وأنا صبي في بداية العمر<lb/>وبداية العلم، واليوم أتقدم لتحيته، وأنا أخدم العلم الذي كان الشيخ يخدمه،<lb/>وأحصل ثمارًا كان الشيخ يعمل على إنضاجها، وأعين على تغذية أذهان طالما أراد<lb/>الشيخ أن تشبع علمًا.<lb/>كنت أريد أن أحيي الشيخ من عشرين عامًا؛ لأني كنت أشعر أنه عظيم<lb/>وممتاز، والآن أتقدم لتحيته، وقد أصبحت أدرك شيئًا من معاني العظمة والامتياز.<lb/>العظمة - أيها السادة - واسعة، واسعة تتضاءل أمام سعتها وهَيبتها كل<lb/>المعاني.<lb/>العظمة من المعاني التي إذا مست الكون ينعدم عندئذ الفاسد، ويتلاشى الحقير،<lb/>ويظهر الصالح، ويعلو الكبير.<lb/>العظمة متحركة لا تعرف القرار والسكون، وتمتد كاللهب المستعر في كل<lb/>جهة، وتعمل - فيما يصيبه - عملها النافع.<lb/>لا تعرف القرار؛ لأنها تجري وراء الكمال وأمام الكمال <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>على ذلك يكون الرجل العظيم هو الذي يريد أن يعوض الناقص بالكامل،<lb/>ويعتمد على نفسه الملتهبة الحارة، لا يريد أن يقف حيثما يقف الناس؛ لأنه يرى<lb/>الحياة سائرة، والكمال سائرًا، وهو يسير أينما سارا، لا تكون نفسيته حيث تكون<lb/>نفسيات الناس؛ لأنها كبيرة تمتد في الوجود اللانهائي، ونفسيات عامة الناس<lb/>صغيرة متضائلة لا تسد في الوجود إلا فراغًا يسيرًا.<lb/>تلك هي بعض صفات العظيم، فهل كان الرجل الذي نذكره اليوم على شيء<lb/>من هذه الصفات؟ !<lb/>إن مَن يطلع على حياة الشيخ يتبين القوة العظيمة التي كانت تقوم عليها نفسه<lb/>الكبيرة، وأدلّ دليل على ذلك أن الأعمال - التي اتصلت بها جهوده - وقع فيها<lb/>حرب بين أسلوب القديم وأسلوب الجديد، وكان هو حامل لواء الثاني، وكان في<lb/>جهاده مظفرًا منصورًا.<lb/>أليس هو الذي عند اتصاله بصناعة الصحافة والتحرير - أدخل في التحرير<lb/>أسلوبًا أصح، ووجه الكتابة العربية وجهة الدقة والطلاوة.<lb/>أليس هو الذي أدخل الأساليب الحديثة في التعليم الديني عن اتصاله بإدارته؟<lb/>أليس هو الذي أجهد نفسه؛ ليربط العلوم الإسلامية بالينابيع الصحيحة<lb/>الواسعة، ويوجهها وجهة الطرق العلمية الصحيحة؟<lb/>أليس هو الذي كان صوته عاليًا في محاربة الاستبداد والجمود أينما تكون؟<lb/>أليس هو الذي أكبر شأن الإفتاء عن اتصاله بذلك المنصب الكبير، وأخذ<lb/>يفتي في أقطار الإسلام المختلفة بمسائل دقيقة، فتح بها للإفتاء الشرعي مسلكًا جديدًا؟<lb/>أليس هو الذي كان يوفق بين روح المحافظة وروح التجديد وروح الدين<lb/>وروح العلم حتى يُستفاد من حسناتها جميعا؟<lb/>أليس هو من أصحاب الفضل في المناداة بحرية الفكر، واحترام استقلال<lb/>الرأي؟<lb/>إن الجيل الناشيء مدين للشيخ عبده بتعوُّد التسامُح، وتقدير فوائد الاستقلال<lb/>الفكري، وقد جهر الشيخ بفضل ذلك في خطبة ألقاها بتونس؛ إذ يقول:<lb/>(أقول قولي هذا، ولا أريد به إلزام سامعه بقبوله، وإلا خالفت ما أدعو إليه<lb/>من استقلال الفكر وحرية الرأي <gap resp="#org_MS"/> ) .<lb/>إن الجيل الحاضر يقدر له بلاءه الحسن في احترام الرأي القائم على التفكير،<lb/>ويجب أن يقدر له المشغلون بالعلم صيحته الصارخة بوجوب تعديل التعليم، بحيث<lb/>يخرِّج العلماء المشتغلين بالأبحاث العقلية المحضة.<lb/>قال بذلك في وصيته السياسية التي كتبها بالفرنسية إلى الكونت دي جريفيل،<lb/>فنشرها في مؤلَّفه (مصر الحديثة) في 6 يونيو سنة 905، أي قبل موته بنيِّف<lb/>وثلاثين يومًا، وسينشر أخونا الدكتور طه حسين تعريب هذه الوصية قريبًا.<lb/>قال الشيخ - في هذه الوصية -:<lb/>(إذا نظرنا إلى التعليم الذي تنشره الحكومة من حيث قيمته، فنحن<lb/>مضطرون إلى أن نلاحظ أنه لا يكاد يقدر إلا على تكوين رجل محترف بحرفة،<lb/>يكتسب بها الحياة، ومن المستحيل أن يستطيع هذا التعليم تكوين عالم أو كاتب أو<lb/>فيلسوف، فضلاً عن تكوين نابغة، وكل ما لدينا من المدارس التي تمثل التعليم<lb/>العالي في مصر إنما هي مدرسة الحقوق والطب والهندسة، وأما بقية الفروع التي<lb/>يتكوَّن منها العلم الإنساني فقد ينال منها المصري أحيانًا صورًا سطحيةً في المدارس<lb/>الإعدادية، ويكاد يكون من المستحيل أن يتقن منها شيئًا، وهو - في الغالب -<lb/>مُكره على أن يجهلها جهلاً تامًّا، وذلك شأن العلم الاجتماعي وفروعه التاريخية<lb/>والخلقية والاقتصادية، ذلك شأن الفلسفة القديمة والحديثة والآداب العربية والأوروبية<lb/>والفنون الجميلة أيضًا، كل ذلك مجهول لا يدرس في مدرسة مصرية، والنتيجة أن<lb/>في مصر قضاة ومحامين وأطباء ومهندسين، تختلف كفاءتهم قوةً وضعفًا في احترام<lb/>حرفهم، ولكنك لا ترى في الطبقة المتعلمة الرجل الباحث، ولا المفكر، ولا<lb/>الفيلسوف، ولا العالم، لا ترى الرجل ذا العقل الواسع، والنفس العالية، والشعور<lb/>الكريم، ذلك الذي يرى حياته كلها في مثل أعلى يطمع فيه، ويسمو إليه) .<lb/>يتبيَّن لكم مما تقدم - أيها السادة - أن الشيخ كان مبشرًا بدار العلوم العقلية<lb/>العالية، ولم يمضِ قليل من الزمن حتى أُنشئت الجامعة المصرية صدى لأمنيته<lb/>الكبيرة العالية.<lb/>لا نزال إلى اليوم نحتاج إلى مثل هذه الصيحة، تنبِّهنا إلى أننا نريد علومًا<lb/>توجِد فينا رجالاً واسعي العقول.<lb/>نريد علومًا تُكَوِّنُ فينا أخلاقنا ومداركنا، وتُحَبِّبُ إلينا الحياة، أو تُبَيِّنُ لنا ما<lb/>يمكن أن يكون في العيش من جمال وسُمُوٍّ.<lb/>نريد ذلك الآن، وقد أراده الشيخ من قبل، وجهر به، وأوصى، فلا غرابة<lb/>وقد أخذت أمانيه تسير في سبيل التحقيق أن يقوم في الجامعة المصرية أحد أساتذتها<lb/>يذكر الشيخ بالحمد والتحية والإجلال.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن الوقت الذي قُدِّرَ لي لأقف بينكم - ذاكرًا الشيخَ - لا يتسع لتعديد حسناته<lb/>في حياتنا الاجتماعية، ولكن حسبه من العظمة أنه كان من زعماء الدين ومن<lb/>زعماء الدنيا معًا.<lb/>توجه إلى شؤون التصوف والتُّقَى وفقه الدين، ولكنه لم يهمل شؤون الإصلاح<lb/>والعمران. فؤاد تولاه نور السماء، ولكنه وسع مسائل الأرض.<lb/>ذهن وفَّق بين عالم الغيب وعالم الشهادة.<lb/>رجل وصل بين الأرض والسماء بسبب.<lb/>إنه لرجلٌ عظيمٌ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> منصورفهمي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ بالجامعة المصرية<lb/>
               <lb/>***<lb/>قصيدة حافظ إبراهيم بك<lb/>آذنت شمس حياتي بمغيب <gap resp="#org_MS"/> ودنا المنهل يا نفس فطيبي<lb/>إن مَن سار إليه سيرنا <gap resp="#org_MS"/> ورد الراحة من بعد اللغوب<lb/>قد مضى (حفني) وهذا يومنا <gap resp="#org_MS"/> يتدانى فاستثيبي وأنيبي<lb/>وارْقُبيه كل يوم إنما <gap resp="#org_MS"/> نحن في قبضة علام الغيوب<lb/>اذكري الموت لدى النوم ولا <gap resp="#org_MS"/> تُغفلي ذكرته عند الهبوب<lb/>واذكري الوحشة في القبر فلا <gap resp="#org_MS"/> مؤنس فيها سوى تقوى القلوب<lb/>قدِّمي الخير احتسابًا فكفى <gap resp="#org_MS"/> بعض ما قدمت من تلك الذنوب<lb/>راعني فَقْد شبابي وأنا <gap resp="#org_MS"/> لا أراع اليوم مَن فقد مشيبي<lb/>حَنَّ جنباي إلى برد الثرى <gap resp="#org_MS"/> حيث أنسى من عدو وحبيب<lb/>مضجع لا يشتكي صاحبه <gap resp="#org_MS"/> شدة الدهر ولا شدّ الخطوب<lb/>لا ولا يُسئمه ذاك الذي <gap resp="#org_MS"/> يسئم الأحياء من عيش رتيب [1]<lb/>قد وقفنا ستة [2] نبكي على <gap resp="#org_MS"/> عالِم المشرق في يوم عصيب<lb/>وقف الخمسة قبلي فمضوا <gap resp="#org_MS"/> هكذا قبلي وإني عن قريب<lb/>وردوا الحوض تباعًا فقضَوْا <gap resp="#org_MS"/> باتفاق في مناياهم عجيب<lb/>أنا مُذْ بانوا وولى عهدهم <gap resp="#org_MS"/> حاضرُ اللوعة موصول النحيب<lb/>هدأت نيران حزني هدأة <gap resp="#org_MS"/> وانطوى (حفني) فعادت للشبوب<lb/>فتذكرت به يوم انطوى <gap resp="#org_MS"/> صادق العزمة كشاف الكروب<lb/>يوم كفَّناه في آمالنا <gap resp="#org_MS"/> وذكرنا عنده قول (حبيب)<lb/>(عرفوا مَن غيَّبوه وكذا <gap resp="#org_MS"/> تُعرف الأقمار من بعد المغيب)<lb/>وفُجعنا بإمام مصلح <gap resp="#org_MS"/> عامر القلب وأوَّاب منيب<lb/>كم له من باقيات في الهدى <gap resp="#org_MS"/> والندى بين شروق وغروب<lb/>يبذل المعروف في السر كما <gap resp="#org_MS"/> يرقب العاشق إغفاء الرقيب<lb/>يحسن الظن به أعداؤه <gap resp="#org_MS"/> حين لا يُحسَن ظنٌّ بقريب<lb/>تنزل الأضياف منه والمنى <gap resp="#org_MS"/> والخلال الغرُّ في مرعى خصيب<lb/>قد مضت عشر وسبع والنهى <gap resp="#org_MS"/> في ذبول والأماني في نضوب<lb/>نرقب الأفق فلا يبدو به <gap resp="#org_MS"/> لامع من نور هادٍ مستثيب<lb/>وننادي كل مأمول وما <gap resp="#org_MS"/> غير أصداء المنادي من مجيب<lb/>دويَ الجرح ولم يقدر له <gap resp="#org_MS"/> بعد ثاوي (عين شمس) من طبيب<lb/>أجدب العلم وأمسى بعده <gap resp="#org_MS"/> رائدُ العرفان في وادٍ جديب<lb/>رحمة الدين عليه كلما <gap resp="#org_MS"/> خرج التفسير عن طوق الأريب<lb/>رحمة الرأي عليه كلما <gap resp="#org_MS"/> طاش سهم الرأي في كف المصيب<lb/>رحمة الفهم عليه كلما <gap resp="#org_MS"/> دقت الأشياء عن ذهن اللبيب<lb/>رحمة الحلم عليه كلما <gap resp="#org_MS"/> ضاق بالحدثان ذو الصدر الرحيب<lb/>ليس في ميدان مصر فارس <gap resp="#org_MS"/> يركب الأخطار في يوم الركوب<lb/>كلما شارفه منا فتى <gap resp="#org_MS"/> غاله المقدار من قبل الوثوب<lb/>ما ترى كيف تولى (قاسم) <gap resp="#org_MS"/> وهو في الميعة والبرد القشيب<lb/>أنسي الأحياء ذكرى (عبده) <gap resp="#org_MS"/> وهي للمستاف من مسك وطيب<lb/>إنهم لو أنصفوها لبنوا <gap resp="#org_MS"/> معهدًا تعتاده كف الوهوب<lb/>معهدًا للدين يُسقَى غرسُهُ <gap resp="#org_MS"/> من نمير فاض من ذاك القليب<lb/>ونسينا ذكرَ حفني بعده <gap resp="#org_MS"/> ودفنَّا فضله دفن الغريب<lb/>لم تَسِلْ منا عليه دمعة <gap resp="#org_MS"/> وهو أوْلى الناس بالدمع الصبيب<lb/>سكنت أنفاس حفني بعد ما <gap resp="#org_MS"/> طيبت في الشرق أنفاس الأديب<lb/>عاش خصبَ العمر موفورَ الحِجَى <gap resp="#org_MS"/> صادقَ العشرة مأمونَ المغيب<lb/>***<lb/>كلمة صاحب المنار [3]<lb/>أيها السادة:<lb/>إن إخواني أعضاء لجنة هذا الاحتفال قد حدَّدوا وقته، وخصّوني بالكلمة<lb/>الختامية؛ لأنه مهما يَقُلْ مَن قبلي فإنه يسهل عليَّ أن آتيَ بشيء جديد؛ لسعة<lb/>وقوفي على تاريخ شيخنا الإمام الذي نحتفل بذِكْراه، ومعرفتي بشؤونه، وأن أجعله<lb/>على قدر ما بقي من الوقت؛ إذ لا أكون ملتزمًا لإلقاء كلام معين مرتبط بعضه<lb/>ببعض.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن أخص صفات أستاذنا - الذي اجتمعنا لإحياء ذكراه - هو أنه إمام مصلح،<lb/>فهو في كل طور من أطوار حياته العملية كان يعمل لخدمة الناس وإصلاح شؤون<lb/>الأمة، ولم يكن يعمل لنفسه ولا لبيته شيئًا يُذكر، فلو أجملتُ تاريخ حياته في كلمة<lb/>مفردة لكانت تلك الكلمة هي (المصلح) .<lb/>طرق جميع أبواب الإصلاح، بل دخل فيها عالمًا عاملاً، مجيدًا متقنًا، حتى<lb/>تعلقت به آمال وطنه وأمته، بل آمال الشرق كله وأكبره العلماء والعقلاء والأذكياء<lb/>من كل أمة وشعب على اختلاف أديانهم ومشاربهم.<lb/>قال المشير أحمد مختار باشا الغازي علاَّمة الترك الشهير ورب السيف والقلم<lb/>في إكبار علمه وعقله: إنني أعتقد أن دماغ هذا الرجل أعظم دماغ عُرف، وإنه لو<lb/>وُزن لرجح بكل دماغ من أدمغة الرجال العظام الذين عرف الإفرنج وزن أدمغتهم<lb/>(كالبرنس بسمارك) ، ولما قرأت في الجرائد نبأ وفاته - وكان الغازي يومئذ في<lb/>أوربة - ضاق عليَّ المكان الذي كنت فيه؛ لأن الخسارة به لا عوض لها.<lb/>وأبَّنه الدكتور عبد الله جودت أحد كُتَّاب الترك المشهورين وأحد مؤسسي<lb/>جمعية الاتحاد والترقي في مجلته (اجتهاد) ، التي كانت تصدر في مصر باللغتين<lb/>التركية والفرنسية مرتين في العددين التاسع والحادي عشر من السنة الأولى، فجعل<lb/>عنوان الترجمة (الأموات الذين لا يموتون) ، فقال - في الأول منهما ما ترجمته<lb/>الحرفية -:<lb/>كان الشيخ محمد عبده - بلا خلاف - أحد النابغين الذين لا يدخلون في<lb/>طبقات الرجال، وإنما اللانهاية هي الحد الوحيد الذي ينتهي إليه عِلمُهم.<lb/>ثم قال: كان الشيخ محمد عبده مسلمًا حقيقيًّا على قدم النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم -. وقال - في العدد الآخر -: كان الشيخ محمد عبده مسيحًا ثانيًا مُنِحَ<lb/>للعالَم الإسلامي الذي كان دويّ سقوطه فيه يصخُّ مسامع ذوي الوجدان، ويمزق<lb/>أحشاء أصحاب الإيمان.<lb/>وكتب الدكتور إدوارد براون - العلامة الإنكليزي المدرس في جامعة كمبردج-<lb/>كتاب تعزية، قال فيه: (ما رأيت في الشرق ولا في الغرب مثله) .<lb/>وقال إبراهيم باشا نجيب المصري: (إن الناس لا يعرفون قيمة الشيخ محمد<lb/>عبده إلا بعد ثمانين سنة، أي بعد انتهاء جيلين في التربية الاجتماعية) .<lb/>وقال الدكتور يعقوب صروف صاحب المقتطف - لما أكثر المؤبِّنون في حفلة<lb/>الأربعين من وصف الأستاذ بكلمة فقيد الإسلام وفقيد مصر -: (إننا لا نرضى بأن<lb/>يكون فقيدكم وحدكم، بل نقول إنه أكبر من ذلك، إنه فقيد الشرق كله) .<lb/>وأزيد هنا كلمة مما ضاق الوقت عن ذِكْره هنالك، وهي أن السيد محمد<lb/>توفيق البكري سمع نبأ وفاة الأستاذ الإمام، وهو في أوربة، فلم يصدق الخبر،<lb/>فلما عاد إلى مصر أخبرنا بأنه لم يصدق الخبر إلا بعد عودته إلى مصر، وعلل<lb/>ذلك بأنه كان يخال أن الموت لا يتجرأ على الشيخ محمد عبده! ، وقال: لقد ترك<lb/>الشيخ فراغًا لا يسده أحد؛ فإنه كان كما قال المتنبي:<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مِلء السهل والجبل<lb/>ولو ترك مناصب الحكومة وعمل مستقلاً لأحدث انقلابًا عظيمًا.<lb/>أشار بعض الخطباء إلى ما كان من تحامل بعض الشيوخ عليه منذ أشرق نور<lb/>عبقريته بعد اتصاله بالسيد جمال الدين، حتى سعى بعضهم فيه إلى شيخ الأزهر<lb/>الشيخ المهدي العباسي عند امتحانه لشهادة العالِمية ليسقطوه فيه، وكانوا تقاسموا<lb/>بالله ليحرمنَّه من هذه الشهادة، ولكن الشيخ المهدي كان رجلاً كبيرًا لا يلتفت إلى<lb/>هذه السفاسف، فلما حضر امتحانه، ورأى ما رأى من نبوغه - على ما كان من<lb/>إعنات بعض مشيخة الامتحان له، وكيدهم لإيقاعه في الأغلوطات - حلف أنه ما<lb/>رأى مثله، وأنه أحق مَن يأخذ الدرجة الأولى بها، فقنع حينئذ أيهم أشد على الرجل<lb/>عِتيًّا بأن يأخذ الدرجة الثانية، وحلف بالطلاق أن لا يعدوها إلى الأولى، فبرَّ شيخ<lb/>الأزهر قَسَمه - مع اعترافه بأنه ظلم للممتحن - إطفاءً للفتنة.<lb/>كان أكثر تحامل مَن تحامل عليه من الشيوخ بغيًا منهم سببه في الأكثر الحسد،<lb/>وفي الأقل سوء الظن في رجل مستقل الفكر في العلم، يستدل فيحكم بالنفي أو<lb/>الإثبات، وقد قرأ الفلسفة، ولازم السيد جمال الدين، وإذا لم يكن العالِم العاقل،<lb/>المُدلي بالحجة فيما يأخذ ويترك، ظِنينًا في دينه، متهمًا في عقيدته، مهما يكن من<lb/>صلاحه واستقامته، فإلى مَن توجه التهم من هؤلاء الجامدين الذين لا استقلال<lb/>لعقولهم في علم ولا عمل؟<lb/>لكن الرجل على ما أُوذي في الله من أول ظهور فضله إلى يوم لقاء ربه - لم<lb/>ينل أحد بعض ما نال من الاحترام عند أمم الشرق والغرب، وعند جميع الطبقات<lb/>من قومه، في حياته وبعد مماته، فقد كان طلاب الإصلاح العلمي الديني وطلاب<lb/>الإصلاح المدني، وطلاب إصلاح الحكومة على مذاهب فيها، وكل منهم يعده إمامًا<lb/>وزعيمًا للأمة فيما يرجوه، ويطلبه لها، وقد صرح بهذا أصحاب المقتطف والمقطم<lb/>في ترجمتهم له عند وفاته، فهو قد وصل بإجماع الطبقات والفئات المفكّرة على<lb/>علمه وفضله إلى مقام الزعامة الذي كان يُرجى أن يزيل به الخلاف بين الدين<lb/>وأهله، وبين العلم العصري والمدنية ورجالهما، ففقدته مصر وسائر بلاد الشرق<lb/>في أشد أوقات حاجتها إليه، ولكنها إنما فقدت شخصه، ولم تفقد رأيه وهَدْيه، ولقد<lb/>كانت إلى عهد وفاته لم يكمل استعدادها للنهوض معه؛ ولذلك كان يقول: (ويح<lb/>الرجل الذي ليس له أمة) .<lb/>حقًّا، إن اتفاق كلمة الأحزاب المختلفة من طلاب الإصلاح الديني والمدني<lb/>على زعامة هذا الإمام - جدير بأن يُعَدَّ من خوارق العادات، فهو على ما كان<lb/>معروفًا به من قوة التديُّن والغيرة على الإسلام، والاجتهاد في الإصلاح الذي يرتفع<lb/>به شأنه - كان محل رجاء غير المسلمين من علماء الشرق، ورجاء مَن لا يشغل<lb/>الدين محلاً من قلوبهم، بأنه هو الرجل الذي يمكن أن يقود نهضة الشرق - كما قال<lb/>الدكتور صروف، وكذا غيره من أدباء النصارى - (كما يعلم من أقوال بعضهم<lb/>في تأبينه ورثائه التي نشرناها في الجزء الثالث من تاريخه) .<lb/>وإنني أبيِّن هنا بالكتابة ما ضاق الوقت عن بيانه في الحفلة من سبب ذلك،<lb/>وهو أن أكثر أهل الشرق الأدنى مسلمون معروفون بشدة الاستمساك بدينهم، وقد<lb/>حال سوء فهمهم للإسلام دون مجاراتهم للشعوب العزيزة القوية في مضمار العلوم<lb/>والفنون والترقي والحضارة، حتى ساء ظن بعض المفكرين فيه، وظنوا أنه هو<lb/>المانع من الترقي، من حيث هو باعث عليه، ويتعذَّر إنهاض الشرق بدونهم،<lb/>وإنهاضهم بدون إصلاح ديني يتفق به الدين مع العلم والحضارة، ويُعلم به أن<lb/>العقيدة الإسلامية لا تنافي الوحدة الوطنية؛ لذلك شهد لورد كرومر بأن الحزب<lb/>الإسلامي الذي كان زعيمه الشيخ محمد عبده هو الحزب الوسط بين الحزب<lb/>المحافظ على التقاليد العتيقة، الذي يحارب المدنية وينبذها، وبين حزب<lb/>المتفرنجين المارقين من الدين، وأنه هو الحزب الذي يُرجَى أن تنهض به البلاد.<lb/>وقد سئل اللورد عن الشيخ هل كان متساهلاً في الإسلام؟ ! ، فقال: بل هو<lb/>متعصب له أو فيه، ولكن بعقل!<lb/>ذكر خطيبنا الأستاذ الشيخ مصطفى ما توجهت إليه همة الأستاذ الإمام أخيرًا<lb/>من بناء قواعد الإصلاح كلها على التعليم وتربية الأمة، وأزيد عليه أن أهم أركان<lb/>التربية عنده (تربية الإرادة) التي يتوقف عليها كل إصلاح وكل نهوض،<lb/>وأكتفي في هذا الوقت الضيق بكلمة واحدة له فيها.<lb/>قال لي مرة: والله لو أن في مصر مئة رجل لما استطاع الإنكليز أن يقيموا<lb/>فيها، أو لما استطاعوا أن يعملوا فيها عملاً، إن عندنا مئين وألوفًا كثيرة من<lb/>المتعلمين الذين يستطيعون القيام بالأعمال المختلفة في جميع الوظائف، ولكن<lb/>أكثرهم ضعفاء الإرادة، لا يُرجى منهم شيء.<lb/>(وههُنا ناشد الخطيبَ صديقُهُ الشيخ علي سرور الزنكلوني بأن يختصر،<lb/>ويَدَعَ له وقتًا يقول فيه كلمة، فختم كلامه بالتنبيه إلى إحياء مبادئ الأستاذ الإمام) .<lb/>***<lb/>كلمة الأستاذ الشيخ علي سرور الزنكلوني<lb/>أحد علماء الأزهر<lb/>أيها السادة:<lb/>إن اللجنة المحترمة لم تتح لي - في ضمن قراراتها - القول مع القائلين في<lb/>هذه الحفلة المباركة لضيق الوقت، وكثرة الخطباء، ولكن أبى الله إلا أن يتسع لي<lb/>الوقت، فأقول كلمتي في إمامٍ لي شرفُ الانتساب إليه، وقد أرى مِن الغبن أن<lb/>أُحرَم الحديث عنه في مثل هذا اليوم، وقد أذنت لي اللجنة الآن، وأنا على غير<lb/>عدَّة، فأشكرها على هذا التساهل العظيم.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن الأستاذ الإمام الشيخ محمدًا عبده كان آية من آيات الله تعالى، فقد مضى<lb/>على مفارقته لهذه الحياة سبعة عشر عامًا تقريبًا، والأمة لم تحتفل بإحياء ذكره،<lb/>وليس من المعقول أن تبرز الفكرة في هذا اليوم واضحة جلية، والأمة منها في<lb/>شوق، ولها على استعداد تام - كما ترون - ولا يكون المحتفَل به آية من آيات الله.<lb/>إن آيات الله تعالى الثابتة في الكون مهما طال عليها العهد لا بد أن ترجع إليها<lb/>العقول المتحيِّرة؛ لتستنير بها في المستقبل؛ لأنها لم تُخلق خلقًا عاديًّا، يتناسى<lb/>بمجرد مفارقته للحياة الأولى، ولكنها تبرز للوجود في إمداد خاص، فينتفع بها<lb/>الآخرون، كما انتفع بها الأولون.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن إحياء ذكرى الأستاذ الإمام - بعد مُضيّ هذه المدة - يُعد فألاً حسنًا في حياة<lb/>مصر، وبشرى يترقب من ورائها النصر والظفر؛ إذ الأمة التي تستطلع آيات<lb/>الماضي في أوقاتها العصيبة؛ لتسترشد بها في حياتها المستقبلة - لهي الأمة التي<lb/>قويت عقليتها، ونمت حياتها، وإذًا لا ضَيْرَ عليها ولا خوف، مهما تلوَّن فيها<lb/>العذاب، واشتدت بها الخطوب.<lb/>إن الأستاذ الإمام لا بد أن يكشف المستقبلُ القريبُ للأمة عن حقيقته الواقعة<lb/>والواضحة في نفوس أصدقائه وطلابه.<lb/>إن الأستاذ الإمام قد أجمع أصدقاؤه وأعداؤه معًا على أنه نابغة من نوابغ<lb/>عصره، وإن اختلفت أنظار الفريقين في مَدرك جهة النبوغ، وعندي أنه مع نبوغه<lb/>وتفوُّقه على أقرانه في كثير من مسائل الوجود المعروضة على البحث، هو عبقري<lb/>من كبار العبقريين في نظرياته الدينية، التي ليست لها صورة واضحة في دين<lb/>الإسلام [4] ، وخصوصًا فيما يتعلق بالعلم ونظام التعليم.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن أكبر آية تدل على عظمة الأستاذ في نفوس الأمة ازياد تعلُّق القلوب به بلا<lb/>سبب عادي يحال عليه ذلك التعلق وراء الفضيلة المجردة والنبوغ والعبقرية؛ لأنه<lb/>وإن كان رجلاً سياسيًّا ومدنيًّا، إلا أن السياسة لم تكن من مظاهره الواضحة، بل<lb/>كان مظهره الحقيقي والرسمي أنه رجل ديني من كبار علماء الدين، وليس الدين<lb/>في مصر عوامل قوية نحيل عليها تفكير الناس في إحياء ذكره، بل الدين - كما<lb/>ترون - ذابل في جو الفساد المنتشر الذي ينتزع الحق والفضيلة انتزاعًا، ولو أن<lb/>الأستاذ الإمام كان مظهره سياسيًّا لما بلغ منا العجب مبلغه، إذا فكرت الأمة بعد هذا<lb/>الزمن الطويل في إحياء ذكره؛ لأن الحياة السياسية فتيَّة في العالم، ونامية ملتهبة،<lb/>متمشِّية مع العواطف، ومتغلغلة في نفوس الخاصة، والجماهير ترتكز على أقل<lb/>الأسباب.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن الأستاذ الإمام قد كان محبوبًا عند الخاصة، وكانوا في زمنه قليلين، وكان<lb/>مُصادَرًا من الجماهير تبعًا لمصادرة رجال الدين له، وقد افترق العقلاء في كل<lb/>فكرة تصادفها المعارضة على فرقتين: هل الحق مع الأقلية أو الأكثرية؟ .<lb/>وعندي أن المسألة واضحة لا تحتاج إلى احتدام الجدل وتشعب الآراء، إن<lb/>الحق يكون مع الأقلية دائمًا إذا كانت الأمة سائرة في حياة تقليدية، مضى على<lb/>العمل بها زمان طويل، فتحكَّمت في النفوس، سواء أكانت الحياة دينية أم مدنية،<lb/>والأمة في دور جهالتها، ثم جاءها رجل من أبنائها - أو من غير أبنائها - وله<lb/>عقلية راجحة، وشخصية واضحة، فدعاها إلى الإصلاح بالحجة والبرهان، ولفتها<lb/>إلى دلائل الحياة الصحيحة ونماذجها، فصادمته، ولم تذعن له بادئ ذي بدء، اللهم<lb/>إلا النزر القليل؛ لأن عقولها محصورة في دائرة حياتها الموروثة، ومن الصعب<lb/>أن تتخطَّى تلك الدائرة بسهولة، قبل أن يصادفها شيء من التهذيب بالتجرِبة<lb/>والتعليم، ففي هذه الحالة يكون الحق دائمًا مع الأقلية، وعلى هذا النحو كانت حياة<lb/>الأنبياء وكبار المصلحين، وقد كانت معارضة الأستاذ الإمام من هذا القبيل.<lb/>وأما إذا نزل بالأمة حادث ديني أو مدني، فاصطدمت به العقول، واحتدم فيه<lb/>الجدل، وانقسم المفكرون إلى قسمين، تبع الجمهور فيه أحد الفريقين، فالحق في<lb/>تلك الحالة - بلا ريب - مع الأكثرية، خصوصًا إذا كانت الأقلية بجانبيها القوة<lb/>المجردة؛ لأن الجمهور لا يسير إلا في طريق الأمارات الظاهرة، والدلائل<lb/>الواضحة، البعيدة عن المخارف، والبريئة من الظنون والشكوك، وليس الجمهور<lb/>في تلك الحالة سائرًا بعقليته الساذجة، وإنما هو تابع من جهة لطائفة من المفكرين،<lb/>قد أناروا له الطريق، ومنساق من جهة أخرى بما أودعه الله في فطرته السليمة من<lb/>الاستعداد لقبول الحق بسرعة، وهي الفطرة القوية التي نصر الله بها الأنبياء<lb/>والمرسلين.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن تبعة إهمال ذكرى الأستاذ الإمام - في هذه المدة الطويلة - لا يجوز أن<lb/>تُلْقَى على عاتق المعاهد الدينية؛ فإن هذا النوع من الحفاوة لم يكن معروفًا لهم، ولا<lb/>مألوفًا عندهم، وقد أدوا للأستاذ الإمام أكبر ما يعرفون من الحفاوة والذكرى بالترحُّم<lb/>عليه كلما ذكروا الاستدلال بأقواله إذا أظلم عليهم الأمر، والتمسك بمبادئه،<lb/>والنهوض في سبيل تعليمه وإرشاداته، حتى إن مذهبه لَيزداد انتشارًا في كل يوم،<lb/>خصوصًا بين الطلاب، وإن المعاهد الدينية - بفضل إرشاداته - سائرة في طريق<lb/>الرقي والإصلاح الذي كان ينشده - رحمه الله تعالى - فالحمد لله على نعمة التوفيق،<lb/>والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي سرور الزنكلوني <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من علماء الأزهر<lb/>بهذه الكلمة انتهى ما قيل في الحفلة، وانفضَّ على أثرها الاجتماع.<lb/>***<lb/>بعض ما أُرسل إلى اللجنة من منظوم ومنثور<lb/>قصيدة قديمة<lb/>لصاحب الفضيلة مفتي الديار المصرية / عبد الرحمن قراعة<lb/>لما ولي الأستاذ الإمام إفتاء الديار المصرية نظم الأستاذ الفاضل الأديب عبد<lb/>الرحمن قُرَّاعة (مفتي الديار المصرية) لهذا العهد قصيدة بليغة هنَّأه بها، وهذا<lb/>الأستاذ يفتخر بأن الإمام قد أجاز قوله له مرة: إنه أصغر إخوانه، وأكبر أولاده،<lb/>ذلك بأنه حضر معه دروس بعض شيوخه، ومنهم السيد جمال الدين، وحضر عليه<lb/>بعض ما قرأه من الكتب، وقد نشرت تلك القصيدة في المجلد الثاني من المنار،<lb/>وقد نسخها الأستاذ أحمد زكي باشا؛ لتُقرأ في الحفلة لقوة المناسبة التي لا يغفل عنها<lb/>الباشا، وهي أن هذا الاحتفال لإحياء ذكرى مفتي الديار المصرية، ويرأسها خَلَفه<lb/>في إفتاء الديار المصرية، فناسب أن تُتلَى فيه قصيدة لخلفه في إفتاء الديار<lb/>المصرية، ولكن الوقت لم يتسع لإنشادها، ولإبداع أحمد زكي باشا في شرح هذه<lb/>المناسبة لها، فاقترح على اللجنة أن تنشرها فيما تطبعه من بيان احتفالها، وهي:<lb/>بهديك في الفتوى إلى الحق نهتدي <gap resp="#org_MS"/> ومن فيض هذا الفضل نجدى ونجتدي<lb/>سمت بك للعلياء نفسٌ أبيَّة <gap resp="#org_MS"/> وعزمة ماضٍ كالحسام المجرَّد<lb/>ورأي رشيد في الخطوب وحُنكة <gap resp="#org_MS"/> وتجرِبة في مشهد بعد مشهد<lb/>وعلم كنور الشمس لم يكُ خافيًا <gap resp="#org_MS"/> على أحد إلا على عين أرمد<lb/>فضائل شتى في الأفاضل فرقت <gap resp="#org_MS"/> ولكنها حلت بساحة مفرد<lb/>ولو جاز تعدادي لها لعددتها <gap resp="#org_MS"/> ولكنها جازت مقام التعدد<lb/>ففِيمَ أطيل القول والشعر قاصر <gap resp="#org_MS"/> وماذا يفي قولي ويغني تزيُّدي<lb/>أمولاي يا مولاي دعوة مخلص <gap resp="#org_MS"/> تقول فيصغى أو تؤم فيقتدي<lb/>لكل زمان من بنيه مجدد <gap resp="#org_MS"/> لما أبلت الأهواء من دين أحمد<lb/>وقد علم الأقوام أن محمدًا <gap resp="#org_MS"/> مجدد هذا الدين في اليوم والغد<lb/>يمينًا بمَن بالفضل خصص (عبده <gap resp="#org_MS"/> محمدًا) الداعي لهدْي محمد<lb/>وقلده عِقدَ الفتاوى فأصبحت <gap resp="#org_MS"/> تتيه به الفُتيا بخير مقلد<lb/>لتخترقنَّ الحجب بالرشد لا الهوى <gap resp="#org_MS"/> وتبني منارَ الحق بالفكر واليد<lb/>فتوضح من إشكاله كل غامض <gap resp="#org_MS"/> وتفتح من أبوابه كل موصد<lb/>إليك أزفّ المدح شعرًا مقصدًا <gap resp="#org_MS"/> على بُعد عهدي بالقريض المقصد<lb/>لأبلغ نفسي بامتداحك سُؤلها <gap resp="#org_MS"/> وأقضي حقًّا لم يمكن بمجدد<lb/>فجاء على قدري ولكن شافعي <gap resp="#org_MS"/> لدى قدرك السامي نبالة مقصدي<lb/>وهنّأتُ نفسي ثم هنّأت معشري <gap resp="#org_MS"/> وهنأت أوطاني بما نال سيدي<lb/>وقلت لمصر هنِّئيه وأرخي <gap resp="#org_MS"/> (بهديك في الفتوى إلى الحق نهتدي)<lb/>سنة 1317 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 41 90 527 13941 569<lb/>لقد سبق التاريخ عشرًا فلم أجد <gap resp="#org_MS"/> من الياء بُدًّا بعد طول تردد<lb/>فزِدت كما أبغي ومَن يُلف مخلَصًا <gap resp="#org_MS"/> من النقص يطلب للكمال ويزدد<lb/>فلا زلت يا مولاي فينا محسدًا <gap resp="#org_MS"/> وحاسدك المغبون غير محسَّد<lb/>(نُشرت في مجلة (<title level="j" change="#d2e191">المنار</title>) الإسلامية، عدد 24 سنة 1899)<lb/>***<lb/>محمد عبده<lb/>للشاب النجيب محمود أفندي كامل [5]<lb/>(نجل الأستاذ العالم العامل محمد علي بك كامل المحامي الشهير)<lb/>في مثل هذا الشهر من سبعة عشر عامًا مضت، رشق الدهر قلب مصر بسهم<lb/>أدماه، وهبت عواصفه على أهل الكنانة، فأثارت لوعتهم، وتركت في كل دار<lb/>مأتمًا، لم يشفق، أجل لم يشفق ذلك الدهر الغلاب على أبناء مصر، فأخذهم على<lb/>غِرَّةٍ.<lb/>اختطف من بين أحضانهم أباهم الحنون - وهم فرحون بالنظر إليه، جذلون<lb/>لقربهم منه - فقلب أفراحهم أتراحًا، وبِشْرهم عبوسًا، اختطف أمهم الرؤوم التي<lb/>كانت ترضعهم من ثديها أفاويق رنقها الكمال، واكتنفها الجلال.<lb/>اختطف قائدهم الذي كان يرفع - وهو في مقدمتهم - نبراس الحق؛ ليُنير لهم<lb/>الصراط المستقيم، فلا يضلوه.<lb/>اختطف الحكيم الوقور، الفيلسوف القدير، الشهم الهمام، الأستاذ الإمام الشيخ<lb/>(محمد عبده) .<lb/>إن لموت العظيم - خصوصًا إذا كان كفقيدنا، وفي ظروف فقيدنا - من الأثر<lb/>في نفوس قومه ما يقف قلم أقدر الكُتاب عن أن يسطر وصفه، ويعجز أفصح<lb/>الخطباء عن إيفائه حقَّه، حزن شامل يعم الأمة، ويضع غشاوة كثيفة تحجب عن<lb/>الأبصار الأفراح، وتنهُّدات تخرج من أعماق نفوس مكتومة، وحسرات تختلج في<lb/>قلوب دامية، وأكباد حرَّى، وأفكار سوداء صامتة، تتخيَّلها الأفئدة المكلومة،<lb/>ونظر إلى العالم كأنه ضاق على رحبه، وشعور بالوحدة، وحاجة إلى العُزْلة، هذا<lb/>ما كان يشعر به أولئك الشجعان الذين حضروا موت عظيمنا، أجل أسميهم شجعانًا،<lb/>ولا أكون مغاليًا؛ لأنهم صبروا على تحمُّل تلك الكارثة العظمى، والمصيبة<lb/>الكبرى، وهذا ما نشعر به نحن الآن، وقد قمنا لإحياء ذكرى ذلك الراحل الكريم<lb/>الذي خرج من صَدَفَة مصر؛ فصار درة يتيمة في تاج الشرق، تخطف الأبصار،<lb/>وتُلْقِي الهيبة في القلوب.<lb/>ليتني كنت في أيامه أقتفي آثاره، وأترسَّم خطواته، أرتشف من منهل علمه<lb/>العذب، وفضله الفياض، أتخذ من أعماله عظة وعبرة، تكون لي درسًا في حالي<lb/>واستقبالي، أنصت إلى عظاته البليغة، فتكون على نفسي بردًا وسلامًا، أقصده إذا<lb/>التبس عليَّ أمر، فيستبدل شكِّي باليقين، أجتهد أن أشابهه، فأسمو نفسًا وعلمًا<lb/>وخلقًا.<lb/>إننا نُجِلُّهُ ونُجِلُّ فيه كل شيء، نُجِلُّ أنفته ونفسه العالية، نُجِلُّ إقدامه وصبره<lb/>وجَلَده، نجل كماله وورعه وتقواه، نجل غيرته وهمته الشمَّاء، نجل أمانته<lb/>ونزاهته وشهامته، نجل قيامه بالواجب على الوجه الأكمل، نجل عبقريته التي<lb/>تطأطئ لها هامات أكابر العلماء الأفذاذ، نجل وطنيته الحرة، تلك الوطنية التي<lb/>كانت تعمل، وهي صامتة.<lb/>(إن فناءً في الحق لَهو عين البقاء) كلمة مأثورة خرجت من فم ذلك العظيم،<lb/>فكانت من جوامع الكلم، كلمة انطبقت على نفسه الكريمة تمام الانطباق، كلمة<lb/>(يا حبذا) لو عرف معناها الدنيويون، وتشرَّبت بها نفوسهم.<lb/>نعم، قمنا بعد سبعة عشر عامًا ننشر للملأ آية سافرة من إخلاص، وولاء<lb/>ذلك الرجل لوطنه ودينه، ومثلاً حيًّا للعبقرية الشرقية والنبوغ المصري، وخير<lb/>مثال للعظمة يحتذي مثالَه طلابُها، ويتخذه قدوةً عشاقُها.<lb/>فسلامٌ على تلك الهمة الوثابة التي كتم القبر أنفاسها، وكبح الثرى جماحها.<lb/>سلام على تلك السجايا التي تأصلت جذورها في نفسه، فلم يقدر على<lb/>اقتلاعها إلا الموت.<lb/>سلام على تلك الروح الطاهرة التي ترفرف الآن في سماء الخلود.<lb/>سلام على تلك العبقرية التي ظهرت ظهور الشمس تبدد فلول الظلام.<lb/>سلام على تلك الهبة الكتابية، والميزة الصحفية التي وقفها على تقويم<lb/>اعوجاج أمته، والأخذ بيدها.<lb/>سلام على تلك الهيبة والمكانة الرفيعة التي لم تُحدث في نفسه أي إعجاب أو<lb/>كبرياء.<lb/>سلام على ذلك الشعاع الوهَّاج الذي كان يؤثر في القلوب، ويكبل الإرادة<lb/>فحجبت ظلمة القبر لمعانه.<lb/>سلام على ذلك المجد الطريف، والسؤدد المنيف، والعزة والوقار.<lb/>سلام على ذلك الإيمان الراسخ، والعقيدة الثابتة والصلاح والورع.<lb/>سلام على ذلك الضمير الحي الذي عرف الواجب فأداه، والجميل فأولاه.<lb/>سلام على ذلك الوجدان الراقي الذي كان ينبض لبؤس الناس، ويفرح لفرحهم.<lb/>سلام على مَن كان للإسلام علمًا فانطوى، وللوطنية نصيرًا فانزوى.<lb/>سلام على سعادة زائلة ذاق حلوها بعضنا، ثم ذهبت فأصبحت أثرًا بعد عين.<lb/>سلام عليه ما دام فينا عرق ينبض، ونفس تشعر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي على وتيرة واحدة.<lb/>(2) يشير إلى يوم تأبين المرحوم الأستاذ الإمام فقد كان المؤبِّنون يومئذ ستة، أولهم الأستاذ الشيخ أحمد أبو خطوة والثاني حسن عاصم باشا، والثالث حسن عبد الرازق باشا، والرابع قاسم أمين بك، والخامس حفني ناصف بك، والسادس حافظ إبراهيم بك، وقد مات المؤبنون على ترتيب وقوفهم في الخطابة واحدًا بعد واحد، ولم يبقَ غير حافظ - أطال الله بقاءه - وقد نظم ذلك المرحوم حفني بك ناصف بأبيات، بعث بها إلى الشاعر منها:<lb/>أتذكر إذ كنا على القبر ستة <gap resp="#org_MS"/> نعدِّد آثار الإمام ونندب<lb/>وقفنا بترتيب وقد دَبَّ بيننا <gap resp="#org_MS"/> ممات على وفق النظام مرتَّب<lb/>أبو خطوة ولى وقفَّاه عاصم <gap resp="#org_MS"/> وجاء لعبد الرازق الموت يطلب<lb/>فلبَّى وغابت بعده شمس قاسم <gap resp="#org_MS"/> وعما قريب نجم محياي يغرب.<lb/>(3) كانت الكلمة ارتجالية، وكُتبت بعد القائها بزمن طوبل في الجملة، فلا بد أن ينقص المكتوب فيها جملاً، ويزيد أخرى، ولو بسطًا وإيضاحًا، أو يختلف ترتيبًا.<lb/>(4) هذه الكلمة مجملة مبهمة، يجلي ما بعدها بعض ما فيها من الإجمال.<lb/>(5) لهذا الشاب الفضل الأول في القيام بالاحتفال بذكرى الأستاذ الإمام؛ لأنه أول مَن ذكَّر به، ودعا إليه على صفحات الجرائد.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p611" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3304.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="611"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التسمية باسم الأستاذ الإمام</head>
<tei:p>
               <lb/>في المغرب الأقصى<lb/>
               <lb/>جرت عادة البشر في جميع الأمم بأن يسمّوا أولادهم بأسماء عظماء الرجال حبًّا<lb/>بذِكْرهم، وتفاؤلاً باقتداء هؤلاء الأولاد بهم، وقد قرأنا بجريدة السعادة في العدد الذي<lb/>صدر منها في رباط الفتح من بلاد المغرب الأقصى بتاريخ 27 ذي الحجة الماضي<lb/>تحت عنوان محمد عبده الثاني ما نصه:<lb/>(بُشر صديقنا العضو الرئيسي بالمحكمة العليا الفقيه السيد عبد الحفيظ الفاسي<lb/>بولدٍ ذكرٍ، سماه على بركة الله (محمد عبده) تذكارًا لاسم الشيخ محمد عبده المصري<lb/>عظيم علماء الإسلام، فنِعم الولد، ونعم التذكار لذلك الرجل العظيم {وَذَكِّرْ فَإِنَّ<lb/>الذِّكْرَى تَنفَعُ الْمُؤْمِنِينَ} (الذاريات: 55) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p612" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3305.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="612"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الوثائق الرسمية للمسألة العربية</head>
<tei:p>
               <lb/>عود على بدء<lb/>
               <lb/>المكاتبات بين أمير <placeName>مكة</placeName> بالأمس وملك <placeName>الحجاز</placeName> اليوم<lb/>وبين نائب ملك الإنكليز بمصر<lb/>لا يزال جمهور المشتغلين بالسياسة من عرب الأقطار السورية والعراقية<lb/>ومصر يجهلون أسباب الثورة التي قام بها أمير <placeName>مكة</placeName> بمساعدة بعض السوريين<lb/>والعراقيين؛ لأنه كان يكتم ما دار بينه وبين معتمد الدولة البريطانية في مصر،<lb/>وما اتفقا عليه، حتى عن أولاده قواد جيوشه، وإنما كان يمنِّيهم بأن الذي تقرر،<lb/>واتفق عليه الفريقان هو استقلال جميع البلاد العربية العثمانية، وجعْلها مملكة<lb/>عربية حرة له! ، وقد ظهر بعد ذلك أن ما عرضه على إنكلترة، فقبلت بعضه<lb/>بقيود، وشروط - يجعل البلاد تحت حمايتها في الداخل والخارج!<lb/>وقد كان جميع أنصاره وأنصار أولاده الأمراء موالين للدولة البريطانية إلى<lb/>أن انكشف الغطاء، وظهر ما كان مِن اتفاقها مع فرنسة على قسمة الولايات العربية<lb/>بينهما من حدود مصر، والبحر الأحمر إلى خليج فارس، واحتل كل منهما<lb/>حصته، وتصرف فيها تصرف المالك فيما ورثه عن آبائه وأجداده من الأرض،<lb/>فعند هذا رجع بعضهم عن موالاتها، وتعليق الآمال بها دون بعض.<lb/>ثم نشر الأمير فيصل في <placeName>دمشق</placeName> نص المعاهدة التي أخذها من والده؛ ليحتج<lb/>بها على الحكومة البريطانية، وظهر منها أنها تتضمن حمايتها لجميع البلاد العربية<lb/>التي طلب استقلالها؛ ليكون ملكها، فخابت آمال أناس آخرين، وسكتوا عن<lb/>التبجُّح أو الاحتجاج بذلك العهد أو الوعد، ولكن لا يزال لهم أنصار يتولونهم،<lb/>ويتولونها، وأنصار يتولونها من دونهم، وآخرون يتولونهم من دونها، ولا يزال<lb/>فيهم مَن يطالب الدولة البريطانية بما تطالبها به جريدة (<title level="j" change="#d2e191">القبلة</title>) بالأقوال الرسمية<lb/>وغير الرسمية بأن تفي بعهدها، وتنجز وعدها لملك <placeName>الحجاز</placeName>، بل ملك العرب كلها،<lb/>ومن العجائب أن يكون كثير من أهل فلسطين من هؤلاء الأولياء الذين يسمون<lb/>ملك <placeName>الحجاز</placeName> (بالمنقذ) ، وإنما أنقذهم من حكم <placeName>الدولة العثمانية</placeName> الإسلامية،<lb/>الرحيمة المساوية بينهم وبين الترك في كل الحقوق، ووضعهم بثورته تحت حكم<lb/>سيطرة الدولة البريطانية، والشيعة اليهودية الصهيونية، ولا يزال يوجد فيهم مَن<lb/>يظن أن وفاء الدولة البريطانية بوعدها ينيلهم الاستقلال، كما يظن أولياؤه في<lb/>سورية الشمالية أنه ينقذهم من فرنسة، ولو بجعلهم تحت انتداب إنكلترة أو حمايتها،<lb/>وإن كانوا لا يجهلون أن انتدابها كان شرًّا على فلسطين من انتداب فرنسة على<lb/>سائر سورية؛ فإن كان الضغط على العراقين دون الضغط عليهم، فسببه أن حال<lb/>العراقيين كانت خيرًا من حالهم، وإنما تنال الشعوب باستعدادها وأعمالها، لا<lb/>بأمانيها وأقوالها.<lb/>ندع هؤلاء الأغرار يتخبَّطون في غرارتهم وغرورهم إلى أن يعلم الزمان مَن<lb/>كان قابلاً للعلم، ويربي مَن كان قابلاً للتربية، ونساعد الزمان على ذلك ببيان ما<lb/>تمحَّص من الحقائق، ونشر ما نعلم من البينات والوثائق؛ لتكون عبرة للمعتبرين،<lb/>وحجة على الجاهلين والمكابرين.<lb/>كلما دخلت مسائل الشرق في طور جديد ترى المتَّكلين على صاحب الحجاز<lb/>وأولاده من السوريين - ولا سيما الفلسطينيين منهم - عادوا إلى نغمة المعاهدة بين<lb/>الملك حسين والإنكليز يطالبون بها، ويزعمون أن الملك حسينًا وضعها،<lb/>وأمضاها باسم الأمة العربية لا باسمه وحده، ونسأله تعالى أن يكفي هذه الأمة<lb/>العربية شر تلك المعاهدة التي يريدون استعباد الأمة العربية بها.<lb/>ألا أيها النائمون أفيقوا، ويا أيها المخدوعون بأقوال العائشين من فضلات<lb/>آكِلِي أثمان أمتكم وبلادكم تنبَّهوا، قد آن لكم أن تعلموا أن تلك القصاصة من الورق<lb/>التي يسميها الملك حسين (مقررات النهضة) ، ويسميها النافخون ببوقه المعاهدة<lb/>الإنكليزية العربية، هي وثيقة من الملك حسين بجعْل البلاد العربية كلها، حتى<lb/>الحجاز تحت حماية الحكومة البريطانية في داخلها وخارجها، وتنص على إعطائها<lb/>الحق باحتلال ولاية <placeName>البصرة</placeName> لتأمين السيطرة على <placeName>العراق</placeName>، فيجب على كل عربي<lb/>مخلص لأمته وبلاده أن يرفضها، وينكر أن يكون لواضعها أدنى حق في وضعها،<lb/>والافتيات على حقوق مسلمي الأرض في <placeName>الحجاز</placeName>، وحقوق زعماء الأمة العربية في<lb/>الجزيرة وسورية و<placeName>العراق</placeName> بوضْعه هذه الوثيقة الموجبة لاستعبادهم، وتصرف<lb/>الإنكليز في بلادهم.<lb/>هذه المقررات هي التي نشرها الأمير فيصل قائد الجيش الشرقي لدول الحلفاء-<lb/>يوم نشرها - وملك <placeName>العراق</placeName> اليوم في جريدة <title level="j" change="#d2e191">المفيد</title>، ونشرناها في المنار نقلاً<lb/>عنها، وإننا نعيد اليوم نشرها مع الوثائق الأخرى المتعلقة بها، التي أشار الملك<lb/>فيصل إلى أن الإنكليز اعترفوا بها، ولم يعترفوا بوجود معاهدة، وهذا نصها<lb/>بالمعنى الصحيح الذي كتبه والده:<lb/>صورة ما تقرر مع بريطانيا العظمى<lb/>بشأن النهضة العربية<lb/>(1) تتعهد بريطانيا العظمى بتشكيل حكومة عربية مستقلة بكل معاني<lb/>الاستقلال في داخليتها وخارجيتها، وتكون حدودها شرقًا من بحر خليج فارس،<lb/>ومن الغرب بحر القلزم، والحدود المصرية، والبحر الأبيض وشمالاً حدود ولاية<lb/>حلب و<placeName>الموصل</placeName> الشمالية إلى نهر الفرات، ومجتمعة مع الدجلة إلى مصبها في<lb/>بحر فارس، ما عدا مستعمرة عدن، فإنها خارجة عن هذه الحدود! ، وتتعهد هذه<lb/>الحكومة برعاية المعاهدات والمقاولات التي أجرتها بريطانيا العظمى مع أي شخص<lb/>كان من العرب في داخل هذه الحدود - بأنها تحل في محلها في رعايته وصيانة تلك<lb/>الحقوق وتلك الاتفاقيات مع أربابها أميرًا كان أو من الأفراد.<lb/>(2) تتعهد بريطانيا العظمى بالمحافظة على هذه الحكومة وصيانتها من أي<lb/>مداخلة كانت بأي صورة كانت في داخليتها، وسلامة حدودها البرية والبحرية من<lb/>أي تعدٍّ بأي شكل يكون، حتى ولو وقع قيام داخلي من دسائس الأعداء، أو من<lb/>حسد بعض الأمراء فيه، تساعد الحكومة المذكورة مادةً ومعنًى على دفع ذلك القيام<lb/>لحين اندفاعه، وهذه المساعدة في القيامات أو الثورات الداخلية تكون مدتها محدودة،<lb/>أي لحين يتم للحكومة العربية المذكورة تشكيلاتها المادية.<lb/>(3) تكون <placeName>البصرة</placeName> تحت إشغال العظمة البريطانية لحينما يتم للحكومة<lb/>الجديدة المذكورة تشكيلاتها المادية، ويعين من جانب تلك العظمة مبلغ من النقود<lb/>يُراعَى فيه حالة احتياج الحكومة العربية، التي هي حكمها قاصرة في حِضن<lb/>بريطانيا، وتلك المبالغ تكون في مقابلة ذلك الإشغال.<lb/>(4) تتعهد بريطانيا العظمى بالقيام بكل ما تحتاجه ربيبتها الحكومة العربية<lb/>من الأسلحة، ومهماتها، والذخائر، والنقود مدة الحرب.<lb/>(5) تتعهد بريطانيا العظمى بقطع الخط من مرسين، أو ما هو مناسب من<lb/>النقط من تلك المنطقة لتخفيف وطأة الحرب عن البلاد لعدم استعدادها (انتهى) .<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا ما كتبه الملك حسين بن علي إذ كان أمير <placeName>الحجاز</placeName> من قِبَل الدولة العثمانية<lb/>إلى السر هنري مكماهون؛ ليعرضه على دولته، ويقنعها بأن ترضى بجعْله<lb/>الأساس الذي تُبنَى عليه ثورة أمير <placeName>مكة</placeName> على دولته! ، وملخصها أن إنكلترة هي<lb/>التي تؤسس الحكومة العربية، وهي التي تتولى حمايتها، وحفظ حدودها، وحفظ<lb/>الأمن فيها للاعتراف بأنها قاصرة في حجر إنكلترة القيِّمة عليها! ، ولكن دولته لم<lb/>ترضَ بجعْل هذه القواعد معاهدة بينها وبين أمير <placeName>مكة</placeName>، بل طفق مندوبها السامي<lb/>بمصر يناقشه فيها، ويلهيه عن المهم منها، وكلما اعترف لهم بشيء اتخذوه حجة<lb/>عليه، يحفظونها إلى وقت الحاجة، وأعظم حُججهم عليه جعْل جميع البلاد العربية<lb/>تحت حمايتهم.<lb/>وقد نشر الملك فيصل بعض ما جاء في أحد كتب السر هنري مكماهون إلى<lb/>والده بشأن الحدود، وقد آن لنا نحن أن ننشر النصوص التي يهمنا أمرها من تلك<lb/>الكتب؛ لأن ما نُشر لم يكفِ لإزالة اللبس، وكشف القناع عن الغش، وما لنا لا<lb/>ننشرها وقد تداولتها الأيدي في الشرق والغرب؟ !<lb/>أُرسلت تلك (المقررات) من <placeName>مكة</placeName> إلى مصر في ضمن كتاب للسر هنري<lb/>مكماهون في 27 شعبان سنة 1333، وهاك ما أجابه في أول كتاب بعدها:<lb/>***<lb/>الكتاب الأول<lb/>(من نائب ملك الإنكليز بمصر إلى أمير <placeName>مكة</placeName> في شأن الثورة الحجازية)<lb/>(في 19 شوال سنة 1333 الموافق 30 أغسطس سنة 1915)<lb/>كتاب من السر آرثر مكماهون نائب ملك الإنكليز بمصر<lb/>في 19 شوال سنة 1333 - 30 أغسطس سنة 1915<lb/>إلى السيد الحسيب النسيب، سلالة الأشراف، وتاج الفخار، وفرع الشجرة<lb/>المحمدية، والدوحة القرشية الأحمدية، صاحب المقام الرفيع، والمكانة السامية<lb/>السيد ابن السيد، والشريف ابن الشريف، السيد الجليل المبجل دولتلو الشريف<lb/>حسين، سيد الجميع، أمير <placeName>مكة المكرمة</placeName>، قبلة العالمين، ومحط رحال المؤمنين<lb/>الطائعين، عمت بركته الناس أجمعين! .<lb/>بعد رفع رسوم وافر التحيات العاطرة، والتسليمات القلبية الخالصة من كل<lb/>شائبة - نعرض أن لنا الشرف بتقديم واجب الشكر لإظهاركم عاطفة الإخلاص<lb/>وشريف الشعور والإحساسات نحو الإنكليز، وقد يسرنا علاوة على ذلك أن نعلم أن<lb/>سيادتكم ورجالكم على رأي واحد، وأن مصالح العرب هي نفس مصالح الإنكليز،<lb/>والعكس بالعكس؛ ولهذه النية، فنحن نؤكد لكم أقوال فخامة اللورد كتشنر التي<lb/>وصلت إلى سيادتكم عن يد علي أفندي وهي التي كان موضحًا بها رغبتنا في<lb/>استقلال بلاد العرب وسكانها، مع استصوابنا للخلافة العربية عند إعلانها، وإننا<lb/>نصرح هنا - مرة أخرى - أن جلالة ملك بريطانيا العظمى رحب باسترداد الخلافة<lb/>إلى عربي صميم من فروع تلك الدوحة النبوية المباركة.<lb/>وأما من خصوص مسألة الحدود والتخوم فالمفاوضة فيها تُظهر أنها سابقة<lb/>لأوانها، وتصرف الأوقات سُدى في مثل هذه التفاصيل؛ في حالة أن الحرب دائرة<lb/>رحاها؛ ولأن الأتراك لا يزالون محتلين لأغلب تلك الجهات احتلالاً فعليًّا، وعلى<lb/>الأخص ما علمناه - وهو مما يدهش ويحزن - أن فريقًا من العرب القاطنين بتلك<lb/>الجهات نفسها قد غفل وأهمل هذه الفرصة الثمينة التي ليس أعظم منها، وبدل إقدام<lb/>ذلك الفريق على مساعدتنا نراه قد مد يد المساعدة إلى الألمان والأتراك!<lb/>نعم، مد يد المساعدة لذلك السلاب النهَّاب الجديد وهو الألمان، وذلك الظالم<lb/>العَسوف وهو الأتراك، ومع ذلك فإنَّا على كمال الاستعداد لأن نرسل إلى ساحة<lb/>دولة السيد الجليل ما للبلاد العربية المقدسة، والعرب الكرام - من الحبوب<lb/>والصداقات المقررة من البلاد المصرية، وستصل بمجرد إشارة سيادتكم، وفي<lb/>المكان الذي تعينونه، وقد عملنا الترتيبات اللازمة لمساعدة رسولكم في جميع<lb/>سفراته إلينا، ونحن على الدوام معكم قلبًا وقالبًا، مستنشقين رائحة مودتكم الذكية،<lb/>ومستوثقين بعُرى محبتكم الخالصة، سائلين الله سبحانه وتعالى دوام حسن العلائق<lb/>بيننا.<lb/>وفي الختام أرفع إلى تلك السدّة العليا كامل تحياتي وسلامي، وفائق احترامي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص <gap resp="#org_MS"/> السير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> آرثر مكماهون<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب جلالة الملك<lb/>وقد أجاب الشريف حسين على هذه الكتاب بكتاب مؤرخ في 29 شوال يُلِحُّ<lb/>فيه بقبول تلك الحدود المعينة فيما سماه (مقررات النهضة) ، فأجابه بالكتاب التالي:<lb/>***<lb/>كتاب ثانٍ<lb/>(من نائب الملك آرثر مكماهون إلى الشريف حسين)<lb/>(في 15 ذي الحجة سنة 1333)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى فروع الدوحة المحمدية، وسلالة النسب النبوي، الحسيب النسيب، دولة<lb/>صاحب المقام الرفيع، الأمير المعظم، السيد الشريف ابن الشريف، أمير مكة<lb/>المكرمة، صاحب السدة العليا، جعله الله حِرْزًا منيعًا للإسلام والمسلمين، بعونه<lb/>تعالى، آمين، وهو دولة الأمير الجليل الشريف حسين بن علي أعلى الله مقامه.<lb/>قد تلقيت بيد الاحتفاء والسرور رقيمكم الكريم المؤرخ بتاريخ 29 شوال سنة<lb/>1333، وبه من عباراتكم الودية المحضة وإخلاصكم ما أورثني رضاءً، وحبورًا.<lb/>إني متأسف أنكم استنتجتم من عبارة كتابي السابق أن قابلت مسألة الحدود<lb/>والتخوم بالتردد والفتور؛ فإن ذلك لم يكن القصد من كتابي قط، ولكني رأيت حينئذٍ<lb/>أن الفرصة لم تكن قد حانت بعد للبحث في ذلك الموضوع بصورة نهائية، ومع<lb/>ذلك فقد أدركت من كتابكم الأخير أنكم تعتبرون هذه المسألة من المسائل الهامة<lb/>الحيوية المستعجلة؛ فلذلك فإني قد أسرعت في إبلاغ حكومة بريطانيا العظمى<lb/>مضمون كتابكم، وإني بكمال السرور أبلِّغكم بالنيابة عنها التصريحات الآتية التي لا<lb/>شك في أنكم تُنزلونها منزلة الرضى والقبول:<lb/>إن ولايتي مرسين وإسكندرونة، وأجزاءً من <placeName>بلاد الشام</placeName> الواقعة في الجهة<lb/>الغربية لولايات <placeName>دمشق الشام</placeName>، وحمص، وحماة، وحلب - لا يمكن أن يقال: إنها<lb/>عربية محضة، وعليه يجب أن تُستثنَى من الحدود المطلوبة.<lb/>وأما من خصوص الأقاليم التي تضمها تلك الحدود - حيث بريطانيا العظمى<lb/>مطلقة التصرف (؟) بدون أن تمس مصلحة حليفتها فرنسا (؟) - فإني مفوَّض<lb/>من قِبَل حكومة بريطانيا العظمى أن أقدم المواثيق الآتية، وأجيب على كتابكم بما<lb/>يأتي:<lb/>(1) أنه مع مراعاة التعديلات المذكورة أعلاه، فبريطانيا العظمى مستعدة<lb/>بأن تعترف باستقلال العرب، وتؤيد ذلك الاستقلال في جميع الأقاليم الداخلة في<lb/>الحدود التي يطلبها دولة شريف <placeName>مكة</placeName>.<lb/>(2) أن بريطانيا العظمى تضمن الأماكن المقدسة من كل اعتداء خارجي،<lb/>وتعترف بوجوب منْع التعدي عليها.<lb/>(3) وعندما تسمح الظروف تمد بريطانيا العظمى العرب بنصائحها،<lb/>وتساعدهم على إيجاد هيئات حاكمة ملائمة لتلك الأقاليم.<lb/>(4) هذا، وإن المفهوم أن العرب قد قرروا طلب نصائح وإرشادات<lb/>بريطانيا العظمى وحدها، وأن المستشارين والموظفين الأورباويين لتشكيل هيئة<lb/>إدارة قوية، يكونون من الإنكليز.<lb/>(5) أما من خصوص ولايتي <placeName>بغداد</placeName> و<placeName>البصرة</placeName> فإن العرب تعترف أن مركز<lb/>ومصالح بريطانيا العظمى الموطدة هناك - تستلزم اتخاذ تدابير إدارية مخصوصة<lb/>لوقاية هذه الأقاليم من الاعتداء الأجنبي، وزيادة خير سكانها، وحماية مصالحنا<lb/>الاقتصادية المتبادلة.<lb/>وإني متيِّقن بأن هذ التصريح يؤكد لدولتكم - بدون أقل ارتياب - ميل<lb/>بريطانيا العظمى نحو رغائب أصحابها العرب، وتنتهي بعقد محالفة (؟) دائمية<lb/>ثابتة معهم، ويكون من نتائجها المستعجلة طرد الأتراك من بلاد العرب، وتحرير<lb/>الشعوب العربية من نَيْرِ الأتراك، الذي أثقل كاهلهم السنين الطوال.<lb/>ولقد اقتصرتُ في كتابي هذا على المسائل الحيوية ذات الأهمية الكبرى، وإن<lb/>كان هناك مسائل في خطاباتكم لم تُذكر هنا، فنعود إلى البحث فيها في وقت مناسب<lb/>في المستقبل!<lb/>ولقد تلقيت بمزيد السرور والرضى خبر وصول الكسوة الشريفة وما معها من<lb/>الصدقات بالسلامة، وأنها بفضل إرشاداتكم السامية - قد أُنزلت إلى البر بلا تعب<lb/>ولا ضرر، رغمًا من الأخطار والمصاعب التي سبَّبتها هذه الحرب المحزنة،<lb/>ونرجو الحق سبحانه وتعالى أن يعجل بالصلح الدائم والحرية لأهل العالم!<lb/>إني لمرسل خطابي هذا مع رسولكم النبيل الأمين الشيخ محمد بن عارف بن<lb/>عريفان، وسيعرض على مسامعكم بعض المسائل المفيدة التي هي في الدرجة<lb/>الثانية من الأهمية، ولم أذكرها في كتابي هذا.<lb/>وفي الختام أبث دولة الشريف، ذا الحسب المنيف، والأمير الجليل - كامل<lb/>تحيتي، وخالص مودتي، وأعرب عن محبتي له ولجميع أفراد أسرته الكريمة،<lb/>راجيًا من ذي الجلال أن يوفقنا جميعًا لما فيه خير العالم، وصالح الشعوب، إن<lb/>بيده مفاتيح الأمر والغيب، يحركها كيف شاء، ونسأله تعالى حسن الختام والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب جلالة الملك السير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> آرثر مكماهون<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>رد الشريف على هذا الكتاب بجواب يعترف فيه بأن ولايتي مرسين وأدنه<lb/>ليستا داخلتين في حدود البلاد العربية التي يطلبها، ويقبل تأجيل البحث في ولايتي<lb/>حلب و<placeName>بيروت</placeName> إلى ما بعد الحرب، ويقر المعاهدات المجهولة التي بين بريطانيا،<lb/>وبعض رؤساء العرب، حتى مَن كانوا منهم في المملكة العربية التي هي موضوع<lb/>المساومة بينه وبينها، وقد اعترف لها بالانفراد بالنفوذ فيها.<lb/>فأجابه نائب الملك بالكتاب الآتي:<lb/>***<lb/>كتاب ثالث<lb/>(من نائب ملك الإنكليز بمصر إلى الشريف حسين أمير <placeName>مكة</placeName>)<lb/>(في 8 صفر سنة 1334)<lb/>إلى صاحب الأصالة والرفعة وشرف المحتد سلالة بيت النبوة، والحسب<lb/>الطاهر، والنسب الفاخر، دولة الشريف المعظم السيد حسين بن علي أمير مكة<lb/>المكرمة، قبلة الإسلام والمسلمين، أدامه الله في رفعة وعلاء.<lb/>وبعد: فقد وصلني كتابكم الكريم بتاريخ 24 ذي الحجة سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1333" change="#d3e146">1333</date> هـ،<lb/>وسرني ما رأيت فيه من قبولكم إخراج ولايتي مرسين وأضنه من حدود البلاد<lb/>العربية، وقد تلقيت أيضًا بمزيد السرور والرضى تأكيداتكم أن العرب عازمون<lb/>على السير بموجب تعاليم الخليفة عمر بن الخطاب - رضي الله تعالى عنه -<lb/>وغيره من السادة الخلفاء الأولين - التعاليم التي تضمن حقوق كل الأديان<lb/>وامتيازاتها على السواء، هذا؛ وفي قولكم: إن العرب مستعدون أن يحترموا،<lb/>ويعترفوا بجميع معاهداتنا مع رؤساء العرب الآخرين - يُعلم منه طبعًا أن هذا<lb/>يشمل البلاد الداخلة في حدود المملكة العربية؛ لأن حكومة بريطانيا العظمى لا<lb/>تستطيع أن تنقض اتفاقات قد أُبرمت بينها وبين أولئك الرؤساء!<lb/>أما بشأن ولاتي حلب و<placeName>بيروت</placeName> فحكومة بريطانيا العظمى قد فهمت كل ما<lb/>ذكرتم بشأنهما، ودونت ذلك عندها بعناية تامة، ولكن لما كانت مصالح حليفتها<lb/>فرنسا داخلة فيهما فالمسألة تحتاج إلى نظر دقيق، وسنخابركم بهذا الشأن مرة<lb/>أخرى في الوقت المناسب.<lb/>إن حكومة بريطانيا العظمى كما سبقت فأخبرتكم مستعدة لأن تعطي كل<lb/>الضمانات والمساعدات التي في وسعها إلى المملكة العربية، ولكن مصالحها في<lb/>ولاية <placeName>بغداد</placeName> تتطلب إدارة ودية ثابتة، وإننا نستصوب تمامًا رغبتكم في اتخاذ الحذر،<lb/>ولسنا نريد أن ندفعكم إلى عمل سريع ربما يعرقل نجاح أغراضكم، ولكنَّا في<lb/>الوقت نفسه نرى من الضروري جدًّا أن تبذلوا كل مجهوداتكم في جمع كلمة<lb/>الشعوب العربية إلى غايتنا المشتركة، وأن تحثُّوهم على أن لا يمدوا يد المساعدة<lb/>لأعدائنا بأي وجه كان، فإنه على نجاح هذه المجهودات وعلى التدابير الفعلية التي<lb/>يمكن للعرب أن يتخذوها لإسعاف غرضنا عندما يجيء وقت العمل - تتوقف قوة<lb/>الاتفاق بيننا وثباته، وفي هذه الأحوال فإن حكومة بريطانيا العظمى قد فوضت لي<lb/>أن أبلغ دولتكم أن تكونوا على ثقة من أن بريطانيا العظمى لا تنوي إبرام أي صلح<lb/>كان إلا إذا كان من ضمن شروطه الأساسية حرية الشعوب العربية وخلاصها من<lb/>سلطة الألمان والأتراك!<lb/>هذا، وعربونًا على صدق نيتنا، ولأجل مساعدتكم في مجهوداتكم في غايتنا<lb/>المشتركة فإني مرسل مع رسولكم الأمين مبلغ عشرين ألف جنيه.<lb/>وأقدم في الختام عاطر التحيات القلبية، وخالص التسليمات الودية، مع<lb/>مراسم الإجلال والتعظيم المشموليْن بروابط الألفة والمحبة الصرفة لمقام دولتكم<lb/>السامي ولأفراد أسرتكم المكرمة مع فائق الاحترام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب جلالة الملك بمصر السير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> آرثر هنري مكماهون<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>رد الشريف على هذا الكتاب حامدًا شاكرًا راضيًا واعدًا بالقيام بجمع كلمة<lb/>العرب على قتال الترك، طالبًا بعضَ الأسلحة والذخائر والأقوات.<lb/>فأجابه نائب الملك بالكتاب الآتي:<lb/>***<lb/>كتاب رابع<lb/>(من نائب ملك الإنكليز بمصر إلى الشريف حسين أمير <placeName>مكة</placeName>)<lb/>(في جُمادَى الأولى سنة 1334 يوافق 10 مارس سنة 1916)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إلى ساحة ذلك المقام الرفيع ذي الحسب الطاهر والنسب الفاخر، قبلة الإسلام<lb/>والمسلمين، معدِن الشرف، وطيب المحتد، سلالة مهبط الوحي المحمدي الشريف<lb/>ابن الشريف، صاحب الدولة السيد الشريف حسين بن علي أمير <placeName>مكة</placeName> المعظمة،<lb/>زاده الله رفعة وعلاءً، آمين.<lb/>بعد ما يليق بمقام الأمير الخطير من التجلَّة والاحتشام، وتقديم خالص التحية<lb/>والسلام، وشرح عوامل الألفة وحسن التفاهم والمودة الممزوجة بالمحبة القلبية -<lb/>أرفع إلى دولة الأمير المعظم أننا تلقينا رقيمكم المؤرخ 14 ربيع الآخر من يد<lb/>رسولكم الأمين، وقد سُرِرنا لوقوفنا على التدابير الفعلية التي تنوونها وإنها لَموافِقة<lb/>في الأحوال الحاضرة، وإن حكومة جلالة ملك بريطانيا العظمى تصادق عليها،<lb/>وقد سرَّني أن أخبركم بأن حكومة جلالة الملك صادقت على جميع مطالبكم [1] ،<lb/>وأن كل شيء رغبتم الإسراع فيه وفي إرساله - فهو مرسل مع رسولكم حامل هذا،<lb/>والأشياء الباقية ستحضر بكل سرعة ممكنة، وتبقى في بورت سودان تحت<lb/>أمركم لحين ابتداء الحركة، وإبلاغنا إياها بصورة رسمية كما ذكرتم، وبالمواقع<lb/>التي يقتضى سوقها إليها، والوسائط التي سيكونون حاملين الوثائق بتسليمها إياهم.<lb/>إن كل التعليمات التي وردت في محرركم قد أعلمنا بها محافظ بورت سودان،<lb/>وهو سيجريها حسب رغبتكم، وقد عملت جميع التسهيلات اللازمة لإرسال<lb/>رسولكم حامل خطابكم الأخيرة إلى جيزان، حتى يؤدي مأموريته، التي نسأل الله<lb/>أن يكللها بالنجاح وحسن النتائج، وسيعود إلى بورت سودان، وبعدها يصلكم<lb/>بحراسة الله؛ ليقص على مسامع دولتكم نتيجة عمله.<lb/>وننتهز الفرصة لنوضح لدولتكم - في خطابنا هذا - ما ربما لم يكن واضحًا<lb/>لديكم، أو ما عساه أن يُنتج سوء تفاهم، ألا وهو يوجد في بعض المراكز أو النقط<lb/>المعسكرة فيها بعض العساكر التركية على سواحل بلاد العرب [2] ، يقال إنهم<lb/>يجاهرون بالعداء لنا، والذين هم يعملون على ضرر مصالحنا الحربية البحرية في<lb/>البحر الأحمر، وعليه نرى أنه من الضروري أن نأخذ التدابير الفعالة ضدهم،<lb/>ولكننا قد أصدرنا الأوامر القطعية أنه يجب على جميع بوارجنا أن تفرق بين<lb/>عساكر الأتراك الذين يبدأون بالعداء، وبين العرب الأبرياء الذين يسكنون تلك<lb/>الجهات؛ لأنَّا لا نقدم للعرب أجمع إلا كل عاطفة ودية! ، وقد أبلغنا دولتكم ذلك؛<lb/>حتى تكونوا على بينة من الأمر إذا بُلِّغتم خبرًا مكذوبًا عن الأسباب التي تضطرنا<lb/>إلى عمل من هذا القبيل.<lb/>وقد بلغنا إشاعات مؤداها أن أعداءنا الألداء باذلون جهدهم في أعمال السفن<lb/>ليبثوا بها الألغام في البحر الأحمر، ولإلحاق الأضرار بمصالحنا في ذلك البحر،<lb/>وإنَّا نرجوكم سرعة إخبارنا إذا تحقق لديكم ذلك.<lb/>وقد بلغنا أن ابن الرشيد قد باع للأتراك عددًا عظيمًا من الجِمَال، وقد أُرسلت<lb/>إلى <placeName>دمشق الشام</placeName>، ونأمل أن تستعملوا كل ما لكم من التأثير عليه؛ حتى يكف عن<lb/>ذلك، وإذا هو صمم على ما هو عليه أمكنكم عمل الترتيب مع العربان الساكنين<lb/>بينه وبين سوريا - أن يقبضوا على الجمال حال سيرها، ولا شك أن في ذلك<lb/>صالحًا لمصلحتنا المتبادلة.<lb/>وقد يسرني أن أبلغ دولتكم أن العربان - الذين ضلوا السبيل تحت قيادة السيد<lb/>أحمد السنوسي، وهم الذين أصبحوا ضحية دسائس الألمان والأتراك - قد ابتدءوا<lb/>يعرفون خطأهم، وهم يأتون إلينا وحدانًا وجماعات، يطلبون العفو عنهم والتودد<lb/>إليهم، وقد - والحمد لله - هزمنا القوات التي جمعها هؤلاء الدساسون ضدنا، وقد<lb/>أخذت العرب تبصر الغش والخديعة التي حاقت بهم! ، وإن لسقوط أرضروم من<lb/>يد الأتراك، وكثرة انهزاماتهم في بلاد القوقاس تأثيرًا عظيمًا (؟) ، وهو في<lb/>مصلحتنا المتبادلة، وخطوة عظيمة في سبيل الأمر الذي نعمل له وإياكم، ونسأل<lb/>الله عز وجل أن يكلل مساعيكم بتاج النجاح والفلاح، وأن يمهد لكم في كامل<lb/>أعمالكم أحسن السبل والمناهج.<lb/>وفي الختام أقدم لدولتكم ولكامل أفراد أسرتكم الشريفة عظيم الاحترامات،<lb/>وكامل ضروب المودة والإخلاص، مع المحبة التي لا يزعزعها كَرُّ العصور،<lb/>ومرور الأيام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه المخلص السير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> آرثر مكماهون<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نائب جلالة الملك بمصر<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>نلخص هذه الكتب، ونرتب ما تقرر فيها بالمسائل الآتية:<lb/>(1) أن الحكومة البريطانية تستثني من بلاد العرب - بالنص - معظم<lb/>سورية وهو سواحل ولايات كليكية وحلب و<placeName>الشام</placeName> و<placeName>بيروت</placeName>، فتكون سورية العربية<lb/>محصورة في المدن الأربع <placeName>دمشق</placeName> وحمص وحماة وحلب وملحقاتهن، ولا منفذ<lb/>لشيء منها إلى البحر إلا فلسطين المسكوت عنها.<lb/>(2) أنها تزعم أنها مطلقة التصرف في الأقاليم التي تضمها تلك الحدود من بلاد العرب بدون أن تمس مصلحة حليفتها فرنسة، أي فيما تقرر بينهما من<lb/>حصتها في سورية، والمعنى أنها بما لها من حق التصرف في غير حصة فرنسة من<lb/>البلاد التي حددها الشريف تقرر ما ذكرت من الحقوق لها وله، ولا ندري من<lb/>أين لها هذا التصرف المطلق في هذه البلاد؟ وبأي حق اعترف لها الشريف به؟<lb/>(3) تزعم أن العرب يعترفون بأن مركز بريطانية ومصالحها موطدة في<lb/>ولايتي <placeName>البصرة</placeName> و<placeName>بغداد</placeName>، ويستلزم ذلك أن تكون إدارتها بيد إنكلترة وتحت حمايتها.<lb/>(4) تضمن حماية الأماكن المقدسة من كل اعتداء، وهي تفسر البلاد<lb/>المقدسة بالحرمين و<placeName>القدس</placeName> وكربلاء والنجف، وتفسر حمايتها لها بما تشاء من<lb/>الوسائل، ومنها إيجاد قُوًى عسكرية من سلاح الطيران وغيره.<lb/>(5) تزعم أن العرب قد قرروا أن يكون المستشارون والموظفون - الذين<lb/>يؤلفون الهيئة الإدارية في بلادهم - من الإنكليز؛ لأن الشريف رضي بذلك.<lb/>(6) تشترط عدم التعرض في هذا الاتفاق المطلوب للمعاهدات المعقودة بين<lb/>الإنكليز وبعض رؤساء العرب، يعنون أكثر بلاد الجزيرة كلحج وحضرموت<lb/>ونجد وعسير وبعض قبائل <placeName>العراق</placeName>.<lb/>(7) تقول: إنها مستعدة مع مراعاة هذه التعديلات التي تسجلها على شريف<lb/>مكة، ومَن يمثلهم من العرب بدعواهما؛ لأن تعترف باستقلال العرب، وتؤيد هذا<lb/>الاستقلال في جميع الأقاليم الداخلة في الحدود التي يطلبها شريف <placeName>مكة</placeName>، أي إنها -<lb/>بعد هذه التعديلات التي معناها أن جميع بلاد العرب في قبضة تصرفها - مستعدة<lb/>للاعتراف باستقلال مبهم في مكان مبهم! ، والاستعداد للاعتراف بالشيء لا يقتضي<lb/>الاعتراف به بالفعل، والاستقلال المجمل لا ينافي الحماية، ولا الوصاية، ولا ما<lb/>يسمونه الانتداب كما صرحوا به رسميًّا.<lb/>(8) تقول: إن هذا التصريح يؤكد ميل بريطانية لرغائب أصحابها العرب -<lb/>أي لاستعبادهم - وينتهي بعقد محالفة يكون أول نتائجها طرد الأتراك من بلاد<lb/>العرب، وتحرير العرب من نيرهم، أي لوضْعهم تحت نير الإنكليز الذي يفوقه في<lb/>الثقل، كما يفوق الجبل الجمل.<lb/>(9) تعد بأنها عند ما تسمح لها الظروف تساعد العرب على إيجاد هيئات<lb/>حاكمة ملائمة لتلك الأقاليم المختلفة من بلاد العرب، وهي <placeName>الحجاز</placeName> وفلسطين،<lb/>ويتعهدون بحمايتها، وطرد الترك منها، وليس في شيء من كل هذه الوعود حجة<lb/>عليها للشريف إلا في مسألة فلسطين؛ إذ جعلت البلاد وطنًا لليهود.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المراد بهذه المطالب الأسلحة وعتاد الحرب.<lb/>(2) لعله سقط من هنا ذكر مَن وُصفوا بأنهم يجاهرون بالعداء للإنكليز.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p625" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3306.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="625"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدنية القوانين</head>
<tei:p>
               <lb/>وسعي المتفرنجين<lb/>لنبذ بقية الشريعة وهدم الدين<lb/>(3)<lb/>
               <lb/>سبب حرب متفرنجة المسلمين للإسلام<lb/>إن خُوَّاص الأمم وقادتها هم أهل العلم الذين يتبعهم السواد الأعظم من العوام<lb/>في أمور دينهم ودنياهم كالتعليم والإرشاد، وشؤون الحكومة من سياسة، وإدارة<lb/>وقضاء، وحفظ للأمن، ودفاع عن الوطن، وكل ما تحتاج إليه الأمة في حفظ<lb/>مصالحها الدينية والدنيوية من علم، وعمل - فحكم الإسلام فيه أنه واجب شرعًا،<lb/>ولم يكن للدول الإسلامية التي أسسها خلفاء الإسلام في جزيرة العرب، و<placeName>الشام</placeName>،<lb/>و<placeName>العراق</placeName>، ومصر وغيرها من آسية، وإفريقية، وأوربة (كالأندلس) - علم<lb/>يستمدون منه أحكام الإدارة والسياسة والقضاء والحرب إلا الفقه الإسلامي المبني<lb/>على قواعد كتاب الله تعالى وسنة رسوله - صلى الله عليه وسلم - وسيرة الخلفاء<lb/>الراشدين وهدي السلف الصالحين، وكان كافيًا لذلك في عصورهم، ولا يزال كذلك،<lb/>ولن يزال إذا سلك المسلمون فيه طريق الاجتهاد الذي سار عليه سلفهم.<lb/>ثم ضعفت الحضارة الإسلامية بضعف دولها بضعف هداية الإسلام فيها، ثم<lb/>قويت حضارة أوربة، واعتزت دولها، وارتقت علومها وفنونها، ونظمها وقوانينها،<lb/>فمكَّنتها هذه القوى من السيادة على أكثر ممالك الإسلام، وكانت هذه السيادة<lb/>ضروبًا، لها أسماء ورسوم يمتاز بها بعضها عن بعض، وانتشر بعض علومها<lb/>وقوانينها في هذه الممالك تابعًا لتلك السيادة في بعض البلاد، ومتبوعًا أو ممهدًا لها<lb/>في بعض، وكثرت المدارس الأجنبية فيها من قِبَل دعاة النصرانية الأوربيين،<lb/>والأميريكيين لنشر تلك العلوم والقوانين مع الدعوة الدينية، وقلدتها بعض<lb/>الحكومات الإسلامية المستقلة بالاسم وبالفعل في مناهج التعليم ومواده، وتلا ذلك<lb/>اقتباس قوانينها، والتشبه بها في عاداتها وأزيائها وغير ذلك، فعظمت سيطرة<lb/>هؤلاء الأجانب على العقول والقلوب بتصرفهم في تربية النشء وتعليمه - تصرفًا<lb/>قصد به قطع جميع روابطه الملِّية والقومية، وجعله عالة عليهم في كل شيء.<lb/>إذا كان هؤلاء الإفرنج قد عجزوا عن تنصير المسلمين بمدارس جمعياتهم<lb/>الدينية - فإنهم لم يعجزوا عن إبطال ثقة الكثيرين منهم بدينهم، الذي هو مستمد<lb/>فضائلهم وآدابهم النفسية والاجتماعية؛ لتصبح الأمة المكوَّنة منهم لا فضيلة لها في<lb/>نفسها ولا آداب، وإبطال ثقتهم بشرعهم العادل الذي هو أساس حضارتهم ومجدهم،<lb/>والمكوّن لدولهم التي هي مناط شرفهم التاريخي؛ لتكون الأمة المكوَّنة منهم لا<lb/>مَجْدَ لها، ولا تشريع ولا تاريخ، وإبطال ثقتهم بلغتهم، الحافظة لشرعهم وآدابهم<lb/>وتاريخهم وحضارتهم، لعدم شعورهم بالحاجة إليها بفقد الشعور بالحاجة إلى ما<lb/>تحفظه من ذلك، وتوجه هِممهم إلى استبدال شرائع أساتذتهم وآدابهم وحضارتهم<lb/>ولغتهم بما كان لسلفهم من ذلك، أي ليخرجوا عن كونهم أمة ذات مقومات<lb/>ومشخصات مستقلة؛ فيفقدوا أعظم أركان الاستقلال القومي، ويكونا كاللقيط الذي<lb/>يجهل أهله ونسبه، ولا يستطيع أن يتصل بأسرة يلتحق بها؛ فيكون أبتر في الناس،<lb/>فهذا سبب التفرنج الذي نشكو بعض آثاره في الملة، ولو كان أمر التربية وتعليم<lb/>العلوم والفنون الدنيوية في يد زعماء الملة وعلمائها - لما ازدادت الأمة بها إلا قوةً<lb/>واتحادًا كما سبق لسلفها.<lb/>كان خلفاء المسلمين وأمراؤهم وعلماؤهم - في عصور حضارتهم - يرون<lb/>أنفسهم أَوْلى من كل البشر بكل علم وكل فن ينفع الناس في معايشهم أو عقولهم أو<lb/>أبدانهم، حتى أحيوا العلوم الميتة والفنون الدارسة، وكانت هذه العلوم والفنون تُقرأ<lb/>مع علوم الدين في مساجد المسلمين ومدارسهم، وما وجدوا شيئًا منها مخالفًا لشيءٍ<lb/>من نصوص الدين إلا وحكموا فيه بأحد أمرين إما كونه باطلاً، فلا يُؤبَه لمخالفته<lb/>الدين، وإما كون مخالفته صورية لا حقيقية لإمكان الجمع بين ما ثبت منه وبين<lb/>النص.<lb/>ثم صرنا إلى عصور ضعف فيها العلم بالدين وبلغة الدين وبسائر العلوم<lb/>والفنون التي كان المسلمون منفردين بها في العالم، وكان لذلك أسباب: أهمها<lb/>إيجاب تقليد المصنفين الميتين، وتحريم العلم الاستقلالي على الأحياء أجمعين،<lb/>بدعوى أنه من الاجتهاد المتعذر على المتأخرين، وإهمال التربية الملية التي<lb/>تصحح النية في طلب العلوم والفنون، وتوجهها إلى ما به ترتقي الأمة وتعتز.<lb/>ولكن الإفرنج - الذين اقتبسوا استقلال الفكر والعلم الاستدلالي من المسلمين،<lb/>فكانا سببَيْ ارتقائهم - قد ردوهما إلى المسلمين؛ ليستعينوا بهما على إقناعهم بكل<lb/>ما يريدون من السوء بهم، من حيث لا يشعرون بردهما إليهم، وبإمكان استفادتهم<lb/>منهما في دينهم ودنياهم، بعد أن حال دونها رجال الدين الإسلامي، بما أقفلوا في<lb/>وجوههم من باب الاستقلال بطلب علم الدين بالدليل، وقد تربوا على أن لا يقبلوا<lb/>شيئًا بدون دليل؛ فكثر مروقهم من الدين، ثم اقتنع كثير منهم بأن الدين عقبة في<lb/>طريق ترقِّيهم؛ فصاروا يحاربونه بالعلم والعمل!<lb/>رجال الدين ورجال الدنيا<lb/>بهذا دخل عوامّ المسلمين في باب التنازع بين عاملي زعماء الدين وزعماء<lb/>الدنيا، كل منهما يجذب العوام إليه، وإننا نرى أن زعماء الدنيا أقدر على جذبهم<lb/>إلى مدارسهم وإلى تقليدهم؛ فطلابها وطالباتها يزدادون سنة بعد سنة، ويبذلون<lb/>المال لها، وطلاب علوم الدين في نقصان، على كون تعليمها بالمجان، وقلما يُقبل<lb/>عليه إلا الفقراء، الذين يعتصمون به من الخدمة العسكرية أو بدلها المالي، وقد<lb/>أصبحت مناصب الحكومة وأعمالها، وهي تكاد تكون محصورة في خريجي<lb/>مدارس الدنيا، وهم يكيدون لما بقي لرجال الدين منها، وهو القضاء الشرعي<lb/>المحدود الذي هو موضوع بحثنا في هذه المقالات: إما بإبطاله، وجعْل جميع<lb/>الأحكام قانونية وضعية حتى الأحكام الشخصية، وإما بالتوسل إلى إلغاء القضاء<lb/>الشرعي بجعْل الأحكام الشخصية الشرعية قانونًا، وإبطال كونها دينًا.<lb/>يعمل هؤلاء المتفرنجون كثيرًا، ورجال الدين لا يعلمون شيئًا، للمتفرنجين<lb/>أحزاب وجمعيات كثيرة سياسية واجتماعية واشتراكية. وليس لرجال الدين حزب<lb/>ولا جمعية ذات نظام، المتفرنجون هم الأقلون، ولكنهم يزيدون ولا ينقصون،<lb/>والدينيون لا يزالون هم الأكثرين، ولكن كثرتهم إلى قلة، ورابطتهم إلى انحلال!<lb/>كان طلاب المدارس المدنية هم الجند العامل في انقلاب سياسي، فلما شاركهم<lb/>طلاب الأزهر بمصر في ذلك اتحدت الحكومة مع السلطة الأجنبية على كبح<lb/>جماحهم، والحجر عليهم وحدهم، ووافقتها مشيخة الأزهر على ذلك لضعف إرادة<lb/>رؤسائها، وحرصهم على ما بيد الحكومة من رزقهم، وهذا الحجر مبني على<lb/>القاعدة الإفرنجية، المؤسسة لإزالة السلطة والسيادة الإسلامية، وهي (فصل<lb/>السياسة من الدين) ، والذي يقتضي أن لا يشترك علماء الدين ولا طلابه في شيء<lb/>من أعمال السياسة ولا شؤون الحكومة.<lb/>ما كل متعلم في المدارس المدنية متفرنجًا، وما كل متفرنج ملحدًا، وما كل<lb/>ملحد خادمًا للإفرنج، أو مشايعًا لهم، بل جُل ما في البلاد الإسلامية من سعي<lb/>لاستقلالها، ومقاومة سلطة الأجانب فيها، فهؤلاء المتفرنجون هم جل القائمين به،<lb/>وقد بينا في المقالة الثانية من هذ المقالات أن لهؤلاء المتفرنجين مقاصد، ونيات<lb/>مختلفة في محاربتهم لهذه الشريعة التي يجهلونها، ويجهلون مكانها من تكوين أمتهم<lb/>وحياتها، وأن منهم مَن يعتقد أنه يخدم أمته ووطنه باستبدال القضاء عليها بالقضاء<lb/>بها، ونقول الآن: إن إثم هؤلاء وغيرهم ممن يظن بالشريعة ظنهم - وإن لم يكن له<lb/>مثل نيتهم - على عاتق الطائفة التي ليس لها رزق ولا مال، ولا احترام ولا جاه،<lb/>إلا من وقف حياتهم على الاشتغال بعلوم هذه الشريعة ووسائلها تعليمًا وتصنيفًا،<lb/>وإفتاءً وقضاءً، أعني طائفة علماء الدين، الذين صاروا حجة على الدين، وفتنة<lb/>للمؤمنين والكافرين {رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنْتَ<lb/>الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ} (الممتحنة: 5) .<lb/>من الواجب على هذه الطائفة - بما أخذ الله عليها من الميثاق - أن تبين<lb/>للناس ما نزل إليهم تبيينًا يثبت لهم بالآيات البينات أن فيه سعادتهم في معاشهم<lb/>ومعادهم، وأنه كله حق وخير وعدل وصلاح، وأنه خالٍ من كل باطل وشر وظلم<lb/>وفساد، وأن أحكامه الدنيوية موافِقة لمصالح البشر في كل زمان ومكان، وأن<lb/>سلطته ليست شخصية، ولا مما يسمونه (الأتوقراطية) ، بل هي حكومة شورى<lb/>شعبية، وأكمل مثال لما يسمونه (الديمقراطية) ، وأن ولي الأمر فيها مسئول غير<lb/>مقدس، ومقيد بمشاورة أهل الحل والعقد، الممثلين لسلطة الشعب، وأن تسهل<lb/>سبيل فهمه وتعلُّمه لكل طبقات الأمة، بما يليق بها من المصنفات بالطرق المعروفة<lb/>في فن التعليم والتربية، بأن يوضع بعضها للأطفال، وبعضها للعوام لمَن فوقهم من<lb/>طلاب العلم، وبعضها للقضاة والمتقاضين.<lb/>وكان مما ينبغي للأخصائيين منهم بهذا النوع الأخير - أن يطَّلعوا على كتب<lb/>القوانين الوضعية بأنواعها، ويعرفوا ما فيها من حَسن وقبيح، وعدل وظلم؛<lb/>ليزدادوا بصيرة في محاسن شريعتهم وطرق خدمتها، وينظروا ما في كتبها الفقهية<lb/>المتداولة من تقصير أو تعقيد أو نقص سببه ما حدث للناس من المعاملات التي لم<lb/>تكن في عهد مصنفيها، فيتداركوا ذلك كله، ويثبتوا لكل ناظر - فيما يضعونه من<lb/>الكتب الحديثة - أن هذا الشريعة كاملة لا يمكن لأهلها الاستغناء بها عن سواها،<lb/>مع العمل بما ورد من أن (الحكمة ضالة المؤمن؛ فحيث وجدها فهو أحق بها) .<lb/>كما ينبغي للأخصائيين في علم العقائد أن يكون لهم إلمام كافٍ بالعلوم<lb/>العصرية والفلسفة الحديثة، وأصول الأديان المشهورة، وتواريخ الملل الكبيرة؛<lb/>ليعرفوا نسبتها إلى الإسلام، وما بينها وبينه من المشاركات والمباينات، وما في<lb/>ذلك من الشبهات، وللأخصائيين في علم الإرشاد العام والتربية أن يكون لهم إلمام<lb/>بسيرة الجمعيات الدينية عند الإفرنج، ومقلديهم من نصارى الشرق في مدارسهم<lb/>ومصنفاتهم، وسيرة قسوسهم ورهبانهم وراهباتهم؛ ليعلموا كيف يحوطون كل طبقة<lb/>من طبقات أهل ملتهم بما يليق بها من تلقين الدين، والترغيب فيه، والدفاع عنه،<lb/>وغير ذلك.<lb/>وكان مما يجب عليهم أن يكونوا خير قدوة للأمة، وحجة للملة، بعلومهم<lb/>وهَدْيهم، وإفتائهم وقضائهم، وأخلاقهم وآدابهم، وإحياء السنن، ومحاربة البدع،<lb/>والأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، وتتبُّع شبهات الملاحدة والمبتدعة والرد<lb/>عليها، ووقاية العامة من شرها <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>كل ذلك لم يكن، بل جُل حظهم من العلم أن طالب العلم - في مثل الأزهر<lb/>وملحقاته بمصر، والفاتح والسليمانية بالآستانة، وجامع الزيتونة بتونس،<lb/>والنجف ب<placeName>العراق</placeName>، وديوبند بالهند - يناطح كتبًا معينة بضع عشرة سنة أو أكثر:<lb/>مناقشة في مفرداتها وجملها، وأساليبها الركيكة في الأكثر؛ ليؤهل نفسه بذلك<lb/>لامتحانٍ يكون بفوزه فيه إمامًا أو خطيبًا في مسجد، أو مدرسًا في هذه المعاهد<lb/>الدينية، أو قاضيًا في المحاكم الشرعية، فيكون له بذلك رزق مضمون، ومقام<lb/>معلوم، وهو لا يستفيد من هذه الكتب - التي يقتلها مناقشةً وجدلاً في ألفاظها -<lb/>غيرة على الدين، ولا اهتمامًا بأمر المسلمين، ولا استعدادًا لنشْره في العوام، ولا<lb/>لرفْع شأنه في الخواص؛ وذلك بأنهم - كما قال الأستاذ الإمام -: (يتعلمون كتبًا<lb/>لا علمًا) ! .<lb/>نعم، إن بين هذه المدارس وأهلها تفاوتًا في العلم والعمل، والاستفادة من علم<lb/>الشرع؛ فعلماء (ديوبند) أبعد علماء المسلمين عن الدنيا ومناصب الحكومة،<lb/>ولعلماء النجف من الجاه فوق ما لغيرهم من أمثالهم، وعلماء الترك لا يزال لهم<lb/>مقام رفيع، وتأثير في الحكومة والأمة، وإنما علماء مصر هم أقل علماء الإسلام<lb/>حظًّا في الدنيا على رغبتهم فيها؛ إذ هم - فيما نعلم - أشدهم تقصيرًا!<lb/>احتاجت الحكومة المصرية إلى تعليم العربية في مدارسها، فأنشأت مدرسة<lb/>دار العلوم لتخريج أساتذة لها؛ إذ لم تجد في الأزهر غناءً، ثم لما ضجَّت الأمة من<lb/>فساد المحاكم الشرعية، واضطرت إلى إصلاحها لم تجد بُدًّا من إنشاء مدرسة<lb/>خاصة للقضاء الشرعي؛ لأن الأزهر قد عجز عن تخريج قضاة ترضاهم الحكومة<lb/>والأمة!<lb/>وكل مَن له من هذه الطائفة مزيَّة مما تجب لأهلها فإنما سببها استعداد خاص<lb/>فيه، وتوفيق اتفاقي أُتيح له، لا طريقة التعليم المطَّردة، كالأستاذ الإمام الذي<lb/>عرف قيمة علمه وعقله وفضله الغربُ والشرقُ، والإنس والجن، وجهله أكثر<lb/>علماء الأزهر، الذين قضى أفضل سِنِي عمره في الجهاد لإصلاح حالهم، وجعْلهم<lb/>أئمة لهذه الأمة، التي اعترفت له كلها بالإمامة، وساعده المنار في جهاده هذا،<lb/>فقاومه كبراء الشيوخ بكل ما أُوتوه من حول وقوة، ومن بقية المكانة الرسمية لدى<lb/>الأمراء والحكام، والوهمية أو الخيالية عند العوام!<lb/>لقد مات الأستاذ الإمام، فأنشأوا يعرفون من فضله - بالتدريج - أكثر مما<lb/>كانوا يعرفون، ويقرُّون بما كانوا يجحدون، وهم مع هذا لا يزالون لإصلاحه<lb/>يقاومون، فقد كان من طريقه الإصلاحي أن يذكر في التفسير بعض التأويل لما<lb/>يشتبه على أهل العصر من الآيات، التي يظنون أنها لا تتفق مع بعض العلوم أو<lb/>المكتشفات، مع تقريره لترجيح ما كان عليه السلف الصالح على كل ما خالفه،<lb/>وكان مما ذكر من دفع بعض الشبهات مسألة خلق البشر من نفس واحدة، فذكر أنه<lb/>ليس في القرآن نص قطعي أصولي على أن هذه النفس هي آدم، كما نعتقد نحن<lb/>وأهل الكتاب، وقد تصدى بعض علماء الأزهر - أيهم يقال عنه إنهم أعرف بحاجة<lb/>العصر من غيرهم - إلى تكفيرنا من عهد قريب؛ لأننا نشرنا رد هذه الشبهة في<lb/>المنار، وكتب في ذلك مقالات في بعض الجرائد، ومن العجيب أن يرشح صاحب<lb/>هذا التكفير بعض تلاميذه لأن يكون خليفة الأستاذ الإمام! ! ، وقد اطَّلعت في هذه<lb/>الأيام على كتاب طُبع بمصر لشيخ مغربي يوزَّع بغير ثمن، وموضوعه تجهيل<lb/>الأستاذ الإمام وصاحب المنار، وتكفيرهما بمقاومتهما للبدع، وترغيبهما في علوم<lb/>الكفار كالفلك وتقويم البلدان <gap resp="#org_MS"/> إلخ!<lb/>كل ذلك لم يكن، وكل هذا قد كان، فكان من جرَّائه أن بقيت حقائق الدين<lb/>مجهولة، ومحاسن الشريعة مدفونة، وطرق العلم بها حالكة الظلام، مشتبهة<lb/>الأعلام، والبدع في ازدياد، تمهد السبيل لفشوِّ الإلحاد؛ فإن هؤلاء المتفرنجين -<lb/>الذين نشكو من محاربتهم للشريعة كالإفرنج - لا يعرف أكثرهم من الإسلام إلا أنه<lb/>ما عليه جمهور المسلمين من الشعائر والعقائد، والأذكار والموالد، الممزوجة بالبدع<lb/>والخرافات، والتقاليد الباطلة والعادات؛ فإنهم يرون كبراء العلماء يتصدَّرون<lb/>تلك الاحتفالات، ويشاهدون طواف الألوف من النساء والرجال بالقبور المشيدة<lb/>المنسوبة إلى آل البيت والأولياء المجلَّلة بالكشمير، كطواف الحجاج ببيت الله<lb/>خاشعين داعين مستغيثين بصاحب القبر.<lb/>بل كثيرًا ما يقف هؤلاء المتفرنجون على وقائع اضطهاد بعض هؤلاء العلماء<lb/>الأعلام لكل عالمٍ أو طالبِ علمٍ ينكر هذه البدع، ويجاهر بالدعوة إلى اتباع السلف<lb/>كاضطهادهم للشيخ محمد الرمال الدمياطي، وإخراجه من دمياط، وللشيخ مصطفى<lb/>الشريف في طنطا، ونقله من المسجد الأحمدي إلى معهد أسيوط، وللشيخ محمد<lb/>عبد الظاهر في الإسكندرية، وقد حرضوا العامة عليه هذه الأيام، فضربوه ضربًا<lb/>مبرِّحًا، ولكنهم إذا لقوا مَن يعتقدون فسوقهم ومروقهم من الدين - من رجال<lb/>الحكومة أو كبار الأغنياء - يتملَّقون لهم بالتعظيم والمبالغة في الدعاء.<lb/>هذا شأنهم في اضطهاد مَن تحت رئاستهم، ولا يملكون أكثر منه، وقد تجرأ<lb/>أحد قضاتهم الشرعيين على الحكم برِدَّة الشيخ محمد أبي زيد - أحد تلاميذ مدرسة<lb/>دار الدعوة والإرشاد - والتفريق بينه وبين زوجه؛ إذ احتسب أحد علماء الأزهر<lb/>بإبلاغ ذلك القاضي أنه قد ارتد عن الإسلام؛ إذ قال: إن الدليل على رسالة آدم<lb/>غير قطعي، وهو معارَض بحديث الصحيحين وغيرهما الناطق بأن نوحًا أول<lb/>رسول أرسله الله إلى أهل الأرض، ولكن قاضي الاستئناف كان أعلم وأحكم من<lb/>هذا القاضي، فنقض حكمه.<lb/>وغاية دفاعهم عن الدين أن يطلبوا من الحكومة إبطال بعض الصحف عندما<lb/>تنشر شيئًا مخالفًا للدين، أو للمذاهب المشهورة فيه، وقد بلغنا أنهم طلبوا منها<lb/>أخيرًا أن تأمر بمنع مجلة (<title level="j" change="#d2e191">القضاء</title> الشرعي) ، التي أنشأها بعض أساتذة هذه<lb/>المدرسة وطلابها النجباء؛ لأنه نُشر فيها بحث في إمضاء عمر بن الخطاب -<lb/>رضي الله عنه - الطلاق الثلاث باللفظ الواحد، خلافًا لما جرى عليه العمل في<lb/>عصر الرسول صلى الله عليه وسلم، وعهد خلافة أبي بكر رضي الله عنه،<lb/>وسنتين من خلافته.<lb/>ويعتقد هؤلاء المتفرنجون أنه لو كان لهؤلاء العلماء نفوذ في الحكومة لمنعوا<lb/>بقوتها حرية العلم والاعتقاد والعمل في كل ما يخالف معارفهم التقليدية في الدين،<lb/>بل لتحكَّموا في حرمان مَن شاؤوا من الدين، وعقابه حتى بالقتل! ، كما كان يفعل<lb/>غيرهم من النصارى؛ إذ كان رؤساؤهم في الدين مثلهم في معارفهم.<lb/>ما ذكرناه أولاً وآخرًا هو علة العلل لما فشا في المسلمين من الإلحاد في الدين،<lb/>والإعراض عن الشريعة، وتفضيل بعض المتفرنجين القوانينَ الوضعيةَ عليها في<lb/>مصر والآستانة وكل قطر دخل فيه التعليم الأوربي، وأصر فيه جمهور علماء<lb/>المسلمين على جعْل الشرع محصورًا فيما قال مصنفو كتب مخصوصة إنه المعتمد<lb/>أو المفتَى به في المذهب، وإن خالف ظواهر القرآن والأحاديث الصحيحة ومصلحة<lb/>الأمة والدولة.<lb/>ومن هذا الجمود التقليدي أن شيوخ الإسلام في الآستانة يحظرون الفتوى بما<lb/>في مجلة (<title level="j" change="#d2e191">الأحكام</title> العدلية) ؛ لأن بعض موادها مخالف للمعتمد في مذهب الحنفية،<lb/>ولقد قلت لشيخ الإسلام موسى كاظم أفندي - بمناسبة حديث بيننا -: إنني مستعد<lb/>أن أستخرج لكم من الشريعة الغرَّاء كل ما تمس إليه حاجة العصر في غير الربا<lb/>القطعي إذا كنتم تنفذونه، قال: أنا أعلم أن هذا سهل وأتمناه، ولكن ماذا نفعل في<lb/>مشايخ الفتوى خانه؟ !<lb/>يعلم الله تعالى أننا نود لو يكون علماء الشرع فينا هم قادة هذه الأمة في دينها<lb/>ودنياها، إننا لم نلقِ ما ألقيناه - منذ إنشاء المنار - من التبعة عليهم في تقصيرهم<lb/>إلا لأجل حفز هممهم لتلافي ذلك التقصير، وأول ما يجب أن يعرفوه من حال<lb/>العصر وأهله في هذه السبيل - أن حرية العلم والرأي واستقلال الفكر مقدَّسان عند<lb/>جميع المتعلمين في غير المدارس الدينية، وكذا عند بعض المتعلمين فيها،<lb/>والأولون هم أولو الأمر والنهي في الحكومتين التركية والمصرية، فإذا لم يقدر<lb/>العلماء هذه الحرية والاستقلال قدرهما، ويرجعوا عن إصرارهم على التقليد الأصم<lb/>الأبكم الأعمى - فإن هؤلاء يغلبونهم على عامة الأمة، ويتركون ما بقي من صلة<lb/>الحكومة بالدين والشريعة، عملاً بقاعدة (فصل الدين عن السياسة) ، بالمعنى<lb/>الذي يفهمونه، ويدعو إليه بعضهم اليوم، لا بالمعنى المعروف عند علماء الشرع<lb/>في مثل قولهم: يصح كذا قضاءً لا ديانةً، أو ديانةً لا قضاءً.<lb/>ويُعلم من قول شيخ الإسلام - الذي ذكرناه آنفًا - أنه يوجد في علماء الترك<lb/>أفراد من المستقلين في علم الدين، العارفين بحال العصر، وما ينبغي من الإصلاح<lb/>فيه، ويوجد مثلهم في مصر وتونس والهند، ولكنهم مغلوبون على أمرهم، حتى<lb/>إن الذي يصل منهم إلى مقام المشيخة الإسلامية في الآستانة، وإلى مقام إفتاء الديار<lb/>المصرية في <placeName>القاهرة</placeName> - يبقى مغلوبًا على ما يريد من الإصلاح بجمود السواد<lb/>الأعظم من هؤلاء المقلِّدة.<lb/>فإذا تيسَّر أن يكون لهؤلاء المستقلين من العلماء حزب قوي منظم، وعرفوا<lb/>الطريق المستقيم لحفظ الدين والشريعة وسلكوه، فإنهم يجدون من هؤلاء المتفرنجين<lb/>أنصارًا، حتى يكون الشاذ منهم قليلاً وضعيفًا، لا تُخشَى عاقبة شذوذه، وسنذكر في<lb/>المقال الآتي ما ينبغي الأخْذ به في هذا الطريق، وبالله التوفيق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p634" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3307.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="634"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة<lb/>تلخيص مكتوبات<lb/>نائب ملك الإنكليز لأمير مكة<lb/>(تابع ص624)</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(10) استصوابها - أي الحكومة البريطانية - انتحال الشريف حسين<lb/>للخلافة الإسلامية، وإغراؤه بإعلانها، والتصريح بأن ملك الإنكليز نفسه (رحَّب<lb/>باسترداد الخلافة إلى يد عربي صميم من فروع الدوحة النبوية المباركة) (؟)<lb/>(11) الوعد المتعلق بمسألة الصلح - ونصه كما في ص 621 -: (فإن<lb/>حكومة بريطانيا العظمى قد فوضت لي أن أبلغ دولتكم أن تكونوا على ثقة من أن<lb/>بريطانيا العظمى لا تنوي إبرام أي صلح كان، إلا إذا كان من شروطه الأساسية<lb/>حرية الشعوب العربية، وخلاصها من سلطة الألمان والترك) .<lb/>هذه جملة العهود والوعود أو المقاولات الابتدائية بين الإنكليز وأمير <placeName>مكة</placeName>،<lb/>وهي قسمان:<lb/>(أحدهما) ما طلبه هو من الحكومة الإنكليزية، وسماه (مقررات النهضة) ،<lb/>وهذا كله شر، واستعباد للعرب، وقضاء على حريتهم، ولا يلزم أحدًا من<lb/>العرب به شيء؛ لأنه لم يكن موكلاً من أحد منهم بأن يساوم الإنكليز، ويعطيهم<lb/>حق الحماية للبلاد العربية، وتأسيس حكومات فيها يتولون إدارتها وحفظها.<lb/>(ثانيهما) وعود الإنكليز المطلقة للعرب بما كتبوه له، وقالوا مثله لنا<lb/>ولغيرنا، ونشروه على العرب في جريدة عربية سموها (الكوكب) ، كانوا<lb/>ينشرونها بطرق النشر العسكرية في جميع الأقطار العربية، وهو أن العرب<lb/>سيكونون بانتصار الدولة البريطانية أحرارًا مستقلين في بلادهم، فهذه الوعود حجج<lb/>يجب أن نعيّر بها الإنكليز، ونشهرهم بالكذب والخداع والغش، إلى أن يتركوا لنا<lb/>استقلال بلادنا كلها.<lb/>نعم، إنهم يسمون <placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>العراق</placeName> وشرق الأردن بلادًا مستقلة، ويصدقهم<lb/>في ذلك مَن وضعوهم ملوكًا وأمراء فيها؛ لأنهم هم أعوانهم على استعباد الأمة<lb/>العربية، كأن الاستقلال عبارة عن تولية هؤلاء الثلاثة هذه المناصب،<lb/>فمصر إذًا مستقلة من قبل تصريح 28 نوفمبر، الذي تقرر به الاستقلال الاسمي<lb/>لها، حتى في مجلس العموم الإنكليزي، وزنجبار مستقلة؛ لأن فيها سلطانًا<lb/>وطنيًّا، ومسقط بالأوْلى، بل في الهند بلاد مستقلة كثيرة كحيدر آباد الدكن،<lb/>وبهوبال، وكشمير و <gap resp="#org_MS"/> و <gap resp="#org_MS"/> !<lb/>فإلى متى يسخر هؤلاء الساسة الأشرار بالأمم والشعوب؟ ! وإلى متى<lb/>يجدون متى يجدون من الخونة في هذه الأمم مَن يساعدهم على ذلك؟ !<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n23-p635" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3308.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="635"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة الأوربية</head>
<tei:p>
               <lb/>(6)<lb/>
               <lb/>السعي للتوفيق بين الشرق والغرب:<lb/>كان مما أقصد إليه في رحلتي هذه أن ألتقيَ ببعض أحرار أوربة المستقلِّي<lb/>الرأي؛ فأستفيد من آرائهم، وأفيدهم ما أحب أن يعرفوه عن بلاد الشرق عامة،<lb/>وبلادنا العربية خاصة، وأن أقترح عليهم السعي لإصلاح ذات بين الشرق والغرب<lb/>بالعدل والإنصاف ومبادلة المنافع، وعدول الدول المستعمِرة عن مطامعها، وعن<lb/>إصرارها على استعباد الشعوب الشرقية، واغتصاب خيرات بلادها بالقوة<lb/>العسكرية <placeName>القاهرة</placeName>، وأبيِّن لهم ما تجدَّد بهذه الحرب من يقظة هذه الشعوب وتعارُفها،<lb/>وتوجهها إلى التعاون على دفْع عدوان العادين عليها، وما يؤول إليه أمر هذه<lb/>الأطماع الاستعمارية من الفتن والحروب، بما تغرسه في قلوب المظلومين<lb/>المقهورين من العداء، وما تورثه من الأحقاد، وأن خير الوسائل لتلافي هذه<lb/>الشرور أن يُعنَى أحرار أوربة بإقناع رجال الدول المستعمرة، أو إكراههم بقوة<lb/>شعوبهم الأدبية ومجالسهم النيابية، على قاعدة حرية الشعوب، وسيادتها القومية،<lb/>ومساعدتها على ما تطلبه باختيارها من وسائل تعمير بلادها بالفنون العملية والآلات<lb/>الصناعية، في مقابلة الانتفاع منها بما في بلادها من فضل الأغذية ومواد الصناعة<lb/>الأوَّلية.<lb/>***<lb/>آراء أحرار أوربة في تنازع الشرق والغرب:<lb/>لقيت أفرادًا من هؤلاء الأحرار في (جنيف) وغيرها، وتحدثت معهم في<lb/>هذا المقصد، فألفيتهم يعتقدون أن هذه الحرب لم تزدْ رجال السياسة في الدول<lb/>الكبرى إلا رسوخًا في الطمع المردي والدسائس، وتماديًا في إثارة الفتن والشرور،<lb/>وضراوة بسفك الدماء، ويعرفون كُنه فساد ساسة هذه الدول، ويتشاءمون بسوء<lb/>عاقبتها، ولا يصدقون ما يدَّعيه هؤلاء الأفَّاكون من الطعن في الشرقيين، ولا سيما<lb/>المسلمين والرغبة في إصلاح حالهم، ووقاية نصارى الشرق من تعصُّبهم، بل<lb/>وقاية أوربة نفسها من سوء تأثير حريتهم واستقلالهم.<lb/>ذكرت في الفصل - الذي قبل هذا - أن آخر مَن لقينا من رجال جمعية الأمم<lb/>في جنيف رئيسها العام في هذا العام (1921) ، أو في هذا الاجتماع، وذكرت<lb/>بعض حديثنا معه، وأذكر هنا أن سكرتيره الخاص (موسيو شولر) - كان قد<lb/>تعشَّى، وسهر معنا في الليلة التي قابلنا الرئيس في نهارها (ليلة غرة صفر سنة<lb/>1340) ، وقد دار السمر بيننا في الموضوع - الذي بيَّنه آنفًا - فأعجبنا إنصاف<lb/>هذا الشاب، واطِّلاعه على كثير من حقائق السياسة الأوربية المتعلقة بالشرق، ولا<lb/>سيما الترك، ونذكر مجملاً من كلامه.<lb/>قال: كنت أصدق ما كانت تذيعه السياسة في أوربة عن توحُّش الترك<lb/>وظلمهم للمسيحيين عامة، والأرمن خاصة، إلى أن أتيح لي أن أذهب إلى الآستانة<lb/>وأختبر الحال بنفسي، وحينئذٍ علمت أن أوربة - على عدم تمسُّكها بالدين - هي<lb/>المتعصبة على المسلمين، والكاذبة بما بثَّته من الدعوة بأنهم أعداء المسيحيين، فقد<lb/>مكثت في الآستانة زمنًا طويلاً، عاشرت فيه المسلمين، ورأيت من حُسن أخلاقهم<lb/>وآدابهم - ما وقفت به على درجة التحامل عليهم، وأعترف بأن الحلفاء جعلوا<lb/>مسألة الانتداب على البلاد العربية ذريعة إلى ما ذكرتموه من طمعهم في استعمارها،<lb/>واستعباد أهلها، وذكر لنا واقعة مما شاهده بنفسه في الآستانة من معاملة مسلمي<lb/>الترك للأرمن.<lb/>قال: كان في الآستانة لجنة أميريكية تسعى لتحرير الأرمن من رق الترك<lb/>بزعمها، وقد بلغها أن أحد الباشوات قد اغتصب فتاة أرمنية، وأكرهها على<lb/>الإسلام، فسألوه عنها، فاعترف بأن عنده بنتًا فقيرة يتيمة، آواها، ورباها،<lb/>وأحسن معاملتها، وهي تقيم في داره برضاها واختيارها، فطلبوا منه - بكل غلظة<lb/>وفظاظة - أن يأتيهم بها، ففعل، فسألوها عن قصتها، فكان كلامها مصدقًا لما قاله<lb/>الباشا على أكمل وجه وعلموا منها أنها في سعادة وغبطة في عيشتها الراضية عنده،<lb/>وأنها غير مُكرَهة على شيءٍ، ولا كارهة لشيء، ولا ممنوعة من الذهاب إلى<lb/>حيث تشاء، فسألوها عن إكراهه إياها على الإسلام، فقالت: إنه لم يدْعُها أحد إلى<lb/>الإسلام، لا بالإكراه ولا بالاختيار، ولكنها ألِفتْ الإسلام من تلقاء نفسها، وصارت<lb/>تذهب مع سيدات الدار (الهوانم) أحيانًا إلى المسجد إذا ذهبن إليه، فلا يمنعْنها إذا<lb/>ذهبت، ولا يسألنها الذهاب إذا قعدت! ، فطلبوا منها أن تترك بيت الباشا،<lb/>وتتبعهم؛ لأنه يجب أن تعود إلى دينها، وتتزوج برجل من أبناء جنسها، فامتنعت،<lb/>فأكرهوها، وأخذوها، فوضعوها في مشغل كانوا يضعون فيه أمثالها لأجل<lb/>تحصيل رزقهن بعملهن، فكانت كارهة لنقلها عن نعيم مقيم إلى بؤس أليم.<lb/>وبعد أيام قليلة من تركها للدار جاء المكان الذي كانت فيه سيدة أو سيدتان من<lb/>حرم الباشا - ومعهما عبد من الأغوات - يحمل بُقجًا من الحرير المزركش، فيها<lb/>حُلَل من الثياب النفيسة، وعُلب فيها حُلي من الذهب والجواهر، وقدمها للبنت<lb/>الأرمنية، وقالت سيدته للبنت - ولمَن حولها - إن هذه الحلي والحلل هي التي<lb/>كانت هي وبناتها يتبرعن بها للفتاة في الأعياد والمواسم، ويحفظْنها لها؛ لأجل<lb/>تجهيزها بها عند زواجها، فهي قد صارت ملكها، ولا تطيب أنفسهن لحرمانها منها!!<lb/>فهذا مثال الاسترقاق والظلم الذي كان يسومه باشاوات الترك وحَرَمهم<lb/>للأرمنيات، وأما الأرمن - الذي خدعهم الإنكليز والروس بالخروج على دولتهم<lb/>بالسلاح والكيد لها، والتحيز إلى أعدائها وقت الحرب - فلا يُعقل أن يغفر لهم<lb/>الترك ذلك.<lb/>وكان رئيس مؤتمرنا قد دعا مدير جريدة (<title level="j" change="#d2e191">تريبون دي جنيف</title>) ، وسكرتيريه<lb/>إلى العشاء مع أعضاء المؤتمر في الفندق، فأجابوا الدعوة، وقد رغب إليَّ سكرتير<lb/>قلم التحرير (موسيو ماتيل) أن أجلس بجنبه على المائدة؛ لأجل الحديث معه،<lb/>فأجبت مرتاحًا، ودار بيننا حديث طويل أتممناه في سمرنا بعد العشاء.<lb/>بدأت الحديث بأن بيَّنت له خلاصة علاقة الشرق بالغرب، وما يود اقتباسه<lb/>من علومه وفنونه، وما يكره من أفكاره وشؤونه، وما ينكر من مدنيته المادية،<lb/>ومطامعه الاستعمارية، التي كان التنازع عليها موقدًا لنار الحرب الأخيرة، وينتظر<lb/>أن يوقد نار حرب أخرى شر منها، إلا أن يتلافى عقلاء أوربة الأحرار هذا الخطر<lb/>بمقاومة هذه السياسة، وإرجاع الدول المستعمرة عن التمادي في هذه المطامع،<lb/>وإقناعها بالاستفادة من بلادنا، وإفادتها، مع ترْك أمر الحكم فيها لأهلها.<lb/>قال: إن مدنيتكم مدنية آداب وفضائل، فحافظوا عليها، فهي خير لكم من<lb/>مدنية الغرب المادية الفاسدة التي هي - كما ترى - مظاهر رياء وزينة وشهوات.<lb/>قلت: إننا راضون بآدابنا وفضائلنا، ولا نريد أن نستبدل بها غيرها، ولا<lb/>سيما هذه الآداب والتقاليد والعادات المبنية على الأفكار المادية، والشهوات النفسية،<lb/>التي تبيح السُّكْر والزنا والقِمَار، وسلب الأقوياء لحقوق الضعفاء، وإنما نريد أن<lb/>نقتبس بعض الفنون والصناعات المساعدة على العمران.<lb/>قال: إنكم لا تستطيعون أن تكونوا أممًا صناعية مثلنا؛ فإن الشرق غير<lb/>مستعد لذلك كالغرب، ثم إن هذه الصناعات من مفسدات الأخلاق أيضًا، فإذا أنشئ<lb/>في الشرق معامل كمعامل أوربة فإنه يدخل فيها النظام المالي الأوربي، والأحوال<lb/>الاجتماعية الغربية المبنية على الطمع والنهب والمزاحمة وسائر المفاسد، أي<lb/>كمسألة العمال، واختلاط النساء والرجال، ومفاسدهما كثيرة معلومة.<lb/>قلت - وقد ظننت أنه مخادع؛ لأنه سياسي -: إن الشرق قد سبق الغرب<lb/>إلى الصناعات العظيمة الباقية آثارها مِن ألوف السنين في مصر وغيرها، بل<lb/>جميع أصناف البشر مستعدون لكل علم وصناعة، والشعوب التي سبقت لها مدنية<lb/>صناعية يكون استعدادها أقوى بسبب تأثير الوراثة، وهذه أمة اليابان شرقية،<lb/>وهي من الجنس الأصفر الذي كان يظن أنه أقل استعدادًا من الأبيض الذي نحن منه<lb/>مثلكم، وقد ساوت أوربة في كل علم وصناعة.<lb/>قال: إنني أعني بأنكم لا تستطيعون أن تكونوا أممًا صناعية لعدم الداعية لا<lb/>لضعف في الاستعداد الفطري، والداعية هي الحاجة التي تولِّدها كثرة السكان،<lb/>وعدم كفاية الأرض لمعيشتهم، والشرقيون الأقدمون الذين ترقوا في الصناعة<lb/>كالمصريين والأشوريين كانوا ممن ضاقت بهم بلادهم.<lb/>قلت - وأنا أريد اختصار البحث الاجتماعي، والانتقال إلى البحث السياسي-:<lb/>إننا لا نحاول الآن أن نشيد معامل تُغنينا عن كل صناعات أوربة، وأميريكة؛<lb/>فإن لهذه موانع اقتصادية عندنا تحُول دون ربحنا منها، وفوزنا على مصنوعات<lb/>الغرب التي تزاحمنا فيها، وإنما نحن محتاجون أشد الاحتياج إلى بعض الفنون<lb/>والصناعات الضرورية لترقية زراعتنا واستغلال أرضنا فبها يتضاعف ريعها،<lb/>ونحن أعرف بما نحتاجه، وما نحن مضطرون إليه منها، وإنما نريد أن نستفيد من<lb/>أمثالكم الأحرار ما يجب السعي إليه منا ومنكم في علاقة بلادنا ببلادكم؛ فإن<lb/>حكوماتكم الاستعمارية لا تتركنا أحرارًا في شؤون حياتنا، حتى نختار لأنفسنا ما<lb/>نحافظ به على مدنيتنا، ونقتبس ما نشاء من شعوبها، وندَع ما نشاء، وقد كنا<lb/>جاهلين بكُنه مطامعها وخفايا سياستها فعرفنا، ونائمين فاستيقظنا.<lb/>إنني مغتبط بك؛ لأنني رأيتك على رأينا في المدنية المادية ومفاسدها،<lb/>والظاهر أن أصحاب هذا الرأي في أوربة قليلون، وهو رأي شيخ فلاسفتها<lb/>هربرت سبنسر، فقد حدثنا عنه أستاذنا الإمام الحكيم الشيخ محمد عبده المصري<lb/>الشهير، أنه لما زاره في آخر سياحة له في أوربة (وكان ذلك في مصطافه بمدينة<lb/>بريتن في 10 أغسطس سنة 1903) ، سأل الفيلسوف الإمام: هل زرت إنكلترة<lb/>قبل هذه المرة؟ قال: نعم زرتها منذ 19 سنة عقب الاحتلال البريطاني لأمور<lb/>تتعلق بالاحتلال ومالية مصر ومسألة السودان، قال: هل رأيت في هذه المرة<lb/>تغيُّرًا في الأفكار؟ وما ترى من الفرق بين الإنكليز اليوم والإنكليز منذ عشرين<lb/>سنة؟ قال: لم ألاقِ كثيرًا من الناس هذه المرة؛ لأنني حديث عهد، ومثل هذا<lb/>التغير يؤخذ العلم به عنكم، قال الفيلسوف: (الحق عند أوربة للقوة) .<lb/>الإمام: هكذا يعتقد الشرقيون، ومظاهر القوة هي التي حملتهم على تقليد<lb/>الأوربيين فيما لا يفيد من غير تدقيق في معرفة منابعه.<lb/>الفيلسوف: مُحي الحق من عقول أهل أوربة، واستحوذت عليها الأفكار<lb/>المادية، فذهبت بالفضيلة، وهذه الأفكار المادية ظهرت في اللاتين أولاً، فأفسدت<lb/>الأخلاق، وأضعفت الفضيلة، ثم سَرَتْ عَدْواها منهم إلى الإنكليز، فهم الآن<lb/>يرجعون القهقرى بذلك، وسترى هذه الأمم يختبط بعضها ببعض، وتنتهي إلى<lb/>حرب طامة؛ ليتبين أيها الأقوى، فيكون سلطان العالم.<lb/>الإمام: إني آمُل أن يحُول دون ذلك همم الفلاسفة واجتهادهم في تقرير مبادئ<lb/>الحق والعدل ونصر الفضيلة.<lb/>الفيلسوف: وأما أنا فليس عندي مثل هذا الأمل فإن هذا التيار المادي لا بد أن<lb/>يبلغ مده غاية حده.<lb/>(موسيو راسيل) : إنني أنا أعتقد مثل هذا الاعتقاد، ولست كالفيلسوف<lb/>سبنسر، وكثير من العقلاء يعتقدونه، وهو لا يحتاج إلى كل علم سبنسر وفلسفته؛<lb/>فإن الترف واتباع الشهوات - الذي هو أثر طبيعي للثروة وسعة الحضارة - هو<lb/>أهلك الأمم السابقة، وأزال حضارتها في الشرق والغرب كأممكم العربية والمصرية،<lb/>وأممنا اليونانية والرومانية، وهو الذي لا بد أن يقضي على مدنيتنا الحاضرة؛<lb/>فإن سُنَّة الاجتماع في كل الأمم واحدة لا تتغير.<lb/>قلت: نحن نعتقد هذا مَن يعرف منا علم الاجتماع، ومَن لا يعرفه؛ لأنه<lb/>منصوص في القرآن في آيات، منها قوله تعالى: {وَإِذَا أَرَدْنَا أَن نُّهْلِكَ قَرْيَةً أَمَرْنَا<lb/>مُتْرَفِيهَا فَفَسَقُوا فِيهَا فَحَقَّ عَلَيْهَا الْقَوْلُ فَدَمَّرْنَاهَا تَدْمِيراً} (الإسراء: 16) ، وفي<lb/>آيات أخرى أن لله سُننًا في الأمم، كقوله: {قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكُمْ سُنَنٌ فَسِيرُوا فِي<lb/>الأَرْضِ فَانظُرُوا} (آل عمران: 137) ، وأن هذه السنن لا تبديل لها ولا<lb/>تحويل، ولكن الأمم الأوربية تعلم من هذه السنن ما لم يكن يعلمه من قبلها، حتى المسلمون الذين أرشدهم كتابهم إليها، وشرع بعض حكمائهم في جعْلها علمًا مدوَّنًا،<lb/>كابن خلدون الفيلسوف العربي المشهور، ولكنهم ظلوا مقصرين في ذلك، حتى<lb/>وسع نطاق هذا العلم مثل الفيلسوف سبنسر وغيره، فهم - بإرشاد هذا العلم -<lb/>يجتهدون في اتِّقاء الهلاك اجتهادًا، ربما يكون سببًا في تأخيره، فنحن في هذه<lb/>الفرصة يجب أن نتقي شر اعتدائهم علينا؛ ليطول أمد السلام فيكم وفينا.<lb/>قال: إن التأخير ليس بمُسْتطاع، وقد حكيت عن الفيلسوف سبنسر أنه<lb/>كان يائسًا من تلافي مفاسد الأفكار المادية، ونصر الحق والفضيلة عليها، وأنا<lb/>أخبرك بأنه يوجد كثير من عقلاء أوربة يعتقدون أن خرابها سيكون قريبًا، وأنه<lb/>ربما يكون هذا الجيل آخر جيل فيها، وحجتهم عليها هذه الحرب الأخيرة.<lb/>قلت: ألا ترى أن من الممكن التوسُّل بأمثال هؤلاء العقلاء إلى بثّ الدعوة<lb/>في الشعوب الأوربية بإلزام حكوماتها ترْك العدوان على حريتنا واستقلالنا، اكتفاءً<lb/>بمبادلة المنافع بينهم وبيننا، وتلافيًا لما تولِّده المطامع في بلادنا من التنازع بين<lb/>الدول الطامعة فيها، الذي يفضي إلى الحرب الآتية، وهي التي إذا وقعت ستكون<lb/>القاضية.<lb/>قال: لا إمكان؛ فهؤلاء السياسيون لا يحولهم عما تربوا، ومرنوا عليه من<lb/>المطامع والدسائس إلا القوة <placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>قلت: وبِمَ تنصح لنا إذن؟<lb/>قال: اجمعوا كلمتكم، وحافظوا على دينكم، وآدابكم وفضائلكم، واستعدوا<lb/>للاستفادة من الحرب الآتية، فإذا كانت شعوبكم تتبع رأي الزعماء العقلاء مثلكم<lb/>فإنكم تستفيدون من فرصة الحرب الآتية ما فاتكم مثله في الحرب الماضية، وإلا<lb/>فلستم الآن بأهل للاستقلال ولا للحرية، بل تحتاجون إلى تربية طويلة.<lb/>هذا ملخَّص حديثنا السياسي على المائدة وفي السمر بعدها، بل كان من<lb/>حريته التامة أن صرح بما لا يجوز لي أن أنقله عنه إلا بإذنه، وهو يعتقد أن<lb/>ساسة الغرب يكذبون فيما يرموننا به من العيوب؛ ليحتجُّوا به على إقناع مجالسهم،<lb/>وأحرار شعوبهم بالاعتداء علينا، ومن مجاملته الأدبية لي قوله: إنني أعتقد بتناسُخ<lb/>الأرواح، وقد رأيت روحي قريبة من روحك، ولكنها لم تبلغ درجتها في الارتقاء،<lb/>وإنني أرجو أن تدركها بعد موت وحياة أخرى، فنلتقي في الحياة الثالثة تلاقي<lb/>الاتحاد والمساواة، فأجبته بمجاملة تليق بالمقام، وأثنيت على ما أفادنا، وما نصح<lb/>به لنا، مغتبطًا باتفاقنا في الأفكار والآراء.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3309.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>