<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="6"
                                 to="6"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="17"
                                 to="17"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">17</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1330.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة رمضان - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1321"
                      change="#d3e146">1321</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">20 نوفمبر 1903</date>م
<pb n="n6-p655"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1331.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حكمة الصيام وفضل رمضان</head>
               <lb/>
               <lb/>(1) قال صلى الله عليه وآله وسلم: (الصيام جُنَّة) ، أي وقاية، رواه<lb/>الإمام أحمد والنسائي عن أبي هريرة والترمذي عن معاذ وروياه مع ابن ماجه عن<lb/>عثمان بن أبي العاص بلفظ: (الصيام جنة من النار كجنة أحدكم من القتال) ،<lb/>وفي رواية للنسائي والبيهقي عن أبي عبيدة: (الصيام جنة ما لم يخرقها) ، وزاد<lb/>الطبراني في الأوسط: (بكذب أو غيبة) ، وقد روى الحديث غيرهم من طرق<lb/>أخرى.<lb/>والمعنى أن الصوم سبب للوقاية من النار كالجنة تكون سببًا للوقاية من الطعن<lb/>والضرب ما لم تخرق، وإنما كان الكذب والغيبة - وهي ذكر الناس بما يكرهون -<lb/>أن يذكروا به خارقين لجنة الصيام؛ لأن الغرض من الصيام تعويد النفس على ترك<lb/>المعاصي والشهوات المحرمة، فإن مَن يترك المباح له في الأصل - كالأكل<lb/>والشرب والملامسة الخاصة بينه وبين امرأته، وهو متمكن من فعل ذلك في كل<lb/>وقت يعنُّ له وإنما يتركه امتثالاً لأمر ربه وعملاً بما فرضه من وسائل تأديبه - كان<lb/>جديرًا بأن يتمكن من ترك المحرم عليه في الأصل، إذا اشتهى أن يصيب منه.<lb/>فالصيام يزيد في الإيمان بالله تعالى؛ لأن هذه المباحات التي يجب تركها فيه<lb/>هي التي يحتاجها الإنسان دائمًا، وتعرض له في كل وقت، فهو لا يتركها إلا<lb/>امتثالاً، وهي تذكِّره في كل وقت بالله تعالى؛ فيزداد مراقبة له، واتقاءً لمخالفته،<lb/>حتى يملك نفسه، ويضبط نزعاته الشهوية بالتكرار الذي يطبع الملكات في النفوس،<lb/>كما شرحنا ذلك في بعض المجلدات السابقة من النار.<lb/>سألني أحد الإفرنج: هل تصوم رمضان كله، فلا تفطر فيه جهرًا ولا سرًّا؟<lb/>فقلت: نعم، إنني أصومه، وكم زدت عليه من صيام التطوع. قال: وهل تظن<lb/>أن الله يكون مسرورًا ومبسوطًا من تركك الأكل والشرب ويغتاظ إذا أكلت؟ فقلت:<lb/>إن ديننا ليس كالأديان التي تعرفها، يجعل العبادة تعذيبًا للنفس بزعم أن الله يحب أن<lb/>يحرج نفوس الناس ويعنتهم كما يفعل الملوك الظالمون وإنما يعلمنا ديننا بأن الله<lb/>تعالى لم يجعل علينا في الدين من حرج ويمن علينا بأنه لو شاء لأعنتنا ولكنه لم<lb/>يفعل لأنه أرحم بنا من آبائنا وأمهاتنا ويرشدنا إلى أنه ما فرض علينا شيئًا إلا<lb/>لمنفعتنا وما حرم علينا شيئًا إلا لأنه يضرنا وقد ورد في الحديث القدسي: (يا<lb/>عبادي لن تبلغوا نفعي فتنفعوني ولن تبلغوا ضري فتضروني..) إلخ، فهذا الصيام<lb/>نافع لنا؛ لأنه يربي لنا ملكة الحكم على أهوائنا وشهواتنا فلا يصعب علينا مع هذه<lb/>الملكة أن نترك المعاصي المضرة <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>قال: إننا نعهد أن الذي يمنع من شيء يكون بعد زوال المنع أشد ولوعًا وأكثر<lb/>ضراوة به وإنني أعرف في بلادنا كثيرًا من الناس ربّوا أولادهم على المنع من<lb/>القبائح كالسُّكْر والزنا والقمار وما هو أهون من ذلك، فلما زالت عنهم سلطة المنع<lb/>كانوا أشد الناس انغماسًا في الشهوات، وأكثرهم ارتكابًا للموبقات، فقلت: نعم إن<lb/>هذا أمر طبيعي فإن الذي يمنع بالقهر والإلزام عمّا يحبه ويشتهيه يزداد ميلاً إليه<lb/>وحبًا فيه، وقد قال الشاعر العربي:<lb/>منعت شيئًا فأكثرت الولوع به <gap resp="#org_MS"/> أحب شيء إلى الإنسان ما منعا<lb/>ولكن المنع من الأكل ونحوه في الصيام ليس منع قهر وتحكم؛ وإنما هو<lb/>امتناع اختياري عن اقتناع واعتقاد بأنه خير ونافع وسبب من أسباب السعادة ولولا<lb/>ذلك لما صام الصائم، إذ يتمكن كل أحد من الإفطار سرًّا إذا كان يستحي من الناس<lb/>أن يفطر جهرًا. ولهذا المعنى كانت تربية القسوة والقهر ضارة ومفضية إلى الإفساد<lb/>وكانت التربية الدينية الإسلامية المبنية على الاعتقاد والاقتناع هي التربية النافعة<lb/>التي لا ضرر فيها، وإننا نرى الأولاد الذين يُربَّوْن بالقسوة والحكم القاهر أذل<lb/>الناس نفوسًا وأفسدهم أخلاقًا وكذلك نرى تأثير الحكومات المستبدة القاسية في<lb/>الرعية تفسد بأس الأمة وتهبط بأخلاقها وآدابها إلى أسفل سافلين.<lb/>وقد لاحظ الفيلسوف العربي ابن خلدون هذا المعنى فعقد له فصلاً في مقدمته<lb/>واستشهد له بإنكار عمر بن الخطاب رضي الله عنه على سعد بن أبي وقاص قائد<lb/>جنده في حرب الفرس معاملة أحد الشجعان بالقهر، حين أخذ سلب قتيل قتله بدون<lb/>إذنه، واحتج عمر على سعد (رضي الله عنهما) بأن ذلك يفسد بأس ذلك<lb/>الشجاع <gap resp="#org_MS"/> قال محدثي بعد تمام الحوار: إن كل ما ذكرته صحيح.<lb/>وأزيد الآن - وإن أطلت في شرح الحديث بما ليس من موضوع الصوم -<lb/>عبارة ابن خلدون في المثال الذي أوردته قال بعد ذكر عزة الذين يُساسون بالرفق<lb/>والعدل: وأما إذا كانت الملكة وأحكامها بالقهر والسطوة والإخافة فتكسر حينئذ من<lb/>سَوْرة بأسهم وتذهب المنعة عنهم لما يكون من التكاسل في النفوس المضطهدة كما<lb/>نبينه. وقد نهى عمر سعدًا رضي الله عنهما عن مثلها لما أخذ زهرة بن حوبة سلب<lb/>الجالنوس (سلب القتيل بالتحريك ما معه من سلاح وغيره) ، وكانت قيمته خمسة<lb/>وسبعين ألفًا من الذهب وكان اتبع الجالنوس يوم القادسية فقتله وأخذ سلبه فانتزعه<lb/>منه سعد وقال له: هلاَّ انتظرت في اتباعه إذني، وكتب إلى عمر يستأذنه فكتب<lb/>إليه عمر: (تعمد إلى مثل زهرة، وقد صلى بما صلى به وبقي عليك ما بقي من<lb/>حربك وتكسر فوقه [*] وتفسد قلبه) ، وأمضى له عمر سلبه ثم انتقل ابن خلدون<lb/>إلى بيان كون الأحكام الشرعية لا تُذهب بالبأس والمنعة؛ لأن الوازع فيها نفسي<lb/>ونقل عن عمر أنه قال: (مَن لم يؤدبْه الشرع لا أدبه الله) ، حرصًا على أن يكون<lb/>الوازع لكل أحد من نفسه.<lb/>(2) وقال صلى الله عليه وآله وسلم: (إن في الجنة بابًا يقال له الريان<lb/>يدخل منه الصائمون يوم القيامة لا يدخل منه أحد غيرهم، يقال: أين الصائمون؟<lb/>فيقومون فيدخلون منه فإذا دخلوا أُغلق فلم يدخل منه أحد) رواه أحمد والشيخان<lb/>وغيرهم عن سهل بن سعد. وقد فسر بعض أهل البصيرة الحديث وأمثاله بأن<lb/>المراد بأبواب الجنة أصول الطاعات ومجامع الخير وكأنهم أخذوا هذا من حديث<lb/>الطبراني عن سهل أيضًا: لكل باب من أبواب البر باب من أبواب الجنة وإن باب<lb/>الصيام يدعى الريان، وتسميته بالريان يشير إلى ذلك. واستدل عليه الشيخ محيي<lb/>الدين بن عربي في فتوحاته بحديث ورد في أن أبا بكر يدخل الجنة من أبوابها كلها<lb/>وهو لا يعقل إلا بهذا التفسير.<lb/>(3) وقال صلى الله عليه وسلم: قال الله تبارك وتعالى: (كل عمل ابن آدم<lb/>له إلا الصيام فإنه لي وأنا أجزي به، والصيام جُنَّة، وإذا كان يوم صوم أحدكم فلا<lb/>يرفث ولا يصخب وإن سابَّه أحد أو قاتله فليقل: إني امرؤ صائم، والذي نفسُ<lb/>محمد بيده لخَلوف فم الصائم أطيب عند الله من ريح المسك، وللصائم فرحتان<lb/>يفرحهما، إذا أفطر فرح بفطره، وإذا لقي ربه فرح بصومه) . رواه الشيخان<lb/>والترمذي من حديث أبي هريرة. ومعنى: (كل عمل ابن آدم له) أن لكل طاعة<lb/>من الطاعات لذة يجدها مَن أقام تلك الطاعة فللصلاة من لذة المناجاة لله تعالى ما<lb/>ليس لغيرها، ووالله إن البكاء فيها لهو ألذ عند الخاشعين من الضحك في سواها، فيا<lb/>حسرةً على مَن حُرم منها، وللزكاة لذة التفضل وعزة الغنى والسيادة، ولمناسك<lb/>الحج عمل في تحريك الشعور الديني، والتوجه إلى العالم الروحاني، يشترك فيه<lb/>الجاهل بأسراره مع العالم بها؛ ولذلك ترى العوام ينجذبون إليه كالخواص، ولا<lb/>يوجد مسلم إلا وهو يحن إلى تلك المعاهد حنين الطير إلى أوكارها، وهذه اللذة<lb/>مطَّردة فيما عدا الأركان من أعمال البر إلا الصوم فإنه ترك لا لذة ولا حظ للنفس<lb/>فيه لأنه أمر عدمي وأثره الوجودي هو الألم، فهو جدير بأن يتولى الله تعالى مثوبة<lb/>صاحبه بترقية نفسه في الكمال والتهذيب حتى يلقاه بقلب سليم، ويستحق جنات<lb/>النعيم، وقد مر تفسير كون الصيام جنة في شرح الحديث الأول.<lb/>والرفث المنهي عنه هو الإفضاء إلى النساء الذي يكون بين الزوجين وقيل<lb/>هو الكلام الفاحش؛ لأن ترك الأول مما لا يتحقق الصيام إلا به، والصَّخَب<lb/>(بالتحريك) الصوت الشديد واختلاط الأصوات. وكيف لا يكون ترك الفحش<lb/>والصخب والتسابّ وسائر المعاصي من مهمات آداب الصوم أو شروطه مع أنه لا<lb/>يتحقق إلا بترك المباح الذي لا قبح فيه وهذه الأشياء من أقبح القبائح، ولقد أحسن<lb/>حجة الإسلام في تمثيل من يترك الأكل والشرب المباحين ويفعل المحرمات بمن<lb/>يبني قصرًا ويهدم مصرًا.<lb/>وخلوف الفم: تغيُّّّّّر رائحته من الصيام والكلام كناية عن كون هذا التغير الذي<lb/>يعرض للصائم ومن شأنه أن يكون مكروهًا عند الإنسان هو محمودًا في حكم الله تعالى<lb/>مرضيًّا عنده من عبده؛ لأن أثره نافع له في تهذيب نفسه الذي هو أساس سعادته.<lb/>وقيل إن ذلك يكون في الآخرة حقيقة وورد فيه حديث.<lb/>وأما الفرحتان فأمرهما ظاهر فالفرحة عند الإفطار معروفة لجميع الصائمين<lb/>وهي ليست جثمانية محضة؛ بل هي روحانية جثمانية؛ فإن الإصابة من الطعام<lb/>المباح المستلذ بعد الجوع يصحبها الشعور الروحاني بلذة إتمام العبادة ورجاء<lb/>الرضوان الإلهي؛ ولذلك نرى لطعام رمضان شأنًا لا نجده لغيره في أوقات الجوع<lb/>التي تعرض لنا في غير الصيام مما ربما يزيد عن الجوع بالصيام. وأما الفرحة<lb/>الأخرى فلا تُعرف حقيقتها إلا بالوصول إليها.<lb/>واللهَ نسأل أن يسهل لنا سبيلها بالقيام بحقوق الصيام بحيث تتهذب به نفوسنا<lb/>وترتقي به أخلاقنا، وأن يهب لنا من فضله فوق ما نستحقه بأعمالنا.<lb/>(4) وقال صلى الله عليه وآله وسلم: (مَن لم يَدَعْ قول الزور والعمل به<lb/>فليس لله حاجة في أن يدع طعامه وشرابه) رواه أحمد والبخاري وأبو داود<lb/>والترمذي وابن ماجه، وهو يؤيد ما قلناه في شرح الحديث السابق.<lb/>(5) وقال صلى الله عليه وآله وسلم: (من صام رمضان إيمانًا واحتسابًا<lb/>غُفر له ما تقدم ذنبه) . رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة عن أبي<lb/>هريرة، وفي حديث آخر: (مَن قام) . وقد اتفق العلماء على أن المراد بالذنوب<lb/>الصغائر أو الكبائر باعتبار قيد التوبة ورَدِّ الحقوق إلى أهلها؛ لأن هذا القيد<lb/>معروف من أصل الشريعة المتفق عليه. ونقول: إن الفقه في الحديث هو أن من<lb/>صام شهرًا بباعث الإيمان واحتساب الأجر على الله تعالى - لا بمقتضى العادة<lb/>وموافقة الناس في تغيير مواعيد الأكل يجعلها في الليل بدلاً من النهار - فلا شك أن<lb/>إيمانه يقوى ويزداد ونفسه تتزكى من آثار الذنوب التي يلم بها المؤمن بسبب الغفلة<lb/>عن الله تعالى. فتحل بالصيام الذكرى محل الغفلة، ويشرق النور في مكان الظلمة،<lb/>وتمحو الحسنات ما كان في النفس من أثر السيئات، فتحسن الحال، وتصلح<lb/>الأعمال، فهذا هو معنى المغفرة؛ لأن الغفر في اللغة هو الستر والتغطية ولا أبلغ<lb/>في ستر الشيء من إزالة أثره كما تزيل الحسنات السيئات. ورواية: (ما تقدم من<lb/>ذنبه وما تأخر) ضعيفة.<lb/>(6) وقال صلى الله عليه وآله وسلم: (إذا جاء رمضان فُتّحت أبواب<lb/>الجنة وغُلّقت أبواب النار وصُفّدت الشياطين) رواه الشيخان وغيرهما عن أبي<lb/>هريرة. وأبواب الجنة هي الطاعات وأبواب النار هي المعاصي كما تقدم ولا شك<lb/>أن هذه تغلق دون الصائمين وتلك تفتح أمامهم فيدخلون فيها أفواجًا، ومعنى:<lb/>(تصفَّد الشياطين) أنه لا يكون لها سبيل للوسوسة والإغواء؛ لأن أبواب المعصية<lb/>والشهوات مقفلة لا سبيل إلى الدخول فيها. وفي رواية زيادة: (وينادي منادٍ: يا<lb/>باغي الخير هلم، ويا باغي الشر أقصر) وفي رواية: (أمسك) . باغي الشيء<lb/>مريده والكلام كناية عن كون حال الصيام تقتضي المزيد في الخير والإمساك عن<lb/>الشر. وسمعت الأستاذ الإمام يقول: إن شهر رمضان لا يصلح فيه عمل الدنيا؛<lb/>فينبغي للعبد أن يتخلى فيه لعمل البر ما استطاع، أو ما هذا معناه، وقد رُوي في<lb/>فضل رمضان أحاديث كثيرة،أكثرها بين موضوع وضعيف، وحسبك من الصحيح<lb/>ما ذكرناه.<lb/>* * *<lb/>فصل فيما يثبت به الصوم والفطر<lb/>(7) جاء أعرابي إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم فقال: إني رأيت<lb/>الهلال يعني رمضان فقال: (أتشهد أن لا إله إلا الله؟) قال: نعم. قال (أتشهد<lb/>أن محمدًا رسول الله؟) قال: نعم. قال: (يا بلال أذِّن في الناس فليصوموا غدًا)<lb/>رواه الشيخان وأصحاب السنن عن عكرمة عن ابن عباس. وفي رواية لأبي داود:<lb/>فأمر بلالاً؛ فنادى في الناس أن يصوموا وأن يقوموا. وفي حديث آخر عند أبي<lb/>داود: أن النبي عليه السلام اكتفى مرة بشهادة ابن عمر في الصيام. وهو حجة على<lb/>ثبوت الصوم بشهادة رجل واحد.<lb/>(8) عن ربعي بن خراش عن رجل من أصحاب النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم قال: اختلف الناس في آخر يوم من رمضان فقدم أعرابيان فشهدا عند<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم بالله لأهلاَّ الهلال أمس عشية فأمر رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم الناس أن يفطروا. رواه أحمد وأبو داود وزاد في رواية:<lb/>وأن يغد إلى مصلاهم.<lb/>(9) قال صلى الله عليه وآله وسلم: (إذا رأيتموه فصوموا وإذا رأيتموه<lb/>فأفطروا فإن غُمَّ عليكم فاقدروا له) رواه الشيخان والنسائي وابن ماجه من حديث<lb/>ابن عمر. وفي رواية للبخاري وغيره: (الشهر تسع وعشرون ليلة فلا تصوموا<lb/>حتى تروه فإن غُم عليكم فأكملوا العدة ثلاثين) وفي رواية لمسلم وغيره: (الشهر<lb/>هكذا وهكذا) ، وأشار بالعقد إلى 29 و30، وفي لفظ للشيخين: (صوموا لرؤيته<lb/>فإن غبي عليكم فأكملوا عدة شعبان ثلاثين) ، وظاهر أن الكلام في رؤية الهلال<lb/>وعدمها. ومعنى اقدروا له: احسبوا وقدروا، يقال قدره (من بابي ضرب ونصر)<lb/>وأقدره وقدر له. وغبي هنا: بمعنى غم في الروايات الأخرى أي لم يظهر.<lb/>والأحاديث نص في أن العبرة برؤية الهلال لا بحساب الحاسبين وتقاويم<lb/>المنجمين؛ وذلك أن هذا الدين عام للبدو والحَضَر فوجب أن تكون مواقيت عباداته<lb/>معروفة عند عامة المكلفين، غير مخصوصة بطائفة الحاسبين وجاء في بعض<lb/>الروايات (وانسكوا له) فمواقيت الحج تعرف برؤية الهلال أيضًا.<lb/>(عن كريب أن أم الفضل بعثته إلى معاوية بالشام (قال) : فقدمت فقضيت<lb/>حاجتها واستهل علي رمضان وأنا بالشام فرأيت الهلال ليلة الجمعة ثم قدمت المدينة<lb/>في آخر الشهر فسألني عبد الله بن عباس ثم ذكر الهلال: متى رأيتم الهلال؟ فقلت<lb/>رأيناه ليلة الجمعة، فقال: أنت رأيته؟ فقلت: نعم ورآه الناس، وصاموا،<lb/>وصام معاوية فقال: ولكنّا رأيناه ليلة السبت فلا نزال نصوم حتى نكمل ثلاثين<lb/>أو نراه، فقلت: ألا تكتفي برؤية معاوية وصيامه؟ قال: لا، هكذا أمرنا رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم: رواه أحمد ومسلم وأصحاب السنن الأربعة.<lb/>الأظهر أن المشار إليه بقوله: (هكذا أمرنا رسول الله) هو قوله: (لكنا<lb/>رأيناه ليلة السبت <gap resp="#org_MS"/> ) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، فإنه هو المنطوق الموافق للمروي، وقيل إنه أشار<lb/>إلى ما يفهم من قوله من عدم اعتداد أهل بلد برؤية أهل بلد آخر وهو غير مروي في<lb/>المرفوع ولا هو صرح به فنكتفي بروايته فالراجح إذًا حمل قوله على المروي<lb/>المعروف. وقد اختلف علماء السلف في المسألة فقيل يعتبر كل أهل بلد رؤيتهم بَعُدَتِ<lb/>البلاد أو قَرُبَتْ، وقيل لا يلزم أهل بلد العمل برؤية أهل بلد آخر إلا إذا ثبت عند<lb/>الإمام الأعظم فبلغه؛ لأن حكمه نافذ في جميع البلاد وقيل: إن تقاربت البلاد كان<lb/>حكمها واحدًا وإن تباعدت عمل كلٌّ برؤيته، واختلفوا في حد البعد فبعضهم ناطه<lb/>باختلاف المَطَالع وهو الوجه العلمي وبعضهم ناطه بمسافة القصر، وهو قياس فقهي<lb/>وقد رجح النووي وغيره من الشافعية كل واحد من القولين وقطع بكل منهما جماعة من<lb/>الفقهاء.<lb/>ونقول: إذا اختلفت الرؤية في البلاد المتقاربة فإن كان هناك حاكم شرعي<lb/>ورجّح شهادة وبلّغها للناس وجب أن يعتمدوا عليها ولا يلتفتوا لرؤية الآخرين<lb/>لينضبط الأمر ولا يكونوا فوضى في إقامة ركن من أركان دينهم، هذا صائم وهذا<lb/>مفطر، وإن اختلفت في البلاد المتباعدة فهناك النظر والاجتهاد وقد رأيت أن بعضهم<lb/>اعتبر البُعْد باختلاف مطالع القمر وبعضهم اعتبره بمسافة القصر والأول يستلزم<lb/>تحكيم علماء الفلك وقد ذكرنا أن غرض الشرع أن يجعل ما تعرف به مواقع العبادة<lb/>عامًا يعرفه العوام والخواص حتى لا يتحكم الكبراء في المسائل الدينية كما فعلوا<lb/>في الأمم السالفة؟<lb/>والثاني يمكن أن يتجه لو ورد حديث يذكر فيه اختلاف الحكم ببعد البلاد فيقال<lb/>حينئذ: إن مسافة القصر هي البُعْد الشرعي الذي تختلف به الأحكام.<lb/>وهناك وجه آخر في البعد والقرب ربما كان أجدر بالاعتبار وهو أن البلاد<lb/>المتصلة التي بين أهلها امتزاج وتعامل كالبلاد المصرية كلها تعد بلادًا متقاربة ولا<lb/>ينبغي أن يكون بعض أهلها مفطرًا وبعضهم صائمًا، بحجة اختلاف الرؤية، فإذا<lb/>ثبتت الرؤية في بعضها يصوم الجميع وإلا أكملوا عدة شعبان ثلاثين وصاموا<lb/>متفقين وما يفعلونه الآن في الأقطار الإسلامية من الإثبات في مكان وإعلام الآخرين<lb/>به حسن في ذاته وغير حسن ما يحتف به من البدع.<lb/>وأما البلاد التي لا صلة بينها قوية سهلة ولا تعامل بينها إلا بمهاجرة بعض<lb/>أهلها من إحداها إلى الأخرى فلا بأس باعتبار كل ما يثبت عنده وإن تيسر إعلام<lb/>كل قطر الآخر بنبأ البرق الذي يؤمن تزويره، ولو كان للمسلمين إمام أعظم يُنْفِذ<lb/>حكمه الشرعي في جميع بلادهم وتيسر له إعلامهم بما يثبت عنده من الرؤية<lb/>وصاموا بذلك لكان له وجه من الحسن واتجه قال ابن الماجشون. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) الفوق بالضم: مشق رأس السهم حيث يقع الوتر وهو إذا انكسر تعذر الرمي به والمراد بكسر الفوق إفساد البأس وإضعاف النفس، والفوق أيضًا: الحظ الكامل من النهي.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p662"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1332.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أحاديث في الوقف</head>
               <lb/>
               <lb/>نشر المقطم في الشهر الماضي مقالةً بإمضاء (عزيز خانكي) بحث فيها<lb/>كاتبها في الوقف والمحاكم الشرعية وزعم أن الوقف ليس من الدين الإسلامي في<lb/>شيء واستدل على ذلك بعدم ورود شيء في مشروعيته في القرآن الشريف أو في<lb/>السنة، قال: (إلا حديثًا واحدًا في كتاب ابن ماجه) وقد كتبتُ نبذة في بيان نقض<lb/>زعمه هذا نُشرت في المقطم أيضًا ذكرت فيها أنه ورد في الوقف عدة أحاديث<lb/>رواها الإمام أحمد والبخاري ومسلم والترمذي والنسائي وابن ماجه الذي اعترف<lb/>به الكاتب دون غيره لعدم اطِّلاعه على كتب الحديث؛ لأن الصحيحين أوْلى منه<lb/>بالذكر إلا أن يكون أراد إيهام الناس أن الحديث محتمل للطعن فيه؛ فإن في سنن<lb/>ابن ماجه ما طعن المحدثون في إسناده، وعند ذلك يكون غير طالب للحق، ولا<lb/>مقرر له؛ فأحسن ما يحمل عليه زعمه أنه لم يَرَ في الوقف إلا حديث واحد لابن<lb/>ماجه هو عدم الاطلاع، وليس هذا طعنًا في الكاتب فإنه ليس عالمًا مسلمًا فيُعاب<lb/>بعدم الاطلاع على السنة، لا سيّما في هذا الزمن وهذه البلاد التي قلما ترى في<lb/>علمائها من يشتغل بالحديث.<lb/>وذكرت فيها غير الصحيحين وأصحاب السنن ممن روى أحاديث الوقف كابن<lb/>أبي شيبة وعبد الرزّاق والطبراني والطحاوي وابن جرير وابن عساكر.<lb/>وقد بلغنا أن عزيز أفندي خانكي قد اعتمد في نفي ما عدا حديث ابن ماجه من<lb/>أحاديث الوقف على شيخ مسلم له هوى في ذلك، وأنه عاد إليه بعد ما رددنا قوله<lb/>وكلمه في ذلك، وأجابه بأن الحديث واحد وهو مروي في جميع تلك الكتب. ثم<lb/>رأيت بعد ذلك مقالة أخرى في المقطم لداود بك عمون المحامي الشهير ذكر فيها<lb/>مقالة عزيز أفندي، وزعمه أنه لم يَرِد في الوقف إلا حديث واحد، وذكر ردنا عليه<lb/>وزعمنا أنه ورد عدة أحاديث وكتب هنا هذه الكلمة (وإن لم يذكرها) فيظهر أن<lb/>القوم يظنون أن الحجة تنهض له في عدم مشروعية الوقف إذا ثبت أنه لم يرد فيها<lb/>إلا حديث واحد. والصواب أن المشروعية تثبت بحديث واحد إذا كان ثابتًا يحتج به<lb/>وزيادة عدد الأحاديث لا يزيد الحكم مشروعية. وإنما ذكرت في الرد على عزيز<lb/>أفندي خانكي أسماء المحدّثين الذين رووا أحاديث الوقف، وذكرت أن حديث عمر<lb/>قد رواه أحمد والبخاري ومسلم لبيان أن الحديث صحيح وإزالة توهم ضعفه بانفراد<lb/>ابن ماجه به. ثم إن كون الشيء من أمور الدين لا يتوقف على ورود شيء فيه<lb/>بخصوصه؛ بل يكفي دخوله في بعض النصوص العامة، ولذلك كان وقف أبي<lb/>طلحة - رضي الله تعالى عنه - عملاً بعموم قوله تعالى: {لَن تَنَالُوا البِرَّ حَتَّى<lb/>تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ} (آل عمران: 92) ، وكل عمل يُعمل لأجل التقرب إلى الله<lb/>تعالى- بكونه برًا، ويدخل في عموم النصوص التي لا معارض لها - فهو من أمر<lb/>الدين. ونذكر هنا بعض ما ورد في وقف أشهر الصحابة ومشروعية الوقف:<lb/>(وقف عمر)<lb/>عن ابن عمر أن عمر أصاب أرضًا من أرض خيبر فقال: يا رسول الله<lb/>أصبت أرضًا بخيبر لم أصب مالاً قط أنفس عندي منه فما تأمرني؟ فقال:<lb/>(إن شئت حبست أصلها وتصدقت بها) فتصدق بها عمر على أن لا تباع ولا توهب<lb/>ولا تورث في الفقراء وذوي القربى والرقاب والضيف وابن السبيل، لا جناح على<lb/>مَن وليها أنْ يأكل منه بالمعروف ويطعم غير متموّل، وفي لفظ: غير متأثل مالاً<lb/>رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة. وفي حديث عمرو بن دينار قال في<lb/>صدقة عمر: ليس على الولي جناح أن يأكل ويؤكل صديقًا له غير متأثل، قال:<lb/>وكان ابن عمر هو يلي صدقة عمر ويهدي لناس من أهل مكة كان ينزل عليهم،<lb/>أخرجه البخاري. وفي رواية له: (تصدق بأصلها لا يباع ولا يوهب ولا يورث<lb/>ولكن ينفق ثمره) ، فما شرط عمر ما شرط إلا بأمر صريح. وجاء هذا أيضًا<lb/>مرفوعًا في رواية البيهقي. وفي رواية الدارقطني زيادة: (حبيس مادامت<lb/>السموات والأرض) فاشتراط هذه الشروط بأمر الشارع وإجازته دليل على أنها<lb/>مشروعة وأنها من أعمال الدين. قال في منتقى الأخبار: وفي الحديث من الفقه أن<lb/>من وقف شيئًا على صِنف من الناس وولده منهم دخل فيه. يريد أن ابن عمر من<lb/>ذوي القربى على أن المراد بهم قرابة عمر الواقف وهو ما جزم به القرطبي وقيل<lb/>إن المراد بهم: مَن له الحق في الخُمس. والولي على الوقف هو ما يسمونه اليوم<lb/>(ناظر الوقف) ، وفي رواية ابن أبي شيبة والعدني أن عمر أوصى به إلى حفصة<lb/>أم المؤمنين ثم إلى الأكابر من ولد عمر. أي الأكبر فالأكبر وفيه أن الولاية على<lb/>الوقف تكون بعهد من الواقف ولعل عبد الله وليه بإذن حفصة أو بعدها.<lb/>
               <lb/>(وقف عثمان)<lb/>عن عثمان أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم قدم المدينة وليس بها ماء<lb/>يُستعذب غير بئر رومة (بالضم) فقال: (من يشتري بئر رومة فيجعل فيها<lb/>دلوه مع دلاء المسلمين بخير له منها في الجنة) فاشتريتها من صلب مالي.<lb/>ذكره البخاري تعليقًا ورواه النسائي والترمذي وقال حديث حسن، وفيه جواز<lb/>انتفاع الواقف بوقفه العام. أخذ الترمذي ذلك من قوله (فيجعل فيها دلوه مع<lb/>دلاء المسلمين) .<lb/>
               <lb/>(وقفُ عليٍّ)<lb/>عن عمرو بن دينار أن عليًا تصدق ببعض أرضه جعله صدقة بعد موته<lb/>وأعتق رقيقًا من رقيقه وشرط عليهم أنكم تعملون في هذا المال خمس سنين.<lb/>رواه عبد الرزاق في الجامع. وعن أبي جعفر أن رسول الله صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم خرج في جيش فأدركته القائلة وهو ما يلي الينبع فاشتد عليه حر النهار فانتهوا<lb/>إلى سمرة (شجرة السمر) فعلقوا أسلحتهم عليها وفتح الله عليهم فقسم رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم موضع السمرة لعَلِيٍّ في نصيبه، قال فاشترى إليها بعد ذلك فأمر<lb/>مملوكيه أن يفجروا لها عينًا فخرج لها مثل عين الجزور فجاء البشير يسعى إلى علي<lb/>يخبره بالذي كان فجعلها علي صدقة فكتبها صدقة لله يوم تبيض وجوه وتسود<lb/>وجوه ليصرف الله بها وجهي عن النار صدقة بتة بتلة في سبيل الله للقريب<lb/>والبعيد في السلم والحرب واليتامى والمساكين وفي الرقاب. رواه ابن جرير.<lb/>وروى ابن عساكر عن أبي معشر قال: كان علي بن أبي طالب اشترط في صدقته<lb/>أنها لذوي الدين والفضل من أكابر ولده. ولعله يعني الولاية عليها.<lb/>
               <lb/>(وقف أبي طلحة)<lb/>عن أنس أن أبا طلحة قال: يا رسول الله إن الله يقول: {لَن تَنَالُوا البِرَّ<lb/>حَتَّى تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ} (آل عمران: 92) وإن أحب أموالي إلي بَيْرَحاء وإنها<lb/>صدقة لله أرجو برها وذخرها عند الله فضعها يا رسول الله حيث أراك الله. فقال:<lb/>(بَخٍ بَخٍ ذلك مال رابح مرتين، وقد سمعت، أرى أن تجعلها في الأقربين) ؛<lb/>فقال أبو طلحة: أفعل يا رسول الله، فقسمها أبو طلحة في أقاربه وبني عمه،<lb/>رواه أحمد والشيخان. وفي رواية لما نزلت هذه الآية {لَن تَنَالُوا البِرَّ} (آل<lb/>عمران: 92) إلخ، قال أبو طلحة: يا رسول الله أرى ربنا يسألنا من أموالنا فأشهدك<lb/>أني جعلت أرضي بيرحاء لله.. إلخ، وفيه أنه جعلها في حسان وأُبَيِّ بن كعب.<lb/>وفي رواية أنه قال له: (اجعلها في فقراء أقاربك) . وبَيْرَحاء بفتح الموحدة وسكون<lb/>التحتية وفتح الراء تمد وتقصر ومعناها: الأرض المنكشفة.<lb/>(وقف جماعة آخرين من أكابر الصحابة)<lb/>روى ابن جرير عن محمد بن عبد الله القرشي قال: حبس عثمان بن عفان<lb/>والزبير بن العوام وطلحة بن عبد الله دورهم، وهناك روايات أخرى للبيهقي في<lb/>وقف أبي بكر وسعيد وعمرو بن العاص وحكيم بن حزام وأنس وزيد بن ثابت،<lb/>وصح في وقف المنقول مرفوعًا أن خالدًا احتبس أدراعه وأعتاده في سبيل الله.<lb/>أما الأصل في الحث والترغيب الصريح من الشارع على الوقف فقد ورد فيه<lb/>حديث أبي هريرة المشهور وهو قوله عليه الصلاة والسلام (إذا مات الإنسان انقطع<lb/>عمله إلا من ثلاثة أشياء صدقة جارية أو علم ينتفع به أو ولد صالح يدعو له) رواه<lb/>أحمد ومسلم وأبو داود والترمذي والنسائي، قال العلماء: لو جاز بيع الوقف لما<lb/>كانت الصدقة جارية بل لكانت منقطعة. وحديثه أيضًا: (من احتبس فرسًا في<lb/>سبيل الله إيمانًا واحتسابًا فإن شبعه وبوله وروثه في ميزانه يوم القيامة حسنات)<lb/>رواه أحمد والبخاري، وهو دليل على جواز وقف المنقول وقد فعله بعض الصحابة<lb/>كما تقدم.<lb/>هذا ما أردنا أن نذكره في توضيح الرد على من زعم أنه لم يرد في الوقف<lb/>شيء من الأحاديث إلا حديث ابن ماجه في وقف عمر وقد ذكره مختصرًا. ولو<lb/>أردنا أن نذكر مذاهب العلماء وما استنبط من هذه الأحاديث من الأحكام لضاق دون<lb/>ذلك المقام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p666"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1333.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>(الوجه السابع والعشرون) : أن أقوال العلماء وآراءهم لا تنضبط ولا<lb/>تنحصر ولم تضمن لها العصمة إلا إذا اتفقوا ولم يختلفوا، فلا يكون اتفاقهم إلا حقًّا،<lb/>ومن المُحال أن يحيلنا الله ورسوله على ما لا ينضبط، ولا ينحصر، ولم يضمن لنا<lb/>عصمته من الخطأ، ولم يقم لنا دليلاً على أن أحد القائلين أولى بأن نأخذ قوله كله<lb/>من الآخر؛ بل يترك قول هذا كله، ويؤخذ قول هذا كله محال أن يشرعه الله أو<lb/>يرضى به إلا إذا كان أحد القائلين رسولاً والآخر كاذبًا على الله، فالغرض حينئذٍ<lb/>ما يعتمده هؤلاء المقلدون مع متبوعهم ومخالفيهم.<lb/>(الوجه الثامن والعشرون) : أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال: (بدأ<lb/>الإسلام غريبًا وسيعود غريبًا كما بدأ) ، وأخبر أن العلم يقل، فلا بد من وقوع ما<lb/>أخبر به الصادق، ومعلوم أن كتب المقلدين قد طبقت شرق الأرض وغربها، ولم<lb/>تكن في وقت قط أكثر منها في هذا الوقت، ونحن نراها كل عام في ازدياد وكثرة،<lb/>والمقلّدون يحفظون منها ما يمكن حفظه بحروفه وشهرتها في الناس خلاف الغربة؛<lb/>بل هي المعروف الذي لا يعرفون غيره فلو كانت هي العلم الذي بعث الله به رسوله<lb/>لكان الدين كل وقت في ظهور وزيادة والعلم في شهرة وظهور وهو خلاف ما أخبر<lb/>به الصادق.<lb/>(الوجه التاسع والعشرون) : أن الاختلاف كثير في كتب المقلدين وأقوالهم<lb/>وما كان من عند الله فلا اختلاف فيه؛ بل هو حق يصدق بعضه بعضًا ويشهد<lb/>بعضه لبعض وقد قال تعالى: {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً<lb/>كَثِيراً} (النساء: 82) .<lb/>(الوجه الثلاثون) : أنه لا يجب على العبد أن يقلد زيدًا دون عمرو؛ بل<lb/>يجوز له الانتقال من تقليد هذا إلى تقليد الآخر عند المقلدين. فإن كان قول مَن قلده<lb/>أولاً هو الحق لا سواه فقد جوزتم له الانتقال عن الحق إلى خلافه. وهذا محال وإن<lb/>كان الثاني هو الحق وحده فقد جوزتم الإقامة على خلاف الحق، وإن قلتم: القولان<lb/>المتضادان المتناقضان حق فهو أشد إحالة ولا بد لكم من قِسْم من هذه الأقسام الثلاثة.<lb/>(الوجه الحادي والثلاثون) : أن يقال للمقلد بأي شيء عرفت أن الصواب مع<lb/>من قلدته دون مَن لا تقلده؟ ! فإن قال: عرفته بالدليل، فليس بمقلد. وإن قال:<lb/>عرفته تقليدًا له فإنه أفتى بهذا القول ودان به وعلمه ودينه وحسن ثناء الأمة عليه<lb/>يمنعه أن يقول غير الحق. قيل له: أفمعصوم هو عندك أم يجوز عليه الخطأ؟ فإن<lb/>قال بعصمته أبطل، وإن جوّز عليه الخطأ قيل له فما يؤمّنك أن يكون قد أخطأ فيما<lb/>قلدته فيه وخالف فيه غيره. فإن قال: وإن أخطأ فهو مأجور. قيل: أجل، هو<lb/>مأجور لاجتهاده وأنت غير مأجور لأنك لم تأتِ بموجب الأجر؛ بل قد فرطت في<lb/>الاتباع الواجب فأنت إذًا مأزور. فإن قال: كيف يأجره الله على ما أفتى به ويمدحه<lb/>عليه، ويذم المستفتي على قبوله منه وهل يعقل هذا؟ قيل: المستفتي إن قصّر<lb/>وفرّط في معرفة الحق مع قدرته عليه لحِقه الذم والوعيد، وإن بذل جهده ولم يقصر<lb/>فيما أمر به واتقّى الله ما استطاع فهو مأجور أيضًا. وأما المتعصب الذي جعل<lb/>قول متبوعه عيارًا على الكتاب والسنة وأقوال الصحابة يزنها بها فما وافق قول<lb/>متبوعه منها قبله وما خالفه ردّه فهذا إلى الذم والعقاب أقرب منه إلى الأجر<lb/>والصواب.<lb/>وإن قال: وهو الواقع - اتبعته وقلدته ولا أدري أعلى صواب هو أم لا<lb/>فالعهدة على القائل وأنا حاكٍ لأقواله. قيل له: فهل تتخلص بهذا من الله عند<lb/>السؤال لك عما حكمت به بين عباد الله وأفتيتهم به؟ فو الله إن لِلْحكام والمفتين<lb/>لموقفًا للسؤال لا يتخلص فيه إلا مَن عرف الحق وحكم به، وعرفه وأفتى به، وأما<lb/>من عداهما فسيعلم عند انكشاف الحال أنه لم يكن على شيء.<lb/>(الوجه الثاني والثلاثون) : أن تقول: أخذتم بقول فلان لأن فلانًا قاله أو لأن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم قاله. فإن قلتم: لأن فلانًا قاله، جعلتم قول<lb/>فلان حجة وهذا عين الباطل. وإن قلتم: لأن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>قاله، كان هذا أعظم وأقبح فإنه مع تضمنه للكذب على رسول الله صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم، وتقوّلكم عليه ما لم يقله، وهو أيضًا كذب على المتبوع؛ فإنه لم يقل<lb/>هذا قول رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم فقد دار قولكم بين أمرين لا ثالث لهما:<lb/>إما جعل قول غير المعصوم حجة. وإما تقويل المعصوم ما لم يقله - ولا بد من<lb/>واحد من الأمرين، فإن قلتم: بل منهما بد، وبقي قسم ثالث؛ وهو أنَّا قلنا كذا لأن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم أمرنا أن نتبع مَن هو أعلم منا، ونسأل أهل<lb/>الذكر إن كنا لا نعلم، ونرد ما لم نعلمه إلى استنباط أولي العلم فنحن في ذلك<lb/>متبعون ما أمرنا به نبينا. قيل: وهل نُدَندن إلا حول اتباع أمره صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم فحيَّهلاً بالموافقة على هذا الأصل الذي لا يتم الإيمان والإسلام إلا به<lb/>فنناشدكم بالذي أرسله إذا جاء أمره وجاء قول من قلدتموه؛ هل تتركون قوله لأمره<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم وتضربون به الحائط وتحرمون الأخذ به، والحالة هذه<lb/>حتى تتحقق المتابعة كما زعمتم أم تأخذون بقوله وتفوضون أمر رسول الله صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم إلى الله، وتقولون هو أعلم برسول الله صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم منا ولم يخالف هذا الحديث إلا وهو عنده منسوخ أو مُعارَض بما هو أقوى منه<lb/>أو غير صحيح عنده؟ ! فتجعلون قول المتبوع محكمًا وقول الرسول متشابهًا فلو<lb/>كنتم قائلين بقوله لكون الرسول أمركم بالأخذ بقوله لقدمتم قول الرسول أين كان،<lb/>ثم نقول في:<lb/>(الوجه الثالث والثلاثون) : وأين أَمَرَكم الرسول بأخذ قول واحد من الأمة<lb/>بعينه وترك قول نظيره ومن هو أعلم منه وأقرب إلى الرسول وهل هذا إلا نسبة<lb/>لرسول الله صلى الله عليه وآله وسلم إلى أنه أمر بما لم يأمر به قط. يوضحه.<lb/>(الوجه الرابع والثلاثون) : أن ما ذكرتم بعينه حجة عليكم، فإن الله سبحانه<lb/>أمر بسؤال أهل الذكر، والذكر هو القرآن والحديث الذي أمر الله نساء نبيه أن<lb/>يذكرونه بقوله: {وَاذْكُرْنَ مَا يُتْلَى فِي بُيُوتِكُنَّ مِنْ آيَاتِ اللَّهِ وَالْحِكْمَةِ} (الأحزاب:<lb/>34) ؛ فهذا هو الذكر الذي أمرنا باتباعه وأمر مَن لا علم عنده أن يسأل أهله<lb/>وهذا هو الواجب على كل أحد أن يسأل أهل العلم بالذكر الذي أنزل على رسوله<lb/>ليخبروه به فإذا أخبروه به لم يسعه غير اتباعه وهذا كان شأن أئمة أهل العلم، لم يكن<lb/>لهم مقلد معين يتبعونه في كل ما قال فكان عبد الله بن عباس يسأل الصحابة عما<lb/>قاله رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم أو فعله أو سنَّه لا يسألهم عن غير ذلك<lb/>وكذلك الصحابة كانوا يسألون أمهات المؤمنين خصوصًا عائشة عن فعل رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم في بيته وكذلك التابعون كانوا يسألون الصحابة عن شأن<lb/>نبيهم فقط وكذلك أئمة الفقه كما قال الشافعي لأحمد: يا أبا عبد الله أنت أعلم<lb/>بالحديث مني فإذا صح الحديث فأعلمْني حتى أذهب إليه شاميًّا كان أو كوفيًّا أو بصريًّا<lb/>ولم يكن أحد من أهل العلم قط يسأل عن رأي رجل بعينه ومذهبه فيأخذ به وحده<lb/>ويخالف له ما سواه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p669"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1334.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة مِنبرية</head>
               <lb/>
               <lb/>نموذج من خطب الشيخ عبد الحق البغدادي الأزهري<lb/>إمام وخطيب المسجد ذي المنارات في بمبي (الهند)<lb/>الحمد لله الذي أعزّ مَن أطاعه، وأذل مَن عصاه، الحكيم الذي أنزل على<lb/>النبي الكريم كتابًا، مَن تمسك به فاز بالسعادة في دنياه وأُخراه، ومَن أعرض عنه<lb/>أخزاه وأرداه، وبثوب الهوان كساه، أحمده سبحانه وتعالى وأشكره، وأتوب إليه<lb/>وأستغفره، وأسأله التوفيق للسعي والعمل، والابتعاد عن الخمول والكسل، وأشهد<lb/>أن لا إله إلا الله، الواحد الأحد، المنزه عن الشريك والصاحبة والولد، وأشهد أن<lb/>سيدنا ونبينا محمدًا عبده ورسوله، قام بأمر ربه خير قيام، اللهم صلِّ عليه وعلى<lb/>آله وأصحابه، الذين أزالوا ظلمات الكفر بنور الإسلام، وسلم تسليمًا كثيرًا.<lb/>أما بعد: فيا أيها الناس:<lb/>اعلموا أن السبق في مضمار الحياة الدنيوية لا يُنال إلا بالمثابرة على العمل،<lb/>والسعي الحثيث، وتقوية الأمل، والاتحاد والاتفاق، والمحبة والوفاق، والتكافل<lb/>والتضامن، والتناصر والتعاون، كما لا يأتي التقصير والفشل إلا من الضجر<lb/>والكسل، وترك الأسباب والتمسك بشعرات الاتكال، وفتور العزائم في الأعمال،<lb/>والتباغض والتخاذل والتحاسد، والتفرق والاختلاف وعدم التعاضد.<lb/>ألا وإن الديانة الإسلامية والشريعة المحمدية أمرت بالاشتغال للمعاش والمعاد،<lb/>وحثَّت على ترقية النفوس وتقوية الأجساد، وبينت مطالب الحياتين الدنيوية<lb/>والأخروية، ووضعت قوانين للعمل لها واضحة جلية، وقد رتبت حصول الدنيا<lb/>على إقامة الدين، والتمسك بحبله المتين، كما جعلت أكثر أسباب الفوز بالسعادة<lb/>الأخروية موقوفًا على إصلاح الحالة الدنيوية، فلا ينال المسلمون في الدنيا فلاحًا<lb/>وعزة ونجاحًا إلا بالدين، ولا يحصدون في الآخرة خيرًا ورضوانًا إلا بإصلاح<lb/>مزرعتها ورب العالمين.<lb/>فقد دلت الآثار وأفادت الأخبار أن المسلمين لما كانوا متمسكين بالدين،<lb/>عاملين بالقرآن العظيم، وسُنة خاتم المرسلين - انقادت لهم الدنيا بأسرها،<lb/>وأطاعتهم أمم المعمورة من عربها وعجمها؛ فدوخوا الممالك، ووطأوا بسنابك<lb/>خيولهم معظم عواصم المعمور، وما استقروا في مكان إلا مصَّروا الأمصار،<lb/>وشيدوا للعلوم خير دار، وأقاموا للمجد والسيادة دعائم، وأحْيَوْا للسياسة معالم،<lb/>ورفعوا للدين المنار؛ فأضاءوا للإسلام طريق الانتشار، فانتشر شرقًا وغربًا،<lb/>وشمالاً وجنوبًا، ينصب أعمدة المدنية الإسلامية على أساس المحبة القومية،<lb/>والمساواة بين أفراد الأمم بلا استثناء، ويُفهمهم أن الأمة كجسم واحد لا تستقيم<lb/>أمورها إلا بانتظام سائر الأعضاء، على تلك الحال قضت تلك العصابة المؤمنة<lb/>حياتها النشيطة، وها هي آثارها نصب أعيننا منتشرة في أطراف البسيطة -<lb/>تخبرنا بأنها فازت من قداح العز والعظمة والجاه في الدنيا بالمعلى والرقيب،<lb/>وستنال في العُقبى من الرضاء والخير أوفر نصيب.<lb/>أما نحن الخلف الطالح لذلك السلف الصالح فقد هدمنا كل ما شادوه، وأتلفنا<lb/>جميع ما أوجدوه وضيعنا سائر ما تركوه، وطمسنا معالم ما أوضحوه، وشوهنا<lb/>وجه ما زينوه، وتسربلنا بثياب الرضوخ للمهانة والضَّعَة، وفقدنا أخلاق الشهامة<lb/>والشمم والشجاعة، فلم نفُز من الدنيا بغير الخسران، والعِوَز والهوان، ولَجزاءُ<lb/>الآخرة أشد وأخزى، {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ يَنقَلِبُونَ} (الشعراء:<lb/>227) ، وما كان تغيُّر حال المسلمين من ذلك العز والرفعة إلى هذا الذل والضعة إلا<lb/>بعد أن أعرضوا عن الدين، ولم يأتمروا بأوامر ربهم، {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ<lb/>حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) ?، أفليس من الفضيحة والعار أن<lb/>تصيروا - معاشر المسلمين - إلى هذا الصَّغار، والإسلام أمامكم، والقرآن مرشدكم،<lb/>وكذلك كان بين الأمم شأنكم، ألم يأنِ لكم أن تتركوا الأباطيل والأوهام، وتتجنبوا<lb/>الخرافات التي ألحقت بكم الأضرار الجِسام، وتقيموا الدين الصحيح غير مشوب<lb/>ببدعة؛ لتنالوا رضوان الله والغِنَى والرفعة، فاتقوا الله عباد الله، وعودوا إلى التمسك<lb/>بالدين يَعُدْ لكم عز آبائكم الأولين، وارجعوا إلى العمل بالقرآن العظيم يرجع لكم بين<lb/>الأمم مقامكم القديم، وحافظوا على إقامة السُّنّة يحفظْكم الله من كل محنة، وأنيبوا إلى<lb/>الله فإنه يقبل مَن أناب، وتضرّعوا إليه قائلين: {رَبَّنَا لاَ تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا<lb/>وَهَبْ لَنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً إِنَّكَ أَنْتَ الوَهَّابُ} (آل عمران: 8) .<lb/>(الحديث) : عن النبي صلى الله عليه وسلم، أنه قال: (مَن تعلَّم كتاب الله،<lb/>ثم اتبع ما فيه هداه الله من الضلالة في الدنيا، ووقاه يوم القيامة سوء الحساب) ،<lb/>وعنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (مَنِ اقتدى بكتاب الله لا يضل في الدنيا، ولا<lb/>يشقى في الآخرة) ، وعنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (لقد تركتكم على مثل<lb/>البيضاء، ليلها كنهارها، لا يَزيغ عنها إلا هالك) .<lb/>(التلاوة) {قَالَ اهْبِطَا مِنْهَا جَمِيعًا بَعْضُكُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ فَإِمَّا يَأْتِيَنَّكُم مِّنِّي<lb/>هُدًى} (طه: 123) 0 0 0الآيات. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p671"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1335.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>هل الدراسة عذر في ترك الصوم؟!<lb/>(س1) هل الدراسة عذر في ترك الصوم؟ - من تلميذ بمدرسة مسيحية<lb/>في مصر!<lb/>أرجوكم أن تتكرموا بإجابة سؤالي هذا، لا زال مناركم ضياء المسلمين، وكعبة<lb/>السائلين: كنت السنة الماضية بإحدى المدارس الأميرية، وكنت أستيقظ (في<lb/>رمضان) الساعة 8 ونصف، وأحضر من المدرسة، وأنام توًّا إلى المغرب ثم<lb/>أفطر وأذاكر دروسي إلى الساعة 10 وأنام، وأستيقظ للسحور الساعة 3، وأنام<lb/>ثانية الساعة 5 وأستيقظ صباحا الساعة 8 ونصف وهلم جرًّا.<lb/>وأما في هذه السنة فأصبحت في مدرسة أهلية مسيحية، وأريد أن أشتغل في<lb/>دروسي زيادة عن المطلوب! ولا يمكنني أن أنقطع عن الحصص أو بعضها؛<lb/>لأنني إذا فعلت ذلك لا يمكنني إلا أن أنقطع النهار كله فإذا لازمت الطريقة التي<lb/>كنت أفعلها وأنا في المدرسة الأميرية تعطلت عن المدرسة مدة شهر رمضان<lb/>وناهيك بعطلة شهر للتلميذ، فأنا إذن ملزم بأن أستيقظ الساعة 7، وأحضر من<lb/>المدرسة الساعة 5 تقريبًا؛ ولكنني لا أقدر أن أصوم مع الشغل طول النهار، فهل<lb/>يجوز لي أن أفطر أم لا يا مولاي؟ !<lb/>(ج) إن أكثر المسلمين يعملون في رمضان من أول النهار؛ أي قبل<lb/>اشتغال المدارس بدروسها إلى قبيل المغرب، فلا أرى أن السائل وقع في عمل شاق<lb/>لا يستطيعه الشاب في هذه الأيام القصيرة المعتدلة التي لا حر فيها، ولا زمهرير،<lb/>وما هو إلا أن عادته تغيرت بعض التغيير، ولو كان رمضان في الصيف لكان<lb/>تلامذة المدارس الأميرية يشتغلون بالمدارسة مع مكابدة مشقة الحر في الصيام أكثر<lb/>مما يشتغل غيرهم في المدارس النصرانية الآن، ولا شك أن المسلمين منهم<lb/>يصومون في الصيف كما يصومون في الشتاء. وأعني بالمسلمين الذين عرفوا<lb/>الإسلام وتربّوا عليه لا المسلمين الجغرافيين، الذين يعدون في إحصاء الحكومة<lb/>المصرية بتسع ملايين.<lb/>وأرى أنه عرض للسائل وهْم من زيادة الدراسة عليه في هذه السنة ساعتين<lb/>وتوهم أن سيصيبه من ذلك الجهد والمشقة، وأن هذا عذر يبيح الإفطار ولا مشقة<lb/>هناك تبيح الفطر في هذا العمل الاختياري إلا أن يكون هناك ضعف أو مرض.<lb/>وإنني أرجو الله تعالى أن يعينه إذا غلَّب دينَه وعقلَه على وَهْمِه، وجرّب<lb/>وصام، فلا يجد من الجهد ما يتوهمه الآن.<lb/>* * *<lb/>سؤال المَلَكين<lb/>(س2) - محمد أفندي حلمي كاتب سجون حلفا: هل يوجد حقيقةً ملكان<lb/>يسألان في القبر وما هي كيفية سؤالهم؟<lb/>ورد في أخبار صحيحة أن هناك ملكين يسألان الميت بعد موته عن الإيمان<lb/>بالله ورسوله وأن السؤال يكون بصيغة التشكيك مثل: (ما تقول في هذا الرجل<lb/>الذي بُعث فيكم؟) ، ويسمى هذا السؤال فتنة القبر ويسمى الملكان السائلان فتَّانا<lb/>القبر. والفتنة معناها الاختبار. وقد حمل أكثر المسلمين القول على ظاهره وأوَّله<lb/>بعضهم كالمعتزلة. أما كيفية السؤال فلا يعرفها إلا مَن عرف حقيقة الملائكة<lb/>والأرواح المجردة، ونكتفي بأن نقول: إنها أمور غيبية تُبنَى على التسليم كسائر<lb/>أمور الآخرة التي يصح النقل عندنا بها ولا حاجة إلى تأويل ما لم يكن ظاهره<lb/>مستحيلاً عقلاً، ولا نكفّر مَن أوَّل الخبر وأخرجه عن ظاهره، ولا من أنكر صحته<lb/>إذا لم يكن متواترًا معلومًا من الدين بالضرورة. وليراجع ما كتبناه في مسألة عذاب<lb/>القبر في المجلد الخامس.<lb/>***<lb/>كروية الأرض<lb/>(3) ومنه: هل يوجد دليل في القرآن الحكيم على أن الأرض كروية؟<lb/>(ج) إن الله تعالى أنزل القرآن هاديًا للناس، ومصلحًا لأرواحهم ومبينًا لهم<lb/>ما يتعذر عليهم الوصول إليه بغير الوحي، ولو أنزله لبيان أحوال المخلوقات لكان<lb/>ألوفًا من المجلدات، ولكن فيما يذكره تعالى في الاستدلال على قدرته وحكمته ما<lb/>يفهم منه أن الأرض كروية كقوله تعالى: {يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلَى النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ<lb/>عَلَى اللَّيْلِ} (الزمر: 5) ، وقوله تعالى: {يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ يَطْلُبُهُ حَثِيثاً} (الأعراف: 54) .<lb/>***<lb/>ليلة نصف شعبان<lb/>(س4) ومنه: هل ورد في ليلة النصف من شعبان والدعاء المختص بها<lb/>أحاديث صحيحة يعمل بها؟<lb/>(ج) إن اتخاذ هذه الليلة موسمًا من مواسم الدين من البدع الحادثة في<lb/>القرون المتوسطة، وهذا الدعاء ابتدعه أحد الجهال وما يقولونه في فضائل الليلة<lb/>غير صحيح، وقد رأيتم في النبذة السادسة من رد شبهات النصارى على القرآن<lb/>العزيز (في الجزء الثاني عشر) بيان خطأ القائلين: إن ليلة النصف من شعبان هي<lb/>الليلة التي فيها قال الله تعالى: {فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ} (الدخان: 4) ،<lb/>وإثبات أن هذه هي ليلة القدر المجهولة وأن الأمر الحكيم هو أمر الوحي والشريعة؛<lb/>لأنها الليلة التي نزل فيها الكتاب المبين. وقد ذكرنا في الجزء الذي صدر في 16<lb/>شعبان سنة 1318 (من السنة الثالثة) بدع ليلة النصف من شعبان ومنكراتها،<lb/>وهي 15 بدعة وسادس عشرها الدعاء المعروف الذي لم ينزل الله به من سلطان.<lb/>وذكرنا في موضع آخر من المنار أن الصلاة التي يروون استحبابها فيها من البدع<lb/>باتفاق المحدثين والفقهاء ولا عبرة بذكر الغزالي إياها في (الإحياء) بصيغة<lb/>الضعف فإنها مكذوبة لا ضعيفة.<lb/>وأمثل ما ورد في ليلة النصف من شعبان حديث ابن ماجه عن علي: (إذا<lb/>كانت ليلة النصف من شعبان فقوموا ليلها وصوموا نهارها) ، وهو حديث ضعيف<lb/>إلا أن العُبَّاد عملوا به من زمن طويل وأكثر الفقهاء على أن الضعيف يعمل به في<lb/>فضائل الأعمال المشروعة في جنسها؛ لأنها إذا لم تصح لم يكن العامل قد جاء<lb/>بمنكر. وقد زاد فيه عبد الرزّاق في مصنفه: (فإن الله ينزل فيها لغروب الشمس<lb/>إلى السماء فيقول: ألا من مستغفر فأغفر له، ألا من مسترزق فأرزقه حتى يطلع<lb/>الفجر) . قالوا أي ينزل أمره أو ملك بإذنه.<lb/>أورد في شرح الإحياء ما ورد في شعبان من الأحاديث وقول المحدثين في<lb/>وضعها واختلاقها، ثم قال ما نصه: وقال الحافظ أبو الخطاب بن دحية في (العلم<lb/>المشهور) : حديث ليلة النصف من شعبان موضوع. قال أبو حاتم: محمد بن<lb/>حبان بن مهاجر يضع الحديث على رسول الله صلى الله عليه وسلم وحديث أنس<lb/>فيها موضوع أيضًا لأن فيه إبراهيم بن إسحق. قال أبو حاتم: كان يقلب الأخبار<lb/>ويسرق الحديث وفيه وهب بن وهب القاضي أكذب الناس) . ا. هـ وقال التقي<lb/>السبكي في (تقييد التراجيح) : الاجتماع لصلاة ليلة النصف من شعبان ولصلاة<lb/>الرغائب بدعة مذمومة. ا. هـ<lb/>وقال النووي: هاتان الصلاتان بدعتان موضوعتان منكرتان قبيحتان، ولا<lb/>تغتر بذكرهما في كتاب القوت والإحياء، وليس لأحد أن يستدل على شرعيتهما<lb/>بقوله صلى الله عليه وسلم: (والصلاة خير موضوع) ؛ فإن ذلك يختص<lb/>بصلاة لا تخالف الشرع بوجه من الوجوه، وقد صح النهي عن الصلاة في<lb/>الأوقات المكروهة اهـ.<lb/>قلت: وقد ذكر التقي السبكي في تفسيره أن إحياء ليلة النصف من شعبان<lb/>يكفر ذنوب السنة وليلة الجمعة تكفر ذنوب الأسبوع وليلة القدر تكفر ذنوب<lb/>العمر اهـ.<lb/>وقد توارث الخلف عن السلف في إحياء هذه الليلة بصلاة ست ركعات بعد<lb/>صلاة المغرب، كل ركعتين بتسليمه يقرأ في كل ركعة منها بالفاتحة مرة<lb/>والإخلاص ست مرات، وبعد الفراغ من كل ركعتين يقرأ سورة (يس) مرة<lb/>ويدعو بالدعاء المشهور بدعاء ليلة النصف، ويسأل الله تعالى البركة في العمر ثم<lb/>في الثانية البركة في الرزق ثم في الثالثة حسن الخاتمة، وذكروا أن مَن صلى هكذا<lb/>بهذه الكيفية أُعطي جميع ما طلب، وهذه الصلاة مشهورة في كتب المتأخرين من<lb/>السادة الصوفية، ولم أَرَ لها ولا لدعائها مستندًا صحيحًا في السنة؛ إلا أنه من عمل<lb/>المشايخ، وقد قال أصحابنا إنه يكره الاجتماع على إحياء ليلة من هذه الليالي<lb/>المذكورة في المساجد وغيرها. وقال النجم الغيطي في صفة إحياء ليلة النصف من<lb/>شعبان بجماعة إنه قد أنكر ذلك أكثر العلماء من أهل الحجاز، منهم عطاء وابن<lb/>أبي مليكة وفقهاء أهل المدينة وأصحاب مالك، وقالوا ذلك كله بدعة ولم يثبت في<lb/>قيامها جماعة عن النبي صلى الله عليه وسلم، ولا عن أصحابه شيء، واختلف<lb/>علماء الشام على قولين: أحدهما: استحباب إحيائها بجماعة في المسجد، وممن<lb/>قال بذلك من أعيان التابعين خالد بن معدان وعثمان بن عامر ووافقهم إسحق بن<lb/>راهويه. والثاني: كراهة الاجتماع لها في المساجد للصلاة وإليه ذهب الأوزاعي<lb/>فقيه الشام ومفتيهم اهـ.<lb/>يعني بقوله (أصحابنا) الحنفية. وإذا اتفق لبعض عباد التابعين إحياؤها<lb/>وزاد عليهم المتأخرون دعاءها وسائر البدع التي ذكرها ابن الحاج في (المدخل)<lb/>فهل ذلك ينافي كون صلاتها وكل ما يعملونه فيها بدعة مذمومة؟ كلا، إنها بدعة<lb/>زاد في قبحها جعْلها شعارًا دينيًا.<lb/>***<lb/>صيام رجب<lb/>(س5) : ومنه: هل ورد في صوم ثلاثة أيام من رجب، أو أقل قول؟<lb/>(ج) ورد في ذلك أحاديث موضوعة وواهية، وقد بيَّنَّا ذلك في المجلدين<lb/>الثاني والثالث، فلتراجع فيهما، وربما سقنا تلك الأحاديث كلها في فرصة أخرى<lb/>بالتفصيل.<lb/>***<lb/>التداوي بالخمر<lb/>(س6) : ومنه: إذا أمر أحد الأطباء المسلمين مريضًا مسلمًا بشرب مقدار<lb/>من الخمر لأجل التداوي فهل يوجد مانع شرعي من ذلك؟<lb/>(ج) اختلف العلماء في التداوي بالخمر، فمنعه بعضهم مطلقًا، وأجازه<lb/>بعضهم بشرط أن لا يقوم مقام الخمر غيرها في ذلك، ومَن عرف حكمة تحريم<lb/>الخمر وأسبابه (علم أن) التداوي الحقيقي لا يتحقق فيه التحريم؛ لأنه لا يسكر ولا<lb/>يضر، ولا يكون سببًا للعداوة والبغضاء، ولا يصد عن ذكر الله، ولا عن الصلاة؛<lb/>ولكن المؤمن المتقي يبعد عن المحرم بقدر الاستطاعة لئلا يأنس به، وكم من<lb/>متدين سولت له نفسه شرب الخمر بحجة التداوي مكابرة لشعورها الخفي بالشهوة،<lb/>ولم يكن هناك حاجة حقيقية إلى التداوي بالخمر إلا أن تكون كلمة يرمي بها فساق<lb/>الأطباء: اشرب كذا لأجل تقوية المعدة، فيشرب المغرور فينتعش فيعتاد فيدمن<lb/>فيكون من الفاسقين، ويضيع الدنيا والدين!<lb/>***<lb/>المرور بين يدي المصلي<lb/>(س7) ومنه: هل المرور من أمام المصلي يبطل صلاته ويوجب عليه<lb/>إعادتها وهل هو حرام أو مكروه كما شاع عند أغلب الناس؟<lb/>(ج) ورد في الأحاديث الصحيحة الأمر بأن يصلي المصلي إلى جدار أو<lb/>سارية أو سترة ولو عصا يغرزها أمامه ليعلم أنه يصلي. وورد في أحاديث<lb/>صحيحة النهي عن المرور بين يدي المصلي والأمر بمدافعة المار لإرجاعه حتى<lb/>قال صلى الله عليه وآله وسلم: (لو يعلم المار بين يدي المصلي ماذا عليه لكان أن<lb/>يقف أربعين خيرًا له من أن يمر بين يديه) رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن<lb/>الأربعة وغيرهم، وظاهر النهي والوعيد أن ذلك حرام. وفي رواية للبخاري زيادة:<lb/>ماذا عليه من الإثم، وقيد أكثر العلماء ذلك بالمرور بين يدي المصلي إلى سترة وأن<lb/>من قصر في ذلك لا يحترم بترك المرور بين يديه وجوبًا، والظاهر أن ذلك ممنوع<lb/>على كل حال قصر المصلي أم لم يقصر. وما بين يدي المصلي هو ما بين موقفه<lb/>وسجوده وهو نحو ثلاثة أذرع وقد أخذوا هذا القيد من أحاديث وردت فيه لا محل<lb/>هنا لذكرها.<lb/>وأما قطع الصلاة وبطلانها إذا مر بين يدي المصلي مار فقد وردت فيها<lb/>روايات في أشياء مخصوصة ولم يأخذ بها الجمهور وورد أنه يقي من بطلانها أن<lb/>يكون بين يدي المصلي سترة مثل آخرة الرحل. فينبغي للمسلم أن يصلي إلى سترة<lb/>وأن لا يمر بين يدي مصلٍّ مطلقًا.<lb/>* * *<lb/>الصلاة بالنعلين<lb/>(س8) : إسماعيل أفندي لبيب بمصر: نرجوكم الإجابة عما إذا كان<lb/>يجوز للمصلي الصلاة بنعله (جزمته) أم لا وهل ثبت في السنة صلاة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وهو محتذٍ النعل وإذا ثبت فهل كان ذلك للضرورة أو للتشريع؟<lb/>هذا ما نرجوكم التفضل بالإجابة عنه ليكون قولكم فصلاً بيني وبين مناظر آخر.<lb/>(ج) الصلاة في النعلين جائزة بالإجماع وقال المحدثون وكثير من الفقهاء<lb/>بأنها السنة فقد روى أحمد والشيخان (البخاري ومسلم) وغيرهم عن أبي مَسْلمة<lb/>سعيد بن يزيد قال: سألت أنسًا أكان النبي صلى الله عليه وسلم يصلي في نعليه؟<lb/>فقال: نعم. وروى أبو داود في سننه وابن حبان في صحيحه عن شداد بن أوس<lb/>قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (خالفوا اليهود فإنهم لا يصلون في<lb/>نعالهم ولا خفافهم) . وروى أبو داود من حديث أبي سعيد الخدري أنه قال: قال<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إذا جاء أحدكم إلى المسجد فلينظر فإن رأى في<lb/>نعليه قذرًا أو أذى فليمسحه وليصلِّ فيهما) وروى أيضًا من حديث أبي هريرة أن<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال: (إذا صلى أحدكم فخلع نعليه فلا يؤذِ بهما<lb/>أحدًا ليجعلهما بين رجليه أو ليصلّ فيهما) وروى أبو داود وابن ماجه من حديث<lb/>عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده قال: رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>يصلي حافيًا ومنتعلاً. وروى ابن أبي شيبة بإسناده إلى أبي عبد الرحمن إلى ابن<lb/>أبي ليلى أنه قال: صلى رسول الله عليه وسلم في نعليه فصلى الناس في نعالهم فخلع<lb/>نعليه فخلعوا فلما صلى قال: (من شاء أن يصلي في نعليه فليفعل ومن شاء أن<lb/>يخلع فليخلع) ، قال الحافظ العراقي: وهذا مرسل صحيح الإسناد. وكان الصحابة<lb/>عليهم الرضوان يصلون في نعالهم ولكنهم كانوا ينظرون قبل الصلاة فإن رأوا فيها<lb/>نجاسة مسحوا بها الأرض حتى تزول عين النجاسة، قال ابن القيم: قيل للإمام<lb/>أحمد أيصلي الناس بنعالهم؟ وقال (إي والله) وترى أهل الوسواس إذا صلى<lb/>أحدهم صلاة الجنازة في نعليه قام على عقبهما كأنه واقف على الجمر، فاعلم من هذا<lb/>أن كلاً من الأمرين جائز فليفعل المسلم في كل وقت ما يكون أيسر له.<lb/>* * *<lb/>قضاء الفرض مع نية السنة<lb/>(س9) ح. ح. في قره طاغ (الجبل الأسود) :<lb/>قد شاع - أجلَّكم الله - في بلدنا هذا كتاب (نجاة المؤمنين) بلسان التركية<lb/>وهو من تصنيفات الحاج محمد أمين من علماء إسلامبول ونحن نجد فيه مسألة ما<lb/>سمعناها من علمائنا السابقين، ولا رأيناها في غير كتابه المسمّى بنجاة المؤمنين؛<lb/>فلهذا حصل لنا شبهة في صحة هذه المسألة، وهذه صورتها بالتركية:<lb/>مسألة سنتلري قضا نيتله قيلمق<lb/>جمله نك معلوميدركه فرض نمازلري ترك وقتندن جيقارمق بيوك عصيان<lb/>وقضايه قالمش نمازلري قيلمق فرضدر قيلمه ماس وتأخيري بيوك عصيان ونافله<lb/>عملري ترك ايتمك عصيان دكلدر وبوبيان اتفاقلدر.<lb/>خصوصيله أوزرنده فرض قضاسي أولو بده قضابي إيتمزدن نافله نماز قيلسه<lb/>قبول أولميوب ثوابي أولماز رسولمزك قول شربفي مجمع الفتاوى دن معلوم<lb/>أولمشدر كناري أوقويه لرديمشدر وكناره هكذاي:<lb/>رجل عليه صلاة مفروضة لا يجوز له التطوع؛ لأن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: (لا يقبل الله تعالى نافلة حتى يؤدى الفرائض) مجمع الفتوى، وفي<lb/>المضمرات: سئل ابن نجيم عمن عليه قضاء الصلاة فنوى سنة الفجر والظهر<lb/>والعصر والمغرب والعشاء عند قضاء فرض كل منهن، هل يكون تاركًا للسنة أم لا؟<lb/>فأجاب لا يكون تاركًا للسنة؛ لأن المقصود منها أن تجد صلاة في ذلك الوقت غير<lb/>فرضه رغمًا للشيطان وقد حصل، وفي النوادر قال: هذا أولى بعد ما حصل هذا؛<lb/>لأنه رُب رجل لا يقضي ما فاته من الفرائض ويصلي السنة؛ فيستحق العذاب ولا<lb/>يستحق العذاب لو ترك السنة. انتهى من (عيون البصائر شرح الأشباه والنظائر) .<lb/>إنبهي كناره زيد بش وقت نمازي أزي إداي إيدركن أوقات خمسة نك<lb/>سنتلريني قضاي قلان نماز لرينه تعيين أيدوب قيلسه قضايه قالمش نمازي أداي<lb/>إيتمش أولورمي؟ الجواب أولور بوصورة مزبوره ده زيد قضا وسنت نماز لري<lb/>ثوابته نائل أولورمي؟<lb/>الجواب أولور مضمراتك فتواى سي بودر (ديمشدر) زيد أوز رنده فرض<lb/>قضاسي أولو بده قضائي قيلمز دن سنتلرى قبلرسه عذابه مستحق أولورمى؟<lb/>الجواب أولور. بوصورتده سنتلري ترك إيلسه عذابه مستحق أولورمي؟ الجواب<lb/>أولماز (نوادرك) فتواي سي (عيون بصائر) دن. بوصور تلرده زيد سنتلري<lb/>قضاي فيلمق مراد إيتد كده نه شكل نيت أيده جكدر؟ الجواب نيت إيلدم أولكي<lb/>أوزريمه قالمش صباح نمازينه بو وقتك سنتي مقامنه تكبير آله وسائر نماز لري<lb/>دخي بو يله نيت إيده. انتهى كلام الحاج محمد أمين في كتابه المسمى بنجاة<lb/>المؤمنين.<lb/>لنتعجب كيف يمكن قضاء الفوائت وأداء السنة بصلاة واحدة فينال الرجل<lb/>قضاء الفرض الذي فاته، ولا يكون تاركًا للسنة وكل ذلك بعمل واحد، نعم، إن الله<lb/>على كل شيء قدير ولكن ما تقولون أنتم - رحمكم الله - في هذه المسألة؛ لأن منا<lb/>من ذهب للعمل بقوله ومنا من لم يذهب وليس فينا عالم ليستيقظنا بحل المسألة ولا<lb/>كتاب كمجمع الفتوى والنوادر وغيرها مما ذكره الحاج محمد أمين أفندي، فالآن كما<lb/>هو فرض عليكم في كل حين وآن أن تنبهوا الغافلين من إخوانكم المسلمين بتحليل<lb/>المسائل الشرعية أينما كانوا.<lb/>أرجو توضيح هذه المسألة في مناركم في أسرع وقت؛ لأننا منتظرون جوابكم<lb/>كالمبرود ينتظر الشمس.<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أفيدوا تؤجروا ثوابًا من عند الله الملك الديان.<lb/>(ج) ما ذكره مؤلف كتاب نجاة المؤمنين هو المعروف في كتب الحنفية،<lb/>وقد ثبت أن النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم نام مع أصحابه عن صلاة الصبح<lb/>حتى طلعت الشمس وأيقظهم حرها فصلاها بهم كما يصليها في وقتها، أذن بلال<lb/>وصلوا ركعتي السنة ثم صلوا الفريضة. والحديث في مسند الإمام أحمد وصحيحي<lb/>البخاري ومسلم وغيرهما، وهو يدل على أن السنن الراتبة تُقضى، وأنها تقدَّم<lb/>على الفريضة. وهنا مسألة أخرى وهي أن من فاتته فريضة بعذر كنوم ونسيان<lb/>وجب عليه قضاؤها، قيل فورًا، وقيل على التراخي، وقيل إنها تُصلَّى أداءً،<lb/>ومن فاتته بغير عذر وجب عليه قضاؤها على الفور لا أذكر في ذلك خلافًا. فإذا<lb/>كانت هذه الفوائت كثيرة فلا معنى لصرف الوقت بالنفل الذي معناه الزيادة على<lb/>الفرض، وكيف تتحقق الزيادة بدون تحقق الشيء المزيد عليه. وكيف يصرف<lb/>المكلف وقته في عمل لا يطالبه الله به بعد الموت ويترك فيه العمل الذي يطالَب به<lb/>ويعاقَب على تركه؟ !<lb/>هذا هو فقههم في الاقتصار على الفرض ولكننا قيدناه بترك الصلاة لغير عذر،<lb/>وأما الفقه في كونه يثاب على الفرض ثواب السنة والفرض جميعًا فهو من حيث<lb/>النية فقط كأن العبد يخاطب ربه: يا رب إنني أصرف وقتي هذا كله في الإنابة<lb/>إليك، وقضاء ما فاتني مما افترضت عليَّ وإن نفسي متوجهة إلى الزيادة والنفل؛<lb/>ولكنني بدأت بالأهم فأثبني على نيتي هذه بمضاعفة الأجر. وإذا كان الأصل في<lb/>الثواب هو تأثير العمل الصالح في إصلاح النفس وترقية الروح - فلا شك أن<lb/>الزيادة بالفعل، وهي صلاة السنة يكون لها أثر زائد على أثر الفرض فلا يكون<lb/>ثواب من يصلي السنة كثواب من يتركها وينويها مع الفرض.<lb/>وقد توسط علماء الشافعية فقالوا: إن السنن التي تتداخل ويُستغنَى ببعضها عن<lb/>الآخر هي التي لا تُقصد لذاتها كسنة الوضوء، وتحية المسجد، فإذا توضأ الإنسان<lb/>ودخل المسجد ووجد الإمام منتصبًا ونوى الفريضة مع سنة الوضوء وتحية المسجد<lb/>كان له ثواب الجميع؛ لأنه أدى الغرض من السُّنتين، فإن المراد أن يصلي الإنسان<lb/>بعد كل وضوء وعند دخول كل مسجد وقد فعل. وأما الرواتب ونحوها فلا بد<lb/>عندهم من فعلها لتحصيل ثوابها؛ لأنها مقصودة بذاتها، والحكمة فيها تكميل ما<lb/>يكون من التقصير في الفريضة، فإذا غفل القلب في الفريضة عن الله تعالى دقيقة<lb/>أو دقيقتين، وحضر مثل هذه المدة في السنة كان ذلك جبرًا للنقص وتكميلاً للفرض،<lb/>والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p679"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1336.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقريظ<lb/>
               <lb/>(النظام والإسلام)<lb/>للشيخ طنطاوي الجوهري أستاذ العربية في المدرسة الخديوية، ولوع بمزج<lb/>العظات والحِكَم الدينية بالكلام في محاسن الكون الطبيعية، وقد ألف في هذا كتابيه<lb/>(ميزان الجواهر) و (جواهر العلوم) اللذين سبق لنا تقريظهما وبيان مزيَّة هذه<lb/>الطريقة، ثم كتب بعدهما مقالات في ذلك جمعها محمد أفندي مسعود المحرر بالمؤيد،<lb/>وطبعها بمطبعة الجمهور فكانت كتابًا صفحاته نحو <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0320" change="#d3e146">320</tei:date> من القطع اللطيف، وقد<lb/>قال المؤلف في مقدمة الكتاب ما نصه:<lb/>ولقد حدا بي شدة ولوعي وشوقي لمعرفة الكون أن جعلت أوقات الرياضة<lb/>لصرف عنان الفكر للتأمل في مصنوعات الله جل وعلا مؤثرًا تلك اللذة على ما<lb/>سواها بالطبع والغريزة، فكنت إذا هبت النسمات في الخلوات أو بين أغصان<lb/>الأشجار، أو غردت الأطيار وسمعت خرير ماء الأنهار تمثل لي من تلك الأصوات،<lb/>تجلي من مباهج تلك الألوان بهجة العلم وحكمة المبدع بأظهر مجلى، وأبدع<lb/>معنى، ومن هذا كانت هذه الخواطر المودعة في هذا الكتيب الذي سميته (النظام<lb/>والإسلام) ، ورتبته على مقدمة وثلاثة أقسام: (القسم الأول) في جمال الكون<lb/>ونظامه وميزانه؛ إذ يتجلى لقارئه كيف انتظم النبات ووزن بميزان حقيقي ويفهم<lb/>السر المكنون المعبر عنه بالميزان في آيات كثيرة كقوله: {وَوَضَعَ المِيزَانَ} (الرحمن: 7) ، ونحوه وبهذا قرنت الإسلام بالنظام تذكيرًا بأنه هو الذي أيقظني<lb/>إلى النظر في هذه العلوم النظامية في الكون. و (القسم الثاني) نموذج في كيفية<lb/>فهم قَصص القرآن الشريف، وما المقصود منها كسورة يوسف وسورة سليمان<lb/>عليهما السلام مما يتساءل عنه الدارسون للعلوم، المتشوقون للاطلاع، وكيف تدعو<lb/>تلك القصص إلى الملاينة والنظام كحكمة سليمان وآداب يوسف الخلقية ليزداد<lb/>المؤمن يقينًا، ويوقن الشاكُّون من إخواننا الشبان المسلمين. (القسم الثالث) فيما<lb/>يجب على الملوك والرؤساء والعلماء والحكام ودعاة الأمة والخطباء من الآداب<lb/>العامة الكافلة لنظامها كما انتظم الكون أجمعه بالنواميس العالية والملائكة الصافين.<lb/>والكتاب يطلب من طابعه وثمن النسخة منه خمسة قروش صحيحة.<lb/>***<lb/>(واقعة السلطان عبد العزيز)<lb/>سبق لنا القول في مقالات (الترك والعرب) بأن إخواننا الترك قد سبقونا في<lb/>هذه الأيام بالاشتغال وتحصيل العلم، ومن جملة مزاياهم العلمية: تدوين تاريخهم<lb/>على الطريقة الحديثة في تأليف التاريخ وهي بيان الحوادث بعللها ونتائجها وبيان<lb/>العبرة فيها. ومن الكتب الحديثة في ذلك كتاب (واقعة السلطان عبد العزيز)<lb/>وضعه باللغة التركية أحمد صائب بك الكاتب التركي المشهور في مصر، وبعد أن<lb/>طبع بالتركية عرَّبه محمد توفيق أفندي جانا وطبع بالعربية.<lb/>وقد مهد المؤلف للكلام في السلطان عبد العزيز تمهيدًا بيَّن فيه ما توجه إليه<lb/>السلطان سليم الثالث من إصلاح الخلل الذي طرأ على الدولة العثمانية من أول<lb/>القرن الحادي عشر (الهجري) ، وما وضعه لذلك من القوانين والقواعد الوافية<lb/>بذلك ثم ما قام به بعده السلطان محمود من إصلاح الجيش وزلزلة التقاليد الزمنية<lb/>بتغيير زي رجال الدولة في اللبوس ثم ما وضع على عهد السلطان عبد المجيد من<lb/>قواعد المساواة بين الرعية.<lb/>ثم بين أن كل ذلك لم يؤثر في نهوض الدولة تحت أثقالها لسببين: أحدهما<lb/>معارضة الروسية للدولة. وثانيهما إهمال المعارف. ثم تكلم عن أحوال الباب العالي<lb/>في عهد السلطان عبد العزيز، وعن الصدور العظام في زمنه والإسراف والثورات<lb/>الداخلية في عهده وبيّن بعض فضائل فؤاد باشا وعالي باشا أعظم صدور الترك في<lb/>هذا العصر. (رحمهما الله تعالى) وما تشبَّثا به من أمور الإصلاح. ثم ما قام به<lb/>محمود نديم باشا الداماد من التخريب والهدم لكل جدار أقيم وركن بني خدمة للروسية،<lb/>ثم بين في فصل آخر سوء حال الإدارة في أواخر مدة السلطان عبد العزيز؛ أي بعد<lb/>موت عالي وفؤاد، وفيه الكلام عن تربية أولاد الأسرة المالكة، وعن صدارة<lb/>مدحت باشا وخدمة حسين عوني باشا العسكرية، وعن أحوال المالية، ومن ذلك<lb/>أن الدولة اقترضت في مدة إحدى عشرة سنة 4 مليارات و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0571" change="#d3e146">571</tei:date> مليونًا و800 ألف<lb/>فرنك، ثم تكلم عن سعي أغناتيف سفير الروسية في الآستانة باستمالة السلطان<lb/>بمساعدة محمود نديم باشا، ونجاحه في ذلك، وعن الخلل الذي سرى في الدولة<lb/>بدسائس السفير البارع الصادق في خدمة دولته وعن تألُّب عقلاء العثمانيين لذلك،<lb/>وعن المطبوعات والجرائد والمطابع وتألف حزب العثمانيين الأحرار، وأولهم<lb/>الأمير مصطفى فاضل باشا المصري، وعن القصر السلطاني وحال النساء فيه،<lb/>وعن تكبر السلطان عبد العزيز وتعاظمه، وعن سوء استعمال الامتيازات التي<lb/>مُنحت لمصر وغير ذلك. وبعد ذلك كله انتقل إلى سعي مدحت باشا في مقاومة<lb/>هذا الاستبداد وظفره أخيرًا بخلع السلطان وتولية السلطان مراد.<lb/>من قرأ الكتاب لا يشك في أن الكاتب متحرٍّ للصدق محب مخلص لدولته<lb/>وجنسه، وقد انتقدنا اختصاره الذي قضى أن يكون سرد الحوادث والوقائع فيه قليلاً،<lb/>أما التعريب فسهل منسجم؛ ولكن فيه غلطًا كثيرًا، لا يخفى على العارف وثمن<lb/>النسخة منه عشرة قروش، وهو يطلب من إدارة جريدة (شوراي امت) بمصر.<lb/>***<lb/>(مراثي الأمة القبطية)<lb/>انتقد شاب قبطي رؤساء الدين في ملته بمقالات نشرها في بعض الجرائد<lb/>اليومية ثم رأى أن يجمعها ويزيد عليها، ويطبع ذلك كله ويوزعه رسائل متتابعة<lb/>يطلق عليها (النبذات) ، وقد صدرت النبذة الأولى منها، فعُلِمَ مما كتب على<lb/>غلافها أن سيكون مجموعها 12 نبذة، وقد قرأناها فعلمنا أن هناك شيئًا حقيقًا بأن<lb/>يُشكى منه، وليس لأمثالنا الحكم في جزئيات هذه الشكوى، وإنما ننظر في هذه<lb/>المسائل نظرًا عامًا، فنقول إن انتقاد نابتة الأمة لتقاليد الرؤساء، وتصرفهم هو من<lb/>علامات الحياة فيها، وإنّ تلقِّي الجماهير لهذا الانتقاد بالاستحسان والقبول دليل على<lb/>أن الحياة متمكنة، ومقابلتهم إياه بالسخط والاستهجان مِن أمارات ضعف الحياة،<lb/>وأن لنا في نهضة القبط الحديثة رأيًا ننشره في فرصة أخرى إن شاء الله تعالى.<lb/>وثمن النبذة من هذه النبذ نصف قرش، وهي تطلب من المكتبة الشرقية ومن<lb/>كاتبها توفيق أفندي حبيب.<lb/>***<lb/>(مضار الزار)<lb/>الزار بدعة من أقبح البدع التي تُحدِثها النزعات الوثنية والاعتقادات الخرافية؛<lb/>كاعتقاد دخول الشياطين في أجسام الناس، وإحداث الأمراض فيها، وتعاصيها<lb/>عن الخروج منها إلا بأسرار الشيوخ التي تستنجد بها شيخة الزار في حفلته التي لا<lb/>تعرف في غير هذه البلاد الموبوءة بالشيوخ والشيخات والبدع والخرافات.<lb/>كان العقلاء يمقتون بدعة (الزار) ، وأهل الدين ينكرون ما فيها من الأوزار،<lb/>ولم يكن الأكثرون يعرفون منها إلا مَحْملاً من قبائحها، ورموزًا خفية من<lb/>فضائحها؛ لأنها من أسرار النساء المكتومة، ومكايدهن المشئومة، التي استعبدن<lb/>بها الرجال، وأفسدن بها عليهم الدين والعرض والمال، حتى شَمَّرَ في هذه الأيام<lb/>عن ساعد الجد والاجتهاد الشاب النشيط محمد حلمي أفندي زين الدين مترجم ديوان<lb/>الأوقاف وكشف الحجب والأستار، عن تلك المُخبآت والأسرار، فجمع إلى ما اكتشفه<lb/>بعض الناس من قبله ما لم يكتشفوه وأورد ذلك كله في قصة سمّاها (رواية مضار<lb/>الزار) بيَّن فيها كيف تستهوي شيخة الزار أفئدة النساء إلى هذا العمل الذميم حتى<lb/>تفتك بهن الأوهام فتكًا، بدايته الأمراض، ونهايته الموت الزؤام، وذكر في آخر<lb/>القصيدة الأناشيد التي ينشدونها في حفلة الزار، وهي جديرة بأن تكون فتنة للنساء<lb/>الجاهلات، ومؤثرة في نفوسهن الضعيفة، وعقولهن السخيفة، وربما ننشرها أو<lb/>نموذجًا منها في باب البدع والخرافات من جزء آخر، وقد طبعت هذه القصة<lb/>المفيدة على ورق جيد، وثمن النسخة منها نصف قرش فقط.<lb/>***<lb/>(الذمار)<lb/>جريدة اجتماعية أسبوعية يصدرها في الإسكندرية الشيخ شاهين الخازن<lb/>والشيخ نسيم العاذار، وغرضها الأول خدمة السوريين، والمدافعة عن حقوقهم،<lb/>والمنشئان أهلٌ لذلك فيما نعرف عنهما، والسوريون أجدر بالقيام بحقوق من يخدمهم،<lb/>فنتمنى للرصيفة الجديدة ما تستحقه من الرواج والانتشار.<lb/>وقيمة الاشتراك فيها 13 فرنكًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n6-p683"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1337.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الجامعة الدينية والوطنية)<lb/>كتب إلينا صديقنا نسيم بك خلاط من وجهاء طرابُلس الشام ما يأتي (تأخر<lb/>وروده ثم نشره) .. مولاي الجهبذ الهمام:<lb/>أمسكت الكتابة عن سيدي أمدًا كاد يكون في نظري دهرًا وأنا - كما علمت -<lb/>يقيمني الشوق ويقعدني كل يوم إليه وذاك لأني كنت أُسَوِّف اللقاء، وأعلل النفس<lb/>بقرب الملتقى، في ربوع ظللها الصفا وتحت سماء خلت من أكدار العاذل والرقيب،<lb/>وكنت أقول للنفس المشتاقة: عنك ومشقة الكتابة ما دام لك في مغامزة الأرواح، ما<lb/>يغني عن مراسلة الأحباب، لكن وقد طال لهذا الآن الموعد خفت أن يحسب<lb/>السكوت لدى مولاي مللاً أو نكرانًا لجميله في تقريظ رحلتي في غربي أوربا جئت<lb/>الآن وأنا في أعالي لبنان بين رياض وغياض حيث الهواء بليل والماء نمير أبثه<lb/>أشواقي وأنفحه من خالص التحية ما ينفحني المكان من خالص النعيم وأبدي إليه<lb/>امتناني وأشهد القرطاس على شغفي به واشتياقي إليه ولي فيما عدا ذلك - باعث<lb/>يحملني لو سمح سيدي أن أشرح له إعجابي بما حواه مناره الأسنى من جلائل<lb/>المواعظ القمين بها والمحتاج إليها أهل العصر عمومًا والإسلام خصوصًا.<lb/>فإنك يا مولاي لم تألُ جهدًا في تقويم ما اعوجَّ من أفنان العبادة، ولم ترهب من<lb/>تقريع مَن شطّوا فيها عن سواء السبيل حتى استغابك مَن ألفوا التُّرَّهَات أو حادوا عن<lb/>محجَّة الدين القويم فلا سد فوك، ولا عاش من يشنوك، إنما لي عليك سؤال عساك<lb/>لا تستنكر صدوره من عاجز مثلي يشفع به علم الجميع بأني لم أبغِ عمري غير تمكين<lb/>الوئام وتوثيق الألفة وإعلاء منار الجامعة الوطنية؛ لأني منذ بلوغي الرشد (إذا<lb/>كنت للآن رشدت) رأيت وخبرت أن مصيبة الشرق وبلادنا على نوع أخص؛ إنما<lb/>كانت وتكون أبد الدهر في ظل المذاهب والأديان فلو أريد تسويد دين على آخر أو<lb/>تعميمه وجمع العالمين في كنفه ليتم هناء الناس كما زعم البعض لكان المطلب وعرًا<lb/>لأسباب جمّة أخصها ما جاء في نص: {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ..} (هود: 118) إلخ،<lb/>وما علم بالاختبار الطويل العريض من أن الإنسان حليف التخاذل وولوع بالخلف<lb/>وشتات الآراء، وأن من المستحيل اجتماعه على رأي واحد فيما سوى النظريات؛<lb/>فما معنى القول إذن بالجامعة الدينية وتخيل اعتبارها من الممكنات والإعراض عن<lb/>الجامعة الوطنية الميسورة والمشهود لها قديمًا وحديثًا بأنها داعية العمران ومصدر<lb/>القوة والحضارة.<lb/>فمَن لي بمثل منارك المضيء في ظلمات الأفهام أن يزين للقوم فضلها<lb/>ومنافعها أن يجهر بالقول: (إن ما رام في الوطنية؛ بقطع النظر عن اختلاف<lb/>الأديان ما يقوم بما أنزل الرحمن من وجوب الألفة والنصفة بين الناس، والتساوي<lb/>وأحكام القسط بينهم، وتكليفهم للذب يدًا واحدة عن أعراضهم ومرافقهم، وفيها<lb/>إعلاء شأن من يحسن صنعًا؛ ولو كان من أحطهم قومًا وأخسهم محتدًا تكن في<lb/>منارك يا مولاي فعلت ما أنت أهله من الإحسان وكسرت قيودًا طالما أن منها -<lb/>واأسفَى - الشرق، فإن شئت إدراج كتابي أو ملخصه في منارك الأغر، ولعلي<lb/>أظنك فاعلاً رجوت الاتِّئاد إذ لاح لك تعقيبه وكان لاتِّئادك بي من مكان) اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>نشكر للصديق الفاضل وفاءه، ونحمل عليه حمده وثناءه، ثم نشكر له هذا<lb/>النصح الذي تجلى بلسان السائل، وقلب المحب المخلص، ولو كان الصديق قرأ<lb/>جميع أجزاء المنار واستقرأ ما كتبته في الجامعتين الدينية والوطنية لوجد فيه جواب<lb/>سؤاله، أو العمل بنصحه وإرشاده. ولا بد لي من كلمة وجيزة أقولها الآن:<lb/>الجامعة الدينية لا تنافي عندنا الجامعة الوطنية بل تستلزمها كما أوضحنا ذلك<lb/>في مقالة عنوانها (الجنسية والدين الإسلامي) ولا يقصد الداعون إلى الجامعة<lb/>الإسلامية أن يجعلوا جميع الناس مسلمين، فيقال إنهم مخطئون في نظر العقل<lb/>ونص قوله تعالى: {وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ} (هود: 118) وإنما هم يدعون المسلمين إلى العلم والمدنية الفاضلة التي لا فحش<lb/>فيها ولا فسوق ومجاراة غيرهم من أهل الملل في فنون العلم والعمل، فإنهم على<lb/>كونهم العنصر الأقوى في الشرق الأدنى قد أصبحوا وراء جميع العناصر في هذه<lb/>الفنون، ويحتج الأكثرون منهم على عداوة العلم بالدين فوجب أن يحاجوا من طريق<lb/>الدين. وأن يدعوا باسم الدين. فإنه صاحب السلطان الأعلى على نفوس هؤلاء<lb/>المتخلفين، ولكنهم لبسوه كما يلبس الفرو مقلوبًا (الكلمة لأمير المؤمنين علي كرم<lb/>الله وجهه) فنكروا معروفه وجعلوه سبب الجهل وداعية التفريق وآلة الاستعلاء<lb/>والإيذاء بعد أن كان في أول نشأته سبب العلم وداعية الوفاق وآلة العدل والمساواة<lb/>بين جميع الناس.<lb/>وللأهرام كلمة حق تقولها دائمًا وهي: إن الشرق لا يرتقي إلا بارتقاء<lb/>المسلمين، وللمقتطف كلمة حق قالها وهي: إن المسلمين لا يرتقون إلا بعد<lb/>الإصلاح الديني، وذكر هناك أن المنار داعية لهذا الإصلاح وأن صاحبه من<lb/>زعمائه، فالمنار مشتغل بدعوة المسلمين إلى الإسلام لا بدعوة النصارى وغيرهم<lb/>إليه؛ وإنما يرد شبهات دعاة النصرانية التي ينشرونها في كتبهم وجرائدهم المنشرة؛<lb/>لأنه اعتداء يجب في اعتقاده رده؛ ولأنه معارض له في دعوته، ويبين في<lb/>محاسن الإسلام ويُرَغِّب فيها من غير إيذاء لأحد.<lb/>فإذا قال الصديق: إذا كانت الجامعة الوطنية من لوازم الجامعة الإسلامية<lb/>فلماذا لا يدعو المنار إليها بالتصريح؟ فإني أذكره أو أذكر له أنني لم أقصر في<lb/>ذلك؛ ولكنني أكثرت منه في السنة الأولى أيام كان المنار منتشرًا بين أهل الوطن<lb/>الذين هم في أشد الحاجة إلى الوفاق والتعاون؛ حتى لامني بعض المسلمين<lb/>المتحمسين ولم يعضدني أحد من غيرهم. وأقللت من ذلك بعد منع المنار من تلك<lb/>البلاد وانتشاره في بلاد أفرط فيها أحداث دعاة الوطنية حتى خرجوا عن الوطنية.<lb/>لا خلاف ولا نزاع في هذه البلاد بين المسلمين والقبط باسم الدين؛ ولكن بعض<lb/>الأحداث يحرضون المصريين عامة على عداوة السوريين خاصة، وهم من أبناء<lb/>لغتهم وأتباع دولتهم والمساوين لهم في قوانين حكومتهم، وذلك بعد أن استوطنوا<lb/>بلادهم وخدموها خدمة علمية أدبية لم يخدموا أنفسهم بمثلها، ولا حجة لهؤلاء<lb/>الأحداث إلا أن السوريين ليسوا بوطنيين وإنما هم (دخلاء) فإن كان الوطني في<lb/>عرفهم هو مَن ثبت اتصال نسبه بالفراعنة؛ فالواجب عليهم أن يُخرجوا منها<lb/>أمراءها وأكثر أهلها. وإلا فليفقهوا أن الدخيل هو الأجنبي عن لغتك وحكومتك الذي<lb/>لا يخضع لقانونك ولا لشريعتك، والذي يمتص ثروة بلادك فيحولها إلى بلاده ليُغنى<lb/>من حيث تفتقر ويُعز من حيث تذل.<lb/>المنار يدافع عن الإسلام، ولا ينسى الوصية بالوفاق والوئام، وأنه يرى<lb/>المسلمين أقرب إلى معنى الوطنية الصحيحة من غيرهم، فهذه جرائد المسيحيين<lb/>حتى الدينية البحتة منها يشترك فيها المسلمون بالمئات والألوف، وقد وجد للإسلام<lb/>جريدة واحدة أو مجلة (وهي المنار) فلم تجد في المسيحيين عشرة نفر يشتركون<lb/>فيها مع اعتراف فضلائهم بأنها نافعة ومفيدة، وهناك شواهد أخرى.<lb/>المنار يدعو المسلمين إلى العلم، والعلم هو الذي يعرِّف الناس بمكانة اتفاق<lb/>عناصر الوطن على ترقيته وإعلاء شأنه. أما الذين ليس لهم من علوم العمران ما<lb/>يقرب بعضهم من بعض فإقناعهم بالوفاق والوئام باسم الوطنية غير متيسر ولكن<lb/>المتيسر هو إقناعهم بذلك من طريق الدين وهو ما نحاوله.<lb/>فالمنار يخدم الوطن الخدمة النافعة ولكنه لا يلغو باسم الوطن والوطنية؛ لأن<lb/>هذا اللغو من شِنْشِنَة الذين يقولون ما لا يفعلون.<lb/>***<lb/>(مكتبة إسلامية عمومية في روسيا)<lb/>تتضافر الأنباء على حسن حال إخواننا المسلمين في بلاد روسيا وعنايتهم<lb/>بالعلم والتربية الإسلامية، حتى إن العارفين يفضلونهم على جميع المسلمين في<lb/>مكارم الأخلاق، وفي الاتحاد والاتفاق. وقد كتب إلينا من مدينة خاركوف أن<lb/>مسلميها على قلة عددهم يشتغلون الآن بإنشاء مكتبة عمومية لا نظير لها في بلاد<lb/>روسيا، وقد انبرى لهذا الأمر وتبرع له بالمال الكثير محمد غني أفندي بن سعد<lb/>الدين أحد قراء المنار الأخيار، فجلب الكتب الكثيرة من البلاد، فنسأل الله تعالى أن<lb/>يكثر من أمثال هذا الشاب الغيور في المسلمين. ومن هنا نستدل على حسن معاملة<lb/>حكومة القيصر للمسلمين، وعلى حرية العلم فيهم، لولا أن مراقبي المطبوعات في<lb/>موسكو وغيرها يمنعون عنهم بعض أجزاء المنار بسوء فهم مترجميه لهم، لا<lb/>بشيء فيه يقتضي ذلك فإنه لم يعب السياسة الروسية لهم فقط.<lb/>***<lb/>(مسألة مراكش رأي المنار ومكاتب التيمس)<lb/>كتبنا في الجزء العاشر مقالة في الخطر المحدق ببلاد مراكش قلنا فيها: إن<lb/>الفتنة أقوى من سلطان تلك البلاد، ويوشك أن تذهب بملكه وأن ما ارتآه بعض<lb/>الناس من وجوب استيلاء فرنسا على بلاد الغرب الأقصى لا يوافق مصلحتها؛ فإن<lb/>المسلمين أشداء لا يتيسر تذليلهم إلا بأمرائهم وحكامهم.. إلخ، ثم بعد عشرين يومًا<lb/>من انتشار المنار نشرت جريدة الأهرام مثل هذا الرأي للمستر هاريس مراسل<lb/>التيمس في مراكش (صاحب العلامة الكبرى والزلفى العظمى لدى مولاي عبد<lb/>العزيز) ، فأشار باستيلاء فرنسا على الإدارة، واستخدام سلطة السلطان الدينية<lb/>لذلك، ويفهم من كلامه أن السلطان مستعد لذلك والدول موافقة <gap resp="#org_MS"/> <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1338.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
