<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="1"
                                 to="1"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="42"
                                 to="42"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">42</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P231.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1316-08-24"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1899-01-07">24 شعبان  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1899"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">يناير - 1899م</date>
         <pb n="n1-p822"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P232.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاورة في إصلاح التعليم في الأزهر</head> [*]<lb/>لولا أن اليأس من رَوْح الله مقصور في كتاب الله على القوم الكافرين لقلنا:<lb/>كيف يرجى إصلاح حال أمة يعتقد علماؤها أن الإصلاح محال، وأن العمل على<lb/>إرجاع مجد الدين عبث وضلال، لأن الزمان فسد والساعة قربت وظهر في الناس<lb/>مصداق الأحاديث بغوايتهم وتركهم للدين، ولا يوجد أحاديث أخرى تدل على أنهم<lb/>يرجعون إلى هديه. وأن العلوم العصرية حتى الحساب والتاريخ مضلة للأمة صادَّة<lb/>لهم عن سبيل الحق مسجلة عليهم الحرمان من السعادة. وأن السعادتين الدنيوية<lb/>والأخروية اللتين حث عليهما الإسلام لا تُنالان إلا بدراسة هذه الكتب المطولة في<lb/>النحو والفقه، وإن كان أكثرها عقيمًا لا يُصلِح لسانًا ولا عملاً، ولا يقي الآخذ به<lb/>زيغًا ولا زللاً، وأن ما سوى ذلك من علوم التفسير والحديث والتهذيب لا ضرورة<lb/>تدعو إليها، بل لا حاجة لتعلمها، إذ تقليد الفقهاء هو المحتَّم على كل فرد من أفراد<lb/>الأمة، ومن اعتقد صحة حديث نبوي مخالف لقول فقهاء مذهبه وقال: آخذ بالحديث<lb/>دون قول الفقيه، فذلك زنديق (نعوذ بالله تعالى) .<lb/>وهل يوجد في علماء المسلمين من هبط بدينه وعقله إلى هذه الاعتقادات<lb/>والآراء؟ نعم، وإننا لنخجل من كتابة ذلك عنهم ونشره بين الناس، ولكن<lb/>الضرورة تلجئنا إلى نشره؛ لأنه أدوأ أمراضنا ومن كتم داءه قتله.<lb/>اجتمع بعض الناس بشيخ من أكابر علماء الأزهر وتذاكرا فيما لهجت به<lb/>الجرائد من الإصلاح، وأن تعليم الأزهر لا يرجى منه خير للملة كما جاء في بعض<lb/>الجرائد الهندية، ونقلته الجرائد المصرية (المؤيد والمنار) فقال (الإنسان) : لا<lb/>حاجة إلى تكليف كل طالب للعلم أن يدرس جميع مطولات كتب الفقه، لا سيما ما لا<lb/>يتعلق به عمل، كفقه المالكية والشافعية ما عدا العبادات وما في معناها، فمن<lb/>الإصلاح في التعليم أن يخصص بعض فقهاء المالكية مثلاً لقراءة المطولات لمن<lb/>يرغب في ذلك، وتتوجه همته إليه من الطلاب، إذ هذا الفريق هو الذي يرجى منه<lb/>حفظ المذهب وإتقانه، ويقتصر باقي الطلاب على درس الكتب المختصرة أو<lb/>المتوسطة بحيث يعرفون الواجب عليهم من ذلك، ويعرفون أساليب الفن، حتى إذا<lb/>ما دعتهم الحاجة إلى التوسع فيه أمكنهم ما أخذوه من تحصيل ما لم يأخذوا، وأن<lb/>يصرف هؤلاء الوقت الذي كانوا يصرفونه في قراءة مطولات الفقه إلى علم القرآن<lb/>والحديث وأخلاق الدين التي هي الفقه الحقيقي عند الله ورسوله؛ لأنها هي التي<lb/>يكون بها الوعظ والإرشاد والبشارة والإنذار، قال عز وجل: {فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ<lb/>فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ} (التوبة: 122) .<lb/>قال حجة الإسلام الغزالي في هذا المقام ما معناه: ومعلوم أن علم الإجارة<lb/>والسَّلَم ونحوه مما يسمونه فقهًا لا يحصل به الإنذار، ولا يرجى به الحذر من أسباب<lb/>الشقاء، فليس مما عناه القرآن.<lb/>فأجاب (الشيخُ) هذا (الإنسانَ) بما محصله: أن علم الحديث لا حاجة إليه<lb/>في هذه العصور ألبتة، أما من حيث الرواية فقد فرغ منه من قرون، وأما من حيث<lb/>الدراية فلا يجوز لمسلم أن يأخذ بالحديث، بل الواجب الأخذ بكلام الفقهاء، ومن<lb/>ترك كلام فقهاء مذهبه للأخذ بحديث مخالف له فهو زنديق (كبرت كلمة هو قائلها)<lb/>فتعجب الإنسان وقال: أنا أرى أن الذي يترك كلام صاحب الشريعة المعصوم الذي<lb/>يعتقد صحته وأنه قاله ويأخذ بكلام فقيه يجوز عليه ترك الحق عمدًا وخطأ - هو<lb/>الزنديق، فقال الشيخ صاحب الكلمة: يجوز أن يكون الحديث الذي يأخذ به ضعيفًا<lb/>أو موضوعًا، فقال الإنسان: إنما كلامنا في حديث يعتقد أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قاله، ولا أقدر أن أفهم معنى إسلام رجل ينبذ ما يعتقد أن نبيه قاله لقول أي<lb/>إنسان من الأناسيّ.<lb/>ومن الغريب أن كثيرًا من الشيوخ يعتقدون صحة قول صاحب هذه الكلمة<lb/>الأثيمة وسنبين في الكلام على تقصير العلماء أن هذه الكلمة لبعض المتفقهة الذين لا<lb/>يؤخذ بقولهم في الترجيح والتصحيح فضلاً عن الاستنباط أو التشريع، ولم تنقل عن<lb/>أحد من المجتهدين (حاشاهم) بل صح عنهم الأمر بالأخذ بالحديث وضرب<lb/>عرض الحائط بكلامهم إذا هو خالفه، كما رأيت في العدد الماضي عن الإمام<lb/>الشافعي. وكما يقولون تلك الكلمة في شأن الحديث يقولونها في شأن القرآن أيضًا،<lb/>وهي أعظم ضلالة وقع فيها أصحاب العمائم الإسلامية، وقد اتبعوا فيها سنن من<lb/>قبلهم.<lb/>فقد كان الكتاب المقدس عند الأمم النصرانية مقصورًا على رجال الدين، لا<lb/>يجوز لأحد أن يتناوله إلا على سبيل التبرك، ومن قال فهمت منه كذا أو أعمل بما<lb/>أفهم منه، وإن خالف كلام قسوس الكنيسة وأحبارهم - حكموا بمروقه من الدين،<lb/>وهكذا كان شأن اليهود من قبل أيضًا. ومع هذا فإن هؤلاء الشيوخ يفسرون حديث:<lb/>(لتتبعن سَنَن مَن قبلكم) إلخ، بما يشتهون، فإذا خاضوا في غيبة الحكام وأبناء<lb/>الدنيا قالوا: واأسفاه قد ضاع الدين، وصدق فينا كلام الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>فاتبعنا سنن من قبلنا، فترك حكامنا العمائم والجبب والفرجيات والبوابيج الصفر<lb/>ولبسوا الطربوش والبنطلون والجزمة إلخ إلخ، وأكلوا على الموائد المرفوعة بالآنية<lb/>الإفرنجية <gap resp="#org_MS"/> إلخ إلخ، فكأن الدين إنما أنزل لبيان الأكل واللباس، ولا يقوم إلا<lb/>بذلك، وفاتهم أن النبي عليه السلام لبس الجبة الرومية والطيالسة الكسروية ولكنه لم<lb/>يوسع أردانه ويجر أذياله كما يفعلون.<lb/>وقد جمح بنا القلم فلنعد إلى المحاورة.<lb/>قال (الإنسان) : إذا سلمنا أن الأخذ بكلام الفقهاء متعين وإن خالف الحديث<lb/>الصحيح، فهل يفيد ذلك أن الحديث لا فائدة فيه مطلقًا؟ أليست آداب الدين وفضائله<lb/>مبثوثة في الأحاديث النبوية؟ ألا يكون المتفقه الواقف على الحديث على بينة من<lb/>مذهبه؟ ألا ينبغي له إذا رأى فقهاء مذهبه قد تركوا الأخذ بحديث أن يبحث عن<lb/>السبب في ذلك ليطمئن قلبه لقولهم؟ ومن هنا انتقلا إلى البحث في ترقية الأمة<lb/>الإسلامية.<lb/>فقال الإنسان المشار إليه: إن الدين انتشر بالتعليم والإرشاد، فإذا صلح أمر<lb/>التعليم والإرشاد يصلح حال المسلمين ويعود للدين شأنه.<lb/>فخالفه الشيخ في كل ما ذهب إليه غير قيام الدين بالدعوة والتعليم والإرشاد<lb/>قائلاً: إن الحكومة هي ترقي الأمة وتقويها وبدونها لا يكون في الأمة ترقٍ أو<lb/>إصلاح.<lb/>فرد عليه بنحو ما كتبناه في إبطال هذا الزعم غير مرة.<lb/>ثم قال له: نحن نتكلم في إصلاح شؤون الأمة المِلّية لا الإدارية والسياسية،<lb/>فقال الشيخ بعد غض النظر عن كون هذا يُطلب من الحكام أيضًا، أقول: إن الذي<lb/>حل بالمسلمين هو مصداق الأخبار الصحيحة، ولا يمكن زواله فهو دليل قرب<lb/>الساعة وانقضاء عمر الدنيا (هذا غاية استفادته من علم الحديث، فإن كان كل من<lb/>يقرأ الحديث في الأزهر يقع في القنوط واليأس من إصلاح الأمة فنحن على رأيه في<lb/>عدم لزومه أو في لزوم عدمه) وأورد عليه حديث: (بدأ الإسلام غريبًا وسيعود كما<lb/>بدأ) .<lb/>فقال له الإنسان: إن هذا حجة لي فأنا أقول: إن الإسلام غريب ويعود كما بدأ<lb/>بالدعوة والتعليم والإرشاد، فيجب على المسلمين عامة والعلماء خاصة أن يعملوا<lb/>على إعادته.<lb/>هذا بعض من كل، أوردناه على سبيل الاعتبار بحالتنا والتصديق لما كتبه<lb/>العلامة شبلي النعماني مدرس العلوم العربية في كلية عليكره في الهند من أن تعليم<lb/>الأزهر لا يرجى منه خير للإسلام إذا بقي على حاله. ولكن لنا الأمل بعلمائه العقلاء<lb/>أن يتبصروا ويتدبروا، ويمعن النظر من لم يقف منهم على أحوال الزمان بأقوال من<lb/>وقف واختبر ويتعاونوا جميعًا على إصلاح التعليم، ومتى أنصفوا في المذاكرة<lb/>تنجلي لهم شبههم التي يحتجون بها على اليأس من الإصلاح، وأن الخير في هذه<lb/>الأمة إلى يوم القيامة، وقد ورد أنها كالمطر لا يدرى الخير في أوله أو في آخره،<lb/>وسنعود إلى هذه المواضيع إن شاء الله تعالى وبالله التوفيق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هي المقالة الثانية من العدد الثاني والأربعين الصادر في يوم السبت 24 شعبان سنة 1396 الموافق 26 ك 2 (ديسمبر) سنة 1899 وحذفنا المقالة الأولى لأننا أعدنا نشرها في المجلد التاسع (ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0664" change="#d3e146">664</tei:date> م 9) كما تقدم.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p826"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P233.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتشار الإسلام</head>
               <lb/>جاء في جريدة (الحاضرة) الغراء تحت هذا العنوان ما نصه:<lb/>ظهر للبعثات الدينية التي ذهبت حديثًا إلى مجاهل آسيا وإفريقيا على أثر<lb/>دخول دول أوروبا إليهما أن الإسلام منشور في كثير من البلدان، وأن أهله على<lb/>غاية الرقة واللطف بخلاف بقية الطوائف من البربر والمجوس والوثنيين وغيرهم،<lb/>ممن لا يدينون بدين.<lb/>والمسلم هناك ممتاز عن غيره بالفضائل والكمالات الإنسانية وبحسن البزة<lb/>والنظافة، بخلاف بقية الأهالي الذين لا يعرفون شيئًا، والطهارة عندهم مفقودة لا<lb/>وجود لها.<lb/>ولا أحد يعلم كيف كان دخول الإسلام إلى مجاهل تلك البلاد، ولكن يُظن أنه<lb/>كان من نتائج أسفار المسلمين وتوغلهم في داخلية البلاد بقصد الكسب والاتجار،<lb/>فلما آنس الأهالي منهم الأمانة والوفاء اقتدوا بهم، فتناسلوا وتكاثروا ونما بينهم الدين<lb/>الإسلامي، فأنار أبصارهم وبصائرهم وأخرجهم من حطة البهيمية إلى خطة<lb/>الإسلامية.<lb/>قال المسيو ريمون الرحالة الشهير إنه أثناء طوافه في مجاهل إفريقيا لم يكن<lb/>ليأمن على نفسه وعلى رجاله إلا عند المسلمين، فكان يصادف منهم أنسًا ولطفًا<lb/>وحسن ضيافة، بخلاف جيرانهم من الناس الذين لا دين لهم، فكثيرًا ما غدروا<lb/>به وبرجاله، حتى كان يضطر إلى استعمال الأسلحة النارية دفاعًا عنه وعن<lb/>رجاله.<lb/>وقد كتب رسالة طويلة في الإسلام والمسلمين مدحهم بها وفضلهم على سائر<lb/>الأمم والشعوب وقال: إن نور الإسلام انتشر كثيرًا في جهات إفريقيا وآسيا، وكان<lb/>انتشاره طبيعيًّا؛ لأن المسلمين كانوا قدوة في أعمالهم الحسنة لسائر جيرانهم فلحقوا<lb/>بهم وحذوا حذوهم، وبالتدريج عرفوا ما الإسلام فاعتنقوه وصاروا مسلمين.<lb/>الإسلام مظهر الاحترام من جميع الشعوب، ولهذا أخذ يتوسع نطاقه وينتشر<lb/>نوره في جميع أطراف الدنيا، ولا محل هنا للكلام عما هو عليه في الهند والصين<lb/>واليابان وغيرها؛ لأن أمره صار معروفًا لدى الخاصة والعامة، وإنما الذي يستحق<lb/>الذكر ما ظهر للرحالات والطوافات من أن المسلمين كثيرون وهم يزيدون على<lb/>ثلاثمائة مليون، فإن الفرنسويين والبلجيكيين وجدوا عددًا وفيرًا من المسلمين في<lb/>البلاد التي فتحوها حديثًا، ووجد الألمانيون والإنكليز مثل ذلك أيضًا.<lb/>وفي بعض الروايات أنهم استخدموا كثيرين من المسلمين في معسكراتهم<lb/>فصادفوا منهم غاية الأمانة وحسن الوفاء إلى غير ذلك.<lb/>ويُظن أن أهل الجغرافية متى وقفوا على مجاهل البلاد وعلموا ما فيها من<lb/>المسلمين صححوا جغرافياتهم، وعلموا أنه يوجد في الأرض من أهل الإسلام ما<lb/>يزيد على <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0400" change="#d3e146">400</tei:date> مليون من النفوس، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p827"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P234.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطاب اللورد كرومر</head>
               <lb/>ألقى اللورد كرومر في 4 يناير خطابًا في أم درمان على جمهور من عُمد<lb/>السودان ومشايخه وأعيانه، حضره سعادة السردار وبعض الإنكليز وعدَ فيه<lb/>السودانيين بأن حاكمهم من قِبل الحكومة الإنكليزية والحكومة الخديوية هو السردار؛<lb/>لأن جلالة الملكة وسمو الخديوي يثقان به، وأنه يكون مستقلاًّ في حكمه قال: فلا<lb/>تساس بلادكم من مدينة القاهرة ولا من مدينة لندن، بل إن الذي يسوسكم هو<lb/>السردار، ومنه تطلبون العدالة وحسن الأحكام، وأنا على يقين من أن أملكم لا<lb/>يخيب، ثم بين لهم أن جلالة الملكة ورعاياها متعلقون بدينهم ويعلمون كيف<lb/>يحترمون دين غيرهم، وأن المسلمين الذين تحكمهم، وهم أكثر من كل ما يحكمه<lb/>غيرها من الملوك، يعيشون في الراحة والاطمئنان تحت حكمها الهنيء، وكذلك<lb/>يكون السودان (فلا يتعرض لكم أحد في دينكم على الإطلاق) فقاطعه بعض<lb/>المشايخ سائلاً: هل يتضمن هذا الوعد الجري على الشريعة؟ فقال اللورد: (نعم)<lb/>ثم وعدهم بالعدالة والانتظام ومحو آثار العسف المصري القديم، وأنه لا يؤخذ منهم<lb/>إلا الضرائب التي تضرب عليهم، وأن الموظفين من الإنكليز ستقيم في كل مركز<lb/>لإجراء الأحكام طبق هذه المبادئ.<lb/>خطب اللورد بالإنكليزية، وترجم خطابه سكرتيره حرفيًّا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p828"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P235.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وميض لمع في ظلمات بدع</head>
               <lb/>الحمد لله قد تنبه المسلمون من جميع الطبقات إلى الإصلاح، فهم يعرجون في<lb/>مراقيه تدريجًا، فكما نسف بعض الفضلاء بدعًا كثيرة من المآتم قام بعض شيوخ<lb/>الطريق يمحو أضاليل ومنكرات من الموالد، وعسى أن يستمر السير ويقلد الناس<lb/>بعضهم بعضًا في طريق الخير.<lb/>كتبنا غير مرة في منكرات الاجتماعات والاحتفالات التي تقام في الديار<lb/>المصرية للأموات من الصالحين ورجال الطريق، ويسمونها الموالد، وقد توهم<lb/>مرضى اليأس من الإصلاح أن هذه الموبقات قد رسخت ولا أمل بالرجوع عن شيء<lb/>منها، وقد فندنا رأيهم الفاسد بالبرهان، وكذبه أهل الإصلاح بالفعل، ففي الأسبوع<lb/>الماضي احتُفل بمولد الولي الشهير سيدي دمرداش المحمدي (قُدس سره) فجاء<lb/>أهل الغواية إلى ضواحي المسجد الدمرداشي يضربون الخيام للبغايا والمومسات<lb/>وباعة الحشيش ونحوه من متلِفات العقول والأموال، فانتدب الأستاذ الكبير للطائفة<lb/>الدمرداشية الشيخ عبد الرحيم الدمرداش لتقويض خيامهم، وطردهم من ضواحي<lb/>المسجد، ولم يمكِّن أحدًا من المكث هناك.<lb/>وهذا أول مولد أقيم في الديار المصرية، ولم تقم فيه سوق مخصوصة للبغاة<lb/>وشرب الحشيش والأفيون والرقص والتهتك في الفحش الذي يسمونه: (المساخر)<lb/>وغير ذلك من الشعوذة والميسر (القمار) والتخنث، بل ومن الألاعيب المعتادة<lb/>كالأراجيح وخيمة الخيل والطبول والزمور، وقد انتهى المولد طاهرًا من هذه<lb/>الرذائل، وكانت ليلة أمس (الجمعة) موعد خروج الشيخ المومأ إليه ومريدي<lb/>الطريقة من خلواتهم، فاحتفل بذلك الاحتفال المعتاد، وحشر الناس لحضوره أفواجًا،<lb/>ومما امتاز به أهل هذه الطريقة على غيرهم: نظافة ملابسهم، فقد كانوا جميعًا<lb/>لابسي البياض، وعدم وجود الأغاني وآلات الطرب في ذكرهم. فما أجدر كافة<lb/>أهل الطريق بالاقتداء بهم في ذلك، وعسى أن يكون الأستاذ الفاضل الشيخ عبد<lb/>الرحيم قدوة لهم في تطهير الطريق من كل البدع، وتحريره على السنة السَّنية ولو<lb/>بالتدريج.<lb/>وهنا ننبه الذين يقيمون الموالد بأسماء شيوخهم وأجدادهم أن يجروا على سنن<lb/>المولد المحمدي الدمرداشي، فيبطلوا الفواحش والمنكرات، فإن لم يفعلوا فليأذنوا<lb/>بحرب من الله ورسوله، وليعلموا أن سهام التوبيخ تصيب صدورهم وقوارع التقريع<lb/>تقع على رءوسهم، لا سيما إذا كانوا من المنتسبين للعلم، والله يهدي من يشاء إلى<lb/>صراط مستقيم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P236.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
