<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="13" to="13" change="#d2e128">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P59.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">25 المحرم  1316</date>هـ</head>
            <lb/>يونيو - 1898م
<pb
             n="n1-p217"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P60.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>صيحة حق</head> [*]<lb/>أيها الشرقي كيف يطيب لك النوم على غوارب هذه الأمواج المضطربة، وفي<lb/>مهابّ هذه العواصف العاتية، أما أزعجك هذا الموج الملتطم، وأرهبك هذا اللجُّ<lb/>المغتلم، أما أقلقك هزيز [1] هذه الرياح المتناوحة، وهزت جسدك زعازعها<lb/>المتراوحة، أما صخّت آذانك، [2] وخدّرت جثمانك، فتعذر إسماعك وتحسيسك [3] ،<lb/>ووقع اليأس من إيقاظك وتنبيهك، لو أنك يقظان لكنت أجدر بالأطيط [4] من<lb/>الغطيط [5] ، وأخلق بالزفير والشهيق، من المكاء والتصفيق، ويحك هل أنت فاقد<lb/>الرشد لصغر سنك، واختبال عقلك، أم أنت زمِن عاجز؟ إذا كنت صحيح العقل<lb/>والجسم فكيف رضيت أن تقيم الأجنبي وصيًّا، وقيماً عليك بحيث إذا لم يقدم لك مادة<lb/>طعامك ولبوسك وكنّك وأدوات الوصول إليها تموت من الجوع والعري، وهو لا<lb/>يسمح لك بهذا اللماج [6] الذي تأكله، والسمول [7] الذي تلبسه، إلا ليستخدمك<lb/>ويستعملك كما يستعمل الآلات الميكانيكية، لا يخدعنك ما ترى في بلادك من مظاهر<lb/>الثروة على بعض أفراد التجار، فلو أقفلت في وجوههم مصارف (بنوك)<lb/>أوروبا، وغُلَّت أيدي تجارها عن إمدادهم لحاصوا حيصة الحمر، واضطربوا<lb/>اضطراب الأرشية [8] في الطويّ [9] البعيدة القعر، لا تغرنك أرض بلادك (أطيانك)<lb/>الواسعة؛ فقد نقصها الغربيون من أطرافها، بل كادوا يحيطون بأكتافها، وقبضوا<lb/>على موارد الثروة فيها، حتى أنهم ليبيعونك ماءها الذي تحتسيه، ويتقاضونك أجرة<lb/>طريقك الذي تجول فيه، لا تزدهينك عظمة حكامك، فقد أمسوا مغلوبين على<lb/>أمرهم، ومنفذين لإرادة غيرهم، إلا قليلاً ممن أنجاه الله تعالى منهم، ولست أخص<lb/>بهذا ما يفتات به رجال الإنكليز على الحكومة المصرية من نحو بيع سفنها<lb/>وصفاصفها [10] مثلاً، بل أعمّ به كل قانون جادت به الحكومات الشرقية<lb/>(لا سيما الإسلامية) على أهل أوروبا، فجارت بذلك وعدلت عن طريق الفضيلة<lb/>الدينية، كإباحة السكر والبغاء والكشف الطبي على البغايا الذي تقشعر لتصوره<lb/>جلود الذين آمنوا، وينفعل لتذكره روح كل معتقد بدين سماوي. قلنا: إنهم<lb/>مغلوبون على أمرهم، لكن هذا الغلب لم يجبروا عليه بكُرَى [11] المدافع ورصاص<lb/>البنادق، وإنما كان لضعف في الدين، ووهن في العزيمة، وجهل بعاقبة الأمور.<lb/>أدهشتهم عظمة أوروبا، واستهوتهم زخارف مدنيتها، فطفقوا يتقربون إليها،<lb/>ويقلدونها بأقبح ما لديها، عن غير روية ولا بصيرة، ألا ساء ما كانوا يعملون.<lb/>دع عنك التفكر بسيئات الحكومات، واصرف بصرك إلى وطنك، وماذا يجب<lb/>له عليك. حدق النظر واستطلع الخفايا واسْتَجْلِ الدقائق يتجلّ لك أنك دعامة وجوده،<lb/>وروح حياته، بك يعيش ويحيا، وبك يموت ويفنى، بك يعز ويغنى، وبك يذل<lb/>ويشقى، وإذا تجلى لك هذا تشعر بأن لك شأنًا عظيمًا في الوجود، وتحس بقواك<lb/>المقدسة التي أودعها مدبر الكون في جرثومتك الإنسانية، فتندفع إلى طلب الفضيلة<lb/>الحقيقية، والكمال الصحيح الذي أنت له أهل، ولا ترضى أن تكون نقاعًا [12]<lb/>انفجانيًا [13] أو إمعاً [14] أو غطاريًّا [15] ، وإن رضي بذلك الجماهير الذين فقدوا هذا<lb/>الشعور والإحساس الشريف. كل من يرى نفسه في قصور عن إسعاد وطنه وإعلاء<lb/>منار أمته، فهو كافر بنعمة العقل، محروم من الكمالات الإنسانية التي ارتفع بها<lb/>البشر، عن مرتبة الحمر والبقر.<lb/>مَنْ أحط شأنًا ممن يرى أن السعادة الإنسانية، في التمتع بالشهوات الحيوانية،<lb/>ويقنع بأن يفوقه الثور في أكله، والعصفور في سفاده، والطاووس في لبوسه،<lb/>والفرس في خيلائه، والثعلب في حيله، ويطيب له العيش وهذه العجماوات أفضل<lb/>منه وأكمل فيما حسبه فضيلة وكمالاً.<lb/>إيه، إن من الحشرات ما يعمل ويسعى لجنسه ووطنه كالنحل والنمل،<lb/>أفترضى أيها الشرقي أن تكون أخس من الحشرات وأنقص من الهوامّ؟ إلى متى هذا<lb/>التفرق والتبدد، والتوحيد والتفرد، مد يدك لمواطنك ومشاركك في مواد حياتك،<lb/>وتعاهدوا وتعاونوا جميعاً على ما فيه منفعة الجميع، أخلط مالك بماله، تختلط نفسك<lb/>بنفسه، واعملوا مجتمعين، فقد كفاكم ما جناه عليكم التفرق والانفراد.<lb/>بادروا الزمان، قبل فوات الإمكان، فيوشك أن لا يدع الدخيل لكم باباً من<lb/>أبواب الثروة إلا أقفله، ولا سبباً من أسباب النجاح إلا قطعه، فماذا ينفعكم التنبيه إذا<lb/>أغلقت دونكم الأبواب، وتقطعت بكم الأسباب، ألِّفوا الشركات المالية، وشيدوا<lb/>المدارس الوطنية، وربوا أبناءكم وبناتكم على ما تقتضيه مصالحكم الوطنية،<lb/>وآدابكم الدينية، فلا نجاة ولا نجاح لكم إلا بهذا.<lb/>وأما التشدق بالقيل والقال، والجلاء والاحتلال، وقطع الزمان بالأماني<lb/>والتشهي، وتأسف العجائز والزمنى، فهو مما يضيع الفرص، ولا يغني عنكم شيئاً،<lb/>والماضي عنوان الآتي.<lb/>معاشر العثمانيين، وأنتم أول مَن أعني بالشرقيين، ليذكِّرْ عالمكم جاهلكم،<lb/>ولينذر متنبهكم غافلكم، ألفوا الشركات وعلموا البنين والنبات] وَلاَ<lb/>يَجْرِمَنَّكُمْ [16] شَنَآنُ [17 {قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا} (المائدة: 8) ، ولا يصدنَّكم<lb/>اختلاف المذاهب عن الاتفاق على المكاسب، فقد رأيتم العبر في البلاد التي<lb/>أصاخت لوساوس الأعداء، وعملت بدسائس الدخلاء، وكيف خربت ديارهم،<lb/>واجتثت أشجارهم، وسفكت دماؤهم، ويُتِّمَتْ أبناؤهم، وما كان من قلب أوضاع،<lb/>واستباحة أبضاع، والدين من وراء ذلك ينهى عن انتهاج هذه المسالك.<lb/>تفكروا في معنى الأمة والوطنية، واقدروا حق الشعب قدره، يتضح لكم أن<lb/>الأمة تتكون بالاجتماع على الانتفاع، وبالاتحاد على نيل المراد، وتربية الحاكمين<lb/>الذين يقيمون النظام، ويحفظون الأمن العام، يسهل على الشعب أن يربي أفرادًا<lb/>وأممًا، ويعسر على الآحاد أن تربي شعباً كبيراً وأمة عظيمة، لاسيما مع قلة المال،<lb/>وسوء الحال، فحتام التعلق بأذيال الحكومة، والتشبث بأهداب الآمال الموهومة،<lb/>والإنحاء على الدولة بالتقصير، والانخداع بالغش والتغرير.<lb/>تنبه جماعة من إخواننا الأتراك إلى أن الأمة في حاجة إلى إصلاح، ولكنهم<lb/>جهلوا طريقه أو تجاهلوه، فلجأ بعضهم إلى أوروبا، وبعضهم إلى مصر، وأنشأوا<lb/>جرائد للتنديد بسياسة المابين الهمايوني، ونالوا من مقام الحضرة السلطانية ما نالوا،<lb/>وطعنوا في رجال الدولة العلية، وسوَّأوا أعمالهم وأحكامهم، والتفّ عليهم قوم<lb/>آخرون، ولا يخفى على الناس ما يسرون جمعيهم وما يعلنون، ولو صرفوا<lb/>أقلامهم إلى التعليم، لهدوا إلى صراط مستقيم.<lb/>أو لم يكفهم أن سلطانهم وإمامهم هو مقاوم بسياسته وحكمته لأوروبا كلها، وأنه<lb/>قد أوقف بقواه العقلية الباهرة من تيارات الحوادث، وسكن من عواصف الكوارث<lb/>ما تعجز عنه الجماعات، بل الأمم، حتى قال فيه رئيس ساسة الإنكليز الذين<lb/>يفوقون ساسة كل الأمم وهو المستر غلادستون الشهير: (إن السياسة الحميدية<lb/>تغلبت على السياسة البريطانية وقهرتها في المسألة الأرمنية) ، والفضل ما شهدت<lb/>به الأعداء، واعترف به الخصماء، فإذا تفرغ من هذا شأنه لإعارة الأعمال الداخلية<lb/>نظراً ألا يعد ذلك من خوارق العادة في القوى البشرية؟ ! بلى وإن مولانا السلطان<lb/>الأعظم قد بذل من العناية في داخلية ممالكه ما لو ساعده عليه أهلها ولم تَعُقْ سيره<lb/>فتن السياسة، لنهض بها نهضة عظيمة، كما يشير إلى ذلك قول (الأستاذ اللغوي<lb/>فمبيرى الرحالة المجري) من بضع سنين في ترجمة مولانا السلطان - أيّده الله<lb/>تعالى - وهو [18] :<lb/>(أقول عن ثقة وروية: إنه إذا استمر الأتراك سائرين في المنهج الذي نهجه<lb/>لهم سلطانهم، وإذا لم تعرقلهم مشاكل السياسة ومخاطرها - بلغوا مبلغًا يُذكر فيُشكر<lb/>بعد زمان وجيز، وتوطد أساس ارتقائهم العقلي والاقتصادي ووجودهم السياسي في<lb/>مستقبل الأيام. ولقد قال لي جلالة السلطان يوماً: (قد جعلت السلم غرضي، أسعى<lb/>إليه جهدي، إذ السلم هو الدواء الذي يشفي ما أصابنا في الماضي من قروح<lb/>التقصير، وأدواء الإهمال، وسوء التدبير) ، وذكر أنه سمع من جلالته أيضًا ما<lb/>ترجمته: (إن أوروبا قد عزقت أرضها، ومهدت تربتها أعوامًا وعصوراً، حتى<lb/>جاءت بما نراه فيها من مصادر الحرية والمنشآت الحربية، والآن يطلبون إليَّ أن<lb/>أقتلع فسيلة من منابت الحرية فيها، وأغرسها في أراضي آسيا الوعرة البائرة<lb/>القاحلة.<lb/>دعوني أتعهد هذه الأراضي قبلاً بما يحسنها، فأقتلع أشواكها، وأرفع أحجارها،<lb/>وأفلح تربتها، وأخدّ الأخاديد، وأحتفر الأقنية لإروائها؛ لأن أمطار آسيا قليلة نادرة،<lb/>ثم أنقل تلك الفسيلة إليها، وأكون أول من يطيب نفسًا ويقر عينًا بنمائها ونضارتها<lb/>وغضاضتها) [19] .<lb/>نعم إن إطلاق الحرية للشعب الجاهل يزجّ به في الفواحش ويفضي به إلى<lb/>الهرج والفوضى، فلا بد من السعي في تعميم التربية والتعليم، مع نوع من الحجر<lb/>والتقييد، وإطلاق الحرية لأصحاب الأفكار والأقلام رويدًا رويدًا في ضمن دائرة<lb/>الشرع، خلافًا للمفتونين من حزب تركيا الفتاة، الذين يسيرون في طرق مجهولة،<lb/>ويرمون لأغراض غير معقولة، ولقد صدق مولانا أيده الله تعالى فيما أشار إليها من<lb/>كون أراضي نفوسنا قاحلة من المعارف، وفيها أشواك وتضاريس ينبغي إزالتها قبل<lb/>إلقاء بذور الحرية فيها، ولقد صدقنا وعده بالاجتهاد في إزالة الموانع وإدالة المنافع،<lb/>ولكننا لم نساعده على تحقيق أمانيه الشريفة، بل منا من تعدى الحدود وما وفّى<lb/>بالعهود [20] .<lb/>أين الشركات التي عقدناها، والمدارس الوطنية التي شيدناها، أما منحنا<lb/>امتيازات لإنشاء سكك حديدية فحملت الجهالة من نعدّهم من أمثلنا وأنفسنا، على<lb/>إيثار الأجانب على أنفسنا، وبيع الامتيازات بأبخس ثمن، مع أن بيعها بمعنى بيع<lb/>الوطن، أنشأ الأمير العاقل سعادتلو محمد باشا المحمد مدرسة في عكار فحباه برتبة<lb/>عالية (ميرميران) ، ووسامات زاهية، وأنعم على المدرسة بكتب قيمة، ونسبها<lb/>إلى ذاته المعظمة، (الحميدية) ، فإن وراء هذا ترغيب وتنشيط، وهل ينبغي أن<lb/>يكون معه تقاعد وتفريط، ولولا اشتغال مولانا أيده الله تعالى بحل المشكلات<lb/>ومعالجة المعضلات، لأنال الملك بحزمه وهمته آماله، وبلغنا من الارتقاء فوق ما<lb/>قدر بذلك الرحالة.<lb/>وخلاصة القول: أن مولانا السلطان الأعظم سدّده الله تعالى جار على قاعدة<lb/>تقديم درء المفاسد على جانب المصالح، وما يعلم أنه الأهم على المهم، ومع ذلك لا<lb/>يأتلي أن يكافئ من أصلح خللاً، وأحسن عملاً، وأنه يتعين على علماء الأمة<lb/>وأغنيائها أن يوافوا رغبته في إصلاح داخلية البلاد، والعمل على ترقيتها، لا سيما<lb/>تعميم التربية الحقة والتعليم الصحيح، فهما الكافلان باستئصال الأمراء الخونة<lb/>والحكام الظلمة، والعاملان على اصطلام [21] الغي والفساد، والبغي والإداد [22] هما<lb/>المطهران للنفوس من أدران الرذائل، والمسبغان على الأرواح حلل الفضائل، بل<lb/>هما الروح الذي تحيا به الشعوب والأمم، والنور الذي تستضيء به في دياجير<lb/>الظلم، ولا يمكن الحصول على الغرض منهما إلا بإرشاد العلماء، وإرفاد الأغنياء،<lb/>فمن قصر في وظيفته منهما فهو خائن لأمته ودولته، عدو لوطنه وملته، فالجهل<lb/>خير من علم لا ينفع، والإملاق (الفقر) أفضل من ثراء (غنى) لا يرفع، ومن<lb/>يرغب عن الحكمة إلى اللهو، ولا يعرض عن مجالس اللغو، فهو جهول، وإن<lb/>وسموا بالعلم تدجيله، وصاحب فضول، وإن سموه صاحب الفضيلة، ومن يحرز<lb/>المال في صناديق الحديد، ويمسكه عن كل مشروع مفيد، وهو يرى بلاده تباع<lb/>للدخلاء، وأزِمّة ثروتها تتنازعها الغرباء، وأبناءها منغمسين في الترف، وبناءها<lb/>على شفا جرف، فهو الخاسر المغبون، والخائن الملعون، والأخرق المجنون،<lb/>إنفاقه سفه وتبذير، وإمساكه شح وتقتير، بل خراب وتدمير، وإن رفعت قصوره<lb/>ومراتبه، ونصبت موائده ومآدبه، وجرت مركباته (عرباته) وجرت مراكبه<lb/>(ذهبياته) .<lb/>فالوطنَ الوطنَ أيها المصريون، الوطنَ الوطنَ أيها العثمانيون، جانبوا<lb/>البطالة والكسل، وأجيبوا داعي العلم والعمل، احفظوا جامعتكم العثمانية، وأخلصوا<lb/>للدولة العلية، تعاونوا على البر والتقوى، وتمسكوا من الحزم بالسبب الأقوى،<lb/>وابتدروا المنهج القويم، ولا تكونوا كدابغة وقد حلِم الأديم [23] والله يهدي من يشاء إلى<lb/>صراط مستقيم. <note type="footnote" location="bottom">(*) فاتحة العدد الثالث عشر الذي صدر في 25 المحرم سنة 1316.<lb/>(1) صوت الريح.<lb/>(2) أي ضربتها فأصمتها.<lb/>(3) جعلك تحس.<lb/>(4) صوت من أثقله حمله.<lb/>(5) صوت النائم.<lb/>(6) أدنى ما يؤكل.<lb/>(7) ثوب خلق.<lb/>(8) جمع رشاء: وهو حبل الدلو.<lb/>(9) البئر.<lb/>(10) أراضيها المستوية.<lb/>(11) جمع كرة.<lb/>(12) المتكبر بما ليس عنده.<lb/>(13) بمعنى الأول والمفرط فيما يقول.<lb/>(14) هو الرجل الذي لا رأي له ولا عزم، فيتابع كلَّ أحد على ما يريد.<lb/>(15) هو الرجل الذي لا خير عنده ولا شر.<lb/>(16) يحملنكم.<lb/>(17) بغض.<lb/>(18) إن هذا الأستاذ قد قال هذا القول في أوائل عهده بمعرفة السلطان، ثم كان له فيه رأي آخر، كما وقع لنا، فقد علم وعلمنا أن السلطان كان هو العائق للعثمانيين عن الترقي، وقد انكشف لنا الحق بعد الاستقرار في بلاد الحرية - مصر - بنحو سنة، (راجع مقدمة هذه الطبعة) .<lb/>(19) إنه لبث في الملك نحو ثلث قرن ولم يفعل شيئا مما قال، بل كان يطارد العاملين وينكل بهم.<lb/>(20) أما والله إني كنت معتقدًا لهذا القول يوم كتبته، وإنما كان اعتقادي فيه باطلاً وغرورًا من سببه الشبهة الآتية.<lb/>(21) استئصال.<lb/>(22) جمع إدّ هو المنكر والعجب والأمر الفظيع والداهية.<lb/>(23) حلم الأديم: وقع فيه الحلم (دود) فأفسده، والكلام يضرب مثلاً لمن يحاول إصلاح أمر بعد فساده واليأس منه.</note>
            </note>
            <pb
             n="n1-p225"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P61.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>القوة في المال</head>
               <lb/>رسالة حكيمة وردت إلينا من أحد كتاب دمشق الشام الأفاضل، فأثبتناها لما<lb/>فيها من التنبيه والفائدة، شاكرين فضل مُرْسِلها وغيرته وهي:<lb/>نِعْمَ المُعِينُ على المروءة للفتى <gap resp="#org_MS"/> مال يصون عن التبذل نفسه<lb/>لا شيء أنفع للفتى من ماله <gap resp="#org_MS"/> يقضي حوائجه ويجلب أنسه<lb/>وإذا رمته يد الزمان بسهمه <gap resp="#org_MS"/> غدت الدراهم دون ذلك ترسه<lb/>المال ولا أزيد القراء به علماً من أعظم أسباب السعادة والرفاه، وبواعث<lb/>السؤدد والمنفعة والجادة، بل هو المحور الذي تدور عليه الأعمال، وتناط به<lb/>الآمال، وتحط عنده الرحال، وتوجه إليه همم الرجال، فلا يستغنى عنه في حال من<lb/>الأحوال.<lb/>لابد للمرء من مال يعيش به <gap resp="#org_MS"/> وداخل القبر محتاج إلى الكفن<lb/>بالمال تقضى الحاجات، تنال الرغبات، وترد اللهفات، وتضاعف<lb/>الحسنات، وتستجلب الدعوات، وتعمل الخيرات، وترفع الدرجات، فهو زينة<lb/>الحياة، وغاية الغايات.<lb/>شيئان لا تحسن الدنيا بغيرهما <gap resp="#org_MS"/> المال تصلح منه الحال والولد<lb/>زين الحياة هما لو كان غيرهما <gap resp="#org_MS"/> كان الكتاب به من ربنا يرد<lb/>والفقر أعاذنا الله وإياكم منه، هو البلاء الأكبر، والموت الأحمر<lb/>إذا قل مال المرء قل حياؤه <gap resp="#org_MS"/> وضاقت عليه أرضه وسماؤه<lb/>وأصبح لا يَدْرِي وإن كان حازمًا <gap resp="#org_MS"/> أَقُدَّامُه خير له أم وراؤه<lb/>كم صير العزيز ذليلاً، والشريف وضيعاً، وقد ورد فيه: (كاد الفقر أن يكون<lb/>كفراً) وما ضرب العباد بسوط أوجع من الفقر.<lb/>غالبت كل شديدة فغلبتها <gap resp="#org_MS"/> والفقر غالبني فأصبح غالبي<lb/>إن أبده أفضح وإن لم أبده <gap resp="#org_MS"/> أقتل فقبح وجهه من صاحب<lb/>فلا مجد في الدنيا لمن قل ماله <gap resp="#org_MS"/> ولا مال في الدنيا لمن قل مجده<lb/>وفي الحديث الشريف: (لا خير في مَن لا يحب المال ليصل به رحمه،<lb/>ويؤدي به أمانته، ويستغني عن خلق ربه) ، ومن كلام الإمام الثوري: المال في<lb/>هذا الزمان عز للمؤمن. ومن كلامه أيضًا المال سلاح المؤمن في هذا الزمان.<lb/>هذا قليل من كثير مما قيل في فضل المال وفوائده ومنافعه، بالنظر للأفراد،<lb/>وأما بالنظر للأمة ففوائده أعظم وأجل، وفقده أدهى وأمر، قال حكيم: لا دولة إلا<lb/>بالرجال، ولا رجال إلا بالمال، ولا مال إلا بالعمارة. فالمال هو ميزان قوة الأمة،<lb/>وداعية مجدها واستقلالها، خصوصاً في هذا الزمان الذي أضحى مدار الأعمال فيه<lb/>على المال؛ إذ بالمال تسد الثغور، وتشاد القلاع والحصون، بالمال تجمع الجموع،<lb/>وتحشد الجيوش، بالمال تصان الحدود من هجمات الأعداء، وتسير الأساطيل في<lb/>عرض البحار، بالمال تبتاع العدد من أسلحة ومدافع وذخائر، فالقوة كل القوة في<lb/>المال، كما أن كل الصيد في جوف الفرا، ولا حياة للأمة بلا مال، ولا وجود ولا<lb/>استقلال، ومعلوم أن ثروة كل دولة من ثروة أمتها، وثروة الأمة من ثروة الأفراد،<lb/>فإذا كان الأفراد أغنياء كانت الأمة غنية، وإذا كانت الأمة غنية كانت الدولة قادرة<lb/>على حفظ دمارها، وحماية بيضتها وصد هجمات الأعداء عنها، ومنع مطامع<lb/>الطامعين فيها، إذ لا يخفى أن الجسم المادي كبيرًا كان أو صغيرًا - من الكرة التي<lb/>يلعب بها الأولاد الصغار إلى أكبر الثوابت - هو مؤلف من جواهر فردة، وقوته<lb/>عبارة عن مجموع قوة هذه الجواهر، فكذلك الدول العظيمة مؤلفة من مجموع أفراد<lb/>تبعتها، وقوتها عبارة عن قوة تلك الأفراد، فإذا أعنت صانعاً على إحياء صناعته، أو<lb/>تاجراً على توسيع تجارته، أو زارعاً على إتقان زراعته، فقد أحسنت إلى ذلك<lb/>التاجر والصانع والزارع (أولاً) ، وزدت في ثروة بلادك (ثانيًا) ، وفي أمتك<lb/>ودولتك (ثالثاً) ، والعكس فالصانع والتاجر والزارع يجب أن يكون لهم المقام الأول<lb/>في الهيئة الاجتماعية؛ لأن عليهم مدار الثروة والقوة.<lb/>فإذا علمت هذا ظهر لك خطأ بعض الجهلاء، المُتَّسِمين بسمة العلماء، الذين<lb/>يُزهِّدون الناس في الأشغال والأعمال، ويثبطون هِمَمهم عن العمل بحجة أنهم<lb/>يُزهِّدونهم في الدنيا الفانية، ويقربونهم من الآخرة الباقية، وإن الساعة على وشك<lb/>القيام، فلا حاجة إلى هذا الاهتمام، يحسبون بذلك أنهم يُحسنون صنعاً، ألا ساء ما<lb/>يعملون، يعتاضون بهذا عن تنشيطهم الناس بصفة أنهم قادة العقول، إلى النهوض<lb/>من سنة الخمول، إلى الكد والجد ومناظرة غيرهم في جهاد الأعمال والأشغال، فإن<lb/>الدنيا مزرعة الآخرة، والشرع الإسلامي لم يحظر على أحد الكسب والارتزاق<lb/>بالوجوه المشروعة، وقد جاء في الحديث: (اعمل لدنياك كأنك تعيش أبدًا، واعمل<lb/>لآخرتك كأنك تموت غدًا) ، وما ورد من التزهيد في الدنيا يراد به الزهد بما في<lb/>أيدي الناس.<lb/>وأما احتجاجهم على وشك قيام الساعة، فالساعة علمها عند الله سبحانه وتعالى،<lb/>كما جاء في الكتاب، وما يعنينا إن كانت قريبة أم بعيدة، فعلينا أن نعمل بتلك<lb/>القاعدة الذهبية التي وضعها أحد الفضلاء، وتربى أولادنا عليها وهي: (إذا أخبرنا<lb/>مَلَك من السماء بأننا سنموت غدًا فيجب أن نتم واجباتنا اليوم ونموت غدًا) ، ومعلوم<lb/>أن موارد الكسب ثلاثة: الزراعة والتجارة والصناعة (سنفرد لكل واحد منها مقالة<lb/>في المستقبل) ، وقوامها كلها بالتوفير والاقتصاد، وليس المراد بالتوفير الشح<lb/>والبخل المذمومين شرعًا وعقلاً، بل إتقان أساليب الكسب والارتزاق وتوفير الثروة<lb/>العمومية وإصلاح التجارة والزراعة والصناعة على الطرق التي يجري عليها<lb/>الغربيون، ورائد ذلك كله العالم الصحيح، كما سنبينه في فرصة أخرى.<lb/>والقصد من هذا التمهيد كله ذكر بعض ما شاهدته في الديار المصرية مما<lb/>يُذْهِب ثروة أهلها وملاشاتهم، إن ظلوا على سباتهم وغفلتهم، وذلك أني زرت<lb/>الديار المصرية منذ عشرين سنة وزرتها في العام الماضي، فوجدت فرقاً كليًّا في<lb/>الزيارتين، وجدت في الزيارة الأولى مصر للمصريين، وفي الثانية مصر للدخلاء<lb/>والغرباء، وجدتهم قابضين على الوظائف المهمة، والأشغال العظيمة، وجدت<lb/>المالية بيدهم، وكذا التجارة، والبنوكة، والأشغال العمومية، وجدت الوطنيين آلة<lb/>صماء بأيديهم، وجدت أكثر أبناء الأعيان الذين هم رجال المستقبل منغمسين في<lb/>المنكرات، عاكفين على اللذات، ينفقون المال جذافاً في سبيل البذخ والشهوات،<lb/>وكثيرين منهم باعوا ما تركه لهم أسلافهم من الأطيان والعقار وأضاعوه في المقامرة<lb/>وأخواتها من الفواحش، وجدت الوطنيين مثقلين بالديون للأجانب، وجدت أكثر<lb/>سراتهم ووجهائهم عاكفين على اللهو والبطالة، وأحوالهم في تأخر وتقهقر،<lb/>والأجنبي يبتز أموالهم ويتملك أطيانهم، وإذا سافر أحدهم إلى البلاد الأوربية، كما<lb/>هي عادة بعضهم في زمن الصيف وإبان القيظ، فلا يعود منها بتجارة أو صناعة<lb/>تعود عليه وعلى بلاده بالنفع والفائدة، بل بأحمال من الأزياء والعادات الإفرنجية،<lb/>التي تذهب بجانب كبير من ثروته إذا لم تذهب بمجموعها. وقد شاهدت واحداً منهم<lb/>فتح مخزناً كبيراً لتجارة واسعة قرب الأزبكية، فتنازل الخديوي أيده الله يوم فَتْح<lb/>المخزن لتشريف مخزنه بذاته الكريمة، وهنأه بذلك تنشيطًا لغيره باحتذاء مثاله.<lb/>ثم جُلت في الأرياف حتى انتهيت إلى الحدود، فرأيت مثل ما رأيت في<lb/>البنادر الكبيرة وزيادة: رأيت الدخلاء قد نصبوا فيها للفلاحين المساكين فخاخ<lb/>المسكر والميسر والفواحش والربا الفاحش، يوقعونهم فيها ويستولون على أطيانهم.<lb/>رأيت في الأقصر دارًا كبيرة حمراء على هيئة البرابي المصرية القديمة لرجل<lb/>أجنبي، قدم البلاد منذ بضع سنين، فسمع أن الفلاحين يستدينون الجنيه الواحد<lb/>بخمسة غروش في الشهر، فاستوطن ذلك المحل، وأخذ يقرض الفلاحين الدنانير<lb/>بذلك الربا الفاحش، فأثرى إثراءً مفرطاً، وبنى تلك الدار على الهيئة التي ذكرناها،<lb/>وقلما مررت بكفر إلا ورأيت فيه المواخير والحانات ومحلات المقامرة والفحش،<lb/>والعمد والفلاحين عاكفين عليها أي انعكاف، وكنت إذا مررت بعزبة عامرة وفيها<lb/>الآلات المتقنة لري الأرض أسأل عنها فيقال لي: إنها لفلان الأجنبي ابتاعها حديثًا<lb/>من فلان الوطني، وإذا مررت بعزبة عامرة تسقَى بالشادوف أو الساقية أسأل عنها<lb/>فيقال لي: إنها لفلان الوطني، وهو على وشك أن يبيعها؛ لأنه مثقل بالديون بالبنك،<lb/>أو لفلان الأجنبي، وفي الجملة إنني رأيت تنازع البقاء في هذا القطر بالغاً أشده<lb/>بين الوطنيين والدخلاء، ولا بد أن يؤدي إلى نتيجته المعلومة (بقاء الأنسب) أي<lb/>ملاشاة الوطنيين (لا سمح الله) إذا ظلوا على حالتهم الحاضرة، وقيام الدخلاء<lb/>مقامهم، فيصبحون لديهم أجراء يستخدمونهم كما يستخدمون البهائم، فبمثل هذا<lb/>يجب الوعظ والإنذار، ولمثل هذا يجب توجه الأفكار وتنبه الهمم، ولما كانت<lb/>جريدتكم من الغيرة والحمية بالمكان الذي نعلمه ويعلمه الجميع كتبت إليها بهذه<lb/>العجالة مع علمي أني بذلك كمهدي السمك إلى البحر، والتمر إلى هجر، وبالله<lb/>التوفيق. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n1-p230"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P62.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>بيع الحكومة المصرية لسفنهاوأطيانها وسككها </head>[1]<lb/>
               <lb/>باعت الحكومة المصرية لأجل حملة السودان البواخر الخديوية لشركة<lb/>إنكليزية وكانت قررت بيع تفتيش الوادي لكن لم يبرم الأمر فيه؛ لأنه وقف،<lb/>وقررت أخيرًا بيع الدائرة السنية لشركة إنكليزية فرنسوية مصرية، لكن الشركة<lb/>تطلب تحويرًا في شروط البيع، فلم يحصل القبول للآن، وعزمت على بيع سكك<lb/>حديد السودان، فأرسل الباب العالي رسالة برقية للجناب الخديوي في ذلك وهذا<lb/>ملخصها على ما جاء في جريدة الأهرام الغراء.<lb/>(إن إنكلترا باحتلالها مصر قد أعلنت مرارًا احترام حقوق السلطة العثمانية<lb/>على وادي النيل، مما نشكرها عليه، ولما كانت سكك حديد السودان طريقاً حربية،<lb/>فإنه يستحيل بيعها إلى شركة، ولا سيما إذا كانت أجنبية، ونحن نعلم احتياج مصر<lb/>إلى المال للقيام بنفقة الحملة السودانية، ولكن الأموال متوفرة في صندوق الدين،<lb/>فيمكنها أن تتناول منه ما تحتاج إليه، ومع ذلك فإن الباب العالي يسمح لمصر بعقد<lb/>سلفة لنفقات السودان، وهو مستعد لإصدار فرمان شاهاني بذلك) اهـ. <note type="footnote" location="bottom">(1) وردت هذه النبذة في العدد الثاني عشر.</note>
            </note>
            <pb
             n="n1-p231"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P63.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>بيع سكك الحديد السودانية</head>
               <lb/>أهم ما يشغل الأفكار، وتلهج به الألسنة في هذه الديار: مسألة بيع سكك حديد<lb/>السودان لشركة إنكليزية، كثرت في المسألة الإشاعات، وأنشأت الجرائد اليومية<lb/>فيها المقالات الضافية، وقد ذكرنا في العدد الماضي ما نقل من اعتراض الباب<lb/>العالي على الحكومة المصرية، وإبطال احتجاجها باحتياجها للمال للنفقة على حملة<lb/>السودان، ويروى عن السبب في ذلك أن اللورد كرومر طلب من سمو الخديوِ<lb/>المعظم المصادقة على البيع، وأطلعه على رسالة برقية جاءته من اللورد سالسبري<lb/>يأمره فيها بإلزام الحكومة الخديوية بتنفيذ هذا البيع، فأبى سموه الرضا والقبول،<lb/>ورفع الشكوى من هذا التشدد إلى مقام المتبوع الأعظم، فترتب عليه الاعتراض.<lb/>ويشيعون هنا أن الجناب العالي الخديوي سيشتري تلك السكك بماله الخاص، إذا<lb/>رأى أنه لا مندوحة عن بيعها، وأن الشركة الإنكليزية لا تبت البيع إلا بعد الاستيلاء<lb/>على الخرطوم، هذا مخلص الأخبار في ذلك وما وراءه فتأسُّف عجائر، وتفجُّع<lb/>ثواكل، ورثاء وعزاء، ونشيج وبكاء، هذه عاقبة الشعوب الجاهلة بحقوقها<lb/>وواجباتها، المسرفة في أمرها، التي يظن كل فرد من أفرادها أنه كون برأسه،<lb/>يرمي ترك التعاون والاجتماع إلى أيدي الذئاب والسباع، لا تفارق الجماعة فتفارق<lb/>دينك وأنت لا تدري، فإنما " يأكل الذئب من الغنم القاصية ". <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n1-p231"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P64.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>رسالة التوحيد</head>
               <lb/>
               <lb/>قد نجز طبع (رسالة التوحيد) تأليف الأستاذ الفاضل والعلامة الكامل الشيخ<lb/>محمد عبده، العضو العامل في إدارة الأزهر الشريف، ومستشار محكمة الاستئناف<lb/>في مصر.<lb/>أما الأستاذ فهو من آيات الحكمة البينات، فلا يزيده التعريف بيانًا. وأما<lb/>الرسالة فهي في فن الكلام غاية الغايات، لا تطاولها على اختصارها المطولات،<lb/>تحقيق بديع في أسلوب رفيع، وحكمة بالغة في عبارات سابغة، يعرف قدرها مَن<lb/>نظر في كتب المتقدمين والمتأخرين في هذا العلم. أثبت مؤلفها - شكر الله سعيه -<lb/>في مقدمتها نبذة في تاريخ هذا العلم، ثم بيَّن حقيقة الدين المطلق، وأفاض في شرح<lb/>ما امتاز به الدين الإسلامي على غيره من الأديان السماوية الحقة، وكشف الحجاب<lb/>عن السر في كونه آخر الأديان، ومن جاء به خاتم النبيين، وحرر فيها مسائل<lb/>الخلاف الذي رَمَتْ أهل الاجتماع والتوحيد، بسهام التفريق والتعديد، فذهبت بهم<lb/>في دينهم مذاهب مختلفة، ولبَّستهم شيعًا، وأذاقت بعضهم بأس بعض، غفلة عما<lb/>جاء به القرآن من الأمر بإقامة الدين وعدم التفرق فيه. بيَّن أن ذلك الخلاف مما لا<lb/>يصح أن يكون مفرقاً لو نصف أحد الفريقين وطلب الحقيقة من غير عناد ولجاج،<lb/>ومراء في الاحتجاج، استدل بالعقل في موضعه، وبالنقل في موضعه، وسلك في<lb/>العقائد مسلك السلف. ولم يَعِِبْ في سيره آراء الخلف. وبَعُدَ عن الخلاف بين<lb/>المذاهب، بُعْده عن أعاصير المشاغب، فلا قيل ولا قال، ولا مراء ولا جدال، ولا<lb/>تمويه ولا تغرير، ولا تفسيق ولا تكفير، وقد راعى فيها حالة العصر، فأغمض<lb/>عن شبه المتقدمين ووساوسهم في الدين، وأسهب في الكلام على الرسالة العامة<lb/>وبيان حاجة البشر إليها، وعلى إمكان الوحي ووقوعه، وكونه كمالاً لنظام الاجتماع،<lb/>وطريقاً لسعادة البشر، ودفع ما يورده فلاسفة أوروبا من الاستدلال بسوء حالة<lb/>أهل الأديان عموماً، والمسلمين خصوصاً على نقيض ما ذكر من مَزِيّة الدين<lb/>المطلق، ومن كون الإسلام هو الدين الذي خاطب الله به البشر عند بلوغ النوع<lb/>الإنساني رشده، ودخوله في طور العقل، وأنه يمكن أن يكون عليه الناس كلهم من<lb/>مدنيتهم الحاضرة وما بعدها إلى يوم الدين.<lb/>وبالجملة: إن هذه الرسالة هي التي يصح تبليغ الدعوة بها في هذا العصر على<lb/>الشرط المعروف (وهو أن يكون على وجه يستلفت النظر) ، وأنها هي الدليل على<lb/>ترقي العلم عند المسلمين، فقد مرت علينا قرون ونحن نسمي النقل من الكتب تأليفًا،<lb/>وإن كان نسخًا يشبه المسخ، ظهر فيه للعيان أن كل عصر دون ما قبله، حتى<lb/>كدنا نجزم أن سنة الله تعالى في الخلق أن يكونوا دائماً في تدل وهبوط، والحق أن<lb/>سنة الله تعالى في خلقه أن يكونوا دائماً في تَرَقٍّ وصعود، وأن تدلينا وانحطاطنا كان<lb/>لعلل طارئة، وأمراض عارضة، والأمراض في الأمم كالأمراض في الأفراد.<lb/>ويسرنا أن الله تعالى أنعم علينا في هذا العصر بأطباء عارفين، يشرحون لنا عللنا،<lb/>ويصفون علاجها، وقد نقه منا أقوام وأبلَّ آخرون، ولا نزال إن شاء الله تعالى في<lb/>تقدم ونمو، ورفعة ورقي، وبالله التوفيق.<lb/>***<lb/>قرظ الرسالة بقصيدة غراء حضرة الشاعر الأزهري الأديب الشيخ حسين<lb/>محمد الجمل ابتدأها بمدح فضيلة الأستاذ المؤلف وانتقل إلى ذكر الرسالة، وقد رغب<lb/>إلينا أن ننشر القصيدة، ولكن ضيق المقام يحول دون نشرها بتمامها، فاقتطفنا منها<lb/>ما يلي، ترغيباً في العلم، وحثًّا على اجتناء فوائد الرسالة. قال - بعد أبيات -:<lb/>يميناً بما أولاك ما أنت أهله <gap resp="#org_MS"/> لقد غبطت نعماءك العجم والعرب<lb/>وما غبطوا نعماك إلا لأنهم <gap resp="#org_MS"/> رأوا لك فضلاً كل ثانية يربو<lb/>بك الشرق قد أضحى عزيزاً وطالما اسـ <gap resp="#org_MS"/> تطال عليه واستهان به الغرب<lb/>ولما أراد الله إسعاد أزهر الـ <gap resp="#org_MS"/> علوم وقد كانت معارفه تخبو<lb/>أتاحك مرعيًا فشيدت صرحها <gap resp="#org_MS"/> قوّمت منها هيكلاً كاد ينكب<lb/>ورصعت في التوحيد أسمى رسالة <gap resp="#org_MS"/> وضعت بها ما لم تحم حوله الكتب<lb/>فراحت بها تزهو عقود عقائد <gap resp="#org_MS"/> كاها على لألائه اللؤلؤ الرطب<lb/>فداؤك نفسي إذ جلست مبيناً <gap resp="#org_MS"/> سائلها لله فانجلت الحجب<lb/>ولم نر في الطلاب إلا مدرساً <gap resp="#org_MS"/> آخر منه في العلوم له قرب<lb/>وصمت بها آذان قوم نأت بهم <gap resp="#org_MS"/> خاف طباع عن نِدَاها فما لبوا<lb/>وليس لهم فكر سوى أن عندهم <gap resp="#org_MS"/> فاهة أحلام يضيع بها الطب <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n1-p233"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P65.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أهم أخبار العدد (13)</head>
               <lb/>(البنك الأهلي)<lb/>اتفق بعض متمولي أوروبا على إنشاء مصرف (بنك) في مصر يسمونه<lb/>(البنك الأهلي) ، يقنع من الفلاحين بربا قليل بالنسبة لغيره مع ضمان الحكومة<lb/>للمقترضين.<lb/>ويقال: إن نصف رأس مال هذا المصرف من متمولي الإنكليز، فعسى أن<lb/>يتنبَّه المصريون للشركات المالية من هذه الحوادث المتوالية قبل أن تفوتهم منفعة<lb/>التنبه.<lb/>***<lb/>(حقد الإفرنج)<lb/>ذكرت جرائد أميركا أن الحكومة الأميركية قد طبعت على كل رغيف من<lb/>الخبر الذي تقدمه لعساكرها (اذكروا الدارعة ماين) ، وهي التي نسفت في مياه<lb/>هفانا، تقصد بذلك تهييج الجند على الانتقام. وذلك نحو مما تربي عليه فرنسا<lb/>أبناءها من التذكير بمسألة الإلزاس واللورين، وإحفاظ قلوبهم على ألمانيا.<lb/>فليعتبر الذين لا يبالون بأمر بلادهم وأوطانهم إن كانوا يعقلون.<lb/>***<lb/>(جريدة الأصمعي)<lb/>جاءتنا الأعداد الثلاثة الأوائل من جريدة عربية يومية سياسية، أنشئت في<lb/>سان باولو من البرازيل سميت (الأصمعي) لصاحبيها الكاتبين البارعين خليل أفندي<lb/>ملوك وشكري أفندي الخوري، وقد سرنا ما ذكر في العدد الثالث من إقبال النزلاء<lb/>السوريين على الجريدة، حتى إنه لم يرد الجريدة منهم إلا نحو عشرين رجلاً،<lb/>وكانوا يُقدّرون أن يرد لهم ربع ما وزعوا على الأقل لأنهم أكثروا من العدد الأول<lb/>جداً، فهكذا يكون حب المعارف وتعضيد أهلها. لعمري إن السوريين عموماً<lb/>واللبنانيين خصوصاً يجدر بهم الافتخار على كل أبناء العرب في ذلك، ونحن نرجو<lb/>لرصيفتنا الجديدة زيادة الإقبال والرواج مادام لذلك في بلادهم مجال.<lb/>***<lb/>(تدبير المنزل)<lb/>أهدانا حضرة الفاضل فرنسيس أفندي ميخائيل مدير مطبعة التوفيق كتاب<lb/>(تدبير المنزل) من تأليفه، ضمنه ما تمس إليه الحاجة من هذا الفن، وعباراته في<lb/>غاية السهولة، لا تسمو على إفهام البنات المبتدئات فنحثهن على الإقبال عليه، إذ<lb/>لا يجدن في بابه مثله في العربية.<lb/>***<lb/>(شكر وثناء)<lb/>نسدي خالص الشكر والثناء إلى الجريدة الهندية الغراء، التي قرظت بلغاتها<lb/>جريدتنا المنار على خطتها ومشربها، ورغبت أهل العلم في الإقبال عليها، ونخص<lb/>بالثناء التي نقلت وتنقل عنها ما تختاره وتنتقيه من المواضيع التهذيبية، فالتعاون<lb/>مفتاح السعادة (كان الله في عون العبد ما دام العبد في عون أخيه) .<lb/>وبهذه المناسبة نثني على أنصار المعارف من أفاضل تلك البلاد الذين يطلبون<lb/>الاشتراك، ويقدمون ثمن الجريدة سلفًا. كثَّر الله من أمثالهم في الأمم الشرقية.<lb/>***<lb/>نقترح على الشعراء تشطير الأبيات الآتية ونظم معناها بأبيات أخرى:<lb/>يقولون ما نار بقلبك أوقدت <gap resp="#org_MS"/> ومن أين تأتي النار أدركك السلب<lb/>فقلت لهم بلورة العين قابلت <gap resp="#org_MS"/> أشعة شمس الحب فاحترق القلب<lb/>***<lb/>قال لي مَنْ أحب مِنْ أين نار <gap resp="#org_MS"/> هي في القلب منك قلت اعتذارا<lb/>إن عيني بلورة قذفت في <gap resp="#org_MS"/> وسط قلبي من نور وجهك نارا<lb/>***<lb/>(عبادة الغربان)<lb/>استهل أبو العلاء المعري إحدى مراثيه بقوله:<lb/>نبي من الغربان ليس على شرع <gap resp="#org_MS"/> يخبرنا أن الشعوب إلى الصدع<lb/>ولو علم أن في الناس مَن يعبد الغربان لأودع ذلك في شعره الذي كان<lb/>يجري فيه مع الخواطر، وهل يعبد الغربان أحد في العالم؟<lb/>نعم، قرأنا في مجلة أنيس التلميذ الغراء أن اليابانيين على تمدنهم واتساع<lb/>دائرة العلوم والفنون العصرية عندهم - لم يزالوا يعبدون الغربان، ويعتقدون<lb/>أن الغراب هو الطير الذي قلع عين الشيطان بمنقاره، ومنعه بذلك من أن يطفئ<lb/>نور الشمس المشرقة؛ ولهذا يقدسونه كثيرًا، ويتحملون أذاه.<lb/>***<lb/>(دفاع عن صاحب جريدة معلومات)<lb/>ساءنا ما تجرأ به بعض الرعاع في الآستانة على رصيفنا الفاضل عزتلو<lb/>طاهر بك أفندي، صاحب جريدة (معلومات) الغراء، وما علمنا الحامل<lb/>لأولئك السفهاء على التعدي على مثل هذا الفاضل حتى ضربوه فأدموه. ولقد<lb/>تناقلت هذا الخبر جرائد الأقطار مقرونًا بالتأسف والاستياء، ولقد علمنا أن لا<lb/>خطر من ذلك على حياته، فنهنئه بالسلامة ونرجو له البرء العاجل. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P66.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
