<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="29" to="29" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">29</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</tei:ref>) and VIAF to <tei:gi>persName</tei:gi>s without such references based on <tei:gi>person</tei:gi>s in the local authority file. If the source <tei:gi>persName</tei:gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</tei:change><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P153.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-05-17" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-10-03">17 جمادى الأولى 1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1898" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1898م</date>
         <pb n="n1-p547" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P154.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاتحاد</head> [*]<lb/>ملخص خطاب كان ألقاه منشئ هذه الجريدة (المجلة) في منتدى حافل بعلماء<lb/>طرابلس الشام وحكامها ووجوهها أيام كان فيها لمناسبة اقتضت ذلك.<lb/>{وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) .<lb/>الاتحاد والالتئام حياة للهيئة الاجتماعية، بها قوامها ومحور لسعادتها الصورية<lb/>والمعنوية، عليه مدارها.<lb/>الاتحاد والالتئام في الأمة كالفصل المقوم في الهيئة النوعية، فمن شذ عن<lb/>الاتحاد من أفراد الأمة يعد خارجًا منها، وينبغي أن يحرم من حقوقها، كما أن فاقد<lb/>القوة الناطقة من آحاد النوع الإنساني يعد منسلاًّ من الإنسانية لاحقًا بالعجماوات.<lb/>الاتحاد والالتئام في المجتمع الإنساني كالجذب والانجذاب في العالم العنصري من<lb/>حيث التكوين والانتظام، أما الأول فكما أن الله تعالى فتق رتق الهباء الأول بناموس<lb/>الجاذبية العامة، وسوى منه الأجرام السماوية والكرة الأرضية - ولولا ذلك لكانت هباء<lb/>منبثًّا- كذلك يؤلف الله تعالى الأمم والدول بناموس الاتحاد والالتئام العام، ولولا ذلك<lb/>لسعى كل شخص في محيط نفسه، فلا يكون إلا هنيهة حتى تنقرض الأمة ويمحى<lb/>اسمها من لوح الوجود، وبمقتضى هذا الناموس يفهم سر {مَن قَتَلَ نَفْساً بِغَيْرِ نَفْسٍ<lb/>أَوْ فَسَادٍ فِي الأَرْضِ فَكَأَنَّمَا قَتَلَ النَّاسَ جَمِيعاً وَمَنْ أَحْيَاهَا فَكَأَنَّمَا أَحْيَا النَّاسَ جَمِيعاً} (المائدة: 32) .<lb/>ويجدر أن يسمى العامل - أي عمل ينفع الناس - خادم الإنسانية، والجاني<lb/>على أي فرد من أفرادهم جانيًا على الآدمية، وبهذا الاعتبار يتبين أن العالم والحاكم<lb/>والزارع والصانع والتاجر والناظر كلهم أكفاء، وفي درجة واحدة، وإن كانوا<lb/>يتفاضلون باعتبار آخر.<lb/>وأما الثاني فكما أنه بمقتضى الجاذبية ثبت كل كوكب في مركزه، وحفظت<lb/>النسبة بينه وبين سائر الكواكب بتقدير العليم الحكيم، كذلك بمقتضى الاتحاد والالتئام<lb/>يقوم كل فرد من أفراد الأمة بالعمل الذي يحسنه، ويحفظ النسبة بينه وبين سائر<lb/>أفراد الأمة من الحقوق والواجبات التي تأمر بها الشريعة العادلة {صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي<lb/>أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ} (النمل: 88) فلو نُزع روح الاتحاد والالتئام من نفوس الناس<lb/>لرزءوا باختصام واصطدام، كما تتصادم أجرام الكواكب، لو فقد منها الارتباط<lb/>الإلهي المعبر عنه بالجاذبية لظلوا في مباغضة ومناصبة، ومناهضة ومواثبة، حتى<lb/>يأذن الله تعالى بانقراضهم وما ذلك من الظالمين ببعيد.<lb/>فضيلة الاتحاد والالتئام والوفاق والوئام، هي أقدس السجايا وأنفس المزايا،<lb/>رغيبة تنبعث عن المحبة والألفة، وتبعث على القيام بالمصالح العامة، مع<lb/>الاتصاف بالأخلاق الفاضلة، وتلك غاية الغايات المشار إليها بحديث (بعثت لأتمم<lb/>مكارم الأخلاق) .<lb/>لا جرم أن صدق المحبة والألفة للناس الكافل لحصول الغرض المطلوب، لا<lb/>يتأتى إلا بعد شعور المرء بأن مجموع الأمة كالشخص الواحد، وأن كل صنف من<lb/>أصناف العاملين فيها كعضو رئيسي في البنية الشخصية وأن تفاوت الأصناف في<lb/>المظاهر والرتب في النظر العام، لا يخرجهم عن كونهم أكفاء متساوين في المزية<lb/>تجاه الهيئة الاجتماعية، كما أن تفاوت الأعضاء الوضعي في تركيب البنية لا يوجب<lb/>تفضيل العينين على القدمين بالنسبة للمصالح الشخصية، لعلو تينك وتسفل هاتين؛<lb/>لأن الكمال الاجتماعي والشخصي وإبراز مزاياهما متوقف على كلا الأمرين على<lb/>السواء. ولا التفات لأهل البطالة المتكبرين بالأوهام، حيث يحتقرون الصناع<lb/>والزراع، فإنما مثل الفريقين كالأعمى والأصم والسميع والبصير، والنسبة بينهما<lb/>كالنسبة بين الأيدي والأرجل، وبين زوائد الأظافر والشعور لو كانوا يعقلون.<lb/>لست أعني بالشعور بما تقدم أن يمر في التصور أو يقع في الذهن، فإن ذلك<lb/>لا يغني شيئاً، وإنما أعني أن يكون أمرًا وجدانيًّا، وملكة نفسانية راسخة في النفس<lb/>تزعج المرء على العمل، وتنكب به على مزالق الزلل، ولا وسيلة لهذا إلا<lb/>التربية العملية، والتهذيب على أصول الحكمة الدينية العقلية، بنشر المعارف<lb/>الصحيحة بين جميع طبقات الأمة، وتلقينها للأحداث من الذكران والإناث، ونقشها<lb/>في ألواح نفوسهم من أول النشأة، لتثبت فيها ملكات الفضائل، وتقف بحب الذات<lb/>الذي هو علة العلل للشقاء موقف الاعتدال، فيسلكون في أعمالهم مهيع العدل الذي<lb/>هو مركز دائرة الكمال، ومدار فلك الفضيلة، ومبدأ السعادة الحقيقية بشهادة<lb/>{اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى} (المائدة: 8) {وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الحجرات: 9) .<lb/>ولقائل أن يقول: إن العلم غير العمل كما أشرت، فتلقين الأحداث المعارف<lb/>ليس كافلاً تهذيبهم، فلابد من مراعاة شيء آخر يساعد المعارف على التهذيب،<lb/>ويمد التربية العملية وينميها، حتى تؤدي إلى الغاية المقصودة منها، فإننا نرى كثيرًا<lb/>من الناس يعنون بتربية أولادهم ولا تنجع فيهم التربية، كما نرى الكثير من حملة<lb/>العلم بعداء عن التهذيب، فما هو الأمر المساعد للتربية والتعليم على هداية الصراط<lb/>المستقيم؟<lb/>والجواب: ذلك هو (<head change="#d2e141" xml:lang="ar">التشبه والاقتداء</head>) والكلام فيه طويل الذيل، متدفق<lb/>السيل. وإنني أقتصر منه على كلمة تقتضيها الحال، وتعد الزيادة عليها من<lb/>الإرغال [1] ، وهي أن الإنسان مولع بالاقتداء بالكبراء والعظماء ومحاكاتهم، فالحالة<lb/>التي يكون عليها الأمراء الجالسون على منصات الأحكام، والشيوخ المتصدرون<lb/>لإرشاد الأنام، لها تأثير عظيم في نفوس السواد، فإذا كان هؤلاء الرؤساء معتصمين<lb/>بحبل الوفاق والوئام، أثرت حالتهم في المرءوسين أثرًا محمودًا، وتضاعف نفوذهم<lb/>الحسي والروحي بالحق تضاعفًا مبينًا، وفي ذلك من التقدم الديني والمدني ما ينهض<lb/>بالأوطان، ولا يرتاب فيه إلا العميان.<lb/>(بقية الخطاب كلام خاص لا فائدة في نشره) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد التاسع والعشرين الصادر في 17 جمادى الأولى سنة 1316.<lb/>(1) الإرغال: وضع الشيء في غير موضعه.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p551" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P155.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التشبه والاقتداء</head>
               <lb/>يعلم الناظرون فيما نكتب أن التشبه بالأوروبيين في أزيائهم وعادهم قد جرى<lb/>في الشرق جريان الدم في العروق، فأبناء الدنيا يرون في ذلك شرفًا ورفعة،<lb/>والمنتصرون للدين يرونه ذنبًا وبدعة، وغلوا في ذلك حتى ذموا تقليد المخالف في<lb/>كل شيء وإن كان نافعًا مفيدًا، ولكن لما كان الأمراء والكبراء يتفاخرون ويتبارون<lb/>في التشبه بالإفرنج، وهم موضع إجلال الدهماء وتعظيمهم، صار سائر الناس<lb/>يقلدهم في ذلك؛ لأن ناموس التقليد مطرد باحتذاء لهازم الناس وأدنائهم مِثال<lb/>عليتهم وكبرائهم، وسرت العدوى في ذلك لبيوت العلماء ورجال الدين، وقد ذكرنا<lb/>في كتابنا (الحكمة الشرعية في محاكمة القادرية والرفاعية) جملة مسهبة في التقليد<lb/>والتشبه، بينا حكمه من الجهة الدينية والسياسية، وإننا نذكر هنا نبذة منها تتعلق<lb/>بأصول سياستنا لمناسبة ما مر وهي:<lb/>إذا نظرنا إلى التقليد والتشبه من طرف السياسة تجلى لنا أن الصواب امتناع<lb/>أمتنا عن التشبه أو التقليد لغيرها من الأمم في الأزياء والعاد، وكل ما لا فائدة فيه،<lb/>لا سميا المناصبين والمحادين لنا، والانتداب لتقليدهم في كل ما يعود علينا بالمنفعة<lb/>وعلى الخصوص المنافع التي تتعلق بالقوة على (الذب) والدفاع عن الحوزة،<lb/>وبتوسيع دائرة الثروة، بأن نجتهد بمجاراتهم ومماراتهم، بل بمنافستهم ومسابقتهم<lb/>إلى أصول المنافع ومقدماتها وأسبابها، لا أننا نقتصر على اجتلاب نتائج صنائعهم<lb/>وأعمالهم، كالآلات الحربية والبوارج البحرية، إذ تقليدهم في النتائج باتخاذها منهم<lb/>واحتذائهم فيها، لا يخرجنا عن كوننا عيالاً عليهم، ولا يُرْجَى أن ندانيهم ونقاربهم<lb/>فضلاً عن أن نساهمهم ونحاذيهم، فضلاً عن أن نساميهم فنسموهم ونبذهم (نغلبهم)<lb/>لا سيما ونحن الآن كما ترى هذاذيك بذاذيك، ولا كفران لله.<lb/>وأما أخذ العلوم والفنون وأصول الصنائع عنهم فلا محذور وراءه، ولا<lb/>محظور أمامه، ومن هي في أيديهم الآن من أهل المغرب أخذوها منا فهذبوا ونقحوا<lb/>واستنبطوا، وكنا أخذناها من غيرنا فهذبناها ونقحنا، نعم لم نصل إلى مداهم<lb/>وغايتهم التي انتهوا إليها الآن في استثمارها، واستدرار ضروع إنعامها، ولا نيأس<lb/>من روح الله في السبق عند الكرة الأخرى {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140) ولا التفات لسفهاء الأحلام، المستغرقين في أودية الأحلام<lb/>حيث يغمزون الناظرين في تلك الفنون ويلمزونهم، ولا شبهة لهم إلا أن من تُنقل<lb/>عنهم ليسوا من المسلمين. والخطب سهل، فقد روي عن النبي - صلى الله تعالى<lb/>عليه وعلى آله وسلم - أنه قال: (الحكمة ضالة المؤمن، فحيث وجدها فهو أحق<lb/>بها) ورواه الترمذي عن أبي هريرة، ورواه العسكري عن أنس مرفوعًا بلفظ:<lb/>(العلم ضالة المؤمن حيث وجدها أخذها) وفي رواية عند القضاعي أنه قال آخر<lb/>الحديث: (حيثما وجد المؤمن ضالة فليجعلها إليه) وروي عن ابن عمر (رضي الله<lb/>عنه) موقوفًا عليه أنه قال: خُذِ الحكمة ولا يضرك من أي وعاء خرجت.<lb/>وفي نهج البلاغة أن أمير المؤمنين كرم الله تعالى وجهه قال: (خذ الحكمة أنَّى<lb/>كانت، فهي الحكمة تكون في صدر المنافق، فتلجلج من صدره حتى تخرج،<lb/>فتسكن إلى صواحبها في صدر المؤمن) وقال أيضًا: (الحكمة ضالة المؤمن، فخذ<lb/>الحكمة ولو من أهل النفاق) واستدل بعض أهل العلم على مشروعية طلب العلم من<lb/>أي طريق كان، بحديث (اطلبوا العلم ولو بالصين) ، في زمن لم يكن يسكن الصين<lb/>فيه غير أصناف المجوس، والحديث أخرجه ابن عدي في الكامل والبيهقي في شعب<lb/>الإيمان والمدخل وابن عبد البر في العلم والخطيب في الرحلة والديلمي في مسند<lb/>الفردوس وغيرهم، وله طرق كثيرة يقوي بعضها بعضًا. ولا غرو فإن شرعاً أساسه<lb/>الحكمة، ودعامته الفضيلة، وغايته سعادة الدارين والظفر بالحسنيين، يأمر بسلوك<lb/>الجادة، وعدم الاستنكاف عن الاستفادة، وهذه كتب أعلام الملة في تفسير الكتاب<lb/>الكريم وشرح الحديث الشريف والتصوف والأدب والتاريخ محشوة بكلام حكماء<lb/>اليونان الذين نقلت علومهم إلى الأمة، وحكماء الفرس الذين خالط أمتهم العرب،<lb/>وبحكايات أحوال عباد بني إسرائيل ورهبان النصارى ما استحسن منها (بل وما لم<lb/>يستحسن لكنه لا حجة في هذا) .<lb/>ولقد كان الشارع - صلى الله عليه وسلم - يعجبه كلام بعض المشركين<lb/>ويعجب به وكثيرًا ما كان يستنشد شعر أمية بن أبي الصلت ويستزيد حتى أنشد مرة<lb/>مائة قافية. أخرج مسلم عن عمرو بن الشريد عن أبيه قال: ردفت النبى صلى الله<lb/>عليه وسلم فقال: (هل معك من شعر أمية شيء؟) قلت: نعم، قال: هيه،<lb/>فأنشدته بيتاً، فقال: هيه، حتى أنشدته مائة بيت، فقال: (إن كاد ليسلم) .<lb/>ولو أردنا الإطالة لأوردنا ما لا يحصى من النصوص على لزوم الأخذ بهذه<lb/>الفنون التي هي مبدأ الصنائع, ناهيك أن الركن الركين للمحافظة على الدين ونشر<lb/>تعاليمه الصحيحة بين المخالفين هو الجهاد، وهو يتوقف في هذا العصر على الفنون<lb/>المذكورة، وما لا يتم الواحب المطلق إلا به فهو واجب. ولكن الجهل الذي عم في<lb/>هذا الزمان وطم، والإغراق في التعصب على المخالف من غير روية ولا فهم،<lb/>وعدم معرفة مقاصد الشرع، وانتفاء الوقوف على طرائق الضر والنفع - يحمل كل<lb/>ذلك الغوغاء من أبناء هاته الأيام على رشق من ينسب لحكماء الفرنجة علمًا أو فهمًا<lb/>بسهام الملام، وربما طعنوا في دينه وهم ليسوا في ذلك على دين، ولا تنهض لهم<lb/>حجج قيمة، ولا يأتون بسلطان مبين {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ<lb/>يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى الْقُلُوبُ الَتِي فِي<lb/>الصُّدُورِ} (الحج: 46) .<lb/>وحاصل القول: إن جملة ما يتأتى به التقليد والاحتذاء ينحصر في ثلاثة أمور:<lb/>(الأول) الفنون والصنائع المفيدة، وهذا ربما يصل طلب التقليد فيه إلى<lb/>الوجوب الشرعي، وذلك كالفنون التي تتعلق بالقوى الحربية والصحة الجسدية<lb/>وسائر ما لا يستغني عنه العمران، ولا وصول إليها أولاً إلا بالتقليد والاقتباس.<lb/>(الثاني) ما لا نفع فيه ولا ضرر منه، والأَولى تركه وإن كان مباحاً، وإن<lb/>لم يكن بد من فعله فينبغي أن لا يلاحظ التشبه بهم ولا يتوخى احتذاؤهم فيه.<lb/>(الثالث) ما فيه ضرر لنا، والحكم الشرعي في إتيان المضرات المحققة:<lb/>الحرمة. والمظنونة: الكراهة. وهناك شبهات يخشى ضررها ولا يرجي نفعها،<lb/>وربما لا يظهر ضررها إلا باستعمال السواد الأعظم لها، لا الآحاد والعشرات مثلاً،<lb/>أعني بهذا: التهافت على استعمال أدوات الزينة والترف الغالية الأثمان، وهم في<lb/>كل آونة يخترعون لنا زيًّا، ويبتدعون لنا طرزاً جديداً، يبطلون به ما سبقه،<lb/>ونحن نتلو تلوهم ونحتذي شاكلتهم في نضد العقار [1] والدياسق [2] والفواثير [3]<lb/>والجفان [4] والزلح [5] والقعون [6] والصحاف [7] والسكرجات [8] والأباريق<lb/>والسعوف [9] والورسيات [10] والأكواب [11] والسوملات [12] والبهار [13] والكؤوس والمثابن [14] والعكوم [15] والعتائد [16] والجناجيد [17] والسرو المرسلة [18]<lb/>والمنصات [19] والأرائك [20] والنمارق [21] والزرابي [22] والكراسي والشجاب [23]<lb/>والغدن [24] والمصابيح والزهريات، وسائر الآنية والماعون النفيس وفي<lb/>التهاويل [25] والأكاليل [26] والمناجد [27] والمناطق [28] والكبائس [29] والأسورة والخواتيم وجميع أصناف الحلي البديع، وفي القنازع [30] والعمارات [31]<lb/>والغواشي [23] والكلل [33] والظلل [34] والسجوف [35] والشفوف [36] والرياط [37]<lb/>والخميل [38] والقطائف [39] والأقبية [40] والحصير [41] والنههة [42] وأبي قلمون [43] والخفاف [44] والتساخين [45] والجوارب [46] والكوث [47] والقفاز [48] ، وغير ذلك من<lb/>أنواع اللبوس والنسيج. يتخذ ذلك أولاً المتطرسون المتطرزون في الملبس والمأكل<lb/>والمشرب، من أهل النفع والثراء للزينة والتفاخر والتكاثر والخيلاء، فتتسع به<lb/>دائرة السرف والترف، ويسري سمه في روح الأمة فيهب المعوزون للتقليد، وتجنح<lb/>نفوسهم للإفناق (التنعم بعد البؤس) وتعدم الصبر على حالة الإملاق لا سيما<lb/>أرباب المظاهر الذين منحهم صنفهم نظر الاعتبار، وحالتهم في الاشتهار لا<lb/>تساعدهم عليها حالتهم في الدينار فتسقم العواطف الشريفة، وتفسد السرائر<lb/>والضمائر الصادقة، وتعتل الأفكار الصحيحة، وتغلب على أفراد الأمة الأثرة<lb/>ويستحوذ عليهم الضعف، ويكون مآلهم شر مآل.<lb/>من نواميس الكون وسنة الله تعالى في الخلق أن الاسترسال في الترف<lb/>والتوغل في الرفه والانغماس في التنعم مبدأ لانحلال الأمم، وعلة لسقوطها في<lb/>هاوية العدم، إذا لم يقترن ذلك بعلم وتربية يكونان علاجًا لأبنائها، يقيهم أمراض<lb/>تلك الصفات وأدواءها، ولقد كان سلف الأمة الذين تنجلي بهديهم كل غمة متيقظين<lb/>لعلل الترف وأدوائه، محذرين من فتنته وبلائه.<lb/>هل أتاك حديث عمر بن الخطاب إذ كتب إلى عتبة بن فرقد الذي أَمَّرَهُ على<lb/>جيش العجم: يا عتبة بن فرقد إنه ليس من كدك ولا من كد أبيك ولا من كد أمك،<lb/>فأشبع المسلمين في رحالهم مما تشبع منه في رحلك - انظر كيف أمره بمساواة<lb/>الجيش وهو أميره - وإياكم والتنعم وزي أهل الشرك ولبوس الحرير؛ فإن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم نهى عن لبوس الحرير قال: إلا هكذا، ورفع لنا رسول الله<lb/>صلى الله تعالى عليه وسلم أصبعيه، رواه مسلم، قال الإمام النووي: وقد جاء في<lb/>هذا الحديث زيادة في مسند أبي عوانة الإسفراييني بإسناد صحيح قال: (أما بعد:<lb/>فَائْتَزِرُوا وارتدوا وألقوا الخفاف والسراويلات وعليكم بلباس أبيكم إسماعيل وإياكم<lb/>والتنعُّم وزي الأعاجم، وعليكم بالشمس؛ فإنها حمام العرب، وتمعددوا واخشوشنوا<lb/>واقطعوا الركب وابرزوا وارموا الأغراض) ، قال النووي: ومقصود عمر رضي<lb/>الله تعالى عنه حثهم على خشونة العيش وصلابتهم في ذلك ومحافظتهم على طريقة<lb/>العرب في ذلك. اهـ.<lb/>قلت: يعني أنه خشي أن يضعفوا عن الجهاد إذا هم أخلدوا إلى التنعم الذي<lb/>يستدعي حب الراحة، لا أن كل واحدة من هذه الأشياء التي نهاهم عنها محرمة أو<lb/>مكروهة لكونها من زي العجم، كيف وقد كان النبي وأصحابه يلبسون الطيالسة<lb/>الكسروية وغيرها من لبوس العجم، حيث كانوا في مأمن من الاستغراق في الترف<lb/>الذي خشيه عمر على جيشه بسبب مخالطة الأعاجم والاستئناس بنسائهم وأحوالهم<lb/>الذي ينتجه تكرار النظر. ومما نهاهم عنه الخف والسروايل، وكانوا يلبسونهما في<lb/>الحجاز بلا نكير <gap resp="#org_MS"/> إلخ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(تفسير الكلمات الغريبة)<lb/>(1) النضد محركة: يطلق على خيار الشيء، ومن معاني العقار بالفتح: متاع البيت، ونضد العقار: ما يستعمل في مثل أيام الأعياد.<lb/>(2) الدياسق: الأخونة من الفضة، واحدها: دَيْسق، بفتح فسكون.<lb/>(3) الفواثير: الأخونة من رخام أو ذهب أو فضة، واحدها فاثور، ويقال للخوان في العرف اليوم: طاولة، وهو مأخوذ من الإفرنجي.<lb/>(4) جفان: ج جفنة، وهي أكبر القصاع.<lb/>(5) الزلح بضمتين: الصحاف الكبار.<lb/>(6) القعون: الجفان التي يعجن فيها، مفردها: قَعن، بالفتح.<lb/>(7) قالوا: أعظم القصاع الجفنة، ثم القصعة تشبع العشرة، ثم الصحفة تشبع الخمسة، ثم المئكلة تشبع الرجلين والثلاثة، ثم الصحيفة " بالتصغير " تشبع الرجل الواحد، وقالوا: الصحفة قصعة مسلطحة، أي متسعة عريضة تشبع الخمسة.<lb/>(8) السكرجات: آنية صغيرة توضع فيها الكوامخ المحرضة على الطعام، وفي حديث الترمذي: ما أكل صلى الله عليه وسلم في سكرجة، وهي بضم السين والكاف والراء المشددة.<lb/>(9) السعوف الأقداح الكبار، وقيل: أمتعة البيت، وخصها بعضهم بالمحقرات كالدلو والتور.<lb/>(10) الورسيات: جمع ورسي، ضرب من أجود أقداح النضار.<lb/>(11) الأكواب: ج كوب، وهو قدح لا عروة له، وتسميه العامة اليوم: كباية.<lb/>(12) السوملات جمع سوملة وهي (الفنجانة) الصغيرة تشرب اليوم فيها قهوة البن.<lb/>(13) البهار بالضم: إناء كالإبريق، عله يصح إطلاقه على ما نسميه اليوم ركوة.<lb/>(14) المثاين: ج مثينة بالفتح، تضع المرأة فيه مرآتها وأداتها.<lb/>(15) العكوم: ج عكم بالكسر، وهو نمط تجعل فيه المرأة ذخيرتها.<lb/>(16) العتائد: ج عتيدة يكون فيها طيب الرجل والعروس.<lb/>(17) الحناجيد: ج حنجود بالضم، وهو كالجنجرة، والحنجود: السقط الصغير وقارورة طويلة المدررة.<lb/>(18) السرو المرملة: هي المزينة بالجواهر أو غيرها.<lb/>(19) المنصات بكسر الميم: ج منصة: كرسي ترفع عليه العروس لترى من بين النساء، من نص الشيء إذا رفعه وأظهره، فهي اسم آله، والمنصة بالفتح: الحجلة، وهي الموضع المزين بالفرش الموطأة، والثياب المرقمة للعروس، جمع حجل بالتحريك وحجال بالكسر، ونص العروس: أقعدها على المنصة فانتصت.<lb/>(20) الأريكة: سرير في حجرة أو مطلقًا، أو كل ما يتكأ عليه من سرير أو فراش أو منصة أو سرير منجد مزين في قبة أو بيت، فإذا لم يكن فيه سرر فهو حجلة، وأرّك المرأة تأريكًا: سترها بها.<lb/>(21) النمرقة والنمرق بالضم ويثلثان: الوسادة الصغيرة أو الميثرة أو الطنفسة.<lb/>(22) الزرابي: ج زربي بالضم والكسر، وهو البساط أو كل ما فرش واتكئ عليه.<lb/>(23) الشجاب ككتاب: اسم لخشبات منصوبة توضع وتنشر عليها الثياب، ج: شجب، ككتب، ومثله: المشجب، قال في التاج: وهو عيدان تضم رءوسها ويفرج بين قوائمها وتوضع عليها الثياب، وقد تعلق عليها الأسقية لتبريد الماء، ويصدق على ما يسمونه اليوم في مصر: شماعة.<lb/>(24) الغدان: ككتاب أيضًا القضيب الذي تعلق عليه الثياب ج غدن.<lb/>(25) التهاويل ج تهويل: وهو زينة التصاوير والنقوش والوشي والثياب والحلي والسلاح يقال: هولت المرأة تهويلاً إذا تزينت بحليها ولباسها، والتهاويل: الألوان المختلفة، ولعله الأصل.<lb/>(26) ج أكليل: وهو التاج، وشبه عصابة ترصع بالجواهر.<lb/>(27) ج منجد كمنبر: حلي مكلل بالفصوص، وهو قلادة من لؤلؤ أو ذهب أو قرنقل في عرض شبر، يأخذ من العنق إلى أسفل الثديين يقع على موضع النجاد.<lb/>(28) ج منطقة: كمكنسة وهو كل ما تشد به وسطك كالنطاق والمنطق (ككتاب ومنبر) وائنطق وتنطق: شد وسطه به.<lb/>(29) الكبائس ج كبيس: وهو حلي مجوف محشو طيبًا.<lb/>(30) القنازع: ج قنزعة، وهي كما في القاموس: التي تتخذها المرأة على رأسها.<lb/>(31) العمارة بالفتح كل شيء يضعه الرئيس على رأسه من عمامة أو قلنسوة أو تاج أو غيره، وليس هذا مما تحتذي فيه رجالنا الإفرنج، أما النساء فقد احتذين مثال الأوروبيات في كل شيء بحسب استطاعتهن.<lb/>(32) الغشاوة (مثلثه) والغاشية: الغطاء بأنواعه منها للآنيه، ومنها للثياب، وهي الآن كثيرة جدًّا.<lb/>(33) الكلل: ج كلة بالكسر وهي: الستر الرقيق يخاط كالبيت يتقى به البعوض، وتسميها العامة ناموسية ويسمون البعوض أو نوعًا منها: ناموسًا.<lb/>(34) الظلل: ج ظلة بالضم وهي كالمظلة ما يستظل به من الشمس ويصدق على ما تسميه العامة: شمسية.<lb/>(35) ج سجف: بفتح أوله وكسره سجاف (ككتاب) : وهو اسم لسترين مقرونين بينهما فرجة، وهو المسمى عند العامة: بردابة، ويقال: سجف الستر إذا أرسله.<lb/>(36) الشفوف: الثياب الرقيقة، واحدها: شف، بالفتح.<lb/>(37) الرياط والريط: ج ريطة (بكسر الأول وفتح الآخرين) وهي كل ملاءة غير ذات لفقين (أي قطعتين مضامتين) كلها نسج واحد وقطعة واحدة، أو كل ثوب لين رقيق.<lb/>(38) الخميل: الثياب الخملة، يقال: أخمل القطيفة، أي جعلها ذات خمل (بفتح فسكون) ، وهو وبر وزغب يكون في وجه النسيج كالهدب الدقيق، يقال للثوب منه: خملة وخميلة.<lb/>(39) جمع قطيفة: وهي دثار مخمل، وفي التاج عن بعضهم: هي كساء مربع له خمل ووبر.<lb/>(40) جمع قباء (كسحاب) : ضرب من الثياب عربي أو معرب، قال في محيط المحيط: هو الذي تسميه العامة بالقنباز، وتقباه: لبسه، وهو ليس مما نقلد فيه غيرنا إلا بتركه.<lb/>(41) الحصير: ثوب مزخرف موشى إذا نشر أخذت القلوب مآخذه لحسن صنعته.<lb/>(42) النهنه: الثوب الرقيق النسج، وأنواعه كثيرة، لا سيما في هذه الأيام.<lb/>(43) أبو قلمون (بالتحريك) : ثوب رومي من أبريسم، يتلون ألوانًا وتسميه العامة عندنا: خار.<lb/>(44) جمع خف وهو معروف.<lb/>(45) التساخين: المراجل والخفاف وشيء كالطيالس بلا واحد أو أحدهما تسخن " كجعفر " وتسخان.<lb/>(46) الجوارب والجواربة ج جورب: اسم لنسيج يلبس في الأرجل ويسميه المصريون: شرابات، والسوريون: قلاشين.<lb/>(47) الكوث بالفتح: نوع من الخفاف الصغار، ويقال له: فقش، بالفتح، وأصل هذا فارسي، قيل: والأول أيضًا، وهو يصدق على ما تسميه عامتنا سرموجه.<lb/>(48) القفاز: شيء يلبَس في الأكف ويزر على الساعدين، وربما لا يزر وهما قفازان، وبعض ما ذكر له أسماء عند العامة مأخوذ من اللغات الأجنبية.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p561" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P156.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقتطفات من الجرائد</head>
               <lb/>(العادات المصرية)<lb/>ثلاثة تشقى بها الدار <gap resp="#org_MS"/> العرس والمأتم والزار<lb/>مضى الكلام على العرس والمأتم، وهما آفتان من آفات الجمعية المصرية،<lb/>سالبتان للأموال، جالبتان للأحزان، وبقي الكلام على شر الثلاثة وهو: (الزار)<lb/>ولا تجد في مفردات اللغة كلمة تفي ببيان ضرره وشره، بل ولا جملة تكفي<lb/>لإيضاح ما يجمع من القبائح والفضائح، وكفى به عارًا أن تكون المخدرة مطية من<lb/>مطايا الجن. ولو اجتمع جماعة من المجانين في مكان لما بلغت غوغاؤهم معشار ما<lb/>يحصل في مجلس الزار من الصياح والجلبة، ولو اجتمع في المستعطف المستميح<lb/>ما تظهره السيدات الأميرات المترفعات المتكبرات من الخضوع والخشوع والذلة<lb/>والمسكنة أمام شيخة الزار أو كودية الزار - لكفى لانعطاف أشد القلوب قسوة، ولو<lb/>حُسب ما يُنفق على الزار من سائر الطبقات وما يصاغ له من الحلي من الذهب<lb/>والفضة في مدة قصيرة لبلغ مبلغًا يمكن أن تشاد به مدرسة للبنات من أعظم<lb/>المدارس، يخرجن منها متعلمات مطهرات من أدران هذه المفسدة الشيطانية، ولو<lb/>تنبهت المشيخة الأزهرية إلى الإعلان بتحريم هذا الزار وتفسيق من يعين عليه<lb/>وتبكيت من يرضى به لأهله، لكتب لها به عمل صالح، ولكن بعض علمائنا<lb/>الأعلام وجهابذتنا العظام يرون أن وظيفتهما العلمية توفي بمثل الاعتراض والتنديد<lb/>على من يدخل المسجد برجله اليسرى مثلاً، وما لهم ولما يكدر خواطر الكبراء ونساء<lb/>الأمراء، ولا يكلف الله نفسًا إلا وسعها، ولو امتنع الرجال على الإنفاق على الزار<lb/>لكان أجدر وأحرى بمن يطيع الشرع والعقل ويخالف الشيطان والمرأة، ولكن<lb/>المصيبة كل المصيبة أن ينتهي أمر المرأة مع الرجل بعد تسخيره إلى تبخيره، فقد<lb/>سمعنا عن كثير ممن يجلبهم الناس ويعظمونهم أنهم قد طأطأوا رءوسهم إلى<lb/>الكودية تبخرهم وتناجي عفاريتهم.<lb/>والله لولا أن يعاقب صاحب <gap resp="#org_MS"/> ويقول بعض القارئين تعمدا<lb/>لذكرت أسماء عظيمًا قدرها <gap resp="#org_MS"/> اتخذت لها ورد الضلالة موردا<lb/>وأحكم ما جرى على لسان أحمد بن الحسين قوله:<lb/>ولم أر في عيوب الناس شيئاً <gap resp="#org_MS"/> كنقص القادرين على التمام<lb/>ولو وقفت في مجلس الزار ورأيت ما يجري فيه من المضللات والمكفرات<lb/>بتزيين القرابين والركوب عليها والطواف بها وشرب الدماء وتلطيخ الوجوه والثياب<lb/>بها، وشي أحشاء الذبيحة - لرأيت نفسك كأنك واقف في معبد من معابد اليونان لعبادة<lb/>الأصنام والأوثان.<lb/>أما ما يجري في الزار فإننا نذكره ببعض التفصيل؛ لأن كثيرًا من الناس<lb/>يسمعون فيه إجمالاً ولا يعرفونه تفصيلاً وإليك البيان:<lb/>إن السبب الصحيح في انتشار الزار هو التقليد لا غيره، فترى المرأة تدعي<lb/>المرض، ومن يتمارض يعجز الطبيب فيه، فإذا عجز الطبيب طلبت الزار وأقنعت<lb/>زوجها بأن فلانة كانت مريضة بمثل مرضها ولم تبرأ إلا به وكأنها تنشد:<lb/>ألا يا طبيب الجن هل لك حيلة <gap resp="#org_MS"/> فإن طبيب الإنس أعياه دائيا<lb/>ثم تستحضر شيخة الزار، وهذه تطلب منها إجراء العقد على اصطلاحهن،<lb/>والعقد عبارة عن ربع ريال يوضع في إناء ويصب عليه ماء الورد ويوضع هذا<lb/>الإناء على كرسي محاطًا بأطباق فيها من أنواع الجوز واللوز والبندق واللبن<lb/>الحامض، ثم تغتسل الممسوسة وتلبَس ثيابًا بيضاء وتخضب يدها ورجليها وتضع<lb/>هذا الكرسي بما عليه عند رأسها تلك الليلة، وفي الصباح تحضر الشيخة، فتثقب<lb/>ربع الريال، ثم تضع فيه خيطًا وتعقده على عضدها، ثم تصنع رقاقًا بالسمن<lb/>والعسل وتطعمه الممسوسة، وتكلفها بأن تجهز لنفسها في مسافة ما بين ليلة العقد<lb/>وليلة الزار حليًا معروفة لهم عند الصائغ، وهي عبارة عن خلاخل ودمالج ومعاصم<lb/>ومعاضد وخواتم وأقراط مرصعة باللؤلؤ والمرجان، ومناطق وقلائد وخناجر وسيف<lb/>ومصقلة وسوط وصولجان، وخوذة وسكاكين وغيرها، وجميعها إما أن تكون ذهبًا<lb/>خالصًا او فضة صافية، وتكلفها أيضًا بإحضار كثير من ملابس الرجال والنساء<lb/>المختلفة من أردية وملاءات وأوشحة وأخمرة، وكلها من الحرير الملون المزركش<lb/>بالذهب والفضة، فإن لكل عفريت وعفريتة لباسًا خاصًّا، وقد تكون الممسوسة ذات<lb/>أخدان كثيرة يترادفونها، فإذا حانت ليلة الزار دعت صاحبته صواحبها، ونصب<lb/>الكرسي ووضعت عليه الحلي، وقامت الشيخة عليها مع توابعها وفي أيديهن الدفوف<lb/>يضربن عليها، ثم يبخرن الحلي، وبعذ ذلك يفتتحن مجلس الزار بكلام مقفى ملحن<lb/>تدور فيه أسماء العفاريت وكُناهم، فإذا بدأن بالنقر والألحان وذكرن أسماء من هذه<lb/>الأسماء قامت الممسوسة من صاحب هذا الاسم أو صاحبته وعملت ما يعمله، فإن<lb/>كان العفريت هو البدوي وضعت اللثام وأخذت الحسام، ولعبت به لعب الريح<lb/>بفضل منطقتها، وسط حديقتها، وصالت كما تصول الأبطال، وقالت للأتراب:<lb/>نزال نزال.<lb/>وإن كان العفريت هو المغربي احتدَّت وغضبت، وحسرت عن جبهتها<lb/>وقطبت، وأبدلت الجيم بالزاي، وقالت لفتاتها: يا مولاي، وأسرعت في الكلام،<lb/>وابتدرت بالخصام.<lb/>وإن كان العفريت هو أوروبي، لبست الطربوش على حرف، وغمزت<lb/>بالحاجب والطرف، ثم اختالت وتمايلت، واستمالت وغازلت.<lb/>وإن كان العفريت هو الصعيدي، علقت في الهِرّاوة جراب الزاد، وأكثرت<lb/>من قولة: عاد.<lb/>وإن كانت العفريتة رينة، كشفت عن ساقيها، وشمرت عن ذراعيها، وأخذت<lb/>المصقلة وأومأت إلى العمل بها، فلا تزال كأنها تنشر ثيابًا وتطوي، وتصقل<lb/>وتكوي.<lb/>وإن كانت العفريتة سفينة، لعبت برأسها في طست من الماء لعب السفينة في<lb/>الدأماء.<lb/>وإن كان العفريت طفلاً أو طفلة تكلمت بألفاظ الأطفال، وحذفت من كلامها<lb/>الحروف الثقال، فكمل جمالها بهذا النقص، كما كمل حسنها بذلك الرقص.<lb/>وهكذا كل واحدة في دورها تلبس لبس عفريتها، وتمثل عمله، حتى تتأثر<lb/>صاحبة الزار عند ذكر اسم عفريت من هذه الأسماء، فتقوم وتعمل عمل صاحبه،<lb/>فيعلم حينئذ أنه العفريت الذي مسها.<lb/>ولا يزلن في رقصهن وتمثيلهن حتى تضعف القوى، وتنحل الأعصاب<lb/>فيترامين مغشيًّا عليهن، ولا يفقن حتى تأخذ الشيخة في فمها شيئًا من ماء الورد، ثم<lb/>تمجه في وجوههن، فإذا أفقن عدن إلى ما كن عليه من دق الدفوف ودعاء العفريت<lb/>حتى يقلقن الجيران، وكلما هم جار بالشكوى اعترضته زوجته خوفًا عليه أن يمسه<lb/>عفريت، وقالت له: (إياك والاعتراض) حتى إذا أشرقت الغزالة برز الكبش<lb/>يتهادى في الحلي والحلل، بين الخدم والخول، بعد غسله وتطهيره، وتعويذه<lb/>وتبخيره، وقد ركبته صاحبة الزار، وأحاط بها ضاربات الدفوف، فتطوف بهذا<lb/>الزفاف سبعًا حول ذلك الكرسي الذي بات وعليه النقل واللبن والشموع متقدة بين<lb/>يديها، فإذا انتهت من الطواف أخرجنه إلى الجزار فذبحه، وتلقين الدم في إناء<lb/>فتدهن الممسوسة به قلبها وتلطخ وجهها ويديها وثيابها، وتشرب منه، ثم يتناوب<lb/>الحاضرات ذلك فيفعلن فعلها، وبعد ذلك يستحضر إناء كبير من المزر (البوزه)<lb/>ويشربن منه، ويأكلن أحشاء الكبش بعد شيها، ثم تدق الدفوف ويحرق البخور<lb/>ويخلن في المكان راقصات صائحات بقولهن: (يا شايل الدم، يا شارب البوزه، يا<lb/>رينه يابتاعة الزار، يا رينه حلقك مرجان، سفينة في البحر عوامة، تقلع وتلبس<lb/>وهدومها غرقانة) ولا يزال الحال على هذا المنوال إلى أن ينضج الشواء، فتضع<lb/>الكودية على كل قرص من الفطير قطعة من الشواء، وتناول كل واحدة نصيبها.<lb/>وهذا الترتيب بعينه من تطهير الذبيحة وتبخيرها وتحليتها وزفها والطواف بها<lb/>وذبحها والتلطخ بدمها وشي أحشائها وتفرقة أجزائها مع الفطير، كان يعمل عند<lb/>عبدة الأوثان في تقديم قرابينهم ونذورهم.<lb/>وبعد الأكل يعدن إلى ما كن فيه إلى أن يطوى النهار، فتذهب كل واحدة من<lb/>الحاضرات إلى بيتها بعد أن تقبل يد الشيخة وتتبرك بها.<lb/>ولا تسل عما يصيب كل واحدة منهن من وهن الجسم واضطراب الأعصاب<lb/>واختلال الصحة، فما أشبههن في هذه الحالة التي يعتبرنها شفاء لأمراضهن بحالة<lb/>أولئك الذين كانوا يقومون من تحت حوافر الفرس مرضضين في تلك العادة القبيحة<lb/>(عادة الدوسة) التي أحسنت الحكومة كل الإحسان في إبطالها، وياليتها تلتفت الآن<lb/>لإبطال هذه العادة الوثنية، فتطهر الآداب من أرجاسها، إذا لم يكن بالأزواج نخوة<lb/>تدفعهم لمحو هذا العار من بيوتهم، وتنزيه نسائهم أن يكُنَّ من مطايا الجن. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (مصباح الشرق) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p566" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P157.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعصب أوربا على الدولة العلية</head>
               <lb/>
               <lb/>لقد ظهر من خبث الدول الأوروبية وإفراطها في الطمع والتعصب الأعمى على<lb/>الدولة العلية ما لم يكن في الحسبان، وأشوه مظاهر خبثها وطمعها وتعصبها ما كان<lb/>في هذه السنين الأخيرة في أرمينيا وكريد وغيرهما، ولقد عادت هذه السياسة السوأى<lb/>من أوروبا بالضرر على النصارى والمسلمين معًا، فكان ذلك فضيحة لدعواها<lb/>حماية النصارى في بلاد الدولة، فلم يبق في هذه البلاد عاقل ينخدع بهذا التمويه،<lb/>وقد اعترف بهذا كل بصير، حتى الذين يقدسون أوروبا كأصحاب جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">المقطم</tei:title>،<lb/>فعسى أن يعم هذا العلم جميع المسيحيين بواسطة عقلائهم وفضلائهم، فيتفقوا مع بني<lb/>وطنهم على إعلاء شأن الوطن في ظل الدولة العلية ورعاية المراحم السلطانية، وما<lb/>ذلك على الله بعزيز. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P158.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>