<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="35" to="35" change="#d2e128">35</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4459.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>المحرم - 1354هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1936">مارس - 1936م</date>
<pb
             n="n35-p185"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4460.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد شفيع بن محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حفلة تأبين فقيد الإسلام<lb/>المرحوم السيد محمد رشيد رضا</head>
               <lb/>
               <lb/>في يوم الخميس 10 محرم سنة 1355<lb/>قالت جريدة (الجهاد) الغراء في عددها الصادر بتاريخ 11 المحرم:<lb/>أقيمت بعد ظهر أمس بدار جمعية الشبان المسلمين حفلة تأبين المرحوم فقيد<lb/>الإسلام السيد محمد رشيد رضا برياسة حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ<lb/>محمد مصطفى المراغي شيخ الجامع الأزهر. وحضر الحفلة جمهور غفير من<lb/>رجال العلم والفضل والأدب، واعتذر صاحب السمو الأمير عمر طوسون لتغيبه،<lb/>وصاحب المعالي وزير المعارف لارتباطه بموعد آخر، وصاحب السعادة محافظ<lb/>العاصمة وغيرهم. وتلقت اللجنة برقيات وخطابات كثيرة من الأقطار العربية.<lb/>وافتتح الحفل بآي الذكر الحكيم، ووقف فضيلة الأستاذ الأكبر، وألقى كلمة<lb/>الافتتاح، وتعاقب بعده الخطباء على الترتيب الآتي:<lb/>الأستاذ حبيب جاماتي: حياة السيد محمد رشيد رضا.<lb/>فضيلة الأستاذ الشيخ علي سرور الزنكلوني: السيد رشيد المفسر (ألقاها<lb/>فضيلة الشيخ محمود شلتوت) .<lb/>الأستاذ محمد لطفي جمعة: السيد رشيد رضا واتصاله بالمستشرقين.<lb/>الأستاذ الحاج محمد الهراوي: قصيدة.<lb/>فضيلة الشيخ محمد العدوي: السيد رشيد رضا والإصلاح الديني.<lb/>الأستاذ عبد السميع البطل: السيد رشيد رضا ومدرسة دار الدعوة والإرشاد.<lb/>الدكتور عبد الرحمن شهبندر: الرابطة الشرقية.<lb/>الأستاذ عبد الله عفيفي: قصيدة.<lb/>كلمة الأسرة: ألقاها نجل الفقيد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p186"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4461.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد مصطفى المراغي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطبة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>قال الله تبارك وتعالى: {يُؤْتِي الحِكْمَةَ مَن يَشَاءُ وَمَن يُؤْتَ الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ<lb/>خَيْرًا كَثِيرًا وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) .<lb/>وقد روي عن ابن عباس رضي الله عنه أن الحكمة هي الفقه في القرآن.<lb/>وروى ابن جرير عن ابن عباس أنها معرفة القرآن: ناسخه ومنسوخه، ومتشابهه<lb/>ومحكمه، ومقدمه ومؤخره، وحلاله وحرامه - وهي تفصيل للرواية الأولى عنه.<lb/>وروي عن مجاهد أنها الإصابة في القول والعمل، وعن غيره أنها معرفة ما في<lb/>القرآن من عجائب وأسرار.<lb/>ونحن نضم هذه الروايات بعضها إلى بعض فنقول: إن الحكمة هي الفقه في<lb/>القرآن، وذلك لا يكون إلا بمعرفة ناسخه ومنسوخه، ومتشابهه ومحكمه، وحلاله<lb/>وحرامه، وما اشتمل عليه من عجائب وأسرار، وعبر وعظات، ونظم صالحة<lb/>للاجتماع، ومعانٍ سامية للأخلاق، وهذا محتاج إلى وسائل، أولها العقل الراجح،<lb/>والبصيرة النافذة، ودقة الملاحظة، وسعة الاطلاع على سنة الرسول صلوات الله<lb/>عليه، وأقضية الصحابة رضوان الله عليهم، وآراء السلف الصالح، ومذاهب<lb/>الأئمة، ومعرفة أحوال المجتمع الإنساني، وأسرار تطوره، وخصائص البيئات<lb/>المختلفة، وروح العصور السابقة، ونتيجة ذلك كله هي الإصابة في القول والعمل<lb/>أو خلق يوجه الإرادة إلى أعمال الخير طبقًا للعلم الصحيح، فيصدر العمل نافعًا<lb/>موصلاً إلى سعادة الدنيا والآخرة.<lb/>وقد كان فقيد الإسلام السيد محمد رشيد رضا محيطًا بعلوم القرآن، وقد رزقه<lb/>الله عقلاً راجحًا في فهمه ومعرفة أسراره وحِكمه، واسع الاطلاع على السنة<lb/>وأقضية الصحابة وآراء العلماء، عارفًا بأحوال المجتمع، والأدوار التي مر بها<lb/>التاريخ الإسلامي. وكان شديد الإحاطة بما في العصر الذي يعيش فيه، خبيرًا<lb/>بأحوال المسلمين في الأقطار الإسلامية، ملمًّا بما في العالم من بحوث جديدة، وبما<lb/>يحدث من المعارك بين العلماء وأهل الأديان؛ فهو ممن أوتي الحكمة، ورزق<lb/>الخير الكثير.<lb/>وقد كان - بلا شبهة - أكبر المدافعين عن قواعد الإسلام وأشدهم غيرة عليها،<lb/>فني في خدمة دينه، وجاهد في الله حق جهاده، وأوذي في سبيل مبادئه، وصبر<lb/>وصابر إلى أن توفي رحمة الله عليه.<lb/>كان خصوم السيد رشيد ثلاث فرق: فريق الملحدين الذين لا يؤمنون بدين،<lb/>وفريق أهل الكتاب من غير المسلمين، وفريق من المسلمين الذين جمدوا على<lb/>أقوال الناس وابتعدوا عن معرفة السنن وعن هدي القرآن، وقد جاهد هذه الفرق<lb/>جميعها، ولقي من الفريق الثالث أشد العنت وأشد المقاومة؛ لأن بيده سلاحًا من<lb/>أشد الأسلحة خطرًا أمام العامة هو سلاح اتهام السيد رشيد بالكفر والزندقة في<lb/>الإسلام، والدليل بيد هذا الفريق قائم، وهو عدم موافقة السيد رشيد لمن يعتقدهم<lb/>العامة ويقدسونهم، وكيف يكون السيد رشيد على الحق مع أن فلانًا وفلانًا لا يقولون<lb/>قوله ولا يعملون عمله؟ وإقناع هؤلاء يحتاج إلى زمن طويل أطول من عمر السيد<lb/>رشيد، لكن الحق الذي يؤيد السيد رشيد أقوى من هؤلاء جميعهم.<lb/>لذلك ظفر السيد رشيد، وكثر أنصاره ومريدوه، بعد أن كان قليل الأنصار،<lb/>قليل المريدين، ووجد في الأوساط العلمية من اتخذ مبدأه وقفى على طريقه، ووجد<lb/>في العامة من تفتحت أعينهم للنور، وزالت عن قلوبهم غشاوات الجهل والباطل.<lb/>ولم يكن للسيد رشيد مبدأ جديد في الإسلام حتى يصح أن يقال إن له مذهبًا<lb/>ينسب إليه، بل كان مبدؤه مبدأ جميع علماء السلف: التحاكم إلى الله ورسوله عملاً<lb/>بقوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) ،<lb/>وكان مبدؤه مبدأ علماء السلف أيضًا: تخير الأحكام المناسبة للزمن والنافعة للأمم<lb/>في مواضع الاجتهاد، وكان مبدؤه مبدأ علماء السلف في كل ما يتعلق بذات الإله<lb/>سبحانه وصفاته، وكل ما يتعلق باليوم الآخر، فهو رجل سني سلفي، يكره التقليد،<lb/>وينادي بالاجتهاد، ويراه فرضًا على نفسه وعلى كل من قدر عليه.<lb/>من الحق أن نعد السيد رشيدًا من المجددين، وأن نعده من المجاهدين في<lb/>إحياء السنة؛ ومن الحق أن نعتبر بما كان للسيد رشيد من أناة وصبر في البحث<lb/>والقراءة والتأليف، والفتوى والمناظرة، ومن الحق أن نذكر أن هذه الأعمال<lb/>الصالحة قام بها احتسابًا، وأداها في سبيل الله.<lb/>فرحمة الله على السيد رشيد، وجزاه الله عن الإسلام أحسن ما يجازي به<lb/>رجلًا وهب حياته للعلم وللدين.<lb/>* * *<lb/>تعزية ملك العربية السعودية<lb/>وولي عهده<lb/>الرياض في 25 جمادى الأول سنة 1354<lb/>حكومة الحجاز<lb/>المنار: محمد شفيع رضا - القاهرة<lb/>أسأله تعالى أن يحسن عزاءنا وعزاءكم بفقيد الإسلام والمسلمين، وأن<lb/>يعوضه عنا بجناته ورضوانه، وأن يعوضنا في الله من يقوم مقامه في خدمة هذا<lb/>الدين والدعوة إلى الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز<lb/>* * *<lb/>جدة في 25 جمادى الأولى سنة 1354<lb/>المنار: محمد شفيع رضا - القاهرة<lb/>إن مصابنا ومصاب الإسلام بفقد والدكم السيد رشيد عظيم جدًّا، أسأله تعالى<lb/>أن يتغمده برحمته، وأن يعوضنا عنه خيرًا بفقده.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سعود <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p189"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4462.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد الهراوي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>قصيدة الأستاذ الهراوي</head>
               <lb/>
               <lb/>أي صرح هوى وحصن حصين <gap resp="#org_MS"/> ولواء طوته أيدي المنون<lb/>وكتاب في الرشد يهدي إلى الر <gap resp="#org_MS"/> شد وسيف مهند مسنون<lb/>مات رب المنار والأمر لله <gap resp="#org_MS"/> وما مات غير داع أمين<lb/>عاش لله مخلصًا في جهاد <gap resp="#org_MS"/> نصف قرن مبارك في القرون<lb/>ومضى باليراع يدعو إلى الحق <gap resp="#org_MS"/> وبالقلب واللسان المبين<lb/>لا يطيق السكون في حرج الديـ <gap resp="#org_MS"/> ـن ويمضي يرح أهل السكون<lb/>لم يدع راحة له أي حين <gap resp="#org_MS"/> وهو في حاجة لها كل حين<lb/>طاح بالقلب حين أودى به الجهد <gap resp="#org_MS"/> وجهد الغيور نار أتون<lb/>فقد العلم منه أي كتاب <gap resp="#org_MS"/> فقد الدين فيه أي معين<lb/>شعر الناس باحتياج إليه <gap resp="#org_MS"/> بعد أن لم يروا له من قرين<lb/>* * *<lb/>عز عن صاحب المنار حمى الشام <gap resp="#org_MS"/> وعز الأحساب في (قلمون)<lb/>بلدة في ذرى طرابلس قرت <gap resp="#org_MS"/> من طرابلس غرة في الجبين<lb/>بلدة أنجبت إلى الشرق قومًا <gap resp="#org_MS"/> هم نجوم الهدى وأسد العرين<lb/>غاب عنها منارها فتوارت <gap resp="#org_MS"/> من جوى الحزن بالسحاب الجون<lb/>بعثتني جماعة الفضل في مصر <gap resp="#org_MS"/> رسول القريض في التأبين<lb/>بعثتني لأندب العلم والدِّين <gap resp="#org_MS"/> وأبكيهما بدمع سخين<lb/>بعثتني وساقَها حسن ظن <gap resp="#org_MS"/> في ضعيف ينوء تحت الظنون<lb/>ولعمري لو لم تكن بعثتني <gap resp="#org_MS"/> لرأتني بالدمع غير ضنين<lb/>فلقد كان بي حفيًّا وكانت <gap resp="#org_MS"/> بيننا عروة الوداد المتين [1]<lb/>عقدت بيننا المودة قربى <gap resp="#org_MS"/> زاد توثيقها توالى السنين<lb/>شيبتني مواقف الحزن تترى <gap resp="#org_MS"/> ورثاء الخدين إثر الخدين<lb/>ووقوفي على الربوع الخوالي <gap resp="#org_MS"/> وبكائي المكان بعد المكين<lb/>والتياعي على أيامي تخلت <gap resp="#org_MS"/> عن حماها يد الكفيل المعين<lb/>ويتامى تذوق في العيش بؤسًا <gap resp="#org_MS"/> بعد خفض من الزمان ولين<lb/>برح الحزن والجوى بفؤادي <gap resp="#org_MS"/> قرَّح الدمع والبكا من جفوني<lb/>مَن مجيري مِن بعدها ومقيلي <gap resp="#org_MS"/> من وقوفي بطرْف باكٍ حزين<lb/>* * *<lb/>يا غريب الديار لم تفقد الأهل <gap resp="#org_MS"/> فما مصر غير أم حنون<lb/>جئتها عالمًا وطالب علم <gap resp="#org_MS"/> فتلقتك في الحشى والعيون<lb/>يا ربيب الإمام في مجلس العلم <gap resp="#org_MS"/> وفي موطن الهدى واليقين<lb/>كنتَ أوفَى بنيه حفظًا لذكرا <gap resp="#org_MS"/> هـ وأبقى على الوفاء المصون<lb/>لم تفارقه في الحياة وميتًا <gap resp="#org_MS"/> لم تفارقه في الثرى المسكون<lb/>فسلام عليك حيًَّا وميتًا <gap resp="#org_MS"/> وسلام على الإمام الدفين<lb/>الحاج محمد الهراوي <note type="footnote" location="bottom">(1) كان الفقيد يلقب الناظم بشاعر الشرق والإسلام.</note>
            </note>
            <pb
             n="n35-p190"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4463.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>علي سرور الزنكلوني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطبة الأستاذ الشيخ على سرور الزنكلوني</head>
               <lb/>
               <lb/>أيها السادة:<lb/>كان لصاحب المنار منذ عرفته مصر وجود قوي، وشخصية بارزة، امتد<lb/>صوتها إلى الأقطار العربية والأقطار الشرقية، بل كان لهذا الصوت أثر في بعض<lb/>الأمم التي ليست شرقية ولا إسلامية؛ لأن الأبحاث التي تعرض لها صاحب المنار،<lb/>وإن اتصلت بالشرق وبالإسلام اتصالاً قويًّا، فإنها متصلة بالغرب أيضًا؛ لأن<lb/>عيون الغرب لا تنام عن المسلمين ولا عن الشرقيين.<lb/>اشتغل صاحب المنار طوال حياته بقضية الإسلام وقضية العرب، وبما<lb/>يتصل بالإسلام من أمر الخلافة، وبما يتصل بالعرب من هجمات الاستعمار، ولم<lb/>تحرم مصر من زعامة السياسة في ظروفها المختلفة فكان بهذا كله لمصر، وللشرق<lb/>وللإسلام والمسلمين.<lb/>أيها السادة:<lb/>ليس في وسعي أن أوفي صاحب المنار حقه في مثل هذا الموقف، ولكني<lb/>أردت أن أساهم مع المساهمين؛ وفاء لحق الصداقة وتقديرًا لتلك الشخصية<lb/>النادرة.<lb/>عرفت المغفور له صاحب المنار منذ ابتدأ الأستاذ الإمام - رضوان الله عليه-<lb/>دروسه في الأزهر، ولم يكن صاحب المنار في ذلك العهد يدهشنا وجوده العلمي؛<lb/>لأن طلاب الشيخ جميعًا كانوا يغترفون من بحر واحد، وإن تفاوتت مراتب<lb/>جهودهم واستعدادهم.<lb/>ولم يكن لصاحب المنار ميزة في ذلك الوقت سوى أنه كان يكتب ما يلقيه<lb/>أستاذنا علينا، وقد كان مثل هذا العمل في نظر الأزهريين عملاً عاديًّا لا أثر<lb/>لموهبة خاصة، ولا لنبوغ ممتاز.<lb/>تآخينا وتآخى معنا السيد رشيد بحكم صلة الدرس العامة، وبقدرها، وكان<lb/>هذا لا يمنع بعضنا من توجيه النفس إلى السيد رشيد، توجيهًا خاصًّا كلما ظهر<lb/>السيد رشيد بموهبة ممتازة، قد يطول الحديث عنها؛ حتى هوجم الأستاذ الإمام في<lb/>آرائه الدينية والإصلاحية مهاجمة عنيفة، من كل القوى التي توافرت لها عوامل<lb/>الكيد والاستبداد، وإذا بالسيد رشيد يبرز في وجوده القوي لمناصرة خصوم الشيخ<lb/>بقلمه ولسانه، وينشر في مجلة المنار آراء أستاذه واتجاهاته. وما كان يتلقاه من<lb/>دروس شيخه، وكان يعلق عليهم بعبارات من عنده تدل على كمال الفهم واستقلال<lb/>الفكر، وكذلك كان أمر السيد رشيد في كل ما كان يكتب من مقالات وما يدون من<lb/>أبحاث؛ لأن أسلوب الأستاذ الإمام خلق ممتازًا، وسيبقي ممتازًا.<lb/>مات الأستاذ الإمام، وللسيد رشيد في نفوس إخوان الشيخ وأبنائه منزلة سامية،<lb/>ومع سمو هذه المنزلة لم يخطر ببال أحد أن السيد رشيدًا سيرث الشيخ فيما كان<lb/>يدعو إليه، وأنه سيرتفع صوته في بلاد الإسلام الغائبة، ولكن أبى الله سبحانه إلا<lb/>أن يسير السيد رشيد بخطى واسعة إلى الأمام، وقدر الله لصوته وهو على منبر<lb/>مناره أن يدوي في بلاد الإسلام والشرق، ولم يعتر جهاده في سبيل العلم والدين بعد<lb/>وفاة شيخه مع كثرة المخاطر شيء من الوهن والفتور.<lb/>ولا جرم أن هذه الميزة هبة إلهية، لا تمنح إلا للقليل من أفذاذ الرجال؛ لأن<lb/>حياة الأستاذ الإمام كانت قوية في مصر وفي غير مصر.<lb/>لهذا كان بقاء صاحب المنار ثلاثين عامًا بعد وفاة شيخه في وجوده القوي<lb/>يصد عادية جيوش الباطل التي لم تفتر ولم تنم، دليلاً ملموسًا على أنه من الأفذاذ<lb/>الذين بخل التاريخ بالكثير من أمثالهم، ولعل أكبر شاهد على ذلك أن مهمة السيد<lb/>رشيد العلمية لم يستطع إلى الآن أن يقوم بها فرد أو جماعة على كثرة العلماء<lb/>والكاتبين.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن لصاحب المنار - رحمة الله عليه - من حياته العلمية آثارًا كثيرة وجوانب<lb/>قوية، لا أستطيع أن أوفيها حقها.<lb/>وقد أردت أن تكون كلمتي فيه الآن مقصورة على علمه بالقرآن وبأسرار<lb/>القرآن؛ لأن صلتي به لم تتأكد إلا من درس التفسير على الأستاذ الإمام، ولأن<lb/>آثاره في تفسير القرآن هي أقوى الآثار وأظهرها في الإقناع والإلزام، ولأن مفسر<lb/>القرآن إذا أخلص وصدق استحق الثناء الخالد؛ لأنه بصدقه وإخلاصه يشرف<lb/>عقله على الوجود، وعلى ما وراء الوجود، وقد تحقق ذلك للسيد رشيد، رحمة<lb/>الله عليه.<lb/>فالقرآن كتاب الوجود، وكتاب ما وراء الوجود، وكل من جهله واتجه إلى<lb/>غيره مهما كان قويًّا في نظر نفسه، وفي نظر أمثاله، فحياته غير صادقة،<lb/>وسعادته لا ضمان لها، ولا استقرار، بل المسلمون إذا أخلصوا للقرآن فهمًا وعملاً،<lb/>وعرضوا جواهره السماوية على عقول البشر، فقد ملكوا كل شيء؛ لأن العقول<lb/>من مادة السماء، ومادة السماء إذا تركزت في الأرض محال أن تطغى عليها<lb/>شهوات النفس الترابية.<lb/>والإنسان إذا أهمل فهم القرآن والتبصر فيه، وقد أحاط بما في الأرض علمًا؛<lb/>فليس من الله ولا من الوجود الحق في شيء، فحصر العقل في جزء صغير من<lb/>الوجود يستخدمه في حياته المادية لا يصور الحقيقة، ولا يحقق معنى الحياة<lb/>والسعادة؛ إذ الحياة الإنسانية مسبوقة بوجود لانهائي، وبعدها وجود لانهائي.<lb/>ومن حق العقل أن يفكر طويلاً في ذلك الوجود اللانهائي، هذا لا يتم إلا بفهم<lb/>القرآن، ومن أجل ذلك يقول الله تعالى: {يَعْلَمُونَ ظَاهِرًا مِّنَ الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ عَنِ<lb/>الآخِرَةِ هُمْ غَافِلُونَ} (الروم: 7) ويقول: {وَإِنَّ الدَّارَ الآخِرَةَ لَهِيَ الحَيَوَانُ لَوْ<lb/>كَانُوا يَعْلَمُونَ} (العنكبوت: 64) .<lb/>أيها السادة:<lb/>إن لأهل القرآن وأنصاره مرتبتين: المرتبة الأولى في فهم معانيه<lb/>الصحيحة وامتزاجها بالعقل والروح والنفس، فيشع منها النور والقوة بحيث يعملان<lb/>عملهما في الوجود بقدر الطاقة البشرية، وهذه هي مرتبة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، ومرتبة الصديقين من أصحابه وأمته إلى يوم الدين.<lb/>المرتبة الثانية - هي فهم معانيه فهمًا صحيحًا، وامتزاجها بالعقل، وبالنفس<lb/>في أغلب أحوالها، وهذه هي مرتبة كبار العلماء والصالحين مع ما في كل من<lb/>المرتبتين من المنازل المتفاوتة بتفاوت الاستعداد، وصفاء الجوهر.<lb/>وإني أؤمن إيمانًا قويًّا بأن السيد رشيد قد تمت له المرتبة الثانية في أرقى<lb/>منازلها، وأرجو أن يكون له نصيب من المرتبة الأولى.<lb/>أيها السادة:<lb/>إذا علمتم أن القرآن هو كلام الله، وأنه كتاب الوجود، تعلمون مقدار ما بذلته<lb/>وتبذله العقول في استخراج جواهره منذ أنزل إلى اليوم، ولا يتم للعقل استقصاء<lb/>كل ما فيه وتحديده بالدقة ما دام الوجود قائمًا، ولكن العقل يأخذ منه ما يستكمل به<lb/>وجوده، وطمأنينته في الدنيا والآخرة على قدر فهمه.<lb/>ومن هنا تعددت آراء المفسرين لاختلاف وجوه النظر؛ ولذلك كان تفسير<lb/>القرآن في أكثر العصور فن علم وجدل، مع أن التفسير يجب أن يكون زبدًا<lb/>مستخلصًا بالمقاييس العلمية الصحيحة المستمدة من الفن والبحث، كما أن التفسير<lb/>الذي لا يعتمد على مقاييس العلم والعقل، لا يسمى على الحقيقة تفسيرًا للقرآن<lb/>الكريم، ويجب أن يدخل في مقاييس العلم ما يستظهره العقل من أسرار الوجود<lb/>بالدلائل القاطعة، وليس من التفسير مظاهر الحياة التي تعتمد على نزعات النفس<lb/>في إنسانيتها الضعيفة المضطربة.<lb/>وهذا هو ما وفق إليه الراحل الكريم في تفسيره للقرآن وفي علاجه للأبحاث<lb/>الدينية، فقلما كان يتعرض السيد رشيد لبحث لا يتصل بالقرآن اتصالاً جوهريًّا إلا<lb/>بقدر ما تمس إليه الحاجة.<lb/>وكثيرًا ما كان يتعرض لأقوال المفسرين، وما يستدلون به، ولكنه لم يترك<lb/>القرآن في المكان الذي تتجاذبه فيه الآراء كما فعل أكثر المفسرين، بل كان في<lb/>تفسيره يستخلص القرآن للعقل مؤيدًا للغة وبالشواهد والأدلة من ظواهر الوجود.<lb/>وأول من فتح هذا الطريق وعبَّده الأستاذ الإمام رضي الله عنه، وقد سار فيه<lb/>تلميذه صاحب الذكرى شوطًا بعيدًا انتهى فيه إلى آخر سورة يوسف عليه الصلاة<lb/>والسلام، وقد فسر من القرآن على هذا المنوال الحكيم اثني عشر جزءًا، وهي<lb/>أصعب أجزاء القرآن فهمًا واستنباطًا، وكان آخر آية فسرها من سورة يوسف<lb/>ومات على إثر تفسيره لها قوله تعالى: {رَبِّ قَدْ آتَيْتَنِي مِنَ المُلْكِ وَعَلَّمْتَنِي مِن<lb/>تَأْوِيلِ الأَحَادِيثِ فَاطِرَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَنْتَ وَلِيِّي فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ تَوَفَّنِي مُسْلِمًا<lb/>وَأَلْحِقْنِي بِالصَّالِحِينَ} (يوسف: 101) .<lb/>ولقد فاجأته المنية والمؤمنون الصادقون، والعلماء المخلصون المستعدون لفهم<lb/>القرآن على وجهه وتذوق حلاوته وتلمس بعض وجوه إعجازه - هم وحدهم<lb/>الذين يقدرون خسارة العلم والإسلام الفادحة بفقد صاحب المنار.<lb/>وإذا كانت هذه هي منزلة السيد رشيد من تفسير القرآن الحكيم، وهو غاية<lb/>الغايات والشغل الشاغل للملأ الأعلى في السماء وفي الأرض؛ فماذا يبتغي آل<lb/>السيد رشيد له وأصحابه له من المنزلة الرفيعة؟<lb/>رحم الله السيد رشيدًا بقدر ما ضحى، وبذله من جهوده، وأفاض عليه<lb/>من كرمه الواسع ما يفيضه على المخلصين من حفظة كتابه، وأسكنه مع النبيين<lb/>والصديقين والشهداء والصالحين، وحسن أولئك رفيقًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p195"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4464.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد السميع البطل</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">فقيد الإسلام السيد محمد رشيد رضا<lb/>ومدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>
               <head>كلمة الأستاذ عبد السميع البطل<lb/>في حفلة تأبين الفقيد</head>
               <lb/>
               <lb/>إن طريقة الوعظ والإرشاد ليست من الصناعات التي يستطيع كل إنسان أن<lb/>يزاولها في مهارة وحذق، ولكنها ملكة من الملكات التي قد يحسنها قليل العلم،<lb/>ويتخلف عنها أكثر الناس تحصيلاً، وقد نشأ فقيدنا ونشأ معه الميل إلى وعظ العامة<lb/>وإرشادهم، بما كان يتصدى له أولاً في صدر شبابه من قراءة الدروس في قريته<lb/>القلمون من أعمال طرابلس الشام، ثم بما كان من إنشائه المنار ثانيًا، واستهدافه<lb/>بالإجابة على الأسئلة التي كانت تنحدر إليه كالسيل من الشرق والغرب، في<lb/>المسائل المنوعة، وجرأته وصراحته في تقديم النصيحة للملوك والأمراء وكبار<lb/>الحكام والعلماء - إحياء لسنة السلف - مما جعله أندى العلماء صوتًا، وأبعد<lb/>المصلحين صيتًا، وأسير المجددين ذكرًا، وأكثر الكتاب أثرًا.<lb/>وقد قويت رغبته في أن يتولى هو نفسه تربية طائفة من الشبان يصنعون<lb/>على عينه، يقوم بعضهم بواجب الدعوة إلى الإسلام، ورد شبهات المعترضين<lb/>عليه، متسلحين بما يتسلح به أمثالهم من رجال الدعوة في الأمم الراقية، من الجمع<lb/>بين علوم الدين، وما لا بد منه من علوم الدنيا، ويقوم الفريق الآخر بإرشاد<lb/>المسلمين إلى ما هو أجدى عليهم في دينهم ودنياهم، مع خبرة بحال العصر، وما<lb/>ينبغي أن يكون عليه المرشد من مسايرة الزمن.<lb/>كانت هذه أمنية تعتلج بنفسه منذ كان يتردد وهو طالب بطرابلس على مكتبة<lb/>المبشرين الأمريكيين، يقرأ جريدتهم الدينية، وبعض كتبهم ورسائلهم، ويجادل<lb/>قسوسهم.<lb/>وفي سنة 1327 كان الخلاف بين الترك والعرب مستمرًّا، فرأى أن يشخص<lb/>إلى الآستانة ليقضي على عقارب الفتنة، متوسلاً إلى ذلك باتصاله بكبار الدولة<lb/>هناك، وبما كان يكتبه من مقالات في جريدة (إقدام) وجريدة (كلمة الحق) ثم<lb/>في جريدة الحضارة، ولشيء آخر شغفه حبًّا، وكان مستهامًا به صبا، وهو تأليف<lb/>جماعة لإنشاء مدرسة للدعوة والإرشاد.<lb/>اختار إمامنا أن تكون الآستانة مشرق ذلك النور، ومبعث هذا الإصلاح،<lb/>وقبلة التأليف بين العرب والترك؛ ليكون المشروع بنجوة من مهابِّ السياسة<lb/>وأعاصير الفتنة، وفي الآستانة سلخ عامًا كاملاً، يروج للمشروع، ويقنع به كبار<lb/>المسئولين، فلقي أولاً ترحيبًا به ومعاضدة، وتقرر أن تكفله وزارة الأوقاف،<lb/>وتألفت الجماعة من كبار رجال الدولة للعمل وإعداده في تفصيل واسع لا محل<lb/>لبيانه هنا، ولكن بعض الأيدي كانت تعمل من وراء الستار للنهي عنه والنأي<lb/>عنه، فقضي عليه وهو جنين، وعاد فقيدنا من الآستانة - كما كان يعود منها كل<lb/>مصلح - ساخطًا ناقمًا، ولكنه لم ييئس من روح الله، فجدد السعي هنا بمصر،<lb/>وألف الجماعة، واختير أعضاؤها من أهل الفضل والغيرة، ووضع لها قانونًا من<lb/>أدق القوانين، وعلم بالأمر الخديوي عباس الثاني فأكبره، وأظهر رضاه عنه،<lb/>وارتياحه له، وأمدته الأوقاف بمبلغ من المال، ووعدت بمضاعفته، وتبرع له<lb/>كثيرون من ذوي الأريحية، وأجمع العقلاء على استحسانه - بله وجوبه - وفتحت<lb/>المدرسة أبوابها في 12 من ربيع الأول سنة 1330 تيمنًا بعيد ميلاد النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم، وكان السيد وكيل الجماعة وناظر المدرسة، بل كان عقلها المفكر،<lb/>وروحها المدبر.<lb/>نجحت الفكرة إذًا بمصر، ولقيت معاضدة الأمير واستحسان العقلاء، ولكنها<lb/>لم تنجُ من إرجاف المرجفين، وأذى المفسدين، فلبس لها بعض الجرائد جلد النمر،<lb/>وترصدها دعاة النصرانية، وأنذرت القناصلُ دولَها عاقبتها، أن مدرسة أنشئت<lb/>بمصر سيكون لها من الأثر في تنبيه المسلمين ما سيكون خطره عظيمًا.<lb/>كانت المدرسة ملتقى الطلبة من جميع الأجناس الإسلامية، التقى فيها<lb/>المصري والمغربي، والشامي والفلسطيني والعراقي، والتركي والداغستاني،<lb/>والهندي والجاوي والسومطري. وكان يفضل الأجنبي لحاجة بلاده إلى المتعلمين<lb/>أكثر.<lb/>كان الطلبة فريقين، ففريق منتسب يحضر من الدروس ما يشاء، ويتخلف<lb/>عما يشاء، وفريق يحتم عليه حضور الدروس كلها، ويبيت في المدرسة مكفي<lb/>الحاجة من مطعم ومسكن وكتب، وكان لهذا الفريق نظام خاص يسلكه في معيشته<lb/>وتربيته، منه أن يستيقظ طلبته قبيل الفجر للصلاة وتدبر القرآن، ويؤدوا الفرائض<lb/>كلها في جماعة خلف إمام واحد، ويكثروا من التنفل في الصلاة، والصوم،<lb/>ويروضوا نفوسهم على آداب الإسلام بقوة فيتحرجون من فعل خلاف الأوْلى، ومن<lb/>ثبت عليه الكذب كان الطرد جزاءه، وكانت المدرسة في قصر شريف باشا بالمنيل<lb/>على ضفة النيل الغربية عند قنطرة الملك الصالح فكان الطلبة لا ينزلون إلى مصر<lb/>إلا بإذن كتابي من الفقيد، بعد أن يذكر طالب النزول كتابة سبب نزوله وموعد<lb/>غدوه ورواحه، وكان يقول: (إن الذي يكثر الاختلاف إلى القاهرة تبطل الثقة<lb/>به) لذلك كنا نظل الأسبوع والأسابيع لا نغادر جزيرة الروضة، وكان المجتمع<lb/>بالأمس غيره اليوم، بل فوق ذلك كان يكلف كل طالب أن يحمل في جيبه مذكرة<lb/>يدون فيها أعماله حسنها وسيئها؛ ليكون على نفسه حسيبًا، ولأجل ذلك كان لا بد<lb/>أن يجتاز الطالب سنة تسمى السنة التمهيدية لاختبار أخلاقه وتزويده بالعلم والعمل،<lb/>وكانت اللغة الفصحى هي لغة التخاطب كما كانت لغة الدرس، ومن وصاياه أن<lb/>التزام الفصحى يومًا واحدًا خير من قراءة كتاب.<lb/>مضى على إنشاء المدرسة ثلاث سنين إلا قليلاً، ثم اشتعلت نار الحرب<lb/>الكبرى وكانت أيامها النحسات، فأُبعد الخديوي وكان لها عضدًا، فغُلت الأيدي إلى<lb/>الأعناق، وجمدت الأكف عن العطاء، وأعطت الأوقاف قليلاً وأكدت، ثم شحت<lb/>بالجباية واعتذرت.<lb/>عندئذ اضطرت المدرسة أن تكتفي بمن فيها من الطلبة، ولم تقبل جديدًا،<lb/>وألجأتها الضرورة الملحة أخيرًا ألا تلتزم ما كانت تلتزمه من نفقة المأكل والكتب،<lb/>وظلت تجاهد في العنت في وناء وضعف سنتين، ثم ودعت الحياة تاركة آثارًا<lb/>حسانًا وميراثًا عظيمًا ممن تربوا في أحضانها وعملوا جهدهم على تحقيق بعض<lb/>أغراضها، وما أسف العقلاء على شيء أسفهم على حرمان الأمم الإسلامية من<lb/>ثمرات هذه المدرسة التي كانت موضع الرجاء في انتياش المسلمين مما تهوكوا فيه<lb/>من مفاسد البدع والخرافات والتقاليد والعادات؛ حتى لقد كان أستاذنا يقول: (لو<lb/>أني كتبت تاريخًا للمدرسة لكان فضيحة للأمة كلها) يريد أن الأمة الإسلامية<lb/>المنبثة في الشرق والغرب لم تحسن احتضان هذا العمل المجيد، والاضطلاع به<lb/>في حين تنفق الأمم الأخرى ملايين الجنيهات على جماعات الدعاة بسخاء واغتباط.<lb/>ولعلكم تحبون أن تعرفوا عمل السيد في المدرسة، ولقد كان فيها مَعقِد الأمل،<lb/>وقطب الرحى، والقبلة التي تولى الوجوه شطرها، كان لدروسه أعظم الأثر في<lb/>إصلاح النفوس، وتثقيف الألسن، كان يدرس التفسير، فتتجلى روح الإلهام<lb/>الصادق، والبصيرة النيرة ويدرس الحديث والتوحيد والكلام وحِكم التشريع، وتعلم<lb/>الإنشاء، ويمرن على الخطابة الارتجالية، ويبصرنا بالأساليب الصحيحة وما<lb/>يهجنها من دخيل أو سوقي أو مبذول، أو وضع للمفردات في غير موضعها، وقرأ<lb/>قدرًا من البلاغة، وكنا نطالع أمامه في مقالات العروة الوثقى.<lb/>ولشد ما كانت دهشتنا أول العهد به حين سمعنا لأول مرة لغة فصيحة عالية<lb/>الأسلوب مرتجلة، وغوصًا على معاني المفردات في دقة، والتقاطًا لفرائد البلاغة<lb/>في دروس التفسير وغيرها، واستخراجًا لكوامن العبر من ثنايا الآيات البينات، بل<lb/>لشد ما كان عجبنا حين كنا نراه يبكي في المواضع التي تستدر الدمع، والذين<lb/>عاشروا السيد يعلمون أنه كان أسيفًا رقيق القلب، سخيًّا بالدمع سخاءه بالمال،<lb/>وكان يقول، وكتب في (المنار والأزهر) أنه كان يقرأ وِرد سحر أول اشتغاله<lb/>بالتصوف فإذا مر ببيت المنبهجة [1] :<lb/>ودموع العين تسابقني <gap resp="#org_MS"/> تجري من جفونك كاللجج<lb/>ولم يبك، تركه ولم يقرأه لئلا يكون كاذبًا فيخجل أمام ربه.<lb/>كان السيد مغرمًا بالاستطراد الطويل في غير ملل، فبينما يكون موضوع<lb/>الدرس تفسيرًا أو حديثًا، أو حكمة تشريع مثلاً، إذا به يحتال للدخول في باب<lb/>السياسة أو الاجتماع أو تاريخ الفرق ومذاهب المبتدعين أو ما أشبه ذلك، فنخرج<lb/>من الاستطراد بكليات عظيمة تزيدنا بصيرة وثقافة.<lb/>وقد لا تعجب هذه الطريقة رجال التربية الحديثة، ويرونها معيبة بالمدرس،<lb/>مضيعة للطالب؛ ولكن هذا يرجع فيما أرى إلى عدة أسباب؛ فهو قد قرأ كتب<lb/>المتقدمين، وتغلغل فيها، وهضمها، وتمثلت فيه، فتأثر بها، وتلك كانت طريقتهم،<lb/>وكان ريان من العلم شبعان، فكانت تتدافع المسائل في صدره فلا يستطيع لها<lb/>كبحًا.<lb/>وسبب ثالث كان أحيانًا ما يصرح به، وهو أنه قليل الثقة بدوام المدرسة،<lb/>ويخشى أن يفوته شيء يريد أن يقوله فلا تواتيه الفرصة؛ لذلك كان يتلمس<lb/>الاستطراد تلمسًا، وأذكر أن بعض إخواننا من كبار علماء الأزهر حملته مرة هذا<lb/>الاستطرادات في مجلس معه - وكانت شفَتْ كثيرًا مما بنفسه - على أن يطلب إليه<lb/>أن يقدم درسًا خاصًّا في بيته ليلة في الأسبوع ففعل، وكان يحضره كثير من أذكياء<lb/>علماء الأزهر وأساتذة المدارس العالية والثانوية والابتدائية.<lb/>ثم لعلكم تحبون أن تقفوا على شيء من حال طلبتها بعد أن آل أمرها إلى ما<lb/>عرفتم، وأقول لكم: إن منهم المشتغل بالتربية والتعليم، والمشتغل بالصحافة<lb/>والتحرير، والمشتغل بالوعظ والإرشاد، والمتصل بالملوك ورجال السياسة.<lb/>وحسبكم أن تعلموا أن الناموس الخاص لجلالة ابن سعود أحدهم، بل حسبكم<lb/>أن تعلموا أن زعيم القدس الكبير السيد أمين الحسيني ممن يتشرفون بالانتساب إليها.<lb/>هذه لمحة خاطفة عن تلك المدرسة التي أصبحت كمنشئها في ذمة التاريخ،<lb/>وهناك مدرسة الفقيد الكبرى التي عكس مناره من أشعتها على العالم أربعين سنة،<lb/>تبوأ فيها بحق مقام الإمامة، وخلف ميراثًا عظيمًا يشرع للناس طرق الإصلاح،<lb/>ويبصرهم بكتاب الله وهدى رسوله، وقد أصبح له تلاميذ ومريدون يعدون بالألوف،<lb/>وصار له حزب قوي في الأزهر ممن قبضوا قبضة من أثره، وإنه لميراث عظيم،<lb/>شغل فقيدنا حياته في جمعه وادخاره، وترك ذرية ضعافًا لا سند لهم إلا الله<lb/>وإخلاصه، وأقول - والألم يحز في النفس - إن المنار قد مات بموت صاحبه أو<lb/>كاد، ولا غرو فقد كان السيد أمة وحده في علمه، ودينه، وكفايته وصبره، والثقة<lb/>به، والبذل في سبيل الله، ولسنا بواجدين من يملأ بعض فراغه في بعض ما نهدَ<lb/>له، وفي العالم الإسلامي علماء يعدهم الناس بالألوف، فيالله للأمة الفقيرة.<lb/>ولقد كان السيد جديدًا دائمًا، غير آسن، كما كان يتجلى ذلك في كتاباته<lb/>وأحاديثه، اتصلت به ما يناهز ربع قرن اتصالاً وثيقًا، طالبًا وصديقًا؛ فما أذكر<lb/>أني وردت شرعته يومًا - على كثرة الورود - إلا وصدرت بجديد في العلم أو<lb/>الأدب أو شئون الحياة، أحسن الله عزاء الأمة فيه، وبوأه منازل الكرامة مع الذين<lb/>أنعم عليهم من النبيين والصديقين والشهداء والصالحين، وحسن أولئك رفيقًا. <note type="footnote" location="bottom">(1) وكنت أود في هذا المقام لو يتسع الوقت للكلام على السيد رشيد الأديب والسيد رشيد الصوفي الناسك.</note>
            </note>
            <pb
             n="n35-p201"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4465.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد أحمد العدوي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطبة الأستاذ محمد أحمد العدوي</head>
               <lb/>الأستاذ بكلية أصول الدين<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>يرحم الله مالك بن أنس إذ يقول: (لن يصلح آخر هذه الأمة إلا بما صلح به<lb/>أولها) . ولقد كانت هذه الكلمة دستور أستاذنا الراحل في الإصلاح، آمن به إيمانًا<lb/>خالط قلبه، وتغلغل في نفسه. سلف هذه الأمة صلح بالعمل بدين الله، بعيدًا عن<lb/>تحريف الغالين وانتحال المبطلين.<lb/>البدع والمحدثات<lb/>ومن أجل ذلك حارب البدع والمحدثات في دين الله؛ ليبقى للدين جماله،<lb/>ويحفظ له عظمته وجلاله. وأي عاقل يرى ما عليه المسلمون وهم يزورون قبور<lb/>الصالحين، من تعفير للوجوه، وتقبيل للأعتاب، وطواف حول المقاصير كما<lb/>يطاف بالبيت الحرام، والتجاء إلى صاحب القبر في كشف الكروب، وهداية<lb/>القلوب، والبركة في الرزق، وما إلى ذلك مما لا يتصل بالإسلام في قليل أو كثير؟<lb/>أي عاقل يرى ذلك ثم لا يندى جبينه لهذه البدع في دين التوحيد والفطرة؟<lb/>وهذه بدع الموالد أصبحت معرضًا من معارض الفسق، وسوقًا نافقة للتجارة<lb/>في الأعراض وانتهاكًا لحرمة الدين، وهذه بدع الأذكار ومعها الطبول والمزامير<lb/>والرقص والطرب، تصور الدين أمام الأجانب بصورة تتقزز منها النفوس،<lb/>وتجعله إلى الهزل أقرب منه إلى الجد، وهذه بدع الدجالين من محترفي الطرق،<lb/>يستغلون سذاجة الجماهير بضروب من التمويه والشعوذة: كأكل الثعابين، والنار،<lb/>وطعن أنفسهم بالسلاح وما إلى ذلك!<lb/>ولا تنسَ فعل الكلشني، وعمود الحسين، ومغارة المغاوري، وقبر أبي<lb/>السعود الجارحي، ومغطس الطشطوشي، وصناديق النذور، التي لم يأذن بها الله،<lb/>دع كتب أدعياء التصوف، وما شحنت به من أباطيل: كإيهام الناس أن هناك<lb/>حقيقة تخالف الشريعة، ووحدة الوجود التي سرت إليهم من ديانات الهند الوثنية.<lb/>فإذا جاهد الأستاذ في ذلك السبيل فإنما يجاهد لحماية دين الله من الشرك، وذرائع<lb/>الشرك، وتطهيره من الجهالات، ولا غنى لمصلح ديني عن خوض هذه المعركة<lb/>التي خرج منها الفقيد ظافرًا، فكان سيفًا من سيوف الله على رقاب المبتدعين<lb/>والمضللين.<lb/>دفع الشبهات عن الدين<lb/>وكذلك كان من أهم أغراضه أن يدفع عن الإسلام الشبهات التي يوردها<lb/>أعداؤه عليه، كما أفاض في دفع شبهات الماديين كنظرية دارون، وهناك قسم من<lb/>الشبهات منشؤه الجهل بالإسلام وما انطوى عليه من حكم: كشبهتهم على توريث<lb/>البنت نصف أخيها، وتعدد الزوجات، والرق في الإسلام، وقد تجلت عبقرية<lb/>الأستاذ في هذه المسائل، فأبان حكمة الله العليا في هذا التشريع، ووضع رسالة<lb/>سماها: (نداء للجنس اللطيف في حقوق النساء في الإسلام) ، وفيها تحقيق لكل<lb/>هذه المسائل.<lb/>وكذلك عني بدفع الشبه التي تعرض بسبب تعارض بين نظريات العلم والدين،<lb/>وكبرى حسناته كتاب الوحي المحمدي، الذي ألفه لمناسبة شبهة لبعض الغربيين<lb/>على الوحي، وهو خير مؤلَّف يدعى به إلى الإسلام، ويدحض شبهات الماديين<lb/>المعطلين، قرظه علماء مستقلون، وغُرّتها تقريظ أستاذنا الأكبر المصلح العظيم<lb/>الشيخ المراغي، يقول فيه:<lb/>صديقي الجليل الأستاذ محمد رشيد رضا:<lb/>أستطيع بعد أن فرغت من قراءة كتابكم (الوحي المحمدي) أن أقول: إنكم<lb/>وفقتم لفتح جديد في الدعوة إلى الدين الإسلامي القويم، فقد عرضتم خلاصة من<lb/>ينابيعه الصافية عرضًا قل أن يتيسر إلا لفرع من فروع الشجرة النبوية المباركة،<lb/>وقد استطعتم أن توفقوا بين الدين والعلم توفيقًا لا يقوى عليه إلا العلماء المؤمنون،<lb/>فجزاكم الله عن الإسلام أحسن ما يجازى به المجاهدون، ولكم مني تحية الإخاء،<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>وكذلك عني الأستاذ بشرح المسائل التي أساء المسلمون فهمها، كمسألة<lb/>القضاء والقدر، وله فيها تحقيقات علمية نفيسة تتفق وحكمة الله في تكاليف الإنسان<lb/>وجزائه على الخير والشر، فما كتبه السيد في دفع الشبه التي منشؤها جهل أو<lb/>تجاهل بالإسلام، أصل عظيم في الإصلاح الديني، ودعامة لا يستغني عنها عالم<lb/>مصلح.<lb/>إحياؤه سنة العلماء<lb/>من أبرز صفات الفقيد إحياؤه سنة علماء الصدر الأول الذين كانوا يصدرون<lb/>في فتاواهم عن كتاب ناطق، أو سنة ماضية، أو قياس على أحد هذين الأصلين،<lb/>واهتدى بهديهم الأئمة الأربعة، فَعَبَّدُوا لمن بعدهم طريق الاستدلال، ولم يقنعوا<lb/>بذلك، فنهوا عن التقليد في دين الله، وبالغوا في ذلك، وإن شئت فقل: وأسرفوا.<lb/>نُقل عن أبي حنيفة رضي الله عنه: لا يحل لأحد أن يفتي بقولنا ما لم يعلم من أين<lb/>أخذناه، وقيل له: إذا قلتَ قولاً وكتاب الله يخالفه، قال: اتركوا قولي لكتاب الله،<lb/>قيل: إذا كان خبر الرسول صلى الله عليه وسلم يخالفه، فقال: اتركوا قولي لقول<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقيل: إذا كان قول الصحابة يخالفه، قال:<lb/>اتركوا قولي لقول الصحابة. ونقل مثل هذا أو ما هو أشد منه عن بقية الأئمة.<lb/>نهى الأئمة عن التقليد؛ لأنهم أدرى الناس بمقدار ضرره على الدين، وأنه<lb/>شلل يحول دون النشاط العلمي، وهو إلى ذلك كله امتهان لقيمة الحجة، وتعطيل<lb/>لموهبة العقل، ويرحم الله من قال: (التقليد إبطال لفائدة العقل) .<lb/>كانت هذه سنة العلماء؛ لأن الذي في كتب الأصول: (إن المقلد ليس معدودًا<lb/>من أهل العلم) .<lb/>ثم خلف من بعد الأئمة خلف أغلقوا باب الاستقلال في فهم الدين، وقصروه<lb/>على طائفة يحصيها العد، وكأن القرآن الكريم والسنة المطهرة لا يصحان عندهم<lb/>شريعة دائمة! !<lb/>ولما كان أستاذنا الراحل من أئمة الإصلاح الديني، لم يكن له بد من تحطيم<lb/>السلاسل التي وضعت أمام ذلك الباب، وقد وضع كتابًا نافعًا سماه (الوحدة<lb/>الإسلامية) على شكل محاورة بين مصلح ومقلد، وله في أوله كلمة جديرة أن<lb/>تحفظ: (لا إصلاح إلا بدعوة، ولا دعوة إلا بحجة، ولا حجة مع التقليد) .<lb/>لم يقف الأستاذ في إحياء هذه السنة عند ذلك الحد، بل كان دائمًا ينوه بشأن العلماء<lb/>الذين لهم محنة وبلاء في ذلك السبيل كشيخ الإسلام ابن تيمية، الذي قال فيه أحد<lb/>الأئمة: (ما رأيت مثله، ولا رأى هو مثل نفسه، وما رأيت أحدًا أعلم بكتاب الله<lb/>وسنة رسوله ولا أنفع لهما منه) وشى به العلماء لدى الملوك وولاة الأمور،<lb/>ورموه بالإلحاد، فسجن أكثر من مرة، ومات سجينًا بدمشق.<lb/>وكتلميذه ابن قيم الجوزية، كان على أخص أوصاف شيخه، امتحن في سبيل<lb/>دعوته، وأوذي مرات، وحُبس مع شيخه بقلعة دمشق بعيد المحنة.<lb/>فإذا كان للاستقلال السياسي شهداء يصرعون في ميادينه، فإن الاستقلال<lb/>الديني العلمي له شهداء وشهداء، وفي مقدمتهم ابن تيمية وابن قيم الجوزية.<lb/>أما إحياؤه لذكرى موقظ الشرق (السيد جمال الدين) و (والأستاذ الإمام)<lb/>فحدث عنها ولا حرج؛ فقد أحيا سيرتهما قولاً وكتابة وعملاً، وكان أظهر شيء فيه<lb/>شغفه بتلك السيرة حتى لا تكاد تجلس إليه مجلسًا بدون أن تسمع ذكرى للإماميين أو<lb/>أحدهما، فإن المصلح هو الذي يعنى بسيرة المصلحين فهو يعتبر بحق محيي سيرة<lb/>المصلحين، ورافع لواء المجددين على أساس كتاب الله تعالى وسنة خاتم النبيين.<lb/>دراساته العميقة<lb/>لقد عكف أستاذنا الراحل على دراسة القرآن الكريم والسنة المطهرة،<lb/>دراسة واسعة النطاق، فكان بذلك متمكنًا من علوم القرآن الكريم: كمعرفة المكي<lb/>والمدني منه، وتاريخ المصاحف، وأوجه القراءات، وما صح من أسباب النزول،<lb/>وما لم يصح، وما دخل على المفسرين من إسرائيليات على تفاوت بينهم في القلة<lb/>والكثرة، حتى شيخهم ابن جرير فكان من أجل ذلك تفسير أستاذنا الراحل نسيجًا<lb/>وحده في سلامته من الروايات الضعيفة في أسباب النزول، ومن الإسرائيليات التي<lb/>شوهت جمال القرآن، كما عكف على دراسة علوم الحديث، ولا سيما علم تاريخ<lb/>الرجال الذي عز في هذا العصر، فكان من السهل عليه الوقوف على درجة الحديث<lb/>في سرعة مدهشة، وما أحوجنا إلى إمام له تلك الخبرة الواسعة كفقيدنا الراحل.<lb/>
               <lb/>أمراض المسلمين<lb/>وكذلك كان من أهم أغراضه بحثه عن أمراض المسلمين الخُلقية والاجتماعية<lb/>وفساد تربيتهم الدينية والدنيوية، فكنت تراه باحثًا منقبًا عن كل أولئك الأمراض،<lb/>وطرق الوقاية منها، وهذا كتابه (الوحدة الإسلامية) يطلعك على كثير منها، وإن<lb/>أخذ الدين من طريقه الصحيح، خير علاج لها، وقد أعانه على ذلك خبرته<lb/>الواسعة، ورحلاته المتكررة، فمن رحلة إلى الهند، إلى رحلة للأستانة إلى رحلة<lb/>لأوروبا، وذلك عدا رحلاته الثلاث إلى سورية التي اختير في آخرتها رئيسًا لأول<lb/>مؤتمر عربي، وهو الذي نودي فيه بالأمير فيصل ملكًا على سورية، ثم رحلته إلى<lb/>الحجاز مرتين، ولا شيء أعون للمصلح الديني من دراسته لأحوال المسلمين، دع<lb/>أن دار المنار كانت دائمًا غاصة بالزائرين من كبار العلماء، فكان ذلك كله خير<lb/>معين له على القيام بمهمته كمصلح ديني، فإذا دعا إلى الإصلاح، فإنما يدعو على<lb/>بصيرة، وإذا وصف العلاج، فإنما يصفه بعد أن عرف المرض.<lb/>إصلاح الأزهر<lb/>هو المعهد الديني الذي مضى على تأسيسه عشرة قرون، كان فيها مشرق<lb/>الثقافات الدينية والعربية، غير أنه قد طرأ على هذه الجامعة من أعراض<lb/>الشيخوخة ما جعلها غير وافية بحاجيات العصر من تسليح طلابها بما يكبح جماح<lb/>الملحدين، ويصد شبهات الماديين، والدعوة إلى الإسلام في المشرق والغرب،<lb/>وإعداد طائفة لهذه الدعوة مزودة بالعلم والدين.<lb/>ومن أجل ذلك كان في حاجة كبرى إلى إصلاح طرائق التعليم ومناهج<lb/>الدراسة.<lb/>وقد كان أول من أيقظ الأفكار لذلك الإصلاح السيد جمال الدين الأفغاني،<lb/>حينما وفد على مصر في أواخر القرن الثالث عشر للهجرة، واستفاد منه بعض<lb/>شبان الأزهر، وتولى السعي لذلك لإصلاح مريده الأكبر وخليفته (الأستاذ الإمام) ،<lb/>وغرضه الأسمى تخريج نشء جديد من جميع الشعوب الإسلامية، جامع بين<lb/>التقوى والأخلاق الفضلى، وبين العلم الاستقلالي المثمر لترقية اللغة وإحياء علوم<lb/>الدين، والتمكن من الدفاع عن الإسلام والدعوة إليه.<lb/>ثم جاء الأستاذ المراغي وأمضى في الأزهر خمسة عشر شهرًا، شيخًا له<lb/>ورئيسًا لمجلسه الأعلى، فكان محط الرجاء ومعقد الآمال، ورجل الساعة، وقام<lb/>في ذلك الوقت القصير بعمل الجبابرة، ثم شاء الله أن يدع الأزهر قبيل أن يتم<lb/>الإصلاح الذي أراده، فاضطرب الحال، واختل أمر القائمين عليه من رجال<lb/>الإدارة، وروعت العلماء بما لم يروع به قطاع الطريق، وساعد على ذلك السياسة<lb/>الدكتاتورية، حتى أذن الله أن يعود للسفينة ربانها، وللإصلاح رجله، فعاد إلى<lb/>الأزهر أستاذنا (المراغي) موفور الكرامة، وضاء الجبين، ففتح لطلاب<lb/>الإصلاح باب الأمل على مصراعيه.<lb/>أما فقيدنا الراحل فقد كان خير نصير لكل أولئك المصلحين، كان نصيرًا<lb/>للسيد جمال الدين، ونصيرًا للأستاذ الإمام، ونصيرًا أيُّ نصير للأستاذ المراغي،<lb/>أبلى في سبيل هذه المناصرة بلاء حسنًا، وقام بأوفر نصيب في ذلك الجهاد.<lb/>اقرأ مجلة المنار منذ أنشئت. ثم أقرأ كتاب (المنار والأزهر) الذي ألفه<lb/>السيد في آخر حياته، وفيه أربعة وأربعون شاهدًا من دعوته الإصلاحية، إلى<lb/>عشرة مقاصد اتبع الأزهر أكثرها، ومقدمة في ماضي الأزهر وحاضره ومستقبله،<lb/>وجناية العهد الماضي عليه.<lb/>تلك نواح لفقيد الإسلام والمسلمين في الإصلاح الديني.<lb/>أسأل الله تعالى أن يعوض المسلمين فيه خيرًا، وأن يوفقهم للسير على نهجه<lb/>وتقدير جهاده وبلائه، وأن يجزيه عن دينه كما يجزي المجاهدين الصابرين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p208"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4466.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>حبيب جاماتي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطبة الأستاذ حبيب جاماتي</head>
               <lb/>
               <lb/>على مقربة من مدينة طرابلس الشام قرية صغيرة تدعى القلمون، تشرف<lb/>عليها قمم لبنان الشامخة، وتكشفها صخوره البارزة، وتنشر عليها أشجار الزيتون<lb/>نفحات من عبيرها المنعش، ويخيل إليك أن القرية تزحف بيوتها وحدائقها، من<lb/>سفح الجبل إلى شاطئ البحر، لكي تغتسل في مياهه الزرقاء، سعيدة بأن تنعم بكل<lb/>ما يمكن أن تجود به الطبيعة على بلدة بالجبل والسفح والسهل والبحر.<lb/>وإذا مررت بتلك القرية الجميلة السعيدة، وكنت غريبًا عن الديار، فإن جميع<lb/>الذين يقابلونك في طريقك يمسكون بك ويلحون عليك بأن تحط الرحال، فتأخذ<lb/>نصيبك من الراحة إن كنت متعبًا، أو تأخذ مؤنتك منها إن كنت قادمًا على تعب،<lb/>ولا يسعك إلا أن تنزل على رغبتهم، حينذاك يسير بك القوم إلى بيت المشايخ،<lb/>إلى بيت آل رضا، إلى بيت الفقيد الذي نحيي ذكراه.<lb/>وكلمة (شيخ) ليست في لبنان لقبًا يطلق فقط على رجال الدين المسلمين،<lb/>بل هي لقب وراثي، يطلق أيضًا على من بايعهم الشعب بالرياسة والزعامة، فلا<lb/>فرق بين رجل الدين ورجل الدنيا، وبين المسلم والمسيحي، وبيت آل رضا من<lb/>البيوتات القليلة في لبنان، التي تحمل أبناؤها لقب المشيخة مزدوجًا، أي أنهم من<lb/>رجال العلم والإرشاد؛ ومن رجال الرياسة والزعامة.<lb/>وفي قرية القلمون، ولد محمد رشيد رضا، من أسرة تنتسب إلى الأسرة<lb/>النبوية الشريفة.<lb/>فلا غرابة في أن يكون الراحل قد اصطبغ بصبغة ذلك الوسط، وأن يكون<lb/>تلك الطبيعة التي ترعرع في أحضانها قد فرغت فيه الشيء الكثير مما أغدقته على<lb/>بلدته، فجاء شامخ الرأس كجبال القلمون، صلبًا في عقيدته كصخورها، فياضًا في<lb/>علمه كذلك البحر الزاخر الذي كان يجلس على شاطئه في ريعان شبابه، حتى إذا<lb/>ما جاء إلى مصر، أخذ من فضائها الواسع الصافي سعة الصدر وصفاءه فلعبت<lb/>السياسة دورها البشع، وأعاد التاريخ نفسه حقًّا فزحف على الدولة الفتية غزاة من<lb/>الغرب، وهرع الأحرار المجاهدون للقاء المعتدين.<lb/>وفي 24 يولية سنة 1919 كانت موقعة ميسلون، التي كتب فيها العرب<lb/>بدمائهم الزكية صفحة جديدة من صفحات التاريخ الإسلامي المجيد، ولسان حالهم<lb/>يقول:<lb/>عش كريما أو مت عزيزًا <gap resp="#org_MS"/> تحت ظل القنا وخفق البنود<lb/>وبعد أن دفن الاستقلال السوري في ميسلون إلى حين قفل السيد محمد<lb/>رشيد رضا راجعًا إلى مصر، حيث استأنف جهاده المزدوج في سبيل الدين وفي<lb/>سبيل الوطن، إلى أن توفي وهو في حوالي السبعين من عمره.<lb/>أيها السادة:<lb/>إن حياة الفقيد الذي اجتمعنا اليوم لإحياء ذكراه لسفر ضخم يصعب على مثلي<lb/>أن يختصره لكم في سطور. فكل مرحلة من مراحل تلك الحياة الحافلة بالأعمال<lb/>الجليلة، والجهاد المستمر جديرة بأن يقف المرء أمامها خاشعًا مفكرًا، وكل مرحلة<lb/>من تلك المراحل سيتناولها أحد الخطباء الأجلاء بالبحث والتحليل، والخطب التي<lb/>ستسمعونها هي الحلقات التي تتكون منها تلك السلسلة الناصعة المتماسكة التي<lb/>نسميها حياة الإمام السيد محمد رشيد رضا.<lb/>وإن أنسَ لا أنس ذلك اليوم من أيام أغسطس الماضي الذي سافرنا فيه معه<lb/>إلى السويس في معية صاحب السمو الأمير سعود، كان السيد محمد رشيد في ذلك<lb/>اليوم شديد الفرح، يكثر من الحركة والكلام والضحك، وكنا نتساءل قائلين: (ما<lb/>سبب ذلك يا ترى؟) وما كنا ندري أنه - رحمه الله - يودعنا ويودع العلم، فقد<lb/>توفي فجأة في الطريق، في ذلك اليوم، قبل أن يصل إلى القاهرة كما تعلمون.<lb/>والآن أيها السادة، إن ما قلته عن حياة السيد الإمام محمد رشيد رضا ليس<lb/>كل ما يجب أن يقال عن حياته، ولكنني أديت واجبًا عن نفسي وعن إخواني<lb/>المسيحيين، نحو الراحل الكريم، ويشرفني أن يكون صوتي قد ارتفع في هذا<lb/>المجمع الإسلامي الحافل، كما ترتفع الآن رنات الأجراس والنواقيس الشرقية<lb/>العربية في الأقطار الشرقية العربية، فتمتزج بأصوات المؤذنين، داعية إلى<lb/>التآخي، إلى التضامن، إلى التكاتف، إلى التعاون في سبيل القومية العربية،<lb/>في سبيل الأوطان الذبيحة!<lb/>ومن نيلها المبارك الوفي والوفاء بكل ما فيه من قدسية وروعة، فعاش طول<lb/>حياته وفيًّا لدينه، وفيًّا لأساتذته وتلاميذه، وفيًّا لأهله وعشيرته وأصدقائه، وفيًّا<lb/>لوطنه الأول والثاني.<lb/>تلقى - رحمه الله علومه - في مدارس طرابلس والشام، وكان أشهر أساتذته<lb/>الشيخ حسين الجسر، من كبار العلماء السوريين في ذلك العهد.<lb/>وفي سنة 1897 نال شهادة العالمية، وقدم إلى مصر في تلك السنة، أي في<lb/>شهر رجب عام 1315 هجرية، تحدو به الرغبة الملحة في لقاء الإمام محمد عبده<lb/>رحمه الله.<lb/>وصلات السيد رشيد رضا بالإمام معروفة مشهورة، وقد ظلت وثيقة لم<lb/>تعتورها شائبة، إلى أن توفي الإمام في سنة 1905م.<lb/>وكان المرحوم السيد رشيد رضا قد أنشأ (المنار) في شوال سنة 1315،<lb/>أي في مارس 1898م.<lb/>ومنذ أن وطأت قدماه أرض مصر إلى أن توفاه الله فيها، ظل يجاهد ويناضل<lb/>في سبيل دينه، دون أن ينسى وطنه الأول: فقد عاد إلى سورية بعد الحرب<lb/>العظمى مباشرة، ونظرًا إلى مكانته السامية في النفوس، انتخبه السوريون رئيسًا<lb/>لمؤتمرهم الوطني، الذي اجتمع في دمشق سنة 1919، وقرروا إعلان استقلال<lb/>سوريا كدولة عربية، ونادى بالمغفور له فيصل بن الحسين ملكًا على السوريين،<lb/>وكان لآراء السيد محمد رشيد رضا ونصائحه وإرشاداته، فضل كبير في نجاح<lb/>تلك الحركة المباركة.<lb/>ولكن الأقدار لم تلبث أن قلبت لسورية المجاهدة الناهضة ظهر المجن. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p211"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4467.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>إسماعيل الحافظ</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>قصيدة الشيخ إسماعيل الحافظ<lb/>في تأبين السيد الإمام </head>محمد رشيد رضا رحمه الله<lb/>
               <lb/>داعٍ إلى الحق غالت صوتَه النوبُ <gap resp="#org_MS"/> أصيب في فقده الإسلام والعرب<lb/>وكوكب من سماء الفضل حين هوى <gap resp="#org_MS"/> هوى منار الهدى وانثالت الكرب<lb/>وأصبح المجد مهجور الحمى وبكى <gap resp="#org_MS"/> من ثكله شرف الأعراق والنسب<lb/>قضى الإمام فوجه الحق مكتئب <gap resp="#org_MS"/> مما دهاه وطرف الهدي منتحب<lb/>والحزن مستعر النيران متصل <gap resp="#org_MS"/> والصبر منقطع الأوصال منقضب<lb/>والزهد والرفد والإرشاد في ترحٍ <gap resp="#org_MS"/> والبر والدين والأخلاق والأدب<lb/>ومعقل العلم والعرفان مضطرب <gap resp="#org_MS"/> يكاد من برحاء الهول ينقلب<lb/>والشرق يندب والأقطار واجفة <gap resp="#org_MS"/> كأنما دب فيها الويل والحرب<lb/>يا ناعي الحي حق ما رويت لنا <gap resp="#org_MS"/> أن الإمام حواه الترب أم كذب<lb/>ويح الردى كيف أخبى نجمَه ومتى <gap resp="#org_MS"/> كن المنايا من الأفلاك تقترب<lb/>كادت تضل عقول فيه من جزع <gap resp="#org_MS"/> تقول: هل مات أم دارت به الشهب<lb/>أم راح يبغي سماء عن سماوته <gap resp="#org_MS"/> أم استسر فقامت دونه الحجب<lb/>لا تنكروا رقدة الهادي الرشيد فقد <gap resp="#org_MS"/> أعيا وقد يستريح الدائب الدرب<lb/>دعاه ومذ لبت الألباب دعوته <gap resp="#org_MS"/> هفا بها لمغاني قدسه الأرب<lb/>والبدر مهما تناهى في تنقله <gap resp="#org_MS"/> في الفلك فهو إلى مغناه منقلب<lb/>لئن طوت فضله أيدي الردى فطوت <gap resp="#org_MS"/> مساعيًا لم تزل تُرجى وتُرتقب<lb/>فرُب ليل طواه كله نسك <gap resp="#org_MS"/> ورُب يوم قضاه كله قُرَب<lb/>ورُب خافية الأعلام نائية <gap resp="#org_MS"/> يعيى بها الفكر إدراكًا ويضطرب<lb/>ألقى عليها شعاعًا من بصيرته <gap resp="#org_MS"/> بدت به وهي في عين النهى كثب<lb/>ورُب سنة هدى قد تكنفها <gap resp="#org_MS"/> وهمٌ ورانت على أنوارها الريب<lb/>أعادها برزة للناس هادية <gap resp="#org_MS"/> كما انجلت عن سنا أقمارها السحب<lb/>ورُب آيات تنزيل سرائرها <gap resp="#org_MS"/> ظلت زمانًا عن الألباب تحتجب<lb/>سما إليها وعانى سترها فبدا <gap resp="#org_MS"/> للمستريبين من تفسيرها عجب<lb/>يعنو لها العلم منقادًا ويأخذه <gap resp="#org_MS"/> من روعة الحق سلطان فيتئب<lb/>وغارة في سبيل الله ظافرة <gap resp="#org_MS"/> يهفو لها المجد والإسلام والحسب<lb/>قد شنها منه ماضي العزم ينجده <gap resp="#org_MS"/> من حزمه وحجاه جحفل لجب<lb/>دارت على محور البرهان دورتها <gap resp="#org_MS"/> حتى تجلت وهو في أرجائها قطب<lb/>ثم انثنى وهو مخفوض الجناح تقي <gap resp="#org_MS"/> والحق مرتفع الرايات منتصب<lb/>في ذمة الله نفس ما ألم بها <gap resp="#org_MS"/> رضا لغير رضا الخلاق أو غضب<lb/>وهمة ما نأى عن باعها أمل <gap resp="#org_MS"/> ولم يفتها من العلياء مطلب<lb/>لهفي على القائم الهادي إذا خفيت <gap resp="#org_MS"/> معالم الحق أو ضنت به العصب<lb/>ومن إذا نابَتِ الإسلامَ نازلة <gap resp="#org_MS"/> علا به الجد والإقدام والدأب<lb/>وإن دجا الخطب واسودت جوانبه <gap resp="#org_MS"/> بدت لنا فيه من آرائه شهب<lb/>القانت العف والأطماع دانية <gap resp="#org_MS"/> والمقدم الندب والأهوال تصطخب<lb/>والمؤثر الجد يقضي ليله سهدًا <gap resp="#org_MS"/> فيه إذا جد بالمستهتر اللعب<lb/>والقائل الصدق لا يدنو به رغب <gap resp="#org_MS"/> في قوله لا، ولا ينأى به رهب<lb/>فما أطبت قلبه الدنيا بزخرفها <gap resp="#org_MS"/> ولا ثنى عزمه مال ولا نشب<lb/>غايات مبدئه الإيمان في عمل <gap resp="#org_MS"/> وروح نهضته الإقدام والغلب<lb/>سائل به الليل هل شقت غياهبه <gap resp="#org_MS"/> عن مجاهد مثله لله يحتسب<lb/>وسائل العلم والعرفان: هل رفعت <gap resp="#org_MS"/> لمثله في ذرى عليائهما الرتب<lb/>وهل شكا الوطن المحزون نكبته <gap resp="#org_MS"/> إلا ولباه ذاك المشفق الحدب<lb/>يا صاحب القلم الكافي بفتكته <gap resp="#org_MS"/> يوم التناضل ما لم تكفه القضب<lb/>إذا انبرى فهو طورًا في الحشا ضرم <gap resp="#org_MS"/> وإن جرى فهو حينًا في المها ضرب<lb/>(أما وقتك ظبى الأقلام مشرعة) <gap resp="#org_MS"/> أما توافت لك الآثار والكتب<lb/>أما إقالتك أيام محجلة <gap resp="#org_MS"/> يبلى المدى وهي في آثارها قشب<lb/>لك المواقف يختال الزمان بها <gap resp="#org_MS"/> والباقيات على الأيام والخطب<lb/>السائرات مسير النيرات هدى <gap resp="#org_MS"/> والساطعات وآفاق النهى كهب<lb/>والخالدات فما إن فاتها زمن <gap resp="#org_MS"/> والدائبات فما إن مسها نصب<lb/>والملقيات على سمع الورى عبرًا <gap resp="#org_MS"/> تمشي على ضوئها الأجيال والحقب<lb/>منار هديك برهان يقوم على <gap resp="#org_MS"/> أشكله عمد الإصلاح والطنب<lb/>وغيث تفسيرك المأثور سلسلة <gap resp="#org_MS"/> من منبع الوحي والإلهام ينسكب<lb/>ذخران للدين والدنيا إذا جليا <gap resp="#org_MS"/> للناس حفهما الإعجاب والعجب<lb/>قم وانظر الشرق يصغي السمع ملتمسًا <gap resp="#org_MS"/> هداهما وعيون الدهر ترتقب<lb/>هيهات قد خمد النور الذي يرتقبوا <gap resp="#org_MS"/> وقد مضى ذلك العهد الذي طلبوا<lb/>تبكيك أبناء عدنان وإخوتهم <gap resp="#org_MS"/> والمسلمون إذا مستهم النوب<lb/>كنت الرجاء لهم إن عوزت عدد <gap resp="#org_MS"/> تحمي العقيدة والأخلاق أو أهب<lb/>وكنت سيفا على الإلحاد ذا شطب <gap resp="#org_MS"/> من الجهاد على أفرنده ندب<lb/>يبكون نعيك في تأليف وحدتهم <gap resp="#org_MS"/> تقيم في نظمها طورًا وتغترب<lb/>ركبت في مبتغاهم كل سابقة <gap resp="#org_MS"/> واليوم بعدك لا سرج ولا قتب<lb/>فدتك من عثرة الأيام شرذمة <gap resp="#org_MS"/> راموا علاك فما نالوا ولا قربوا<lb/>جروا وراءك حتى حُزتها رتبًا <gap resp="#org_MS"/> أوفت سموًّا على هام السهمي انقلبوا<lb/>مقصرين فلم يقضوا حياتهم <gap resp="#org_MS"/> كما قضيت، ولم تذهب كما ذهبوا<lb/>ذهبت كالغيث ولَّى بعدما رُويتْ <gap resp="#org_MS"/> منه البطائح واهتزت به الهضب<lb/>ذهبت برا بأوطان وفيت لها <gap resp="#org_MS"/> تكاد إثرك عن أوطانها تتب<lb/>غادرتها وهي أوزاع ممزقة <gap resp="#org_MS"/> يعيث منتدب فيها ومغتصب<lb/>تدعوك للنجدة الغراء رازحة <gap resp="#org_MS"/> يؤدها المضنيان الهم والوصب<lb/>إذا رأت بعدك الآمال مخفقة <gap resp="#org_MS"/> طغى من الوجد في أحشائها لهب<lb/>تؤم قبرك مثوى رحمة وهدى <gap resp="#org_MS"/> للبر في لحده مغنى ومضطرب<lb/>كنز من الحكمة العلياء قد ضربت <gap resp="#org_MS"/> من الجلال على أركانه قبب<lb/>يكاد حين تحييه ضمائرنا <gap resp="#org_MS"/> يصبو إليها صدى منه وينجذب<lb/>إذا أطافت به أوحى لها مثلاً <gap resp="#org_MS"/> من الثبات وشملاً ليس ينشعب<lb/>وإن شكَت خطبها كادت جوانبه <gap resp="#org_MS"/> تئن للخطب إشفاقًا وتنتحب<lb/>يا أكمل الناس إيمانًا وأخلصهم <gap resp="#org_MS"/> ودًّا وأكرمهم جزمًا إذا انتسبوا<lb/>من لي بأيامك اللاتي نعمت بها <gap resp="#org_MS"/> دهرًا يظللني من دوحها عذب<lb/>أيام أرشف من صفو الرسائل أو <gap resp="#org_MS"/> نجوى الحديث كئوسًا ما بها لغب<lb/>واهًا لها، قد مضت فاليوم لا رسل <gap resp="#org_MS"/> تفي أمانة نجوانا ولا كتب<lb/>أحس أن نميز الماء في كبدي <gap resp="#org_MS"/> يحيله الحزن جمرًا فهو يلتهب<lb/>وأن سوداء قلبي حين أذكرها <gap resp="#org_MS"/> تفور من مقلتي دمعًا وتنسرب<lb/>سأحفظ العهد، فاحفظه، وأنثر من <gap resp="#org_MS"/> فيض الشؤون رثاءً ليس ينقضب<lb/>ولو نظمت الثريا في رثائك ما <gap resp="#org_MS"/> قضيت للحق إلا بعض ما يجب<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> إسماعيل الحافظ<lb/>* * *<lb/>تاريخ هذا العدد<lb/>الحق أننا طبعنا هذا العد في أوائل ربيع الأول سنة 1355 وأواخر شهر مايو<lb/>سنة 1936؛ وذلك لنعوض للقراء ما فاتهم من أعداد لإكمال المجلد الخامس<lb/>والثلاثين.<lb/>* * *<lb/>العدد القادم<lb/>سنجعل العدد القادم خاصًّا ببحث إسلامي عظيم هو (المستشرقون والإسلام) ،<lb/>وقد تولى تحريره حضرة النطاسي البارع الدكتور حسين الهراوي مفتش صحة<lb/>مصر القديمة، وهو المسلم العالم الغيور. وسيصدر بعد هذا العدد بعشرة أيام،<lb/>بإذن الله. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p215"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4468.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محيي الدين رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>
                  <head>فقيد العرب والإسلام<lb/>المرحوم السيد محمد رشيد رضا</head>
               </head>
               <lb/>كلمة سريعة [1] بقلم ابن أخيه الحزين<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>سألَنا كثير من الأصدقاء والمحبين من مريدي فقيدنا الكبير أسئلة شتى،<lb/>فرأيت أن أكتب ما يلي ردًّا على ما حضرني من تلك الأسئلة حتى يطلع عليه<lb/>الجميع، ولا يزال القلب كسيرًا والحزن عامًّا، فمعذرة من القراء الكرام إذا وجدوا<lb/>شيئًا غير ممحص، والله يتولانا برحمته ويحسن عافيتنا جميعًا، إنه خير مسئول<lb/>وأكرم مجيب.<lb/>كيف بُلِّغت الخبر؟<lb/>قرع باب مسكني في نحو الساعة الثالثة والنصف بعد ظهر يوم الخميس 22<lb/>أغسطس الماضي، وكنت ممددًا في سريري بعد ما تغديت ففتحته القرينة،<lb/>وسرعان ما دخلت علي تقول: (قم حالاً وكلِّم عبده) فظننت أنها تقصد ابن<lb/>عمي السيد عبد الغني رضا، فقلت: (ولماذا لم تدعيه للدخول عليَّ؟) . فقالت:<lb/>(قم فكلمه) . فنهضت مسرعًا إلى الباب فوجدت عبده بواب دار المنار، فأخذتني<lb/>رعشة الوجل؛ لأنه حضر في ساعة غير مألوف حضوره فيها، وقد سبق أن<lb/>حضر في مثلها يوم أخبرني بوفاة جدتي. فقلت: (ماذا تريد يا عبده؟) . قال:<lb/>(السيد عبد الغني عاوزك) ورأيت دموعه تترقرق في مقلتيه، وصوته يتهدج،<lb/>فقلت له: (قل، أسرع، ما الذي حصل؟) . فقال: (مات السيد!) .<lb/>وهنا انهمرت دموعه، وأصبت أنا بذهول، فدخلت غرفة النوم لألبس،<lb/>فقالت القرينة: (ماذا حدث؟) . قلت: (مات عمي) . وصرت لا أعرف ماذا<lb/>أصنع، فأردت التوضؤ، فصرت أبحث عن القبقاب وهو أمامي فلا أجده، وبعد ما<lb/>توضأت صرت أنتقل في المنزل مفتشًا فيه عن الذي ألبس وأين أجد البذلة والحذاء<lb/>وما إليهما، ولقد لقيت في ذلك عناء كبيرًا.<lb/>وفي أثناء ذلك كانت القرينة قد فهمت من عبده أن الوفاة حدثت وهو عائد من<lb/>السويس، وأنه لا يزال في مصر الجديدة. سرت في الشارع وأنا أحس أني على<lb/>وشك السقوط أتهادى يمينًا وشمالاً.<lb/>في دار المنار<lb/>صعدت إلى الدور العلوي في المنزل فقابلت قرينة عمي وقلت لها: (نحن<lb/>إخوتك وأولادك فصبِّري نفسك) . وأرسلت على إثر ذلك تلغرافات للسيد محمد<lb/>شفيع نجل الفقيد - وكان لا يزال في سورية - بوجوب حضوره حالاً، وأخبرته<lb/>الخبر، وأرسلت تلغرافًا لصهري محمد أفندي السيد بالإسماعيلية ليحضر للمساعدة<lb/>في الأمر، وأرسلت رسولاً إلى الأستاذ عبد السميع أفندي البطل فسرعان ما حضر،<lb/>وحضر صهري في الليل ومعه الصديق مصطفى أفندي إبراهيم أحمد، وانتشر<lb/>الخبر بسرعة مدهشة في القطر المصري فحضر بعض الأصدقاء من طنطا وغيرها<lb/>وانهالت علينا البرقيات.<lb/>وفي الساعة 7.30 أذاع الراديو النعي في العالم كله، فقوبل الخبر بذهول<lb/>ولم يستطع الناس تصديقه بسرعة فشرعوا يستفهمون تلفونيًّا من دار المنار.<lb/>في مصر الجديدة<lb/>عندما حضرت إلى دار المنار كان ابن عمي السيد عبد الغني لا يزال في<lb/>مصر الجديدة متنقلاً ما بين الإسعاف والقسم؛ لإجراء اللازم بنقل جثمان الفقيد،<lb/>وحضر فضيلة الأستاذ الجليل الشيخ عبد المجيد سليم مفتي الديار المصرية إلى دار<lb/>المنار فجلس منتظرًا - وأمارات الحزن بادية عليه - وهمَّ بالذهاب إلى مصر<lb/>الجديدة ولكننا لما اتصلنا تليفونيًّا بمصر الجديدة فهمنا أن كل الإجراءات تمت ولم<lb/>يبق على الحضور إلا القليل من الزمن.<lb/>وصول الجثمان<lb/>جلسنا نتكلم في وقع المصيبة واستغراب ما حدث إلى أن وقفت أمام دار<lb/>المنار سيارة من سيارات نقل الموتى، وحمل الناس نعشًا فيه جثمان ذلك العالم<lb/>الكبير الذي طبقت شهرته العالم أجمع، فانهمرت الدموع من العيون، وكان يرافق<lb/>النعش جمهور من المحبين وبمقدمتهم فضيلة السيد محمد الغنيمي التفتازاني -<lb/>وكانت دموعه قد بللت لحيته وعيونه قد احمرت من شدة البكاء والنحيب - واشتد<lb/>البكاء من جميع الحاضرين ولا سيما فضيلة المفتى.<lb/>فضل التفتازاني<lb/>وللسيد التفتازاتي أفضال كثيرة؛ فهو الذي حمل معظم المصاب على أكتافه،<lb/>فقد أسرع إلى دار الإسعاف وإلى القسم وبذل مجهودًا عظيمًا في كل منهما، ولما<lb/>وصل إلى دار المنار عمل كل ما في قدرته للحصول على الإذن من ورثة المرحوم<lb/>الشيخ محمد عبده بدفن عمي بجواره ففاز، وسرعان ما أحضر التُّرَبية والحانوتية<lb/>واتفق معهم على بناء التربة في الليل حسب الشريعة الإسلامية، وفاز أعظم فوز،<lb/>وبالجملة فالسيد التفتازاني أسدى لصديقه الراحل أعظم خدمة بعد وفاته ولا يزال<lb/>يعمل لخدمة أولاده بصدق وقوة مما يسجل له بمداد الشكر الجزيل، حفظه الله<lb/>وأبقاه عونا للملهوف فهو أهل خير وفضل ومعدن معروف [2] .<lb/>الأستاذ الطاهر<lb/>وفي أثناء ذلك كانت حديقة الدار قد امتلأت بالكراسي وازدحمت بالزوار،<lb/>وحضر الأستاذ محمد علي الطاهر على غير علم بالذي حصل، فظن نفسه أخطأ<lb/>المنزل، ولمَّا أخبره بعضهم كاد يصعق وأخذ يقول: (لقد جئت لأزور رب الدار<lb/>محدثًا نفسي أنه إذا قدَّم إليَّ الشاي فإنني سأعتذر عن شربه، وأنه على إثر ذلك<lb/>سيقوم إلى الثلاجة فيحضر لي فاكهة من التي تعود أن يتعشى منها) .<lb/>وبعد ذلك أخذ يحوقل ويتأسف، ثم انصرف إلى التليفون يخبر الذين يرى<lb/>أنه يحسن إخبارهم بالفجيعة، فجزاه الله خيرًا.<lb/>الميت المجهول! !<lb/>ومما يصح التنويه به هنا أن المرحوم كان يركب سيارة مع تركيين - في<lb/>عودته من السويس - لا يجيدان العربية، وفي الطريق كان يحمل مصحفًا صغيرًا<lb/>يتلو آيات الله طوال الطريق، إلى أن أحس بتعب فطلب من السائق أن يوقف<lb/>السيارة فأوقفها، وقاء بعدما وضع المصحف في جيبه، واستسمح اللذين معه<lb/>بالاضطجاع قليلاً؛ لأنه متعب فاضطجع، ولمَّا وصلت السيارة إلى مصر الجديدة<lb/>حاولا إيقاظه فوجدا جسمه لا حياة فيه وكانت روحه صعدت إلى الملأ الأعلى<lb/>فعاجلا به على الإسعاف، ثم ذهبا إلى دائرة البوليس فكتب البوليس محضرًا بوفاة<lb/>(شخص مجهول) في أول الأمر ثم تدارك الخطأ.<lb/>ماذا وُجد معه؟<lb/>وكتب البوليس محضرًا بالذي كان معه وسلموه إلى حسين رضوان الموظف<lb/>في مطبعة المنار، وقد حضر وسلمني ما أمضى على تسلمه وهو محفظة فيها جنيه<lb/>واحد ونظارتان ونظارة كبيرة مقرِّبة وعمامته ومصحف وفك أسنانه، ولم تصل يد<lb/>البوليس إلى كيس نقوده ولا إلى قلمه ففقدا ولسنا ندري أين كان فقدهما؟<lb/>وقع المصيبة على حرمه<lb/>ويظهر أنني كنت سريعًا في إخبار حرم عمي بالمصاب - وكنت أظنها علمت<lb/>به من ابن عمي قبل وصولي - وكان غرضي أن أصبِّرها، وبعدما كلمتها بما<lb/>قدَّمت نزلت لإرسال التلغرافات ولتدبير ما يلزم، فحضر إليَّ الخادم وقال: (إن<lb/>الست أغمي عليها) فوقعت في مشكلتين، ولما صعدت وجدتها في حالة حزن<lb/>شديد وبكاء وليس ثمة إغماء - والحمد لله - فهدأت نفسها بما حضرني من كلمات -<lb/>وكانت عندها الغسالة وقد تركت الغسيل وهي تنتحب، وعلى إثر ذلك<lb/>حضرت قرينتي فاشتد البكاء منهما فزجرت قرينتي وقلت لها: (يجب أن تتحملا<lb/>المصيبة بصبر عملاً بوصايا الفقيد) وتركتهما ونزلت لعمل ما يلزم.<lb/>
               <lb/>سمو الأمير سعود<lb/>وكان عمي - رحمه الله - قد دعا سمو الأمير سعود إلى دار المنار في مساء<lb/>يوم الأربعاء 21 أغسطس الماضي لشرب شيء من المثلجات لما لم يتيسر أن يقبل<lb/>الأمير دعوة للغداء أو العشاء لارتباطه بمواعيد سابقة. وقد خاطبه في ذلك عند<lb/>سفره إلى أوربا ويوم حضر منها - وكان في طريقه إلى فلسطين والشرق العربي -<lb/>فوعده بالقبول وترك التدبير لسيادة الشيخ فوزان السابق معتمد المملكة العربية<lb/>السعودية في مصر.<lb/>ولقد عني - رحمه الله - بإصلاح مكتبه ومدخل داره استعدادًا لاستقبال الأمير،<lb/>وألحَّ على أولاده بسرعة الحضور من سورية لاستقبال الأمير؛ ولكن مرض ابنه<lb/>المعتصم أخَّر حضورهم، وقد عاد من سورية قريبًا وهو في دور النقه، والحمد لله.<lb/>وحب عمي لآل سعود يعرفه كل الذين يترددون على دار المنار، وحبه<lb/>للأمير سعود عظيم جدًّا فقد كنت كلما أزوره يحدثني عن مقابلته للأمير وشغفه بأدبه<lb/>وخلقه وحيائه وصلاحه وتقواه وجمال وجهه، وإذا سمعته يتحدث عن كل ذلك<lb/>أحسست بأن لعابه يسيل متحركًا بالشهد ولا سيما إذا حدثك عن الحفاوة التي لقيها<lb/>الأمير في أوربا وأجوبته لملوك أوربا ورؤساء جمهورياتها وكبار رجالها، وكيف<lb/>كان يفاخر بالإسلام وما امتاز به من المزايا.<lb/>يود الانفراد بالأمير<lb/>وكان - رحمه الله - يود الانفراد بالأمير للتحدث معه في بعض الشؤون؛<lb/>ولكن الأمير اعتذر بضيق وقته وبأنه يود سرعة العودة لتغيير ثيابه والوضوء<lb/>والصلاة، ثم هو يود حضور حفلة وفاء النيل تلبية لدعوة سعادة المحافظ، وعلى<lb/>ذلك قال للسيد: (إذا بقيت مصممًا على السفر غدًا فتحضر إلى الذهبية في الساعة<lb/>الرابعة صباحًا ونجلس معًا في تلك الساعة الهادئة، وسأرسل إليك سيارة خاصة) .<lb/>لم يذق طعامًا<lb/>وقد جرت عادة المرحوم أن يستيقظ قبل الفجر للتهجد ثم يصلي الصبح في<lb/>أول وقته وينام بعد ذلك قليلاً؛ ولكنه في صباح الخميس انتظر السيارة بعد الصلاة<lb/>فحضر الشيخ فوزان السابق فركب معه إلى الذهبية، وخرج ولم يذق طعامًا في<lb/>داره.<lb/>ولما اختلى بالأمير وأفضى إليه بما رآه لازمًا طلب منه الأمير بأن لا يسافر<lb/>معه إلى السويس وطلب مثل ذلك من السيد محمد الغنيمي التفتازاني وألحَّ في طلبه<lb/>حتى كاد - رحمه الله - يغضب منه؛ ولكن ذلك كله لم ينفع وركب السيارة إلى<lb/>السويس، وفي السويس اختلى مع الأمير مرة ثانية مدة طويلة، وبعد تحرك<lb/>الباخرة فضَّل الرجوع حالاً إلى عمله في دار المنار، وفعلاً ركب السيارة عائدًا<lb/>فوصل إلى داره محمولاً على النعش - ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>
               <lb/>استأذن القرينة<lb/>ولا يفوتني أن أقول أنه أستأذن قرينته بالسفر فأذنت له في ذلك، ولو استأذن<lb/>طبيبه الدكتور أحمد عيسى بك لما أذن له؛ لأنه يعلم أنه مصاب بتصلب الشرايين<lb/>والروماتيزم وضعف القلب وكان قد نهاه عن إجهاد نفسه مدة طويلة؛ ولكنه سمح له<lb/>بالعمل بعد ذلك، وأما السفر بالسيارة عن طريق السويس فإنه ما كان يأذن له به<lb/>ولكن هكذا شاء الله ولا رادَّ لمشيئته.<lb/>كيف قضى ليلته؟<lb/>ولما حضر إلى الدار جثة هامدة وأنزلناه من النعش في الدور العلوي، رأيته<lb/>كأنه لا يزال حيًّا، ومدَّدناه في غرفة الاستقبال وكنت أظن أنه ربما يستيقظ قريبًا؛<lb/>لأن شكله لم يتغير مطلقًا، وفي الليل دعوت حضرتي الدكتورين الفاضلين الدكتور<lb/>شهبندر والدكتور حسني أحمد لفحصه، ولمَّا فحصاه نصحا لنا بوضع الثلج حول<lb/>جثته خشية الحر ورفع السجاجيد التي تحته وحوله، فصدعنا بالأمر حالاً، ويا<lb/>سبحان الله، لقد كتب له أن يحاط بالثلج وهو الذي كان يحب الثلج في الشتاء.<lb/>
               <lb/>الديون باهظة<lb/>ولقد تبين أن الديون التي عليه باهظة وكان الناس يظنون أنه غني جدًّا<lb/>وكنت أنا أيضًا أظن فيه ذلك، ومجال الظن متسع فكتبه رائجة، وهذا كتاب<lb/>(الوحي المحمدي) طبع ثلاث مرات في عام واحد ولقد نفد من طبعته الأخيرة نحو<lb/>ألفي نسخة في زمن وجيز، وهكذا الحال في كتبه وكتب الأستاذ الإمام رحمهما<lb/>الله. وإذا راجت الكتب فإن دخلها لا يستهان به؛ ولكن يظهر أن عدم توفقه في<lb/>الإدارة وكثرة كرمه أفضى به إلى هذه الحالة، هذا إذا لم نقل غير ذلك. فاللهم<lb/>وفقنا لوفاء دَينه، وألهم الذين له عليهم ديون وفاءها سريعًا.<lb/>دعاء مستجاب<lb/>ولقد أتم - رحمه الله - تفسير سورة يوسف إلى نهاية الآية 101 التي هي<lb/>خاتمة القصة، وهي قوله تعالى على لسان سيدنا يوسف - عليه السلام -: {رَبِّ<lb/>قَدْ آتَيْتَنِي مِنَ المُلْكِ وَعَلَّمْتَنِي مِن تَأْوِيلِ الأَحَادِيثِ فَاطِرَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَنْتَ<lb/>وَلِيِّي فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ تَوَفَّنِي مُسْلِمًا وَأَلْحِقْنِي بِالصَّالِحِينَ} (يوسف: 101)<lb/>فقال رحمه الله:<lb/>(تحول - عليه السلام - عن خطاب والده في بيان هذه العاقبة المثلى في<lb/>مقام الشكر لربه وحمده، وبما يناسب المقام من صفاته، إلى مناجاة ربه في<lb/>الاعتراف بها والشكر عليها، وسؤاله حسن الخاتمة في الدنيا الرافعة إلى منتهى<lb/>السعادة في الآخرة؛ لشعوره بأن ما خلقه له من الخير والنعمة قد تم كما فهمه أبوه،<lb/>وكل شيء بلغ حده في هذه الحياة انتهى، فقال:] رَبِّ قَدْ آتَيْتَنِي مِنَ المُلْكِ [<lb/>أقصى ما ينبغي لمثلي ويصلح له في غير قومه ووطنه، فجعلتني متصرفًا في ملك<lb/>مصر العظيم بالفعل، وإن كان لغيري بالاسم والرسم، فكان تصرفي مرضيًا له<lb/>ولقومه، ولم يُثر عليَّ حسد حاسد ولا بغي باغٍ مما ذقت مرارته بمجرد تصور وقوعه<lb/>على تقدير صدق الرؤيا الدالة عليه] وَعَلَّمْتَنِي مِن تَأْوِيلِ الأَحَادِيثِ [ما أعبر به عن<lb/>مآل الحوادث ومصداق الرؤى الصحيحة فتقع كما قلت] أَنْتَ وَلِيِّي [الذي توليت<lb/>ولا تزال تتولى أموري كلها في الدنيا وفي الآخرة لا حول لي في شيء ولا قوة<lb/>] تَوَفَّنِي مُسْلِمًا [لك إذ تتوفاني بما تتم لي وصية آبائي وأجدادي، وهي المشار إليها<lb/>بقوله تعالى: {وَوَصَّى بِهَا إِبْرَاهِيمُ بَنِيهِ وَيَعْقُوبُ يَا بَنِيَّ إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى لَكُمُ الدِّينَ فَلاَ<lb/>تَمُوتُنَّ إِلاَّ وَأَنتُم مُّسْلِمُونَ} (البقرة: 132) ] وَأَلْحِقْنِي بِالصَّالِحِينَ [منهم واحشرني<lb/>معهم. فهذا الدعاء العظيم، بمعنى قوله تعالى في فاتحة القرآن: {اهْدِنَا الصِّرَاطَ<lb/>المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ} (الفاتحة: 6 - 7) ، أي من النبيين<lb/>والصديقين والشهداء والصالحين، فنسأله - تعالى - أن يجعل لنا خير حظ منه<lb/>بالموت على الإسلام.<lb/>انتهى كلامه - رحمه الله - وأجيبت دعوته، فظل يتلو القرآن إلى آخر نسمة<lb/>تنسمها من الحياة.<lb/>(المنار)<lb/>وهذا آخر ما نشره في الملازم التي طبعت من الجزء الثاني من المجلد<lb/>الخامس والثلاثين من مجلة المنار التي نرجو الله أن يوفقنا لإصدارها ثانية ذكرى<lb/>لعلمه وآثاره. <note type="footnote" location="bottom">(1) نشرت في جريدة (ألف باء) الدمشقية 10 - 17 أكتوبر سنة 1935.<lb/>(2) وقد توفي - رحمه الله - ولا بد لنا من كتابة كلمة عنه، والله الموفق.</note>
            </note>
            <pb
             n="n35-p222"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4469.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محيي الدين رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">فقيد العرب والإسلام<lb/>كان دائم العمل<lb/>(2)<lb/>إن كثيرين من شبان اليوم - وغير اليوم أيضًا - يكثرون من التحدث عن<lb/>كثرة أعمالهم إذا كان للواحد منهم عمل منتظم في الحكومة أو في دائرة من الدوائر<lb/>الأهلية، وقد لا يتجاوز عمل الواحد منهم ست ساعات يعمل فيها ببطء وتؤدة وهو<lb/>يستطيع إنجاز عمله كله في نصف هذا المقدار من الزمن إذا أجهد نفسه قليلاً.<lb/>وأما السيد رشيد فقد عرفته من عام 1907 وكنت مقيمًا في منزله إلى أواخر<lb/>عام 1922، فكنت أدهش من عمله المتواصل: يستيقظ في الصباح مبكرًا جدًّا<lb/>فيصلي الصبح حاضرًا ويكون قد تهجد قسمًا من الليل قبل حلول وقت الصلاة، ثم<lb/>يستريح قليلاً وبعد ذلك يجلس في مكتبه فيقرأ ويكتب ويظل على ذلك إلى أن<lb/>يحضر له الفطور فيجلس إلى المائدة، وفي أثناء الفطور تتاح له فرصة قراءة<lb/>الصحف الصباحية وبعد ذلك يرجع إلى مكتبه إلى أن يحين وقت الغداء فيتغدى ثم<lb/>يأوي إلى فراشه قليلاً، وبعد ذلك يصلي العصر ثم يذهب إلى مكتبه للعمل، وقد<lb/>يستمر في عمله إلى ساعة متأخرة من الليل، وفي أثناء الليل يصحح كثيرًا من<lb/>المسودات التي جمعت من مجلته (المنار) أو مؤلفاته المختلفة أو ما يطبع في<lb/>مطبعة المنار من كتب النجديين أو ما شابهها مما يحتاج للدقة في المراجعة من جهة<lb/>سند الأحاديث أو صحة النقل أو وجاهة الرأي.<lb/>قلت: إنه ينام بعد صلاة الفجر والواقع أنه ينام أحيانًا، وأحيانًا يخرج إلى<lb/>النزهة في تلك الساعة الهادئة، وكثيرًا ما يذهب إلى مسافات بعيدة جدًّا ويصل<lb/>أحيانًا إلى الأهرام والناس نيام ثم يعود ماشيًا أو راكبًا، وقد اتخذ هذه الخطة<lb/>ولا سيما عندما سكن بجوار كوبري الملك الصالح، ويسير في تلك الساعة حاسر<lb/>الرأس وقد يكون الجو باردًا.<lb/>وفي نزهته هذه يصطحب معه مصحفًا أو مسبحة فيتلو ما تيسر له من القرآن<lb/>أو يسبح الله كثيرًا. ولقد اشتهرت فسحته هذه وجعلت كثيرين من أهل الأحياء<lb/>المجاورة يقلدونه فيها.<lb/>ولقد كان نشيطًا في عمله في مكتبه وفي نزهته وكان يسير بقوة يعجز عنها<lb/>الشبان، وأذكر أنني كنت أسير معه أحيانًا - وهو في الكهولة وأنا في أول مراحل<lb/>الشباب - فما كنت أستطيع السير بجواره، فكنت أسير وراءه بكل مشقة وعناء،<lb/>ولو أنه - رحمه الله - نظم عمله ووظف من يريحه من قراءة المسودات واشتغل<lb/>في الوقت الذي كان يشغله بالمسودات بالتأليف، لزاد عمله نحو النصف، ولكان<lb/>محصوله العلمي أكثر مما خلَّفه، مع كثرته وعظيم فائدته العلمية وحسن تنظيمه<lb/>وإتقانه وإبداعه.<lb/>الإتقان في العمل<lb/>وله ذوق مشهور في إتقان كل شيء، ويتجلى ذلك في مؤلفاته وحياته العامة<lb/>والخاصة. وقراء مجلته المنار يعرفون له الفضل العظيم في وضع تلك الفهارس<lb/>المتقنة للموضوعات والأعلام، ولم يقصر فهارسه المنظمة على المجلة، بل<lb/>وضعها لتفسيره فوضع لكل جزء من التفسير فهارس منظمة تسهِّل على الباحث<lb/>العثور على طلبته بسرعة.<lb/>وعمل هذه الفهارس يأخذ قسمًا كبيرًا من وقته، لو تيسر له العثور على من<lb/>يعملها له لوفر جزءًا من وقته.<lb/>وأذكر أنني عندما كنت في داره في شارع درب الجماميز - وكنت لا أزال<lb/>مراهقا - كنت أساعده في عمل تلك الفهارس مساعدة آلية، فقد كان - رحمه الله -<lb/>يكتبها متتابعة وكنت أتسلمها منه وأقصها ثم أضع ظروفًا عليها حروف الهجاء<lb/>فأضع في كل ظرف الموضوعات التي تدخل في حرفه، ثم أرتب كل حرف<lb/>ترتيبًا منظمًا وألصقها مرتبة ثم نقدمها للطبع.<lb/>وقبيل وفاته أراد أحد الأصدقاء عمل فهرس لمجلد المنار الأخير وعمله بالفعل؛<lb/>ولكنني سمعت المرحوم ينتقد عمله بأنه غير وافٍ بالموضوعات المهمة كلها؛<lb/>ولذلك لم يعتمد عليه فلم يطبع.<lb/>هذا ولكثرة عمله كانت الفهارس تتأخر؛ لأنه ما كان يعتمد على أحد في<lb/>عملها، وهذا يرجع إلى عظم دقته وإتقانه في عمله رحمه الله.<lb/>ولم تقتصر دقته على أعماله العلمية، بل إنه كان يحب الإتقان والدقة في<lb/>مأكله ومشربه وملبسه إلى درجة يعرفها كل من خالطه عن قرب أو بُعد، وأما إتقان<lb/>مطبخه فذلك حديث الجميع، حتى إن السيد محمد الغنيمي التفتازاني طالما كان<lb/>يتفكه بقوله: (إن الواجب على وزارة المعارف العمومية أن تعهد إلى بعثة من<lb/>البنات بالتخصص في فن الطبخ في منزل السيد رشيد رضا) .<lb/>وكان كرمه مضرب المثل - ولا يزال كذلك - في جميع البلدان الشرقية؛ فقد<lb/>كان حريصًا على إضافة كل قادم إلى مصر، وأما أصدقاؤه فقد كانوا يذهبون إلى داره<lb/>من غير كلفة؛ غير أنه في أواخر أيامه كان يواظب على صيام أيام مخصوصة منها<lb/>الأيام البيض؛ ولذلك كان أصدقاؤه يعنون بمعرفة أيام صيامه حتى إذا ما حضروا<lb/>استطاعوا أن يأكلوا معه فيشبعوا أجسامهم بطعامه وأنفسهم بعلمه ومعارفه.<lb/>عطفه وكرمه<lb/>ولا زلت أذكر عندما كنت يافعًا وكنت في داره بشارع درب الجماميز، وكان<lb/>الوقت وقت شهر رمضان، فكان إذا أحس أن الوقت أشرف على الفجر ولم يبق<lb/>مجال للأكل فكان يسرع إلى إيقاظي ويحضر لي اللحم المحمر وما أشبه، ويقف<lb/>فوق رأسي يحثني على الأكل بسرعة، قالت مرة جدتي - والدته -: (إن محيي<lb/>الدين يجزع من رمضان كثيرًا) فقال لها ضاحكًا: (الله يحفظك يا والدة، أنت<lb/>سمينة تتغذين من شحوم جسمك، وأما هو فنحيف يحتاج للغذاء حتى يستطيع<lb/>النهوض والعمل) .<lb/>وكان كريمًا جدًّا بالمال ولا سيما في الأعياد والمواسم؛ فكان يعطيني في العيد<lb/>ما لا يقل عن نصف جنيه ذهبًا - طبعًا عندما كنت صغيرًا - فلما كبرت صار<lb/>ينفح أولادي بالنقود، وكنت أراه يعطي كثيرين من الشبان الشرقيين وطلاب العلم<lb/>نقودًا، ولا زلت أذكر مرة أنه دفع لشاب عراقي جنيهًا ذهبًا في أيام الحرب وكان<lb/>بائسًا، فامتنع عن الأخذ فألح بقوة، وقال له: (إنني لا أتصدق عليك، وإنما<lb/>يمكنك أن تحسبه سلفة من محيي الدين، وعندما توسر ترده إليه) وبذلك أخذ<lb/>الجنيه، وهو الآن محامٍ وكان موظفًا بالحكومة العراقية في بغداد.<lb/>ولطالما مد إليه كثير من العظماء أيديهم فردها مملوءة، ولم يكن يذكر ذلك لأحد<lb/>ما؛ وإنما سمعت هذا من الخادم الذي كان واسطة الدفع، وهنا أنقل للقراء كتابًا<lb/>ورد إليَّ من الشيخ محمد بن سياد أمين مكتبة الحرم المكي، قال - حفظه الله -:<lb/>عزيزي السيد محيي الدين:<lb/>حزني على الأستاذ السيد مثل حزن الولد على الوالد، فإنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون.<lb/>كان سمع نبأ وفاته - رحمه الله ورضي عنه - ليلة الجمعة التي قبض فيها<lb/>في جدة في الراديو، وبلَّغنا الخبر الأخ محمد أفندي نصيف صباحًا بالتلفون<lb/>فأحسست بالمصيبة ودب الحزن في نفسي، غير أني كابرت الناس فيه وأنكرت<lb/>وقع ذلك الخبر وكذَّبت الخبر بادئ بدء، ثم جعلت أتمنى أن يكذب الناس معي هذا<lb/>الخبر، وهيهات أن يفعل الناس ما تمنيته وقد أرغمتهم الحقيقة على الاعتراف بالواقع، فإذا هم يكتبون به في جرائدهم ويتحدثون في أنديتهم ويصلون على المرحوم في<lb/>مساجدهم، فإنا لله وإنا إليه راجعون، فأعظِم اللهم لنا الأجر وأحسن لنا العزاء<lb/>وألهمنا السلوان يا سيد محيي الدين في هذا العالم الكبير والأستاذ الجليل والمرشد<lb/>العظيم، وتغمده الله وأخاه الوالد المرحوم برحمته، وقابلهما برضوانه، وجعلهما<lb/>في فسيح جناته.<lb/>أذكره - رحمه الله - حين كان يمدني وأمثالي من طلبة العلم المنقطعين في<lb/>أثناء الحرب العمومية بشيء من ماله الخاص، وكان - رحمه الله - يمثل بعمله<lb/>الصالح هذا ما قيل في جده الأكبر صلى الله عليه وسلم: (إنك لتحمل الكل وتكسب<lb/>المعدوم) وأذكره رضى الله عنه حين أنقذني من السجن بكفالته الشخصية - ونعمت -<lb/>يوم اعتقلني الإنكليز في أوائل الحرب العمومية اعتقالاً سياسيًّا، ولولاه رضي<lb/>الله عنه لامتد اعتقالي إلى أواخر الحرب كما وقع لكثيرين أمثالي، وكذلك كان يمثل<lb/>بعمله الصالح هذا ما قيل في جده الأعظم صلى الله عليه وسلم (وتعين على نوائب<lb/>الدهر) وكان - رحمه الله - يعمل حسبة لله لا عن إيعاز من أحد ولا عن مسألة<lb/>وتعرض، فواحسرتاه على هذا البر المجسم الذي فقدناه وواحسرتاه، وكان - رحمه<lb/>الله - ذا الجناحين يعلم علوم الدين ويفقه في أمور السياسة، وما أعظم فقر العالم<lb/>الإسلامي إلى مثله وما أشد الخطر على الثغر الذي كان - رحمه الله - مرابطًا عليه<lb/>يدافع عن بيضة الإسلام بعد فقدانه.<lb/>* * *<lb/>هذا ما كتبه عالم صوفي جليل، وهو يكشف لنا عن ناحية كانت مخفية من<lb/>نواحي عظمة فقيدنا، وما إنشاء دار الدعوة والإرشاد إلا غرة في جبينه، رحمه<lb/>الله؛ فقد جمعت طائفة من طلاب العلم من بلدان الشرق أحدثوا أثرًا محمودًا في<lb/>النهضة الإسلامية العربية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الحزين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محيي الدين رضا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاهرة <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p227"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4470.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الله عفيفي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>قصيدة الأستاذ عبد الله عفيفي</head>
               <lb/>
               <lb/>مكانك لا يلج بك العثار <gap resp="#org_MS"/> تراخى الليل وانطفأ (المنار)<lb/>وغابت في مغاربها الدراري <gap resp="#org_MS"/> وحجب طلعةَ القمر السرار<lb/>أردد في ديار الحي صوتي <gap resp="#org_MS"/> وقد أعيت فلم تجب الديار<lb/>أطاف بأهلها الساقي فمالوا <gap resp="#org_MS"/> وأذَّن فيهم الحادي فساروا<lb/>وفرَّق بينهم صدع الليالي <gap resp="#org_MS"/> وليس لصدعة الزمن انجبار<lb/>أخِلاي الذين سروا تباعًا <gap resp="#org_MS"/> أما لليل بعدكم نهار<lb/>برغمي أن يهز الشوق جسمي <gap resp="#org_MS"/> وقد عز المزار فلا مزار<lb/>فراقد عالم كانت مناه <gap resp="#org_MS"/> أحالت نورها البيد القفار<lb/>نعمر ما نعمر ثم نطوي <gap resp="#org_MS"/> وأهون ملبس ثوب معار<lb/>ونسلك للغنيمة كل صوب <gap resp="#org_MS"/> ونخرج لا شعار ولا دثار<lb/>رويدك يا زمان وما رويد <gap resp="#org_MS"/> تهاوى الدوح وانتهت الثمار<lb/>ثوت بالكوكب الهادي العوادي <gap resp="#org_MS"/> وطال بكاتب (الوحي) السفار<lb/>فوالهفاه هل بين المنايا <gap resp="#org_MS"/> وبين حماة هذا الدين ثار؟<lb/>* * *<lb/>رشيد! وكنت إذ تدعي يلبي <gap resp="#org_MS"/> يراع فيضه نور ونار<lb/>حسام من سيوف الحق تلقي <gap resp="#org_MS"/> إليه قيادها البيض القصار<lb/>من الفردوس يسطع من شباه <gap resp="#org_MS"/> سنًا ينهل أو نقع يثار<lb/>كريم لا يجور ولا يماري <gap resp="#org_MS"/> رشيد لا يحور ولا يحار<lb/>تجرد للجهاد فلم ترعه <gap resp="#org_MS"/> كتائب للضلالة تستثار<lb/>تلقاها بعزم أحوذي <gap resp="#org_MS"/> فلا وهن ولا قلب مطار<lb/>فصال موفقًا ومضى حميدًا <gap resp="#org_MS"/> ولم يلحق به دنس وعار<lb/>* * *<lb/>رشيد تفجع الإسلام حزنًا <gap resp="#org_MS"/> وناحت يعرب وبكت نزار<lb/>قوى قد كنتَ مِن أمضى شباها <gap resp="#org_MS"/> وكان لها بمغناك ازدهار<lb/>إذا جئت (الإمام) فقل سلام <gap resp="#org_MS"/> من القوم الذين عليك ثاروا<lb/>همو عرفوك بعد هوى مضل <gap resp="#org_MS"/> وهم بعد الثلاثين استناروا<lb/>ومن تثبت شريعته تساوى <gap resp="#org_MS"/> لدعوته التلبث والبوار<lb/>وأفضل مصلح رجل حلاه <gap resp="#org_MS"/> بلاء واصطبار وانتظار<lb/>وما يخزى المجاهد أن يجازى <gap resp="#org_MS"/> بسوء إنما العار الفرار<lb/>سلام يا محمد من وفي <gap resp="#org_MS"/> له من ذكرك النخب المدار <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p228"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4471.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>بسان رفائيل</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تعزية الجمعية السورية العربية</head>
               <lb/>بسان رفائيل<lb/>ولاية مندوسة الأرخنتين<lb/>
               <lb/>لقد شق على هذه الجمعية خبر وفاة العالم العلاَّمة الشيخ محمد رشيد رضا،<lb/>فكان لهذا الخبر المشئوم أشد تأثير في نفوس كافة مناحيها؛ لما كان للفقيد من<lb/>المنزلة السامية في عالم الثقافة والأدب العربي. إن هذه الخسارة أحدثت فراغًا قل<lb/>أن يسد؛ نظرًا لعلو المقام الذي كان يتسنمه الفقيد بين أبناء أمته. بناء عليه فإن<lb/>جمعيتنا هذه تقدم تعزيتها الحارة إلى كافة أبناء العرب في جميع الأقطار، وبقلوب<lb/>ملؤها الأسى نشاطر عائلة الفقيد بهذا المصاب الفادح، سائلينه - تعالى - أن<lb/>يعوض على الأمة العربية ما فقدت، ويسكن الراحل الكريم فسيح جنانه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الجمعية السورية العربية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سان رفائيل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الأرجنتين) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p229"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4472.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد علي إبراهيم لقمان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مصاب المسلمين في أعظم علمائهم</head>
               <lb/>وأعقل حكمائهم<lb/>
               <lb/>أمات السيد رشيد؟ ! أقضى نحبه وتولى؟ ! أتزلزل ذلك الطود الراسخ؟ !<lb/>أطوى ذلك العَلم الشامخ؟ ! أيموت العلم وتتضاءل الحكمة؟ ! أتدري أيها الناعي<lb/>من نعيت؟ أتعلم أنك تنعي حجة الإسلام وعلامة الزمان وفخر الأمة المحمدية بين<lb/>الأنام، يا لهول المصاب، ويا لفداحة الخطب، فقد جار الزمان واستبد، وعبثت<lb/>الأيام بهذه الأمة التي أناخت عليها الويلات بكلاكلها، أفي كل يوم تُمنى برُزْء جسيم<lb/>وبموت رجل عظيم؟ ! أفي كل يوم نصاب في الصميم؟ !<lb/>أيها الدهر الخؤون، لقد جرت في حكمك اليوم واشتدت قسوتك، أطفأت<lb/>سراجًا وهاجًا كان يهتدي به المسلمون في ظلمات هذه الحياة، ويسيرون على<lb/>ضوئه في دياجي الليالي الحالكات، أتعمد إلى ذلك النور فتخمد أواره وتشاهد هذا<lb/>الحال فتهتك أستاره؟ ‍‍! تولَّ أيها الموت، كيف تجاسرت على اختطاف تلك<lb/>الروح الكبيرة والاقتراب من ذلك الجسم المتأجج بحب الإسلام؟ ! ألم يخيفك ذلك<lb/>الاشتعال؟ ! ألم تقف ولهانًا حائرًا أمام تلك النفس التي تسيل جزعًا على تقطع<lb/>المسلمين أوصالاً، فتنفث في كل طرفة عين من الحكم البالغة ما لو وعاه المسلمون<lb/>لاستعادوا مجدهم الداثر وحظهم العاثر؟ ! ألم تستهوك تلك الحكم النيرات؟ ! ألم<lb/>تتريث لتأخذ درسًا في الرحمة والإخلاص؟ ! ألم ترهبك تلك النفس التي كانت<lb/>تغلي مراجلها في ذلك الصدر الفسيح الذي لم يتسع لغير الدين الصحيح فوعى<lb/>أصوله وضبط فروعه؟ ! ألم تفزعك تلك الحشرجة وكلها نيران ألم وصدى<lb/>أوصاب على تقهقر المسلمين وتأخرهم؟ ! بالله كيف استطعت أن تحمل تلك الروح<lb/>وقد ناء بحملها العالم الإسلامي بأجمعه؟ !<lb/>تالله إني لم أكن يومًا لأشعر بفراغ في جانب المسلمين لا أرى من يسده، كما<lb/>أشعر في هذه الساعة، وكل من يعرف إلى أي درك وصل المسلم إليه في<lb/>الانحطاط الديني والأخلاقي والأدبي والسياسي، وكيف أضاع حيثيته ومركزه -<lb/>يدرك أن السبب الجوهري في هذا التأخر المشين هو جهل المسلم بحقيقة دينه القويم ,<lb/>ويفهم أن العالم الإسلامي لم ينجب عالمًا دينيًّا منذ أربعين سنة يصل إلى درجة<lb/>حجة الإسلام السيد محمد رشيد رضا، ولذا فلا بدع أن تتقرح الجفون حزنًا،<lb/>وتسيل الدموع أودية على نبراس الفضائل، وسراج المعرفة ومنار السنة ونصير<lb/>الحقيقة والصادع بالحق في وجه الباطل، وستثبت الأجيال القادمة من هو السيد<lb/>رشيد رضا.<lb/>لا أدري من أين أبدأ في سرد أعماله الخالدة، ولا ماذا أقول! وإني لفقير من<lb/>المعاني وعاجز عن التعبير أن يوفى الفقيد العظيم حقه، غير أن الواجب يقضي على<lb/>أن أقول كلمتي التي إن دلت على شيء فلا تدل سوى على تقديري لخسارة<lb/>العالم الإسلامي بموت هذا العلامة القدير والحبر الجليل.<lb/>ولا أستطيع أن أحدد أعظم عمل قام به الراحل الكريم وكل أعماله عظيمة،<lb/>فالمنار مجلة العلم والدين والحكمة والأخلاق والإرشاد والسياسة والتاريخ والإصلاح<lb/>والدفاع عن حقوق المسلمين المهضومة والأدب، مجلة كافحت تيارات الزمان<lb/>واستمرت تفسر من القرآن ما أشكل على المسلمين من آياته، وتحمل من حِكمه<lb/>وبيناته، وتنشر إعجازه وغريبه، وتقرر أحكامه التي وضعها الله لعباده، وتأتي<lb/>بفصول من أحاديث القرون الغابرة للذكرى والاعتبار، كم استورى الناس زنادها<lb/>فأورت، وطلبت الارتشاف من معينها فأروت، أفادت جميع المسلمين لا فرق بين<lb/>العرب والهنود والإيرانيين والأتراك والجاويين والإفريقيين والإفرنج والصينيين،<lb/>عرَّفتهم أصول دينهم، وأفهمتهم واجباتهم، وأنارت طرقهم، ومهَّدت لهم السبل للسير<lb/>في نور الهداية، وذكَّرتهم بعظمة رجالهم، وترجمت حياة الكثيرين منهم فخدمت العالم<lb/>الإسلامي من أول يوم صدورها إلى اليوم الذي أغمض الموت فيه عيني صاحبها، فمن لنا بمن يستمر في إصدارها. أليس الخطب - بربكم - جسيمًا؟ !<lb/>من سيدافع عن المسلمين إذا ما وصمه أعداؤه بالتعصب الذميم، ونسبوا إليه<lb/>السخافات المرذولة والخرافات المشئومة؟ من سيحيي لنا ذكر عظماء المسلمين،<lb/>ويحل مشاكلنا الدينية من غير أن يعتصم بمذهب دون مذهب ويتقيد برأي دون رأي؟<lb/>من هو المفتي اليوم وقد تولى رشيد وانقضت أيامه، وفي الليلة الظلماء يُفتقد<lb/>البدر؟<lb/>لا أدري أأبكي موت رشيد أم أندب إيصاد أبواب المنار؟ فقد مات بموت<lb/>السيد رشيد علمان، ورشيد عالم يتدفق علمًا كالسيل الجارف في اندفاعه من أعالي<lb/>الجبال، وقد وعى كتاب الله وفهم أسراره، ودرس درسًا تحليليًّا سنة رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم فعرف صحيحها ونبذ غثها، فشرع يبحث عن أمراض المسلمين<lb/>حتى شخصها وأخذ يصف لهم الأدوية، فمنهم من واظب على الدواء فشفاه الله،<lb/>ومنهم من أهمل فأخزاه، كم ناضل وجاهد، كم جالد وكابد، وأخيرًا مات فقيرًا، لم<lb/>يأخذ من هذه الدنيا الفانية سوى الذكر الخالد والعمل الصالح؛ ولكنه خلَّف للمسلمين<lb/>تركة كبيرة وتراثًا ثمينًا ضخمًا؛ خلف لهم أعداد المنار لجميع ما مضى من سني<lb/>حياتها، وخلَّف لهم تفسير القرآن، ذلك التفسير الذي اتبع الفقيد في أبحاثه القيمة<lb/>فيه أساليب العلم الصحيح، فأثبت أن القرآن صالح لكل زمان ومكان، وما تفسير<lb/>" عبده " إلا نتيجة البحث والتنقيب في معاجم العلوم وكتب المعارف واستنتاجات<lb/>العلماء الدينيين في جميع العصور الماضية مقرونة بالآراء القويمة والأفكار السليمة،<lb/>حذف منه الإسرائيليات، وأثبت المحمديات، وأحيا به سنة سيد المرسلين، فاستوجب<lb/>من الله الرضوان وفسيح الجنان.<lb/>يا ليت شعري، أي تلميذ في هذا الوجود أخلص لأستاذه كما أخلص السيد<lb/>رشيد للشيخ محمد عبده؟ فلم تكن تخلو رسالة من رسالاته من نسبة الفضل فيها إلى<lb/>الأستاذ الإمام حتى توج كل ذلك في تاريخ حياته في كتابه الضخم الذي سيطغى<lb/>على الأيام ويجتازها إلى القرون القادمة شاهدًا إلى الأبد على مروءته النادرة<lb/>واعترافه بالفضل والجميل، وأين التراجم التي عهدناها من ترجمة السيد رشيد<lb/>لحياة أستاذه الإمام، فليست هذه الترجمة بتاريخ حياة فرد من أفراد الأمة؛ ولكنها<lb/>خلاصة لتاريخ أمة تمثلت في شخص الشيخ محمد عبده، خاض فيها فقيدنا البحث<lb/>وطرق المواضيع العلمية والأخلاقية، والفلسفية والدينية والتاريخية، وأتى في<lb/>المقدمة بكلمة عن موقظ الشرق أستاذ أستاذه السيد جمال الدين الأفغاني، وكأنه<lb/>وضع للناس حديث النهضة الحديثة في الشروق، ورجالها وأسبابها وصورهم<lb/>في شخص الرجل الذي لا يفتر عن ذكره، ولا يمل التفكير في آرائه الصائبة<lb/>واستنتاجاته البقية ببقاء الزمان.<lb/>ولقد كنت أقرأ هذا التاريخ يومًا في بربرة الصومال وعندي صديق يستمع،<lb/>فوقفت فجأة وانحدرت دموع عيني كالوابل الهطل، بعد لحظة سألني الصديق عن<lb/>سبب بكائي، فأجبته: (إنما بكيت كيف تصل يد الموت إلى عالم كهذا لا يستطيع<lb/>الزمان أن يبقى حتى تنفذ مادته؟) اقرأ بربك كتابه (نداء الجنس اللطيف)<lb/>فتعرف عظمة الفقيد؛ إذ أثبت ما للمرأة في الإسلام من مركز ومقام، وأفهم العالم<lb/>أن الإسلام لا يهضم حقوقها بل جعل لها من حماية الرجل وحماية الشرع ما<lb/>تستطيع أن تعيش معهما سعيدة موفورة الكرامة، يالك من كاتب قوي الحجة،<lb/>سريع الخاطر، حاضر الذهن، لا تعيقك عن إثبات الحق البراهين المعقدة، تدلي<lb/>بالآراء القوية والحقائق العقلية والنقلية حتى ترجع النفوس الظامئة إلى الحق وقد<lb/>ارتوت بما أفهمتها من الآيات القرآنية والأحاديث النبوية والاستدلالات المنطقية<lb/>التي لا تقبل الجدل ولا النقض، ولكن واهًا لك يا رشيد واهًا؛ فقد ذهبت وأخليت<lb/>الديار، وأصبحت مع الأخيار في دار الأبرار، وأين نحن منك وقد بعد الدار وشط<lb/>المزار، واأسفاه على ذلك الرجل العظيم، ذلك العلم الخفاق، فقد خَفَتَ ذلك<lb/>الصوت الداوي الذي طالما رنَّ رنينه في الآفاق، فاستفز الأرواح بعد خمولها،<lb/>وبث فيها نشاطًا وأوجد فيها حياة، ويشهد أبناء النيل أني في قولي لصادق، وتشهد<lb/>الجزيرة العربية وتشهد جاوا والهند، ويشهد العالم الإسلامي بفضل عالم قلمه السيال<lb/>طالما صر فوق الطروس، فحفز النفوس، وزلزل العروش وهذَّب المبادئ، وكوَّن<lb/>الأخلاق، وطيب الأعمال وأرشد إلى حسن المآل.<lb/>ولو لم يؤلف السيد رشيد إلا كتابه (الوحي المحمدي) لكفاه ذلك فخرًا واجبًا<lb/>له إلى الأبد ذكرًا، ولكن مؤلفاته أكثر من أن تحصى وهي أكثر من كثير أو تذكر<lb/>في كلمة تأبين كهذه أكثر كلماتها زفرات، وجل جملها أنات من قلب حزين يندب<lb/>حظ المسلمين، ويعرف أنه كما اختفت جريدة المؤيد في مصر ستختفي المنار،<lb/>وكما لم يقم أحد بديلاً عن عبد الكريم الريفي ولا عن محمد عبد الله حسن الصومالي،<lb/>ولا عن المهدي، ولا عن عرابي باشا، ولا عن جمال الدين الأفغاني، ولا عن<lb/>مصطفى كامل وسعد زغلول والشيخ محمد عبده، فكذا لن يقوم أحد مقام السيد<lb/>رشيد رضا.<lb/>ولست أقول: إن العالم الإسلامي لا يكتف رجالاً أعلامًا ونباريس أولي فهم<lb/>وإدراك، ولكني أقول: إن النفوس متضائلة والأحلام حقيرة، وأنه لا يوجد رجل<lb/>يضحي بنفسه في سبيل مبدئه الديني ويعرِّض صدره لسهام الانتقادات المُرة الكَرَّة<lb/>تلو الكَرَّة كما فعل السيد رشيد رضا، ونحن في عدن كنا نستنير بمناره ونسترشد<lb/>بعلمه، وطالما كتب - رحمه الله - المقالات وحبَّر الفتاوى لإرشادنا، ولا يسعنا إلا<lb/>أن نستمطر الرحمات من لدن العلي الأعلى على روحه الطاهرة - آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد علي إبراهيم لقمان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس نادي الإصلاح العربي بعدن <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p233"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4473.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الرحمن شهبندر</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تعزية جمعية الرابطة العلوية</head>
               <lb/>في بتافيا بجاوة<lb/>
               <lb/>لقد انهلعت القلوب جزعًا وامتلأت الجوانح أسًى وحزنًا لمَّا أن بلغنا نعي<lb/>صاحب السيادة العلاَّمة الكبير المرحوم السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار،<lb/>فقد العالم الإسلامي فيه علاَّمته الكبير وحبره النحرير وحاميًا عظيمًا عن ذماره،<lb/>وذائدًا عن حياض دينه وفناره، ومفخرة علمية كبرى بل تاج فخاره - رحمه الله<lb/>رحمة الأبرار وأخلفه علينا بخير خلف - وعليه فلا عجب إذا اهتزت البلاد<lb/>الإسلامية أسفًا وروعًا، وبكت الأفئدة والعيون جمعًا.<lb/>ونقدم رقيق تعازينا في الفقيد لشعوب الإسلام والعرب عامةً، ونخصص عائلة<lb/>الفقيد الشريفة المصونة بأرقها، راجين من المولى جل وعلا أن يمطر على ضريح<lb/>الفقيد العظيم شآبيب رحمته ورضوانه، ويسكنه فسيح جناته، ويخلفه على العالم<lb/>الإسلامي خلفًا صالحًا، ويلهم الجميع - لا سيما ذويه - الصبر والسلوان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عن الهيئة المركزية للرابطة العلوية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الكاتب الأول<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد أحمد بن عبد الله السقاف <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p234"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4474.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الرحمن شهبندر</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كلمة الدكتور عبد الرحمن شهبندر<lb/>في حفلة التأبين</head>
               <lb/>
               <lb/>ابتدأت النهضة في سورية دينية كما ابتدأت في معظم الأقطار الأخرى؛ لسبب<lb/>بديهي، وهو اعتقاد الناس أن بلاءهم من أنفسهم، فهم يخطئون ولكن دينهم الذي<lb/>يقدسونه لا يخطئ، وهم ينحطون ولكن العقائد التي توارثوها عن أئمتهم لا تنحط،<lb/>فلابد لهم - والحالة هذه - من أن يرجعوا إلى دينهم إذا أرادوا أن يعودوا سيرتهم<lb/>الأولى من الرقي والنجاح، ففيه الكنوز المخبوءة التي تحقق لهم رغباتهم.<lb/>وكانت الحلقة التي سارت أبعد شوط في هذا المضمار في سورية مؤلفة من<lb/>الأساتذة المرحومين: الشيخ طاهر الجزائري، والسيد سليم البخاري، والشيخ عبد<lb/>الرزاق البيطار والشيخ جمال الدين القاسمي والسيد علي مسلم وغيرهم، وكان من<lb/>حظي ومن حظ الأستاذ محمد كرد علي أن نلتحق بهذه الحلقة المباركة، فكان يُطلق<lb/>علينا للتشهير بنا أسماء مختلفة آخرها أننا (وهابية) وهي كلمة لم تعن في نظرنا<lb/>يومئذ إلا ما تعنيه اليوم في كثير من الأوساط في أنها طريقة الرجوع إلى السلف<lb/>والاعتماد على كتب المؤلفين أمثال ابن تيميه وابن القيم ومن حذا حذوهما من الأئمة.<lb/>معرفتي بالسيد رشيد سماعًا: وفي تلك الغضون طلعت علينا من القاهرة مجلة<lb/>(المنار) فعرفنا أن لنا في مصر إخوانًا ينطق بلسانهم الراحل الكريم، فكنا<lb/>ننتظر وصولها بلهفة وشوق؛ لنطلع منها على أخبار الأستاذ الإمام محمد عبده<lb/>وإخوانه السلفيين المجددين.<lb/>ومع كل المقاومات التي لاقيناها في الدولة العثمانية ولاقاها إخواننا في مصر<lb/>فلابد لنا من الاعتراف بأنها لم تكن شيئا مذكورًا بجانب ما لقيه رجال الإصلاح<lb/>الديني في أوروبا، ولعل من أسباب ذلك أننا ليس عندنا (إكيروس) منظم له<lb/>جيوشه وقواده ومصالحه الخاصة.<lb/>أما معرفتي بالسيد رشيد عيانًا: فهي عقب الدستور العثماني في سنة 1908؛<lb/>فقد جاء سورية زائرًا بعد غيبة طويلة عنها، ودعي إلى إلقاء درس في<lb/>الجامع الأموي فتآمر عليه الحاقدون على التجديد الديني والحرية والدستور، وتألبوا<lb/>عليه بصورة كادت تنتهي بسفك الدماء، فما لفقوه واختلقوه عليه وزوروه أنهم<lb/>نسبوا إليه تحليل بعض المحرمات وتحريم بعض المحللات، ولولا تدخل كبار<lb/>الأحرار لكانت ثورة رجعية حمراء، وهذا درس بليغ يجب ألا ينساه من وضع<lb/>الإصلاح الديني الاجتماعي نصب عينيه مثلكم أيها السادة؛ لأنه يدل دلالة واضحة<lb/>كيف أن أعداء الإصلاح لا يتورعون عن الاختلاق والتزوير في سبيل مآربهم،<lb/>وكيف أنهم يتذرعون بالدين للوصول إلى شهواتهم، وعلى كل حال فليس من<lb/>الضرورة في شيء أن يكون أكثر الناس تشدقًا باسم الدين بأفواههم هم أقرب الناس<lb/>إلى الله بقلوبهم.<lb/>وعالج السيد رشيد رضا الشؤون السياسية في حياته، فكان في إبان الحكم<lb/>العثماني من أنصار اللامركزية، وقارع الاستعمار مقارعة يشهد له بها كل من<lb/>عرفه معرفة صادقة، وإن الخدمات الجلَّى التي قدمها في الموضوعات الدينية<lb/>متعددة وجوهرية؛ فمنها سعيه المتواصل لإظهار الصلة القائمة بين المعقول<lb/>والمنقول وأنهما حليفان لا يجوز أن يفترقا، ومنها نشر الأخبار الصحيحة عن<lb/>أخلاق السلف الصالح التي كانت سبب عزته ومناعته، ونقص هذه الأخلاق في<lb/>الخلف الحاضر، ومنها اهتمامه بالأخلاق الإيجابية - وهي الأمر بالمعروف - كما<lb/>كان يهتم بالأخلاق السلبية؛ وهي النهي عن المنكر. ومتى عرفنا أن هناك تفاعلاً<lb/>شديدًا بين العقائد الدينية والعقائد السياسية واتصالاً وثيقًا، أدركنا شأن الخدمات التي<lb/>أداها السيد رشيد في النهضة العربية الوطنية، وستبقى مجلة المنار التي أنشأها<lb/>بجده وغذاها بعقله وعقل أساتذته وإخوانه سجل النهضة الدينية الحديثة، وإذا كان<lb/>الموت درجات: موت يفرح له الناس وموت لا يتأثر به أحد من الناس، فموت<lb/>السيد رشيد رضا هو موت تهلع له قلوب الناس. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p236"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4475.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الحميد كرامي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تأبين الإمام السيد محمد رشيد رضا</head>
               <lb/>بقلم سماحة السيد عبد الحميد كرامي<lb/>زعيم طرابلس الشام<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إذا كانت الأعمال مرآة تنعكس فيها صورة أصحابها.<lb/>وإذا كانت الآثار تنطق بقيمة أربابها.<lb/>وإذا كانت الصفات الحميدة والمبادئ السامية والعقيدة الثابتة والإيمان<lb/>الصحيح تدلك على الرجل الموهوب صاحب الشخصية البارزة والعظمة الحقيقية -<lb/>فإن فقيد الأمة العربية المرحوم الشيخ رشيد هو ذلك الرجل العظيم والموهوب<lb/>الحكيم، وإني أستشهد من الوقائع بأمرين:<lb/>أما الأول: فتلك الأبيات التي تركت دويًّا في جميع الأوساط، وقد نفثها صدر<lb/>المجدد الكبير والفيلسوف الشهير الشيخ محمد عبده - رحمه الله - ومنها هذا البيت:<lb/>فبارك على الإسلام وامنحه مرشدًا <gap resp="#org_MS"/> (رشيدًا) يضيء النهج والليل قائم<lb/>فقالت جماعات إن الإمام يعني بالرشيد فقيد اليوم، وقالت جماعات إن الرشيد<lb/>تعود الاشتقاق العقلي فهي فعل بمعنى الفاعل، وكيف ما كان الحال فإن الفقيد لو لم<lb/>يكن ذلك الرجل لما تبادر إلى أذهان الجماعات أنه الرشيد المرجو!<lb/>وأما الأمر الثاني: فهو آثار الفقيد وتآليفه وإظهاره التعاليم الإسلامية الحقة<lb/>بمظهرها الصحيح ووقوفه المواقف المشرفة في سبيل العروبة والإسلام، فإذا ما<lb/>كتب ففي عقيدة، وإذا جادل فليقنع أو ليقنع، فهو إذن رجل اجتمعت فيه مزايا<lb/>الرجل وحلاَّها بغزارة العلم ونبالة الخلق وسمو المبدأ وشدة الإخلاص وأصالة الرأي<lb/>حتى كاد يتهمه البعض بالشدة، وما ذلك إلا لعدم محاباته لأحد في ما يعتقد أنه حق.<lb/>وقد امتاز الإمام الرشيد في ثقافته وعلمه، وتفوق بالوفاء والإخلاص، وكلكم<lb/>يعرف أكثر مني كيف كان وفيًّا بارًّا أمينًا لأستاذه الشيخ الإمام محمد عبده على<lb/>الأخص، فعنده يتلاقى العقل بالأدب ويجتمع المنطق وسداد الرأي، ويتفق العلم مع<lb/>الدين، ويكفيه فخرًا أنه وضع حدًّا لما علق من الريب في أذهان الناشئين، ولكل<lb/>ما كان يلفقه الفرنجة خاصة من أعداء الدين، وأن السيد - رحمه الله - قد عرف<lb/>وهو غريب الدار في مصر أن يجعل الأمة المصرية الكريمة تجمع على حبه<lb/>واحترامه وتقديره، وها هي حفلتكم اليوم ناطقة بذلك الاحترام، معلنة هذا التقدير<lb/>الذي أذكره بالخير والفخر لمصر قلب العروبة النابض، ومصر المضيافة الآخذة<lb/>بمن يهبط بها من رجال الأدب ورجال السياسة إلى الذروة العليا فتغذيهم وتقويهم<lb/>وتلهمهم بما هو كامن فيها من سحر وقوة وجمال.<lb/>وإذا كان أبناء العروبة والإسلام مدينين للفقيد العظيم بما ألف وكتب ونشر،<lb/>فإن السيد - رحمه الله - مدين بعظمته لمصر الخالدة العاملة على تشجيع ذوي<lb/>الرغبة في خدمة أمتهم وبلادهم بما قدمت له وبما نفحته به، ومدين أيضًا للعالم<lb/>الإسلامي بما أحاطه به من رعاية وتقدير وبحسن استفادته من علمه وفضله.<lb/>إن العروبة والإسلام المفجوعين بفيقدهما الخالد وبولدهم الأمين الأبر؛ ولكن<lb/>تعزيتنا أيها السادة هي في بقاء رجالات مصر وكواكبها المنثورة في سماء العبقرية،<lb/>فذلك يخفف عنا أعباء المصيبة بفقيدنا الذي نسأل الله له الرحمة الواسعة، والجنة<lb/>اليانعة، كما نرجو للبلاد العربية جمعاء وحدتها الشاملة ولمصر استقلالها الكامل<lb/>لتعيد مجدها الغابر وعزها الدابر، وفي ذلك أكبر عزاء وأفضل رجاء.<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحميد كرامي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> طرابلس الشام <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p238"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4476.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الرحمن بن زيدان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>عواطف ابن زيدان<lb/>نحو فقيد الفضل والعرفان</head>
               <lb/>
               <lb/>لقد فقد الهدى أسمى فقيد <gap resp="#org_MS"/> بعصر ليس فيه سوى (رشيد)<lb/>فماد لفقده الإسلام حزنًا <gap resp="#org_MS"/> وفقد (مناره) الزاهي المشيد<lb/>وود (فؤاده) لو كان يُفدى <gap resp="#org_MS"/> فقيد بالطريف وبالتليد<lb/>ولو يعطى سواد العين فيه <gap resp="#org_MS"/> ليرجع هان في حق الفقيد<lb/>فقيد ما له خلف يضاهي <gap resp="#org_MS"/> جلالة علمه الهامي المديد<lb/>إمام كان منه الشرع يُجلى <gap resp="#org_MS"/> ودين الله يسمو في صعود<lb/>إمام كان للإسلام حصنًا <gap resp="#org_MS"/> حصينًا صار رمزًا للخلود<lb/>إمام فاز بالقدح المعلَّى <gap resp="#org_MS"/> وحصل السبق والشأو البعيد<lb/>إمام لا يجارى في المعالي <gap resp="#org_MS"/> وما له في المعارف من نديد<lb/>لقد أحيا الأنام حياة علم <gap resp="#org_MS"/> وأرشدهم إلى القصد السعيد<lb/>(بنبل) علومه الفياض روَّى <gap resp="#org_MS"/> عطاشًا في الصدور وفي الورود<lb/>فأصبحت المذاهب منه ثكلى <gap resp="#org_MS"/> تقول لعينها بالدمع جودي<lb/>وتعلن أنه قد كان فردًا <gap resp="#org_MS"/> يعز نظيره في ذا الوجود<lb/>وأن له على الفقهاء طرًّا <gap resp="#org_MS"/> أيادي جددت خير العهود<lb/>وأن له على الأفكار فضلاً <gap resp="#org_MS"/> يرد به أخا الفكر الشرود<lb/>وأن له لدى العظماء ذكرًا <gap resp="#org_MS"/> يرجع مثل ترجيع النشيد<lb/>إذا ذكرت ذوو الإصلاح يومًا <gap resp="#org_MS"/> فإن فقيدنا بيت القصيد<lb/>رسا بثباته فوق الرواسي <gap resp="#org_MS"/> وفي وثباته حتف العنيد<lb/>ولم يعبأ بما قد كان يلقى <gap resp="#org_MS"/> من الأزمات والدهر الشديد<lb/>أيُجهل فضله في الناس يومًا <gap resp="#org_MS"/> وفضله ما عليه من مزيد<lb/>وهل بعد الرشيد يطيب عيش <gap resp="#org_MS"/> ويغتر المميز بالوجود<lb/>فآه ثم آه ثم آه <gap resp="#org_MS"/> على طود تغيَّب في اللحود<lb/>ولكن لا مرد لحكم مولى <gap resp="#org_MS"/> مضى طبق المشيئة في العبيد<lb/>وهل يجدي سوى التسليم عبدًا <gap resp="#org_MS"/> يفر لدى المصاب إلى السجود<lb/>ويرجع عند ذاك إلى التأسي <gap resp="#org_MS"/> بمثل فقيدنا الركن العميد<lb/>عليه رضا المهيمن ما تجلت <gap resp="#org_MS"/> على مثواه أنوار الشهود<lb/>وفي دار النعيم يقر عينًا <gap resp="#org_MS"/> بما يرجوه من غانٍ مجيد<lb/>ورحمة الله ربنا تُلقى عليه <gap resp="#org_MS"/> أتم مطارف الذكر الحميد<lb/>ابن زيدان <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قاله وأمر بكتابته خديم العلم والتاريخ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الر حمن بن زيدان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نقيب الأسرة المالكة في المغرب الأقصى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عن مكساس في 25 رمضان عام 1354 <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p239"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4477.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محرر جريدة المقطم</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>وصف المقطم لحفلة التأبين</head>
               <lb/>
               <lb/>أقيمت أصيل أمس في دار جمعية الشبان المسلمين حفلة تأبين المرحوم السيد<lb/>محمد رشيد رضا منشئ المنار برئاسة فضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى<lb/>المراغي شيخ الجامع الأزهر.<lb/>وكان في مقدمة الذين شهدوا هذه الحفلة أصحاب الفضيلة الشيخ عبد المجيد<lb/>اللبان والشيخ إبراهيم حمروش والشيخ علي سرور الزنكلوني والشيخ عبد الوهاب<lb/>النجار وغيرهم من شيوخ الأزهر ورجال الدين.<lb/>وحضر الحفلة أيضًا حضرات الشيخ فوزان السابق معتمد الحكومة السعودية<lb/>وعبد القادر بك الكيلاني القائم بأعمال المفوضية العراقية وحمد الباسل باشا والدكتور<lb/>نمر والسيد الثعالبي والوجيه ميشيل بك لطف الله وأنطون بك الجميل وخليل بك<lb/>ثابت والدكتور خليل مشاقة والأساتذة خير الدين الزركلي وأسعد داغر وأمين سعيد<lb/>وتوفيق بك هولو حيدر وغيرهم من أعيان السوريين واللبنانيين.<lb/>وجلس على المنصة فضيلة الأستاذ الأكبر رئيس الحفلة ومهدي بك رفيع<lb/>مشكي سكرتيرها العام، وبقية الخطباء مع آل الفقيد. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p240"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4478.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد أمين الحسيني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كلمة رئيس المجلس الإسلامي الأعلى بالقدس</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة الوطني المفضال الأستاذ محمد علي الطاهر المحترم القاهرة - مصر<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد، فقد تلقيت كتابكم الكريم المؤرخ في<lb/>24 رجب 1354 الموافق 22 أكتوبر سنة 1935، والمتضمن قيام فريق من<lb/>إخواننا الأكارم بتأليف لجنة لتأبين فقيد الإسلام الكبير منشئ المنار المرحوم السيد<lb/>محمد رشيد رضا.<lb/>إني أشارككم في القيام بهذا الواجب اعترافًا بفضل الفقيد العظيم ومآثره الجليلة<lb/>وجهاده المتواصل في سبيل الإسلام والعروبة.<lb/>وأشكر لحضرتكم اهتمامكم في إقامة هذه الحفلة التأبينية الكبرى لإيفاء الفقيد<lb/>الجليل حقه من الرثاء والتأبين، وتخليد ذكراه الحافلة بشتى المآثر والصفات.<lb/>وأسأله - تعالى - أن يعوض الإسلام والمسلمين خير العوض، ويجزي<lb/>الراحل الكريم على ما قدم وبذل خير الجزاء.<lb/>وإنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المجلس الإسلامي الأعلى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أمين الحسيني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 8 شعبان سنة 1354 <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p241"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4479.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد لطفي جمعة</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">السيد رشيد رضا<lb/>
               <head>كلمة الأستاذ محمد لطفي جمعة</head>
               <lb/>
               <lb/>كل من قرأ الجزء الأول من تاريخ الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده، تأليف<lb/>المرحوم السيد محمد رشيد رضا ووصل إلى صفحة 791 لابد أن يكون اطلع على<lb/>النبذة الآتية تحت عنوان (إحالة الأستاذ محمد عبده بعض المستفتين على مريده<lb/>المؤلف) قال - رحمه الله -:<lb/>(وأذكر من الأحياء المعروفين محمد لطفي جمعة كان كتب إلى الأستاذ الإمام<lb/>وهو تلميذ في المدرسة الثانوية مكتوبات، وأنه حضر ولقي الأستاذ وأراد البحث<lb/>معه في المسائل التي كانت تشغل باله وهو طالب ثانوي، وقد وجدت كتابين للطفي<lb/>جمعة رأيت أن أنشرهما لما فيهما من الدلالة على بحثه في زمن التعليم في مسائل<lb/>فلسفية وعلاقتها بالدين، ومعرفته بمكانة الأستاذ وفضله وإلهامه والرجوع إليه فيما<lb/>يهم، ووصفه التعليم في المدارس الثانوية، وقد قابلته ولا أذكر ما دار بيننا<lb/>بالتفصيل) وبرجوعي إلى الكتابين المذكورين رأيت تاريخهما 24 فبراير سنة<lb/>1904، وإذن تكون علاقتي بالمفتى الإمام وتلميذه الرشيد ترجع إلى 32 سنة،<lb/>وفي الخطابين تصوير لخواطري في عهد الدراسة الثانوية، وفيهما بحث في الله<lb/>والمادة والكون وخواطر في النفس البشرية وخلق آدم وحواء.. إلخ.<lb/>وإذن وجب علي بوصفي من أسبق الأحياء إلى معرفته أن أفيه حقه من<lb/>التأبين، وقد وقع حظي على موضوع علاقة المرحوم السيد رشيد بالمستشرقين<lb/>وهو بحث غريب طريف؛ لأن السيد لم تكن له علاقة حقيقية بأحد من علماء<lb/>المشرقيات إلا فيما يتعلق ببحثه أحيانًا نادرة في آرائهم، وكان يقر بعضًا منهم على<lb/>النتائج الباهرة التي وصلوا إليها ولا سيما جولد زيهر في كتابته على السنة المحمدية،<lb/>وأقول إن دراستي لمؤلفات معظم المستشرقين الذين كتبوا عن الإسلام والتقائي<lb/>ببعضهم في أوربا ومصر جعلتني أكوِّن عقيدة ثابتة في أن الذين بحثوا في الإسلام<lb/>منهم أثناء القرون الوسطى أمثال أديسون وباكون كانت تتأجج في صدورهم نيران<lb/>الحقد أو الكراهية، واستمرت هذه النار في صدور بعض الذين بحثوا منهم في<lb/>جانب كبير من أعوام العصر الحاضر وهم أهل تعصب وحقد على الإسلام، ثم<lb/>استجد عهد ادعى فيه بعض المستشرقين التزام الحياد، وفيما كتبوه وقالوا إنهم<lb/>خالو الغرض وبريئون من سوء النية ولم يعودوا يوجهون إلى الإسلام ونبيه شيئًا<lb/>من الذي أثبته أسلافهم في كتبهم الخاطئة.<lb/>وينبغي أن أقول إن المستشرقين الحسني النية أدوا أعظم خدمة للإسلام وألقوا<lb/>بمؤلفاتهم وجهودهم أضواء جديدة على أصول الدين الإسلامي الذي قلب العالم رأسًا<lb/>على عقب، وفي مقدمة هؤلاء نولدكه وسنوك هيرجرونيه وهما هولنديان<lb/>ونيكولسون وإدوارد براون الإنجليزيان وجولد زيهر النمسوي وليون كايمي<lb/>الإيطالي ورينان ودي سلمى الفرنسيان.<lb/>أما الآخرون الذين لم يتوفر فيهم النية الحسنة ولا الغيرة الصادقة الواجبة على<lb/>كل باحث علمي، فقد أتاح الله أقلامهم لنشر فضائل الإسلام على الرغم منهم وفي<lb/>مقدمة هؤلاء مرغليوث الذي لطخ وجه العلم والتاريخ والأدب بكتابه في حياة النبي<lb/>لما حشره فيه من الأكاذيب والباطل، ويسرني أن أذكر أن بعض المستشرقين أمثال<lb/>هوبروسيرنجر وكايتاني قد سلكوا في النقد العلمي طرقًا تختلف جد الاختلاف عن<lb/>طرق البحث عند علماء المسلمين فوصلوا إلى التسليم بصدق محمد وخلوص نيته،<lb/>وإلى التأكيد بصحة استعداده للوحي فعمدوا إلى تفسير خفاياه ولكنهم عجزوا.<lb/>أما المتأخرون من المستشرقين، فقد استخلصوا أصول العقيدة الإسلامية<lb/>وبحثوا أطوار نشوئها وترقيها، وقالوا بأن بعض ما يعتقد المسلمون أنه منزل من<lb/>الله لم يكن غير نتيجة تطور بطيء أو تفسير لمسائل غامضة لم تكن واضحة في<lb/>فجر الإسلام، ونزعوا عن صورة النبي جميع ما أضيف إليها من الأساطير،<lb/>والروايات التي بدلت حقيقتها أو شوهتها.<lb/>ثم تناولوا بالنقد الدقيق أقوال النبي وأعماله وحركاته وسكناته، ووضعوا حدًّا<lb/>فاصلاً بين ما أوحي إليه - وهو ثمرة الإلهام - وبين ما وصفوه بالمدارك التي<lb/>نشأت في عقله على إثر اتصاله بالحياة اليومية، وبعد أن استن السنن واشترع<lb/>القوانين ووضع القواعد لتسيير الدولة الضخمة التي أنشأها.<lb/>فعلوا ذلك، وهم يظنون أنهم يفصلون العنصر الإلهي بمعناه الواسع عن<lb/>العنصر الإنساني فقصروا العنصر الإلهي على أعمال لا تحتمل الشك ولا الجدل في<lb/>نظرهم ورَدّ العنصر الإنساني إلى أعمال الدولة وفي أثناء حياة المرحوم الإستاذ<lb/>الإمام كتب جبرييل هانوتو مقالاً في جريدة جورنال عن الإسلام فرد عليه المفتي<lb/>ردًّا مفحمًا ألزمه الحجة وأرغمه على الاعتذار والتقلب في اعتذاره كالأفعى، ثم<lb/>نقل الأستاذ فرح أنطون نبذًا من تاريخ ابن رشد من كتاب أرنست رينان ونسب فيها<lb/>إلى الإسلام أنه ضيق الفطن حيال الفلسفة وأن غيره من الأديان أوسع صدرًا<lb/>للحكمة، فانبرى الشيخ محمد عبده للرد على رينان بأدلة تاريخية، وبراهين<lb/>محسوسة حتى أزال أثر ما نسب إلى رينان ومعظمه راجع إلى أخطاء في الترجمة<lb/>وقع فيها الناقل بحكم العجلة وقلة الخبرة.<lb/>ومن غرائب المصادفات أن السيد رشيد وفرح كانا من بلد واحد وصلا إلى<lb/>مصر في يوم واحد.<lb/>أما الموقعة الكبرى بين المرحوم السيد رشيد رضا المستشرقين فهي رده عليهم<lb/>في درسهم للسيرة المحمدية وتفسير الوحي، وهو يسلم بأن علماء الإفرنج<lb/>درسوا تاريخ العرب قبل الإسلام وبعده على طريقتهم في النقد والتحليل، ودرسوا<lb/>السيرة النبوية المحمدية وفلوها فليًا ونقشوها بالمناقيش وقرءوا القرآن بلغته وقرءوا<lb/>ما ترجمه به أقوامهم، وكانوا على علم محيط بكتب العهدين القديم والجديد وتاريخ<lb/>الأديان - ولا سيما الديانتين اليهودية والنصرانية - وبما كتبه المتعصبون للكنيسة<lb/>من الافتراء على الإسلام والنبي والقرآن، فخرجوا من هذه الدروس كلها بالنتيجة<lb/>الآتية:<lb/>إن محمدًا كان سليم الفطرة، كامل العقل، كريم الخلق، صادق الحديث،<lb/>عفيف النفس، قنوعًا بالقليل من الرزق، غير طموع بالمال ولا جنوح إلى الملك،<lb/>ولم يعن بما كان يعنى به قومه من الفخر والمباراة في تحبير الخطب وقرض الشعر،<lb/>وكان يمقت ما كانوا عليه من الشرك وخرافات الوثنية، ويحتقر ما يتنافسون فيه<lb/>من الشهوات كالخمر والميسر وأكل المال بالباطل، وبهذا كله وبما ثبت بعد النبوة<lb/>جزموا بأنه كان صادقًا فيما ادعاه بعد استكمال الأربعين من عمره من رؤية ملك<lb/>الوحي وإقرائه القرآن وإنبائه بأنه رسول من الله لهداية قومه فسائر الناس.<lb/>أما المستشرقون الماديون فرأيهم أن الوحي إلهام يفيض من نفس النبي<lb/>الموحى إليه لا من الخارج، وليس فيه شيء جاء من عالم الغيب الذي وراء عالم<lb/>المادة والطبيعة الذي يعرفه جميع الناس، فإن هذا شيء لم يثبت عندهم وجوده،<lb/>وهذا التصوير الظاهر للوحي قد سرت شبهته في كثير من المسلمين المرتابين الذين<lb/>يقلدون الماديين.<lb/>وقد أخذ المرحوم السيد رشيد على عاتقه الرد على هؤلاء الماديين في<lb/>الصفحة 788 من المجلد السادس من المنار سنة 1321، أي منذ أربع وثلاثين<lb/>سنة، فردَّ على من شبهوا النبي محمدًا بالآنسة الريفية الجميلة جان دارك راعية<lb/>الغنم بأنها لم تقم بدعوة إلى دين أو مذهب، وأنها كانت مصابة بنوبة عصبية<lb/>قصيرة الزمن معروفة السبب وهو بغضها لأعداء وطنها الإنجليز وتعيينها قائدة<lb/>لجيش ملكها وهجومها بعشرة آلاف جندي ضباطهم ملكيون على عسكر الإنجليز<lb/>الذين كانوا يحاصرون أورليان فدفعتهم عنها حتى رفعوا الحصار في مدة أسبوع<lb/>وذلك سنة 1429، ثم زالت خيالاتها الحماسية فهوجمت في السنة التالية 1430<lb/>فانكسرت وجرحت وأسرت وحوكمت وأحرقها رجال الكنيسة الذين قدسوها بعد ذلك<lb/>بخمسمائة سنة بالتمام، فصارت سنة 1930 القديسة جان دارك.<lb/>قال السيد جمال الدين الأفغاني لبعض مجادلي النصرانية: إنكم فصلتم قميصًا<lb/>من رقاع العهد القديم وألبستموه للمسيح، عليه السلام. وقال رشيد رضا<lb/>للمستشرقين الماديين: إنكم فصلتم قميصًا آخر مما فهمتم من تاريخ الإسلام لا من<lb/>نصوصه وحاولتم خلعه على محمد.<lb/>وألف السيد رشيد كتاب الوحي المحمدي ليرد على موتيه ودرمنجهم<lb/>وأضرابهما فنفى أسطورة اجتماع النبي ببحيرا الراهب في مدينة بصرى بالشام<lb/>الذي قيل إنه علَّم النبي.<lb/>وأثبت بأن محمدًا لما خرج إلى الشام مع عمه كان عمره تسع سنين، وكل ما<lb/>جاء فيها ضعيف الأسانيد إلا رواية الترمذي.<lb/>وهذه ليس فيها اسم بحيرا وفيها غلط في المتن، وليس في شيء منها أن<lb/>النبي سمع من بحيرا شيئًا من عقيدته أو دينه.<lb/>وتناول مسألة ورقة بن نوفل أحد أقارب خديجة وحاول بعضهم إيهام القراء<lb/>أن محمدًا أخذ عنه شيئًا من علم أهل الكتاب، والحقيقة أن ورقة كان عند بدء<lb/>الوحي أعمى ولم ينشب أن مات، وتناول المرحوم هذه النقطة في تفسير آية:<lb/>{الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوبًا عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ} (الأعراف: 157) وإسلام سلمان الفارسي وغيره.<lb/>ولكن نار العقيدة ونورها تشتعل وتضيء في صدر المرحوم عندما يرد على<lb/>المستشرق الذي قال: إن محمدًا كان يجد في التحنث طمأنينة لنفسه فكان ينقطع كل<lb/>رمضان طوال الشهر في غار حراء بجبل أبي قبيس. وهذه النجوم في ليالي<lb/>الصيف في صحراء كثيرة البريق حتى ليحسب الإنسان أنه يسمع بصيص ضوئها<lb/>وكأنه نغم نار موقدة. ومحمد في ريب من حكمة الناس ويريد أن يعرف الحق<lb/>الخالص. قال جولد زيهر في كتاب (السنة المحمدية) المكتوب باللغة الألمانية<lb/>والمترجم إلى معظم لغات أوروبا:<lb/>ليس الإسلام سبب انحطاط الشعوب المتمسكة به، ولكن سبب انحطاطها<lb/>ضعف عقولهم وأخلاقهم وخطأهم في فهم أحكام دينهم، فقد أخطأ المسلم في فهم<lb/>معنى التوكل والقدر فوكَّل الأمور إلى الحوادث، وأخطأ علماؤهم في فهم ما جاء<lb/>من أنهم خير أمة أخرجت للناس فظنوا الخير مقرونًا باسم الإسلام ولفظه لا بروحه<lb/>ومعناه، وفي هذا مخالفة صريحة لأوامر الدين وأمثلة السنة المحمدية المفادة من<lb/>أقوال النبي وأعماله.<lb/>وكذلك أخطأ المسلم في فهم معنى الطاعة لأولي الأمر والانقياد لهم فسلم جميع<lb/>أموره للحكام وتركهم يتصرفون في أموره، وظن أن الحكومة يمكنها القيام بجميع<lb/>شؤونه بدون معاونته أو اشتراكه.<lb/>وهذه العيوب وغيرها راجعة إلى طبائع الشعوب التي تدين بالإسلام وما<lb/>ورثته من الأجيال الوثنية السابقة، وقد مرت بها اليهودية أو المسيحية وتركت<lb/>بعض آثار فيها.<lb/>وبالجملة فالأمة المنتسبة للإسلام وتكون منحطة أو مغلوبة ليست أمة مسلمة<lb/>إلا لفظًا، وهي في الغالب وثنية تلبس ثوب الإسلام؛ لأن بحوثنا المستفيضة أثبتت<lb/>لنا أن الإسلام يرفع شأن المنتسبين إليه ولا يمكن أن يخفضهم، بل تخفضهم<lb/>أخلاقهم وعقولهم.<lb/>كل مطلع على آداب الإفرنج يعلم أن علماء المشرقيات عنوا بغرس<lb/>دوحة يانعة للعلوم العربية فلما أينعت استثمرها النابهون منهم أمثال: ديجوجيه،<lb/>وجرِيمِه، ونولدكِه، وساسي، ورينان، وكايتاني، ونيكلسون وبراون وجلودزيهر<lb/>ووينهاوزن وقد شادوا للعلوم الشرقية والآداب العربية مجدًا لا يدانيه في مجال<lb/>التأليف إلا جلال مباحثهم، هؤلاء كلهم علماء انطوت مواهبهم العقلية على حذق<lb/>النقاد ودقتهم، وقد أطاف كل منهم سجية تطيعه حول جميع الأمور من عال ودون<lb/>حتى كشف لنفسه منها مبدأ.<lb/>واتفق نولدكه، وليون كايتاني، ودى جوجيه، وويلهاوزن، وجولدزيهز<lb/>ونيكلسون على صحة سيرة رسول الله التي ألفها ابن إسحق ورواها ابن هشام، ولم<lb/>يكن هذا التصديق اعتباطًا إنما نتيجة بحث واستنباط واستقراء، وقد ظهر لهم أن<lb/>ابن إسحق المتوفى في منتصف القرن الثاني كان ثبتًا في الحديث والمغازي،<lb/>ودرس على أعظم العلماء المعروفين في زمنه، وألف سيرته واتبع فيها طريقة<lb/>الأسانيد.<lb/>وقد رأينا كتابًا خاصًّا بأخبار الرجال الذين روى عنهم ابن إسحق مطبوعًا في<lb/>هولندا سنة 1890، أما السيرة ذاتها فقد طبعت في أوربا سنة 1860 وترجمت إلى<lb/>بعض اللغات الأوروبية، وابن هشام الذي روى عن ابن إسحق كان مشهورًا بعلم<lb/>النسب والنحو وتوفي في مصر في أوائل القرن الثالث.<lb/>إن فريقًا مهمًّا من المستشرقين يستعملون علمهم وأدبهم لأغراض سياسية في<lb/>الممالك الإسلامية والشرقية، فهم يتقنون اللغات ويندسون بين ظهرانيهم ويقفون<lb/>على أخلاقهم وعاداتهم ونظمهم وأسرار دولهم، فمن هؤلاء: هيرجرونجيه الذي<lb/>أقام في مكة وفي جاوة مسلمًا، وجورج سيل أقام في مصر ومكة مسلمًا، وشارل<lb/>بيرتون حج وألف في كُتاب العرب وشعائر الإسلام كتابًا، ولين مؤلف كتاب<lb/>(المصريون المحدثون) .<lb/>وكانت الحاجة إلى هؤلاء الناس ماسة وأعمالهم لأوطانهم مثمرة عندما كان<lb/>أهل هذه البلاد الشرقية والإسلامية متمسكين بآدابهم حريصين على حياتهم القومية.<lb/>أما الآن فقد أصبح كل شيء معروفًا ومعلومًا ومباحًا، بل أصبح المسلم في<lb/>هذه الأيام حجة لغيره من أهل الأديان والملل الأخرى وفتنة له يضل بها عما أقام<lb/>الحق من أعلامه، فإذا قيل إن الإسلام خير الأديان بل هو دين الله جاء في أكمل<lb/>صورة ببعثة خاتم النبيين وأيدنا هذا القول بألف دليل، رأينا علة واحدة تهدم كل ما<lb/>بني من الأدلة وهي (لو كان الإسلام دينًا صحيحًا ما وجدنا أهله المستمسكين به في<lb/>زعمهم على ما نرى من فساد الأخلاق وسقوط الهمم وضلال العقول) حتى<lb/>أصبحنا فتنة لغيرنا.<lb/>فلما كانت سنة 610 كانت الحال النفسية التي يعانيها محمد على أشدها<lb/>فأبهظت عاتقه العقيدة بأن أمرًا جوهريًّا ينقصه وينقص قومه. ونسي النهار والليل<lb/>والحلم واليقظة وقضى ستة أشهر في هذه الحالة ثم جاءه الملك! !<lb/>(وقد حنق المرحوم السيد رشيد على هذا التصوير لبداية الرسالة فقال: إن<lb/>هذا المستشرق أرخى لخياله العنان ونزع من جواده اللجام، ونخسه بالمهماز فعدا<lb/>به سبحًا، وجمح به جمحًا، وقدحت حوافره له قدحًا وأثارت له نقعًا، وأذن<lb/>لشاعريته أن تصف محمدًا عند الغار بما تحدثه في نفسه مشاهد نجوم الليل، وكل<lb/>ما كتبه أوجلَّه غير صحيح) وتصل حمية المرحوم وحماسته عندما يكتب: (فمن<lb/>أين علم هذا الأفرنسي أن محمدًا نسي الليل والنهار، والحلم واليقظة، وأنه كان<lb/>يقضي الساعات الطوال جاثيًا في الغار أو مستلقيًا في الشمس، وأنه قضى ستة<lb/>أشهر في هذا الحال، قد افترى في الأخبار ليستنبط منها أنه صار - صلوات الله<lb/>عليه - مغلوبًا على عقله، غائبًا عن حسه، وإننا ننقل هنا أصح الأخبار في خبر<lb/>تحنثه في الغار الليالي ذوات العدد من شهر رمضان في تلك السنة لا فيما قبلها<lb/>لتفنيد مفترياته وللاستغناء بها عما نقله من الخلط في صفة الوحي) .<lb/>وخلاصة رأي الشيخ رشيد في الوحي، وهو أهم مسألة عالجها في حياته<lb/>حتى جعلها آخر ما ألف ونشر، قال:<lb/>إن استعداد محمد للنبوة والرسالة عبارة عن جعل الله روحه الكريمة كمرآة<lb/>صقيلة حيل بينها وبين كل ما في العالم من التقاليد الدينية والآداب الوراثية والعادات<lb/>المكتسبة إلى أن تجلى فيها الوحي الإلهي بأكمل معانيه، وأبلغ مبانيه<lb/>لتجديد دين الله المطلق، الذي كان يرسل به رسله إلى أقوامهم خاصة بما يناسب<lb/>حالهم واستعدادهم، وجعل بعثة خاتم النبيين به للبشر عامة دائمة لا يحتاجون بعدها<lb/>إلى وحي آخر، فكان في فطرته السليمة وروحه الشريفة، وما نزل عليها من<lb/>المعارف العالية، وما أشرق فيها من نور الله الذي تلوته عليك من آخر سورة<lb/>الشورى هو مضرب المثل في قوله - تعالى - في سورة النور: {اللَّهُ نُورُ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ مَثَلُ نُورِهِ} (النور: 35) .<lb/>فزيت مصباح المعارف المحمدية يوقد من زيتونة لا شرقية ولا غربية، ولا<lb/>يهودية ولا نصرانية، بل هي الهبة العلوية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n35-p248"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4480.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد عز الدين باشا الحلبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كلمة المجاهدين السوريين في الصحراء<lb/>بوادي السرحان</head>
               <lb/>
               <lb/>أرسلها المجاهد الكبير سعادة محمد عز الدين باشا الحلبي من النبك<lb/>حضرات أصحاب السعادة رئيس وأعضاء اللجنة الموقرة لتأبين الأستاذ الكبير<lb/>المرحوم الإمام العلاَّمة السيد محمد رشيد رضا - القاهرة.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد، فإنا نشاطركم الأسى على رزء الفقيد<lb/>العظيم العلاَّمة السيد محمد رشيد رضا رحمه الله، فلقد فقدنا به ركنًا عظيمًا<lb/>من أركان العرب والإسلام، وعلمًا فذًّا من أعلام العلم والتقوى، وبطلاً مقدامًا من<lb/>أبطال نهضتنا الذائدين عن حياضها والمتفانين في سبيل إعلاء شأنها ورفع كلمتها،<lb/>وكيف لا يكون رزؤه عظيمًا وهو العلم المفرد بعلمه وصلاحه وإخلاصه لأمته<lb/>ووطنه وهيهات أن يجود الزمان بمثله؟ ! إن الزمان به لبخيل.<lb/>فلو يمكننا فداؤه لفديناه بالنفوس وبكل غالٍ ورخيص وبكل جبان لم يحذ حذوه<lb/>في الجهاد الوطني الصحيح ولم يكن على غراره بعزة النفس وحب الحرية والكرامة،<lb/>ولئن كرمته الأمة فإنما تكرم به البطولة والصدق والإخلاص.<lb/>رحم الله الفقيد رحمة واسعة وجعل خلفه خير خلف السلف، وألهمنا جميل<lb/>الصبر والسلوان، وحيّا الله القائمين بحفلة تأبينه من عظماء الأمة، وكرامها<lb/>الشاعرين بشعوره الحي، وإنا لله وإنا إليه راجعون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عن النبك - وادي السرحان 7 و 1 و 936<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> باسم مجاهدي الصحراء وأحد أصدقاء الفقيد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عز الدين الحلبي <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4481.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
