<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="12" to="12" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">12</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2117.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1327" change="#d3e146">1327</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1909م</date>
         <pb n="n12-p91" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2118.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أوراق اليانصيب وسندات المصارف</head>
               <lb/>
               <lb/>(س1) من بورت سودان لصاحب التوقيع<lb/>حكيم الإسلام، وفيلسوف الأنام، مربي الأمة ومرشدها، وغرة عصرها<lb/>وعالمها، سيدي المرشد السيد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء، نفعني الله<lb/>بعلومه آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد: فقد جمعني وجماعة من نبغاء<lb/>بورت سودان وفضلائها مجلس انعقد بمنزل فضيلة قاضيها الشرعي؛ لسماع<lb/>درس التوحيد، وبعده أخذنا نتجاذب أطراف الحديث الذي وصل بنا إلى تحليل أو<lb/>تحريم أوراق اليانصيب، وطال الجدال في هذا الموضوع، وانقسمنا إلى قسمين:<lb/>قسم منا حرمها من أولها لآخرها، سواء في ذلك سندات سكة حديد<lb/>تركيا (الرومللي) والبنك العقاري، جديدها وقديمها.<lb/>والقسم الآخر فصَّل في الموضوع حيث حرَّم كل الأوراق ما عدا سندات البنك<lb/>العقاري وسكة حديد تركيا، فقال بالحِل فيهما إلا أنه لم يجزم بهذا القول، واشترط<lb/>في أوراق البنك العقاري عدم أخذ (الكبون) أي الربح السنوي.<lb/>وبالنسبة لكوننا لم نوفق للفصل في هذا الموضوع نهائيًّا، قَرَّ القرار على<lb/>الاستعلام من حضرتكم، وأخذ رأيكم في هذا الموضوع؛ للاهتداء بهداكم وكلفوني<lb/>أن أسألكم.<lb/>لذلك ولعلو مقامكم وكرم أخلاقكم، جئت إليكم بهذا راجيًا إرشادنا في هذا<lb/>الموضوع - أرشدكم الله - والفصل فيه ليحق الحق، ويبطل الباطل، إن الباطل<lb/>كان زهوقًا.<lb/>كما إني أرجوكم إن كان سبق لسيادتكم التكلم عنه في مجلدات غابرة؛ أن<lb/>تجيبوني عليه، وأكون ممنونًا لو تفضلتم بالإجابة في أول عدد لأهميته عندنا<lb/>والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد كريم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحد قراء المنار<lb/>
               <lb/>(ج) أفتينا في المنار من قبل (ص47م10) بأن اليانصيب من القمار<lb/>المحرم؛ لما فيه من الضرر الظاهر، فإن المقامر يضيع ماله لتوهم الربح، وقد<lb/>فصلنا القول في ضرر الميسر في تفسير قوله تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الخَمْرِ<lb/>وَالْمَيْسِرِ} (البقرة: 219) فليراجع في (ص 329 ج2) من التفسير. وأما<lb/>مثل سندات البنك العقاري: فهي نفسها ليست من (اليانصيب) وإن كان يعمل لها<lb/>(يانصيب) ، بل هي ضرب من ضروب التجارة؛ لأن لها أثمانًا كأثمان سهام<lb/>الشركات المالية، تزيد وتنقص، وتشبه من جهة أخرى الدين بربح قليل؛ لأن<lb/>صاحب المال يأخذ عليه كل سنة ربحًا (كوبون Coupon) . ولكنها خالية من<lb/>ضرر القمار؛ لأنه ليس فيها إضاعة مال محقق لربح متوهم، ومن ضرر الربا،<lb/>المعبر عنه بقوله تعالى في خاتمة آيات الربا {لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279) وهي من ذلك مشكلة، والظاهر من أقوال الفقهاء وقواعدهم أنها<lb/>غير جائزة لذاتها , ولكن بعضهم يجيز ذلك في غير دار الإسلام أو مع الحربيين؛ لأن<lb/>التزام العقود الإسلامية إنما يجب في البلاد التي يحكم فيها الإسلام، ولهم<lb/>في ذلك تفصيلات كثيرة (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0639" change="#d3e146">639</date> م7 وص 268 و 291و <date calendar="#cal_gregorian" when="0590" change="#d3e146">590</date>م8) .<lb/>ثم إن الفقهاء قد جعلوا الشرع العملي قسمين: عبادات ومعاملات،<lb/>فالمعاملات ليس فيها أمور تعبدية، بل كلها معقولة المعنى، منطبقة على مصالح<lb/>الناس ومنافعهم، ودفع المضار عنهم، فلا يحرم منها إلا ما هو ضار بفاعله أو<lb/>بغيره، وما يتراضى به الناس من المعاملات من غير غش، فلا يحرم عليهم إلا أنه<lb/>إذا كان من شأنه أن يضر، لا يلزمهم القاضي ما كانوا تراضوا به إذا هم اختلفوا<lb/>بعد ذلك، وتحاكموا إليه، ولا يفتيهم المفتي بوجوبه شرعًا، فقد جاء في الآثار<lb/>الصحيحة عن البخاري وغيره: أن المقترض إذا أعطى أفضل مما أخذ أي كيفًا أو<lb/>كمًّا، فلا بأس بذلك ما لم يشترط ذلك؛ أي يجعل حقًّا شرعيًّا. وهذا في الربا الذي<lb/>هو أغلظ المحرمات المتعلقة بالمعاملات المالية، فإذا أعطى صاحب سندات البنك<lb/>العقاري مالاً من البنك، قد ربح بالسحب برضى أصحاب البنك، فإنه لا يظهر لي<lb/>أن أخذه محرم عليه، ولا سيما إذا كان أصحاب البنك من الأجانب الذين لا يلتزمون<lb/>أحكام شريعتنا من أنفسهم، ولا توجد حكومة إسلامية تلزمهم العمل بها، ولا يظهر<lb/>لي أن هذا من القمار إلا بالنسبة لمن يشتري أوراق السحب التي تباع في الأسواق؛<lb/>لأن هؤلاء يضيعون أموالهم على التوهم، وأما أصحاب السندات فإن أموالهم<lb/>محفوظة لهم لا يضيع منها شيء، والله أعلم وأحكم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p93" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2119.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دين المستقبل<lb/>وهل يكفر من له رأي فيه</head>
               <lb/>
               <lb/>(س2) من <placeName>بغداد</placeName> لصاحب التوقيع الذي عهد إلينا بكتمان اسمه.<lb/>حضرة سيدي المحترم محمد رشيد رضا أفندي، أدام الله مجده:<lb/>أما بعد فقد جئت طالبًا من فضلكم نشر سؤالي هذا على صفحات (المنار)<lb/>الأغر، وسرد جوابه بما يتراءى لكم؛ لأن الأمر أشكل في <placeName>بغداد</placeName>، والأقوال<lb/>تضاربت، فجئت طالبًا فتواكم ولكم الأجر.<lb/>إن أحد الكتاب نشر مقالة في جريدة <placeName>بغداد</placeName> في عددها الأول، ونقل فيها: أن<lb/>حضرة السيد البكري نقيب أشراف مصر قال: سألت الشيخ جمال الدين الأفغاني<lb/>عن دين البشر في المستقبل فأجابني بقوله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا<lb/>وَالنَّصَارَى وَالصَّابِئِينَ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَعَمِلَ صَالِحاً فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ<lb/>رَبِّهِمْ وَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (البقرة: 62) [1] فقام بعض المدعين<lb/>للعلم وقال: إن هذا الناقل الذي نشر المقالة قد كفر، وخرج من دين الإسلام،<lb/>وطلب من الحكومة مجازاته، وهو القتل كفرًا لا حدًّا والعياذ بالله، ثم وكل الأمر<lb/>إلى أربعة من المدرسين وهذا المكفر معهم خامس، فأما أحدهم فقال: إن الرجل<lb/>ناقل وليس عليه شيء، من دون أن يعمق البحث في أصل الموضوع، فرفضوا<lb/>قوله، واجتمع الأربعة على أنه يجب تعزير هذا الناقل تعزيرًا شديدًا، وقدموا<lb/>قرارهم هذا للعدلية، ولا ندري ما سيكون منه، فنرجوكم تدقيق هذا البحث بأطرافه<lb/>بحق قائله وناقله، والحاكمين فيه؛ ليتضح الحال خدمة للوطن والدين والأمة دامت<lb/>أفضالكم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> غيور اغتار للدين<lb/>(ج) لا وجه للقول بكفر هذا الناقل، ولا ذلك القائل، ولا بتعزير من يرى<lb/>ذلك الرأي، سواء كان خطأ أم صوابًا، والظاهر أن أولئك العلماء لم يفهموا معنى<lb/>سؤال البكري ولا جواب الأفغاني؛ لأنهم لم يفكروا في مثل هذا البحث، ولا في<lb/>سببه، لا لبلادة في أذهانهم، ولا لجهلهم باللغة التي عبر بها القائل والناقل. نعم،<lb/>إن المشتغلين منا بالفقهيات، الجامدين على التقليد والعادات، كثيرًا ما يتجرأون<lb/>على التكفير بغير علم ولا هدى ولا كتاب منير، وأظن أن من ذكرتم من علماء<lb/>بغداد، لو فهموا معنى السؤال والجواب، لما خطر في بالهم أن يعدوا القول به ذنبًا<lb/>فضلا عن أن يعدوه كفرًا.<lb/>يقول كثير من علماء الاجتماع: إن البشر في مجموعهم يسيرون إلى الكفر<lb/>والإلحاد عامًا بعد عام، وإن هذا السير ينتهي بترك الأمم كلها للتدين بعد قرون<lb/>كثيرة أو قليلة، ومن هؤلاء القائلين بهذا الرأي من هو متدين بالإسلام، ومنهم من<lb/>هو متدين بغيره، ومنهم من هو ملحد لا يدين بدين.<lb/>ويقول آخرون: إن البشر لا يمكن أن يستغنوا عن الدين، ولا عبرة بما نراه<lb/>في هذا الوقت من كثرة الكافرين، فلا بد أن يبقى الناس متدينين، وأن يبقوا<lb/>مختلفين في الدين، ويذهب آخرون إلى أنه لا بد أن يسود في المستقبل دين يكون<lb/>عليه أكثر البشر، وهل يكون ذلك دينًا جديدًا أم أحد الأديان الحاضرة بعد تنقيحه<lb/>وتطبيقه على حال الناس في المدنية المستقبلة؟ إنهم مختلفون في هذا، وسمعت<lb/>الأستاذ الإمام يقول أكثر من مرة: إنني أعتقد منذ عشرين سنة أن دين المستقبل هو<lb/>الإسلام، ولي على ذلك أدلة اجتماعية، وأدلة نقلية: كالوعود الإلهية بإظهاره على<lb/>الدين كله، وهو عندي في مرتبة اليقين. ولا يخفى أن أصول الدين الإلهي الحق<lb/>التي دعا إليها جميع رسل الله هي: الإيمان بالله واليوم الآخر والعمل الصالح،<lb/>والكتاب والسنة تفصيل لهذه الأصول. وعبارة السيد جمال الدين مجملة، فلا يدرى<lb/>أرأيه كرأي تلميذه الأستاذ الإمام، ويريد بالأصول المجملة في الآية ما هو مفصل<lb/>في غيرها من الآيات، أم يريد أن البشر لا يتفقون على تفصيل الإسلام ولا غيره،<lb/>وإنما يستقر رأيهم على تلك الأصول المتفق عليها، ويتركون لكل فرد رأيه واجتهاده<lb/>في تفصيلها؟ الله أعلم بتفصيل رأيه. ولكن الذي يجب الجزم به أنه لا يجوز أن<lb/>نكفره، ولا أن نفسقه برأيه؛ لأنه لا علاقة بين مثل هذا الرأي، وبين قوة الإيمان<lb/>وصحة الإسلام، بل لا يجوز أن نقول بكفر من يرى أن البشر يتركون كل دين،<lb/>ولا بتعزيره أو لومه على ذلك. فليتق الله علماؤنا في المسلمين، وليعلموا أن عاقبة<lb/>هذا التشديد والجراءة منفرة عن الإسلام، وأنها يوشك أن تفضي إلى ما لا يحبون<lb/>لأنفسهم ولا لدينهم.<lb/>أما العدلية فلا أدري ما هي علاقتها بآراء الناس وأفكارهم، فإذا كان رجال<lb/>العدلية في <placeName>بغداد</placeName> كمن ذكرتم من العلماء فهمًا لهذه المسألة، وكان رأيهم في العقوبات<lb/>القانونية كرأي أولئك الفقهاء في العقوبات الشرعية، فياحسرة على <placeName>بغداد</placeName>، فإنها لا<lb/>تزال ترسف في قيود الجهل والاستبداد. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: سمعنا هذه المسألة من البكري، وقال أمامنا: إن السيد قال له انقشوا هذه الآية على هرم الجيزة إلى أن يجيء المستقبل فيفسرها 0 وليراجع في المنار ما قاله الأستاذ الإمام في تفسيره.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p95" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2120.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعدد صلاة الجماعة في وقت واحد</head>
               <lb/>
               <lb/>(س3) من <placeName>بغداد</placeName> لصاحب التوقيع.<lb/>حضرة السيد الفاضل صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> دام فضله:<lb/>اتفقت أقوال العلماء على أن لا فرق بين أقوال الأئمة الأربعة المجتهدين -<lb/>رضوان الله عليهم - وأنهم تجمعهم السنة والجماعة. ولكن مع الأسف نرى في<lb/>أغلب جوامع <placeName>بغداد</placeName> تقام للصلاة جماعتان: حنفية وشافعية في آنٍ واحد، وكل<lb/>يصلي بصلاته بحيث لا يكاد يميز السامع بين تكبير إمام وآخر، فما القول في<lb/>ذلك؟ وأغرب منه أن يقوم مع وجود الإمامين إمام ثالث حنفي ويصلي بالناس مع<lb/>أن صف الجماعة المقتدين به متصل كمال الاتصال بصف المصلين خلف الشافعي<lb/>بحيث لا يمكن معرفة الحد الفاصل بين الجماعتين قط. وبعد تمام صلاتهما تقام<lb/>جماعة حنفية أخرى! فما القول في الإمامين الأولين على أن الشافعي راتب،<lb/>والحنفي فضولي، والحنفي الذي يصلي أخيرًا راتب؟ أرجوكم دفع هذا الالتباس<lb/>ولكم الأجر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مسلم لا يحب تفرقة الإسلام<lb/>(ج) إن تعدد الجماعة في وقت واحد بدعة مذمومة؛ لا سبب لها فيما نعلم<lb/>إلا جعلها وسيلة للمرتبات التي يأخذها أئمة المساجد من الأوقاف أجرة على الإمامة،<lb/>وفي هذه الأجرة ما فيها. ولا التباس في المسألة فنحتاج إلى إزالته؛ لأن هؤلاء<lb/>المفرقين لا يقولون: إن إقامة جماعتين فأكثر في مسجد واحد في وقت واحد<lb/>مشروع فنرد عليهم. ولا يرجى أن يترك هؤلاء الأئمة ذلك باختيارهم إلا بأحد<lb/>أسباب ثلاثة:<lb/>(ا) علم أولئك الأئمة بالسنة والحرص على اتباعها.<lb/>(2) رغبة المأمومين عن التعدد، كأن يقيض الله لهم من يعلمهم أن أمتنا<lb/>أمة واحدة، وديننا واحد، حرم الله علينا التفرق فيه بمثل قوله: {أَقِيمُوا الدِّينَ<lb/>وَلاَ تَتَفَرَّقُوا} (الشورى: 13) ، وإن سلفنا الصالحين ما كانوا يقيمون جماعتين<lb/>أو جماعات في وقت واحد مع مخالفة بعضهم لبعض في بعض الفروع الاجتهادية،<lb/>كما عليه الشافعية والحنفية وغيرهم، وإن هؤلاء الخلف ما تفرقوا عن الجماعة إلا<lb/>لأجل الدنيا. فإذا علم العامة ذلك لا يلبثون أن يصلوا مع الجماعة الأولى في كل<lb/>وقت؛ ولكن هذا أبعد مما قبله؛ لأن علماءنا أهملوا تعليم العامة دينهم، وصار<lb/>أكثرهم يكتفي من خدمة الدين بتكفير من يخالف رأيه أو هواه من المسلمين، فحسبنا<lb/>الله ونعم الوكيل.<lb/>(3) أن يصير للمسلمين رياسة دينية محترمة عند الحكومة وعند الناس،<lb/>يوكل إليها الفصل في أمثال هذه المسائل، كأن يجعل ذلك من شأن المفتي، فإن<lb/>قيل: إن الدين الإسلامي لا رياسة فيه كغيره من الأديان، قلنا: لا نعني أن يكون<lb/>له رؤساء يسيطرون على الناس في دينهم، بل رؤساء يحترمون في الأمر<lb/>بالمعروف، والنهي عن المنكر، وغير ذلك من أمر الدين المتفق عليه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p97" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2121.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منع غير المسلمين من سكنى الحجاز</head>
               <lb/>
               <lb/>(س4) من الخواجه إلياس لطف الله أبي سليمان بتينوغستا (الأرجنتين) .<lb/>حضرة العلامة العامل، والأستاذ الكامل السيد محمد رشيد رضا:<lb/>أدامه الله بخضوع واحترام، أقدم كامل الواجبات لشخصكم الشريف وأرجو<lb/>من سيادتكم الإفادة، إذا كان منع غير المسلمين من الدخول إلى أرض الحجاز المقدسة<lb/>هو أمر ديني مقرر في الكتب الشريفة المنزلة أو في الحديث الشريف أم هذه عادة،<lb/>وفي الحالين أرجوكم إذا لم يكن من مانع أن تتكرموا بالإيضاح في أحد أعداد مناركم<lb/>المنير، ولكم جزيل الفضل والمعروف 0 قال سعادة الشيخ علي يوسف صاحب<lb/>المؤيد الأغر في عدد <date calendar="#cal_gregorian" when="5567" change="#d3e146">5567</date> ما معناه: إن المهندسين العثمانيين في سكة حديد الحجاز<lb/>انفردوا بالعمل كله من العلا إلى المدينة؛ لعدم جواز دخول غير المسلم أرض<lb/>الحجاز. أختم بتكرار رجائي، والله يديمكم مرجعًا في جميع الأمور؛ كي تستنير<lb/>منكم ومن مناركم العمومُ، سيدي.<lb/>(ج) روى أحمد والبخاري ومسلم من حديث ابن عباس قال: اشتد برسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم وَجعُه يوم الخميس، وأوصى عند موته بثلاث:<lb/>(أخرجوا المشركين من جزيرة العرب، وأجيزوا الوفد بنحو ما كنت أجيزهم،<lb/>ونسيت الثالثة) . والذي نسي الثالثة هو سليمان الأحول وهي النهي عن اتخاذ قبره<lb/>وثنًا أو تجهيز جيش أسامة.<lb/>وروى أحمد ومسلم والترمذي وصحيحه عن عمر أنه سمع النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يقول: (لأخرجن اليهود والنصارى من جزيرة العرب حتى لا أدع فيها<lb/>إلا مسلمًا) .<lb/>وروى أحمد من حديث عائشة قالت: آخر ما عهد به رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم أن لا يترك بجزيرة العرب دينان. وروى أحمد أيضًا والبيهقي من<lb/>حديث أبي عبيدة بن الجراح قال: آخر ما تكلم به رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم (أخرجوا يهود أهل الحجاز وأهل نجران من جزيرة العرب) .<lb/>وذكر الحافظ ابن حجر في كتاب الجهاد من شرحه للبخاري: أن الجمهور<lb/>على أن الذي يُمْنَعُ منه المشركون من جزيرة العرب هو الحجاز خاصة، قال<lb/>وهو مكة والمدينة واليمامة وما والاها، لا فيما سوى ذلك مما يطلق عليه اسم<lb/>جزيرة العرب لاتفاق الجميع على أن اليمن لا يُمنعون منها، مع أنها من جملة<lb/>جزيرة العرب. أقول: قال في القاموس: جزيرة العرب ما أحاط بها بحر الهند وبحر<lb/>الشام، ثم دجلة والفرات، أو ما بين عدن أبين إلى أطراف الشام طولاً، ومن جدة<lb/>إلى ريف العراق عرضًا. والذي جرى عليه العمل هو إخراج غير المسلمين من<lb/>الحجاز، ففي صحيح البخاري أن عمر أجلى اليهود والنصارى من أرض الحجاز<lb/>وذكر يهود خيبر فقال: أجلاهم عمر إلى تيماء وأريحاء , وجعل بعضهم<lb/>حديث أبي عبيده مخصصًا؛ لتصريحه بلفظ (أهل الحجاز) ، وقال بعضهم: إنه لا<lb/>يصلح مخصصًا.<lb/>وليس من غرضنا هنا تحقيق الخلاف وتحرير الدلالة، وإنما نقول: إن<lb/>الحجاز هو الذي نفذ فيه الأمر وجرى عليه العمل، فهو عند المسلمين كالمسجد،<lb/>ولا يشاركهم في مساجدهم إلا من دان بدينهم، وشاركهم في عبادتهم , وهذا<lb/>التخصيص على كونه دينيًّا يتعلق بسياسة الإسلام، فإنه لما فيه من التساهل مع<lb/>المخالفين لا يستغني أهله عن بقعة خاصة بهم، لا يزاحمهم فيها غيرهم، يأرزون<lb/>إليها عند إلجاء الحوادث ومطاردة الكوارث. وليس الحجاز مما يصلح لكسب الدنيا<lb/>والتمتع بزينتها. فما منع غير المسلمين إلا من مكان لا حظ لغير المسلم فيه، إلا أن<lb/>يريد مزاحمته أو الافتيات عليه في خاصة دينه.<lb/>وقد تبين المحققون أن حكم الإسلام في مكة أنها وقف للمسلمين عامة. قال<lb/>ابن القيم: وأما مكة فإن فيها شيئًا آخر يمنع قسمتها، ولو وجبت قسمة ما عداها<lb/>من القرى (أي التي تفتح عُنْوة) وهي أنها لا تملك؛ فإنها دار النسك، ومتعبد الخلق<lb/>وحرم الرب تعالى الذي جعله للناس سواء العاكف فيه والباد، فهي وقف الله على<lb/>العالمين، وهم فيه سواء، ومنى مناخ من سبق قال تعالى {إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ وَالْمَسْجِدِ الحَرَامِ الَّذِي جَعَلْنَاهُ لِلنَّاسِ سَوَاءً العَاكِفُ فِيهِ وَالْبَادِ} (الحج: 25) إلى أن قال: فالحرم ومشاعره كالصفا والمروة والمسعى ومنى<lb/>وعرفة ومزدلفة، لا يختص بها أحد دون أحد، بل هي مشتركة بين الناس؛<lb/>إذ هي محل نسكهم وتعبدهم، فهي مسجد من الله وقفه ووضعه لخلقه <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ثم إن لسائر الحرمين أحكامًا خاصة، فلا يحل صيدها، ولا يختلى خلاها،<lb/>فمن هنا يعلم أن منع غير المسلمين من سكنى بلاد الحجاز، ليس هو الحكم الذي<lb/>تختص به وحده هذه البلاد. وأما دخولها لغير السكنى ففيه أقوال، أصحها عندي<lb/>قول الشافعي أنه لا يُمَكَّن غير المسلم من دخول أرض الحرم إلا بإذن الإمام؛<lb/>لمصلحة المسلمين، على أن المشهور في مذهبه أنه يجوز لغير المسلم دخول مساجد<lb/>المسلمين بإذن أيّ مسلم، لا يختص بالإمام الأعظم، ولا يقيد بالمصلحة العامة.<lb/>وقال بعض العلماء: يجوز دخولها ما عدا المسجد الحرام والحجاز. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p99" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2122.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الزكاة في القراطيس المالية<lb/>الأنواط<lb/>(س5) من الشيخ محمد بسيوني في (سمبس برنيو) .<lb/>حضرة الأستاذ الحكيم، الشيخ العظيم، سيدي السيد محمد رشيد رضا<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء، متعني بوجوده، آمين.<lb/>وبعد، أهديكم أزكى التحية والاحترام، أرجو من فضيلة -سيدي- الجواب عن<lb/>هذا السؤال. لا زلتم مشكورين.<lb/>ما قولكم في الأنواط هل تجب فيها الزكاة أو لا؟ وما العلة في وجوبها أو<lb/>عدمه، أفتوني سيدي بالقول الصحيح المعتمد مأجورين.<lb/>(ج) بينَّا في الفتوى 28 من المجلد العاشر (ص539) أن القراطيس<lb/>المالية التي تسمى (بنك نوت وأنواط) من قبيل النقود الذهبية. وفي الفتوى الأولى<lb/>من المجلد الخامس كلام في الخلاف فيها، واعتماد كونها من قبيل النقد لا<lb/>عروض التجارة، وكون الزكاة تجب فيها، والربا يحصل بها، فليرجع إلى ذلك.<lb/>ولو قلنا: إن الزكاة لا تجب في هذه القراطيس؛ لأمكن للغني الذي يملك ألوف<lb/>الألوف من الذهب أن لا يؤدي زكاة قط؛ ولأبيح الربا بسهولة في أكثر معاملات<lb/>المصارف (البنوك) .<lb/>***<lb/>حديث من آذى ذميًّا<lb/>
               <lb/>(س6) من محمد أفندي أحمد شمس الإسكندرية.<lb/>ملخص السؤال أنه اطلع على خطبة للشيخ بشير الغزي العالم الحلبي الشهير<lb/>فرأى حديثًا لم يطرق سمعه وهو (من آذى ذميًّا فأنا خصمه، ومن كنت خصمه<lb/>خصمته يوم القيامة) وسأل عن تخريجه؛ ليباهي بتساهل الإسلام فيه.<lb/>(ج) الحديث أورده السيوطي في الجامع الصغير، وعزاه إلى معجم<lb/>الطبراني الأوسط، وأشار إلى أنه حديث حسن. وفي معناه أحاديث أخرى في<lb/>الوصية بالذميين والمعاهدين، منها حديث عبد الله بن عمرو عند أحمد والبخاري<lb/>والنسائي وابن ماجه (من قتل معاهدًا لم يرح رائحة الجنة، وإن ريحها ليوجد من<lb/>ميسرة أربعين عامًا) وحديث علي عند الحاكم (منعني ربي أن أظلم معاهدًا ولا<lb/>غيره) والإسلام يأمر بأكثر من ذلك، فقد قالوا: إنه يجب على المسلمين إطعام<lb/>الذمي عند الضرورة، ويستحب مع غير الضرورة، كما تجب حمايتهم والدفاع<lb/>عنهم ولو بمحاربة المعتدي عليهم.<lb/>***<lb/>شرب الدخان في مجلس القرآن<lb/>
               <lb/>(س7) من الشيخ إبراهيم حسين بهوارة عدلان (الفيوم) .<lb/>حضرة العلامة الكامل، والأستاذ الفاضل، صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> الغراء،<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، سيدي ومولاي: جرى الخلاف بين طائفة<lb/>من أهل العلم في حكم التدخين - أي شرب الدخان- في مجلس تلاوة القرآن الشريف<lb/>فمنهم من حرَّمَه، ومنهم من جوَّزه مع الكراهية؛ مراعاة للآداب، ولم يذعن أحد<lb/>الطرفين لقول الآخر؛ وحيث إن سيدي ممن يُرجع إليه في فصل الخلاف، فقد<lb/>حررت هذا لفضيلتكم؛ راجيًا التفضل بالجواب مبسوطًا في العدد الآتي في مجلتكم<lb/>مؤيدًا بالحجج الإقناعية بدون إحالة على ما نشرتموه سابقًا في المجلة؛ لإجماله<lb/>ولصعوبة العثور عليه الآن على مثلنا، ولفضيلتكم جزيل الشكر.<lb/>(ج) قد بسطنا الكلام في هذه المسألة في الفتوى 71 من المجلد السابع<lb/>(ص 537) ، وحاصل رأينا أن شرب الدخان في مجلس القرآن يعد محظورًا،<lb/>إذا كان العرف العام يعده من إساءة الأدب، والأوجب على كل امرئ مراعاة ما<lb/>يعتقده، وتطمئن إليه نفسه مع الاحتياط في التزام الأدب. وإن الجرأة على التحريم<lb/>من أكبر الجنايات على الدين، إذا لم يكن الدليل عن الشارع واضحًا نصًّا أو دلالة،<lb/>ولا نص في مسألتنا ولا دليل، إلا ما يقال في مسألة الأدب، وهو شيء يتعلق إما<lb/>بالعرف، وإما باعتقاد الشخص، وهو ما اعتمدنا عليه من قبل، وما نقوله الآن.<lb/>والله أعلم.<lb/>***<lb/>استعمال ساعة الذهب<lb/>ولبس خاتمه<lb/>(س8) من كتاب الشيخ عبد اللطيف أبي عوف بدنقلة (السودان) .<lb/>أرجو إفادتي بوجه السرعة على صفحات مجلتكم الغراء؛ عن حكم لبس<lb/>الساعة التي داخلها شيء من الذهب، وكذا الخاتم، ومقدار ذلك الذهب أعني عيار<lb/>12 أو أقل، ولكم الشكر.<lb/>(ج) في الفتوى 57 من فتاوى المجلد السابع (ص419) تفصيل لمسألة<lb/>التحلي بالذهب واستعماله، ومنه بعد ذكر الأحاديث الواردة في المسألة والبحث فيها<lb/>(وجملة القول أنه ثبت في الصحيح النهي عن الأكل والشرب في أواني الذهب<lb/>والفضة، مع الوعيد والنهي عن التختم بالذهب، وفي حديث مسلم أنه شبهه بجمرة<lb/>من نار، ولم أره في المنتقى. وأما مذاهب العلماء فيها: فقد حمل الأقلون النهي<lb/>على التنزيه دون التحريم، وذهب داود إلى تحريم الشرب في أواني النقدين،<lb/>وإباحة ما عداه من أنواع الاستعمال، وقاس كثير من الفقهاء غير الأكل والشرب<lb/>عليهما، حتى حرّم الشافعية اتخاذ الأواني وإن لم تُستعمل) ثم بحثنا في علة ذلك<lb/>واختلافها باختلاف الزمان. وذكرنا في آخر الفتوى أن الاحتياط أن يتجنب المسلم<lb/>ما ورد به النهي الصريح، ويراعي المصلحة فيما وراء ذلك بحسب اجتهاده مع<lb/>الإخلاص، وراجع التفصيل إن شئت (في ص 421 - <date calendar="#cal_gregorian" when="0424" change="#d3e146">424</date>م7) . والظاهر أن<lb/>المراد بالذهب في النهي ما يعم التبر الخالص، والمزيج من الذهب وغيره ما سُمِّي<lb/>ذهبًا، ويحتمل أن يقاس الذهب على الحريرعند من يقولون: إن الثوب المحرم منه<lb/>هو ما كان إبريسمًا خالصًا، أو ما كان الإبريسم هو الغالب فيه وزنًا أو نسيجًا.<lb/>وإنني أعتقد أن استعمال الساعة الذهبية إنما تحرم إذا كان فيها إسراف أو مخيلة،<lb/>وكذا غيرها مما لا نص في النهي عنه، وإلا فهو مباح أو مكروه في الأكثر،<lb/>والله أعلم.<lb/>***<lb/>رابطة النقشبندية<lb/>(س9) من ع0ب0ح في سنغافورة.<lb/>حضرة الفاضل صاحب المنار بمصر:<lb/>نحن معاشر أهل الطريقة بهذه الجهات، قد عثرنا على فتواكم في رابطة<lb/>أهل الطريقة، فحمدنا الله على صنيعكم، وما أيدتم طريقتنا بقولكم: (يمكن للمريد<lb/>العارف بعقيدة الإسلام أن يجمع بين التوحيد وبين تخيل شيخه، إلى أن قلتم:<lb/>فمثل هذا لا يعد مشركًا لشيخه مع ربه) ، ونحن ولله الحمد عرفنا بعقيدة الإسلام،<lb/>وأن إحضارنا صورة شيوخنا عند ذكر الله؛ لأنه من آكد الآداب، والاستمداد منه<lb/>هو استمداد من النبي صلى الله عليه وسلم، وقلبه يحازي قلوبنا إلى صاحب الطرق<lb/>نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، وقلبه صلى الله عليه وسلم دائم التوجه إلى<lb/>الحضرة الإلهية، كما هو مقرر في كتب الطريقة، وقد عمل بالرابطة أولياء الله<lb/>الصالحين، ونحن من متبعيهم ومتبعي النبي صلى الله عليه وسلم، وسلسلة طريقتنا<lb/>متصلة إليهم وإلى حضرة النبي صلى الله عليه وسلم، فكيف يقول محرر الإمام<lb/>بسنغافورة: إن الرابطة بدعة لم يعمل بها النبي، ولا أصحابه، ولا التابعون، بل<lb/>قال الرجل: إن اختراع الرابطة لم يكن في عهد الإمام الغزالي، وعبد الوهاب<lb/>الشعراني، وعبد القادر الجيلاني، فهل يتصور أن كبار العلماء القائلين بالرابطة<lb/>أخطأوا فيها. وهذا المدعي وأضرابه مصيبون فيتركهم الناس ويتبعون المدعي<lb/>وأضرابه كلا ثم كلا، وقد تجرأ المدعي على أهل الطريقة، قال ما معناه: من قال<lb/>إن الدين الإسلامي يأمر بالرابطة فهو أكذب من خطيب سمبس؛ لأن ذلك الخطيب<lb/>وغيره قد نشروا ردودًا على مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإمام</title> بالجرائد، ومن قول ذلك الخطيب ما معناه<lb/>حيث إن الإمام قد أنكر الرابطة وقال: إنها بدعة لم يأمر بها الدين، بل هي<lb/>ممنوعة وجبت عليه التوبة، ووجب عليه إعلان توبته بمجلته وبالجرائد التي كتب<lb/>فيها مسألة الرابطة؛ لئلا يغتر الناس بقوله في الدين. اهـ أرجو من المنار بسط<lb/>الجواب، هل هي بدعة ممنوعة أم لا؟<lb/>(ج) قد علم من جوابنا السابق أن الرابطة لم يرد فيها شيء من كتاب ولا<lb/>سنة نبوية، وإنها ليست من أعمال الدين، فيطالب كل مسلم بها، ويعد مقصرًا في دينه إذا تركها، وينكر عليه إذا أنكرها، كما يعد مبتدعًا إذا فعلها. وإنما هي طريقة<lb/>في تربية النفس كغيرها من الطرق التي استخدمها الناس في التربية والتعليم،<lb/>واستفادوا منها بالتجربة ما كان عونًا لهم على مقصدهم، فمن قال: إن الدين يثبتها<lb/>أو ينفيها لذاتها فهو مخطئ؛ لأنه ليس فيها نص ديني، ومثله كمثل من يقول: إن<lb/>طريقة كذا في التعليم مطلوبة أو ممنوعة دينًا. نعم إن ما يستحدثه الناس من طرق<lb/>التربية والتعليم قد يخل عرضًا بأمر من أمور الدين، فيكون محظورًا دينًا لذلك<lb/>العارض، كما إذا اعتقد المريد أن شيخه يملك بالرابطة نفعه أو ضره، وهدايته أو<lb/>غوايته وضلاله.<lb/>واعلم يا أخي في الدين والطريقة، أنك لا تستطيع أن تدافع عن الرابطة إلا<lb/>إذا قلت: إننا لا نتخذها دينًا، وحينئذ لا يسرك كونها بدعة؛ لأن البدعة إنما تكون<lb/>ضلالاً إذا كانت في الدين. وأما البدعة في غير الدين فمنها الحسن ومنها القبيح،<lb/>كما يؤخذ من حديث مسلم (من سن سنة حسنة فله أجرها وأجر من عمل بها إلى<lb/>يوم القيامة، ومن سن سنة سيئة فعليه وزرها ووزر من عمل بها إلى يوم القيامة)<lb/>ومن البديهي أنه ليس لأحد بعد انقطاع الوحي أن يسن في الدين شيئًا، وإنما هي<lb/>السنن المتعلقة بأمور الناس في تربيتهم وتعليمهم وسياستهم، وسائر مصالحهم<lb/>التي تنفعهم في دينهم ودنياهم. ولكن ما ينفعهم منها في دينهم لا يعد حكمًا دينيًّا<lb/>يطالب به الناس على أنه دين؛ لأن شارع الدين هو الله تعالى على لسان رسله -<lb/>عليهم الصلاة والسلام -، ولا شرع بعد انقطاع الوحي وختم الرسالة.<lb/>ثم اعلم أن عمل بعض الصالحين بالرابطة لا يدل على أنها من الدين؛ لأنه<lb/>لم يقل أحد من أئمة المسلمين وعلمائهم أن عمل الصالحين حجة في الدين، وقد وقع<lb/>كثير من الصالحين في البدع أو المعاصي عن جهل بالحكم الشرعي، ويجوز عقلاً<lb/>أن يخطئ بعض أولئك الصالحين في مسألة، ويصيب فيها مثل صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإمام</title><lb/>من المعاصرين. ولو شئت لأفشيت سر الطريقة وزدت بيانًا. ولكن لا محل لذلك<lb/>هنا ولا حاجة إليه.<lb/>وجملة القول: أن صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإمام</title> قد أصاب في قوله: إن الرابطة ليست<lb/>من الدين. ولكن يظهر لي أنه بالغ في الإنكار، حتى جعل الدين محرِّمًا لها لذاتها<lb/>وإن لم يترتب عليها محظورًا أو تجعل شرعًا ودينًا، كما بالغ المنتسبون إلى<lb/>الطريقة فجعلوها دينًا؛ كأنه وقع بها التكليف من رب العالمين على جميع المسلمين<lb/>حتى صار المنكر لها كالمنكر بعض ما ورد في الكتاب والسنة من أمور الدين.<lb/>وهذا مما ننكره على الفريقين. وأوصي أهل الطريقة بترك المراء والجدل<lb/>والنبز بالألقاب، وأن يجعلوا ذلك سببًا للتفريق والخلاف في الدين، فإن ذلك<lb/>يخرج صاحبه من حضرة الدين {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا<lb/>جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 105) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p105" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2123.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تذكير مجلس المبعوثان ببعض شؤون الإصلاح</head> [1]<lb/>
               <lb/>المحاكم الشرعية<lb/>مازال حظ المحاكم الشرعية في البلاد العثمانية دون حظ المحاكم النظامية<lb/>وسائر دواوين الحكومة ومصالحها، فإننا لم نسمع حتى الآن صوتًا قويًّا من<lb/>المبعوثين في مجلس الأمة بطلب ما يجب من إصلاحها، فهل تتهيب حكومتنا<lb/>إصلاح هذه المحاكم أو تتقاعس عنها، كما فعلت الحكومة المصرية؟ !<lb/>إن المحرك للحكومة المصرية والمرسل لها إلى الإصلاح أو الممسك لها عنه،<lb/>إنما هو الاحتلال الإنكليزي، وكان الرؤساء من الإنكليز يقولون: إننا لا نمس<lb/>الأمور الدينية؛ لأنها لا تقبل الإصلاح؛ أو لأن المسلمين لا يريدون إصلاحها؛ أو<lb/>يتهموننا فيها تهمة نحن في غنًى عن التعرض لها، ثم محاولة تبرئة أنفسنا منها.<lb/>وقد ضج مسلمو مصر بعد ذلك بطلب إصلاح هذه المحاكم، فكانوا مع الإنكليز<lb/>كالذي ينعق بما لا يسمع إلا دعاء ونداء.<lb/>إن المحاكم الشرعية في القطر المصري، أمثل منها في سائر الولايات<lb/>العثمانية من بعض الوجوه، على أن اختصاص هذه أوسع من اختصاص تلك،<lb/>وليس لمجلس الأمة في الآستانة أن يتعلل بمثل ما يتعلل به الإنكليز عند مطالبتهم<lb/>بإصلاح هذه المحاكم، فمتى نسمع صيحة أهل العلم المحبين للإصلاح في المجلس<lb/>ببيان ما يجب من إصلاحها؟<lb/>أينسى أولئك المبعوثون أصحاب الغيرة على الشرع أن هذه المحاكم كادت<lb/>تكون حجةً على الإسلام، وفتنةً للمسلمين؟ أينسى أولئك الأحرار الواقفون<lb/>للاستبداد بالمرصاد؛ أنه لا يوجد معهد من معاهد الحكومة يباح فيه الاستبداد بغير<lb/>تبعة ولا مسئولية إلا في المحاكم الشرعية؛ حيث يحكم القاضي برأيه بلا مشاورة<lb/>في الأمر، ولا مشاركة في الرأي، ولا معرفة للمتقاضين بالمسائل التي يجب بها<lb/>الحكم! ! . فهل يرضى مجلس الأمة أن تبقى هذه المحاكم على هذه الحال، وهي<lb/>منسوبة إلى الشرع الذي بُني على الشورى، وأمر الرسول المعصوم بالمشاورة<lb/>صلى الله عليه وسلم، وجرى الخلفاء الراشدين على الحكم بها؟<lb/>ألا يعلم نوابنا الكرام أن فساد هذه المحاكم مفسد لكثير من البيوت (العائلات)<lb/>التي هي مرجعها في مسائل الطلاق والنفقات وغير ذلك من أمور الزوجية؟<lb/>أيستهينون بأمر الأوقاف، وما لها من العلاقة بالأمور الدينية والأعمال الخيرية التي<lb/>لها شأن كبير في صلاح الأمة وفسادها؟<lb/>أول شيء يجب الالتفات إليه في إصلاح هذه المحاكم هو إدخال الشورى فيها<lb/>بجعلها مؤلفة من أعضاء يحكمون بأكثر الآراء، كما هو الشأن في المحاكم<lb/>النظامية، حتى ما يحكم فيها بالشرع الشريف؛ كمحاكم الحقوق التي يحكم فيها<lb/>بالمجلة , وقد سبقت مصر إلى هذا الإصلاح في محكمة القاهرة التي يرأسها<lb/>القاضي الأكبر الذي يرسل إليها من دار السلطنة العثمانية. فإقامة هذا الركن<lb/>الإسلامي في المحاكم الشرعية، يبطل استبداد القضاة في الأحكام، ويقلل ارتكابهم<lb/>لجريمة الرشوة، ويجعل القضية سريعة الإنجاز، فيصل الناس إلى حقوقهم في<lb/>وقت أقرب مما يصلون الآن، إن وصلوا! .<lb/>يلي هذا الركن وضع كتاب في الأحكام التي تختص بها هذه المحاكم؛ ككتاب<lb/>مجلة <tei:title level="j" change="#d2e207">الأحكام</tei:title> العدلية، في سهولته، وترتيبه، وتقسيمه إلى مواد معدودة، ومسائل<lb/>محدودة، تلزم الحكم بها وبيان عدد المسألة التي يستند في الحكم إليها. ولا حاجة<lb/>إلى التذكير بفوائد هذا الكتاب التي (منها) كون المتقاضين يعلمون منه الأحكام<lb/>التي يحكم بها في دعاواهم، فيطبقونها عليها، ويطلبون الحكم بها.<lb/>(ومنها) توحيد الأحكام في الدعاوى التي موضوعها واحد، لا كما يقع الآن كثيرًا من حكم المحاكم المختلفة، بل المحكمة الواحدة في مثل هذه القضايا بأحكام<lb/>مختلفة، يؤخذ فيها مرة بقول فلان، ومرة بقول غيره. ناهيك بما في كتب فقه<lb/>الحنفية من الخلاف في التصحيح والترجيح، وما يكون في هذه الأحكام<lb/>المتعارضة من الفضائح وضعف الثقة بالدين وأهله , (ومنها) سهولة تناول الحكم<lb/>وتضييق مسالك الخلاف فيه بين أعضاء المحكمة. وبوجود مثل هذا الكتاب تتحقق<lb/>قاعدة كون الجهل ليس بعذر , وإنه ليعسر الآن على من زاول كتب الفقه عدة سنين؛<lb/>أن يعرف الحكم الذي يحكم به القاضي الشرعي في قضية ما، فما بالك بمن لم<lb/>يزاول هذه الكتب، وأكثر المسلمين لا يستطعون ذلك.<lb/>ولا بد من تعزيز هذين الركنين بثالث؛ وهو وضع نظام لسير هذه المحاكم<lb/>في أعمالها وكتبها وسجلاتها، ويجب أن تغل فيه يد رئيسها عن الاستبداد في<lb/>الأعمال؛ كعزل الكتاب، ومتولي الأوقاف، وموظفي المساجد , واستبداد غيرهم<lb/>بهم أو تقديم بعض القضايا على بعض، بل يجب أن يكون كَتَبَة المحكمة كسائر<lb/>عمال الحكومة، لا يُعزلون إلا بمحاكمة يثبت فيها عليهم ما يوجب عزلهم , وإننا<lb/>لننتظر من حكومتنا الجديدة قانونًا عادلاً لمجالس أو محاكم التأديب التي يحاكم فيها<lb/>جميع عمالها.<lb/>أما الرسوم التي تؤخذ في هذه المحاكم وتقسم بين القاضي والكتبة، فيغلب<lb/>على ظني أن المالية تبطلها، إن لم تكن قررت إبطالها بالفعل في الميزانية الجديدة<lb/>وحددت مرتبات القضاة ورؤساء الكتاب وسائر الكتبة، فإن في أخذ المحكمة للرسوم<lb/>مفاسد كثيرة لا تخفى على أُولي الأمر، وما هم لها بمهملين.<lb/>الركن الرابع من أركان الإصلاح: جعل هذه المحاكم ابتدائية واستئنافية في<lb/>كل ولاية؛ كالمحاكم النظامية، وإبقاء التمييز في الآستانة ما بقي تمييز الأحكام<lb/>العدلية فيها، وإن كان في ذلك مشقة على أهل الولايات البعيدة، وتعويق للأحكام<lb/>النهائية، يُرجى أن تتلافاها الحكومة أو يتلافاها مجلس الأمة.<lb/>وأقترح على باب المشيخة الإسلامية وعلى مجلس الأمة: أن يعهد إلى اللجنة<lb/>التي تنظر في إصلاح المحاكم الشرعية بمطالعة تقرير الأستاذ الإمام (الشيخ محمد<lb/>عبده) الذي قدمه لنظارة الحقانية في شأن محاكم القطر المصري، وما يلزم<lb/>لإصلاحها، ومطالعة لائحة محاكم ذلك القطر القديمة، والنظام الجديد الذي وضع<lb/>أخيرًا؛ فإن في ذلك عونًا كبيرًا، والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نشرها في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:20 oclc:1034548778">المفيد</title> ببيروت.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p108" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2124.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خطبة على أعضاء المجلس العمومي ببيروت</head>
               <lb/>
               <lb/>دعا كامل بك الأسعد كبير عشائر جبل عامل رفاقه أعضاء المجلس العمومي<lb/>بولاية <placeName>بيروت</placeName> إلى داره فيها، وأعد لهم مأدبة حضرها صاحب هذه المجلة وبعض<lb/>وجهاء <placeName>بيروت</placeName>. وبعد الفراغ من الطعام، وقف دعاس أفندي جريس أحد الأعضاء<lb/>وأثنى على رب الدار، وأطرى صاحب المنار، وأشار إلى رغبة الحاضرين في<lb/>استماع شيء منه في موضوع المجلس العمومي، ورأيت الأنظار موجهه إليّ تنتظر<lb/>الإجابة، فشكرت، وقلت بعد مقدمة فكاهية ما ملخصه:<lb/>إن للمجلس العمومي فائدتين: فائدة اجتماعية وفائدة عملية، أما الفائدة<lb/>الاجتماعية فهي تنشئة الأمة وتربيتها على الحكم؛ أعني حكمها لنفسها بنفسها.<lb/>إن أمر هذه المجالس العمومية من أفضل ما في القانون الأساسي من الإصلاح<lb/>فلو لم يكن للأمة أحد من قبلها ينظر في مصالحها إلا المبعوثون في عاصمة السلطنة<lb/>لأمكن أن يبقى أهل الولايات ولا سيما البعيدة عن العاصمة جاهلين لمعنى مشاركة<lb/>الأمة للحكومة في إدارة مصالحها؛ ولكن وجود أفراد من كل قضاء بكل ولاية في<lb/>مجلس قريب منهم، يشرف على أعمال حكومتهم، وينظر في مصالحهم ومنافعهم<lb/>هو الذي يعلمهم بالعمل معنى الحكومة الديمقراطية، ويجعلهم واثقين بأن حكامهم<lb/>عمال مخلصون لا سادة قاهرون، وأنهم لا يستطيعون أن يستبدوا فيهم أو يظلموهم<lb/>إلا إذا ظلموا هم أنفسهم.<lb/>إن المبعوثين يشتغلون بأمور الدولة الكلية، فمصالح الأهالي لا تتعلق بهم<lb/>مباشرة، وإنما تتعلق بحكومتهم المحلية، فذلك المجلس ينظر في القوانين العامة.<lb/>ولكنه لا ينظر في كيفية العمل بها في كل قضاء بحسب حاجته. ولكن هذه المجالس<lb/>العمومية هي التي تنظر في ذلك، فتقرر إصلاح كذا من الطرق، وإنشاء كذا من<lb/>المكاتب والمدارس في الأماكن التي تعنيها الأهالي، يرون ذلك بأعينهم، ويعلمون<lb/>أنهم نالوه برأي نوابهم ونفوذهم في حكومتهم، فبذلك يتربون على الحكم النيابي<lb/>ويعرفون قيمته، فلا يرجعون عنه، ولا يرضون بالحكم الشخصي بعده.<lb/>إن مجلسكم هذا صورة مصغرة لمجلس المبعوثان، فإذا قمتم بما عهد إليكم<lb/>كما يرجى من غيرتكم وخبرتكم، إنكم تكونون أولى من غيركم بالترجيح في<lb/>الانتخابات القابلة؛ لأن الأهالي يكونون قد وثقوا بكم عن تجربة وخبرة، كما<lb/>يكونون أكثر عناية بالانتخاب، وأكبر أملاً في المنتخَبين.<lb/>إن ما ذكرت في معنى تربية الأمة على الحكم النيابي أمر عظيم، يجب أن<lb/>يكون نصب أعينكم، فإن له علاقة عظيمة بمستقبل البلاد وعظمة الدول. إن الدولة<lb/>لا تكون دولة دستورية إلا إذا استقر الحكم الدستوري في كل ولاية من ولاياتها،<lb/>وعمرت به البلاد، وارتقى أهلها.<lb/>إن كل ولاية من الولايات تعد عضوًا من أعضاء جسم الدولة، ولا يمكن أن<lb/>يكون الجسم حيًّا قويًّا سويًّا إذا كان بعض أعضائه صحيحًا، وبعضها مصابًا بالفالج.<lb/>ثم إنني أذكركم بما لا تنسونه من أن في الأمة حزبًا يرى وجوب استقلال<lb/>كل ولاية من ولايات الدولة في إدارتها الداخلية كالولايات الألمانية والولايات<lb/>المتحدة، فإذا كانت البلاد العثمانية غير مستعدة لذلك الآن، وإذا كان هذا الحزب<lb/>الآن ضعيفًا لا يستطيع تنفيذ رأيًا، فما يدرينا ماذا يكون في المستقبل البعيد أو<lb/>القريب من أمره وأمر البلاد؟ ألا يجوز أن يقوى، بعد أن تكون الوزارة في يوم ما<lb/>من أعضائه، والرأي الغالب في مجلس الأمة هو رأيه؟ (يجوز يجوز) إذًا<lb/>كيف يكون حال ولايتنا هذه، وسائر الولايات العربية التي هي دونها، ودون<lb/>سائر ولايات الدولة في الاستعداد للاستقلال الإداري؟ إننا نعترف بأننا عاجزون<lb/>الآن عن إدارة شؤون ولايتنا بدون استعانة بإخواننا من الترك، مع أن ولايتنا<lb/>أرقى الولايات العربية، وقد قلت من قبل، وكتبت في المنار: إن الولايات<lb/>السورية تعد وسطًا في الاستعداد والارتقاء، بين ولايات الروملي وبعض ولايات<lb/>الأناطول، وبين سائر الولايات العربية كالعراق والحجاز واليمن. فيجب أن<lb/>نرقي أنفسنا، وأن نكون مصدرًا أو عونًا لسائر الولايات العربية على الارتقاء،<lb/>بل أقول: إن إخواننا الترك الذين نعترف لهم بأنهم أرقى منا، لا يستغنون الآن<lb/>عن الاستعانة بالأجانب؛ لترقية ولاياتهم، كما نحتاج نحن إليهم وإلى الأجانب.<lb/>وهذا الرأي عندي قديم، وقد كاشفت به متصرف طرابلس والوالي أيضًا،<lb/>فمن المحتم أن نوجه جل عنايتنا للحكم الذاتي، والاستغناء بأنفسنا عن الأجانب.<lb/>أيها الأعضاء الكرام: إن هذا الغرض الذي تطالبون به عظيم. ولكن قوة<lb/>الإرادة في الإنسان تصغر كل عظيم، وتسهل كل عسير، فإذا وجَّهتم عزائمكم إلى<lb/>ذلك بالإخلاص، فإنكم تصلون إلى الغاية بإذن الله.<lb/>وقلَّ من جد في أمر يحاوله <gap resp="#org_MS"/> واستعمل الصبر إلا فاز بالظفر<lb/>يري بعض الفلاسفة أن الإنسان لا يجزم إرادته بأمر ممكن إلا وينفذ،<lb/>وكان الأستاذ الإمام على هذا الرأي، وقد قال أكثر من مرة: إنه لم يجزم إرادته<lb/>بطلب شيء جزمًا تامًّا لا تردد فيه إلا وحصل، وقد كان حكماء الصوفية على هذا<lb/>الرأي، وعبر عنه بعضهم بقوله: (إن لله عبادًا إذا أرادوا أراد) أي: إذا صح<lb/>توجه إرادتهم إلى شيء تعلقت به إرادة الله، وما تعلقت به إرادة الله نفذ حتمًا،<lb/>فعلى الإنسان أن يعرف قيمة نعمة الإرادة، فيوجهها إلى خدمة وطنه جازمًا بأنه<lb/>أهل لأن يرقيه، وهو بهذا يكون أهلاً له مهما كانت معارفه، فإن تفاضل الناس<lb/>بالإرادة فوق تفاضلهم بالمعرفة فما كل عالم ينفع كل من أراد أن ينفع، فإنه ينفع<lb/>على قدر استعداده.<lb/>هذا ما أحببت أن أذكر به من أمر الفائدة الاجتماعية في المجالس العمومية.<lb/>وأما الفائدة العملية فهي قسمان: مادية، وأهمها إصلاح الزراعة، وتسهيل<lb/>المواصلات، وتعديل الأموال الأميرية. ومعنوية وهي التربية والتعليم، والبحث<lb/>في هذه المسائل يطول، وأنتم أعلم بحاجة البلاد وطرق عمرانها من رجل مثلي<lb/>ليس له مثل اختباركم؛ ولكنني أذكركم بثلاث أمور تتعلق بالتعليم، هي أهم<lb/>المسائل في رأيي: مراقبة التعليم والتربية في المدارس، وإنشاء مدرسة للمعلمين،<lb/>وإحياء لغة البلاد.<lb/>إن مدارس الحكومة ليس فيها تربية ولا تعليم نافع، بل ربما كان ضررها<lb/>أكبر من نفعها، وإنما كان حظ الحكومة المستبدة السابقة منها هو التمتع بصورة<lb/>الملك دون التربية التي تكوِّن النفوس الفاضلة، والتعليم الذي يربي العقول الكبيرة.<lb/>إن الدولة تؤلَّف في هذا العصر من عدة وزارات، منها وزارة المعارف.<lb/>وهذه الوزارة لا تكون بغير مدارس، فكان بقاء المكاتب والمدارس في عهد<lb/>الاستبداد الماضي لدولتنا؛ لأجل استكمال صورة الملك والتمتع بها، فإن التمتع<lb/>بالمظاهر الصورية له لذة كما ترون في تمثيل القصص، وإلا فإن الاستبداد كان<lb/>يحارب العلم حربًا عوانًا، فإن أردتم أن يكون التعليم نافعًا في مدارس الحكومة<lb/>فيجب أن تبدؤا بالأمر الأول؛ وهو مراقبة التعليم: بأن تطلبوا تعيين مفتشين ممن<lb/>يرضى الأهالي معرفتهم وغيرتهم وصدقهم، يتعاهدون هذه المدارس، ويراقبون<lb/>سيرة مديريها ومعلميها في التربية والتعليم , ثم إن فساد التعليم في الزمن الماضي،<lb/>قضى بأن يكون المعلمون الأكفاء فينا أندر من الكبريت الأحمر، فالإصلاح الحقيقي<lb/>للتعليم يتوقف على إنشاء مدارس؛ لتخريج المعلمين القادرين على التربية والتعليم<lb/>بالطرق العصرية القريبة. يجب أن يكون الأستاذ المعلم على علم بالفن الذي يعلمه<lb/>مهذبًا؛ ليكون قدوة للمتعلمين في الفضيلة؛ فإن فاقد الشيء لا يعطيه. ويجب أن<lb/>يكون مع ذلك عارفًا بطرق التربية والتعليم، فما كل مهذب يعرف كيف تتكون<lb/>ملكات الفضائل في النفوس، ولا كل عالم يعلم كيف ترسم مسائل العلوم في الأذهان<lb/>فلا بد من إنشاء مدرسة للمعلمين في مركز الولاية.<lb/>وأما إحياء لغة البلاد وأعني بها اللغة العربية، فالذي نطالب به الحكومة من<lb/>وسائله؛ هو جعل تعليمها في مدارسها كلها إلزاميًّا كأختها التركية، وجعل دراسة<lb/>العلوم في الولايات العربية بلغة أهلها، وفي سائر الولايات بالتركية، كما كان<lb/>بحسب القانون، والذي يقرر هذا هو مجلس الأمة في الآستانة، وإنما على<lb/>المجالس العمومية المطالبة به.<lb/>لا يقال: إن هذا يفتح علينا باب تعصب الجنسيات في الدولة، وإننا في أشد<lb/>الحاجة إلى الاتفاق والتئام الأجناس، فإن الفرق بين العرب وبين ماعدا الترك من<lb/>الأجناس واضح جدًّا.<lb/>إن الشعب العربي يعد نحوًا من ثلثي نفوس الدولة، ويقل فيه من يعرف<lb/>التركية. وأما سائر الأجناس - الألبانيين والأكراد والأرمن والروم - فكلهم يعرفون<lb/>اللغة التركية. فلا يحتاج الحكام والموظفون فيهم إلى معرفة لغاتهم؛ ليحسنوا القيام<lb/>بأعمال الحكومة فيهم، بل إن أكثرهم ليس لهم لغات علمية ذات فنون ومعاجم<lb/>تصلح للتعليم، فالأرمن قريبو عهد بتدوين لغتهم وجعلها تعليمية، والألبان والأكراد<lb/>لما يتم لهم ذلك. قرأنا بعض جرائد هذا الشهر أن الألبان قد عزموا على اختيار<lb/>الحروف العربية للغتهم التي يشتغلون بتدوينها، ومن المقرر أن غرض الحكومة<lb/>الأول من مدارسها هو تخريج الموظفين الأكفاء، فإذا كان المتخرجون فيها جاهلين<lb/>باللغة العربية التي هي لغة أكثر العثمانيين، يتعذر عليهم أن يقوموا بوظائفهم كما<lb/>يجب في أكثر بلاد الدولة، فإن من يجهل لغة قوم يتعذر عليه أن يعرف حقيقة<lb/>حالهم، وما ينبغي لهم وما يتظلمون منه. ولا يقول عاقل: إنهم يستغنون<lb/>بالمترجمين؛ لما في ذلك من العسر والنفقات، وأين يتعلم المترجمون؟ على أن<lb/>العربية ركن للتركية، فتعلُّمها يزيد المتعلم كمالاً فيها. أما جعل اللغة العربية هي<lb/>لغة العلوم، والاكتفاء من التركية في بلادنا بالقراءة والكتابة؛ فذلك أن الأمة التي لا<lb/>تتلقى العلوم بلغتها لا تكون أمة علم، وإنما يكون مبلغها من العلم؛ أن يوجد فيها<lb/>بعض المترجمين لبعض ما يقرره العلماء المستقلون، ولا يوجد فيها المحققون<lb/>والمخترعون والمكتشفون.<lb/>إن لغة الأمة صفة مقومة لها، واللغات التي يتعلمها بعض أفرادها أعراض<lb/>تعرض لها وتفارقها، فإذا تلقت العلم بلغتها، يصير صفة لها حية بحياتها نامية<lb/>بنمائها، وإذا تلقته بلغة أجنبية فقصاراه أن يكون زينة عارضة لبعض أفرادها، ولا<lb/>ارتقاء للأمم في هذا العصر إلا بالعلم، فيجب علينا أن نبذل جل عنايتنا في تحصيل<lb/>العلوم العصرية ونقلها إلى لغتنا، ولا حياة لنا بغير ذلك، وإننا في عملنا هذا لا<lb/>نبعد عن إخواننا الترك، بل نكون إخوة متساوين في المزايا والحقوق، كما يجب<lb/>أن يكون الإخوة. والمساواة الحقيقية لا تكون مع التفاوت في العلم والعرفان<lb/>(فليس سواء عالم وجهول) .<lb/>أرجو عفوًا؛ فقد أطلت عقب الأكل ووقت طلب الراحة، فإن خلطت في<lb/>الكلام؛ فربما كان سبب ذلك الخلط في الطعام، وتوجه أكثر الدم إلى المعدة، وأقله<lb/>إلى الدماغ، والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2125.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحرية واستقلال الفكر</head>
               <lb/>
               <lb/>آخر خطبة لي ببيروت<lb/>دعيت إلى حضور الاجتماع الشهري لجمعية الجامعة العثمانية ببيروت في<lb/>أوائل هذا الشهر (آذار) فاقترح عليَّ رئيسها أن أخطب فيهم بما يفتح الله به،<lb/>حاكيًا عن رغبة الجمهور، فقمت وقلت ما ملخصه بحسب ما أتذكر:<lb/>أيها الإخوان الكرام<lb/>إن المسائل التي نحتاج إلى البحث فيها واستجلاء غوامضها، كثيرة جدًّا،<lb/>فمن الناس من إذا اقترح عليه أن يخطب، يبادر إلى الكلام في الموضوع الذي<lb/>يتبادر إلى ذهنه، سواء كان مطابقًا لمقتضى الحال، يرجى أن يستفيد منه<lb/>السامعون ما يصحح أفكارهم أو يقوِّم أعمالهم أو لا. ومنهم من يرى هذه الطريقة<lb/>منتقدة، وأنه لا بد أن يخاطب الناس بما يتعلق بحالهم، وما ينبغي أن يكونوا عليه<lb/>في أفكارهم وأعمالهم، فلا يحثهم على ما لا سبيل إليه، ولا يقرر لهم ما لا يفهمون<lb/>حقيقته.<lb/>مثال من ذلك: أن بعض الخطباء يقف فيقول: أيها العثمانيون، عليكم<lb/>بالاتحاد، عليكم بالائتلاف. إن الاتحاد هو مفيض العمران، ومرقي الأوطان،<lb/>ورافع شأن الإنسان، ويكتفى بمثل هذه الخطابيات المجملة التي لا يعلم السامعون<lb/>كيف يمكن العمل بها، فإن اتحاد المختلفين في التربية والتعليم والعقائد والأفكار<lb/>والأخلاق والتقاليد والعادات من الأمور، لا يمكن أن تحصل بمجرد الحث عليها<lb/>ومدحها، وإنما يجب بيان ما يشترك فيه من يراد حثهم على الاتحاد وإقناعهم بأن<lb/>منافعهم ومصالحهم مرتبطة به، وأنها إنما تحفظ وتنمو باتحادهم واتفاقهم، وتذهب أو<lb/>تضعف بتخاذلهم وتفرقهم.<lb/>أما أنا فأقول: إن كل كلام صحيح المعنى لا يخلو من فائدة، والفكرة<lb/>الإجمالية لا تخرج إلى حيز التفصيل إلا بإبرازها بالقول أو الكتابة، ومن لم يستفد<lb/>اليوم من الكلام الصحيح فائدة تامة، يُرجى أن يستفيد غدًا، فليقل كل أحد ما يرى<lb/>أنه حق نافع، وليُقَدم الأهم على غيره، وهو ما كانت حاجة الناس إليه أكثر. وإذا<lb/>قيل لنا: ما هو أهم ما نحتاج إليه الآن؟ قلنا: إنَّا محتاجون إلى أشياء كثيرة من<lb/>العلوم والأعمال؛ لأجل أن ننهض لما نكون به أمة عزيزة؛ ولكن نهوضنا يتوقف<lb/>على أمر عظيم لا يحصل بدونه. فما هو هذا الأمر الذي هو شرط للارتقاء في كل<lb/>علم وكل عمل، بحيث يلزم من عدمه العدم؟ إلا أنه هو الحرية الشخصية<lb/>واستقلال الفكر.<lb/>قد قلت في بعض الخطب التي تكلمت فيها عن الحرية: إن استعداد البشر<lb/>للارتقاء ليس له حد ولا غاية تحدد، فإذا عاشوا ملايين من السنين يمكن أن يكونوا<lb/>في ارتقاء مستمر لا ينقطع، إذا كانت حريتهم في العلم والعمل مصونة من عبث<lb/>المستبدين، فهكذا ترتقي الأمم على قدر صيانتها واحترامها للحرية، وتتخلف عن<lb/>الارتقاء بل ترجع إلى الوراء، على قدر عبثها بالحرية، وتحكمها في الباحثين<lb/>والعاملين.<lb/>مضت سُنَّة الله في البشر بأن الفكر يسبق العمل، فإذا كانت أفكار العقلاء<lb/>والأذكياء مضغوطة ممنوعة من الحركة والنمو، فإنها لا تكون مستقلة، والأمة لا<lb/>تخطو خطوة واحدة إلى الأمام، إلا إذا أطلقنا العنان لجياد الأفكار تجول في ميادين<lb/>الكتابة والخطابة، بلا حجر، ولا ضغط، لا فرق في ذلك بين المسائل الدينية<lb/>والاجتماعية والسياسية وغيرها.<lb/>يجب علينا أن نحترم رأي من يخالفنا، كما نحترم رأي من يوافقنا؛ لأن<lb/>الفلاح متوقف على ظهور الحقائق، وظهورها يتوقف على استقلال الأفكار وحرية<lb/>البحث والكتابة والخطابة، ولا يخاف على دينه من حرية البحث إلا من لا ثقة له<lb/>بدينه، ومن كان واثقًا بأنه على حق، فإنه يعلم أن مخالفته فيه لا تزيده إلا قوة<lb/>وظهورًا، فقد نطق الكتاب العزيز بما هو ثابت عقلاً واختبارًا من أن الحق يعلو ولا<lb/>يعلى، وأنه ما تصارع الحق والباطل إلا وصرع الأول الثاني {بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ<lb/>عَلَى البَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ} (الأنبياء: 18) {وَقُلْ جَاءَ الحَقُّ<lb/>وَزَهَقَ البَاطِلُ إِنَّ البَاطِلَ كَانَ زَهُوقاً} (الإسراء: 81) .<lb/>علينا أن نبحث بعد هذا عن أنفسنا؛ لنعلم هل نحن نحترم استقلال الفكر<lb/>وحرية القول والعمل؟ هل قمنا بحق هذا الشرط الذي يتوقف عليه كل مقومات<lb/>الحياة: الاجتماعية والسياسية، وأسبابها؟ إن حكومتنا تركت الضغط على عقولنا<lb/>وأفكارنا، والحجر على ألسنتنا وأقلامنا؛ لنكون أحرارًا في أقوالنا وأعمالنا، فهل<lb/>صرنا أحرارًا بالفعل؟<lb/>نعم، إن الحكومة تركت الاستبداد والاستعباد، وأباحت لنا الحرية طوعًا أو<lb/>كرهًا. ولكننا ما قبلناها، فإن الأفكار لا تزال مضغوطة محجورًا عليها أن تبرز من<lb/>مضيق الدماغ إلى فضاء الوجود الخارجي، والحرية الشخصية مهددة لا من<lb/>الحكومة بل منا أنفسنا.<lb/>في البلد حوادث حيوية كثيرة، لا يكتب أحد من أصحاب الجرائد رأيه فيها<lb/>بالحرية. ولماذا؟ أيخاف من (المراقب) أن يُرَمِّجها له؟ لا إن الجرائد لا تعرض<lb/>الآن على المراقبين، كما كانت تعرض في زمن استبداد الحكومة. ولكن ما سقط<lb/>مراقب الحكومة إلا وتقاسم مثل عمله من لا يُحْصى من دهماء الأمة يفتاتون على<lb/>أصحاب الجرائد وكُتَّابها، وعلى الحكومة نفسها، وربما كان هذا الاستبداد أشد<lb/>وطأة، وأثقل ضغطًا من استبداد الحكومة.<lb/>إنَّ جرائد <placeName>بيروت</placeName> كان لها مدير واحد لسياستها هو المراقب، وكانت نسبة<lb/>أصحابها ومحرريها إليه كنسبة محرري الجرائد الكبيرة في البلاد الحرة إلى<lb/>رئيس التحرير أو مدير السياسة. فكانوا إذا أرادوا كتابة شيء يتحرون أن يكون<lb/>بحيث يرضيه، وقد عرفوا ما يرضيه ويجيزه، فلم تكن مراعاته متعذرة عليهم.<lb/>ولكن يتعذر عليهم الآن أن يعرفوا ما يرضي هؤلاء المراقبين الذين حلوا محله؛ لأن<lb/>عقولهم وآراءهم ليس لها قاعدة ترجع إليها، ولا ميزان توزن به. فهل يمكن أن<lb/>ترتقي الصحافة أو الأفكار في بلاد يفتات على حملة الأقلام وأرباب الأفكار فيها كل<lb/>أحد، حتى البحار والحمال وبائع الحمص والفول! ! .<lb/>إننا قد تغنينا باسم الحرية في أيام إعلان الدستور، وألقينا الخطب الكثيرة في<lb/>وصفها، وأنشدنا القصائد العديدة في مدحها والتغزل بها، وكان هتاف الجماهير<lb/>للخطباء والشعراء يعلو في الجو حتى يبلغ عنان السماء، وكتبنا ذلك الاسم الجميل<lb/>(الحرية) بالخطوط الجميلة، وزينا به البيوت والمعاهد العامة والخاصة والحدائق<lb/>فظهرنا بمظهر العاشق الولهان لهذه الحرية الجميلة. ولكنني أخشى أن نكون في<lb/>عشقنا لها كعاشق أم عمرو؟ ولعل بعض الحاضرين لا يعرف خبر هذا العاشق،<lb/>فأذكره إعلامًا له، وتذكيرًا لغيره: مر بعض الناس بصديق له مرة، فرآه غير ما<lb/>يعهد، رآه قلقًا مضطربًا، فسأل عن حاله، فقال: إنني عاشق ولهان، لا يقر لي<lb/>قرار، ولا يطيب لي اصطبار، ولا يهنأ لي طعام، ولا يزور جفني منام قال له<lb/>صاحبه: من عشقت؟ قال: عشقت أم عمرو أجمل نساء العصر، قال: من هي<lb/>أم عمرو؟ ومتى رأيت وجهها المليح؟ فبرح بك هذا التبريح؟ قال: لا أدرى من<lb/>هي ولا لمحتها عيني، وإنما سمعت رجلاً ينشد في الطريق:<lb/>يا أم عمرو جزاك الله مكرمة <gap resp="#org_MS"/> ردي عليّ فؤادي أينما كانا<lb/>فقلت في نفسي: لولا أن أم عمرو هذه أبرع النساء جمالاً وحسنًا، وأوفرهن<lb/>من القسامة قسمًا. لما قال الشاعر فيها هذا القول! فعشقتها.<lb/>وقد طال على هذا العاشق الأحمق تلك المعشوقة المجهولة، حتى مر به<lb/>صاحبه يومًا فإذا هو يبكي ويندب، قد ساورته الأحزان، وواثبته الأشجان، فسأله<lb/>ما دهاك؟ فصاح أواه واويلاه، لقد بليت بأشد المصائب وأعظم النوائب، فقد ماتت<lb/>أم عمرو. وغلبه النشيج، وأخذ في النحيب، ولما سكت عنه الروع، قال له:<lb/>ومن أخبرك بموتها فهل رأيتها؟ قال لا؛ ولكنني سمعت الشاعر ينشد في الطريق:<lb/>لقد ذهب الحمار بأم عمرو <gap resp="#org_MS"/> فلا رجعت ولا رجع الحمار<lb/>فقلت: لولا أنها ماتت لرجعت، ولما قال الشاعر هذا القول.<lb/>نعم إنني أخشى أن تكون حريتنا المعشوقة هي أم عمرو المجهولة، فإن<lb/>الحرية الحقيقية قد تعرفت إلينا فنكرناها، ورغبت فينا فرغبنا عنها، وأحبت<lb/>القرب منا فاخترنا البعد عنها، وإلا فما بال الكثيرين منا يسلطون العامة على من<lb/>يبدي رأيًا يخالف رأيهم، أو هوى أنفسهم: يهددونه ويهينونه، فإذا لم يوجد له<lb/>عصبة تمنعه منهم فإنهم يضربونه، ومتى كانت الحكومة المستبدة تضطهد حرية<lb/>الفكر والعلم أشد من هذا الاضطهاد، وتحاول استعبادًا أقبح من هذا الاستعباد، أي<lb/>العبودتين أذل: العبودية للحكومة أو العبودية للعامة؟<lb/>كان الخطباء والشعراء يقولون في أيام عيد الحرية في مدح الأمة نحوًا مما<lb/>يقولونه في مدح الحرية نفسها؛ لإظهار التناسب بينهما، ولا يزال كثيرون منهم<lb/>يسمعوننا مدح أنفسنا، ويشيدون بفضلنا وفضل سلفنا، ويتمثلون بقول شاعرنا:<lb/>(نبني كما كانت أوائلنا <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ، أما أخوكم هذا فيقول: إن ما كان يقال في أيام عيد<lb/>الحرية، لا ينبغي أن يقال اليوم، ولا في كل يوم إن الأعياد في عرف الناس<lb/>هي أيام السرور والابتهاج، فيحسن أن يتناسى فيها ما يسوء بالتحري فيها ما يسر<lb/>هذه أيام الجد والعمل، فيجب أن نعرف فيها ما نحتاج إليه من هذا العصر؛<lb/>لنجاري الأمم العزيزة القوية، الراتعة في بحبوحة المدنية، لا أن نمني النفس<lb/>بالأقوال التي يلذ سماعها، ونترك السنن التي نرقى باتباعها.<lb/>يا قوم، إننا مرضى، ومن كتم داءه قتله، إننا مرضى ويجب علينا أن<lb/>نداوي أنفسنا، إن الأدوية لا يقصد بها اللذة، بل يقصد بها المنفعة، فهل سمعتم أن<lb/>الأطباء يداوون المريض المدنف بإطعامه اللحوم المعالجة بالبقول والأفاوية والكنافة<lb/>والبقلاوة والأشربة المثلجة؟ لا لا، إنهم يداوونه بالمسهلات البشعة الطعم والكينا<lb/>المرة، وربما داووه بالسكين ينال شيئًا من بدنه. وكذلك تكون أدوية الأمراض<lb/>النفسية. وإنه ليسوءني أن أصرح لكم بما يؤلمكم. ولكنها الحقيقة لا بد منها، وإن<lb/>كانت مرة كالدواء: (أخوك من صدَقك لا من صدَّقك) إن من فَضْل الحرية علينا<lb/>أن صرنا قادرين على البحث عن مرضنا، وعلى الاجتهاد في معالجته، فيجب أن<lb/>نعرف قيمة هذه النعمة، وأن نشكر الله - تعالى - عليها بالعمل الذي نستفيد به<lb/>منها.<lb/>أعود فأقول: إننا لا يجوز لنا أن ندعي أننا عرفنا الحرية، وإننا نقدرها قدرها<lb/>إلا إذا كنا نحترم استقلال الفكر، فلا نعارض أحدًا في إبداء رأيه، وإظهار علمه<lb/>باللسان أو القلم، ولا يمكن أن نخطو خطوة واحدة إلى الأمام بدون هذا.<lb/>فعليكم أيها الفضلاء المحبون لخير أمتكم وتقدم بلادكم، أن تنصروا الاستقلال<lb/>الذاتي والحرية الشخصية، وأن تبذلوا جهد المستطاع في بث هذا الفكر في طبقات<lb/>الأمة، وتقنعوا أولئك الذين نسمع أخبار افتياتهم على الكتاب وأصحاب الجرائد،<lb/>بأن عملهم هذا ضار ببلادهم، وأن الذين يغوونهم بذلك هم أهل الأهواء الذين<lb/>يتبعون حظوظ أنفسهم، ولو فيما يضر بلادهم.<lb/>انصروا حرية البحث والطباعة؛ لكي تتجلى للأمة الحقائق، فتعرف ما<lb/>يضرها وما ينفعها؛ ولكي تتربى فيها العقول الكبيرة بعد رفع الضغط عنها. إن<lb/>تعلموا هذا تخدموا بلادكم أجل خدمة. وأراني أطلت عليكم في هذا الكلام الحار مع<lb/>حرارة الجو بكثرة الأضواء وازدحام الناس، فحسبي هذا، والسلام. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p118" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2126.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خوارق العادات في الإسلام</head> [*]<lb/>
               <lb/>(أطوار البشر والمعجزات - المعجزات العقلية والحسية - علم الغيب -<lb/>التنويم المغنطيسي - استحضار الأرواح - الكهانة - الأحلام - السنن الكونية<lb/>والمعجزات - جرائم الأمم والأفراد والعقوبات الإلهية عليها) .<lb/>
               <lb/>أتى على الإنسان حين من الدهر، كان في طور أشبه بطور الطفولية،<lb/>فسادت الأوهام والخرافات على العقول البشرية، وكثر بين الناس الدجالون<lb/>والمحتالون، والسَّحرة والمشعوذون، وملكوا نواصي الناس بإفكهم وكذبهم،<lb/>وصاروا يتصرفون في جميع أمورهم، فما كان أحد يقدم على عملٍ ما إلا بعد<lb/>مشاورتهم والاسترشاد برأيهم، فكان الناس في أيديهم كالأنعام بل هم أضل سبيلاً<lb/>عقول فاسدة، وأراء كاسدة، وأفهام ساذجة، وبصائر قاصرة، وجهل وأوهام،<lb/>وخرافات وخزعبلات تقيمهم وتقعدهم، وتفرحهم وتحزنهم، فإذا برق بارقٌ من<lb/>السماء ارتجفوا واضطربوا، وإذا نزلت صاعقة من السحاب ماجوا وارتعبوا، وإذا<lb/>أصابهم مرض ما، علقوا لدفعه الأوراق أو استنجدوا براقٍ، وإذا نظر إلى بنيهم<lb/>ناظر حوطوهم بالتمائم، وأطلقوا حولهم بخور المباخر، إذا كسفت الشمس أو<lb/>خسف القمر، صاحوا ودقوا الدفوف وقرعوا الطبول؛ لإرضاء آلهتهم على ما<lb/>يزعمون، إلى غير ذلك من الأوهام والأباطيل.<lb/>هذا كان شأن الجماهير إلا من شذ منهم وندر، وأضاء الله عقله بشيء من<lb/>نور العلم، ومع ذلك ما كان يسلم عقله من جميع ترهاتهم.<lb/>سار الله - تعالى - مع تلك الأمم في هذا الطور سير الأب الحكيم مع أبنائه<lb/>في طفوليتهم، فأكثر فيهم الهادين والمرشدين، والأنبياء والمرسلين، فأكثروا من<lb/>وعظهم ونصحهم وإنذارهم ووعدهم ووعيدهم , وخذلوا من كانوا متسلطين على<lb/>عقولهم من السحرة والمشعوذين؛ بما أجراه الله على أيديهم من المعجزات، وأظهره<lb/>لهم من الآيات البينات التي تركت السحرة مغلوبين على أمرهم حيارى في شأنهم،<lb/>ولولا تلك الآيات لما قدر الأنبياء على تخليص أممهم من حبائل الدجالين والمحتالين،<lb/>بل الأبالسة والشياطين، فكانوا إذا ظهرت تلك المعجزات بهرت منهم العقول،<lb/>وحيرت الأفكار، وأعجزت السحرة، وأدهشت الناس، فيخضع المستعد منهم لهيبة<lb/>من ظهرت على أيديهم. فيؤمنون له ويتبعونه، ويطيعونه فيما يأمرهم به {وَمَا<lb/>نُرْسِلُ بِالآيَاتِ إِلاَّ تَخْوِيفاً} (الإسراء: 59) ، ثم يأخذ الله المعاندين الذين خالفوا<lb/>ضمائرهم، وكابروا عقولهم وأبصارهم، ولم يميزوا بين الغالب والمغلوب،<lb/>والصادق والكذوب، بأنواع من العقوبات تناسب أحوالهم جزاء لهم وعبرة لغيرهم؛<lb/>لعلهم يرشدون.<lb/>مضت الأيام والأعوام، وتوالت القرون والأجيال، وانتقل البشر من حال إلى<lb/>حال، وارتقوا من طور إلى طور , فأخذت العقول تستنير، والأفكار تضيء<lb/>والسحر يضمحل، والأنبياء من بينهم تقل، حتى ختمت النبوة ببعثة سيد الأنبياء<lb/>والمرسلين، وأكبر الهادين والمصلحين.<lb/>كان البشر في عهد البعثة المحمدية، قد خرجوا من طور الطفولية إلى سن<lb/>الرشد، فأصبحوا لا يناسبهم من الدلائل والبراهين ما كان يناسبهم في القرون<lb/>الأولى، وقل فيهم تأثير المحتالين والدجالين والسحرة والمشعوذين 0 وصاروا<lb/>يرجون الهداية من طريقها، فساعدهم الإسلام على ذلك، ونهج بهم منهجًا لم يسبقه<lb/>به دين من قبل، فجعل الحجج العملية والدلائل العقلية رائده في جميع دعاويه،<lb/>وعليها معتمده في كل مبانيه، وقلل من شأن المعجزات الحسية بقدر الإمكان، حتى<lb/>لا تكون عقبة في رقي عقل الإنسان في مستقبل الزمان، {وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن<lb/>يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلاَّ بِإِذْنِ اللَّهِ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ * يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ الكِتَابِ} (الرعد: 38-39) فإن البشر في عهد النبوة المحمدية، أخذوا يدركون قيمة<lb/>المعجزات الحسية، وأنها لا علاقة بينها وبين دعوى النبوة، وأنها لا يسهل تميزها<lb/>عن غيرها من أعمال السحرة والمشعوذين، والصناع الماهرين، وأنها إن أقنعت<lb/>تلك العقول القديمة، وأرهبت تلك النفوس وهي صغيرة وحملتها على الإيمان،<lb/>فإنها أصبحت لا تغني العقل فتيلاً، ولا تزيد الأمور إلا تعقيدًا، وإن الدليل إن لم<lb/>يكن له من العقل أكبر نصير، فهو أضعف ضعيف. ومن كان يطلب من النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم تلك المعجزات، فما كان يريد بها إلا الإعنات والإعجاز،<lb/>والسخرية والاستهزاء، وإلا فإن أمامه من البراهين والآيات ما يشفي علة النفوس،<lb/>ويروي غلة العقول {أَوَ لَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ<lb/>لَرَحْمَةً وَذِكْرَى لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (العنكبوت: 51) وأما ما أظهره الله - تعالى -<lb/>على يديه من المعجزات الحسية، فلم يكن يراد به إلا إفحام المعاندين المستهزئين،<lb/>والزيادة في تثبيت المهتدين. وقد كان جل اعتماد النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>إثبات دعوته على القرآن وحده. كما يتضح ذلك لمن تدبر آياته. فإنه هو المعجزة<lb/>التي تلتئم مع الدعوة، وتعلو بالعقل إلى مستوى العلم والفهم، وتناسب حال الأجيال<lb/>من بعده، فلا تقف عقبة في سبيل نظرياتهم وتفكيرهم، ومعلوماتهم واختراعاتهم،<lb/>ولا تلتبس عليهم بحيل الدجالين وتدليس المحتالين، ولا بكذب القصاصين وإفك<lb/>الراوين، وتخيل الواهمين، واختراع الكاذبين، بل تساعدهم على البحث،<lb/>وتحضهم على التفكير والنقد، والتمحيص والاستدلال والاستنتاج.<lb/>فببعثة محمد صلى الله عليه وسلم ختم عصر العجائب والغرائب، وبدأ عصر<lb/>العلم والعقل، فهو الحد بين العصرين، فلذا كانت معجزاته تشمل هذا وذاك، وكان<lb/>أجلها وأكبرها والباقي منها وهو القرآن مناسبًا لزمنه-عليه السلام -، ولكل ما أتى<lb/>بعده من الأزمان فلا يناسبها غيره.<lb/>وكما ختم عصر المعجزات، وتمت النبوات، كذلك أغلق باب الكهانة،<lb/>فكأن الله - تعالى - في العصر الأول والبشر في طور الطفولية كان يتجلى<lb/>لأبصارهم، وفي العصر الثاني وهم في طور الرجولية صار يتجلى لبصائرهم أكثر<lb/>مما يتجلى لأبصارهم. فإن بصائرهم في العصر الأول كانت ضعيفة لصغرها فلا<lb/>تتحمل أن تراه، فلذا كان يظهر لأبصارهم بأنبيائه ورسله الكثيرين، وآياته<lb/>ومعجزاته، وبعض مخلوقاته: كالجن الذين كانوا يسترقون السمع من الملأ الأعلى<lb/>فيخبرون به بعض البشر؛ وذلك لأن الأب مع أطفاله يكثر التكلم معهم، وتأديبهم،<lb/>وتهذيبهم، وترغيبهم، وترهيبهم، ومكافأتهم بالماديات، أو معاقبتهم على حسب ما<lb/>يبدو منهم. فإذا صاروا رجالاً كف عن ذلك، واكتفى بإبداء بعض تعاليمه العامة<lb/>وإرشاداته المكتسبة من طول التجربة والاختبار، وتركهم يستعملون عقولهم فيما<lb/>يرونه صالحًا لهم، كذلك فعل الله تعالى (وله المثل الأعلى) بعد أن بلغ الإنسان<lb/>رشده، أعطاه الشريعة العامة والقواعد الثابتة، وأباح له التصرف في الأمور<lb/>بحسب ما يرشده إليه عقله، فبعد أن كان يوحي للأمم السابقة كبني إسرائيل مثلاً في<lb/>كل جزئية من جزئيات الأمور، اكتفى الآن بما في القرآن الشريف من القواعد<lb/>العامة والأصول الثابتة، فإنها - مع ما يوحيه إلينا العقل - كافية لهدايتنا في جميع<lb/>الأمور بعد أن بلغنا رشدنا.<lb/>لذلك أغلق الله - تعالى - باب الوحي والمعجزات والكهانة، وأخبرنا بذلك كله<lb/>صريحًا في الكتاب العزيز، فلم يبق لمحتال علينا ولا لمشعوذ أدنى وسيلة، وبذلك<lb/>خلص العقل البشري من الأوهام والخرافات والترهات، وأصبح طريق العلم أمامه<lb/>واضحًا لا يحجبه عنه حاجب، ولا يقف أمامه فيه واقف. ولكي لا يبقى هناك ثلمة<lb/>في نفس أحد من المؤمنين، يصل إليه منها شيطان من الشياطين، نَصَّ الكتاب<lb/>العزيز نصًّا صريحًا لا يقبل التأويل على أن الغيب علمه عند الله لا يعلمه إلا هو،<lb/>وأن الأمور كلها بيد الله، يصرفها كما يشاء لا يراعي فيها مجاملة أحد من عباده،<lb/>فقال مخاطبًا لرسوله صلى الله عليه وسلم: {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعاً وَلاَ ضَراًّ إِلاَّ<lb/>مَا شَاءَ اللَّهُ وَلَوْ كُنتُ أَعْلَمُ الغَيْبَ لاسْتَكْثَرْتُ مِنَ الخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ السُّوءُ إِنْ أَنَا إِلاَّ<lb/>نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (الأعراف: 188) ومثل ذلك في القرآن كثير<lb/>يصعب أن يستقصى في مثل هذه المقالة.<lb/>يقول واهم: إذا كان الغيب لا يعلمه أحد إلا الله، فما بال التنويم المغنطيسي<lb/>واستحضار الأرواح، والأحلام الصادقة تكشف كثيرًا من الغيب، وكانت الكهانة<lb/>تكشف كثيرًا منه من قبل؟<lb/>فاعلم أن الشخص في حالة التنويم المغنطيسي لا يمكنه أن يعلم شيئًا مما لم<lb/>يوجد، فلا يمكنه أن يطلع على الغيب؛ أي: لا يمكنه أن يعرف شيئًا مما لم يكن له<lb/>وجود، وهو في تلك الحالة المخصوصة، وغاية الأمر أنه لا يحجبه عن رؤيا<lb/>بعض الموجودات حاجب؛ لصفاء روحه عن كدورة المادة إذ ذاك، ومن هنا تتسع<lb/>دائرة معلوماته عن بعض الموجودات، فيمكنه أن يخبر بالقياس أو الاستنتاج مما<lb/>علم عن بعض أشياء قبل وقوعها: كالأمراض التي ستصيبه مثلاً بعد وقوفه على<lb/>حالته الجسمية، كما يخبر الطبيب عن بعض الأشياء المرضية قبل حصولها؛<lb/>لمعرفته الأمراض وأسبابها ومسبباتها وأعراضها، وكما يخبر الفلكي عن الكسوف<lb/>والخسوف قبل وقوعهما؛ أي: إن الشيء إذا لم يكن موجودًا فلا يمكن العلم بوقوعه<lb/>إلا قياسًا أو استنتاجًا واستنباطًا من موجود، وإلا فالغيب (وهو ما غاب عن<lb/>الإنسان لعدم وجوده مطلقا أو لعدم وجود ما يستدل به عليه) علمه عند الله لا يعلمه<lb/>إلا هو، ولا يعلمه أحد من عباده إلا إذا أطلع هو (جل شأنه) أحدًا على شيء منه<lb/>فيخبر به، ويفشو بين الناس، كما أطلع الله رسله (الملائكة والأنبياء) على بعض<lb/>الغيب، فعلموا وعلمه الناس منهم، وكما كان يعلم بعض ذلك بعض الجن قبل إبطال<lb/>الكهانة، واستراق السمع من الملأ الأعلى فيخبرون به بعض البشر، فيخيل للناس<lb/>أنهم يعلمون الغيب، والحقيقة أنهم أُخبروا بما أخبروا به، ولنا الآن في مسألة<lb/>استحضار الأرواح دليل قاطع حسي على إمكان اتصال البشر (ومنهم الكهنة)<lb/>بالعوالم الأخرى الروحية (ومنهم الملائكة والشياطين) ، وبذلك يمكن البشر<lb/>الاطلاع على بعض المغيبات من هذه الطريق، كما يمكنهم أن يطلعوا على بعضه<lb/>في طريق الأحلام الصادقة، فإنها من بقايا الوحي إلى بعض النفوس الصافية،<lb/>وفيها يُري الله - تعالى - بعض عباده شيئًا مما سيكون بإرادته، كما كان يوحي<lb/>إلى الأنبياء من قبل، وليس للبشر في معرفة شيء من ذلك اختيار، بل هو شيء<lb/>يفعله الله متي شاء، وكيف شاء.<lb/>أمَّا عِلم أحد من تلقاء ذاته (أي: بدون وحي أو سماع من غيره) وبغيب<lb/>حقيقي (أي: لا يستدل عليه من موجود) فهو محال، إلا على الله الفاعل المختار<lb/>الذي يفعل ما يشاء متى شاء، وكما شاء. ودعوى معرفة أحد غيره الغيب دعوى<lb/>باطلة كاذبة، لا يمكن لأحد الجزم بوقوع شيء من الغيب باليقين، وما يقع منه<lb/>مطابقًا للخبر، فلا يكون إلا اتفاقًا ما لم يكن موحى به.<lb/>فالغيب المنفي علمه في القرآن الشريف هو هذا الذي ذكرناه، أي: الغيب<lb/>الحقيقي لا مطلق الغيب. فإن الغيب أمر اعتباري، فما غاب عنك لا يغيب عن<lb/>غيرك، وما لم تعرفه لجهلك بشيء ما، يعرفه غيرك ممن علم هذا الشيء أما مسألة<lb/>إنكار المعجزات بسبب مخالفتها لما اعتاد الناس، فهي من السخافة بمكان<lb/>نعم، إن سنن الله - تعالى - في هذا العالم لا تتبدل ولا تتغير، كما نطق به<lb/>القرآن الشريف في عدة مواضع منه. ولكن خرق العادة ليس خرقًا للسنة، فإن من<lb/>سنة الله إيجاد الشواذ في كثير من الأشياء المعتادة، إذا اقتضت حكمته ذلك. ولذلك<lb/>نشاهد في عالمي الحيوان والنبات من الشواذ التي يسمونها (الفلتات الطبيعية) ما<lb/>يصعب حصره، وما قال أحد بأن هذه الشواذ خارقة لسنن الكون ونواميس الوجود،<lb/>وإن كانت خارقة للمعتاد. ولو سألتهم عن حكمة وجودها أو عن كيفية خلقتها،<lb/>لعجزوا عن الجواب. أما نحن فنقول: إن الحكمة في وجود مثل هذه الأشياء الشاذة<lb/>هي أن الله - تعالى - يريد أن يرينا شيئًا من مبلغ قدرته وعظمته وأن قدرته<lb/>تعالى لا تقف عند الحد الذي تعهدناه، بل هي أوسع من أن تحيط بها مداركنا. وأما<lb/>كيفية خلق هذه الشواذ والعلل المباشرة لتوليدها، فإنا نجهلها الآن كمال الجهل،<lb/>وربما علمنا عنها شيئًا في المستقبل. كذلك نحن نعلم حكمة إيجاد الله تعالى<lb/>للمعجزات؛ وهي أنها تخيف الناس، وتلجئهم إلى الاحتماء بالأنبياء، فيتعلقون بهم<lb/>ويؤمنون لهم ويتبعونهم، فتصلح حالهم. وتنفرهم من أعمال السحرة والمشعوذين<lb/>وتبعدهم عنهم. ولكنا إلى الآن لا يمكننا أن نفهم كيفية إيجادها، ولا الأسباب التي<lb/>تنشئها، وغاية ما نقول: إنه هكذا أوجدتها القدرة الإلهية، كما يقول الطبيعي عن<lb/>الشواذ هكذا وجدت، إن كان عقله لا يدرك كيفية وجودها.<lb/>قد يقول قائل: إن هناك فرقًا عظيمًا بين المعجزات وبين هذه الشواذ الطبيعية التي<lb/>اتخذتها مثالاً لها، فالمعجزات لا يشاهدها أحد الآن، بخلاف الشواذ فإنها تشاهد كل<lb/>يوم، فإن كانت المعجزات حقيقية وجارية على سنن الكون، فلم انقطعت الآن؟ ؟<lb/>ونقول: أما انقطاع المعجزات فهو لانقضاء زمن الأنبياء، ولو وجد داعٍ لها<lb/>الآن لوجدت، كما أن كثيرًا من الشواذ في العالم الطبيعي قد انقرضت الآن؛<lb/>لانقراض الحيوانات والنباتات التي كانت تظهر فيها. فكأن سنة الله - تعالى - في<lb/>هذا العالم هي إذا وجدت الحكمة لظهور المعجزات تظهر، ولو وجدت بعض<lb/>أنواع من الحيوانات والنباتات البائدة، لوجد فيها من الشواذ المخصوصة في<lb/>خلقتها وكيفية معيشتها ما يدهشنا الآن، ويعد من العجائب والغرائب. وقد كانت<lb/>الأحياء في مبدأ أمرها تتولد من الجمادات مباشرة؛ وهو ما يسمونه (التولد<lb/>الذاتي) ، وقامت البراهين القطعية على ذلك، والآن لا يوجد شيء منه مطلقًا، فلم<lb/>ينكره المنكرون لانقضاء عهده الآن، كما انقضى زمن المعجزات؟ ؟ إن هذا لأمر<lb/>عجاب! !<lb/>بقيت كلمة واحدة تتمة لهذا الموضوع؛ وهي أننا قلنا فيما سبق ما معناه: إن<lb/>الله - تعالى - كان يؤدب الأمم السابقة ببعض أنواع من العقوبات المادية،<lb/>كالخسف والمسخ والقحط، فهل ما يقع الآن بالأمم من ذلك هو جزاء لهم على<lb/>أعمالهم أم لا؟<lb/>الجواب: إن ما يفهم من القرآن الشريف هو أن ما يقع بالأمم من المصائب<lb/>المهلكة؛ هو عقوبة لهم على أعمالهم {وَمَا كَانَ رَبُّكَ لِيُهْلِكَ القُرَى بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا<lb/>مُصْلِحُونَ} (هود: 117) ، وكذلك ما يصيب الأشخاص من المصائب؛ هو في<lb/>الغالب جزاء لهم على ذنب ارتكبوه {إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ} (الفجر: 14) ، {وَمَا<lb/>أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ} (الشورى: 30) ولكن لا يفهم من ذلك أن<lb/>جميع المصائب هي سبب ما كسبه الإنسان، بل إن ذلك بحسب الغالب؛ فإن الآية<lb/>لا تدل على التعميم، وإذا فهم منها العموم فإنه يخصص بمثل قوله تعالى<lb/>{وَلَنَبْلُوَنَّكُم بِشَيْءٍ مِّنَ الخَوْفِ وَالْجُوعِ وَنَقْصٍ مِّنَ الأَمْوَالِ وَالأَنفُسِ وَالثَّمَرَاتِ} (البقرة: 155) الآية. أي إن بعض المصائب قد يراد بها الاختبار أو غيره لا<lb/>العقوبة، كما أن قوله تعالى: {وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ} (النمل: 23) لا يراد به<lb/>ظاهره، مع أنه صرح في إفادة الكلية من قوله تعالى: {وَمَا أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ} (الشورى: 30) الآية. فالله تعالى لم يترك البشر في هذا الطور - طور العلم<lb/>والعقل - بدون مراقبة ومجازاة لهم على أعمالهم كلا، بل هو أرحم من الأب الحكيم<lb/>لا يترك أبناءه إذا كبروا بدون تأديب لهم إذا كثر إجرامهم، بل قد يتداخل في<lb/>أمورهم ويعاقبهم على ما يجرمون. فلا تحسبن الله غافلاً عما يعمل الظالمون.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>اتبع الدكتور فيما ذكر من ترقي الدين رسالة التوحيد، وهذا هو الأصل في<lb/>نسخ الشرائع الذي يحتج به عليه الشيخ صالح اليافعي في الرسالة التي بعد هذه وهو<lb/>لا ينكره، ويرد عليه أن الخوارق لم تنقطع ولكنها لم تعد حجة للدين في هذا العصر<lb/>كالعصور الأولى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) بقلم الدكتور محمد أفندي توفيق صدقي الطبيب بسجن طره.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p125" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2127.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح بن علي اليافعي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد الشبهات على النسخ وكون السنة من الدين </head>[*]<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله نحمده، ونستعينه ونستغفره، ونعوذ بالله من شرور أنفسنا ومن<lb/>سيئات أعمالنا، من يهد الله فلا مضل له، ومن يضلل فلا هادي له، وأشهد أن<lb/>لا إله إلا الله، وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله صلى الله عليه وسلم، وأنه بلغ<lb/>الرسالة، وأدى الأمانة صلى الله عليه وعلى آله وأصحابه وأتباعه إلى يوم الدين.<lb/>أما بعد: فإني قد وقفت على الكلمات التي كتبها في الرد عليَّ حضرة العلامة<lb/>والمفضال الفهامة الدكتور محمد توفيق صدقي - وفقنا الله وإياه للهداية والتوفيق<lb/>آمين - وحيث إني رأيته لم يأت بدليل جديد، وإنما كرر كتابة ما قد بينت للقارئين<lb/>فساده في رسالتي السابقة. أردت اختيار السكوت، وأن أفوض إلى قراء المنار<lb/>وغيرهم من علماء الإسلام تولي ترجيح أحد القولين، والحكم بتخطئة أحد<lb/>الخصمين بعد الفحص عن أدلة الطرفين. ولكن ألح عليَّ في كتابة جواب الجواب<lb/>من يعز عليَّ من أهل البيت الأطهار نخبة الأخيار سيدي أحمد بن حسين العطاس<lb/>باعلوي - سلمه الله وحفظه - وكذلك كثير من حزب الله المفلحين المصلحين<lb/>الصادقين محبي المنار الأغر، فاستخرت الله واستعنت على كتابة هذه الجملة<lb/>المختصرة؛ لأنبه أخانا الفاضل على أن ما كتبه في هذا الرد هو نفس ما كتبه سابقًا<lb/>مما قد بينا -ولله الحمد- خطأه، وأيضًا هو لم يبطل شيئًا مما كتبناه في رده لا<lb/>بنص نقلي ولا بدليل عقلي.<lb/>وأما ما ذكر من شبهات غير المسلمين: فهي مما لا قيمة لها إذا عرضها<lb/>الفاحصون على معيار التحقيق، وغاية محصلها أن تكون من أضعف الشبهات التي<lb/>ربما تعرض وتعلق بخيالات غير الواقفين على حقيقة دين الإسلام، وها أنا ذا أقدم<lb/>للواقفين بيان قيمة كل شبهة أوردها العلامة الممدوح عنهم ووجه دلالتها، ثم أتبع<lb/>ذلك بردها، وألتمس من حضرة سيدنا شيخ الإسلام، ومرشد الأنام مولانا السيد<lb/>محمد رشيد رضا منشئ المنار، أن يصلح ما فيها من القصور والخطل، وأن ينبه<lb/>أحدنا على زلته، ويدل على محل عثرته، ولولا أن بذل النصيحة في الدين واجب<lb/>لم أكتب ولا حرفًا واحدًا. ولكن امتثالاً لقوله صلى الله عليه وسلم: (تناصحوا في<lb/>العلم، فإن خيانة أحدكم في علمه أشد من خيانته في ماله، وإن الله مسائلكم) ،<lb/>ولنشرع في المقصود بعون الجواد المعبود فأقول:<lb/>قال العلامة الفاضل، سلمه الله ووفقنا وإياه للصواب (الكلمة الأولى في<lb/>تقرير بعض شبهات غير المسلمين على مسألة النسخ في القرآن) إلى آخر ما نقل<lb/>عنهم، وحاصله أنهم اعترضوا على صحة دين الإسلام ورسالة سيدنا محمد صلى<lb/>الله عليه وسلم بوجود النسخ الذي يسلمه المسلمون في القرآن؛ لأنه - أي النسخ -<lb/>لا يكون إلا إذا كان المنسوخ ناقصًا ومعيبًا، إما في مغزاه أي غاياته أو معناه أي<lb/>مدلول لفظه، أو بلاغته المخل بإعجازه، أو أن الحكم لا يرضاه الناس، أو أنه لا<lb/>ينفعهم، أو أنه قد يضر بمصلحتهم.<lb/>فمحصل ما ذكروه أن النسخ لا يكون إلا لذلك، وكأنهم يريدون أن صدور ذلك<lb/>من الرب واجب الوجود محال، واستنتجوا من ذلك استحالة أن يكون دين الإسلام<lb/>منزلاً من الرب؛ أي لوقوع ذلك فيه، واعتذروا عن قبول العقلاء لذلك؛ بأن سببه<lb/>كمال محمد صلى الله عليه وسلم في الدهاء والتحيل، بحيث صار يلعب بعقول<lb/>الصحابة. وذكر عنهم ما ملخصه وحاصله أن محمدًا صلى الله عليه وسلم لم يتم له<lb/>ما أراد من التشريع إلا بعد إصلاح ما وقع في دينه من العيب والنقص، وإبدال ما<lb/>انتقده عليه المنتقدون، أو عارضه المعارضون، أو عرف أنه يكون كذلك ولو بعد<lb/>حين؛ ولذلك تعلق بدهائه إلى إخفاء عيبه وعيب دينه، بتجويز وترويج مسألة<lb/>النسخ في قرآنه، ونقل عنهم أنهم قالوا: وقد ضاع بسبب ذلك مما أتى به من<lb/>القرآن آيات كثيرة، جاء ذكرها في أحاديث المسلمين، وكأنهم يريدون بذلك أنه<lb/>كما أنه يستحيل بزعمهم أن يكون القرآن منزلاً من الله، فهو أيضًا غير محفوظ،<lb/>ولم ينقل إلينا كله. ودعوى المسلمين أن ذلك مما نسخ الله لفظه تحكم غير مقبول؛<lb/>إذ لم يقدر المسلمون على تعليل ذلك بعلة معقولة - ونقل عنهم أيضًا أنهم يزعمون:<lb/>أن ما بقي من القرآن في أحكامه شطط، وأن عباراته متناقضة مختلفة وذكر<lb/>عنهم اعتراضًا على بعض أجوبة المسلمين التي ذكرناها في رسالتنا السابقة؛<lb/>لتسوغ نسخ لفظ القرآن، حيث قلنا: ما أدَّى وظيفته لا يلزم بقاؤه، فنقل عنهم في<lb/>معارضة ذلك: أن القرآن مشتمل على مسائل خاصة بمحمد صلى الله عليه وسلم<lb/>وأهل بيته، ولا فائدة منها لأحد سواه. قال: فإذا صح عند المسلمين نسخ ألفاظ<lb/>الآيات التي أدت وظيفتها، وانقضى زمنها، وما حكمة آية الرجم مثلاً مع بقاء<lb/>حكمها في شريعة المسلمين! ! انتهى.<lb/>أقول: والكلام على ما أورده عنهم من وجوه:<lb/>(أحدها) أن نقول: إن بعض هذه الشبهات كقوله: وما بقي من القرآن بعد<lb/>هذا التصحيح والتنقيح، تجد شططًا في كثير من أحكامه، فضلاً عما في عباراته<lb/>من المتناقضات والاختلافات إلى آخره، لا ترد علينا ولا على من يقول إن القرآن<lb/>الموجود فيه ناسخ ومنسوخ، وإنما ترد على خصوص مذهب الدكتور وهو لا<lb/>ينفصل عن هذه الإيرادات، ولا يستقيم مذهبه إلا إذا سلك مسلك التأويل المتناقض<lb/>لظاهر الدلالات في هذه المواضع، والتأويل إذا صار لا يصح إلا بحيث يكون<lb/>المعنى المؤول إليه، إنما يدل عليه بألفاظ غير ما عبر الله به عنه، فهو يكون لا<lb/>محالة من باب التبديل والتحريف للذين ذم الله أهلهما ونهى عنهما، وكما أن مثل<lb/>هذا التأويل مردود عند أهل الحق من المسلمين، فغير المسلمين أيضًا لا يقتنعون به،<lb/>وهو أعظم منفر لهم عن الإسلام؛ لجواز أن يعتقدوا أن ذلك إصلاح خلل،<lb/>وتكميل نقص في القرآن والدين - فاعتراضاتهم السابقة على النسخ هي واردة على<lb/>مثل هذا التأويل، وقبولهم تكذيب ما نقله المسلمون فيما تقدم ضرب من المحال.<lb/>أما نحن القائلون بجواز النسخ في الأديان، ووقوعه في القرآن، فلا ترد<lb/>علينا هذه الشبهات لا في الدين، ولا في خصوص القرآن. وإنما يلزمنا الاستدلال<lb/>على جواز النسخ عقلاً، ويحسن منا إذا بينا حسنه وحكمته في المورد المعين،<lb/>ومن قصر عن إدراك ذلك، فلا يضره ذلك ولا يضر الدين أيضًا - لأن جهلنا بالشيء<lb/>لا يستلزم عدمه في الواقع - وإنما يضر لو كان بعض ما علمنا أنه من الدين مخالفًا<lb/>للحقيقة في نفس الأمر، وليس في الإسلام شيء من ذلك. وفضلاً عن<lb/>الإيرادات والشبهات الواردة على دين أو مذهب مؤلف من هذه التأويلات<lb/>المنفرات لمن يريد انتحاله؛ التي لو أردنا إيرادها لطال بها الكلام، فإن مدلول<lb/>النسخ الذي يمكن أن ينكر وقوعه المنازعون، أو يورد الشبهات عليه الزائغون، والتأويل الذي يوكل القرآن إليه حضرة الفاضل الدكتور متحد لا فرق بينهما؛ إلا أن هذا الأخير يكون من الرب الذي يفعل ويأمر بالحكمة والعدل. فليتأمل الناظرون<lb/>ولينصفا أخونا الدكتور الفاضل، ثم ليدلنا على مورد شبهات غير المسلمين الصحيح:<lb/>أهو على من يقول بوقوع النسخ في القرآن للمصلحة الراجحة والحكمة العادلة، أم على من يعترف بصحة شبهتهم، ثم يعدل إلى التأويل المذموم الذي لم يأذن الله به، ولا دل عليه نبيه صلى الله عليه وسلم.<lb/>وليعلم القراء الكرام أن ما اعترض به علينا في نسخ الأحكام غير المسلمين،<lb/>هو وإن كان فاسدًا كما سيأتي، إلا أنه وارد عليه أيضًا؛ لأنه قائل بوقوع ذلك في<lb/>السنة، بل السنة القولية منسوخة عنده كما صرح بذلك مرات، وناسخ ذلك احتمال<lb/>تقدير سبب من جملة احتمالات؛ لحديث أبي سعيد - رضي الله عنه - المختلف<lb/>في رفعه ووقعه، المعارض بما هو أصح وأصرح منه ومتأخر عنه كل ذلك، مع<lb/>ترك العلة والسبب المنصوص في ذلك، كما سيأتي بيان ذلك في الكلام على<lb/>وجوب العمل بالسنن القولية النبوية، فانتظره.<lb/>فإذا عرفت ذلك، لم يبق مما ذكرته من شبهات غير المسلمين ما يخصنا<lb/>الجواب عنه دونه؛ إلا ما يورد على نسخ اللفظ فقط.<lb/>(الوجه الثاني) أن مثل هذه الشبهات فاسدة في نفسها، لا يصح أن يوردها<lb/>إلا من كان لا يجوِّز النسخ في الشرائع مطلقًا؛ أي ولا يجوز نسخ شريعة نبي<lb/>متأخر لشريعة نبي متقدم عنه مطلقًا، حتى ولا من بعض الوجوه في حكم من<lb/>الأحكام؛ لأن مَن جوَّز ذلك في شيء مخصوص، لزمه تجويزه فيما سواه إذا وجدت<lb/>العلة أو نظيرها، وبالأولى فيما هي به أولى. فإذا جاز نسخ شريعة نبي لشريعة<lb/>نبي قبله، فمن باب أولى جواز نسخ بعض شريعة لبعضها الآخر؛ لأن نسخ دين<lb/>النبي المتقدم وشريعته الثابتة المقررة عند أمته وأتباعه أشق وأبعد من كل بعيد عن<lb/>معتقداتهم الموروثة، لا سيما إذا كان قد تدين بها أنبياء كثيرون؛ لأن ما جاء به<lb/>العدد الكثير، قد تستبعد بعض العقول نسخه بما جاء به الواحد - فما يسلمه الدكتور<lb/>الفاضل من النسخ هو أولى بإيراد الشبهات مما ينكره - ولما كان نسخ بعض<lb/>الشريعة لبعضها الآخر، يكون منوطًا بمناسبة الأحكام لأفراد معتنقيها المعينين<lb/>كان كلما كثروا تتجدد الأحكام، وتعدل على الحد الوسط المشترك بين أكثر مجموع<lb/>الأمة؛ ليكون الدين شريعة عامة، فلهذا ونحوه كان النسخ في الشريعة الواحدة لطفًا<lb/>حسنًا، وعليه فالنسخ في شريعة أي نبي من الأنبياء حين حياته أبعد عن اعتراض<lb/>المعترضين عليه منه فيها بعد ثبوتها، فثبت أن حكم نسخ شريعة لشريعة أو بعضها<lb/>لبعضها سيان مطلقًا، إن لم نقل جواز ذلك في الأخير أظهر والله أعلم.<lb/>ثم نقول لمن يجوز النسخ مطلقًا: إنا لا نسلم أن النسخ لا يكون إلا لنقص أو<lb/>عيب في المنسوخ، بحيث يستلزم نقص الشارع - ومعاذ الله من ذلك - لأنا نقول:<lb/>إن النسخ في الأديان لازم ومساوق لترقي نوع الإنسان، فلنا: ترقٍّ ديني، وترقٍّ<lb/>طبيعي. ولا يكون الأول إلا لحكمة ومصلحة راجحة. فالحكم الثاني الناسخ يوجد<lb/>عندما تكون الأمة مستعدة له، وتخطو إلى التقدم من المقام الأول الذي يحسن أن<lb/>تنتهي مدة الحكم المنسوخ بجوازها له؛ لأن ما يناسب البشر في أول نشأتهم قد لا<lb/>يناسبهم، بل قد يجب أن لا يكلفوه في أوان كمالهم، وما كانت الأمم السالفة محجور<lb/>عنه لمصلحة سد الذريعة، قد يجب في هذه الأزمان رفع حجرهم عنه؛ إذ لو كلف<lb/>الجهال ونحوهم ما يتسع له العلماء، للزم وضع الشيء في غير موضعه المناسب<lb/>له، وهذا من لازمه قلب الحقائق، ولو حجر على العقلاء البحث في الحقائق<lb/>المستعدين لإدراكها وتقديرها قدرها لكان في ذلك الظلم المنزه ربنا عنه، ولو كلف<lb/>الضعيف عقلاً أو جسمًا ما لا يطيقه هو، أو ما لا يطيقه إلا من هو أكمل منه لكان<lb/>كذلك، وإذا استحال كل ذلك، فلا شك أن حالات الأمم السالفة واستعداداتهم،<lb/>تخالف حالات الأمم واستعداداتهم اليوم، فتكليف بني الإنسان اليوم بشرائع أولئك أو<lb/>العكس، أقل حالاته أن يكون تكليفًا بما لا يناسب النشوء الفطري والترقي التعليمي،<lb/>وحينئذ لو كان ذلك، تكون أحكام الدين من باب تكليف ما لا يطاق، أو من باب<lb/>الحجر على المستعد عما هو مستعد له، فيكون الدين سدًّا دون العلوم والمعارف.<lb/>ولو أطلق للأولين الحرية، وأذن لهم بولوج أبواب هي مجهولة لديهم، أو لم<lb/>يستعدوا لمعرفتها، لكان ذكر تعزيرًا لهم وتكليفًا لما لا يطيقونه، وما كان كذلك فالله<lb/>لا يرضى بقاءه، بل لا بد من تغيير وتبديل فيه مساوقين لترقي معارف البشر،<lb/>وهذا هو حقيقة النسخ، وما ذكرناه هو سببه وحكمته في الشرائع، فالنسخ لا يكون<lb/>لعيب ونقص في المنسوخ، ولا جهل الشارع - تعالى عما يقول الظالمون - بل<lb/>يكون لاستعداد المكلفين لما هو خير لهم في الحال أو الاستقبال، ونحو ذلك مما لا<lb/>يخلو عن زيادة الخيرية التي ذكر الله أنه لا بد منها في النسخ، فالنسخ يكون قبل<lb/>فحش التفاوت في مناسبة المنسوخ لحالة المكلفين، كما ذكرنا ذلك في رسالتنا<lb/>السابقة.<lb/>فثبت بما ذكرناه وما لم نذكره من الحجج البينة؛ أن النسخ في الشرائع لازم<lb/>ومستحسن عقلاً، وكذلك هو واقع فعلاً وثبت ذلك نقلاً، فإن كثيرًا من شرائع<lb/>الأنبياء قد نسخت واندثرت، وأنسيت شرائع أنبياء بعدهم، وذلك ظاهر لا نطيل<lb/>بذكره، وإن أبى المعترضون لزمهم فوق ما قدمناه من المجالات، أن تكون شرائع<lb/>الله المحكمة المحتم على البشر قبولها وامتثالها والإيمان بها متضاربة متناقضة،<lb/>وذلك بأن يجب على الشخص الواحد المؤمن بجميعها فعل الشيء الواحد وتركه في<lb/>آن واحد، وهو محال من الله وعلى العباد.<lb/>والأديان والشرائع قبل الإسلام وقع فيها كثير من الخلط والقلب - أما التكاليف<lb/>والصعوبات الشاقة، والكلمات الموهمة خلاف الواقع، والحكايات المستبعدة في<lb/>كتبهم الدينية، فمما أوجب على العقلاء منهم ومن غيرهم الجزم بأن تلك الكتب قد<lb/>وقع فيها من التحريف والتبديل، ما أوجب أن يحكم بعدم الوثوق بها، وما كان<lb/>كذلك فمن اللازم أن لا يبقى دينًا للبشر إلى آخر الدهر - ولذا ونحوه قال نبينا صلى<lb/>عليه وسلم (لا تصدقوهم ولا تكذبوهم) الحديث، أفليس من اللازم أن يبدل الله بهذه<lb/>الشرائع شريعة عادلة محكمة محفوظة عن تغيير المبدلين وعبث العابثين؟ إن تلك<lb/>الكتب وشرائعها لا تصح وهي بالحالة التي عرفت حجة لله على عباده، فأرسل الله<lb/>محمدًا صلى الله عليه وسلم إلى الناس كافة وأيده بالمعجزات الباهرات والآيات<lb/>البينات، فما من دليل يستدل به على رسالة رسول من الأنبياء والرسل السابقين؛<lb/>إلا وقد أيد نبينا صلى الله عليه وسلم بمثله وبأظهر وأوضح منه، وصح لدينا نقلاً<lb/>لا يعتريه شك بأسانيد صحيحة متواترة متصلة , ولولا شهادة الله في كتابه القرآن<lb/>وشهادة رسوله محمد صلى الله عليه وسلم في خطابه بصحة معجزات الرسل<lb/>السابقين، لم تبلغ تلك النقول في شرائط النقل والقصص فيها إلى مرتبة الظن<lb/>فضلاً عن اليقين؛ لأنها لو وزنت بميزان التحقيق في شرائط النقل، لم تتحصل<lb/>منها ما يصح اعتباره مسندًا متصلاً عن النقلة المعروفين بشروط الرواية.<lb/>وبناءً على ما ذكرناه نقول: إذا كان وجود النسخ في تلك الشرائع غير قادح<lb/>فيها لكونها قد أيدت بالمعجزات - فهكذا وجود النسخ في الإسلام أو في القرآن،<lb/>لا يصح أن يكون قادحًا في صحته عن الله - تعالى - لما عرفت. وأيضًا فمن<lb/>يقدح بذلك في دين الإسلام ورسالة محمد صلى الله عليه وسلم، يكون في الحقيقة<lb/>قادحًا في صحة دين من تقدم من الأنبياء عليهم السلام، من حيث يعلم أولا يعلم،<lb/>رضي أم أبى.<lb/>ونقول في الجواب أيضًا (الوجه الرابع) : ما يدري هؤلاء المشككون أن<lb/>النسخ الواقع في شريعة الإسلام أو في القرآن، قد كان سببه تلك التهم التي<lb/>أوردها؟ فهل عندهم نقل يؤيدها ويصححها، أو دلالة عقل تعينت على ما ذكروه،<lb/>أم هو احتمال فرضوه، وأوهام توهموها، أو مماراة، أو معاندة أنتجتها الأحقاد<lb/>الموروثة؟ وهل هذا الاحتمال متعين، فما الدليل عليه؟ وهل يصح أن يقوم مقامه<lb/>احتمال من احتمالات غيره ينقض مزعومكم أم لا؟ وحينئذ لا يصح أن يدفع الثابت<lb/>ويرد باحتمال من احتمالات هذا حالها. وإذا كان النسخ في التشريع والأديان لازمًا<lb/>عقلاً وواقعًا حتمًا، يكون مستحسنًا كذلك نقلاً، وكانت رسالة نبينا صلى الله عليه<lb/>وسلم ثابتة بالحجج اليقينية بأصح ما يمكن أن تثبت بها رسالة أي رسول فتعين<lb/>ذلك الاحتمال والوهم، وحاله ما عرفت مع وجود ما يدفعه ويكذبه، باطل لا يجوز<lb/>لعاقل أن يلتفت إليه أو يعتني بإيراده.<lb/>أما قولهم: إن محمدًا صلى الله عليه وسلم قد بلغ من الدهاء أن صار يلعب<lb/>بعقول أصحابه، فجعلهم يقبلون منه ما لا يُقبَل من غيره. فالجواب عنه أن محمدًا<lb/>صلى الله عليه وسلم - بأبي هو وأمي - لم يكن من أهل الحيل والدهاء، وإنما كان<lb/>من الأنبياء الأتقياء، وقد عرف بالصدق والوفاء، حتى صار ذلك وصفه الثابت<lb/>حتى عند أعدائه، أما أصحابه فقد عرفوا صدقه وصحة دينه بالدلائل الصحيحة<lb/>الثابتة، وهم لم يصدقوه فيما جاء من النسخ وغيره لضعف في عقولهم، وهو ما<lb/>جاء بما في دينه من النسخ بدعًا مما جاء به المرسلون قبله، وإذا كان كذلك فمن<lb/>البهت أن يقال: إن أصحابه صاروا يصدقون ويقبلون منه ما لا يقبل من غيره؛<lb/>لأن نقول: هو صلى الله عليه وسلم لم يأت إلا بما يأتي به المرسلون، ولم يقبل عنه<lb/>أصحابه إلا ما يقبل عن المرسلين، وإلا لانقلب الأمر، وكان النسخ في الشرائع<lb/>محالاً، وقدمت فساده عقلاً وشرعًا.<lb/>فبما ذكرناه يعرف الناظر فساد تلك الشبهة، وأنها في غير محلها، وأنها لا<lb/>يتعين ورودها على شريعة دون غيرها من الشرائع، بل لو صح إيرادها على<lb/>بعض الشرائع السابقة لركاكة ما عرف من تلك الشرائع، وعدم صلاحيته لتدين<lb/>جميع البشر إلى آخر الأبد، وللوهن في نقلها وضبطها - فإن صحة توجيهها على<lb/>الإسلام ضرب من المحال، ونقص عن الكمال؛ لما في القرآن من الدلائل<lb/>والبراهين على صحة كل أحكامه وشرائعه، وما كان فيه من منسوخ وناسخ موجود<lb/>فقد ذكر سببه وحكمته بالصراحة تارة، وبالتضمن والالتزام أخرى، يعرف ذلك<lb/>بطرق يعرفها من تلقى فهمه عمن أنزل عليه صلى الله عليه وسلم، فمنها أن يذكر<lb/>الحكم الأول مقرونًا بسببه أو بفائدته وغايته، أو غير ذلك مما يصح أن تدرك به<lb/>علة هذا الحكم، فإذا نسخه بأن أنزل بعده حكمًا يناقضه بوجه من الوجوه، فهو<lb/>يذكر سببه أو غايته، أو غير ذلك مما تعرف به الحكمة في النسخ، وهذا بخلاف<lb/>الشرائع السالفة، فإنها وإن كان فيها أشياء من الاستدلال الصحيح، إلا أنه لا يوجد<lb/>في كل شيء، ومع ذلك هو لم يبلغ بالاستدلال فيها إلى المراتب الكاملة في التحقيق<lb/>كما هي في القرآن ودين الإسلام، ومع ذلك كله نحن لا نحمل ذلك على نقص فيها<lb/>كما يقول هؤلاء المعترضون، وإنما نقول: إن تلك قد سبقت فيها الشرائع على<lb/>طريقة تناسب عقول البشر واستعدادهم إذ ذاك، وهي غير مؤيدة فناسب أن تكون<lb/>كذلك، حتى يترقى الإنسان إلى أعلى مقاماته مما تطوح به إليه خلقته وفطرته<lb/>المخصوصة، وحينئذ يناسب أن يشرع له دين بالغ في التحقيق أقصى غاياته،<lb/>فكان الأمر كذلك بدين محمد صلى الله عليه وسلم وشرعه.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) جاءتنا هذه الرسالة من الشيخ صالح اليافعي، يرد بها على الدكتور محمد توفيق صدقي ثانية، فأثبتناها على طولها؛ ليأخذ الموضوع حقه من البحث، فإنه من أهم المسائل الدينية في هذا العصر.</note>
            </div>
            <pb n="n12-p133" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2128.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">معروف الرصافي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التربية والأمهات</head>
               <lb/>
               <lb/>أنشدنا الشيخ معروف الرصافي شاعر العراق الاجتماعي لنفسه ببيروت في<lb/>المحرم سنة 1327<lb/>هي الأخلاق تنبت كالنبات <gap resp="#org_MS"/> إذا سقيت بماء المكرمات<lb/>تقوم إذا تعهدها المربي <gap resp="#org_MS"/> على ساق الفضيلة مثمرات<lb/>وتسمو للمكارم باتساق <gap resp="#org_MS"/> كما اتسقت أنابيب القناة<lb/>وتنعش من صميم المجد روحًا <gap resp="#org_MS"/> بأزهار لها متضوعات<lb/>ولم أر للخلائق من محل <gap resp="#org_MS"/> يهذبها كحضن الأمهات<lb/>فحضن الأم مدرسة تسامت <gap resp="#org_MS"/> بتربية البنين أو البنات<lb/>وأخلاق الوليد تقاس حسنًا <gap resp="#org_MS"/> بأخلاق النساء الوالدات<lb/>وليس ربيب عالية المزايا <gap resp="#org_MS"/> كمثل ربيب سافلة الصفات<lb/>وليس النبت ينبت في جنان <gap resp="#org_MS"/> كمثل النبت ينبت في الفلاة<lb/>فيا صدر الفتاة رحبت صدرًا <gap resp="#org_MS"/> فأنت مقر أسنى العاطفات<lb/>تراك إذا ضممت الطفل لوحًا <gap resp="#org_MS"/> يفوق جميع ألواح الحياة<lb/>إذا استند الوليد عليك لاحت <gap resp="#org_MS"/> تصاوير الحنان مصورات<lb/>لأخلاق الصبي بك انعكاس <gap resp="#org_MS"/> كما انعكس الخيال على المرآة<lb/>وما ضربات قلبك غير درس <gap resp="#org_MS"/> لتلقين الخصال الفاضلات<lb/>فأول درس تهذيب السجايا <gap resp="#org_MS"/> يكون عليك يا صدر الفتاة<lb/>فكيف نظن بالأبناء خيرًا <gap resp="#org_MS"/> إذا نشأوا بحضن الجاهلات<lb/>وهل يرجى لأطفال كمال <gap resp="#org_MS"/> إذا ارتضعوا ثدي الناقصات<lb/>فما للأمهات جهلن حتى <gap resp="#org_MS"/> أتين بكل طياش الحصاة<lb/>حنون على الرضيع بغير علم <gap resp="#org_MS"/> فضاع حنو تلك المرضعات<lb/>أأُمَّ المؤمنين إليك نشكو <gap resp="#org_MS"/> مصيبتنا بجهل المؤمنات<lb/>فتلك مصيبة يا أم منها <gap resp="#org_MS"/> (نكاد نغص بالماء الفرات)<lb/>تخذنا بعدك العادات دينًا <gap resp="#org_MS"/> فأشقى المسلمون المسلمات<lb/>فقد سلكوا بهن سبيل خسر <gap resp="#org_MS"/> وصدوهن عن سبل الحياة<lb/>بحيث لزمن قعر البيت حتى <gap resp="#org_MS"/> نزلن به بمنزلة الأداة<lb/>وعدُّوهن أضعف من ذباب <gap resp="#org_MS"/> بلا جنح وأهون من شذاة<lb/>وقالوا شرعة الإسلام تقضي <gap resp="#org_MS"/> بتفضيل (الذين) على (اللواتي)<lb/>وقالوا إن معنى العلم شيء <gap resp="#org_MS"/> تضيق به صدور الغانيات<lb/>وقالوا الجاهلات أعف نفسًا <gap resp="#org_MS"/> عن الفحشا من المتعلمات<lb/>لقد كذبوا على الإسلام كذبًا <gap resp="#org_MS"/> تزول الشم منه مزلزلات<lb/>أليس العلم في الإسلام فرضًا <gap resp="#org_MS"/> على أبنائه وعلى البنات<lb/>وكانت (أمُّنا) في العلم بحرًا <gap resp="#org_MS"/> تحل لسائليها المشكلات<lb/>وعلمها النبي أجل علم <gap resp="#org_MS"/> فكانت من أجل العالمات<lb/>لذا قال ارجعوا أبدًا إليها <gap resp="#org_MS"/> بثلثي دينكم ذي البينات<lb/>وكان العلم تلقينًا فأمسى <gap resp="#org_MS"/> يحصل بانتياب المدرسات<lb/>وبالتقرير من كتب ضخام <gap resp="#org_MS"/> وبالقلم الممد من الدواة<lb/>ألم نر في الحسان الغيد قَبلاً <gap resp="#org_MS"/> أوانس كاتبات شاعرات<lb/>وقد كانت نساء القوم قدمًا <gap resp="#org_MS"/> يرُحن إلى الحروب مع الغزاة<lb/>يكن لهم على الأعداء عونًا <gap resp="#org_MS"/> ويضمدن الجروح الداميات<lb/>وكم منهن من أسرت وذاقت <gap resp="#org_MS"/> عذاب الهون في أسر العداة<lb/>فماذا اليوم ضر لو التفتنا <gap resp="#org_MS"/> إلى أسلافنا بعض التفات<lb/>فهم ساروا بنهج هدًى وسرنا <gap resp="#org_MS"/> بمنهاج التفرق والشتات<lb/>نرى جهل الفتاة لها عفافًا <gap resp="#org_MS"/> كأن الجهل حصن للفتاة<lb/>ونحتقر الحلائل لا لجرم <gap resp="#org_MS"/> فنؤذيهن أنواع الأذاة<lb/>ونلزمهن قعر البيت قهرًا <gap resp="#org_MS"/> وتحسبهن فيه من الهنات<lb/>لئن وأدوا البنات فقد قبرنا <gap resp="#org_MS"/> جميع نسائنا قبل الممات<lb/>حجبناهن عن طلب المعالي <gap resp="#org_MS"/> فعشن بجهلهن مهتكات<lb/>ولو عدمت طباع القوم لؤمًا <gap resp="#org_MS"/> لما غدت النساء محجبات<lb/>وتهذيب الرجال أجل شرط <gap resp="#org_MS"/> لجعل نسائهم مهذبات<lb/>وما ضر العفيفة كشف وجه <gap resp="#org_MS"/> بدا بين الأعفاء الأباة<lb/>فدًى لخلائق الأعراب نفسي <gap resp="#org_MS"/> وإن وصفوا لدينا بالجفاة<lb/>فكم برزت بحيهم الغواني <gap resp="#org_MS"/> حواسر غير ما متريبات<lb/>وكم خشف بمربعهم وظبي <gap resp="#org_MS"/> يمر مع الجداية والمهاة<lb/>ولولا الجهل ثَمَّ نقلت مرحى <gap resp="#org_MS"/> لمن ألفوا البداوة في الفلاة <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p135" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2129.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(نظام القرآن وتأويل الفرقان بالفرقان)<lb/>أهدانا المعلم عبد الحميد الفراهي (من العلماء في الهند) بضع رسائل في<lb/>تفسير سور متفرقة من القرآن العزيز، سماها بما ذكر في العنوان , وهي: سورة<lb/>التحريم والقيامة والشمس والعصر والكافرون والمسد أو (تبت) ، وقد ألقينا على<lb/>بعض هذه الرسائل لمحة من النظر، فإذا طريق جديد في أسلوب جديد من التفسير<lb/>يشترك مع طريقنا في القصد إلى المعاني من حيث هي هداية إلهية، دون<lb/>المباحث الفنية العربية. ولكنه لا يفسر كل آيات السورة وكلماتها، ولا يتكلم على<lb/>ما يفسره بالترتيب، وإنما يتكلم عن المسائل الكلية والمقاصد التي تهدي إليها الآيات<lb/>كلامًا عامًّا مبسوطًا مفصلاً معدودًا بالأرقام. فمن فصول تفسير سورة التحريم:<lb/>(1) نظام السورة وموقع آياتها (2) سنة الله في الاحتساب (3) عمود السورة<lb/>هو الاحتساب والتشمير له (4) دين الفطرة هو الاعتدال بين الفسق والرهبانية<lb/>(5) تفرق الفسق والرهبانية (6) نزول القرآن حسب أحسن المواقع (7) شأن<lb/>نزول هذه السورة حسب الكليات (8) شأن نزول آيتين 1 -2 حسب جزئيات<lb/>الواقعة والفوائد الكلية منها وهي ست <gap resp="#org_MS"/> إلخ. وإن للمؤلف لفهمًا ثاقبًا في القرآن،<lb/>وإن له فيه مذاهب في البيان وطرائق في الاستطراد، منها القريب والبعيد، وإنه<lb/>لكثير الرجوع باللغة إلى مواردها والصدور عنها ريان من شواهدها، فقد كتب في<lb/>تفسير كلمة (صَغَت) من قوله تعالى: {إِن تَتُوبَا إِلَى اللَّهِ فَقَدْ صَغَتْ قُلُوبُكُمَا} (التحريم: 4) أكثر من صفحة، على أنه قد صنف كتابًا في مفردات القرآن كما<lb/>فعل الراغب الأصفهاني 0 وإن أدري أفسر القرآن كله على هذا النمط إذ هو يشتغل<lb/>بذلك الآن، ويريد طبع تفسير كل سورة عند إتمامها. وقد رأيت فيما قرأت ذكر<lb/>كتب أخرى له في القرآن والدين: كالمفردات وتاريخ القرآن والأمثال الإلهية<lb/>وأصول الشرائع، فعسى أن يتفضل بإخبارنا عنها، أهي تامة أم لا؟ أطبع منها<lb/>شيء أم لا؟ .<lb/>هذا، وقد أرسل إلينا عدة نسخ من تفسير بعض السور؛ لأجل بيعها عندنا،<lb/>وهي مطبوعة طبعًا حجريًّا عن خط فارسي حسن، فمن أحب أن يطلع عليها<lb/>فليطلبها من إدارة المنار، وثمن تفسير سورة التحريم قرشان، وما عداه فثمنه قرش<lb/>أو قرش ونصف.<lb/>***<lb/>(رحلة الحبشة)<lb/>هذه الرحلة من أحسن الرحلات أسلوبًا وفائدة وفكاهة، ألفها بالتركية صادق<lb/>باشا المؤيد العظم الفريق الأول بالجيش العثماني للسلطان عبد الحميد بأمره، وهو<lb/>الذي أرسله إلى نجاشي الحبش بكتاب منه، فكتب ما رآه وشاهده في طريقه وفي<lb/>البلاد والمواقع التي نزل بها لا سيما الصومال، وما ارتآه واستنبطه من المسائل<lb/>العسكرية والاجتماعية وما علمه من التقليد والعادات، مع شيء من كل فن، وذكر<lb/>في آخرها الوقائع الحربية بين إيطاليا والحبشة مفصلة، وختمها بذكر من نال<lb/>شرف صحبة النبي صلى الله عليه وسلم من الحبش رجالاً ونساء وقد ترجمها<lb/>بالعربية رفيق بك العظم وحقي بك العظم , وطبعتها شركة طبع الكتب العربية<lb/>على النسق الذي طبعت به في التركية، مزينة بالصور والرسوم ومنها صورة<lb/>النجاشي بلباسه الرسمي، ومتصلاً بها خريطتان: إحداهما رسم فيها الطريق الذي<lb/>مر به، والثانية رسمت فيها بلاد الحبش , وقد زادت صفحات هذه الرحلة على<lb/>320، وثمنها اثنى عشر قرشًا صحيحًا.<lb/>وإننا ننقل شيئًا من كلامه عن مسلمي الصومال وتعلقهم بالدولة العلية. قال<lb/>في سياق كلامه عن جيبوتي حاضرة مستعمرة الصومال الفرنسية ما نصه:<lb/>(ومنذ خرجنا إلى البر، أخذ الأهالي وكلهم من المسلمين، يفدون علينا<lb/>أفواجًا مرحبين بنا بعبارات الاحترام والتعظيم، ولم يكتفوا بذلك، بل انتظرونا<lb/>بينما كنا عند الوالي (آتو يوسف) خارج المحل، وعندما خرجنا رافقونا<lb/>مهللين مكبرين، واستمروا كذلك كلما نخرج يرافقوننا من محل إلى آخر،<lb/>وينتهزون كل فرصة لإظهار سرورهم العظيم من ورودنا لثغرهم، فإذا طلبنا مركبة<lb/>يجري العشرات منهم لإحضارها، واذا سألناهم الطريق يقدم مئات أنفسهم للقيام<lb/>بخدمتنا، وما كنا نحتاج لهم؛ لأن الوالي كان عقب وصولنا عين سكرتيره ليكون<lb/>(مهما ندارا) لنا مدة إقامتنا في جيبوتي. ولكن اعتذرت عن ذلك شاكرًا إنسانيته،<lb/>واكتفيت بجنود الشرطة الذين خصصهم لخدمتنا.<lb/>وبعد قليل من وصولنا الفندق، تكأكأ المسلمون بعضهم على بعض في<lb/>الردحة الكائنة أمام الفندق، وأخذ يزداد عددهم كثيرًا، فكانوا لا يقتنعون برؤية<lb/>الوفد المرسل من قبل خليفة الإسلام مرة واحدة، بل كانوا يريدون أن يروه كثيرًا<lb/>على قدر استطاعتهم، واستمر الزحام على هذا المنوال أمام المنزل إلى ما بعد<lb/>العشاء) .<lb/>ثم ذكر أنه قبل السفر من جيبوتي، آذنه خادم الفندق بقدوم رؤساء بعض<lb/>القبائل لزيارة الوفد السلطاني، قال:<lb/>هذا، وقد غاب الخادم قليلاً ثم جاء ومعه الزائرون، وكان عددهم ثمانية،<lb/>وهم رؤساء قبيلتي عبسا ودانجالي، وهم سمر الوجوه، لون البعض منهم يميل<lb/>للجوزي، وكلهم طوال القامة متناسبو الأعضاء، تجللهم سمات الوقار والمهابة،<lb/>ويلبس البعض قميصًا طويلاً، وعلى رأسه طاقية، والبعض ليس عليه سوى<lb/>(فوطة) وهو مكشوف الرأس. وشعرهم الكث فوق رؤوسهم يشبه العمامة<lb/>المدورة الكبيرة، يضعون في خلاله سهمًا طويلاً مصنوعًا من أغصان الأشجار مثل:<lb/>(الدبوس) الذي يربط به السيدات الغربيات قبعاتهن على شعورهن. ويستعملون<lb/>هذا السهم لحك جلد رؤوسهم عند اللزوم؛ لأنه لا يمكن وصول أصابعهم لجلد<lb/>رؤوسهم بسبب كثافة الشعر. وكان بعضهم وهم الذين كانوا يترددون على الحجاز<lb/>يتكلم اللغة العربية جيدًا، والباقون لا يعرفون منها إلا قليلاً.<lb/>وبعد المصافحة والسلام، أخذوا يدعون وهم وقوف على الأقدام للحضرة<lb/>العلية السلطانية، وأبلغني أنه سيصل مساء وفود من طرف القبائل القريبة من<lb/>جيبوتي؛ للتسليم على الوفد السلطاني، ثم جلسوا فصاروا يسألون عن أحوال<lb/>الآستانة؛ مستفسرين عن عدد سكانها، وعن مساجدها الجامعة، والمحلات<lb/>المباركة فيها، وعن الوجهة التي أقصدها وسبب سفري إليها.<lb/>(وكسوة هؤلاء الرؤساء بسيطة جدًّا، والبعض منهم حافي القدمين،<lb/>والبعض يلبس في رجله نعلاً مثل النعال الحجازية. ومع كل ذلك ترى الإنسان<lb/>يشعر بهيبتهم ووقارهم حال رؤيته لهم. وسمات الشجاعة والبسالة الظاهرة على<lb/>وجوههم تجعل كلاًّ منهم شبه تمثال للحرب والكفاح صنع من (البرونز) .<lb/>بينما كنا نتجاذب أطراف الحديث، إذا جاء الموسيو بونهور والي الصومال<lb/>الفرنسية؛ لرد الزيارة ومعه حاشية، والكل مرتدون أرديتهم الرسمية، وكان يمشي<lb/>أمام مركبة الوالي فارسان من جنود الشرطة فلما رأى الوالي المومأ إليه رؤساء<lb/>القبائل الصومالية، هش في وجوههم وصافحهم جميعًا يدًا بيد، وسأل عن أحوالهم<lb/>وصحتهم، ولم يمض قليل من وصول الوالي، حتى جاء أيضًا (آتو يوسف)<lb/>قنصل الحبشة في جيبوتي، وبعد أن مكث الوالي برهة استأذن بالذهاب مذكرًا إياي<lb/>بالاجتماع عنده في دار الحكومة مساء؛ لحضور المأدبة التي أعدها كرامًا للوفد<lb/>السلطاني، وقد كان الوالي دعاني ومن كان معي لهذه المأدبة يوم وصولنا إلى<lb/>جيبوتي) .<lb/>ثم قال بعد كلام في حال البلد وشؤونها:<lb/>(في الساعة العاشرة على الحساب الشرقي، سمعت أنغامًا وأصواتًا آتية من<lb/>بعيد، وبينما أنا أتفكر في ما عسى أن يكون ذلك، إذ أخبرت بورود وفد قبائل<lb/>عبسا، فخرجت إلى شرفة الفندق، فرأيت جمهورًا من الناس نحوًا من خمسمائة<lb/>ذوي ألوان نحاسية، كبيري الأجسام، متناسبي الأعضاء، مسلحين بالحراب<lb/>والهراوات، ويكبرون مرة، وينشدون الأناشيد الحربية مرة أخرى، وجماهير<lb/>الناس تمشي معهم محتاطين بهم للتفرج عليهم، وبعد أن وصلوا أمام الفندق، أخذوا<lb/>يسلمون علينا بلسانهم، ولما انتهوا من السلام تحلقوا، وصاروا يغنون ويرقصون،<lb/>والبعض منهم كانوا يتبارزون داخل تلك الحلقة، ويمثلون حروبهم بأصوات خشنة<lb/>مدهشة بأوضاع خفيفة وسرعة عجيبة، مما يدل على أنهم أقوام حربيون أولو بأس<lb/>شديد وميل للحرب والطعان، وبعد ذهاب هذا الوفد أتى وفد الدانغاليين، وبعدهم<lb/>وصلت وفود العرب الوطنيين بطبولهم وزمورهم، ثم انصرف الجميع شاكرين لما<lb/>لقوه منا من الإكرام، وكانت قد دنت الساعة الثامنة على الحساب الإفرنجي،<lb/>فارتديت الكسوة الرسمية البيضاء، وذهبت أنا ورفيقي؛ لحضور المأدبة التي دعينا<lb/>إليها) اهـ المراد.<lb/>وفيه من العبرة أن للدولة العلية وسلطانها نفوذاً معنويًّا في نفوس جميع<lb/>المسلمين، لم تحسن الانتفاع منه ولا النفع به في الماضي، فعسى أن تنتفع به في<lb/>هذا العهد الجديد الذي دخلنا فيه، وهو آخر الرجاء في حياة هذه الدولة، فعسى أن<lb/>لا يقطعه أصحاب النفوذ بالمنازعات الجنسية والأهواء الشخصية. وفيه أيضًا أن<lb/>الوالي الفرنسي يعامل أولئك الناس الذين يعدهم متوحشين بالاحترام؛ ليؤنسهم<lb/>بحكمه، ويأمن جانبهم، ويكسب مودتهم، ودولتنا تحتقر أمثالهم في اليمن والحجاز<lb/>والعراق، فيتبدل حبهم لها بغضًا، وميلهم إليها نفورًا وإعراضًا، فعسى أن لا<lb/>تعود إلى ذلك في هذا الزمان.<lb/>وقد انتقدنا على الرحلة ذكر الشهر الذي سافر فيه المؤلف (وهو نيسان) دون<lb/>ذكر السنة في أولها، وجريانه على ذلك في أثنائها، حتى انتهت في 12 تموز<lb/>(يوليو) , ولكن يعرف القارئ أن الرحلة كانت سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1896" change="#d3e146">1896</date> م من ترجمة براءة<lb/>الوسام الذي أهداه النجاشي إلى صادق باشا، وترجمة المكتوبات التي أرسلها إليه<lb/>نظار النجاشي وآل بيته.<lb/>***<lb/>(عقود الجوهر في تراجم من لهم 50 تصنيفًا فمائة فأكثر)<lb/>نشرنا في آخر الجزء الماضي إعلانًا لجميل بك العظم محاسب المعارف<lb/>ببيروت عنوانه (ذيل لكشف الظنون) علم منه أنه يعني منذ 16 سنة بجمع ما فات<lb/>صاحب كشف الظنون من أسماء الكتب، وما حدث بعده منها. وقد استحسن في<lb/>أثناء بحثه أن يضع كتابًا في تراجم المكثرين من التصنيف الذين لهم خمسون مصنفًا<lb/>فمائة فأكثر، وقد أتم الجزء الأول من هذا الكتاب وسماه (عقود الجوهر) وطبعه،<lb/>وهو يذكر للعالم ترجمة مختصرة ثم يذكر مصنفاته مرتبة على حروف، فجزاه الله<lb/>خيرًا , وقد اقترحت عليه في <placeName>بيروت</placeName> أن يجعل الذيل رأسًا، فيؤلف كتابًا مستقلاًّ في<lb/>أسماء الكتب والفنون، فعسى أن يلقى من المساعدة ما يرجح ذلك عنده.<lb/>***<lb/>(الاشتقاق والتعريب)<lb/>قد علم قراء المنار في العام الماضي، ما كان من أعضاء نادي دار العلوم من<lb/>المناظرات في مسألة التعريب , وقد عنى الشيخ عبد القادر أفندي المغربي أحد<lb/>محرري جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> في أثناء ذلك، بوضع كتاب مستقل في المسألة، وطبعه في<lb/>هذا العام، فبلغ زهاء 150 صفحة بقطع كتاب الإسلام والنصرانية. وقد ترجم<lb/>المؤلف كتابه بقوله فيه: يبحث في ما يعرض للغة العربية من تكاثر كلماتها<lb/>بواسطتي الاشتقاق والتعريب، وأن هذا الأخير طبيعي في لغتنا وفي غيرها من<lb/>اللغات، وأن استعمال المعرب لا يحط من قدر فصاحة الكلام والاستشهاد على ذلك،<lb/>فهو إذًا مؤيد الرأي القائلين بجواز التعريب والتصرف في اللغة بحسب الحاجة،<lb/>بل توسع في ذلك بما لا يوافقونه كلهم عليه فيما يظن، ودعم كلامه بضروب من<lb/>الأمثلة والشواهد والدلائل، لم يسبقه إليها الباحثون، وقال في أواخر الكتاب ما<lb/>نصه:<lb/>نتائج وملاحظات<lb/>قد تحصل معنا أن الكلمات التي تستعمل اليوم في اللغة، وينطق بها<lb/>المتكلمون بتلك اللغة - قسمان: قسم عربي محض، وقسم دخيل , والدخيل أنواع<lb/>منه ما أدخل أهل اللغة أنفسهم إلى لغتهم قبل الإسلام؛ كسندس إبريق. ويسمى في<lb/>الاصطلاح معربًا , ومنه ما أدخله المولدون في صدر الإسلام ويسمى مولدًا , ومنه<lb/>ما أدخله المحدثون بعد هذين الدورين ويسمي محدثًا أو عاميًّا , والطريقة في إحداث<lb/>النوعين الآخرين المولد والعامي - قد تكون الاشتقاق: كالعربية والبارود والفسقية<lb/>قد تكون التعريب: كالبوس والبازهر والماهية، وقد تكون التصرف في الاستعمال<lb/>بأن نستعمل الكلمة على خلاف المعنى المستعملة فيه عند العرب: كالقطر<lb/>والقطائف.<lb/>والدخيل بأنواعه الثلاثة لا يحط من قدر الكلام العربي إذا وقع فيه، وإن كان<lb/>في أصله غير عربي؛ لما قدمناه من الأدلة على ذلك عند الكلام على التعريب،<lb/>والأدلة المذكورة تصلح أن تكون مقدمات منطقية نتيجتها (أن الكلمات العربية<lb/>المعربة عربية أو بقوة العربية) ، حتى لا تكون ثَمَّ فرق في صحة الاستعمال بينها<lb/>وبين تلك التي تكون عربية الأصل: بحيث يصح لك أن تستعمل كلمة (رصاص)<lb/>الأعجمية المعربة في كل موضع تستعمل فيه كلمة (صرفان) العربية. وما يدرينا<lb/>أن صرفان وأمثالها من الألفاظ القديمة التي نحسبها عربية والتي لا رائحة للاشتقاق<lb/>من مادة عربية غير عربية في أصلها، وإنما هي دخيلة.<lb/>وقد ذكرنا في جملة تلك الأدلة دليلاً لا نزاع في صدق دلالته: وهو أن علماء<lb/>البادية أنفسهم، حصروا شروط فصاحة المفرد في ثلاثة أمور: خلوصه من تنافر<lb/>الحروف، ومن الغرابة، ومن مخالفة القياس، ولم يشترطوا في فصاحته قط أن<lb/>يكون عربيًّا قحًّا، لا شائبة فيه للعجمية.<lb/>إذا راعيت في الكلمة الدخيلة التي تودعها كلامك خلوصها مما ذكره علماء<lb/>البلاغة، كان كلامك فصيح المفردات , وعليك بعد ذلك أن تراعي سائر ما اشترطه<lb/>أولئك العلماء في فصاحة الكلام وبلاغته. حتى إذا فعلت كان كلامك فصيحًا بليغًا.<lb/>لا يكون كلامك فصيحًا: إذا أودعته من الكلمات العربية ما كان غريبًا عن<lb/>أفهام المخاطبين، أو ما تنبو عنه أذواقهم وتتجافى طباعهم، مثل أن تقول: (وكان<lb/>الطهاة يغرفون ألوان الطعام بالفشليل، والفشليل كلمة معربة عن قفليز الأعجمية ,<lb/>ومعناها المعرفة كما لا يكون فصيحًا إذا أودعته من الكلمات العربية المحضة ما<lb/>كان من بابه تلك الكلمات: كأن تقول: (أتانا مختالاً في مشيته. منفشلاً للحيته)<lb/>تعني: منفشًا لها. أو تقول: (لحاه الله من رجل عفنجش) أي فظ جافي الطباع.<lb/>من هذا القبيل الكلمات الإنكليزية أو الألمانية مثلاً التي تكون مخارج حروفها صعبة<lb/>متنافرة، يتعذر أو يتعسر علينا النطق بها. ولم نعهد مثلها في مخارج لغتنا.<lb/>حتى إذا اضطررنا إلى إدخال كلمة من هذا الصنف في لغتنا، كان علينا حينئذ أن<lb/>نشذبها ونهذبها، ونوفق بينها وبين أوزان لغتنا ما استطعنا إلى ذلك سبيلاً؛ كي<lb/>تواتينا ويسهل علينا النطق بها. وإلا كان علينا أن نهجرها، ونعد الكلام الذي<lb/>يتضمنها غير فصيح. كما إذا تضمن كلمة متنافرة مثلها من الكلمات العربية الأصل<lb/>كالهعخع وهو اسم نبات. قيل لأعرابي: أين تركت ناقتك؟ قال: تركتها ترعى<lb/>الهعخع. وكأن تقول لآخر: إياك أن تتزوج الهُمَّقعة بضم الهاء وتشديد الميم<lb/>المفتوحة. تعني الحمقاء الورهاء [1] .<lb/>واعلم أن الكلمات الدخيلة في لغتنا مهما كان أصلها، ترجع إلى قسمين: قسم<lb/>مدلوله الجوهر والأعيان مثل نرجس ولجام. وقسم مدلوله المعاني والأحداث مثل<lb/>البوس، فكلمات القسم الأول إذا شاعت بيننا وحلَّت في أسماعنا وتداولتها الخاصة<lb/>كما تداولتها العامة، وتنزهت عن أن تكون من (ألفاظ السفلة) كما سيجىء في<lb/>قول ابن المقفع - ينبغي أن يجوز لنا استعمالها وإدماجها في كلامنا؛ لأن الكلمة<lb/>التي من هذا القبيل إما أن لا يكون لها مرادف في لغتنا أو لها مرادف مهجور،<lb/>وحينئذ يكون الوجه في استعمالها ظاهرًا. وعذرنا فيه مقبولاً 0 وإما أن يكون لتلك<lb/>الكلمة مرادف معروف ومشهور، فيكون لنا الحق في أن نستعملها أيضًا؛ اقتداءً<lb/>بأهل اللغة أنفسهم الذين كانوا يتركون كلماتهم العربية إلى مرادفاتها من الكلمات<lb/>المعربة الدخيلة، مثال ذلك كلمة (كوسج) الأعجمية، فإنهم لا يكادون يطلقون<lb/>على الكوسج سواها. وقلما تراهم يستعملون كلمة الأثط العربية بل إذا وردت هذه<lb/>في كلامهم فسروها بالكوسج؛ لكونها أشهر منها وأعلق بأذهان الناس، كما يفسر<lb/>شراح الحديث كلمتي (الدجر) و (اللياء) العربيتين بكلمة اللوبياء الأعجمية<lb/>المعربة.<lb/>وقد كثر استعمال الدخيل والإعراض عن الأصيل في كلامهم، كثرة تشعر<lb/>بأن هذا الصنيع طبيعي في اللغة وضرورة لا يمكن دفعها. بل يشبه أن يكون قياسيًّا<lb/>لأهل اللغة من ورائه غاية محمودة: هي توسيع نطاق لغتهم وتسهيل أمرها على<lb/>ممارسها.<lb/>هذا في كلمات القسم الأول الذي مدلوله الجواهر والأعيان. أما القسم الثاني<lb/>الذي تدل كلماته على المعاني والأحداث كالبوس، فهذا ربما ضر الاستكثار منه فيما<lb/>أظن إذ يكون مدرجة لضياع اللغة ومسخها وتحويلها عن أصلها. وقلما نجد<lb/>العرب نقلوا إلى لغتهم فعلاً أو مصدرًا أو أسلوبًا خاصًّا من أساليب كلام الأعاجم.<lb/>وشاهد ذلك معاجم اللغة ودواوين آدابها، وإن كان شيء من ذلك فهو قليل جدًّا<lb/>ككلمتي (الهرج , والنفاق) الحبشيتين [2] .<lb/>وأكثر ما كان حدوث هذا النوع من الكلمات في زمن ترجمة الاصطلاحات<lb/>العلمية في العصر العباسي. أما في زمن الجاهلية فلعله لم يتخط القبائل التي عاشت<lb/>مع الأعاجم وكثر امتزاجها بهم: كغسان ولخم وجذام. ومثل هذا لا يصلح حجة<lb/>للقياس والجواز العام نعم، إن اللغة بمجموعها جواهر وأحداثًا محولة عن لغة<lb/>أعجمية كما أثبتناه في صدر هذا الكتاب. ولكن هذا في تحول اللغة وتولدها<lb/>المتوغل في القدم. لا في التحول التدريجي الذي يفهم من إطلاق كلمة التعريب.<lb/>والذي كان يحصل على ألسنة العرب بعد أن قامت لغتهم بنفسها واستقلت بأصولها<lb/>وقواعدها، فإنهم إذا ذاك ما كانوا يرجعون في وضع كلمات الأحداث والمعاني إلى<lb/>الاستعانة بلغات غيرهم. وإنما يرجعون إلى فضل ذكائهم وذلاقة لسانهم. وحسن<lb/>طريقة الاشتقاق في لغتهم. فهم يضعون أو يشتقون للمعاني التي تجول في نفوسهم<lb/>من الكلمات ما يغنيهم عن التطفل في ذلك على سواهم. أما الجواهر والأعيان فقد<lb/>يتعذر أو يتعسر عليهم أن يضعوا لها كلمات. بعد أن ضرب المستبضعون والتجار<lb/>في طول جزيرتهم وعرضها. وهم ينادون باسم الخيار واللوبيا والباذنجان،<lb/>والكوب والإبريق، والمسك والبنفسج والسندس والإستبرق، والفيروز والبلور<lb/>والجام والدانق، والدرهم والدينار والعربون، الي غير ذلك من أسماء الأدوات<lb/>والفرش والماعون. وقد ضاق ذرع العرب بهذه الأسماء وأعجزتهم كثرتها،<lb/>فاضطروا إلى أن يرحبوا بها، ويلقون حبلها على غاربها. اهـ المراد منه.<lb/>وثمن الكتاب خمسة قروش، وهو يباع في المكاتب المشهورة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إن بعض ما مثل به من الغريب، ليس مما يثقل على اللسان كمنفشل ولكنه غير مألوف لعدم صقله بالاستعمال فهو لا ينافي الفصاحة وما كان ثقيلاً كالهعخع الذي يذكرونه في كتب البلاغة، إنما ينافي مثله الفصاحة ويكره استعماله إذا كان له مرادف يقوم مقامه، والأحسن استعماله عند الحاجة إليه، ورأيت أكثر أدباء عصرنا غافلين عن هذا وذاك.<lb/>(2) المنار: الكلمتان عربيتان: ومعنى الأولى الفتنة التي يحدث فيها تداخل واضطراب وقتل، وقول أبي موسى: إن الهرج في لسان الحبشة القتل لا يدل على أن العرب أخذتها عن الحبشة، وربما كان العكس 0 والثانية مشتقة من النفقاء (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0885" change="#d3e146">885</date>م11) .</note>
            </div>
            <pb n="n12-p144" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2130.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>(نصيحة لمسلمي <placeName>بيروت</placeName> عامةً وفتيانهم الشجعان خاصةً)<lb/>إنني في كلامي عن البلاد السورية قد فضلتكم على غيركم، ورجوت منكم<lb/>لخير البلاد ما لم أرجُه من سواكم، وإنما كتبت ما اعتقدت، بحسب ما رأيت<lb/>واختبرت؛ تنشيطًا للعاملين، وتنبيهًا للخاملين، ذلك بأنني رأيت من احترام الحرية<lb/>عندكم، ما لم أر مثله في طرابلس ولا دمشق ولا غيرهما من البلاد، ورأيت فيكم<lb/>حركة إلى العلم والتربية، لم أر نظيرها - على ضعفها - في غير بلدكم، فحمدت<lb/>الله - تعالى -على ذلك وحمدتكم.<lb/>ثم إنني أقمت في بلدكم سبعة أسابيع متصلة بعد تينكم الزيارتين المتعاقبتين،<lb/>فرأيت فيه أمرًا استنكرته وحزنت لأجله حزنًا شديدًا، فأحببت أن أنصح لكم فيه<lb/>كتابة، كما نصحت فيه لكثير منكم مشافهة وخطابة؛ عسى أن تكون الكتابة أعم<lb/>وأنفع، ولا أقول: إن هذا الأمر المنتقد خاص بكم، وإنما أرجو أن ترجعوا عنه<lb/>بمجرد النصيحة، وربما بقي عند غيركم إلى أن تتكون الحكومة الجديدة وتستقر،<lb/>فترجعهم عنه بالقوة القاهرة، إن لم يرجعوا خوفًا منها.<lb/>ذلك الأمر المنكر: هو ما ذكرته في آخر خطاب ألقيته في نادي الجامعة<lb/>العثمانية عندكم (ونشرت محصله في هذا الجزء) ؛ وأعني به إزعاج الحرية<lb/>الشخصية في بعض الأوقات لا سيما حرية أصحاب الصحف. وقد حمدكم العقلاء؛<lb/>لاستنكاركم حادثة الشام، وحملكم على المفسدين الذين أثاروا الفتنة فيها؛ كراهية<lb/>لحرية العلم والاستقلال في فهمه ونشره. ولكن جرائد الشام الآن أوسع حرية من<lb/>جرائدكم، كما يعلم ذلك جميع القراء منكم، فهل ترضون بهذا الانقلاب؟<lb/>كاد يقع الخصام بل الالتحام بين طائفتين منكم؛ لأن شيطانًا من شياطين<lb/>الإنس وسوس إلى بعضهم: أن جريدة كذا نشرت آية من القرآن الكريم، ونشر<lb/>القرآن في الصحف إهانة له، فيجب أن يهان صاحبها حتى لا يعود إلى ذلك. ذكر<lb/>ذلك في مجتمع فيه كثير من العامة والخاصة، فاشتد في الإنكار بعض الشبان،<lb/>فانبرى للدفاع عن صاحب الجريدة آخرون من أبناء حيه، فتساهل الأولون،<lb/>وانتهى الكلام بانتداب رجلين لسؤال صاحب الجريدة عن حقيقة الأمر، ولما جاءهم<lb/>للسؤال كنت عنده، وكان هو قد خرج لحاجة، فراجعنا جريدته أولاً، فلم نجد فيها<lb/>شيئًا من القرآن، وأقنعتهما بأن الإهانة لا تكون إلا بالقصد، وأن من يقصد إهانة<lb/>القرآن بعمل عمله يصير به مرتدًّا لا عاصيًا فقط، ولا يقع هذا من مسلم، وإنما<lb/>يكتب الآيات من يكتبها؛ لأجل أن يكون في كلامه روح ربانية مؤثرة ينفع بها<lb/>القارئين. وقلت لهما: إن جميع جرائد المسلمين في مصر وفي <placeName>بيروت</placeName> وغيرها من<lb/>البلاد تزين بعض كلامها بالآيات الكريمة وتناولت من جرائد كانت بجانبي نسخة من<lb/>المؤيد، فأطلعتهما على عدة آيات فيها، بعضها في خطبة لأحد الأساتذة بنظارة<lb/>المعارف المصرية، ومازلت بهما حتى خرجا مقتنعين بأن من من حرك هذه<lb/>الفتنة لم يكن مخلصًا في قوله، وقبَّلا يدي بعد أن كان حديثهما معي حديث الخصم<lb/>مع الخصم، فدل ذلك على حسن نيتهما.<lb/>ثم إن صاحب جريدة أخرى كتب في جريدته أن المسلمين مقصرون فيما<lb/>يجب عليهم من العناية بالتربية والتعليم، وما تقتضيه حال العصر من سعة الثروة،<lb/>وأن جيرانهم وخلطاءهم من النصارى قد سبقوهم في هذا المضمار. فوسوس شيطان<lb/>التفريق إلى بعض الفتيان المتحمسين قال: إن صاحب جريدة كذا قد أهان المسلمين<lb/>وفضل النصارى عليهم، فاضطربوا وغضبوا، وأخذ بعضهم نسخًا من بائع تلك<lb/>الجريدة فمزقها، وحاول طائفة منهم إهانة الكاتب بل أهانه بعضهم بالفعل، وطاف<lb/>آخرون على بعض المشتركين بالجريدة، فرغبوا إليهم أن يقطعوا اشتراكهم فيها.<lb/>وقد رأيت شابًّا يتأثر صاحب هذه الجريدة في بعض الشوارع، فلما رآني<lb/>استوقفته وتحدثت معه، ثم تركته تبعني، وسألني عما كتبه عن المسلمين فقلت له:<lb/>كتب كيت وكيت؛ ليحث المسلمين على إنشاء المدارس والعناية بتربية أولادهم،<lb/>حتى يكونوا أرقى الأمم وأعلمها، وعلى تحصيل الثروة؛ ليكونوا من أغنى الناس<lb/>وأعزهم. وأقنعته بأنه لا يعقل أن يكون قصد إهانة أهل دينه الذين يهان بهوانهم،<lb/>ويعتز بعزتهم، ويشرف بشرفهم، من غير أن يكون له فائدة في ذلك، ولا مجال<lb/>للقول بأن له فائدة أو ربحًا من الإهانة، ثم ذكرت له شيئًا من مفاسد هذا الشقاق<lb/>الذي يلقبه بعض أهل الأهواء بين المسلمين، وهو أضر عليهم لا سيما في هذا<lb/>الوقت من كل ما يتصور أن يضرهم. فانثنى مقتنعًا شاكرًا.<lb/>هذا ما تركت عليه <placeName>بيروت</placeName> يوم سافرت منها، وقد دخلت القاهرة ليلة الخميس<lb/>وفي اليوم الثاني من وصولي إليها صليت الجمعة في أحد المساجد، فإذا بالخطيب<lb/>فيه يصدع الناس بوعظ يقول فيه ما معناه: إنكم قد تركتم الإسلام، وأين الدليل<lb/>على إسلامكم وأنت تعملون كذا وكذا، حتى قال: وتشبهت نساؤكن بالعاهرات،<lb/>فقلت في نفسي: لو كان هذا الخطيب في <placeName>بيروت</placeName> لأنزلوه عن المنبر بالقوة، ومنعوه<lb/>من إتمام الخطبة.<lb/>مع هذا كله أقول الآن كما قلت من قبل: إن مسلمي <placeName>بيروت</placeName> أقرب إلى الخير<lb/>والاستعداد للترقي من غيرهم، وأبعد عن الفتن التي تحول دون الأعمال النافعة،<lb/>وأكثر ما ينتقد عليهم مما ذكر يقع منهم بحسن النية غالبًا، لا أعرف فيهم رجلاً واحدًا<lb/>يحب إثارة الفتن بسوء نية، ولعلة يندر أن يوجد له أقتال ونظراء في ذلك.<lb/>فالذي ننصح به لهم ولغيرهم هو: أن يعلموا أنه لا شيء أضر على الأمم من<lb/>التفرق والشقاق لأجل الخلاف في الفهم والرأي، سواء كان في أمر الدين أو أمر<lb/>الدنيا، فضرر أكبر الكبائر - كالقتل والزنا وشهادة الزور - هو دون ضرر التفرق<lb/>والشقاق في الأمة؛ لأن هذا الجرم هو المانع من وحدة الأمة وعزتها وقوتها، وهي<lb/>متى قويت تقدر على منع سائر الجرائم، ومتى كانت ضعيفة بالتخاذل لا تقدر على<lb/>منع شيء من المفاسد، ولا على إقامة شيء من المصالح. ولذلك توعد الله - تعالى-<lb/>على التفرق والخلاف بما لم يتوعد على غيره، بل جعل المتفرقين في الدين براء<lb/>من النبي صلى الله عليه وسلم ومن دينه فقال {إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً<lb/>لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) وأنزل يوم تلاحى نفر من الأوس<lb/>والخزرج، وذكروا ما كان من مشاقة بعضهم لبعض يوم بعاث {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ<lb/>اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ<lb/>فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ<lb/>آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ * وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ<lb/>عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ * وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا<lb/>جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 103-105) .<lb/>فالمتدبر للقرآن يرى أنه تعالى ينهانا ويحظر علينا التفرق والخلاف، ويحتم<lb/>علينا أن نكون إخوة متحابين، ويفرض علينا مع ذلك الأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر، ومن أهان أخاه واحتقره أو آذاه؛ لأنه قال أو كتب ما يخالف رأيه، لا<lb/>يكون آمرًا بالمعروف، وهل يوجد أحد من الناس يقول: إن الإهانة والإيذاء من<lb/>المعروف؟ ؟ وإذا كان الله تعالى قد أمر نبيه بأن يجادل المشركين بالتي هي<lb/>أحسن، فهل يرضى منا أن نجادل إخواننا المؤمنين بالتي هي أسوأ وأقبح؟ أما ما<lb/>قال الله - عز وجل - {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم<lb/>بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) أما قال مع ذلك: {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن<lb/>كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيراً} (الأحزاب: 21) .<lb/>إن الله تعالى ما ذكر فرضية الدعوة إلى الخير والأمر بالمعروف والنهي عن<lb/>المنكر مع النهي عن التفرق والاختلاف؛ إلا لأن هذه الفريضة هي سياج وحدة<lb/>الأمة وحفاظها، فإقامتها تمنع التفرق، كما قال الأستاذ الإمام: فإذا جعلنا الأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر سببًا للتفريق والخلاف والعداوة بين المسلمين، نكون<lb/>قد قلبنا مقصد الدين، ونقضنا ميثاقه، وقطعنا ما أمر الله به أن يوصل، وأفسدنا<lb/>في الأرض {وَالَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَن<lb/>يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الأَرْضِ أُوْلَئِكَ لَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ} (الرعد: 25) .<lb/>للأمر بالمعرف والنهي عن المنكر شروط وآداب، فصلناها في التفسير<lb/>المنشور في الجزئين الثامن والتاسع من مجلد المنار العاشر، ولا يصلح لها على<lb/>الإطلاق إلا أهل العلم والعرفان فأي إفساد في الدين والدنيا شر من إغراء العامة<lb/>بالافتيات على أهل العلم، وحملة الأقلام، والتصدي لأمرهم ونهيهم. بل وجد من<lb/>شياطين الإفساد والتفريق من إغراء العامة بمنع بعض خطباء المساجد من خطبة<lb/>الجمعة! ! حدثني بذلك بعض شبان <placeName>بيروت</placeName>، فقلت له: إن الخطبة فريضة دينية<lb/>كالصلاة، فهل يجوز لنا أن نمنع مسلمًا من أداء الصلاة؛ لأننا غضبنا منه بحق أو<lb/>بباطل؟ إذا جاز لنا هذا، جاز لنا أن نمنع كل من أذنب ذنبًا من أداء الصلاة<lb/>والصيام والزكاة والحج، وأن نشترط العصمة في كل طاعة من الطاعات. ولا<lb/>يبيح لنا ديننا أن نقول بعصمة أحد بعد الأنبياء، وقد ختم الله تعالى ببعثة نبينا<lb/>صلى الله عليه وعليهم أجمعين وسلم، ولم يقل أحد من المسلمين الذين يعتد أحد من<lb/>بعده؛ إلا ما قاله الإمامية من الشيعة في الأئمة الاثني عشر من آل بيت النبي<lb/>بإسلامهم بعصمة عليه وعليهم السلام.<lb/>فعلم مما بيناه: أن التصدي لإهانة الناس الذين يظن أو يعلم أنهم أخطأوا هو<lb/>من المفاسد المحرمة شرعًا، والقبيحة عقلاً، وكل من يغري بها شيطان رجيم يجب<lb/>عصيانه، والبعد عنه، والاستعاذة بالله من شره. والاجتماع لأجل هذه الجريمة<lb/>والتعاون عليها يزيد في قبحها وإثمها قال تعالى: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى وَلاَ<lb/>تَعَاوَنُوا عَلَى الإِثْمِ وَالْعُدْوَانِ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ العِقَابِ} (المائدة: 2) .<lb/>بعد هذا كله، أقول لفتيان <placeName>بيروت</placeName> الذين يعرفون بلقب (الأبضايات) : إنكم<lb/>أيها الشجعان البواسل، قد عطَّرتم الأرجاء بمحمدة عظيمة، ظهرت منكم في أيام<lb/>إعلان الدستور، ولا تزالون تحافظون عليها، حتى أثنى عليكم العقلاء في غير<lb/>بلادكم، بما لم يثنوا به على سواكم؛ ألا وهي محاسنة خلطائكم وعشرائكم في وطنكم<lb/>من المشاركين لكم فيما عدا الدين من شؤون الحياة. فهل يليق بكم بعد فضيلة<lb/>مسالمة هؤلاء أن تتلوثوا برذيلة معاداة من يشاركم في كل شيء حتى في الدين،<lb/>فتكونوا كمن نزل فيه قوله تعالى: {بَأْسُهُم بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى<lb/>ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْقِلُونَ} (الحشر: 14) ؟ حاشاكم أن ترضوا بذلك عالمين به،<lb/>وإنما يغشكم الغاشون، فلا تكونوا آلة لهم في أهوائهم.<lb/>لا أقول: إنه ينبغي أن تخدموا بلدكم بإتقان كل واحد منهم لعمله فقط، فإنكم<lb/>تستطيعون أكثر من ذلك. إنكم تستطيعون أن تتعاونوا دائمًا على منع العدوان،<lb/>حتى يصير نادرًا، وتتعاونوا على إصلاح ذات البين عندما يقع شقاق أو خصام بين<lb/>اثنين أو جماعتين. ولكنكم لا تقدرون على الهيمنة على العلماء والسياسيين،<lb/>والمراقبة على الخطباء والمحررين، ونفع الأمة بإيقاف هؤلاء عند حدود لا<lb/>يتعدونها. وإنكم إذا تصديتم لذلك تضرون الأمة ضررًا عظيمًا. ولا تستقلوا ما قلت:<lb/>إنكم لا تستطيعونه؛ فإنه أمر عظيم مقدم على كل أمر؛ لأنه يتعلق بالأمن<lb/>والراحة العمومية، وهو أول شيء تطالب به الحكومة، فإذا قمتم في <placeName>بيروت</placeName> بعمل<lb/>لا تزال الحكومة مقصرة فيه في كثير من البلاد، فإنكم تستحقون من الناس الثناء<lb/>الجميل، ومن الله الثواب الجزيل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n12-p150" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2131.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">رحلة صاحب المجلة في سورية<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>حمص وحالها الاجتماعي:<lb/>سافرت في اليوم الثاني من شوال من بعلبك إلى حمص، والمسافة بينهما في<lb/>القطار الحديدي ثلاث ساعات، وقد وصل القطار إلى محطة حمص الساعة 8.45<lb/>دقيقة مساء، فإذا بالصديق الكريم والولي الحميم السيد عبد الحميد أفندي الزهراوي<lb/>ينتظرني فيها مع طائفة من أهل العلم وكرام البلد في مقدمتهم الشيخ أحمد نبهان<lb/>الذي حببه إلينا على البعد ما نمي إلينا من عقله وحبه للإصلاح مع علمه وحسن<lb/>سيرته.<lb/>أقمت في حمص أربع ليال وثلاثة أيام في دار الزهراوي، ولقيت فيها أكثر<lb/>أهل العلم والمكانة من المسلمين والنصارى، إذ كانت الدارغاصَّة بهم ليلاً ونهارًا،<lb/>وقد رأيت في هذه البلد من الوفاق بين الفريقين وحسن الألفة، ما لم أر له نظيرًا<lb/>في سائر البلاد السورية ولا <placeName>بيروت</placeName>، فإن جل ما مدحناه من أهل <placeName>بيروت</placeName> هو ترك<lb/>التقاتل والتسافك، ولا يزال كل فريق بعيدًا عن الآخر في المعاشرة والمعاملة إلا ما<lb/>لا يخلو منه مكان بحكم طبيعة الاجتماع وحاجة بعض الناس إلى بعض، حتى إنني<lb/>قلت لكثيرين منهم: إنني أرى الوفاق الذي حمدناه لكم على البعد سلبيًّا لا إيجابيًّا،<lb/>وصرحت بذلك في نادي الجامعة العثمانية، ودعوت الناس في خطبة خطبتها في<lb/>ذلك إلى التزاور والتعامل وغير ذلك من أعمال الوفاق الإيجابي.<lb/>وقد كنا توهمنا ونحن بمصر أن الشقاق بين مسلمي حمص ونصاراها شديد؛<lb/>لحادثة جرت في الاحتفال بعيد الحرية كبرتها الجرائد، فوجدنا الأمر على ضد ما<lb/>كتب في ذلك. فإنني ما رأيت في بيت من بيوت طرابلس ولا <placeName>بيروت</placeName> مثلما رأيت<lb/>في بيت الزهراوي من اجتماع الفريقين كل ليلة من ليالي الشتاء للسمر ومبادلة<lb/>الآراء.<lb/>ثم إنني لم أر في حمص ما رأيت في غيرها من الاضطراب والاعتصاب<lb/>والافتيات على الحكام، والتبرم من جمعية الاتحاد والترقي. ومن أسباب ذلك أن<lb/>أعضاء لجنة الجمعية المركزية كانت مؤلفة من أناس مؤتلفين متعارفين، لا ينقم<lb/>الناس منهم شيئًا، ولا يشكون منهم إهانة ولا شذوذًا، وقلما اتفق هذا للجنة أخرى<lb/>كما يعلم مما نكتبه بعد عن الجمعية.<lb/>نعم إنه ينتقد على أهل حمص ما ينتقد على أهل طرابلس من الخمول<lb/>والسكون، فهم لم يشرعوا في عمل مفيد للبلاد , وقد حثثت طائفة من الوجهاء على<lb/>تأليف جمعية خيرية إسلامية؛ لأجل إنشاء المدارس الأهلية، ومساعدة الفقراء على<lb/>تربية أولادهم وتعليمهم، فألفيت منهم ارتياحًا واستحسانًا، وقد مرت الشهور ولم<lb/>يشرعوا في العمل. ولكننا لم نيأس من همتهم وغيرتهم، فعسى أن يسمع منهم عن<lb/>قريب ما تقر به العين.<lb/>هذا وإن عمران حمص ينمو نموًّا عظيمًا، والزراعة والصناعة تتقدم فيها<lb/>تقدمًا مبينًا. ولكنها متخلفة عن طرابلس في ترف الحضارة، وإن كانت سابقة لها<lb/>في مضمار العمران، بل هي وسط من التأنق في الأطعمة بين مثل طرابلس<lb/>وبيروت ودمشق، وبين القرى الكبيرة التي يوجد فيها أغنياء يعيشون في بلهنية،<lb/>فالظاهر أن التأنق في حمص خاص ببعض أهل السعة والبيوت المطروقة، وإن<lb/>الفقير في طرابلس ليتنوق في طعامه ما لا يتنوق الأغنياء في كثير من المدن.<lb/>وإني لأعلم أن المصري المقيم في القاهرة نفسها الذي يزيد دخله في الشهر على<lb/>دخل الطرابلسي في السنة، لا يأكل من الحلوى في السنة كلها بقدر ما يأكل<lb/>الطرابلسي منها في شهر واحد، فقلة التنوق في الأطعمة بحمص محمدة لها عندي<lb/>إذا كانت تحفظ ثروتها من التلف في غير ذلك من ضروب السرف، وتجعل حظًّا<lb/>منها عظيمًا للتعليم والتربية.<lb/>طرابلس أيضًا<lb/>سافرنا من حمص قبيل الفجر من يوم السبت سادس شوال (31اكتوبر) في<lb/>مركبة من مركبات (شركة الشوسة) فوصلنا إلى طرابلس بعد العصر، وطفقت<lb/>أتهيأ للسفر إلى مصر، وكنت عازمًا على السفر في يوم السبت التالي لهذا السبت<lb/>(13 شوال و7 نوفمبر) . ولكن عرض ما حال دون ذلك.<lb/>جمعية خيرية إسلامية بطرابلس<lb/>وفي يوم الأربعاء (10 شوال) رغبت إلى مفتي طرابلس أن يقوم بتأليف<lb/>جمعية خيرية إسلامية كالجمعية التي بمصر، وذكرت له موضوعها وأعمالها<lb/>ووجوه الحاجة إلى مثلها في طرابلس، وأهمها إنشاء المدارس لتعليم أولاد الفقراء<lb/>على نفقة الجمعية، وأولاد الأغنياء بالأجرة. فأجاب بأنه مستعد لذلك بماله وحاله<lb/>واستحسن أن أدعو الوجهاء والأغنياء إلى ذلك، فقلت له: أنت كبير البلد وزعيمها<lb/>وأنا قد صرت غريبًا أو كالغريب؛ لأنني مسافر بعد ثلاث، فإذا لم تقم أنت بهذا<lb/>العمل لا ينجح. ثم رضي بأن يكون هو الداعي لهم إلى الاجتماع، على أنهم متى<lb/>اجتمعوا أخطبُ فيهم، فإن أجابوا الدعوة التي أوضِّحُها لهم، أُبَيِّن وجه الحاجة إليها<lb/>كان هو أول العاملين والمساعدين في التنفيذ.<lb/>وأقول ههنا: إن رشيد أفندي كرمي مفتي طرابلس على كونه سيد بلده،<lb/>وأوسع أهلها ثروة وجاهًا؛ هو أقرب وجهائها وأغنيائها إلى الخير، وأبعدهم عن<lb/>كل شر، وأطيبهم نفسًا، وأبسطهم مع القصد والروية يدًا، كما يظهر ذلك لمن<lb/>يعاشره، وخلافًا لما عليه أكثر الأغنياء في بلادنا، فهو لا يدع لطالب الإصلاح في<lb/>العلم أو العمل حجة عليه، بل يجيب كل داعٍ إلى خير كعبد الرحمن باشا اليوسفي<lb/>في دمشق. ولكن لا يقدم واحد منهم على ابتكار العمل والنهوض به، بل يقولان<lb/>مثلما كان يقول هنا حسن باشا عاصم - رحمه الله تعالى -: أوجدوا العمل وطالبوني<lb/>بالمساعدة أجبكم إليها. وإنما كان هذا يساعد بالعمل، وذانك يساعدان بالمال فهما<lb/>خير أغنياء بلادهم.<lb/>وكان عذر حسن باشا عاصم في عدم الإقدام على الابتكار وإيجاد<lb/>(المشروعات) : هو عدم الثقة بإجابة الناس وثباتهم على العمل. ولابن اليوسف في<lb/>دمشق وابن كرامي في طرابلس مع مثل هذا العذر أعذار أخرى؛ ككثرة<lb/>أعمالهما، وما لا حاجة إلى بيانه الآن من حال البلاد وغير ذلك.<lb/>ذهبت في ذلك اليوم (الأربعاء) إلى القلمون، فهيأت ثيابي وحاجي<lb/>وأرسلتها إلى الميناء في يوم الجمعة، وعدت إلى طرابلس مع كثرة الأمطار مساء؛<lb/>لأن المفتي كان وعدني بجمع الوجهاء ليلة السبت؛ لأجل تأسيس الجمعية الخيرية،<lb/>فألفيته قد أرجأ دعوتهم؛ للاشتغال بانتخاب المبعوث عن طرابلس؛ لأن الولاية<lb/>أمرت بإتمام الانتخاب يوم السبت، ولكثرة الأمطار التي كان يظن أنها تحول دون<lb/>عودتي من القلمون على قرب المسافة، وقال: إن أقرب وقت يمكن أن يجتمعوا<lb/>فيه، إذا نحن دعوناهم بعد انتخاب المبعوث غدًا هو ليلة الثلاثاء، فرأيت أن أرجئ<lb/>السفر أسبوعًا؛ لأجل إتمام هذا العمل الشريف.<lb/>ملخص خطبته<lb/>وفي ليلة الثلاثاء اجتمع في دار عمر باشا المحمدي نحو من عشرين رجلاً؛<lb/>إجابة لدعوة المفتي، وهم من وجهاء لواء طرابلس لا المدينة نفسها فقط. فخطبت<lb/>فيهم خطبة بينت فيها فوائد الجمعيات وأنواعها وتأثيرها في ترقية البشر في العلوم<lb/>والأعمال الدينية والدنيوية، وكون الخيرية منها من الضروريات التي لا يخلو منها<lb/>بلد من البلاد المرتقية، حتى إن الرجل الإفرنجي إذا مر في سياحته على بلد وأراد<lb/>أن يبذل شيئًا من ماله لمساعده فقراء أهله، فإنه إنما يرسله إلى الجمعية الخيرية في<lb/>ذلك البلد، وربما وضع أحدهم حوالة مالية في كتاب وكتب عليه (الجمعية الخيرية)<lb/>ووضعه في صندوق البريد؛ من غير أن يسأل هل يوجد في هذا البلد جمعية<lb/>خيرية أم لا؟ كأن الجمعيات الخيرية من الأمور الضرورية التي لا يمكن أن يخلو<lb/>بلد منها. وذكرت ذلك المشعوذ الذي جاء القاهرة، وأراد بعد أن ربح بألعابه فيها<lb/>ربحًا عظيمًا؛ أن يخصص ليلة يجعل دخلها للجمعية الخيرية الإسلامية فيها، فكان<lb/>ذلك سبب تأسيس الجمعية الخيرية الإسلامية.<lb/>ثم قلت: أيها السادة، إن حكومتكم قد دخلت في طور جديد، فصارت<lb/>ديمقراطية أمرها بيد الشعب بعد أن كانت استبدادية شبه الأرستقراطية؛ بما<lb/>للأغنياء والشرفاء من النفوذ فيها. واعلموا أن كثيرًا من الأحرار الذين انقلبت<lb/>السلطة الاستبدادية بسعيهم متطرفون في الديمقراطية، وأن معظم الأحكام ستكون<lb/>في أيديهم عاجلاً أو آجلاً، وأن الشعب سيشعر بهذا، فندب إليه كراهية الكبراء<lb/>والأغنياء فيكرههم، وتنفخ فيه روح الاشتراكية فيهيج عليهم بالفعل، فإذا جاء<lb/>طرابلس متصرف متطرف من الديمقراطيين الذين أشرت إليهم، وكان والي الولاية<lb/>منهم أيضًا، فاعلموا أن ما تعودتموه من الجاه والكرامة في وطنكم لا يبقى لكم؛ إلا<lb/>إذا كان الشعب يحبكم بتحببكم إليه قبل ذلك، وإلا دهوركم أسقطكم كما فعلت قبله<lb/>الشعوب الإفرنجية بأولئك النبلاء الذين كانوا يملكون أوروبا؛ ويتصرفون فيها<lb/>تصرفًا لم تصلوا إلى مثله من كونت ودوق ومركيز، ثم يقوم من طبقات الشعب<lb/>الدنيا من يتولى الزعامة في البلاد بحق أو بغير حق. وما أظن أن صدوركم تنشرح<lb/>لتلك الحال، ولا أن أعينكم تبتهج برؤيته. وإنني أحب أن تكونوا أنتم زعماء بلدكم<lb/>في زمن الحرية وتحت ظل الدستور؛ بأن تتحببوا إلى الشعب مذ اليوم بنشر<lb/>التربية والتعليم فيه، ومواساة الفقراء والمساكين من أهله.<lb/>إنني لا أحب الأرستقراطية وإن كنت من بيت شريف، وإنني مازلت من<lb/>دعاة الديمقراطية بلسان السياسة ولسان الدين، وإنما أميل إلى بقاء زعامة وطني<lb/>في وجهائه وإياكم أعني؛ لاعتقادي أنه لا يوجد في دهمائه من يصلح للزعامة كما<lb/>وجد في فرنسا عندما صارت ديمقراطية.<lb/>الفرق بيننا وبين فرنسا بعيد، إن فرنسا كانت قبل ثورتها المشهورة قد<lb/>استعدت ما لم نستعد بمثله نحن اليوم، حتى نبغ فيها من دهماء الشعب من<lb/>يصلحون للزعامة: بعلومهم وأعمالهم وآرائهم وأخلاقهم.<lb/>إنني لعلمي بهذا الفرق، ولما رأيت في بلاد مصر التي تمتعت بالحرية قبل<lb/>بلادنا من العبر وهبوط قوم وصعود آخرين، أقول ما أقول عن خبرة وبصيرة<lb/>وأحب أن نعتبر نحن العثمانيين بحال الأمة الإنكليزية التي هي أعرق الأمم في<lb/>الحرية وأكثرهن استفادة منها، فهي الأمة التي حافظت على كرامة النبلاء وحرمة<lb/>البيوتات فيها بعد الديمقراطية الراسخة، واستفادت من ذلك كثيرًا. ورأى أن إسقاط<lb/>الشعب لكرامة أصحاب البيوتات منا، وتسلق أفراد الطبقات الدنيا للزعامة فينا مع<lb/>ما هم عليه من الجهل يقف في طريق نهضتنا، وإن عناية وجهائنا بحفظ كرامتهم<lb/>وحرصهم على أن يكونوا هم زعماء الشعب، يكون أسرع في تقدمه إذا هم أتوا<lb/>البيوت من أبوابها، فإنهم في الغالب على شيء من الأخلاق والعلم أو الاختبار.<lb/>ثم قلت: إن خدمة الأمة والتحبب إليها، إنما يكونان بالتعاون على تربية<lb/>أولادها، وتعليمهم ما به قوام حياتهم، ومواساة المنكوبين والمعوزين من فقرائها،<lb/>وذلك لا يتيسر إلا بتأليف جمعية خيرية، يجعل معظم ريعها لإنشاء المدارس وباقية<lb/>لإعانة المنكوبين والمعوزين، وهذا ما أدعوكم إلى الاكتتاب له بلسان فضيلة المفتي<lb/>الحريص على هذا العمل المبرور، الراغب في هذا السعي المشكور، وسيجمعكم<lb/>في ليلة أخرى؛ لأجل المذاكرة في القانون الذي يوضع لذلك، وانتخاب الأعضاء<lb/>العاملين. ثم شرعنا في الاكتتاب، وافتتحه المفتي في ورقة كتبت في أعلاها ما<lb/>نصه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة: 2) .<lb/>هذا بيان ما تبرع به الذوات المذكورة أسماؤهم بخطوطهم أدناه؛ لتأسيس<lb/>جمعية خيرية إسلامية في طرابلس الشام؛ لنشر التعليم الديني والدنيوي على<lb/>الطريقة العصرية؛ ولإعانة المصابين والمنكوبين المعوزين بمقتضى قانون يجري<lb/>العمل بموجبه بعد إقرار المكتتبين له في اجتماع خاص، وقد جرى هذا في ليلة 16<lb/>شوال سنة 1326 للهجرة الشريفة.<lb/>أسماء المكتتبين لتأسيس جمعية خيرية إسلامية بطرابلس الشام<lb/>
               <lb/>ونذكر أسماء المكتتبين مع الألقاب، وهم كتبوها مجردة كما هي العادة،<lb/>ونرتبها على حسب قيمة الاكتتاب.<lb/>ليرة عثمانية<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0100" change="#d3e146">100</date> مفتي اللواء رشيد أفندي كرامي.<lb/>100 عمر باشا المحمد من أعيان اللواء.<lb/>030 عثمان باشا المحمد.<lb/>020 علي باشا المحمد.<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0020" change="#d3e146">020</date> مصطفى أفندي عز الدين من كبار التجار.<lb/>010 عبد القادر باشا الملا رئيس شركة الترام والشوسي.<lb/>005 إبراهيم بك الأحمد من الأعيان.<lb/>
               <lb/>ليرة عثمانية<lb/>005 أحمد أفندي سلطان وكيل الدعاوى (المحامي) .<lb/>005 خير الدين بك عدره من كبار التجار.<lb/>005 عبد الحي أفندي الملك من الوجهاء.<lb/>005 عبد القادر أفندي القباني البيروتي الشهير (وكان في طرابلس) .<lb/>005 عبد القادر أفندي الذوق من كبار التجار.<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0005" change="#d3e146">005</date> محمد فؤاد أفندي الذوق.<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0005" change="#d3e146">005</date> محمد سعيد بك (مميز قلم متكوبجي الولاية) الذي كان وكيل<lb/>المتصرف يومئذ.<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0005" change="#d3e146">005</date> محمد كامل بك البحيري صاحب جريدة طرابلس.<lb/>003 عبد اللطيف أفندي الغلاييني وكيل الدعاوى.<lb/>
            <date calendar="#cal_gregorian" when="0003" change="#d3e146">003</date> محمود أفندي الحداد من التجار.<lb/>002 الشيخ إسماعيل أفندي الحافظ رئيس كتاب المحكمة الشرعية.<lb/>002 صبحي بك شريف.<lb/>001 عبد الرحمن أفندي أديب من التجار.<lb/>336 المجموع<lb/>وقد وعدني بعض هؤلاء بأن يدفعوا أكثر مما كتبوا، منهم مصطفى أفندي<lb/>عز الدين، والشيخ إسماعيل أفندي الحافظ، كما وعد بعض من حضر وكتب اسمه<lb/>ولم يعين مبلغًا كعبد الله أفندي الثمين من كبار الوجهاء أصحاب النفوذ الأدبي في<lb/>اللواء وعضو مجلس الإدارة الآن.<lb/>هذا وإن الذين أجابوا الدعوة وحضروا الاجتماع هم زهاء خُمْس من دعاهم<lb/>المفتي , وقد أَبَى حضورها بعض المفتخرين بالمجد التليد الذين يرون أنهم<lb/>يستغنون به عن المجد الطريف، ومنهم من صار يسعى بعد ذلك في إبطال العمل<lb/>ويثبط عنه، وكان لسعيهم هذا تأثير أوقف التنفيذ إلى أجل، ولولا ذلك لما ذكرت<lb/>من أمر هذه الجمعية إلا أن جماعة من أهل الفضل في طرابلس أسسوا جمعية<lb/>خيرية إسلامية، فلهم الشكر والثناء.<lb/>يوجد في كل بلد أفراد مجردون من حب الخير، ويرون أنهم أهل لأن<lb/>يوصفوا بكل خير، ويؤلمهم منظر الخير في غيرهم؛ لأنه بعمله تحلى بما أعوزهم<lb/>وأعجزهم، فهم يقعدون بكل طريق من طرق الخير يصدون عنها ويبغونها عوجًا.<lb/>لأجل هؤلاء أحب مفتي طرابلس أن لا تؤسس الجمعية الخيرية إلا بعد دعوة جميع<lb/>الوجهاء، حتى لا يعتذر بعد ذلك أعداء الخير بأنهم لا يساعدون هذا العمل؛ لأنهم<lb/>لم يدعوا إليه عند التأسيس، ونِعْم ما أحب وما رأى.<lb/>على أن بعض من دُعِي ولم يجب ممن ذكرنا وصفهم، انتدبوا لإحباط العمل<lb/>والتثبيط عنه، حتى إن منهم من لم يستح من مخاطبة المفتي نفسه بذلك، ولما لم<lb/>يجد وجهًا وجيهًا للتثبيط قال له: إنه لا ينبغي لسماحتكم أن تقوموا بهذه الجمعية عن<lb/>دعوة فلان، فأجابه المفتي جواب العاقل الفاضل، فقال أولاً: إن هذا العمل خير لا<lb/>ريب في نفعه وفائدته، فسواء كان من دعاني إليه دوني أو مثلي أو فوقي لا فرق<lb/>في ذلك، وثانيًا: أن الداعي إلى ذلك هو واحد منا، ومن أهل العلم والشرف فينا،<lb/>وليس له منفعة شخصية ولا غرض ذاتي حمله عليه، ولا هو يريد الإقامة في هذه<lb/>البلاد، فنقول: إنه ينفرد بشرف العمل فيه حبًّا بالشهرة <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>إنني لما علمت بمثل هذا القول الذي قيل للمفتي ولغيره، كففت عن السعي<lb/>فيما كنت آخذًا فيه من تأليف لجنة مؤقتة؛ لإدارة العمل والدعوة إليه إلى أن يشترك<lb/>في الجمعية عدد كثير تتألف منه الجمعية العمومية التي تنظر في القانون؛ وتنتخب<lb/>من أفرادها أعضاء الإدارة. وكنت أسعى إلى من أظن فيهم الخير في بيوتهم<lb/>ومحال عملهم. وإنما كففت لأرى ماذا يصنع المعذرون أو المثبطون، هل يتفقون<lb/>مع المفتي وينهضون لعمل أم يرتاحون إلى السكوت عنه؛ لأنه هو المقصود لهم<lb/>بالذات؟ فتبين بعد ذلك أنهم لا يريدون إلا إحباط العمل؛ لأنهم لا يعلمون الخير،<lb/>ولا يحبون أن يعمله غيرهم.<lb/>وقد كتبت في مذكرتي في أوائل شهر ذي القعدة ما نصه: ذكر لي غير واحد<lb/>من الوجهاء أن نجاح الجمعية الخيرية الإسلامية بطرابلس لا يرجى، وأن الذين<lb/>اكتتبوا إنما استحيوا مني، وهم لا يعتقدون أنهم يدفعون شيئًا، بل قالوا: إن المفتي<lb/>نفسه يسايرني مسايرة بأن سيبذل جهده؛ وهو يعتقد أن التقصير سيظهر من غيره.<lb/>وألح عليَّ (فلان) بأن أترك التشبث بالجمعية. وظهر لي أنه يرى أن ذلك<lb/>ينفر القوم مني؛ من حيث لا أستفيد مما أريد شيئًا <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما كتبته في شأن أفراد<lb/>معينين، من قائل ومقول فيه.<lb/>أكتب هذا ليعلم أصحاب النية الصالحة في طرابلس كالمفتي وغيره السبب<lb/>في اكتفائي بعد ذلك بانتقاء نفر ممن يرجى نجدتهم لإدارة الجمعية موقتًا، وإيذان<lb/>المفتي بذلك في يوم الأربعاء 23 ذي القعدة (16 ديسمبر. ك1) بعد دعوة كل<lb/>واحد منهم على حدته ووعده لي ببذل الجهد في ذلك إلا واحدًا منهم (وهو محمود<lb/>أفندي الملا) ، قال: إنه لا يدخل في العمل إلا بعد أن يشرعوا فيه بالفعل. وإن<lb/>لي رجاء قويًّا في همة المفتي وغيرته وهمة أولئك الأنجاد؛ بأن ينهضوا بهذه<lb/>الجمعية نهضة صالحة بعد هدوء الاضطراب الذي أحدثه ضعف الحكومة الجديدة<lb/>والاستواء على حال ثابتة. وإنني أساعدهم بالقلم من هنا، وأكون عونًا لهم على<lb/>اليائسين الذين لم أكتب ما كتبت الآن؛ إلا ليعلموا أن كيدهم في تضليل {وَاللَّهُ<lb/>يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>حقوقنا المهضومة ونائب طرابلس الشرعي:<lb/>لقد علم القاصي والداني من عثماني وغير عثماني؛ أن حكومة الاستبداد<lb/>الماضية، قد أسرفت في الجور على بيتنا وظلم أهلينا؛ انتقامًا مني (راجع فاتحة<lb/>السنة الثانية عشرة في الجزء الماضي) ، وكان من ذلك الظلم أنه لما توفي والدنا<lb/>تغمده الله برحمته، صرت أنا المستحق بعده للتولي على جامع القلمون الذي جدده<lb/>فيها جدنا الثالث؛ بحسب نظام التوجيهات الناطق وفاقًا للشرع بأن يوجه ما ينحل<lb/>عن الوالد من الوظائف المتعلقة بالأوقاف إلى أكبر أولاده. ولكن حكومة الرشوة<lb/>والاستبداد وجهت تولية مسجدنا على رجل آخر اسمه عثمان النصري، واشتهر أنه<lb/>أعطى القاضي (نوري أفندي) على ذلك أربعين ليرة، ثم أعطاه رجل آخر اسمه<lb/>الشيخ محمود حسن - على ما شاع وذاع - سبعين أو ثمانين ليرة، فعزل عثمان<lb/>النصري بعد دعوى ملفقة، ووجه التولية على محمود حسن.<lb/>فلما أردت السفر من طرابلس إلى مصر، قدمت دعوى إلى المحكمة<lb/>الشرعية ملخصها؛ أن تولية محمود حسن على جامع القلمون غير صحيحة، وإنني<lb/>أنا صاحب الحق في هذه التولية، فأطلب توجيهها عليَّ عملاً بالنظام، وإذا فرضنا<lb/>أن توليته صحيحة، فإنني أثبت خيانته بترك معاهد الوقف عرضة للخراب وترك<lb/>عمارة ما خرب منها في زمن توليته، والزيادة في النفقات والنقص من الريع.<lb/>ووكلت عني وكيلين شرعيين ثم تهيأت للسفر، فحدث ما ذكر آنفًا من التشبث<lb/>بتأسيس جمعية خيرية، ثم جاء نبأ برقي بأن نيابة طرابلس (أي قضاءها الشرعي)<lb/>وجهت إلى عبد المجيد أفندي الجعفري وأنه سيسافر من الآستانة قاصدًا طرابلس،<lb/>ثم لم يلبث أن حضر.<lb/>عرضت الدعوى على هذا النائب فقال لي: إنني أقول لك وإن كان لا ينبغي<lb/>للقاضي أن يصرح برأيه قبل الحكم: إن حقك ظاهر، وإنني سأعيده لك بعد<lb/>استيفاء المعاملة الشرعية ولما كنت على ثقة من ظهور هذا الحق، اعتقدت أن<lb/>الدعوى تنتهي في أسبوع أو أسبوعين، فأجلت السفر وتابعت سير الدعوى بنفسي،<lb/>وأنا أظن في كل أسبوع أنني أفرغ فيه من الدعوى، وأسافر في الذي بعده، وكنت<lb/>عازمًا على الإقامة في سورية خمسة أسابيع فقط؛ لكثرة شغلي في مصر، فأقمت<lb/>ستة أشهر والدعوى على حالها، يزيدها النائب كل يوم تعقيدًا.<lb/>إنني لم أكد أجالس هذا القاضي مرتين أو ثلاثًا؛ إلا وقد جزمت بأنه سيهان<lb/>في طرابلس إهانة لم يسبق لها نظير، فكنت حريصًا على إنجاز قضيتي قبل ظهور<lb/>حقيقة حاله التي تقتضي ما توقعته بالفراسة، وكاشفت به غير واحد. ولكن هذا<lb/>القاضي لا ينجز عملاً لمن يعتمد مثلي في نيل حقه على أنه محق وقادر على إثبات<lb/>حقه.<lb/>أنشأ هذا القاضي يؤجل جلسات الدعوى، ويحث وكيلي الخصمين على كتابة<lb/>ما شاءا في جريدتها، ويماطل في قراءة ما كتبنا، وقد ثبت لديه أن تولية المدعى<lb/>عليه غير صحيحة، وأنه خائن تارك للعمارة الواجبة شرعًا، كما تبين بالكشف من<lb/>قبل المحكمة وشهادة الشهود، ومع هذا لم يحكم بشيء حتى آن الأوان وضج<lb/>الألوف من الناس بالشكوى منه، واجتمعوا عند المحكمة وهم ألوف ينادون فليسقط<lb/>القاضي الخائن المرتكب، وشكوا أمره للمشيخة الإسلامية فأمرت بالتحقيق وهم<lb/>يشكون منه أمورًا كثيرة ذكرت في جريدة لسان الحال وغيرها، منها التطويل في<lb/>المرافعات وعدم الحكم فيها بعد انتهائها كما حدث معنا، حتى امتنع الوكلاء<lb/>(المحامون) عن المجيء إلى المحكمة، ومنها أنه قد يحكم ثم يرجع بحكمه بعد<lb/>كتابته، ومنها كراهته للحكومة الدستورية، واعتزازه بكونه من جمعية (فدا كاران<lb/>ملت) ، وقد علمنا بعد ذلك أنه كان نائبًا في صيدا فأحدث فيها فتنة حتي هرب منها<lb/>ليلاً، وإن ذلك شأنه في كل بلد كان فيها حاكمًا.<lb/>لها بقية <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n12-p160" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2132.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قانون المطبوعات وتقييد الصحافة بمصر</head>
               <lb/>
               <lb/>لم تكد تستقر قدمنا بمصر بعد عودتنا من سورية (في الأسبوع الأخير من<lb/>هذا الشهر) ، حتى صخ سمعنا نبأ عزم الحكومة على العمل بقانون المطبوعات<lb/>الذي وضع عقب الثورة العرابية؛ لئلا تعيد الجرائد ذلك التهييج سيرته الأولى، ثم<lb/>سمعنا أن هذا كان عن اتفاق بين الإمارة المصرية والحكومة الإنكليزية، وأن نظار<lb/>الحكومة المصرية لم يكن لهم به من علم إلا أن يكون رئيسهم الجديد بطرس باشا<lb/>غالي، وأنهم عندما فوجئوا بطلب تقرير ذلك القانون أَبَوا، وفضلوا الاستقالة على<lb/>ذلك، وروت بعض الجرائد الإفرنجية أن سعد باشا زغلول ناظر المعارف، ومحمد<lb/>سعيد باشا ناظر الداخلية، هما اللذان عارضا وكادا يستقيلان، ثم أُقنعا فلم<lb/>يستقيلا، وأن الوزارة لم ترض أخيرًا بتنفيذ ذلك القانون إلا بعد تعديل ما واتفاق<lb/>على عدم التضييق به على المطبوعات، ولا المراقبة على الكتب التي تطبع، ولا<lb/>المطابع التي تطبعها، وإنما نخص المراقبة بالجرائد؛ لتمنعها من الإسراف في<lb/>الطعن والهجاء الذي لم يسلم منه الأمير ولا رجال الحكومة فضلاً عن غيرهم، ومن<lb/>تهييج الناس على الأعمال التي قد تحدث الاضطراب، وتثير السخط العام على<lb/>الحكومة. لقد كان وقع نبأ هذا القانون أليمًا شديدًا على رجال الصحافة وغيرهم،<lb/>ويخشون أن يكون مبدأ لشر أعظم منه إلا من هم على رأي السلطة التي أعادته.<lb/>كان للإدارة الإنكليزية في مصر مزيتان عظيمتان لا نزاع فيهما، ويقول<lb/>الكثيرون: إنه لم يكن لها من مزية سواهما، ألا وهما يسر البلاد المالي وحرية<lb/>الطباعة، وقد ذهبت العسرة المالية منذ سنتين بالمزية الأولى، وكانت إنكلترا قادرة<lb/>على تفريجها كما فرجت عسرة أمريكا التي هي أعظم منها بكثير من الأضعاف،<lb/>فإذا زالت المزية الثانية بقانون المطبوعات القديم الجديد، فأية مزية تبقى لهم في<lb/>مصر، يمنون بها على البلاد، ويفاخرون بها الأمم، وكلا الأمرين حدث بعد<lb/>مغادرة لورد كرومر لمصر وهو الذي كان صاحب المزيتين، على أن الحزب<lb/>الوطني وجرائده وأكثر الجرائد الأخرى ومنها المؤيد، كادوا يحصرون شكواهم من<lb/>الاحتلال في شخصه، فصار أكثرهم اليوم يتمثل بقول الشاعر:<lb/>رب يوم بكيت منه فلما <gap resp="#org_MS"/> صرت في غيره بكيت عليه <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2133.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>