<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="8" to="8" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1450.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1322-04-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1904-06-30">16 ربيع الآخر 1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">30 يونيه 1904</date>م
<pb n="n7-p281" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1451.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعوى الشعراني<lb/>أنه أعطي أن يقول للشيء كن فيكون</head>
               <lb/>أو دعوى الأولياء الألوهية<lb/>
               <lb/>(س34) الشيخ قاسم محمد غدير في (أسيوط) : ما تقولون في معنى<lb/>قول الشعراني: مما منَّ الله به عليَّ أن أعطاني قول (كن) فلو قلت لجبل: كن<lb/>ذهبًا لكان: إلخ.<lb/>(ج) إن الإيجاد والتصرف في الأشياء بمقتضى الإرادة المعبر عنها بكلمة<lb/>(كن) هو خاص بخالق العالم ومدبره يستحيل أن يكون لغيره , وما كان مستحيلاً فلا<lb/>تتعلق قدرة الله به فيقال بجواز إعطائه لغيره كما هو مقرر في علم الكلام فلا يقال:<lb/>إن الله تعالى قادر على أن يجعل معه إلهًا آخر , فإن القدرة لا تتعلق إلا بالممكنات<lb/>وهذا مُحالٌ , ومن يعتقد أن أحدًا غير الله يفعل ما شاء , ويوجد ويعدم , ويقلب<lb/>الأعيان بقول كن؛ فلا شك في كفره الصريح وشركه القبيح , واذا أحسنا الظن<lb/>بالشيخ الشعراني؛ فإننا نقول: إن هذه الكلمة مدسوسة عليه , فقد صرح هو في<lb/>بعض كتبه كاليواقيت بأنهم كانوا يدسون عليه في زمنه. على أن كتبه المشهورة<lb/>المتداولة طافحة بالخرافات والدعاوى التي ينكرها الشرع والعقل , وهي أضر على<lb/>المسلمين من غيرها من الكتب الضارة المنسوبة إلى المسلمين وإلى غير المسلمين.<lb/>وقد كنت من أيام أجادل بعض البابيَّة وأبين لهم فساد دينهم الجديد فقال أحدهم: ما<lb/>تقول في الشعراني؟ فعلمت أنه يريد أن يحتج بما في بعض كتبه من أن المهدي<lb/>يأتي عكا وما يقوله في (مأدبة الله بمرج عكا) فإن البابية يحملون ذلك على البهاء<lb/>الذي نشر دينه وهو في عكا ومات , فقلت له: إن كلام الشعراني - أي الذي انفرد<lb/>به - عندي كالشيء اللقا لا قيمة له , والكتب المنسوبة إليه هي العمدة في الإضلال<lb/>المنتشر بين المصريين في الأولياء لاسيما في السيد البدوي فإنها مرغبة في موالده<lb/>التي هو قرارة المنكرات والمعاصي إلخ.<lb/>وإنني لأعلم أنه لا يزال في قراء المنار على استنارتهم من يعظم عليه وقع<lb/>الإنكار على كتب الشعراني , وإن كان الغرض منه تنزيه الله تعالى , فإن الذين<lb/>أشربت قلوبهم عقائد الوثنية يعظمون المشهورين من الذين يسمونهم أولياء أكثر مما<lb/>يعظمون الله تعالى , ويُسَرُّون أن يوصف أولياؤهم بصفات الألوهية , ويرون من<lb/>الضلال أو الكفر أن يقال: إنهم بشر لا يمتازون على غيرهم بما هو فوق<lb/>خصائص البشرية , وأن ما وفق له الصالحون من العمل الصالح فإنما هو عمل<lb/>كسبي يقدر غيرهم على الإتيان بمثله بهداية الله وتوفيقه. وإن الفتنة في الدعوى<lb/>المسئول عنها أكبر من الفتنة بكل كلام أهل الكفر والإضلال إذ لا يخشى من قول<lb/>عابد الصنم: إن صنمي إله أن يفتتن به المسلم كما يخشى على عامة المسلمين ,<lb/>وكثير من المقلدين الذين يسمون علماء وخاصة من كلمة الشعراني؛ لأن هؤلاء<lb/>يأخذون هذه الكلمة بالتسليم بناءً على أنها من باب الكرامات التي ليس لها حد عندهم ,<lb/>ومتى سلموا بها جزموا بأن مثل هذا الولي يفعل ما يشاء فيصرفون قلوبهم إليه<lb/>ويطلبون حوائجهم منه؛ فيكونون قد اتخذوه إلهًا باعتقادهم أنه يقول للشيء كن<lb/>فيكون , وقد عبدوه بدعائه والاعتماد عليه , وهم مع هذا كله يغشون أنفسهم بأنهم لا<lb/>يسمونه إلهًا وإنما يسمونه وليًّا كأن الأسماء هي التي تميز الحقائق دون العقائد<lb/>والأعمال القلبية والبدنية. وإنني أذكرهم بأن المشركين كانوا يسمون معبوداتهم<lb/>أولياء ويعتقدون أنهم شفعاء , قال تعالى: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا<lb/>نَعْبُدُهُمْ إلا َّ لِيُقَرِّبُونَا إلَى اللَّهِ زُلْفى} (الزمر: 3) , وقال: إنهم يعبدونهم {<lb/>وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ} (يونس: 18) وقد بينا لهم الحق لم نخف فيه<lb/>لومة لائم فليضربوا بكلام الشعراني عرض الحائط إن كان كل ما في كتبه كلامه أو<lb/>ليحسنوا الظن به كما قلنا أولاً , ويحكموا بأن هذه الكتب مملوءة بالدسائس عليه ,<lb/>فلا يعتمد عليها ولا تتخذ حجة عليه , وهذا هو الأسلم فنبرئه ولا نبرئها , وندعو له<lb/>بالرحمة ونطرحها مكتفين بهدي الكتاب والسنة فمن تمسك بهما نجا , وما تنكب<lb/>عنهما هلك , واعْلَمْ أن أعظم ما يغش الناس بقبول كل ما ينسب للأولياء<lb/>والصالحين أمران: أحدهما وقوع بعض الأمور الغريبة على أيديهم أو في إثر<lb/>الالتجاء إليهم , وقد بينا طرق تأويل ذلك وكشف الحق فيه في مقالات الكرامات<lb/>والخوارق من المجلد الماضي , وسنزيدها بيانًا. وثانيهما: تسليم بعض الشيوخ<lb/>المعروفين بالعلم أو الصلاح بذلك.<lb/>* * *<lb/>واقعة غريبة في الموضوع<lb/>رأى في هذه الأيام رجل موحد صديقًا له من القضاة الشرعيين في المسجد<lb/>الحسيني يتضرع ويشكو لسيدنا الحسين عليه السلام , ويطلب منه قضاء حاجاته<lb/>من غير أن يذكرها بالتفصيل اكتفاءً بأنه رضي الله عنه يعرفها لأنه مطلع على<lb/>أحوال العالم كله , ولذلك كان يقول له في كلامه ما يقوله غيره من العامة: الشكوى<lb/>لأهل البصيرة عيب. فقال له الموحد: إن هذا الذي أنت فيه شرك بالله تعالى ,<lb/>وإن أحكامك الشرعية غير صحيحة مع اعتقادك وعملك هذا , وبعد جدال اتفقا على<lb/>أن يتحاكما إلى عالم في الأزهر هو من أشهر أهله في مصر بالعلم والصلاح<lb/>فقصا عليه خبرهما , وشرح له الموحد عقيدته فسأله الشيخ عن أستاذه الذي يحضر<lb/>عليه! ! فقال: ليس لي أستاذ وإنما الكلام في العقائد لا في الأشخاص. فسأل<lb/>القاضي عن صحة ما نسبه إليه , فقال له: نعم هذا الذي لقينا عليه مشايخنا ,<lb/>ومنهم فلان الصالح الشهير. فقال الشيخ للموحد: إن عقيدتك يا بني هي الشرع إذ<lb/>لا يوجد فيه شيء مما عليه الناس, فإذا لم تعتقد بأن أحدًا من الأولياء يضر أو ينفع<lb/>فإن ذلك لا يضرك , ولكن لا تتغال فتطعن فيهم؛ إذ يخشى عليك حينئذ , ولا يضرك<lb/>أيضًا أن تعتقد كما يعتقد القاضي فإن بعض علمائنا الشافعية الذين لا نستطيع أن<lb/>ننكر عليهم أو نشك في فضلهم قد أثبتوا للأولياء تصرفًا! ! فقال الموحد: إن<lb/>الأمر في اعتقادي القطعي الذي أَلْقَى اللهَ عليه هو دائر في هذه المسألة بين التوحيد<lb/>والشرك , فأنا أعتقد أنه لا ضار ولا نافع إلا الله , وأن نبينا عليه الصلاة والسلام<lb/>قد جاءنا بالهداية عن الله تعالى , ولم يكن له من الأمر شيء , وإنما عليه التبليغ<lb/>وقد بلغ رسالة ربه (وانتهت مأموريته) فقبضه الله إليه , والقاضي يقول: إن<lb/>للأولياء الميتين ديوانًا , وإنهم هم المتصرفون في الكون , فكل ما يجري فيه فإنما<lb/>يجري بتصرفهم، وهذا نقيض اعتقادي. فقال له الشيخ: إنك قلت أولاً: إنك<lb/>لقيت القاضي في المسجد الحسيني فماذا كنت تفعل هناك؟ قال: أزور سيدنا<lb/>الحسين. قال: ولماذا؟ قال: لأن زيارة القبور مسنونة للاعتبار , ولأن سيدنا<lb/>الحسين رجل عظيم من أولاد الرسول الذي جاءتنا الهداية على لسانه بذل دمه في<lb/>سيبل نصرة الدين وإزالة الظلم , فأنا بزيارته أزداد اعتبارًا وأدعو له بالرحمة<lb/>اعترافًا بفضله. قال الشيخ: قلت لك: إن اعتقادك شرعي , ولكن لا تنكر على<lb/>القاضي وغيره , فإن شيخنا فلانًا كان يرسلني في أول حضوري عليه إلى سيدنا<lb/>الحسين في حال شدته (أو قال: مرضه , لا أدري) ويأمرني أن أقول له: العادة<lb/>ياسيدنا الحسين. فيحصل له خير (أو قال غير ذلك النسيان مني) فانظر أيها<lb/>القارىء؛ تجد العالم يعترف بأن كذا هو الدين والشرع , ثم يقر على مخالفته<lb/>اعتمادًا على أن بعض مشايخه المقلدين كانوا يقرون ذلك , وهو يحسن الظن بهم,<lb/>وأعجب من هذا أن الناس الذين يسلمون بأن أمر الشعراني إذا أراد شيئًا أن يقول<lb/>له: كن فيكون لا ينافي الدين فلا يعترضون عليه , بل يعترضون على ابن تيمية<lb/>إذ يقول: لا إله له التصرف إلا الله , ولا دين إلا ما جاء في كتاب الله وسنة<lb/>رسوله. فهكذا يفعل التقليد لا يبقي عقيدة ولا دينًا ولا حجة فيه إلا الإذعان للأشخاص<lb/>الذين لا عصمة لهم من الجهل ولا من الخطأ , وإلا حكايات ووقائع غريبة ينقل مثلها<lb/>عن جميع الملل. وكثيرًا ما يكون هؤلاء المعتقدون بتصرف الأموات من أهل<lb/>العبادة والزهد والإخلاص بحسب تقاليدهم , ولذلك يُغَشُّ الآخرون بهم {وَخُلِقَ<lb/>الإِنسَانُ ضَعِيفاً} (النساء: 28) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p297" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1452.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>إدخالُ السعديةِ الدبابيسَ<lb/>في أشداقهم<lb/>(س35) ومنه: كنتم قلتم في تضارب السعدية بالسيوف: إن ذلك لعبة<lb/>عادية , فما تقولون في إدخال الدبابيس في أشداقهم من غير ضرر؟ .<lb/>(ج) إن هذا هزل ولا يدخل منه شيء في الدين , إذ الدين جدٌّ لا لهو فيه<lb/>ولا لعب , ولا يُدْخِل هذه الأعمال في الدين إلا {ِ الَّذِينَ اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَعِباً وَلَهْواً<lb/>وَغَرَّتْهُمُ الحَيَاةُ الدُّنْيَا} (الأنعام: 70) أما التعود على هذه الأشياء والحيل فيها فلا<lb/>يعرفها إلا من زاولها , ومن المشعوذين في أوربا وغيرها من يفعل أعظم من ذلك.<lb/>* * *<lb/>حروف الكتابة<lb/>احترامها<lb/>(س36) ومنه: هل كل مكتوب محترم لا يجوز إلقاؤه أم ذلك خاص بما<lb/>احتوى على لفظ شريف؟ وهل غير العربي مثله في ذلك؟<lb/>(ج) ذهب الشافعية إلى أنه يجب احترام الأسماء المعظمة المكتوبة كأسماء<lb/>الله وأنبيائه كاحترام كلام الله تعالى , فلا يجوز أن تلقى حيث تداس مثلاً أو أن<lb/>يتعمد عدم الاكتراث بها , أو الإهانة لها كما يقال. وبالغ الحنفية فقالوا: إن كل<lb/>الحروف والكتابة محترمة بهذا المعنى. فأما كتابة نحو القرآن والأسماء المعظمة<lb/>فإن تعمُّد إهانتها يدل على عدم الإيمان كما ينقل عن بعض الملحدين المشهورين في<lb/>مسلمي مصر من أنه أخذ ورقة من المصحف ولفها ووضعها في أذنه يخرج بها<lb/>الوسخ منها فهذا لا شك في إلحاده وكفره. وأما إهانة كلام الناس المكتوب فلا<lb/>يتصور حدوثه من عاقل إلا لسبب كاعتقاد أن الكلام ضار , أو كتب بسوء النية<lb/>وقصد الإيذاء والدهان، مثلاً فمن قرأ جريدة ورأى فيها شيئًَا من مثل هذا فألقاها أو<lb/>مزقها ورماها؛ هل يقال: إنه عاص لله تعالى مرتكب لما حرمه؟ كلا , إن<lb/>التحليل والتحريم بغير نقل صحيح أو دليل رجيح هو المحرم , ولم نعرف دليلاً في<lb/>الكتاب ولا في السنة على أن إلقاء ورقة مكتوبة على الأرض بقصد احتقار مبني<lb/>على اعتقاد ضررها مثلاً أو بغير قصد ذلك كالاستغناء عنها , وعدم الحاجة إليها<lb/>من المحرمات التي يعذب الله فاعلها. وما عساه يقال في استنباط اللوازم البعيدة من<lb/>أن ذلك يستلزم احتقار الحروف , واحتقار الحروف يستلزم احتقار ما يكتب بها ,<lb/>وما يكتب بها عام يشمل كتاب الله وأسماءه؛ فغير مُسلَّم , ويمكن أن يستنبط مثله<lb/>فيمن يلقي قشور البطيخ والباذنجان ونحوها , بأن يقال: إن هذه نعمة يمكن أن<lb/>ينتفع بها الناس أو الدواب فيجب تعظيمها واحترامها , وعدم احترامها يستلزم الكفر<lb/>بالمنعم بها , وما أشبه ذلك. وجملة القول في المسألة أن العاقل المكلف لا يقصد<lb/>بإلقاء الورق المكتوب إهانته إلا لنحو السبب الذي ذكرناه , وهو لا شيء فيه , بل<lb/>العاقل لا يحتقر شيئًا في الوجود لذاته , أو لأنه وسيلة لشيء نافع أو شريف , فما<lb/>قاله الشافعية هو الظاهر , ولا ينبغي الغلو والتنطع فيه والله أعلم.<lb/>* * *<lb/>الطلاق<lb/>اشتراط القصد فيه<lb/>(س 37) ع. ص. بمصر (القاهرة) : كنت أتجاذب أطراف الحديث<lb/>مع صديق لي في أمور دينية , فتدرجنا إلى موضوع الطلاق فاختلفنا فيه , وكان<lb/>رأيه أن الطلاق يقع لمجرد النطق باللفظ , ولو لم يكن الطلاق مقصودًا , وأما أنا<lb/>فرأيت أنه لا يقع الطلاق إلا بعد الإصرار عليه. فهل لكم أن تتفضلوا بنشر الحقيقة<lb/>على صفحات مناركم الأغر فتنقذوا العالم الاسلامي من وهدة الاختلاف التي وقع<lb/>فيها من كثرة التأويلات , ويكون لكم علينا الفضل ومنا الشكر ومن الله الأجر.<lb/>(ج) الزواج عقدة محكمة توثق بين الزوجين بعقد مقصود مع العزم فمن<lb/>المعقول أن لا تُحَلَّ إلا بعزم , وبذلك جاء الكتاب الحكيم. قال تعالى: {وَلاَ<lb/>تَعْزِمُوا عُقْدَةَ النِّكَاحِ حَتَّى يَبْلُغَ الكِتَابُ أَجَلَهُ} (البقرة: 235) أي لا تعزموا عقد<lb/>هذه العقدة إلا في وقتها وهو انتهاء عدة المرأة والكلام في المعتدة. وقال تعالى:<lb/>{وَإِنْ عَزَمُوا الطَّلاق} (البقرة: 227) إلخ أي إن صمموا عليه وقصدوه قصدًا<lb/>صحيحًا. والقاعدة عند الفقهاء في العقود أن العبرة بالمقاصد والمعاني لا بالألفاظ<lb/>والمباني , وظاهر أن أعظم العقود وأهمها العقد الذي موضوعه الإنسان من حيث<lb/>يأتلف ويجتمع ويتوالد ويربي مثله , فمثل هذا العقد يجب الحرص التام عليه لأن<lb/>في حله خراب اليوت وتشتيت الشمل المجتَمِع , وضياع تربية الأولاد وغير ذلك<lb/>من المضار , ولكن أكثر فقهاء المذاهب المشهورة ذهبوا إلى أن عقدة النكاح تنعقد<lb/>بالهزل وتنحل بالهزل , حتى كأنها أهون من العقد على أحقر الماعون الذي<lb/>اشترطوا فيه مع التعاطي الإيجاب والقبول الدالين على القصد الصحيح , وحجتهم<lb/>في حديث غريب كما قال الترمذي أخرجه أحمد وأصحاب السنن ما عدا النسائي من<lb/>حديث أبي هريرة وهو: (ثلاث جدهن جد , وهزلهن جد: النكاح والطلاق<lb/>والرجعة) وقد صححه الحاكم الذي كثيرًا ما صحح الضعاف والموضوعات , وفي<lb/>إسناده عبد الرحمن بن حبيب بن أزدك قال النسائي فيه: منكر الحديث , ولذلك لم<lb/>يخرج حديثه , ولقد عرف النسائي رحمه الله تعالى من ابن (أزدك) هذا ما خفي<lb/>على كثيرين , ونحن نقدم جرح النسائي على توثيق غيره عملاً بقاعدة تقديم الجرح<lb/>على التعديل مع كون موضوع الحديث منكرًا لمخالفته ما دل عليه الكتاب من<lb/>وجوب العزم في هذا الأمر ومخالفته القياس في جميع العقود , وهو أن تكون بقصد<lb/>وإرادة وإن جعله الحافظ حسنًا. ولهذا لم يأخذ به مالك ولا أحمد - وهو أحد رواته -<lb/>على إطلاقه بل اشترطا النية في لفظ الطلاق الصريح , واشتراطه في الكناية<lb/>أولى لاحتمالها معنيين. ومن العجائب أن بعض الفقهاء يقول: إن النكاح لا يقع من<lb/>الهازل ولكن الطلاق يقع , فهو يأخذ ببعض الحديث ويترك بعضًا , وقد دعم<lb/>بعضهم حديث ابن أزدك بحديث فضالة عند الطبراني: (ثلاث لا يجوز فيهن اللعب<lb/>الطلاق والنكاح والعتق) وهو على ضعفه بابن لهيعة في سنده ينقض الأول لا<lb/>يدعمه؛ لأن عدم الجواز يستلزم الفساد لا الصحة كما يعرف من الأصول , وجاء<lb/>بلفظ آخر فيه انقطاع فلا يعول عليه ولا يبحث فيه. ثم إن مسائل العقود ومنها<lb/>النكاح والطلاق كلها مشروعة لمصالح العباد ومنافعهم ومعقولة المعنى لهم , وليس<lb/>من مصلحة المرأة ولا الرجل ولا الأمة أن يفرق بين الزوجين بكلمة تبدو من غير<lb/>قصد ولا إرادة لحل العقدة بل فيها من المفاسد والمضار ما لا يخفى على عاقل , فلا<lb/>يليق بمحاسن الملة الحنيفية السمحة أن يكون فيها هذا الحرج العظيم. هذا وقد ورد<lb/>في الأحاديث الموافقة لأصول الدين وسماحته ما يدل على أن الخطأ والنسيان غير<lb/>مؤاخذ به , ومثلهما الإكراه وقد قال تعالى: {لاَ يُؤَاخِذُكُمُ اللَّهُ بِاللَّغْوِ فِي أيْمَانِكُمْ<lb/>وَلَكِن يُؤَاخِذُكُم بِمَا عَقَّدتُّمُ الأيْمَانَ} (المائدة: 89) أي بتوثيقها بالقصد والنية<lb/>الصحيحة والطلاق من قَبِيل الأيمان والله أعلم وأحكم.<lb/>* * *<lb/>رأي أمير المؤمنين علي رضي الله عنه<lb/>واحتياطه في أكله<lb/>(س38) عبده أفندي ناطق في (الإسكندرية) نذكر هذا السؤال بمعناه وهو<lb/>أن صاحب مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">الهلال</tei:title> قال في ترجمة سيدنا علي كرم الله وجهه في المجلد السادس<lb/>(ص202 و203) : إنه كان ضعيف الرأي ولذلك فشل في مسألة الخلافة (وإنه<lb/>لم يكن يأكل طعامًا لا يعرف صانعه وحامله , فكان يختم على جراب الدقيق الذي<lb/>يأكل منه , وسئل مرة عن سبب ذلك فقال: (لا أحب أن يدخل بطني إلا ما أعلم.<lb/>والظاهر أنه كان يفعل ذلك مخافة أن يغدر به أعداؤه فيميتوه مسمومًا) اهـ هذه<lb/>عبارة الهلال وقد استبشعها السائل , وكتب إلينا أولاً فأجبناه بكتاب خاص بأن ما<lb/>ذكره في الهلال حكاية فهو منقول , فكتب يلح منفعلاً بوجوب الجواب في المنار<lb/>فنقول فيه:<lb/>(ج) إن الإمام عليًّا لم يكن يجهل من الرأي ما كان يشير به عليه بعض<lb/>الذين ظنوا أنه ضعيف الرأي كما يعلم من خبر المغيرة معه , وإنما كانت السياسة<lb/>تقضي في عهده بأن يقر بعض العمال ذوي العصبية كمعاوية على أعمالهم مع<lb/>اعتقاده بأنهم كانوا ظالمين ولكن وجد أن الدين كان أقوى عنده من دهاء السياسة<lb/>حتى لا يستطيع أن يعمل ولا أن يقر إلا ما يعتقده حقًّا وعدلاً , وهذا هو السبب<lb/>الصحيح في فشله فقد كان الدين عنده أمرًا وجدانيًّا عقليًّا لا نظريًّا فقط , وسبب ذلك<lb/>أنه تربى عليه عملاً في حجر النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال عبد الباقي:<lb/>رَبيب طه حبيب الله أنت ومن <gap resp="#org_MS"/> كان المربي له طه فقد برعا<lb/>وأما مسألة الأكل فقد كان سببها الورع , وما استظهره صاحب الهلال في<lb/>غير محله , فإنه قياس على حال بعض الملوك الجبناء الظالمين الذين فتنوا بِحُبِّ<lb/>طول البقاء والنعيم والخوف من الرعية وما أبعد الفرق! ! والمؤرخون كصاحب<lb/>الهلال يأخذون الخبر على ظاهره ويستنبطون منه ما يسبق إلى خواطرهم بحسب<lb/>معرفتهم وتأثير عصرهم. أما الأثر فقد رواه أبو نعيم في الحلية بسنده إلى عبد<lb/>الملك بن عمير قال: حدثني رجل من ثقيف أن عليًّا استعمله على عكبرى. قال:<lb/>ولم يكن السواد يسكنه المصلون , وقال لي: اذا كان الظهر فرح إليَّ , فرحت إليه<lb/>فلم أجد عنده حاجبًا يحجبني دونه فوجدته جالسًا , وعنده قدح وكوز من ماء , فدعا<lb/>بظبية [1] , فقلت في نفسي: لقد أمنني حين يُخْرِج إلي جوهرًا , ولا أدري ما فيها<lb/>فإذا عليها خاتم , فكسر الخاتم فإذا فيها سويق , فأخرج منها فصبَّ في القدح ,<lb/>فصب عليها ماء , فشرب وسقاني , فلم أصبر فقلت: يا أمير المؤمنين<lb/>أتصنع هذا بالعراق , وطعام العراق أكثر من ذلك؟ قال: (أما والله ما أختم عليه<lb/>بخلاً عليه , , ولكن أبتاع قدر ما يكفيني , فأخاف أن يفنى فيوضع من غيره , وإنما<lb/>حفظي لذلك , وأكره أن أدخل بطني إلا طيبًا) . وأخرج أبو نعيم أيضًا من<lb/>طريق سفيان عن الأعمش قال: كان علي يغدي ويعشي (أي الناس) , ويأكل هو من<lb/>شيء يجيئه من المدينة. وذكر الأثر الأول من غير حكاية الراوي صاحب القوت<lb/>والغزالي في كتاب الحلال والحرام من (الإحياء) واتفقوا على أنه من<lb/>الورع, والواقعة صريحة فيه. وهكذا كانت سيرة المتقين من الخلفاء الراشدين<lb/>وكبار الصحابة والتابعين.<lb/>روى البخاري من حديث عائشة قالت: كان لأبي بكر غلام يخرج له الخراج ,<lb/>وكان أبو بكر يأكل من خراجه , فجاء يومًا بشيء فأكل منه أبو بكر , فقال له<lb/>الغلام: أتدري ما هذا؟ قال: وما هو؟ قال: كنت تكهنت لإنسان في الجاهلية<lb/>فأعطاني. فأدخل أصبعه في فيه , وجعل يقيء , حتى ظننت أن نفسه ستخرج ,<lb/>وقال: اللهم إني أعتذر إليك مما حملت العروق وخالط الأمعاء.<lb/>وروى أبو نعيم في الحلية بسنده إلى زيد بن أرقم قال: كان لأبي بكر مملوك<lb/>يغل عليه فأتاه يومًا بطعام , فتناول منه لقمة , فقال له المملوك: ما لك كنت تسألني<lb/>كل ليلة ولم تسألني الليلة؟ قال: (حملني على ذلك الجوع من أين جئت بهذا؟)<lb/>قال: مررت بقوم في الجاهلية فرقيت لهم فوعدوني؛ فلما كان اليوم مررت بهم<lb/>فأعطوني. قال: (أَُفٍّ لك كدت أن تهلكني) فأدخل يده في حلقه فجعل يتقيأ ,<lb/>وجعل لا يخرج. فقيل له: إن هذه لا تخرج إلا بالماء , فدعا بعس من ماء فجعل<lb/>يشرب ويتقيأ حتى رمى بها. فقيل له: رحمك الله كل هذا من أجل هذه اللقمة قال:<lb/>لو لم تخرج إلا مع نفسي لأخرجتها , سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>يقول: (كل جسد نبت من سحت فالنار أولى به) فخشيت أن ينبت شيء من<lb/>جسدي من هذه اللقمة. ورواه غيره. وروى مالك من طريق زيد بن أسلم قال:<lb/>شرب عمر لبنًا فأعجبه فسأل الذي سقاه: من أين لك هذا اللبن؟ فأخبره أنه ورد<lb/>على ماء قد سماه؛ فإذا نَعمٌ من نَعَم الصدقة وهم يسقون , فحلبوا لي من ألبانها<lb/>فجعلته في سقائي فهو هذا , فأدخل عمر يده فاستقاءه. - هذا بعض شأنهم في<lb/>الورع والاحتياط في المأكل , ولم يكن عهد أبي بكر وعمر كعهد علي في تهاون<lb/>الناس بالحلال والحرام , ولذلك بالغ هو في الاحتياط في سفره. وحاشا أن يمس<lb/>الخوفُ من السم ذلك القلب المملوء إيمانًا وشجاعة.<lb/>* * *<lb/>تركة ووصيتان<lb/>(س40) السيد حسن بن علوي بن شهاب الدين في (سنغافورة) ما قولكم<lb/>فيمن أوصى بما نصه: وما يزيد من تركتي بعدما ذُكِرَ أعلاه (يعني من دينه) يقسم<lb/>أثلاثًا؛ ثلثان للورثة يقسم بينهم , والثلث الثالث يقسم عشرين سهمًا. اهـ، وعين<lb/>مصرف العشرين السهم , ثم قال في وصية له أخرى ما نصُّه: وجعل لأولاد أخيه<lb/>أحمد مثل نصيب أحد أولاده الذكور , والوصية المتقدمة باقية على صحتها. اهـ<lb/>أما الوصيتان فمعلوم صحتهما , والورثة أم , وزوجة , وستة أولاد وثلاث بنات ,<lb/>ولا يخفاكم أنه مات قبل الاستحقاق فريق له ثلاثة أسهم ونصف سهم من العشرين<lb/>السهم قبل موت الموصي. فهل بسقوط هذه الأسهم تعود هذه الأسهم تركة أم يوزع<lb/>ما بقي على ما بقي من الأسهم , وتعود وصية؟ وعلى كلا التقديرين كيف تكون قسمة<lb/>التركة , وكيف تصحيح المسألة لأن بعض العلماء يزيد ذلك المثل أولاً في تصحيح<lb/>المسألة , ويزيد مثله للموصى له. نعم ثلث المال في واقعة الحال شيء كثير , فلو<lb/>كان الثلث مثلاً ألفًا , ومقدار مثل نصيب أحد الأولاد سبعمائة فهل يأخذ الموصى له<lb/>بمثل النصيب نصيبه كاملاً , أم يدخل النقص على الجميع. وفي مسألتنا هنا؛ هل<lb/>يشاركهم في الزائد وهي الثلاثة الأسهم والنصف السهم الذي مات مستحقوه قبل<lb/>الاستحقاق؟ نؤمل من شيم الكرام الجواب على صفحات المنار مع التوضيح<lb/>الكامل فالمسألة واقعة حال ودمتم.<lb/>(ج) نقول أولاً: إن السائل كتب حاشية للسؤال ذكر فيها اختلاف أهل<lb/>العلم في المسألة , وأن كلام ابن حجر اختلف فيها فظننا أنها ذكرت في فتاويه<lb/>بنصها , فأرجأنا الجواب لمراجعة كلام ابن حجر. إذ ليس عندنا فتاواه ولا تحفته ,<lb/>ثم رأينا أن نعطي السؤال لأحد أصدقائنا من علماء الشافعية في الأزهر ففعلنا<lb/>وجاءنا منه ما يلي بنصه:<lb/>الحمد الله أما بعد , فهاتان وصيتان على الترتيب: الأولى بالثلث وجعله<lb/>عشرين سهمًا فلتكن التركة ستين سهمًا , والثانية بمثل نصيب ذكر من أولاده.<lb/>وحيث قد مات أصحاب ثلاثة أسهم ونصف من العشرين قبل موت الموصي , فتلك<lb/>الحصة تركة , فتكون الوصية الأولى بستة عشر سهمًا ونصفًا من ستين، وتكون<lb/>التركة التي فيها الوصية الثانية ثلاثة وأربعين سهمًا ونصفًا، تقسم كلها على الورثة<lb/>لا غير وهم: أم , وزوجة , وستة ذكور , وثلاث بنات , ومسألتهم من أربعة<lb/>وعشرين , وتصح من ثمانية وأربعين , ونريد الآن الثاني؛ لأنه أسهل حسابًا ,<lb/>فلنعتبر أن الثلاثةَ والأربعين سهمًا ونصفًا ثمانيةٌ وأربعون سهمًا؛ للزوجة الثمن<lb/>بستة , وللأم السدس بثمانية , فهذه أربعة عشر. يبقى أربعة وثلاثون لستة ذكور<lb/>وثلاث بنات , فتكون القسمة على خمسة عشر باعتبار البنات فلا تنقسم الأربعة<lb/>والثلاثون سهمًا عليهم صحيحة , فتضرب في خمسة عشر فيكون حاصل الضرب<lb/>خمسمائة وعشرة يقسم ذلك الحاصل على خمسة عشر , فتكون حصة البنت أربعة<lb/>وثلاثين , وحصة الذكر ثمانية وستين , ثم تحول حصة الزوجة والأم إلى أسهم<lb/>كهذه فتضرب أربعة عشر في خمسة عشر فيبلغ مائتين وعشرة تضم إلى خمسمائة<lb/>وعشرة حصة بقية الورثة , فتكون التركة التي كانت ثلاثة وأربعين سهمًا ونصفًا<lb/>سبعمائة وعشرين سهمًا حصة جميع الورثة , فقد صحت المسألة على ذلك , ويزداد<lb/>عليه مثل نصيب ذكر وهو ثمانية وستون فتبلغ سبعمائة وثمانية وثمانين سهمًا ,<lb/>فإذا قسمت الثلاثة والأربعون سهمًا ونصف سهم إلى سبعمائة وثمانية وثمانين؛<lb/>أعطيت الزوجة تسعين والأم مائة وعشرين , وبقية الورثة خمسمائة وعشرة؛<lb/>للذكر مثل حظ الأنثيين. وكان لأولاد الأخ ثمانيةٌ وستون على سبيل الوصية , وهي<lb/>الوصية الثانية، منها أربعة أسهم وستة وعشرون جزءًا من ثلاثة وأربعين<lb/>ونصف زائدة على الثلث فهي موقوفة على إجازة الورثة، وبيان كون هذا المقدار<lb/>هو الزائد على الثلث أنه اذا كانت الثلاثة وأربعون سهمًا ونصف سبعمائة وثمانية<lb/>وثمانين فلتكن الوصية الأولى التي هي ستة عشر سهمًا ونصف مائتين وثمانية<lb/>وتسعين سهمًا وتسعة وثلاثين جزءًا من ثلاثة وأربعين ونصف , حيث تضرب ستة<lb/>عشر ونصفًا في خمسة عشر فليكن المال كله قبل الوصيتين ألفًا وستة وثمانين<lb/>سهمًا وتسعة وثلاثين جزءًا من ثلاثة وأربعين ونصف , وليكن ثلثه ثلاثمائة واثنين<lb/>وستين سهمًا وثلاثة عشر جزءًا من ثلاثة وأربعين ونصف، وحيث إن<lb/>الوصيتين على الترتيب فلتنفذ الأولى كلها وهي مائتان وثمانية وتسعين سهمًا وتسعة<lb/>وثلاثون جزءًا من ثلاثة وأربعين ونصف , ولتنفذ الثانية لأولاد الأخ فيما يتمم<lb/>الثلث. والذي يتممه ثلاثة وستون سهمًا وسبعة عشر جزءًا ونصف من ثلاثة<lb/>وأربعين ونصف مع أن حصة الذكر ثمانية وستون فيكون الزائد عن الثلث<lb/>أربعة أسهم وستة وعشرين جزءًا من ثلاثة وأربعين ونصف فيحتاج إلى إذن<lb/>الورثة.<lb/>والحاصل أن التركة بحسب الأصل ستون سهمًا؛ منها عشرون للوصية<lb/>الأولى رجع منها ثلاثة ونصف للتركة , فتكون التركة ثلاثة وأربعين سهمًا ونصفًا.<lb/>يأخذ منها أولاد الأخ ثلاثة ونصفًا تتمة الثلث , ويبقى بعد الثلاثة ونصف شيء يتمم<lb/>حصة الذكر فيحتاج إلى إذن الورثة فإن أجازوا نفذ , والا فلا نفود؛ واذا أجازوا<lb/>فلتكن القسمة على ما بينا، بحيث تصحح مسألة الورثة أولاً ثم يزاد على أصل<lb/>المسألة مقدار ما يخص الذكر , ثم يقسم بعد ذلك على الورثة , وفيهم صاحب<lb/>الوصية الثانية , ولا يخفى أن تلك الزيادة هي مسألة العول الذي يدخل على جميع<lb/>الأنصباء. وليس في هذه الواقعة خلاف ما قررنا والله أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسين والي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الظبية جراب صغير من جلد الظبية عليه شعر.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p304" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1453.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">رفيق بك العظم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">هذا أوان العبر</head>.. فهل نحن أحياء فنعتبر<lb/>
               <lb/>وبالجملة فقدها كل فنون المدنية النافعة التي سادت بها الدول المسيحية<lb/>وسعدت الأمم الغربية , وإليك البيان:<lb/>(نشر أحد كُتاب العثمانيين في العدد 32 من جريدة (<tei:title level="j" change="#d2e191">ترك</tei:title>) المؤرخة 25<lb/>ربيع أول سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1322" change="#d3e146">1322</tei:date>هـ الصادرة في مصر مقالة تستثير كوامن الشجون خلاصتها<lb/>أنه رأى في جرائد الآستانة كلامًا طويلاً عن مرور منير باشا سفير الدولة العثمانية<lb/>في باريس على صوفيا عاصمة البُلْغار؛ لأجل دعوة أميرها إلى زيارة الآستانة،<lb/>وقال: إنما استوقف خاطره من ذلك الكلام الطويل جملة واحدة وهي قول تلك<lb/>الجرائد: إن في جملة ما زاره السفير من المعاهد في تلك العاصمة - التي كانت<lb/>تسمى في عهد استيلاء الترك عليها مركز ولاية الطونة - معرض النباتات<lb/>والحيوانات والتحف، وهي العاصمة التي كانت منذ خمسة وعشرين سنة كبقية<lb/>عواصم ولايات الدولة في أوربا مثل يانيا وأدرنة ومناستر قذرة الشوارع<lb/>والطرقات ضيقتها محرومة من عناية المجالس البلدية، كل شيء فيها مهجور ما<lb/>عدا الحبوس والمعابد والقشل (التكنات) فصارت تلك العاصمة في زمن قليل -<lb/>أي منذ استقلت عن الدولة - في حالة من الترقي يكاد من رآها يجهل أنها مدينة<lb/>صوفية القديمة لما صار فيها من الشوارع العريضة المنظمة، والميادين الفسيحة<lb/>والملاعب (التياترات) والمنتزهات والترامواي الكهربائي والتلفون , وليست مدينة<lb/>صوفيا وحدها التي ترقت إلى هذه المرتبة من المدنية الأوربية، بل كل حواضر<lb/>البلاد التي دخلت تحت حكم البلغار كفلبه ووارنه وغيرهما , ولم ينحصر هذا<lb/>الترقي بالبلغار بل شمل الصرب ورومانيا واليونان , وهي الممالك التي انفصلت<lb/>عن الدولة العثمانية، واستفاض فيها نور التمدن استفاضته في البلغار وستتبعها<lb/>كريد أيضًا التي انفصلت بالأمس عنا , وأما الممالك التابعة لنا فإنها فضلاً عن أن<lb/>تترقى في فنون المدنية آخذة يومًا عن يوم بالتقهقر والخراب وإليك مدن أدرنة<lb/>وبروسة وحلب والشام وبغداد اللائي كن عواصم كبرى للملك من أزمنة متفاوتة لم<lb/>يستطعن المحافظة على عمرانهن المتخلف من ذلك الزمان. إلى أن قال: وبغض<lb/>النظر عن حاجة ولاياتنا إلى أسباب العمران؛ فإنا إذا نظرنا إلى القسطنطينية تلك<lb/>المدينة الكبرى التي يسكنها مليون من النفوس , والتي هي ذات استعداد وقابلية؛ لأن<lb/>تكون عاصمة العالم أجمع نرى أن أبنيتها أدنى من أبنية قرية من قرى الممالك<lb/>المتمدنة وطرقها وميادينها مملوءة بالأوحال شتاء، وهي قرارة الأقذار صيفًا، ثم<lb/>استرسل الكاتب في هذا الباب بما يُدْمي القلوب، ويُشْجِي النفوس، وذكر من حال<lb/>عاصمتنا الكبرى وتدنيها العظيم، وعدم مجاراتها حتى للبلدان التي انفصلت عنها<lb/>بالأمس، وفقدانها كل وسائل الراحة وأسباب العمران ما لم نر لإيراده حاجة خشية<lb/>التطويل. وأذكر أيضًا هذا الشاهد، وقد نشرته من بضع عشرة سنة جريدة <tei:title level="j" change="#d2e191">الأهرام</tei:title><lb/>التي تطبع بمصر وخلاصته أن صاحب الجريدة اجتمع في مدينة صوفيا يومئذ مع<lb/>أحد كتاب الجرائد الهندية الإسلامية، وجرت بينهما محادثة مما جاء فيها قول ذلك<lb/>الكاتب: (إن من يرى إمارة البلغار يكذب التاريخ، وذلك لأنه لا يصدق انفصال<lb/>هذه الإمارة عن الدولة العثمانية منذ عشرين سنة وسبقها لأمها عاصمة الدولة هذا<lb/>السبق البعيد في كل دروب المدنية والترقي في ذلك الزمان القليل) .<lb/>وأنت ترى من هذا الشاهد، ومما سبقه وهما من أقوال كتاب المسلمين أنفسهم<lb/>كيف أن الشعوب الأخرى تسرع بالترقي والمسلمون يتخلفون، وكيف هو حال<lb/>الممالك الإسلامية بالنسبة لحال الممالك المتمدنة على أن ما ذكرناه يختص بالمملكة<lb/>العثمانية دون الممالك الأخرى مع أن هذه المملكة هي أرقى حالاً بكثير من بقية<lb/>الممالك الإسلامية من حيث الترقي المدني في المعارف الضرورية لقيام الدولة<lb/>العثمانية على أمر التعليم قيامًا وإن كان في نفسه غير موفٍ بالحاجة إلا أنه لا يخلو<lb/>من شيء من الفائدة، وأخصها فائدة المدارس الحربية التي جعلت لهذه الدولة جيشًا<lb/>منظمًا بلغ الغاية من الترقي لو لم يصحبه ضعف السياسة والمال، بل ضعف أساس<lb/>الحكومة لأنها حكومة إسلامية.<lb/>هذا حال هذه المملكة , وهي على ظننا أرقى من غيرها بكثير، فما بالك<lb/>بمملكة الغرب الأقصى وفارس والأفغان، وحال الأولى من الفوضى والتردي في<lb/>الجهالة والإمعان في طرق التدلي معلوم , فهذه المملكة التي ليس بينها وبين أوربا<lb/>بلاد المدنية والترقي إلا مضيق سبتة لم تنتفع من هذا الجوار بشيء ألبتة، ولم ينفذ<lb/>إليها على قربها من أوربا شعاع من نور المدنية الجديدة، والحياة السعيدة مع أن<lb/>ذلك النور عمَّ أفق اليابان في الشرق الأقصى، وبينها وبين منبعثه آلاف من الأميال<lb/>فليس في المغرب الأقصى الآن أثر للتعليم على الأصول الجديدة ولا اسم للحكومة<lb/>المنظمة، ولا قوة للملك، ولا جند منظم للدولة، ولا معرفة لأهلها بأحوال العالم قط،<lb/>وحسبك من إمعانهم في الجهالة أن المطابع التي كانت سببًا متينًا من أسباب<lb/>انتشار العلم بين الأمم لم يبق بقعة من بقع الأرض حتى مجاهل أفريقيا إلا وجدت<lb/>فيها , وأهالي المغرب الأقصى لم يعنوا بها ولم تنتشر في بلادهم إلى اليوم.<lb/>جاء إلى مصر في هذه الآونة السيد المنبهي وزير الحربية السابق في<lb/>المغرب الأقصى بقصد أداء فريضة الحج، فاستطلعته طلع الدول والبلاد، وبسطت<lb/>لديه بعض أمانيَّ في إصلاح المملكة، فأخبرني أن المسلمين ثمة يأبون كل إصلاح،<lb/>وليس عندهم استعداد لقبول أي ضرب من ضروب الترقي والمدنية، ولما<lb/>أوضحت لديه أهون السبل للوصول إلى تقويم أود الأمة والدولة أظهر من خشونة<lb/>المركب وشدة الأوّاه على إمكان العمل في بلاد ذلك مكانها من عدم الاستعداد<lb/>للإصلاح في التعليم والإدارة والقضاء والجندية ما يظهر من كل كبير وأمير في<lb/>المسلمين إذا شكوت إليه ضعف أمته وتقهقر أهل مِلْته، حتى كأن العجز عن<lb/>النهوض أصبح من العاهات السائدة على قادة المسلمين، وخاصتهم كما هو آخذ<lb/>بنواصي عامهتم مُتسلط على نفوس كافتهم.<lb/>هذا إجمال حال مملكة المغرب الأقصى أما مملكة فارس فحسبك أن تقول: إن<lb/>تلك الأمة على عراقتها في المجد، وقدم عهدها في الدولة , وأنها من الممالك<lb/>القديمة التي كانت ذات مدنية راقية وملك عظيم أصبحت الآن في حالة من الضعف<lb/>وسوء الإدارة والتدلي عن مرتبة العلم والمدنية بحيث لا ترى لها حركة تدل على<lb/>شيء من الرقي المطلوب لمثلها هذا مع أن مليكها السابق والحالي جابا أطراف البلاد<lb/>الأوربية ووقفا على كل فنون المدنية الحاضرة، وعلما بأنفسهما وجه ترقي الأمم<lb/>المسيحية، ومع هذا فلم يغن ذلك عن تقهقر بلادهم وتدلي الأمة الإسلامية فيها شيئًا ,<lb/>فليس في البلاد الفارسية من المدارس إلا ما لا يتجاوز عدد الأنامل، وليس للدولة<lb/>نظام للجندية ولو كنظام الجندية العثمانية، وليس لثغورها التي أضحت مطمح<lb/>الدول الغربية ولا باخرة حربية، وبالجملة فسكون التناهي في الانحطاط سائد هناك<lb/>كما هو سائد في بقية البلاد الإسلامية.<lb/>وأما الأمة الأفغانية فهي إلى البداوة في كل أصول معيشتها ومعارفها أقرب<lb/>منها إلى الحضارة، وليس فيها من دلائل الحياة إلا قيام أميرها المتوفىَّ وأميرها<lb/>الحالي على ترتيب الجند وتدريبه على الحرب، وجمع كلمة القبائل والأحزاب على<lb/>الذود عن حياض الملك.<lb/>فهذا بوجه الإجمال حال المسلمين في هذا العصر، وحال دولهم المستقلة لهذا<lb/>العهد أفليس مما يُكْلِم القلوب، ويُدْمِي الأحشاء أن لا يكون فيهم ولو دولة واحدة<lb/>تضاهي أصغر الإمارات المسيحية في التقدم والارتقاء كإمارة البلغار أو الصِرب أو<lb/>رومانيا اللائي انفصلن بالأمس عن الدولة الإسلامية الكبرى فسبقنها سبقًا بعيدًا،<lb/>وصرن لها خصمًا عنيدًا؟ وما هي يا ترى علة هذا الخمود القاتل، والجمود الشامل،<lb/>الذي تَعَبَّد المسلمين، وقطع نظامهم وجعلهم يتسكعون في أخريات الأمم، حتى<lb/>سبقهم المسيحيون والوثنيون، واستعبدهم منازعوهم على الملك، وغلب على<lb/>أمرهم مزاحموهم في مضمار الحياة في كل بقعة من بقاع الأرض؟ ألأنهم دون<lb/>أولئك السابقين خلقًا؟ أو لأنهم أضعف منهم استعدادًا؟ كلا، إن الاستعداد والخلق<lb/>في أبناء الطينة الواحدة لا يخلتفان إلا بالأعراض لا بالجواهر. أو لمطلق كونهم<lb/>مسلمين وأن الإسلام مانع من المدنية كما يقول أعداؤه والمارقون منه.<lb/>هذه هي العقدة التي أصبحت مُزْدَحَم الأفكار، ومَرْمى نظر الباحثين في<lb/>طبائع الأمم في هذا العصر، وإنما قال بعضهم: إن الدين هو المانع من ترقي<lb/>المسلمين؛ لأنهم لم يروا شعبًا واحدًا منهم نهض لمجاراة الأمم المُتَمَدِّنة واستحق أن<lb/>يوضع في مصاف الشعوب الراقية حكومة ومدنية، بل كل المسلمين في هذا<lb/>التأخر سواء، وإن تفاوتوا في المراتب بتفاوت الأرجاء، مع أن مجاوريهم من<lb/>المسيحيين أصبحوا مذ انفصلوا عنهم في أسمى درجات الارتقاء، وكذلك أبناء طينتهم<lb/>الشرقية من أتباع كونفيوشيوس وبوذه وهم اليابانيون صاروا في مصاف الأمم<lb/>الراقية، ودولتهم تعد من دول المشرق العظمى مع أنهم لم يدخلوا في غمار هذا<lb/>الترقي الجديد إلا منذ ثلاثين سنة.<lb/>الذين قالوا: إن علة تدلي المسلمين هو الدين، بعضهم يقول: إن مصدر هذه<lb/>العلة تعدد الزوجات؛ لأنه يهدم نظام البيوت، ويفقد أصول التربية، ويزج بالنفوذ<lb/>في غمار الشهوات، وبعضهم يقول: إن مصدرها عقيدة القدر التي تقعد بالنفوس<lb/>عن السعي، وتستأصل شأفة الاعتماد على النفس، وبعضهم يقول: إن مصدرها<lb/>الاعتقاد بالأموات الذين يسمونهم بالأولياء والصالحين , ويعتمد عليهم عامة<lb/>المسلمين في قضاء الحاجات دون الاعتماد على تعاطي الأسباب الموصلة للحاجات<lb/>إلى غير ذلك من العلل التي إذا محصها العقل؛ يجدها بعيدة عن غرض الإسلام<lb/>أدخلها في العقائد والأعمال سوء الفهم، وهي وإن صلحت؛ لأن تكون سببًا لتدلي<lb/>المسلمين إلا أنها لا تصلح أن تكون برهانًا على أن الإسلام هو المانع من ترقي<lb/>المسلمين، بل المانع في معتقدي أمر آخر أريد وضعه لدى البحثين في موضع<lb/>النظر والنقد فأقول:<lb/>الإسلام من حيث هو دين سماوي لا يراد به إلا سعادة البشر وخيرهم لا<lb/>يسوغ لعاقل أن يقول: إنه يمنع المتدين به من مثل هذه السعادة التي أرادها الله<lb/>لعباده بواسطة الأديان، وإنما هي الأفهام تخلتف في معرفة مغزى الدين باختلاف<lb/>الأمم والعصور، وتتباين بتباين العقول. فالإسلام أول من تلقاه من الأمم كما هو<lb/>معروف الأمة العربية التي كانت مُتَرَدِّية في الضلالة مُتَهَافِتة في البداوة ليس عندها<lb/>شيء من قوانين الاجتماع ونظام الحكومات الراقية، والشعوب المتمدنة , فلما<lb/>جاءها الإسلام بأحكامه ومواعظه وأوامره ونواهيه؛ رأى العرب فيه مقصدًا قريبًا<lb/>وأمرًا جليلاً، وحكمة بالغة فانضموا إليه، وأقبلوا عليه وقالوا: هذا هو الشيء<lb/>الذي هو كل شيء وغَلَوا في ذلك الاعتقاد غُلُوًّا أًذْهَلَهم عن أن الغرور في الدين إلى<lb/>حد مزجه بكل شيء من أمور الحياة الدنيوية - وأَخَصها حياة الأمم السياسة خروج<lb/>بالدين عن مقاصده الأصلية، وافتئات على صاحب الشرع - صلى الله عليه وسلم -<lb/>القائل: (إذا كان شيء من أمر دينكم فإليَّ، وإذا كان شيء من أمر دنياكم فأنتم<lb/>أعلم به [1] ) , وهو إرشاد صريح إلى أن للدنيا أمورًا مرجعها تحكيم المصلحة<lb/>والعقل؛ فهي في جانب، والدين في جانب آخر.<lb/>العرب كما قلنا كانوا عريقين في البداوة , وحياة البداوة قاصرة على أمس<lb/>الحاجات الحيوية؛ فلم ينظروا إلى ما بعد تلك الحاجات، فهان عليهم مزج الدنيا<lb/>بالدين، فلم يجعلوا الدين غير الدنيا كما أمرهم الشارع، ولم يقفوا على سر التفريق<lb/>بين الأمرين إلا أفرادًا منهم عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - الذي كان يعلم أن<lb/>المصلحة تتحول بتحول الزمان، وتدور معه كيفما دار [2] . لهذا فات العرب في<lb/>مبدأ نشوء الدولة وظهور الأمة تحكيم العقل في كثير من أمور الأمة الدنيوية،<lb/>ومصالحها الاجتماعية، وحكموا الدين في كل شيء، حتى ما لا علاقة له بالدين،<lb/>وهو ما لا نريد الخوض فيه الآن، حتى توهم من أتى بعدهم أن سنة الأولين هي<lb/>عين الدين.<lb/>وأهم الأمور التي حَكَّمُوا فيها الدين، فكان لها أقبح الأثر في حياة الأمة<lb/>الإسلامية، وهي على ما أعتقد سبب كل ما يعانيه المسلمون من ضروب الشقاء<lb/>إلى هذا اليوم إنما هي الحياة السياسية أو أمر السياسة والملك. الأمم كما هو الثابت<lb/>إنما تقوم بالحكومات , والحكومة إذا لم تكن ذات روابط قانونية تُراعى فيها حالة<lb/>كل زمان وقوم، وتسير مع ترقي الأمم كيفما سار فلا حياة للأمة بها، مثاله أن<lb/>الحكومة المطلقة إذا وافقت عصرًا وقومًا لا توافق عصرًا وقومًا آخرين وبالعكس.<lb/>ربما كانت الحكومة المطلقة في قوم أصلح منها في عصر لقوم آخرين فلا بد إذن<lb/>من ترك شأن الحكومة لمطلق المناسبات الطبيعية في كل قوم وعصر، والعرب لما<lb/>لم يكن لهم تاريخ لكيفية قيام الدول وتنظيم أصول الحكومات، ولا أصل يرجعون<lb/>إليه في ذلك كالأمم المتمدنة في ذلك العصر ألصقوا مسألة الخلافة وتأسيس قواعد<lb/>الملك بالدين فكان أول نزاع وقع على الخلافة قائمًا بالدين، وتلاه فتنة عثمان -<lb/>رضي الله عنه - فبنوها على الدين، ثم الخلاف بين علي ومعاوية - رضي الله<lb/>عنهما - فكان يحتج كل فريق من المتخاصمين على الآخر بالدين، ثم قام النزاع<lb/>بين بني هاشم وبني أمية باسم الدين، ثم بين بني هاشم وبني العباس، كذلك باسم<lb/>الدين. وأغرب من ذلك أن الخوارج الذين قالوا في مبدأ أمرهم بعدم لزوم الخلافة،<lb/>وبنسف قواعدها نسفًا لم يخطر لهم على بالهم تحويل طرز الحكومة إلى أصول<lb/>نافعة كالأصول الجمهورية مثلاً حتى اضطروا للرجوع إلى رسومها التي ألصقت<lb/>بالدين، وولوا منهم أمراء استحلوا هم وأشياعهم حتى دماء الأطفال والنساء بالدين،<lb/>وناصبوا الخلفاء العداوة، وأصلوا الأمة حربًا عوانًا مبدؤها سياسي وهو عدم<lb/>الرضى عن حكومة الخلفاء، إلا أنها انتهت إلى الانتحال في الدين. ولم يعرف<lb/>الخوارج طريق المضي في وجهتهم السياسية وبناء مذهبهم على أساس معقول؛ إذ<lb/>ليس للعرب تاريخ في ترتيب الحكومات يرجعون إليه، وكانت نتيجة ذلك كله<lb/>استئثار الخلفاء بكل وظائف الدولة كالوزارة والقضاء والحرب وبيت المال وغير<lb/>ذلك من ضروب الاستئثار بالسلطة الذي لا ينتظم به شأن دولة قط، وذهول الأمة<lb/>الاسلامية في ذلك المعترك القائم باسم الدين عن النظر فيما يوافق مصلحتها<lb/>السياسية من جهة ترتيب الدولة على طُرُز يضمن سعادة المسلمين لا مصلحة<lb/>القائمين بتلك الدعوة الدينية.<lb/>فالعرب مع إغراقهم في الحرية , وعدم استكانتهم لاستبداد الخلفاء في مبدأ<lb/>الأمر فاتهم أن يجاروا في وضع قواعد الدولة، وتأسيس أصول الحكومات ذات<lb/>الصبغة الدستورية كالجمهورية والقنصلية والحكومة المعتدلة أقرب الأمم جورًا لهم<lb/>يومئذ وهم الرومان واستمروا راضخين لحكم التنازع باسم الدين، ولما انصبغت<lb/>دولتهم بالصبغة الأعجمية، وأخذوا عن الفرس والروم، ما أخذوه من ضروب<lb/>المدنية , وأصبحوا في حاجة إلى حكومة أرقى تنزع بها يد الخليفة من القبض على<lb/>كل شئون الدولة بيده القاهرة، وتوزع الوظائف على المقتدرين على القيام بأعبائها<lb/>لم يتمكنوا من تغيير طرز الحكومة، والنظر في مستقبل حياتهم السياسية لأنها<lb/>صارت حياة دينية , هذا مع إيغال الخلفاء في الظلم واستئثارهم بالسلطة ,<lb/>فاضطروا العلماء إلى وضع قوانين خاصة برسوم الخلافة ووظائفها كقوانين الوزارة<lb/>والقضاء وأشباهها لتغل يد الخلفاء عن الاستبداد مع تحري إسنادها إلى الدين تبعًا<lb/>لصبغة الحكومة الدينية، ولكن لم تكن تلك القوانين في نظر الحكومة يومئذ إلا<lb/>شيئًا تعبديًّا لإسنادها إلى الدين , والتعبد أمر وجداني لا يكون إلا ممن أخلص لله<lb/>حق الإخلاص وليس وراءه من قوة الإكراه ما يدعو إلى العمل به قسرًا كما يكون<lb/>ذلك في الحكومات الديمقراطية التي لا توكل إلى سيطرة الوجدان، بل إلى سيطرة<lb/>القوة، ومن ثم تغلغل الفساد في جسم الحكومات الإسلامية ورضخ لها المسلمون<lb/>بحكم الدين وباستدارج الوضعيين بمثل قولهم: (أدوا للأئمة حقوقهم وسلوا الله<lb/>حقوقكم) حتى صاروا لا يعرفون أصلاً من أصول الحكومات العادلة، ولا مخرجًا<lb/>من ضيق الاستبداد، وتأصل فيهم روح الخضوع المطلق، والطاعة العمياء،<lb/>وناهيك بمثل هذا الروح الذي يسلب الإنسان قوة الإرادة، ويضعه بمنزلة الأطفال<lb/>الذين لا يعرفون محركًا لهم غير الوالدين، ولا يألفون إلا ما ألفه الوالدان، ومن ثَمَّ<lb/>ترك المسلمون كل حول وقوة، وكل اعتماد على النفس، وسعي إلى الترقي ونظر<lb/>في وجوه الاعتبار، وأحالوا ذلك على الأمراء والحكام، فإذا نهضوا بهم نهضوا،<lb/>واذا قعدوا قعدوا، بل تناهى بعضهم في ضعف قوة الإرادة والتمييز لما ألفوا<lb/>الخمول، وأَنِسُوا بالجهل، وتتابعوا في العماية فكانوا أعداءً لمن يريد من الأمراء<lb/>إصلاح أي شأن من شئونهم الاجتماعية، ومس أي عادة قبيحة من عوائدهم<lb/>الموروثة، وتاريخ الإسلام مشحون بمثل هذه الحوادث، وآخر عهد بها ما بسطناه<lb/>فيما تقدم عن أهل المملكة المراكشية الذين يأبون كل جديد.<lb/>هذه كانت نتيجة انصراف العرب أيام بداوتهم بكليتهم إلى الدين، وعدم<lb/>وضعهم السياسية جانبًا لتكون تبعًا في النمو والارتقاء لترقي حال المسلمين، ويدلك<lb/>على خطئهم في ذلك أن الحكومات البدوية التي لم تنصبغ بصبغة الحضارة وتجاري<lb/>الزمان في تقلبه والأمم الراقية في أصول حكومتها لم تزل لهذا العهد أدنى الدول<lb/>الإسلامية رقيًّا , وأهلها أكثرهم بأمور الحياة الاجتماعية جهلاً كأهالي المغرب<lb/>وجزيرة العرب الذين حالهم من التقهقر معروف إلى اليوم.<lb/>إذا تقرر هذا؛ فقد علمت علة البلاء الذي أصاب المسلمين ومصدر شقائهم<lb/>الاجتماعي إلى هذا الحين، ولا تظنن أمة وضعت نفسها في هذه المنزلة من<lb/>الإعراض عن شئون الدنيا , وألصقت كل شيء من أمور ترقيها المدني بالدين<lb/>واستسلمت لأمرائها القاهرين تلك المئات الطويلة من السنين ترضى لنفسها منزلة<lb/>أرقى منها , أو تلتمس وجوه العِبَر فتعتبر بها إلا بعد عناء طويل تلاقيه، وشقاء<lb/>كثير تعانيه. والذي أعتقده أن الشقاء الآن استحكمت حلقاته، والعبر ترادفت<lb/>وجوهها , وحسب المسلمين من ذلك أن صاروا في أخريات الأمم وكفاهم عبرة أمة<lb/>اليابان الوثنية التي نهضت للأخذ بأسباب الرقي والتقدم نهضة رجل واحد , فبلغت<lb/>في ثلاثين سنة شأو الأمم الأوربية، وناهضت دولتها أعظم الدول المسيحية. هذا<lb/>والمسلمون ينتزع ملكهم , وتهدد بالزوال دُولهم، وتتحكم الدول المتمدنة فيهم وفي<lb/>حكوماتهم، وليس في دولهم دولة تنهض باختيارها إلى تأسيس حكومة راقية<lb/>تضارع بها أصغر الدول الأوربية، وتدفع غارات الشعوب المتمدنة التي تنازع<lb/>المسلمين البقاء بقوة العلم وسلاح المدنية , وتطهير أصول الحكم من عوامل<lb/>الاستبداد القاتل. وقد استعبد الأوربيون إلى الآن ثلاثة أرباع المسلمين، ولا يمضي<lb/>ربع قرن إلا والربع الباقي يصبح في حوزتهم، وتدال دولته إليهم إذا استمر هذا<lb/>الربع في عمايته , ولج في جهالته، ولم ينهض لتدبير شئون نفسه، ويترك<lb/>الاعتماد على حكوماته التي تأصل فيها مرض الاستبداد الذي هو نار تأكل الممالك،<lb/>وتهدم صروح المجد، وتذهب بقوة الأمم وهم لا يشعرون.<lb/>إخواني: إن الحياة مع الجهل مستحيلة، والإقامة على الذل عار، والبقاء<lb/>أمام جيوش العلم والمدنية متعذر، والسلامة مع هذا الجمود غير متأتية، وما كنا<lb/>عليه بالأمس لا ينفعنا اليوم، وما نحن فيه اليوم لم يعلمه آباؤنا الأولون، ولو<lb/>علموا الغيب لاستكثروا لنا من الخير، ولكل عصر شأن، وشأن هذا العصر ما<lb/>ترون وما تسمعون من أحوال الأمم الراقية والدول الدستورية , وحياة الانسان غير<lb/>حياة الحيوان؛ لأن الأول يطلب الترقي في كل شيء، والثاني يرى الأكلة الواحدة<lb/>كل شيء فإذا أردنا الحياة فحتمًا علينا أن ننهج نهج السابقين، ونتبع خطى<lb/>المسرعين، بما لا يكون فيه حرج في الدين، ولنعتقد الاعتقاد اللائق بالدين، وهو<lb/>أنه ليس كما يقول غيرنا: دين مانع من ترقي المسلمين، ولنحترم جانب هذا الدين<lb/>بأن لا نجعله سدًّا في وجوهنا وغِلاًّ في أعناقنا فنؤيد بفعلنا هذا قول المستهزئين،<lb/>ودعوى الطاعنين، ولنتقين الله في ديننا العظيم الجليل، ولا نجعله سببًا لهلاكنا<lb/>أجمعين، فنبوء بالخزي في الدارين، ونشقى في الحياتين.<lb/>هذا أوان العبر أيها المسلمون، فهل أنتم معتبرون، وهذا نذير أمين فهل أنتم<lb/>سامعون، موت مع الجمود، وخذلان مع السكون، وفناء عاجل مع الجهل،<lb/>وخزي بين الأمم، مع الرضى بما وجدنا عليه الآباء، وحياة سعيدة مع الإقدام،<lb/>وظفر بالمطلوب مع الحركة، وبقاء مستمر مع العلم، وإيجاد حكومة ديمقراطية<lb/>مقيدة، وفخر مع الرقي إلى مرتبة الكمال. فانظروا أية الحالتين ترضون، وهذا<lb/>أوان العبر فهل أنتم معتبرون؟ والسلام على من اتبع الحق وأخذ به من المسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رفيق العظم <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه أحمد ومسلم وابن ماجه عن أنس.<lb/>(2) يدلك على ذلك حكمه في بعض المسائل على مقتضى المصلحة مع مخالفته في ذلك لما ورد في السنة كحكمه في مسألة الطلاق والمتعة.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p313" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1454.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(تاريخ اللغة العربية)<lb/>نوهنا في الجزء الماضي بكتاب فلسفة اللغة العربية تأليف جرجي أفندي<lb/>زيدان صاحب مجلة <tei:title level="j" change="#d2e191">الهلال</tei:title> العربية , وأشرنا هناك إلى اشتغاله بتاريح هذه اللغة<lb/>وأهلها، وقبل أن ينتشر الجزء جاءنا منه كتاب (تاريخ اللغة العربية) وهو كتاب<lb/>ألفه جديدًا وطبعه , فبلغت صفحاته 64 صفحة، وقال: إنه يعد ما كتبه فيه خواطر<lb/>سانحة فتح بها باب البحث لأئمة الإنشاء، وعلماء اللغة ليوفوا الموضوع حقه. أما<lb/>الموضوع فهو (البحث فيما طرأ على ألفاظ اللغة العربية وتراكيبها من الدثور أو<lb/>التجدد مع إيراد الأمثلة مما دثر منها , أو تولد فيها, أو اقتبسته من سواها , وبيان<lb/>الأسباب التي دعت إلى دثور القديم وتولد الجديد) وقد جعل الكلام فيه ثمانية<lb/>فصول: (1) العصر الجاهلي , و (2) العصر الإسلامي، و (3) الألفاظ<lb/>الإدارية في الدولة العربية , و (4) الألفاظ العلمية فيها , و (5) الألفاظ العامة،<lb/>و (6) الألفاظ النصرانية واليهودية , و (7) الألفاظ الدخيلة في الدولة الأعجمية ,<lb/>و (8) النهضة الحديثة وما تستلزمه.<lb/>وقد أورد في كل فصل من الفصول أمثلة غفلاً من بيان التاريخ الذي أهمل<lb/>فيه بعض الكلم، وتجدد بعض، ومنها ما لا يحتاج إلى ذلك، وفي بعضها نظر<lb/>ظاهر أو خفي , والأمر سهل، وفي الكتاب فوائد كثيرة، وينابيع للبحث غزيرة،<lb/>وهو في حاجة إلى النقد لجدته واختصاره , ومُصنِّفه مُصنِّف يحترم الانتقاد<lb/>الصحيح ويعمل به فلعلنا نوفق لمشاركة زميلنا المؤلف وإسعاده على هذه الخدمة<lb/>الجليلة , ونحث علماء اللغة على ذلك. وثمن النسخة من الكتاب خمسة قروش<lb/>وأجرة البريد ثلاثة أرباع القرش ويطلب من مكتبة الهلال بمصر.<lb/>* * *<lb/>(رسالة في الشاي والقهوة والدخان)<lb/>كتب هذه الرسالة الشيخ جمال الدين القاسمي أحد علماء دمشق الشام وأدبائها ,<lb/>وبحث فيها عن تاريخ هذه الأشياء وصفاتها النباتية وخواصها وكيفية استعمالها،<lb/>وما قاله الأدباء والشعراء فيها , وذكر عند الكلام على الدخان اختلاف الفقهاء في<lb/>حِلِّه وحُرمته، ومقال الأطباء في مضراته ومنفعته , وختم الرسالة بنبذة في<lb/>الاعتناء باستنشاق جيد الهواء، فالرسالة علمية أدبية شرعية فكاهية، وقد طبعت في<lb/>الشام , وثمن النسخة هناك ثلاثة قروش، وليته يرسل إلى مصر طائفة من نسخها.<lb/>* * *<lb/>(شرح قانون العقوبات الجديد)<lb/>نقحت الحكومة المصرية قانون العقوبات القديم , فنسخت بعض أحكامه<lb/>وغيرت وبدلت فيه بما رأته أصلح مما كان قبله , فوصف بعد ذلك بالقانون الجديد،<lb/>وما العهد ببعيد، وقد شرحه فوزي بك جورجي المطيعي النائب لنيابة مديرية<lb/>جرجا , وطبع مع الشرح طبعًا متقنًا على ورق جيد جدًّا في مطبعة العارف الشهيرة<lb/>بإتقان عملها , فخير للراغبين في الاطلاع على هذا القانون أن يطالعوه مع شرحه<lb/>الذي يعرفهم مقاصده ووجوه مواده، وهو يطلب من مكتبة المعارف بمصر، وثمن<lb/>النسخة منه 15 قرشًا.<lb/>* * *<lb/>(قصص أو روايات)<lb/>الفرسان الثلاثة<lb/>قصة تستتبع قصصًا جُعلت أجزاء لها سمي الثاني:<lb/>(رجع ما انقطع) , وليته قال: (وصل ما انقطع) والثالث والرابع: (عود<lb/>على بدء) , والمؤلف هو إسكندر دوماس الفرنسي الشهير , وقد عربها الشيخ<lb/>نجيب الحداد , وكان المؤلف في مقدمة القصاص في حسن التأليف , والمعرب في<lb/>مقدمة المعربين والمنشئين العصريين في حسن الأداء وسلامة التركيب، قلما<lb/>تَعْثُر في كلامه بغلط أو لحن، أما موضوع القصة أو القصص فهو بيان حال بعض<lb/>الشجعان النبلاء في القرن السابع عشر، وتمثيل بعض الأخلاق والصفات<lb/>العالية في أشخاصهم كالبسالة والشهامة والمروءة والوفاء والسخاء والدهاء، يتخلل<lb/>ذلك نبذ من تاريخ فرنسا وإنكلترا في ذلك القرن - وما كانت عليه قصور الملك<lb/>من الترف والأثرة والاستبداد وفساد الأخلاق، وما كانت عليه الأمة من<lb/>ظلمات التفرق والعبودية، وما يلوح فيها آنًا بعد آن من نور يتعارف فيه طوائف<lb/>وشيع من الأمة؛ فيجتمعون فَيُهَاجِمُون معاقل الظلم، ثم يختفي آنًا آخر فيئوبون إلى<lb/>ما كانوا عليه، حتى يلمع لهم ضَوْؤُه ثانية، وينقدح من لهيب تلك الظلمة<lb/>الحالكة ظلمة الظلم والاستبداد. فالقصص مفيدة بما تمثل لقارئها من الفضائل ومن<lb/>عِبَر التاريخ، وبها يظهر للخبير الفرق بين الأمم في طور ضعف الجهل والاستبداد،<lb/>فمنها ما ترى فيه جراثيم حياة كامنة؛ فتعلم درجة استعدادها للحياة السعيدة، ومنها<lb/>ما لا ترى فيها ذلك. وما جراثيم الحياة إلا الأخلاق العالية التي أشرنا إلى بعضها،<lb/>فإنك ترى أهل أوربا في القرون المظلمة كانوا على أخلاق وعادات هي التي نهضت<lb/>بهم في ضوء العلم الذي أشرق فيهم، ولكن الأمة الفاسدة الأخلاق قد يزيدها العلم<lb/>الطارئ فسادًا كما نرى أمامنا، أنبه على عادة لا تزال باقية في القوم من عهد<lb/>جاهليتهم وهي المبارزة التي ينتقدها قومنا أشد الانتقاد , وما هي إلا بنت الشجاعة<lb/>والإباء، وأين منها ما عليه أمراء المشرق وكبراؤهم من الجبن والخنوثة التي<lb/>تسهل عليم خيانة بلادهم وأمتهم، وتسليم زمامها للأجنبي لأدنى تهديد يتهددهم به.<lb/>كانت هذه القصة قد طبعت وجمعت في مجلد واحد فنفدت، وقد طبعها أخيرًا<lb/>صاحب مطبعة ومكتبة المعارف كل جزء على حدته، وجعل قيمة الاشتراك فيها 16<lb/>قرشًا، وأما ثمن كل جزء على حدته فستة قروش وهي تطلب منه.<lb/>الأبرياء<lb/>قصة خيالية أدبية وضعها محمد أفندي محمد أحد كُتَّاب ديوان الأوقاف،<lb/>وأحسن ما فيها التنبيه إلى خطأ الناس في تزويج أبنائهم وبناتهم بما يوافق أهواء<lb/>أنفسهم دون رغباتهن ورغباتهم، وفيها كلام حسن في الغربة والكسب والاستقلال فيه<lb/>وذم الخمر ومضرتها , فنحث القراء على مطالعتها.<lb/>الفضيلة<lb/>قصة غرامية خيالية أنشأها محمود طاهر أفندي حقي المُستخدِم في مصلحة<lb/>الأوقاف بمصر، وفيها مما ينقض بناءَ الفضيلة ذِكْرُ الاسترسال في الشهوات،<lb/>وفضيحة البنات، وخيانة الزوجات، واقتراف المنكرات، وإنما سميت القصة<lb/>بالفضيلة؛ لأن فيها ذكر لفتاة اعتصمت بالعفة، واستمسكت بعرى الفضيلة،<lb/>إذ أريد منها أن تسفه نفسها لا أن موضوعها الفضيلة. كيف تنهض بالأمم أو<lb/>الأفراد فيحيون بها سعداء، من حيث يتردى الأرذلون في مهاوي الشقاء، فلعل<lb/>المؤلف يصرف عنايته فيما عساه يكتبه من القصص بعد إلى مثل هذا، وثمن<lb/>القصة خمسة قروش.<lb/>الخرافة الحسناء<lb/>أو هدية الحكماء للأغنياء<lb/>قصة خيالية أخرى موضوعها: تمثيل سفه الأمراء وأولاد الأغنياء الوارثين<lb/>في مصر، وتبديدهم المال في طرق الشهوات واللذات، وما لذلك من سوء العواقب<lb/>واضعها إسماعيل أفندي شكري وفيها روح أدبي نافع نرجو أن يكثر في مكتوب<lb/>الشبان , كما نرجو العناية من هؤلاء الكاتبين بتنقيح ما يكتبون , والعناية بتصحيح<lb/>عبارته وطبعه. وثمن هذه القصة خمسة قروش أيضًا.<lb/>* * *<lb/>(رسائل)<lb/>(البورصة) كراسة صغيرة كتبها نسيم أفندي إلعازار في بيان أهم أعمال<lb/>البورصة التي هي ميزان التجارة ودولابها في هذه البلاد , ولعمري إن أكثر التجار<lb/>والمزارعين وغيرهم في حاجة إلى معرفة حقيقة هذه البورصة واصطلاحاتها<lb/>وأعمالها، فكم خرب هذا الجهل بيوتًا، وبنى بأنقاضها بيوتًا. وثمنها قرش واحد،<lb/>وتطلب من مؤلفها بالإسكندرية.<lb/>(التقرير السنوي لجمعية الشبيبة السورية) الجمعية في بيروت<lb/>ومؤسسوها من خيرة فضلاء النصارى , ولم نر فيها اسم مسلم غير عبد الرحمن<lb/>أفندي شهبندر فيا أسفي على المسلمين، ويا شكري وثنائي على العاملين، وقد رأينا<lb/>في هذا التقرير أن مال الجمعية لا يزال قليلاً لا يذكر، وأرباب الأموال لا يزالون<lb/>في الشرق أجهل الناس، وأبعدهم عن الإحساس، (حاشا اليابان) فنتمنى للجمعية<lb/>الترقي والنجاح.<lb/>* * *<lb/>(كلمة ورد غطاها)<lb/>رسالة تتضمن محاورة بين الشيخ محمد المليجي الكتبي بمصر وفرج بنيامين<lb/>البروتستنتي في النبي والقرآن والمسيح كان فيها الفلج للشيخ، وأمثال هذه<lb/>المناظرات والمجادلات والرسائل والكتب قد كثرت في مصر بتصدي مُبشِّري<lb/>البروتستنت لمجادلة المسلمين ونشر الكتب في الرد عليهم، ونرى بعض المسلمين<lb/>يتأففون من هذا ويرون أنه ضار، ورأينا أن ضرره محصور في التنفير وإلقاء<lb/>العداوة بين المسلمين والنصارى، وأما من جهة الدين نفسه فهو نافع غالبًا إذ<lb/>المسلمون لا يكونون نصارى بسبب هذا الجدل، ولكن يُرجى أن ينتبهوا به إلى<lb/>العناية بما هو مهمل عندهم من البحث عن أدلة الدين والتحقق من مسائله وشدة<lb/>الاستمساك بها مقاومة لهؤلاء المعتدين، ولذلك كثرت المؤلفات في الرد على<lb/>النصارى فهم المغلوبون لأن كتابة هؤلاء المبشرين لا تزيد النصرانية قوة ولا<lb/>النصارى تمسكًا بها، ولكنها تزيد المسلمين تمسكًا بالدين، وعلمًا به، والرسالة<lb/>تباع عند مؤلفها بشارع الحلوجي.<lb/>* * *<lb/>(مجلات جديدة)<lb/>(لسان الأمم) مجلة علمية أدبية مدرسية شهرية تصدر في مصر باللغتين<lb/>العربية والإنكليزية لمديريها ومحرريها حسين روحى م. ع، وأبو الحادي<lb/>الدراجي هكذا ورد اسمهما على المجلة , وهنا نصرح برأي لنا قديم وهو أن يكتب<lb/>كل مؤلف أو صاحب جريدة أو مجلة لقبه الذي يخاطب به عادة مع اسمه كالشيخ أو<lb/>السيد فلان , أو فلان أفندي أو بيك أو باشا ليعلم الناس كيف يخاطبونه، ومن أي<lb/>صنف هو، والجزء من المجلة يدخل في 20 صفحة , وقيمة الاشتراك فيها 30<lb/>قرشًا في القطر المصري و 10 فرنكات في غيره.<lb/>(الحكمة) مجلة علمية طبية تهذيبية تاريخية تصدر في منتصف كل شهر<lb/>شمسي لمنشئها الدكتور عبد العزيز أفندي نظمي من كلية مونبلييه بفرنسا , وقيمة<lb/>الاشتراك فيها 30 قرشًا في القطر المصري و 20 للأطباء والتلامذة و 10 فرنكات<lb/>في غيره. وإننا لَنُسَرُّ بكثرة المجلات العلمية والطبية إذ لا يعيش منها إلا ما كان<lb/>نافعًا , لكن الجرائد قد يعيش منها الضار، لما للجمهور فيها من سوء الاختيار. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p317" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1455.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(سبب ثناء رياض باشا على اللورد كرومر)<lb/>أشرنا في الجزء الماضي إلى سخط أحداث الوطنية، من خطبة رياض باشا<lb/>في احتفال المدرسة الصناعية، واهتمام عبيد الكلام بقول الوزير دون عمل الأمير،<lb/>على أن عمل الأمير حكم نافذ فإذا أعطى عميد الاحتلال النفوذ الأرفع صار ذلك<lb/>حقًّا رسميًّا، والوزير معذور في استنجاده اللورد كرومر لحضانة المدرسة من دون<lb/>الأمير، وثنائه عليه لأنه يعتقد أن نجاح المدرسة متوقف على ذلك وإليك البيان<lb/>بالإيجاز:<lb/>المدرسة نسبت إلى اسم محمد علي لتكون تذكارًا لمرور مائة سنة على<lb/>تأسيسه هذه الإمارة التي يتمتع المنتسبون إليه بسعادتها، وقد جعل المشروع تحت<lb/>رعاية الأمير الجالس على كرسي (محمد علي) الآن فماذا كان منه ومن أهل بيته،<lb/>ومن الأمة المصرية كلها؟ كان أن افتتح الأمير الاكتتاب بمائة جنيه , فلم يزد الذين<lb/>اكتتبوا من الأمراء عن ذلك على أن أكثرهم لم يكتتبوا، وكان مجموع ما جمع من<lb/>المال من الأمة أمرائها وأغنيائها لا يبلغ بضعة آلاف من الجنيهات، وقد تبرع<lb/>الأجانب على قلتهم وعلى كون المدرسة مصرية إسلامية بنحو ذلك والكل قليل.<lb/>ونستثني ما تبرع به أحمد منشاوي باشا فإنه صار أمة وحده، والسبب في هذه<lb/>الخيبة الوطنية افتتاح الأمير الاكتتاب بمائة جنيه , ولو افتتحه بعشرة آلاف جنيه<lb/>مثلاً , لوُجِدَ عدد كثير من الأمراء والأغنياء يستحي أن يدفع واحدهم أقل من ألف<lb/>جنيه، وكان المال بذلك يكون كافيًا لتأسيس المدرسة بمال الوطنيين، ولو شاء<lb/>الأمير أن ينجح المشروع بما له من النفوذ المعنوي لفعل. أرأيت لو كان لهج أمام<lb/>الوجهاء، والأعيان الذين يقابلونه في الأيام التي يسمونها أيام التشريف بتقصير<lb/>الأمة في هذا المشروع الصناعي الذي هو ركن من أركان الحياة في البلاد أما كانوا<lb/>يتسابقون إلى البذل بسخاء عظيم؟ أرأيت لو منح بعض الذين تبرعوا بمبالغ<lb/>عظيمة كآل محمود في الرحمانية - ولا نقول: منشاوي باشا - برتبة أو وسام<lb/>عظيم أو بالثناء عليهم في محفله. أما كان يوجد كثيرون يقتدون بهم؟ بلى , ولكن<lb/>الأمير لم يفعل فمن المحتم أن اكتتابه ومسلكه كان العلة الحقيقية في عدم نجاح<lb/>الاكتتاب.<lb/>وأما اللورد كرومر فهو على كونه قد تبرع من جيبه بمثل ما تبرع به الأمير<lb/>من جيبه قد بذل نفوذه الذي يعلو كل نفوذ في هذا القطر لمساعدة المشروع بالثناء<lb/>عليه قولاً وكتابة، وبحمل المالية بل أمرها بإعطاء الجمعية أرضًا لبناء المدرسة لا<lb/>يقل ثمنها عن المال الذي جمع من الاكتتاب , وبدفع تعويض لأصحاب الأكواخ<lb/>والخِصاص (العشش) التي احتاجت الجمعية إلى إزالتها من هناك , ثم بأمر أحد<lb/>كبار المهندسين الإنكليز الذي أسس مدرسة الحكومة الصناعية على مساعدة الجمعية<lb/>في تأسيس المدرسة بغير أجر ففعل، أفننكر مع هذا أن اللورد كرومر كان خيرًا<lb/>لهذا المشروع من جميع أمراء الوطن المحبوب وأغنيائه ووجهائه وجرائده ومن<lb/>حَدَثِ السياسة الوطنية، بل ومن جميع أحداثها الذين ينكرون فضله بزعمهم حب<lb/>البلاد وأمير البلاد الرسمي. ألا نعذر رئيس الاكتتاب للمدرسة الذي بذل جهده<lb/>لإنجاحه , فخاب أمله في قومه أن يعهد بالمشروع إلى من هو أرجى الناس لإبلاغه<lb/>كماله. أمن الوطنية أن يترك الإنسان الطريق الموصل إلى نفع الوطن بالفعل،<lb/>ويلغط بذكره في القول؟ فيقال: إن مثل رياض باشا العامل للوطن قد مرق من<lb/>الوطنية لأنه شكر المحسن للوطن رجاء المزيد، وأومأ للمقصر بتقصيره رجاء<lb/>الإقلاع والتشمير , أو أنه خرج عن الموضوع؟ ؟<lb/>قال المؤيد: إن أكثر الناس قد استاءوا من خطبة الوزير. ويعني أكثر<lb/>أعضاء جمعية (العروة الوثقى) إذ لم يجتمع بأكثر الناس ولا بأكثر حاضري<lb/>الاحتفال فيقال: إنه يعنيهم , ونحن نظن أن أكثر العقلاء على اعترافهم بفضل هذه<lb/>الجمعية وهمة أعضائها مستاءون من تسمية مدارسها بأسماء أمراء مصر السابقين:<lb/>إبراهيم وعباس وسعيد وإسماعيل الذين خربت في أيامهم البلاد، وهلكت العباد،<lb/>وليس لهم أثر علمي يذكر فيشكر، وهذه ذرياتهم تتمتع بالأراضي الواسعة من البلاد،<lb/>ولا تسمح لمدرسة ولا لجمعية خيرية بفدان واحد مهما صانعتها الجمعية، وما<lb/>استياء بعض أعضاء الجمعية من خطبة رياض باشا إلا كنسبة مدارسها إلى أولئك<lb/>الأمراء , أي أنه أثر العبودية وبقايا الاستبداد السابق، وما كلمة رياض بجارحة<lb/>لاستقلال الأمة كما قيل بل هي أثر للإحساس باستقلالها إذ معنى استقلال الأمة هو<lb/>شعورها التابع لاعتقادها بأن الأمراء أجراء للأمة لا آلهة لها , فلئن كان أكبر وزير<lb/>في مصر قد أومأ إلى ما كان من إهمال الأمير لمشروع المدرسة الصناعية إيماء<lb/>فلقد كان أقل الأعراب والنساء يصرحون بتخطئة عمر بن الخطاب وهو على منبر<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - تصريحًا فهذا هو الاستقلال الذي أزاله ملوكنا<lb/>وأمراؤنا وجعلونا أذل الأمم.<lb/>قال صاحب اللواء: إنه شتم رياض باشا اقتداء بالأعرابي الذي قال لسيدنا<lb/>عمر: (لو رأينا فيك اعوجاجًا لقومناه بسيوفنا) وإنما يصح الاقتداء إذا قال الحدث<lb/>مثل هذا لأمير البلاد أو للسلطان، لا لرجل اعتزل الحكومة والأحكام، وهو يمقته<lb/>من قبل فاعتبروا يا أولي الأبصار.<lb/>* * *<lb/>(المتوسلون المتسولون ودعاة الوطنية)<lb/>تَطَوَّفْ في أسواق القاهرة وشوارعها في أي وقت شئت من ليل أو نهار،<lb/>وأَطِلّ من شرفات بيتك أو نوافذه مراقبًا الناس مستمعًا لأحاديثهم؛ فإنك لا تكاد<lb/>تسمع ذكر الله، وذكر نبيه وأوليائه إلا من أهل التوسل للتسول، إلا أن يأتلي مؤتل<lb/>(يحلف حالف) بسيدنا الحسين أو المتولي أو غيرهما ممن تقسم بهم العامة، وقد<lb/>غاب عن ناظري رجل أشعث أغبر أشمط كنت أراه يطوف الشوارع ولسانه رطب<lb/>يتلجلج بذكر السيدة لا يفتر طرفة عين عن ندائها: يا سيدة يا سيدة يا سيدة يا سيدة<lb/>يا سيدة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> وأعرف رجلاً شيخًا أشيب أعمى أجش الصوت ينشد الأماديح<lb/>المنظومة علي طريق المواويل بالاستغاثة بالسيدة: (يا بنت بنت النبي طلي<lb/>وشوفينا، يابنت بنت النبي دخلك أنا عيان) وأعرف امرأة عمياء كانت تجلس<lb/>في ظل دارنا وهي تحفظ أسجاعًا متناسقة في الدعاء هممت غير مرة بأن أنصت<lb/>إليها وأكتبها عنها. وأما الذين يشتركون في عبارة خاصة فكثيرون كالطوافين بكلمة:<lb/>مليم أجيب بو شأَّة، علي أُبُول سيدنا الحسين والسيدة زينب وجدهم الحبيب النبي.<lb/>أي أطلب مليمًا (عُشْر القرش المصري) أشتري به كسرة من الخبز رجاء أن<lb/>يقبله منكم سيدنا الحسين <gap resp="#org_MS"/> إلخ - يقول هؤلاء ما يقولون وقلوبهم تطوف في<lb/>صدور الناس أيها يتأثر بذكر هؤلاء السادات المتصرفين في الأكوان فيرضخ لهم<lb/>بشيء مما في يده تقربًا إليهم والتماسًا لبركاتهم، ولكنهم لو سئلوا شيئًا يبذلونه ابتغاء<lb/>مرضاة السادات فإنهم يقبضون أيديهم؛ لأن حظهم من حب السادات أن يأخذوا من<lb/>الناس على قبولهم لا أن يعطوا تقربًا إليهم، ولا غرض من مدحهم وذكرهم إلا<lb/>التأثير في نفوس من يرجى رفدهم من محبيهم، مثل هؤلاء مثل دعاة الوطنية من<lb/>أحداث السياسة المصرية تطوف البلاد وتحضر الأندية وتغشى السمار , وتقرأ<lb/>الكتب والصحف المنتشرة فلا تجد للوطنية داعيًا، ولا بذكر جلاء الإنكليز عن<lb/>مصر لاهجًا , إلا المتسول المتوسل إلى حظه باسم الوطنية لعلمه بأن التفرنج<lb/>الحديث قد جعل لهذه الكلمة شرفًا كبيرًا وذكرًا مجيدًا فهي تؤثر في نفوس بعض<lb/>الأغنياء والوجهاء ما لا يؤثر ذكر المتبولي والسيدة زينب في قلوب العامة والنساء،<lb/>فكم بذل مجنون بالوطنية البدر من الدنانير، إذا كان محب الأولياء يبذل القرش<lb/>والمليم، وحظ داعي الوطنية من اللهج بها كحظ مادح الأولياء، هو أن يقول لا أن<lb/>يفعل، وأن يأخذ لا أن يعطي، فإذا كان له منفعة من الأمير فلان فهو يجعله عماد<lb/>الوطنية وعتادها، وإن أمال عمادها، واقتلع أوتادها وأضاع لأجل شخصه طارفها<lb/>وتلادها، واذا خالف هواه سير عالم كامل أو زعيم عامل، فهو يجعل حسناته<lb/>سيئات، ويتتبع للطعن به العثرات، فأمثال هؤلاء الوطنيين يحصرون معنَى<lb/>الوطن في أشخاصهم بدعوى الوطنية كما يحصر بعض كبار المتسولين الدين في<lb/>شخصه بدعوى الصلاح والولاية، فمدعي الولاية يرمي من ينكر عليه هوسه<lb/>ودعواه بالمروق من الدين، ودَعِيُّ الوطنية يتهم من ينكر عليه هوسه ودعواه<lb/>بعداوة الوطن , وغرض كل من الفريقين المال والجاه بما يخادعون الناس (تغيير<lb/>شكل، لأجل الأكل) وتوسل للتسول، وأكثر الناس غافلون , وهم في غفلاتهم<lb/>يرزقون.<lb/>* * *<lb/>(انتقاد على مقالة العلماء والمحاكم)<lb/>زارنا أحد كبار القضاة الشرعيين في المحكمة الكبرى بعد صدور الجزء<lb/>السادس، وقال: إن ما حدثنا به المرحوم علي باشا رفاعة من اقتراح إسماعيل باشا<lb/>الخديوي الأسبق على العلماء تأليف كتاب على نسق القوانين في السهولة <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>على غير وجهه، والصواب أن الخديوي طلب من العلماء تطبيق القانون على<lb/>الشريعة، وإرجاع أحكامها إليه فأبى الأكثرون وتصدى بعضهم لوضع كتاب في<lb/>الأحكام الشرعية يوافق القانون الفرنسي في الأكثر ومعظمه من فقه الإمام مالك.<lb/>قال: ويقال: إن الشيخ محمد مخلوف المنياوي قد أتم هذا الكتاب , وقدمه للحكومة<lb/>الخديوية أو لحاشية الأمير فلم يظهر له أثر، وحدثني بنحو هذا صديق آخر، وقال:<lb/>كان من غرض إسماعيل باشا إرضاء أوربا بتقليدها في كل شيء حتى في إبطال<lb/>بعض الأحكام الشرعية الإسلامية كإباحة تعدد الزوجات المنتقدة عندهم وتحويل<lb/>الشريعة إلى قوانينهم، وأنه كان يقول: لا يمكن أن تعمل الأمة في هذا القرن بما<lb/>وضع للعرب من نحو ثلاثة عشر قرنًا تقريبًا، ولهذا لم يكن للعلماء إجابة طلبه،<lb/>ولا بُعد في هذه الأقوال عند العارفين بحال هؤلاء الأمراء وبعدهم عن الدين وكأن<lb/>ذلك الأمير المستبد الجاهل كان يرى أن قانون الكرباج الذي وضعه محمد علي<lb/>وأفسد به بأس الأمة , ونزع منها هو ومن بعده روح الشهامة والشجاعة أفضل من<lb/>الشرع الإلهي الذي ارتقى بالأمة العربية إلى السيادة على جميع الأمم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1456.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>