<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="28" to="28" change="#d2e128">28</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3750.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>شوال - 1345هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1927">مايو - 1927م</date>
<pb
             n="n28-p161"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3751.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حكم بناء فنادق المسافرين<lb/>وإجارتها لغير المسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>(س5) جاءنا من عمر بك الداعوق أحد أعضاء جمعية المقاصد الخيرية<lb/>الإسلامية العاملين في بيروت كتابًا يتضمن: الاستفتاء في بناء فندق للجمعية كفنادق<lb/>مصر الكبرى , وتأجيره <hi style="color:red;">…</hi> , فأجبناه بالجواب الآتي المتضمن للسؤال:<lb/>من محمد رشيد رضا إلى حضرة الوطني العمراني العامل عمر بك الداعوق،<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>أما بعد: فقد كتبت إلي بأن جمعية المقاصد الخيرية الإسلامية في بيروت قد<lb/>طلب منها إنشاء فندق على الطراز الحديث كفنادق القطر المصري الكبرى؛<lb/>لاستثماره بالإجارة، وصرف أجرته السنوية في تعليم أولاد فقراء المسلمين،<lb/>وتربيتهم تربية إسلامية صحيحة.<lb/>وسألتني: هل في تأجير الفندق محذور شرعي يحرمه؟ ولم تذكر لي ما<lb/>عرض لك من الشبهة على تحريمه؛ فكانت سبب السؤال، وما تأجير الفندق إلا<lb/>كتأجير دور السكنى للأفراد , وأهل بيوتهم , وحوانيت التجارة ومخازنها، وأنا<lb/>أعلم أن للجمعية شيئًا من ذلك تؤجره، كما أن لبعض أعضائها مثل ذلك، فما بالكم<lb/>تؤجرون هذه المباني , ولا تستفتون في تأجيرها؛ لأن الإجارة من العقود المعلوم<lb/>حلها من الدين بالضرورة، وخصصتم إجارة الفندق بالاستفتاء.<lb/>والحال أن المراد صرف أجرته في أشرف الأعمال وأفضلها , ويتسامح في<lb/>المصالح العامة ما لا يتسامح في المنافع الخاصة.<lb/>فإذا كانت الشبهة على هذا أن بعض المسافرين الذين ينزلون في هذه الفنادق<lb/>قد يشربون الخمر فيها، والمستأجر يعدها لهم , ويبيعهم إياها، فسكان البيوت<lb/>والدور وغيرها , وتجار الحوانيت منهم من يشربون الخمر , ويفعلون غير ذلك<lb/>من المعاصي كالبيوع الباطلة , أو الفاسدة , والغش، ولا نعلم أن أحدًا من أئمة الفقه<lb/>اشترط في صحة إجارة الدار أن يكون المستأجر مسلمًا من الصالحين المتقين؛ لئلا<lb/>يرتكب فيها محرمًا.<lb/>فالتأجير لغير المسلم , وللمسلم الفاسق جائز بالإجماع، وإننا نرى وزارة<lb/>الأوقاف بمصر , ونظار الأوقاف الخاصة في هذه البلاد , وغيرها من بلاد الإسلام<lb/>يؤجرون الدور الموقوفة للمسلمين وغير المسلمين , ولا يبحثون عن عقائدهم ,<lb/>ولا عن أعمالهم، وأوقاف المساجد , والأعمال الخيرية في ذلك سواء , والفنادق<lb/>الكبرى في مصر يستأجرها , ويدير نظامها أناس ليسوا من المسلمين , ولا من دار<lb/>الإسلام.<lb/>وقد نص الفقهاء على أن غير المسلم لا يكلف مراعاة الأحكام الشرعية<lb/>الإسلامية المدنية في غير دار الإسلام، كشروط البيع , والإجارة , والشركات،<lb/>وكذلك يكون فندق جمعيتكم في بيروت غالبًا , وإن كان فيها فنادق أخرى صغيرة<lb/>محلية يتولى إدارتها بعض المسلمين.<lb/>وأنتم تعلمون أن بيروت , وسائر سورية الآن ليست دار إسلام , أي: الأحكام<lb/>المدنية فيها ليست على الشرعية الإسلامية، والسلطة فيها ليست في أيدي المسلمين،<lb/>هذا , وإن أكثر أحكام المعاملات المدنية في الشريعة الإسلامية اجتهادية مبنية<lb/>على ضبط المعاملات التي تدور على حفظ المصالح , ودرء المفاسد، وقد أفتى<lb/>الفقهاء بحل جميع أموال أهل الحرب , فيما عدا السرقة والخيانة ونحوها، فما كان<lb/>برضاهم , أو عقودهم؛ فهو حلال لنا مهما يكن أصله حتى الربا الصريح، ويجري<lb/>على هذا مسلمو بعض الأقطار كالصين , وكذا بعض بلاد الهند فيما بلغنا. ومن أفظع<lb/>الجهل بأحكام شريعتنا , وحكمها أن نجعلها - وهي الحنيفية السمحة التي غايتها<lb/>سعادة الدارين - سببًا لشقاء المسلمين , وفقرهم , واستيلاء غيرهم على ثروتهم في<lb/>دارهم وغير دارهم، وهم يعلمون أن جميع الأحكام المالية حتى الدينية منها كالزكاة لم<lb/>تشرع إلا بعد أن صار للمسلمين دار تنفذ فيها أحكامها بعد الهجرة النبوية.<lb/>فإن قلت: هل يحل للمسلم أن يبني معبدًا؛ ليؤجره لأهل ملة يعبدون فيه غير<lb/>الله تعالى؟ أو حانة للخمر , أو ماخورًا للفسق يؤجرهما لغير المسلمين؛ لينتفع<lb/>بمالهم؟ قلت: لا يحل له ذلك؛ لأنه يبني لأجل الشرك بالله , ونشر الفسق الذي<lb/>حرمه الله؛ ابتداءً وقصدًا لذلك.<lb/>والفندق ليس كذلك؛ إذ لا يبنى لأجل الشرك , ولا لأجل الفسق , ولا يؤجر<lb/>لأجلهما مباشرة وقصدًا، بل القصد منه إيواء المسافرين , فهو كالدور التي يسكنها<lb/>الأفراد والأسر، والمستشفيات التي تعد لمداواة المرضى، وفي كل من الدور<lb/>والمستشفيات قد يقع بعض المحرمات من شرب الخمر، وغيره من المكلفين بفروع<lb/>الشريعة , وغيرهم، ولكن الدار لم تبن، ولم تؤجر لأجل هذه المحرمات التي قلما<lb/>يخلو منها مكان في هذا العصر، وكذلك المستشفى.<lb/>وههنا مدرك آخر للنازلة المسؤول عنها , وهي مراعاة حال العصر التي يعبر<lb/>عنها الفقهاء بعموم البلوى , فمن المعلوم أن مدينة بيروت أكثر أهلها من غير<lb/>المسلمين , وأن المسلمين فيها قد فشت فيهم ضروب من الفسق كشرب الخمر ,<lb/>والزنا من الكبائر، والظهور على عورات النساء المحارم , وغير المحارم من<lb/>الصغائر التي هي ذرائع الكبائر، والكثير من دورها , وحوانيتها , أو أكثرها<lb/>للمسلمين، فإذا لم يبح لهم إجارة دورهم , وحوانيتهم إلا لمسلم صالح تقي يرجح<lb/>المستأجر أنه لا يرتكب فيها محرمًا , فإن أكثرها يصير معطلا ًخاليًا لا ينتفع به ,<lb/>بل يسرع إليه الخراب، كما يسرع إلى أهله الفقر والفناء؛ لأن المسلم الصالح<lb/>التقي المأمون فسقه قليل , وربما يكون مالكًا لبيت يسكنه.<lb/>وهذا حجة الإسلام الغزالي من أكبر فقهاء الشافعية , وصوفية المسلمين<lb/>الورعين قد أفتى بأن المال إذا حرم كله في بلد , أو قطر حل كله , وقال هو وغيره:<lb/>(إن البلاد التي يغلب , أو يعم المال الحرام بالمعاملات الباطلة , والفاسدة لا يؤخذ<lb/>فيه بقول من قال: إنه يتعدى , بل يكفي المسلم الورع فيه أن يأخذ المال من طريق<lb/>حلال , وإن كان أصله حرامًا) .<lb/>فإذا راعينا مع هذا قاعدة إمام دار الهجرة مالك بن أنس - رحمه الله تعالى -<lb/>في كون العبادات يؤخذ فيها بظواهر النصوص من الكتاب والسنة , وكون مدار<lb/>أحكام المعاملات على المصلحة , وأن النصوص ترد إليها، وتذكرنا مع هذا أنه<lb/>ليس لدينا نص من الكتاب , ولا من السنة في تحريم بناء الفنادق , ولا تحريم<lb/>إجارتها يعارض أصل الإباحة , أو يعارض المصلحة المعلومة بالقطع؛ لم يبق<lb/>لديك احتياج إلى دليل آخر على الحل الذي لا تشوبه شبهة.<lb/>وفوق هذا كله خطر تحريم ما لم يحرمه الله تعالى في كتابه , ولا على لسان<lb/>رسوله بنص قطعي لا شبهة فيه.<lb/>هذا الخطر أكبر , وأشد , وأعظم من خطر اتقاء شبهة في عمل حلال في الأصل<lb/>كالشبهة التي فرضناها في نازلتنا.<lb/>يقول علماء الأصول: إن التحريم هو حكم الله المقتضي للترك اقتضاء جازمًا،<lb/>فأين هذا الخطاب في مسألتنا؟ قد أنزل الله تعالى في أم الخبائث , وأضر الرذائل<lb/>قوله لرسوله صلى الله عليه وسلم: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ قُلْ فِيهِمَا إِثْمٌ<lb/>كَبِيرٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ وَإِثْمُهُمَا أَكْبَرُ مِن نَّفْعِهِمَا} (البقرة: 219) , وما كان ضرره<lb/>أكبر من نفعه , والمفسدة فيه أكبر من المصلحة بتجارب الناس , فهو محرم عند<lb/>جميع فقهائنا، ولكن رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يحرم الخمر والقمار على<lb/>جميع المسلمين بهذه الآية التي أخبر فيها رب العالمين المحيط بكل شيء علمًا بأن<lb/>إثمهما أكبر من نفعهما، فعلم منه أن هذا لا يقتضي ترك جميع الناس لهما اقتضاء<lb/>قطعيًّا جازمًا؛ إذ بقي فيه مجال لاجتهاد الأفراد في الموازنة بين النفع والضرر؛<lb/>ولذك ترك الخمر والميسر بعض الصحابة؛ لأنهم فهموا منها التحريم , وظل<lb/>بعضهم يشرب الخمر , ويأكل مال الميسر، وظل عمر بن الخطاب رضي الله عنه<lb/>يقول: (اللهم بين لنا في الخمر بيانًا) حتى إذا ما نزلت آيات سورة المائدة آمرة<lb/>باجتنابها أمرًا صريحًا لا يحتمل التأويل مؤكدة له ببيان علته , وبقوله تعالى:<lb/>{فَهَلْ أَنتُم مُّنتَهُونَ} (المائدة: 91) قال جميع المسلمين: قد انتهينا يا ربنا.<lb/>وصار كل من عنده خمر يهرقها حتى سالت بها شوارع المدينة كأودية السيل.<lb/>إن التحريم الديني على العباد حق الله وحده , وقد قال: {وَلاَ تَقُولُوا لِمَا<lb/>تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ} (النحل: 116) , وقال في بيان أصول الكفر والمعاصي الكلية: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) قال بعض المحققين: إن هذه المحرمات قد ذكرت على طريقة الترقي في الغلظة ,<lb/>والشدة كل نوع أغلظ مما قبله، وذلك أن كلاًّ من المعاصي , والشرك , والكفر<lb/>قسمان: قاصر على فاعله، ومتعد إلى غيره , فمعصية البغي على الناس أشد من<lb/>الفاحشة والإثم القاصر على فاعله، والشرك بالقول على الله تعالى بغير علم<lb/>أغلظ من الشرك القاصر على فاعله، وقد صرح الكتاب العزيز بأن القول في<lb/>الشرع بغير وحي من الله تعالى شرك به في قوله تعالى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم<lb/>مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) وقوله: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ<lb/>وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) , وقد فسرها النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم نفسه في حديث عدي بن حاتم بأنهم كانوا يحلون لهم , ويحرمون<lb/>عليهم , فيتبعونهم، فهذا معنى اتخاذهم أربابًا، ويراجع النص في التفسير المأثور<lb/>من شاء.<lb/>أكتفي بهذا في بيان دحض شبهة تحريم بناء الفندق , وتحريم إجارته {وَاللَّهُ<lb/>يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n28-p186"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3752.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>قاعدة جليلة فيما يتعلق بأحكام السفر والإقامة</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام أحمد بن تيمية<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(تابع لما قبله)<lb/>
               <lb/>(النوع الثاني) من موارد النزاع أن عثمان كان لا يرى مسافرًا إلا من حمل<lb/>الزاد والمزاد دون من كان نازلاً , فكان لا يحتاج فيه إلى ذلك كالتاجر , والتاني [1] ,<lb/>والجابي الذين يكونون في موضع لا يحتاجون فيه إلى ذلك , ولم يُقَدِّر عثمان للسفر<lb/>قدرًا , بل هذا الجنس عنده ليس بمسافر , وكذلك قيل: إنه لم ير نفسه والذين معه<lb/>مسافرين بمنى لما صارت منى معمورة.<lb/>وذكر ابن أبي شيبة عن ابن سيرين أنه قال: كانوا يقولون: (السفر الذي<lb/>تقصر فيه الصلاة الذي يحمل فيه الزاد والمزاد) , ومأخذ هذا القول - والله أعلم -<lb/>أن القصر إنما كان في السفر لا في المقام , والرجل إذا كان مقيمًا في مكان يجد فيه<lb/>الطعام والشراب، لم يكن مسافرًا , بل مقيمًا بخلاف المسافر الذي يحتاج أن يحمل<lb/>الطعام والشراب , فإن هذا يلحقه من المشقة ما يلحق المسافر من مشقة السفر ,<lb/>وصاحب هذا القول كأنه رأى الرخصة إنما تكون للمشقة , والمشقة إنما تكون لمن<lb/>يحتاج إلى حمل الطعام والشراب، وقد نقل عن غيره كلام يفرق فيه بين جنس<lb/>وجنس , روى ابن شيبة عن علي بن مسهر , عن أبي إسحاق الشيباني , عن<lb/>قيس بن مسلم , عن طارق بن شهاب , عن عبد الله بن مسعود قال: (لا يغرنكم<lb/>سوادكم هذا من صلاتكم , فإنه من مصركم) .<lb/>فقوله: (من مصركم) يدل على أنه جعل السواد بمنزلة المصر لما كان<lb/>تابعًا له , وروى عبد الرزاق , عن معمر , عن الأعمش , عن إبراهيم التيمي ,<lb/>عن أبيه قال: كنت مع حذيفة بالمدائن , فاستأذنته أن آتي أهلي بالكوفة فأذن لي ,<lb/>وشرط علي أن لا أفطر , ولا أصلي ركعتين حتى أرجع إليه , وبينهما نيف وستون<lb/>ميلاً , وعن حذيفة: (أن لا يقصر إلى السواد) , وبين الكوفة والسواد تسعون<lb/>ميلاً , وعن معاذ بن جبل , وعقبة بن عامر: (لا يطأ أحدكم بماشية أحداب<lb/>الجبال , أو بطون الأودية , وتزعمون أنكم سفر , لا ولا كرامة , إنما التقصير في<lb/>السفر من الباءآت [2] من الأفق إلى الأفق) .<lb/>(قلت) : هؤلاء لم يذكروا مسافة محدودة للقصر لا بالزمان , ولا بالمكان<lb/>لكن جعلوا هذا الجنس من السير سفرًا كما جعل عثمان السفر ما كان فيه حمل زاد<lb/>ومزاد , فإن كانوا قصدوا ما قصده عثمان من أن هذا لا يزال يسير في مكان يحمل<lb/>فيه الزاد والمزاد , فهو كالمقيم , فقد وافقوا عثمان , لكن ابن مسعود خالف عثمان<lb/>في إتمامه بمنى، وإن كان قصدهم أن أعمال البلد تبع له كالسواد مع الكوفة , وإنما<lb/>المسافر من خرج من عمل إلى عمل كما في حديث معاذ من أفق إلى أفق , فهذا هو<lb/>الظاهر؛ ولهذا قال ابن مسعود عن السواد: (فإنه من مصركم) , وهذا كما أن ما<lb/>حول المصر من البساتين , والمزارع تابعة له , فهم يجعلون ذلك كذلك , وإن طال ,<lb/>ولا يجدون فيه مسافة , وهذا كما أن المخاليف وهي الأمكنة التي يستخلف فيها من<lb/>هو خليفة عن الأمير العام بالمصر الكبير.<lb/>وفي حديث معاذ: (من خرج من مخلاف إلى مخلاف) يدل على ذلك ما<lb/>رواه محمد بن بشار: حدثنا أبو عامر العقدي، حدثنا شعبة، سمعت قيس بن<lb/>عمير يحدث عن أبيه , عن جده أنه خرج مع عبد الله بن مسعود وهو رديفه على<lb/>بغلة له مسيرة أربعة فراسخ , فصلى الظهر ركعتين، قال شعبة: أخبرني بهذا<lb/>قيس بن عمران , وأبوه عمران بن عمير شاهد , وعمير مولى ابن مسعود. فهذا<lb/>يدل على أن ابن مسعود لم يحد السفر بمسافة طويلة , ولكن اعتبر أمرًا آخر<lb/>كالأعمال , وهذا أمر لا يحد بمسافة , ولا زمان لكن بعموم الولايات،<lb/>وخصوصها، مثل من كان بدمشق , فإذا سافر إلى ما هو خارج عن أعمالها؛<lb/>كان مسافرًا.<lb/>وأصحاب هذه الأقوال كأنهم رأوا ما رخص فيه للمسافر؛ إنما رخص فيه<lb/>للمشقة التي تلحقه في السفر، واحتياجه إلى الرخصة، وعلموا أن المنتقل في<lb/>المصر الواحد من مكان إلى مكان ليس بمسافر , وكذلك الخارج إلى ما حول المصر ,<lb/>كما كان النبي صلى الله عليه وسلم يخرج إلى قباء كل سبت راكبًا وماشيًا، ولم<lb/>يكن يقصر , وكذلك المسلمون كانوا ينتابون الجمعة من العوالي , ولم يكونوا<lb/>يقصرون , فكان المنتقل في العمل الواحد بهذه المثابة عندهم.<lb/>وهؤلاء يحتج عليهم بقصر أهل مكة مع النبي صلى الله عليه وسلم بعرفة،<lb/>ومزدلفة، ومنى، مع أن هذه تابعة لمكة , ومضافة إليها , وهي أكثر تبعًا لها من<lb/>السواد للكوفة , وأقرب إليها منها , فإن بين باب بني شيبة , وموقف الإمام بعرفة<lb/>عند الصخرات التي في أسفل جبل الرحمة بريد بهذه المسافة , وهذا السير وهم<lb/>مسافرون , وإذا قيل: المكان الذي يسافرون إليه ليس بموضع مقام؛ قيل: بل كان<lb/>هناك قرية نمرة , والنبي صلى الله عليه وسلم لم يزل بها , وكان بها أسواق ,<lb/>وقريب منها عرنة التي تصل واديها بعرفة , ولأنه لا فرق بين السفر إلى بلد تقام<lb/>فيه , وبلد لا تقام فيه إذا لم يقصد الإقامة , فإن النبي صلى الله عليه وسلم ,<lb/>والمسلمين سافروا إلى مكة , وهي بلد يمكن الإقامة فيه , وما زالوا مسافرين في<lb/>غزوهم وحجهم وعمرتهم , وقد قصر النبي صلى الله عليه وسلم الصلاة في جوف<lb/>مكة عام الفتح وقال: (يا أهل مكة , أتموا صلاتكم فإنا قوم سفر) , وكذلك عمر<lb/>بعده فعل ذلك , رواه مالك بإسناد صحيح , ولم يفعل ذلك رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم , ولا أبو بكر , ولا عمر بمنى [3] , ومن نقل ذلك عنهم؛ فقد غلط , وهذا<lb/>بخلاف خروج النبي صلى الله عليه وسلم إلى قباء كل سبت راكبًا وماشيًا ,<lb/>وخروجه إلى الصلاة على الشهداء , فإنه قبل أن يموت بقليل صلى عليهم ,<lb/>وبخلاف ذهابه إلى البقيع , وبخلاف قصد أهل العوالي المدينة؛ ليجمعوا [4] بها ,<lb/>فإن هذا كله ليس بسفر , فإن اسم المدينة متناول هذا كله , وإنما الناس قسمان:<lb/>الأعراب , وأهل المدينة , ولأن الواحد منهم يذهب , ويرجع إلى أهله في يومه من<lb/>غير أن يتأهب لذلك أهبة السفر , فلا يحمل زادًا , ولا مزادًا لا في طريقه , ولا في<lb/>المنزل الذي يصل إليه؛ ولهذا لا يسمى من ذهب إلى ربض مدينته مسافرًا؛ ولهذا<lb/>تجب الجمعة على من حول المصر عند أكثر العلماء , وهو يقدر بسماع النداء<lb/>وبفرسخ , ولو كان ذلك سفرًا لم تجب الجمعة على من ينشئ لها سفرًا , فإن الجمعة<lb/>لا تجب على مسافر , فكيف يجب أن يسافر لها.<lb/>وعلى هذا , فالمسافر لم يكن مسافرًا لقطعه مسافة محدودة , ولا لقطعه أياما<lb/>محدودة؛ بل كان مسافرًا لجنس العمل الذي هو سفر , وقد يكون مسافرًا من مسافة<lb/>قريبة , ولا يكون مسافرًا من أبعد منها , مثل أن يركب فرسًا سابقًا , ويسير مسافة<lb/>بريد , ثم يرجع من ساعة إلى بلده , فهذا ليس مسافرًا , وإن قطع هذه المسافة في<lb/>يوم وليلة , ويحتاج في ذلك إلى حمل زاد ومزاد؛ فكان مسافرًا كما كان سفر أهل<lb/>مكة إلى عرفة , ولو ركب رجل فرسًا سابقًا إلى عرفة , ثم رجع من يومه إلى مكة؛<lb/>لم يكن مسافرًا , يدل على ذلك أن النبي صلى الله عليه وسلم لما قال: (يمسح<lb/>المسافر ثلاثة أيام ولياليهن , والمقيم يومًا وليلة) , فلو قطع بريدًا في ثلاثة أيام؛<lb/>كان مسافرًا ثلاثة أيام ولياليهن؛ فيجب أن يمسح مسح سفر , ولو قطع البريد في<lb/>نصف يوم؛ لم يكن مسافرًا , فالنبي صلى الله عليه وسلم إنما اعتبر أن يسافر ثلاثة<lb/>أيام سواء كان سفره حثيثًا , أو بطيئًا , سواء كانت الأيام طوالاً , أو قصارًا.<lb/>ومن قدره ثلاثة أيام , أو يومين جعلوا ذلك بسير الإبل والأقدام , وجعلوا<lb/>المسافة الواحدة حدًّا يشترك فيه جميع الناس حتى لو قطعها في يوم؛ جعلوه مسافرًا<lb/>ولو قطع ما دونها في عشرة أيام؛ لم يجعلوه مسافرًا , وهذا مخالف لكلام النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم.<lb/>وأيضًا فالنبي صلى الله عليه وسلم في ذهابه إلى قباء , والعوالي وأُحُد ,<lb/>ومجيء أصحابه، من تلك المواضع إلى المدينة إنما كانوا يسيرون في عمران بين<lb/>الأبنية، والحوائط التي هي النخيل، وتلك مواضع الإقامة لا مواضع السفر،<lb/>والمسافر لا بد أن يسفر؛ أي: يخرج إلى الصحراء، فإن لفظ السفر يدل على ذلك،<lb/>يقال: سفرت المرأة عن وجهها إذا كشفته , فإذا لم يبرز إلى الصحراء التي ينكشف<lb/>فيها من بين المساكن؛ لا يكون مسافرًا , قال تعالى: {وَمِمَّنْ حَوْلَكُم مِّنَ الأَعْرَابِ<lb/>مُنَافِقُونَ وَمِنْ أَهْلِ المَدِينَةِ مَرَدُوا عَلَى النِّفَاقِ} (التوبة: 101) , وقال تعالى:<lb/>{مَا كَانَ لأَهْلِ المَدِينَةِ وَمَنْ حَوْلَهُم مِّنَ الأَعْرَابِ أَن يَتَخَلَّفُوا عَن رَّسُولِ اللَّهِ وَلاَ<lb/>يَرْغَبُوا بِأَنفُسِهِمْ عَن نَّفْسِهِ} (التوبة: 120) , فجعل الناس قسمين: أهل المدينة<lb/>والأعراب.<lb/>والأعراب: هم أهل العمود , وأهل المدينة: هم أهل المدر، فجميع من كان<lb/>ساكنًا في مدر، كان من أهل المدينة , ولم يكن للمدينة سور ينهز به داخلها من<lb/>خارجها , بل كانت محال، محال، وتسمى المحلة دارًا، والمحلة: القرية الصغيرة<lb/>فيها المساكن , وحولها النخل والمقابر ليست أبنية متصلة، فبنو مالك بن النجار في<lb/>قريتهم حوالي دورهم أموالهم ونخيلهم، وبنو عدي بن النجار دارهم كذلك، وبنو<lb/>مازن بن النجار كذلك، وبنو سالم كذلك , وبنو ساعدة كذلك، وبنو الحارث بن<lb/>الخزرج كذلك، وبنو عمرو بن عوف كذلك , وبنو عبد الأشهل كذلك، وسائر بطون<lb/>الأنصار كذلك، كما قال النبي صلى الله عليه وسلم: (خير دور الأنصار دار بني<lb/>النجار , ثم دار بني الحارث , ثم دار بني ساعدة , وفي كل دور الأنصار<lb/>خير) , وكان النبي صلى الله عليه وسلم قد نزل في بني مالك بن النجار , وهناك<lb/>بنى مسجده , وكان حائطًا لبعض بني النجار فيه نخل وخرب وقبور , فأمر بالنخل<lb/>فقطعت , وبالقبور فنبشت , وبالخرب فسويت , وبنى مسجده هناك , وكانت سائر<lb/>دور الأنصار حول ذلك , قال ابن حزم: ولم يكن هناك مصر. قال: وهذا أمر لا<lb/>يجهله أحد , بل هو نقل الكوافي عن الكوافي , وذلك كله مدينة واحدة , كما جعل<lb/>الله الناس نوعين: أهل المدينة , ومن حولهم من الأعراب، فمن ليس من الأعراب ,<lb/>فهو من أهل المدينة، لم يجعل للمدينة داخلاً وخارجًا وسورًا وربضًا كما يقال<lb/>مثل ذلك في المدائن المسورة، وقد جعل النبي صلى الله عليه وسلم حرم المدينة<lb/>بريدًا في بريد , والمدينة بين لابتين، واللابة: الأرض التي ترابها حجارة سود ,<lb/>وقال: (ما بين لابتيها حرم) , فما بين لابتيها كله من المدينة , وهو حرم , فهذا<lb/>بريد لا يكون الضارب فيه مسافرًا.<lb/>وإن كان المكي إذا خرج إلى عرفات مسافرًا فعرفة ومزدلفة ومنى صحاري<lb/>خارجة عن مكة , ليست كالعوالي من المدينة , وهذا أيضًا مما يبين أنه لا اعتبار<lb/>بمسافة محدودة , فإن المسافر في المصر الكبير لو سافر يومين أو ثلاثة؛ لم يكن<lb/>مسافرًا , والمسافر عن القرية الصغيرة إذا سافر مثل ذلك كان مسافرًا , فعلم أنه لا<lb/>بد أن يقصد بقعة يسافر من مكان إلى مكان , فإذا كان ما بين المكانين صحراء لا<lb/>سكان فيها يحمل فيها الزاد والمزاد؛ فهو مسافر , وإن وجد الزاد والمزاد بالمكان<lb/>الذي يقصده.<lb/>وكان عثمان جعل حكم المكان يقصده حكم طريقه , فلا بد أن يعدم فيه الزاد<lb/>والمزاد , وخالفه أكثر علماء الصحابة , وقولهم أرجح , فإن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قصر بمكة عام فتح مكة , وفيها الزاد والمزاد , وإذا كانت منى قرية فيها زاد<lb/>ومزاد فبينها وبين مكة صحراء يكون مسافرًا من يقطعها كما كان بين مكة وغيرها ,<lb/>ولكن عثمان قد تأول في قصر النبي صلى الله عليه وسلم بمكة أنه كان خائفًا؛ لأنه<lb/>لما فتح مكة والكفار كثيرون , وكان قد بلغه أن هوازن جمعت له , وعثمان يُجَوِّزُ<lb/>القصر لمن كان بحضرة عدو , وهذا كما يحكى عن عثمان أنه - يعني النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم - إنما أمرهم بالمتعة؛ لأنهم كانوا خائفين , وخالفه علي , وعمران بن<lb/>حصين , وابن عمر , وابن عباس , وغيرهم من الصحابة , وقولهم هو الراجح , فإن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم في حجة الوداع كان آمنًا لا يخاف إلا الله , وقد أمر<lb/>أصحابه بفسخ الحج إلى العمرة , والقصر. وقصر العدد إنما هو معلق بالسفر , ولكن<lb/>إذا اجتمع الخوف والسفر؛ أبيح قصر العدد , وقصر الركعات , وقد قال النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم هو وعمر بعده لما صليا بمكة: (يا أهل مكة أتموا صلاتكم , فإنا قوم<lb/>سفر) , بين أن الواجب لصلاتهم ركعتين مجرد كونهم سفرًا؛ فلهذا الحكم تعلق<lb/>بالسفر , ولم يعلقه بالخوف.<lb/>فعلم أن قصر العدد لا يشترط فيه خوف بحال , وكلام الصحابة , أو أكثرهم<lb/>من هذا الباب يدل على أنهم لم يجعلوا السفر قطع مسافة محدودة , أو زمان محدود<lb/>يشترط فيه جميع الناس , بل كانوا يجيبون بحسب حال السائل , فمن رأوه مسافرًا<lb/>أثبتوا له حكم السفر , وإلا فلا.<lb/>ولهذا اختلف كلامهم في مقدار الزمان , فروى وكيع , عن الثوري , عن<lb/>منصور بن المعتمر , عن مجاهد , عن ابن عباس قال: (إذا سافرت يومًا إلى<lb/>العشاء , فإن زدت؛ فقصر) , ورواه الحجاج بن منهال، ثنا أبو عوانة , عن<lb/>منصور بن المعتمر , عن مجاهد , عن ابن عباس قال: (لا يقصر المسافر في<lb/>مسيرة يوم إلى العتمة إلا في أكثر من ذلك) , وروى وكيع , عن شعبة , عن شبيل ,<lb/>عن أبي جمرة الضبعي قال: قلت لابن عباس: أقصر إلى الأيلة؟ قال: تذهب<lb/>وتجيء في يوم؟ قلت: نعم. قال: لا إلا يوم متاح، فهنا قد نهى أن يقصر إذا رجع<lb/>إلى أهله في يوم , هذه مسيرة بريد , وأذن في يوم , وفي الأول نهاه أن يقصر إلا<lb/>في أكثر من يوم , وقد روي نحو الأول عن عكرمة مولاه قال: (إذا خرجت من عند<lb/>أهلك؛ فاقصر , فإذا أتيت أهلك؛ فأتمم) , وعن الأوزاعي: (لا قصر إلا في يوم<lb/>تام) , وروى وكيع , عن هشام بن ربيعة بن الغاز الجرشي , عن عطاء بن أبي<lb/>رباح قلت لابن عباس: أقصر إلى عرفة؟ قال: (لا , ولكن إلى الطائف وعسفان ,<lb/>فذلك ثمانية وأربعون ميلاً) ، وروى ابن عيينة , عن عمرو بن دينار , عن عطاء<lb/>قلت لابن عباس: أقصر إلى منى أوعرفة؟ قال: لا , ولكن إلى الطائف , أو جدة ,<lb/>أو عسفان , فإذا وردت على ماشية لك , أو أهل؛ فأتم الصلاة. وهذا الأثر قد اعتمده<lb/>أحمد والشافعي. قال ابن حزم: من عسفان إلى مكة بسير الخلفاء الراشدين اثنان<lb/>وثلاثون ميلاً.. قال: وأخبرنا الثقاة أن من جدة إلى مكة أربعين ميلاً. (قلت) :<lb/>نهيه عن القصر إلى منى وعرفة قد يكون لمن يقصد ذلك لحاجة , ويرجع من يومه<lb/>إلى مكة حتى يوافق ذلك ما تقدم من الروايات عنه , ويؤيد ذلك أن ابن عباس لا يخفى<lb/>عليه أن أهل مكة كانوا يقصرون خلف النبي صلى الله عليه وسلم , وأبي بكر , وعمر<lb/>في الحج إذا خرجوا إلى عرفة , ومزدلفة.<lb/>وابن عباس من أعلم الناس بالسنة , فلا يخفى عليه مثل ذلك , وأصحابه<lb/>المكيون كانوا يقصرون في الحج إلى عرفة , ومزدلفة , كطاوس , وغيره , وابن<lb/>عيينة نفسه الذي روى هذا الأثر عن ابن عباس كان يقصر إلى عرفة في الحج , وكان<lb/>أصحاب ابن عباس كطاوس يقول أحدهم: أترى الناس - يعني أهل مكة - صلوا في<lb/>الموسم خلاف صلاة رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>وهذه حجة قاطعة , فإنه من المعلوم أن أهل مكة لما حجوا معه كانوا خلقًا<lb/>كثيرًا , وقد خرجوا معه إلى منى يصلون خلفه , وإنما صلى بمنى أيام منى قصرًا ,<lb/>والناس كلهم يصلون خلفه، أهل مكة , وسائر المسلمين , لم يأمر أحدًا منهم أن يتم<lb/>صلاته , ولم ينقل ذلك أحد لا بإسناد صحيح , ولا ضعيف , ثم أبو بكر , وعمر<lb/>بعده كانا يصليان في الموسم بأهل مكة , وغيرهم كذلك , ولا يأمران أحدًا بإتمام،<lb/>مع أنه قد صح عن عمر بن الخطاب أنه لما صلى بمكة قال: (يا أهل مكة , أتموا<lb/>صلاتكم؛ فإنا قوم سفر) , وهذا أيضًا مروي عن النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>أهل مكة عام الفتح لا في حجة الوداع , فإنه في حجة الوداع لم يكن يصلي بمكة ,<lb/>بل كان يصلي بمنزله , وقد رواه أبو داود وغيره , وفي إسناده مقال.<lb/>والمقصود أن من تدبر صلاة النبي صلى الله عليه وسلم بعرفة , ومزدلفة ,<lb/>ومنى بأهل مكة , وغيرهم , وأنه لم ينقل مسلم قط عنه أنه أمرهم بإتمام؛ علم قطعًا<lb/>أنهم كانوا يقصرون خلفه , وهذا من العلم العام الذي لا يخفى على ابن عباس , ولا<lb/>غيره , ولهذا لم يعلم أحد من الصحابة أمر أهل مكة أن يتموا خلف الإمام إذا صلى<lb/>ركعتين , فدل هذا على أن ابن عباس إنما أجاب به من سأله إذا سافر إلى منى , أو<lb/>عرفة سفرًا لا ينزل فيه بمنى وعرفة , بل يرجع من يومه , فهذا لا يقصر عنده؛<lb/>لأنه قد بين أن من ذهب , ورجع من يومه لا يقصر , وإنما يقصر من سافر يومًا ,<lb/>ولم يقل: مسيرة يوم. بل اعتبر أن يكون السفر يومًا , وقد استفاض عنه جواز<lb/>القصر إلى عسفان , وقد ذكر ابن حزم أنها اثنان وثلاثون ميلاً , وغيره يقول: أربعة<lb/>برد ثمانية وأربعون ميلاً , والذين حدوها ثمانية وأربعين ميلاً عمدتهم قول ابن<lb/>عباس , وابن عمر.<lb/>وأكثر الروايات عنهم تخالف ذلك , فلو لم يكن إلا قولهما لم يجز أن يأخذ<lb/>ببعض أقوالهما دون بعض , بل إما أن يجمع بينهما , وإما أن يطلب دليلاً آخر ,<lb/>فكيف والآثار عن الصحابة أنواع أخر , ولهذا كان المحددون بستة عشر فرسخًا<lb/>من أصحاب مالك , والشافعي , وأحمد إنما لهم طريقان بعضهم يقول: لم أجد أحدًا قال<lb/>بأقل من القصر فيما دون هذا , فيكون هذا إجماعًا. وهذه طريقة الشافعي , وهذا<lb/>أيضًا منقول عن الليث بن سعد , فهذان الإمامان بينا عذرهما أنهما لم يعلما من قال<lb/>بأقل من ذلك , وغيرهما قد علم من قال بأقل من ذلك.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) كذا بالأصل.<lb/>(2) كذا بالأصل.<lb/>(3) أي لم يأمروا أهل مكة بالإتمام؛ لأنهم يعدون في منى مسافرين.<lb/>(4) أي: ليصلوا الجمعة.</note>
            </note>
            <pb
             n="n28-p196"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3753.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الإصلاح الإسلامي في المغرب الأقصى</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>نظرة في كتاب حقيقة الإسلام وأصول الحكم<lb/>لصاحب الفضيلة الشيخ محمد بخيت المطيعي<lb/>مفتي الديار المصرية سابقًا [*]<lb/>
               <lb/>وفي صفحة 16: (وكان أبو موسى الأشعري يتجافى عن أكل الدجاج؛ لأنه<lb/>لم يعهدها للعرب لقلتها يومئذ) إلخ، نقول: وكذلك كان صلى الله عليه وسلم<lb/>يتجافى عن أكل المباح الذي لم يتعوده كما في قصة الضب إلخ. ففي الموطأ عن<lb/>خالد بن الوليد أنه دخل مع رسول الله صلى الله عليه وسلم بيت ميمونة زوج النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، فأتي بضب محنوذ , فأهوى إليه رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم بيده، فقال بعض النسوة اللاتي في بيت ميمونة: أخبروا رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم بما يريد أن يأكل منه. فقيل هو ضب يا رسول الله. فرفع يده , فقلت:<lb/>أحرام هو يا رسول الله؟ فقال: لا ولكنه لم يكن بأرض قومي , فأجدني أعافه.<lb/>قال خالد: فاجتررته , فأكلته , ورسول الله صلى الله عليه وسلم ينظر.. اهـ.<lb/>فانظر إلى هذه الوطنية [1] الصادقة حيث يقول صلى الله عليه وسلم: (لم<lb/>يكن بأرض قومي) , وإلى امتناع أبي موسى الأشعري عن أكل الدجاج؛ لأنه لم<lb/>يعهدها للعرب.. إلخ.<lb/>ومن الغريب أن يتجافى الرسول وأصحابه عن أكل طعام مباح؛ لعدم اعتياد<lb/>فقط , بينما ترى كثيرًا من المسلمين وبعض فقهائهم وزعمائهم يتساقطون على<lb/>قصاع الخنزير ومأكولات الإفرنج، ويتغالون في شراء علب المربيات والسمك<lb/>والضفادع والحشرات رغمًا عما يرد يوميًّا في الكتب والمجلات الطبية من النهي<lb/>عن أكلها , والتحذير من قربانها؛ لتعفنها من جهة , ولغشها بخلطها بمواد أخرى<lb/>الله أعلم من أين يؤتى بها.<lb/>وفي صفحة 16 فانظر تجد أن النكبة إنما جاءت على المسلمين من مخالفتها<lb/>ما تقتضيه الخلافة إلخ، نقول: وعليه , فيجب على جميع العلماء في العالم<lb/>الإسلامي السعي العظيم لإرجاع الخلافة , وبذل أعظم المجهودات؛ لجمع مؤتمر<lb/>الخلافة ثانيًا , وتنظيمه لانتخاب الخليفة ومحاربة الملك الطبيعي أين وجد.<lb/>وفي صفحة 48: (وحكم مثل هذا الإجماع أن يكون المجمع عليه عقيدة ,<lb/>ويكون منكره كافرًا [2] ) إلخ، نقول: إن ذلك صار عقيدةً راسخةً عند المسلمين<lb/>اهتم العلماء بها , وبحثوها في مؤلفاتهم الدينية في الحديث والأصول والكلام ,<lb/>وأودعوها حتى في التآليف التعليمية والأراجيز الابتدائية التي تؤلف للمبتدئين قديمًا<lb/>وحديثًًا؛ لتنشئتهم على العلم بأنها من المعتقدات الدينية , قال في الجوهرة:<lb/>وواجب نصب إمام عدل <gap resp="#org_MS"/> بالشرع فاعلم لا بحكم العقل<lb/>فإلى متى يعتذر عن هذا الأصم المتخرج من الأزهر الذي يحارب الدين<lb/>بالبهتان والسفسطة , {إِنَّ شَرَّ الدَّوَابِّ عِندَ اللَّهِ الصُّمُّ البُكْمُ} (الأنفال: 22) .<lb/>وفي صفحة 65: (وإن لم يكن إلا ما كان في القرآن من سياسة , وإلا ما<lb/>في كتب الفقه من سياسة , وتقسيمه الأحكام إلى مغلظة وغير مغلظة إلخ) , نزيد<lb/>على ذلك أن كتب الحديث الستة , والموطأ قد استقصت أكثر الأحكام السياسية<lb/>الشرعية المدنية والجنائية، ففي صحيح البخاري ما يناهز 4000 ترجمة بعضها<lb/>في العبادات: الإيمان والتوحيد والطهارة والصلاة والزكاة والصوم والحج،<lb/>وأكثرها في الأحكام السياسية الشرعية المدنية والجنائية.<lb/>ففي كتاب العلم نحو 55 ترجمة، وفي كتاب الزكاة نحو 80 ترجمة، وفي<lb/>كتاب البيوع وما شاكلها كالصرف والمرابحة والسلم والشفعة والإجارة وأجور<lb/>العملة، والسماسرة، وأهل الحرف اليدوية وشبهها، والكراء، والجعل الحوالات<lb/>نحو 170 ترجمة.<lb/>وفي المعاملات وما ألحق بها كالوكالة , والشركة , والمزارعة , والمساقاة،<lb/>والقرض , والقراض، وأداء الديون، والحجر , والتفليس، والخصومات،<lb/>والصلح، والإصلاح، والرهن، والضمان، والإقرار، والاستحقاق، والوديعة،<lb/>والعارية , والغصب، والاستحقاق، والمظالم , والكتابة، والعتق , والهبة،<lb/>والشهادات، والشروط؛ أي: التوثيق نحو 390 ترجمة، وفي كتاب الوصايا<lb/>والأوقاف نحو 40 ترجمة، وفي كتاب النكاح والطلاق والنفقات نحو 195 ترجمة،<lb/>وفي كتاب الأطعمة والأشربة والذبائح والصيد نحو 130 ترجمة، وفي كتاب<lb/>المرضى والطب نحو 80 ترجمة، وفي كتاب اللباس نحو 100 ترجمة، وفي<lb/>كتاب الآداب العامة كصلة الرحم , والاستئذان، وآداب الزيارة , والضيافة،<lb/>والصحبة , والمعاشرة، وحفظ السر , وإفشاء السلام، والتواد , والإيثار على<lb/>النفس، والتواصي بالصبر والمرحمة نحو 180 ترجمة، وفي كتاب الجهاد<lb/>وأحكامه نحو 240 ترجمة، وفي كتاب النكاح.. إلخ , وفي كتاب الحدود والديات<lb/>والعفو عنها نحو 95 ترجمة، وفي كتاب الحيل والخداع في البيوع والمعاملات<lb/>نحو 15 ترجمة، وفي كتاب الأحكام والخلافة والاستخلاف نحو 55 ترجمة.<lb/>***<lb/>هذه نبذة مما اشتمل عليه صحيح البخاري رحمه الله<lb/>وقد اشتمل كتاب الموطأ على أزيد من 600 ترجمة.<lb/>وصحيح مسلم على أزيد من 1000 ترجمة.<lb/>وسنن الترمذي على ما يناهز 2000 ترجمة.<lb/>وسنن أبي داود علي ما يناهز 200 ترجمة.<lb/>وسنن النسائي على ما يناهز 1000 ترجمة.<lb/>وسنن ابن ماجه على زهاء 200 ترجمة.<lb/>هذه أمهات كتب الحديث الصحيحة المعترف بها المسلمة عند جميع أهل<lb/>السنة، أما غيرها من كتب الحديث , فلا تحصى، وكذلك كتب الأصول , ومدونات<lb/>الفقه لا حصر لها، فهل مع هذا يتمادى الملحدون , وأذنابهم على إصرارهم وقولهم:<lb/>إن حظ العلوم السياسية عند المسلمين كان سيئًا، وإن وجودها بينهم كان أضعف<lb/>وجودًا، وإنهم لم يجدوا للمسلمين مؤلفًا في السياسة، ولا يعرفون لهم بحثًا في شيء<lb/>من أنظمة الحكم. فماذا بعد الحق إلا الضلال؟<lb/>وإذا لم يتفق للمأجور علي عبد الرازق هو وأربابه الملحدون أن يطالعوا<lb/>مؤلفات الإسلام وأمهات الدين، أفلم يقف على كتاب كشف الظنون , وفهارس دار<lb/>الكتب السلطانية , وخزائن الأزهر وغيره، والخزانتين التيمورية والزكية، وإذا<lb/>كان لم ير شيئًا من ذلك، فكيف ساغ له أن يهاجم حصون الإسلام المنيعة , وهو<lb/>خاوي الوفاض من كل شيء إلا سلاح الإلحاد والقحة {أَلاَ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (النحل: 59) .<lb/>وفي صفحة 100: (والذي دعا معاوية لإيثار ابنه يزيد بالعهد؛ إنما هو<lb/>مراعاة المصلحة إلخ) , نقول: هذا الرأي هو الرأي السديد الذي أنتجته قرائح<lb/>المفكرين من جهابذة العلماء؛ فيتحتم قبوله , واعتقاده [3] ، وأما ما في بعض كتب<lb/>التاريخ والأدب من أن معاوية أغرى بعض قادة الأمة , ورؤساءها بأن يسألوه في<lb/>المجلس العمومي أن يوصي بولاية العهد إلى ابنه يزيد كما يقع اليوم بين رؤساء<lb/>الوزارات , وبين أقطاب الأحزاب في أوربا وأميركا في المسائل الهامة كالانتخابات<lb/>وإبرام المعاهدات , أو نقضها , فذلك كله من الروايات المدخولة، وآتٍ فقط من<lb/>خصوم معاوية غير النزيهين , ومن أعداء الأمويين كذلك , فلا يوثق بها أصلاً.<lb/>فإن عمر بن الخطاب رضي الله عنه , وكان من الفراسة بمكان لا يلحق،<lb/>وكان يعلم من حال معاوية أكثر مما يعرفه غيره، فلو كان يظن به الهوادة في أدنى<lb/>شيء لما ولاه أعظم قطر وهو الشام بعد موت أخيه يزيد , وقد تركه في منصبه<lb/>بقية حياته - أي: حياة عمر - التي تزيد على أربع سنين.<lb/>وناهيك بشدة عمر على عماله , وما كان يعاملهم به من المراقبة الشديدة ,<lb/>ومحاسبتهم على النقير , والقطمير , وكثرة عزلهم من وظائفهم لأقل سبب، وقد<lb/>ولَّى معاوية مع وجود أساطين الصحابة السابقين للإسلام , والمهاجرين من أجله ,<lb/>أفلا يكون ذلك منه أعظم تزكية لمعاوية؟ وأعظم شهادة له على حسن سيرته [4] .<lb/>وفي الاستيعاب عن عبد الله بن عمر قال: (ما رأيت أحدًا بعد رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم أسود من معاوية) , فقيل له: فأبو بكر , وعمر , وعثمان ,<lb/>وعلي؟ فقال: (كانوا والله خيرًا من معاوية , وكان أسود منهم) .<lb/>وفي صفحة 114: (وإن عصر النبي لم يخل أصلاً من مخايل الملك إلخ) ,<lb/>نقول: إن المخايل التي عناها الشيخ بخيت , وسطرها لم يخل منها عصر النبوة ,<lb/>نعم إنه خلا من المخايل التي يريدها أهل الغطرسة من بناء القصور الشامخة ,<lb/>واشتمالها على الفرش الوثيرة، والرياش الثمين، والأواني الفضية المزخرفة التي<lb/>يظنها صغار الأحلام هي عنوان الملك.<lb/>وقد خلا عصر النبوة أيضًا من كثرة الخدم , والحجاب، والأعوان الظلمة<lb/>بالباب , وحيلولتهم بين الراعي , والرعية، ومنعهم للمتظلمين من رفع ظلاماتهم<lb/>للملك , وخلا أيضًا من اشتغالهم بسفاسف الأمور , ومصاريف دار الملك التي تأخذ<lb/>أكبر قسط من الميزانية على عاتق الرعية، ومن اشتغالهم بغصب أرزاق الناس من<lb/>اللحوم , والفواكه , وأطيب الأطعمة بلا ود , ولا حساب.<lb/>خلا أيضًا من الشرطة حملة الرماح , والسيوف , والبنادق أمام الملك؛<lb/>لإرهاب الرعية , وتعوديها على الذلة , والمسكنة أمام الولاة الجائرين مما لم يعهد<lb/>في عصره صلى الله عليه وسلم , وعصر الخلفاء الراشدين , فذلك وما أشبهه من<lb/>المخايل الكسروية التي جاء عليه السلام لمحاربتها , والقضاء عليها قد خلا منه<lb/>عصر النبي صلى الله عليه وسلم , وطهره الله من أرجاسه , وهناته , وقد صدق<lb/>الشيخ علي عبد الرازق في هذه فقط , وقد يصدق الكذوب.<lb/>***<lb/>(الملاحدة بين أمرين)<lb/>فظهر مما تقدم أن الملاحدة واقعون بين أمرين:<lb/>(أحدهما) أن يكونوا عارفين حقيقة الإسلام , وما أتى به من المنافع<lb/>الدنيوية والأخروية , وأنه صالح لكل زمان ومكان , وأنه دين الفطرة الذي تنشده<lb/>الإنسانية , وتصبو إليه.<lb/>إلا أن ما جاء به من بعض التكاليف الخفيفة التي تربي الناس على الثبات<lb/>والشجاعة , وما أوجبه من ترك المنكرات التي تخدش وجه الهيئة الاجتماعية قد<lb/>ثقل حمله على عاتقهم , وجبنوا عن معاناته؛ فحملهم ذلك على الانسلاخ منه ,<lb/>والانحلال، والفرار من أداء الواجبات القليلة في مقابلة ما منحهم من الحقوق العامة،<lb/>والحرية الطاهرة النظيفة.<lb/>فالتكاليف الخفيفة مثل الطهارة التي لا يغيب عن أحد ما لها من المزايا<lb/>العظيمة , وأهمها المحافظة على الصحة التي هي رأس مال الحياة.<lb/>(2) ومثل الصلاة التي أخبر سبحانه أنها شاقة على الملاحدة المبعدين ,<lb/>فقال: {وَإِنَّهَا لَكَبِيرَةٌ إِلاَّ عَلَى الخَاشِعِينَ} (البقرة: 45) الآية، ولو لم يكن فيها<lb/>إلا تعويد الناس على الثبات , وضبط الوقت , واطّراح الكسل الذي هو علة الفشل<lb/>لكفى.<lb/>(3) ومثل الصوم الذي فيه تعويد الناس على الصبر , وتذكيرهم بما يكابده<lb/>الفقراء من آلام الجوع عند اشتداد الأزمات , خصوصًا عند انحباس الأمطار , وفي<lb/>أوقات البرد الشديد التي يحتاج الناس فيها للأكل أكثر من أيام الحر , فجوع الصائم<lb/>يحمله على رحمة الضعفاء , وإعانتهم على مكاره الحياة , ويفتح قلبه لولوج نسمات<lb/>الرحمة , والرأفة بالمحتاجين.<lb/>(4) أما الزكاة , فقد حسدنا عليها عقلاء الأورباويين , وفلاسفتهم حتى قال<lb/>لي أحدهم: لو كانت مشروعة عندهم؛ لما سمعت بالاشتراكية , والشيوعية أبدًا ,<lb/>ولما وقعوا في مصائب الاعتصابات المتوالية.<lb/>(5) وأما الحج , ففوائده بارزة تكاد تلمس باليد , فالأسفار عند الإفرنجيين<lb/>لا تنقطع صيفًا وشتاءً , وهي التي أكسبتهم ما هم فيه من الرخاء , وبسطة العيش<lb/>زيادة على ما يكتسبه المسافر من الأرباح إن كان تاجرًا , والعلوم إن كان مفكرًا<lb/>وباحثًا , وزيادة على ما ينعم به من الصحة التامة , والنزهة البهجة.<lb/>هذه بعض فوائد التكاليف الإسلامية التي عمي الملحدون عن إدراكها ,<lb/>وعجزوا عن احتمالها؛ لضعفهم وجبنهم , وقد عد الغزالي كثيرًا من أسرارها في<lb/>كتابه: الإحياء.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) لصاحب الإمضاء الرمزي.<lb/>(1) عيافة النفس طبيعية لا وطنية.<lb/>(2) هذا الإطلاق ممنوع وفي المسألة تفصيل.<lb/>(3) لا يتحتم على أحد اعتقاد ما أنتجت قريحة غيره.<lb/>(4) حقق الحافظ ابن حجر في شرحه للبخاري أن عمر كان يختار للولاية القادرين عليها , ويقدمهم على من هم أفضل منهم علمًا ودينًا , وضرب المثل لذلك بتقديم معاوية , وعمرو بن العاص , والمغيرة على علماء المهاجرين , وصلحائهم.</note>
            </note>
            <pb
             n="n28-p202"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3754.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>مستر كراين</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>محاضرة مستر كراين<lb/>عن جزيرة العرب - </head>أو - الحجاز واليمن<lb/>في جمعية الرابطة الشرقية<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(مدينة سواكن)<lb/>زرت بعض المواني الواقعة على الشاطئ الغربي من البحر الأحمر , وكان<lb/>القصد من هذه الزيارة مشاهدة مدينة (سواكن) القديمة التي اعتاد الحجاج أن يأتوا<lb/>إليها من قبل إفريقية؛ ليبحروا منها إلى مكة وكانت قديمًا بلدة تجارية عظيمة ,<lb/>ولكنها اليوم خالية خاوية. ولا تمر بعض السنين عليها حتى تنعق فيها البوم<lb/>والغربان، وذلك بسبب مزاحمة بور سودان ومصوع لها، ويوجد في ضاحيتها<lb/>قريتان من القش , وأصل سكانهما من الحجاج الذين انقطعوا في الطريق , ولم<lb/>يصلوا لا إلى مكة ولا إلى بلادهم، وكانت علامات الفقر الشديد بادية عليهم , فلا<lb/>زراعة , ولا صناعة لهم , ولا هم يتقنون كأهل الساحل صيد الأسماك.<lb/>***<lb/>(الكلام على اليمن)<lb/>(من الحديدة إلى صنعاء)<lb/>ذهبت من مصوع إلى الحديدة ميناء صنعاء , وقد أعد لي الإمام جميع أسباب<lb/>الراحة , واستقبلني حاكم الحديدة أحسن استقبال.<lb/>وهذه البلاد اليمانية الإسلامية العجيبة منزوية عن العالم أكثر من القطب<lb/>الشمالي , ولا يزال طراز الحياة فيها كما كان عليه قبل مئات السنين , ولكنه<lb/>يختلف كثيرًا عنه في نجد لوجود جبال عالية بين صنعاء والحديدة.<lb/>ركبنا في رحلتنا البغال؛ لأن البغال تسلك حيث لا تسلك الخيل ولا الجمال ,<lb/>وبعد ما انقضى على سفرنا من الحديدة يومان ابتدأنا نشاهد هندسة البناء في اليمن<lb/>تختلف اختلافًا كليًّا عن هندسة البناء في الحجاز , وقد شاهدنا في طريقنا حقول<lb/>شجر البن في بطون الجبال والوديان.<lb/>إن هندسة البناء في جدة , ومكة متقنة , وجميلة، وتدل نوافذها الكثيرة<lb/>الواسعة , وأبوابها الكبيرة التي تفتح , وتغلق بسهولة على حب القوم للضيافة،<lb/>وعلى عراقتهم في المدنية , وميلهم إلى ضبط الأمن، بعكس اليمن التي تدل عزلة<lb/>قراها , وانفرادها في الأماكن العالية الوعرة التي لا يصل الإنسان إليها إلا بصعوبة<lb/>على خوف اليمانيين من غزو بعضهم بعضًا , وعلى عدم استتباب الأمن [1] وتشبه<lb/>أبنية هذه القرى القلاع الحصينة , والدور الأول منها يخصص للحيوانات , والدور<lb/>الثاني للحبوب والذخيرة , ولا يوجد في هذين الدورين منافذ للنور ولا الهواء , وأما<lb/>الأدوار الباقية , وهي عادة اثنان فما فوق؛ فتخصص للسكن , ونوافذها صغيرة جدًّا<lb/>لا يكاد يدخل منها الهواء , ولا النور , وجميع هذه الأعمال تدل أن تلك الأبنية على<lb/>هذا الشكل؛ قصد الدفاع عن النفس.<lb/>ومن المعلوم أن القطرين اليمن والحجاز يختلف بعضهما عن بعض اختلافًا<lb/>عظيمًا , ففي الحجاز سهول واسعة , وصحار مقفرة , وأما اليمن , ففيه الجبال<lb/>المرتفعة , والوديان المنخفضة [2] , وتختلف الحياة الاجتماعية فيهما اختلافًا عظيمًا ,<lb/>فالحجاز المقدس بنظر المسلمين تأتيه الحجاج من جميع أطراف المعمورة سنويًّا؛<lb/>لقضاء مناسك الحج , ولذلك ترى أهل الحجاز مضطرين بحكم الضرورة إلى ضمان<lb/>راحة سكان الأرض , وقلما يأتيها الزوار , أو السياح , وأهلها يخشى بعضهم من<lb/>بعض , ويخشون الدسائس التي يدسها لهم جيرانهم؛ فلذلك تراهم معتادين شظف<lb/>العيش , ومعتصمين بالقلاع في رؤوس الجبال.<lb/>على أن الإمام أعد لي جميع وسائل السفر , وكنت أينما حللت بالمساء؛ أجد<lb/>غرفة معدة لنزولي بها , ولكنني اضطررت أحيانًا إلى النزول في بعض الخانات<lb/>القديمة الواقعة على طريق القوافل بين عدن والقدس.<lb/>ولهذه الخانات أبواب , ولكن لا نوافذ لها , وفيها ممر طويل , وغرفة واسعة<lb/>خصص قسم منها بالحيوانات , والقسم الآخر بالعائلة صاحبة الخان , وبديهي أن<lb/>كثيرًا من الأولاد يولدن في هذه الخانات , وقد خطر لي عند ما رأيتها أن المسيح<lb/>ولد في مزود خان كهذه الخانات.<lb/>إن المناظر الطبيعية بين الحديدة وصنعاء جميلة للغاية , وقد مررنا بطرقات<lb/>تعلو تسعة آلاف قدم عن سطح البحر , ونزلنا في وديان عميقة حارة , وقد وصلنا<lb/>إلى صنعاء في الليل على حين غرة , ولما كانت الشوارع لا تضاء بالأنوار؛<lb/>وصلنا إلى الدار المعدة لسكنانا بصعوبة شديدة على ما كان من معونة أنوار الجند لنا.<lb/>وأما الدار التي نزلنا بها , فهي مؤلفة من دورين مبنيين بناءً حديثًا جيدًا ,<lb/>وفيها حديقة تبلغ مساحتها أكثر من فدان أرض , وقيل لنا: إن هذه الدار بيعت منذ<lb/>بضعة أشهر بمبلغ (150) ريال أميركي أي: ثلاثين جنيهًا مصريًّا. وقد أخبرنا<lb/>بعض الجنود الذين رافقونا في الطريق أن الجندي منهم يتناول راتبًا يبلغ ريالين<lb/>ونصف أميركيين في الشهر , ويتناول ثلاثة أرغفة من الخبز لا يبلغ وزنها تسعمائة<lb/>غرام , ولا يأكل الجند تقريبًا غير الخبز , ولكن بعضهم يشتركون مع بعض أحيانًا ,<lb/>ويبتاعون شيئًا من اللحم , ويطبخونه لأنفسهم مرة أو مرتين في الأسبوع , ومن<lb/>العجب العجاب أن يرى الإنسان هذه الجنود رغم تناولها المقادير القليلة من الغذاء<lb/>تحمل البنادق الثقيلة , وتتمنطق بالعتاد الكثير , وتركض على أرجلها مسافات<lb/>شاسعة غير مبالية بالتعب , أو شاعرة بالجوع.<lb/>زارنا ذات يوم أحد أمناء سر الإمام المدعو محمد راغب بك , وهو تركي<lb/>الأصل , ولد في القسطنطينية , وترعرع في ضواحي البوسفور قرب المدارس<lb/>الأميركية التي لي بها علاقات منذ زمن بعيد , وقد حدثني عنها حديثًا طويلاً , ومما<lb/>قاله: إن بعض أقربائه درسوا فيها , وهذا كان لحسن حظي؛ إذ أدخلني إلى حالة<lb/>الوئام مع حضرة الإمام , وكان باستطاعته أن يتوسط بيننا بطريق حكيمة.<lb/>وفي اليوم الثاني قابلنا الإمام على انفراد في غاية الحفاوة والإكرام , فقال لي<lb/>أنه يأذن لي أن أذهب حيث شئت بتمام الحرية , وأن آخذ رسم ما أريد أيًّا كان ما<lb/>عدا رسم شخصه , وأنه لم يسمح لأحد غيري قدر ما سمح لي من الحرية في<lb/>صنعاء.<lb/>إن الإمام في أوائل العقد الخامس من عمره قوي البنية نشيط الحركة , ولما<lb/>كانت ولاية حكمه ضيقة الرقعة؛ كان شديد الرغبة في أن يتولى إدارة شؤونها كلها<lb/>بيده من جليلها إلى حقيرها.<lb/>فهو يجلس كل صباح في مجلس يقصده فيه من يشاء؛ ليسأل ما يشاء ,<lb/>ويعرض ما لديه من أنواع الشكاوى والدعاوى , وعلاوة على ذلك , فإنه يذهب<lb/>يوميًّا إلى أحد الأماكن العامة دون حارس , ولا تابع من الجند , فيصرف فيه نحو<lb/>ساعة , وقد يكون منفردًا تحت أشعة الشمس , ولا يرافقه إلا رجل بمظلة الشمسية<lb/>حيث يستمع الدعاوى , وينظر في المعروضات المرفوعة إليه , فهو بذلك جامع في<lb/>شخصه بين مقامي السلطان , والخليفة معًا مستمدًّا قوة نفوذه من أنه سلالة الإمام<lb/>علي الصحيح الخلافة.<lb/>وأما ساعة ذهابه إلى المسجد يوم الجمعة , فتلك ساعة خطيرة الشأن جلالاً<lb/>وبهاءً يشترك في إقامة معالمها الناس أجمعون؛ لأنه يوم المهرجان كل أسبوع ,<lb/>وعندما يمر راكبًا في العربة عائدًا من الصلاة , فلأقل إشارة يبديها أحد الشعب يقف<lb/>المركبة؛ ليتقبل أي معروض , أو يعنى بأي أمر يرى الناس فيه على أتم استعداد<lb/>لقبوله , والخضوع له.<lb/>وفي المملكة اليمانية جيش نظامي , وجند من المتطوعة , وكثيرًا ما يشتركان<lb/>بالإنشاد العسكري يضجان فيه بأصوات خشنة , وهو يتضمن أبياتًا يرنمون بها بما<lb/>أعطوا من قوة وحماسة , ويقال: إنها أنشودة قديمة العهد.<lb/>ثم إن الإمام - وإن أبدى لي حين مقابلته مزيد المجاملة , وأباح لي الحديث<lb/>على غاية الإخلاص - لم ير من الحكمة أن يظهر فرط العناية بي أمام الجمهور؛ إذ<lb/>كان من الضروري له أن يحتفظ بمقام الاستقلال العظيم , بل بشيء من الاستخفاف<lb/>بالأجانب مراعاة القبائل الحربية المتعصبين في الحدود الشرقية من البلاد.<lb/>فإن سلطانه , وأحكامه نافذة في مملكته نظير ابن السعود؛ لمجيئها عن طريق<lb/>الدين , وعليها مسحة من الشدة فيه كأنه يتخذ في السلطة نوع الحكم المتحد المزدوج؛<lb/>لأنه مع كونه زيدي المذهب شخصيًّا , ومدار أحكامه على هذه القاعدة، فإن ثلث<lb/>شعبه [3] على جانب البحر الأحمر من أهل السنة , ومنهم عدد معين يشغل بعض<lb/>المقامات الصغرى في حكومته.<lb/>***<lb/>(الضرائب)<lb/>أهل اليمن من ذوي الفقر والبؤس الشديد، ولكنهم لانزوائهم في بقعتهم ,<lb/>وانحباسهم عن العالم الخارجي لا يشعرون بهذه الحال.<lb/>وإن المرء ليأخذه العجب: كيف يستطاع في هذه الفاقة أن تفرض الضرائب<lb/>على اليمنيين , وتجبى إلى الحد المؤذن بإقامة حكومة , ولا سيما في تجهيز جيش<lb/>في تلك المملكة كبير؟<lb/>ذلك لا ريب عائد إلى حذق من الإمام فريد , والظاهر أن معظم واردات<lb/>الحكومة هو من ضريبة العشر المفروضة على الحاصلات في عامة أنواعها، على<lb/>أن الناس باحوا لي أن العشر قد يترقى - بعسرهم والتضييق عليهم - إلى الربع!<lb/>وإنهم لذلك متألمون ناقمون.<lb/>***<lb/>(المباني)<lb/>قل أن ترى في مباني اليمن ما يقل عن ست من الطباق (أو الأدوار) , وأما<lb/>البناء فعلى درجة عظيمة من مخالفات الجمال , ولم أر إلا القليل مما يدل على حسن<lb/>الذوق سواء أكان في هيئة البناء , أو مواده , أم في ملابس الناس وغنائهم , وإنما<lb/>يستثنى من ذلك بناء الجوامع , فإن منها عددًا يبدو فيه شيء من الجمال النسبي<lb/>على ما فيه من بساطة الهندسة , والرسم خلافًا لبناء المنازل.<lb/>وبعض تلك الجوامع يرجع تاريخ تشييدها إلى عدة قرون , وقد ظننت لأول<lb/>الأمر أن البنائين أتوا من القسطنطينية لهندستها , وبنائها، ولكنهم أكدوا لي أن كلا<lb/>الأمرين من صنع أهل البلاد أنفسهم.<lb/>***<lb/>(تعرفي إلى الناس)<lb/>لم يكد يستقر بي المقام في صنعاء حتى بادر إلى زيارتي الجم الغفير من أهلها،<lb/>وكلما أردت أن أدرس وجهًا من وجوه حياة اليمن كان أمري ينتشر بين الطبقات ,<lb/>فكان يوافيني واحد , أو جماعة من أهل ذلك الشأن , فقابلت الرؤساء , والبنائين ,<lb/>والتجار , ورجال العسكرية , ولا سيما العلماء , وفيهم القاضي الكبير الذي يحمل<lb/>سمة المسلم التاريخي القديم , وبلغ بيننا التعرف مبلغه حتى أقبل لزيارتي المرار<lb/>العديدة.<lb/>ولقب (القاضي) في اليمن له معنى خاص؛ فإنه يطلق عادة على طائفة<lb/>ممتازة من جميع طلاب العلم , كما أن كلمة (شيخ) تستعمل كذلك في الشمال.<lb/>***<lb/>(سبأ وسد مأرب)<lb/>كنت شديد الرغبة في الرحلة إلى سبأ , وعلى الخصوص لمشاهدة السد القديم<lb/>الذي كان مصدر خصبها , وزهوها.<lb/>إن مؤسس هذه المدينة هو (عبد شمس) الذي ابتدع عبادة البعل , أو<lb/>الشمس , ثم أضاف إليها القمر , وخمسة كواكب سيارة أخرى , فتم بذلك عددها؛<lb/>أي: السيارات السبع , فكان هذا العدد أصل تلك المدينة (سبأ) , وقد بنى أيضًا سدًّا<lb/>عظيمًا بين جبلين بحيث ينشأ به خزان من الماء يحيي المدينة , وما حولها من<lb/>الأرجاء , ويهب لها الخصب والنماء.<lb/>ثم بعد 1500 عام تصدعت جوانب السد؛ فطغى الماء على المدينة , وما<lb/>جاورها من البلاد , ودمر كثيرًا من القرى , ولعل هذه الكارثة كانت أصل الحديث<lb/>(الطوفان) .<lb/>وأما الإمام , فمع أنه شديد الحرص على إعطائي كل ما أطلب إلا أنه قال لي<lb/>في شأن هذه الأمنية: إن هذه الرحلة من المستحيلات , ومع أن سبأ لا تبعد عن<lb/>صنعاء أكثر من 75 ميلاً , فهو لم يتمكن من الذهاب إليها إلا بعد أن اتخذ أشد<lb/>الاحتياط لما أن قبائل تلك الناحية على أعظم جانب من التعصب (الذميم) يعدون<lb/>ذواتهم حراس الكنز العظيم المقدس الباقي من آثار تلك العاصمة القديمة , فلا<lb/>يأذنون لأجنبي أن تطأها قدمه , أو يقترب منها , ومما قال لي الإمام: إن بعثة<lb/>ألمانية ذهبت للبحث في تلك الناحية قبل الحرب العالمية , فلم يبق البدو على أحد<lb/>من رجالها.<lb/>***<lb/>(حفلة استقبال لرجوع ابن الإمام من سفره)<lb/>لم ينقض على نزولي صنعاء عدة أيام حتى ورد نبأ بمجيء ابن الإمام ولي<lb/>عهد إمامته بعد يوم واحد , وكان غائبًا عنها ثلاث سنين على رأس فرقة من الجند<lb/>في القسم الشمالي من البلاد - أي (صعدة) - حيث يتشعب الطريق شعبتين:<lb/>إحداهما تتجه إلى مكة , والأخرى إلى نجد، فكانت عودته بالطبع حادثة ذات شأن ,<lb/>فخرجت إلى بعد خمسة أميال من المدينة مع أكثر الأهالي , ولا سيما الجيش ,<lb/>وقفتا لاستقبال القادم الكريم على أحسن ما يقال في الإجلال , والاحتفال مما يدل<lb/>على سمو مكانة ذلك الشاب عند عامة الشعب , ذلك أن الإمام إنما يرتقي سدة<lb/>الإمامة والحكم بانتخاب العظماء من شيوخ البلاد في اجتماع خاص.<lb/>ولما كان ولي عهده في الحكم أحد بنيه الأحياء حق له هذا الاحتفاء والإكرام.<lb/>وبعد قدوم ذلك الأمير الخطير بأيام زرته , فتوسمت فيه مخايل الحزم ,<lb/>والعزم , ودلائل الجد في الأعمال على شخصية جذابة , ولكنها على صورة أضعف<lb/>من شخصية والده العظيم.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: إنما كان أكثر خوف أهل اليمن من الترك الذين ظلوا يغزونهم أربع قرون.<lb/>(2) في الحجاز من الجبال والوديان مثل ما في اليمن , وإنما الفرق بين القطرين أن اليمن قطر كثير النبات والشجر خلاف الحجاز.<lb/>(3) المنار: كذا في نسخة الترجمة التي أخذناها من الرابطة الشرقية , والصواب: الأكثرية الساحقة من سكان تلك السواحل شافعيون , ويندر وجود الزيدية فيها.</note>
            </note>
            <pb
             n="n28-p208"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3755.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الحميد الزهراوي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>نساء العرب السياسيات</head>
               <lb/>مقتبس من كتاب سيرة السيدة (خديجة أم المؤمنين) [*]<lb/>للشهيد الشهير السيد عبد الحميد الزهراوي<lb/>رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>ولقد كان كثير من نساء العرب يشاركن في السياسة , والأمور العمومية ,<lb/>وناهيك أن الحرب التي ظلت مستمرة نحوًا من أربعين سنة بين بني ذبيان , وبني<lb/>عبس لم يتفكر في إطفاء نارها إلا امرأة , ولم تتمكن من إطفائها إلا بما لها من<lb/>المكانة , وحسن الرأي , وذلك أن بيهسة بنت أوس بن حارثة بن لام الطائي لما<lb/>زوجها أبوها من الحارث بن عوف المري , وأراد أن يدخل عليها قالت: أتتفرغ<lb/>للنساء , والعرب يقتل بعضها بعضًا؟ - تعني بني عبس وبني ذبيان - فقال لها:<lb/>ماذا تقولين؟ قالت: (اخرج إلى هؤلاء القوم , فأصلح بينهم , ثم ارجع إلي) ,<lb/>فخرج وعرض الأمر لخارجة بن سنان , فاستحسن ذلك , وقاما كلاهما بهذا الأمر ,<lb/>فمشيا بالصلح , ودفعا الديات من أموالهم.<lb/>وحسبك من اشتهرن من العربيات في السياسة، منهن اللاتي كن من شيعة<lb/>الإمام علي أيام مناصبة معاوية له كسودة بنت عمارة بن الأشتر الهمدانية، وبكارة<lb/>الهلالية، والزرقاء بنت عدي بن قيس الهمدانية، وأم سنان بنت جشمة بن خرشة<lb/>المذحجية، وعكرشة بنت الأطرش بن رواحة، ودارمية الحجونية، وأم الخير<lb/>بنت الحريش بنت سراقة البارقي , وأروى بنت الحارث بن عبد المطلب الهاشمية.<lb/>وفدت سودة على معاوية بعد موت علي , فاستأذنت عليه؛ فأذن لها , فلما<lb/>دخلت عليه؛ سلمت سودة , فقال لها: (كيف أنت يا ابنة الأشتر؟) , قالت:<lb/>(بخير يا أمير المؤمنين) ، قال لها: آنت القائلة لأخيك:<lb/>شمر كفعل أبيك يا ابن عمارة <gap resp="#org_MS"/> يوم الطعان وملتقى الأقران<lb/>وانصر عليًّا , والحسين , ورهطه <gap resp="#org_MS"/> واقصد لهند وابنها بهوان<lb/>إن الإمام أخا النبي محمد [1] <gap resp="#org_MS"/> علم الهدى ومنارة الإيمان<lb/>فقد الجيوش , وسر أمام لوائه <gap resp="#org_MS"/> قِدَمًا بأبيضَ صارمٍ وسنان<lb/>قالت: يا أمير المؤمنين، مات الرأس، وبتر الذنب، فدع عنك تذكار ما قد<lb/>نسي) , فقال: (هيهات , ليس مثل مقام أخيك ينسى) , قالت: (صدقت والله يا<lb/>أمير المؤمنين، ما كان أخي خفي المقام، ذليل المكان، ولكن كما قالت الخنساء:<lb/>وإن صخرًا لتأتم الهداة به <gap resp="#org_MS"/> كأنه علم في رأسه نار<lb/>وبالله أسألك يا أمير المؤمنين إعفائي مما استعفيته. قال: (قد فعلت ,<lb/>فقولي حاجتك) , فقالت: (يا أمير المؤمنين إنك للناس سيد، ولأمورهم مقلد، والله<lb/>سائلك عما افترض عليك من حقنا، ولا تزال تقدم علينا من ينهض بعزك، ويبسط<lb/>بسلطانك، فيحصدنا حصاد السنبل، ويدوسنا دياس البقر، ويسومنا الخسيسة،<lb/>ويسألنا الجليلة، هذا ابن أرطاة قدم بلادي، وقتل رجالي، وأخذ مالي، ولولا<lb/>الطاعة لكان فينا عز ومنعة، فإما عزلته؛ فشكرناك، وإما لا؛ فعرفناك) , فقال<lb/>معاوية: (إياي تهددين بقومك؟ والله لقد هممت أن أردك إليه على قتب أشرس ,<lb/>فينفذ حكمه فيك) , فسكتت , ثم قالت:<lb/>صلى الإله على روح تضمنه <gap resp="#org_MS"/> قبر فأصبح فيه العدل مدفونا<lb/>قد حالف الحق لا يبغي به ثمنا <gap resp="#org_MS"/> فصار بالحق والإيمان مقرونا<lb/>قال: (ومن ذلك؟) , قالت: (علي بن أبي طالب رحمه الله تعالى) , قال:<lb/>(ما أرى عليك منه أثرًا) , قالت: (بلى أتيته يومًا في رجل ولاه صدقاتنا , فكان<lb/>بيننا وبينه ما بين الغث والسمين , فوجدته قائمًا , فانفتل من الصلاة , ثم قال برأفة<lb/>وتعطف: (ألك حاجة؟) , فأخبرته خبر الرجل , فبكى , ثم رفع يديه إلى السماء<lb/>فقال: (اللهم إني لم آمرهم بظلم خلقك، ولا ترك حقك) , ثم أخرج من جيبه قطعة<lb/>من جراب , فكتب فيه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{قَدْ جَاءَتْكُم بَيِّنَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ فَأَوْفُوا الكَيْلَ وَالْمِيزَانَ وَلاَ تَبْخَسُوا النَّاسَ أَشْيَاءَهُمْ} (الأعراف: 85) , {وَلاَ تَعْثَوْا فِي الأَرْضِ مُفْسِدِينَ * بَقِيَّةُ اللَّهِ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن<lb/>كُنتُم مُّؤْمِنِينَ وَمَا أَنَا عَلَيْكُم بِحَفِيظٍ} (هود: 85-86) , إذا أتاك كتابي هذا ,<lb/>فاحتفظ بما في يديك حتى يأتي من يقبضه منك , والسلام) .<lb/>قال معاوية: (اكتبوا لها بالإنصاف لها , والعدل عليها) , فقالت: (أَلِي<lb/>خاصة , أم لقومي عامة؟) فقال: (ما أنت وغيرك؟) قالت: (هي والله الفحشاء<lb/>واللؤم؛ إن كان عدلاً شاملاً , وإلا يسعني ما يسع قومي) , قال: (اكتبوا لها<lb/>بحاجتها) .<lb/>ووفدت بكارة الهلالية أيضًا على معاوية بعد موت علي , فدخلت عليه , وكان<lb/>بحضرته عمرو بن العاص , ومروان , وسعيد بن العاص , فجعلوا يذكرونه<lb/>بأقوالها التي قالتها في مشايعة علي , ومعاداة معاوية , فقالت: (أنا والله قائلة ما<lb/>قالوا , وما خفي عنك مني أكثر) , فضحك , وقال: (ليس يمنعنا ذلك من برك) .<lb/>وكتب معاوية إلى عامله بالكوفة أن يوفد إليه الزرقاء ابنة عدي بن قيس<lb/>الهمدانية مع ثقة من ذوي محارمها , وعدة من فرسان قومها , وأن يوسع لها في<lb/>النفقة , فلما وفدت على معاوية؛ قال: (مرحبًا قدمت خير مقدم قدمه وافد , كيف<lb/>حالك؟) فقالت: (بخير يا أمير المؤمنين) , ثم قال لها: (ألست الراكبة الجمل<lb/>الأحمر , والواقفة بين الصفين تحضين على القتال , وتوقدين الحرب , فما حملك<lb/>على ذلك؟ قالت: (يا أمير المؤمنين، مات الرأس , وبتر الذنب، ولا يعود ما<lb/>ذهب، والدهر ذو غير، ومن تفكر؛ أبصر، والأمر يحدث بعده الأمر) . قال لها:<lb/>(أتحفظين كلامك يومئذ؟) قالت: (لا - والله - لا أحفظه) , قال: (لكني<lb/>أحفظه) , وتلا عليها خطبة من خطبها التي هي في منتهى البلاغة , ثم قال لها:<lb/>(والله يا زرقاء لقد شركت عليًّا في كل دم سفكه) , قالت: (أحسن الله بشارتك ,<lb/>وأدام سلامتك؟ فمثلك يبشر بخير , ويسر جليسه) ، قال: (أو يسرك ذلك؟) ,<lb/>قالت: (نعم والله) فقال: (والله لوفاؤكم له بعد موته، أعجب من حبكم له في<lb/>حياته، اذكري حاجتك) , فقالت: (يا أمير المؤمنين، آليت على نفسي أن لا أسأل<lb/>أميرًا أعنت عليه أبدًا , ومثلك من أعطى من غير مسألة، وجاد عن غير طلبة) ,<lb/>قال: (صدقت) وأمر لها وللذين جاءوا معها بجوائز.<lb/>ووفدت عليه أيضًا أم سنان بنت جشمة , وعكرشة بنت الأطرش، ولما حج<lb/>سأل عن دارمية الحجونية , فجيء بها إليه , فقال لها: بعثت إليك؛ لأسألك:<lb/>علام أحببت عليًّا وأبغضتني , وواليته وعاديتني؟ فاستعفته؛ فلم يفعل , فقالت<lb/>له: (أحببت عليًّا على عدله في الرعية، وقسمه بالسوية، وأبغضتك على قتال من<lb/>هو أولى منك بالأمر، وطلبتك ما ليس لك بالحق، وواليت عليًّا على حبه المساكين،<lb/>وإعظامه لأهل الدين، وعاديتك على سفكك الدماء، وجورك في القضاء، وحكمك<lb/>بالهوى. ثم قال لها: يا هذه هل رأيت عليًّا؟ قالت: (إي والله) قال: (فكيف<lb/>رأيته؟) قالت: (رأيته - والله - ولم يفتنه الملك الذي فتنك، ولم تشغله النعمة التي<lb/>شغلتك) , قال: (فهل سمعت كلامه؟) قالت: (نعم - والله - فكان يجلو القلوب<lb/>من العمى كما يجلو الزيت صدأ الطست) قال: (صدقت , فهل لك من حاجة؟)<lb/>قالت: (نعم تعطيني مائة ناقة حمراء) قال: (ماذا تصنعين بها؟) فقالت: (أغذو<lb/>بألبانها الصغار، وأستحيي بها الكبار، وأكتسب بها المكارم، وأصلح بها بين<lb/>العشائر) قال: (فإن أعطيتك ذلك , فهل أحل عندك محل علي بن أبي طالب؟)<lb/>قالت: (سبحان الله , أو دونه؟) ، فقال: (أما والله لو كان علي حيًّا ما أعطاك منها<lb/>شيئًا) , قالت: (لا والله , ولا وبرة واحدة من مال المسلمين) .<lb/>وكذلك وفدت عليه أم الخير بنت حريش من الكوفة , ووفدت عليه أروى بنت<lb/>الحارث , وجرى لهما معه حديث من مثل ما تقدم.<lb/>فهكذا كان مقام المرأة العربية، من أخوات سيدتنا القرشية، وهكذا كان<lb/>حظهن من الفصاحة , والحصافة، ومبلغهن من المشاركة في الأمور العمومية ,<lb/>والأخذ بالأسباب، والمشايعة لبعض الأحزاب، وما أتينا إلا باليسير؛ توطئة<lb/>لمعرفة مقام السيدة خديجة في قومها. <note type="footnote" location="bottom">(*) هذه السيرة خير ما كتب فقيدنا الشهيد إنشاءً , وابتكارًا , وبيانًا لفضائل العرب بالتبع لفضائل فضلى نسائهم , بل نساء العالمين مع ابنتها سليلة الرسول , ومريم البتول - وهي تطبع للمرة الثانية.<lb/>(1) أخوة الدين.</note>
            </note>
            <pb
             n="n28-p213"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3756.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>إسعاف النشاشيبي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>خطبة الأستاذ إسعاف أفندي النشاشيبي</head>
               <lb/>مفتش معارف فلسطين، وعضو المجمع العلمي العربي في الشام<lb/>
               <lb/>ألقيت في دار الجمعية الجغرافية الملكية بالقاهرة العربية<lb/>وشاعرها الأكبر أحمد شوقي بك<lb/>ليست دار العربية رمال الدهناء , أو هضبات نجد , أو الحجاز , أو إقليم<lb/>الشام , أو أرض العراق , بل دارها كل مكان ينطق بالضاد أهله، ويتلو فيه كتاب<lb/>محمد - صلوات الله عليه - قراؤه.<lb/>وأقوى القوم عربية بل العرب العرباء أعرفهم بأدب العربية , فأهل مصر إذًا<lb/>هم القبيل المقدم في العربية , وهم سادات العرب.<lb/>وليست اللغة العربية يا أيها الراجع من لندن , أو من برلين , أو من باريس ,<lb/>وقد لبث في تلك المدائن حينًا؛ ففتنته مدنية المغاربة السحرة ليست اللغة العربية<lb/>بلغة بدوية، بلغة صحراوية، حتى تعرض عنها إعراضك هذا , وحتى تؤثر عليها<lb/>غيرها حين جهلتها، ولكنها لغة سَامِيَةٌ سَامِيَّةٌ - إن كان ثمة سامٍ - قد نشأت من<lb/>قبل في جنات النعيم عند دجلة , ولم تنبت في القفر فتظمأ وتضحى، وقد جاورت كل<lb/>ذات مدنية (* إن العلا تعدي *) كما قال أبو تمام، وقد سطر أيوب الصابر بها في<lb/>ذلك الزمان سفره , أو قصيدته (كما قال فولتير في المعجم الفلسفي) وسفر أيوب<lb/>أجمل سفر في التوراة، وأيوب العربي كهومير هو من أكبر شعراء العالم.<lb/>ثم جاءت هذه اللغة مواطن الحجاز (وكم في الهجرات من خيرات) , فنشأها<lb/>الدهر هنا أفضل تنشئة , وهذبها خير تذهيب.<lb/>وإن البيئة التي أخرجت في الدنيا عظيمها هي التي جلت لغته , ولن تكون<lb/>لغة ذلك العظيم لغة محمد صلى الله عليه وسلم إلا عظيمة. على أن قد تخبث البيئة<lb/>بعد طيبها وصلاحها , فلا تقذف إلا خبيثًا {وَالَّذِي خَبُثَ لاَ يَخْرُجُ إِلاَّ نَكِداً} (الأعراف: 58) كما قال الله.<lb/>ليست العربية بلغة بدوية صحراوية (كما قالوا لك) , بل هي اللغة الحضرية<lb/>كل الحضرية , بل هي (إن استكثرت هذا النعت) لغة الأناسية الكملة الألى سوف<lb/>يخلفون هذا الإنسان بعد أزمان كما خلف هو قدمًا الذين هم أدنى منه من جماعة<lb/>الربابيح المحاكية.<lb/>ولقد دعا العربية من قبل قرآنها (وهو القرآن هو القرآن) ؛ لتكتب معجزاته ,<lb/>فما وهنت , ولا عجزت , ولا ضاقت , بل اتسعت , وهذا الكتاب , وهذه آياته ,<lb/>وهذه ألفاظ في المصاحف تتكلم , وهذه معاني الكتاب , الكتاب العبقري , كتاب<lb/>الدهر، قد تجسدت , وتجسمت , وعهدنا بالمعاني معنوية لا تتجسم , فلن تعجز لغة<lb/>كتب بها الله [1] كتابه عن أن يكتب بها البشر.<lb/>ولقد دعا العربية في الزمان الأول كل علم وكل فن - ولا كتاب علم واحدًا عند<lb/>القوم في ذاك الوقت - فلباهما منها خير ندب وخير ظهير، وشهد الأقوام في برهة<lb/>من الدهر أكداسًا من الكتب مكدسة بل أجيالاً.<lb/>قال غستاف لوبون في فاتحة كتابه مدنية العرب: (إذا بحث الباحث عن آثار<lb/>العرب في العلم , وعما ابتدعوه؛ علم أن ليس هناك أمة ضارعتهم , فجاءت في<lb/>الزمن القصير بمثل صنعهم الكبير) .<lb/>فلو لم يك عند العربية عساكر من الثروة في اللفظ والأسلوب؛ ما أنفقت هذا<lb/>الإنفاق على علوم أصحابها , وعلوم سواهم , والفقير المسكين في الدنيا (يا<lb/>صاحب) لا يقدر أن يعول نفسه , بله أن يمون الناس.<lb/>وقد أغرق التتر طوائف من تلكم الكتب في النهر , وحرق الأسبان نفائس منها<lb/>بالنار , لكن الباقي (والحمد لله) كثير , وجلت العرب عن أن تجرم إجرام ذينك<lb/>الجيلين.<lb/>وكذاب أي كذاب من قال: إنا حرقنا دار كتب في الإسكندرية. وكيف يقرفنا<lb/>القارفون بهذا ظلمًا , وما ندب الناس إلى العلم كمثل كتابكم كتاب، ولا دعا إلى<lb/>التفكير , وحب الدنيا كزعيمكم محمد زعيم.<lb/>وآوى إلى هذه العربية في آونة كثيرات كل أديب , وكل عالم , وكل شاعر ,<lb/>وكل كاتب , فبوأت معانيهم في أكرم مبوأ , وألبستها أفتن ثوب , وقرتها (وهي<lb/>المضيافة , وهي الكريمة بنت الكرام) خير قرى , فاجتلى الناس من تلكم المعاني<lb/>السماويات، في هذى الحلل العدنيات، حورًا عينًا رضوانيات.<lb/>فإذا لاقيتم في عصور المولدين , أو في عصور المتأخرين قبحًا في القول<lb/>يمض الأذن أن تسمعه , وتقتحمه العين إما أبصرته.<lb/>وإذا ألفيتم كلامًا بهرجًا قد وهت أعضاده , وتشوه تركيبه , وفقد ذاك الرونق.<lb/>وإذا وجدتم شعرًا سخيفًا قد عميت معانيه، وقد استعجم على تاليه، وإذا<lb/>سمعتم سجعًا غير طبيعي مرتجًا زحافًا متدحرجًا قد لعنته العربية - إذا وجدتم ذلك؛<lb/>فلا تلومن العربية , ولا تتنقصنها، ولوموا أمة ضعفت؛ فضعف قولها، وذلت؛<lb/>فذل شعرها، وحارت في دنياها؛ فاستجار كلامها.<lb/>لا تلوموا العربية , ولوموا أمة ركضت إلى الدعة - قبح الله الدعة - ثم قعدت.<lb/>ليس المروءة أن تبيت منعمًا <gap resp="#org_MS"/> وتظل معتكفًا على الأقداح<lb/>ما للرجال وللتنعم إنما <gap resp="#org_MS"/> خلقوا ليوم عظيمة وكفاح<lb/>(والحركة - كما قالوا -: ولود , والسكون عاقر) , وقد قال أبيقور: أي<lb/>معنى للكون بالسلم لفقدان الحركة؟ ولام هذا الحكيم (المظلوم والله بتلك التهمة)<lb/>هومير حين سأل الآلهة أن تصطلح كي تزول الحروب.<lb/>إذا المرء لم يغش الكريهة أوشكت <gap resp="#org_MS"/> حبال الهوينا بالفتى أن تقطعا<lb/>وفريدريك ننشه، يرى أن عمل الرجال إنما هو القتال , وعمل النساء هو<lb/>تمريض الجرحى , ولا عمل لهما غير هذا.<lb/>وليس القصد يا بني أن تغلب , أو أن تغلب , بل القصد أن تكون حرب، أن<lb/>تكون حركة.<lb/>ألا أيها الباغي البراز تقربن <gap resp="#org_MS"/> أُساقِكَ بالموت الذُّعَافَ المُقَشَّبَا<lb/>فما في تساقي الموت في الحرب سبة <gap resp="#org_MS"/> على شاربيه فاسقني منه واشربا<lb/>
               <lb/>لا تلوموا العربية , ولوموا أمة تعبدها حاكمها , وتفرعن عليها , و (استجار<lb/>كيدها وعدا مصالحها) كما قال ذاك الشيخ , فلم تغضب , ولم تمش إليه بالسيف ,<lb/>وقد علم أوائلها التلميذ الثاني لشائد الوحدة العربية طريقة تقويم الملوك.<lb/>لا تلوموا العربية , ولوموا أمة صغرت هممها , وتضاءلت عزائمها وتهزعت<lb/>(تكسرت) أخلاقها (يا أسفى على صوادق الأخلاق , يا أسفى على الأخلاق<lb/>الجيدة) , وكان ابن الخطاب يقول لها: (ولا تصغرن هممكم , فإني لم أر أقعد عن<lb/>المكرمات من صغر الهمم) , وكان معاوية كاتب وحي النبي يقول: (يا قوم، إن الله<lb/>قد اختاركم من الناس , وصفاكم من الأمم كما تصفى الفضة البيضاء من خبثها ,<lb/>فصونوا أخلاقكم , ولا تدنسوا أعراضكم , فإن الحسن منكم أحسن لقربكم منه،<lb/>والقبيح منكم أقبح لبعدكم عنه) .<lb/>لا تلوموا العربية , ولوموا أمة اجتزأت بالقليل , وقنعت من دهرها بالدون ,<lb/>وأنامها (قتلها) هذا القول الخبيث الأفيوني الكوكيني: (القناعة كنز لا يفنى) ,<lb/>وكانت ما ترضى قبل من شيء الكثير، وكانت ما تقبل حالاً وسطًا، لا شيء أو<lb/>كل شيء كما يريد نتشه.<lb/>ونحن أناس لا توسط بيننا <gap resp="#org_MS"/> لنا الصدر دون العالمين أو القبر<lb/>وقالوا: عليك وسيط الأمور <gap resp="#org_MS"/> فقلت لهم أكره الأوسطا<lb/>وكان دستورها في دنياها: (القناعة من طباع البهائم) , و (عليك بكل أمر<lb/>فيه مزلقة ومهلكة) ؛ أي: بجسام الأمور.<lb/>وصاحب هذا القول الكريم هو ابن مصر صاحب رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم سيدنا عمرو بن العاص (سلام الله عليه ورضوانه) .<lb/>وقد راع تقهقر هذه الأمة , وتدهورها حين تقهقرت وتدهورت شاعريها<lb/>الأكبرين في عهد انحطاطها؛ فأنكرا الحال , واستفظعاها , وراح ابن الحسين يقول:<lb/>أحق عاف بدمعك الهمم <gap resp="#org_MS"/> أحدث شيء عهدًا بها القدم<lb/>وإنما الناس بالملوك وما <gap resp="#org_MS"/> تفلح عرب ملوكها عجم<lb/>لا أدب عندهم ولا حسب <gap resp="#org_MS"/> ولا عهود لهم ولا ذمم<lb/>في كل أرض وطئتها أمم <gap resp="#org_MS"/> ترعى بعبد كأنها غنم<lb/>وقعد رهين المحبسين في كسر بيته:<lb/>يكفيك حزنًا ذهاب الصالحين معاً <gap resp="#org_MS"/> وأننا بعدهم في الأرض قطان<lb/>إن العراق وإن الشام مذ زمن <gap resp="#org_MS"/> صفران ما بهما (للعدل) سلطان<lb/>ساس الأنام شياطين مسلطة <gap resp="#org_MS"/> في كل قطر من الوالين شيطان<lb/>من ليس يحفل خمص الناس كلهم <gap resp="#org_MS"/> إن بات يشرب خمرًا وهو مبطان<lb/>متى يقوم (زعيم) يستقيد لنا <gap resp="#org_MS"/> فتعرف العدل أجيال وغيطان<lb/>صلوا بحيث أردتم فالبلاد أذى <gap resp="#org_MS"/> كأنما كلها للإبل أعطان.<lb/>فليست اللغة العربية (والحالة في تلكم العصور كما سمعتم عنها) بمستأهلة<lb/>أن تلام , أو أن تعاب , فإنها لابست ضعفاء؛ فلبست كساء ضعف، وعاشرت<lb/>وضعاء؛ فارتدت شعار ضعة، وما الضعف وما الضعة (والله) من خلائقها.<lb/>ولو استمرت تلك القوة , ولو استمرت تلك المدنية , ولو لم يكن ما كتب في<lb/>اللوح أن يكون لملأت بدائع العربية الدنيا، فإنها معدن البدائع، ومنجم كل عبقري<lb/>رائع.<lb/>على أن لغة العلم في العربية (وللعلم لغة وللأدب لغة) لم تضم ضيم أختها ,<lb/>وما المقاصد والمواقف , وشرحاهما , وأقوال ابن الخطيب , ومقدمة ابن خلدون<lb/>(على مغربيتها) , وكلها في العصور المتأخرة بالتي تذم (في أسلوب اللغة العلمي)<lb/>جملتها.<lb/>ويخيل إلي أن نفوس الحكماء العلماء تكون في أحايين الضعف أقوى من<lb/>نفوس الأدباء، فلا تهن وهنها، ولا تهون هوانها، أو كأن العلماء في الدنيا وليسوا<lb/>في الدنيا , ومن الناس وليسوا من الناس , وقد يلاقي هؤلاء القوم المساكين ربهم , ولا<lb/>أثر لحوادث دهرهم فيهم، وقد يقتحمون ميادين الحياة؛ فيتأخرون ولا يتقدمون , وكل<lb/>منهم ينشد متحسرًا:<lb/>وأخرني دهري وقدم معشرًا <gap resp="#org_MS"/> على أنهم لا يعلمون وأعلم<lb/>يئست من اكتساب الخير لما <gap resp="#org_MS"/> رأيت الخير وُفِّرَ للشرار<lb/>وربما لبسوا التبان للمصارعة؛ فيصرعون، وقد نازل أمس صاحبنا ولسن<lb/>ذينك العفريتين لويد جورج , وكلمنصو , فعقلاه عقلة في السياسة شغزبية [2] ,<lb/>فصرعاه سريعًا {فَرَجَعَ مُوسَى إِلَى قَوْمِهِ غَضْبَانَ أَسِفاً} (طه: 86) كما قال الله،<lb/>وأضحى جميع الناس ضحكة , ثم قضى كمدًا.<lb/>***<lb/>أين الأمم المحررة يا ولسن؟<lb/>ليست العربية يا سادة بالمقصرة , ولا العاجزة , وليس الضعف , وليس<lb/>العجز , وليس القبح من طبائعها.<lb/>وقد كانت تنشد في هذا الدهر الأطول في أرجاء الأرض كافة هممًا بعيدات،<lb/>ونفوسًا سرياتٍ أبِيَّاتٍ، وارتقاء في أمة عربية وعلاء، كيما تتجلى في الدنيا تجليها،<lb/>وكي تضيء كعادتها إضاءتها، فلما ألفت في أرض مصر مرغبها، لما وجدت<lb/>(محمدًا ومحمودًا) ظهرت , بل ائتلقت , بل قد تحاقر عند ضياها نور الشمس ,<lb/>فكان (يوم التجلي) كما يقول إخواننا النصارى , وكان عيده , وأصبحت الدنيا ,<lb/>وقد علت كلمة العربية , وأعلن الدهر سلطانها.<lb/>وغدا محمود سامي يحمل الشعر , ويبشر الحال برسول في القريض يأتي من<lb/>بعد محمود اسمه (أحمد) , ولا تسأل يا هذا قوة سامي الشعرية أن تعطيك أكثر<lb/>أكثر مما أعطتك , فبحسبك ما أخذت , وحسب الرجل ما جاء منه، ولا تجود يد إلا<lb/>بما تجد.<lb/>وغدا الشيخ محمد عبده يحمل علم النثر , ويد جمال الدين عند محمد , وعند<lb/>مصر , وعند المشرق لا تكفر.<lb/>* فاذكر في الكتاب جمال الدين *<lb/>وأثن عليه بالذي هو أهله <gap resp="#org_MS"/> ولا تكفرنه لا فلاح لكافر<lb/>إن جمال الدين لم يكن شخصًا فذًّا، إن جمال الدين كان أمة، وإنه لم يتنبه<lb/>من أمم الشرق في ذاك الوقت إلا أمتنان لا ثالثة معهما , الأولى: هي الأمة اليابانية<lb/>والأمة الثانية: هي جمال الدين , فجمال الدين أمة وحده.<lb/>وقد أراد ابن الحريري في البدء، أن يقتل الإمام , فنجاه كتاب الله , وحديث<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم منه.<lb/>فارجع يا فتى إلى أسلوب القرون الثلاثة الأولى , إلى الأسلوب الطبيعي<lb/>العربي , إلى الأسلوب الباريسي , إلى أسلوب القرن العشرين , بل الثلاثين , بل<lb/>الأربعين، وانبذ انبذ مقامات الحريري , ومقامات الهمذاني , وما شاكلها، ولا<lb/>تتصفحنها إما ابتغيت تعرفها، إلا خائفًا، وحذار بك أن يستعبدك متقدم في الزمان ,<lb/>أو متأخر، وإياك وأن تقلد في القول أحدًا، فالمقلد عبد , ولا يرضى بالعبودية<lb/>حر، والعاقل لا يهب كينونته لسواه، وإن ساواه أو علاه، وبعضهم لا يهبها لله<lb/>(عز وجل) , والتقليد عدم، والاستقلال كون، فلا يؤثر على الثاني الأول إلا<lb/>أحمق.<lb/>وقد دارت حول الأستاذ الإمام (العبارات الفقهية , والقوانين العلمية الخارجة<lb/>عن أسلوب البلاغة , والنازلة عن الطبقة كما يقول ابن خلدون , فما استطاعت<lb/>لبلاغته إضرارًا , ولا خدشت لملكته وجهًا) .<lb/>ولا يضر الفقهاء , وأهل العلوم تقصيرهم في هذا النمط من البلاغة , فللعلم<lb/>(كما ذكرت آنفًا) لغة , وللأدب لغة.<lb/>قال ابن أبي الحديد في شرح النهج: (وقد استعملت في كثير من فصوله فيما<lb/>يتعلق بكلام المتكلمين , والحكماء خاصة ألفاظ القوم , مع علمي بأن العربية لا<lb/>تجيزها) , وقال أيضا: (استهجنا تبديل ألفاظهم , وتغيير عبارتهم , فمن كلم قومًا<lb/>كلمهم باصطلاحهم , ومن دخل ظفار حمَّر) [3] .<lb/>وقد كتب الأستاذ في العلم بلغة الأدب (كدأب هنري بركسن فيلسوف فرنسة<lb/>وكفلامريون العالم في الفلك) , فراحت رسالته في التوحيد في هذا العصر معجزة.<lb/>ظهر محمد , وظهر محمود , فتقوت العربية بعد أن تضعفها الخصوم ,<lb/>وتعززت بعد إذلال , فغدا الدهر عند ذلك يعبد لنابغة يطلع على الدنيا طريقه.<lb/>ومن سنن الله , ومن دساتير الطبيعة ألا يفاجئ نابغة , أو عظيم فيما قدر له<lb/>أن ينبغ أو يعظم فيه قومه مفاجأةً دون أن يستعدوا له؛ إذ النابغة في شيء ما إنما<lb/>هو جوهر أمته , ولا يلخص خير إلا من خير , وما حدث كون من عدم.<lb/>وقد أشار إلى مثل هذا واضع علم الاجتماع ابن خلدون حين ذكر أمر البعثة<lb/>المقدسة.<lb/>غدا الدهر يعبد لنابغة في القريض يطلع على الدنيا طريقة، وغدا أهل الدهر<lb/>يرتقبون شعرًا يسمى شعر النبوغ قد عدموه منذ عصور , ولم يجئ من بعد القرون<lb/>الثلاثة الأولى , ومن بعد الذي يقول:<lb/>وما تسع الأيام علمي بأمرها <gap resp="#org_MS"/> وما تحسن الأيام تكتب ما أملي<lb/>إلا مقصدات معدودات , وإلا مقطعات قليلات , وأبيات نوادر.<lb/>غدا أهل الدهر يرتقبون شعرًا يشع مثل الماس إشعاعًا , ويزهر كالدراري<lb/>المتوهجة زهورًا , بل يضيء كما تضيء الشمس , وقد جمل , بل قد تجسم من<lb/>الجمال , وقد نوره القرآن , فبان بيانًا.<lb/>غدا أهل الدهر يرتقبون شعرًا هو فوق الشعر , وكلامًا هو فوق الكلام , كان<lb/>ابن نباتة السعدي , وقد سمع مثله من شعر أحمد بن الحسين , فقال: (نحسن أن<lb/>نقول , ولكن مثل هذا لا نقول) شعرًا متنبيًّا غوتيًّا شكسبيريًّا يعلق به الخلود إذا<lb/>قيل , وينشده الدهر الناقد إذ سمعه.<lb/>انتظرت الأمم العربية برهة هذا الشعر النابغ , وخروج هذا الشاعر والأقوام<lb/>كلهم أجمعون متطاولون , والأعناق مشرئبة , والوجوه الناضرة كما قال الله:<lb/>{وَجُوهٌ يَوْمَئِذٍ مُّسْفِرَةٌ * ضَاحِكَةٌ مُّسْتَبْشِرَةٌ} (عبس: 38-39) , والعيون ناظرة<lb/>شاخصة , والقلوب في الصدر راقصة , والدهر الذي قد ضن أمس , وجاد اليوم<lb/>يبتسم؛ فتبلج (وقد تفتحت أبواب السماء بالدعاء) نور<lb/>***<lb/>أحمد<lb/>يملأ الدنيا وطلع على أهلها (شوقي) :<lb/>حتى طلعت بضوء وجهك فانجلت <gap resp="#org_MS"/> تلكِ الدجى وانجاب ذاك العثير<lb/>فافتن فيك الناظرون فأصبع <gap resp="#org_MS"/> يُوما إليك بها وعين تنظر<lb/>يجدون رؤيتك التي فازوا بها <gap resp="#org_MS"/> من أنعم الله التي لا تكفر<lb/>وظهرت معه أمه اللغة العربية آخذة بيمينه , وقد انحدرت من مقلتيها دمعتان ,<lb/>(ومن السرور بكاء) كما قال المتنبي.<lb/>جاء (أحمد شوقي) , وقد أضاء عصر الكهرباء , وخرج هؤلاء العفاريت<lb/>من الإفرنج يسحرون الناس بالذي يأتونه.<lb/>وإن أعمالهم - والله - لساحرة، وإن مبتدعاتهم (كظلمهم العبقري) عبقرية<lb/>باهرة، وأقبلت هذه المدنية الغربية ناسخة المدنيات، وصاحبة المعجزات المجننات.<lb/>وما هو إلا أن تراها (بدارها) <gap resp="#org_MS"/> فتبهت لا عرف لديك ولا نكر<lb/>مدنية عجيبة مدهشة قد حار في أمرها القائلون , فما يقولون، وقد أعجزت<lb/>شعراءها , فما عادوا يبدعون , وقل , أو اضمحل فيهم في الشعر النابغون، فلم<lb/>يعزز شكسبير , وغوتي في الغرب بثالث.<lb/>جاء ذلك , وجاء أحمد شوقي , فما فر من أمام ما شهد فرار الجبان , ولا أفحم<lb/>إفحام العاجز، بل مشى مشية الليث (كمشي ذلك الحماسي) , ونادى لغته العربية؛<lb/>فأجابته، وأهاب بقوته الشعرية؛ فلبته.<lb/>هما عتادي الكافياني فقد ما <gap resp="#org_MS"/> أعددته فلينأ عني من نأى<lb/>فجاء في الشعر بهذا السحر الذي رأيتموه، وقال ذلك القول الذي سمعتموه،<lb/>وقذف بالشطر بنصف البيت قد اجتافه تاريخ أمة [4] .<lb/>وسير البيت يعرض فيه للناظرين السامعين دولة<lb/>وابتدأ القصيدة في شأن فهاج قبيلاً، أو أهدأ قبيلاً , أو نشط لما يعلي , أو ثبط<lb/>عما يدني , فذهبت تلك القصيدة في الناس دستورًا.<lb/>وغاص , وحلق , فأتى (كما قال ابن الأثير في حق حبيب) بكل معنى<lb/>مبتكر، لم يمش فيه على أثر.<lb/>وعرف الشرق , وعرف الغرب , وعرف العصر (وقد جهل غيره عصره) ,<lb/>واكتنه سر التأخر والتقدم , فأعطي الحقيقة في الشعر، وهدى بالكلم الطيب ذي<lb/>الحكمة إلى الطريق الأقوم.<lb/>فكن كشوقي يا شاعرًا في هذا العصر , فشيع المجاز بالحقيقة (على أن ليست<lb/>حقيقة هذا الكون والله إلا مجازًا) واعلم أن علم الأقدمين دينهم، ودين المعاصرين<lb/>خاصتهم علمهم، و {لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ} (الرعد: 38) كما قال الله، وإن الدهر<lb/>دهر حقائق , بل لا تثبت الحقيقة فيه إلا في دار الاختبار بالشهود العدول، وإن<lb/>الحال كما قال، وإن الحال كما قال ذاك الشيخ ذاك الشاك:<lb/>فقلنا للهزبر: أأنت ليث؟ <gap resp="#org_MS"/> فشك وقال: علي أو كأني.<lb/>فحلق حين التحليق في طيارة، وغص عند الغوص في غواصة، وناج<lb/>حبيبك بالمسرة اللاسلكية [5] , أو (بالرادي) , فإنهما أسرع من خاطرك.<lb/>ورب معان يهمهم بها الزمان همهمة , ولا يفصح، وتختلج في الصدور , ولا<lb/>تبدو , ويجهلها العالم , وهي منه مقتربة، وتغيب عن الألمعي , وهي لم تبعد عنه،<lb/>قد اجتذبتها قوة شوقي الشعرية , وبينتها أي التبيين للعالمين، فعجب الناس بل ما<lb/>كادوا يقضون العجب.<lb/>وقد حالف قصيد أبى علي [6] الفن محالفة صدق , فاتضح اتضاحًا وتآخت<lb/>أبياته تآخيًا، فهي بنو أعيان , لا بنو علات , ولا أخياف , ولا أبناء عم، وتعانقت<lb/>معانيه عناق العاشقين , وتجلت مقاصده , وصرحت صراحة الوطني ذي الإخلاص.<lb/>وقد جمله , وقواه , وخلده عربيته، متانته، لغته ديباجته، وإن لهذا كما للمعنى<lb/>لقدرًا، وإن له لبهجة , وإن له في النفوس لأثرًا، وإنما المعنى واللفظ شيء واحد ,<lb/>فهما كالجسم والنفس، والنفس والجسم، كائن فرد لا كائنان متباينان.<lb/>واللفظ والمعنى كمادة الكون , وقوته , فليس هناك مادة قد انفرقت عن القوة،<lb/>وليس هناك قوة قد زايلت المادة، كما يقول (كنت) وغير (كنت) من المثنويين ,<lb/>أو الإثنيين (dualistes les) .<lb/>عمدتم لرأي المثنوية بعد ما <gap resp="#org_MS"/> جرت لذة التوحيد في اللهوات<lb/>ليس ثمة مفترقان، إن هناك إلا اتصال، إن هناك إلا الوحدة، كما يقول<lb/>محيي الدين , وسبنوزة , وأرنست هيكل:<lb/>إذا تبدى حبيبي <gap resp="#org_MS"/> بأي عين أراه<lb/>بعينه أم بعيني [7] <gap resp="#org_MS"/> فما يراه سواه<lb/>بل ليس هذان المعدودان اثنين (أي: اللفظ والمعنى) إلا صاحبهما يتجلى<lb/>فيهما , ومن أجل ذلك يضعف قول , أو يقوى، ويقبح , أو يجمل، ويصغر , أو<lb/>يكبر، ويلتبس , أو يتضح.<lb/>واتل أقوال الأمم العربية في كل عصر؛ تنبئك بأحوالها , فأحوالها المتغيرة<lb/>ذات الضعف , وذات القوة هي في أقوالها , فاعرف أقوالها تعرف أحوالها.<lb/>وإذا لم يتجل ذو القول في قوله , فليس بذي كينونة , وإنه لسواء والعدم ,<lb/>وما قوله قولاً , وإذا تشاكس ذات مرة لفظ قول ومعناه , فما هو إلا مخلوق شائن<lb/>نعوذ بالله من مرآه.<lb/>وإني أقسم بالقرآن وبلاغته وإعجازه وعبقريته وعجائبه التي لن تحصى أن لو<lb/>لم يكرم لفظ شوقي في الشعر كما كرم معناه , ولو لم تشرق هذه الديباجة الشوقية<lb/>المليحة ذات الحفلة ذلك الإشراق؛ ما كان أحمد شوقي شاعر العربية الأكبر , وما كان<lb/>ملك الشعر , وما كنتم أظفرتموه بهذا اليوم , ولكنه عاقل حكيم عرف كيف يقول ,<lb/>وكيف يبني قصيده , ويشيد أهرامه؛ ليخلد فيها، وقد قلت قدمًا: (ما يقي المعاني من<lb/>الدثور إلا متانة ألفاظها، وما يخدمها الدهور إلا تحقيق كلامها) , والدهر أثبت ما<lb/>كنت قد قلته.<lb/>وما التجدد يا قوم بصاد صاحبه عن الاحتفال في اللغة الأدبية بديباجة القول ,<lb/>وإحكامه , وصيانته من كل خلل، وتجليه أنيقًا ذا نضارة طبيعيًّا عربيًّا، بل التجدد<lb/>يحدو على ذلك؛ لأن التجدد أخو التقدم , وخصيم التأخر.<lb/>ومن التجدد أن تهيم بالفن , وهذا فن , ومن التجدد أن تقول القول الجيد<lb/>المضبوط؛ ليفهم الناس ما تقول , ومن التجدد أن تختار خير طريق في الإنشاء<lb/>والقريض , فتسير فيهما مستقلاًّ؛ لتبلغ , وتبلغ قومك من الارتقاء ما يجب بلوغه ,<lb/>ومن التجدد أن تشيد الأمة المتنبهة بنيانها على الأساس القوي؛ لئلا ينهار , ومن<lb/>التجدد أن تتقن يا هذا ما تعمل , وترصن ما تعلم , وأن تعد لكل أمر عدته ,<lb/>وللكتابة والشعر عدد، فقل لي: هل أعددتها؟ ومن التجدد أن يعلم أنه لا يجيء من<lb/>الضعف والانحطاط إلا الضعف والانحطاط , ولا يجيء من القوة والتقدم إلا القوة<lb/>والتقدم، والمتجدد الأريب إنما يريد أن يزداد قوةً وتقدمًا , ومن التجدد أن يعرف من<lb/>يروم تغييرًا كيف يغير , فلا يدع الحسن المجمع على حسنه إلى قبيح لا ريب في<lb/>قبحه.<lb/>ولقد أبهج كل أديب عربي أن عرف المجددون في مصر كيف يجددون , وأي<lb/>دين في التجدد يتبعون.<lb/>إن لم تكن القاهرة حاضرة الأمم العربية السياسية , و {يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ<lb/>وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ الكِتَابِ} (الرعد: 39) , فإن القاهرة حاضرة الأمم اللغوية، ملك<lb/>الشعر فيها (شوقي) , والأقاليم العربية في المشرق والمغرب قاطبة من أعمالها،<lb/>وأدباؤها عماله، وأهلها رعية إحسانه.<lb/>وإن لهذا الملك علينا السمع، وإن لنا عليه الإجادة في القول، وقد (والله)<lb/>أجاد، وقد سمعنا وأطعنا، وجئت أحتفي به (يوم تكريمه) في المحتفين ,<lb/>وأعترف بقدرته المتعالية في القريض مع المعترفين.<lb/>جاء محمد [8] , وجاء خليفته [9] , وجاء محمود [10] , وخرج نابغة الشعر<lb/>العربي (أحمد شوقي) , وكان المقتطف [11] , وجاءت هذه الدولة الأدبية العربية<lb/>المصرية , ومن رجالها الكاتب الأكبر، والشاعر الأكبر، والمفكر الأكبر، والأديب<lb/>الأكبر، والخطيب الأكبر , والنقاد الأكبر، والباحث الأكبر، والفقيه الأكبر،<lb/>والمتفنن الأكبر، والعالم الأكبر، وكل كبير في علمه وفنه , فصات في أرجاء<lb/>الكون هذا الصوت:<lb/>ألا إن محمدًا [12]<lb/>وذكر محمد<lb/>وقرآن محمد<lb/>ولغة محمد<lb/>وعربية محمد<lb/>وأدب محمد<lb/>كل ذلك لن يزول، كل ذلك لن يبيد , وفي الدنيا - مصر<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (إسعاف النشاشيبي) <note type="footnote" location="bottom">(1) في الأصل: إله.<lb/>(2) الشغربية , وبالزاي: اعتقال المصارع رجله برجل خصمه , وصرعه إياه بذلك.<lb/>(3) حمَّر بتشديد الميم: تكلم بالحميرية , وظفار: بلد باليمن.<lb/>(4) اجتافه: دخل في جوفه.<lb/>(5) الِمسرَّة - بكسر الميم وتشديد الراء -: آلة المسارة , والمراد بها التلفون , وقد قلت في آخر قصيدتي الشرقية التي نظمتها , وأنا تلميذ بطرابلس الشام منذ ثلث قرن:<lb/>تتلى فيطرب من بالضاد ينطق من <gap resp="#org_MS"/> أرجاء فاس إلى القطر العماني<lb/>كأنما أنا أشدو بالمسرة أو <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> أملي على رب سلك كهربائي<lb/>(6) المنار: هو أحمد شوقي نفسه.<lb/>(7) الرواية التي نحفظها (: لا بعيني) وهي التي تطابق * فما يراه سواه * وإن كانت العين واحدة على مذهب الوحدة.<lb/>(8) يعني الأستاذ الإمام.<lb/>(9) عندما قال الخطيب هذا أشار بيده إلى صاحب المنار , وكان في الصف الأول جهة موقفه اليمنى.<lb/>(10) يعني محمود سامي البارودي.<lb/>(11) أي: ووجد المقتطف كل هؤلاء مصريون بيئة واستيطانًا قديمًا أو حديثًا وليس فيهم أحد قبطي النسب قطعًا، فالنهضة المصرية الحاضرة ليست قبطية، ولا فرعونية، بل عربية، وللقبط أنفسهم حظ عربي منها لا ينكر.<lb/>(12) لعل المراد من كلمة (محمدًا) الأولى هذه الاسم لأن خبرها مع ما عطفت عليه قوله بعدها: (كل ذلك لن يزول) وهذا يمنع إرادة المسمى وقوله بعدها وذكر محمد يراد به ذكر مناقبه وشمائله وسنته.</note>
            </note>
            <pb
             n="n28-p225"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3757.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>البيت الحرام وسدنته<lb/>بنو شيبة وحقوقهم , والهدايا له ولهم</head>
               <lb/>
               <lb/>(س7 10) جاءتنا الأسئلة الآتية من صاحب الفضيلة الشيخ عبد القادر<lb/>الشيبي رئيس سدنة البيت الحرام بمكة المكرمة، فرأينا وقد تم باب الفتوى من هذا<lb/>الجزء أن ننشرها هنا مع الأجوبة عنها هنا؛ ليطلع عليها حجاج هذا العام.<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>صاحب السماحة مولانا العالم العلامة السيد محمد رشيد رضا دام فضله آمين<lb/>السلام عليكم ورحمه الله وبركاته.<lb/>(1) إن ما نتناوله من الصلة والإكرام من زوار بيت الله الحرام بطلب ,<lb/>وبغير طلب بدون جبر , هل يجوز لنا نحن سدنة بيت الله أخذه أم لا؟ أفتونا<lb/>مأجورين ولكم الثواب من رب العباد.<lb/>(ج) يحل ما يعطى عن طيب نفس بغير طلب إجماعًا، وأما الطلب<lb/>وسؤال ما ليس بحق للسائل , فهو مذموم لغير المضطر، وسنفصل القول في ذلك<lb/>فيما نجيب به عن السؤال الرابع , وهو فتاوى بعض مفتي مكة المكرمة في المسألة.<lb/>(2) هل من يتناولنا بالتشنيع والتنقيد في وظيفتنا؛ لتقديم ناس وتأخير ناس<lb/>آخرين في دخول البيت المشرف كما تقتضيه الحالة، وفيما يصلنا من الزوار، هل<lb/>على ولاة الأمر منع المتعرضين والمنتقدين؛ لما رواه يونس عن الزهري، عن<lb/>بلال، وعثمان بن طلحة , عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إن لله بيتًا؛<lb/>فاحترموه، واحترموا سدنته) ؟ ، أفتونا مأجورين ولكم الثواب.<lb/>(ج) التشنيع والانتقاد على سبيل الإهانة من الغيبة المحرمة بالإجماع، فلا<lb/>حاجة إلى الاستدلال عليها بمثل هذا الحديث الذي ليس من الأحاديث التي تقوم بها<lb/>الحجة في الرواية، وإن كان معناه صحيحًا، بل لم أره في شيء من كتب السنة،<lb/>وصيغة الاحترام لم ترد فيها، ولا في القرآن، وقد استعملها الفقهاء، وأراها مولدة،<lb/>ويجب على ولاة الأمور منع من يعتدي عليهم، ويؤذيهم عند الإمكان.<lb/>(3) ما قولكم دام فضلكم فيمن يصل إلى بيوت السدنة لبيت الله الحرام،<lb/>ويطلب منهم ورقة تتضمن الفسح (الإذن) لدخول البيت المعظم، وتبين الوقت<lb/>الذي يفتح فيه، وعند دخوله تؤخذ منه الورقة التي أعطيت له، هل يجوز ذلك أم<lb/>لا؟ أفتونا لا زلتم مأجورين.<lb/>(ج) إن هذا العمل يقصد به النظام، وعدم الازدحام المخل به فيما يظهر،<lb/>فهو بهذا القصد حسن لا بأس به في كل حال، وقد يكون ضروريًّا في حال<lb/>الازدحام.<lb/>(4) مولانا، أقدم إلى مقامكم طي هذه صورة فتاوى من أسلافكم مفاتي مكة<lb/>المكرمة وعلمائها الأعلام، وهي من قديم الأعوام، ونحن متمسكون بما احتوت<lb/>عليه من الأحكام , والنصوص الشرعية في سدانتنا , وفي أعمالنا , وإجراء وظيفتنا ,<lb/>نسترحم اطلاعكم عليها , والتصديق على ما احتوت عليه من الحق والصواب<lb/>الذي نرجوكم أن ترشدونا إليه ليكون عملنا عليه. ولكم الثواب.<lb/>وهذا نصها:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين<lb/>صورة سؤال قدم لمفاتي مكة المكرمة<lb/>ما قول العلماء الأعلام في ولاية الكعبة المعظمة , وخدمتها , وما يوجد فيها،<lb/>وما يهدى لها , وما تكسى به خارجها وداخلها، وفتحها وإغلاقها، وما يأخذونه من<lb/>النذور , وزوارها , والهدايا , ونحو ذلك؟ , هل يجوز لبني شيبة أخذه، ولا<lb/>يشاركهم أحد في خدمتها أم لا؟ أفتونا مأجورين.<lb/>فأجاب حضرة العلامة السيد عبد الله المرغني مفتي مكة المكرمة بقوله:<lb/>الحمد لله رب العالمين، رب زدني علمًا، اللهم يا من لا هادي لنا سواك،<lb/>أنطقنا بما فيه رضاك، فليعلم السائل أرشدنا الله وإياه للصواب، ووفقنا لما جاءت<lb/>به السنة ونطق به الكتاب، أنه يختص بما ذكر بنو شيبة الموجودون الآن وإلى يوم<lb/>القيامة؛ لما أرشد إليه الكتاب من الخطاب , وأورده من السنة أجلاء الأصحاب ,<lb/>والفقهاء الأعلام، ومفاتي بلد الله الحرام، فلا يحل لمن يؤمن بالله واليوم الآخر<lb/>المنازعة فيه، ولا معارضة من قام منهم بما عليه بما يؤذيه، فمن فعل شيئًا من<lb/>ذلك؛ استحق الطرد والإبعاد، والخزي والنكال من رب العباد؛ لدخوله في سلك<lb/>من ظلم، بصريح قول المصطفى صلى الله عليه وسلم، ويجب على ولاة الأمر<lb/>تأييدهم وردع من يتصدى لذلك؛ اقتداءً به صلى الله عليه وسلم؛ لينالوا بركة<lb/>اتباعه , ويكونوا ممن أحبهم الله لقوله تعالى: {إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي<lb/>يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) , وقد ذكر العلامة أبو السعود في تفسيره كغيره<lb/>من المفسرين عند قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) بعد أن ذكر أنه خطاب يعم المكلفين قاطبة ما نصه: ورد في شأن<lb/>عثمان بن أبي طلحة بن عبد الدار سادن الكعبة المعظمة , وذكر القصة إلى آخرها ,<lb/>والله سبحانه وتعالى أعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتبه المفتقر عبد الله بن محمد المرغني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مفتي مكة المكرمة كان الله لهما حامدًا مستغفرًا مصليًا مسلمًا<lb/>وأفتى في عين هذا السؤال حضرة العلامة الشيخ جمال الحنفي مفتي مكة<lb/>المكرمة بقوله: سدانة البيت الشريف خدمته , وتولي أمره , وفتح بابه وغلقه،<lb/>فسدنتها هم خدمتها، ومن يتولى أمرها الشيبيون العبدريون الثابت نسبهم ما بقي<lb/>الزمان، وتوالى الملوان، المتصل نسبهم إلى ابن أبي طلحة , وأبو طلحة اسمه<lb/>عبد الله بن عبد العزيز بن عثمان بن عبد الدار بن قصي القرشي العبدري الثابتة<lb/>لهم هذه المباشرة الشريفة جاهلية وإسلامًا كما دلت عليه الأحاديث الصحيحة، وقد<lb/>صح أن النبي صلى الله عليه وسلم حين أخذ المفتاح من عثمان يوم فتح مكة حتى<lb/>ظن عثمان أن النبي صلى الله عليه وسلم لا يدفعه إليه , وقال العباس بن عبد<lb/>المطلب: بأبي أنت وأمي يا رسول الله أعطنا المفتاح مع السقاية فأنزل الله تعالى:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) , قال عمر رضي<lb/>الله عنه: فما سمعتها من رسول الله قبل تلك الساعة. فتلاها , ثم دعا عثمان بن<lb/>أبي طلحة ودفع إليه المفتاح , وقال: (غيبوه) , ثم قال: (خذوها خالدة تالدة يا<lb/>بني أبي طلحة بأمانة الله , واعملوا فيها بالمعروف، فلا ينزعها منكم إلا ظالم)<lb/>وروى الفاكهي عن جبير بن مطعم أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لما ناول<lb/>المفتاح إلى عثمان قال: (غيبوه) قال الزهري: فلذلك يغيب المفتاح. وإنما<lb/>استوردت هذه الأحاديث؛ ليستنبط منها أحكام الشيبيين، وما به جرت عادتهم القديمة<lb/>منها هذه الولاية لهم من الله ورسوله جاهلية وإسلامًا فيا لها من مزية، لا تضاهيها<lb/>قضية.<lb/>ومنها أن لهم تغييب المفتاح , وعلى ولاة الأمر الحلم عليهم , والصفح عن<lb/>زلاتهم اقتداءً به عليه الصلاة والسلام، وأخذًا من قوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(كلوا بالمعروف) .<lb/>إن ما يهدى إليهم من الصلات والإحسان على وجه التبرع يحل لهم أخذه ,<lb/>وهو من الأكل بالمعروف كما وضحه في البحر العميق [1] ، وكذا ما رث من كل ما<lb/>أبدل، وعمر فيها كما جرت به العادة القديمة لهم بالأخذ.<lb/>ومما يؤيد ذلك، ويدل عليه ما ذكره الفاكهي أنه لما حج الناصر محمد بن<lb/>قلاون في سنة سبعمائة وثلاث وثلاثين أمر بقلع باب البيت المعظم، فأخذه الحجبة.<lb/>ثم قال الفاكهي: (يؤخذ من هذا أن ما أزيل من البيت الشريف من المؤمن<lb/>وعمل بدله يكون لبني شيبة لا يشاركهم فيه غيرهم قد شاهدناهم على مثل هذا،<lb/>وإنهم يصرحون بأن هذا حقنا بالقواعد القديمة.<lb/>وقد أجاب خاتمة المفتين ببلد الله الأمين حضرة السيد عبد الله المرغني في<lb/>عين هذا السؤال، وقد رفع إليه في ضمن كلام طويل بما لفظه: فلا يحل لمن<lb/>يؤمن بالله واليوم الآخر المنازعة فيه، ولا معارضة من قام منهم بما عليه بما يؤذيه،<lb/>فمن فعل شيئًا من ذلك استحق الطرد والإبعاد، والخزي، والنكال من رب العباد؛<lb/>لدخوله في سلك من ظلم، والله أعلم.<lb/>أمر برقمه راجي لطف ربه الخفي جمال بن عبد الله شيخ عمر الحنفي.<lb/>مفتي مكة المكرمة كان الله لهما حامدًا مصليًا مسلمًا.<lb/>وأفتى في عين هذه المسألة حضرة الشيخ عبد الله سراج الحنفي مفتي مكة<lb/>المكرمة بقوله: الحمد لله على نعمة الإيجاد والإمداد , والصلاة والسلام على من<lb/>حث على حفظ أمانة العباد.<lb/>بنو شيبة الصحابي هم سدنة الكعبة المعظمة إلى يومنا، وإلى يوم القيامة<lb/>لما صرَّحت به السنة , وليس لأحد مشاركتهم في فتحها , وإغلاقها وخدمتها؛<lb/>لقوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) ,<lb/>وذكر أكثر المفسرين , والإمام أحمد في تفسيره الكبير عند قوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ<lb/>يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) أنها نزلت في عثمان بن أبي<lb/>طلحة الحجبي سادن الكعبة المعظمة , وروى جبير بن مطعم: قال جبريل عليه<lb/>السلام للنبي صلى الله عليه وسلم: (ما دام هذا البيت , أو لبنة من لبناته قائمة؛<lb/>فإن المفتاح , والسدانة في أولاد عثمان بن أبي طلحة إلى يوم القيامة) , وروى بشر<lb/>بن السري في المناسك عن نافع الحجبي , وعن أبيه عبد الرحمن أن أباه حدثه<lb/>أن الإمام أبا حنيفة لما حج , ودخل البيت الشريف , وصلى فيه , وأعطا له [2]<lb/>ألف دينار , وقال: (بنو شيبة هم سدنة البيت إلى يوم القيامة لا يشاركهم أحد<lb/>في خدمتها) .<lb/>وأعظم الإمام مالك أن لا يشرك [3] مع الحجبة أحد في الخزانة لأنها ولاية من<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم إذ دفع المفتاح لعثمان.<lb/>قال القاضي عياض: (الخزانة أمانة البيت , وما ينذر , وما يأخذونه من<lb/>الزوار , فلهم أخذه؛ لأنه من الأكل بالمعروف) , كما أوضحه في البحر العميق ,<lb/>وأما ما رث من كسوتها , وجدد فيها , فهو لهم , وقول عائشة رضي الله عنها للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم: ما بال بابه مرتفعًا؟ قال: (فعل ذلك قومك؛ ليمنعوا من<lb/>شاءوا) وقولها: يا رسول الله كل زوجاتك دخل الكعبة غيري. فقال: (اذهبي<lb/>لقرابتك شيبة؛ يدخلك) , فذهبت له فأتى النبي صلى الله عليه وسلم وقال: يا<lb/>رسول الله، إنها لم تفتح ليلاً في جاهلية , ولا في إسلام , فإن أمرتني؛ فتحتها ,<lb/>فأخذها , وأمرها أن تصلي في الحجر , رواه البخاري في صحيحه , وأما تغييب<lb/>مفتاح الكعبة , فلهم تغييبه كما رواه الفاكهي , عن جبير بن مطعم أن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم لما ناول المفتاح إلى عثمان قال: (غيبوه) .<lb/>قال الزهري: فلذلك يغيب المفتاح , ولا يجوز عزل صاحب المفتاح , ولو<lb/>كان غير مرضي الحال كما صرح به مفاتي مكة المشرفة؛ لأنها وظيفة من الله ,<lb/>ورسوله , فيا لها من مزية لا تقاس بوظيفة , أو قضية! والله أعلم.<lb/>قال بفمه , وأمر برقمه خادم الشريعة , والمناهج عبد الله سراج الحنفي.<lb/>وأفتى بما يؤيد ذلك ابنه العلامة الشيخ عبد الرحمن سراج مفتي مكة المكرمة<lb/>بقوله: قد اطعلت على ما أجاب به والدي عبد الله سراج الحنفي , وما أجاب به<lb/>شيخي الشيخ جمال بن عبد الله مفتي الأحناف بمكة , والعلامة السيد عبد الله<lb/>المرغني؛ فوجدته هو الحق والصواب , ولا يعول على سواه , وجوابي كما أجابوا<lb/>والله سبحانه وتعالى أعلم.<lb/>كتبه خادم الشرعية والمنهاج عبد الرحمن بن عبد الله سراج الحنفي مفتي مكة<lb/>المكرمة كان الله لهما حامدًا مصليًا مسلمًا.<lb/>***<lb/>علاوة لهذه الفتوى من مرسلها فيما يظهر<lb/>أخرج الترمذي عن أبي أيوب الأنصاري قال: قال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم: (الأنصار، ومزينة، وجهينة، وغفار وأشجع، ومن كان من بني عبد<lb/>الدار موالي ليس لهم مولى دون الله، والله ورسوله مولاهم) ، قال أبو عيسى: هذا<lb/>حديث حسن صحيح.<lb/>وما أشار إليه العلامة الشيخ عبد الله سراج في فتواه السابقة إلى قول المحقق<lb/>مفتي مكة المكرمة في القرن العاشر العلامة ابن ظهيرة في فتواه ما نصه بلفظه: إذا<lb/>اختلف حجبة البيت بما جرت به العادة، هل يقضى لهم بتقديم أكبرهم، وربما كان<lb/>غير مرضي الحال؟ يقضي للأكبر , وإن كان غير مرضي الحال، وإنما يجعل<lb/>معهم مشرفًا منهم، والقضاء بما جرت به العادة تشهد له بمسائل كثيرة لا تقاس<lb/>بوظيفة ما؛ لقوله صلى الله عليه وسلم: (إني لم أدفعها لكم، ولكن الله دفعها لكم) ،<lb/>صح، وقوله صلى الله عليه وسلم: (كل مأثرة تحت قدمي هاتين إلا سدانة<lb/>البيت) , ولما رواه يونس , عن الزهري , عن سالم , عن أبيه قال: أخبرني بلال<lb/>وعثمان بن طلحة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (إن لله بيتًا فاحترموه<lb/>واحترموا السدنة) ، وأيضًا أخرج الحافظ ابن حجر في شرح البخاري عند دخول<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم من أعلا مكة: روى ابن عابد من طريق ابن جريح أن<lb/>عليًّا قال للنبي صلى الله عليه وسلم: اجمع لنا الحجابة والسقاية؛ فنزلت: {إِنَّ<lb/>اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) , فدعا عثمان , فقال:<lb/>(خذوها يا بني شيبة خالدة تالدة لا ينزعها منكم إلا ظالم) ، وفي طريق علي بن أبي<lb/>طلحة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: يا بني شيبة كلوا مما يصل إليكم من<lb/>هذا البيت بالمعروف. قال الإمام فخر الرازي في تفسيره (ج3 ص238) قوله:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا} (النساء: 58) إلى أن قال الإمام<lb/>- بعد أن ذكر القصة يوم الفتح -: وطلب صلى الله عليه وسلم المفتاح، وأخذه من<lb/>عثمان، وقال: (يا عثمان، خذ المفتاح على أن للعباس نصيبًا معك) ؛ فأنزل الله<lb/>هذه الآية , فقال النبي صلى الله عليه وسلم لعثمان: (خذوها خالدة تالدة لا ينزعها<lb/>منكم إلا ظالم) . اهـ.<lb/>***<lb/>تعليق المنار على ما تقدم<lb/>إن في بعض عبارات هذه الفتاوى ما يؤخذ على أصحابه كإطلاق بعضهم<lb/>فيمن ينازع بني شيبة، أو يعارضهم بما يؤذيهم في عملهم قوله: (فمن فعل شيئًا<lb/>من ذلك استحق الطرد , والإبعاد، والخزي , والنكال من رب العباد؛ لدخوله في<lb/>سلك من ظلم) , فهذا غلو , وجرأة في أمر لا يمكن أن يعلم إلا بنص عن الله<lb/>ورسوله، وما كل من ظلم أحدًا بقول أو فعل يطرده الله من رحمته , ويبعده كما<lb/>طرد إبليس , وأبعده، أو يخزيه , وينكل به، كما يفعل بالمشركين به، فإن من<lb/>الظلم ما هو من الصغائر , ومنها ما هو من الكبائر كما هو معلوم , وقد شرح في<lb/>المنار من قبل. (وفيها) تساهل في إيراد بعض الروايات بعدم بيان مخرجيها من<lb/>أهلها، وعدم بيان المسند المرفوع من غيره، والصحيح من غيره، كما هي عادة<lb/>المفتين منذ القرون الوسطى ينقلون من كل كتاب يقع في أيديهم من غير تمحيص ,<lb/>(وفيها) إبهام لبعض المسائل كتغييب مفتاح البيت , ومسألة تعليل رفع بابه من<lb/>عهد الجاهلية، هذه المسائل باختصار , فنقول:<lb/>(أما السدانة) فهي حق بني شيبة بلا نزاع , وقد ثبت ذلك بالعمل المتواتر،<lb/>وقد شذ في بعض القرون بعض أمراء مكة بأخذ مفتاح البيت الحرام من الشيخ<lb/>الشيبي , فكان ذلك في نظر الناس أمرًا إمرًا، وشيئا نُكرًا، ولم يطل الأمد على<lb/>ذلك حتى ردت الأمانة إلى أهلها وقد فصلت هذه المسألة في الرحلة الحجازية<lb/>الأولى , وذكرت بعض الأحاديث الواردة فيها معزوة إلى مخرجيها , وهي في<lb/>(ص 152 و153 و154 من المجلد العشرين من المنار) , وفيها أن لأهل هذا<lb/>البيت أن يفخروا على جميع الناس بهذه الوظيفة القديمة الثابتة من قبل الإسلام،<lb/>التي أقرها لهم الله ورسوله <gap resp="#org_MS"/> إلخ، أي: ليس في الناس أهل بيت لهم مثل المزية ,<lb/>ومثل هذه الوظيفة الثابتة حكمًا وفعلاً , وقد حفظ بها نسبهم مع كرامة حسبهم، وقد<lb/>فاتني أن أسأل كبيرهم الشيخ محمد صالح رحمه الله في أيام رحلتي الأولى ,<lb/>والشيخ عبد القادر صاحب الاستفتاء في الرحلة الثانية عن نسبهم وعددهم، فإنا لا<lb/>نعلم شيئًا عن حفظ نسبهم الذي تضطرهم إليه هذه الوظيفة، فإن كانوا قد كثروا كما<lb/>كثر العلويون على ممر القرون، فيكف ضبطوا أنسابهم؛ ليعلم أكبرهم سنًّا، فيكون<lb/>صاحب المفتاح , ورئيس الحجاب لبيت الله تعالى , وأين يقيمون؟ وإن كانوا<lb/>قليلين , فما سبب ذلك؟ إننا نرجع إلى كبيرهم في طلب البيان , ولعله يجيبنا على<lb/>ذلك كتابة بالاختصار.<lb/>(وأما هدايا الكعبة والنذور لها) , فهي تختلف باختلاف ما تهدى , وتنذر له ,<lb/>وبالعرف , وأطلق بعضهم القول بأنها خاصة بها تحفظ؛ لينفق منها على عمارتها<lb/>عند الحاجة , وصرحوا بأنه لا يجوز إنفاق شيء منها على الفقراء , ولا في<lb/>المصالح.<lb/>وروى البخاري - واللفظ له - وأبو داود وابن ماجه عن أبي وائل قال:<lb/>جلست مع شيبة على الكرسي في الكعبة فقال: لقد جلس هذا المجلس عمر رضي<lb/>الله عنه , فقال: (لقد هممت أن لا أدع فيها صفراء , ولا بيضاء إلا قسمته) ,<lb/>قلت: إن صاحبيك لم يفعلا. قال: (هما المرآن أقتدى بهما) . وفي بعض<lb/>الروايات عن شيبه أنه قال لعمر: ما أنت بفاعل. قال: (ولم ذاك؟) قلت:<lb/>لأن رسول الله صلى الله عليه وسلم قد رأى مكانه , وأبو بكر , وهما أحوج إلى<lb/>المال , فلم يحركاه.<lb/>والمراد بهذا الكنز الذي كان فيها مما يهدى إليها , وكان في صندوق في البيت.<lb/>وروى مسلم من حديث عائشة رضي الله عنها في بناء الكعبة: (لولا أن<lb/>قومك حديثو عهد بكفر؛ لأنفقت كنز الكعبة في سبيل الله) , فظاهر هذا التعليل أن<lb/>الامتناع من إنفاق الكنز كالامتناع من نقض بناء الكعبة , وإقامتها على أساس<lb/>إبراهيم صلى الله عليه وسلم , وإلصاق بابها بالأرض , وفتح باب آخر في مقابله ,<lb/>فقد علل ذلك صلى الله عليه وسلم في كلامه مع عائشة بحداثة عهد قومها بالكفر ,<lb/>وبالجاهلية , وخوف إنكار قلوبهم ذلك، وفي رواية: (خشية انكسار قلوبهم) ,<lb/>والروايات عنها في هذا ثابتة في الصحيحين وغيرهما، وهذا التعليل قد زال بتمكن<lb/>الإسلام , وهو يدل على عدم امتناع إنفاق كنزها في سبيل الله لذاته , فما بال الفقهاء<lb/>حرموا ذلك؟ وقد يقال: إن ذلك الكنز كان من أموال المشركين في الجاهلية ,<lb/>وما ذكروه من الهدايا والنذور في عهد الإسلام يخالفه في حكمه , فيجب صرفه فيما<lb/>وقف , أو نذر له , وهو مصالح البيت وحدها.<lb/>وقد روى الأزرقي في تاريخ مكة أن النبي صلى الله عليه وسلم وجد في<lb/>الجب الذي كان في الكعبة سبعين ألف أوقية من ذهب مما كان يهدى للبيت، فقال<lb/>له علي رضي الله عنه: (يا رسول الله لو استعنت بهذا المال على حربك! فلم<lb/>يحركه) .<lb/>وفي هذه المسألة فروع ذكروا فيها أن لحجبة البيت (وهم آل شيبة) أن<lb/>يتصرفوا ببعض النذور التي جرى بها العرف.<lb/>ننقل الفروع الثلاثة الآتية منها عن كتاب (الجامع اللطيف، في فضل مكة<lb/>وأهلها وبناء البيت الشريف) للشيخ جمال الدين محمد جاد الله القريشي المخزومي<lb/>الحنفي من علماء مكة في القرن العاشر قال: فروع:<lb/>(الأول) تختص الكعبة الشريفة بما يهدى إليها , وما ينذر لها من الأموال ,<lb/>وامتناع صرف شيء منها إلى الفقراء , والمصالح إلا أن يعرض لها نفسها عمارة ,<lb/>فيصرف فيه , وإلا فلا يغير شيء عن وجهه.<lb/>نبه عليه الزركشي من الشافعية.<lb/>(الثاني) إذا نذر شمعًا يشعله فيها , أو زيتًا , ونحوه؛ وضعه في مصابيحها.<lb/>وإن كان لا يستعمل فيها؛ بيع وصرف الثمن في مصالحها , صرَّح به<lb/>الماوردي.<lb/>(الثالث) نقل الجد في منسكه مسألة تعم بها البلوى , فقال: شخص نذر أن<lb/>يوقد شمعًا على باب الكعبة , فأرسل به مع غيره؛ ليوقده , فجاء المرسل به ,<lb/>وأوقده على الباب قليلاً , فجاء الحجبة , فأخذوه , ومنعوا استمرار وقوده , وقالوا:<lb/>هذه عادتنا مع كل أحد. وربما سرقه نوابهم على غفلة بعد إيقاده قليلاً , فهل تبرأ<lb/>ذمة الناذر والمرسل معه , أو ذمة الناذر دون المرسل معه , أم كيف الحال؟<lb/>(الجواب) : الناذر خلص عن عهدة المنذور؛ لبلوغه محله , وكون الحجبة<lb/>يأخذونه أمر آخر لا يتعلق ببقاء النذر في ذمة الناذر , ولا المرسل معه، وإن كان<lb/>على الحجبة إبقاؤه موقودًا إلى نفاده , ولا خفاء أن الناذر نفسه لو حضر بالشمع ,<lb/>فكان ما تقدم؛ كان الحكم كذلك، ومحل صحة هذا النذر من أصله أن ينتفع بهذا<lb/>الموقود , ولو على ندور مصل هناك , أو غيره , وإلا فإن كان المقصد بالنذر ,<lb/>وهو الغالب تعظيم البقعة , ففيه وقفة.<lb/>ومقتضى كلام النووي عدم الصحة , وصرَّح به الأذرعي وتبعه الزركشي.<lb/>انتهى.<lb/>(أقول) : مقتضى مذهبنا أن المرسل بالشمع لا يخلص عن العهدة بمجرد<lb/>إيصال الشمع إلى المحل، بل ولا بوقوده قليلاً ما لم يوقد ثلثاه , فأكثر، وأما<lb/>الحجبة , فلهم أخذه بغير إذن المرسل إذا جرى العرف بذلك بعد أن وقد معظمه.<lb/>نصَّ عليه في القنية من كتب المذهب , انتهى بحروفه.<lb/>(تنبيه) إن الشمع الذي يوقد الآن على باب الكعبة لا ينتفع به أحد؛ لأن<lb/>الحرم كله يضاء بقناديل الكهرباء , وقناديل أخرى غازية، وبوضعه على عتبة<lb/>الباب يستقبله المصلون , واستقبال النار في الصلاة محظور؛ لما فيه من شبه<lb/>المجوس كما صرحوا به، ولعلهم تساهلوا فيه؛ لأن المراد به تعظيم الكعبة مع كون<lb/>شبه المجوس نسي , فلا يخطر بالبال.<lb/>(وأما كسوة الكعبة المعظمة) , فالأصل فيها أن أمرها إلى الإمام الأعظم ,<lb/>ولذلك كان عمر رضي الله عنه يقسمها على الحجاج كما يأتي، ثم ترك الأئمة<lb/>والأمراء أمرها إلى بني شيبة حجبة الكعبة.<lb/>قال الحافظ ابن حجر في الفتح - في شرح حديث عمر في كنز الكعبة الذي<lb/>تقدم آنفًا نقلاً عن ابن المنير -: (والذي يظهر جواز قسمة الكسوة العتيقة؛ إذ في<lb/>بقائها تعريض لإتلافها , ولا جمال في كسوة عتيقة مطوية) , (قال) : (ويؤخذ<lb/>من رأي عمر أن صرف المال في المصالح آكد من صرفه في كسوة الكعبة , لكن<lb/>الكسوة في هذه الأزمنة أهم) (قال) : واستدلال ابن بطال بالترك (أي: ترك<lb/>عمر لكنز الكعبة اتباعًا) على إيجاب بقاء الأحباس (أي: الأوقاف) لا يتم إلا إن<lb/>كان القصد بمال الكعبة إقامتها , وحفظ أصولها إذا احتيج إلى ذلك , ويحتمل أن<lb/>يكون القصد منه منفعة أهل الكعبة , وسدنتها، أو إرصاده لمصالح الحرم , أو لأعم<lb/>من ذلك، وعلى كل تقدير؛ فهو تحبيس (أي: وقف) لا نظير له , فلا يقاس عليه<lb/>انتهى.<lb/>(ثم قال الحافظ) عقب نقل هذا: (ولم أر في شيء من طريق حديث شيبة<lb/>(أي: مع عمر) هذا ما يتعلق بالكسوة , إلا أن الفاكهي روى في كتاب مكة من<lb/>طريق علقمة بن أبي علقمة، عن أمه، عن عائشة رضي الله عنها قالت: دخل<lb/>علي شيبة الحجبي , فقال: يا أم المؤمنين , إن ثياب الكعبة تجتمع عندنا؛ فننزعها ,<lb/>ونحفر بئرًا , فنعمقها , وندفنها؛ لكي لا تلبسها الحائض والجنب. قالت:<lb/>(بئسما صنعت، ولكن بعها , فاجعل ثمنها في سبيل الله , وفي المساكين , فإنها إذا<lb/>نزعت عنها؛ لم يضر من لبسها من حائض , أو جنب) , فكان شيبة يبعث بها إلى<lb/>اليمن؛ فتباع، فيضعها حيث أمرته.<lb/>وأخرجه البيهقي من هذا الوجه , لكن في إسناده راو ضعيف , وإسناد الفاكهي<lb/>سالم منه.<lb/>وأخرج الفاكهي أيضًا من طريق ابن خثيم: حدثني رجل من بني شيبة قال:<lb/>رأيت شيبة بن عثمان يقسم ما سقط من كسوة الكعبة على المساكين.<lb/>وأخرج من طريق ابن نجيح , عن أبيه أن عمر كان ينزع كسوة الكعبة كل<lb/>سنة؛ فيقسمها على الحاج اهـ.<lb/>وقد نقل القسطلاني في شرحه لهذا الحديث أقوالاً للشافعية في الكسوة ختمها<lb/>بنقله عن (المهمات) للإسنوي التفصيل الآتي:<lb/>واعلم أن للمسألة أحوالاً (أحدها) : أن توقف على الكعبة , وحكمها ما مر،<lb/>وخطأه غيره بأن الذي مر محله إذا كساها الإمام من بيت المال، أما إذا وقفت ,<lb/>فلا يتعقل عالم جواز صرفها في مصالح غير الكعبة.<lb/>(ثانيها) أن يملكها مالكها للكعبة , فلقيمها أن يفعل فيها ما يراه من تعليقها<lb/>عليها , أو بيعها , وصرف ثمنها إلى مصالحها.<lb/>(ثالثها) أن يوقف شيء على أن يؤخذ ريعه , وتكسى به الكعبة في عصرنا ,<lb/>فإن الإمام قد وقف على ذلك بلادًا.<lb/>(قال) : وقد تلخص لي في هذه المسألة أنه إن شرط الواقف شيئًا من بيع ,<lb/>وإعطاء لأحد أو غير ذلك؛ فلا كلام، وإن لم يشترط شيئًا إن لم يقف الناظر تلك ,<lb/>فله بيعها , وصرف ثمنها في كسوة أخرى , وإن وقفها فيأتي فيه ما مر من الخلاف<lb/>في البيع. نعم بقي قسم آخر , وهو الواقع اليوم في هذا الوقف , وهو أن الواقف لم<lb/>يشرط شيئًا من ذلك، وشرط تجديدها كل سنة مع علمه بأن بني شيبة كانوا يأخذونها<lb/>كل سنة لما كانت تستكسى من بيت المال , فهل يجوز لهم أخذها الآن , أو تباع<lb/>ويصرف ثمنها إلى كسوة أخرى؟ فيه نظر , والمتجه الأول. اهـ.<lb/>أقول: ذكرت هذا التفصيل؛ لأن المطلعين على كتب الفقه يرون فيها أقوالاً<lb/>مختلفة في المسألة سببها اختلاف التاريخ , والأحوال , والحالة الأخيرة التي ذكرها<lb/>القسطلاني هنا هي الثابتة إلى الآن، وهي أن الملك الصالح إسماعيل بن الناصر<lb/>ابن قلاوون صاحب مصر وقف قرية بيسوس (ويقال الآن: بسوس) من نواحي<lb/>القاهرة على كسوة الكعبة سنة 243 , ومن ذلك العهد تصنع الكسوة في مصر في<lb/>كل عام، وهل العبارة في القسطلاني له وهو قد توفي في سنة 923 , أم للأسنوي ,<lb/>وهو قد توفي سنة 772؟ , الأظهر الأول، والحالة واحدة.<lb/>وفي الجامع اللطيف: نقل الفاسي رحمه الله أن أمراء مكة كانوا يأخذون من<lb/>السدنة ستارة باب الكعبة في كل سنة مع جانب كبير من كسوتها , أو ستة آلاف<lb/>درهم كاملة عوضًا عن ذلك إلى أن رفع ذلك عنهم السيد عنان بن مقاس لما ولي<lb/>أمر مكة سنة 788 , وتبعه أمراء مكة في الغالب، ثم إن السيد حسن بن عجلان<lb/>بعد سنين من ولايته صار يأخذ منهم الستارة , وكسوة المقام , ويهديها لمن يريد من<lb/>الملوك , وغيرهم. انتهى (أي: كلام الفاسي) , وقد استمر الأمر كذلك من أمراء<lb/>مكة إلى يومنا هذا (أي: سنة 950) اهـ.<lb/>وأقول: إن أمراء مكة صاروا يأخذون الكسوة العتيقة كل سنة , ويتصرفون<lb/>فيها إلى عهد الملك حسين بن علي , ثم ردها الملك عبد العزيز بن السعود إلى<lb/>الشيبي.<lb/>ثم أورد صاحب الجامع اللطيف فروعًا في المسألة، أولها في مسألتنا وهو:<lb/>(يجوز بيع ثياب الكعبة عندنا إذا استغنت عنه) ، وقال به جماعة من فقهاء<lb/>الشافعية , وغيرهم , ويجوز الشراء من بني شيبة؛ لأن الأمر مفوض إليهم من قبل<lb/>الإمام. نص عليه الطرسوسي من أصحابنا في شرح منظومته، ووافقه السبكي من<lb/>الشافعية , ثم قال: وعليه عمل الناس، والمنقول عن ابن الصلاح أن الأمر فيها<lb/>إلى الإمام يصرفها في بعض مصارف بيت المال بيعًا، وإعطاءً، واستدل بما تقدم<lb/>عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه، وفي قواعد صلاح الدين خليل بن الكندي أنه<lb/>لا يتردد في جواز ذلك الآن لأجل وقف الإمام ضيعة معينة على أن يصرف ريعها<lb/>في كسوة الكعبة , والوقف بعد استقرار هذه العادة , والعلم بها , فينزل لفظ<lb/>(الواقف) عليها، واستحسن النووي الجواز أيضًا , قال الجد رحمه الله: هذا في<lb/>الستور الظاهرة، وأما الستور الداخلة فلا تزال، بل تبقى على ما هي عليه؛ لأن<lb/>الكلام إنما هو في الستور التي جرت العادة أن تغير في كل عام، فلو قُدِّرَ جريان<lb/>العادة بمثل ذلك في الستور الباطنة؛ سلك بها مسلك الظاهرة؛ انتهى.<lb/>(وأما مسالة ارتفاع باب الكعبة) : فقد كان من استبداد قريش , وترفعهم ,<lb/>وأثرتهم على الناس، وإنما ذكره النبي صلى الله عليه وسلم لعائشة منكرًا له , لا<lb/>مجيزًا , ولم يذكر في السؤال , ولا في الفتاوى المسئول عنها نص الحديث كله في<lb/>ذلك , وهو في الصحيحين , ولفظه في البخاري عنها سألت النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم عن الجَدَر (هو بالفتح الجِدار بالكسر والمراد به: الحجر، وقد ورد الحديث<lb/>في غيرهما بهذين اللفظين) أمن البيت هو؟ قال: (نعم) ، قلت: فما لهم لم<lb/>يدخلوه في البيت؟ قال: (إن قومك قصرت بهم النفقة [4] ) , قلت: فما شأن بابه<lb/>مرتفعًا؟ قال: (فعل ذلك قومك؛ ليدخلوا من شاءوا , ويمنعوا من شاءوا، ولولا<lb/>أن قومك حديثٌ عهدهم بالجاهلية؛ فأخاف أن تنكر قلوبهم أن أدخل الجدر؛ أفعل<lb/>ذلك) ، كما زاد قوله: (ويمنعوا من شاءوا) , فكان الرجل إذا أراد أن يدخلها<lb/>يدعونه يرتقي حتى إذا كاد يدخل دفعوه؛ فسقط.<lb/>وفي حديث آخر للبخاري أنه صلى الله عليه وسلم قال لها: (يا عائشة لولا<lb/>أن قومك حديث عهد بجاهلية؛ لأمرت بالبيت , فهدم , فأدخلت فيه ما أخرج منه ,<lb/>وألزقته بالأرض , وجعلت له بابين بابًا شرقيًّا , وبابًا غربيًّا , فبلغت به أساس<lb/>إبراهيم صلى الله عليه وسلم) ، قال: فذلك الذي حمل ابن الزبير على هدمه إلخ.<lb/>وأقول: إن عبد الله بن الزبير فعل كل ما كان النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>يحب أن يفعله , فأعاده إلى أساس إبراهيم صلى الله عليه وسلم، ورأى ذلك الأساس<lb/>المتين , ورآه الناس , وجعل له بابين، ولكن الحجاج هدم ما بناه، وأعاده كما كان،<lb/>ونقلوا أن عبد الملك بن مروان ندم على إذنه للحجاج في هدمها، ولعنه، وكان<lb/>اتهم ابن الزبير بالكذب على عائشة، فأخبره الحارث بن عبد الله بن أبي ربيعة أنه<lb/>سمع ذلك منها؛ فندم، وأراد بعض خلفاء بني عباس أن يعيدها إلى بناء ابن الزبير،<lb/>فناشده الإمام مالك أن لا يفعل؛ لئلا تصير ملعبة للملوك، فلهذا بقيت على وضعها إلى<lb/>الآن.<lb/>(وأما تغييب المفتاح) فلا أذكر أن أحدًا بحث في سببه، أو حكمته ,<lb/>فأراجع قوله، وكان الذي يسبق إلى فهمي كلما قرأت ذلك أن سببه مطالبة كل من<lb/>العباس وعلي رضي الله عنهما له بجعله لبني هاشم، فحسب صلى الله عليه وسلم<lb/>أنه ربما يراه أحد من بني هاشم مع طلحة , فينتزعه منه لعدم علمه بتخصيصه به<lb/>هو وآله من بعده , فتكون فتنة , وقد زال هذا السبب منذ العصر الأول , ولم يبق<lb/>لتغييب المفتاح معنى إلا إبقاء الباب مقفلاً في معظم الأوقات , وفتحه في أقلها ,<lb/>وهو خلاف ما كان يريده صلى الله عليه وسلم من فتح بابين لها مساويين للأرض؛<lb/>ليدخل الناس من أحدهما , ويخرجون من الآخر، والظاهر أن أئمة الحكم , وأئمة<lb/>العلم رأوا أن المصلحة العامة التي منعت النبي صلى الله عليه وسلم , ثم الخلفاء<lb/>الراشدين من تنفيذ ذلك , وبقاء الحال على ما كانت عليه من علو الباب , ووحدته<lb/>لا تزال تقتضي ذلك في كل زمان , وإن اختلفت العلة، فلو جعل الباب الآن مفتوحًا<lb/>في كل وقت لامتهن البيت , وقل احترامه , وحدثت فيه بدع ومنازعات عند<lb/>الازدحام , ففتحه في بعض الأوقات , وتخصيص بعض الناس بدخوله دون بعض<lb/>يقي من ذلك كله مع مراعاة الشيبيين للحكمة , ومداراة الناس في ذلك.<lb/>وجملة القول أن السدانة ثابتة لبني شيبة بالتواتر , والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom">(1) المنار: (البحر العميق في مناسك المعتمر والحاج إلى البيت العتيق) لأبي البقاء المكي العمري الحنفي من فقهاء القرن التاسع.<lb/>(2) كذا في الأصل ولعل الصواب (أعطاه) .<lb/>(3) كذا في الأصل المرسل إلينا.<lb/>(4) قال الحافظ في الفتح أي الطيبة التي أخرجوها لذلك وذكر أنهم لم يدخلوا في النفقة على بنائها شيئًا من كسب بغي ولا بيع ربا ولا مظلمة أحد من الناس.</note>
            </note>
            <pb
             n="n28-p238"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3758.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>ابن زمزم</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>دعوة مفسدي الرافضة<lb/>يحيَى إلى قتال ابن السعود </head>وأهلَ الحجاز إلى الثورة<lb/>
               <lb/>ننشر هذه الأبيات الآتية من قصيدة نشرتها جريدة حضرموت بإمضاء ابن<lb/>زمزم؛ ليعلم حزبها أننا نعلم أنه لا قيمة له , ولا تأثير لفتنته عند الإمام يحيى , ولا<lb/>عند غيره بالأولى، فلم يبق لهم ملجأ بعد خذلان أبي الأشبال لهم إلا أن يتضرعوا<lb/>لإخوانهم في إيران , فيقيموا لهم ملكًا كالملك الذي أقاموه لأئمة آل البيت من قبلهم! !<lb/>قال الناظم الأحمق:<lb/>يا نفس ذوبي , ويا قلب اتقد ألمًا <gap resp="#org_MS"/> وأمطري الدم يا عيني منسجما<lb/>ويا قضاء إلهي لا تذر أبدًا <gap resp="#org_MS"/> في القوم من ناطق بعد الذي دهما<lb/>دهى الجزيرة خطب لا حدود له <gap resp="#org_MS"/> أعيا النهى وأثار الشر والنقما<lb/>خطب يعيد بلاد العرب أندلسًا <gap resp="#org_MS"/> أخرى ويرمي على طول المدى حمما<lb/>فلست مستصرخًا بالمسلمين وهم <gap resp="#org_MS"/> يرون ما فاض في بيت الهدى وطمى<lb/>وما أصيب به دين النبي ضحى <gap resp="#org_MS"/> والأمر لله يجزيه بما حكما<lb/>لكنني [1] سوف أدعو من إذا كشفت <gap resp="#org_MS"/> عن ساقها الحرب كان الصارم الخذما<lb/>ومن تحدر من بيت محانده <gap resp="#org_MS"/> إن أجدب الناس كانوا فيهمو ديما<lb/>ومن أتى جده الهادي وعترته <gap resp="#org_MS"/> من بعده ما بقوا بين الورى نعما<lb/>نفسي الفداء لأهل البيت لا بقيت <gap resp="#org_MS"/> نفس إذا لم تسر في حبهم قدما<lb/>يا ملجئي وأمير المؤمنين ومن <gap resp="#org_MS"/> نلقي عليه من الآمال ما عظما<lb/>يا راعي اليمن الخضراء يملؤها <gap resp="#org_MS"/> تقًى وعدلاً وإيمانًا بها اعتصما<lb/>يا تاج يعرب والإسلام قاطبة <gap resp="#org_MS"/> يا من يجير الحمى والدين والذمما<lb/>ويا شديد العرى في كل نائبة <gap resp="#org_MS"/> أدعوك مولاي للأمر الذي قصما<lb/>يا ابن النبي وأنت اليوم وارثه <gap resp="#org_MS"/> حتام يهدم في الإسلام من هدما<lb/>حتام يعبث في قلب الجزيرة؟ لا <gap resp="#org_MS"/> خوف من الله لا صدق ولا شمما<lb/>سكت للمعتدي يستن مندفعًا <gap resp="#org_MS"/> كيما يكون هو البادي الذي ظلمًا<lb/>ثم قال يحث أهل الحجاز على الثورة تمهيدًا للزحف الموهوم:<lb/>فلن يحل لكم در الحجاز وقد <gap resp="#org_MS"/> قنعتموا بالردى لا عزم لا همما<lb/>بالله موتوا فقد ماتت شمائلكم <gap resp="#org_MS"/> ولا حياة لجسم يفقد الشيما<lb/>أولاً فأحيوا زمانًا كنتمو شهبًا <gap resp="#org_MS"/> فيه وثوروا سراعًا واحملوا العلما<lb/>كأنكم بأبي الأشبال سيدنا <gap resp="#org_MS"/> يحيى الإمام يقود البحر ملتطما<lb/>كأنكم بحميد الدين يهتف في <gap resp="#org_MS"/> أكناف مكة: زال البؤس منتقما<lb/>من خلفه ضيغم الفتيان أحمد قد <gap resp="#org_MS"/> خاض العجاج ففر الخصم وانهزما<lb/>وخلص البيت مما قد أحاط به <gap resp="#org_MS"/> ورد للعرب والإسلام ما عدما <note type="footnote" location="bottom">(1) مفهوم هذا الاستدارك أن الإمام الذي يدعوه , وجماعته ليسوا من المسلمين! ! .</note>
            </note>
            <pb
             n="n28-p239"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3759.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>حجاج الشيعة الإيرانيين ومصر</head>
               <lb/>
               <lb/>تعددت الأخبار من سورية بأن كثير من حجاج الشيعة الإيرانيين قد وفدوا<lb/>عليها في طريقهم إلى الحجاز عصيانًا لحكومتهم في طاعة الله تعالى.<lb/>وذلك أن هؤلاء الحجاج قد رأوا أن الأراجيف التي نشرت في العام الماضي<lb/>لمنع الشيعة من الحج كانت كاذبة خاطئة، فالوهابيون لم يسألوا أحدًا من الحجاج<lb/>عن مذهبه , ولا عن حجه , ولا كلفوا أحدًا اتباع مذهبهم , والبلاد كلها آمنة مطمئنة ,<lb/>فلا عذر لمسلم في ترك الفريضة مع القدرة اتباعًا لهوى حكومته , وقد روى<lb/>الشيخان , وأبو داود , والنسائي من حديث علي كرم الله وجهه مرفوعًا إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم: (لا طاعة لأحد في معصية الله , إنما الطاعة في المعروف) ,<lb/>ولكن بعض الملاحدة في مصر يدسون الدسائس؛ لإقناع حكومة مصر باتباع<lb/>حكومة إيران في منع الحج , وتحبيذ عملها، والمسلمون لا يثقون بأقوالهم في أمر<lb/>الدين؛ لأنهم خصومه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n28-p240"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3760.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>لا بد من قتل صاحب المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>بلغنا أن الكاتب المغرور، محمد حسين هيكل بك رئيس تحرير جريدة<lb/>السياسة الغرور، لسان حال الحزب الحر الدستوري وحزب الملاحدة قد قرر<lb/>لمرؤوسيه محرري جريدة السياسة لا بد من قتل صاحب المنار فوافقوه، وهم يعنون<lb/>بهذا القتل ما يكون بأسنة أقلامهم الطعانة , فالمتبادر أنهم يعنون القتل المعنوي , أو<lb/>ما يسمونه الأدبي , وإن كانوا لا يدخرون وسعًا إذا قدروا على إيذائه بغير ذلك كما<lb/>فعلت السياسة حين اتهمته من قبل أنه يعمل مع جمعية سرية دينية سياسية بإغراء<lb/>الأمير عباس حلمي (الخديوي السابق) , ولولا أن كذبت الحكومة هذه التهمة تكذيبًا<lb/>رسميًّا عقب إذاعة جريدة السياسة لها لانتزع صاحب المنار من بين أهله , ووضع<lb/>في غيابة السجن<head> ره</head>ن التحقيق , فكان ذلك أطرب لرئيس تحرير السياسة من<lb/>الصبوح والغبوق، وبلوغ العيوق.<lb/>كان ذنب صاحب المنار لدى جريدة السياسة يومئذ إنكاره على علامتها<lb/>المحقق الشيخ علي عبد الرازق كتابه الذي أنكر فيه التشريع الإسلامي من أساسه.<lb/>وقد تضاعفت ذنوب صاحب المنار من هذا النوع , فهو بالمرصاد لجميع<lb/>أنواع الدعاية الإلحادية التي تبثها جريدة السياسة باسم التجديد والثقافة العصرية التي<lb/>تزعم أن مصر بدعايتها وبعناية مدرسة الجامعة المصرية ستنسخ بها ثقافة الإسلام<lb/>التي مصدرها الأزهر وغيره، وتحل محلها، ويتبعها في ذلك سائر العرب بزعمها.<lb/>يظن محرر السياسة أن الذي يطلق لسانه وقلمه من كل قيد من قيود الحق<lb/>والصدق والأدب يستطيع إذا كان ذا خلابة أن يجعل الحق باطلاً والنور ظلامًا<lb/>والشرف خسة والفضيلة رذيلة، ويظنون أنهم فعلوا بخلابتهم بسعد ووفده ما لم يفعله<lb/>جيش الاحتلال , وفعلوا لحزبهم ما لا يسمح لنا ببيانه المجال.<lb/>هذا وإن سعدًا قد بلغ من ارتفاع المكانة في مصر ما لم يبلغه أحد يعرفه<lb/>التاريخ , فماذا يكون رشيد رضا الغريب السوري الضعيف؟ يقولون: إنا قتلناه<lb/>نصف قتلة بما كتبناه في مسألة مؤتمر الخلافة , وكما قتلنا الأزهر نفسه , فهو الآن<lb/>مثخن جراحًا , وسنقضي عليه ببضع مقالات أخرى.<lb/>غرور كبير، ما قتلوا ولن يقتلوا إلا حزبهم وأنفسهم، وسنقضي بحول الله<lb/>وقوته على أباطيلهم {بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى البَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ وَلَكُمُ<lb/>الوَيْلُ مِمَّا تَصِفُونَ} (الأنبياء: 18) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3761.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
