<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1148.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1320-09-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1902-12-17">16 رمضان  1320</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 ديسمبر 1902</date>م
<pb n="n5-p681" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1149.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسير الأنام.. ومصير الإسلام</head>
               <lb/>كتب الباحثون من أهل أوربا مقالات كثيرة في مستقبل الإسلام في القرن<lb/>العشرين فخاضوا فيه من الجهة الدينية والاجتماعية والجهة السياسية حتى ضربوا في<lb/>كل فج، وهاموا في كل وادٍ، فمن زعم أن المسلمين سائرون إلى العدم والانقراض؛<lb/>لأنهم أعداء المدنية الحديثة القائم بناؤها على سنن الكون ونواميسه التي لا تتبدل<lb/>ولا تتحول فهم بذلك أعداء الوجود ومن عادى الوجود فالعدم أولى به ومن قائل إن<lb/>هذه الأمة الكبيرة لا تنقرض كما انقرض هنود أمريكا لأنهم أرقى منهم بما سبق لهم<lb/>من المدنية، ولكن يزول سلطانهم فلا تبقى لهم حكومة فتخطفهم الأمم القوية<lb/>ويعيشون أذلاء مستضعفين، إلى أبد الآبدين، ومن ذاهب إلى أنهم سينهضون ومن<lb/>بعد غلبهم سيغلبون، واختلف هذا الفريق في هذه النهضة كيف تكون وأين توجد؟ .<lb/>فظن بعضهم أن ستكون بالأخذ بمدنية أوربا وتنشأ في الهند وفارس والأستانة<lb/>ومصر ورجح بعض أنها تكون بالعصبية الدينية والقوة الحربية وتنشأ في أفريقيا أو<lb/>الصين. وغفل كل من المختلفين عن منبتين آخرين لمجد الإسلام المستقبل وهما<lb/>أوربا وأمريكا إذا أسرع بهما العلم ونظام الاجتماع إلى الإسلام، الذي لا بد أن<lb/>تنتهي تلك الأمم إليه في يوم من الأيام، أو جزيرة العرب إذا أبطأ بهما سير العرفان<lb/>وسنن العمران، فظلت أوربا تطارد المسلمين وتضطهدهم حتى يأرز الإسلام<lb/>برجالاته المحنكين إلى جزيرة العرب كما تأرز الحية إلى جحرها، ومن ثَمَّ ينفثون<lb/>سموم التعصب في الشرق كله فما ينظر الأوربيون فيه إلا صيحة واحدة فإذا هم<lb/>خامدون.<lb/>أراني عجلت برأي قبل التمهيد له وذكرت نتيجة لمقدمات مطوية ودلائل<lb/>خفية، فلا غَرْوَ أن ينكرها عليّ المسلمون قبل أن يعرفها الأوربيون إلا مَنْ بَعُدَ<lb/>نظره، وغاص في أعماق المسألة فكره، فلنترك المُنْكِر في إنكاره، ولنساير<lb/>المتفكر في أفكاره باحثين معه في مسير الأنام ومستقبل الإسلام.<lb/>أين تذهب الأمم المتقدمة دائمًا إلى الأمام، وإلى أي غاية ينتهي سير هؤلاء<lb/>الأقوام، وهل تزداد الشعوب المتقدمة تقدمًا، وتزداد الشعوب المتخلفة تخلفًا،<lb/>وتزداد الأمم الحية حياة والمائتة موتًا، حتى تكون الثانية غذاء للأولى كما قال<lb/>اللورد سالسبوري سياسي إنكلترا الكبير.<lb/>هل تبقى هذه المدنية الأوربية مادية حيوانية تبيح الفحشاء والمنكر، وهل<lb/>يجرف سيلها ما في بلاد الإسلام من بقايا العفة والصيانة والتراحم والتواصل حتى<lb/>لا يبقى للمسلمين - وقد أخلقت فيهم أخلاق العمران - من الصفات ما يستحقون به<lb/>رحمة الله تعالى فيكونوا من الهالكين؟<lb/>هل تظل أوربا تواثب الدين كلما قلت حاجة السياسة إليه، وعَدَت العلوم<lb/>الكونية عليه، وهل يكون حظ الإسلام عند المتعلمين الآتين كحظ النصرانية عند<lb/>المتعلمين الحاضرين والغابرين، يتسللون منه لواذًا، ويمرقون منه زرافات<lb/>وأفذاذًا؟<lb/>هل تنبت المدنية العصرية في أرض الإسلام كما نبتت في المغرب وتنمو كما<lb/>نمت وتثمر كما أثمرت سواء بسواء فيرجع المسلم القهقرى إلى القرن السادس<lb/>عشر الميلادي فيبتدئ منه؟ أم يكون أول سَيْره من نهاية القرن التاسع عشر<lb/>فتكون مدنيته أسرع وأعجل، ومعارفه أتم وأكمل؟<lb/>إذا أراد الناظر أن يستنبط الجواب من سيرة المسلمين الذين ولَّوْا وجوههم<lb/>شَطْر المدنية، ولقفوا هذا اللَّماج من العلوم الأوربية، لا يسعه إلا أن يقول: إن<lb/>حال هذه المدنية ستكون - أو هي كائنة منذ اليوم - دون حال الأوربيين وأنهم<lb/>سينبذون الإسلام بأسرع مما نبذ أولئك النصرانية؛ لأن لرؤساء الدين في النصرانية<lb/>دولة لها في كل فرقة رئيس عام، وموظفون يسيرون بقانون ونظام، وهم مستقلون<lb/>في ذلك عن الحكام، ولذلك تيسر لهم محاربة العلم زمنًا طويلاً ولما دالت للعلم<lb/>الدولة، وفاز بالنصر سالموه واستعانوا به على حفظ الدين حتى إن أزمة المدارس<lb/>أصبحت في أيديهم فلم يتركوا مدرسة بدون كنيسة، ومن عجزوا عن إقناعه بقضايا<lb/>الدين وإلزامه بالعمل به والدعوة إليه لا يعجزون عن إقناعه باحترامه والدفاع عنه<lb/>باعتبار أنه رابطة للجنسية ولا يزال لهم من السلطان في الأمم المسيحية حتى<lb/>أكفرها بالدين كفرنسا ما يُخيف الحكام منهم فيضطهدونهم. وليس للمسلمين مثل هذه<lb/>الرياسة المنتظمة في فرقة من الفرق ولا في قُطْر من الأقطار وما عند الشيعة من<lb/>المجتهدين ليس لهم من النظام والثروة ما للإكليروس عند النصارى ولا يرجى منهم<lb/>مثلما كان من أولئك.<lb/>ترى رئيس علماء الدين في مصر - وإن لقبوه بشيخ الإسلام - لا يرجع إليه<lb/>بشيء من أمور المسلمين ولا يستشار في كيفية تعليمهم وتربيتهم وليس له سلطان ما<lb/>على أوقافهم الخيرية، ولا إشراف على أعمالهم الاجتماعية، وكذلك شيخ الإسلام<lb/>الرسمي في دار السلطنة العثمانية لا وظيفة له إلا تعيين القضاة والمفتين وعزلهم<lb/>فهو موظف تحكم عليه السياسة ويعزله السلطان متى شاء وليس له من الاستقلال<lb/>في علمه مثلما لرؤساء الديانة النصرانية على أن عمله للحكومة لا للأمة. وأكبر<lb/>من هذا كله أن رجال الدين الإسلامي لا يعهد إليهم بشيء يستقلون به دون الحكومة<lb/>ولا خدمة المساجد، فالحاكم السياسي هو الذي يجعل إمام الصلاة إمامًا وخطيب<lb/>الجمعة أو الحج خطيبًا فهو عند المسلمين رئيس ديني مستقل وإن شرع لحكومته<lb/>غير ما شرع الله، وصار يحكم بين المسلمين باسمه دون اسم الله ‍‍‍‍‍‍! ! !<lb/>يقول الناظر: إذا كان حال الحكام المسلمين ما نرى من البعد عن الدين<lb/>وصاروا كما قال الله تعالى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ<lb/>اللَّهُ} (الشورى: 21) . إذا كان المسلمون على هذا راضين عنهم وخاضعين لهم<lb/>مع علمهم بأنهم خاضعين للأجانب إما ظاهرًا وباطنًا وإما باطنًا فقط. وإذا<lb/>كان علماء الدين لا يرجع إليهم بشيء من سير الأمة الاجتماعيّ والأدبيّ ولا هم<lb/>ينتدبون لذلك من أنفسهم ويجعلون الأمة مضطرة إلى الرجوع إليهم، والاعتماد في<lb/>تربيتها عليهم. وإذا كان المتعلمون على الطريقة الأوربية من المصريين والأتراك<lb/>كثيرًا ما ينبذون الدين ظِهريًّا، ويحسبونه شيئًا فريًّا، ويستحلون الخمور،<lb/>ويستمرعون مرعى الفجور، ويفضلون الظلمة على النور.<lb/>وإذا كان هؤلاء المتعلمون هم الذين يتولون الأحكام، ويأخذون من الأمة بكل<lb/>زمام، وإذا كان الناس على دين ملوكهم، والرعايا تبعًا لحكامهم، وناموس الاجتماع<lb/>قاضٍ بتقليد الناس لأمرائهم وكبرائهم - أفلا يحق لنا أن نحكم بأن المسلمين سيكونون<lb/>أسرع في ترك دينهم ممن سبقهم، فإن كان الجهاد بين العلم والدين في أوربا مدة<lb/>خمسة قرون قد أنجم ببقاء الدين في نمو وسلطانه في نفوذ وعلو، فلا يمضي على<lb/>المسلمين قرن أو قرنان إلا وهم في خبر كان، وإذا لاحظنا أنه ليس للمسلمين جنسية<lb/>ولا وطنية تقوم مقام الرابطة الدينية، وأن الذين أحبوا الامتياز فيهم والانتفاع منهم<lb/>بدعوتهم إلى الوطنية لم ينجحوا؛ لآن تأثير الدين لم يجعل لهم تأثيرًا بل عدّهم الذين<lb/>يفهمون حكم الإسلام وأسراره أعداء للإسلام، وإن كانت أسماؤهم أسماء المسلمين -<lb/>فلنا إن نحكم بأن المسلمين سيفقدون بانحلال الرابطة الدينية كل استقلال، ويكون<lb/>مصيرهم إلى الزوال، فلا تفيدهم سعة البلاد، ولا كثرة التعداد؛ إذ لا كثرة مع فقد<lb/>الرابط العام، كما لا يكون العقد بغير نظام.<lb/>هذا ما يقول الناظر بإحدى عينيه، إلى ما بين يديه، وأعني بإحدى العينين<lb/>العين التي تنظر إلى السوءى دون الحسنى وإلى منافذ الخوف دون أبواب الرجاء<lb/>وأعني بما بين اليدين الظاهر الشائع من حال الأمم دون الخفي الذي لا يرى إلا<lb/>بالتحديق، وبنفوذ أشعة البصر من الحجاب الصفيق، ذلك أن كل إنسان يدرك مما<lb/>يشاهده ويمر به ما هو مستعد لإدراكه وينبو طرفه عما سواه وإن كان واضحًا جليًّا.<lb/>فما بالك إذا كان ما يعلو استعداد الناظر الحسير خفيًّا سرُّه، مجهولاً عنده<lb/>أمره.<lb/>إنّ سير الأمم يشبه سَيْرَ الظل لا نعد له الخطوات، وانتقالها يحاكي انتقال<lb/>النجوم السيارة لا تدركه لا وقد فات، والوليد يُعذر إذا أنكر سير الظل وجزم بأنه<lb/>واقف؛ لأنه لا يرى حركته، والجاهل بعلم الفلك يُعذر إذا أنكر بديئًا أن السيارات<lb/>تسير من الغرب إلى الشرق؛ لأنه يراها تغيب في جانب الغرب فهو يرى أثر<lb/>حركة الأرض؛ لأنه قريب يكون كل يوم ولا يلاحظ سبب تأخر طلوع القمر كل<lb/>ليلة فضلاً عن غيره من السيارات، كذلك يُعذر الماجن إذا جاء باريس فعكف فيها<lb/>على الحانات والمواخير وإذا قال إن غاية مدنية أوربا إباحة الفواحش والفجور ولا<lb/>غاية وراءها ويُعذر كَلِيلُ النظر إذا جاء مصر فرأى فيها كل شيء دون ما كان<lb/>يسمع إذا حكم على مستقبلها بضد ما كان يحكم به وهو بعيد عنها ويئس من مستقبل<lb/>الإسلام بالنسبة إليها.<lb/>يعذر باليأس إذا دخل الأزهر فرآه كعالم الخيال لا أثر لحال الناس في علمه<lb/>ولا أثر لعمله فيما عليه الناس في سيرهم ورأى أن الآثار القلمية التي تصدر عن<lb/>مصر ليست منه في شيء ولا هي مرضية في الغالب عند أهله وإنما جل علمهم<lb/>مناقشة في أساليب المؤلفين وتدقيق في تحليل عبارات كتب مخصوصة اختاروا<lb/>تدريسها، ثم رأى أن أهله غير محترمين عند طبقة من طبقات الأمة حتى إن<lb/>الحوذي (سائق المركبة) ليسخر من المجاور في الأزهر ومن العالم أيضًا إلا<lb/>بعض الوجهاء الذين يحترمون لمناصبهم التي بقيت لهم أو لثروتهم وقليل ما هم.<lb/>ويُعذر به إذا غادر الأزهر إلى المدارس فرأى فيها العناية باللغة الإنكليزية<lb/>أضعاف العناية باللغة العربية، ورأى التلامذة يتلقون تاريخ الدين عن المدرسين<lb/>الأوربيين، ورأى علم الدين كالرسم الدارس، لا يحفل به المدرس ولا الدارس،<lb/>وظن لذلك أن الإنكليزية سوف تستبدل بالعربية، ويُعذر به إذا شاهد الجريدة الهزلية<lb/>البذيئة تطبع منها ألوف من النسخ فتباع بالنقد يدًا بيد ويتهافت عليها القارئون<lb/>والقارئات من جميع الطبقات، يلغون بها مقهقهين ولا مثار للقهقهة والكركرة، ولا<lb/>للإهلاس والهرنفة، ثم يرى قراء المجلات العلمية والتهذيبية على قلتهم يلوون<lb/>ويمطلون ولا يخرج منهم حقها إلا نكدًا. ويعذر به إذا لاحظ حال تلامذة لمدارس<lb/>وبلا أخبارهم، واكتشف ضمائرهم وأسرارهم، فرأى أكثرهم مشغولين بالسفاسف<lb/>فاسدى التربية قصيري الآمال لا همَّ لأحدهم إلا أن يكون موظفًا في الحكومة لا<lb/>ليرفع شأن أمته ولا ليخدم مصلحة بلاده ولكن ليكون رزقه مضمونًا فلا يتكلف عناء<lb/>الأعمال، وإن كان وراءها نعيم الاستقلال - ويعذر به إذا رأى الأغنياء والوجهاء<lb/>لا همَّ لهم إلا التمتع باللذات تنبسط أيديهم في الإسراف والمخيلة، وتنقبض عن<lb/>الأعمال الجليلة ويكون أعذر باليأس والقنوط إذا رفع بصره إلى الحكام والأمراء<lb/>ورآهم ألعوبة في أيدي الأجانب. وقد أخذتهم الفتن من كل جانب.<lb/>هذا ما يراه الطرف القصير والبصر الحسير، ويبني عليه حكمه الجائر ولكن<lb/>الإسلام يسير من وراء مدى طرفه سيرًا طبيعيًّا، ويتقدم تقدمًا تدريجيًّا، يسير بلغته<lb/>وعلومه سير الظل الوارف وينتقل انتقال الكواكب من الغرب إلى الشرق في الباطن<lb/>ومن الشرق إلى الغرب في الظاهر بل كل واحد من الخافقين يسير نحو الآخر كلما<lb/>خطا المسلم إلى المدنية الأوربية المسرفة خطوة، خطا مثلها الأوربي إلى الإسلام<lb/>أو أبعد منها أو أقرب ولا ندري وهما في مبدإ السير أيّهما يكون الأسبق إلى تحكيم<lb/>الإسلام في هذه المدينة المسرفة المائلة ليرجعها إلى الاعتدال الذي هو غاية الكمال<lb/>الممكن؟ ولكننا نعلم أن التلاقي هو نتيجة هذا التقرب المستمر وإن ذلك لواقع ما له<lb/>مِن دافع.<lb/>ندع الكلام الآن في الحركة الإسلامية العامة إلى التقدم في كل قطر من<lb/>الأقطار وتقرب الشعوب المسلمة بعضها إلى بعض ونداء الشيعي والسني السلفي<lb/>والمتمذهب إلى الإصلاح، وفي امتداد هذا النداء تأثيره، وفي الجمعيات الإسلامية<lb/>وفي ترقي لغة الدين (العربية) وتقدمها السريع من غير نصير من الحكومات<lb/>الإسلامية أو الجمعيات الإسلامية بطبيعة العلم والعمران فيها؛ لأن هذا أغرب عند<lb/>أكثر القارئين من الأول.<lb/>كانت أوربا في القرون الماضية تعتقد أن الإسلام دين وثني نشأ بالسلب<lb/>والنهب والاعتداء وإباحة الفواحش والمنكرات وأنّ أهله قومٌ متوحشون يتقربون إلى<lb/>أصنامهم وأوثانهم بسفك الدماء وكانوا يبنون على هذا الاعتقاد أنه يجب على أوربا<lb/>السعي باستعبادهم أو محوهم من بلادهم ليسلم سائر الناس من شرورهم. والشواهد<lb/>على هذا كثيرة في كتبهم فعندهم كتب كثيرة مؤلفة في سوء حال الإسلام والمسلمين<lb/>ألفها القسيسون والسياسيون لتنفير الشعوب الأوربية من العالم الإسلامي حتى إنهم<lb/>ترجموا القرآن الحكيم ترجمة مبدلة محرفة، بل ألفوا كتبًا وضعية منها ترجمة<lb/>للقرآن، لو قرأ المسلم منها ما سموه سورة الفاتحة (وهي التي لا يجهلها مسلم)<lb/>ولم يذكر له أن هذا ترجمة القرآن لما خطر في باله القرآن عند قراءتها مطلقًا؛<lb/>لأنه ليس فيها معنى جملة واحدة من جمل الفاتحة الشريفة. ولو شئتَ أنْ أسردَ<lb/>الشواهد من كلام الأوربيين في ذمّ الإسلام ونبيّه عليه أفضل الصلاة وأزكى السلام<lb/>لاحتجت إلى تأليف مستقلّ. وأهون وصف وصفه به الفيلسوف رينان الفرنسي [1]<lb/>في كتابه (ابن رشد) قوله فيه: (دين الخنازير أو القوم المنهمكين في الشهوات) .<lb/>ومن التحريض عليه؛ تلك الكلمة الخبيثة التي جاءت في مقال للموسيو هانوتو<lb/>وهي الاقتراح على فرنسا بأن تهدم الكعبة المشرفة، وتنقل قبر النبي صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم إلى قصر اللوفر في باريس. ومَن أراد الزيادة على ذلك فليقرأ<lb/>كتاب (الإسلام) للكونت هنري دي كاستري الذي عرّبه أحمد فتحي بك زغلول<lb/>وطبع بمصر سنة 1315.<lb/>هذه إشارة إلى اعتقاد أوربا في الإسلام وقولها فيه، وأما العمل فما زال<lb/>الأوربيون يسومون المسلمين الخسف في كل بلاد لهم استولت عليها دول أوربا<lb/>حتى خافت إنكلترا ثم روسيا وطأتهما عنهم من عهد قريب فأذنت روسيا لهم بطبع<lb/>المصاحف وكتب الدين وأعطتهم شيئًا من الحرية يتمتّعون به الآن وكان ممن سعى<lb/>بذلك لدى القيصر السيد جمال الدين الأفغاني - رحمه الله تعالى - وهذه إنكلترا<lb/>التي كانت ولا تزال أبعد أمم أوربا وحكوماتها عن التعصب وأقربهن إلى التسامح كانت قاعدة الوظائف عندها في الهند أن تكون للإنكليز، فالأوربي فالوثني فالمسلم،<lb/>فما كان يوظف مسلم إلا إذا لم يقبل الوظيفة التي يتولاها أحد من هؤلاء.<lb/>انقلبت الحال بعد هذا في الاعتقاد وفي القول والعمل وفي السياسة فقد أقبل<lb/>العدد الكثير من الأوربيين على دراسة لغة القرآن وعلوم الإسلام فظهر لهم فضل<lb/>هذا الدين في الجملة وألَّفوا كتبًا كثيرة في فضله وصار أكثر الباحثين فيه يعتقدون<lb/>بأن نَبيَّه كان يدعو إلى هذا الدين معتقدًا بأنه مُلْهُمٌ من الله ومؤيد من لدنه سبحانه<lb/>وتعالى، وأنّ ما جاء به إصلاح عظيم للبشر عقائده نافعة وأخلاقه محمودة وشريعته<lb/>عادلة. ثم إن منهم من اجتهد في كشف الشبهات التي يوردها علماؤهم على الإسلام<lb/>وهي منه حقيقة كإباحة تعدد الزوجات بشرطها والرخصة في الطلاق والجهاد.<lb/>وإن لبعضهم من الأجوبة عن هذه الأمور المنتقدة في نظر قومهم أشد الانتقاد ما لا تجد<lb/>مثله لعالم من علماء المسلمين. وقد قام بعض بعض القسيسين منهم يحاول الجمع بين<lb/>الديانتين كإسحق طيلر الذي نشرنا بعض خطبه ومقالاته من قبل.<lb/>لم يقف التحول عند حد اعتقاد بعض الباحثين وأقوال بعض المؤلفين بل<lb/>قضت طبيعة الاجتماع بالعمل ببعض ذلك ومخالفة دينهم إليه؛ لأنه ظهر لهم أنه<lb/>ضرورة لا بد منها وذلك كالطلاق الذي صار مشروعًا عندهم وشائعًا فيهم. وكذلك<lb/>ظهرت فيهم بوادر الحاجة إلى تعدد الزوجات حتى قام مِن الكاتبات مَن يدعو إليه<lb/>في الجرائد - راجع مقاله (الرجال والنساء) ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0481" change="#d3e146">481</tei:date> م 4 - وكأنك بهم وقد عادوا<lb/>إلى ذلك بعد حين وسيجدون في الإسلام الطريقة المثلى لحل المشكلة الاجتماعية<lb/>الكبرى التي من آثارها الفوضوية والاشتراكية وتعصب العمال الذي تفاقم خطبه في<lb/>هذه الأيام.<lb/>إن ما كشفه العلم في الخلق والتكوين يوافق ما ينطق به القرآن. إن الآيات<lb/>الكونية التي يفصلها القرآن في إثبات الألوهية هي أقرب إلى العلم الحاضر والفلسفة<lb/>الحاضرة منها إلى فلسفة اليونان؛ إن الوحي الذي يطالب القرآن بالإيمان يمكن أن<lb/>يقبله حتى العالم الماديّ من غير حاجة إلى إبطال مسألة ثابتة من مسائل علمه أو<lb/>فلسفته. إنّ الأخلاق التي يدعو إليها القرآن هي أخلاق الاجتماع والعمران والعزة<lb/>والسلطان، إن أصول الأحكام والشرائع السياسية والمدنية والقضائية والحربية في<lb/>الإسلام منطقية على ما ثبتت فائدته للأمم الغربية وفيها ما لم يَصِلُوا إليه، ولو<lb/>عرفوه لعوّلوا عليه. إن لكل داء من أدواء العمران وكل مرض من أمراض الاجتماع<lb/>البشري دواء شافيًا في القرآن يعرف ذلك الراسخون في فقه القرآن من علماء<lb/>الاجتماع، وإن من هذه الأدوية ما ينفع بدون الإيمان ومنها ما لا يتم إلا به كدواء<lb/>الزكاة لأدواء المسألة الاجتماعية الكبرى كما قال تعالى: {وَنُنَزِّلُ مِنَ القُرْآنِ مَا هُوَ<lb/>شِفَاءٌ وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ} (الإسراء: 82) ، وإن المدينة الكاملة التي تسير إليها<lb/>الأمم الراقية لا تكون إلا بدين يجمع هذه الأصول الإنِّية التي أجملناها الآن، وقد<lb/>جاء في المنار بعض التفصيل لها وسنزيدها تفصيلاً إذا أمهلنا الزمان.<lb/>إن المسلمين الأولين أخذوا هذه الأصول بالإيمان والتسليم فأسرعت إليهم<lb/>بالسيادة والسعادة ولكن لم يلبث العلم بها أن ذهب وحل محله التقليد الأعشى فتركوا<lb/>الأخذ بحكمة القرآن إلى أقوال مقلَّديهم ولا غناء فيها عن كتاب الله تعالى فجهلوا في<lb/>مجموعهم فقه هذه الأصول وزادوا عليها لإيضاحها ما أخفاها فساروا إلى الوراء،<lb/>يخبطون خبط العشواء، ولمّا تكمل مدينتهم، ألا ترى مقلّديهم في العقائد كيف<lb/>تركوا في العلم الإلهيّ طريق القرآن، إلى نظريات اليونان تأثرًا بذلك الزمان، ألا<lb/>ترى مقلّديهم في السياسة والأحكام كيف تركوا أصول القرآن وما يوضحها من السنة<lb/>واستبدوا بالعمل. ألا ترى الأمة بين هؤلاء الرؤساء، من الملوك والعلماء، فقدت<lb/>الاستقلال الاجتماعي وعوملت معاملة السوائم من الأنعام؟ هذا هو سبب ضياع أثر تلك الأصول في سبيل الوصول إلى المدنية الكاملة.<lb/>الأوربيون يسيرون الآن إلى الإسلام من طريقه، فقد بدأوا بالبحث في<lb/>الآفاق فعرفوا من آيات الله فيها ما لم تعرفه الأمم من قبلهم وثنّوا بالبحث في<lb/>أنفسهم فاهتدوا إلى كثير من سنن الله تعالى في قواها وفي عملها الحيويّ والاجتماعيّ،<lb/>ثم إنهم يقرنون العلم دائمًا بالعمل، بل لا علم عندهم إلا أنْ يفهموه وقد أنشأوا في هذه<lb/>السنين يدربون لغته ويدرسون بقوة واجتهاد وقام فيهم من أنفسهم دعاة إليه وقد كاد<lb/>يأتي فيهم تأويل قوله تعالى: {سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ<lb/>أَنَّهُ الحَقُّ} (فصلت: 53) .<lb/>أما نحن المسلمين فإننا نعترف بالتقليد أنه الحق ولكننا تركنا من عدة قرون<lb/>البحث في الآفاق وفي أنفسنا الذي علق عليه كتابنا تبين الحق! والآن توجه<lb/>الكثيرون منا إلى علم الآفاق وعلم النفس تقليدًا للذين سبقونا، فإذا ضللنا في هذا السير<lb/>الجديد فإننا نقلدهم من بدايتهم فنترك الدين وآدابه وليس عندنا شيء يقوم مقامه كما<lb/>كان عندهم فنكون من الهالكين ويكونوا هم السابقين إلى الإسلام فلا يزالون يُقْبلون<lb/>عليه ونحن مُدْبرون عنه إلى أنْ يصلوا ببحثهم واجتهادهم إلى الحق ونحن عَْرة<lb/>في طريقهم وعند ذلك نرجع إلى تقليدهم في الدين كما قلدناهم في مبادئ العلم وما<lb/>تبعها من التعطيل وما تقليدهم إلا اجتهاد فنتعلم منهم كيف نَفْهَمُ ديننا برؤية آيات الله<lb/>في الآفاق وفي أنفسنا لا بِقَوْلِ فلان ورأي عِلاّن.<lb/>وأما إذا اهتدينا في هذا السير واندفعنا إلى هذا العلم بإحساس الحاجة إليه إلا<lb/>بالتقليد وأخذناه كاليابان من حيث انتهى إليه لا من حيث بدأ منه وسبقناهم إلى ما<lb/>نحن أجدر به من إحياء لغة القرآن وفهم الدين من القرآن، وما يبينه من السنة النبوية<lb/>فيجب أن نسبقهم إليه، ونساعدهم عليه، ونسير بعد أن يفهم بعضنا بعضًا<lb/>متعاضدين متساندين، حتى نصل جميعًا إلى الحق اليقين، ونكون السابقين وسائر<lb/>الأمم من اللاحقين، ويظهر فينا معنى حديث أنس عند الترمذي وغيره (أمتي<lb/>كالمطر لا يُدرى أوله خير أم آخره) ويأتي فينا جميعًا تأويل قوله عز وجل: {هُوَ<lb/>الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ المُشْرِكُونَ} (التوبة: 33) . <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا هو رنان وهذا كتابه الذي اعتمدت عليه مجلة الجامعة في ترجمة ابن رشد فيلسوف الإسلام العظيم فهل يوثق بقول متعصب على الإسلام هذا التعصب المشوه في أمرٍ ما بالإسلام أو تاريخ رجاله العظام؟ .</note>
            </note>
            <pb n="n5-p699" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1150.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>تعدد زوجات النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>(س1) مصطفى أفندي رشدي المورلي بالزقازيق: ما هي الحكمة في تعدد<lb/>زوجات النبي أكثر مما أباحه القرآن الشريف لسائر المؤمنين وهو التزوج بأربع فما<lb/>دونها وتعين الواحدة عند خوف الخروج عن العدل؟<lb/>ج: إن الحكمة العامة في الزيادة على الواحدة في سن الكهولة والقيام بأعباء<lb/>الرسالة والاشتعال بسياسة البشر ومدافعة المعتدين دون سنِّ الشباب ومساعدة<lb/>البالغين على السياسة الرشيدة. فأما السيدة خديجة وهي الزوجة الأولى، فالحكمة<lb/>في اختيارها وراء سُنة الفطرة معروفة وليست من موضوع السؤال. وقد عَقَدَ بعد<lb/>وفاتها على سودة بنت زَمْعَة وكان توفي زوجها بعد الرجوع من هجرة الحبشة<lb/>الثانية , والحكمة في اختيارها أنها كانت من المؤمنات الهاجرات لأهليهن خوفَ<lb/>الفتنة، ولو عادت إلى أهلها بعد وفاة زوجها - وكان ابن عمها - لعذبوها وفتنوها<lb/>فكفلها عليه الصلاة والسلام وكافأها بهذه المنة العظمى، ثم بعد شهر عقد على عائشة<lb/>بنت الصديق والحكمة في ذلك كالحكمة في التزوج بحفصة بنت عمر بعد وفاة زوجها<lb/>خنيس بن حذافة ببدر وهي إكرام صاحبيه ووزيريه أبي بكر الصديق وعمر -<lb/>رضي الله عنهما - وإقرار عينهما بهذا الشرف العظيم.<lb/>وأما التزوج بزينب بنت جحش فالحكمة فيه تعلو كل حكمة وهي إبطال تلك<lb/>البدع الجاهلية التي كانت لاحقة ببدعة التبني كتحريم التزوج بزوجة المتبنى بعده<lb/>وغير ذلك، وقد نشر في المجلد الثالث من المنار مقالتان في هذه المسألة إحداهما<lb/>للأستاذ الإمام فليراجعهما السائل هناك , ويقرب من هذه الحكمة الحكمة في التزوج<lb/>بجويرية وهي برة بنت الحارث سيد قومه بني المصطلق فقد كان المسلمون أسروا من<lb/>قومها مئتي بيت بالنساء والذراري فأراد عليه الصلاة والسلام أن يعتق المسلمون هؤلاء الأسرى فتزوج بسيدتهم فقال الصحابة عليهم الرضوان أصهار رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم لا ينبغي أسرهم وأعتقوهم فأسلم بنو المصطلق لذلك<lb/>أجمعون وصاروا عونًا للمسلمين بعد أن كانوا محاربين لهم وعونًا عليهم وكان لذلك أثر حسن في سائر العرب.<lb/>وقَبْل ذلك تزوّج عليه السلام بزينب بنت خزيمة بعد قتل زوجها عبد الله بن<lb/>جحش بأُحُد وحكمته في ذلك أن هذه المرأة كانت مِن فُضليات النساء في الجاهلية<lb/>حتى كانوا يدعونها أم المساكين لبرها بهم وعنايتها بشأنهم فكافأها عليه التحية<lb/>والسلام على فضائلها بعد مصابها بزوجها بذلك فلم يدعها أرملة تقاسي الذلّ الذي<lb/>كانت تُجير منه الناس وقد ماتت في حياته وتزوج بعدها أم سلمة واسمها هند وكانت<lb/>هي وزوجها - عبد الله أبو سلمة بن أسد ابن عمة الرسول برة بنت عبد المطلب<lb/>وأخوه من الرَّضاعة - أول من هاجر إلى الحبشة وكانت تحب زوجها وتجله حتى إن<lb/>أبا بكر وعمر خطباها بعد وفاته فلم تَقْبل , ولمَّا قال لها النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>(سلي الله أن يؤجرك في مصيبتك ويخلفك خيرًا) . قالت: ومَنْ يَكُنْ خيرًا من<lb/>أبي سلمة؛ فمن هنا يعلم السائل وغيره مقدار مصاب هذه المرأة الفاضلة بزوجها،<lb/>وقد رأى عليه الصلاة السلام أنه لا عزاء لها عنه إلا به فخطبها فاعتذرت بأنها<lb/>مُسِنّة وأُمّ أيتام فأحسن علية السلام الجواب - وما كان إلا محسنًا - وتزوج بها،<lb/>وظاهرٌ أنّ ذلك الزواج ليس لأجل التمتع المباح له وإنما كان لفضلها الذي يعرفه<lb/>المتأمل بجودة رأيها يوم الحديبية ولتعزيتها كما تقدم.<lb/>وأما زواجه بأمّ حبيبة رملة بنت أبي سفيان بن حرب فلعلّ حكمتُه لا تخفى<lb/>على إنسان عرف سيرتها الشخصية وعرف عداوة قومها في الجاهلية والإسلام لبني<lb/>هاشم ورغبة النبي صلى الله عليه وسلم في تأليف قلوبهم.<lb/>كانت رملة عند عبيد الله بن جحش، وهاجرت معه إلى الحبشة الهجرة الثانية<lb/>فتنصّر هناك وثبتت هي على الإسلام فانظر إلى إسلام امرأة يكافح أبوها بقومه النبيَّ<lb/>ويتنصر زوجها وهي معه في هجرة معروف سببها. أمن الحكمة أن تضيع هذه<lb/>المؤمنة الموقنة بين فتنتين؟ أم من الحكمة أن يكفلها من تصلح له وهو أصلح لها؟<lb/>كذلك تظهر الحكمة في زواج صفية بنت حيي بن أخطب سيد بني النضير<lb/>وقد قتل أبوها مع بني قريظة وقتل زوجها يوم خيبر. وكان أخذها دحية الكلبي من<lb/>سيد خيبر فقال الصحابة: (يا رسول الله إنها سيدة بني قريظة والنضير لا تصلح<lb/>إلا لك) ، فاستحسن رأيهم وأبى أن تذل هذه السيدة بأن تكون أسيرة عند من تراه<lb/>دونها فاصطفاها وأعتقها وتزوّج بها ووصل سببه ببني إسرائيل وهو الذي كان<lb/>يُنْزِلُ النَّاس منازلَهم وآخر أزواجه ميمونة بنت الحارث الهلالية (وكان اسمها برة<lb/>فسماها ميمونة) والذي زوجها منه هو عمّه العباس - رضي الله عنه - وكانت<lb/>جعلت أمرها إليه بعد وفاة زوجها الثاني أبي رَهم بن عبد العزّى وهي خالة عبد الله<lb/>ابن عباس وخالد بن الوليد فلا أدري هل كانت الحكمة في تزوجه بها تشعب قرابتها<lb/>في بني هاشم وبني مخزوم أم غير ذلك.<lb/>وجملة الحكمة في الجواب أنه صلى الله عليه وسلم راعى المصلحة في اختيار<lb/>كل زوج من أزواجه - عليهن الرضوان - في التشريع والتأديب فجذب إليه كبار<lb/>القبائل بمصاهرتهم وعلم أتباعه احترام النساء دون الرجال، ولو ترك واحدة فقط لما<lb/>كانت تغني في الأمة غناء التسع، ولو كان عليه السلام أراد بتعدد الزوجات ما يريده<lb/>الملوك والأمراء من التمتع بالحلال فقط؛ لاختار حسان الأبكار على أولئك الثيبات<lb/>المكتهلات كما قال لمن استشاره في التزوج بأرملة: (هلا بكرًا تلاعبها وتلاعبك)<lb/>هذا ما ظهر لنا في حكمة التعدد، وإن أسرار سيرته صلى الله عليه وسلم أعلى من أن<lb/>تحيط بها كلها أفكار مثلنا.<lb/>* * *<lb/>تَرْكُ الملوك والأمراء فريضة الحج<lb/>(س2) 1-ع بالأزهر: (من المعلوم أن الحج لبيت الله الحرام فريضة<lb/>عينية على كل مسلم استطاع إليه سبيلاً وبديهي أن أمراء المسلمين وحكامهم هم<lb/>أَقْدَر على الاستطاعة، فلم لا يحجّون، وهل هناك مانع شرعي أو ما يوجب<lb/>سقوطَهُ عنهم سيّما وقد مضى نحو الثلاثة قرون ولم نسمع بملك منهم حج أو<lb/>اعتمر. أفيدونا الجواب ولكم الأجر والثواب) .<lb/>(ج) لا نعلم لأحد منهم عذرًا في تَرْكِ هذا الركن الديني العظيم، وقد كنّا<lb/>شددنا النكير في هذه المسألة في الصفحة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0386" change="#d3e146">386</tei:date> من منار السنة الأولى. وإننا نرى<lb/>العقلاء من صاروا يلهجون بهذه المسألة، ويقولون ما بال بعض ملوكنا وأمرائنا<lb/>كشاه العجم وخديو مصر يذهبون إلى أوربا المرّة بعد المرّة ولا يذهبون إلى مكّة<lb/>المكرمة فإذا كان السلطان عبد الحميد يخاف على نفسه من قومه الترك أو من<lb/>الأرمن - دون سواهم من رعيته - إذا خرج حاجًّا؛ لأنه لا يتيسر له من الاحتياط في السفر ما يتيسر له في قصره. وإذا كان سلطان المغرب الأقصى وأمير الأفغان<lb/>يخافان على بلادهما من الفتن أو إقامة غيرهما في مكانهما إذا خرجا من بلادهما فما بال غيرهم ممن لا يخشى علي نفسه ولا على بلاده لا يحج. نعم إن الحج<lb/>مفروض على التراخي فلا يعترض على شخص بعينه أنه لم يحج لجواز أن يكون لم يؤخر الحج إلا وهو عازم عليه، ولكن يظهر من حال ملوكنا وأمرائنا الحاضرين<lb/>أن سيكونون كمَنْ سبقهم من عدّة قرون، ويعتقد المشتغلون بالسياسة أن السلطان عبد الحميد لا يرضيه أن يحج شاه العجم ولا أمير مصر وأنه يمنعهما إذا أرادا ذلك<lb/>ما استطاع، وكذلك سلطان مراكش لأنه يخاف أن يعملوا في البلاد المقدسة عملاً سياسيًّا كتحويل الخلافة إلى أنفسهم فهذا كل ما نعلمه في اعتذار المعتذرين والله أعلم<lb/>بالسرائر.<lb/>أما الفوائد التي تكون من حج الأمراء والسلاطين لأنفسهم وللمسلمين فهي كبيرة جدًّا فإن الاجتماع في تلك البقاع المقدسة هو خير سبيل في تعارفهم وتحالفهم على ما فيه مصلحة الملة والأمة مع بقاء كل منهم في إمارته أو سلطنته. ونعيد ما قلناه في المنار من خمس سنين وهو أنه لو كان لعواهل أوربا وقياصرتهم وملوكهم مثل<lb/>هذا المجتمع العظيم لما تركوا الاختلاف إليه.<lb/>* * *<lb/>اختلاف الشريعة باختلاف الزمان والمكان<lb/>(س3) م. ر. بمدرسة الحقوق بمصر: يقول أرباب الشرائع والقوانين<lb/>إنه يجب في تحقيق عدالتها أن تكون موافقة لأخلاق الأمم وعاداتهم وطبائعهم<lb/>ودرجة تربيتهم وأقاليمهم وأحوالهم المعاشية والاقتصادية. فإذا كان الأمر كذلك فلم<lb/>لم نشاهد سوى قانون واحد لدى الأمم الإسلامية - الشريعة الغراء - مع أنه يوجد<lb/>اختلاف عظيم بين تلك البلاد في العادات والأخلاق والأقاليم؟<lb/>(ج) إن علماء الحقوق والقوانين الوضعية إنما يضعون قوانينهم لأهل<lb/>السياسة وهم إنما يهمهم من رعاياهم جباية الأموال والأمن من الخروج عليهم لا<lb/>سيما إذا كانوا من غير جنسهم، وما يساعد على ذلك من منع التعدي فواضع<lb/>القانون يحترم عادات كل قوم وإن كانت ضارة كالسُّكر والزنا ويخص أحكامه بحفظ<lb/>النظام فيها ومنع التعدي وأما الشريعة الإلهية فإصلاح الأخلاق والعادات فيها مقصود<lb/>بذاته، وأساس هذه الشريعة دَرْءُ المفاسد وحفظ المصالح سواء كان ذلك في الأفراد أو<lb/>الجماعات وما بينهم من الروابط والصلات، وقد وضع الإسلام على هذا الأساس<lb/>أصولاً عامّة للأحكام لا تختلف باختلاف الزمان والمكان كالمساواة في الحقوق وإقامة<lb/>القسط ولو على أنفسكم أو الوالدين والأقربين، وكون درء المفاسد مقدَّمًا على جَلْب<lb/>المصالح، وارتكاب أخف الضررين، وجعل البينة على المدّعي، وهي كل ما<lb/>يتبين به الحق وجعل الحاكم مستقلاً مجتهدًا يستنبط الأحكام مع فرض الاستشارة عليه<lb/>إلى غير ذلك من الأصول العادلة وبَعْدَ هذا كله جعلت العرف محكمًا كوضع الشرع<lb/>ليراعي فيما يختلف من أحوال البلاد والعباد التي لا تخل بمقاصد الشريعة والدين<lb/>في التهذيب وتقريب الشعوب بعضها من بعض لتكون الأمم كلها أمة واحدة.<lb/>لهذا الذي أجملناه لم تلزم الشريعة الإسلامية أتباعها بالتزام جزئيات الأحكام<lb/>التي صدرت في عهد التشريع كما هي بدون مراعاة أساس درء المفاسد وحفظ<lb/>المصالح، وقد تقدمت الأدلة على هذا في مقالات (محاورات المصلح والمقلد)<lb/>فليراجعها السائل في أواخر المجلد الثالث وأوائل الرابع من المنار، ومنها يعلم أن<lb/>هذا الوضع من أسباب جعل الشريعة خاتمة الشرائع ونبيها صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>خاتم النبيين كما بيناه مرارًا بالتوضيح.<lb/>* * *<lb/>طهارة السبيرتو أو الكحول<lb/>(س4) علي أفندي حسني بكمرك السويس: قد ألجأت حالة الوقت إلى<lb/>(السبيرتو) في إزالة ما على الملابس والطرابيش من الوسخ والدهن، وقد تردد<lb/>الناس في طهارته ونجاسته للشكِّ في أصله، فإنْ كان نجسًا فهل تطهر الطرابيش<lb/>المنظفة به بحرارة النار عند كيها أو بكونه سريع الطيران كما يقال؟<lb/>(ج) قد أثبتنا من قبل طهارة الكحول بأنواعه في المنار بالأدلة بل هو<lb/>أقوى المطهرات على أنه سريع الطيران ولو لم يعرض الثوب على حرارة النار.<lb/>والقول بنجاسته وتنجيسه تشديد مبني على فلسفة غير صحيحة.<lb/>[راجع ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0500" change="#d3e146">500</tei:date> م 4] . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n5-p703" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1151.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاجتماع السابع لجمعية أم القرى</head>
               <lb/>
               <lb/>(في مكة المكرمة يوم الأربعاء الرابع والعشرين من ذي القعدة سنة1316)<lb/>في صباح اليوم المذكور انتظمت الجمعية، وقرئ الضَّبْطُ السابق حسب<lb/>القاعدة المرعية، قال (الأستاذ الرئيس) مخاطبًا السيد الفراتي: إن الجمعية<lb/>لتنتظر منك فوق همتك في عقدها وقيامك بمهمتها التحريرية أن تفيدها أيضًا رأيك<lb/>الذاتي في سبب الفتور المبحوث فيه؛ وذلك بعد أن تقرر لها مجمل الآراء التي<lb/>أوردها الإخوان الكرام إذ أحطْت بها علمًا مكررًا بالسمع والكتابة والقراءة<lb/>والمراجعة فأنت أجمعنا لها فكرًا. هذا والجمعية ترجو الفاضل الشامي والبليغ<lb/>الإسكندري أن يشتركا في ضبط خطابك بأن يتعاقبا في تلقي الجمل الكلامية<lb/>وكتابتها؛ لأنهما كباقي الإخوان لا يعرفان طريقة الاختصار المستعمل في هذا<lb/>المقام.<lb/>نظر (الفاضل الشامي) إلى رفيقه واستملح منه القول ثم قال: إننا مستعدان<lb/>للتشرف بهذه الخدمة.<lb/>قال (السيد الفراتي) : حبًّا وطاعة، وإن كنت قصير الطَّوْل كليل القول<lb/>قليل البضاعة. ثم انحرف عن المكتبة فقام مقامه عليها الفاضل الشامي والبليغ<lb/>الإسكندري، وما لبث أن شرع في كلامه فقال: يستفاد من مذكرات جمعيتنا<lb/>المباركة أن هذا الفتور المبحوث فيه ناشئ عن مجموع أسباب كثيره مشتركة فيه لا<lb/>عن سبب واحد أو أسباب قلائل تمكن من مقاومتها بسهولة، وهذه الأسباب منها<lb/>أصول ومنها فروع لها حكم الأصول وكلها ترجع إلى ثلاثة أنواع وهي أسباب<lb/>دينية وأسباب سياسية وأسباب أخلاقية، وإني أقرأ عليكم خلاصتها من جدول<lb/>الفهرست الذي استخرجته من مباحث الجمعية رامزًا للأصول منها بحرف (الألف)<lb/>وللفروع منها بحرف (الفاء) ، وهي:<lb/>(النوع الأول: الأسباب الدينية)<lb/>(1) تأثير عقيدة الجبر في أفكار الأمة (أ) (2) تأثير المزهدات في<lb/>السعي والعمل وزينة الحياة (ف) (3) تأثير فتن الجدل في عقائد الدين (أ)<lb/>(4) الاسترسال في التخالف والتفرق في الدين (أ) (5) الذهول عن سماحة<lb/>الدين وسهولة التدين به (أ) (6) تشديد الفقهاء المتأخرين في الدين خلافًا للسلف<lb/>(أ) (7) تشويش أفكار الأمة بكثرة تخالف الآراء في فروع أحكام الدين (ف)<lb/>(8) فقد أمكن مطابقة القوة للعمل في الدين بسبب التخليط والتشديد (ف) (9)<lb/>إدخال العلماء المدلّسين على الدين مقتبسات كتابية وخرافات وبدعًا مضرّة (أ)<lb/>(10) تهوين غلاة الصوفية الدين وجعلهم إياه لهوًا ولعبًا (ف) (11) إفساد<lb/>الدين بتفنن المداحين بمزايدات ومتروكات وتأويلات (ف) (12) إدخال<lb/>المدلسين والمقابرية على العامة كثيرًا من الأوهام (أ) (13) خلع المنجمين<lb/>والرّمالين والسحرة والمشعوذين قلوب المسلمين بالمرهبات (ف) (14) إيهام<lb/>الدجالين والمداحين أن في الدين أمورًا سرية وأن العلم حجاب (أ) (15) اعتقاد<lb/>منافاة العلوم الحكمية والعقلية للدين (أ) (16) تطرق الشرك الصريح أو<lb/>الخفي إلى عقائد العامة (ف) (17) تهاون العلماء العاملين في تأييد التوحيد<lb/>(ف) (18) الاستسلام للتقليد وترك التبصر والاستهداء (ف) (19) التعصب<lb/>للمذاهب ولآراء المتأخرين وهجر النصوص ومسلك السلف (ف) (20) الغفلة عن<lb/>حكمة الجماعة والجمعة وجمعية الحج (1) (21) العناد على نبذ الحرية الدينية<lb/>جهلاً بميزتها (ف) (22) التزام ما لا يلزم لأجل الاستهداء بالكتاب والسنة<lb/>(ف) (23) تكليف المسلم نفسه ما لا يكلفه به الله وتهاونه فيما هو مأمور<lb/>به (ف) .<lb/>(النوع الثاني الأسباب السياسية)<lb/>(24) السياسية المطلقة من السيطرة والمسئولية (أ) (25) تفرق الأمة<lb/>إلى عصبيات وأحزاب سياسية (ف) (26) حرمان الأمة من حرية القول والعمل<lb/>وفقدانها الأمن والأمل (ف) (27) فقد العدل والتساوي في الحقوق بين طبقات<lb/>الأمة (ف) (28) ميل الأمراء للعلماء المدلسين وجهلة المتصوفين (ف)<lb/>(29) حرمان العلماء العاملين وطلاب العلم من الرزق والتكريم (أ) (30) اعتبار<lb/>العلم عطية يحسن بها الأمراء على الأخصاء وتفويض خَدْم الدين للجهلاء (أ)<lb/>(31) قلب موضوع أخذ الأموال من الأغنياء وإعطائها للفقراء (أ) (32)<lb/>تكليف الأمراء القضاة والمفتين أمورًا تهدم دينهم (ف) (33) إٍبعاد الأمراءِ<lb/>النبلاءَ والأحرار وتقريبهم المتملقين والأشرار (أ) (34) مراغمة الأمراء<lb/>السراة والهداة والتنكيل بهم (ف) (35) فقد قوة الرأي العام بالحجر والتفريق<lb/>(ف) (36) حماقة أكثر الأمراء وتمسكهم بالسياسات الخرقاء (ف) (37)<lb/>إٍصرار أكثر الأمراء على الاستبداد عنادًا واستكبارًا (ف) (38) انغماس الأمراء<lb/>في دواعي الشهوات وبُعدهم عن المفاخرة بغير الفخفخة والمال (ف) (39)<lb/>حَصْر الاهتمام السياسي بالجباية والجندية فقط (أ) .<lb/>(النوع الثالث الأسباب الأخلاقية)<lb/>(40) الاستغراق في الجهل والارتياح إليه (أ) (41) استيلاء اليأس<lb/>من اللحاق بالفائزين في الدين والدنيا (ف) (42) الإخلاد إلى الخمول ترويحًا<lb/>للنفس (ف) (43) فقد التناصح وترك البغض في الله (أ) (44) انحلال<lb/>الروابط الدينية الاحتسابية (أ) (45) فساد التعليم والوعظ والخطابة والإرشاد<lb/>(ف) (46) فقد التربية الدينية والأخلاقية (أ) (47) فقد قوة الجمعيات<lb/>وثمرة دوام قيامها (أ) (48) فقد القوة المالية الاشتراكية بسبب التهاون في<lb/>الزكاة (أ) (49) ترك الأعمال بسبب ضعف الآمال (ف) (50) إهمال<lb/>طلب الحقوق العامة جبنًا وخوفًا من التخاذل (ف) (51) غلبة التخلق بالتملق<lb/>تزلقًا وصغارًا (ف) (52) تفضيل الارتزاق بالجندية والخدم الأميرية على<lb/>الصنائع (53) توهم أن علم الدين قائم في العمائم وفي كل ما سطر في الكتاب<lb/>(ف) (54) معاداة العلوم المالية ارتياحًا للجهالة والسفالة (أ) (55) التباعد<lb/>عن المكاشفات والمفاوضات في الشئون العامة (أ) (56) الذهول عن تطرق<lb/>الشرك وشؤمه (أ) .<lb/>ثم قال (السيد الفراتي) : هذه هي خلاصات أسباب الفتور التي أوردها<lb/>إخوان الجمعية وليس فيها مكررات كما يظن , وإذ كان للخلل الموجود في أصول<lb/>إدارة الحكومات الإسلامية دخل مهم في توليد الفتور العام؛ فإني أضيف إلى<lb/>الأسباب التي سبق البحث فيها من قبل الإخوان الكرام الأسباب الآتية، أعددها من<lb/>قبيل رءوس مسائل فقط إٍذ لو أردت تفصيلها وتشريحها لطال الأمر ولخرجنا عن<lb/>صدد محفلنا هذا.<lb/>والأسباب التي سأذكرها هي أصول موارد الخلل في السياسة والإدارة<lb/>الجاريتين في المملكة العثمانية التي هي أعظم دولة يهم شأنها عامة المسلمين.<lb/>وقد جاءها أكثر هذا الخلل في الستين سنة الأخيرة أي بعد أن اندفعت<lb/>لتنظيم أمورها فعطلت أصولها القديمة ولم تُحسن التقليد ولا الإبداع فتشتت حالها<lb/>ولا سيما في العشرين سنة الأخيرة التي ضاع فيها ثلثا المملكة وخرب الثلث الباقي<lb/>وأشرف على الضياع لفقد الرجال وصرف السلطان قوة سلطته كلها في سبيل حفظ<lb/>ذاته الشريفة وسبيل الإصرار على سياسة الانفراد، وأما سائر الممالك والإمارات<lb/>الإسلامية فلا تخلو أيضًا من بعض هذه الأصول كما أن فيها أحوالاً أخرى أضر<lb/>وأمر بطول بيانها واستقصائها والأسباب المراد إلحاقها ملخصة هي:<lb/>(الأسباب السياسية والإدارية العثمانيتين)<lb/>(57) توحيد قوانين الإدارة والعقوبات مع اختلاف طبائع أطراف المملكة<lb/>واختلاف الأهالي في الأجناس والعادات [1] (أ) (58) تنويع القوانين الحقوقية<lb/>وتشويش القضاء في الأحوال المتماثلة (أ) (59) التمسك بأصول الإدارة<lb/>المركزية مع بعد الأطراف عن العاصمة وعدم وقوف رؤساء الإدارة في المركز<lb/>على أحوال تلك الأطراف المتباعدة وخصائص سكانها (ف) (60) التزام أصول<lb/>عدم توجيه المسئولية على رؤساء الإدارة والولاة عن أعمالهم مطلقًا [2] (ف)<lb/>(61) تشويش الإدارة بعدم الالتفات لتوحيد الأخلاق والمسالك في الوزاء والولاة<lb/>والقواد مع اضطرار الدولة لاتخاذهم من جميع الأجناس والأقوام الموجودين في<lb/>المملكة بقصد استرضاء الكل (ف) (62) التزام المخالفة الجنسية في استخدام<lb/>العمل بقصد تعسر التفاهم بين العمل والأهالي وتعذر الامتزاج بينهم لتأمن الإدارة<lb/>غائلة الإنفاق عليها (ف) (63) التزام تفويض الإمارات المختصة عادة ببعض<lb/>البيوت كإمارة مكة وإمارات العشائر الضخمة في الحجاز والعراق والفرات لمن لا<lb/>يحسن إدارتها لأجل أن يكون الأمير منفورًا منه ممن ولي عليهم مكروهًا عندهم فلا<lb/>يتفقون معه ضد الدولة (أ) (64) التزام تولية بعض المناصب المختصة ببعض<lb/>الأصناف كالمشيخة الإسلامية والسر عسكرية لمن يكون منفورًا منه في صنفه<lb/>العلماء أو الجند لأجل أن لا يتفق الرئيس والمرءوس على أمر مهم [3] (ف)<lb/>(65) التمييز الفاحش بين أجناس الرعية في الغُنْم والغُرْم [4] (66) التساهل في<lb/>انتخاب العمال والمأمورين والإكثار منهم بغير لزوم وإنما يقصد به إعالة العشيرة<lb/>والمحاسيب والمتملقين الملحين.<lb/>(67) التسامح في المكافأة والمجازاة تهاونًا بشئون الإدارة حسنت أم ساءت<lb/>كأن ليس للملك صاحب (68) عدم الالتفات لرعاية الشئون الدينية كوضع نظامات<lb/>مصادمة للشرع بدون لزوم سياسي مهم أو مع اللزوم ولكن بدون اعتناء بتفهيمه<lb/>للأمة والاعتذار لها جلبًا للقناعة والرضا [5] (69) تضييع حرمة الشرع وقوة<lb/>القوانين بالتزام عدم اتباعها وتنفيذها والإصرار على أن تكون الإدارة نظامية اسمًا<lb/>إدارية فعلاً [6] (70) التهاون في مجاراة عادات الأهالي وأخلاقهم ومصالحهم<lb/>استجلابًا لمحبتهم القلبية فوق طاعتهم الظاهرية. (71) الغفلة أو التغافل عن<lb/>مقتضيات الزمان ومباراة الجيران وترقية السكان بسبب عدم الاهتمام بالمستقبل<lb/>(72) الضغط على الأفكار المتنبهة بقصد منع نموها وسموها واطلاعها على<lb/>مجاري الإدارة، محاسنها ومعايبها، وإن كان الضغط على النمو الطبيعي عبثًا<lb/>محضًا ويتأتى منه الإغراء والتحفز وينتج عنه الحقد على الإدارة (73) تمييز<lb/>الأسافل أصلاً وأخلاقًا وعلمًا وتحكيمهم في الرقاب الحرّة وتسليطهم على أصحاب<lb/>المزايا، وهذا التهاون بشأن ذوي الشئون يستلزم تسفل الإدارة (74) إدارة بيت<lb/>المال إدارة إطلاق بدون مراقبة، وجزاف بدون موازنة وإسراف بدون عتاب،<lb/>وإتلاف بدون حساب حتى صارت المملكة مديونة للأجانب بديون ثقيلة توفي بلادًا<lb/>ورقابًا ودماءً وحقوقًا. (75) إدارة المصالح المهمة السياسية والملكية بدون<lb/>استشارة الرعية ولا قبول مناقشة فيها وإن كانت إدارة مشهودة المضرة في كل<lb/>حركة وسكون.<lb/>(76) إدارة المُلك إدارة مداراة وإسكات للمُطَّلعين على معايبها حذرًا من أن<lb/>ينفثوا ما في الصدور فتعلم العامة حقائق الأمور والعامة مَن إذا علموا قالوا، وإذا<lb/>قالوا فعلوا وهناك الطامة الكبرى. (77) إدارة السياسة الخارجية بالتزلف<lb/>والإرضاء والمحاباة بالحقوق والرشوة والامتيازات والنقود. فتبذل الإدارة ذلك<lb/>للجيران بمقابلة تعاميهم عن المشاهد المؤلمة التخريبية وصبرهم على الروائح المنتنة<lb/>الإدارية، ولولا تلك المشاهد والروائح لما وجد الجيران وسيلة للضغط مع ما ألقاه<lb/>الله بينهم من العداوة والبغضاء إلى يوم القيامة.<lb/>ثم قال (السيد الفراتي) إن بعض هذه الأسباب التي ذكرتها هي أمراض<lb/>قديمة ملازمة لإدارة الحكومة العثمانية منذ نشأتها أو منذ قرون وبعضها أعراض<lb/>وقتية تزول بزوال محدثها وربما كان يمكن الصبر عليها لولا أن الخطر قرب،<lb/>والعياذ بالله من القلب كما أشار إليه الأستاذ الرئيس في خطابه الأول [7] .<lb/>ثم قال: ويلتحق بهذه الأسباب بعض أسباب شتى لفصلها بعد تعدادها إلحاقًا<lb/>بالخلاصات. وهي:<lb/>أسباب شتى<lb/>(78) عدم تطابق الأخلاق بين الرعية والرعاة (79) الغرارة أي الغفلة<lb/>عن ترتيب شئون الحياة (80) الغرارة عن لزوم توزيع الأعمال والأوقات<lb/>(81) الغرارة عن الإِذعان للإتقان (72) الغرارة عن موازنة القوه والاستعداد<lb/>(83) ترك الاعتناء بتعليم النساء (84) عدم الالتفات للكفاءة في الزوجات<lb/>(85) الخور في الطبيعة أي سقوط الهمة (86) الاعتزال في الحياة والتواكل.<lb/>أما عدم التطابق في الأخلاق بين الرّعاة والرعية فله شأن عظيم كما يظهر للمتأمل<lb/>المدقق في تواريخ الأمم من أن أعاظم الملوك الموفَّقين والقواد الفاتحين كالإسكندرين<lb/>وعمر وصلاح الدين - رضي الله عنهما - وجنكيز والفاتح وشرلكان الألماني<lb/>وبطرس الكبير وبونابرت لم يفوزوا في تلك العظائم إلا بالعزائم الصادقة مع<lb/>مصادقة تطابقهم مع رعاياهم وجيوشهم في الأخلاق والمشارب تطابقًا تامًا بحيث<lb/>كانوا رؤساء حقًّا لتلك الأجسام لا كرأس جمل على جسم ثور أو بالعكس. وهذا<lb/>التطابق وحده يجعل الأمة تعتبر رئيسها رأسًا فتتفانى دون حفظه ودون حكم نفسها<lb/>بنفسها حيث لا يكون لها في غير ذلك فلاح أبدًا كما قال الحكيم المتنبي:<lb/>إنما الناس بالملوك وهل <gap resp="#org_MS"/> يفلح عرب ملوكها عجم<lb/>ومما لا خلاف فيه أن من أهم حكمة الحكومات أن تتخلق بأخلاق الرعية<lb/>وتتخذ معها في عوائدها ومشاربها ولو في العوائد غير المستحسنة في ذاتها. ولا<lb/>أقل من أن تجاري الحكومة الأجنبية أخلاق الرعية ولو تكلفًا وقتيًّا إلى أن تتوفق<lb/>لاجتذابهم إلى لغتها فأخلاقها فجنسيتها كما فعل الأمويون والعباسيون والموحدون<lb/>وكما تهتم به الدول المستعمرة الإفرنجية في هذا العهد وكما فعل جميع الأعاجم<lb/>الذين قامت لهم دول في الإسلامية كآل بويه والسلجوقيين والأيوبيين والغوريين<lb/>والأمراء الجراكسة وآل محمد علي فإنهم ما لبثوا أن استعربوا وتخلَّقوا بأخلاق<lb/>العرب وامتزجوا بهم وصاروا جزءًا منهم، وكذلك المغول التتار صاروا فُرسًا<lb/>وهنودًا فلم يشذ في هذا الباب غير المغول الأتراك أي العثمانيين فإنهم بالعكس<lb/>يفتخرون بمحافظتهم على غيرية رعاياهم لهم فلم يسعوا باشتراكهم كما أنهم لم يقبلوا<lb/>أن يستعربوا، والمتأخرون منهم قبلوا أن يتفرنسوا أو يتألمنوا. ولا يعقل لذلك<lb/>سبب غير شديد بغضهم للعرب كما يستدل عليه من أقوالهم التي تجري على ألسنتهم<lb/>مجرى الأمثال في حق العرب.<lb/>ذلك كإطلاقهم على عرب الحجاز (ديلنجي عرب) أي العرب الشحاذين<lb/>وإطلاقهم على المصريين (كور فلاح) أي الفلاحين الأجلاف و (عرب جنكنه<lb/>سى) أي نَوَر العرب و (قبطي عرب) أي النَّوَر المصريين , وقولهم عن عرب<lb/>سوريا (نه شامك شكرى ونه عربك يوزى) أي (دع الشام وسكرياتها ولا تر<lb/>وجوه العرب) وتعبيرهم بلفظة (عرب) عن الرقيق وعن كل حيوان أسود،<lb/>وقولهم (بيس عرب) أي عربي قذر، و (عرب عقلي) أي عقل عربي أي صغير<lb/>و (عرب طبيعتي) أي ذوق عربي فاسد، و (عرب جكة سي) أي حنك عربي أي<lb/>كثير الهزر، وقولهم (بونى بيارسه م عرب أوله يم) أي إن فعلت هذا أكون من<lb/>العرب، وقولهم: (نرده عرب نرده طنبوره) أي: أين العرب من الطنبور.<lb/>هذا والعرب لا يقابلونهم على كل ذلك سوى بكلمتين؛ الأولى هي قول العرب<lb/>فيهم: (ثلاث خلقن للجور والفساد: القمل والترك والجراد) . والكلمة الثانية<lb/>تسميتهم بالأورام كناية عن الريبة في إسلامهم وسبب الريبة أن الأتراك لم يخدموا<lb/>الإسلام بغير إقامة بعض جوامع، لولا حظ نفوس ملوكهم بذكر أسماءهم على منابرها<lb/>لم تقم , وأنهم أتوا الإسلام بالطاعة العمياء للكبراء وبخشية الفلك أبي المصائب<lb/>وباحترام مواقد النيران (أوحاقات) فزادوا بذلك بلات في طين الخرافات.<lb/>ثم قال (السيد الفراتي) أرجو المعذرة من المولى الرومي؛ لأنه يعلم أني ما<lb/>أفرطت ولولا الضرورة الدينية التي يعلمها لما صرحت، والناصح الغيور من<lb/>يبكيك لا من يضحكك. قال (الأستاذ الرئيس) إن أخانا السيد الفراتي خطيب قوال<lb/>وفارس جوال، والأبحاث التي أشار إليها ذات ذيول طوال واليوم قد قرب وقت<lb/>الزوال فموعدنا غدًا إن شاء المولى المتعال.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) من أهم الضروريات أن يحصل كل قوم من أهالي تركيا على استقلال نوعي إداري يناسب عاداتهم وطبائع بلادهم كما هي الحالة في إمارات ألمانيا وولايات أمريكا الشمالية وكما يفعله الإنكليز في مستعمراتهم والروس في أملاكهم اهـ من هامش الأصل.<lb/>(2) ولذلك كانت الحالة في الدولة قبل التنظيمات الخيرية خيرًا منها بعدها حيث كان العمال مسؤلين لدى حضرة السلطان ثم أطلق سراحهم في عهدنا من كل مسؤلية إلا في الأفعال بل الأقوال بل الخواطر التي تتعلق بحقوق السلطنة اهـ من هامش الأصل.<lb/>(3) هكذا تكون احتياطات الحكومات العاجرة.<lb/>(4) كهضم الدولة العثمانية حقوق العرب في المناصب والارتزاق من بيت المال هضمًا لا نسبة فيه لأنها مميزة عليهم حال كونهم ثلثي رعيتها كلها من الجركس والبشناق والأكراد والأرناؤط والروم والأرمن والخروات والبلغار والعربكير وكاستثناء أهل العاصمة والحجاز وغيرهم حتى بعض البيوت من الخدمة العسكرية والتكاليف الشرعية والعرفية، وكاستثناء غير المسلمين من الخدمة العسكرية لمجرد كونهم لا يتحملون حالة الضنك التي عليها جيشها.<lb/>(5) كاستخدام اليهود قابضي مال أي أمناء صناديق وقابضي أعشار السوائم وفي ذلك عدم رعاية المذاهب التي تستوجب أن لا تسقط الزكاة عن الدافعين وكاستخدام قضاة بالرسوم وبرواتب جزئية<lb/>جدًّا.<lb/>(6) تعطيل بعض أحكام الشرع كاف لخرق حرمته وأما الأحكام النظامية فمع كثرتها البالغة عشرات ألوف قضايا لم يتفق إلى الآن إجراء شيء منها أو بعض ما يتعلق بسلب الأموال.<lb/>(7) أشار حضرة الرئيس وهو الأستاذ المكي في خطابه الأول للحالة السيئة في الحجاز من فقد الأمن في بلد الله الأمين والجور الفظيع الذي يقع على أهل الحرمين وزوارهما من تنازع السلطات الثلاث الإمارة والولاية والعسكرية وغير ذلك من الأحوال التي لا تطاق وصار يتشتكي منها عامة الحجاج لاسيما الداخلين تحت سلطة الأجانب وهو السواد الأعظم من المسلمين ولا غرو أن هذه الحال تستدعيهم لأن يدعوا حكوماتهم للمداخلة في شئون إدارة الحجاز لأجل حصولهم على الأمن والراحة وحينئذ لا قدر الله يتفانى العرب دون حفظ بيضة الإسلام كما تفانوا قبلاً وحدهم في دفع الصليبيين عن المسجد الأقصى اهـ من هامش الأصل.</note>
            </note>
            <pb n="n5-p711" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1152.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الشذرة التاسعة من جريدة الدكتور أراسم [1]<lb/>تعليم الأطفال اليونانية واللاتينية وإقراؤهم كتبهما<lb/>تناظرت مع هيلانة غير مرة في ضرورة تعليم (أميل) تينك اللغتين وإقرائه<lb/>ما ألف فيهما من الكتب ولست ذاكرًا لك من هذه المناظرات إلا ملخصها فأقول:<lb/>الواجب أن يربى كل طفل تربية من ينبغي أن يكون من كيان الرجال فذلك<lb/>هو الوسيلة التي يفضل بها عامة الناس ويمتاز عنهم في مستقبله، ولهذا كان حقًّا<lb/>على المربي أن يعرف طبعه ويبحث في دروب ميله ويَخْبُر أنواع استعداده العقلي,<lb/>ولما كان الفضل والامتياز يحصلان في هذه الدنيا بكيفيات مختلفة وينالان بطرق<lb/>شتى كان أول فرض عليه أن يبحث في هذه الطرق عما يلائم طبعه ويناسب<lb/>استعداده.<lb/>فالذي أعيبه في طريقة المربين عندنا هو إغفال ما للناشئين من القوى<lb/>وضروب الاستعداد الذاتية وعدم اعتبارها في شيء من التربية، ذلك أنك ترى بعض<lb/>الناشئين مثلاً قد ولد رحالة ليضرب في الأرض ويجوب آفاقها أخص حاجة له<lb/>فيما خلق لأجله هي معرفة اللغات الحية ليتفاهم بها مع الأجانب في بلادهم فيبدأ<lb/>المربون بتعليمه لغتين مهملتين انقطع التخاطب بهما من على وجه الأرض ,<lb/>وترى آخر خلق ميالاً إلى معرفة علم القوى المحركة وقوانين التوازن (الميخانيقا)<lb/>يلقون به في بحر من الكتب ما له من قرار, وتجد ثالثًا أعد للتجارة، ورابعًا سُخّر<lb/>للزراعة لا يراعي ما لكل منهما من الميل إلى ما أعد له، بل يتبع في حقهما ما<lb/>قضت به العادة وجرى عليه العرف وهو أنه لا بد من يريد الاشتهار في هذه الدنيا<lb/>من سجنه في المدرسة ثمانِ سنين.<lb/>كم رأينا من متعلمي اللاتينية واليونانية من يقضي عليهم بأن لا يستعلموهما<lb/>في حياتهم؛ لأنهم متى تخرجوا من المدارس واشتغلوا بمصالحهم قلَّ وايم الحق أن<lb/>يخطر ببالهم تصفح كتب فرجيل [2] أو ديوان عمير [3] والنظر في صحفهما البالية التي<lb/>قضوا في مطالعتها كثيرًا من ساعات التعب والسآمة ولست أقصد بقولي هذا تجريد<lb/>أي معرفة من معارف العقل كائنة ما كانت من الفائدة مطلقًا ولكن لا حرج علي أن<lb/>تربيت في أن ما يخسره كثير من التلامذة من زمنهم في تعلم تينك اللغتين لا<lb/>يساويه ما يعود عليهم من الفوائد بتعلمها.<lb/>أنا أعلم كل ما للمنتصر لهما من وجود الاحتجاج على ضرورة تعليمهما فله<lb/>أن يقول: إن معرفتهما حاسة سادسة لنا ندرك بواستطها دقائق آداب لغتنا وأنه لا<lb/>يسع لأحد من الناس إنكار ما كان لمطالعة الكتب القديمة المؤلفة بهما من التأثير<lb/>الماثل في عقول الناشئين الذين تغذوا بلبان معارف الأقدمين حق التغذية وأن مطالعة<lb/>هذه الكتب تخلصنا من شواغل وقتنا المادية وتعارض عصرنا الذي صارت فيه<lb/>الناس تمحو درجات التفاضل بينهم واشتغل أهلهم بالحقائق الثابتة دون غيرها<lb/>كعصور الأبطال، وأفاد من مخترعات الخيال وتستر مواضع الضعف فينا بحجاب<lb/>الجمال الظاهر بدون أن تغير من طبيعتنا شيئًا، ثم إن بُعْدَ أهل تلك العصور عنا<lb/>ومباينتهم لنا في الأخلاق مما يساعدنا أيضًا على أن نبصر من خلال كتبهم الشعرية<lb/>ضياء منتهى الكمال المطلوب.<lb/>وفوق ذلك فإن هذه الكتب حافلة بالأناشيد الوطنية التي كان من آثارها ما كان<lb/>في عهد الجمهورية الجميل من احتقار الملوك وجر ذيل الخيلاء عليهم فلقد كفت<lb/>صحة هبت من رومة أو من أثينا في إثارة بغض السلطان المطلق بقلوبنا في<lb/>القرن الثامن عشر فإن حكماء هذا القرن وزعماء الفتنة الفرنسية فيه قد استمدوا مما<lb/>دعوه من الكتب المدرسية أصلح الصور لإيقاظ العقول وبث روح الحياة السياسية<lb/>في النفوس، وكان لخيالات الغابرين في ذلك الجهاد الذي قام في سبيل الحق من<lb/>البلاء ما كان للأحياء أنفسهم فلا تقل لابني غرافوس [4] وبروتوس [5] وقالون<lb/>أوتيفا [6] أنهم قد ماتوا بل هم أحياء يعينوننا على كفاحنا ويعاضدوننا في جهادنا<lb/>ويسمعوننا من أصواتهم ويشهدوننا من أساهم ما يقوي عزيمتنا على السعي وراء<lb/>الحرية التي هي غاية النفوس الأبية.<lb/>لا أنازع في أن معرفة اليونانية واللاتينية قد تكون من الرياضيات النفسية<lb/>المفيدة ولكني أقول: إن لرياضة النفس وتربية العقل طُرقًا شتّى وإنّ من الظلم<lb/>الفاحش قصر معنى التعليم على فرع واحد من العلوم فقد يكون الإنسان عالمًا يشار<lb/>إليه بالبَنان، وخطيبًا باهر البيان وسياسيًّا حصيف الجنان (وفي أمريكا ما يشهد<lb/>لصحة ذلك) وهو لم يقرأ في حياته كتب أرسطو [7] ولا ديموستين [8] ولا سيسرون [9]<lb/>باللغة التي ألفت بها , ذلك أن مراقبته بنفسه للأمور ومعاملته للناس واختلاطه<lb/>بهم ودراسته لآداب لغته واستعداده الفطري كثيرًا ما تغنيه عن الزخارف المدرسية<lb/>فرأْيي هو أنّ الأحوال التي تَحْتَفُّ بالطفل وما يكون فيه من القوى والملكات الذاتية<lb/>هي الواجب التعويل عليها في تحديد الطريقة التي ينبغي سلوكها في تربيته، فإنّ<lb/>طرق التعليم إنما أُجِدَتْ للأحداث ولم توجد الأحداث لها.<lb/>لمَّا أعلمْ حق العلم ضروب استعداد (أميل) ولا حالة عقله حتى أحكم على<lb/>أليق أنواع التعليم به وأشدها ملائمة لطبعه والذي أتمناه له هو أن لا يكون بعيدًا عن<lb/>العلوم ولا عن آداب اللغة ولست أرى من وجوه الاعتراض على الجمع بين هذين<lb/>النوعين من المعارف سوى ما يقتضيه تعلم اليونانية واللاتينية من الزمن، فإن<lb/>إنفاق سبع سنين أو ثمانٍ من العمر في تحصيل لغتين مهملتين تحصيلاً في غاية<lb/>النقص غالبًا هو إسراف كبير في عصر لا يحصل الإنسان فيه متوسط المعارف<lb/>الضرورية إلا بإنفاق معظم حياته، وإني باحث الآن فيما إذا كانت إضاعة ذلك<lb/>الزمن الطويل في تحصيلها لازمة لطبيعة الصعوبات التي يصادفها المتعلم فيه أو أنها<lb/>ليست من لوازمها وإن من الميسور التغيير فيها والتقليل منها.<lb/>أول سبب فيما أرى لطول مدة تعلم هاتين اللغتين هو إفراط المعلمين في<lb/>تعجيل تعليمهما للأطفال؛ لأنهم يبدأونهم به قبل أن يكونوا تعلموا أو راقبوا شيئًا<lb/>بأنفسهم فتراهم لجهلهم كيفية صوغ الألفاظ وتركيب الأساليب التي هي قوالب<lb/>المعاني لا يكادون يتمتمون بلغتهم نفسها مضبوطة ولحبسهم بين جدران المدرسة من<lb/>نعومة أظافرهم اعتادوا اعتبارها سجنًا تتعاقب عليه الأجيال الناشئة تكفيرًا لسيئة<lb/>جهل آبائهم الأولين فهم لا يعرفون شيئًا من الكون، وقد حالت المدرسة بينه وبين<lb/>المحابّ البيتية والجواذب الأهلية وهي التي كانت تحبب العمل إليهم وتشعر قلوبهم<lb/>قدره فأصبحوا لا تصلهم حرارتها إلا من بعيد جدًّا ففي أول عمل لهم يمرنون به<lb/>قواهم الناشئة تفاجئهم ألفاظ وحشية وصيغ نحوية وتراكيب مجهولة فيتصيدون اتفاقًا<lb/>بأيديهم العسراء من محابرهم الكدراء ضروبًا من مخالفة القياس وأنواعًا من ضعف<lb/>التأليف تجري بها أقلامهم , ولا تدركها أفهامهم , فَرُحْمَى لهم من حيارى ذاهلين لا<lb/>ينفعهم تعاقب التمارين ولا تتابع الأمثال فليس تكرار الأغلاط والخطئآت الواحدة في<lb/>تعلم لغة مجهولة هو الوسيلة إلى إصلاحها.<lb/>أنا أحب أن يرى ولدي قبل تعلم اللاتينية شيئًا من العالم وأن ينفتق ذهنه<lb/>باحتكاكه بالصناعة ودراسته تاريخ الموجودات، فإن كل واقعة روقبت تولِّدُ في<lb/>نفس مراقبها لذة وتنمي فيه الحاجة إلى المعرفة فإذا حصل له بكسبه بعض معانٍ<lb/>بينة صار بهذه الواسطة أحسن استعدادًا لفهم ما يتلقاه عن غيره من المعاني ولو ظهرت<lb/>في صيغ مهمّة من الألفاظ، ثم إن من أسباب طول المدة التي تقضى في تعلم<lb/>اليونانية واللاتينية على ما أرى أن المربين يعلمونهما للأطفال قبل أن يطَّلعوا على<lb/>شيء من أحوال الرومان واليونان والإنسان لا يحسن تعلم لغة قوم إلا في بلادهم،<lb/>ومن أجل ذلك سأَهْتَمَّ عند تعليمهما (أميل) بأن أجعل له من آثار أهلهما بلادًا<lb/>يتعلمهما فيها , وفي هذا المقام تظهر فائدة إنشاء معاهد التعليم التي من قبيل القصر<lb/>البلوري، نعم إني على يقين من أن مشاهدة ما يكون في مثل هذه المعاهد من<lb/>التماثيل والصور، ومثل المعابد والمباني الأثرية العامة لا تعين التلميذ على فهم<lb/>شعر عمير وفرجيل، ولكن اليونانية واللاتينية إذا اقترن تعليمهما بتعليم تاريخ<lb/>قومهما وما يشهد لهم من دلائل التقدم القديم لا تبقيان لغتين مندثرتين اندثارًا تامًّا كما<lb/>لو عُلِّمَتا مجردتين.<lb/>ذلك أن لفنون الرسم من التأثير في نفوس الناشئين ما هو فوق المظنون بها<lb/>كثيرًا بسبب إجالتها للعقل في آثار الغابرين وسموها بالنفس في أعمال الماضيين<lb/>ولأن سن الإيقاع هو السن الذي يسهل فيه اندماج اليافع في شخص غيره لسبب<lb/>سهل الإدراك وهو أن معنى الاستقلال الذاتي لا يظهر في هذا الطور من الحياة<lb/>فبكثرة هذا النوع من المعيشة مع اليونان والرومان فيما بقي من آثارهم ينتهي<lb/>التلميذ بأن يهتم بأخلاقهم وعاداتهم وشئونهم قبل أن يعرف لغتهم فتراه يتابع بعقله<lb/>الأسطول اللاتيني في سلامين [10] ويشهد خلف بومباي [11] واقعة فرسالا [12] , ولا<lb/>يسبقن إلى خاطرك أن هذا الوجود الفكري فيما غير من الزمن ليس هو إلا وهمًا محضًا فإنه لا شيء مما كان في الماضي قد مات موتًا تامًا.<lb/>لم تجد طريقتنا في تعليم اللغتين اللَّتين نحن بصدد الكلام عنهما فإنها لا تزال<lb/>عليها مسحة من تعليم القرون الوسطى وهي التي طبعها عليها القسيسون والرهبان؛ إذ<lb/>لا تزال العقبات تقوم في سبيل دراسة آثار الأقدمين دراسة صادقة وأولها ما للدين<lb/>المسيحي من الأوهام والوساوس في آلهتهم التي تراه على قهره إياها لا يزال يعتقدانها<lb/>مضرة حتى في انهزامها أمامه فإن رجال هذا الدين مع استئثارهم على توالي القرون<lb/>باللغات القديمة واحتكارهم معرفتها كانوا يعنون في تعليمهم بإزهاق ذلك الروح الذي<lb/>ألهم الصناع ما ظهر على أيديهم من تحف الصنائع وطرفها وكانت فنون الوثنيين<lb/>وآداب لغاتهم من الغنائم التي اهتم أولئك الرجال بحفظها غير أنهم كانوا يحترسون<lb/>كل الاحتراس من إظهار آخر ما اكتشفوه من أسرارها للأحداث وكان من مصلحتهم<lb/>أن لا يزيلوا عن تلك الأسرار إلا طرفًا من حجابها؛ لأنه كان لا بد لما يعيه الخلف<lb/>من آثار السلف أن يردهم يومًا ما إلى عبادة الطبيعة وجمالها ومن أجل ذلك كان<lb/>رؤساء الدين لا يفتأون يذكرون الناشئين بأن آلهة الوثنيين آلهة باطلة لا أصل لها إلا<lb/>الكبرياء والكذب وأنه لا ينبغي النظر إليها إلا من بعيد مع الاسترشاد في ذلك بهدي<lb/>الدين المسيحي.<lb/>أنا لا أحترس كل هذا الاحتراس في تعليم (أميل) تينك اللغتين وإقراءه<lb/>كتبهما؛ إنه لا بد لمن يزاول دراسة أمر من الأمور أن يكون له فيه شيء من الاعتقاد<lb/>فما ضره لو أنه أخلص في الاشتغال بهرقل [13] وأعماله ومن ذا الذي ينقم منه إن قدم<lb/>قربانًًا للآلهات العفيفة [14] ولمنروة [15] الحكيمة الأبية فإن في كشف حقيقة<lb/>الأشخاص الخرافيين الذين وجدوا في خيال الأقدمين وكانت حياتهم ملائمة كل<lb/>الملائمة لخيال اليافعين وإزالة الوهم من عقول هؤلاء في شأنهم في ذلك تعجيلاً<lb/>بزعزعة عقيدتهم في النوع الإنساني , ولا يظن ظانٌّ أني أقصد بما أقول أنْ<lb/>أوقف (أميل) عند الوثنية فإني إنما أريد بهذا القول أنه لا بد لمن يريد النفوذ إلى<lb/>أسرار لغة قوم من اختلاس آلهتهم. اهـ<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر.<lb/>(2) فرجيل هو شاعر لاتيني شهير ولد سنة 70 ومات سنة 19 قبل المسيح.<lb/>(3) عمير هو أشعر شعراء اليونان الأقدمين لا يعلم مكان ولادته ولا تاريخه كذا كتب المعرب والمعربون لسريونة يعربون (هومير) ويكتب بالقلم الإفرنجي hommer-ere.<lb/>(4) قراقوش حاكم روماني اشتهر في أسبانيا ورزق بولدين سميا بالعراقيين وكانا من قضاة الشام.<lb/>(5) برونوس أحد قتلة القيصر الروماني، وأما قانون أتيقا فهو حفيد قانون القديم وهو ضابط روماني شهير كان من حزب بومباي، وبعد أن شهد معه واقعة فرسالا انطلق إلى أفريقيا وقتل نفسه.<lb/>(6) أرسطو حكيم يوناني مشهور.<lb/>(7) ديموستين أشهر خطيب يوناني أثار مقدونيا على فليبوس وألب أثينا على الإسكندر.<lb/>(8) شيشيرون أشهر خطيب روماني.<lb/>(9) سلامين وتسمى الآن كولورى هي جزيرة في خليج أثينا.<lb/>(10) بومباي قائد روماني شهير له غزوات كثيرة كان فيها ظافرًا.<lb/>(11) فرسالا مدينة قديمة بإقليم تسمانيا القديمة من بلاد اليونانية هزم فيها قيصر الروم القائد بومباي.<lb/>(12) هرقل بطل خرافي مشهور بأعماله العجيبة.<lb/>(13) الإلاهات العفيفة في أساطير اليونان هي إلاهة الفنون التسعة بنات المشترى.<lb/>(14) منروه هي في الأساطير المذكورة إلاهة الحكمة والفنون والحرب.</note>
            </note>
            <pb n="n5-p716" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1153.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مقدمة كتاب الإسلام والنصرانية</head>
               <lb/>{ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ<lb/>رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) .<lb/>ظهرت في العالم مَدنيّات ثم خفيت , ودُرِسَتْ فيها العلوم والفنون ثم دَرَست ,<lb/>وصَلحت أحوال الأناسي ثم فسدت وطلعت فيهم أقمار الهداية الدينية ثم خسفت ولم<lb/>يزل الناس في قيام وقعود , وهبوط وصعود , والأمم في تلاشٍ وفناء، ونشوء<lb/>وارتقاء حتى استعد المجموع في حملته للرقيّ العام , فمنحه الله تعالى دين الإسلام.<lb/>جاء الإسلام والعالم كله في تأخر من جميع الوجوه من جهة الدين، من جهة<lb/>العلم، من جهة المدنية، من جهة السياسة، فلم يمر قرن واحد حتى جدَّد للعالم كلِّه<lb/>دينًا قيمًا، وعِلمًا محكمًا، ومدنية سعيدة وسياسة رشيدة، ونشر ذلك في مشارق<lb/>الأرض ومغاربها بقوة الحق، وسرعة البرق فتغير وجه الأرض ونفخ في الإنسان<lb/>روحًا جديدًا أعطاه من جراثيم الحياة ما لا يقبل الفناء، ما دامت الأرض والسماء [1] .<lb/>ينبوعٌ تَفَجَّرَ في أرض وفاض ماؤه على غيرها فأحيا الأرض بعد موتها<lb/>ولكن القائمين على حراسته وتعاهده وضعوا فوقه أنقاضًا من خرائب جيرانهم<lb/>فغيض الماء وما بقي منه صار مستنقعات تُجْتَوى، لم يلبث بعدما غاض أن فاض<lb/>منه شيء في مواضع أخرى فانتفع أهلها به وحافظوا عليه ولكن الأكثرين منهم لا<lb/>يعرفون من أين جاءهم كما أن أكثر أهل الينبوع المنتسبين إليه بالاسم لا يعرفون أن<lb/>ذلك الماء الذي تفجر في تلك المواضع فأنشأ أهلها به حدائق ذات بهجة هو من ماء<lb/>ينبوعهم، وإنهم لو أزالوا عنه تلك الأنقاض لفاض ورجع إليهم خصبهم ونماؤهم<lb/>كأحسن ما كان؛ لأنهم تعلموا من غيرهم كيف يستخدم الماء للأحياء.<lb/>ذلك مثل المسلمين اليوم مع الأمم الغربية الحية الراقية، أخذ الغربيون من<lb/>الإسلام كل أصول الإصلاح الذين هم فيه وهم يقولون: الإسلام عقبة في طريق كل<lb/>إصلاح، يقولون للمسلمين: إن ماءنا صافٍ نقي يحيي البلاد والعباد وماؤكم آسن<lb/>أُجاج، أحدث مستنقعات أهلكت الحرث والنسل، فكيف يستوي الماءان وقد اختلف<lb/>الأثران؟ منهم من يقول هذا معتقدًا، ومنهم من يقوله منتقدًا، ونحن ساكتون؛ لأننا<lb/>جاهلون بأنفسنا وبهم.<lb/>ما كان الله ليذر المؤمنين على ما أنتم عليه حتى يميز الخبيث من الطيب،<lb/>ويظهر الحق من الباطل، فتقوم الحجة على الجاهل بدينه ونفسه، والمكابر لوجدانه<lb/>وحِسّه، لعلهم يتقون أو يحدث لهم ذِكْرًا فيرجعوا إلى أصول دينهم وهو الأولى<lb/>بهم والأحرى، فقد أعدهم بنوائب الزمان، وصروف الحدثان، لأن يعترفوا بذنبهم<lb/>وليتوبوا بالتدريج إلى ربهم، إذا ظهر فيهم علماء ربانيون وأطباء روحانيون،<lb/>يعرفونهم بحقيقة الداء ويصفون لهم الدواء، وما طلب الإنسان بلسان استعداده شيئًا<lb/>من مولاه إلا تفضل عليه به وأعطاه إياه [1] .<lb/>لهذا سخر الله للمسلمين حكيمًا من الأعلام، وإمامًا من أئمة الإسلام، يطلب<lb/>لديهم، ويجمع ما تفرق من آرائهم، وقد كتب في هذه الأيام كتابة جليلة في العلم<lb/>والمدنية - بالنسبة إلي الديانتين النصرانية والإسلامية - رد فيها على أحد كتاب<lb/>المسيحيين قوله: إن المسيحية كانت أكثر تسامحًا مع العلم من الإسلام، وأن<lb/>الإسلام أكثر اضطهادًا للعلم والفلسفة من النصرانية وبيَّن في آخر ما كتبه حال<lb/>المسلمين السوءى وعدم موافقتها لما تقضتيه طبيعة ديانتهم، فبرأ الإسلام وسلفُهُ من<lb/>الملام ولكنه لم يبرئ المسلمين المتأخرين بل دلهم على حقيقة دائهم وهداهم إلى<lb/>طريقة معالجته والخروج منه بإذن الله تعالى، ولعمري إنه أنذر فأعذر، وبرئ من<lb/>وعيد الكتمان، {فَمَنِ اهْتَدَى فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَن ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا} (يونس: 108) .<lb/>ويلي هذا في المقدمة، إلماع لشبهات ذلك الكاتب وقد عرفها القراء من قبل<lb/>كما عرفوا الردّ عليها فلا حاجة لذكرها، وقد تم طبع الكتاب وإصداره وثمنه 5<lb/>قروش صحيحة وأجرة البريد في مصر ستة أعشار القرش (6 مليمات) ويطلب من<lb/>إدارة المنار بمصر.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع مقالة الإصلاح والإسعاد، علي قدر الاستعداد (ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0681" change="#d3e146">681</tei:date>م4) .</note>
            </note>
            <pb n="n5-p718" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1154.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(سعي في الوفاق الإسلامي الإنكليزي)<lb/>عَلِمَ القراء من المقالة الافتتاحية في هذا الجزء، أنّ من الفائدة الكبرى للإسلام<lb/>والمسلمين أن يعرف أهل أوربا حقيقة الإسلام؛ لأنهم متى عرفوا حقيقته يعرفون<lb/>حقيته وفضله فيكونون نصراء له وتقل مقاومة حكامهم لأهله، ولا ريب أن من<lb/>عرف منهم هذه الحقيقة يكون أقدر منا على تعريفهم إيّاها بصورة يقبلونها، كما لا<lb/>يرتاب عاقل في أن معرفة الإنكليزية بالإسلام تكون أنفع للمسلمين من معرفة<lb/>غيرهم من الأوروبيين؛ لأن للإنكليز سلطانًا على الشعوب الإسلامية ليس لغيرهم<lb/>مثله أو ما يقاربه؛ ولأنهم أقرب الأمم الأوروبية إلى أخلاق الإسلام وفضائله<lb/>وأرجاهم لفائدة أهله.<lb/>بعد التذكير بهذا نقول: إن الحاج عبد الله براون الإنكليزي الذي اهتدى إلى<lb/>الإسلام من عدة سنين وثبت عليه ومازج أهله توجهت نفسه إلى القيام بخدمة صالحة<lb/>لأهل دينه الذي اهتدى إليه لأبناء جنسه الذين نبت فيهم وذلك بأن ينشئ جريدة<lb/>إنكليزية في مصر غرضها الأول التوفيق بين مصلحة الإنكليز ومصلحة المسلمين في<lb/>مصر وفي المستعمرات الإنكليزية كالهند وغيرها، وقد سافر إلى الهند بمساعدة أهل<lb/>الغيرة والنجدة من المسلمين الذين يعرفون قيمة هذا السعي ليعرض رأيه على كبراء<lb/>المسلمين هناك ويستمدهم في الإسعاد عليه، وقد بلغنا أن اللورد كرومر مرتاح إلى<lb/>هذا العمل ومساعد عليه ويرجى من كبراء عقلاء المسلمين في الهند أكثر مما<lb/>يرجى من عقلائهم في مصر إسعادًا وإرفادًا.<lb/>ومما يدلنا على أن هذا العمل يرجى نجاحه أننا رأينا الحوادث قد أعدّت<lb/>النفوس من الفريقين له كما علم من الكتابات الكثيرة التي دلت على توجه حكام<lb/>الإنكليز وكتابهم إلى مساعدة المسلمين على التربية المِلّية الاستقلالية والتعلم النافع<lb/>وقد عرب المؤيد كثيرًا منها فعرفه المصريون كما عرفوا بالاختيار سوء مغبة ما<lb/>جرى عليه أحداث السياسة عندهم من اللغط بسبِّ الإنكليز وشتمهم وجعل حسناتهم<lb/>سيئات فرجع المصريون إلى رأي إخوانهم مسلمي الهند الذين جربوا قبلهم معاداة<lb/>القوة، ثم رجعوا فعرفوا فائدة المسالمة وهو أنه لا أنفع للمسلمين من التوفيق بين<lb/>مصالحهم ومصالح الإنكليز والعمل معهم بالصدق والإخلاص، وكل هذا من<lb/>مقدمات مجد الإسلام المستقبل {وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128) .<lb/>***<lb/>(ما بعد الاستشارة)<lb/>استشرنا قراء المنار في نشر ما جاء في سجل جمعية أم القرى من معايب<lb/>السياسة والإدارة في دولتنا - أيدها الله تعالى - فكتب إلينا بعضهم يجزم بوجوب<lb/>نشر السجل كله ليعرف محبو الاطِّلاع أسباب الفتور السياسية كما عرفوا غيرها،<lb/>ولم يكتب إلينا أحد قط باستحسان عدم النشر لئلا ينفر المحب الجاهل الراغب في<lb/>بقائه على جهله من المنار ويظن أنه ينفر عن الدولة العلية التي هي أعظم دولة<lb/>إسلامية، ولكننا رأينا أن انتفاع الجمهور بعلم كل ما يقال عن الدولة أولى بأن يُرجّح<lb/>على انتفاع إدارة المنار من رضاء محبي الجهل عنها، أما الانتفاع بما نشر فهو أن<lb/>مثل هذه الأفكار هو الذي يقنع الترك والعرب والمسلمين بأنه لا شيء أضر عليهم من<lb/>حل الرابطة الإسلامية استغناء بالروابط الجنسية، ويظهر أن مولانا السلطان عبد<lb/>الحميد - وفقه الله تعالى - مقتنع بهذا المعنى كما اقتنع به من قبل أعظم سلفه<lb/>السلطان سليم ياوز ولذلك تراه يعتمد في مهماته على أبناء العرب أكثر من غيرهم،<lb/>ولو كان قادرًا على إزالة الجنسية التركية لأزالها فيما يظهر، وقد رأينا<lb/>كثيرين من عقلاء الأتراك مقتنعين بهذا الرأي، أعظمهم المشير مختار باشا الغازي،<lb/>ولولا أنهم عرفوا مضرة الجنسية وعرفوا أن عقلاء العرب عرفوها لما<lb/>اقتنعوا بها، ولا يجوز أن يحملنا ما ورد في سجل الجمعية على بغض الترك<lb/>فنزيد في ضرر الجنسية، وإنما يجب أن نسعى في إزالة الجنسية والرجوع إلى<lb/>الرابطة الإسلامية وحدها، على أن ما ذكر من بغض الترك واحتقارهم للعرب ليس<lb/>عامًّا فيهم، وإنما هو شنشنة مَن أفسدتهم السياسة الفاسدة، وأكثرهم أخلاط في<lb/>الأصل من الأجانب والعناصر الغريبة، وقد بلغنا أن الترك العريقين في الأناضول<lb/>يتبركون بالعربي إذا رأوه ويجلونه؛ لأنه من بلاد النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>وإن كان في شخصه وضيعًا سافلاً، ويكادون يعبدون من ينتسب إلى آل<lb/>البيت عليهم السلام.<lb/>***<lb/>(الجرائد والمجلات والمشتركون)<lb/>يكتب إلينا كثيرون طالبين الاشتراك بالمجلة دون الِقيمة المعروفة؛ لأنهم<lb/>تلامذة أو لأنهم فقراء،ومنهم من يصف حاجته إلى المنار وضيق ذات يده المانع من<lb/>دفع جميع الاشتراك وصفًا غريبًا، ولا شك أن منهم من يستحق أن يسمح له بما<lb/>يطلب؛ لأنه صادق في استثقال دفع خمسين قرشًا مرة واحدة؛ لأنه فقير اليد،<lb/>ومنهم من يجزم أن يساعد على إطاعة شحه؛ لأنه فقير النفس غنيّ اليد، وقد<lb/>يشتبه هذا بذاك فإن لم يشتبه فإن الثاني يجني على الأول.<lb/>كنا جعلنا قِيمة الاشتراك لطلاب العلوم 40 قرشًا، فرأينا العلماء وأساتذة<lb/>المدارس ونُظّارها لا يدفعون إلا 40 قياسًا على التلامذة والطلاب بجامع الاشتغال<lb/>بالعلم، ورأينا القضاة الشرعيين وجميع من تَخرّج من المدارس إلى الوظائف<lb/>بأنواعها لا يدفعون إلا 40 عملاً بقاعدة الاستصحاب الفقهية أو جريًا مع حركة<lb/>الاستمرار الطبيعية، وبهذا يضيع حق المنار بين القاعدة الفقهية والناموس<lb/>الطبيعي بسوء التطبيق، وإذا جعلنا الفقر سببًا للرضا بنصف الاشتراك، وكان<lb/>كل إنسان هو المعرف للفقر، وإذا كان أكثر الأغنياء الحَقيقيين مع هذا لا يحفلون<lb/>بالعلم والدين، ولا يعضِّدون من يخدمهما فلا شكّ أنه لا يسلم لصاحب الجريدة خمسة<lb/>في المئة من المشتركين يدفعون قِيمة الاشتراك كاملةً، وإذا عُلِمَ بعد هذا أن الغني<lb/>والفقير، والمُعلم والتلميذ سواء في المطل أو الإرجاء في دفع قِيمة الاشتراك ولو إلى<lb/>آخر السَّنة، وأن بعضهم يستحلّ أكل ثمن الجرائد والمجلات، وأن بعض المحصِّلين<lb/>للجرائد منهم من يقتدي ببعض المشتركين باستحلال أكل ما يُحصّله كما<lb/>وقع لهم مِرارًا، ومنهم من يشارك صاحب الجريدة بالخمس حتى كأن المال غنيمة<lb/>والمُحصّل هو السلطان أو بيت المال، فإن العالم بذلك يخجل أن يطلب الاشتراك<lb/>بنصف القِيمة في مجلة يبلغ صفحات مجلدها في السنة نحو ألف صفحة ويصرف<lb/>صاحبها في تأليفه سنة كاملة.<lb/>(المنار) أقل مجلات القطر الشهيرة ثمنًا، فمنها ما ثمنه في السنة جنيه<lb/>ومنها ما ثمنه 80، وما ثمنه 70، وما ثمنه 60، وبعض هذه المجلات أصغر من<lb/>المنار حجمًا، وربما كان التعب فيها أقل، فإننا ربما نشتغل عدة ساعات في البحث<lb/>عن حديث واحد لنعرف جميع مخرجيه وما قيل فيه؛ فلهذا ولمجموع ما تقدم يعذرنا<lb/>الذين طلبوا الاشتراك بنصف القيمة على مجاوبتهم، والاعتذار لكل واحد منهم،<lb/>وقد كتبنا هذه النبذة ليعلم الجميع، وليعلم المطلعون على المنار أو يسمعوا ممن<lb/>يطلع أننا لا نقبل من أحد الاشتراك بأقل من خمسين قرشًا في السنة فيستريحوا<lb/>ويُريحونا، ومن نعلم باليقين أنه يَعْسُرُ عليه أن يوفر من نفقته في السنة خمسين<lb/>قرشًا يجعلها ثمنًا لمجلة يحب أن يقرأها ويُرجى أن يقنع بها فإننا نرسل إليه المنار<lb/>بلا ثمن. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1155.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>