<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P924.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1319-06-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1901-09-30">16 جمادى الآخرة 1319</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">29 سبتمبر 1901</date>م
<pb n="n4-p521" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P925.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">المحاورة العاشرة بين المصلح والمقلد<lb/>
               <lb/>الأخذ بالدليل، ونهي الأئمة عن التقليد<lb/>هذا آخر مجلس حضره المقلد الثاني أو المناظر الثالث مع المصلح والمقلد<lb/>وهو الذي بدأ بالسؤال فقال:<lb/>الثالث: قلت إن وقتي قصير هنا وإنني مسافر غدًا أو بعد غد، وأحب أن<lb/>أبدي بقية ما عندي من الدلائل على جواز التقليد، بل وجوبه على العاجز عن<lb/>الاجتهاد، وأحب أن أعرف بعد ذلك ما يدور بينكما من المباحث، وأن أقف على<lb/>رأي حضرة الفاضل - وأشار إلى المصلح - في الوحدة الإسلامية فيما عدا العبادات<lb/>من أحكام الشرع، وأرى أن من أقوى الأدلة على التقليد في العبادات قول العلماء من<lb/>أهل الصدر الأول أن العامي لا مذهب له؛ وإنما مذهبه مذهب مفتيه وفتوى المفتي في<lb/>حقه بمنزلة الدليل، وأما قولك السابق في الجواب عن عوام أهل الصدر الأول إنهم<lb/>كانوا يأخذون بقول المفتي من باب الرواية؛ لأنهم كانوا يسألون عن حكم الله تعالى<lb/>فيجابون إما بالكتاب وإما بالسنة، فيعملون بذلك وهو غير تقليد - فهو غير مسلَّم<lb/>لوجهين: (أحدهما) أن المجيب إذا ذكر الآية أو الحديث في الجواب فإن السائل لا<lb/>يفهم إلا إذا كان عربي الأصل، ولم يكن كل مسلم كذلك، و (ثانيهما) : أن المجيب<lb/>إذا لم يجد في المسألة آية ولا حديثًا فلا مندوحة له عن القياس، وهو رأي، وعمل<lb/>المستفتي به تقليد.<lb/>المصلح: ثبت عن الأئمة المجتهدين القول بمنع الفتوى بغير دليل، وقد<lb/>علمت أنني لا أسمي من يأخذ الحكم بدليله مقلدًا؛ وإنما أسميه راويًا أو متعلمًا أو<lb/>مسترشدًا، وليس هذا بممنوع ولا يُعَدُّ صاحبه مقصرًا في فهم دينه والبصيرة فيه،<lb/>بل تركه هو التقصير؛ إذ المرء لا يولد عالمًا وقد ورد: (العلم بالتعلم والحلم<lb/>بالتحلم) ولا فرق في هذا بين أن يسمع الآية أو الحديث فيفهم المعنى بنفسه، وبين<lb/>أن يستعين على الفهم بالراوي أو غيره فكله من الاجتهاد في فهم الدين والبصيرة<lb/>المطلوبة فيه، وأما القياس فقد علمت أنني أمنعه في العبادات المحضة ولا تستطيع أن<lb/>تثبت لي أن أحد الأئمة المجتهدين حمل الناس على الأخذ بقول له مبني على قياس في<lb/>العبادات المحضة من غير أن يفهموا ذلك القياس ويقتنعوا به، على أن المجتهد يخطئ<lb/>كما هو معلوم من الاختلاف، ولمتبع الدليل أن يَرُدَّ بعض ما نقل عن المجتهدين إذا<lb/>قام الدليل على بطلان ذلك؛ لأنه مجتهد مثل الذي رد قوله، بل نقل عن العلماء<lb/>المنتسبين للمذاهب أنهم خالفوا أئمتهم في بعض المسائل؛ لأن الدليل قام عندهم على<lb/>خطأهم أو ضعف دليلهم، وعلماء الشافعية أكثر العلماء استدراكًا على إمامهم لعلمهم<lb/>بأنه كان يأمر باتباع الدليل؛ ولأنهم أعلم المسلمين بالكتاب والسنة.<lb/>قال العلامة البغوي الشافعي في فاتحة شرح السنة: وإني في أكثر ما أوردته<lb/>بل في عامته متبع إلا القليل الذي لاح لي بنوع من الدليل في تأويل كلام محتمل<lb/>أو إيضاح مشكل أو ترجيح قول على آخر. وهذا يدل على أنه ما سلم فيما اتَّبَع فيه<lb/>إلا لرضاه بدليله، وقال في (باب المرأة لا تخرج إلا مع محرم) : وهذا الحديث<lb/>يدل على أن المرأة لا يلزمها الحج إذا لم تجد رجلاً ذا محرم يخرج معها وهو قول<lb/>النخعي والحسن البصري وبه قال الثوري وأحمد وإسحاق وأصحاب الرأي، وذهب<lb/>قوم إلى أنه يلزمها الخروج مع جماعة النساء وهو قول مالك والشافعي، والأول أولى<lb/>بظاهر الحديث.<lb/>واستدرك البيهقي وهو شافعي على إمامه في لبس المعصفر إذ صح عنده حديث<lb/>ابن عمر فيه.<lb/>واستدرك الغزالي على إمامه الشافعي في مسألة الماء إذا كان دون القُلّتين ووقع<lb/>فيه نجاسة لم تغيره، وأطال في الإحياء القول في ترجيح عدم النجاسة والميل إلى<lb/>موافقة مالك مع أنه يلتزم في أحكام الإحياء مذهب الشافعي.<lb/>ورجح النووي جواز بيع المعاطاة، وكون نجاسة الخنزير كسائر النجاسات لا<lb/>يجب غسلها سبع مرات إحداهن بالتراب.<lb/>ومن طالع الكشَّاف يرى الزمخشري يخالف مذهبه الحنفي في مسائل اتباعًا<lb/>لما فهمه من القرآن منها مسألة الصعيد الذي يتيمم فيمسح منه. مذهب أبي حنيفة<lb/>أنه وجه الأرض وإن صخرًا. قال الزمخشري: فإن قلتَ: فما تصنع بقوله تعالى في<lb/>سورة المائدة: {فَامْسَحُوا بِوُجُوهِكُمْ وَأَيْدِيكُمْ} (النساء: 43) أي بعضه، وهذا<lb/>لا يتأتى في الصخر الذي لا تراب عليه؟ قلتُ: قالوا: إن (من) لابتداء الغاية،<lb/>فإن قلتَ: قولهم: إنها لابتداء الغاية قول متعسف، ولا يفهم من قول العرب: مسحت<lb/>برأسي من الدهن أو من التراب أو من الماء، إلا معنى التبعيض، قلتُ: هو كما<lb/>تقول والإذعان للحق أحق من المراء.<lb/>ومثل هذه المخالفات والاستدراكات كثير عن أكابر العلماء ولو جرى جميعهم<lb/>على هذه الطريقة القويمة لتحررت المذاهب وزال الخلاف الضار وتحققت الوحدة<lb/>الإسلامية؛ ولكن الآراء والأهواء لا يمكن أن تتفق بنفسها فلا بد من الوازع،<lb/>والوازع في مثل هذا المقام هو خليفة المسلمين؛ ولكن الخلافة ضعفت في آخر<lb/>زمن الراشدين وزالت بزوالهم، بل صارت ملكًا عضوضًا كما ورد في الحديث<lb/>فأصبحت علوم الدين في فوضوية أدت إلى هذا الهلاك والبوار الذي نشكو منه،<lb/>ولا يتأتى للخليفة أن يجمع الكلمة ويزيل الخلاف إذا كان إمامًا مجتهدًا، ولنقف عند<lb/>هذا الحد فقد جمح اللسان حتى كدنا نخرج عن المقصود.<lb/>الثالث: نُقل عن الإمام أبي يوسف أنه ليس للعامي العمل بالحديث، بل عليه<lb/>الاقتداء بالفقهاء، وأنت تقول: إن أبا يوسف مجتهد مطلق، نعم إنهم قالوا: إنه أراد<lb/>الجاهل الصرف الذي لا يفهم معنى النصوص ولا يعرف الناسخ والمنسوخ وغير<lb/>ذلك، ولا أحتج بهذا على أصل التقليد فقد علمت أنك لا تأخذ فيه ولا بقول المجتهد<lb/>وإنما أعارض قولك: إن المأثور عن الأئمة هو النهي عن اتباعهم وترك الأخذ<lb/>بالكتاب والسنة، وقد علمنا عنك أنك تلوم علماء العصر لأخذهم بالتقليد والتزام كل<lb/>طائفة منهم إمامًا واحدًا وتقول: إنهم اتبعوا في هذا الصنيع أقوال المقلدين من الفقهاء<lb/>وأنهم لو اتبعوا الأئمة لعذرتهم، وقد بيَّنت لك الآن أنهم اتبعوا في ذلك إمامًا مجتهدًا.<lb/>المصلح: المعروف عن العلماء المتقدمين أن الناس صنفان: علماء باحثون<lb/>ويجب عليهم اتباع الدليل، وعوامّ لا يفقهون ويجب عليهم اتباع الفقهاء من غير<lb/>التزام واحد بعينه، وهذا هو معنى قولهم: مذهب العامّيّ مذهب مفتيه، والمشهور<lb/>عنهم أنه لا يجب عليه التزام مفتٍ واحد، بل يسأل من يعنُّ له، وقالوا إنه يعمل<lb/>بظاهر الحديث والقرآن بالأولى، ولم ينقل عن الأئمة خلاف في هذا إلا عن أبي<lb/>يوسف من أئمتكم.<lb/>جاء في مبحث صوم المحتجم من كتاب الهداية: ولو احتجم فظن أن ذلك<lb/>يفطر ثم أكل متعمدًا، عليه القضاء والكفارة لأن الظن ما استند إلى دليل شرعي إلا<lb/>إذا أفتاه فقيه بالفساد؛ لأن الفتوى دليل شرعي في حقه. ولو بلغه الحديث واعتمده<lb/>فكذلك عند محمد، بل وأبي حنيفة؛ لأن قول رسول الله صلى الله عليه وسلم لا<lb/>ينزل عن قول المفتي، وفي الكافي والحميدي: ولا يكون أدنى درجة من قول المفتي<lb/>وقول المفتي يصلح دليلاً، فقول الرسول أولى وقول أبي يوسف خلاف ذلك،<lb/>وقد أجابوا عن أبي يوسف بأنه أراد العامي الصرف الجاهل الذي لا يفهم معنى<lb/>الحديث كما في الكافي والحميدي، أي كعامة الفلاحين في زماننا إذا سمع الحديث<lb/>من الناس ولم يسمع تفسيره، وأما الأئمة الأربعة فقد نُقل عن كل واحد منهم الأمر<lb/>بتقديم الحديث على قوله، وما أهان الكتاب والسنة إلا بعض المتفقهة المتأخرين<lb/>حتى تجرأ بعض من يسمون اليوم علماء على القول بأن من يقول: اعمل بكتاب الله<lb/>وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم فهو زنديق! وما الزنديق إلا من يختار على كلام<lb/>الله ورسوله كلام غيرهما بعد أن يعرفهما.<lb/>المقلد: كنت اقترحت عليك في المجلس الماضي أن تبين رأيك في الوحدة<lb/>الإسلامية في المعاملات والأحكام الدنيوية، ثم نعود إلى المناقشة في الاجتهاد<lb/>والتقليد، وذكر ما عندنا وما عندك في ذلك. والآن أوافق صديقي في مطالبتك<lb/>بنصوص الأئمة في النهي عن التقليد لعلنا نسلم لك بعد ذلك ما تقول تسليمًا.<lb/>المصلح: إنني أستحضر الآن بعض هذه النصوص ويسهل عليَّ أن<lb/>أستقصيها بالمراجعة في الكتب إن شئتم.<lb/>المقلد والثالث معًا: اذكر لنا ما تستحضره الآن فلعل فيه غناء.<lb/>المصلح: أما أبو حنيفة فقد نُقل عنه أنه كان يقول: (لا ينبغي لمن لم يعرف<lb/>دليلي أن يفتي بكلامي) وممن نقل عنه هذا العلامة ولي الله الدهلوي المتوفى سنة<lb/>800 في (عقد الجيد في أحكام الاجتهاد والتقليد) والشعراني في (اليواقيت<lb/>والميزان) .<lb/>وقال الفقيه أبو الليث السمرقندي: حدثنا إبراهيم بن يوسف عن أبي حنيفة<lb/>أنه قال: (لا يحل لأحد أن يفتي بقولنا ما لم يعلم من أين قلنا) وروى عن عاصم<lb/>ابن يوسف أنه قيل له: إنك تكثر الخلاف لأبي حنيفة، فقال: إن أبا حنيفة قد أوتي<lb/>ما لم نؤت فأدرك فهمه ما لم ندركه ونحن لم نؤت من الفهم إلا ما أوتينا ولا يسعنا أن<lb/>نفتي بقوله ما لم نفهم من أين قال. وروي عن عصام بن يوسف أنه قال: كنت في<lb/>مأتم فاجتمع فيه أربعة من أصحاب أبي حنيفة زفر بن الهذيل وأبو يوسف وعافية ابن<lb/>يزيد وآخر، فكلهم أجمعوا على أنه لا يحل لأحد أن يفتي بقولنا ما لم يعلم من أين<lb/>قلناه اهـ. وقد أورد هذا الشيخ صالح بن محمد العمري المحدث الشهير بالفلاني<lb/>أستاذ الشيخ محمد عابد السندي المحدث الشهير، وقال: إن هؤلاء الأئمة لا يبيحون<lb/>لغيرهم أن يقلدوهم فيما يقولون بغير أن يعلموا دليل قولهم، وهذا الذي ذكره أبو الليث<lb/>نقل في خزانة الروايات مثله عن السراجية وغيرها اهـ.<lb/>وفي روضة العلماء الرندويسية في فضل الصحابة قيل لأبي حنيفة: إذا قلت<lb/>قولاً وكتاب الله يخالفه؟ قال: اتركوا قولي بكتاب الله، فقيل: إذا كان خبر الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم يخالفه، فقال: اتركوا قولي لقول رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم، فقيل: إذا كان قول الصحابة يخالفه، قال: اتركوا قولي لقول الصحابة.<lb/>وقال ابن الشحنة في نهاية النهاية: وإن كان - أي ترك الإمام الحديث -<lb/>لضعف في طريقه، فينظر إن كان له طريق غير الطريق الذي ضعفه به، فينبغي<lb/>أن تعتبر فإن صح عمل بالحديث ويكون ذلك مذهبه ولا يخرج مقلده عن كونه حنفيًّا<lb/>بالعمل به، فقد صح عنه أنه قال: (إذا صح الحديث فهو مذهبي) .<lb/>ونقل الشعراني عنه أنه كان يقول إذا أفتى بقول: هذا رأي النعمان بن ثابت-<lb/>يعني نفسه - وهو أحسن ما قدرنا عليه فمن جاء بأحسن منه فهو أولى بالصواب.<lb/>هذا ما كان يقوله هذا الإمام الجليل رحمه الله تعالى ولم يبحث ويستنبط<lb/>ليصرف المسلمين عن الكتاب والسنة إلى أقواله؛ وإنما بحث واستنبط ليعلمهم<lb/>طرق الفهم والاستنباط من الكتاب والسنة، فهل يصح لمدعي اتباعه أن يحظر<lb/>النظر في الكتاب والسنة لأجل العمل بهما اتباعًا لبعض المقلدين المتأخرين كابن<lb/>عابدين وأضرابه، وهل يكون بهذا مهتديًا بهدي أبي حنيفة ومتبعًا له؟ نعم إن<lb/>هؤلاء المتأخرين نقلوا عن أمثالهم أن العمل بالفقه لا بالحديث {إِن يَتَّبِعُونَ إِلاَّ<lb/>الظَّنَّ وَمَا تَهْوَى الأَنفُسُ وَلَقَدْ جَاءَهُم مِّن رَّبِّهِمُ الهُدَى} (النجم: 23) ومن البلاء<lb/>أن لا يقتنع المسلم بأنه يجوز له أو يجب عليه العمل بكتاب الله وسنة رسوله، إذا<lb/>هو فهمهما، وأنه يجب عليه أن يفهم ما يفترض عليه فهمه منهما إلا إذا جئناه بنقل<lb/>عن العلماء بأن ذلك جائز أو واجب.<lb/>ويعجبني قول الظهيرية من كتبكم في الرد على من يقول إن العمل بالفقه لا<lb/>بالحديث فقد بينت فساد هذا القول، وما أُوِّل به من كونه مخصوصًا بالعوام الذين<lb/>هم كالهوام لا يميزون بين صحيحه وضعيفه وموضوعه ونسبته إلى سوء الأدب<lb/>ووسمته بالشناعة والبشاعة وقالت: (إنه لا يصدر عن عاقل، فضلاً عن فاضل،<lb/>ولو قيل بالتوجيه الذي ذكرناه أن العمل بالفقه لا على الحديث لقال قائل بعين ذلك<lb/>التوجيه أن العمل على الفقه لا على الكتاب؛ فإن العامي لا يفهم شيئًا من الكتاب<lb/>ولا يميز بين محكمه ومتشابهه، وناسخه ومنسوخه، ومفسره ومجمله، وعامه<lb/>وخاصه وغير ذلك من أقسامه فصح أن يقال: إن العمل على الفقه لا على الكتاب<lb/>والحديث وفساده أظهر من أن يُظهر، وشناعته أجلى من أن تُستر، بل لا يليق<lb/>بحال المسلم المميز أن يصدر عنه أمثال هذه الكلمات على ما لا يخفى على ذوي<lb/>الفطانة والدراية، وإذا تحققت ما تلوناه عليك عرفت أنه إن لم يكن نص من الإمام<lb/>على المرام [1] لكان من المتعين على أتباعه من العلماء الكرام، فضلاً عن العوام،<lb/>أن يعملوا بما صح عن سيد الأنام عليه وعلى آله أفضل الصلاة والسلام، ومن<lb/>أنصف ولم يتعسف، عرف أن هذا سبيل أهل التدين من السلف والخلف، ومن<lb/>عدل عن ذلك، فهو هالك، يوصف بالجاهل المعاند المكابر، ولو كان عند الناس<lb/>من الأكابر) اهـ.<lb/>وقال ملا علي القارئ في رسالته في إشارة المسبحة: وقد أغرب الكيداني<lb/>حيث قال: (العاشر من المحرمات الإشارة بالسبابة كأهل الحديث) أي جماعة<lb/>يجمعهم العلم بحديث الرسول صلى الله عليه وسلم وهذا منه خطأ عظيم، وجرم<lb/>جسيم، منشأه الجهل بقواعد الأصول، ومراتب الفروع من المنقول، ولولا حسن<lb/>الظن به، وتأويل كلام سببه، لكان كفره صريحًا، وارتداده صحيحًا، فهل لمؤمن<lb/>أن يحرِّم ما ثبت فعله عنه صلى الله عليه وسلم مما كاد نقله أن يكون متواترًا،<lb/>ويمنع جواز ما عليه عامة العلماء كابرًا عن كابر مكابرًا، والحال أن الإمام الأعظم<lb/>والهمام الأقدم قال: (لا يحل لأحد أن يأخذ بقولنا ما لم يعلم مأخذه من الكتاب<lb/>والسنة وإجماع الأمة والقياس الجلي في المسألة، فإذا عرفت هذا فاعلم أنه لو لم<lb/>يكن نص للإمام على المرام) وساق ما تقدم آنفًا على سبيل التضمين فلا نعيده.<lb/>الثالث: حسبي هذا فقد اقتنعت بأن من صح عنده حديث يجب عليه أن يعمل<lb/>به وإن خالف المذهب؛ ولكن يحتمل أن يكون الحديث منسوخًا.<lb/>المصلح: هذا الاحتمال لا تأثير له، فمعرفة الأحاديث المنسوخة أيسر من<lb/>معرفة الأقوال التي رجع عنها الإمام؛ لأنها أقل والعناية ببيانها كانت أكثر كما أن<lb/>معرفة الرواية الصحيحة من غيرها في الحديث أسهل منها في أقوال الإمام، ولو<lb/>صح أن يكون الاحتمال مانعًا لما كان لنا أن نعمل إلا بالمتواتر المجمع عليه،<lb/>والصواب ما قلناه سابقًا من أن هذا هو الذي لا مندوحة عن العمل به وهو ضابط<lb/>الوحدة الإسلامية في الدين والأمر في غيره سهل، والاحتياط الأخذ بما صح في<lb/>السنة، ثم انصرفوا على موعد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يريد أنه لو لم يأمر الإمام بترك قوله للحديث لوجب تركه، فيكف وقد أمر.</note>
            </note>
            <pb n="n4-p536" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P926.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شبهات المسيحيين على الإسلام<lb/>وحجج الإسلام على المسيحيين</head>
               <lb/>
               <lb/>النبذة السادسة<lb/>لو أراد الإنسان أن يناقش هؤلاء المسيحيين الذين يؤلفون الكتب في دعوة<lb/>المسلمين إلى النصرانية، ويحكم العلم في مصنفاتهم، فيرد على كل خطأ يجب رده<lb/>لاحتاج أن يكتب على كل صحيفة من صحائفهم السوداء كتابًا مستقلاًّ؛ لأنهم يرمون<lb/>الكلام على عَوَاهنه فيخطئون من حيث يدرون ومن حيث لا يدرون، ويتعمدون<lb/>الإيهام والتغرير لأنهم يكتبون للعامة الذين لا يدققون.<lb/>يقول صاحب كتاب (أبحاث) الجدليين لا (المجتهدين) في الفصل الأول<lb/>من البحث الأول إنه يثبت صحة التوراة والإنجيل (بالحجة الدامغة والبرهان<lb/>المنطقي) ثم يورد الآيات القرآنية وهي عنده جدلية لا منطقية ويحرفها عن معناها<lb/>كما حرَّف هو وسلفه التوراة والإنجيل، وقد بيَّنا من قبل معنى التوراة والإنجيل<lb/>وإثبات القرآن لهما، وكون هذا الإثبات لا ينافي إرسال نبي آخر بشريعة جديدة<lb/>أكمل منها، وبيَّنا أيضًا وجه كون الديانة الإسلامية أصلح لحال البشر وأهدى<lb/>لسعادتهم، بل وبيَّنا كيف أبطل بولس شريعة التوراة والإنجيل وجعل المسيحية<lb/>إباحية لا قيمة فيها للعمل الصالح؛ وإنما العمدة فيها على الإيمان بأن المسيح جاء<lb/>ليخلص العالم.<lb/>فكيف جاز عند محبينا من دعاة المسيحيين أن يبطل هذا الرجل اليهودي<lb/>بذلاقة لسانه وخلابته شريعة موسى وعيسى عليهما الصلاة والسلام، ولا يجوز في<lb/>نظرهم أن يرسل الله محمدًا عليه أفضل الصلاة والسلام بالبراهين العقلية فيصدق<lb/>المرسلين، ويقضي على المارقين، ويؤنب المحرِّفين، ويبين الحق في اختلاف<lb/>المختلفين، ويخاطب اليهود والمسيحيين، بمثل ما خاطب عيسى الكتبة والفريسيين<lb/>بأنهم لم يقيموا الكتاب، بل أخذوا بالقشر وتركوا اللباب، وأنهم لو أقاموه لما ساءت<lb/>حالهم، ولما وجب خزيهم ونكالهم؛ ولكن اليهود والنصارى كانوا في زمن البعثة<lb/>في أشد الخزي والنكال، وعند آخر طرف من الغواية والضلال؛ ولذلك تقلص<lb/>بشمس الإسلام ظل سلطانهم بعد حين {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) .<lb/>أورد صاحب الأبحاث سبع آيات من القرآن المجيد، وقال إن الآية الأولى<lb/>تفيد أن الله تعالى أنزل التوراة والإنجيل هدى للناس، نعم وقد اهتدى بهما من قبل<lb/>أقوام فسعدوا، ثم حرَّفوا وفسقوا، وانحرفوا فشقوا، حتى جاء الإسلام بالهداية<lb/>الكبرى، والحجة العظمى، فاهتدى به بعضهم فسعدوا وسادوا على الآخرين،<lb/>وكانوا مع أهله الأعلين ما كانوا به مهتدين.<lb/>وقال إن الآية الثانية وهي: {يَا أَهْلَ الكِتَابِ لَسْتُمْ عَلَى شَيْءٍ حَتَّى تُقِيمُوا<lb/>التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ} (المائدة: 68) تبين صحتهما، وهو كذلك ولكن للآية تتمة لم<lb/>يذكرها المصنف؛ لأنه غير منصف وهي قوله: {وَمَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُمْ} (المائدة: 68) فكأنه يأمرنا أن نؤمن ببعض الكتاب ونكفر ببعض كما فعل هو ومن<lb/>على شاكلته بالتوراة، والمراد بما أُنزل إليهم من ربهم القرآن؛ فإنه لم ينزل بعد<lb/>التوراة والإنجيل غيره، فالله تعالى يأمر أهل الكتاب بأن يكونوا مسلمين يؤمنون<lb/>بالكتب كلها، ويبين أن تعللهم واحتجاجهم على عدم اتِّباع القرآن بأنهم أصحاب<lb/>كتاب سماوي لا حاجة لهم بغيره احتجاج باطل وتعلل كاذب؛ لأنهم لم يقيموا<lb/>التوراة والإنجيل وأوضح هذا بالآيات الأخرى الناطقة بأنهم حرَّفوا، وبأنهم نسوا<lb/>حظًّا مما ذُكِّروا به، وأنهم لو أقاموهما لما حل بهم الخزي والنكال {وَلَوْ أَنَّهُمْ<lb/>أَقَامُوا التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِم مِّن رَّبِّهِمْ لأَكَلُوا مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِم} (المائدة: 66) وكذلك وقع لإخوانهم الذين أسلموا فقد فازوا ببركات السماء<lb/>والأرض، وتتمة الآية التي نحن بصددها {وَلَيَزِيدَنَّ كَثِيراً مِّنْهُم مَّا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن<lb/>رَّبِّكَ طُغْيَاناً وَكُفْراً فَلاَ تَأْسَ عَلَى القَوْمِ الكَافِرِينَ} (المائدة: 68) وهذه الحجة<lb/>قائمة عليهم إلى يوم القيامة؛ فإن هؤلاء الدعاة يخدعون عوام المسلمين بوجوب<lb/>اتِّباع التوراة ويوهمونهم أنهم متبعون لها، ويقول صاحب الأبحاث أن محمدًا يطلب<lb/>إقامة حدودها، ولا يوجد في الدنيا نصراني يقيم حدًّا من حدود التوراة أو يعمل<lb/>بأحكامها في العبادات والمعاملات، فما لهم يشفقون على المسلمين وينصحون لهم<lb/>بإقامة هذه الحدود ولا ينصحون لأنفسهم ولا يشفقون عليها؟<lb/>وقال: والثالثة تبين أن الإنجيل مُنَزَّل من عند الله، وأن محمدًا راضخ<lb/>لأحكامه، والآية الثالثة هي قوله تعالى: {وَلْيَحْكُمْ أَهْلُ الإِنجِيلِ بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فِيهِ} (المائدة: 47) وليس فيها إخبار بأن محمدًا عليه الصلاة والسلام راضخ<lb/>لأحكامه؛ ولكن هؤلاء الناس يستبيحون أن يُحَمِّلوا الآيات ما لا تحمله لتأييد أهوائهم،<lb/>وبذلك أفسدوا كتبهم وجاءوا يفسدون علينا كتابنا؛ ولكن الله حفظه من التحريف<lb/>والتبديل، في الآية قراءتان إحداهما بكسر لام (وليحكم) وهي متعلقة بقوله تعالى<lb/>قبلها: {وَآتَيْنَاهُ الإِنجِيلَ} (المائدة: 46) أي أعطينا عيسى الإنجيل ليحكم أهله<lb/>فيه، وأهله هم بنو إسرائيل لأن القرآن أخبرنا بأنه أرسل إلى بني إسرائيل فعرف<lb/>أنهم أهله، وكذلك الإنجيل الذي عندهم الآن يقول إن المسيح قال: (لم أبعث إلا<lb/>إلى خراف إسرائيل الضالة) .<lb/>والقراءة الثانية بسكون اللام، وهي حكاية للأمر السابق عند الإتيان، أي<lb/>آتيناه الإنجيل وأمرنا من أرسل إليهم بالعمل به، ويحتمل اللفظ أن يكون أمرًا مبتدأ<lb/>ورد على سبيل الاحتجاج على النصارى بعدم العمل بالإنجيل المُصَدِّق للتوارة<lb/>والمقتضي للعمل بها على ما تقدم بيانه آنفًا، وإذا جاز لدعاة المسيحيين اليوم أن<lb/>يحتجوا على المسلمين بأن القرآن يأمرهم بالإيمان والعمل بالتوراة والإنجيل ولا<lb/>يرون هذا الاحتجاج مقتضيًا لإيمانهم بالقرآن، فكيف يدعون أن أمر محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم لهم بالحكم بالإنجيل يستلزم أن يكون هو راضخًا لأحكامه.<lb/>يتصل الكلام<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p540" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P927.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تهاني العلماء والأدباء<lb/>لفضيلة مفتي الديار المصرية</head>
               <lb/>
               <lb/>رُفع إلى الأستاذ قصائد كثيرة جدًّا تهنئه بقدومه من مصيفه في الآستانة<lb/>وأوربا، ورغب إلينا كثيرون ممن نعرفهم من ناظميها أن ننشر قصائدهم وليس<lb/>نشر المدائح من شأن المنار؛ ولكننا نشير إلى بعض القصائد ببعض أبيات منها<lb/>لاعتبارات لنا فيها، ونبدأ بهذه الأبيات التي نظمها الأديب الفاضل الشيخ مصطفى<lb/>لطفي المنفلوطي الأزهري الشاعر المجيد وهي:<lb/>سار يباري النجم في جده <gap resp="#org_MS"/> وعاد كالسيف إلى غمده<lb/>رأى السرى والسهد مهر العلى <gap resp="#org_MS"/> فجد وارتاح إلى سهده<lb/>لا يبصر الخطب جليلاً ولا <gap resp="#org_MS"/> تلوي به الأهوال عن قصده<lb/>مسَدَّد العزم إذا ما مضى <gap resp="#org_MS"/> يحار صرف الدهر في ردّه<lb/>كالسيف يجلوه القراع ولا <gap resp="#org_MS"/> يأخذ ضرب الهام من حدّه<lb/>من لا يرى المجد سبيلاً له <gap resp="#org_MS"/> لا يأسف المجد على فقده<lb/>فضجعة الراقد في بيته <gap resp="#org_MS"/> كضجعة الميت في لحده<lb/>كان لمصر بعد توديعه <gap resp="#org_MS"/> صبابة الصادي إلى ورده<lb/>واليوم قد عاد لها كل ما <gap resp="#org_MS"/> ترجو من النعمة في عوده<lb/>وافتر عنه ثغرها مثلما <gap resp="#org_MS"/> يفترُّ ثغر الروض عن ورده<lb/>بدا وقد حفت به هيبة <gap resp="#org_MS"/> كأنما (عثمان) في برده<lb/>ما فيه من عيب سوى أنه <gap resp="#org_MS"/> يحسده الناس على مجده<lb/>ما حيلة الحساد في نعمة <gap resp="#org_MS"/> أسبغها الله على (عبده)<lb/>ومن قصيدة للأستاذ الشيخ سيد علي المرصفي مدرس الأدب في الأزهر:<lb/>هذا هو العلم لا علم بمحفظة <gap resp="#org_MS"/> محدودة من جلود الشاء والغنم<lb/>جوفاء معتلة في جوفها ورم <gap resp="#org_MS"/> تشكو لخالقها من علة الورم<lb/>ومن قصيدة الفاضل الشيخ مصطفى حسين مشيط المنفلوطي الأزهري:<lb/>إن الزمان إذا اعتدى بصروفه <gap resp="#org_MS"/> لم يبق حبلاً في الهوى موصولا<lb/>كم ذا يروّعني بكل ملمة <gap resp="#org_MS"/> لا تترك الصبر الجميل جميلا<lb/>لولا اعتصامي بالإمام (محمد) <gap resp="#org_MS"/> كهف الورى لم أبلغ المأمولا<lb/>ومنها:<lb/>شيدتَ أركان الشريعة بعد ما <gap resp="#org_MS"/> لعبت بها أيدي البلاء طويلا<lb/>وشَهَرتَ للدين الحنيفي سيفه <gap resp="#org_MS"/> بيد الثبات وكان قبلُ كليلا<lb/>ومن قصيدة للشاب اللوذعي مصطفى صادق أفندي الرافعي الكاتب بمحكمة<lb/>شبين الكوم:<lb/>والصبح ميمون الطليعة قادم <gap resp="#org_MS"/> مثل الإمام بطلعة زهراء<lb/>يجلو الظلام كما تجلَّى هديه <gap resp="#org_MS"/> فأضاء كل سريرة ظلماء<lb/>تزهو السماء بشمسها و (محمد) <gap resp="#org_MS"/> في الأرض شمس الملة السمحاء <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n4-p541" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P928.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>(الصارم المنكي في الرد على السبكي)<lb/>عرف قراء المنار مما كُتب في آخر الجزء الثامن أنه ينسب للقاضي تقي<lb/>الدين السبكي رسالة في الرد على شيخ الإسلام أحمد بن تيمية، وأصل الخلاف<lb/>بينهما في مسألة شد الرحال وإعمال المطي إلى القبور، فابن تيمية أخذ بظاهر<lb/>الحديث الصحيح (لا تُشَدّ الرحال إلا إلى ثلاثة مساجد: مسجدي هذا، والمسجد<lb/>الحرام، والمسجد الأقصى) رواه البخاري ومسلم وغيرهما من عدة طرق، وذهب<lb/>السبكي إلى خلاف ذلك محتجًّا بأشياء كثيرة بيَّنها في رسالة مخصوصة، وأما زيارة<lb/>القبور فليس في أصل استحبابها خلاف بين ابن تيمية والسبكي؛ ولكن الأول ينكر<lb/>كل بدعة فيها، وكل ما لا تشهد له السنة الصحيحة، والسبكي يبيح بعض ذلك<lb/>ولولا ترويج مثله من العلماء المقربين من السلاطين والحكام للمحدثات التي تفشو<lb/>بين العوام لما ثبتت بدعة بين المسلمين.<lb/>والذي ينظر في كتاب السبكي ينخدع لكثير من أقواله وما يورده من الأحاديث<lb/>والأخبار، إلا إذا كان من حفاظ الحديث ورجال النقد الصحيح وقليل ما هم لا سيما<lb/>في هذا الزمان، ففي الكتاب كما قلنا من قبل كثير من الأحاديث الموضوعة<lb/>والواهية والمنكرة، وإن ترك زيارة القبور بالمرة أهون من الكذب على رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ لأن الله تعالى لا يعذب على ترك الزيارة إذ لم يقل أحد<lb/>بوجوبها؛ ولكن الكذب على النبي صلى الله عليه وسلم من الكبائر لما ثبت في<lb/>الحديث الصحيح، بل المتواتر (من كذب عليَّ متعمدًا فليتبوأ مقعده من النار) وفي<lb/>رواية بحذف لفظ (متعمدًا) ولا يخفى أن الجهل ليس بعذر، إذ لا يصح لأحد أن<lb/>ينسب إلى النبي عليه الصلاة والسلام شيئًا إلا إذا كان عالمًا أو ظانًّا أنه قاله،<lb/>وليس من العلم ولا من الظن أن يراه في كتاب إلا كتب المحدثين الذين يبينون<lb/>الصحيح من غيره.<lb/>فمن قرأ كتاب السبكي أو رسالته فهو على خطر عظيم، بل على أخطار<lb/>متعددة: خطر الكذب على رسول الله صلى الله تعالى عليه وآله وسلم، وخطر<lb/>الغرور في الدين، وخطر الجراءة على المعاصي، وخطر الزيادة في الدين وغير<lb/>ذلك، وليس له في إزاء ذلك أدنى فائدة؛ لأننا إذا فرضنا أن شد الرحال إلى غير<lb/>المساجد الثلاثة لغرض ديني - إذ الأغراض الدنيوية المباحة غير مرادة هنا -<lb/>مباح فأي حرج على من تركه احتياطًا للخلاف فيه، وعملاً بظاهر الحديث المتفق<lb/>على صحته.<lb/>ومن أحب أن يطَّلع على جميع ما في كتاب السبكي من الأدلة والحجج مع<lb/>الأمن من الخطر فليطالع كتاب الصارم المنكي الذي ألفه العلامة المحقق أبو عبد<lb/>الله محمد بن أحمد بن عبد الهادي الحنبلي المقدسي، وطُبع في هذه الأيام بالمطبعة<lb/>الخيرية؛ فإنه يورد جميع حجج السبكي والأحاديث التي استدل بها سواء كان<lb/>المدلول مسلَّمًا عنده وعند ابن تيمية أم غير مسلَّم، ويحكم فيها النقد الصحيح،<lb/>ويذكر نقول الحفاظ والمحدثين في أسانيدها التي اغتر بها السبكي؛ لأنه لم يكن من<lb/>الحفاظ وإنما كان فقيهًا مشغولاً بالقضاء، ولعلنا نقتبس بعضها عند الكلام في<lb/>مواضيعها، وصفحات الكتاب 339، وثمنه خمسة غروش أميرية، وهو يباع في<lb/>مكتبة الخشاب بمصر.<lb/>***<lb/>(حقوق الملل، ومعاهدات الدول)<lb/>ولع الناس بقراءة صحف الأخبار ومعرفة السياسة من الجرائد؛ ولكن هذه<lb/>الجرائد في بلادنا الشرقية، بل وأكثر جرائد أوربا لا تتكلم في علم السياسة وأصوله<lb/>وأحكامه العامة إلا نادرًا، وإنما تذكر المسائل الجزئية التي تقع بين الدول وفي<lb/>الحكومات، ومن لا يعرف الأصول والأحكام العامة في العلم فقلما يفهم الجزئيات<lb/>فهمًا صحيحًا ويعرف الخطأ والصواب فيها، لهذا كان قراء العربية في حاجة إلى<lb/>كتب في علم السياسة وما عندهم إلا قليل منها.<lb/>وقد عُني الأمير أمين أرسلان القنصل الجنرال للدولة العلية في مدينة<lb/>بروكسل بوضع كتاب جامع في ذلك سماه حقوق الملل.. إلخ، جعله أربعة أقسام<lb/>ورأى بمناسبة حرب إنكلترا والترانسفال أن يبدأ بنشر القسم الرابع منه وهو في<lb/>الحرب، فطبعه في مطبعة الهلال طبعًا كطبع مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:10">الهلال</title> الشهيرة، وقسَّم مباحثه<lb/>إلى أربعة أقسام يشتمل كل منها على عدة فصول، القسم الأول في المنازعات<lb/>والاختلافات وطرق حلها، والثاني في مشروعية الحرب وحكمها في العمران<lb/>وتقسيمها، والثالث الحرب البرية وطرقها وأحكامها، والرابع الحرب البحرية وما<lb/>يتعلق بها، وصفحات الكتاب 127، وثمنه خمسة غروش، ويُطلب من مكتبة<lb/>الهلال بمصر.<lb/>***<lb/>(الكوخ الهندي)<lb/>قصة فلسفية وجيزة مفيدة للكاتب الفرنسوي الشهير برناردين دي سان بيير<lb/>موضوعها البحث عن الحقيقة والطريق إليها، وفيها كلام عن البراهمة وغرور<lb/>كهنتهم في دينهم وزعمهم أن الحقيقة لا توجد إلا عندهم، ولا تقال إلا لهم،<lb/>ونتيجتها أن التقاليد والديانات والمدنية وعلومها وأعمالها حجاب بين الإنسان وبين<lb/>الحقيقة والفضيلة والعيشة الراضية، وأن أقرب الناس من الحقيقة والسعادة من<lb/>يعيش عيشة بسيطة فطرية بعيدًا عن شغب الناس وغرورهم بتقاليدهم ومدنيتهم،<lb/>كذلك الهندي الطريد المقيم في كوخ بعيد عن العمران، وقد عرَّب هذه القصة منشئ<lb/>مجلة الجامعة الغراء، وطبعها وأهداها إلى قراء مجلته، وصفحاتها 78 من الحجم<lb/>الصغير، وكم من صغير فيه نفع كبير.<lb/>***<lb/>(الدنيا في باريس)<lb/>صدرت الرسالة الثانية عشرة وهي الأخيرة من هذه الرسائل التي كتبها<lb/>صاحب الصيت الطائر بمؤلفاته ومعرباته عزتلو أحمد بك زكي كاتب السر الثاني<lb/>لمجلس النظار بمصر، وهذه الرسالة تصف معروضات الأمة الألمانية وتقدمها على<lb/>جميع الأمم، وهي أنفع الرسائل، وسنقتبس بعض فوائدها في جزء آخر، ونشكر<lb/>لإدارة طبيب العائلة سعيها بطبع هذه الرسائل، ونرجو لها ما ترجوه من النجاح<lb/>والنفع بها.<lb/>***<lb/>المناظر وكتاب (إعجاز المسيح)<lb/>هذا الكتاب مسجع من أوله إلى آخره، وفي سجعه التكلف والضعف، وفي<lb/>كلامه ركاكة العجمة، وفي مفرداته وتراكيبه الغلط والخطأ، ومع هذا كله تقول<lb/>جريدة المناظر الغراء أنه (تقليد للقرآن في نسقه وعبارته) وهذا خطأ ما كنا ننتظر<lb/>أن يصدر من صاحب تلك الجريدة البارع، فأين السجع في القرآن؟ وأين عبارة<lb/>القرآن العالية ونسقه البديع من تلك الركاكة والعسلطة في كتاب إعجاز المسيح؟<lb/>***<lb/>(مستقبل فرنسا أو مستقبل العالم)<lb/>يهتم الفرنسويون بالبحث في مستقبلهم استنباطًا من أحوال الناشئين وتربيتهم،<lb/>وقد اقترحت مجلة <title level="j" change="#d2e191">المجلات</title> الفرنسوية على الباحثين أن يكتبوا إليها آراءهم في ذلك<lb/>فأجاب المسيو دوسوليه بلسان لجنة المدارس الديمقراطية بقوله: (نحن جمهوريون<lb/>لأن الجمهورية على ما قال ميشله هي الحق والصواب، ونحن غير متدينين؛ لأن<lb/>كل الديانات تستعبد الإنسان، ونحن نريد أن يكون حرًّا يفتكر كما يريد، والدين<lb/>يحصر الفكر في سجن مظلم) وأجاب بعض أحزاب الدين بوجوب سقوط<lb/>الجمهورية، وقد نشرت هذه المجلة أربعة أجوبة في هذين المعنيين، وقالت إنها لم<lb/>تزد الموضوع إلا إشكالاً وغموضًا.<lb/>وقد نشرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المناظر</title> الغراء قولها وعقبته بهذه الجملة (إن حالة الأفكار<lb/>الحاضرة تدلك على شيء مما سيكون مستقبلها، إن الأفكار مضطربة الآن في كل<lb/>العالم ومتضاربة ولكن لا بد لها من قرار يتغلب عنده الأحق الأقوى، فإذا انقضى<lb/>عشر سنوات يُعرف مستقبل فرنسا بالنظر إلى أفكار الشبيبة فيها، ويُعرف بالتالي<lb/>مستقبل العالم) اهـ، وهذه الجملة معقولة إلا أن التحديد بعشر سنين لا وجه له ولا<lb/>دليل عليه.<lb/>وذكرت مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:8">الجامعة</title> الغراء أن في العالم الآن حركتين شديدتين إحداهما<lb/>مناقضة للأخرى (الأولى) : قيام المسلمين مطالبين بالنهوض والترقي من قِبَل<lb/>الدين، و (الثانية) : قيام المسيحيين في الممالك الكثيرة على رجال الدين لحصر<lb/>سلطتهم في معابدهم، وقطع الصلة بينهم وبين الأمة اهـ بالمعنى.<lb/>ونحن نقول: لا بد لهذا النوع الإنساني أن يبلغ كماله من الارتقاء والعمران ولا<lb/>يبلغه إلا بالعلم والدين، وقد سبق المسيحيون المسلمين في طريق العلم فدلهم على<lb/>أن دينهم ليس دين عمران وارتقاء، فتركوه وما زالوا يحاربونه إلى الآن، ولولا<lb/>أن رجاله الذين لا حياة لهم إلا به قد شاركوا شعوبهم بالعلوم الكونية، وقبضوا على<lb/>أَزِمَّة تعليمها ليدسوا الدين فيها لما بقي له من بقية، وأما المسلمون فمن الناس من<lb/>يزعم أنهم يسيرون على طريقة من قبلهم في هذا، فإن فعلوا فهنالك هبوط الإنسانية<lb/>وفساد العمران، ونحن على يقين بأن الحركتين اللتين ذكرتهما الجامعة سيبلغان<lb/>غايتهما فيرتقي المسلمون بدينهم بعدما يطهرونه من البدع والخرافات التي أُلصقت<lb/>به، ثم يتبعهم سائر الأمم ومنهم الفرنسويون الذين ظهر أثر ترك الدين السيئ فيهم،<lb/>وذلك عندما يتجلى لهم أنه دين الفطرة السليمة الذي بنيت شريعته على الديمقراطية<lb/>المعتدلة، ومحا سلطة الأشخاص على الأشخاص، وساوى بين الملوك والصعاليك<lb/>في الحق، وجعل الإنسان حرًّا كاملاً في الناس، وعبدًا كاملاً لله تعالى، وأطلق<lb/>فكره وإرادته من أسر رؤساء الدين والدنيا، هذا هو مستقبل العالم {وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ<lb/>بَعْدَ حِينٍ} (ص: 88) لا بعد عشر سنين.<lb/>***<lb/>وقال العلامة المحدث اللغوي محمد محمود الشنقيطي مهنئًا الأستاذ المفتي وقد<lb/>تأخرت لتأخر ورودها، ولتكون مسك الختام وهي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>للجامع الأزهر المعمور عاد على <gap resp="#org_MS"/> رغم الحسود فتى مصر ومفتيها (محمد) الفحل (عبده) بدر هالته خيراته ديمة هطلاء يؤتيها<lb/>ميسر لفعال الخير قاطبة <gap resp="#org_MS"/> تأتيه طلابها تترى فيأتيها<lb/>سفائن العلم في ذا الشرق لآن غدت [1] <gap resp="#org_MS"/> أعلامها بيديه وهو نوتيها<lb/>لم يَحسُدن على ما الله خوَّلهم <gap resp="#org_MS"/> من فضله الناس من نعمى يؤتيها<lb/>لن ينكث العهد إن ينكثه ناكثه <gap resp="#org_MS"/> بل عقدة العهد يُحكيها ويُحتيها<lb/>وتعلمون جميعًا ما علمت به <gap resp="#org_MS"/> من ذي المكارم ماضيها وآتيها<lb/>هلا نظمتم لكم عقدًا مكارمه <gap resp="#org_MS"/> أم صرتم خرس فرس حول بختيها<lb/>وقال أيضًا يخاطب الإمام المفتي:<lb/>أيا من قد نأى عنا وغابا <gap resp="#org_MS"/> وبعد قضائه الحاجات آبا<lb/>تغنينا بشعر الصدق لما <gap resp="#org_MS"/> عزمت إلى أباطحك الإيابا<lb/>وكائن بالأباطح من صديق <gap resp="#org_MS"/> يراه لو أصبت هو المصابا<lb/>ومسرور بأوبتنا إليه <gap resp="#org_MS"/> وآخر لا يحب لنا إيابا<lb/>وقال أيضًا هذا اليتيم:<lb/>إلى (عين شمس) عدت يا شمس عصرنا <gap resp="#org_MS"/> ويا رجل الدنيا ومفتي مصرنا<lb/>وحلتي هذه سبيلها سبيل حلة عائشة بنت طلحة رضي الله تعالى عنهما، غير<lb/>أن هذا الشعر شعري، وذلكم شعر قيس بن الحدادية.<lb/>وشرح ذلك أن أم عمران عائشة بنت طلحة أنشدت عينية قيس بن الحدادية<lb/>الخزاعي الجاهلي فاستحسنتها وبحضرتها جماعة من الشعراء، فقالت: من قدر<lb/>منكم أن يزيد فيها بيتًا واحدًا يشبهها ويدخل في معناها فله حلتي هذه، فلم يقدر أحد<lb/>منهم على ذلك اهـ.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكتبه محمد محمود لخمس خلت من جمادى سنة 1319 <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قوله (لآن) لغة في الآن.</note>
            </div>
            <pb n="n4-p548" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P929.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(سمو الخديو المعظم في الآستانة العلية)<lb/>لقي مولانا الخديو المعظم من حفاوة مولانا السلطان الأعظم وإقباله في هذه<lb/>السنة فوق ما عهد وما عهد الناس من معاملة السلاطين للأمراء والخديويين، من<lb/>ذلك أنه كان يجعله عن يمينه والصدر الأعظم عن يساره حتى على الموائد الرسمية<lb/>ومنه أنه ركب معه غير مرة للتنزه وللاطلاع على بعض المعامل وعلى الإسطبل<lb/>العامر، ومنه أنه حباه ببعض الهدايا، ومنه أنه أهدى مركبتين (عربتين) مع<lb/>خيولهما لأنجاله، إلى غير ذلك من الإتحاف والانعطاف الذي ابتهج به المصريون<lb/>وقرَّت لأجله العيون.<lb/>***<lb/>(قدوم مفتي أفندي الديار المصرية وحفاوة المصريين به)<lb/>جاء الأستاذ الإسكندرية في الموعد الذي ذكرناه في الجزء الماضي، فاستقبله<lb/>في الباخرة علماؤها ووجهاؤها وجاء القاهرة في ناشئة ليلة الثلاثاء، وكان في<lb/>انتظاره على رصيف محطة السكة الحديدية الجماهير من العلماء وكبار الموظفين<lb/>والقضاة والوجهاء، وفي مقدمتهم أصحاب السعادة عبد الحليم باشا ناظر الأوقاف،<lb/>وبليغ باشا ناظر الدائرة السنية، وكانت كثرة عمائم الأزهريين تستوقف الطرف -<lb/>كما قال المقطم - وما أشرقت الشمس في اليوم التالي على عين شمس إلا وكانت<lb/>مورد جماهير المهنئين من العلماء والوجهاء، واستمر ورود الوفود بضعة أيام،<lb/>وكان من مسهلات الزيارة عليهم أن مصلحة السكة الحديدية زادت عدد القطارات<lb/>التي بين القاهرة والمرج من يوم قدومه حتى لا تمر ساعة إلا ويسافر فيها قطاران<lb/>أو ثلاثة، وجاء كثيرون من البلاد الأخرى إلى مصر لأجل زيارته، واكتفى<lb/>كثيرون بإرسال الرسائل البرقية وقليلون بالرسائل البريدية، ولم يُعهد مثل هذا<lb/>الاحتفال والحفاوة في مصر لعالم، ولا لأمير دون أمير البلاد الأعظم أيده الله تعالى<lb/>وأيد به العلم وأهله.<lb/>وقد تبرع السري الفاضل محمد بك أباظة بخمسة جنيهات لإدارة المنار شكرًا<lb/>لله تعالى على قدوم الأستاذ، وجعلها عادة مستمرة، وهي قيمة الاشتراك بعشر نسخ<lb/>توزعها الإدارة على مستحقيها مجانًا.<lb/>***<lb/>(كلمة المنار عن شيخ الأزهر)<lb/>ذكرنا في الجزء الماضي أن مولانا الحبر الأعظم شيخ الجامع الأزهر ناقش<lb/>المجاور الشيخ عبد المجيد الحساب على مقالته التي نُشرت بتوقيعه في جريدة<lb/>المؤيد، وأنكر عليه وصفه الأمة الإسلامية بالضعف والتأخر محتجًّا بأنهم يؤذنون<lb/>ولا يرميهم أحد بالحجارة، وقد أوَّلنا هذه الحجة الداحضة بأنها إذا صح صدورها<lb/>من الأستاذ الشيخ الجامع فلا بد أن يكون مراده اختبار الشيخ عبد المجيد صالح<lb/>وسبر غوره في فهم ما نسب إليه، ثم تشرفنا بمقابلة شيخ الجامع وأخبرنا بأن الأمر<lb/>كما قال المنار، وأنه ظهر للشيخ بالاختبار أن الشيخ عبد المجيد لم يحسن قراءة<lb/>المقالة المنسوبة إليه ولم يفهمها، وقد كانت النبذة التي كتبناها في هذا الموضوع<lb/>طويلة ذكرنا فيها كل ما بلغنا من قول مولانا الشيخ لذلك المجاور، وأوَّلنا ما ينتقد<lb/>منه ثم حذف منه ما لو بقي لما سلَّم المطلعون عليه بالتأويل بإرادة الاختبار، وإذ<lb/>تحققنا الآن من الشيخ نفسه ذلك فلا وجه للذين لا يزالون يخوضون في المسألة، لا<lb/>سيما إنكار مولانا الشيخ على المجاور نقله عن الفيلسوف أرنست رينان مدح الإسلام<lb/>وقوله له: أما وجدت عالمًا مسلمًا تنقل عنه، وهلا نقلت عن الإمام الغزالي.<lb/>***<lb/>(رمي مؤذن بالحجارة وتهديده بالرصاص)<lb/>بعدما نشرنا ما تقدم في الجزء الماضي بأيام اتفق أن مؤذنًا كان يؤذن على<lb/>المنارة في جهة تسمى قنطرة الدكة فأطلَّ رجل نمساوي من منظرة في بيته وأمره<lb/>بالسكوت، فلم يسمع له المؤذن ومضى في أذانه، فطفق النمساوي يرميه بالحجارة<lb/>ويهدده بالقتل بالرصاص إذا هو لم يكف عن إتمام الأذان، فخاف المؤذن ونزل قبل<lb/>إتمام الأذان وبلَّغ الشرطة ما وقع.<lb/>نشرت الجرائد اليومية الخبر فاستاء الناس وامتعضوا وفزع بعض أهل الغيرة<lb/>إلى حضرة شيخ الجامع وقصُّوا عليه القصة، فحوقل واسترجع فرغَّبوا إليه أن<lb/>يكتب إلى الحكومة وألحوا عليه حتى وعدهم وكان وعده مفعولاً.<lb/>***<lb/>(صورة ما كتبه الشيخ إلى نظارة الداخلية)<lb/>وكيل الداخلية سعادتلو أفندم<lb/>أظن أن سعادتكم اطلعتم على ما جاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> بعددها الصادر في يوم<lb/>الجمعة الفائت وتناقلته الجرائد عنها، ألا وهو ما وقع من ذلك الرجل النمسوي<lb/>لمؤذن مسجد قنطرة الدكة عندما شرع في أذان العشاء من أمره بالكف عن الأذان،<lb/>وشتمه له ورميه إياه بالحجارة، ولمَّا لم يثنه ذلك كله عن إتمام الأذان تهدده بالرمي<lb/>بالرصاص فخاف ونزل من غير أن يتمه، وتوجه في الحال إلى البوليس فأبلغه<lb/>الحادثة إلى آخر ما جاء في تلك الجريدة، وحيث ما أتاه هذا النمسوي يُعَدُّ إهانة<lb/>للدين، وانتهاكًا لحرمته، ولم نسمع قبل اليوم بأن مسلمًا عارض غيره أو منعه من<lb/>إقامة شعائر الدين حتى يقال إنه اقتدى به، ولا يخفى أن كل متدين بدين يغار عليه<lb/>مهما كان معتقده فيرتكب صعاب الأمور، وهو عالم بها انتصارًا لدينه خصوصًا<lb/>والبلاد إسلامية، ووقوع مثل ذلك فيها يوغر الصدور، فنحوِّل أنظار سعادتكم إلى<lb/>تلافي هذا الأمر بمعاقبة المعتدي بواسطة قنصليته بما يكون رادعًا له وزاجرًا لغيره<lb/>ومزيلاً لما كمن في الصدور من جراء هذا الحادث المؤلم أولى من الترك<lb/>والتغاضي، ووقوع ما لا تحمد عاقبته، ثم تفضلوا بإخطارنا بما يتم أفندم.<lb/>(حاشية)<lb/>وللتثبت من هذا الأمر استدعينا مؤذن ذلك المسجد المدعو الشيخ خليل إبراهيم<lb/>وسألناه عما وقع، فأوضح لنا ذلك مفصلاً من أول الحادثة إلى آخرها في ورقة<lb/>مرفقة بهذا، فنكرر أيضًا إعارة هذه المسألة جانب عنايتكم أفندم.<lb/>***<lb/>(الانتقاد على مكتوب شيخ الجامع)<lb/>انتقد العوام والخواص على اختيار شيخ الجامع جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> لنشر المكتوب،<lb/>وعدم نشره في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title> التي هي أعمُّ انتشارًا، وتوهموا أن لمولانا الشيخ<lb/>ضلعًا مع المقطم وموافقة لسياسته، وهو وهم باطل لأننا نعلم حق العلم أنه بعيد من<lb/>السياسة ومذاهبها، فلا هو موافق لسياسة المقطم، ولا هو مخالف لسياسة المؤيد،<lb/>وقال بعض الأذكياء: إن مولانا الشيخ استاء مما كتبه المؤيد في المسألة بتوقيع<lb/>(م. ح) فلم يرسل إليه صورة المكتوب لأجل ذلك.<lb/>ولكن مقام الشيخ أجلَّ وأعلى من تحكيم الأمور الشخصية في المصالح<lb/>العمومية، وينبغي أن نلتمس له عذرًا على كل حال حتى نقف على العلة الحقيقية.<lb/>وانتقد كثير من الخواص على أسلوب المكتوب وعبارته وبعض مفرداته<lb/>وتراكيبه التي لا تصح في اللغة، أما أسلوبه فهو أسلوب كتابة الدواوين لا أسلوب<lb/>الكتاب البلغاء العارفين بفنون اللغة والمحصلين ملكتها، وقد أجبنا بعض المنتقدين<lb/>بأن المتبادر أن المكتوب ليس من كتابة الشيخ وإنشائه، ولا من إملائه، وإنما هو<lb/>من إنشاء كاتب مجلس إدارة الأزهر الذي يعد من دواوين الحكومة، فقالوا أولاً: لا<lb/>يصح أن يقبل شيخ الجامع مثل هذا الكاتب في إدارته ويجعله ترجمانه، بل قلمه<lb/>ولسانه، وثانيًا: إذا جاز أن يجيز ويمضي شيخ الأزهر الذي هو مهد اللغة وينبوع<lb/>معارفها مكتوبًا غير بليغ ولا فصيح، فلا يجوز أن يجيز الخطأ والغلط ويقره<lb/>ويرضى بأن ينشر منسوبًا إليه.<lb/>وإننا نرى من الفائدة ذكر شيء مما انتقدوه ليعرف المنصف والمتحامل، فمن<lb/>ذلك قوله: (أظن أن سعادتكم اطلعتم) قالوا: مقتضى المطابقة بين اسم (أن)<lb/>وخبرها أن يقال (اطَّلَعَتْ) لأن الإسناد إلى ضمير مؤنث وهو السعادة، ومنه قوله:<lb/>(وحيث ما أتاه هذا النمسوي <gap resp="#org_MS"/> إلخ) قالوا: إن (حيث) ظرف مكان، وقد ردَّ<lb/>العلماء على من زعم منهم أنها تأتي للتعليل، وظاهر السياق أنها هنا للشرط ولا<lb/>يصح، وقالوا إننا لا نرى لهذا القول إعرابًا صحيحًا، ومنه قوله: (مهما كان<lb/>معتقده) قالوا: إن استعمال (مهما) ههنا غير صحيح، ومنه قوله (خصوصًا<lb/>والبلاد إسلامية) قالوا: إنه استعمال غير عربي وإنه لا يستقيم إعرابه، ومنه قوله:<lb/>(ثم تفضلوا بإخطارنا) قالوا: لا يعرف في اللغة أخطره بكذا، بمعنى: أعلمه به،<lb/>وأقرب معانيها إلى ما نحن فيه قولهم: أخطر الله الشيء ببالي، أي: جعلني أتذكره<lb/>بعد نسيانه ولا يصح هنا، وقالوا: إن فيه أيضًا عطف الإنشاء على الخبر بـ (ثم)<lb/>ومنه قوله في الحاشية (وللتثبت من هذا الأمر) قالوا: ورد في اللغة: تثبت في<lb/>الأمر: إذا تأنَّى فيه ولم يَرِد: تثبت منه، ومنه قوله (المدعو الشيخ خليل) قالوا:<lb/>وكان الصواب أن يقول (خليلاً) بالنصب، ومنه قوله في الحاشية: (ورقة مرفقة<lb/>بهذا) قالوا: إن لفظ (مرفقة) لا يصح له معنى هنا، ومنه قوله في الحاشية<lb/>(فنكرر أيضًا إعارة هذه المسألة لجانب العناية) وقالوا: إن أهل الأزهر لا يتركون<lb/>الحواشي ولا في مخاطبة الحكومة.<lb/>هذا، وإن لهم انتقادات أخرى قالوا: إنها دون ما تقدم، منها قوله (ولمَّا لم<lb/>يثنه ذلك كله عن إتمام الأذان) قالوا: كان الصواب أن يقول عن الاسترسال أو<lb/>المضي في الأذان لأنه لم يتمه، وقد كُتبت العبارة بعد العلم بعدم الإتمام، ومنها لفظ<lb/>البوليس ولفظ القنصلية، قالوا: كان اللائق بمقام المشيخة أن لا يذكر في كتابتها<lb/>لفظ أعجمي إلا إذا لم يكن في اللغة ما يردفه ويحل محله، ومنها قوله: (فنحوِّل<lb/>أنظار سعادتكم) قالوا: إن للمخاطب نظرًا واحدًا، ومنها قوله: (أولى من الترك<lb/>والتغاضي) قالوا إن إعراب هذه العبارة يحتاج إلى تكلف وإن الأولية لا معنى لها،<lb/>بل هي مخلة بالمراد، ومنها قوله في التمهيد لتحويل أنظار وكيل الداخلية (ولا<lb/>يخفى أن كل متدين بدين يغار عليه مهما كان معتقده) قالوا: إن الذي يفهمه الناس<lb/>من هذه الجملة على ما فيها أن الإنسان يغار على دينه وإن كان باطلاً وليس من<lb/>اللائق أن يكون هذا تمهيدًا من مشيخة الأزهر الشريف، بل غلا بعضهم فذكر<lb/>الفتيل والنقير كقوله: (وكيل الداخلية سعادتلو أفندم) وقال إن الأولى والأليق بمقام<lb/>المشيخة أن يُذْكَر اللقب الرسمي بصيغة عربية تدل عليه كقوله (إلى صاحب<lb/>السعادة وكيل الداخلية) فقلنا له: إن هذا لقب رسمي، فقال إن اللفظ الرسمي<lb/>التركي هو (داخلية وكيلي سعادتلو أفندم) فالعبارة ليست رسمية ولا عربية.<lb/>وقال هذا الفقير: إن الأولى بمقام مشيخة الأزهر أن يتبع الشيخ السُّنة في كل<lb/>ما يكتب، لا سيما الأمور ذات البال التي يُهتم بها شرعًا، فكان ينبغي أن يبتدأ<lb/>المكتوب بالبسملة والحمدلة والصلاة والسلام على النبي صلى الله تعالى عليه وسلم.<lb/>ويعلم الله أنني أوَّلت أمام جماعة من المنتقدين بعض ما انتقدوه حتى بالتمحل<lb/>والتكلف، فقالوا: لا نقبل التمحل النحوي البعيد والأقوال الشاذة والضعيفة، وإنما<lb/>نقبل أجوبة تثبتها الشواهد العربية؛ فإن هذا الكلام لا يرتقي من يجيزه إلى أن<lb/>يكون من المتفننين كما قال شيخ الإسلام في علماء العصر، ولا من الحفاظ كما قال<lb/>فيهم مفتي الديار المصرية، ورأيت أن الجواب الذي يبرئ مولانا شيخ الجامع<lb/>الأزهر الشريف من هذا كله، هو احتمال أن يكون أمر كاتب إدارته بأن يكتب إلى<lb/>سعادة وكيل الداخلية مكتوبًا في موضوع كذا، وأنه أمضاه ووقع عليه ولم يقرأه<lb/>لحسن ظنه وسلامة قلبه، والمنار مستعد لنشر ما يَرِد من قِبَل مولانا الشيخ وغيره<lb/>من العلماء في الرد على المنتقدين.<lb/>***<lb/>(التعصب الذميم والتساهل الجميل)<lb/>إن آداب إخواننا السوريين في البرازيل لَمما يُفتخر به، وإن جريدة <title level="j" change="#d2e191">المناظر</title><lb/>لهي مجْلَى ذلك الجمال، ومظهر ما ثم من الكمال، فقد علمنا منها أن أولئك<lb/>الفضلاء قد ألقوا أوزار التعصب الذميم عن ظهورهم، ونبذوا التقاليد التي كانت<lb/>تحملهم على الغلو في الدين عن غير بصيرة حتى إنه ليتراءى للناظر فيها أنهم<lb/>تركوا الدين؛ وإنما تركوا تلك التقاليد الضارة، وأخذوا ما في الدين من الآداب<lb/>النافعة، ومن آيات ذلك ما قرأناه في العدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0192" change="#d3e146">192</date> من هذه الجريدة لمكاتبها في<lb/>مناوس عاصمة ولاية الأمازون قال:<lb/>(في هذه العاصمة بضعة عشر مواطنًا من المسلمين، وفيهم غير واحد ممن<lb/>هذَّبه العلم، فلم يفرقوا بعد ارتقائهم بين من دان بالإسلام، ومن دان بسواه من<lb/>الأديان - أي لأن الإسلام يحكم بأن الناس في الحقوق سواء، فلا يهضم حق أحد<lb/>لأجل الدين ولا يعطى أحد غير حقه لأجل الدين - وفيها أيضًا مئات من المواطنين<lb/>النصارى بينهم رعاع لا يزال التعصب الأعمى يقود قلوبهم العمياء، وقد أراد أحد<lb/>هؤلاء الآخرين بغير داعٍ سوى التعصب أن يعتدي على إخواننا المسلمين ومالأه<lb/>على هذه الإرادة بعض أمثاله، فحدث غير مشاجرة بين الفريقين كان فيها المسلمون<lb/>ملتزمين جانب الدفاع، فساء هذا الصنيع أحرار الجالية منا، واتفقوا على أن<lb/>يناصروا المواطنين المسلمين على المعتدين، وفعلوا فعلم المتعصبون أن الزمان<lb/>ليس زمان انتصار المسلم للمسلم والمسيحي للمسيحي؛ ولكنه عصر اجتماع<lb/>المتهذبين المرتقين على مناوأة المتعصب من أي الأديان والطوائف كان، وعادوا<lb/>من ثم عن اعتدائهم، ولقد ظن بعض المعتدين أن الحكومة لا تسيء معاملتهم؛<lb/>لأنهم نصارى في بلاد نصرانية فعلموا عندما اقتصت منهم أنها لا تعرف المرء<lb/>بدينه، وهي كما يعلم القارئ جمهورية منفصلة عن الكنيسة تمام الانفصال) اهـ.<lb/>***<lb/>(البطريقخانة وأحكامها)<lb/>خاضت الجرائد المصرية هذه الأيام في بطريقخانة القبط، وما تصدره من<lb/>الأحكام التي يسمونها شخصية؛ وسبب الخوض أن البطريقخانة حكمت بالحَجْر<lb/>على قبطي، وجعلت امرأته قيمة عليه، فأبى الخضوع لحكمها وهي عاجزة عن<lb/>التنفيذ، ويرى أصحاب الجرائد القبطية أنه يجب على الحكومة تنفيذ أحكام<lb/>البطريقخانة القبطية دون غيرها من أمثالها؛ لأن لها امتيازًا وفضلاً على غيرها.<lb/>إذا كانوا يقولون: إن هذا الامتياز شرعي إسلامي، فما أحكام الذميين في<lb/>الشريعة بمجهولة ولا نعرف إمامًا ولا عالمًا قال بأن لهم أن يحكموا أنفسهم، وعلينا<lb/>أن ننفذ أحكامهم؛ وإنما اقتضى تساهل الشريعة الحكم بعدم التعرض لهم إذا تراضوا<lb/>فيما بينهم؛ ولكنهم إذا تحاكموا إلينا نحكم بينهم بشريعتنا، فالحكم بطريقهم وغيره<lb/>من رؤسائهم كحكم المحكَّم الذي يرتضيه الخصمان، وإذا قالوا: إنه امتياز مدني<lb/>فليدلونا على القانون المدني الذي أثبته. إن حكم القانون المدني بأن تكون قضاة<lb/>المحاكم المدنية من سكان البلاد على اختلاف أديانهم يقتضي أن لا يكون<lb/>للبطريقخانة حكم في شيء مما تحكم به هذه المحاكم، إلا إن كانت طائفة القبط<lb/>الأرثوذكس تطلب من الحكومة إخراج الموظفين من أبنائها من جميع المحاكم<lb/>والدواوين التي تفتات البطريقخانة الآن عليها بالأحكام والإذن لها بأن تنشئ محاكم<lb/>دينية محضة مستقلة بنفسها، فتكون حكومة ثانية؛ لأنهم لا يبيحون للحكومة أن<lb/>يكون لها أدنى مراقبة ولا تفتيش، بل ولا اطلاع على أحكام البطريقخانة وإنما<lb/>يوجبون عليها تنفيذ الأحكام فقط على ما تنوقل عنهم.<lb/>لو أن إجابة هذا الطلب في استطاعة الحكومة المصرية ومن خصائصها لما<lb/>كان لها أن تمنحه لهذه الطائفة؛ لأنه ينافي المساواة والعدل بين الرعية ويقيم عليها<lb/>قيامة الطوائف الأخرى.<lb/>وأقوى شيء يحتج به القبط حسن العهد بينهم وبين المسلمين عند الفتح<lb/>الإسلامي، ثم ما منحه السلطان محمد الفاتح للروم الأرثوذكس وجرى عليه السلاطين<lb/>من بعده.<lb/>ونقول: إن حسن العهد لا يستلزم أن يكون لهم من الحقوق ما يخالف الشريعة،<lb/>وحسبهم منه أن يكونوا أحرارًا في شؤونهم الدينية، وأن يبرهم المسلمون ويقسطوا<lb/>إليهم، على أن الأحكام في مصر قد صارت مدنية لا شرعية، وشارك القبط فيها<lb/>المسلمين كما تقدم، وهذا امتياز لا يعلوه امتياز، وليس من الإنصاف أن يُطلب<lb/>معه امتياز آخر، الحكومة إسلامية وقد تركت شريعتها بالنسبة للأحكام المدنية<lb/>والحدود والعقوبات الجنائية، واستبدلت بها قوانين أخرى نسبتها إلى دينها كنسبتها<lb/>إلى الديانة القبطية، وجعلت الحاكمين بها من أهل دينها ومن غيرهم من غير<lb/>التفات إلى الدين، ولم تبق هذه القوانين لشريعة الحكومة صاحبة البلاد إلا أحكامًا<lb/>قليلة كالأوقاف والمواريث والحجر وغير ذلك من الأحكام التي يسمونها شخصية،<lb/>فهل يليق بهذه الطائفة التي كان سلفها أحسن عهدًا مع المسلمين من سائر الطوائف<lb/>أن يحسدوهم على هذه البقية وينازعوهم فيها، ويخترعوا لأنفسهم أحكامًا لا<lb/>يقتضيها دينهم؛ لأنه إنما يأمرهم بالخضوع لكل حاكم يحكمهم؟<lb/>وأما الفرمانات السلطانية للروم الأرثوذكس، فهو على كونه لا يشمل القبط<lb/>غير مقتنَع به منهم، بل يطلبون الزيادة ومنها الحكم بالحجر، فهو ليس مما نطقت<lb/>به الامتيازات، وقد علموا أن المحكمة المختلطة لم تعتبر أن القبط في الامتيازات<lb/>الشاهانية كالأروام؛ ولكن القوم يطمعون بما هو أعلى مما يطلبون، وما جاء الوقت<lb/>ولكنهم قوم يعجلون.<lb/>***<lb/>(الإنعام السلطاني على صاحب المؤيد)<lb/>علمنا من أنباء الآستانة الخصوصية أن مولانا السلطان المعظم أيَّد الله دولته<lb/>أنعم على زميلنا الفاضل الشيخ علي يوسف صاحب المؤيد الأغر بالرتبة الأولى من<lb/>الصنف الثاني، وبالوسام المجيدي من الدرجة الثانية، وهو إنعام صادف أهله وحل<lb/>محله، بل أبطأ عن وقته، والأمور كما يقولون مرهونة بأوقاتها، فقد قلنا في<lb/>المنار غير مرة أنه لم يخدم الدولة العلية والسلطان في مصر على الوجه الذي يحبه<lb/>السلطان ويرضاه مثل المؤيد، بل هو الذي علَّق الآمال بالدولة، وأنطق الألسن<lb/>باللهج بمدح السلطان أيده الله تعالى وسدده.<lb/>نخاطب بعد اليوم صديقنا باللقب الرسمي (سعادتلو أفندم) ولكننا لا ننزع<lb/>عنه لقب الشيخ فإنه أعذب الألقاب وأحلاها، وحلية العلم أشرف الحلى وأعلاها.<lb/>***<lb/>(غلام نجيب)<lb/>حدَّثنا الأستاذ مفتي الديار المصرية أنه رأى في السفينة التي ركبها من<lb/>تريسته إلى الإسكندرية غلامًا روسيًّا لا يزيد سنه على ثماني سنين يتعلم في بعض<lb/>مدارس أوربا، وقد ذُكِرَ للأستاذ من ذكائه ونجابته أنه يحسن الكلام بالفرنسوية<lb/>والألمانية وليس له في المدرسة إلا سنة واحدة، فكلَّمه الأستاذ بالفرنسوية، فإذا هو<lb/>كما قالوا يحسنها، وإننا نذكر بعض الحديث.<lb/>الأستاذ: أين تقصد؟ قال الغلام: أقصد مصر لمشاهدة الأهرام.<lb/>الأستاذ: إن في مصر آثارًا كثيرة غير الأهرام ينبغي أن تُرى فلماذا خصصت<lb/>الأهرام بالذكر؟<lb/>الغلام: إنني خصصت الأهرام لأنني قرأت عنها كثيرًا، ولا يستفيد الإنسان<lb/>فائدة تامة إلا من مشاهدة ما قرأ عنه؛ لأنه هو الذي يمكن أن يلاحظ دقائقه ويعرف<lb/>خصائصه، وإنني أعرف أن للمصريين آثارًا كثيرة غير الأهرام لأنني قرأت شيئًا<lb/>من تاريخهم وعرفت ملوكهم وعاداتهم.<lb/>الأستاذ: اذكر لي أشهر ملوكهم، وأشهر ما يُؤثر عنهم.<lb/>الغلام: ذكر أسماء أشهر الفراعنة، وأن أشهر ما يُؤثر عنهم تحنيط الموتى.<lb/>الأستاذ: ما سببه؟<lb/>الغلام: سببه الاعتقاد الديني فإنهم كانوا يعتقدون أن للأرواح حياة بعد الموت<lb/>ولا بد أن تكون في أجساد، وأن أجسادها الأولى أولى بها.<lb/>ثم سأله مصطفى بك كامل وكان حاضرًا: هل تحب فرنسا؟ فلم يلق بالاً لهذا<lb/>السؤال، حتى قال له: إن بين فرنسا وبين دولتكم ولاء وحلافًا، فقال: نعم ولكنني لا<lb/>أحب الجمهورية، قال البيك: عجبًا لشاب مثلك كيف لا يفضل الجمهورية على<lb/>الملكية، وهو يعلم أن الملك يأخذ المُلك بالإرث عن غير استحقاق، وأن حكومتك<lb/>لو كانت جمهورية لجاز أن تصير يومًا ما رئيسها، فقال الغلام بحماس: إن<lb/>الجمهورية عرضة للثورة دائمًا؛ وإنها تنزع من حياة العلم وتختلس من عمره<lb/>شهرين على الأقل من كل سنة يكون فيها الانتخاب؛ لأن الأمة كلها تكون مشغولة<lb/>به، أما الملكية فكما ذكرت وأنا أفضلها إذا جروا فيها على رأي بطرس الأكبر فإنه<lb/>فرض أن ينتخب الملك من يكون خلفًا له لأنه أدرى بالاختبار.<lb/>البيك: إن حكومتكم الآن ليست على ما قال فأنت إذن ضد لها؟<lb/>الغلام: لست ضدًّا لها؛ ولكن لو صار الأمر إلي لأرجعتها إلى رأيه.<lb/>البيك: هل تحب القيصر؟<lb/>الغلام: ما عرفته فأحبه؛ ولكنني أحترمه لأنني أسمع عنه أنه عادل<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P930.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>