<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="13" to="13" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P667.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">11 ربيع الأول 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 يوليو 1900</date>م
<pb n="n3-p289" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P668.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">مدنية العرب<lb/>النبذة الأولى<lb/>مقدمة تمهيدية<lb/>اليوم نبدأ بالوفاء بما وعدنا به في الجزء التاسع من الكلام في مدنية العرب ,<lb/>ولهذا الكلام فوائد ننبه عليها في فاتحة القول؛ لأن العلم بالفائدة والثمرة ينبغي تقديمه<lb/>كما قالوا ليكون الطالب على بصيرة فيما يطلب فينتفع به.<lb/>(الفائدة الأولى)<lb/>وهي أهمها، بيان أن تلك المدنية ما نالها العرب إلا بدينهم لأنهم كانوا قبل<lb/>الإسلام أبعد الأمم عنها , وبهذا تسقط شبهة الذين يزعمون أن دين الاسلام هو<lb/>الحجاب المسدول بين المسلمين وبين المدنية الحاضرة في هذا العصر؛ لأن الشيء<lb/>الواحد لا تصدر عنه آثار متناقضة متباينة. وهؤلاء الزاعمون كلهم لا يعرفون<lb/>حقيقة الإسلام , وإن كان منهم من ينتسب إليه ويلبس لباس خواص أهله.<lb/>(الفائدة الثانية)<lb/>إزالة شبهة الذين يحتقرون هذا الشعب (العربي) الشريف , ويتوهمون أنه<lb/>لا قابلية فيه للمدنية والارتقاء , وإن تسنى له من أسبابهما ما تسنى لأن له طبيعة<lb/>خاصة به , وهي الجهل والتفرق والبعد عن النظام والاستبداد بالحكم وغير<lb/>ذلك من النعوت القبيحة التي يرمينا بها الجاهلون بتاريخنا وبطبائع الملل.<lb/>(الفائدة الثالثة)<lb/>استنهاض الهمم وحث النفوس على إحياء مجد أمتنا السابق واسترجاع ما<lb/>استأثر به الأجانب من تراث سلفنا الصالح، وهو العلوم النافعة والأعمال الرافعة<lb/>والسجايا الحميدة والمآثر المفيدة؛ لنُساير بذلك الأمم الحية ونُجاري الشعوب<lb/>المرتقية قبل أن تغمرنا سلطتها ونذوب فيها ذوبانًا حتى لا يبقى لنا هيئة ملية<lb/>نتميز بها.<lb/>(الفائدة الرابعة)<lb/>معرفة التاريخ الصحيح على الوجه الذي يعطي صاحبه البصيرة ويمنحه<lb/>الاعتبار , فإن ما كتب في التاريخ العربي لم يكتب على الطريقة الحديثة التي تتجلى<lb/>فيها الحوادث بعللها وغاياتها , وتتمثل الحقائق بمقدماتها ونتائجها , ويوضع كل<lb/>شيء في موضعه , ويقرن كل أمر بملائمه ومناسبه , ويتبع هذه الفائدة ما في<lb/>التاريخ من الفوائد الكثيرة.<lb/>العناية بتاريخ العرب والعمل لإحياء مجد العرب هو عين العمل للوحدة<lb/>الإسلامية التي ما وجدت في القرون الأولى إلا بالعرب , ولن تعود في هذا القرن إلا<lb/>بهم متحدين ومتفقين مع سائر الأجناس لأن المقوم لها هو الدين الإسلامي نفسه<lb/>وإنما الدين كتاب الله تعالى وسنة رسوله عليه الصلاة والسلام , وهما عربيان , ولا<lb/>يفهم الدين من لا يفهمهما فهمًا صحيحًا , ولا يفهمهما أحد على هذا الوجه إلا اذا كان<lb/>يفهم لغتهما الشريفة , ومن كان له هذا الفهم فهو عربي باصطلاحنا لأننا لا نعني<lb/>بالعرب من لهم نسب يتصل بإحدى القبائل العربية فقط؛ إذ ليس غرضنا التعصب<lb/>للجنسيات , بل إن هذا مما نُنَفِّر عنه ونذمه , وننتقد كل من يقول به.<lb/>المدنية العربية التي نفتخر بها لم يكن رجالها من صميم العرب أصحاب<lb/>النسب الصريح , ولكن الأعجمي منهم لم تكن علومه ومعارفه بلغته الأعجمية ,<lb/>وإنما كان الباعث له عليها والراقي بهمته إليها هو النور الذي أشرق في أفق عقله<lb/>من سماء البلاد العربية , والديانة التي تلقاها باللسان العربي. ولقد صدق الحكيم<lb/>ابن خلدون في قوله: (إن مثل الزمخشري وعبد القاهر من فرسان الكلام وجهابذة<lb/>اللسان العربي لم يكونوا أعاجم إلا في النسب فقط) .<lb/>ومما يحسن التنبيه عليه في هذه المقدمة أن بعض المتنفجين الذين يدَّعون<lb/>بأكثر مما عندهم يرون أن الكلام في<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> مدنية العرب </head>وتذكير هذا الشعب الذي يحكم<lb/>الفقه الإسلامي بأنه أفضل الشعوب بمجد سلفه وحثه على العلوم والأعمال النافعة -<lb/>كل ذلك مضر بالمسلمين لأن غايته نزع الخلافة الدينية من بني عثمان , وهو<lb/>تفريق يعود على الأمة بالخيبة والخسران , ويروج هذا القول الزائف على البسطاء<lb/>هذه الكلمة الصحيحة , وهي أن محاولة نزع الخلافة من العثمانيين فيه تفريق<lb/>المسلمين وبلاء كبير على الأمة , ولكن هذا التفريق وما يتبعه من البلاء والشقاء<lb/>ليس لازمًا من لوازم العلم والتهذيب والعمل والكسب التي يستحيل أن تنهض أمة<lb/>وتحفظ وجودها بدونها , ولو فرضنا أن ذلك من لوازمها لما كان لنا أن نتركها لأن<lb/>ترك هذا الملزوم أو الملزومات أشد ضررًا وأعظم خطرًا. وكأني بالأحمق الذي<lb/>يقول بهذا التَّرك يرتأي أن يبقى أشرف عناصر الأمة الإسلامية في الدرك الأسفل<lb/>من الجهل والغباوة والفقر والفاقة والذل والمهانة لأجل المحافظة على لقب (خليفة)<lb/>في أسرة مخصوصة , وإنما قلت: المحافظة على اللقب؛ لأن الخلافة الحقيقية لا<lb/>تثبت لآل عثمان فضلاً عن غيرهم إلا بقوة الملة والدين , وهذه القوة منبعها العرب<lb/>وسياجها العلم والثروة , فيجب أن يكونا عامَّين في العرب كغيرهم بل العرب<lb/>أولى بهذا وأجدر. على أن الجهل والفاقة مثاران لكل بلاء وشقاء , فما دام العرب<lb/>على جهلهم وفقرهم لا نأمن أن يغش بعض أمرائهم غاش من الأجانب فيحمله على<lb/>طلب الخلافة , والأمة الجاهلة تكون مستعبدة لأمرائها وحكامها , فيتم بذلك التفريق<lb/>المخوف والعلم هدى ونور، فإذا فشا في الأمة تأمن به كل غائلة ونائبة حتى إذا<lb/>تسنى لأجنبي أن يغش أميرًا منها لا يتسنى له أن يغش معه الرأي العام , وما دام<lb/>الرأي العام على بصيرة فلا خوف ولا خطر لأن القوة التي لا تبالغ ولا تقاوم هي<lb/>قوة الشعب والأمة.<lb/>وقد بينا رأينا في مسألة الخلافة من قبل , وفندنا أقوال المرجفين الذين<lb/>يزعمون أن من المسلمين من يسعى لها سعيًا , وأثبتنا أن هذه غاية لا تدرك بسعي<lb/>أمير من الأمراء أو جمعية من الجمعيات , وأن الخوض فيها مضر لأنه يوهم<lb/>البسطاء إمكان نزعها من قرابها وتحويلها من مكانها والأمر منوط برأي السواد<lb/>الأعظم من الأمة , وأين رأي السواد الأعظم من لغط اللاغطين وإرجاف المرجفين<lb/>وأي جاهل يقول: إن السواد الأعظم إذا أقرّ على شيء يكون ذلك الشيء تفريقًا؟<lb/>وهل للاجتماع والاتحاد معنى إلا هذا؟ .<lb/>نعم لقائل أن يقول: إن المنار قام منذ إنشائه يدعو إلى الوحدة الإسلامية<lb/>ويخاطب بكلامه الأمة كافة وينعي على من يقول بالوطنية والجنسية , فكيف قام في<lb/>هذه الأشهر ينوّه بالعرب خاصة ويخاطبهم بالإصلاح من دون سائر الأجناس؟<lb/>والجواب عن هذا يفهمه الذكيّ النبه من المقالات السابقة , ونزيده إيضاحًا مراعاة<lb/>لسائر الأفهام فنقول:<lb/>إننا في مقالاتنا (الوحدة العربية) و (الترك والعرب) لم نخرج عن التوحيد<lb/>والتأليف بين العناصر كلها , وإنما أشرنا إلى عرض نزعات التعصب الجنسي عند<lb/>الترك لأن الطبيب لا بدّ له من تشخيص المرض والتعريف بالداء قبل وصف<lb/>الدواء وطرق العلاج , و (من كتم داءه قتله وأماته) ولا شيء يقربنا من<lb/>إخواننا الأتراك ويجعل لنا قيمة في نفوسهم وبهاء في أعينهم، إلا اعتقادهم بأننا<lb/>شعب يفهم ويشعر، فيُسر بالكرامة ويتألم من الإهانة , وأن مسرته نافعة لهم<lb/>وتألمه ضار بهم (ومن لم يكرم نفسه لا يكرم) وقد صرحنا من قبل بأننا لا<lb/>نعني بالوحدة العربية أن ينفصل العرب عن سائر المسلمين أو عن الترك خاصة ,<lb/>بل نعني به أن كل شعب يجتهد في ترقية نفسه ملاحظًا أن في ترقيه ترقيًا لسائر<lb/>الشعوب التي تتكون منها الأمة , وسعادته من متمات سعادتهم , ولكننني لا أنكر<lb/>أنني أرجو أن يظهر تأثير كلامي في قومي (العرب) الذين يقرءونه ويفهمونه ,<lb/>وهذا ما يحملني على أن أخصهم بالذكر أحيانًا , وأن من الجرائد الإسلامية من لا<lb/>يتكلم في المواضيع الإرشادية إلا مع أهل بلاده خاصة حتى إنه لا يتجاوز ذلك إلى<lb/>إرشاد جيرانها من الناطقين بلغتها كما ترى في أكثر الجرائد المصرية بالنسبة للبلاد<lb/>السورية والحجازية والمغربية وذلك أن الإنسان يراعي في مثل هذا الأقرب<lb/>فالأقرب , على أننا اقترحنا في مقالات الإصلاح الديني التي نشرت في المجلد<lb/>الأول أن يكون بين علماء المسلمين وخطبائهم وكتابهم روابط وتعارف ومشاركة في<lb/>الفكر لأجل أن يكون الإرشاد على طريقة واحدة والله يهدي من يشاء إلى صراط<lb/>مستقيم.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p294" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P669.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال الأول<lb/>بامتحان مدارس الجمعية الخيرية الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>احتُفل في أصيل يوم الجمعة الماضي في قبة الغوري الاحتفال الأول بامتحان<lb/>تلامذة مدرسة مصر القاهرة لهذه الجمعية النافعة تحت رئاسة فضيلة الأستاذ الأكبر<lb/>الشيخ محمد عبده أفندي مفتي الديار المصرية , وأحد أركان مؤسسي الجمعية<lb/>وأعضائها العاملة , وقد حضر الاحتفال سعادة الفاضل الهمام ماهر باشا محافظ<lb/>مصر , وكثيرون من العلماء والوجهاء , وافتتح الاحتفال بقراءة آيات من الكتاب<lb/>العزيز قرأها أحد التلامذة بصوت رخيم وتجويد وترتيل انشرحت له الصدور , ثم<lb/>قام رئيس الاحتفال فشكر للحاضرين عنايتهم بالجمعية وتنشيطها بالسعي لحضور<lb/>احتفالها ورؤية ثمرة أعمالها , ثم بين أن الغرض الأول من تأسيس الجمعية تربية<lb/>أولاد الفقراء من يتامى وغيرهم تربية يحافظون فيها على عقائدهم وآداب دينهم<lb/>وأخلاقه وأعماله , ويستعينون بها على معايشهم وتحصيل أرزاقهم , ومن عساه<lb/>يوجد في مدارس الجمعية من أولاد الأغنياء، فوجوده غير مقصود بالذات.<lb/>قال: وإن الامتحان الذي يعرض أمام حضراتكم اليوم هو مطابق لهذا الغرض<lb/>ومبني على هذا الأصل , ولهذا لا تسمعون فيه ذكر لغة أجنبية , ولقد كان من رأي<lb/>بعض الأعضاء المؤسسين أن تُعلَّم في مدارس الجمعية اللغات الأجنبية لأجل<lb/>الترغيب في الإقبال عليها , وقد كان الجواب عن هذا الرأي أنه ليس الغرض من<lb/>مدارس الجمعية التجارة فنرغب الناس فيها بما ليس من موضوعها , وإنما الغرض<lb/>تربية أولاد الفقراء , فلو أمكننا أن نلتقطهم من الشوارع ثم نرضي أولياءهم لفعلنا.<lb/>لم تنشأ الجمعية لمقصد أعلى من هذا في مدارسها كأخذ الشهادات والاستعداد<lb/>للوظائف , بل من أهم مقاصدها أن تنزع من النفوس اعتقاد أن التعليم لا فائدة فيه<lb/>إلا الاستخدام في الحكومة , وهذا الفكر كان مستوليًا على الأمة , ونحمد الله أن<lb/>كثيرًا من الناس قد انتبه لما في هذا الفكر من الخطأ والضرر , والجمعية توطن<lb/>نفوس التلامذة في مدارسها على أن يعمل الواحد منهم عمل أبيه بإتقان , ويعيش مع<lb/>الناس بالأمانة والاستقامة , فولد النجار يكون نجارًا , وولد الحداد يكون حدادًا<lb/>وولد الفراش يكون فراشًا , والتربية والتعليم يساعدان كلاًّ على إتقان عمله<lb/>وصناعته , فيكون أكثر كسبًا لأنه أكثر إتقانًا للعمل مع الأمانة والاستقامة. ولا شك<lb/>أن الإنسان إذا ظفر بفراش كاتب مهذب يزيد في أجره ويطول عنده مكثه. ومن<lb/>كان فيه استعداد لشيء أعلى مما كان عليه آباؤه وظهر عليه ذلك، فإنه ينبعث إليه<lb/>من نفسه , والجمعية تساعده عليه , وقد حصل هذا لبعض التلامذة , والجمعية<lb/>مهتمة في إنشاء قسم صناعي في مدارسها لأنه من مقاصدها الأصلية , ثم قال:<lb/>هذا الاحتفال بامتحان تلامذة مدارس الجمعية لم يكن بمواطأة , ولا كان تركه<lb/>في الماضي إلى هذه السنة وهي الخامسة من سني المدارس عن قصد , وإنما هو<lb/>شيء جاء من نفسه , واقتضته طبيعة العمل , فمثل الجمعية فيه كمثل الطفل الذي<lb/>يظهر فيه بعد خمس سنين ثمرة العلم. وقد ظهرت الرغبة فيه قبلاً من أعضاء<lb/>الجمعية على ثقتهم بحسن النتيجة لما فيه من ظهور ثمرة العمل التي يُسر بها العامل ,<lb/>وتكون مدعاة لمساعدة إخوانهم الآخرين له , ومسرة من لم يستطع المساعدة , فإن<lb/>كل مسلم يسره أن يرى إخوانه المسلمين موفقين للأعمال النافعة للأمة التي لا<lb/>يستطيعها هو , وهذا هو السبب في دعوة حضرتكم إلى هذا الاحتفال , وشكرنا لكم<lb/>حسن الإجابة والقبول.<lb/>ثم وقف أحد الأطفال فسأله أحد المعلمين أولاً عن وجه حاجة البشر إلى<lb/>إرسال الرسل فأجاب بأحسن جواب - أجاب بملخص ما هو مذكور في كتاب (رسالة<lb/>التوحيد) التي لم يؤلف مثلها في بيان حقيقة الإسلام , فصفق له النادي تصفيق<lb/>استحسان , وأعطاه فضيلة الأستاذ الرئيس جائزة مالية , ثم وقف آخر فقرأ نبذة من<lb/>كتاب الدروس الحكمية , واختار الأستاذ مما قرأه جملة أمره بكتابتها وإعرابها وهي<lb/>(وبلغ بهم هذا الحب المتبادل إلى حد من ثقة بعضهم ببعض أن كان أحدهم ثقة<lb/>بإخوانه , لا يأتي أمرًا إلا بمشورتهم) فأحسن إعرابها إلا أنه توقف بكلمات , ثم<lb/>فطن لها من السؤال , فدل هذا على إعراب عن فهم لا عن حفظ ألفاظ<lb/>واصطلاحات [1] وعلمت أنه كان في نية المعلمين أن يلقوا عليه للإعراب قوله<lb/>تعالى: {وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنفُسِهِمْ} (الحشر: 9) الآية لما فيها من المناسبة للمقام<lb/>ثم وقف آخر , وألقيت عليه مسألة حسابية فحلها قولاً وكتابة , ثم آخر فسئل عن<lb/>مسألة هندسية فأحسن الجواب , وكان موضوع المسألة بناء حوض صفته كيت<lb/>وكيت , ثم طلب منه أن يرسمه بحسب الوصف فرسمه رسمًا حسنًا. ثم وقف آخر<lb/>وطلب منه أن يرسم قارة أسيا ففعل وسئل فيها بعض المسائل فأجاب , ثم وقف<lb/>آخر صغير جدًّا يظهر أنه في السنة الأولى , وأن عمره لا يتجاوز الخمس سنين ,<lb/>وقرأ في كتاب التعليم قصة المرأتين اللتين اختصمتا إلى داود وسليمان عليهما<lb/>الصلاة والسلام في الولد المتنازع فيه، فأحسن القراءة , وسئل أن يحل المعنى بالكلام<lb/>البلدي فحله حل الحاذق الفهم , ثم اعتذر بصغره وقصره وأنه لولا ذلك لأجاد الكلام<lb/>وأتى بما يعجب به الحاضرون , فكانت الوجوه تتدفق سرورًا وتتلالأ بشرًا لكلامه<lb/>وبراعته , وأخذ الجائزة المالية من فضيلة الرئيس , وصفق له النادي كما صفق<lb/>لإخوانه من قبله , ثم قام آخر وتلا الخطاب الآتي، ألقاه إلقاء خطيب متمرن يعطي<lb/>كل جملة حقها من الإشارات وهو:<lb/>غير خافٍ أن الإنسان محتاج بطبعه في هذه الحياة الدنيا إلى الاجتماع ببني<lb/>جنسه على هيئة يكون بها التعاون والتعاضد ليحصل بهذا الاجتماع على ما تقوم به<lb/>حياته من الغذاء واللباس والمسكن والدفاع , ويتم ما أراده الله به من العمران.<lb/>ولهذا الاجتماع العمراني علوم وفنون جمة ولدتها الحاجات , وحققتها التجارب<lb/>حتى صارت حقائق ثابتة يتوقف على معرفتها تمتع أفراد المجتمع الإنساني بالراحة<lb/>التامة والرفاهية الكاملة , وعلى قدر التمسك بهذه العلوم والفنون والعمل بمقتضاها،<lb/>تكون سعادة الأمة وغناها , وبمقدار إهمالها والتقاعد عنها يكون شقاء الأمة وعناؤها<lb/>ومن قارن بين الأمم الغربية والشرقية في هذا العصر تحقق ما قلناه , واعتبره<lb/>مسبرًا يسبر به غور الأمم، فمتى وجد أمة ينمو بين أفرادها حب التربية والتعليم<lb/>حتى يمتزج ذلك بدمائهم ويرسخ في نفوسهم , ويصير أسمى مطلب وأنفس مأرب<lb/>يتيقن أنها سائرة إلى مجد شامخ وشرف باذخ لا بد وأن تبلغه يومًا ما , ومتى وجد<lb/>أمة على الضد من ذلك جزم بأنها هاوية إلى البوار ومتقهقرة إلى الدمار.<lb/>وإننا نحمد الله حيث نرى أن أمتنا المصرية قد نهضت نهضة سريعة في<lb/>الميل إلى التربية والتعليم , واتجهت لذلك أنظارهم وتسابقت إليه همهم , فبذلوا في<lb/>هذا السبيل أنفس النفائس , وأسسوا كثيرًا من المدارس حتى صار هذا التقدم في<lb/>الحال مما يبشر بحسن الاستقبال.<lb/>وكان الباعث الأول لهذه النهضة الوطنية تأسيس هذه الجمعية الخيرية<lb/>الإسلامية , وغرسها أطيب المغارس بإنشائها هاتيك المدارس لتربية أبناء الفقراء<lb/>واليتامى الذين ليس لهم أولياء مع مواساة من أخنى عليهم الزمان من بيوت كانت<lb/>من المجد بمكان. فما ظهر هذا المشروع المحمود من العدم إلى حيز الوجود إلا<lb/>وتلقته أيدي النفوس الزكية بالارتياح حيث كان أفضل عمل يوصل إلى النجاح<lb/>والفلاح.<lb/>كان تأسيس هذا العمل المبرور والفعل الحميد المشكور بهمة نخبة أصفياء من<lb/>العلماء والوجهاء. في سنة 1310 هلالية الموافق سنة 92 شمسية. مؤيدًا<lb/>بالعناية الإلهية , ومعززًا بالرعاية الخديوية العباسية. حيث أساسه البر والتقوى ,<lb/>وغايته الترقي في معارج السعادة إلى الدرجة القصوى.<lb/>وفي مبدأ الأمر لم يبلغ عدد الأعضاء المؤسسين له سوى اثنين وعشرين ,<lb/>وما زالت سراة الأمة تحنو بالإشفاق عليه , وتتجاذب نفوسهم إليه. حتى بلغ عدد<lb/>الأعضاء العاملين والمشتركين ما يزيد عن الستمائة والثمانين , ولما كان روح<lb/>النجاح في الأعمال هو ملازمة الثبات لبلوغ الآمال. قد وفق الله الأعضاء العاملين<lb/>للتمسك بحبل العزم المتين والاعتصام بروابط الاتحاد والدأب على ما فيه الصالح<lb/>بكل جيد واجتهاد حتى تم في زمن غير مديد كثير من العمل المفيد.<lb/>فأول عمل ينبغي أن يذكر فيشكر ويشهر بين العاملين وينشر: إنشاء هذه<lb/>المدارس الأربع الزاهرة في أسيوط , وطنطا والإسكندرية , والقاهرة , رحمة<lb/>بأبناء الفقراء وانتياشًا لهم من وهدة الشقاء وتعهدهم بالتربية الحميدة. وتثقيف عقولهم<lb/>بالعلوم المفيدة حتى يشبوا على حب العمل والاعتماد على الله , ثم على النفس في<lb/>بلوغ الأمل. فينتفعون وينتفع بهم , ولا يكونون عالة على غيرهم , وقد أثمر ولله<lb/>الحمد هذا الغرس وطابت منه كل نفس. فبلغ متوسط عدد تلامذة هذه المدارس<lb/>الأربع 350 تلميذًا , وعدد النابغين منهم منذ الإنشاء إلى سنة 1316 هجرية ثمانين<lb/>تلميذًا التحق منهم بقسم الصنائع 43 تلميذًا على نفقة الجمعية. وانتظم الباقون في<lb/>أعمال أخرى تحسنت بسببها حالتهم المعاشية. وكلهم من أبناء الفقراء المعوزين.<lb/>وإني أيها السادة الكرام والعلماء الأعلام ممن شملتهم هذه التعطفات الرحمانية,<lb/>وغمرتهم نعمة التعليم في مدرسة مصر من مدارس هذه الجمعية , وأوصلني الحظ<lb/>الجميل إلى وقوفي هذا الموقف الجليل بين يدي الحاضرين من العلماء والفضلاء<lb/>والأعيان والوجهاء. وهو موقف كان يصعب على مثلي أن يقفه , وأن يتلفظ فيه<lb/>ببنت شفة. فلله الحمد والمنة على جليل هذه النعمة. ومن أعمال الجمعية المشكورة ,<lb/>وآثارها الجليلة المبرورة مد يد المساعدة بالبر والإحسان لبيوت تقلبت بها<lb/>صروف الحدثان؛ فأصبحت بعد العسر في يسر , وصارت بعد الشقاء في هناء<lb/>وهذا لعمر الحق إحساس شريف , ومقصد سامٍ منيف يقوي دعائم الفضيلة , ويشيد<lb/>أركان الخلال الجميلة , ويرغب النفوس في حب السخاء وتوثيق عرى الإخاء.<lb/>هذا ولما رأت رجال الجمعية أن التربية قسمان: علمية وعملية، بدأت بالأولى<lb/>لتكون كأساس وطيد صالح لأن يرفع عليه خير بناء مشيد , وعزمت على أن<lb/>تردفها بالثانية بقدر الاستطاعة. فتنشئ قسمًا عمليًّا لِما تمس الحاجة إليه من فنون<lb/>الصناعة؛ لتتم الفائدة للنابغين من التلامذة , ويتيسر لهم بهذه التربية الكاملة التي<lb/>نمت بها قواهم العاقلة والعاملة أن يعيشوا عيشة راضية حائزين في هذه الشركة<lb/>الإجتماعية حظوظًا وافية. حقق الله أماني جمعيتنا الإسلامية وأعانها على تتميم<lb/>هذه المساعي الخيرية وجعلها نموذج كمال ينسج على منواله , وتتسابق الهمم<lb/>السامية إلى الحذو على مثاله. حتى نرى الوطن العزيز رافلاً في حلل البهاء بآثار<lb/>نبل هذه الأيادي البيضاء. وفق الله الأمة للسداد ويسر لها أسباب السعادة والإسعاد.<lb/>وأيدها بالتعاضد والالتئام. حتى يبشر المبدأ بحسن الختام<lb/>آمين آمين لا أرضى بواحدة <gap resp="#org_MS"/> حتى أبلغها آلاف آمينا<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> اهـ<lb/>وقد طلبنا هذا الخطاب ونشرناه لما فيه من الفائدة المتعلقة بتاريخ الجمعية<lb/>وثمرتها.<lb/>ثم صعد مرقى الاحتفال ثلة من التلامذة ولحنوا نشيدًا جميلاً يتضمن شكر الله<lb/>تعالى وشكر مؤسسي الجمعية ومساعديها والدعاء للحضرة الخديوية العباسية التي<lb/>جعلتها تحت رعايتها , وأمدتها بالرفد والمساعدة , ثم ختم الاحتفال كما افتتح بتلاوة<lb/>القرآن الكريم وشكر رئيسه للحاضرين. فانفض الجمع منشرحة صدورهم بهذا<lb/>النجاح الباهر لا سيما بما رأوا من الهدوء والسكينة والنظام التي هي من آثار كمال<lb/>التربية والتهذيب.<lb/>(رجاء)<lb/>قد ظهرت ثمرة هذه الجمعية للعيان , وتبين أنها أحق الجمعيات بمساعدة أهل<lb/>البر والإحسان؛ لأنها سالكة أمثل الطرق في تربية أبناء فقراء المسلمين. وهو ما<lb/>يؤهلهم لاكتساب خيري الدنيا والدين , وإن أساسها لمتين وركنها لركين<lb/>وأعضاءها من خيرة الرجال العاملين، فلا عذر لأحد بعد ظهور الثمرة ووجود الثقة<lb/>بنجاح العمل وثباته في عدم الإقبال على مساعدتها إلا العجز. فالرجاء من أصحاب<lb/>الغيرة الحقيقية على الأمة والبلاد أن يقبلوا على الاشتراك فيها ومساعدتها لتتمكن من<lb/>إتقان مدرسة الصناعة المتأهبة لها , وتردفها بمدرسة أخرى للزراعة فإن النجاح<lb/>الحقيقي لا يكون إلا بالتربية على قرن العلم بالعمل كما هو مبدأ الجمعية , وعسى<lb/>أن يقل بنموها واتساع نطاقها عدد المتسولين والشحاذين الذين غصت بهم الطرقات ,<lb/>وضاقت بهم الأسواق والشوارع حتى إنه يخيل لمن يجيء القاهرة من البلاد<lb/>الأجنبية أن ثلث أهلها من الشحاذين , ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ذكرني هذا مجاورًا في الأزهر يطلب العلم فيه من 29 سنة , وحضر جميع الكتب العالية , وقد أمره فضيلة مفتي الديار المصرية من أيام أن يعرب جملة في غاية الوضوح , فأخطأ في البديهيات. العبارة فيما أذكر (ولما كان القضاء هو المقصود <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> قدمه تقدمة للأصل) إلخ فقال: لما: حينية، وكان: فعل ماض، والقضاء: فاعل و (هو) ضمير فصل، والمقصود: فاعل إلخ , واشتبه في كلمة (تقدمة) فقال مرة: إنها فعل ولكنه لم يعين نوعه , فسأله الأستاذ هل هو معرب أم مبني؟ فقال: كل فعل مبني <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> ثم أنكر أنها فعل، وقال: إنها اسم، لكنه لم يعرف ما هو، ثم أنكر كونها اسمًا كما أنكر من قبل كونها فعلاً أو حرفًا إلخ! ! ! فما هذا التعليم؟ .</note>
            </note>
            <pb n="n3-p302" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P670.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية وأدبية<lb/>
               <lb/>(ملخص خطاب مولانا الأستاذ الحكيم في ختام درس المنطق)<lb/>وعدنا بأن نأتي بما وعيناه من ذلك الخطاب البليغ، وها نحن أولاء منجزو<lb/>موعدنا، قال الأستاذ بعد ما تقدمت الإشارة إليه من ذم الإطراء ما مثاله ملخصًا:<lb/>سعادة الناس في دنياهم وأخراهم بالكسب والعمل؛ فإن الله خلق الإنسان وأناط<lb/>جميع مصالحه ومنافعه بعمله وكسبه , والذين حصَّلوا سعادتهم بدون كسب ولا سعي<lb/>هم الأنبياء عليهم الصلاة والسلام وحدهم لا يشاركهم في هذا أحد من البشر مطلقًا ,<lb/>والكسب مهما تعددت وجوهه فإنها ترجع إلى كسب العلم؛ لأن أعمال الإنسان إنما<lb/>تصدر عن إرادته , وإرادته إنما تنبعث عن آرائه , وآراؤه هي نتائج علمه , فالعلم<lb/>مصدر الأعمال كلها دنيوية وأخروية، فكما لا يسعد الناس في الدنيا إلا بأعمالهم كذلك<lb/>لا يسعدون في الآخرة إلا بأعمالهم , وحيث كان للعلم هذا الشأن فلا شك أن الخطأ<lb/>فيه خطأ في طريق السير إلى السعادة عائق أو مانع من الوصول إليها , فلا جرم أن<lb/>الناس في أشد الحاجة إلى ما يحفظ من هذا الخطأ ويسير بالعلم في طريقه القويم<lb/>حتى يصل السائر إلى الغاية , وهذا هو المنطق المسمى بالميزان , والمعيار الذي<lb/>يضبط الفكر ويعصم الذهن عن الخطأ فيه ولهذا كانت العناية به من أهم ما يتوجه<lb/>إليه طلاب السعادة.<lb/>اعتنى العلماء في كل أمة بضبط اللسان وحفظه من الخطأ في الكلام ,<lb/>ووضعوا لذلك علومًا كثيرة , وما كان للسان هذا الشأن إلا لأنه مجلي للفكر<lb/>وترجمان له وآلة لإيصال معارفه من ذهن إلى آخر، فأجدر بهم أن تكون عنايتهم<lb/>بضبط الفكر أعظم. كما أن اللفظ مجلي الفكر هو غطاؤه أيضًا فإن الإنسان لا يقدر<lb/>على إخفاء أفكاره إلا بحجاب الكلام الكاذب حتى قال بعضهم: إن اللفظ لم يوجد إلا<lb/>ليخفي الفكر.<lb/>إنما ينتفع بالميزان الذي هو علم الفكر من كان له فكر , والفكر إنما يكون<lb/>فكرًا له وجود صحيح إذا كان مطلقًا مستقلاًّ يجري في مجراه الذي وضعه الله تعالى<lb/>عليه إلى أن يصل إلى غايته , وأما الفكر المقيد بالعادات المستعبد بالتقليد فهو<lb/>المرذول الذي لا شأن له وكأنه لا وجود له. وقد جاء الاسلام ليعتق الأفكار من رقها ,<lb/>ويحلها من عقلها , ويخرجها من ذل الأسر والعبودية , فترى القرآن ناعيًا على<lb/>المقلدين ذاكرًا لهم بأسوأ ما يذكر به المجرم , ولذلك بنى على اليقين الذي علمتم<lb/>معناه موضحًا في درس سابق [1] لا ينبغي للإنسان أن يذل فكره لشيء سوى الحق ,<lb/>والذليل للحق عزيز. نعم يجب على كل طالب علم أن يسترشد بمن تقدمه سواء<lb/>أكانوا أحياء أم أمواتًا , ولكن عليه أن يستعمل فكره فيما يؤثر عنهم فإن وجده<lb/>صحيحًا أخذ به وإن وجده فاسدًا تركه , وحينئذ يكون ممن قال الله تعالي فيهم:<lb/>{فَبِشِّرْ عِبَادِ * الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُوْلَئِكَ<lb/>هُمْ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (الزمر: 17-18) وإلا فهو كالحيوان , والكلام كاللجام له أو<lb/>الزمام يمنع به عن كل ما يريد صاحب الكلام منعه عنه , ويقاد إلى حيث يشاء<lb/>ذلك المتكلم أن يقاد إليه من غير عقل ولا فهم.<lb/>ما الذي يعتق الأفكار من رقها وينزع عنها السلاسل والأغلال لتكون حرةً<lb/>مطلقةً؟ الجواب عن هذا السؤال يحتاج إلى شرح طويل لأن تخليص الأفكار من<lb/>الرق والعبودية من أصعب الأمور , ويمكن أن نقول فيه كلمة جامعة يرجع إليها كل<lb/>ما يقال وهي (الشجاعة) .<lb/>الشجاع هو الذي لا يخاف في الحق لومة لائم، فمتى لاح له يصرح به ويجاهر<lb/>بنصرته وإن خالف في ذلك الأولين والآخرين , ومن الناس من يلوح له نور الحق<lb/>فيبقى متمسكًا بما عليه الناس ويجتهد في إطفاء نور الفطرة , ولكن ضميره لا<lb/>يستريح فهو يوبخه إذا خلا بنفسه ولو في فراشه. لا يرجع عن الحق أو يكتم الحق<lb/>لأجل الناس إلا الذي لم يأخذ إلا بما قال الناس , ولا يمكن أن يأتي هذا من موقن<lb/>يعرف الحق معرفة صحيحة.<lb/>إن استعمال الفكر والبصيرة في الدين يحتاج إلى الشجاعة وقوة الجنان , وأن<lb/>يكون طالب الحق صابرًا ثابتًا لا تزعزعه المخاوف فإن فكر الإنسان لا يستعبده إلا<lb/>الخوف من لوم الناس واحتقارهم له إذا هو خالفهم أو الخوف من الضلال إذا هو<lb/>بحث بنفسه , وإذا كان لا بصيرة له ولا فهم فما يدريه لعل الذي هو فيه عين<lb/>الضلال. إذن (إن الخوف من الضلال هو عين الضلال) . فعلى طالب الحق أن<lb/>يتشجع حتى يكون شجاعًا، والله تعالى قد هيأ الهداية لكل شجاع في هذا السبيل , ولم<lb/>نسمع بشجاع في فكره ضل ولم يظفر بمطلوبه.<lb/>وههنا شيء يحسبه بعضهم شجاعة وما هو بشجاعة وإنما هو وقاحة , وذلك<lb/>كالاستهزاء بالحق وعدم المبالاة بالمحق، فترى صاحب هذه الخلة يخوض في الأئمة<lb/>ويعرض بتنقيص أكابر العلماء غرورًا وحماقة , والسبب في ذلك أنه ليس عنده من<lb/>الصبر والاحتمال وقوة الفكر ما يسبر به أغوار كلامهم , ويمحص به حججهم<lb/>وبراهينهم ليقبل ما يقبل عن بينة ويترك ما يترك عن بينة , وهذا لا شك أجبن من<lb/>المقلد لأن المقلد تحمل ثقل التقليد على ما فيه , وربما تنبع في عقله خواطر ترشده<lb/>إلى البصيرة أو تلمع في ذهنه بوارق من الاستدلال لو مشى في نورها لاهتدى<lb/>وخرج من الحيرة , وأما المستهزئ فهو أقل احتمالاً من المقلد، فإن الهوس الذي<lb/>يعرض لفكره إنما يأتيه من عدم صبره وثباته على الأمور وعدم التأمل فيها.<lb/>والحاصل أن الفكر الصحيح يوجد بالشجاعة والشجاعة هنا (هي التي يسميها<lb/>بعض الكتاب العصريين الشجاعة الأدبية) قسمان: شجاعة في رفع القيد الذي هو<lb/>التقليد الأعمى , وشجاعة في وضع القيد الذي هو الميزان الصحيح الذي لا ينبغي<lb/>أن يقر رأي ولا فكر إلا بعد ما يوزن به ويظهر رجحانه , وبهذا يكون الإنسان حرًّا<lb/>خالصًا من رق الأغيار عبدًا للحق وحده. وهذه الطريقة طريقة معرفة الشيء بدليله<lb/>وبرهانه ما جاءتنا من علم المنطق , وإنما هي طريقة القرآن الكريم الذي ما قرر<lb/>شيئًا إلا واستدل عليه وأرشد متبعيه إلى الاستدلال , وإنما المنطق آلة لضبط<lb/>الاستدلال كما أن النحو آلة لضبط الألفاظ في الإعراب والبناء كما قلنا. ولا يمكن<lb/>أن ينتفع أحد بالمنطق ولا بغيره من العلوم مهما قرأها وراجعها إلا إذا عمل بها<lb/>وراعى أحكامها حيث ينبغي أن تراعى، فالذي يحفظ العلم حفظًا حقيقيًّا هو العمل به<lb/>وإلا فهو مَنسيّ لا محالة , وإننا نرى المجاور يقضي السنين الطويلة في الأزهر<lb/>يدرس العلوم العربية ولا ينتفع بها بتحصيل ملكة العربية قولاً وكتابة , وإنما ذلك<lb/>لعدم الاستعمال. فأنصح لكل من يسمع كلامي أن يستعمل ما يحصله من العلم ,<lb/>وأن يحصل لنفسه ملكة الشجاعة , وبدون هذا لا ينتفع بعلم ولا عمل ويكون<lb/>الاشتغال بالدروس في حقه من اللغو المنهي عنه المذموم صاحبه شرعًا. بل يقضي<lb/>حياته كسائر الحيوانات العجم وربما كان أتعس منها. وأحب أن يكون كل منكم<lb/>إنسانًا كاملاً والإنسان يطلب الجميل النافع لأنه حسن في نفسه لا لأن غيره يطلبه ,<lb/>فلو كفر كل الناس لوجب عليه أن يكون أول المؤمنين , وهذا هو الإسلام الصحيح<lb/>ثم ختم الأستاذ الخطاب بالدعاء والثناء على الله تعالى وانفض الاجتماع.<lb/>***<lb/>(قصيدة)<lb/>من القصائد التي نظمت بمناسبة الاحتفال بختم درس المنطق , قصيدة غراء<lb/>لصديقنا الفاضل الشيخ أحمد عمر المحمصاني البيروتي قال في مطلعها يخاطب<lb/>الأستاذ:<lb/>لعلياك مجد لا يماثله مجد <gap resp="#org_MS"/> وفضلك فضل لا يرام له حد<lb/>وأنت إمام العصر بل أنت شمسه <gap resp="#org_MS"/> وأنت وحيد الدهر والعلم الفرد<lb/>أقمت منار الشرع فينا بهمة <gap resp="#org_MS"/> هي الهمة العلياء والفطنة النقد<lb/>(ومنها)<lb/>فللت جموع الزيغ بالحق والهدى <gap resp="#org_MS"/> وهابتك حتى في مرابضها الأسد<lb/>وذدتَ عن الدين الحنيفي مخلصًا <gap resp="#org_MS"/> على حين أن القوم ليس لهم ذود<lb/>بتفسيرك الشافي كشفت سحابة <gap resp="#org_MS"/> من الجهل قد غشت وطال بها العهد<lb/>على أمة في غفلة عن حياتها <gap resp="#org_MS"/> وقل نصير الحق وانتشر الصد<lb/>عن المنهج الأقوى عن الخير كله <gap resp="#org_MS"/> ولولا كتاب الله لانفرط العقد<lb/>وأحييت ألبابًا بتقريرك الذي <gap resp="#org_MS"/> تباهت به الأقطار والسند والهند<lb/>هو الحق والعلم الصحيح بيانه <gap resp="#org_MS"/> هو الذهب الإبريز واللؤلؤ النضد<lb/>بك اعتز دين الله من بعد فترة <gap resp="#org_MS"/> تحكم فيها الجهل والحقد والجحد<lb/>فكنت بنصر الحق أفضل قائم <gap resp="#org_MS"/> وليس سوى الإخلاص عون ولا جند<lb/>ومنها في نصيحة طلاب العلم:<lb/>أيا معشر الطلاب للخير سارعوا <gap resp="#org_MS"/> ولا تهنوا في العلم فالوقت يشتد<lb/>إذا عرف الإنسان قيمة نفسه <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تسامى إلى العليا وطاب له السهد<lb/>وإن فتى الفتيان في العلم همه <gap resp="#org_MS"/> طلاب المعالي لا الثراء ولا الرفد<lb/>وقال في الختام يخاطب الأستاذ:<lb/>ويا شمس هذا العصر لا زلت راقيًا <gap resp="#org_MS"/> من المجد ما يبقى له الذكر والحمد<lb/>ودام بك النفع العميم مؤزرًا <gap resp="#org_MS"/> وخادمك الإقبال واليمن والسعد<lb/>***<lb/>(كتاب البصائر النصرية)<lb/>نوًهنا بهذا الكتاب الجليل في ذكر الاحتفال بختامه في الجزء الماضي , وهو<lb/>من تصنيف العلامة الجليل القاضي الزاهد زين الدين عمر بن سهلان الساوى. ألفه<lb/>باسم السيد نصير الدين بهاء الدولة كافي الملك أبي القاسم محمود بن أبي توبة<lb/>ونسبه إليه.<lb/>والكتاب جزل العبارة كبير الفائدة يمتاز على جميع الكتب المتداولة في الفن<lb/>بالتحقيق والتحرير وتحري المسائل التي يحتاج إليها من يريد استعمال الفن فيما<lb/>وضع له , ويزيد عليها بأبواب ومسائل لا توجد فيها كالأجناس العشرة التي تسمى<lb/>بالمقولات , وإطالة البيان فيما قصرت فيه لا سيما في باب القياس فعقد فصولاً<lb/>لاكتساب المقدمات ولتحليل القياسات ولاستقرار النتائج التابعة للمطلوب الأول ,<lb/>وللنتائج الصادقة عن مقدمات كاذبة , وللقياسات المؤلفة من مقدمات متقابلة ,<lb/>وللمصادرة على المطلوب الأول , وللأمور الشبيهة بالقياس وليست منه،<lb/>والقياسات المخدجة، وتكلم في هذا الفصل على الاستقراء والتمثيل والضمير<lb/>والرأي والدليل والعلامة والقياس الفراسي، بما لا نكاد نجده في غيره. وتوسع في<lb/>مواد القياس توسعًا نافعًا لا يستغني عنه طالب هذا الفن. وقد علق عليه مولانا<lb/>الأستاذ الشيخ محمد عبده تعليقًا وجيزًا تُعلم فائدته مما كتبناه في الجزء الماضي ,<lb/>وأحسن ما يقرظ به الكتاب قول الأستاذ في مقدمة هذا التعليق:<lb/>(وهو حاو مع اختصاره لما لم تحوِه المطولات التي بأيدينا من المباحث<lb/>المنطقية الحقيقية , وخالٍ مع كثرة مسائله من المناقشات الوهمية التي لا تليق<lb/>بالمنطق , وهو معيار العلوم من مثل ما نجده في المطالع وشروحها وسلم العلوم وما<lb/>كتب عليه (قال) : ووجدته على ترتيب حسن لم أعهده فيما وقفت عليه من كتب<lb/>المتأخرين من بعد الشيخ الرئيس ابن سينا ومن في طبقته من علماء هذا العلم) ثم<lb/>ذكر استحسانه لقراءته في الجامع الأزهر وعرضه على شيخ الجامع وأعضاء<lb/>مجلس إدارته وإعجابهم به وإقرارهم على قراءته في الأزهر لأنه من أفضل ما<lb/>يهدى إليه ثم قال:<lb/>(على أن الكتاب وإن كان جزل العبارات صحيح البيان إلا أن فيه ألفاظًا<lb/>وعبارات ومسائل اعتمد في الإتيان بها على ما كان عليه أهل زمانه من درجته في<lb/>العرفان , وهي اليوم تحتاج إلى شيء من الإيضاح والشرح، فاستخرت الله تعالى في<lb/>وضع بعض تعاليق على ما رأيته محتاجًا إلى ذلك , وأسأل الله أن ينفع به الطلاب<lb/>ويجزل فيه الثواب) .<lb/>والكتاب يباع في محل السيد عمر الخشاب في السكة الجديدة وثمنه عشرة<lb/>غروش أميرية , وهي قيمة الاشتراك به قبل طبعه لم يزد عليها تسهيلاً على طلاب<lb/>العلم.<lb/>***<lb/>(طوفان نوح)<lb/>جاء في جريدة نور الإسلام المفيدة تحت هذا العنوان ما نصه:<lb/>رفع سؤال إلى مولانا الأستاذ الأكبر والعلم الأشهر حكيم الأمة وخاتمة الأئمة<lb/>الشيخ محمد عبده أفندي مفتي الديار المصرية، مصحوبًا هذا السؤال برسالة ألفها<lb/>الأستاذ الشيخ بكر التميمي النابلسي في مسألة الطوفان , وهل كان عامًّا أم لا؟<lb/>يطلب رافعه من فضيلة المفتي حكمه فيما نشر في هذه الرسالة , وبيان ما يجب<lb/>اعتقاده شرعًا في هذه المسألة التي كثر فيها الاختلاف. فأجاب -أطال الله وجوده- بما<lb/>يأتي:<lb/>الحمد لله ولا حول ولا قوة إلا بالله , اطلعت على رسالة الطوفان التي حررها<lb/>حضرة الشيخ بكر التميمي النابلسي فرأيت أن حضرة الكاتب يبني رأيه فيها على<lb/>أصول مقررة تعرفها الشريعة الإسلامية , ولا ينكرها أحد من العارفين بها إلا إذا<lb/>صدق بعضًا وأنكر بعضًا , وهو ليس من خلائق أهل الإسلام , أو ناقض بعض<lb/>آرائه بعضًا وهو ليس من شأن العقلاء.<lb/>وقد ورد عليّ من عدة أشهر سؤال في هذه الحادثة من أحد أهل العلم بمدينة<lb/>نابلس وفيه ذكر لما يستند إليه منكرو عموم الطوفان وعموم رسالة نوح عليه السلام.<lb/>فأجبته بجواب أكتفي بنقل صورته , وهو يؤيد رأيي في الرسالة وهذا نصه:<lb/>(أما القرآن الكريم فلم يرد فيه نص قاطع على عموم الطوفان ولا عموم<lb/>رسالة نوح عليه السلام , وما ورد من الأحاديث على فرض صحة سنده فهو آحاد<lb/>لا يوجب اليقين , والمطلوب في تقرير مثل هذه الحقائق هو اليقين لا الظن إذا عُدَّ<lb/>اعتقادها من عقائد الدين. وأما المؤرخ ومريد الاطلاع فله أن يحصل من الظن ما<lb/>ترجحه عنده ثقته بالراوى أو المؤرخ أو صاحب الرأي. وما يذكره المؤرخون<lb/>والمفسرون في هذه المسألة لا يخرج عن حد الثقة بالرواية أو عدم الثقة بها ولا<lb/>يتخذ دليلاً قطعيًّا على معتقد ديني , وأما مسألة عموم الطوفان في نفسها فهي<lb/>موضوع نزاع بين أهل الأديان وأهل النظر في طبقات الأرض , وموضوع خلاف<lb/>بين مؤرخي الأمم , فأهل الكتاب وعلماء الأمة الإسلامية على أن الطوفان كان عامًّا<lb/>لكل الأرض , ووافقهم على ذلك كثير من أهل النظر , واحتجوا على رأيهم بوجود<lb/>بعض الأصداف والأسماك المتحجرة في أعالي الجبال لأن هذه الأشياء مما لا يتكون<lb/>إلا في البحار، فظهورها في رءوس الجبال دليل على أن الماء صعد إليها مرة من<lb/>المرات , ولن يكون ذلك حتى يكون قد عم الأرض. ويزعم غالب أهل النظر من<lb/>المتأخرين أن الطوفان لم يكن عامًّا , ولهم على ذلك شواهد يطول شرحها غير أنه<lb/>لا يجوز لشخص مسلم أن ينكر قضية أن الطوفان كان عامًّا لمجرد حكايات من أهل<lb/>الصين أو لمجرد احتمال التأويل في آيات الكتاب العزيز، بل على كل من يعتقد<lb/>بالدين أن لا ينفي شيئًا مما يدل عليه ظاهر الآيات والأحاديث التي صح سندها<lb/>وينصرف عنها إلى التأويل إلا بدليل عقلى يقطع بأن الظاهر غير مراد , والوصول<lb/>إلى ذلك في هذه المسألة يحتاج إلى بحث طويل وعناء شديد وعلم غزير في طبقات<lb/>الأرض وما تحتوي عليه , وذلك يتوقف على علوم شتى عقلية ونقلية , ومن هذى<lb/>برأيه بدون علم يقيني فهو مجازف , ولا يسمع له قول , ولا يسمح له ببث<lb/>جهالاته , والله سبحانه وتعالى أعلم) .<lb/>هذا ما كنت كتبته جوابًا عن السؤال الوارد إلي , أما وقد اطلعت على رسالة<lb/>الشيخ بكر التميمي فأرى أنه لم يخطئ الصواب فيما كتب , ولا أجد في كلامه ما<lb/>يشم منه رائحة التطوح مع الهوى فيما وجه إليه قصده من ترجيح أحد الرأيين على<lb/>الآخر , والله الموفق للصواب. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قال الأستاذ: هو اعتقاد أن الشيء كذا وأنه لا يمكن أن يكون إلا كذا لأنه مطابق للواقع وهو بمعنى قولهم: الاعتقاد الجازم المطابق للواقع , وأما قولهم: عن دليل، فلا معنى له لأن اليقين أكثر ما يكون في البديهيات وهي لا يدلل عليها.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p311" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P671.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>
               <lb/>(الحجاج الكرام)<lb/>نحمد الله تعالى أن حجاج بيته قد أقبلوا بغاية الصحة لا يشكون إلا من قساوة<lb/>المعاملة في المحجر الصحي والمشقة في البواخر الخديوية , وقد حظينا بلقاء<lb/>أصدقائنا الكرام الأستاذ الواعظ المؤثر الشيخ علي الجربي والأستاذ الفاضل الشيخ<lb/>سالم الرافعي وأخيه الفاضل النجيب الشيخ محمد سعيد وقد حدثنا هذا بشكوى أهل<lb/>الحجاز العامة من سيرة الشريف عون باشا أمير مكة المكرمة فوافق قوله الآخرين ,<lb/>وربما نذكر ما يفيد الوقوف عليه من ذلك.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(المولد النبوي الشريف)<lb/>أقيمت معالم الزينة والاحتفال بمولد النبي صلى الله عليه وسلم في صحراء<lb/>العباسية حسب العادة , وقد زرنا تلك المعاهد في الليلة البارحة لأجل المقابلة بين<lb/>الزينة في هذا العام وفيما قبله فألفينا الازدحام أقل مما كان فيما سبق , والسبب في<lb/>ذلك فيما يظهر إبطال كثير من البدع والقبائح كالرقص على أبواب الخيم<lb/>والسرادقات , ولا بعد في أن يكون للانقلاب في الأفكار الذي ينمو عامًا بعد عام أثر<lb/>كبير في ذلك.<lb/>وهذه الليلة التي تستقبلنا هي ليلة الجمع الأكبر , وسنرى ماذا يكون فيها. ولا<lb/>بد لصاحب السماحة والرجاحة السيد توفيق البكري شيخ شيوخ طرق الصوفية<lb/>ورئيس هذا الاحتفال من تجديد أمور ممدوحة ترغب الناس في العناية به والإقبال<lb/>عليه بدلاً من الأمور المذمومة التي يسعى في إبطالها. ولا شيء يرغب الناس في<lb/>ذلك كالخطابة فعسى أن ينصب في العام القابل منبر أو منبران للخطابة بما يناسب<lb/>المقام فيكون للاحتفال البهاء الصحيح والإقبال النافع، وبالله التوفيق.<lb/>* * *<lb/>(وفاة سري)<lb/>نعى البرق إلينا من أيام سليل بيت المجد والشرف السيد محمد راتب باشا ,<lb/>وافته المنية في محجر بيريه من ثغور اليونان قاصدًا الأستانة العلية للاصطياف فيها<lb/>وكان لنعيه رنة أسف في القاهرة , وقد حنطت جثته , وبعد ما بلغوا بها الأستانة<lb/>أعيدت إلى مصر لتدفن في مدفن أسرتها الكريمة , واليوم موعد وصولها وغدًا<lb/>تشيع بالاحتفال اللائق. وكان الفقيد كريم السجايا طلق اليد والمحيا متمسكًا بالدين ,<lb/>تغمده الله تعالى برحمته وعزى آله أحسن العزاء على فقده. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P672.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>