<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="21" to="21" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">21</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3095.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رمضان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1337" change="#d3e146">1337</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1919" change="#d2e141" xml:lang="ar">يونيه - 1919م</date>
         <pb n="n21-p179" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3096.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">القلقشندي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أمراء أعراب <placeName>الشام</placeName> في القرن الثامن</head>
               <lb/>وما كان يكتب لهم من تقليد الإمارة من سلاطين مصر<lb/>
               <lb/>جاء في (ص118) من الجزء الثاني عشر من كتاب (صبح الأعشى)<lb/>في بيان ما يكتب من الطبقة الأولى من أمراء عربان <placeName>الشام</placeName> ما نصه:<lb/>تقليد بإمرة آل فضل<lb/>وهذه نسخة تقليد بإمرة آل فضل [1] كتب به للأمير شجاع الدين فضل بن<lb/>عيسى عوضًا عن أخيه مهنا، عندما خرج أخوه المذكور مع (قراسنقر الأفرم) ومن<lb/>معهما من المنسحبين، وأقام (هو) بأطراف البلاد، ولم يفارق الخدمة، في شهور<lb/>سنة اثنتي عشرة وسبعمائة من إنشاء الشيخ شهاب الدين محمود الحلبي , وهو:<lb/>الحمد لله الذي منح آل فضل في أيامنا الزاهرة بحسن الطاعة فضلاً، وقدم<lb/>عليهم بتقديم الإخلاص في الولاء من أنفسهم شجاعًا، يجمع لهم على الخدمة ألفةً،<lb/>وينظم لهم على المخالصة شملاً، وحفظ عليهم من إعزاز مكان بيتهم لدينا مكانةً،<lb/>لا تنقض لها الأيام حكمًا، ولا تنقض لها الحوادث ظلاًّ.<lb/>نحمده على نعمه التي شملت ببرنا الحضر والبدو، وألهجت بشكرنا ألسنة<lb/>العجم في الشدو والعرب في الحدو، وأعملت في الجهاد بين يدينا من اليعملات ما<lb/>يباري بالنص، والعنق الصافنات في الخبب والعدو، ونشهد أن لا إله إلا الله وحده لا<lb/>شريك له، شهادة ندرأ بها الأمور العظام، ونقلد بيمنها ما أهم من مصالح الإسلام لمن<lb/>يجري بتدبيره على أحسن نظام، ونشهد أن محمدًا عبده ورسوله المبعوث من أعلى<lb/>ذوائب العرب وأشرفها، المرجو الشفاعة العظمى يوم طول عرض الأمم وهول<lb/>موقفها، صلى الله عليه وعلى آله وصحبه الذين كرمت بالوفاء أنسابهم، وأضاءت<lb/>بتقوى الله وجوههم وأحسابهم، صلاةً لا تزال الألسن تقيم نداءها، والأقلام ترقم<lb/>رداءها، وسلم تسليمًا كثيرًا.<lb/>وبعد فإن أولى من أجنته الطاعة ثمرة إخلاصه، ورفعته المخالصة إلى أسنى<lb/>رتب تقريبه واختصاصه، وألف بمبادرته إلى الخدمة الشريفة قلوب القبائل<lb/>وجمع شملها، وقلده حسن الوفاء من أمر قومه، وإمرتهم ما يستشهد فيه بقول الله<lb/>تعالى: {وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا} (الفتح: 26) من ارتقى إلى أسنى رتب دنياه<lb/>بحفظه دينه، ودل تمسكه بأيمانه على صحة إيمانه وقوة يقينه، ولاحظته عيون<lb/>السعادة فكان في حزب الله الغالب وهو حزبنا، وقابلته وجوه الإقبال فأرته أن المغبون<lb/>من فاته تقريبنا وقربنا، ورأى إحساننا إليه بعين لم يطرفها الجحود، ولم يطرقها<lb/>إعراض السعود، فسلك جادة الوفاء، وهي من أيمن الطرق طريقًا، واقتدى في<lb/>الطاعة والولاء بمن قال فيهم بمثل قوله: {وَحَسُنَ أُوْلَئِكَ رَفِيقاً} (النساء: 69) .<lb/>ولما كان المجلس العالي <gap resp="#org_MS"/> هو الذي حاز من سعادة الدنيا والآخرة بحسن<lb/>الطاعة ما حاز، وفاز من برنا وشكرنا بجميل المبادرة إلى الخدمة بما فاز، وعلم<lb/>مواقع إحساننا إليه، فعمل على استدامة وبلها واستزادة فضلها، والارتواء من<lb/>معروفها الذي باء بالحرمان (منه) من خرج عن ظلها، مع ما أضاف إلى ذلك من<lb/>شجاعة تبيت منها أعداء الدين على وجل، ومهابة تسري إلى قلوب من بعد من<lb/>أهل الكُفر سوى ما قرب من الأجل - اقتضت آراؤنا الشريفة أن نمد على أطراف<lb/>الممالك المحروسة منه سورًا مصفحًا بصفاحه، مشرفًا بأسنة رماحه.<lb/>فرسم بالأمر الشريف العالي لا زال يقلد وليه فضلاً، ويملأ ممالكه إحسانًا<lb/>وعدلاً، أن يفوض إليه كيت وكيت، لما تقدم من أسباب تقديمه، وأومئ إليه من<lb/>عنايتنا بهذا البيت الذي هو سر حديثه وقديمه، ولعلمنا بأولويته التي قطبها<lb/>الشجاعة وفلكها الطاعة ومادتها الديانة والتقى وجادتها الأمانة التي لا تستزلها<lb/>الأهواء ولا تستفزها الرقى.<lb/>وليكن لأخبار العدو مطالعًا، ولنجوى حركاتهم وسكناتهم على البعد سامعًا،<lb/>ولديارهم كل وقت مصبحًا، حتى يظنوه من كل ثنية عليهم طالعًا، وليُدم التأهب<lb/>حتى لا تفوته من العدو غارة ولا غِرة، ويلزم أصحابه بالتيقظ لإدامة الجهاد<lb/>الذي جرب الأعداء (منه) مواقع سيوفهم غير مرة، وقد خبرنا من شجاعته<lb/>وإقدامه وسياسته في نقض كل أمر وإبرامه، ما يغني عن الوصايا التي ملاكها<lb/>تقوى الله تعالى، وهي من سجاياه التي وصفت وخصائصه التي ألفت وعرفت،<lb/>فليجعلها مرآة ذكره وفاتحة فكره، والله تعالى يؤيده في سره وجهره بمنه وكرمه<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>مرسوم بإمرة آل فضل<lb/>وهذه نسخة مرسوم شريف بإمرة آل فضل، كتب بها للأمير حسام الدين<lb/>(مهنا بن عيسى) من إنشاء الشيخ شهاب الدين محمود الحلبي، وهي:<lb/>الحمد لله الذي أرهف حسام الدين في طاعتنا بيد من يمضي مضاربه بيديه،<lb/>وأعاد أمر القبائل وإمرتهم إلى ما لا يصلح أمر العرب إلا عليه، وحفظ رتبة آل<lb/>عيسى باستقرارها لمن لا يزال الوفاء والشجاعة والطاعة في سائر الأحوال<lb/>منسوبات إليه، وجعل حسن العقبى بعنايتنا لمن لم يتطرق العدو إلى أطراف البلاد<lb/>المحروسة إلا ورده الله تعالى بنصرنا وشجاعته على عقبيه.<lb/>نحمده على نعمه التي ما زالت مستحقةً لمن لم يزل المقدم في ضميرنا،<lb/>المعوَّل عليه في أمور الإسلام وأمورنا، المعين فيما تنطوي عليه أثناء سرائرنا،<lb/>ومطاوي صدورنا، ونشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له شهادةً توجب على<lb/>قائلها حسن التمسك بأسبابها، وتقتضي للمخلص فيها بذل النفوس والنفائس في<lb/>المحافظة على مصالح أربابها، وتكون للمحافظ عليها ذخيرةً يوم تتقدم النفوس<lb/>بطاعتها وإيمانها وأنسابها، ونشهد أن محمدًا عبده ورسوله المبعوث من أشرف ذوائب العرب أصلاً وفرعًا، المفروضة طاعته على سائر الأمم دينًا<lb/>وشرعًا، المخصوص بالأئمة الذين بثوا دعوته في الآفاق على سعتها، ولم يَضِيقوا<lb/>لجهاد أعداء الله وأعدائه ذرعًا، صلى الله عليه وعلى آله وصحبه الذين حازوا<lb/>بصحبته الرتب الفاخرة، وحصلوا بطاعة الله وطاعته على سعادة الدنيا والآخرة،<lb/>وعلموا أن الجنة تحت ظلال السيوف، فلم يزحزحهم عن ظلها الركون إلى الدنيا<lb/>الساحرة، صلاةً تقطع الفلوات ركائبها، وتسري بسالكي طرق النجاة نجائبها،<lb/>وتنتصر بإقامتها كتائب الإسلام ومواكبها، وسلم تسليمًا كثيرًا.<lb/>أما بعد، فإن أولى من تلقته رتبته التي توهم إعراضها بأيمن وجه الرضا،<lb/>واستقبلته مكانته التي تخيل صدودها بأحسن مواقع القبول التي تضمنت الاعتداد من<lb/>الحسنات بكل ما سلف، والإغضاء من الهفوات عما مضى، وآلت إليه إمرته التي<lb/>خافت العطل منه، وهي به خالية، وعادت منزلته إلى ما ألِفته لدينا من مكانة<lb/>مكينة، وعرفته عندنا من رتبة عالية، مَن أمنت شمس سعادته في أيامنا من<lb/>الغروب والزوال، ووثقت أسباب نعمه بأن لا يروع مريرها في دولتنا بالانتقاص<lb/>ولا ظلالها بالانتقال، وأغنته سوابق طاعته المحفوظة لدينا عن توسط الوسائل،<lb/>واحتجت له مواقع خدمه التي لا تجحد مواقفها في نكاية الأعداء، ولا تنكر شهرتها<lb/>في القبائل، وكفل له حسن رأينا فيه بما حقق مطالبه وأحمد عواقبه وحفظ له<lb/>وعليه مكانته ومراتبه، فما توهم الأعداء أن برقه خبا حتى لمع، ولا ظنوا أن<lb/>ودقه أقلع حتى همى وهمع، ولا تخيلوا أن حسامه نبا حتى أرهفته عنايتنا،<lb/>فحيثما حل من أوصالهم قطع، وكيف يضاع مثله وهو من أركان الإسلام التي لا<lb/>تنزل الأهواء ولا ترتقي الأطماع متونها، ولا تستقر [2] الأعداء عند جهادها،<lb/>واجتهادها، في مصالح الإسلام حسبها ودينها.<lb/>ولما كان المجلس العالي <gap resp="#org_MS"/> هو الذي لا يحول اعتقادنا في ولائه، ولا يزول<lb/>اعتمادنا على نفاذه في مصالحنا ومضائه، ولا يتغير وثوقنا به عما في خواطرنا<lb/>من كمال دينه وصحة يقينه، وأنه ما رفعت بين يدينا راية جهاد إلا تلقاها عرابة<lb/>عزمه بيمينه، فهو الولي الذي حسنت عليه آثار نعمنا، والصفي الذي نشأ في<lb/>خدمة أسلافنا، ونشأ بنوه في خدمتنا، والتقي الذي يأبى دينه إلا حفظ جانب الله في<lb/>الجهاد بين يدي عزيمتنا وأمام هممنا - اقتضت آراؤنا الشريفة أن نصرح له من<lb/>الإحسان بما هو في مكنون سرائرنا ومضمون ضمائرنا، ونعلن بأن رتبته عندنا<lb/>بمكان لا تتطاول إليه يد الحوادث، وتبين أن أعظم أسباب التقدم ما كان عليه من<lb/>عنايتنا وامتناننا أكرم بواعث.<lb/>فلذلك رسم أن يعاد إلى الإمرة على أمراء آل فضل ومشايخهم ومقدميهم،<lb/>وسائر عربانهم، ومن هو مضاف لهم ومنسوب إليهم على عادته وقاعدته.<lb/>فليجر في ذلك على عادته التي لا مزيد على كمالها، ولا محيد عن مبدئها في<lb/>مصالح الإسلام ومآلها، آخذًا للجهاد أهبته من جمع الكلمة واتحادها، واتخاذ القوة<lb/>وإعدادها، وتضافر الهمم التي ما زال الظفر من موادها والنصر من أمدادها، وإلزام<lb/>أمراء العربان بتكميل أصحابهم، وحفظ مراكزهم التي لا تسد أبوابها إلا بهم، والتيقظ<lb/>لمكايد عدوهم، والتنبه لكشف أحوالهم في أرواحهم وغدوهم، وحفظ الأطراف التي هم<lb/>سورها من أن تسورها مكايد العدا، وتخطف من يتطرق إلى الثغور من قبل أن يرفع<lb/>إلى أفقها طرفًا، أو يمد على البعد إلى جهتها المصونة يدًا، وليبث في الأعداء من<lb/>مكايد مهابته ما يمنعهم من القرار ويحسن لهم الفرار، ويحول بينهم وبين الكرى<lb/>لاشتراك اسم النوم وحد سيفه في مسمى الغرار.<lb/>وأما ما يتعلق بهذه الرتبة من وصايا قد ألفت من خلاله وعرفت من كماله،<lb/>فهو ابن بجدتها وفارس نجدتها وجهينة أخبارها وحلبة غايتها ومضمارها، فيفعل من<lb/>ذلك كله ما شكر من سيرته وحمد من إعلانه وسريرته، وقد جعلنا في ذلك وغيره من<lb/>مصالح إمرته أمره من أمرنا، فيعتمد فيه ما يرضي الله تعالى ورسوله، ويبلغ به من<lb/>جهاد الأعداء أمله وسوله، والله الموفق بمنه وكرمه والاعتماد.<lb/>***<lb/>مرسوم شريف بإمرة آل علي<lb/>ثم جاء في (ص124) مما يكتب إلى المرتبة الأولى من الطبقة الثانية ما<lb/>نصه:<lb/>وهذه نسخة مرسوم شريف بإمرة آل علي، كتب به للأمير عز الدين (جماز)<lb/>بعد وفاة والده محمد بن أبي بكر، من إنشاء المقر الشهابي ابن فضل الله، وهي:<lb/>الحمد لله الذي أنجح بنا كل وسيلة، وأحسن بنا الخلف عمن قضى في طاعتنا<lb/>الشريفة سبيله، ومضى وخلي ولده رسيله، وأمسك به دمعة السيوف في خدودها<lb/>الأسيلة، وأمضى به كل سيف لا يرد مضاء مضاربه بحيلة، وأرضى بتقليده كل<lb/>عنق وجمّل كل جميله.<lb/>نحمده على كل نعمة جزيلة وموهبة جميلة، ونشهد أن لا إله إلا الله وحده<lb/>لا شريك له شهادةً ترشد من اتخذ فيها نجوم الأسنة دليلة، وتجعل أعداء الله بعز<lb/>الدين ذليلة، وأن محمدًا عبده ورسوله الذي أكرم قبيله، وشرَّف به كل قبيلة،<lb/>وأظهر به العرب على العجم، وأخمد من نارهم كل فتيلة، صلى الله عليه وعلى<lb/>آله وصحبه صلاةً بكل خير كفيلة، وسلم تسليمًا كثيرًا.<lb/>وبعد، فإن دولتنا الشريفة لما خفق على المشرق والمغرب جناحها، وشمل<lb/>البدو والحضر سماحها، ودخل في طاعتها الشريفة كل راجل ومقيم في الأقطار<lb/>وكل ساكن خيمة وجدار، ترعى النعم بإبقائها في أهلها وإلقائها في محلها، مع ما تقدم<lb/>من رعاية توجب التقديم، وتودع بها الصنائع في بيت قديم، وتزين بها المواكب إذا<lb/>تعارضت جحافلها وتعارفت شعوبها وقبائلها، واستولت جيادها على الأمد وقد سبقت<lb/>أصائلها، وتداعت فرسانها وقد اشتبهت مناسبها ومناصبها ومناصلها، وكانت قبائل<lb/>العربان ممن تعمهم دعوتنا الشريفة وتضمهم طاعتنا التي هي لهم أكمل وظيفة، ولهم<lb/>النجدة في كل بادية وحضر وإقامة وسفر وشام وحجاز وإنجاد وإنجاز، ولم يزل (لآل<lb/>علي) فيهم أعلى مكانة، وما منهم إلا من توسد سيفه وافترش حصانه، وهم من<lb/>دمشق المحروسة رديف أسوارها وفريد سوارها، والنازلون من أرضها في أقرب<lb/>مكان، والنازحون ولهم إلى الدار بها أقطار [3] وأوطان، قد أحسنوا حول البلاد<lb/>الشامية مقامهم، واستغنوا عن المقارعة على الضيفان لما نصبوا بقارعة الطريق<lb/>خيامهم [4] وباهوا كل قبيلة بقوم كاثر النجومَ عديدُهم، وأوقدوا لهم في اليفاع نارًا إذا<lb/>همى القطر شبتها عبيدهم [5] ، هم من آل فضل حيث كان عليٌّها وحديثه في المسامع<lb/>حديثها.<lb/>فلما انتهت الإمرة إلى الأمير المرحوم شمس الدين محمد بن أبي بكر - رحمه<lb/>الله - جمعهم على دولتنا <placeName>القاهرة</placeName>، وأقام فيهم يبتغي بطاعتنا الشريفة رضا الله والدار<lb/>الآخرة، ثم أمده الله من ولده بمن ألقى إليه همه، وأمضى به عزمه ونفذ به حكمه<lb/>ونفَّل قسمه.<lb/>وكان الذي يتحمل دونه مشقات أمورهم، ويتلقى شكاوى آمرهم ومأمورهم،<lb/>ويرد إلى أبوابنا العالية مستمطرًا لهم سحائب نعمنا التي أخصب بها مرادهم،<lb/>وساروا في الآفاق ومن جدواها راحلتهم وزادهم، وتفرد بما جمعه من أبوته وإبائه،<lb/>وركز في كل أرض مناخ مطيه ومرسى خبائه، وضاهى في المهاجرة إلى أبوابنا<lb/>الشريفة النجوم في السماء، وحافظ على مراضينا الشريفة فما انفك من نار الحرب إلا<lb/>إلى نار القرى. وورد عليه مرسومنا الشريف فكان أسرع من السهم في مضائه، كم<lb/>له من مناقب لا يغطي عليها ذهب الأصيل تمويهًا! وكم تنقل من كور إلى سرج،<lb/>ومن سرج إلى كور، فتمنى الهلال أن يكون لها شبيهًا، كم أجمل من قومه سيره،<lb/>وكم جمل سريره، كم أثمر لها أملاً، كم أحسن عملاً، كم سد خللاً، كم جمع من<lb/>مهماتنا الشريفة كل من امتطى فرسًا وركب جملاً، كم صفوف به تقدمت وسيوف<lb/>أقدمت حمائم الحمام، وحتوف بها على الأعداء ترنمت.<lb/>وكان المجلس السامي الأميري الأجلي الكبيري المجاهدي المؤيدي العضدي<lb/>النصيري الأوحدي المقدمي الذخري الظهيري الأصلي، مجد الإسلام والمسلمين،<lb/>شرف الأمراء في العالمين، همام الدولة حسام الملة، ركن القبائل ذخر العشائر،<lb/>نصرة الأمراء والمجاهدين، عضد الدولة والسلاطين جماز بن محمد - أدام الله نعمته<lb/>- هو المراد بما تقدم، والأحق بأن يتقدم، والذي لو أن الصباح صوارم، والظلام<lb/>جحافل لتقدم، فلما مات والده - رحمه الله - نحا إلى أبوابنا العالية، ونور ولائه<lb/>يسعى بين يديه، ووقف بها، وصدقاتنا الشريفة ترفرف عليه، فرأينا أنه بقية قومه<lb/>الذين سلفوا، وخلف آبائه الذين عن زجر الخيل ما عزفوا، وكبيرهم الذي يعترف له<lb/>والدهم ووليدهم، وأميرهم الذي ترعى به عهودهم، وشجرتهم التي تلتف عليه من<lb/>أنسابهم فروعها، وفريدهم الذي تجتمع عليه من جحافلهم جموعها.<lb/>فرسم بالأمر الشريف أن تفوض إليه إمرة آل علي تامةً عامةً، كاملةً شاملةً،<lb/>يتصرف في أمورهم، وآمرهم ومأمورهم، قربًا وبعدًا، وغورًا ونجدًا، وظعنًا<lb/>وإقامةً، وعراقًا وتهامةً، وفي كل حقير وجليل، وفي كل صاحب رغاء وثغاء<lb/>وصرير وصليل، على أكمل عوائد أمراء كل قبيلة، وفي كل أمورهم الكثيرة<lb/>والقليلة.<lb/>ونحن نأمر بتقوى الله، فبها صلاح كل فريق، وإصلاح كل رفيق، ونجاح<lb/>كل سالك في طريق، والحكم فليكن بما يوافق الشرع الشريف، والحقوق فخلصها<lb/>على وجه الحق من القوي والضعيف، والرفق بمن وليته من هذا الجم الغفير<lb/>والجمع الكبير، وإلزام قومك بما يلزمهم من طاعتنا الشريفة التي هي من الفروض<lb/>اللازمة عليهم، والقيام في مهماتنا الشريفة التي تبرز بها مراسمنا المطاعة إليك<lb/>وإليهم، وحفظ أطراف البلاد، والذب عن الرعايا من كل طارق يطرقهم إلا بخير،<lb/>والمسارعة إلى ما يرسم لهم به ما دامت الأسفار في عصاها سير، والإفراج لعزتك<lb/>لا تسمح به إلا لمن له حقيقة وجود، وله في الخدمة أثر موجود، ومنعهم، فلا<lb/>يكون إلا إذا توجه منعهم، أو توانت عزائمهم وقل نفعهم، والمهابة، فانشرها<lb/>كسمعتك في الآفاق، ودع بوارق سيوفها تشام ب<placeName>الشام</placeName>، وديمها تراق ب<placeName>العراق</placeName>،<lb/>وخيول التقادم، فارتد منها كل سابق وسابقة تهف منهما الرياح، ويحسدهما الطير<lb/>إذا طار بغير جناح، ولا تتخذ دوننا لك بطانةً ولا وليجةً، ولا تقطع عنا أخبارك<lb/>البهيجة، وليعرف قومه له حقه، ويوقره من التعظيم مستحقه فإنه أميرهم، وأمره من<lb/>أمرنا المطاع فمن نازع فقد خالف النص والإجماع، والله تعالى يوفقه ما استطاع،<lb/>بمنه وكرمه، والخط الشريف. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يراجع ما نشرناه عن آل فضل في الجزء الذي قبل هذا.<lb/>(2) لعله: (ولا تستقل) .<lb/>(3) المنار: لفظ (أقطار) هنا لا معنى له، فهو محرف عن (أوطار) أخذًا من قول الشريف<lb/>الرضي:<lb/>لا يذكر الرمل إلا حن مغترب <gap resp="#org_MS"/> له بذي الرمل أوطار وأوطان.<lb/>(4) مأخوذ من قول الشاعر:<lb/>نصبوا بقارعة الطريق خيامهم <gap resp="#org_MS"/> يتقارعون على قِرى الضيفان<lb/>وبعده:<lb/>ويكاد موقدهم يجود بنفسه <gap resp="#org_MS"/> حب القرى حطبًا على النيران.<lb/>(5) مأخوذ من قول المعري في رائيته:<lb/>الموقدون بنجد نار بادية <gap resp="#org_MS"/> لا يحضرون وفقد العز في الحضر<lb/>إذا همى القطر شبتها عبيدهم تحت الغمائم للسارين بالقطر.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p189" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3097.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خلاصة معاهدة الصلح </head>[1]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>الفصل الرابع<lb/>في المواد السياسية في خارج أوربا<lb/>حقوق ألمانية في خارج أوربة: تتنازل ألمانية في خارج أوربة لدول<lb/>الحلفاء والدول المشتركة معها عن جميع الحقوق والامتيازات في البلاد التي لها<lb/>أو لحلفائها، وتتعهد أن تقبل التدابير التي تتخذها دول الحلفاء الخمس بشأن ذلك.<lb/>المستعمرات والأملاك وراء البحار: تتنازل ألمانية لدول الحلفاء والدول<lb/>المشتركة معها عن أملاكها الواقعة وراء البحار، مع كل ما لها من الحقوق<lb/>والامتيازات فيها، وتنتقل جميع الأموال المنقولة وغير المنقولة التي للإمبراطورية<lb/>الألمانية أو لأية دولة من دولها إلى الحكومة التي تكون صاحبة السلطة هناك، ولهذه<lb/>الحكومات أن تتخذ ما تستصوب من التدابير لإرجاع الرعايا الألمان من هناك إلى<lb/>أوطانهم، والشروط التي تشترط على الرعايا الألمان من سلالة أوربية إذا أرادوا<lb/>البقاء وامتلاك الأملاك والاتجار، وتتعهد ألمانية بأن تعوض من الخسارة التي<lb/>أصابت الرعايا الفرنسويين في الكمرون أو على حدودها بفعل ولاة الأمور الألمان<lb/>الملكيين والعسكريين والأفراد الألمان من أول يناير 1900 إلى 1 أغسطس 1914 ,<lb/>وتتنازل ألمانيا عن جميع الحقوق التي اكتسبتها باتفاق 4 نوفمبر 1911 و28 سبتمبر<lb/>1912 , وتتعهد بأن تدفع إلى فرنسا جميع الودائع والحسابات والسُّلف التي حصلت<lb/>عليها بموجب هذين الاتفاقين، وذلك بحسب التقدير الذي تقدره لجنة التعويض،<lb/>وتتعهد ألمانيا بأن تقبل وتنفذ النصوص التي تضعها دول الحلفاء، والدول المشتركة<lb/>معها للاتجار بالسلاح، والمعسكرات في أفريقية، وعقد برلين العام 1885 وعقد<lb/>بروكسل العام 1810 أما الحماية السياسية لأهالي المستعمرات الألمانية السابقة فتناط<lb/>بالحكومات التي تدير أمور تلك المستعمرات.<lb/>الصين: تتنازل ألمانية للصين عن جميع الامتيازات والغرامات التي نالتها<lb/>باتفاق البوكسر المبرم سنة 1901 , وعن جميع المباني والأرصفة والقشلاقات<lb/>والحصون وذخيرة الحرب والبواخر وآلات التلغراف اللاسلكي، وسائر الأملاك<lb/>العمومية - ما عدا المباني التي للوكالة السياسية والقنصلية - في منطقة امتياز الألمان<lb/>في نيان تسن وهنكو , وفي سائر الأملاك الصينية ما عدا كياوتشو وتقبل أن ترد على<lb/>حسابها إلى الصين جميع الآلات الفلكية التي أخذتها سنة 1900 , وسنة 1901 على<lb/>أن الصين لا تتخذ إجراءات للتصرف بالأملاك الألمانية في حي السفارات في بكين<lb/>من غير رضا الدول الموقعة لاتفاق البوكسر، وتقبل ألمانيا إلغاء امتيازاتها في<lb/>هنكووتسيان تسن، وتقبل الصين أن تفتحهما لاستعمال الأمم، وتتنازل ألمانية عن كل<lb/>دعوى على الصين أو أية دولة أخرى من دول الحلفاء والدول المشتركة معها في ما<lb/>يختص باعتقال رعاياها في الصين، أو إخراجهم منها، أو ضبط المصالح الألمانية،<lb/>أو تصفيتها هناك في 14 أغسطس سنة 1917 , وتتنازل بريطانية العظمى عن<lb/>أملاكها في منطقة الامتياز البريطاني في كنتون , ولفرنسا والصين معًا عن ملكية<lb/>المدرسة الألمانية في منطقة الامتياز الفرنسوي في شنغاي.<lb/>سيام: تعترف ألمانية بأن جميع الاتفاقات المبرمة بينها وبين سيام , وفي<lb/>جملتها حقوق الامتيازات الأجنبية زالت من 22 يونيو 1917, وأن جميع الأملاك<lb/>العمومية الألمانية في سيام تنتقل ملكيتها إلى سيام بلا عوض ما عدا دور الوكالة<lb/>السياسية والقنصليات، أما الأملاك الألمانية الخصوصية فتعامل طبقًا لنصوص<lb/>المواد الاقتصادية (في المعاهدة) وتتنازل ألمانية عن كل دعوى لها على سيام<lb/>تختص بضبط بواخرها ومصادرتها وتصفية أملاكها وأموالها واعتقال رعاياها.<lb/>ليبريا: تتنازل ألمانية عن جميع الحقوق التي اكتسبتها بالاتفاقات الدولية التي<lb/>أبرمت في 1911 - 1912 بشأن ليبريا , ولا سيما الحق في تعيين سنديك<lb/>للجمارك، ولا تدخل في كل مفاوضة مقبلة لإرجاع ليبريا إلى سابق منزلتها، وتعد<lb/>في حكم المقوض جميع المعاهدات التجارية والاتفاقات المبرمة بينها وبين ليبريا،<lb/>وتعترف بحق ليبريا في تعيين شروط إقامة الألمان في بلادها ومنزلتهم فيها.<lb/>المغرب الأقصى: تتنازل ألمانية عن جميع الحقوق والامتيازات التي نالتها<lb/>بعقد الجزيرة , والاتفاقات الفرنسوية الألمانية في سنة 1909 وسنة 1911,<lb/>وبجميع المعاهدات والاتفاقات التي أبرمتها مع السلطة الشريفية (المغربية)<lb/>وتتعهد بأن لا تتعرض لأية مفاوضة تدور على المغرب الأقصى بين فرنسة وسواها<lb/>من الدول، وتقبل جميع النتائج الناتجة عن الحماية الفرنسوية هناك، وتتنازل عن<lb/>امتيازاتها الأجنبية، ويكون للحكومة الشريفية الحرية التامة في التصرف نحو<lb/>الرعايا الألمان، ويكون جميع الأشخاص المشمولين بالحماية الألمانية خاضعين<lb/>لقانون البلاد، ويجوز أن تباع جميع الأموال الألمانية المنقولة وغير المنقولة، وفي<lb/>جملتها حقوق التعدين بالمزاد العلني، ويعطى الثمن للحكومة الشريفية، ويخصم من<lb/>المطلوب لها من التعويض، وعلى ألمانية أيضًا أن تتخلى عن مصالحها في بنك<lb/>الدولة في المغرب الأقصى، وتتمتع جميع البضائع المغربية التي تدخل ألمانية<lb/>بالامتيازات التي للبضائع الفرنسوية.<lb/>مصر: تعترف ألمانية بالحماية البريطانية التي بسطت على مصر في 28<lb/>ديسمبر 1914 , وتتنازل اختيارًا من 4 أغسطس 1914 عن الامتيازات الأجنبية<lb/>فيها، وعن جميع المعاهدات والاتفاقات المبرمة بينها وبين مصر , وتتعهد أن<lb/>لا تتعرض لأية مفاوضة تدور على مصر بين بريطانيا العظمى والدول الآخرى.<lb/>وفي هذا القسم نصوص تختص بالقوانين التي تسري على الرعايا الألمان<lb/>والأموال الألمانية، وعلى قبول ألمانية لكل تغيير يعمل في مجلس صندوق الدين،<lb/>وتقبل ألمانية أن تنتقل إلى بريطانيا العظمى السلطة التي كانت ممنوحةً لسلطان<lb/>تركيا السابق لضمان حرية الملاحة في قنال السويس، والإجراءات التي تتبع في<lb/>أموال الرعايا الألمان في مصر جعلت مشابهةً للإجراءات المتبعة في المغرب<lb/>الأقصى وسواه من البلدان، وتعامل البضائع المصرية الإنكليزية التي تدخل<lb/>ألمانية، بمثل المعاملة التي تعامل بها البضائع البريطانية.<lb/>تركية وبلغارية: تقبل ألمانية جميع التدابير التي تتخذها دول الحلفاء<lb/>والدول المشتركة معها مع تركية وبلغارية في ما يختص بالحقوق والامتيازات<lb/>والمصالح التي تطالب ألمانية أو رعاياها بها في تينك البلدين، ولم ينص عليها في<lb/>مكان آخر.<lb/>شانتنغ: تتنازل ألمانية عن جميع الحقوق والامتيازات التي لها، ولا سيما<lb/>في كياوتشا، وعن سكك الحديد والمناجم والأسلاك التلغرافية البحرية التي أحرزتها<lb/>بالمعاهدة التي أبرمتها مع الصين في 6 مارس 1898 وباتفاقات أخرى.<lb/>أما في شانتنغ , فجميع حقوق ألمانية على سكة الحديد من تسنغ ثاو إلى تسن<lb/>انفو , وفي جملتها حقوق التعدين، وحقوق الاستغلال تنتقل إلى اليابان أيضًا،<lb/>وكذلك أسلاك التلغراف البحري الممتدة من تسنغ ثاو إلى شنغاي وشيفو , فهذه أيضًا<lb/>تنقل إلى ملكية اليابان بلا مقابل، وتستولي اليابان على جميع أملاك الدولة الألمانية<lb/>المنقولة وغير المنقولة في كياوتشا، بلا مقابل.<lb/>الفصل الخامس<lb/>في الشروط العسكرية البرية والبحرية والجوية<lb/>إنه توطئة للشروع في إنقاص سلاح الأمم إنقاصًا عامًّا تتعهد ألمانية مباشرةً<lb/>بأن تسير على المواد العسكرية البرية والبحرية والجوية التالية، وهي:<lb/>الشروط البرية: تنص الشروط العسكرية البرية على تسريح الجيوش<lb/>الألمانية، وتنفيذ القيود العسكرية الأخرى بعد إمضاء المعاهدة بشهرين (ويكون<lb/>ذلك الخطوة الأولى نحو نزع السلاح الدولي) وتلغى الخدمة العسكرية الإجبارية<lb/>في بلاد ألمانية، وتدخل قوانين للتجنيد على قاعدة التطوع في قوانين ألمانية<lb/>العسكرية، تقضي بتجنيد صف الضباط والجنود لمدة لا تقل عن 12 سنةً متواليةً،<lb/>وتشترط أن يخدم الضباط 25 سنةً، ولا يحالوا إلى المعاش قبل أن يبلغوا<lb/>الخامسة والأربعين، ولا يسمح بإنشاء احتياطي من الضباط الذين خدموا في الحرب،<lb/>ويكون مجموع رجال الجيش الألماني مائة ألف لا يزيد عدد الضباط فيهم على<lb/>أربعة آلاف، ولا يجوز تأليف قوة عسكرية غير هذه القوة، ويمنع منعًا خاصًّا<lb/>زيادة موظفي الجمارك والغابات أو البوليس، وتعليمهم تعليمًا عسكريًّا، وتكون<lb/>وظيفة الجيش الألماني صون النظام الداخلي ومراقبة الحدود، وعلى قيادته العليا<lb/>أن تحصر عملها في المهام الإدارية، ولا يسمح بأن يكون لها هيئة أركان حرب<lb/>عامةً، وينقص عدد المستخدمين الملكيين في وزارة الحربية والمصالح المشابهة<lb/>لها إلى عُشر ما كان في سنة 1913 , ولا يجوز أن يكون لألمانية أكثر من سبع<lb/>فرق من المشاة، وثلاث فرق من الفرسان , وفيلقين من أركان الحرب، ويقفل ما<lb/>يزيد عن حاجة الجيش من المدارس العسكرية ومدارس الضباط، وتلاميذ<lb/>المدارس الحربية إلخ، ويقتصر في قبول التلاميذ الذين يعينون ضباطًا على سد<lb/>المناصب التي تفرغ في الجيش.<lb/>أما صنع السلاح والذخيرة ومهمات الحرب في ألمانية، فيقتصر فيه على بيان<lb/>يبنى على قاعدة المقدار اللازم لجيش، كالجيش المتقدم، ولا يجوز إنشاء احتياطي من<lb/>السلاح والذخيرة، فجميع الأسلحة والمدافع والمهمات الموجودة فوق الحد المعين<lb/>يجب أن تسلم إلى الحلفاء للتصرف فيها، ولا يجوز لألمانية أن تصنغ غازات سامةً،<lb/>ولا سوائل ناريةً، ولا يسوغ لها استيرادها، ولا يجوز لها أن تصنع دبابات ولا<lb/>أتوموبيلات مدرعةً، وعلى الألمان أن يبلغوا الحلفاء أسماء جميع المصانع التي<lb/>تصنع الذخيرة والسلاح، ومواقعها وبيان مصنوعها؛ لأجل الحصول على موافقة<lb/>الحلفاء عليها، ويجب إلغاء الترسانات التي لحكومة ألمانية، وصرف مستخدميها،<lb/>وأما الذخيرة التي تصنع لاستعمالها في الاستحكامات فتقتصر على 1500 طلقة لكل<lb/>مدفع من المدافع التي من عيار 10.5 سنتمتر فما دون و 500 طلقة لكل مدفع من<lb/>المدافع التي هي أكبر من ذلك، ويحظر على ألمانية أن تصنع السلاح والذخيرة لبلدان<lb/>أجنبية، واستيرادها من الخارج، ولا يجوز لألمانية أن تحافظ على الاستحكامات، أو<lb/>تنشئ استحكامات في أرض ألمانية واقعة على أقل من خمسين كيلو مترًا شرقي<lb/>الرين , ولا يجوز لها أن تُبقي في الشقة المذكورة قوات مسلحةً، لا دائمةً ولا وقتيةً،<lb/>ويحافظ على الحالة الحاضرة في ما يختص بالحصون القائمة على الحد الجنوبي<lb/>والشرق الأصلي للإمبراطورية الألمانية، ولا يجوز إقامة المناورات العسكرية في<lb/>(الشقة المذكورة) ولا إنشاء مبانٍ دائمة للمساعدة على تعبئة الجيش، ويجب نزع<lb/>السلاح من الاستحكامات في خلال ثلاثة أشهر بعد المعاهدة.<lb/>الشروط البحرية: تنص الشروط البحرية على أنه في خلال شهرين لا يجوز<lb/>أن تتجاوز قوات ألمانية البحرية ست بوارج من طراز (ديتشليندا ولوترنجن) وستة<lb/>طرادات خفيفة، و12 مدمرةً، و12 نسافةً، أو ما يساوي هذا العدد من السفن التي<lb/>تحل محلها، ولا يجوز أن يكون في هذه القوات البحرية غواصات، أما سائر<lb/>البوارج فتوضع في الاحتياطي أو تخص بالأعمال التجارية، ويجوز لألمانية<lb/>أن تُبقي على قدم الاستعداد عددًا معينًا من السفن التي تلتقط الألغام إلى أن يتم التقاط<lb/>الألغام في بعض المناطق المعينة في البحر الشمالي وبحر البلطيق، وبعد انقضاء<lb/>شهرين (على إمضاء المعاهدة) لا يجوز أن يتجاوز مجموع رجال الأسطول<lb/>الألماني 15 ألفًا، منهم <date calendar="#cal_gregorian" when="1500" change="#d3e146">1500</date> من الضباط وصف الضباط على أعظم تقدير،<lb/>وتسلم (إلى الحلفاء) نهائيًّا جميع البوارج الألمانية التي تسير على سطح الماء،<lb/>والمعتقلة في موانئ الحلفاء أو المحايدين، وفي خلال شهرين تسلم في موانئ<lb/>الحلفاء بوارج ألمانية أخرى مبينة في المعاهدة، وهي راسية الآن في الموانئ<lb/>الألمانية، ويجب على الحكومة الألمانية أن تتعهد بتحطيم جميع البوارج الألمانية<lb/>التي تسير على سطح الماء، والتي لم يتم صنعها حتى الآن، وأما الطرادات<lb/>المحولة ونحوها فينزع سلاحها، وتُعَد بواخر تجاريةً، وبعد شهر تسلم في موانئ<lb/>الحلفاء جميع الغواصات الألمانية والبواخر المستعملة لإخراج الغارق، والحياض<lb/>الخاصة بالغواصات والتي يمكن أن تسير في البحر بعددها، أو التي يمكن قطرها<lb/>وأما الباقي وما لا يزال يصنع في دور الصنعة، فيجب على ألمانية أن تحطمه<lb/>في خلال ثلاثة أشهر، ولا يجوز لألمانيا أن تستعمل حطام هذه السفن إلا للأغراض<lb/>الصناعية، ولا يجوز بيعها لبلدان أجنبية إلا بشروط معينة لتعويضها، ويحظر<lb/>على ألمانية أن تبني أو تحرز بوارج، ويحظر عليها أن تبني أو تحرز غواصات،<lb/>والبوارج التي تبقى لها تعطى قدرًا معينًا من السلاح والذخيرة والمهمات الحربية،<lb/>وأما ما يفضل من السلاح والذخيرة والمهمات الحربية، فيسلم ولا يجوز لألمانية خزن<lb/>شيء منه أو إنشاء احتياطي.<lb/>ويجب أن يؤخذ رجال الأسطول الألماني بالتطوع التام، ولا تقل مدة الخدمة<lb/>للضباط وصف الضباط عن 25 سنةً متواليةً، وأما صغار صف الضباط أو البحارة،<lb/>فمدة الخدمة لهم لا تقل عن 12 سنةً متواليةً بقيود مختلفة.<lb/>ولأجل ضمان سلامة الدخول إلى بحر البلطيك لا يجوز لألمانية أن تنشئ<lb/>حصونًا في بقاع معينة، ولا أن تنصب مدافع تشرف على الطرق البحرية بين<lb/>البحر الشمالي والبلطيك، ويجب عليها أن تهدم (المعاقل) الاستحكامات القائمة<lb/>في تلك البقاع وتنزع ما فيها من المدافع , وأما سائر الحصون الواقعة على بعد<lb/>50 كيلو مترًا من شاطئ ألمانية أو القائمة على جزر ألمانية فهذه تبقى؛ لأنها<lb/>دفاعية، ولكن لا يجوز إنشاء حصون جديدة، ولا زيادة السلاح في الموجود منها<lb/>والحد الأعلى لما يخزن من الذخيرة في هذه المعاقل هو 1500 طلقة للمدفع<lb/>الواحد من عيار 1، 4 بوصة فما دون، و500 طلقة لكل مدفع من المدافع التي<lb/>هي أكبر من هذا.<lb/>ولا يجوز استعمال محطات التلغراف اللاسلكي الألمانية في ناون وهنوفر<lb/>وبرلين لإرسال تلغرافات بحرية وعسكرية أو سياسية من غير رضاء الحلفاء،<lb/>والدول المشتركة معهم في مدة ثلاثة أشهر، وإنما يجوز استعمالها لأغراض تجارية<lb/>تحت المراقبة، وفي هذه المدة لا يجوز لألمانية أن تنشئ محطات كبيرةً أخرى<lb/>للتلغراف اللاسلكي، ويجوز لها أن ترمم الأسلاك التلغرافية البحرية التي قطعت،<lb/>والتي لا يستعملها الحلفاء، وكذلك أجزاء الأسلاك البحرية التي نقلت بعد قطعها،<lb/>والتي لا ينتفع بها الآن، وفي هذه الأحوال تظل الأسلاك المذكورة أو القطع التي<lb/>نقلت أو التي استعملت ملكًا للحلفاء والدول المشتركة معهم، وبناءً على ذلك فإن<lb/>14 سلكًا، أو أجزاء أسلاك عينت في هذه المادة لا ترد إلى ألمانية.<lb/>الشروط الجوية: تنص الشروط الجوية على أن لا يكون في قوات ألمانية<lb/>المسلحة أسلحة طيران عسكري أو بحري، ولكن يسمح لها أن تُبقي عندها ما لا<lb/>يزيد على 105 طيارة بحرية غير مسلحة لغاية أول أكتوبر 1919 تستعمل للبحث<lb/>عن الألغام تحت سطح الماء فقط، ويسرح جميع رجال سلاح الطيران في ألمانية<lb/>خلال شهرين ما عدا 1050 رجل بينهم الضباط يجوز إبقاؤهم إلى أكتوبر، وتتمتع<lb/>طيارات الحلفاء والدول المشتركة معهم بحرية المرور فوق أملاك ألمانية والنزول<lb/>فيها، والنزول في منطقة المياه المحلية التي لها إلى أول يناير 1923 , إلا إذا كانت<lb/>ألمانية قد سبق فقُبلت قبل هذا التاريخ في جمعية الأمم أو سُمح لها بالعمل باتفاق الجو<lb/>الدولي، ويحظر صنع الطيارات أو أجزائها في جميع أنحاء ألمانية لمدة ستة أشهر،<lb/>وتسلم جميع الطيارات العسكرية والبحرية والبلونات المسيرة ومهمات الطيران إلى<lb/>الحلفاء والحكومات المشتركة معهم في خلال ثلاثة أشهر إلا الطيارات البحرية المائة<lb/>التي تقدم ذكرها.<lb/>شروط عمومية: وتنص الشروط العمومية على تعديل القوانين الألمانية<lb/>لتصير مطابقةً للمواد المتقدمة، وعلى ألمانية أن تنفذ جميع المواد الواردة في<lb/>المعاهدة تحت مراقبة لجنة دولية من الحلفاء يعينها الحلفاء والحكومات المشتركة<lb/>معهم، وعلى الحكومة الألمانية أن تمد هذه اللجنة بجميع التسهيلات ونفقات<lb/>مصروفاتها، وأما مهمة اللجان العسكرية، والبحرية، والجوية التي للمراقبة، فقد<lb/>نص عليها بالتفصيل.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تابع لما نشر في الجزء الثالث.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p196" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3098.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فائدة في هدي القرآن<lb/>في المعاهدة</head>
               <lb/>
               <lb/>من عجائب حِكم القرآن وعلومه أن كل زمان يظهر منها ما لم يكن ظاهرًا فيما<lb/>قبله كظهوره فيه، كما فصلناه في تفسير قوله تعالى: {قُلْ هُوَ القَادِرُ عَلَى أَن<lb/>يَبْعَثَ عَلَيْكُمْ عَذَاباً مِّن فَوْقِكُمْ أَوْ مِن تَحْتِ أَرْجُلِكُمْ أَوْ يَلْبِسَكُمْ شِيَعاً وَيُذِيقَ بَعْضَكُم بَأْسَ<lb/>بَعْضٍ} (الأنعام: 65) ، ومن هذا القبيل قوله تعالى بعد الأمر بالإيفاء بعهد الله من<lb/>سورة النحل: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّتِي نَقَضَتْ غَزْلَهَا مِنْ بَعْدِ قُوَّةٍ أَنكَاثاً تَتَّخِذُونَ أَيْمَانَكُمْ<lb/>دَخَلاً بَيْنَكُمْ أَن تَكُونَ أُمَّةٌ هِيَ أَرْبَى مِنْ أُمَّةٍ} (النحل: 92) إلى قوله: {وَلاَ<lb/>تَتَّخِذُوا أَيْمَانَكُمْ دَخَلاً بَيْنَكُمْ فَتَزِلَّ قَدَمٌ بَعْدَ ثُبُوتِهَا} (النحل: 94) الآية، الأيمان<lb/>بالفتح: العهود والمواثيق، والدَّخَل بالتحريك: ما دخل الشيء من أسباب الفساد،<lb/>كالخديعة والحيلة، والعبارات التي يراد تأويلها، وتحريفها عن ظواهرها في العهود<lb/>وسنبين ذلك بالتفصيل إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p197" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3099.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسألة السورية والأحزاب</head>
               <lb/>
               <lb/>بينما كان العرب في سورية و<placeName>العراق</placeName> يُمنون أنفسهم بالنجاة من طغيان<lb/>الطورانيين , وما سامهم جلادهم جمال باشا وغيره من سوء العذاب إلى نعيم<lb/>الاستقلال الصحيح والحرية التامة، ويتلذذون بما يقرءون في المنشورات والجرائد<lb/>التي تنقلها إليهم العيون، أو تنثرها عليهم الطيارات (كالقبلة والمقطم والكوكب) كان<lb/>السير مارك سايكس والموسيو بيكو (صديقا العرب) يضعان أصول الاتفاق بين<lb/>دولتيهما على اقتسام هذه البلاد بينها، ويضعان لها خارتةً [1] تحدد منطقة كل قسم<lb/>منها، كما فعل غيرها من رجال دول الأحلاف في بلاد الترك أيضًا، وقد كان أول<lb/>من كشف النقاب عن أسرار هذه المعاهدات السرية، أحرار الروس لما أسقطوا<lb/>حكومتهم القيصرية ونشروا أسرارها المطوية.<lb/>وقد اشتهر أمر معاهدة تقسيم ولايات سورية و<placeName>العراق</placeName> بين فرنسة وإنكلترة ,<lb/>وكثر كلام الجرائد الأوربية والعربية فيه، ولما ظهرت شروط الرئيس ولسن<lb/>واتفقت الدول المتحاربة على جعلها أساسًا للصلح باعتبار ما فسرها من خطبه التي<lb/>نشرنا أهمها من قبل، كان يُظَن أنها تنسخ هذه المعاهدة ونظائرها من المعاهدات<lb/>السرية التي وضعت لاستيلاء الأقوياء على بلاد الضعفاء نسخًا تامًّا، ولكننا<lb/>وجدنا أن عهد عصبة الأمم الذي يحسب الرئيس ولسن أنه غيَّر به نظام الدول<lb/>والأمم، ونقل البشر من طور سافل إلى طور عالٍ من الحرية والسلام - قد أجاز<lb/>تقسيم بلاد الشعوب الضعيفة بين الأقوياء، بشرط أن يسمى تصرف كل دولة فيما<lb/>تأخذه منها وصايةً وتوكيلاً، لا حمايةً ولا امتلاكًا ولا استعمارًا، وزاد على ذلك أن<lb/>الشعوب الراقية من أولئك الضعفاء التي يعترف باستقلالها مؤقتًا بشرط قبول هذه<lb/>الوصاية (أي: بشرط أن لا تكون مستقلةً) يسمح لها بأن يكون لها صوت في اختيار<lb/>الدولة الموكلة بها؛ ليكون ذلك حجةً عليها، وإذا احتج الضعيف على هذا بأنه مناقض<lb/>لما قاله ولسن وأمثاله من كبار رجال دول الحلفاء من أن أحد أغراضهم الرئيسية من<lb/>الحرب تحرير الشعوب المغلوبة واستقلالها، إذ هو عبارة عن وضع اسم جديد<lb/>للاستعمار والاستعباد يخدع الجاهلين ويصرفهم عن المقاومة - قال له من عساه<lb/>يتعطف بالجواب: ليس المراد من تحرير الشعوب غير الأوربية جعلها حرةً<lb/>كالأوربيين، كما يفهم البلداء الذين يفسرون الألفاظ بما يرونه في معاجم اللغة المخالفة<lb/>لمعاجم السياسة، وإنما المراد منه إنقاذها من حكامها الظالمين، وجعلها تحت سيادتنا<lb/>العادلة التي هي أفضل للشعب الضعيف من الحرية المطلقة التي لا يقدر على القيام<lb/>بأعبائها وشؤونها، وإذا كان ما قارب الشيء يُعطى حكمه، فما القول في ما هو أفضل<lb/>منه؟<lb/>فإذا قيل: إن صحت هذه النظرية، فاسترقاق الراقين في الحضارة من<lb/>الأفراد لمن دونهم خير لهم من الحرية، فلماذا تحرمون استرقاقهم؟ ثم لماذا تبيحون<lb/>حرية الفسق والفجور للشعوب الجاهلة، وأنتم ترون ما يجني عليها فشو الزنا<lb/>والسكر من الأمراض والفقر وفساد البيوت (العائلات) والأمة؟ إن قيل هذا سكت<lb/>لسان المقال، وصاح لسان الحال:<lb/>قتل امرئ في غابة <gap resp="#org_MS"/> جريمة لا تغتفر<lb/>وقتل شعب آمن <gap resp="#org_MS"/> مسألة فيها نظر<lb/>
               <lb/>كان أولو الإلمام بالسياسة من السوريين يعتقدون منذ آذن دول الحلفاء الدولة<lb/>العثمانية بالحرب، أن انتصارهم يفضي إلى تقسيم بلادها بينهما على قاعدة مطامعهم<lb/>القديمة فيها بأن تكون الآستانة لروسية وسورية لفرنسة، و<placeName>العراق</placeName> لإنكلترة، ولم<lb/>تكن أقوال رجال السياسة منهم أنهم يبغون تحرير الأمم والشعوب مضعفةً<lb/>لاعتقادهم هذا، ولكن منهم مَن حسَّن الظن بالرئيس ولسن إذ نادى بهذه الحرية<lb/>وبوجوب تعميمها وتعميم العدل وعدم التفرقة بين من يجب أن يعدل فيهم، إذ<lb/>حسبوا ذلك ناسخًا لما جرت عليه أوربة من وجوب حصر حرية الشعوب في<lb/>أقوامها دون الشعوب الآسيوية والأفريقية، ومنهم من لم يحسن الظن به، ولم<lb/>يفضله على ساسة أوربة في شيء، وربما كان هؤلاء السيئو الظن هم الأقلين من<lb/>أهل الإلمام بالسياسة، وكان سائرهم على رأي عامة شعبهم، وعامة سائر الشعوب<lb/>من حسن الظن والرجاء، إلى أن ظهر عهد عصبة الأمم فقال المتمرسون<lb/>بالسياسة: إن قواعد ولسن وخطبه لم تأت بشيء جديد إلا زيادة كليمات في معجم<lb/>السياسة الخادع، وظل أكثر العامة يفهمون أن المراد من مساعدة الدول الموكلة<lb/>للشعوب ليس إلا عبارةً عن إمدادها بما يعوزها من المال والسلاح وغيره كما<lb/>يرون من مساعدة إنكلترة لحكومة <placeName>الحجاز</placeName> الموالية لها.<lb/>هذا، وإن من المعلوم المشهور أن لكل من الفرنسيس والإنكليز صنائع<lb/>وأولياء من السوريين يلقون إليهم بالمودة، فطائفة من الموارنة من صنائع فرنسة<lb/>وأوليائها، ولها أفراد من الطوائف أخرى قد اجتهد رجالها في تكثير عددهم بعد<lb/>احتلال سورية، وطائفة من الدروز من صنائع إنكلترة وأوليائها، وكذلك اليهود<lb/>صاروا من أوليائها بوعدها إياهم بجعل بيت المقدس وما حوله من سورية<lb/>الجنوبية وطنًا قوميًّا لهم، يرجون أن يستعيدوا فيه ما فقدوا من الملك، وقد استمال<lb/>رجالها بعد احتلال هذه البلاد كثيرًا من أفراد الطوائف الأخرى، واستمال إليها<lb/>الأمير فيصل كثيرًا من المسلمين، زد على ذلك أن جمهور المتعلمين بالمدارس<lb/>الفرنسية يفضلون فرنسة على إنكلترة، والمتعلمين بالمدارس الإنكليزية والأمريكانية<lb/>يفضلون أمريكة وإنكلترة على فرنسة، وللدين والمذاهب تأثير عظيم في تفضيل دولة<lb/>على دولة وأمة على أمة، ودعاة الدين والمذاهب ما زالوا يتبارون في جذب قلوب من<lb/>يربونهم ويعلمونهم في مدارسهم إلى أنفسهم، وينفرونها من المخالفين لهم.<lb/>لم يكن للدولة التركية أدنى عناية بمقاومة دعاة النفوذ الأجنبي في بلادها، ولا<lb/>اهتمام بمعارضته بمثله فيها، ولا في بلاد أولئك الأجانب أو مستعمراتهم بالأولى،<lb/>وليس لغيرها من أمم المشرق الإسلامية ولا غيرها دولة ولا إمارة لها دعاة<lb/>يستميلون الناس باسم الدين، ولا باسم الحضارة ولا المصالح، لهذا كان الذين<lb/>ينفرون من الترك بالتأثير الأجنبي أو بسبب الظلم وسوء الإدارة - والذين<lb/>يتوقعون إفضاء ما عليه الترك من سوء الإدارة إلى سقوط دولتهم، واقتسام الدول<lb/>الكبرى لها - لم يكن أحد من هؤلاء ولا أولئك يفكر في مستقبل بلاده، ولا تتمثل<lb/>له إحدى الدول الأوربية الطامعة مسيطرةً عليها، متمتعةً بخيراتها، مستخرجةً<lb/>لكنوزها.<lb/>كان الأمر كذلك إلى أن قام الاتحاديون الطورانيون من الترك ببث دعوة<lb/>الجنسية التركية، ومحاولة تتريك جميع الخاضعين لحكمهم من الأجناس الأخرى<lb/>بالقوة <placeName>القاهرة</placeName>، حتى دَعُّوا هذه الأجناس دعًّا إلى المحافظة على جنسياتها، وإحياء<lb/>ما أماته الجهل والإهمال من لغاتها، ثم إلى التفكر في حريتها واستقلالها، فلما<lb/>اتخذ الاتحاديون الحرب ذريعةً إلى تنفيذ خطتهم في القضاء على العرب في سورية<lb/>و<placeName>العراق</placeName> بالقوة <placeName>القاهرة</placeName>، وشرعوا ينكلون بهم تقتيلاً وتصليبًا وتغريبًا ومصادرةً<lb/>وتخريبًا - كما فعلوا بالأرمن والروم - واشتعلت نار الثورة العربية في <placeName>الحجاز</placeName> ,<lb/>وانضوى أميره إلى دول الأحلاف المحاربة للترك والجرمان - تعلقت آمال السوريين<lb/>الذين يسامون سوء العذاب في سورية وغيرهم من العراقيين بأن تكون لهم دولة<lb/>عربية، يكون المؤسس لها ملك <placeName>الحجاز</placeName>، وكان النصارى كالمسلمين في تمني ذلك؛<lb/>لأن الشدائد التي ذاقوها بأنهم عرب قد أزالت كل خلاف وشقاق كان بينهم.<lb/>ولما احتل الحلفاء سورية بعد جلاء الترك عنها، وأخذ جزء من جنوبيها عنوةً<lb/>أقاموا فيها ثلاث حكومات عسكريةً على قاعدة معاهدة سنة 1916: حكومة<lb/>إنجليزية في سورية الجنوبية (فلسطين) لأنها منطقة إنكلترة، وحكومة فرنسية<lb/>في سواحل سورية الشمالية؛ لأنها منطقة فرنسة، وحكومة عربية في الداخلية؛<lb/>لأنها منطقة العرب، وكانت كل حكومة تبث نفوذها في منطقتها حتى اعتقد<lb/>المتمرسون بالسياسة من أهل البلاد في كل منطقة أنها صارت ملكًا خالصًا لمحتلها،<lb/>مهما يكن الاسم الذي يسمى به هذا الملك، وكانت كل حكومة تشدد في منع الاتصال<lb/>بين كل قسم من سورية وبين مصر بشدة المراقبة على البريد، وشدة التدقيق في<lb/>منع السفر من أحد القطرين إلى الآخر، إلا لمن يوثق بمشايعته للحلفاء في سياستهم<lb/>ثم لمن يوثق بأنه لا يخالفهم ولا يشتغل بسياسة غير سياستهم، ذلك بأن من في<lb/>مصر أجدر بمعرفة حقائق السياسة وخفاياها من أهل سورية وسائر أقطار الشرق<lb/>الأدنى، ولكن الأخبار والأفكار كانت تنقل بالتدريج بتلقين بعض ضباط الجيش<lb/>العربي وغيرهم من خدمة الحكومة العربية الذين كانوا يترددون بين مصر والحجاز<lb/>وسورية، ثم بتلقين غيرهم، وبما كان يحمل كل من الرسائل، فعرف بذلك<lb/>الكثيرون من أهل سورية حقائق المسائل، وكان مما ترتب عليه قوة رجائهم بما<lb/>يحبون من الاستقلال التام، وضعف أملهم وتغير رأيهم في ارتباط سورية بحكومة<lb/>الحجاز، فلم يعد يرغب في هذا أحد يعتد به من الذين عرفوا حقيقة الحال، ولكن<lb/>الأمير فيصلاً نجح بلطفه وسخائه وبمظاهرة الإنكليز له في تأليف حزب كبير يرغب<lb/>في جعله ملكًا لسورية مستقلة.<lb/>***<lb/>الأحزاب السورية<lb/>من فقه ما تقدم لم يعجب مما يراه من كثرة اختلاف السوريين في أمر بلادهم،<lb/>كما يعجب من لا يعرف من شؤونهم سوى الظواهر التي تتجلي له في جرائدهم<lb/>ومجلاتهم، وبراعتهم في التجارة بمصر وأوربة والممالك الأميركية، وإدارتهم<lb/>لبعض أعمال الحكومة المصرية، والسودانية.<lb/>قال عالم أوربي لشاب سوري من تلاميذه: إنني وقفت على كثير من شؤون<lb/>السوريين الاجتماعية وغيرها، وحضرت بعض أنديتهم ومحافلهم، فلم أر بيننا<lb/>وبينهم فرقًا يذكر؛ لهذا أخذ مني العجب مأخذه، لما علمت أن كثيرًا منهم يطلبون<lb/>أن يكون وطنهم تحت حماية أو وصاية أجنبية، هذه خطة خسف وضِعة لا<lb/>يرضى لنفسه بمثلها من نعلم أنهم أدنى من السوريين في كل علم وعمل، وأقل<lb/>شعورًا بمعنى الحرية والشرف. ولو علم هذا العالِم أن مصدر هذا الخسف<lb/>والضعة بعض أولئك الذين إذا رآهم تعجبه أجسامهم، وإن يقولوا يسمع لقولهم، دون<lb/>الجمهور السوري الأعظم الذي لم يسلبه التفرنج ولا التعصب الديني ما عرف<lb/>به السوريون وسائر العرب من الشمم والإباء، ثم علم سائر ما أشرنا إليه من<lb/>أسباب الخلاف - لما احتقر السوريين كافةً بما صدر عن الأقلين منهم بعذر من<lb/>الأعذار التي أشرنا إليها في هذا المقال أو بغير عذر.<lb/>من جراء ذلك ألف السوريون في البلاد وفي الممالك الأمريكية ومصر<lb/>عدة أحزاب وجمعيات كلها تطلب الاستقلال لسورية برمتها متحدةً غير متجزئة،<lb/>ومنها فلسطين ولبنان، إما وحدها وإما متحدة مع <placeName>العراق</placeName> وجزيرة العرب، وبعض<lb/>اللبنانيين منهم يطلب أن يكون لبنان مملكةً مستقلةً، ويُضَم إليه معظم ولاية بيروت<lb/>وجزء من ولاية <placeName>الشام</placeName> مما يكثر فيه النصارى بحيث يكون أكثر الأهالي منهم، فتكون<lb/>البلاد السورية مملكتين: الساحلية منهما مسيحية، والداخلية إسلامية. بهذا صرح لي<lb/>بعض كبرائهم، وأدبائهم، فما الظن بما يصرح به بعضهم لبعضهم؟ ثم إن طلاب<lb/>الاستقلال لسورية من هؤلاء السوريين المهاجرين منهم من يطلبه تامًّا مطلقًا ناجزًا،<lb/>كحزب الاتحاد السوري بمصر وبعض الأحزاب والجمعيات في الممالك الأمريكية<lb/>الموافقة لهذا الحزب، ومنهم من يطلب استقلالها إداريًّا تحت وصاية إحدى الدول<lb/>الأوربية الكبرى، أو الولايات المتحدة.<lb/>وأما السوريون الذين في البلاد، فالسواد الأعظم منهم كانوا يطلبون الاستقلال<lb/>المطلق الناجز مع الارتباط بالوحدة العربية التي يرغبون أن تتألف من جميع<lb/>الولايات العربية العثمانية على قاعدة اللامركزية، وقد بثت فيهم دعوة طلب<lb/>الوصاية الأجنبية باسم المساعدات، فراجت بين الكثيرين لاعتقادهم أنها عبارة<lb/>عن مساعدة بالمال لا تنافي الاستقلال، لا بتشريع ولا بتنفيذ، فلما فهموا المراد<lb/>منها نبذها الأكثرون.<lb/>أول حزب ألف بمصر (حزب الاتحاد السوري) وكان أعضاؤه المؤسسون من<lb/>المسلمين والنصارى والدروز، وأساس برنامجه الاستقلال التام الناجز، والمراد<lb/>بالناجز: الحال، ويقابله الاستقلال المستقبل الذي يتوقف على مساعدة أجنبية، ترشح<lb/>الشعب له وتقوده إليه، إن كانت تريد ذلك، وإنما فسرناه لأن بعض الناس لم يفهم<lb/>المراد منه، حتى قالت إحدى الجرائد السورية: إن المراد بالناجز: التام، فحسبته<lb/>تأكيدًا للتام، والمراد بالتام: ما يشمل السياسي والاقتصادي والقضائي، وإن كان<lb/>مؤجلاً.<lb/>أُلف الحزب أولاً من فريقي الاستقلاليين والاحتلاليين، وكانت المواد الأولى<lb/>التي وضعت له مشتملةً على الجمع بين النقيضين: الاستقلال والاحتلال، فكان كل<lb/>فريق يقوي المادة الموافقة لمشربه، ويدعى الاحتلالي أنه استقلالي، وأنه إنما طلب<lb/>مساعدةً مؤقتةً للضرورة.<lb/>وكل يدعي وصلاً بليلى <gap resp="#org_MS"/> وليلى لا تقر لهم بذاكا<lb/>
               <lb/>فاشتغلا بالجدال والنضال عدة أشهر، كان الفلج فيها للاستقلاليين، وكان<lb/>الاحتلاليون يتسللون منه لواذًا، وينفصلون مثنى وأفذاذًا، وتقرر البرنامج المؤلف<lb/>من أربع عشرة مادة بالإجماع في بعضها، وأكثر الآراء في بعض، ورضي كاتب<lb/>هذه السطور بأن يكون من مؤسسي هذا الحزب المخالف لمذهبه السياسي في<lb/>الجامعة العربية من وجوب اتحاد جزيرة العرب بالولايات العربية العثمانية؛<lb/>للحرص على تعاون المسلمين مع النصارى على طلب الاستقلال التام الناجز<lb/>لسورية بعد أن أطال الدعوة إلى مذهبه، فلم يستجب له من فضلاء النصارى<lb/>بمصر إلا أفراد قليلون؛ ولأن التعاون على استقلال بعض الأقطار العربية لا ينافي<lb/>السعي لاستقلال سائرها من طريق آخر، كما صرح به في بعض أيمان الجامعة<lb/>العربية، وأنا أصرح هنا بأنني لم أكن موافقًا على كل مواد البرنامج، بل منها ما<lb/>أسفر النضال فيه بيني وبين بعض الأعضاء عن فوزي بموافقة الأكثرين من<lb/>الأعضاء لي، ثم برجوع بعضهم إلى رأي المخالفين لي إرضاءً لهم؛ لئلا يخرجوا<lb/>من الحزب، ولكنهم خرجوا بعد ذلك، على أن كل قانون وكل نظام يشترك في<lb/>وضعه كثيرون يتقرر بعض مواده بالاتفاق، وبعضها برأي الأكثرين.<lb/>وتلا حزب الاتحاد السوري الحزب الفرنسي الذي يطلب جعل سورية برمتها<lb/>(ومنها فلسطين ولبنان) مملكةً واحدةً مستقلةً في إدارتها تحت حماية فرنسة<lb/>أو وصايتها، ولم يوجد في مؤسسي هذا الحزب أحد من الطوائف الإسلامية إلا<lb/>حقي بك العظم ومختار بك الجزائري، وتلاه الحزب الحر المعتدل الذي يتفق مع<lb/>الحزبين السابقين في طلب وحدة سورية وحدودها، ويخالفها في طلب جعل حكومة<lb/>الولايات المتحدة وصيةً على سورية ومُساعدةً لها على الاستعداد للاستقلال التام<lb/>المطلوب، وليس في مؤسسي هذا الحزب أحد من الطوائف الإسلامية التي تبلغ<lb/>أربعة أخماس أهل سورية.<lb/>وكان في مصر قبل هذه الأحزاب - بل قبل الحرب أيضًا - جمعية تعرف<lb/>بجمعية الاتحاد اللبناني، تطالب الدولة العثمانية بحقوق للبنان المعروف أو الصغير،<lb/>فتحولت بعد الحرب إلى مطالبة الحلفاء باستقلال الجبل وتوسيع حدوده وجعله تحت<lb/>حماية جميع الدول الكبرى، وكان لمهاجري لبنان في البلاد الأمريكية جمعية أخرى<lb/>تعرف بجمعية النهضة اللبنانية، تطالب بتوسيع حدود لبنان وتقوية استقلاله، وجعلة<lb/>إمارةً ذات علَم خاص، وجعل أميره أوربيًّا، يُطلب اختياره من الدول الست الضامنة<lb/>لاستقلال الجبل، ولهم مطالب أخرى متعارضة نشرناها في المجلد السابع عشر، ثم<lb/>كانت هذه الجمعية من طلاب الحماية الفرنسية، وبعد انكشاف الحقائق تغير رأي<lb/>مؤسسيها في ذلك، وأشيع أن رئيسها المندوب عنها في باريس طلب الاستقلال التام<lb/>وانضم إلى جماعة الأمير فيصل، ولجمعية الاتحاد اللبناني فروع في البلاد الأمريكية<lb/>وفي لبنان نفسه، وكان أكثر طائفتي الموارنة والروم الكاثوليك من غير أعضاء هذه<lb/>الجمعية يودون أن يكون لبنان وكذا سائر سورية تحت حماية فرنسة، كجمعية النهضة<lb/>اللبنانية، ولما انتهت الحرب بظفر الحلفاء، وأعلنوا أن الولايات العربية لن تعود إلى<lb/>الحكومة التركية وتألفت الأحزاب السورية للمطالبة باستقلال سورية - على ما تقدم<lb/>بيانه - انضم إلى كل من حزبي الاتحاد السوري والحر المعتدل كثير من أعضاء<lb/>الجمعيتين، ودخل أناس منهم في أحزاب أخرى استقلالية واحتلالية من طلاب<lb/>وصاية الولايات المتحدة، أو وصاية دولة غير معينة، وبقي بعضهم ثابتًا على<lb/>المطالبة بفصل لبنان من جسم سورية.<lb/>الذي نعلمه أن حزب الاتحاد السوري فاق غيره في بث دعوته في سورية<lb/>والمهاجر السورية؛ لأنه على تبرع جميع أعضائه بالعمل وظف له عمال للإدارة<lb/>والترجمة والنسخ، واستعان على عمله بسخاء رئيسه ميشيل بك لطف الله ,<lb/>وشقيقه جورج بك الذي تبرع له في أول تأسيسه بألفي جنيه مصري، حتى كان<lb/>ينفق في بعض الأيام بضع مئين من الجنيهات أجور برقيات إلى أوربة وأمريكة<lb/>حيث أجاب دعوته خلق كثير، وبث دعوته في جميع البلاد السورية، ولم يستطع<lb/>ذلك غيره، وأما الحزب الحر المعتدل أو الأمريكاني رجع إليه كثير من<lb/>الاحتلاليين الذين كانوا راضين بوصاية فرنسة من مهاجري السوريين في مصر<lb/>وأمريكة، وقليل من الاستقلاليين، فظلوا السواد الأعظم، ولا سيما في البلاد نفسها<lb/>ولم يكن له فروع ولا دعاة فيها، على أن الدعوة إلى طلب مساعدة الولايات<lb/>المتحدة قد ظهرت قبل تأسيس هذا الحزب في كل مكان، ونسبتها الجرائد الإنكليزية<lb/>إلى الأمير فيصل منذ كان في أوربة، ثم اشتهر أنه بث هذه الفكرة في سورية بعد<lb/>عودته إليها، ثم فكرة الدعوة إلى مساعدة إنكلترة إذا لم تقبل حكومة الولايات<lb/>المتحدة، وهذا هو الذي وقع، كما سنبينه بعد، ومن البديهي أن السوريين الذين<lb/>في الولايات المتحدة وفي غيرها من الدنيا الجديدة كان كثير منهم قبل ذلك يفضل<lb/>مساعدة الولايات المتحدة على مساعدة كل دولة أوربية، بل قلما يفضل دولة أوربية<lb/>على الولايات المتحدة في هذا الأمر أو ما يشابهه من كل ما يطلب للخير<lb/>والإنسانية إلا جاهل غبي، أو متعصب قوي، أو مستأجَر دني، وما كل من طلب<lb/>مساعدة دولة أخرى ابتداءً يفضلها على حكومة الولايات المتحدة في ذلك، بل منهم<lb/>من طلب غيرها لليأس منها، ومنهم من نفر منها بإقناعه بأنها ميالة إلى مساعدة<lb/>اليهود على امتلاك الأرض المقدسة وجعلها وطنًا قوميًّا لهم، والاستقلاليون<lb/>يفضلونها على غيرها أيضًا، ولكنهم لا يرضون أن يكون لها أدنى سيادة أو<lb/>سلطان في بلادهم بأي اسم من الأسماء.<lb/>وجملة الأقوال في الجمعيات والأحزاب أنها على كثرتها ترجع إلى هذه<lb/>الثلاثة الأنواع، وأن تأليفها كان خسارًا على نفوذ فرنسة فقد كان أكثر طوائف<lb/>النصارى معها فصار أكثرهم عليها، فما القول في المسلمين، وكلهم استقلاليون إلا<lb/>الشاذ النادر الذي لا حكم له؟<lb/>***<lb/>لجنة الاستفتاء الدولية<lb/>كان مؤتمر الحلفاء عزم على إرسال لجنة دولية إلى سورية وغيرها من<lb/>بلاد الدولة العثمانية؛ لتقف على رأي أهل البلاد في أمر مستقبلها وشكل حكومتها<lb/>والدولة التي تفضل أن تندب لمساعدتها على الاستعداد للاستقلال المعترف لها به<lb/>مؤقتًا إلى أن تصير قادرةً على النهوض به وحدها، ثم اكتفى بجعل اللجنة من<lb/>فضلاء الأمريكيين فأحسن صنعًا؛ لأن هؤلاء أبعد من الأوربيين عن الهوى في<lb/>هذه المسألة.<lb/>طافت هذه اللجنة أمهات البلاد في الولايات والمتصرفيات الممتازة<lb/>والتابعة للولايات، وقابلت في كل منها رجال الأديان والأحزاب والجماعات<lb/>المنتخبة، وممثلي الأندية العلمية والأدبية والجمعيات، فظهر لها أن السواد<lb/>الأعظم من الأهالي يطلب الاستقلال التام الناجز، ولا يرضى أن يكون لدولة أجنبية<lb/>حماية على بلاده ولا وصاية ولا مساعدة تمس الاستقلال، ويزيد أهل سورية<lb/>الجنوبية (فلسطين) التصريح بمنع مهاجرة اليهود الصهيونيين إلى بلادهم، وأهل<lb/>سورية الشمالية يوافقونهم على ذلك، كما صرح به الوفد السوري الآتي ذكره<lb/>وغيره، وأنه إذا أصر مؤتمر الصلح على ندب دولة من الدول العظمى لمساعدة<lb/>الأهالي على النهوض بأمر الاستقلال، فيشترطون أن تكون هذه الدولة هي<lb/>الولايات المتحدة الأمريكية؛ لأنها غير استعمارية ولا طامعة في البلاد، وأن<lb/>تكون مساعدتها مؤقتةً لا تزيد على 15 سنةً، أو 20 , وأن تكون في الأمور الفنية<lb/>والاقتصادية التي لا تمس الاستقلال، وصرح بعضهم بعدم قبول المساعدة ألبتة،<lb/>وبعضهم بطلبها من الولايات المتحدة دون سواها، وبعضهم من إنكلترة، وأكثر هذا<lb/>الفريق من الدروز، وبعضهم من فرنسة، وأكثر هؤلاء من موارنة لبنان<lb/>و<placeName>بيروت</placeName>، وما كل الموارنة يرضى بوصاية فرنسة ومساعدتها، وأما المسلمون<lb/>فقد صرحوا في كل بلد بعدم قبول مساعدتها بحال من الأحوال، وما شذ إلا أفراد لا<lb/>يعتد بهم، ولأجل الفرار من مساعدتها أو وصايتها، قال بعض المرجحين<lb/>لمساعدة الولايات المتحدة: إنها إذا لم تقبل فإنهم يرجحون إنكلترة على غيرها<lb/>بالشروط التي رجحوا بها الأولى، إذا كان لا بد من هذه المساعدة التي احتجوا<lb/>عليها وعلى المادة الثانية والعشرين من عهد عصبة الأمم المتضمنة لها.<lb/>ذلك بأنه قد ألف في سورية مؤتمر بأمر الأمير فيصل؛ لأجل مقابلة لجنة<lb/>الاستفتاء وإطلاعها على رأي أهل البلاد ووضع (مشروع) قانون أساسي لها<lb/>انتخب أعضاؤه في أكثر البلاد من قبل المنتخبين الثانويين الذين انتخبوا نواب<lb/>البلاد في مجلس المبعوثين العثماني الأخير، ومنهم أعضاء من طوائف لبنان كلها،<lb/>لا ندري كيف انتخبوا؟ ولم يمكن إقناع هؤلاء ولا غيرهم بالرضا بمساعدة<lb/>الولايات المتحدة ثم إنكلترة بالشروط التي أشرنا إليها، إلا بعد أن بثت الدعوة<lb/>فيهم بهذه الصفة: إن انتداب دولة من الدول الكبرى لمساعدة البلاد على السير في<lb/>سبيل الاستقلال أمر مقرر في المؤتمر لا مرد له، وإن فرنسة تَمُتُّ إلى المؤتمر<lb/>وجميع الدول بدعاوى كثيرة ليندبها لذلك، أهمها أن أهل البلاد يفضلونها، وأن<lb/>لها صنائع يصدقونها ويتمنون مساعدتها، فإذا اقتصر الأكثرون على طلب الاستقلال<lb/>بدون مساعدةٍ ما، يُخشى أن تُرجَّح فرنسة بحجة أن بعض الأهالي يطلبها،<lb/>والآخرون لا يفرقون بينها وبين غيرها، بناءً على هذا وعلى العلم بأن رئيس<lb/>الحكومة البريطانية صرح بأن دولته لا تقبل الانتداب لمساعدة سورية؛ لأن ما بينها<lb/>وبين فرنسة من عهد وميثاق يحول دون ذلك، وما هو بالذي يجعل قصاصة<lb/>ورق، وضع المؤتمر القرار الذي قدمه إلى لجنة الاستفتاء وسنذكره بنصه في<lb/>مكان آخر من المنار.<lb/>إذا لم يكن جميع أعضاء المؤتمر الذي قرر هذا منتخبين من الأمة لينوبوا<lb/>عنها فيه، فقد جعلهم في معنى المنتخبين موافقة أكثر من استفتهم اللجنة لهم كما<lb/>شرحته الجرائد السورية في بيانها لأعمال اللجنة في البلاد المختلفة، فجاء ما تقدم<lb/>كله مصداقًا لما كنا قلناه مرارًا لبعض الباحثين معنا من الأجانب والوطنيين، وهو<lb/>أن السواد الأعظم في سورية يطلب الاستقلال التام المطلق، ولله الحمد من قبل<lb/>ومن بعد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الخارتة في الأصل: اسم فعل من: خرت الأرض يخرتها (من باب نصر) إذا عرف طرقها، ومضايقها، ومنه: الدليل الخريت، وهو العارف بذلك، وفي اللسان عن الكسائي: خرتنا الأرض: إذا عرفناها، ولم تخف علينا طرقها اهـ، فإذا أطلق لفظ (الخارتة) على الصحيفة التي يرسم فيها وجه الأرض وما فيها من جبال وبحار وغير ذلك كان هذا الإطلاق صحيحًا باعتبار أن الصحيفة المشتملة على ذلك كالعارفة به، فهو وصف مجازي يكثر في العربية.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p207" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3100.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد نبهان الحمصي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد الزهراوي</head>
               <lb/>تتمة ترجمته<lb/>بقلم صديقه الشيخ أحمد نبهان الحمصي<lb/>
               <lb/>في أول سنة من مبعوثيته وقعت حادثة 31 مارث الشهيرة، فحوصر المجلس<lb/>من قِبل العسكر بحجة الارتجاع عن الدستور، وهددوا المبعوثين بالرصاص حتى<lb/>إنه قتل أحدهم (محمد بك أرسلان) مبعوث اللاذقية رميًا بالرصاص في باب<lb/>المجلس، ومنهم من رمى نفسه من أحد النوافذ العالية حتى تحطم خوفًا على نفسه من<lb/>القتل، وفر كثير من المبعوثين حفظًا لحياتهم، وبقي المترجم - رحمه الله تعالى -<lb/>مع بضعة أشخاص ثابتي الجأش، غير مبالين بتلك القوة الهائلة التي تهددهم، وهم<lb/>يخابرون المراكز بالتلفون ويذكرون الوقعة وما هم فيه، حتى كادت تلك القوة أن<lb/>تقضي على بقية المبعوثين، ثم خرج المترجم يخترق صفوف العساكر بلا اكتراث،<lb/>حتى وصل إلى منزله وانفض الجمع.<lb/>هذا الثبات في مثل هذا الموقف الحرج مما يدل على شجاعته وقوة يقينه.<lb/>على أثر هذه الحادثة التي شاع خبرها حتى بلغ الرومللي مكبرًا , زحف<lb/>محمود شوكت بجيوشه ليضرب الآستانة؛ لحماية الدستور، ولينكل بالارتجاعيين<lb/>وينتقم ممن أثاروا هذه الفتنة، فأرسلت الحكومة إذ ذاك هيئةً مؤلفةً من الأعيان<lb/>والمبعوثين لمقابلة الباشا وإبلاغه حقيقة الحال، فكان صاحب الترجمة من أعضاء<lb/>تلك الهيئة الموقرة، فاستقبلوه في (إياستفانوس) من ضواحي الآستانة، وأوقفوه<lb/>على جلية الخبر الشائع، ولطفوه في سمعه حتى سكت غضبه وسكن جأشه ودخل<lb/>بغير إزعاج لأحد.<lb/>وفي أثناء تلك المدة - أعني الدورة الأولى لمجلس المبعوثين - أصدر<lb/>المترجم جريدةً عربيةً في الآستانة، سماها (الحضارة) بشركة شاكر بك الحنبلي ,<lb/>ثم انسحب هذا الأخير منها إذ تعين متصرفًا للواء عكا بعد إنذار الحكومة له.<lb/>وكان السبب في إنشاء تلك الجريدة أنه لما بلغ الاتحاديون ما بلغوا من الأثرة<lb/>والاستبداد وتسميم الأفكار بالجرائد التي أنشأوها لبث أفكارهم السوءى،<lb/>وتصويرهم المحال بصورة الحقائق - تأسس الحزب الحر المعتدل لمعارضتهم،<lb/>وكان معظم مؤسسيه من مبعوثي العرب، وحزب الائتلاف وكان معظم مؤسسيه<lb/>من الترك، ثم امتزج الحزبان باسم حزب الحرية والائتلاف، وكان المترجَم من<lb/>مؤسسي الحزبين المذكورين لمعارضة حزب الاتحاد والترقي، فأصدر جريدته<lb/>(الحضارة) باللغة العربية للمحافظة على مبدئه الثابت، وهو الاعتدال المحض<lb/>حتى كان رفاقه يلومونه لشدة هذا الاعتدال والتروى، وحتى إن كبار الاتحاديين<lb/>كانوا يعجبون من اعتداله مع معارضته لرأيهم، وكان كثير منهم يقول: ليت جميع<lb/>المعارضن مثل هذا الحر المعتدل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> * والفضل ما شهدت به الأعداء *<lb/>وفي أثناء تلك المدة أيضًا وقع اضطراب واختلال في الروملي، فعينت<lb/>الحكومة يومئذ لجنةً من الأعيان والمبعوثين للكشف عن أحوال تلك البلاد، وكان<lb/>المترجم - رحمه الله - من أعضاء تلك اللجنة.<lb/>وفي أثناء مدته نشبت الحرب في <placeName>طرابلس الغرب</placeName> , فصعد المترجم منبر<lb/>الخطابة في المجلس وهيج الخواطر وحرك السواكن ثم أجهش في البكاء، فقال له<lb/>بعض الحاضرين من المبعوثين: لا تبكِ فإننا سنستردها، فقال: أنا لا أبكي على<lb/>طرابلس الغرب، ولكنني أبكي على الروملي وسورية و<placeName>الحجاز</placeName> و<placeName>العراق</placeName>.<lb/>من تأمل هذه الجملة الجوابية منه يعلم أنه قد لمح من وراء حجب الغيب ما<lb/>سيكون في المستقبل استنباطًا حدسيًّا من سوء تدبير من بيدهم الحل والعقد، وقد<lb/>اتفق مثل هذا لغيره من أصحاب الروية، والحدس، فوقع ما توقعوه، ولله الأمر<lb/>من قبل ومن بعد.<lb/>في مدة إقامته في الآستانة سواء كان مبعوثًا أو لم يكن، كان بيته مجمع<lb/>الفضلاء والأدباء على اختلاف لغاتهم، والكبراء مع تفاوت رتبهم، يستمدون من<lb/>آرائه السديدة، عرف هذا من شاهده بالعيان حتى كانت جلساته على مراتب، لكل<lb/>فريق وقت يقضيه، فيأتي فريق آخر حتى تنقضي الساعة السابعة بل الثامنة من<lb/>الليل.<lb/>وكان مع كل هذا لا يأخذه ملل ولا ضجر ولا سآمة مما يدل على سعة صدره،<lb/>وحسن مجلسه.<lb/>في أواخر هذه الدورة للمجلس حصلت مناقشة بشأن المادة 35 من القانون<lb/>الأساسي، ووقع الخلاف الشديد حتى آل الأمر إلى فض المجلس وتجديد الانتخاب<lb/>ثانيةً، فعاد المترجم - رحمه الله تعالى - إلى وطنه وزيارة أهله وذويه، فأوحت<lb/>الحكومة الاتحادية إلى جميع المراكز، وأوعزت للحكومات أن يكون انتخاب<lb/>المبعوثين ممن لا يخالف رأيهم، وكانت تواصل التلغرافات والمندوبين للمراكز<lb/>بالوعد والوعيد، والتخويف والتهديد، ولهذه الأحوال وشدة الضغط ما تمكن الأهالي<lb/>من انتخاب المترجم؛ لأن حريتهم سلبت حتى امتنع كثير من التصويت.<lb/>على أثر ذلك سافر إلى الآستانة للقيام بأشغال الجريدة، فانعقد المجلس من<lb/>مبعوثين صار تعيينهم من قِبل الاتحاديين في الباطن، وإن كان في الظاهر<lb/>بالانتخاب.<lb/>ثم تغلب حزب الائتلاف على حزب الاتحاد وتشكلت الوزارة، ففضوا ذلك<lb/>المجلس الجديد، فعاد المترجَم إلى وطنه، فوقعت حرب البلقان، فصرف النظر<lb/>عن الانتخاب إلى أن تضع الحرب أوزاراها.<lb/>في ذلك الأوان سافر إلى مصر فانتخب من حزب اللامركزية المؤلف هناك<lb/>رئيسًا للمؤتمر الذي انعقد في باريس؛ لأجل مطالبة الحكومة التركية بإصلاح بلاد<lb/>العرب وإعطاء هذه الأمة المهضومة حقها القانوني المهضوم، وقد طبعت<lb/>مقررات المؤتمر والخطب التي ألقيت فيه، فلا حاجة إلى بيان ذلك.<lb/>وفي أثناء إقامته في باريس كان محل إعجاب الجميع في اعتداله، فإذا<lb/>طالعت تلك المقررات المطبوعة، وتلوت ما فاه به - رحمه الله - حكمت له بذلك<lb/>الاعتدال، وبأن ذلك الإعجاب به كان بحق، وحسبك شهادة الأجانب، فإن جريدتي<lb/>المانان والطان - وهما من أكبر الصحف الفرنسية وأشهرها - قالتا كما نقلته<lb/>الجرائد المصرية والسورية في ذلك الحين: (إن السيد عبد الحميد أفندي الزهراوي<lb/>كان للمؤتمر بمثابة الدماغ من الجسد) وذلك بمناسبة ترؤسه للمؤتمر وحسن إدارته<lb/>له.<lb/>وكان مدة إقامته في باريس موضع التبجيل والاحترام، واجتمع بالمسيو<lb/>بيشرن ناظر خارجية فرنسة في مقر النظارة، فأعجب به غاية الإعجاب وأنزله<lb/>منزلة الإكرام.<lb/>بعد إتمام وظيفة المؤتمر انفض أعضاؤه وبقي المترجَم - رحمه الله تعالى -<lb/>هناك مع نفر من رفاقه، مطالبين بالإصلاح العربي، فاضطرت الحكومة الاتحادية<lb/>للتحيل على جلبهم، فأرسلت مِن قِبلها مدحت باشا شكري البك، الكاتب العمومي<lb/>لمركز الاتحاديين، والمرحوم عبد الكريم الخليل للسعي لإرضائهم ورجائهم؛ خدعةً<lb/>ومكرًا منها، فعادا بالخيبة وما نالا غايةً ولا مقصدًا، فأعادوهما ثانيةً وأدنوا<lb/>لهما بوعد جماعة المؤتمر بإجابتهم إلى ما يلزم من الإصلاحات للبلاد العربية،<lb/>فوعدا وأقسما بالأيمان على ذلك، فحضر عندها المترجَم إلى الآستانة اعتمادًا على<lb/>أيمانهم الكاذبة المبنية على الخداع والمكر، وعين عضوًا في مجلس الأعيان<lb/>ليشرف على إنجاز وعدهم، فبقي ينتظر تلك المواعيد الفارغة (وناهيك بمهارة<lb/>الأتراك بالمواعيد) إلى أن نشبت الحرب العامة بسوء تدبير الرؤساء الذين أهلكوا<lb/>الحرث والنسل، وضيعوا ذلك الملك العظيم من أيديهم، وكان من لوازم ذلك<lb/>إعلان الإدارة العرفية في البلاد، فجعل جمال باشا قائدًا عامًّا في سورية بصلاحية<lb/>واسعة لتنفيذ أوامر الجمعية الخادعة بالإصلاح الذي كانت تنويه، وهو الانتقام من<lb/>مُتنوري أبناء العرب ونابغيهم، واتخذوا الحرب فرصة لتنفيذ ما تكنه صدورهم<lb/>من الضغائن على هذا الجنس الشريف.<lb/>صلب المترجم ب<placeName>دمشق</placeName> <placeName>الشام</placeName> مع جملة من وجهاء البلاد السورية بلا محاكمة<lb/>ولا سؤال عن شيء، وذلك ليلة السبت رجب سنة 1334 هجرية , و23 نيسان<lb/>سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1916" change="#d3e146">1916</date> ميلادية، وكان لسان حاله يقول:<lb/>يا جزع نح وابك واندب جثة خلقت <gap resp="#org_MS"/> من يوم (قالوا بلى) للضنك والمحن<lb/>وحي أهلاً وجيرانًا وآونةً <gap resp="#org_MS"/> حي الرفاق وحي سائر الوطن<lb/>حبًّا بصالحهم أصبحت فديتهم <gap resp="#org_MS"/> ليقطفوا ثمرًا من راحتي جني<lb/>***<lb/>(صفاته)<lb/>رحمه الله<lb/>كان مستجمعًا لصفات الكمال، وقورًا، ذا ذهن حاد وفكرة واسعة وذاكرة<lb/>عجيبة، يتوقد ذكاءً، وملامحه أكبر دليل على ذلك، واسع الصدر سليمه، لين<lb/>الجانب، بطيء الغضب، لا يقابل أحدًا بمكروه، لا يمل من جليسه كيف ما كان،<lb/>ولا جليسه من محادثته، يعاشر كل إنسان على قدر علمه، أكثر أحاديثه في مجالسه<lb/>بما يعود بالفائدة، لا يستغيب أحدًا، ولا يحب أن يُغتاب أحد بحضوره، قليل الكلام<lb/>الفارغ، كثير التفكر، أبي النفس، شجاعًا، شديد الصبر على الشدائد، قوي<lb/>اليقين بربه تعالى، كريم الخلق، جميل الخلق والهيئة، يحبه من يراه لأول وهلة،<lb/>عفيف النفس، لا يبالي بزخارف الدنيا، بعيد عن الكلف، شديد البحث والتدقيق<lb/>في المسائل، يتتبع الأدلة والمستندات، وقافًا عند الحق، يحب أن تكون الحجة مع<lb/>غيره ما أمكن، معتدلاً في شؤونه كلها، متمسكًا بمبادئه، محافظًا عليها، عرف<lb/>ذلك منه كل من عاشره حق المعاشرة.<lb/>***<lb/>مكتوباته، رحمه الله<lb/>كتب في مواضيع عديدة كلها فوائد، منها ما حوته جريدته (الحضارة) التي<lb/>أصدرها في الآستانة ثلاث سنين، ومنها مقالات في التربية كان ينشرها في جريدة<lb/>(ثمرات الفنون) البيروتية قبل إعلان الدستور، ومنها ما نشرته المؤيد، والمعلومات<lb/>العربية، والجريدة، والمنبر، وخلافها من الجرائد المصرية والسورية، وكتب في<lb/>مجلة المنار عدة مقالات، وله كتاب (نظام الحب والبغض) نشر منه في المنار عدة<lb/>فصول، وما أكمله لموانع سياسية، ومنها رسالة في الفقه والتصوف، وهي التي<lb/>نوهنا بها قبلاً، وأخرى في الإمامة، ورسالة ترجمة السيدة خديجة، سلك فيها<lb/>مسلكًا غريبًا لطيفًا، أبدع فيه كل الإبداع، وأتى بكل ما يستطاع، من طالعها حق<lb/>المطالعة يقف على مقدرة هذا المترجم واطلاعه وسلامة ذهنه وسلامة قلمه ودقة فكره<lb/>ونزاهة سره، ولا سيما الأبحاث الأخيرة منها، وقد طبعت بمطبعة المنار، وكانت<lb/>نيته أن يجعلها الحلقة الأولى لسلسلة تاريخية، فحالت دون ذلك أشغال قامت مانعًا عن<lb/>إخراج هذا الفكر إلى حيز الوجود، ومنها رسالة في النحو، وأخرى في المنطق،<lb/>وغيرها في علوم البلاغة: المعاني والبيان والبديع، وكتاب في الفقه بأسلوب قريب<lb/>المأخذ سهل العبارة يدعم مسائله بالأدلة الدامغة [1] ، وله محاضرات كان يلقيها في<lb/>بيروت وحمص أيام ذهابه إلى الآستانة وعودته منها.<lb/>وله مكتوبات غير ما ذكر، بقيت مسودةً بخطه، اغتالتها أيدي الأتراك عندما<lb/>أرسل من الآستانة إلى (عاليه) مركز الديوان العرفي الذي أسسه جمال باشا<lb/>المخذول.<lb/>وله شعر لطيف في كل باب من أبواب الشعر، ومساجلات مع بعض<lb/>أصحابه، ومراسلات كلها رقاق.<lb/>من ألطف شعره، القصيدة العصماء في موضوعها وحسن أسلوبها ورقة<lb/>معناها، وقد أثبتُّها برمتها ليقف المطالع على رسوخ قدمه - رحمه الله تعالى - وبعد<lb/>أفكاره وحسن يقينه واعتقاده، وهي هذه:<lb/>لا تكذبنا يا بصر <gap resp="#org_MS"/> لا تخدعينا يا فكر<lb/>إن الحقائق تحت طي النـ <gap resp="#org_MS"/> ـشر فوق المنتظر<lb/>لكن برؤيتها دعاوي النـ <gap resp="#org_MS"/> ـاس تعبي من حصر<lb/>وسوى سراب لم يروا <gap resp="#org_MS"/> والآل كم غر النظر<lb/>أنى التصور يا حجا <gap resp="#org_MS"/> للسر في هذي الصور<lb/>الكون مبني على الـ <gap resp="#org_MS"/> ـحركات كل في قدر<lb/>مجموع ذر يقتضي <gap resp="#org_MS"/> كل لها ضم الأخر<lb/>والأرض تجمعنا فنحـ <gap resp="#org_MS"/> ـسب أنها إحدى الكبر<lb/>والشمس تعربنا لنا <gap resp="#org_MS"/> فنظنها المعنى الأغر<lb/>صور تغيّر لا نعي <gap resp="#org_MS"/> صفةً لها غير الغير<lb/>ويجل مصدر أمرها <gap resp="#org_MS"/> عن أن تحيط به الفكر<lb/>هو مصدر بوجوده <gap resp="#org_MS"/> تقضي اشتقاقات الأثر<lb/>وتحيرت في ذاته <gap resp="#org_MS"/> وصفاته فطن غرر<lb/>والخبرة المثلى التبا <gap resp="#org_MS"/> عد عن دعاوٍ للخبر<lb/>كم مدّعٍ لمعارف <gap resp="#org_MS"/> علياء عرف بالنكر<lb/>ما أنت يا إنسان هل <gap resp="#org_MS"/> تدري دماغك لم شعر<lb/>أفأنت تدرك مَن جميـ <gap resp="#org_MS"/> ـع الكون عنه قد ظهر<lb/>لم ذي الدعاوي يا فتى <gap resp="#org_MS"/> أأحاط منك به البصر<lb/>أأحاط منك به الحجى <gap resp="#org_MS"/> خُبرًا كما هو فانسبر<lb/>أعرفت من قبل المؤثـ <gap resp="#org_MS"/> ـر كل تفصيل الأثر<lb/>أعرفت هذا الفضا <gap resp="#org_MS"/> ء وما به من كل ذر<lb/>دع عنك دعوى واستمع <gap resp="#org_MS"/> قولاً مفيدًا مختصر<lb/>الناس عثّر في الغرو <gap resp="#org_MS"/> ر ولاجئون إلى الغرر<lb/>ويرى بنو الإنسان أنـ <gap resp="#org_MS"/> ـهمو خلاصة ما فطر<lb/>دعوى بها يسلون ما <gap resp="#org_MS"/> يلقون من تعب وضر<lb/>فهمو رهان الكدح ما <gap resp="#org_MS"/> داموا وتلك هي السير<lb/>ذو الحال نائب من مضى <gap resp="#org_MS"/> والعمر جملته خبر<lb/>سيان ذي الأنعام في <gap resp="#org_MS"/> حاج الحياة وذا البشر<lb/>فتسل فيما اسطعت أن <gap resp="#org_MS"/> فكرت فيما قد حضر<lb/>واعبر على المقياس من <gap resp="#org_MS"/> ماض إلى ما ينتظر<lb/>واعلم بأن المفلحيـ <gap resp="#org_MS"/> ـن بذي الحياة أولو العبر<lb/>والكون ظرف جواهر <gap resp="#org_MS"/> والسر فيه ما ظهر <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: كان سبب تأليف هذا الكتاب محاورة طويلة دارت بيننا وبين الفقيد من جهة، وأحمد فتحي باشا زغلول أيام كان وكيلاً لوزارة الحقانية بمصر من جهة أخرى، ولو تم على عهد الباشا لسعى إلى طبعه على الحكومة لأجل المحاكم الشرعية.</note>
            </div>
            <pb n="n21-p214" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3101.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ محمد كامل الرافعي</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>ورث المترجم من والده عفة النفس، وحسن الهدي والسمت، والصفاء وحسن<lb/>النية، وحب التصوف وإخلاص الصوفية - ولكنه لم يتسن له من السلوك ما تسنى<lb/>له، والاشتغال بآداب اللغة، فكان منثوره كمنثوره، وقلت عنايته بالمنظوم، فلم<lb/>يبلغ فيه شأو الوالد، وإنما بلغها وفاقها أخوه عبد الحميد بك شاعر طرابلس<lb/>المشهور، وقد أشرت إلى ذلك في رثاء الوالد:<lb/>وإن غدا فيه كل الفضل مجتمعًا <gap resp="#org_MS"/> فقد تفرق في أبنائه النسلا<lb/>فللمعارف والإرشاد كاملهم <gap resp="#org_MS"/> من حالف العلم فيه الهدي والعملا<lb/>وفي البلاغة كم (عبد الحميد) سما <gap resp="#org_MS"/> وللتحدي بها آي البيان تلا<lb/>
               <lb/>وكان أيضًا يحذو حذو والده في التأنق في مطعمه وملبسه، حتى إنه كان<lb/>يتولى شراء ذلك بنفسه، وإذا لم يعجبه ما يريد من الخضر والفاكهة، وغيرها في<lb/>السوق القريبة من داره يذهب بالخادم إلى سوق أخرى، فكان من أهنأ الناس معيشةً<lb/>جامعًا بين التمتع بالطيبات وتقوى الله تعالى، والرضا بما قسمه له، ولكنه ترك<lb/>التأنق في الملبس في أواخر عمره.<lb/>وورث من أستاذه الشيخ محمود نشابه حب الاستقصاء والتحقيق في العلم،<lb/>فكان بعد زمن الطلب والتلقي عن الشيوخ، عاكفًا على مطالعة أشهر الكتب<lb/>وأعوصها، إما وحده وإما بالمشاركة مع بعض أصدقائه من أهل العلم، كالشيخ<lb/>محمد الحسيني والشيخ محيي الدين الحفار والشيخ عبد اللطيف نشابه نجل الشيخ<lb/>محمود نشابه.<lb/>لما بدأت بطلب العلم ألفيته يطالع مع صديقه الشيخ محمد الحسيني الذي هو<lb/>أشهر علماء <placeName>طرابلس</placeName> اليوم، أشهر كتب المنطق والأصول والكلام، كسلم العلوم،<lb/>ومسلم الثبوت، والمواقف، والمقاصد، ولم أدرك زمن حضوره دروس الشيوخ إلا<lb/>درس (نيل الأوطار) على والده، ولم يتمه.<lb/>والفصل بينه، وبين أستاذه الشيخ محمود نشابه أن أستاذه، وأستاذنا هذا وقف<lb/>في العلوم عند غاية فهم أشهر الكتب التي تلقاها في الأزهر , والتي قرأها للطلبة،<lb/>فرضي لنفسه بما صححه فقهاء القرون الوسطى ومتكلموها ومفسروها ومحدِّثوها،<lb/>وغيرهم من علماء اللغة والمعقول، وكان يصرف سائر وقته في العبادة، وأكثر<lb/>عبادته تلاوة القرآن، وأما المترجم فقد طلب العلم من سن التمييز إلى منتهى الأجل،<lb/>فلم تكن نفسه تقف في العلم عند غاية، وإذا لم تطمئن بما قاله أشهر المدققين، وما<lb/>صُحح في أشهر الكتب المتداولة، يظل يبحث وينقب إلى أن يصل إلى ما يرتاح له<lb/>ويقتنع به، ولهذا كان يبحث ويسأل دائمًا عما يطبع في مصر والهند من الكتب<lb/>الجديدة، ويستحضر ما يعجبه ويرجو فائدته منها، فهو أول من أطلعنا على مؤلفات<lb/>السيد حسن صديق خان ملك بهوبال، وعلى (زاد المعاد في هدي خير العباد)<lb/>المطبوع في الهند، وعلى (سلم العلوم) و (مسلم الثبوت) و (روح المعاني)<lb/>وغيرهما من مطبوعات الهند ومصر.<lb/>وورث من أستاذه الشيخ حسين الجسر الميل إلى الوقوف على حالة العصر<lb/>العلمية والاجتماعية والسياسية، والعناية بمطالعة المجلات والجرائد والاقتناع بشدة<lb/>حاجة المسلمين إلى مجاراة الأمم الغربية في العلوم والفنون التي عليها مدار العمران<lb/>والقوة في هذا العصر، مع المحافظة على أصول ديننا وهديه، وآدابه التي تفضل كل<lb/>ما عليه تلك الأمم، وغيرها ما لم يخالفها، وكثير مما هي عليه موافق لها أو مقتبس<lb/>منها، فكان المترجم بهذه المزايا محبوبًا محترمًا عند العوام والخواص من المسلمين<lb/>وغيرهم، ولو أنه وفق لِنزْع قلادة التقليد من عنقه، ووجّه عنايته إلى حل مشكلات<lb/>المسائل بالاستقلال التام في الفهم بدلاً من كثرة مراجعة الكتب، لكان بما أوتي من<lb/>الجد والاجتهاد والإخلاص والإنصاف في البحث، آية في التحقيق وحل المشاكل!<lb/>على أنه كان على مقربة من ذلك.<lb/>ولولا أن شغل بعمل الحكومة عن التدريس والتصنيف، لكان للأمة من سعة<lb/>اطلاعه وفقه نفسه وحسن بيانه عدد غير قليل من العلماء الذين يجمعون<lb/>بالتخرج على يديه بين العلم والعمل للأمة والملة، ومن المصنفات النافعة التي<lb/>يخرج بها علمه وفهمه من حيز الإجمال إلى حيز التفصيل، ومن محجبات<lb/>الصدور إلى سافرات السطور، فإنه - رحمه الله تعالى - كان من الأولين الذين<lb/>طلبوا العلم لله، لا للمال ولا للجاه، وقلما تصدى طلابهم للتدريس والتصنيف<lb/>إلا بنيتهما وباعث الرغبة فيهما، وآية ذلك أن ترى أكثر تلاميذهم يهينون العلم في<lb/>سبيلهما، وأكثر تصانيفهم خالية من كل ما تصلح به الأنفس وتهذب به الأخلاق،<lb/>وفاقد الشيء لا يعطيه.<lb/>***<lb/>أخلاقه وآدابه<lb/>وأما أخلاق الرجل وآدابه، فقد كانت المثل الذي يضرب للأسوة، والإمام<lb/>الذي ينصب للقدوة: عفة وصيانة، صدق وأمانة، جود وسخاء، عزة وإباء،<lb/>نجدة ومروة، شجاعة وفتوة، رأفة ورحمة، وفاء وعلو همة، وناهيك بصبره<lb/>وثباته، وبحبه الخالص، وبإخلاصه لذي رحِمِه وإخوانه، فقد كان للأسرة الرافعية<lb/>الكثيرة العدد في القطرين الشامي والمصري كالوالد العطوف والأم الرءوم، يقوم لكل<lb/>منهم بما تقتضيه حاله من غنى وفقر، وصحة ومرض. كان من زار <placeName>طرابلس</placeName> من<lb/>المقيمين في القطر المصري منهم يرى من حفاوته به، وإقامة المآدب النفيسة له،<lb/>والعناية بخدمته، والقيام بشؤونه ما لا ينتظر مثله من والد حفي ولا ولد بار تقي، ولا<lb/>صديق غني وفي، ولا أمير سخي أبي.<lb/>توفي أخوه أحمد أفندي في <placeName>اليمن</placeName> , وكان حاكمًا إداريًّا في بعض بلادها<lb/>العثمانية، وترك غلامًا وجارية صغيرين حضنتهما أمهما، ثم بلغه أنها تزوجت،<lb/>فخاف أن يكون ذلك مضيعةً لهما، فأخذ إجازةً من الحكومة وسافر إلى <placeName>اليمن</placeName>؛<lb/>لأجل إحضارهما وتولي تربيتهما، وبعد البحث عنهما في <placeName>اليمن</placeName> علم أن زوج<lb/>أمهما رحل بها وبهما إلى <placeName>العراق</placeName> عاملاً للحكومة، فسافر إلى <placeName>العراق</placeName> في المحيط<lb/>الهندي في فصل الصيف، إذ يشتد اضطرابه واصطخابه حتى إن أمواجه لتجرف<lb/>الناس عن ظهور البواخر أحيانًا، فيضطر البحارة العاملون على الظهر إلى ربط<lb/>أنفسهم بالحبال، وفي مثل ذلك البحر في ذلك الزمن يظهر للمسافر أنه لا مبالغة في<lb/>تشبيه التنزيل للموج بالجبال، فما حدّث به المترجم وغيره أن السفينة عندما تقع<lb/>بين موجتين ترى كأنها في واد عميق من أودية الجبال، وقد عجب كل من لقيه في<lb/>سفره هذا من أهل <placeName>اليمن</placeName> و<placeName>العراق</placeName> - كأهل وطنه السوري - من شدة غيرته وعلو<lb/>همته وتفانيه في سعيه لكفالة هذين الولدين، وما كان من غبطته وسروره بالظفر<lb/>بهما بعد ما كابده في سبيلهما من المشاق والأهوال، وبذل ما يفوق طاقته من المال.<lb/>وقد قال فيه أخوه الصغير (وهو لأب) : (والله لم يمضني فقد أبي كفقدي<lb/>أخي، فقد كفاني غصص اليتم بعطفه وبره وإحسانه، ثم أدبني فأحسن تأديبي بقوة<lb/>روحه وسعة فضله وبيانه) اهـ.<lb/>أقول: كذلك كان عطفه ووفاؤه لأصدقائه وإخوانه، يكاد يضاهي بره وإحسانه<lb/>بذي قرباه ورحمه، فكانت داره مثابةً لهم في كل وقت من ليل أو نهار، ولكن عنايته<lb/>بهم كانت أشد وزيارته لهم أكثر، وقد أجمع على حبه والاعتراف بفضله والثقة<lb/>بإخلاصه، النصارى كالمسلمين، ولم نر دارًا من دور علماء الدين في طرابلس<lb/>كداره، يتردد عليها أهل الوجاهة والأدب من جميع الطوائف، ولا يظن القارئ أن<lb/>سائر علماء <placeName>طرابلس</placeName> جفاة أو متكبرون، أو ضُرب على أبواب دورهم حجاب من<lb/>التعصب الديني فلا يزورون ولا يزارون، كلا إنهم بالرقة واللطف مشهورون، ولكن<lb/>الفقيد كان ممتازًا فيهم وفي سائر الناس بما ذكرنا من الشمائل والصفات، كما أنه كان<lb/>ممتازًا بين رجال الدين بالعناية بشؤون السياسة والعمران؛ لأن نفسه كانت تعشق<lb/>جميع المعارف والحقائق، وتطلب فيها الكمال.<lb/>كتب إليَّ أخوه عمر أفندي صاحب العبارة التي ذكرناها آنفًا، وهو أصغر<lb/>إخوته وأشدهم عشقًا لمذهبه واستعذابًا لمشربه، جملةً بمعنى ما تقدم في وصفه،<lb/>قال:<lb/>كان رحمه الله على صحة موفورة من العلم والفضل ومكارم الأخلاق،<lb/>عَزوفًا عن اللغو واللهو، ولوعًا في البحث والدرس، كثير التنقيب عن نفائس<lb/>الكتب واقتنائها، والوقوف على نوادر مسائلها، فكانت داره لذلك ناديًا لأهل العلم<lb/>ينتابونه من كل جانب للمذاكرة والمحاورة والإفادة والاستفادة، وقد كان - رحمه الله -<lb/>شديد الاهتمام بالعالم الإسلامي والأمم الإسلامية لحد لا يوصف، فتراه دائمًا مستطلعًا<lb/>طلع أخبارهم، متسائلاً عن أحوالهم وأطوارهم، فكان إذا سمع خيرًا استبشر وتهلل،<lb/>وإن سمع شرًّا بات بليلة الملسوع يتأسف ويحوقل، وكان شديد العناية والعطف على<lb/>أهله وقرابته، كثير الوفاء لأصدقائه وذوي مودته، وناهيكم بما نُكب به في سبيل<lb/>تمسكه بمودة الصديق الوحيد والأستاذ الكامل الرشيد، وذلك في أواخر أيام السلطان<lb/>عبد الحميد، وأما إيتاؤه ذوي القربى واليتامى من أهله، فحدث ولا حرج، فقد كان<lb/>يلقب نفسه بأبي العشيرة والقبيلة (رحمه الله) نظرًا لكثرة ما كان يهتم للقريب والبعيد<lb/>عنه من أهله المنتشرة في سورية ومصر وبلاد الله أجمع.<lb/>ولولا تعهده إياي مدة اليتم في الصبا، وأيام نكبتي السياسية في دور الشباب<lb/>لهلكت، وايم الله، ولولا غرسه في نفسي حب الفضيلة والالتحاق بأهلها لما كنت<lb/>لمثلكم عاشقًا، وبكم طروبًا.<lb/>(كان - رحمه الله - صبورًا على اللأواء والضر، ولقد خسرت طرابلس<lb/>بوفاته عالمًا كريمًا وبارًّا رحيمًا، بكاه المسلم وغير المسلم؛ لصلابته في دينه<lb/>وعلمه وفضله وثباته العجيب في مبدئه الحق، وهو حب الحق ونصرته بكل<lb/>وسيلة وذريعة، ولكثير من المسيحيين النبلاء عندنا حب له بوجه خاص نظرًا لما<lb/>عرفوا من حريته وشجاعته وصدق وطنيته، ولولا مخافة التطويل لأقمت لكم<lb/>على ذلك ألف دليل، وحسبي مع ذلك أن أقول: إن مجاهرة المرحوم بكل ما كان<lb/>يعتقد من حق صريح، ووقوفه في وجه الظلمة الطغاة من كبار رجال الحكومة<lb/>البائدة في عهد عبد الحميد ومن بعده، بل وإحسانه إلى مواطنيه المسيحيين على<lb/>اختلاف طبقاتهم بالتأمين والتطمين لهم أيام الحرب العامة كلما هم بهم شيطان من<lb/>شياطين الحكومة، أو طرأ عليهم حادث من حدثان يطرأ على الأمة - قد عرفهم بكثير<lb/>من مزايا الإسلام، وفضل علمائه العاملين<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi>) .<lb/>(ويلي هذا كلام قطعه المراقب من الكتاب) .<lb/>***<lb/>مودة المترجَم وولايته لصاحب المنار<lb/>كان بين آل بيتنا وبين الرافعية في <placeName>طرابلس</placeName> مودة ورثها الأب عن الجد،<lb/>ولكنها مع بعض الأفراد أقوى من بعض، فكان الشيخ عبد الغني أحب شيوخهم إلى<lb/>والدي، ونجله المترجم أحب شبانهم إليه، لذلك كنت منذ الشروع في طلب العلم<lb/>أتردد عليه وأحب مذاكرته على شدة إعراضي عن معاشرة الناس، محافظةً<lb/>على سلامة الفطرة والأخلاق، وقد وجدته أقرب المشتغلين بالعلم إلى ذوقي؛ لحبه<lb/>التصوف وعنايته بكتبه، وكنت لا أعرف من كتب الصوفية إلا إحياء العلوم<lb/>للغزالي - رحمه الله تعالى - فشوقني إلى كتب الشعراني وكان مغرمًا بها،<lb/>وأعارني المتن والعهود الكبرى والطبقات، فألفيتها دون الإحياء، فكنت أعرف<lb/>منها وأنكر، وكنت أحضر في بعض الأوقات دروس مطالعته الخاصة التي بينتها<lb/>من قبل، وألقي السمع إلى بعض المسائل في الكلام والأصول، فإذا فهمتها<lb/>ذكرت له ولرفيقه رأيي في الخلاف فيها، فإذا تبين له بعد البحث ومقابلة الدلائل<lb/>أن ما قلته هو الراجح، قال لي: من أين جئت بهذا الرأي وأنت لم تحضر درسًا<lb/>واحدًا في هذا الفن، ولا سمعت هذه المسألة وأمثالها من قبل؟ فكنت أقول له:<lb/>إنني رجعت إلى نفسي، فوجدتها لا تعقل الحق إلا فيما قلته، أو ما هذا ما معناه،<lb/>ولما تكرر ذلك صار يبتدأني أحيانًا بالسؤال، فيذكر مسألةً مشكلةً، ويقول بعد بيان<lb/>الخلاف فيها: ارجع إلى نفسك، واذكر لي حكمها فيها.<lb/>كان هذا مبدأ حسن ظن المترجم بأخيه في الله، ثم نمى الاعتقاد، كما ينمي<lb/>في اليد الخضاب، حتى انتهى فيه أخيرًا إلى رأي العالم الناسك الشهير الشيخ عبد<lb/>الباقي الأفغاني، إذ كان يقول: إن علم (فلان) لدنِّي، فإن مثل هذا لا يأتي<lb/>بالتحصيل الكسبي، فكان المترجم - أجزل الله ثوابه - وليًّا ونصيرًا لي منذ أقدمت<lb/>على الدعوة إلى الإصلاح الديني والمدني في عهد طلب العلم إلى أن توفاه الله تعالى<lb/>إليه كما أشار إلى ذلك أخوه فيما رويناه عنه آنفًا.<lb/>ولا مندوحة لي عن ذكر بعض الأمثلة والشواهد على ذلك؛ لأنها من أهم ما<lb/>يكتب في ترجمة الرجل من حيث هو ركن من أركان النهضة الإسلامية الحديثة في<lb/>طرابلس:<lb/>دعاني بعض إخواننا مرةً إلى حضور حفلة الذكر السنوية الأولي للمولوية في<lb/>طرابلس، ويسمونها المقابلة، ولم أكن رأيتها قبل ذلك - ولا رأيتها بعده - فذهبنا<lb/>بعد صلاة الجمعة إلى تكيتهم في وادي نهر أبي علي جنوبي القلعة، وإنه لواد وسيم<lb/>صح فيه الماء، واعتل النسيم , وإنها فيه لدار من أجمل الديار , في جنات تجري<lb/>من تحتها الأنهار , وقد أمها في ذلك اليوم خلق كثير من العلماء والوجهاء وسائر<lb/>الطبقات، فجلسنا مع أمثل النظارة (المتفرجين) في منظرة (كُشك) تجاه مكان<lb/>المقابلة، فرأينا شيخ المولوية جالسًا على جلد من جلود الضأن أو الماعز، ورأينا<lb/>جماعة الذاكرين - بل الراقصين - منهم وقوفًا لابسين جلابيب رقصهم المعروف عند<lb/>أكثر الناس في كل بلد يوجدون فيه، ورأيناهم يقبلون على شيخهم الجالس،<lb/>فيحيونه بالركوع وتنكيس الرؤوس، وسمعنا العازفين بالناي يعزفون لهم في<lb/>موضع معين من تلك (الحضرة) ويخيل إلي أنه كان هنالك معازف أخرى، فلما<lb/>رأيت ما رأيت وسمعت ما سمعت، أخذتني صورة الغضب ورأيت - والقوم<lb/>كلهم سكوت مقرون لذلك - أنه تعين عليّ القيام بفريضة الأمر بالمعروف والنهي<lb/>عن المنكر، فوقفت في وسط النظارة وبينت لهم أن هذه بدع ومنكرات شر ما<lb/>فيها أنها جُعلت من الدين، والدين بريء منها إلخ، وأمرت الناس بالخروج؛ لأن<lb/>إقرار المنكر كفعله، وخرجت ولم ينبس أحد من الناس بكلمة استحسان ولا استهجان،<lb/>ولما بعدت عن المكان قليلاً نظرت ورائي فوجدت أناسًا يتبعونني، ولكنهم قليل<lb/>بالنسبة إلى من بقي.<lb/>كان هذا الإنكار مثارًا للعجب في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>، وصار حديث الناس في<lb/>أنديتهم وسمارهم وملاهيهم، وهم بين مستحسن ومستهجن، ومعترض ومجيب،<lb/>وكنت أرى أن أقوى المؤيدين لي، والمدافعين عني صاحب الترجمة على شدة<lb/>أدبه مع جميع المنتسبين إلى طرق التصوف وتأثره ببعض خرافات كتب<lb/>الشعراني، ومن العجائب أن أستاذي الشيخ حسينًا الجسر وصديقه وصديق<lb/>والدي الشيخ عبد الله البركة من العلماء - كانا من المنكرين عليّ الناصحين ليّ<lb/>بالسكوت عن مثل هذه الأمور، فقد دعاني معهم في تلك الأيام إبراهيم أفندي السبع<lb/>إلى طعام أعده لنا في بستان، وهو ما يسميه أهل <placeName>طرابلس</placeName> بالسيران، وهنالك<lb/>سألني الشيخان عن حقيقة ما يتحدث به الناس في تلك الحادثة، فنصصت القول<lb/>على غره، فصار شيخنا يدافع عن المولوية بمثل ما يؤثر في الكتب من الدفاع<lb/>عن الصوفية، وأنا أحتج بالسنة ونصوص الشرع، حتى قال متبرمًا: إن مذهبنا<lb/>(يعني الحنفية) أشد من مذهبكم (يعني الشافعي) في تحريم السماع والمعازف<lb/>ولكن الصوفية لهم حالة أخرى مع الله، وإني أخاف عليك من عاقبة الخوض فيهم<lb/>والطعن عليهم، قلت له: إن هؤلاء القوم ليسوا من الصوفية في شيء حتى يسلم لهم<lb/>بأن لهم اجتهادًا وأحوالاً تعرض لهم في بعض الأوقات يعذرون فيها بما لا يعذر به<lb/>غيرهم، قال: فما بالك تخص هؤلاء بالإنكار، وتسكت عن مرتكبي المعاصي<lb/>الصريحة التي لا تأويل لها، فإن من الناس من يشرب الخمر ومن يلعب بالقمار؟<lb/>قلت: إني لم أر من هؤلاء أحدًا، على أن حالهم أهون من حال مَن يجعل البدع<lb/>والمنكرات دينًا، قال: لك الحق من الجهة الشرعية، وقد بينت لك رأيي وبذلت<lb/>نصحي، فاختر لنفسك ما يحلو، أو ما هذا معناه.<lb/>(للترجمة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p221" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3102.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قرار المؤتمر السوري العام</head>
               <lb/>
               <lb/>وَعَدنا في مقال (المسألة السورية والأحزاب) بأن ننشر نص قرار المؤتمر<lb/>السوري الذي قدمه للجنة الاستفتاء الدولية، وهذا هو النص العربي الأصلي الذي<lb/>قدمت ترجمته بالإنكليزية:<lb/>(إننا نحن الموقعون أدناه بإمضاءاتنا وأسمائنا أعضاء المؤتمر السوري<lb/>العام المنعقد في <placeName>دمشق الشام</placeName> , والمؤلف من مندوبي جميع المناطق الثلاث: الجنوبية<lb/>والشرقية والغربية، الحائزين على اعتمادات سكان مقاطعاتنا وتفويضاتهم من<lb/>مسلمين ومسيحيين وموسويين، وقد قررنا في جلستنا المنعقدة في نهار الأربعاء<lb/>المصادف لتاريخ 2 تموز (يوليو) سنة 1919 وضع هذه اللائحة المبينة لرغبات<lb/>سكان البلاد الذين انتدبونا، ورفعها إلى الوفد الأميركي المحترم من اللجنة الدولية.<lb/>(أولاً) : إننا نطلب الاستقلال التام الناجز للبلاد السورية التي يحدها شمالاً<lb/>جبال طوروس , وجنوبًا رفح , فالخط المار من جنوب الجوف إلى جنوب العقبة<lb/>الشامية والعقبة الحجازية , وشرقًا نهر الفرات فالخابور , والخط الممتد شرقي<lb/>أبي كمال إلى شرقي الجوف، وغربًا البحر المتوسط - بدون حماية ولا وصاية.<lb/>(ثانيًا) : إننا نطلب أن تكون حكومة هذه البلاد السورية ملكيةً مدنيةً نيابيةً<lb/>تدار مقاطعاتها على طريقة اللامركزية الواسعة، وتحفظ فيها حقوق الأقليات على<lb/>أن يكون مَلِك هذه البلاد الأمير فيصل الذي جاهد في سبيل تحرير هذه الأمة جهادًا<lb/>استحق به أن نضع تمام الثقة بشخصه، وأن نجاهر بالاعتماد على سموه.<lb/>(ثالثًا) : حيث إن الشعب العربي الساكن في البلاد السورية هو شعب لا<lb/>يقل رقيًّا من حيث الفطرة عن سائر الشعوب الراقية، وليس هو في حالة أحط من<lb/>حالات شعوب البلغار والصرب واليونان ورومانيا في مبدأ استقلالها - فإننا<lb/>نحتج على المادة الثانية والعشرين الواردة في عهد جمعية الأمم، القاضية بإدخال<lb/>بلادنا في عداد الأمم المتوسطة التي تحتاج إلى دولة منتدبة.<lb/>(رابعًا) : إذا لم يقبل مؤتمر الصلح هذا الاحتجاج العادل لاعتبارات لا نعلم<lb/>كنهها، فإننا بعدما أعلن الرئيس ولسن أن القصد من دخوله في الحرب هو القضاء<lb/>على فكرة الفتح والاستعمار - نعتبر مسألة الانتداب الواردة في عهد جمعية الأمم<lb/>عبارةً عن مساعدة فنية واقتصادية، لا تمس باستقلالنا السياسي التام، وحيث إننا<lb/>لا نريد أن تقع بلادنا في أخطار الاستعمار، وحيث إننا نعتقد أن الشعب الأمريكي<lb/>هو أبعد الشعوب عن فكرة الاستعمار، وأنه ليس له مطامع سياسية في بلادنا، فإننا<lb/>نطلب هذه المساعدة الفنية والاقتصادية من الولايات المتحدة الأميركية على أن لا<lb/>تمس هذه المساعدة باستقلال البلاد السياسي التام، وعلى أن لا يزيد أمد هذه المساعدة<lb/>عن عشرين عامًا.<lb/>(خامسًا) : إذا لم تتمكن الولايات المتحدة من قبول طلبنا هذه المساعدة منها،<lb/>فإننا نطلب أن تكون هذه المساعدة من دولة بريطانيا العظمى على أن لا تمس<lb/>باستقلال بلادنا السياسي التام ووحدتها، وعلى أن لا يزيد أمدها عن المدة<lb/>المذكورة في المادة الرابعة.<lb/>(سادسًا) : إننا لا نعترف بأي حق تدعيه الدولة الإفرنسية في أي بقعة<lb/>كانت من بلادنا السورية، ونرفض أن يكون لها مساعدة أو يد في بلادنا بأي حال<lb/>من الأحوال.<lb/>(سابعًا) : إننا نرفض مطالب الصهيونيين بجعل القسم الجنوبي من البلاد<lb/>السورية - أي فلسطين - وطنًا قوميًّا للإسرائيليين، ونرفض هجرتهم إلى أي قسم<lb/>من بلادنا؛ لأنه ليس لهم فيها أدنى حق، ولأنهم خطر شديد جدًّا على شعبنا من<lb/>حيث الاقتصاديات والقومية والكيان السياسي، أما سكان البلاد الأصليون من<lb/>إخواننا الموسويين، فلهم ما لنا وعليهم ما علينا.<lb/>(ثامنًا) : إننا نطلب عدم فصل القسم الجنوبي من سورية المعروف<lb/>بفلسطين، والمنطقة الغربية الساحلية التي من جملتها لبنان عن القطر السوري،<lb/>ونطلب بأن تكون وحدة البلاد مصونةً لا تقبل التجزئة بأي حال كان.<lb/>(تاسعًا) : إننا نطلب الاستقلال التام للقطر العراقي المحرر، ونطلب عدم<lb/>إيجاد حواجز اقتصادية بين القطرين.<lb/>(عاشرًا) : إن القاعدة الأساسية من قواعد الرئيس ولسن التي تقضي بلغو<lb/>المعاهدات السرية، تجعلنا نحتج أشد الاحتجاج على كل معاهدة تقضي بتجزئة<lb/>بلادنا السورية، أو كل وعد خصوصي يرمي إلى تمكين الصهيونيين من القسم<lb/>الجنوبي من بلادنا، ونطلب أن تلغى تلك المعاهدات والوعود بأي حال كان.<lb/>هذا وإن المبادئ الشريفة التي صرح بها الرئيس ولسن لتجعلنا واثقين كل<lb/>الثقة في أن رغائبنا هذه الصادرة من أعماق القلوب، ستكون هي الحسم القطعي في<lb/>تقرير مصيرنا، وإن الرئيس ولسن والشعب الأمريكي الحر، سيكون عونًا على<lb/>تحقيقها فيثبتون الجلاء مصداق مبادئهم السامية وغاياتهم الشريفة نحو البشرية<lb/>بنوع عام، وشعبنا العربي بنوع خاص، وإن لنا الثقة الكبرى في أن مؤتمر السلم<lb/>يلاحظ أننا لم نثر على الدولة التركية التي كنا وإياها شركاء في جميع الحقوق<lb/>التمثيلية والمدنية والسياسية إلا لأنها تحاملت على حقوقنا القومية فيحقق لنا<lb/>رغائبنا بتمامها، فلا تكون حقوقنا قبل الحرب أقل منها بعد الحرب، بعد أن أرقنا<lb/>من الدماء ما أرقناه في سبيل الحرية والاستقلال، ونطلب السماح لنا بإرسال وفد<lb/>يمثلنا في مؤتمر السلام للدفاع عن حقوقنا الثابتة تحقيقًا لرغباتنا، والسلام) اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n21-p223" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3103.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الدولة العثمانية بعد الهدنة</head>
               <lb/>
               <lb/>اشترط دول الحلفاء في مهادنة الدولة العثمانية أن يكون لهم الحق في احتلال<lb/>جيوشهم للبلاد، والمواقع العسكرية التي يتوقف تنفيذ شروط الهدنة على احتلالها،<lb/>كتأمين تسريح الجيش وإعادة الأسرى، وجعلوا هذا الشرط وسيلةً لاحتلال كاد<lb/>يكون عامًّا شاملاً لجميع الولايات التركية بعدما احتلوا جميع الولايات العربية في<lb/>سورية و<placeName>العراق</placeName> , ومن البديهي أن هذا الاحتلال يمكِّنهم من تسريح جميع الجنود<lb/>العثمانية إلا ما يراه الحلفاء نافعًا لهم في حفظ الأمن تحت إدارتهم، كالشرطة<lb/>وأعوانها، ومن جمع السلاح، بحيث يكون تقسيم البلاد بينهم سهلاً سائغًا، لا مشقة<lb/>فيه ولا خسارة، ولم يكتفوا بجعل هذا الاحتلال لجيوش الدول الكبرى الظافرة،<lb/>بل انتهوا في إذلال الدولة والشعب التركي إلى الإذن لجيش من اليونان أن يحتل<lb/>ولاية أزمير أهم الولايات التركية بعد ولاية الآستانة , فطفق هؤلاء يستذلون أهلها،<lb/>فكانت هذه النكاية حافزةً للترك إلى الخروج مما خنعوا له أولاً من احتلال الآستانة<lb/>وغيرها، فهاجت الآستانة وماجت، واجتمع مئات الألوف في الميدان بين مسجد<lb/>أياصوفيا ومسجد السلطان أحمد , واحتجوا أشد الاحتجاج على عمل الحلفاء،<lb/>واحتج السلطان محمد وحيد الدين نفسه عليه بأن أعلن الاستقالة من الخلافة<lb/>والسلطنة، وأبى ولي عهده أن يقبل المبايعة لنفسه، واضطر السلطان إلى البقاء<lb/>في (دسته) وتألفت العصابات المسلحة في ولاية أزمير وغيرها من الأناضول<lb/>لقتال اليونان، فحملتهم خسائر عظيمة، ثم عزم الترك في الأناضول على مقاتلة<lb/>كل جيش يحتل بلادهم أو يجعلها تحت حماية أجنبية، وهو المتبادر من عمل<lb/>أوربة , وفر أنور باشا وغيره من الضباط إلى القوقاز، فتولوا تأليف العصابات<lb/>لقتال الإنكليز الذين احتلوا بعض تلك البلاد، والمساعدة على نشر البلشفية في أمم<lb/>الشرق الإسلامية.<lb/>بهذه العصابات التي ينتمي أكثر قوادها إلى جمعية الاتحاد والترقي التي لم<lb/>تدع في الجيش أحدًا من غير رجالها ذا قيمة، أخذت الجمعية تبني لها مجدًا جديدًا<lb/>في البلاد بعد أن ظن أكثر الناس أنه قضي عليها بسوء عاقبة الحرب التي أهلكت<lb/>بها الدولة والأمة، وبما تلا الهدنة من فرار أكبر زعمائها واعتقال الباقين، وبما<lb/>للسلطان محمد وحيد الدين الذي كان يمقتها أشد المقت من النفوذ الخاص الذي يعرفه<lb/>له أهل المكانة من الترك وغيرهم، حتى وصفه عربي وجيه كان مقيمًا في<lb/>الآستانة وعرفه حق المعرفة بقوله: إنه جمع بين ديانة أبيه عبد المجيد ,<lb/>وشجاعة عمه عبد العزيز , ودهاء أخيه عبد الحميد، وقال عربي آخر مختبر: إن<lb/>مشربه تجديد حياة الدولة بالمحافظة على مكانتها الإسلامية والعناية بالترقي<lb/>المدني، وإبطال التقاليد الضارة، ويرى العارفون بشؤون الدولة الآن أنه راض في<lb/>الباطن من مؤسسي العصابات، كمصطفى كمال باشا وغيره، وإن كانوا غير<lb/>خاضعين لحكومة الآستانة الخاضعة لاحتلال الحلفاء.<lb/>فالحرب الآن في الأناضول مستعرة كروسية، ونيران الفتن في البلقان<lb/>مستورة برماد دقيق تنكشف من تحته تارةً بعد أخرى، وجميع أمم الأرض<lb/>مضطربة جائعة، وسبب ذلك كله مؤتمر الصلح الأعرج الأعشى، الذي اكتفى بعقد<lb/>الصلح مع ألمانية ليقيدها بقيود تمكنه من التصرف في سائر الأمم بما يهوى،<lb/>ومعاهدة الصلح معها لم يُظهر رضاءه عنها أحد إلا الحكومة الإنكليزية الواضعة<lb/>لها، ولا يعلم عاقبة ذلك أحد إلا الله تعالى، فنسأله سبحانه اللطف بعباده<lb/>المهضومي الحقوق، والإدالة ولهم من ظالميهم الطامعين، آمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3104.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>