<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">30</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P777.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 رمضان  1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">7 يناير 1901</date>م
<pb n="n3-p745" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P778.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحاورات بين المصلح والمقلد</head>
               <lb/>
               <lb/>المحاورة الثالثة<lb/>تأثير الاعتقاد بقرب الساعة , أخذ العرب حساب الجمل عن غيرهم<lb/>الطريق المضبوط في استعماله , تاريخ الأئمة الأربعة , إنكار ذلك في القرآن<lb/>مناظرة سنيّ وشيعيّ , البحث في حديث اليهود السابق , وعدم صحته , إنكار<lb/>المتكلمين ذلك الحساب في أوائل السور , السريانية ولغة الملائكة , الاتفاق<lb/>في صحة ذلك الحساب , كشف الأولياء في الساعة ومقدماتها , جغرافية الآخرة<lb/>وخرائطها , الأحاديث في الساعة وشرائطها , عمر الدنيا , الأحاديث الموضوعة<lb/>والمنكرة في ذلك , وغرض واضعها. تحرير المقال في ذلك.<lb/>عاد الشيخ الواعظ , والشاب المصلح إلى المحاورة متفقين على أن لا يقبل<lb/>أحد منهما قولاً للآخر إلا بدليل صحيح , واستأنفا الكلام في مسألة قرب قيام الساعة<lb/>وطرق الاستدلال عليها؛ لأن هذه المسألة قد أضرت بالمسلمين , وكانت مكسلةً لهم<lb/>عن العمل , وموطنة نفوسهم على الرضى بالضيم , والذل لما يلغط به الوعاظ<lb/>الجهلاء في كل عصر من قرب قيامها , ومن أنه لا بد أن يتقدمه ضعف الدين ,<lb/>وتلاشي المسلمين , وابتدأ الشاب الكلام فقال:<lb/>(المصلح) : لا أنكر أن هذا الشيء الذي يسمونه الجمّل قديم , وأنه انتقل<lb/>إلى العرب من السريانيين , والعبرانيين , ولكن دلالته ليست عقليةً , ولا طبيعيةً ,<lb/>وإنما تكون بالمواضعة والاصطلاح , ولم يتفق للعرب , ولا لغيرهم اصطلاح<lb/>يصحح أن تؤخذ أيّة كلمة , وتحسب ويُحْكَم بعددها على أنه تحديد لزمن أمة من<lb/>الأمم في وجودها , أو استقلالها , بل لا يوجد في اللغة رموز حسابية , أو غير<lb/>حسابية تدل على الحوادث المستقبلة , وقصارى ما يمكن أن يستفاد من هذا الحساب<lb/>بطريقة وضعية اصطلاحية يفهمها كل من يعرف الاصطلاح الوضعي فيها هو نحو<lb/>ما جرى عليه الناس من التأريخ بها بأن تذكر كلمة , أو كلام يعيّن بوقوعه بعد لفظ<lb/>مخصوص كالألفاظ المركبة من مادة (أرخ) , ويجعل ما يحصل من حروفها<lb/>بالجمل بيان سنة حدث فيها شيء يراد توقيته , ومعرفته , ولا بد من ذكر ذلك<lb/>الشيء بعبارة يفهم منها كل من تلقى إليه ما يراد منها , ومن هذا النحو قول بعضهم<lb/>في بيان تاريخ مولد الأئمة الأربعة المجتهدين , ووفاتهم , ومدة حياتهم , وهو:<lb/>تاريخ نعمان يكن سيف سطا <gap resp="#org_MS"/> ومالك في قطع جوف ضبطا<lb/>80 150 70 <gap resp="#org_MS"/> 90 179 89<lb/>
               <lb/>والشافعي صين ببر ند <gap resp="#org_MS"/> وأحمد بسبق أمر جعد<lb/>150 204 54 <gap resp="#org_MS"/> 164 241 <gap resp="#org_MS"/> 77<lb/>
               <lb/>فخذ على ترتيب نظم الشعر <gap resp="#org_MS"/> ميلادهم فموتهم فالعمر<lb/>فلولا البيت الأخير الذي أرشد إلى المراد لما اتضح لقارئه وسامعه وحينئذ لا<lb/>تكون دلالته صحيحة , ولا يصح أن يقصد العاقل ما ليس بصحيح لأنه لغو فكيف<lb/>يصح أن يكون مثل هذا اللغو مضافًا إلى كتاب الله تعالى وهو نقص ومناف للبيان<lb/>الذي وصف الله به القرآن بمثل قوله تعالى: {طسم * تِلْكَ آيَاتُ الكِتَابِ المُبِينِ} (الشعراء: 1-2) وقوله عز وجل: {حم * وَالْكِتَابِ المُبِينِ} (الزخرف: 1-<lb/>2) فلو كانت هذه الحروف رموزًا ومُعَمَّيَات لما وُصلتْ بهذا الوصف الشريف الذي<lb/>هو من أخص أوصاف القرآن. وقد أنكر علماء الكلام أن يكون في القرآن كلام<lb/>غير مفهوم للناس , واستدلوا على ذلك بالنقل والعقل فلا يصح للمقلد أن يترك<lb/>كلامهم , وهم حماة العقائد , وأنصار الدين لكلام القصاصين , والدجالين , وأذكر<lb/>لك لطيفة جرت مع بعض الأدباء في دلالة الكلمات بالتحكم في حساب الجمل , وهو<lb/>أن شيعيًّا اسمه حَمَد ناظر أحد الأدباء فاحتج عليه بحساب الجمل , وموافقة بعض<lb/>كلمات القرآن فيه لما أراد على نحو ما ذكرت لي في الاستدلال على قيام الساعة<lb/>سنة 1407 للهجرة بقوله تعالى: {لاَ تَأْتِيكُمْ إِلاَّ بَغْتَةً} (الأعراف: 187) فقال<lb/>له ذلك الأديب: هل تقبل مثل هذا الاستدلال؟ قال: نعم. قال: إذن أنت كلب؛<lb/>لأن حرف حمد 52 في هذا الحساب وحروف كلب كذلك. فقال حمد: إن اسمي<lb/>الصحيح أحمد قال الأديب: إذن أنت أكلب فخجل وانقطع عن المناظرة.<lb/>وأما ما روي عن اليهود وذكرته في مجلسنا الماضي فلا يصح , وقد أخذه<lb/>المفسرون الذين لا يتحرَّون في النقل من كتب السير والمغازي كسيرة ابن إسحق<lb/>وأكثر ما في تلك الكتب لا يعتمد عليه كما علمت. وقد رأيت في شرح الإحياء ما<lb/>نصه: (وقال السهيلي: لعل عدد الحروف التي في أوائل السور مع حذف المكرر<lb/>للإشارة إلى مدة بقاء هذه الأمة. قال الحافظ ابن حجر: وهذا باطل لا يعتمد عليه ,<lb/>فقد ثبت عن ابن عباس النهي عن (أباجاد) والإشارة إلى أن ذلك من جملة السحر ,<lb/>وليس ذلك ببعيد فإنه لا أصل له في الشريعة) , ولو سلمنا صحته رواية لكان لنا<lb/>أن نبحث فيه من حيث الدراية بمثل ما ذكرناه مختصرًا وأطال فيه بعض المتكلمين<lb/>والمفسرين كالإمام الرازي على أنه لا يدل على ما ذكرت , إذ يجوز أن يكون ما<lb/>أجاب به صلى الله عليه وسلم ياسرًا , وحيًّا ابنَيْ أخطب مرادًا به إبطال دلالتهما<lb/>ودحض شبهتهما لعلمه بأنهما يقصدان التلبيس والإيهام فاضطرهما إلى التصريح<lb/>بالتلبيس حيث قال حيٌّ: (قد لبّس علينا أمرك يا محمد) .<lb/>(المقلد) : إن في بعض كلامك حجة عليك وهو قولك أن أباجاد الذي هو<lb/>أصل حساب الجمّل مأخوذ من اللغة السريانية وهي لغة الملائكة فأي مانع يمنع أن<lb/>يكون في القرآن شيء من لغة الملائكة يدل على الأمور الغيبية ويكون فهمه<lb/>مخصوصًا بالخواص الذين يعرفون كلام الملائكة كالأنبياء والأولياء؟ فقد روي عن<lb/>سيدي القطب الغوث الشيخ عبد العزيز الدباغ قدس الله سره العزيز أن أهل الديوان<lb/>الباطني لا يتكلمون إلا بالسريانية لاختصارها فإن الحرف الواحد منها يدل على<lb/>معانٍ كثيرة لا سيما حروف أوائل السور ولعلك اطلعت على هذا في كتاب<lb/>(الذهب الإبريز) .<lb/>(المصلح) : إنني لم أعن بقولي: (السريانيين) الملائكة , وإنما أعني<lb/>جيلاً من الناس أمرهم معروف في التاريخ كانوا يسمون يوم السبت أبجد , ويوم<lb/>الأحد هوّز , والإثنين حطي , والثلاثاء كلمن , والأربعاء سعفص , والخميس<lb/>قرشت , والجمعة العروبة , وقد وضع السريان هذه الكلمات مشتملة على حروف<lb/>الهجاء عندهم , وأخذها العرب عنهم وأضافوا إليها كلمتين مؤلفتين من باقي حروف<lb/>الهجاء العربية التي لا توجد في اللغة السريانية وهما: ثخذ وضظغ وسموها<lb/>الروادف أي اللواحق , ووافقوا السريان أيضًا في ضبط مراتب الحساب بها<lb/>وزادوا عليهم بما في لغتهم من الحروف الزائدة بجعل كل حرف يزيد على ما قبله<lb/>100، فالثاءُ 500، والخاء 600 إلخ وساعدهم الجدُّ أن وافق الحرف الأخير (غ)<lb/>آخر مراتب العدد عندهم وهو الألف , وزعم بعض المؤرخين أن العرب كانوا<lb/>يسمون أيام الأسبوع بما ذكرناه عن السريان أيضًا.<lb/>أما الملائكة فاعتقادي فيهم أنهم عالم روحاني غيبي وأن قياسهم على عالم<lb/>المادة الذي يتفاهم عقلاؤه بأصوات تكيفها الحروف قياس غير صحيح , أو كما<lb/>يقول الأصوليون قياس مع الفارق , وأن كل ما غاب علمه عن الناس ولم ينله<lb/>كسبهم لا يقبل فيه إلا قول عالم الغيب , وليس عندي نص قطعي في تفاهم الملائكة<lb/>وتخاطبهم. وأما ما ذكرت عن أهل الديوان الباطني فلا أخوض فيه الآن بل أدعه<lb/>للبحث التفصيلي في أمراض الأمة الإسلامية أن دخلت معي فيه , وأكتفي الآن بأن<lb/>أقول إن ما ذكرت عنهم لا تقوم عليه حجة مرضية ولا بينة شرعية , فإن خالفتني<lb/>طالبتك بالنص.<lb/>(المقلد) : إنني أعلم منك تعظيم شأن الوقائع الوجودية وكثيرًا ما سمعتك<lb/>تقول: إن الذي لا ينطبق على ما في الوجود ولا يمثل حقيقة الواقع فهو خيال<lb/>ووسواس من وساوس النفوس وأوهامها يجب طرحه وإهماله وتسميته جهلاً وإن<lb/>سماه المبتلون به علمًا إلا ما أخبر به المعصوم من علم الغيب فيسلم به من غير<lb/>بحث فيه ولا قياس عليه بشرط واحد وهو أن يكون جائزًا في نظر العقل. وإنني<lb/>أحتج عليك بهذا فقد كان لي تلميذ في الأزهر دخل مدرسة دار العلوم وتعلم فيما<lb/>يتعلمون فيها التاريخ , وولع به حتى كنت أنهاه عن الإيغال فيه إذا اتفق لي<lb/>الاجتماع به لقول بعضهم: إن مطالعة كتبه تؤدي إلى التشيع وبغض سيدنا معاوية<lb/>رضي الله عنه. ولما رأيتك تحتج بالتاريخ وتعتبره حتى كأنه فقه جئته في هذه<lb/>الأيام وسألته: هل يوجد في التاريخ أن أحدًا استدل على بعض الأمور بحساب<lb/>الجمل وأصاب؟ فقال: نعم استخرج بعضهم من قوله تعالى: {الم * غُلِبَتِ الرُّومُ} (الروم: 1-2) أن البيت المقدس يفتحه المسلمون في سنة 583 فكان كما قال<lb/>ومنذ سمعت هذه الواقعة خطر لي أن أحتج عليك بها , ولكنني كنت أتوقع الرد<lb/>عليَّ بأن كلام المؤرخين لا يحتج به على رأيي أنا حتى ذكرت ذلك لبعض علماء<lb/>الحنفية فقال: إن هذه الرواية مذكورة في البحر, وعبارته هكذا - وأخرج الشيخ<lb/>من جيبه ورقة وقرأ فيها ما نصه - (كان شيخنا الأستاذ أبو جعفر بن الزبير يحكي<lb/>عن أبي الحكم بن برجان أنه استخرج من قوله تعالى: {الم * غُلِبَتِ الرُّومُ * فِي<lb/>أَدْنَى الأَرْضِ وَهُم مِّنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ * فِي بِضْعِ سِنِينَ} (الروم: 1-4)<lb/>افتتاح المسلمين بيت المقدس معينًا زمانه ويومه , وكان إذ ذاك بيت المقدس قد<lb/>غلبت عليه النصارى , وأن ابن برجان مات قبل الوقت الذي عينه للفتح , وأنه بعد<lb/>موته بزمان افتتحه المسلمون في الوقت الذي عينه أبو الحكم) فتعين الاعتماد على<lb/>هذا والأخذ به.<lb/>(المصلح) : أراك نسيت أننا اتفقنا على أن لا يقبل أحدنا من الآخر دعوى<lb/>بدون دليل , وليس من الدليل في شيء ذكر الدعوى في أحد الكتب وتسليم أحد<lb/>العلماء بها. وما استخرجه أبو الحكم يجري عليه حكم قولنا من قبل أنه لا يعرف له<lb/>وجه مضبوط في الدلالة , فلا تلجئني إلى التكرار. نعم إن العلم الصحيح هو ما<lb/>أثبته الوجود , وإن التاريخ هو الذي يحكي عن علم الإنسان ولكن التاريخ إنما يثبت<lb/>لنا الوقائع الجزئية ونحن نحكم عليها بما يعطينا العقل من القواعد العامة , فإذا<lb/>صحت رواية أبي الحكم فصحتها لا تثبت لنا قاعدة عامة وهي على ما هي عليه من<lb/>الإبهام والغموض بل هي إلى الاتفاق الذي يسمونه (الصدفة) أقرب.<lb/>(المقلد) : وماذا تقول فيما ثبت بالكشف عن الأولياء؟<lb/>(المصلح) : أقول بقول العلماء الأصوليين وهو أنه حجة على من قام عنده<lb/>لا يصح الاحتجاج به على غيره. ثم إننا إذا نظرنا فيما نقل عن أهل الكشف من<lb/>الأخبار عن الملاحم وما يجري في العالم من الحدثان نرى أقوالهم متضاربة<lb/>متعارضة وقد ظهر كذب أكثره.<lb/>(المقلد) : إذا سلمنا لك هذا فيحتمل أن يكون ما ظهر كذبه لم يصح عنهم,<lb/>أو أنه مما نقل عن الذين اشتهروا بالصلاح والولاية ولم يصلوا إلى مقام الكشف<lb/>الكامل أما مثل الإمام الشعراني الذي اطلع على الموقف والجنة والنار مثل شيخه<lb/>الخواص والشيخ الأكبر محيي الدين بن عربي فلا أظن أنهم أخبروا بشيء إلا<lb/>وظهر كما قالوا إن كان قد جاء وقته وإلا فسوف يظهر.<lb/>(المصلح) : نحن لم نطلع على الآخرة فنطبق عليها ما ذكره الشعراني من<lb/>جغرافية الموقف وما فيه , وما رسمه من الخرائط للصراط والميزان والجنة والنار<lb/>مما لا نعرف له دليلاً من كتاب ولا سنة ولا عقل ولا حكمة , ومن العجيب أن أكثر<lb/>شيوخهم يرغبون عن جغرافية الدنيا المشهورة النافعة وينكرونها ويرغبون في<lb/>جغرافية الآخرة المغيبة ويسلمون بها تسليمًا.<lb/>وأما ما جاء في كتبه من الإخبار عن الفتن والملاحم وما يكون قبل الساعة<lb/>فجله أو كله منقول عن كتب الشيخ محيي الدين بن عربي , وقد صرح هذا بأن<lb/>المهدي كان موجودًا في زمنه وذكر وقائعه معه. وفي كلامه عنه إشارات ورموز ,<lb/>ومما اشتهر منها قوله: إنه يظهر بعد مضي ج ف خ وهي بحساب الجمّل 683 أي<lb/>أن ظهوره يكون قبل انتهاء القرن السابع , ونحن الآن في القرن الرابع عشر. وإذا<lb/>لم تقتنع بهذا الشاهد فإنني أعززه بكثير من الأمثال.<lb/>(المقلد) : انني أغض النظر عن كل هذا إلا الأحاديث المروية في الكتب<lb/>المعتبرة فإنها وإن لم تكن متواترة بحيث يجب اعتقادها على كل مسلم ويكفر<lb/>منكرها فإن من يصح عنده الحديث ويطمئن قلبه له يكون بالنسبة إليه كالمتواتر ,<lb/>ولا يسعه إلا الاعتقاد بمضمونه ولما رأيتك مطلعًا على كتب الحديث ولا تقبل منها<lb/>إلا ما تصح روايته اضطررت إلى المراجعة عن حديث تأخير الأمة إلى يوم<lb/>ونصف من أيام الآخرة فوجدت أن أبا داود روى عن سعد بن أبي وقاص رضي الله<lb/>عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:<lb/>(إني لأرجو أن لا تعجز أمتي عند ربها أن يؤخرهم نصف يوم) قيل لسعد: وكم<lb/>نصف اليوم؟ قال: خمسمائة سنة , وأما حديث: (إن أساءت أمتي فلها يوم , وإن<lb/>أحسنت فلها يوم ونصف) فلم أقف على تخريجه إلا أنني أتذكر أنني تلقيته عن<lb/>بعض العلماء الصالحين , وأرجو أن أجد له سندًا صحيحًا.<lb/>(المصلح) : إن أبا داوود يروي أحيانًا للضعفاء , وقد طعن في كثير من<lb/>رجاله وإذا سلمت لك صحة هذا الحديث من حيث السند فما قولك بمخالفته للواقع؟<lb/>وقد قالوا: إنها من آيات الوضع لأن الكلام الذي لا يطابق الواقع هو الكذب ,<lb/>والنبي صلى الله تعالى عليه وسلم معصوم عن الكذب , فإن قلت: إنما يكون مخالفًا<lb/>للواقع إذا لم يمكن التأويل وهو ممكن لأن العدد لا مفهوم له كما تقرر في الأصول.<lb/>أقول: إن هذا التأويل يبطل استدلالك بالحديث كيفما روي.<lb/>(المقلد) : جاء في الصحيحين أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (أجلكم<lb/>في أجل من كان قبلكم من صلاة العصر إلى غروب الشمس) فإذا كانت مدة الدنيا<lb/>من عهد آدم إلى عهد نبينا عليهما الصلاة والسلام 5500 سنة كما هو منصوص في<lb/>بعض كتب التفسير وفي قصص الأنبياء فثلثها يكون قريبا من ألف وتسعمائة وما<lb/>بين العصر والمغرب ينقص عن الثلث لا سيما إذا اعتبرنا أن أول النهار الصبح<lb/>كما هو مقتضى الشرع في الصوم وغيره من الأحكام الكثيرة , فإذا قلنا: إن مدة الدنيا<lb/>سبعة آلاف سنة كما ورد أيضًا في الكتب المذكورة آنفًا يقتضي أن يضاف إلى<lb/>الخمسة آلاف وخمسمائة سنة ألف وخمسمائة أخرى وهي مقدار ما بين العصر<lb/>والمغرب تقريبًا يكون المجموع سبعة آلاف سنة , فيوافق بعضُ النصوص بعضًا ,<lb/>وربما كان ما قلنا إنه تقريبي تحديديًّا عند الله تعالى ويقويه موافقة النصوص فيه.<lb/>ويصح أن يكون هذا مؤيدًا لاستنباط ذلك العالم الصالح الذي لا يبعد عندي أن يكون<lb/>من أهل الكشف , ويكون المراد من إتيان الساعة بغتة أي سنة 1407 إتيان<lb/>مقدماتها وأشراطها الكبرى كالمهدي وانتشار الضلال ويصح قولي الأول.<lb/>(المصلح) : اعلم أيها الأستاذ - ولا تؤاخذني بقول اعلم - أن من أهل<lb/>الملل من دخل في الإسلام في العصر الأول عن غير بينة ولا اعتقاد , وتظاهروا<lb/>بالتمسك به لأجل أن يوثق بهم وتقبل رواياتهم فيما قصدوه من إفساد عقائده وإدخال<lb/>الدخائل التي تثير الفتن وتفسد الأخلاق في تعاليمه , وقد اعتنى بعضهم بإقناع<lb/>المسلمين بأن دينهم قصير الأمد ومدة بقائهم في الدنيا قليلة؛ ليوقعوا هذه الأمة في<lb/>هاوية اليأس ويثبطوا هم أفرادها عن السعي في الفتوح ومد ظل السيادة والسلطة<lb/>على رءوس الأمم أو يشككوهم في دينهم فابتدعوا طريقًا جديدة في الاستدلال<lb/>بالكتاب والسنة وهي ما بينا إبطاله , ووضعوا أحاديث كثيرة في ذلك يناقض بعضها<lb/>بعضًا اهتدى المحدثون المحققون رضي الله عنهم إلى وضع بعضها ودخل عليهم<lb/>الغش في بعض آخر لتظاهر رواته بالصلاح.<lb/>فمما صرحوا بوضعه أو ضعفه حديث: (عند رأس المائة سنة يبعث الله<lb/>ريحًا باردة طيبة تقبض روح كل مؤمن) . قال بعضهم: إنه باطل قد كذبه الوجود<lb/>وقال ابن عدي: فيه بعض الضعف ولكن الحاكم أخرجه في المستدرك وصححه.<lb/>وفي معناه حديث مسلم عن أبي سعيد مرفوعًا: لا يأتي مائة سنة وعلى الأرض<lb/>نفس منفوسة اليوم , ورواية أخرى له عن جابر مؤكدة بالقسم. وهذا أقرب إلى<lb/>التأويل , فقد قالوا: إن المراد به انقضاء الجيل.<lb/>ومما قطعوا ببطلانه حديث: لا يولد بعد المائة مولود لله فيه حاجة قال الإمام<lb/>أحمد: ليس بصحيح , كيف وكثير من الأئمة ولد بعد ذلك. وحديث: زينة الدنيا<lb/>سنة خمس وعشرين ومائة قالوا: هو موضوع. وحديث: إن دين النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم لا يبقى بعد وفاته إلى القيامة ألف سنة قال الإمام النووي: باطل لا<lb/>أصل له. وأنا لا أعتقد بصحة حديث فيه تحديد قيام الساعة؛ لأن القرآن مصرح<lb/>بأنه مما استأثر الله بعلمه {يَسْأَلُونَكَ عَنِ السَّاعَةِ أَيَّانَ مُرْسَاهَا قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ<lb/>رَبِّي لاَ يُجَلِّيهَا لِوَقْتِهَا إِ لاَ هُوَ ثَقُلَتْ فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ لاَ تَأْتِيكُمْ إِلاَّ بَغْتَةً يَسْأَلُونَكَ<lb/>كَأَنَّكَ حَفِيٌّ عَنْهَا قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ اللَّهِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ} (الأعراف:<lb/>187) فلو كان المراد بلفظ (بغتة) تحديد وقتها لما كان للحصر قبله وبعده معنى.<lb/>والآيات في هذا المعنى كثيرة.<lb/>وأما حديث الصحيحين فهو يدل على أن ما بقي من عمر الدنيا يعد بالألوف<lb/>أو بالملايين لأن ما ذكرت من تحديد عمر الدنيا بسبعة آلاف سنة هو من<lb/>الإسرائيليات التي لا ثقة بها , وإنما يوثق بما ثبت بالبحث العلمي في طبقات<lb/>الأرض وآثار الإنسان فيها , وهو مقدر بالملايين من السنين لا بالألوف. ولا ينافيه<lb/>حديث: بعثت أنا والساعة كهاتين وأشار بالسبابة والوسطى لأن المراد به التقريب<lb/>النسبي.<lb/>(المقلد) : وماذا تقول بحديث مسلم: لا تقوم الساعة إلاَّ على شرار الخلق<lb/>مع ملاحظة فساد أخلاق المسلمين وإعراضهم عن العمل بدينهم.<lb/>(المصلح) : لِمَ تذكر هذا وتنسى ما رواه مسلم أيضًا من حديث أبي هريرة<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: لا تقوم الساعة حتى يكثر المال ويفيض حتى<lb/>يخرج الرجل زكاة ماله فلا يجد أحدًا يقبلها منه وحتى تعود أرض العرب مروجًا<lb/>وأنهارًا وفي روية أخرى له قال: (تبلغ المساكن إهاب أو يِهاب) وإهاب بقعة<lb/>خارج المدينة المنورة يعني أن العمران يتسع فيبلغها. فأين استعداد جزيرة العرب<lb/>لهذا اليوم , ومتى أخذت به فمتى يتم؟ ثم انصرفا على موعد سنشرح ما يكون فيه<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p759" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P779.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الفضلاء</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عقوبة الإعدام</head>
               <lb/>
               <lb/>يحملنا على البحث في هذا الموضوع تطبيق هذه العقوبة على شخصين في<lb/>القاهرة في أقل من أسبوع. وليس بحثنا فيه من الوجهة القانونية وإنما من حيث<lb/>مزاعم بعض العلماء في حالة من يقضى عليه بالإعدام بعد موته. وقبل الخوض في<lb/>البحث نأتي بلمعة من تاريخ عقوبة الإعدام عند بعض الأمم فنقول:<lb/>يظهر من استجلاء صفحات التاريخ أن عقوبة الإعدام كانت تناسب في<lb/>قسوتها وفظاعتها حالة الأمم من التوحش والجهالة. فقد كان المجرم في بيت<lb/>المقدس يمثّل الأهالي به في الطرقات أفظع تمثيل إلى أن يموت , وفي إسبارطة<lb/>إحدى عاصمتي بلاد اليونان في العهد الغابر كانوا يتركون المحكوم عليه بالإعدام<lb/>يموت جوعًا أو يلقونه في جب , واخترعت في العصور الوسطى آلات كثيرةٌ<lb/>للتعذيب مبالغة في إيذاء المجرم منها ما كان يصلح لسمل العينين أو نزع الأظافر<lb/>إلى غير ذلك من الوسائل التي يقشعر البدن لذكرها.<lb/>أما في فرنسا فكانت عقوبة التعذيب شائعة إلى عهد قريب ولم تبطل إلا في<lb/>عام 1791 حيث قامت مقامها العقوبة بآلة قطع الرأس المعروفة بالجيوتين<lb/>Guillotine , ولبقية الأمم الأوروبية عادات خاصة بها في عقوبة الإعدام , ففي<lb/>أسبانيا الحلقة الحديدية التي توضع حول الرأس ثم تضيق شيئًا فشيئًا حتى تتكسر<lb/>عظام الجمجمة وهي أفظع عقوبة فيما نعلم , وفي إنكلترا الشنق عن المثال المعهود<lb/>في مصر لعامة الناس , وفلق الرأس بسلاح يشبه الفأس الذي يفلق به حطب<lb/>الحريق للنبلاء والأشراف , وأما بقية الدول كالروسيا وإيطاليا ورومانيا واليونان<lb/>والبرتغال وهولانده وجمهورية سانمارين وبليجيكا و12 مقاطعة من مقاطعات<lb/>سويسرة البالغ عددها 22 مقاطعة فقد محت آثار تلك العقوبة من القوانين ففاتتها<lb/>بذلك الحكمة البالغة التي تسطع أنوارها الباهرة من آية {وَلَكُمْ فِي القِصَاصِ حَيَاةٌ<lb/>يَا أُوْلِي الأَلْبَابِ} (البقرة: 179) . وكما شرع الإسلام القصاص بمقتضى<lb/>الحكمة شرع درء الحدود بالشبهات , وحرّم التمثيل عملاً بمقتضى الرحمة. وفي<lb/>الحديث الشريف: (إذا قتلتم فأحسنوا القتلة , وإذا ذبحتم فأحسنوا الذبحة , وليحدّ<lb/>أحدكم شفرته وليرح ذبيحته) والمراد ذبح الحيوان كما هو ظاهر.<lb/>أما الجيوتين فهي سكين ثقيلة جدا مائلة الحد مثبتة بين عمودين في الخشب<lb/>توضع رقبة المحكوم عليه بين طرفيهما الأسفلين بينما تكون السكين معلقة بين<lb/>الطرفين العلويين فإذا أسقطها الجلاد قطعت الرقبة في مدة وجيزة جدًّا.<lb/>وقد بحث الكثيرون فيما إذا كانت هذه الآلة تكفي المحكوم عليهم مؤنة الألم<lb/>وقت التنفيذ أم لا؟ فأجمعت آراؤهم على ذلك وأن الرأس تلبث عقب فصلها عن<lb/>الجثة دقيقتين أو ثلاث دقائق خاضعة لكثير من التأثيرات والانفعالات التي تشاهد<lb/>منها قبل الحياة كاختلاج العينين وتحرك الشفتين والفكين لأنهم اعتبروا هذه<lb/>الانفعالات من الحركات الانعكاسية التي لا دخل لإرادة الإنسان فيها ولا شعور له<lb/>بها.<lb/>وذهب الكثيرون إلى أن الرأس المقطوعة تعض ما تصادفه مستدلين على<lb/>صحة هذا الزعم بأن رجلاً قطعت رأسه في مدينة برست من أعمال فرنسا لذنب<lb/>أتاه فوضع أحدهم قلم رصاص في فمه فانطبق فكاه عليه انطباقًا شديدًا أفضى إلى<lb/>كسره قطعتين. وروى آخرون أن طبيبًا اسمه لابومراي صدر الحكم عليه بالإعدام<lb/>فحضر إليه صديق من زملائه في مهنة الطب ورجا منه أن يخصص نفسه لتجربة<lb/>علمية عقب قطع رأسه لمعرفة ما إذا كانت الحياة والإحساس يبقيان بعد قطع الرأس؛<lb/>فأجابه الطبيب المحكوم عليه إلى طلبه. فقال له صديقه: إذن سأسألك همسًا في<lb/>أذنك (يامسيو كورتي دي لابومري: هل تستطيع بحياة علائقنا الودية القديمة أن<lb/>تطبق جفني عينك اليمنى ثلاث مرات بحيث تبقى عينك اليسرى مفتوحة كما هي؟)<lb/>فوعده الطبيب المحكوم عليه إلى طلبه.<lb/>ولما كان يوم تنفيذ الحكم تلقى الطبيب رأس صديقه من يد الجلاد وأدنى أذنها<lb/>من فمه وأعاد ذلك السؤال فأغمضت الرأس عينها اليمنى مرة واحدة وبقيت العين<lb/>الأخرى مفتوحة تنظر إليه. ولكن العلم لم يسلم بهذه التجربة؛ لأن الدكتور فلبو<lb/>وهو ذلك الصديق لم يشر إليها بكلمة في مؤلفاته العديدة.<lb/>ولنشرح الآن حقيقة ما يتفق للمقتول بآلة الجيوتين عقب هبوط السكين على<lb/>رقبته وقطعها لها في أقل من ثلث ثانية فنقول: إن قطع السكين للرقبة يزعزع<lb/>النخاع المستطيل والغدد فتقف في الحال وظائفها , ويحصل الإغماء الحقيقي الذي<lb/>ينشأ عنه الموت وانقطاع العلائق العضوية بين القلب والمخ. أما إذا لم تكن صدمة<lb/>السكين للرقبة مصحوبة بتأثير يؤدي إلى قطع عروق الرقبة وشرايينها التي ينزل<lb/>دم الجمجمة منها فمن الممكن بقاء يقظة المخ ونهوض الفكر على حالهما وفي هذا<lb/>من التعذيب الشنيع ما لا يخفى.<lb/>وحقيقة قسوة الحكم بالإعدام تنحصر في يقظة المحكوم عليه من نومه عالمًا<lb/>بما يصير إليه أمره في يومه وأنه سيساق إلى دائرة التنفيذ.<lb/>وكثيرًا ما يفقد رشده في هذه الأثناء , ويغمى عليه فيباشر الجلاد في إعدام شخص<lb/>معدوم الحياة تقريبًا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> م. م <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p762" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P780.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">محاورة الماء والنار في توليد البخار</head>
               <lb/>لأحد الفضلاء<lb/>
               <lb/>وضع الماء البرود في المرجل , والتهب العشب تحته واشتعل وهو يستجير<lb/>من النار , ولا مستجيب لمن استجار , ويستغيث , ولا مغيث , قد تطاير من الغيظ<lb/>شراره , وأحاطت بالدهماء ناره , وسرى الحرور , في جسم التأمور [1] , ولم يقو<lb/>حجاب المرجل الكثيف , على رد ذلك الساري اللطيف , كأنما تحالفا على تصعيد<lb/>الأباب [2] لسبب من الأسباب , وبينما تتساءل جواهر الماء , عما حل بها من<lb/>اللأواء , إذ خف الجزء الملامس لأسفل الإناء , وصعد مسرعًا كأن له حاجة في<lb/>السماء , فأمسك به سائر السلسال , ومنعه من الرقي في الحال , وخلع عنه ثوب<lb/>سُعاره [3] , وبرَّد حر ناره , وما لبث الحزء الذي حل محله , أن صار مثله , وكلما<lb/>نزل شيء من الأباب إلى القرار , صب عليه الجَوْب سوط عذاب فلجأ إلى<lb/>الفرار [4] فكثر الهيج والاضطراب , والأنين والانتحاب , وفكر كل في ساعة الفراق<lb/>ولمّا تقع , فبكى وتوجع , كأن ابن المعتز عناه بقوله:<lb/>وإذا فكر في البين بكى <gap resp="#org_MS"/> ويحه يبكي لما لم يقع<lb/>فقال الماء بلسان أزيزه للعشب , قولاً يفهمه ذو اللب , أيها الولد العاق لوالده<lb/>لم كويتني بنيرانك؟ ولولاي ما ذقت لذة الوجود فكيف قابلت إحساني بكفرانك , أما<lb/>أنا السبب في نموك ونضرتك , وبي اكتسبت حلل جمالك وبهجتك , فتبًّا لك على<lb/>هذا الجزاء , وبُعدًا لك يا عديم الوفاء , فأجابه العشب بلسان لهبه , وهو يتميز من<lb/>غضبه , أيها الجاني على نفسه بنفسه , والباحث على حتفه بظلفه , والأحمق الذي<lb/>لم يعر المستقبل نظره , ولم يجل فيه فكره , لا تنطق ببنت شفه , واعلم أنك من<lb/>الهلاك على شفا. نعم كنت أنت السبب في وجودي ولكن لشقائي وتعذيبي. فكيف<lb/>تفخر علي وما تراني فيه هو منتهى نصيبي , فأنا الآن أنتقم منك بما قدمت يداك ,<lb/>وأوقعك فيما أوقعتني فيه والدنيا شراك , ثم ما لبث الماء أن فار وغلى , وطلب<lb/>الصعود إلى العلى , فأخذت جواهره تودع بعضها , وتتطاير بخارًا ساكبة دمعها ,<lb/>تبكي على أيام قضتها في الراحة والطمأنينة , حيث لا نزاع ولا ضغينة , وقد فسح<lb/>الهواء لمرورها طريقًا , بعد أن ضيق عليه بضغطه تضييقًا. فذهب في وسط بارد<lb/>خلعت فيه ثوب حرارتها. ورجعت إلى قديم حالتها , وانقلب السخين سلاسلا [5] ,<lb/>وعاد المسيط [6] هلاهلا [7] اهـ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) التأمور: الوعاء , وأراد بالحرور مطلق الحرارة , وهو في الأصل حر الشمس والحر الدائم والنار والريح الحارة.<lb/>(2) الأباب بالفتح الماء.<lb/>(3) السعار (كغراب) الحرّ وكأنه بهذا الاعتبار أطلق على الماء الحار لفظ السلسال وهو الماء البارد أو العذب السائغ.<lb/>(4) الجوب: الكانون والموقد.<lb/>(5) السلاسل بضم المهملة الأولى وكسر الثانية السلسال وتقدم تفسيره آنفًا.<lb/>(6) المسيط: الماء الكدر يبقى في الحوض.<lb/>(7) بوزن (سلاسل) الماء الكثير الصافي.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p764" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P781.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">بومبئ (ش. أ. ج.)</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إلى الله المشتكى</head>
               <lb/>
               <lb/>عفى الديار ديار الحكم والحكم فقد الرجال رجال السيف والقلم وغادر الأرض أرض الدين مجدبة <gap resp="#org_MS"/> قحط الكرام وموت الجود والكرم<lb/>حيث المشاعر مضروب لها مثلاً <gap resp="#org_MS"/> (بئر معطلة دار بلا إرم)<lb/>حيث الشعائر أمست وهي منتكسٌ <gap resp="#org_MS"/> أعلامها كانتكاس الظلّ للقدم<lb/>حيث المدارس طرًا وهي دارسة <gap resp="#org_MS"/> أضحت مرابض للأنعام والغنم<lb/>الله يعلم أنّ الدين أوهنه <gap resp="#org_MS"/> تغلبًا دوله الأوغاد والقزم<lb/>(فلا رعى الله قومًا لا عهود لهم <gap resp="#org_MS"/> ولا ديانة خوّانين للذمم)<lb/>(من كل متبع الأهواء منهمك <gap resp="#org_MS"/> في السكر بالشر والإشراك معتصم)<lb/>(لا مدّ بحر جرت فيه سفائنهم لا بالشرائع بل بالنار والضرم)<lb/>(جاءوا جياعًا لحوم الجيف قوتهم <gap resp="#org_MS"/> تمسي النسور لهم لحمًا على وضم)<lb/>(يذلّلون سراة عزّ مشربهم <gap resp="#org_MS"/> ويولغون كلابًا في حياضهم)<lb/>سبحانه تلك أيام يداولها <gap resp="#org_MS"/> في الناس وفق أصول العدل والحكم<lb/>ولا يغيّر ما بالقوم ربهم <gap resp="#org_MS"/> إلا بتغييرهم ما في نفوسهم<lb/>فإن هم رفعوا للعلم رايته <gap resp="#org_MS"/> يرفعهم لسماء العز في الأمم<lb/>وإن هم خفضوه فهو يخفضهم <gap resp="#org_MS"/> في هوّة الذلّ والإنكاد والعُدُم<lb/>بالعلم قد جاءَنا الإسلام منتصرًا <gap resp="#org_MS"/> فأخرج العرب من إشراك شركهم<lb/>والروم في لُجّة غاصت سفينتها <gap resp="#org_MS"/> والفرس من فتنة صماء في ضرم<lb/>وقد محا جهلهم سيماء نوعهم <gap resp="#org_MS"/> وكاد يفصل عنهم فصل جنسهم<lb/>حتى أنار الورى فانجاب ظلمته <gap resp="#org_MS"/> شروق دين الهدى في الأعصر الدهم<lb/>دين غدا ناسخ الأديان قاطبةً <gap resp="#org_MS"/> وآية الشمس تمحو آية الظلم<lb/>مؤلفًا بين أشتات القلوب كما <gap resp="#org_MS"/> يؤلف الناظم النحرير في الكلم<lb/>أصوله كأصول الشمّ راسخة <gap resp="#org_MS"/> فروعه علت الأفلاك في الشمم<lb/>أين الذين شاعوا في البلاد علو <gap resp="#org_MS"/> م النقل والعقل والأحكام والحكم<lb/>أحيوا علوم أرسطاليس دارسة <gap resp="#org_MS"/> كما ابن مريم أحيا دارس الرمم<lb/>وهذبوا من خرافات دفاترها <gap resp="#org_MS"/> ودوّنوا درسها في سائر الأمم<lb/>في البيض والسمر والسودان نورهم <gap resp="#org_MS"/> تراه يلمع لمعَ البرق في العتم<lb/>أمسى الرياضيّ روضًا من رياضتهم <gap resp="#org_MS"/> وأينعت نخله من جود فضلهم<lb/>وأحرزوا قصبات السبق من حرف <gap resp="#org_MS"/> ومن فنون صناعات ومن حكم<lb/>كم في السياحة رايات لهم نشرت <gap resp="#org_MS"/> وفي الفلاحة آيات لغرسهم<lb/>وفي العمارة آثار لهم رفعت <gap resp="#org_MS"/> تلوح مثل النجوم الزهر في الظلم<lb/>هذا الضياء الذي باهى الزمان به <gap resp="#org_MS"/> حضارة وثراء عكس نورهم<lb/>ممن تنورت الآراء ملهبة <gap resp="#org_MS"/> بالعلم مشبهة نارًا على علم؟<lb/>ممن غدت هذه الأقوام رائجة <gap resp="#org_MS"/> أسواقها في فنون البيع والسلم؟<lb/>إنا لفي شغل والدهر في شغل <gap resp="#org_MS"/> والغرب في نغم والشرق في صمم<lb/>هيهات عدنا إلى ذل ومتربة <gap resp="#org_MS"/> من الجهالة وانحلت عرى الهمم<lb/>حتى غدت شوكة الإسلام شاكية <gap resp="#org_MS"/> من بعد سلطتها في العرب والعجم<lb/>دين نما بنمير العلم باسقه <gap resp="#org_MS"/> لم يبق منه سوى ساق بلا قدم<lb/>قوم قد كان رأس المال علمهم <gap resp="#org_MS"/> ويل لهم إذا أضاعوا رأس مالهم<lb/>فودعت لوداع العلم ثروتهم <gap resp="#org_MS"/> ووزعت ملكهم أعداء دينهم<lb/>هل زادهم شرفًا أن زاد عدهم <gap resp="#org_MS"/> إلا زيادة نكص فوق نقصهم<lb/>لا خير في عدّة إن قل عُدتها <gap resp="#org_MS"/> لا خير في سمن إن كان من ورم<lb/>أمسى الشراب سرابًا من جهالتهم <gap resp="#org_MS"/> إذ أصبح الماء غورًا من عيونهم<lb/>وأصبحت دارهم قفرًا بلا سُرُج <gap resp="#org_MS"/> والشمل من بعد جمع غير منتظم<lb/>تشعبوا شيعًا حتى رعى هملاً <gap resp="#org_MS"/> كل بمرعى بلا راع ولا لَزِم [1]<lb/>قد جزّءوا بالهوى ذا الدين تجزئة <gap resp="#org_MS"/> والدين جوهر فرد غير منقسم<lb/>كل له غرض يرى به غرضًا <gap resp="#org_MS"/> ويجعل الدين منه عرضة التهم<lb/>كل له مذهب يبغي به ذهبًا <gap resp="#org_MS"/> بئس الحطام الذي يفضي إلى الحطم<lb/>فشا النزاع فأمسى الأمن منتزعًا <gap resp="#org_MS"/> كذا الأمانة من حلّ ومن حرم<lb/>أليس من حاكم ترضى حكومته <gap resp="#org_MS"/> في الحل والعقد عند الخطب أو حكم<lb/>بلى فإن رسول الله أسوتنا <gap resp="#org_MS"/> خير المحامين محيي ميت النسم [2]<lb/>إليك نشكو رسول الله ذلتنا <gap resp="#org_MS"/> والذّل من بعد عزّ أصعب النقم<lb/>إن كنت ترضى بما أمسى المحيط بنا <gap resp="#org_MS"/> إحاطة الدجن في داج من الظلم<lb/>فنحن راضون أيضًا بالذي كتب الـ <gap resp="#org_MS"/> خلاّق من سابق الآزال في القسم<lb/>إن كان حبل الرجا في الدهر منفصمًا <gap resp="#org_MS"/> فحبلنا منك حبل غير منفصم<lb/>وأنت أحييت أسلافًا لنا كرمًا <gap resp="#org_MS"/> فلا تضع خلفًا في آخر الأمم<lb/>يا رب أنزل علينا رحمة أبدًا <gap resp="#org_MS"/> كما رحمت نبيًّا طاهر الشيم<lb/>وأصلح الله أخلافًا لأمته <gap resp="#org_MS"/> حتى يباهي غدًا أسلافهم بهم<lb/>صلى الإله على طه وعترته <gap resp="#org_MS"/> ما حنّ قلب إلى جيران ذي سلم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بومبئ (ش. ا. ج) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) اللزم ككتف الفيصل وهو القاضي والحاكم مطلقًا لأنه يفصل بين الأمور كالسيف.<lb/>(2) المراد إحياء الأرواح بالمعرفة والتهذيب لأن النسيم (بالتحريك) لا يطلق إلا على الحي وهو في الأصل نفس الروح ويدل عليه (وأنت أحييت) الآتي.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p767" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P782.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد) من كتاب<lb/>(25) من هيلانة إلى أراسم في 6 مايو سنة - 185<lb/>كانت عاقبة جدي في السعي أن فزت بوصل حبل المراسلة من وراء ما بيننا<lb/>من المسافات الشاسعة بعد طول انقطاعه ولست أعد من الترسل ما تناوبناه منذ<lb/>ثلاث سنين من المكاتيب [1] غير المهمة التي كان دأب كل منا فيها الإقلال من<lb/>القول جهده فأنا محتاجة في تخاطبي معك إلى مناجاة قلبك بفكر تام الاختيار<lb/>وضمير كامل الحرية.<lb/>لا أرجع إلى ما مضى من الحوادث فالكلام فيه عديم الجدوى وإنما أقول: إني<lb/>قد عراني لخبر نقلك من سجنك إلى غيره من الألم ما لج بي في التصميم على<lb/>اللحاق بك لجاجة لم أحس بمثلها من قبل ولم يمنعني من المضيّ معها سوى ما<lb/>غلبني من الإحساس بوجوب طاعة أمرك وسماع نصائح صديقك الدكتور ورعاية<lb/>مصلحة ولدنا فانصعت لذلك الإحساس آسفة مرتقبة تحقق أملي في اللقاء.<lb/>علمت مما سبق من رسائلي ما عليه (أميل) من صحة البدن وأريد الآن أن<lb/>أحدثك عن تقدمه في اكتساب العلم فأقول: ليس ولدنا بدعًا في الأطفال (وهو أمر<lb/>أعترف به وأنا في غاية الاستكانة والغضاضة) بل إن الناس هنا يجدون فيه شيئًا<lb/>من توحش سكان أطراف العالم , ولكني أحبه كما هو؛ لأني أرى جميع ما فيه<lb/>منبعثًا عن الفطرة ولم أعن حتى الآن بتعليمه مواضعات المعاشرة وآداب الاختلاط<lb/>لأن جل عنايتي كان مصروفًا إلى النظر في أخلاقه وأحوال نفسه والاجتهاد في<lb/>تقويم طبعه وتربية إدراكه , وسأسرد لك عن تجاربي معه ما تحكم به على مبلغ<lb/>نجاحي في ذلك.<lb/>قد لاحظت أن فيه نهمة وهي عامة في جميع الأطفال فأي واحد منهم سلم منها؟<lb/>ولكن قد أتت علي معه ساعة ارتعدت فيها فرائصي خوفًا عليه من تلوث نفسه<lb/>برذيلة أفظع من النهمة وأشنع منها كثيرًا ألا وهي الكذب. ذلك أن جورجيا كانت<lb/>تخبز ذات يوم قرصًا فطيرًا فلما استوى أخرجته من الفرن ووضعته ساخنًا على<lb/>الخوان ثم دعتنا شئون مختلفة للخروج إلى البستان فتركناه وخرجنا إلا (أميل) فقد<lb/>لاحظت منه أمرًا دهشت له وهو اجتنابه الذهاب وراءنا فلما عدنا إلى المطبخ لم<lb/>نجد للقرص أثرًا فاستولت علي ريبة شديدة في أمره ولكنني تجاهلت السارق<lb/>والتفت إلى جميع الحاضرين مظهرة أني أخاطب الكل , فقلت: ليت شعري من ذا<lb/>الذي أخذ القرص من فوق الخوان؟ فأما قوبيدون , وجورجيا فإنهما لم ينبسا بكلمة<lb/>لعلمهما البراءة من نفسيهما، وأما (أميل) فلما لم يكن شأنه كذلك لم يسعه إلا أن<lb/>خجل وصاح قائلا: (الدُّبَّة هي التي أخذته)<lb/>فلما سمعت منه هذا الجواب انجرح فؤادي غمًّا , وقد علمت من أحد مكاتيبي<lb/>السالفة أن الدبة هي كلبة البيت ولما أعلمه بينه وبينها من الألفة والارتباط رأيت أن<lb/>هذه فرصة سنحت لإيقاظ وجدان العدل في نفسه فصممت على اغتنامها وقلت: إن<lb/>كانت الدبة هي الآثمة فلا بد من جلدها , وأشرت إلى قوبيدون بتنفيذ هذا الحكم ,<lb/>وكنت في كل هذه المدة أتأمل في وجه (أميل) وأحس بأن فؤادي يطير شعاعًا ولا<lb/>غرو فأي شيء كنت أرجوه منه إذا كان أصر على الكتمان وإنكار الحق؟ أدرك<lb/>الزنجيُّ بلا ريب موجب جزعي وفهم ما قصدته , فتقدم إلى الدُّبة المتجنى عليها<lb/>تلوح عليه سمات جلاد ممن تمثلهم الروايات المحزنة , وكانت قد بدت عليها منذ<lb/>حين علائم الأنس بمن في البيت والسكون إليهم لفراغها من أداء واجب العناية<lb/>والحماية لجرائها , وكأنها أدركت جميع ما حصل لأنها كانت تنظر إلى (أميل)<lb/>نظر المستعطف الآمل ولسان حالها يخاطبه بقوله: (أهكذا تدعني أعاقب ظلمًا)<lb/>فاضطرب الغلام من هذا المنظر ثم أجهش بالبكاء واستلقى بين يديَّ قائلاً: كلا<lb/>ليست الدبة هي التي أخذته بل أنا الآخذ.<lb/>عند ذلك تسرى عني ما كان أبهظ نفسي من تراكم الكدر , ولكني رأيت أن<lb/>من الواجب عليّ في هذا المقام الثبات وعدم التعجل في إظهار الحنو , فصحت قائلة<lb/>له: من حيث إنك تجنيت على الدبة ما لم تجنه فهي التي ينبغي الرجوع إليها في<lb/>طلب العفو. ففهم أنه في الحقيقة قد فرط منه في حقها هفوة يجب الاستقالة منها ,<lb/>فعمد إلى جيب صدرته فأخرج منه نصف القرص لأنه لم يكن تيسر له أكله كله ,<lb/>ومد يده به إليها قائلاً: خذي. فتدللت عليه في بداية الأمر ولكنها لما رأت أن<lb/>استماحة العفو منها صادرة عن قلب سليم ازدردت تلك اللقمة اللذيذة وسمات الرحمة<lb/>والشره بادية على وجهها فبعثنا ذلك على أن قهقهنا جميعًا.<lb/>أنا وإن كنت لا أقوّم طاعة الأطفال لوالديهم بأكثر مما تراه فيها أجدني في<lb/>بعض الأحيان مضطرة اضطرارًا شديدًا إلى قمع أهواء (أميل) والحيلولة بينها<lb/>وبين الوصول إلى ما قد يضره , ورأيت أن من الواجب عليَّ أن أستعين في هذا<lb/>الأمر باستعداد فطري يوجد قطعًا في جميع الأطفال على السواء ذلك أن (أميل)<lb/>لمَّا يحصل في ذهنه من حوادث العالم الخارجي إلا صورة مبهمة , فتراه يعتبر ما<lb/>يتعاصى عليه من الأشياء ولا يوافي رغبته ذا قوة متمردة وإرادة متصرفة. خذ<lb/>لذلك مثلاً وهو أن له كَلَفًا بأن يقلب مربعًا من البستان بمقلب صغير فإذا باشر هذا<lb/>العمل سلاني وأضحكني منه أن أراه يسحق ما يخرج من المدر برجليه الضعيفتين<lb/>مبديًا دلائل الابتهاج بالظفر كأنما في كل مدرة منها عدو له قد أرغمه وأذله وإذا<lb/>اخترق الأسوجة النباتية فأصابه فرع منها في وجهه تناوله بيده وجعل يهزه ويعبث<lb/>به ولسان حاله يخاطبه موبخًا له بقوله: (علام تؤذيني أيها الغصن الحقير) وإني<lb/>لأخاله يجلد البحر إذا أغرق مركبه الصغير على نحو ما فعل به كزرسيس [2] .<lb/>هذه الشكاسة التي في الأشياء - وإنما أسميها بذلك موافقة لأفكار الأطفال -<lb/>تدعو (أميل) إلى إظهار الطاعة للكبار الذين يعلمون من نواميس الكون وسننه<lb/>أكثر مما يعلم , فإن خضوع العالم لتلك النواميس والسنن هو الذي ألزم الإنسان<lb/>المحافظة على رعاية أحكام التجربة واقتفاء آثار السلف , ولذلك قد اتفقت مع<lb/>قوبيدون على طريقة بها يعاقب (أميل) كلما عصى أوامري وأغفل الأخذ<lb/>بنصائحي بحيث إني لا أتولى عقابه بنفسي بل أَكِلُهُ للجمادات المحيطة به فإنه بذلك<lb/>يعتاد على أن يلتمس في الطاعة جُنَّة تقيه شر ضعفه وشر ما للفواعل الكونية من<lb/>الطغيان والعتو.<lb/>وقد جريت معه على هذه الطريقة بعينها في ضرب آخر من ضروب سيرته<lb/>وإني وإن لم أصل بها في جميع الأحوال إلى النجاح المقصود إخالني على<lb/>الطريقة الموصلة إليه. ذلك أني رأيته شغفًا بالاندلاق من البيت , وكثيرًا ما<lb/>أنذرته بأن في خروجه منه وحيدًا ضررًا عليه فلم يجد ذلك نفعًا , فلما رأيت منه قلة<lb/>الإصغاء إلى نصائحي في هذا الأمر أوعزت إلى قوبيدون بأن يغري به بعض<lb/>أطفال القرية فكانوا كلما رأوه في الخارج تظاهروا له بأنهم يحسبونه وليدًا ضل بيته<lb/>وقبضوا عليه وردوه إليَّ قهرًا فأدرك من ذلك الحين الموعظة التي أردت أن أعظها<lb/>إياه وهي أن الانقياد والطاعة أمثل من القسر.<lb/>على أنني رأيتني قد عرفت فيه أنه لم يخلق لأن يعيش وحيدًا , ولا لأن<lb/>يقضي جميع زمانه مع الكبار لأنه ما دام ذا عقل وقُصِرَ على مخالطتنا يشيخ قبل<lb/>بلوغه زمن الشيخوخة , وأما إذا اختلط بلداته وعاشر أترابه أشرق في وجهه نور<lb/>الفرح بابتهاجهم وسرى إلى نفسه روح السرور منهم , ولهذا رأيت من مصلحته أن<lb/>يتخذ له رفقاء من أطفال القرية جعلت أمر اصطفائهم موكولاً إليَّ حتى لا يكون له<lb/>فيهم أُسًى سيئة , ولم ألاق في هذا الأمر صعوبة لأن الناس هنا لاشتغالهم طول<lb/>النهار بتحصيل رزقهم يرون في تسليم أطفالهم لمن يقوم بشأنهم تخفيفًا من حملهم ,<lb/>وقد أصبح بيتنا من هذه الجهة شبيهًا بملجأ من ملاجئ الأطفال فأذكر لك من أخصاء<lb/>(أميل) اثنين فقط وهما: غلام اسمه وليم يكاد يساويه في سنه أعني أنه في<lb/>الخامسة أو السادسة من عمره , وفتاة في السابعة من عمرها عليها مخايل الحسن<lb/>تسمى إزابلي , ولكن الناس يختزلون هذا الاسم اختزالاً لا شبهة في وجه مناسبته<lb/>فيدعونها بلِّي (كلمة تليانية معناها جميلة)<lb/>أخص ما أعنى به في شأن أولئك الأطفال الثلاثة هو إيجاد رابطة اختلاط<lb/>وعشرة بينهم فتراني إذا صرَّحت لهم بالانطلاق إلى التنزه أوزع عليهم ثلاثة<lb/>أصناف من الطعام ولكني أراعي في هذا التوزيع أن يكون الخبز كله لواحد منهم<lb/>واللحم البارد مثلاً للثاني والفاكهة للثالثة فإذا حانت لهؤلاء المبتطلين ساعة اشتهاء<lb/>الأكل وهي قلما تتأخر لأنهم يأكلون أكل صغار الذئاب دعا من نال الخبز منهم<lb/>رفيقيه إلى مقاسمتهما إياه على شرط أن يقاسماه أيضًا ما معهما من اللحم والتفاح<lb/>مثلاً فتقبل منه هذه الدعوة على طيب نفس لأن لكل منهم مصلحة فيها وبهذه<lb/>الطريقة يتعلمون بالغريزة الجري على سنة المعاوضة التي هي على ما أدري حقيقة<lb/>معنى المساواة.<lb/>من أصول الرذائل الخبيثة التي أصرف في استئصالها من نفس أميل جل<lb/>اهتمامي الأثرة. فإن الأطفال مجبولون على الاستئثار بكل شيء , وهذا الاستعداد<lb/>الفطري مبني في الغالب على الشره والحرص ذلك ما أراني قد لاحظته فيهم وأود<lb/>أن أكافحه وأغالبه وقد رأيت أنه لا ينجع فيه زخرف القول وبلاغة المنطق وأن<lb/>الواجب عليَّ كما رأيت فأصبت أن أستخلص لولدي ما أسوقه له من العبر في<lb/>الأعمال. ولعلك سائلي عما فعلته للوصول إلى هذه الغاية فأقول: إنني انتقيت من<lb/>بين الأشجار المثمرة في بستاننا ثلاثًا جعلت لكل من غلماني واحدة منها مدة السنة ,<lb/>ولكوني أنا التي توليت توزيعها عليهم قد أعطيت (لأميل) كرزة ولوليم خوخة<lb/>ولبلي إجاصة طعَّمها قوبيدون ولمَّا تثمر واحدة منها لتأخر فصل الصيف , وإني-<lb/>والحق أقول- في شك من وفرة إحمالها هذه السنة , وعلى كل حال أرى أن هؤلاء<lb/>البستانية الصغار الثلاثة مهتمون بملاحظة ما وضعوا عليه أيديهم , وقلما يفترون<lb/>عن ذود الدود وغيره من الحشرات المهلكة عنه , وليس يبعد على (أميل) في إبان<lb/>الكرز أن يأكل جنى شجرته جميعه دون أن يعطي منه شيئًا لرفيقيه. إن فعل ذلك<lb/>فصبرًا لأنه لابد أن يأتي يوم مقايضة الجزار بمثله ذلك أنه متى أنشأ الخوخ<lb/>والإجاص ينضجان ذكر وليم وبلَّي معاملة (أميل) لهما وقابلاه بنظيرها ما لم يكونا<lb/>أكرم منه نفسًا وأسخى كفًّا فيرضيا مقاسمته ما لهما على ما فيه من الميل مع الأثرة<lb/>وفي كلتا الحالتين عقوبة له.<lb/>للمكتوب بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لم نورد تلك المكاتيب التي ذكرتها لأننا لم نر فيها مصلحة للقارئ فإن أكثر فائدة فيها إنما هي تكميل عدد الرسائل.<lb/>(2) كزرسيس هو ابن داريوس الأول أحد ملوك الفرس خلف أباه في سنة 485 ق م ومات في سنة 472 ق م أراد إتمام فتح البلاد اليونانية الذي كان شرع فيه والده فأرسل أسطوله إليها فاضطرب البحر وأغرق قنطرة كان اتخذها من السفن فأمر بجلده ثلاثمائة جلدة كما يعاقب الأسير العاصي.</note>
            </note>
            <pb n="n3-p773" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P783.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامع الأزهر</head>
               <lb/>
               <lb/>وقفنا على مقالة ضافية في جريدة (بيسه أخبار) الهندية الإسلامية كان بعثها<lb/>صاحب هذه الجريدة الفاضل من مصر عندما جاءها في سياحته التي تكلمنا عنها في<lb/>جزء مضى. يصف فيها مصر وصفًا تاريخيًّا سياسيًّا أدبيًّا علميًّا جاء فيه بالفتيل<lb/>والنقير: وتكلم حتى عن راكبي الحمير. وشبه الحكومة المصرية بالشطرنج يلعب<lb/>به اللورد كرومر.. . وأطال الكلام على الجامع الأزهر فنلخص من كلامه فيه ما<lb/>يأتي:<lb/>قال: دخلت الجامع الأزهر الذي هو أشهر المساجد في العالم من حيث التعليم<lb/>وأما من حيث السعة والزخرف فيوجد ما يفضله في القاهرة وغيرها - ثم تكلم<lb/>بالمناسبة على جامع القلعة وغيره وقال - أنا أدع الكلام على هذه المساجد العظيمة<lb/>كجامع السلطان حسن وابن طولون والمؤيد والغوري وأتكلم على الأزهر لأن كل<lb/>المسلمين يعرفون اسمه ولا سيما قراء جريدتنا.<lb/>هو أكبر المدارس الجامعة في الدنيا وقد جئته مرات متعددة في أوقات مختلفة<lb/>من ليل وصباح وظهيرة ومساء من نهار وهو مخصوص للتعليم لا للصلاة فلا<lb/>يجيئه الناس من الخارج للصلاة , ومتى أذّن المؤذن من مناراته الأربع (هي خمس)<lb/>يقوم بعض طلاب العلم فيه وفي أروقته للصلاة. ولكنهم يصلون متفرقين.. .<lb/>وبعضهم يبقى مشغولاً بالقراءة والمطالعة وبعضهم بالأكل والاضطجاع.. .<lb/>(قدرت الذين يتعلمون فيه بزهاء عشرة آلاف، والأساتذة بمائة، أو يزيدون<lb/>(الصواب أنهم مئات) وسن الطلاب يبتدىء من 7 سنين إلى سبعين سنة.. .)<lb/>ثم تكلم عن الرواتب وأنها قليلة جدًّا إلا راتب شيخ الجامع فإنه كثير جدًّا<lb/>وتكلم عن الجراية وعن الإدام ما هو , وكيف يكون الأكل , وعن الأروقة وتعدد<lb/>الأمم والشعوب فيه بما لا حاجة لنقله إلا قوله (والتعليم فيه يبتدئ من قراءة<lb/>القرآن للأطفال إلى أعلى العلوم الإسلامية , ويقرأ بعض الأستاذين لطالب واحد<lb/>وبعضهم لجماعة كثيرة) ثم قال ما ترجمته بالحرف:<lb/>(أنا أبدي رأيي في الأزهر وإن تألم له كل مسلم يراه وهو أن معرفتي بهذا<lb/>المكان الذي هو دار العلوم الإسلامية الكبرى ما أورثني إلا التأسف. قلما يخرج من<lb/>هذه المدرسة عالم ينفع الملة والأمة , وإن المتخرج منها يأخذ عمامة الفضيلة (يريد<lb/>درجة التدريس) بعد دراسة 12 سنة إلى 24 سنة.<lb/>أصحاب الجرائد الإسلامية يمدحون طريقة إصلاح التعليم الجديدة في الأزهر<lb/>ويذهبون إلى أنها ضرورية لا بد منها , ولكن علماء الأزهر (أي بعضهم) يقولون:<lb/>إنها بدعة وإن الطريقة القديمة خير منها.<lb/>سألت لطيف باشا سليم عن علماء الأزهر النابغين فأجابني بما رجعت معه<lb/>يائسًا وهو أن قال: إنه لم يتخرج من الأزهر عالم يستحق أن يخرج اسمه من<lb/>مصر ويطوف البلاد الأخرى.<lb/>يريد علماء المسلمين أن يكونوا كأنبياء بني إسرائيل , ولكن هؤلاء العلماء لم<lb/>يصلوا في الحقيقة إلى مرتبة العلماء فكيف يعرجون إلى أفق الأنبياء؟ ! ترى من<lb/>العلماء من يأمر بالمعروف ولا يأتمر , ويَنْهَى عن المنكر ولا ينتهي) , وهنا ذكر<lb/>الكاتب بيتين من الشعر الفارسي معناهما أن الخطيب على المنبر يقرع الأسماع<lb/>بزواجر الوعظ في الجلوة ويعمل بخلاف ذلك في الخلوة. يأمرون الناس بالتوبة<lb/>ولكنهم هم لا يتوبون فهلا وعظوهم بأفعالهم كما يعظونهم بأقوالهم فإن العمل أقوى<lb/>تأثيرًا. اهـ المراد منه.<lb/>***<lb/>تعيين أمين<lb/>علمنا أن مجلس إدارة الأزهر قد اختار الأستاذ النزيه الشيخ أمين أفندي<lb/>السحيمي وكيلاً لرواق الأتراك لعجز شيخه بالمرض والكبر عن النظر في شؤونه ,<lb/>وهو تعيين أصاب أهله ووقع موقعه؛ لأن هذا الفاضل يرجى أن يصلح به حال<lb/>الرواق ويرتقي أحسن ارتقاء , فنهنئ صديقنا الشيخ أمين أفندي بهذه الخدمة الجليلة<lb/>ونرجو له التوفيق بالقيام بشئونها خير قيام. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p776" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P784.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">عيد جلوس الخديوي المعظم</head>
               <lb/>العيد الوطني السعيد<lb/>
               <lb/>أدام الله تعالى حكم الحضرة العباسية العليَّة , وأقرَّ بها عيون هذه الأمة<lb/>المصرية , وأنبت ولي عهدها أحسن نبات , وحفظه من جميع الملمات لتكون<lb/>الآمال قرينة الأميال. بحفظ الاستقلال في الحال والمآل.<lb/>بعد غد تحتفل الحكومة المصرية , ويشاركها جميع أصناف الرعية. بتذكار<lb/>جلوس مولانا عباس حلمي باشا على عرش الخديوية. نائبًا مطلقًا عن الحضرة<lb/>السلطانية. فترتفع الرايات على دور المواقع الرسمية. من ملكية وعسكرية..<lb/>وتقتدي بها في ذلك المعاهد الأجنبية. التابعة للدولة الأوربية وغير الأوربية. وقد<lb/>أعدّت لنا في هذا العام. لجنة الاحتفال العام. التي يرأسها عطوفتلو عبد القادر باشا<lb/>حلمي. ويتولى أمانة سرها سعادة أحمد بك زكي. ويتألف أعضاؤها من جميع<lb/>النحل والشعوب. التي حكمها هذا الأمير المحبوب. زينة لم يسبق لها مثال. في<lb/>حول من الأحوال. مما فصلت القول فيه الجرائد اليومية. فلم يبق لنشر ما ورد<lb/>علينا من اللجنة مزية. إلا أننا نستلفت الأنظار إلى زينة الأزبكية. وننبه الأفكار<lb/>إلى كون هذا الاحتفال أعلى مجالي الوطنية. التي ترتبط بها جميع أصناف الرعية<lb/>. فليكن الإقبال. على هذا الاحتفال. من آيات حبهم لسمو الأمير. وإخلاصهم<lb/>للعرش والسرير.<lb/>فنرفع فرض التهنئة إلى مولانا العزيز بعيد تذكار السنة الثامنة من ملكه<lb/>ونسأل الله تعالى أن يمد في أيامه ويمده بالتوفيق. ويكون له خير عون ورفيق. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p777" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P785.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأحاديث الموضوعة</head>
               <lb/>في رمضان والصوم<lb/>
               <lb/>منها حديث: (افترض الله على أمتي الصوم ثلاثين يومًا وافترض على<lb/>سائر الأمم قلَّ أو كثر وذلك أن آدم لما أكل من الشجرة بقي في جوفه مقدار ثلاثين<lb/>يومًا فلما تاب الله عليه أمره بصيام ثلاثين يومًا بلياليهن وافتُرِضَ على أمتي بالنهار<lb/>وما يؤكل من الليل ففضل من الله تعالى. رواه الخطيب عن أنس مرفوعًا وقال:<lb/>محمد بن نصر البغدادي (من رواته) غير ثقة , وهو يحدث عن الثقات بالمناكير<lb/>ونحن نقول: مثل هذا الحديث الباطل قد اغتر به بعض المفسرين وحكموه في<lb/>قوله تعالى: {كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ} (البقرة:<lb/>183) وظنوا أن التشبيه من كل وجه , ولم يساعدهم على ذلك نقل. والظاهر أنه<lb/>تشبيه أصل الكتابة علينا بالكتابة عليهم من غير نظر إلى المكتوب في مقداره<lb/>وكيفيته ولا إشكال فيه كما سيأتي في باب التفسير إن شاء الله تعالى.<lb/>وفي الحديث أيضًا تعليل الصوم وبيان الحكمة فيه , وأنها أكل آدم من<lb/>الشجرة, وهو يقتضي أن الصوم عقوبة , وقد تقدم في الجزء الماضي فساد هذا<lb/>الرأي وبيان أنه اعتقاد وثني مع بيان الحكمة الصحيحة المنصوصة في القرآن.<lb/>ورأيت الشعراني في ميزانه توسع في بيان التكاليف التي فرضت علينا بسبب أكل<lb/>آدم من الشجرة حتى عدَّ من ذلك جميع نواقص الوضوء حتى في المذاهب المندرسة<lb/>وقال: إن سببها كله يرجع إلى الأكل إلخ ما أطنب فيه وهو نزغة نصرانية.<lb/>والمعلوم من الكتاب والسنة أن التكليف رحمة لا عقوبة {وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لأَعْنَتَكُمْ} (البقرة: 220) وأن الأبناء لا تعاقب بذنوب الآباء. بل قال الله تعالى: {أَمْ لَمْ<lb/>يُنَبَّأْ بِمَا فِي صُحُفِ مُوسَى * وَإِبْرَاهِيمَ الَّذِي وَفَّى * أَلاَّ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى *<lb/>وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 36-39) الآيات وهي شريعة العدل<lb/>التي كان عليها أصحاب الشرائع السماوية خلافًا لما في أسفار العهد القديم في<lb/>البعض مما لا ثقة لنا بروايته.<lb/>ومنها حديث: (لا تقولوا رمضان فإن رمضان اسم من أسماء الله تعالى<lb/>ولكن قولوا: شهر رمضان) . رواه ابن عدي عن أبي هريرة مرفوعًا وفي إسناده<lb/>محمد بن أبي معشر عن أبيه وليس بشيء. وقد أخرجه البيهقي في سننه وضعفه<lb/>بأبي معشر. ورواه غيرهما كذلك.<lb/>ومنها حديث: (إذا كان أول ليلة من شهر رمضان نادى الجليلُ رضوان<lb/>خازن الجنان فيقول: لبيك وسعديك) وفيه: (أمره بفتح الجنة وأمر مالك بتغليق<lb/>النار) . وهو حديث طويل يذكر في كتب الوعظ والرقائق وبعض الخطب وقد<lb/>صرح المحدثون بأنه موضوع وفي إسناده أصرم بن حوشب كذّاب.<lb/>ومنها حديث: (لو علم العباد ما في رمضان لتمنت أمتي أن يكون رمضان<lb/>السنة كلها) إلخ ما هو مشهور. رواه أبو يعلى عن ابن مسعود مرفوعًا , وهو<lb/>موضوع آفته جرير بن أيوب. قال الإمام الشوكاني بعدما أورد هذا عقيب ما قبله:<lb/>وسياقه وسياق الذي قبله مما يشهد العقل بأنهما موضوعان فلا معنى لاستدراك<lb/>السيوطي لهما على ابن الجوزي بأنهما قد رواهما غير من رواهما عنه ابن الجوزي<lb/>فإن الموضوع لا يخرج عن كونه موضوعًا برواية الرواة اهـ.<lb/>ومنها حديث: (إذا كان أول ليلة من شهر رمضان نظر الله إلى خلقه<lb/>الصوَّام, وإذا نظر الله إلى عبد لم يعذبه أبدًا) . وفيه: (فإذا كان ليلة النصف..<lb/>وإذا كان ليلة خمس وعشرين..) . إلخ الحديث , وهو موضوع , وفيه مجاهيل<lb/>والمتهم بوضعه عثمان بن عبد الله القرشي.<lb/>ومنها حديث: (إن الله تعالى في كل ليلة من رمضان عند الإفطار يعتق ألف<lb/>ألف عتيق من النار) . روي عن ابن عباس (رضي الله عنهما) وهو لا يثبت<lb/>عنه , ورواه ابن حبان من حديث أنس بلفظ (ستمائة ألف) بنقص أربعمائة ألف<lb/>عن الرواية السابقة وقال: باطل لا أصل له. وقد رواه البيهقي من طريق أخرى<lb/>عن الحسن وقال البيهقي: هكذا جاء مرسلا - ومراسيل الحسن عندهم ليست<lb/>بشيء - ورواه أيضًا من حديث أبي أمامة بلفظ: (إن لله عند كل فطر عتقاء<lb/>من النار) . وقال: غريب جدًّا. ورواه أيضًا من حديث ابن مسعود بلفظ: (لله<lb/>تعالى عند كل فطر من شهر رمضان كل ليلة عتقاء ستون ألفًا فإذا كان يوم الفطر<lb/>أعتق مثلما أعتق في جميع الشهر) . ورواه الديلمي باللفظ الأول. وهو وإن<lb/>كان يروي للضعفاء إلا أن اضطراب الحديث في رواياته وما فيه من التغرير<lb/>وتجريء العوام على انتهاك الحرمات واقتراف السيئات ومن الغلو في المبالغة الذي<lb/>هو من علامات الوضع , ومن فساد المعنى بالنسبة لأشهر الروايات وهما رواية<lb/>ألف ألف ورواية ستمائة ألف ولم يكن الذين يصومون رمضان في عهده صلى الله<lb/>عليه وسلم يبلغون عدد عتقى ليلة واحدة - كل ذلك يدلنا على أن تعدد الروايات لا<lb/>ينافي وضع الحديث واختلاقه. فبعدًا لخطباء الجهالة الذين يقرأونه على المنابر<lb/>يغرّون به الناس.<lb/>ومنها حديث: (لو أذن الله لأهل السموات والأرض أن يتكلموا لبشروا<lb/>صوَّام رمضان بالجنة) . رواه العقيلي عن أنس مرفوعًا وقال: إسناد مجهول<lb/>وحديث غير محفوظ. وهو مما يذكره الخطباء.<lb/>ومن الأحاديث الواهية التي يذكرها الخطباء على المنابر حديث: (نوم<lb/>الصائم عبادة وصمته تسبيح وعمله مضاعف ودعاؤه مستجاب وذنبه مغفور) ,<lb/>رواه البيهقي والديلمي وابن النجار من حديث عبد الله بن أبي أوْفى الأسلمي. قال<lb/>البيهقي عقيب إيراده: معروف بن حسان - أي أحد رجاله - ضعيف , وسليمان<lb/>بن عمر النخعي أضعف منه. وقال العراقي: سليمان النخعي أحد الكذابين.<lb/>ونقول: يا لله العجب من هؤلاء الذين ألفوا دواوين الخطب الجمعية كيف تحرَّوْا<lb/>الأحاديث الموضوعة والواهية , ومن أين جمعوها , ولمَ عادوا الأحاديث الصحيحة<lb/>واجتنبوها؟ !<lb/>ومنها حديث: (إذا غاب الهلال قبل الشفق فهو لليلة وإذا غاب بعد الشفق<lb/>فهو لليلتين) . رواه ابن حبان عن ابن عمر مرفوعًا وقال: لا أصل له.<lb/>ومنها حديث: (ثلاثة لا يسألون عن نعيم المطعم والمشرب - المفطر<lb/>والمتسحر وصاحب الضيف , وثلاثة لا يسألون عن سوء الخلق المريض والصائم<lb/>والإمام العادل) . قال في الذيل: فيه مجاشع يضع. أي فهو مكذوب.<lb/>ومنها حديث: (أنه يسبح من الصائم كل شعرة وتوضع للصائمين<lb/>والصائمات يوم القيامة تحت العرش مائدة من ذهب) إلخ في إسناده أبو عصمة<lb/>وضّاع. ومنها حديث: (صوموا لتصحوا) . قال الصغاني: موضوع , وقال في<lb/>المختصر: ضعيف.<lb/>ومنها حديث: أن أنسًا أكل البَرَد وهو صائم وقال: إنه ليس بطعام فقرره<lb/>صلى الله عليه وسلم على ذلك. قال في الذيل: فيه عبد الله بن الحسين يسرق<lb/>الحديث.<lb/>ومنها حديث: (إنما سمي رمضان لأنه يرمض الذنوب , وإن فيه ثلاث ليال<lb/>ليلة سبع عشرة وليلة تسع عشرة وليلة إحدى وعشرين من فاتته فاته خير كثير ,<lb/>ومن لم يغفر له في شهر رمضان ففي أيّ شهر يغفر له) . قال في الذيل: في<lb/>إسناده زياد بن ميمون كذّاب.<lb/>ومنها حديث: (أن الله أوحى إلى الحفظة أن لا تكتبوا على صوام عبيدي<lb/>بعد العصر سيئة) . رواه الخطيب عن أنس مرفوعًا. قال الدارقطني: إبراهيم بن<lb/>عبد الله المروزي ليس بثقة حدّث عن قوم ثقات بأحاديث باطلة هذا منها. ونقول:<lb/>هو إباحة للمعاصي في ذلك الوقت قاتل الله واضعه ما أشد إغواءه وإضلاله.<lb/>ومنها حديث: (إذا سلمت الجمعة سلمت الأيام وإذا سلم رمضان سلمت<lb/>السنة) , رواه الدارقطني والبيهقي عن عائشة مرفوعًا , وفي إسناده عبد العزيز بن<lb/>أبان وهو كذاب. ووراه أبو نعيم في الحلية بإسناد آخر فيه أحمد بن جمهور وهو<lb/>متهم بالكذب.<lb/>ومنها حديث: (من أفطر على تمرة من حلال زيد في صلاته أربعمائة<lb/>صلاة) , رواه تمام في فوائده عن أنس مرفوعًا , وفي إسناده موسى الطويل كان<lb/>يضع الحديث.<lb/>ومنها حديث: (من تأمل خلق امرأة حتى يبين له حجم عظمها وراء ثيابها<lb/>وهو صائم فقد أفطر) . رواه ابن عدي عن أنس مرفوعًا وهو موضوع فيه كذابان.<lb/>ومنها حديث: (خمس يفطرن الصائم وينقضن الوضوء الكذب والنميمة والغيبة<lb/>والنظر بشهوة واليمين الكاذبة) . قال في اللآلي: موضوع , سعيد - يعني ابن<lb/>عنبسة - كذاب والثلاثة فوقه مجروحون. أقول: وله طرق أخرى فيها وضاعون<lb/>أيضًا إلا طريق داود بن رشيد فهو متقارب ليس فيه من رمي بالكذب لكن فيه محمد<lb/>بن حجاج ضعيف , وأورده الإمام الغزالي في الإحياء بناء على أنه ضعيف يعمل<lb/>به في التنفير عن الرذائل التي لم يشرع الصوم إلا لاتقائها.<lb/>ومنها حديث: (من أفطر يومًا من رمضان فليهد بدنة , فإن لم يجد فليطعم<lb/>ثلاثين صاعًا من تمر للمساكين) , رواه الدارقطني عن جابر مرفوعًا وفي إسناده<lb/>مقاتل بن سليمان كذاب , والحارث بن عبيدة الكلاعي ضعيف.<lb/>ومنها حديث: (من أفطر يومًا من رمضان من غير رخصة ولا عذر كان<lb/>عليه أن يصوم ثلاثين يومًا , ومن أفطر يومين كان عليه ستون يومًا ومن أفطر<lb/>ثلاثًا كان عليه تسعون يومًا) . رواه الدارقطني عن أنس مرفوعًا وقال: لا يثبت ,<lb/>عمر بن أيوب المفضل لا يحتج به , ومحمد بن صبيح ليس بشيء.<lb/>ومنها حديث: (من فطر صائمًا على طعام وشراب من حلال صلت عليه<lb/>الملائكة) رواه ابن عدي عن سليمان مرفوعًا. قال ابن حبان: لا أصل له ,<lb/>وفي إسناد ابن عدي متروكان , وفي إسناد ابن حبان متروك.<lb/>***<lb/>بدع رمضان ومنكراته<lb/>الصوم عبادة خفية بين العبد وربه كان من شأنها أن توجد ولا تعرف , ولكن<lb/>يحتف بها أعمال وشئون صارت بها من أظهر الشعائر الدينية جملة وتفصيلاً. وما<lb/>أجمل المسلمين وأكملهم إذا جلسوا على موائدهم قبيل المغرب وأشهى الطعام<lb/>والشراب الحلال بين أيديهم وهم في أشد الحاجة إليهما ولا يمكن لأمير ولا لسلطان<lb/>ولا لعالم ولا لجاهل أن يمدَّ يده فيتناول شيئًا حتى تأتي تلك اللحظة التي يتساوون<lb/>فيها في التناول كما كانوا متساوين في الإمساك. لكن أكثرهم أمسوا لا يعرفون من<lb/>هذه العبادة إلا حفظ شعيرة العبادة الظاهرة من غير التفات إلى سرها وحكمتها وهو<lb/>ملاحظة مراقبة الله - تعالى - وتحصيل ملكة ترك المنكرات والشهوات التي<lb/>حرّمها عليهم , ولو لاحظوا هذا المعنى لأدركوه , ولو أدركوه لما رأيتهم يغادرون<lb/>المائدة إلى اللهو واللعب فمنهم من لا يصلي المغرب , والصلاة أفضل من الصوم<lb/>بالإجماع, ومنهم من يذهب إلى الحانات والبِيَر والمراقص. وهكذا شأن الدين في<lb/>ضعفه وتلاشيه يجهل الناس أولاً أسراره الروحانية وحكمه المعنوية حتى لا تبقى<lb/>لهم إلا الصورة الحسية. ولذلك نسر بما بقي من شعائر الدين الظاهرة عسى أن<lb/>ينفخ في شبحها روح الحياة مرة أخرى بتوفيق من بقي عنده سر الدين من علمائه<lb/>للإرشاد الصحيح. وإذا نفخت هذه الروح وحلت الحياة الحقيقية في هذا التمثال<lb/>يصير خلقًا حيًّا تصدر عنه أعمال الأحياء.<lb/>(الوعظ)<lb/>هو أفضل الشعائر التي يمتاز بها رمضان في الأكثر ولكنه وُسِّدَ إلى قوم لا<lb/>شك أن الجهل المطلق خير من تعليمهم وإرشادهم. سمعت أمثل من رأيت منهم<lb/>يتكلم على العامة في الوحدانية فيقول: إن الوحدانية التي هي أصل الدين وأساسه<lb/>هي عبارة عن الاعتقاد بنفي خمسة كموم على مذهب الجمهور وستة كموم على<lb/>مذهب آخر , وهي الكم المتصل والكم المنفصل في كل من الذات والصفات<lb/>والأفعال.. . ثم إنه استدل على الوحدانية بدليل واحد وهو أنه لو وجد إلهان<lb/>لاحتاج كل إلى الاستعانة بالآخر وذلك يوجب الدور أو التسلسل وكل منهما محال.<lb/>كذا قال , ونعوذ بالله من الجهل والإضلال , ومنهم من يعلم الناس أدعية تكفر بها<lb/>جميع المعاصي وتنال بها الدرجات العلى ويبيعهم ذلك في قراطيس ثمن الواحد<lb/>(قرش تعريفة) , ومنهم من يعلمهم الزهد في الدنيا وهو جاهل أنه لم يبق لهم ما<lb/>يزهدون فيه , وقد استدل أحد وعاظ هذا الفريق في المسجد الحسيني على تفضيل<lb/>الفقر على الغنى بأن الفقر قديم والغنى حادث , وفاته أن الغنى من صفات الله وهو<lb/>القديم الأزلي حقيقة والفقر من صفات الناس الحادثين، ومنهم من يعلم الناس غرائب<lb/>النوادر التي يفتتحون الكلام عليها بقولهم (لا عيب في الحلال) ولا يمكننا التمثيل<lb/>لها - إلى غير ذلك مما ننبه على ما نعلمه منه في الدرس الذي نلقيه في المسجد<lb/>الحسيني.<lb/>(تلاوة القرآن الكريم)<lb/>هي بالصفة المعهودة من شعائر رمضان. ومن منكراتها في المساجد أنهم<lb/>يجتمعون لها لأجل التلذذ بالتلحين والتغني بالقرآن ولذلك لا يجلسون إلا إلى صاحب<lb/>الصوت الحسن. ومنها أن القراء يرفعون أصواتهم فيشوشون على المصلين.<lb/>ومنها أنهم يأتون بالحركات والأصوات التي اعتادوها عند سماع المعازف والأغاني<lb/>الغرامية. وما كان أجدرهم بالخشوع والبكاء والتذكر والاعتبار عند سماع الكلام<lb/>الذي وصفه الله - تعالى - بقوله: {لَوْ أَنزَلْنَا هَذَا القُرْآنَ عَلَى جَبَلٍ لَّرَأَيْتَهُ خَاشِعاً<lb/>مُّتَصَدِّعاً مِّنْ خَشْيَةِ اللَّهِ وَتِلْكَ الأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ} (الحشر:<lb/>21) ولو تفكروا وخشعت قلوبهم لخشعت جوارحهم. ومن منكراتها في الدور<lb/>والقصور أن القراء يجعلون في محالّ الخدم وأنهم لا يصغون لتلاوتهم بل يشتغلون<lb/>عنها باللهو الباطل إلخ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P786.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>