<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="29" to="29" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">29</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3875.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحرم - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1347" change="#d3e146">1347</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1928" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1928م</date>
         <pb n="n29-p268" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3876.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>ترجمة محمد علي الهندي للقرآن<lb/>س16من صاحب الإمضاء في سمبس برنيو (جاوه)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة مولاي الأستاذ العلامة الجليل السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الأغر نفعني الله والمسلمين بعلومه آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته، أما بعد فالمرجو من فضلكم وشفقتكم<lb/>على الأمة الإسلامية الجواب عن هذا السؤال وهو: هل يجوز العمل بتفسير مولاي<lb/>محمد علي الهندي الذي فسَّر به القرآن باللغة الإنكليزية أم لا؟ وقد ترجمه باللغة<lb/>الملاوية الحاج عثمان جوكرو أمينوتو (IJokroaminoto) وقد صار النزاع<lb/>بين الجاويين في أمر هذا التفسير فأكثرهم اعترضوا عليه، ولكن قال المترجم: إنه<lb/>لم ير أحدًا بيَّن خطأ هذا التفسير، ولهذا أرجو أن تبدوا رأيكم فيه، نعم قد علمت<lb/>أن مفتي مصر و<placeName>بيروت</placeName> لم يأذنا بإدخال هذا التفسير الإنكليزي فيهما، ولكن عدم<lb/>إذن المفتيين في ذلك لم يكن كافيًا لإقناع الناس بعدم جواز العمل به، هذا وتفضلوا<lb/>بقبول شكري وشكر الأمة سلفًا على جوابكم الشافي المنتظر، ودمتم سالمين وملجأ<lb/>للمسترشدين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>(ج) الظاهر أنكم تريدون من العمل بهذا التفسير الاعتماد على ما بيَّن به<lb/>معاني التنزيل من أحكام العبادات والمعاملات أو ما هو أعم من ذلك كالاعتماد عليه<lb/>في العقائد الدينية، ولا يمكن أن يفتي بهذا إلا من قرأ هذا التفسير أو الترجمة<lb/>التفسيرية كلها ورأى أن صاحبها لم يخرج فيها عن شيء من القطعيات التى أجمع<lb/>عليها المسلمون أو جرى عليها جمهور السلف الصالح ولم يشذ عن مدلول الألفاظ<lb/>العربية فيما ليس بقطعي، والمشهور أن صاحبه محمد علي هذا من القاديانية وأنه<lb/>حرَّف بعض الآيات المتعلقة بالمسيح لأجل الاستدلال بها على كون ميرزا غلام<lb/>أحمد القادياني هو المسيح المنتظر، هذا هو سبب منع شيخ الأزهر ومفتي بيروت<lb/>لإدخال المصحف الشريف المطبوعة معه هذه الترجمة الإنكليزية إلى مصر<lb/>وسورية لئلا يضل المسلمون بهذا التحريف، وقد ذكرت هذا في الجزء التاسع<lb/>من <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير المنار</head>، والطائفة القاديانية مارقة من الإسلام تدعي الوحي لمسيحها<lb/>الدجال وخلفائه، ولهم في تحريف القرآن مفاسد لم يسبقهم إليها دعاة الباطنية من<lb/>زنادقة الفرس وغيرهم، ومنها أنهم يزعمون أن سورة الفاتحة تدل على استمرار<lb/>الوحي الإلهي إلى آخر الزمان، وقد رددنا على دجالهم في حياته وبيَّنا ضلالهم بعد<lb/>موته مرارًا في مجلدات المنار المتعددة.<lb/>وعندي أنه لا ينبغي للمسلمين أن يعتمدوا على هذا الترجمة ولا غيرها في<lb/>فهم القرآن والعمل به، وإنما ينتفع بهذه التراجم في دعوة غير المسلمين إلى الإسلام<lb/>ممن لا يعرفون العربية ويعرفون لغة الترجمة، وراجعوا كتابنا (ترجمة القرآن)<lb/>في هذا الموضوع فهو يغني عن الإطالة هنا في هذه المسألة.<lb/>***<lb/>من استباح التزوج بأكثر من أربع<lb/>(س17 -20) ومنه أيضًا:<lb/>مولاي الأستاذ السيد الأجل فخر الأنام، نفع الله تعالى بوجوده الإسلام.<lb/>أرجو من فضلكم الجواب عن هذه الأسئلة وهي:<lb/>هل قوله تعالى: {فَانكِحُوا مَا طَابَ لَكُم مِّنَ النِّسَاءِ مَثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ} (النساء: 3) نص على عدم جواز الزيادة على أربع زوجات أم لا؟<lb/>وهل يجوز لأحد أن يتزوج بأكثر من أربع نسوة تقليدًا لمن قال بتسع أو<lb/>ثماني عشرة امرأة أم لا؟ وما حكم الأولاد الذين هم من النساء الزوائد مع حديث<lb/>غيلان، الذي صحَّحه الحاكم وابن حبان، وهو (أمسك أربعًا وفارق سائرهن)<lb/>وإذا فعل ذلك أحد من الكبراء (الأمراء والسلاطين) أو غيرهم فهل يجب على<lb/>العلماء إنكار فعله عليه بالنصيحة له أم لا؟<lb/>هذا والمرجو منكم الجواب، ولكم مني الشكر ومن الله الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>
               <lb/>(ج) الآية الكريمة نص على جواز نكاح الأربع بشرطه وعدم الزيادة عليها،<lb/>ومن قال: إنها تدل على جواز 18 فهو محرف للنص بجهله باللغة أو بسوء<lb/>القصد، وتقليده ممنوع بإجماع أهل الحق من المسلمين؛ ومن فعل ذلك عن جهل<lb/>يُعْذَر به فأولاده مما زاد على الرابعة أولاد شبهة، ولا شك في أنه يجب على علماء<lb/>المسلمين الإنكار على مَن يخالف هذا الإجماع المستَمَد من نص القرآن المؤيد بالسنة<lb/>العملية والأحاديث الصحيحة أميرًا كان أو مأمورًا ملكًا كان أو سوقة فحكم الله واحد<lb/>لا يختلف باختلاف المظاهر وغيرها، وإنما يختلف أسلوب إنكار المنكر والأمر<lb/>بالمعروف، فيراعى فيه من الحكمة والموعظة الحسنة ما يُرْجَي به القبول.<lb/>***<lb/>إمامة الجمعة وما يشترط فيها الشافعية<lb/>(س20-22) وله أيضًا<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة العلامة الحجة، مولانا الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار<lb/>الإسلامي أدامه الله تعالى للأمة إمامًا مصلحًا آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أرجو من فضلكم أن تتفضلوا<lb/>بالجواب عن الأسئلة التى تتعلق بصلاة الجمعة فلم تزل أفهام الناس تختلف فيها<lb/>باختلاف أقوال الفقهاء فيها ألا وهي:<lb/>(1) قال بعض العلماء: يُشْتَرط أن يكون إمام الجمعة ممن سمع الخطبة،<lb/>وإن زاد على الأربعين، فهل هذا القول صحيح أم لا؟<lb/>(2) قال في الجمل على شرح المنهج: (فرع) لو خطب شخص وأراد<lb/>أن يقدم شخصًا غيره ليصلي بالقوم فشرطه أن يكون ممن سمع الخطبة وينوي<lb/>الجمعة إن كان من الأربعين وإلا فلا؛ إذ تجوز صلاة الجمعة خلف مصلي الظهر<lb/>اهـ شوبري، فما معنى قوله: (وإلا فلا) فسِّروه لنا، وهل يشترط على الصبي<lb/>أو العبد أو المسافر أو مصلي الظهر أن يسمع الخطبة إذا كان إمامًا للجمعة أو لا؟<lb/>إذ هم قد قالوا: إن أحد الأربعة يصح أن يكون إمامًا للجمعة، فإني لم أفهم<lb/>اشتراطهم على الإمام أن يكون ممن سمع الخطبة، وإن زاد على الأربعين، فإنهم<lb/>ليسوا من أهل الجمعة، وإن سمعوا الخطبة فسماعهم لها لم يجعلهم معدودين من<lb/>العدد الذي تصح به الجمعة، ومع ذلك تصح إمامتهم، هذا والمرجو منكم الجواب<lb/>عن هذه الأسئلة، ولو كانت عند أهل العلم من البديهات، ولكن الجواب عن أمثالها<lb/>لا يخلو من حسن الإفادات.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بسيوني عمران<lb/>(ج) الحق أن تشديد فقهاء الشافعية في أحكام صلاة الجمعة لا يطاق وهم<lb/>يستنبطون من كل استباط أحكامًا، وإن كان الأصل الأول لا يقوم عليه دليل<lb/>كاشتراط الأربعين الموصوفين بالصفات المعلومة في انعقاد الجمعة، وإذا كان هذا<lb/>غير صحيح؛ لأن الأدلة قامت على خلافه سقط كل ما بُنِيَ عليه مما سألتم عنه هنا<lb/>وغيره، والمتبادر من أحكام الإمامة عند جماهير العلماء أن من صحت إمامته لغير<lb/>الجمعة صحت إمامته لها، وكل من صلى الجمعة وجب عليه أن ينويها،<lb/>والشوبري ليس شارعًا لهذه الأمة ولا إمامًا مجتهدًا فيها، فمن كلَّف نفسه ما لم<lb/>يكلفه الله من التعبد بآرائه وآراء أمثاله فحسبه ما يرهق به نفسه في الدنيا، والذي<lb/>يجب على كل مسلم حضر الجمعة حيث تقام أن يصلي مع المسلمين كما يصلون،<lb/>فإن كان ممن لا تجب عليه كالمسافر ذهبت رخصة السفر بدخوله فيها، وكانت<lb/>صلاته كصلاة سائر المسلمين، ولا يجب عليهم أن يعدوا المصلين ويجعلوا لكل نوع<lb/>منهم صلاة غير صلاة الآخرين.<lb/>***<lb/>الماسونية<lb/>س 23 من صاحب الإمضاء بتونس:<lb/>الحمد لله وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم.<lb/>حضرة الأستاذ رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء، أقدم لجنابكم فائق<lb/>احتراماتي وأحييكم تحية مخلص بار مستنهلاً من مواردكم العذبة غيث التحقيق فيما<lb/>أرجو أن يخضل به روض تاموري وينعم عندي مرج التحقيق بإسفاركم لي عن<lb/>مُحَيَّا الطائفة الماسونية، ومهيع سلوكها، والغاية التى ترمي إليها ومركزيتها في<lb/>الكون ومحور دائرة أعمالها وكيفية ارتباط أعضائها وسلم تدرجهم في السعي،<lb/>والسبيل الذي يمكن الاطلاع به على كل حقائق هيئتها، وهل في ذلك ضيرعلى<lb/>الدين المحمدي، أو مساس بالعقائد حتى أكون ممن نهل ورد التحقيق، ولكم جزيل<lb/>الشكر ووافر الامتنان من المخلوقين، وعظيم الأجر من رب العالمين، حرَّره<lb/>راجي الإفادة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الصالح رمضان<lb/>(ج) ليس عندي من العلم ما أجيبكم به عن كل هذه الأسئلة وإنما أعلم<lb/>بالإجمال أن الجمعية الماسونية قد أسست لأجل هدم الحكومة الدينية البابوية أولاً<lb/>وبالذات، ثم هدم كل حكومة دينية وإقامة حكومة لا دينية مقامها، وحيثما تم لهم<lb/>ذلك فإن الجمعية تكون رابطة أدبية وصلة تعارف وتعاون بين أهلها المؤلفين من<lb/>أهل الملل المختلفة وأكثرهم لا يعرف منها الآن أكثر من ذلك.<lb/>والواضعون لأساسها الأول هم اليهود وغرضهم الأساسي منها إعادة ملك<lb/>سليمان الديني إلى شعبهم في <placeName>القدس</placeName> وإعادة هيكله إلى ما وضع له وهو المسجد<lb/>الأقصى، فأعظم كيد لهم وجد في الأرض أنهم هدموا الحكومات المسيحية الدينية<lb/>من أوربة غربيها فشرقيها والحكومة الإسلامية التركية والنطرنية الروسية، وبعد<lb/>هذا كله ظهرت جمعيتهم الصهيونية تستغل خدمتهم للإنكليز في الحرب بالتوسل بها<lb/>إلى إقامة حكومة دينية يهودية في فلسطين وإذا أردتم الاطلاع الواسع على شئون<lb/>هذه الجمعية فعليكم بما كتبه فيها أشد خصومها في العالم وهم الجزويت، وليسوا<lb/>لديكم بقليل.<lb/>***<lb/>قراءة العامي للكتب الدينية<lb/>(س 24-26) من صاحب الإمضاء ب<placeName>بيروت</placeName>:<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة العالم العلامة الأستاذ الجليل السيد محمد<lb/>رشيد رضا صاحب مجلة (<title level="j" change="#d2e191">المنار</title>) الغراء، دام محفوظًا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أرفع لسيادتكم ما يأتي راجيًا<lb/>التكرم بالإجابة عليه.<lb/>(1) هل يجوز للعامي الذي لا يعرف نحوًا ولا صرفًا مطلقًا أن يقرأ كتب<lb/>تفسير القرآن الكريم والأحاديث القدسية والنبوية وشرحها وتفسيرها والتوحيد والفقه<lb/>وغير ذلك، وهو يلحن فيها أم لا؟<lb/>(2) هل يجوز للعامي أن يفتي غيره في المسائل الدينية الإسلامية التي<lb/>يعرفها أم لا؟<lb/>(3) أرجوكم أن تبينوا لنا أسماء وأصحاب الكتب الدينية الإسلامية<lb/>الصحيحة المعتمدة في العبادات والمعاملات وغير ذلك، فتفضلوا بالجواب، ولكم<lb/>الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر البعلبكي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ببيروت<lb/>أما الجواب عن السؤال الأول فهو أنه يجوز لمن يجهل النحو والصرف قراءة<lb/>الكتب الدينية ومطالعتها ولا يضره اللحن فيها، وإنما يشترط عدم اللحن في تلاوة<lb/>القرآن، ولكن ليس له أن يلقن الناس شيئًا من الأحاديث إلا إذا ضبطها على أحد<lb/>العلماء.<lb/>وأما الجواب عن الثاني فهو أنه لا يجوز للعامي أن يفتي غيره بما يفهمه من<lb/>المسائل الدينية باجتهاد منه، وأما إذا حفظ مسألة من العلماء وكان على ثقة من<lb/>حفظها وفهمها فله أن يذكرها لغيره، وليس لغيره أن يأخذ بما نقله له ويعتمد عليه<lb/>في العمل.<lb/>وأما الجواب عن الثالث فلا سبيل إليه؛ لأن الكتب الدينية وأصحابها كثيرون<lb/>منهم المشهورون المستغنون عن الذكر كمالك والشافعي والبخاري ومسلم، ولكل<lb/>أهل مذهب كتب مشهورة يسألون عن المعتمد منها.<lb/>وقد ذكرنا في مباحث تفسير قوله تعالى من سورة المائدة {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا<lb/>لاَ تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِن تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ} (المائدة: 101) أشهر الكتب التى يُعْتَمَدُ<lb/>عليها في الأمور الدينية من كتب السنة وشروحها وكتب الأحكام المؤيدة بدلائلها<lb/>فتطلب من جزء التفسير الثامن ومن كتاب (يسر الإسلام) الذي صدر حديثًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p274" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3877.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>تقريظه بمناسبة طبع الجزء الأول منه<lb/>للأستاذ العالم العامل، الأديب الخطيب الفاضل<lb/>الشيخ محمد بهجة البيطار الدمشقي<lb/>سليل بيت البيطار الشهير بالعلم، وهو الآن مدير المعهد العلمي السعودي ب<placeName>مكة</placeName> المكرمة<lb/>
               <lb/>{سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الحَقُّ} (فصلت: 53) .<lb/>طلع علينا الجزء الأول من تفسير عالم الإسلام الشهير، الأستاذ السيد محمد<lb/>رشيد رضا منشىء المنار المنير، وفي النفس شوق إلى رؤيته يعجز اللسان عن<lb/>بيانه، وفي عصرنا الحاضر حاجة إلى ظهوره يقصر القلم عن وصفها، يعرف<lb/>قيمة المنار وتفسير المنار من عرف مطالب هذا الزمن المنوعة، ومشاكل المسلمين<lb/>الكثيرة، التي أوقعتهم في بحران من الاضطراب العظيم، وسلكت بهم في سبيل<lb/>النجاة منه طرائق قددًا.<lb/>نهض السيد الجليل بذلك العبء الثقيل، وأخذ يحل عقد المنازع الدينية<lb/>الدنيوية المتجددة المعقدة، ويبين لأمته وجه الحق فيها، وطريق الخلاص منها،<lb/>مستهديًا بهدي السنة والتنزيل، وهما خير هاد ودليل، مسترشدًا بسنن الوجود التى<lb/>لا تبديل فيها ولا تحويل، وإليك أهم ما انفرد به المنار وتفسيره عن غيره، وجعله<lb/>وحيدًا في نوعه:<lb/>(1) تصديه لملاحدة العصر الداعين إلى استباحة الأبضاع، الساعين في<lb/>تقويض دعائم العمران، وقلب سنن الاجتماع، ونظام الاشتراع، وفي صحفهم<lb/>المنشرة المشتهرة، فهذا التفسير يكشف عن مخازيهم وإفكهم، ويرد سهامهم<lb/>الخاسرة في نحورهم.<lb/>(2) مقاومته لمهاجمة دعاة التثليث في كتبهم التي لا تنضب مادتها، ولا<lb/>يحصى عددها، وما أشد مزاعمهم في الإسلام ومفترياتهم عليه، وحسبك أنه لا تمر<lb/>به شبهة منهم إلا ويأتي عليها نقضًا وإبطالاً.<lb/>(3) فتاويه التى تبحث في أدق المسائل الإسلامية، وتحل أعقد المشاكل<lb/>الدينية الاجتماعية حلاًّ يفي بحاجة العصر، ويتمشى مع قواعد النصوص الشاملة،<lb/>والمصلحة العامة الراجحة، وعالم الإسلام -أيده الله تعالى بروح منه- يذكرنا بما<lb/>يلقى إليه من الأسئلة المشكلة من أطراف المعمور، وبما يجيب به عنها بأسلوبه<lb/>الحكيم، الصادر عن علمه الراسخ بشيخ الإسلام ومفتي الأنام الإمام ابن تيمية<lb/>رضي الله عنه في ذلك كله، على أن مشاكل عصرنا أكثر، وطرق حلها أصعب.<lb/>(4) دعوته إلى التوحيد الخالص، ومذهب السلف الصالح، وتحذيره من<lb/>شوائب الشرك والبدع والشكوك، والافتتان بدعاء المخلوق، ومقارعته القبوريين<lb/>الذين يغرون الناس بالتهافت على أضرحة الصالحين، وإنزال حوائجهم وطلباتهم<lb/>بهم، وتذكيره علماء الأمة ونصحه لهم بأن يرشدوا العامة إلى كل ما هو أهدى<lb/>سبيلاً، وأقوى دليلاً، وأجمع لمصالحهم في الآخرة والأولى.<lb/>(5) أنه يثبت أن جميع ما استحدث في هذا العصر من السيارات<lb/>والطيارات والغواصات والكهرباء وسائر المخترعات التي تحفظ بها مصالح الأمة<lb/>وتحمي حوزتها وتدفع عوادي الشر عنها، وتجعلها قوية البأس، موفورة الكرامة،<lb/>هو مقتضى دين الإسلام، ومن تعاليم السنة والقرآن، وأن المسلمين الذين هداهم<lb/>الله تعالى في كتابه إلى علوم الأكوان، وسخر لهم ما في السموات وما في الأرض<lb/>تسخير تمكين هم أولى بالمسابقة بل السبق في هذا المضمار، (وها هي ذي<lb/>الحكومات الإسلامية لا سيما الحكومة السعودية الحجازية النجدية التى تعد أرسخها<lb/>تدينًا ومحافظة على هدي السلف قد أخذ جلالة ملكها المعظم يستعمل في مملكته من<lb/>وسائل النقل الحديثة ما قرب البعيد، وأدخل البلاد في طور جديد) ألا وإن عمل<lb/>خير أمة أخرجت للناس في خير القرون وأفضلها بشهادة الله ورسوله هو حجة<lb/>عملية مبطلة لمزاعم الفريق الذين أضاعوا الصلاة واتبعوا الشهوات وصرح غلاتهم<lb/>بمروقهم من الإسلام فرارًا من ضعف المسلمين واستكانتهم! كأن الإسلام هو الذي<lb/>أورثهم هذا الحرمان! {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ وَلِقَائِهِ فَحَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فَلاَ<lb/>نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ القِيَامَةِ وَزْناً} (الكهف: 105) نعوذ بالله من الخذلان.<lb/>وهو أيضًا حجة على بعض المستذلين المستضعفين من المسلمين الذين مزقهم<lb/>الغرب بآلاته الفاتكة المدمرة التي يعادون تعلم صنعتها كل ممزق، ويقولون هي<lb/>كلها من علوم الإفرنج، وما هي كلها من علوم الإفرنج، ولكنها من علوم المسلمين<lb/>الأولين الذين عملوا بما هداهم إليه كتابهم، فأخذها الأفرنج عنهم، وزادوا فيها<lb/>وأضافوا إليها عجائب أخرى، كما عمل سلفنا فيما نقلوه من حضارة من تقدمهم،<lb/>وكما هو شأن المتأخر مع من تقدمه، فمن حاجَّنا في ذلك حاججناه بالكتاب والسنة،<lb/>وما كان عليه سلف هذه الأمة.<lb/>إذًا أليس من الخزي والعار أن يصرح بعض غلاة التفرنج بمفارقة الإسلام<lb/>افتتانًا بزخارف مدنية قد أوجب الله عليهم الأخذ بمنافعها من قبل، وعدَّ الإسلام<lb/>بعض أعمالها من الفروض، وبعضها من المندوب إلخ، وعمل بها السلف الصالح؟<lb/>كلا إنهم جمعوا بين محاسنها ورذائلها معللين ذلك بأن المدنية الغربية لا تتجزأ!<lb/>وأنهم من أجل ذلك تركوا دينهم وفضائله! فهل سمعت في الدنيا بعذر أبشع من هذا؟<lb/>أوليس من المؤسف المخجل أن يحرم آخرون ممن غزاهم الأجنبي في عقر دارهم<lb/>على أنفسهم، وعلى أمتهم ما أوجب الله عليهم وعلى أمتهم تعلمه والعمل به صونًا<lb/>لهم عن الوقوع فيما وقعوا فيه، وهم يحسبون أنهم يحسنون صنعًا، ومنهم من<lb/>ينتظر ظهور المهدي ليقيم الإسلام وينجيهم مما هم فيه، وقد فاتهم أنه إذا ظهر كان<lb/>جهاده فيمن يعطل أحكام الشريعة.<lb/>(6) أنه يضيف إلى وجوه إعجاز القرآن، ومعجزات النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم التى ذكرها سلفنا وجوهًا أخرى لم تكن معروفة من قبل، وانكشفت الآن لدى<lb/>المحققين الباحثين في خواص الكون، وتاريخ البشر وسنة الله في الخلق، وقد<lb/>حققها القرآن الذي جاء به النبي صلى الله عليه وسلم عن ربه قبلهم بثلاثة عشر<lb/>قرنًا، ككون الرياح تلقح الأشجار والثمار، وكون السموات والأرض كانتا مادة<lb/>واحدة، وكجعل كل شىء حي من الماء، وجعل النبات مؤلفًا من زوجين اثنين،<lb/>والريح هي التى تنقل مادة اللقاح من الذكر إلى الأنثى (راجع تفصيلها من ص<lb/>210 ج 1) .<lb/>قال السيد المفسر: وفي هذا المعنى عدة آيات أعمها وأغربها وأعجبها قوله<lb/>تعالى: {سبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الأَزْوَاجَ كُلَّهَا مِمَّا تُنْبِتُ الأَرْضُ وَمِنْ أَنفُسِهِمْ وَمِمَّا لاَ<lb/>يَعْلَمُونَ} (يس: 36) .<lb/>ومنه (أي مما حققه القرآن من المسائل العلمية) قوله تعالى: {وَالأَرْضَ<lb/>مَدَدْنَاهَا وَأَلْقَيْنَا فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِن كُلِّ شَيْءٍ مَّوْزُونٍ} (الحجر: 19) إن<lb/>هذه الآية هي أكبر مثار للعجب بهذا التعبير (موزون) فإن علماء الكون<lb/>الأخصائيين في علوم الكيمياء والنبات قد أثبتوا أن العناصر التي يتكون منها النبات<lb/>مؤلفة من مقادير معينة في كل نوع من أنواعه بدقة غريبة لا يمكن ضبطها إلا بأدق<lb/>الموازين المقدرة من أعشار الغرام والملليغرام، وكذلك نسبة بعضها إلى بعض في<lb/>كل نبات، أعني أن التعبير بلفظ (كل) المضاف إلى لفظ (شىء) الذي هو أعم<lb/>الألفاظ العربية الموصوف بالموزون هو تحقيق لمسائل علمية فنية لم يكن شيء<lb/>منها يخطر ببال بشر قبل هذا العصر، ولا يمكن بيان معناها بالتفصيل إلا<lb/>بتصنيف مستقل) (ج1 ص211 تفسير) .<lb/>(7) قال الأستاذ: ومما امتاز به هذا التفسير على جميع كتب التفسير:<lb/>بيان سنن الله في الكائنات، وسنته في سير الاجتماع البشري، كقوة الأمم وضعفها،<lb/>وسعادتها وشقائها، وعزها وذلها، وسيادتها لنفسها ولغيرها، وسيادة غيرها<lb/>عليها واستعبادها إياها، مع تطبيق ذلك على المسلمين في ماضيهم وحاضرهم،<lb/>المخرج لهم من ضعفهم الحاضر.<lb/>(8) بيان موافقة تعاليم القرآن وهدايته لمصالح البشر في كل زمان ومكان<lb/>وأن شقاء البشر الحاضر العام لأمم الحضارة، وما فيها من فوضى الآداب<lb/>والاجتماع لا يزول إلا باتباع هدايته.<lb/>أقول: ما أشار إليه الأستاذ من الشقاء الحاضر وفوضى الآداب والاجتماع في<lb/>أمم الغرب المتمدينة، تقابله الطمأنينة على الأنفس والأعراض والأموال في جزيرة<lb/>العرب المتدينة، وأين هذا من ذاك؟ أين تأثير قوة الإسلام على الوجدان من تأثير<lb/>قوة السلاح على الأبدان؟<lb/>الإسلام دين عام لجميع الشعوب والأقوام، والقرآن هو الذي هدى من دانوا<lb/>به من الأمم إلى كل ما تمتعوا به من صنوف النعم، ولقد كثَّر الله به أهله بعد قلة،<lb/>وأعزهم بعد ذلة، وقوَّاهم بعد ضعف، وأظهر على أيديهم تلك المدنية الزاهرة،<lb/>التي جددت ما اندرس من المدنيات الغابرة، وأوجدت أصول مخترعات الأمم<lb/>المعاصرة.<lb/>(9) بيان أن القرآن الحكيم هو الذي هدى السلف إلى الجمع بين مطالب<lb/>الروح والجسد، فهم بعد أن سمت عقولهم بالتوحيد، وزكت نفوسهم بضروب<lb/>الأخلاق والعبادات، عنوا أشد العناية بالعلوم والفنون النافعة التي عدها الإسلام من<lb/>الفروض كفنون الرياضيات وسنن الكائنات، وإن شئت قلت علم الأرض<lb/>والسموات، عملا بقوله جل اسمه: {هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُم مَّا فِي الأَرْضِ جَمِيعاً} (البقرة: 29) وقوله عز قائلاً: {قُلِ انظُرُوا مَاذَا فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (يونس: 101) وقوله سبحانه: {وَسَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ<lb/>جَمِيعاً مِّنْهُ} (الجاثية: 13) فهذه الآيات الكريمة وأمثالها هي التي أرشدت سلفنا<lb/>الصالح إلى ما في السموات من أسرار ومنافع، وما في الأرض من كنوز وذخائر،<lb/>فارتقت عقولهم وأفكارهم بالعلوم الإلهية، والفنون الصناعية، ارتقاء سادوا به<lb/>الأرض، وساسوا به العالم، سياسة هي في نظر المطلعين على تاريخ الأمم القديمة<lb/>والحديثة أفضل مثال للعدل والرحمة.<lb/>(10) تطبيق ما في القرآن من المواعظ والعبر على حال أهل هذا العصر،<lb/>والإتيان بالشواهد والأمثال على ذلك، وبيان الفرق بين ماضي المسلمين<lb/>وحاضرهم، وحجة القرآن عليهم، ووصف المَخْرَج لهم من جحر الضب الذي<lb/>سلكوه باتباع سنن من قبلهم من أهل الكتاب وغيرهم.<lb/>وبعدُ فإن تفسير المنار للقرآن، الذي جرى فيه على طريقة شيخه الأستاذ<lb/>الإمام غني بشهرته عن الوصف والبيان، فهو كسائر ما يخطه قلم السيد في مجلته<lb/>وغيرها منذ أكثر من ثلاثين عامًا تحقيقًا وإبداعًا، ألا وإن خصائص هذا التفسير<lb/>لكثيرة، وقد ذكرنا أهمها، وإذا كان شرف العلم تابعًا لشرف الموضوع وتفسيره<lb/>العزيز، وحاجة عصرنا إلى مثله، وعدم الاستغناء عنه بغيره، فنسأل الله تعالى أن<lb/>يبارك للمسلمين في وقته وعمره، وييسر له التفرغ إلى إتمامه برحمته وفضله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بهجة البيطار <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد بهجت البيطار</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p279" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3878.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجزء الأول من تفسير القرآن الحكيم</head>
<tei:p>
               <lb/>تقريظه واقتراح اختصاره أو تلخيصه مع تمني إتمامه<lb/>للكاتب البليغ، والعالم الأديب<lb/>الأستاذ الشيخ سليمان أباظة الأزهري السلفي<lb/>المدرس في بيت الله الحرام<lb/>قال من كتاب:<lb/>أحمد الله على ظهور هذه النعمة وآمل أن أرى في القريب العاجل تمام هذا<lb/>التفسير الجليل، على هذا النسق البديع، الذي يشبع عقل الباحث تغذية وريًّا،<lb/>ويجعله عن غيره غنيًّا، كما آمل أن أرى في الأقرب الأعجل خلاصة لهذا التفسير<lb/>تكون صالحة لقراءتها درسًا عامًّا تستفيد منه العامة قبل الخاصة، ليسهل على<lb/>المعلم تأدية مهمته في تعليم ذلك السواد الأعظم المنتسب إلى الإسلام - وما هو منه<lb/>في شيء - دين الله علمًا صحيحًا سهلاً، خلاصة على ذلك الطراز الجميل البديع<lb/>الذي كنا معشر تلاميذ السيد نسمعه منه في الدرس الذي تكرم علينا به في داره<lb/>بدرب الجماميز، ذلك الطراز السهل على السيد فقط، الممتنع على غيره.<lb/>ذلك الطراز البديع الذي كانت المعاني منه تسابق لفظ السيد إلى أذهاننا، فلم<lb/>نلبث أن رأينا أنفسنا ورآنا الناس علماء بين عشية وضحاها من الزمان، فكنا<lb/>نأسف على إخواننا أولئك الذين حرموا أنفسهم من هذا الكنز الثمين، وأضاعوا<lb/>عمرهم في القال والقيل.<lb/>ذلك الطراز البديع الذي صدر عن فطرة السيد العالية، واستعداده الشريف فقد<lb/>كنا نفاجئه مفاجأة، ولا نترك له فرصة يراجع فيها كلام غيره، أعني لا نمكنه مما<lb/>يسمى (الاستعداد للدرس) أو إعداد الدرس حتى لا يتسرب لتلك الفطرة المحمدية<lb/>الرشيدية العالية الشريفة شيء يؤثر فيها، فتضيع علينا الفائدة التي نبتغيها منها،<lb/>والضالة التي ننشدها، وهي الوصول إلى العلوم الصحيحة، والحقائق العالية من<lb/>مواردها الصافية، بذلك النوع الجديد من المدارسة، أو المحاضرة أو المحادثة.<lb/>ومن يقدر على تلك الخلاصة غير السيد؟ أليس رب البيت أدرَى بما فيه من<lb/>جهة؟ ومن جهة أخرى هل يخفى على السيد أن الله تعالى قد حباه دون غيره بنعمة<lb/>عَزَّ إن لم أقل عدم نظيرها، ولا سيما عند علماء هذا الزمان؟<lb/>تلك النعمة هي إيداع المعاني الكثيرة في الألفاظ القليلة، مع حكمة التشريع<lb/>التي تحبب النفس في العمل، وتقشع عنها ثياب العجز والكسل، عدا عن الإبداع<lb/>في الإتيان بالمعاني العالية، بألفاظ وأساليب ممتعة سهلة.<lb/>هل يتكرم السيد بهذه الخلاصة لتكون للتفسير بمثابة المجمل، ويكون هو لها<lb/>بمثابة المفصل؟ هل يتكرم السيد بهذا في القريب العاجل في حجم لا يزيد عن<lb/>مجلدين، كحجم حزأين من التفسير الكبير؟ حبذا لو عجل السيد بها، فإن (خير<lb/>البر عاجله) .<lb/>وحبذا لو كانت هذه الخلاصة مرتبة متمشية مع المعاني لا مع السور، أعني<lb/>ذلك الترتيب الذي قال لي عنه السيد منذ سنين، وهو أن تجمع الآيات في المعنى<lb/>الواحد مع ما يناسبها، ومن يستطيع أن يعمل هذا غير السيد؟ أعني: فرز آيات<lb/>القرآن الحكيم على هذا النظام الجميل؛ لئلا يحصل الخلل في الجمع لو تولاه غيره.<lb/>إني أرى ذلك سهلاً عليه جدًّا لو مسك المصحف في أوقات رياضته، ولا<lb/>سيما إذا كانت في الخلوات، حتى إذا تم كرَّ عليه شرحًا وتفسيرًا، أسأل الله أن<lb/>يمنع السيد من الشواغل الخاصة والعامة ليقوم بهذا العمل الخطير، الذي ليس له<lb/>نظير، إنه سميع مجيب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">سليمان أباظه الأزهري</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p280" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3879.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على تفسير المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>سيدي الجليل:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله (وبعد) فقد أدهشني جدًّا وأضاق صدري كثيرًا<lb/>جملة جاءت بشرح آية {إِنَّ الَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَيَقْتُلُونَ النَّبِيِّينَ بِغَيْرِ حَقٍّ} (آل عمران: 21) من تفسيركم للجزء الثالث حاصلها أنه إذا أريد بكلمة حق في<lb/>الآية ما يشمل الحق العرفي كما هو مقتضى عموم النكرة في سياق النفي كان قيد<lb/>(بغير حق) مخرجًا لقتل نبي بحق كما لو قتل المصريون موسى لقتله القبطي، فإنه<lb/>بتقدير أن يكون عرفهم يقضي بقتل القاتل خطأ يكون قتلهم له بحق فلا يعاقبون عليه،<lb/>وإنما تذم شريعتهم إذا كانت غير عادلة اهـ.<lb/>وهذا مما يقتضي منه العجب لو صدر عن أي مسلم فكيف بصدوره عن<lb/>مصلح عظيم، وأستاذ محقق كبير مثل السيد، الحق واحد وهو ما طابق الواقع،<lb/>فالحق العرفي أي ما يعد في عرف بعض الأمم حقًّا إن كان مطابقًا للواقع فهو حق،<lb/>وإلا فهو باطل، فكيف يجوز قتل نبي لمجرد أن ما تواطأ أهل العرف على اعتباره<lb/>حقًّا يقضي بقتله؟ هذا مما لا يستجيزه أحد يؤمن بالأنبياء، ثم بعد فرض أن شريعة<lb/>الذين قتل موسى عليه السلام أحدهم تجيز قتله مع نبوته، كيف يتردد في كونها<lb/>عادلة أو غير عادلة حتى يصح قولكم: (وإنما تذم شريعتهم إذا كانت غير عادلة) .<lb/>العبارة لا مساغ لها في نظرنا بل هي نص في أن قتل النبي قد يكون بحق<lb/>وجائزًا، واعتقاد هذا كفر بلا ريب، فإن كان لكم فيها قصد صحيح فتكرموا<lb/>بشرحه وافيًا في أول عدد يصدر من المنار؛ إزاحة لهذه الغمة من القراء، ولا<lb/>تؤخروا هذا البيان إلى عدد ثان؛ لأنه أهم من كل مهم، وقد رأيت من القراء من<lb/>أبرق وأرعد لهذه العبارة الغريبة، ولم أجد ما أهون به عليه أمرها مع شدة حرصي<lb/>على مقاومة أعداء المنار، وعكوفي على بث الدعوة إليه في كل فرصة، وإني<lb/>أنتهز هذه الفرصة لتقديم أوفى عبارات الاحترام والإجلال لشخصكم الكريم.<lb/>(استدراك) : الظاهر أن موسى عليه السلام لم يكن نبيًّا حين قتل القبطي فلو<lb/>قتل إذًا لم يصدق على قاتله أنه قتل نبيًّا أصلاً فالتمثيل به لمرادكم لا يصح.<lb/>كتب على عجل شديد وفي حال تكاد لا تسمح خط سطر واحد فمعذرة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 16 المحرم سنة 1347<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد زهران<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بالمحمودية بحيرة<lb/>
               <lb/>(الجواب) : ما قلناه: ليس نصًّا ولا ظاهرًا في أن قتل النبي قد يكون حقًّا،<lb/>بل هو نص في أنه لا يكون حقًّا، ولو على سبيل العرف والاصطلاح، وإنما<lb/>أوتيتم من ضعف اللغة العربية، والعبرة في كل قول بمقصده الذي يقرره السياق،<lb/>فلا يصح أخذ مفرد أو جملة منه، واستنباط معنى منها ينافيه ما سيق الكلام لأجله<lb/>وإلا لأمكن أن يقال: إن تقييد القرآن ذم اليهود بكون قتلهم الأنبياء بغير حق يدل<lb/>بمفهومه على أن قتلهم قد يكون بحق في نفس الأمر، ولكن الذي وقع منهم وذموا<lb/>عليه كان قتلاً بغير حق، وهل يقول هذا أحد يفهم هذه اللغة بناء على أن مقدم القيد<lb/>كثيرًا ما يكون مقصودًا، وإلا كان القيد لغوًا.<lb/>وهذا نص عبارتنا: وقوله تعالى: {بِغَيْرِ الحَقِّ} (الأعراف: 33) بيان<lb/>للواقع بما يقرر بشاعته وانقطاع عرق العذر دونه، وإلا فإن قتل النبيين لا يكون<lb/>بحق مطلقًا كما يقول المفسرون، وأقول: إن هذا القيد يقرر لنا أن العبرة في ذم<lb/>الشىء ومدحه تدور مع الحق وجودًا وعدمًا لا مع الأشخاص والأصناف، وإذا قلنا:<lb/>إن كلمة (حق) المنفية هنا تشمل الحق العرفي بقاعدة أن النكرة في سياق النفي<lb/>تفيد العموم يدخل في ذلك مثل قتل موسى عليه السلام للمصري، وإن لم يكن<lb/>متعمدًا لقتله، فإذا كانت الشريعة المصرية تقضي بقتل مثله وقتلوه يكون قتله حقًّا<lb/>في عرفهم لا يذمون عليه، وإنما تذم شريعتهم إذا كانت غير عادلة، واليهود لم<lb/>يكن لهم حق ما في قتل من قتلوا من النبيين لا حقيقةً ولا عرفًا اهـ.<lb/>هذه الجملة الأخيرة هي النتيجة المقصودة من السياق كله وهو أن مقتضى<lb/>بلاغة القرآن في التعريف والتنكير أن تنكير كلمة حق هنا تدل على أن أولئك<lb/>اليهود الذين كانوا يقتلون النبيين لم يكن لهم أدنى شبهة من الحق على قتلهم حتى ما<lb/>قد يسميه بعض الناس حقًّا في عرف يصطلحون عليه، وإن لم يكن حقًّا في الواقع<lb/>ونفس الأمر، هذا وقد صرَّحنا قبل ذلك بما قاله المفسرون كافة من أن قتل النبيين<lb/>لا يكون بحق مطلقًا.<lb/>فإذا كان هذا هو المقصود من السياق كله، فكيف فهمتم من تصوير ما يُعَدَّ<lb/>حقًّا عرفيًّا أنه نص في أن قتل الأنبياء قد يكون حقًّا؟ وهل هذا إلا قلب للموضوع<lb/>وإبطال للنص الصريح المقصود بالذات من العبارة مع التصريح به قبلها؟<lb/>على أن تمثيلنا لمسألة القتل والعقاب عليه بمقتضى شريعة عرفية بقتل<lb/>(موسى) للمصري لو عاقبوه عليه بالقتل بحسب شريعتهم لا يدل أيضًا على ما<lb/>فهمتم من تجويز كون قتل الأنبياء يكون بحق، فإن التمثيل ليس فيه ذكر الأنبياء<lb/>وموسى عليه السلام لم يكن نبيًّا عندما قتل المصري، وهو عَلَم شخص مفهومه<lb/>جزئي، والنبي اسم جنس ومفهومه كلي، فأي منطق أباح لكم أن تجعلوا القضية<lb/>الجزئية الشخصية قضية كلية؟<lb/>ومن العجيب قولكم في ذيل الانتقاد وقد تذكرتم أن موسى لم يكن نبيًّا: إن<lb/>التمثيل به لمرادنا لا يصح! إنه ليس لنا مراد من التمثيل إلا تصوير ما يسمى حقًّا<lb/>عرفيًّا، وأنه لم يكن مما يمكن أن يستند إليه قتلة الأنبياء من اليهود فصح أنه لم<lb/>يكن لهم أدنى عذر أو شبهة، هذا مرادنا لا مراد لنا غيره، ولكن حكمتم علينا<lb/>بسوء الفهم لا القصد، إن مرادنا التمثيل لقتل الأنبياء وهو ما ينافيه سابق الكلام<lb/>ولاحقه.<lb/>هذا وإن الواقع أن موسى عليه السلام قتل رجلاً مصريًّا بغير حق، ولكن<lb/>كان ذلك قبل نبوته ورسالته، وقد سمى هو ذلك ذنبًا بقوله في خطاب ربه: {وَلَهُمْ<lb/>عَلَيَّ ذَنْبٌ فَأَخَافُ أَن يَقْتُلُونِ} (الشعراء: 14) واعترف لفرعون بأنه فعل ذلك<lb/>وهو من الضالين، وأن الله مَنَّ عليه بعد ذلك وجعله من المرسلين، كما ترى في<lb/>أول سورة الشعراء، وكان أول ما أوحى الله تعالى إليه أن ذكَّره فيما ذكره به من<lb/>ماضيه أنه قتل نفسًا وأنه تعالى نجَّاه من الغم وفَتَنَه بعد ذلك فُتُونًا، أي محَّصَه<lb/>وطهَّره ثم جعله رسولاً كما ترى في أوائل سورة طه.<lb/>والظاهر من خوفه أن يقتلوه أنه كان من شريعتهم قتل القاتل وإن كان قتله<lb/>بوكز اليد كما فعل عليه السلام، وفي التوراة يقتل المرء بذنوب دون ذلك منها أنَّ<lb/>مَن سبَّ أباه أو أمه يقتل، فلو ظفرت حكومة فرعون به قبل أن يفر وقتلته ألا يعد<lb/>قتلها إياه حقًّا في شريعتها؟ وهل تسميته حقًّا في عرفها يدل على أن قتل الأنبياء<lb/>عليهم السلام يكون حقًّا مطلقًا أو مقيدًا؟<lb/>سبحان الله! إن القاتل المقتول في واقعة الحال غير نبي، وهب أنه نبي،<lb/>ولم يقتل لأجل نبوته، فهل يصح الاستدلال بقتله على أن الشريعة التى حكم بها<lb/>عليه تبيح قتل الأنبياء - والتعبير بقتل الأنبياء يفيد أن نبوتهم هي السبب المبيح<lb/>للقتل؛ لأن ترتيب الحكم على المشتق يؤذن بالعلة كما قالوه في قوله تعالى:<lb/>{وَالسَّارِقُ وَالسَّارِقَةُ فَاقْطَعُوا أَيْدِيَهُمَا} (المائدة: 38) وقوله: {الزَّانِيَةُ وَالزَّانِي<lb/>فَاجْلِدُوا كُلَّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا} (النور: 2) الآية، وإذا كان الاستدلال على كون<lb/>الشريعة تبيح ذلك غير صحيح أفلا يكون من حكى الواقعة أحق بأن لا يعد مبيحًا<lb/>لذلك؟<lb/>وجملة القول أننا قد صرحنا في تفسير الآية أن قتل الأنبياء لا يكون إلا بغير<lb/>حق كما يقول المفسرون كافة، وكما قلنا نحن أيضا في تفسير آية البقرة {وَيَقْتُلُونَ<lb/>النَّبِيِّينَ بِغَيْرِ الحَقِّ} (البقرة: 61) وفي غيرها، وأننا قد زدنا على هذا بأن<lb/>استنبطنا من تنكير (حق) في سياق النفي بأنه ليس لقاتليهم حق ما ولا شبهة حق<lb/>بأن يكون حقًّا عرفيًّا لا حقيقيًّا مطابقًا للواقع، فكيف تقول بعد هذا: إن ما ذكرناه<lb/>في تصوير الحق العرفي يدل على أننا نجوز أن يكون قتل الأنبياء حقًّا وأنه نص<lb/>في ذلك؟<lb/>إن من مدهشات العجائب أن يخطر هذا في بال أحد يفهم اللغة العربية، ولو<lb/>كانت العبارة توهم هذا وهمًا يخطر في البال مع وجود ما ينافيه فيها لما عدمنا،<lb/>وقد مضى على نشر تفسير الآية في المنار وفي التفسير ربع قرن من ينتقد علينا<lb/>هذا الإيهام ويوجب علينا رفعه بنص صريح، وفي الناس من ينظرون إلى هفواتنا<lb/>بالمناظير المكبرة، ولكن وجد في أصدقائنا من فهم ما فهم، وهو من أهل العلم<lb/>واللغة، فنستغفر الله لنا وله.<lb/>كتبت هذا وأنا مصاب بالحمى ومنهي عن الكتابة وأسأل الله العافية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد زهران</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p284" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3880.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قُرْب الله تعالى من عباده</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>من مصطفى نور الدين، إلى إمام المصلحين، وملجأ المسترشدين، السيد<lb/>محمد رشيد رضا متعه الله بالصحة والعافية ونفعنا بعلومه آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله، أما بعد فقد قرأت في الجزء الثاني من تفسير المنار<lb/>لقوله تعالى: {وَإِذَا سَأَلَكَ عِبَادِي عَنِّي فَإِنِّي قَرِيبٌ} (البقرة: 186) هذه العبارة،<lb/>وهي في آخر سطر من الصفحة 178: وقال الأستاذ الإمام: يصح أن يكون من<lb/>قرب الوجود، فإن الذي لا يتحيز ولا يتحدد تكون نسب الأمكنة وما فيها إليه واحدة<lb/>فهو تعالى قريب بذاته من كل شيء؛ إذ منه كل شيء إيجادًا وإمدادًا وإليه المصير،<lb/>وهذا الذي قاله من الحقائق العالية وعليه السادة الصوفية، فقد قال أحد العلماء في<lb/>قوله تعالى: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ} (الواقعة: 85) أي إذا بلغت روحه<lb/>الحلقوم: إن القرب بالعلم وكان أحد كبار الصوفية حاضرًا فقال: لو كان هذا هو<lb/>المراد لقال تعالى في تتمة الآية: (ولكن لا تعلمون) ولكنه لم ينف العلم عنهم،<lb/>وإنما قال: {وَلَكِن لاَّ تُبْصِرُونَ} (الواقعة: 85) وليس شأن العلم أن يبصر<lb/>فينفي عنا إبصاره وإنما ذلك شأن الذات اهـ بالمعنى.<lb/>لما قرأت هذه العبارة ووجدتها مصرحة بأن الله قريب بذاته من كل شيء من<lb/>مخلوقاته ومخالفة لما ذهب إليه السلف من أن الله مستو بذاته على عرشه بائن من<lb/>خلقه مع قربه منهم بعلمه عجبت لإقراركم بل استحسانكم لمضمونها، وإنما عجبت<lb/>لأني أعلم أنكم من أحرص الناس على اتباع السلف في هذه المسألة وهي كثيرة<lb/>ومستفيضة شهيرة من الكتاب والسنة وكلام الصحابة والتابعين ومن بعدهم خصوصًا<lb/>ما جاء من ذلك في كتب ابن تيمية وابن القيم، وكتاب العلو للذهبي. ومن تأمل<lb/>الآية التي في سورة الحديد تجلى له بأجلى بيان أن مذهب السلف في هذه المسألة<lb/>هو الصواب (وههنا ذكر المنتقد الآية وتكلم في تفسيرها وحديث: (اللهم أنت<lb/>الأول فليس قبلك شيء) وتفسيره ثم قال:<lb/>وأما الاستدلال بقوله تعالى: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ وَلَكِن لاَّ تُبْصِرُونَ} (الواقعة: 85) على أنه تعالى قريب بذاته من مخلوقاته فهو استدلال باطل؛ لأنه<lb/>مبني على معنًى مخالف لما عليه جمهور المفسرين، فإن بعضهم فسَّر القرب بقرب<lb/>الله من المحتضر بالعلم، وفسَّر تبصرون بمعنى الإبصار بالبصيرة وهذه عبارة<lb/>الجلال: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ} (الواقعة: 85) بالعلم {وَلَكِن لاَّ تُبْصِرُونَ} (الواقعة: 85) من البصيرة أي لا تعلمون ذلك اهـ.<lb/>وبعض المفسرين وهم الأكثر فسَّر القرب بقرب الملائكة من المحتضر،<lb/>وفسَّر تبصرون من الإبصار بالبصيرة، ومن ذلك تعلم أن الاستدلال بهذه الآية على<lb/>أنه تعالى قريب بذاته من مخلوقاته استدلال فاسد؛ لأنه لم يسلك قائل هذا القول أحد<lb/>التفسيرين بل لفق بينهما ففسد المعنى، ثم لا غرابة ولا بُعْدَ في هذا التفسير الثاني<lb/>من حيث إسناد قرب الملائكة إلى الله فقد عهد له نظير في القرآن فقد قال تعالى:<lb/>{اللَّهُ يَتَوَفَّى الأَنفُسَ حِينَ مَوْتِهَا} (الزمر: 42) مع إسناد التوفي إلى الملائكة<lb/>في قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا جَاءَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ تَوَفَّتْهُ رُسُلُنَا} (الأنعام: 61) وفي<lb/>قوله تعالى: {قُلْ يَتَوَفَّاكُم مَّلَكُ المَوْتِ} (السجدة: 11) وأمثال ذلك في القرآن<lb/>كثيرة لمن تأمل.<lb/>والخلاصة أن المقصود من كتابتي بهذا لفضيلتكم هو أني أرجو إفادتي بما<lb/>يزيل عجبي، ولكم مني الشكر، ومن الله جزيل الأجر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مصطفى نور الدين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بدمياط<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>أقول: (أولاً) إن قرب الوجود بالمعنى الذي فسره به الأستاذ الإمام رحمه<lb/>الله تعالى أقرب إلى مذهب السلف في علوه على خلقه مع مباينته لهم، وهو قوله:<lb/>إن نسبة الأمكنة وجميع ما فيها إليه واحدة، ففيها رد لقول من يقول: إن الله تعالى<lb/>في كل مكان من أهل الحلول الذين عني علماء السلف كل العناية بالرد عليهم بقوله:<lb/>إنه تعالى فوق عباده بائن من خلقه، وأما عبارة ذلك الصوفي فليست كعبارة<lb/>الأستاذ، فما ذكرناه من التقريب بينهما هنالك احتمال رجَّحه عندنا تحسين الظن<lb/>بقائله ولا يمنع منه إلا العلم بأنه حلولي، فإن منهم الحلوليين كما أن منهم المحدثين<lb/>الأثريين كشيخ الإسلام أبي إسماعيل الهروي الأنصاري على ما في كتابه منازل<lb/>السائرين من عبارات منتقدة وكالشيخ عبد القادر الجيلاني رحمهما الله تعالى وهما<lb/>من مثبتي صفة العلو ومنكري تأويل الصفات، وستأتي تتمة لمعنى قرب الوجود<lb/>في آخر هذا الرد.<lb/>(وثانيًا) إن قول المنتقد بذهاب السلف إلى أن الله تعالى (مستو بذاته على<lb/>عرشه) خطأ وإن نقل ذلك عن بعض الأثريين من أهل القرن الثالث والرابع، وما<lb/>كل ما قاله عالم معدود من جماعة يُعَدُّ مذهبًا لهم، وإسناد الاستواء إلى الذات لم يرد<lb/>في كتاب الله ولا في حديث متواتر ولا آحادي صحيح مرفوع إلى رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم، ولا نقل عن جماعة الصحابة ولا عن واحد منهم، ولا علماء<lb/>التابعين على أن العمدة على العقائد نصوص الكتاب العزيز والسنة الصحيحة<lb/>القطعية الدلالة أو إجماع أهل الصدر الأول، ومن الخطأ الذي فتن به جميع<lb/>المنتمين إلى المذاهب حتى مذهب السلف الذي ليس مذهب شخص معين أن يأخذ<lb/>المقلدون له قول كل عالم منسوب إليه ويعدونه من أصول المذهب المسلمة أو<lb/>أحكامه المتبعة، ويعدون مخالفه مخالفًا للمذهب.<lb/>نقل الحافظ الذهبي في كتاب العلو عن ابن أبي زيد شيخ المالكية في عصره<lb/>أنه قال في رسالته المشهورة في مذهب مالك: وإنه تعالى فوق عرشه المجيد بذاته،<lb/>وأنه في كل مكان بعلمه اهـ , وقفَّى الحافظ على هذا بذكر من نقل عنهم مثل<lb/>هذا القول قبله وبعده باللفظ أو المعنى كقول بعض العلماء: (والله تعالى خالق كل<lb/>شيء بذاته ومدبر الخلائق بذاته بلا معين ولا مؤازر) مع أن هذا على ما فيه ليس<lb/>بمعنى ذاك، ثم قال الحافظ متأولاً له ولهم؛ لأنهم من طائفته الأثرية ومنتقدًا ما<lb/>نصه:<lb/>وإنما أراد ابن زيد وغيره التفرقة بين كونه تعالى معنا وبين كونه تعالى فوق<lb/>العرش فهو كما قال: ومعنا بالعلم وإنه على العرش كما أعلمنا حيث يقول:<lb/>{الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وقد تلفظ بالكلمة المذكورة (أي فوق<lb/>عرشه بذاته) جماعة من العلماء كما قدَّمناه، وبلا ريب أن فضول الكلام تركه من<lb/>حسن الإسلام.<lb/>إلى أن قال بعد ذكر تاريخ وفاته سنة 386: وقد نقموا عليه قوله بذاته فليته<lb/>تركها اهـ , وهذا وما قبله من الانتقاد الأدبي الصريح لهذه الكلمة غير المأثورة<lb/>أي المبتدعة التى جعلها أخونا المنتقد أصلاً من أصول مذهب السلف من الصحابة<lb/>فمن دونهم.<lb/>وأزيد على هذا أن قول ابن أبي زيد رحمه الله تعالى: (وإنه في كل مكان<lb/>بعلمه) منتقد أيضًا، وإن أراد به التعبير عن تأويل بعض أئمة الحديث كأحمد بن<lb/>حنبل لآيات المعية بحملها كلها على معية العلم، والرد على الحلوليين بما هو أشبه<lb/>بتأويل قولهم بما يصححه منه بإبطاله -ذلك بأن جملة (وهو في كل مكان) هي<lb/>عين ما يقولون والضمير فيها لذات الله عز وجل. فقوله بعده (بعلمه) لا ينافي<lb/>دلالة الجملة على كونه في كل مكان بذاته؛ لأن المتبادر أن الظرف فيها متعلق<lb/>بمحذوف تقديره متلبسًا أو متصفًا بعلمه- وهذا الوصف الواقع فضلة في الكلام لا<lb/>ينقض معنى ما هو العمدة فيه ولا يقيده بجعله بمعنى قول آخرين من علماء السلف:<lb/>وعلمه في كل مكان، فإن صفة الذات كالعلم لا توجد إلا حيث توجد الذات أي لا<lb/>توجد إلا بوجودها لاستحالة انفصالها عنه، وإنما الذي يصح أن يقال: إنه تعالى<lb/>فوق عباده مُسْتَوٍ على العرش، ويعلم كل شيء من أمور خلقه كما قال تعالى: {ثُمَّ<lb/>اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ يَعْلَمُ مَا يَلِجُ فِي الأَرْضِ} (الحديد: 4) إلخ.<lb/>(وثالثًا) قال المنتقد: إن الاستدلال بقوله تعالى: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ<lb/>وَلَكِن لاَّ تُبْصِرُونَ} (الواقعة: 85) على قرب الذات باطل (لأنه مبني على<lb/>معنى مخالف لما عليه جمهور المفسرين) ونحن نقول بصرف النظر عن أصل<lb/>المسألة: إن هذا تعليل للبطلان لا يقبله أحد من أهل العلم؛ لأنه نص في أن كل ما<lb/>خالف ما عليه جمهور المفسرين باطل، وهذا باطل بالبداهة ولم يوجد عالم من<lb/>المفسرين ولا من غيرهم قال: إن قول الجمهور منهم أو من غيرهم قطعي<lb/>كنصوص الكتاب والسنة فيكون كل ما خالفه باطلاً.<lb/>ثم بيَّن أن للجمهور قولين أحدهما تفسير (تبصرون) بأنه من البصيرة أي<lb/>العلم، وذكر عبارة الجلال فيه، وثانيهما فسَّر القرب بقرب الملائكة من المحتضر،<lb/>وبأن تبصرون من الإبصار بالبصيرة، وعزا هذا القول للأكثر فيكون هو قول<lb/>الجمهور عنده، ونحن لا نعرف عن مفسري السلف رواية في ذلك، وإنما هو قول<lb/>مصنفي التفسير، وقد يقال: إن قوله تعالى قبل الآية: {وَأَنْتُمْ تَنظُرُونَ} (آل<lb/>عمران: 143) دليل على أن الإبصار المنفي هو إدراك البصر لا البصيرة وأن<lb/>البصيرة ليست مرادفة للعلم، وإنما تدل على العلم المؤيد بالدليل أو اليقين في<lb/>المعرفة أو ما فيه عظة واعتبار، وتفسير ضمير الذات من الله عز وجل وهو<lb/>(نحن) بالملائكة تأويل بعيد من اللفظ جدًّا، وهو عين التأويل الذي ينكره السلف<lb/>على المبتدعة.<lb/>ولكن المنتقد قرب هذا التأويل بقوله: إنه عهد له نظير في القرآن، وهو<lb/>قوله تعالى: {اللَّهُ يَتَوَفَّى الأَنفُسَ حِينَ مَوْتِهَا} (الزمر: 42) مع إسناد التوفي<lb/>إلى الملائكة في قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا جَاءَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ تَوَفَّتْهُ رُسُلُنَا} (الأنعام: 61) وفي قوله تعالى: {قُلْ يَتَوَفَّاكُم مَّلَكُ المَوْتِ الَّذِي وُكِّلَ بِكُمْ} (السجدة: 11) قال: وأمثال ذلك في القرآن كثيرة لمن تأمل.<lb/>وهذا التأويل الذي ذكره لآية توفي الله للأنفس لا يجري على طريقة السلف<lb/>ولا الخلف فتوفي الله للأنفس غير محال عقلاً ولا شرعًا، فتأوله بجعل لفظ الجلالة<lb/>فيه بمعنى الملائكة! فالله تعالى هو الفاعل للتوفي، ولكل شىء من تدبير الكون،<lb/>وقد أسند التوفي إليه في آيات كثيرة لم يقل أحد من السلف ولا من الخلف فيما نعلم:<lb/>إنه أراد بها إسنادها إلى الملائكة، نعم إنه أسند التوفي أيضًا إلى ملائكته وإلى<lb/>رسله، أي من الملائكة في آيات أقل من الآيات التى أسنده فيها إلى ذاته خبرًا<lb/>ودعاء، وأسنده في آية أخرى إلى ملك واحد {قُلْ يَتَوَفَّاكُم مَّلَكُ المَوْتِ الَّذِي وُكِّلَ<lb/>بِكُمْ} (السجدة: 11) والجامع بين هذه الآيات كلها أن المتوفي الحقيقي للأنفس<lb/>والأرواح هو الله تعالى، وأنه وكل بذلك ملكًا له أعوان من الملائكة يتولون تنفيذ<lb/>أمره تعالى، وذلك الملك هو الرئيس لهم كما ورد في التفسير المأثور، وذكرناه في<lb/>محله من تفسيرنا.<lb/>ولو تفكر أخونا قليلاً في هذا المسألة التى توهم أن ما قاله فيها ضروري لا<lb/>خلاف فيه، وتأمل بقية آية الزمر، ثم تذكر ما في معناها من الآيات لما تعجل<lb/>بكتابة ما كتبه ليخطئ به غيره في فهم كلمة من آية.<lb/>قال تعالى: {فَيُمْسِكُ الَتِي قَضَى عَلَيْهَا المَوْتَ وَيُرْسِلُ الأُخْرَى إِلَى أَجَلٍ<lb/>مُّسْمًّى} (الزمر: 42) فهل يتجرأ على القول بأن الملائكة هي التي تفعل ذلك؟<lb/>وقال تعالى: {وَهُوَ الَّذِي يَتَوَفَّاكُم بِاللَّيْلِ وَيَعْلَمُ مَا جَرَحْتُم بِالنَّهَارِ} (الأنعام: 60) فهل يقول بجواز إسناد هذا إلى الملائكة، وإن كان بصفة<lb/>الحصر، ومع ما عطف عليه من العلم أم يفرق بين ضميري الفعلين فيجعل الأول<lb/>للملائكة والثاني لله؟<lb/>وقال: {وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ ثُمَّ يَتَوَفَّاكُمْ} (النحل: 70) فهل يفرق بين ضميري<lb/>الفعلين، فيجعل الأول لله والثاني المعطوف عليه للملائكة؟<lb/>وقد علمنا تعالى أن ندعوه بقولنا: {وَتَوَفَّنَا مَعَ الأَبْرَارِ} (آل عمران:<lb/>193) وقوله: {وَتَوَفَّنَا مُسْلِمِينَ} (الأعراف: 126) فهل يجوز أن يكون<lb/>الخطاب في هذا الدعاء للملائكة؟<lb/>إنني أطلت في هذا وفيما قبله لأذكر أخي في الله المنتقد لأجل الاستزادة من<lb/>العلم بأن لا يتجرأ بعد الآن على التخطئة والتصويب والترجيح والتجريح في تفسير<lb/>كلام الله بغير تدقيق وتحقيق وطول بحث وكثرة مراجعة.<lb/>إنه خطَّأ ذلك الصوفي وشيخنا في تفسير آية واحدة سلكا في تفسيرها مسلك<lb/>السلف من حيث الأخذ بالظاهر وعدم التأويل فإن الله تعالى أسند (أقرب) إلى<lb/>ضمير الذات (نحن) فمعناه أنه قريب بذاته، ووجهه على مذهب السلف أن يقال:<lb/>إنه قريب بذاته كما يليق به لا كقرب الأجسام بعضها من بعض، وهو قرب المسافة<lb/>التى تحدد بالذراع والباع معا كما يقولون: إنه استوى على العرش، وينزل إلى<lb/>سماء الدنيا، ويضحك، ويسمع، ويرى كما يليق به، لا كما هو المعهود من<lb/>المخلوقين، والمتأولون للآية إنما تأولوها كما تأولوا الاستواء على العرش والنزول<lb/>إلى سماء الدنيا، وغير ذلك من الصفات والأفعال؛ لزعمهم أن إسنادها إلى الذات<lb/>يوهم الحلول والتحيز كما قالوا في سائر الصفات.<lb/>وهذا سبب تأويل علماء السلف لآيات المعية كلها حتى قالوا: إن الإمام أحمد<lb/>لم يتأول غيرها، وانتقد عليه ذلك بعض العلماء السلفيين، وإنه لم يكن في حاجة<lb/>إلى ذلك كما تراه في رسالة العلامة الشوكاني، وإنما كان سبب هذا التأويل منه<lb/>ومن غيره وجود طائفة من المبتدعة تقول: إن الله تعالى حالٌّ في العالم كحلول<lb/>السمن في اللبن، والروح في البدن، وطائفة تقول: إنه هو عين العالم، وهذا<lb/>نقضٌ لما كان عليه السلف من الإيمان بأنه تعالى فوق جميع خلقه بائن منهم، ولكنه<lb/>على كل حال تأويل يحمل اللفظ على غير ظاهره ليوافق العقيدة، وهذا ما جرى<lb/>عليه المتكلمون كافة في تأويلهم، ولا سيما الأشعرية الذين يخطئهم السلفيون أهل<lb/>الأثر.<lb/>وأنا حملت كلام الأستاذ الإمام على مذهب السلف؛ لأنني أعلم أنه كان سلفي<lb/>العقيدة كما صرَّح به قولا وكتابة، على أنني ذكرت في التفسير أنه كان يسبق إلى<lb/>فهمه في بعض الصفات ما جرى عليه مفسرو الأشعرية من التأويل لما كان من<lb/>توغله في علم الكلام , وليس حملي هذا بتكلف بل هو مراده قطعًا، وحملت عليه<lb/>كلام ذلك الصوفي في تفسير آية (الواقعة) أيضًا؛ لأنه مع احتمال عبارته له لا<lb/>يصح أن يحمل على مذهب الحلول إلا إذا علم أن قائله كان حلوليًّا، وأنَّى لنا بذلك؟<lb/>وإذا أنت رجعت إلى ما ورد في سبب نزول الآية التى نحن بصدد الكلام<lb/>عليه رأيت أن بعض الصحابة رضي الله عنهم سألوا النبي صلى الله عليه وسلم أين<lb/>ربنا، وفي رواية أن بعضهم سأله: (أقريب ربنا فنناجيه أم بعيد فنناديه) ؟<lb/>فنزلت الآية في ذلك.<lb/>ومن المعلوم بالضرورة أن الصحابة رضي الله عنهم لم يكونوا يجهلون أن الله<lb/>تعالى يسمع كل دعاء ويعلم مراد كل داع، وإنما سألوا أيسمع عن قُرْب أم عن بُعْد؟<lb/>فأجابهم تعالى بأنه قريب وبيَّن لهم رسوله ذلك بأنه أقرب إلى أحدهم من عنق<lb/>راحلته، وأبلغ منه قوله تعالى: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) وأصح من تلك الروايات ما رواه الشيخان من قوله صلى الله عليه<lb/>وسلم للصحابة لما رفعوا أصواتهم بالتكبير: (أربعوا على أنفسكم فإنكم لا تدعون<lb/>أصم ولا غائبًا، إنكم تدعون سميعًا بصيرًا قريبًا) فقوله: (قريبًا) ليس من اللغو<lb/>ولا هو بمعنى عليم، وما أول الآية به الزمخشري مفسر المعتزلة أقرب إلى اللغة من<lb/>تأويل القرب بالعلم، وهو أنها تمثيل لحاله في سهولة إجابة من دعاه وسرعة إنجاحه<lb/>لحالة من سأله بمن قرب مكانه، فإذا دعي أسرعت تلبيته، والغرض من التأويلين<lb/>نفي قرب المكان، فكيف نرده؛ لأنه تأويل أخرج به اللفظ عن حقيقته وجعله استعارة<lb/>تمثيلية؟ والاستعارات التمثيلية كثيرة في القرآن، وهي من أكبر آيات بلاغته، وقد<lb/>صرَّح الكرخي في تفسير القرب على مذهب السلف فقال: الحق أن القرب من<lb/>الصفات نُؤْمِن به ونُمِرُّهُ على ما جاء ولا نُأَوِّل ولا نُعَطِّل اهـ.<lb/>ومما ورد في القرب ولا يصح جعله بمعنى العلم قوله تعالى لخاتم رسله:<lb/>{قُلْ إِن ضَلَلْتُ فَإِنَّمَا أَضِلُّ عَلَى نَفْسِي وَإِنِ اهْتَدَيْتُ فَبِمَا يُوحِي إِلَيَّ رَبِّي إِنَّهُ سَمِيعٌ<lb/>قَرِيبٌ} (سبأ: 50) وقوله: {وَإِلَى ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحاً قَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ<lb/>مَا لَكُم مِّنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ هُوَ أَنشَأَكُم مِّنَ الأَرْضِ وَاسْتَعْمَرَكُمْ فِيهَا فَاسْتَغْفِرُوهُ ثُمَّ تُوبُوا إِلَيْهِ<lb/>إِنَّ رَبِّي قَرِيبٌ مُّجِيبٌ} (هود: 61) .<lb/>وخلاصة ما تقدم أن الأصل في مذهب السلف فيما وصف الله به نفسه ما<lb/>أسنده إلى ذاته من الأفعال أن نؤمن بها كما وردت ونفسرها بما تدل عليه عبارتها<lb/>العربية من غير تأويل ولا تعطيل مع مراعاة تنزيهه تعالى عما قد يوهمه اللفظ في<lb/>نفسه من تشبيه بخلقه، ومن فهم مع التمسك بهذه القاعدة من كلام الله تعالى في<lb/>بعض الآيات فهما يزداد به هو وغيره إيمانًا بالله وعلمًا كان ممن قال فيهم أمير<lb/>المؤمنين علي كرم الله وجهه لما سأله أبو جحيفة هل خصكم رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم بشيء من العلم فقال: لا والذي فلق الحبة وبرأ النسمة إلا فهمًا يؤتيه الله<lb/>عبدًا في القرآن إلخ، فيراجع نصه في صحيح البخاري.<lb/>بعد هذا أختم هذا البحث بأن قرب الله من عباده لا يفهمه حق فهمه كمعيته إلا<lb/>بتذكر آيات آخرى كقوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ أَن تَزُولا} (فاطر: 41) وقوله: {وَاللَّهُ مِن وَرَائِهِم مُّحِيطٌ} (البروج: 20) وقوله:<lb/>{وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ} (الأنفال: 17) وقوله: {قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ} (المؤمنون: 88) إلخ وتذكر العقيدة الإسلامية المتفق عليها بدلالة أمثال هذه<lb/>الآيات، وما في معناها من الأحاديث، وهي أن الإيجاد والإمداد للعالم كله كليهما<lb/>بيد الله تعالى لا تستغني ذرة من الكون عنه تعالى طرفة عين، فمن كان هذا شأنه<lb/>كان قريبًا من كل شيء علمًا وقدرة وتدبيرًا وتصرفًا، ومنه إجابة الدعاء، والنصر<lb/>على الأعداء، وتقليب القلوب والأبصار إلخ، وتصرفه في كل ذلك كما قال:<lb/>{وَمَا أَمْرُنَا إِلاَّ وَاحِدَةٌ كَلَمْحٍ بِالْبَصَرِ} (القمر: 50) فكل هذا المعاني تدخل في باب<lb/>قربه من خلقه، وهي تتعلق بعدة من صفاته، فإذا هو أسند القرب إلى ذاته أمررناه<lb/>كما هو مع التنزيه من تأويل ينافي الإسناد إلى الذات، ولا تعطيل يجعله كاللغو بل<lb/>نعطي كل مقام من المعنى ما يليق به من علم وتصرف وغير ذلك، والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى نور الدين</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p292" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3881.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأكثرية والأقلية<lb/>أو المسلمون والقبط</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>تعود اليوم هذه المسألة الخطيرة الشأن إلى الظهور مرة أخرى على صفحات<lb/>الجرائد اليومية وغير اليومية، بعد أن اتفق عقلاء الأمة في إبان الحركة القومية<lb/>عام 1919على دفنها في روايات النسيان واعتبار الخوض فيها لا يتفق مع مصلحة<lb/>الوطن في شيء، وناهيك بأن الدولة المحتلة ترى في إثارة هذه المسألة وأمثالها<lb/>ذرائع تتذرع بها للوصول إلى مآربها الاستعمارية في المسألة المصرية حتى إنها<lb/>وضعتها في القسم الثاني من التحفظات التى حملها تصريح 28 فبراير المشهور.<lb/>لكن رغبة العقلاء من أبناء الأمة لا تستطيع أن توقف الطغيان الاجتماعي<lb/>الذي برزت آثاره ماثلة في كل مرافق الحياة، وليس في مقدور أحد أن يقاوم<lb/>الطبيعة ولو إلى حين، من أجل ذلك عادت هذه المسألة فأصبحت حديث الناس<lb/>وموضع شكوى المتذمرين والمستائين.<lb/>نحن في مقدمة المعجبين بنشاط إخواننا الأقباط وتضامنهم بل تفانيهم في<lb/>الحرص على مصلحتهم الطائفية التى أصبحت خدمتها مدعاة الفخار لكثير منهم.<lb/>لكن هذا الإعجاب الذي نضمره لإخواننا القبط لا يصادف على الدوام ارتياح<lb/>جمهور إخواننا المسلمين الذين يشاهدون أن إخوانهم بفضل وسائل السعي والتكافل<lb/>قد قبضوا على نواحي الأعمال المهمة في دوائر الحكومة والشركات، وهي تكاد<lb/>تكون أهم مصادر العيش للمتعلمين والأميين.<lb/>ماذا نقول للشاب المسلم الذي يحمل أعلى الشهادات إذا قرع باب مجلس<lb/>النواب مثلا فرفض طلبه وهو يرى أن رؤساء فروع الأعمال سواء كانت كتابية أو<lb/>فنية أو غير ذلك جميعها في أيدي الأقباط ومعظمهم لا يتمتع بالشهادة التي يتمتع بها<lb/>هذا المسلم؟ لا جدال في أن هذا الذي رفض طلبه يقول: إن هذا التضامن لم يكن<lb/>لتحسين أحوال الطائفة القطبية فقط، بل لغمط حقوق المسلمين، وإذا عرفت أن<lb/>63 في المائة من عمال الترامواي الوطنيين أقباط، والباقي من المسلمين وبعض<lb/>الغرباء لقلت مع ذلك العامل الذي زاحمه قبطي بتوصية من فخري بك عبد النور<lb/>مثلا: إن هذا التضامن متجه كله لغمط حقوق الأكثرية.<lb/>نعم إن الحياة تزاحم ولا يفوز فيها إلا الجسور المزاحم وإلا حقت عليه سنة<lb/>تنازع البقاء، ولكن ما العمل إذا كانت الأكثرية في غفلة عن التضامن والأقلية<lb/>تتضامن للحياة فتنتزع حقوق الأكثرية؟ عند ذلك لا بد من التذمر والشكوى الذين<lb/>تراهما اليوم قد أوشك أن يرتفع الصوت الصاخب فيها، وتشق الوحدة التي جاهدنا<lb/>كثيرًا للحصول عليها فتكون النتيجة في مصلحة المحتل.<lb/>كان إخواننا الترك في عهد <placeName>الدولة العثمانية</placeName> المرحومة لا يسمحون لأبناء<lb/>العرب سواء كانوا سوريين أو عراقيين أو غيرهم أن يطالبوا بأدنى حق من حقوقهم<lb/>في الدولة بحجة أن هذه المطالبة باسم العرب معناها التفرقة بين الترك والعرب،<lb/>وفي هذا ما فيه من الدمار لقضية الوطن، فكان الترك يستغلون سكوت العرب،<lb/>ويعلمون أولادهم وأولاد العنصرين الأرمني واليهودي والأناضوليين أو الروملي<lb/>على حساب ميزانية المعارف العامة التي يدخل فيها إيراد البلاد العربية ويحرم أبناء<lb/>هذه البلاد من التعليم، ومن بث الشكوى من ذلك، وإلا نعتوا بأنهم رجعيون.<lb/>والظاهر أن الحالة في مصر آلت في هذا الأيام إلى ما آلت إليه حالة الترك<lb/>والعرب قديمًا، فالمسلمون يعلمون أن الغبن يحف بهم من الجهات الست، ولا<lb/>يستطيعون أن يتكلموا في أمر هذا الإشكال الاجتماعي الخطير الذي تناول العيش<lb/>مخافة أن يقال: إنهم يعملون على شق عصا الوحدة، ولكن التاريخ العثماني لا يزال<lb/>ماثلاً أمام الجميع، فإن صبر العرب فرغ في يوم من أيام سنة 1916 وقام العرب<lb/>في وجه الترك لا يطالبون بحقوقهم في الدولة، بل يطلبون الاستقلال عن العنصر<lb/>التركي وإجلاءه عن بلادهم؛ لأن ثورة البطن كما يقول الألمان أهم ثورة.<lb/>وإذا قسنا الأمور بأشباهها جاز لنا أن نقول: إن هذا التذمر الذي منشؤه<lb/>تضامن الأقلية على هضم حقوق الأكثرية التي استنامت بشكل لم يعهد له نظير في<lb/>التاريخ الحديث في الوقت الذي تسكت الأقلية كل من يتحدث في هذا الأمر،<lb/>وتصيح في وجهه إنها هي المظلومة المضطهدة لا بد وأن ينتهي بما لا يتفق مع<lb/>مصلحة الوطن عمومًا والأقلية خصوصًا، وقد شرع بعض الأفاضل يتكلمون في<lb/>هذا الموضوع بما توجبه المصلحة الوطنية، ثم انتقل كما قدمنا إلى الصحف<lb/>فتناولته بعضها بما يجب، وأخيرًا قرأنا في السياسة الأسبوعية منذ أسابيع مقالاً<lb/>رئيسيًّا لحضرة رئيس تحريرها الدكتور حسين هيكل بك تناول فيه هذا المسألة<lb/>الخطيرة من نواحيها المتعددة فوصف ألوانًا كثيرة من ألوانها، ولكنه لم يوفق إلى<lb/>وصف العلاج ولا أشار إلى طريقة المعالجة إلا إشارة سطحية لا تغني فتيلاً.<lb/>وقد بنى مقاله هذا على أمور كثيرة كان أظهرها نتيجة الامتحان النهائي<lb/>لمدرسة الطب الملكية في هذا العام، فقد تبين أن عدد الناجحين 83 طالبًا بينهم 30<lb/>مسلمًا، والباقي من الأقلية.<lb/>ولقد كانت هذا النسبة الهائلة كافية لأن تثير في الكاتب مواضع البحث الدقيق<lb/>فينبه أمته إلى الحالة الخطيرة التى سارت إليها الأكثرية بإهمال المسئولين من قادتها.<lb/>كذلك فعل الدكتور هيكل بعد أن بيَّن خطورة هذه النسبة في شهادات مدرسة<lb/>الطب، فذكر أن الأقليات تتضامن في جميع بلاد العالم ببواعث كثيرة أهمها<lb/>المحافظة على جامعتها كما هي الحالة في يهود الروسيا وبعض الأقليات الأخرى في<lb/>أوربا وأمريكا وأن هذا التضامن له في التاريخ أسوأ النتائج وأفعل الثورات؛ لأنه<lb/>ينتهي بالأقلية إلى احتكار الأموال والمراكز الرئيسية في الحكومات وضرب لذلك<lb/>أمثالاً عديدة، ولا سيما في أوربا وأمريكا، وأن الأكثرية تثور عندما تتنبه في وجه<lb/>الأقلية , ثم أبان أن الحالة هنا بدأت بالتذمر همسًا وارتفع هذا الهمس قليلاً وربما<lb/>صار صوتًا صاخبًا، وأن الوطنية تقتضي أن يتنبه الإنسان إلى الخطر قبل وقوعه،<lb/>وانتهى من مقاله بأن أهاب بالمسلمين أن يحذروا خطر هذا الحالة الهائلة، وأن<lb/>ينصرفوا بكل قواهم إلى العلم.<lb/>ولما قرأنا مقال الأستاذ هيكل بك أحببنا أن نقفي عليه ببيان العلاج الناجع لكنا<lb/>تريثنا قليلاً لنرى آراء الأقلية فيه، فلم يمض على نشر هذا المقال ثلاثة أيام حتى<lb/>رأينا الأقلية امتعضت منه وشرعت تحاربه ناسبة إلى ذات الكاتب الرغبة في إظهار<lb/>غيرته على الإسلام؛ ليكون مقبولاً في الانتخابات القادمة عند الأكثرية المسلمة،<lb/>وذهب آخرون منهم إلى أن الرجل يحاول التفريق بين العنصرين المسلمين والقبط،<lb/>وتناوله بعضهم بتهم كثيرة لا شأن لنا بها، وإنما الذي يعنينا أننا فهمنا أن الأقلية<lb/>لا تحب البحث في هذا الموضوع؛ لأن فيه تنبيهًا للأكثرية ليس من مصلحة الأقلية<lb/>البحث فيه.<lb/>ثم طلعت علينا جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title> الغراء بمقال مهم لرجل من رجالات الأقلية<lb/>قدمت المقطم لنشره مقدمة قالت فيها: إنها ترددت عدة أيام في نشره ثم نشرته.<lb/>وقد رأيناه لا يخرج عن المقالات التي نشرتها الأقلية بشيء يستحق الذكر<lb/>اللهم إلا إعادة النغمة القديمة التى عقد المؤتمر القبطي المعهود في أسيوط من أجلها<lb/>وهي أن الأقلية التى لم تتمتع إلى الآن بوظيفة مدير هي المضطهدة حقًّا، وأن القبط<lb/>هم أهل البلاد الحقيقيون فلا يقاسون باليهود في أوربا وأمريكا فجمع الأستاذ هيكل<lb/>هذه الآراء كلها ورد عليها ردًّا وجه أكثره إلى تبرئة نفسه مما نسب إليه من<lb/>الأغراض، وأنه لا يقصد إلا التنبيه إلى مسألة ليس الاستمرار فيها من مصلحة<lb/>الوطن، ثم كرَّر ما قاله أولاً من ضرورة أخذ الأكثرية بأسباب العلم وأن لا واسطة<lb/>تعصم الأكثرية من الخطر إلا العلم وحده.<lb/>تلك خلاصة ما كتبته السياسة الأسبوعية ومخالفوها في هذا الموضوع الخطير<lb/>والذي نعجب له أننا لم نقرأ كلمة من كتاب الأكثرية في أمر كهذا يهمها في الصميم<lb/>من شئونها الحيوية كأن الله تعالى كتب لهذه الأكثرية المسلمة أن تظل في غفلة عن<lb/>كل أمر يتعلق بجوهر حياتها.<lb/>لم تتقدم الأقلية في مصر وغير مصر بالتذمر، وإن انقلب همسًا ولا بالهمس<lb/>وإن تحول إلى صخب، ولا بالانتقاد مهما يكن مرًّا، وما كانت مقالات الكتاب<lb/>وحدها بعاملة عملاً جديدًا في المسائل الخطيرة، فالأقلية بلغت في مصر ما بلغته<lb/>بأسباب جليلة الشأن لا يمكن للأكثرية أن تنهض من مستواها الذي وصلت إليه إلا إذا<lb/>توسلت بما توسلت به الأقلية حذو النعل بالنعل.<lb/>انظر إلى شابين من عمر واحد وذكاء واحد وثروة واحدة وحي واحد دخلا<lb/>مدرسة واحدة، تجد أن القبطي منهما يتقدم على المسلم في العمل والجد والمثابرة<lb/>والصبر وما إلى ذلك من وسائل النجاح، والمسلم يتأخر عنه ثم تكون النتيجة كما<lb/>رأيت من نجاح 53 قبطيًّا و30 مسلمًا في مدرسة الطب، وعدد الأقباط لا يبلغ<lb/>المليون والمسلمون 14 مليونا أو يزيدون فما السر في هذا الأمر العجيب مع أن<lb/>الأقباط ليسوا أسمى ذكاء من المسلمين، بل الثابت أن المسلمين بالنسبة لاختلاطهم<lb/>بالعناصر الإسلامية التى جددت فيهم الدم المصري أكثر ذكاء، والبرهان على ذلك<lb/>ظهور كثير من النوابغ بين المسلمين وندرة النبوغ في الأقلية مع المحافظة على<lb/>النسبة؟ السر في جميع ذلك لم يكن من طينة الشاب المسلم ولا من فطرته السليمة<lb/>فقد يكون أذكى وأنبل من القبطي، ولكن السر كل السر في أن المسلم ليس وراءه<lb/>هيئة من الهيئات التى تتولى شئون الجماعات والأفراد ترشده وتوجه قواه إلى الحياة<lb/>القومية والملية كما هي الحال عند إخواننا الأقباط وغيرهم من الأقليات الشرقية غير<lb/>المسلمة في مصر.<lb/>في القطر المصري ألوف من الكنائس القبطية بجيشها الجرار من القساوسة،<lb/>وإلى جانب هؤلاء الجمعيات الملية الكثيرة وفوقها المجلس الملي في <placeName>القاهرة</placeName> يضم<lb/>بين أعضائه خيرة رجال الأقلية علمًا وهمة وإخلاصًا ويحيط بهؤلاء مئات المجلات<lb/>الدينية القبطية شهرية أو نصف شهرية.<lb/>كل هذا الهيئات الوطنية لا وظيفة لها إلا إرشاد العائلات والأفراد القبطية في<lb/>مصر إلى مصالحها الدينية والدنيوية، فإنك إذا وزعت هذه المجلات القبطية<lb/>والقساوسة على عدد أفراد الأقلية القبطية تجد أن الواحد منهم يتصل بإرشاد الكنيسة<lb/>مرة في الأسبوع ويزوره القسيس مرة أخرى، ويقرأ ثمرة أفكار الغيورين من كتاب<lb/>القبط وواعظيهم مرارًا، وكل هذا مرتبط بالمجلس الملي القبطي وإرشاداته وأعماله<lb/>المتواصلة لمصلحة الطائفة القبطية دون سواها.<lb/>ثم لا تظن أن ذلك على أهميته هو الذي خطا بالأقلية القبطية إلى هذه الغاية<lb/>التى وصلت إليها فأدهشت الجميع، بل إن هناك جيشًا عظيمًا من الجمعيات<lb/>التبشيرية الأمريكية والإنكليزية واللاتينية للبنين والبنات وهناك جمعيات شبان<lb/>المسيحيين وجمعيات إخوان الكتاب المقدس وجمعيات كثيرة أجنبية كلها تعمل فوق<lb/>عمل الجمعيات القبطية بجد ونشاط لترقية حال الأقلية المسيحية، وهي لا تتأخر أن<lb/>تمد أفراد هذه الأقليات بنفوذها السياسي عند السلطات العليا، فإن جمعيات<lb/>البروتستانت كانت توظف حتى الخاملين من إخواننا الأقباط في المراكز المهمة<lb/>بشرط تغيير المذهب من كاثوليك أو أرثوذكس إلى بروتستانت.<lb/>وهناك عوامل أخرى يضيق نطاق البحث عن استيعابها اجتمعت كلها في<lb/>مصلحة الناشئة القبطية وغيرها من الأقليات حتى حملت أفراد الأقلية على الشعور<lb/>القومي وبلذة الاستفادة من هذا التضامن، فلا عجب إذا رأيت بعضهم يسعى أن<lb/>يعين بالوظيفة قريبه أو صديقه من الأقلية قبل أن تخلو؛ لأنه نشأ على هذا، وأعد<lb/>له عدته، وأصبح من متممات حياته ومقومات ملته، ولو كنت مكانه لما فعلت غير<lb/>فعلته.<lb/>لكن مَن للناشئة الإسلامية في مصر وغير مصر؟ وأنَّى لها بقوة واحدة من<lb/>هذه القوى التي ألممنا ببعضها؟<lb/>ليس للفتى والفتاة المسلمة شيء من ذلك لا جمعيات ملية، ولا إرشادات دينية،<lb/>ولا مجلات إسلامية تقدر قدرها، فكيف يستطيعان مجاراة إخوانهم أفراد الأقلية<lb/>المسلحة بأحدث الأسلحة وهما أعزلان من كل سلاح، دع ما يحيط بهما من وسائل<lb/>الفساد والدمار؟<lb/>يقولون: إن جماعة الأقلية القبطية في الوفد استغلت جميع الحركات التى قام<lb/>بها حتى سيطرت على معظم شؤونه فبات لا يتحرك حركة جدية إلا متأثرة بنفوذ<lb/>الأقلية، وإن استغلالها هذا بدأ في عهد المرحوم سعد باشا نفسه على ما به من قوة<lb/>إرادة، ونحن لا يهمنا مبلغ ما في هذه الأقوال من الصحة، فإن سنة الطبيعة قضت<lb/>أن يستغل القوي الضعيف.<lb/>فليس العيب عيب القوي؛ لأنه استبد بل عيب الضعيف الذي ضعف حتى<lb/>استنام، فإذا لم تستغل الأقلية القبطية ضعف الأكثرية المسلمة استغلتها أية أقلية<lb/>أخرى، سنة الله في خلقه {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلاً} (الأحزاب: 62) .<lb/>وإذا أردنا أن نحلل المسألة تحليلاً بسيطًا ونجاهر بالحقائق وندلل عليها وجب<lb/>أن نصرح بأن الأقلية مهما تقدمت وارتقت فلا يُعَد رقيها رقيًّا لمصر، بل لو أصبح<lb/>كل فرد من إخواننا القبط مثلاً عاليًا في العلم والثروة والجاه والرقي، وكانت<lb/>الأكثرية كما نشاهد اليوم لظلت مصر متأخرة؛ لأن الأقلية التي لا تتجاوز الواحد<lb/>بنسبة 14 لا يمكن أن يؤثر رقيها على رقي المجموع التأثير المطلوب، وهذه<lb/>النظرية نفسها كان أبناء العرب في السلطنة العثمانية يجبهون بها الترك في حين أن<lb/>الفرق بين الترك والعرب لا يعتبر شيئًا مذكورًا بالنسبة إلى الفرق بين نسبة<lb/>المسلمين والقبط، لذلك فإن عمل القبط لمصلحة الطائفة وحدها ليس من مصلحة<lb/>الوطن في شيء مهما تعددت مظاهره، وهذه الحقيقة التي يجب أن نجاهر بها<lb/>لإخواننا القبط؛ لأن السكوت عنها إما خيانة وطنية أو جبنًا تأباه مصلحة البلاد.<lb/>لكنك لا تستطيع أن تقول للأقلية: قفي مكانك حتى يسير بنا الزمن وتطورات<lb/>الأقدار إلى ما وصلت، ومن ثم نسير معًا، فإن العالم والأقدار نفسها تهزأ بك<lb/>وبكسلك وتواكلك وبرؤيتك العبر الماثلة وعدم اعتبارك بها، كما أنه ليس في طبيعة<lb/>الأقلية أن تستعد لتعطيل سيرها إلى الإمام لأجلك، فالواجب عليك أن تعمل مثلما<lb/>عملوا وإلا حقت عليك سنة الفناء وورثتك الأقلية ليس بالوظائف والأموال كما يقول<lb/>الدكتور هيكل بل بكل شيء تعتز به الأمم، إذن ليست الصيحة في وجه الطلاب أن<lb/>يتعلموا، بل الصيحة في وجه المسئولين من الأكثرية كي يعملوا لأبنائهم ومستقبل<lb/>الوطن كما عمل المسئولون من الأقلية لأبنائهم ومستقبل طائفتهم، ووسائل العمل<lb/>وإن كنا لا نملك منها كل ما تملك الأقلية كالجمعيات التبشيرية الأجنبية.<lb/>فلنعمل على الأقل عمل الهيئات المسيحية الوطنية، وإلى هذا وأكثر منه ننبه<lb/>إخواننا رئيس وأعضاء جمعية الشبان المسلمين، وبهذا تستطيع الأكثرية الحياة<lb/>الصحيحة ومجاراة غيرها بل بهذا وحده يرتقي الوطن.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جميل الرافعي <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جميل الرافعي</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p299" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3882.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العقوبة في الإسلام</head>
<tei:p> ليست تقريرًا لنظرية الانتقام [1]<lb/>المجتمع لا بد لنظامه من تشريع العقوبات<lb/>
               <lb/>للأستاذ الفاضل صاحب الإمضاء:<lb/>قد اتفق لي أن لم أقرأ كلمة الأستاذ كامل البهنساوي بجريدة السياسة الغراء تحت<lb/>عنوان (الإجرام) في عددها الصادر يوم 14 من جمادى الأولى سنة 1346 ولكن<lb/>لفت نظري بعض الذين يغارون على الإسلام ويعلمون أن مبادئه من أسمى المبادئ<lb/>لنظام المجتمع.<lb/>قرأتها فإذا الأستاذ فيها يبين أن نظر المجتمع إلى العقوبة على الإجرام قد أخذ<lb/>في تاريخ البشر تطورات أربعة، فكان نظر المجتمع في عهد الإنسان الأول إلى<lb/>المجرم نظر انتقام ثم تطور إلى (نظر قمع) ثم تطور إلى (نظر إصلاح المجرم)<lb/>ثم تطور إلى (منع المجرم من الإجرام) وهذه النظرية الأخيرة هي أحدث النظريات<lb/>وأعجبها للكاتب.<lb/>بدأ الكاتب الكلام في نظرية الانتقام بهذه العبارة (كانت نظرية الانتقام التي<lb/>أقرتها الديانة الإسلامية والتي أساسها (السن بالسن والعين بالعين) هو صورة<lb/>واضحة من نظرية الانتقام التي كان يعامل المجرم بناء عليها، والتي أصبحت لا<lb/>تصلح مطلقًا لهذا الزمن) إن الناظر في هذه العبارة يُخَيَّل إليه أن الكاتب كان قرمًا<lb/>إلى أن يطعن تعاليم الإسلام السامية إذ لم يذكر في عبارته سوى الديانة الإسلامية<lb/>مع أنها كغيرها من الديانات في تقرير العقوبات فقد نص القرآن على أن عقوبة<lb/>السن بالسن والعين بالعين كانت من تعاليم التوراة، وكأنما كان أول ما يهتم له<lb/>الكاتب أن يبين كون تشريع الإسلام غير صالح لهذا الزمن الذي لطفت فيه العواطف<lb/>ورقت فيه البشرة فأصبح المجرم بحكم العصر لا يحتمل أن يؤلم ولا يحتمل أن تمس<lb/>كرامته: ولو أتيح للكاتب وقلمه بين أنامله وقد جلس جلسة المتعقب للشارع الحكيم أن<lb/>ينظر فيما شرعه الإسلام من عقوبة نظرة الباحث عن الحقيقة لما وقع في ذلك الخطأ،<lb/>خطأ الحكم بأن ما شرعه الإسلام لتأديب المجرمين قد جارى فيه نظرية الانتقام<lb/>وأصبح غير صالح لهذا الزمن.<lb/>وقبل أن أبين للكاتب أن نظرية الإصلاح ونظرية المنع اللتين قد افتتن بهما<lb/>الكاتب قد وضعهما الإسلام من ثلاثة عشر قرنًا ونصف على أحسن وضع وأكفله<lb/>لنظام البشر قبل أن يقررها (جورنج) و (المدرسة الفرنسية الحديثة) قبل أن أبين<lb/>للكاتب هذا فإني مُنَاقِشُهُ في أن تشريع الإسلام في العقوبات قد جاء على (وفق<lb/>نظرية الانتقام) التي أصبحت غير صالحة لهذا الزمن.<lb/>إن الكاتب نفسه في الكلام على نظرية الانتقام قد ذكر أنه كان من أنواع<lb/>العقوبات في طور الانتقام أن يصير الجاني رقيقًا للمجني عليه، وكان منها الغلي<lb/>في الزيت وقتله جوعًا وحرقه بالنار وقتله وإلقاؤه فيها، وفصل الأعضاء وقطعها،<lb/>ثم ذكر الكاتب أنه لما تطورت نظرية الانتقام إلى (نظرية القمع) وخفت وحشية<lb/>الإنسان شيئًا أصبح الموت عقوبة على كل جريمة حتى كانت إنكلترا في القرون<lb/>الوسطى تعاقب على أكثر الجرائم بالموت، فكانت تعاقب بالموت على السرقة<lb/>والتزييف، وذكر الكاتب زيادة على ذلك أن ذكاء الإنسان في طور الانتقام كان<lb/>منصرفًا إلى اختراع وسائل التعذيب التي كانت يطول معها خروج الروح.<lb/>ذكر الكاتب كل ذلك، ثم هو مع هذا يزعم أن الإسلام جاء مقررًا (نظرية<lb/>الانتقام) وإن الإسلام لبريء مما يرميه الكاتب وإليه أسوق تشريع الإسلام وما أقره<lb/>وما لم يقرره حتى يتبين الضلال من الهدى.<lb/>ما جعل الإسلام الاسترقاق عقوبة على جريمة ولا جعل كذلك الغلي في الزيت<lb/>عقوبة على جريمة، ولا جعل الإسلام الحرق بالنار أو الإلقاء فيها، أو القتل جوعًا<lb/>عقوبة على جريمة، بل حظر كل ذلك حظرًا شديدًا، نعم القتل من العقوبات التي<lb/>شرعها الإسلام، لكن يجب أن يلتفت القارئ إلى أنه لم يكن عقوبة على كل جريمة<lb/>كما ذكر الكاتب أنه كان كذلك في طور القمع، بل إنما كان عقوبة على جريمتين<lb/>فقط جريمة القتل وجريمة الزنا من المتزوج.<lb/>وقد كان يصح أن يغمز الإسلام في تشريعه لعقوبة القتل على جريمة القتل<lb/>أن لو لم يرسم خطة الإصلاح والمنع المفتون بهما الكاتب، ولكن سأبين لحضرته<lb/>كيف أحكم الإسلام وضع هاتين الخطتين بحيث لو ترسمهما المجتمع ما كنت تسمع<lb/>بالإجرام إلا كما تسمع بحوادث الزلزال أو انفجار البراكين، وما شرع الإسلام عقوبة<lb/>القتل على القتل، وأرسلها إرسالاً كما كان الشأن في طور الانتقام، بل حاطها<lb/>باعتبارات تبعد بها المراحل عن دائرة الانتقام، وتتنحى بالمجرم عن مخالب ولي الدم<lb/>حتى لا تتمكن من إيقاع ما يشفي به نفسه من المجرم.<lb/>فترى الإسلام أولاً: حرم التمثيل بالمجرم وأوجب الإحسان في القتل بأن<lb/>يسلك أسرع الوسائل إزهاقًا للروح، لا كما كان الشأن في عهد الانتقام الذي (كان<lb/>يتفنن الذكاء الإنساني في تهيئة وسائل التعذيب والانتقام التي يعذب بها الجسد<lb/>ويطول معها إخراج الروح) اسمع إن شئت قول الرسول الكريم: (إن الله كتب<lb/>الإحسان على كل شيء فإذا قتلتم فأحسنوا القِتْلَة، وإذا ذبحتم فأحسنوا الذِّبْحَة) .<lb/>وترى الإسلام ثانيًا: حرَّم على ولي الدم وهو يكاد يتميز من الغيظ أن يتولى<lb/>عقوبة القاتل بنفسه ابتعادًا بالمجرم عما عساه أن يندفع إليه ولي الدم من إسراف في<lb/>القتل، بل أوجب على ولي الدم أن يرفع الأمر إلى الحاكم حتى يتولى بنفسه إثبات<lb/>الجريمة وإيقاع عقوبتها فأضعف بذلك سلطان ولي الدم على المجرم، ثم جاء من<lb/>جهة ثانية وأضعف سلطان الحاكم عليه بما جعله لولي الدم من حق العفو عن<lb/>المجرم إلى العقوبة المالية (الدية) وأوجب على الحاكم قبول ذلك العفو وإعفاء<lb/>المجرم من القتل، فهل ينتظر حضرة الكاتب تخفيفًا عن المجرم ولطفًا به وراء ذلك؟<lb/>وترى الإسلام ثالثًا: قد ندب الحكام إلى المبالغة في التحقق من ارتكاب<lb/>الجريمة بحيث تنزاح أمامهم جميع الشُّبَه حتى لو حام حوالي الإجرام أضعف شبهة،<lb/>وجب أن يدرأ الحد عن المجرم، قال الرسول الكريم صلى الله عليه وسلم:<lb/>(ادرءوا الحدود بالشبهات) فهل ترى بعد هذه الاعتبارات أن هذه العقوبة<lb/>انتقامٌ؟<lb/>المجرم قد فعل بالمقتول ما أمكنته منه الفرصة تعذيبًا وتمثيلاً ولكن الشارع قد<lb/>حاطه بكل ما أمكن من مظاهر الإحسان والتخفيف.<lb/>وبعد فليدع الكاتب كل هذه الاعتبارات وليُحَكِّم هو عواطفه في شأن النفس<lb/>التي لم تؤثر فيها وسائل الإصلاح ولم تُعِقْهَا وسائل المنع، بل أقدمت بعد هذه وتلك<lb/>على إزهاق نفس بشرية عمدًا بغير ذنب ولا جريمة، أفيستحق هذا المجرم في نظر<lb/>الكاتب أن يعطف عليه ويوصف بأنه بائس ومسكين، وهلا كان من عسى أن يتركه<lb/>المقتول من أطفال وزوجة وشيوخ من آباء وأمهات أحناهم الدهر وقوستهم الأيام،<lb/>هلا كان هؤلاء هم البؤساء والمساكين، وهلا استحق ذلك المجرم الذي كسر<lb/>عصاهم التي كانوا يتكئون عليها وأطفأ مصباحهم الذي كانوا يستضيئون به وسد<lb/>عليهم سبل الحياة هلا استحق هذا المجرم أن ننزل به عقوبة القتل حتى لا تتكرر<lb/>منه أمثال تلك الجناية، وماذا عسى أن تمنعه من الإجرام والمفروض أنه لم تُجْدِهِ<lb/>نظرية الإصلاح ولم تعقه نظرية المنع، أفلا تبقي على المجني عليه وعلى الجاني<lb/>كذلك بإقامة تمثال العقوبة أمام عينيه، صدق الله العظيم {وَلَكُمْ فِي القِصَاصِ حَيَاةٌ} (البقرة: 179) ألا فليقتصد حضرة الكاتب في ترقيق عواطفه فلا تأخذه بمثل هذا<lb/>المجرم رأفة فليس أوسع رحمة من رب العالمين.<lb/>وأما الجريمة الثانية التي جعل الإسلام عقوبتها القتل وهي جريمة الزنا من<lb/>المتزوج فأي جريمة هي وما كنهها؟ هي أن يتعدى الجاني على عفاف المرأة<lb/>فيمزقه، وعلى عرضه فيخدشه وهو بذلك قد تصدى على كل رجل يمت إلى تلك<lb/>المرأة بسبب قرابة فنزع عنه ثوب شرفه وتركهم سبة في الوسط الذي هم فيه فما<lb/>هم برافعين بعد ذلك لهم رأسًا، وفي ذلك قتلهم الأدبي الذي هو أهون منه قتلهم<lb/>الجسماني، ثم هو قد تعدى كذلك على قريباتها فنزع عنهم أردية الشرف والعفاف<lb/>فحال بينهم وبين أن يتزوجن؛ إذ الناس يتخذون من تلك الحادثة مقياسًا لعفتهن<lb/>فيتحرَّجون من زواجهن، وفي ذلك أي ضرر بهن، ذلك هو كنه الجريمة، فهل بعد<lb/>ذلك يستحق ذلك المجرم أن يعطف عليه ويوصف بأنه البائس المسكين؟ ألم يكن<lb/>أقرباؤها من الرجال والنساء هم البؤساء والمساكين.<lb/>على أن الإسلام لم يجعل القتل عقوبة الزاني إلا إذا كان متزوجًا (حكمة بالغة)<lb/>رأَى الشارع أنه إذا كانت قد توفرت أسباب منعه من ارتكاب تلك الجريمة، ثم<lb/>هو لم يمتنع عنها فليس للمجتمع راحة وطمأنينة بغير تطهيره منه حتى لا يثلم<lb/>شرف أسر أخرى، وواضح أن ليس في عقوبة الزاني بالقتل -مظهر للانتقام- إذ<lb/>الجريمة خدش عرض وتسجيل عار والعقوبة قتل وإزهاق روح.<lb/>بقى أن الإسلام قد جعل عقوبة المتعدي على جارحة من جوارح الإنسان أن<lb/>يعاقب بإزالة مثل تلك الجارحة منه، قال تعالى: {وَكَتَبْنَا عَلَيْهِمْ فِيهَا أَنَّ النَّفْسَ<lb/>بِالنَّفْسِ وَالْعَيْنَ بِالْعَيْنِ وَالأَنفَ بِالأَنفِ وَالأُذُنَ بِالأُذُنِ وَالسِّنَّ بِالسِّنِّ وَالْجُرُوحَ<lb/>قِصَاصٌ} (المائدة: 45) ، قد يقال: إن مظهر الانتقام واضح في تلك العقوبة؛ إذ<lb/>جعل مثلا العين بالعين والأنف بالأنف إلخ، ولكن إذا أتممت الآية قراءة وجدتها قد<lb/>بعدت بتلك العقوبة عن دائرة الانتقام بعدًا شاسعًا؛ إذ ندبت المجني عليه إلى العفو<lb/>عن أخيه حيث تقول: {فَمَن تَصَدَّقَ بِهِ فَهُوَ كَفَّارَةٌ لَّهُ} (المائدة: 45) فتراها<lb/>للمبالغة في ترغيب المجني عليه في العفو عبَّرت عنه بالتصدق ووعدت عليه<lb/>بالغفران، ولا يفوتك أن الإسلام مع هذا حرَّم على المجني عليه أن يتولى القصاص<lb/>بنفسه من الجاني فلم يجعل له عليه سلطانًا وأوجب على الحاكم أن يعفيه من القصاص<lb/>متَى عفى عنه صاحب الحق، فلا هو أسلمه للمجني عليه ولا هو أسلمه للحاكم، فأين<lb/>بربك في هذا (مظاهر الانتقام) ؟<lb/>هذا من جهة نفي كونه (انتقامًا) بقي أن ننظر إلى التشريع في حد ذاته،<lb/>وهل بغيره يرتدع المجرم أو يصلح المجتمع؟ إن الذي يدرس نزعات النفس<lb/>البشرية من جهة ويدرس حالة المجتمع من جهة أخرى يرى في هذا التشريع أحكم<lb/>وسيلة لنظام المجتمع، فإن الغضب والسَّوْرَة غريزة من غرائز النفوس البشرية وما<lb/>أكثر دواعيه التي تقتضيها طبيعة الحياة البشرية، تلك الحياة التي لا بد فيها من<lb/>تناقض في الأغراض وتضارب في الشهوات والميول، فلو لم يشعر الجاني حين<lb/>تثار نفسه بداع من الدواعي أنه نازل به مثل ما ينزله بأخيه، فماذا عساه أن يحول<lb/>بينه وبين فقء عين أخيه أو قطع أذنه، وإن في كثرة هذا النوع من الإجرام إذا<lb/>أُهْمِلَ العمل بهذا التشريع لأكبر شاهد على أن هذه المبادئ من أسمى نظم البشر،<lb/>ولو أننا عملنا بهذا التشريع لقل وقوع مثل هذه الجريمة.<lb/>وقد كنت شغوفًا أن أبين للكاتب مبلغ أحكام التشريع الجنائي في الإسلام وما<lb/>له من الأثر الحسن في نظام المجتمع وطمأنينته، وإن موعدنا المقال الآتي فسأتتبع<lb/>فيه جزئيات العقوبة التي شرعها الإسلام حتي يتبين للناس حقيقة الأمر.<lb/>والذي أعني به الآن بعد ما بان أن الإسلام لم يقرر (نظرية الانتقام) أن أبين<lb/>للكاتب كيف أحكم الإسلام وضع (نظرية الإصلاح) و (نظرية المنع) من ألف<lb/>وثلاثمائة وستة وأربعين عامًا، وأنهما ليستا حديثتين أحدثهما (جورنج) و (المدرسة<lb/>الفرنسية الحديثة) .<lb/>ولو أن الكاتب قد نظر في دين الإسلام نظرة العالم الباحث قبل أن يقرأ الكتب<lb/>الإفرنجية لما ارتطم في ذلك الخطأ المبين.<lb/>يقول الكاتب في الكلام على (نظرية الإصلاح) وبدأنا نصل إلى رأي جديد<lb/>كانت خلاصته مباحث العلماء المختلفين وأهمهم (جورنج والمدرسة الفرنسية<lb/>الحديثة) كما سبق أن تكلمنا عنه وهو أن المجرم شخص كبقية النوع الإنساني،<lb/>وأنه لا يرتكب ما يرتكب من الجرائم لأميال وغرائز طبيعية، وإنما كان لأن تعليمه<lb/>والوسط الذي هو فيه كان قليلاً أو ناقصًا مملوءًا بالسيئات ويؤكد هذه النظرية<lb/>الجديدة ما أثبته علماء الإجرام والمذهب الإجتماعي من أن الجرائم تابعة لحال<lb/>الوسط الاجتماعي ومداها من الفساد والإصلاح) وإنما سقت للقارىء عبارة الكاتب<lb/>ليعلم أن كل ما وصل إليه جورنج والمدرسة الفرنسية الحديثة وعلماء الإجرام<lb/>وعلماء الإجتماع هو أن وسيلة الإصلاح إنما تكون بالتعليم وارتقاء البيئة والوسط<lb/>الذي يحيا فيه الشخص، وإن هذا القليل من كثير مما وضعه الإسلام من وسائل<lb/>الإصلاح.<lb/>فالإسلام أولاً قد حتَّم على كل مسلم ومسلمة طلب العلم مهما صعب الوصول<lb/>إليه ومهما بَعُدَ منالاً، قال الرسول الكريم: (طلب العلم فريضة على كل مسلم<lb/>ومسلمة) ، (اطلبوا العلم ولو في الصين) وإن من أول ما يجب من أنواع العلم الذي<lb/>هو عام في عبارة الشارع، أن يعلم الإنسان ما لله من قدرة لا حدود لها وعلم بالسر<lb/>وأخفى ووحدانية في الكون لا راد لما قضى ولا مانع لما أراد، يعلم ذلك بناء على<lb/>البراهين العقلية الماثلة في النفس والآفاق {إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ<lb/>وَاخْتِلافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لآيَاتٍ لأُوْلِي الأَلْبَابِ} (آل عمران: 190) وإن امتلاء<lb/>النفس بتلك العقيدة لوازع يصحب النفوس في خلوتها واجتماعها وليلها ونهارها فليس<lb/>كوازع الجنود والخفراء (والبوليس السري) الذي إن أفاد نهارًا فليس يفيد ليلاً،<lb/>وإن عاق عن الإجرام في الاجتماع فليس بعائق عنه في الانفراد، ولو أننا نزلنا على<lb/>حكم الإسلام فتعلمنا ما أوجب تعليمه لما أثقلت خزانة الحكومة المصرية بما هي مثقلة<lb/>به اليوم من الأموال التي تنفقها على إدارة الأمن العام.<lb/>وثانيًا: فرض الإسلام على كل شخص خمس صلوات أي فرض عليه أن يقدم<lb/>مراسم العبودية والتقديس لذي العظمة والجلال في اليوم خمس مرات تبتدئ من<lb/>الصباح حيث يبدأ الناس أعمالهم وتنتهي بوقت نومه حتي يكون كل زمن اليقظة في<lb/>مراقبة ربه، وإن هذا لمن أمتن الحواجز بين الإنسان والإجرام: {إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى<lb/>عَنِ الفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ} (العنكبوت: 45) .<lb/>وثالثًا: فرض الإسلام على كل شخص صيام شهر من السنة وفي ذلك إشعار<lb/>النفس بأنها لا تزال مغلوبة ومقهورة للعقل فينكبح جماحها عن الإسراف في الشهوات<lb/>التي كثيرًا ما تدفع الإنسان إلى الإجرام حين لا يرى سبيلاً إلى الحصول على شهوته<lb/>إلا بالإجرام.<lb/>ورابعًا: قد أوجب الإسلام علينا جميعًا إسداء النصيحة لبعضنا والأمر<lb/>بالمعروف والنهي عن المنكر وبالغ في إيجاب ذلك حتى فرض على الإنسان أن يمنع<lb/>الشخص عن الإجرام بالقوة متى استطاع، فإن عجز عن ذلك منعه بالقول، فإن عجز<lb/>تنكر له من سكوت، قال عليه الصلاة والسلام: (من رأى منكم منكرًا فليغيره بيده،<lb/>فإن لم يستطع فبلسانه، فإن لم يستطع فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان) أصل عظيم<lb/>ومبدأ اجتماعي من أسمى المبادئ لو أننا عملنا به لقل الإجرام إلى أدنى حد ممكن في<lb/>الاجتماع البشري، فهل يُبْتَغَى لإصلاح المجرمين بوسائل وراء تلك الوسائل التي<lb/>شرعها الإسلام من ثلاثة عشر قرنًا ونصف.<lb/>وأما (نظرية المنع) التي سماها الكاتب حديثة جدًّا، وفي الحق هي ليست<lb/>بالحديثة جدًّا، ولكنها قديمة جدًّا؛ إذ قد وضعها الإسلام من ثلاثة عشر قرنًا ونصف،<lb/>ولأجل أن نتبين كيف وضع الإسلام (نظرية المنع) نبحث عن أسباب الجرائم،<lb/>وإننا لو بحثنا عن هذا لوجدنا غالب أسباب الإجرام ترجع:<lb/>أولاً: إلى الحاجة والفقر.<lb/>ثانيًا: عدم العمل خصوصًا من ذوي النفوس الشريرة، فإن عطلة هؤلاء من<lb/>العمل كثيرًا ما تستدعي الاسترسال في فكرة إحداث الشرور والجرائم.<lb/>ثالثًا: الطيش وسَوْرَة النفس التي يحدثها تعاطي المسكرات.<lb/>ورابعها: الخصومات والمشاكل والأحقاد والضغائن التي كثيرًا ما ينبتها<lb/>التنافس في وسائل الحياة والتزاحم على أسبابها وإن هذا التنافس وذلك التزاحم<lb/>لطبيعي للاجتماع البشري.<lb/>فأما السبب الأول للإجرام، وهو الحاجة والفقر فقد وضع الإسلام لاقتلاع<lb/>جذوره نظامًا ماليًّا من أحكم النظم الاجتماعية في توزيع الثروة بين أفراد البشر ذلك<lb/>النظام هو ما شرعه الإسلام من فريضة الزكاة: أوجب فيه جزءًا مخصوصًا، وكان<lb/>من أحكام التشريع أنه لم يرفع الحد الذي تجب به الزكاة، بل تراه قد أوجب الزكاة<lb/>على مَن يملك اثني عشر جنيها تقريبًا فما فوق، وبذلك يكثر عدد من نأخذ جزءًا من<lb/>ماله.<lb/>وتراه من جهة ثانية لم يرفع قدر المأخوذ من ذي المال بل تراه قد جعل<lb/>واحدًا من أربعين في بعض أنواع الثروة حتى لا يلحق أرباب الأموال ضرر مالي،<lb/>وبذلك نستطيع أن يتوفر لدينا مقدار من المال لا يبقى معه فقير ولا ذو حاجة وبذلك<lb/>نكون قد استأصلنا أغلظ أسباب الجرائم جذورًا.<lb/>وأما العطلة من العمل فقد حرمها الشارع تحريمًا شديدًا حتى أوجب على<lb/>الإنسان أن يباشر أدنى الأعمال حين لا يمكنه مباشرة سواه فترى الرسول يقول:<lb/>(لأن يحتزم أحدكم حزمة حطب فيبيعها خير له من أن يتكفف الناس) فلو أن<lb/>الحكومة علمت بهذا المبدأ لشغل العمل نفوسًا كثيرة عن أن تفكر في إحداث الجرائم<lb/>والجنايات.<lb/>وأما تعاطي المسكرات فقد جعل له الإسلام عقوبة مادية هي عقوبة الجلد، فلو<lb/>أنفذناها على متعاطي المسكرات لأغلقنا سببًا آخر من أسباب الإجرام.<lb/>وأما المشاكل والخصومات والأحقاد والضغائن التي هي ضرورية للحياة التي<lb/>لا بد فيها من التنافس وتناقض الأغراض فمن المحال استئصالها وتطهير المجتمع<lb/>منها بوسائل الإصلاح أو وسائل المنع مهما كانت تأثيراتها - لذلك ترى الشارع<lb/>الحكيم وضع من المبادئ والتعاليم ما أراد به تخفيف أثر ذلك الأصل من الشرور<lb/>والجرائم فتراه مثلاً أوجب على الجار الإحسان إلى جاره، وبالإحسان -كما قررته<lb/>الشرائع وقرره الأخلاقيون- تستل الأحقاد والضغائن، وتراه حرم التجسس وتتَبُّع<lb/>العورات لما في علم الشخص بأن آخر قد أدرك من عوراته ما يحاول إخفاءَه على<lb/>الناس من ألم النفوس المثير للضغائن والأحقاد.<lb/>وحرَّم أن يعيب الإنسان إنسانًا آخر في غيبته لما في ذلك أيضًا من إيلام<lb/>النفوس وإثارتها قال تعالى: {وَلاَ تَجَسَّسُوا وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم بَعْضاً} (الحجرات:<lb/>12) وكذلك حرَّم الغش في المعاملات؛ إذ الغش ليس إلا صورة من صور سلب<lb/>أحد المتعاملين مال الآخر بدون مقابل، ولا شيء أثقل على النفس من أن تشعر<lb/>بأنها قد سلبت شيئًا من حقوقها.<lb/>وكذلك حرَّم الربا؛ إذ مآله أخذ أحد المتعاملين جزءًا من مال الآخر بلا مقابل<lb/>ولمثل ذلك في النفوس أسوأ الآثار.<lb/>وترى الإسلام قد وضع قواعد لجميع أنواع المعاملات لا يكاد يبقى معها سبيل<lb/>للمشاحنات والمنازعات ثم تراه مع هذا كله أوجب على أهل كل بيئة أن يقوموا<lb/>بالإصلاح بين كل متنازعين لما في ذلك من وقف تيار المنازعات المؤدي كثيرًا إلى<lb/>أفظع الجرائم.<lb/>كل هذه المبادىء التي ذكرناها وغيرها مما لم أذكره إنما قصد بها الشارع<lb/>مجرد تخفيف أثر ذلك الأصل: أصل الخصومات والمنازعات، وأما وقف تياره<lb/>بتابًا أو تقليل أثره إلى أدنى حد ممكن مع ردع النفوس التي بلغت في الشر والفساد<lb/>مدى لا تؤثر معه ما شرعه الإسلام من وسائل الإصلاح ولا تعوقها وسائل المنع من<lb/>الإجرام فليس له من سبيل إلا إقامة هياكل العقوبات أمام أعين هؤلاء المجرمين.<lb/>لذلك ترى الإسلام مع إحكامه لوضع وسائل الإصلاح ووسائل المنع على ما<lb/>رأيت، لم يهمل أمر العقوبات الصارمة؛ إذ يرى أن من الضروري لنظام المجتمع<lb/>وتطهيره من الجرائم أو تقليلها إلى أدنى حد ممكن إقامة عقوبات كالتي شرعها،<lb/>وإن من يرى من علماء الإجرام أو علماء الاجتماع اكتفاء المجتمع بوسائل الإصلاح<lb/>أو المنع من غير حاجة إلى إقامة عقوبات تردع النفوس البعيدة المدى في الشر<lb/>لَمقصرٌ في بحثه أو مخطئ خطأ واضحًا، وإن في كثرة الجرائم في أمريكا التي<lb/>يتحدث عنها الكاتب كدولة وصلت إلى أحدث النظريات في علاج الجرائم لأكبر<lb/>شاهد على أن المجتمع لا غنى له عن إقامة هياكل العقوبات التي تردع بعض<lb/>المجرمين ممن لا يجديهم إصلاح ولا يعوقهم منعٌ، فصدق الله وكذب الجاهلون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حامد محمود محيسن<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس بمعهد<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإسكندرية <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نقلا عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">السياسة</title> اليومية الصادرة في يوم الإثنين 29 يناير سنة 1928.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حامد محمود محيسن</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p308" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3883.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إحصائية عن الطلاق في أمريكا</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>إن الولايات المتحدة هي بلاد الإحصائيات، وكل شؤونها يعبر عنه بالملايين<lb/>وإذا كان الأمريكيون قد أحصوا مظاهر الجو وعدد السيارات التي يملكها الأفراد،<lb/>وكل ما يختص بالأشغال التجارية والألعاب الرياضية إلخ، فقد حُقَّ لهم أن يحصوا<lb/>أيضًا أحوال الزواج والطلاق وهي تفوق غيرها شأنًا.<lb/>ولم تعبأ حكومة الولايات المتحدة بأية نفقة وأي جهد في سبيل الإحصاء، قد<lb/>أجرت إحصاء خاصًّا بالزواج خمس مرات في المدة الواقعة بين سنة 1876 وسنة<lb/>1923 وظهر اهتمام الناس بهذا الإحصاء، ولا سيما أنه صدر بجانب الأرقام<lb/>الجافة مذكرة تفسيرية شائقة، ويمكن شراء كليهما بمبلغ زهيد قدره عشر سنتات<lb/>(أي نحو عشرين مليما) فيلقي الأمريكي بذلك نظرة عامة على الحالة الاجتماعية في<lb/>بلاده، وقد ذكر الإحصاء أسباب الطلاق، ولكنه للأسف لم يبين أسباب الزواج<lb/>أيضًا، ولو فعل لكان أمرًا شائقًا يدعو إلى دراسة عميقة.<lb/>وقد عقدت في سنة 1923: 373 , 224 ,1 زواجًا، فإذا اعتبرنا من<lb/>تخطى الخامسة عشرة من عمره كفئًا للزواج كان المتزوجون في الولايات المتحدة<lb/>4.41 في الألف من الأكفاء للزواج.<lb/>وفي نفس السنة حصل 226.165 طلاقًا، وقد فاق هذا العدد مثله في كافة<lb/>السنوات السابقة، وكانت نسبة الطلاق في سنة 1870: 81 طلاقًا لكل مائة ألف<lb/>من السكان المتزوجين، أما في سنة 1923 فقد بلغت هذه النسبة 160 في المائة<lb/>ألف ومن ال 226. 165 طلاقًا الذي حدث في سنة 1293 - - 582. 111حادثة<lb/>كان فيها الرجل هو المذنب و53. 27 حادثة كانت المرأة هي المذنبة، فالرجل<lb/>إذن يسبب الطلاق في 67. 8 في المائة من حوادثه.<lb/>ولكن أسباب الطلاق هي أهم جزء من إحصاء الحكومة الأمريكية، وقد<lb/>قسمتها إلى سبعة أنواع، وقد يقسم أيضًا بعضها، هذه الأسباب هي الخيانة الزوجية<lb/>والقسوة (وتحت هذه ستة عشر نوعًا) والهجران بسوء القصد، والإدمان على<lb/>السكر (ومنه تعود المخدرات) ، وإهمال القيام بالنفقة البيتية، والنوع الثالث هو<lb/>اختلاط بعض الأنواع السابقة والسابع يضم جميع الأسباب الأخرى (ومنها الأسباب<lb/>غير المعروفة) .<lb/>وكان أكثر حوادث الطلاق مسببة عن القسوة، وقد بلغت حوادثها 58178<lb/>في سنة 1923 وكانت أقلها حوادث الطلاق بسبب الإدمان على الخمر ومثلها،<lb/>وكان عددها 2139.<lb/>وقد بيَّن الإحصاء أيضًا مدد الزوجيات التي انتهت بالطلاق ويظهر منه أن<lb/>وقت الخطر الذي يبتدئ فيه هو عقب السنة الثالثة من الزواج، ولكن قد تكثر<lb/>حوادث الطلاق أيضًا بعد السنة الرابعة أو التاسعة من الحياة الزوجية ثم تقل كثيرًا<lb/>بعد ذلك وتكون الحياة الزوجية قد تأسست وقويت، ويقل الحصول الطلاق بعد أن<lb/>تمضي عشرون سنة على الزواج، ولكن لا أمان أيضًا في هذه السن، فإن<lb/>الإحصاء دل على حوادث طلاق وقعت بعد أن مضى على الزواج إحدى وعشرون<lb/>سنة أو أكثر.<lb/>وأكثر حوادث الطلاق وقعت في السنوات العشر التالية للزواج، هي ثلثا<lb/>مجموع الإحصاء ويبين الإحصاء أن معظم حوادث الطلاق تسببها القسوة في<lb/>السنوات الثلاث الأولى للزواج، وفي الأحوال التي تكون المرأة هي المذنبة يكون<lb/>سبب الطلاق في أكثرها هو خيانتها لرابطة الزوجية، وأكثر ما يحصل ذلك منها<lb/>في السنوات الأولى للزواج، وأما الرجل فيندر أن يخون زوجته كما يظهر من<lb/>الإحصاء في العهد الأول للحياة الزوجية وإنما تكثر خيانته من السنة الخامسة لعقد<lb/>الزواج إلى السنة التاسعة عشرة، ولكن القسوة من جانب الزوج تكثر في السنوات<lb/>الثلاث الأولى ثم تقل بعد ذلك، وأما الهجر والإدمان فعلى العكس.<lb/>والآن لننظر ماذا نال الأطفال من جراء حوادث الطلاق ومن الزوجيات<lb/>التي انتهت بالطلاق في سنة 1923 وعددها 164609 كان 92140 دون أطفال أي<lb/>56 في المائة وفي 57576 حالة منها كان للزوجين المطلقين أطفال، ولم<lb/>يدرك الإحصاء حالة ال14893 الباقية، ومما تجدر ملاحظته أن المرأة كانت توافق<lb/>على الطلاق إذا كانت لها أطفال أكثر مما لو لم يكونوا لها، وفي الـ 57576<lb/>من الأحوال التي كان فيها للمطلقات 106034 طفلاً حكم في 43249 حالة منها<lb/>بأن تحضن الأم أطفالها.<lb/>ولكن ليست هذه الأرقام والنسب هي كل ما حواه الإحصاء الأمريكي الدقيق<lb/>بل لقد ذكر أيضًا إحصاءات بالنسبة لكل ولاية أمريكية مما لا يهم القراء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p310" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3884.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشروع في عمارة الحرم القدسي الشريف</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>تسلم المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى في فلسطين زمام إدارة الأوقاف<lb/>والمحاكم الشرعية الإسلامية عام 1340 هجرية ووضع نصب عينيه منذ ذلك العام<lb/>أمر الشروع في تعمير بنيان الحرم القدسي الشريف المشتمل على المسجد الأقصى<lb/>أول القبلتين وثالث الحرمين وقبة الصخرة الشريفة، الدرة اليتيمة بين المباني<lb/>الشرقية النفيسة والآثار الإسلامية الخالدة، وما يتبعها من الأبنية الأثرية المختلفة<lb/>التي أحاطها المكان المقدس ببركاته، ومسح عليها الفن من نتائج القرائح المتوقدة<lb/>ببدائعه؛ وذلك لأن هذا الآثار القيمة قد أحاطها البلى من كل جانب، فتصدع بعض<lb/>أقسامها، وتآكل بعض آخر من عوالم الجو المستمرة، حتى كاد معظمها يشرف<lb/>على الاندثار لا سمح الله؛ لأن هذه الأبنية النفيسة لم تتناولها يد الإصلاح الجدي<lb/>منذ أجيال عديدة، وجُلُّ ما كان يجري فيها من العمارة ينحصر في ترميم سطحي<lb/>بسيط لا أثر للمتانة ولا للفن فيه.<lb/>فلما أخذ المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى على عاتقه شرف القيام بهذا<lb/>المشروع فكَّر في تسليم إدارته الفنية إلى المهندس القدير المرحوم كمال الدين بك<lb/>وهو أشهر المهندسين المتخصصين في المباني الإسلامية ففاوضه في هذا الأمر<lb/>كتابة ثم استدعاه من مقره في الآستانة ففحص هذه الأبنية فحصًا فنيًّا دقيقًا وقرَّر أن<lb/>مشروع التعمير يحتاج إلى ما لا يقل عن (150000) على أن يقوم بالعمل هيئة<lb/>فنية مؤلفة من عدد من المهندسين برياسته، ثم رجع إلى الآستانة وعاد منها<lb/>مستصحبًا ثلاثة ممن يعتمد عليهم من المهندسين القديرين، وأضاف إليهم مهندسًا<lb/>آخر من <placeName>القدس الشريف</placeName> وأخذ يضع الخطط الفنية للقيام بهذا العمل الكبير، فلما تم<lb/>ذلك، عقد المجلس الإسلامي الأعلى، وثلاثة مهندسين من حكومة فلسطين<lb/>ومهندسي الهيئة الفنية المذكورة فبحثوا هذه الخطط الموضوعة وختموا اجتماعهم<lb/>باتخاذهم القرار الآتي:<lb/>بعد الفحص والتدقيق في حالة قبة المسجد الأقصى، والجزء السفلي منه،<lb/>والمشاريع الثلاثة التي قدمها كمال الدين بك، والتقرير الذي قدمه المندوبان<lb/>المصريان مصطفى حمدي بك القطان ومحمود أفندي أحمد، وبعد البحث الوافي،<lb/>تقرر بالإجماع قبول المشروع الثاني، وأساسه تقوية البناء مع المحافظة عليه جهد<lb/>المستطاع.<lb/>أما تفاصيل هذا المشروع فهي كما يلي:<lb/>صلب المجموع، تقوية الأسس، تقويم الأعمدة، تجديد الأوتار الخشبية<lb/>(الشدادات) حفظ العقود والمقرنصات ورقبة القبة (الكرسي) وبقدر المستطاع حفظ<lb/>القبة نفسها وبالإجمال كل ترميم أو تجديد يجده كمال بك ضروريًّا ومستطاعًا فيما<lb/>عدا ما ذكر.<lb/>(وتزيد الهيئة على ذلك أنه وإن كان المشروع الأول المتعلق بالتجديد،<lb/>والذي اختاره المعمار كمال الدين بك هو ذا نتيجة أقوى وأجمل إلا أنها تؤثر<lb/>بالإجماع المشروع الثاني المذكور أعلاه، والموافق لتقرير المندوبين المصريين،<lb/>لاعتبارات أثرية ودينية واجتماعية) .<lb/>وبهذه المناسبة ترى الهيئة أنه يستحسن أن يعطى كمال الدين بك الحرية<lb/>التامة في اختيار الوسائل التي ستُتَّبَعُ، وتقرير الإجراءات التي ستُتَّخَذُ لتنفيذ<lb/>الأعمال المقرَّرَة في المشروع المذكور أعلاه وإنهائها على أحسن وجه.<lb/>(وترى الهيئة أن هذا العمل ضروري ودقيق وأنه لا بد من إعطاء كمال<lb/>الدين بك الذي سينفذه الحرية في أن يختار كل ما يحتاج إليه من العمال الفنيين،<lb/>وأن يتخذ كل التدابير الاحتياطية الخاصة التي يقتضي اتخاذها في مشروع دقيق<lb/>كهذا) .<lb/>(ثم تود الهيئة أن تبدي عظيم ارتياحها لما رأته من الدقة والمهارة اللتين<lb/>أظهرهما الأستاذ المعمار كمال الدين بك وهيئته الفنية في درس المسألة والمشاريع<lb/>التي هيأها، وأن تظهر أيضًا ثقتها مجمعة بذلك التحضير الدقيق المحكم، ومنه<lb/>تبدو بجلاء تام الأهمية الكبيرة التي تشتمل عليها هذه القضية الدقيقة وتفاصيلها<lb/>وفروعها، وعلى هذا وضعت هيئة المؤتمر هذا القرار النهائي بكل ثقة (في 23<lb/>شباط سنة 1924) .<lb/>***<lb/>جمع نفقات العمارة<lb/>أيقن المجلس الإسلامي الأعلى أنه لا يتأتى القيام بمشروع هذه العمارة إلا إذا<lb/>قام المسلمون عامة ملوكهم وأمراؤهم وشعوبهم بمساعدته مساعدة جدية لما يتطلبه<lb/>من النفقات الكبيرة، فقام بإذاعة دعوة عامة وجهها إلى مسلمي العالم كافة<lb/>يستصرخهم باسم الإسلام والحضارة الإسلامية والفن الإسلامي أن يقبلوا على<lb/>مؤازرة هذا المشروع، وقد نشرت الدعوة باللغات الإسلامية في أنحاء العالم<lb/>الإسلامي، ثم أوفد الوفود إلى مصر و<placeName>الحجاز</placeName> أولاً وثانيًا، والآستانة والهند<lb/>و<placeName>العراق</placeName>، وجمع الأموال من هذه البلاد بمقادير مختلفة، ووردت إليه الإعانات من<lb/>بلاد أخرى تتضح مبالغها جميعًا من مطالعة البيان المالي الآتي:<lb/>***<lb/>بيان الواردات باعتبار الأقاليم<lb/>مليم جنيه مصري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الجهة المتبرعة<lb/>248 6478 <gap resp="#org_MS"/> من صندوق المجلس الإسلامي بفلسطين والواردات المحلية<lb/>375 4231 <gap resp="#org_MS"/> من أهالي فلسطين.<lb/>733 38761 <gap resp="#org_MS"/> من الحجاز<lb/>608 23788 <gap resp="#org_MS"/> من الهند<lb/>322 6206 <gap resp="#org_MS"/> من العراق<lb/>520 1362 <gap resp="#org_MS"/> من الكويت<lb/>780 2681 <gap resp="#org_MS"/> من البحرين<lb/>635 612 <gap resp="#org_MS"/> من المحمرة<lb/>700 338 <gap resp="#org_MS"/> من سورية<lb/>440 19 <gap resp="#org_MS"/> من تركيا<lb/>860 306 <gap resp="#org_MS"/> من مصر<lb/>920 48 <gap resp="#org_MS"/> المهاجرين في أمريكا 141 94837<lb/>***<lb/>طريق الإنفاق<lb/>اقتضى المشروع أن يكون له في <placeName>القدس</placeName> لجنة مركزية تشرف على سيره<lb/>وتتولى إدارة شئونه المالية إدارة منظمة حسب الأصول الفنية والمالية فعيَّن المجلس<lb/>الإسلامي لجنة مؤلفة من نخبة من أعيان البلاد الخبيرين الموثوق بهم لهذا الغاية<lb/>سميت لجنة عمارة الحرم الشريف، وطلب المجلس الإسلامي الأعلى إلى جميع<lb/>الأقطار الإسلامية التي اشتركت في نفقة العمارة أن ترسل كل منها عضوًا من قِبَلها<lb/>يمثلها في هذه اللجنة.<lb/>وقامت هذه اللجنة بواجباتها وأعمالها حق القيام، فوضعت السجلات والدفاتر<lb/>المنظمة لجميع المعاملات الحسابية وضبطت قيود أعمالها حق القيام، فوضعت<lb/>السجلات والدفاتر المنظمة لجميع المعاملات الحسابية وضبطت قيود أعمالها ضبطًا<lb/>محكمًا وراقبت شراء المواد المقتضاة وأشرفت على أهم الأمور الإدارية في هذا<lb/>المشروع.<lb/>ويتضح للقارئ من البيان التالي مجمل الواردات والنفقات لغاية 13 ذي<lb/>الحجة سنة 1346 الموافق غاية مارس سنة 1928 التي كان المجلس الإسلامي<lb/>الأعلى يرسل بيانات بتفاصيلها إلى كبار المتبرعين والصحف المختلفة في كل شهر:<lb/>***<lb/>الورادات السنوية<lb/>مليم <gap resp="#org_MS"/> جنيه<lb/>43 20386 عن 14 جمادى أول سنة 41 لغاية23 جمادى أول سنة 42<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق سنة 23<lb/>396 56604 عن 24 جمادى أول سنة 42 لغاية 5 جمادى ثاني سنة 43<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق سنة 24.<lb/>21 11160 عن 6 جمادى ثاني سنة 43 لغاية 16 جمادى ثاني سنة 44<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق سنة 25.<lb/>445 3021 عن 17 جمادى ثاني سنة 44 لغاية 26 جمادى الثاني سنة 45<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق سنة 26.<lb/>952 3317 عن 27جمادى ثاني سنة 45 لغاية 8 رجب سنة 46 الموافق<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سنة 27.<lb/>311 357 <gap resp="#org_MS"/> عن 9 رجب 46 لغاية 13 ذي الحجة الموافق سنة 28 41 94837 المجموع<lb/>نفقات عمارة المسجد الأقصى<lb/>367 7168 المصروف من صندوق الأوقاف لغاية 19 محرم سنة 342<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق غاية آب سنة 23 قبل تشكيل لجنة عمارة المسجد الأقصى<lb/>724 3242 نفقات عن 20 محرم لغاية 23 جماد أول الموافق عن أيلول لغاية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> كانون أول سنة 1923.<lb/>615 17403 نفقات عن 24 جماد أول سنة 1342 لغاية 5 جماد ثاني 1343<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق سنة 1924.<lb/>828 11380 نفقات عن 6 جماد ثاني سنة 1343 لغاية 16 جماد ثاني سنة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 1344 الموافق سنة 1925.<lb/>193 6412 نفقات عن 17 جماد ثاني سنة 1344 لغاية 26 جماد ثاني سنة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 1345 الموافق سنة 1926.<lb/>62 15926 نفقات عن 27 جماد الثانية سنة 1345 لغاية 8 رجب سنة 1346<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق سنة 1927.<lb/>764 6196 نفقات عن 9 رجب سنة 346 لغاية 13 ذي الحجة سنة 346<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> الموافق غاية مارس سنة 1928. 443 67730 المجموع<lb/>***<lb/>إتمام عمارة قبة المسجد الأقصى<lb/>وقد تمت بتوفيقه تعالى عمارة المسجد الأقصى وما يحيط بها من المباني<lb/>المتداعية على أكمل وجه حتى إن زلازل فلسطين الأخيرة على شدتها لم تُحْدِث في<lb/>الأمكنة التي عمرت تأثيرًا ما على حين أن جملة من الأبنية الكبرى في القدس<lb/>تصدعت مما دل دلالة صريحة على أن العمارة الجديدة قد جرت على الأصول<lb/>الفنية بحيث أصبح البناء يتحمل صدمات العوامل الطبيعية وقد شهد بذلك<lb/>المهندسون الذين زاروا المكان فشاهدوا متانة عمارته واتفقوا على أنه لو لم يبادر<lb/>المجلس إلى عمارة قبة المسجد لدمرها الزلزال تدميرًا.<lb/>***<lb/>حفلة افتتاح عمارة المسجد الأقصى<lb/>ومما نحمد الله تعالى عليه أن يتم هذا المشروع على يد المجلس الإسلامي<lb/>الأعلى الذي رأى من الحق عليه أن يفتتح هذا القسم من العمارة بحفلة حافلة يدعو<lb/>إليها عظماء العالم الإسلامي ومن آزره في إتمام هذا المشروع مؤازرة مادية أو أدبية،<lb/>وقد اختار لذلك يوم مولد سيد البشر محمد صلى الله عليه وسلم من هذا العام<lb/>الموافق 12 ربيع الأنور سنة 1347.<lb/>وتعد الهيئة لهذه العمارة تقريرًا فنيًّا وافيًا عن هذا المشروع إجمالاً وتفصيلاً،<lb/>وستوزعه على المحتفلين، وتنشره بعدئذ في العالم الإسلامي بمختلف اللغات، والله<lb/>ولي التوفيق.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n29-p315" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3885.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">اختيار الشيخ محمد مصطفى المراغي<lb/>شيخًا للأزهر والمعاهد الدينية<lb/>
               <lb/>مرت بضعة أشهر على وفاة المرحوم الشيخ أبي الفضل الجيزاوي والحكومة<lb/>في حيرة في اختيار خلف له وقد جعل القانون أمره إلى الوزارة حتى وفق صاحب<lb/>الدولة مصطفى النحاس باشا إلى اختيار هذا الرجل ولعمري إنه لم يكن في البلد من<lb/>يصلح لهذا المنصب في هذا الوقت غيره حتى احتيج إلى هذا الوقت الطويل<lb/>لمعرفته - وهو رئيس المحكمة الشرعية العليا أي أكبر رجال القضاء الشرعي<lb/>ولكن اختياره على أولئك النفر من المرشحين للمنصب على المعهود في التقليد بين<lb/>كبار الشيوخ هو الذي اقتضى طول الروية والبحث من قبل، وللوزراء أهواء<lb/>مختلفة ولكل من أولئك المرشحين انتماء إلى وزير كبير أو ضلع مع حزب من<lb/>الأحزاب السياسية التي يُعَدّ أولئك الوزراء من زعمائها، فكانت آية إخلاص<lb/>مصطفى النحاس باشا في اختياره للشيخ محمد مصطفى المراغي أنه فضَّله على<lb/>بعض الشيوخ الموالين للوفد المصري المعدودين من حزب السعديين، وذلك بعد أن<lb/>أخبره بمزاياه من ثقات الأزهريين المستنيرين من لا يمتري في معرفتهم وحسن<lb/>نيتهم، وهو يعلم مع هذا أنه أعطَى منصبه الشرعي حقه فلم ينتم إلى حزب من<lb/>الأحزاب ولم يتزلف إلى وزير من الوزراء كما أنه لا يعادي حزبًا ولا وزيرًا من<lb/>الوزراء وأنه مرضي لدى جلالة الملك.<lb/>إن بيان ما أجملته من الحكم بأن هذا المنصب لا يصلح له في هذا الوقت إلا<lb/>هذا الرجل يتوقف تفصيله على بيان حالة الأزهر من نواحيها المتعددة، وبيان<lb/>مزايا الشيخ العقلية والإدارية ومعرفته لحالة العصر من نواحيها المختلفة، وما<lb/>يحتاج إليه الإسلام من التجديد والإصلاح، وفوق هذا كله استقلاله في فهم الدين<lb/>والعلم فهو في الذروة العليا من نجباء تلاميذ الأستاذ الإمام رحمه الله، فعسى أن<lb/>يجعله الله هو المتمم لما بدأ به أستاذه وأستاذنا من إصلاح الأزهر.<lb/>كنت أود أن مكنتني صحتي من التفصيل الذي أشرت إليه ولكنني لا أزال<lb/>مريضًا، وقد كتبت هذه الكلمة، وأنا مستلق في سريري، وإلى الله المشتكى،<lb/>وهوالمسئول بتعجيل الشفاء.<lb/>***<lb/>اعتذارنا للقراء بمرضنا ومصائبنا<lb/>قد علم القراء ما كان من أمر مرضنا، وما كان لنا أن نكتمه عنهم، وقد<lb/>كانت وطئة الحمى خفت حتى قلما تتجاوز الدرجة 38 فكتبنا تفسير هذا الجزء<lb/>وباب الفتاوى وباب الانتقاد على التفسير، وعرض لنا بعد ذلك التهاب شديد في<lb/>اللوزتين فارتفعت الحمى زهاء أسبوع ثم خفت بزواله ثم عادت إلى الارتفاع حتى<lb/>منعنا الأطباء من الخروج إلى المكتب ومن مقابلة الناس.<lb/>وكنا جعلنا تاريخ هذا الجزء سلخ المحرم من السنة الجديدة 1347 ولكن كاد<lb/>شهر صفر أن ينتهي ولم نستطع كتابة شيء آخر مما كان في النفس فأذنا الإدارة<lb/>بإتمام الجزء ببعض المختارات المفيدة من الصحف والرجوع في هذه الفرصة إلى<lb/>تقريظ الكتب التي تأخر تقريظها وإصدار الجزء، وسنجعل تاريخ الجزء الذي بعده<lb/>سلخ ربيع الأول، وما ندري هل يقدرنا الله تعالى على كتابة شيء منه أم لا،<lb/>والرجاء بفضله عظيم.<lb/>***<lb/>وفاة فاضلة<lb/>ابتلينا في 30 ذي الحجة سنة 1346 بوفاة شقيقتنا البارة الفاضلة العاقلة<lb/>السيدة الحاجة حفصة رحمها الله تعالى، ولله ما أخذ ولله ما أعطى وما أبقى، وإنا<lb/>لله وإنا إليه راجعون.<lb/>***<lb/>كلمة إلى حضرات المشتركين<lb/>إن دَخْلَنَا في هذه البضعة الأشهر التي تضاعفت فيها نفقاتنا بسبب المرض<lb/>وغيرها كان أقل مما كان في مثلها من كل عام فنستنجد الوفاء والمروءة من<lb/>المدينين لنا باشتراك المنار أو أثمان الكتب أن يعجلوا بإرسال جميع المتأخر لنا<lb/>عندهم، ونحن نعده لهم في هذا الوقت كأنه إعانة منهم، ومن لم يؤثر فيه هذا القول<lb/>في أداء الحق الذي عليه فهو أعرف بقيمة نفسه وعليه ما يستحق من جزاء الدنيا<lb/>والآخرة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n29-p317" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3886.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(روح الاشتراكية)<lb/>تأليف الدكتور غوستاف لوبون وترجمة الأستاذ عادل زعيتر خريج جامعة<lb/>باريس، عني بنشره إلياس أفندي أنطون إلياس صاحب المطبعة العصرية ثمنه 20<lb/>قرشًا مصريًّا.<lb/>الدكتور غوستاف لوبون عالم أوربا الاجتماعي الشهير وصاحب المؤلفات<lb/>الاجتماعية الفذة لا يحتاج عند جمهور القراء إلى تعريف، خصوصًا وقد اشتهر هذا<lb/>العالم الجليل بدرس الشئون الشرقية عامة والعربية خاصة وله عطف على الشعب<lb/>العربي وعناية كبيرة بمدنيته التي ظهرت آثارها بكتابه الشهير (حضارة العرب)<lb/>حتى إن جماعة من أدباء مدينة <placeName>بيروت</placeName> كانوا أقاموا له حفلة شكر في مدينتهم اعترافًا<lb/>بفضله وشكرًا لإنصافه لأمتهم العربية كما اشتهر هذا الفيلسوف بالابتعاد عن التعصب<lb/>والتصريح بالحقائق التي يحاول معظم علماء الغرب ورجاله سترها كتعصب أوربا<lb/>ولا سيما فرنسا موطنه ضد الحكومات الإسلامية والإسلام.<lb/>كان آخر ما ألف الدكتور غوستاف هذا الكتاب (روح الاشتراكية) بعد (سر<lb/>تطور الأمم) ، و (روح الاجتماع) ، و (الآراء والمعتقدات) ، و (الثورة<lb/>الفرنسية) . فجاء كتابًا قيمًا في أبحاثه جليلاً في مراميه، عز على صديقنا الأستاذ<lb/>عادل زعيتر أحد أركان النهضة العربية أن تحرم الأمة العربية من ثمراته، فعني<lb/>بترجمته ترجمة سلسة فجاءت حلة قشيبة من حلل العربية التي تكتسي بها مؤلفات<lb/>الغرب، فنثني على همة المترجم ونرجو أن يوفق إلى انتخاب أمثال هذه الأسفار<lb/>القيمة، ونحث القراء على اقتناء هذا الكتاب النفيس.<lb/>لكن هذا الكتاب كأمثاله في علمه لا يخلو من نظريات مخالفة للأديان، لا<lb/>يعسر على علماء الدين المحققين تأييد جانب الدين فيها.<lb/>***<lb/>(علم الاجتماع)<lb/>علم حياة الهيئة الاجتماعية وتطورها تأليف الأستاذ الفاضل نقولا أفندي حداد<lb/>صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">السيدات</title> والرجال بمصر.<lb/>لزميلنا الأستاذ حداد عناية ثابتة بالعلم والشئون الاجتماعية ورغبة جليلة في<lb/>التأليف والابتكار، وقد ألف منذ 20عامًا أو أكثر رواية حواء الجديدة وعرضها<lb/>على كبار الكتاب في مصر وغيرها فحازت استحسان جمهور المفكرين، وبالرغم<lb/>من اشتغاله بالصيدلة لا يدخر وسعًا في مواصلة الأبحاث العلمية والاجتماعية، وقد<lb/>أخرج لنا هذا الكتاب (علم الاجتماع) يبحث في كيفية تكون المجتمع وأطواره وفي<lb/>عقلية الجماعات والرأي العام، وفي العوامل المختلفة التي كونت المجتمع وطوَّرته<lb/>وفي اعتراك هذه العوامل وتوازنها، بأسلوب سهل وعبارة مستفيضة بالأمثال التي<lb/>تقرب الموضوع إلى الأذهان، وقد جاء الكتاب في جزأين كل جزء زهاء 350<lb/>صحيفة من القطع الكبير وثمنها 50 قرشًا، وقد أخرجته بهذا الثوب الجميل<lb/>المطبعة العصرية لصاحبها الفاضل إلياس أفندي أنطون إلياس فنثني على همة<lb/>المؤلف، ونرجو للكتاب كل رواج يستحقه كما نستزيد صديقنا الأستاذَ حدادًا من هذه<lb/>المؤلفات الحديثة لدى قراء العربية.<lb/>***<lb/>(أمراض الأطفال الكثيرة الانتشار)<lb/>للدكتور العالم الفاضل الأستاذ عبد العزيز بك نظمي الاختصاصي بأمراض<lb/>الأطفال خدمة للعلم تُذْكَر فتُشْكَر، فلا يمضي عام أو بعض عام حتى يُتْحِف القراء<lb/>بمؤلف جديد، وقد كان من أهم ما نفع به جمهور القارئين والقارئات كتابه هذا فقد<lb/>توسع في موضوع أمراض الأطفال الذي يهم العالم أجمع وخاصة سكان القطر<lb/>المصري؛ لكثرة وفياته، وجاء ببيان مهم عن طرق الوقاية والمعالجة والإسعافات<lb/>المفيدة النافعة، طبع على ورق جيد تبلغ صفحاته 333 صفحة وثمنه 25 قرشًا،<lb/>فنشكر لمؤلفه خدمته هذه للعلم، ونحث القراء على مطالعته والاستفادة منه.<lb/>***<lb/>(تهذيب الكامل)<lb/>تأليف الأستاذ الفاضل السباعي بيومي يقع في جزأين كل جزء منهما يتجاوز<lb/>ثلاثمائة صفحة من القطع المتوسط طبع على ورق مصقول ثمنه 40 قرشًا جعل<lb/>الجزء الأول في المنثور، والثاني في المنظوم.<lb/>وقد ذكر مؤلفه أن كتاب الكامل للمبرد على شهرته الواسعة، وكونه من أنفع<lb/>كتب الأدب وأغزرها مادة قد صدر عن مؤلفه خاليًا من فهرس يرشد القارئ إلى<lb/>مراميه ومختلطًا بعضه ببعض اختلاطًا يبعد الاستفادة منه، وأنه هو قد وفق إلى<lb/>رده إلى أبواب مرتبة يحتوي كل منها على طائفة متناسبة من أنواع الكلام<lb/>وضروب القول غير تارك منه شيئًا دون إلمام به، ثم أخرج ما به من تعليقات<lb/>لأبي الحسن عن الصلب إلى الهامش مع بعض زيادات له، وقد جعل في الجزء<lb/>الأول المنثور في أربعة أبواب: باب الخطب والوصايات والمواعظ، وباب الكتب<lb/>والعهود والرسائل وباب الحِكَم والأمثال والجوامع، ثم باب النوادر والأخبار<lb/>والحوادث، والقسم الثاني المنظوم يشتمل على ستة أبواب وذيل أما كون كتاب<lb/>الكامل من أركان كتب الأدب فهو مما اتفق عليه المتقدمون الذين كانوا يتدارسونه<lb/>كما قال ابن خلدون والمتأخرون الذين كلَّت هممهم دونه، وأما الحاجة إلى تهذيبه<lb/>هذا فقد جعلته قريب المتناول من جميع طلاب الآداب، وكان لا ينظر فيه إلا<lb/>الأفراد من أساتذتهم فنرجو للكتاب الإقبال والرواج، كما نود أن يوفق مؤلفه إلى<lb/>ترتيب كتب أخرى من الكتب الثمينة التي خلت من الفهرس مع شدة حاجتها إليه.<lb/>***<lb/>(الفتاوى الطرسوسية أو أنفع الوسائل إلى تحرير المسائل)<lb/>تأليف العلامة قاضي القضاة نجم الدين إبراهيم بن علي بن أحمد بن<lb/>عبد الواحد بن عبد الصمد الطرسوسي المتوفى سنة 758 هجرية صحَّحه وراجع<lb/>نقوله الأستاذان الشيخ مصطفى محمد خفاجي المدرس بقسم التخصص في القضاء<lb/>الشرعي والشيخ محمود إبراهيم من خريج قسم التخصص المذكور، وقد جمع هذا<lb/>الكتاب ما لم يشمله قبله كتاب خصوصًا ما يتعلق بالوقف والقضاء حتى كان عمدة<lb/>لأفاضل العلماء السابقين ومرجعًا ثقة للمتأخرين، وقد عانا المصححان كثيرًا في<lb/>ضبط الكتاب لاختلاف في النسخ الخطية الموجودة فنثني على همتهما ونرجو أن<lb/>ينتفع أهل العلم بمزايا هذا السِّفْر الجليل، وقد عني بطبعه في مطبعة الشرق فجاء<lb/>نظيفًا على ورق مصقول من القطع المتوسط، وعدد صفحاته 352 صفحة.<lb/>***<lb/>(التهذيب في أصول التعريب)<lb/>تصنيف الدكتور العالم الفاضل الأستاذ أحمد عيسى بك لا يجهل قُرَّاء الصحف<lb/>والمجلات الأبحاث القيمة التي يعالجها صديقنا الأستاذ الدكتور أحمد عيسى بك<lb/>والمنقبون لسير العلم يقرأون باهتمام مصنفاته الأدبية وما وفق إلى ترجمته من<lb/>الكتب المفيدة، وقد بَدَا له أن يضع هذا السفر في أصول التعريب، فذكر فيه<lb/>خلاصة ما رآه من العقبات في مزاولة الترجمة والتعريب، وأهمها في نظره قلة<lb/>المصطلحات العربية المقابلة للمصطلحات الأعجمية، والثانية تعريب ما يمكن<lb/>تعريبه من المصطلحات التي يعسر إيجاد لفظ يقابلها ويحل محلها، ثم عزَّز رأيه:<lb/>بأن العرب في إبان نهضتهم لما احتاجوا إلى اقتباس شيء من علوم الأمم المتحضرة<lb/>التي تقدمتهم اضطروا بحكم الضرورة إلى تعريب الكثير من الألفاظ في مختلف<lb/>العلوم سواء كانت أعلامًا على بلدان أو على أشخاص أو أسماء معانٍ لا مدلول لها<lb/>في لغتهم، أو أنهم خافوا على تلك الألفاظ من الالتباس إن هم ترجموها ولم يوجدوا<lb/>اللفظ الأعجمي بجانبها يوضحها، فقضت ضرورة الحال بتعريبها وإدماجها في<lb/>لغتهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3887.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>