<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="8"
                                 to="8"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">8</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="16"
                                 to="16"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">16</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1674.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1323-08-16"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1905-10-16">16 شعبان  1323</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">15 أكتوبر 1905</date>م
<pb n="n8-p614"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1675.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مذهب السلف<lb/>وطريقة الحنابلة في التأليف</head>
               <lb/>
               <lb/>نموذج من مقدمات شرح عقيدة السفاريني الذي نطبعه في هذه الأيام المسمى (لوائح الأنوار البهية، وسواطح الأسرار الأثرية، لشرح الدرة<lb/>المضية، في عقيدة الفرقة المرضية) قال:<lb/>السابع<lb/>المراد بمذهب السلف ما كان عليه الصحابة الكرام - رضوان الله عليهم -<lb/>وأعيان التابعين لهم بإحسان، وأئمة الدين ممن شُهد له بالإمامة، وعرف عظم شأنه<lb/>في الدين، وتلقى الناس كلامهم خلف عن سلف دون من رُمي ببدعة أو شُهر بلقب<lb/>غير مرضي مثل الخوارج، والروافض، والقدرية، والمرجئة، والجبرية،<lb/>والجهمية، والمعتزلة، والكرامية، ونحو هؤلاء مما يأتي ذكرهم عند تعداد الفرق<lb/>لكن لما كان فشو البدع وظهورها كان بعد المائتين لما عُرِبَت الكتب العجمية كما<lb/>تقدم وزاد البلاء، وأظهر المأمون القول بخلق القرآن، وظهر مذهب الاعتزال<lb/>ظهورًا لا مزيد عليه بسبب انحراف الخلفاء عن مذهب الحق، وكان الذي قام في<lb/>نحورهم ورد مقالاتهم، وإبطال مذهبهم، وتزييفه، وذم من ذهب إليه أو عول عليه<lb/>أو انتمى إلى ذويه أو ناضل عنه أو مال إليه - سيدنا وقدوتنا الإمام المبجل والحبر<lb/>البحر المفضل أبا عبد الله الإمام أحمد بن محمد بن حنبل، نسب مذهب السلف إليه<lb/>وعول أهل عصره من أهل الحق فمن بعدهم عليه وإلا فهو المذهب المأثور،<lb/>والحق الثابت المشهور لسائر أئمة الدين، وأعيان الأمة المقدمين.<lb/>قال حرب بن إسماعيل الكرماني في كتابه المصنف في مسائل الإمام أحمد بن<lb/>حنبل - رضي الله عنه - وإسحاق بن إبراهيم بن راهويه مع ما ذكر فيها من<lb/>الآثار عن النبي المختار، والصحابة الأبرار، والتابعين الأطهار، ومن بعدهم.<lb/>قال: هذا مذهب أئمة العلم، وأصحاب الأثر المعروفين بالسنة المقتدى بهم فيها،<lb/>وأدركت من أدركت من علماء العراق والحجاز والشام عليها، فمن خالف شيئًا من<lb/>هذه المذاهب، أو طعن فيها، أو عاب قائلها فهو مبتدع خارج عن الجماعة زائل عن<lb/>سبيل السنة ومنهج الحق، قال: وهو مذهب الإمام أحمد وإسحاق وبقي بن مَخْلد<lb/>وعبد الله بن الزبير الحميدي وسعيد بن منصور، وغيرهم ممن جالسنا وأخذنا عنهم<lb/>العلم فذكر الكلام في الإيمان، والقدر، والوعيد، والإمام <gap resp="#org_MS"/> إلخ كلامه، كما سننبه<lb/>عليه في محالِّه.<lb/>وممن ألف في عقائد السلف، وذكر معتقدهم في كتب التفسير المنقولة عن<lb/>السلف مثل تفسير عبد الرزاق وتفسير الإمام أحمد وإسحاق وبقي بن مخلد وعبد<lb/>الرحمن بن إبراهيم دُحيم وعبد بن حميد وعبد الرحمن بن أبي حاتم ومحمد بن<lb/>جرير الطبري وأبي بكر بن المنذر وأبي بكر عبد العزيز وأبي الشيخ الأصفهاني<lb/>وأبي بكر بن مردويه وغيرهم، وكل الكتب المصنفة في السنة، والرد على<lb/>الجهمية، وأصول الدين المنقولة عن السلف مثل كتاب الرد على الجهمية لمحمد بن<lb/>عبد الله الجعفي شيخ البخاري وكتاب (خلق الأفعال) للبخاري، وكتاب السنة لأبي<lb/>داود ولأبي بكر الأثرم ولعبد الله بن الإمام أحمد ولحنبل بن إسحاق ولأبي بكر الخلال<lb/>ولأبي الشيخ الأصفهاني ولأبي القاسم الطبراني ولأبي عبد الله ابن منده وأمثالهم،<lb/>وكتاب الشريعة لأبي بكر الآجري والإبانة لأبي عبد الله بن بطة وكتاب الأصول<lb/>لأبي عبد الله الطلمنكي وكتاب رد عثمان بن سعيد الدارمي وكتاب الرد على الجهمية<lb/>له وغير ذلك فالأئمة الأربعة والسفيانان والحمادان وابن أبي شيبة والليث بن سعد<lb/>وابن أبي ذئب وربيعة بن عبد الرحمن والبخاري ومسلم وأبو داود والترمذي<lb/>والنسائي وابن خزيمة وابن ماجه وابن حبان وأبو ثور وابن جريج والأوزاعي<lb/>وابن الماجشون وابن أبي ليلى وأبو عبيد بن سلام ومسعر بن كدام الإمام ومحمد بن<lb/>يحيى الذهلي إمام أهل خراسان بعد إسحاق بلا مدافعة وأبو حاتم الرازي ومحمد<lb/>بن نصر المروزي، وغير هؤلاء كلهم عقيدة واحدة سلفية أثرية، وإن كان الاشتهار<lb/>للإمام أحمد بن حنبل رضي الله عنه للعلة التي ذكرناها حتى أن الشيخ أبا الحسن<lb/>الأشعري قال في كتابه -الإبانة في أصول الديانة- ما نصه بحروفه: (فإن قال<lb/>قائل قد أنكرتم قول المعتزلة، والقدرية، والجهمية، والحرورية، والرافضة،<lb/>والمرجئة فعرفونا قولكم الذي به تقولون وديانتكم التي بها تدينون- قيل له: قولنا الذي<lb/>به نقول، وديانتنا التي بها ندين التمسك بكتاب الله، وسنة نبيه- صلى الله عليه<lb/>وسلم - وما روي عن الصحابة والتابعين، وأئمة الحديث؛ فنحن بذلك معتصمون،<lb/>وبما كان عليه الإمام أحمد بن حنبل - نضر الله وجهه - قائلون، ولمن خالف قوله<lb/>مجانبون؛ لأنه الإمام الفاضل، والرئيس الكامل الذي أبان الله به الحق عند ظهور<lb/>الضلال، وأوضح به المنهاج، وقمع به المبتدعين؛ فرحمة الله عليه من إمام مقدم<lb/>وكبير مفهم وعلى جميع أئمة المسلمين) انتهى. فنسب المذهب إليه لاشتهاره بذلك مع<lb/>أن سائر أئمة الدين سلكوا تلك المسالك، وبالله التوفيق.<lb/>***<lb/>الثامن<lb/>قال الجلال السيوطي في الأوائل: أول من تفوه بكلمة خبيثة في الاعتقاد الجعد<lb/>بن درهم، مؤدب مروان الحمار آخر ملوك بني أمية فقال بأن الله تعالى لا يتكلم،<lb/>قال شيخ الإسلام في الرسالة الحموية الكبرى: أصل فشو البدع بعد القرون الثلاثة،<lb/>وإن كان قد نبع أصلها في أواخر عصر التابعين، قال: ثم أصل مقالة التعطيل<lb/>للصفات إنما هو مأخوذ من تلامذة اليهود والمشركين، وضلال الصابئين؛ فإن أول<lb/>من حُفظ عنه قال هذه المقالة في الإسلام هو (الجعد بن درهم) وأخذها عنه الجهم<lb/>بن صفوان، وأظهرها فنسبت إليه، وقد قيل: إن الجعد أخذ مقالته عن أبان بن<lb/>سمعان وأخذها أبان عن طالوت بن أخت لبيد بن الأعصم اليهودي الساحر الذي<lb/>سحر النبي - صلى الله عليه وسلم - وكان الجعد هذا فيما قيل من أهل حران،<lb/>وكان فيهم خلق كثير من الصابئة والفلاسفة بقايا أهل دين النمرود الكنعانيين الذين<lb/>صنف بعض الساحرين في سحرهم، والنمرود هو ملك الصابئة، كما أن كسرى<lb/>ملك الفرس، والمجوس فهم اسم جنس لا اسم علم قال وكانت الصابئة إذ ذاك إلا<lb/>قليلاً منهم على الشرك وعلماؤهم الفلاسفة، وإن كان الصابئ قد لا يكون مشركًا بل<lb/>مؤمنًا بالله واليوم الآخر كما قال تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالنَّصَارَى<lb/>وَالصَّابِئِينَ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ وَعَمِلَ صَالِحاً فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ وَلاَ خَوْفٌ<lb/>عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (البقرة: 62) لكن كثيرًا منهم أو أكثرهم كانوا كفارًا<lb/>ومشركين، وكانوا يعبدون الكواكب ويبنون لها الهياكل، ومذهبهم مذهب النفاة الذين<lb/>يقولون ليس له صفات إلا سلبية أو إضافية أو مركبة منها، وهم الذين بعث سيدنا<lb/>إبراهيم خليل الرحمن إليهم؛ فيكون الجعد أخذ عقيدته عن الصابئة الفلاسفة وأخذها<lb/>الجهم أيضًا- في ما ذكره الإمام أحمد -رضي الله عنه - عنه، وعن غيره وكذلك<lb/>أبو نصر الفارابي دخل حران وأخذ عن فلاسفة الصابئة تمام فلسفته لما ناظر<lb/>السمنية بعض فلاسفة الهند وهم الذين يجحدون من العلوم ما سوى الحسيات، فرجعت<lb/>أسانيد الجهم إلى اليهود والصابئين والمشركين والفلاسفة الضالين، إما من الصابئين<lb/>وإما من المشركين، فلما عربت الكتب الرومية؛ زاد البلاء مع ما ألقى الشيطان<lb/>في قلوب أهل الضلال ابتداء من جنس ما ألقاه في قلوب أشباههم.<lb/>ولما كان بعد المائة الثانية انتشرت هذه المقالة التي كان السلف يسمونها مقالة<lb/>الجهمية بسبب بشر بن غياث المريسي وذويه. وكلام الأئمة مالك، وسفيان بن<lb/>عيينة، وابن المبارك، وأبي يوسف، والشافعي، وأحمد، وإسحاق،<lb/>والفضيل بن عياض، وبشر الحافي، وغيرهم في هؤلاء في ذمهم وتضليلهم -<lb/>معروف، وهذه التأويلات الموجودة اليوم بأيدي الناس مثل أكثر التأويلات التي<lb/>ذكرها أبو بكر بن فورك في كتاب (التأويلات) وأبو عبد الله محمد بن عمر<lb/>الرازي في كتابه الذي سماه (تأسيس التقديس) ويوجد كثير منها في كلام خلق غير<lb/>هؤلاء مثل أبي علي الجبائي، وعبد الجبار بن أحمد الهمداني، وأبي الحسين<lb/>البصري وغيرهم هي بعينها التأويلات التي ذكرها بشر المريسي في كتابه كما<lb/>يعلم ذلك من كتاب الرد الذي صنفه عثمان بن سعيد الدارمي أحد الأئمة المشاهير<lb/>في زمن البخاري وسمى كتابه (رد عثمان بن سعيد، على الكاذب العنيد، فيما<lb/>افترى من التوحيد) فإنه حكى هذه التأويلات بأعيانها عن بشر المريسي، ثم ردها<lb/>بكلام؛ إذا طالعه العاقل الذكي يسلم حقيقة ما كان عليه السلف، ويتبين له ظهور<lb/>الحجة لطريقهم، وضعف حجة من خالفهم، وقد أجمع أئمة الهدى على ذم المريسية،<lb/>بل أكثرهم كفرهم وضللهم، ويعلم بمطالعة كتاب ابن سعيد الدارمي أن<lb/>هذا القول الساري في هؤلاء المتأخرين الذين تسموا بالخلف هو مذهب المريسية؛<lb/>فلا حول ولا قوة إلا بالله؛ فمذهب السلف حق بين باطلين وهدى بين ضلالين، قال<lb/>سيدنا الإمام أحمد -رضي الله عنه-: لا يوصف الله تعالى إلا بما وصف به نفسه،<lb/>ووصفه به رسوله - صلى الله عليه وسلم - لا نتجاوز القرآن والحديث. قال شيخ الإسلام ابن تيمية روَّح الله روحه: مذهب السلف أنهم يصفون الله تعالى بما<lb/>وصف به نفسه، وبما وصفه به رسوله - صلى الله عليه وسلم - من غير تحريف<lb/>ولا تعطيل، ومن غير تكييف ولا تمثيل، فالمعطل يعبد عدمًا، والممثل يعبد<lb/>صنمًا، والمسلم يعبد إله الأرض والسماء، والله أعلم.<lb/>***<lb/>التاسع<lb/>مذهب السلف هو المذهب المنصور والحق الثابت المأثور، وأهله هم الفرقة<lb/>الناجية والطائفة المرحومة التي هي بكل خير فائزة، ولكل مكرمة راجية من<lb/>الشفاعة والورود على الحوض ورؤية الحق وغير ذلك من سلامة الصدر والإيمان<lb/>بالقدر والتسليم بما جاءت به النصوص؛ فمن المحال أن يكون الخالفون أعلم من<lb/>السالفين كما يقوله بعض من لا تحقيق لديه - ممن لا يقدر قدر السلف، ولا عرف<lb/>الله تعالى ولا رسوله ولا المؤمنين به حق المعرفة المأمور بها - من أن طريقة<lb/>السلف أسلم وطريقة الخلف أعلم وأحكم، وهؤلاء إنما أوتوا من حيث ظنوا أن طريقة<lb/>السلف هي مجرد الإيمان بألفاظ القرآن والحديث من غير فقه ذلك بمنزلة الأميين<lb/>وأن طريقة الخلف هي استخراج معاني النصوص المصروفة عن حقائقها بأنواع<lb/>المجازات وغرائب اللغات، فهذا الظن الفاسد أوجب تلك المقالة التي مضمونها نبذ<lb/>الإسلام وراء الظهور، وقد كذبوا وأفكوا على طريقة السلف وضلوا في تصويب<lb/>طريقة الخلف، فجمعوا بين باطلين: الجهل بطريقة السلف في الكذب عليهم،<lb/>والجهل والضلال بتصويب طريقة غيرهم.<lb/>قال الحافظ ابن رجب في كتابه (بيان فضل علم السلف على علم الخلف)<lb/>ما نصه: ومن محدثات الأمور ما أحدثه المعتزلة ومن حذا حذوهم من الكلام في<lb/>ذات الله تعالى وصفاته بأدلة العقول وهي أشد خطرًا من الكلام في القدر؛ لأن<lb/>الكلام في القدر كلام في أفعاله، وهذا كلام في ذاته وصفاته وينقسم هؤلاء إلى<lb/>قسمين: أحدهما من نفى كثيرًا مما ورد به الكتاب والسنة لاستلزامه عنده التشبيه؛<lb/>كنفي الرؤية والاستواء، وهذا طريق المعتزلة، والجهمية، وقد اتفق السلف<lb/>على تبديعهم وتضليلهم، وقد سلك سبيلهم في بعض الأمور كثير ممن ينتسب إلى<lb/>السنة والحديث من المتأخرين، والثاني: من رام إثبات ذلك بأدلة العقول التي لم<lb/>يرد بها الأثر ورد على أولئك مقالتهم، كالكرامية ومن وافقهم حتى إن منهم من أثبت<lb/>الجسم إما لفظًا، وإما معنى، ومنهم من أثبت له تعالى صفات لم يأت بها الكتاب والسنة كالحركة، وقد أنكر السلف على مقاتل رده على جهم بأدلة العقل، وبالغوا<lb/>في الطعن عليه.<lb/>والصواب ما عليه السلف الصالح من إمرار آيات الصفات وأحاديثها<lb/>جاءت من غير تكييف ولا تمثيل، ولا يصح عن أحد من السلف خلاف ذلك ألبتة<lb/>خصوصًا الإمام أحمد - رضي الله عنه - ولا خوض في معانيها ولا ضرب مثل<lb/>لها، وإن كان بعض من كان قريبًا من زمنه فيهم من فعل ذلك من ذلك اتباعًا لطريقة<lb/>مقاتل بن سليمان فلا يقتدى به في ذلك وإنما الاقتداء بأئمة الإسلام كابن المبارك<lb/>ومالك والثوري والأوزاعي والشافعي وأحمد وإسحاق وأبي عبيد ونحوهم -<lb/>رضي الله عنهم - فكل هؤلاء لا يوجد في كلامهم شيء من جنس كلام المتكلمين،<lb/>فضلاً عن كلام الفلاسفة، ولم يدخل ذلك في كلام من سلم من قدح وجرح، وقد قال<lb/>أبو زرعة الرازي: (كل من كان عنده علم فلم يَصُنْ علمه واحتاج في نشره إلى<lb/>شيء من الكلام فلستم منه) وقال الحافظ ابن رجب أيضًا: وفي زماننا<lb/>تتعين كتابة كلام أئمة السلف المقتدى بهم إلى زمن الشافعي وأحمد وإسحاق وأبي<lb/>عبيد، وليكن الإنسان على حذر مما حدث بعدهم فإنه حدث بعدهم حوادث كثيرة<lb/>وحدث من انتسب إلى متابعة السنة والحديث من الظاهرية ونحوهم وهو أشد<lb/>مخالفة لها لشذوذه عن الأمة وانفراده عنهم بفهم يفهمه أو بأخذ ما لم تأخذ به الأمة من قبله، وأما الدخول مع ذلك في كلام المتكلمين والفلاسفة فشر محض، وقل من<lb/>دخل في شيء من ذلك إلا وتلطخ ببعض أوضارهم، كما قال الإمام أحمد - رضي<lb/>الله عنه -: (لا يخلو مَنْ نظر في الكلام إلا تجهم) وكان هو وغيره يُحذِّرون<lb/>من أهل الكلام، وإن ذبوا عن السنة.<lb/>وأما ما يوجد في كلام من أحب الكلام المحدث، واتبع أهله من ذم من لا<lb/>يتوسع في الخصومات والجدال، ونسبته إلى الجهل أو الحشو أو إلى أنه غير<lb/>عارف بالله أو بدينه فمن خطوات الشيطان نعوذ بالله منه. (انتهى ملخصًا) .<lb/>وفي الآداب للعلامة ابن مفلح رحمه الله - تعالى - عن الطبراني قال: حدثنا<lb/>عبد الله ابن الإمام أحمد قال: حدثني أبي قال: (قبور أهل السنة من أهل الكبائر<lb/>روضة وقبور أهل البدعة من الزنادقة حفرة، فُساق أهل السنة أولياء الله، وزهاد<lb/>أهل البدعة أعداء الله) وفي صحيح مسلم عن زيد بن أرقم رضي الله عنه أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم كان يقول: (اللهم إني أعوذ بك من علم لا ينفع، ومن قلب لا<lb/>يخشع، ومن نفس لا تشبع، ومن دعوة لا يستجاب لها) وخرجه أهل السنن من<lb/>وجوه متعددة عن النبي - صلى الله عليه وسلم - وفي بعضها (ومن دعاء لا يسمع)<lb/>وفي بعضها (أعوذ بك من هؤلاء الأربع) وأخرج الترمذي من حديث أبي هريرة<lb/>-رضي الله عنه- أن النبي -صلى الله عليه وسلم- كان يقول: (اللهم انفعني<lb/>بما علمتني وعلمني ما ينفعني) ورواه النسائي من حديث أنس - رضي الله عنه-<lb/>وزاد (وارزقني علمًا تنفعني به) ويأتي الكلام على هذا بأبسط من هذا في المقدمة،<lb/>والله أعلم.<lb/>(المنار)<lb/>كنا عند الابتداء بالاشتغال بعلم الكلام نرى في الكتب خلاف الحنابلة فنحسب<lb/>أنهم قوم جمدوا على ظواهر النقول ما فهموها حق فهمها، ولا عرفوا حقائق العلوم<lb/>وطابقوا بين النقل وبينها، وأن كتب الأشاعرة هي وحدها منبع الدين وطريق<lb/>اليقين، ثم اطلعنا على كتب القوم؛ فإذا هي الكتب التي تجلِّي للمسلمين طريقة<lb/>السلف المثلى، وتورد الناس موردهم الأحلى، وإذا بقارئها يشعر ببشاشة الإيمان،<lb/>ويحس بسريان برد الإيقان؛ وإذا الفرق بينها وبين كتب الأشاعرة كالفرق بين من<lb/>يمشي على الصراط السوي، ومن يسبح في بحر لجي، تتدافعه أمواج الشكوك<lb/>الفلسفية، وتتجاذبه تيارات المباحث النظرية، وقد ظهر لي إذ تبينت أن مذهب<lb/>السلف الصالح أسلم وأعلم وأحكم أن هذا من دلائل صدق النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم؛ لأن المسلمين بعد أن نظروا في فلسفة الحكماء الإلهيين، وخاضوا<lb/>في جميع علوم الأولين، لم يأتوا بشيء في توثيق عقد الإيمان، ولا بالوصول إلى<lb/>الحق بالبرهان، إلا بدون ما جاء به القرآن، ولو كان هذا القرآن من وضع البشر<lb/>لارتقوا عنه بعد خروجهم من الأمية وتوغلهم في العلوم العقلية من رياضية<lb/>وطبيعية وفلسفية، ومما تفضل به كتب الحنابلة سائر الكتب أنها يحتاج إليها في كل<lb/>زمان، وكتب الأشاعرة قد استغنى الناس عن معظم نظرياتها الآن؛ لأن معظمها من<lb/>الفلسفة اليونانية، وقد نسخت، وفي مناظرة فرقة المعتزلة، وقد انقرضت. نعم، لا<lb/>أقول: إن كل ما كتب الحنابلة من المسائل والمباحث صواب، وإنها معصومة من<lb/>الخطأ؛ فإليها المرجع والمآب، فإن العصمة لكتاب الله وحده {وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ<lb/>غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p621"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1676.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إعطاء الزكاة والصدقة للشرفاء<lb/>ومعاملتهم</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 30) عوض بن جمعان سعيدان في (سنغافوره) ما قولكم سيدي في<lb/>إعطاء الزكوات لمن صح انتسابهم إلى الإمام الحسين بن علي عليهما السلام صحة<lb/>لا مرية فيها يعتقدها المُعْطَى والمُعْطِي اعتقادًا جازمًا مع علمهما بالنهي الوارد فيه،<lb/>وتعليل الشارع عليه الصلاة والسلام عدم حلها لآل بيته بكونها أوساخ الناس <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>لما ذكر من غنائهم بما لهم من خمس الخمس، وللحاجة تقليدًا لقليل من متأخري<lb/>أئمة الشافعية في تحليلهم الإعطاء والأخذ (كذا كتبت العبارة والظاهر أنه يريد بيان<lb/>علة من قال بالجواز بالحاجة مع عدم استغنائهم الآن بما لهم من خمس الخمس)<lb/>فهل ما جنح إليه أولئك القليل مما يسقط به الحرج عن الآخذ، وتبرأ به ذمة المُعْطِي<lb/>أم هو اجتهاد مع وجود النص، ونسخ لما صرح الشارع بعدم حله معللاً له بأمر<lb/>ذاتي وهو مع ذلك حظ قوم لا يتعداهم، فإعطاؤه غيرهم ظلم لهم فلا يجوز.<lb/>***<lb/>(س 31) ومنه معطوفًا على ما سبق: وفي الأموال حقوق على أهلها غير<lb/>الزكاة فما هي؟ ولما كان القصد بيان الحكم المفهوم من النصوص الشرعية بعد<lb/>ذكرها وذكر ما فهمه سلف الأمة منها وذلك مما يتعذر على أهل هذه الديار، رفعنا هذه<lb/>السطور مستمدين من المنار تحقيق المسألة خدمة للشرع كما هو ديدنه وله الشكر منا<lb/>سلفًا والأجر من الله.<lb/>(ج) روى أحمد والشيخان من حديث أبي هريرة أنه قال: أخذ الحسن بن<lb/>علي تمرة من تمر الصدقة فجعلها في فِيهِ، فقال رسول الله - صلى الله عليه وسلم-<lb/>(كِخٍ كِخٍ، ارم بها أما علمت أنَّا لا نأكل الصدقة) .<lb/>وروى أحمد، وأبو داود والترمذي، وصححه والنسائي وابنا خزيمة وحبان<lb/>وصححاه من حديث أبي رافع مولى رسول الله صلى الله عليه وسلم أن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم بعث رجلاً من بني مخزوم على الصدقة فقال لأبي رافع<lb/>اصحبني كيما تصيب منها فقال: لا حتى آتى رسول الله صلى الله عليه وسلم فأسأله<lb/>وانطلق فسأله فقال (إن الصدقة لا تحل لنا وإن موالي القوم من أنفسهم) .<lb/>وجاء في شرح الحديث الأول من (نيل الأوطار) ما نصه: قال ابن قدامة<lb/>(لا نعلم خلافًا في أن بني هاشم لا تحل لهم الصدقة المفروضة) وكذا قال أبو طالب<lb/>من أهل البيت حكى ذلك عنه في البحر، وكذا حكى الإجماع ابن رسلان، وقد نقل<lb/>الطبري الجواز عن أبي حنيفة، وقيل عنه: تجوز لهم إذا حُرموا سهم ذوي القربى،<lb/>حكاه الطحاوي ونقله بعض المالكية عن الأبهري منهم. قال في الفتح وهو وجه<lb/>لبعض الشافعية، وحكى فيه أيضًا عن أبي يوسف أنها تحل من بعضهم لبعض لا<lb/>من غيرهم، وحكاه في البحر عن زيد بن علي والمرتضى وأبي العباس والإمامية<lb/>وحكاه في الشفاء عن ابني الهادي والقاسم العياني قال الحافظ: وعند المالكية في ذلك<lb/>أربعة أقوال مشهورة: الجواز، المنع، جواز التطوع دون الفرض، عكسه،<lb/>والأحاديث الدالة على التحريم على العموم ترد على الجميع، وقد قيل أنها متواترة<lb/>تواترًا معنويًّا، ويؤيد ذلك قوله تعالى: {قُل لاَّ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْراً إِلاَّ المَوَدَّةَ فِي<lb/>القُرْبَى} (الشورى: 23) وقوله: {قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ} (الفرقان:<lb/>57) ولو أحلها لآله أوشك أن يطعنوا فيه، ولقوله تعالى: {خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً<lb/>تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِم بِهَا} (التوبة: 103) وثبت عنه - صلى الله عليه وسلم - أنه<lb/>قال: (إن الصدقة أوساخ الناس) كما رواه مسلم، وأما ما استدل به القائلون بحلها<lb/>للهاشمي من الهاشمي من حديث العباس الذي أخرجه الحاكم في النوع السابع<lb/>والثلاثين من علوم الحديث بإسناد كله من بني هاشم أن العباس بن عبد المطلب<lb/>قال: قلت: يا رسول الله إنك حرمت علينا صدقات الناس، هل تحل لنا صدقات<lb/>بعضنا لبعض؟ قال: (نعم) فهذا الحديث قد اتُّهم بعض رواته، وقد أطال صاحب<lb/>الميزان الكلام على ذلك فليس بصالح لتخصيص تلك العمومات الصحيحة. وأما<lb/>قول العلامة محمد بن إبراهيم الوزير بعد أن ساق الحديث ما لفظه: وأحسب له<lb/>متابعًا لشهرة القول به (قال) والقول به قول جماعة وافرة من أئمة العترة وأولادهم<lb/>وأتباعهم، بل ادعى بعضهم أنه إجماعهم، ولعل توارث هذا عنهم يقوي الحديث.<lb/>(انتهى) فكلام ليس على قانون الاستدلال؛ لأن مجرد الحسبان أن له متابعًا وذهاب<lb/>جماعة من أهل البيت إليه لا يدل على صحته، وأما دعوى أنهم أجمعوا عليه فباطل<lb/>باطل، ومطولات من مؤلفاتهم ومختصراتها شاهدة لذلك، وأما قول الأمير في<lb/>المنحة أنها سكنت نفسه إلى هذا الحديث بعد وجدان سنده ومعضده من دعوى الإجماع<lb/>فقد عرفت بطلان دعوى الإجماع، وكيف يصح إجماع لأهل البيت والقاسم،<lb/>والهادي، والناصر، والمؤيد بالله وجماعة من أكابرهم، بل جمهورهم خارجون<lb/>عنهم، وأما مجرد وجدان السند للحديث بدون كشف عنه فليس مما يوجد سكون<lb/>النفس.<lb/>والحاصل أن تحريم الزكاة على بني هاشم معلوم من غير الفرق بين أن<lb/>يكون المزكي هاشميًّا أو غيره؛ فلا ينفق من المعاذير عن هذا المحرم المعلوم إلا ما<lb/>صح عن الشارع لا ما لفقه الواقعون في هذه الورطة من الأعذار الواهية التي لا<lb/>تخلص، ولا ما لم يصح من الأحاديث المروية في التخصيص. ولكثرة أكلة الزكاة<lb/>من آل هاشم في بلاد اليمن خصوصًا أرباب الرياسة قام بعض العلماء منهم في الذب<lb/>عنهم، وتحليل ما حرم الله عليهم مقامًا لا يرضاه الله ولا نقاد العلماء، فألف في ذلك<lb/>رسالة هي كالسراب الذي {يَحْسَبُهُ الظَّمْآنُ مَاءً حَتَّى إِذَا جَاءَهُ لَمْ يَجِدْهُ شَيْئًا} (النور: 39) وصار يتسلى بها أرباب النباهة منهم، وقد يتعلل بعضهم بما قاله<lb/>البعض منهم أن أرض اليمن خرابية، وهو لا يشعر أن هذه المقالة مع كونها من أبطل<lb/>الباطلات ليست مما يجوز التقليد فيه على مقتضى أصولهم، فالله المستعان ما أسرع<lb/>الناس إلى متابعة الهوى، وإن خالف ما هو معلوم من الشريعة المطهرة.<lb/>واعلم أن ظاهر قوله (لا تحل لنا الصدقة) عدم حل صدقة الفرض، والتطوع<lb/>وقد نقل جماعة منهم الخطابي الإجماع على تحريمها عليه صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>وتعقب بأنه قد حكى غير واحد عن الشافعي في التطوع قولاً، وكذا في رواية عن<lb/>أحمد وقال ابن قدامة: ليس ما نقل عنه من ذلك بواضح الدلالة، وأما آل النبي<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم فقال أكثر الحنفية، وهو المصحح عن الشافعية<lb/>والحنابلة وكثير من الزيدية: إنها تجوز لهم صدقة التطوع دون الفرض، قالوا: لأن<lb/>المحرم عليهم إنما هو أوساخ الناس، وذلك هو الزكاة لا صدقة التطوع، وقال في<lb/>(البحر) : إنه خصص صدقة التطوع القياس على الهبة والهدية والوقف. وقال<lb/>أبو يوسف وأبو العباس تحرم عليهم كصدقة الفرض، لأن الدليل لم يفصل.<lb/>اهـ ما في (نيل الأوطار) .<lb/>فأنت ترى أن الحديث في تحريم الصدقة على الآل صحيح، وأن الخلاف في<lb/>حكمه ضعيف، ويزيد الخلاف ضعفًا عمل الناس بالحديث من الصدر الأول حتى<lb/>صار الحكم معلومًا من الدين بالضرورة. وأن علته تنزه النبي - صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم - عن شبهة أخذ الأجر على النبوة، وكونها طريقًا له أو لآله إلى حطام<lb/>الدنيا، ثم حمل آله على التنزه عن أوساخ الناس ليتربوا على كرامة النفس وعزتها،<lb/>ويكونوا قدوة للناس في الترفع عن الدنايا والخسائس، وأي خسة أبلغ من رضا<lb/>الإنسان بأن يكون عالة على الناس يده السفلى وأيديهم هي العليا؟ ولو جاز في<lb/>أصل الشرع بذل الصدقات لآل البيت لقدمهم الناس فيها على غيرهم حتى لا يوشك<lb/>أن يعطوا منهم غير مستحق ويحرم المستحق من غيرهم؛ رجاء أن يكون ذلك أكثر<lb/>قبولاً عند الله تعالى، وذلك مما يحمله على ترك الكسب اتكالاً على ما يبذل الناس له<lb/>من صدقاتهم. على أنهم لم يسلموا من هذا في كثير من البلاد مع تحريم الصدقة<lb/>عليهم؛ فإن الناس يبذلون لفقرائهم من صدقة التطوع ما يبذلون، ويقدمون لوجهائهم<lb/>من الهدايا ما يقدمون، حتى صارت معايشهم فائضة من أنامل الناس يوطنون أنفسهم<lb/>عليها بطنًا بعد بطن، فانصرفت همتهم عن الكسب حتى ضعف استعدادهم له فنزل<lb/>بهم الناس في سلم الحياة الاجتماعية، وهم يحسبون أنهم صاعدون فهؤلاء الذين<lb/>يحتالون لتجويز إعطائهم الزكاة يحسبون أنهم يحسنون صنعًا بالقيام بمصلحتهم،<lb/>وسد خلتهم وفاتهم أن الشارع أعلم بهذه المصلحة وأحكم، حيث حرم عليهم ما حرم،<lb/>ومن الجهل أن يقال أن التحريم خاص بذلك الزمان، وأن لنا أن نقول بنسخه<lb/>الآن.<lb/>كذلك أضر المحبون بنا معشر الشرفاء بالغلوّ في التعظيم لمكان النسب؛ لأن هذا<lb/>كان سببًا لاقتناع الجماهير منا بهذه المكانة دون مكانة العلم والاستقلال الذاتي فإن<lb/>صغيرنا يرى الكهول والشيوخ يهوون إلى يده بالتقبيل؛ فلا يشعر بحاجته إلى كمال<lb/>آخر يرتفع به ذكره ويَعلو قدره فيكون سيدًا في الناس لجده في العلم والفضل، لا<lb/>بعمل أبيه وجده من قبل، والرأي عندي للأغنياء المحبين لآل البيت أن يساعدوهم<lb/>على الاستقلال بأنفسهم حتى يكون الناس بحاجة إلى علمهم ورفدهم ولا يكونوا هم<lb/>عالة على الناس، لا أن يلصقوا بهم أوساخهم فيجعلوهم كالقمل الذي لا يعيش إلا في<lb/>الوساخة والدرن. وأن يؤاخذوا الشريف الذي يخرج عما يليق بشرفه من قوامه<lb/>النفس، والاعتصام بأدب الشرع، ما لا يؤاخذون سواه وأن يعظموا فضائله،<lb/>ويجلو فواضله بأبلغ مما يكون لمن عداه، كما توعد الله نساء النبي بمضاعفة<lb/>عذابهن على الذنب ضعفين، ووعدهن بإيتائهن أجرهن على العمل الصالح مرتين،<lb/>وهو تعالى أحكم الحاكمين، وأرحم الراحمين.<lb/>وأما الحقوق التي على الإنسان في ماله غير الزكاة، فمنها الواجب كالنفقة على<lb/>من تلزمه نفقته، وكإزالة ضرورة المضطر؛ فإن من رأى معصومًا مشرفًا على<lb/>الهلاك من الجوع يجب عليه إطعامه، كما يجب عليه إنقاذ الغريق عند القدرة على<lb/>ذلك، والمراد بالمعصوم: (ما لا يباح دمه شرعًا كالمحارب) ولا يفهم من ذلك<lb/>أن غير المعصوم يحرم إغاثته مطلقًا؛ فرب إنقاذ محارب يأتي بمصلحة أو يسوق<lb/>إلى هداية. ومنها ما هو مندوب كبذل المال في وجوه الخير أيًّا كانت كالضيافة<lb/>وأنفعها في هذا الزمان إنشاء المدارس للتعليم النافع والتربية الصحيحة<lb/>والجمعيات الخيرية التي تقوم بتربية اليتامى وكفالة العاجزين ونحو ذلك من<lb/>الوجوه التي يعم نفعها حتى ترتقي بالسبق فيها أم على أمة، وتستعلي بآثارها دولة<lb/>على دولة، وناهيك بالجمعيات التي تبث الدعاة في الأقطار لهداية الخلق إلى الحق<lb/>في زمن لا يحفل ملوك المسلمين وأمراؤهم فيه بالدعوة ولا يهمهم أمر الدين. وإنك<lb/>لتجد في باب التفسير في أجزاء المنار بيانًا للآيات الكريمة التي تحض على بذل<lb/>المال في سبيل الله غير فريضة الزكاة، فلا حاجة إلى كتابة شيء من الآيات هنا<lb/>وهي كثيرة جدًّا. وكذلك الأحاديث في هذا المقام كثيرة، فإن كان يرى السائل حاجة<lb/>إلى سرد شيء منها فليكتب إلينا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p625"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1677.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لعن معاوية والترضي عنه<lb/>وفيه حكم اللعن مطلقًا</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 32) ومنه: سيدي، قال لي أحد العلماء: إن من يلعن معاوية أقل<lb/>خطرًا ممن يترضى عنه، ولقصور علمي لم أحر جوابًا فهل هو مصيب فيما قال أم<lb/>مخطئ؟ أفيدونا على صفحات المنار لا زلتم مؤيدين وبعين العناية ملحوظين.<lb/>(ج) هو مخطئ بلا شبهة، فالدعاء بالخير- ومنه الترضي- من البر إلا<lb/>من قام عنده دليل قطعي على أن فلانًا مات كافرًا بالله، وأن الله غضبان عليه،<lb/>وهذا لا يُعرف إلا بوحي من الله تعالى؛ لأن المعاصي والكفر في الحياة لا يدلان<lb/>دلالة قطعية على أن صاحبيهما ماتا عليهما؛ لأن الخاتمة مجهولة بلا خلاف بين<lb/>العلماء، ولا العقلاء، وأما اللعن فهو من السفه الذي لا ينبغي للمؤمن، وقد قال<lb/>صلى الله عليه وسلم: (ليس المؤمن بالسباب ولا بالطعان ولا اللعان) قال الحافظ<lb/>العراقي في تخريج أحاديث الإحياء: رواه الترمذي بإسناد صحيح من حديث ابن<lb/>مسعود وقال: حسن غريب والحاكم وصححه، ورواه غيرهم من حديثه ومن حديث<lb/>أبي هريرة مرفوعًا. وروى الترمذي من حديث ابن عمر وحسنه (المؤمن لا يكون<lb/>لعانًا) وروى مسلم في صحيحه من حديث أبي الدرداء أن النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - قال: (إن اللعانين لا يكونون شفعاء ولا شهداء يوم القيامة) وورد في حظر<lb/>اللعن وذمه غير ذلك من الأحاديث، وقد جعل حجة الإسلام الغزالي اللعن على ثلاث<lb/>مراتب بحسب الصفات المقتضية للعن الأولى أن يلعن الكافرين أو المبتدعين أو<lb/>الفاسقين جملة، الثانية: أن يخص طائفة منهم كآكلي الربا من الفاسقين مثلاً،<lb/>الثالثة: لعن شخص معين من هذه الأصناف. ونذكر عبارته فيها، قال رحمه الله تعالى:<lb/>الثالثة: اللعن للشخص المعين، وهذا فيه خطر كقولك زيد لعنه الله، وهو<lb/>كافر أو فاسق أو مبتدع والتفصيل فيه أن كل شخص ثبت لعنته شرعًا؛ فتجوز<lb/>لعنته كقولك فرعون لعنه الله وأبو جهل لعنه الله؛ لأنه قد ثبت أن هؤلاء ماتوا على<lb/>الكفر، وعرف ذلك شرعًا، أما شخص بعينه في زماننا كقولك زيد لعنه الله، وهو<lb/>يهودي مثلاً؛ فهذا فيه خطر؛ فإنه ربما يسلم فيموت مقربًا عند الله تعالى فكيف<lb/>يحكم بكونه ملعونًا. فإن قلت يلعن لكونه كافرًا في الحال كما يقال للمسلم: رحمه<lb/>الله، لكونه مسلمًا في الحال، وإن كان يتصور فيه أن يرتد فاعلم أن معنى قولنا<lb/>رحمه الله أي ثبته على الإسلام الذي هو سبب الرحمة وعلى الطاعة، ولا يمكن أن<lb/>يقال: ثبت الله الكافر على ما هو سبب اللعنة؛ فإن هذا سؤال للكفر، وهو في نفسه<lb/>كفر، بل الجائز أن يقال: لعنه الله إن مات على الكفر ولا لعنه الله إن مات على<lb/>الإسلام، وذلك غيب لا يدرى والمطلق متردد بين الجهتين ففيه خطر، وليس في<lb/>ترك اللعن خطر. وإذا عرفت هذا في الكافر فهو في زيد الفاسق، أو زيد المبتدع<lb/>أولى؛ فلعن الأعيان فيه خطر؛ لأن الأعيان تتقلب في الأحوال إلا من أعلم به<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فإنه يجوز أن يعلم من يموت على الكفر، ولذلك<lb/>عين قومًا باللعن فكان يقول في دعائه على قريش: (اللهم عليك بأبي جهل بن هشام<lb/>وعتبة بن ربيعة) وذكر جماعة قتلوا على الكفر ببدر حتى إن من لم تعلم عاقبته<lb/>كان يلعنه، فنهي عنه إذ روي أنه كان يلعن الذين قتلوا أصحاب بئر معونة في<lb/>قنوته شهرًا فنزل قوله تعالى: {لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْءٌ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ أَوْ يُعَذِّبَهُمْ<lb/>فَإِنَّهُمْ ظَالِمُونَ} (آل عمران: 128) يعني أنهم ربما يسلمون، فمن أين تعلم أنهم<lb/>ملعونون؟ وكذلك من بان لنا موته على الكفر جاز لعنه، وجاز ذمه إن لم يكن فيه<lb/>أذى على مسلم؛ فإن كان لم يجز، كما روي أن رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - سأل أبا بكر - رضي الله عنه - عن قبر مر به وهو يريد الطائف فقال:<lb/>هذا قبر رجل كان عاتيًا على الله ورسوله وهو سعيد بن العاص فغضب ابنه<lb/>عمرو بن سعيد وقال: يا رسول الله هذا قبر رجل كان أطعم للطعام وأضرب للهام من<lb/>أبي قحافة. فقال أبو بكر يكلمني هذا يا رسول الله بمثل هذا الكلام، فقال صلى الله عليه وسلم (اكفف عن أبي بكر) فانصرف ثم أقبل على أبي بكر فقال: (يا أبا<lb/>بكر إذا ذكرتم الكفار فعمموا فإنكم إذا خصصتم غضب الأبناء للآباء) [1] فكف الناس<lb/>عن ذلك. وشرب نعيمان الخمر فحُدَّ مرات في مجلس رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم- فقال بعض الصحابة: لعنه الله ما أكثر ما يؤتى به، فقال صلى الله عليه<lb/>وسلم: (لا تكن عونًا للشيطان على أخيك) وفي رواية (لا تقل هذا فإنه يحب<lb/>الله ورسوله) [2] فنهاه عن ذلك وهذا يدل على أن لعنة فاسق بعينه غير جائزة، ففي<lb/>الأشخاص خطر، فليجتنب ولا خطر في السكوت عن لعن إبليس مثلاً فضلاً عن<lb/>غيره. فإن قيل هل يجوز لعن يزيد لأنه قاتل الحسين أو أمر به، قلنا: هذا لم<lb/>يثبت أصلاً فلا يجوز أن يقال: إنه قتل أو أمر به ما لم يثبت فضلاً عن اللعنة؛ لأنه<lb/>لا تجوز نسبة مسلم إلى كبيرة من غير تحقيق.<lb/>نعم يجوز أن يقال قتل ابن ملجم عليًّا - رضي الله عنه - وقتل أبو لؤلؤة<lb/>عمر - رضي الله عنه - فإن ذلك ثبت متواترًا، فلا يجوز أن يرمى مسلم بفسق<lb/>وكفر من غير تحقيق. قال صلى الله عليه وسلم: (لا يرمي رجل رجلاً بالكفر ولا<lb/>يرميه بالفسق إلا ارتدت عليه إن لم يكن صاحبه كذلك) [3] وقال صلى الله عليه<lb/>وسلم (ما شهد رجل على رجل بالكفر إلا باء به أحدهما إن كان كافرًا فهو كما قال،<lb/>وإن لم يكن كافرًا فقد كفر بتكفيره إياه) وهذا معناه أن يكفره وهو يعلم أنه مسلم،<lb/>فإن ظن أنه كافر ببدعة أو بغيرها كان مخطئًا لا كافرًا. وقال معاذ قال لي رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وسلم -: (أنهاك أن تشتم مسلمًا أو تعصي إمامًا عادلاً) [4]<lb/>والتعرض للأموات أشد، قال مسروق: دخلت على عائشة - رضي الله عنها -<lb/>فقالت: ما فعل فلان لعنه الله؟ قلت توفي قالت رحمه الله: قلت وكيف هذا، قالت:<lb/>قال رسول الله - صلى الله عليه وسلم -: (لا تسبوا الأموات فإنهم قد أفضوا إلى<lb/>ما قدموا) [3] وقال عليه السلام (لا تسبوا الأموات فتؤذوا به الأحياء) [5] وقال<lb/>عليه السلام (أيها الناس احفظوني في أصحابي، وإخواني وأصهاري ولا تسبوهم<lb/>أيها الناس إذا مات الميت فاذكروا منه خيرًا) [6] .<lb/>فإن قيل: فهل يجوز أن يقال: قاتل الحسين لعنه الله، أو الآمر بقتله لعنه<lb/>الله؟ قلنا: الصواب أن قاتل الحسين إن مات قبل التوبة لعنه الله؛ لأنه يحتمل أن<lb/>يموت بعد التوبة، فإن وحشيًّا قاتل حمزة عم رسول الله - صلى الله عليه وسلم -<lb/>قتله وهو كافر، ثم تاب عن الكفر، والقتل جميعًا، ولا يجوز أن يلعن، والقتل<lb/>كبيرة، ولا يجوز أن تنتهي إلى رتبة الكفر؛ فإذا لم يقيد بالتوبة وأطلق كان فيه<lb/>خطر.<lb/>وإنما أوردنا هذا لتهاون الناس باللعنة، إطلاق اللسان بها، والمؤمن ليس<lb/>بلعان، فلا ينبغي أن يطلق اللسان باللعنة إلا على من مات على الكفر، أو على<lb/>الأجناس المعروفين بأوصافهم دون الأشخاص المعينين، فالاشتغال بذكر الله أولى<lb/>فإن لم يكن ففي السكوت سلامة. وقال مكي بن إبراهيم كنا عند ابن عون فذكروا<lb/>بلال بن أبي بردة فجعلوا يلعنونه ويقعون فيه، وابن عون ساكت، فقالوا: يا ابن<lb/>عون إنما نذكره لما ارتكبه منك [7] فقال: إنما هما كلمتان تخرجان من صحيفتي يوم<lb/>القيامة لا إله إلا الله، ولعن الله فلانًا، فلأن يخرج من صحيفتي (لا إله إلا الله)<lb/>أحب إلي من أن يخرج منها (لعن الله فلانًا) وقال رجل لرسول الله - صلى الله<lb/>عليه وسلم - أوصني فقال: (أوصيك أن لا تكون لعانًا) [8] وقال ابن عمر: إن<lb/>أبغض الناس إلى الله كل طعَّانٍ لعان. وقال بعضهم: (لعن المؤمن كعدل قتله)<lb/>قال حماد بن زيد: لو قلت إنه مرفوع لم أبال [9] وعن أبي قتادة قال: (كان يقال من<lb/>لعن مؤمنًا فهو مثل أن يقتله) وقد نقل ذلك مرفوعًا إلى رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم [10]- ويقرب من اللعن الدعاء على الإنسان بالشر، حتى الدعاء على الظالم<lb/>كقول الإنسان مثلاً: لا صحح الله جسمه، ولا سلمه الله، وما يجري مجراه فإن<lb/>ذلك مذموم. وفي الخبر (إن المظلوم ليدعو على الظالم حتى يكافئه ثم يبقى للظالم<lb/>عنده فضلة يوم القيامة) .ا. هـ ما كتبه الغزالي.<lb/>(المنار)<lb/>قد أوردت كل هذا؛ ليعلم القارئ أن السنة الرجيحة، والأحاديث الصحيحة<lb/>وسيرة السلف الصالحين، وفقه أئمة الدين، كل ذلك ينهي المؤمن عن اللعن الذي<lb/>يتساهل فيه أهل الأهواء من السفهاء، وما أحسن قول حجة الإسلام: (في<lb/>لعن الأشخاص خطر، ولا خطر في السكوت عن لعن إبليس مثلاً فضلاً عن غيره)<lb/>أي فإن الله تعالى - وإن لعنه- لم يكلفنا لعنه، وأكبر العبر للمؤمن فيما تقدم تأديب<lb/>الله تعالى نبيه؛ إذ أنزل عليه حين طفق يلعن الذين قتلوا أصحاب بئر معونة {لَيْسَ<lb/>لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْءٌ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ أَوْ يُعَذِّبَهُمْ فَإِنَّهُمْ ظَالِمُونَ} (آل عمران:<lb/>128) وأصحاب بئر معونة سبعون رجلاً من القراء، بعثهم النبي ليعلموا الناس<lb/>القرآن، فقتلهم عامر بن الطفيل وأصحابه. وروى أحمد والشيخان والترمذي<lb/>والنسائي وابن جرير وغيرهم من حديث أنس أن الآية نزلت يوم أُحد حين كسر<lb/>المشركون رباعية النبي - صلى الله عليه وسلم - وشجوا وجهه، وفي حديث ابن<lb/>عمر عند أحمد والبخاري والترمذي والنسائي وابن جرير أنه - صلى الله عليه وسلم<lb/>- قال يوم أُحد (اللهم العن أبا سفيان، اللهم العن الحارث بن هشام، اللهم<lb/>العن سهيل بن عمرو اللهم العن صفوان بن أمية) فنزلت الآية وهي على هذا أكبر<lb/>عبرة وأعلى تهذيبًا.<lb/>هذا وإن السواد الأعظم من المسلمين يعدون سب معاوية ولعنه من الكبائر،<lb/>ويرمون سابه بالرفض والابتداع، وإن السني من المسلمين ليعادي الشيعي على<lb/>سب معاوية وأبي سفيان بل الخلفاء الثلاثة ويعادي الخارجي على سب عثمان<lb/>وعليّ ما لا يعادي غيرهما على ترك فريضة من الفرائض، أو ارتكاب فاحشة من<lb/>الفواحش، فهذا الطعن في عظماء الصحابة وحملة الدين الأولين لو كان جائزًا في<lb/>نفسه لكفى في تحريمه ما يترتب عليه من زيادة التفريق بين أهل القبلة، وتمكين<lb/>العداوة والبغضاء في قلوبهم حتى يكفر بعضهم بعضًا. لهذا لا أبالي أن أقول لو<lb/>اطلع مطلع على الغيب فعلم أن معاوية مات على غير الإسلام لما جاز له أن يلعنه.<lb/>فما قاله ذلك الرجل للسائل مردود لا قيمة له وهو دالّ على أنه جاهل يفتي بغير علم<lb/>بل بمحض الهوى.<lb/>(استدراك)<lb/>علم مما تقدم عن الغزالي أنه لا يجوز لعن كافر، ولا فاسق حي، وأن هذا<lb/>خطر لما يتضمن من الرضا بموته على كفره أو فسوقه، ولا لعن ميت؛ لأن<lb/>الخاتمة مجهولة لا تعرف إلا بوحي من الله، وأن لعن الفساق والكفار عامة أو لعن<lb/>صِنْف معين منهم في الجملة جائز، ولكنه غير محمود شرعًا، والأولى أن<lb/>يستبدل الإنسان بذلك اللعن ذكر الله، أو الكلام في الخير. وأقول إن جواز لعن<lb/>الصنف أو النوع بمعنى عدم تحريمه مقيد بما إذا لم يكن سبًّا لهم في وجوههم؛ لأن<lb/>السب محرم في ذاته؛ لأنه بذاء مذموم وسبب للشحناء والعدوان، وقد نهى الله<lb/>تعالى عن سب معبودات المشركين، لئلا يسبوا معبود المؤمنين، فقال في سورة<lb/>الأنعام: {وَلاَ تَسُبُّوا الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ فَيَسُبُّوا اللَّهَ عَدْواً بِغَيْرِ عِلْمٍ} (الأنعام: 108) ولا يخفى أن حرمة الكتابي أعظم من حرمة المشرك واتقاء<lb/>تنفيره أهم، وأن إيذاءه إذا كان ذميًّا أو معاهدًا أو مستأمنًا محرم بالإجماع، وأنه لا<lb/>يصح أن يجعل لعن الفاسقين ذريعة إلى تنفيرهم عن فسقهم، كأن يحضر مجلس<lb/>السكارى ويلعن شاربي الخمر على مسمع منهم؛ لأن الإرشاد يجب أن يكون<lb/>بالمعروف واللين؛ هذا وإن لعن صنف من الكفار أو الفساق في حضرة أفراد<lb/>من الصنف هو بمثابة لعن الأشخاص فهو معصيتان؛ لأنه سب علني من جهة،<lb/>ولعن لأشخاص معينين من جهة أخرى.<lb/>فعليك أيها المؤمن أن تحفظ ما بين فكيك؛ فإنه (لا يكب الناس في النار على<lb/>وجوههم إلا حصائد ألسنتهم) كما ورد في الحديث الصحيح عند الترمذي وابن<lb/>ماجه، ولا تغتر ببعض حملة العمائم، وسكنة الأثواب العباعب، إذا رأيتهم يلعنون<lb/>الأحياء والأموات ويكفرون المسلمين، ويبرزون خروجهم عن هدى الدين في<lb/>معرض الدفاع عن الدين، فأولئك ليس لهم حظ من هدى الإسلام، ولا من علم غير<lb/>الثرثرة والتشدق في الكلام، وقد روى أحمد، من حديث أبي ثعلبة أن النبي -<lb/>صلى الله تعالى عليه وآله وسلم - قال: (إن أبغضكم إلي وأبعدكم مني مجلسًا<lb/>الثرثارون المتفيهقون المتشدقون في الكلام) ومثله عند الترمذي من حديث جابر وله<lb/>نظائر. ومن علامات هؤلاء السفهاء أن لهم في كل مجلس لسانًا ومع كل مخاطب<lb/>وجهًا، فهم المنافقون، هنا يذمون، وهنالك يمدحون، وهم على الناس شر من<lb/>المبتدعة، وأهل الأهواء الذين يلعنون أصحاب الرسول - صلى الله عليه وسلم -؛<lb/>لأن هؤلاء يغتر بهم العوام ما يغترون بأولئك. وشرهم الحساد الذين ينفرون الناس<lb/>عن الحكماء المصلحين، ويخوضون في أعراض العلماء العاملين {وَعَلَى اللَّهِ<lb/>قَصْدُ السَّبِيلِ وَمِنْهَا جَائِرٌ وَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ} (النحل: 9) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الحديث رواه أبو داود في المراسيل من رواية علي بن ربيعة.<lb/>(2) رواه بهذا السياق ابن عبد البر في الاستيعاب وهو عند أحمد والبخاري وغيرهم لم يسم فيه نعيمان.<lb/>(3) الحديث رواه الشيخان والسياق للبخاري من حديث أبي ذر مع تقديم لفظ الفسق والحديث الذي بعده رواه الديلمي في مسند الفرودوس بسند ضعيف.<lb/>(4) رواه أبو نعيم في الحلية من حديث طويل.<lb/>(5) رواه أحمد والبخاري والنسائي بدون ذكر قصة عائشة مع مسروق وهي عند ابن المبارك في الزهد والرقائق.<lb/>(6) رواه أحمد والترمذي والطبراني من حديث المغيرة بن شعبة.<lb/>(7) رواه الديلمي في مسند الفردوس ولبعض جمله شواهد في الصحاح كحديث أبي سعيد وأبي هريرة عند أحمد والشيخين (لا تسبوا أصحابي فوالذي نفسي بيده لو أنفق أحدكم مثل أُحُدٍ ذهبًا ما بلغ مدّ أحدهم ولا نَصِيفه) وحديث ابن عمر عند أبي داود والترمذي: (اذكروا محاسن موتاكم وكفوا عن مساويهم) وغير ذلك.<lb/>(8) ابن عون هو أبو عون عبد الله بن عون أحد أعلام السنة أدرك أنس بن مالك وروى له الجماعة وبلال بن أبي بردة هو ابن أبي موسى الأشعري كان أمير البصرة وقاضيها روى له الترمذي حديثًا واحدًا وكان قد آذى ابن عون ولذلك سبه القوم ولعنوه أمامه فلم يشايعهم بل أنكر عليهم.<lb/>(9) رواه أحمد والبخاري في التاريخ وغيرهما.<lb/>(10) أخرجه ابن أبي الدنيا في الصمت.<lb/>(11) المرفوع رواه الشيخان من حديث ثابت بن الضحاك بلفظ (لعن المؤمن كقتله) .</note>
            </div>
            <pb n="n8-p632"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1678.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>المكتوب الرابع من هيلانة إلى ولدها [*]<lb/>الحب الحقيقي ومعاملة الوالدين للشاب العاشق<lb/>لقد راقني منك يا بني العزيز صراحتك، وموافقة سرك لعلانيتك وإني مجتنبة<lb/>كل الاجتناب ممازحتك في غانيتك التي نطت بها أمانيك، ومع اعترافي بأن ما<lb/>قصصته عليَّ في شأنها لا يخلو من أمور تدعوني إلى التفكير، وتبيح لي أن أنبهك<lb/>في أمرها إلى تفاصيل أخالها مريبة، أتحامي أن أجرد تلك الأماني من زهوها،<lb/>وأُعريها من روائها، فليس عليك إلا أن تذكر أنك شاب غر، لما تختبر شيئًا من<lb/>أمور الدنيا، وإنك - وآسفي - لسرعان ما تتعلم أن لا تغتر بالظواهر، وعسى الله<lb/>أن لا يجعل في ذلك خسارًا عليك.<lb/>قد تعاهدت أنا وأبوك على عدم التداخل في محباتك بحال من الأحوال؛ فأنت<lb/>حينئذ آمن من ضروب عذلي وتأنيبي، ولكنك بما صرت ولي نفسك مسئول عن<lb/>جميع ما يقترفه قلبك في سبيل الحب من الآثام، واعلم أن من هو في مثل سنك<lb/>يكون شديد الارتياح إلى الاغترار والانخداع، فكم شاب يحسب من الحب ما ليس<lb/>هو إلا اضطرابًا في مشاعره، وسرابًا يبدو لحواسه؛ لأن الحب الصحيح هو<lb/>الاستيلاء على نفس المحبوب، ولا يبلغه إلا من كان حقيقًا به وأهلاً له.<lb/>لم يعلق بنفسي أدنى أثر مما للناس في الممثلات من الأوهام، وإنهم لظالمون<lb/>في حكمهم على كثير منهن، وحاشا أن أحكم على تلك القينة التي فتنتك بمحاسنها<lb/>وأنا لا أعرفها، وإنما أنبهك إلى أنك ليس لك حتى الآن أدنى وجه صحيح في أن<lb/>تستنتج من بعض أحوالها معك أنها تفضلك على غيرك من عُبَّادِها؛ فمن غرور<lb/>الشبان أن يعتقدوا أنهم محبوبون؛ لأنهم محبون، على أني أسلم لك أن قلبها ملبٍ<lb/>لعواطفك، فالذي تعرفه منها، والذي تتلمسه من وراء حبها ليس من الخصائص<lb/>المقومة للمرأة في شيء؛ لأنك إنما تعشق منها تغنيها وحسنها ودعابتها وهي مزايا<lb/>تستفيد العامة منها أكثر مما يستفيده الرجل الذي قد تصير صاحبة له، فهل تدري ما<lb/>يبقي لتمثال حبك الذي تعبده من المحاسن إذا زال عنه زخرف الملعب ورونقه<lb/>وغرور العشق وخدعه؟<lb/>أنت بنفسك فيما يظهر لي مرتاب من ماضي سيرتها؛ لأنك تتمنى لو أتيح لك<lb/>إنقاذها من الدرك الذي هي فيه، وهي فكرة كريمة جعلها أدباء العصر بدعة من<lb/>البدع، ومعاذ الله - صيانة لشرف المرأة نفسه - أن أعتقد أن ذنوبها لا تكفر، بل<lb/>إني أسلم ما قلته من أن الحب قد يمحو بعض الأدناس، ولكنا لا نعلم كثيرًا من أمثال<lb/>النساء اللاتي أُبْنَ إلى الرشد بعد الغَيّ، ثم إني لا أظنك فكرت فيما يعترض مقصدك<lb/>الدال على البسالة من الصعوبات والعوائق، فإن إنقاذ الخاطئات الذي يحسِّن الطيش<lb/>لبعض الشبان الأغرار أن يدَّعوه لأنفسهم يلابسه في معظم الأحيان من الكبر<lb/>والعجب أكثر مما يصاحبه من الإخلاص الحقيقي فكأنهم بهذا يعتقدون أن ملائكة<lb/>العشق اللاتي أهبطن إلى حضيض الرذيلة ليس لهن من الصَّلف والإباء مثل ما لهم.<lb/>إن من يحاول ذلك العمل يجب أن يكون بالغًا من قوة النفس ولطف الذوق مبلغًا<lb/>عظيمًا يسمو به عن الغض من المرأة الخاطئة وإذلالها، ثم هل أنت في سنك هذا<lb/>تأنس من نفسك قوة وإقدامًا على كتمان الغيرة؟! فإنها تبكيت ومؤاخذة للمرأة التي لم<lb/>تكن طول حياتها عفيفة، وهل لك من السلطان على نفسك ما يكفي لإخفاء ما يكون<lb/>في معظم الأحيان مثارًا للريبة منك؟ وهو ندمك على إجلالك لمثل تلك المرأة مع أنه<lb/>لا يُسمح به عادة إلا للزكية الطاهرة؛ فإذا كنت لم تستكمل هذه الصفات فخل الجهاد<lb/>عنك؛ لأنه لا يكون من ورائه إلا زيادة من تزعم إنقاذها خسرًا.<lb/>من الأمهات من يكتبن لأبنائهن في مثل هذا الموضوع على أسلوب مغاير لهذا<lb/>تمام المغايرة فقد يؤنبنهم ويجتهدن في تخويفهم من عواقب طيشهم، وغير الأمهات قد<lb/>لا يرين في كل هذا إلا مقدمة لواقعة من الوقائع الشائع حصولها بين الشبان، وهفوة<lb/>عادية من هفوات الطلبة، وربما قلن فوق ذلك، وهن مبتسمات (تهوينًا تهوينًا فمن<lb/>الواجب إقالة عثرات الشباب) وأما أنا فأعلم أنك جاد فيما كتبت، وإلا لما أفضيت<lb/>إلى بسِرِّك، ولهذا أجبتك بالجد ولست أخاف عليك إلا أن تكون خدعة لما في خيالك<lb/>من التوقد الذي هو من لوازم سنك، ومن العبث القول بالتسامح في أمر الحب فليس<lb/>أحد يسلم منه بالاستخفاف به؛ لأنه إذا لم يرفع النفس ويزكيها فإنه يسفلها ويدسيها.<lb/>وحسبي ما قلته في هذا الموضوع فلا أزيدك عليه شيئًا.<lb/>جاءتنا أخبار من البيرو فقد كتب إلينا قوبيدون وجورجيا بأنهما يذكرانك<lb/>و (لولا) ذكرًا كثيرًا.<lb/>ومما ينبغي أن تعلمه أيضًا أن (لولا) تفكر في اختيار مهنة لها؛ فقد قالت لي<lb/>من أيام مضت (إني أريد أن أتعلم حرفة من أجل أن <gap resp="#org_MS"/> ) وما عتمت أن فرت إلى<lb/>حجرتها قبل أن تتم كلامها وقد احمر وجهها خجلاً.<lb/>وأراني أدركت مرادها، وهو أن المرأة التي لا مال لها ولا حرفة ليست<lb/>حرة؛ فإذا تزوجت فإنما تتزوج في الغالب مقام زوجها ومكانته و (لولا) لعزة<lb/>نفسها، وإباءها تتذمر من هذا الاحتياج، ولا ترضى الاستكانة له فهي تريد أن<lb/>تقول يومًا ما لمن يروقها من الناس: إن في استطاعتي أن أعيش بعملي، وإني إذا<lb/>أخلصت في تحصيل الاغتباط والسعادة لك فذلك لأني أحبك.<lb/>أستودعك الله يا بني العزيز، وأوسع صدري على الدوام لتلقي أسرارك<lb/>ومشاركتك في آلامك، وأبعث لك في هذا قبلة الحب الذي لا يتغير ألا وهو الحب<lb/>الذي لك في قلب أمك. اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) معرب من باب تربية الشاب من كتاب أميل القرن التاسع عشر.</note>
            </div>
            <pb n="n8-p634"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1679.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(مبادئ التعليم في الدين القويم)<lb/>كتب الشيخ مصطفى بكري الأسيوطي مدرس اللغة العربية بمدرسة مغاغة<lb/>الخيرية رسالة وجيزة في أركان الإسلام الخمسة؛ لأجل تعليم المبتدئين جعلها أسئلة<lb/>وأجوبة، وهي منتزعة من الكتب المتداولة مع التساهل والتوسع في بعض المسائل،<lb/>فالرسالة سهلة من أحسن ما كُتب للمبتدئين، وكنا نود من معلمي المدارس الخروج.<lb/>عن تقليد عبارات بعض المتأخرين إلى ما هو أسهل منها وأقرب إلى الأذهان فإنه<lb/>ليحزنني أن يلقن الولدان أن الواجب اعتقاده في الله تعالى عشرون صفة واجبة<lb/>وعشرون صفة مستحيلة وصفة واحدة جائزة؛ فإن هذا الإصلاح الذي جرى عليه<lb/>السنوسي في عقيدته دقيق لا يمكن أن يفهمه المبتدئ، وحفظ الألفاظ ليس من الاعتقاد<lb/>في شيء. ما هي الصفة التي تشمل الوجودي والعدمي، والواسطة بينهما على القول<lb/>بالواسطة وما فيه من الفلسفة الغريبة؟ كيف كان الوجود الذي هو الجنس العالي<lb/>لجميع الموجودات على التحقيق صفة؟ وكيف كانت القدرة صفة وكونه قادرًا صفة<lb/>أخرى؟ وكيف جعل فعل الشيء أو تركه صفة من الصفات؟ هل وردت هذه<lb/>الاصطلاحات في الكتاب والسنة فنلتزم فهم العقيدة منها؟ هل كلفنا الله تعالى اعتقاد<lb/>كون الملائكة أجسامًا نورانية قادرة على التشكل بالصور الجميلة مسكنهم السموات<lb/>دون الأرض، وأن نعرف أربعة منهم فقط؟ هل يذكر في العقائد الوجيزة ما ورد أو<lb/>استنبط من أحاديث الآحاد عن عالم الغيب؟<lb/>لعل مؤلف هذه الرسالة وأمثاله ممن يكتبون للتعليم يسلكون مسلكًا آخر يفهمه<lb/>تلاميذهم كأن يقولوا في تنزيه الله - تعالى -: إن خالق هذه الكائنات لا يشبهها ولا<lb/>تشبهه (فليس كمثله شيء) مما نعرفه بحواسنا، وتتصوره عقولنا؛ فهو قديم ليس<lb/>قبله شيء، وهي حادثة؛ لأنه هو الخالق وهي المخلوقة، وهو باق أبدي لا يفنى<lb/>ولا يتغير، وهي تتغير وتفنى. ويقولوا في الصفات الثبوتية: إن الله تعالى عالم لا<lb/>يعزب عن علمه مثقال ذرة في السموات ولا في الأرض؛ لأنه خالق كل شيء<lb/>والصانع الضعيف من الآدميين يعرف دقائق صنعته أفلا يعلم الخالق من خلق؟<lb/>ويقولون في عالم الغيب: إن الله تعالى خلق خلائق كثيرة منها ما أعطانا حواسًّا<lb/>ومشاعر لإدراكه، ومنها ما هو مغيب عنا. وعالم الغيب عظيم لا يحيط به إلا الله<lb/>تعالى، وقد جاءنا الوحي بذكر بعض ما فيه كالملائكة وحقيقتهم مجهولة عندنا، لكن<lb/>الله تعالى وصفهم بأوصاف العقلاء، وأسند إليهم العبادة، وتلقين الوحي للأنبياء<lb/>وغير ذلك، فنؤمن بما جاء به الوحي من ذلك لا نزيد عليه ولا ننقص منه ولا نقيس<lb/>عليه، ولا نشبهه بما نعلم من عالم الشهادة. ولا غرابة في هذا فإننا إلى الآن لم<lb/>نعرف حقائق ما نشاهده، ومازال يظهر لنا في هذا العالم أشياء كانت مغيبة لا نرى<lb/>لها نظيرًا فيما كنا نعرف من قبلها كالكهرباء مثلاً. مثل هذا يقال ويكتب للمبتدئين.<lb/>***<lb/>(جواهر البلاغة في المعاني والبيان والبديع)<lb/>كتاب جديد ألفه الشيخ أحمد الهاشمي وجعل له خاتمة في القوافي وفنون الشعر<lb/>وهو يمتاز على الكتب القديمة التي استمد منها بشيء يرغب القارئ في القراءة<lb/>وينبه نشاطه ويحفز ذهنه وهو أنه جعل الكتاب على الطريقة العصرية في الوضع<lb/>والطبع أي جعل فيه بياضًا كثيرًا وعناوين كثيرة وجعل كل مبحث تمرينًا، أما<lb/>البياض فهو ما يترك غفلاً في صحائف الكتاب بين أبوابه وفصوله ومباحثه، وكذا في<lb/>أعجاز السطور إذا تمت المسألة في أثناء السطر، وقد أكثر صاحب جواهر البلاغة<lb/>من هذا البياض حتى أنه ليذكر الأقسام للشىء المقسم على هذا النحو.<lb/>(فصاحة المركب سلامته بعد فصاحة مفرداته من ستة أشياء)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>تنافر الكلمات مجتمعة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ضعف التأليف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>التعقيد اللفظي<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>التعقيد المعنوي<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>كثرة التكرار<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>تتابع الإضافات<lb/>ومثل هذا كثير، وجعل للكلام في الفصاحة عنوانًا بحروف كبيرة ولفصاحة<lb/>المفرد عنوانًا مثله ولفصاحة المركب عنوانًا آخر وعلى ذلك فقس، وقد بلغت<lb/>كراريس الكتاب (ملازمه) 21 ولو طبع على الطريقة القديمة لما زادت على 15<lb/>إلا قليلاً وإن هذا الوضع الذي يزينه حسن الطبع هو سبب من الرغبة في القراءة<lb/>كما قلنا، والرغبة في القراءة هي السبب الأول في الرواج ومن ثم ترى هذه الكتب<lb/>التي توضع وتطبع على الطريقة العصرية أكثر رواجًا ولا يغتر بهذا الذين لا يزالون<lb/>يلتزمون الطريقة العتيقة في جعل الكتاب كله كتلة واحدة سوداء يرمي إليها<lb/>الناظر بطرفه فلا يكاد يميز مبحثًا من آخر ويرون هذا الصنيع اقتصادًا في الورق<lb/>ولا يدرون أنهم لو لم يقتصدوا هذا الاقتصاد لكان خيرًا لهم وللناس، على أن<lb/>السابقين ما وضعوا الفصول في الكتب إلا ليكون بين المبحث وما يليه بياض يهدي<lb/>الطرف إلى بداية هذا وغاية ما قبله، ولكن المتأخرين جعلوا لفظ (فصل) كالمتعبد<lb/>به فصاروا يضعونه في أثناء السطر يتصل به ما قبله وما بعده، فيكون وصلاً<lb/>لا فصلاً.<lb/>وضع في آخر الكتاب تقاريظ منها تقريظ عزي إلى الأستاذ الإمام - رحمه الله<lb/>تعالى - نبهنا إليه من رأى الكتاب من الأدباء فرابهم عزوه لأن عبارته دون ما عهد<lb/>من عبارات إمام البلاغة وقد رابنا ما رابهم ووددنا لو يطلعنا المؤلف على الأصل<lb/>الذي عنده بخط الأستاذ الإمام، وهذه عبارة التقريظ (اطلعت على كتاب جواهر<lb/>البلاغة في علوم المعاني والبديع والعروض والقوافي، وفنون الشعر<lb/>والسرقات، والمحاضرات الشعرية؛ فوجدته كتابًا عظيمًا، وأسلوبًا حكيمًا، يشهد<lb/>لحضرة مؤلفه بملاك الذوق السليم، والعقل الحكيم، هداه الله إلى {الصِّرَاطَ<lb/>المُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 6-7) آمين اهـ.<lb/>ولا شك أن كل ذي ذوق سليم يعرف كلام الأستاذ الإمام يرتاب في كون هذا<lb/>التقريظ له؛ وإذا ظهر أنه له وأنه لا غلط فيه ولا تحريف التمسنا له عذرًا وأزلنا<lb/>ارتياب المرتابين.<lb/>***<lb/>(الألزم من لزوم ما لا يلزم)<lb/>(لزوم ما لا يلزم) أو اللزوميات: هو مجموع ما يؤثر عن الفيلسوف العربي<lb/>أبي العلاء المعري من الشعر في الفلسفة الإلهية والاجتماعية والكونية، وانتقاد<lb/>سيئات الإنسان في الكون وغير ذلك من ضروب التخيل والحقيقة. وهو ديوان<lb/>طويل شهير يدخل في سفرين كبيرين، وقد عمد أحمد أفندي نسيم الشاعر المصري،<lb/>وعبد الله أفندي المغيرة الأديب النجدي إلى الكتاب فاختاروا منه أَرَقَّه وأعذبه في<lb/>مذاقهما وطبعاه في ديوان لطيف سمياه (الألزم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وكتبا في أوله ترجمة<lb/>وجيزة للناظم ذكرا في آخرها ما كنا أوردناه في ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0273" change="#d3e146">273</tei:date> من المجلد السابع دليلاً<lb/>على صحة عقيدته، وقوة دينه. وقد نقلنا هناك الأبيات التي كان أنشدها في خلوته<lb/>كما كتبت في ترجمته وهكذا أورد صاحبا الألزم والبيت الأول منها محرف<lb/>وهو:<lb/>كم غودرت غادة كعاب <gap resp="#org_MS"/> وعمرت أمها العجوز<lb/>فإن السياق يدل على أنه يريد كم ماتت فتاة ناعمة الشباب كاعبة الثديين،<lb/>وعمرت بعدها أمها العجوز، ولفظ (غودرت) لا يدل على الموت؛ لأن معناه<lb/>تُركت، وكنا بعد نشر الجزء الذي كتبنا فيه الأبيات اهتدينا إلى أن غودرت محرفة<lb/>عن (غوضرت) ، ولم يتح لنا التنبيه إلى ذلك؛ إذ كنا لا نذكره عند كتابة المنار<lb/>حتى تذكرناه الآن. وإذا صح هذا ولا نخاله إلا صحيحًا فهو قد استعمل (غوضرت)<lb/>بمعنى ماتت في غضارتها ونضرة شبابها، ولكن الصيغة التي جاءت من هذه<lb/>المادة بهذا المعنى (اغتضر) ففي كتب اللغة التي في أيدينا اغتُضر فلان بالبناء<lb/>للمفعول مات شابًّا صحيحًا أي في غضارة شبابه وريعانه ومثله اختضر وهو مأخوذ<lb/>من (اختضر الكلأ) إذا أخذه أو رعاه طريًّا غضًّا في ريعان خضرته، ويقال:<lb/>اختضر الفاكهة إذا أكلها قبل إدراكها؛ إذ تكون خضراء ولا يبعد أن يكون المعري<lb/>قد روى غوضر بمعنى اغتضر أو يكون ممن يستجيز مثل هذا البناء ويراه قياسًا.<lb/>وتذكرت أيضًا- والشيء بالشيء يذكر- ما كنت كتبته في ترجمة محمود<lb/>سامي البارودي (ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0826" change="#d3e146">826</tei:date> م 7) من نفي المعرفة بكون صيغة (تفزع) عربية<lb/>مسموعة؛ لأنها لم تذكر في مادة (ف ز ع) من القاموس وشرحه ولسان العرب<lb/>وغيرها من الكتب ثم رأيتها في القاموس نفسه في آخر مادة روع قال (وتروع: تفزع) وعزمت على ذكرها في المنار وكنت أنساها عند الكتاب مع أن جريدة الصاعقة انتقدتها علي منذ أشهر فذكرتني بها ولكن في غير وقت كتابة المنار ولكل شيء أجل.<lb/>هذا وقد طال الكلام في الاستطراد وشعر المعري غني عن التقريظ وقد طبع<lb/>المختار من اللزوميات طبعًا جميلاً وهو يطلب من طابعيه.<lb/>***<lb/>(أبو مسلم الخراساني)<lb/>قصة تاريخية غرامية هي الحلقة التاسعة من سلسلة القصص التي يؤلفها جرجي<lb/>أفندي زيدان ويطبعها في مجلته (الهلال) واسم هذه القصة يدل على أن ما فيها من<lb/>تاريخ المسلمين هو قيام أبي مسلم بالدعوة إلى الخلافة العباسية حتى سقطت بسعيه<lb/>الدولة الأموية.<lb/>وقد صارت طريقة صاحب الهلال في تأليف القصص معروفة للجماهير<lb/>فقصصه غنية بهذه الشهرة عن التفريظ والتنويه ببيان فائدتها التاريخية وفكاهتها<lb/>الأدبية، فحسب المقرظ أن يعلم الناس بأن القصة طبعت على حدتها وأنها تطلب من<lb/>مكتبة الهلال بالفجالة.<lb/>***<lb/>(السلاح الخفي - اليد الأثيمة)<lb/>قصتان إفرنجيتان ترجمهما صالح أفندي جودت ونظمتا في سلك قصص<lb/>(مسامرات الشعب) والمراد بالسلاح الخفي السم، وباليد الأثيمة يد امرأة شريرة<lb/>فاجرة كانت تنتقم بالسم من أعدائها، وفي القصتين غرائب تلذ للقارئ، ولكني<lb/>أنصح لصاحب هذه المسامرات أن يختار القصص التي تمثل الفضيلة وتشرح<lb/>محاسن آثارها على القصص التي تمثل الرذيلة وإن ساءت عاقبة أنصارها، إلا أن<lb/>تذكر الرذيلة من غير شرح لكيفيتها، وتطويل بذكرها ويكون الإسهاب في بيان سوء<lb/>مغبتها وشقاء أربابها.<lb/>***<lb/>(ألف نادرة ونادرة)<lb/>كتاب لمحمد أفندي مسعود أحد كتاب جريدة المؤيد (محرريها) جمعه من الكتب<lb/>الإفرنجية وطبعة في مطبعته المعروفة بمطبعة الجمهور وصفحاته 255 وفي هذه<lb/>النوادر ما هو فُكاهة وحكمة، وما هو فُكاهة فقط أو حكمة فقط، ومنها ما ليس بشيء،<lb/>وجملة القول فيها: إنها من المسليات التي يرغب فيها عند السآمة من العمل والكتاب<lb/>يطلب من صاحبه في (المؤيد) بمصر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p639"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1680.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>يوزع هذا الجزء من المنار ونحن شارعون في طبع قسم التأبين والمراثي<lb/>والتعازي من تاريخ الأستاذ الإمام، وهو وحده يدخل في مجلد ضخم، وفيه مما لم<lb/>يطلع عليه القراء في هذه البلاد، أقوال بعض الجرائد المعتبرة في الأقطار الغربية<lb/>والشرقية ومراثي وتعازي بعض العلماء والأدباء التي لم تنشر في الجرائد المصرية<lb/>ويتلوه طبع جزء منشآت الفقيد من المقالات العلمية والاجتماعية، والرسائل الدينية<lb/>والأدبية وغير ذلك مما هو غير منشور ولا متداول، ومنه مقالات (العروة الوثقى)<lb/>برمتها، ونؤخر طبع جزء سيرته وترجمة حياته المطولة إلى ما بعد تمام طبع هذين<lb/>الجزئين لزيادة التروي والإتقان لأنها تكتب بحرية كاملة، وتفصل فيها ما لقيه في<lb/>سبيل الإصلاح من العناء وما قيل وما كيد له.<lb/>ومتى تم طبع هذا الجزء الذي شرعنا فيه نعلن عنه في الجرائد، ونجعل لكل<lb/>مشترك في المنار الحق في أخذ نسخة منه مجانًا؛ إذا كان قد أدى قيمة الاشتراك<lb/>تامة. وإننا في هذا المقام نعيد استجداء أصدقاء الإمام ومريديه بأن يتفضلوا علينا<lb/>بل على التاريخ بما عساه يوجد عندهم من آثاره القلمية، وما يعرفون من مناقبه<lb/>الشخصية لنضع كل شيء في موضعه من التاريخ؛ فإن الطبع فيه سيكون متصلاً<lb/>إن شاء الله تعالى.<lb/>هذا وان للفقيد تغمده الله برحمته صورة شمسية قد أخذت عنه وهو يصلي في<lb/>معهد عام في لندره عند زيارته الأولى لها، وذلك أنه أدركه وقت الصلاة في ذلك<lb/>المكان الذي هو كحديقة الأزبكية بمصر، ورأى أنه إذا عاد إلى المكان الذي يقيم فيه<lb/>فإن الصلاة تخرج عن وقتها فصلى على الأرض حيث كان فأسرع حاملو الآلات<lb/>الفوتوغرافية إلى أخذ صورة عالم شرقي في هيئة عبادة لم يسبق لهم رؤية مثلها، ثم<lb/>وصلت تلك الصورة إلى هذه البلاد وإلى سوريا وتونس، فمن كان عنده صورة منها<lb/>فليتكرم علينا بها لنأخذ مثلها ونعيدها له وله الفضل والشكر. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n8-p640"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1681.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شكر بعد شكر</head>
               <lb/>كنا كلفنا بعض أصحاب الجرائد اليومية المعتبرة في هذا القطر بأن يعبروا عن<lb/>شكر منشئ هذه المجلة وأشقائه للذين عزَّوْنا عن فقد والدنا الجليل (تغمده الله<lb/>برحمته) ثم جاءتنا تعازٍ أخرى في البرق والبريد من أنحاء القطر ومن السودان ثم<lb/>من بلاد الهند ومن بلاد المغرب فوجب علينا نُبدئ الشكر ونعيده لجميع الذين تفضلوا<lb/>بتعزيتنا أولاً وآخرًا، ونسأل الله تعالى أن يقيهم الأرزاء، ويديم عليهم النعماء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1682.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
