<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3255.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1340" change="#d3e146">1340</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1922" change="#d2e141" xml:lang="ar">مارس - 1922م</date>
         <pb n="n23-p185" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3256.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>حرية الدين وقتل المرتد<lb/>وانتفاع الوالدين بعمل أولادهم<lb/>(س8، 9) من الشيخ محمد نصر الوكيل طالب العلم بالقسم الثانوي<lb/>النظامي للأزهر من (أسطنها) .<lb/>سيدي الرشيد، ذو الرأي السديد، خليفة الأستاذ الإمام، وحامي ذمار الإسلام<lb/>سلام عليكم من فتى معجب بالمنار، ومتأثر بدعوة صاحبه الذي وقف محياه ومماته<lb/>لله رب العالمين، ونصب للناس في ديجور الشرك صوى ومنارًا به يهتدون<lb/>ويهدون، وأطلع لهم في ليالي السرار نجم الحقيقة في سماء الدين.<lb/>وبعد: فلديَّ سؤالان أتقدم بهما إلى موائد علمكم الشريف؛ رجاء أن تحسنوا<lb/>إلى محبكم بتضحية بضع دقائق من وقتكم المبارك تكتبون فيها جوابًا على صفحات<lb/>المنار الأغر أو في كتاب خاص، يكون ذخرًا لديه من حكيم الإسلام، وخادمه،<lb/>ومقر عين النبي ووارثه.<lb/>(1) أن شريعتنا السمحة قد امتازت بالتسامح مع المخالفين في الاعتقاد<lb/>والتساهل مع ذوي المذاهب والأديان، وفي ذلك قال الله تعالى: {لاَ إِكْرَاهَ فِي<lb/>الدِّينِ} (البقرة: 256) إلخ، وهذه الآية هي مفخرتنا على الغربيين في أن<lb/>ديننا أتى بمبدأ حرية الاعتقاد، ووسع صدره - في الأيام التي كان فيها قابضًا على<lb/>ناصية الأرض ومتقلدًا صولجان العزة والملك - كلَّ مخالف من غير أن يتعرض<lb/>لعقيدته، بل كان يستعين بالنصارى النسطوريين على نشر العلم، وإقامة المدارس<lb/>في ربوع المملكة، ولكني أعرض على نور معلوماتكم الدينية، ومشكاة معارفكم<lb/>القدسية الربانية - مسألة المرتد؛ فإنها تعارضت عندي مع هذا الأصل الكريم،<lb/>وهذا هو السؤال: هل في القرآن الشريف أو في السنة الصحيحة أمرٌ بقتل المرتد؟<lb/>وإذا كان فكيف التوفيق بينه وبين النهي عن الإكراه في الدين؟ ، وإذا لم يكن فما<lb/>مراد الشارع من قوله صلى الله عليه وسلم: (مَن بدَّل دينه فاقتلوه) ، وقوله:<lb/>(أمرت أن أقاتل الناس حتى يشهدوا أن لا إله إلا الله) إلخ، وقوله تعالى:<lb/>{فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوَهُمْ} (التوبة: 5) إلى أن قال: {فَإِن تَابُوا<lb/>وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (التوبة: 5) .<lb/>وإذا لم يكن المراد من ذلك إكراه المرتد، وكل مخالف على الدين، فعلى أي<lb/>أصلٍ استند الفقهاء في وجوب قتل المرتد؟ وإذا قلتم إنه من باب سد الذريعة،<lb/>واستئصال جذور الفتنة أفلا يصدق ذلك على الفلاسفة والعلماء الأحرار الأفكار<lb/>الذين قد يكتشفون نظريات علمية تخالف ظاهر الدين؟ وإذا كان لا يصدق، أفلا<lb/>يعد - على كل حالٍ - عملاً منافيًا لحرية الاعتقاد، وماسًّا بمبدأ التسامح،<lb/>والتساهل الذي امتاز به الإسلام؟<lb/>(2) جاء في الجزء الأخير - من المنار الأغر صفحة 24 - قولكم: ومما<lb/>ينتفع به الإنسان من عمل غيره - بعد موته - صوم ولده أو حجه عنه مستدلين<lb/>بقوله صلى الله عليه وسلم: (مَن مات وعليه صيام فليصم عنه وليه) ، أفلا يعد<lb/>ذلك نسخًا لقوله تعالى: {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) بحديث<lb/>الآحاد؛ لأنكم قلتم إن الحديث لا يصح إلا من طريق عائشة - رضي الله عنها -<lb/>وإذا لم يكن نسخًا، وقلتم إنه تخصيص أفلا يعد التخصيص نسخًا لبعض المفهوم<lb/>الكلي الشامل في الآية؟ ، وإذا كان لا يعد نسخًا، فلِمَ خصصتم في هذه الآية، ولم<lb/>تخصصوا في آية الطعام: {قُل لاَّ أَجِدُ فِي مَا أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً} (الأنعام:<lb/>145) إلخ، وإذا قلتم إنه ينتفع بذلك من حيث يعد من قبيل عمله؛ لأنه كان<lb/>سببًا فيه، فلِمَ لا تعد الصلاة كذلك، وينتفع بها من هذه الحيثية؟ وإذا قلتم ذلك<lb/>مخالف للنص القطعي فكذلك انتفاعه بصوم الولد وحجه مخالف للنص القطعي،<lb/>وهو قوله: {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) ، ويعجبني في ذلك<lb/>مبدإ السيدة عائشة، حيث كانت ترد كل ما تراه مخالفًا للقرآن، وتحمل رواية<lb/>الصادق على خطأ السمع أو سوء الفهم، ولكن كيف كان هذا مبدأَها، وقد روت<lb/>هي ما خالف القرآن، وهو حديث: (مَن مات وعليه صيام فليصُمْ عنه وليه) ،<lb/>على أن ذلك لا يمنعنا من أن نقول فيها ما قالتْه هي في ابن عمر: (لقد حدثتموني<lb/>عن غير كاذبٍ ولا متهمٍ، ولكن خانه سمعه) ، أجيبوا، لا زلتم هاديين مهديين<lb/>والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محبكم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد نصر الوكيل<lb/>الجواب عن مسألة حرية الدين وقتل المرتد:<lb/>ذكرت هذه المسالة في مواضع من المنار كالتفسير والفتاوى، فنقول فيها هنا<lb/>قولاً نلخص به ما تقدم نشره. فنقول:<lb/>أولاً إنه ليس في القرآن أمرٌ بقتل المرتد، بل فيه ما يدل على عدم قتل<lb/>المرتدين المسالمين الذين لا يحاربون المسلمين، ولا يخرجون عن طاعة الحكومة،<lb/>فقد جاء في تفسيرنا لقوله تعالى: {فَإِنِ اعْتَزَلُوكُمْ فَلَمْ يُقَاتِلُوكُمْ وَأَلْقَوْا إِلَيْكُمُ السَّلَمَ فَمَا<lb/>جَعَلَ اللَّهُ لَكُمْ عَلَيْهِمْ سَبِيلاً} (النساء: 90) من سورة النساء ما نصه:<lb/>(وفي الآية من الأحكام - على قول مَن قالوا إنهم كانوا مسلمين أو مُظهرين<lb/>للإسلام، ثم ارتدوا - أن المرتدين لا يُقتلون إذا كانوا مسالمين لا يقاتلون، ولا<lb/>يوجد في القرآن نصٌّ بقتل المرتد، فيجعل ناسخًا لقوله: {فَإِنِ اعْتَزَلُوكُمْ فَلَمْ<lb/>يُقَاتِلُوكُمْ <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 90) إلخ.<lb/>نعم ثبت في الحديث الصحيح الأمر بقتل مَن بدل دينه، وعليه الجمهور،<lb/>وفي نسخ القرآن بالسنة الخلاف المشهور، ويؤيد الحديث عمل الصحابة، وقد يقال<lb/>إن قتالهم للمرتدين في أول خلافة أبي بكر كان بالاجتهاد، فإنهم قاتلوا مَن تركوا<lb/>الدين بالمرة كطَيِّئ وأسد، وقاتلوا مَن منع الزكاة من تميم وهوازن؛ لأن الذين<lb/>ارتدوا صاروا إلى عادة الجاهلية حربًا لكل أحدٍ لم يعاهدوه على ترك الحرب،<lb/>والذين منعوا الزكاة كانوا مفرقين لجماعة الإسلام ناثرين لنظامهم، والرجل الواحد<lb/>إذا ترك الزكاة لا يُقتل عند الجمهور) اهـ. والتحقيق أن القرآن لا يُنسخ بالسنة<lb/>كما قال الشافعي ومَن تبعه، وخالفهم الكثيرون في السنة المتواترة.<lb/>ويؤيد الحكم في هؤلاء الحكم فيمن ذُكروا في الآية التالية لهذه الآية، وهي:<lb/>{سَتَجِدُونَ آخَرِينَ يُرِيدُونَ أَن يَأْمَنُوكُمْ وَيَأْمَنُوا قَوْمَهُمْ كُلَّ مَا رُدُّوا إِلَى الْفِتْنَةِ أُرْكِسُوا<lb/>فِيهَا فَإِن لَّمْ يَعْتَزِلُوكُمْ وَيُلْقُوا إِلَيْكُمُ السَّلَمَ وَيَكُفُّوا أَيْدِيَهُمْ فَخُذُوهُمْ وَاقْتُلُوَهُمْ حَيْثُ<lb/>ثَقِفْتُمُوهُمْ وَأُوْلائِكُمْ جَعَلْنَا لَكُمْ عَلَيْهِمْ سُلْطَاناً مُّبِيناً} (النساء: 91) .<lb/>روى ابن جرير عن مجاهد أن هؤلاء الناس كانوا يأتون النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - فيُسلمون رياءً، فيرجعون إلى قريشٍ، فيرتكسون في الأوثان،<lb/>يبتغون بذلك أن يأمنوا ههنا وههنا، فأمر بقتالهم إن لم يعتزلوا، ويصلحوا.<lb/>ورُوي عن ابن عباس أنه قال: (كلما أرادوا أن يخرجوا من فتنةٍ أركسوا<lb/>فيها؛ وذلك أن الرجل منهم كان يوجد قد تكلم بالإسلام، فيقرب إلى العود،<lb/>والحجر، وإلى العقرب، والخنفساء، فيقول له المشركون قل: هذا ربي للخنفساء<lb/>والعقرب) وقد جعل حكمهم حكم مَن سبقهم، وهو أنهم إذا لزموا الحياد - وهو ما<lb/>عبر عنه باعتزال المسلمين، وإلقاء السلم، وكف الأيدي عن القتال - فلا سبيل<lb/>إلى قتلهم، وإلا قُتلوا حيث ثُقفوا؛ لأنهم محاربون، لا لأنهم مرتدون فقط، وقال:<lb/>{وَأُوْلائِكُمْ جَعَلْنَا لَكُمْ عَلَيْهِمْ سُلْطَاناً مُّبِيناً} (النساء: 91) أي دون غيرهم من<lb/>المسالمين والمحايدين.<lb/>ونقلنا في تفسيرها عن الرازي أنه عزا القول بعدم قتال هؤلاء إلى الأكثرين،<lb/>ونظَّر له بآيات سورة الممتحنة وآية البقرة في أنه لا يُقاتَل إلا المقاتلون، وقلنا -<lb/>والظاهر أنه يعني بمقابل الأكثرين مَن يقول إن في الآيات نسخًا - ولا يظهر فيها<lb/>النسخ إلا بتكلُّفٍ، فما وجه الحرص على هذا التكلف؟ .<lb/>وقد استفتينا في هذه المسألة قبل كتابة هذا التفسير بسنين، فتجد في فتاوى<lb/>المجلد العاشر من المنار (ص 287، ج4، م10) من أحد علماء تونس منها<lb/>السؤال عن حديث: (أُمرت أن أقاتل الناس حتى يقولوا لا إله إلا الله <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ،<lb/>ألا يعارض كوْن الإسلام قام بالدعوة لا بالسيف كما يعتقد الجهلاء؟ ، والسؤال<lb/>عن حديث: (مَن بدل دينه فاقتلوه) ألا ينافي كوْن الإسلام لا يضطهد أحدًا<lb/>لعقيدته؟ ! .<lb/>وقد أجبنا عن الأول بأن الحديث ليس لبيان أصل مشروعية القتال؛ فإن هذا<lb/>مبيَّنٌ في قوله تعالى: {أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَاتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا <gap resp="#org_MS"/> } (الحج: 39)<lb/>الآيات وقوله: {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا <gap resp="#org_MS"/> } (البقرة:<lb/>190) الآيات، بل هو لبيان غايته؛ إذ الغرض منه بيان أن قول: (لا إله إلا الله)<lb/>كافٍ في حقن الدم، حتى في أثناء القتال، وإن لم يكن القائل من المشركين<lb/>معتقدًا في الباطن؛ لأن الأمر في ذلك مبنيّ على الظاهر إلخ.<lb/>وأجبنا عن الثاني بأن المرتد من مشركي العرب كان يعود إلى محاربة<lb/>المسلمين، وأن بعض اليهود كان يصدّ الناس عن الإسلام بإظهار الدخول فيه، ثم<lb/>بإظهار الارتداد عنه ليُقبَلَ قوله بالطعن فيه، وذكرنا ما حكاه الله عنهم في هذا،<lb/>وقلنا: فالظاهر أن الأمر في الحديث بقتل المرتد كان لمنع المشركين وكيد الماكرين<lb/>من اليهود، فهو لأسبابٍ قضت بها سياسة ذلك العصر التي تسمى في عرف أهل<lb/>عصرنا سياسة عُرفية عسكرية لا لاضطهاد بعض الناس في دينهم، ألم تَرَ أن<lb/>بعض المسلمين أرادوا أن يكرهوا أولادهم المتهوِّدين على الإسلام، فمنعهم النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - بوحي من الله عن ذلك، حتى عند جلاء بني النضير،<lb/>والإسلام في أوج قوته، وفي ذلك نزلت آية: {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة:<lb/>256) ، وأزيد هنا ما كنت ذكرته في تفسير هذه الآية، وهو أن النبي - صلى الله<lb/>عليه وسلم - أمر بتخيير أولئك المتهودين، فمَن اختار الإسلام بقي مع أهله<lb/>المسلمين، وكان منهم ومَن اختار اليهودية جلا مع أهل دينه من اليهود وهو منهم،<lb/>وراجع تفسير الآية وكلام الأستاذ الإمام فيها (ص 36، ج 3 تفسير) .<lb/>وقد أعدت ذكر هذه المسألة في تفسير {وَقَالَت طَّائِفَةٌ مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ آمِنُوا<lb/>بِالَّذِي أُنزِلَ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَجْهَ النَّهَارِ وَاكْفُرُوا آخِرَهُ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ} (آل<lb/>عمران: 72) .<lb/>فمما ذكر يعلم السائل جواب سؤاله، ومأخذ الفقهاء في قتل المرتد - وهو<lb/>الحديث الذي أخذوه على إطلاقه - والجمع بين الحديثين اللذين ذكرهما وبين قاعدة<lb/>التسامح والحرية في الإسلام.<lb/>وأما قوله تعالى: {فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ <gap resp="#org_MS"/> } (التوبة: 5)<lb/>إلخ، فهو يعلم أنه نزل في نبذ عهود الذين نكثوا العهد من المشركين، وأنهم<lb/>أعطوا في الآية الأولى مِن هذه السورة (التوبة) مهلة الأربعة الأشهر الحرم وهي:<lb/>شوال، وذو القعدة، وذو الحجة، والمحرم، ثم قال: {فَإِذَا انسَلَخَ الأَشْهُرُ الْحُرُمُ<lb/>فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ <gap resp="#org_MS"/> } (التوبة: 5) إلخ، ومن الضروري أن يُستثنى من<lb/>ذلك مَن يتوب منهم عن الشرك، ويدخل في الإسلام، ألا تراه استثنى مَن حافظوا<lb/>على عهدهم من المشركين، فقال: {إِلاَّ الَّذِينَ عَاهَدتُّمْ عِندَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ فَمَا<lb/>اسْتَقَامُوا لَكُمْ فَاسْتَقِيمُوا لَهُمْ} (التوبة: 7) ، ثم ألا ترى كيف علل قتال الناكثين<lb/>بقوله: {كَيْفَ وَإِن يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ لاَ يَرْقُبُوا فِيكُمْ إِلاًّ وَلاَ ذِمَّةً <gap resp="#org_MS"/> } (التوبة: 8)<lb/>إلخ، وفيها التصريح بأنهم هم المعتدون، وأنهم لا أَيْمانَ لهم، أي لا عهود لهم<lb/>تُحفظ، بل يجعلونها خداعًا في وقت الضعف، ثم قال - في هذا التعليل -: {أَلاَ<lb/>تُقَاتِلُونَ قَوْماً نَّكَثُوا أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّوا بِإِخْرَاجِ الرَّسُولِ وَهُم بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ} (التوبة:<lb/>13) .<lb/>والفقهاء الذين يقولون بقتل المرتد اختلفوا في بعض مسائله، كالمرتد ذي<lb/>المَنَعَة في قومه وغيره، وقال أبو حنيفة: (لا تُقتل المرأة) ، وقد قال الشيخ<lb/>صالح اليافعي في رده على الدكتور محمد توفيق صدقي (رحمه الله تعالى) ما<lb/>نصه:<lb/>(قال الفاضل - حفظه الله -: أوجبوا القتل مطلقًا على مَن ارتد عن<lb/>الإسلام للحديث، والقرآن يقول: {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) ،<lb/>{فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ} (الكهف: 29) ، وأقول:) قوله أوجبوا<lb/>القتل مطلقًا <gap resp="#org_MS"/> (ليس بصحيح على إطلاقه، بل لو منع الإمام عن قتل المرتد<lb/>لمصلحةٍ - كمهادنةٍ ومعاهدةٍ ومأمنةٍ بشروط ألجئ إليها - لا يجوز قتله، فقتل<lb/>المرتد قد يختلف حكمه باختلاف الحالات <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ (وهو في ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0449" change="#d3e146">449</date>م، 12<lb/>من المنار) .<lb/>وقد نقلنا في المجلد التاسع عن جريدة (<title level="j" change="#d2e191">اللواء</title>) مقالةً مترجمةً عن جريدة<lb/>(ريج) الروسية عنوانها (تسامُح الدين الإسلامي) موضوعها أسئلة أُلقيت على<lb/>شيخ الإسلام في الآستانة منها هذه المسألة، وأجاب عنها - مما قاله بعد تشبيهه<lb/>المرتد عندنا بالفارّ من العسكرية في الاستياء منه -: (وليس أمرنا هذا مخالفًا<lb/>للحرية الدينية المبنية على أساس أن كل الناس مختارون في أمر الدين، ولا نطلب<lb/>بأي حالٍ من الحكومة أن تعاقب الخارجين عن الدين إلا بالحكم المعنوي، ولا يمكن<lb/>إجبار الناس لقبول الإسلام أو المسيحية، وإذا كان لشخصٍ اختيار في الارتداد فلا<lb/>يمنعنا مانعٌ من إظهار كراهتنا له ونفورنا منه) اهـ المراد منه.<lb/>وقد ألمَّ السائل في سؤاله باكتشاف أحرار العلماء لنظرياتٍ علميةٍ تخالف<lb/>ظاهر الدين هل يكونون بها مرتدين أم لا؟ ، ونقول: إن مخالفة بعض ظواهر<lb/>النصوص الدينية، وهي ما كان مدلوله غير قطعي فيها تفصيل، فمَن كان يعتقد أن<lb/>كلام الله كله حق، وكلام رسوله فيما يبلغه عنه حقٌّ، وقام عنده دليلٌ على أن<lb/>بعض ظواهرهما غير صحيح، فصرف الكلام عنه إلى معنًى آخر رجح عنده<lb/>بالدليل أنه هو الصحيح المراد، فلا يعد مرتدًا، بل لا إثم عليه، ولا حرج، وإنما<lb/>الردة تكذيب كلام الله، وتكذيب رسوله فيما جاء به من أمر الدين بنظرياتٍ فلسفيةٍ<lb/>أو بغير ذلك، ونحن نعتقد اعتقادًا جازمًا بأنه ليس في أصول الإسلام القطعية فيه<lb/>شيءٌ يمكن نقضه، وقد بينا حقيقة الإسلام، وحقيقة الكفر والردة في المجلد الثاني<lb/>والعشرين الذي قبل هذا، وفي غيره، وهو أقرب ما يُراجَع في المسألة. ومن أهم<lb/>الأحكام المتعلقة بالمسألة أن المجاهر - بما يُعَدُّ في الإسلام كفرًا صريحًا - لا<lb/>تجري عليه أحكام الإسلام في موتٍ، ولا حياةٍ، ولا زواجٍ، ولا إرثٍ.<lb/>جواب السؤال المتعلق بعدم انتفاع المرء بعمل غيره:<lb/>لعل الاستدراك على هذه المسألة الذي نشرناه في الجزء الذي قبل هذا قد<lb/>أغنى السائل عن جواب سؤاله هذا، وعلم منه كوْن عمل الولد ملحقًا بعمل الوالد،<lb/>فإن لم يكن أغناه فليكتبْ إلينا ثانية بما بقي عنده من إشكال، وليراجع - في تفسير<lb/>آية محرمات الطعام - مسألة امتناع نسخ الآيات المؤكدة.<lb/>***<lb/>شرب الدخان (التبغ)<lb/>والتذكير في المنائر<lb/>(س10) من صاحب الإمضاء في جزيرة البحرين<lb/>إلى حضرة الأستاذ العالم العلامة السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title><lb/>بعد رفع جزيل السلام اللائق لمقامكم العالي، ورحمة الله وبركاته على الدوام..<lb/>لا يخفى عند جميع الناس اشتغالك بالعلوم، والمعارف الدينية النافعة،<lb/>وإرشاداتك المفيدة المنشورة بمجلتك لأبناء جلدتك في جميع البلدان؛ لذا كلفني<lb/>بعض أصحابي - الذين هم من أهل السنة والجماعة - أن أوجه إليك هذا السؤال<lb/>وهو: ضمَّني وجماعة من الأصحاب مجلسٌ جرى فيه البحث في التذكير على<lb/>المنائر قبل العشاء، وقبل صلاة الفجر، وفي شرب الدخان (التتن) واستمر<lb/>الجدال ساعاتٍ، ولم يقدر أحد الفريقين أن يقنع الآخر برأيه <gap resp="#org_MS"/> ولا عجب لسؤالنا؛<lb/>لأن علماءنا وتعصبهم لا يقفون عند حدٍّ، واحد يجوّز، والثاني يحرم، ولا ندري<lb/>أي الصواب لنأخذ به، واسترضى الجميع أن نرسل إليك هذا السؤال؛ لترشدنا من<lb/>فنون علومك، وآرائك الحرة الناضجة، وتبين لنا الخطأ من الصواب؛ لنعتمد<lb/>عليه، والله يحفظك.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> علي إبراهيم كانو<lb/>
               <lb/>الجواب عن مسألة شرب الدخان:<lb/>اعلم أولاً أن التحريم والتحليل تشريعٌ، وهو حق الله تعالى وحده، فمَن<lb/>استباح لنفسه أن يحرم على عباد الله تعالى شيئًا بغير حجة شرعية عن الله ورسوله-<lb/>فقد افترى على الله، وادعى الربوبية معه، ومن أطاعه وتبعه في ذلك يكون قد<lb/>اتخذه ربًّا؛ كما ورد في الحديث تفسيرًا لقوله تعالى: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ<lb/>أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) وقد بينا هذه المسائل مِرَارًا، وآخر<lb/>تفصيل لنا فيها تفسير آية محرمات الطعام.<lb/>وثانيًا: أن الأصل في الانتفاع بما خلقه الله لنا في هذه الأرض الحل كما<lb/>تدل عليه الآيات القرآنية؛ فلا يحرم شيءٌ منها إلا بنصٍّ عن الله ورسوله صحيح<lb/>الدلالة باللفظ أو الفحوى، ولا نص في هذا الدخان المسئول عنه بعينه، بل هو<lb/>داخلٌ في الإباحة العامة لكل ما خلقه الله لنا من هذه الأرض، إلا إذا ثبت ضرره<lb/>في الجسم أو العقل كالحشيشة والأفيون، والحقن بالمورفين؛ فحينئذ يظهر القول<lb/>بتحريمه كما أفتينا من قبل، وفاقًا لبعض الفقهاء، وفي الحديث الصحيح: (لا<lb/>ضرر ولا ضرار) فإذا ثبت بشهادة الأطباء أنه يضر كل مَن شربه ضررًا ذا شأنٍ<lb/>فالقول بتحريمه على الإطلاق وجيهٌ، وإذا كان يضر بعض الناس المصدورين دون<lb/>بعضٍ فهو محرمٌ على مَن يضره، سواء عُلم ذلك بقول الطبيب أو بالتجرِبة والاختبار،<lb/>وإلا فلا، ويستدل بعض الناس على تحريمه بقوله تعالى: {وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ<lb/>الْخَبَائِثَ} (الأعراف: 157) بناءً على تفسير الخبيث بالطبَعي، وهو ما تعافه<lb/>الطباع السليمة، وقيل العرب. والصواب أنه الخبث المعنوي الشرعي<lb/>كالربا، والخيانة، والغلول كما فصلناه في تفسير آية محرمات الطعام أيضًا، وإلا فإن<lb/>الثوم والبصل من الخبائث قطعًا، وهما غير محرمين، ونحمد الله أن حمانا من هذا<lb/>الدخان، وننصح لكل مَن لم يُبتلَ به أن يجتنب تقليد الناس بشربه، ولكل<lb/>مَن ابتُلي به أن يتركه إذا قدر إن كان يرى بالتجربة أنه لا يضره، ولعله ولا يخلو<lb/>من مظنة الضرر التي تقتضي كراهة التنزيه بما فيه من السم المسمى بالنيكوتين،<lb/>وهذا الضرر ظاهر - لا محالة - في أصحاب الأمراض الصدرية، وربما كان<lb/>سببًا لها في المستعدين والله أعلم.<lb/>التذكير على المنائر:<lb/>إن كل ما زاده الناس قبل الأذان المأثور وبعده من الأذكار والصلاة على النبي -<lb/>صلى الله عليه وسلم - بدعة اشتبهت على العامة بالمشروع، بل صارت عندهم<lb/>من شعائر الدين، فيجب تركها؛ لأن الزيادة في الدين كالنقص منه؛ كلاهما شرع<lb/>لم يأذن به الله، وإن كانت الزيادة في نفسها حسنة، ولو أُبيح في الإسلام أن يُزاد<lb/>في كل ما شرعه الله تعالى من العبادات زيادات حسنة - من ركوع وسجود وأذكار-<lb/>لتغيرت الشرائع والشعائر في هذه الملة كالملل السابقة، وقد بينا هذا من قبل<lb/>مرارًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n23-p193" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3257.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محيي الدين آزاد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية</head>
               <lb/>ألَّّفه باللغة الأُوردية أحد زعماء النهضة الهندية<lb/>مولانا أبو الكلام محيي الدين آزاد - صاحب مجلة (<title level="j" change="#d2e191">الهلال</title>) الهندية<lb/>وترجمه بالعربية أحد تلاميذ دار الدعوة والإرشاد<lb/>الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي - محرر جريدة (<title level="j" change="#d2e191">بيغام</title>) الهندية<lb/>
               <lb/>(3)<lb/>فصل<lb/>طاعة الخليفة والتزام الجماعة<lb/>بعد هذه التوطئة الضرورية للبحث نقول: إن الشريعة الغراء فرضت على<lb/>المسلمين طاعة الخليفة ما لم يأمر بمعصية، كما فرضت طاعة الله وطاعة رسوله،<lb/>ولا عجب؛ فإن نظام الشريعة الاجتماعي يقتضي ذلك، وهو مطابقٌ لناموس<lb/>الفطرة تمام المطابقة، بل هو حلقةٌ من سلسلة هذا الناموس الإلهي الذي يخضع له<lb/>كل ما في السموات والأرض؛ وذلك لأنَّا نرى كل شيءٍ من هذا الكون البديع على<lb/>نظامٍ طبَعيٍّ مخصوصٍ، وهو الذي يسمونه (بناموس المركزية) أو (بناموس<lb/>الدوائر) ؛ ففي كل جهة من هذا الكون مركز تحيط به الأجسام والذوات على شكل<lb/>الدائرة، وعلى هذا المركز تتوقف حياتها، وبقاؤها، ونماؤها، فلو تحولت عنه<lb/>هذه الدائرة أو انحرف عن طاعتها - تنحلّ حالاً، ويعتريها الخراب والدمار في<lb/>طرفة عين، وعن هذه الحقيقة عبر بعض الصوفية بقوله: (إن الحقيقة كالكرة) ،<lb/>وعنها قال صاحب الفتوحات: (بأنها دائرة قاب قوسين) .<lb/>(ناموس المركزية) هذا نافذ في الكائنات كلها، فما هذا النظام الشمسي<lb/>الذي فوقنا، وهذه السيارات العظيمة، والنجوم المتلألئة، والكرات النيِّرة المتبعثرة<lb/>على بساط السماء، وهذه الحياة العجيبة والحركة المدهشة للعقول؟ ، إن هي إلا<lb/>مظهر من مظاهر هذا الناموس، فالنجوم لها دوائر، وكل دائرةٍ منها قائمة على<lb/>نقطة في الشمس، حولها حركتها ودورانها، وعليها حياتها، وبقاؤها، وبها قيامها<lb/>ودوامها، وستبقى هكذا ما دامت مرتبطةً بمركزه، ومنقادةً له {ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ<lb/>الْعَلِيمِ} (الأنعام: 96) وكذلك أرضنا حلْقةٌ من تلك الدائرة خاضعة لمركزها<lb/>كل آنٍ، فكل من الأرض والسموات يدور في محوره، ويسبح في فَلَكه، ويطيع<lb/>مركزه، ولا يخرج عن دائرته أبدًا حسب قوله تعالى: {وَلَهُ أَسْلَمَ مَن فِي السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضِ} (آل عمران: 83) ، وقوله: {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَسْجُدُ لَهُ مَن فِي<lb/>السَّمَوَاتِ وَمَن فِي الأَرْضِ وَالشَّمْسُ وَالْقَمَرُ وَالنُّجُومُ <gap resp="#org_MS"/> } (الحج: 18) إلخ،<lb/>وقال: {لاَ الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَن تُدْرِكَ الْقَمَرَ وَلاَ اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ<lb/>يَسْبَحُونَ} (يس: 40) .<lb/>ليست الكائنات العظيمة وحدها هي الخاضعة لناموس المركزية، بل الكائنات<lb/>الحقيرة المنحطَّة مثلها، فخُذ لك العالم النباتي مثلاً، ففي كل شجرة ترى الأوراق،<lb/>والفروع، والأزهار، والأثمار كلها مرتكزة على مركزها الذي هو أصل الشجرة،<lb/>ومهما انفصلت ورقة أو غصن من الأصل - حل به الموت والفناء.<lb/>هذا في عالم الآفاق، ثم انظر في عالم الأنفس، أفلا ترى أعضاءك الخارجية<lb/>الداخلية، ومشاعرك الظاهرة والباطنة كلها تتحرك، وتعمل عملها، حتى كأنك<lb/>مدينة مزدحمة بالأحياء، لكل واحدٍ منها حياةٌ قائمةٌ بذاته، ووظيفةٌ خاصةٌ به،<lb/>ولكنها كلها خاضعةٌ لمركزها الذي هو القلب، به صلاحها وفسادها، وعليه مدار<lb/>حياتها وبقائها، إذا صلح صلحت كلها، وإذا فسد فسدت كلها.<lb/>وكما جعل الله سبحانه للكائنات ناموسًا ونظامًا، كذلك جعل لسيادة النوع<lb/>الإنساني وهدايته ناموسًا ونظامًا، وهو الإسلام {فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا} (الروم: 30) ، ولا بد أن يكون هذا الناموس المعنوي موافقًا لذلك الناموس<lb/>الصوري غير متعارض معه؛ لأنهما صنع يدٍ واحدةٍ، وتقدير العزيز العليم الذي لا<lb/>ترى في خلقه من تفاوت، فارجع البصر هل ترى فيه من فطور؟ ، ولعمري إنهما<lb/>لكذلك، فكما ترى نظام الكون قائمًا على ناموس المركزية كذلك نظام الإسلام قائم<lb/>على ناموس المركزية سواء بسواء، وقد نبه القرآن الحكيم على هذه الحقيقة مرارًا،<lb/>وهي أن النوع الإنساني - جماعاته وآحاده، وحياتهم الأدبية والمادية - قائمة<lb/>بناموس المركزية كسائر أنواع الأجسام، فكما أن الشمس مركز لنجوم سيارة في<lb/>محيطها جعل الله الأنبياء مركزًا لسعادة البشر، وجعل حياتهم المعنوية، وخلاص<lb/>أرواحهم، موقوفة على ارتباطهم بهذا المركز، قال الله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن<lb/>رَّسُولٍ إِلاَّ لِيُطَاعَ بِإِذْنِ اللَّهِ} (النساء: 64) ، وقال: {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ<lb/>حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًَ مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا<lb/>تَسْلِيماً} (النساء: 65) وقال {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) ، ثم جعل الله تعالى تحت هذا المركز الأعظم دوائر مختلفة،<lb/>ومراكز متعددة، فجعل عقيدة التوحيد مركزًا لسائر العقائد، فهي تحوم حولها، قال<lb/>تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاءُ} (النساء:<lb/>48) ، وجعل الصلاة مركزًا للعبادات عليها مدارها، وبضياعها ضياعها،<lb/>وبطلانها؛ لقول النبي - صلى الله عليه وسلم -: ( <gap resp="#org_MS"/> فمَن أقامها أقام الدين،<lb/>ومَن تركها فقد هدم الدين) ، وفي حديث الترمذي: (كان أصحاب رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - لا يرون شيئًا من الأعمال تركه كفر غير الصلاة) ، وقد<lb/>جعل الكعبة مركزًا أرضيًّا لسائر الأمم، والشعوب، والبلاد، فقال تعالى: {جَعَلَ<lb/>اللَّهُ الْكَعْبَةَ الْبَيْتَ الْحَرَامَ قِيَاماً لِّلنَّاسِ} (المائدة: 97) ؛ ولذا أوجب أن تتوجه إلى<lb/>هذا المركز دوائر الناس ووجوههم، فقال: {وَحَيْثُ مَا كُنتُمْ فَوَلُّوا وُجُوهَكُمْ شَطْرَهُ} (البقرة: 144) .<lb/>ثم لما كان للأجسام، والأشخاص، والمعتقدات، والأعمال مراكز - وجب<lb/>أن يكون للحياة الاجتماعية مركز، فجعل الله لها مركزًا، وجعل الأمة حوله<lb/>كالدائرة، وأوجب عليها مرافقته وموافقته وطاعته. فإذا نادى لبَّت، وإذا تحرك<lb/>تحركت، وإذا وقف وقفت، وإذا نهض نهضت بخيلها ورَجِلها، وسائر قواها،<lb/>وجعل عصيانه من الجاهلية التي لا مخرج منها إلا بطاعته، والرجوع إليه، وقد<lb/>سمى المسلمون هذا المركز الاجتماعي (بالخليفة والإمام) ، وفرض على المسلمين<lb/>قاطبة أن يعينوه، وينصروه، ويطيعوه كما يطيعون الله ورسوله، فقال تعالى:<lb/>{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي<lb/>شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ<lb/>تَأْوِيلاً} (النساء: 59) .<lb/>***<lb/>فصل<lb/>أولو الأمر<lb/>أمر الله سبحانه في هذه الآية بثلاث طاعاتٍ: طاعة الله، وطاعة الرسول<lb/>وطاعة أُولِي الأمر، وقد علمنا أن طاعة الله تكون بطاعة كتابه، وطاعة الرسول<lb/>بطاعة سننه القولية والفعلية، ومَن أولو الأمر الذين أُمرنا بطاعتهم؟ ، لقد<lb/>تضافرت الأدلة القطعية، والبراهين النيرة على أن المراد بأولي الأمر (الخليفة<lb/>والإمام) الذي ينفذ أحكام كتاب الله وسنة رسول الله، ويقوم بمصالح الأمة، ويحكم،<lb/>ويستنبط الأحكام من الشريعة عند النوازل برأيه واجتهاده، وإنما ذهبنا إلى هذا<lb/>القول لوجوهٍ:<lb/>(1) قاعدة: (القرآن يفسر بعضه بعضًا) فإذا رجعنا إليه نجد في نفس<lb/>هذه السورة قول الله تعالى: {وَإِذَا جَاءَهُمْ أَمْرٌ مِّنَ الأَمْنِ أَوِ الْخَوْفِ أَذَاعُوا بِهِ وَلَوْ<lb/>رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَى أُوْلِي الأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء:<lb/>83) ، ذكر الله سبحانه في هذه الآية تلك الآونة التي كانت تروج فيها أخبار الأمن<lb/>والخوف، والفتح والهزيمة، فيسمعها الناس، فيضطربون من أجلها اضطرابًا<lb/>شديدًا. وقد أشاع في عهد النبي - صلى الله عليه وسلم - بعض المنافقين مثل هذه<lb/>الأخبار، فهلع منها بعض ضَعَفَة الإيمان من المسلمين، فأمرهم الله أن إذا سمعتم<lb/>هذه الإشاعات فلا تأخذوها على عِلاَّتها، ولا تصدقوها، بل ردوها إلى الرسول،<lb/>وإلى (أولي الأمر) ؛ ليحققوها، ويمحصوها، ويستنبطوا منها ما يجب استنباطه.<lb/>فالحالة التي ذُكرت في هذه الآية: حالة الحرب والصلح، والأمن والخوف،<lb/>ولا يخفى على أحدٍ أن النظر في هذه الحالة، والاهتمام لها، واتخاذ التدابير<lb/>اللازمة لها من وظائف الأمراء والحكام، لا من وظائف العلماء والفقهاء؛ لأن<lb/>المسألة مسألة نظام البلاد، وقيام الأمن، ونشوب الحرب، لا مسألة الحلال<lb/>والحرام التي ينظر فيها العلماء، فإذن لا مناصَ من أن نسلِّم بأن المراد (بأولي<lb/>الأمر) هم الذين بيدهم الحرب والصلح، وتنظيم البلاد، وسياسة العباد، والذين<lb/>من شأنهم أن يحققوا مثل هذه الأخبار المؤثرة على السياسة العامة، وما هم إلا<lb/>الأمراء والحكام [1] .<lb/>(2) إذا تتبعنا الكتاب، والسنة، واللغة نجد أن كلمة (الأمر) إذا<lb/>استعملت هذا الاستعمال، يكون معناها الحكومة والسلطان [2] ، وقد كثر استعمالها<lb/>في هذا المعنى في الأحاديث النبوية كثرة زائدة لا يبقى معها محل للريب والشك،<lb/>وفي اللغة أيضًا معنى (الأمر) : (الحكم) ؛ ولذا قال الإمام البخاري: (أولو<lb/>الأمر هم ذوو الأمر) ، ومعلوم أن صاحب الحكم لا يكون إلا صاحب الحكومة.<lb/>(3) لقد ثبت بالأحاديث الصحيحة أن هذه الآية إنما نزلت في طاعة أمير<lb/>الجماعة؛ ففي الصحيحين عن ابن عباس: (أنها نزلت في عبد الله بن حذافة بن<lb/>قيس بن عدي؛ إذ بعثه النبي - صلى الله عليه وسلم - في سرية <gap resp="#org_MS"/> ) وروى<lb/>ابن جرير الطبري في تفسيره: (بأنها نزلت في قصةٍ جرت لعمَّارٍ مع خالد،<lb/>وكان خالد أميرًا، فأجار عمَّار رجلاً بغير أمره، فتخاصما) ، فعُلم من هاتين<lb/>الروايتين أن الآية إنما أُنزلت في طاعة الأمراء لا غير [3] .<lb/>(4) روينا هذا التفسير عن كثيرٍ من الصحابة والتابعين، ولم يؤثر عنهم<lb/>غيره، وأما ما قيل في الآية فإنما هو من عند المفسرين المتأخرين، فقد نقل الحافظ<lb/>ابن حجر عن ابن عيينة أنه قال: (سألت زيد بن أسلم عنها، ولم يكن بالمدينة<lb/>أحد يفسر القرآن بعد محمد بن كعب مثله، فقال: اقرأ ما قبلها تعرف، فقرأت: {إِنَّ<lb/>اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الأَمَانَاتِ إِلَى أَهْلِهَا وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا بِالْعَدْلِ} (النساء: 58) فقال: هذه في الولاة) (فتح الباري 13: 99) فانظر كيف استدل زيد بن أسلم على أن المراد من (أولي الأمر) الحكام، والولاة بالآية التي قبلها، والتي ذكر فيها الأمراء والحكام [4] ، وقد روى الطبري بسندٍ صحيحٍ عن<lb/>ميمون بن مهران وأبي هريرة، وغيرهما: (أولو الأمر هم الأمراء) وعدَّ ابن حزم<lb/>الصحابة والتابعين الذين نقل عنهم هذا التفسير فبلغوا ثلاثة عشر رجلاً.<lb/>نعم قد رُوِيَ عن بعض الصحابة والتابعين أن المراد من أولي الأمر العلماء<lb/>فقال جابر بن عبد الله - رضي الله عنه -: (إنهم أهل العلم والخير) ، وقال<lb/>مجاهد وعطاء وأبو العالية: (إنهم العلماء) ، ولكن لا تعارض بين التفسيرين؛ وذلك<lb/>لأن الشريعة جعلت الحكومة والولاية مركزًا لسائر شؤون الأمة الدينية، والسياسية،<lb/>والعلمية، ولم تكن المناصب والوظائف قد انقسمت إلى ذاك الحين، فأمير المؤمنين<lb/>كما كان حاكمًا وسائسًا كذلك كان عالمًا وفقيهًا أيضًا، فالصحابة والتابعون الذين<lb/>فسروا أولي الأمر (بأهل العلم والخير) - قد أحسنوا التفسير، إذ أثبتوا به أن أمراء<lb/>المسلمين يجب أن يكونوا من أهل العلم والخير، لا ما فهمه المتأخرون من هذا القول<lb/>بأنهم قصدوا به تلك الفئة التي عرفت (بالعلماء والفقهاء) بعد انقراض ذلك العهد،<lb/>وانهدام نظام الجماعة الشرعي؛ لأن هذه الفئة لم تخطر على بال أحدٍ من الصحابة<lb/>والتابعين في الصدر الأول، ومن هذا القبيل ما نقله ابن جرير أيضًا عن عكرمة أنه<lb/>قال: (أولو الأمر هم أبو بكر وعمر) أي أن المراد من أولي الأمر الخلفاء،<lb/>والأئمة مثل أبي بكر، وعمر - رضي الله عنهما [5] .<lb/>وهذا التفسير مطابق لحالة البلاد الاجتماعية إذ ذاك، لأن بلاد <placeName>الحجاز</placeName> كانت<lb/>في الفوضى قبل الإسلام، ولا سيما قريش <placeName>مكة</placeName>، فإنهم لم يكونوا يعرفون الإمارة،<lb/>ولا ينقادون لأحدٍ من الناس، فجاءهم الإسلام (بنظام الجماعة) و (نظام الإمارة)<lb/>وأوجب على كل الناس أن يطيعوا الأمراء، ويلتزموا الجماعة، وإلى هذا<lb/>ذهب الإمام الشافعي - رضى الله عنه - كما نقل عنه العسقلاني في الفتح، حيث<lb/>يقول: (ورجح الشافعي الأول واحتج بأن قريشًا كانوا لا يعرفون الإمارة، ولا<lb/>ينقادون لأمير، فأُمِروا بالطاعة لمن ولي الأمر) ولذلك قال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(مَن أطاع أميري فقد أطاعني) (فتح الباري 8: 191) [6] .<lb/>(5) هذا هو قول أكبر فقيه قام في الأمة الإسلامية، ألا وهو الإمام محمد بن<lb/>إسماعيل البخاري - رضي الله عنه -، فقد بوب في كتاب الأحكام من صحيحه<lb/>بابًا على هذه الآية، فقال: (باب أطيعوا الله وأطيعوا الرسول وأولي الأمر منكم)<lb/>وروى تحته حديث أبي هريرة: (مَن أطاع أميري فقد أطاعني) ، فأثبت بهذا أن<lb/>أولي الأمر في مذهبه أيضًا هم الأمراء والأئمة لا الفقهاء والعلماء كما قال ابن حجر<lb/>في شرح هذا الحديث (في هذا إشارة من المصنف إلى ترجيح القول الصائر إلى<lb/>أن الآية نزلت في طاعة الأمراء، خلافًا لمَن قال نزلت في العلماء) (فتح الباري<lb/>13: 99) .<lb/>(6) إن أقدم التفاسير عهدًا وأغزرها مادةً تفسير ابن جرير الطبري،<lb/>ومكانة صاحبه في معرفة تفسير الصحابة، والتابعين، واستقصائه معلومة، وهو<lb/>قد رجح هذا القول بعد أن ذكر سائر الأقوال [7] .<lb/>(7) لا يذهبن عن بالك أن الأقاويل الكثيرة في تفسير القرآن إنما جاءت<lb/>من المتأخرين الذين سحرت ألبابهم الفلسفة اليونانية في زمنٍ كانت العجمية المعوجة<lb/>قد اندست في الفكر والنظر، واستولت على العلوم والمعارف، وتقهقرت العربية<lb/>الخالصة الصالحة، وهُجرت علوم السنة، وعشق الناس (التعمق) في كل شيءٍ،<lb/>حتى في العلوم الدينية، ذلك التعمق الذي ورد فيه: (هلك المتعمقون) .<lb/>وأما السلف الصالح فلم تكن في عصرهم منازعات، ولا مشاجرات، ولا قيل،<lb/>ولا قال، بل كانوا يفهمون كتاب الله بملكتهم اللغوية، بدون أن يتكلفوا أو يتعمقوا،<lb/>أو يجهدوا أفكارهم في نحت المعاني البعيدة، واختراع الاحتمالات الباردة، فإذا<lb/>سمعوا كلمة (أولي الأمر) - التي نحن بصددها - فهموا منها بلا أدنى تكلف<lb/>معناها المتبادر إلى الذهن، مثل ما يفهم الأعراب والرعاع.<lb/>ولكن الدهر كان خبأ أمثال فخر الدين الرازي - الذين لا ترضيهم هذه<lb/>السماحة والسذاجة - فجاؤوا من بعدهم يخترعون لكل كلمة معانيَ عديدةً،<lb/>واحتمالاتٍ كثيرةً، ويُظهرون بذلك براعتهم وجودة ذهنهم، فلا تروعنَّك أقاويل<lb/>المتأخرين واختلافهم؛ لأنهم إنما اتخذوا العلم صنعة لهم، ومماراة بينهم، بل إن<lb/>كنت تنشد الحق فعليك بالسنة النبوية الصحيحة، والآثار الثابتة عن الصحابة<lb/>والتابعين لهم بإحسان، فما وافقهما فخذه، وما خالفهما فاضرب به عُرض الحائط؛<lb/>إذ صاحب القرآن (صلى الله عليه وسلم) أعلم به، وكذلك أصحابه الذين شهد الله<lb/>العليم بعلمهم وعملهم - رضي الله عنهم ورضوا عنه [8]-.<lb/>وما لي لا أعجب من هؤلاء الناس الذين يُعرضون عن السلف الصالح، ولا<lb/>يقيمون لهم وزنًا في تلك العلوم التي اخترعوها اختراعًا؛ لأجل أنهم لم يكونوا<lb/>يعلمون أصول الفقه، وعلم الكلام اليوناني اللذين ما أنزل الله بهما من سلطان!<lb/>فلِمَ لا يسلمون لهم في علم الكتاب الإلهي؟ ! أليس عجيبًا أن يؤمنوا بأن القرآن<lb/>نزل على محمد العربي صلى الله عليه وسلم، ثم يستشهدوا في فهم معانيه<lb/>بأرسطاطاليس اليوناني؟ نعم، إن هذا لشيء عُجاب!<lb/>وأما الذي حيَّر الرازي وغيره في فهم الآية فإنما هو ذكر الطاعة لأولي الأمر<lb/>معطوفة على طاعة الله ورسوله، فقالوا: كيف تكون طاعتهم مثل طاعة الله<lb/>ورسوله؟ ، وأين الملوك والسلاطين من هذا المقام الرفيع؟ ، فاخترعوا لذلك معنًى<lb/>يوافق فلسفتهم، وقالوا هم: (العلماء والفقهاء) [9] ولقد تعبوا سدى؛ لأن المسألة<lb/>واضحة جلية لا تحتاج في حلها وظهورها إلى التفلسف البارد؛ وذلك لأن القرآن<lb/>والسنة شريعة وقانون، وماذا يجدي القانون إذا لم تكن وراءه قوةٌ منفذةٌ، فطاعة<lb/>هذه القوة طاعة القانون نفسه، وطاعة واضعه، ولا يخفى على أحدٍ من الناس حتى<lb/>السوقة والأعراب أن طاعة والي البلد طاعة لذلك الذي أرسله وعينه، وعصيانه<lb/>عصيان لذلك بلا ريبٍ، حتى إن الذي يعارض الشرطي في عمله الرسمي يعد<lb/>مخالفًا للقانون، وللقوة التي سنَّتْه، وإنما تخبط الناس في فهم الآية؛ لأنهم لم<lb/>يتأملوا النظام الشرعي الاجتماعي؛ إذ إنهم لو أمعنوا النظر فيه لما تحيروا هذا<lb/>التحير ولعلموا حق العلم بأن لا بد لقيام الشريعة، وبقاء الأمة من قوة مركزية، وما<lb/>هي تلك القوة إلا الخليفة والإمام، والأمراء ونوابه، ولو أنهم فعلوا ذلك لما خفي<lb/>عليهم معنى (أولي الأمر) [10] .<lb/>وقد علمنا أيضًا من آية: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 59)<lb/>إلخ أن بين الخليفة الإسلامي والبابا المسيحي بونًا شاسعًا؛ إذ البابا ليس بيده<lb/>الخلافة الأرضية، بل هو صاحب السلطة في ملكوت السماء، وقد عَدَّ الإسلام هذه<lb/>العقيدة كفرًا وشركًا؛ فقال تعالى: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) ، وأما الخليفة الإسلامي فهو الحاكم والسلطان في الأرض فقط،<lb/>يذود عن حوض الأمة، وينفذ أحكام الشريعة، ولا يملك أدنى سلطة في السماء،<lb/>ولا بيده القوة التشريعية، فهو لا يستطيع أن يغير من الشريعة شيئًا، ولا أن يزيد<lb/>فيها أو ينقص، بل عليه أيضًا مثل سائر آحاد الأمة أن يخضع لها خضوعًا تامًّا،<lb/>وإذا تنازع في شيءٍ مع المسلمين فلا حق له بأن يحملهم على حكمه ورأيه الخاص،<lb/>بل يجب عليه وعليهم جميعًا أن يرجعوا إلى كتاب الله وسنة رسول الله،<lb/>فيحكموها بينهم ويسلموا لها تسليمًا؛ قال الله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ<lb/>إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) ، ففي هذه الحالة لا حكم للخليفة، وإنما الحكم<lb/>لله وللرسول، وكذلك طاعته طاعة لله ولرسوله، ولأجل هذا كرر الفعل في الآية<lb/>فقال: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُول <gap resp="#org_MS"/> } (النساء: 59) ، ولم يكرره في<lb/>(أولي الأمر) ليعلم أن طاعتهما مطلوبة أصلاً وطاعة أولي الأمر ليست كذلك، بل<lb/>إنما جُعلت ليُطاع الله ورسوله (قاله الطيبي في الشرح) .<lb/>ولذلك لما أراد أمراء بني أمية أن يحملوا المسلمين على طاعتهم في المنكر،<lb/>والبدعة، والظلم، قائلين: أليس الله أمركم أن تطيعونا في قوله: {وَأُوْلِي الأَمْرِ<lb/>مِنكُمْ} (النساء: 59) - رد عليهم بعض الأئمة من التابعين أحسن ردٍّ فقال:<lb/>أليس قد نُزع عنكم بقوله: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ} (النساء: 59) ؟ !<lb/>والحاصل أن الله سبحانه فرض على الأمة الإسلامية بهذه الآية طاعة الخليفة<lb/>والإمام؛ إذ به قيام الجماعة، وبقاء الهيئة الاجتماعية [11] .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: هذا الوجه حُجَّةٌ على الكاتب لا له؛ فإن الرسول - صلى الله عليه وسلم - كان عند نزول الآية هو الإمام الأعظم، وصاحب الأمر في السياسة وغيرها، ولم يكن معه أمراء، ولا حكام؛ فتعين أن يكون المراد بأولي الأمر أهل الشورى من زعماء الأمة، وأهل الرأي فيها؛ إذ كان صلى الله عليه وسلم يأخذ برأيهم واستنباطهم في أمر الأمن والخوف وسياسة الحرب، وغيرها؛ لقوله تعالى: [وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ] (آل عمران: 159) ، وهذا نص في موضع النزاع.<lb/>(2) هذا الحكم غير صحيح، وإنما الأمر: الشأن، ومقابل النهي، ويدخل فيها معنى الحكم، والقرينة تعين المراد كما تقدم، فالأمر في الآيتين هنا عين الأمر، آية: [وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ] (آل عمران: 159) وآية: [وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ] (الشورى: 38) ، فأُولو الأمر في لغة القرآن أهل الشورى الذي اصطلح العلماء على التعبير عنهم بأهل الحل والعقد، وهم الذين لا يكون الخليفة إمامًا للمسلمين إلا بمبايعتهم له.<lb/>(3) هذا الحصر - بل هذا الوجه - غير صحيح كما علم من الحاشيتين اللتين قبل هذه، وكانوا كثيرًا ما يعنون بقولهم إن هذه الآية نزلت في كذا أنها مبينة للحكم في مثله، وذلك بحسب فهم القائل.<lb/>(4) ليس في الآية التي قبلها ذكر للحكام والأمراء، وإنما هي خطاب للأمة أنه يجب على مَن اؤْتُمِنَ منهم على شيء أن يؤديه إلى أهله، وعلى مَن حكم بين الناس بولاية عامة، أو خاصة أو تحكيم من بعضهم - أن يحكم بالعدل.<lb/>(5) ليس هذا معنى قوله، بل معناه هم أهل الشورى عند الرسول صلى الله عليه وسلم كأبي بكر وعمر؛ لأنه كان يستشيرهما في كل أمر.<lb/>(6) إن طاعة الأئمة والأمراء واجبة (في المعروف) بإجماع المسلمين، والنصوص فيها معروفة، ومنها هذا الحديث، ولكن هذا ليس دليلاً على تفسير الآية بما ذُكر.<lb/>(7) قد صرح الكاتب - من قبل كغيره - بأن المسألة خلافية، فترجيح بعض كبار العلماء لأحد الوجوه التي يحتملها اللفظ ليس حجة على غيرهم، وإنما العبرة بقوة الدليل.<lb/>(8) هذا الكلام حق ولكنه وضع هنا في غير موضعه؛ إذ ليست هذه المسألة مما خالف الخلف فيها السلف، ولا مما أكثروا فيها الأقوال.<lb/>(9) قد نقل الكاتب هذا القول عن بعض السلف، وجمع بينه وبين القول الأول، الذي اختاره، وأطال فيه، فعزوه إلى الرازي خطأ وَهْبه صوابًا، فلماذا أنحى عليه بهذه اللائمة في قول سبقه إليه مَن ذكر من السلف؟ ، على أن الرازي على تفلسفه وكثرة غلطه - قد اهتدى في تفسير (أولي الأمر) إلى الصواب في الجملة، كما بيناه في تفسير الآية في موضعها من التفسير.<lb/>(10) الحق أنهم عرفوا ما رماهم بجهله كما تقدم.<lb/>(11) المنار: مَن أراد الوقوف على ملخص أقوال السلف والخلف في (أولي الأمر) ، وتحقيق الحق فيه وفهم الآية حق الفهم ومعرفة مصلحة المسلمين في ذلك اليوم - فليراجع تفسيرها في الجزء الرابع من تفسيرنا (من صفحة 180-222) .</note>
            </div>
            <pb n="n23-p202" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3258.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كوارث سورية في سنوات الحرب</head>
               <lb/>من تقتيل وتصليب ومخمصة ونفي<lb/>مشاهدات ومجاهدات شاهد عيان هو الأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>(2)<lb/>ثم نعود إلى حوادث سورية التي كنا في صددها، فنقول:<lb/>عهدنا بالبيكباشي شكري بك رئيس الديوان العرفي الذي كان في عاليه أنه<lb/>(حي يُرزق) ، وكان تقرر بيننا وبينه أن نفتح بعد نهاية الحرب مسألة سورية في<lb/>مجلس المبعوثين في الآستانة ونطلب شهادته وأنه يشهد بكل ما جرى معه، على<lb/>أن شكري هذا - وإن استظهر جمال عليه بما في ديوان الحرب من مستنطق ومدَّعٍ<lb/>عمومي، وأكثر الأعضاء - قد أمكنه إنقاذ بضعة عشر شخصًا من الموت؛ لأن<lb/>جمالاً طلب الحكم على أربعين كما تقدم، فلما بالغ في المعارضة نزل معه جمال<lb/>إلى عدد 27، ووقف هناك ولكن شكري بك تمكن من تخليص ستة من هؤلاء<lb/>أيضًا، وتقدم ذكر رأيه فيهم، ولما نفذ الحكم استعفى حالاً، وذهب إلى الآستانة<lb/>مُغاضِبًا لجمال باشا.<lb/>مسألة نفي السوريين إلى الأناضول:<lb/>قبل أن أُنفذ الحكم بالقتل على الواحد والعشرين رجلاً - الذين صُلبوا في<lb/>ساحة المرجة ب<placeName>الشام</placeName> وساحة البرج في <placeName>بيروت</placeName> - أخذ جمال ينفي العائلات مئاتٍ<lb/>وألوفًا إلى الأناضول من كل مدن سورية، وكان يعتمد في ذلك على جداول يقدمها<lb/>له مديرو البوليس وغيرهم من جواسيسه وشكل لجنة سماها (قومسيون التهجير [1]<lb/>تحت رئاسة رجل اسمه نوري بك كان (مكتوبجيًّا) ب<placeName>الشام</placeName> وكان من أشد الناس<lb/>ضراوة بالضرر والفساد، وكان يكره في الباطن جمالاً وطلعت وكل رجال جمعية<lb/>الاتحاد والترقي، ولكنه يغري جمالاً بالنفي أو التغريب انتقامًا منهم؛ لعلمه أن هذه<lb/>الأعمال ليس وراءها إلا الخراب وقيام الأهالي، وقد نبهنا جمالاً إلى هذا الأمر،<lb/>وحذرناه من نوري وأحزابه، ومن أقوال الجواسيس، وأعلمناه أنهم لا يخبرونه إلا<lb/>بما يرون أنه يقربهم إليه زلفى من السعايات والوشايات، فلم يكن يعبأ بكلامنا،<lb/>وكان يعتقد أنه لا تخفى عليه خافية، حتى لو قلت إنه كان يظن نفسه ملهمًا<lb/>ومعصومًا من الخطأ لما كنت مبالغًا! ومن جملة مَن بدأ (بتهجيرهم) أسرة<lb/>المرحوم الأمير عبد القادر الجزائري، ولما راجعته في ذلك قال لي: إن عنده أدلة<lb/>ووثائق خطية تُثبت خيانتهم وخدمتهم لفرنسا في سورية، فقلت له: الذي أعلمه أن<lb/>الأمير سعيدًا الجزائري كان لا شغل له إلا شتم فرنسا فقال هذا من باب الاحتيال؛<lb/>لأجل أن تُسكته فرنسا بالمال، فقلت له: مهما يكن من الأمر فإن مراعاة هذا البيت<lb/>واجبة لكون الأمير عبد القادر له منزلة سامية في العالم، فأجابني (بكأنه) ،<lb/>ومعناها هنا: ماذا ينالني من ذلك؟ .<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>وقد أطال الكاتب هنا في ذكر وقائع جزئية:<lb/>(منها) أنه لما بلغه أمر جمال باشا بنفي بعض وجهاء لبنان - وكان الأمير<lb/>توفيق أرسلان والأمير فؤاد أرسلان ابنا عمه منهم - كلمه وكتب إليه محاولاً صرفه<lb/>عن هذا العزم فلم يأبَهْ له، فتوسل إليه بعزمي بك والي <placeName>الشام</placeName> كما ذكر أولاً،<lb/>فغضب، وأنذره أن لا يراجعه في شيء من أمر المنفيين، ونشر في الجريدة<lb/>الرسمية أنه لا يسمح لأحد بالافتيات عليه في ذلك. وقد كاشف رئيس لجنة النفي<lb/>(قومسيون التهجير) محمد فوزي باشا العظم بأن المراد بإنذار الجريدة هو الأمير<lb/>شكيب، فنصح له الباشا بأن يقف عند ذلك الحد خوفًا على حياته. وعلل ذلك بأنه<lb/>يفعل ما يشاء بلا معارض، وهو - على علمه بأن هذا الكلام حق - لم ينثنِ عن<lb/>عزمه.<lb/>(ومنها) أنه على تعرُّضه للخطر بهذا السعي لهؤلاء - كان بعضهم يتهمه<lb/>بأنه هو الذي أغرى جمالاً بهم، ويستدلون على ذلك بأنه ليس في المنفيين أحد من<lb/>حزبهم الأرسلاني، وإن الجواب على ذلك سهل، وهو (أن الحزب الأرسلاني<lb/>معروف قديمًا وحديثًا بأنه الحزب المناوئ للأجانب على الإطلاق، وأنه الحزب<lb/>العثماني الوحيد في الجبل، وسواء كان ذلك حسنة أو سيئة فهو حقيقة يعرفها كل<lb/>أحد، فغير معقول أن تعمد الدولة إلى رؤساء هذا الحزب فتنفيهم مهما بلغ من<lb/>خوفها) .<lb/>(ومنها) أن جمال باشا كان يعتمد في اختيار مَن ينفيهم على بلاغات<lb/>الجواسيس الموظفين والمتطوعين، وأن علي منيف بك متصرف لبنان كان<lb/>معارضًا له في خطة النفي، وكلَّمه في ترك نفي أحد من الجبل، فلما لم يقبل<lb/>انتخب له مَن تواتر عنهم الميل إلى الأجانب، ومنهم مَن وجد في أوراق قنصلية<lb/>فرنسا ب<placeName>بيروت</placeName> وثائق تجرح صداقتهم للدولة، ومن تقدمت عليهم شهادات أخرى.<lb/>وذكر الكاتب عنا تقارير الشرطة السرية وعيون الحكومات وأنه كان للدولة منها<lb/>بعض ما للمحتالين في سورية وفلسطين الآن.<lb/>(ومنها) أنه لو كان للكاتب أدنى مشاركة أو مساعدة لجمال باشا على أفعاله<lb/>لما أمكنه أن يشنِّع عليه في الآستانة ويسعى لمحاكمته، ولكان جمال باشا يقول: إنه<lb/>كان قد أغراني بذلك وحسَّنه لي فأخذت بقوله وقول أمثاله لثقتي بعلمهم بحال البلاد.<lb/>ثم قال الكاتب:<lb/>هذا، ولما صدر الأمر بنفي حبيب باشا السعد من جملة مَن صدر الأمر بنفيهم<lb/>من لبنان جاء <placeName>دمشق</placeName> وزارني في محلي، وقال لي: إنه سمع من إسبر أفندي شقير<lb/>وغيره عن الجفوة التي جرت بيني وبين جمال باشا من أجل مسألة النفي والقتل<lb/>فهو لذلك لا يكلفني الكلام معه في أمره، بل الكتابة إلى علي منيف متصرف الجبل<lb/>الذي هو صديقي؛ لعله يتمكن من إقناعه، فحكيت له كل ما جرى وحررت لعلي<lb/>منيف كتابًا بأن يبذل جهده في صرف جمال عن نفيه، فإن لم يمكن فليكن النفي إلى<lb/>أطنة لا إلى داخل الأناضول، ثم توجهت إلى الجبل و<placeName>بيروت</placeName> وسألت علي منيف<lb/>بك عن مسألة حبيب باشا وغيره، فأجابني أنه لم يدخر وسعًا في صرف جمال باشا<lb/>عن فكرة النفي فلم يفلح، ولكنه خلص أناسًا كثيرين وأما حبيب السعد فقد كتب إلى<lb/>والي أطنة جودت بك بأن لا يشخصه إلى أبعد منها متى وصل إليها، وهكذا تم،<lb/>وبقي حبيب في أطنة، وتحابَّ مع جودت بك. ولقد صادف وصولي إلى لبنان بقاء<lb/>بعض المنفيين على أهبة السفر مثل رشيد بك نخلة فأقنعت علي منيف بإبقائه<lb/>لانحراف صحته، فخلصه بالرغم من إلحاح جمال باشا بتسفيره، وكان أخي عادل<lb/>خلص عدة أشخاص بحجة المرض مثل أمين بك عبد الملك وخليل بك عقل شديد<lb/>وغيرهما.<lb/>وأما إسبر أفندي شقير فكان جمال باشا نفاه إلى <placeName>القدس</placeName> ثم سمح له بالمجيء<lb/>إلى <placeName>الشام</placeName> وعندما صار في <placeName>الشام</placeName> تعبت كثيرًا في إعادته إلى بيته؛ لأنه كان بيني<lb/>وبينه جفوة مزمنة، وكنت أترقب فرصة لأجل أن أسدي إليه هذه اليد على ما بيننا<lb/>من النفور. ولما كان جمال علق له رخصة الرجوع إلى البيت على رضى<lb/>متصرف لبنان ووالي <placeName>بيروت</placeName> - راجعت بذلك كلاًّ من علي منيف وعزمي بك،<lb/>وبالرغم مما أبداه عزمي من التصعيب أقنعتهما بالقبول على أن أكون كفيلاً لإسبر<lb/>أفندي فلما جاء جمال إحدى جيئاته إلى <placeName>بيروت</placeName> تكلم معه الواليان المشار إليهما أمام<lb/>أناس من بيت سرسق بشأن إسبر شقير، وأنني أنا الذي يلح في هذا الأمر،<lb/>فغضب جمال وبدرت منه كلمات بحقي وأشاع أبناء سرسق ثاني يوم أن جمال باشا<lb/>غضب عليَّ بسبب إسبر أفندي، وخاف عليَّ أصحابي، بل جاءني فوزي بك ابن<lb/>إسبر أفندي ورجاني أن لا أعرِّض نفسي للضرر من أجلهم وأنهم هم قد عرفوا<lb/>صديقهم من عدوهم، ونجاحي في تخليص والدهم وعدمه لا يقدمان ولا يؤخران<lb/>شيئًا في امتنانهم مما جرى، ثم ذهبت بعدها إلى <placeName>الشام</placeName>، فكان كلام إسبر أفندي معي<lb/>طبق كلام ولده فوزي. نعم، إنه تخلص - فيما بعد - بقرار حصلنا عليه بمساعدة<lb/>طلعت بشأنٍ عَمَّ جميع المنفيين الذين فوق الستين، ومع هذا كان يعد حسن نيتي<lb/>وإخلاصي السعيَ له جميلاً وينوه به ويلوم مَن أساءوا الظن بي من المنكوبين<lb/>ويزيل ما لصق بأذهانهم من الشبهات، على حين كان الذين نفعتهم فعلاً ودفعت<lb/>عنهم شرورًا عظيمة وعاركت من أجلهم في مواقف عديدة - قد نسي أكثرهم<lb/>الجميل وأنكروه ومنهم من قابلوا الإحسان بالإساءة والود بالشماتة.<lb/>ووجدت رجلاً آخر، بلغت به الجرأة الأدبية أن دافع عني بقلمه بعد الحرب<lb/>ألا وهو المرحوم سليم بك المعوشي قائمقام جزين فقد كنت أيام الصفاء مع جمال<lb/>لأول الحرب - استرجعت أمر جمال بنفيه إلى <placeName>القدس</placeName> ثم وجدت أوراقًا في قنصلية<lb/>فرنسا أوجبت القبض عليه، وحبسه في عاليه، فتمكنت - بواسطة رئيس الديوان<lb/>العرفي وأعضائه وبإقناعهم بكون هذه الأوراق لا بال لها وليس فيها خيانة للدولة -<lb/>أن أطلق سراحه بدون أن يعلم بذلك جمال، فكان هو الرجل الوحيد الذي نشر عند<lb/>نهاية الحرب في إحدى الجرائد ما معناه: أنني أعلم أن كلامي لا يُرضي الكثيرين<lb/>ولكن الحق أولى أن يُتَّبع، وهو أن الأمير شكيب أرسلان لم يشترك في شيء من<lb/>أعمال جمال باشا، بل خاصمه وعانده من أجلها إلخ.<lb/>هذا، ولو كانت الحرب انتهت بغير ما انتهت به لم أكن عرضة الآن لافتراء<lb/>بعض المفسدين المتملقين للحلفاء! ، ويا ليت الواقفين على أقاويلهم اليوم سمعوا<lb/>نغْمة الرؤساء والزعماء في لبنان أيام الحرب وهم يقولون في هذا العاجز على<lb/>ضعفه وقصوره: هذا أمير البلاد وأبوها وأمها وإن لم يحافظ عليها هو فمَن يا تُرَاه<lb/>يحافظ عليها إلخ؟ ! ، ولكن لما دارت الدائرة على ألمانيا وتركيا انقلبت<lb/>الحقيقة لديهم وصار الأبيض أسود في نظرهم؛ إذ أكثر الناس ينظرون من وراء<lb/>لون الأحوال الحاضرة وكأن الحقائق - ويا لَلأسف! - هي أيضًا رهائن الأقوياء<lb/>موقوفة لخدمتهم.<lb/>حال جمال باشا بعد ثورة <placeName>الحجاز</placeName>:<lb/>هذا، ولما ثار الشريف ب<placeName>الحجاز</placeName> وسرت الحركة إلى سورية خاف جمال<lb/>العواقب، فعدل عن المخاشنة إلى المحاسنة، واستدعاني أنا وكامل بك الأسعد<lb/>وسليم باشا الأطرش ونسيب بك الأطرش وكنج أبا صالح شيخ مجدل شمس<lb/>وغيرنا من الزعماء وتكلم معنا في اتحاد العرب والترك وفي مقاصد الدولة العلية<lb/>الحقيقية وأفاض بكلام بعضه صحيح وبعضه سياسة، والتمس منا السهر على<lb/>الأمانة للدولة. وأنا - وإن كنت لم أصدق كلامه في البراءة من السياسة الطورانية -<lb/>لم أخالفه في الطعن بسياسة الشريف من جهة محالفته لإنكلترة وتصديقه<lb/>لمعاهداتها <gap resp="#org_MS"/> وقلت - قبل الحرب وكررت في أثناء الحرب وبعد الحرب ولا أزال<lb/>أقول -: إن كل عربي يصدق أن دول الحلفاء يسعين في استقلال العرب - لا بل<lb/>يقبلن باستقلال العرب - يكون في عقله خبال! ، وأنهن ما أردن إلا فصل العرب<lb/>عن الترك؛ ليتسهل لهن ابتلاع الأمتين، هذه هي غايتهن. ولي - بذلك قبل<lb/>الحرب - نظْم من جملة قصيدة في سيرة صلاح الدين الأيوبي:<lb/>وكيد على الأتراك قيل مدبر <gap resp="#org_MS"/> ولكن لصيد الأمتين حبائله<lb/>إذا غالت الجلى أخاك فإنه <gap resp="#org_MS"/> لقد غالك الأمر الذي هو غائله<lb/>وطلب مني جمال أن أرافقه في سياحة إلى حوران وجبل الدروز واستصحب<lb/>أيضًا المرحوم عبد الرحمن باشا اليوسف وسامي باشا مردم بك وبعض العلماء<lb/>والمعمّمين، وأراد أن يجلو ما كان أظلم بيني وبينه، فلما كنا في مقعد السويداء<lb/>بجبل الدروز، وكان قبض قبل ذلك على شكري باشا الأيوبي وعدة رجال منهم<lb/>فارس أفندي الخوري أحد المشار إليهم بالبنان في سورية علمًا وفضلاً، واتهمهم<lb/>بمؤامرات سبقت لهم مع الأمير فيصل، فانتهزت تلك الفرصة وتكلمت معه بشأن<lb/>هذه القافلة الثالثة على مسمع من عبد الرحمن باشا اليوسف ووجيه أفندي الأيوبي<lb/>وحيدر بك ابن سامي باشا مردم بك وما زلت ألحّ عليه بشأنهم، حتى وعد بأن<lb/>يطلعني على أوراق وُجدت معهم وأنها تثبت خيانتهم، ولما نزلنا <placeName>الشام</placeName> قال لي: إن<lb/>التحقيقات لم تتم فصرنا نراوحه الشفاعة ونغاديه، ولا سيما بفارس أفندي الخوري،<lb/>والشيخ خضر حسين التونسي الأديب العالم الفاضل، والمرحوم الشيخ صالح<lb/>الرافعي وأناس من وجوه راشيا وآخرين من وجوه زحلة - أوصلتهم إلى السجن<lb/>تقريرات شاب طرابلسي، ولعب في هذه المسألة دورًا مهمًّا المسمى توفيق بك الذي<lb/>جعله جمال باشا وكيلاً لولاية <placeName>الشام</placeName>، فاجتهد هذا التوفيق - لا وفقه الله - كل<lb/>الاجتهاد في إثبات أن هناك مؤامرة على قتل جمال وخلع طاعة الدولة. وكانوا<lb/>يضربون الناس ضربًا مبرّحًا ويعذبون الشهود؛ ليقرروا ما يريدونه هم. وقيل: إن<lb/>هذا الجهد البالغ لإثبات وجود المؤامرة هو لأجل إقناع رجال الدولة والرأي العام -<lb/>الذي كان بدأ يقيم النكير على جمال في الآستانة - بأن جمالاً لم يعتدِ على أحد،<lb/>وأنه لا تزال المؤامرات وحركات الثورة في سورية متصلة، ولكن جمالاً اضطر<lb/>في هذه المرة إلى الاكتفاء بالحبس ولم يتجاوز إلى القتل، فقيل: إن شريف مكة<lb/>أرسل ينذرهم أنهم إن قتلوا في هذه المرة أحدًا قتل هو جميع الأسرى الذين عنده من<lb/>الأتراك وفي مقدمتهم الوالي غالب باشا. وقيل: إن الآستانة أنذرته هذه النوبة إنذارًا<lb/>شديدًا بأن يعدل عن خطته المعهودة؛ لأنه قد طفح الكيل وقد كفى ما جرى، فلذلك<lb/>رأينا هذه الدعوى أخرجت في يوم من الأيام من يد توفيق وكيل الولاية وتحولت<lb/>إلى ديوان عرفي في <placeName>الشام</placeName> أخذ ينظر فيها مجددًا ويطرح الشهادات المأخوذة بقوة<lb/>الضرب والتعذيب ويسلك مسلك العدالة وأمكننا يومئذ إطلاق سبيل أناس من مشايخ<lb/>راشيا وآخرين من زحلة وواحد من عرمون الغرب. ثم أطلق سبيل الشيخ صالح<lb/>الرافعي والشيخ محمد خضر حسين التونسي اللذين كان ذنبهما أنهما استُفتِيا في أحد<lb/>المجالس في جواز الخروج على الدولة فلم يفتيا بذلك ولكن لم يبادرا بإخبار جمال<lb/>باشا بوقوع هذا الاستفتاء ولو كان هذا الاستفتاء مجرد كلام فارغ من أناس لا شأن<lb/>لهم. أما شكري الأيوبي فكانت قضيته شديدة؛ لأنه اعترف بالاتصال بفيصل<lb/>وكونه اشترك معه في انتقاد الأحوال. وأما فارس الخوري فذنبه الوحيد أنه سأله<lb/>الشاب الطرابلسي رأيه في عمل ثورة فأنكر هذا الأمر ونهاه عن الخوض فيه، لكن<lb/>جمالاً يقول: لو كان فارس الخوري أخبرني يومئذ بما سئل عنه لعلمت بنية فيصل<lb/>وقبضت عليه، ولم أدعه يذهب إلى <placeName>الحجاز</placeName>، ولم تكن حصلت ثورة <placeName>الحجاز</placeName>؛<lb/>ففارس الخوري هو سبب هذه الثورة بسكوته، والحال أن فارسًا الخوري قرر -<lb/>ونحن طالما أكدنا لجمال باشا - أن ذهاب فيصل إلى <placeName>الحجاز</placeName> كان قبل المسألة التي<lb/>سئل عنها فارس أفندي ومع هذا بقي فارس نحو أربعة أشهر بين أربعة حيطان.<lb/>(وهنا ذكر الكاتب مجيء وفد الآستانة إلى سورية وقول مبعوثها صلاح بك<lb/>جيمجوز الشهير بجرأته: إن موعد افتتاح المجلس قد حان ولا يرضون أن يكون<lb/>أحد المبعوثين محبوسًا، وإن هذا كان سببًا لقبول جمال إطلاقَ فارس الخوري<lb/>بكفالة الكاتب بشرط استقالته من المجلس) .<lb/>مصادرة جمال باشا لغلال سورية:<lb/>ثم إنه خطر لجمال باشا خاطر غريب من جهة تأمين الجيش على ميرته -<lb/>وهو جمع حبوب البلاد كلها موسم سنة 1916 وادخارها في أنبار العسكرية<lb/>وإعطاء الأهالي والعساكر جميعًا حاجتهم من المنازل والأنابير بموجب وثائق، وقد<lb/>اقتدح هذا الرأي ولم يجرؤ أحد - لا من أعيان البلاد ولا من كبار المأمورين - أن<lb/>يبين له ضرر هذا التدبير إلا أنا، فراودته كثيرًا أن يرجع عن هذا الفكر لأسباب<lb/>عديدة: (منها) أن الأهالي - ولا سيما الفلاحين - لا يمكن أن يقدموا جميع غلات<lb/>أراضيهم ويصيروا عالة على المنزل، كلما أرادوا أخذ مقدار من الحبّ لقوت<lb/>عيالهم وعلف دوابّهم - اضطر الواحد إلى تقديم وثيقة والإنظار أيامًا وليالي أمام<lb/>باب المنزل، فهذا الفلاح سيطمر في الأرض كل ما يقدر عليه من محصوله، فيقل<lb/>مجموع الموسم عما هو، (ومنها) أنه إن كان المقصود هو تأمين الجيش على<lb/>قُوتِهِ فيمكنكم عمل حساب ما يلزم الجيش كل يوم، ومن ثمة ما يلزمه طول السنة<lb/>الواحدة، وقسم من العام القابل وبعد معرفة مجموع اللازم طرحه على الولايات<lb/>والألوية بحسب درجات غلاتها وإقبال مواسمها، وأما أخذكم الجميع - سواء احتاج<lb/>الجيش إلى كل هذا المقدار أم لا - فإنه يوهم الناس أن مقصودكم إماتتهم جوعًا<lb/>والآن يذيع كثير من المفسدين بين العامة أنكم ترسلون بجانب من الحبوب إلى<lb/>ألمانيا وعقول الساذجين تصدق هذه الفِرْية، فلم يقبل النصيحة، وحصل كل ما<lb/>كنت تكهنت به؛ لأن الذي أعطى جميع حاصلاته احتاج الحَبّ، فكان يذهب إلى<lb/>المنزل فلا يأخذ مُد القمح إلا بعد اللتيا، والتي، وإن الأكثرين طمروا في الأرض<lb/>أكثر حاصلاتهم، فتصور جمال أنه بإنذاره الأهالي أن مَن يخفي منهم شيئًا من<lb/>الحبوب يُجزَى بالقتل - يخاف الأهالي فيقدمون كل ما عندهم من الغلة والحال أن<lb/>هذا الإنذار لم يزدهم إلا تكتمًا في العمل، فصار الواحد يطمر الحب في جوف الليل<lb/>تحت الأرض ويأخذ منه حاجته لعياله ودوابه، وإذا جاءه أيٌّ كان وطلب منه حفنة<lb/>من الحب بحجة أن أولاده يموتون جوعًا - أنكر أن يكون عنده شيء؛ خوفًا من أن<lb/>يكون ذلك الطالب جاسوسًا يقصد استكشاف سره، أو يذهب فيقول: إن هذا القمح هو<lb/>من عند فلان جزاه الله خيرًا، فيصل الخبر إلى الحكومة المحلية ويُجزَى بالشنق!<lb/>وجمال باشا إذا قال فعل، فأصبح أناس يدورون في البراري في طلب القوت ولا<lb/>يجدونه، وآخرون عندهم أكداس الحب مخبوءة تحت الأرض، ولا أقصد بذلك أن<lb/>هذا هو السبب الأصلي في مجاعة سورية، كلا، بل إن هذا التدبير السيئ المبني<lb/>على الاستبداد والغرور بالنفس - كان من جملة أسباب المجاعة، ولكن السبب<lb/>الأهم هو الحرب من حيث هي، وقلة الأيدي العاملة وفقد البذار والأبقار والحصر<lb/>البحري وأعظم المسئولية في شدة المسغبة وموت الألوف جوعًا بسببها - تعود على<lb/>الحلفاء الذي رفضوا إغاثة سورية من جهة البحر، وإيصال إعانات أميركا<lb/>وأسبانيا والبابا، وأحبوا أن يلصقوا ذنب التجويع بالحكومة العثمانية ظلمًا وزورًا،<lb/>كما سيأتي في كلامنا على المجاعة.<lb/>على أننا لما كنا نذكر كلاًّ بفعله نقول: إن هذا التدبير الذي قرره جمال باشا<lb/>لتلافي تخبئة الغلال كان تدبيرًا قاتلاً، وأتى بعكس المقصود، ومن جملة نتائجه أن<lb/>أهل حوران ثاروا على الحكومة؛ وذلك أنه فرض على لواء حوران 80 مليون<lb/>كيلو وجعلها تحت التزام ميشيل إبراهيم سرسق مبعوث <placeName>بيروت</placeName> ووضع تحت طلب<lb/>ميشيل القوة العسكرية فجمع هذا 20 مليون كيلو ووقف حمار الشيخ في العقبة<lb/>فأخذوا حينئذ بالعسف والتضييق، وأحرجوا الأهالي فثاروا وضربوا الجندرمة،<lb/>فساقوا عليهم العسكر فتضاربوا والعسكر وقطعوا أسلاك البرق وخربوا سكة الحديد<lb/>واستفحل الأمر وكان جمال في حلب، فخاف أن تمتد الفتنة، ويشترك فيها العربان<lb/>والدروز فأبرق إليَّ - وكنت في لبنان - أن أذهب إلى حوران وأن أشترك مع<lb/>حافظ جمال باشا في تسكين الثورة فلم أستطع إلا الذهاب وإن لم أذهب لم يبعد عليه<lb/>أن يجعلني مسئولاً عما وقع. ولما وصلت إلى درعا (أذرعات) استدعيت مشايخ<lb/>الدروز، فحضروا في ألف وخمسمائة فارس، وأكدوا طاعتهم للدولة، وأبرقت إلى<lb/>جمال بالخبر فورد إليَّ جوابه بالشكر والسرور، ثم راسلت مسلمي حوران،<lb/>فحضر مشايخهم، وقالوا لي: نحن كنا أخبرنا الحكومة أنه لا يقدر على تسكين هذه<lb/>الثورة إلا الأمير شكيب، فالحمد لله على قدومك وإن أكثر الثائرين متجمعون في<lb/>قرية نوى، فبعثت إلى جمال برقية أعرض فيها عليه رأي العفو عن الثائرين<lb/>وإعادة الأمن إلى نصابه وأنني أتعهد في مقابلة ذلك بإدخالهم جميعًا في الطاعة،<lb/>فأجابني ببرقية صريحة بأن مَن أطاع إلى نهاية أربعة أيام وحضر إلى مركز<lb/>الحكومة - فهو معفو عنه، فأسرعت بكتابة خطاب إلى الثائرين المحتشدين في<lb/>نوى أدعوهم فيه إلى الطاعة وأعظهم، وأبين لهم عواقب العصيان، فأجابوني إلى<lb/>ما أردت، وطلبوا أن نتلاقى أولاً في قرية الرمثاء.<lb/>وبينما نريد تعيين يوم للاجتماع هناك إذ ورد إليَّ خبر بكون حافظ جمال باشا<lb/>القائد العسكري في حوران - المأمور بقمع الثورة - قد ساق عدة توابير على نوى،<lb/>فكبسوها بياتًا وضربوها بالمدافع، وقتلوا نحو ثمانين نفسًا، فلم أصدق هذا الخبر،<lb/>ولم يهضم عقلي أن جمال باشا يأذن لي بتأمين الثائرين على نيل العفو ويضرب<lb/>لي لذلك موعدًا أربعة أيام وقبل انقضاء الموعد يسوق عليهم العساكر ويضربهم وإذا<lb/>بالوالي تحسين بك وبحافظ جمال باشا (وكانوا يقولون له جمال باشا الثالث؛ لأنه<lb/>كان في سورية أحمد جمال باشا القائد العام وجمال باشا المرسيني الذي صار بعد<lb/>الحرب العامة ناظرًا للحربية في الآستانة ونفاه الإنكليز إلى مالطة وجمال باشا هذا)<lb/>قد حضرا إلى أذرعات، وعلمنا أن واقعة نوى هذه قد حصلت، فكان بيني<lb/>وبينهما في دار الحكومة في أذرعات خصام عظيم، ارتفعت فيه الأصوات، وبلغت<lb/>الحدة أقصاها على مسمع الجمهور، وإنما ظهر أن جمال باشا الثالث هذا في يده<lb/>أمر بَرْقي بالضرب خلافًا للأمر الذي بيدي بالتأمين. فعند ذلك أبرقت إلى جمال<lb/>باشا القائد العام أبين له مزيد استغرابي من هذه الواقعة التي وقعت ضمن المدة التي<lb/>أعطاني إياها لتأمين الثائرين ومقدار الفظاعة في قتل نحو 80 شخصًا، منهم بعض<lb/>نساء وهدم بيوت في بلدة الإمام النووي رضي الله عنه.<lb/>وتلغرافي هذا مسجل - ولا شك - في بيت التلغراف بأذرعات. فغضب<lb/>جمال من هذا الخطاب، وزاده غضبا أن الشيخ أسعد شقير -الذي كان أرسله مراقبًا<lb/>له على حركات الجميع في حوران - حضر الخصومة بيني وبين الوالي وجمال<lb/>باشا الثالث (كان ممن اجتهد في كف النزاع) ولكنه ثاني يوم برح حوران إلى عكا<lb/>ويقال إنه أبرق إلى جمال بما حصل بيني وبين ممثلي الحكومة الملكية والعسكرية،<lb/>وأنني أغلظت لهم القول، وقلت إنني لا بد أن أفتح هذه المسائل في المجلس<lb/>بالآستانة، وأشرح كل ما جرى إلخ، فأبرق جمال إليَّ بالحضور إلى صوفر،<lb/>وكان قدم إليها من حلب، وهناك أرغى وأزبد وأشرف عليَّ من سماء عَظَمُوته،<lb/>فلم أجاوبه لا نفيًا ولا إقرارًا، وقمت منصرفًا، فكأنه وجد في سكوتي دليلاً على<lb/>إضمار السوء، فقام، وتبعني، وحاول استرضائي، وعدل عن المخاشنة إلى<lb/>الملاينة، وبقيت ساكتًا، وصممت أن أذهب إلى الآستانة، وأن لا أعود إلى سورية<lb/>ما دام جمال فيها <gap resp="#org_MS"/> [2] .<lb/>(للمقال بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: المراد بالتهجير: الحمل والإكراه على الهجرة أي الخروج من الوطن إلى غيره، وهو استعمال جديد لم تنطق به العرب ولا المولدون؛ لأن الإكراه على الخروج من الوطن يسمى في اللغة إجلاءً وجلاءً، يقال: أجلاهم وجلاهم، ويقال: جلوا أيضًا، وأما التهجير - في اللغة - فهو الخروج في وقت الهجير، أي: الحَرّ والتُّرْكُ يتصرفون في أبنية الأفعال العربية بحسب حاجتهم، فيخطئون السماع والقياس تارة، ويصيبون تارة.<lb/>(2) حُذف من هذا الموضع ذكر الوسائل التي توسل بها الكاتب إلى الذهاب إلى الآستانة، مع منع جمال للسفر بدون إذنه.</note>
            </div>
            <pb n="n23-p212" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3259.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الخرافات إلى الحقيقة</head>
               <lb/>(4)<lb/>الإسلامية والمجوسية<lb/>أو العرب والعجم<lb/>إن السبب الأول لدخول الخرافات في الإسلام هو روح مجوسية الفرس،<lb/>الدين الإسلامي دينٌ حرٌّ ساذجٌ، ولكن حال لونُهُ الأصلي في محيط إيران، ولما<lb/>دخلت الأصول الإسلامية بلاد اليونان، ومصر، والروم تعقدت سذاجته العالية،<lb/>وأخذ شكلاً غريبًا ممزوجًا بنظريات تلك الشعوب الدينية، والفلسفية، ولا سيما<lb/>اليهود الذين كانوا كلما دخل أحد منهم في محيط الإسلامية يُدخل معه خرافات دينه.<lb/>هنا يجب على الباحث عن جراثيم مرض التحزبات الإسلامية أن يجول،<lb/>وحينئذٍ يجد أن أشد الضربات وأفجع النكبات قد هبت ريحها على الإسلامية من<lb/>جهة إيران.<lb/>كان الفكر الديني ذو السلطان الروحي في محيط إيران - وهو مذهب<lb/>زرادشت - محافظًا على قوته وصَوْلته بعد أُفول نجم الفرس السياسي، نعم، إن<lb/>ظفر المسلمين بالفرس في القادسية قد دكَّ دين زرادشت كما ثلّ عرش ملوكه<lb/>الأكاسرة؛ فإن الفرس كانوا يدخلون في دين الله أفواجًا، ولكنه لم يعف أثره، بل<lb/>أصر عليه كثيرون، ولا يزال له أتباع في بلاد الهند في شبه جزيرة كجرات وفي<lb/>فيافي إيران، وعلى ساحل بحر الخزر يدينون دين زرادشت، فما بالك بما كان من<lb/>بقايا تأثيره في أنفس الذين آثروا الإسلام عليه من حيث لا يشعرون.<lb/>كان للفرس إلهان (آهريمان) أي خالق الشر، و (هرموز) أي خالق<lb/>الخير، وفي عام <date calendar="#cal_gregorian" when="0224" change="#d3e146">224</date> ميلادية في زمان الدولة الساسانية اتحدت في إيران السلطة<lb/>السياسية والسلطة الدينية، وظلتا متحدتين حتى دخول الإسلام في ديار إيران. كان<lb/>الأهلون يُقسمون في تلك الأزمنة أربع طبقات:<lb/>(1) طاجيه. (2) شمارجه. (3) دهاقين. (4) موبذان.<lb/>فالأولى طبقة العوام، والثانية طبقة الخواص، والثالثة طبقة رجال الحكومة<lb/>والرابعة طبقة رؤساء الدين والأشراف والوجوه.<lb/>وكان القضاء للرئيس الديني المسمى (موبذ موبذان) .<lb/>كانت عاصمة الفرس - إذ ذاك - بلدة إِصْطَخْر، وكان للعرب هنالك حكومة،<lb/>عاصمتها الحيرة لا دولة (وبين مدلول كلمة (حكومة) ، ومدلول كلمة (دولة)<lb/>بونٌ شاسعٌ) .<lb/>هكذا كانت التنظيمات الاجتماعية، والسياسية في إيران عند دخول الإسلام<lb/>فيها. وكانت هذه التنظيمات منطبقة على روح الإيرانيين طبعًا بمرور الزمان،<lb/>وكل تشكيل سياسي أو اجتماعي يتولد من روح الأمة الاجتماعية لا يمكن تعديله،<lb/>ولو أرادوا ذلك لما استطاعوا إليه سبيلاً.<lb/>كان الفرس ينظرون إلى دولة الأمويين وإلى حكومتهم شزرًا لسببين رئيسيين:<lb/>(1) أن تأليف أمتهم أحسن ترتيبًا وأتم نظامًا من تأليف الأمة الحاكمة.<lb/>(2) أنهم كانوا يعدون الأمويين غاصبين لاستقلالهم السياسي، ولكنهم يسترون<lb/>ذلك بإلباس بُغضهم إياهم لباس التشيع لآل البيت النبوي الكريم.<lb/>لذلك كان الإيرانيون دائمًا يترقبون الفرص لكي يستردوا سلطتهم المادية،<lb/>ولم يجدوا سبيلاً يوصلهم إلى مقصدهم الأصلي أقصر من تكييف قواعد الدين<lb/>الحنيف بأشكال توافق احتياجاتهم الروحية.<lb/>وفي سنة إحدى وأربعين للهجرة اضطر سيدنا الحسن السبط إلى ترك الخلافة<lb/>لخصمه معاوية، ثم خلف يزيد أباه معاوية، وما عتم يزيد أن فعل فعلته الشنعاء في<lb/>سيدنا الحسين - رضي الله عنه -. فكانت كجذوة نارٍ أُلقيت على مستودع بارود<lb/>النفور، والكراهة المخزونين في قلوب المسلمين لسلطنة بني أمية. فانتهز<lb/>الإيرانيون هذه الفرصة، فاتخذوها ذريعة لتنفير المسلمين من أخلاق معاوية،<lb/>وبذلوا كل ما أُوتوه من قوة لنشر هذه الدعوة.<lb/>وفي أثناء بث دعوتهم شعروا بالحاجة إلى قوة يتكئون عليها، فجعلوا مسألة<lb/>(التشيع لآل البيت الكريم) مذهبًا دينيًّا.<lb/>ثم تمخضت الأيام بل الأعوام بهذا الجدال، والجِلاد حتى وضعت حملها،<lb/>فظهر أبو مسلم الخراساني - الذي تجلت جميع آمالهم بشخصه - فكان ظهوره<lb/>كانفجار القذائف النارية، فلم يلبث أن فاز بإزالة السلطنة الأموية، وإقامة سلطنة<lb/>العباسيين الذين يمثلون نفوذ الفرس مكانها [1] .<lb/>وكان من أعوان أبي مسلم على إعادة النفوذ الفارسي أغنى أهل زمانه (أبو<lb/>سلمة الخلال) بذل ماله وجاهه بكل سخاءٍ في سبيل فوز أبي مسلم.<lb/>ولكن العاقبة لم تكن كما كان يروم الفرس من كل وجه فطرقوا بابًا آخر،<lb/>وهو باب (العلوية) ، فاستمر الجدال، والجلاد، وتوالت الفجائع الدموية. ومع<lb/>كل هذا لم ينل الفرس كل مبتغاهم من أنهار الدماء التي فجَّروها تفجيرًا؛ إذ لم يكن<lb/>القصد في الباطن إلا إدارة ملك العرب كما يشاؤون ترويجًا لسياستهم، ولكن<lb/>العباسيين عرفوا سر الأمر، ولم ينقادوا كل الانقياد للفرس، وحينئذٍ ظهر هؤلاء<lb/>بمظهر جديد، وهو مظهر (العلوية) . وبهذا الشكل توالت الفجائع، وتعاقب سيل<lb/>الدماء.<lb/>وهذه السياسة قد فشلت أيضًا، فلما رأوا أن بلادهم قد مُلكت، ودماءهم قد<lb/>سُفكت، ولم ينالوا شيئًا - عمدوا إلى سياسة أخرى. وهي سياسة اجتثاث شجرة<lb/>الدين، وقلعه من أُسِّهِ، وهو التوحيد، فوضعوا مذهب التعليم الباطني على أس<lb/>الحلول، وحاولوا اصطياد قلوب العرب باللين والدهاء إلى أن ينالوا المرام،<lb/>ويأخذوا بأزِمَّة الإدارة، وينفردوا مع صنائعهم بالأحكام <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>على هذه السلم صعدت البرامكة إلى صرح وزارة التفويض، والاستبداد<lb/>بالتنفيذ، كان جدهم (خالد) قائدًا من قواد جيش أبي مسلم الخراساني، وكان نارًا<lb/>تتَّقد غيظًا وحقدًا على العرب. وهو ابن رجلٍ مجوسيٍّ اسمه (برمك) ، وكان<lb/>متوليًا أوقاف (نيران) مدينة بلخ. وإنما أظهر خالد الإسلام عند التحاقه بأبي مسلم،<lb/>وكان شديد الغيرة والحرص على إحياء مجد الفرس السياسي والديني، وكان من<lb/>الدهاء والحنكة بحيث إن السفاح الخليفة العباسي أُعجب به وجعله وزيرًا له. ثم<lb/>انتقلت الوزارة من بعده لابنه (يحيى) ، ثم لحفيده (جعفر) ، وقد نجح الفرس في<lb/>هذه السياسة سياسة اصطياد قلوب العرب الذين تروج عليهم الدسائس بكل سهولةٍ.<lb/>حتى إن الدولة العربية في زمان السلالة العباسية كانت في أيدي الفرس، فكان<lb/>الولاة، والقواد فرسًا كالوزراء. وقد اشتهر في الإدارة العربية عدة فصائل عجمية،<lb/>أدارت الملك مثل: (1) فصيلة برمك، (2) وفصيلة وهب، (3) وفصيلة<lb/>قحطبة، (4) وفصيلة سهل، (5) وفصيلة طاهر.<lb/>فكانت الدولة عربية اسمًا، وفارسية جسمًا، أو مسلمة ظاهرًا، ومجوسية<lb/>باطنًا، وقد تجلى النفوذ الفارسي عند جلوس المأمون على كرسي الخلافة أكمل<lb/>التجلي، حتى إن بعضهم كان يتخيل أن الفرس سيعيدون ملك الأكاسرة بلا جدالٍ،<lb/>إلا أن الإسلام لما كان قد تمكن من مباءته في قلوب الناس لم يتجرأ منافقو المجوس<lb/>على إبراز جميع مكنونات قلوبهم بوضوح، بل حاولوا الاستفادة من الإسلام<lb/>بطريقة خفية تُدْنيهم من آمالهم السياسية بالتدريج، وهذا كان ممكنًا ومعقولاً؛ لذلك<lb/>اكتسى أمراء الفرس كسوة الإسلام، ورفعوا علم الخلافة، والإمامة، وظهروا<lb/>بمظهرٍ جديدٍ يحلو لبسطاء العرب، ويجذب قلوبهم. على هذه الطريقة ساروا إلى<lb/>خدمة مقام الإمامة والخلافة، وبعض العرب يركض وراءهم مجذوبًا بجاذبة الآمال<lb/>الخلابة.<lb/>إذا دقق الإنسان النظر في التاريخ تدقيقًا جيدًا يجد أن غلو الفرس في آل<lb/>البيت النبوي، وتقلبهم بين العباسيين، والعلويين - لم يكن إلا لعبة سياسة لعبوها<lb/>خلف ستار الدين؛ تأمينًا لإعادة مجدهم الذي قوَّضه العرب، ومن الآيات الدالة<lb/>على ذلك أن جعفرًا البرمكي وزير هارون الرشيد قال مرة - لمَن كانوا يستحسنون<lb/>أفعال أبي مسلم الخراساني -: (إن ما عمله أبو مسلم ليس شيئًا مهمًّا؛ لأنه نقل<lb/>السلطنة من سلالةٍ إلى سلالةٍ، متحدتين في العشيرة وفي الديانة. وإنما المهارة هي<lb/>نقل السلطنة من أمةٍ إلى أمةٍ أخرى، لا تتحد معها لسانًا ولا دينًا!) ، وكان قصده<lb/>من هذا الفخر أن أسرته تنقل السلطنة من العرب إلى العجم، ثم إن فضل بن سهل<lb/>السرخسي أشهر رجال المأمون كان مجوسيًّا، تقلد خدمة الحكومة، ولأجل تأمين<lb/>مصالح الفرس أسلم عام 190 إسلامية، وتقلد مذهب الشيعة الذي أحدثه قومه.<lb/>وبعد إسلامه بثماني سنين ألف جيشًا بقيادة (طاهر بن حسين) ، وفتح <placeName>بغداد</placeName> وقهر<lb/>الأمين؛ لأن أمه عربية، وأجلس المأمون ابن الفارسية.<lb/>ولم يكتفِ الفضل بن سهل بهذا، بل قرر في عام 201 جعل علي بن موسى<lb/>ولي عهد ثم أزال شعار العباسيين وهو السواد، واستبدل به شعار الفرس الأخضر<lb/>بحجة أنه شعار آل البيت.<lb/>وظلت فتوحات الفرس في قلوب أهل المملكة تزداد، وتهويشاتهم لأمور الدين<lb/>الإسلامي تتكاثر حتى زمان الخليفة المعتصم، فاستعان بالترك على الفرس، فجرى<lb/>بين الفرس والترك ما جرى، وانتهى الأمر بدخول الترك <placeName>بغداد</placeName> مظفرين، بعد أن<lb/>سحقوا قوة الفرس المجوسية، وكان هذا بزعامة طغرل بك السلجوقي في زمان<lb/>الخليفة القائم بأمر الله [2] .<lb/>عند ذلك انتقلت المناصب من أيدي الفرس إلى أيدي الترك، فانسحب أمراء<lb/>الفرس من ميدان السياسية، ودخلوا ميدان الجندية، وأعلنوا الاستقلال، وأظهروا<lb/>مكنونات قلبهم القديمة. ألفوا في خراسان دُويلة الطاهرية، وفي نفس فارس<lb/>الصفارية، وفي ما وراء النهر السامانية، وفي آذربيجان الساجية وفي جرجان<lb/>الزيارية، وجميع هذه الدويلات كانت كمرآة تتجلى فيها الروح الفارسية منذ عهد<lb/>الأمويين إلى زمن إعلانها. وكانت جميع دويلات الفرس ضعيفة بالنسبة إلى قوة<lb/>المركز العربية ما عدا دولة (آل بويه) التي ظهرت عام 320.<lb/>ونتيجة ما تقدم أن بذور التفريق التي غرسها الفرس قد نما نبتها، وأثمرت<lb/>وقوع الشقاق بين المسلمين؛ فكانوا فرقتين يتنازعان السيادة بينهما، وكان يدافع<lb/>عن الحزب الإيراني أو الشيعي الفرس، وعن الحزب العربي أو السني الترك،<lb/>وقد كان الفوز لهؤلاء في العراك الصوري والمادي، ولأولئك في التنازع المعنوي؛<lb/>لأن الإيراني كان أدهى من التركي في السياسة، وبهذا تمكنوا من إلقاء بذور<lb/>التشيع في قلوب الترك أنفسهم.<lb/>ثم دالت دويلة آل بويه، ولكن فكرة مجد كسرى ظلت باقية في أدمغة العجم،<lb/>فكانوا كلما سنحت لهم فرصة مناسبة، أو وجدوا بيئة موافقة يظهرون بمظهر ديني<lb/>مرتدين رداء نُصرة آل البيت النبوي الكريم.<lb/>هكذا كان الإسلام يتدحرج بين يدي العجم والترك.<lb/>فكرة إعادة مجد الفرس ظلت تنمو، وتكبر منذ زمان الفاروق الأعظم،<lb/>وقصَّت في طريق نموها أجنحة العرب، وبقيت مثابرة على غاياتها تركض خلف<lb/>بُغيتها، غير ملتفتةٍ إلى شيءٍ حتى عام 905؛ ففي تلك السنة أعلن إسماعيل<lb/>الصفوي رسميًّا مذهب الشيعة، وأعيد مجد كسرى فعلاً، فالبسطاء كانوا يظنون أن<lb/>المنتصر هو حزب آل البيت النبوي الكريم، والحال أن المنتصر كان ورثة كسرى [3]<lb/>والمغلوب ورثة عدنان (بل قوم رسول الله - صلى الله عليه وسلم - ولغة<lb/>كتاب الله، فماذا استفاد آل الرسول - عليهم السلام - من اتخاذهم وسيلة لذلك<lb/>الملك؟ ، هل تحولت الإمامة إليهم، وصار أمر الدين والدنيا ثمة في أيديهم، وفقًا<lb/>لدعوة دعاة الفرس لهم؟ أم يُغنيهم عن ذلك سَبُّ أبي بكر وعمر وزيرَيْ جدهم،<lb/>وأعز أنصاره، وناشري دينه، ومؤسسي ملك شريعته وسبب هداية الفرس إلى<lb/>الإيمان به) .<lb/>ثم تكرر الاصطدام بين السنة والشيعة أي الحزبين الإسلاميين المتظاهرين<lb/>بنصرة مبدأ ديني، والحقيقة أن التصادم كان بين شعبين يريدان الاستفادة من غفلة<lb/>العرب لتوطيد نفوذهما السياسي، وهما الترك والفرس، وكانت العاقبة انتصار<lb/>الترك، إلا أن ظهور نوادر من بين الفرس مثل الشاه طهماسب والشاه عباس<lb/>والشاه نادر جعل الغلب دينيًّا فقط، وظل البناء السياسي قائمًا.<lb/>أكثر العارفين بدقائق الأمور في زماننا يرون أن علة تأخر كل من الترك<lb/>والفرس عن شوط الأوروبيين محصورة في هذا النزاع الهائل الذي شغل العنصرين<lb/>المسلمين مدةً طويلةً. فبينما كان الأوربيون يصلحون ما اختل من أمورهم العلمية،<lb/>والاقتصادية، والاجتماعية، والسياسية - كان المسلمون يقتل بعضهم بعضًا باسم<lb/>اختلاف عرضي، ثم سبق الترك الإيرانيين في الانتباه لوخامة هذا الاختلاف،<lb/>وطفقوا يقوِّمون ما اعوجَّ من أمورهم منذ عام <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1254" change="#d3e146">1254</date>هـ، ثم تبعهم الإيرانيون بعد<lb/>مدة. ولكن الإصلاحات العصرية وجدت في الأناضول تربةً أخصب من تربة بلاد<lb/>إيران.<lb/>والحاصل أن الإيرانيين ناضلوا عن استقلالهم مدة لا تنقص عن ألف سنة<lb/>بأساليب مختلفة، وطرائق متنوعة أتعبوا بها الإسلام والمسلمين، وأتعبوا أنفسهم.<lb/>ولا يلوم المؤرخون ولا الاجتماعيون رجال العجم على ما فعلوه في سبيل<lb/>استعادة مجدهم، ولكن الطرق التي سلكوها كانت مضرة بالإسلام؛ لأن إلقاء بذور<lb/>التفرقة بين المسلمين، وتشتيت وحدتهم السياسية أنتج نتائج سيئة جدًّا، وعواقب<lb/>الحروب التي وقعت بين أهل السنة والشيعة لم تزل مؤثرة في حياة المسلمين<lb/>الاقتصادية والسياسية إلى يومنا هذا، ولا سيما الدماء التي سفكها الأخوان في<lb/>الإسلام، التي لو سُكبت في بحر الخزر لكفت لجعْله أحمرَ قانيًا، فهي - واأسفاه -<lb/>لم تكفِ لفتح عيون المسلمين وإراءتهم سوءَ نتائج الاختلافات المذهبية؛ ليرجعوا<lb/>عن أسبابها [4] . <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسني عبد الهادي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">(1) ليعتبر العربي بهذا لكيْلا يُساق في سبيل مصالح الأجنبي، مخدوعًا بأنها مصلحته، فيخسر ما كان بيده، ولا يستفيد عِوضًا مما خسر شيئا، كما جرى في أثناء الحرب العالمية - حاشية للمترجم.<lb/>(2) المترجم: كنت هنا أحب أن أبحث عن سر مراجعة المعتصم للترك دون العرب، لولا موانع منعتني لذلك أتركه لغيري.<lb/>(3) حاشية للمترجم: لا أدري أين كان عقلاء العرب ودهاتهم عند ما كان الفرس والترك يتنازعون على سلطانهم بحجة المحافظة عليه؟ ! ، ويتبادر إلى الذهن أن تنازع الإنكليز والفرنسيس علينا اليوم بحجة ترقيتنا - يشبه ذلك التنازع حتى باسم الإسلام؛ فالإنكليز يزعمون أنهم يرقون العرب، وأهل البيت النبوي شرفاء <placeName>مكة</placeName> والفرنسيس يزعمون أنهم يؤيدون الترك محافظةً على سلطة الإسلام وخلافة النبي عليه الصلاة والسلام! .<lb/>(4) المنار: نحمد الله أن أرانا ما لم يَرَهُ مؤلف الكتاب من يقظة المسلمين في هذه الأيام، وشروعهم في شد أواخي الإخاء والوحدة بين أهل السنة والشيعة عامةً، وبين الترك والفرس خاصةً، كما نوَّهنا بذلك من عهدٍ قريبٍ في تفسير قوله تعالى: [إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْء] (الأنعام: 159) ، وأشرنا إليه بعد هذه المقالة في الكلام على (<head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية الرابطة الشرقية</head>) .</div>
            </div>
            <pb n="n23-p219" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3260.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية الرابطة الشرقية</head>
               <lb/>
               <lb/>من سنن الله تعالى في (الاجتماع البشري) أن يتآلف الأفراد، والجماعات<lb/>من الناس، ويتعاونوا بقدر ما يكون بينهم من ضروب المشاركة في الصفات التي<lb/>تميزهم من غيرهم، وفي مرافق الحياة الخاصة بهم، كما هو مشاهَدٌ في تكوين<lb/>البيوت، والعشائر، والقبائل، والشعوب، وقد اتسعت في هذا العصر هذه<lb/>المشاركات حتى صارت الشعوب الكثيرة - التي تجمعها بقعةٌ كبيرةٌ كأقسام الأرض<lb/>المسماة بالقارات - تتحد، وتتعاون على ما هو خاص بها دون القارات الأخرى،<lb/>وبناءً على هذه السنة وضع مونرو قاعدة (أميركة للأميركيين) ونرى الأوربيين<lb/>من عهد بعيد يتعاونون فيما بينهم، متفقين على وضع سلطانهم على رقاب<lb/>الآسيويين، والإفريقيين، على ما بين دولهم من التعادي والتنازع في ذلك وفي<lb/>غيره، ثم إنهم لكثرة الروابط بينهم، وبين الممالك الأميركية قسموا العالم قسمين،<lb/>أطلقوا على أحدهما اسم (الغرب) ، ويعنون به أوربة وأميركا وعلى آخر اسم<lb/>(الشرق) ويعنون به آسيا وإفريقية، وهم يفضلون الغرب على الشرق، ويجتهدون<lb/>في جعله تحت سيطرته وسيادته في الحكم، وهذا خاص بأوربة، وفي الشئون<lb/>الاقتصادية، والأدبية، والدينية، وهذا مشترك بين الأوربيين، والأميركيين. وقد<lb/>ظل الشرقيون غافلين عن أنفسهم خاضعين للغربيين في كل ما يبغون منهم إلى هذا<lb/>العصر الذي تنبهت فيه الشعوب الشرقية إلى وجودها والخطر عليها.<lb/>وقد كانت الحرب الأخيرة أقوى المنبهات للشرقيين؛ إذ ظهر لهم أن الدول<lb/>الأوربية الظافرة تريد أن تقضي على بقية الدول الشرقية التي أنهكت قواها من قبل<lb/>بالحروب، وبالتدخل السياسي والاقتصادي، والعلمي، والديني، فشدت أواخي<lb/>التعاون السياسي بين الترك، والفرس، والأفغان، والروس، وغيرهم من شعوب<lb/>الشرق.<lb/>وفي أوائل هذا العام الهجري نبتت في مصر فكرة تأليف جمعية للتعارف<lb/>والتعاون العلمي والأدبي والاقتصادي بين الشعوب الشرقية، نبتت هذه الفكرة في<lb/>حفلة كرم فيها أحد وجهاء الإيرانيين في مصر كاتبًا أديبًا إيرانيًّا، أراد العودة إلى<lb/>بلاده. هذا الأديب هو عبد المحمد صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">جهرنما</title>) الفارسية المصرية،<lb/>وذلك الوجيه هو ميرزا مهدي بك رفيع مشكي أمين التجار وقد أجاب الدعوة كثير<lb/>من كبار العلماء والأدباء والوجهاء من المصريين وغيرهم.<lb/>دُعيت إلى هذه الحفلة، فوافيتها بعد الشروع في الخطب، فدُعيت إلى<lb/>الخطابة؛ إذ كان اسمي مطبوعًا في البرنامج، فوقفت، فألقيت جملاً وجيزةً في<lb/>معنى الاحتفال، رجوت فيها أن يكون المحتفَل به رسول تعارفٍ وتآلفٍ بين البلاد<lb/>المصرية العربية التي أقام فيها عزيزًا كريمًا، وبين البلاد التي يريد السفر إليها<lb/>(وهي فارس والأفغان) ، ثم قلت: لا أدري هل الموقف يسمح لي بحرية القول في<lb/>وجه الحاجة إلى هذا التعارف والتآلف، فصاح أحمد زكي باشا: نعم، كلنا طلاب<lb/>حرية، ولك أن تقول ما شئت، فحينئذٍ ذكرت أنني قريب عهدٍ بأوربة، وأنني<lb/>رأيت فيها جميع عقلاء الشعوب الشرقية يعقدون روابط التآلف فيما بينها عن شعور<lb/>بشدة الحاجة إلى ذلك، وأن مصر -على مكانتها العالية في بلاد الشرق - لا تزال<lb/>مقصرة في ذلك، وأفضت في ذلك بما أُلهمت من القول، ثم تبارى الخطباء في<lb/>ذلك، وكان أوسعهم فيه قولاً وطولاً أحمد زكي باشا والشيخ مصطفى القاياتي،<lb/>فأفضى ذلك إلى اقتراح تأليف لجنة لوضع مشروع جمعية، فتألفت اللجنة، ثم<lb/>شرعت تجتمع في دار السيد عبد الحميد البكري، فوضعت القانون الأساسي الآتي<lb/>مع مقدمته وهو:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>تمهيد<lb/>إن مَن يتأمل في حالة الشرق، وما أصبحت عليه أُمَمُه، ويقارن ذلك بماضي<lb/>التاريخ - يدهش للانحطاط الذي وصلت إليه هذه الأمم، على ما كان لها - جُلها<lb/>إن لم يكن كلها - من التاريخ المجيد الحافل بدلائل العظمة.<lb/>قد يقول بعضهم: إن هذه سُنَّة الطبيعة، وإن حكم الأمم في ذلك حكم الأفراد:<lb/>تولد، وتشب، وتهرم، وتموت.<lb/>قول يبعث على اليأس ‍! ‍‍‍‍‍‍‍‍<lb/>ولكنَّ في حياة الأمم - ولا حد لحياتها - نواميس ترتقي بمقتضاها أو تنحط،<lb/>تبعًا للعوامل المؤثرة في كل حالة، فبتطوُّر الأمة منها بهذه العوامل قد ينتابها التحلل<lb/>الجزئي، ولكنها لا تموت، بل تستطيع - التي فقدت مجدها بعاملٍ من عوامل<lb/>الضعف الطارئة عليها - أن تسترد مكانتها الأولى بفضل عوامل القوة الكامنة فيها<lb/>إذا أحسنت استخدامها، وفي الإيمان بهذه القاعدة ما يبعث على الأمل {إِنَّ اللَّهَ لاَ<lb/>يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) .<lb/>وقد لوحظ - مع الأسف - أن الشرقي لا يزال قليل العلم بشئون بلاده التي<lb/>أعقبها إهماله الاهتمام بأحوال شعوبها، والعوامل المؤثرة فيها إلا قليلاً، على ما<lb/>بين الشرقيين عامةً - بالرغم من اختلاف الأجناس والعقائد واللغات - من الاشتراك<lb/>في كثيرٍ من المميزات، والصفات الخاصة بالشرق: من حيث التقاليد، والمدارك<lb/>ووجهة النظر الفلسفية في أمور الحياة، على أن كثيرًا من شعوبه متحدةٌ في الجنس،<lb/>أو العقيدة، أو اللغة، وكلهم مشتركون في المنافع، أو المصالح بحكم المجاورة،<lb/>أو المبادلة التجارية، أو غير ذلك من الأسباب. وهذه العوامل من شأنها أن تشرك<lb/>الجميع في الشعور بما يلمّ بهم عامة من أسباب الانحطاط وبما يصيب كل شعب<lb/>منهم خاصة من جراء ذلك. وقد بدت بوادر هذا الشعور في زماننا بالتضامن<lb/>الضمني أو الصريح بين بعض هذه الشعوب للتعاون على النهوض في سبيل الرقي<lb/>لخير العالم. ولما كان الغرب برقيه المادي والفكري متممًا للشرق، ولا غنى<lb/>لأحدهما عن الآخر، وإن اختلفت الأديان - أصبح من مصلحة الإنسانية أن يكونا<lb/>صديقين متضامنين في خدمتها، لا خَصمين عاملين على شقائها.<lb/>لهذا رئي أنه قد حان الوقت لتأليف جمعية شرقية يكون غرضها نشر علوم<lb/>الشرق وآدابه، والبحث في شئونه؛ للعمل على ترقية شعوبه، وتكوين صلة<lb/>تعارف بين أرباب الرأي والقلم منهم - على اختلاف أجناسهم - لتبادل الآراء<lb/>والمعلومات في هذه السبيل، ثم لتكون رسول سلام، وتعارف بين الأمم الشرقية<lb/>التي لها من سوابق تواريخها المجيدة، وحضاراتها القديمة، وتقاليدها القويمة<lb/>ومدارك أفرادها العالية، وموارد ثروتها الثمينة - ما تستطيع به أن يخدم بعضها<lb/>بعضًا، وأن تتضامن في سبيل إسعاد المجتمع الإنساني، وترقيته لخير جميع<lb/>الأجناس والأديان.<lb/>ولهذا الغرض تألفت بمصر <placeName>القاهرة</placeName> (جمعية الرابطة الشرقية) المسطَّر<lb/>قانونها بعد. وقد اختيرت مصر مركزًا لها لمكانة موقعها الجغرافي الخاص الذي<lb/>كانت به ملتقى الأمم من أهل المشرق والمغرب المارين بها أو المقيمين فيها. ومن<lb/>ثم كانت هي الواسطة بين الشرق والغرب.<lb/>وعولت الجمعية على الوصول إلى غرضها السلمي العمراني بالوسائل العلمية<lb/>العملية. وهي تقبل في عضويتها كل طالب من أهل الفكر والجاه يعمل على تحقيق<lb/>أغراضها بلا تمييز بين العقائد والأجناس.<lb/>وستجعل في مقدمة منهاجها دراسة جغرافية الشرق وتاريخه، وكذا علوم الأمم<lb/>الشرقية وآدابها وحضاراتها، والتنقيب عن عادياتها وآثارها، والبحث في علل<lb/>تقهقر هذه الأمم، وعقد المؤتمرات الدورية للنظر في وسائل رقيها الأدبي والمادي،<lb/>وتسهيل التعامل، وتبادل المنافع بينها، ثم التوفيق بين حضاراتها، وآدابها وبين<lb/>الحضارة الغربية، وآدابها بما تقتضيه مصلحة الوقت؛ لتوثيق روابط الوداد<lb/>والائتلاف بين الشرق والغرب.<lb/>والله المسئول أن يوفقها لما تريد وأن يؤيدها بروحٍ من عنده.<lb/>***<lb/>قانون جمعية الرابطة الشرقية<lb/>إن الموقعين على هذا قد نظروا فيما آلت إليه أحوال الأمم الشرقية من<lb/>التخاذل والانحطاط؛ فرأوا بعد البحث أن يسعوا إلى تلافي ذلك بتأسيس جمعية<lb/>علمية اجتماعية تقوم بترقية الأمم الشرقية: بالعلم الذي هو أساس كل فلاحٍ،<lb/>وبإحكام الروابط بين هذه الأمم، وبإحياء حضارة الشرق، وإرجاعه إلى فضائله،<lb/>مع الأخذ بما في مدنية الغرب من المحاسن التي لا تتنافر مع الروح الشرقية،<lb/>وذلك بمقتضى المواد الآتية:<lb/>(1) أُلفت في <placeName>القاهرة</placeName> جمعية علمية اجتماعية باسم (جمعية الرابطة<lb/>الشرقية) .<lb/>(2) شعار الجمعية: (الأرواح جنود مجنَّدة، ما تعارف منها ائتلف، وما<lb/>تناكر منها اختلف) .<lb/>(3) غرض الجمعية: نشر المعارف والآداب والفنون الشرقية، وتعميمها<lb/>وتوسيع نطاقها، وتوثيق روابط التعارف، والتضامن بين الأمم الشرقية على<lb/>اختلاف أجناسها وأديانها.<lb/>(4) يُشترط في أعضاء الجمعية أن يكونوا من أهل المكانة والجاه في<lb/>الشرق، أو من أهل الرأي في المصلحة العامة، أو من أرباب القلم في أي لغةٍ من<lb/>لغات الشرق، ويجب أن يكونوا من أولي الحرص والعمل على تحقيق غرض<lb/>الجمعية.<lb/>(5) تتوسل الجمعية إلى غرضها بالوسائل العلمية، والاقتصادية، وتبث<lb/>دعوتها بالقلم واللسان، وتنشر ما ترى فيه المصلحة بأي لغة تراها.<lb/>(6) تنشر الجمعية مجلة تتضمن محاضراتها، ومباحثها العلمية، والأدبية<lb/>والاقتصادية والأثرية، وتُحيي بواسطتها آثار السلف، وتدون فيها أيضًا ما ترى<lb/>منه فائدة لتحقيق غرضها.<lb/>(7) المركز الرئيسي للجمعية مدينة <placeName>القاهرة</placeName>.<lb/>(8) تكون للجمعية شُعب في كل قطر من الأقطار الشرقية، وللجنة<lb/>المركزية ولكل شعبة إنشاء ما تراه من الفروع في المدائن الداخلة في دائرتها.<lb/>(9) يتألف مجلس إدارة الجمعية في <placeName>القاهرة</placeName> من: رئيس، ونائبي رئيس<lb/>وأمين صندوق وكاتب سر عام وثلاثة مساعدين (عربي وتركي وفارسي) ومن<lb/>سبعة أعضاء يُعينون بطريق الاقتراع السري، على أن يكون ثلاثة منهم من<lb/>الشرقيين غير المصريين.<lb/>(10) يتخذ مجلس الإدارة من مركزه ناديًا للاجتماعات العامة، والخاصة،<lb/>ولإلقاء المحاضرات، ويدعو إليه، ويستقبل فيه الوافدين على ديار مصر من<lb/>كُبراء الشرقيين والمستشرقين وفضلائهم لإحكام روابط التعارف والتضامن.<lb/>(11) تعقد الجمعية في كل ثلاث سنوات مؤتمرًا شرقيًّا عامًّا، يتألف<lb/>أعضاؤه من جميع الأمم التي ينتظم أفراد منها في سلك الرابطة الشرقية: لأجل<lb/>التعارف والتآلف، وتبادل الأفكار والمعارف، والبحث في الأعمال والوسائل التي<lb/>اتُّخِذت في المركز العام وفي سائر الشعب والفروع لتحقيق غرض الجمعية.<lb/>ويجوز عقد هذا المؤتمر بصفة فوق العادة إذا دعت الحاجة الماسة إلى ذلك.<lb/>(12) يكون من أغراض المؤتمر الأساسية توحيد الاصطلاحات اللغوية<lb/>التي تقضي بها الأحوال العمرانية في هذا الزمان، وتوحيد الخط العربي، وترقيته<lb/>بين الشعوب التي تكتب به لغاتها، بحيث يكون وافيًا بالحاجات التي طرأت على<lb/>هذه الشعوب بعد تقريره على الحالة المعهودة للآن، والسعي لوضع وحدة<lb/>للمعاملات بين الأمم الشرقية من حيث النقود والموازين والمقاييس والمكاييل ونحو<lb/>ذلك من الأمور التي تزيد في أسباب التفاهم بين الأمم الشرقية، مما تدعو إليه<lb/>التجارة والتعامل وكل الأسباب الاقتصادية العامة.<lb/>(13) على كل شعبة أن تقدم إلى المركز العام ب<placeName>القاهرة</placeName> تقريرًا سنويًّا في<lb/>خلاصة أعمالها، وهذه التقارير تُعرض على المؤتمر العام عند انعقاده.<lb/>(14) ينعقد المؤتمر العام أول مرة بمدينة <placeName>القاهرة</placeName> في الموعد الذي يحدده<lb/>مجلس إدارة الجمعية، وقبل ختامه ينتدب لجنة من أقطار مختلفة لتقرير محل<lb/>الاجتماع التالي في عاصمة قطر آخر أو في مدينة من كبرى مدنه، وعلى هذا<lb/>السنن يكون كل اجتماع دواليك.<lb/>(15) يكون لكل شعبة في كل قطر عقد مؤتمر محلي قبل المؤتمر العام<lb/>بستة أشهرٍ على الأقل، تبسط فيه ما يتعلق بشئون أمتها الخاصة، والمسائل التي<lb/>يجب عرضها على المؤتمر العام القادم، ولكل شعبة إصدار مجلة خاصة بها<lb/>لتحقيق غرض الرابطة في دائرة حدودها.<lb/>(16) تفاصيل العمل بهذا القانون موكولة إلى مجلس إدارة الجمعية بمصر،<lb/>وكل شعبة مستقلة في وضع لائحتها الداخلية وإدارة أعمالها، بشرط أن لا تخرج<lb/>عن القواعد الأساسية المقررة في هذا القانون.<lb/>الأعضاء المؤسسون (مرتبة أسماؤهم على حروف الهجاء) :<lb/>أحمد زكي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتب السر المؤقت<lb/>صالح جودت بك<lb/>عبد الحميد البكري (السيد) <gap resp="#org_MS"/> الرئيس المؤقت <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>محجوب ثابت بك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الدكتور)<lb/>محمد بخيت <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (الشيخ)<lb/>محمد التفتازاني الغنيمي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (السيد)<lb/>محمد رشيد رضا (السيد) <gap resp="#org_MS"/> <placeName>طرابلس</placeName> الشام<lb/>مهدي رفيع مشكي (ميرزا) <gap resp="#org_MS"/> فارس<lb/>نور الدين مصطفى بك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تركية<lb/>***<lb/>تأليف الجمعية بالفعل<lb/>بعد وضع المؤسسين لهذا القانون أُرسلت نسخ منه إلى مئين من أهل العلم<lb/>والأدب، ومن الوجهاء وطلب منهم أن يكتبوا إلى كاتب السر المؤقت (أحمد زكي<lb/>باشا) بالرغبة في الانتظام بسلك الجمعية مَن شاء منهم ذلك. ثم دُعي جميع مَن<lb/>أجاب الدعوة إلى الاجتماع في دار الرئيس المؤقت للجنة المؤسسة؛ ليبدو رأيهم<lb/>في القانون، وينتخبوا أعضاء مجلس الإدارة بأنهم هم الجمعية العامة.<lb/>وقد اجتمع عدد كثير بعد ظهر يوم الأحد 22 جُمادى الآخرة الماضي (19<lb/>فبراير) بدار صاحب السماحة الرئيس المؤقت، وكان في مقدمة الحاضرين<lb/>الأميران الجليلان يوسف كمال، وإسماعيل داود وافتتحت الجلسة بتلاوة آيات<lb/>الذكر الحكيم، ثم ألقى حضرة صاحب السماحة السيد البكري خطبةً افتتاحيةً نوه<lb/>فيها بفضل الشرق والشرقيين، وما كان لهم من المنزلة في الحكمة، والعلم،<lb/>والأدب، ثم أبان الغرض من الاجتماع ودعا الحاضرين إلى إقرار قانون الجمعية،<lb/>وانتخاب أعضاء مجلس الإدارة، وبعد المناقشة أقرت أغلبية الحاضرين القانون،<lb/>وشرع في الانتخاب بطريقة الاقتراع السري، ثم أُعلنت نتيجة الانتخاب في الجلسة،<lb/>وبُلغت بعد ذلك للصحف وهي:<lb/>صاحب السماحة السيد عبد الحميد البكري رئيس، وصاحب الفضيلة الشيخ<lb/>محمد بخيت نائب رئيس، وصاحب الفضيلة السيد محمد رشيد رضا نائب رئيس<lb/>وأصحاب السعادة والعزة أحمد زكي باشا كاتب السر العام وميرزا مهدي بك رفيع<lb/>مشكي أمين التجار أمين الصندوق، والسيد محمد الغنيمي التفتازاني مساعد<lb/>عربي لكاتب السر العام، ونور الدين بك مصطفى مساعد تركي لكاتب السر العام،<lb/>ومحمد رضا قزويني أفندي ناصر التجار مساعد فارسي لكاتب السر العام،<lb/>وصالح جودت بك، والأستاذ الدكتور محجوب ثابت، وأحمد شفيق باشا والشيخ<lb/>مصطفى عبد الرازق، والأمير حبيب لطف الله، وأميل زيدان أفندي، والشيخ<lb/>عبد المحسن الكاظمي أعضاء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n23-p226" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3261.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العبر التاريخية<lb/>في أطوار المسألة المصرية</head>
               <lb/>
               <lb/>(2)<lb/>نشرنا تحت هذا العنوان في الجزء الأول نص البلاغ الرسمي الذي رفعه<lb/>عدلي باشا رئيس الوفد الرسمي المصري إلى السلطان بشأن مفاوضته مع الدولة<lb/>البريطانية في عاصمتها، وفيه ترجمة المذكرة التي وضعتها نظارة خارجيتها<lb/>لمشروع الاتفاق بينها وبين مصر، وترجمة رد الوفد المصري عليها، وعدم قبوله<lb/>إياها، وانقطاع المفاوضات بذلك.<lb/>ثم ترجمة البلاغ الذي أنهاه نائب ملك الإنكليز إلى سلطان مصر في شأن<lb/>تفسير مشروع نظارة الخارجية البريطانية وتأييده، وقفَّينا عليه بتعليقٍ وجيزٍ في<lb/>بيان سوء تأثير المشروع، وبلاغ نائب الملك في الأمة المصرية، ونفعه إياها<lb/>بإجماع الكلمة على رده، والاستمساك بالاستقلال التام للبلاد، حتى أشد الناس<lb/>مقاومة لسعد باشا وحزبه، ورغبة في الاتفاق مع الإنكليز.<lb/>وقد كنا نريد أن نكتب مقالاً مطولاً في تفنيد الشبهات البريطانية، وما فيها من<lb/>العبر لنا في مصر، و<placeName>العراق</placeName>، وسورية وسائر بلاد العرب التي يدب فيها دبيب<lb/>الدسائس البريطانية، والمطامع الاستعمارية، ولكن إجماع كلمة الأمة المصرية<lb/>على مقاومة المشروع البريطاني بكل شدة، وعدم الخنوع لما فيه من تهديد<lb/>الغطرسة، والعظمة، وشروعها في مقاطعة التجارة الإنكليزية، وكل ما هو<lb/>إنكليزي من الأشياء، والأناسِيّ، واغتيال الموظفين والجند عند الإمكان، وتعذر<lb/>تأليف وزارة تكون آلة للمستشارين، ونائب الملك في استمرار الإدارة السابقة - قد<lb/>حمل نائب الملك (لورد اللنبي) على السفر إلى عاصمة حكومته بأمرها ليطلعه<lb/>على حقيقة الحال في هذا القطر، وما يراه من وجوب الاعتراف باستقلال، وترك<lb/>إدارة البلاد لأهلها، مع قيود تُحفظ بها المصالح البريطانية فيها، فذهب يصحبه<lb/>اثنان من أعقل رجالهم في هذه الديار وهما: مستشار الداخلية الجنرال جلبرت<lb/>كليتون، ومستر إيمس مستشار الحقانية، فمكثا أيامًا قليلة في لندن، أقنعا فيها<lb/>الوزارة بوضع المشروع الآتي الذي جاء به، وهذا نص البلاغ الرسمي فيه:<lb/>***<lb/>الوثيقة الأولى<lb/>كتاب اللورد اللنبي إلى عظمة السلطان:<lb/>يا صاحب العظمة:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>أتشرف بأن أعرض لمقام عظمتكم أن الناس قد ذهبوا في تأويل بعض<lb/>عبارات المذكرة التفسيرية التي قدمتها إلى عظمتكم في الثالث من شهر ديسمبر -<lb/>مذاهب تخالف أفكار الحكومة البريطانية وسياستها، وهو ما آسف له أشد الأسف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ولقد يخال المرء مما نُشر عن هذه المذكرة من التعليقات العديدة أن كثيرًا<lb/>من المصريين أُلقي في روعهم أن بريطانيا العظمى توشك أن ترجع في نيتها<lb/>القائمة على التسامح، والعطف على الأمانيّ المصرية، وأنها تنوي الانتفاع<lb/>بمركزها الخاص بمصر لاستبقاء نظامٍ سياسيٍّ إداريٍّ لا يتفق، والحريات التي<lb/>وعدت بها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>غير أنه لا شيء أبعد عن خاطر الحكومة البريطانية من هذه الفكرة، بل<lb/>إن الأساس الذي بُنيت عليه المذكرة التفسيرية هو أن الغاية من الضمانات التي<lb/>تطلبها بريطانيا العظمى ليست إبقاء الحماية حقيقةً أو حكمًا، وقد نصت المذكرة<lb/>على أن بريطانيا العظمى صادقة الرغبة في أن ترى مصر متمتعة بما تتمتع به<lb/>البلاد المستقلة من مَيْزَات أهلية ومن مركز دولي.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>وإذا كان المصريون قد رأوا في هذه الضمانات أنها تجاوزت الحد الذي<lb/>يلتئم مع حالة البلاد الحرة - فقد غاب عنهم أن إنجلترة إنما ألجأها إلى ذلك حرصها<lb/>على سلامة نفسها تلقاء حالة تطلب منها أشد الحذر، خصوصًا فيما يتعلق بتوزيع<lb/>القوات العسكرية. على أن الأحوال التي يمر بها العالم الآن لن تدوم، ولا يلبث<lb/>كذلك أن يزول الاضطراب السائد في مصر منذ الهدنة، والأمل وطيد في أن<lb/>الأحوال العالمية صائرة إلى التحسن، هذا من جانب [1] ، ومن جانب آخر، فكما قيل<lb/>في المذكرة: (سيجيء وقت تكون فيه حالة مصر مدعاة إلى الثقة بما تقدمه هي<lb/>من الضمانات المصرية لصيانة المصالح الأجنبية) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>أما أن تكون إنجلترة راغبة في التدخل في إدارة مصر الداخلية فذلك ما<lb/>قالت فيه الحكومة البريطانية ولا تزال تقول: إن أصدق رغباتها وأخلصها هو أن<lb/>تترك للمصريين إدارة شئونهم. ولم يكن يخرج مشروع الاتفاق - الذي عرضته<lb/>بريطانيا العظمى - عن هذا المعنى، وإذا كان قد ورد فيه ذكر موظفين بريطانيين<lb/>لوزارتي المالية والحقانية فإن الحكومة البريطانية لم ترمِ بذلك إلى استخدامهما<lb/>لتتدخل في شئون مصر، وكل ما قصدته هو أن تستبقي إدارة اتصال تستدعيها<lb/>حماية المصالح الأجنبية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>هذا هو كل مرمى الضمانات البريطانية، ولم تصدر هذه الضمانات قط<lb/>عن رغبة في الحيلولة بين مصر وبين التمتع بحقوقها الكاملة في حكومة أهلية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>فإذا كانت هذه هي نية إنجلترة فلا يمكن لأحدٍ أن ينكر أن إنجلترة يعزُّ<lb/>عليها أن ترى المصريين يؤخرون بعملهم حلول الأجل الذي يبلغون فيه مطمحًا<lb/>ترغب فيه إنجلترة كما تَتُوقُ إليه مصر، أو أن يُنكر أنها تكره أن ترى نفسها<lb/>مضطرة إلى التدخل لرد الأمن إلى نصابه كلما أدركه اختلال يثير مخاوف الأجانب،<lb/>ويجعل مصالح الدول في خطر، وإنه ليكون مما يؤسف له أن يرى المصريون<lb/>في التدابير الاستثنائية - التي اتُّخِذت أخيرًا - أي مساسٍ بمطمحهم الأَسْمى، أو أية<lb/>دلالة على تغيير القاعدة السياسية التي سبق بيانها، فإن الحكومة البريطانية لم يعد<lb/>غرضها أن تضع حدًّا لتهييج ضار، قد يكون لتوجيهه إلى أهواء العامة نتائج<lb/>تذهب بثمرة الجهود القومية المصرية؛ ولذلك كان الذي رُوعي بوجهٍ خاصٍّ - فيما<lb/>اتُّخِذ من التدابير - مصلحة القضية المصرية التي تستفيد من أن البحث فيها يجري<lb/>في جو قائم على الهدوء والمناقشة بإخلاص.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>والآن وقد بدأت تعود السكينة إلى ما كانت عليه بفضل الحكومة التي<lb/>هي قوام الخلق المصري، والتي تتغلب في الساعات الحاسمة - فإنني لَسعيد أن<lb/>أنهي إلى عظمتكم أن حكومة جلالة الملك تنوي أن تشير على البرلمان بإقرار<lb/>التصريح الملحق بهذا، وإنني على يقين بأن هذا التصريح يُوجِد حالة تسود فيها<lb/>الثقة المتبادلة، ويضع الأساس لحل المسألة المصرية حلاًّ نهائيًّا مُرضيًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>وليس ثمَّت ما يمنع الآن من إعادة منصب وزير الخارجية، والعمل<lb/>لتحقيق التمثيل السياسي والقنصلي لمصر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>أما إنشاء برلمان يتمتع بحق الإشراف، والرقابة على السياسة والإدارة<lb/>في حكومة مسئولة على الطريقة الدستورية - فالأمر فيه يرجع إلى عظمتكم وإلى<lb/>الشعب المصري. وإذا أبطأ لأي سبب من الأسباب إنفاذ قانون التضمينات (إقرار<lb/>الإجراءات التي اتخذت باسم السلطة العسكرية) الساري على جميع ساكني مصر،<lb/>والذي أشير إليه في التصريح الملحق بهذا - فإنني أود أن أحيط عظمتكم علمًا<lb/>بأنني إلى أن يتم إلغاء الإعلان الصادر في 2 نوفمبر سنة 1914 سأكون على<lb/>استعداد لإيقاف تطبيق الأحكام العرفية في جميع الأمور المتعلقة بحرية المصريين<lb/>في التمتع بحقوقهم السياسية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>فالكلمة الآن لمصر، وإنه ليرجى أنها وقد عرفت مبلغ حسن استعداد<lb/>الحكومة البريطانية ونيتها - أن تسترشد في أمرها بالعقل، والروية، لا بعامل<lb/>الأهواء.<lb/>ولي مزيد الشرف أن أكون الخادم المطيع.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> اللنبي فيلد مارشال <gap resp="#org_MS"/> <placeName>القاهرة</placeName> في 28 فبراير سنة 1922<lb/>***<lb/>الوثيقة الثانية<lb/>مرفوعة من لدن فخامة المندوب السامي إلى عظمة سلطان مصر باسم تصريح لمصر:<lb/>بما أن حكومة جلالة الملك - عملاً بنيتها التي جاهرت بها - ترغب في<lb/>الحال في الاعتراف بمصر دولةً مستقلةً ذات سيادة.<lb/>وبما أن للعلاقات بين حكومة جلالة الملك وبين مصر أهمية جوهرية<lb/>للإمبراطورية البريطانية، فبموجب هذا تعلن المبادئ الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>انتهت الحماية البريطانية على مصر، وتكون مصر دولة مستقلة ذات<lb/>سيادة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>حالما تُصدر حكومة عظمة السلطان قانون تضمينات (إقرار الإجراءات<lb/>التي اتخذت باسم السلطة العسكرية) نافذ الفعل على جميع ساكني مصر - تُلغَى<lb/>الأحكام العرفية التي أُعلنت في 2 نوفمبر سنة 1914.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>إلى أن يحين الوقت الذي يتسنى فيه إبرام اتفاقات بين حكومة جلالة<lb/>الملك، وبين الحكومة المصرية فيما يتعلق بالأمور الآتي بيانها، وذلك بمفاوضات<lb/>ودية غير مقيدة بين الفريقين - تحتفظ حكومة جلالة الملك بصورة مطلقة بتولي<lb/>هذه الأمور وهي:<lb/>(أ) تأمين مواصلات الإمبراطورية البريطانية في مصر.<lb/>(ب) الدفاع عن مصر من كل اعتداء أو تدخل أجنبي بالذات أو الواسطة.<lb/>(ج) حماية المصالح الأجنبية في مصر و (حماية الأقليات) .<lb/>(د) السودان.<lb/>وحتى تبرم هذه الاتفاقات تبقى الحال - فيما يتعلق بهذه الأمور - على ما هي<lb/>عليه الآن.<lb/>***<lb/>تأليف الوزارة الجديدة<lb/>أمر كريم نمرة 13 لسنة 1922<lb/>صادر لحضرة صاحب الدولة عبد الخالق ثروت باشا:<lb/>عزيزي عبد الخالق ثروت باشا:<lb/>إن القرار الذي أبلغَنَا إياه حضرة صاحب المقام الجليل المندوب السامي لدولة<lb/>بريطانيا العظمى، فيما يختص بانتهاء الحماية البريطانية على مصر، وبالاعتراف<lb/>بها دولة مستقلة ذات سيادةٍ - يحقق أعز أمنية لنا، ولشعبنا العزيز، وهو ثمرة<lb/>الجهاد القومي الذي تعهدناه على الدوام بالتشجيع والتأييد، ولا ريب عندنا في أن<lb/>استمساك الأمة بروابط الوئام، والاتحاد، والتزامها جانبَ الحكمة في هذا الدور<lb/>الجديد من حياتها السياسية - كفيلٌ بتحقيق كامل أمانيها.<lb/>ونظرًا لما نعرفه لكم من الجهد المشكور في خدمة القضية المصرية، ولما لنا<lb/>من الثقة التامة بكم، وما نعهده فيكم من الجدارة الكاملة للقيام بمهام الأمور؛<lb/>اقتضت إرادتنا السلطانية توجيه سند رئاسة مجلس وزرائنا مع رتبة الرئاسة<lb/>الجليلة - لعهدتكم. وقد أصدرنا أمرنا هذا لدولتكم للأخذ في تأليف وزارة جديدة<lb/>يكون من بينها وزير للخارجية، وعرْض مشروعه لجانبنا لصدور مرسومنا العالي<lb/>به.<lb/>ولما كان من أَجَلَّ رغباتنا أن يكون للبلاد نظامٌ دستوريٌّ يحقق التعاون بين<lb/>الأمة، والحكومة؛ لذلك يكون من أول ما تُعنَى به الوزارة إعداد مشروع ذلك<lb/>النظام.<lb/>وإنَّا نسأل الله العلي القدير أن يجعل التوفيق رائدنا فيما يعود على بلادنا<lb/>ورعايانا بالخير والسعادة، وهو المستعان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فؤاد<lb/>صدر بسراي عابدين في 2 رجب سنة 1340 - أول مارس سنة 1922.<lb/>***<lb/>برنامج الوزارة<lb/>يا صاحب العظمة:<lb/>أتقدم إلى سدَّة عظمتكم بفائق الشكر على ما تفضلت فأوليْتَنِي من الثقة السامية؛<lb/>إذ عهدت إليَّ بتأليف الوزارة الجديدة، ووجهت لي رتبة الرئاسة الجليلة.<lb/>وإني لأتشرف بأن أعرض على عظمتكم أسماء الوزراء الذين تتألف منهم<lb/>هيئة الوزارة، وقد قبلوا مشاركتي في العمل وهم:<lb/>إسماعيل صدقي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة المالية<lb/>وإبراهيم فتحي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزارة الحربية والبحرية<lb/>وجعفر والي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الأوقاف<lb/>ومصطفى ماهر باشا <gap resp="#org_MS"/> لوزارة المعارف العمومية<lb/>ومحمد شكري باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الزراعة<lb/>ومصطفى فتحي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الحقانية<lb/>وحسين واصف باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة الأشغال العمومية<lb/>وواصف سميكة بك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> لوزارة المواصلات<lb/>وقد احتفظت بوزارتي الداخلية والخارجية.<lb/>فإذا وقع هذا الاختيار موقع الاستحسان - لدى عظمتكم - يصدر المرسوم<lb/>العالي بالتصديق عليه.<lb/>يا صاحب العظمة:<lb/>لم يكن لزملائي ولي - ونحن نشاطر الأمة أمانيها في الاستقلال - إلا أن نقر<lb/>الوفد الرسمي الذي تولى المفاوضات لعقد اتفاق مع بريطانيا العظمى على ما فعل،<lb/>فلم يكن يسعنا أن نتولى أعباء الحكم ما دامت المبادئ التي تسترشد الحكومة<lb/>البريطانية في سياستها نحو مصر - هي تلك التي كانت تظهر من مشروع 10<lb/>نوفمبر من العام الماضي، ومن المذكرة التفسيرية التي تلته، فإن تولِّي الحكم في<lb/>ظل مثل هذه المبادئ قد يكون فيه معنى القبول بها.<lb/>غير أن الكتاب الذي رفعه فخامة المندوب السامي البريطاني إلى عظمتكم،<lb/>وتصريح الحكومة البريطانية في البرلمان - قد أحدثا في الحالة تغييرًا كبيرًا،<lb/>فأصبح من الممكن أن تتألف هذه الوزارة؛ إذ إنها ترى أن الشعور القومي أصاب<lb/>ترضية من هاتين الوثيقتين، لا من ناحية الاعتراف باستقلال مصر حالاً، وقبل<lb/>أي اتفاق فحسب، بل ولأن المفاوضات المقبلة ستكون حرة غير مقيدة بأي تعهد<lb/>سابق.<lb/>أما وقد جزنا هذا الدور بخير فلم يبق على مصر إلا أن تُثبت لبريطانيا<lb/>العظمى أن ليس بها في سبيل حماية مصالحها من حاجة للتشدد في طلب ضمانات<lb/>قد يكون فيها مساس باستقلالنا، وأن خير الضمانات في هذا الصدد، وأجلَّها أثرًا<lb/>هي حسن نية مصر، ومصلحتها في حفظ العهود.<lb/>على أن الوزارة ترى أنه لكي تكون جهود البلاد في سبيل تحقيق كامل أمانيها<lb/>بحيث تؤتي جميع ثمرها - يجب أن يؤلف بين عمل الحكومة، وبين عمل هيئة<lb/>تنوب عن الأمة، وأن تسعى الهيئتان متساندتين لأغراضٍ متحدةٍ.<lb/>ولذلك فإن [2] الوزارة - عملاً بأوامر عظمتكم - ستأخذ في الحال في إعداد<lb/>مشروع دستور طبقًا لمبادئ القانون العام الحديث، وسيقرر هذا الدستور مبدأ<lb/>المسئولية الوزارية، ويكون بذلك للهيئة النيابية حق الإشراف على العمل السياسي<lb/>المقبل.<lb/>وغني عن البيان أن إنفاذ هذا الدستور يقتضي إلغاء الأحكام العرفية، وأنه<lb/>على أي حال يجب أن تجري الانتخابات في أحوال عادية، وفي ظل نظام تمتنع<lb/>معه جميع التدابير الاستثنائية، وقد سَلَّمَتْ بهذا الوثيقتان اللتان أُبلغتا أخيرًا إلى<lb/>عظمتكم، وستتخذ الوزارة - بلا إمهال - ما يدعو إليه الأمر في ذلك من التدابير،<lb/>كما أنها ستبذل جهدها اعتمادًا على حُسن موقف الأمة في الحصول على الرجوع<lb/>فيما اتُّخِذ من التدابير المقيدة للحرية عملاً بالأحكام العرفية.<lb/>هذا، وإن إعادة منصب وزير الخارجية سيعين على العمل لتحقيق التمثيل<lb/>السياسي والقنصلي لمصر في الخارج.<lb/>ونظرًا لأن النظام الإداري الحالي لا يتفق مع النظام السياسي الجديد، ومع<lb/>الأنظمة الديموقراطية التي ستمنحها البلاد - فإن الوزارة قد اعتزمت أن تتولى<lb/>الأمر بنفسها، وبلا شريك في الحكم الذي ستتحمل كل مسئوليته أمام الهيئة النيابية<lb/>المصرية، وسيكون رائدها في إدارة شئون الأمة توجيهها إلى المصلحة القومية<lb/>دون غيرها.<lb/>والوزارة موقنة بأن أكبر عامل لنجاح مصر في تسوية المسائل التي بقي حلها<lb/>وأقوى حجة تستعين بها في تأييد وجهة نظرها - هو أن تُقبِل على هذا الدور الجديد<lb/>متحدة الكلمة مؤلفة القلوب، وأن تأخذ بدواعي النظام وتلتزم جانب الحكمة.<lb/>والوزارة تحيي العصر الجديد الذي كان لعظمتكم أجلّ أثر في طلوعه على<lb/>الأمة بفضل ما بذلته عظمتكم من المساعي الوطنية العالية، وهي واثقةٌ أن ستلقى<lb/>من لدن عظمتكم كل تأييد في عمل الغد، وإنها لَترجُو أن يجيء مكلّلاً لمجهود البلاد.<lb/>وإني لا أزال لعظمتكم العبد الخاضع المطيع، والخادم المخلص الأمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الخالق ثروت<lb/>القاهرة في 2 رجب سنة 1340 (أول مارس سنة 1922)<lb/>***<lb/>المرسوم السلطاني بتأليف الوزارة<lb/>نحن سلطان مصر<lb/>بعد الاطلاع على الأمر الكريم الصادر في 21 سبتمبر سنة 1879، وبعد<lb/>الاطلاع على أمرنا الكريم الصادر في 2 رجب سنة 1340 (أول مارس سنة<lb/>1922) وبناءً على ما عرضه علينا رئيس مجلس الوزراء - رسمنا ما هو آتٍ:<lb/>المادة الأولى:<lb/>عُين عبد الخالق ثروت باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للداخلية والخارجية<lb/>إسماعيل صدقي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للمالية<lb/>إبراهيم فتحي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للحربية والبحرية<lb/>جعفر باشا والي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للأوقاف<lb/>مصطفى ماهر باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للمعارف العمومية<lb/>محمد شكري باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للزراعة<lb/>مصطفى فتحي باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للحقانية<lb/>حسين واصف باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للأشغال العمومية<lb/>واصف سميكة بك <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وزيرًا للمواصلات<lb/>المادة الثانية: على رئيس مجلس وزرائنا تنفيذ مرسومنا هذا.<lb/>صدر بسراي عابدين في 2 رجب سنة 1340 - أول مارس سنة 1922 (فؤ اد)<lb/>بأمر الحضرة السلطانية رئيس مجلس الوزراء (ثروت)<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>هذا ما نشرته الحكومة في الصحف، وعُلم مما نشر قبله أنه كان نتيجة لسعي<lb/>جماعة رشدي باشا، وعدلي باشا، ولكن الذي تولى العمل وظهر به في هذه الكَرَّة<lb/>عبد الخالق ثروت باشا؛ فهو الذي أخذ على عاتقه مواصلة المفاوضة مع اللورد<lb/>اللنبي في أمر تأليف وزارة بالشروط التي يقترحها مغتنمًا فرصة فشل الإنكليز في<lb/>تأليف وزارة يتخذونها آلة لإدارة البلاد كدأبهم منذ تمكنوا في أرض مصر،<lb/>وما زالت المساومة في ذلك دائرة بين <placeName>القاهرة</placeName>، ولندن؛ حتى انتهت بما ذكرنا في<lb/>مقدمة هذه البلاغات الرسمية من سفر اللورد اللنبي إلى لندن، وعودته بهذا<lb/>المشروع، وعلم بذلك أن ثروت باشا ذو شجاعة أدبية يقل مثله فيها، كما أنه ذو<lb/>ذكاء وفطنة نافذة، وقد انبرى لهذا العمل وهو يعلم أن المعارضين يكيدون له،<lb/>ويستعدون لاغتياله، وقد شرعوا في ذلك بالفعل؛ فأنجاه الله من الموت، واكتُشِفت<lb/>الجمعية التي تواطأت على ذلك، وحاولته وحُكم على بعض أفرادها بعقاب شديد.<lb/>هذا، وإن الأمة قد قابلت هذا التصريح البريطاني بإلغاء الحماية على مصر،<lb/>والاعتراف باستقلالها التام، وتأليف الوزارة - بفتور ونفور، وعدّوه خداعًا<lb/>بريطانيًّا، وإن لم يشترط على مصر أن تعترف لهم في مقابلته بحق من الحقوق؛<lb/>ذلك بأنه تم على أيدي أصدقاء الإنكليز، وبأنهم أخرجوا سعد باشا، وبعض بطانته<lb/>وأنصاره من البلاد، ووضعوهم في جزيرةٍ صغيرةٍ في أقصى البحار، وبأن<lb/>الاحتلال العسكري باقٍ، والحكم العرفي باقٍ، وبأن ما حفظوه لأنفسهم من الحقوق<lb/>مثار لأخطارٍ كثيرةٍ، ولا سيما مسألة السودان. وسنذكر في جزء آخر ما فيه العبرة<lb/>من الأنباء والآراء في هذا الطور الجديد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قوله: (هذا من جانب) إلخ - تركيب غير صحيح في اللغة.<lb/>(2) هذا التعبير يكثر في الجرائد وكتب أهل هذا العصر، وهو خطأ، وما بعد الفاء لا يعمل فيما قبلها، وفاء السببية تقدَّم على لام التعليل إذا اُحتِيجَ إليهما معًا.</note>
            </div>
            <pb n="n23-p235" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3262.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرحلة السورية الثانية</head>
               <lb/>(9)<lb/>جريت فيما كتبت من هذه الرحلة على طريقة بيان أحوال سورية الاجتماعية،<lb/>والأدبية، والسياسية في هذا الطور الجديد الذي دخلت فيه بعد الحرب لا على<lb/>طريقة بيان تنقُّلي في البلاد بتواريخه، وذكر المشاهدات، وما يتبعها من الآراء<lb/>تبعًا له كما اعتاد المؤرخون. وقد كان كل ما كتبته من فصول الرحلة بيانًا لما فيه<lb/>الفائدة مما رأيت، وخبرت، وجرى لي في الساحل مدة إقامتي فيه مترددًا بين<lb/>بيروت، و<placeName>طرابلس</placeName>، وأخَّرت الكلام على <placeName>دمشق</placeName>، وما يتبعها عمدًا، وكنت عازمًا<lb/>على إطالة الكلام في شأنها. وقد بدا لي الآن أن أختصر لما كان من التراخي في<lb/>كتابة الرحلة ونشرها، ولأنني ذكرت بعض ما حدث في <placeName>الشام</placeName> بعد ذلك في بعض<lb/>المقالات التي قضت الحال ببيان بعض حقائق المسألة العربية فيها، وكان موضعها<lb/>اللائق بها الرحلة لولا الضرورة فأقول:<lb/>الحال العامة ب<placeName>دمشق</placeName> في سنتي 1337 و 1338:<lb/>قد علم من النبذة الثانية من هذه الرحلة التي نشرت في المجلد الحادي<lb/>والعشرين (ص 428) أن وصولي إلى <placeName>دمشق</placeName> كان (في 19 ذي الحجة سنة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1337 - 14 </hi>سبتمبر سنة 1919) وأنه اتفق أن أعلن عقبه كل من إنكلترة<lb/>وفرنسة أنهما اتفقتا نهائيًّا على تنفيذ معاهدة (سايكس، وبيكو) المعروفة باتفاق<lb/>سنة 1916، وأن إنكلترة ستُخرج جنودها من المنطقتين الشرقية، والغربية من<lb/>سورية، وتترك الأولى للجيش العربي الحجازي، والثانية للجيش الفرنسي، وأن<lb/>أهل سورية عامةً كانوا يظنون قبل هذا الإعلان أن الدولتين الحليفتين عدلتا عن<lb/>تنفيذ هذا الاتفاق لما رأوه من تنازع سياستيهما أثناء مجيء اللجنة الأميركية لاستفتاء<lb/>أهل البلاد. وكنت بينت في تلك النبذة أن الناس أحفوني بالسؤال عن سبب هذا<lb/>الانقلاب وذكرت فيها ملخص جوابي لأهل الرأي منهم، ولكن المراقبة على<lb/>المطبوعات بمصر - في ذلك العهد - منعت نشر ذلك كله، وإنما نشر منه بعض<lb/>المقدمات فكان الكلام أبتر غير مفيدٍ، ولم أعلم بذلك إلا عند مراجعته الآن،<lb/>وسألخص ما حُذف منه في موضعه.<lb/>لقد كان الغرور بخديعة الإنكليز للسوريين، وغيرهم من العرب في أثناء<lb/>الحرب بأن استقلالهم سيكون مكفولاً بانتصار الحلفاء في الحرب بما بينهم، وبين<lb/>ملك <placeName>الحجاز</placeName> من العهود والحلف، فلما جلا الترك عن سورية، وكان أول مَن دخلها<lb/>الأمير فيصل بجنده المؤلف من السوريين، والعراقيين، والحجازيين - اعتقدوا أن<lb/>الاستقلال قد تم، والسلطنة العربية قد تم أمرها، ونصب عرشها، ولم يكن نزع<lb/>العلم العربي من <placeName>بيروت</placeName>، وغيرها من السواحل - ولا خطب سايكس وبيكو<lb/>الخادعة، ولا استيلاء السلطة العسكرية الفرنسية في الساحل على الإدارة - بذاهبٍ<lb/>بذلك الوهم الخادع، وقد ألممنا بشيءٍ من هذا المعنى في الفصلين السادس والسابع<lb/>من الرحلة، ومنه يُعلم أن الريب دبَّ دبيبه إلى أهل الساحل، ثم انتشر فيهم أولاً<lb/>بتأثير السلطة الفرنسية المحتلة.<lb/>نعم، إن الأذكياء في <placeName>دمشق</placeName> قد اضطربوا لإعلان الدولتين الاتفاق على تنفيذ<lb/>اتفاق (سايكس وبيكو) ، وكانوا قد عرفوا حقيقته؛ ولذلك كثر سؤالهم إياي عن<lb/>رأيي فيه وهل يعقل أن تنقلب سياسة إنكلترة بهذه السرعة، فتسمح بسورية<lb/>لفرنسة؟! وقد ذكر في النبذة الثانية من جوابي لهم أن السياسة البريطانية لم تتغير<lb/>في المسألة وليس لعاقلٍ أن يظن أنها تفضل العرب على فرنسة، وإنما عرض<lb/>لفرنسة أمل بأخذ سورية كلها بحجة إجماع السوريين على وحدة البلاد، وعدم<lb/>تقسيمها. وأما بقية الجواب - الذي منعت المراقبة نشره يومئذٍ - فهو أن إنكلترة<lb/>لما شعرت بهذا الطمع من فرنسة استعانت بالأمير فيصل وحزبه على نبذ السواد<lb/>الأعظم من أهل المناطق السورية الثلاث للانتداب الفرنسي، والمساعدة الفرنسية<lb/>وقد تم هذا وظهر باستفتاء اللجنة الأميركية لأهل البلاد. وغرض إنكلترة من<lb/>ذلك أن تُعلم فرنسة أنها إذا شذت عن الاتفاق معها وحاولت أخذ فلسطين بحجة<lb/>اتفاق الأهالي على طلب وحدة البلاد - فإنها هي قادرة على حرمانها من كل<lb/>شيءٍ برأي أهل البلاد الذي جعل له الاعتبار الأول في عهد عصبة الأمم! ، فلما<lb/>رأت فرنسة ذلك قنعت بنصيبها في اتفاق سايكس وبيكو، حتى بعد تعديله بما<lb/>هو في مصلحة الإنكليز.<lb/>مع هذا كان أهل المنطقة الشرقية عامةً، وأهل <placeName>دمشق</placeName> خاصة يظنون أن<lb/>استقلال منطقتهم مضمون، فإن فاتهم إلحاق المنطقتين الأخريين بهم فلن يفوتهم<lb/>التمتع بالسلطان القومي في منطقتهم. وازداد شعورهم قوة بهذا بعد جلاء الجيش<lb/>البريطاني وما تلاه من ترك المراقبة على الحكومة، وإن كانت لا تزال عسكريةً<lb/>تابعةً للقائد العام للجيوش البريطانية.<lb/>كانت مظاهر هذا الشعور بالاستقلال تبعث في أنفس الشعب السرور وتقوي<lb/>الآمال؛ فقد صارت دواوين الحكومة ومصالحها عربية والتعليم في المدارس<lb/>الرسمية كغيرها بالعربية، وتلاميذ المدارس كانوا يتعلمون أناشيد الاستقلال،<lb/>فيترنمون بها صباح مساء، وكانت البرقيات المبشرات، والمسكنات ترِد على<lb/>الحكومة من الأمير فيصل أو من مندوبه النائب عنه لدى الحلفاء وفي مؤتمراتهم<lb/>(أحمد رستم بك حيدر) وكانت الاجتماعات، والمظاهرات حرة تنفخ في هذه<lb/>الأماني روحًا حيًّا، كل ذلك كان يبعث السرور في كل نفس لم تستشف شيئًا مما<lb/>وراءه، حتى إن سليم بك شاهين أحد أصحاب (المقطم) قال لي في <placeName>بيروت</placeName>:<lb/>إنني أقمت في <placeName>دمشق</placeName> يومًا واحدًا، فبُعث فيَّ روح حياة عربية، ووطنية جديدة،<lb/>ولا أرى هنا إلا أمارات الذل والموت التي تبعث الحزن والأسَى!<lb/>لقد كنت أعلم ما لا يعلم أهل وطني من نية الحلفاء فيهم، وتواطُئِهم على<lb/>بلادهم، ومن بناء عهودهم على الدخل، ووعودهم على الغش، وأنهم إذا وفوا<lb/>لملك <placeName>الحجاز</placeName> بما وعدوه به ولو على الوجه الذي طلبه منهم فيما يسميه (مقررات<lb/>النهضة) - لم تكن البلاد العربية، ولا <placeName>الحجاز</placeName> منها إلا مستعبَدة تحت نير السلطة<lb/>الأجنبية؛ فلهذا لم أكن أشعر بشيءٍ مما يشعر به الجمهور من السرور، المنبعث<lb/>عن الغرور، وإنما كنت أعتقد أن الأمة لا يزال يمكنها أن تعمل لاستقلالها عملاً<lb/>تضطر الطامعين إلى احترامه، إذا وجد فيها عدد من الرجال الأَكْفَاء، وهذا ما<lb/>كنت أبديه، وأعيده للسائلين، ولا سيما مَن هم مظنة العمل من الإخوان، حتى بعد<lb/>أن تم ما سعيت إليه معهم من إعلان الاستقلال، فإنني لم أكن أعده إلا تقويةً لحرية<lb/>العمل بإخراج الحكومة من مضيق العسكرية التابعة للقيادة البريطانية إلى فضاء<lb/>الحرية الوطنية، لتكوين قوة من الجند المنظم، ومن العشائر، والقبائل التي يمكن<lb/>تنظيمها لتوطيد الأمن والنظام، وإقامة الحجة المحترمة لدى الحلفاء على القدرة<lb/>على الاستقلال، وهذا ما كنت أبغيه، وأسعى إليه، ولم يوجد في رجال الحكومة<lb/>مَن هو أهل للنهوض به؛ ولذلك كان لساني صامتًا في كل تلك الاحتفالات العظيمة<lb/>التي أقامتها الحكومة، وكذا الشعب، فلم أخطب في شيءٍ منها على ما كان من<lb/>الإلحاح عليَّ في كل احتفال بطلب ذلك، وإنني أذكر مسألة صرحت فيها برأيي<lb/>بعدم الثقة بحالة البلاد قبل إعلان الاستقلال، وهي:<lb/>دعوتي إلى تَوَلِّي المصالح الشرعية ب<placeName>دمشق</placeName>:<lb/>لم أكد أستريح في <placeName>دمشق</placeName> من لقاء وفود الزائرين حتى كاشفني الحاكم العسكري<lb/>العام (علي رضا باشا الركابي) بما يرغبون أن ينيطوه بي من مساعدة الحكومة<lb/>العربية، وهو تولي إصلاح (دوائر الأمور الشرعية، ففي يوم الأحد 26 ذي<lb/>الحجة (21 سبتمبر) ، وعدني بأن يزورني زيارة خاصة للمذاكرة والاستشارة في<lb/>شؤون الحكومة، وما يطلب من مساعدتي لها وفي اليوم التالي أعاد الكلام معي فيما<lb/>يبغيه من تقليدي إدارة الأمور الشرعية وهي الأوقاف والمحاكم الشرعية، والتعليم<lb/>الديني، والمفتين، وقال: إنه طلبني من الإنكليز خمس مرات وكان يظن أن<lb/>الامتناع مني، فأخبرته بأن الإنكليزية لم تخاطبني بذلك ألبتة، وأنه لم يصل إليَّ<lb/>منه إلا الكتاب الذي أرسله في ضمن مكتوبات الحكومة لمندوبها التجاري بمصر<lb/>الدكتور بشير القصار، وذكَّرته بما كتبته إليه في الجواب عنه، وهو أنني مستعد<lb/>لمساعدة الحكومة العربية بكل ما أستطيعه بشرط أن لا أتقيد بعمل رسمي، وذكرت<lb/>مشربي، وتربيتي الصوفية التي بسببها وطنت نفسي على أن لا أقبل وظيفة، ولا<lb/>عملاً للحكومة، ولا رتبة، ولا وسامًا طول عمري <gap resp="#org_MS"/> ثم قلت له - بعد محاورةٍ<lb/>طويلةٍ -: ضع لي مذكرة بالعمل؛ لأرى رأيي فيه.<lb/>وفي يوم الخميس (30 ذي الحجة) أخبرني أن المشروع الذي تضعه<lb/>الحكومة لإدارة الأمور الشرعية يتم يوم السبت الآتي، ويقدمه لي، وأنه كان كلم<lb/>فيه الأميرَ فيصلاً قبل سفره إلى أوربة، فوافق هو ونائبه الأمير زيد على نوطه بي؛<lb/>فاعتذرت بمشربي الخاص، وبالموانع العامة الأخرى وهي سوء حالة البلاد<lb/>الداخلية والخارجية، وعدم استقرار الحال السياسية؛ إذ البلاد لا تزال - بحسب<lb/>القانون الدولي - تابعة للدولة العثمانية، والمستقبل مجهول، ثم بضعف الحكومة<lb/>والإمارة وبأن الإصلاح الصحيح يلقَى معارضة قوية من أهل الأهواء الذين<lb/>يرتزقون بهذه المصالح الشرعية، فإذا لم يكن للمصلح ركنٌ شديدٌ من قوة الحكومة<lb/>لا يستطيع عملاً، فاعترف بذلك وقال: إنه هو الحجة التي يستند إليها في وجوب<lb/>وجود مثلي، وإنني سأكون حرًّا في عملي، وإن الإصلاح الذي تبغيه البلاد مني لا<lb/>يتم إلا بالقيام به بنفسي؛ لأن الإرشاد بالقول والكتابة لا ينفع إلا إذا وُجد رجال<lb/>أَكْفَاء يقدرون على العمل به، وهم غير موجودين، (قال) : يجب أن تستفيد بلادك<lb/>من علمك الواسع، واختبارك الدقيق مدة إقامتك بمصر بتطور البلاد المصرية،<lb/>وارتقاء الإدارة والنظام فيها. وإن ما نعلمه فيك من الغيرة وحب الإصلاح يحملنا<lb/>على الاعتقاد بأن لا يخيب أمل وطنك فيك.<lb/>وفي يوم السبت (2 المحرم سنة 1338) زارني الأمير زيد في الفندق بعد<lb/>العصر، ودار الكلام بيننا في حالتنا العامة، فذكرت له ملخص ما أعلم من اتفاق<lb/>والده مع الإنكليز، وأنه ينافي مصلحة العرب. ثم انتقلنا إلى الكلام في سورية،<lb/>فكلمني الأمير في شدة حاجة الحكومة إلى مساعدتي لها، فاعتذرت له بمثل ما<lb/>اعتذرت لعلي رضا باشا، فأجاب بمثل جوابه، ومما قاله إن الأخلاق في الشام<lb/>ضعيفة جدًّا؛ فإن أكبر الرجال يرهبه أقل تخويفٍ، ويستميله أقل نفعٍ، فإذا لم<lb/>ينهض مثلك <gap resp="#org_MS"/> بالإصلاح فمَن؟ ! <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فقلت له: إن حجتكم عليَّ، وإن كانت عندي ضعيفة من حيث مبالغتكم في<lb/>حسن الظن بي - هي أقوى من حجتي عليكم بالتنصل من العمل، وإنني على<lb/>علمي بضعفي لا أرتاب في قوة إخلاصي، وحرصي على الإصلاح لذاته، ولكن<lb/>الإصلاح العام يعوزه الأعوان الأكفاء علمًا، ونزاهةً، وإخلاصًا، وهم قليلون<lb/>متفرقون، وسأفاوض مَن أثق به منهم قولاً وكتابة، ثم أبني على ذلك ما يتجدد من<lb/>الرأي، ولا أعد الآن بشيءٍ.<lb/>وسألني هل أحضر الأسرة، وأنقل عملي من مصر إلى <placeName>الشام</placeName>؟ فقلت: إن<lb/>قبلت المُكْث الآن في <placeName>الشام</placeName> للمساعدة، فلا يمكنني أن أنقل أسرتي لما يقتضيه نقلها<lb/>من النفقة الكثيرة، والخسارة التي لا يسمح بها لمكث مؤقت، ومركزنا في مصر<lb/>ثابت لا يمكن التفريط فيه، فلا بد من إبقائه على حاله حتى يستقر الأمر في الشام<lb/>على أساسٍ ثابتٍ. فأقرني على ذلك وجاءته - وهو عندي - برقية من أخيه الأمير<lb/>فيصل يؤكد فيها وجوب السكينة في البلاد؛ إذ علموا أن الأهالي في اضطراب من<lb/>جرَّاء الاتفاق بين الإنكليز والفرنسيس.<lb/>وفي هذا اليوم أعطاني علي رضا باشا المذكرة التي وضعها لإدارة الأمور<lb/>الشرعية، وهي خاصة بالإدارة والعاملين فيها - إدارة المدير العام - ومحكمة<lb/>التمييز الشرعية ولجنة التوجيه والانتخاب والامتحان والتدقيق والمعاهد والمدارس<lb/>الدينية وإدارة الأوقاف العامة وقلم الرسائل ويلي ذلك الأمور المالية لهذه الإدارات.<lb/>ومن هذه القضية يُعلم رأيي في حالة البلاد وحكومتها في سورية، على حين<lb/>كان الوجهاء والمتعلمون يعتقدون أن لها دولة ثابتة يتهافتون على مناصبها ووظائفها،<lb/>وقد كان التزاحم على إدارة الأمور الشرعية بعد مجيء الأمير فيصل، وبعد إعلان<lb/>الاستقلال أعظم، والتزاحم أشد، وكان كثيرٌ من العلماء يختلفون إليَّ للبحث فيها،<lb/>وقد كتبوا لي زهاء أربعين اسمًا، قالوا: إنهم على رأيٍ واحدٍ في أن يكونوا أنصارًا<lb/>لي، ولا يذعنون في رئاسة الأمور العلمية لغيري فكان ذلك مما زادني فيها زهدًا،<lb/>وعنها بُعدًا، وذكرت لهم رأيي ومشربي، كما ذكرته للملك فيصل بمناسبة ذكر هذه<lb/>المسألة، وانتهى الأمر فيها - بعد الاستقلال وتأليف الوزارة - إلى إحداث وظيفة<lb/>مدير للعلمية، ليس له شأن في الأوقاف، ولا المحاكم الشرعية!<lb/>(للرحلة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3263.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>