<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1321.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141" xml:lang="ar">16 شعبان  1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">6 نوفمبر 1903</date>م
<pb n="n6-p612" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1322.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>(58) واحتجوا في مسألة الآبِق يأتي به الرجل أن له أربعين درهمًا - بخبر<lb/>فيه: (أن مَن جاء بآبق من خارج الحرم فله عشرة دراهم أو دينار) ، وخالفوه<lb/>جهرة، فأوجبوا أربعين.<lb/>(59) واحتجوا على خيار الشفعة على الفور بحديث ابن البيلماني: (الشفعة<lb/>كحل العقال ولا شفعة لصغير ولا لغائب ومَن مُثِّل به فهو حر) ، فخالفوا جميع ذلك<lb/>إلا قوله: (الشفعة كحل العقال) .<lb/>(60) واحتجوا على امتناع القَوَد بين الأب والابن والسيد والعبد بحديث:<lb/>(لا يقاد والد بولده ولا سيد بعبده) وخالفوا الحديث نفسه فإن تمامه: (.. . ومَن<lb/>مثّل بعبده فهو حر) .<lb/>(61) واحتجوا على أن الولد يلحق بصاحب الفراش دون الزاني بحديث ابن<lb/>وليدة زمعة وفيه: (الولد للفراش) ، ثم خالفوا الحديث نفسه صريحًا، فقالوا: الأمة<lb/>لا تكون فراشًا وإنما كان هذا القضاء في أمة، ومن العجب أنهم قالوا إذا عقد على<lb/>أمه وابنته وأخته، ووطئها لم يحد للشبهة، وصارت فراشًا بهذا العقد الباطل<lb/>المحرم وأم ولده، وسريته التي يطؤها ليلاً ونهارًا ليست فراشًا له.<lb/>(62) ومن العجائب أنهم احتجوا على جواز صوم رمضان بنية ينشئها من<lb/>النهار قبل الزوال بحديث عائشة أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم كان يدخل<lb/>فيقول: (هل من غداء؟) فتقول: لا، فيقول: (فإني صائم) ، ثم قالوا لو فعل<lb/>ذلك في صوم التطوع لم يصح صومه. والحديث إنما هو في التطوع نفسه.<lb/>(63) واحتجوا على المنع من بيع المدبر بأنه قد انعقد فيه سبب الحرية،<lb/>وفي بيعه إبطال لذلك، وأجابوا عن بيع النبي صلى الله عليه وآله وسلم المدبر بأنه<lb/>قد باع خدمته، ثم قالوا لا يجوز بيع خدمة المدبر أيضًا.<lb/>(64) واحتجوا على إيجاب الشفعة في الأراضي والأشجار التابعة لها بقوله:<lb/>(قضى رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم بالشفعة في كل شرك في ريعة أو<lb/>حائط) ، ثم خالفوا نص الحديث نفسه، فإن فيه: (لا يحل له أن يبيع حتى يؤذن<lb/>شريكه، فإن باع ولم يؤذنه فهو أحق به) ، فقالوا: لا يحل له أن يبيع قبل إذنه،<lb/>ويحل له أن يتحيل لإسقاط الشفعة، وإن باع بعد إذن شريكه فهو أحق أيضًا<lb/>بالشفعة، ولا أثر للاستئذان ولا لعدمه.<lb/>(65) واحتجوا على المنع من بيع الزيت بالزيتون إلا بعد العلم بأن ما في<lb/>الزيتون من الزيت أقل من الزيت المفرد بالحديث الذي فيه النهي عن بيع اللحم<lb/>بالحيوان، ثم خالفوه نفسه فقالوا: يجوز بيع اللحم بالحيوان من نوعه وغير نوعه.<lb/>(66) واحتجوا على أن عطية المريض المنجزة كالوصية لا تنفّذ إلا في<lb/>الثلث بحديث عمران بن حصين: أن رجلاً أعتق ستة مملوكين عند موته لا مال له<lb/>سواهم فجزأهم النبي صلى الله عليه وآله وسلم ثلاثة أجزاء وأقرع بينهم فأعتق<lb/>اثنين وأرق أربعة ثم خالفوه في موضعين فقالوا: لا يقرع بينهم ألبتة ويعتق من كل<lb/>واحد سدسه. وهذا كثير جدًّا.<lb/>والمقصود أن التقليد حَكَمَ عليكم بذلك، وقادكم إليه قهرًا، ولو حكّمتم الدليل<lb/>على التقليد لم تقعوا في مثل هذا؛ فإن هذه الأحاديث إن كانت حقًا - وجب الانقياد<lb/>لها والأخذ بما فيها، وإن لم تكن صحيحة لم يؤخذ بشيء مما فيها. فأما أن تصحح<lb/>ويؤخَذ بها فيما وافق قول المتبوع، وتضعف وترد إذا خالفت قوله أو تأول فهذا من<lb/>أعظم الخطأ والتناقض، فإن قلتم: عارض ما خالفناه منها ما هو أقوى منه ولم<lb/>يعارض ما وافقناه منها ما يوجب العدول عنه وإطراحه - قيل لا تخلو هذه<lb/>الأحاديث وأمثالها أن تكون منسوخة أو محكمة، فإن كانت منسوخة لم يحتج<lb/>بمنسوخ ألبتة. وإن كانت محكمة لم يجز مخالفة شيء منها ألبتة، فإن قيل: هي<lb/>منسوخة فيما خالفناها فيه ومحكمة فيما وافقناها فيه - قيل: هذا مع أنه ظاهر<lb/>البطلان يتضمن لِما لا علم لمدَّعيه به، قائل ما لا دليل عليه، فأقل ما فيه أن<lb/>معارضًا لو قلب عليه هذه الدعوى بمثلها سواء لكانت دعواه من جنس دعواه، ولم<lb/>يكن بينهما فرق، ولا فرق وكلاهما مدعٍ ما لا يمكنه إثباته، فالواجب اتباع سنن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم وتحكيمها والتحاكم إليها حتى يقوم الدليل<lb/>القاطع على نسخ المنسوخ منها، أو تجمع الأمة على العمل بخلاف شيء منها<lb/>وحال الثاني محال قطعًا؛ فإن الأمة - ولله الحمد - لم تجمع على ترك العمل بسنة<lb/>واحدة إلا سنة ظاهرة النسخ معلوم للأمة ناسخها، وحينئذٍ يتعين العمل بالناسخ دون<lb/>المنسوخ، وأما أن يترك السنن لقول أحد، فلا، كائنًا مَن كان وبالله التوفيق.<lb/>(الوجه العشرون) : أن فرقة التقليد قد ارتكبت مخالفة أمر الله وأمر رسوله<lb/>وهدي أصحابه وأحوال أئمتهم وسلكوا ضد طريق أهل العلم، أما أمر الله فإنه أمر<lb/>يُرَدُّ ما تنازع فيه المسلمون إليه وإلى رسوله، والمقلدون قالوا: إنما نرده إلى مَن<lb/>قلدناه. وأما أمر رسوله فإنه صلى الله عليه وآله وسلم أمر عند الاختلاف بالأخذ<lb/>بسنته وسنة خلفائه الراشدين المهديين وأمر أن يتمسك بها ويعض عليها بالنواجذ،<lb/>وقال المقلدون: بل عند الاختلاف نتمسك بقول مَن قلدناه، ونقدمه على كل ما<lb/>عداه، وأما هدي الصحابة فمِن المعلوم بالضرورة أنه لم يكن فيهم شخص واحد يقلد<lb/>رجلاً واحدًا في جميع أقواله ويخالف مَن عداه من الصحابة، بحيث لا يُرد من<lb/>أقواله شيئًا، وهذا من أعظم البدع وأقبح الحوادث.<lb/>وأما مخالفتهم لأئمتهم؛ فإن الأئمة نهوا عن تقليدهم وحذروا منه، كما تقدم<lb/>ذكر بعض ذلك عنهم. وأما سلوكهم ضد طريق أهل العلم فإن طريقهم طلب أقوال<lb/>العلماء وضبطها والنظر فيها وعرضها على القرآن والسنن الثابتة عن رسول الله<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم وأقوال خلفائه الراشدين، فما وافق ذلك منهم قبلوه ودانوا<lb/>الله به وقضوا به وأفتوا به، وما خالف ذلك منها لم يلتفتوا إليه وردوه، وما لم<lb/>يتبين لهم كان عندهم من مسائل الاجتهاد التي غايتها أن تكون سائغة الاتباع، لا<lb/>واجبة الاتباع، من غير أن يُلزِموا بها أحدًا ولا يقولوا إنها الحق دون ما خالفها،<lb/>هذه طريقة أهل العلم سلفًا وخلفًا. وأما هؤلاء الخلف فعكسوا الطريق وقلبوا أوضاع<lb/>الدين فزيفوا كتاب الله وسنة رسوله وأقوال خلفائه وأصحابه فعرضوها على أقوال<lb/>من قلّدوه، فما وافقها منها قالوا: لنا وانقادوا له مذعنين وما خالف أقوال متبوعهم<lb/>منها قالوا: احتج الخصم بكذا وكذا ولم يقبلوه ولم يَدينوا به واحتال فضلاؤهم في<lb/>ردها بكل ممكن، وتطلَّبوا لها وجوه الحيل التي تردها، حتى إذا كانت موافقة<lb/>لمذاهبهم وكانت تلك الوجوه بعينها قائمة فيها شنعوا على منازعهم وأنكروا عليه<lb/>ردها بتلك الوجوه بعينها، وقالوا: لا ترد النصوص بمثل هذا ومن له همة تسمو<lb/>إلى الله ومرضاته ونصر الحق الذي بعث به رسوله أين كان، ومع من كان لا<lb/>يرضى لنفسه بمثل هذا المسلك الوخيم، والخلق الذميم.<lb/>(الوجه الحادي والعشرون) : أن الله سبحانه ذم الذين فرقوا دينهم وكانوا<lb/>شيعًا كل حزب بما لديهم فرحون. وهؤلاء هم أهل التقليد بأعيانهم بخلاف أهل<lb/>العلم فإنهم وإن اختلفوا لم يفرقوا دينهم ولم يكونوا شيعًا بل شيعة واحدة متفقة على<lb/>طلب الحق وإيثاره عند ظهوره وتقديمه على كل ما سواه، فهم طائفة واحدة قد<lb/>اتفقت مقاصدهم وطريقهم، فالطريق واحد والقصد واحد والمقلدون بالعكس مقاصدهم<lb/>شتى وطرقهم مختلفة، فليسوا مع الأئمة في القصد ولا في الطريق.<lb/>(الوجه الثاني والعشرون) : أن الله سبحانه ذمّ الذين تقطعوا أمرهم بينهم<lb/>زبرًا كل حزب بما لديهم فرحون. والزبر الكتب المصنفة التي رغبوا بها عن<lb/>كتاب الله ما بعث الله به رسوله، فقال تعالى: {يَا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ<lb/>وَاعْمَلُوا صَالِحاً إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ * وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ<lb/>* فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ زُبُراً كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ} (المؤمنون: 51-<lb/>53) ، فأمر تعالى الرسل بما أمر به أممهم أن يأكلوا من الطيبات وأن يعملوا<lb/>صالحًا وأن يعبدوه وحده وأن يطيعوا أمره وحده وأن لا يتفرقوا في الدين، فمضت<lb/>الرسل وأتباعهم على ذلك ممتثلين لأمر الله قابلين لرحمته، حتى نشأت خلوف<lb/>قطَّعوا أمرهم بينهم زُبرًا كل حزب بما لديهم فرحون، فمن تدبر هذه الآيات ونزَّلها<lb/>على الواقع تبين له حقيقة الحالة، وعَلِمَ من أي الحزبين هو، والله المستعان.<lb/>(الوجه الثالث والعشرون) : أن الله سبحانه قال: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ<lb/>إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل<lb/>عمران: 104) فخصّ هؤلاء بالفلاح دون مَن عداهم، والداعون إلى الخير هم<lb/>الداعون إلى كتاب الله وسنة رسوله، لا الداعون إلى رأي فلان وفلان.<lb/>(الوجه الرابع والعشرون) : أن الله سبحانه ذمّ مَن إذا دُعي إلى الله<lb/>ورسوله أعرض ورضي بالتحاكم إلى غيره وهذا شأن أهل التقليد، قال تعالى:<lb/>{وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا إِلَى مَا أَنزَلَ اللَّهُ وَإِلَى الرَّسُولِ رَأَيْتَ المُنَافِقِينَ يَصُدُّونَ عَنكَ<lb/>صُدُوداً} (النساء: 61) ، فكل مَن أعرض عن الداعي له إلى ما أنزل الله<lb/>ورسوله إلى غيره فله نصيب من هذا الذم، فمستكثر ومستقل.<lb/>(الوجه الخامس والعشرون) : أن يقال لفرقة التقليد: دين الله عندكم واحد أو<lb/>هو في القول وضده، فدينه هو الأقوال المتضادة التي يناقض بعضها بعضًا ويبطل<lb/>بعضها بعضًا كلها دين الله؟ [1] ، فإن قالوا: بل هذه الأقوال المتضادة المتعارضة<lb/>التي يناقض بعضها بعضًا كلها دين الله خرجوا عن نصوص أئمتهم، فإن جميعهم<lb/>على أن الحق في واحد من الأقوال، كما أن القبلة في جهة من الجهات، وخرجوا<lb/>عن نصوص القرآن والسنة والمعقول الصريح، وجعلوا دين الله تابعًا لآراء<lb/>الرجال.<lb/>وإن قالوا: الصواب الذي لا صواب غيره أن دين الله واحد وهو ما أنزل الله<lb/>به كتابه وأرسل به رسوله وارتضاه لعباده، كما أن نبيه واحد وقبلته واحدة فمن<lb/>وافقه فهو المصيب وله أجران ومَن أخطأه فله أجر واحد على اجتهاده لا على<lb/>خطئه، قيل لهم: فالواجب إذًا طلب الحق وبذل الاجتهاد في الوصول إليه بحسب<lb/>الإمكان؛ لأن الله سبحانه أوجب على الخلق تقواه بحسب الاستطاعة، وتقواه فعل<lb/>ما أمر به وترك ما نهى عنه، فلا بد أن يصرف العبد ما أُمِر به ليفعله وما نهي<lb/>عنه ليجتنبه وما أُبيح له ليأتيه، ومعرفة هذا لا تكون إلا بنوع اجتهاد وطلب وتحرٍّ<lb/>للحق، فإذا لم يأتِ ذلك فهو في عهدة الأمر ويلقى الله ولمَّا يقضِ ما أمره.<lb/>(الوجه السادس والعشرون) : أن دعوة الرسول صلى الله عليه وآله وسلم<lb/>عامة لمن كان في عصره ولمن يأتي بعده إلى يوم القيامة، والواجب على مَن بعد<lb/>الصحابة هو الواجب عليهم بعينه، وإن تنوعت صفاته وكيفياته باختلاف الأحوال،<lb/>ومن المعلوم بالاضطرار أن الصحابة لم يكونوا يَعرضون ما يسمعون منه صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم على أقوال علمائهم، بل لم يكن لعلمائهم قول غير قوله، ولم يكن<lb/>أحد منهم يتوقف في قبول ما سمعه منه على موافقة موافق أو رأي ذي رأي أصلاً<lb/>وكان هذا هو الواجب الذي لا يتم الإيمان إلا به، وهو بعينه الواجب علينا وعلى<lb/>سائر المكلفين إلى يوم القيامة، ومعلوم أن هذا الواجب لم يُنسخ بعد موته ولا هو<lb/>مختص بالصحابة فمن خرج عن ذلك فقد خرج عن نفس ما أوجبه الله ورسوله.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعل الأصل: (وكلها دين الله) أو أن أول الجملة: (فالأقوال المتضادة) إلخ وكلمة: (فدينه هو) زائدة.</note>
            </note>
            <pb n="n6-p617" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1323.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام الحب والبغض</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>حب القوة والروابط التي تُحدث القوة<lb/>إذا رجعنا إلى الأصل والمبدأ في تاريخ كل شيء نصف به أعيان الكائنات<lb/>نجد ثمّة إما العدم المحض وإما ذرّة لا تُذكر في جنب ما صارت إليه.<lb/>والإنسان واحد من هذه الكائنات الباهرة. فإذا أخذنا الآن لنظرنا أرقى فرد من<lb/>أفراده ووصفناه بما هو أهله من العلم واعتدال الخَلْق والخُلُق وصحة الإرادة وقوة<lb/>العزيمة وما يتبع ذلك من الفروع التي هي أجزاء التكمل فلا بد من أن نحار وننثني<lb/>في دهشة. وخليق بالأفراد الكاملين أن يحيّروا الأفكار. ولكن إذا راجعنا تاريخ هذه<lb/>الأجزاء التي حصل بمجموعها ذلك الكمال يجب أن يزيد اندهاشنا حين لا نرى لها<lb/>وجودًا في الأطوار والأدوار الأُول من حياة هذا الحيوان الناطق.<lb/>نجد علمه الباهر يرجع إلى عدم العلم؛ إذ خلق الإنسان جهولاً. وقوته<lb/>الرائعة ترجع إلى عدم القوة إذ خلق الإنسان ضعيفًا. وبالجملة يرجع اعتدال خلقه<lb/>وخلقه إلى لا شيء؛ لأنه كان جمادًا؛ بل لم يكن شيئًا مذكورًا. وأين النسبة بين<lb/>البشر السوي، العليم القوي، وبين الجماد؟ !<lb/>وأَلْصَقُ شيء بموضوع نفس الإنسان هو بيان تدرجه في كل جزء من<lb/>الأجزاء التي يكمله اجتماعها ولذلك كان من غرضنا في هذا الفصل الكلام في أعظم<lb/>جزء من تلك الأجزاء وهو القوة.<lb/>وقسمنا الكلام إلى ثلاثة أبواب:<lb/>في الأول نُعرّف القوة ونقسمها ونتكلم على حب الإنسان لها وسببه.<lb/>وفي الثاني نبين كيف حدثت القوة للإنسان ونتكلم في الروابط الثلاث: رابطة<lb/>الأديان، ورابطة الأجناس، ورابطة الحكومات، وهو أهم الأبواب.<lb/>وفي الثالث نذكر ما يحفظ القوة وما يضيعها. وهو صفوة الكلام في هذا<lb/>المقام.<lb/>(1) القوة:<lb/>القوة فاعل ذو أثر. وهي بأنواعها منبثة في كل الموجودات الحسية والغيبية.<lb/>ويعبر عنها بحسب اختلاف الموجودات واختلاف الاصطلاحات بعبارات شتى كما<lb/>يعبر عن موجود ما بحسب اختلاف اللغات بألفاظ شتى. وأكثر ما يكون الاختلاف<lb/>في التعبير عن قوى الموجودات الحسية والتعبير عن قوى الموجودات الغيبية. وقد<lb/>نسمي قوة حسية روحًا. وبهذا الاسم نسمي قوة غيبية. وقد نسمي في المحسوسات<lb/>مَلَكَة. وفي الغيبيات مَلَكًا. ولا يعلم جنود الخالق إلا هو.<lb/>أقسام القوة البشرية:<lb/>قبل معرفة قوانا وأقسامها يجمل بي وبكم أن نترنم بكلمة سواء بيننا وبين<lb/>البشر أجمعين ليستقيم بها سبيلنا في العلم. وتقرب غايتنا في العمل.<lb/>إن القوة الحقيقية هي للخالق وحده، وهي القوة التي لم يسبقها ضعف، ولن<lb/>يلحقها ضعف. وهي قوة التصرف ببدء المبروآت وتصويرها ونظم شؤونها ومنح<lb/>خواصها بسائط ومركبات. وهي القوة المقدسة من كل شوب. المادة (أي مانحة<lb/>المدد) لكل مُصوَّر حتى حين.<lb/>هذه هي القوة الربانية التي تخشع لها وحدها قلوبنا وتتوجه تلقاءها وجوهنا<lb/>رهبة ورغبة، وإليها تطير الجوانح شوقًا وهيامًا، وتحن لها الأرواح الواردة من<lb/>لدنها، وتتنسَّم من كل وجهة إقبال مددها فتحيا برجائها، وتصبر في هذه الدار حتى<lb/>يأتيها أمرها.<lb/>أما نحن فليس لنا من قوة إلا ودائع أودعها البارئ في خِلقتنا، لنتغلب فيها<lb/>على عوالم الأرض التي استخلفنا فيها. ثم لنتغالب فيها فيما بيننا، لنكون فريقين<lb/>متضادين، أعلين وأدنين، ومن قبل سبقت إرادته في الخلق أن يكون لكل مخلوق<lb/>مقابل، والخالق يفعل ما يشاء وهو العليم الحكيم، ولو شاء لجعلنا أمة واحدة. ولو<lb/>شاء لهدانا أجمعين. ولا يسأل سبحانه عن مشيئته. ولكن عن الودائع تسأل كل<lb/>نفس ماذا كسبت. فبشرى للذين يحسنون صنعًا.<lb/>أودع الخالق فينا قوى كثيرة. وجعلنا متفاوتين فيها تفاوتًا عظيمًا. فمنا من<lb/>يرزق قوة منها تعشى لها أبصارنا ونظنها من خوارق العادة وما هي من الخوارق<lb/>وإنما لديه منها فضل عظيم به يصبح ما لدينا كأن لم يكن. وقِس على الواحدة<lb/>غيرها.<lb/>القوى التي فينا تنقسم إلى حسيّة. وعقليّة. وقلبيّة. أريد بالحسية قوى الجسد<lb/>وبالعقلية قوى الإدراك، وبالقلبية قوى الإرادة.<lb/>فأمّا القوى الحسية فظاهرة كظهور الجسد. ولحفظها ما وجدت واستردادها إن<lb/>فقدت علم خاص من صدد موضوعنا أن نوصي به. وأما العقلية فمعروفة بالتأمل<lb/>ويعرض لها من الأمراض أكثر مما يعرض للقوى الحسية فقسم من أمراضها تابع<lb/>لطب القوى الحسية. وقسم منها تابع لموضوعنا. وأما القوى القلبية فخفية لا<lb/>يعرفها إلا قليل من الذين في أنفسهم يتفكرون. والذين لا يعرفونها يشوبون فيها<lb/>الكلام بكثير من الأوهام. ويعرض لهذه القوى القلبية من الأمراض أكثر مما<lb/>يعرض للحسية والعقلية. وبيانها وعلاجها هو عين موضوعنا.<lb/>حب القوة وسببه:<lb/>حب القوة تابع من توابع حب الذات وهو أعظمها. وله سببان: أحدهما تابع<lb/>لسبب حب الذات. والآخر مستقل وهو أن الكمال بأصل الفطرة معشوق للنفس،<lb/>والقوة جزء من أجزاء الكمال ومِرقاة إلى أجزائه.<lb/>ولعل القارئ لم ينسَ القاعدة التي ذكرناها في باب حب الذات وهي:<lb/>(متى كان وجود الشيء لازمًا من اللوازم العامة كان طبيعيًّا) .<lb/>فإذا حفظ القارئ هذه القاعدة يبقى عليه أن يمعن النظر: (هل حب القوة لازم<lb/>من اللوازم العامة؟) ونسعفه الآن بإبداء ما بدا لنا بهذه المسألة:<lb/>(إن حب القوة لازم من اللوازم العامة) والدليل عليه من الحس والعقل، أما<lb/>دليله من الحس فلأننا نجده من متممات الحياة. ولولاه لعدت علينا العوادي الكثيرة<lb/>التي من أيسرها الجوع فإذا نحن هباء في هواء. ولو استقرأنا استقراءً تامًّا لما<lb/>ازددنا إلا تصديقًا بهذه القضية. ولنطق لنا كل حي معترفًا بأن هذا الأمر حليف<lb/>جوانحه كل حين. ولا يريبنَّكم في هذه القضية فئة ترونهم يسعون في إضعاف<lb/>أنفسهم من إدامة جوع ومواصلة سهر وموالاة قعود في بيت مظلم واستمرار على<lb/>صمت أو تكرار حروف وكلمات وما أشبه ذلك من أنواع الإضعاف فإن هؤلاء لا<lb/>يقصدون بصنيعهم ذلك إلا القوة. أعني أنهم يضعفون القوى الظاهرة ليتوصلوا إلى<lb/>قوى وهمية (هي من فروع القوى القلبية) لها تأثير في مرضى العقول والقلوب.<lb/>وكم استعبد هؤلاء الموهمون الناس بهذه القوى حتى اتخذوهم آلهة بمعنى أنهم<lb/>يفيضون ويصرفون الخير والشر لمن أرادوا وعمن أرادوا متى أرادوا بزعمهم!<lb/>وفئة أخرى يقلدون هؤلاء عن غير معرفة بالطريق ليصلوا إلى تلك الغاية<lb/>فبشِّرْهمْ بالجنون المطبق إنهم مفتونون!<lb/>وأما دليله من العقل فلأننا نعرف من كون الإنسان أعظم عوالم الأرض كونه<lb/>مخلوقًا لأمر عظيم. ونعرف من هذا أن القوة لازمة لهذا المخلوق العظيم. ونعرف<lb/>من هذا أن حب القوة لازم له لأجل تحصيلها؛ لأنه مخلوق ذو إرادة تسبق الإرادة<lb/>عمله.<lb/>ويمكننا أن نأخذ الدليل العقلي في هذه المسألة من عين السبب الذي ذكرناه<lb/>آنفًا وهو (أن الكمال في أصل الفطرة معشوق للنفس) ولا نبالي بما يتراءى من<lb/>شبه الدور فإننا طالما عرفنا شيئًا بآخر ثم ازدادت معرفتنا بالأول بواسطة الثاني<lb/>الذي عرفناه بواسطة الأول وقد يتلازم الشيئان حتى يُستدل على أحدهما بالآخر،<lb/>ولنا على هذا الأخير أن نستدل على كون الشيء لازمًا من اللوازم العامة بكونه<lb/>طبيعيًا وعلى كونه طبيعيًا بكونه لازمًا كذلك. وللمتلازمين تارة حكم المترادفين<lb/>ككلمتي (الطبيعة) و (سنة الخالق) جل وعلا.<lb/>ومن كونه طبيعيًا أو لازمًا من اللوازم العامة نعرف أنه نافع لأنه تقرّر أن<lb/>الأشياء الطبيعية (أي التي اقتضتها إرادة الخالق على سنة مطردة) جميعها نافعة<lb/>نفعًا عامًا. ولكن المرض في العقل قد يمنعه عن أن يرى البعض منها نافعًا وقد<lb/>يضله عن السبيل المستقيم في الانتفاع منها.<lb/>فمَن ثمّة يحكمون بمرض الفطرة على فرد لا يحب القوة حبًا يحمله على<lb/>تحصيلها بقدر الطاقة. وعلى أمة تقصر عن غيرها في القوة بمرض عام في تربية<lb/>أفرادها تلصق أعراضه بكل واحد منهم وإن كان بعضهم أشد مرضًا من بعض،<lb/>ويتكون من مجموعها أعراض عامة قاتلة إن دامت.<lb/>خلاصة:<lb/>وقد تبين لكم أمران جديران أن يقيدا في لوح الذهن، ذانكم أن:<lb/>(1) حب القوة (كحب الذات) لازم نافع.<lb/>وأن: (2) التقصير في حب القوة مرض نفسي واجتماعي. فإنِ امرؤٌ أتاكم<lb/>معترفًا بمرضه، مستشفيًا من دائه، فانظروا ماذا ينفعه من العمل ومُروه أن يأخذ<lb/>من العلم ما يلزم لإصلاح العمل. وإن كان مهملاً ولم يشأ أن يعمل عملاً صالحًا<lb/>للنفس والمجتمع فانتظروا أن تبيده الأقوياء غير مشكور. وإن أمةٌ صُدّت عن<lb/>النُّذُر، وكفرت بالسنن، فالتمسوا منها مخرجًا إن كنتم فيها وقُوا أنفسكم البوار<lb/>الهون؛ إنهم قوم بور. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ع. ز.)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n6-p621" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1324.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">درس عام في العلم الإسلامي والتعليم<lb/>العلوم الإسلامية<lb/>
               <lb/>ومن هنا يمكنني أن أتخلص إلى الكلام على حالتنا في تحصيل العلم في جميع<lb/>بلاد الإسلام وهو موضوعنا فنقول:<lb/>عندنا علوم شتّى نشتغل بتحصيلها ونسميها العلوم الإسلامية، وإنما سميت<lb/>بهذا الاسم؛ لأن موضوعاتها لها علاقة بدين الإسلام كالفقه وأصوله؛ وهو علم يُبحث<lb/>فيه عن طريق استنباط الأحكام من أدلتها، وكعلم التوحيد وهو علم إسلامي يبحث<lb/>فيه عن وجوده تعالى وصفاته الكمالية ثم العلوم النقلية كالتفسير والحديث واللغة<lb/>والنحو والمعاني والبيان والبديع وما سمي علم الوضع.<lb/>ومن هذه العلوم وسائل ومقاصد ونحن مشتغلون بجميعها وسائل ومقاصد. ولا<lb/>حاجة إلى الكلام في تبيين طرق الاشتغال بها عندنا وعندكم. إنما الكلام في أمر عام<lb/>معروف عند الجميع وهو طرق تحصيل هذه العلوم.<lb/>علم النحو وتدريسه<lb/>فالنحو مثلاً يدرس بتونس بكتبه التي تقرأ بمصر كالقَطْر والأشموني والصبّان<lb/>وله غايتان: الأولى التمكن من فهم كتاب الله وكلام نبيه عليه الصلاة والسلام وكلام<lb/>سلف الأمة. والثانية إصلاح اللسان من الخطأ. نشتغل بعلم هذه القواعد في هذه<lb/>الكتب ثم نشغل أنفسنا بالبحث في عبارة المؤلف هل تدل على ما قصده فقائل يقول:<lb/>نعم، ويأتي قائل آخر يقول لا. وقائل ثالث يرجح قول نعم، ورابع يرجح قول لا،<lb/>ونحو هذا مما ترونه في التقارير المكتوبة على الحواشي ويطول بذلك الزمان<lb/>وتضيع الفائدة. وينصرف الذهن عن القاعدة، ثم بعد الفراغ من العلم لا يجد<lb/>الطالب تقويمًا في لسانه ولا صحة في تحريره ولا قدرة على فهم ما جاء في كلام<lb/>العرب أو في كتاب الله وكلام نبيه صلى الله عليه وسلم، ويزيد الأمر صعوبة<lb/>طريقة الابتداء التي اختاروها في تدريس النحو فإن الأستاذ يبادئ الطالب وهو لا<lb/>يعلم شيئًا من اصطلاحات العلم بتحقيق المسائل وتفتيتها كما يقولون كأنه عريق في<lb/>العلم. ولا يراعي مقدار استعداده للفهم. وقد وقع لي أني مكثت سنة ونصف سنة لا<lb/>أفهم شيئًا من شرح الكفراوي على الآجرومية فحملني عدم الفهم على الهرب من<lb/>طلب العلم لتمكن اليأس من نفسي؛ ولكن لأمرٍ أراده الله قهرني والدي على الرجوع<lb/>إلى الطلب فهربت في الطريق؛ ولكني صادفت في مهربي مَن علمني كيف أطلب<lb/>العلم من أقرب وجوهه فذقت لذته واستمررت في طلبه. فعلى الأستاذ أن يكون بيده<lb/>ميزان يزن به ذهن الطالب ودرجة استعداده لقبول ما يقول. فيجب على المدرس أن<lb/>يتنازل مع المبتدي إلى درجته ثم يرتقي به شيئًا فشيئًا حتى يصل إلى الدرجة التي<lb/>يتمكن فيها من إدراك دقيق المعاني. وهذا الفن - فن معرفة درجات الأذهان وكيفية<lb/>الاستفادة - فن مخصوص تستلزم قراءته ست عشرة سنة إذا كان شرح المطول<lb/>يحتاج في قراءته إلى ثمان سنين. ومن أنفق أوقاته في هذا الفن الذي أُلِّفت فيه<lb/>الكتب وبُسطت في الأفكار فإني أضمن له ثوابه عند الله تعالى أضعاف أضعاف<lb/>ثواب من يختم إقراء المطول لما أنه يرشدنا إلى الغاية التي طالبنا الله بها.<lb/>علم المعاني<lb/>والبيان والغاية منه<lb/>علم المعاني والبيان علمان يُبحث فيهما عن البلاغة وهي مطابقة الكلام<lb/>لمقتضى الحال. فما هو ذلك المقتضى؟ نجد الناظر في هذا الفن أو المعلم له يقول<lb/>هل تتحقق البلاغة بمطابقة الكلام لمقتضى الحال في الجملة أم لا بد من مراعاة<lb/>جميع مقتضيات الأحوال؟ فإن كان الأول فكيف يعد بليغًا من لم يراعِ الحال كما<lb/>ينبغي وهو يعلم أنه غير مراعٍ له، وإن كان الثاني فلا تختلف طبقات البلاغة ولا<lb/>يكون لها أعلى وأسفل. ويطول البحث ويكثر الجدال في ذلك وينصرف الذهن عن<lb/>البلاغة نفسها ولا يجد الباحث ما يرده إليها.<lb/>وهكذا نجد البحث يطول في الغالب إلى حد يشغل الذهن عن الغرض المقصود.<lb/>مع أنه لو قال الأستاذ: البلاغة صفة في الكلام تبلغ المتكلم مراده من نفس السامع<lb/>على قدر طاقته ثم إنها تكون بمراعاة حال المخاطب، وذلك ينقسم إلى قسمين ما يتعلق<lb/>بفهم الكلام وما يتعلق بالمعنى الذي سيق له الكلام، فما يتعلق بنَظْم الكلام هو موضوع<lb/>علم المعاني، ثم ينطلق في بيان ذلك وتقرير المعاني التي سمّاها الإمام عبد القاهر<lb/>الجرجاني واضع هذا الفن (معاني النحو) .<lb/>أما القسم الثاني: وهو حال المخاطب بالنسبة إلى المعنى الذي سيق له الكلام<lb/>فتتوقف معرفته على أمور كثيرة ومعارف جمة يتوصل بها إلى معرفة طبائع<lb/>الأشخاص ومداخل المعاني إلى قلوبهم، فمن أراد أن يقنع مخاطِبه بعقيدة مثلاً فعليه<lb/>أن ينظر فإن كان المخاطب ممن لا يقنع إلا بالبرهان فعليه أن يُقِيمَهُ له، وإن كان<lb/>ممّن لا يدرك البرهان، ولكنه يقنع بالمسلَّمات مثلاً سلك معه له تلك السبيل ولا<lb/>يكون بليغًا إلا إذا لاحظ ذلك مع ما يتعلق بالنَّظْم: لو سلك الأستاذ هذا المسلك لجمع<lb/>المعاني الكثيرة إلى ذهن الطالب ووَجَّهَ نفسه إلى الغاية المطلوبة منها ثم إنه بعد ذلك<lb/>كله لا يعد معلمًا للبلاغة إلا إذا وجّه فكر الطالب إلى ممارسة كلام العرب ونسْج في<lb/>التحرير والتعبير على ما نسجوا عليه حتى تحصل له ملكة البلاغة ويصل إلى الغاية<lb/>مِن علمه. فإن غاية هذا العلم تشمل كِلا أمرين: الأول أن يكون الطالب فصيحًا<lb/>بليغًا فيما يكتب أو يخطب. والثاني أن يقيس بلاغة البلغاء ببلاغة القرآن فيدرك<lb/>حقيقة الإعجاز. وهذا الأمر الثاني هو في الحقيقة ثمرة الأمر الأول، فإنّ مَن لم يكن<lb/>بليغًا بالملَكَة والعمل لا يمكنه أن يميز بين طبقات البلاغة.<lb/>أسهل طرق تعليمه<lb/>سُئِلَ الأصمعي أي الرجلين أشعَر أمسلم بن الوليد أم أبو نواس؟ فحكم لأبي<lb/>نواس. فقيل له إن أخاك أبا عبيد يحكم لمسلم بأنَّه أشعر فقال: إن أبا عبيد يروي<lb/>الشعر، ولكنه لم يكابد مشقة العمل في صناعته فليس أهلاً للحكم، وهذا قول حق<lb/>فإن مَن لم يذقْ لم يعرفْ. وأمّا ما يظن من أنه يتيسر للطالب بعد معرفته<lb/>اصطلاحات علم المعاني أن ينظر في كتب التفسير كالكشاف مثلاً ويعرف ما يقول<lb/>الكشّاف في وجوه بلاغة الآية، وبذلك يكون ممن عرف بلاغة القرآن وإعجازه<lb/>فليس من كلام المحصلين؛ لأنه لو كفى ذلك لما كانت حاجة إلى صرف الزمان<lb/>الطويل في تحصيل علم المعاني؛ بل كان لنا أن نقول إن القرآن معجزة لأن صاحب<lb/>الكشاف قال إنه معجز وننتفع بزماننا في تحصيل ما هو أنفع وذلك مما لا يعقل.<lb/>ورُبَّ قائل إن المتكلم اليوم يقول ذلك من قبيل من يأمر غيره بالبر ولا يأتمر به فقد<lb/>عرض بنفسه جزافًا بإلقاء خطبة على أناس لا يدري أخلاقهم ولا يدري ما يقولون<lb/>بعده ولا يعرف مواضع الخطاب من أنفسهم. فالجواب: نعم لم أقف على هذه<lb/>الأمور تفصيلاً؛ ولكن مدة إقامتي بهذه الحاضرة كانت مدة اجتماع بأفاضلها وعلمائها<lb/>وبذلك حصلت لي خبرة إجمالية فخطر ببالي أن ألقي جملة فيما يطابق مقتضى الحال،<lb/>وفي ظني أن ما أقوله إن لم يقع موقعًا حسنًا من نفوس جميع السامعين فلا أقلّ مِن<lb/>أن يستحسنه بعضهم وذلك يكفيني في مطابقته لمقتضى الحال.<lb/>اختلط علينا الأمر بالنظر في المعاني الاصطلاحية، وكثرة البحث فيها وانقلب<lb/>الغرض منها إلى مصاب نزل بنا في علومنا وعقولنا فانصرفنا بها عما طلب منها.<lb/>ولهذا يلزمنا أن نأخذ مأخذًا في العلوم يسهّل تحصيلَها وييسرها على الطالب. وفي<lb/>ظني أنه إذا هذبت طرق التعليم لطالب علم البلاغة مثلاً أمكنه أن يبلغ الغاية منه في<lb/>ثلاث سنين. وكذلك من أراد بلوغ الغاية من النحو لا يحتاج إلى أكثر من ذلك<lb/>بحيث يصير الطالب بعد هذا فصيحًا بليغًا مميزًا بين طبقات البلاغة شاعرًا بمعنى<lb/>إعجاز القرآن قادرًا على فَهم ما جاء في كلام السلف والانتفاع به فيما يصلح معاشه<lb/>ومعاده.<lb/>وجملة القول إن الغاية من هذه العلوم العربية هي أن يبلغ المرء بالتعلم مَبْلغًا<lb/>كان عليه العربي بالسليقة وهذا يحصل بما قدّمناه.<lb/>ومما يلزم التنبه له في التعليم أنه من حق الإنسان أن يفتح للطالب باب النظر<lb/>بنفسه في العلوم فيبيّن له القاعدة مثلاً ثم يطالبه بما يراه في انطباقها على جزئياتها<lb/>في العمل فإنه إذا عوّده على أن يقول له كل شيء، وأن يقوده في كل أمر وقف<lb/>ذهنه عند حد الاتباع وصعب عليه أن يحقق أمرًا بنفسه فعليه أن يطالبه بالعمل دائمًا<lb/>ويعلّمه طريقةَ معرفةِ الخطأ والرجوع إلى الصواب. وهذا هو ما يطلب من الدرس<lb/>بين يدي الأستاذ حتى تحصل ملكة التمييز. أما الوصول إلى غاية الكمال في العلم<lb/>بقدر الإمكان فأمره موكول لاجتهاد الطالب بعد مفارقة الدرس. ووقوف ذهن هذا<lb/>المنقاد في كل شأن عن معرفة الأمور بنفسه من الأمور المحسوسة؛ فمن ذلك أني<lb/>لما جئت هذا البلد كنت أمرُّ من طريق قصيرة من محطة سكة الحديد إلى البيت<lb/>ذهابًا وإيابًا ولكن مصحوبًا بالسيد خليل بو حاجب وقد رأيت أمس اليوم أن أذهب<lb/>إلى المحطة راجلاً فبعد أن مضيت في طريقي خطوات قيل لي إن هذا ليس هو<lb/>الطريق إلى المحطة فرجعت إلى طريق أخرى وطال عليَّ السير حتى صعب عليَّ<lb/>الرجوع إلى المنزل لتشتُّّت الطرق علي واضطررت إلى سؤال بعض المارة عن<lb/>المحطة فدلني عليها وإذا بيني وبينها أطول مما بيني وبين البيت الذي خرجت منه.<lb/>ثم بعد عودي إلى البيت خرجت ماشيًا مرة أخرى بعد نحو ساعة فاهتديت إلى<lb/>طريق المحطة؛ ولكن وقع لي اشتباه على مقربة منها. ولم تُزَلْ الشبهة إلا بسؤال<lb/>مار. أما بعد ذلك فإني لا أضل في هذه الطريق أبدًا. فالعصمة من الضلال إنما<lb/>تأتي في الحقيقة من عمل العقل وحده مع الاستعانة بما أرشد إليه المرشدون<lb/>الراشدون.<lb/>الغاية من علم التوحيد<lb/>ومن العلم ما يكون العلم والعمل به واحدًا كعلم الكلام فإن المقصد منه إنما هو<lb/>تحصيل اليقين بمسألة كثبوت الوجود لله تعالى وصفاته الكمالية التي ورد النص<lb/>بإثباتها له ودفع شبه الملحدين الذين ينكرون ثبوت شيء منها وثبوت بعثة الرسل<lb/>صلوات الله عليهم أجمعين. وهذا العلم إن جرينا في تعلمه على التقليد في الدليل<lb/>كالتقليد في النتيجة، واكتفينا بفهم ما جاء من الأدلة على ألسنة من كتبوا فيها<lb/>أعرضنا عن الغاية من وضعه؛ لأن اليقين لا يحصل بقراءة الأدلة وخزنها في<lb/>الأذهان؛ وإنما يحصل بالاستدلال الصحيح وإدراك العقل وجه الدلالة من نفسه<lb/>بدون تقليد؛ وإنما يعد النظر في دليل المستدل السابق معينًا ومهيئًا للعقل إلى تصحيح<lb/>النظر. فالطريقة التي يجري عليها أغلب المعلمين ليست من غرض علم الكلام في<lb/>شيء، ومن الناس مَن إذا سألته في أمر يتعلق بعقيدة من العقائد فاجأك بقوله: لا<lb/>تقل ذلك فتكفر أو تعتزل، أو ما أشبه ذلك وهو سلاح يتخذه المرتابون في عقائدهم<lb/>ترسًا يدفعون به ما يخشون من الشبه التي تزلزل عقائدهم ولكن هذا الدفاع يدل على<lb/>ارتياب صاحبه في عقيدته قبل الدفاع؛ فإن صاحب اليقين يرتاح إلى كل ما يسمع<lb/>فإن وجد عند مخاطبه شبهة أمكنه أن يزيلها من نفسه. وتلك الطريقة من طرق<lb/>الدفاع عن العقائد هي التي أغلقت دون المسلمين أبواب العلم، فإنه كلما لاح نور إلهي<lb/>في يقين الطالب يهديه إلى طلب الحق وجد من هذه الكلمات كالاعتزال والفلسفة ما<lb/>يخمد ذلك النور فيه. ومن سوء الاستعمال في تعليم هذا العلم أن يعلم الطالب متن<lb/>السنوسية مثلاً وهو لم يحصل شيئًا من مادي العلوم. فيقال: إن الحكم العقلي ينقسم<lb/>إلى ثلاثة أقسام: الواجب والمستحيل والجائز، ثم تقرأ له هذه الأقسام بالتعاريف<lb/>الاصطلاحية وهو على جهل تام بما يدعه لفهم معنى الحكم فضلاً عن أقسامه<lb/>فيضطر الطالب إلى حفظ هذه الألفاظ بدون أن يحصل من معناها إلا على خيالات لا<lb/>تنطبق على حقيقة.<lb/>وقد قال المتقدمون إنه لا ينبغي أن يُنظر في علوم الكلام إلا بعد تحصيل<lb/>مقدماتها والاستعداد لفهم طرق الاستدلال حتى لا يضل الطالب النظر فيها وهو على<lb/>جهل من وسائل فهمها فاللازم الأخذ بأحد أمرين: إما أن يستدل الناس بالأكوان على<lb/>مُكَوِّنِهَا وبالآثار على المُؤثِّر فيها لينالوا بذلك اليقين فيما يعتقدون، كلٌّّّّّّّّ على حسب<lb/>استعداده. فالعامي مثلاً يستدل بما بين يديه من نبات وحيوان على حسب ما يظهر<lb/>له في نظامها، والسيد علي الرضا يكتب كتابًا في التشريح يقول في آخره: إنه عرف<lb/>بذلك وجود الله وأنه المنفرد بالتصرف في هذا الكون. وإما أن يعلم علم الكلام على<lb/>طريقة تكفل الانتفاع به في الوصول إلى اليقين الذي لا يقبل التزلزل، والإيمان<lb/>الذي يملأ القلب خشيةً من الله ورجاءً به وخضوعًا له. وأما طلب هذا العلم بمجرد<lb/>قراءة كتبه ومعرفة ما دلت عليه عبارتها فقط فهو في الحقيقة مما يصد عن اليقين<lb/>ويبعد عنه خصوصًا إذا خاف الناظر من أن يقال إنه فيلسوف أو معتزلي أو ما أشبه<lb/>ذلك؛ فإنه لا يقين مع التحرج من النظر؛ وإنما يكون اليقين بإطلاق النظر في<lb/>الأكوان طولها وعرضها حتى يصل إلى الغاية التي يطلبها بدون تقييد كما هدانا الله<lb/>إلى ذلك في كتابه فإنه يخاطب الفكر والعقل والعلم بدون قيد ولا حد، ووقوفنا عند حد<lb/>فهم العبارة مضر بنا في العلم ومنافٍ لما كتبه أسلافنا وما تركوه لنا من جواهر<lb/>المعقولات في الكتب النفسية المستودعة بخزائننا التي أصبحت اليوم أكلة للسوس<lb/>وفراشًا للأتربة، لا نمد أيدينا لنستلبه منها أو لنزعج السوس عن أكلها وإتلافها،<lb/>أَنْفَسُ ما فيها فَرّ من بين أيدينا ورُصِّعت به خزائنُ أمم أخرى أصبحت الآن تُنعت<lb/>بأمم النور ولو طلبناها لم نجدها.<lb/>وربما اعتذر الطالب عن قبول النصيحة بأنه لا مناص له عن صرف الزمان<lb/>في قراءة المطول ونحوه مثلاً؟ لأن غيره ككتاب الصناعتين ليس مما قرره القانون<lb/>أو لأن الأستاذ لا يريد ولأنه يبغي أن يكون عالمًا مشهورًا ولن يكون كذلك في نظر<lb/>العامة إلا إذا قرأ المطول بحواشيه في المدة المعلومة أو في أطول منها ولكن هذا لا<lb/>يصح عذرًا ولست أريد بنفي العذر أن أحمل الطالب على عصيان أستاذه أو حرمانه<lb/>مما يطلب من الشهرة بين قومه بل أريد أن أنبه إلى سلوك طريق وسط وهو أن<lb/>يجمع بين الحضور في درس الأستاذ وتحصيل حقيقة العلم فيطالع درس الأستاذ<lb/>ويضم إلى ذلك مطالعة شيء من الكلام البليغ وتحرير ما ينسج على منواله في<lb/>تحصيل الملكة المطلوبة.<lb/>ولقد عرض لي ما يعرض للطلبة اليوم وكنت أتمنى أن أبلغ من الشهرة ما بلغه<lb/>غيري فحضرت درس تلك الكتب مع اشتغالي باستكمال ما أردت من العلم على أن<lb/>طلب الشهرة في العلم إنما هو عند شعور النفس بشيء من الغرور، فإذا أدركت<lb/>حقيقة العلم نسيت شهوة الشهرة، وأدركت أنها بمنزلة من الجهل تقضي عليها<lb/>بتحصيل العلم للعلم والعمل به في سائر الأوقات وعلى أي الحالات.<lb/>للطالب أو الأستاذ أن يستعيذ من هذه البدع التي يراها جديدة ويقول إنها بدع<lb/>مخالفة لسنة السلف الصالح التي لا نريد أن نغيرها؛ لأنها لو لم تكن مفيدة لما سنَّها<lb/>أسلافنا، فما لنا إلا اتباعها وعليه يكون مثلي كمثل ذلك المغني على مسمع جماعة من<lb/>الأعاجم بكلام مجنون ليلى إلى طلوع الفجر فقيل له: بالله عليك غنِّ لنا عن ليلى<lb/>ومجنون، فقال: إن الغناء كان في ذلك، قالوا: ولماذا لم تعلمنا من قبل حتى نفرح؟<lb/>ذلك أن الطريقة التي نشير بها هي طريقة أسلافنا الأقدمين فالعَوْدُ إليها إحياء<lb/>لسُنَّتهم وعمل بآثارهم فلما كان أسلافنا جارين في تعليمهم على تلك الطريقة القويمة<lb/>كان نور العلم يضيء لهم سبلهم إلى سعادتهم في معاشهم ومعادهم وكانت الأمم التي<lb/>تعد نفسها اليوم حاملة مصابيح العلم تستضيء بنورهم.<lb/>يقول القائلون: إن طلب تغيير الطرق اعتناء بالجديد وولوع بالبدع أو نزوع<lb/>لها، وليس الأمر كذلك فإن الجديد والبدعة هو ما نراهم عليه وقد ظهر أثره وعم<lb/>ضرره فالقديم الحقيقي هو ما تدعو إليه ولا نجاح لنا إلا بالتعويل عليه.<lb/>التوكل<lb/>بقيت مسألة نبهنا عليها في أول الأمر وهي أن الواحد منا إذا لاح في ذهنه نور<lb/>إلهي يرشده إلى طريق العلم بأنه معارَض بقول له: إن الحالة الحاضرة هي ما قدر<lb/>الله لا حيلة لنا فيها فالمرء متوكل على الله مسيَّر بحسب القدرة فعلينا بتسليم أمورنا<lb/>إليه تعالى والتوكل عليه: وبذلك ينطفئ النور الذي لاح بذهنه وبعد أن كان خطر<lb/>بباله داعي العمل، ينزع إلى البطالة والكسل، والعجب أنهم يظنون هذه الوساوس<lb/>من العقائد الدينية ولكن الدين يتبرأ منها وما للدين عدو أضر من أمثال هذه<lb/>الاعتقادات.<lb/>نرى النبي صلى الله عليه وسلم وهو إمامنا وقدوتنا لما بعث في دياجير الجهل<lb/>وتحكم سلطان الشرور وقبائح العادات في الأمم التي أرسل إليها لم يقل إن ذلك ما<lb/>أراده الله ولم يسلم أمره للقدر بترك العمل، وكذلك الصحابة - رضي الله عنهم -<lb/>أصابهم من الآلام في السعي ما أصابهم مع أنهم أشد الناس توكلاً على الله وأكملهم<lb/>تمسكًا بالقدر في طريق الحق فإذا كانوا قدوتنا كما هو الحق فلماذا لا نقتدي بسيرتهم<lb/>وننبذ وساوس المبطلين، وهذيان العُمْي والمغفلين، والله تعالى قد دعانا إلى طريق<lb/>الحق والتواصي بالحق والصبر وحملنا على ذلك: {إِنَّ الإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ * إِلاَّ<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (وَالعصر:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2-3</hi>) ، فالذين فقدوا التواصي بالحق والصبر هم - بلا شك - خاسرون.<lb/>الاحتجاج على ترك العمل بالقدر من عقائد الملحدين. وقد جاء الكتاب الكريم<lb/>بتشنيع اعتقادهم والنعي عليهم فيه. وقد حكى لنا ما كانوا يقولون من نحو: {لَوْ<lb/>شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا مِن شَيْءٍ} (الأنعام: 148) ، فلا يسوغ<lb/>لأحد منا وهو يدّعي أنه مؤمن بالقرآن أن يحتج بما كان يحتج به المشركون.<lb/>مَن يزعم أنه متوكل من المتظاهرين بالصلاح فهو كاذب زِنديق؛ لأنه إنما<lb/>يدّعي التوكل، إذا طولب بأمر فيه مشقة عليه أو يجد في نفسه عجزًا عنه، لا<lb/>سيّما إذا كان في مصلحة عامة فهو يرضى بما يجد، فإذا رجع أولئك المتبتلون إلى<lb/>منافعهم الخاصة لم تجد للتوكل في نفوسهم أثرًا فهم يغشّون ويخادعون ويحتالون<lb/>لتحصيل ما به يعيشون، أو ما به على الناس يظهرون، وحينئذٍ لا يرجعون إلى<lb/>التوكل فهم كَذَبة لا يصح الاقتداء بهم. وكفانا قدوة وخير أسوة سيد المتوكلين صلى<lb/>الله عليه وسلم؛ فإنه كان على شدة توكله واعتصامه بالاستعانة بالله جل شأنه لا يفتر<lb/>عن العمل في الدعوة إلى الحق وحمل الناس عليه.<lb/>يحتج بعض الناس على كسلهم بقوله صلى الله عليه وسلم: (لو أنكم تتوكلون<lb/>على الله حق توكله لرزقكم كما يرزق الطير تغدو خماصًا وتروح بطانًا) [1]<lb/>ويفسرون ذلك بأننا لو ألقينا أثقالنا على الله وتركنا أسباب عيشنا في كسبنا ومأكلنا<lb/>ومطبخنا ومرقدنا لرزقنا كما تُرزق الطير ولكن هذا الفهم خطأ بعيد عن المعنى<lb/>المراد ولولا ذلك لقال صلى الله عليه وسلم: (لرزقكم كما ترزق الطير تلبث في<lb/>أعشاشها وتفتح أفواهها فتصبح خماصًا وتمسي بطانًا) . يظنون أن هذا الحديث حث<lb/>على البطالة وترك العمل مع أنه جاء للحث على العمل. والكلام في معنى حق<lb/>التوكل ظنوه ترك السعي بالمرة وهو خطأ محض فالمراد من حق التوكل أن يعتمد<lb/>الإنسان على الله سبحانه وتعالى مع اتباع سنته التي سنها في الطلب فيحصل الطالب<lb/>من أسباب مطلوبه ما جعله الله سببًا ويدقق النظر في ذلك ما شاء حسبما طالبه الله<lb/>تعالى به. ثم بعد أن يستعمل الأٍسباب يناجي ربه بسره: أن قد أتيت بما في<lb/>استطاعتي على مقدار ما وهبتني وما بقي مما لا أعلم ولا أملك فهو في يدك فأغنني<lb/>بقدرتك ولا تحرمني معونتك، ثم يمضي في عمله. هذا هو حق التوكل. وقد أشار<lb/>إليه صلى الله عليه وسلم في قوله: (تغدو خماصًا وتروح بطانًا) . فإنه أراد بذلك<lb/>أن الطير إنما تسير في تحصيل معاشها على الإلهام الذي أودعه الله فيها، ألهمها<lb/>معرفة الأماكن التي فيها أقواتها كما ألهمها الغدو إلى تلك الأماكن لتصيب أقواتها منها<lb/>فهي تعمل بإرادتها على ذلك الشعور الذي منحه الله إياها.<lb/>فحق التوكل لا يتم لنا إلا بأن نجري في أعمالنا على ما يقوم عندنا مقام الإلهام<lb/>عند الطير. والذي يقوم عندنا مقام الإلهام هو العقل. فلا نكون متوكلين حقَّ التوكل<lb/>حتى نستعمل نفوسنا في الوسائل التي توصلنا إلى بلوغ الغاية من أعمالنا وأن نجيد<lb/>الاستعمال؛ حتى لا يقع لنا ضلال في طرق الوصول إلى المقصود، فالاعتماد على<lb/>الله بهذه الطريقة كافل نجاح الأعمال.<lb/>(الخاتمة) وبهذه الوسائل يسهل علينا التوفيق بين السعي والتوكل لا سيما<lb/>في تحصيل العلوم وهي كثيرة: وأَوْلاها بالتقدم فيما أعتقد علوم لساننا العربي فإن<lb/>إصلاح لساننا هو الوسيلة المفردة لإصلاح عقائدنا، وجهل المسلمين بلسانهم هو<lb/>الذي صدهم عن فهم ما جاء في كتب دينهم وأقوال أسلافهم؛ ففي اللغة العربية<lb/>الفصحى من ذخائر العلم وكنوز الأدب ما لا يمكن الوصول إليه إلا بتحصيل ملكة<lb/>اللسان، ولا تحصل هذه الملكة إلا بالعناية بتحصيل علومه على الوجه الذي سبق<lb/>بيانه من الجمع بين معرفة القواعد من أسهل طرقها بدون التفات إلى عبارات<lb/>المعبرين وبين العمل بالقول والقلم؛ حتى يملك الطالب من اللسان ما كان يملكه<lb/>العربي بسليقته وبدون ذلك لا نصل إلى فهم أسرار شريعتنا؛ بل تُسَدُّ في وجوهنا<lb/>طرقُ الوصول إلى الحقيقة منها.<lb/>فعلى كل مَن له غيرة على ملته أن يبذل ما في وسعه لتسهيل طرق تعليم اللغة<lb/>وتحصيل الملكة فيها قولاً وكتابةً؛ حتى يتكلم بها غالب أهلها ويكتبوا بها بالطريقة<lb/>الصحيحة؛ لأن في انحطاط لغتنا انحطاطًا لنا ولديننا وعقائدنا وأخلاقنا وانحطاط<lb/>ذلك مفسد لجميع أمورنا.<lb/>أقول قولي هذا ولا أريد به إلزام سامعه بقبوله وإلا خالفت ما أدعو إليه من<lb/>استقلال الفكر، أعرضه على مسامعهم فإن وجده السامع صوابًا أخذ به وإلا فإنه لم<lb/>يخشَ شيئًا سوى احتماله مشقة الحر في هذا المجلس وهو قدر مشترك بيني وبينه.<lb/>والله يوفقنا إلى إصلاح أحوالنا في معاشنا ومعادنا وصلى الله على سيدنا محمد<lb/>وآله وصحبه وسلم والحمد لله رب العالمين. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه أحمد والنسائي والترمذي وصححه، وغيرهم.</note>
            </note>
            <pb n="n6-p630" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1325.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دلائل الإعجاز</head>
               <lb/>اللغة وقوانين اللفظ والنظم<lb/>اللغة مَلَكَة لسانية، والملكات إنما تكون بمزاولة العمل، فمن زاول كلام قوم<lb/>زمنًا طويلاً تصير لغتهم ملكة له ينطق بها بغير تكلف. والملكات تتفاوت في أفراد<lb/>من تكون لهم، فمنهم من يكون أملك بالشيء خلقًا وأملأ به يدًا فيكون العمل به كما<lb/>تمتطي الريض الذلول، ومنهم من لا يملكه إلا كما يملك الخادم البليد، يريده على<lb/>شيء فيذهب في غير ما يريد، وتسمى ملكة اللغة في الأول فصاحة وبلاغة، وفي<lb/>الثاني عيًا وفهاهة.<lb/>ثم إن كل شيء يتفق فيه كثيرون كاللغة لا بد أن يكون منضبطًا في نفسه بطرق<lb/>معروفة لهم بالسليقة المكتسبة بالمزاولة إذ لو ذهب كل واحد مذهبًا في القول لا يتفق<lb/>مع مذاهب الآخرين لما تيسر التفاهم بالتخاطب، وما كان كذلك يسهل أن توضع له<lb/>قواعد وقوانين تعرف بها تلك الطرق السليقية بوجه كلي يعين على فهم الجزئيات<lb/>ومعرفة ما عساه يطرأ على ذلك الشيء مما ليس منه في خصائصه التي امتاز بها.<lb/>ولكن ما ينضبط به الشيء في نفسه لا يشمل في العادة العامة جميع جزئيات ذلك<lb/>الشيء إلا إذا تواطأ قوم محصورون على وضع قوانين كلية وأخذ الجزئيات منها<lb/>بالاتفاق بينهم ولم يكن وضع اللغة كذلك، ولهذا كانت القوانين التي وضعوها للعربية<lb/>شاملة لأكثر الكلام العربي في أوزان مفرداته وضوابط نَظْمه غير محيطة بذلك تمام<lb/>الإحاطة.<lb/>بدأ واضعو هذه القوانين بوضع الضوابط العامة التي يشترك فيها جميع أهل<lb/>اللغة وهي قواعد أبنية الألفاظ المفردة وقواعد التركيب التي يتأدَّى بها المعنى<lb/>المقصود من التكلم وسموا ذلك علم النحو ثم قسموا هذا العلم إلى قسمين، سموا<lb/>الآخر منهما الصرف. لما فتحت العرب الممالك الأعجمية ودخل أهلها في دينهم<lb/>وحكمهم استعرب العجمي واستعجم العربي وصار هؤلاء الأعاجم المستعربون<lb/>والعرب المستعجمون يتعلمون اللغة العربية بمعونة قواعد النحو والصرف وهي -<lb/>كما قلنا - موضوعة لما يشترك فيه الجماهير وغير محيطة بما كان ينفرد به بعض<lb/>أهل اللغة فضعف الناطقون والكاتبون بالعربية عن الترقي في ملكتها إلى الدرجة<lb/>العالية مما به التفاوت وهي مرتبة الفصاحة والبلاغة واحتاجوا إلى قوانين أخرى<lb/>ترشدهم إلى المعراج الذي يظهرون عليه إلى تلك المرتبة فكان أول مَن عُني بوضع<lb/>هذه القوانين إمام اللغة في القرن الخامس للهجرة الشيخ عبد القاهر الجرجاني في<lb/>كتابيه أسرار البلاغة ودلائل الإعجاز - الأول في فن البيان والثاني في فن المعاني-<lb/>وقد كان اسم البيان عامًا لكل ما يُبحث فيه عن البلاغة ثم إنهم من بعد الشيخ عبد<lb/>القاهر قسموه إلى قسمين خصوا أحدهما باسم البيان وأطلقوا على الآخر اسم<lb/>(المعاني) أخذًا من قول عبد القاهر إن مسائله هي معاني النحو.<lb/>قوانين النحو تفيدنا معرفة التراكيب الصحيحة في العربية وكيفية أدائها على<lb/>وجهها ولكنها لا تفيد متى يرجح استعمال أحد التركيبين اللذين يفيدان معنى واحدًا<lb/>على الآخر نحو (قام زيد) و (زيد قام) و (عمر المنطلق) , و (المنطلق<lb/>عمر) والذي يعرفنا موضع كل واحدة من هذه الجمل هو علم المعاني المنتزعة<lb/>قوانينه من تتبع أساليب البلغاء وملاحظة الأحوال المختلفة التي يتغير التعبير في<lb/>كلامهم بحسبها ولذلك قالوا: إن البلاغة هي موافقة الكلام لمقتضى الحال. ولكن هذه<lb/>الأحوال لا تنضبط؛ لأنها تختلف باختلاف معارف المخاطبين بموضوع الخطاب<lb/>وأذواقهم ومقاماتهم ولذلك كان الطريق الموصل إلى تحصيل ملكة البلاغة هو كثرة<lb/>مزاولة الكلام البليغ لتحصيل ذوق البلاغة؛ لأن القوانين التي وُضعت للمعاني أقل<lb/>غَنَاءً من القوانين التي وضعت للنحو وقد علمت أن قوانين النحو غير محيطة،<lb/>وكتابا عبد القاهر أبين للقوانين وأعون على ذوق الأساليب.<lb/>ونذكر هنا عبارة كتبناها في خاتمة طبع كتاب (دلائل الإعجاز) الذي تم<lb/>طبعه في هذا الشهر بينا فيها مكانته من كتب هذا الفن وهي:<lb/>أما الكتاب فيعرف مكانته من يعرف معنى البلاغة وسر تسمية هذا الفن<lb/>بالمعاني وأما من يجهل هذا السر ويحسب أن البلاغة صناعة لفظية محضة قوامها<lb/>انتقاء الألفاظ الرقيقة، أو الكلمات الضخمة الغريبة، فمثل هذا يعالج بهذا الكتاب<lb/>فإن اهتدى به إلى كون البلاغة ملكة روحية، وأريحية نفسية، رُجي أن يبرأ من<lb/>علته، ويقف على مكانة الكتاب ورتبته، وإن بقي على ضلاله القديم، وجهله<lb/>المقيم، فَأَحْكِمْ بإعضال دائه، وتعذر شفائه.<lb/>إنما وضع الكلام لإفادة المعاني، والبلاغة فيه هي أن تبلغ به ما تريد من<lb/>نفس المخاطب من إقناع وترغيب وترهيب وتشويق وتعجيب أو إدخال سرور أو<lb/>حزن وغير ذلك. وكل هذه المقاصد أمور روحانية يتوصل إليها بالكلام. فمعرفة<lb/>قوانين النحو والمعاني والبيان شرط فيها، ولكنها غير كافية للوصول إليها، بل لا<lb/>بد من الهداية إلى أسباب كون الكلام مؤثرًا وإيراد الشواهد والأمثلة الكثيرة في<lb/>المعنى الواحد والموازنة بين الكلامين يتفقان في المعنى ويختلفان في التأثير كقول<lb/>المعبِّر الأول لذلك الملك الذي رأى في نومه أنه فقد جميع أسنانه: إن جميع أهلك<lb/>وذوي قُرباك يهلكون، وقوله المعبر الثاني له: الملك يكون أطول أهله عمرًا،<lb/>وهذا المذهب هو الذي ذهب إليه الإمام عبد القاهر في كتابيه (دلائل الإعجاز)<lb/>و (أسرار البلاغة) وقد خلف من بعده خلف جعلوا البلاغة صناعة لفظية محضة،<lb/>فقالوا: المسند يعرف لكذا وكذا وينكر لكذا وكذا.. إلخ، ولم يبينوا السر في ذلك ولم<lb/>يوازنوا بين مسند منكر عرفته البلاغة وآخر أنكرته وهو مثله ويُبيِّنوا السبب في<lb/>ذلك ولم يعنوا بإيراد الشواهد والأمثلة والبحث في الفروق. وقد اختار أهل هذه<lb/>الأزمنة الأخيرة هذه الكتب المجدبة القاحلة على مثل كتب عبد القاهر الخصبة<lb/>الحافلة لكثرة الحدود والرسوم والقواعد والمشاغبات في كتب المتأخرين فكان أثرها<lb/>فيهم أن حُرموا من البلاغة والفصاحة حتى إن أعلمهم بهذه الكتب وأكثرهم اشتغالاً<lb/>بها هو أعياهم وأعجزهم عن الإتيان بالكلام البليغ (بل والصحيح) قولاً وكتابةً.<lb/>ولا غرو فقد قال أحد كبار مؤلفي هذه الكتب المشهورة إن بعض فحول هذا الفن<lb/>(البلاغة) ليسوا بلغاء، ففصل بين البلاغة وعلمها وجعله غير مؤدٍّ إليها فلم يبقَ إلا<lb/>أنه ابتدع ليتعبد به. ولولا أن قيَّض الله تعالى للعربية في هذا العصر أبلغ البلغاء<lb/>وأفصح الفصحاء الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده فطفق يحيي كتب السلف النافعة<lb/>وعلومها لكنا في يأس من حياة هذه اللغة الشريفة بعد ما قضى عليها حفَظتها وأساتها.<lb/>فنسأل الله تعالى أن يمد في أيامه. ويكثر من أنصاره وأعوانه. آمين.اهـ.<lb/>وقد صدر الكتاب بورق جيد، وثمن النسخة 20 قرشًا صحيحًا، وأجرة البريد<lb/>قرشان، وهو يطلب من إدارة مجلة المنار بمصر. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n6-p633" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1326.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب نهج البلاغة</head>
               <lb/>
               <lb/>قد طبع هذا الكتاب الجليل، المستغني بشهرته عن التعريف، طبعة جديدة<lb/>مضبوطة بالشكل على نفقة الشيخ محمد سعيد الرافعي الكتبي وهي الطبعة الثالثة<lb/>بإذن شارحه الأستاذ الإمام وقد طبع في سوريا طبعة أخرى بغير حق. وتعدد الطبع<lb/>آية على معرفة الناس بقدر الكتاب. ولا نرى وسيلة لتعريف غير العارف به إلا<lb/>تزيين المنار بخطبة الشارح - حفظه الله تعالى - فإنها في أسلوبها ومعناها صورة<lb/>مصغرة للكتاب وهي:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حمدًا لله سيّاج النعم، والصلاة على النبي وفاء الذمم، واستمطار الرحمة على<lb/>آله الأولياء، وأصحابه الأصفياء، عرفان الجميل، وتذكار الدليل، وبعد: فقد<lb/>أوفى لي حكم القدر بالاطِّلاع على كتاب (نهج البلاغة) مصادفة بلا تعمل أصبته<lb/>على تغير حال، وتبلبل بال، وتزاحم أشغال، وغطلة من أعمال، فحسبته تسلية،<lb/>وحيلة للتخلية، فتصفحت بعض صفحاته، وتأملت جُملاً من عباراته، من مواضع<lb/>مختلفات، وموضوعات متفرقات، فكان يخيل لي في كل مقام أن حروبًا شبت،<lb/>وغارات شنت، وأن للبلاغة دولة، وللفصاحة صولة، وأن للأوهام عرامة [1]<lb/>وللريب دعارة، وأن جحافل الخطابة، وكتائب الذرابة، في عقود النظام،<lb/>وصفوف الانتظام، تنافح [2] بالصفيح الأبلج، والقويم الأملج، وتمتلج المهج،<lb/>برواضع الحجج، فتفل [3] من دعارة الوسواس، وتصيب مقاتل الخوانس، فما أنا<lb/>إلا والحق منتصر، والباطل منكسر، ومرج [4] الشك في خمود، وهرج الريب في<lb/>ركود، وإن مدبر تلك الدولة، وباسل تلك الصولة هو حامل لوائها الغالب، أمير<lb/>المؤمنين علي بن أبي طالب.<lb/>بل كنت كلما انتقلت من موضع منه إلى موضع أحس بتغير المشاهد،<lb/>وتحول المعاهد، فتارة كنت أجدني في عالم يعمره من المعاني أرواح عالية، في<lb/>حُلَل من العبارات الزاهية، تطوف على النفوس الزاكية، وتدنو من القلوب<lb/>الصافية، توحي إليها رشادها، وتقوّم منها مرادها. وتنفر بها عن مداحض المزال،<lb/>إلى جوادّ الفضل والكمال.<lb/>وطورًا كانت تتكشف لي الجمل عن وجوه باسرة، وأنياب كاشرة، وأرواح<lb/>في أشباح النمور، ومخالب النسور، قد تحفزت للوثاب، ثم انقضت للاختلاب،<lb/>فخلبت القلوب عن هواها، وأخذت الخواطر دون مرماها، واغتالت فاسد الأهواء،<lb/>وباطل الآراء.<lb/>وأحيانًا كنت أشهد أن عقلاً نورانيًّا، لا يشبه خلقًا جسدانيًّا، فُصل عن<lb/>الموكب الإلهي. واتصل بالروح الإنساني، فخلعه عن غاشيات الطبيعة، وسما به<lb/>إلى الملكوت الأعلى. ونما به إلى مشهد النور الأجلى، وسكن به إلى عمار جانب<lb/>التقديس، بعد استخلاصه من شوائب التلبيس.<lb/>وآنات كأني أسمع خطيب الحكمة، ينادي بأعلياء الكلمة، وأولياء أمر الأمة،<lb/>يعرّفهم مواقع الصواب، ويبصرهم مواضع الارتياب، ويحذرهم مزالق<lb/>الاضطراب، ويرشدهم إلى دقائق السياسة. ويهديهم طرق الكياسة، ويرتفع بهم<lb/>إلى منصات الرئاسة، ويصعدهم شرف التدبير، ويشرف بهم على حسن المصير.<lb/>ذلك الكتاب الجليل هو جملة ما اختاره السيد الشريف الرضِيّ رحمه الله من<lb/>كلام سيدنا ومولانا أمير المؤمنين علي بن أبي طالب كرم الله وجهه، جمع متفرقه<lb/>وسماه بهذا الاسم (نهج البلاغة) ولا أعلم اسمًا بما تليق بالدلالة على معناه من هذا<lb/>الاسم، وليس في وسعي أن أصف هذا الكتاب بأزيد مما دل عليه اسمه ولا أن آتي<lb/>بشيء في بيان مزيته فوق ما أتى به صاحب الاختيار كما ستراه في مقدمة الكتاب.<lb/>ولولا أن غرائز الحيلة، وقواضي الذمة تفرض علينا عرفان الجميل لصاحبه<lb/>وشكر المحسن على إحسانه ما احتجنا إلى التنبيه على ما أودع نهج البلاغة من<lb/>فنون الفصاحة، وما خص به من وجوه البلاغة، خصوصًا وهو لم يترك غرضًا<lb/>من أغراض الكلام إلا أصابه، ولم يدَع للفكر ممرًّا إلا جابَهُ.<lb/>إلا أن عبارات الكتاب لبعد عهدها منا، وانقطاع أهل جيلنا عن أصل لساننا.<lb/>قد نجد فيها غرائب ألفاظ في غير وحشية، وجزالة تركيب في غير تعقيد، فربما<lb/>وقف فهم المطالع دون الوصول إلى مفهومات بعض المفردات أو مضمونات بعض<lb/>الجمل. وليس ذلك ضعفًا في اللفظ أو وهنًا في المعنى، وإنما هو قصور في ذهن<lb/>المتناول.<lb/>ومن ثَم همت بي الرغبة أن أصحب المطالعة بالمراجعة. والمشارفة<lb/>بالمكاشفة. وأعلق على بعض مفرداته شرحًا، وبعض جمله تفسيرًا، وشيء من<lb/>إشاراته تعيينًا. واقفًا عند حد الحاجة مما قصدت، موجزًا في البيان ما استطعت،<lb/>معتمدًا في ذلك على المشهور من كتب اللغة والمعروف من صحيح الأخبار، ولم<lb/>أتعرض لتعديل ما روي عن الإمام في مسألة الإمامة أو تجريحه؛ بل تركت<lb/>للمطالع الحكم فيه بعد الالتفات إلى أصول المذاهب المعلومة فيها، والأخبار<lb/>المأثورة الشاهدة عليها، غير أني لم أتحاشَ عن تفسير العبارة، وتوضيح الإشارة،<lb/>لا أريد في وجهي هذا إلا حفظ ما أذكر، وذكر ما أحفظ، تصونًا من النسيان،<lb/>وتحرزًا من الحيدان، ولم أطلب من وجه الكتاب إلا ما تعلق منه بسبك المعاني<lb/>العالية في العبارات الرفيعة في كل ضرب من ضروب الكلام وحسبي هذه الغاية<lb/>فيما أريد لنفسي ولمن يطلع عليه من أهل اللسان العربي.<lb/>وقد عني جماعة من أجلَّة العلماء بشرح الكتاب، وأطال كل منهم في بيان ما<lb/>انطوى عليه من الأسرار، وكُلٌّ يقصد تأييد مذهب، وتعضيد مشرب، غير أنه لم<lb/>يتيسر لي ولا واحد من شروحهم إلا شذرات وجدتها منقولة عنهم في بطون الكتب.<lb/>فإن وافقت أحدهم فيما رأى فذلك حكم الاتفاق وإن كنت خالفتهم فإلى صواب فيما<lb/>أظن. على أني لا أعد تعليقي هذا شرحًا في عداد الشروح. ولا أذكره كتابًا بين<lb/>الكتب. وإنما هو طراز لنهج البلاغة وعَلَمٌ تُوَشَّى به أطرافه.<lb/>وأرجو أن يكون فيما وضعت من وجيز البيان فائدة للشبان من أهل هذا<lb/>الزمان، فقد رأيتهم قيامًا على طريق الطلب، يتدافعون إلى نيل الأرب من لسان<lb/>العرب، يبتغون لأنفسهم سلائق عربية، وملكات لغوية، وكل يطلب لسانًا خاطبًا،<lb/>وقلمًا كاتبًا، لكنهم يتوخَّوْن وسائل ما يطلبون في مطالعة المقامات، وكتب<lb/>المراسلات. مما كتبه المولدون، أو قلدهم فيه المتأخرون، ولم يراعوا في تحريره<lb/>إلا رقة الكلمات، وتوافق الجناسات، وانسجام السجعات، وما يشبه ذلك من<lb/>المحسنات اللفظية، التي وسموها بالفنون البديعية، وإن كانت العبارات خلوًا من<lb/>المعاني الجليلة، أو فاقدة الأساليب الرفيعة.<lb/>على أن هذا النوع من الكلام بعض ما في اللسان العربي وليس كل ما فيه بل<lb/>هذا النوع إذا انفرد يعد من أدنى طبقات القول وليس في حلاه المنوطة بأواخر<lb/>ألفاظه ما يرفعه إلى درجة الوسط، فلو أنهم عدلوا إلى مدارسة ما جاء عن أهل<lb/>اللسان خصوصًا أهل الطبقة العليا منهم لأحرزوا من بغيتهم ما امتدت إليه أعناقهم،<lb/>واستعدت لقبوله أعراقهم، وليس في أهل هذه اللغة إلا قائل بأن كلام الإمام علي بن<lb/>أبي طالب هو أشرف الكلام وأبلغه بعد كلام الله تعالى وكلام نبيه وأغزره مادة<lb/>وأرفعه أسلوبًا وأجمعه لجلائل المعاني، فأجدر بالطالبين لنفائس اللغة والطامعين في<lb/>التدرج لمراقيها أن يجعلوا هذا الكتاب أهم محفوظهم، وأفضل مأثورهم، مع تفهم<lb/>معانيه في الأغراض التي جاءت لأجلها، وتأمل ألفاظه في المعاني التي صيغت<lb/>للدلالة عليها؛ ليصيبوا بذلك أفضل غاية، وينتهوا إلى خير نهاية.<lb/>وأسأل الله نجاح عملي وأعمالهم، وتحقيق أملي وآمالهم اهـ.<lb/>هذا، وقد جعل ثمن النسخة من هذه الطبعة المشكولة 15 قرشًا وهو يطلب<lb/>من طابعه. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) العرامة: الشراسة، والدعارة: سوء الخلق، والجحافل: الجيوش والكتائب الفِرق منها، والذرابة: حدة اللسان في فصاحة، والكلام تخييل حرب بين البلاغة وهائجات الشكوك والأوهام.<lb/>(2) تنافح: تضارب أشد المضاربة، والصفيح: السيف، والأبلج: اللامع البياض، والقويم: الرمح والأملج: الأسمر وهي مجازات عن الدلائل الواضحة والحجج القويمة المبددة للوهم وإن خفي مدركها وتمتلج: أي تمتص والمهج: دماء القلوب والمراد لا تُبقي للأوهام شيئًا من مادة البقاء.<lb/>(3) فلّ الشيء والقوم هزمهم، والخوانس خواطر السوء تسلك من النفس مسالك الخفاء.<lb/>(4) المرج: الاضطراب، الهرج: هيجان الفتنة.</note>
            </note>
            <pb n="n6-p636" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1327.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية وأدبية<lb/>
               <lb/>(ثمرات الأفكار)<lb/>لمحمد أفندي حمدي النشار الدمياطي أحد كُتّاب محكمة الإسكندرية الأهلية<lb/>شعر منسجم هَامَ به في كل واد، وارتقى به كل نجاد، فاستغاث وناجى، ومدح<lb/>ورثى، وتغزل ونسب، ولم ينسَ باب الوعظ والأدب، فقد امتاز على أكثر شعراء<lb/>العصر بانتقاد ما فشا فيه من المفاسد والمثالب، وما للمدنية الحاضرة من الفضائح<lb/>والمعايب، وقد طبع الجزء الثاني من ديوانه (ثمرات الأفكار) في هذا العام<lb/>بمطبعة (المنار) وكان طبع الجزء الأول منه منذ عشرة أعوام، وإننا نورد نموذجًا<lb/>منه للقراء حتى إذا ما أحب أحد أن يطّلع على باقيه طلب الديوان من صاحبه. قال<lb/>في بيان حالة أكثر الشبان والكهول في هذه البلاد التي باعها الترف والسرف<lb/>والفسق للأجانب بثمن بخس؛ بل بثمن موهوم يسمونه كما قال (التمدن الجديد) :<lb/>(التمدن الجديد)<lb/>بين الندامى والمدامه <gap resp="#org_MS"/> ضاع الحياء والاستقامه<lb/>وعلى الغواني والظبى <gap resp="#org_MS"/> بعنا المروءة والكرامه<lb/>وعلى الجميلة والجميـ <gap resp="#org_MS"/> ـل قد انقضى عهد الشهامه<lb/>وتسرّبت منا الدرا <gap resp="#org_MS"/> هم في الفجور ولا ندامه<lb/>والدار بعناها لند <gap resp="#org_MS"/> رك وصل هند أو أُمامه<lb/>ونفائس الميراث قد <gap resp="#org_MS"/> رهنت على ثمن المدامه<lb/>والدين إن كُتب السدا <gap resp="#org_MS"/> دُ له ففي يوم القيامه<lb/>(سبحان مَن قسم الحظو <gap resp="#org_MS"/> ظ فلا عتاب ولا ملامه)<lb/>غيري بِيَ استغنى وما <gap resp="#org_MS"/> أبقيت من مالي قلامه<lb/>فسد الزمان وأهله <gap resp="#org_MS"/> يا رب نسألك السلامه<lb/>هذا تمدن معشر <gap resp="#org_MS"/> جعلوا الفسوق له علامه<lb/>من كل مياس القوا <gap resp="#org_MS"/> م له على الخدين شامه<lb/>يهتز إعجابًا كما <gap resp="#org_MS"/> هزت معاطفها الحمامه<lb/>وإذا رأى أهل المعا <gap resp="#org_MS"/> رف ظل يهزأ بالعمامه<lb/>يأتي الصباح ولم يدع <gap resp="#org_MS"/> في غير زينته اهتمامه<lb/>ويطل في المرآة هل <gap resp="#org_MS"/> في الحسن قد وفى نظامه<lb/>ويظل ينظر خلفه <gap resp="#org_MS"/> حينًا وآونة أمامه<lb/>وكأنما بلغ الوزا <gap resp="#org_MS"/> رة والإمارة والإمامه<lb/>حتى إذا جاء المسا <gap resp="#org_MS"/> والليل قد أرخى ظلامه<lb/>هجر الرقاد فعينه <gap resp="#org_MS"/> بالغمض لم تعرف منامه<lb/>متناولاً كأس الحميا <gap resp="#org_MS"/> جامة من بعد جامه<lb/>فإذا أضاع رشده <gap resp="#org_MS"/> وغدا ولم يحسن كلامه<lb/>ألوى العنان إلى ذوا <gap resp="#org_MS"/> ت الحسن كي يشفي هيامه<lb/>وأعاد كرّة سكره الـ <gap resp="#org_MS"/> أُولى وسمّاها (انسجامه)<lb/>فسحرنه وسلبن ما <gap resp="#org_MS"/> أبقت يداه بابتسامه<lb/>ودعون مركبة لتحـ ـمله وقلن (مع السلامه)<lb/>فأتى إلى الدار التي <gap resp="#org_MS"/> وأبيك ما ذاقت طعامه<lb/>هو يبذل العشرات كي <gap resp="#org_MS"/> يرضى هواه أو غرامه<lb/>وهي التي تبكي لفا <gap resp="#org_MS"/> قتها بدمع كالغمامه<lb/>فاستقبلته بما يليـ <gap resp="#org_MS"/> ـق من التحية والكرامه<lb/>صفعت قفاه وأتبعت <gap resp="#org_MS"/> بالصفع خديه وهامه<lb/>ولربما طرحته خلـ <gap resp="#org_MS"/> ـف الباب لا ترعى ذمامه<lb/>فإذا استفاق معاتبًا <gap resp="#org_MS"/> وعلى الهوان رأى مقامه<lb/>قالت له اعذرني فمَن <gap resp="#org_MS"/> غرس القبيح جنى الندامه<lb/>يستوجب الإذلال مَن <gap resp="#org_MS"/> لم يتّبع طرق السلامه<lb/>***<lb/>(قلائد الذهب في شرح أطواق الذهب)<lb/>كتب الشيخ محمود بن عمر الزمخشري الشهير مئة مقالة في الحكم والمواعظ<lb/>سماها (أطواق الذهب) وقد تنكَّب في كتابتها طريقته المثلى في الكتابة ونحا فيها<lb/>منحى الحريري في مقاماته في التسجيع والتجنيس. ولا زراية على الزمخشري بهذا<lb/>النحو من القول فإنه كان في عصره فنًّا من فنون الأدب وصنعة من صناعات القول<lb/>يتقنها مثله ومثل الحريري من أئمة اللغة. ولم يرد الزمخشري بهذه الحِكم المنثورة،<lb/>ولا الحريري بتلك المقامات المأثورة أن يسنَّا لكتّاب العربية سنة جديدة يتبعونها،<lb/>ويرغبون عن الكلام المرسل العفو إليها؛ وإنما كان لهما فيما يظهر لي غرضان:<lb/>أحدهما الاحتيال بهذا الوضع الطريف على توجيه النفوس إلى ما فيه من الحكم<lb/>والمَثُلات، وثانيهما جمع طائفة من فرائد اللغة في المفردات، ومحاسن الجمل في<lb/>المجاز والكنيات، تزيد الناظر سعة في العربية، وقدرة على صوغ الجمل المجازية.<lb/>وقد شرح (أطواق الذهب) وفسر مفرداته غير واحد وطبع في هذا العام<lb/>شرح منها لميرزا يوسف خان ابن اعتصام الملك الأشتياني، قال فيه إنه: (أجمع<lb/>وأكفى من الشروح والتعاليق التي علقت على تلك المقالات إلى الآن) ، وقد أضاف<lb/>إلى تفسير الكلمات ما يضاهي المقالة من رسالة (أطباق الذهب) للشيخ عبد<lb/>المؤمن الأصفهاني فإنه تلا فيها تلو الزمخشري واحتذاه كما ترى في هذا المثال.<lb/>قال الزمخشري في (المقالة 58) :<lb/>(موسر يشح بالنوال، ومعسر يُلِحّ في السؤال، إذا التقيا فجندلتان تصطكان،<lb/>وجدلتان من الضرائر تحتكان، هذا كزّ شحيح غير مِعوان، له في وجه الصعلوك<lb/>فحيح أفعوان، وذاك ملحٍ ملحف، محف مجحف، وهذا يقول هات، وهو يجيبه<lb/>هيهات، له دق بالوجنتين، دق القصار بالمجينتين (الميجنة مدقة القصار) إن<lb/>منح تبشبش وتطالق، وتبصبص وتملق، وإن منع أخذ بالمخانيق، ورمى<lb/>بالمجانيق) وقال صاحب أطباق الذهب: (من شداد الدنيا غني عابس، يلقاه<lb/>فقير بائس، يطرقه حافيًا، ويسأله محفيًا، يستميح شحيحًا لا يفتح الباب<lb/>لضيفانه، ولا يكسر حواشي رغفانه، فيرجع خاسرًا، وينقلب باسرًا، حتى إذا<lb/>فجأه في طريق، ولقيه في مضيق، فيأخذ بعِنانه، طمعًا في إحسانه، والبخيل<lb/>يحمر ويصفر، ويفر وأين المفر، هناك يصدم الأشدان. ويزدحم الضدان، فهما<lb/>كصخر قرعه حديد، وقيح كدره الصديد، ونفس يعلوه زاج، وحميم يشوبه أجاج،<lb/>ودخان يتلوه عجاج) اهـ وفي المقالات ما هو أظهر في السرقة من هذه.<lb/>أُهدي إلينا الكتاب المطبوع منذ أشهر ولم نفرغ لتصفح شيء من الشرح<lb/>ولكننا في النظرة السطحية انتقدنا عدم ضبط الكلمات عند تفسيرها وإن كانت قد<lb/>ضبطت مقالات الزمخشري بالشكل الكامل. وقد طبع في (مطبعة التمدن) على<lb/>ورق جيد وهو يطلب منها.<lb/>***<lb/>(الطرائف)<lb/>جريدة أسبوعية جديدة أنشأها في القاهرة رشيد أفندي المصوبع الشاعر<lb/>السوري الذي سبق لنا تقريظ ديوانه، وقد عرفنا هذا الشاب مغرمًا بالأدبيات هائمًا<lb/>في أودية الشعر، فلا شك في أن سيكون لجريدته الحظ الوافر من المباحث الأدبية<lb/>التي هي أنفع من خوض أكثر الجرائد في هذر السياسة التي لا نكاد نجد في القنطار<lb/>منها درهمًا من الفائدة. وقد افتتح الكاتب جريدته بمقدمة قال فيها: (أقدمت على<lb/>إنشاء هذه الجريدة وأنا عالم كل العلم بما صارت إليه بضاعة الأدب من الكساد، وما<lb/>زاد من الجرائد على حاجة البلاد) وهذه الدعوى قديمة وكم قالها الذين من قبله في<lb/>عصور كانت خيرًا من العصور التي قبلها كما أن هذا العصر خير مما قبله في<lb/>رواج الأدب وانتشار الجرائد والإقبال عليها وإن كان دون ما ينبغي ويُطلب.<lb/>أما قيمة الاشتراك في الطرائف فثمانون قرشًا في القطر المصري وجنيه<lb/>إنكليزي في سائر الأقطار. فنتمنى لرصيفنا الجديد النجاح ولجريدته حسن الانتشار. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n6-p640" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1328.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام والمسلمون</head>
               <lb/>
               <lb/>نشر في جريدة (ناسيونال زيتونغ) الألمانية مقالة في الانتقاد على الإسلام<lb/>والمسلمين دلت على جهلٍ من كاتبها بالأديان والتاريخ أو تجاهل حمل عليه<lb/>التعصب الشديد، وقد عرَّبت جريدة مصرية هذه المقالة وردَّتْ عليها ردًّا لم يفند<lb/>جميع المسائل والتهم الباطلة التي افتجرها الألماني؛ فرأينا أن نخلص هذه المسائل<lb/>ونفندها واحدة واحدة لا سيّما بعد انتشارها باللغة العربية، وإننا نشكر لهذه الجريدة<lb/>تعريبها على ضعف شبهات كاتبها، والرد عليها على ما فيه من التقصير؛ لأنها<lb/>قامت بما في وسعها، وعملت بنصيحة كنا نصحنا لها بها في أول ظهورها وهاك<lb/>ملخص مطاعن الألماني مع الرد السديد:<lb/>(1) افتتح الألماني كلامه بذكر الثورة المكدونية واهتمام أوربا بها واعترف<lb/>بأن الدولة العثمانية راغبة في إخمادها وتحسين حال المسيحيين بحسن نية، واعترف<lb/>بأن الثوار المسيحيين هم الذين يَحُولون دون الإصلاح.<lb/>وهذا الاعتراف إثبات لسوء قصدهم ولبعد المسيحي عن الخضوع لحكمه<lb/>والامتزاج بغيره وبأن حكومة الترك الإسلامية التي تصفها أوربا بالجور والظلم<lb/>والتي هي في الواقع ونفس الأمر دون حكومة الخلفاء الراشدين ومَن بعدهم ولا<lb/>سيّما في هذا العصر - تحب رعاياها الذين من غير دينها وترغب في إصلاح<lb/>حالهم وهذا يتضمن أن تأثير الإسلام في أهله أحسن تأثير، فما كان ينبغي لصاحب<lb/>الجريدة المصرية أن يعجب من ألماني يكتب هذه الكتابة ويبني عجبه على ما اشتهر<lb/>من صداقة عاهل ألمانيا لسلطان تركيا فإن هذا الكلام لا ينافي الصداقة. ولا يطالب<lb/>الكاتب بأن لا يكتب إلا ما يوافق هوى أميره وسلطانه.<lb/>(2) واصل الألماني اعترافه المذكور بقوله: إن المكدونيين والبلغاريين<lb/>يحولون دون إجراء أي إصلاح كما أن الإسلام ظهر في كل زمان بمظهر المعادي<lb/>للمدنية المسيحية الأوربية وسيبقى كذلك على الدوام.<lb/>ونقول: إن الإسلام ظهر في زمان كانت المسيحية فيه قد دمرت مدنية<lb/>المصريين واليونانيين، فشيَّد الإسلام ما هدمته المسيحية وأحيا المدنية بعد موتها<lb/>كما شرحنا ذلك في مقالات سابقة وبعد أن أدخل المدنية في أوربا عن طريق<lb/>الأندلس كافأته على فضله بمحاربتها إياه واجتهادها في إبادته.<lb/>إن الإسلام قاوم همجية المسيحيين في القرون المتوسطة التي يسمونها القرون<lb/>المظلمة ولكنه أوغل فيها برفق فإنه دخل بلاد الأندلس وقد تمزق شملها بالظلم واستعباد<lb/>الأحرار، فجعلها بالعلم والعدل جنات تجري من تحتها الأنهار. ولما قوي ساعد<lb/>أهلها بما منحهم الإسلام من الحرية لم يرضوا من مكافأة المسلمين إلا بإبادتهم من تلك<lb/>البلاد. فأين المدنية المسيحية التي قامت هناك مقام مدنية الإسلام؟ أليست حال تلك<lb/>البلاد إلى اليوم شرًّا مما كانت عليه مع أن الرقي طبيعي في الإنسان؟<lb/>(3) زعم الألماني أن دين محمد لا يقصد إدخال الناس في عقيدته كدين<lb/>بوذا وموسى وعيسى ولكنه يحاول إخضاع الشعوب وإبادتها.<lb/>وهذا غلو منه في الجهل أو التجاهل الذي هو أفضح من الجهل؛ فإن البوذيين<lb/>لا يدعون إلى دينهم ولا يحاولون تعميمه وكذلك اليهود دينهم خاص بشعب إسرائيل<lb/>لا يتعداه ولذلك لم ينمُ عدد هذه الأمة القديمة. وأما النصارى فإن نبيهم عيسى لم يكن<lb/>إلا مصلحًا بالديانة الموسوية، وقد أكد ذلك بصيغة الحصر إذ قال: (لم أُرسل<lb/>إلا إلى خراف إسرائيل الضالة) وأمّا ما ينقلونه عنه من أنه قال لتلامذته: (اكرزوا<lb/>بالإنجيل في الخليقة كلها) . فيجب تخصيص الخليقة فيه بشعب إسرائيل ليتفق<lb/>القولان. فلم يبق دين تدل نصوص كتابه على كونه عامًا للناس كلهم إلا دين محمد<lb/>عليه الصلاة والسلام فإن كتابه يقول: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ بَشِيرًا وَنَذِيرًا} (سبأ: 28) وقد بعث وحده فقام دينه بالدعوة وانتشر بالدعوة ولم يكن ما كان من<lb/>الجهاد في آخر عهده إلا لحماية الدعوة من المعتدين. طالب الناس بالدخول في دينه<lb/>ليصلح فسادهم. والشعوب التي خضعت لأصحاب هذا الدين لم تَرَ أرفق من حكامه،<lb/>ولا أعدل من أحكامه، كما اعترف بهذا بعض علماء أوربا.<lb/>وإنه ليوجد في بلاد الإسلام من الملل والنحل ما لا يوجد في بلاد أخرى وكلهم<lb/>حافظون لعقائدهم وتقاليدهم ومعابدهم ومعاهدهم. ولم توجد في الأرض أمة عملت<lb/>ولا تزال تعمل لإبادة من يخالفها إلا الذين قالوا إنا نصارى من أهل أوربا فقد أبادوا<lb/>الوثنيين من أوربا كلها ثم أبادوا المسلمين واليهود من غربي أوربا، وهم الآن<lb/>يحاولون إبادتهم من شرقيها ولذلك لا يقبلون من الترك إصلاحًا مهما حسنت النية فيه؛<lb/>لأن الترك مسلمون تجب في رأيهم إبادتهم من أرض سبقهم إليها المسيحيون فهم<lb/>يتعاهدون على ما بينهم من الضغائن والأحقاد على نزع سلطة المسلمين من بلاد<lb/>أوربا كما اعتدوا عليهم في آسية وإفريقيَّة، بل كان كل أهل مذهب من مذاهب<lb/>النصرانية يسعى في إبادة أهل المذهب الآخر وهذا لم يُعرف في غير نصارى تلك<lb/>البلاد.<lb/>(4) قال الألماني: إن الإسلام سلاح بيد أمة حربية لفتح بلاد العالم.<lb/>ونقول: نعم إن الإسلام أقوى سلاح للفتح وهل يعد هذا الألماني وقومه القوة<lb/>الحربية ضَعَة ورذيلة؟ أنَّى وتلك شهادة على أمته بأنها في الدرك الأسفل من<lb/>المهانة والضعة؛ لأنها في الدرج الأعلى من القوى الحربية. نعم إن بين قوة<lb/>الإسلام وفتوحاته وقوة الألمان في فتوحاتهم فصلاً واسعًا وهو أن الإسلام كان يقصد<lb/>بالفتح هداية الأمم إلى الحق الذي تسعد به في الدنيا والآخرة وذلك بأن يريها عدله<lb/>في الأحكام وفضل متبعيه في الأخلاق وقوة يقينهم في الإيمان فيرغب فيه عقلاؤها<lb/>ويدخلون فيه بالإقناع والإذعان. لا كما دخل وثنيو أوربا في النصرانية بالسيوف<lb/>والنيران.<lb/>وأما قصد ألمانيا وسائر أمم أوربا من الفتح فهو التمتع الحيواني بخيرات البلاد<lb/>التي يفتحونها وتسخير أهلها في خدمة شهواتهم وجمع المال لهم ولم توجد بلاد<lb/>في آسية ولا إفريقية افتتحها الأوربيون ثم كانت في ظل سلطتهم متمتعة بالعدل<lb/>والحرية في الدين والدنيا كما كانت في عهد فاتحي العرب الأولين.<lb/>فهذه إنكلترا أقرب أوربا إلى العدل والحرية تفضل الصعلوك من الإنكليز في<lb/>الهند على الأمير المسلم أو الوثني الهندي وقد ساوى عمر بن الخطاب بين صعلوك<lb/>قبطي وبين ابن عمرو بن العاص فاتح مصر وحاكمها في عهده وأقاده منه <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> نعم إن<lb/>الإسلام قد تحولت سلطته الديمقراطية المعتدلة المقيدة بالشورى ورأي أهل الرأي من<lb/>الأمة إلى سلطة فردية مطلقة بما صار لأمرائه من العصبية التي مكنتهم من جعل<lb/>السلطة وراثة في عقبهم فأفسدوا فيه وجعلوا الفتح من متممات شهواتهم ولكن هذا<lb/>مرض عرض للمسلمين لا الإسلام وقد انتقم الله تعالى منهم بتسليط أوربا عليهم<lb/>تسومهم سوء العذاب، ومتى بلغ الانتقام حده يرجع المسلمون إلى أصول دينهم<lb/>ويقيمون لأنفسهم سلطة إسلامية صحيحة تتكون بها المدنية الفاضلة الصحيحة التي<lb/>يسعد بها العالم الإنساني.<lb/>ولا يخفى على من استيقظ من المسلمين أن أوربا تجتهد في محو السلطة<lb/>المنسوبة للإسلام من الأرض وإنها تتوهم أن هذا المحو لا يعقبه إثبات؛ ولكنهم<lb/>يعتقدون أن هذا المحو هو الذي يكون سبب الإثبات فإن السلطة الحقة المنتظرة لا<lb/>تكون إلا إذا استيقظ أكثر المسلمين من هذا النوم المستغرق ولإيقاظهم هذا صوتان:<lb/>أحدهما صوت العلم وهذا لا يمتد إلا بالتدريج الطويل وثانيهما صوت انقضاض آخر<lb/>ركن من أركان سلطتهم المبعثرة وما هو إلا صيحة واحدة فإذا هم قيام ينظرون.<lb/>فلتعلم أوربا أن محافظتها على السلطة العثمانية وإبقائها واهنة هو الذي يسهل لها<lb/>التمتع بخيرات بلاد المسلمين دون سواه؛ لأن حكام المسلمين عودوا المسلمين منذ<lb/>قرون طويلة على الاعتماد عليهم وإلقاء المقاليد لهم فإذا رجعوا بعد اليأس من حكامهم<lb/>أو زوالهم إلى قوة الإسلام نفسه فإن بأس ثلاث مئة مليون من الأسود الباسلة يعتمدون<lb/>على الله وعلى ما وهبهم من القوة على دفع الضيم لا يكون أثره في الأرض قليلاً.<lb/>(5) قال الألماني بعد ما ذكر من قوة الإسلام ما ذكر: إن القوة التي ساد<lb/>بها في آسية وإفريقية ستكون مصدر مصائبه فإنه ينقصه ما في الديانات الأخرى من<lb/>قبول الأصول والقواعد (وفي الأصل المبادئ) التي عند غير أهله وعدم الاعتداء<lb/>على الأمم التي لا تَدين به.<lb/>ونقول إن القوة التي ساد بها الإسلام أيام كان إسلامًا هي قوة الحق والعدل وما<lb/>جاءته المصائب وأحاطت به النوائب إلا بعد أن حولت سلطته التي تقيم هذين<lb/>الركنين إلى سلطة استبدادية تعبث بها كما قلنا آنفًا فالقوة الفاتحة قد زالت من زمن<lb/>طويل والسلطة السائدة إلى هذا العصر إنما بقيت سيادتها بقاعدة الاستمرار؛ فإنها<lb/>لم يكن لها مقاوم يزيل استبدادها اللهم إلا ما كان من المبادلة بين المستبدين في<lb/>بعض الأحيان. ونحن على علم بأن هذا الاستبداد لا يدوم وإذا لم يزله المسلمون<lb/>لاستعباد الملوك والأمراء لهم فهذه أوربا تزيله بالتدريج.<lb/>أما زعمه بأن مصدر مصائب الإسلام ستكون من أصلين فيه: أحدهما أن<lb/>المسلمين لا يقبلون اقتباس ما عند الأمم الأخرى وثانيهما أنهم لا يكفون عن الاعتداء<lb/>عليها فهو زعم باطل مبني على الجهل الفاضح، أو التعصب الواضح، ذلك أن<lb/>الإسلام يرشد المسلمين إلى أن يأخذوا الحكمة أنَّى وجدوها وينهاهم عن الاعتداء<lb/>على من لم يعتدِ عليهم قال الله تعالى:] وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ<lb/>تَعْتَدُوا إِنَّ اللَّهَ لاَ يُحِبُّ المُعْتَدِينَ (البقرة: 190) [وقال عز وجل:] فَمَنِ<lb/>اعْتَدَى عَلَيْكُمْ فَاعْتَدُوا عَلَيْهِ بِمِثْلِ مَا اعْتَدَى عَلَيْكُمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ (البقرة: 194) [أي<lb/>لا تزيدوا على مقابلته بمثل اعتدائه. فإن أراد بعدم قبول الإسلام أصولاً زائدة عليه<lb/>الأصول الدينية لا المعاشية فهذا صحيح وهو مصدر قوته ولكن المسلمين لم<lb/>يقصروا في مخالفته في هذا الحكم فأخذوا عن النصارى والوثنيين كثيرًا من البدع<lb/>والتقاليد وصبغوها بصبغة إسلامية وهي التي كانت سبب ضعفهم في دينهم الذي هو<lb/>أمضى سلاح بأيديهم كما قال وحكّمت غيرهم فيهم فالأمر على ضد ما زعم.<lb/>(6) قال الألماني: امتاز الإسلام بفتوحات سريعة قاسية تدل على شهامة<lb/>العرب والترك وتعصبهما وخضوعهما للأقدار وكان لهذه الفتوحات تأثير في أوربا<lb/>فقد استمر حكم العرب في الجنوب الغربي منها (أسبانيا أو الأندلس) سبعة قرون<lb/>وحكم الترك في الجنوب الشرقي ستة قرون ولم يستطع الترك ولا العرب إيجاد<lb/>رابطة بينهم وبين الأمم التي أخضعوها.<lb/>ونقول: إن التاريخ لم يعرف أرفق وألين من فاتحي المسلمين حتى قال أحد<lb/>فلاسفة الإفرنج فيهم وفي دينهم: (إن شعوب الأرض لم تَرَ قط فاتحًا بلغ من الحِلم<lb/>هذا المبلغ ولا دينًا بلغ في لينه ولطفه هذا الحد) (راجع ص 105 من كتاب<lb/>الإسلام والنصرانية) . أخطأ في نسبة القسوة إلى المسلمين في فتوحاتهم وأصاب<lb/>في وصفها بالسرعة ووصفهم بالشهامة والخضوع للأقدار ولكن مع العمل والأخذ<lb/>بالأسباب التي لا يجوز التوكل والاعتماد على القدر عندنا إلا بعد استيفائها. ومن<lb/>البلاء أن هذه المزية العظيمة قد ضعفت بعض الضعف في المسلمين ببدعة الجبر<lb/>التي فشت فيهم وروجها لابسو مرقعات الصوف من مدعي الصلاح ومن الذين<lb/>يجادلون في الله بغير علم ولا هدى ولا كتاب منير. ومع هذا كله لا يزال المسلمون<lb/>في مجموعهم أشجع الشعوب وأشدها شهامة وسَيَهْتَدُون إلى أن التوكل يشترط فيه<lb/>الاستعداد فإذا استعدوا كما يجب يعود إليهم بفضل الله تعالى ما فُقد منهم.<lb/>وأما زعمه: أنه لم يستطع العرب ولا الترك إيجاد رابطة بينهم وبين الأمم<lb/>التي أخضعوها فهو زعم باطل على إطلاقه فإن العرب قد حولوا لغات الأمم التي<lb/>فتحوا بلادها إلى لغتهم بدون إلزام ولا قهر ولا مدارس سياسية كما يفعل الإفرنج<lb/>وهذه قدرة على عمل عجزت عنه الدول الأوربية والرومانية قبلها ورابطة اللغة من<lb/>أقوى الروابط بين الأمم. هذا هو أثرهم فيمن بقي محافظًا على دينه في البلاد التي<lb/>فتحوها.<lb/>والكاتب يعلم أن أكثر الشعوب التي استولت عليها العرب قد دخلت في دينهم<lb/>فالمجوسية نسخت من بلاد الفرس والنصرانية قَلَّ أتباعُها في مصر وسوريا ولم<lb/>يكن ذلك بقهر ولا إكراه؛ بل كان المسلمون يدخلون البلد ثم يتركونها لأهلها<lb/>ويقيمون فيها حامية قليلة تدافع عنها من يعتدي على أهلها إن كان هناك خوف وتقر<lb/>الناس على دينهم وعاداتهم، وتجعل أكثر العمال منهم؛ ولكنهم كانوا ينجذبون<lb/>للشرذمة التي تكون عندهم بجاذبية الحق والعدل والفضيلة فيها فيتبعونها في الدين<lb/>واللغة عن رغبة واختيار.<lb/>أما الترك فقد عجزوا عن مثل ذلك لأن سهمهم من الإسلام وأركانه الثلاثة كان<lb/>دون سهم العرب، وما كان للأعجمي المقلد أن يفهم من الكتاب والسنة ما يفهمه<lb/>العربي المجتهد لا سيّما بعد ظهور البدع. ومع هذا كله كان الترك أكثر رفقًا<lb/>بالشعوب التي يفتحون بلادها من سائر الفاتحين وقول الفيلسوف السابق يشملهم.<lb/>(للرد بقية) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n6-p645" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1329.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأمر الصغير الكبير</head>
               <lb/>
               <lb/>لقد ضقت ذرعًا من أمر صغير، ولكنه على صغره كبير، فهو كالبعوض أو<lb/>كالبق يضجر منه الكمي الباسل. ويضيق عنه حلم الحكيم الفاضل، ذلك الأمر الذي<lb/>أعياني علاجه، وعمي على طريقه ومنهاجه، هو إفهام الكثيرين من قراء المنار<lb/>أن إدارة المجلة لا ترسل لأحد ما يطلبه من الأجزاء المفقودة إلا إذا أرسل مع الطلب<lb/>قيمة كل جزء قرشان ونصف قرش (25 مِليمًا) لا يستثني هذا الحكم أحد ولا يقبل<lb/>تأجيل الثمن ليرسل مع قيمة الاشتراك وإنما يستثنى طلب آخر جزء إذا علم<lb/>بصدوره المشترك ولم يصل إليه وكذلك الجزء الذي قبل الأخير بهذا الشرط.<lb/>كتبنا هذا غير مرة وجعلنا له (إعلانًا) ثابتًا في غلاف المجلة وكل هذا لم<lb/>يغنِ شيئًا فإن الرسائل تتبع الرسائل من المشتركين في كل بلد هذا يطلب جزءًا<lb/>وهذا يطلب أجزاء وهذا يقول إن المجلة لم ترسل إليه منذ شهر أو شهور وذلك<lb/>يعترف بأن العدد قد فُقد بعد وصوله ويطلب أن يرسل إليه مرة ثانية من باب الكرم<lb/>والتفضل وذاك يَعِد بأنه سيرسل ثمن ما يطلبه أو سوف يرسله مع قيمة الاشتراك<lb/>(إن شئنا) . <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1330.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>