<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="31" to="31" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">31</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4079.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1349" change="#d3e146">1349</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1930" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1930م</date>
<pb n="n31-p241" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4080.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>أسئلة من قبودان الصين لأحد العلماء وأصحاب الصحف<lb/>(27-32)<lb/>من أحقر الأنام، عثمان بن حسين الصيني إلى الأستاذ العلامة محمد رشيد<lb/>يا سيدي سلام عليكم ورحمة الله (وبعد) :<lb/>فقد وصل إلى الفقير الجزء الأول من المنار الشريف وأحاط بما فيه وسُرّ<lb/>سرورًا شديدًا، جزاكم الله تعالى عنا خير الجزاء.<lb/>فالمرفوع آنفًا أن علماء الصين تنازعوا في بضع مسائل:<lb/>(1) أن بعضهم قالوا بأن أرض الصين دار إسلام فإن المسلمين تولدوا في<lb/>الصين ونشئوا وتمكنوا على التدين والعمل بالشرائع فهي دار إسلام فأحكام دار<lb/>الإسلام كعدم جواز بيع الخمر ووجوب العشر ونحو ذلك جارية فيها، وبعضهم قالوا<lb/>بكونها دار حرب فإن المسلمين داخلون تحت الحكام والقضاة للكفار وليس لهم قاضٍ<lb/>ولا حاكم مستقل.<lb/>(2) أن مسلمي الصين يَدْعُون الإمام والمؤذن والقراء إلى بيوتهم لقراءة<lb/>القرآن لأجل موتاهم، وعادتهم إن دعوا مثلاً عشرة قراء إلى بيوتهم فقرأ كلٌّ ثلاثة<lb/>أجزاء من القرآن معًا أو قرؤوا كل جزء إلى نصفه أو أقل أو أكثر باختيارهم<lb/>فأطبقوا القرآن فإن الداعي يُخرج لهم أنواع الطعام ويعطي كل واحد منهم أربعة<lb/>دراهم أو أقل أو أكثر بعد الأكل وهذا ديدنهم.<lb/>فقال بعض العلماء إن هذا مخالف للكتب الفقهية لا يجوز وغيروا هذه العادة<lb/>ثم صار أمرهم إلى أنهم إن قرؤوا عن الغير لم يأكلوا ولم يقبلوا الهديات وإن أكلوا<lb/>من طعام الداعي لم يقرؤوا، لكن نهض بعض أهل العلم والقوم لمعارضتهم وهم الذين<lb/>قراءة القرآن عند القبر مناط معاشهم ولم يرضوا بتغيير عادة السلف وأخذوا في<lb/>القيل والقال، فالمرجو من كرمكم - يا سيدي - إعطاء الجواب الحسن القاطع<lb/>للنزاع بينهم المفيد على مذهبنا الحنفي؛ لأنهم وقعوا في ورطة للتفرق والشقاق بهذا<lb/>السبب.<lb/>(3) إن بعض الناس إذا وجع ضرسه أو داد سنه وفسد وضع ضرسًا من<lb/>الذهب أو غيره في موضعه وإذا فسد بعض ضرس رصعه بالذهب وسده به<lb/>وأصلحه. هل هذا جائز أم لا؟ هل هو مانع لصحة الغسل أو لا؟ هل وجود<lb/>الضرورة شرط لجواز الوضع؟ وهل إخراج هذا الضرس الوضعي بعد الموت<lb/>واجب أم لا؟<lb/>(4) إن بعض نساء المسلمين قطعن ذوائبهن؛ لاقتفاء النساء الإفرنج<lb/>والمشركات ويمضين في الأسواق بغير قناع هل هذا حرام غليظ أم خفيف كيف<lb/>حكمه على مذهبنا الحنفي؟<lb/>(5) بعض مسلمي الهند لم يتمذهبوا بمذهب من مذاهب الأئمة رضي الله<lb/>عنهم وقالوا إن أهل المذاهب خالف بعضهم بعضًا بل خالف رأي بعض الأئمة<lb/>الحديث الشريف وهذا يؤدي إلى التشاجر والتقاطع ونحن محمديون نقتدي بالقرآن<lb/>وبمحمد المصطفى صلى الله عليه وسلم ونعمل بالقرآن والحديث، لا نقتدي بهذا ولا<lb/>بذاك هل رأيهم هذا صواب أم لا؟<lb/>فالمرجو من كرمكم الفتوى وإعطاء الجواب على التفصيل على مذهبنا الحنفي<lb/>سراعًا.<lb/>جزاكم الله تعالى عنا خير الجزاء فإنا كالضفادع في غَيَابة الجُبّ.<lb/>(6) ثم بقية المرام أنهم تنازعوا في مسألة الهلال، ودخول شهر رمضان<lb/>وخروجه وقبول أخبار الآفاق بالرؤية وعدمه وتخالفوا، فالإرشاد الإرشاد، فلله<lb/>دركم والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي تلميذكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عثمان بن حسين بن نور الحق الحنفي الصيني<lb/>أجوبة المنار على ترتيب عدد باب الفتاوى<lb/>(27) دار الإسلام ودار الحرب:<lb/>إن دار الإسلام هي البلاد التي تنفذ فيها شريعة الإسلام بالسيادة والحكم من<lb/>قِبَل أولي الأمر من المسلمين. لا كل بلاد يمكن للمسلم فيها أن يصلي ويصوم؛<lb/>فإننا إن قلنا بهذا حكمنا بأن جميع ممالك أوربة وأميركة دار إسلام، إذ لا يُمنع أحد<lb/>فيها من صلاة ولا صيام، وإن المسلمين يصلون الجمعة والعيدين في باريس<lb/>عاصمة فرنسة ولندن عاصمة الإنكليز فهل هما من دار الإسلام؟ . كلا. ولا كل<lb/>بلاد فتحها المسلمون وإن زال حكمهم منها دار إسلام، فإننا إن قلنا بهذا نكون قد<lb/>حكمنا بأن بلاد الأندلس وجنوب فرنسة دار إسلام. وإننا ننقل لهؤلاء المختلفين في<lb/>هذه المسألة بعض أقوال فقهاء الحنفية الذين ينتمون إلى مذهبهم:<lb/>قال في الكافي: ودار الإسلام عندهم ما يجري فيه حكم إمام المسلمين من<lb/>البلاد، ودار الحرب ما يجري فيه أمر رئيس الكفار من البلاد. وفي الزاهدي أن<lb/>دار الإسلام ما غلب فيه المسلمون وكانوا فيه آمنين، ودار الحرب ما خافوا فيه من<lb/>الكافرين. ولا خلاف في أنه يصير دار الحرب دار الإسلام بإجراء بعض أحكام<lb/>الإسلام فيها. وأما صيرورتها دار الحرب نعوذ بالله تعالى فعنده [1] بشروط:<lb/>(أحدها) إجراء أحكام الكفر اشتهارًا بأن يحكم الحاكم بحكمهم ولا يرجعون<lb/>إلى قضاة المسلمين، ولا يحكم بحكم من الإسلام كما في الحرة.<lb/>(وثانيها) الاتصال بدار الحرب بحيث لا تكون بينهما بلدة من بلاد الإسلام<lb/>يلحقهم المدد منها.<lb/>(وثالثها) زوال الأمان أي لم يبق مسلم ولا ذِمّيّ آمنًا بأمان الإسلام، ولم<lb/>يبق الأمان الذي كان للمسلم بإسلامه، وللذمي بعقد الذمة كما كان قبل استيلاء الكفرة،<lb/>وعندهما [2] لا يشترط إلا الشرط الأول. اهـ.<lb/>هذا، وإن الصين لم تكن دولة إسلامية تابعة لخليفة من أئمة المسلمين ولا<lb/>لسلطان من سلاطينهم تنفذ فيها أحكام شريعتهم ويكون مسلمو أهلها آمنين فيها<lb/>بإسلامهم وغير المسلمين آمنين بعقد الذمة مع أولي الأمر من المسلمين فتكون دار<lb/>إسلام، فلا أدري من أين جاءت الشبهة لبعض متفقهة إخواننا من مسلميها بأنها دار<lb/>إسلام؟ !<lb/>نعم، إن بعض فقهاء الحنفية تساهلوا في شروط إبقاء حكم دار الإسلام في<lb/>البلاد التي تنفصل من سلطنة إمام المسلمين بتغلب الكفار أو البغاة عليها فلا<lb/>يشترطون في صيرورتها دار حرب الشروط الثلاثة التي اشترطها إمام المذهب<lb/>الأعظم، بل قال بعضهم: إنها تعد دار الإسلام والمسلمين ببقاء بعض أحكام الإسلام<lb/>فيها ولو حكمًا واحدًا (كما في العمادي وفتاوى عالم كير وفتاوى قاضي خان<lb/>وغيرها) ولكنهم جعلوا هذا من قبيل الاحتياط كما في جامع الرموز، والذي نفهمه<lb/>من الاحتياط أنه يجب على أهل هذه البلاد أن يعدوها تابعة لحكومة خليفة الإسلام،<lb/>ويجتهدوا في إزالة ما عرض لهم فيها من العدوان، كما فعلت بعض البلاد التي<lb/>استولت عليها جيوش الدول الأوربية وأبطلوا فيها بعض أحكام الإسلام دون بعض.<lb/>وهذا الاحتياط لا يمنع الإمام في دار الإسلام والعدل من التصدي لإعادتها إلى حكمه<lb/>ولو بالقتال عند الإمكان، ومن هذا القبيل ما ذكرناه من البحث في دار الإسلام<lb/>الأصلية مما تغلَّب عليه أهل الحرب من الكفار وقلنا بوجوب سعي المسلمين إلى<lb/>إعادة حكم الإسلام فيها (راجع ص 576 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0580" change="#d3e146">580</tei:date> من مجلد المنار 30) .<lb/>ولكن هذا الاحتياط لا يأتي في بلاد الصين فهي دار كفر وحرب من الأصل<lb/>فيباح لأهلها المسلمين في مذهبهم الحنفي أكل أموال غير المسلمين فيها بالعقود<lb/>المعروفة فيها كالربا وغيره وبكل وسيلة من وسائل التعامل والتراضي أو ما عدا<lb/>الغدر والخيانة فإن الإسلام لا يبيح هذه الرذيلة. ولا ينبغي لمسلم أن يبيع فيها<lb/>الخمر لشاربيها بفتح حانة لها؛ لأن هذا إعانة على الفحشاء والمنكر والشرور،<lb/>ولكن له أن يأخذ ثمن الخمر في دَيْن له، وكذا الخمر نفسها وبيعها لهم لا للمسلمين،<lb/>ولهذا الباب فروع كثيرة لا محل لذكر شيء منها هنا.<lb/>ولكنني أزيد على هذا الجواب تنبيه قرائه من علماء مسلمي الصين وعقلائهم<lb/>ما أعتقده من أنهم لو أقاموا دينهم كما يجب، ونموا ثروتهم بالطرق العصرية<lb/>المباحة في مذهبهم، ونشروا المعارف الإسلامية والاقتصادية بينهم، وعنوا مع ذلك<lb/>بنشر دعوة الإسلام في الصين كما يعنى دعاة النصرانية - لغلب الإسلام في الصين<lb/>جميع الأديان، وصار دولة إسلامية عزيزة السلطان، باذخة البنيان، قوية الأركان.<lb/>وقد كان كثير من ساسة أوربة وعلمائها في القرن الماضي وأوائل هذا القرن<lb/>يحسبون لهذا الأمر كل حساب. وقد صرح به بعضهم ونقلنا بعض أقوالهم في<lb/>مجلدات المنار الأولى وأولها ما نشرناه في المجلد الأول بتاريخ ربيع الآخر سنة<lb/>1317 وسنعيد نشره كله أو بعضه في جزء آخر ليعتبر مسلمو الصين بتقصيرهم.<lb/>***<lb/>(28) قراءة القرآن للموتى وأخذ الأجرة عليها<lb/>قراءة القرآن عبادة كالدعاء والذكر لا يجوز أخذ الأجرة عليها بوجه من<lb/>الوجوه. وإذا كان فقهاء الحنفية منعوا أخذ الأجرة على تعليم القرآن؛ لأنه عبادة<lb/>فمنع أخذها على قراءته أولى بالحظر، لأن للأخذ على التعليم وجهًا وقد قال<lb/>الجمهور بجوازه. وقد بينا هذه المسألة في الفتوى العاشرة من فتاوى مجلد المنار<lb/>الثلاثين (ص108) .<lb/>وأما أصل مسألة القراءة على الموتى فقد فصلنا القول فيها في 16 صفحة من<lb/>جزء التفسير الثامن (صفحة 255-270) وبينا أن التحقيق أن قراءة القرآن<lb/>للموتى بدعة غير جائزة وذكرنا أدلة مجوزيها مع بيان ضعفها فليراجعها السائل.<lb/>ولكن هنا مسألة أخرى وهي أن قراءة القرآن في البيوت من الأمور التي<lb/>تقوي إيمان أهل البيت وتزيد أنس أرواحهم وشرح صدورهم بالإسلام سواء فهموا<lb/>القرآن أو لم يفهموه، فإن سماعهم له مع اعتقادهم أنه كلام الله تعالى يؤثر في<lb/>قلوبهم بقدر إيمانهم، وفائدة من يفهم منهم تكون أعظم. وقد جرت عادة الموسرين<lb/>في بلاد مصر أن يجعلوا في كل بيت من بيوتهم حافظًا من حفاظ القرآن يتلوه في<lb/>ليالي رمضان من بعد صلاة العشاء والتراويح إلى وقت السحور، ومنهم من يقرأ<lb/>القرآن في داره كل يوم، ويعطون لهؤلاء القراء شيئًا معينًا في الشهر من باب الهبة<lb/>والتبرع، لا الأجرة التي تثبت بالتعاقد، وقد فرقت الشريعة بين التعاقد والتبرع<lb/>الاختياري فثبت في الأحاديث الصحاح استحباب قضاء الدين بزيادة وفضل عن<lb/>أصله، وأخذ بهذا من لا يبيح التعاقد على هذه الزيادة بل يعدها من الربا، والمتفقه<lb/>من هؤلاء القراء يستبيح أخذ ما يُعطاه من هذا الباب، وكذلك المعطي له يعد ذلك<lb/>قربة من باب الصدقة لا الأجرة على التلاوة.<lb/>وقد ذكرت هذه المسألة في الفتوى العاشرة من المجلد الماضي التي أشرت<lb/>إليها آنفًا، وقلت فيها:<lb/>فإذا قصد القارئ ذلك (أي فائدة السامعين للقرآن) مع التعبد والاتعاظ بنفسه<lb/>أرجو أن يباح له أخذ ما يُعطَى في كل شهر وهو يكون بغير عقد، وهو غير<lb/>خسيس يخل بقدر حافظ القرآن، ولعل أكثر الأغنياء لا يسمعون القرآن إلا بهذه<lb/>الوسيلة، وهو هجر للقرآن وناهيك به من مصيبة.<lb/>فالذي أراه أن يجتمع إخواننا المختلفون في هذه المسألة في بلاد الصين<lb/>ويتذاكروا فيما كتبناه لعلهم يتفقون على أن يكرموا قراء القرآن بشيء من المال<lb/>يدفعه لهم الموسرون في كل شهر، ويرغِّبون إليهم أن يختلفوا إلى بيوتهم في أوقات<lb/>معينة لتلاوة القرآن فيها، وأن يكون من هذه الأوقات ما تحدث فيه المصائب<lb/>لتعزية أهلها وصرفهم عن البكاء بسماع القرآن على أن لا يعطوهم شيئًا في هذا<lb/>الوقت بنفسه كالسابق.<lb/>وأما أكل الطعام في هذه البيوت فيحسن أن يكون في الأوقات التي يأكل فيها<lb/>غيرهم من الأصدقاء أو الفقراء وأن لا يقرؤوا فيها.<lb/>***<lb/>(29) الأضراس الصناعية وإصلاح الطبيعية بالحشو والذهب:<lb/>صرح بعض الفقهاء في كتاب الخلاف بجواز ما ذكر في السؤال كله وباتخاذ<lb/>مَن جدع أنفه أنفًا من ذهب وقد أمر به النبي بعض أصحابه. رواه الترمذي وهو<lb/>حديث حسن، والسن والضرس أولى بالجواز ولم يذكروا فيها خلافًا، قال النووي<lb/>في المجموع: وقول المصنف إن اضطر إلى الذهب جاز استعماله فمتفق عليه وقال<lb/>أصحابنا فيباح له الأنف والسن من الذهب ومن الفضة وكذا شد السن العليلة بذهب<lb/>وفضة جائز ويباح أيضًا الأنملة منهما.. إلخ ولم يذكر فيه خلافًا للمذاهب كعادته.<lb/>والأصل في التداوي وإزالة الضرر والفساد الإباحة بمعناها الأعم المقابل<lb/>للحظر، فيدخل فيها الواجب، والتداوي وإزالة الآلام العارضة والآفات المفسدة<lb/>للأعضاء بما هو معروف مجرب واجب. والتحقيق أن الحرام لا يثبت إلا بنص<lb/>قطعي من الشارع كما صرح به الإمام أبو يوسف نقلاً عن مشايخه وعن السلف<lb/>الصالح وهو رواية عن الإمام أحمد، وصرح شيخ الإسلام ابن تيمية من كبار حفاظ<lb/>الحديث والآثار أن السلف لم يكونوا يحرمون شيئًا إلا بدليل قطعي، كما بينا ذلك<lb/>في المجلد الثلاثين من المنار.<lb/>وقد اختلف الأئمة في استعمال الذهب والفضة ولم يصح النهي عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم إلا عن الأكل والشرب في أوانيهما وعن خاتم الذهب وإن صح<lb/>عن بعض الصحابة (رضي الله عنهم) لبسه، وكذا لبس الذهب إلا مقطعاً وبهذا<lb/>يقول فقهاء الحديث المستقلون. ومذهب الشافعي القديم أن النهي عنهما للكرامة.<lb/>قال القرطبي: وشذت طائفة فأباحتهما مطلقاً ونقله عنه الحافظ ابن حجر في<lb/>شرح البخاري. وأما جمهور فقهاء المذاهب فيحرمون جميع أنواع الاستعمال إلا ما<lb/>ورد النص به كخاتم الفضة والضبة في الإناء على تفصيل معروف، أما الأكل<lb/>في صحافهما والشرب من آنيتهما فبالنص وأما ما في معناهما من الاستعمال<lb/>فبالقياس، على أنهم مختلفون في علة التحريم.<lb/>ويرد عليهم من لا يثبت من القياس إلا المنصوص على علته أو المعلومة<lb/>علته بالقطع كالإسكار في الخمر. ويرد عليهم أهل الحديث بقوله: صلى الله عليه<lb/>وسلم: ( <gap resp="#org_MS"/> وحرم أشياء فلا تنتهكوها، وسكت عن أشياءَ - رحمة بكم غير نسيان -<lb/>فلا تسألوا عنها) وهو من حديث رواه الدارقطني وحسنه النووي في الأربعين.<lb/>وروى معناه البزار والحاكم وصححه وغيرهما.<lb/>ويُستثنى من المحرم - ولو بالنص - ما احتيج إليه لدفع ضرر، وقد صح<lb/>في الحديث الإذن بلبس الحرير لدفع ضرر القُمَّل ومثله ما هو مثله في الضرر،<lb/>وما هو أشد بالأولى ومنه مداواة الأضراس وحفظها من السقوط بتلبيسها بالذهب<lb/>وهو ليس لبساً ولا زينة. وينبغي نزع الأضراس الصناعية عند غسل الجنابة ليعم<lb/>الماء الفم كله بالمضمضة وواجبة فيه عند الحنفية وسنة عند الجمهور. ولكن لا<lb/>يجب نزع لباس الضرس الملبس بالذهب ولا من الميت لما فيه من المشقة بل يتعذر<lb/>على غير الطبيب. ويزال من الميت كل شيء صناعي زائد لا يترتب على نزعه<lb/>منه تشويه شيء من جسمه.<lb/>***<lb/>(30) تفرنج النساء بالتبرج وقص الشعور <gap resp="#org_MS"/> إلخ:<lb/>إن ما ذكره عن النساء فيه مخالفة لأحكام الشرع الإسلامي من عدة وجوه<lb/>ومفاسده تختلف باختلاف أحوال البلاد العامة. والاعتصام بالدين والتهاون به وغلظ<lb/>التحريم وخفته منوطان بدرجة ما في العمل من الفساد:<lb/>فمنه أنه من ذرائع الزنا ومسهلاته، ومن أسباب ترك الصلاة، ومن أسباب<lb/>قلة إقبال الرجال على الزواج الشرعي لعدم الثقة بعفة النساء الحافظة للنسل.<lb/>ومن مفاسده الاجتماعية السياسية التي يغفل عنها أكثر الناس أنه مقطع لروابط<lb/>الأمة، مضعف لتماسكها ووحدتها، ومعد لها لقبول عادات الكفار الذي قد ينتهي<lb/>بقبول الدخول في دينهم.<lb/>ومن الثابت بالاختبار أن ارتكاب الصغائر يجرِّئ على الكبائر وأن الاستهانة<lb/>بالكبائر يفضي إلى الكفر كما قال بعض السلف: المعاصي بريد الكفر.<lb/>ومن المجمع عليه أن استحلال مخالفة القطعي من الأوامر والنواهي الإلهية<lb/>كفر وردة عن الإسلام.<lb/>فيعلم من هذا أن بعض ما ذكر عن النساء مكروه وبعضه محرم خفيف أو<lb/>غليظ وبعضه يخشى أن يكون كفراً أو يفضي إلى الكفر باستحلال مخالفة الأمر<lb/>والنهي.<lb/>***<lb/>(31) التمذهب وأهل الحديث في الهند:<lb/>إذا أردتم أن تعرفوا الحق في هذه المسألة بأدلته الشرعية التي جرى عليها<lb/>الأئمة الأربعة وغيرهم رضي الله عنهم فطالعوا ما أرسلناه إليكم من كتاب الوحدة<lb/>الإسلامية مع مقالات المصلح والمقلد ورسالة (القول السديد في بعض مسائل<lb/>الاجتهاد والتقليد) لأحد علماء الحنفية؛ إذ لا يمكن تفصيل القول في ذلك في فتوى<lb/>مختصرة مستعجلة، وقد سبق لنا بسطه في المنار، فإعادته تكرار لا حاجة إليه.<lb/>ومنه تعلمون أن أهل الحديث في الهند وغيرها على صواب وأنهم أولى باتباع<lb/>الأئمة الأربعة وغيرهم من أئمة السلف الذين صرحوا بتحريم تقليدهم وتقليد غيرهم<lb/>ووجوب اتباع الكتاب والسنة دون ما خالفهما. فإن بقي عندكم شبهة في المسألة بعد<lb/>مطالعة ما ذكرنا فاكتبوا إلينا به لنجيبكم عنه بما يدفع الشبهة ويجلِّي الحجة إن شاء<lb/>الله تعالى.<lb/>***<lb/>(32) مسألة هلال رمضان:<lb/>إن الشارع ناط مسألة رمضان وغيره برؤية الهلال بالأعين كما ناط مواقيت<lb/>الصلاة بأمور مشهودة بالحس حتى لا يختلف المسلمون ولا يكونوا محتاجين في<lb/>مواقيت دينهم إلى الرؤساء والعلماء. ولكن المسلمين ضيقوا على أنفسهم باختلافهم<lb/>في الكتاب الذي سدّ أبواب الخلاف في الدين وزادته السنة بياناً بالعمل وقد نهوا أن<lb/>يشددوا على أنفسهم كما فعل بنو إسرائيل والنصارى من قبلهم.<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (صوموا لرؤيته وأفطروا لرؤيته فإن غم عليكم<lb/>فأكملوا شعبان ثلاثين يوماً) . وهو متفق عليه ومشهور يذكره فقهاء جميع المذاهب<lb/>في كتبهم وخطباء المنابر في خطبهم، ولكن المسلمين قلما يعملون به كما يجب،<lb/>فإذا استهل جماعة من أهل البلد بعد غروب الشمس من اليوم التاسع والعشرين من<lb/>شعبان ولم يروا الهلال ولم يكن هنالك مانع من رؤيته كسحاب أو قتر وجب عليهم<lb/>إكمال عدة شعبان ثلاثين يوماً وليس لهم أن يقبلوا قول مخبر برؤيته، وأما إن كان<lb/>هنالك مانع من الرؤية وشهد غيرهم بأنه رآه وجب أن يقبلوا شهادته. وفي المسألة<lb/>فروع كثيرة يُبنى بعضها على اختلاف الفقهاء في اعتبار اختلاف المطالع وعدمه،<lb/>فينبغي للسائل أن يبين لنا بالتفصيل اختلاف أهل بلده في المسألة وما يستدل به كل<lb/>فريق لعلنا نوفَّق إلى إفتائهم بما يرفع الخلاف والله الموفق. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) يعني الإمام أبا حنيفة (رحمه الله) .<lb/>(2) يعني الإمام أبا يوسف والإمام محمد بن الحسن.</note>
            </note>
            <pb n="n31-p278" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4081.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تلبُّس الجن بالإنس<lb/>
               <lb/>(س33) من صاحب الإمضاء في المحمودية (بحيرة)<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (وبعد) :<lb/>فإني أرفع لسيادتكم ما يأتي:<lb/>كيف ي<head change="#d2e141" xml:lang="ar">تلبس الجن بالإنس</head>؟ وهل يجوز ذلك؟<lb/>فأرجو من فضيلتكم الجواب على ذلك مع الدليل، ولحضرتكم الشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد العزيز الصاوي الخولي<lb/>(ج) لم نفهم مراد السائل من قوله تلبس الجن بالإنس؟ هل هو دخول<lb/>روح الجني في جسم الإنسي، أم تمثل الجني بصورة الإنسي؟ ومهما يكن مراده<lb/>فجوابي أنني لا أدري كيف يكون ذلك؛ لأنه من علاقة شيء من عالم الغيب بشيء<lb/>من عالم الحس، وأما كوْن ذلك جائزاً عقلاً فلا شك فيه ولا فائدة منه، وإنما العبرة<lb/>بوقوعه، وللناس فيه خرافات كثيرة مضارها معروفة، وإن لنا مباحث طويلة في<lb/>أمثال هذه المسائل في الكلام على الجن والشياطين وتمثُّلهم وتمثل الملائكة في<lb/>الصور المادية وفي الصَّرْع، يحسن من السائل أن يراجعها في أجزاء التفسير<lb/>السابع والثامن والتاسع فلعلها تكفيه، وهي تطلب من حرفي الجيم والشين من<lb/>الفهرس أي من لفظي الجن والشياطين.<lb/>***<lb/>حديث مَن قال لا إله إلا الله ومدها<lb/>(س34) من صاحب الإمضاء ب البلينا في الصعيد<lb/>حضرة صاحب الفضيلة مفتي الأنام وخليفة الأستاذ الإمام، السيد محمد رشيد<lb/>رضا متعنا الله بعلومه<lb/>بعد تقديم أوفر التحية، وغالي التمنيات القلبية<lb/>نتمنى أن تكون فضيلتكم في أعلى مراتب الصحة<lb/>قرأت في بعض كتب الحديث حديثاً نصه قال عليه الصلاة والسلام: (مَن<lb/>قال لا إله إلا الله ومدها هدمت له أربعة آلاف ذنب من الكبائر - قالوا: وإن لم<lb/>يكن له كبائر؟ قال: هدمت لأهله وجيرانه) ، فلم أعلم مبلغ صحة هذا الحديث ولم<lb/>يمكني التوفيق بينه وبين قوله تعالى: {مَن يَعْمَلْ سُوءاً يُجْزَ بِهِ} (النساء:<lb/>123) وقوله تعالى: {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) وقوله<lb/>تعالى: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) ، فرفعت قولي هذا<lb/>راجيًا نشر ما ترتاح إليه النفوس وتطمئن إليه الأفئدة بصدد هذا على صفحات<lb/>مجلتكم (المنار) الغراء في العدد القادم.<lb/>أدامكم الله لكشف الشبهات، وتقرير البينات، إنه مجيب، والسلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص لفضيلتكم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> توفيق عبد الجليل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ناظر مدرسة العرابة المدفونة بالبلينا<lb/>
               <lb/>(ج) الحديث ذكره الحافظ محمد بن طاهر في (تذكرة الموضوعات) وقال:<lb/>فيه عباد بن كثير الكاهلي متروك الحديث، فهذا سنده لا يعتد به، ومتنه أبطل<lb/>من سنده لمخالفته لأصول الشريعة وهي من علامة الحديث الموضوع. فلا حاجة<lb/>إلى إطالة القول فيه.<lb/>***<lb/>حكم نَسْخ كتب الكفر والإضلال بالأجرة<lb/>(س35) من صاحب الإمضاء في الجزائر<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم.<lb/>حضرة الفاضل العلامة المحقق الأستاذ الشيخ محمد رشيد رضا، حياك الله<lb/>ومتع الإسلام بحياتك. آمين.<lb/>بعد واجب السلام والاحترام ألتمس الجواب من فضيلتكم في مجلة المنار على<lb/>السؤال الآتي:<lb/>إنه لا يخفى عن جنابكم أمر الأموال التي ينفقها المبشرون في سبيل رواج<lb/>دينهم وتضليل المسلمين ما استطاعوا إليه سبيلاً، والحمد لله لم ينالوا مرغوبهم في<lb/>البلاد العربية. وقد رأيت مسلماً صَنعته خطَّاط بالعربية فيخط كتب المبشرين<lb/>ويؤدون إليه بأجرة يتفق عليها، فهل يجوز له أن يخط كتب المبشرين وهو يعلم<lb/>بأنهم يريدون بها تضليل المسلمين؟ وهل يحل له قبض هذه الأجرة أم حرام عليه؟<lb/>فأفيدونا ولكم الأجر من الملك العلام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر الجزائري<lb/>(ج) إن هذه الكتب التي يؤلفها وينشرها دعاة النصرانية (المبشرون)<lb/>مشتملة على أقبح الكفر بالله والشرك به والطعن على القرآن المجيد وعلى خاتم<lb/>النبيين صلى الله عليه وسلم؛ فمساعدتهم على ذلك بنسخها لهم مشاركة في نشر<lb/>الكفر وهو كفر ظاهر لا يقترفه مسلم يؤمن بالله ورسالة أفضل رسله وأكملهم، ويعد<lb/>صاحبها فاسقاً لا كافراً، فإن كان هذا المسلم الجغرافي يجهل هذا فيجب إعلامه به<lb/>ودعوته إلى التوبة وترك الكسب بما هو كفر وعداوة لله ورسوله، فإن أصر على<lb/>ذلك بعد العلم وقيام الحجة عليه فيجب أن يُعامَل معاملة المرتدين بما يقدر عليه<lb/>المسلمون في وطنه منها، فلا يزوجونه امرأة مؤمنة، وإذا مات فلا يصلينَّ عليه<lb/>أحد ولا يدفننَّه في مقابر المسلمين. وإذا كان في بلده محكمة شرعية فيجب أن ترفع<lb/>عليه فيها دعوى الردة من قِبَل زوجته إن كان له زوجة مسلمة فتطلب فسخ عقد<lb/>الزوجية والتفريق بينها وبينه، ولكن يجب أن يُدعَى أولاً إلى التوبة باللطف والسر<lb/>لئلا يكون عمله عن جهل فتأخذه العزة بالإثم ويلتحق بالكفار. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p281" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4082.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمع كلمة المسلمين<lb/>قاعدة أهل السنة والجماعة </head>في رحمة أهل البدع والمعاصي<lb/>ومشاركتهم في صلاة الجماعة واتقاء تكفيرهم<lb/>للإمام شيخ الإسلام وعلم الأعلام<lb/>تقي الدين أحمد بن تيمية رحمه الله<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>قال الله تعالى وتقدس: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ حَقَّ تُقَاتِهِ وَلاَ تَمُوتُنَّ<lb/>إِلاَّ وَأَنتُم مُّسْلِمُونَ * وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ<lb/>عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً وَكُنتُمْ عَلَى شَفَا حُفْرَةٍ<lb/>مِّنَ النَّارِ فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ * وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ<lb/>يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ *<lb/>وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ<lb/>عَظِيمٌ * يَوْمَ تَبْيَضُّ وَجُوهٌ وَتَسْوَدُّ وَجُوهٌ} (آل عمران: 102-106)<lb/>قال ابن عباس وغيره: تبيض وجوه أهل السنة والجماعة وتسود وجوه أهل البدعة<lb/>والفرقة {.. فَأَمَّا الَّذِينَ اسْوَدَّتْ وَجُوهُهُمْ أَكَفَرْتُم بَعْدَ إِيمَانِكُمْ فَذُوقُوا العَذَابَ بِمَا كُنتُمْ<lb/>تَكْفُرُونَ * وَأَمَّا الَّذِينَ ابْيَضَّتْ وَجُوهُهُمْ فَفِي رَحْمَةِ اللَّهِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ} (آل<lb/>عمران: 106-107) .<lb/>وفي الترمذي عن أبي أمامة الباهلي عن النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>الخوارج: (إنهم كلاب أهل النار) وقرأ هذه الآية: {يَوْمَ تَبْيَضُّ وَجُوهٌ وَتَسْوَدُّ<lb/>وَجُوهٌ} (آل عمران: 106) قال الإمام أحمد: صح الحديث في الخوارج من<lb/>عشرة أوجه. وقد خرجها مسلم في صحيحه، وخرج البخاري طائفة منها. قال<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم: (يحقر أحدكم صلاته مع صلاتهم، وصيامه مع<lb/>صيامهم، وقراءته مع قراءتهم، يقرؤون القرآن لا يجاوز حناجرهم، يمرقون من<lb/>الإسلام كما يمرق السهم من الرَّميَّة) ، وفي رواية: (يقتلون أهل الإسلام ويدَعون<lb/>أهل الأوثان) .<lb/>والخوارج هم أول مَن كَفَّر المسلمين بالذنوب. ويكفرون مَن خالفهم في<lb/>بدعتهم ويستحلون دمه وماله وهذه حال أهل البدع يبتدعون بدعة ويكفرون مَنْ<lb/>خالفهم في بدعتهم، وأهل السنة والجماعة يتبعون الكتاب والسنة، ويطيعون الله<lb/>ورسوله، فيتبعون الحق، ويرحمون الخلق.<lb/>وأول بدعة حدثت في الإسلام بدعة الخوارج والشيعة، حدثتا في أثناء خلافة<lb/>أمير المؤمنين علي بن أبي طالب، فعاقب الطائفتين.<lb/>أما الخوارج فقاتلوه فقتلهم، وأما الشيعة فحرق غالبيتهم بالنار وطلب قتل عبد<lb/>الله بن سبأ فهرب منه، وأمر بجلد مَن يُفضِّله على أبي بكر وعمر. ورُوي عنه<lb/>من وجوه كثيرة أنه قال: خير هذه الأمة بعد نبيها أبو بكر ثم عمر. ورواه عنه<lb/>البخاري في صحيحه.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>ومن أصول أهل السنة والجماعة أنهم يصلُّون الجُمع والأعياد والجماعات، لا<lb/>يَدَعون الجمعة والجماعة كما فعل أهل البدع من الرافضة وغيرهم، فإن كان الإمام<lb/>مستوراً لم يظهر منه بدعة ولا فجور صُلّي خلفه الجمعة والجماعة باتفاق الأئمة<lb/>الأربعة وغيرهم من أئمة المسلمين، ولم يقل أحد من الأئمة: إنه لا تجوز الصلاة إلا<lb/>خلف مَن علم باطن أمره، بل ما زال المسلمون من بعد نبيهم يصلون خلف المسلم<lb/>المستور، ولكن إذا ظهر من المصلي بدعة أو فجور وأمكن الصلاة خلف من يعلم<lb/>أنه مبتدع أو فاسق مع إمكان الصلاة خلف غيره - فأكثر أهل العلم يصححون<lb/>صلاة المأموم , هذا مذهب الشافعي وأبي حنيفة، وهو أحد القولين في مذهب مالك<lb/>وأحمد. وأما إذا لم يمكن الصلاة إلا خلف المبتدع أو الفاجر كالجمعة التي إمامها<lb/>مبتدع أو فاجر وليس هناك جمعة أخرى فهذه تصلَّى خلف المبتدع والفاجر عند<lb/>عامة أهل السنة والجماعة. وهذا مذهب الشافعي وأبي حنيفة وأحمد بن حنبل<lb/>وغيرهم من أئمة أهل السنة بلا خلاف عندهم.<lb/>وكان بعض الناس إذا كثرت الأهواء يحب أن لا يصلي إلا خلف من يعرفه<lb/>على سبيل الاستحباب، كما نُقل ذلك عن أحمد أنه ذكر ذلك لمَن سأله. ولم يقل<lb/>أحد: إنه لا تصح إلا خلف مَن عرف حاله.<lb/>ولما قدم أبو عمرو عثمان بن مرزوق إلى ديار مصر وكان ملوكها في ذلك<lb/>الزمن مظهرين للتشيع، وكانوا باطنية ملاحدة، وكان بسبب ذلك قد كثرت البدع<lb/>وظهرت بالديار المصرية - أمر أصحابه أن لا يصلوا إلا خلف مَن يعرفونه لأجل<lb/>ذلك [1] ثم بعد موته فتحها ملوك السنة قبل صلاح الدين وظهرت كلمة السنة<lb/>المخالفة للرافضة، ثم صار العلم والسنة يكثر بها ويظهر.<lb/>فالصلاة خلف المستور جائزة باتفاق علماء المسلمين، ومن قال: إن الصلاة<lb/>محرمة أو باطلة خلف من لا يعرف حاله فقد خالف إجماع أهل السنة والجماعة.<lb/>وقد كان الصحابة رضوان الله عليهم يصلون خلف من يعرفون فجوره، كما صلى<lb/>عبد الله بن مسعود وغيره من الصحابة خلف الوليد بن عقبة بن أبي معيط وقد كان<lb/>يشرب الخمر وصلى مرة الصبح أربعًا وجلده عثمان بن عفان على ذلك. وكان عبد<lb/>الله بن عمر وغيره من الصحابة يصلون خلف الحجاج بن يوسف. وكان الصحابة<lb/>والتابعون يصلون خلف ابن أبي عبيد وكان متهمًا بالإلحاد وداعيًا إلى الضلال.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>ولا يجوز تكفير المسلم بذنب فعله ولا بخطأ أخطأ فيه، كالمسائل التي تنازع<lb/>فيها أهل القبلة، فإن الله تعالى قال: {آمَنَ الرَّسُولُ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مِن رَّبِّهِ<lb/>وَالْمُؤْمِنُونَ كُلٌّ آمَنَ بِاللَّهِ وَمَلائِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ وَقَالُوا<lb/>سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا غُفْرَانَكَ رَبَّنَا وَإِلَيْكَ المَصِيرُ} (البقرة: 285) وقد ثبت في<lb/>الصحيح أن الله تعالى أجاب هذا الدعاء وغفر للمؤمنين خطأهم.<lb/>والخوارج المارقون الذين أمر النبي صلى الله عليه وسلم بقتالهم قاتلهم أمير<lb/>المؤمنين علي بن أبي طالب أحد الخلفاء الراشدين. واتفق على قتالهم أئمة الدين<lb/>من الصحابة والتابعين ومَنْ بعدهم. ولم يكفرهم علي بن أبي طالب وسعد بن أبي<lb/>وقاص وغيرهما من الصحابة، بل جعلوهم مسلمين مع قتالهم، ولم يقاتلهم علي<lb/>حتى سفكوا الدم الحرام وأغاروا على أموال المسلمين، فقاتلهم لدفع ظلمهم وبغيهم،<lb/>لا لأنهم كفار. ولهذا لم يَسْبِ حريمهم ولم يغنم أموالهم.<lb/>وإذا كان هؤلاء الذين ثبت ضلالهم بالنص والإجماع لم يكفروا مع أمر الله<lb/>ورسوله صلى الله عليه وسلم بقتالهم، فكيف بالطوائف المختلفين الذين اشتبه عليهم<lb/>الحق في مسائل غلط فيها مَن هو أعلم منهم؟ !<lb/>فلا يحل لإحدى هذه الطوائف أن تكفر الأخرى وأن تستحل دمها ومالها، وإن<lb/>كانت فيها بدعة محققة، فكيف إذا كانت المكفرة لها مبتدعة أيضًا؟ وقد تكون بدعة<lb/>هؤلاء أغلظ. والغالب أنهم جميعًا جهال بحقائق ما يختلفون فيه.<lb/>والأصل أن دماء المسلمين وأموالهم وأعراضهم محرمة من بعضهم على<lb/>بعض لا تحل إلا بإذن الله ورسوله. قال النبي صلى الله عليه وسلم - لما خطبهم<lb/>في حجة الوداع: (إن دماءكم وأموالكم وأعراضكم عليكم حرام كحرمة يومكم هذا<lb/>في بلدكم هذا في شهركم هذا وقال صلى الله عليه وسلم: كل المسلم على المسلم<lb/>حرام: دمه وماله وعرضه) وقال صلى الله عليه وسلم: (مَن صلى صلاتنا<lb/>واستقبل قبلتنا وأكل ذبيحتنا فهو المسلم له ذمة الله ورسوله) وقال: (إذا التقى<lb/>المسلمان بسيفيهما فالقاتل والمقتول في النار، قيل يا رسول الله: هذا القاتل، فما<lb/>بال المقتول؟ قال: إنه أراد قتل صاحبه) وقال: (لا ترجعوا بعدي كفارًا يضرب<lb/>بعضكم رقاب بعض) وقال: (إذا قال المسلم لأخيه: يا كافر فقد باء بها أحدهما)<lb/>وهذه الأحاديث كلها في الصحاح.<lb/>وإذا كان المسلم متأولاً في القتال أو التكفير لم يكفر بذلك كما قال عمر بن<lb/>الخطاب لحاطب [2] بن أبي بَلْتَعَة: (يا رسول الله دعني أضرب عنق هذا المنافق)<lb/>فقال النبي صلى الله عليه وسلم: (إنه قد شهد بدرًا، وما يدريك لعل الله اطَّلع<lb/>على أهل بدر فقال: اعملوا ما شئتم فقد غفرت لكم؟ !) وهذا في الصحيحين.<lb/>وفيهما أيضًا من حديث الإفك: أن أُسيد بن الحُضير قال لسعد بن عبادة: إنك<lb/>منافق تجادل عن المنافقين، واختصم الفريقان فأصلح النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>بينهم. فهؤلاء البدريون فيهم مَن قال لآخر منهم: إنك منافق، ولم يكفر النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم لا هذا ولا هذا، بل شهد للجميع بالجنة.<lb/>وكذلك ثبت في الصحيحين عن أسامة بن زيد أنه قتل رجلاً بعد ما قال لا إله<lb/>إلا الله وعظم النبي صلى الله عليه وسلم ذلك لما أخبره وقال: (يا أسامة، أقتلته<lb/>بعدما قال لا إله إلا الله؟ ! وكرر ذلك عليه حتى قال أسامة: تمنيت أني لم أكن<lb/>أسلمتُ إلا يومئذ) . ومع هذا لم يوجب عليه قودًا ولا كفارة؛ لأنه كان متأولاً ظن<lb/>جواز قتل ذلك القائل لظنه أنه قالها تعوذًا.<lb/>فهكذا السلف قاتل بعضهم بعضًا من أهل الجمل وصِفِّين ونحوهم وكلهم<lb/>مسلمون مؤمنون كما قال تعالى: {وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا<lb/>بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى الأُخْرَى فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي حَتَّى تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ اللَّهِ فَإِن<lb/>فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الحجرات: 9)<lb/>فقد بين الله تعالى أنهم مع اقتتالهم وبغي بعضهم على بعض إخوة مؤمنون، وأمر<lb/>بالإصلاح بينهم بالعدل؛ ولهذا كان السلف مع الاقتتال يوالي بعضهم بعضًا موالاة<lb/>الدين لا يُعادون كمعاداة الكفار، فيقبل بعضهم شهادة بعض، ويأخذ بعضهم العلم<lb/>من بعض، ويتوارثون ويتناكحون ويتعاملون بمعاملة المسلمين بعضهم مع بعض،<lb/>مع ما كان بينهم من القتال والتلاعن وغير ذلك.<lb/>وقد ثبت في الصحيح أن النبي صلى الله عليه وسلم سأل ربه: (أن لا يهلك<lb/>أمته بسَنَة عامة فأعطاه ذلك، وسأله أن لا يسلط عليهم عدوًّا من غيرهم فأعطاه ذلك،<lb/>وسأله أن لا يجعل بأسهم بينهم فلم يُعْطَ ذلك) وأخبر أن الله لا يسلط عليهم عدوًّا<lb/>من غيرهم يغلبهم كلهم حتى يكون بعضهم يقتل بعضًا وبعضهم يسبي بعضًا.<lb/>وثبت في الصحيحين لما نزل قوله: {قُلْ هُوَ القَادِرُ عَلَى أَن يَبْعَثَ عَلَيْكُمْ<lb/>عَذَاباً مِّن فَوْقِكُم} (الأنعام: 65) ، قال: (أعوذ بوجهك) {أَوْ مِن تَحْتِ<lb/>أَرْجُلِكُمْ} (الأنعام: 65) ، {أَوْ يَلْبِسَكُمْ شِيَعاً وَيُذِيقَ بَعْضَكُم بَأْسَ بَعْض} (الأنعام: 65) قال: (هاتان أهون) !<lb/>هذا مع أن الله أمر بالجماعة والائتلاف، ونهى عن البدعة والاختلاف، وقال:<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159)<lb/>وقال النبي صلى الله عليه وسلم: (عليكم بالجماعة فإن يد الله مع الجماعة) وقال:<lb/>(الشيطان مع الواحد وهو من الاثنين أبعد) وقال: (الشيطان ذئب الإنسان<lb/>كذئب الغنم والذئب إنما يأخذ القاصية والنائية من الغنم) .<lb/>فالواجب على المسلم إذا صار في مدينة من مدائن المسلمين أن يصلي معهم<lb/>الجماعة ويوالي المؤمنين ولا يعاديهم، وإن رأى بعضهم ضالًّا أو غاويًا وأمكن أن<lb/>يهديه ويرشده - فعل ذلك، وإلا فلا يكلف الله نفسًا إلا وسعها. وإذا كان قادرًا على<lb/>أن يولي في إمامة المسلمين الأفضل ولاه، وإن قدر أن يمنع من يُظهر البدع<lb/>والفجور منعه. وإن لم يقدر على ذلك فالصلاة خلف الأعلم بكتاب الله وسنة نبيه<lb/>الأسبق إلى طاعة الله ورسوله - أفضل، كما قال النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>الصحيح: (يؤم القومَ أقرؤُهم لكتاب الله فإن كانوا في القراءة سواء فأعلمهم بالسنة.<lb/>فإن كانوا في السنة سواء فأقدمهم هجرة. فإن كانوا في الهجرة سواء فأقدمهم سنًّا)<lb/>وإن كان في هجْره لمُظهر البدعة والفجور مصلحة راجحة هجره، كما هجر<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم الثلاثة الذين خُلفوا حتى تاب الله عليهم. وأما إذا ولي<lb/>غيره بغير إذنه وليس في ترك الصلاة خلفه مصلحة شرعية كان تفويت هذه الجمعة<lb/>والجماعة جهلاً وضلالاً، وكان قد رد بدعة ببدعة.<lb/>حتى أن المصلي الجمعة خلف الفاجر اختلف الناس في إعادته الصلاة وكرهها<lb/>أكثرهم، حتى قال أحمد بن حنبل في رواية عبدوس: مَن أعادها فهو مبتدع. وهذا<lb/>أظهر القولين؛ لأن الصحابة لم يكونوا يعيدون الصلاة إذا صلوا خلف أهل الفجور<lb/>والبدع، ولم يأمر الله تعالى قط أحدًا إذا صلى كما أمر - بحسب استطاعته - أن<lb/>يعيد الصلاة. ولهذا كان أصح قولي العلماء أن من صلى بحسب استطاعته أن لا<lb/>يعيد، حتى المتيمم لخشية البرد، ومن عدم الماء والتراب إذا صلى بحسب حاله،<lb/>والمحبوس وذوو الأعذار النادرة والمعتادة والمتصلة والمنقطعة لا يجب على أحد<lb/>منهم أن يعيد الصلاة إذا صلى الأولى بحسب استطاعته.<lb/>وقد ثبت في الصحيح أن الصحابة صلوا بغير ماء ولا تيمم لما فقدت عائشة<lb/>عِقدها ولم يأمرها النبي صلى الله عليه وسلم بالإعادة، بل أبلغ من ذلك أن مَن كان<lb/>يترك الصلاة جهلاً بوجوبها لم يأمره بالقضاء، فعمرو وعمار لما أجنبا وعمرو لم<lb/>يصلِّ وعمار تمرغ كما تتمرغ الدابة لم يأمرهما بالقضاء، وأبو ذر لما كان يجنب<lb/>ولا يصلي لم يأمره بالقضاء، والمستحاضة لما استحاضت حيضة شديدة منكرة<lb/>منعتها الصلاة والصوم لم يأمرها القضاء، والذين أكلوا في رمضان حتى يتبين<lb/>لأحدهم الحبل الأبيض من الحبل الأسود لم يأمرهم بالقضاء، وكانوا قد غلطوا في<lb/>معنى الآية فظنوا أن قوله تعالى: {حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكُمُ الخَيْطُ الأَبْيَضُ مِنَ الخَيْطِ<lb/>الأَسْوَدِ مِنَ الفَجْرِ} (البقرة: 187) هو الحبل فقال النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(إنما هو سواد الليل وبياض النهار) ولم يأمرهم بالقضاء، والمسيء في صلاته لم<lb/>يأمره بإعادة ما تقدم من الصلوات، والذين صلوا إلى بيت المقدس بمكة<lb/>والحبشة وغيرهما بعد أن نسخت بالأمر بالصلاة إلى الكعبة وصلوا إلى الصخرة<lb/>حتى بلغهم النسخ لم يأمرهم بإعادة ما صلوا، وإن كان هؤلاء أعذر من غيرهم<lb/>لتمسكهم بشرع منسوخ.<lb/>وقد اختلف العلماء في خطاب الله ورسوله هل يثبت حكمه في حق العبيد قبل<lb/>الإبلاغ؟ على ثلاثة أقوال، في مذهب أحمد وغيره. قيل يثبت، وقيل لا يثبت،<lb/>وقيل يثبت المبتدأ دون الناسخ. والصحيح ما دل عليه القرآن في قوله تعالى:<lb/>{وَمَا كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ رَسُولاً} (الإسراء: 15) وقوله: {لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ<lb/>عَلَى اللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ الرُّسُلِ} (النساء: 165) وفي الصحيح: (ما أحد أحب إليه<lb/>العذر من الله، من أجل ذلك أرسل الرسل مبشرين ومنذرين) .<lb/>فالمتأول والجاهل والمعذور ليس حكمه حكم المعاند والفاجر، بل {قَدْ جَعَلَ<lb/>اللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْراً} (الطلاق: 3) .<lb/>***<lb/>فصل<lb/>أجمع المسلمون على شهادة أن لا إله إلا الله، وأن محمدًا رسول الله، وأن<lb/>ذلك حق يجزم به المسلمون ويقطعون به ولا يرتابون، وكل ما علم المسلمون<lb/>وجزم به فهو يقطع به وإن كان الله قادرًا على تغييره، فالمسلم يقطع بما يراه<lb/>ويسمعه، ويقطع بأن الله قادر على ما يشاء وإذا قال المسلم: أنا أقطع بذلك فليس<lb/>مراده أن الله لا يقدر على تغييره، بل من قال: إن الله لا يقدر على مثل إماتة الخلق<lb/>وإحيائهم من قبورهم وعلى تسيير الجبال وتبديل الأرض غير الأرض فإنه يستتاب<lb/>فإن تاب وإلا قُتل.<lb/>والذين يكرهون لفظ القطع من أصحاب أبي عمرو بن مرزوق قوم أحدثوا<lb/>ذلك من عندهم ولم يكن هذا الشيخ ينكر هذا، ولكن أصل هذا أنهم كانوا يستثنون<lb/>في الإيمان كما نقل ذلك عن السلف فيقول أحدهم: أنا مؤمن إن شاء الله،<lb/>ويستثنون في أعمال البر، فيقول أحدهم: صليت إن شاء الله. ومراد السلف من<lb/>ذلك الاستثناء كونه لا يقطع بأنه فعل الواجب كما أمر الله ورسوله، فيشك في قبول<lb/>الله لذلك فاستثنى ذلك، أو للشك في العاقبة، أو يستثني لأن الأمور جميعها إنما<lb/>تكون بمشيئة الله كقوله تعالى: {لَتَدْخُلُنَّ المَسْجِدَ الحَرَامَ إِن شَاءَ اللَّهُ} (الفتح:<lb/>27) مع أن الله علم بأنهم يدخلون لا شك في ذلك، أو لئلا يزكي أحدهم نفسه.<lb/>وكان أولئك يمتنعون عن القطع في مثل هذه الأمور، ثم جاء بعدهم قوم جهال<lb/>فكرهوا لفظ القطع في كل شيء، ورووا في ذلك أحاديث مكذوبة، وكل من روى<lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم أو عن أصحابه أو واحد من علماء المسلمين أنه كره<lb/>لفظ القطع في الأمور المجزوم بها فقد كذب عليه. وصار الواحد من هؤلاء يظن<lb/>أنه إذا أقر بهذه الكلمة فقد أقر بأمر عظيم في الدين، وهذا جهل وضلال من هؤلاء<lb/>الجهال لم يسبقهم إلى هذا أحد من طوائف المسلمين، ولا كان شيخهم أبو عمرو بن<lb/>مرزوق ولا أصحابه في حياته ولا خيار أصحابه بعد موته يمتنعون من هذا اللفظ<lb/>مطلقًا، بل إنما فعل هذا طائفة من جهالهم.<lb/>كما أن طائفة أخرى زعموا أن من سبّ الصحابة لا يقبل الله توبته وإن تاب،<lb/>ورووا عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (سب أصحابي ذنب لا يُغفر)<lb/>وهذا الحديث كذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يروِهِ أحد من أهل العلم<lb/>ولا هو في شيء من كتبهم المعتمدة وهو مخالف للقرآن؛ لأن الله تعالى قال: {إِنَّ<lb/>اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاءُ} (النساء: 48) هذا في<lb/>حق مَن لم يتب. وقال في حق التائبين: {قُلْ يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنفُسِهِمْ<lb/>لاَ تَقْنَطُوا مِن رَّحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعاً إِنَّهُ هُوَ الغَفُورُ الرَّحِيمُ} (الزمر: 53) فثبت بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم أن كل من تاب<lb/>تاب الله عليه.<lb/>ومعلوم أن من سبَّ الرسول من الكفار المحاربين وقال: هو ساحر أو شاعر<lb/>أو مجنون أو معلَّم أو مفترٍ، وتاب تاب الله عليه. وقد كان طائفة يسبون النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم من أهل الحرب ثم أسلموا وحسن إسلامهم وقبل النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم منهم: منهم أبو سفيان بن الحارث بن عبد المطلب ابن عم النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، وعبد الله بن سعد بن أبي سرح، وكان قد ارتد وكان يكذب<lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم ويقول: أنا كنت أعلِّمه القرآن، ثم تاب وأسلم<lb/>وبايعه النبي صلى الله عليه وسلم على ذلك.<lb/>وإذا قيل: سب الصحابة حق لآدمي قيل: المستحل لسبهم كالرافض يعتقد<lb/>ذلك دينًا، كما يعتقد الكافر سب النبي صلى الله عليه وسلم دينًا. فإذا تاب وصار<lb/>يحبهم ويثني عليهم ويدعو لهم محا الله سيئاته بالحسنات.<lb/>ومن ظلم إنسانًا فقذفه أو اغتابه أو شتمه ثم تاب قَبِل الله توبته. لكن إن<lb/>عرف المظلوم مكَّنه من أخذ حقه وإن قذفه أو اغتابه ولم يبلغه ففيه قولان للعلماء<lb/>وهما روايتان عن أحمد أصحهما: أنه لا يُعْلمه أني اغتبتك. وقد قيل بل يحسن<lb/>إليه في غيبته كما أساء إليه في غيبته. كما قال الحسن البصري: كفارة الغيبة أن<lb/>تستغفر لمَن اغتبته. فإذا كان الرجل قد سب الصحابة أو غير الصحابة وتاب فإنه<lb/>يحسن إليهم بالدعاء لهم والثناء عليهم بقدر ما أساء إليهم. والحسنات يذهبن<lb/>السيئات. كما أن الكافر الذي كان يسب النبي صلى الله عليه وسلم ويقول إنه كذاب<lb/>إذا تاب وشهد أن محمدًا رسول الله الصادق الصدوق وصار يحبه ويثني عليه<lb/>ويصلي عليه كانت حسناته ماحية لسيئاته والله تعالى: {يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ<lb/>وَيَعْفُو عَنِ السَّيِّئَاتِ وَيَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ} (الشورى: 25) وقد قال تعالى: {حم *<lb/>تَنزِيلُ الكِتَابِ مِنَ اللَّهِ العَزِيزِ العَلِيمِ * غَافِرِ الذَّنبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ العِقَابِ ذِي<lb/>الطَّوْلِ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ إِلَيْهِ المَصِيرُ} (غافر: 1-3) .<lb/>هذا آخر كلام شيخ الإسلام ابن تيمية قدس الله روحه ونفعنا والمسلمين بعلومه.<lb/>(المنار)<lb/>هذه الرسالة من أنفس ما كتبه شيخ الإسلام وأنفعه في التأليف بين أهل القبلة<lb/>الذين فرق الشيطان بينهم بأهواء البدع وعصبيات المذاهب، على كونه أقوى<lb/>أنصار السنة برهانًا، وأبلغ المفندين للبدع قلمًا ولسانًا، ومنهاجه في الرد على<lb/>المبتدعة: بيان الحق بالأدلة، وحكم ما خالفه من شرك وكفر وبدعة، مع عدم<lb/>الجزم بتكفير شخص معين له شبهة تأويل، فضلاً عن تكفير فرقة تقيم أركان الدين.<lb/>فجزاه الله أفضل الجزاء على إرشاده ونصحه للمسلمين. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي لأجل كون ملوكهم الفاطميين ودعاتهم ملاحدة لا شيعة مبتدعة فقط.<lb/>(2) أي في شأن حاطب.</note>
            </note>
            <pb n="n31-p290" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4083.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السنة والشيعة وضرورة اتفاقهما</head>
               <lb/>
               <lb/>بلغنا عن بعض إخواننا من مسلمي بيروت أنهم غير راضين عن رد المنار<lb/>على الشيعة في هذا العهد الذي اشتدت فيه حاجة المسلمين إلى الاتفاق والاتحاد ولا<lb/>سيما مسلمي سورية ولبنان والعراق الذين اشتد عليهم ضغط المستعمرين في دينهم<lb/>ودنياهم. وإنني أقسم بالله وآياته لَشديد الحرص على هذا الاتفاق وقد جاهدت في<lb/>سبيله أكثر من ثلث قرن، ولا أعرف أحدًا في المسلمين أعتقد أو أظن أنه أشد مني<lb/>رغبةً وحرصًا على ذلك، وقد ظهر لي باختباري الطويل وبما اطَّلعت عليه من<lb/>اختيار العقلاء وأهل الرأي أن أكثر علماء الشيعة يأبون هذا الاتفاق أشد الإباء؛ إذ<lb/>يعتقدون أنه ينافي منافعهم الشخصية من مال وجاه.<lb/>وأول مَن كلَّمتهم في هذا الموضوع شيخنا الأستاذ الإمام في سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e146">1315</tei:date> هـ<lb/>وآخرهم الأستاذ الثعالبي السياسي الرحالة الشهير في هذا الشهر مع أستاذ ذكي من<lb/>شبان الشيعة العراقيين، وفيما بين هذين الزمنين تكلمت مع كثيرين من الفريقين في<lb/>مصر وسورية والهند والعراق، وأعلاهم مقامًا جلالة الملك فيصل تكلمنا في هذه<lb/>المسألة في دمشق سنة 1320 ثم في مصر عند إلمامه بها في عودته من أوربة في<lb/>خريف سنة <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1345" change="#d3e146">1345</tei:date>هـ <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1926" change="#d3e146">1926</tei:date>م.<lb/>ومما علمته بالخبر والخبر أن الشيعة أشد تعصبًا وشقاقًا لأهل السنة فيما عدا<lb/>الهند من البلاد الجامعة بين الطائفتين؛ فالفريقان فيها قرنان متكافئان، وقد اجتهدت<lb/>أنا وإخواني من محبي الإصلاح في الهند بالتأليف وجمع الكلمة وخطبت في مدينة<lb/>بُمبي خطبة فيَّاضة في ذلك. وبدأت بزيارة رئيس الشيعة الديني في لكنهؤ دون<lb/>غيره من أمراء الهند وزعمائها؛ فإنهم كانوا هم الذين يبدؤونني بالزيارة، وكنت<lb/>سبب دخول الكاتب الحماسي الشعبي (الديمقراطي) المؤثر ظفر علي خان صاحب<lb/>جريدة زميندار الوطنية المؤثرة دار (النواب فتح علي خان) لأول مرة ولم يدخلها<lb/>قبل ذلك قط ولا دخل دور غيره من سلائل الأمراء من الشيعة ولا غيرهم، وقد<lb/>رأيت لسعيي تأثيرًا حسنًا في الهند وفي إيران، ولما ألممت ببغداد منصرفي من<lb/>الهند جاءني وفد من النجف للزيارة والدعوة إلى النجف وأخبرني رئيسه صديقي<lb/>العلامة السيد هبة الدين الشهرستاني أنه يوجد هنالك كثيرون من طلبة العلم على<lb/>رأيي في الإصلاح الإسلامي يتمنون لقائي، وما منعني من زيارة النجف إلا<lb/>المرض وإنما كان داعية الإصلاح فيهم المُلا كاظم الخُراساني وقد توفي قبل زيارتي<lb/>للعراق رحمه الله تعالى، ولكن جمهور شيعة العراق شديدو التعصب باعتراف<lb/>السيد هبة الدين وبعض المنصفين منهم. وكان يوجد في شيعة سورية من يُظهر<lb/>الميل إلى الاتفاق في عهد الدولة العثمانية أكثر مما يوجد في العراق، وكان للمنار<lb/>رواج عند بعض العصريين المستنيرين منهم. ولذلك قام أشهر علمائهم يطعن عليَّ<lb/>ويتهمني بالتعصب والتفريق؛ لأنهم يكرهون الاتفاق لما ذكرته آنفًا. وقد صبرت<lb/>عدة سنين على طعنه عليَّ قولاً وكتابةً حتى صار السكوت عنه إقرارًا لهم على ما<lb/>قصدوا له في هذا العهد عهد الاستعمار الفرنسي المسمى بالانتداب من مناهضة<lb/>النهضة العربية الحاضرة من مدنية ودينية بما هو أكبر خدمة للأجانب السالبين<lb/>لاستقلال هذه البلاد، سورية والعراق.<lb/>ذلك أنهم نشطوا في هذا العهد لتأليف الكتب والرسائل في الطعن في السنة<lb/>السنية والخلفاء الراشدين الذين فتحوا الأمصار، ونشروا الإسلام في الأقطار،<lb/>وأسسوا ملكه بالعدل والقوة، وتم بهم وعد الله عز وجل: {لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ} (التوبة: 33) والطعن في حياة السنة وأئمتها، وفي الأمة العربية بجملتها،<lb/>وخصوا بالطعن أول ملك عربي اعترفت له الدول القاهرة للعرب والمسلمين<lb/>وغيرها بالاستقلال المطلق والمساواة لها في الحقوق الدولية، طعنوا فيه وفي قومه<lb/>بكتاب ضخم لتنفير المسلمين ولا سيما مسلمي العرب وصدهم عنه وإغرائهم<lb/>بعداوته والبراءة منه، لا لعلة ولا ذنب إلا اتباع السنة وإقامة أركان دولته على<lb/>أساسها، مع عدم تعرضه للشيعة بعداوة ولا مقاومة، بدليل اتفاقه مع دولة الشيعة<lb/>الوحيدة في العالم وهي دولة إيران بما حمدناه لكل منهما، ورجونا أن يكون تمهيدًا<lb/>للاتفاق التام بين الفريقين بالتبع للاتفاق بين الدولتين.<lb/>والذي بدأ هذا الشقاق وتولى كِبْره منهم هو صاحب ذلك الكتاب البذيء الجاهلي<lb/>(السيد محسن الأمين العاملي) الذي لم يكتفِ فيه بإخراج ملك العرب الجديد وقومه<lb/>النجديين من حظيرة الإسلام، وهو يعلم أنه لا قوة له ولا للعرب بغيرهم في هذا<lb/>الزمان، وقد قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إذا ذلت العرب ذل الإسلام)<lb/>(رواه أبو يعلى بسند صحيح) ولكن الإسلام عنده هو الرفض الذي هو الغلو في<lb/>التشيع وعداوة السنة. ولم يكتفِ بذلك حتى زعم أن منشأ ضلال هؤلاء الوهابية<lb/>وخروجهم عن الإسلام وعليه هو كتب شيخ الإسلام، وعلم الأئمة الأعلام، مؤيد<lb/>الكتاب والسنة بأقوى البراهين النقلية والعقلية، وناقض أركان الشرك والكفر والبدع<lb/>بتشييد صرح السنة المحمدية، الشيخ تقي الدين ابن تيمية، الذي نشرنا في هذا<lb/>الجزء بعض رسائله في جمع كلمة الأمة الإسلامية، والأدلة على أن أهل السنة لا<lb/>يكفرون أحدًا من أهل القبلة، ولا يأبون صلاة الجماعة مع المبتدعة منهم.<lb/>وزعم أيضًا أن صاحب المنار قد انفرد دون المسلمين بموافقة ابن تيمية<lb/>والوهابية، وزاد على ذلك الطعن في شخصه وسيرته العملية، بما هو محض<lb/>الزور والبهتان، ليخدع الجاهلين من أهل السنة بما بيناه في الرد عليه.<lb/>وقام في أثره من علماء شيعة العراق مَنْ ألف كتابًا خاصًا في الرد على كتاب<lb/>(منهاج السنة) لشيخ الإسلام، وآخرون ألفوا كتبًا ورسائل أخرى في الطعن على<lb/>السنة وأهلها، دعْ ما قالوه في مؤتمرهم المشهور من تكفير الوهابية والتحريض<lb/>على قتالهم، على ضعفهم وعجزهم.<lb/>كذلك قام بعده زعيمهم الثاني في سورية السيد عبد الحسين فألف كتابًا آخر في<lb/>الطعن على الصحابة من كبار المهاجرين والأنصار وفي الأمة العربية سلفها وخلفها<lb/>وفي أصحاب دواوين السنة ولا سيما الحافظ البخاري رضي الله عنهم فوجب علينا<lb/>الرد عليه، ولم نفرغ إلا للقليل منه.<lb/>فصاحب المنار لم يهاجم الشيعة مهاجمة وإنما رد بعض عداوتهم وبهتانهم<lb/>لبطلانه ولكون هذا الطعن في الصحابة وأئمة السنة وحفاظها وفي الأمة العربية<lb/>وملكها في هذا الوقت لا فائدة منه إلا لأعداء المسلمين والعرب السالبين لاستقلالهم،<lb/>وأكبر قوة للأجانب عليهم تعاديهم وتفرقهم.<lb/>فلا أدري ماذا يريد الذي استنكر هذا الرد عليهم من استنكاره، وكيف تصور<lb/>إمكان الاتفاق مع قوم يتبعون أمثال هؤلاء الزعماء، وتنشر دعايتهم هذه مجلة<lb/>العرفان بالتنويه بكتبهم هذه والعناية بنشرها، عدا ما تبعثه هي من دعاية التشيع<lb/>التي كنا نعذرها فيها بتنزُّهها عن الطعن الصريح في السنة وأهلها؛ ولذلك كنا<lb/>نرجو أن تنكر هذه الدعاية وتأبى نشر هذه الكتب الضارة بصرف النظر عن مسألة<lb/>موضوعها، فقد يقول أو قال صاحب مجلة العرفان: إنه يعتقد حقيقة ما كتبه هذان<lb/>المؤلفان، وإن كنا نشرنا عنه من قبل ما يدل على عدم اعتقاد ما افتراه الأول على<lb/>الوهَّابية، ولا نعقل أن يكون معتقدًا ما افتراه الثاني على المهاجرين والأنصار من<lb/>وصفهم بالجبن، ونكثهم لما بايعهم الله عليه. ومن زعمه الذي أقسم عليه يمينًا<lb/>مغلظة أنه لولا علي بن أبي طالب لقتل المشركون رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>ولم يقم للإسلام قائمة في الأرض، بالرغم من وعد الله تعالى بنصره، وإظهار دينه<lb/>على الدين كله.. إلخ، فهل يريد المستنكر من إخواننا أن نسكت لهؤلاء على كل<lb/>هذا الطعن فيكون سكوتنا حجة على أهل السنة كافة، ومعصية يأثمون بها كلهم،<lb/>ولا يزيد الشيعة إلا يقينًا بضلالهم، وبُعدًا عن الاتفاق معهم؟ !<lb/>وقد أخبرني مَن بلَّغني ما تقدم من الاستنكار أن بعض مسلمي بيروت<lb/>استفتاني في تزوج كل من أهل السنة والشيعة في الآخرين ولم أفتِهِ بشيء. وأقول:<lb/>إن هذا الاستفتاء لم يصل إليَّ، وإنني كنت استُفتيت في مثله من قبل؛ إذ خطب<lb/>أحد كبار الإيرانيين بمصر فتاة من بيت بعض كبراء المصريين فأرسل الحريم<lb/>يستفتوني في ذلك سرًّا فأفتيت بالجواز، واستدللت بأن هذا الخاطب من الشيعة<lb/>الإمامية وهم مسلمون، لا من البابية ولا البهائية المارقين من الإسلام، وإنما يمتنع<lb/>تزويج هؤلاء، والتزوج فيهم.<lb/>وأما رأيي في الاتفاق فهو قاعدة المنار الذهبية التي بيناها مرارًا وهي:<lb/>(أن نتعاون على ما نتفق عليه، ويعذر بعضنا بعضًا فيما نختلف فيه) ، فأهل<lb/>السنة متفقون مع الشيعة على أركان الإسلام الخمسة، وعلى تحريم الفواحش ما<lb/>ظهر منها وما بطن، وعلى محبة آل البيت عليهم السلام وتعظيمهم، وعلى جميع<lb/>المصالح الوطنية من سياسية واقتصادية، وفي البلاد العربية على إعلاء شأن الأمة<lb/>العربية ولغتها.. إلخ واستقلال بلادها وعمرانها، فيجب أن يتعاونوا على ذلك كله،<lb/>وهم يختلفون في مسألة الإمامة (وقد مضى وانقضى الزمن الذي كان فيه هذا<lb/>الخلاف عمليًّا) وفي المفاضلة بين الخلفاء الراشدين رضي الله عنهم، وفي عصمة<lb/>الأئمة الاثني عشر، مع مسائل أخرى تتعلق بصفات الله تعالى وفيما دون ذلك من<lb/>الفروع العملية، فلكلٍّ من الفريقين أن يعتقد ما يطمئن إليه قلبه، ويعمل بما يقوم<lb/>عنده الدليل على ترجيحه أو يقلد فيه من يثق بهم من العلماء، وأن يبين ذلك قولاً<lb/>وكتابةً من غير طعن في عقيدة الآخر ولا في الصحابة وأئمة العلماء المجتهدين<lb/>والمحدثين. كما فعل بعض أدبائهم في قصائد نظمها في مدح الأئمة وشرحها وجعل<lb/>مقدمتها في بيان العقيدة الإسلامية عندهم، وفيها ما لا يوافقهم عليه أهل السنة، ولا<lb/>يكفرونهم به. ولم ينكر ذلك عليه أحد منهم. فيجب على محبي الاتفاق أن يقنعوهم<lb/>بقاعدتنا ويؤلفوا جمعية أو حزبًا من الطائفتين للعمل بمقتضاها، بالرغم من زعم<lb/>مجلة المشرق اليسوعية أن الاتفاق متعذر، واستدلالها عليه بالمناظرة التي دارت<lb/>بين المنار والعرفان، وما كان صاحباها إلا أخوان، ولا يتعذر عليهما العودة إلى ما<lb/>كانا عليه بمقتضى هذه القاعدة.<lb/>هذا، وإننا لا نعرف أحدًا من علماء أهل السنة المتقدمين ولا المعاصرين<lb/>يطعن في أحد من أئمة آل البيت عليهم السلام، كما يطعن هؤلاء الروافض في<lb/>الصحابة الكرام، ولا سيما أبي بكر وعمر رضي الله عنهما وفي أئمة حفاظ السنة<lb/>كالبخاري ومسلم، وكذا الإمام أحمد إمام السنة وشيخ كبار حفاظها وشيخ الإسلام<lb/>ابن تيمية والحافظ الذهبي وابن حجر وغيرهم، فإنهم يعدونهم من النواصب لعدم<lb/>موافقتهم لجهلة الروافض على ما يفترونه من الغلو في مناقب آل البيت، وقد<lb/>أغناهم الله عن اختلاق المناقب لهم بكثرة مناقبهم الصحيحة الثابتة بالنقل الصحيح.<lb/>وحفاظ السنة ومدونوها هم المرجع في هذا. وكل مَن خالفهم من المبتدعة فهم<lb/>جاهلون بنقد الروايات، والروافض منهم أجهلهم بهذا العلم، وأكذبهم في النقل، كما<lb/>هو مشهور عنهم في التاريخ، وقد ذكره أحد علماء ألمانية المستشرقين في كتاب له،<lb/>وإنما النواصب أولئك الخوارج الذين يتبرؤون من علي كرم الله وجهه، وكذلك<lb/>مَن يتولون مَن بغوا عليه ومَن قتلوا سبط الرسول صلى الله عليه وسلم أو يصوبون<lb/>أعمالهم، لا أئمة السنة الذين محّصوا رواياتها، وبينوا درجاتها.<lb/>ونذكر على سبيل النموذج لجهلهم بالحديث ما انتقدته مجلة العرفان على مجلة<lb/>الشبان المسلمين المصرية من الثناء على معز الإسلام أمير المؤمنين عمر بن<lb/>الخطاب رضي الله عنه وما أوردته فيه من هذه النقول وكنت قد كتبته للجزء<lb/>الماضي فلم يتسع له وهو:<lb/>علم عمر وعلي رضي الله عنهما بالدين والقضاء<lb/>بين مجلة الشبان المسلمين ومجلة العرفان<lb/>لا يطيق أحد من الشيعة المتعصبين أن يرى في كتاب أو مجلة ثناءًا عظيمًا<lb/>على أبي بكر أو عمر رضي الله عنهما ولا سيما إذا كان فيه صيغة اسم التفضيل،<lb/>مع العلم بأن اسم التفضيل كثيرًا ما يستعمل في التفضيل الإضافي أو بتقدير من<lb/>التبعيضية.<lb/>وقد كتب الأستاذ الدكتور يحيى أحمد الدرديري مقالة في مجلة جمعية الشبان<lb/>المسلمين في الثناء على عمر بن الخطاب رضي الله عنه قال فيها: كان عمر<lb/>رضي الله عنه أعلم الصحابة بالدين وأفقههم فيه. فنقل عنه الأستاذ صاحب مجلة<lb/>العرفان نبذة منها وعلق على هذه الجملة ردًّا عليها لعله لم ينقلها إلا لذلك قال: هذا<lb/>منافٍ لقول النبي صلى الله عليه وسلم: (أقضاكم علي) وقوله: (أنا مدينة العلم<lb/>وعليٌّ بابها) وقول عمر نفسه: (لولا عليٌّ لهلك عمر، ولا كنت لقضية ليس لها<lb/>أبو الحسن) اهـ.<lb/>ونقول في الرد على الأستاذ صاحب مجلة العرفان: إن الحديثين اللذين ذكرهما<lb/>وهما مما يحفظه كل شيعي وكثير من غير الشيعة ليس لهما رواية صحيحة ولا<lb/>حسنة، ولو فرضنا صحتهما لما كانا معارضين لقول مَن قال: كان عمر أعلم<lb/>الصحابة.<lb/>أما العلم والقضاء فإنه يجوز عقلاً أن يكون عمر أعلم بأصول الدين ومقاصده<lb/>وحكمه وسياسته، ولا يكون مع ذلك أقضى الصحابة، وأن يكون علي أقضاهم أي<lb/>أعلم بالفصل بين الخصوم وتطبيق قضاياهم على أحكام الشرع، ولا يكون مع ذلك<lb/>أعلم من عمر به، وقد كان أبو يوسف أقضى من أستاذه أبي حنيفة وزميله محمد<lb/>بن الحسن ولم يكن أعلم منهما، ومثل هذا كثير مشاهَد في كل زمان. كان الشيخ<lb/>محمود نشابة في طرابُلس الشام أعلم من أحمد أفندي سلطان بكل علوم الشرع وكان<lb/>أحمد أفندي أقضى منه، بل لم يكن الشيخ محمود نشابة علامة سورية في زمنه<lb/>الذي أدركناه في آخره مستعدًّا لأن يكون قاضيًا.<lb/>وأما حديث: (أنا مدينة العلم وعلي بابها) فليس بينه - على تقدير صحته -<lb/>وبين ما قاله الكاتب في تفضيل عمر أدنى تعارض ولا منافاة؛ إذ المتبادر من معناه<lb/>أن عليًّا رضي الله عنه موصل إلى علم النبي صلى الله عليه وسلم بالرواية للسنة<lb/>والتفسير للقرآن والعمل بهما، وهذا المعنى صحيح في نفسه، معلوم من جملة<lb/>سيرته كرم الله وجهه، وإن كان الحديث المذكور غير صحيح، ليس في لفظه ما<lb/>يدل على أنه أعلم بما كان في هذه المدينة من كل مَن كان فيها، ولا برواية ذلك<lb/>العلم وتفسيره أيضًا. وإلا لحكمنا بأن كل ما رُوي عن غيره كرم الله وجهه من<lb/>الحديث والتفسير والأحكام فليس من علم النبوة. ولم يقل بهذا رافضي ولا غيره.<lb/>والحديث رواه الحاكم في مستدركه من طريق أبي الصلت بن عبد السلام بن<lb/>صالح عن ابن عباس وتتمته (.. فمَن أراد المدينة فليأتِ الباب) وقال الحاكم: هذا<lb/>حديث صحيح الإسناد ولم يخرجاه، وأبو الصلت ثقة مأمون. ونقل توثيقه عن<lb/>يحيى بن معين، وتعقبه الحافظ الذهبي في تلخيص المستدرك فقال ردًّا على قوله<lb/>(صحيح) : بل موضوع. قال: (أبو الصلت ثقة مأمون) قلت: لا والله لا ثقة<lb/>ولا مأمون اهـ. وتصحيح الحاكم للأحاديث لا يعتمد عليه أحد من المحدثين؛ فقد<lb/>صحح كثيرًا من الضعاف والمنكرات وكذا الموضوعات وتعقبه الذهبي وغيره فيها.<lb/>وأخرج الترمذي من طريق شريك عن سلمة بن كهيل عن سويد بن غفلة عن<lb/>الصنابحي عن علي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (أنا دار الحكمة<lb/>وعلي بابها) هذا حديث غريب منكر، روى بعضهم هذا الحديث عن شريك ولم<lb/>يذكروا فيه عن الصنابحي، ولا نعرف هذا الحديث عن أحد من الثقات غير شريك،<lb/>وفي الباب عن ابن عباس. اهـ. كلام الترمذي.<lb/>وأقول: أبو الصلت راوي الحديث الأول وثقه ابن معين كما قال الحاكم ولكن<lb/>طعن فيه الأكثرون والجرح مقدم على التعديل. قال مسلمة عن العقيلي: كذاب،<lb/>وكذا محمد بن طاهر قال: إنه كذاب، وقال ابن حبان: لا يجوز الاحتجاج به إذا<lb/>انفرد. وكلهم أنكروا حديثه هذا، وكأنهم يتهمونه بوضْعه على أبي معاوية، ولكن<lb/>ابن معين يقول: إنه ليس ممن يكذب، وذكر أن محمد بن جعفر الغيدي حدث به عن<lb/>أبي معاوية وقال: أخبرني ابن نمير قال: حدث به أبو معاوية قديمًا ثم كف عنه<lb/>اهـ ومراد ابن معين أن أبا الصلت لم يكن هو الذي افتراه بل كان حدث به أبو<lb/>معاوية ثم كف عنه فلعل أبا الصلت رواه عنه ولم يبلغه كفه عن التحديث به لعدم<lb/>الثقة بصحته.<lb/>وقال صاحب (تمييز الطيب من الخبيث فيما يدور على الألسنة من الحديث) :<lb/>حديث: (أنا مدينة العلم وعلي بابها) رواه الحاكم في المناقب من مستدركه عن<lb/>ابن عباس مرفوعًا والترمذي من جامعه عن علي بمعناه وقال: إنه منكر، وكذا قال<lb/>البخاري وقال: إنه ليس له وجه صحيح. وقال ابن معين: إنه كذب لا أصل له،<lb/>وأورده ابن الجوزي في الموضوعات ووافقه الذهبي وغيره على ذلك، وقال ابن<lb/>دقيق العيد: هذا الحديث لم يثبتوه وقيل: إنه باطل. اهـ.<lb/>وقد أورده الأستاذ الشيخ محمد الحوت الكبير علامة بيروت في (أسنى<lb/>المطالب) وذكر بعض ما نقله الديبع عن أستاذه الحافظ السخاوي من قول الحفاظ<lb/>بوضعه حتى ابن معين، ثم قال: قد ولع به العلماء، وذكره من دون بيان رتبته<lb/>خطأ، ومثله: (أنا دار الحكمة وعلي بابها) وزاد بعضهم: ( <gap resp="#org_MS"/> وأبو بكر<lb/>أساسها وعمر حيطانها) ، وذلك لا ينبغي ذكره في كتب أهل العلم لا سيما مثل ابن<lb/>حجر الهيتمي ذكر ذلك في الصواعق والزواجر وهو غير جيد من مثله. اهـ.<lb/>وأقول: إن ابن حجر الهيتمي هذا قد أتقن فقه الشافعية التقليدي على طريقة<lb/>أهل زمنه، وهو ليس بحافظ للحديث ولا من نقاده، وإنما ينقله من الكتب، فإن لم<lb/>تكن له عناية خاصة بالاحتجاج به فلا يبالي أكان صحيحًا أم ضعيفًا أم موضوعًا.<lb/>فكيف إذا كان له هوى يوافق معناه كالغلو في المدح؟ ! وأخطأ مَن حَسَّنَه بكثرة<lb/>طرقه.<lb/>وأما حديث: (أقضاكم عليّ) فقد قال الحافظ السخاوي: ما علمته بهذا اللفظ<lb/>مرفوعًا بل في مستدرك الحاكم عن ابن مسعود قال: كنا نتحدث أن أقضى أهل<lb/>المدينة علي، وقال: إنه صحيح ولم يخرجاه. اهـ.<lb/>وأقول إن الحافظ الذهبي أقر الحاكم على روايته له عن ابن مسعود من قوله،<lb/>ولو ورد مرفوعًا إلى النبي صلى الله عليه وسلم ولو من طريق منكر - لأورده<lb/>الحاكم، ولعمري إنه لَحقٌّ في نفسه سواء كان اسم التفضيل على بابه أم لا، ولكن<lb/>لا ندري متى قال ابن مسعود هذا؟ هل قاله في زمن عمر أو بعده.<lb/>وأما ما ذكره صاحب مجلة العرفان من قول عمر فهو لم يروَ بسند صحيح<lb/>وإنما ذكره بعضهم فيما يتساهلون فيه من رواية المناقب. وقال شيخ الإسلام ابن<lb/>تيمية: إنه لم يذكر عنه إلا في قضية إن صح، وكان عمر يقول مثل هذا لمن دون<lb/>علي كما قال للمرأة التي عارضته في الصداق: امرأة أصابت وأخطأ عمر. وبيَّن<lb/>في (منهاج السنة) بالشواهد أنه كرم الله وجهه لم يكن أقضى الصحابة رضي الله<lb/>عنهم، وفيه نظر.<lb/>وأما الأحاديث الدالة على علم عمر في الصحاح والسنن فهي كثيرة: منها<lb/>موافقات رأيه للقرآن وكونه من المحدَثين (بفتح الدالة المهملة) أي الملهَمين،<lb/>وغير ذلك، ولسنا بصدد تفصيل هذه المسألة، وكذلك ما رُوي في قضائه باجتهاده<lb/>وفي اتباع الصحابة له في مسائل متعددة، وكذلك المسائل التي كان يستشير فيها<lb/>الصحابة.<lb/>هذا، وإن العلم الذي يتعلق به القضاء هو الأحكام العملية من شخصية ومدنية<lb/>وعقوبة، وهو أدنى علوم الدين الإسلامي، وأما أعلاها فهو العلم بالله تعالى<lb/>وصفاته وبسننه في خلقه من نظام العالم، ويليه العلم بتهذيب النفس وتزكيتها<lb/>بالعبادات الصحيحة، والعلم بسياسة الأمم وإقامة الحق والعدل فيها، والذين<lb/>يفضلون عمر على غيره في علوم الإسلام - ولا سيما بعد أبي بكر - يفضلونه بهذه<lb/>العلوم التي هي في الذروة العليا، وهي ما تثبتها له أعماله وأقواله وأحواله وسياسته<lb/>وإدارته، ولم يغمطْه أحد حقه في علم الأحكام العملية القضائية أيضًا، وما روي<lb/>من تفضيل علي لعمر أصح مما روي من قول عمر في علي، وما هما إلا أخوان،<lb/>ومن مصائب التعصب جعْلهما خصمين يتضادان.<lb/>فإن كان قد روي عن عبد الله بن مسعود أنهم كانوا يتحدثون بأن عليًّا كرم الله<lb/>وجهه كان أقضى أهل المدينة، فقد روي عنه أنه قال لما مات عمر: إني لأحسب<lb/>أنه ذهب بتسعة أعشار العلم. رواه أبو خيثمة في كتاب العلم عن جرير عن<lb/>الأعمش عن إبراهيم بن عبد الله. وقد أورده أبو طالب المكي في قوت القلوب<lb/>والغزالي في الإحياء. قالا: فقيل له: أتقول ذلك وفينا جلة الصحابة -وفي القوت-<lb/>وأصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم متوافرون؟ ! فقال: إني لست أعني<lb/>العلم الذي تذهبون إليه إنما أعني العلم بالله عز وجل. اهـ. وجرير الراوي لهذا<lb/>الأثر هو ابن حازم وهو ثقة فيما يرويه إلا عن قتادة. وأما إبراهيم بن عبد الله فلا<lb/>نعرفه في شيوخ الأعمش وإنما يروي الأعمش عن إبراهيم النخعي فلعله هو<lb/>وناهيك به في رواة حديث ابن مسعود وآثاره.<lb/>هذا وإن علماء السنة الذين طعنوا في رواية الحديثين المذكورين قد أثبتوا من<lb/>الروايات في مناقب علي رضي الله عنه أكثر مما أثبتوه من مناقب غيره من<lb/>الصحابة رضي الله عنهم وصرح بذلك إمامهم الأعظم أحمد بن حنبل وأقروه عليه،<lb/>فهل يعدون من النواصب؟ !<lb/>وأختم هذا البحث بالتذكير بأنني كنت نوهت بشيعة العراق في أول العهد<lb/>باستيلاء الإنكليز عليها؛ لأنهم كانوا أشد من أهل السنة في الثورة عليهم، ولما<lb/>بلغنا عنهم من احتقار الدسيسة التي عرضها عليهم الإنكليز للتفرقة بينهم وبين أهل<lb/>السنة؛ إذ عرضوا عليهم أن يكون القضاء في الجهات التي يكثرون فيها بمذهبهم<lb/>الجعفري، فأجابوهم بأن الشريعة واحدة لا فرق فيها بين مذهب جعفر ومذاهب أهل<lb/>السنة، وإنما الخلاف في كل مذهب يشبه ما في غيره وهو في مسائل اجتهادية،<lb/>يعذَر فيها كل مجتهد. ثم نُكسوا على رؤوسهم وعادوا إلى خدمة الأجانب بالتفريق<lb/>والتعادي من حيث لا يشعرون، ولم يعتبروا باعتدال شيعة إيران وميلهم إلى الوحدة<lb/>والاتفاق، وإنما كان أسلافهم من أمراء الفرس وموابذتهم هم الذين أسسوا قواعد<lb/>الغلو في الرفض ونظموا جمعياته ونشروه في العالم لإزالة ملك العرب وإعادة دين<lb/>المجوس وملكهم كما شرحناه مرارًا، فقد أخبرني الأستاذ الثعالبي الذي زار بلادهم<lb/>في العام الماضي بمثل ما أخبرني به الأستاذ الكردي الذي ذكرت خبره من قبل وهو<lb/>ناشئ في بلادهم، قالا: إن الميل فيهم إلى الوحدة الإسلامية والاتفاق مع أهل<lb/>السنة قوي جدًّا، وهذا ما نشاهده في جاليتهم بمصر، فهم كأهل السنة هنا في<lb/>كراهتهم للخلاف، وحبهم للائتلاف، إلا بما شذ به صديق لنا منهم طعن علينا<lb/>وافترى، فكان قدوة للعاملي فيما امترى ثم تصافحنا وتصالحنا.<lb/>ونسأله تعالى أن يصلح الجميع، فالشقاق شر للجميع.<lb/>أفليس من أعجب العجائب أن نرى أخلاف أولئك الفرس يرجعون عن ذلك<lb/>الغلو ويجنحون إلى الاتفاق مع أهل السنة من العرب وتقوية الرابطة الإسلامية ثم<lb/>نرى مع هذا أخلاف العرب - حتى المنتسبين إلى الرسول الأعظم صلى الله عليه<lb/>وسلم - يزدادون غلوًّا في الشقاق المذهبي والسياسي الذي كان أكبر عيوب سلفها<lb/>وخلفها، وهو الذي أضعف دولها، وأزال ملكها، واللهِ إن هذا لشيء عُجاب،<lb/>وعسى أن يزول قريبًا بسعي أُولي الألباب. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p300" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4084.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن بعض المغاربة المسلمين</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان إلى العالم الإسلامي<lb/>عن قضية البربر في المغرب الأقصى</head>
               <lb/>(جاءنا بالبريد من بعض مدائن المغرب)<lb/>أيها المسلمون:<lb/>نحن إخوانكم المغاربة الذين اعتدي علينا، وسُلبنا - أو كدنا - نُسلب أقدس<lb/>حق يملكه الإنسان، نحن إخوانكم الذين أراد الفرنسيون أن يقضوا على ديننا<lb/>ويمزقوا وحدتنا، ويقتلوا لغتنا، لغة الكتاب المنزل من السماء، نحن إخوانكم الذين<lb/>أيسنا أن نقر الذل فينا، وأبينا أن نضام في أعز شيء علينا، (الدين، والوحدة،<lb/>واللغة) جاهدنا وضحينا في ذلك جهد المستطاع، فمنا من جُلد، ومنا من سُجن،<lb/>ومنا من نفي، ومنا آخرون يُضطهَدون ما بين عشية وضحاها، ولو بلغ الأمر بنا<lb/>إلى حد القتل ما كنا نبخل على ديننا بدمائنا الزكية، نحن الذين كنا ولا نزال من<lb/>أخلص الناس للعروبة والإسلام، ومن أشد الناس شكيمةً وأقواها تمسكًا بأحكام السنة<lb/>والكتاب، نحن الذين حلت بنا هذه المصيبة العظمى والرزية الكبرى، نريد أن<lb/>نبين لكم - أيها المسلمون - الحقائق وندلي لكم بالحجج والبراهين التي لا تُبقي شكًّا<lb/>لمرتاب، ولا يحتاج معها المتبصرون في فهم قضيتنا هذه إلى شيء آخر، ولئلا<lb/>تنطلي على بعض الناس خدع السياسة؛ لأنه أبعد عنا دارًا، وأنأى مزارًا:<lb/>* وما راءٍ كمَن سمعا *<lb/>نناشدكم الله والروح الإسلامي - يا أمة محمد صلى الله عليه وسلم - أن<lb/>تتبصروا في هذه القضية المغربية. ولا تغتروا بما ينشره الفرنسيون من الأضاليل<lb/>والتمويهات الكاذبة؛ فإن هذه القضية لها ما بعدها، وإذا نجح الفرنسيون في<lb/>تجربتهم هذه فينا فسيحذو حذوهم جميع دول الاستعمار ويتقلص كل الإسلام من<lb/>الأرض (لا قدر الله) . واذكروا إذا خرج المغرب من حوزة الإسلام كما خرجت<lb/>الأندلس وصقلّية ماذا يكون عذرنا أمام الله، وموقفنا إزاء العالم أجمع؟<lb/>إن هذه القضية - يا أمة رسول الله - ليست إلا إعادة لتمثيل رواية الأندلس<lb/>الحزينة في المغرب الأقصى، أو ابتداء حرب صليبية من جديد.<lb/>يا أمة رسول الله: ها نحن أولاء ندلي لكم بالحجج والبراهين لتعلموا ما يتهدد<lb/>ديننا من الأخطار، وأنتم اليوم أقوياء إن اتحدتم وتناصرتم، والعاقبة لكم ما جادلتم<lb/>عن الإسلام وجاهدتم {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ} (محمد: 7) {وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ وَسَتُرَدُّونَ إِلَى<lb/>عَالِمِ الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ} (التوبة: 105) .<lb/>الحال في المغرب قبل الحماية<lb/>عندما ضعف نفوذ الملوك المتأخرين كان المغرب كله في ثورة [1] عامة،<lb/>سواء حواضره وبواديه، عربه وبربره، فما سكنت قبيلة أو مدينة إلا وتثور أخرى،<lb/>وكان أشد القبائل شقًّا للعصا القبائل النائية عن عاصمة الملك، حيث توجد القوات<lb/>والسلطات، ومن هذه القبائل العرب والبربر، وكانت القبيلة إذا ثارت إما أن<lb/>يساعدها قائدها وقاضيها على الثورة فتتركهما يحكمان فيها ويكونان معها من<lb/>الثائرين، وإما أن لا يساعداها فتقتل غير المساعد أو تجليه عن أرضها، وفي هذه<lb/>الحالة تضطر بحكم الضرورة إلى نصب محكمين من قبلها لفصل المنازعات<lb/>والمشاكل التي تقع بين الأفراد والجماعات، وكانت تختار لفصل القضايا الجنائية<lb/>والمنازعات التي تحدث بينها وبين مَن جاورها من القبائل على الحدود وغيرها<lb/>جماعة من كبرائها، ويجعلون على رأس هذه الجماعة مَن كان أكبرهم سنًّا<lb/>وأرشدهم رأيًا.<lb/>وإذا نظرنا إلى أن المغرب أكثره كان قد انهدَّ ركنه الأخلاقي والعلمي - نعلم<lb/>أن هذه الجماعة التي كانت تحكمها بعض القبائل إنما كانت تحكم بأهوائها غير مقيدة<lb/>بدين ولا قانون؛ لأنها كانت تجهل ذلك، هذا في القضايا الجنائية كما ذكرنا، وأما<lb/>القضايا المدنية والأحوال الشخصية فكانت تختار لها عالمًا من العلماء الذين كانت لا<lb/>تخلو منهم قبيلة، ويكون هذا العالِم بمنزلة القاضي غير أنه ولي من طرف القبيلة،<lb/>ولا ننكر أنه كان يوجد بإزاء هذا بعض اللصوص المتشردين فيعملون على وفق<lb/>أهوائهم، معتمدين على بأسهم وقوتهم.<lb/>أما الملوك فلم يقروا أحدًا من هذه القبائل الثائرة على حالته، بل كان كل ملك<lb/>يعمل جهده كله ليردهم إلى طاعته، والتحاكم إلى القضاة والقواد الذين يوليهم عليهم<lb/>هو بصفة رسمية.<lb/>هذه هي الحالة الحق التي كان عليها المغرب في أعوامه الأخيرة سواء من<lb/>جانب الملوك أو من جانب القبائل، وقد ظهر من ذلك أن القبائل البربرية لم تنبذ<lb/>الشرع الإسلامي أو التحاكم إليه يومًا ما، وأن نصبها للجماعة وتحكيمها إنما كان<lb/>لضرورة الثورة، وأن أحدًا من الملوك لم يقرهم على شيء من ذلك، وإنما كان إذا<lb/>أعجزه كبح جماحهم وخضد شوكتهم سكت عنهم اضطرارًا وإن هذه الحالة كانت<lb/>عند العرب والبربر على السواء.<lb/>الحال بعد الحماية<lb/>عندما بسط الفرنسيون الحماية على المغرب فكروا في شيء يضمن لهم<lb/>بقاءهم فيه واستيلاءهم عليه نهائيًّا حتى يصير قطعة من الجمهورية كالجزائر<lb/>والسنغال، فرأوا أن ذلك يمكنهم بمصادرة ثلاثة أشياء: الأحكام الشرعية، والقرآن<lb/>واللغة العربية؛ لأنها ثلاثتها كحلقة مفرغة يرتبط طرفاها بعضها ببعض وتجمعها<lb/>كلمة واحدة (الإسلام) والإسلام هو العقبة الكأداء عندهم في طريق استعباد<lb/>الشعوب، ووجدوا أن الأمر يواتيهم في البربر أكثر مما يواتيهم في العرب،<lb/>فرسموا لتنفيذ ذلك فيهم خطة ابتدأوا العمل بها عام <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1914" change="#d3e146">1914</tei:date>م. وصاروا يقطعون<lb/>مراحلها في طي الخفاء إلى أن ظنوا أن الوقت قد حان للعمل النهائي وأنه لم يبقَ<lb/>في المغرب مَن يرفع رأسه أو ينبس بكلمة، فاستصدروا ظهير 17 الحجة عام<lb/><tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1348" change="#d3e146">1348</tei:date> هـ وفيه القضاء الأخير على الإسلام والمسلمين بالمغرب الأقصى.<lb/>الوثائق الرسمية<lb/>في محاولة فرنسة إخراج البربر من الإسلام<lb/>وها هي أقوال ساستهم الرسمية وغيرها ندلي بها حجة على ما نقول، فمن<lb/>ذلك:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>منشور أصدره المرشال ليوتي عندما كان مقيمًا عامًّا بالمغرب إلى رؤساء<lb/>الاستعلامات، ونقله الكمندان مارتي في كتابه (مغرب الغد) صحيفة 228 هذا<lb/>تعريبه ملخصًا:<lb/>(إن رئيس مكتب الاستعلامات (ج) لما تخابر مع ءايت مسروح الذين لا<lb/>يفهمون إلا البربرية أمر رؤساء هذه الجماعات بتعيين طالب معهم ليحرر لهم<lb/>رسائلهم الإدارية مع مكتبة باللغة العربية، لقد غلط هذا الضابط غلطًا فاحشًا، ولكن<lb/>لا يستحق توبيخًا على تفكيره - وإن كان هذا التفكير يشتمل على شيء لا أردأ منه -<lb/>لأنه لما لم يجد موظفين يحسنون البربرية اقتضى نظره ذلك حتى لا تنقطع<lb/>الصلة بينه وبين ءايت مسروح. وإني لا أجد أفظع من هذه الكلمات التي أدرجها<lb/>هذا الضابط في تقريره وهي (إن هؤلاء الطلبة الذين سيكلفون بتحرير الرسائل<lb/>سيتكفلون بتعليم الصبيان إقامة الصلاة التي أصبحت متروكة عند الرجال منهم<lb/>بسبب جهلهم) إن في هذه السياسة البربرية لعكسًا. لا حاجة لنا في تعليم العربية<lb/>إلى المستغنين عنها، والعربية رائد الإسلام، ومصلحتنا تأمرنا بأن نمدن البربر<lb/>خارج سور الإسلام. ويجب علينا أن نمر من البربرية إلى الفرنسية بدون واسطة.<lb/>ولابد لنا من فتح مدارس فرنسية بربرية تتعلم فيها الشبيبة البربرية الفرنسية.<lb/>ويجب علينا أن نأخذ الاحتياط من الذاكرة معهم في شأن الدين؛ لأن الإسلام ما<lb/>وَضَعَ على البرابر - أعني البرابر الذين ظلوا مستقلين - إلا صبغة سطحية..<lb/>اهـ) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>ما قاله الكمندان مارتي [2] في كتابه المشار إليه (مغرب الغد) صفحة<lb/>241 وهذه ترجمته بالعربية:<lb/>(.. وهذه المدرسة الفرنسية البربرية هي فرنسية باعتبار ما يقرأ فيها،<lb/>وبربرية باعتبار تلاميذها، وإذًا فلا حاجة بنا إلى واسطة أجنبي حيث إن التعليم<lb/>العربي وتدخل الفقهاء وكل المظاهر الإسلامية ستبعد عنها إبعادًا، وإننا سنجذب<lb/>إلينا بواسطة هذا التعليم الصبيان الشلوح، وبذلك نبعدهم قسرًا عن كل ما يطلق<lb/>عليه لفظ الإسلام) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>ما جاء في خاتمة الكتاب (الشعب [3] المغربي أو العنصر البربري)<lb/>لفكتور بيكيه، من ص 287-301 وتلخيصه:<lb/>(لما دخل العرب إفريقية الشمالية عرَّبوا السهول وانتشرت لغتهم فيها وحلت<lb/>محل البربرية ولم يبقَ من البربر محافظًا على لغته إلا الجبليون، فهل يبقون<lb/>كذلك؟ ! الجواب نعم؛ لأننا لما حفظنا للقبائليين في الجزائر حالهم اتخذوا اللغة<lb/>الفرنسية بدلاً من العرب، ولا بد لبربر المغرب أن تتبع تلك الخطة، ومن الواجب<lb/>علينا إعانتهم على ذلك.. إلى أن قال: وقانونهم الخاص (يزور) لا علاقة له<lb/>بالقرآن، فيجب أن نثبته ونتممه ونرقيه بكيفية بربرية إن لم تكن فرنسية، ولا<lb/>نترك القرآن يثبت في أذهانهم ولقد ساعدنا على نشر اللغة العربية من غير قصد<lb/>حيث استعملنا ضباطًا وموظفين مدنيين عسكريين لا يحسنون العربية، فاحتجنا إلى<lb/>مَن يعرف العربية، وعليه فلنتجنب الفقهاء الذين تحتاج إليهم الجماعة. والكتاب<lb/>والمدرسون يجب أن يكونوا برابر؛ لأن من استعملناه من الجزائريين العرب في<lb/>التدريس نشروا العربية والقرآن، لكنا في عام 1923 جعلنا برنامجًا للتعليم<lb/>البربري في فكرة إفرنسية وجل المدرسين من القبائليين وهي أحسن وسيلة لمصادرة<lb/>اللغة العربية) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>ما ذكره السوردون [4] في محاضراته (محاولة وضع القانون البربري)<lb/>التي كان يلقيها في معهد الدروس العليا بالرباط سنة 1928 - المقدمة ص22:<lb/>(.. سيتم فتح أرض البربر عما قريب، وقد آن الوقت لنفي بوعدنا الذي<lb/>وعدنا به كل قبيلة.. ص23 ولتتم مهمتنا يلزم السلطان أن يكلف الفرنسيين بإدارة<lb/>شئون البلاد البربرية؛ لأنه يظهر من الصعب أن نطلب من السلطان الديني<lb/>الشريف أن يضع للبربر قانونًا <gap resp="#org_MS"/> وقد آن الوقت أيضا لجمع العوائد؛ لا بالعربية بل بالبربرية، فنحن الذين بنينا الدار، ولنا الحق في ترتيبها بالاستعمار..) .<lb/>وفي الخاتمة (ص209) يتعين علينا معرفة الشرع البربري لا للمحافظة<lb/>عليه لأنه محكوم عليه بالاندثار أمام شرع أعلى منه.. (وفي ص213) توجد<lb/>بالمغرب اليوم شريعتان مدونتان، الشرع الإسلامي والشرع الفرنسي، ويلوح أن<lb/>الأولى لنا هو أن تندمج العوائد البربرية تحت الفرنسي (أولاً) لأن بيننا وبين<lb/>الشرع الإسلامي هوة (ثانيًا) لأن أسلحتنا هي التي أدخلت الأمن إلى بلاد البربر،<lb/>وهذا يعطينا الحق لأن نختار الشريعة التي يجب أن تطبق فيهم - ص224.. ولنا<lb/>الحظ السعيد بوجودنا مع مسلمين لا يطالبوننا بإقامة الشرع فيهم، فلماذا نوجده نحن<lb/>بيدنا ويكون حائلاً بيننا وبينهم؟ ، طاعة البربر كلفتنا مجهودات كبيرة، والسلطان<lb/>يعترف لنا بأننا وحدنا فتحناهم. وعليه فيظهر أنه لا يرى بأسًا في أن نتحكم فيهم<lb/>كيف نشاء - (وفي ص 229) .. إن البربر مسلمون ولكن الإسلام عندهم مجرد<lb/>اعتقاد، فلماذا لا نفكر في أنه يمكنهم يومًا ما أن يختاروا قوانينها؟ وعلى كل حال<lb/>يكفي أن تفتح لنا هذه النظرة الهائلة الباب لنبدأ في العمل بلا تأخر) .<lb/>تنفيذ سياستهم في البربر<lb/>وقد أتبعوا هذه الأقوال بالأعمال فأنشأوا المدارس الفرنسية البربرية ولا عربية<lb/>فيها، وجعلوا اللهجة البربرية لغة رسمية تُكتب بها التقارير والأحكام، وأخرجوا<lb/>الفقهاء، وأقفلوا كتاتيب التعليم، وصادروا الشرع بهذا الظهير الذي سننشر المهم<lb/>منه في هذا البيان، وصاروا ينشرون المسيحية بمختلف الوسائل وهنا نشير إلى<lb/>بعض القبائل البربرية التي جاء عهد الحماية وقضاتها فيها حتى ألغى الفرنسيون<lb/>وظائفهم وجُلّهم لا يزال حيًّا يرزق، ففي قبيلة زيان حوالي عام 1332 و1333<lb/>كان متوليًا القضاء فيها مولاي بو عزة بن محمد الإدريسي، وفي قبيلة تالشوت<lb/>السيد عبد الله ولد الحاج السوسي وولي بعده السيد حمودة المباركي طرد من وظيفته<lb/>ولا يزال حيًّا، وفي آيت هودي سيدي مبارك السرغيني، وفي قصبة ممع وسعيد<lb/>البراوي سيدي محمد الغرواوي، وفي آيت يعقوب وعيسى وآيت أحمد وعيسى<lb/>وآيت إسحاق وبعض آيت شخمان سيدي محمد بن الكليب الهواري، وفي بقية آيت<lb/>شخمان وآيت يحيى وما جاورهما سيدي علي بن المكي المهاوشي، وفي آيت بو<lb/>زيد سيدي الحنصالي، وفي آيت عباس وآيت حماد السيد أحمد ولعباس التنغمالتي،<lb/>وفي آيت أجناد سيدي أحمد بن كواه، وفي قصبة أشفيرة الفقيه ابن الغازي، وفي<lb/>خنيفرة مولاي علي الإدريسي، وفي أحوازها سيدي أحمد النوخي الزياتي وفي آيت<lb/>سكوكو السيد عبد الكريم بن العربي، وفي آيت مغي سيدي محمد العتابي، وفي<lb/>بني مكيلد مولاي الصالح بابران (وكذلك غير هذه القبائل المذكورة كان لها القضاة<lb/>الشرعيون، فطرد الجميع وألغيت وظيفة القضاء الشرعي من قبائل البربر كلها.<lb/>أهم نصوص الظهير السلطاني<lb/>أما الظهير السلطاني فهذا نص المهم منه ونترك الحكم فيه إليكم - أيها<lb/>المسلمون -:<lb/>(الفصل الأول) إن المخالفات التي يرتكبها المغربيون في القبائل ذات<lb/>العوائد البربرية والتي ينظر فيها القواد في بقية نواحي مملكتنا السعيدة يقع زجرها<lb/>هناك من طرف رؤساء القبائل، وأما بقية المخالفات فينظر فيها ويقع زجرها طبق<lb/>ما هو مقرر في الفصلين الرابع والسادس.<lb/>(الفصل الثاني) إنه مع مراعاة القواعد المتعلقة باختصاصات المحاكم<lb/>الفرنسوية بإيالتنا الشريفة فإن الدعاوي المدنية أو التجارية والدعاوي المختصة<lb/>بالعقارات أو المنقولات تنظر فيها محاكم خصوصية تعرف (بالمحاكم العرفية)<lb/>ابتدائيًّا أو نهائيًّا بحسب الحدود (المقدار) التي يجري تعيينها بقرار وزيري، كما<lb/>تنظر المحاكم المذكورة في جميع القضايا المتعلقة بالأحوال الشخصية أو بأمور<lb/>الإرث وتطبق في كل الأحوال العوائد المحلية.<lb/>(الفصل الرابع) إن المحاكم الاستئنافية المشار إليها (يعني في الفصل<lb/>الثالث) تنظر أيضًا في الأمور الجنائية ابتدائيًّا ونهائيًّا بفصل زجر المخالفات<lb/>المشار إليها في الفقرة الثانية من الفصل الأول أعلاه وكذلك زجر جميع المخالفات<lb/>التي يرتكبها أعضاء المحاكم العرفية التي يطوق باختصاصاتها الاعتيادية رئيس<lb/>القبيلة.<lb/>(الفصل الخامس) يجعل لدى كل محكمة عرفية ابتدائية أو استئنافية مندوب<lb/>مخزني مفوض من طرف حكومة المراقبة للناحية التي يرجع إليها أمره ويجعل<lb/>أيضًا لدى كل واحدة من المحاكم المذكورة كاتب مسجل يكون مكلفًا أيضًا بوظيفة<lb/>موثق.<lb/>(الفصل السادس) إن المحاكم الفرنسوية التي تحكم في الأمور الجنائية<lb/>حسب القواعد الخاصة بها لها النظر في زجر الجنايات التي يقع ارتكابها في<lb/>النواحي البربرية مهما كانت حالة مرتكب الجناية ويجري العمل في هذه الأحوال<lb/>بالظهير الشريف المؤرخ سنة 12 أغست سنة 1913 المتعلق بالمرافعات الجنائية.<lb/>(الفصل السابع) إن الدعاوي المتعلقة بالعقارات إذا كان الطالب أو<lb/>المطلوب فيها من الأشخاص الراجع أمرهم للمحاكم الفرنسوية فتكون من اختصاص<lb/>المحاكم الفرنسوية المذكورة..) .<lb/>إخواننا المسلمين، هذه هي الحالة قبل الحماية وبعدها، وهذه هي أقوالهم<lb/>وأفعالهم ونياتهم نحونا، وهذا هو الظهير الذي يؤيد لهم خطتهم بصفة رسمية، فهل<lb/>بعد هذا يقال: إن الفرنسيين يحترمون الدين؟ ! وهل بعد هذا نطالب على ما نقول<lb/>بدليل؟<lb/>إننا - أيها المسلمون - بسطنا حالتنا إليكم، ورجاؤنا في الله ثم فيكم فانصرونا<lb/>ينصركم الله، وأعينونا بقلوبكم الطاهرة وأدعيتكم الصالحة، واحتجاجاتكم التي<lb/>تزيدنا قوةً ورجاءً.<lb/>أيها المسلمون: هل ترضون أن يُمحى دينكم من أرض المغرب، الأرض<lb/>التي أنجبت رجالاً عظامًا، وعلماءَ وقوادًا، وملوكًا مخلصين، الأرض التي سار<lb/>أبناؤها مع طارق بن زياد وعبد الرحمن الغافقي وأسد بن الفرات فافتتحوا الأمصار<lb/>ونشروا دعوة الإسلام، والأرض التي انتصر أبناؤها للأندلس في أبلغ محنتها،<lb/>وأزمان بلائها.<lb/>أيها المسلمون، يقول الله تعالى: {إِنَّهُمْ إِن يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ يَرْجُمُوكُمْ أَوْ<lb/>يُعِيدُوكُمْ فِي مِلَّتِهِمْ وَلَن تُفْلِحُوا إِذاً أَبَداً} (الكهف: 20) ويقول: {وَلاَ يَزَالُونَ<lb/>يُقَاتِلُونَكُمْ حَتَّى يَرُدُّوكُمْ عَن دِينِكُمْ إِنِ اسْتَطَاعُوا} (البقرة: 217) وإذا نجح<lb/>الفرنسيون في هذه التجربة فسيفتح العالم الإسلامي فتحًا دينيًا لهم، وهو أقبح وأنكى<lb/>من فتحهم الاقتصادي والسياسي، وإذا سدوا علينا طريق الدنيا بهذا الفتح فسيسدون<lb/>علينا طريق الآخرة بذلك، وماذا بقي للمسلمين في هذه الحياة غير إيمانهم بالله<lb/>ورجائهم.<lb/>فخذوا حذركم - أيها المسلمون - وتبصروا، واغضبوا لله ولدينكم وانصروا<lb/>الله ينصركم ويثبت أقدامكم. والسلام عليكم أجمعين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من إخوانكم المغاربة المسلمين<lb/>تلبية المنار للدعوة<lb/>وكشفه لما عليها من الشبهة<lb/>لبيكم - أيها الإخوة - لبيكم لبيكم، ولعنة الله على كل مَن يدعي الإسلام ولا<lb/>يهتم بأمركم، وقد ورد الحديث: (مَن لا يهتم بأمر المسلمين فليس منهم) [5]<lb/>فكيف يقال فيمن لا يهتم بدينهم - وهو دينه - إنه منهم إذا كان لا يهمه إخراج<lb/>الملايين منهم عن الإسلام؟ وقد بلغنا أن بعض أدعياء الفقه المنافقين قال: إن البربر<lb/>أعرق في الكفر من الإفرنج يعني أنهم يجهلون ما كتبه السنوسي في عقائده الثلاث،<lb/>ويفعل بعضهم من المعاصي ما يخل بالإسلام، وقد يقول بمثل هذا بعض<lb/>المغرورين بدينهم. ونقول: إن البربر كلهم يؤمنون بأن الله واحد، وأن محمدًا<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأن القرآن كتابه، وأن كل ما قاله الله وبلغه<lb/>رسوله عنه حق. وما خالف بعضهم فيه من الأصل والفروع فهو عن جهل هم فيه<lb/>معذورون لا عن جحود ولا عن عناد، وإنما ذنب جهلهم بدينهم على حكامهم<lb/>وعلمائهم؛ فهم إذا تعلموه وقبلوه، وفرنسة تقطع طريق العلم عليهم، وتتخذ ذلك<lb/>وسيلة لمحو الإسلام من تلك البلاد كلها، وفيها ما لا يُحصى من العارفين بدينهم<lb/>على مذهب السلف والخلف، ممن رضي بعملها فقد رضي ملايين من المسلمين<lb/>المؤمنين العارفين ومن الجاهلين المعذورين.<lb/>وسنفصل هذا في مقال آخر إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) ينبغي أن يعلم أن أسباب هذه الثورة هو ما كان شائعًا عن مولاي عبد العزيز من أنه باع المغرب للأجانب وعن مولاي عبد الحفيظ من عدم اكتراثه بالدين، ونحن نرى أن هذه الدعاية إنما كانت من ذوي الأغراض السيئة صنائع الدول التي كانت تتكالب على المغرب لتستعمره وعلى كلٍّ فسببها الغيرة على الدين لا الثورة عليه كما يزعم الفرنسيون اهـ من حاشية الأصل.<lb/>(2) الكمندان مارتي هو مدير المدرسة الثانوية بفاس سابقًا، والمستشار بوزارتي العدلية والصدارة وما يتبعهما من الإدارات الآن وكتابه طبع سنة 1925 بباريز على نفقة لجنة إفريقية الإفرنسية.<lb/>(3) طبع هذا الكتاب بباريز سنة 1925 وأخذ عليه مؤلفه جائزة مالية من الإقامة العامة بالمغرب وله تأليف آخر اسمه (مراكش) ظهر سنة 1918 ونقل مثل هذا الأمير شكيب أرسلان في شرح كتاب (حاضر العالم الإسلامي) ، ص87، ج1.<lb/>(4) السردون هو مدرس الشرع البربري بالمدرسة العليا بالرباط سابقًا ورئيس العدلية البربرية الآن.<lb/>(5) وفي رواية بلفظ: (مَن لم) رواه الحاكم والطبراني في الأوسط من حديث حذيفة مرفوعًا والثاني من حديث أبي ذر أيضًا.</note>
            </note>
            <pb n="n31-p309" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4085.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إصرار فرنسة<lb/>على إخراج البربر من الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت بعض الجرائد المصرية كتابين في شأن قضية البربر أحدهما لسلطان<lb/>المغرب والآخر لوزير فرنسة فيه يدلان على إصرار فرنسة على خطتها في إخراج<lb/>شعب البربر من الإسلام وعلى أن كل ما تحاوله الآن هو استخدام ما بقي من<lb/>احترام السلطان ونفوذه لإلزام المسلمين الرضاء بذلك وإخماد نار الاضطراب الذي<lb/>وقع وتهوين الخطْب الفظيع الذي أوقدها. وإنَّا ننشر الكتابين ونبين في تعليقنا على<lb/>كل منهما ما يثبت كل ما يشكو منه المسلمون في المغرب وغيره من هذا العدوان،<lb/>وينقض ما ادعاه الوزير المفوض بمصر في بيانه الذي نشرناه في الجزء الماضي<lb/>من أساسه.<lb/>كتاب السلطان<lb/>(في إقرار فرنسة على جنايتها ودعوة حكومته ورعيته لقبولها)<lb/>الحمد لله وحده وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم تسليمًا<lb/>إلى خدامنا الباشاوات وكافة الأهالي نخص منهم الشرفاء والعلماء والأعيان<lb/>وفقكم الله، وسلام عليكم ورحمة الله، وبعد:<lb/>فغير خفي أن للقبائل البربرية عوائد قديمة يرجعون إليها في حفظ النظام،<lb/>ويجرونها في ضبط الأحكام، وقد أقرهم عليها الملوك المتقدمون من أسلافنا ومن<lb/>قبلهم، فتمشوا على مقتضاها منذ مدة مديدة، وسنين عديدة، وكان آخر مَن أقرهم<lb/>على ذلك مولانا الوالد، قدس الله روحه في أعلى المشاهد، اقتداءً بمن تقدمه من<lb/>الملوك، وإجابة لآمالهم، ورغبة في إصلاح حالهم، وحيث إن ذلك من جملة<lb/>الأنظمة المحترمة اقتضى نظرنا الشريف تجديد حكم الظهير المذكور؛ لأن تجديده<lb/>ضروري لإجراء العمل به بين الجمهور وقد قامت شرذمة من صبيانكم الذين<lb/>يكادون لم يبلغوا الحُلُم وأشاعوا - ولبئس ما صنعوا - أن البرابرة بموجب الظهير<lb/>الشريف تنصَّروا، وما دروا عاقبة فعلهم الذميم وما تبصروا، وموهوا بذلك على<lb/>العامة وصاروا يدعونهم لعقد الاجتماعات بالمساجد عقب الصلوات لذكر اسم الله<lb/>تعالى اللطيف، فخرجت المسألة من دور التضرع والتعبد، إلى دور التحزب<lb/>والتمرد، فساء جنابنا الشريف أن تصير مساجد قال الله في حقها: {فِي بُيُوتٍ أَذِنَ<lb/>اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ} (النور: 36) الآية - محلات اجتماعية سياسية<lb/>تروج فيها الأغراض والشهوات. ومعلوم لدى الخاص والعام أن مولانا السلف<lb/>الصالح كان أحرص الناس على إيصال الخير لأمته، فكيف يعقل أن يسعى في<lb/>تكفير جزء عظيم من قبائل رعيته، ونحن - والحمد لله - سائرون على أثره في<lb/>ذلك، ساهرون على دفع كل ضرر يلحق برعايانا السعيدة، فليس إبقاء تقرير<lb/>البرابر على عوائدهم إلا مساعدة من جنابنا الشريف على محض طلبهم، وإجراء<lb/>لهم على ما كانوا عليه منذ أزمان طويلة، على أننا قررنا أن كل قبيلة بربرية<lb/>تطلب إجراء الأحكام الشرعية عندها تساعَد على ذلك فورًا، أو يعين لها القاضي<lb/>من لدن جنابنا الشريف حرصًا على صيانة دينها، وبرهانًا على ما لنا من الذود عن<lb/>حرمة الإسلام في بلادهم، فآمركم أن تلزموا السكينة والوقار، وأن ترجعوا إلى<lb/>سلوك الجادة والاعتبار.<lb/>أصلح الله بمنّه ودائم لطفه أحوالكم، وهداكم لما فيه الخير من حالكم ومآلكم<lb/>والسلام.<lb/>في 13 ربيع النبوي الأنور عام 1349.<lb/>***<lb/>الرد على كتاب السلطان<lb/>وكونه حجة عليه لا له<lb/>(1) قوله: إن أسلافه من الملوك أقروا عوائد البربر القديمة غير مسلَّم<lb/>على إطلاقه كما عُلم من البيان السابق، ولئن صح لم يكن حجة شرعية على جواز<lb/>إقراره هو ما خالف الشرع منها، فإن أسلافه لم يكونوا معصومين، ولا يقول مسلم<lb/>يعرف دينه: إن إقرارهم أو قولهم أو فعلهم حجة في دين الإسلام بل هو معصية فيما<lb/>ذكر، واستحلال ما خالف الشرع منها مخالفة قطعية كفر وارتداد عن الإسلام،<lb/>ومنه يعلم حكم الظهير الذي أصدره أبوه والظهير الذي أصدره هو.<lb/>(2) قوله في الذين أثاروا هذا المعارضة الإسلامية من الشبان - إنهم<lb/>شرذمة من الصبيان الذين يكادون لم يبلغوا الحلم - ليس في مصلحة جلالته؛ فإن<lb/>أكثر الذين يعنيهم أكبر منه سنًّا وعلمًا، وقد رأينا فيهم الكُتاب والبلغاء ونرى كتابه<lb/>هذا في غاية الركاكة والضعف، فكيف يصح أن يكون هو سلطانًا وشارعًا ينسخ<lb/>شرع الله وهو شاب مثلهم وأصغر من كثير منهم، ولا يصح أن ينكروا هم ما هو مخالف لدينهم، وخطر على بلادهم؟ وكيف أمكنهم أن يثيروا البلاد كلها لو لم يكن فعلهم دفاعًا عن الإسلام؟!<lb/>(3) قوله إنه ساءه من اجتماعات الأمة في المساجد لذكر اسم الله اللطيف<lb/>أن تصير المساجد محلات اجتماعية سياسية وقد قال الله في حقها: {فِي بُيُوتٍ أَذِنَ<lb/>اللَّهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ} (النور: 36) - يدل على أن الذي كتب له هذا<lb/>الكتاب لا يعقل معناه ولا أنه مخالف لدين الإسلام وسيرة النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>(أما الأول) فلأن عملهم موافق للآية الكريمة؛ لأنه ذكر لاسمه (اللطيف)<lb/>والإنكار عليه هو المخالف لها، (وأما الثاني) فلأن مسجد النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم كان في عصره وعصر خلفائه الراشدين محلاًّ للاجتماعات السياسية<lb/>والاجتماعية المتعلقة بمصلحة الملة ولم يكن هنالك (مخزن) لذلك ويظهر أن الذي<lb/>وضع له هذا الكتاب من رجال فرنسة لا من منافقي المخزن عنده؛ لأن الإفرنج<lb/>ودعاتهم من النصارى هم الذين يفرقون هذه التفرقة بين الدين والسياسة.<lb/>(4) ما ذكره من حرص سلفه على إيصال الخير لأمته وسيره هو على<lb/>أثره واستدلاله على ذلك بأنه لا يُعقل أن يسعى لتنصير جزء عظيم من قبائل رعيته<lb/>يجاب عنه:<lb/>(أولاً) بأن المسألة ليست بالدعوى والنظريات العقلية وإنما هي نازلة واقعة<lb/>وقضية عملية مشاهَدة.<lb/>(وثانيًا) بأن أمره ليس بيده وإنما هو مسخر للقوة الفرنسية التي يستند إليها<lb/>في منصبه.<lb/>(5) قوله: إن إقرار البربر على عاداتهم ليس إلا مساعدة من جنابه<lb/>الشريف على طلبهم - إذا سلمناه كان حجة عليه؛ إذ لا يبيحه له الإسلام كما تقدم،<lb/>وإنما تحتج به فرنسة على من ينكرون عليها إكراه الناس على ترك دينهم وهو<lb/>مخالف للتقاليد المدنية، وللقوانين الدولية. وهذا دليل على أنها هي الواضعة له هذا<lb/>الكتاب.<lb/>(6) قوله: إننا قررنا أن كل قبيلة بربرية تطلب إجراء الأحكام الشرعية -<lb/>إلى قوله - حرصًا على صيانة دينها - هو نص رسمي منه على أن النظام الذي<lb/>جرى عليه العمل في ظهيره وظهير والده هو خروج بالبربر عن حكم الشريعة<lb/>وعن دينهم وأنه هو لا يأمر برجوعهم إليها إلا إذا طلبوا ذلك. وهذا ينقض أقواله<lb/>السابقة مع العلم بأن قوله بمساعدة الذين يطلبون ذلك فورًا ليس بيده وقد اشترط فيه<lb/>صاحب السلطان الفعلي الوزير الفرنسي ما يجعله مُحالاً كما يعلم من كتاب هذا<lb/>الوزير. وهذا نصه:<lb/>كتاب الوزير الفرنسي الجديد<lb/>في معنى كتاب السلطان<lb/>بلغني أن الظهير الشريف المؤرخ بالسادس عشر من شهر مايو سنة 1930<lb/>المتعلق بتنظيم المحاكم البربرية فهم منه ما ليس بمقصود حتى من قِبَل الولاة<lb/>المحليين.<lb/>وفي الحقيقة أن ما أصدره جلالة السلطان ليس فيه ما يُحدث شيئًا جديدًا، بل<lb/>المراد منه هو تنظيم الجماعات البربرية المكلفة بالأحكام، وإعطاؤها صبغة قانونية<lb/>بحيث تصير أحكامها صالحة لأن تنفذ على البرابرة وغيرهم، وأن الظهير المشار<lb/>له قد أقر حالة كان يتمشى عليها من قديم الزمان، فلا فائدة حينئذ في استعماله لغاية<lb/>دون الغاية التي قصدها، وإحداث أمور جديدة يتمسك بها ذوو الشهوات الذين لا<lb/>يعتمدون على أدنى شيء في أقوالهم.<lb/>فلا ينبغي - والحالة هذه - السعي في جعل الجماعات البربرية المعبر عنها<lb/>بنزرف تقف في وجه الشرع، بل الذي يحسن سلوكه هو إجراء الظهير<lb/>المذكور برفق ولين لتطمين النفوس وتسكين الخواطر.<lb/>أما الذين كانت لهم الحرية من قديم في رفع دعاويهم لدى الشرع وإن كانوا<lb/>قاطنين في بلاد البربر فالأولى هو إبقاؤهم على ما كانوا عليه، ولا يمكن الآن<lb/>إجبارهم على الانقياد إلى المحاكم البربرية، لما ينشأ عن ذلك من حوادث متعددة.<lb/>وكذلك إذا رغبت بعض الأفخاذ المستعربة في البقاء على إجراء دعاويهم لدى<lb/>الشرع مثل ما كانت تفعله قبل فلا مانع من إجابة مرغوبها، بل إذا صرحت بعض<lb/>القبائل أو الأفخاذ ممن كانوا منقادين إلى الجماعات البربرية واتفقوا بأجمعهم على<lb/>سلوك منهج الشرع فإن جلالة السلطان مستعد لتلبية طلبهم وتعيين قاضٍ لهم.<lb/>هذا وإن الطلبة والفقهاء الذين كانوا قائمين بمهمتهم بالقبائل البربرية إلى الآن<lb/>بلا مانع فلا يُمنَعون من الدخول إليها. ومثلهم مشايخ الطرق الذين يتجولون بالقبائل<lb/>المذكورة لأجل جمع الصدقات حتى تبقى مسألة الترخيص لهم في الدخول منوطة<lb/>بالإدارة العليا كما كان العمل به جاريًا قبل.<lb/>وبالجملة فإنه من المصلحة البينة أن يعلم كل واحد بأن الظهير الشريف المؤرخ<lb/>بالسابع عشر من شهر ذي الحجة سنة 1348 لم يصدر ليكون آلة جبر، بل ليجري<lb/>العمل به بلين ورفق. اهـ.<lb/>***<lb/>تفسير كتاب الوزير الفرنسي<lb/>المقيم بالمغرب وكونه حجة عليهم<lb/>(1) قال: إن ما أصدره السلطان هو إعطاء تنظيم البربر صيغة قانونية<lb/>به (تصير أحكامها صالحة لأن تنفذ على البربر) ونقول هذا نص صريح بأن ما<lb/>ينفذونه الآن بمقتضى الظهير المذكور في البربر يراد جعْله أساسًا لأجل تنفيذه في<lb/>العرب! وهو تصريح بعزم فرنسة على إلغاء الشريعة الإسلامية من بلاد المغرب<lb/>كلها (فليتأمل المسلمون) ولكنه أمر المنفذين له الآن بالرفق واللين لتسكين<lb/>الخواطر الثائرة.<lb/>(2) قال: إن الذين كانت لهم الحرية من قديم في رفع دعاويهم لدى الشرع<lb/>وإن كانوا قاطنين في بلاد البربر فالأولى عدم إجبارهم (الآن) على الانقياد إلى<lb/>المحاكم البربرية لما ينشأ عن ذلك من الحوادث المتعددة.<lb/>ونقول: هذا نص صريح أن البربر ممنوعون من رفع دعاويهم إلى الشرع،<lb/>وفي أن غيرهم - وهم العرب - لا يُجبرون الآن على ذلك اتقاءً للحوادث أي<lb/>الثورة، وتقييد ذلك بقوله (الآن) دليل على أنهم سيجبرونهم على ذلك بعد أن<lb/>تسكن ثورة الأمة ويزول هذا الهياج بنصائح السلطان ورجاله، ورشوة رئيس<lb/>الجمهورية لمن رشاه منهم.<lb/>(3) قال: إذا رغبت بعض القبائل أو الأفخاذ واتفقوا بأجمعهم على سلوك<lb/>منهج الشرع فإن جلالة السلطان مستعد لتلبية طلبهم وتعيين قاضٍ لهم. ونقول: إن<lb/>هذا هو القيد الذي قيد به قول السلطان في المسألة السادسة من تعليقنا على كتاب<lb/>جلالته، وهو أنه لا يقبل طلب أحد من البربر ولا من الأفخاذ المستعربة المشار<lb/>إليها أن يسلكوا منهج الشريعة إلا إذا أجمعوا على ذلك، ومعلوم أن هذا الشرط لا<lb/>يمكن تحقيقه في قبائل أكثرهم أميون جاهلون وهو طلبهم جميعهم لما ذكر، وإن<lb/>حكامهم الفرنسيين يمكنهم أن يمنعوهم منه إذا أرادوه، أو يمنعوا بعضهم على الأقل<lb/>فلا يتحقق الشرط الذي قيد به الطلب وهو أن يتفقوا عليه ويطلبوه بأجمعهم. وهو<lb/>دليل رسمي على قطع هذا الطريق عليهم.<lb/>(4) ما ذكره الوزير في مسألة طلبة العلم والفقهاء الذين كانوا قائمين<lb/>بمهمتهم في قبائل البربر ومشايخ الطرق الذين يجمعون الصدقات من حيث عدم<lb/>طروء مانع يمنع من دخولهم إليها، ومن حيث إبقاء مسألة الترخيص لهم في<lb/>الدخول إلى بلاد تلك القبائل - هو دليل على صحة ما يشكو منه المسلمون من<lb/>الحيلولة بين قبائل البربر وأهل العلم الديني وطرق الصوفية، وعلى أن كل ما<lb/>تجدد من المعاملة لتسكين الهياج هو أنه يجوز دخول من لا ترى السلطة الفرنسية<lb/>هنالك مانعًا من دخولهم برخصة من إدارتها العليا، فالحجر على الدخول باقٍ،<lb/>والرخصة المنوطة برجال فرنسة لمن يثقون به لم يرفع الحجر بالطبع، ولا يعتقد<lb/>أحد أنهم ينفذونه بالفعل، إذ يستحيل أن يمنحوا هذه الرخصة لمن يعلمون أو<lb/>يخشون أن يعلم البربر شيئًا من أمر دينهم. فهو محاولة لتسكين الاضطراب في<lb/>مدن المغرب وفي غيرها بألفاظ مبهمة ككلمة الوزير التي ختم بها كتابه وهو أنه<lb/>يجب تنفيذ المشروع باللين والرفق.<lb/>فالكتابان الرئيسيان حجة على مُصدِريهما، وناقضان لما كانت أذاعته<lb/>المفوضية الفرنسية هنا من بقاء البربر مسلمين حالاً واستقبالاً.<lb/>***<lb/>نصيحة علنية لفرنسة أو أحرارها<lb/>(1) إننا لا نجهل تاريخ فرنسة الحربي وما تفوق به غيرها من دول أوربة<lb/>اليوم من قوتها العسكرية، ولكننا نعتقد أن هذه القوة يخشى أن تقتلها كما جرى<lb/>لعدوتها ألمانية عند ما فاقت أوربة كلها بالقوة. ونعتقد أن فرنسة غير غافلة عن هذا<lb/>الخطر عليها، وأن رجلها ووزيرها ملير إن لم يقترح المحال من توحيد أوربة حبًّا<lb/>في السلم بل لتأمين فرنسة من خطر الحرب المنتظرة، فإذا كانت كل من فرنسة<lb/>وإنكلترة لا تحارب الأخرى لإخراجها من إحدى مستعمراتها كما قال أحد ضباطها<lb/>في المغرب الأقصى واهمًا أو موهمًا، فقد تحاربها ألمانية لاسترجاع حقوقها<lb/>ومجدها، أو إيطالية لإرضاء مطامح وزيرها وشعبها، ومشاركة فرنسة في<lb/>مستعمراتها. ولولا التنازع على الاستعمار لما وقعت الحرب الكبرى الأخيرة، وإن<lb/>الحرب المنتظرة لأجل الاستعمار والثأر معًا لأكبر هولاً وأعظم خطرًا.<lb/>(2) إننا لا نجهل ضعف شعوبنا الإسلامية أو الشرقية تجاه فرنسة وغيرها<lb/>من الدول القاهرة لهم بالقوة العسكرية - ولكننا نعلم أن هذا الضعف قد بدأ يتحول<lb/>إلى قوة، كما ينتظر أن تنقلب قوتهم إلى ضعف، وإنما يستحيل الضعف قوة<lb/>بمعرفة الشعوب لأنفسها، وشعورها بالحاجة إلى تنظيم وحدتها، واعتقادها بصحة<lb/>قاعدة موقظي الشرق (الحكيم الأفغاني والإمام المصري) :<lb/>إن القوة الآلية القليل عمالها لا يدوم لها الغلب على الكثرة العددية إذا اتفقت<lb/>آحادها. وقاعدتهما في استحالة إبادة أمة لأمة كبيرة تماثلها أو تزيد عليها في العدد،<lb/>وقاعدتهما (العاقل لا يظلم فكيف إذا كان أمة؟!) ، فإبادة فرنسة لمسلمي إفريقية أو<lb/>تنصيرهم ضرب من المحال، واستمرار استعبادها واستذلالها لهم بالقوة ضرب من<lb/>المُحال.<lb/>(3) إن الإسلام حيّ لا يموت، والقرآن كلام الله الحي الذي لا يموت، بل<lb/>هو العلاج الوحيد الذي يمكن أن ينقذ أوربة من الهلاك الذي تنذرها إياه مفاسد الحياة<lb/>المادية، فتنصير شعب إسلامي من المطامع التي لا تنال، والغايات التي لا تُدرك،<lb/>وما كان ما يرونه من ضعف المسلمين ووجود أعوان لهم منهم إلا بجهلهم بالقرآن،<lb/>الذي ردى بعضهم في الإلحاد والبدع والفسق وضعف الإيمان، فبهذا وجد<lb/>المستعمرون في المغرب والمشرق من أمراء المسلمين ورؤسائهم - ومن حملة<lb/>العمائم والطيالس والبرانس أيضًا - مَنْ هم أقوى على إخضاع المسلمين لها من<lb/>قواد جيشها، وأقدر على هدم دينهم من أساقفة النصرانية ودعاتها، ولولاهم لما<lb/>تمكنوا في شيء من بلادها، كما تبين من شواهد الجزء الماضي في مقالة (آفة<lb/>الشرق) .<lb/>(4) يقول (الكابتن أدينو) لمسلمي المغرب في كتابه الحديث (السياسة<lb/>الصريحة) : إنكم تعتقدون أن استيلاءنا عليكم وقهرنا لكم هو حكم قضاه الله وقدره<lb/>بحسب عقيدتكم، فيجب عليكم أن ترضوا به ولا تعارضونا فيه. ونرد عليه بأن<lb/>مسألة الرضاء بالمقضيّ والمقدر من جهالات بعض الصوفية مخالفة لأصول الإسلام<lb/>وإنما الواجب على المؤمن أن يؤمن بأن كل شيء بقدر الله وقضائه ولا يجوز له أن<lb/>يعترض على الله فيه. ولكن لا يجب عليه أن يرضى بكل ما قدره الله تعالى بل لا<lb/>يجوز له أن يرضى بالكفر، ولا بالفسق ولا بالفحشاء والمنكر؛ لأن الله تعالى لا<lb/>يرضى بذلك أيضًا كما قال: {وَلاَ يَرْضَى لِعِبَادِهِ الْكُفْرَ} (الزمر: 7) ولا أن<lb/>نرضى بالظلم والضرر وقد أمرنا أن ننكر المنكر ونغيره بما نستطيع وهو مقدر،<lb/>وأن نفر من الوباء والأمراض ونقاومها بالأدوية وهي مقدرة. كما قيل لسيدنا عمر<lb/>أمير المؤمنين لما امتنع من دخول الشام لوجود الوباء فيها: أتفر من قدر الله؟! قال<lb/>: نفر من قدر الله إلى قدر الله، وقال إمام الصوفية وقطبهم الأكبر في عصره الشيخ<lb/>عبد القادر الجيلاني ما معناه: إننا نغالب الأقدار بالأقدار، ولكن بدعة الصوفية<lb/>نشرت هذه الأفكار التي استخدمتها فرنسة لإخضاع جهلة المسلمين بها، وإخماد<lb/>الشعور الإسلامي بوجوب مقاومة الكفر والإلحاد والبدع والسلطة الأجنبية، ولو<lb/>بالقوة الحربية، كوجوب مقاومة الأوبئة والأمراض بالأدوية المجربة والوقاية<lb/>الصحية ولماذا لا تقولون للمسلمين يجب عليكم أن ترضوا بهذه الأمراض لأنها<lb/>مقدرة؟!<lb/>(5) إن الشعوب الإسلامية قد تنبهت لمفاسد هؤلاء الرؤساء الذين<lb/>يستخدمهم المستعمرون لاستعباد المسلمين، وسنراهم - بعد قليل من السنين -<lb/>يجاهدون هؤلاء الرؤساء المنافقين، كما يجاهدون سادتهم الذين يجاهدون بهم<lb/>الإسلام والمسلمين، فلا يخضعون لظهير ولا لمرسوم ولا لأمر عالٍ، ولا لفتوى<lb/>يصدرها مفتٍ موظف في حكومة استعمارية أو إلحادية يراها مصدر رزقه وجاهه<lb/>في هذه الدنيا. ثم يتلوه زمان قريب لا يقبلون سلطانًا ولا أميرًا ولا مفتيًا ولا قاضيًا<lb/>ولا صاحب منصب آخر في أمتهم، إلا إذا كان مجلس الأمة هو الذي يختاره<lb/>ويرضاه، بشرط تقييده باتباع شرع الله، والتزامه مصلحة الأمة التي تقررها<lb/>جماعة أولي الأمر وأهل الحل والعقد من نوابها.<lb/>وإذا كان الله تعالى قد أرشدهم في كتابه وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم إلى<lb/>أن الطاعة لا تكون إلا في المعروف، وأنه (لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق)<lb/>كما رواه الإمام أحمد والحاكم بسند صحيح عن النبي صلى الله عليه وسلم و (لا<lb/>طاعة لأحد في معصية الله إنما الطاعة في المعروف) كما رواه البخاري ومسلم<lb/>وغيرهما من حديث علي مرفوعًا أيضًا. وجعل لهم القدوة في ذلك الرسول<lb/>المعصوم فقال في آية المبايعة: {وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ} (الممتحنة: 12)<lb/>مع العلم بأنه لا يأمر إلا بالمعروف، فهل يطيعون من ينصبه لهم المستعبِدون من<lb/>ملك أو سلطان أو باي أو أمير أو وزير؟ أو موظفيهم السياسيين أو الشرعيين في<lb/>ترك الشريعة وإباحة الكفر والمعاصي؟ أو يعملون بقول مثل شيخ جامع أو مفتٍ<lb/>في بلاد مستعمَرة أو يقتدون بفعلها أو إقرارها لما يخالف الشرع كما جرى في<lb/>مؤتمر دعاة النصرانية (الأفخارستي) في تونس؟ كلا، ثم كلا، ثم كلا.<lb/>(6) لقد أسرفت فرنسة أكثر مما أسرف غيرها في احتقار الأمة الإسلامية<lb/>فلم تبالِ بما علمت به من اضطراب جميع شعوبها لجرأتها على الشروع في تحويل<lb/>شعب البربر عن الإسلام تمهيدًا لتنصير سائر المسلمين العرب في جميع<lb/>مستعمراتها، حتى أن رئيس جمهوريتها قد سافر إلى بلاد المغرب ليشد عزم<lb/>السلطان وحكومته الصورية على الثبات والاستمرار على تنفيذ الجريمة التي تنافي<lb/>إسلام كل مَن يرضى بها وتقتضي ردته - أي كفره - كما صرح به البيان<lb/>الإسلامي العام، الذي أمضاه كثير من العلماء الأعلام، ونشرته جمعية الشبان<lb/>المسلمين في العالم كله، وكنا نظن أنه إنما ذهب ليتلافى الفتنة ويقف تنفيذها،<lb/>فخاب الظن بالحكومة الفرنسية.<lb/>وسبب هذا أنها تظن أن العالم الإسلامي قوّال غير فعّال، ولا سيما مسلمي<lb/>مصر، فلا يمكنه أن ينفذ ما أنذرها إياه في البيان العام المشار إليه من مقاطعة تجارتها<lb/>وإعلان عداوتها؛ لأنه لا بد من وضع نظام لذلك قبل الشروع فيه والمسلمون - في<lb/>رأيها - لا يثبتون على نظام. وتظن أيضًا أن أهل المغرب الفرنسي - من تونس<lb/>إلى مراكش - لا يمكنهم بث الدعوة إلى الاستفادة من الحرب الأوربية المنتظرة<lb/>بالثورة على فرنسة وإخراج جميع رجالها من بلادهم، أو بعدم إعطائها أحدًا من<lb/>الرجال للقتال معها، وهي تعلم أنها لا يمكنها أن تقهرهم على هذا مهما يكن عدد<lb/>جندها في بلادهم، وتعلم أنه قد ثبت عندهم أن عصيانها في ذلك لا يمكن أن يفضي<lb/>إلى قتل عشر العشر مما يقتل فيهم في الدفاع عنها، كما أنهم يعلمون أن الحرب<lb/>القابلة ستكون أشد فتكًا وإبادة من الحرب التي قبلها، التي قتل منهم مئات الألوف<lb/>فيها، فإذا علمت أن هذه الظنون في المسلمين في غير محلها فإنها ترجع عن<lb/>غيها لمصلحتها، فهل يمكنهم إعلامهم بهذا؟! <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p318" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4086.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الاحتفال بذكرى جلوس جلالة الملك محمد نادر خان<lb/>على عرش الأفغان</head>
               <lb/>
               <lb/>قد تم حولٌ كامل لاستواء محمد نادر خان على عرش الأفغان فاحتفل في تلك<lb/>البلاد وفي الوكالات السياسية التابعة لها بذكرى جلوسه الميمون الذي قضى على<lb/>سياسة الإلحاد والفساد التي جرى عليها سلفه الطالح أمان الله خان.<lb/>وقد شهدنا حفلة المفوضية الأفغانية في دار السفارة في هذه العاصمة، في 24<lb/>من هذا الشهر (16 أكتوبر) وقد أجاب دعوة وزيرها العالم المرشد الشهير<lb/>(جلالة مآب السيد محمد صادق المجددي) جمهور من العلماء والكبراء الرسميين<lb/>وغير الرسميين من الوطنيين والأجانب، وبعد أن شربوا الشاي وتناولوا معه أنواع<lb/>الحلوى نهض صاحب السعادة الوزير الجليل فارتقى سُلَّم الدار ووقف بأعلى السقيفة<lb/>التي أمامه فاستقبل الجمهور الجالسين في الحديقة وألقى خطابه مفتتحًا إياه بتلاوة<lb/>آيات من خواتيم سورة آل عمران في مناجاة الله عز وجل {رَبَّنَا إِنَّنَا سَمِعْنَا مُنَادِياً<lb/>يُنَادِي لِلإِيمَانِ أَنْ آمِنُوا بِرَبِّكُمْ فَآمَنَّا} (آل عمران: 193) الآيات وكان الخطاب<lb/>بعدها بالفارسية لغة الأفغان الرسمية ولكنه قفَّى عليه بآخر في معناه باللغة العربية<lb/>التي يجيدها علماء الدين في بلاده وهو من كبارهم، فنوه بمآثر جلالة الملك المعظم<lb/>والاغتباط بالموالاة الودية بين حكومته وحكومة جلالة الملك المعظم، فصفق له<lb/>الحاضرون مرارًا. وختم خطابه بتكبير العيد.<lb/>وبعد انتهاء الحفلة أذَّن المؤذن لصلاة المغرب وفُرشت الطنافس الشيرازية في<lb/>خص (كشك) خشبي في جهة القبلة وفي جوانبه فنهض المصلون واصطفّوا<lb/>مؤتمّين بالوزير. وبعد الفراغ من الصلاة ودع الجمهور سعادة الوزير مهنئين له<lb/>بهذا العيد السياسي السعيد، وقد سر مَن حضر من علماء المسلمين وسائر طبقاتهم<lb/>وانشرحت صدورهم بهذا الاحتفال؛ لأنه لم يسبق له نظير في بلادهم، فهذه أول<lb/>مرة شاهدوا فيها وزيرًا معمَّمًا يفتتح خطابًا رسميًّا بكتاب الله ويختمه بذكر الله<lb/>وتكبيره. فنهنئ سعادته ودولة جلالة ملكهم المسلم المصلح بهذه الذكرى الحميدة.<lb/>ونسأله تعالى أن يوفقه للمضي في الصراط السوي من إصلاح بلاده وأمته في<lb/>أمور دينهم ودنياهم بما تقتضيه هداية الإسلام ومصالح المسلمين في هذا العصر. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p319" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4087.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المعاهدة العراقية بين المنار ونوري باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الثاني من المنار مقالاً بَيَّنَّا فيه رأينا في هذه المعاهدة ونشرته<lb/>جريدة المؤيد الجديد بمصر وجريدة الجامعة العربية في القدس مع اختصار،<lb/>وإحدى جرائد العراق فغاظ ذلك نوري باشا السعيد رئيس الوزارة العراقية فلقن<lb/>جريدة العراق لسان حاله مقالاً في الطعن على شخص صاحب المنار والافتراء عليه،<lb/>لم يكن مثله يليق بمنصب الوزير وأدبه ولا بما كان له من التردد على صاحب<lb/>المنار والتودد له والممالحة.<lb/>أما المعاهدة فقد زعم أنه لم ينطق أحد باستنكارها وبيان مضارها إلا الغراب<lb/>الذي نعب بمصر وغراب آخر رجع صداه في العراق، فإن كان لهذا القول مكان<lb/>من الصدق فالشرف فيه لصاحب المنار أنه كان الأول المقدم لهذه الحملة الصادقة<lb/>التي حملها أعظم زعماء العراق على المعاهدة ولكن بعد نفوذ السهم وزعم أنه لم<lb/>يكن له شأن في المسألة العربية. كأنه يجهل أنه أحد مؤسسي الحركة العربية<lb/>وخطباء (المنتدى الأدبي) العربي في الآستانة وحزب الاتحاد السوري بمصر<lb/>ومكانه من حزب الاستقلال العربي وأنه المؤسس الأول لجمعية الجامعة العربية،<lb/>وكأنه نسي تردده هو وغيره من الضباط عليه عندما يجيئون مصر وعندما<lb/>يسافرون منها، وقوله له عندما ودعه هو بداره - آخر مرة في أيام الحرب -: يا<lb/>نوري، إنني حجة الله عليكم قد أخبرتكم أن الإنكليز يستخدمون شرفاء مكة والثورة<lb/>العربية في القضاء على الأتراك والاستيلاء على العرب، فلا تكونوا آلة في يدهم<lb/>لاستعباد أمتكم وإضاعة مستقبل بلادكم، بل اتخذوا فرصة احتياج الإنكليز إلى<lb/>العرب لجمع ما تقدرون عليه من المال والسلاح وادِّخاره، مع السعي لجمع كلمة<lb/>أمراء العرب وزعمائهم.. إلخ.<lb/>وزعم أيضًا أن صاحب المنار كان اتحاديًّا مع الاتحاديين، وائتلافيًّا مع<lb/>الائتلافيين وهاشميًّا مع الهاشميين يتملق للحسين وأولاده ونوري باشا يعلم كغيره أن<lb/>كل هذا افتراء وبهتان، فصاحب المنار لم ينتظم في حزب من هذه الأحزاب، وأنه<lb/>كان نصح للشريف حسين من قبل بمثل ما نصح به له ولجعفر باشا من بعد؛ أي<lb/>بأن يبادر إلى عقد حلف بينه وبين الإمام يحيى والإمام عبد العزيز بن سعود والسيد<lb/>الإدريسي، فأظهر له القبول فوعده بالمساعدة على هذا الأساس؛ لأنه أساس<lb/>الجامعة العربية التي أقسم نجله الأمير عبد الله لصاحب المنار اليمين على العمل<lb/>بقانونها، ولكن الملك حسينًا نكص ونكث فحمل عليه صاحب المنار تلك الحملات<lb/>المعروفة.<lb/>وأما جلالة الملك فيصل فلا يجهل نوري باشا موقف صاحب المنار معه في<lb/>دمشق وتلك الكلمات المشهورة له التي سماها مؤرخ الشام الأستاذ محمد كرد علي<lb/>(الكلمات التاريخية) كما أنه لا ينسى أنه كان رئيس المؤتمر السوري العام في<lb/>دمشق الذي جعل فيصلاً ملكًا - وأنه واقف على أخباره هو في الوساطة بين الملك<lb/>فيصل والجنرال غورو حتى في عهد ذلك الإنذار الشائن المهين. ولا ما قاله له<lb/>عندما عاد بجلالته ليلاً إلى دمشق بعد احتلال الجنرال غورو إياها. وأنه أنكر أنه<lb/>هو الذي أشار برجوع الملك إلى الشام، ولطخ بذلك غيره من حاشيته.<lb/>صاحب المنار يكتب في المسألة العربية للنصيحة والإرشاد وإقامة الحجة على<lb/>الجناة على أمتهم كما صرح بذلك النوري وجعفر وغيرهما في أيام الحرب العامة<lb/>وقد صدق رأيه بعدها، وسيظهر للأمة العربية كلها صدقه في معاهدة العراق وإن<lb/>كان لا يود ذلك. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n31-p320" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4088.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ أبو بكر خوقير</head>
               <lb/>تتمة ترجمته<lb/>
               <lb/>وله مصنَّفات نافعة منها:<lb/>(1) فصل المقال وإرشاد الضال في توسل الجهال، طبع في مطبعة<lb/>المنار بمصر. و (2) مسامرة الضيف في رحلة الشتاء والصيف، طبع في<lb/>بيروت. و (3) ما لا بد منه في أمور الدين، طبع في مصر. و (4) حسن<lb/>الاتصال بفصل المقال في الرد على با بُصيل وكمال. و (5) السجن<lb/>والمسجونون. (6) ما لا غنى عنه شرح ما لا بد منه. (7) التحقيق في الطريق<lb/>في نقد الطرق المتصوفة. وهذه المصنفات لم تطبع وهي جديرة بالطبع.<lb/>وكان يقرأ لطائفة من الطلاب دروسًا في العلوم الدينية والتاريخية وغيرها في<lb/>بيته بعضها بالنهار وبعضها بالليل، وهو لم يتعرّف إلى الملك عبد العزيز آل سعود<lb/>إمام السلفيين ولم يطلب منه مساعدة ولا وظيفة على كونه أكبر علماء السلفيين<lb/>وفقهاء الحنابلة في الحجاز، ولكن دلَّه عليه بعض العارفين بقدره فجعله مدرسًا في<lb/>الحرم الشريف قبل وفاته بسنة.<lb/>توفاه الله تعالى في بلدة الطائف مصطاف الحجاز في يوم الجمعة غرة ربيع<lb/>الأول من هذا العام بمرض الزحار عن عمر ناهز السبعين رحمه الله تعالى رحمة<lb/>واسعة، وجمعنا به في دار القرار مع المقربين والأبرار.<lb/>استدراك على ما نشر<lb/>من الترجمة في الجزء الثالث<lb/>في عام 1324 و1325 كان الشريف علي باشا أمير مكة وهو الآن مقيم<lb/>بمصر وفي إمارته كان الشيخ أحمد فتة الشافعي مفتيًا للحنابلة وكان الذي يكتب له<lb/>الفتوى ويستشار فيها الشيخ أبو بكر خوقير.<lb/>لما صار الشريف حسين أمير مكة في سنة 1327 عين الشيخ أبا بكر خوقير<lb/>مفتيًا للحنابلة ثم عزله، وعين الشيخ عبد الله بن حميد النجدي مفتيًا للحنابلة بمكة<lb/>وحفيد الشيخ محمد بن حميد مفتي الحنابلة بمكة سنة 1290 وهو مؤلف (السحب<lb/>الوابلة في تراجم الحنابلة) ذيل الطبقات للحافظ ابن رجب.<lb/>ثم عزل عبد الله بن حميد وعيّن الشيخ عمر باجُنيد الشافعي مفتيًا للحنابلة<lb/>وهو من علماء مكة القبوريين - والآن دخل الوكر - وهو تلميذ با بصيل تلميذ<lb/>دحلان. وقد استدركت بهذا على عبارة الترجمة لئلا يقول الناس ليس بين خوقير<lb/>وبا جنيد اتفاق حتى يكتب له الفتوى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4089.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>