<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="26"
                                 to="26"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">26</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="4"
                                 to="4"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3550.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحرم - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1344"
                      change="#d3e146">1344</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1925"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">أغسطس - 1925م</date>
         <pb n="n26-p265"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3551.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">لباس الفتوة والخرقة عند المتصوفة</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(مسألة) سُئلها الشيخ الإمام العالم العلامة، إمام الوقت، فريد الدهر،<lb/>جوهر العلم، لب الإيمان، قطب الزمان، مفتي الفرق، شيخ الإسلام، تقي الدين<lb/>أبو العباس أحمد ابن الشيخ الإمام شهاب الدين عبد الحليم ابن الشيخ الإمام العلامة<lb/>مؤيد السنة مجد الدين عبد السلام ابن تيمية الحراني رضي الله عنه ونفع به آمين:<lb/>في جماعة يجتمعون في مجلس، ويُلبسون لشخص منهم لباس الفتوة، ويديرون<lb/>بينهم في مجلسهم شربة فيها ملح وماء يشربونها، ويزعمون أن هذا من الدين،<lb/>ويذكرون في مجالسهم ألفاظًا لا تليق بالعقل والدين، فمنها أنهم يقولون: إن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم ألبس علي بن أبي طالب - رضي الله تعالى عنه - لباس<lb/>الفتوة، ثم أمره أن يلبسه من شاء، ويقولون: إن اللباس أنزل على النبي صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم في صندوق، ويستدلون عليه بقوله تعالى: {يَا بَنِي آدَمَ قَدْ أَنزَلْنَا<lb/>عَلَيْكُمْ لِبَاساً يُوَارِي سَوْءَاتِكُمْ} (الأعراف: 26) الآية - فهل هو كما زعموا أم<lb/>كذب مختلق؟ وهل هو من الدين أم لا؟ وإذا لم يكن من الدين فما يجب على من<lb/>يفعل ذلك أو يعين عليه؟ ومنهم من ينسب ذلك إلى الخليفة الناصر لدين الله أبي<lb/>عبد الجبار، ويزعم أن ذلك من الدين؛ فهل لذلك أصل أم لا؟ وهل الأسماء التي<lb/>يسمون بها بعضهم بعضًا من اسم الفتوة ورؤوس الأحزاب والزعماء، فهل لهذا<lb/>أصل أم لا؟ ويسمون المجلس الذي يجتمعون فيه دسكرة، ويقوم للقوم نقيب إلى<lb/>الشخص الذي يلبسونه؛ فينزعه اللباس الذي عليه بيده، ويلبسه اللباس الذي<lb/>يزعمون أنه لباس الفتوة بيده، فهل هذا جائز أم لا؟ وإذا قيل: لا يجوز فعل ذلك<lb/>ولا الإعانة عليه فهل يجب على ولي الأمر منعهم من ذلك؟ وهل للفتوة أصل في<lb/>الشريعة أم لا؟ وإذا قيل: لا أصل لها في الشريعة فهل يجب على غير ولي الأمر<lb/>أن ينكر عليهم ويمنعهم من ذلك أم لا؟ مع إمكانه من الإنكار [1] ، وهل أحد من<lb/>الصحابة رضي الله تعالى عنهم أو من التابعين أو من بعدهم من أهل العلم فعل هذه<lb/>الفتوة المذكورة أو أمر بها أم لا؟ وهل خلق النبي صلى الله تعالى عليه وسلم من<lb/>النور أم خلق من الأربع عناصر أم من غير ذلك؟ وهل الحديث الذي يذكره بعض<lb/>الناس: لولاك ما خلق الله عرشًا ولا كرسيًّا ولا أرضًا ولا سماء ولا شمسًا ولا قمرًا<lb/>ولا غير ذلك صحيح هو أم لا؟ وهل الأخوة التي يواخيها المشايخ بين الفقراء في<lb/>السماع وغيره يجوز فعلها في السماع ونحوه أم لا؟ وهل آخى رسول الله صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم بين المهاجرين والأنصار أم بين كل مهاجري وأنصاري؟ وهل<lb/>آخى رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم علي بن أبي طالب كرم الله وجهه أم لا؟<lb/>بينوا لنا ذلك بالتعليل والحجة المبينة، وابسطوا لنا الجواب في ذلك بسطًا شافيًا<lb/>مأجورين أثابكم الله تعالى.<lb/>***<lb/>لباس خرقة الفتوة مبتدع<lb/>(الجواب) الحمد لله أما ما ذكر من إلباس لباس الفتوة السراويل أو غيره،<lb/>وإسقاء الملح والماء فهذا باطل لا أصل له، ولم يفعل هذا رسول الله صلى الله<lb/>تعالى عليه وسلم ولا أحد من أصحابه ولا علي بن أبي طالب ولا غيره ولا من<lb/>التابعين لهم بإحسان: والإسناد الذي يذكرونه من طريق الخليفة الناصر إلى عبد<lb/>الجبار إلى ثمامة فهو إسناد لا تقوم به حجة، وفيه من لا يعرف ولا يجوز لمسلم أن<lb/>ينسب إلى النبي صلى الله عليه وسلم بمثل هذا الإسناد المجهول الرجال أمرًا من<lb/>الأمور التي لا تعرف عنه، فكيف إذا نسب إليه ما يعلم أنه كذب وافتراء عليه،<lb/>فإن العالمين بسنته وأحواله متفقون على أن هذا من الكذب المختلق عليه، وعلى<lb/>علي بن أبي طالب - رضي الله تعالى عنه - وما ذكروه من نزول هذا اللباس في<lb/>صندوق هو من أظهر الكذب باتفاق العارفين بسنته، واللباس الذي يواري السوءة<lb/>هو كل ما ستر العورة من جميع أصناف اللباس المباح، أنزل الله تعالى هذه الآية؛<lb/>لما كان المشركون يطوفون بالبيت عراة ويقولون: ثياب عصينا الله فيها لا نطوف<lb/>فيها، فأنزل الله تعالى هذه الآية، وأنزل قوله: {خُذُوا زِينَتَكُمْ عِندَ كُلِّ مَسْجِدٍ} (الأعراف: 31) والكذب في هذا أظهر من الكذب فيما ذكر من لباس الخرقة،<lb/>وأن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم تواجد حتى سقطت البردة عن ردائه، وأنه<lb/>فرق الخرق على أصحابه، وأن جبريل أتاه، وقال له: إن ربك يطلب نصيبه من<lb/>زيق الفقر، وأنه علق ذلك بالعرش، فهذا أيضًا كذب باتفاق أهل المعرفة، فإن<lb/>النبي صلى الله تعالى عليه وسلم لم يجتمع هو وأصحابه على سماع كف ولا سماع<lb/>دفوف وشبابات ولا رقص، ولا سقط عنه ثوب من ثيابه في ذلك، ولا قسمه على<lb/>أصحابه وكل ما يروى من ذلك فهو كذب مختلق باتفاق أهل المعرفة بسنته.<lb/>***<lb/>فصل<lb/>(شروط لباس خرقة الفتوة)<lb/>والشروط التي تشترطها شيوخ الفتوة ما كان منها مما أمر الله به ورسوله:<lb/>كصدق الحديث، وأداء الأمانة، وأداء الفرائض، واجتناب المحارم، ونصر<lb/>المظلوم، وصلة الأرحام، والوفاء بالعهد، أو كانت مستحبة: كالعفو عن الظالم،<lb/>واحتمال الأذى، وبذل المعروف الذي يحبه الله ورسوله، وأن يجتمعوا على السنة،<lb/>ويفارق أحدهما الآخر إذا كان على بدعة ونحو ذلك، فهذه يؤمن بها كل مسلم<lb/>سواء شرطها شيوخ الفتوة أو لم يشرطوها، وما كان منها مما نهى الله عنه ورسوله<lb/>مثل التحالف الذي يكون بين أهل الجاهلية، إن كلا منهما يصادق صديق الآخر في<lb/>الحق والباطل، ويعادي عدوه في الحق والباطل، وينصره على كل من يعاديه<lb/>سواء كان الحق معه أو كان مع خصمه، فهذه شروط تحلل الحرام وتحرم الحلال،<lb/>وهي شروط ليست في كتاب الله [2] ، وفي الصحيح عنه أنه صلى الله عليه وسلم<lb/>قال: (ما بال رجال يشترطون شروطًا ليست في كتاب الله، من اشترط شرطًا<lb/>ليس في كتاب الله فهو باطل، وإن كان مائة شرط، كتاب الله أحق وشرط الله<lb/>أوثق) رواه البخاري، وفي السنن عنه أنه قال: (المسلمون عند شروطهم إلا<lb/>شرطًا أحل حرامًا أو حرم حلالاً) وكل ما كان من الشروط التي بين القبائل<lb/>والملوك والشيوخ والأحلاف وغير ذلك فإنها على هذا الحكم باتفاق علماء المسلمين،<lb/>ما كان من الأمر المشروط الذي قد أمر الله به ورسوله، فإنه يؤمر به كما أمر الله<lb/>به ورسوله، وإن كان مما نهى الله عنه ورسوله فإنه ينهى عنه كما نهى الله عنه<lb/>ورسوله، وليس لبني آدم أن يتعاهدوا ولا يتعاقدوا ولا يتحالفوا ولا يتشارطوا على<lb/>خلاف ما أمر الله به ورسوله، بل على كل منهم أن يوفوا بالعقود والعهود التي<lb/>عهدها الله إلى بني آدم كما قال الله تعالى: {وَأَوْفُوا بِعَهْدِي أُوفِ بِعَهْدِكُمْ} (البقرة:<lb/>40) ، وكذلك ما يعقده المرء على نفسه كعقد النذر، أو يعقده الاثنان كعقد البيع<lb/>والإجارة والهبة وغيرهما، أو ما يكون تارة من واحد وتارة من اثنين كعقد الوقف<lb/>والوصية، فإنه في جميع هذه العقود متى اشترط العاقد شيئًا مما نهى الله عنه<lb/>ورسوله كان شرطه باطلاً.<lb/>وفي الصحيح عن عائشة - رضى الله عنها - عن النبي صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم أنه قال: (من نذر أن يطيع الله فليطعه، ومن نذر أن يعصي الله فلا<lb/>يعصه) . والعقود المخالفة لما أمر الله به ورسوله هي من جنس دين الجاهلية،<lb/>وهي شعبة من دين المشركين وأهل الكتاب الذين عقدوا عقودًا أمروا فيها بما نهى<lb/>الله عنه ورسوله، ونهوا فيها عما أمر الله به ورسوله، فهذا أصل عظيم يجب على<lb/>كل مسلم أن يتجنبه.<lb/>***<lb/>(فصل)<lb/>(الفتى والفتوة والزعيم والحزب<lb/>والدسكرة وما قالوه فيها)<lb/>وأما لفظ الفتى فمعناه في اللغة الحدث كقوله تعالى: {إِنَّهُمْ فِتْيَةٌ آمَنُوا بِرَبِّهِمْ} (الكهف: 13) ، وقوله تعالى: {قَالُوا سَمِعْنَا فَتًى يَذْكُرُهُمْ يُقَالُ لَهُ إِبْرَاهِيمُ} (الأنبياء: 60) ومنه قوله تعالى: {وَإِذْ قَالَ مُوسَى لِفَتَاهُ} (الكهف: 60) ، لكن<lb/>لما كانت أخلاق الأحداث اللين صار كثير من الشيوخ يعبرون بلفظ الفتوة عن<lb/>مكارم الأخلاق: كقول بعضهم طريقنا نتفتى وليس بتقوى (؟) ، وقول بعضهم:<lb/>الفتوة أن تقرب من يقصيك وتكرم من يؤذيك، وتحسن إلى من يسيء إليك،<lb/>سماحة لا كظمًا، ومودة لا مضارة، وقول بعضهم: الفتوة ترك ما تهوى لما تخشى،<lb/>وأمثال هذه الكلمات التي توصف فيها الفتوة بصفات محمودة محبوبة سواء سميت<lb/>فتوة أو لم تسم، وهي لم تستحق المدح في الكتاب والسنة إلا لدخولها فيما حمده<lb/>الله ورسوله من الأسماء: كلفظ الإحسان، والرحمة، والعفو، والصفح، والحلم،<lb/>وكظم الغيظ، والبر، والصدقة، والزكاة، والخير، ونحو ذلك من الأسماء الحسنة<lb/>التي تتضمن هذه المعاني، فكل اسم علق الله به المدح والثواب في الكتاب والسنة<lb/>كان أهله ممدوحين، وكل اسم علق به الذم والعقاب في الكتاب والسنة كان أهله<lb/>مذمومين، كلفظ الكذب والخيانة والفجور والظلم والفاحشة، ونحو ذلك.<lb/>وأما لفظ الزعيم فإنه مثل لفظ الكفيل والقبيل والضمين قال تعالى: {وَلِمَن<lb/>جَاءَ بِهِ حِمْلُ بَعِيرٍ وَأَنَا بِهِ زَعِيمٌ} (يوسف: 72) فمن تكفل بأمر طائفة فإنه<lb/>يقال: هو زعيم، فإن كان قد تكفل بخير كان محمودًا على ذلك، وإن كان شرًّا<lb/>كان مذمومًا على ذلك.<lb/>وأما رأس الحزب فإنه رأس الطائفة التي تتحزب: أي تصير حزبًا، فإن<lb/>كانوا مجتمعين على ما أمر الله به ورسوله من غير زيادة ولا نقصان فهم مؤمنون،<lb/>لهم ما لهم وعليهم ما عليهم، وإن كانوا قد زادوا في ذلك ونقصوا مثل التعصب لمن<lb/>دخل في حزبهم بالحق والباطل، والإعراض عمن لم يدخل في حزبهم سواء كان<lb/>على الحق والباطل، فهذا من التفرق الذي ذمه الله تعالى ورسوله، فإن الله ورسوله<lb/>أمرا بالجماعة والائتلاف، ونهيا عن التفرقة والاختلاف، وأمرا بالتعاون على البر<lb/>والتقوى، ونهيا عن التعاون على الإثم والعدوان.<lb/>وفي الصحيحين عن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم أنه قال: (مثل<lb/>المؤمنين في توادهم وتراحمهم وتعاطفهم كمثل الجسد إذا اشتكى منه عضو تداعى له<lb/>سائر الجسد بالحمى والسهر) وفي الصحيحين عنه صلى الله تعالى عليه وسلم أنه<lb/>قال: (المؤمن للمؤمن كالبنيان يشد بعضه بعضًا) ، وشبك بين أصابعه، وفي<lb/>الصحيح عنه أنه قال: (المسلم أخو المسلم لا يسلمه ولا يخذله) ، وفي الصحيح<lb/>عنه صلى الله تعالى عليه وسلم أنه قال: (انصر أخاك ظالمًا أو مظلومًا) قيل يا<lb/>رسول الله: أنصره مظلومًا فكيف أنصره ظالمًا؟ قال: (تمنعه من الظلم فذلك<lb/>نصرك إياه) ، وفي الصحيح عنه أنه قال: (خمس تجب للمسلم على المسلم:<lb/>يسلم عليه إذا لقيه، ويعوده إذا مرض، ويشمته إذا عطس، ويجيبه إذا دعاه،<lb/>ويشيعه إذا مات) ، وفي الصحيح عنه صلى الله تعالى عليه وسلم أنه قال:<lb/>(والذي نفسي بيده لا يؤمن أحدكم حتى يحب لأخيه من الخير ما يجب لنفسه) .<lb/>فهذه الأحاديث وأمثالها فيها أمر الله ورسوله بما أمر به من حقوق المؤمنين<lb/>بعضهم على بعض، وفي الصحيحين عن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم أنه قال:<lb/>(لا تقاطعوا ولا تدابروا ولا تباغضوا ولا تحاسدوا وكونوا عباد الله إخوانًا) ،<lb/>وفي الصحيحين عنه صلى الله تعالى عليه وسلم أنه قال: (إن الله يرضى لكم ثلاثًا<lb/>أن تعبدوه ولا تشركوا به شيئًا، وأن تعتصموا بحبل الله جميعًا ولا تفرقوا، وأن<lb/>تناصحوا من ولاه الله أمركم) .<lb/>وفي السنن عنه صلى الله تعالى عليه وسلم أنه قال: (ألا أنبئكم بأفضل من<lb/>درجة الصلاة، والصيام، والصدقة، والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟) قالوا:<lb/>بلى يا رسول الله قال: (فساد ذات البين هي الحالقة، لا أقول: تحلق الشعر<lb/>ولكن تحلق الدين) فهذه الأمور مما نهى الله ورسوله عنها.<lb/>وأما لفظ الدسكرة فليست من الألفاظ التي لها أصل في الشريعة، فيتعلق بها<lb/>حمد أو ذم، ولكن هي في عرف الناس يعبر عنها عن المجامع كما في حديث<lb/>هرقل أنه جمع الروم في دسكرة، ويقال للمجتمعين على شرب الخمر: أنهم في<lb/>دسكرة، فلا يتعلق بهذا اللفظ حمد ولا ذم، وهو إلى الذم أقرب؛ لأن الغالب في<lb/>عرف الناس أنهم يسمون بذلك الاجتماع على الفواحش والخمر والغناء.<lb/>والأمر بالمعروف والنهي عن المنكر فرض على كل مسلم، لكنه من فروض<lb/>الكفايات، فإن قام بهما من يسقط به الفرض من ولاة الأمر أو غيرهم، وإلا وجب<lb/>على غيرهم أن يقوم من ذلك بما يقدر عليه.<lb/>***<lb/>(فصل)<lb/>(مم خُلق النبي صلى الله عليه وسلم؟<lb/>وبم تتفاضل المخلوقات؟)<lb/>والنبي صلى الله تعالى عليه وسلم خلق مما يخلق منه البشر، ولم يخلق أحد<lb/>من البشر من نور، بل قد ثبت في الصحيح عن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم<lb/>أنه قال: (إن الله خلق الملائكة من نور، وخلق إبليس من مارج من نار، وخلق<lb/>آدم مما وصف لكم) ، وليس تفضيل بعض المخلوقات على بعض باعتبار ما خلقت<lb/>منه فقط، بل قد يخلق المؤمن من كافر والكافر من مؤمن، كابن نوح منه كإبراهيم<lb/>من آزر، وآدم خلقه الله من طين، فلما سواه ونفخ فيه من روحه، وأسجد له<lb/>الملائكة وفضله عليهم؛ بتعليمه أسماء كل شيء، وبأن خلقه بيديه، وبغير ذلك،<lb/>فهو وصالحو ذريته أفضل من الملائكة، وإن كان هؤلاء مخلوقين من طين وهؤلاء<lb/>من نور، وهذه مسألة كبيرة مبسوطة في غير هذا الموضع، فإن فضل بني آدم هو<lb/>بأسباب يطول شرحها هنا، وإنما يظهر فضلهم إذا دخلوا دار القرار {وَالْمَلائِكَةُ<lb/>يَدْخُلُونَ عَلَيْهِم مِّن كُلِّ بَابٍ * سَلامٌ عَلَيْكُم بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ} (الرعد:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">23-24</hi>) والآدمي خلق من نطفة، ثم من مضغة، ثم من علقة، ثم انتقل من<lb/>صغر إلى كبر، ثم من دار إلى دار، فلا يظهر فضله وهو في ابتداء أحواله،<lb/>وإنما يظهر فضله عند كمال أحواله، بخلاف الملك الذي تشابه أول أمره وآخره،<lb/>ومن هنا غلط من فضل الملائكة على الأنبياء، حيث نظر إلى أحوال الأنبياء وهم<lb/>في أثناء الأحوال، قبل أن يصلوا إلى ما وعدوا به في الدار الآخرة من نهايات<lb/>الكمال.<lb/>وقد ظهر فضل نبينا على الملائكة ليلة المعراج لما صار بمستوى يسمع فيه<lb/>صريف الأقلام، وعلا على مقامات الملائكة، والله تعالى أظهر من عظيم قدرته<lb/>وعجيب حكمته من صالحي الآدميين من الأنبياء والأولياء ما لم يظهر مثله من<lb/>الملائكة، حيث جمع فيهم ما تفرق في المخلوقات، فخلق بدنه من الأرض وروحه<lb/>من الملأ الأعلى ولهذا يقال: هو العالم الصغير، وهو نسخة العالم (الكبير) .<lb/>ومحمد سيد ولد آدم وأفضل الخلق وأكرمهم عليه، ومن هنا قال: من قال:<lb/>إن الله خلق من أجله العالم، أو أنه لولا هو لما خلق عرشًا ولا كرسيًّا، ولا سماء<lb/>ولا أرضًا ولا شمسًا ولا قمرًا، لكن ليس هذا حديثًا عن النبي صلى الله تعالى عليه<lb/>وسلم لا صحيحًا ولا ضعيفًا، ولم ينقله أحد من أهل العلم بالحديث عن النبي صلى<lb/>الله تعالى عليه وسلم، بل ولا يعرف عن الصحابة، بل هو كلام لا يدري قائله،<lb/>ويمكن أن يفسر بوجه صحيح كقوله: {سَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ<lb/>وَأَسْبَغَ عَلَيْكُمْ نِعَمَهُ ظَاهِرَةً وَبَاطِنَةً} (لقمان: 20) وقوله: [3] {اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ<lb/>السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ وَأَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ الثَّمَرَاتِ رِزْقاً لَّكُمْ وَسَخَّرَ<lb/>لَكُمُ الفُلْكَ لِتَجْرِيَ فِي البَحْرِ بِأَمْرِهِ وَسَخَّرَ لَكُمُ الأَنْهَارَ * وَسَخَّرَ لَكُمُ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ<lb/>دَائِبَيْنِ وَسَخَّرَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ * وَآتَاكُم مِّن كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ وَإِن تَعُدُّوا نِعْمَتَ اللَّهِ لاَ<lb/>تُحْصُوهَا} (إبراهيم: 32-34) ، وأمثال ذلك من الآيات التي يبين فيها أنه خلق<lb/>المخلوقات لبني آدم، ومعلوم أن لله فيها حكمًا عظيمة غير ذلك وأعظم من ذلك،<lb/>ولكن يبين لبني آدم ما فيها من المنفعة وما أسبغ عليهم من النعمة، فإذا قيل: فعل<lb/>كذا لكذا ما خلق كذا لم يقتضِ ألا يكون فيه حكمة أخرى، وكذلك قول القائل:<lb/>لولا كذا ما خلق كذا لا يقتضي ألا يكون فيه حكم أخرى عظيمة، بل يقتضي إذا<lb/>كان أفضل صالحي بني آدم وأفضلهم محمد، وكانت خلقته غاية مطلوبة، وحكمة<lb/>بالغة مقصودة من غيره، وصار تمام الخلق، ونهاية الكمال به حصل لمحمد صلى<lb/>الله تعالى عليه وسلم، والله خلق السموات والأرض وما بينهما في ستة أيام، وكان<lb/>آخر الخلق يوم الجمعة، وفيه خلق آدم وهو آخر ما خلق، خلق يوم الجمعة بعد<lb/>العصر في آخر يوم الجمعة، وسيد ولد آدم هو محمد صلى الله تعالى عليه وسلم<lb/>آدم فمن دونه تحت لوائه، قال صلى الله تعالى عليه وسلم: (إني عند الله لمكتوب<lb/>خاتم النبيين، وإن آدم لمنجدل في طينته) أي: كُتبت نبوتي وأظهرت لما خلق آدم<lb/>قبل نفخ الروح فيه كما يكتب الله رزق العبد وأجله وعمله وشقي أو سعيد، إذا خلق<lb/>الجنين قبل نفخ الروح فيه، فإذا كان الإنسان هو خاتم المخلوقات وآخرها، وهو<lb/>الجامع لما فيها، وفاضله هو فاضل المخلوقات مطلقًا، ومحمد إنسان هذا العين،<lb/>وقطب هذه الرحى، وأقسام هذا الجمع كان كأنها غاية الغايات في المخلوقات، فما<lb/>ينكر أن يقال: إنه لأجله خلقت جميعها، وإنه لولاه لما خلقت، فإذا فسر هذا الكلام<lb/>ونحوه بما يدل عليه الكتاب والسنة قبل ذلك.<lb/>وأما إذا حصل في ذلك غلو من جنس غلو النصارى بإشراك بعض<lb/>المخلوقات في شيء من الربوبية كان ذلك مردودًا غير مقبول، فقد صح عنه صلى<lb/>الله تعالى عليه وسلم أنه قال: (لا تطروني كما أطرت النصارى عيسى ابن مريم،<lb/>فإنما أنا عبدٌ، فقولوا عبد الله ورسوله) ، وقد قال تعالى: {يَا أَهْلَ الكِتَابِ لاَ<lb/>تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ وَلاَ تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ إِلاَّ الحَقَّ إِنَّمَا المَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ رَسُولُ<lb/>اللَّهِ وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَى مَرْيَمَ وَرُوحٌ مِّنْهُ فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلاَ تَقُولُوا ثَلاثَةٌ انتَهُوا<lb/>خَيْراً لَّكُمْ إِنَّمَا اللَّهُ إِلَهٌ وَاحِدٌ} (النساء: 171) ، والله قد جعل له حقًّا لا يشركه<lb/>فيه مخلوق، فلا تصلح العبادة إلا له ولا الدعاء إلا له، ولا التوكل إلا عليه، ولا<lb/>الرغبة إلا إليه، ولا الرهبة إلا منه، ولا ملجأ ولا منجا منه إلا إليه، ولا يأتي<lb/>بالحسنات إلا هو، ولا يذهب السيئات إلا هو ولا حول ولا قوة إلا به، {وَلاَ تَنفَعُ<lb/>الشَّفَاعَةُ عِندَهُ إِلاَّ لِمَنْ أَذِنَ لَهُ} (سبأ: 23)<lb/>{مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ} (البقرة: 255) {إِنْ كُلُّ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ إِلاَّ آتِي الرَّحْمَنِ عَبْداً *<lb/>لَقَدْ أَحْصَاهُمْ وَعَدَّهُمْ عَداًّ * وَكُلُّهُمْ آتِيهِ يَوْمَ القِيَامَةِ فَرْداً} (مريم: 93-95) ،<lb/>وقال تعالى: {وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَخْشَ اللَّهَ وَيَتَّقْهِ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَائِزُونَ} (النور: 52) ، فجعل الطاعة لله وللرسول، وجعل الخشية والتقوى لله وحده<lb/>وكذلك في قوله: {وَلَوْ أَنَّهُمْ رَضُوا مَا آتَاهُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ سَيُؤْتِينَا<lb/>اللَّهُ مِن فَضْلِهِ وَرَسُولُهُ إِنَّا إِلَى اللَّهِ رَاغِبُونَ} (التوبة: 59) ، فالإيتاء لله<lb/>والرسول، وأما التوكل فعلى الله وحده، والرغبة إلى الله وحده.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الوجه أن يقال: تمكنه بدل إمكانه فلعله محرف.<lb/>(2) سقط من الأصل أول الحديث من هنا إلى قوله: كتاب الله فقلنا.<lb/>(3) سقط من الأصل آخر الآية السابقة وأول الآية اللاحقة.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p276"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3552.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كلمة<lb/>في فوائد كتابي المغني والشرح الكبير</head>
               <lb/>
               <lb/>يقول محمد رشيد رضا صاحب منار الإسلام:<lb/>كنت رأيت كلمة سلطان العلماء في عصره الشيخ عز الدين بن عبد السلام -<lb/>رحمه الله تعالى - في تفضيل كتابي المحلى لابن حزم والمغني للشيخ الموفق على<lb/>غيرهما من كتب الفقه الإسلامي قبل أن أراهما، فدعتني الرغبة في تعرف قيمة<lb/>هذه الشهادة إلى الاختلاف إلى خزانة الكتب الكبرى (المكتبة المصرية) مرارًا؛<lb/>للنظر في الكتابين، وقرأت عدة مسائل من كل منهما، رأيتها كافية في معرفة قيمة<lb/>الشهادة وصحة الحكم، وعلمت أن العلماء الذين قالوا: إن ابن عبد السلام وصل<lb/>إلى رتبة الاجتهاد المطلق، لم يقولوا إلا الحق.<lb/>فأما كتاب (المحلى) فهو كتاب اجتهاد مطلق، وصاحبه أبو محمد بن حزم إمام<lb/>الظاهرية في عصره، وهو صاحب القلم السيال واللسان الفصيح والحجة الناهضة،<lb/>والعارضة التي تأبى المعارضة، ولولا سلاطة لسانه في الرد على مخالفيه من<lb/>أئمة أصحاب الرأي وأهل القياس لاتسع نطاق مذهبه، وكثر الانتفاع بالمحلى<lb/>وغيره من كتبه، فهو يذكر المسألة ويستدل عليها ويرد على المخالفين فيها<lb/>على قواعد الظاهرية من الأخذ بالنصوص المأثورة، أو البراءة الأصلية، ولكنه لا<lb/>يكتفي بمقارعتهم بالدليل، بل يرميهم بالجهل والتضليل، غير هياب لعلو أقدارهم،<lb/>ولا وجل من كثرة أتباعهم وأنصارهم، وإذا أراد الله تعالى أن يتجدد فقه الإسلام فلا<lb/>بد أن يعرف المجددون له من قدر كتابه ما عرف العز بن عبد السلام، ولا بد أن<lb/>يطبعوه في يوم من الأيام.<lb/>وأما (المغني) فصاحبه الموفق فقيه حنبلي، وهو مع ذلك محدث أثري، وقد<lb/>ألف عدة كتب في فقه الحنابلة، وأراد أن يكون كتابه المغني في فقه المسلمين كافة،<lb/>فهو يذكر أقوال علماء الصحابة والتابعين وعلماء الأمصار المشهورين، كالأئمة<lb/>المتبوعين، ويحكي أدلة كل منهم، وإذا رجح مذهب الحنابلة في كثير من المسائل<lb/>فهو لا ينتقص غيرهم، ولا يحمله التعصب على كتمان شيء من أدلتهم، ولا على<lb/>تكلف الطعن فيها، كما يفعل أهل الجمود من المقلدين، فالمزية الأولى لكتاب<lb/>المغني أنه لخص لنا مذاهب فقهاء المسلمين المجتهدين بأدلتها في أمهات الأحكام<lb/>ومهمات المسائل؛ فأغناها عن مراجعة كتب المذاهب الكثيرة فيما نحتاج إلى<lb/>الوقوف عليه منها، وعن مراجعة كتب السنن والآثار لمعرفة أدلتها ومذاهب<lb/>الصحابة والتابعين ومسائل الإجماع والخلاف، على أن المصنفات التي تتوسع في<lb/>رواية هذه الآثار لم تطبع، ونسخها الخطية قليلة الوجود: كمصنفات ابن أبي شيبة<lb/>وعبد الرزاق وابن المنذر.<lb/>ومن المعلوم أن كتب فقه المذاهب المتبعة والخلاف منها ما لا تذكر فيه الأدلة،<lb/>ومنها ما يذكر فيها ما يؤيد مذاهب مصنفيها ويضعف المذاهب المخالفة لها، ولو<lb/>بضروب من التأويل والتحريف وتضعيف الأحاديث التي لا توافق مذهب المؤلف<lb/>وإن كانت صحيحة أو حسنة إن أمكن، وتقوية الأحاديث التي توافقه وإن كانت<lb/>ضعيفة أو السكوت عن نقل الطعن فيها، وصاحب المغني لا يتعمد مثل هذا، فهو<lb/>يرجح ما يعتقد رجحانه من أدلة الحنابلة، ولا يتكلف الطعن في أدلة من خالفهم،<lb/>ولولا هذا وذاك لما فضله ابن عبد السلام على كتب الشافعية وكان من أجل<lb/>علمائهم، وهي التي يشهد لها من لم يعرف من مزايا تحريرها ما يعرفه هو بأنها<lb/>فاقت كتب سائر المذاهب في دقة التحرير والاستدلال، والجزم بالصحيح من<lb/>الأقوال، وكان يعتمد على مراجعته في الفتوى إذ صار يفتي بالدليل ويسلك سبيل<lb/>الاجتهاد.<lb/>عرفت المغني، فتمنيت لو يسخر الله تعالى من يطبعه؛ ليعم نفعه الذي هو<lb/>عندي فوق ما كان عند العز بن عبد السلام، وكان صديقنا حسن باشا عاصم خادم<lb/>الأمة والملة - رحمه الله تعالى - يقول: إذا يسر الله لنا طبع كتاب (المحكم لابن<lb/>سيده) فإنني أموت آمنًا على اللغة العربية أن تموت. ذلك لِمَا سمعه من إمام<lb/>اللغة في هذا العصر الشيخ محمد محمود الشنقيطي من الثناء على المحكم وعلى<lb/>النسخة الصحيحة الموجودة منه في المكتبة المصرية، وكان كلما قال لي هذه<lb/>الكلمة أقول له: وإذا يسر الله تعالى لكتاب (المغني) من يطبعه فأنا أموت آمنًا على<lb/>الفقه الإسلامي أن يموت، ثم ما زلت أفكر في السعي لطبعة إلى أن هداني الله<lb/>تعالى إلى تبليغ أمنيتي هذه إلى السلطان عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل إمام<lb/>نجد وملحقاتها، فبُلِّغت عنه (أولاً) أنه أيد الله به العلم والدين، وأعز بسيفه<lb/>الإسلام والمسلمين، عازم على طبع هذا الكتاب مع كتب أخرى لإحياء العلم<lb/>وتوسيع نطاقه في بلاده - ثم خاطبني هو (آخرًا) في طبعه مع كتاب الشرح<lb/>الكبير، وطبع تفسيري ابن جرير وابن كثير، وكتب أخرى من كتب السنة والفقه،<lb/>وتلا ذلك إرساله المغني والشرح الكبير للمقنع؛ ليطبعا معًا. وكذا غيرهما مما<lb/>عزم على طبعه، وقد شرعنا في طبعهما، والمطبعة غير مستعدة لإنجاز مطبوعات<lb/>كبيرة كثيرة؛ فأخذنا في إعدادها لذلك، وسيحصل المراد عن قريب بفضل الله<lb/>تعالى وقوته، وإنا وقد نجز الجزء الأول من الكتابين نبين بالإيجاز فوائدهما للأمة<lb/>الإسلامية، وكونهما في الفقه الإسلامي العام لا فقه الحنابلة فنقول:<lb/>تمهيد في اختلاف الأمة وسيرة الأئمة<lb/>قال تعالى: {إِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاعْبُدُونِ} (الأنبياء:<lb/>92) ، وقد شبه النبي صلى الله عليه وسلم المؤمنين بأعضاء الجسد الواحد، ولم<lb/>يكن شيء أبغض إليه بعد الكفر بالله من الاختلاف والتنازع ولو في الأمور العادية،<lb/>ولما كان الاختلاف في الفهم والرأي من طباع البشر {وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ<lb/>مَن رَّحِمَ رَبُّكَ وَلِذَلِكَ خَلَقَهُمْ} (هود: 118-119) خصَّ الاختلاف المذموم في<lb/>الإسلام بما كان عن تفرق أو سببًا للتفرق، وجرى على ذلك السلف الصالح<lb/>فحظروا فتح باب الآراء في العقائد وأصول الدين، وحتموا الاعتصام فيها بالمأثور<lb/>من غير تأويل، وخصوا الاجتهاد بالأحكام العملية، ولا سيما المعاملات، وكان<lb/>بعضهم يعذر كل من خالفه في المسائل الاجتهادية ولا يكلفه موافقته في فهمه.<lb/>ثم إن كثيرًا من كبار العلماء حاولوا أن يجعلوا اختلاف العلماء في مسائل<lb/>الأحكام رحمة بهذه الأمة، وتحقيقًا ليسر دينها الذي ثبت بنصوص الكتاب والسنة،<lb/>ويتقوا ما حذر الله تعالى في كتابه من مضار التفرق والاختلاف الذي أفسد على<lb/>الأمم السابقة دينها ودنياها، وأنذرنا الله تعالى أن نكون مثلهم بقوله: {وَاعْتَصِمُوا<lb/>بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) إلى قوله {وَلاَ تَكُونُوا<lb/>كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل<lb/>عمران: 105) وقد وجد في بعض الكتب حديث مرفوع، اشتهر على الألسنة<lb/>وهو (اختلاف أمتي رحمة) ولما لم يوجد له سند في شيء من كتب السنة قال<lb/>بعضهم: لعله خرج في بعض كتب الحفاظ التي لم تصل إلينا؛ احترامًا لمن ذكروه<lb/>في كتبهم بالقبول أو التسليم، وحرصًا على العمل بمعناه.<lb/>ولكن المتعصبين للمذاهب أبوا أن يكون الاختلاف رحمة، وشدد كل منهم في<lb/>تحتيم تقليد مذهبه، وعدم الترخيص للمنتمين إليه في تقليد غيره، ولو لحاجة أو<lb/>ضرورة، وكان من مناظراتهم في ذلك من طعن بعضهم في بعض ما هو معروف<lb/>في كتب التاريخ والتراجم وغيرها: كالإحياء للغزالي، وصار بعض المسلمين إذا<lb/>وجد في بلد يتعصب أهله لمذهب غير مذهبه: كالبعير الأجرب بينهم.<lb/>وقد وقع من الفتن بين المختلفين في الأصول وفي الفروع ما سود صحف<lb/>التاريخ، على أن الخلاف في الفروع أهون وأقل شرًّا، وقد ضعف في هذا الزمان<lb/>بضعف أسبابه في أكثر البلاد، ولكننا لا نزال نسمع بمنكرات قبيحة منه في أخرى،<lb/>من ذلك أن بعض الحنفية من الأفغانيين سمع رجلاً يقرأ الفاتحة وهو بجانبه في<lb/>الصف فضربه بمجموع يده على صدره ضربة وقع بها على ظهره فكاد يموت.<lb/>وبلغني أن بعضهم كسر سبابة مصلٍّ؛ لرفعه إياها في التشهد، وقد بلغ من إيذاء<lb/>بعض المتعصبين لبعض في طرابلس الشام في آخر القرن الماضي أن ذهب بعض<lb/>شيوخ الشافعية إلى المفتي، وهو رئيس العلماء وقال له: اقسم المساجد بيننا وبين<lb/>الحنفية؛ فإن فلانًا من فقهائهم يعدنا كأهل الذمة بما ذاع في هذه الأيام من خلافهم<lb/>في تزوج الحنفي بالشافعية، وقول بعضهم: لا يصح لأنها تشك في إيمانها؛ لأن<lb/>الشافعية وغيرهم من الأشعرية يجوزون أن يقول المسلم: أنا مؤمن إن شاء الله،<lb/>وقول آخرين: بل يصح نكاحها قياسًا على الذمية.<lb/>فأين هذا التعصب والإيذاء والتفريق بين المسلمين بالآراء الاجتهادية من<lb/>تساهل السلف الصالح، وأخذهم بما أراده الرحمن من اليسر في الشرع وانتفاء<lb/>الحرج فيه، واتقائهم التفريق بين المسلمين بظنون اجتهادية، رجح بها كل ناظر ما<lb/>رآه أقرب إلى النصوص أو إلى حكمة الشارع، حتى كان أشهر الأئمة لا يستحلون<lb/>الجزم بالحكم فيها، فيقول أحدهم: أكره كذا، أو أستقبحه، أو أخشى أن يكون كذا<lb/>أو لا ينبغي ولا يصلح ولا يعجبني أو لا أحبه ولا أستحسنه، ويقول في مقابل ذلك:<lb/>يفعل السائل كذا احتياطًا أو أحب كذا أو يعجبني أو أعجب إليّ وهذا أحسن.<lb/>هكذا كان يقول الإمام أحمد في المسائل الاجتهادية أو فيما لا نص صحيح<lb/>صريح فيه من الكتاب أو السنة، ويؤثر نحوه عن غيره، ولكن مدوني المذهب جعلوا<lb/>هذه التقوى والورع في التشريع قواعد له في أحكام التكليف وطرق الاستنباط<lb/>والاستدلال، وصارت الحنابلة فرقة ذات مذهب مستقل في الفروع، بل صار<lb/>المتكلمون يعدونهم فرقة مستقلة في أصول العقائد أيضًا، وإنما كان الإمام أحمد -<lb/>رحمه الله - تعالى إمامًا لجميع أهل السنة في الأصول والفروع؛ باستمساكه في<lb/>أصول الدين والعبادات بنصوص الكتاب والسنة، وما صح عن علماء الصحابة من<lb/>فهم وهدي وعمل مفسر لهما، ولكن أصحابه حرصوا على ما نقلوا عنه من فهم<lb/>واستنباط أن يضيع؛ فدونوه كما فعل سائل الأئمة وأصحابهم لا ليقلد لذاته بل لأجل<lb/>فتح أبواب العلم وتسهيله لطالبيه من الأفراد في العبادات ومن الحكام في الأمور<lb/>القضائية والدولية، وكانوا يقرنونه بأدلته؛ ليكون الدليل هو العمدة في العمل وفي<lb/>الترجيح بينه وبين غيره، ولم يقصد أحد منهم أن يكون شارعًا أو كالشارع في<lb/>كونه يتبع لذاته، فضلاً عن التزام طائفة من الأمة للتعصب له بمثل ما وقع، ولا<lb/>أن تفترق الطوائف المقلدة لكل منهم وتتعادى فتكون كمتبعي الشرائع المتعددة<lb/>المختلفة، هذه معاصٍ مجمع على تحريمها.<lb/>قال الإمام المزني صاحب الإمام الشافعي في أول مختصره المشهور بعد<lb/>البسملة ما نصه: قال أبو إبراهيم بن يحيى المزني، رحمه الله: (اختصرت<lb/>هذا الكتاب من علم محمد بن إدريس الشافعي - رحمه الله - ومن معنى قوله<lb/>لأقربه على من أراده مع إعلاميه نهيه عن تقليده وتقليد غيره، لينظر فيه لدينه<lb/>ويحتاط لنفسه، وبالله التوفيق) اهـ.<lb/>وقال: ملا على القاريْ الحنفي المحدث في رسالته التي ألفها في إشارة<lb/>المُسبِّحة: وقد أغرب الكيداني حيث قال: (العاشر من المحرمات الإشارة بالسبابة<lb/>كأهل الحديث) أي مثل جماعة يجمعهم العلم بحديث الرسول صلى الله عليه وسلم،<lb/>وهذا منه خطأ عظيم وجرم جسيم، منشؤه الجهل لقواعد الأصول ومراتب<lb/>الفروع من المنقول، ولولا حسن الظن به وتأويل كلامه بسبب، لكان كفره<lb/>صريحًا، وارتداده صريحًا، فهل لمؤمن أن يحرم ما ثبت فعله عنه صلى الله عليه<lb/>وسلم مما كاد نقله أن يكون متواترًا، ويمنع جواز ما عليه عامة العلماء كابرًا عن<lb/>كابر مكابرًا، والحال أن الإمام الأعظم والهمام الأقدم قال: لا يحل لأحد أن<lb/>يأخذ بقولنا ما لم يعلم مأخذه من الكتاب والسنة وإجماع الأمة والقياس الجلي في<lb/>المسألة) إلخ ما قاله ليثبت به أن قاعدة أبي حنيفة - رحمه الله تعالى - في<lb/>الاتباع تقتضي رفع المُسبِّحة في التشهد؛ لثبوت الحديث به.<lb/>ولكن المتعصبين الذين يقطع بعضهم إصبع من رفع سبابته تقليدًا لمن حرمه<lb/>من أهل مذهبهم لا يعلمون أنهم هم الذين يرتكبون المحرم بالإجماع؛ عقابًا على<lb/>الواجب أو المندوب بالإجماع، أو بما صح من سنة النبي صلى الله عليه وسلم لا<lb/>على مخالفة سنته صلى الله عليه وسلم كما سمعته بأذني من بعض طلاب العلم<lb/>الأفغانيين في مسجد لاهور الجامع في الهند، وقد سألتهم عن صحة ما نقل عن<lb/>بعض أهل بلادهم في ذلك، فقالوا: نعم وعللوه على مخالفة الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم وترك سنته: أي وعلى عداوة شرع الله تعالى واستحلال ما حرمه، إذ قال<lb/>بعض فقهاؤهم: بتحريم رفع الإصبع في التشهد، والتحريم في عرف أهل الأصول<lb/>خطاب الله المقتضي للترك اقتضاء جازمًا. وأين هذا الخطاب الإلهي القطعي؟ هل<lb/>هو قول مثل الكيداني المصرح بمخالفة أهل الحديث؟<lb/>إن الأحكام العملية التي هي موضوع الفقه منها ما ثبت بالدليل القطعي المجمع<lb/>عليه: كأركان الإسلام، وتحريم الفواحش ما ظهر منها وما بطن، وهو ما يكون<lb/>باتباعه المؤمن به مسلمًا، وبجحده أو استحلال مخالفته كافرًا، وبمخالفته فاسقًا على<lb/>التفصيل المعروف، ومنها ما هو محل النظر والاجتهاد، وهو الذي وقع فيه<lb/>الخلاف بين علماء الأمة للاختلاف في رواية النصوص أو في دلالتها، أو لعدم<lb/>العلم بالنص والرجوع في الاستنباط إلى القواعد العامة أو القياس المختلف في<lb/>حجيته [1] ، وكانوا متفقين على أن من خالف مضمون نص لم يبلغه، أو معنى<lb/>نص غير قطعي الدلالة؛ لأنه لم يظهر له أو بذل جهده في استبانة مراد الشارع في<lb/>مسألة فترجح عنده فيها شيء فعمل به مخطئًا - فهو معذور، فهل يكون بمخالفته<lb/>اجتهاد غيره مأزورًا غير معذور؟ .<lb/>إن النبي صلى الله عليه وسلم لم يجعل قوله تعالى في الخمر والميسر:<lb/>{وَإِثْمُهُمَا أَكْبَرُ مِن نَّفْعِهِمَا} (البقرة: 219) نصًّا في تحريمهما على جميع الأمة،<lb/>وإنما حرمهما به من فهم منه الدلالة على التحريم، فترك شرب الخمر والمقامرة -<lb/>وهو ما يقطع بمثله الفقهاء كافة - حتى إذا ما نزل فيهما وفي الأنصاب والأزلام أن<lb/>ذلك كله {رِجْسٌ مِّنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ} (المائدة: 90) والأمر القطعي بالتحريم<lb/>وهو قوله تعالى: {فَاجْتَنِبُوهُ} (المائدة: 90) إلى قوله تعالى: {فَهَلْ أَنتُم<lb/>مُّنتَهُونَ} (المائدة: 91) أجمعوا على تركه، وجعله النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>تشريعًا عامًّا يخاطب به كل مؤمن، وأهرق جميع الصحابة الذين كانوا يشربون<lb/>الخمر ما كان عندهم منها؛ فأخذ علماء السلف من هذا أن التشريع العام ما كان بهذه<lb/>الدرجة من الصحة والصراحة القطعية في النصوص، وأن ما دونه مما فيه مجال<lb/>للاجتهاد في الرواية أو الدلالة محل سعة، لا يكلف كل مؤمن الأخذ به، وإنما<lb/>يكلفه من ثبت عنده أو وثق بعلم مفتيه به ودينه فقلده فيه، ولم يكونوا يبيحون أن<lb/>يكون مما يجبر عليه أحد أو تفرق كلمة المسلمين فيه، وقد كان النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يقر كلاًّ من المختلفين في الفهم على اجتهاده فيما هو محل الاجتهاد،<lb/>كمسألة نهيه عن صلاة العصر إلا في قريظة: أقر من أخذ منهم بمنطوق النهي فلم<lb/>يُصلِّها إلا في قريظة، ومن صلى أولاً ثم أدرك معه قريظة؛ لأنهم فهموا أن المراد<lb/>من النهي عدم التخلف عن الخروج وإدراك قريظة في الوقت المراد.<lb/>وبناءً على هذا لم يرض الإمام مالك - رحمه الله تعالى - أن يحمل المنصور<lb/>العباسي جميع المسلمين على العمل بموطئه على ما كان من تحريه في روايته، ومن<lb/>مواطأة علماء دار الهجرة له عليه - وبناء عليه كان الإمام المجتهد منهم ينهى من<lb/>يستفتونه أن يتخذوا فتواه دينًا يتقلدونه، أو أن يجعلوه سببًا للتفرق - وبناء عليه<lb/>كان أحدهم يأخذ باجتهاد غيره؛ ترخصًا أو موافقة لجماعة المسلمين.<lb/>روي عن الإمام أحمد أنه كان يرى الوضوء من الجحامة والفصد، فسئل<lb/>عمن رأى الإمامَ احتجم وقام إلى الصلاة ولم يتوضأ، أيصلي خلفه؟ فقال:<lb/>كيف لا أصلي خلف مالك وسعيد بن المسيب؟ وفي رواية أنه قال للسائل: أأنهاك<lb/>أن تصلي مع فلان وفلان؟ وكان أبو حنيفة وأصحابه يرون الوضوء من خروج<lb/>الدم، ولكن أبا يوسف رأى هارون الرشيد احتجم وصلى ولم يتوضأ - وكان مالك<lb/>أفتاه بأنه لا وضوء عليه إذا هو احتجم - فصلى أبو يوسف خلفه ولم يُعد الصلاة،<lb/>واغتسل أبو يوسف في الحمام وصلى الجمعة، ثم أُخبر بعد الصلاة أنه كان في بئر<lb/>الحمام فأرة ميتة فلم يُعد الصلاة، وقال: نأخذ بقول إخواننا من أهل الحجاز: (إذا<lb/>بلغ الماء قلتين لم يحمل الخبث) ولم يكن هذا تقليدًا منه؛ لأنه يعرف دليله وهو<lb/>حديث القلتين الذي ذكره، ولكنه غير قطعي الرواية والدلالة، كما أنه ليس دون<lb/>قولهم في حد الماء الكثير.<lb/>ونقل أن الشافعي - رحمه الله - ترك القنوت في الصبح لما صلى مع جماعة<lb/>الحنفية في مسجد إمامهم (لعله في المكان المعروف اليوم بالأعظمية من ضواحي<lb/>بغداد) ، فقال الحنفية: إنه فعل ذلك أدبًا مع الإمام، وقال الشافعية: بل تغير<lb/>اجتهاده في ذلك الوقت، والظاهر مما تقدم أنه لم يرد أن يخالف جماعة من<lb/>المسلمين مخالفة عملية، في مسألة اجتماعية غير قطعية، فإن اختلاف الظواهر<lb/>من أسباب اختلاف البواطن، كما يؤخذ من حديث (عباد الله لتسون صفوفكم، أو<lb/>ليخالفن الله بين وجوهكم) رواه الجماعة من حديث النعمان بن بشير مرفوعًا،<lb/>ولكن سقط من رواية البخاري كلمة (عباد الله) قال النووي في شرح مسلم بعد<lb/>ذكر حمل الوجوه على حقيقتها: والأظهر والله أعلم أن معناه يوقع بينكم العداوة<lb/>والبغضاء واختلاف القلوب كما تقول: تغير وجه فلان: أي ظهر لي من وجهه<lb/>كراهة؛ لأن مخالفتهم في الصفوف مخالفة في ظواهرهم، واختلاف الظواهر،<lb/>سبب لاختلاف البواطن اهـ، ويؤيده رواية أبي داود له بلفظ (أو ليخالفن الله بين<lb/>قلوبكم) ، ويؤيد المعنى من المعقول والتجارب ما ثبت من أن الاتفاق في العادات<lb/>واللباس من أسباب التآلف، والاختلاف فيها من أسباب التناكر والتنافر، فكيف إذا<lb/>كان الخلاف في الدين، وكان كل فريق يعتقد أن الآخر مخالف بمخالفته لله<lb/>ولرسوله؛ بدعواه أن ما عليه أهل مذهبه هو الحق، وما خالفهم فيه غيرهم باطل؟<lb/>ولكن المتعصبين للمذاهب لا يفقهون ما يفقهه مثل الشافعي من حكم الدين،<lb/>ومقاصده، فهم يتحرون مسائل الخلاف ويلتزمونها، من حيث يترك بعضهم العمل<lb/>بكثير من مسائل الاتفاق، وإن كانت مجمعًا عليها، ولهم أشد استمساكًا بخلاف<lb/>الذين يعيشون معهم، منهم بخلاف البعداء عنهم، فهم يقيمون في المسجد الواحد<lb/>جماعتين أو أكثر في وقت واحد، ويرسل بعضهم أيديهم ويقبضها بعض في الصف<lb/>الواحد.. . وبذلك جعلوا اختلاف الاجتهاد بين العلماء نقمة، على حين كان يعد<lb/>عند أولئك العلماء نعمة، وإنما سبب ذلك اتباع الأهواء، وتنازع الزعماء، الذين<lb/>ورد في وصفهم الأثر بأنهم أشد تغايرًا من التيوس في زروبها، وما أغرى فقهاء<lb/>المذاهب المتبعة بالتعصب الذي أطال أبو حامد الغزالي نعيه عليهم في إحيائه إلا<lb/>حب الرياسة كما قال، بل ما أغراهم بالاشتغال بها دون غيرها، إلا ما بَيَّنَهُ<lb/>المقريزي المؤرخ الحكيم من وقف الأوقاف عليها والتزام بعض الملوك والأمراء؛<lb/>لتقليد بعضها والحكم به، ولولا ذلك لفعلوا بأقوال أئمة هذه المذاهب ما فعلوه بأقوال<lb/>غيرهم من علماء الصحابة والتابعين من المزج وعدم الإفراد بالتأليف والتدريس.<lb/>وجملة القول أن التفرق بين المسلمين باختلاف المذاهب والآراء، وتعصب<lb/>كل شيعة لمذهب منها في الأصول أو الفروع هو من أكبر الكبائر الثابتة بنصوص<lb/>الكتاب والسنة القطعية المجمع عليها، ولا شيء منها بقطعي مجمع عليه، فمن<lb/>مقتضى أصولهم كلهم وجوب ترك كل أسباب هذا التفرق والاختلاف حتى قال<lb/>الغزالي في القسطاس المستقيم: بالاكتفاء بالعمل بالمجمع عليه، وعد المسائل<lb/>الظنية المختلف فيها كأن لم تكن.<lb/>ثم إن ما ترتب على التفرق من الضرر والفساد المدون في التاريخ، والذي<lb/>أفضى في هذه الأزمنة إلى ضعف المسلمين وذهاب ملكهم، وتمكين الأجانب من<lb/>الاستيلاء على بلادهم، وما زالوا ينفرون بعض المختلفين في المذاهب من بعض<lb/>كما هو واقع في اليمن ونجد مع غيرهما من بلاد العرب - كل ذلك مما يؤكد<lb/>وجوب تلافي شرور هذا التفرق، وجمع الكلمة ووحدة الأمة، وكان هذا الغرض<lb/>من أهم ما أنشأنا لأجله مجلتنا (المنار) وأول ما كتبناه من التفصيل في ذلك<lb/>(محاورات المصلح والمقلد) التي نشرت في المجلدين 3 و4 أي من أكثر من ربع<lb/>قرن، ثم جمعت في كتاب مستقل منذ بضع عشرة سنة.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أنكر الظاهرية من أهل السنة وبعض المعتزلة حجية القياس مطلقًا، ومنعه بعض الأصوليين في أسباب الأحكام وفي الحدود والكفارات، وبعضهم في العبادات؛ لأنها هي المرادة بإكمال الله الدين، وخصها بعضهم بالأمور التعبدية ككل ما لا يعقل، ومذهب مالك الأخذ في العبادات بظواهر نصوص الكتاب والسنة، واعتبار المصالح والتوسع في الاجتهاد في الأحكام الدنيوية.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p288"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3553.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رفيق العظم<lb/>وفاته وترجمته</head>
               <lb/>
               <lb/>في يوم عرفة (9 ذي الحجة سنة 1343 الموافق 30 حزيران يونيو)<lb/>سنة 1925 فجعت البلاد المصرية والسورية، بل الأمة العربية، برجل كان من<lb/>أعلى رجالها قدرًا، وأنبههم فيها ذكرًا، وأعظمهم لديها زخرًا، رجل الحسب<lb/>الشامخ، والأدب العالي، والفكر المنير، والوطنية الصادقة، العالم المؤرخ،<lb/>الكاتب الاجتماعي، العامل السياسي، صديقي الوفي (رفيق بك العظم) ابن<lb/>محمود بك خليل العظم من أسرة آل العظم السورية العريقة في المجد، ففقدت الأمة<lb/>بفقده زعيمًا كبيرًا، ونابغًا حكيمًا، وكاتبًا قديرًا، في زمن هي أحوج فيه إلى<lb/>الرجال المحنكين، والزعماء المخلصين منها إلى العافية للأبدان، والطمأنينة<lb/>للحيران، فرحمه الله تعالى.<lb/>***<lb/>نشأته الأولى<lb/>ولد الفقيد في دمشق سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1282"
                      change="#d3e146">1282</tei:date>هـ، ونشأ كما كان ينشأ أمثاله من أبناء<lb/>الوجهاء المترفين في ذلك العهد، فلم يُعن والده بتعليمه في مدارس العلم العربية؛<lb/>لأنها خاصة برجال الدين، ولا في مدارس الحكومة العثمانية الإعدادية والعالية؛<lb/>لعدم شعوره بالحاجة إلى تخريجه فيها، أو عدم رغبته بجعله من عمالها وموظفيها،<lb/>الذين لا تكنهم دار ولا يقر لهم بين أهلهم قرار، أو لمحض الإهمال، على أنه<lb/>هو لم يتعلم تعلمًا منظمًا وإنما أخذ بعض المبادئ عن بعض شيوخ عصره، وكان<lb/>يعاشر العلماء والأدباء والمتصوفة، ويطالع الكتب ودواوين الشعر لأجل التسلية،<lb/>فكان بذلك شاعرًا ومؤلفًا في الأدب والتصوف، وجاء فقيدنا وارثًا له في ذكائه<lb/>ونشأته؛ ولكنه فاقه في الجد والعلم النافع والعمل، أخذ التعليم الابتدائي في كتاب<lb/>أهلي، ثم أخذ شيئًا من مبادئ اللغة العربية عن الأستاذ الفاضل الشيخ توفيق أفندي<lb/>الأيوبي الشهير، وكان كل ما حصله بعد ذلك بمطالعاته الشخصية، فهل كان يدور<lb/>في خلد أحد أن مؤلف كتاب أشهر مشاهير الإسلام وغيره من الكتب والرسائل<lb/>والمقالات الكثيرة في كبرى الجرائد والمجلات المصرية لم يقرأ كتابًا حافلاً من كتب<lb/>النحو والصرف ولا من كتب المعاني والبيان، ولم يتلقَّ علمًا ولا فنًّا قديمًا ولا<lb/>حديثًا عن أستاذ؟ فما هذا الذكاء النادر الذي وضعه في مصاف العلماء المصنفين،<lb/>والكتاب المجيدين؟ وما تلك الهمة العالية التي رفعته إلى مقام الزعماء السياسيين،<lb/>ورجال الانقلاب المدبرين؟<lb/>كان رفيق ذكي الفؤاد ميالاً بفطرته إلى العلم والجد ومعالي الأمور، عزوفًا<lb/>عن سفاسفها وصغائرها، نبت به هذه الفطرة الزكية عن صرف أوقات صباه في<lb/>اللهو واللعب مع أمثاله من أبناء الموسرين، وجذبته إلى معاشرة أهل العلم والأدب<lb/>والأفكار في الأمور العامة: كالأستاذ المرحوم الشيخ طاهر الجزائري والأستاذ<lb/>الشيخ سليم البخاري والأستاذ الشيخ توفيق الأيوبي من كهول مشيخة الشام،<lb/>والأستاذ الشيخ محمد علي مسلم ومحمد أفندي كرد علي من الأتراب، وحُبب إليه<lb/>البحث ومطالعة كتب الأدب والتاريخ، وكانت نزعته العلمية وكذا الاجتماعية<lb/>إسلامية، حتى إن علماء الأقطار البعيدة الذين وصلت إليهم كتبه ورسائله بعد ذلك<lb/>كانوا يظنون أنه من علماء الدين.<lb/>***<lb/>اشتغاله بالسياسة وهجرته إلى مصر<lb/>ثم إنه كان يعاشر أحرار رجال الحكومة العثمانية من الترك وغيرهم أيضًا،<lb/>وتعلم اللغة التركية باجتهاده حتى صار يقرأ كتبها وجرائدها، وإذ كان ميالاً بطبعه<lb/>إلى السياسة والأمور العامة استماله بعضهم إلى الاشتغال معهم في جمعياتهم السرية،<lb/>فدخل أولاً في جمعية الدستور التي أسسها في الشام أسعد بك مدير البوليس فيها،<lb/>ثم في جمعية الاتحاد والترقي.<lb/>ولما اشتد السلطان عبد الحميد في مطاردة السياسيين العثمانيين طلاب<lb/>الدستور، وطفق ينكل بمن يتعذر استمالته منهم بالوظائف أو الرتب والنياشين؛<lb/>أزمع الفقيد الهجرة إلى مصر، ويقول شقيقه الكبير عثمان بك: إن ذلك كان سنة<lb/>
            <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1894" change="#d3e146">1894</tei:date>م.<lb/>وبعد استقراره في مصر واتخاذها دار هجرة ومقامة، طفق ينشر المقالات<lb/>السياسية والاجتماعية في أشهر جرائدها اليومية: الأهرام، فالمقطم، فالمؤيد،<lb/>فاللواء، وفي أشهر مجلاتها: كالمقتطف، والهلال، والمنار، والموسوعات،<lb/>وكان يختلف إلى مجالس الأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده ولا سيما بعد تلاقينا<lb/>وتوادنا، وكان له بالشيخ على يوسف صاحب المؤيد صلة ود وثيقة، ثم كان من<lb/>أصدقاء الزعيمين السياسيين مصطفى كامل باشا ومحمد فريد بك منذ نشأتهما<lb/>السياسية الأولى، وظهورها في ميدان السياسة إلى آخر عمرهما حتى إنه رثى<lb/>محمد بك فريد حين علم بموته - طريد وطنيته - في أوربة بأبيات من الشعر<lb/>وجدهما شقيقه عثمان بك في أوراقه، وقد رثى قبله الأستاذ الشيخ طاهرًا، ولعل<lb/>هذين الرثائين آخر ما نظم، وليسا كل ما نظم، فقد كان - رحمه الله - ينظم<lb/>الشعر بما يجده من الداعية في نفسه لإرضاء نفسه، ولكنه لم يكن يحب أن ينشر<lb/>شيئًا من شعره في الجرائد ولا أن يظهره للناس، إما لأنه لم يكن يراه بالمنزلة<lb/>اللائقة بشهرته، أو لأنه لم يكن يحب أن يسمى شاعرًا، وإذ كان الشعر عنده أمرًا<lb/>ثانويًّا ذكرناه في ترجمته استطرادًا.<lb/>***<lb/>تلاقينا وتعاوننا على خدمة الأمة<lb/>في منتصف سنة 1315 (الموافق لخريف سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1897" change="#d3e146">1897</tei:date>م) هاجر كاتب هذه<lb/>الترجمة إلى مصر، وفي الربع الأخير منها أنشأ (المنار) فكان سببًا للتعارف<lb/>والتآلف بينه وبين الفقيد، فالتعاون على الإصلاح السياسي والاجتماعي فالاشتراك<lb/>في الأحزاب والجمعيات السرية والجهرية.<lb/>وكانت أول جمعية سياسية أسسناها بمصر (جمعية الشورى العثمانية) وقد<lb/>اشترك في تأليفها معنا رجال من سائر الشعوب العثمانية الكبرى وفي مقدمتهم الترك<lb/>والجركس والأرمن، وكان من أعضائها المؤسسين الضابط صائب بك الذي كان<lb/>حاجبًا لصاحب الدولة أحمد مختار باشا الغازي، ومندوبًا لجمعية الاتحاد والترقي<lb/>بمصر، ثم ترك خدمة المندوب العثماني السامي؛ إيثارًا للسياسة التي تغضب<lb/>السلطان عليها، ومنهم الدكتور عبد الله جودت بك المشهور أحد مؤسسي جمعية<lb/>الاتحاد والترقي أول مرة، وكان هو (السكرتير التركي) لها، وكان الفقيد أمين<lb/>صندوقها وابن خاله حقي بك (سكرتيرها العربي) وكاتب هذه السطور رئيس<lb/>مجلس إدارتها.<lb/>كان تأسيس هذه الجمعية موافقًا لرأي صاحب الدولة أحمد مختار باشا الغازي<lb/>المندوب العثماني السامي بمصر، وأنا الذي استشرته في ذلك وطلبت منه أن<lb/>يمنحها رعايته، ويأذن لنجله محمود باشا بأن يكون الرئيس العام أو رئيس شرف<lb/>لها فيمدها بمساعدته، فقال: إن الإصلاح لا يأتي من الأعلى ومن رجال الدولة،<lb/>إنما يأتي من وسط الأمة ومن الطبقات الدنيا فيها، وأخبرني أن السلطان علم<lb/>بوجود الجمعية وهو أنه يرسل البرقيات إليه تترى في السؤال عنها وعن مؤسسيها،<lb/>ويسميها جمعية إفسادية، وأنه تجاهل في جوابه أولاً، ثم كتب إليه بأن لا إفساد<lb/>ولا ضرر منها، فإنها مؤلفة من بعض أهل العلم وأبناء الأسر الوجيهة المخلصة<lb/>للدولة.<lb/>ثم علمنا من شأن اهتمام السلطان بها ما هو فوق ذلك، فقد روى لنا حقي بك<lb/>عن خاله المرحوم صادق باشا المؤيد عن السلطان نفسه أن نبأ هذه الجمعية أقض<lb/>مضجعه؛ فبقي ثلاث ليالٍ لا تذوق عيناه النوم إلا غرارًا، ولم يقر له قرار حتى<lb/>عرف مؤسسيها من بعض جواسيسه بمصر (وهو رجل اسمه كامل بك) دخل<lb/>الجمعية بعد تأسيسها، وأظهر من الإخلاص لها والعناية بخدمتها ما كان محل<lb/>إعجاب جميع الأعضاء.<lb/>ولا غرو، فقد كان عمل الجمعية عظيمًا: تأسس لها فروع في الأقطار<lb/>المختلفة، وكانت تطبع المنشورات بالعربية وبالتركية وترسلها إلى فروعها في<lb/>البرد الأجنبية؛ فيوزعونها في الولايات التي يقيمون فيها وفيما جاورها، بل كان<lb/>يرسل بعض هذه المنشورات في البواخر الروسية مع بعض المسافرين<lb/>والمستخدمين فيها إلى ثغور البحر الأسود؛ فيأخذها هنالك منهم من يتولون إرسالها<lb/>إلى جميع بلاد الأناضول.<lb/>ثم أصدرت الجمعية (في فبراير سنة 907) جريدة باسمها (الشورى<lb/>العثمانية) استغنينا بها عن المنشورات، وكان الفقيد يحرر القسم العربي منها،<lb/>وحقي بك يحرر القسم التركي إما إنشاء وإما ترجمة لما يكتبه الفقيد أو غيره منها<lb/>بالعربية، وقلما كنا نساعدهما على ذلك، وكان ينشر فيها بعض المقالات باللغة<lb/>الفرنسية أيضًا.<lb/>وبلغ من عناية جمعية الاتحاد والترقي بالجمعية فوق ما كان من التعاون<lb/>والمراسلة بينهما من أوربة ومن المركز العام في سلانيك أن أحمد رضا بك الشهير<lb/>جاء من باريس إلى مصر لأجل السعي لتوحيد الجمعيتين، وقد قصد الفقيد أولاً<lb/>وكلمه في ذلك، فجاء به إليّ، فلما كلمني قلت له: إن جمعيتكم تركية وجمعيتنا<lb/>عثمانية عامة، فنحن لا نتفق معكم إلا في مقاومة الاستبداد والظلم والسعي لجعل<lb/>الحكم بالشورى النيابية، قال: ونحن جمعيتنا عثمانية لا يميز قانونها التركي على<lb/>غيره، قلت: هي عثمانية بالقانون تركية بالفعل، فليس في زعمائها أحد من غير<lb/>الترك، فقانونها كقوانين السلطان عبد الحميد ولو كان السلطان عبد الحميد ينفذ<lb/>قوانين الدولة على علاتها لما أبحت لنفسي ولا لغيري أن يسعى لتغيير شكل<lb/>الحكومة أو يقاوم نفوذه فيها.. . ثم اتفقنا على أن تعمل الجمعيتان بالتعاون مع بقاء<lb/>كل جمعية على حالها.<lb/>ثم إن جمعية الاتحاد والترقي عادت بعد إعلان الدستور، فكتبت إلى جمعيتنا<lb/>من المركز العام تدعوها إلى الحلول فيها والاتحاد بها، فاشترطنا في ذلك شروطًا لم<lb/>تقبلها، ولكن الفقيد وحقي بك دخلا في جمعيتهم عند زيارتهما للآستانة بعد الدستور،<lb/>وتفرق سائر الأعضاء الذين لم يجمعهم في مصر إلا الاضطهاد، فلم يبق لجمعية<lb/>الشورى عمل.<lb/>أطلت بعض الإطالة في ذكر هذه الجمعية؛ لأن عمل الفقيد فيها كان عظيمًا،<lb/>وقد أنفق من ماله في سبيلها ما لم ينفقه غيره، ولولا اغتراره بجمعية الاتحاد<lb/>والترقي لرضي بما ارتأيته من إبقاء فروع الجمعية وتكثيرها في البلاد العربية؛<lb/>لتكون قوة للعرب أمام تعصب الاتحاديين للترك، ولكنه قال لي بعد عودته من<lb/>الآستانة: إني عدت إلى جمعيتي الأصلية، وأن بقاء جمعيتنا تفريق غير جائز،<lb/>على أنه عاد من الآستانة غير راضٍ عن سير الاتحاديين رضاء تامًّا، ثم صار<lb/>يشاهد آنًا بعد آن من تعصبهم على العرب وهضمهم لحقوقهم ما حاول إن يتلافاه<lb/>بطرق الإقناع، فألف في ذلك رسالة طويلة يئس من فائدتها قبل أن يتمها، فلم<lb/>ينشرها وسيأتي الكلام عليها عند ذكر مؤلفاته وآثاره.<lb/>وكان آخر الجمعيات السرية التي اشتركنا في تأسيسها جمعية عربية أسست<lb/>للتأليف بين أمراء جزيرة العرب وللتعاون والاتفاق بين الجمعيات السياسية التي<lb/>أنشئت في الولايات العربية وفي الآستانة؛ لمقاومة تعصب الاتحاديين وضغطهم<lb/>على العرب، ولحفظ حقوق العرب في الدولة والعمل لمستقبلهم.<lb/>كان تأسيس هذه الجمعية ضروريًّا؛ لأن آفة العرب المفسدة لجميع مواهبهم<lb/>الفطرية هي التفرق والاختلاف، وكان الملجئ إليها انكسار الدولة العثمانية في<lb/>حرب البلقان، والخوف على البلاد العربية أن تتخطفها الدول المستعمرة، فرأى<lb/>المؤسسون أن قوة العرب في جزيرتهم، وأنها لا يمكن الانتفاع بها، إلا بتأسيس<lb/>اتحاد حلفي يجمع بين أمرائها، وكان قد سبق لهذا تمهيد من بعض المؤسسين، ثم<lb/>وضع له النظام الذي يرجى تنفيذه، وأما الجمعيات العربية فكانت مختلفة المقاصد،<lb/>وليس بينها من التعارف والاستعداد للاتحاد عند الحاجة ما يؤمن معه سوء المغبة،<lb/>ويرجى به حسن العاقبة، فوضعت الجمعية نظامًا لذلك، ولم يقنع المترجم<lb/>بضرورة هذه الجمعية إلا بعد أن رأى من انكسار الدولة في حرب البلقان ما أقنعه<lb/>بأنه ليس لها من القوة الذاتية ما يضمن بقاءها، وأنها عرضة للزوال فجأةً إذا<lb/>صدمتها صدمة أخرى.<lb/>***<lb/>الأحزاب الجهرية<lb/>وأما التي اشتركنا فيها فهي حزب اللامركزية، وكان الفقيد رئيسًا له،<lb/>وحزب الاتحاد السوري وأمرهما معروف للجمهور، فلا حاجة إلى شرح خدمة<lb/>المترجم لوطنه فيهما، وإنما أقول: إن حزب اللامركزية كان يراد به خدمة الدولة<lb/>والبلاد العربية معًا، وكان سبب تأسيسه ما ذكر آنفًا من سبب تأليف الجمعية<lb/>العربية، وهو ما أنذرت الحرب البلقانية العثمانية من توقع زوال الدولة، وقد كنا<lb/>نعتقد أن الدولة لا يمكن أن تعيش طويلاً إذا أصرت على شكل حكومتها المركزي<lb/>وتحكيم الترك في جميع شعوب الدولة، وكان المترجم - رحمه الله تعالى -<lb/>حريصًا على بقاء الدولة، وكان على هدى وبصيرة في ذلك، وكنا متفقين معًا على<lb/>هذا الرأي، وعلى أن العرب يحتاجون إلى زمن طويل؛ لترقية أنفسهم وجمع<lb/>كلمتهم واستغنائهم عن الدولة إن زالت أو بقيت، وكنا نرى أن الخروج على الدولة<lb/>ضار وخطره على العرب أشد من خطره على الترك، ولا أقول: إن كل أعضاء<lb/>الحزب كانوا على رأينا، وإنما كانوا متفقين على أن شكل الحكم اللامركزي خير<lb/>لبلادنا ولغيرها، وكان لبعضهم أهواء أخرى وشذوذ في الفكر وفي العمل، ولكن<lb/>الحزب نفسه لم ينحرف عن قانونه المستقيم.<lb/>وأما حزب الاتحاد السوري فأمره أظهر، لأن العهد به أقرب، وكان الفقيد<lb/>من المؤسسين له، ولكنه تركه منذ سنين واعتزل السياسة وغيرها من الأعمال،<lb/>لأن صحته ساءت، واشتد عليه مرض الربو، وضاعفه تصلب الشرايين فضعف<lb/>القلب، حتى أودى ذلك كله بحياته فجأة.<lb/>هذا وإننا لم نختلف في كل هذه المدة في مقصد من المقاصد، ولا في مهمات<lb/>الوسائل أيضًا، إلا ما كان في أيام حرب المدنية الكبرى، فقد اختلفنا في مسائل<lb/>مهمة لا يحسن في هذه الترجمة ذكرها، ونحمد الله تعالى أن كان اختلافنا محصورًا<lb/>في مناقشات جرت بيننا، لم تتجاوزنا إلى غيرنا.<lb/>***<lb/>آثاره القلمية<lb/>(1) إن أجل تآليفه وأعظم آثاره العلمية هو تاريخ (أشهر مشاهير الإسلام)<lb/>الذي طار به صيته في الأقطار، وإنما أتم منه أربعة أجزاء، طبعت مرارًا<lb/>ونفدت نسخها.<lb/>(2) وكتاب (السوانح الفكرية في المباحث العلمية) وهو كتاب<lb/>اجتماعي أدبي جعله أربعة أقسام: (القسم الأول المدنية ودواعيها، وأسباب تقدمها<lb/>أو تلاشيها) ، وفيه 3 أبحاث (القسم الثاني التربية والأخلاق) وفيه 4 أبحاث،<lb/>(القسم الثالث الأدبيات) وفيها 4 أبحاث (القسم الرابع مباحث علمية مختلفة)<lb/>وفيه 5 أبحاث، خامسها (التفرنج) وقد أطال في ذمه، ووصف ضرره<lb/>وشره.<lb/>وهذا الكتاب مبيض بخطه في زهاء مائة صفحة من القطع الوسط، وإنما<lb/>صده عن طبعه -كما نظن- أنه أثنى في فاتحته على السلطان عبد الحميد، فأطراه<lb/>إطراء لم يلبث أن ظهر له أنه مخطئ فيه، بعد أن انخدع كغيره بما كانت تنشره<lb/>جميع الجرائد العربية والتركية من مدائحه المنثورة والمنظومة.<lb/>ويحسن بي أن أذكر عبارته في ذلك؛ لما فيها من الدلالة اللفظية والمعنوية،<lb/>على حال فقيدنا العزيز الفكرية والأدبية، قال:<lb/>(وإنني لما رأيت أبناء وطني قد تفتحت منهم الأذهان، وتنبهت بعد الرقدة<lb/>والفكر، وسرى سر الحمية في أمثالي من شبان هذا العصر، فأخذوا يتتبعون<lb/>أشتات العلوم والمعارف، ويتفيئون تحت ظلها الوارف، بوجود من لا تكلُّ عن<lb/>الثناء عليه ألسنة رعيته، وقد اتحدت القلوب تحت راية عدله وشوكته، السلطان<lb/>ابن السلطان، السلطان الغازي عبد الحميد، المحفوف من الله بالعز والتأييد، فقد<lb/>أحببت إتحافهم بكتاب يروق في عين كل لبيب، ويحتاج إليه كل أديب أريب،<lb/>وشحت بفرائد الفوائد طروسه، وأبرزت في دست الكمال عروسه، ليكون بهجة<lb/>للناظرين، ولذة للسامعين) .<lb/>وإنني لم أر له - رحمه الله - أسجاعًا كهذه في غير هذا الكتاب الذي كان من<lb/>أول ما كتب، وأول ما ألف على ما أعلم، بيد أنه لم يلتزم السجع إلا في خطبته<lb/>فقط، وهو لا يخلو من لحن فيما هو من ضروريات علم النحو، وهاك أسماء بقية<lb/>آثاره القلمية التامة:<lb/>(3) (كتاب الدروس الحكمية للناشئة الإسلامية) وكفاه تقريظًا له أن<lb/>الأستاذ الإمام قرر تدريسه في مدارس الجمعية الخيرية الإسلامية.<lb/>(4) رسالة تنبيه الأفهام، إلى مطالب الحياة الاجتماعية في الإسلام.<lb/>(5) (كيفية انتشار الأديان) .<lb/>(6) (الجامعة الإسلامية وأوربة) .<lb/>وله خطب علمية ألفاها في بعض المحافل العلمية والمدارس العالية، نشر<lb/>بعضها في المنار وبعضها في مجلة دار العلوم، وهذه يسهل جمعها وطبعها كمقالاته<lb/>في المجلات، وأما مقالاته في الجرائد فهي كثيرة، وجمعها متعذر أو متعسر.<lb/>وأما الكتب التي شرع فيها ولم يتمها فهي اثنان:<lb/>(أحدهما) كتاب في (تاريخ السياسة الإسلامية) رسم له ثلاثة أقسام:<lb/>عصر الترقي الإسلامي، وعصر الوقوف، وعصر الانحطاط، وبدأ القسم الأول<lb/>بخلاصة السيرة النبوية، والخلافة والوزارة، والقضاء والولاية، وإمارة الجيش،<lb/>وكتابة الجيش والديوان والعطاء، والكتابة العامة والسفارة إلخ.<lb/>وكتب منه بعض الأبواب ثم وقف قلمه دون إتمامه وإتمام أشهر مشاهير<lb/>الإسلام وغيرهما، ولو أتمه على المنهج الذي وضعه له لكان أجل من تاريخ أشهر<lb/>مشاهير الإسلام، بل من أهم الكتب التي يحتاج إليها المسلمون على الإطلاق.<lb/>(ثانيهما) الرسالة التي سبقت الإشارة إليها في الخلاف بين الترك والعرب.<lb/>وقد كتبت منها 67 صفحة كبيرة، انتهى فيها إلى البحث فيما سماه (أرجوفة<lb/>الخلافة العربية) فبدأ به ولم يتمه، وهذه الرسالة حجة بينة على شدة إخلاصه<lb/>للدولة العثمانية وكراهته الشديدة للرابطة الجنسية وتنفيره عنها، وكان رجال<lb/>جمعيته الاتحادية يتهمونه مع ذلك بعداوتها، ويتمنون لو تصل إليه أيديهم؛ ليقتلوه<lb/>شر قتله، وهو لشدة إخلاصه في خدمته للدولة بحزب اللامركزية العثمانية الذي<lb/>كان رئيسًا له صدق الاتحاديين فيما ادعوه من الرغبة في الاتفاق مع العرب<lb/>وإعطائهم حقوقهم عقب مؤتمر أريس العربي، الذي عقد هنالك باسم حزب<lb/>اللامركزية، وانخدع كما انخدع رئيس ذلك المؤتمر أخونا الشهيد السعيد السيد عبد<lb/>الحميد الزهراوي - قدس الله روحه - الذي كان من اغتراره بخلابتهم أن دعاني<lb/>ودعا الفقيد إلى الذهاب إلى الآستانة؛ للاشتراك في توثيق روابط الإخاء والوحدة<lb/>بين العرب والترك، فأما الفقيد فقد انخدع، وزاد في اطمئنانه كتابة بعض أصدقائه<lb/>من رجال الترك الاتحاديين كجلال الدين بك عارف وأخيه نجم الدين بك، فأرسل<lb/>برقية إلى الآستانة، وعد فيها بإجابة الطلب والعزم على السفر، وذكر لي ذلك بعد<lb/>إرسالها فوقفت لإقناعه بالبقاء هنا، وقلت له: إنهم يريدون أن يجمعوا الزعماء<lb/>العاملين هنالك؛ لينتقموا منهم كلهم، ولئن أجبناهم ليحيطن بنا فلا ينجو منا أحد،<lb/>وإني لخائف على أخينا السيد عبد الحميد، ولكني أرجح أنهم لا يصيبونه بأذى<lb/>مادمنا في مصر؛ لأنهم يريدون أن يصيدونا به.<lb/>ثم كافأني الفقيد - أحسن الله إليه - على هذا إخلاصًا في المودة والنصح لا<lb/>بقصد المكافأة لما علم أنني سأعود من الهند إلى مصر عن طريق العراق (سنة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1330-1912</hi>) ، فأرسل إليّ برقية بأن أعود في البحر؛ خوفًا علىّ من فتك أحمد<lb/>جمال باشا السفاك، إذ كان وقتئذ والي بغداد والقائد العام لجيش العراق، ولكن<lb/>الله سلم، على أن الفقيد لم ييأس من الدولة كل اليأس إلا في أثناء الحرب العامة<lb/>وما كان من جمال باشا فيها.<lb/>فهذه جملة سيرة فقيدنا السياسية، ولولا بعض آثاره العلمية لما كان له شيء<lb/>يؤثر عنه من وراء السياسة إلا أخلاقه العالية وآدابه السامية.<lb/>***<lb/>أخلاقه وآدابه<lb/>قد أوتي الفقيد حظًّا عظيمًا من الآداب الاجتماعية والفضائل النفسية والفواضل<lb/>العملية، كان نزيه اللسان طاهر القلب، منزهًا عن الحسد والحقد، وفيًّا لأصدقائه،<lb/>برًّا بأهله وصولاً لرحمه، متواضعًا في عزة نفس، ذا مروءة صادقة، ونفس<lb/>سخية، ويد مبسوطة، حسن الضيافة، كثير الصدقات والمساعدات للجمعيات<lb/>الخيرية، قليل التبجح والدعوى، ما عاشره أحد من قومه ولا من غيرهم من<lb/>الشعوب إلا وأحبه واحترمه، ومن آدابه التي يجب أن تذكر بالنص في هذه<lb/>الترجمة الوجيزة أنه تزوج ولم يرزق ولدًا، ولا كان مغتبطًا، ولم أسمع منه ولا<lb/>عنه منذ عقدت له عقد زواجه إلى أن توفاه الله تعالى كلمة تؤذن بحسرته على<lb/>الحرمان من الولد أو الميل إلى التزوج بامرأة أخرى مع زوجه أو بعد تطليقها،<lb/>فهذا من أعجب الوفاء، والصبر والقناعة آداب يقل نظيرها في هذا العصر وفي كل<lb/>عصر.<lb/>وكان معتدلاً في أمور معيشته، يقتصر على اللائق به من اللباس وجيد<lb/>الطعام، من غير اهتمام بالتطرز، ولا جنوح إلى التورن، ولا إنفاق في التنعم،<lb/>ولكنه كان شديد الولوع بدخان التبغ، وكثير الاختلاف إلى بعض المقاهي العامة<lb/>على قلة عنايته بالملاهي، وإنما كثر ذلك منه بعد أن ضعف جسمه، وصار يتعب<lb/>من الكتابة والمطالعة.<lb/>وجملة القول أننا قد فقدنا بفقد هذا الصديق الوفي المهذب، وأن الأمة<lb/>العربية قد فقدت بفقد الابن البار العامل رجلاً لا عزاء عنه إلا أنه قد انتهى إلى حال<lb/>من الضعف والأمراض، لا هناء له في الحياة معه، ولا رجاء في الانتفاع بشيء<lb/>من مواهبه وتجاربه، فرحمه الله تعالى، وعفا عنا وعنه، وأدخلنا وإياه برحمته<lb/>في عباده الصالحين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n26-p300"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3554.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السفور والحجاب</head>
               <lb/>تتمة من مقال الأمير شكيب أرسلان<lb/>
               <lb/>(تنبيه من المنار)<lb/>(كنا رأينا مقال الأمير في عدد من جريدة البيان العربية النيويوركية فحفظناه<lb/>لأجل نقله منها، فلما نشرته بعض الصحف المصرية مجزءًا في عددين أو ثلاثة<lb/>أعداد، جمعه عمال مطبعتنا من بعضها، فإذا هي قد حذفت منه ما نقله فيه الأمير<lb/>عن الأديب الكبير صادق أفندي الرافعي من حوار دار بينه وبين شاب مصري من<lb/>المتفرنجين لم تنقله الجريدة؛ لأن رأي قلم التحرير فيها ورئيسه هو رأي الشاب<lb/>المتفرنج الذي سفه رأيه الرافعي وأقره الأمير شكيب، وكان من غفلة الجريدة أنها لم<lb/>تحذف من بقية المقالة ما قاله صاحبها في رأي الشاب المصري وذكره بحرف<lb/>التعريف والبحث في كلامه فلما وصلت عند تصحيح المقالة إلى هذا الموضع (في<lb/>ص209 ج3 الماضي) أمرت بالإمساك عن نشر بقية المقالة في الجزء الماضي<lb/>وطفقت أبحث عن نسخة جريدة البيان لنقل عبارة الرافعي، وهاكها بنصها، ومحلها<lb/>بعد السطر الحادي عشر منها، قال:<lb/>واقرأ النبذة الآتية للأستاذ حجة العرب السيد مصطفى صادق الرافعي أنقلها<lb/>لك عن كتاب حديث أخرجه آية من آيات البلاغة وهي قوله في شاب حصل العلم<lb/>في أوربا كان باحَثَه في هذا الموضوع.<lb/>(كان صاحبنا فتى تلمع عليه غرة الشباب، وقد رق حتى كاد يخالط حد<lb/>الأنوثة، ولان حتى قارب أن يفوت معنى الرجولة، وظرف حتى أوشك أن يكون<lb/>إنسانًا تتفتح في روحه معاني الزهر، ولكنك إذا كنت رجلاً صحيحًا أمررته على<lb/>عينيك كما تمر كتابًا لا تريد أن تقرأه، فقد تمدن في أوربة ولبث بعيدًا عن قومه ما<lb/>شاء الله، ثم رجع إليهم كأن أمه لم تلده، وكأن أباه جده الأعلى، فبينه وبين أبيه<lb/>هذا بضعة أجداد منهم المسيو والمستر أو السنيور أو الهر.. وأصبح يحس أن كل<lb/>شيء في هذا الاجتماع الشرقي مسلط على نفسه الرقيقة النحيلة بالغلظة<lb/>والجفاء والعنت والأذى، إلى أن قال:<lb/>(سألت هذا الفتى: تُرى أنت مصري؟ قال: ووطني صميم، قلت: أفترى<lb/>تصلح في علمك وتهذيبك أن تكون مثالاً يتأسى بك نشء بلادك؟ قال: إني لأرجو<lb/>ذلك، قلت: وأنت من القائلين بتحرير المرأة الشرقية ومساواتها بالرجل في الحرية<lb/>المطلقة وبعثها من هذه القبور التي تسمى المنازل؟ قال: ذلك مذهبي، قلت فكيف<lb/>ترى إذا اقتدى بك المصريون فأصهروا إلى الأوربين وخلطوا الشمل بالشمل؟ قال:<lb/>لعل ذلك خير الطب لبلادنا فلا معدل عنه في رأيي إذ يأتيها بالدم الجديد، ويدمج<lb/>في طباعها النظام والدقة، ويبني البيوت من داخلها.<lb/>قلت: أحسنت بارك الله عليك، فكيف ترى إذا سألناك التسوية وقلنا لك:<lb/>دع أختك تصبُ إلى رجل أوربي وتتزوج منه إجازة.. . وتأتِ به إلى مصر كما<lb/>أتيت أنت بصاحبة لك، ثم لتفعل كل امرأة مصرية فعلها؛ فيكون لكم أوربيات،<lb/>ويقوم عليهن أوربيون؟ قال: أعوذ بالله! قلت: فعل الله بك وفعل، أفبلغ من<lb/>غفلتك أن لا تعرف لعنة الله إلا إذا رأيتها ملء مملكة، ولا تعرف حق وطنك فيك إلا<lb/>حين تراه غريبًا منقطعًا لا حق له في واحد من أهله.<lb/>فقال (أي الشاب المصري) : فما أنا وأمثالي إلا شذوذ من القاعدة التي يجب<lb/>أن تبقى أبدًا قاعدة. قلت: فعليكم غضب القاعدة ومقتها وسخطها، والله لأن تفجع<lb/>البلاد فيكم جميعًا وتستركم بالقبور رمة بعد رمة خير من أن تتقلد منكم بلية الحياة<lb/>في اختلاط الأنساب، وارتداد الأسماء العربية عن دينها إلخ. فقال الشاب: فكم من<lb/>امرأة وطنية هي حمل على ظهر صاحبها، قلت: وكم من امرأة إفرنجية هي كَيَّة<lb/>على قفا صاحبها (هذه عند العرب كناية عن المرأة، يسكت الناس عنها أمام<lb/>زوجها، فإذا ولى عنهم قالوا في ظهره ما قالوا.. . وكووا قفاه) نكتفي بهذا القدر<lb/>من كلام حجة العربية الرافعي [1] .<lb/>ولا شك أن كثيرًا من قراء هذه المقالة سيفغرون أفواههم الآن، ويرفعون<lb/>عقائرهم قائلين: ما هذا الذي جئتنا به؟ فليس هذا من لوازم هذا، وقد يجوز أن<lb/>نطلق حرية المرأة، ونكون من أنصار العِرض والدين، وقد يصح أن ندعو إلى<lb/>السفور، وأن لا نترك أخواتنا يصرن حظايا للآخرين، وما نحسب الأمم التي تدين<lb/>بحرية المرأة ولا تعرف للحجاب معنى أقل منا شرف رجال وعفة نساء، ألا وإن<lb/>حرية المرأة لا تأتي إلا مع التعليم، ألا وإن المرأة إذا تعلمت وتهذبت كان لها<lb/>من عِلمها حجاب يحجبها عن الفاحشة - وغير ذلك من الأقوال التي كلنا نعلمها،<lb/>والتي تكررت كثيرًا بحيث قد عرفها العوام فضلاً عن الخواص، فأنا أقول لإخواني<lb/>هؤلاء: مهلاً مهلاً. لا تعجلوا عليَّ، ولا تخلطوا شيئًا بشيء، فالموضوع عريض<lb/>متشعب الأطراف، لا تكفيه مقالة ولا اثنتان ولا ثلاث، فأما السفور مع العفة<lb/>والصون وحفظ الأنساب ورعاية أحكام الدين فهو السفور الشرعي الذي يجيز للمرأة<lb/>أن تبرز وتتعاطى الأشغال، وتذهب وتجيء، ولا يوجب أن تسدل على وجهها ولا<lb/>أن تدفن نفسها في الحياة، وهذا سنكتب فيه مقالة تحت عنوان (وكذلك جعلناكم أمة<lb/>وسطًا) ولكن لا يجوز أن تنسوا أن هذا السفور لا يشمل إلى حد جواز المخادنة<lb/>الجهرية، ولا إلى زواج المسلمة بغير المسلم، وأنه إذا كانت المسألة مقصورة على<lb/>هذه الدرجة فليست في شيء من الرقي الذي يبغيه فالح رفقي وعبد الله جودت<lb/>والشاب المصري، وكثيرون غيرهم ممن نعرف أسماءهم وممن لم نعرف، فهذا<lb/>الرقي هو في عرفهم ليس بأن تمشي المرأة المسلمة في الأسواق سافرة عن وجهها<lb/>فحسب، فإن هذه الدرجة هم يعلمونها جائزة شرعًا، وطالما برزت النساء<lb/>المسلمات، وأخذن وأعطين في العهود الماضية، واشتركن في جلائل الأعمال مع<lb/>الرجال، ولم يمنع ذلك شرع ولا عرف، وما جاء من الإفراط في الحجاب وعدم<lb/>خروج النسوة من المنازل إلا في الندرى، إن هو إلا من التعصب الناشئ عن<lb/>فرط الغيرة، ولم يكن من الدين الإسلامي.<lb/>ولكن هذه الفئة لا ترى هذه الدرجة إلا أدنى درجات الرقي الذي يتطلبونه<lb/>للنساء المسلمات في هذا العصر، وهم في ترقية المرأة لا يقنعون بشيء دون حرية<lb/>الزواج بين المسلمين وغير المسلمين طردًا وعكسًا، لا بل حرية المسلمات أن<lb/>يخادنَّ من شئن على نسق الأوربيات بالتمام، فإن كان هذا الذي تطلبونه أنتم معاشر<lb/>الدعاة إلى السفور ولا سيما الذين ناشدوني إعطاء رأيي فيه، فينبغي أن تصرحوا<lb/>بكل جرأة وتقبلوه بمتمماته، ولا تقولوا كما قال الشاب المصري (أعوذ بالله) فإن<lb/>هذه النظرية هي نظرية مئات ملايين من العالم المتمدين، وحسبكم أن تكونوا مثلهم<lb/>في الهيئة الاجتماعية، وإن كنتم لم تصلوا بعد إلى تلك الدرجة من (الرقي) ،<lb/>وكان مرادكم إعطاء المرأة المسلمة الحرية المطلقة على شرط أن لا تخدن ولا<lb/>تتزوج بغير المسلم أجبناكم: إن هذين نقيضان لا يجتمعان، الحرية المطلقة من<lb/>جهة، والتقيد بزواج المسلم دون غيره، وبالزواج الشرعي دون غيره من جهة<lb/>أخرى، نعم تنطبق على الشريعة الحرية المقيدة التي إن كنتم بتبغونها فالشريعة<lb/>الإسلامية قد ضمنتها أحسن ضمان بدون أدنى مَنٍّ ولا تكلف، فأما الحرية النسوية<lb/>المطلقة التامة والإسلام فلا يجتمعان أبدًا، وعلى المتخير أن يختار أحدهما، وليس<lb/>الإسلام وحده غير مطابق للحرية النسوية المطلقة، بل النصرانية أيضًا هي غير<lb/>مطابقة لها؛ لأن النصرانية تمنع المخادنة أيضًا، وتحظر على الفتاة المسيحية<lb/>أن تقترن بغير مسيحي، وتزيد على الإسلام في التقييد في كون الإسلام قيد المسلمة<lb/>بزواج المسلم دون غيره، ولكنه أباح للمسلم الزواج بغير المسلمة ولو بقيت على<lb/>دينها، وأما النصرانية فإنها تمنع زواج المسيحية بغير المسيحي، وزواج<lb/>المسيحي بغير المسيحية، فالإسلام في هذا الموضوع أسمح وأوسع، ثم إن<lb/>النصرانية قيدت أبناءها في أمر الطلاق، بحيث لا تجيز للمرأة أن تطلق زوجها،<lb/>ولا للرجل أن يطلق امرأته، وإذا أقدما على ذلك لم تُجِز لهما أن يتزوجا فيما بعد لا<lb/>هو ولا هي، فأنت ترى أن حرية المرأة في الدين المسيحي هي أيضًا غير مطلقة<lb/>ولا تامة، وإذا كنا نرى الأوربيين والأمريكيين قد خالفوا هذه القواعد، فالذين<lb/>يخالفونها منهم ليسوا عاملين بمبادئ النصرانية، وإلى يومنا هذا كل من ينطبق<lb/>عمله في الحياة الدنيا على مبادئ الكنيسة لا يقول بحرية مطلقة للمرأة.<lb/>فأما كون الأمم التي ليس فيها حجاب لا تقل عن الأمم القائلة بالحجاب عفة<lb/>نساء وصون حلائل فليس بصحيح، إن بين الفريقين في هذا الموضوع فرقًا بعيدًا،<lb/>أما نصارى المشرق فإنهم مثلنا في العادات والأخلاق، وتقييد حرية المرأة في<lb/>الأمور التي يخشون منها على عفتها، ولذلك لا نقدر أن نتخذهم هنا مثالاً، وأما<lb/>العالم الغربي الذي أباح الحرية التامة للمرأة، وتركها تفعل ما تشاء بعد بلوغها سن<lb/>الرشد، فلا أحد يمكنه أن يقول: إن العفة والصون اللذين هما من شرائط الإسلام<lb/>والنصرانية متوافران فيه بالدرجة التي هما في العالم الإسلامي والعالم المسيحي<lb/>الشرقي، لعمري إن ما يحصل في باريس وحدها من الفسق والفجور يساوي كل ما<lb/>يحصل من هذا النوع في جميع العالم الإسلامي.<lb/>وأما كون التعليم برقي المرأة إلى سنام العفاف، ويجعلها في غنى عن<lb/>الحجاب وعن مراقبة بعلها، فمع كوننا لا ننكر أن التعليم يهذب كثيرًا من أخلاق<lb/>المرأة ويعصم من هواها، فلا نستطيع أن نقول: إنه كافٍ في هذا الموضوع ساد<lb/>مسد المراقبة الزوجية والقيود الشرعية، فالتعليم لا يقوم مقام الخوف ولا يصح<lb/>وحده وازعًا، وها نحن أولاء نعرف من الرجال الذين بلغوا الدرجة القصوى من<lb/>العلم، ولم يزدهم علمهم ولا فضلهم عفة مئزر ولا طهارة ذيل، فنقص الفسق<lb/>والفجور في العالم الشرقي عن مثله في العالم الغربي لا يقدر ولا يحصى، إنما هو<lb/>بقوة سيطرة الرجال على النساء، وينضم إليه كون الدين لا يزال في الشرق أرسخ<lb/>مما هو في الغرب، فتجد المرأة المسلمة والمسيحية الشرقية تخاف عقاب ربها<lb/>وعقاب زوجها، بخلاف كثير من الأوربيات اللائى أصبحن لا يخفن لا من الخالق<lb/>ولا من المخلوق.<lb/>بقي علينا اعتراض قد يقول به كثيرون من الذين يحبون أن يقال لهم:<lb/>(عصريون) محررون من الأوهام والعقائد، سائرون في طريق الرقي بعقول<lb/>علمية صرفة، وبصائر فنية محضة - وهو أن نفور المسلم من أن يرى أخته أو<lb/>بنته حليلة لرجل مسيحي أو يهودي أو وثني، ونفور المسيحي من رؤية أخته أو<lb/>بنته زوجة لرجل مسلم أو يهودي أو وثني، إنما هو من تأثير الأوهام ورسوخ<lb/>العقائد، لا بل من رسوخ الوساوس التي ليست من الحقائق في شيء، وكذلك يقال<lb/>في مخادنة المسلمة أو المسيحية العاملة بدينها لرجل تتفق معه على بدل معلوم تبيعه<lb/>به عرضها، فهذا هو أيضًا من عمل الأوهام والوساوس التي بمرور الأزمان وشدة<lb/>التكرار، انقلبت شرفًا وغيرة وحمية، حال كون العلم ينبغي أن يزيل هذه الأوهام<lb/>من الأذهان، وأن يصفيها للحقائق دون غيرها، وأن أهم مهمة يقوم بها العصر<lb/>الحاضر هو تبديد الأوهام وإزالة دولة الخرافات، فإن وقع هذا الاعتراض من أحد<lb/>فنكون رجعنا إلى قاعدة فالح رفقي وعبد الله جودت والشاب الذي تحاور مع الرافعي،<lb/>ولسنا في هذه المقالة رامين إلى تفنيد هذا الزعم من حيث هو، وإنما نقول لهم:<lb/>إنهم كانوا يرون المدنية الأوروبية أرجح من الصون والطهر فلا بأس بقبول هذه<lb/>النظرية على علاتها، وإلا فإذا كانوا يلتزمون مبادئ العفة والطهارة والاحتياط التام<lb/>لأجل حصول الولد من صلب أبيه، فلا بد لهم من رفضها أو تقييدها على الأقل<lb/>وإنني أؤكد لهم أن الإنسان ما دام إنسانًا وما دام هذا تركيبه فلن يمكنه التحرز مما<lb/>نسميه بالأوهام والعقائد، ولن يعول على الحقيقة المجردة من كل عادة وتقليد إلا إذا<lb/>رضي بحالة تشبه حالة البهائم.<lb/>إننا إذا تأملنا بعين الحقيقة المجردة وجدنا النكاح والسفاح واحدًا لا فرق بينهما،<lb/>وأي فرق في العمل بين من يتزوج ومن يزني؟ فلماذا إذا خامرت الإنسان شبهة<lb/>في امرأته طلقها، وإذا وجد عندها رجلاً متمتعًا بعرضها جاز له قتله بدون أن<lb/>يقاص ولا يضار لا في الشريعة الإسلامية وحدها [1] ، بل في جميع الشرائع وفي<lb/>أحدث القوانين الديموقراطية العصرية الجمهورية؟ إذا قلنا جاء ذلك لتسلط<lb/>الزاني على امرأة غيره، أجبناك: إن هذا الزنا إنما وقع برضاها واختيارها فلماذا<lb/>جاز للزوج أن يقتل الزاني بامرأته ويذهب دم هذا هدرًا؟ ولماذا اتفق أكثر البشر<lb/>على كون هذه الكبيرة هي أعظم الكبائر، وإن معرتها أفظع المعرات، وإنه لا يهدم<lb/>الشرف والمجد في البيوت مثل دنس الوساد، ولا يرفع الرأس ويريح الوجدان<lb/>ويلحف الإنسان الشرف بمطرفيه مثل نقاء العرض وطهارة البيت. لماذا هذا كله؟<lb/>مع أنه بينما هو يعد أكبر الكبائر وأفضح المعرات بدون صورة شرعية، إذ هو<lb/>بمجرد شهادة اثنين أو بقصاصة ورق انقلب ناموسًا عظيمًا وعملاً شريفًا، وجاء<lb/>والد البنت نفسه يفرح بتهاليل ابنته، واجتمع أهل العروس يطبلون ويزمرون،<lb/>ويقبلون التهاني على هذا العمل الذي لولا قصاصة الورق تلك كان استوجب القتل<lb/>مما تجد فيه سر الحديث النبوي الشريف (جَدعَ الحلالُ أنفَ الغيرة) [2] .<lb/>(الجواب) أن الناس اصطلحوا من قديم الدهر على اعتبار هذا العمل<lb/>على إثر اتفاق شرعي حلالاً وعمرانًا للكون وداعيًا للفرح والتهنئة، وعلى عده<lb/>بدون هذه المعاملة الشرعية فضيحةً وجنايةً وإثمًا كبيرًا. وما هذا الذي رسخ<lb/>في الأذهان من هذين الاعتبارين سوى تواطؤ قديم بين البشر، واصطلاح ساروا<lb/>عليه منذ قرون لا يعلم بدؤها. وبالجملة فوهم ليس له علاقة بطبيعة العمل نفسه،<lb/>نعم هو وهم مقدس، ولكن كونه مقدسًا لا يخرجه عن كونه تواطؤًا واصطلاحًا<lb/>ووهمًا [2] ، إذ الإنسان لا يزال بعيدًا عن أن ينسخ أعماله عن الطبيعة رأسًا بدون<lb/>أوهام وعقائد، وما ينزل على حكم الطبيعة رأسًا بدون أوهام وخيالات سوى<lb/>الحيوانات.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بعد هذه الجملة يجيء ما بعد السطر الحادي عشر من ص 209 إلى آخر ما نشر من المقالة في ص 110 ويلي ذلك قوله.<lb/>(2) كرر الكاتب لفظ الأوهام حكاية لأقوال الملاحدة على الطريقة الحديثة.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p307"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3555.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من عذيري</head>
               <lb/>
               <lb/>الشكوى من صاحب المنار وشكواه أو عذره<lb/>رب لائم مليم، ورب ملوم بريء أو غير مسيء<lb/>في يوم السبت 28 ذي القعدة (20 مارس) جاءني كتاب في البريد<lb/>بإمضاء (عبد الغفار) يقول فيه: إنه تاجر هندي في مدينة لندن، وإنه جاء<lb/>القاهرة لكي يقابلني ويقابل بعض الذين يعرفون شيئًا عن السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني لجمع ما لديهم من المعلومات عنه؛ لأنه يريد أن يكتب سيرة لهذا المجدد<lb/>الشهير، وأنه يحمل خطابًا من حضرة صديقي فؤاد بك سليم حجازي الشهير، وأنه<lb/>يلتمس أن أعين له وقتًا خاصًّا لذلك.<lb/>وبعد يوم أو يومين جاء دارنا رسول من قبله ولم أكن فيها؛ فترك لي كتاب<lb/>فؤاد بك سليم الذي يحمله من أوربة، وكتابًا آخر من حضرة صديقي إسماعيل بك<lb/>شيرين وكيل محافظة مصر مؤرخًا في 29 ذي القعدة (21 مارس) يقدمه فيه،<lb/>ويوصي بحسن قبوله، فعجبت من عنايته بطلب توصية بعد توصية فيما لا يحتاج<lb/>إلى توصية، ثم من إرساله لهما مع رسول يطلب له تعيين وقت معين للقائه وعدم<lb/>مجيئه هو، وحملت ذلك على حرصه على أوقاته وعلى وقتي أيضًا؛ لأنه يعلم<lb/>عقلاً أنني كثير العمل، ومن المعقول في هذه الحالة أن أعين له وقتًا يمكنني أن<lb/>أفرغ فيه لحديثه مدة طويلة، واطلاعه على ما عندي من المواد وليست بقليلة، وأنا<lb/>لا أملك مثل هذا الوقت إلا في بعض أيام الجمع، وإذ كان أول جمعة لا يزال بعيدًا،<lb/>رأيت أن أبلغه من أقرب الطرق - وهو طريق التليفون - أنني مستعد في كل<lb/>يوم بل في كل ساعة من ساعات كل يوم للقائه، وأنني على قلة خروجي من الدار<lb/>لا أخرج في وقت الصباح، وأنه لأجل الاحتياط يمكنه أن يسأل عني بالتليفون قبل<lb/>مجيئه، بلغناه هذا في الفندق الذي نزل فيه، ولم يكن فيه عند التبليغ، فعهدنا<lb/>أصحاب الفندق بتبليغه إياه المرة بعد المرة، ولو حضر لأخبرته بما عندي من<lb/>المواد في ترجمة السيد وبعض مقالاته وآثاره، واتفقنا معًا على الأوقات التي يطلع<lb/>فيها عليها، والطريقة التي يقتبس بها ما يريد اقتباسه منها - وهو لا يعرف العربية.<lb/>بيد أنه فاجأني عصر اليوم الثالث من ذي الحجة (24 يونيو) كتاب هذا<lb/>نصه:<lb/>كتاب وجيه هندي لصاحب المنار<lb/>24 يونيو سنة 1925<lb/>سيدي الأستاذ الجليل سلامًا واحترامًا. وبعد، فقد حملتني الرغبة الصادقة في<lb/>البحث عن كل ما يتعلق بحياة السيد جمال الدين الأفغاني - بمناسبة اعتزامي على<lb/>تأليف يشتمل على حياة هذا الفيلسوف الإسلامي الشهير - حملتني هذه الرغبة على<lb/>التقرب، ثم على التشرف بزيارتكم؛ لينالني تشرف الاستقاء عن علمكم الغزير،<lb/>فبادرت بإرسال جواب إلى فضيلتكم ساعة وصولي إلى القاهرة؛ لتتكرموا بتحديد<lb/>وقت أتمثل فيه بين أيديكم (!) ، فلما تأخر الرد كلفت صديقًا لي ليتفق مع<lb/>فضيلتكم على الوقت الذي ترضون فيه بمقابلتي (!) ، ولما لم يجدكم في البيت؛<lb/>ترك هناك كتابي التعرف من حضرة صاحبي العزة فؤاد بك سليم وشيرين بك،<lb/>لعلكم تتنازلون بهذه الوسيلة بزيارتي، وقد مكثت في القاهرة أنتظر الرد سبعة<lb/>أيام [1] ، وما جنيت يا للأسف من هذا الاتفاق إلا الخيبة والملل.<lb/>سيدي - الآن وقد عزمت الرحيل، من هذه الديار أرى من واجبي أن ألفتكم<lb/>إلى بعض ما يجول بخاطري بمناسبة هذا الفتور الذي لقيته منكم في هذه الديار،<lb/>وقد كنت أنتظر غير ما رأيت.<lb/>على أن هذا الفتور لو كان مصدره رجل عادي غيركم وموجهًا إلى شخصي<lb/>من حيث إنني بشر لا أكثر ولا أقل لما أتعبت نفسي بالشكوى إليكم، ولما رجوتكم<lb/>قراءة هذه السطور، ولكن الرتبة العلمية التي تمثلونها، والصفة الإسلامية التي<lb/>جعلتموها شعارًا لكم، والمسئوليات العظيمة التي تتحملونها بصفتكم من علماء<lb/>الدين وحامل لواء الشريعة - كل هذه الأمور تحتم علي أن أنبهكم إلى الخطر<lb/>العلمي والأخلاقي (!) الذي قد يجركم إليه مثل هذا الفتور، والإهمال غير اللائق<lb/>بمقامكم (!) .<lb/>شيء آخر يحملني على الإكثار من الشكوى إليكم، وقد اضطررت إلى ذكره<lb/>اضطرارًا سيدي، أظنكم لم تنسوا بعد ذلك الاحتفال المهيب بقدومكم إلى البلاد<lb/>الهندية، والمقابلات الحارة المخلصة التي استقبلكم بها الهنود، فكنتم موضع إجلال<lb/>واحترام من جميع الطبقات بلا استثناء - أما كان يصح في هذه الحالة أن ينتظر<lb/>أحد المحتفلين بكم من مكارمكم وتعطفاتكم ما يزيده إخلاصًا إليكم وحبًّا فيكم؟<lb/>ولكنني أقول والأسف يملأ قلبي: إن هذا الأمل كان في غير محله.<lb/>سيدي، اعتقدوا أنني حاولت كثيرًا أن أبرر عملكم هذا، فكانت هذه المحاولة<lb/>خائبة خيبة أملي بلقائكم.<lb/>ولست أدري كيف أفسر عملكم هذا عندما أقدم للجمهور مؤلفي، وأذكر ما لاقيت<lb/>في سبيل جمع مواده.<lb/>وعلى كل حال قد حصلت إقامتي هنا على معلومات بقدر ما تمكنت الحصول<lb/>عليها، وأغادر القاهرة اليوم وأنا كل اليقين (؟) والاعتقاد أنني سوف ألاقي في<lb/>أوربا وغيرها من بلاد الكفر والإلحاد (؟) من العلماء من هم أوسع صدرًا وأرحب<lb/>ساحة من علمائنا الكرام وأخيرًا تقبلوا سلامي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الخادم المخلص<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد الغفار<lb/>(المنار)<lb/>لقد بلوت من الناس غرائب كثيرة، ولم أر أغرب من حال هذا الرجل في<lb/>أمر سفره من لندن إلى مصر للبحث عن سيرة السيد جمال الدين، وجمع ما يمكن<lb/>جمعه منها؛ لأجل تأليف كتاب خاص في سيرته، وللقيام ببعض الأعمال<lb/>التجاريةأيضًا، ومكثه في القاهرة أسبوعًا واحدًا وعودته بسرعة، وهذه المدة لم تكن<lb/>كلها تتسع لأخذ ما عندي من المواد الخاصة بسيرة السيد - رحمه الله<lb/>تعالى - لو لم يكن لنا شغل غيرها، ولا من حاله في أمر اهتمامه بمقابلتي بالتوسل<lb/>إليها بتوصيته مَن يعرف ومن لم يكن يعرف من الوجهاء، وبالكتابة وإرسال<lb/>الرسول؛ لأجل تعيين موعد خاص للمذاكرة في سيرة السيد، وأخذ المعلومات<lb/>المطلوبة، وعدم تفضله بالزيارة بدون سبق الموعد المطلوب، على كونه قد زار<lb/>بعض الناس بدون أخذ موعد معين منهم، كإسماعيل شيرين بك ونور الدين بك<lb/>مصطفى كما أخبراني بذلك، ثم إسراعه بالسفر بعد مجيء رسوله إلى مكتبة المنار<lb/>وسؤاله عني فيها بيومين , وفي أمر كتابه الجامع بين التعظيم والتهكم والمن<lb/>والتهديد.<lb/>أما أنا فعلى شدة تعجبي من هذا الكتاب واستنباطي منه أن صاحبه شاذ في<lb/>عقله وأخلاقه، أسفت أسفًا شديدًا لما فهمته منه أن الفندق لم يبلغه ما عهدناه إليه من<lb/>الاستعداد للقائه في كل يوم، ولا سيما وقت الصباح على كونه وقت تزاحم الأعمال<lb/>عليَّ الذي به كان وجودي فيه بمكتبي حتمًا لازمًا، وقد حملني هذا الأسف على<lb/>الذهاب إلى محطة مصر قبل وقت سفر قطار المساء الحديدي إلى بورسعيد؛ لعلي<lb/>أجده مسافرًا فأعتذر له، وأتفق معه على طريقة لإيصال ما يطلبه من المواد في<lb/>سيرة حكيمنا الأكبر السيد جمال الدين رحمه الله تعالى.<lb/>ذهبت إلى المحطة قبل موعد دخول المسافرين في القطار، وطفقت أتوسم<lb/>وجوه ركاب الدرجة الأولى - وكذا الثانية احتياطًا - لعلي أجد سحنة هندية أتطفل<lb/>بالسؤال عن صاحبها فلم أجد، وإنما فعلت هذا؛ لأنني أعد للرجل عليَّ حقين لا<lb/>يبيح لي شذوذ كتابه هضمهما:<lb/>(أحدهما) أنه خاطبني بالوسائط، ولم يعلم أنني أجبته، ولم يلتمس لي<lb/>عذرًا على سعة باب التماس الأعذار الذي ضاق عليه.<lb/>(وثانيهما) أنه يريد تأليف كتاب في سيرة أستاذنا الأكبر موقظ الشرق<lb/>وحكيم الإسلام، وأنا أحرص الناس كما أعتقد على نشر سيرته الصحيحة والاعتبار<lb/>بها.<lb/>بعد هذا قصصت خبره على شابين هنديين نجيبين مشتغلين بطلب العلم<lb/>بمصر، فجزم كل منهما وحده برأي واحد، وهو أن هذا الشذوذ بالامتناع من<lb/>الزيارة أولاً وبالكتاب الجامع للغرائب ثانيًا، ليس من شأن هذا الرجل ولا من<lb/>المعهود من آدابه وأخلاقه، وإنما هو تأثير مؤثر خادع من الهنود الزائغين، كالذين<lb/>يبثون دعوة المسيح الدجال القادياني في مصر باسم الأحمدية، أو الملاحدة الذين<lb/>فتنوا بأفكار بعض الزنادقة اللادينيين هنا، وكلا الفريقين يمقت المنار وصاحبه؛<lb/>لأنه أشد خصم لهم في العالم الإسلامي، وجزم كل منهما بأن الرجل لا يعرف<lb/>العربية، وأن الذي كتب له هذا الكتاب الشاذ لم يخبره بكُنْه ما فيه، ولو أخبره لما<lb/>أمضاه.<lb/>ثم سألني عنه الزعيمان الهنديان الكبيران اللذان ألما بالقاهرة في هذه الأيام<lb/>الحكيم محمد أجمل خان والدكتور مختار أحمد الأنصاري، فذكرت لكل منهما نبأه،<lb/>وأطلعت كلاً منهما على كتابه، فوافقا الشابين بأن هذا ليس من دأبه ولا من آدابه،<lb/>وأنه خدع به.<lb/>***<lb/>اعتذار صاحب المنار عن تقصيره<lb/>ولما كان من شأن هذا الغش وسوء الفهم أن يقع كثيرًا رأيت أن لا تثنيني هذه<lb/>الشهادة من أربعة عدول، بما تقدم آنفًا عن ذكر بعض ما جال في خاطري، من<lb/>الآراء عند قراءة هذا الكتاب بالإيجاز، وإظهار عذري فيما عسى أن يكون قد وقع<lb/>أو قد يقع من سوء الفهم في مثل هذه المرة بيني وبين بعض الناس فأقول:<lb/>(أولاً) إنني رجل ضعيف، دخلت في سن الشيخوخة، وأشكو بعض<lb/>مبادئ الأمراض التي تهدد الناس في هذه السن، وأنا مع هذا مطالب بأعمال كثيرة<lb/>أذكر مجامعها:<lb/>(1) القيام بشئون أسرة كبيرة وأطفال لا عائل ولا مربي لهم غيري.<lb/>(2) القيام بتحرير مجلة دينية اجتماعية ليس لها محرر ولا مساعد غيري.<lb/>(3و4) إنني صاحب مكتبة ومطبعة لا بد لي من نظر ما في بعض أمر<lb/>إدارتهما، ولضيق وقتي عن إتقان ذلك يفوتني ربح كبير أنا محتاج إليه، بل<lb/>تحملت كثيرًا من الخسارات المالية والأدبية.<lb/>(5) إنني أتولى تصحيح جميع مطبوعاتي من المنار وغيره بنفسي المرة<lb/>بعد المرة، وأنظر في تصحيح غيرها مما يطبع في المطبعة مع مصححها، وهذا<lb/>العمل يستغرق أكثر أوقاتي في هذه السنين، وقد جربت الاعتماد على المصححين<lb/>فرأيت كل ما يصصحونه كثير الغلط، حتى إنني اضطررت إلى مراجعة جداول<lb/>تصحيح الغلط الذي وضعوه لبعض الكتب على المطبوع والمخطوط كلمة كلمة،<lb/>بمعارضتها على عدة نسخ في خلال سنين متفرقة، وأخرت إرسال بعض الكتب<lb/>إلى أصحابها زمنًا طويلاً لأجل ذلك، فساءهم ذلك، وهم لا يعذرونني بأمانتي<lb/>العلمية الدينية، ولو فعلت كما يفعل سائر أصحاب المطابع لكان أرضى لهم وأربح<lb/>لي، ووضع لي بعض الأذكياء فهارس للمنار، فكان شغلي بتصحيحها أطول من<lb/>شغلي بوضع خير منها.<lb/>(6) إنني أعمل في بضع جمعيات علمية واجتماعية وسياسية، كالمجمع<lb/>اللغوي والرابطة الشرقية، ومؤتمر الخلافة، ونقابة الصحافة، ولجنة المؤتمر<lb/>السوري الفلسطيني إلخ، وقد كنت في الأسبوع الذي زار فيه حضرة الأخ محمد<lb/>عبد الغفار القاهرة مكلفًا ثلاثة أعمال كتابية لبعض هذه الجماعات.<lb/>(7) أنه تأتيني مكتوبات كثيرة من أقطار الشرق والغرب أقلها في شئون<lb/>المجلة والمطبعة والمكتبة التي يوجد عندي من يساعدني على ما يطلب منهن -<lb/>وأكثرها يتعلق بشؤون الأمة العامة أو بالشئون الأدبية العلمية والعملية أو السياسية<lb/>أو الشخصية، أما الشخصية فأكثرها استفتاءات خاصة شرعية من دينية ودنيوية،<lb/>غير ما يطلب نشره في المنار، وأقلها طلب مساعدات مالية أو شفاعات، وأما<lb/>العلمية فمثل طلب الأخ محمد عبد الغفار، وكلها مبنية مثل ما حملني من التبعة<lb/>والمسئولية بسبب الشهرة العلمية، ومن أغربها أن بعض المؤلفين المعاصرين<lb/>طلبوا مني قراءة ما ألفوا، والشهادة لها بأنها جديرة بأن تدرس في المدارس<lb/>الإسلامية لعامة المسلمين على أن بعضها لأهل السنة وبعضها للشيعة الميالين إلى<lb/>الوحدة الإسلامية مثلنا.<lb/>(8) كثرة الزائرين المختلفي الأغراض من أصدقاء أولياء، ومن عفاة<lb/>وطلاب حاجات، ومن مستفتين ومشاورين في بعض الشؤون العامة أو الخاصة،<lb/>ومنهم من لا يذكر حاجته إلا بعد بَسْطِ أخبار ووقائع طويلة، ولو شرحت هذه<lb/>الحاجات لعجب جميع القراء من ذكر الناس لمثلها، ومن صبري عليهم.<lb/>(9) النظر ولو إجمالاً في العشرات من الصحف السياسية والمجلات<lb/>العلمية التي ترد من الأقطار المختلفة للوقوف الإجمالي على حال العالم وسياسته،<lb/>وسير العلم والأدب والعمران، ويناسب هذا النوع ما يهدى إلى المجلة من الكتب<lb/>والرسائل التي تنشر في كل آن، ولا بد من النظر فيه بقدر ما تسمح به الفرص،<lb/>وأنا مقصر فيه لضيق وقتي.<lb/>(10) ما أضطر إليه من نشر بعض المقالات في الصحف اليومية<lb/>كالمقالات التي نشرت في سياسة الملك حسين بن علي وأولاده، ومقالات الخلافة،<lb/>وما فعل الترك بخلافتهم وسلطتهم، ومقالات (الوهابيون والحجاز) ، والرد على<lb/>كتاب الإسلام وأصول الحكم.<lb/>إنني وايم الحق لعاجز عما يرضي الناس في الأمر السابع من هذه الأمور<lb/>العشرة، وهو الذي يظن أصحابه وغيرهم أنه أهونها، وأعني به الكتابة إلي في<lb/>الشؤون المختلفة، فإنه لتأتيني المكتوبات أحيانًا وأنا مشتغل بكتابة موضوع أو كثر<lb/>لأجل عمال المطبعة، وبتصحيح كراسة أو أكثر؛ ليشتغل بها مصححها، فأقرأ<lb/>بعضها وأرجئ قراءة بعض إلى فرصة لا تستلزم تعطيل عمل لا بد منه، وقد أعهد<lb/>إلى وكيل الإدارة بقراءتها وإخباري بما فيها عند فرصة فراغ من الضروريات إذا<lb/>كان خاصًّا بي، وإن هذا الإرجاء قد يفضي إلى اجتماع عشرات من هذه المكتوبات<lb/>أمامي، فتمر الأيام والأسابيع ولا أجد وقتًا لقراءتها، حتى إذا سنحت فرصة فراغ<lb/>من الضروريات، أكتب لصاحب الحق الأول فالأول موضوعًا أو زمنًا، وقد أكتب<lb/>إلى الرجل الواحد مرجوع كتاب له في الأمور العامة في بضعة قراطيس، ومن<lb/>هذه المكتوبات ما يرد بلغة لا أعرفها، وليس عندي من يترجمه لي، فيتأخر عندي<lb/>إلى أن أجد مترجمًا ثقة أمينًا، ومن ذلك ما كتبته إليَّ إدارة المدرسة الجامعة<lb/>الإسلامية في عليكره (الهند) في اختيار أستاذ للعربية فيها، كتبت إلىّ باللغة<lb/>الإنكليزية، وأرسلت مع كتابها نظام المدرسة ومنهج التعليم فيها، وكلاهما<lb/>بالإنكليزية ليعرضا عليَّ الأستاذ الذي اختاره لها، فالقيام بحقوق الناس في الرد<lb/>على مكتوباتهم لا يتم لي إلا بمساعدة كتاب ومترجمين موظفين، ولست قادرًا على<lb/>ذلك.<lb/>بعد هذا التمهيد العام أقول - عودًا على بدء -:<lb/>(ثانيًا) قد كان من المتعذر عليَّ أن أجيب طلب الأخ محمد عبد الغفار عقب<lb/>وصولِ كتابه لو كان صاحب الحق الأول , فإنه طلب تعيين موعد خاص لاطلاعه<lb/>على ما عندي من سيرة السيد جمال الدين، ولم أكن أملك وقتًا يتّسع لذلك مع الأعمال<lb/>الضرورية اليومية التي لا يمكن تأخيرها. وأما الزيارة فهي عندي مباحة في عامة<lb/>أوقاتي لأنني أشتغل في حضرة الزائرين معتذرًا لهم، وأحدثهم في أثناء العمل ولو كان<lb/>تفسير القرآن الحكيم أو الإفتاء ولولا هذا لاضررت إلى ردِّ أكثر الزائرين، وهو لم<lb/>يكن يريد هذه الزيارة غير المقيدة بما طلبه , وإلا لزاراني كما زار غيري من الرجال<lb/>الراسبين وغير الراسبين , فزيارتي أسهل من زيارتهم.<lb/>(ثالثًا) لم يكن يخطر في بالي أن يكون وقت إقامته بمصر لمثل هذا العمل وغيره<lb/>من الأعمال التجارية أيامًا تُعَدُّ على الأصابع تتحكم فيها بوقت غيره المجهول عنده كما<lb/>يتحكم في عمَّاله وخدمه الواثق مِنِ استطاعتهم على طاعته متى شاء؛ بل ليس من<lb/>المعقول عندي أن يكفي مثل هذا الوقت لأخذِ موادٍ كافيةٍ لتأليفِهِ من معاهد العلم العامة؛<lb/>كخزانة الكتب المصرية مثلاً , لذلك كُنْتُ أظن أننا لا بد أن نلتقي وأن تبليغه بالتلفون<lb/>الاستعداد لمقابلة كل يوم هو كل ما يجب عليَّ.<lb/>(رابعًا) إن مَنِّهِ عليَّ بحفاوة مسلمي الهند بي لم يكن لائقًا منه، وإنْ جعله حجةً<lb/>على أنه يجب عليَّ أن أقابل كل هندي مثلي، واتهامي تعريضًا بل تصريحًا بعدمِ<lb/>الوفاء ومقابلة الجميل بمثله بعيد عن اللياقة وعن الصواب جميعًا.<lb/>إنَّ جمعية ندوة العلماء دعتني إلى رياسة مؤتمرها السنوي رجاءَ أن يكون ذلك<lb/>سببًا لإقبال الجمهور على المؤتمر، وإنني أَجَبْتُ دعوتَها في وقتٍ كنت مشتغلاً فيه<lb/>بتأسيس مدرسة الدعوة والإرشاد التي أعتقد أنها أفضل عمل وضع لخدمة الإسلام في<lb/>هذا العصر , ووافقني على اعتقادي هذا كل مَنْ وقف على كنهه من خواص مسلمي<lb/>العرب والعجم حتى في الهند والآستانة، كما أنني كنت عازمًا على الزواج، تركت<lb/>هذا وذاك إجابة لدعوة الندوة، وسافرت على نفقة نفسي لا على نفقتها كما هو المعتاد<lb/>في مثل هذه الدعوة وقد احتفى بي المسلمون في كل بلد زرته كما قال وفوق ما قال،<lb/>وما كان لذلك من سبب إلا اعتقادهم أنني أخدم الإسلام والمسلمين لوجه الله<lb/>تعالى، وكنت أعلنت أنني لا أقبل من أحد مساعدة ما ولو باسم الهدية<lb/>المسنونة، حتى إن آنية الشاي الفضية التي صاغتها الندوة تذكارًا لزيارتي، ونقشت<lb/>عليها اسمها واسمي لم أقبل أن آخذها منها، ولكنها أرسلتها إلى صديقي المحسن الكبير<lb/>الشيخ قاسم إبراهيم الشهير في بمبي، وهو أرسلها إلى مصر، احتفوا بي بداعية<lb/>الإخلاص كما أجبت دعوة ندوتهم بمحض الإخلاص، وأنفقت من المال والوقت في<lb/>هذه السبيل فوق ما أنفقت هي في الحفاوة بي، وهي جماعة وأنا فرد، وإنما سدى<lb/>ذلك ولحمته الإخلاص، فلا يليق بأحد منا أن يحيط هذا الإخلاص، ولا أن يشوهه<lb/>بالمن والأذى، ولا أن يوجب لنفسه على الآخر به حقًّا ويهدده بالتشهير العلني<lb/>والإهانة على التقصير فيه.<lb/>(خامسًا) إنني لست من عشاق التعظيم والحفاوة، ولا من المفتونين<lb/>بالشهرة؛ ولذلك لم أكتب، ولم أوعز إلى أحد من إخواني أو تلاميذي أن ينشر في<lb/>الجرائد أخبار تلك الاحتفالات العظيمة التي كنت أفر منها، حتى لم أكن أخبر من<lb/>تلقاء نفسي بلدة من البلاد بوقت وصولي إليها.<lb/>(سادسًا) إنني على هذا وذاك ما قصرت، ولن أقصر - إن شاء الله تعالى -<lb/>في الشكر والثناء الخالص على مسلمي الهند عامة، وعلى الذين تفضلوا بإكرامي<lb/>منهم خاصة؛ لإخلاصهم في تلك الحفاوة وفي عامة شؤونهم الملية، وغيرتهم<lb/>الدينية، ومازلت أفضل مسلمي الهند على سائر الشعوب الإسلامية في شعور<lb/>الجامعة الإسلامية، وبذل النفس والنفيس في سبيله، وأعترف بأنه لا يباريهم في<lb/>هذا غيرهم؛ على أن ضيافتي وتكريمي من قومي العرب في بمبي ومسقط<lb/>والكويت والعراق كانت أكبر مظاهر الكرم وبمحض الإخلاص أيضًا، وهل<lb/>أستطيع أن أكافئ جميع هؤلاء الناس بمثل ما يطالبني به هذا الفاضل<lb/>الهندي؟ .<lb/>(سابعًا) إنني لما ذكرت من رأيي في مسلمي الهند أراني أشد ارتياحًا<lb/>لزيارة فضلائهم لي من زيارة غيرهم، وقد زارني أعضاء الوفد الذي أرسلته<lb/>جمعية الخلافة إلى الحجاز قبل موسم الحج الأخير، في صبيحة الليلة التي وصلوا<lb/>فيها إلى مصر عائدين من جدة - ولكن بغير توسل بأحد، ولا بإرسال مكتوبات<lb/>ورسل، ولا بطلب تحديد موعد كتابي معين - وكنت في ذلك الوقت مشغولاً بالنقلة<lb/>من دار إلى دار: نقلة المتاع والماعون والمكتبة والمطبعة جميعًا، ولا يوجد عندي<lb/>من يقوم مقامي في الأمر بوضع كل شيء في موضعه من الدار الجديدة، فكنت<lb/>أترك الناقلين يلقون ما ينقلون بعضه فوق بعض، وأشغل الزمن الطويل مع أعضاء<lb/>الوفد، فتلف بذلك بعض الأثاث والماعون، وفقد بعض، وبقيت كتبي الخاصة<lb/>وأوراقي ملقاة على الأرض أكثر من أسبوعين لا يمكن تمييز بعضها من بعض،<lb/>بل عرضت نفسي لنزلة صدرية؛ بالذهاب معهم إلى أهرام الجيزة مساء بالسيارة<lb/>وأنا في ملابس خفيفة لا تقي تأثير تيار الهواء. ولما سافروا ودعتهم في محطة<lb/>السكة الحديدية، وأعترف مع هذا بأنني مقصر، إذ لم أقم بحق ضيافتهم؛ لأن<lb/>الدار لم تكن صالحة لذلك.<lb/>وليعلم الأخ الكريم محمد عبد الغفار أنه لو لم يكن من مسلمي الهند وممن<lb/>يعنون بتاريخ حكيمنا السيد جمال الدين، لما عنيت بالذهاب إلى محطة مصر<lb/>للاعتذار له بعد أن رأيت ما في كتابه من الشذوذ الأدبي والتهديد والوعيد اللذين لا<lb/>يبالي بهما مثلي ممن لا يخاف ولا يرجو غير الله تعالى، ولا يقابل أصحاب التهديد<lb/>والوعيد إلا بالإعراض.<lb/>ولست أبالي من رماني بريبة <gap resp="#org_MS"/> إذا كنت عند الله غير مريب<lb/>(ثامنًا) إنني من أشد الناس مقتًا للمداهنة وتكلف المدح الكاذب والإطراء،<lb/>كما أنني من فضل الله عليّ من أقلهم مبالاة بالمدح والذم الشعريين، حتى إنني لا<lb/>أحفل بقراءة ذلك إذا قيل لي: إنه نشر في جريدة كذا مثلاً، ولكنني أبحث عن<lb/>عيوبي بعرض عملي على أهل النقد، وبسؤال أهل الصدق والإخلاص عما<lb/>ينكرونه علىّ أو مني؛ لأستعين بذلك على تربية نفسي، وإتقان عملي.<lb/>وإنني أعلم أن كراهتي للتملق والنفاق أسخطت علىّ كثيرًا من الناس، وأن<lb/>المداراة مطلوبة شرعًا وعقلاً، ولكن من الناس من لا يرضيهم إلا الكذب وقول<lb/>الزور، ويعدون من يتحامى الإطراء بالباطل مقصرًا في حقهم أو مهينًا لهم أو<lb/>متكبرًا عليهم، وأمثال هؤلاء لا حيلة لي في إرضاءهم، على أنني أبرأ إلى الله<lb/>تعالى أن أتعمد التحقير أو التقصير في حق أحد منهم أو من غيرهم.<lb/>ومن دون هذا الصنف صنف آخر خير منه، وأنا عاجز عن إرضاء أفراده<lb/>حتى المخلصين في المودة منهم، وأعني بهم أهل المساومة والمشاحة في المعاشرة<lb/>للربح أو المساواة: زيارة بزيارة، ودعوة بدعوة، وتهنئة بتهنئة، وتعزية بتعزية،<lb/>وكتاب بكتاب، كما قال الحريري:<lb/>وكلت للخل كما كال لي <gap resp="#org_MS"/> علي وفاء الكيل أو بخسه<lb/>فأنا لا أعد هذه الطريقة من الخلة ولا الصداقة الخالصة، كما قلت في<lb/>المقصورة:<lb/>من كال للخل كما كال له <gap resp="#org_MS"/> فتاجر ليس خليلاً يصطفى<lb/>فلا ألتزم تهنئة أصدقائي في الأعياد بزيارة قريب الديار ومكاتبة بعيدها، ولا<lb/>أطالبهم بذلك، ولا ألومهم على تركه، وإنما أزور وأكتب عند سنوح الفرص،<lb/>وأبني الصداقة على أساس الصدق والإخلاص وترك التكلف، وعدم الظنة، فلا<lb/>أتهم أحدًا بتعمد التقصير في حقي، كما أنني لا أتعمد التقصير في حق أحد، وأكره<lb/>أن يتهمني بذلك؛ لأنه ظلم، ولا أعاشر أحدًا لأجل أن أنتفع منه نفعًا ماديًّا،<lb/>ولكنني قد أزور من أرجو أن أستفيد من رأيه ومذاكرته، وإن لم يكن صديقًا لي.<lb/>وجملة القول أنني افترضت هذا التثريب والتأنيب من أحد إخواننا فضلاء<lb/>الهند (على قبول عذر من اعتذر عنه إن وافقهم عليه) لأبين حقيقة حالي لقراء<lb/>المنار البعيد منهم والقريب، فإنني أعلم أن بعض من لم يعرف هذه الحقيقة ينكرون<lb/>عليَّ ما لا أنكره من التقصير في مكاتبتهم أو زيارتهم، أو قضاء حاجتهم، وإنما<lb/>أنكر تعمد ذلك، وأعترف بالعجز، فما يطلب مني هو في الغالب فوق استطاعتي،<lb/>وكله يبنى على الأساس الذي بنى عليه هذا الوجيه الهندي: أي الشهرة بالعلم<lb/>وخدمة الإسلام، حتى إن الذين يطلبون مني المنار وتفسير المنار وغيره بنصف<lb/>ثمن أو بغير ثمن، وكذا الذين يطلبون المساعدات المالية يقولون ويكتبون إليَّ بأنها<lb/>واجبة عليَّ لما ذكر، ولكن لم يساعدني أحد من المسلمين مساعدة مالية أستعين بها<lb/>على خدمة الإسلام والمسلمين بمثل ما ذكر، ولا أنا صاحب عقار أنفق منه، بل لا<lb/>أملك دارًا أقيم بها، بل أكثر مشتركي المنار يمطلون بحقه مطلاً، ومنهم من<lb/>يهضمه هضمًا، وأنا أعلم أن هذا البيان غير معتاد ولا مألوف في العرف العام،<lb/>وقد ينتقده بعض الناس، ولكن أهل الصدق والإخلاص يعلمون أنه حق صادر عن<lb/>صدق وإخلاص، وإني ألخص عذري بهذه الكلمة:<lb/>إنني قد ابتليت بشهرة هي أكبر مني، ولم أوت من العلم ولا من المال ما<lb/>يسهل عليَّ القيام بأعبائها، وأنا أتحمل أثقالها بالرغم مني، كما قال لي أحد كبار<lb/>ضباط الإنكليز عندما رآني متبرمًا من تضييقهم عليَّ في الإذن بالسفر إلى سورية<lb/>بعد الحرب الكبرى: إن الشهرة الكبيرة تلزمها أثقال كبيرة لا بد من الصبر عليها،<lb/>فأنا ضعيف في كل شيء، وأطالب بما لا يقدر عليه إلا جماعة من الأقوياء ذات<lb/>إدارة غنية منظمة، لا أستطيع إجابة كل سائل، ولا مراسلة كل مراسل، ولا<lb/>سماع القصص والوقائع الشخصية من كل قائل، ولا رد زيارة كل زائر، ولكنني-<lb/>وأقسم بالله - لا أتعمد التقصير في حق أحد استهانة به أو تفضيلاً لنفسي عليه،<lb/>وإنني أرجح المصلحة العامة ومصالح بعض الناس أحيانًا على مصلحتي الشخصية،<lb/>ولولا ذلك لما تأخرت مجلة المنار عن موعدها يومًا واحدًا؛ على أنني لا أتهم<lb/>أحدًا بالتقصير في حقي، ولا أؤاخذه عليه بقول ولا عمل، وإنما أعاتب الإخوان<lb/>المخلصين تلذذًا بالعتاب، وأجتهد بقدر استطاعتي في مساعدة كل منهم على خدمته<lb/>الملة والأمة، وفي قضاء حاجته الشخصية أيضًا. وإذا كانوا يصفون بالإنصاف<lb/>قول الشاعر الذي ضربوا به المثل:<lb/>على أنني راضٍ بأن أحمل الهوى <gap resp="#org_MS"/> وأخلص منه لا عليَّ ولا ليا<lb/>فأنا أرضى بأن أحمله، وأخلص منه وعليَّ أكثر مما لي، فمن رضي بهذه<lb/>المعاملة فعلى الرحب والسعة، والمقابلة بالترحيب والترجيب، ومن لم يرض بذلك<lb/>وهو منتهى ما في الوسع بل فوقه، فما له عندي إلا قول بعض شيوخ الصوفية:<lb/>غنينا بنا عن كل من لا يزورنا <gap resp="#org_MS"/> وإن كثرت أوصافه ونعوته<lb/>فمن جاءنا يا مرحبًا بقدومه <gap resp="#org_MS"/> يجد عندنا ودًّا صحيحًا ثبوته<lb/>ومن صد عنا حسبه الصد والجفا <gap resp="#org_MS"/> ومن فاتنا يكفيه أنا نفوته<lb/>أقول قولي هذا وأستغفر الله العظيم من ذنب التبجح والدعوى، ومن كل<lb/>ذنب، وهو حسبي ونعم الوكيل، نعم المولى ونعم النصير. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المدة بين كتاب شيرين بك وبين كتابه هذا ثلاثة أيام فقط، وإذا كان قد وصل إليّ في مساء 21 مارس ففرصة الرد كانت يومين فقط.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p319"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3556.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل آل سعود</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منشور عام</head> [1]<lb/>
               <lb/>من عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل السعود إلى إخواننا المسلمين في<lb/>مشارق الأرض ومغاربها.<lb/>الحمد لله الذي لا إله إلا هو: والصلاة والسلام على رسوله محمد الشفيع<lb/>المشفع يوم المحشر (وبعد) :<lb/>فقد تفاوضت أنا والوفد الهندي الموفد من جمعية الخلافة الهندية وجمعية<lb/>العلماء في المسائل التي يهم المسلمين الاطلاع عليها، والوقوف على حقيقة أفكارنا<lb/>تجاهها، وكان رائد الجميع الإخلاص في العمل، والصراحة في القول، والنصح<lb/>لله ولرسوله وللمسلمين، وإني أحمد الله على أن انتهى البحث في جميع المسائل<lb/>التي دارت المفاوضة فيها.<lb/>وإني دحضًا لما يفتريه أعداء الحق ونصراء الباطل ممن يستغلون التفرقة بين<lb/>المسلمين، ويحاولون أن يطفئوا نور الله بسعيهم الباطل للتمويه على قلوب السذج<lb/>من المسلمين الذين يجهلون حقيقة ما نحن عليه، أعلن ما يأتي {لِيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ<lb/>عَنْ بَيِّنَةٍ وَيَحْيَى مَنْ حَيِيَ عَنْ بَيِّنَةٍ} (الأنفال: 42) .<lb/>(1) أشكر الشعوب التي وقفت تجاهنا موقف المدافع عن الحق، وأشكر<lb/>الشعب الهندي خصوصًا على موقفه تجاه العرب وقضيتهم في الوقت الذي اشتغل<lb/>العرب فيه بالمشاحنات والمخاصمات، ونسوا واجبهم نحو دينهم ووطنهم، وإني<lb/>أشكر أهل الهند؛ لأنهم كانوا أول من لبى الدعوة، فجزاهم الله عنا وعن الإسلام<lb/>خير الجزاء.<lb/>(2) إني لا أزال عند قولي فيما دعوت العالم الإسلامي إليه: من وجوب<lb/>عقد مؤتمر عام ينظر في الأمور التي تهم سائر المسلمين في الحجاز من إصلاح<lb/>الطرق وتأمينها، وتوفير وسائل الراحة لكل وافد، وتسهيل المواصلات بقدر ما<lb/>يمكن، وبذلك نتحمل نحن وإياهم مسئولية إدارة الحجاز، وستجدد الدعوة لهذا<lb/>المؤتمر الإسلامي متى تمهدت وسائل المواصلات.<lb/>(3) إننا نحافظ على استقلال الحجاز الاستقلال التام محافظتنا على أرواحنا،<lb/>وإننا لا نسمح أن يكون لغير المسلمين أي نفوذ فيه، محافظة على ديننا وشرفنا.<lb/>(4) إن الشريعة الإسلامية هي القانون العام الذي يجري العمل على وفقه<lb/>في البلاد المقدسة، وإن السلف الصالح وأئمة المذاهب الأربعة هم قدوتنا في السير<lb/>على الطريق القويم، وسيكون العلماء المحققون من جميع الأمصار هم المرجع لكل<lb/>المسائل التي تحتاج إلى تمحيص ونظر ثاقب.<lb/>(5) إني أؤكد لكم القول: إن المدينة المنورة لا تزال حرمًا آمنًا لا يصح<lb/>أن يحدث فيه حدث من قتل أو سلب أو نهب، وصونًا لشرفها، اكتفيت بحصارها،<lb/>على ما في ذلك من طول وقت وخسائر مالية، وإني أستطيع بحول الله وقوته أن<lb/>أفتحها في ساعة واحدة، ولكني حريص على سلامة البلاد والعباد، وإني مشدد<lb/>الأوامر على الجنود ألا يهاجموا حرم المدينة بأي صورة، ولا يدخلوها حتى يستسلم<lb/>العدو، وأن ما فها من المباني والمآثر يكون العمل فيه على ما تقدم في المادة<lb/>السابقة.<lb/>إن أعداءنا يشيعون أننا إذا استولينا على المدينة نهدم روضة الرسول صلى<lb/>الله عليه وسلم، وحاشا أن تحدث نفس مسلم بذلك، إني أفتديها بنفسي وولدي<lb/>ومالي ورجالي، وإني لا أجد فرقًا بين ما حرم الله ورسوله من حرم مكة والمدينة،<lb/>فإنه صلى الله عليه وسلم حرم ما بين لابتيها، كما حرم سيدنا إبراهيم حرم مكة -<lb/>وأسأل الله أن يوفقنا لما يحبه ويرضاه، 28 ذي الحجة سنة 1343.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>قد أجمع العارفون على أن النجديين لو واصلوا زحفهم بعد كسر جيوش الملك<lb/>حسين في الطائف والهدوكرا لاستولوا على مكة وجدة وسائر الحجاز بدون قتال؛<lb/>لأنه لم يبق وراء تلك القوة قوة فيه للملك حسين، ولاستولوا على كنوزه كلها،<lb/>ولكن السلطان عبد العزيز يكره سفك الدماء، ويتقي القتال في الحرم تدينًا، فأمر<lb/>بوقف جيشه فوقف حتى جاء بنفسه ودخل مكة مع جيشه محرمًا بالعمرة، ثم تأنى<lb/>حتى مكن حسينًا وأولاده من تحصين جدة، وترك الزحف على المدينة إلى هذا<lb/>العام، فأمر بحصر حامية الشريف علي فيها، وأصدر هذا المنشور؛ ليعلم العالم<lb/>الإسلامي بغرضه الشريف، وليحتاط لبهتان الشريف علي، ويتقي اتهامه بضرب<lb/>المدينة أو حرمها المنيع لو دخلها فاتحًا، بل يستحل علي وقواده فعل ذلك؛ ليتهموا<lb/>الوهابيين به، كما فعل والده إذ أمر بضرب الكعبة المشرفة بالنار، واتهم بذلك<lb/>الترك عندما قاتلهم بمكة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) نقل عن العدد 30 من جريدة أم القرى التي تصدر بمكة المكرمة.</note>
            </div>
            <pb n="n26-p345"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3557.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسرار البلاغة أو فلسفة البيان</head>
               <lb/>
               <lb/>تكلم بعض البلغاء من علماء العربية في طرق البيان وبلاغة الكلام وفصاحته<lb/>كلامًا إجماليًّا، حتى جاء الشيخ عبد القاهر الجرجاني في القرن الخامس، فوضع<lb/>القواعد والأصول لعلم البيان؛ بكتابه أسرار البلاغة ولعلم المعاني؛ بكتابه دلائل<lb/>الإعجاز، وسلك فيها مسلك الفلسفة العقلية وعلم النفس، فعلمنا من كتابيه أن<lb/>البلاغة عبارة عن إصابة موقع الإقناع من العقل، والتأثير من القلب، فإنه يثبت لك<lb/>بلاغة الكلام؛ بإرجاعك فيه إلى ما تجده في نفسك من تأثيره وروعته والارتياح<lb/>له، والتفرقة بينه وبين ما يؤدي معناه من غير البليغ، ويشرح لك ذلك حتى يقنع<lb/>به جنانك، ويطمئن به وجدانك، بعبارة فصيحة هي أظهر مصداق لقواعده ومثال<lb/>لفلسفته، فهو يفيدك العلم والعمل معًا بعبارته وأسلوبه.<lb/>ثم إن الذين أخذوا عنه هذا العلم زادوا عليه في القواعد والأحكام، وحكوه<lb/>فيما وضعوه من الحدود والرسوم لبلاغة الكلام، ولكن فاتتهم فلسفته، وعدتهم<lb/>بلاغة عبارته، فكانوا كما قال الشاعر: (لقد حكيت ولكن فاتك الشنب) ، فإنهم<lb/>جعلوا أحكام البيان مواضعات اصطلاحية، لأشكال التراكيب اللفظية، لا مرجع<lb/>لها من علم النفس، ولا مستند لها من حكم العقل، ولا من وجدان النفس، ككون<lb/>التمثيل - الاستعارة التمثيلية - عبارة عن تشبيه هيئة بهيئة تناسبها، كجملة ما لي<lb/>أراك تقدم رجلاً وتؤخر أخرى. وأما كون التمثيل أعلى مراتب البيان، وأبلغ ما<lb/>يفضل به الكلام الكلام، وسبب هذا وسره؛ فهو ما لم يعرضوا له، ولم يتبعوا<lb/>إمامهم في البحث عنه، ولا في سائر خصائص محاسن الكلام من التشبيه بأنواعه<lb/>الأخرى من صريح واستعارة، والتعريض والكناية، فكانت قواعد البلاغة وأحكام<lb/>البيان عندهم اصطلاحات لفظية جافة، تؤخذ بالإيمان والتسليم كأنها أخبار<lb/>الرسل - عليهم السلام - من عالم الغيب، وتطبق على كل قول، وإن كان له<lb/>من السخف أوفر نصيب.<lb/>لهذا لم تعد كتب علوم البلاغة تفيد قارئها البلاغة، ولا تساعده عليها، بل ربما<lb/>صارت صادة له عنها، وحائلة دونها، فكأين من مدارس قرأ أدق كتبها كشرحي<lb/>السعد للتلخيص مرارًا مع حواشيها الطويلة العريضة، وكان بعد ذلك كله<lb/>عاجزًا عن فهم كلام البلغاء، ووجه تفضيله على غيره، دع عجزه عن ارتجال<lb/>خطبة أو نظم قصيدة، أو كتابة رسالة، مما يصح أن يوصف بالبلاغة، إلا أن<lb/>يكون من وصف الجاهل الفاقد الذوق لكلامه أو كلام أمثاله بما يراه في مرآته أو من<lb/>التحكم في تطبيق كل كلام على تلك القواعد الاصطلاحية، التي لا يعرفون لها مدركًا<lb/>علميًّا ولا نفسيًّا، كتشبيه حسن فهمي أفندي أحد مشايخ الإسلام في الدولة<lb/>العثمانية للخد بالسفرجل تقليدًا لمن شبهوه بالتفاح بقوله:<lb/>وقلبي هام في خد سفرجل <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>وكقوله:<lb/>حمد البلابل في الأغصان سبحان <gap resp="#org_MS"/> لذاك جاد على الناطور بستان<lb/>اقتبس علماء البيان الأولون من عبد القاهر كالسكاكي والخطيب، ثم فقد<lb/>كتاباه، ونسي ذكرهما مدة بضعة قرون؛ حتى إن بعض من ترجمه من<lb/>المؤرخين لم يذكرهما له، وأعيا طلبهما بعض كبار أمراء العلم والحكم: كالإمام<lb/>يحيى اليمني صاحب كتاب (الطراز في علوم الإعجاز) ، حتى هدانا الله تعالى إلى<lb/>بعث بعض نسخهما من مقابر خزانات الكتب الخاصة في هذا القرن، فطبعناهما،<lb/>وأحياهما شيخنا الأستاذ الإمام بتدريسهما في الجامع الأزهر؛ فكان ذلك سببًا<lb/>لارتقاء فنون البلاغة وملكتها، وارتقاء الآداب العربية من طور إلى طور في<lb/>القطر المصري عامة، وفي الأزهر خاصة، وإن خفي هذا السبب على الغافلين<lb/>الذين لا يشعرون بأسباب الأطوار، التي تطرأ على الأمم ومسبباتها، وارتباط<lb/>بعضها ببعض، فقد صار يوجد في الأزهر عشرات من الكتاب المجيدين، ولم<lb/>تكن تقدر أن تعد على أناملك أحدًا منهم غير القدماء من تلاميذ السيد جمال الدين<lb/>وتلاميذه الأستاذ الإمام في إبان النهضة الجمالية، ومن أشهر الكتاب الذين طار<lb/>ذكرهم ممن حضروا الكتابين على الأستاذ الإمام المرحوم السيد مصطفى المنفلوطي.<lb/>بل أقول: إن جميع الذين قرءوا الكتابين كليهما أو أحدهما حتى في بلاد<lb/>الأعاجم قد ارتقت ملكة البيان فيهم شعروا بذلك أم لا، وإنما يشعر بمثل هذا<lb/>أصحاب اللوذعية والعقل الفقيه، فقد كتب إليَّ صديقي أكتب الكتاب، وأخطب<lb/>خطباء مسلمي الهند الشيخ أبو الكلام أحمد المجدد الشهير، يذكر لي أول عهده<lb/>بمعرفتي قبل تلاقينا في الهند سنة 1330، من كتاب طويل كتبه إثر خروجه من<lb/>السجن بعد الحرب ما نصه.<lb/>(وماذا أستطيع أن أقول عن نفسي غير أن قلبي ممتلئ بالاعتراف لكم<lb/>بخدماتكم الجليلة العلمية والعملية، فإني أحبكم وأحب من يحبكم، ولا غرو فإني قد<lb/>عرفتكم في صباي لما كنت أقرأ شرح التلخيص للتفتازاني،،، فقرأت أسرار<lb/>البلاغة ومقدمتكم عليه؛ فانفتح علي باب المعرفة الصحيحة، وهذا أول عهدي بكم<lb/>(أتاني هواها إلخ) ، ثم ذكر اطلاعه على المنار، وما كان من تأثيره في نفسه مما<lb/>ليس من موضوعنا.<lb/>وأقول: إنني رأيت من قوة فهمه للغة العربية أنني كنت ألقي الخطبة في الهند<lb/>في ساعتين أو أكثر من الزمن؛ فيقوم هو فيعيدها باللغة الأوردية، لا يفوته<lb/>منها شيء.<lb/>كنت عند طبعي لأسرار البلاغة سنة 1319 نشرت نبذة منه على سبيل<lb/>النموذج، وقد رأيت أن أنشر عند إعادة طبعه الآن نموذجًا أطول من ذلك<lb/>النموذج؛ ليكون مثلاً لما وصفت، ودليلاً على ما قررت، قال مؤلفه<lb/>رحمه الله تعالى.<lb/>***<lb/>(فصل)<lb/>في مواقع التمثيل وتأثيره<lb/>واعلم أن مما اتفق العقلاء عليه أن التمثيل إذا جاء في أعقاب المعاني، أو<lb/>برزت هي باختصار في معرضه، ونقلت عن صورها الأصلية إلى صورته، كساها<lb/>أبهة، وكسبها منقبة، ورفع من أقدارها، وشب من نارها، وضاعف قواها في<lb/>تحريك النفوس لها، ودعا القلوب إليها، واستثار لها من أقاصي الأفئدة صبابة<lb/>وكلفًا، وقسر الطباع على أن تعطيها محبة وشغفًا. فإن كان مدحًا كان أبهى<lb/>وأفخم، وأنبل في النفوس وأعظم، وأهز للعطف، وأسرع للإلف، وأجلب<lb/>للفرح، وأغلب على الممتدح، وأوجب شفاعة للمادح، وأفضى له بغرر<lb/>المواهب والمنائح، وأسير على الألسن وأذكر، وأولى بأن تعلقه القلوب وأجدر.<lb/>وإن كان ذمًّا كان مسه أوجع، وميسمه ألذع، ووقعه أشد، وحده<lb/>أحد، وإن كان حجابًا كان برهانه أنور، وسلطانه أقهر، وبيانه أبهر , وإن كان<lb/>افتخارًا كان شأوه أبعد، وشرفه أجد، ولسانه ألد [1] , وإن كان اعتذارًا كان إلى<lb/>القبول أقرب، وللقلوب أخلب، وللسخائم أسل، ولغرب الغضب أفل، وفي عقد<lb/>العقود أنفث، وعلى حسن الرجوع أبعث [2] , وإن كان وعظًا كان أشفى للصدر،<lb/>وأدعى للفكر، وأبلغ في التنبيه والزجر، وأجدر بأن يجلي الغياية [3] ، ويبصر<lb/>الغاية، ويبرئ العليل، ويشفي الغليل , وهكذا الحكم إذا استقريت فنون القول<lb/>وضروبه، وتتبعت أبوابه وشعوبه [4] ، وإن أردت أن تعرف ذلك، وإن كان تقل<lb/>الحاجة فيه إلى التعريف، ويستغنى في الوقوف عليه عن التوقيف، فانظر إلى<lb/>نحو قول البحتري:<lb/>دانٍ على أيدي العفاة وشاسع <gap resp="#org_MS"/> عن كل ند في الندى وضريب [5]<lb/>كالبدر أفرط في العلو وضوءه <gap resp="#org_MS"/> للعصبة السارين جدُّ قريب [6]<lb/>وفكر في حالك وحال المعنى معك، وأنت في البيت الأول لم تنته إلى الثاني،<lb/>ولم تتدبر نصرته إياه، وتمثيله له فيما يملي على الإنسان عيناه، ويؤدي إليه<lb/>ناظراه، ثم قسهما على الحال وقد وقفت عليه، وتأملت طرفيه، فإنك تعلم بعد<lb/>ما بين حالتيك، وشدة تفاوتهما في تمكن المعنى لديك، وتحببه إليك، ونبله في<lb/>نفسك، وتوفيره لأنسك، وتحكم لي بالصدق فيما قلت، والحق فيما ادعيت [7] .<lb/>وكذلك فتعهد الفرق بين أن تقول: فلان يكد نفسه في قراءة الكتب ولا يفهم<lb/>منها شيئًا، وتسكت، وبين أن تتلو الآية، وتنشد قول الشاعر: [8]<lb/>زوامل للأشعار لا علم عندهم <gap resp="#org_MS"/> يجيدها إلا كعلم الأباعر [9]<lb/>لعمرك ما يدري البعير إذا غدا <gap resp="#org_MS"/> بأوسافه أو راح ما في الغرائر<lb/>والفصل بين أن تقول: (أرى قومًا لهم بهاء ومنظر، وليس هناك مخبر، بل<lb/>في الأخلاق دقة، وفي الكرم ضعف وقلة) ، وتقطع الكلام، وبين أن تتبعه نحو قول<lb/>الحكيم: أما البيت فحسن، وأما الساكن فرديء.<lb/>وقول ابن لَنْكك:<lb/>في شجر السرو منهم مثل <gap resp="#org_MS"/> له رُواء وما له ثمر<lb/>وقول ابن الرومي:<lb/>فغدا كالخلاف يورق للعين <gap resp="#org_MS"/> ويأبى الأثمار كل الإباء<lb/>وقول الآخر:<lb/>فإن طرة راقتك فانظر فربما <gap resp="#org_MS"/> أمر [10] مذاق العود والعود أخضر<lb/>وانظر إلى المعنى في الحالة الثانية كيف يورق شجره ويثمر، ويفتر ثغره<lb/>ويبسم، وكيف تشتار الأري من مذاقته [11] ، كما ترى الحسن في شارته [12] وأنشد قول ابن لنكك:<lb/>إذا أخو الحسن أضحى فعله سمجًا <gap resp="#org_MS"/> رأيت صورته من أقبح الصور<lb/>وتبين المعنى، وأعرف مقداره، ثم أنشد البيت بعده:<lb/>وهبك كالشمس في حسن ألم ترنا <gap resp="#org_MS"/> نفر منها إذا مالت إلى الضرر<lb/>وانظر كيف يزيد شرفه عندك، وهكذا فتأمل بيت أبي تمام: [13]<lb/>وإذا أراد الله نشر فضيلة <gap resp="#org_MS"/> طويت أتاح لها لسان حسود<lb/>مقطوعًا عن البيت الذي يليه، والتمثيل الذي يؤديه، واستقص في تعرَّف<lb/>قيمته، على وضوح معناه وحسن مزيته [14] ، ثم أتبعه إياه:<lb/>لولا اشتعال النار فيما جاورتْ <gap resp="#org_MS"/> ما كان يُعرف طيب عَرف العُود<lb/>وانظر هل نشر المعنى تمام حلته، وأظهر المكنون من حسنه وزينته،<lb/>وعطرك بعرف عوده، وأراك النضرة في عوده، وطلع عليك من مطلع سعوده،<lb/>واستكمل فضله في النفس ونبله، واستحق التقديم كله، إلا بالبيت الأخير، وما<lb/>فيه من التمثيل والتصوير، وكذلك فرق في بيت المتنبي:<lb/>ومن يك ذا فم مريض <gap resp="#org_MS"/> يجد مرًّا به الماء الزلالا<lb/>لو كان سلك بالمعنى الظاهر من العبارة كقولك: إن الجاهل الفاسد الطبع<lb/>يتصور المعنى بغير صورته، ويخيل إليه في الصواب أنه خطأ. هل كنت<lb/>تجد هذه الروعة؟ وهل كان يبلغ من وقم الجاهل ووقذه [15] وقمعه وردعه،<lb/>والتهجين له والكشف عن نقصه، ما بلغ التمثيل في البيت، وينتهي إلى<lb/>حيث انتهى وإن أردت [16] اعتبار ذلك في الفن الذي هو أكرم وأشرف؛ فقابل<lb/>بين أن تقول: إن الذي يعظ ولا يتعظ يضر بنفسه من حيث ينفع غيره، - وتقتصر<lb/>عليه - وبين أن تذكر المثل فيه على ما جاء في الخبر من أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: (مثل الذي يعلم الخير ولا يعمل به مثل السراج الذي يضيء للناس<lb/>ويحرق نفسه) ، ويروى (مثل الفتيلة تضيء للناس وتحرق نفسها) [17] ، وكذا،<lb/>فوازن بين قولك للرجل وأنت تعظه: (إنك لا تجزى على السيئة حسنة، فلا تغر<lb/>نفسك) وتمسك، وبين أن تقول في إثره: (إنك لا تجني من الشوك العنب وإنما<lb/>تحصد ما تزرع) ، وأشباه ذلك. وكذا بين أن تقول: لا تكلم الجاهل بما لا يعرفه<lb/>ونحوه، وبين أن تقول: (لا تنثر الدر قدام الخنازير. أو لا تجعل الدر في أفواه<lb/>الكلاب) ، وتنشد نحو قول الشافعي رحمه الله (أأنثر درًّا بين سارحة الغنم) [18]<lb/>وكذا بين أن تقول: الدنيا لا تدوم ولا تبقى، وبين أن تقول: (هي ظل زائل؛<lb/>وعارية تسترد، ووديعة تسترجع) ، وتذكر قول النبي صلى الله عليه وسلم: (من<lb/>في الدنيا ضيف، وما في يديه عارية، والضيف مرتحل، والعارية مؤداة)<lb/>وتنشد قول لبيد:<lb/>وما المال والأهلون إلا ودائع <gap resp="#org_MS"/> ولا بد يومًا أن ترد الودائع<lb/>وقول الآخر:<lb/>إنما نعمة قوم متعة <gap resp="#org_MS"/> وحياة المرء ثوب مستعار<lb/>فهذه جملة من القول تخبر عن صيغ التمثيل، وتخبر عن حال المعنى معه،<lb/>فأما القول في العلة والسبب: لم كان للتمثيل هذا التأثير؟ وبيان جهته ومعناه، وما<lb/>الذي أوجبه واقتضاه، فغيرها. وإذا بحثنا عن ذلك وجدنا له أسبابًا وعللاً، كل<lb/>منها يقتضي أن يفخم المعنى بالتمثيل وينبل، ويشرف ويكمل، فأول ذلك وأظهره<lb/>أن أنس النفوس موقوف على أن تخرجها من خفي إلى جلي، وتأتيها بصريح بعد<lb/>مكني، وأن تردها في الشيء تعلمها إياه إلى شيء آخر هي بشأنه أعلم، وثقتها به<lb/>في المعرفة أحكم، نحو أن تنقلها عن العقل إلى الإحساس، وعما يعلم بالفكر، إلى<lb/>ما يعلم بالاضطرار والطبع، لأن العلم المستفاد من طرق الحواس أو المركوز فيها<lb/>من جهة الطبع، وعلى حد الضرورة يفضل المستفاد من وجهة النظر والفكر في<lb/>القوة والاستحكام، وبلوغ الثقة فيه غاية التمام، كما قالوا: (ليس الخبر<lb/>كالمعاينة) [19] ، ولا الظن كاليقين. فلهذا يحصل بهذا العلم هذا الأنس: أعني الأنس<lb/>من جهة الاستحكام والقوة، وضرب آخر من الأنس وهو ما يوجبه تقدم الألف كما<lb/>قيل:<lb/>ما الحب إلا للحبيب الأول <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ومعلوم أن العلم الأول أتى النفس أولاً من طريق الحواس والطباع، ثم من<lb/>جهة النظر والروية، فهو إذن أمس بها رحمًا، وأقوى لديها ذممًا، وأقدم لها صحبة،<lb/>وآكد عندها حرمة، وإذا نقلتها في الشيء بمثله عن المدرك بالعقل المحض،<lb/>وبالفكرة في القلب، إلى ما يدرك بالحواس أو يعلم بالطبع، وعلى حد الضرورة،<lb/>فأنت كمن يتوسل إليها للغريب بالحميم، وللجديد الصحبة بالحبيب القديم، فأنت<lb/>إذن مع الشاعر وغير الشاعر، إذا وقع المعنى في نفسك غير ممثل ثم مثله، كمن<lb/>يخبر عن شيء من وراء حجاب، ثم يكشف عنه الحجاب، ويقول: هاهو ذا،<lb/>فأبصره تجده على ما وصفت.<lb/>(فإن قلت) : إن الأنس بالمشاهدة بعد الصفة والخبر إنما يكون لزوال<lb/>الريب والشك في الأكثر، أفتقول: إن التمثيل إنما أنس به؛ لأنه يصحح المذكور<lb/>والصفة السابقة، ويثبت أن كونها جائز ووجودها صحيح غير مستحيل، حتى لا<lb/>يكون تمثيل إلا كذلك؟ فالجواب: أن المعاني التي يجيء التمثيل في عقبها على<lb/>ضربين غريب بديع يمكن أن يخالف فيه، ويدعي امتناعه، واستحالة وجوده،<lb/>وذلك نحو قوله:<lb/>فإن تفق الأنام وأنت منهم <gap resp="#org_MS"/> فإن المسك بعض دم الغزال<lb/>وذلك أنه أراد أنه فاق الأنام وفاتهم إلى حد بطل معه أن يكون بينه وبينهم<lb/>مشابهة ومقاربة، بل صار كأنه أصل بنفسه، وجنس برأسه، وهذا أمر غريب،<lb/>وهو أن يتناهى بعض أجزاء الجنس في الفضائل الخاصة به إلى أن يصير كأنه<lb/>ليس من ذلك الجنس، وبالمدعي له حاجة إلى أن يصحح دعواه في جواز وجوده<lb/>على الجملة، إلى أن يجيء إلى وجوده في الممدوح، فإذا قال: (فإن المسك بعض<lb/>دم الغزال) ، فقد احتج لدعواه، وأبان أن لما ادعاه أصلاً في الوجود، وبرأ نفسه<lb/>من صفة الكذب، وباعدها من سفه المقدم على غير بصيرة، والمتوسع في الدعوة<lb/>من غير البينة، وذلك أن المسك قد خرج عن صفة الدم وحقيقته حتى لا يعد في<lb/>جنسه إذ لا يوجد في الدم شيء من أوصافه الشريفة الخاصة بوجه من الوجوه لا ما<lb/>قل ولا ما كثر، ولا في المسك شيء من الأوصاف التي كان لها الدم دمًا ألبتة.<lb/>(والضرب الثاني) أن لا يكون المعنى الممثل غريبًا نادرًا يحتاج في دعوى<lb/>كونه على الجملة إلى بينة وحجة وإثبات. نظير ذلك أن ينفي عن فعل من الأفعال<lb/>التي يفعلها الإنسان الفائدة ويدعي أنه لا يحصل منه على طائل، ثم يمثله في<lb/>ذلك بالقابض على الماء والراقم فيه، فالذي مثلت ليس بمنكر مستبدع، إذ لا ينكر<lb/>خطأ الإنسان في فعله أو ظنه وأمله وطلبه. ألا ترى أن المغزى من قوله [20] :<lb/>فأصبحت من ليلى الغداة كقابض <gap resp="#org_MS"/> على الماء خانته فروج الأصابع<lb/>إنه قد خاب في ظنه أنه يتمتع بها ويسعد بوصلها، وليس بمنكر ولا عجيب<lb/>ولا ممتنع في الوجود، خارج من المعروف المعهود، أن يخيب ظن الإنسان في<lb/>أشباه هذا من الأمور، حتى يستشهد على إمكانه، وتقام البينة على صدق المدعي<lb/>لوجدانه.<lb/>وإذا ثبت أن المعاني الممثلة تكون على هذين الضربين فإن فائدة التمثيل<lb/>وسبب الأنس في الضرب الأول بَيِّن لائح، لأنه يفيد فيه الصحة وينفي الريب<lb/>والشك، ويؤمّن صاحبه من تكذيب المخالف وتهجم المنكر وتهكم المعترض،<lb/>وموازنته بحالة كشف الحجاب عن الموصوف المخبر عنه حتى يرى ويبصر،<lb/>ويعلم كونه على ما أثبته عليه موازنة ظاهرة صحيحة.<lb/>وأما الضرب الثاني فإن التمثيل وإن كان لا يفيد فيه هذا الضرب من الفائدة فهو<lb/>يفيد أمرًا آخر يجري مجراه وذلك أن الوصف كما يحتاج إلى إقامة الحجة على<lb/>صحة وجوده في نفسه، وزيادة التثبيت والتقرير في ذاته وأصله، فقد يحتاج إلى<lb/>بيان المقدار فيه، ووضع قياس من غيره يكشف عن حده، ومبلغه في القوة<lb/>والضعف والزيادة والنقصان، وإذا أردت أن تعرف ذلك فانظر أولاً إلى التشبيه<lb/>الصريح الذي ليس بتمثيل كقياس الشيء على الشيء في اللون مثلاً (كحنك<lb/>الغراب) [21] تريد أن تعرف مقدار الشدة لا أن تعرف نفس السواد على الإطلاق.<lb/>وإذا تقرر هذا الأصل فإن الأوصاف التي ترد السامع فيها بالتمثيل من العقل<lb/>إلى العيان والحس، وهي في أنفسها معروفة مشهورة صحيحة، لا تحتاج إلى<lb/>الدلالة على أنها هل هي ممكنة موجودة أما لا؟ فإنها وإن غنيت من هذه الجهة عن<lb/>التمثيل بالمشاهدات والمحسوسات، فإنها تفتقر إليه من جهة المقدار؛ لأن مقاديرها<lb/>في العقل تختلف وتتفاوت، فقد يقال في الفعل: إنه من حال الفائدة على حدود<lb/>مختلفة في المبالغة والتوسط، فإذا رجعت إلى ما تبصر وتحس عرفت ذلك بحقيقته<lb/>وكما يوزن بالقسطاس، فالشاعر لما قال: (كقابض على الماء خانته فروج<lb/>الأصابع) ، أراك رؤية لا تشك معها، ولا ترتاب أنه بلغ في خيبة ظنه وبوار<lb/>سعيه إلى أقصى المبالغ، وانتهى فيه إلى أبعد الغايات، حتى لم يحظ لا بما قل ولا<lb/>ما كثر.<lb/>فهذا هو الجواب ونحن [22] بنوع من التسهيل والتسامح نقع على أن الأنس<lb/>الحاصل بانتقالك في الشيء عن الصفة والخبر إلى العيان ورؤية البصر ليس له<lb/>سبب سوى زوال الشك والريب.<lb/>فأما إذا رجعنا إلى التحقيق فأنا أعلم أن المشاهدة تؤثر في النفوس مع العلم<lb/>بصدق الخبر، كما أخبر الله تعالى عن إبراهيم - عليه الصلاة والسلام - في قوله:<lb/>{قَالَ بَلَى وَلَكِن لِّيَطْمَئِنَّ قَلْبِي} (البقرة: 260) ، والشواهد في ذلك كثيرة،<lb/>والأمر فيه ظاهر، ولولا أن الأمر كذلك لما كان لنحو قول أبي تمام:<lb/>وطول مقام المرء في الحي مخلق <gap resp="#org_MS"/> لديباجتيه فاغترب تتجدد<lb/>فإني رأيت الشمس زيدت محبة <gap resp="#org_MS"/> إلى الناس أن ليست عليهم بسرمد<lb/>معنى وذلك أن هذا التجدد لا معنى له إن كانت الرؤية لا تفيد أنسًا من حيث<lb/>هي رؤية، وكان الأنس لنفيها الشك والريب، أو لوقوع العلم بأمر زائد لم يعلم من<lb/>قبل، وإذا كان الأمر كذلك فأنت إذا قلت للرجل: أنت مضيع للحزم في سعيك<lb/>ومخطئ وجه الرشاد، وطالب لما لا تناله إذا كان الطلب على هذه الصفة ومن هذه<lb/>الجهة، ثم عقبته بقولك: (وهل يحصل في كف القابض على الماء شيء مما<lb/>يقبض عليه) ، فلو تركنا حديث تعريف المقدار في الشدة والمبالغة، ونفي الفائدة<lb/>من أصلها جانبًا، بقي لنا ما تقتضيه الرؤية للموصوف على ما وصف عليه من<lb/>الحالة المتجددة مع العلم بصدق الصفة. يبين ذلك أنه لو كان الرجل مثلاً على<lb/>طرف نهر في وقت مخاطبة صاحبه وإخباره له بأنه لا يحصل من سعيه على شيء،<lb/>فأدخل يده في الماء، وقال: انظر هل حصل في كفي من الماء شيء؟ فكذلك<lb/>أنت في أمرك؛ كان لذلك ضرب من التأثير زائد على القول والنطق بذلك دون<lb/>الفعل [23] .<lb/>ولو أن رجلاً أراد أن يضرب لك مثلاً في تنافي الشيئين فقال: هذا وذاك هل<lb/>يجتمعان؟ وأشار إلى ماء ونار حاضرين، وجدت لتمثيله من التأثير ما لا تجده إذا<lb/>أخبرك بالقول فقال: هل يجتمع الماء والنار؟ وذلك الذي تفعل المشاهدة من<lb/>التحريك للنفس، والذي يجب بها من تمكن المعنى في القلب، إذا كانت مستفادة من<lb/>العيان، ومتصرفة حيث تتصرف العينان، وإلا فلا حاجة بنا في أن الماء والنار لا<lb/>يجتمعان، إلى ما يؤكده من رجوع إلى مشاهدة، واستيثاق بتجربة.<lb/>ومما يدلك على أن التمثيل بالمشاهدة يزيد أنسًا وإن لم يكن بك حاجة إلى<lb/>تصحيح المعنى، أو بيان لمقدار المبالغة فيه؛ أنك قد تعبر عن المعنى بالعبارة التي<lb/>تؤديه، وتبالغ وتجتهد حتى لا تدع في النفوس منزعًا نحو أن تقول وأنت تصف<lb/>اليوم بالطول: يوم كأطول ما يتوهم وكأنه لا آخر له. وما شاكل ذلك من نحو<lb/>قوله:<lb/>في ليل صول تناهى العرض والطول <gap resp="#org_MS"/> كأنما ليله بالحشر موصول [24]<lb/>فلا تجد له من الأنس ما تجده لقوله:<lb/>ويوم كظل الرمح قصر طوله [25] <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>على أن عبارتك الأولى أشد وأقوى في المبالغة من هذا، فظل الرمح على كل<lb/>حال متناه، تدرك العين نهايته، وأنت قد أخبرت عن اليوم بأنه كأنه لا آخر له،<lb/>وكذلك تقول: يوم كأقصر ما يتصور وكأنه ساعة وكلمح البصر، و (كلا ولا) ،<lb/>فتجد هذا مع كونه تمثيلاً لا يؤنسك إيناس قولهم: أيام كإبراهيم القطا [26] ، وقول<lb/>ابن المعتز:<lb/>بدلت من يوم كظل حصاة <gap resp="#org_MS"/> ليلاً كظل الرمح غير موات [27]<lb/>وقول آخر:<lb/>ظللنا عند باب أبي نعيم <gap resp="#org_MS"/> بيوم مثل سالفة الذباب [28]<lb/>وكذا نقول: فلان إذا هم بالشيء لم يزل ذاك عن ذكره وقلبه، وقصر<lb/>خواطره على إمضاء عزمه، ولم يشغله شيء عنه، فتحتاط للمعنى بأبلغ ما يمكن،<lb/>ثم لا ترى في نفسك له هزة، ولا تصادف لما تسمعه أريحية، وإنما تسمع حديثًا<lb/>ساذجًا وخبرًا غفلاً [29] حتى إذا قلت:<lb/>إذا هَمَّ ألقى بين عينيه عزمه [30] <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>امتلأت نفسك سرورًا وأدركتك طربة - كما يقول القاضي أبو الحسن - لا<lb/>تملك دفعها عنك، ولا تقل: إن ذلك لمكان الإيجاز، فإنه وإن كان يوجب شيئًا منه<lb/>فليس الأصل له، بل لأن أراك العزم واقفًا [31] بين العينين، وفتح إلى مكان<lb/>المعقول من قلبك بابًا من العين.<lb/>وههنا إذا تأملنا - مذهب آخر في بيان السبب الموجب؛ لذلك هو ألطف<lb/>مأخذًا، وأمكن في التحقيق، وأولى بأن يحيط بأطراف الباب، وهو أن لتصور<lb/>الشبه من الشيء في غير جنسه وشكله، والتقاط ذلك له من غير محلته، واجتلابه<lb/>إليه من النيق البعيد [32] بابًا آخر من الظرف واللطف، ومذهبًا من مذاهب<lb/>الإحسان لا يخفى موضعه من العقل. وأحضر شاهدًا لك على هذا أن تنظر<lb/>إلى تشبيه المشاهدات بعضها ببعض، فإن التشبيهات سواء كانت عامية مشتركة،<lb/>أم خاصية مقصورة على قائل دون قائل، تراها لا يقع بها اعتداد، ولا يكون لها<lb/>موقع من السامعين، ولا تهز ولا تحرك، حتى يكون الشبه مقررًا بين شيئين<lb/>مختلفين في الجنس، فتشبيه العين بالنرجس عامي مشترك معروف في أجيال<lb/>الناس، صار في جميع العادات، وأنت تنظر إلى بعد ما بين العينين وبينه من<lb/>حيث الجنس، وتشبيه الثريا بما شبهت به من عنقود الكرم المنور، واللجام<lb/>المفضض، والوشاح [33] المفصل، وأشباه ذلك - خاصي، والتباين بين المشبه<lb/>والمشبه به في الجنس على ما لا يخفى.<lb/>وهكذا إذا استقريت التشبيهات وجدت التباعد بين الشيئين كلما كان أشد،<lb/>كانت إلى النفوس أعجب، وكانت النفوس لها أطرب، وكان مكانها إلى أن تحدث<lb/>الأريحية أقرب، وذلك أن موضع الاستحسان، ومكان الاستظراف، والمثير للدفين<lb/>من الارتياح، والمتألف للنافر من المسرة، والمؤلف لأطراف البهجة، أنك ترى<lb/>بها الشيئين مثلين متباينين، ومؤتلفين مختلفين، وترى الصورة الواحدة في السماء<lb/>والأرض، وفي خلقة الإنسان وخلال الروض، وهكذا طرائف تنثل عليك إذا<lb/>فصلت هذه الجملة، وتتبعت هذه اللمحة [34] ؛ ولذلك تجد تشبيه البنفسج في<lb/>قوله [35] :<lb/>ولازوردية تزهو بزرقتها <gap resp="#org_MS"/> بين الرياض على حمر اليواقيت<lb/>كأنها فوق قامات ضعفن بها <gap resp="#org_MS"/> أوائل النار في أطراف كبريت<lb/>أغرب وأعجب، وأحق بالولوع وأجدر، من تشبيه النرجس بمداهن در<lb/>حشوهن عقيق، لأنه إذ ذاك مشبه لنبات غض يرف [36] ، وأوراق رطبة ترى<lb/>الماء منها يشف [37] ، بلهب نار مستول عليه اليبس، وباد فيه الكلف [38] ومبني<lb/>الطباع وموضوع الجبلة، على أن الشيء إذا ظهر من مكان لم يعهد ظهوره منه،<lb/>وخرج من موضع ليس بمعدن له، كانت صبابة النفوس به أكثر، وكان بالشغف<lb/>منها أجدر، فسواء في إثارة التعجب، وإخراجك إلى روعة [39] المستغرب،<lb/>وجودك الشيء في مكان ليس من أمكنته، ووجود شيء لم يوجد ولم يعرف من<lb/>أصله في ذاته وصفته، ولو أنه شبه البنفسج ببعض النبات، أو صادف له شبهًا في<lb/>شيء من المتلونات، لم تجد له هذه الغرابة، ولم ينل من الحسن هذا الحظ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الشأو: السَّبْق والغاية والأمد. وقوله: أجد: أي أعظم، والألد الشديد الخصومة.<lb/>(2) السخائم: الضغائن، وسلها نزعها واستخراجها، وغرب السيف حده، وفعل السيف ثلمه، والنفث في العقد هو النفخ فيها مع إلقاء شيء من الريق عليها؛ لأجل تسهيل حلها، ومنه نفث الراقي في العقدة التي يعقدها، ثم يحلها يوهم بذلك الناس أنه أبرم بعقدها رابطة المحبة بين فلان وفلانة، وبحلها أنه حل ذلك العقد وأبطل ذلك الارتباط بسحره، وإن الكلام البليغ ليفعل بحسن التمثيل في حل عقد العقود مالا يفعل السحر، وإن من البيان لسحرًا.<lb/>(3) الغياية بيائين مثناتين كل ما أظلك من فوق رأسك، وقد ذكرنا لكل نوع مما ذكره المصنف من أنواع الكلام أمثلة من القرآن المجيد ومن كلام البشر.<lb/>(4) يشير المصنف إلى سائر مناحي الكلام: كالغزل، والرثاء، والوصف، والشكوى، وهي مع الذي ذكره وشائج متشابكة، وأمشاج متمازجة وأعمها الوصف، فهو الطويل الذيل، المتدفق السيل، ومن أمثلته في القرآن قوله تعالى: [ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلأَرْضِ ائْتِيَا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ] (فصلت: 11) ، ومثله قوله تعالى: [وَقِيلَ يَا أَرْضُ ابْلَعِي مَاءَكِ وَيَا سَمَاءُ أَقْلِعِي] (هود: 44) الآية، ومنها قوله تعالى: [أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلاً كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ * تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا] (إبراهيم: 24-25) وقوله بعده: [وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الأَرْضِ مَا لَهَا مِن قَرَارٍ] (إبراهيم: 26) ، وهكذا الحق يثبت والباطل يزهق ومن ذلك الرؤى فإنها تمثيل للواقع الذي تعبر عنه: كالرؤى المذكورة في سورة يوسف عليه السلام، ومثاله من الشعر قول ابن النبيه:<lb/>والليل تجري الدراري في مجرته <gap resp="#org_MS"/> كالروض تطفو على نهر أزاهره<lb/>وقول بعضهم في وصف الكأس يعلوها الحباب والساقي (أو هذا من تعدد التشبيه) :<lb/>وكأنها وكأن حامل كأسها <gap resp="#org_MS"/> إذ قام يجلوها على الندماء<lb/>شمس الضحى رقصت فنقط وجهها <gap resp="#org_MS"/> بدر الدجى بكواكب الجوزاء<lb/>وفي وصف الأمير والجيش:<lb/>يهز الجيش حولك جانبيه <gap resp="#org_MS"/> كما نقضت جناحيها العقاب<lb/>ومنه قولنا في المقصورة في وصف الوفاق:<lb/>لم نختلف في مبتدا مسألة <gap resp="#org_MS"/> إلا وكان للوفاق المنتهى<lb/>كمن على المحيط من دائرة <gap resp="#org_MS"/> أنى تفارقا فبعدُ ملتقى<lb/>وقولنا منها في وصف روضة:<lb/>والشمس تبدو من خلال دوحها <gap resp="#org_MS"/> آونة تخفى وطورًا تجتلى<lb/>كغادة وضاحة قد أتلعت <gap resp="#org_MS"/> من خلل السجوف ترنو والكوى<lb/>تلقي على الروض نثير عسجد <gap resp="#org_MS"/> فتحسب الروض عروسًا تجتلى<lb/>وقولنا منها:<lb/>والباسقات رفعت أكفها <gap resp="#org_MS"/> تستنزل الغيث وتطلب الندى<lb/>ثبت في العلوم الطبيعية أن الأشجار تكون سببًا لنزول المطر، فمثلت هنا بحال المستسقين يجاب دعاؤهم ويليه قولنا:<lb/>يمتلج الكربون من ضرع الهوا <gap resp="#org_MS"/> تؤثرنا بالأكسجين المنتقى<lb/>ومعناه أن الأشجار الباسقة ترضع غاز الكربون وتمتصه من الهواء، تتغذي به وهو سام، لنا وتترك لنا أكسجين الهواء المطهر كالدم في أبداننا باستنشاقنا له في الهواء، فمثلت بحال حي عاقل ينتزع ما يضر الناس، ويؤثرهم بما ينفعهم وقول ابن دريد في وصف النوق:<lb/>يرسبن في بحر الدجى وفي الضحى <gap resp="#org_MS"/> يطفون في الآل إذا الآل طفا<lb/>ومن أحسن ما يدخل من التمثيل في باب الغراميات قول المجنون:<lb/>وقد كنت أعلو حب ليلى فلم يزل <gap resp="#org_MS"/> بي النقض والإبرام حتى علانيا<lb/>وقوله:<lb/>كأن القلب ليلة قيل يغدى <gap resp="#org_MS"/> بليلى العامرية أو يراح<lb/>قطاة عزها شرك فباتت <gap resp="#org_MS"/> تجاذبه وقد علق الجناح<lb/>وقول بعضهم:<lb/>ويلاه إن نظرت وإن هي أعرضت <gap resp="#org_MS"/> وقع السهام ونزعهن أليم<lb/>وقول الآخر:<lb/>إني وإياك كالصادي رأى نهلاً <gap resp="#org_MS"/> ودونه هوة يخشى بها التلفا<lb/>رأى بعينيه ماء عز مورده <gap resp="#org_MS"/> وليس يملك دون الماء منصرفا<lb/>ومن الأمثال التي تدخل من باب الشكوى (ليس لها راع ولكن حلبة) حلبة بالتحريك جمع حالب، والمثل يضرب للأمة المظلومة، و (ولو كويت على داء لم أكره) يضرب لمن يعاقب على غير ذنب، (وسال بهم السيل وجاش بنا البحر) .<lb/>(5) الضريب المثل والنظير.<lb/>(6) أي بالغ الغاية في القرب.<lb/>(7) مثال المدح ويتلوه مثال الذم.<lb/>(8) الآية قوله تعالى: [مَثَلُ الَّذِينَ حُمِّلُوا التَّوْرَاةَ ثُمَّ لَمْ يَحْمِلُوهَا كَمَثَلِ الحِمَارِ يَحْمِلُ أَسْفَارًا]<lb/>(الجمعة: 5) والشاعر مروان بن سليمان بن يحيى بن أبي حفصة يهجو قومًا من رواة الشعر، رواه بن بري (ش) .<lb/>(9) الزوامل جمع زاملة، وهي التي يحمل عليها من الإبل وغيرها والأباعر جمع بعير.<lb/>(10) أمر صار مرًّا كمر الثلاثي.<lb/>(11) الأري العسل واشتياره اجتناؤه.<lb/>(12) تطلق الشارة على الهيئة واللباس.<lb/>(13) شروع في مثال الحجاج.<lb/>(14) وفي نسخة بزته.<lb/>(15) وقم الرجل قهره وأذله ورده عن حاجته أقبح الرد، والوقذ الضرب القاتل بغير محدد يكون أطول ألمًا، وأشد تعذيبًا، ولأجله حرمت الموقوذة، ويسند إلى الكلام تجوزًا.<lb/>(16) شروع في أمثلة الوعظ، ولم يمثل للافتخار والاعتذار.<lb/>(17) بهذا اللفظ رواه الطبراني في معجمه الكبير عن أبي برزة بسند حسن.<lb/>(18) المصراع الثاني (وأنثر منظومًا لراعية النعم) وهي أبيات قالها بمصر في إثر مجيئه إليها لما كلمه بعض أصحاب مالك وآخرها:<lb/>فمن منح الجهال علمًا أضاعه <gap resp="#org_MS"/> ومن منع المستوجبين فقط ظلم.<lb/>(19) هذه الجملة حديث نبوي رواه الطبراني في الأوسط والخطيب عن أبي هريرة ورويناه مسلسلاً بالإشراف عن شيخنا أبي المحاسن القاوقجي، ولا أذكر له رواية بزيادة ولا الظن كاليقين، ورواه أحمد والحاكم الطبراني في الأوسط بسند صحيح عن ابن عباس بزيادة (أن الله تعالى أخبر موسى بما صنع قومه في العجل، فلم يلق الألواح فلما عاين ما صنعوا ألقى الألواح فانكسرت) .<lb/>(20) وفي نسخة المغزى في قوله.<lb/>(21) حنك الغراب بالتحريك منقاره أو سواده، قالهما (ش) .<lb/>(22) الجملة حالية.<lb/>(23) جملة كان لذلك إلخ جواب (لو كان الرجل مثلاً) إلخ.<lb/>(24) البيت لحندج (كقنفذ المري) وصول بالضم بلدة إبراهيم الصولي المشهور، والرواية الصحيحة في الشطر الثاني (كأنما ليلة بالليل موصول) : أي كأن لأنهار بين لياليه.<lb/>(25) البيت لشبرمة بن الطفيل وتمامه (دم الزق عنا واصطفاق المزاهر) ، ويروى واصطكاك المزاهر، وشبرمة كقنفذة، والطفيل بكسر فسكون ففتح.<lb/>(26) ويقال: أباهم أيضًا.<lb/>(27) وأتاه يواتيه طاوعه فهو موات وأصله الهمز.<lb/>(28) السالفة ناصية مقدم العنق من لدن معلق القرط إلى قَلْت الترقوة، ومن الفرس هاديه: أي ما تقدم من عنقه، وقوله: قلت الترقوة القلت بالفتح النقرة في الجبل، والمراد هنا نقرة الترقوة (ش) .<lb/>(29) الغفل بالضم يوصف به ما يخلو من سمات كماله وحسنه يقال: فلاة غفل: أي لا علم بها، ورجل غفل لم تسمه التجارب، ومصحف غفل إذا جرد عن العواشر ونحوها من المحسنات، وكتاب غفل لم يسم واضعه, والكلام الغفل هنا ما ليس فيه من الحسن ما يؤثر في النفس ويحرك الوجدان.<lb/>(30) الشطر () .<lb/>(31)<lb/>(32) النيق بالكسر أرفع موضع في الجبل.<lb/>(33) الوشاح بالضم وبالكسر كرسان من لؤلؤ وجوهر، منظومان يخالف بينهما معطوف أحدهما على الآخر - وأديم عريض، يرصع بالجواهر، تشده المرأة بين عاتقيها وكشحها، والمراد هنا الثاني (ش) .<lb/>(34) اللمحة بالفتح إما واحدة اللمح وهو اختلاس النظر، وإما واحدة الملامح وهي محاسن الوجه.<lb/>(ش) .<lb/>(35) أي ابن المعتز، ويروى البيتان هكذا:<lb/>بنفسج جمعت أوراقه فحكى <gap resp="#org_MS"/> كحلاً تشرب دمعًا يوم تشتيت<lb/>كأنه وضعاف القضب تحمله <gap resp="#org_MS"/> أوائل النار في أطراف كبريت<lb/>ويروى الشطر الثالث هكذا مع تأنيث الضميرين كما في الرواية الأولى.<lb/>(36) رف لونه يرف بضم الراء وكسرها رفًا ورفيفًا يرق وتلالاً، ورف النبات اهتز واضطربت أغصانه.<lb/>(37) إما من شف يشف شفوفًا، إذا رق فحكى ما تحته أو من شف يشف شفًا إذا تحرك (ش) .<lb/>(38) الكلف بالتحريك لون بين السواد والحمرة، وحمرة كدرة تعلو الوجه.<lb/>(39) الروعة بالفتح الفزعة والمسحة من الجمال (ش) .</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3558.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
