<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1425.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>
            <date calendar="#cal_islamic">16 صفر  1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian">2 مايو 1904</date>م
<pb
             n="n7-p121"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1426.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مناظرة بين مقلد وصاحب حجة</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>(الوجه الخامس والخمسون)<lb/>قولكم: قد قال أُبَيٌّ: (ما اشتبه عليك فكله إلى عالمه) ، فهذا حق وهو<lb/>الواجب على من سوى الرسول؛ فإن كل أحد بعد الرسول لا بد أن يشتبه عليه<lb/>بعض ما جاء به، وكل من اشتبه عليه شيء وجب عليه أن يكله إلى من هو أعلم<lb/>منه فإن تبين له صار عالمًا مثله، وإلا وكله إليه، ولم يتكلف ما لا علم له به.<lb/>فهذا هو الواجب علينا فى كتاب ربنا وسنة نبينا، وأقوال أصحابه، وقد جعل الله -<lb/>سبحانه - فوق كل ذي علم عليمًا، فمن خفي له بعض الحق فوكله إلى من هو أعلم<lb/>منه فقد أصاب , فأي شيء في هذا من الإعراض عن القرآن والسنن، وآثار<lb/>الصحابة، واتخاذ رجل بعينه معيارًا على ذلك، وترك النصوص لقوله، وعرضها<lb/>عليه، وقبول كل ما أفتى به، ورد كل ما خالفه، وهذا الأثر نفسه من أكبر الحجج<lb/>على بطلان التقليد، وإن أوله: (ما استبان لك فاعمل به، وما اشتبه عليك فكله<lb/>إلى عالمه) ، ونحن نناشدكم الله إذا استبانت لكم السنة هل تتركون قول من قلدتموه<lb/>لها وتعملون بها، وتفتون أو تقضون بموجبها، أم تتركونها وتعدلون عنها إلى قوله ,<lb/>وتقولون: هو أعلم بها منا، فأَُبَيُّ رضي الله عنه مع سائر الصحابة على هذه<lb/>الوصية، وهي مبطلة للتقليد قطعًا، وبالله التوفيق.<lb/>ثم نقول: هلا وكلتم ما اشتبه عليكم من المسائل إلى عالمها من أصحاب<lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم؛ إذ هم أعلم الأمة، وأفضلها، ثم تركتم<lb/>أقوالهم، وعدلتم عنها، فإن كان من قلدتموه ممن يوكل ذلك إليه، فالصحابة أحق<lb/>أن يوكل ذلك إليهم.<lb/>(الوجه السادس والخمسون)<lb/>قولكم: كان الصحابة يفتون ورسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - حي<lb/>بين أظهرهم، وهذا تقليد للمستفتين لهم، فجوابه أن فتواهم إنما كانت تبليغًا عن<lb/>الله ورسوله، وكانوا بمنزلة المخبرين فقط. لم يكن فتواهم تقليدًا لرأي فلان وفلان<lb/>وإن خالفت النصوص، فهم لم يكونوا يقلدون في فتواهم، ولا يفتون بغير<lb/>النصوص، ولم تكن المستفتين [1] لهم تعتمد إلا على ما يبلغونهم إياه عن نبيهم<lb/>فيقولون: أمر بكذا، أو فعل كذا ونهى عن كذا.<lb/>هكذا كانت فتواهم فهي حجة على المستفتين لهم فى ذلك، إلا في الواسطة<lb/>بينهم وبين الرسول وعدمها. والله ورسوله وسائر أهل العلم يعلمون أنهم وأن<lb/>مستفتيهم لم يُعَلِّمُوا إلا بما علموه عن نبيهم وشاهدوه وسمعوه منه؛ هؤلاء بواسطة ,<lb/>وهؤلاء بغير واسطة، ولم يكن فيهم من يأخذ قول واحد من الأمة يحلل ما حلله<lb/>ويحرم ما حرمه، ويستبيح ما أباحه. وقد أنكر النبي - صلى الله عليه وآله وسلم-<lb/>على من أفتى بغير السنة منهم، كما أنكر على أبي السنابل وكذبه، وأنكر على<lb/>من أفتى برجم الزاني البكر، وأنكر على من أفتى باغتسال الجريح حتى مات،<lb/>وأنكر على من أفتى بغير علم كمن يفتي بما لا يعلم صحته، وأخبر أن إثم<lb/>المستفتي عليه. فإفتاء الصحابة فى حياته نوعان: أحدهما كان يبلغه ويقرهم عليه<lb/>فهو حجة بإقراره لا بمجرد إفتائهم. الثاني: ما كانوا يفتون به مبلغين له عن نبيهم<lb/>فهم فيه رواة لا مقلَّدون ولا مقلِّدون.<lb/>(الوجه السابع والخمسون)<lb/>قولكم: وقد قال تعالى: {وَمَا كَانَ المُؤْمِنُونَ لِيَنفِرُوا كَافَّةً فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ<lb/>فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ} (التوبة:<lb/>122) فأوجب قبول نذارتهم، وذلك تقليد لهم؛ جوابه من وجوه:<lb/>(أحدها) أن الله سبحانه إنما أوجب عليهم قبول ما أنذروهم به من الوحي<lb/>الذي ينزل فى غيبتهم عن النبي صلى الله عليه وآله وسلم فى الجهاد فأين في هذا<lb/>حجة لفرقة التقليد على تقديم آراء الرجال على الوحي.<lb/>(الثاني) أن الآية حجة عليهم ظاهرة؛ فإنه سبحانه نوع عبوديتهم وقيامهم<lb/>بأمره إلى نوعين أحدهما: نفير الجهاد، والثاني: التفقه في الدين، وجعل قيام الدين<lb/>بهذين الفريقين وهم: الأمراء والعلماء أهل الجهاد، وأهل العلم , فالنافرون يجاهدون<lb/>عن القاعدين، والقاعدون يحفظون العلم للنافرين؛ فإذا رجعوا من نفيرهم استدركوا<lb/>ما فاتهم من العلم بإخبار من سمعه من رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم -<lb/>وهنا للناس فى الآية قولان أحدهما: إن المعنى: فهلا نفر من كل فرقة طائفة<lb/>تتفقه وتنذر القاعدة، فيكون المعنى في طلب العلم، وهذا قول الشافعي وجماعة<lb/>من المفسرين , واحتجوا به على قبول خبر الواحد؛ لأن الطائفة لا يجب أن يكون<lb/>عدد التواتر.<lb/>والثاني: إن المعنى؛ فلولا نفر من كل فرقة طائفة تجاهد لتتفقه<lb/>القاعدة، وتنذر النافرة للجهاد إذا رجعوا إليهم ويخبرونهم، بما نزل بعدهم من<lb/>الوحي، وهذا قول الأكثرين وهو الصحيح؛ لأن النفير إنما هو الخروج للجهاد كما<lb/>قال النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (وإذا استنفرتم فانفروا) وأيضًا فإن<lb/>المؤمنين فى المقيمين مع النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - والغائبين عنه<lb/>والمقيمون مرادون، ولا بد فإنهم سادات المؤمنين، فكيف لا يتناولهم اللفظ؛ وعلى<lb/>قول أولئك يكون المؤمنون خاصًّا بالغائبين عنه فقط.<lb/>والمعنى: وما كان المؤمنون لينفروا إليه كلهم؛ فلولا نفر إليه من كل فرقة<lb/>منهم طائفة، وهذا خلاف ظاهر لفظ المؤمنين , وإخراج للفظ النفير عن مفهومه فى<lb/>القرآن والسنة، وعلى كلا القولين فليس فى الآية ما يقتضي صحة القول بالتقليد<lb/>المذموم، بل هى حجة على فساده، وبطلانه فإن الإنذار إنما يقوم بالحجة؛ فمن لم<lb/>تقم عليه الحجة لم يكن قد أنذر.<lb/>كما أن النذير من أقام الحجة فمن لم يأت بحجة فليس بنذير , فإن سميتم ذلك<lb/>تقليدًا؛ فليس الشأن في الأسماء، ونحن لا ننكر التقليد بهذا المعنى فسموه ما شئتم،<lb/>وإنما ننكر نصب رجل معين يجعل قوله عيارًا على القرآن والسنن , فما وافق قوله<lb/>منها قبل، وما خالفه لم يقبل، ويقبل قوله بغير حجة، ويرد قول نظيره أو أعلم<lb/>منه والحجة معه. فهذا الذي أنكرناه، وكل عالم على وجه الأرض يعلن بإنكاره وذمه<lb/>وذم أهله.<lb/>(الوجه الثامن والخمسون)<lb/>قولكم: إن ابن الزبير سئل عن الجد والإخوة فقال: أما الذي قال رسول الله<lb/>- صلى الله عليه وآله وسلم -: (لو كنت متخذًا من أهل الأرض خليلاً لاتخذته<lb/>خليلاً) يريد: أبا بكر - رضي الله عنه - فإنه أنزله أبًا. فأي شيء في هذا مما يدل<lb/>على التقليد بوجه من الوجوه، وقد تقدم من الأدلة الشافية التي لا مطمع في رفعها<lb/>ما يدل على أن قول الصديق في الجد أصح الأقوال على الإطلاق، وابن الزبير لم<lb/>يخبر بذلك تقليدًا، بل أضاف المذهب إلى الصديق لينبه على جلالة قائله، وإنه<lb/>ممن لا يقاس غيره به لا ليقبل قوله بغير حجة، ويترك الحجة من القرآن والسنة<lb/>لقوله.<lb/>فابن الزبير وغيره من الصحابة كانوا أتقى لله، وحجج الله وبيناته أحب إليهم<lb/>من أن يتركوها لآراء الرجال، ولقول أحد كائنًا من كان، وقول ابن الزبير: إن<lb/>الصديق أنزله أبًا متضمن للحكم والدليل معًا.<lb/>(الوجه التاسع والخمسون)<lb/>قولكم: وقد أمر الله بقبول شهادة الشاهد وذلك تقليد له: فلو لم يكن فى آفات<lb/>التقليد غير هذا الاستدلال لكفى به بطلانًا، وهل قبلنا قول الشاهد إلا بنص كتاب<lb/>ربنا وسنة نبينا، وإجماع الأمة على قبول قوله، فإن الله سبحانه نصبه حجة يحكم<lb/>الحاكم بها، كما يحكم بالإقرار، وكذلك قول المقر أيضًا، حجة شرعية، وقبوله<lb/>تقليد له، كما سميتم قبول شهادة الشاهد تقليدًا فسموه ما شئتم , فإن الله سبحانه أمرنا<lb/>بالحكم بذلك، وجعله دليلاً على الحكام , فالحاكم بالشهادة والإقرار منفذ لأمر الله<lb/>ورسوله، ولو تركنا تقليد الشاهد لم يلزم به حكمًا، وقد كان النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم يقضي بالشاهد وبالإقرار، وذلك حكم بنفس ما أنزل الله لا بالتقليد<lb/>فالاستدلال بذلك على التقليد المتضمن للإعراض عن الكتاب والسنة وأقوال<lb/>الصحابة، وتقديم آراء الرجال عليها، وتقديم قول الرجل على من هو أعلم منه،<lb/>وإطراح قول من عداه جملة من باب قلب الحقائق، وانتكاس العقول والأفهام،<lb/>وبالجملة فنحن: إذا قبلنا قول الشاهد لم نقبله لمجرد كونه شهد به؛ بل لأن الله<lb/>سبحانه أمرنا بقبول قوله، فأنتم معشر المقلدين إذا قبلتم قول من قلدتموه قبلتموه<lb/>لمجرد كونه قاله , أو لأن الله أمركم بقبول قوله، وطرح قول من سواه.<lb/>(الوجه الستون)<lb/>قولكم: وقد جاءت الشريعة بقبول قول القائف، والخارص، والقاسم،<lb/>والمقوم، والحاكمين بالمثل في جزاء الصيد، وذلك تقليد محض، تعنون به أنه<lb/>تقليد لبعض العلماء فى قبول أقوالهم، أو التقليد لهم فيما يخبرون به؟ فإن عنيتم<lb/>الأول؛ فهو باطل؟ وإن عنيتم الثاني؛ فليس فيه ما تستروحون إليه من التقليد<lb/>الذي قام الدليل على بطلانه! وقبول قول هؤلاء من باب قبول خبر المخبر والشاهد<lb/>لا من باب قبول الفتيا في الدين من غير قيام دليل على صحتها، بل لمجرد إحسان<lb/>الظن بقائلها مع تجويز الخطأ عليه، فأين قبول الإخبار والشهادات والأقارير من<lb/>التقليد في الفتوى؟ والمخبر بهذه الأمور يخبر عن أمر حسي طريق العلم به إدراكه<lb/>بالحواس والمشاعر الظاهرة والباطنة، وقد أمر الله سبحانه بقبول خبر المخبر به<lb/>إذا كان ظاهر الصدق والعدالة، وطرد هذا ونظيره قبول خبر المخبر عن رسول<lb/>الله - صلى الله عليه وآله وسلم - بأنه قال أو فعل، وقبول خبر المخبر عمن أخبر<lb/>عنه بذلك، وهلم جرًّا. فهذا حق لا ينازع فيه أحد، وأما تقليد الرجل فيما يخبر به<lb/>عن ظنه فليس فيه أكثر من العلم بأن ذلك ظنه واجتهاده. فتقليدنا له في ذلك بمنزلة<lb/>تقليدنا له فيما يخبر به عن رؤيته وسماعه وإدراكه، فأين في هذا ما يوجب علينا<lb/>أو يسوغ لنا أن نفتي بذلك، أو نحكم به، وندين الله به، ونقول: هذا هو الحق،<lb/>وما خالفه باطل ونترك له نصوص القرآن والسنة وآثار الصحابة، وأقوال من عداه<lb/>من جميع أهل العلم.<lb/>ومن هذا الباب تقليد الأعمى فى القبلة، ودخول الوقت لغيره. وقد كان ابن أم<lb/>مكتوم لا يؤذن حتى يقلد غيره فى طلوع الفجر، ويقال له: أصبحت أصبحت،<lb/>وكذلك تقليد الناس للمؤذن في دخول الوقت، وتقليد مَنْ في المطمورة لمن يعلمه<lb/>بأوقات الصلاة، والفطر، والصوم، وأمثال ذلك. ومن ذلك التقليد في قبول<lb/>الترجمة، والرسالة، والتعريف، والتعديل، والجرح كل هذا من باب الأخبار التى<lb/>أمر الله بقبول المخبر بها إذا كان عدلاً صادقًا.<lb/>وقد أجمع الناس على قبول خبر الواحد فى الهدية، وإدخال الزوجة على<lb/>زوجها، وقبول خبر المرأة ذمية كانت أو مسلمة فى انقطاع دم حيضها لوقته،<lb/>وجواز وطئها وإنكاحها بذلك، وليس هذا تقليدًا فى الفتيا والحكم، وإذا كان تقليدًا<lb/>لها فالله سبحانه شرع لنا أن نقبل قولها، ونقلدها فيه، ولم يشرع لنا أن نتلقى<lb/>أحكامه عن غير رسوله؛ فضلاً عن أن نترك سنة رسوله لقول واحد من أهل العلم ,<lb/>ونقدم قوله على قول من عداه من الأمة! ! !<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) كذا في الأصل ولعل كلمة سقطت كقوله (جماعة) أو (فئة) قبل المستفتين.</note>
            </note>
            <pb
             n="n7-p134"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1427.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>سوريا والإسلام</head>
               <lb/>(7)<lb/>نهوض الدولة العربية وسقوطها<lb/>ما ناقشنا أحدًا وكنا عند الرد على كل جملة من كلامه نلوم النفس على<lb/>التصدي له إلا كاتب مقالات (سوريا والإسلام) فإن من كان يخلق ما يقول ,<lb/>ويفتحر له علله ونتائجه افتحارًا لا ينبغي إضاعة الوقت في الرد عليه , وإن ساء<lb/>تأثير قوله، وقد خطر لنا الآن أن نترك الرد عليه لولا أننا لا نحب أن نشرع في<lb/>شيء وندع إتمامه مختارين.<lb/>قال: إن سبب تأسيس تلك المملكة العربية العظيمة هي:<lb/>(1) كون جنات عدن لا يدخلها إلا المجاهدون. وهذا الحصر غير صحيح<lb/>في الإسلام.<lb/>(2) والغنائم والتحف التي كانت ترسل من سوريا إلى بلاد العرب. وهذا<lb/>هذيان ظاهر , فإن كل فاتح يغنم، وما كل من غنم أسس مثل ذلك الملك العظيم،<lb/>ثم إن إرسال الغنائم من الفاتحين بالفعل إلى المقيمين في بلاد العرب لا ينبغي أن<lb/>يزيد في همتهم إنما يزيد فيها استئثارهم بما يغنمون.<lb/>(3) وتولية كل قائد على البلاد التي يدوخها، وهذا غير صحيح , وإذا<lb/>صح فهو لا يصلح سببًا؛ لأن القائد في العرب لم يكن حاكمًا مستبدًّا مستعبدًا لجيشه<lb/>يسيرهم لمصلحته، ولأن أكثر أولئك القواد الكرام لم تكن لهم عناية بالولاية.<lb/>والسبب الصحيح لتأسيس الدولة العربية هو أن الأمم التي فتحت العرب<lb/>بلادها كانت كلها فاسدة الدين والأخلاق، مختلة النظام، معتلة الأحكام، فجاء<lb/>الإسلام وجمع كلمة العرب المتفرقة على الاعتقاد الصحيح، والتهذيب الكامل،<lb/>والعدل الشامل؛ فكانوا بذلك سادة لتلك الأمم التي سبقتهم بالمدنية، وبكل مقومات<lb/>الأمم قبل انحطاطها وتقدمهم.<lb/>وقد جاءت في كلامه كلمة فيها روح الحق لو فهم ما ترمي إليه لما كتبها؛<lb/>وهي أن العرب قنعوا أولاً بامتلاك سوريا، ولولا أن رأوا أنفسهم مهددين بالروم<lb/>الذين يحيطون بهم من كل جانب؛ لما تصدوا لافتتاح غيرها. وروح الحق في هذه<lb/>الجملة هو أن السبب الصحيح في زحف المسلمين إلى سوريا هو اعتداء أهلها من<lb/>العرب المتنصرة وغيرهم على من يدخل في الإسلام , وقطع الطرق عليهم ومنعهم<lb/>من التجارة، وإنما شرع الجهاد في الاسلام لأجل تأمين الدعوة؛ ليكون الإنسان<lb/>على الدين الذي يختاره بلا إكراه ولا إجبار , ثم إنهم بعد ذلك صاروا محاربين<lb/>للروم الحاكمين على سوريا ومصر وغيرهما من الأقطار، ومثل هذه الحرب لا<lb/>تنتهي إلا بتدويخ إحدى الطائفتين الأخرى.<lb/>ومثل هذا المقام يشتبه على الأكثرين، وسنبينه في المقال الموعود به في<lb/>تاريخ الحرب وإصلاح الإسلام فيه.<lb/>ثم أراد الكاتب أن يبين أسباب سقوط الدولة العربية فذكر أمورًا:<lb/>(أحدها) أن ما بني على الظلم مهدوم , فإن الأمم التي خضعت للعرب<lb/>كرهًا كانت كالماء المحصور بسد عظيم يطلب ثغرة ينفجر منها، ولو كان سقوط<lb/>الدولة العربية بخروج السوريين والمصريين والفرس عليها، وإشعالهم نيران<lb/>الثورات والفتن الأهلية في بلادهم لإسقاطها، أو إزالة ظلمها؛ لكان لقوله وجه،<lb/>ولكن شيئًا من ذلك لم يكن إذ لم ير أهل هذه الممالك أرحم ولا أعدل من دولة<lb/>العرب فهذا السبب مخترع من مخيلة الكاتب المتعصب كما ترى.<lb/>(ثانيها) أن اتساع المملكة، وعدم وجود رابطة بين أممها غير الدين كان<lb/>يجزئها، ولهذا وجه يشرح بغير ما قرره.<lb/>(ثالثها) عدم مهادنة دولة الروم، وهو كما ترى لا قيمة له.<lb/>(رابعها) أن إطلاق الخلفاء لحكام المقاطعات والولايات الحرية التامة في<lb/>تدبير شئون ولاياتهم؛ حمل هؤلاء على الاستبداد والاستقلال عند ضعف الدولة.<lb/>وهذا سبب صحيح مسطور في الكتب لا ينازع فيه , ولكنه لا يبرد غليل تعصب<lb/>الكاتب.<lb/>(خامسها) وهو المهم عنده: أن التعصب الديني واضطهاد المسلمين لتلك<lb/>العناصر المختلفة والتضييق عليهم في كل شيء بسبب الاختلاف الديني حمل هذه<lb/>العناصر على كره الإسلام وخلفائهم وولاتهم، وحمل مسيحيي سوريا على الأخص<lb/>على مد يد الاستغاثة إلى إخوانهم في أوربا حتى جروا على المسلمين الحروب<lb/>الصليبية المشهورة.<lb/>وهذا كما ترى مكرر مع الأول لا يزيد عليه إلا في ذكر نتيجة كراهة نصارى<lb/>سوريا للمسلمين، وقد أنسى الكاتب تعصبه أن الحروب الصليبية ما حدثت إلا بعد<lb/>انحطاط الدولة العربية، فكيف يكون الشيء سببًا لما وجد قبله؟ !<lb/>التاريخ الصحيح يشهد للعرب بأنهم كانوا أعدل الحاكمين، والحروب<lb/>الصليبية لم تحدث بسوء معاملتهم، ولكن بتعصب نصارى أوربا. وذكر كُتَّابُ<lb/>النصارى العارفون بالتاريخ أن الذين أساءوا معاملة زوار القدس هم السلجوقيون،<lb/>وإن تعصب أوربا إنما ثار لذلك. جاء في دائرة المعارف أن زوار النصارى كانوا<lb/>يفدون إلى بيت المقدس على عهد الدولة العربية ويذهبون (بأمان وطمأنينة، ولا<lb/>سيما في زمن العباسيين، حتى قيل: إن هارون الرشيد الذي استحكمت الصداقة<lb/>بينه وبين معاصره شرلمان بعث إليه بمفاتيح بيت المقدس تأمينًا لقلوب الزوار<lb/>وتطييبًا لخواطرهم. فكان القبر المقدس وكنيسة القيامة في أيديهم يتمتعون بزيارتها<lb/>بلا معارض , ولا يدفعون إلا اليسير من المال. ولما انتقلت الخلافة إلى الفاطميين،<lb/>واستولوا على القدس سنة 972م ساروا على أثر العباسيين، وظلوا يحسنون إلى<lb/>المسيحيين وزوارهم إلى أن قام الخليفة الحاكم بأمر الله فضيق على النصارى،<lb/>وشوه الأمكنة المقدسة عندهم، وآذى الزوار، فقلقت أوربا لذلك، ولكنها ما لبثت أن<lb/>عادت إلى السكون؛ لأن خلفاء الحاكم رجعوا فأحسنوا السياسة.<lb/>ولما استولى السلاجقة على بلاد فلسطين ظلموا النصارى، وضايقوا زوارهم؛<lb/>فهاجت الخواطر في أوربا..) إلخ، فقد رأيت ما اعترف به مؤلف الدائرة، وهو<lb/>نصراني عالم بالتاريخ يقل نظيره في كتاب العربية. اعترف بأنه لم يظلم النصارى<lb/>أحد من ملوك العرب إلا الحاكم العُبيدي، وقد كان مجنونًا يظلم النصارى يومًا،<lb/>والمسلمين يومًا، ويحرم أكل الملوخية يومًا، ويحلها يومًا.. .<lb/>ولا يسع هذا الموضع ذكر الشواهد التاريخية على حسن معاملة العرب<lb/>للنصارى وسائر الملل بالعدل والمساواة، وكيف كان هؤلاء يفضلون سلطتهم على<lb/>سلطة أبناء دينهم لا سيما في أول الإسلام؛ إذ كان العمل بالدين دون السياسة. ولا<lb/>يسع أيضا ذكر الأكاذيب التي افتراها قسوس أوربا على الإسلام والمسلمين ليهيجوا<lb/>شعوبهم على غزو البلاد السورية، وإبادة المسلمين منها. فقد خلقوا لنا من العقائد<lb/>الوثنية والتقاليد الكفرية، والعيوب الدينية والخلقية ما تقشعر منه الجلود، ولا<lb/>يخطر على بال أحد من البشر أن يخترعه إلا أمثال هؤلاء المتعصبين الذي خلفوا<lb/>لنا من بعدهم (رفول سعادة) فورث تعصبهم وقرائحهم القادرة على الاختراع.<lb/>ومن شاء أن يرى العجب العُجاب من ذلك؛ فليقرأ كتاب (الإسلام- خواطر<lb/>وسوانح) لكونت كستري الفرنسي الذي عربه أحمد فتحي بك زغلول رئيس محكمة<lb/>مصر.<lb/>ولد التعصب الدينى الذميم في أوربا وتربى فيها، وساح إلى الشرق فأفسده<lb/>على أهله، ولم يكن قبل حرب الصليب غلو في التعصب على المخالف في الدين<lb/>يذكر بعدما علم العرب الناس التساهل بالعدل والمساواة بينهم وبين غيرهم؛ فسكن<lb/>بذلك ما كان بين اليهود والنصارى من قبل. وكل ما كان يقع من النزاع والخلاف<lb/>بين المختلفين في الدين فقد كان يقع مثله بين أهل الدين الواحد، والجنس الواحد<lb/>ومن شاء زيادة البيان في هذا فليراجع مقالات (التعصب) التي نشرناها في السنة<lb/>الأولى للمنار , فقد كانت موضع إعجاب النصارى والمسلمين.<lb/>افتات رفول سعادة على العرب , وجردهم من مزية العدل والإنصاف التي<lb/>شهد لهم بها العالم أجمع، ولم يكتف تعصبه بهذا، بل جردهم أيضًا من سائر<lb/>المزايا العلمية فقال: (وهكذا سقطت الدولة العربية، ولا أسف عليها؛ لأنها لم تترك<lb/>أثرًا صالحًا إلا نشرها اللغة العربية في أطراف المعمورة. ولو سأل مؤرخي<lb/>الفرنجة وفلاسفتها وعلمائها عن آثارهم؛ لقالوا له: إن العرب أحيوا العلم بعد موته،<lb/>والفلسفة بعد دفنها، والفنون بعد تلاشيها، وأنهم أساتذتنا في كل العلوم والمعارف<lb/>فيا أسفى على دولتهم، ويا أسفى على أيامهم، ويا ليتها دامت أو طالت , وبلغت<lb/>من السعي في الفضل ما أرادت؛ ليأخذ العالم عنها كل شيء كاملاً. ليقرأ تاريخ<lb/>
               <hi style="color:red;">....</hi> [*] المؤرخ , وكتاب الفيلسوف جيون , وغيرها من الكتب الإفرنجية، بدلاً<lb/>من رسائل ذلك الراهب , وخطبه التحمسية التعصبية , فذلك خير له إن كان<lb/>يريد أن يكتب كلامًا مقبولاً عند العقلاء، ويخدم سوريا العربية التي يملك معظمها<lb/>المسلمون.<lb/>إن الكاتب يفتخر بالسوريين الأصليين الذين انقرضوا وبادوا , وصارت<lb/>سوريا بعدهم عربية خالصة فليخبرنا أي أًثَارَةٍ من علم تركها السوريون الأصليون؟<lb/>وهم قبائل نيفليم وأميم ورافاييم وزوزيم وعناقيم. وإن ذَكَرَ الفنيقيين؛ أَقُلْ له: إنهم<lb/>جاءوا سوريا من جبال كردستان، وليسوا بسوريين أصليين، فهم فاتحون كالعرب ,<lb/>ولم يكن لهم من الآثار العلمية مثل ما للعرب، وإنما كانوا أصحاب ملاحة وتجارة.<lb/>أعود في آخر هذه النبذة إلى معاتبة نفسي على تفنيد كلام مخترع ككلام هذا<lb/>المتعصب الغالي الذي غرني بأوائله نشر جريدة المناظر محبة الإنصاف له , ولعلها<lb/>تنشر الرد عليه؛ ليكون هذا كفارة لذلك، والله يتولى هدانا أجمعين.<lb/>للرد بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) بياض بالأصل لم نقف عليه بعد البحث عنه.</note>
            </note>
            <pb
             n="n7-p138"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1428.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>السؤال والفتوى</head>
               <lb/>
               <lb/>الدليل على وجود الله تعالى<lb/>(س 11) أحمد أفندي الألفي في ميت سمنود: ما هو الدليل العقلي على<lb/>وجود الله سبحانه وتعالى الذي لا يمكن لمشكك أن يشتبه فيه؟<lb/>(ج) إن الناس قد اشتبهوا في المشاهدات وغيرها من المحسوسات، وأنكر<lb/>السوفسطائية منهم حقائق الأشياء، وطفقوا يشككون الناس في ذلك قائلين: كيف<lb/>نثق بما نراه، وقد ظهر لنا الغلط في بعضه، ويجوز على بعض المتساويين ما جاز<lb/>على الآخر. مثلاً إننا نرى العود مستقيمًا خارج الماء ونراه معوجًّا في الماء، ونرى<lb/>النجم صغيرًا وكلنا يعلم أنه كبير، ويذوق من يسمونه الصفراوي العسل مرًّا ويذوقه<lb/>غيره حلوًا، ويرى المحموم أو النائم أمامه أشياء كثيرة يقول من في حضرته: إنها<lb/>لا وجود لها. فأمثال هؤلاء إذا كانوا يشكون أو يشككون في وجود الله تعالى لا<lb/>ينفع معهم دليل ولا برهان. وأما طالب الحقيقة فهو الذي لا يشتبه في الحق إلا<lb/>لعارض يصرفه عن الدليل؛ فإذا نبه إليه تنبه ورجع.<lb/>ومن الناس من يسهل تنبيهم وهم أصحاب الأفكار المستقلة، ومنهم من يتعذر<lb/>أو يتعسر تنبيهه على حسب بعده من التقليد وقربه من استقلال الفكر. وفي<lb/>المشتغلين بالعلم والفلسفة من المقلدين نحو ما في المشتغلين بعلم الدين فإن أحدهم<lb/>يسمع أو يقرأ أن فلانًا الفيلسوف، الذي يعجب به قال: إنه لم يثبت عندي دليل<lb/>على وجود الله تعالى , فيقول هذا المقلد له: لو كان هناك دليل قطعي لما خفي على<lb/>ذلك الفيلسوف. ويكلف نفسه بأن تشك، وترتاب أو تنكر وتفند كل دليل من هذا<lb/>القبيل.<lb/>ذهب بعض العلماء والحكماء إلى أن معرفة الله تعالى فطرية في البشر لا<lb/>حاجة بهم إلى إقامة الدليل عليها لولا ما أحدثته الاصطلاحات العلمية من البحث في<lb/>الضروريات والبديهيات كعلم الإنسان وشعوره ووجدانه. واستدلوا على ذلك بأن<lb/>جميع أصناف البشر من أرقاهم كالأنبياء والحكماء إلى أدناهم كالقبائل الضاربين في<lb/>معامي الأرض وأغفالها كلهم يعتقدون بقوة غيبية وراء الطبيعة سواء منهم من تعلم<lb/>شيئًا من صفات ذي القوة , وما يجب له من العبادة ومن لم يتعلم، وبأن المعطلين<lb/>نفر قليل يعدون من الشواذ، ويحال شذوذهم على مرض عرض على هذا الشعور<lb/>الفطري كما يعرض للإحساس بالحلاوة مرض يمنع من إدراكها، وكما يعرض<lb/>لبعض مراكز المخ شيء يحول دون إدراك بعض المعلومات مع سلامة سائر<lb/>المدارك، فقد ثبت أن بعض الناس نسي بعض أرقام الحساب، فكان لا يحسن<lb/>عملية حسابية هي فيها، ويحسن غيرها، ومثل هذا كثير فلا يقال: إن من<lb/>المعطلين من لا يشك أحد بسلامة عقولهم , فإن من الناس من يضعف إدراكه لشيء<lb/>واحد وإن كان قويًّا في غيره، ولم يعرف أحد قويت مداركه في كل فرع من أنواع<lb/>الإدراك.<lb/>وذهب بعضهم إلى أن المسألة نظرية، وأنه لا بد من إقامة البراهين على<lb/>إثبات وجود البارئ تعالى؛ لأن الأنبياء والحكماء قد استدلوا وأقاموا الحجج على<lb/>ذلك. ونقول جمعًا بين القولين: إن المسألة فطرية في الحقيقة، وإن إقامة الأنبياء<lb/>والحكماء الحجج عليها هي لإصلاح فطرة من عرضت لهم الشبه فيها، كما تعرض<lb/>في غيرها من الأمور الفطرية والضرورية، ولإزالة غلط المعتقدين بتلك القوة<lb/>الغيبية، أو بالله تعالى في بعض صفاته، وفي نسبة المخلوقات إليه؛ إذ أشركوا به<lb/>وجعلوا له وسطاء وشفعاء كالملوك الظالمين؛ لذلك قال الله تعالى: {أَفِي اللَّهِ شَكٌّ<lb/>فَاطِرِ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ} (إبراهيم: 10) <gap resp="#org_MS"/> إلخ فأشار أولاً إلى أن الإيمان به<lb/>أمر ثابت في الفطرة لا موضع للشك فيه، ثم ذكر بعض صنعه الدال على قدرته،<lb/>وانفراده بالتأثير، والتدبير وهو كونه فطر السموات والأرض؛ أي: شق وفصل<lb/>بعضها من بعض بعد أن كان الجميع مادة واحدة <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما جاء في الآية.<lb/>وإنني وجدت أقرب الدلائل تنبيهًا، وإقناعا لعقول المشتغلين بالعلوم العصرية<lb/>كما ثبت لي بالتجربة والمناظرات معهم هو أن جميع ما نعرفه من الموجودات<lb/>حادث عندهم، حتى إنهم ليقدرون للأرض والشمس والكواكب أعمارًا لقطعهم<lb/>بحدوثها، ثم إنهم قاطعون بأن الموجود لا يصدر عن نفسه، ولا عن معدوم كما قال<lb/>تعالى: {أَمْ خُلِقُوا مِنْ غَيْرِ شَيْءٍ أَمْ هُمُ الخَالِقُونَ} (الطور: 35) فتعين أن<lb/>يكون لهذه الموجودات كلها مصدر وجودي، ثم إنهم قاطعون بأن مصدر الكائنات<lb/>والأصل الذي وجدت منه غير معروف في ذاته , وإنما يجب أن يكون موجودًا ذا<lb/>قوة، فالمادي منهم يقول: المادة مع القوة هي أصل الموجودات كلها؛ فإذا سألته:<lb/>ما هي المادة التي تعنيها؟ يقول: إن حقيقتها غير معروفة , فكأنه اختلف مع غيره<lb/>في التسمية، واتفق الجميع على أن هذه الكائنات كلها قد صدرت عن موجود ذي<lb/>قوة حقيقية غير معروفة الكنه , وهو ما عليه المسلمون؛ ولذلك قلنا في المنار: إن<lb/>الفلاسفة الأوربين الذين أنكروا إلههم ما أنكروا إلا إله الكنيسة؛ أي: الإله الذي تصفه<lb/>الكنيسة بصفات غير معقولة ككونه مركبًا من ثلاثة أقانيم وكون أحدها حل في<lb/>أحشاء امرأة فأولدها إلهًا كاملاً، وإنسانًا كاملاً إلى غير ذلك من الصفات التي لا<lb/>يقبلها عقل.<lb/>هذا الاعتقاد هو الذي صرح به سسل رود الذي قالوا: إنه كان غير مؤمن<lb/>بالله، وهو الذي كان يعتقده هكسلي وسبنسر وغيرهم من الفلاسفة الذين نقل عنهم<lb/>التعطيل، {وَاللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ} (الأحزاب: 4) .<lb/>***<lb/>البيع في الذمة والسلم<lb/>أو المضاربة العصرية<lb/>(س 12) محمد أفندي حسن وبعض تجار البورصة بالإسكندرية:<lb/>ما قولكم - دام فضلكم - في رجل من المسلمين اشترى من القطن ألف قنطار<lb/>مثلاً موصوفة في ذمة البائع بثمن معلوم في شهر المحرم مثلاً، على أن يستلمها<lb/>منه في أجل معلوم شهر ربيع الأول كذلك، ودفع بعض الثمن عند التعاقد وأجل<lb/>باقيه إلى الاستلام. فهل للمشتري قبل قبض المبيع، وقبل حلول الميعاد أن يبيع<lb/>ذلك القطن الموصوف في الذمة، ويكون تمكين البائع للمشتري من البيع في أي<lb/>وقت من أوقات الميعاد قبضًا وتخلية، حتى يكون ذلك البيع صحيحًا؛ لأنه معرض<lb/>للربح والخسران الذي هو قانون البيع، ويكون ما عليه المسلمون اليوم في تجاراتهم<lb/>من المضاربة، وبيع الكنتراتات جائزًا في دين الله تعالى، أم يكون ذلك بيعًا فاسدًا<lb/>وعملاً باطلاً مشابهًا للميسر كما يزعمه بعض الناس؟ وإذا كان باطلاً فأي فرق بين<lb/>قبضه بنفسه، وبين إذن البائع له بالبيع في أي وقت؟ وما السر في ذلك؟ وأين<lb/>اليسر في قوله تعالى: {يُرِيدُ اللَّهُ بِكُمُ اليُسْرَ وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العُسْرَ} (البقرة:<lb/>185) ، بل هو عين الحرج في البيع والشراء وقد قال تعالى: {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ<lb/>فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) أم كيف يحرم المسلمون من منفعة هذه<lb/>التجارة العظيمة التي تعود على الكثير منهم؟ نطلب من حضرتكم الجواب الموافق<lb/>لكتاب الله وسنة رسوله ودينه الصحيح من غير تقيد بمذهب من المذاهب مفصلاً<lb/>مبنيًّا، فيه سند الجواز أو المنع على لسان مجلتكم الغراء التي أخذت على عاتقها<lb/>خدمة الإسلام والمسلمين؛ لأن الإجابة على هذا السؤال بما يوافق الشرع أعظم<lb/>شيء يستفيده التجار المسلمون من أمر دينهم، وكلهم بلسان واحد يطلب من حضرتكم<lb/>الإجابة في أقرب وقت على صفحات المنار سواء كانوا بالإسكندرية أو غيرها<lb/>وفيهم مشتركون في مجلة المنار الغراء، والكل مشتاق إليها اشتياق الظمآن للماء<lb/>ليطمئن الجميع، نسأل الله تعالى أن يعلي شأنكم، ويعضد عملكم , ويجعلكم<lb/>ملجأ للقاصدين.<lb/>(ج) نهى الكتاب العزيز عن أكل أموال الناس بالباطل؛ أي: بغير حق<lb/>يقابل ما يأخذه أحد المتعاوضين، وأحل التجارة، واشترط فيها التراضي فقط،<lb/>ومن أكل أموال الناس بالباطل ما ورد في الأحاديث من النهي عن بيع الغرر، وعن<lb/>الغش، وعن بيع ما لا يملك لعله لا يقدر عليه، وقد ورد في حديث ابن عمر في<lb/>الصحيحين وغيرهما أنهم كانوا يتبايعون الطعام جزافًا بأعلى السوق، فنهاهم رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم أن يبيعوه حتى يحولوه، وفي رواية: ينقلوه. وقال: (من<lb/>ابتاع طعامًا فلا يبعه حتى يقبضه) وفي رواية لأحمد: (من اشترى طعامًا بكيل أو<lb/>وزن فلا يبعه حتى يقبضه) .<lb/>وروى أحمد ومسلم من حديث جابر: (إذا ابتعت طعامًا فلا تبعه حتى<lb/>تستوفيه) وهذه الأحاديث خاصة بالطعام، وبالتجارة الحاضرة تدار بين التجار<lb/>كما يدل عليه كونهم كانوا يفعلون ذلك في السوق، وأُمروا بالتحويل. وفي حديث<lb/>حكيم بن حزام عند أحمد والطبراني قال: قلت: يا رسول الله إني أشتري بيوعًا فما<lb/>يحل لي منها وما يحرم؟ قال: (إذا اشتريت شيئًا فلا تبعه حتى تقبضه) وهو عام<lb/>ولكن في سنده العلاء بن خالد الواسطي ضعفه موسى بن إسماعيل. وهناك حديث زيد<lb/>بن ثابت عند أبي داود وابن حبان والدارقطني والحاكم قال: إن النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم نهى أن تباع السلع حيث تباع حتى يحوزها التجار إلى رحالهم.<lb/>وقد خص بعض العلماء النهي بالطعام، واستدلوا على ذلك بأحاديث أخرى تدل<lb/>على صحة التصرف بالمبيع قبل القبض، ومن هذه التصرفات ما هو مجمع عليه،<lb/>كالوقف، والعتق قبل القبض. وقد علل ابن عباس النهي بأن الشيء الحاضر إذا<lb/>تكرر بيعه ولم يقبض؛ كان ذلك بمنزلة بيع المال بالمال - أي: فإن المال ينتقل من<lb/>يد إلى يد - والشيء حاضر لا يمس كأنه غير محتاج إليه ولا مراد. رواه الشيخان،<lb/>قال مسلم: إنه قال لما سأله طاووس عن ذلك: ألا تراهم يبتاعون بالذهب والطعام<lb/>مرجأ، وحاصل هذا التعليل أن النهي لمنع الاحتيال على الربا، ولا بد في التجارة<lb/>أن تكون السلع هي المقصودة فيها لا سيما , فإذا كانت حاضرة فما معنى شراء فلان<lb/>السلعة الحاضرة بعشر جنيهات وبيعها من آخر بخمس عشرة، وهي حاضرة وهم<lb/>حاضرون إلا الحيلة على الربا؟ وأي فائدة للناس في حل مثل هذا اللعب بالتجارة،<lb/>وإننا نعلم أن بيع البورصة ليس من هذا القبيل، ولكن أحببنا أن نورد أصل مآخذ<lb/>العلماء في تحريم بيع الشيء قبل قبضه؛ ليميز المسلم بين البيوع التي تنطبق<lb/>عليها الأحاديث وغيرها.<lb/>ثم إن علماء المسلمين كافة يجيزون إرجاء الثمن أو إرجاء القبض، ولكن<lb/>أكثرهم يمنع بيع الشيء قبل قبضه مطلقًا؛ فإن احتجوا بالأحاديث المذكورة آنفًا فقد<lb/>علمت أنها لا تدل على هذا الإطلاق، وإن قالوا: إن بيع ما في الذمة لا يخلو من<lb/>غرَر، وربما يتعذر تسليمه، نقول: إن هذا رجوع إلى القواعد العامة التي وضعها<lb/>الدين للمعاملات، وكلها ترجع إلى حديث: (لا ضرر ولا ضرار) فكل ما ثبتت<lb/>مضرته، ولم يكن في ارتكابه منع ضرر أكبر منه؛ فهو محرم، وإلا كان حلالاً،<lb/>وهذا ينطبق على قاعدة بناء الشريعة على اليسر ودفع الحرج، ولا شك أن في<lb/>مبايعات البورصة ما هو ضار وما هو نافع، وتحرير ذلك بعد العلم بأصول الأحكام<lb/>التي ذكرناها متيسر للتاجر المتدين.<lb/>وقد جاء في الصحيح النهي عن بيع المخاضرة، وهو بيع الثمار والحبوب<lb/>قبل بدو صلاحه، وذلك لما كثر تشاكيهم، ودعوى البائعين أن الآفات والجوائح<lb/>أصابت الثمر قبل بدو صلاحه، وإنما هذا في ثمر شجر معين؛ لقوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (إذا منع الله الثمرة، بم يأخذ أحدكم مال أخيه؟ !) والحديث في<lb/>البخاري. ولا يدخل في هذا بيع كذا قنطارًا من القطن قبل بدو صلاحه إذا لم يعين<lb/>شجر القطن، ويدل على ذلك جواز السلم الذي يدخل في جميع شروطه وأحكامه<lb/>المشروحة في كتب الفقه؛ فنذكر حقيقة ما جاء فيه في الأحاديث الصحيحة فيه إنارة<lb/>للموضوع؛ فإننا غير واقفين على تفصيل ما يجري في البورصة من البيوع فنكتفي<lb/>بالكلام فيها.<lb/>روى أحمد والشيخان وأصحاب السنن من حديث ابن عباس قال: قدم النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم المدينة وهم يسلفون في الثمار السنة والسنتين؛ فقال: (من<lb/>أسلف فليسلف في كيل معلوم، ووزن معلوم إلى أجل معلوم) فالكيل المعلوم أو<lb/>الوزن المعلوم شرط؛ لأنهم كانوا يسلفون في ثمار نخيل بأعيانها، وفيه غَرَر<lb/>وخطر كما علم مما تقدم.<lb/>وأما الأجل؛ فقالت الشافعية: إنه ليس بشرط، وإن الجواز حالاً أولى، وهو<lb/>الراجح وإن خالفهم الجمهور، وأقل التأجيل عند المالكية ثلاثة أيام. وروى أحمد<lb/>والبخاري من حديث عبد الرحمن بن أبزى وعبد الله بن أبي أوفى، قالا: (كنا<lb/>نصيب المغانم مع رسول الله صلى الله عليه وسلم، وكان يأتينا أنباط من أنباط<lb/>الشام فنسلفهم في الحنطة، والشعير، والزيت إلى أَجَلٍ مُسَمَّى، قيل: أكان لهم<lb/>زرع أو لم يكن؟ قالا: ما كنا نسألهم عن ذلك) ، وفي رواية لأحمد وأبي داود<lb/>والنسائي وابن ماجه (وما تراه عندهم) أي: المسلم فيه، وهو دليل على أنه لا<lb/>يشترط في المُسَلَّمِ فيه أن يكون عند المُسَلَّمِ إليه. قال ابن رسلان: وأما المعدوم<lb/>عند المسلم إليه وهو موجود عند غيره فلا خلاف في جوازه: وأجاز الجماهير السَلَم<lb/>فيما ليس بموجود عند العقد خِلافًا للحنفية، ويدل عليه حديث ابن عباس السابق،<lb/>فإن السلف في الثمار إلى سنتين نص فيه؛ إذ الثمار لا تمكث سنتين.<lb/>وروى أبو داود وابن ماجه من حديث أبي سعيد قال: قال رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم: (من أسلم في شيء فلا يصرفه إلى غيره) وفي إسناده عطية بن<lb/>سعد العوفي قال المنذري: (لا يحتج بحديثه) وإذا كان هذا الحديث غير صحيح<lb/>ولا حسن , فلا يوجد حديث غيره يدل على امتناع جعل المسلم فيه ثمنًا لشيءٍ قبل<lb/>قبضه أو امتناع بيعه قبل القبض. ثم إن بيعه قبل القبض ليس فيه شيء مما لم<lb/>يكن في العقد الأول فيحال عليه الفساد فهو جائز.<lb/>فعلم من هذا كله أن بيع ما في الذمة جائز كالحوالة فيه إلا إذا كانت التجارة<lb/>غير مقصودة، بل حيلة للربا أو المقامرة، أو كان في ذلك غش أو تغرير، ومنه<lb/>أن يبيع الإنسان ويشتري، وليس له مال ولا سلع تجارية، وإنما يخادع الناس فإن<lb/>ربح طالبهم، وإن خسر لا يأخذون منه شيئًا. فليحاسب مؤمن بالله نفسه بعد العلم<lb/>بأحكام دين الله، والله الموفق والمعين.<lb/>***<lb/>سادة أصناف البشر<lb/>وآية الكرسي<lb/>(س 13) محمد أفندي حلمي كاتب سجون حلفا:<lb/>جاء في كتاب المخلاة ما نصه: قال صلى الله عليه وسلم: (سيد البشر آدم،<lb/>وسيد العرب محمد ولا فخر، وسيد الفرس سلمان، وسيد الروم صهيب، وسيد<lb/>الحبشة بلال، وسيد الجبال الطور، وسيد الأيام يوم الجمعة، وسيد الكلام القرآن،<lb/>وسيد القرآن سورة البقرة، وسيد البقرة آية الكرسي) ثم أورد في هذا الموضوع<lb/>فضائل آية الكرسي بكثرة، فهل ذلك حقيقي أرجو منكم إرشادي إلى الحقيقة، ولكم<lb/>مزيد الشكر والأجر.<lb/>(ج) هذا الحديث تشهد عبارته وأسلوبه والغلو فيه بأنه موضوع، ولكن<lb/>المحدثين قالوا: إنه ضعيف. وفي إسناده مجالد بن سعيد قال فيه الإمام أحمد: إنه<lb/>ليس بشيء وهو في الديلمي وابن عساكر. وقد ورد في سورة البقرة أحاديث<lb/>أمثلها حديث أبي هريرة عند الترمذي: (لكل شيء سنام، وإن سنام القرآن سورة<lb/>البقرة، وفيها آية هي سيدة آي القرآن - آية الكرسي) .<lb/>***<lb/>قضاء الفوائت في النار<lb/>(س14) ومنه: رجل بلغ من العمر نحو ثلاثين سنة وفي خلالها لم<lb/>يؤد الصلوات المفروضة عليه , وابتدأ في تأدية الفريضة بعد هذه المدة , هل هو<lb/>ملزم شرعًا بأن يعوض ما مضى في الدنيا؟ وإن كان لم يعوضها في الدنيا فهل<lb/>يؤديها يوم القيامة؟ أفيدونا بالصريح، ولجنابكم الثواب.<lb/>(ج) قضاء الصلوات الفائتة واجب، وما يتناقله العوام والصبيان من أن<lb/>من عليه فائتة يقضيها على بلاط جهنم غير صحيح لقوله تعالى: {يَوْمَ يُكْشَفُ عَن<lb/>سَاقٍ وَيُدْعَوْنَ إِلَى السُّجُودِ فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ} (القلم: 42) إلى قوله: {وَقَدْ<lb/>كَانُوا يُدْعَوْنَ إِلَى السُّجُودِ وَهُمْ سَالِمُونَ} (القلم: 43) .<lb/>***<lb/>القرآن لقضاء الحوائج<lb/>(س15) ومنه: ما قولكم - أدام الله النفع بكم للإسلام - فيما هو متبع،<lb/>وشائع، ومعلوم لكل إنسان من تلاوة بعض الآيات طلبًا للنجاة، أو السلامة فمنها ما<lb/>يقرأ قبل النوم، ومنها ما هو عند ركوب البحر، وللدخول أمام الحكام، وكذا<lb/>استعمالها لمداواة بعض الأمراض، مثل: وجع الرأس، والجنون، والحفظ من<lb/>الشيطان <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وكل هذا عمل بالحديث المتداول بين الناس وهو: (خذ من<lb/>القرآن ما شئت) فهل هو صحيح؟ أرجو التكرم بالإفادة , ولكم الفضل.<lb/>(ج) لا أذكر أنني رأيت هذا الحديث في الكتب التي يعول عليها، وقد<lb/>راجعت عنه الآن في مظانه فلم أجده، وما أظنه إلا من اختراع أصحاب العزائم<lb/>والنشرات التي ورد في حديث جابر وغيره أنها من عمل الشيطان. فقد حول<lb/>هؤلاء فائدة القرآن إلى غير ما أنزل لأجله من الهداية، وجعلوه آلة لأكل أموال<lb/>الناس بالباطل؛ فإنك لتجد الذي يكتب لك ما تتقرب به إلى الحكام عاجزًا عن<lb/>التقرب إليهم، والقبول عندهم، وتجد الذي يكتب لك ما تغنى به من أفقر الناس إلا<lb/>حيث يروج الدجل، ويبذل المال الكثير في الوسائل الوهمية؛ فإن البارع في<lb/>الإيهام والدجل قد يستغني في أمثال هذه البلاد، ولكن ببركة جهل الناس لا بتأثير<lb/>عزائمه ونشراته، وكذلك الذين يكتبون لشفاء الأمراض تجدهم أو عيالهم غير<lb/>مُمَتعين بالصحة. ولو صح الحديث؛ لكان معناه: (خذ من القرآن ما شئت من<lb/>آيات الهداية والعبر لما شئت من أمراض النفس وعلل القلب) ، فإنه كما قال الله:<lb/>{وَشِفَاءٌ لِّمَا فِي الصُّدُور} (يونس: 57) لا شفاء لما يقول الدجالون من أمراض<lb/>العظام والجلود.<lb/>***<lb/>المهدي المنتظر<lb/>(س16) ومنه: مشهور بين الكافة من أهل الإسلام على مر الأعصار أنه<lb/>لابد في آخر الزمان من ظهور رجل يؤيد الدين، ويظهر العدل، ويتبعه المسلمون،<lb/>ويستولي على الممالك الإسلامية، ويُسَمَّى بالمهدي، ويكون خروج الدجال وما<lb/>بعده من أشراط الساعة الثابتة بعده، وأن سيدنا عيسى - عليه السلام - ينزل من<lb/>بعده؛ فيقتل الدجال أو ينزل معه <gap resp="#org_MS"/> إلخ - وإني نظرت ذلك في متن صحيح<lb/>البخاري - فرأيت أن أكتب لجنابكم في هذه المسألة لكي تتكرموا علينا بالإفادة<lb/>ولحضرتكم الأجر.<lb/>(ج) ليس في متن البخاري ذكر صريح للمهدي، ولكن وردت فيه أحاديث<lb/>عند غيره منها ما حكموا بقوة إسناده، ولكن ابن خلدون عني بإعلالها وتضعيفها<lb/>كلها. ومن استقصى جميع ما ورد في المهدي المنتظر من الأخبار والآثار،<lb/>وعرف مواردها ومصادرها؛ يرى أنها كلها منقولة عن الشيعة، وذلك أنه لما استبد<lb/>بنو أمية بأمر المسلمين وظلموا وجاروا وخرجوا بالحكومة الإسلامية عن وضعها<lb/>الذي يهدي إليه القرآن وعليه استقام الخلفاء الراشدون، وهو المشاورة في الأمر،<lb/>وفصل الأمور برأي أهل الحل والعقد من الأمة، حتى قال على المنبر - مَنْ يُعَد<lb/>مِنْ خِيَارِهم - وهو عبد الملك بن مروان: (من قال لي: اتق الله ضربت عنقه) لما<lb/>كان هذا، كان أشد الناس تألمًا له، وغَيْرَةً على المسلمين - آل بيت النبي عليه<lb/>وعليهم السلام - وكانوا يرون أنهم أولى بالأمر، وأحق بإقامة العدل، فكان من<lb/>تشيع لهم يؤلفون لهم عصبية دينية يقنعونها بأن سيقوم منهم قائم مبشر به يقيم العدل،<lb/>ويؤيد الدين، ويزيل ما أحدث بنو مروان من الاستبداد والظلم، وعن هذا<lb/>الاعتقاد صدرت تلك الروايات، والناظر في مجموعها يظهر له أنهم كانوا ينتظرون<lb/>ذلك في القرن الثاني، ثم في الثالث، وكانوا يعينون أشخاصًا من خيار آل البيت<lb/>يرجحون أن يكون كل منهم القائم المنتظر فلم يكن. وكان بعضهم يسأل من يعتقد<lb/>أنه صاحب هذا الأمر فيجيبه ذاك بأجوبة مبهمة، ومنهم من كان يتنصل ويقول:<lb/>إن الموعد ما جاء ولكنه اقترب، ومنهم من كان يضرب له أجلاً محدودًا، ولكن<lb/>مرت السنون والقرون، ولم يكن ما توقعوا أن سيكون.<lb/>وقد جرت هذه العقيدة على المسلمين شقاءً طويلاً؛ إذ قام فيهم كثيرون بهذه<lb/>الدعوى، وخرجوا على الحكام، فسفكت بذلك دماء غزيرة، وكان شر فتنها فتنة<lb/>البابية الذين أفسدوا عقائد كثير من المسلمين، وأخرجوهم من الإسلام ووضعوا لهم<lb/>دينًا جديدًا، وفي الشيعة ظهرت هذه الفتنة - وبهم قامت - ثم تعدى شرها إلى<lb/>غيرهم، ولا يزال الباقون منهم ومن سائر المسلمين ينتظرون ظهور المهدي،<lb/>ونصر الإسلام به، فهم مستعدون بهذا الاعتقاد لفتنة أخرى، نسأل الله أن يقيهم<lb/>شرها.<lb/>ومن الخذلان الذي ابتلي به المسلمون أن هذه العقيدة مبنية عندهم على القوة<lb/>الغيبية، والتأييد السماوي؛ لذلك كانت سببًا في ضعف استعدادهم العسكري<lb/>فصاروا أضعف الأمم بعد أن كانوا أقواها، وأشدهم ضعفًا أشدهم بهذه العقيدة تمسكًا<lb/>وهم مسلمو الشيعة في إيران، فإن المسألة عندهم اعتقادية أما سائر المسلمين فالأمر<lb/>عندهم أهون، فإن منكر المهدي عندهم لا يعد منكرًا لأصل من الدين. ولو كانوا<lb/>يعتقدون أنه يقوم بالسنن الإلهية والأسباب الكونية لاستعدوا لظهوره بما استطاعوا<lb/>من قوة، ولكان هذا الاعتقاد نافعًا لهم.<lb/>وجملة القول أننا لا نعتقد بهذا المهدي المنتظر، ونقول بضرر الاعتقاد به ,<lb/>ولو ظهر ونحن له منكرون لما ضره ذلك إذا كان مؤيدًا بالخوارق كما يقولون. وقد<lb/>بينا ذلك في كتابنا (الحكمة الشرعية) وفي هذه الأيام ألف أحد علماء الفرس<lb/>(زعيم الدولة الدكتور ميرزا محمد مهدي خان رئيس الحكماء) المقيم بالقاهرة كتابًا<lb/>في تاريخ البابية يطبع عندنا الآن واسمه (مفتاح باب الأبواب) ، وقد ذكر فيه<lb/>أصل هذا الاعتقاد وما ورد فيه وتاريخ من ادعى المهدوية مجملاً , وماذا كان من<lb/>أثر ذلك فلينتظر صدوره محبو التفصيل فإن العاقل يستنبط منه ما سكت المصنف<lb/>عن استنباطه عمدًا. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n7-p147"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1429.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>نظام الحب والبغض</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>حب القوة.. رابطة المدنية<lb/>(تمهيد ثان) البر وطن البشر، يسبحون فيه كما تسبح الحيتان في البحر.<lb/>يوجد في الأرض بران عظيمان: أحدهما عُرف قديمًا، والآخر عرف أخيرًا (سنة<lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1492">898هـ - 1492م</date>)<lb/>البر القديم قطع ثلاث كبرى: أوربا في الغرب الشمالي، وأفريقية في<lb/>الغرب الجنوبي، وآسيا في الشرق من الشمال إلى الجنوب: والبر الجديد قطعة لا<lb/>شرقية ولا غربية.<lb/>وفي البحار قطع متجاورات من الجزائر صغيرة وكبيرة تتبع في اصطلاح<lb/>المقسمين لواحد من هذه البرور، إلا الجزائر التي تقع في الأوقيانوس الجنوبي فإنها<lb/>تحسب قطعة وحدها. على أنه حيث كان البر مهما عظمت مساحته فهو جزيرة في<lb/>البحر. وإذا كانت البرور كلها جزائر فأول بشر في أية جزيرة وجد؟ وكيف انتقل<lb/>البشر من جزيرة إلى أخرى؟ وفي أي الجزائر حدثت له مراقي المدنية؟ فلبيان<lb/>هذه المسائل حررت هذا التمهيد الثاني:<lb/>يلهج كثيرون بقولهم: إن آسيا مهد البشر، ولكن لا دليل على ذلك، بل لا<lb/>دليل على أن هذا النوع وجد بادىء بدء في البر القديم مطلقًا، كما لا دليل على أنه<lb/>وجد بادىء بدء في البر الجديد. وإنما لهج الناس بهذه القولة؛ لأن ما حفظه التاريخ<lb/>يدل على قدم سكان آسيا، ويدل على أن سكان أوربا أتوها مهاجرين من جهات<lb/>آسيا.<lb/>وفريق من الحكماء تقدست أفكارهم عن الجمود فراموا نبأ عن البشر قبل<lb/>العهد الذي حدثت فيه صناعة الكتابة، ولم يعبأوا بكثير من أساطير الأولين. ومنهم<lb/>من أوحى إليهم الروح الطاهر أن يستهدوا بطبقات الأرض فاهتدوا بها إلى معرفة<lb/>أنواع من الحيوانات كانت فبادت. وهدوا إلى معرفة العهد الذي وجد فيه الإنسان.<lb/>فمن هؤلاء يرجى أن نقتبس المعرفة في هذه المسألة. فسائلوهم إن حرصتهم على<lb/>هذه المعرفة، ولكن أوصيكم لا تقنعوا منهم بجواب مجرد عن الدليل، واعلموا أنه<lb/>لا يتم لهم دليل حتى يثبتوا أنهم نقبوا في كل جزيرة في كل طبقاتها. أما الآن فلتبق<lb/>هذه المسألة مجهولة لدينا، والله بكل شيء عليم.<lb/>ومن الناس من يزعمون أن البشر ينتهون إلى أصول متعددة وجدت في<lb/>جزائر متعددة وهو وَهْمٌ نَاجم من عدم التدقيق، ومن جمود الفكر على بعض<lb/>المحسوسات، وما أقبح جمودًا ينتهي بصاحبه إلى جهل يظنه علمًا. ويصرفه عن<lb/>علم يخاله جهلاً.<lb/>وإننا قدَّمنا إشارات نافعة إلى كيفية تحكم الحاجات على الإنسان مع مشاركة<lb/>فطرته لها بالتحكم، ومنها علمتم كيف تحدث له الصنائع والأعمال، على قدر<lb/>الحاجات والآمال.<lb/>والآن نبني على ما قدمنا فنقول: إن من فطرة الإنسان، وجملة خواصه<lb/>الحرص على ادخار الزوائد عن حاجته، وإن الحرص يحمله أن لا يقف موقفًا<lb/>واحدًا في اجتلاب المكسوبات والمدخرات، ففريق الرُّحَّل يحتاجون في توفير<lb/>الحيوانات المأسورة والاستكثار منها إلى التنقل الدائم في المراعي، ومتى كثروا<lb/>وكثرت أموالهم تلك؛ يحتاج كل طائفة منهم إلى ديار واسعة يتنقلون فيها في<lb/>الصيف والشتاء والاعتدالين، ولا يزالون يستولون على الديار ويتقاتلون من أجلها<lb/>حتى تضيق بهم؛ ويحتاج الأضعفون منهم أن يرحلوا إلى ديار لا ديَّار فيها من<lb/>الأقوين.<lb/>وفريق المقيمين يحتاجون في توفير الحبوب، والمعادن، والمصنوع من<lb/>المعادن إلى المبادلات الدائمة؛ فلا تزال طوائف منهم يضربون في الأرض يبتغون<lb/>أن يبدل بعضهم من بعض ما صنعوا وملكوا، ومتى كثروا وكثرت أموالهم - كثرت؛<lb/>على هذه النسبة - مقراتهم، ثم اضطروا أن يتغالبوا على أحسن الديار وأوسعها<lb/>ليتخذوا فيها أوطانهم. ولا يزالون يتغالبون حتى يضطر الأضعفون للرحيل إلى ديار<lb/>أخرى يتخذونها وطنًا. وعلى هذا الوجه حدث ما نسميه القُرى أو البلاد , وتباعدت<lb/>بينها المسافات، وصار السفر للمقيمين ضربًا من اللوازم يقوم به طوائف منهم<lb/>على نسبة اقتسام الأعمال، وكثرة الأموال والآمال.<lb/>فافرضوا على هذا الوجه أن طائفة من الأضعفين القريبين من البحار ضايقهم<lb/>الأقوون من جيرانهم حتى اضطروهم إلى الرحيل، ولم يبق أمامهم إلا الموت أو<lb/>تجربة الحياة على متن ما كانوا قد جربوه فرأوه يطفو في البحر (وهم جيرته) من<lb/>ألواح الأخشاب، فأي الأمرين يختارون؟ أفلا يختارون أن يركبوا ما جربوه من<lb/>الطوافي، ويجربوا على ظهره كيف يحيون، ويأملوا أن يتاح لهم من الغيب ما به<lb/>يحيون؟<lb/>افرضوا أنهم سلموا أنفسهم للبحر على متن الألواح آملين ما هم آملون،<lb/>وبينما هم كذلك؛ إذ أشرفوا على بر في بحر، ودنت بهم الألواح حتى نزلوا إلى<lb/>ذلك البر، ووجدوا فيه ما كان يجده أوائل البشر من رزق، أفلا يصيرون أمة كما<lb/>صار من الزوج الأول أمم لا تحصى.<lb/>هكذا افرضوا إن أبيتم أن تقولوا: إن نفرًا من جيران البحر أولئكم جربوا<lb/>السير في البحر على الألواح من غير ضرورة ألجأتهم؛ كالتي مثلناها، بل أوحي<lb/>إليهم أن يجربوا تلك التجربة، وفي سيرهم وجدوا برًّا في بحر، ثم أحبوا أن<lb/>يتخذوا لهم وطنًا لِمَا وجدوا فيه من رَغدِ زائد على ما في وطنهم الأول. على أي<lb/>الوجهين بنى الباني يمكنه أن يقول: هكذا كان أول سير في البحر. وهكذا كان<lb/>أول انتقال من جزيرة إلى أخرى.<lb/>وهكذا عرف البشر أن في البحر برورًا؛ فصاروا يتنقلون حسب الحاجات أو<lb/>حسب الآمال من جزيرة إلى أخرى، حتى ملئت الجزائر بشرًا وملئوا بها.<lb/>أما الجزيرة الأولى التي حدثت فيها للنوع مراقي المَدَنية بادىء بدء؛ فلا يبعد<lb/>أن تكون هي البر المعروف قديمًا، ثم لا يبعد أن تكون قطعة آسيا منه هي مهد<lb/>المدنية وفرق بين قولنا: مهد البشر، وبين قولنا: مهد المدنية.<lb/>(ثمة بقية)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ز<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n7-p149"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1430.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>التقريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(تاريخ التمدن الإسلامي)<lb/>صدر الجزء الثاني من هذا التاريخ المفيد الذي يجب على الناطقين بالضاد<lb/>الاعتراف لمؤلفه جرجي أفندي زيدان بفضل السبق إلى خدمتهم به، ويا ليتهم<lb/>يتحدونه ويتلون تلوه فيه. صدر هذا الجزء من نحو تسعة أشهر، وقد أرجأنا الكلام<lb/>عليه لنطالعه كله، وننتقده إجابة لطلب المؤلف , ولم نجد سعة في كل هذه المدة<lb/>لمطالعته على شدة الشوق، وصدق الرغبة فرأينا أن لا بد من التنويه به شكرًا لمؤلفه<lb/>، وتوجيهًا للنفوس إليه، وإن لم نقرأ منه إلا قليلاً.<lb/>الجزء في ثروة الدولة الإسلامية وأسباب تكونها وانحطاطها، وثروة المملكة<lb/>مدنها وقُراها. وقد أحسن المؤلف أن أشار في أخريات صفحات الكتاب إلى عزو<lb/>النقل إلى الكتب التي أَخَذَ عنها عملاً باقتراح بعض الفضلاء، ولكن الطريقة التي<lb/>جرى عليها، وسبقه بها غيره لا تخلو من إيهام وإبهام؛ فإنه يذكر أمرًا، ويضع<lb/>في آخره رقمًا يصنع مثله في أسفل الصفحة تحت خط أفقي، ويذكر عند الرقم اسم<lb/>الكتاب أو المؤلف الذي أخذ عنه، فيتوهم القارئ أن ذلك الأمر كله من ذلك الكتاب،<lb/>وربما كان المراد بعضه كما يظهر لك من أول عزو في الكتاب، وستراه قريبًا.<lb/>قسم المؤلف ثروة الدولة الإسلامية إلى خمسة أدوار أو أعصار، عصر النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، وعصر الخلفاء الراشدين، وعصر الأمويين، وعصر<lb/>العباسيين الأول، وعصرهم الثاني؛ فقال في عصر النبي صلى الله عليه وسلم ما<lb/>نصه:<lb/>(إذا كان المراد بثروة الدولة ما يزيد من دخلها على خرجها، أو ما تختزنه<lb/>بعد نفقاتها من الأموال ونحوها، فالدولة الإسلامية في عصر النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم لم يكن عندها ثروة حقيقية؛ لأنهم لم يكونوا يختزنون مالاً، ولا كان عندهم<lb/>بيت مال، بل كانوا إذا أصابوا غنيمة فرقوها فيما بينهم، وكذلك الصدقات؛ فإنها<lb/>كانت تفرق في أولها؛ وإذا ظل منها شيء؛ استبقوه لحين الحاجة إليه. وكان<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم يتولى ذلك بنفسه، وأكثر الصدقات من الماشية والإبل<lb/>والخيل فكان يسمها بميسم خاص بها، تمتاز بها عن سواها.<lb/>(فكانت ثروة الدولة في عصر النبي صلى الله عليه وسلم عبارة عن بقايا<lb/>الزكاة من إبل أو خيل أو ماشية، وتمتاز عن أموال سائر الناس بمراع خاصة<lb/>كانت تحبس فيها بالبقيع قرب المدينة يعبرون عنها بالحمى [1] , وبميسم كان النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم نفسه يسمها به [2] , وبلغت الأموال في أيام النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم نحو 40.000 بين إبل وخيل وغيرها [3] ومن هذه الأموال وما يلحق<lb/>بها من مال الصدقة النقد كانوا ينفقون على غزواتهم، وعلى تحصيل الزكاة، وإعالة<lb/>الفقراء ونحوهم) اهـ.<lb/>فترى أنه أشار عند الرقم (1) إلى النقل عن الماوردي فتتوهم أن الجملة من<lb/>قوله: (فكانت ثروة الدولة) إلى الرقم معزوة إلى الماوردي، والصواب أن<lb/>المأخوذ عن الماوردي هو تسمية المراعي بالحمى، وأنها كانت بالبقيع وقد وقع في<lb/>هذا السهو أيضًا كما تعرفه من عبارة الماوردي نفسها قال: (وحمى الموات - أي:<lb/>الأرض التي لا ملك لها - هو المنع من إحيائه أملاكًا ليكون مستبقى الإباحة لنبت<lb/>الكلأ، ورعي المواشي قد حمى رسول الله صلى الله عليه وسلم بالمدينة وصعد<lb/>جبلاً بالبقيع، قال أبو عبيد: (هو النفيع بالنون) ، وقال: هذا حماي، وأشار بيده<lb/>إلى القاع , وهو قدر ميل في ستة أميال حماه لخيل المسلمين من الأنصار<lb/>والمهاجرين) : اهـ بنصه (ص 176) .<lb/>وعبارة صاحب التاريخ تفيد أن الخيل من مال الزكاة , والصواب أنه لا زكاة<lb/>فيها والمراد بالخيل في عبارة الماوردي: خيل المسلمين المملوكة لهم. ومثل هذا<lb/>الغلط لا يسلم منه من يأخذ العلم عن الكتب من غير تلقي كل علم عن أهله.<lb/>فالمصنف جعل الخيل من مال الزكاة، وجعل الحمى خاصًّا بإبل الزكاة وخيلها<lb/>وماشيتها، وكلا الأمرين غلط كما رأيت. ثم قال في عصر الخلفاء ما نصه:<lb/>(هذا هو عصر الإسلام الذهبي، عصر العدل والتقوى، كانت الحكومة<lb/>جارية فيه على سنن العدل والاستقامة والغَيْرة الحقيقية على الدين، ونبذ الدنيا،<lb/>وهو العصر الذي اتخذه المسلمون منوالاً ينسجون عليه، وكلما حادت دولة من<lb/>دولهم عن جادة الحق، طلبوا إليها الرجوع إليه، والسير على خطوات الخلفاء<lb/>الراشدين؛ لأن الحكومة انتقلت بعدهم إلى طور جديد، وانقلبت من الخلافة الدينية<lb/>إلى الملك السياسي، ونشأت في الخلفاء والعمال المطامع، وأخذوا في حشد الأموال<lb/>بأية وسيلة كانت) اهـ.<lb/>فليتأمل قول هذا المؤرخ المنصف صاحب مقالات (سوريا والاسلام) ، وكم<lb/>في أبناء ملته من حجة مثله عليه ثم قال:<lb/>(فلما كثرت الأموال في أيام عمر، ووضع الديوان؛ فرض الرواتب للعمال،<lb/>ومنع ادخار المال، وحرم على المسلمين اقتناء الضياع والزراعة أو المزارعة؛<lb/>لأن أرزاقهم وأرزاق عيالهم تدفع لهم من بيت المال، حتى إلى عبيدهم ومواليهم -<lb/>أراد بذلك أن يبقوا جندًا على أهبة الرحيل، لا يمنعهم انتظار الزرع، ولا يقعدهم<lb/>الترف والقصف؛ فإذا أسلم أحد من أهل الذمة سكان البلاد الأصليين صار ما كان<lb/>في يده من الأرض وداره إلى أصحابه من أهل قريته تفرق بينهم، وهم يؤدون<lb/>عنها ما كان يؤدي من خراجها، ويسلمون إليه ماله ورقيقه وحيوانه، ويفرضون له<lb/>راتبًا في الديوان مثل سائر المسلمين) <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما ذكره في هذا المقام نقلاً عن ابن<lb/>عساكر، وهو موافق لما نقلناه في الجزء الماضي ردًّا على صاحب مقالات سوريا<lb/>والإسلام. ثم ذكر أن الخلفاء الراشدين لم يتأثلوا مالاً، ولا عقارًا؛ لما كانوا عليه<lb/>من الزهد، وشدة التمسك بالدين. وذكر أن أكثر عمالهم كانوا كذلك، فليعتبر بهذا<lb/>ذلك المتعصب الذي ينسب إلى المسلمين في الصدر الأول ما هم براء منه بشهادة<lb/>جميع العلماء من جميع الملل.<lb/>ثم ذكر أن رأي عمر بعدم اختزان المال، ينافي المبدأ الأساسي الذي تقام<lb/>عليه الدول، وتتأيد به السلطات، وأن سببه النزعة الدينية، وأن المسلمين عادوا<lb/>بعد ذلكم إلى الأصل الطبيعي في الدول، فجمعوا الأموال في عهد بني أمية، حتى<lb/>إنهم بدءوا في زمن عثمان لتساهله مع عماله منهم، وأن معاوية اقتنى الأرضين ,<lb/>واقتدى به الناس في الاقتناء والبيع.<lb/>وبعد أن ختم الكلام بمثل ما بدأه من الثناء على الراشدين انتقل إلى عصر بني<lb/>أمية، وذكر ما كان فيه من اقتدائهم بالروم والفرس في الترف، وبسطة العيش<lb/>وما جرهم ذلك إليه من الظلم والجور، ولكن معظم ثروتهم كانت تنفق في الحروب<lb/>وأنهم ابتدعوا ضرائب جديدة، وظلموا الرعية حتى جاء عمر بن عبد العزيز<lb/>العادل فيهم فرد المظالم، وأنصف الناس مؤمنهم وكافرهم من أهله وولده وسائر<lb/>الناس، وعزل الولاة الظالمين، ثم قال: (فترى مما تقدم أن القواعد الأساسية<lb/>التي قام عليها الإسلام تدعو إلى الإنصاف والرفق، ولكنها تختلف مظاهرها<lb/>باختلاف الذين يتولون شئونها. ولو أتيح لعمر بن عبد العزيز أن يعيدها إلى ما<lb/>كانت عليه في عهد ابن الخطاب؛ لامَّحت مظالم بني أمية، ولكن جاء في غير<lb/>أوانه فذهب سعيه هدرًا، ولما مات عادت الأمور إلى مجاريها ورافقها رد الفعل)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ونقول: إن السبب الصحيح في تمكن بني أمية من الظلم هو هدم قاعدة<lb/>الشورى، وسيطرة الأمة على الحكام التي صرح به أبو بكر في خطبته يوم ولي<lb/>الخلافة، ثم صرح بها عمر كذلك يوم ولي (راجع المنار ص 234م4) . وقالها<lb/>عثمان يوم قام الناس عليه، قال على المنبر: (أمري لأمركم تبع) وقد تمكن بنو<lb/>أمية من هدم هذا الركن الركين بعصبتهم المؤلفة من الموالي وغيرهم ممن لم يتمكن<lb/>الإسلام من نفوسهم، واستعانوا على ذلك بالمال الذي يأخذوه من غير حقه، كما هو<lb/>مفصل في الكتاب الذي نقرظه , ثم انتقل إلى الكلام على بني العباس، فأسهب<lb/>وأفاد، ولعلنا نعود إلى مطالعة ما كتبه واقتباس بعض فوائده , وصفحات هذا الجزء<lb/>190 وثمنه 15 قرشًا، ويطلب من مكتبة الهلال.<lb/>***<lb/>(السعادة العظمى)<lb/>صدرت في تونس مجلة عربية جديدة بهذا الاسم، وهي مجلة علمية أدبية<lb/>إسلامية تصدر في غُرة كل شهر عربي، وفي سادس عشرة لمنشئها عبده محمد<lb/>الخضر بن الحسين المحصل على رتبة التطويع العلمية بجامع الزيتونة الأعظم ,<lb/>وقيمة الاشتراك فيها بالمملكة التونسية 8 فرنكات في السنة وبالجزائر وطرابلس<lb/>الغرب عشرة فرنكات، وبالممالك الشرقية ومراكش 12 فرنكًا والعدد منها يتألف من<lb/>كراستين، وهو مطبوع على ورق جيد بالحرف الإستانبولي. وقد سَرَّنَا من هذه<lb/>المجلة أنها دلت على تساهل من دولة فرنسا مع المسلمين في نشر العلم كما توقعنا،<lb/>وعلى توجه المشايخ المشتغلين بالعلوم الاسلامية إلى الصحافة؛ فنسأل الله تعالى أن<lb/>يوفقنا، ويوفق صاحب هذه المجلة إلى خدمة الإسلام الخدمة النافعة، وأن يُنَجِّح عملنا<lb/>وعمله آمين. <note type="footnote" location="bottom">(1) الماوردي.<lb/>(2) البخاري 190 ج 1.<lb/>(3) شرح الموطأ.</note>
            </note>
            <pb
             n="n7-p153"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1431.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>التعليم الإسلامي في سيراليون</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في مجلة سيراليون الأسبوعية الإنكليزية (عدد 29م 20) تحت هذا<lb/>العنوان ما يأتي:<lb/>يخضع سكان هذه المستعمرة منذ بدء استعمارها أتم الخضوع للحكومة<lb/>الإنكليزية، وقد كان السير تشارلس ماك كارثي حاكم سيراليون - بين ثمانين<lb/>وتسعين سنة مضت - أول من وجه أنظار الحكومة الإنكليزية إلى فائدة تسهيل<lb/>المواصلات مع المسلمين القاطنين في البلاد الواقعة شرق سيراليون وسنغال ,<lb/>وكان يومئذ حاكم المقاطعتين إذ كانت سنغال من الأملاك الإنكليزية، وهو أول من<lb/>حول تجارة مقاطعات البربر إلى الشاطئ الغربي، وذلك بما كان يبديه من الكرم<lb/>والمجاملة لزعماء القبائل المحمدية الذين كانوا يأتون إلى الشاطئ تباعًا تلبية<lb/>لدعوته.<lb/>ولكن أعمال السير تشارلس ماك كارثي كانت تجارية بحتة؛ فإنه لم يحلم بأن<lb/>سيصبح أولئك الأقوام جزءًا من الإمبراطورية الإنكليزية في وقت من الأوقات،<lb/>وأنهم يحتاجون حينئذ إلى الدرية العلمية والسياسية ليكونوا عضوًا عاملاً في جسم<lb/>المملكة.<lb/>ولم يكن إلا في الثلاثين سنة الأخيرة أي منذ تولى السير أرثور كنيدي إدارة<lb/>تلك البلاد، أن اعتنى بتوسيع دائرة التعليم في المستعمرة لكي تضم المسلمين إليها.<lb/>وقد كان السير أرثورك كنيدي وخلفه السير جون بوب هنيسي ميالين أشد الميل إلى<lb/>تعليم المسلمين العلوم الغربية؛ لأنهما رأيا فيهم نشاطًا يُمَكِّن الحكومة من الاعتماد<lb/>عليهم في أعمالها الداخلية، وقد لحظا أن المسلمين هم الشعب الوحيد المستنير بنور<lb/>المدنية، والذي يؤلف هيئة اجتماعية في تلك الأقطار المظلمة، وأنه يمكن<lb/>بواسطتهم إخضاع جميع القبائل العظيمة في داخلية البلاد.<lb/>وفي عهد هذين الرجلين تمهدت الطرق للإنكليز في جميع المقاطعات الواقعة<lb/>بين سيراليون وسوكوتو، وكان في إمكانهم إنشاء مراكز سياسية، ودورًا علمية<lb/>متصلة بعضها ببعض بين سيراليون وهوسالاندر , ولكن ذلك أصبح مستحيلاً الآن<lb/>لدخول القوات الأجنبية , ومدها نفوذها في تلك الجهات. ومع ذلك فإن الساسة<lb/>الإنكليز يرون أن انتشار التعليم بين المسلمين في سيراليون لا يخلو من التأثير فيما<lb/>بقي من الأراضي الواقعة وراء المستعمرة في قبضة الإنكليز. ولا شك في أن إقامة<lb/>مدرسة للمسلمين ينطبق تعليمها على معتقدهم تجذب إلى المستعمرة جميع أهل<lb/>وطنهم والمتدينين بدينهم في قلب القارة.<lb/>ولكن أهم ما حمل الحكومة على إنشاء مدارس إسلامية أساسية في سيراليون<lb/>هو أن هذه المستعمرة التي هي المستعمرة الإنكليزية الوحيدة على الشاطئ، والتي<lb/>يتكلم باللغة الإنكليزية في جميع أنحائها يجب أن تكون قاعدة لمدرسة جامعة يعلم<lb/>فيها الشبان المسلمون العلوم العالية من علوم الإنكليز والغرب، وقد أشار الحاكم<lb/>ناتان إلى شيء من هذا القبيل في خطابه الذي ألقاه في 7 أغسطس 1899؛<lb/>إذ افتتح المدرسة الإسلامية في مدينة فوله قال:<lb/>إني أعتقد أن فتح هذه المدرسة سيكون فجر يوم باسم في التعليم الإسلامي ,<lb/>وأنه لا يمضي بضع سنين حتى يكون في سيراليون مدرسة جامعة تنبعث منها<lb/>الحكمة والمعرفة، وتنبسطان فوق جميع أرجاء غربي أفريقيا.<lb/>وهذا القول الذي فاه به الحاكم المذكور في ذاك الحين قد رددت صداه السياسة<lb/>الإنكليزية في الوقت الحاضر، وذلك بالنظر إلى ما تراه من التبعة الملقاة عليها<lb/>إزاء العدد العديد من الشعب الإسلامي الذي يقطن غربي أفريقيا وقلبها.<lb/>وقد انتبه الرأي العام الإنكليزي إلى أهمية تعليم مسلمي أفريقيا العلوم الغربية<lb/>على أثر قيام اللورد كتشنر ومناداته بطلب المال لتأسيس مدرسة جامعة في<lb/>الخرطوم لتعليم النشء الإسلامي.<lb/>وقد قال اللورد كتشنر في مخاطبته الشعب الإنكليزي: (إن علينا تبعة كبيرة<lb/>ملقاة على عواتقنا؛ فإن على الفاتح أن يهذب ويمدن. والعمل الذي قامت العقبات<lb/>في سبيله بعد موت غوردون يجب أن يجدد الآن؛ ولذلك أقترح أن تؤسس في<lb/>الخرطوم مدرسة جامعة بمال الإنكليز تنسب إلى اسم غوردون لإحياء ذكره، ولتدل<lb/>على أننا لا نزال نذكر هذا الرجل العظيم، ولنحقق أمانيه التي كان يسعى إلى<lb/>الحصول عليها، ولا يلزمني أن أضيف إلى قولي هذا أنه لا يجب أن نتداخل بعملنا<lb/>هذا في دين القوم، والمدرسة التي اقترحت إنشاءها ستوضع لها خطة تعليمية بحتة،<lb/>ولا يجب أن يدخل عليها شيء من الدروس الدينية. وسنجلب إليها التلامذة من<lb/>مسلمي السودان، وإني واثق بأن اتخاذ المدرسة للتعاليم الدينية يذهب بالفائدة<lb/>المطلوبة منها) .<lb/>وقد اقترح اللورد كتشنر هذا الاقتراح بعد ستة أشهر من إلقاء الماجور ناتان<lb/>لخطابه عند افتتاح مدرسة فوله.<lb/>فغربي أفريقيا في حاجة الآن إلى مدرسة جامعة كالمدرسة التي أسسها اللورد<lb/>كتشنر. فالحكومة الإنكليزية أنشأت خمس كليات في الهند على طراز كلية لندره.<lb/>وهذه الكليات أنشئت في كلكوتا ومِدْرَاس وبومباي والله أباد وبنجاب. ومن<lb/>الأسف أن يقال: إنه رغم التسهيلات الكبيرة التي أوجدت للتعليم في تلك الجهات<lb/>مدة جيلين على الأقل لم يكن للتلامذة حتى الذين حازوا قصب السبق منهم أدنى إلمام<lb/>بالحياة العملية، والحالة هناك سائرة من سيئة إلى سوءى.<lb/>والوطنيون الأذكياء قد شعروا بهذه الحالة السيئة منذ سنين عديدة. وجميع<lb/>حكام المستعمرة انتقدوا الخطة التي تسير عليها المدارس، والسير أرثور كنيدي<lb/>شعر بهذا الاحتلال بين عامي 1868 و1872. وفي عام 1872 تقدم بعض زعماء<lb/>الوطنيين بقيادة المرحوم المستر ويليام غرانت من السير جون بوب هنيسي الذي<lb/>كان حاكمًا على المستعمرة يومئذ، ورفعوا إليه عريضة يطلبون فيها من الحكومة<lb/>إنشاء كلية لغربي أفريقيا في سيراليون، فأعجب الحاكم بشعورهم هذا، ووافق<lb/>على مشروعهم، وأبدى آراء عديدة بهذا الشأن أدرجت في ذاك الحين في جريدة<lb/>(النيجرو) ، ولم يفكر في إنشاء كلية للأشراف وذوي الثروة، بل كان من رأيه<lb/>تأسيس كلية جامعة في غربي أفريقيا غير مختصة بأولاد الرؤساء وذوي اليسار،<lb/>بل يدخلها أيضًا أبناء الفقراء الذين فيهم قابلية للعلم ليتغذوا بلبان العلوم أسوة بأبناء<lb/>الكبار، كما كانت الحالة في كليات أيرلندا وفي كليات أوربا. وقد كتب الحاكم بهذا<lb/>الشأن إلى اللورد كمبرلي الذي كان وزير المستعمرات في ذاك الحين؛ ولم يعارض<lb/>الوزير في هذا الأمر، ولكن الحاكم كنيسي الذي كان مصممًا على إنفاذ هذا<lb/>المشروع غادر المستعمرة في أثناء المناقشات التي كانت جارية بهذا الصدد فأهمل<lb/>المشروع يومئذ , ولكن تأثير هذه المناقشات ظل سائرًا، وقد لوحظ أن إلحاق<lb/>مدرسة خليج فوره العليا بكلية درهام كانت نتيجة ذلك المشروع.<lb/>ولا يوجد بلاد في العالم أحوج إلى التعليم من هذه البلاد؛ لأن عليه وحده<lb/>يتوقف الإصلاح. فالآراء التي تحكم العالم في هذه الأيام تتشعب جذورها ببطء،<lb/>ولكن تشعب الجذور في هذه البلاد أبطأ منه في غيرها، فالرجل الذي يُرجى منه<lb/>أن يكون معلمًا أو مُصْلِحًا في هذه البلاد يجب أن يعامل بمنتهى الصبر والأناة.<lb/>ولكن النتيجة لابد أن تكون مرضية، ولو بعد حين، ولذلك لا يجب أن يهمل<lb/>أي مشروع يكون من ورائه النجاح عاجلاً أو آجلاً. ففي الختام نزف التهاني إلى<lb/>السير تشارلس كنج هارمان حاكم المستعمرة الذي قام بهذا المشروع العظيم، ولا<lb/>شك أن مسلمي تلك البلاد يقدرون أعماله حق قدرها. اهـ وكتبت المجلة في هذا<lb/>العدد أيضا ما يأتي:<lb/>***<lb/>افتتاح مدرسة إسلامية<lb/>جديدة أميرية في سيراليون<lb/>بعد ظهر الاثنين في 14 مارس احتفل حاكم مستعمرة سيراليون السير<lb/>تشارلس كنج هرمان بافتتاح مدرسة إسلامية أميرية بحضور جم غفير، وقبل<lb/>الموعد المحدد اجتمع عدد كبير من المسلمين وغيرهم في الشوارع منتظرين قدوم<lb/>الحاكم وأتباعه، وعند قدومه أحاط به القوم تتقدمهم (البالانجاي) وهي موسيقى<lb/>وطنية فأخذ بعض مشاهير العازفين يعزفون عليها، وانتخب اثنتان من نساء<lb/>(البللي) لتنشدا مديح الحاكم، واللاِّدي كنج هارمان اتباعًا لعادة بعض قبائل البلاد<lb/>الداخلية، وهي أنه عند إقبال أحد الرجال العِظَام عليهم يَأْتُون ببعض النساء<lb/>المغنيات ليعدوا مآثره بالنشيد. وقد أحدثت هاتان المغنيتان تهييجًا بعبارات الإطراء<lb/>التي فاهتا بها. ولما دخل الحاكم غرفة المدرسة التي كانت الطريق المؤدية إليها<lb/>مزدانة بالأعلام وبأغصان النخل، نهض الأولاد وأنشدوا نشيد الملك، ثم مشى<lb/>الحاكم وجماعته وصعدوا إلى فسحة مرتفعة حيث كانت الكراسي معدة للزائرين.<lb/>وقد كانت غرفة المدرسة قبلاً قذرة وغير منتظمة، ولكنها أُصْلِحت الآن،<lb/>وأصبحت آية في النظام والرونق.<lb/>وقد أنشئت هذه المدرسة بناءً على مشروع جديد أُريد به ضم مدرستي<lb/>ماندينفو وفوله وجعلها مدرسة واحدة، وانتخب لها ناظر مدرب، ومعلمون ذوو<lb/>كفاءة. وقد كان تحاسد القبيلتين حائلاً دون هذا الضم والوحدة في العمل، ولكن ما<lb/>أُلقي على زعمائهما من الوعظ والإرشاد جعلهم يقدرون الاتحاد والتعاضد حق قدره<lb/>فنبذوا التباغض والتحاسد وراء ظهورهم، وتوافقوا على المنفعة العامة لأولادهم.<lb/>وبعد استقبال الحاكم بدأ الإمام عبد العزيز بالدعاء , ثم رتل التلامذة ترنيمة<lb/>إسلامية باللغة العربية، ثم تلا الألفا إسكندر تقرير مدرسة الماندينغو، وعقبه الألفا<lb/>الحسين بتقرير المدرسة الإسلامية، وقدم التقريران إلى الحاكم، ثم قام الحاكم<lb/>لإبداء ملاحظاته , فقوبل بأصوات الابتهاج. وبدأ أولاً بشكر الجمع الحاضر من<lb/>مسلمين ومسيحيين على حسن استقبالهم له وللاِّدي كنج هارمان، وأبدى لهم عظيم<lb/>ارتياحهما إلى المهمة التي أتيا من أجلها، وهي ضم المدرستين، وجعلهما مدرسة<lb/>واحدة. وقال: إن مدرسة الماندينغو أسسها الحاكم ناتان في عهد توليته إدارة<lb/>المستعمرة، وأراد بتأسيسها تعليم أولاد القبائل الداخلية اللغتين العربية والإنكليزية،<lb/>وقال: إنه لما زار المدرسة في أبريل العام الماضي وجد فيها ما لا يسر الخاطر،<lb/>فبدلاً من أن تكون مدرسة إسلامية وجدها مدرسة مسيحية خلافًا لما كانت تنويه<lb/>الحكومة من إنشائها. فرأى إذ ذاك أن يسحب من متولي المدرسة رخصة الحكومة؛<lb/>لأنهم لم يسيروا بموجبها، وسرَّ بأن عمله هذا أدى إلى نتيجة حسنة. وقد عاش<lb/>بينهم مدة طويلة، وعرف الطرق التي تعود عليهم بالمنفعة من وراء التعليم , فبينما<lb/>كانت الحكومة راغبة في تعليمهم ما ينطبق على دينهم كانت أيضًا راغبة في<lb/>تعليمهم اللغة الإنكليزية التي تساعدهم على العمل والارتزاق. وإنه ليدهش حين<lb/>يرى قسمًا منهم يعارض في تعليم اللغة الإنكليزية , فلا يبرحن أذهانهم أنهم مع<lb/>كونهم مسلمين فهم أيضًا رعايا الحكومة الإنكليزية، وتعلم اللغة الانكليزية يوصلهم<lb/>إلى معرفة ما هو جار من الأعمال العظيمة في العالم، وليس في نية الحكومة أن<lb/>تبدل جنسيتهم فتجعلهم إنكليزًا، بل تريد أن يبقوا أفريقيين، ولكن تعلم اللغة<lb/>الإنكليزية يساعدهم على حياتهم القومية، وعلى أعمالهم.<lb/>ثم أبدى أسفه لوفاة ناظر المدرسة الأول سانا جاوارا فقد كان رجلاً طيب<lb/>القلب، وصديقًا له، ولكنه سُرَّ بعد وفاته أن رأى الوسائل متخذة لإصلاح حالة<lb/>التعليم في المدرستين، وأنهم عولوا على إزالة النفور من بينهم , وعلى العمل يدًا<lb/>واحدة لمنفعة أولادهم. فلا يتمكن شعب من الشعوب من السعي في خير وطنه إلا<lb/>بتكاتف أعضائه، والمباراة تعود بالربح في بعض الأحيان، ولكنها إذا أفضت إلى<lb/>سفك الدماء؛ فلا تكون عاقبتها إلا الخراب والدمار. وإنه ليسر بأن يراهم الآن<lb/>متعاضدين، ويشتغلون يدًا واحدة للنفع العام.<lb/>وفي الختام حرضهم الحاكم على التمسك بالطرق المعدة لهم الآن، واتخاذها<lb/>وسيلة لإصلاح حالهم، وقال إنه واثق بأن كل فرد منهم يسعى في جعل المدرسة<lb/>مركزًا للنور تنبعث منه الأشعة إلى القبائل التي يتألف منها الشعب، ثم أعلن الحاكم<lb/>فتح المدرسة.<lb/>وبعد ذلك أديرت المرطبات، ثم أخذ التلامذة ينشدون الأناشيد , وانصرف<lb/>الجمع في الساعة الخامسة ونصف، وصحبت الموسيقى والمغنيتان الحاكم وقرينته<lb/>إلى دار الحكومة.<lb/>وقد كان في جملة الذين جلسوا مع الحاكم الإمام جامبوريا والألفا دارامي،<lb/>وعبد العزيز، والمستر باكارد، والمس باكارد، والمستر جونسون، وقرينته،<lb/>والمستر توماس، ورئيس الشمامسة ماكولي والمستر كومبر مدير عموم سكة حديد<lb/>سيراليون، والمستر ماي. وقام بإعداد معدات هذه الحفلة الدكتور بليدن مدير<lb/>المدارس الإسلامية. اهـ<lb/>(المنار)<lb/>إننا نوهنا في مجلد المنار الرابع (ص 707) بافتتاح مدرسة فوله في<lb/>سيراليون، وقلنا في فاتحة الكلام: (إنه لا توجد بلاد إسلامية أعطي أهلها من<lb/>حرية التعليم ما أعطي البلاد التي استعمرها الإنكليز. فعلى مسلمي تلك البلاد أن<lb/>يهتموا بالتعليم بالعربية، والإنكليزية، وأن يتركوا التنازع المبيد. ولنا عودة<lb/>لنصحهم إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>المنار<lb/>وجاء في العدد 30 من مجلة سيراليون أيضًا تحت هذا العنوان ما تعريبه:<lb/>هذا اسم مجلة عربية تطبع في القاهرة. وقد ورد علينا عدد فبراير منها، وفيه<lb/>مقالة ضافية الذيول عن مسلمي سيراليون يتضمن إلماعًا إلى بدء نشر التعليم<lb/>الإنكليزي بينهم. وفي هذه المقالة أيضًا إشارة إلى كتاب الدكتور بليدن عن<lb/>النصرانية والإسلام، والجنس الأسود مع إبداء الأسف والتصريح بأن هذا العمل لم<lb/>يعد معروفًا عند مسلمي الشرق.<lb/>وقد علمنا أن كاتب هذه المقالة هو مسلم شرقي متوطن في فريتون، وعلمنا<lb/>أيضًا أنه كان حاضر افتتاح المدرسة الإسلامية الجديدة في يوم الاثنين 14 مارس،<lb/>ولابد أن ينشر بعض مقالات أخرى في المجلة المذكورة.<lb/>وقد ذكرت المنار وصول هارون الرشيد إلى القاهرة منذ بضعة أشهر، وهو<lb/>شاب مسلم من مدينة فوله في هذه البلاد.<lb/>وقد تمكن الشاب المذكور من دخول الأزهر بمساعدة صاحب المجلة، وهذا<lb/>الجامع لا يزال يجذب إليه الطلبة من جميع أقطار العالم الإسلامي، وحبذا لو أمكننا<lb/>الحصول على معلمين من ذاك الجامع الشهير ليقوموا بتعليم تلامذتنا التعاليم<lb/>الإسلامية. اهـ <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n7-p159"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1432.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>النساء المسلمات في الهند</head>
               <lb/>
               <lb/>قد سبقت الهند مصر وغيرها من بلاد المسلمين في المدنية الحديثة حتى صار<lb/>النساء فيها يخطبن في الأندية العامة على الملأ من الرجال والنساء. وقد تُلي في<lb/>مؤتمر التربية الإسلامية في هذا العام خطاب كتبته عَقيلة من فضليات نساء<lb/>المسلمين، وتلته عقيلة أخرى بالنيابة عنها لغيبتها.<lb/>أما الكاتبة فهي صبيحة زوج المير سلطان محيي الدين صاحب النائب<lb/>السياسي في مِدْرَاس، وأما التي خطبت به فهي فاضلة تسمى كابراجي. والخطاب<lb/>متضمن لتذكير الرجال بما منح الإسلام للنساء من الحقوق، وما حث عليه من<lb/>تعليمهن وتربيتهن، وشكر أعضاء المؤتمر على (تجديد السنة الإسلامية) بقبول<lb/>دخول النساء فيه , واشتراكهن مع الرجال في البحث والائتمار بوسائل ترقي<lb/>المسلمين، وقالت عن هذه المزية: إنها كادت تجدد عندنا الإسلام لأول ظهوره،<lb/>وما أعطيت المرأة فيه من الحرية التامة فلا يعزب عن أذهانكم هدي هذا الدين<lb/>ووصاياه , بل مثلوا عظمته وارتفاع شأنه وسعة ممالكه في أذهانكم وأحيوا أحكامه،<lb/>وانصروا برهانه فقد أمسى لهذا العهد على عظمته وقوته كالأسد المحتضر. ثم<lb/>اقترحت أن ينشئ المؤتمر معرضًا في وسط البلاد تعرض فيه مصنوعات أيدي<lb/>النساء ترغيبًا لهن في الصناعة، وتبرعت لذلك بخمسين روبية على أن تكون<lb/>فاتحة اكتتاب للعمل إذا أمكن , وإلا فهي للمؤتمر.<lb/>***<lb/>رأي فاضلة هندية<lb/>في العرب والعربية<lb/>وخطبت في احتفال المؤتمر فاضلة تسمى (نفديدا) خطبة ضافية عن حال<lb/>الإسلام والمسلمين، ومن الأفكار العالية التي تكلمت فيها توسيع الإسلام دائرة<lb/>الوفاق والتأليف بين البشر بإلغاء الجنسية النسبية والوطنية، وجعل المؤمنين إخوانًا<lb/>حيث كانوا، وأين حلوا.<lb/>وأطنبت في الكلام عن العرب وما قاموا به من خدمة العلم والمدنية،<lb/>وإحيائهما بعد موتهما، وقالت ما معناه: إن الهند التي عاشت بالعلم بعد الدخول في<lb/>الإسلام إنما حُييت بإرشاد العرب، بل بامتزاج دم العرب بدم الهنود، حتى قالت:<lb/>إن الدم العربي لا يزال يجري حارًّا في عروقنا، وهو الذي يحركنا إلى الترقي<lb/>الآن، ووصفت الإسلام بأنه دين الفطرة والاستقلال والعلم وأنه يمشي معه الترقي<lb/>حيث مشى. وقالت: إن العلة في قلة انتشاره في الهند هو جهل الهنود باللغة<lb/>العربية فإنها أقل في الهند انتشارًا منها في سائر البلاد الإسلامية. قالت: ومن<lb/>البعيد أن نرجو تقدمًا في ديننا مع عدم التمكن من لغته، ولنا الرجاء في الوصول<lb/>إلى مقصدنا قريبًا بمساعدة المسلمين من أهل البلاد العربية بالرأي والعمل خدمة<lb/>للإسلام.<lb/>فلله در هذه الفاضلة‍‍! ! التي يقل نظيرها في علمائنا المدرسين في مصر<lb/>والهند، وقد سبق لنا من بيان فوائد ما دار عليه خطابها المفيد ما يمنع من العود إليه<lb/>الآن. أكثر الله من أمثالها في رجالنا ونسائنا فإننا لا نحيا إلا بأمثال الذين على هذا<lb/>المثال.<lb/>***<lb/>الجمعية الخيرية الإسلامية<lb/>دعا رئيس هذه الجمعية جميع المشتركين فيها للاجتماع في 29 المحرم<lb/>الماضي لعرض أعمال مجلس الإدارة عليهم وإطلاعهم على مشروع أعمال سنة<lb/>1322هـ وميزانيتها، وانتخاب خمسة أعضاء لمجلس الإدارة؛ فلبى الطلب بعض<lb/>واعتذر بعض، وتخلف الأكثرون. وقد بَيَّن الرئيس فائدة الحضور، ومضرة<lb/>التخلف، ومنه أن إشراف الجمهور على أعمال البعض يَحمِل على الإتقان<lb/>والنشاط , ويُعوِّد الناس على الأعمال المشتركة والتعاون , وبه قوام الأمم. ومن<lb/>مشروعات الجمعية الجديدة إنشاء مدرسة في المحلة الكبرى، وسنتكلم عليها في<lb/>الجزء القادم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1433.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
