<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="20" to="20" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">20</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3060.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1336" change="#d3e146">1336</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1918" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1918م</date>
         <pb n="n20-p395" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3061.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رد المنار على الناقد لذكرى المولد النبوي</head> [*]<lb/>
               <lb/>لما وصل إلينا هذا النقد في بريد الشرق الأقصى كان أول ما خطر في بالنا<lb/>قبل أن نقرأه أنه يجب علينا إذا وجدناه كله أو جلَّه صحيحًا أن نشهد لصديقنا الناقد<lb/>بالتدقيق والتحقيق، وأنه بزَّ فيهما علماء مصر وغير مصر من البلاد الإسلامية<lb/>التي اطَّلع كثير من علمائها على كتاب (ذكرى المولد النبوي) ، فلم يروا فيه<lb/>بعض ما رآه هو من الخطأ، ثم قرأنا النقد، فرأينا أكثره خطأً محضًا، وأقله ما له<lb/>وجه أو شبهة، وها نحن أولاء نبين ذلك بما يحتمله المقام من التفصيل، مع اتقاء<lb/>ما يمل من التطويل.<lb/>***<lb/>(الموضع الأول)<lb/>تأليف الكتاب هل هو بدعة<lb/>قد غفل الناقد عما حررناه في المقدمة من كون البدعة في احتفال المولد إنما<lb/>هي مجموع ما يعمله الناس من خلط العبادات الدينية باحتفالات الزينة واللهو <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ ما ذكرنا في صفحة (ي) من المقدمة، وقد صرحنا فيها بأن قراءة قصة المولد<lb/>عبارة عن قراءة شيء من الحديث والسيرة النبوية، لا يُنكَر منها إلا جعْلها من<lb/>الشعائر الدينية الموهمة أنها مشروعة، أي بالتوقيت والاجتماع وغير ذلك. فغفل<lb/>عن ذلك وجعل هذا العمل العلمي المفرد عين ذلك المجموع المركب، ومن العجيب<lb/>أنه ادَّعى أننا ختمنا كل فصل من ذكرى المولد بما سماه (الصلاة البتراء) ، غافلاً<lb/>عن كون أهم فصوله - وهو فصل تبليغ الدعوة - لم يُختم بصلاة بتراء، ولا غير<lb/>بتراء، وكذلك فصل مناهضة الدعوة، وإلجاء الرسول صلى الله عليه وسلم إلى<lb/>الهجرة، ومثلهما الخاتمة.<lb/>أما قولي في آخر تلك الصفحة: إنني كنت أتحامى كتابة قصة المولد لما<lb/>ذكرت من الأسباب الثلاثة - فهو حكاية عن رأيي في هذه المسألة في السنين<lb/>الخالية، وأما ما أنفذته إثْر ما كان من المذاكرة بيني وبين البكري فهو ما ترجَّح<lb/>عندي بعد ذلك وهو كتابة مصنف وجيز في خلاصة تاريخ المصطفى صلى الله<lb/>عليه وسلم وسيرته، وحقيقة دعوته، وكليات دينه وشريعته - يكون دعوة إلى<lb/>الإسلام، وردًّا لما فشا في قصص الموالد من الأباطيل والأوهام، وأن أنشره مع<lb/>بيان ما به تكون قراءته فريضة أو فضيلة محمودة، وما يكون بدعة مذمومة،<lb/>فتكون بذلك فوائد نشره مضاعَفة، وإني أعتقد أن هذا العمل واجب شرعًا، ولو<lb/>فصَّلت أدلتي على ذلك لما خفيت على أحد، ولكن لا حاجة إلى هذا التفصيل.<lb/>على أن آخر عبارة الناقد لهذا الموضع تفيد إجازة هذا التأليف ونشره في<lb/>المنار؛ إذ حصرت النقد في طبعه منفردًا، وختم فصوله بالصلاة البتراء، ويعني<lb/>بها ما تُرك فيها الصلاة على الآل؛ لأنه - فيما يظهر - ينكر ذلك، ويراه بدعة<lb/>محظورة، ويلتزم قرن الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم بالصلاة على الآل،<lb/>ولو فيما ينقله عن غيره كما يراه قراء نقده فيما نقله عن ذكرى المولد، وهذا من<lb/>التحريف في النقل، ولا يخفى حكمه. ونحن لا ننكر أن الصلاة على الآل تبعًا<lb/>للصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم مشروعة في الصلاة وكذا في خارجها،<lb/>ونحن نفعلها في التشهد من الصلوات دائمًا، وفي غيره أحيانًا، ولم يقم عندنا دليل<lb/>على التزامها ولم يصح عندنا نقل عن السلف من الصحابة وعلماء التابعين ولا أئمة<lb/>آل البيت بذلك، وإنما تلتزمها فرقة الشيعة، وقليل من غيرها، والتزامها أقرب<lb/>إلى البدعة من تركه؛ لأن الأصل في البدعة مخالفة ما كان عليه أهل الصدر الأول<lb/>بشرطه، وأما طبع الكتاب وحده فهو كطبعه في المنار، والناقد نفسه يقترح أن<lb/>يطبع مرة أخرى يُراعَى فيها ما رأى تنقيحه في نقده كما تقدم آنفًا.<lb/>* * *<lb/>(الموضع الثاني)<lb/>الفرق بين الامتياز وما به الاصطفاء<lb/>سألنا في الكتاب: كيف كان اصطفاء الله تعالى لتلك البطون من العرب،<lb/>وبِمَ امتازوا على غيرهم، حتى كانت أمتهم بهم أفضل الأمم، وأشد استعدادًا لذلك<lb/>الإصلاح الكامل العام، الذي جاء به صفوة البشر منهم عليه أفضل الصلاة والسلام؟<lb/>وأجبنا عن ذلك بما شهدت به التواريخ العامة من امتياز الأمة العربية على<lb/>سائر الأمم من بدء التاريخ إلى عصر الإصلاح الأعظم بالبعثة المحمدية، وبما<lb/>عُرف في تاريخ العرب أنفسهم من امتياز كنانة فيهم وامتياز قريش في بني كنانة،<lb/>وامتياز بني هاشم في قريش، فعلم بهذا أن اصطفاء كل بطن منهم كان بما امتاز به<lb/>من المزايا والصفات والأحوال التي كان عليها، وأن ذلك كان إعدادًا لهم لجعْل<lb/>صفوة الأصفياء في خير بطن منهم، ولقيامهم بدعوته، ونشرهم لهدايته، ولم<lb/>يتأمل الناقد ذلك؛ فوقع فيما وقع فيه، مما لم يخطر لغيره من الكُتَّاب وعلماء اللغة<lb/>عندنا ببال؛ إذ لم يفطن لكون ما به الامتياز هو سبب الاصطفاء أو نفس الاصطفاء.<lb/>* * *<lb/>(الموضع الثالث)<lb/>إنكار عطف واقتراح آخر<lb/>أنكر الناقد علينا في جملة (كانت الأمم مرهقة بالأثرة والأنانية والأنين من<lb/>ثقل الضرائب) من الصفحة الخامسة أن عطف الأنين على الأثرة غير صحيح أو<lb/>غير واضح، واختار حذفه أو وضع فعل الأنين المضارع موضع المصدر، قال:<lb/>ليصح العطف أو ليكون أوضح، ونقول إن لإنكاره دون اقتراحه وجهًا وجيهًا،<lb/>ولكنه لم يبينه، وهو أن الباء في قولنا (بالأثرة) للسببية أو للآلة، وكل من الأثرة<lb/>والأنانية سبب للرهق الذي أُرِهقته تلك الأمم أو آلة له، وأما الأنين فهو أثر السبب<lb/>أو الآلة وليس منه، والوجه أن يقال (تأن) بغير عطف.<lb/>* * *<lb/>(الموضع الرابع - أما جوابها)<lb/>بيَّنَّا وجوه اصطفاء كنانة وقريش وبني هاشم على غيرهم من العرب بأسلوب<lb/>أما وأما، فأنكر الناقد ذلك في كنانة بجعله هنا خلاف الأولى، زاعمًا أن الأولى<lb/>حذف (أما وجوابها) ، وبدء الكلام هكذا: اصطفاء الله لكنانة يعلم مما كانت<lb/>تحفظه العرب <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ولم يبين وجه هذه الأولوية، فندعها إلى القراء يحكمون<lb/>فيها بعلمهم وذوقهم.<lb/>* * *<lb/>(الموضع الخامس)<lb/>ندوة قريش ورايتها " العقاب "<lb/>زعم الناقد أننا في هامش الصفحة الثامنة فسَّرنا الندوة بالشورى،<lb/>وخصصناها بإجالة الرأي للائتمار بالنبي صلى الله عليه وسلم بعد البعثة، وأن<lb/>المعروف ما ذكرناه عنها في صلب الكتاب، وقد فهم ذلك من قولنا: (التي اجتمعوا<lb/>فيها بعد البعثة للائتمار به صلى الله عليه وسلم) وبديهي أن وصفها بذلك لا يدل<lb/>على ما فهمه من التخصيص، وإنما تلك غفلة ظاهرة منه.<lb/>وأما إنكاره قولنا: إن العقاب راية قريش، وقوله: إن المعروف أنها راية<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم كما في القاموس، فما كان له أن يرسله بدون مراجعة<lb/>لكتب التاريخ والحديث؛ إذ كلمة القاموس وحدها لا تكفي للفصل في مثل هذه<lb/>المسألة، وهو يعلم أن ما في القاموس مشهور لا يعرف عامة الناس غيره لذكره في<lb/>السيرة النبوية، وأشعار الشعراء كقول صاحب الهمزية:<lb/>فغدا ناظرًا بعيني عقاب <gap resp="#org_MS"/> في غزاة لها العقاب لواء<lb/>فكان ينبغي له - والأمر ما ذكرنا - أن يقول: إن مجيء هذه العبارة من<lb/>صاحب المنار على خلاف المشهور لا بد له من أصل، ثم يراجع لعله يقف على<lb/>هذا الأصل، ويحكم فيه حكمه.<lb/>أشهر معاني العُقاب (بضم العين) أنه طائر من الجوارح التي تصيد، (ومنها)<lb/>الحرب نقله في اللسان عن كراع، (ومنها) العَلم الضخم نقله الجمهور، قال في<lb/>اللسان: والعقاب الذي يعقد للولاة شُبِّهَ بالعقاب الطائر وهي مؤنثة أيضًا. ونقل<lb/>صاحب العقد الفريد في كتاب النسب عن ابن المنذر هشام بن محمد السائب الكلبي<lb/>أن الذين انتهى إليهم الشرف من قريش - فوصلهم بالإسلام - عشرة رهط من<lb/>عشرة أبطن، كان لكل منهم منصب ومكرمة من المكارم التي كانت لقريش -<lb/>وهي التي ذكرناها في الصفحة 8 - قال: فكان من هاشم العباس بن عبد المطلب<lb/>يسقي الحجيج في الجاهلية، وبقي له ذلك في الإسلام، ومن بني أمية أبو سفيان<lb/>بن حرب، كانت عنده العقاب راية قريش، وإذا كانت عند أحد أخرجها إذا حميت<lb/>الحرب فإذا اجتمعت قريش على أحد أعطوه العقاب، وإذا لم يجتمعوا على أحد<lb/>رَأَّسُوا صاحبَها، فَقَدَّمُوهُ. اهـ المراد منه.<lb/>ويؤخذ من كلام علماء التاريخ والعاديات أن طائر العقاب شعار قديم للعرب<lb/>وقد عبر بعضهم عنه بالصقر، وإنما الصقر في اللغة: اسم لكل ما يصيد من<lb/>جوارح الطير، فالظاهر أن قريشًا سمت راية الحرب الكبرى بالعقاب من ذلك،<lb/>وأما كون رايته صلى الله عليه وسلم تسمى العقاب فلم يثبت في حديث صحيح،<lb/>ويحتمل أن يكون سبب هذا القول أن بعضهم أطلق هذا اللفظ على رايته الكبرى<lb/>بمعناه اللغوي العام، الذي هو العلم الضخم، ففهم آخرون من الإطلاق أن العقاب<lb/>اسم علم لها. وقد لخص الحافظ ابن حجر في شرح: (باب ما قيل في لواء النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم) - من صحيح البخاري ما ورد في كتب السنة في ذلك،<lb/>وحكى هذا القول بصيغة التمريض والتضعيف، وقد رأينا أن نذكر عبارته برمتها؛<lb/>لأنها فصل الخطاب في مسألة هذا الباب، قال:<lb/>اللواء بكسر اللام والمد هي الراية ويسمى أيضًا العلم وكان الأصل أن يمسكها<lb/>رئيس الجيش ثم صارت تُحمل على رأسه. وقال أبو بكر بن العربي: اللواء غير<lb/>الراية، فاللواء ما يُعقد في طرف الرمح، ويلوى عليه، والراية ما يعقد فيه ويترك<lb/>حتى تصفقه الرياح. وقيل: اللواء دون الراية، وقيل: اللواء العلم الضخم والعلم<lb/>علامة لمحل الأمير يدور معه حيث دار، والراية يتولاها صاحب الحرب، وجنح<lb/>الترمذي إلى التفرقة فترجم بالألوية وأورد حديث جابر أن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم دخل <placeName>مكة</placeName> ولواؤه أبيض. ثم ترجم للرايات، وأورد حديث البراء أن راية<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم كانت سوداء مربعة من نمرة، وحديث ابن عباس<lb/>كانت رايته سوداء ولواؤه أبيض أخرجه الترمذي وابن ماجه وأخرج الحديث أبو<lb/>داود والنسائي أيضًا ومثله لابن عدي من حديث أبي هريرة ولأبي يعلى من<lb/>حديث بريدة، وروى أبو داود من طريق سماك عن رجل من قومه عن آخر منهم:<lb/>رأيت راية رسول الله صلى الله عليه وسلم صفراء، ويجمع بينها باختلاف الأوقات.<lb/>وروى أبو يعلى عن أنس رفعه: (إن الله أكرم أمتي بالألوية) ، وإسناده ضعيف،<lb/>ولأبي الشيخ من حديث ابن عباس: (كان مكتوبًا على رايته لا إله إلا الله،<lb/>محمد رسول الله) وسنده واهٍ. وقيل كانت له راية تسمى العُقاب سوداء مربعة،<lb/>وراية تسمى الراية البيضاء، وربما جعل فيها شيء أسود اهـ.<lb/>* * *<lb/>(الموضع السادس)<lb/>توجيه قوى قريش لمعاداته صلى الله عليه وسلم<lb/>أنكر الناقد قولنا - في الصفحة التاسعة: إن قُوى قريش المعنوية وُجهت<lb/>كلها لمعاداته صلى الله عليه وسلم - بأنها مُشعرة بغاية الهجو وموهمة أن جميع قريش<lb/>وجهوا جميع قواهم لمقاومته صلى الله عليه وسلم، وبأن هذا مخالف للسياق<lb/>وللواقع، ثم نَوَّهَ بفضل قريش بما نَوَّهَ به.<lb/>ونقول في الجواب:<lb/>(أولاً) إن ما يتضمنه الكلام من هجو فهو خاص بجاهلية قريش التي ذمها<lb/>الله ورسوله والمؤمنون، فقد فعلوا ما فعلوا وهم مشركون، وما زال أكثرهم<lb/>مشركين أكثر مدة البعثة، وما صاروا يدخلون في الإسلام أفواجًا إلا بعد فتح <placeName>مكة</placeName>،<lb/>ويأس مَن بقي من زعمائهم بعد الحرب من الرياسة، وأي جرم أجدر بالذم والهجو<lb/>مما فعله من إيذاء الله ورسوله وفتنة المؤمنين وإخراجهم من ديارهم، وقتالهم في<lb/>دار هجرتهم، وذلك لا يقتضي ذم المؤمنين منهم ولو بعد الإيذاء، فقد كان خالد بن<lb/>الوليد أشد كُماتهم نكايةً في قتال المسلمين، ثم صار أشدهم نكايةً وبلاءً في قتال<lb/>أعدائهم الكافرين.<lb/>و (ثانيًا) إن ما كان من كفر أكثرهم وإيذائهم لا ينافي ما ذكرنا من استعداد<lb/>جمهورهم للإسلام بما ذكرنا من مزاياهم؛ فإن سبب الكفر والإيذاء كبرياء الرؤساء<lb/>المعروفين وحيلولتهم بين الرسول وبين الجمهور وتقليد الدهْماء واتباعهم لهم؛<lb/>ولذلك كان صلح الحديبية فتحًا مبينًا بظهور ذلك الاستعداد فيهم، وفي غيرهم من<lb/>العرب عندما صاروا يجتمعون بالمسلمين، ويسمعون منهم القرآن وصفة الإسلام،<lb/>كما بينا ذلك في ص 39 و40 من ذكرى المولد، ومن الدلائل على هذا حديث<lb/>جابر مرفوعًا عند أحمد ومسلم: (الناس تبع لقريش في الخير والشر) ، وحديث<lb/>أبي هريرة مرفوعًا عند البخاري: (خياركم في الجاهلية خياركم في الإسلام إذا<lb/>فَقِهُوا) .<lb/>و (ثالثًا) إن العبارة لا تدل بطريق الحقيقة ولا المجاز ولا الكناية على أن<lb/>جميع أفراد قريش وجهوا جميع قواهم لمعاداته صلى الله عليه وسلم، وإنما هي<lb/>صريحة في توجيه قوى القوم المعنوية التي هي جاههم ومكانتهم الدينية والأدبية في<lb/>العرب إلى مقاومته صلى الله عليه وسلم، وإنما تكون هذه القوى للهيئة الاجتماعية<lb/>والجمهور الأعظم الذي يمثله الزعماء، وهذا هو الذي حصل، فلا مجال فيه<lb/>للجدال والمراء، ولم يكن الذين آمنوا به صلى الله عليه وسلم من قريش قبل<lb/>الهجرة بقادرين على حماية الدعوة، ولا حماية الرسول ولا ضعفاء المؤمنين من<lb/>الأذى والفتنة، بل كان أكثرهم محتاجًا إلى مَن يحميه ويجيره من جمهور قريش<lb/>أصحاب الجاه والثروة والعظمة.<lb/>وقد أراد الناقد أن يكثر عدد السابقين الأولين من قريش إلى الإسلام، ونصر<lb/>الرسول عليه أفضل الصلاة والسلام، فجعلهم ثلاثة أزواج: (1) السابقون إلى<lb/>الإسلام مع إخفائه ومثَّل له بأبي طالب، وقد ثبت في حديث الصحيحين أن أبا<lb/>طالب مات على شركه، وأنه أدنى أهل النار عذابًا لدفاعه عن الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم وحياطته له وإن كان بباعث القرابة والعصبية، و (2) السابقون<lb/>المتحملون لمشاق التعذيب ومثَّل له بآل ياسر وليسوا من قريش، وإنما هم عنسيون<lb/>من <placeName>اليمن</placeName>، ولم يذكِّرْه ذكرُهم بما كانوا يقاسونه من تعذيب قريش لهم، وعجز جميع<lb/>المؤمنين عن إغاثتهم والدفع عنهم، حتى إن النبي صلى الله عليه وسلم كان يمرّ<lb/>بهم، فيقول: (صبرًا آل ياسر؛ موعدكم الجنة) ، و (3) السابقون القائمون<lb/>بنصرته ونشر دعوته، (قال) : كحمزة وعلي وخديجة وأبي بكر وغيرهم،<lb/>وتمثيله بذكر هؤلاء صحيح، ولكنهم كانوا عددًا قليلاً، لم يقدروا على حماية أنفسهم<lb/>وحماية الدعوة، بل أخرجهم جمهور قريش القوي مع الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>وسائر المؤمنين من ديارهم بغير حق، كما شهد الله تعالى في سورة الأنفال والحج<lb/>والممتحنة.<lb/>وما ذكره من فضائل قريش في نقده لهذه العبارة من حق وباطل - هو دون ما<lb/>ذكرناه نحن في هذه الرسالة بحق، ولا نناقشه إلا في قوله: إن الإسلام ما اعتز<lb/>ودخل في طور القوة والمنعة إلا بعد إسلام مَن تأخر منهم، ففيه نظر، بل هو غلط؛<lb/>فإن الإسلام قد اعتز وقوي بدخول الأنصار فيه، وإن كان فضل السابقين الأولين<lb/>من المهاجرين على الأنصار معروفًا لا يُنكر؛ في كونهم الأساس الأول والركن<lb/>الأعظم، ولكن أخانا الناقد الفاضل أحد أفراد عصبية جديدة ذات نزعة عصبية<lb/>للعلويين من قريش، وبهذه النزعة استصغر ما استكبره واستعظمه جماهير<lb/>المطَّلعين على ذكرى المولد النبوي من فضائل قريش عامة، والعلويين منهم خاصة<lb/>بحق، ولنا في هذه العصبية كلام نقوله بعد.<lb/>ثم إننا نبرأ إلى الله مما نقله عن الزمزمي في همزيته، وهو زعمه أن قريشًا<lb/>لم تبطئ بالإيمان بغضًا وجفاءً، بل امتنعوا من تولّي الرسول صلى الله عليه وسلم؛<lb/>لئلا يشك فيه مَن يرى نصر القرباء له، بل أخّروا ذلك إلى أن تولى الله نصر<lb/>دينه، فلما كان ذلك دخلوا فيه، وصاروا رؤساء له، فهذا الزعم مخالف لما عُلم<lb/>بالضرورة من الكتاب والسنة وكتب السيرة النبوية كلها، فالظاهر منه أن الناظم<lb/>يريد أن السواد الأعظم من قريش آمنوا بالنبي صلى الله عليه وسلم باطنًا، وكتموا<lb/>إسلامهم لعلمهم أن الله سينصر رسوله، ويعز دينه بغير سبب، ولا أحد من<lb/>المؤمنين من غيرهم، (إذ الظاهر أن هذا الرجل وأمثاله ينكرون فضل الأنصار<lb/>الثابت بشهادة الله ورسوله لهم بالإيواء والنصر أو يصغرونه أو يخفونه) ، فأحبوا<lb/>أن لا يكون إظهارهم للإسلام شبهة على نصره بالخوارق فأخروه لذلك؟ ! وماذا<lb/>يقول في الإيذاء والفتنة قبل الهجرة وفي سيرهم من <placeName>مكة</placeName> إلى المدينة لأجل قتال<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم والمؤمنين بعدها؟ ! .<lb/>هذا، وإننا ننوي تنقيح عبارات من كتاب (ذكرى المولد النبوي) عند إعادة<lb/>طبعه، منها الإشارة في هذه العبارة التي نرد نقد الناقد لها، نريد أن نحذفها،<lb/>ونقول: (ولكن قواها (أو قوى قريش) كلها وُجهت لمعاداته عليه أفضل الصلاة<lb/>والسلام) بدل: (ولكن هذه القوى كلها) ؛ فإن هذه الإشارة وقعت بعد كلام ليس<lb/>مرادًا منها، والناقد لم يلمح ذلك.<lb/>* * *<lb/>(الموضع السابع)<lb/>بُعد الآل عن الأمور الحربية والرياسة<lb/>قلنا في الصفحة العاشرة في بيان فذلكة ما امتاز به بنو هاشم آل الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم على سائر قومه من قريش: إن جملة ذلك الأخلاق العلية،<lb/>والفواضل العملية، والفضائل النفسية، والبُعد عن الأثرة والأمور الحربية؛ ولذلك<lb/>غلبوا على الرياسة حتى بعد الإسلام.. فرد علينا الناقد بقوله: لعل ثبوت بعد الآل<lb/>عن الأمور الحربية والرياسة لا يصح قبل الإسلام ولا بعده، واستدل على الأول<lb/>بما كان من المناصب الحربية لقريش قبل الإسلام، وبما ذكرنا من امتياز كنانة<lb/>ومالك وقصي في العرب، وعلى الثاني بحمل الآل لألوية القتال وقيادة الجيوش في<lb/>بدر وأحد وخيبر وحنين <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وأقول في الجواب: إنني أجلّ الناقد الفاضل عن أن يكون سوء الفهم هو<lb/>الحامل له على هذا النقد، كما يتبادر إلى كل مَن قرأه، وقرأ الأصل، وأكاد أجزم<lb/>بأن سببه نزعة العصبية التي أشرت إليها آنفًا، فهي التي ألقت إلى وهمه أن<lb/>العبارة تدل بجملتها على عدم استعداد آل البيت النبوي عليهم السلام للرياسة والملك،<lb/>وما يلزمهما من أمور الحرب، فأراد أن يرد على ذلك، فغفل عن أصل العبارة<lb/>وعن معنى الآل، وأخذ يستدل على أصالتهم في الأمور الحربية وعنايتهم بأمرها،<lb/>بما كان لغيرهم من قريش من مناصبها، وبما كان من الرياسة والملك لبعض<lb/>أصول قريش وأجدادهم كمالك بن النضر وكنانة! ولم يكن لبني هاشم من تلك<lb/>المناصب والرياسات التي ذكرها شيء، إنما كانت لهم سقاية الحاج فحسب، وكان<lb/>يتولاها العباس، الذي لا يعده الناقد ولا ذريته من الآل، أعني الذين وردت<lb/>الأحاديث في فضلهم وتحريم الصدقة عليهم، فأما الندوة واللواء فكانت لبني عبد<lb/>الدار، وقيل: إن الندوة والمشورة كانت لبني أسد، وأما السفارة فكانت في بني<lb/>عدي وتولاها قبل الإسلام عمر بن الخطاب رضي الله عنه، وتفسير هذه المناصب<lb/>يُعلم من هامش ص 10 من ذكرى المولد.<lb/>ثم إنه غفل عن جعْلنا امتياز بني هاشم بالأخلاق والفضائل دون الحرب،<lb/>وحب الأثرة والكبر - علة لغلبة غيرهم إياهم على الرياسة الدنيوية، حتى بعد<lb/>الإسلام، ولم يفهم نكتة هذه الغاية (حتى بعد الإسلام) ، والمراد منها ظاهر، وهو<lb/>أن الإسلام زاد في امتيازهم وتفضيلهم، فكان مقتضى ذلك أن يقدَّموا على غيرهم،<lb/>في كل ما يساوون غيرهم في الاستعداد له، ونبهنا إلى حكمة ذلك. وهذا الغلب<lb/>يصدق ولو لم يكن إلا لبني أمية؛ إذ العبارة لا تدل على أنهم يغلبون في كل زمان<lb/>وكل مكان، على أنهم غلبوا في أكثر الأزمنة والأمكنة، هذا هو الواقع الذي لا<lb/>مراء فيه.<lb/>على أنني أطلقت ضمير (الآل) في قولي (غلبوا) ، ولم يكن لأحد منهم<lb/>صورة في ذهني إلا العلويين، وما كان من زهد أئمتهم في الدنيا ورياستها، وما<lb/>قابل ذلك من أثرة غيرهم وتكالبهم عليها. وظلمهم إياهم؛ لتعلُّق القلوب بهم،<lb/>فأطلقت العام، وأنا أريد منه الخاص، والعبارة صادقة في كل حال، لا تنقضها<lb/>خلافة العباسيين من الهاشميين، الذين لا يعدهم الناقد من آل الرسول.<lb/>ثم إن نفينا لجعْل العناية بأمور الحرب من مزايا بني هاشم - التي فضلوا بها<lb/>سائر قريش - لا يقتضي أن يكونوا جبناء، يفرون منها، أو بُلداء لا يحسنون<lb/>التصرف فيها، إذا هم اضطروا إليها، فالحرب في نفسها شر، لا يبيحه إلا جعله<lb/>دافعًا لمفسدة هي شر منه، وإقامة مصلحة تصغر في جانبها هذه المفسدة، كما يعلم<lb/>من أول ما نزل في الإذن للمؤمنين في القتال، وذلك بقوله تعالى - في سورة الحج<lb/>-:] أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَاتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا وَإِنَّ اللَّهَ عَلَى نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ * الَّذِينَ أُخْرِجُوا<lb/>مِن دِيَارِهِم بِغَيْرِ حَقٍّ إِلاَّ أَن يَقُولُوا رَبُّنَا اللَّهُ وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ<lb/>لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ وَصَلَوَاتٌ وَمَسَاجِدُ يُذْكَرُ فِيهَا اسْمُ اللَّهِ كَثِيراً وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن<lb/>يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ * الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ وَآتَوُا<lb/>الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ [ (الحج:39-41) .<lb/>فبنو هاشم لم يكونوا يحبون الحرب للرياسة والكسب، كغيرهم من العرب<lb/>وغير العرب، ولم يوقدوا لذلك نار حرب قط، وقد كانت حرب الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم كلها دفاعًا عن الحق وأهله، وتأمينًا لحرية الدين ودعوته، ولكنه كان<lb/>أشجع الناس وأثبتهم في مواقف القتال، ويليه صلى الله عليه وسلم في ذلك عمه<lb/>حمزة وابن عمه علي المرتضى (رضي الله عنهما) ، والشجعان من بني هاشم لا<lb/>يحصون عددًا، ولكن الشجاعة شيء وحب الحرب للرياسة شيء آخر، وفي كلامه<lb/>هنا مآخذ أخرى سيعلم بعضها من الرد على بعض المواضع الآتية، على أنه لا<lb/>غرض لنا في مناقشته في كل ما أخطأ فيه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) يحسن أن يُراجع النقد في الجزء الثامن عند كل موضع من المواضع.</note>
            </div>
            <pb n="n20-p404" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3062.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المتفرنجون والإصلاح الإسلامي</head>
               <lb/>(2)<lb/>
               <lb/>(قاعدة إصلاح قانون الأحوال الشخصية)<lb/>كان من أمر الحكومة المصرية بعد إعلان إنكلترة حمايتها عليها، وإلغائها<lb/>منصب القاضي الشرعي الأكبر الذي كان يعين من قِبَل <placeName>الدولة العثمانية</placeName> عليها - أنها<lb/>شرعت في أمر كان إنفاذه في أيام ذلك القاضي متعذرًا، وهو تأليف لجنة من علماء<lb/>الأزهر وبعض المدرسين في مدرسة القضاء الشرعي ومدرسة الحقوق، يرأسها<lb/>وزير الحقانية لوضع قانون للأحوال الشخصية الخاصة بأحكام الزواج وما به<lb/>كالطلاق والفسخ والعدة والنفقة، تستمد مواده من فقه المذاهب الأربعة المشهورة،<lb/>ولا تتقيد بمذهب الحنفية وحده، بل يجعل القانون الذي كان وضعه قدري باشا<lb/>الحنفي هو الأصل، ويؤخذ من فقه المذاهب الأخرى ما تراه اللجنة أيسر وأكثر<lb/>انطباقًا على مصلحة الناس في هذا العصر. وطالما تمنى طلاب الإصلاح في هذا<lb/>القطر وغيره مثل هذا التيسير، ولكن ما جرت عليه الحكومة المصرية منتقَد من<lb/>وجوه أخرى بيناها في مقال لم يتيسر لنا نشره، وقد كاشفنا ببعضها بعض أُولِي<lb/>الشأن، وأهمها جعْل الأحكام الشرعية قانونًا، وما يترتب على ذلك؛ فالقانون إذا<lb/>أُطلق في هذا المقام ينصرف في العرف إلى ما يقابل الشرع من الأحكام، ويتوقف<lb/>الحكم به على إقرار مجلس الوزراء إياه، وصدور أمر الحاكم العام (الدكريتو أو<lb/>المرسوم السلطاني) به، ويلزم من ذلك جعْله تشريعًا جديدًا من هذه الحكومة،<lb/>يحكم به باسمها، على أنها هي الواضعة له، وينفذه وزير من وزرائها، لا يشترط<lb/>أن يكون مسلمًا، وكون القضاة يطبقون الحكم على ما يفهمون من نصوصه - وإن<lb/>كانت سقيمة - لا تدل على ما قصدته اللجنة دلالة واضحة (قد اطلعنا على بعض<lb/>ما وضع من هذا القانون، فوجدنا فيه عبارات كثيرة في غاية الضعف والركاكة) ،<lb/>وكونه سيُشرح كما شرح غيره من القوانين، فتُستنبط الأحكام من عبارته (النص<lb/>الحرفي) ، فيستعين بشرحه القضاة ووكلاء الدعاوي على فهم المراد منه، والعمل<lb/>بما يفهمون من ذلك، ولما كنت منتقدًا لهذا الوضع بهذه الصورة لم أبين رأيي في<lb/>مواده، عند ما أرسل إليَّ وزير الحقانية الجزء الأول الذي تم منه، كما أرسله إلى<lb/>كثير من علماء الشرع والقضاة والمحامين من شرعيين وأهليين؛ لأن إبداء الرأي<lb/>في ذلك يتضمن إقرار أصل العمل والموافقة عليه، ولست مقرًّا له ولا موافقًا.<lb/>وقد انتقد كثير من أهل العلم بعض مواد هذا القانون في الجرائد، واقترح<lb/>بعض مَن أُرسل إليهم ما تم منه اقتراحات، عُرضت على اللجنة العلمية المشتغلة<lb/>بوضعه، وعلمت أن بعض المحامين الأهليين اقترحوا على وزير الحقانية اغتنام<lb/>هذه الفرصة لإبطال تعدد الزوجات، وتقييد أحكام الطلاق! ، بنحو ما كان اقترحه<lb/>قاسم بك أمين فيما كتبه في المسألة التي يسمونها (تحرير المرأة) ، وإن أدري<lb/>أُعرضت أمثال هذه الاقتراحات على اللجنة، أم التزمت الوزارة عرض ما هو<lb/>منصوص في كتب المذاهب الأربعة؟<lb/>وقد كثر بحث المتفرنجين - وخاصة علماء الحقوق منهم - في مسألة قانون<lb/>الأحكام الشخصية، وحديثهم في وجوب جعْله مطابقًا لآراء الذين يسمونهم (الفئة<lb/>الراقية) - يعني المتفرنجة - وقد عني بهذه المسألة أحمد أفندي صفوت وكيل نيابة<lb/>(الدلنجات) ، فألف فيها رسالة، خرج فيها عن الموضوع إلى ما هو أعم منه<lb/>وأكبر، وأهم وأخطر، وهو نسخ نصوص الشريعة الإسلامية كلها، وإبطال<lb/>قواعدها وأصولها التي هي موضوع علم أصول الفقه، ووضع أصول أخرى لها<lb/>يراها الواضع مرقية لهذه الأمة الإسلامية من حضيض الهمجية القديمة التي كان<lb/>عليها سلف المسلمين وخلفهم بزعمه ووهمه - إلى قمة الترقي المدني الجديد الذي<lb/>صعدت إليه الأمة المصرية أو الفئة الراقية منها، التي يجب عنده أو ينتظر أن<lb/>يتبعها غيرها.<lb/>وقد ألقى هذه الرسالة بصفة خطبة - أو محاضرة كما سماها - على جمهور<lb/>كبير من هذه الفئة بقاعة المحامين بالإسكندرية (في 5 أكتوبر سنة 1917) تحت<lb/>رئاسة المحامي أنطون بك سلامة، ثم طُبعت ووزعت على الناس، وألقي إليَّ<lb/>نسخة منها، فوجب عليَّ الرد عليها شرعًا، وذلك ما رغب ويرغب فيه كثير من<lb/>محسني الظن بي، كما بينت ذلك في مقالة الجزء الذي قبل هذا.<lb/>إن مواضع النقد والبحث في هذه الرسالة (أو المحاضرة) ثلاثة أهمها:<lb/>القواعد الجديدة التي وضعها هذا الباحث لنسخ الشريعة الإسلامية بهدم أصولها<lb/>القديمة كلها. ويليه المسائل المراد إصلاحها من قانون الأحكام الشخصية، وهي<lb/>أربعة ذكرها مجملة في ص 5:<lb/>(1) حرية المتعاقدين ولزومية العقد على الطرفين.<lb/>(2) عدم التناقض مع قاعدة الحرية الشخصية المقررة في قانون العقوبات.<lb/>(3) رسمية عقد الزواج والطلاق.<lb/>(4) تسهيل إجراءات الدعوى.<lb/>ويلي هذين مسائل متفرقة في موضوع الترقي الذي يدعيه هو وأمثاله،<lb/>ويطلب تغيير أصول الشريعة وفروعها لأجله، ونبدأ بالأول الأهم، فنبين رأيه في<lb/>أصول الشريعة، وقواعده التي وضعها لنسخها، ونتبعها بنقدها العلمي الشرعي<lb/>فنقول:<lb/>أصول الشريعة ورأيه فيها:<lb/>قال في أول الصفحة 21 ما نصه (أصول الشريعة: الكتاب والسنة والإجماع<lb/>والقياس. أما القياس فنصرف النظر عنه؛ لأننا سنقيس بأنفسنا على أحكام<lb/>الأصول الأخرى) ، يعني أنهم سيقيسون على الأصول التي يشرعونها بأنفسهم؛<lb/>بناءً على أن لهم حق التشريع في الأحكام الشخصية كالأحكام المدنية والعقوبية التي<lb/>تشرع الحكومة فيها ما تشاء بإرشاد المسيطرين عليها، كما سيأتي بيانه، ومنها ما<lb/>يأخذونه عن قوانين الإفرنج كما هي. مثال ذلك قاعدة الحرية الشخصية المقررة في<lb/>قانون العقوبات، ومن أحكامها أن الأنثى متى تجاوزت السنة الرابعة عشرة يجوز<lb/>لها أن تعاشر مَن تشاء بلا قيد ولا شرط ولا رباط شرعي، وليس لوالدها حق<lb/>إرجاعها عن غيها لداره، كما صرح بهذا مؤلف الرسالة في الصفحة الثامنة<lb/>وغيرها. وكما أنه لا يجوز لوالد بنت الخامسة عشرة فما فوقها أن يردها ويمنعها<lb/>عن غيها إذا اختارت أن تكون خدنًا لأحد الفساق، أو بَغِيًّا تعرض نفسها للزنا في<lb/>المواخير والأسواق، كذلك لا يجوز لقاضي الشرع ولا للسلطان أو نائبه - أن<lb/>يردها عن هذا الحق الذي حقه لها القانون، ولماذا؟ ! لأن القانون أباحه. أما ما<lb/>أباحه الله في كتابه فلكل حاكم أن يحرمه عندهم، كما سيأتي قريبًا.<lb/>قال: (وأما الإجماع) وحجتهم فيه حديث: لا تجتمع أمتي على ضلال،<lb/>فنقسمه إلى قسمين: إما إجماع العلماء أو حكم ولي الأمر السابق (كذا) وعلى<lb/>حسب قواعد نظامنا القضائي لا نتقيد برأي مهما أجمع عليه الشُّراح إلا أن نوافق<lb/>على إجماعهم! وأما ما يقرره الحاكم بصفته صاحب السلطة التشريعية - فيمكن<lb/>لخلفه أن يلغيه طبقًا لقاعدة أن السلطة التشريعية تملك أن تلغي ما تقرره طبعًا لا<lb/>تأثير لشخصية الحاكم. (كذا) ، وقد استشهد لهذه القاعدة بأن لكل سلطان أن يلغي<lb/>ما وضعه من قبله، وجعله إلغاء الإجماع من هذا القبيل، ثم قال: إن المتأخرين<lb/>هم الذين جعلوا الإجماع حجةً؛ رضاءً منهم بتحكيم السابقين (قال) : " ونحن الآن<lb/>نرفض حكم المتأخرين والسابقين " أي أنه يرفض أحكام جميع المسلمين من السلف<lb/>والخلف، ولكنه ادعى أنه يتقيد بما جاء به الرسول صلى الله عليه وآله وسلم،<lb/>فانظر كيف يتقيد بذلك! ، قال في ص 22:<lb/>(السنة) أريد أن أبحث القرآن من قبل؛ لأن حكم اتباع السنة ناتج من حكم<lb/>القرآن.<lb/>القرآن بصفته كتاب الله قد أودع فيه كل حكم شاء أن يفرض على كافة<lb/>المسلمين في جميع العالم اتباعه، فالذي تُرك ولم ينزل في القرآن تُرك ليكون للفرد<lb/>حرية التصرف فيه ولولي الأمر الرأي في تقييده بحسب ما يراه لازمًا لمصلحة<lb/>الجمهور. فالرسول بصفته ولي الأمر حاكم الأمة وقاضيها كان إذا سئل عن أمر<lb/>حكم فيه وهذه الأحكام إما صدرت في مسائل فردية خاصة فتقيدت بها وإما صدرت<lb/>من الرسول لتكون قاعدة وحكمًا عامًّا وفي هذه الحالة تكون بمثابة قانون صدر من<lb/>صاحب السلطة التشريعية ونفس هذه السلطة يملكها الحاكم في كل زمن بعده فيملك<lb/>إلغاء ما تقرر بمقتضاها.<lb/>وإذًا أستنتج أن السنة إما أنها تخصصت بحوادث فردية فصارت أحكامًا<lb/>قضائية في طبيعتها، وإما تعممت في شكل قواعد وقوانين فصارت تشريعًا صادرًا<lb/>من ولي الأمر لزمنه، وإذا ظهر من بعدُ للاحقين من أولياء الأمر مصلحة للناس<lb/>في تغييرها أو إلغائها كان ذلك ولا حرج. وهذا كله خاص بالأحكام المدنية فقط<lb/>دون الدينية. ولا يتناقض في شيء قوله تعالى: {وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ<lb/>مِنكُمْ} (النساء: 59) ، وقوله: {وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ<lb/>فَانتَهُوا} (الحشر: 7) ؛ إذ إننا إذا رأينا لزومًا للخروج عن السنة لمصلحة فلا<lb/>يكون ذلك غير طاعة، بل شيئًا آخر، وبديهي أن الرسول لو كان في هذا العصر<lb/>لاختلفت سنته فيه، ولو لم يُسأل ما أبدى حكمًا!<lb/>(الكتاب) قلت في الكلام عن السنة: إن الله أودع الكتاب كل حكم شاء أن<lb/>يفرض على كافة المسلمين في كل زمان اتباعه. فيكون الكتاب بذلك مقيدًا للمسلمين<lb/>فيما أمر. وبهذه المناسبة أعيد القول أنْ ليس لأي حكم لم يرد في الكتاب حكم<lb/>الفرض الواجب العمل به. وما زاد عن الكتاب من سنة أو إجماع حكمه الجواز،<lb/>إذا شاء قام به الفرد، وإن لم ير مصلحة في ذلك فله العدول عنه.<lb/>والأحكام الواردة في القرآن - عدا المبادئ الأصولية العامة - على ثلاثة<lb/>أقسام:<lb/>(1) ما حرم عمله.<lb/>(2) ما أوجب عمله.<lb/>(3) ما أُجيز.<lb/>ثم بيَّن أن حكم القسم الأول أن لا يُتعرَّض له، ولا يحكم بشيء يخالفه في<lb/>مرماه، كتحريم الأم والأخت والجمع بين خمس أزواج. ومرمى الشيء غرضه،<lb/>والمراد أن يعتبر الغرض من الحكم لا الحكم نفسه، فهو إذًا كالقسم الثاني. وحكم<lb/>القسم الثاني أن يبقى منه ما تتحقق به الحكمة المقصودة منه. ومثَّل له بإيفاء العدة<lb/>والإشهاد على عقد الزواج.<lb/>(قال) : (فلا حرج في أن نصل إلى الغرض المقصود من أفيد الطرق<lb/>وأخصرها) ، وعدَّ جعل العقد رسميًا مغنيًا عن الإشهاد، ومرور أكثر مدة الحمل<lb/>على الطلاق مغنيًا عن التقيد بالتربص ثلاثة قروء، أي ومثل ذلك ما إذا علم عدم<lb/>الحمل بالاطلاع على ما في الرحم بالأشعة التي تشفّ الجسم (أي تجعله شفافًا)<lb/>كالأشعة المعروفة بأشعة رونتجن؛ فبذلك يمكن إلغاء العدة على قاعدته!<lb/>ثم قال - بعد التمثيل الذي ذكرناه بالمعنى -: (وبذلك ينقض وجوب التقييد<lb/>بالمعاني الحرفية للألفاظ القانونية الواردة في القرآن) ، وأما حكم الثالث - وهو ما<lb/>جعله القرآن جائزًا كتعدد الزوجات - فهو أن الإنسان مخير فيه، ولكن لكل حكومة<lb/>أن تحرم منه بالقوانين الوضعية ما تشاء.<lb/>هذا رأي أحمد أفندي صفوت في أصول الشريعة الإسلامية ذكر أنه يقوله<lb/>ويقترحه بصفته مسلمًا! ، وهو هدم لأصول الشريعة كلها، لا يوافقه عليه مسلم في<lb/>الأرض، وهو مسلم، وسنبين ذلك بالدليل في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n20-p408" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3063.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد الهمام - آل رضا</head>
               <lb/>
               <lb/>في آخر الساعة الثانية بعد النصف من ليلة الخميس لثمانٍ بقين من شهر ذي<lb/>القعدة الحرام الحالّ (الموافق لحلول الشمس في الدرجة الخامسة من برج السنبلة سنة<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1296" change="#d3e146">1296</date> هـ ش - 29 أغسطس) قد وهب الله جل ثناؤه لصاحب هذه المجلة غلامًا<lb/>سويًّا أزهر اللون جميل الخلق كأخيه (محمد شفيع) إلا أنه أوسع غُرة وأنحف بنية،<lb/>فسميناه الهُمَام (بضم الهاء وتخفيف الميم) ، فنحمد الله ونشكره على ما حبانا به من<lb/>مزيد نعمه، ونسأله تعالى أن يجعل له أوفر نصيب من اسمه، حتى يكون قرة عين<lb/>لنا ولأمته وقومه، ومثل ذلك لأخيه وأخته، {رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ<lb/>أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3064.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>