<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="1"
                                 to="1"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="39"
                                 to="39"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">39</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P215.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1316-08-03"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1898-12-17">3 شعبان  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1899"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">يناير - 1899م</date>
         <pb n="n1-p764"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P216.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإصلاح الديني المقترح على مقام الخلافة الإسلامية</head> [*]<lb/>
               <lb/>لا تقوم مصلحة عامة إلا برياسة، ولا تسير رياسة في منهاج الصواب ما لم<lb/>تكن مقيدة بقانون عادل. والدين مصلحة عامة، ورئيسه في الإسلام بعد زمن النبوة<lb/>الخليفة الذي يتولى أمور المسلمين، فهو المطالَب بحراسته الصورية والمعنوية،<lb/>المسئول بتعميم نشره في البرية، وقد بيّنّا في مقالات (الخلافة والخلفاء) أن خلفاء<lb/>المسلمين بعد الراشدين قصروا في حفظه فضلاً عن نشره، ولم ينتشر انتشاره<lb/>السريع في أقطار الأرض إلا بسهولة تعقل عقائده ويسر أحكامه، وتأثير فضائله<lb/>وآدابه، لا بعناية الخلفاء، ولا سعي الملوك والأمراء. أي خليفة أقام للدين دعاة<lb/>تحت حمايته في بلاده أو في البلاد الأخرى إلا ما كان من دعاة الفتنة ورواد<lb/>الإضلال على عهد العبيديين في مصر؟ أي خليفة سعى في جمع كلمة المسلمين<lb/>التي فرقتها المذاهب، ومزقها اختلاف المشارب؟ كل ذلك لم يكن كما علمت من<lb/>المقالات السابقة، ولو كان لما وقف سير الإسلام، أو تقلص ظل سلطته عن أحد<lb/>من الأنام، ولما أصيب فيضانه بالجزر أو يبلغ مده غاية حده. ما رعوا الخلافة حق<lb/>رعايتها، بل صيروها ملكًا عضوضًا كما ورد في أعلام النبوة، فساءت الحال،<lb/>وانتهت إلى هذا المآل. وهذا لا يمنع من تدارك ما مضى وتلافي ما فرط فيه.<lb/>ولما كانت لمولانا المتبوئ مقام الخلافة لهذا العهد أمير المؤمنين عبد الحميد<lb/>الثاني (أعزه الله تعالى وأيده) عناية عظيمة في إحياء منصب الخلافة الأسمى،<lb/>والقيام بشؤونها بقدر الاستطاعة، رأينا من واجب النصيحة للإمام التي ورد بها<lb/>الحديث الصحيح الذي أوردناه في مقالة (الإصلاح) السابقة أن نبين ما نعلم أنه من<lb/>مقومات الإصلاح الديني، كما بينا رأينا في مقومات الإصلاح السياسي المدني،<lb/>على أن الإصلاحين متلازمان في الأمة الإسلامية لا يقوم أحدهما حق القيام إلا<lb/>بالآخر، والشريعة الإسلامية هادية للإصلاحين، إذ كل خير وصلاح للعباد، يتعلق<lb/>بالمعاش والمعاد، قد قرره الإسلام واعتده من مقاصده. وقد عرف علماء المسلمين<lb/>الدين بأنه وضع إلهي سائق لذوي العقول باختيارهم إلى الصلاح في الحال، والفلاح<lb/>في المآل. ولهذا قلنا في العدد الماضي: إن مرادنا بالإصلاح الديني (ما يؤدي إلى<lb/>المحافظة على الدين والعمل به وجمع كلمة المسلمين) ولا يحصل هذا بعمارة<lb/>المساجد والتكايا، ولا بالإنعام على بعض الشيوخ أو أهل الحجاز بالرتب والرواتب<lb/>والوسامات، بل لابد في ذلك من أعمال تناط بالحكام وأعمال تطلب من العلماء<lb/>وأصحاب الوظائف الدينية، كالأئمة والخطباء والمدرسين، وأعمال تتعلق بمجموع<lb/>الأمة، وأعمال تختص بالبلاد الحجازية، وإننا نتكلم على ما يسنح لنا في ذلك<lb/>بوجيز من القول مستمدين التوفيق للتي هي أقوم ممن علم بالقلم، علم الإنسان ما<lb/>لم يعلم.<lb/>أهم ما جاء به الإسلام هو التوحيد في العقائد الدينية والتعاليم الأدبية والأحكام<lb/>القضائية والمدنية، فأهم أركان الإصلاح الإسلامي جمع المسلمين على عقيدة واحدة<lb/>وأصول أدبية واحدة وقانون شرعي واحد، لا يحكم عليهم غيره في أي نوع من<lb/>أنواع الأحكام، ولغة واحدة. ويتوقف هذا الإصلاح على تأليف جمعية إسلامية تحت<lb/>حماية الخليفة يكون لها شعب في كل قطر إسلامي، وتكون عظمى شُعبها في مكة<lb/>المكرمة التي يؤمها المسلمون من جميع أقطار الأرض ويتآخون في مواقفها<lb/>ومعاهدها المقدسة، ويكون أهم اجتماعات هذه الشعبة في موسم الحج الشريف،<lb/>حيث لا بد أن يوجد أعضاء من بقية الشعب التي في سائر الأقطار يأتون الحج<lb/>فيحملون إلى شعبهم من المجتمع العام ما يستقر عليه الرأي من التعاليم السرية<lb/>والجهرية. وهذا أحد مرجحات وجود الجمعية الكبرى في مكة المكرمة على وجودها<lb/>في دار الخلافة، وثم مرجحات أخرى من أهمها: البعد عن دسائس الأجانب<lb/>ووساوسهم، والأمن من وقوفهم على ما لا ينبغي وقوفهم عليه في جملته أو تفصيله.<lb/>(ومنها) : أن لشرف المكان ولحالة قاصديه الدينية أثرًا عظيمًا في الإخلاص<lb/>والتنزه عن الهوى والغرض فضلاً عن الغش والخيانة، وينبغي أن يكون للجمعية<lb/>الكبرى جريدة علمية دينية تطبع في مكة أيضًا، وأية شعبة استطاعت إنشاء جريدة<lb/>تنشئها.<lb/>ولنذكر كل توحيد من التواحيد التي يجب في الإصلاح جمع الأمة كلها عليها،<lb/>وما يكون من عمل الجمعية فيها، ثم نذكر أهم ما يناط بالجمعية وشُعبها من الأعمال<lb/>وهو تلافي البدع والتعاليم الفاسدة التي تحدث قبل انتشارها، وإصلاح الخطابة<lb/>والدعوة إلى الدين، وأهم نتائجها وهو ارتباط الحكومات الإسلامية واتحادها فنقول:<lb/>(الأول والثاني: توحيد العقائد وتوحيد الآداب) : تؤلف الجمعية كتابًا فيما<lb/>أجمع عليه المسلمون بجميع فرقهم التي يعتد بإسلامها من أصول الدين الثلاثة:<lb/>صحة الاعتقاد، وتهذيب الأخلاق، وإحسان الأعمال. لا يذكر فيه شيء من مسائل<lb/>الخلاف، لا سيما بين الطوائف الإسلامية التي لها إمارة وفيها كثرة كالشيعة، بل<lb/>ينحى فيه منحى " رسالة التوحيد "، التي ألفها حديثًا أحد علماء الأزهر الشريف،<lb/>ولا يتعرض فيه أيضًا لمباحث الفلسفة التي مزج الأولون بها علم الكلام، ويكون<lb/>الكتاب بعبارة في غاية السهولة، ويترجم لجميع اللغات المتداولة، ويعلم من مقام<lb/>الخلافة بأن هذا هو الإسلام وجميع الآخذين به إخوة في الدين يجب على كل منهم<lb/>أن يعتد مجموع الأمة جسمًا واحدًا هو عضو فيه كسائر الأعضاء، وأنه لا قوام له<lb/>ولا حياة ولا شرف إلا بسلامة المجموع من كل ما يعرض على الحياة من العلل أو<lb/>يمس الشرف، ولا يمنع من هذا الاختلاف في المسائل الفرعية والتي ليست من<lb/>أسس الدين وأركانه، كالمفاضلة بين الصحابة (عليهم الرضوان) في الخلافة<lb/>وغيرها، كما لا يمنع الإنسان من تكريم أعضائه، تلونها بلون غريب عن لون<lb/>الفطرة، أو كما لا يمنعه من محبة إخوته وأبنائه دمامة أو مرض يعرض لبعضهم،<lb/>بل ينبغي أن تكون العناية بأمر المنحرف أشد، والانعطاف عليه أقوى.<lb/>(الثالث: توحيد الأحكام) : لا يمكن أن تنال الأمة حظها من السعادة المدنية<lb/>إلا بخضوعها ظاهرًا وباطنًا للقوانين القضائية والمدنية التي تسير عليها حكامها،<lb/>ولا يمكن أن يخضع مسلم لقانون وضعه البشر إلا كرهًا وإجبارًا، ومن يراعي منهم<lb/>القانون ويخضع له في الظاهر كرهًا يعصيه في السر إذا أمن العقوبة، كأن علم أنه<lb/>لا يمكن إثبات عصيانه ومخالفته أو أنه يتسنى له إرضاء لحاكم بالشفاعة أو الرشوة،<lb/>وما اضطر الحكومة العثمانية والمصرية إلى العمل بالقوانين الأوروبية إلا عدم وجود<lb/>كتب شرعية إسلامية تنطبق على حالة العصر، وعجز الحكام عن أخذ ذلك من<lb/>الشريعة لجهلهم بها وغفلة العلماء عن حالة العصر وما تقتضيه، والتقيد بمذهب<lb/>واحد. فإذا أمر الخليفة الجمعية بتأليف كتب تؤخذ من جميع المذاهب الإسلامية<lb/>تنطبق على حالة العصر لأجل الحكم بها فعلت، وهو أيسر شيء عليها. ولا<lb/>يتوقف هذا على التلفيق الذي يمنعه الجمهور لأنه مفروض في مسألة واحدة، وإذا<lb/>صادقت على هذه الكتب شُعَبُ الجمعية كلها صار متعينًا للاتفاق عليه من علماء الملة<lb/>على اختلاف مذاهبهم، ثم إذا أمر الخليفة بالعمل به تذعن له النفوس وتخضع سرًّا<lb/>وجهراً. ولا يختلج في ذهن عاقل أن ذلك يسوء أصحاب الملل الأخرى في الدولة،<lb/>ويتولد منه نفورهم منها؛ لأن العنصر الكثير في الدولة منهم هو عنصر النصارى،<lb/>ولا يمكن نفور هؤلاء من قوانين الشريعة الإسلامية بحجة الدين؛ لأن دينهم يأمرهم<lb/>بالخضوع لأى سلطان يحكمهم وأية شريعة يحكمون بها، ولا بحجة المصلحة<lb/>والمنفعة؛ لأن مصالحهم ومنافعهم تحفظ بشريعة يذعن لها مشاركوهم في تلك<lb/>المصالح وأعمالها، ومجاوروهم في وطنهم سواء فيها حاكمهم ومحكومهم - ما لا<lb/>تحفظ بشريعة يعتقد الحاكم والمحكوم أن العمل بها غير واجب، بل تعدي حدودها لازم<lb/>لا يمنع منه إلا الأمن من العقوبة، لا سيما وهم يعلمون أن الشريعة الإسلامية تأمر<lb/>بالعدل والمساواة بين المسلم وغير المسلم في الحقوق، وتفرض على المسلم من<lb/>الواجبات ما لا تفرض على غيره. وكاتب هذه السطور يعلم من مذاكرة نبهاء<lb/>النصاري وعقلائهم أنهم يتمنون لو تكون الأحكام شرعية إسلامية، ولا ينتقدون مما<lb/>يعلمونه من أحكام الفقه الإسلامي إلا مسائل قليلة ليست من مسائل الإجماع ومهمات<lb/>الدين في الغالب.<lb/>وفي توحيد الأحكام الشرعية على ما ذكرنا إرضاء لجميع مذاهب المسلمين في<lb/>الفروع، وقطع لعرق التعصب الذي أضر بهم في الأيام الخالية، وغير ذلك من<lb/>الفوائد التي لا محل في هذه المقالة لشرحها. ويوشك أن تحكم الدول الأجنبية<lb/>مستعمراتها الإسلامية بهذا القانون إرضاء لأهلها واستمالة لهم واطمئنانًا بخضوعهم<lb/>للأحكام سرًّا وجهرًا. ولا حاجة هنا لبيان كيفية التأليف من الضبط والسهولة<lb/>والترتيب، وإن لنا في مجلة الأحكام العدلية لخير مثال. ولا دليل على أن جميع<lb/>الحكومات الإسلامية تأخذ بهذا القانون حالاً ولكن لا مندوحة لهم عن الأخذ به مآلًا.<lb/>(الرابع: توحيد اللغة) : كل من كان قصير النظر لا يتجاوز شعاع بصره<lb/>ما بين يديه - وكل من كان جاهلاً بأحوال الأمم الحية وسعيها في نشر لغاتها في<lb/>جميع الأقطار- وكل من ضعف عقله ودينه فوقع في هوة اليأس من حياة الأمة<lb/>ونجاح عمل كبير على يدها - وكل من تمكن منه الطيش والعجلة وقلة الاحتمال<lb/>فصار يطلب الغاية في البداية - كل هؤلاء الأصناف يعتقدون أن محاولة جمع الأمة<lb/>الإسلامية أو شعوب الدولة العثمانية على لغة واحدة غرور وجهل لأنها محاولة محال،<lb/>وطلب ما لا ينال، ولكن لا يوجد ذو مسكة من العقل يرتاب في أن نجاح الأمة<lb/>التام وارتقاءها الكامل يتوقف على وحدة لغتها، فاللغة هي مناط الجنسية ومعقد<lb/>الارتباط عند الأمم المرتقية، وما دامت الدولة مختلفة الأجناس فهي على خطر من<lb/>حياتها السعيدة، وبين يدينا من الشواهد ما يقطع لسان كل معاند.<lb/>هذه دولة أوستريا - النمسا والمجر - تعد من الدول القوية المتمدنة في<lb/>أوروبا، ومع ذلك قد رماها اختلاف الأجناس بالفتن التي يخشى أن تؤدي إلى<lb/>تمزيقها بتفريقها وتودي بعظمتها التي يمسكها الإمبراطور الحالي أن تزول لما له من<lb/>المكانة والمحبة في نفوس الجميع.<lb/>العمل الأول في توحيد اللغة إنما يكون من الخليفة صاحب السلطان، وعمل<lb/>الجمعية فيه كعملها في نشر الدين والدعوة إليه كما يأتي. والحكومة العثمانية تجتهد<lb/>في تعميم لغتها التركية العذبة في بلادها ولا يتسنى لها ذلك أبدًا. وتترجح اللغة<lb/>العربية على التركية في وجوب تعميمها بأمور:<lb/>(منها) : كونها لغة الدين، فإحياؤها إحياء له، وتعميمها وسيلة لتعميمه<lb/>وفهمه.<lb/>(ومنها) : إمكان نشرها بسهولة؛ لأن التركي يدعوه إلى تعلمها كونها لغة<lb/>دينه أما العربي الذي لا طمع له في مناصب الدولة فلا تتوجه نفسه إلى تعلم<lb/>التركية، وهذه الدولة العلية لم تقدر في بضعة قرون أن تستبدل لغتها بالعربية في<lb/>قطر من الأقطار، ولو سارت على ما كان يرغب السلطان سليم ياوز- رحمه الله<lb/>تعالى - من جعل العربية لسان الدولة الرسمي وتعميمه لكان معظم الأتراك اليوم<lb/>ينطقون بالضاد.<lb/>(ومنها) : محو الامتياز الجنسي بين الترك والعرب؛ فقد أضر هذا الامتياز<lb/>بالدولة ضررًا مبينًا، ولا تزال أخطاره تهددها. نعم إن الرابطة الإسلامية بين<lb/>العنصرين كافية للاتحاد والاعتصام، ولكن أين التربية الإسلامية التي تنفخ هذا<lb/>الروح في العنصرين كما نحب ونرضى؟ ولا يجهل من وقف على دسائس<lb/>المفسدين أن أنفذ عواملهم في التفريق بين هذين العنصرين هو اختلاف اللغة. فإن<lb/>كان كمال بك الكاتب العثماني الشهير (عليه الرحمة) قال: (إن الجامعة بين<lb/>الترك والعرب مؤيدة بأخوة الإسلام ورابطة الخلافة، فإن كان أحد يقدر على تفريقها<lb/>فهو الله، وإن كان أحد يفكر في ذلك فهو إبليس) فلقد قال ما قال ولم يكن السعي في<lb/>التفريق قد وقع فعلاً. أما الآن فقد ظهر من أعداء الدولة أبالسة تسعى لهذا الفعل<lb/>القبيح بما تستطيع، وفتنة اليمن لا تخلو من آثار هؤلاء الأبالسة الأشرار.<lb/>(ومنها) - أي المرجحات -: كون الناطقين بالعربية في الدولة أكثر عددًا،<lb/>فما بالك بهم في الأمة كلها.<lb/>(ومنها) : كون علماء المسلمين في جميع أقطار الأرض يعرفونها.<lb/>(ومنها) : أن سعي أمير المؤمنين في نشر لغة الدين وتعميمها يجمع قلوب<lb/>المسلمين في جميع المسكونة على محبته والتمسك بولاء دولته.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) فاتحة العدد التاسع والثلاثين الصادر في يوم السبت 3 شعبان سنة <tei:date calendar="#cal_islamic"
                         datingMethod="#cal_islamic"
                         when-custom="1316"
                         change="#d3e146">1316</tei:date>هـ.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p771"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P217.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ليلة المعراج</head>
               <lb/>احتفل المسلمون في ليلة الأحد الماضية بتلاوة قصة المعراج الشريف، وهذا<lb/>الاحتفال من المواسم الحادثة في الملة، لم يكن على عهد السلف الصالح، وقد أُلف<lb/>في هذا الموضوع قصص كثيرة، منها ما تحرى أصحابه الروايات المنقولة من<lb/>صحيح وحسن وضعيف ومنها ما جيء فيه بما لا يصح من منكر القول<lb/>وموضوعه، ومزج الروايات الواهية بالصحيحة مزجًا لا يتميز فيه الصحيح من<lb/>الفاسد، والذين يقرءون هذه القصص منهم العلماء الذين يشرحون القصة للناس<lb/>ببيان يقرب من عقولهم، وتتناوله أفهامهم، من غير أن تجول خيول خيالاتهم في<lb/>معاني من تنزه عن صور الخيال، وتسري قنافذ أوهامهم إلى حضرة من تعالى عن<lb/>خطرات الأوهام، ومنهم الجهال الذين ينفثون السم في الأرواح، ويزعزعون العقائد<lb/>الصحاح، حيث يوقعون في أذهان العامة ما يمثل حضرة الربوبية بجسم من<lb/>الأجسام، كان يراجعه النبي صلى الله تعالى عليه وسلم الكلام، مع النظر المعهود<lb/>بين الأنام. فوقع الكثير من العامة بسبب ذلك في شرك التجسيم، لعدم التمييز بين<lb/>الصحيح والسقيم، فإنني قد بلوت الناس في هذا الأمر وخبرتهم. وقررت العامة فيه<lb/>وما أقررتهم.<lb/>اعتقاد أن النبي صلى الله عليه وسلم عرج إلى السماء ليس من القضايا<lb/>الأساسية وأركان الإيمان في الدين الإسلامي، وقد اختلف العلماء فيه هل كان يقظة<lb/>أو منامًا، والأكثرون على الأول، ومن هؤلاء من يقول: إنه بالروح، واحتج<lb/>الآخرون بقوله - عليه السلام - في رواية صحيحة: (ثم استيقظت) وأجاب عنها<lb/>الأولون، وللقصاص والشعراء مبالغات في ذلك حملهم عليها التفنن في تعظيم<lb/>النبي بما هو مستغنٍ عنه، فأين قول بعضهم: (وشرف العرش بوطء نعله) من<lb/>قول حجة الإسلام الغزالي: (والصحيح أنه لم يرتق إلى العرش) ويخوضون في<lb/>القصة في مسألة رؤيته ربه تبارك وتعالى ومناجاته له، وهي مسألة خلافية لا<lb/>يتوقف الدين على إثباتها، ولا يختل بإنكارها، والعلماء يقربون ما ورد فيها للأفهام<lb/>ويطبقونه على القواعد المعقولة التي هي أساس الدين.<lb/>وملخص القول في ذلك أن أصل الدين اعتقاد تنزيه الله سبحانه عن مشابهة<lb/>الخلق؛ لاتفاق البرهانين العقلي والنقلي على ذلك. وقد ورد في جميع الكتب<lb/>السماوية كلام عن الباري تعالى، وهو مما يستعمله المخلوقون بعضهم في بعض،<lb/>ويوهم التشبيه وهو ما يسميه المسلمون المتشابه، وللعلماء فيه طريقتان مشهورتان:<lb/>إحداهما: الإيمان بحقيته وعدم الخوض في تأويله، بل يفوضون الأمر فيه<lb/>إلى الله تعالى، لئلا يحملوه على غير المراد منه لله تعالى.<lb/>والثانية: حمله على ضرب من ضروب المجاز بقرينة دليل التنزيه العقلي<lb/>النقلي المانع من إرادة ظاهره، ولهم في هذا المقام تفصيل وأقوال لا محل هنا<lb/>لشرحها. فالعالم المحقق إذا قرأ قصة المعراج، وأراد البحث في مسألة الرؤية يقول<lb/>إنه لم يرد فيها شيء قطعي، وكانت عائشة زوج النبي صلي الله علية وسلم تنكرها،<lb/>وقالت لمن سألها عنها لقد: (قَفَّ شعري) واستدلت على نفيها بقوله تعالي {لاَ<lb/>تُدْرِكُهُ الأَبْصَارُ} (الأنعام: 103) وقد ثبت ذلك عنها في الأحاديث الصحيحة،<lb/>وينقلون عن ابن عباس رضي الله عنهما القول بإثباتها ويرجحه الكثيرون على قول<lb/>عائشة، وعلية فإما أن نفوض معنى هذه الرؤية إلى الله تعالى مع القطع بأنه تعالى<lb/>لا تدركه الأبصار ولا يُرى كما تُرى الشخوص والأشباح؛ لأنه لا تحصره جهة ولا<lb/>يحويه مكان، فلا هو في السماء ولا على العرش {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ<lb/>الْبَصِيرُ} (الشورى: 11) وإما أن نؤول الرؤية بنوع كامل من العلم والمعرفة<lb/>خص الله تعالى به نبيه في تلك الليلة، ولا فرق حينئذ بين قول بعضهم أن ذلك العلم<lb/>خلقه الله تعالى في قلب النبي علية الصلاة والسلام، وقول بعضهم أنه خلقه في<lb/>عينيه؛ لأن الله تعالى له أن يخلق ما يشاء حيث يشاء، وكلهم متفقون على تنزيهه<lb/>تعالى عن الرؤية المعتادة للناس.<lb/>ومما يستدلون به في هذا المبحث قوله تعالى {مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى} (النجم: 11) وينقلون عن ابن عباس أنه كان يفسر قوله تعالى {وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا<lb/>الَتِي أَرَيْنَاكَ إِلاَّ فِتْنَةً لِّلنَّاسِ} (الإسراء: 60) بما كان ليلة المعراج، فهو إذاً<lb/>جازم بأنها رؤيا منامية، وتأويل بعض الناس الرؤيا (المنامية) بالرؤية (اليقظية)<lb/>بعيد بل ممنوع. واتباع جماهير السلف في المسألة أسلم والله تعالى أعلم.<lb/>هذا ملخص ما يقال في المسألة، ولكننا بُلينا بالفوضى العلمية الدينية، فكل<lb/>من اعتمّ بعمامة يتسنى له تلقين العقائد والخوض في أصول الدين، وإذا لبس مع<lb/>ذلك الفرجية وجرذيلة ووسع أردانه وهزّ سبحته فهو القدوة الذي لا يعارَض مهما<lb/>أفسد في عقائد العوَامّ، وأثار من رواكد الأوهام، وعاث في الإسلام، وهذه الفوضى<lb/>لم ترزأ بها ملة من الملل، فلكل أهل دين رئاسة دينية يرد ويصدر عنها معلمو<lb/>الدين وناشروه، ويرجعون إليها في المشكلات، ونحن قد رزئنا من عدة قرون<lb/>بالتبدد والتفرد في كل شيء، حتى كأن كل فرد منا كون تام بنفسه لا علاقة له<lb/>بالآخر، فمن لنا بمن يؤسس لنا جامعة تنضبط بها شؤون هذه الأمة: دينية ومدينة،<lb/>فإيجاد هذه الجامعة إيجاد للأمة وإحياء لها {وَمَنْ أَحْيَاهَا فَكَأَنَّمَا أَحْيَا النَّاسَ جَمِيعاً} (المائدة: 32) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p774"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P218.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حموده أفندي (بك) عبده المحامي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السعادة الحقيقية</head>
               <lb/>لحضرة الأصولي الفاضل حموده أفندي عبده المحامي<lb/>(تابع ما سبق)<lb/>السعادة الحقيقية هي راحة القلوب وكمال النفوس، فكل ما أدى إلى ذلك كان<lb/>موصلاً للسعادة، والفضائل هي المعدات الحقيقية لنوال تلك الغاية كما نبينه الآن.<lb/>قدمنا فيما سبق أن الشرائع الدينية لم تتخير مقامًا أعلى من الحث على الفضائل،<lb/>ولهذا ما تركت فضيلة إلا وحضت على الأخذ بها، وكلها اتحدت على أن الناس لو<lb/>عملوا بما جاءت به من الفضائل لنالوا سعادتهم واستكملوا ارتقاءهم.<lb/>وكان يكفينا في هذا المقام أن نطالب أفراد كل أمة بالرجوع إلى ما دوِّن في<lb/>كتبهم الدينية والوقوف عند حدها؛ لأن للآيات الدينية عند ذوي العقائد تأثيرًا في<lb/>نفوسهم وسطوة على قلوبهم يعلوان أثر كل تعبير مهما أجهد فيه البليغ نفسه إلا أننا<lb/>مع ذلك توفية للموضوع نذكر بعض الفضائل، ونبين كيف أنها روح السعادة<lb/>وقوامها، ليكون أنموذجًا للقارئ يقيس عليه باقي الفضائل.<lb/>فضيلة الصدق مثلاً: هي أساس لراحة القلوب وارتفاع النفوس عن كثير من<lb/>الدنايا والرذائل؛ لأن الصدق هو رواية ما يطابق الواقع، وهو قوام للجامعة<lb/>البشرية ورباط الألفة وحفيظ المعاشرة.<lb/>الإنسان مدني بالطبع وهو في حاجة إلى كثير من المعاملات، ولأجل أن يحفظ<lb/>علاقته بمن يحوطونه يلزمه أن يكون صادقًا في رواياته ومعاملاته. والعلة الأولى<lb/>في فساد الأسرات (العائلات) هي تطرق الكذب إلى معاملاتهم، وضياع الصدق<lb/>من صدورهم وألسنتهم؛ لأنه متى ظهر الكذب فيهم جهل كل عضو من أعضاء<lb/>الأسرة ما ينويه الآخر، ورأى من إقبال غيره ما لا يسمع من أقواله، بهذا تتنافر<lb/>القلوب وتحقد الصدور وتتزعزع الرابطة ويجر ذلك إلى مفاسد أخرى كالغيبة<lb/>والنميمة وما شاكل ذلك من الشرور التي تتولد عقب فساد الطباع. ومتى<lb/>ظهر الكذب في أسرة انتقل إلى من يخالطها من الناس، وصار كالداء النقال<lb/>يسري في غيرهم، وينتهي الحال بأن تكون روابط الملة التي لا تتكون من<lb/>الأسرات المتعددة مزعزعة الأركان فاقدة الجامعة، وينحل فيها النظام.<lb/>إذا تأيد الصدق في نفوس أمة سهل حكمها وثبت نظامها وأصبح القضاء فيها<lb/>ميزانًا للعدل وأضحى ظهور الحقائق فيها يسطع كضوء الشمس، وعند ذلك تستريح<lb/>قلوب الناس من عناء البحث والتنقيب عن كشف غامض أو تبيان خاف، ومتى<lb/>تمكن الصدق من نفوس أمة أصبح زاجرًا لهم عن إتيان الموبقات؛ لأن فاعل<lb/>الموبقة إذا ثبت في طبيعته فضيلة الصدق خاف عاقبة الإقدام عليها حيث يصبح<lb/>مسؤولاً ويلزمه طبعه بالاعتراف بما أتاه ويؤاخذ بما جناه.<lb/>ومن ذلك فضيلة الأمانة: وهي أعظم الوسائل الموصلة لراحة النفوس؛ فإنها<lb/>إذا انتشرت بين الناس اطمأنت القلوب وحسنت العلاقات وأصبح الناس يتآلفون<lb/>ويتعاضدون، وكم يكون رب الأسرة سعيدًا إذا كان أهله وخدمه وحشمه أمناء على<lb/>عرضه ومصرفه وخدمته، وكم يصبح أمير البلاد مشروح الصدر إذا كانت بطانته<lb/>ورجال دولته أمناء على أعمال الدولة ومهامها. ماذا يكون من حال الدولة إذا بيعت<lb/>الأمانات ونقضت العهود وفسدت القلوب وبدلت بالخيانات؟ هل لها من عاقبة سوى<lb/>الانحطاط والدمار؟ وهل يغنيها حينئذ وفرة المال أو كثرة الرجال.<lb/>انظروا إلى حال الخائن وتعاسته وعذاب قلبه وتعب نفسه، وعرجوا بالطرف<lb/>نظرة إلى حال الدخلاء الذين خانوا عيش هذه البلاد. أتوا إليها حفاة عراة والجوع<lb/>يكاد يقضي عليهم، ومع ذلك وسعتهم البلاد ورحبت بهم رأفة على حياتهم. وأول<lb/>هدية قدموها إليها هي سب الأمراء والعلماء والكبار. ما الذي نالوه بذلك؟ هل نالوا<lb/>بذلك غير سخط الله والناس، وهل بقي لهم ذرة من الشرف لو كانت أرواحهم التي<lb/>تشغل أجسادهم أرواحاً بشرية ما كانت فارقتها من مدد وأزمان. هل لهؤلاء حياة<lb/>حقيقية بين الناس؟ كلا إنهم أموات وستفني الأرض أشباحهم ويحيق بهم العذاب<lb/>الأليم.<lb/>ومن ذلك فضيلة الألفة واتحاد الكلمة: إذا تنافرت القلوب وتفرقت الكلمة<lb/>وضاعت الألفة بين أفراد الأسرة ماذا يكون الحال؟ ألا يصبحون أفرادًا بعد جامعتهم،<lb/>وأذلاء بعد عزتهم، وضعفاء بعد قوتهم.<lb/>ماذا يكون الحال إذا فقدت الشجاعة من صدور الرجال، وسكن فيها الجبن<lb/>القتال؟ هل تبقى راحة في القلوب، وهل تبقى أمانة على الحياة؟ كم يركب الناس<lb/>من أهوال الذل ويحوطهم من الويل ويستهويهم من المصائب؟<lb/>ماذا يكون من عاقبة الحسد إذا انتشر بين الناس؟ كم يصبح الناس في شقاء<lb/>من شر الحساد؟ وكم تزعزع روابط وتنحل ثقات، هل يبقى للحاسد دين، هل له<lb/>قلب، كم يكسبه الحسد من الرذائل، ويغريه على إتيان القبائح؟ كم تهينه نفسه<lb/>ويلعنه ضميره والله يبغضه؟<lb/>فعلى الأمة التي تبغي أن يعلو لها شأن أو يرقى لها حال أن تعتني ببثّ الفضائل<lb/>في جميع الطبقات من أفرادها؛ لأنها إذا فقدت الفضائل من نفوس أهلها تصبح آلة<lb/>لفساد طباعهم، وتمكنهم من استتباع شهواتهم، وبالفضائل ترتفع الأمة وإن كانت<lb/>فاقدة المال، وبلادنا ولله الحمد بلاد الثروة، لا يعوزها غير التربية ولا يحجبها عن<lb/>الارتقاء إلا فقد التربية، فعلى كل أسرة أن تعتني بتهذيب أفرادها وتثقيف أذهانهم<lb/>بالفضائل الدينية أولاً وبالعلوم الحديثة ثانيًا، حتى يكون لنا الأمل الوطيد في<lb/>الوصول إلى السعادة الحقيقية إن شاء الله تعالى.<lb/>هذا مجمل الكلام على بعض الفضائل ليتخذها القارئ منوالاً له، وإلا لو<lb/>استرسلنا في الكلام على كل فضيلة مع بيان فوائدها في الحياة بالتفصيل لأدى بنا<lb/>ذلك إلى التطويل الموجب للملل والسآمة، ونعوذ بالله من الغواية ونطلب منه الهداية.<lb/>اهـ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p778"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P219.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر العصري</head>
               <lb/>
               <lb/>(من القصيدة السابقة)<lb/>فنعم رجال الشرق قومًا ومعشرًا <gap resp="#org_MS"/> إلى جدهم أصل المعاني قد انتمى<lb/>جروا في رهان الفضل في أول المدى <gap resp="#org_MS"/> سباقًا كما أجريت أجرد شيظما [1]<lb/>ولم يرهبوا من دونها في جهادهم <gap resp="#org_MS"/> خطارًا فقد خالوا التوقي تقحما [2]<lb/>فهم أسسوا ركن الحضارة في الورى <gap resp="#org_MS"/> ولم يفعلوا إلا لندرك مغنما<lb/>وهم أكنهوا سر المعارف أولاً <gap resp="#org_MS"/> وهم عرفوا نفع العلوم مقدما [3]<lb/>فلما أحل الله فيهم قضاءه <gap resp="#org_MS"/> ووافاهم داعي الردى متخرّما [4]<lb/>طوتهم أيادي البين من بعد أن رموا <gap resp="#org_MS"/> من الهمة الشماء أبعد مرتمى<lb/>فغار ضياء الشرق عند غيارهم <gap resp="#org_MS"/> وأظلم وجه الشرق وقتًا وأقتما [5]<lb/>ودالت إلى الغرب العلوم مع العلى <gap resp="#org_MS"/> كما حكم المبدي المعيد وأبرما<lb/>وأوجف ركب السعي في طلب العلى <gap resp="#org_MS"/> فكان بذا الجري الجواد المصمما [6]<lb/>فهادنه صرف الزمان مسالمًا <gap resp="#org_MS"/> ونوله الخير الأتم المعمما<lb/>وباتت بلاد الشرق من بعد عزها <gap resp="#org_MS"/> كأن لم تنل مجدًا ولم تحو مقرما [7]<lb/>إلى أن تجلى طالع العصر بعد أن <gap resp="#org_MS"/> تحجب عن تلك الجوانب واكتمى [8]<lb/>فثابت إلى إشراقه الهمم التي <gap resp="#org_MS"/> عن العلم قبلاً قد تقاعسن نوما<lb/>ومنها:<lb/>ألا يا بني الأوطان إن عليكم <gap resp="#org_MS"/> إلى السعي في تلك المعالي التقدما<lb/>عليكم بها فاسعوا لها وتشبهوا <gap resp="#org_MS"/> فمن يتشبه بالكرام تكرما<lb/>ومن قصرت أيديه فليسع طوقه <gap resp="#org_MS"/> ومن لم يجد ماء بأرض تيمما<lb/>وقد نكتفي بالطل إن بان وابل <gap resp="#org_MS"/> ونحجو اعورار العين خيرًا من العمي<lb/>أما نحن من سَنُّوا المآثر واقتفى <gap resp="#org_MS"/> مآثرنا من بعدنا حاز مستمى<lb/>ألم نُعلِ أعلام العلوم بقطرنا <gap resp="#org_MS"/> على حين حد السيف يرعف بالدما<lb/>ألم نك أهل الأولية في العلى <gap resp="#org_MS"/> ليالي لا نثني عن المجد معزما<lb/>بلى نحن كنا أهلها فأزالنا <gap resp="#org_MS"/> زمان توخى حيفنا وتحكما<lb/>وما زال أهل الغرب يدرون قدرنا <gap resp="#org_MS"/> من الفضل ما أبدوا مدى الدهر معجما<lb/>متى يذكر الإفضال فيهم خطيبهم <gap resp="#org_MS"/> على منبر صلى علينا وسلما<lb/>فلا تحسبونا قد عرينا وطالما <gap resp="#org_MS"/> جررنا من الفضل الرداء المرقما<lb/>وهم أثروا عنا العلوم فهذبوا <gap resp="#org_MS"/> فجروا علينا مطرف المجد معلما<lb/>تباروا بعلم بينهم وتنافسوا <gap resp="#org_MS"/> ولا جرم أن العلم سُر فأشكما [9]<lb/>وقد بلغوا من باذخ العز منزلاً <gap resp="#org_MS"/> يظل لسان الحال عنه مترجما<lb/>إذا نظر الشرقي حال صلاحهم <gap resp="#org_MS"/> بكى صاحبي منها دمًا سال عندما<lb/>فيا وطني حتام تلبث غافلاً <gap resp="#org_MS"/> وحتام يا شرقي أراك مهوِّما [10]<lb/>ألم تدُر بالغربي في الأرض سائحًا <gap resp="#org_MS"/> على سابح من علمه ليس ملجما<lb/>فلله در العلم إن جداءه <gap resp="#org_MS"/> لمما يفوق العارض المتسجما<lb/>لكم نال من فخر وأيد صاغرًا <gap resp="#org_MS"/> وكم عال من فقر وقلد معدما [11]<lb/>وكم حل من عِيّ وأطلق حبسة <gap resp="#org_MS"/> وكم فل من غي وأنطق أبكما<lb/>ومنها:<lb/>فذو العلم يلقى العز حينًا ومفردًا <gap resp="#org_MS"/> وذو العلم يلقى العز دهرًا وتوأما<lb/>ومن نال أخطار اليراع فإنما <gap resp="#org_MS"/> ستقرن كفاه يراعًا وصيلما [12]<lb/>فسعداً لمن في حلبة العلم قد جرى <gap resp="#org_MS"/> وسحقًا لمن في حلبة العلم أحجما<lb/>ومنها:<lb/>لئن تبذلوا فيه النفيس فغيركم <gap resp="#org_MS"/> لإحرازه هلك النفوس تجشما<lb/>وما غيركم والله لا أصولكم <gap resp="#org_MS"/> نخبر عنهم لا حديثًا مرجما<lb/>وقوم هدوا في الحق هدي جدودكم <gap resp="#org_MS"/> إلى أن غدوا الأعلون في الأمر مثلما<lb/>أولئك قد سادوا وأقصى نكاية <gap resp="#org_MS"/> لنا فيهم ألقاب علج وأعجما<lb/>بعلم إذا ما بات فيهم متوجًا <gap resp="#org_MS"/> فيا طالما قد كان فينا معمما<lb/>فإما لعمري قدوة بمعاصر <gap resp="#org_MS"/> وإما تراث للذي صار أعظما<lb/>ولا نحسب الأحوال وهي عوارض <gap resp="#org_MS"/> غير في أصل المبادي فنسأما<lb/>ومنها:<lb/>وإن الفتى مَن زان مسقطَ رأسه <gap resp="#org_MS"/> بما ناله مِن حكمة وتعلما<lb/>فذاك الذي في بردة الفضل ينثني <gap resp="#org_MS"/> وليس الفتى مَن بالعقيق تختما<lb/>فإن ينتظم شمل الرجال بقطرنا <gap resp="#org_MS"/> ترتب فيه أمرنا وتنظما<lb/>لأن نجاح الصقع في حسن أهله <gap resp="#org_MS"/> إذا كان أصل الود في القوم محكما<lb/>فكونوا كجسم واحد إن تألمت <gap resp="#org_MS"/> له علة تلق الجميع تألما<lb/>تفوزوا بتذليل الصعاب إذا عصت <gap resp="#org_MS"/> وتقووا على ذا الدهر إما تهضما<lb/>وتحظوا بأعلاق المنى وتحققوا <gap resp="#org_MS"/> بهمتكم من عصرنا ما توسما<lb/>هو العصر وافى ضاحكًا عن فنونه <gap resp="#org_MS"/> وقد كان من قبل عليكم تأجما<lb/>وختامها:<lb/>كفى عصرنا فخرًا وعزًّا إذا دعى <gap resp="#org_MS"/> أمير الورى عبد الحميد المعظما<lb/>ليجهد في استرجاع رونق شرقنا <gap resp="#org_MS"/> وتجديد ما من مجده قد تهدما<lb/>فلا زال في عصر الخلافة قائمًا <gap resp="#org_MS"/> لما أناد من أمر العباد مقوما<lb/>ينث عليه الخافقان بعدله <gap resp="#org_MS"/> ناء جميلاً بالدعاء مختما <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المدى هنا بمعنى المسافة، والأجرد: السبَّاق من الخيل، والشيظم: العظيم الفتيِّ منها.<lb/>(2) الخطار: جمع خطر وهو الشرف، والإشراف على الهلاك، ومنه الخطر، للسبق يراهن عليه، والخطار مصدر لخاطر إذا أشفى على الهلاك لنيل ملك أو شرف وبمعنى راهن.<lb/>(3) أكنهوا الشيء: وصلوا إلى كنهه وحقيقته وبلغوا غايته.<lb/>(4) متخرما: مستأصلاً.<lb/>(5) أغار بمعنى: غاب، وأقتم: أسود.<lb/>(6) أوجف: أسرع، والمصمم من: صمم في السير إذا مشى على رأيه فيه.<lb/>(7) المُقرم بضم الميم وفتح الراء: السيد العظيم، وأصله البعير المكرم الذي لا يحمل عليه ولا يذلل، ومثله القَرم بالفتح.<lb/>(8) اكتمى: استخفى.<lb/>(9) أشكمه: جازاه.<lb/>(10) المهوم والمتهوم: الذي يهز رأسه من النعاس.<lb/>(11) نال: أعطى.<lb/>(12) الأخطار جمع خطر بالنحريك وهو الشرف والرتبة ومكانة الرجل، والصليم هنا: السيف، ومن معانيه: الداهية، والأمر الشديد، والمعنى: أن شرف العلم يوصل إلى شرف السيف وبمعنى آخر: أن شرف العلم هو الذي يأتي بشرف القوة.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p781"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P220.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ دول العرب والإسلام</head>
               <lb/>مؤلف هذا الكتاب هو الأديب الفاضل محمد طلعت أفندي حرب من موظفي<lb/>الدائرة السَّنية، وأحد أعضاء الجمعية الجغرافية الخديوية، وقد تم الجزء الأول منه<lb/>وطبع في المطبعة الأميرية في مصر، وهو يشتمل على تمهيد وبابين، أما التمهيد<lb/>ففي حدود بلاد العرب الأصلية، ومواطن العرب، وحاصلات بلادهم، ومساحة<lb/>جزيرة العرب وعدد سكانها، وتشوُّف الإفرنج إليها، وذكر أشهر سياحيهم الذين<lb/>دخلوها. وأما البابان فأحدهما: فيما كان عليه العرب قبل الإسلام، وفيه أربعة<lb/>فصول. وثانيهما: في العرب بعد الإسلام، وفيه فصلان.<lb/>وقد اقتبس المؤلف في هذا الباب جملة صالحة من (رسالة التوحيد) التي ليس<lb/>لها في شرح حقيقة الإسلام نظير، والكتاب مفيد في بابه على اختصاره، وهو<lb/>مطبوع على ورق نظيف، وثمنه اثنا عشر قرشًا أميريًّا. ويطلب من مكتبة الترقي<lb/>في القاهرة، فنحث على مطالعته كل ناطق بالضاد.<lb/>وإننا نورد هذه النبذة المفيدة نموذجًا منه وهي: (تشوف الإفرنج إلى بلاد<lb/>العرب وذكر أشهر سياحيهم الذين دخلوها لا سيما بلاد الحجاز) :<lb/>مَن تصفح كتب الغربيين علم أنهم متطلعون من زمن غير قريب لمعرفة<lb/>تلك البلاد، طامعون فيها، متشوفون للوقوف على حقيقة أحوالها، حيث لم يشف<lb/>غلتهم ما ذكره عن بعضها جماعة من مؤرخي اليونان والروم الأقدمين، مما لا يخلو<lb/>من النقص في مواضع والحشو والرجم بالغيب في غيرها، ولا يخفى على القارئ<lb/>اللبيب دواعي هذه الأطماع، فلكل دين طباع وعوائد وتجارة وصوالح يتمنى أن<lb/>تسود على ما سواها، وأن يتلاشى ما عداها.<lb/>وكان معظم اهتمام الفرنج باكتشاف تلك البلاد في القرن الماضي، وجاء في<lb/>كتاب الجغرافي الفرنساوي لانيه عن كلامه على بلاد العرب: أن أول من باشر<lb/>البحث عن هذه البلاد من الأوروبيين هو الألماني نيوبهر المشهور رئيس<lb/>الإرسالية الدانيمركية (سنة 1762) وكانت رحلته لبلاد اليمن لاكتشافات علمية<lb/>على ما يؤكدون.<lb/>وبعد ذلك بنحو نصف قرن توصل الأسباني باديا بواسطة تغيير زيه واسمه<lb/>ملقبًا نفسه: (علي بك العباسي) إلى مدينة مكة المكرمة، وكان أتى مصر أولاً<lb/>وتظاهر بالإسلام، ومنها ذهب لبلاد العرب بالصفة السابقة في سنة 1807، بعد أن<lb/>تحصل في حلب على أوراق رسمية تثبت نسبته إلى الأشراف [1] .<lb/>وفي سنة 1809 تمكن الفرنساوي روش - وكان مترجمًا مقربًا عند الأمير<lb/>عبد القادر الجزائري - من الدخول بصفة وزيّ عربي إلى مكة المكرمة، حيث<lb/>حظي بلقيا وحفاوة شريفها سيدي محمد بن عون وأعلمه أنه وافد من قبل الأمير<lb/>ليحصل على التصديق من علماء العرب على فتوى أفتاها علماء مصر والقيروان [2] ،<lb/>وسافر من مكة للطائف، ولدى عودته لمكة حضر جمع الحج الشريف، ولكن<lb/>دل عليه بعض الحجاج الجزائريين، فكشفوا خبره وفضحوا أمره وقبضوا عليه<lb/>وساقوه إلى السجن، والناس حوله تحاول الفتك به، فسلمه شريف مكة كتاب أمان<lb/>وبعض نقود يستعين بها على سفره، وأشخصه إلى جدة.<lb/>وفي سنة 1810 ذهب الألماني شيتزن لبلاد اليمن وقُتل هناك.<lb/>وفي سنة 1814 وسنة 1815 احتال السائح السويسري يورك هارد حتى دخل<lb/>مكة والمدينة، ورجع مستمدًّا ببعض معلومات عن حالة البلاد الجغرافية وعن<lb/>أهاليها، وتظاهر في آخر أمره بالإسلام وعليه مات وقبره بمصر، واسمه عليه<lb/>هكذا: عبد الله يوركهارد، ومشهور عند العامة باسم الشيخ بركات.<lb/>ثم حمل المصريون في هذا الوقت على الوهابيين، فسهلوا بعض التسهيل<lb/>دخول الأجانب بلاد العرب، فتمكن بعض الفرنساويين من وصف مكة والمدينة<lb/>المشرفتين وضواحيهما، وأول مَن اجتاز الطريق من الخليج الفارسي للبحر الأحمر<lb/>كما ورد بكتاب لانيه المذكور هو الضابط الإنكليزي سادليه بأمر من حكومة الهند.<lb/>والألماني رابيل عبر بلاد الحجاز في سنة 1826 والجهات المجاورة لخليج العقبة.<lb/>وفي هذا الوقت بينما كان بعض الضباط البحريين من الإنكليز مكلفين من<lb/>قبل حكومتهم بعمل خريطات لسواحل البحر الأحمر، تطوف أحدهم وهو الملازم<lb/>ويلشتيد وذهب إلى عمان في سنة 1828.<lb/>وفي سنتي 1837 و 1842 قام الطبيعي بوبا والملازم باسانا بما قام من قبل<lb/>ينوبهر الألماني، ونجحا بعض النجاح في اكتشافاتهما العلمية.<lb/>وفي سنة 1843 زار العالمان أرنولد وفولحانس فريسنل شواطئ بلاد العرب<lb/>الغربية والقبلية، فزار أولهما مدينة سبأ وآثار مأرب، ونقل صور كتابات كثيرة<lb/>حميرية، وفي هذا الوقت اجترأ العالم الألماني البارون وريد على التوغل حتى بلاد<lb/>حضرموت التي لم يسبقه ولم يلحقه إليها أحد من الأجانب، كما قال لانيه السابق<lb/>ذكره.<lb/>وفي سنة 1845 دخل العالم الفنلاندي أوجستون والبين في الجوف وجبل<lb/>شمر بزي مسلم، واجتاز بلاد العرب من الغرب للشرق.<lb/>وفي سنة 1853 رافق الحج المسيو ريشار برتون بزي مسلم أيضًا، ووصل<lb/>إلى مكة والمدينة المكرمتين.<lb/>وفي سنة 1862 و 1863 تمكن ويليام بلجراف الإنكليزي من زيارة بلاد<lb/>العرب من جهة الشام وشواطئ عمان، وملخص ترجمته وقصته على ما جاء في<lb/>الكتاب السالف الذكر هو: أنه ولد بوستمنستر من أعمال إنكلترا سنة 1822، وكان<lb/>أبوه متشرعًا ومؤرخًا إنكليزيًّا شهيرًا، وتخرج بمدرسة أوكسفورد، ثم خدم في<lb/>الجيش الهندي، وأقام بعدها عدة سنين في الشام، تعلم في أثنائها العربية وتعرف<lb/>ببعض الآباء اليسوعيين بها، ثم حدثته نفسه بالرحيل لبلاد العرب، وساعده هؤلاء<lb/>الآباء على إنماء هذه الفكرة، وحصلوا على تعضيد نابليون الثالث إمبراطور فرنسا<lb/>وقتئذ له، وصبغوا رحلته بصبغة دينية سياسية سرية، نفقاتها دفعت من جيب<lb/>الإمبراطور المذكور فسافر بلجراف مؤملاً الوصول لتحريك الدم العربي الراكد -<lb/>حسب زعمه - وتمدين بلاد العرب بواسطة تسهيله طرق اختلاطهم بالغربيين،<lb/>ومضمرًا انتهاز فرصة الشقاق الذي كان بين أهالي نجد لإحداث ثورة دينية سياسية،<lb/>عله يستفيد منها أن يستبدل دينهم بالدين المسيحي، كما ثبت في مخيلته، فتزيَّى<lb/>بزي أحد أغنياء العرب، وادعى أنه حكيم، واستصحب معه بعض أهل البادية<lb/>يحرسونه، ومسيحيًّا شاميًّا جعله تلميذًا له، وكان يحمل معه على ظهر ركائبه بعض<lb/>أدوية وعقاقير تدل على صنعة الطب التي انتحلها لنفسه، ولما وصل إلى نجد<lb/>أقام مدة بالرياض عاصمة الوهابيين، وكان يحكم عليها وقتئذ الأمير فيصل، وقد<lb/>كاد هذا المخاطر بنفسه أن يلقى منيته هناك من يد ابن هذا الأمير الذي توجس منه<lb/>خيفة، وقد افتضح بعض أمره، لولا تخلصه بالفرار فاجتاز النفود الشرقية وأقام<lb/>بالهفوف من أعمال الأحساء، وزار القطيف وجزائر البحرين وتوجه لعمان مارًّا<lb/>على هرمز ومسقط، ثم قفل راجعًا إلى الشام مارًّا بالبصرة والموصل وماردين<lb/>وديار بكر.<lb/>وفي سنة 1864 رسم الإيطالي كارلو جوارماني قطعة من بلاد العرب على<lb/>حدود الشام، ثم إن الألماني وتيزتيد قنصل بروسيا بدمشق إذ ذاك وضع كتابًا في<lb/>جغرافية بلاد العرب حسب ما التقطه من أفواه بعض الحجاج ورؤساء القوافل<lb/>التجارية.<lb/>وفي سنتي 1869 و 1870 ساح الألماني مالتزان والسوسيري مونزنجر<lb/>والفرنساوي هالفي منفردين بالجهة القبلية الغربية من جزيرة العرب، وحصلوا كما<lb/>يقولون على بعض معلومات مهمة.<lb/>وفي سنة 1879 اجتاز الإنكليزي بلونت وامرأته بلاد الأردن، ومنها إلى<lb/>الفرات، ثم وصل إلى حائل من بلاد نجد.<lb/>وفي سنة 1881 اجتاز هوبرا صحاري بلاد العرب البحرية والغربية.<lb/>وفي سنة 1882 جعل الفلكي النمساوي جلازير بلاد اليمن موضع أبحاثه.<lb/>هذا ولا زلنا نسمع كل يوم بالجرائد وغيرها: أن بعضًا من الفرنج قد بارح<lb/>بلاده قاصدًا السياحة والتروح ببلاد العرب، والله أعلم بما يضمرون وما يلاقون هنا<lb/>وما يكتشفون.<lb/>وكذلك قرأنا أن بعض الدول يحاول من سنوات الاستيلاء على شواطئ<lb/>الخليج الفارسي طمعًا في أهمية مركزها وفي وفرة خيراتها، ولنترك للمستقبل كشف<lb/>الستار عن هذه الأطماع ونتيجة تلك الغايات اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) " المنار ": انظر إلى أين وصل شرف نسب الإنسان حين صار يثبت بالأوراق الرسمية التي قلبت الأوضاع وصيرت الباطل حقًّا والكذب صدقًا.<lb/>(2) تقدم ذكر هذا الرجل وهذه الفتوى في مقالات:" سلطة مشيخة الطرق الروحية " من المنار.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p786"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P221.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إحياء سنة أو سنن<lb/>وإماتة بدع</head>
               <lb/>لقد كانت حياة الفاضلة مُنجبة الفضلاء والدة أصحاب العزة سعد بك وأحمد<lb/>فتحي بك زغلول خيرًا؛ لما كانت تأتيه من أعمال البر والإحسان، وكان في مماتها<lb/>خير لما أمات من البدع وأحيا من السنن.<lb/>مَن كان يخطر على باله أن العادات السيئة التي أضرت بالدين والدنيا تحكم<lb/>على العلماء وأهل الهداية والإرشاد، فلا يحاولون التفصي من عقلها والانطلاق من<lb/>قيودها، ثم تكسر مقاطرها (جمع مقطرة: خشبة فيها ثقوب توضع فيها أرجل<lb/>المحبوسين وقد فسرت قبلاً) بأيدي علماء القانون وقضاة المحاكم الأهلية النظامية<lb/>الذين يتوهم المعتزلون عن العالم في خلواتهم ومساجدهم أنهم لا يبالون بخدمة الدين<lb/>والانتصار لأصوله الشريفة والتدقيق في أحكامه والعمل على إحياء سننه وآدابه<lb/>الكافلة لسعادة الأمم.<lb/>يقضي الميت في بيوت رجال الدين، فتنشر الشعور، وتدق الصدور، وتلطم<lb/>الخدود، وتشق الجيوب، وتسودّ الوجوه والملابس، وتقلب أوضاع المساكن،<lb/>وتصيح الصائحات، وتعدِّد النائحات، وتسير الجنازة والنار توقد أمامها، ودخان<lb/>البخور يتصاعد من المجامر الفضية (إذا كان الميت غنيًّا) أو غير الفضية، ويعلو<lb/>الضجيج من فرق أهل الطريق، فمنهم من يقرأ الأوراد، ومنهم من ينشد<lb/>الأشعار، كالبردة والمنبهجة، فتختلط أصواتهم بأصوات النساء الصارخات إلخ<lb/>ما هو مشاهد لجماهير القراء، ثم تعقد محافل المآتم ويكون فيها من الإسراف<lb/>والتبذير والعادات السيئة المستثقلة التي ينكرها الشرع وينبذها العقل ويتبرم منها كل<lb/>ذي علم وفضل ودين وأدب ولكنهم يقولون: العادات محكمة لا مرد لقضائها.<lb/>ربما تراءى لكثير من الفضلاء أن يتفلتوا من أسر هذه العادات، ولكن يصدهم<lb/>عن ذلك خوف اللائمة من المقيدين بتلك السلاسل ورميهم بالبخل والفرار من النفقات.<lb/>ولكن للحق رجالاً لا تأخذهم فيه لومة لائم، يؤيد الله تعالى بهم الفضائل ويحيي<lb/>السنن الدوارس.<lb/>مرضت الفاضلة التي ذكرناها في صدر هذه النبذة في بلدها خارج القاهرة،<lb/>فلما اشتدت عليها وطأة المرض وأحست بدنو الأجل طلبت الانتقال إلى العاصمة<lb/>لتموت فيها هربًا من العادات الجاهلية التي يجري الناس عليها في المآتم، ولا<lb/>مناص منها في الأرياف، وكأنها واثقة بحسن تربية نجليها وقوة عزيمتهما في<lb/>مقاومة العادات القبيحة مع مظهرهما العظيم، وكذلك كان. فقد أبطلا في تجهيزها<lb/>وجنازتها بدعة النواح وما يلتحق به مما أشرنا إليه آنفًا، وبدعة حمل النار والتبخير<lb/>أمام الجنازة التي سرت إلى المسلمين من أهل الملل الأخرى، وبدعة رفع الأصوات<lb/>في الأوراد والأشعار التي مر ذكرها، وبدعة الاحتفالات ليالي الجمع إلى أربعين<lb/>يومًا وأعلنا أنهما يقبلان التعزية ثلاث ليال فقط؛ اتباعًا للسنة الشريفة.<lb/>وقدرا ما ينفق عادة في الاحتفالات المعتاد أمثالها من الذوات أصحاب المظاهر،<lb/>وقررا إعطاءه للجمعية الخيرية الإسلامية لتوزعه على الفقراء، فسنا بذلك سنة<lb/>حسنة تسهل السبيل على من يريد ترك الاحتفالات التي يسمونها (المياتم) ويخشى<lb/>اللائمة والرمي بالبخل. ومعلوم أن جنازة هذه الفاضلة قد حضرها خواص المصريين<lb/>من جميع الطبقات: العلماء والأمراء والحكام والتجار، كما فصلت ذلك الجرائد<lb/>اليومية، فعسى أن يجري الجميع بعد هذا على إماتة البدعة وإحياء السنة وإصلاح<lb/>العادات الفاسدة المضرة بالدين والمال، فقد رأوا أن ما كان يحذر من الذم والقدح على<lb/>ترك هذه العادات قد استبدل به الثناء والمدح، فما من عاقل إلا وهو يلهج الآن بالثناء<lb/>على سعد بك وفتحي بك الفاضلين، وأجدر بشيوخ العلم والطريق أن يكونوا من<lb/>السابقين إلى ما ذكر على الوجه الأكمل، والله ولي المتقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P222.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
