<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="24"
                                 to="24"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">24</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="3"
                                 to="3"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">3</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3354.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1341"
                      change="#d3e146">1341</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1923"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">مارس - 1923م</date>
         <pb n="n24-p179"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3355.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>الإكراه على الطلاق معلقًا عقب عقد النكاح<lb/>(س9) من صاحب الإمضاء في (سمبس - جاوه) .<lb/>حضرة العلامة الأكبر، الذي هو حجة الإسلام في هذا العصر، مولاي<lb/>الأستاذ (السيد محمد رشيد رضا) صاحب مجلة المنار الأغر، حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم تحية مباركة طيبة. وبعد فإني أرجو كل الرجاء أن تتفضلوا<lb/>عليَّ بالجواب عما يأتي:<lb/>قد جرت عادة بلدنا، وفي سائر بلاد جاوه وملايو من زمن بعيد إلى اليوم<lb/>أن كل عاقد للنكاح من قاضٍ أو حاكم يلقن كل زوج عقد له النكاح عقبه تعليق<lb/>الطلاق بما إذا غاب عنها ولم يترك لها نفقة ولم ينفق عليها في غيبته مدة ستة أشهر<lb/>مثلاً، وهي غير ناشز، فإذا لم ترض بذلك واشتكت أمرها إلى الحاكم، وثبتت<lb/>دعواها ببينة وقبلها طلقت طلقة واحدة.<lb/>وغير ذلك من التعاليق التي تناسب حال كل بلد من هذه البلاد، والتعليق الذي<lb/>جرينا عليه في بلدنا وطالبنا كل زوج عقدنا له بالتلفظ به هو بأمر ملكنا (السلطان)<lb/>وكذا في سائر تلك البلاد بأمر أولياء أمورهم.<lb/>ثم إني رأيت في هذه الأيام أن لا حاجة لنا إلى هذا التعليق؛ فإن في مذهب<lb/>الشافعي رحمه الله بابًا واسعًا في فسخ النكاح. والغرض من التعليق هو التفريق بين<lb/>المرء وزوجه بموجب تعليقه. وقبل كتابة هذا الكتاب سألت نفرًا من المشتغلين بعقد<lb/>الأنكحة عن التعليق: هل هو سنة أو مكروه أو <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> أو <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وما فائدته؟ فلم أجد في<lb/>أجوبتهم إلا استحسان التعليق، حتى غلا بعضهم فيه، وقال: يجب على الأمة أن<lb/>تطيع أمر السلطان به وأنه يصح ولو مع الإكراه عليه؛ لأنه إكراه بحق.<lb/>قلت: لا يصح التعليق مع الإكراه؛ فإنه إكراه بغير حق، وإنما تجب طاعة<lb/>السلطان في المعروف كما ورد في الحديث: (إنما الطاعة في المعروف) ولا<lb/>يكون الشيء واجبًا إلا إذا كان له مستند من الأدلة الشرعية وهي الكتاب والسنة<lb/>والإجماع والقياس، يبين كونه واجبًا، وهل لهذا التعليق مستند من هذه الأدلة؟ بل<lb/>قلتَ: إن مثل التعليق الذي جرينا عليه بدعة مكروهة، إن لم أقل: إنها حرام؛ فإن<lb/>الإسلام لم يأمرنا بتحليف الزوج بالطلاق بأي شيء كان. فقد قال في شرح الروض<lb/>(تعليقه جائز) نعم إني قرأت في هذه الأيام في كتاب باللغة الملاوية للسيد عثمان بن<lb/>عقيل اسمه (القوانين الشرعية) قوله فيه ما تعريبه: (إنما يستحسن تعليق الطلاق<lb/>بعد عقد النكاح لتذكير الزوج بالمحافظة على حق زوجته من المعاشرة بالمعروف<lb/>كما أمر الله به في كتابه {وَعَاشِرُوهُنَّ بِالْمَعْرُوفِ} (النساء: 19) اهـ وها أنا ذا<lb/>أنقل التعليق المستعمل في (بتاوى) بنصه العربي من الكتاب المذكور وهو:<lb/>(أما بعد عقد النكاح فأقول في تعليق طلاق زوجتي فلانة بنت فلان بأحد هذه<lb/>الأفعال الثلاثة الآتية: حالة كوني أحث على نفسي (؟) أن لا أفعل شيئًا منها وهي:<lb/>كلما لم أنفق على زوجتي فلانة بنت فلان النفقة الواجبة عليَّ شرعًا مدة شهر واحد ولم<lb/>ترضَ بذلك وشَكَت أمرها بنفسها أو بوكيلها عنها وكالة شرعية إلى (؟) عند رادا كام<lb/>(المحكمة الشرعية) وأثبتت هي أو وكيلها دعواها بذلك عند (رادا كام) وطلبت<lb/>طلاقها بنفسها أو بواسطة وكيلها فهي طالقة من عقدي (؟) طلقة واحدة. - كلما<lb/>غبت عن زوجتي فلانة بنت فلان في سفر البر أو في البلد ستة أشهر، أو في سفر<lb/>البحر سنة واحدة، ولم ترضَ بذلك وشَكَت أمرها بنفسها أو بواسطة وكيلها وكالة<lb/>شرعية إلى (؟) عند راداكام، وأثبتت هي أو وكيلها دعواها بذلك دعواها بذلك عند<lb/>(رادا كام) وطلبت طلاقها بنفسها أو بواسطة وكيلها منها فهي طالقة من عقدي طلقة<lb/>واحدة كلما ضربت زوجتي فلانة بنت فلان ضربًا موجعًا غير لائق في الشرع ولم<lb/>ترضَ بذلك وشَكَت أمرها بنفسها أو بواسطة وكيلها عنها وكالة شرعية إلى عند (رادا<lb/>كام) وأثبتت هي أو وكيلها دعواها عند (رادا كام) وطلبت هي طلاقها بنفسها، أو<lb/>بواسطة وكيلها منها، فهي طالقة من عقدي طلقة واحدة. اهـ بالحروف.<lb/>ما تقولون في هذا التعليق، فهل يُسْتَحْسَن شرعًا أم لا؟ إنني أقول: إنما<lb/>استحسنوا التعليق وأغلقوا باب الفسخ؛ لأنهم اضطربوا في فهم أقوال العلماء<lb/>المختلفة فيه كقول بعضهم: لا يجوز فسخ عقد من غاب غيبة منقطعة وجهل حاله<lb/>يسارًا وإعسارًا، وبعضهم قال بجوازه. فهم لا يجرؤون على ترجيح قول على آخر<lb/>من تلك الأقوال؛ لأنهم قالوا: إنهم ليسوا من أهل الترجيح. هذا والمرجو أن تبينوا<lb/>لنا سريعًا الحق في ذلك فيكون جوابكم هو الفصل بين الحق والباطل.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سمبس 8 جمادى الآخر سنة 1341<lb/>(ج) إكراه الناس على تطليق أزواجهم عقب العقد عليهن طلاقًا معلقًا على<lb/>ما ذكر أو غيره - بدعة قبيحة لم ينقل عن حكومة من حكومات السلف ولا الخلف،<lb/>ولم يبلغنا عن غير مسلمي جاوه، ولا ندري متى ابتدعتها ومَن زيَّنَها لها. فلعل<lb/>السائل يبين لنا هذا إن كان يعلمه. وهل عثمان بن عقيل أول من وضع لها هذه<lb/>الصيغ الدالة على ما كان عليه من الجهل بالشرع وباللغة العربية التي لا يمكن فهم<lb/>الشرع بدون إتقانها كما هو عهدنا بكل ما اطلعنا عليه من كتبه أم كانت قبل ذلك؟<lb/>ومن الغريب أن يحجم علماؤهم وحكامهم المسلمون عن ترجيح قول للفقهاء على<lb/>آخر كل منهما صحيح عنهم. وأن لا يروا بأسًا في ابتداع أمر لم يقل به أحد منهم.<lb/>فإن قولهم بجواز تعليق الطلاق أمر غير إكراه كل أحد عليه، وما يقصدون به من<lb/>القيام بحقوق الزوجة قد يفضي إلى كثرة التفرقة بين الزوجين وتخريب البيوت.<lb/>ويمكننا أن نستغني عن محاولة إقناعهم بما هو الغرض الصحيح الذي يريدونه<lb/>من هذه البدعة، وهو رفع الضرر عن الزوجة بما قررته الدولة العثمانية من أحكام<lb/>فسخ النكاح والتفريق بين الزوجين على مخالفته لمذهب الحنفية الذي هو المذهب<lb/>الرسمي لها، وهو:<lb/>مواد فسخ النكاح في محاكم الدولة العثمانية:<lb/>المادة 122 - إذا اطلعت الزوجة بعد النكاح على وجود علة في الزوج من<lb/>العلل التي لا يمكن المقام معها بلا ضرر أو حدثت به أخيرًا هكذا علة - فللزوجة أن<lb/>تراجع الحاكم وتطلب فسخ نكاحها منه. فإن كان يؤمل زوال تلك العلة يؤجل الحاكم<lb/>الفسخ سنة فإذا لم تزُل العلة في خلال هذه المدة وكان الزوج غير راضٍ بالطلاق<lb/>والزوجة مُصِرَّة على طلبه يحكم الحاكم بالفسخ. أما وجود عيب كالعمى والعرج في<lb/>الزوج فلا يوجب التفريق.<lb/>المادة 123 - إذا جُنَّ الزوج بعد عقد النكاح وراجعت الزوجة الحاكم طالبة<lb/>تفريقها يؤجل التفريق لمدة سنة. فإذا لم تزُل الجِنَّة في هذه المدة وكانت الزوجة<lb/>مصرة يحكم الحاكم بالتفريق.<lb/>المادة 124 - خيار الزوجة غير فوري في الأحوال التي لها بها الخيار،<lb/>فلها [1] أن تؤخر الدعوى أو تتركها بعد مدة بعد إقامتها.<lb/>المادة 125 - إذا جدَّد الطرفان العقد بعد التفريق وفقًا للمواد السابقة فليس<lb/>للزوجة حق الخيار في الزواج الثاني.<lb/>المادة 126 - إذا اختفى الزوج أو سافر إلى محل يبعد مدة السفر أو أقل منها<lb/>ثم غاب وانقطعت أخباره وأصبح تحصيل النفقة منه متعذرًا وطلبت الزوجة التفريق -<lb/>يحكم الحاكم بالتفريق بينهما بعد بذل الجهد في البحث والتحري.<lb/>المادة 127 - إذا راجعت الزوجة التي غاب زوجها وكان زوجها ترك لها<lb/>مالاً من جنس النفقة وطلبت منه التفريق، يُجري الحاكم التحقيقات بحق ذلك<lb/>الشخص، فإذا يئس من الوقوف على خبر حياته أو مماته يؤجل الأمر أربع سنوات<lb/>اعتبارًا من تاريخ اليأس؛ فإذا لم يقف على خبر عن الزوج المفقود وكانت الزوجة<lb/>مصرّة على طلبها - يفرق الحاكم بينهما. وإذا كان الزوج غائبًا في دار الحرب يفرق<lb/>الحاكم بينهما بعد مرور سنة اعتبارًا من رجوع الفريقين المتحاربين وأسراهم إلى<lb/>بلادهم، وعلى كلتا الحالتين فالزوجة تعتد عدة الوفاة اعتبارًا من تاريخ الحكم.<lb/>المادة 128 - إذا تزوجت المرأة التي حُكم بتفريقها وفقًا للمواد السابقة<lb/>بشخص آخر ثم ظهر الزوج الأول - فلا يفسخ النكاح الأخير.<lb/>المادة 129 - إذا تزوجت الزوجة التي حُكم بوفاة زوجها ثم تحققت حياة<lb/>الزوج الأول - لا يُفسخ النكاح الثاني.<lb/>المادة 130 - إذا ظهر بين الزوجين نزاع وشقاق وراجع أحدهما الحاكم،<lb/>يعين حكمًا من أهل الزوج وحكمًا من أهل الزوجة، وإذا لم يجد حكمًا من أهلهما أو<lb/>وجد ولكن لم تتوفر فيهما الأوصاف اللازمة، يعين من غير أهلهما من يراه مناسبًا.<lb/>فالمجلس العائلي الذي يتألف على هذه الصورة يُصْغِي إلى شكاوي الطرفين ومدافعتهم<lb/>ويدقق فيها ويبذل جهده لإصلاح ذات بينهما، فإذا لم يمكن الإصلاح وكان الذنب على<lb/>الزوج يفرق بينهما، وإذا كان على الزوجة يخالعها [2] على كامل المهر أو على قسم<lb/>منه. فإذا لم يتفق الحكمان يعين الحاكم (هيئة حكمية) أخرى من أهليهما حائزة<lb/>للأوصاف اللازمة أو حكمًا ثالثًا من غير أهليهما ويكون حكم هؤلاء قطعيًّا وغير قابل<lb/>للاعتراض. اهـ.<lb/>التهويش على المصلي<lb/>وهل منه الخطبة وتكبير العيد<lb/>(س10) من صاحب الإمضاء في دمياط<lb/>فضيلة الأستاذ الإمام الرشيد صاحب المنار:<lb/>السلام عليكم يا فضيلة الأستاذ ورحمة الله وبركاته، تحية من عند الله مباركة<lb/>طيبة وبعد:<lb/>(1) أثبتت السنة الصحيحة سنية التكبير دبر كل صلاة في أيام الأعياد، كما<lb/>أنه ثبت بها عدم التشويش على المصلي سواء كان هذا التشويش بالصلاة أو بالذكر<lb/>أو بالدعاء أو بقراءة القرآن.<lb/>فما قول فضيلتكم في هذا التكبير عند إتمام صلاة رجل مسبوق تخلف عن<lb/>الجماعة بركعة أو أكثر هل يُعَدُّ التكبير إذًا تشويشًا على المصلي أم لا؟ أفتونا<lb/>مأجورين، جعلك الله حجة للإسلام والمسلمين، آمين.<lb/>وما قولكم - يا فضيلة الأستاذ - في خطبته صلى الله عليه وسلم وقد أمر من<lb/>جلس قبل أن يصلي ركعتين تحية المسجد بأن يصلي ركعتين خفيفتين، فهلا كانت<lb/>الخطبة إذًا تُعَدُّ تشويشًا عليه؟ ونرجو أن لا تحرمونا من الرد بوجه السرعة سواء<lb/>بالمنار المضيء أو بخطاب خصوصي باسمنا، هدانا الله بكم إليه.<lb/>حسن محمد فايد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وكيل جمعية الاعتصام بهدي الإسلام بدمياط<lb/>(ج) لم يثبت بالسنة الصحيحة سنية التكبير دبر كل صلاة في يومي العيد<lb/>وأيام التشريق، ولكنه مأثور عن بعض الصحابة وزاد فيه الناس: الله أكبر كبيرًا،<lb/>والحمد لله كثيرًا، إلى آخر ما هو معروف.. .<lb/>وأما إيذاء المصلي برفع الصوت عنده ولو بذكر غير متعين، ففي السنة ما يدل<lb/>عليه وهو متفق عليه عند العلماء. ولا يدخل فيه رفع الصوت المتعين شرعًا<lb/>كصوت الخطيب والمؤذن بين يديه يوم الجمعة إذا اتفق وجود من يصلي بالقرب<lb/>منهما كواقعة السؤال الثابتة في حديث الصحيحين والسنن؛ لأنه لا يعد إيذاء<lb/>للمصلي ولا شاغلاً له عن الله تعالى. أو يقال: إنه يرجح إذا عُدَّ الأمران<lb/>متعارضين؛ لأنه الأصل والشعار المطلوب لذاته في وقت أدائه وفائدته عامة<lb/>لجماعة المسلمين والصلاة وقتئذ مصلحة خاصة بفرد أو أفراد من المقصرين وهي<lb/>خلاف الأصل حتى قال بعض العلماء بأن حديث: أمر النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>من دخل المسجد وهو يخطب بأن يصلي ركعتين، خاص بذلك الرجل لا عام، ومن<lb/>ذهب أنه عام على الأصل، قالوا: يخفف فيهما بالاقتصار على الواجبات التي لا<lb/>تصح الصلاة بدونها ليسمع الخطبة، والصواب أنه عام؛ إذ ورد الأمر به في<lb/>حديث الصحيحين وبتخفيف الركعتين.<lb/>ولمن أثبت التكبير برفع الصوت عقب الصلوات في العيدين وأيام التشريق<lb/>أن يقول فيه مثل ذلك أي أنه شعار الوقت، والمتأخر في الصلاة مقصر فلا يرجح<lb/>ترك التهويش عليه بمنع الشعار أن يؤدى في وقته كالخطبة والأذان بين يدي<lb/>الخطيب قبلها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لها ذلك بشرط أن لا تظهر منها أمارة من أمارات الرضا بالعيب كما مر في المادة (120) اهـ من حاشية الأصل.<lb/>(2) الخلع هو تطليق الزوج زوجته بمقابل شيء من المال. اهـ من حاشية الأصل.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p185"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3356.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية<lb/>(4)<lb/>
               <lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">30 - </hi>الاشتراع الإسلامي والخلافة<lb/>نريد بالاشتراع ما يعبر عنه عندنا بالاستنباط والاجتهاد، وفي عرف هذا<lb/>العصر بالتشريع، وهو وضع الأحكام التي تحتاج إليها الحكومة؛ لإقامة العدل بين<lb/>الناس وحفظ الأمن والنظام وصيانة البلاد ومصالح الأمة وسد ذرائع الفساد فيها.<lb/>وهذه الأحكام تختلف باختلاف الزمان والمكان وأحوال الناس الدينية والمدنية كما<lb/>قال الإمام العادل عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه: (تحدث للناس أقضية<lb/>بحسب ما أحدثوا من الفجور) أي وغيره من المفاسد والمصالح والمضار والمنافع.<lb/>فالأحكام تختلف وإن كان الغرض منها واحدًا وهو ما ذكرنا آنفًا من إقامة العدل<lb/>إلخ.<lb/>لا يقوم أمر حكومة مدنية بدون اشتراع، ولا ترتقي أمة في معارج العمران<lb/>بدون حكومة يكفل نظامها اشتراع عادل يناسب حالتها التي وضعها فيها تاريخها<lb/>الماضي، ويسلك لها السبل والفجاج للعمران الراقي، ولا يصلح لأمة من الأمم<lb/>شرع أمة أخرى مخالفة لها في مقوماتها ومشخصاتها وتاريخها، إلا إذا أرادت أمة<lb/>أن تندغم في أمة أخرى وتتحد بها فتكونا أمة واحدة كما اتحدت شعوب كثيرة<lb/>بالإسلام فكانت أمة واحدة ذات شريعة واحدة، وأما الشعوب التي تقتبس شرائع<lb/>شعوب أخرى بغير تصرف ولا اجتهاد فيها تحوله به إلى ما يلائم عقائدها وآدابها<lb/>ومصالحها التي كان الشعب بها شعبًا مستقلاًّ بنفسه - فإنها لا تلبث أن تزداد فسادًا<lb/>واضطرابًا، ويضعف فيها التماسك والاستقلال الشعبي فيكون مانعًا من الاستقلال<lb/>السياسي وما يتبعه. فشرع الأمة عنوان مجدها وشرفها وروح حياتها ونمائها،<lb/>وأعجب ما مُنِيَ به بعض الشعوب الإسلامية أن ترك شريعة له ذات أصل ثابت في<lb/>الحق وقواعد كافلة للعدل والمساواة واستبدل بها قوانين شعوب أخرى هي دونها<lb/>فأصبحوا ولا إمام لهم في حياتهم الاشتراعية من أنفسهم بل هم يقتدون فيها بأفراد<lb/>من الأعاجم يقلدونهم بما خسروا به أهم مقومات أمتهم وأعظم مظهر من مظاهر<lb/>شرفهم، وهو الاشتراع.<lb/>لا تتسع هذه الخلاصة التي نكتبها في هذا البحث لبيان أنواع الحكومات<lb/>الغابرة والحاضرة وشأنها في الاشتراع ومكان المسلمين فيه، وإنما نقول: إن<lb/>صحفنا العربية تصرِّح في هذا العهد آنًا بعد آخر بأن أحدث أصول التشريع هو أنه<lb/>حق للأمة، ويظن هؤلاء الذين يكتبون هذا وأكثر من يقرءون كلامهم أن هذا<lb/>الأصل من وضع الإفرنج، وأن الإسلام لا تشريع فيه للبشر؛ لأن شريعته مستمَدة<lb/>من القرآن، والأحكام المدنية والسياسية فيه قليلة محددة - ومن السنة والزيادة فيها<lb/>على ما في القرآن قليلة ومناسبة لحال المسلمين في أول الإسلام دون سائر الأزمنة<lb/>ولا سيما زماننا هذا- وأن الإجماع والاجتهاد على استنادهما إلى الكتاب والسنة قد<lb/>انقطعا، وأقفلت أبوابها باعتراف جماهير علماء السنة في جميع الأقطار الإسلامية.<lb/>وأن هذا هو السبب في تقهقر الحكومات الإسلامية المتمسكة بالشريعة الدينية،<lb/>واضطرار الحكومتين المدنيتين الوحيدتين - التركية والمصرية - إلى استبدال<lb/>بعض القوانين الإفرنجية بالشريعة الإسلامية تقليدًا ثم تشريعًا.<lb/>ذلك ظن الذين يجهلون أصول الشريعة الإسلامية وأساس الاشتراع فيها الذين<lb/>لا يفرقون بين الإصلاح الفقهي والاصطلاح المصري في التشريع فيعمي عليهم<lb/>الحقيقةَ اختلافُ الاصطلاح: ذلك بأن اسم الدين والشرع قد يستعملان استعمال<lb/>المترادف وإن كان بينهما عموم وخصوص، فإنهم كثيرًا ما يخصون الشرع<lb/>بالأحكام القضائية أو العملية دون أصول العقائد والحِكَم والآداب التي هي قواعد<lb/>الدين المتعلقة بصلاح المعاش والمعاد، ولذلك جعلوا الفقه قسمين: عبادات<lb/>ومعاملات، والفقهاء يفرقون فيها بين الديانة والقضاء. يقولون: يجوز هذا قضاء<lb/>لا ديانة. وتسمى الأحكام العملية دينًا باعتبار أنها يُدَان بها الله تعالى فتتبعُ إذعانًا<lb/>لأمره ونهيه. وبهذا الاعتبار تطلق كلمة (الشارع) على الله تعالى، وأطلقت على<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بأنه مبلغ الشرع ومبينه، ومن العلماء من قال: إن الله<lb/>تعالى أذن له أن يشرع، والجمهور على أنه مبلغ ومبين لما نزل عليه من<lb/>الوحي وأن الوحي أعم من القرآن.<lb/>والتحقيق أن هذا كله خاص بأمر الدين وهو ما شرع ليتقرب به إلى الله تعالى<lb/>من العبادات، وترك الفواحش والمنكرات ومراعاة الحق والعدل في المعاملات<lb/>تزكية للنفس وإعدادًا لها لحياة الآخرة. ومنها ما في المعاملات من معنى الدين<lb/>كاحترام أنفس الناس وأعراضهم وأموالهم والنصح لهم وترك الإثم والبغي والعدوان<lb/>والغش والخيانة وأكل أموال الناس بالباطل. وأما ما عدا ذلك من نظام الإدارة<lb/>والقضاء والسياسة والجباية وتدبير الحرب مما لا دخل للتعبد والزلفى إلى الله في<lb/>فروعه إلا بعد حسن النية فيه، فقد كان الرسول صلى الله عليه وسلم في زمنه<lb/>مشترعًا فيه باجتهاده مأمورًا من الله بمشاورة الأمة فيه، ولا سيما أولي الأمر من<lb/>أفرادها الذين هم محل ثقتها في مصالحها العامة وممثلو إرادتها من العلماء والزعماء<lb/>والقواد، وهو كذلك مُفَوِّض مَن بعدَه إلى هؤلاء أنفسهم، ويخلفه لتمثيل الوحدة مَن<lb/>يختارونه إمامًا لهم وخليفة له.<lb/>والدليل على هذا من الكتاب قوله تعالى: {وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وقوله: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) الآية، وقوله: {وَإِذَا جَاءَهُمْ أَمْرٌ مِّنَ الأَمْنِ أَوِ الخَوْفِ أَذَاعُوا بِهِ وَلَوْ<lb/>رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَى أُوْلِي الأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ} (النساء:<lb/>83) ومن السنة ما صح عنه من أن أمته لا تجتمع على ضلالة، وما كان يجعله<lb/>صلى الله عليه وسلم موضع الشورى من أمور الحرب وغيرها من المصالح الدنيوية<lb/>- وما أذن فيه من الاجتهاد والرأي عند فقد النص من الكتاب وعدم السنة المتبعة،<lb/>والحديث فيه مشهور- ومن آثار الخلفاء الراشدين المهديين ما كانوا يستشيرون فيه<lb/>أهل العلم والرأي من أمور الإدارة والقضاء والحرب أيضًا وما وضعوه من الدواوين<lb/>والخراج وغير ذلك مما لم يرد به نص في الكتاب والسنة - ومن أصول الفقه حجية<lb/>إجماع الأمة، واجتهاد الأئمة- فكل هذا مما يسمى في عرف علم الحقوق والقانون<lb/>تشريعًا - وهو ميدان المجتهدين الواسع، وجرى عليه العمل في خير القرون.<lb/>فثبت بهذا أن للإسلام اشتراعًا مأذونًا به من الله تعالى وأنه مُفَوَّض إلى الأمة<lb/>يقره أهل العلم والرأي والزعامة فيها بالشورى بينهم. وأن السلطة في الحقيقة للأمة<lb/>فإذا أمكن استفتاؤها في أمر وأجمعت عليه فلا مندوحة عنه. وليس للخليفة- دع مَن<lb/>دونه مِن الحكام- أن ينقض إجماعها ولا أن يخالفه، ولا أن يخالف نوابها وممثليها<lb/>من أهل الحل والعقد أيضًا. واتفاق هؤلاء إذا كانوا محصورين يسمى إجماعًا عند<lb/>علماء الأصول بشرط أن يكونوا من أهل العلم الاجتهادي. وأما إذا اختلفوا فالواجب<lb/>رد ما تنازعوا فيه إلى الأصليين الأساسيين وهما الكتاب والسنة والعمل بما يؤيده<lb/>الدليل منهما أو من أحدهما؛ لقوله تعالى بعد الأمر بطاعة الله وطاعة الرسول<lb/>وأولي الأمر: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ<lb/>بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) أي أحسن عاقبة<lb/>ومآلاً مما عداه، ومنه العمل برأي الأكثر في تشريع قوانين أوروبا ومقلديها، فشرعنا<lb/>مخالف لها في هذه المسألة.<lb/>ومن وجوه كونه خيرًا من غيره وأحسن عاقبة أن النزاع بين الأمة يزول<lb/>بتحكيم الكتاب والسنة فيه، وتطيب نفوس جميع نواب الأمة بما ظهر رجحانه<lb/>بالدليل، ولا يبقى للأضغان والنزاع مجال بينهم، وقد تقدم إثبات سلطة الأمة وتمثيل<lb/>أهل الحل والعقد في هذا وذاك، فيراجع فيه تفسير: {أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ<lb/>وَأُوْلِي الأَمْرِ مِنكُمْ} (النساء: 59) في الجزء الخامس من تفسير المنار.<lb/>الاشتراع - أو التشريع أو الاستنباط - ضرورة من ضروريات الاجتماع<lb/>البشري، ومن قواعد الشرع الإسلامي أن الضرورة لها أحكام، منها: أنها تبيح ما<lb/>حرَّمَه الله تعالى بإذنه في قوله بعد بيان محرمات الطعام: {إِلاَّ مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ} (الأنعام: 119) ومنها: نفي الحرج والعسر من الدين، وانتفاؤهما من قسم<lb/>المعاملات أولى من انتفائهما من قسم العبادات التي يعقل أن يكون فيها ضرب من<lb/>المشقة لتربية النفس وتزكيتها؛ إذ لا تكمل تربية بدون احتمال مشقة وجهد. ويسهل<lb/>هذا الاحتمال نية القربة وابتغاء المثوبة فيه، وليس في المعاملات شيء من معنى<lb/>التدين إلا ما ذكرنا آنفًا، والغرض منه حفظ الأنفس والأموال والأعراض أن يُعْتَدَى<lb/>عليها بغير حق، فمن لم يردعه عن ذلك خوف عقوبة الحكام في الدنيا يردعه خوف<lb/>عذاب الله في الآخرة إن كان مؤمنًا به وبما جاء به رسوله صلى الله عليه وسلم.<lb/>فتبين بهذا أن للاشتراع المدني والجنائي والسياسي والعسكري دلائل كثيرة،<lb/>منها قواعد الضروريات ونفي ومنع الضرر والضرار، فلو لم ينص في القرآن<lb/>على أن أمور المؤمنين العامة شورى بينهم، ولو لم يوجب طاعة أولي الأمر بالتبع<lb/>لطاعة الله وطاعة الرسول، ولو لم يفرض على الأمة رد هذه الأمور إليهم ويفوض<lb/>إليهم أمر استنباط أحكامها، ولو لم يقر النبي صلى الله عليه وسلم معاذًا على<lb/>الاجتهاد والرأي فيما يعرض عليه من القضايا التي لا نص عليها في كتاب الله،<lb/>ولم تمض فيها سنة من رسوله [1]- لو لم يرد هذا كله وما في معناه لكفت الضرورة<lb/>أصلاً شرعيًّا للاستنباط الذي يسمى في عرف هذا العصر بالتشريع. ووراء هذا<lb/>وذاك عمل الأمة في صدر الإسلام وخير القرون وكذا ما بعدها من القرون الوسطى<lb/>التي خرجت فيها الخلافة الكافلة للأمور العامة عن منهج العلم الاستقلالي فزالا معًا؛<lb/>لتلازمهما.<lb/>الخلافة مناط الوحدة ومصدر الاشتراع وسلك النظام وكفالة تنفيذ الأحكام،<lb/>وأركانها أهل الحق والعقد رجال الشورى، ورئيسهم الإمام الأعظم، ويشترط<lb/>فيهم كلهم أن يكونوا أهلاً للاشتراع، المُعَبَّر عنه في أصولنا بالاجتهاد والاستنباط،<lb/>وقد كان أول فساد طرأ على نظام الخلافة وصدع في أركانها جعلها وراثية في أهل<lb/>الغلب والعصبية، وأول تقصير رُزِئَ به المسلمون عدم وضع نظام ينضبط به<lb/>قيامها بما يجب من أمر الأمة، على القواعد التي هدى إليها الكتاب والسنة، وأول<lb/>خلل نشأ عن هذا وذاك تفلُّت الخلفاء من سيطرة أهل الحل والعقد الذين يمثلون الأمة<lb/>واعتمادهم على أهل عصبية القوة، التي كان من أهم إصلاح الإسلام لأمور البشر<lb/>إزالتها، فصار صلاح الأمة وفسادها تابعًا بذلك لصلاح الخليفة وأعوانه أهل<lb/>عصبيته، لا لممثلي الأمة ومحل ثقتها من أهل العلم والرأي فيها، والغيرة والحدب<lb/>عليها.<lb/>ثم ترتب على ذلك شعور الخلفاء بالاستغناء عن العلم أو عدم شعورهم<lb/>بالحاجة إليه وترك التمتع باللذات اشتغالاً به لتحصيل رتبة الاجتهاد به، ورأوا أنه<lb/>يمكنهم الاستعانة بالعلماء الذين يتقلدون مناصب الوزارة والقضاء والإفتاء وغيرها<lb/>من الأعمال التي يحتاج فيها إلى استنباط الأحكام- فتركوا العلم ثم جهلوا قيمة<lb/>العلماء فصاروا يقلدون الجاهلين من أمثالهم للأعمال، ووجدوا فيهم من يفتي بعدم<lb/>اشتراط العلم الاستقلالي (الاجتهاد) في إمام المسلمين ولا في القاضي لإمكان<lb/>استعانتهما بالمفتي الذي لا يكون إلا مجتهدًا، ثم عم الجهل فصاروا يستفتون<lb/>الجاهلين (أي غير المجتهدين) أمثالهم، ثم أذاع هؤلاء الجاهلون الذين احتكروا<lb/>مناصب الدولة وأموالها أن الاجتهاد قد أقفل بابه وتعذر تحصيله، وأوجبوا على<lb/>أنفسهم وعلى الأمة تقليد أفراد معينين من العلماء والانتساب إليهم، ثم صاروا<lb/>يقلدون كل من ينتمي إليهم مع الإجماع على امتناع تقليد المقلد- فضاع علم الأحكام،<lb/>وفقدت ملكة الاشتراع والاستنباط بالتدريج، واختل نظام الأمة وانحل أمرها<lb/>وتضعضع ملكها، وقع كل ذلك بترك أصول الإسلام وفروعه والجاهلون يحسبون<lb/>أنه وقع باتباع تعاليمه! !<lb/>قال القاضي أبو علي محسن التنوخي [2] في كتابه (جامع التواريخ) حدثني<lb/>أبو الحسين ابن عباس قال: كان أول ما انحل من سياسة الملك فيما شاهدنا من أيام<lb/>بني العباس: القضاء. فإن ابن الفرات (الوزير المشهور) وضع منه وأدخل فيه<lb/>قومًا بالزمانات [3] لا علم لهم ولا أبوة فيهم، فما مضت إلا سنوات حتى ابتدأت تتضع<lb/>ويتقلدها كل من ليس لها بأهل حتى بلغت في سنة نيف وثلاثين وثلاث مائة إلى أن<lb/>تقلد وزارةَ المتقي أبو العباس الأصفهاني الكاتب، وكان في غاية سقوط المروءة<lb/>والرقاعة (إلى أن قال) وتلا سقوط الوزارة اتضاع الخلافة وبلغ صيورها إلى ما<lb/>نشاهد، فانحلت دولة بني العباس بانحلال القضاء، وكان أول ما وضع ابن الفرات<lb/>من القضاء تقليده إياه أبا أمية الأخوص الفلاني البصري. وذُكر أنه إنما قلَّده<lb/>لموعدة وعدها إياه؛ إذ أوى إليه واختفى عنده في أيام محنته.<lb/>وأقول: إن ابن الفرات كان من أقدر الوزراء وأعلمهم بشئون الملك والسياسة،<lb/>وكان حسن السيرة وإنما جرَّأه على مثل هذا جهل الخليفة وانصرافه إلى اللهو<lb/>واللعب ثم التلذذ بالإسراف في اللذات، فإنه ولي وله ثلاث عشرة سنة. قال الحافظ<lb/>الذهبي: اختل أمر النظام كثيرًا في أيام المقتدر بصغره. يعني أن الخلل قد طرأ<lb/>قبله من أيام المتوكل بن المعتصم إذ كان قد اشتد عيث الترك الذين استكثر منهم<lb/>المعتصم وجعلهم عُدَّة الخلافة وسياجها فكانوا هم الذين دكوا بنيانها وهدموا أركانها،<lb/>والعلة الأولى لهذا كله بدعة ولاية العهد التي استدلوا عليها باستخلاف أبي بكر لعمر<lb/>رضي الله عنهما، فجعلتها القوة حقًّا لكل خليفة وإن كان متغلبًا لا يعد من أئمة الحق،<lb/>ولم يراع ما راعاه أبو بكر من استشارة أهل الحل والعقد. وقد بيَّنا بطلان هذا في<lb/>المسألة التاسعة من هذا البحث.<lb/>فعُلم بهذا القول الوجيز أن التساهل في بعض شروط الخلافة التي عليها<lb/>مدارها - وهي العلم الاستقلالي والعدالة والشورى في نصب الإمام وفي تصرفه - قد<lb/>كان معلولاً للتغلب وعلة لفقد الاشتراع - الاستنباط - الذي لا يقوم أمر الدولة ولا<lb/>يَطَّرِد ارتقاؤها ولا حفظها بدونه. فكان هذا علة لضعف الدولة، وكان ضعف الدولة<lb/>علة لضعف الأمة، إذ صارت تابعة للدولة لا متبوعة، وكان فساد أمرهما معًا علة<lb/>لتغيرات كثيرة في الأحوال الاجتماعية وشئون المعيشة تقتضي أحكامًا شرعية<lb/>أخرى غير التي كان الأمر عليها قبلها، أو تعود الإمامة الحق إلى أصلها.<lb/>ونحمد الله أن ظهر لأركان الدولة التركية التي تنحل منصب الخلافة أن الدولة<lb/>العثمانية كانت فاسدة وأنها لم تكن بعد دعوى الخلافة خيرًا من قبلها، بل لم تلبث<lb/>أن دَبَّ إليها الخلل والضعف بالتدريج في كل أمور الدين والدنيا حتى صار كثير من<lb/>نابتتنا المتفرنجين يصرحون بأن الإسلام هو الذي جنى عليها وأن حكم الخلافة هو<lb/>الفاسد الذي لا يمكن صلاح حالها معه، فتسنى لنا أن نبين لها وللعالم الإسلامي<lb/>الذي كان أكثره مفتونًا بها أنها لم تكن قائمة على أصول الشريعة في الخلافة، وأن<lb/>نبين حقيقة الخلافة وشكل الحكومة الإسلامية الحق وخطأ جمهور أعضاء المجلس<lb/>الوطني الكبير في رأيهم وعملهم فيها، ونثبت بالدلائل أن أصول الحكومة الإسلامية<lb/>أرقى من أصول سائر حكومات الأمم، بجمعهما بين دفع المفاسد وحفظ المصالح<lb/>المادية، وبين الحق والعدل والفضائل التي يتهذب بها البشر وتكمل الإنسانية، وأن<lb/>ندعو هذه الأمة التركية الإسلامية إلى إقامة حكومة الإسلام كما أمر الله ورسوله<lb/>وخلفاؤه الراشدون خير أمة أخرجت للناس ولو كره المتفرنجون {لِّيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ<lb/>عَنْ بَيِّنَةٍ وَيَحْيَى مَنْ حَيَّ عَنْ بَيِّنَةٍ وَإِنَّ اللَّهَ لَسَمِيعٌ عَلِيمٌ} (الأنفال: 42) .<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">31- </hi>ما بين الاشتراع وحال الأمة من تباين وتوافق<lb/>وضع الإسلام قواعد عامة لأنواع المعاملات الدنيوية راعى فيها هداية الدين<lb/>وتقييد حكومته بالتزام الفضائل واجتناب الرذائل، فلم يجعل ما فوض إلى أولي<lb/>الأمر من الاستنباط - الاشتراع - مطلقًا من كل قيد لئلا يجنوا على آداب الأمة خطأ<lb/>في الاجتهاد، أو اتباعاً للهوى إذا غلب عليهم الفساد، فحرم الربا الذي كان فاشيًا<lb/>في الجاهلية؛ لما فيه من القسوة والبخل والطمع الذي يحمل على استغلال ضرورة<lb/>المحتاج، كما حرم الغش والخيانة، وجعل الأمة متكافلة بما أوجب من النفقة على<lb/>القريب والزكاة لإزالة ضرورة الفقير والمسكين، ولغير ذلك من المصالح العامة،<lb/>وجعل لكل امرأة كافلاً يقوم بأمرها من زوج أو قريب؛ وإلا فالإمام الأعظم أو نائبه؛<lb/>لئلا تضطر إلى ما يشق عليها القيام به من الكسب مع قيامها بوظائفها الخاصة بها<lb/>من الحمل والوضع والرضاعة وتربية الأطفال - فيكون اضطرارها إلى الحياة<lb/>الاستقلالية سببًا لقلة النسل ولغير ذلك من المفاسد.<lb/>وقد كان من تأثير ضعف الدين في الشعوب الإسلامية وحكوماتها أن ترك كل<lb/>منهما مراعاة ما يجب عليه من تلك القواعد والتزام أحكامها، فترتب على ذلك احتياج<lb/>كل منهما إلى ارتكاب بعض المحظورات كالربا إما اضطرارًا وإما اختيارًا ترجح<lb/>فيه المصلحة على المفسدة رجحانًا ظاهرًا.<lb/>هذا الاحتياج الذي يدفع صاحبه إلى ارتكاب المحرم إذا لم يجد له مخرجًا لا<lb/>يعرض في الإقراض كما يعرض في الاقتراض، فكان من أثره أن المسلمين لم<lb/>يجدوا من يقرضهم إلا من غيرهم، إما من أهل ذمتهم وإما من الأجانب عنهم،<lb/>كالمعاهدين الذين يكونون في بعض الأحيان حربيين، وهذه مفسدة أخرى، هي<lb/>ذهاب ثروة المسلمين إلى غيرهم، وناهيك بذهابها إلى أعدائهم، وحاجتهم إليهم في<lb/>أهم مصالحهم.<lb/>ثم إن توسع الفقهاء في مسائل الربا وإدخالهم فيها ما لم يكن معروفاً في عصر<lb/>الوحي- وتضييق أكثرهم في أحكام العقود المالية- واستحداث الأمم التي يتعاملون<lb/>معها لأنواع كثيرة من العقود والمعاملات- وترقي العلوم الاقتصادية والأعمال<lb/>المالية إلى درجة قضت بتفوق متبعي قواعدها ونظمها على غيرهم في الثروة والقوة<lb/>والسيادة- كل أولئك كان دافعًا في صدور المسلمين ورافعًا لغيرهم عليهم حتى في<lb/>ديارهم، بل هو أظهر العلل لسلب جُلّ ملكهم منهم، والسيطرة عليهم فيما بقي لهم<lb/>شيء من السيادة فيه، ولاعتقاد أكثر الذين يعرفون أحوال هذه الأمة العزيزة في<lb/>علومها وأعمالها ويجهلون أصول الإسلام- أن الإسلام نفسه علة ضعف المسلمين<lb/>بما في شرعه من الجمود على أحكام عتيقة مالية واجتماعية توجب فقر ملتزميها،<lb/>وكل ما يجره الفقر في الأمم من الذل والضعف وفقد الملك.<lb/>بدأت بضرب المسألة المالية مثلاً لِما طرأ على كثير من البلاد الإسلامية من<lb/>تأثير ترك العمل بأحكام الشريعة الغراء، إذ كان المال قوام حياة الأمم والدول في<lb/>كل زمان، وصار له من الشأن في هذا الزمان ما لم يكن له من قبل ولا سيما<lb/>عصر النبي صلى الله عليه وسلم الذي كانت فيه الأمة قليلة الحاجات، وغير<lb/>مرتبطة في حياتها بمعاملات الأمم الأخرى، ولكن عالم الغيب والشهادة العزيز<lb/>الحكيم قد أنزل في ذلك العصر قوله: {وَلاَ تُؤْتُوا السُّفَهَاءَ أَمْوَالَكُمُ الَتِي جَعَلَ اللَّهُ<lb/>لَكُمْ قِيَاماً} (النساء: 5) فأرشدنا به إلى مكانة المال من حياة الأمم ونظام أمرها<lb/>وكونها لا تقوم إلا به، وحثنا على المحافظة عليه، وعدم تمكين السفهاء من<lb/>التصرف فيما هو ملك لهم منه، كما أمرنا في آيات أخرى بالاقتصاد ونهانا عن<lb/>الإسراف والتبذير، وذمه كما ذم القمار غول الثروة بما أفاد تحريمها وتحريم القمار<lb/>بأنواعه في الدين؛ فهل يمكن أن يقال: إن مقتضى شرع هذا الدين أن يكون أهله<lb/>فقراء؟ وأن يكون ما به قيام معاشهم وعزة أمتهم ودولتهم في أيدي الطامعين فيهم<lb/>من الأمم الأخرى؟ وإذا كان هذا مخالفًا لهدي هذا الدين فما بال المشتغلين بعلم<lb/>الشرع فيه أجهل أهل بلادهم بالفنون المالية، وبما يرتبط بها من الأمور السياسية،<lb/>ولا يجعلون هذه الفنون عما يتدارسونه في مدارسهم الدينية؟ ‍! السبب لهذا أنه ليس لهم<lb/>حكومة إسلامية تطلبه منهم لتكون أحكامها وميزانيتها موافقة لحكم الشرع.<lb/>وأضرب لهم مثلاً آخر: ميل بعض المسلمين في مصر والترك إلى التعاليم<lb/>الاشتراكية بل قيامهم بتأليف الأحزاب لها والدعوة إليها، وسواء كان ذلك افتتانًا<lb/>بتقليد الفرنجة أو شعورًا بما يشعر به الاشتراكيون في أوروبا من تأثير أثرة أرباب<lb/>الأموال على العمال وغيرهم من أهل الإملاق- فلو كانت الشريعة الإسلامية نافذة<lb/>الأحكام، والهداية التي يتبعها الخواص والعوام، لما شعر بالحاجة إلى التعاليم<lb/>الاشتراكية أحد من أهلها، بل لرأى الاشتراكيون من الأمم الأخرى أنه يجب حل<lb/>المسألة الاجتماعية بها، ولكان ذلك سببًا لاهتداء كثير منهم إلى الإسلام ودعوتهم<lb/>إليه.<lb/>وما لي لا أذكر من المثل في هذا المقام دعوة كثير من النساء والرجال في<lb/>مثل هذه البلاد إلى تربية المرأة تربية استقلالية تساوي بها الرجل في كل شيء<lb/>حتى لا يكون قَيِّمًا عليها في شيء. سبق الإسلام جميع الملل إلى المساواة بين<lb/>الرجال والنساء في الشئون الزوجية إلا هذه الدرجة، بقوله تعالى: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي<lb/>عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة: 228) وهي الرياسة التي<lb/>بيَّنَها في قوله: {الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى النِّسَاءِ بِمَا فَضَّلَ اللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ<lb/>وَبِمَا أَنفَقُوا مِنْ أَمْوَالِهِمْ} (النساء: 34) فجعل سببها تفضيلهم عليهن بالقوة على<lb/>الكسب والحماية والدفاع، وما فرض لهن عليهم من المهر والنفقة.<lb/>أفرأيت لو أن أفراد المسلمين وحكامهم أقاموا هذه الشريعة، فساوى الرجال<lb/>النساء بأنفسهم في كل شيء ما عدا رياسة المنزل وكذا الرياسة العامة كالإمامة العظمى<lb/>وإمامة الصلاة، وكرَّمَوهن كما أوصاهن الرسول صلى الله عليه وسلم - أكانت النساء<lb/>تشعر بالحاجة إلى إعداد أنفسهن للكسب وغيره من أعمال الرجال الشاقة؟ أم يفضلن<lb/>أن يعشن في هناء وراحة يتمتعن من كسب الرجال في ظل كفايتهم، وكفالة الشريعة<lb/>التي تنفذها حكومتهم بما لا يتمتع به الرجال أنفسهم؟ فإن المرأة تأكل من كسب الرجل<lb/>ما يأكل وهي المدبرة لأمر مأكله، ولكنها تفضله بما تلبس من الحلل وما تتزين به من<lb/>الحلي، فإن كان ثم غبن فالرجل هو المغبون.<lb/>وجملة القول في هذا المقال: أن ترك العمل والحكم بالشريعة في بعض<lb/>المسائل يُفْضِي إلى ترك بعضًا آخر منها أو يفضي إلى جعله متعذرًا؛ إذ يصير مفسدة<lb/>بعد أن كان في الأصل عين المصلحة، ثم يؤثر ذلك في أفكار الأمة وأخلاقها<lb/>وعاداتها، حتى تنقلب بتغيير عظيم في مقوماتها ومشخصاتها. فالشر والخير<lb/>والباطل والحق كل منهما يقوي جنسه ويؤيده، وقد فقدت الأمة الإسلامية ما يصونها<lb/>من ذلك التدهور والهويّ، وينصب لها معارج الرقي، ويستنبط لها من الأحكام في<lb/>كل زمن ما يليق بحالها، مبنيًّا على قواعد الشريعة الهادية لهم إلى كمالها.<lb/>ذلك بأن الاستنباط (الاشتراع) الذي أُذن به لأولي الأمر من المسلمين قد فُقِدَ<lb/>بفَقْدِ جماعتهم وزوال الإمامة الحق المنفذة لاستنباطهم، كما علم ذلك من المسائل<lb/>3 و4 و5 و17 من هذا البحث، ومن بقي يشتغل بعلم الأحكام الشرعية<lb/>الإسلامية فقصارى أمر جمهورهم مدارسة الكتب التي أُلفت للأزمنة الماضية التي<lb/>كانت دار الإسلام فيها ذات استقلال ومنعة وبيت مال غني كافٍ لكفالة المعوزين<lb/>والغارمين وغير ذلك من النفقات الشرعية - فهؤلاء لا يستطيعون أن يفتوا بما<lb/>يخرج عن قواعد مصنفي تلك الكتب لتلك الأزمنة ولحكوماتها، التي كانت تلتزم<lb/>العمل بها، بل قرروا فيما وضعوه من الشروط للإفتاء أن يلتزموا فروع كتب معينة<lb/>لا يتعدونها؛ لأن تعديها ضرب من الاجتهاد ولو في المذهب، وقد قرروا منعه<lb/>كالاجتهاد المطلق.<lb/>ومنتهى ما يُرْجَى من توسعتهم على الحكومة التي تريد العمل بأحكام الشريعة<lb/>أن يستخرجوا لها بعض الفروع الموافقة للمصلحة العامة في هذا الزمان من كتب<lb/>المذاهب المعتمدة. فإن الذين حرموا عليهم الاجتهاد والاستنباط من أصول الشريعة<lb/>والاقتباس من مصباحها مباشرة قد أوجبوا عليهم تقليد مذاهب معينة كما قال صاحب<lb/>جوهرة التوحيد:<lb/>* فواجب تقليد حبر منهم *<lb/>يعني الأئمة المشهورين في الفقه. فاعتمدوا هذا التحريم والتحليل ممن ليس<lb/>بأهله. وإنما أباحوا تقليد غير الأربعة من المجتهدين للعالِم بذلك في خاصة نفسه،<lb/>دون الإفتاء به لغيره، كما قال بعضهم.<lb/>وجائز تقليد غير الأربعة <gap resp="#org_MS"/> في غير إفتاء وفي هذا سعة<lb/>مثال هذه التوسعة في أصول المعاملات أن القاعدة عند أكثر الفقهاء<lb/>المشهورين أن الأصل في العقود البطلان، فلا يصح منها إلا ما دل الشرع على<lb/>صحته، وذهب آخرون إلى أن الأصل فيها الصحة إلا ما دل الكتاب أو السنة على<lb/>بطلانه؛ لقوله تعالى في أول سورة المائدة وهي آخر ما نزل من السور: {يَا أَيُّهَا<lb/>الَّذِينَ آمَنُوا أَوْفُوا بِالْعُقُودِ} (المائدة: 1) والعقود ما يتعاقد الناس عليه، فهذا<lb/>المذهب أقوى دليلاً، وأقوم قيلاً، وأهدى سبيلاً، بما فيه من التوسعة على الناس<lb/>وهو الذي رجََّحه المحققون من الحنابلة.<lb/>ألم تر أنه لما شاءت الحكومتان العثمانية والمصرية أن تخرجا من مذهب<lb/>الحنفية في بعض أحكام النكاح والطلاق وفسخ النكاح في بعض الأحوال وتأخذا فيها<lb/>بما تقرر في المذاهب الأخرى - لَبَّاهُمَا شيوخ الفقه ووضعوا لهما قوانين في هذه<lb/>الأبواب مقتبسًا بعضها من المذاهب الثلاثة الأخرى؟ ولعلهما لو شاءتا الأخذ في<lb/>بعض الأحكام بأقوال غير علماء المذاهب الأربعة من الصحابة والتابعين وأئمة<lb/>العترة لما أبوا مُوَاتَاتهما، فإن الجمود على مذهب معين لم يكن إلا تحقيقًا لرغبة<lb/>الأمراء والسلاطين، والاسترزاق من الأوقاف التي زمامها بأيديهم، فالذنب فيه<lb/>مشترك بينهم وبين الفقهاء الذين رأوا فيه منفعة لهم. وأما الذي لا يجرؤ عليه هؤلاء<lb/>المتفقهة فهو الاستنباط من الكتاب والسنة وقواعدهما العامة، ككون الضروريات<lb/>تبيح المحظورات، وكون ما حرم لسد الذريعة يباح للمصلحة الراجحة. وإن نص<lb/>أئمتهم على هذه القواعد؛ لأن هذا عندهم من الاجتهاد الممنوع.<lb/>والحق أن العلم الاستقلالي (الاجتهاد) لم ينقطع ولن ينقطع من هذه الأمة<lb/>المحمدية، وإلا لبطلت حجة الله على الخلق بفقد حملتها والدعاة إليها والذابين عنها؛<lb/>ولِما صح من خبر المعصوم من عدم اجتماعها على ضلالة، ومن أنه لا يزال فيها<lb/>طائفة ظاهرين على الحق حتى يأتي أمر الله، ولكن هؤلاء العلماء المستقلين كانوا<lb/>ينتسبون في كل عصر من أعصار غلبة الجهل إلى المذاهب التي نشأوا عليها قبل<lb/>الاجتهاد لسببين: (أحدهما) أنهم لم يكونوا يجدون رزقًا يتمكنون به من الانقطاع<lb/>للعلم إلا من الأوقاف المحبوسة على المشتغلين بهذه المذاهب فيضطرون إلى تدريس<lb/>كتبها والتصنيف فيها؛ ليحل لهم الأكل مما وقف على أهلها. (وثانيهما) أن<lb/>الملوك والحكام وأعوانهم من المقلدين كانوا وما زالوا حربًا للعلم الاجتهادي الذي<lb/>يفتضحون به، ويظهر جهلهم وضلالهم بظهوره، فإذا وجدت حكومة إسلامية<lb/>جريئة كالحكومة التركية الحاضرة تحيي العلم الاجتهادي - فإنها تجد منذ الآن سدادًا<lb/>من عوز لما تحتاج إليه من الأحكام وللتعليم في المدرسة الاجتهادية التي اقترحنا<lb/>إنشاءها في المسألة (رقم 26) على أن مقلدة المذاهب لا تكاد تطلب الحكومة منهم<lb/>شيئًا إلا وتجد فيهم من يفتيها ولو بالتأويل والخروج عن صحيح المذهب.<lb/>إذًا لا يمكن خروج الأمة الإسلامية من جحر الضب الذي دخلت فيه إلا<lb/>باجتهاد ووجود المجتهدين وما يلزمه من وجود الإجماع الأصولي الذي هو إحدى<lb/>الحجج عند الجمهور، وإن شئت قلت هو ركن الاشتراع الركين الذي لا يمكن أن<lb/>ترتقي أمة ولا ينتظم أمر حكومة بدونه كما قلنا في صدر هذه المسألة، بل وجود<lb/>الإمامة الحق يتوقف على هذا الاجتهاد كما علم مما تقدم. وأن اجتماع المجتهدين في<lb/>هذا العصر ممهد السبيل موطأ الأكناف لإمكان العلم بهم ودعوتهم إلى الاجتماع في<lb/>مكان واحد أو عرض المسائل عليهم أينما وجدوا، وهذا لم يكن ممكنًا في عصر<lb/>أبي حنيفة والشافعي وأحمد ومَن بعدهم ولذلك قال بعض المحققين: إن العلم<lb/>بالإجماع - إن وُجد - غير ممكن.<lb/>* * *<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">32- </hi>تأثير الإمامة في إصلاح العالم الإسلامي<lb/>العالم الإسلامي في غمة من أمر دينه وأحكام شريعته، تتنازعه أهواء حكامه<lb/>المختلفي الأديان والمآرب، وآراء علمائه ومرشديه المختلفي المذاهب والمشارب،<lb/>ومساورة أعدائه في دينه ودنياه، وليس له مصدر هداية عامة متفق عليه فيرجع<lb/>إليه فيما عمي عليه، وكلما ظهر فيه مُصْلِح هَبَّ أهل الأهواء المفسدون يصدون<lb/>عنه، ويطعنون في دينه وعلمه، ولا علاج لهذه المفاسد والضلالات إلا إحياء<lb/>منصب الإمامة، وإقامة الإمام الحق المستجمع للشروط الشرعية، الذي يقوم مع<lb/>أهل الحل والعقد بأعباء الخلافة النبوية، فإنه هو الذي يذعن كل مسلم لوجوب<lb/>طاعته فيما يصدر عنه من أمور الإصلاح العامة بقدر الاستطاعة، ويرجح إرشاده<lb/>على إرشاد غيره في الأمور الخاصة؛ إذ يكون أجدر ببيانها بالحجة الواضحة، فإذا<lb/>لم تكن الإمامة كذلك كان حكم الشرع فيها أنها سلطة تَغَلُّب، ولا تجب طاعة<lb/>المتغلب شرعًا ولو فيما وافق الشرع إلا على مَن هو متغلب عليهم، فقد كان<lb/>السلطان عبد الحميد يدعي الخلافة؛ ولما لم يكن مستجمعًا لشروطها ولا قائمًا<lb/>بواجباتها لم يكن مسلمو الأفغان واليمن ونجد والمغرب الأقصى يؤمنون بصحة<lb/>خلافته، ولا يعتقدون وجوب طاعته، فيجعلوا حكوماتهم تابعة لدولته. بل لم يكن<lb/>أهل مصر الذين كانوا تحت سيادته السياسية معترفين بخلافته يقبلون أن يكون له<lb/>عليهم أمر ولا نهي، وإنما كان اعترافهم أمرًا صوريًّا معنويًّا، يتوكأون عليه في<lb/>مقاومة السيطرة البريطانية عليهم، كما هو شأنهم وشأن أمثالهم في الاعتراف<lb/>بالخلافة الاسمية الحديثة في الآستانة على ما بيَّنَّاه في موضعه من هذا البحث،<lb/>وهذه الخلافة الحديثة لا تبلغ درجة التغلب فإن الذين ابتدعوها لم يجعلوها ذات أمر<lb/>ولا نهي في حكومتهم.<lb/>وأما إذا نُفِّذَ ما اقترحناه وبينا طريقه من إقامة الإمامة الحق، ولو في بقعة<lb/>صغيرة من الأرض، فإن جميع العالم الإسلامي يذعن لها إذعانًا نفسيًّا منشؤه العقيدة<lb/>الدينية، ولا تجد حكومة من الحكومات الإسلامية مجالاً للطعن فيها، ولا يكون<lb/>لأحد من المصطنَعين للأجانب سبيل لإنكارها، وحينئذ يسعى كل شعب إسلامي<lb/>للاعتصام بها، فالشعب الذي لا يستطيع أن يتبع حكومة الإمام الحق لقهر دولة قوية<lb/>له يجتهد ويتحرى أن يتبع جماعة المسلمين وإمامهم كما أمره الله ورسوله فيما لا<lb/>سيطرة لحكومته عليه فيه من نظام التربية الدينية والتعليم الإسلامي والأحكام<lb/>الشخصية، بل قد تضطر كل حكومة مسيطرة على شعب إسلامي أو تستميله بقدر<lb/>ما ترى فيه من الوحدة والرأي العالم بموادة خليفة نبيه والسماح له بأن يتلقى<lb/>الإرشاد الديني من قِبله كما هو شأن الكاثوليك مع البابا.<lb/>ولعل هذا بعض ما يقصد إليه الترك من إيجاد خليفة روحاني كالبابا<lb/>والبطاركة عند النصارى، ولكن المسألة دينية شرعية يجب فيها الاتباع، ولا يمكن<lb/>أن تنجح بالمواضعة والابتداع، وإن كان يود ذلك الكثيرون ممن يقدمون السياسة<lb/>على الدين، وقد جهل هذا بعض الذين أظهروا استحسان عمل الترك، وتجاهله<lb/>بعض آخر أو غفل عنه، وظن كل منهم أن هذا كافٍ في حصول ما يرغبون فيه<lb/>من نكاية أعداء الإسلام وغيظهم، وشد أزر الشعب التركي ومؤازرته عليهم، وذلك<lb/>ظن الجاهلين بشئون العالم وسياسة الدول ودرجة اختبارها، كما نبينه في المسألة<lb/>التالية.<lb/>لعلنا من أدرى الناس بما يترتب على إقامة الإمامة الحق من الإصلاح في<lb/>العالم الإسلامي بما لنا من الاختبار، وكثرة ما يرد علينا من الرسائل والمسائل من<lb/>الأقطار، ومن أحدثها سؤال ورد من قطر إسلامي عن أقل ما يكون به الإنسان<lb/>الجاهل الأعجمي مسلمًا؛ لأن أهله أجهل وأضل من مسلمي (بنكوك - سيام) الذي<lb/>وصف لنا سوء حالهم من سألنا عن صحة إسلامهم ونشرناه في المنار من قبل. وقد<lb/>بقي عند كل منهما بقية ممن يدعي العلم يحفظون من مذهب الإمام الشافعي (رضي<lb/>الله عنه) أحكامًا اجتهادية يُحتِّمون على الناس العمل بها في صلاة الجمعة وغيرها<lb/>فأدى ذلك إلى ترك صلاة الجمعة فترك صلاة الجماعة من بعضهم، بل إلى ترك<lb/>الصلاة ممن يعسر عليهم حفظ الفاتحة وتجويدها بإخراج الحروف من مخارجها<lb/>وتشديد المشدد منها ولا سيما الياء في {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5)<lb/>فإن تخفيف المشدَّد فيها مبطل للصلاة عند الشافعية.<lb/>ومن أحدثها سؤال بعض أهل العلم في جاوه عن حكم ما جروا عليه بأمر<lb/>حكامهم المسلمين من إلزام كل من يتزوج بأن يطلق المرأة التي يعقد عليها عقب<lb/>العقد طلاقًا معلقًا على التقصير في النفقة عليها أو ضربها أو على الغيبة عنها<lb/>وتركها بغير نفقة بالصفة التي يرى القارئ بيانها في باب الفتوى من المنار.<lb/>إن كثيرًا من أهل العلم الساعين لإصلاح حال المسلمين في الأقطار المختلفة<lb/>يعملون بما ننشر في المنار من الحقائق الدينية بالأدلة التفصيلية، ويسألنا بعضهم<lb/>عما يعرض عليه مما لم ير حكمه فيه، ويجد هؤلاء وأمثالهم معارضين في بعض<lb/>البلاد من مقلدة بعض المذاهب لما يخالف مذهبهم، ولكنهم لا يعنون بنشر مذاهبهم<lb/>وحمل الناس عليها، بل يتركونهم فوضى في أمر دينهم لا يبالون بتركهم للفرائض<lb/>ولا باقترافهم لكبائر المعاصي، وإنما يهتمون بمعارضة بعض المسائل التي تخالف<lb/>مذهبهم كصلاة الجمعة بما دون أربعين رجلاً حرًّا بالغًا مقيمًا في داخل سور البلد لا<lb/>يظعن عنها، وإن أدت هذه المعارضة إلى ترك الجمعة ألبتة، فإذا صار للمسلمين<lb/>إمام وجماعة من أهل العلم الاجتهادي والعدالة يستمد منهما دعاة الإصلاح العلم<lb/>والإرشاد، فإنه لا يلبث أن يعم ذلك مسلمي جميع البلاد.<lb/>وقد سبق لنا أن اقترحنا في المجلد الأول من المنار ضروبًا من الإصلاح على<lb/>مقام الخلافة الإسلامية الرسمي - وإن كانت خلافة تغلب - لأن بلادنا كانت خاضعة<lb/>لحكمه، ونود أن يقوم بالحق بقدر طاقته، فكان جزاؤنا على مثل هذا الاقتراح منع<lb/>المنار أن يدخل البلاد العثمانية، وإيذاء أهلنا وأصدقائنا في الديار السورية.<lb/>ولا غرو فذلك الخليفة نفسه كان جاهلاً بأصول الدين وفروعه وبما يصلح به<lb/>حال المسلمين ويفسد، وأعوانه جهلاء وأصحاب أهواء، فهم لا يبلغونه أمثال تلك<lb/>الاقتراحات، وإذا ذكروها له شوهوها، وجعلوا حقها باطلاً، وصلاحها فسادًا،<lb/>وهو يصدقهم، ولا يطمئن لخبر غيرهم، وفاقد الشيء لا يعطيه.<lb/>وجملة القول أن الجهل الغالب على أكثر المسلمين والتعصب المذهبي المفرِّق<lb/>للكلمة بين المتعلمين للدين منهم - لا يمكن تلافي ضررهما في زمن قصير إلا بإقامة<lb/>خلافة النبوة على وجهها الذي لا يسهل على أحد أن يماري فيه مراءً ظاهرًا،<lb/>ويكفي أن يعتقد صحتها السواد الأعظم من المسلمين لموافقتها لمذاهبهم وهم<lb/>المنتمون إلى مذاهب أهل السنة، والزيدية من الشيعة، والإباضية من بقايا الخوارج،<lb/>وهؤلاء إذا كانوا لا يشترطون في الإمام ما يشترطه أهل السنة والزيدية من<lb/>النسب فهم لا يشترطون عدمه، وما لنا لا نتحرى فيه المذهب الذي يستلزم غيره<lb/>كاستلزام مذهب الزيدية لمذهب السنة والخوارج استلزام الأخص للأعم والمقيد<lb/>للمطلق؟<lb/>إن هذا لهو القول الحق الذي تقوم به المصلحة الإسلامية العامة وما عداه مما<lb/>يقبله أتباع كل ناعق بباعث السياسة الحاضرة فهو غثاء، وسيذهب جفاء، ومنه<lb/>يُعلم أن ما قررته حكومة أنقرة باطل في نفسه، ولا يفيد العالم الإسلامي أقل فائدة،<lb/>بل قد كان سببًا منذ الآن لشقاق في الشعب التركي الذي يرجح جمهوره الهداية<lb/>الإسلامية على نظريات القوانين والتقاليد الإفرنجية، فإن في مجلس الجمعية<lb/>الوطنية حزبًا كبيرًا يرى أن المصلحة تقضي بوضع الخليفة في الموضع الذي<lb/>وضعته فيه الشريعة بأن يكون هو رئيس الحكومة والمنفذ للأحكام. نعم إن حزب<lb/>الغازي مصطفى كمال باشا المُصِرُّ على رفض كل سلطة شخصية في الحكومة<lb/>التركية العليا سواء كانت باسم الخلافة أو غيرها - هو صاحب القلب في المجلس<lb/>الحاضر، ولكن سبب ذلك تأثير هذا الرجل وحزبه من قواد الجيش في الأنفس مما<lb/>لهم من المنة في إنقاذ الدولة من الخطر - لا أن هذا هو رأي الأمة التركية، ولو<lb/>استُفتيت الأمة استفتاء حرًّا لخالفت هذا الحزب في هذه المسألة. هذا هو الحق.<lb/>وسيعلم العالم الإسلامي أننا قد قمنا بهذا البيان بما أمرنا الله تعالى به من<lb/>التواصي بالحق والتواصي بالصبر، بالنصيحة لله ولرسوله ولأئمة المسلمين<lb/>وعامتهم، فيرجع إلى رأينا من يخالفه اليوم كما رجعوا إلى رأينا في السلطان عبد<lb/>الحميد ثم في جمعية الاتحاد والترقي، والعاقبة للمتقين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n24-p201"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3357.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أبو الكلام</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وصف ثورة الهند السياسية السلبية<lb/>وانتصارها للخلافة والدولة التركية والبلاد العربية*</head>
               <lb/>(3)<lb/>
               <lb/>وإنه لتقل أمثلة تلك الجرأة والشهامة والشجاعة التي أبداها طول هذه المدة،<lb/>فإنه مازال قبل سجنه يدعو الحكومة إلى القبض عليه بمخالفتها ونبذ طاعتها فما<lb/>حذرت عملاً من الأعمال الوطنية إلا وبادر إلى إعادته صائحًا (إن كان هذا العمل<lb/>جناية وذنبًا عند الحكومة، فها أنا ذا فاعله، فلتعاقبني!) ولكنها ما زالت تغض<lb/>الطرف عنه وتهاب جانبه؛ لأنها تعلم أن الأمة كلها معه، وأن التعدي عليه يزيد<lb/>الطين بلة. غير أنها اضطرت أن تسجنه أخيرًا للائحة سنتها وليس في وسعها<lb/>سحب قوانينها المعلنة ولا أن تسكت عن نابذيها.<lb/>المحاكمة والخطاب<lb/>إن خطاب هذا الزعيم سيسجل في تاريخ الحرية والجهاد للأمم، إذ هو آية<lb/>عظيمة من آيات الصدع بالحق وتشنيع الباطل وتقبيح الاستبداد، ومَثَلٌ عالٍ للجرأة<lb/>والشجاعة والثبات علي الحق كالجبال الراسيات، ولا سيما الأمور الآتية منها،<lb/>التي تستحق الاعتبار والتدبر فيها، وهي:<lb/>(1) أن تاريخ الجهاد الوطني في كل البلاد يروي لنا أن الناس كانوا بادئ<lb/>ذي بدء يجاهرون بمقاومة القوات المستبدة والحكومات الجائرة بكل جرأة<lb/>وشجاعة، حتى إذا أخذتهم الحكومة وأرادت معاقبتهم، يجتهدون في تبرئة أنفسهم،<lb/>فإما أن يقولوا عن أعمالهم: إنها كانت قانونية، لاجئين إلى تلك القوانين التي<lb/>شهدوا بجَوْرِها، وإما أن يؤولوا أعمالهم بتأويلات تخفف جنايتهم في نظر<lb/>المعاقبين، والناس عامة لا يرون في ذلك بأسًا، فيجوزونها قائلين إن هذه سياسة<lb/>وخدعة و (الحرب خدعة) فلا بأس أن يحافظ الإنسان على نفسه، ويدفع عنها<lb/>شر الأعداء بكل ما أمكن. ولكن صاحب الخطاب سلك مسلكًا آخر، فصرَّح في<lb/>خطابه بأنه ليس من الحق والصدق أن ينكر الإنسان أمرًا صحيحًا وحقيقة ظاهرة،<lb/>فإن الحكومة كانت oأخذت عليه أنه ينفر الناس عنها ويقول في خطبه: إنها<lb/>ظالمة جائرة، ويحرِّضهم على مقاومتها ومحاربتها، فلم ينكر شيئًا من هذا، بل<lb/>اعترف به جميعًا بكل جرأة وصراحة، بل قال أكثر مما نسب إليه.<lb/>(2) قال في خطابه: إن النزاع قد قام بين الحق والباطل، وإن الباطل<lb/>سيفعل ما كان يفعله أمس بالحق وأصحابه، فيجب على أولئك الذين رفعوا أصواتهم<lb/>في حماية الحق مع علمهم بقوة الباطل وشدة شكيمته أن يتحملوا بدون أدنى وجل<lb/>ولا اضطراب تلك النتائج التي لا مناص منها في هذه السبيل، وإن كانوا يشكون<lb/>ويتململون فليس لهم أن يدخلوا في هذه المعمعة الخطرة.<lb/>(3) قد صرح أمام القضاة بكل ما كان يصرح به أمام الأمة بدون أدنى<lb/>خشية ولا وهن، في ساعة كانت حياته بيدهم وكل كلمة من أفواههم كانت كافية<lb/>للقضاء عليه، غير أنه لصلابته في إيمانه ورسوخه في التوكل على الله وحده، لم<lb/>يبال بهذا الخطر العظيم المحدق به، بل احتقره وآثر الحق على نفسه وحياته!<lb/>(4) إن العبرة الكبيرة التي أُوجِّه نظر المطالعين إليها هي أن الأمة<lb/>والجماعة تتأثر من الأسوة العملية أكثر من الخطب والمواعظ، فإنها عندما ترى<lb/>أمام أعينها الأمثلة الصادقة للشجاعة والحرية والاستقامة وعدم الخوف، يتجدد فيها<lb/>هذا الروح، فعلى زعماء الأمم وأبطالها أن يقدموا أمثلة لإيثارهم وثباتهم كهذا المثل<lb/>وإلا فلا طائل تحت بلاغة الخطابة وإعادة الدعاوى والألفاظ.<lb/>***<lb/>إلى إخواننا<lb/>في الشام والعراق ومصر وسائر البلاد الإسلامية<lb/>إخواني: إن هذه نبذة يسيرة من تلك المساعي التي تبذلها الهند لصون الخلافة<lb/>الإسلامية واستقلال بلادكم الإسلامية والعربية، على معارضة الموانع الآتية:<lb/>(1) إن الهند تبعد عن هاتيكم البلاد بعدًا شاسعًا وتحول بينهما البحار<lb/>الزاخرات.<lb/>(2) إن أهل الهند لا يضرهم احتلال هاتيكم البلدان واستعمارها ضررًا<lb/>ماديًّا، ولا ينفعهم استقلالها نفعًا شخصيًّا، بل إن مصالحهم المحلية ومقاصدهم<lb/>الوطنية تقتضي الإعراض عن غيرهم، والسعي لاستقلالهم أنفسهم.<lb/>(3) إنهم فوق هذا يئنون تحت نير الاستعباد، ويقاسون الشدائد بيد<lb/>الاستبداد، وإن الدولة التي تملكهم نفس تلك الدولة التي حاربت بلادكم وتريد<lb/>الاستيلاء عليها، فسعيهم ضدها محفوف بالأخطار، ومجلبة للأهوال. بيد أنهم<lb/>لمجرد واجبهم الإنساني والشرقي - وأكبر منهما واجب الأخوة الإسلامية وحماية<lb/>المظلوم - لم يستطيعوا القرار في راحتهم وبيوتهم، بل اضطروا إلى منازلة أقوى<lb/>دول الأرض لأجلكم ولحرية بلادكم!<lb/>أفليس في هذا عبرة وموعظة لكم، أهل البلاد الإسلامية والعربية؟ البلاد<lb/>التي:<lb/>(1) حريتها واستقلالها وحياتها وشرفها القومي والوطني في معرض<lb/>الهلاك.<lb/>(2) لم تكن مستعبدة لأوربا، بل كانت لها حكومة إسلامية شرقية،<lb/>ومهما تكن سيئاتها كثيرة، فهي على كل حال كانت حكومة قومية وإسلامية،<lb/>وظلمها وغدرها وميلها كان أحسن وأولى من عبودية الأجانب.<lb/>(3) هي نفسها كانت في الحرب فريقًا محاربًا، وكان الشرع والعقل يوجبا<lb/>عليها أن تغض النظر عن مصائبها الداخلية وتحارب العدو الخارجي وتدفع شره،<lb/>ولكنها ماذا فعلت؟<lb/>إن التاريخ سيقص قصتها بكل خجل وحياء!! فإنها لم تكتف بالقعود عن أداء<lb/>فرضها الديني والوطني والإنساني، بل واسوأتاه! كثير من أبنائها انضموا إلى<lb/>العدو، فساعدوه علي مطامعه وكانوا سببًا لانكسار آخر الدول الإسلامية وانقراضها،<lb/>حتى إن رجلاً قرشيًّا هاشميًّا قاد جيوش الحلفاء إلى (بيت المقدس) فنزعه من<lb/>إخوان دينه وسلمه إلى أعدائه!<lb/>لمثل هذا يذوب القلب من كمد <gap resp="#org_MS"/> إن كان في قلب إسلام وإيمان!<lb/>أفلم يأت إلى الآن وقت قمع المطامع الشخصية والأهواء الباطلة؟ أفليس هذا<lb/>أوان الرجوع إلى الله، ورتق ما فتق، وسد ثُلْمَة الإسلام، واتحاد الكلمة، والذود<lb/>عن البلاد الإسلامية والعربية؟ أفلم يأن للمسلمين أن يعودوا إلى رشدهم، ويصلحوا<lb/>ما أفسدته أيديهم؟ {أَوَلا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ<lb/>وَلاَ هُمْ يَذَّكَّرُونَ} (التوبة: 126)<lb/>إن مسلمي الهند ليسوا بمجانين حتى يرغبوا في أن يكون أهل بلاد العرب<lb/>والشام عبيدًا للأتراك، ولكن ليس معنى التحرير من ربقة الترك، العبودية<lb/>لبريطانية وفرنسة باسم الوِصَاية أو الحماية، فيجب على إخواننا أن يغنموا هذه<lb/>الحقيقة.<lb/>إنه لا يمكن لأمة أن تصون حريتها ما لم تكن وراءها قوة عسكرية، والأتراك<lb/>مهما تكن سيئاتهم وذنوبهم، فالحقيقة التاريخية أن قوتهم العسكرية هي التي حافظت<lb/>إلى الآن على الأجزاء الباقية من البلاد الإسلامية وردت عنها كيد الأعداء، وإن<lb/>العراق والشام إن نالتا اليوم الحرية التامة، لا تستطيعان المحافظة عليها لفقدان قوة<lb/>عسكرية منظمة منهما، فإذًا لا مناص لهما ولغيرهما من البلدان الإسلامية من أن<lb/>تتحد وتتفق وترتبط بقوة مركزية، مع حفظ حريتها المحلية واستقلالها الداخلي،<lb/>وإلا فلا نجاة لها من الحلفاء.<lb/>إن الحرية الوطنية إنما تصونها وتضمنها القوة، لا الوعود والعهود<lb/>والمعاهدات والمؤتمرات، فإن الغرب لا يبالي بشيء منها بل إنما يهاب القوة،<lb/>والقوة وحدها تجعله يحترمها - فعلى أهل البلاد الإسلامية أن يتحدوا ويتعاونوا<lb/>ويتناصروا ويرتبطوا بالقوة المركزية الإسلامية، ثم ليعملوا لطرد الأعداء من<lb/>أوطانهم - إن أحبوا - بلائحة (اللاتعاون السلمي) الهندية بعد أن يجعلوها ملائمة<lb/>لحالتهم الاجتماعية والسياسية [1] .<lb/>***<lb/>مجلة المنار الغراء<lb/>خصصتُ مجلة (المنار) الغراء بنشر هذا الخطاب؛ لأنها الخليقة بمثله<lb/>لأياديها البيضاء في الإصلاح الديني وقَدَحِها المُعَلَّى في النهضة الإسلامية الحديثة،<lb/>فإنها لا تزال تجاهد جهادًا عظيمًا منذ ربع قرن لإحياء المسلمين، وتقاوم الاستبداد<lb/>والقهر والجمود والتقليد من زمن بعيد، بل إنها أول صوت ارتفع على بعد أجيال<lb/>كثيرة لإعلاء كلمة الحق، وأعظم منار رفع للهداية إلى الصراط السوي، فإنها هي<lb/>التي قد مزقت ظلمات التقليد التي كانت محيطة بالمسلمين، وبصرتهم سبيل الإسلام<lb/>ودين الحق التي كانت عميت عليهم، ولم يكن هديها محصورًا في البلاد العربية،<lb/>بل شمل العالم الإسلامي كله، فإنه كثيرًا ما استفاد منها وتنور بأفكارها، وإن<lb/>صاحب هذا الخطاب - الذي وضعنا له هذه المقدمة - لا يزال يعترف لها ويعدها<lb/>أصح دعوة إصلاحية ظهرت بين المسلمين في القرون الأخيرة. اهـ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (عبد الرزاق) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما في الجزء الأول.<lb/>(1) إن ما ذكره الكاتب في هذه المسألة مبني على النظريات العامة المجملة التي يهتم بها كل مسلم بقدر غيرته الإسلامية ويتمنى ما يقترحه مسلمو الهند من توحيد القوة الإسلامية بقدر رسوخ التوحيد بالله في قلبه، ولكن بين النظريات والعمل عقبات لا عقبة واحدة، أهمها: أن المانع من اتحاد العرب مع الترك مشترك بين الفريقين، والعرب أقرب إلى الترك منهم إليهم، مع أن المجاورين لهم منهم ليس أمرهم في أيديهم، وأن سبب هذه العقبات كلها وعلة عللها العصبية الجنسية التي استحدثها الترك لجعل السلطة التشريعية والتنفيذية تركية لا إسلامية، ويعبرون عنها (بالحاكمية الملية) ويعنون بالملية النسبة إلى ملة الترك ويشترطون أن تكون لغة التابع لدولتهم هي التركية دون سواها، وكان من أصول برنامجهم إسقاط دولة آل عثمان وإزالة سلطة الخلافة من الدولة لتحقيق الحاكمية الملية التركية وقد فعلوا عندما تمهدت السبيل فالعرب لا يأبون الاتحاد بالترك عند الإمكان على قواعد الشريعة الإسلامية العربية مع محافظة العرب على لغة الشريعة والقرآن وحرية الترك في لغتهم، فعلى إخواننا الهنود وغيرهم من أهل الغيرة أن يضعوا لهذه الوحدة النظام الذي نساعدهم عليه بمقالنا الحافل في الخلافة الإسلامية ونحن نعتقد أن السواد الأعظم من العرب يوافقون عليه ويسبقون الترك إلى تنفيذه بالرغم من دسائس الأجانب وأعوانهم من الحجازيين.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p206"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3358.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتداب العرب في سويسرة في القرون الوسطى</head>
               <lb/>طرفة تاريخية من قلم الأمير شكيب أرسلان الشهير<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>أما المؤرخ (يود براند) الذي نقل عنه (فرديناند كار) الألماني فقد جاءت<lb/>رواياته مطابقة لروايات المسيو رينو، وقد وصف خوارق شجاعة تلك الشرذمة<lb/>العربية وما بلغوه من الفتح والاستيلاء والتبسط في البلاد وكيف كانوا يجوبونها<lb/>طولاً وعرضًا ويوقعون بكل من ناوأهم أو وقف في وجههم وينهبون الأديار<lb/>والكنائس وقصور الأمراء. ومن رأيه أن هؤلاء الغزاة من العرب لم يكن غرضهم<lb/>في تلك النواحي التوسع في الملك ولا استعباد الأهالي بل الاجتهاد في جمع الذهب<lb/>والنفائس ووضعها في حصن (فراكسينه) حتى إذا ضاق بهم الأمر أو أدبر بهم<lb/>طالع الحرب خلصوا بها إلى سفنهم التي كانت دائمًا راسية في مرفأ (سان تروبس)<lb/>وقصدوا أسبانية. ومن رأيه ورأي غيره أن الخليفة في أسبانية لم يكن عنده علم<lb/>بغزو هؤلاء الصعاليك ولا بما اعتزموه من الاستيلاء على جبال الألب والإيغال في<lb/>إيطالية وسويسرة وأنها غزاة قام بها هؤلاء الذؤبان من أنفسهم.<lb/>ثم إنه يوجد في دير (نوفالس) تحت جبل (سنيس) .<lb/>تاريخ جولة هؤلاء العرب في سنة 906 ويقال: إنه قبل هذه السنة انصبت<lb/>بلايا ورزايا على مقاطعات (بور غوند) و (سميلكة) وجبال الألب الإيطالية لأن<lb/>العرب المذكورين تسلقوا جبل (سنيس) وانفتحت أمامهم (سافواي) وسويسرة<lb/>وكان دير (نوفالس) من أغنى الأديار وأعظمها، فلما سمع الرهبان بقدوم العرب<lb/>جمعوا كل ما عندهم من الأموال والنفائس والكتب وحملوها إلى (تورينو) لتكون<lb/>في حرز حريز، فقبل أن ساروا بها وصل العرب واستولوا عليها واقتحموا الدير<lb/>ووضعوا النار في الكنيسة وأسروا بعض الرهابين. قال: وفي تلك الآونة كانت<lb/>جميع البلاد الممتدة من نهر (البو) PO إلى الرون RHONE (والبروفانس)<lb/>Pruvence و (البيامون) Piemont و (الدوفينه) Rdaufhine<lb/>(ومونتفرات) Montgerra و (ترانتازه) Tarntaisa مجالاً لغارات العرب<lb/>ومشهدًا الوقائع غزوهم واجتياحهم.<lb/>وكان الأشراف والأساقفة إذا أرادوا المرور من هناك إلى رومية مضطرين أن<lb/>يؤدوا فدية عن أنفسهم بأشياء ذات قيمة من ذخائر الأديار.<lb/>وزعم هذا المؤرخ أن العرب لم يقتصروا على نهب المال الصامت والصائت<lb/>بل تجاوزوه إلى سبي الأهالي رجالاً ونساء واسترقاقهم (كما كان الإفرنج أنفسهم<lb/>يفعلون مع العرب) وكان إذا قتل أحد الأهالي واحدًا من العرب أفحشوا الانتقام من<lb/>قوم القاتل وأضرموا النار في جميع البلد (على طريقة الدول المتمدنة<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">......</hi> اليوم<lb/>برمي القنابر من الطيارات على القرى وقتل أي من صادفت فيها من رجال ونساء<lb/>وأطفال عقابًا لمقاوم من أهالي تلك القرى أو عابر سبيل فيها، هذا لعمرك نظير<lb/>ذاك حذو القذة بالقذة إلا أن عمل أولئك الصعاليك من العرب وهو أصغر يسمونه<lb/>عيثًا وتخريبًا وعمل الدول المتمدنة هذه<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> مع كونه أفظع وأكبر يسمونه<lb/>إصلاحًا وتمدينًا<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>) .<lb/>وكان السكان يهيمون زرافات ووحدانًا ويأوون إلى الكهوف والغابات<lb/>ويعتصمون بالجبال لأجل النجاة بأرواحهم من عادية العرب وطالما سعى أناس في<lb/>جمع كلمة الملوك والأمراء على قتال هؤلاء ففشلت مساعيهم بما كان من اختلاف<lb/>الكلمة. بل كنت ترى أحيانًا بعض الرؤساء يستظهرون بالعرب على أبناء جلدتهم.<lb/>أخبر فلود وارد Floduord في تاريخه أن العرب سنة 921 قتلوا قافلة من<lb/>الإنكليز كانوا حاجين إلى رومة بإلقاء الصخور عليهم من أعالي الجبال، وبعد<lb/>سنتين من ذلك التاريخ أهلكوا قافلة أخرى في جبال الألب، وفي سنة 929 اضطر<lb/>الحج إلى الرجوع أدراجه. قالوا: ولا يعلمون تمامًا في أي مضايق الألب وقعت<lb/>هذه الحوادث، هل في ممار الألب بين سويسرة وإيطالية أو في مماره بين فرنسة<lb/>وإيطالية؟ ولكن يرجح أن الإنكليز الذين كانوا يحجون رومة كانوا يختارون ممر<lb/>سان برنار , ثم لم يتفق المؤرخون على تعيين الزمن الذي وقعت فيه سان برنار في<lb/>قبضة العرب، وإنما محقق وجود هذا الحادث في القرن العاشر، ويرجح بعضهم<lb/>أنه في نحو سنة 940 تسلق العرب سان برنار من جهة وادي الرون حيث يوجد<lb/>هناك في كهف عظيم دير (أغونوم) Ogaunaum المؤسس على اسم القديس<lb/>موريسيوس. ففي ذلك العالم سطا العرب على ذلك الدير ونهبو ما فيه من الأمتعة<lb/>والذخائر وأحرقوه فجاء القديس ألريك أسقف أوغسبرغ عن طريق (بيورغوند)<lb/>لأخذ عظام الشهداء ونقلها إلى أوغسبرج فلم يجد شيئًا، وذكر (فلو داورد) أن جماعة<lb/>من حجاج الإنكليز والفرنسيين كانوا قاصدين رومة سنة 940 فصادفوا العرب<lb/>فرجعوا بعد أن فقدوا كثيرًا من رفاقهم. وأن راهبًا اسمه رودلف من رهبان سان<lb/>موريتز وجّه خطابًا إلى الملك لودفيك الرابع يذكره فيه بالأعمال العظيمة التي قام بها<lb/>سلاطين جرمانية في المحافظة على هذه الجهات ويستعديه على العرب ويستمده<lb/>لإماطة معرتهم وترميم ما خربوه من قبور القديسين.<lb/>وبعد أن غزا العرب نواحي بحيرة جنيف ظهروا في مضايق جبال الألب<lb/>الشرقية وملكوها ويقول (فلود وارد) أنهم غزوا ألمانيا وقطعوا الطرق على حجاج<lb/>الألمان واجتاحوا وادي الرين ونواحي شور وأن الوثائق التي تثبت وصول العرب<lb/>إلى وادي الرين تنبئ بأن الدوق الألماني هرمان المسمى كونت شورفالسن<lb/>Chuvallechen Grafuon التمس من عاهل ألمانيا يومئذ عام 940 أن يعوض<lb/>أسقف شور مما نهبه العرب من ديار أسقفيته فأهدى القيصر ذلك الأسقف كنيستين<lb/>هما كنيسة بلوندنز وكنيسة سان مارتين على شرط أنه بعد وفاة الأسقف يعود ريع<lb/>أوقاف الأولى على أساقفة شور وريع الثانية على دير الراهبات في رازيس.<lb/>وإن مما يحير العقول كيف اقتحمت عصابة قليلة من صعاليك العرب الأخطار<lb/>وصعدت تلك الجبال - جبال الألب - وعبرت شاطئ بحيرة لانغ وكومر إلى أن<lb/>ظهرت على حدود ألمانية؟ فقد ثبت أنهم مع قلة عددهم كانوا أوتوا جرأة خارقة<lb/>للعادة، وكان الخوف منهم قد تمكن من القلوب جميعها، ولقد تحقق كونهم جاسوا<lb/>خلال أودية منابع الرين وجهات الشور وكانت مغاور الجبال مكامن لهم وكانوا<lb/>يقعدون للمسافرين بالمراصد من المهاوي العميقة ويتخذون لأنفسهم أبراجًا يعتصمون<lb/>بها في الشدائد.<lb/>ثم ورد في تاريخ كلر خبر قيام هوغ صاحب بروفانس لحرب العرب<lb/>المذكورين وعزمه على فتح حصنهم في فراكسينة وذلك أنه بعد عقد الصلح مع<lb/>ألبريكوس خصمه الذي كان ينازعه على مملكة لومباردية استنجد ملك الروم<lb/>بالقسطنطينية ليبعث له بالأسطول فبعث به وأحرق مراكب العرب في خليج سان<lb/>تروييس بينما كان هوغ يهاجم حصونهم في جبل فراكسينة وكان مقصد (هوغ) أن<lb/>يمحو وجود تلك الديار ويخلص من شرهم ولكن فاجأه ما لم يكن في حسبانه وهو أن<lb/>بيرانجر Perengar المطالب بعرش لومباردية ثار على هوغ وجاذبه الحبل<lb/>فغضب هوغ وأصر على قهره وأخذه أسيرًا وقتله أو سمل عينه ففر (بيرانجر)<lb/>من لومباردية إلى (هرمان) أمير (شفابن) فأجاره وقدمه إلى (أوتو) قيصر<lb/>ألمانية فأكرم هذا مثواه ووعده خيرًا، فلما علم (هوغ) بذلك سقط في يده وأرسل<lb/>إلى القيصر بالألطاف والهدايا ليصرفه عن مساعدة (بيرانجر) ثم صالح العرب<lb/>وسرح الأسطول اليوناني وأطلق للعرب حريتهم وأمنهم بشرط أن يجعلوا سكناهم<lb/>في الجبال الفاصلة بين إيطاليا (وشفابن Chavvaben) وأن يحجزوا بين<lb/>عساكر (بيرانجر) وجبال الألب. وظاهر جلي أن العرب نالوا بهذه المعاهدة حق<lb/>احتلال جميع معابر الألب وشعابها وجلاء نفس (هوغ) عن بقعتهم أو منطقة<lb/>احتلالهم، ولكن هذا غير صريح. وقد اتخذ العرب هذه المعاهدة سلاحًا وانتفعوا بها<lb/>أعظم الانتفاع وقاموا بتنفيذها بتمامها حتى أن بيرانجر في عودته إلى إيطالية لم<lb/>يجرؤ أن يمر بجبال الألب بل جاء من طريق جبال التيرول فتعرض من جراء<lb/>جبنه هذه إلى هجاء الشاعر المؤرخ (يود براند) الذي كان في عصره.<lb/>ومنذ عقد العرب هذا الوفاق شعروا أنهم أصبحوا السادة المالكين لمعابر الألب<lb/>وضربوا رسومًا على القوافل المارة، فكل من لم يؤد لهم الرسم أوثقوه أسيرًا إلى أن<lb/>يدفع.<lb/>ثم امتد غزو العرب إلى نواحي (سار غاز Sargans) وتورغنبورغ<lb/>Toggenburg وأبنزل، وقد ذكر ذلك مؤرخ اسمه إيكيهارد في كتاب وجد في<lb/>دير القديس غالن، فقال:<lb/>إن طبيعة العرب وطور معيشتهم البرية كانا مما جعل التغلب عليهم في غاية<lb/>الصعوبة، ولقد تمادت جرأتهم إلى أيام فالتا Valta وبينما كان الأهالي يومئذٍ<lb/>محتفلين بعيد ديني رافعين الصلبان طائفين بها إذ أقبل العرب من جهة بارينيغ<lb/>Parenegg ورموا الجماهير بالمقاليع، ولكن الشهم الهمام فالتا لم يترك هذا<lb/>الجرم بدون جزاء بل جمع جموعه، ودهم قطاع الطرق بجيشه المكون من العبيد<lb/>والعملة وغيرهم وكلهم مسلحون بالحراب والمناجل والفؤوس وقد كبس على العرب<lb/>بياتًا وهم نائمون فقتل بعضًا وأسر بعضًا، وفر الباقون إلى الجبال لا يلوون على<lb/>شيء وسيق الأسرى إلى الدير فأبوا أن يأكلوا ويشربوا حتى ماتوا جوعًا (إذًا ليس<lb/>الإيرلانديون هم الذين اخترعوا هذا النوع من الانتحار) [1] ولم تعرف مدة إقامة<lb/>العرب بشرقي سويسرا إلا أنه ثبت كونهم وجدوا هناك في القرن العاشر، وفي سنة<lb/>954 التي انكسر فيها العرب في دير القديس (غالن) هذا انكسر لهم جيش آخر<lb/>في حرب (المجار) وذلك بفضل شجاعة الملك (كونرادفون بورغوند) فإنه استأصل<lb/>منهم طائفة عظيمة لكنهم بقوا قابضين على معابر الألب الغربية.<lb/>قال المؤرخ إيكيهارد من رهبان دير القديس غالن: إن العرب تمكنوا تمامًا<lb/>في داخل جنوبي أوروبا، وكان من جملة الخطط التي رسموها لأنفسهم أن يتزوجوا<lb/>من بنات أهل البلاد وأن يتوطنوا بها على شرط أن لا يؤدوا مالاً كثيرًا لملك القطر<lb/>الذي يكونون فيه، وأما الوادي الذي انتجعوه لتأسيس هذه المستعمرة العربية التي<lb/>قصدوا أن يتعاطوا فيها الفلاحة ويستقروا هادئين، فلا يُعلم هل هو وادي فاليس<lb/>Vallis أو وادي فال من سافوا أم غيرهما.<lb/>وسنة 954 كانت سنة نحس على سويسرا الشرقية؛ لأن (المجار) من جهة<lb/>الشمال، والعرب من الجنوب كانوا قد اكتسحوا البلاد.<lb/>وفي 22 يوليو 973 كان القديس (ماجلوس) من (كلوني) عائدًا من (بافيا)<lb/>إلى (بورغوند) ومعه قافلة عظيمة؛ لأن الناس الذين كانوا يريدون العبور ظنوا<lb/>أن التحاقهم به قد يحميهم من غارة العرب فوصلوا إلى قرية في جبل سان برنار<lb/>وإذا العرب انقضوا عليهم وأوثقوهم ولم ينج القديس نفسه من الوثاق بل صفدوه<lb/>بالحديد ثم أحضروا له طعامًا على عادة العرب لحمًا وخبزًا يابسًا فأبى أن يطعم شيئًا،<lb/>وقال لهم: إنني لم أتعود أكل هذا الخبز، فقام أحدهم وغسل يديه وعجن دقيقًا<lb/>وخبزه وقدمه للقديس بكل احترام، فرضي هذا من عمله وصلى وأكل.<lb/>ومما يروي أولئك المؤرخون أيضًا أن أحد العرب أراد أن يقطع غصن شجرة<lb/>ليتخذ منه محجنًا فلما أراد أن يتطاول إلى الشجرة كان تحتها إنجيل شريف من<lb/>أمتعة القافلة فأراد أن يدوس عليه فانتهره أصحابه وصاحوا به: ويل لك كيف تطأ<lb/>برجلك كتاب نبي مقدس؟ وذلك أن العرب يحترمون الأنبياء ويقولون: إن محمدًا<lb/>صلى الله عليه وسلم هو النبي الذي وعد بمجيئه المسيح صلى الله عليه وسلم.<lb/>هذا وقد أذن العرب للقديس ماجلوس أن يكتب إلى بلدته كلوني بطلب فدية<lb/>يفك بها نفسه ورفاقه، فلما ورد الصريخ قامت قيامتهم وأضجوا وأعولوا، وعلا<lb/>نحيبهم فجمعوا وعفَّشوا (جمعوا ومنه قول العامة العفش للأمتعة) من ذخائر الأديار<lb/>والكنائس كل ما قدروا وأرسلوا به لفداء القديس ورفاقه فبلغ مجموع الفدية ألف رطل<lb/>من الفضة أصاب كل واحد من العرب رطلاً. إلا أن هذه الحادثة هاجت عليهم البلدان<lb/>بأسرها وصمم الأكثرون على التخلص من معرتهم واشتهر في ذلك زعيم اسمه<lb/>(بربو) من أهل (سيسترون Sistron) فتألب الأهالي عليهم بزعامة هذا الرجل<lb/>وأجلوهم عن تلك الناحية إلى (دوفينه Daufhine) ومنها إلى بروفانس وهناك<lb/>غزاهم غليوم أحد أمراء بروفانس بجيش كبير إلى مقرهم الأصلي فراكسينه، وبعد<lb/>حصار شديد افتتح الحصن عنوة، وفر العرب منه لائذين بالحراج والجبال فمنهم من<lb/>وقع في اليد فقتل، ومنهم من تنصر لينجو برقبته وتقاسم جيش بروفانس أسلابهم،<lb/>وهكذا انتهت من هناك دولتهم وشالت نعامتهم، ولله الأمر من قبل ومن بعد.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (له تتمة في آثار العرب بسويسرا)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار هؤلاء مسبوقون أيضًا كما في أخبار سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0293" change="#d3e146">293</tei:date> من كتاب تجارب الأمم.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p212"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3359.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أنطون زكري</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أقدم كتاب في العالم<lb/>أثر مصري </head>منذ 5500 سنة<lb/>
               <lb/>نشر أولاً في جريدة الأهرام.<lb/>عثر أحد الفلاحين على أوراق بردية وهو يحفر مقبرة بناحية ذراع أبي النجا<lb/>بطيبة فباعها للعالم الأثري الفرنسي دافين الذي أذاعها سنة 1847 ثم قدمها هدية<lb/>لدار الكتب الأهلية بباريس، ولذلك اشتهرت بورقة باريس البردية، وهي أقدم كتاب<lb/>في العالم؛ لأنها كتبت منذ 5500 سنة، وقد كانت كتب الأولين كلها من هذا النوع،<lb/>وهي تشتمل على 18 صحيفة مكتوبة بالخط الهراطيقي بالحبر الأحمر والأسود<lb/>متضمنة نصائح ومواعظ وحكم وضعها رجلان: الأول يدعى (قاقمنه) وهو وزير<lb/>الملك (حوني) من الأسرة الثالثة والثاني يدعى (فتاح حتب) وهو وزير الملك<lb/>(آسي) من الأسرة الخامسة، كتبها وله من العمر 110 سنوات اقتبسها من السلف،<lb/>وجعلها موعظة للخلف، ولذا قال لابنه: إذا سمعت هذه الحكم السامية عمرت طويلاً،<lb/>وبلغت أوج الكمال، وتدرجت إلى معالي العلا والمجد.<lb/>ثم اعتنى بترجمتها من اللغة المصرية القديمة إلى الفرنسية العالمان (شاباس<lb/>دفيري) وباللاتنية العالم (لوث) وبالألمانية العلامة (بروكش باشا) وبالإنكليزية<lb/>الأثري المستر (جن) ومن هؤلاء نقلتها إلى العربية.<lb/>وقد وجدت هذه النصائح مكرَّرة وغير مرتبة فلخصتها واقتصرت فيها على<lb/>فرائد الفوائد.<lb/>ولأهمية هذه النصائح الدَّرية اعتنى بها الإنكليز اعتناء عظيمًا حتى قرروها<lb/>في برنامج الدراسة للأطفال فأكسبتهم المبادئ الشريفة التي أشربتها قلوبهم في<lb/>الصغر فسادوا العالم وقادوا الأمم وذلك بفضل اتباعهم مناهج أجدادنا العظام التي<lb/>دونوها لنا، وكنزوها لأجلنا، فكان نفعها لغيرنا، ويا حبذا لو اهتدينا إليها واقتدينا<lb/>بها فنحن أحق بها.<lb/>نصائح قا قمنا<lb/>الحكيم المصري القديم<lb/>(1) اسلك طريق الاستقامة لئلا ينزل عليك غضب الله.<lb/>(2) احذر أن تكون عنيدًا في الخصام فتستوجب عقاب الله.<lb/>(3) الابن الذي ينكر الجميل يُحزن والديه.<lb/>(4) متى كان الإنسان خبيرًا بأحوال الدنيا سهل عليه قيادة ذريته.<lb/>(5) إن قليل الأدب لبليد ومذموم.<lb/>(6) إذا دعيت إلى وليمة وقدم لك من أطايب الطعام الذي تشتهيه فلا تبادر<lb/>إلى تناوله؛ لئلا يعتبرك الناس شَرِهًا، واعلم أن جرعة ماء تروي الظمأ ولقمة<lb/>خبز تغذي الجسم.<lb/>(7) احفظ هذه النصائح واعمل بها تكن سعيدا ًومحمودًا بين الناس.<lb/>***<lb/>أمثال فتاح حتب<lb/>الحكيم المصري القديم<lb/>(1) إن التعرف بأعاظم الناس نفحة من نفحات الله.<lb/>(2) لا توقع الفزع في قلوب البشر؛ لئلا يضربك الرب بعصا انتقامه.<lb/>(3) إذا شئت أن تعيش من مال الظلم أو تغتني منه، نزع الرب نعمته منك<lb/>وجعلك فقيرًا.<lb/>(4) إن الله يعز من يشاء ويذل من يشاء؛ لأن بيده مقاليد الأمور، فمن العبث<lb/>التعرض لإرادته تعالى.<lb/>(5) إذا كنت عاقلاً فربِّ ابنك حسبما يرضي الله تعالى، وإذا شب على مثالك<lb/>وجدَّ في عمله فأحسِن معاملته واعتنِ به، أما إذا طاش وساء سلوكه فهذب أخلاقه<lb/>وأبعده عن الأشرار؛ لئلا يستخف بأمرك.<lb/>(6) إن تدبير الخلق بيد الله الذي يحب خلقه.<lb/>(7) إذا نلت الرفعة بعد الضعة وحزت الثروة بعد الفاقة فلا تدخر الأموال<lb/>بمنع الحقوق عن أهلها؛ فإنك أمين على نعم الله والأمين يؤدي أمانته، واعلم أن<lb/>جميع ما وصل إليك سينتقل منك إلى غيرك ولا يبقى فيه لك إلا الذكر.<lb/>(8) ما أعظم الإنسان الذي يهتدي إلى الحق وإلى الصراط المستقيم.<lb/>(9) من خالف الشرائع والقوانين نال شر الجزاء.<lb/>(10) لا ينجو الأثيم من النار في الحياة الآخرة.<lb/>(11) ألا إن حدود العدالة لثابتة وغير قابلة للتغيير.<lb/>(12) إذا دعاك كبير إلى الطعام فاقبل ما يقدمه لك ولا تطل نظرك إليه<lb/>ولا تبادره بالحديث قبل أن يسألك لأنك تجهل ما يخالف مشربه؛ بل تكلم عندما<lb/>يسألك فحينئذٍ يعجبه كلامك.<lb/>(13) إذا كلفك كبير حاجة فأنجزها له حسب رغبته.<lb/>(14) إذا تعرفت برجل رفيع المقام فلا تتعاظم عليه بل احترمه لمركزه.<lb/>(15) إذا جلست في مجلس رئيسك فعليك بالكمال والصمت ولا تتفوق في<lb/>الكلام؛ لئلا يعارضك من هو أكبر منك نفوذًا وأكثر منك خبرة، واعلم أن<lb/>من الجهل أن تتكلم في مواضيع شتى في آن واحد.<lb/>(16) لا تَعُق كبيرًا عن عمله متى رأيته مشغولاً؛ فإنه عدو لمن يعوق أعماله.<lb/>(17) لا تخن من ائتمنك تزدد شرفًا ويعمر بيتك.<lb/>(18) من الحمق أن يتشاجر المرءوس مع رئيسه؛ فإن الإنسان لا يعيش<lb/>عيشة راضية إلا إذا كان مهذبًا لطيفًا ظريفًا.<lb/>(19) إذا دخلت بيت غيرك فاحذر من الميل إلى نسائه، فكم أناس تهافتوا<lb/>على هذه اللذة القصيرة التي تمر كالحلم فأودت بهم إلى المخاطر والمهالك. واعلم<lb/>أن بيت الزاني للخراب، والزاني نفسه فاقد الرشد وهالك وممقوت عند الله<lb/>والناس، ومخالف للشرائع والنواميس [1] .<lb/>(20) إذا كنت عاقلاً فدَبِّر منزلك وأحب زوجتك التي هي شريكتك في حياتك،<lb/>وقم لها بالمؤونة لتحسن لك المعونة وأحضر لها الطيب، وأدخل عليها السرور،<lb/>ولا تكن شديدًا معها إذ باللين تملك قلبها وقم بمطالبها الحق (أو بالمعروف) ليدوم<lb/>معها صفاؤك ويستمر هناؤك.<lb/>(21) لا تعجب بعلمك؛ لأن العلم بحر لا يصل إلى آخره متبحرٌ مهما<lb/>خاض فيه وسبح، واعلم أن الحكمة أغلى من الزمرد لأن الزمرد تجده الفَعَلَة في<lb/>الصخور بخلاف الحكمة فإنها نادرة الوجود.<lb/>(22) لا تترك التحلي بحلية العلم ودماثة الأخلاق.<lb/>(23) إذا كنت زعيم قوم فنفذ سلطتك المخولة لك، وكن كاملاً في جميع<lb/>أعمالك ليذكرك الخلف. ولا تسرف في المواهب والنعم التي تقود إلى الكبرياء<lb/>وتؤدي إلى الكسل.<lb/>(24) إذا كنت قاضيًا فكن لين الجانب مع المتقاضين ولا تجعل أحدهم<lb/>يتردد في كلامه ولا تنهره ودعه يتكلم بحرية لكي يعبر عن مظلمته بصراحة؛ وإذا<lb/>لم تنصفه يكون سببًا لسوء سمعتك، فحسن الإصغاء أفضل طريقة لكشف الحقيقة.<lb/>(25) ليكن أمرك ونهيك لحسن الإدارة، لا لإظهار الرياسة والإمارة.<lb/>(26) لا تستبد لئلا تضل.<lb/>(27) لا تكن يابسًا فتكسر ولا لينًا فتعصر.<lb/>(28) إذا شئت أن تطاع، فسل ما يُسْتَطَاع.<lb/>(29) إذا حكمت بين الناس فاسلك طريق العدل ولا تتحيز لفريق دون<lb/>آخر وإلا نسبوك للجور والعسف.<lb/>(30) إذا عفوت عمن أساء إليك فاجتنبه واجعله ينسى إساءته إليك حتى<lb/>لا يذكرها مرة ثانية.<lb/>(31) بقدر الكد تُكتسَب الثروة فمن جَدَّ في طلبها أنجح الله مسعاه.<lb/>(32) اجتهد دائمًا في عملك ولا تترك فرصة اليوم للغد، فمن جد وجد.<lb/>(33) إذا كنت منتظمًا في حياتك صرت غنيًّا وحسنت سمعتك، وتحسنت<lb/>صحتك، وطار صيتك، وملكت حاجتك، أما الذي ينقاد لشهواته فإنه يصير<lb/>ذميمًا سمجًا وعدوًّا لنفسه.<lb/>(34) إذا وقفت أمام الحاكم فاخفض جناحك واحن رأسك ولا تعارضه<lb/>وجاوبه بوداعة لينجذب قلبه إليك.<lb/>(35) إذا فاه أخوك بالشر فازجره لتكون خيرًا منه.<lb/>(36) اصغ لكلام غيرك فإن السكوت من ذهب.<lb/>(37) لا تحتقر فقيرًا، وإذا زارك فلا تتركه سدى لئلا تخذله، ولا<lb/>تغضبه ولا تحتقر رأيه فإن هذا ليس من شيم الكرام.<lb/>(38) احذر من تحريف الحقيقة بين الناس؛ لئلا تزرع الشقاق بينهم.<lb/>(39) لا تخبر أحدًا بما صرَّح به لك غيرك لئلا يبغضك الناس.<lb/>(40) من ساءت سيرته ضل الصراط المستقيم.<lb/>(41) إذا كنت في مجتمع فاسلك دائمًا حسب قوانينه.<lb/>(42) إذا عاشرت قومًا فاجذب قلوبهم إليك.<lb/>(43) ليكن كلامك دائمًا سديدًا مفيدًا.<lb/>(44) إياك والطمع فإنه داء دفين لا دواء له، والمتصف به قليل الحظ<lb/>لأن الطمع مجلبة الشحناء والشقاق بين الأهل والأقارب وهو سبب كل الشرور<lb/>والرذائل. أما القناعة فهي أساس النجاح والفلاح ومصدر الخير والبر.<lb/>(45) لا تُفرط في الكلام ولا تُصغِ إلى البذاءة؛ لأنها صادرة عن التهيج<lb/>والغيظ، وإذا أسرف أحد أمامك في الكلام فأطرق رأسك إلى الأرض لترشده بذلك<lb/>إلى طريق الحكمة.<lb/>(46) من يلقي بنفسه في متاعب الدنيا ويستغرق فيها كل أوقاته لا يجد لذة<lb/>في حياته.<lb/>(47) من يعكف طول نهاره على شهواته ضاعت مصالح بيته.<lb/>(48) إذا شئت أن تعرف طباع صديقك فلا تسأل عنه أحد بل استنتج<lb/>ذلك بانفرادك معه في المحادثة المرة بعد المرة، ولا تغضبه، ومتى أخبرك عن<lb/>أصل ماضيه عرفت جميع أخلاقه، وإذا فاتحك الحديث فسايره ولا تدعه يحترس<lb/>في حديثه، وإياك أن تقاطعه في الحديث أو تزدريه، وبهذا يمكنك أن تستطلع<lb/>جميع أحواله.<lb/>(49) كن بشوشًا ما دمت حيًّا.<lb/>(50) من زرع الشقاق بين الناس عاش حزينًا لا يصحبه أحد.<lb/>(51) من طابت سريرته، حمدت سيرته.<lb/>(52) متى كبر الإنسان في السن عادت إليه حالة صغره؛ فيعمش بصره [2]<lb/>وينقص سمعه ويصمت فمه ويسخف كلامه ويظلم عقله وتضعف ذاكرته وتخور<lb/>قواه وتقف حركة قلبه وترق عظامه ويهزل جسمه ويفقد ذوقه وشمه، حقًّا إن<lb/>الشيخوخة آفة الإنسانية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أنطون زكري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بالمتحف المصري <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا موافق لقوله تعالى: [وَلاَ تَقْرَبُوا الزِّنَى إِنَّهُ كَانَ فَاحِشَةً وَسَاءَ سَبِيلاً] (الإسراء: 32) .<lb/>(2) العمش: توصف به العين، ومعناه كثرة تحلل الدمع منها، ويلزمه ضعف البصر الذي هو العشى، ويقال عشي الرجل (كرضي) وعمشت عينه فهو أعمش أعشى.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p218"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3360.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد بن تيمية</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أهل الصفة وأباطيل بعض المتصوفة فيهم وفي الأولياء<lb/>وأصنافهم والدعاوى فيهم</head>
               <lb/>لشيخ الإسلام أحمد تقي الدين بن تيمية قدس سره<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(مسألة) ما تقول السادة العلماء أئمة الدين - رضي الله عنهم - في أهل<lb/>الصفة كم كانوا؟ وهل كانوا بمكة أو بالمدينة؟ وأين موضعهم الذي كانوا يقيمون به؟<lb/>وهل كانوا مقيمين بأجمعهم لا يخرجون إلا خروج حاجة، أو كان منهم من يقعد<lb/>بالصفة، ومنهم من يتسبب في القوت؟ وما كان تسببهم: هل يعملون بأبدانهم أم<lb/>يشحذون بالزنبيل؟<lb/>وما قول العلماء - وفقهم الله تعالى - فيمن يعتقد أن أهل الصفة قاتلوا المؤمنين<lb/>مع المشركين؟ وفيمن يعتقد أن أهل الصفة أفضل من أبي بكر وعمر وعثمان<lb/>وعلي رضي الله عنهم، ومن الستة الباقين من العشرة، وأفضل من جميع الصحابة؟<lb/>وهل كان فيهم أحد من العشرة؟ وهل كان أحد في ذلك العصر ينذر لأهل الصفة؟<lb/>وهل تواجدوا على دف أو شبابة أو كان لهم حادٍ ينشد لهم أشعارًا ويتحركون عليها<lb/>بالتصدية ويتواجدون؟<lb/>وما قول العلماء في قوله تعالى: {وَاصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم<lb/>بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ} (الكهف: 28) هل هي عامة أم مخصوصة بأهل<lb/>الصفة رضي الله عنهم؟ وهل هذا الحديث الذي يرويه كثير من العوام ويقولون:<lb/>إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (ما من جماعة يجتمعون إلا وفيهم ولي لله<lb/>لا الناس تعرفه ولا الولي يعرف أنه ولي) وهل تخفى حالة الأولياء أو طرقهم على<lb/>أهل العلم أو غيرهم؟ ولماذا سمي الولي وليًّا؟ وما الفقراء الذين يسبقون الأغنياء<lb/>إلى الجنة، والفقراء الذين أوصى الله عليهم في كلامه وذكرهم خاتم أنبيائه ورسله<lb/>وسيد خلقه محمد صلى الله عليه وسلم في سننه؟ هل هم الذين لا يملكون كفايتهم<lb/>أهل الفاقة والحاجة أم لا؟ والحديث المروي في الأبدال هل هو صحيح أم مقطوع؟<lb/>وهل الأبدال مخصوص بالشام أم حيث تكون شعائر الإسلام قائمة بالكتاب والسنة<lb/>يكون بها الأبدال بالشام وغيره من الأقاليم؟ وهل صحيح أن الولي يكون قاعدًا في<lb/>جماعة ويغيب جسده؟<lb/>وما قول السادة العلماء في هذه الأسماء التي تَسَمَّى بها أقوام من المنسوبين<lb/>إلى الدين والفضيلة ويقولون: هذا غوث الأغواث وهذا قطب الأقطاب، وهذا<lb/>قطب العالم، وهذا القطب الكبير وهذا خاتم الأولياء؟<lb/>وأيضًا فما قول العلماء في هؤلاء (القلندرية) الذي يحلقون ذقونهم ما هم؟<lb/>ومن أي الطوائف يحسبون؟ وما قولكم في اعتقادهم أن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم أطعم شيخهم قلندر عنبًا وكلَّمَه بلسان العجم؟ وهل يحل لمسلم يؤمن بالله تعالى<lb/>أن يدور في الأسواق والقرى ويقول: من عنده نذر للشيخ فلان أو لقبره؟ وهل يأثم<lb/>من يساعده أم لا؟ وما تقولون فيمن يقول: إن (الست نفيسة) هي باب الحوائج إلى<lb/>الله تعالى وأنها خفيرة مصر؟ وما تقولون فيمن يقول: إن بعض المشايخ إذا قام<lb/>لسماع المكاء والتصدية يحضره رجال الغيب وينشق السقف والحيطان وتنزل<lb/>الملائكة ترقص معهم أو عليهم، وفيهم من يعتقد أن رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>يحضر معهم؟ وماذا يجب على مَن يعتقد هذا الاعتقاد؟ وما صفة رجال الغيب وما<lb/>معنى قول من يقول: إنه من خفراء التتار؟ وهل يكون للتتار خفراء أم لا؟ وإذا<lb/>كانوا فهل يغلب حال هؤلاء خفراء الكفار كحال خفراء أمة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم.<lb/>وهل هذه المشاهِد المسماة باسم أمير المؤمنين علي وولده الحسين رضي الله<lb/>عنهما صحيحة أم مكذوبة؟ وأين ثبت قبر علي ابن عم رسول الله؟<lb/>والمسئول من إحسان علماء الأصول كشف هذه الاعتقادات والدعاوى والأحوال<lb/>كشفًا شافيًا بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم. والحالة هذه أفتونا مأجورين<lb/>أثابكم الله.<lb/>أجاب رضي الله عنه وأرضاه، آمين:<lb/>الحمد لله رب العالمين: أما الصُّفَّة التي ينسب إليها أهل الصفة من أصحاب<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فكانت في مؤخر مسجد النبي صلى الله عليه وسلم في<lb/>شمال المسجد بالمدينة النبوية، كان يأوي إليها من فقراء المسلمين من ليس له أهل<lb/>ولا مكان يأوي إليه. وذلك أن الله سبحانه وتعالى لما أمر نبيه والمؤمنين أن<lb/>يهاجروا إلى المدينة النبوية حين آمن به من آمن من أكابر أهل المدينة من الأوس<lb/>والخزرج وبايعهم بيعة العقبة عند منى وصار للمؤمنين دار عز ومَنَعَة - جعل<lb/>المؤمنون من أهل مكة وغيرهم يهاجرون إلى المدينة، وكان المؤمنون السابقون بها<lb/>صنفين: المهاجرين الذين هاجروا إليها من بلادهم، والأنصار الذين هم أهل المدينة<lb/>وكان من لم يهاجر من الأعراب وغيرهم من المسلمين لهم حكم آخر، وآخرون<lb/>كانوا ممنوعين من الهجرة لمنع أكابرهم لهم بالقيد والحبس، وآخرون كانوا<lb/>مقيمين بين ظهراني الكفار المستظهرين عليهم، وكل هذه الأصناف مذكورة في<lb/>القرآن وحكمهم باقٍ إلى يوم القيامة في أشباههم ونظرائهم، قال الله تعالى:<lb/>{إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ آوَوا<lb/>وَنَصَرُوا أُوْلَئِكَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يُهَاجِرُوا مَا لَكُم مِّن وَلايَتِهِم مِّن<lb/>شَيْءٍ حَتَّى يُهَاجِرُوا وَإِنِ اسْتَنصَرُوكُمْ فِي الدِّينِ فَعَلَيْكُمُ النَّصْرُ إِلاَّ عَلَى قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُم<lb/>مِّيثَاقٌ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ * وَالَّذِينَ كَفَرُوا بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ إِلاَّ تَفْعَلُوهُ تَكُن<lb/>فِتْنَةٌ فِي الأَرْضِ وَفَسَادٌ كَبِيرٌ * وَالَّذِينَ آمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ<lb/>آوَوْا وَنَصَرُوا أُوْلَئِكَ هُمُ المُؤْمِنُونَ حَقاًّ لَّهُم مَّغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ} (الأنفال: 72-<lb/>74) فهذا في السابقين ثم ذكر من اتبعهم إلى يوم القيامة فقال: {وَالَّذِينَ آمَنُوا مِنْ<lb/>بَعْدُ وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا مَعَكُمْ فَأُوْلَئِكَ مِنكُمْ وَأُوْلُوا الأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَى بِبَعْضٍ فِي<lb/>كِتَابِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ} (الأنفال: 75) وقال تعالى: {وَالسَّابِقُونَ<lb/>الأَوَّلُونَ مِنَ المُهَاجِرِينَ وَالأَنصَارِ وَالَّذِينَ اتَّبَعُوهُم بِإِحْسَانٍ رَّضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا<lb/>عَنْهُ} (التوبة: 100) الآية، وذكر في السورة الأعراب المؤمنين وذكر المنافقين<lb/>من أهل المدينة وممن حولها، وقال تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ تَوَفَّاهُمُ المَلائِكَةُ ظَالِمِي أَنفُسِهِمْ<lb/>قَالُوا فِيمَ كُنتُمْ قَالُوا كُنَّا مُسْتَضْعَفِينَ فِي الأَرْضِ قَالُوا أَلَمْ تَكُنْ أَرْضُ اللَّهِ وَاسِعَةً<lb/>فَتُهَاجِرُوا فِيهَا فَأُوْلَئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَسَاءَتْ مَصِيراً * إِلاَّ المُسْتَضْعَفِينَ مِنَ الرِّجَالِ<lb/>وَالنِّسَاءِ وَالْوِلْدَانِ لاَ يَسْتَطِيعُونَ حِيلَةً وَلاَ يَهْتَدُونَ سَبِيلاً * فَأُوْلَئِكَ عَسَى اللَّهُ أَن يَعْفُوَ<lb/>عَنْهُمْ وَكَانَ اللَّهُ عَفُواًّ غَفُوراً} (النساء: 97-99) .<lb/>فلما كان المؤمنون يهاجرون إلى المدينة النبوية كان فيهم من ينزل على<lb/>الأنصار بأهله أو بغير أهله؛ لأن المبايعة كانت على أن يؤووهم ويواسوهم، وكان<lb/>في بعض الأوقات إذا قدم المهاجر اقترع الأنصار على مَن ينزل منهم، وكان النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قد حالف بين المهاجرين والأنصار وآخى بينهم. ثم صار<lb/>المهاجرون يكثرون بعد ذلك شيئًا بعد شيء، فإن الإسلام صار ينتشر والناس<lb/>يدخلون فيه والنبي صلى الله عليه وسلم يغزو الكفار تارة بنفسه، وتارة بسراياه<lb/>فيسلم خلق تارة ظاهرًا وباطنًا، وتارة ظاهرًا فقط، ويكثر المهاجرون إلى المدينة من<lb/>الأغنياء والفقراء والآهلين والعزاب، فكان مَن لم يتيسر له مكان يأوي إليه يأوي<lb/>إلى تلك الصفة التي في المسجد. ولم يكن جميع أهل الصفة يجتمعون في وقت<lb/>واحد بل منهم من يتأهل أو ينتقل إلى مكان آخر يتيسر له ويجيء ناس بعد ناس<lb/>وكانوا تارة يكثرون وتارة يقلون. فتارة يكونون عشرة أو أقل، وتارة يكونون<lb/>عشرين وثلاثين وأكثر وتارة يكونون ستين وسبعين.<lb/>وأما جملة من آوى إلى الصفة مع تفرقهم فقد قيل: كانوا نحو أربعمائة من<lb/>الصحابة، وقد قيل: كانوا أكثر من ذلك. جمع أسماءهم الشيخ أبو عبد الرحمن<lb/>السلمي ولم يُعرِّف كل واحد منهم في كتاب تاريخ أهل الصفة [1] وكان معتنيًا بجمع<lb/>أخبار النساك والصوفية والآثار التي يستندون إليها والكلمات المأثورة عنهم، وجمع<lb/>أخبار زهاد السلف وأخبار جميع من بلغه أنه كان من أهل الصفة وكم بلغوا.<lb/>والصوفية المستأخرون بعد القرون الثلاثة [2] وجمع أيضًا في الأبواب مثل حقائق<lb/>التفسير ومثل أبواب التصوف الجارية على أبواب الفقه، ومثل كلامهم في التوحيد<lb/>والمعرفة والمحبة ومسألة السماع، وغير ذلك من الأحوال وغير ذلك من الأبواب.<lb/>وفيما جمعه فوائد كثيرة ومنافع جليلة وهو في نفسه رجل من أهل الخير والدين<lb/>والصلاح والفضل. وما يرويه من الآثار فيه من الصحيح شيء كثير، ويروي<lb/>أحيانًا آثارًا ضعيفة بل موضوعة يُعلم أنها كذب.<lb/>وقد تكلم بعض حفاظ الحديث في سماعه، وكان البيهقي إذا روى عنه يقول:<lb/>حدثنا أبو عبد الرحمن من أصل سماعه. وما يُظَنُّ به وبأمثاله - إن شاء الله تعالى -<lb/>تعمُّدُ الكذب [3] لكن لعدم الحفظ والإتقان يدخل عليهم الخطأ في الرواية، فإن النساك<lb/>والعباد منهم مَن هو متقن في الحديث مثل ثابت البناني والفضيل بن عياض<lb/>وأمثالهم ومنهم مَن قد يقع في بعض حديثه غلط وضعف مثل مالك بن دينار وفرقد<lb/>السنجي ونحوهما.<lb/>وكذلك ما يؤثره أبو عبد الرحمن عن بعض المتكلمين في الطريق أو ينتصر<lb/>له من الأقوال والأحوال فيه من الهدى والعلم شيء كثير. وفيه أحيانًا من الخطأ<lb/>أشياء، وبعض ذلك يكون عن اجتهاد سائغ. بعضه باطل قطعًا مصدره - مثل ما ذكر<lb/>في حقائق التفسير - قطعة كبيرة عن جعفر الصادق وغيره من الآثار الموضوعة<lb/>وذكر عن بعض طائفة أنواعًا من الإشارات التي بعضها أمثال حسنة واستدلالات<lb/>مناسبة وبعضها من نوع الباطل واللغو، والذي جمعه الشيخ أبو عبد الرحمن في<lb/>تاريخ أهل الصفة وأخبار زهاد السلف وطبقات الصوفية يُسْتَفَاد منه فوائد جليلة<lb/>ويجتنب ما فيه من الروايات، ومن أهل الآراء والأذواق من الفقهاء والزهاد<lb/>والمتكلمة وغيرهم يؤخذ فيما يأثرونه عمن قبلهم، وفيما يذكرونه معتقدين له شيء<lb/>كثير وأمر عظيم من الهدى ودين الحق الذي بعث الله به رسوله. ويوجد أحيانًا<lb/>عندهم من جنس الآراء والأذواق الفاسدة أو المحتملة شيء كثير، ومن له من الأمة<lb/>لسان صدق عام بحيث يُثْنَى عليه ويُحْمَد في جماهير أجناس الأمة فهؤلاء هم أئمة<lb/>الهدى ومصابيح الدجى وغلطهم قليل بالنسبة إلى صوابهم وعامته من موارد<lb/>الاجتهاد التي يُعْذَرُونَ بها وهم الذي يتبعون العلم والعدل فهم بعداء عن الجهل<lb/>والظلم وعن اتباع الظن وما تهوى الأنفس.<lb/>***<lb/>(فصل)<lb/>وأما حال أهل الصفة هم وغيرهم من فقراء المسلمين (الذين) لم يكونوا في<lb/>الصفة أو كانوا يكونون بها بعض الأوقات، فكما وصفهم الله تعالى في كتابه<lb/>حيث بين مستحقي الصدقة منهم ومستحقي الفيء. فقال: {إِن تُبْدُوا الصَّدَقَاتِ فَنِعِمَّا<lb/>هِيَ وَإِن تُخْفُوهَا وَتُؤْتُوهَا الفُقَرَاءَ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَيُكَفِّرُ عَنكُم مِّن سَيِّئَاتِكُمْ وَاللَّهُ بِمَا<lb/>تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ} (البقرة: 271) إلى قوله: {لِلْفُقَراءِ الَّذِينَ أُحْصِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ<lb/>لاَ يَسْتَطِيعُونَ ضَرْباً فِي الأَرْضِ يَحْسَبُهُمُ الجَاهِلُ أَغْنِيَاءَ مِنَ التَّعَفُّفِ تَعْرِفُهُم بِسِيمَاهُمْ<lb/>لاَ يَسْأَلُونَ النَّاسَ إِلْحَافاً} (البقرة: 273) وقال في أهل الفيء: {لِلْفُقَرَاءِ<lb/>المُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَاناً<lb/>وَيَنصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحشر: 8) .<lb/>وكان فقراء المسلمين من أهل الصفة وغيرهم يكتسبون عند إمكان الاكتساب<lb/>الذي لا يصدهم عما هو أوجب أو أحب إلى الله من الكسب، وأما إذا أحصروا في<lb/>سبيل الله عن الكسب فكانوا يقدمون ما هو أقرب إلى الله ورسوله.<lb/>وكان أهل الصفة ضيف الإسلام يبعث إليهم النبي صلى الله عليه وسلم بما<lb/>يكون عنده، فإن الغالب كان عليهم الحاجة، لا يقوم ما يقدرون عليه من الكسب بما<lb/>يحتاجون إليه من الرزق.<lb/>وأما المسألة فكانوا فيها كما أدَّبهم النبي صلى الله عليه وسلم: حرمها على<lb/>المستغني عنها، وأباح منها أن يسأل الرجل حقه مثل أن يسأل ذا السلطان أن<lb/>يعطيه حقه من مال الله أو يسأل إذا كان لا بد سائلاً الصالحين الموسرين إذا احتاج<lb/>إلى ذلك ونهى خواص أصحابه عن المسألة مطلقًا حتى كان السوط يسقط من يد<lb/>أحدهم فلا يقول لأحد ناولني إياه. وهذا الباب فيه أحاديث وتفصيل، وكلام للعلماء<lb/>لا يسعه هذا الكتاب مثل قوله صلى الله عليه وسلم لعمر بن الخطاب رضي الله عنه<lb/>(ما أتاك من هذا المال وأنت غير سائل له ولا مشرف فخذه وما لا، فلا تتبعه<lb/>نفسك) [3] . ومثل قوله: (من يستغن يغنه الله، ومن يستعفف يعفه الله، ومن<lb/>يتصبر يصبره الله، وما أعطي أحد عطاء خيرًا وأوسع من الصبر) [4] . ومثل<lb/>قوله: (من سأل الناس وله ما يغنيه جاءت مسألته خدوشًا - أو خموشًا أو كدوشًا -<lb/>في وجهه) [5] . وقوله: (لأن يأخذ أحدكم حبله فيذهب فيحتطب خير له من أن يسأل<lb/>الناس أعطوه أو منعوه) [6] إلى غير ذلك من الأحاديث.<lb/>وأما الجائز منها فمثل ما أخبر الله عز وجل عن موسى والخضر أنهما أتيا<lb/>أهل قرية استطعما أهلها. ومثل قوله: (لا تحل المسألة إلا لذي ألم مُوجع أو غُرم<lb/>مُفظع أو فقر مُدقع) . ومثل قوله لقبيصة بن مخارق الهلالي (يا قبيصة لا تحل<lb/>المسألة إلا لثلاثة: رجل أصابته جائحة اجتاحت ماله فسأل حتى يجد سدادًا من<lb/>عيش - أو: قوامًا من عيش - ثم يمسك، ورجل يحمل حمالة فيسأل حتى يجد حمالته<lb/>ثم يمسك، وما سوى ذلك من المسألة فإنما هو سُحتٌ أكله صاحبه سحتًا) [7] .<lb/>ولم يكن في الصحابة - لا أهل الصفة ولا غيرهم - من يتخذ مسألة الناس<lb/>والإلحاف في المسألة بالكدية والمشاحذة لا بالزنبيل ولا غيره - صناعة وحرفة بحيث<lb/>لا يبتغي الرزق إلا بذلك. كما لم يكن في الصحابة أيضًا أهل فضول من الأموال لا<lb/>يؤدون الزكاة ولا ينفقون أموالهم في سبيل الله ولا يعطون في النوائب، بل هذان<lb/>الصنفان الظالمان المُصِرَّان على الظلم الظاهر من مانعي الحقوق الواجبة والمعتدين<lb/>حدود الله في أخذ أموال الناس كانا معدومين في الصحابة المُثْنَى عليهم.<lb/>(فصل) من توهم أن أحدًا من الصحابة. أهل الصفة أو غيرهم، أو التابعين<lb/>أو تابع التابعين قاتل مع الكفار أو قاتلوا النبي صلى الله عليه وسلم أو أصحابه أو<lb/>أنهم كانوا يستحلون ذلك أو أنه يجوز ذلك - فهذا ضال غاوٍ بل كافر يجب أن يستتاب<lb/>من ذلك فإن تاب وإلا قتل {وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ<lb/>غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء:<lb/>115) .<lb/>بل كان أهل الصفة ونحوهم كالقُرَّاء الذين قنت النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>يدعو على قَتَلَتِهِم، هم من أعظم الصحابة إيمانًا وجهادًا مع رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم ونصرًا لله ورسوله كما أخبر الله عنهم بقوله: {لِلْفُقَرَاءِ المُهَاجِرِينَ الَّذِينَ<lb/>أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَاناً وَيَنصُرُونَ اللَّهَ<lb/>وَرَسُولَهُ أُوْلَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ} (الحشر: 8) وقال: {مُحَمَّدٌ رَّسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ<lb/>مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعاً سُجَّداً يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ اللَّهِ<lb/>وَرِضْوَاناً سِيمَاهُمْ فِي وَجُوهِهِم مِّنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي<lb/>الإِنجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ<lb/>بِهِمُ الكُفَّارَ وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً} (الفتح: 29) وقال: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا مَن يَرْتَدَّ مِنكُمْ عَن دِينِهِ فَسَوْفَ يَأْتِي اللَّهُ<lb/>بِقَوْمٍ يُحِبُّهُمْ وَيُحِبُّونَهُ أَذِلَّةٍ عَلَى المُؤْمِنِينَ أَعِزَّةٍ عَلَى الكَافِرِينَ يُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ<lb/>وَلاَ يَخَافُونَ لَوْمَةَ لائِمٍ} (المائدة: 54) .<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) هذا التاريخ لأبي عبد الرحمن محمد السلمي المذكور المتوفى سنة 412.<lb/>(2) المنار: ذكر الحافظ في لسان الميزان (السلمي) هذا ووصفه بأنه شيخ الصوفية وصاحب تاريخهم وطبقاتهم وتفسيرهم وأنه عني بالحديث ورجاله وقال: تكلموا فيه، وليس بعمدة، بل قال ابن القطان: كان يضع الأحاديث للصوفية. وأن الحاكم قال: كان كثير السماع والحديث متقنًا فيه، من بيت الحديث والزهد والتصوف (قال) وقال السراج: مثله - إن شاء الله - لا يتعمد الكذب، ونَسَبَه إلى الوهم.<lb/>(3) المنار: الحديث في الصحيحين وغيرهما، ولفظ البخاري في كتاب الأحكام: عن عبد الله بن عمر قال: سمعت عمر يقول: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يعطيني العطاء فأقول: أعطه أفقر إليه مني، حتى أعطاني مرة فقلت: أعطه أفقر مني، فقال: (خذه فتموله وتصدق به، فما جاءك من هذا المال وأنت غير مشرف ولا سائل فخذه وما لا فلا تتبعه نفسك) وله في كتاب الزكاة: (إذا جاءك بدل فما جاءك) ولفظ مسلم (خذه فتموله أو تصدق به وما جاءك) إلخ وزاد في آخره: قال سالم: (فمن أجل ذلك كان ابن عمر لا يسأل أحدًا شيئًا ولا يرد شيئًا أعطيه) .<lb/>(4) هو في الصحيحين أيضًا على اختلاف في ألفاظه وأوله: (ما يكون عندي من مال فلن أدخره عنكم ومن يستعفف يعفه الله) إلخ.<lb/>(5) رواه أحمد وأصحاب السنن وفيه زيادة تحدد الغنى بخمسين درهمًا، وفي سنده حكيم بن جبير ضعيف، وتكلم فيه شعبة من أجل هذا الحديث، ومعنى الخموش والخدوش والكدوش واحد.<lb/>(6) روياه أيضًا واللفظ للبخاري.<lb/>(7) لفظ الحديث في صحيح مسلم: (يا قبيصة: إن المسألة لا تحل إلا لأحد ثلاثة: رجل تحمل حمالة فحلت له المسألة حتى يصيبها ثم يمسك، ورجل أصابته جائحة اجتاحت ماله فحلت له المسألة حتى يصيب قوامًا من عيش - أو قال: سدادًا من عيش - ورجل أصابته فاقة فحلت له المسألة حتى يصيب قوامًا من عيش - أو قال: سدادًا من عيش - فما سواهن من المسألة يا قبيصة سحت يأكلها صاحبها سحتًا) .</note>
            </div>
            <pb n="n24-p226"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3361.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسني عبد الهادي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من الخرافات إلى الحقيقة</head>
               <lb/>(8)<lb/>فوز روح زردشت على روح الإسلام<lb/>من المجربات أنه إذا تأصلت عقيدة ما في نفس فرد أو جماعة يتعذر على<lb/>معتقدها أو على غيره إزالتها. فإن اتفق أن نُزعت هذه العقيدة، فلا بد أن يبقى<lb/>لها آثار في النفس تظهر بين آونة وأخرى بالرغم من الجهد الذي يبذله صاحب<lb/>العقيدة ليتناساها. هذا شأن العقائد الدينية، فإن ضُم إليها عقيدة قومية وامتزجت<lb/>العقيدتان يتعذر حينئذ إزالة هذه العقيدة المزدوجة.<lb/>أضرب مثلاً هؤلاء الإيرانيين أرادوا التأليف بين حاجاتهم الروحية وبين<lb/>موجبات تقاليدهم التاريخية وبين مقتضيات الدين الإسلامي فلم يفلحوا. لماذا؟ لأن<lb/>زردشت ولد في إيران ونشر مذهبًا ملائمًا لروح الفرس وموافقًا لتقاليدهم التاريخية،<lb/>فرسخ هذا الدين في أنفسهم، لأنه جاء موافقًا لحاجاتهم الروحية حتى إن ملك ذلك<lb/>العصر (كستاسب) ووزراءه وسائر الطبقات أقبلوا على دين (زردشت) إقبال<lb/>العاشق المشتاق؛ لأن روح البلاد كانت تطلب وصايا زردشت فكان معبرًا عما في<lb/>ضميرها.<lb/>نعم إن العرب ضربوا دولة الفرس في القادسية ضربة زلزلوا بها أركانها،<lb/>وقوضوا عمود خيمتها. إلا أن روح إيران بقيت بمعزل عن تلك الضربة، ولم<lb/>تتبدل لأن تبديلها محالٌ، حتى إن أحكام الإسلام المنطقية العلوية، لم تستطع فتح<lb/>الروح الإيرانية؛ لأن هذه الروح كانت قد اعتادت وألِفَت عقائد أمشاجًا مركبة<lb/>ممزوجة بالخيالات والأوهام، فلم تكن أسس الدين الإسلامي البسيطة لتحل محل<lb/>تلك الأسس المركبة. روح الإيراني كانت تطلب أحيانًا عبادات مقرونة بمظاهر<lb/>العظمة والفخفخة وأحيانًا بمظاهر الحزن المشعشع المعظم، فلذلك كانوا يرون قواعد<lb/>الدين الإسلامي كالشيء اليابس غير المرن. وهذا ما تأباه أرواحهم، وتنبو عنه<lb/>أذواقهم.<lb/>الدين والحكومة كانا يرتكزان على قاعدة واحدة عند الفرس. فلما سقطت<lb/>الحكومة سقط الدين معها؛ لأن سقوط القاعدة يقتضي سقوط ما بُنِيَ عليها.<lb/>إن إعادة دين (زردشت) كانت في نظر الإيرانيين أسهل وأسلم من التوسل<lb/>لإعادة عرش كسرى. ولكن إعادته تتوقف بالطبع على إضعاف الدين الذي حل<lb/>محله. لذلك صمموا على الأمور الآتية<lb/>(1) زلزلة قواعد الإسلام.<lb/>(2) إدخال تقاليد الفرس في سويداء قلبه.<lb/>(3) إحداث مذاهب جديدة.<lb/>(4) ابتداع طرق مُستحدَثة.<lb/>والقصد من ذلك كله إضاعة جوهر الإسلام الساذج بين هذه المركبات أو<lb/>إلباسه ثوب (زردشت) السابغ الفضفاض على الأقل، حتى إذا ما عثرت رجلاه<lb/>بأذيال هذا الثوب ووقع أو ضعفت مشيته تمهدت لهم السبيل لنصب عرش كسرى.<lb/>لذلك يجد المدقق منا في حوادث التاريخ أن جميع الفرق الضالة ولدت في<lb/>إيران وأن الخرافات والبدع السيئة جاءت من إيران؛ لأن الأحكام الإسلامية<lb/>البسيطة لم تستطع تطويع النفس الفارسية التي اعتادت الانحناء تحت أثقال التقاليد<lb/>القديمة.<lb/>هذا هو السبب الإيجابي. وهناك سبب معنوي أيضًا، وهو أن الإيراني<lb/>قضى عمره وهو يئن تحت استعباد السلالات المالكة؛ لأنه كان يتدحرج بين<lb/>استبداد آل (البيشداديين) و (الإشكانيين) و (الكيسانيين) و (الساسانيين) وكل<lb/>شعب وقع في نيران الاستبداد تطلب روحه دائمًا مبعثًا لأنينها وبث شكواها، وهذه<lb/>المظاهر التخييلية التي يحتفل بها الإيرانيون في أيام مخصوصة هي مبعث الأسى<lb/>الذي يجتمع فيه ما يفيض من دموعهم، ففي تلك الاجتماعات والاحتفالات يفرغ كل<lb/>امرئ آلامه ويخرج منها بدون آلام.<lb/>ذلك - يا سيدي القارئ - سر مأتم (المُحَرَّم) التي يبكي فيها الإيرانيون الحسين<lb/>السبط رضي الله تعالى عنه، وإذا اعتاد الروح عملاً وصار له ملكة؛ فإنه يصدر عنه<lb/>دائمًا لا يعيقه عنه عائق مهما يكن قويًّا، ولا شأن للمظاهر والأشكال عند الروح وإنما<lb/>الشأن عنده للإدراك والشعور الذي يبعث على العمل، فثم شعور يحرك داعية البكاء،<lb/>وسيان أبكى على كسرى أم على الحسين رضي الله عنه. باعث البكاء أساسي<lb/>وصورة المأتم فرع عنه [1] .<lb/>روح الإيراني يريد أن يرى رجلاً جالسًا على عرش الملك بكل عظمة وفخامة،<lb/>يريد أن يحصر حق التعظيم فيه وفي ورثته؛ لأن هذا المعنى تبوأ ورسخ في<lb/>سويداء قلب الشعب وأمسى روحًا ثانيًا له، يريد أن يرى آمرًا كبيرًا ذا أبهة وبهجة<lb/>يأمر وينهي متأبهًا متألهًا - لا عبدًا متواضعًا - ومن تحته أمة تأتمر وتطيع وتخضع،<lb/>وأنى يجد هذا في الإسلام؟ الإسلام حرم الاستبداد والتعظم والكبرياء، ونسخ<lb/>توارث الأمر والنهي وجعل الخلافة تابعة للشورى. وكان الخليفة كآحاد الناس<lb/>بعيدًا عن العظمة وعن الفخفخة. لذلك أحدثوا مسألة (الإمامة المعصومة) لتقوم<lb/>مقام الكسروية المقدسة، فيتوارثون عروش الأكاسرة، فاستعانوا ببني هاشم لا<lb/>لإجلاسهم على عرش الخلافة؛ بل لإجلاس أحفاد إسماعيل الشاه على عرش كسرى.<lb/>إن عقل الإيراني ما كان يقدر أن يفهم معنى أصول انتخاب الرئيس السياسي<lb/>من الناس. وكان انتخاب الخلفاء الراشدين الأربعة في نظره من أغرب الغرائب<lb/>لأن (زردشت) غرس في قلبه فكرة توارث الرئاسة والعظمة والجلال. لذلك كانوا<lb/>يتعجبون من ترجيح أحد على علي كرم الله وجهه؛ لأن الفضل الذاتي كان في<lb/>نظرهم شيئًا غريبًا؛ ولا سيما أولاد سيدنا علي رضي الله عنهم أسباط الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم.<lb/>وهذا هو سر تولد مسألة (الإمامة) فإنها من مقتضيات روح إيران. ولما<lb/>كان الحسين رضي الله عنه قد تزوج إحدى عقائل بيت الملك في إيران من أسرة<lb/>(الساسانيين) كان الفرس يعلقون أهمية كبرى على هذه النقطة.<lb/>كانت روح الإيراني تطلب (خداوند) أي رئيسًا إلهيًّا لتنقاد له وتطيعه طاعة<lb/>وجدانية وتمتثل أوامره بغير بحث ولا مراجعة. وأنى لها في الإسلام مثل ذلك<lb/>وأكبر خليفة يقول علنًا: (أيها الناس من رأى منكم فيَّ اعوجاجًا فليقومه) فيجاب<lb/>من آحاد الناس بكل بساطة: (لو رأينا فيك اعوجاجًا لقومناه بسيوفنا) [2] .<lb/>الإيراني ما كان يمكن أن يفهم هذا، وروحه يأبى قبوله. وإنما يريد (خداوند)<lb/>أي رئيسًا إلهيًّا يأمر فيطاع بلا نقد وبلا اعتراض. الإيراني ينشرح صدره إن قَتَلَ أو<lb/>كَسَرَ أو سَمَّمَ أحدًا امتثالاً لأمر (الخداوند) وتكفي أدنى إشارة منه ليطيع بكل سرور.<lb/>وهذا السرور لا بد له من (خداوند) إذًا ما العمل والإسلام يأبى ذلك؟ وجدوا فكرة<lb/>إحداث (إمام يورث) أقصر طريق لما نووا. وهكذا فعلوا.<lb/>من قرأ روح أبي مسلم من أفعاله يتضح له صدق ما نقول، وللقارئ الكريم<lb/>البيان:<lb/>أمر الإمامُ (إبراهيم) أبا مسلم الخراساني أن يقتل كل من اشتبه في إخلاصه<lb/>وإن كان ولدًا لا يتجاوز طوله خمسة أشبار، فامتثل أبو مسلم هذا الأمر بدون تردد؛<lb/>لأنه صدر من (خداوند) أي من إمام، ومجموع من قتل أبو مسلم على<lb/>الشبهة ستمائة ألف مسلم. ولقد صور المؤرخ ابن الأثير هذه الفواجع تصويرًا تامًّا<lb/>حتى إن (أبا سلمة الخلال) الذي أحرز عنوان (وزير آل محمد) لم يقدر أن<lb/>يصون دم نفسه من قانون الشبهة؛ لأن أبا مسلم كان يتلقى أوامر ممثل (الخداوند)<lb/>الإمام إبراهيم كأمر إلهي.<lb/>وياليت الأمر بقي مسوقًا بروح الإيرانيين وحدهم بل إن روح سورية المقتبسة<lb/>من روح الروم زاد الأمر اضطرابًا وتهويشًا؛ إذ من المعلوم أن بعض الجنود<lb/>السورية والعراقية أغريت يوم (صفين) بعدم الطاعة لعلي كرم الله وجهه<lb/>ولمعاوية أيضًا، وهذه الديمقراطية الواسعة ليست إلا من بقايا أفكار (بيزانس)<lb/>فتشوشت أفكار العرب بين هذا الجزر الإيراني والمد الرومي (وكان العربي من<lb/>القديم قانعًا بالانكماش في جزيرته ولا يحلو له إلا ما عنده فلا يعرف ما عند غيره.<lb/>والسياسة هي معرفة المتغير ومعاملته حسبما علم من أحواله) وأوضح دليل على<lb/>عقلية الإيرانيين ما عمله أهل بلدة (راوند) من توابع أصفهان يوم جاءوا لمقابلة<lb/>الإمام المنصور إذ نادوه (يا خداوند) أي إلهنا؛ لأن كلمتي (إمام وخدواند) في نظر<lb/>الفرس لا يتجزآن، وعندما عدلوا عن تسمية المنصور إمامًا لم تستطع الروح<lb/>الفارسية أن تعيش بدون إمام ففتشت عليه واستمرت تفتش حتى وجدته ولكن من<lb/>وجدت؟ وجدت أبا مسلم الخرساني وادعت بأن الألوهية حلت فيه. أي في قاتل<lb/>ستمائة ألف مسلم.<lb/>لا يتعجب العاقل من إسناد الإيرانيين الألوهية لأبي مسلم لأنه - والحق يقال -<lb/>بطل من أبطال التاريخ وسياسي هائل، وهو ليس أكثر من إيراني وطني متغالٍ،<lb/>ولكن العجب كل العجب تقديس غير الإيرانيين له، والأحزاب التي أُلّفت لذلك.<lb/>
               <lb/>حزب الرزامية:<lb/>إن قانون الشبهة الذي أحدثه الإمام إبراهيم لم يستثن أبا مسلم بل طبَّقه الخليفة<lb/>المنصور عليه بالذات، وعلى ذلك اجتمع بعض الفرس وبسطاء العرب وأعلنوا<lb/>إمامة أبي مسلم على رءوس الأشهاد وسموا جمعيتهم باسم (حزابي) ثم أعلن (رزام<lb/>بن شاقو) مؤسس الحزب الرزامي ألوهية أبي مسلم وقبل الناس ألوهية أبي مسلم<lb/>الذي صار إمامًا قبل مدة وجيزة حتى إن بعض الحزابين ما كان يصدق أن أبا مسلم<lb/>يموت بل كانوا يعتقدون بأنه سيظهر يومًا ما ويملأ العالم عدلاً وبعضهم كان يقول:<lb/>إنه مات، وإن الإمامة انتقلت إلى بنته.<lb/>ما هذه العقائد وما هذه الأقوال؟ إن هي إلا بقايا دين (زرادشت) وبمدة قليلة<lb/>كثر هذا الحزب.<lb/>جميع هذا الخرافات ليست من ديننا في شيء، إن هي إلا خرافات وما<lb/>أبو مسلم إلا سياسي تام وإمامته وألوهيته وقدسيته شيء موهوم خيالي.<lb/>حزب المبيضة:<lb/>ثم ظهر كاتب أبي مسلم المقنع فالتف حوله الخراسانيون الذين كانت أجسامهم<lb/>مسلمة وأرواحهم أسيرة عقائد (بوذا) و (زردشت) .<lb/>اسم المقنع (هاشم بن حاكم) وكان يغطي وجهه لقبحه، ولذلك سُمي المقنع.<lb/>رأى المقنع بحرانًا في أفكار الخراسانيين: رآهم مسلمين ولكن قواعد الإسلام<lb/>الساذجة لم توافق مشربهم، وطلب الرجوع إلى دين زردشت صعب وكذلك الاكتفاء<lb/>بالإسلام، بل هو عنده أصعب، ولذلك عزم على صبغ الإسلامية بصبغة زردشتية،<lb/>وهذا يحتاج لجسارة ومهارة، وبما أن هذا كان خصيصًا بالعلوم الطبيعية أخذ يقدم<lb/>لهم قوانينها وقواميسها كمعجزات فصدقوه واتبعوه. وكانت أعماله معطوفة على هدم<lb/>بناء العرب السياسي والديني معًا لذلك توسل بإحياء عقيدة الناسخ التي اكتست ثوبًا<lb/>هنديًّا وآخر مصريًّا وثالثًا يونانيًّا وثوبًا رابعًا إيرانيًّا ولكنه زاد على أثوابها ثوبًا<lb/>خامسا إسلاميًّا، وللقارئ الكريم ما كان يقول هذا المقنع:<lb/>إن الله تجلى في بادئ الأمر في وجود آدم ثم انتقل إلى نوح ثم إلى إبراهيم<lb/>ومن بعده إلى موسى ثم إلى محمد عليهم السلام، ومن بعده إلى علي كرم الله وجهه،<lb/>ثم إلى محمد بن الحنفية وفي النهاية حل في أبي مسلم الخرساني، ومن بعده انتقل<lb/>إلى وجود المقنع.<lb/>إن هذه العقيدة القديمة وُجد من استأنس بها في إيران وسورية ومصر والهند<lb/>والتف حوله عدد ليس بالقليل حتى إن الخليفة المهدي اضطر لأن يسوق عليه ثلاثة<lb/>جيوش، وكان الغالب في الثلاث المعارك المقنع، فهذا الظفر أطلق لسان الفرس<lb/>وطفقوا يلهجون بإيران واستقلالها. عندئذ جمع الخليفة المهدي جندًا كثيفًا، وأرسله<lb/>لحربه فغلب في هذه المرة وقتل المقنع في مدينة (كسن) ولكن الخرافات التي نشرها<lb/>بين المسلمين لم تمت.<lb/>وأما سبب تسميتهم المبيضة فهو أنهم كانوا يلبسون لباسًا أبيض.<lb/>الزنادقة أو الحمرة:<lb/>هم من أتباع المقنع أيضًا وكانوا يسمون الحمرة؛ لأنهم كانوا يلبسون لباسًا<lb/>أحمر [3] لقد أضر المحمرة بالإسلام أضرارًا أبلغ من أضرار المبيضة، وأدخلوا فيه<lb/>خرافات أكثر منهم وأتعبوا العرب والمسلمين أتعابًا دامت أحقابًا طويلة.<lb/>قبل الإسلام بقرنين ونصف ظهر في إيران رجل اسمه (مزدك) ونشر مذهبًا<lb/>جديدًا فيها. ومن مقتضيات هذا المذهب: إهمال كل قانون وكل نظام وحل جميع<lb/>الروابط الأدبية وفتح الباب على مصراعيه لكل شهوة بشرية، بَذَلَ الأكاسرةُ جُلَّ<lb/>المستطاع لقمع هذا المذهب ولكنهم لم يفلحوا؛ لأن الاشتراك بثروة الأغنياء<lb/>وبالنساء الجميلات كان يجذب الشبان من جميع الأطراف إليه، وانتشر هذا المذهب<lb/>حتى إنه لم يبق هنالك أثر للقانون والنظام وللحق وللأدب وللحياء، وعُدَّ كل شيء<lb/>يوافق تسكين الشهوة البشرية مباحًا بل مشروعًا.<lb/>وفي خلافة المهدي بدأ هذا المذهب ينتشر بين المسلمين ولكن بلباس إسلامي،<lb/>بذل الخليفة المشار إليه كل ما يمكنه لمحوه وسالت الدماء كالأنهار ولكن بدون<lb/>جدوى، بل ظل ينتشر في خراسان والعراق انتشارًا سريعًا، ومن الغريب أن جميع<lb/>المذاهب التي كان الإيرانيون ينشرونها بعد الإسلام هي مقتبسة مما كان يجري في<lb/>الهند وإيران، ولكن كانوا يبدلون اسم مؤسسها القديم ويضعون عليها أسم أحد أولاد<lb/>سيدنا علي رضي الله عنه، ولم يوجد حزب أضر بأخلاق المسلمين أكثر من هذا<lb/>الحزب لأنهم لم يكتفوا بإباحة النساء والأولاد بينهم، بل طفقوا يخطفون النساء<lb/>الحسان من الأسواق، وبهذا الشكل أتعبوا الخليفة المهدي وحكومته تعبًا ما وراءه<lb/>تعب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المترجم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسني عبد الهادي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نابلس<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كان الروح الإيراني يريد أن يبكي على (زردشت) وكسرى فبكى على الحسين، والروح البريطاني يريد أن يبكي على طريق الهند فبكى على ملك بني هاشم فروح الأولين من الفرس رأى بني أمية حاجزًا فكسره وأقام مقامه دولة فارسية: دولة الشاه إسماعيل الصفوي ‍! وكذلك الروح الأوروبي رأى الأتراك حائلاً دون مرامه فأزاله ولكن من أقام مقامه؟ السر برسي كوكس في العراق والسر هربرت صمويل في فلسطين وغورو في الشام. الأوروبيون والإيرانيون سلكوا طريقًا واحدًا وعملوا عملاً واحدًا وعيون العرب مغمضة عن مشاهدة التاريخ، وإن نصحهم عارف بالأمر يَصُمُّونَ الآذان ويقابلونه بالافتراء والبهتان! رب اهد قومي فإنهم لا يعلمون (المترجم) .<lb/>(2) المنار: ليس كل ما في الإسلام ولا أهمه قول هذا الخليفة وهو عمر، بل قيَّد الله تعالى طاعة خاتم رسله في آية المبايعة بالمعروف فقال: [وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ] (الممتحنة: 12) مع العلم بأنه لا يأمر إلا بالمعروف، وصح عنه أنه كان يقول: (إنما الطاعة في المعروف) وما في معناه. وقال أبو بكر في خطبته الأولى عقب مبايعته: (قد وليت عليكم ولست بخيركم، فإذا استقمت<lb/>فأعينوني، وإذا زغت فقوموني) وعلى هذا جرى الخلفاء الراشدون كلهم.<lb/>(3) رجع الناس في هذا العصر إلى جعل الملابس الملونة بلون خاص شعارًا للأحزاب والجمعيات كالقميص الأسود لحزب الفاشستي في إيطالية.</note>
            </div>
            <pb n="n24-p233"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3362.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">نظمي عنتباوي النابلسي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منشور عام<lb/>في المسألة العربية العامة والفلسطينية خاصة</head>
               <lb/>
               <lb/>إن النهضة الوطنية الفلسطينية في مدينة نيويرك العظمى قد عقدت اجتماعًا<lb/>عامًّا بعدما اتصل بها من تصديق عصبة الأمم على الوصايات، وقررت بإجماع<lb/>الأصوات إصدار هذا النداء لكل الجمعيات والمؤتمرات السورية والفلسطينية ولجميع<lb/>السلطات العربية لتقرر الجمعيات خطة دفاعية عامة تجاه ما لَحِق بالبلاد من الأذى<lb/>والعبودية، على أن يحتوي على المواد الآتية:<lb/>أولاً - إن الحلفاء قد خاضوا غمرات الحرب واتخذوا لأنفسهم مبدأ تحرير<lb/>الشعوب المستضعفة، كما صرَّحوا بلسان وزرائهم في أثناء الحرب العظمى وبعدها،<lb/>وكما صرح المستر ولسن في خطبه وفي مواده الأربع عشرة؛ فاستنادًا على هذا<lb/>المبدأ ووفقًا للمعاهدة المربوطة بين جلالة الملك حسين الأول وبين بريطانية العظمى<lb/>سنة 1915 بلسان العميد البريطاني بمصر السر هنري مكماهون، ووفقًا للرسائل<lb/>المتبادلة بين الحكومة الحجازية والإنكليزية قد ساعد العربُ الحلفاءَ منذ سنة 1916<lb/>بدخولهم الحرب وإعلانهم الثورة ضد الحكومة العثمانية [1] .<lb/>ولم يكن حق العرب في الاستقلال يقتصر على الوعود والمعاهدات الدولية،<lb/>ولا على نظام عصبة الأمم ولا على مواد الرئيس ولسن الأربعة عشرة، بل على ما<lb/>للعرب السوريين من تراث المجد والوطنية وما فُطِرُوا عليه من التقاليد وما هم عليه<lb/>من الكفاءة السياسية والإدارية كما يدل على ذلك وجود نواب العرب من الندوة<lb/>العثمانية في الدور العثماني وإدارة كثير منهم مناصب رفيعة من سياسية وعسكرية<lb/>وإدارية وعلمية مما يجعل للعرب حقًّا أكيدًا فوق ما لهم من الحق الطبيعي في<lb/>الاستقلال والحرية، غير أن الحلفاء قد ساروا فعلا على طريقة الاستعمار واضطهاد<lb/>الشعوب ونفع الذات. فوعدت الحكومة الإنكليزية بكتاب حِبِّي أرسله المستر بلفور<lb/>إلى اللورد روتشلد في 2 نوفمبر سنة 1917 بوطن قومي في فلسطين وتواطأ<lb/>المسيو كليمانصو والمستر لويد جورج بعد الحرب على اتفاق سايكس بيكو، فتقسمت<lb/>البلاد السورية إلى أجزاء ولحق بها من الضرر والحَيْف والظلم والجَوْر والعبودية<lb/>ما لم نتوقعه، فهدمت بذلك جميع المبادئ التي افتخر الحلفاء باتخاذها مبدأً لهم ورموا<lb/>بالعهود والوعود التي ربطوها بعد الحرب عرض الحائط! والأغرب من ذلك أن<lb/>عصبة الأمم التي ولدتها المبادئ الديموقراطية الحديثة والتي لها السلطة في رؤية<lb/>عهود الوصايات، والتي من جملة وظائفها حماية الأقوام المستضعفة كما خوَّلَها هذا<lb/>الحق عهد الجمعية الموقع عليه في فرسايل في 28 يونيو سنة 1919 قد صمَّتْ<lb/>آذانها عن سماع صوتنا الممزوج بحلاوة الحق وتغاضت عن كل المساوئ التي<lb/>يقترفها الأوصياء في بلادنا، فصدقت بلا تردد بعد جلسة سرية عهود الوصايات،<lb/>اللهم إلا العراق وبذلك تحقق الرأي القائل: إن عصبة الأمم لم تكن إلا للتوفيق بين<lb/>الروح القومية الجديدة والسياسة الاستعمارية القديمة. ولما كان العرب قد فشلوا في<lb/>جميع الأعمال السياسية الخارجية ولم يلاقوا من الأوربيين إلا تصلفًا كلما ازدادوا<lb/>تقربًا إليهم - وجب عليهم أن يحصروا أعمالهم في بلادهم وفيما يهمهم من أمرها من<lb/>حيث هي بلاد عربية أو بلاد دينية مقدسة مع المثابرة في الجهاد سياسيًّا واقتصاديًّا<lb/>وعلميًّا.<lb/>ثانيًا - إن القضية العربية كانت في بدء نشأتها جامعة لكل الأقطار العربية من<lb/>سورية (شمالية وجنوبية) وعراقية وحجازية وكانت الوعود التي يستند عليها<lb/>العرب تتضمن كل هذه الأقطار حتى اشترك في الجيش العربي أناس من مختلفي<lb/>الأقطار والأمصار من سائر بلاد العرب، غير أن الدول الاستعمارية الأجنبية قد<lb/>جَزَّأَتْ بلادنا وفَكَّكَتْ أوصالها وجعلت لكل قطر منها قضية تختلف عن قضية القطر<lb/>الآخر من حيث طريقة الحل وارتباطها بحكومة خاصة؛ تأييدًا لسياستهم في تفريق<lb/>كلمة العرب ليعسُر بذلك حل القضايا العربية التي هي متمم بعضها لبعض، وفضلاً<lb/>عن أن القضية العربية قد ابتدأت شاملة جامعة فإن موقع بلاد العرب الجغرافي من<lb/>حيث فقدان الحواجز الطبيعية بينها وافتقار كل قطر إلى آخر لاختلاف تربته وموارده<lb/>مما يزيد الترابط الطبيعي بين العرب بالنظر لجامعة اللغة والعنصر، ومما يجعلنا<lb/>نؤكد أن هذه القضية المتحدة سياسيًّا واقتصاديًّا يجب أن يشترك في حلها العرب كلهم<lb/>ويتعاونوا على دَرْء الخطر في كل الأقطار كما كان في بدء الحركة العربية سنة<lb/>1915 ولما كانت الأمة العربية قد امتشقت حسامها لتأييد استقلالها - فالنهضة ترى أن<lb/>الوسيلة الأولى التي تجب أن يتخذها الفلسطينيون هي نشر الدعوة في بلاد العرب كلها<lb/>لتتعاون على درء العبودية عنا على أن يكون مبدأ التعاون وسيلة لاستقلال البلاد عن<lb/>طريق الجامعة العربية وبذلك يجب على العرب مقاومة الصهيونية والأجانب<lb/>المستعمرين على السواء كما يقاومهم الفلسطينيون فيما لو كانوا منفردين. فلهذا تحبذ<lb/>النهضة إجماع الرأي على طريقة هذا الجهاد السياسي الفعلي وينظر إلى تقوية هذا<lb/>الجهاد بالطرائق العلمية الواجبة التي يقر عليها الرأي.<lb/>ثالثًا - مقاطعة اليهود، على أن يباح لهم ما عدا الأراضي (أي الأموال<lb/>المنقولة فقط) ويحرم الشراء منهم، وتأييدًا لذلك فالنهضة تهتم الآن بمشروع تأسيس<lb/>بنك في فلسطين لتكون المقاومة على أساس اقتصادي علمي عملي ليستفيد المزارع<lb/>والتاجر، ولكي لا تضر المقاطعة بالوطن، وهنا لا يسعنا إلا أن نصرح أن فشل هذا<lb/>المشروع ونجاحه يتوقف على أهل البلاد، فإذا لم ير المهاجرون الذين يعملون في<lb/>سبيل القضية كل ما يمكن عمله إقدامًا من أهل البلاد على شراء الأسهم، فالمشروع<lb/>سيبقى في طي الخفاء كما أن ذلك يدل على أن أهل البلاد لا يفقهون للطرق الوطنية<lb/>الحقيقية معنًى. نحن لا نرى أن الجهاد الاقتصادي هو بتحبير المقالات على أعمدة<lb/>الجرائد بل بالعمل، وهذا المشروع هو أعظم العمل فائدة من هذه الوجهة.<lb/>رابعًا - نشر الدعوة بين جميع العامة في المدن والقرى: إما بتأسيس النوادي،<lb/>وإما بإلقاء الخطب والمواعظ في أوقات معينة لإضاءة الأقطار بنور المعرفة<lb/>وبالقضية الوطنية وبالأضرار التي تنجم عن بيع الأراضي، وبتصوير العبودية التي<lb/>تلحق بالأهالي، وللجوامع والكنائس في هذا العمل قسط وافر.<lb/>خامسًا - من أهم الأسباب القويمة لحفظ كيان أمتنا وحصولنا على أمانينا<lb/>الوطنية، انتشار العلم، فعلى كل رجل أن يرسل ابنه إلى المدارس لطلب العلم،<lb/>وعلى الأخص المدارس الوطنية؛ لأنها تولد في النفوس غريزة الوطنية الصحيحة.<lb/>سادسًا - تتخذ النهضة ما تضمنته البنود السالفة مبدأ لها في جهادها المقبل<lb/>راجية من كل جمعية أو سلطة عربية إبداء أي اقتراح يتعلق بالعمل الأساسي<lb/>للنهضة، كما أننا نرغب في مراسلتنا لاتخاذ الطرق الفعالة المشتركة للحصول على<lb/>أمانينا الحقة.<lb/>الخاتمة - قد أدرك العرب بعد أن حلب الدهر شطريهم، ورأوا من صنوف<lb/>العذاب ما رأوا أن وقت الاحتجاج والصراخ قد مضى وأن الطريقة الوحيدة لوصولنا<lb/>إلى حقنا وبلوغ أمانينا الوطنية هي أن نكون أقوياء. وكما أن الضعف فينا سبب في<lb/>اضطهادنا وامتهان كرامتنا العربية، فالقوة ستكون سببًا حقيقيًّا في إيصالنا إلى ما<lb/>نبتغي من الحرية والاستقلال، فما مضى بنا من العبر السياسية والتجارب الزمنية<lb/>علَّمنا أن ضعف العرب في تفرقهم وتشتيت شملهم، ولولا ذلك لما رأينا للأجنبي<lb/>إصبعًا تلعب في مقدرات الأمة العربية، فكفى فيما سبق عبرة لنا، وآن لنا أن<lb/>نحيي الاستقلال والحرية بقلوب مرتبطة معتمدين على أنفسنا في هذا الجهاد<lb/>الشريف.<lb/>لتحي فلسطين عربية حرة، لتحي سورية متحدة، لتحي الجامعة العربية.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> النهضة الوطنية الفلسطينية. نيويرك<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نظمي عنتباوي. النابلسي <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: إن ما ذكر من الرسائل بين الحجاز والإنكليز، وما سماه معاهدة هو خزي للعرب! خُدعوا به فيجب أن يردوه على صاحب الحجاز ولا يعترفوا به؛ لأنه يعُدُّهم بالصراحة قاصرين تحت حجر الإنكليز، أفما آن لهم أن يدركوا ويعقلوا؟ .</note>
            </div>
            <pb n="n24-p237"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3363.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفاة عالم عربي</head> علوي<lb/>
               <lb/>كتب إلينا صديقنا العالم الرحالة الشهير السيد محمد بن عقيل من المكلا ما<lb/>يأتي:<lb/>وصل إليَّ تلغرف من حيدر آباد وتأخر بعدن لعدم الراكب، فوصل بالأمس،<lb/>وفيه الإعلام بوفاة عالم الشرق البدر المشرق المناضل عن النبي الأمين والأنزع<lb/>البطين والآل الميامين وعدو النواصب أجمعين: شيخنا السيد أبي بكر عبد الرحمن<lb/>ابن محمد شهاب الدين باعلوي - رحمه الله رحمة الأبرار، وألحقه بمن أحبهم،<lb/>وألحقنا بهم في عاقبته، وعظَّم فيه الأجر، وأحسن الخلف، وإنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون.<lb/>توفي ليلة الجمعة قبيل العشاء الساعة 7 زوالية 9 الجاري، في حيدر آباد<lb/>الدكن ودفن بعد صلاة الجمعة، وكانت ولادته سنة 1262 ويجمعها حروف:<lb/>(أبو بكر عبد الرحمن بن شهاب الدين باعلوي)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">231 - 25 - 405 - 52 - 403 - 119<lb/>
               </hi>وله مصنفات في الأصلين والفقه والأنساب والحساب والطبيعيات، والأدب<lb/>والمنطق، وغير ذلك فتاوى جمة وديوان شعر، وقد نُشر في الجرائد كثير من<lb/>قصائده، وبآخر النصائح الكافية له قصيدتان، وأرسلت إليكم عددًا منها وأظن أن<lb/>أخانا السيد عبد الله دحلان يكتب له ترجمة، وقد أفظعني نعيه {لله الأَمْرُ مِن قَبْلُ<lb/>وَمِنْ بَعْدُ} (الروم: 4) وفيه خلف عن كل هالك وهو المستعان.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في 24 جمادى الأولى سنة 1341<lb/>(المنار) نعزي صديقنا الكاتب وسائر السلالة العلوية والبلاد الحضرمية<lb/>والهندية والأمة العربية عن هذا العالم المتفنن الذي خدم العلم واللغة العربية بكتبه<lb/>الكثيرة وبتدريسه وتعليمه وبتصحيحه لكثير من مطبوعات (مطبعة دائرة المعارف<lb/>النظامية) في حيدر آباد الدكن موطن إقامته، ومما بلغنا من ترجمته أنه هو الذي جدَّد<lb/>الدعوة إلى موالاة آل البيت ومعاداة أعدائهم في القديم والحديث، فراجت في علوية<lb/>الحضارمة المنتشرين في جزائر جاوه وما جاورها، فغلا فيها أناس غلوًّا لا يرضاه<lb/>الفقيد ولا تلاميذه المعتدلين حتى وجد فيهم من ضل بنزغات الباطنية التي دسوها<lb/>في الشيعة، لم يقفوا عند حد ما كانت به الشيعة شيعة ونشروا في ذلك رسائل عديدة<lb/>فنهد لهم آخرون يردون عليهم، وعظم الشقاق بين جوَّالي العرب في تلك البلاد من<lb/>الأفراد والجماعات وطفق بعضهم يطعن في بعض، وقد كان المسلمون هنالك<lb/>متفقين على تكريم السادة العلويين وتفضيلهم على غيرهم وإن كان يفوقهم علمًا<lb/>وتقوى، فصار لهم بعد ذلك أعداء وخصوم أقوياء. ولم نقف لهذه الدعوة على فائدة<lb/>توازي ذلك أو ترجح عليه، فعسى أن يشرح لنا صديقنا السيد عبد الله دحلان<lb/>في ترجمة الفقيد الكريم - تغمده الله برحمته - أو في مقال خاص، فقد كثرت علينا<lb/>الرسائل من الفريقين المتنازعين ونحن معرضون عنها؛ لأننا نكره الشقاق والتنازع<lb/>ونتحرى أن نكتب ما نرجو به إصلاح ذات البين، وهو على معرفة كنه الحال بين<lb/>الفريقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n24-p238"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3364.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(المرأة في التاريخ والشرائع)<lb/>هو (كتاب مُصَوَّر فيه 27 رسمًا، يبحث في تطور المرأة في التاريخ منذ عهد<lb/>البشر البدائي حتى الآن حيث تبوأت كراسي مجالس الأمم. فيدخل في ذلك الكلام<lb/>عن المصرية القديمة والبابلية والآشورية والصينية واليابانية واليونانية والرومانية<lb/>والفينيقية، ولا سيما العربية قبل الإسلام وبعده، ويختتم الكتاب في الكلام عن تطور<lb/>شأن المرأة في التمدن الحديث في الغرب وفي الشرق الأدنى خاصة ملمًّا بتاريخ<lb/>مسألة الحقوق النسائية - فهو إذًا يكاد يكون بما فيه من أحكام الشرائع تاريخًا عامًّا) .<lb/>مؤلف هذا الكتاب صديقنا البحاثة محمد جميل بك بيهم من سروات بيروت،<lb/>وقد ذكر في مقدمته أن الباعث له على تأليفه ما يراه من تطور شأن النساء في<lb/>الشرق تبعًا لتأثير حضارة الغرب فيه واكتساحه لأخلاقه وتقاليده وآدابه، فأحب أن<lb/>ينبه الأمة العربية أن لا تؤخذ في هذا على غرة، وأن ينشط الكُتاب للتأليف في هذا<lb/>الموضوع ويمهد السبيل لعقد رأي عام في مسألة المرأة.<lb/>طبع الكتاب في بيروت سنة 1339 وقد نظرت في بعض فصوله نظرة<lb/>عجلى فأعجبني طريقة البحث فيه والتأليف، ثم أمسكته بالقرب مني راجيًا أن أجد<lb/>فرصة أطالعه فيها بالدقة التي تمكنني من نقده فلم أظفر بها، ولكني أشهد له بما<lb/>علمت من النظرة الإجمالية أنه من الكتب الجديرة بالمطالعة والاعتبار والنقد،<lb/>وصفحاته 270 ونيف ماعدا الصور والرسوم، وثمن النسخة منه عشرون قرشًا<lb/>ويطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(تهذيب الألفاظ العامية)<lb/>اللغة العامية المستعملة في مصر وغيرها من البلاد الأفريقية والآسيوية<lb/>العربية هي اللغة العربية طرأ عليها التحريف والتصحيف وترْك الإعراب في<lb/>التركيب والتأليف، ودخل فيها ألفاظ من لغات الشعوب المخالطة والمجاورة لأهلها<lb/>ممن دخل الإسلام كالفرس والترك والبربر ثم من الإفرنج.<lb/>وإن في هذه العامية كثيرًا من فرائد اللغة المهجورة يتحاماها الكتاب والمؤلفون<lb/>في اللغة الصحيحة المُعْربة لغفلتهم أو لجهلهم بأنها من اللغة، وقد يكونون في أشد<lb/>الحاجة إليها ولا سيما المترجمين لبعض الكتب الأعجمية منهم - فلهذا عُنِيَ بعض<lb/>علماء اللغة قديمًا وحديثًا ببيان الدخيل والمولد وتمييز العربي الصحيح من ألفاظ<lb/>العامة من الدخيل، ورد المصَحَّف أو المحَرَّف إلى أصله، وأجمع ما كتب في هذا<lb/>العصر وأوسعه وأنفعه - فيما نعلم - كتاب (تهذيب الألفاظ العامية) للأستاذ الشيخ<lb/>محمد علي الدسوقي خريج دار العلوم المصرية، والمدرس في المدارس الأميرية،<lb/>وقد نفدت الطبعة الأولى منه فأعاد النظر فيه، وصحح ما كان قد ظهر له من خطأ<lb/>فيه وزاد فيه زيادة صالحة ثم طبعه 1338 طبعة ثانية بلغت صفحاتها 318 صفحة.<lb/>وقد وضع الكتاب مقدمة في أدواء العربية العامية وأدويتها التي ترجع بها إلى<lb/>أصلها - وهي اللحن ودواؤه النحو، والتحريف ودواؤه بيان أصله ورده إليه،<lb/>والدخيل ودواؤه يتوقف على تأليف مجمع لغوي <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وانتقل إلى مبحث التعريب<lb/>فأطال الكلام فيه، وما يتعلق به ولا سيما التعريب من اللغات الإفرنجية الذي كثر<lb/>الجدال وعظم الخلاف فيه في المجمع اللغوي الذي ألف بمصر وفي غيره، ويلي<lb/>ذلك فصول في الوسائل العلمية لتعميم اللغة الصحيحة ونسخ العامية بها سماها<lb/>(الأدوية العامة) وفصول أخرى من تاريخ اللغة بحث فيها تهذيبها وأدوار تنقيحها قبل<lb/>الإسلام وبعده وفي الأعراض التي ظهرت عن داء التحريف وهي عشرة، وفي<lb/>بعض اللهجات الموروثة عن العرب. هذه جملة مباحث المقدمة، وأما مباحث الكتاب<lb/>فقد جعلها في جداول مقسمة إلى أقسام:<lb/>(الأول) ما تنطق به العامة صحيحًا ويُظَنُّ أنه عامي.<lb/>(الثاني) المُحَرَّف بالحركات والأوزان.<lb/>(الثالث) المُصَحَّف بالحروف. ويتبعه مباحث المهموز والممدود والمشدَّد<lb/>والمخفَّف واللازم والمتعدي، وما تزيد فيه العامة، وما تنقص منه وما تقلبه، وما<lb/>تستعمله من البحث والجمع والإفراد والنسب أي ما تخالف فيه العربية الفصيحة من<lb/>ذلك وغيره ويليه المُوَلَّد والفرق بينه وبين المصنوع.<lb/>(والقسم الرابع) في سرد الكلمات العامية ومرادفاتها العربية في أثاث المنزل<lb/>ومتاعه وماعونه وهو مُرَتَّب على حروف المعجم.<lb/>ولا يحتاج القارئ بعد هذا البيان الوجيز لمباحث هذا الكتاب إلى شهادة له بأنه<lb/>جدير بأن يسمى تأليفًا جديدًا مفيدًا، وأنه جدير بعناية علماء اللغة العربية والساعين<lb/>لإحيائها وأنه ينبغي لأهل الأقطار العربية الأخرى في الشرق والمغرب بأن يحصوا<lb/>من ألفاظ عوام بلادهم ما أحصاه المؤلف.<lb/>***<lb/>(مذكرات غليوم الثاني)<lb/>شرع الكاتبان: محب الدين أفندي الخطيب، وأسعد أفندي داغر في ترجمة هذه<lb/>المذكرات وطبعها في أجزاء صغيرة كالمجلات، وسيكون الكتاب بعد تمامه 200<lb/>صفحة، وثمنه خمسة قروش، وقد صدر العدد الأول منه في 52 صفحة، وهو<lb/>ربعه ولكن جعل ثمنه 4 قروش، وقد طبع بالمطبعة السلفية على ورق جيد ويطلب<lb/>من مكتبتها وسائر المكاتب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3365.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
