<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="33" to="33" change="#d2e128">33</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4293.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>رجب - 1352هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1933">أكتوبر - 1933م</date>
<pb
             n="n33-p429"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4294.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>سماع الغناء من آلتي الحاكي (الفونغراف) والمذياع (الراديو)<lb/>(س16) من صاحب الإمضاء في مليبار (الهند) تأخر<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على سيدنا محمد وآله وصحبه<lb/>وسلم.<lb/>إلى حضرة السيد الجليل المحترم صاحب الفضل والفضيلة محمد رشيد رضا<lb/>صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله ونفعنا وجميع المسلمين بعلومه.<lb/>بعد التحية اللائقة بمقامكم الشريف وجزيل السلام ورحمة الله وبركاته<lb/>أرفع لفضيلتكم السؤال الآتي راجيًا التكرم منكم بالإجابة عليه سريعًا، ولكم<lb/>منا جزيل الشكر، ومن المولى عظيم الثواب والأجر.<lb/>هو: ما حكم آلتي الغناء المسماتين بفونوغراف وهارمونيا، هل يجوز<lb/>استعمالهما للمسلمين في الأفراح وغيرها، وهل يجوز الالتذاذ بسماع غنائهما أم لا؟<lb/>فالمرجو من فضيلتكم أن تجيبوا جوابًا شافيًا في العدد القريب من مجلتكم<lb/>المنار الغراء، لا زلتم ملجأ للمسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الكود نجيري<lb/>(ج) حكم الآلات الناقلة للأصوات أنه يجوز استعمالها والسماع منها لما<lb/>يُسْمَع من الناس وغيرهم بدونها، بل ربما كان السماع منهما جائزًا لما يُحْظَر<lb/>سماعه من الألسنة لعارض، كالسماع من المرأة لما يثير الافتتان بها عند من لا يعد<lb/>السماع منها محظورًا لذاته وهو الصواب، فالمسألة واضحة لا تحتاج إلى الإطالة<lb/>إلا إذا كان للسائل شبهة فيها، وعليه إذًا أن يبينها في السؤال. فإن كان يرى أن<lb/>سماع الغناء محظور؛ لأنه مستلذ مطلقًا أو في غير العرس وقدوم المسافر كما يقول<lb/>به بعض الفقهاء وهو ما تشير إليه عبارته فسماعه من الآلة كسماعه من الناس وقد<lb/>بيَّنا في المجلد العشرين أن سماع الغناء ليس محرمًا لذاته فراجعوه.<lb/>* * *<lb/>حكم سماع القرآن من الآلات الحديثة<lb/>(س17) من صاحب الإمضاء بأسيوط<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبعد، فقد دار الحديث بيني وبين جماعة من إخواني<lb/>في سماع القرآن الكريم من الحاكي (الفنوغراف) هل يحل أو لا يحل؟ وهل إذا<lb/>كان جائزًا تترتب عليه آثاره من سجود عند سماع آية سجدة أو لا؟<lb/>وهل إذا سمع الإنسان قارئًا يقرأ القرآن في التليفون أو الراديو يكون كذلك أو<lb/>إن ذلك مشروط بالسماع من إنسان عاقل.<lb/>وكثر الجدل بيننا في هذا، وأخيرًا قد رأينا أن نتوجه بالسؤال لفضيلتكم علَّكم<lb/>تتكرمون بإفادتنا، أبقاكم الله ذخرًا للإسلام ومصدر نفع للمسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمود حسين مهدلي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المحامي الشرعي بأسيوط<lb/>(ج) القرآن هو القرآن وسماعه هو سماعه، لا يختلف حكمه باختلاف<lb/>وصوله إلى السمع بواسطة آله تنقل الصوت أو بغير واسطة؛ إذ الأداء واحد،<lb/>والمؤدي واحد، ومثله نقل القرآن بالكتابة لا فرق فيه بين رسمه بالقلم تحركه اليد،<lb/>ورسمه بالآلة الكاتبة أو آلة التلغراف أو آلة الطبع، ولا بين الحروف الكوفية<lb/>والنسخ وغيرهما على اختلاف الأشكال فيها، ما دام المقروء واحدًا لا يختلف وهو<lb/>المقصود منها. إذا علم هذا تبين به أن على سامع القرآن من الآلة أن يستمع له<lb/>وينصت متأدبًا معتبرًا، وأنه يسن له السجود إذا سمع آية سجدة وكان متوضئًا.<lb/>وقد كنت سئلت عن السماع من (الفونوغراف) في أثر شيوعه في بلاد<lb/>الإسلام ونشرت منها سؤالين في المجلد السادس (سنة 1325) وَرَدَا من سنغافورة<lb/>وأجبت عنهما جوابًا مفصلاً فيه بنيت فيه أن حكم سماع القرآن منه على قصد<lb/>السامع، وذكرت أن الأستاذ الإمام كان يتأثم منه مطلقًا، وأن بعض أصحاب العمائم<lb/>أباحه مطلقًا، وأن رأينا ما ذكرنا من قصد السامع هل الاتعاظ والاعتبار والتفقه<lb/>المأمور بها من يسمع القرآن؟ أم التلهي من بعض الناس؟ وجزمنا بأن هذا هو<lb/>المحظور؛ لأنه من اتخاذ الدين هزوًا ولعبًا، وذكرنا فيه حكم الأسطوانات هل<lb/>تسمى قرآنًا، ويكون لها حكم المصحف أم لا. فتراجع في ص 429-442 من<lb/>المجلد السادس.<lb/>ثم سُئلنا عنه في سنة 1345 فأجبنا عنه في صفحة واحدة من المجلد 28<lb/>(وهي ص 120) أحلنا فيها على الفتوى الأولى.<lb/>* * *<lb/>درجة حديث قراءة سورة يس على الميت<lb/>(س18) من صاحب الإمضاء في الجزائر<lb/>بما أننا على مذهبكم الحق مذهب السلف الصالح، وكان من مذهب مالك<lb/>رحمه الله كراهة القراءة على الجنائز وكراهة رفع الصوت خلفها، ولكن أتباع<lb/>مالك في المغربين تأصلت فيهم عادة قراءة سورة يس ورفع الصوت بلا إله إلا الله<lb/>خلف الجنازة بالرغم من إجماع مصنفي وشراح فقه مالك على كراهة ذلك، وأنها<lb/>ليست من فعل السلف كذا قالوا كلهم، ولكن كلهم قالوا: لا بأس بقراءة سورة يس<lb/>ما لم يقصد بها الاستنان محتجين بهذا الحديث الذي في النسائي ورواه أبو الدرداء<lb/>وإن الحديث - بزعمهم - مقدم على قول مالك إنه يعني شأن القراءة يس أو غيرها<lb/>ليست من فعل السلف، وكذا تمسكوا بأخبار واهية من أن عبد الله بن عمر أمر<lb/>بقراءة سورة البقرة إلى غير ذلك مما تمسكوا به؛ ولأنهم يتقاضون على ذلك الأجرة،<lb/>وإن الطبقة القراء الصغار عاشوا في هذه البدعة فانتصر لهم الفقهاء والشيوخ<lb/>الخرافيون كالدجوي إلخ، فالرجاء أن تفيدونا بدرجة الحديث هل يُعْمَل به كما ذكر<lb/>أو لا؟ ودمتم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الزواوي<lb/>(ج) حديث (اقرءوا يس عند موتاكم) وفي رواية (على موتاكم) هو<lb/>لمعقل بن يسار وهو ضعيف بالاتفاق، والمراد فيه من الموتى من حضرهم الموت<lb/>كما صرَّح به بعض المحدثين والفقهاء في شرحه، وما ذكرتم من مذهب مالك<lb/>رحمه الله في المسألة هو الحق وما ذكرتم من مخالفته فهو بدعة، والحديث المذكور<lb/>لا يُحْتَج به، وتجدون تفصيل الكلام في مُخَرِّجِيه ودرجته ومعناه وعمل الناس به<lb/>مفصَّلاً في الصفحة 265-268 من الجزء الثامن من تفسير المنار (الطبعة الأولى)<lb/>وهو في أثناء البحث الواسع المفصل في القراءة على الموتى وللموتى من آخر<lb/>تفسير سورة الأنعام.<lb/>* * *<lb/>أسئلة من بيروت<lb/>(س19-25) من صاحب الإمضاء:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أرفع إلى فضيلتكم الأسئلة الآتية<lb/>راجيًا التكرم بالإجابة عليها.<lb/>(1) هل يجوز الاعتقاد والعمل بالأحاديث الموضوعة (المكذوبة)<lb/>والضعيفة في فضائل الأعمال وغيرها أم لا؟<lb/>(2) هل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان يجوز العمل بهما أم لا؟<lb/>وهما (يوم الأربعاء يوم نحس مستمر) وفي رواية أخرى (آخر أربعاء في الشهر<lb/>يوم نحس مستمر) ، (يوم السبت يوم مكر وخديعة، والأحد يوم غرس وبناء،<lb/>والإثنين يوم سفر وطلب رزق، والثلاثاء يوم حديد وبأس، والأربعاء لا أخذ ولا<lb/>عطاء، والخميس يوم طلب الحوائج، والجمعة يوم خطبة ونكاح)<lb/>(3، 4) هل يستحسن زيارة المريض يوم الأربعاء والتزوج في شهر<lb/>جمادى الأولى والثانية أم لا؟ وهل ورد في ذلك كله شيء صحيح يُعْتَمَدُ عليه أم لا؟<lb/>(5) هل إذا أذنب الإنسان في الشهور والأيام الفاضلة كشعبان ورمضان<lb/>ويوم الخميس والجمعة وغيرها يزداد عذابه وعقابه في القبر وفي الآخرة عن باقي<lb/>الشهور والأيام الأخر أم لا؟<lb/>(6) هل ورد عن النبي صلى الله عليه وسلم شيء صحيح يُعْتَمَد عليه في<lb/>أفضلية الأعداد والسنين، والشهور والأيام، والأوقات والمأكولات، والمشروبات<lb/>والملبوسات وغيرها أم لا؟ تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي<lb/>(19) العمل بالأحاديث الموضوعة والضعيفة:<lb/>العمل بالأحاديث الموضوعة غير جائز بالإجماع بل بالبداهة، فإنها ليست<lb/>بأحاديث وإطلاق لفظ (حديث) على الموضوع مشروط بوصفه بالموضوع أو<lb/>المصنوع أو المكذوب، فالمراد باللفظ ما قيل إنه حديث وليس بحديث، وأما<lb/>الحديث الضعيف فقد اختلفت العلماء في جواز العمل به مع عدم الاستدلال به على<lb/>حكم شرعي فقيل بمنعه مطلقًا، وقيل بجوازه بشروط بيَّناها في المنار مرارًا آخرها<lb/>الفتوى 20 من المجلد 31 ص 127 فراجعوها.<lb/>(20) أحاديث يوم الأربعاء وأيام الأسبوع:<lb/>هذه الأحاديث موضوعة باطلة، وقد بيَّنا ذلك بالتفصيل في المجلد التاسع<lb/>والعشرين من المنار فتراجع في (ص 524) .<lb/>(21، 22) عيادة المريض يوم الأربعاء:<lb/>يوم الأربعاء كغيره من الأيام لا فرق بينها في زيارة الأهل والأصدقاء<lb/>وغيرهم وعيادة المرضى إلا إن كان الزائر أو العائد يعلم أن بعضهم يتشاءم ببعضها<lb/>ويكرهه فلا ينبغي له أن يؤذيه فيها.<lb/>(23) التزوج في شهري جمادى:<lb/>هذان الشهران كغيرهما من الشهور في التزوج فليس لهما مزية شرعية في<lb/>استحسانه ولا كراهته فيهما ولا مزيد فضيلة.<lb/>(24) الذنوب في الأيام والشهور الفاضلة:<lb/>الأيام والشهور في ذاتها لا تفاضُل بينها، وإنما الفضيلة فيما يُعْمَل فيها<lb/>ففضيلة رمضان في عبادة الصيام، وفضيلة الأشهر الحرام الثلاثة في أداء مناسك<lb/>الحج والسفر إليها والرجوع منها، وكان رجب يشاركها فيما سميت لأجله بالحرم<lb/>وهو تحريم القتال فيها، وفضيلة يوم عرفة وأيام التشريق ويوم الجمعة بما يعمل<lb/>فيها معروفة. ومن المعلوم بالبداهة أن الأيام التي شرع الله تعالى فيها عبادة خاصة<lb/>بها يكون فعل المعاصي فيها أقبح منه في غيرها وأدل على ضعف الإيمان وتعظيم<lb/>شعائره، وأن الجرأة عليها فيها تكون أفعل في إفساد النفس وتدسيتها الذي هو منشأ<lb/>عقاب الآخرة، كما أن تزكيتها هي منشأ ثوابها كما قال تعالى: {قَدْ أَفْلَحَ مَن<lb/>زَكَّاهَا * وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا} (الشمس: 9-10) ولكن لا يمكن تعيين زيادة<lb/>العذاب عليها في البرزخ الذي يعبر عنه بعذاب بالقبر ولا في الآخرة إلا بنص من<lb/>الشارع.<lb/>(25) أفضلية بعض الأزمنة والمآكل والملابس على بعض:<lb/>تقدم آنفًا أن بعض الأيام والشهور أفضل من بعض بما يُشْرَع فيها من عبادة<lb/>تُقَرِّبُ إلى الله تعالى وتُرْضِيه ويستحق بها العامل مزيد ثوابه إذا كان مخلصًا فيها،<lb/>وورد في الكتاب والسنة تفضيل بعض الأوقات بجعل ذلك كالدعاء، والاستغفار في<lb/>الأسحار، وصلاة التهجد وساعة الإجابة في يوم الجمعة وحكمة إبهامها، وأما<lb/>المآكل والأشربة والملابس فقد يفضل بعضًا بضعًا بمنافعها الصحية ولَذَّاتها لا<lb/>لِذَاتِهَا، وورد في بعضها أحاديث قليلة بيناها بمناسبات مختلفة، يقل فيها ما هو<lb/>ديني منها كملابس الإحرام بالحج والعمرة، وإن مثل هذه الأسئلة المجملة المبهمة<lb/>عن أمور كثيرة من الإرهاق الذي لا سبب له إلا تلذذ السائل لا الحاجة الدينية،<lb/>فالمرجو أن لا يسأل أحد إلا عن أمر معين يحتاج إلى معرفة حكمه أو حكمته.<lb/>* * *<lb/>شرب الدخان في مجلس القرآن<lb/>(س26) من صاحب الإمضاء من دمنهور:<lb/>حضرة أستاذي الجليل السيد رشيد رضا صاحب المنار، السلام عليكم ورحمة<lb/>الله وبركاته. وبعد فنرجو نشر رأيكم في شرب الدخان في مجالس القرآن على<lb/>صفحات المنار، ولكم منا الشكر، ومن الله جزيل الثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد الرحمن الحاوي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس بدمنهور شبرا<lb/>(ج) سبق لنا جواب عن مثل هذا السؤال في المنار خلاصته: أن هذا<lb/>العمل تابع للاعتقاد الشخصي والعرف، فمن كان يعتقد أن التدخين مباح وعرف<lb/>قومه وأهل بلده أنه لا ينافي الأدب فلا يُحْظَر عليه، ومن اعتقد أنه حرام أو مكروه<lb/>ففعلُهُ له في مجلس القرآن يزيده غلظة، وهكذا إذا كان عرف الناس أنه ينافي<lb/>الأدب فليس له أن يفعله، وإن اعتقد إباحته، والله أعلم. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p435"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4295.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>المستشرقون في موقفهم الخطير إزاء الإسلام</head>
               <lb/>بقلم أمير البيان الأمير شكيب أرسلان<lb/>(ونشرت في جريدة الجهاد)<lb/>هذه مسألة جلى لا يتنبه إليها الشرقيون كما يجب أن يتنبهوا، وكما هو شأنهم<lb/>في كثير من المسائل، ولكن عليهم من الآن فصاعدًا بعد أن زعموا كونهم تقدموا<lb/>ورقوا أن يتنبهوا لهذا الموضوع، وذلك أن أوربة عالم كبير قد أخذ بزمام العالم كله<lb/>في الوقت الحاضر وهو يتلقى معلوماته عن الشرق والشرقيين من طريقين:<lb/>أحدهما: طريق القناصل والسفراء والمعتمدين الرسميين وهؤلاء يكتبون عن<lb/>الشرق والشرقيين كل شيء ولا يكتمون حكوماتهم عنهما حديثًا إلا أن حكوماتهم<lb/>تتصرف بتقاريرهم كما تشاء بحسب أهوائها ومصالحها فهي تكتمها أحيانًا وقد<lb/>تطمسها طمسًا تامًّا حتى كأنها لم تُكتب ولم تتقدم، وهي تفشيها أحيانًا إذا اقتضت<lb/>ذلك سياستها، وكثيرًا ما تكتم شيئًا منها وتنشر شيئًا، وبالاختصار جميع تقارير<lb/>سفراء أوربة وقناصلها في الشرق هي رهن أغراض النظارات الخارجية في أوربة،<lb/>وإذا قلنا: إنها رهن أغراض نظارات أوربة الخارجية، فمعنى ذلك أنها رهن التغطية<lb/>والتمويه والتلفيق والتبديل والتعديل والفصل والوصل، وإنه لا شيء هناك يقال له<lb/>حقيقة بل لا يوجد هناك إلا ما يقال له: (مصلحة) .<lb/>وأما الطريق الثاني لمعرفة أحوال الشرق والشرقيين فهو طريق الاستشراق،<lb/>وذلك أنه يوجد في أوربة طبقة من المتعلمين تعنى خاصة بدرس اللغات الشرقية،<lb/>وكل ما يتعلق بالشرق وأهله، وهم يتنوعون في هذه الدروس فمنهم من يتخصص<lb/>بعلوم الصين، ومنهم من يتخصص بعلوم اليابان، ومنهم بالمعلومات عن الهند أو<lb/>عن الجاوى، ومنهم من يجعل همته منصرفة إلى الاستقصاء في أخبار فارس،<lb/>ومنهم من يوجه نظره إلى تركستان وغير ذلك. وإنَّ جانبًا عظيمًا من الاستشراق<lb/>وربما يكون هو الأعظم متوجه إلى درس الإسلام والبلاد الإسلامية من مشرقها إلى<lb/>مغربها.<lb/>وإن هذه الطبقة التي تعنى بشأن الإسلام والمسلمين هي التي تكيف المعلومات<lb/>الإسلامية في أوربة بكيفية نظرها وتمثيلها للعالم الإسلامي إن خيرًا فخير، وإن<lb/>شرًّا فشر، هذه الطبقة هي الترجمان الذي يلقي إلى ستمائة مليون أوربي وصف<lb/>أحوال الإسلام والمسلمين، فإن كان هذا الترجمان أمينًا تلقى هؤلاء الستمائة مليون<lb/>أوربي تلك المعلومات على وجهها، واعتدلوا بحق الإسلام والمسلمين، وإن كان<lb/>الترجمان خائنًا أو لئيمًا يُحَرِّف الكلم عن مواضعه ويقلب الحقائق عمدًا لمرض في<lb/>نفسه أو لإحنة في صدره، أمكنه أن يهيج من أحقاد الأوربيين الكامنة على<lb/>المسلمين، وأن يثير من عداوتهم لهم ما ليس لضرره حد؛ لأن العالم الأوربي إذا<lb/>فكر قال، وإذا قال فعل، وإذا فعل قام بانقلابات كثيرة، هذا إلى اليوم، ولا نعلم<lb/>ماذا يكون في الغد؟<lb/>فهل هذه الطبقة التي يصح أن يقال: إنها ترجمان العالم الإسلامي لدى العالم<lb/>الأوربي هي أمينة أم خائنة في الترجمة؟ الجواب عليه هو هذا البحث الذي نريد<lb/>الآن أن ننبه الأفكار إليه بعد أن نقرر أن هذه الطبقة هي التي تصور أحوال<lb/>المسلمين للأوربيين بحسب درجتي صدقها وكذبها أو درجتي علمها وجهلها.<lb/>من هؤلاء المستشرقين فئة ما استشرقوا ولا خَطَوْا خطوة في هذه السبيل إلا<lb/>لأجل أن يتعقبوا عورات الإسلام ومثالبه، ويخوضوا في أعراض المسلمين،<lb/>ويبحثوا عن زلاتهم؛ ليجسموها ويُبْرِزُوها لأنظار الأوربيين بالشكل المُسْتَبْشَع الذي<lb/>تنفر منه طباعهم، وتثور حفائظهم، وذلك حتى يزدادوا بغضًا للإسلام وبعدًا عنه،<lb/>وهذه الفئة من حيث إن أصل استشراقها هو العمل لخدمة المسيحية وتشويه الإسلام<lb/>بما أمكن لا تقتصر على تجسيم العورات إذا وقعت عليها، بل يبلغ بها سوء القصد<lb/>أن تقلب الحقائق قلبًا، وأن ترتكب التزوير عمدًا، وأن تأخذ بالحوادث الجزئية<lb/>فتعممها فتجعل منها قواعد، وكل شيء تعمله هذه الفئة على قاعدة (أن الغاية تبرر<lb/>الواسطة) فالإسلام بزعمها هو شر محض، فينبغي تنفير الناس منه بالحق<lb/>وبالباطل، وهذه الفرقة من المستشرقين كثيرة العدد يطول بنا تعدد أسمائها، ومن<lb/>جملتها لامانس اليسوعي البلجيكي ومارتين هارتمان الألماني، ومرغليوث<lb/>الإنكليزي، وفنسنك الذي ذكر عنه الدكتور حسين الهراوي أنه طعن في الرسول<lb/>عليه السلام، وأنا لم أقرأ طعن هذا، ولكنني قرأت مطاعن الآخرين، وقد نشرت<lb/>في (حاضر العالم الإسلامي) أسماء مشاهير المستشرقين الممتازين في التحامل<lb/>على الإسلام، فليراجع ذلك من أراد في ذلك الكتاب.<lb/>ومن المستشرقين فئة أخرى غرضهم أيضًا أن يخدموا المدنية الأوربية<lb/>والثقافة المسيحية، وأن يبثوها بما أمكنهم بين المسلمين، ولكنهم لا يستبيحون ما<lb/>تستبيحه الفئة الأولى من الكذب والبهتان، وقلب الحقائق واللوذ بكل عضيهة<lb/>للتمثيل بالإسلام وأهله، كلا هؤلاء يلتزمون في مباحثهم الطريقة العلمية التي<lb/>تقتضي معرفة الحق في أي جانب كان، ولكنهم لا يتحرجون عند أول فرصة تلوح<lb/>لهم أن يتولجوها ويحملوا على الإسلام باسم العلم بزعمهم، وأن يجسموا الهنات،<lb/>وأن يعمموا الجزئيات في الأحايين، وأن يتجاهلوا ما عندهم من الطامات الكبرى<lb/>التي لا تقاس إليها معايب الإسلام في كثير ولا قليل فهذه الفئة يتألف منها أكثر<lb/>المستشرقين وهم يعدون إجمالاً من ذوي الفضل على العلم، وممن يلزم أن يستفاد<lb/>منهم، ولكن مع دوام الحذر مما يلقونه أحيانًا من السموم بحق الإسلام مما يكون<lb/>ضرره أشد من ضرر الفئة الأولى التي بهتانها ظاهر للعيان، يمكن أن توصف هذه<lb/>الفئة (بالعدو العاقل) ومن هؤلاء الأستاذ ماسينيون الأفرنسي وسنوك هور كرونيه<lb/>الهولندي وغيرهما.<lb/>ومن المستشرقين فئة ثالثة قليلة العدد في أوربة إلا أن منها رجالاً محققين،<lb/>وهؤلاء يتحرون مزيد التحري، وينصفون الإسلام إنصافًا تامًّا لا يشوبه أدنى<lb/>تحامل، وإن بدر منهم انتقاد للإسلام في شيء فيكون عن اعتقاد أو وجهة نظر<lb/>نظروها أو خطأ وقعوا فيه لا عن سوء نية، ولا عن تعمد انتقاص، ولا أعلم في<lb/>هذه الطبقة أشهر من غولد سيهر المجري الذي هو في الحقيقة أفهم الأوربيين<lb/>لقواعد الإسلام ومنهم في الحياة الأستاذ كامفماير الألماني والأستاذ مونتا السويسري،<lb/>ومنهم كاراده فو الفرنسي صاحب كتاب مفكري الإسلام، ومنهم الدكتور مايرهوف<lb/>الألماني، ومنهم غروسه الفرنسي، ومنهم رينه الإفرنسي الذي بلغ به استشراقه<lb/>من حب الإسلام أن دان بالإسلام وحج البيت الحرام، ومنهم علماء آخرون<lb/>لست الآن في مقام استقصاء من جهتهم.<lb/>ولا شك أن الفئة الأخيرة قد خدمت الإسلام خدمات جلى في أوربة وحولت<lb/>كثيرًا من العقائد الباطلة بحق الإسلام عن مجراها الأول، وخففت كثيرًا من الأحقاد،<lb/>وصححت جمهرة من الأوهام، ولكنها مع الأسف لم تقدر أن تنسف تلك الجبال<lb/>المتراكمة من البغض والعدوان والعقائد الفاسدة بحق الإسلام والمسلمين؛ لأن التيار<lb/>الأصلي الباقي من القرون الوسطى لا يزال شديدًا.<lb/>كان زميلي إحسان بك الجابري يتحدث منذ يومين إلى مهندس كبير قد يكون<lb/>أشهر مهندس في سويسرة وهو من كبار المفكرين فقال لزميلي: نشأنا من الصغر<lb/>في بغض الإسلام وربانا آباؤنا ومعلمونا على مبادئ من العداوة للإسلام نحن الآن<lb/>نعلم بطلانها، لكننا بحكم الاستمرار لا نقدر أن نتخلص منها)<lb/>إن غوته الشاعر الألماني الأكبر الذي يقول الألمان: إنه أكبر دماغ ظهر في<lb/>ألمانية، وكان شبان الألمان ينتحرون من تأثير بعض رواياته الشعرية، نعم غوته<lb/>هو نفسه قال - وكلامه هذا مُدَوَّنٌ عنه-: إذا كان هذا هو الإسلام أفلسنا كلنا<lb/>مسلمين؟<lb/>هذا الرجل الذي سحر ناشئة الألمان في عصره ولا يزال يسحرها إلى الآن قد<lb/>عجز عن أن ينسف ما تراكم من الأوهام المتكاثفة بحق الإسلام في ألمانية، هذا<lb/>والألمان أقل الأمم الأوربية تحاملاً على الإسلام والمسلمين فما ظنك بغيرهم؟<lb/>حرَّر الأستاذ الحجة السيد رشيد رضا في المدة الأخيرة كتابا أسماه (الوحي<lb/>المحمدي) من أنفس ما كتبه المسلمون في هذا العصر وكل عصر، وكأنما كتبه<lb/>تلقاء الانتقادات الأوربية التي تتوجه على الإسلام، إما عن تحامل وعداوة، وإما<lb/>عن جهل المستشرقين حقائق كثيرة فاتتهم، أو عن جهل المؤلفين المسلمين أنفسهم<lb/>بحقائق دينهم وبكيفية الدفاع عنهم إلا من عصم ربك، أو بعدم فهم الكثيرين منهم<lb/>لأسرار الشرع المحمدي، وقد أهديناه إلى من نحسن الظن فيهم من المستشرقين<lb/>فلعلهم ينتدبون لترجمته إلى اللغات الأوربية [1] فتتبدد به أوهام، وتنقشع ضلالات،<lb/>ويتجلى ما في المطاعن على أحكام القرآن من المُحَالات، فالذي يوفق إليه الأستاذ<lb/>صاحب المنار في هذا الباب لا يوفق إليه غيره.<lb/>وأما الخلاصة التي أريدها من هذه المقدمات فليست إخراج المستشرق فنسنك<lb/>من المجمع اللغوي المصري، هذا شيء يعني الحكومة المصرية ورعاياها<lb/>المصريين وهي أدرى بشغلها، وأنا لست من مصر ولا أقدر أن أطأ بقدمي أرض<lb/>مصر، ولكن أريد تنبيه اللجنة المنتدبة لترجمة الإنسيكلوبيذية الإسلامية إلى العربية<lb/>إلى شيء وهو أنه مع كون ترجمة هذه الإنسيكلوبيذية هي في الدرجة القصوى من<lb/>الإفادة، بل هي ضرورية لناشئة العالم الإسلامي لا تخلو من تحاملات منكرة على<lb/>الإسلام، ومن غلطات وخبطات علمية في مباحثها التي تولاها بعض الفئة الأولى<lb/>المتحاملة من المستشرقين، فإن تحرير هذا الكتاب تشطره عدد كبير من<lb/>المستشرقين، وكل منهم كتب بحسب معرفته، ومنهم من كتب بمقتضى هواه أيضًا،<lb/>فعلى لجنة الترجمة التي يجب أن يكون فيها الأديب والمؤرخ والجغرافي والفلكي<lb/>والرياضي والكيماوي والجيولوجي والطبيب والفقيه والفيلسوف والمتكلم؛ لتكون<lb/>الترجمة صحيحة أن يكون بجانبها لجنة تضع في الحواشي تصحيح ما يجب<lb/>تصحيحه من الأغلاط، وتستدرك أيضًا على فوات المتن، وإلا فنكون أدخلنا في<lb/>عقول ناشئتنا الجديدة ضلالات لا تحصى باسم العلم والفن وحرية الفكر والاستنتاج<lb/>التحليلي وغير ذلك من الألفاظ التي يلوكها بعض الأوربيين في تسمية سمومهم<lb/>الخبيثة، ودسائسهم المنكرة لحمل المسلمين على اتخاذ ثقافتهم، والتحول عن<lb/>الإسلام، فنحن من هذا البلاء في المقيم المقعد الذي يكفينا بدون ترجمة أنسيكلوبيذية<lb/>إسلامية يحرر فيها لامنس وأضرابه، فكيف إذا أصبحنا نأخذ أخبار الإسلام<lb/>والمسلمين عن هؤلاء ولا ننبه عليها؟<lb/>إليك الدليل على تحامل لامنس ومحاولته قلب الحقائق العلمية ما أرسل به إليَّ<lb/>أحد أصحابي من مصر من مقال في الأهرام ينقل كلام لامنس عن عرب الأندلس<lb/>وهو بحرفه: (لم يكن بين المسلمين الذين قاموا بفتح الأندلس إلا القليل من<lb/>العنصر العربي الخالص، فكان منهم قواد العسكر وأصحاب الرتب فيه ليس غير.<lb/>أما أكثرية الجيش فكانت مؤلفة من البربر والأفريقيين وفضلا عن ذلك فإن عدد<lb/>العرب الأقحاح كان ينقص باطراد متواصل بسبب الحروب الأهلية. فإذا تقرر هذا<lb/>رأينا أنفسنا مدفوعين إلى الإقرار مع الأستاذ ريبيره بأن نسبة العنصر العربي في<lb/>تكوين الشعب الأسباني المسلم قليلة جدًّا، ومن ثم فلا شيء يجيز لنا نعت مسلمي<lb/>الأندلس بالعرب، إلى غير ذلك من الهذيان الذي هذاه لامنس اليسوعي ومن قبله<lb/>صاحبه العالم الأسبانيولي. العرب يفتخرون بمدنيتهم الأندلسية، والإسلام يتخذها<lb/>حجة على أهليته للتمدين والتثقيف والسبق في ميدان الحضارة، وهذا بيت القصيد،<lb/>فلامنس اليسوعي يريد إنكار هذه الحقيقة التي تأتي بعكس ما يقرره دائمًا هؤلاء<lb/>المتحاملون من أن الإسلام لم يوفق حتى الآن إلى تأسيس مدنية راقية. ولما كانت<lb/>هذه المقالة قد طالت وكان الرد على كلام لامنس هذا بالأدلة العلمية القاطعة يأخذ<lb/>بعض أعمدة من (الجهاد) فإننا نرجئ هذا الرد إلى عدد قادم إن شاء الله.<lb/>(المنار) أشكر لصديقي الأمير شكيب هذا البيان لحقيقة حال جماعة<lb/>المستشرقين وأصنافهم الثلاثة، ثم أشكر له سلفًا ما سيرد به على لامنس اليسوعي<lb/>المشهور بغلوه في عيوب طغمته وشرها الكذب، وتحريف الكلم فيما ينشرون من<lb/>الكتب، والخيانة في العلم والأدب لخدمة سياستهم الدينية على قاعدتهم المشهورة<lb/>(الغاية تبرر الواسطة) عرفت هذا منذ كنت تلميذًا بتحريفهم لكتاب الألفاظ الكتابية،<lb/>وإني على اعتقادي بأن أمير البيان سيفضح لامنس في رده عليه بما هو أحق به<lb/>وأهله، وقلَّ أن يقدر عليه غيره، لا يسعني إلا أن أسبقه فأقول للامنس: إن<lb/>العرب نزلوا كالغيث من سماء الإسلام على جميع الأقطار فأحيوا جميع الشعوب<lb/>الآسيوية والأفريقية والأوربية وأصلحوا إفساد حضارتهم ومللهم وأديانهم على قلة<lb/>عددهم في كل قطر، فإن كانوا وجدوا عونًا لهم من أبنائهم البربر الذين مدينوهم<lb/>بالإسلام على فتح الأندلس، فالفضل الأول على الفريقين لهم، وإلا فلماذا لم يفعل<lb/>ذلك البربر في أنفسهم قبلهم، فالعرب كانوا أقلية في غير الأندلس، ولكن قليلهم لا<lb/>يقال له قليل، فهم كالملح قليله يصلح الطعام، وكالنور شعلة منه تطرد الظلام،<lb/>ولولا أن تداركوا العالم بالإسلام، لقضت محاكم التفتيش الكاثوليكية على حضارة<lb/>جميع الأقوام. <note type="footnote" location="bottom">(1) إنني طلبت من صديقي الأمير شكيب عناوين من يعرف من المستشرقين الذين يعرفون لغتنا وأرسلت كتاب الوحي إلى كل من أرسل إليَّ عناوينهم، ووعد بإرسال غيرها وغرضي من الإرسال إليهم إقامة حجة الإسلام عليهم بوقفهم على حقيقته والوقوف على آرائهم فيه بعدُ، وإني لأنتظر منه إرسال عناوين أخرى.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p441"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4296.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>أصل الشيعة وأصولها</head>
               <lb/>
               <lb/>قرظنا في الجزء السابق هذه الرسالة التي ألفها علامة الشيعة ومجتهدها الشيخ<lb/>محمد آل كاشف الغطاء الشهير؛ لدعوة أهل السنة إلى مذهبه ونشرها الأستاذ<lb/>اللبيب الأريب زميلنا صاحب مجلة العرفان، ورأينا من الواجب علينا أن نكتب<lb/>مقالاً آخر نبين به بعض ما انتقدناه عليها من جهة الغلو الذي اعتاده علماء الشيعة<lb/>حتى صارت العادة عندهم عبادة، ومن ناحية ضعفهم في علم الحديث ولا سيما<lb/>روايته وما يصح منه وما لا يصح بحسب أصول العلم وقد نشير إلى ناحية ثانية<lb/>هي ناحية التاريخ، ولا نعرض للخوض في مسألة الإمامة ولا مسألة عصمة الاثني<lb/>عشر التي هي أساس المذهب؛ لأنها مفروغ منها في المؤلفات القديمة وليست<lb/>عملية في هذا الزمان، وما كان الجدال في أصول المذاهب إلا ضررًا لأهله في<lb/>دينهم ودنياهم في كل زمان، وشر ضرره تفريق الكلمة وتمزيق نسيج الوحدة؛ لأنه<lb/>مبني على عصبية المذاهب، ولن تكون إلا تقليدية وما أضيع البرهان عند المقلد،<lb/>وأبدأ بكلمة في الغلو فأقول:<lb/>من هذا الغلو إطراء أمير المؤمنين علي كرم الله وجهه المتضمن لاحتقار<lb/>الإسلام وما يستلزمه مما لا يحسن التصريح به، بما أنكرناه على السيد عبد الحسين<lb/>نور الدين العاملي من قبل فلم يمنع ذلك الأستاذ كاشف الغطاء أن يعيده مُقِرًّا له من<lb/>بعد؛ إذ قال في أول ص 21 بعد ذكر من سمى من الصحابة في الشيعة ما نصه:<lb/>(ولكن ما أدري أهؤلاء الذين أرادوا هدم الإسلام أم إمام الشيعة علي بن أبي طالب<lb/>الذي يشهد الثقلان أنه لولا سيفه ومواقفه في بدر وأحد وحنين والأحزاب<lb/>ونظائرها لما اخضر للإسلام عود وما قام له عمود حتى كان أقل ما قيل في ذلك<lb/>عنه المعتزلي أحد علماء السنة (! !) :<lb/>ألا إنما الإسلام لولا سهامه <gap resp="#org_MS"/> كعفطة عنز أو قلامة ظفر<lb/>هذا ما كتبه مجتهد النجف الأكبر وعلامته الأشهر ثم فسره بمختصر مما فسره<lb/>به عبد الحسين نور الدين العاملي وضرب له هذا المثل الشعري الإلحادي.<lb/>الله أكبر ودينه الإسلام أعلى وأظهر وأذكى وأطهر وأعز وأقهر من تشبيه هذا<lb/>المعتزلي الرافضي - لا السني - له بضرطة أنثى المعز وقلامة الظفر.<lb/>نعم إن دينًا سماه الله دينه وأتمه وأكمله ووصفه بما وصفه ووعد بإظهاره<lb/>على الدين كله وإتمام نوره بقدرته وفضله، وبعث به خير خلقه محمدًا رسول الله<lb/>وخاتم النبيين ورحمته للعالمين، وجعل ملته هي الباقية إلى يوم الدين وأيده<lb/>بملائكته فوق تأييده بالمؤمنين، وإن دينًا هذا شأنه يجب على كل مؤمن به أن يوقن<lb/>أنه أجل وأكبر وأعظم وأعلى وأسمى وأرفع وأمنع من أن يتوقف ظهوره ونوره<lb/>ونصره وبقاؤه على جهاد أي فرد من أفراد المؤمنين، وأن يكون من امتهنه بأنه<lb/>لولا فلان من أتباعه لكان كضرطة أنثى المعز أو قلامة الظفر التي تلقى وتداس<lb/>بالنعال جديرًا بأن يكون من أجهل الناس به وأبعدهم عن الإيمان به واتباعه، وإن<lb/>وصفه مجتهد الشيعة بأنه من المعتزلة علماء السنة، ومتى كان المعتزلة من علماء<lb/>السنة , فأين علم هذا المجتهد الكبير بالمذهب والتاريخ؟<lb/>لو كنا نريد أن نتكلم في أصول المذاهب لبينا للقارئ أي الفريقين تبعت<lb/>المعتزلة فيما خالفوا فيه السنة من تحكيم عقولهم في تأويل كلام الله وكلام رسوله<lb/>وغير ذلك.<lb/>وشر من قول هذا المعتزلي بل الزنديق المحتقر للإسلام قول من جعل ذمه<lb/>وإهانته له أقل ما يقال فيه , فأي شيء أقل من ضرطة العنز وقلامة الظفر؟ ! أهذا<lb/>هو مذهب الشيعة الذي يدعي العلامة كاشف الغطاء أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>هو الواضع له فهذا مثل من غلو القوم اللاشعوري.<lb/>نعم إنه ادعى أن النبي صلى الله عليه وسلم هو الذي وضع أصل مذهب<lb/>الشيعة وأن خيار أصحابه تلقوه عنه، ثم كان أئمة الإسلام من مدوني كتب السنة<lb/>حفاظ الحديث والمفسرين وسائر علماء الملة منهم إلخ.<lb/>من الغريب أن يحتج على هذا الأصل بروايات يعزوها إلى الكتب المعتمدة<lb/>عند أهل السنة، وما أدري أعلمه بالروايات المعتمدة عند أهل السنة كعلمه بكون<lb/>المعتزلة منهم؟ أم هو يتعمد التدليس والإيهام؟ كل ذلك جائز، وهو ما تراه في<lb/>أول ص 41 وما بعدها جوابًا عن سؤال أورده:<lb/>قال: (إن أول من وضع بذرة التشيع في حقل الإسلام هو نفس صاحب<lb/>الشريعة الإسلامية - يعني أن بذرة التشيع وضعت مع بذرة الإسلام جنبًا إلى جنب<lb/>وسواء بسواء، ولم يزل غارسها يتعاهدها بالسقي والعناية حتى نمت وأزهرت في<lb/>حياته، ثم أثمرت بعد وفاته. وشاهدي على ذلك نفس أحاديثه الشريفة لا من طريق<lb/>الشيعة ورواة الإمامية حتى يقال: إنهم ساقطون؛ لأنهم يقولون بالرجعة أو أن<lb/>راويهم (يجر إلى قرصه) بل من نفس أحاديث علماء السنة وأعلامهم، ومن<lb/>طرقهم الوثيقة التي لا يظن ذو مسكة فيها الكذب والوضع. وأنا أذكر جملة ما علق<lb/>بذهني من المراجعات الغابرة، والتي عثرت عليها عفوًا من غير قصد ولا عناية:<lb/>(فمنها ما رواه السيوطي في كتاب (الدر المنثور، في تفسير كتاب الله<lb/>بالمأثور) في تفسير قوله تعالى: {أُوْلَئِكَ هُمْ خَيْرُ البَرِيَّةِ} (البينة: 7) قال:<lb/>أخرج ابن عساكر عن جابر بن عبد الله قال: كنا عند النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فأقبل علي عليه السلام فقال: (والذي نفسي بيده إن هذا وشيعته لهم الفائزون<lb/>يوم القيامة) ونزلت {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ أُوْلَئِكَ هُمْ خَيْرُ البَرِيَّةِ} (البينة: 7)<lb/>وأخرج ابن عدي عن ابن عباس قال: لما نزلت {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا<lb/>الصَّالِحَاتِ} (البينة: 7) قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لعلي: (أنت<lb/>وشيعتك يوم القيامة راضين مرضيين) (؟)<lb/>وأخرج ابن مردويه عن علي رضي الله عنه قال: قال لي رسول الله صلى<lb/>الله عليه وسلم (ألم تسمع قول الله: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ أُوْلَئِكَ هُمْ<lb/>خَيْرُ البَرِيَّةِ} (البينة: 7) هم أنت وشيعتك وموعدي وموعدكم الحوض إذا جاءت<lb/>الأمم للحساب تدعون غرًّا محجلين) انتهى حديث السيوطي، وروى بعض هذه<lb/>الأحاديث ابن حجر في صواعقه عن الدارقطني وحدَّث أيضًا عن أم سلمة أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم قال: (يا علي أنت وأصحابك في الجنة، أنت وشيعتك في<lb/>الجنة) .<lb/>(وفي نهاية ابن الأثير ما نصه في قمح: وفي حديث علي عليه السلام قال<lb/>له النبي صلى الله عليه وسلم: (ستقدم على الله أنت وشيعتك راضين مرضيين<lb/>ويقدم عليه عدوك غضابًا مقمحين، ثم جمع يده إلى عنقه يريهم كيف الإقماح)<lb/>انتهى وببالي أن هذا الحديث أيضًا رواه ابن حجر في صواعقه وجماعة آخرون من<lb/>طرق أخرى تدل على شهرته عند أرباب الحديث.<lb/>(والزمخشري في (ربيع الأبرار) يروي عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم أنه قال: (يا علي إذا كان يوم القيامة أخذت بحجزة الله تعالى وأخذت أنت<lb/>بحجزتي، وأخذ ولدك بحجزتك، وأخذ شيعة ولدك بحجزهم فترى أين يؤمر بنا) .<lb/>ولو أراد المتتبع كتب الحديث مثل مسند الإمام أحمد بن حنبل وخصائص<lb/>النسائي وأمثالهما أن يجمع أضعاف هذا القدر لكان سهلاً عليه. وإذا كان نفس<lb/>صاحب الشريعة الإسلامية يكرر ذكر شيعة علي ويُنَوِّهُ عنهم بأنهم هم الآمنون يوم<lb/>القيامة وهم الفائزون، والراضون والمرضيون، ولا شك أن كل معتقد بنبوته<lb/>يصدقه فيما يقول، وأنه لا ينقل عن الهوى، إن هو إلا وحي يوحى، فإذا لم يصر<lb/>كل أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم شيعة لعلي رضي الله عنه فبالطبع والضرورة<lb/>تلفت تلك الكلمات نظر جماعة منهم أن يكونوا ممن ينطبق عليه ذلك الوصف بحقيقة<lb/>معناه لا بضرب من التوسع والتأويل.<lb/>تعليقنا الوجيز على هذه الدعوى وأدلتها:<lb/>أقول: (أولا) إن هذه الأحاديث التي اعتمد عليها في بيان أصل الشيعة لا<lb/>تصح رواية لشيء منها ألبتة، ولذلك لم يخرج شيئًا منها مصنفو الصحاح كالإمام<lb/>مالك والبخاري ومسلم ولا من بعدهما - ولا أحد من أصحاب كتب السنن كالأربعة<lb/>المشهورة، ولا مما قبلها من المسانيد كمسند الإمام أحمد ومسند إسحاق بن راهويه<lb/>ومسند ابن أبي شيبة ومسند الطيالسي، على ما في هذه السنن والمسانيد من<lb/>الأحاديث الضعيفة، بل لم يخرجها الحاكم في مستدركه ولا عبد الرزاق في مسنده<lb/>ولا مصنفه على ما فيها من الأحاديث الموضوعة وشدة عنايتهما بجمع مناقب علي<lb/>وآل بيته عليهم السلام، وإنما خرَّجها بعض الذين عنوا بجمع كل ما روي من<lb/>الشواذ والمناكير والموضوعات أيضًا، ولا سيما رواة التفسير المأثور التي عني<lb/>السيوطي بجمعها في كتابه الدر المنثور ويكثر إيراد مثلها المصنفون في المناقب<lb/>والفضائل بغير تمييز، ولا سيما الجاهلين بعلم الرواية ومنهم الواحدي والزمخشري<lb/>الذين أوردوا في تفاسيرهم الأحاديث الموضوعة في فضائل السور سورة سورة<lb/>ونقلها عنه البيضاوي. وكلها موضوعة، اعترف واضعوها بوضعها عند سؤالهم<lb/>عنها كما نقله السيوطي في الإتقان (ص 155 ج 2) وقد اشتهر عن الإمام أحمد<lb/>أنه قال: ثلاثة ليس لها أصل التفسير والملاحم والمغازي - يعني من الأحاديث<lb/>المرفوعة - وذلك أن أكثر ما روي فيها مراسيل لا يعلم الساقط من سندها وتكثر<lb/>فيها الإسرائيليات وأقوال أهل الأهواء.<lb/>ثانيًا: إن ما نقله السيوطي منها في تفسيره (الدر المنثور) من الروايات عن<lb/>ابن عساكر وابن عدي وابن مردويه هو حديث واحد في موضوعه، وهو سبب<lb/>نزول آية البينة، وهو لم يذكره في كتابه (الباب المنقول في أسباب النزول) لأنه<lb/>من القشور الواهية لا من اللباب، ولهذا لم يروها الإمام الطبري ولم ينقلها الحافظان<lb/>البغوي وابن كثير وأمثالهما في تفاسيرهم ولا مفسرو المعقول.<lb/>(ثالثًا) إن ما ينقله السيوطي في هذه الكتب لا يقال: إنه هو الذي رواه كما<lb/>يقول الاستاذ كاشف الغطاء فيه وفي الزمخشري وابن حجر الهيتمي ويقول مثله<lb/>غيره من علمائهم في كل ما ينقلونه عن أي كتاب ألفه أحد المنسوبين إلى مذهب<lb/>السنة ليحتجوا به على أهل السنة كما بيناه في الرد على الأستاذ السيد عبد الحسين<lb/>نور الدين العاملي فالفرق بين الراوي والناقل معروف عند جميع أهل الحديث<lb/>وجميع أهل العلم، وأكثر الذين رووا الأحاديث بأسانيدهم لم يلتزموا الصحيح منها<lb/>بل منهم من تعمد رواية كل ما سمعه حتى الموضوع المفترى اعتمادًا على التفرقة<lb/>بينهما بمعرفة رجال أسانيدها، ومنهم من اجتنب الموضوع دون الضعيف، وأكثر<lb/>الغافلين عنهم من غير المحدثين كالرمخشري والرازي لا يميزون بين الصحيح<lb/>وغيره، وما كل المميزين يلتزمون نقل ما يصح أو يبينون درجته إلا قليلاً، ولا<lb/>سيما أحاديث المناقب والفضائل حتى مناقب النبي صلى الله عليه وسلم ودلائل<lb/>نبوته ومناقب آله وأصحابه ومن دونهم فأكثر روايات دلائل النبوة للحافظ أبي نعيم<lb/>وحلية الأولياء ضعيفة وفيها موضوعات كثيرة.<lb/>(رابعًا) أن الشيخ أحمد بن حجر الهيتمي وهو من مثل الفقهاء غير المحدثين<lb/>نقل في كتابه الصواعق ما رآه من هذه الروايات التي فيها ذكر الشيعة وصرَّح<lb/>بضعف بعضها وكذب بعض. و (قال) في ص 94: إن المراد بشيعته أهل السنة<lb/>والجماعة لا مبتدعة الروافض والشيعة فإنهم من أعدائه لا من شيعته وأورد عنه<lb/>كرم الله وجهه ما استدل به على ذلك، وأعاد هذا في ص 95 ثم قال في 98 بعد<lb/>الإحالة على ما تقدم فيهم، وفي رواية أحمد في المناقب التي ذكر فيها اللفظ إنما هم<lb/>شيعة إبليس، ثم قال: فاحذر من غرور الضالين وتمويه الجاحدين الرافضة<lb/>والشيعة، ثم ذكر حديث الدارقطني عن علي وأم سلمة، وهو حجة له على<lb/>الشيعة ولذلك يذكر كاشف الغطاء نصه، بل كشف عن بعضه وغطى بعضًا، فنص<lb/>الأول: (يا أبا الحسن أما أنت وشيعتك ففي الجنة، وإن قومًا يزعمون أنهم يحبونك<lb/>يصغرون الإسلام ثم يلفظونه، يمرقون منه كما يمرق السهم من الرَّمِيَّة يقال لهم<lb/>الرافضة، فإن أدركتهم فقاتلهم إنهم مشركون) وفي رواية أم سلمة زيادة في<lb/>علامتهم من ترك الجمعة والجماعة والطعن على السلف (قال) : وشيعته هم أهل<lb/>السنة؛ لأنهم هم الذين أحبوه كما أمر الله ورسوله، وأما غيرهم فأعداؤه في الحقيقة<lb/>إلخ.<lb/>(خامسًا) علم من هذا أن قوله: إنه ينقل الأحاديث الشريفة في أصل مذهب<lb/>الشيعة من نفس أحاديث علماء السنة وأعلامهم ومن طرقهم الوثيقة إلخ غير صحيح<lb/>فإنه لم يذكر شيئًا من طرق الأحاديث التي نقلها، وإنما نقلها من غير كتب رواتها،<lb/>بل لا يعرف تلك الطرق ولا رآها، ولو رآها لما عرف صحيحها من سقيمها، فإن<lb/>ادعى أنه يعرف هذا وذاك، وأنه قال ما قال عن معرفة، فإننا نسأله: لِمَ لَمْ يذكرها؟<lb/>ثم نتحداه بأن يبين لنا هذه الطرق، وينقل لنا أقوال علماء الجرح والتعديل في<lb/>رجال أسانيدها، ومن المعلوم بالبداهة أن نقل هذا بعد تحدينا إياه به لا يدل على أنه<lb/>كان يعلمه قبله، وهو على كل حال لن يكون إلا حجة عليه.<lb/>(سادسًا) قوله: إنه لا ينقل من طريق الشيعة؛ لئلا يقال ما ذكره - فيه:<lb/>إن أئمة أهل الحديث لا يقولون مثل هذا القول فيهم كلهم، وقد عدلوا كثيرًا من<lb/>رجال الشيعة في الرواية فليأتنا بما شاء من رواياتهم بطرقهم المتصلة إن وجدت.<lb/>(سابعًا) إن ما نقله عن ربيع الأبرار للزمخشرى المعتزلي هو باطل المتن<lb/>على حسب أصول المعتزلة والشيعة الذين يُحَكِّمُون عقولهم في الروايات الصحيحة<lb/>فيردونها أو يؤولونها بل يؤولون آيات القرآن التي توهم التشبيه بزعمهم، فكيف<lb/>يقبلون حديثا لا يصح له سند، ولا يظهر له تأويل تقبله اللغة، وهو جعل الشيعة<lb/>كقطار آخذ كل واحد منهم بحجزة الآخر، وهي معقد إزاره يكون أوله رب العالمين<lb/>له حجزة يأخذ بها رسول الله صلى الله عليه وسلم {سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ عَمَّا<lb/>يَصِفُونَ} (الصافات: 180)<lb/>وجملة القول: أن هذه الروايات التي أوردها الأستاذ كاشف الغطاء لا يصح<lb/>منها شيء ألبتة، ولا يعتد بإيهامه لقارئ كلامه أنها أقرب ما علق بذهنه عرضًا من<lb/>روايات المحدثين الكثيرة المعتمدة أو المتواترة عند أهل الحديث، وأنه لو شاء<lb/>لأورد أضعافها وجعلها في معنى الوحي الواجب اتباعه، فلو كان في كتب الصحاح<lb/>أو السنن شيء منها، ولو واحدًا لكان أولى منها كلها. ولو رجعنا إلى أسانيدها<lb/>وبيَّنا علة كل منها لطال الكلام في غير طائل، وإنما البينة على المدعي وإنا نتحداه<lb/>ونتحدى غيره أن يأتونا بسند حديث واحد (منها) رجاله رجال الصحيح.<lb/>ثم نقول (ثامنًا) إن فرضنا أنه صح حديث مرفوع في ذكر شيعة علي فإننا<lb/>ننقل الكلام إلى المراد منه في اللغة، وقوله تعالى في موسى عليه السلام: {هَذَا<lb/>مِن شِيعَتِهِ وَهَذَا مِنْ عَدُوِّهِ} (القصص: 15) فنقول: إنهم هم الذين اعتقدوا أنه<lb/>هو الذي كان على الحق فنصروه على من عادوه وتبرءوا منه وحاربوه من<lb/>الخوارج، وكذا معاوية وأتباعه خلافًا لابن حجر الهيتمي وأمثاله الذي يخرجون<lb/>هؤلاء منهم بحجة أنهم كانوا مجتهدين متأولين فلهم أجر واحد، ولعلي وأتباعه<lb/>أجران، فإن متبع الحق مستقل الفكر فيه بلا هوى ولا تعصب لمذهب يجزم بأن<lb/>معاوية نفسه كان باغيًا خارجًا على الإمام الحق كالخوارج، وأنه طالب ملك،<lb/>ويؤيد ذلك إكراه الناس على جعل هذا الملك لولده يزيد المشتهر بالفسق، وأن بعض<lb/>الخوارج كانوا متأولين كبعض أصحاب معاوية الذين اعتقدوا أنه كان على حق في<lb/>مطالبته بدم عثمان، فمجموع كل من الفريقين بغاة خارجون على إمامهم الحق،<lb/>وأفرادهم يتفاوتون في النية والقصد، كتفاوتهم في العلم والجهل، وحكمه كرم الله<lb/>تعالى وجهه عليهم في جملتهم هو الحق، وهو أن بغيهم لا يُخْرِجهم من الإسلام،<lb/>وإن كلمته عليه السلام: (إخواننا بغوا علينا) لكلمة لو وزنت بالقناطير المقنطرة<lb/>من اللؤلؤ والمرجان، لكانت ذات الرجحان في هذا الميزان.<lb/>هذا ما يصح به تفسير شيعته في عهده، فإن صح إطلاق هذا اللقب على أحد<lb/>من بعده فيجب إطلاقه على كل من يقولون: إنه كان هو الإمام الحق في زمن<lb/>خلافته كما كان على الحق في مبايعة الأئمة الثلاثة من قبله، وجميع أهل السنة<lb/>يقولون بهذا حتى الذي يعذرون بعض المخالفين له بالتأويل على قاعدتهم فيمن<lb/>يخالف بعض ظواهر القرآن والسنة الصحيحة عندهم متأولاً.<lb/>ولا يصح بوجه من الوجوه أن يفسر لفظ الشيعة في الحديث على فرض<lb/>صحته بمذهب ديني فإن أساس الدين الإلهي الوحدة والاتفاق في جميع العقائد<lb/>والمقاصد والأصول القطعية، والله يقول لرسوله صلى الله عليه وسلم: {إِنَّ الَّذِينَ<lb/>فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) الآية، فالشِّيَع<lb/>في الدين باطلة، والرسول صلى الله عليه وسلم بريء منها بنص القرآن فكيف<lb/>يكون هو الواضع لأصولها.<lb/>كذلك لا يصح أن يكون الغلاة في علي وأولاده وأحفاده عليهم السلام من<lb/>شيعته، ولو بالمعنى الأعم؛ لأن الغلو في دين الله مذموم في كتاب الله وعلى لسان<lb/>رسوله صلى الله عليه وسلم وقد روي عنه في نهج البلاغة وغيره أنه قال: (هلك<lb/>فيَّ رجلان: مُحِبٌّ غالٍ، ومبغض قَالٍ) ، ولا شك في أن من أقبح الغلو فيه أن<lb/>يقول: إن دين الله الإسلام لم يكن لولا سيفه إلا<hi style="color:red;">......</hi> ولا نحب أن نتوسع في بيان<lb/>غلو من يبرءون أنفسهم من الغلو ويخصون به من اتخذوه إلهًا، على أن الشيعة<lb/>الإمامية يعدون منهم خلفاء مصر العبيديين كما شهد لهم عميدها الشريف الرضي،<lb/>وهم الذين يقول شاعر المعز منهم فيه:<lb/>ما شئت لا ما شاءت الأقدار <gap resp="#org_MS"/> فاحكم فأنت الواحد القهار<lb/>دع دعايتهم الإلحادية التي فصَّلها المقريزي في خططه. وقال فيهم حجة<lb/>الإسلام الغزالي: ظاهرهم الرفض، وباطنهم الكفر المحض، فهل هذا كله مما<lb/>وضعه النبي صلى الله عليه وسلم من أصول الشيعة؟<lb/>وخلاصة الخلاصة أن ما نقله مجتهدهم من الروايات لإثبات أصل مذهب<lb/>الشيعة لا يصح أن يثبت بها أي مسألة من الفروع العملية كالطهارة والنجاسة والبيع<lb/>والإجارة، وأنها لا تدل على شيء من أصول هذا المذهب، في عصمة الأئمة وفي<lb/>الإمامة وفي تحكيم الآراء العقلية في العقائد الدينية ولا من فروعه، كذلك لا يصح<lb/>شيء مما قاله في عدِّ بعض الصحابة وغيرهم من أتباع هذا المذهب، وليس من<lb/>غرضنا أن نتكلم في المذهب نفسه، ولا في فرق الشيعة من غلاة، وهم درجات<lb/>من باطنية وظاهرية ومن معتدلين كالزيدية. فإن الخوض في هذا كان أكبر<lb/>المصائب الممزقة للأمة الإسلامية. ولا يزال الذين يثيرونها لأجل المحافظة على<lb/>جاههم ومنافعهم أشد الناس جناية عليها، وإن سخر بعضهم منها بزعمه الدعوة إلى<lb/>التأليف بين فرقها، وجمع كلمتها. وما هو إلا داع إلى مذهبه، مضلل لمتبعي<lb/>غيره، وهذا هو التفريق بعينه:<lb/>أوردها سعد وسعد مشتمل <gap resp="#org_MS"/> ما هكذا يا سعد تورد الإبل <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p449"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4297.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مباحث الربا والأحكام المالية</head>
               <lb/>
               <lb/>(كنا شرعنا في كتاب بحث فياض في تحرير حقيقة الربا وأحكامه وما<lb/>يتعلق به من الأحكام المالية في العقود والشركات والمصارف وغيرها؛ لكثرة ما<lb/>يستفتينا الناس فيها من الأقطار المختلفة، بدأناه برسالة الاستفتاء في حقيقة الربا<lb/>التي نشرتها حكومة حيدر آباد الآصفية الهندية ووزعتها مطبوعة على أشهر علماء<lb/>الأقطار الإسلامية، وسألتهم عن رأيهم في إفتاء مفتيها في المسائل الأربع التي<lb/>حصرت الموضوع فيها، وقفينا عليها بتخطئة ما اعتمده محرر هذه الرسالة في<lb/>حقيقة الربا؛ بناء على مذهب الحنفية وبنى عليه فتواه، وبينا آراء محققي<lb/>المفسرين من علماء مذاهب السنة في القرآن والشيعة وأقوال المحدثين والفقهاء،<lb/>وجعلنا نتيجة هذه النقول بيان حقيقة الربا القطعي المنصوص فيه، وهو ربا النسيئة،<lb/>وعقدنا بعده فصلاً مهمًّا في إلحاق الفقهاء ذرائع الربا وشبهاته بالقطعي والظني<lb/>المنصوص، وإبطال دليلهم على هذا الإلحاق. وانتهى بنا البحث إلى الوعد بالكلام<lb/>على الحِيَل في الربا وغيره في أول المجلد 31 (ص37) .<lb/>وههنا وقفنا، وأرجأنا وسوَّفْنَا في إنجاز وعدنا، إذ كنا عزمنا على تحرير<lb/>الموضوع بالاستقصاء لأدلته وفروعه بنصوص المختلفين فيه، وهو ما حال دونه<lb/>كثرة أعمالنا إلى الآن، ورأينا أنها لا تزال تزداد، فرَّجَحْنَا أن نكتفي بخلاصة آراء<lb/>فقهاء المذاهب ورأينا فيها وهو ما يرى القارئ في الفصل التالي.<lb/>***<lb/>فصل في الحيل في الربا وغيره<lb/>الحيلة اسم أو هيئة من حال الشيء يحول إذا تغير حاله أو لونه أو صفته أو<lb/>وضعه أو مكانه، وأصلها حولة كحكمة، فقلبت الواو ياء؛ لكسر ما قبلها. قال في<lb/>الأساس: حال الرجل يحول حولاً إذا احتال ومنه (لا حول ولا قوة إلا بالله)<lb/>وحال الشيء واستحال تغيَّرَ، وحال لونه، وحال عن مكانه تحول - إلى أن قال -:<lb/>وحاوله طلبه بحيلة اهـ. وفي المصباح المنير: والحيلة الحذق في تدبير الأمور،<lb/>وهو تقليب الفكر حتى يهتدي إلى المقصود، وأصله الواو، واحتال طلب الحيلة<lb/>اهـ.<lb/>وقال الراغب في مفردات القرآن: والحيلة والحويلة: ما يتوصل به إلى<lb/>حالة ما في خفية، وأكثر استعمالها فيما في تعاطيه خبث، وقد تستعمل فيما فيه<lb/>حكمة؛ ولهذا قيل في وصف الله عز وجل: {وَهُوَ شَدِيدُ المِحَالِ} (الرعد:<lb/>13) - بكسر الميم - أي الوصول في خفية من الناس إلى ما فيه حكمة، وعلى هذا<lb/>النحو وصف بالمكر والكيد لا على الوجه المذموم، تعالى الله عن القبيح اهـ.<lb/>وذكر قبل ذلك أن من الأمثال (لو كان ذا حيلة لتحول) .<lb/>وأقول: إنه قال في المكر والكيد كما قال في الحيلة والمحال أنه يكثر<lb/>استعماله فيما فيه خبث أو قبح، وسببه كما بيناه في التفسير أن أكثر ما يخفي الناس<lb/>هو ما يعد عندهم قبيحًا أو ضارًّا ولو بأعدائهم وخصومهم، وما لو ظهر لحبط وفسد<lb/>عليهم وعجزوا عن إتمامه كما يقع في الحرب وشئون السياسة. ولم يرد لفظ الحيلة<lb/>في القرآن إلا فيما هو واجب منها، وهو قوله بعد وعيد الذين يتركون الهجرة من<lb/>دار الكفر والظلم إلى الإسلام والعدل: {إِلاَّ المُسْتَضْعَفِينَ مِنَ الرِّجَالِ وَالنِّسَاءِ<lb/>وَالْوِلْدَانِ لاَ يَسْتَطِيعُونَ حِيلَةً وَلاَ يَهْتَدُونَ سَبِيلاً * فَأُوْلَئِكَ عَسَى اللَّهُ أَن يَعْفُوَ عَنْهُمْ} (النساء: 98-99) الآية.<lb/>وأول من أدخل الحِيَل في الشرع أبو حنيفة وأصحابه، وأول من ألف فيها<lb/>القاضي أبو يوسف ألف كتابًا مستقلاًّ سمَّاه (كتاب الحيل) وتبعه فقهاء مذهبهم فهم<lb/>يذكرون في كتب فقههم أبوابًا للحيل التي يصفونها بالشرعية، ووافقهم الشافعية في<lb/>أصل جواز الحيل، وقال بحظرها فقهاء المالكية والحنابلة.<lb/>وفي الجامع الصحيح للبخاري كتاب خاص سماه (كتاب الحيل) فتح فيه<lb/>أبوابًا أورد فيها ما صح على شرطه متعلقًا بالحيل والدلالة على كراهة الشرع لها.<lb/>أولها (باب في ترك الحيل، وأن لكل امرئ ما نوى في الأيمان وغيرها) وأورد<lb/>فيه حديث (إنما الأعمال بالنية) الذي افتتح به صحيحه برواية (بالنيات) أشار<lb/>بهذه الترجمة إلى أن جميع الأحكام الشرعية من فعل وترك تدخل في عموم هذا<lb/>الحديث خلافًا لمن خصَّه بالعبادات وما في معناها كالأيمان. وسائر أبوابه في<lb/>الصلاة والزكاة والنكاح والبيوع والغصب والهبة والشفعة والاحتيال للفرار من<lb/>الطاعون واحتيال العامل (أي عامل السلطان) ليهدى له. وقد كتب الحافظ ابن<lb/>حجر على عنوان (كتاب الحيل) في شرحه له (فتح الباري) ما نصه:<lb/>الحيل: جمع حيلة وهي ما يُتَوَصَّل به إلى مقصود بطريق خفي، وهو عند<lb/>العلماء على أقسام بحسب الحامل عليها، فإن توصل بها بطريق مباح إلى إبطال<lb/>حق أو إثبات باطل فهي حرام، أو إلى إثبات حق أو دفع باطل فهي واجبة أو<lb/>مستحبة، وإن توصل بها بطريق مباح إلى سلامة من وقوع في مكروه فهي<lb/>مستحبة أو مباحة، أو إلى ترك مندوب فهي مكروهة.<lb/>ووقع الخلاف بين الأئمة في القسم الأول، هل يصح مطلقًا، وينفذ ظاهرًا<lb/>وباطنًا أو يبطل مطلقًا أو يصح مع الإثم؟ ولمن أجازها مطلقًا أو أبطلها مطلقًا أدلة<lb/>كثيرة فمن الأول قوله تعالى: {وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثاً فَاضْرِب بِّهِ وَلاَ تَحْنَثْ} (ص:<lb/>44) وقد عمل به صلى الله عليه وسلم في حق الضعيف الذي زنى وهو من حديث<lb/>أبي أمامة بن سهل في السنن ومنه قوله تعالى: {وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجًا} (الطلاق: 2) وفي الحيل مخارج من المضايق، ومنه مشروعية الاستثناء، فإن<lb/>فيه تخليصًا من الحنث، وكذلك الشروط كلها، فإن فيها سلامة من الوقوع في<lb/>الحرج، ومنه حديث أبي هريرة وأبي سعيد في قصة بلال: (بع الجمع بالدراهم<lb/>ثم ابتع بالدراهم جنيبًا) .<lb/>(ومن الثاني قصة أصحاب السبت وحديث: (حرمت عليهم الشحوم<lb/>فجملوها فباعوها وأكلوا ثمنها) وحديث النهي عن النجش، وحديث: (لعن المحلل<lb/>والمحلل له) .<lb/>والأصل في اختلاف العلماء في ذلك اختلافهم هل المعتبر في صيغ العقود<lb/>ألفاظها أو معانيها؟ فمن قال بالأول أجاز الحِيَل، ثم اختلفوا فمنهم من جعلها تنفذ<lb/>ظاهرًا وباطنًا في جميع الصور أو في بعضها، ومنهم من قال تنفذ ظاهرًا لا باطنًا،<lb/>ومن قال بالثاني أبطلها ولم يجز منها إلا ما وافق فيه اللفظ المعنى الذي تدل عليه<lb/>القرائن الحالية. وقد اشتهر القول بالحيل عن الحنفية؛ لكون أبي يوسف صنَّف<lb/>فيها كتابًا لكن المعروف عنه، وعن كثير من أئمتهم تقييد أعمالها بقصد الحق قال<lb/>صاحب المحيط: (أصل الحيل قوله تعالى: {وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثاً} (ص: 44)<lb/>الآية وضابطها إن كانت للفرار من الحرام والتباعد من الإثم فحسن، وإن كانت<lb/>لإبطال حق مسلم فلا، بل هي إثم وعدوان) اهـ.<lb/>أقول: إن هذا الأصل لا ينفعهم، فإنه تخفيف من الله على نبيه أيوب عليه<lb/>السلام فهو نص إلهي استثنائي لا يصح أن يقيس عليه من قال: إن شرع من قبلنا<lb/>شرع لنا، فضلا عمن يقول: ليس شرعًا لنا، وهو الحق بنص القرآن أو هو من<lb/>قبيل خصائص نبينا صلى الله عليه وسلم في شرعنا. ومثله احتيال يوسف عليه<lb/>السلام لأخذ أخيه مع عدم المخالفة لشرع ملك مصر، وهو مما يستدلون به على<lb/>شرعية الحيل، فإن الله تعالى قال: {كَذَلِكَ كِدْنَا لِيُوسُفَ} (يوسف: 76) فهو<lb/>إذًا إذن منه تعالى، فلا يقاس عليه ما يفعل مخالفة شرعه، وسيأتي الكلام على ما<lb/>أشار الحافظ من الأحاديث في أدلة الفريقين.<lb/>ثم كتب الحافظ في الكلام على حديث النية منه ما نصه متعلقًا بالموضوع:<lb/>(واستدل به من قال بإبطال الحيل، ومن قال بإعمالها؛ لأن مرجع كل من<lb/>الفريقين إلى نية العامل. وسيأتي في أثناء الأبواب التي ذكرها المصنف إشارة إلى<lb/>بيان ذلك، والضابط ما تقدمت الإشارة إليه: إن كان فيه خلاص مظلوم مثلا فهو<lb/>مطلوب، وإن كان فيه فوات حق فهو مذموم، ونص الشافعي على كراهة تعاطي<lb/>الحيل في تفويت الحقوق، فقال بعض أصحابه: هي كراهة تنزيه، وقال كثير من<lb/>محققيهم كالغزالي: هي كراهة تحريم ويأثم بقصده، ويدل عليه قوله: (وإنما لكل<lb/>امرئ ما نوى) فمن نوى بعقد البيع الربا، وقع في الربا، ولا يخلصه من الإثم<lb/>صورة البيع، ومن نوى بعقد النكاح التحليل كان محللاً، ودخل في الوعيد على<lb/>ذلك باللعن، ولا يخلصه من ذلك صورة النكاح، وكل شيء قصد به تحريم ما أحل<lb/>الله أو تحليل ما حرم الله كان آثمًا، ولا فرق في حصول الإثم في التحيل على<lb/>الفعل المحرم بين الفعل الموضوع له، والفعل الموضوع لغيره إذا جعل ذريعة له.<lb/>(واستدل به على أنه لا تصح العبادة من الكافر ولا المجنون؛ لأنهما ليسا<lb/>من أهل العبادة، وعلى سقوط القود في شبه العمد؛ لأنه لم يقصد القتل، وعلى<lb/>عدم مؤاخذة المخطئ والنَّاسِي والمكره في الطلاق والعتاق ونحوهما، وقد تقدم ذلك<lb/>في أبوابه، واستدل به لمن قال كالمالكية: اليمين على نية المحلوف له ولا تنفعه<lb/>التورية، وعكسه غيرهم، وقد تقدم بيانه في الأيمان.<lb/>(واستدلوا بما أخرجه مسلم عن أبي هريرة مرفوعًا (اليمين على نية<lb/>المستحلف) وفي لفظ له (يمينك على ما يصدقك به صاحبك) وحمله الشافعية على<lb/>ما إذا كان المستحلف الحاكم، واستدل به لمالك على القول بسد الذرائع واعتبار<lb/>المقاصد بالقرائن كما تقدمت الإشارة إليه.<lb/>(وضبط بعضهم ذلك بأن الألفاظ بالنسبة إلى مقاصد المتكلم ثلاثة أقسام:<lb/>(أحدها) أن تظهر المطابقة إما يقينًا وإما ظنًّا غالبًا. (والثاني) أن يظهر<lb/>أن المتكلم لم يرد معناه إما يقينًا وإما ظنًّا (والثالث) أن يظهر في معناه ويقع التردد<lb/>في إرادة غيره وعدمها على حد سواء، فإذا ظهر قصد المتكلم لمعنى ما تكلم به أو<lb/>لم يظهر قصد يخالف كلامه وجب حمل كلامه على ظاهره، وإذا ظهرت إرادته<lb/>بخلاف ذلك، فهل يستمر الحكم على الظاهر، ولا عبرة بخلاف ذلك أو يعمل بما<lb/>ظهر من إرادته؟<lb/>(فاستدل للأول بأن البيع لو كان يفسد بأن يقال هذه الصيغة فيها ذريعة إلى<lb/>الربا، ونية المتعاقدين فيها فاسدة لكان فساد البيع بما يتحقق تحريمه أولى أن يفسد<lb/>به البيع من هذا الظن، كما لو نوى رجل بشراء سيف أن يقتل به رجلاً مسلمًا<lb/>بغير حق، فإن العقد صحيح، وإن كانت نيته فاسدة جزمًا، فلم يستلزم تحريم القتل<lb/>بطلان البيع، وإن كان العقد لا يفسد بمثل هذا فلا يفسد بالظن والتوهم بطريق<lb/>الأولى) .<lb/>(واستدل للثاني بأن النية تؤثر في الفعل، فيصير بها تارة حرامًا وتارة<lb/>حلالاً كما يصير العقد بها تارة صحيحًا وتارة فاسدًا كالذبح مثلاً، فإن الحيوان يحل<lb/>إذا ذبح لأجل الأكل، ويحرم إذا ذبح لغير الله والصورة واحدة، والرجل يشتري<lb/>الجارية لوكيله فتحرم عليه، ولنفسه فتحل له، وصورة العقد واحد، والأول قربة<lb/>صحيحة، والثاني معصية باطلة، وفي الجملة فلا يلزم من صحة العقد في الظاهر<lb/>رفع الحرج عمن يتعاطى الحيلة الباطلة في الباطن والله أعلم. وقد نقل النسفي<lb/>الحنفي في الكافي عن محمد بن الحسن قال: ليس من أخلاق المؤمنين الفرار من<lb/>أحكام الله بالحيل الموصلة إلى إبطال الحق. اهـ.<lb/>هذا ما كتبه الحافظ في الفتح في حديث النية، ونقلناه كله؛ لما فيه من الفوائد<lb/>ويقول: إن فقهاء المذاهب كعلماء القوانين الوضعية يستنبطون الأحكام من عبارات<lb/>نصوص المذهب من غير نظر في النيات الباعثة على الأعمال، ولا في موافقة<lb/>حكم التشريع وعلله الدينية، وما يرضي الله ويثيب عليه، وما يُسْخِطه ويعاقب<lb/>عليه، ويسمون هذه الأحكام شرعية فيفهم الناس أنها شرع الله الذي خاطبهم به<lb/>ويحاسبهم عليه، فما صححوه منها فهو الحلال الذي يرضيه، وما أبطلوه فمخالفته<lb/>حرام يسخطه، وليس الأمر كذلك بإطلاقه، بل الحق ما تقدم أنفًا بالإجمال مجملاً،<lb/>وهنا تحقيق القول فيه مفصلاً مؤصلاً.<lb/>التحقيق الفلسفي في المسألة:<lb/>التحقيق في هذه المسألة: أن الأحكام الشرعية لها نصوص تبينها وتضبطها،<lb/>وحِكَم هي المقصودة بالتشريع والمراد منه، وعلماء الحقوق وفلسفة القوانين<lb/>يعبرون عن هذا الحكم بروح القانون، وعن الأول بحرفية القانون أو بالمعنى<lb/>الحرفي له، وهم متفقون على أن القاضي العادل هو من يجمع في أحكامه بين<lb/>موافقة نص القانون ومدلوله اللفظي الذي هو هيكله الظاهر، وبين روحه والمقصود<lb/>منه في الباطن، وهو الحق والعدل والإصلاح بين الناس في القضايا الشخصية،<lb/>سواء كان الخصم الشخصي فيها فردًا، أو جماعة كالشركات أو مصلحة عامة<lb/>كالحكومة، فإذا تعارض نص القانون الحرفي هو وروحه الذي تتحقق به حكمة<lb/>الشارع وغرضه فإنهم يسمون من يرجح الأول قاضي القانون، ويسمون من يرجح<lb/>الثاني قاضي العدل والإنصاف، والفقهاء يفرقون أيضًا بين ما يثبت قضاء وما<lb/>يجب تدينًا.<lb/>فالمراتب ثلاثة: أعلاها الجمع بين مدلول اللفظ وحكمته المقصودة منه،<lb/>وهما كالجسد والروح للشخص، ودونها المحافظ على الحكمة وإرجاع اللفظ إليها<lb/>ولو بضرب المثل من التأويل، ودونهما الجمود على الظواهر اللفظية.<lb/>وموضوع الحِيَل في الشرائع والقوانين والعقود والوعود والأيمان والنذور بيانًا<lb/>وإفتاءً وحكمًا وتنفيذًا دون هذه الثلاثة، وهو التحول عن مدلول اللفظ الحرفي<lb/>بتأويل أو تحريف أو معارضة تقتضي ترجيح غيره عليه، وإنما يفعله الإنسان هربًا<lb/>وتَفَصِّيًا مما يوجبه عليه النص، والمؤاخذة في القضاء الدنيوي إنما تترتب على<lb/>مخالفة النص التي تسمى عصيانًا للشرع والقانون، فإن كان النص قطعي الدلالة<lb/>فلا مفر من العقاب على مخالفته، وإن كان غير قطعي بأن كان محتملاً لمعنيين أو<lb/>أكثر كان الترجيح لأحد معانيه بالاجتهاد، وكان أقوى وجوه الترجيح مراعاة غرض<lb/>الشارع وحكمته من النص. وفقهاء الشرع والقانون متفقون على هذا الأصل، ومن<lb/>كان يدين الله بعلمه وعمله فهو أولى بمراعاته عندما يؤلف أو يفتي أو يحكم.<lb/>فمن رجَّح معنى على معنى بالاحتمال اللفظي المخالف لروح التشريع وحكمة<lb/>الشارع منه كان متبعًا للهوى لا للحق، والله تعالى يقول لنبيه داود عليه السلام:<lb/>{فَاحْكُم بَيْنَ النَّاسِ بِالْحَقِّ وَلاَ تَتَّبِعِ الهَوَى فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ إِنَّ الَّذِينَ يَضِلُّونَ<lb/>عَن سَبِيلِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ بِمَا نَسُوا يَوْمَ الْحِسَابِ} (ص: 26) وهذا<lb/>الأمر والنهي من أصول الشرع الديني الإلهي الذي لا يُنْسَخ ولا يتغير بتغير<lb/>الشرائع، فهو كالتوحيد في العقائد.<lb/>وقد بينا في التفسير وغيره أن نصوص الكتاب والسنة قسمان (أحدهما) ما<lb/>كان قطعي الدلالة كالرواية وهو الذي عليه مدار التشريع العام الذي عليه مدار<lb/>الاجتهاد، والواجب أن يعذر المختلفون بعضهم بعضًا فلا يكون سبب للتفرق<lb/>والعداء بالاختلاف وقد سن النبي صلى الله عليه وسلم هذا الأصل لأمته، وجرى<lb/>عليه خلفاؤه وعلماء صحابته، وأئمة السلف الصالح من بعدهم قبل حدوث<lb/>عصبيات المذاهب والشِّيع، مثال ذلك أنه لما نزل قوله تعالى: {يَسْأَلُونَكَ عَنِ<lb/>الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ قُلْ فِيهِمَا إِثْمٌ كَبِيرٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ} (البقرة: 219) فهم منها بعض<lb/>الصحابة تحريم ما إثمه أرجح من نفعه فتركوا الخمر والميسر، ولم يفهم هذا<lb/>الآخرون ولعلهم الأكثرون فظل شرب الخمر شائعًا مباحًا كالميسر الذي كان قليلاً،<lb/>ولم يأمرهم النبي صلى الله عليه وسلم بتركهما؛ لأن دلالة الآية على تحريمها غير<lb/>قطعية إلى أن نزلت آيات سورة المائدة القطعية الدلالة فتركهما الجميع، وصار<lb/>صلى الله عليه وسلم يعاقب من يشرب الخمر. وهكذا كان صلى الله عليه وسلم<lb/>يعذر المختلفين في فهم كلام الله تعالى، وكلامه الظني الدلالة دون القطعي،<lb/>وشواهده كثيرة.<lb/>وأما الفقهاء المقلدون فإن منهم من يجعلون نصوص علمائهم أصولاً شرعية<lb/>دينية يوجبون الاعتماد على مدلولها اللفظي في العمل والقضاء ويبيحون الحيل<lb/>لتطبيق ذلك عليها، وإن خالف ما هو معلوم بنص المعصوم من مراد الله تعالى<lb/>وحكمته، وما كان مجمعًا عليه، فهم من الذين قال فيهم النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لتتبعن سنن من قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذارع، حتى لو دخلوا جحر ضب<lb/>لدخلتموه. قالوا يا رسول الله: اليهود والنصارى؟ قل: فمن؟) رواه البخاري<lb/>ومسلم وغيرهما، وشر ما اتبعوا فيه سننهم جعل كتبهم ككتاب الله تعالى في التحليل<lb/>والتحريم بنصوصها ومفاهيمها، بل جعلها مقدمة عليه في العمل، كما فعل أولئك،<lb/>وقد شرحنا هذه المسألة في تفسير قوله تعالى: {اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً<lb/>مِّن دُونِ اللَّهِ} (التوبة: 31) [1] .<lb/>واعلم أن هذه الحيل المبسوطة في كتب الحنفية تكاد تعلم الناس التفصي من<lb/>أكثر أحكام الشرع الدينية والدنيوية، فلو لم يتعد أصحابها نصوص كتبهم إلى<lb/>نصوص الكتاب والسنة لما كانت جناية على الدين مضعفة أو قاتلة لسلطانه على<lb/>القلوب كما علمت مما تقدم في الفتوى الهندية من تعريف الحنفية للربا، وكونه<lb/>خاصًّا ببيع المواد الستة المنهي عنها، وما ترتب على ذلك من الأحكام المخالفة<lb/>لنص القرآن والربا القطعي المعروف عند نزوله، وعرَّفه الشافعية بأنه (عقد على<lb/>عِوَض مخصوص غير معلوم التماثل في معيار الشرع حالة العقد أو مع تأخير في<lb/>البدلين أو أحدهما) فهذا التعريف يُدْخِل في الربا القطعي ما ليس منه، ويخرج منه<lb/>ما هو منه، ويحتمل من الحِيَل ما لا يقبله النص الشرعي كما سيأتي.<lb/>والعمدة عند الشافعية في الحيلة حديث أبي سعيد المتفق عليه في إنكاره صلى<lb/>الله عليه وسلم بيع الصاعين من التمر الرديء كالجنيب بصاع من الجيد كالبرني<lb/>وأمره ببيع الرديء بالدراهم وشراء الجيد بها. قالوا: فهذا نص في جواز مطلق<lb/>الحيلة في الربا وغيره؛ إذ لا قائل بالفرق.<lb/>(للموضوع بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) راجع تفسيرها في ص 363 من جزء التفسير العاشر.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p457"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4298.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الملك فيصل العبرة بحياته ووفاته</head>
               <lb/>رحمه الله تعالى<lb/>
               <lb/>ولد فيصل بن حسين في مكة المكرمة وربي في طفولته بالبادية كما كان يربى<lb/>شرفاؤها وكبراؤها من قبل الإسلام، ويعلم هذا جمهور مسلمي الأرض من سيرة<lb/>المصطفى عليه الصلاة والسلام، ثم ربي التربية الثانية في مراهقته وصباه في<lb/>الآستانة عاصمة آل عثمان، كأمثاله من أولاد كبار شرفاء مكة المرشحين للإمارة،<lb/>وكان غرض الدولة التركية من ذلك معروفًا لجميع الذين يعرفون سياستها في<lb/>الشعب العربي ولا سيما شرفاء مكة، ومنها أنها كانت تحول دون تعليم نابتتهم في<lb/>المدارس المدنية الرسمية وغير الرسمية، وكان آباؤهم يكفونها أمر تعليمهم في<lb/>المدارس الدينية لعدم شعورهم بالحاجة إليه، بل كانوا يترفعون عنه؛ لأن أرفع أمر<lb/>النابغ فيه أن يكون قاضيًا أو مفتيًا أو مدرسًا في مسجد، فكان قلما يتعلم أحد منهم<lb/>إلا ما يتفق له في منزل أبيه، ولن يكون تعليمًا أصوليًّا يتقن به علمًا أو فنًّا يكون<lb/>به أهلاً للنهوض بعمل عظيم، ومرجعًا أو مرشدًا وإمامًا للعاملين، ولا لما دون ذلك<lb/>مما يترفعون عنه من قضاء أو إفتاء أو تعليم، ولقد مرت القرون وتعاقبت الأجيال<lb/>ولم تخرج لنا هذه الأسرة الهاشمية رجلاً عظيمًا في علم نافع ولا عمل رافع، ولا<lb/>إصلاح ديني ولا اجتماعي ولا سياسي، وما زالت إمارة الحجاز موروثة فيهم من<lb/>قبل دولة الترك بقرون، وما كانت تزداد البلاد في عهدهم إلا خرابًا، ولا أهلها إلا<lb/>تبابًا، ولو قام فيها مصلح عظيم منهم لكان تأثيره في إحياء مجد الإسلام بالعرب<lb/>ومجد العرب بالإسلام ما يفوق تأثير سبعين مصلحًا من غيرهم، لما لهم من المكانة<lb/>الموروثة في أمتهم، وإن في سيرة فيصل لمثلاً لهم وعبرة لأولي الألباب من أمتهم.<lb/>لم يكن لفيصل قبل الحرب العامة ميزة في أسرته ولا قومه تلهج بها الألسنة<lb/>وتجري بذكرها الأقلام، أو تشير بها الأكف أو تشخص إليه الأبصار، إلا ما بلغني<lb/>من خبر شجاعته وأن أخاه عبد الله فاخر بعض الشجعان وهدَّده مرة فقال: تراني<lb/>أنا راعي الهدلة [1] تراني أنا أخو فيصل. وكان من تأثير تربية الآستانة في نفسه<lb/>أن سياسته كانت تركية محضًا فلم يكن يفكر في أن لأمته العربية وجودًا يجب أن<lb/>يعنى به. ولقد سمعت من لسانه في أول حديث دار بيني وبينه في بيروت (في<lb/>14 جمادى الأولى سنة 1338 - 4 فبراير سنة 1920) أنه كان يرى الخير لوالده<lb/>وأهل بيته بل لأمته في الإخلاص لدولة الترك ودوام الانتفاع أو قال الترقي بهم،<lb/>وأنه إنما تحول عن هذه السياسة لما جاء الشام قبيل الحرب وبعدها، ورأى قومه<lb/>كلهم على خلاف رأيه، على حد قول الشاعر<lb/>وهل أنا إلا من غزية إن غوت <gap resp="#org_MS"/> غويت وإن ترشد غزية أرشد<lb/>وإنه يومئذ اتفق مع إخواننا في الشام على العمل للقضية العربية، وانتظم في<lb/>جمعيتهم السرية. ثم كان من عمله في الثورة العربية التي أعلنها والده ما كان به<lb/>أظهر رجالها، وحارب الترك مع الإنكليز حربًا كسبته وكسبت العرب ثناء رسميًّا<lb/>له قيمة سياسية عظيمة. ودخل دمشق عقب انسحاب الترك منها دخول الفاتح<lb/>الظافر، وسافر بعد ذلك إلى أوربة وشهد مؤتمر الصلح الأكبر، ودخل في إثر ذلك<lb/>أبواب السياسة، ثم بايعته الأمة السورية وجعلته ملكها، ثم نادت بسقوطه وتحدثت<lb/>بالهجوم والدمور عليه للفتك به، فوضع الحرس الحجازي المسلح على بابه، إذ<lb/>أذيع فيها قبوله لإنذار الجنرال غورو المُخْزِي، وزاد السخط عليه بدخول دمشق<lb/>في الليلة التي دخلها الجيش الفرنسي محتلا لها، مؤملا أن يرضى ببقائه ملكًا فيها،<lb/>ولكنه أخرجه منها ليلا، ثم كان من أمر توليه ملك العراق ما كان، وما لقي فيه من<lb/>مقاومة وما طرأ عليه من أطوار، وما زال يرسب ويطفو، ويسف ويسمو، حتى<lb/>صار سياسي الأمة العربية المحنك، وجذيلها المحكك وتجلى فيه من عبقرية الذكاء<lb/>والحزم، ونباهة الشأن وإدارة الملك، ما انتهى به أمره إلى ما علمنا من ثقة به<lb/>موطدة، وآمال بسعيه معلقة، وأحزان عليه صادقة، وألسنة بإطرائه ناطقة، دلت<lb/>على أن المستقبل الذي أمامه كان عظيمًا، وأنه كان قوميًّا عامًّا، لا وطنيًّا خاصًّا.<lb/>كان لفيصل كثير من أخلاق الزعامة والرياسة، وشمائل السياسة والكياسة،<lb/>كالسخاء والنجدة، والحلم الواسع، والصبر على المكاره، وقوة الأمل، والدهاء<lb/>والمكر، وكان جذابًا خلابًا، عذبًا سائغًا، هينًا لينًا، سهلاً متواضعًا، سريع<lb/>الغضبة سريع الفيئة، لا ييأس ولا يوئس مخالطه منه، وكل أولئك من أخلاق<lb/>الزعامة والرياسة، وما كان يخلو من بعض الصفات القاطعات لطريقها، والمانعات<lb/>لتحقيقها، منها مبالغته في المواتاة لكل معاشريه والاستجابة لمطالبهم المتناقضة،<lb/>ومساعدتهم على الأعمال المتعارضة، ومنها أنه كان على شدة صراحته يكاد يتعذر<lb/>على أقرب الناس إليه أن يعرف كُنْه سريرته، ويثق بإصراره على رأيه، وثباته<lb/>على ما يبديه له منه. هكذا كان عهدي به في دمشق.<lb/>ولولا ما أوتي من المرونة والحلم، والحرية واللطف، والاعتبار بالحوادث،<lb/>وممارسة الكوارث، وتربية نفسه بها، والارتياح إلى إعطاء كل ذي حق حقه فيها<lb/>لكان الخوف عليه أكبر من الرجاء فيه، وبهذا فضل والده وأخاه الذين سبقاه إلى<lb/>التفكير في القضية العربية، والخروج على الدولة العثمانية من قبل أن يُتَاح لهما<lb/>القيام بإعلان الثورة، ويفتح لها باب الرجاء في سيادة الأمة.<lb/>ليس من مذهب المنار تدوين وقائع التاريخ، ولا من مشربه سرد المناقب<lb/>والمثالب، وإنما صاحبه قرآني يبحث عن العبرة، ويجليها في قالب الحكمة<lb/>والموعظة الحسنة، وقد علم الذين تتبعوا ما كتبت في المسألة العربية، والواقفون<lb/>على الكثير من عملي فيها بالمشاركة أو بالمعاشرة، أنني اشتغلت مع هؤلاء الثلاثة<lb/>فيها اشتغال تجربة لهم؛ لوجودهم في الميدان، لا اشتغال واثق بهم، وإن التجارب<lb/>أسفرت عن خيبة الأمل في كل منهم، واعتقاد أنهم مستسلمون للسياسة البريطانية،<lb/>التي أعتقد أنها موجهة إلى القضاء الأبدي على الأمة العربية، وعلى تجديد مجد<lb/>الإسلام أيضًا.<lb/>ثم تجدد لي أمل في إمكان الانتفاع بدهاء الملك فيصل وحنكته ومركزه العظيم<lb/>في إنعاش سورية التي تتردى في مهاوي الهلكة بشدة شنآن فرنسة للإسلام وسياستها<lb/>المستعجلة المتهورة في ذلك، التي لا تقبل هوادة، ولا يتخلل حملاتها العنيفة فترة<lb/>ولا هدنة، ولا تخفف شدتها رأفة ولا رحمة.<lb/>تجدد عندي هذا الأمل في العام الماضي وأظهرته في هذه العام، فعلمت أنه<lb/>جدير بأن يكون رجاء لا تمنيًا، وأن تكون دائرته أوسع من سورية، وأن مودة<lb/>فيصل للدولة البريطانية لا تحول دون الانتفاع به فيما ينأى بخطرها الذي يخشاه<lb/>العرب قليلا، أو لا يزيده دنوًّا؛ إذ بلغني أنه قد اشتد شغفه بفكره الوحدة العربية،<lb/>وأنه يدرس كل ما يزيده علمًا بالاستعداد لها ما كتب بلغتها وباللغات الغربية،<lb/>كتاريخ الوحدة الجرمانية والوحدة الطليانية.<lb/>ثم علمت علمًا صحيحًا أنه موطن نفسه على السعي لسورية وفلسطين معًا،<lb/>متوسلاً بنفوذه عند الدولة الإنكليزية، وأنه يعتقد أن وجود الملك عبد العزيز بن<lb/>السعود في الحجاز رحمة للعرب والجزيرة، وأنه لا يوجد في الأمة العربية من<lb/>يقدر على حفظ الأمن فيها ودرء الفتن وتقدم العمران مثله أو غيره، وأنه يجب<lb/>الاتفاق والتعاون معه، على أنه كان يرى مع هذا أنه لا يرجى أن يكون لهذا الرجل<lb/>الفذ الوحيد في مواهبه، من يستطيع من ولده أو غيرهم أن يضطلع بما اضطلع هو<lb/>به، وقصارى هذه الآراء والأفكار أنه يجب أن يكون هو قطب الرحى للأمة<lb/>العربية والمؤسس لوحدتها.<lb/>الأمير عبد الله:<lb/>ولعل أخاه الأمير عبد الله لو ابتلي بمثل ما مارسه من خطوب، وتدافعه ما<lb/>أشرنا إليه من طفو ورسوب، لمحصت ما في صدره من الشغف بلقب الملك<lb/>وعظمته الباطلة، ولو كان هبة تستخدمه بها دولة العدو الغاصبة، وسكنت بعض<lb/>ما قلبه على ابن السعود من الضغن والحفيظة ولكن كان من سوء حظه وحظ أمته<lb/>أنه تَأَمَّرَ على بدوٍ جاهلين، وإن كانوا مسلحين، وحَضَرٍ أكثرُهُمْ متملقون<lb/>مسترزقون: والمجاهدون منهم قليلون مستضعفون، فلم يلق منهم ما لقي فيصل في<lb/>الشام ثم في العراق من معارضة ومناهضة، ومشادة ومحادة، كانت خيرًا له من<lb/>المواتاة والموادة، وإنني أبسط ما بلوته بنفسي من خير الأخوين من مبتدئه إلى<lb/>منتهاه بالإيجاز:<lb/>عرفت الشريف عبد الله في الآستانة سنة 1328 (الموافقة سنة 1910م)<lb/>وكان عبيد الله أفندي مبعوث أيدين وصاحب جريدة العرب الخادعة يطعن في والده<lb/>الشريف حسين أمير مكة المكرمة طعنًا مسمومًا نافذًا، ولم يدافع عنه أحد من أبناء<lb/>الأمة العربية، وكان هذا قد أطراني في جريدته إطراء ظاهرًا وسماني مجددًا، ثم<lb/>لما شعر بنجاح مشروع الدعوى والإرشاد الذي دعت إليه الدولة الاتحادية قلب لي<lb/>ظهر المِجَنّ، واتهمني بالتفريق بين الترك والعرب، فقامت عليه قيامة الجرائد<lb/>العربية في سورية ومصر والمهاجر السورية، وفي الآستانة نفسها أيضًا،<lb/>فافترصت هذا وقلت للشريف عبد الله: إنني أريد أن أُسِرَّ إليك حديثًا، فهش لي<lb/>وأقبل عليَّ، فقلت له: ألا ترى أن هذا التركي المتعصب البذيء يطعن في والدك<lb/>وهو سيد العرب فلا يلقمه أحد منهم حجرًا، حتى إذا ما قال فيَّ كلمة طعن، مع<lb/>كلام كثير في الثناء والمدح، فُوِّقَتْ إليه السهام، وسُدِّدَتْ إلى صدره أسنة الأقلام،<lb/>وأنا دون والدك مقامًا ومنصبًا، فلماذا؟<lb/>أليس إخواني العرب يرون أنني أُعْنَى بقومهم، وأبذل بعض الخدمة لهم؟<lb/>وأنهم لا يرون لأحد منكم لقومه عملاً، ولا يسمعون منكم في مصلحتهم قولاً؟ قال<lb/>نعم: إني لأشكر لك مصارحتي بهذه الحرية، وبهذا فتح باب الكلام بينا في المسألة<lb/>العربية، ودعاني إلى طعامه في دارهم في محلة بيوكدره على البوسفور وامتدت<lb/>المودة.<lb/>ولما زار مصر سنة 1330 ونزل ضيفًا على الخديو في قصر عابدين هو<lb/>وأخوه فيصل زرته وأطلعته على قانون (الجامعة العربية) فابتهج به ورغب<lb/>الانتظام في سلك الجمعية، فحلفته يمينها الغليظة الغموسي، وأخذت عليه ميثاقها<lb/>الشديد، وأطلعني على ما بعثته به حكومة الدولة إلى والده، وهو قتال السيد محمد<lb/>الإدريسي، فكاشفته برأيي في ضرره فوافقني عليه، وعاهدني على بذل جهده،<lb/>في إقناع والده به.<lb/>(للكلام بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) الهدلة لقب فرس من جيادهم يفخرون بها.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p462"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4299.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>ثورة المرأة الإباحية<lb/>وخطرها على الأسرة فالأمة</head>
               <lb/>
               <lb/>لقد كان من فوضى الأقلام، وحرية الإباحة والإلحاد، أن تصدى للتحرير في<lb/>الصحف، وتصنيف الكتب والقصص، أفراد من المتفرنجين الإباحيين، انتحلوا<lb/>لأنفسهم دعوى التجديد وزعامة الحضارة فوجهوا دعوتهم إلى النساء والشباب،<lb/>لأنهما أسرع انخداعًا وأسلس قيادًا، وما زالوا يشوهون لهم كل قديم كانوا عليه،<lb/>ويزينون لهم كل جديد ضار يغرونهم به، ولا سيما حجاب النساء وعفافهن، ولزوم<lb/>بيوتهن، وطاعة رجالهن، وخدمة أولادهن، (ولكل جديد لذة) حتى هتكن<lb/>الحجاب، وألقين جلابيب الحياء، ونشز الأزواج على بعولتهن، وتمرد العذارى<lb/>على آبائهن، وخرجن في الشوارع والأسواق (كاسيات عاريات، مائلات مميلات)<lb/>كما ورد في الحديث الصحيح وصفًا لنساء سوف يأتين ممن سيدخلن النار، ثم<lb/>صارت الجمعيات النسوية يجمعن بين النساء والرجال في محافلهن الخاصة بهذه<lb/>الصفة للرقص المشترك وتعاطي كئوس الخمر.<lb/>ثم صار هؤلاء وهؤلاء يخرجن من البيوت إلى سواحل البحار بأُزُر الحمام<lb/>بتبخترن بالشوارع مَرِحات فرحات، مزوزكات مترنحات، حتى إذا التقين بالرجال<lb/>على الشاطئ خاصرنهم إلى حيث يسبحن معهم فنونًا من سباحة الإباحة، لم يبق<lb/>معها للدين ولا للشرق ولا للعفاف ولا الصيانة قيمة.<lb/>ثم كان من عاقبة هذا الاختلاط والامتزاج، أن قل الزواج، وتفاقم فشو الخنا،<lb/>واستشرى خداع الشبان للعذارى عن عفافهن بعد عِشْرة طويلة أو قصيرة بحيلة<lb/>اختبار الخطبة، وكثر تقتيل النساء، وتقاتل الرجال لأجل النساء، وتضاعف عدد<lb/>اللقطاء، اكتظت المحاكم الشرعية بقضايا الطلاق، وطلب فسخ عقد الزواج<lb/>وطفقت الصحف تنشر من فضائحها ما يُعَلِّمُ الجاهلين والجاهلات طرقها، ويُجَرِّئ<lb/>الفريقين منهم على طروقها، وانتهى الفساد في البيوت وخارج البيوت إلى دركة<lb/>كثرت منها شكوى الكتاب حتى المفسدين منهم.<lb/>وقد نشر في هذه الصيف المتولي أحد كبار الأدباء البارعين (ع. ع) [*]<lb/>مقالات بليغة في جريدة البلاغ الشهيرة عنوانها العام (مصر الشاعرة)<lb/>وصف فيها هذا الفساد وخطره على الأسرة فالوطن فالأمة وصفًا فلسفيًّا شعريًّا، كان<lb/>لها صدًى في جميع الجواء، حمل فيها حملات صادقة على الثائرات على الدين<lb/>والحياء والأدب والتقاليد، المتمردات على حقوق الزوجية الطاهرة المطهرة،<lb/>وصفات الأمومة المقدسة، شكت من لذعاتها امرأة شاعرة، فكتبت إليه تبوح<lb/>بشكواها، وتستعطف قلمه القاسي على بنات جنسها، وتحرضه بحق على الرجال<lb/>الذين هم المفسدون للنساء، فأجابها بجواب فصيح صريح، يمليه وجدان مسلم<lb/>شريف، قرأته فأبكاني فأحببت أن أنقله مع الكتاب لقراء المنار وأسجلهما فيه، وها<lb/>هما ذان:<lb/>الرجل والمرأة<lb/>(قال) حمل إليَّ البريد في الأسبوع الماضي هذا الكتاب.<lb/>سيدي الأستاذ المحترم:<lb/>إني أقرأ الرسائل القيمة التي تكتبها عن مصر الشاعرة بشوق وإعجاب؛ لأنها<lb/>تكشف عن صفحة عظيمة لمصر العزيزة، ولا يفوتني أن أنبه إلى قراءتها أبنائي<lb/>الناشئين وبناتي الناشئات لحسن أسلوبها وعلو مغزاها. ولكن يا سيدي دهشت كل<lb/>الدهشة حين قرأت مقالك الأخير فوجدتك فيه ثائرًا على المرأة ثورة شديدة عنيفة،<lb/>وفي هذا الحديث الطويل رأيتك تتكلم عن هذا المخلوق المسكين بروح تَنُمُّ عن<lb/>المقت والحقد والكراهة، فهل يدرك الأستاذ ما في هذه الكتابة بهذه الروح من<lb/>الخطر الشديد؟ وفرقٌ يا سيدي بين مَن ينصح ومَن يثور، والمرأة المصرية أولى<lb/>بالتشجيع وأحق بالإنصاف منكم يا معشر الكتاب، وهي لا تنكر عليكم أن ترشدوها<lb/>إلى مواطن الضعف ولكن بروح العدل والرفق، وأنا كامرأة مصرية في حاجة إلى<lb/>من ينصحني، ولست في حاجة إلى من يهينني، ولماذا يا سيدي تخشى على<lb/>الرجل الوقوع في شَرَك المرأة الخادعة، ولا تخشى على المرأة الوقوع في شَرَك<lb/>الرجل الخادع؟ إن الرجل يا سيدي هو ربان السفينة فهو مسئول أولاً وأخيرًا عن<lb/>كل ما يصيبها من عطب وما يصيب ركابها من خطر، فأما أن تكون القيادة له<lb/>واللوم على غيره فذلك ظلم وإجحاف.<lb/>وفي الختام أرجو ألا أكون تجاوزت الحد في خطاب الأستاذ الأديب الكبير<lb/>وتفضلوا بقبول فائق التحيات.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ف. ك<lb/>والكاتب يشكر للسيدة الفاضلة عنايتها بمصر الشاعرة، ويسره أعظم السرور<lb/>أن يجد في العنصر النسوي إقبالاً على جانب من جوانب المجد الأدبي للوطن<lb/>الكريم.<lb/>أما ثورتي العنيفة يا سيدتي المهذبة فلم أعلنها إلا على المرأة الثائرة العنيفة،<lb/>والثورة عدل ونصفة، والعنف على العنف رفق ورحمة.<lb/>إن المرأة المصرية تسير الآن في صورة عصبية حادة، وفي يمينها السلاح<lb/>القاتل، وفي يسارها النار المحرقة، وتحت قدميها الهاوية السحيقة، وهي حين<lb/>تسقط يسقط معها الطفل، ويسقط معها الرجل، ويسقط معها الوطن، وهي لا<lb/>تسقط إلا مرة واحدة، ثم لا تعود إلى النهوض أبد الدهر.<lb/>نحن لا نتحدث يا سيدتي عن تحديد التبعة بين الرجل والمرأة، فكلاهما له<lb/>عقل يزجره إذا انحرف، ودين يهديه إذا ضل، وكلاهما على سواء في الجزاء<lb/>والمكافأة وفي الثناء والمذمة، ولكن الفرق البعيد بينهما في قوة الاحتمال عند<lb/>الصدع، وفي إمكان النهوض عند العثار، وفيما يلحق المجتمع الإنساني إذا سقط<lb/>من رض وانكسار.<lb/>فالرجل قد يكبو ثم ينهض، وقد يميل ثم يعتدل، وقد يأثم ثم يبر، وقد يجمح<lb/>ثم يتئد، ولكن إلى اليوم لم يخلق الله المرأة التي تسقط السقطة ثم تعود إلى ما كانت<lb/>عليه من خير وصلاح؛ لأنها تقاوم الإثم بضميرها المرهف، وحيائها القوي، وهو<lb/>يقاومه بعقله ومنطقه، وإذا انثلم الضمير انكسر، وإذا انهتك الحياء زال، أما العقل<lb/>والمنطق فقد يخطئان ثم يصيبان، وقد يغيبان ثم يحضران.<lb/>وهنالك الفرق البعيد في أثر الانحراف، فالرجل ينحرف وفي بيته المرأة<lb/>الصالحة تصون الأسرة وترعى البنين، والمرأة تنحرف فلا تصلح أن تكون زوجة<lb/>ولا تصلح أن تكون أمًّا، ولا تصلح أن تكون رباط أسرة، ولا تصلح أن تكون<lb/>قوام بيت، بل كل أولئك يكون مائلاً متداعيًا مصدوعًا، والأسرة هي العضو في<lb/>جسم الوطن، فإذا مزق العضو سرى الفساد منه إلى الجسم كله.<lb/>فنحن إذا صحنا هذه الصيحة الصارخة، وإذا ثُرْنَا هذه الثورة الصاخبة،<lb/>فلأننا نرى الجذام قد أخذ يدب إلى جوف الوطن، ويسير إلى قلبه، ولا بد من حسم<lb/>الداء قبل أن يستفحل، ولا بد من وقاية القلب قبل أن ينتهك ويفسد.<lb/>لا تعجبنك يا سيدتي هذه القيثارة الجوفاء التي يغني عليها شباب الكُتَّاب في<lb/>هذا البلد نشيد الإعجاب بالمرأة، والإغراء للمرأة، فإن من الطير ما يميل بإذنه إلى<lb/>الصوت العذب والإيقاع الحسن والنغم الجميل، فلا يزال يدنو منه حتى تأخذه<lb/>الحبائل، فلا يجد في الأرض مقعدًا ولا في السماء مصعدًا.<lb/>إن هذا الكاتب الذي تأخذين عليه كتابته الثائرة عن المرأة المصرية قد كتب<lb/>ثلاثة مجلدات في تاريخ المرأة، وهو فخور بأنه نشر الصفحة المطهرة لأعظم<lb/>امرأة في الوجود، وهي المرأة المسلمة في عصر عظمة الإسلام، فهو إذن لم يكتب<lb/>ما كتب عن حقد وموجدة، ولا عن مقت وكراهة، ولكنه كتب عن علم وبصيرة،<lb/>وعن حزن وإشفاق، وهو لا يزال منذ خمس عشرة سنة يبكي زوجته التي لم تدم<lb/>له أكثر من عام ونصف عام، ولا يزال يتخذ قبرها روضته، ويتخذ ذكرها سلوته،<lb/>إلى اليوم وبعد اليوم، فإذا رأيتني قسوت على المرأة فلأنني ضنين بها على<lb/>الحال التي حالت عليها، وعلى المآل الذي آلت إليه.<lb/>فقسا ليزدجروا ومن يك راحمًا <gap resp="#org_MS"/> فليقس أحيانا على من يرحم<lb/>إن المرأة يا سيدتي ثائرة في هذه الأيام على أنوثتها الكاملة، والأنوثة الكاملة<lb/>هي الفطرة التي فطر الله عليها المرأة وركَّب منها فضائلها ومزاياها التي يسمو إليها<lb/>الرجل، فهو مبعث الرحمة الشاملة، والوجدان اليقظ، والحياء القاني، والحنان<lb/>الفياض، وهي السبيل إلى الوفاء للبيت، والولاء للزوج، والفناء في الولد،<lb/>والإيثار للأسرة، والتضحية في سعادة الجميع، وهي سر القوة المعنوية، والنفوذ<lb/>الروحي، والسلطان النفسي للمرأة، وهي آية ما يجده الرجل من الراحة والسكون<lb/>حين يثوي إلى زوجته الصالحة، وهي التي يقول فيها البارئ الحكيم جل ذكره<lb/>وتعالت آيته: {وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ<lb/>بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ} (الروم: 21) فإذا تأثرت<lb/>هذه الأنوثة بالنقص والفساد، أو الميل والانحراف، انطفأ نور ضميرها، وذهب<lb/>خفر حيائها، واتضع سمو روحها، وانفصمت عروة قوتها، وانهتك ستر صيانتها،<lb/>وأصبحت متعة مبتذلة يشعر من تذوقها أنه محتاج إلى سواها.<lb/>وفي كثير من المواطن تكون آثار الرجولة الكاملة، فالأمومة في نظر الدين<lb/>الحنيف، وفي نظر العرف الرشيد أسمى وأفضل من الأبوة، وأسو الجراح، وجبر<lb/>العظام، وري العطاش، وتأسية المصاب، وإغاثة الملهوف، أبر وأطهر من<lb/>تفجير الدماء، وتمزيق الأشلاء وإثارة النار الشعواء، والداهية الدهياء، وهي في<lb/>أنوثتها الكاملة أوثق دينًا، وأنصع يقينًا، وأمتن إيمانًا، وأخلص إحسانًا من الرجل.<lb/>والإسلام في نشأته الأولى، وفي عظمته الرائعة، وفي قوته الصادعة، وفي<lb/>مجده الخالد، وفي فتحه العظيم، مدين لتلك القوة المعنوية التي استوحتها المرأة من<lb/>أنوثتها الكاملة، وإن أول صوت آمن بالنبي وشد عضده، وقوَّى عزمه، وآزره<lb/>على الخطوب، وأيده في مغالبة الدهر هو صوت امرأة، حتى إذا ماتت تلك المرأة<lb/>العظيمة بكاها الرسول الكريم بكاءه على حده القاطع وركنه الشديد.<lb/>فهل بقيت للمرأة تلك النفس الراضية المطمئنة، وتلك الروح الشفافة العالية،<lb/>وتلك القوة المعنوية القاهرة؟ ! لا يا سيدتي الفاضلة، لم يبق للمرأة من هذه الآيات<lb/>الثلاث آية واحدة.<lb/>كانوا يقولون: انتظروا حتى تسفر المرأة فهي محجوبة لا ترى النور ولا<lb/>تحس الحياة، وهي مكتوفة لا تملك الأمر ولا تقوى على العمل، وهي مستعبدة لا<lb/>ترفع الرأس ولا تدفع الهوان، فالآن قد سفرت المرأة عن وجهها ويديها، وعن<lb/>صدرها وذراعيها، وعن حيها ودارها، وعن ليلها ونهارها، وعن رغائبها<lb/>ومآربها، وأصبحت تملك أمرها كله، وحقها كله، فأين هي الآن من فطرة المرأة<lb/>وفكرة المرأة؟ أين أثرها الحسن الجميل في البيت والأسرة، وفي الزوج والولد،<lb/>وفي البر والرحمة، وفي الحنان والإحسان؟<lb/>لقد نالت المرأة الحرية، فكانت حريتها حرية النفس والعاطفة، لا حرية<lb/>العقل ولا حرارة الدم فاندفعت كما ينبثق الماء الكثير من الثقب الصغير، وأخذت<lb/>تنظر إلى البيت كما ينظر السجين الطليق إلى سجنه القديم، وسارت هي من<lb/>طريق والرجل من طريق والولد من طريق، وتهادت الفتاة في وضح النهار وفي<lb/>دلج الليل مع ابن العم وابن الخال على الحقيقة والمجاز، ومع من تدعوه الخطيب<lb/>أو القريب إلى مسارح السينما وأندية اللهو، وإلى حيث لا يعلم الأب والأم، وإلى<lb/>حيث لا ينظر الرقيب والحسيب! فهل هذا العبث من الحرية هو ما كان يطلبه<lb/>أنصار النور وأنصار السفور؟<lb/>لقد امتشقت المرأة سلاحًا من الجرأة وعدم المبالاة، وكان هذا الأسلوب<lb/>السخيف من حرية النفس والعاطفة جلاء لهذا السلاح القاتل المسموم، وسبيلاً إلى<lb/>هذا البلاء الشامل المحتوم، وكان هذا المزمار المشئوم الذي يحمله شباب الكتاب أو<lb/>المتشببون منهم وسيلة إلى ارتداد السلاح إلى صدر المرأة الضعيف، وإصابتها في<lb/>الصميم من قلبها الصغير.<lb/>اسمعي يا سيدتي وأرعيني سمعك فإني سأقص عليك قصة وقعت وكنت أحد<lb/>شهودها، ولو لم ترها عيناي، وتسمعها أذناي لما أمكن أن تخطر في بال، أو<lb/>تجول في خيال، وها قد مضى على ذلك الحادث اثنان وعشرون يومًا ولا والله ما<lb/>فارقني لحظة من الزمن ولا خطرة من التفكير.<lb/>كان ذلك في القناطر الخيرية، وكنت إذ ذاك مع ولديَّ الصغيرين، وكان كل<lb/>شيء في الوجود حسنًا جميلاً، وكان بي زهو الشريف العقيلي حين يدرج إلى<lb/>الروض، لولا أنني لم أحمل إليه الشراب لأني لا أحب الشراب.<lb/>ورأيت ولديَّ قد استخفتهما الطفولة وازدهاهما المنظر البديع فأخذا يسرحان<lb/>بين الظلال، وأخذت أكتب عن (مصر الشاعرة) وكان هذا الذي أكتبه هو المقال<lb/>الثالث في الشريف العقيلي، وكنت أرى لهذا الشريف حقًّا على ألا أكتب عنه إلا<lb/>بين الزهر والماء.<lb/>كتبت ثلاثة أسطر ثم رفعت رأسي فرأيت رجلاً حسن السمت، ممشوق القامة،<lb/>منسق الثياب، يصعد بأقصى سرعته درج مقصف الحديقة حيث كنت، ولم يكن<lb/>غيري هناك.<lb/>ونظرت إلى الرجل فإذا هو صديق يجمعني به عهد الطلب وصلة الأدب<lb/>فناديته، ولكنه كان في شغل عني بما هو فيه، فلم يسمعني ولم يرني، واكتفى بأن<lb/>أرسل إلى المقصف نظرة لهيفة لم تستغرق أكثر من ثانيتين، ثم عاد يثب إلى<lb/>الأرض وثبًا، ويجري ملء عنانه باحثًا بين رُبَى الحديقة وخمائلها، وبين ظلالها<lb/>ومناهلها ثم عاد إلى المقصف أسرع مما مضى، فلم أجد بدًّا من أهدئ لهفة صديقي<lb/>القديم، وإن ظن بي بعض الفضول.<lb/>هنالك اعترضت طريقه وقلت له: تعال يا فلان! ما هذا الذي أنت فيه؟<lb/>وأراد صديقي أن يطوي صدره على سره، وأن يطبق فاه على غليله، فهز رأسه<lb/>وقال: لا شيء. قلت: كلا بل هناك شيء خطير، وأنت هنا وحدك لا يعينك أحد،<lb/>وأنا أولى بك من أي رجل سواي، قال: إذن فدع مكانك وأقبل معي، قلت: أنا<lb/>معك وأومأت إلى ولدي فأقبلا، ثم قال لي وأنا أسير معه على غير هدًى: لقد<lb/>حدثني في التليفون من أثق به أنه رأى زوجتي في مقصف محطة القاهرة مع رجل<lb/>لا يعرفه، وعرف من حديثهما أنهما ينتظران القطار الذاهب إلى القناطر، وأصغى<lb/>صاحبي إليها فوجدهما يتكلمان عن صلة مجرمة وحب أثيم. هناك اتخذت سيارة<lb/>من قلب القاهرة فأخذت تطوي الأرض حتى بلغت هذا المكان، قلت: وما لك لا<lb/>تفترض الكذب والوقيعة في حديث محدثك، قال: كلا إن محدثي من أقرب الناس<lb/>إليَّ، وأعطفهم عليَّ، وأحبهم إلى نفسي، ولا غاية له في الكذب، ولا مأرب له<lb/>في الوقيعة، قلت: إن القطار الذي أشار إليه لم يأت بعد وهنا خرج صاحبي عن<lb/>حيرته وتنفس الصعداء، وقال: هلم بنا إلى المحطة واتخذنا السيارة إلى المحطة،<lb/>وأوينا إلى ركن من مقصفها، وما يزال على وصول القطار عشر دقائق.<lb/>ومرت هذه الدقائق كأنها حين من الدهر، وكنت أشعر أننا قادمان على حدث<lb/>عظيم، وأخذت أحادث صاحبي حديثا متقطعًا لأشغله عما هو فيه من رجفة وذهول،<lb/>فيعطيني عينه وأذنه، ويصرف عني قلبه وإدراكه.<lb/>وأقبل القطار ثم وقفت فقلت لصديقي: اسكن ولا تضطرب وإلا أفلت الأمر<lb/>منك، وكاد المسكين يُجَنُّ حين رأى زوجته وهي تسير بجانب رجل ينطق كل<lb/>شيء فيه بحقارته وبذاذته ووخامة ظله وتبطله، وإنه ممن يعيشون على حساب<lb/>النساء، وأراد الصديق أن يثب ليعترض الطريق فقلت له: رويدك، ونظرت إلى<lb/>المرأة فرأيتها تسير بجانب الرجل الأجنبي بغير حذر أو مبالاة، وهي تكلمه في<lb/>صفو لا يشوبه كدر، وسرنا وراءهما حتى ركبا إحدى المركبات اليدوية فلم يجد<lb/>الصديق المسكين بُدًّا من اعتراض المركبة.<lb/>ونظرت المرأة إلى زوجها! فهل تحسبها صعقت الصعقة القاتلة! هل<lb/>اضطرب قلبها، وماد جسمها، واختلفت قدماها فسقطت بغير حراك؟ ! هل ذهبت<lb/>إلى القطار فألقت بنفسها تحت عجلاته؟ ! هل أغرقها العرق وأدركتها الذلة<lb/>فتوارت عن عيون الناس؟ ! هكذا كنا نتصور لو ألفنا رواية خيالية عن سقطة<lb/>المرأة وخيانة الزوجة، ولكن لم يكن وربك شيء من هذا! بل إنها نظرت إلى<lb/>عشيقها الصعلوك وقالت له ها هو! تعال نر من معه من النساء! وقالت لزوجها:<lb/>أنا جئت به ليشهد عليك، فقد قالوا لي: إنك مع امرأة لا بد أن أعرف أين هي؟<lb/>ولا بد أن أذهب بها وبك إلى البوليس! ! وتكاثر الناس على موقف المرأة التي<lb/>تقوم بدور تمثيلي لا تحسنه أية ممثلة في مصر وغير مصر. ولم يجد صاحبي بدًّا<lb/>من العودة إلى القطار، وكان قد بقي على قيامه خمس دقائق، ولم تتركه المرأة<lb/>حتى تبعته وصاحبها الصعلوك يقول لها بمرأى ومسمع من الناس: تعالي يا شيخة!<lb/>سيبك منه! ! وهي تقول: لا لا بد أن أذهب فأخلص منه. واجتمع الزوجان في<lb/>ديوان من الدرجة الأولى حيث يركب الزوج، وجلست مع ولديَّ في ديوان بجانبهما،<lb/>وركب صاحبها في مركبة الدرجة الثانية حيث قطعت هي التذكرة.<lb/>وأشفقت على صاحبي من هذا الموقف فوقفت في ردهة العربة وكانت المرأة<lb/>الفاضحة المفضوحة لا تزال تصيح وتصخب وهي طورًا تقول: أرني أين<lb/>صاحبتك أين خبأتها! وتارة تقول مشيت معه! فليكن! سأمشي كل يوم مع واحد!<lb/>سأمشي مع من أشاء أنا لا أحبك! أنا أكرهك! أنت شريكي؟ ! ولم يزد الرجل<lb/>الكريم الشريف على أن فصلها بالطلاق، وأشفقت عليه من هذا الموقف المر<lb/>فاجتذبته، وانتقلت به إلى حيث أقيم وأصيب المسكين برعاف نازق تفجر منه دمه<lb/>حتى جرى على أرض العربة، ورغم عنايتي به لم ينقطع النزيف حتى انتهينا إلى<lb/>محطة القاهرة فأسعف بالعلاج.<lb/>ولهذه المرأة بنون وبنات ولها مع زوجها أعوام وأعوام، وبينما الدم ينزف<lb/>من الرجل والخطر يحيط به كان يتكلم في غيظ محرق وفي بكاء مر عما بذله لهذه<lb/>المرأة من ود وإخلاص، وعما قدمه لها من بر ومعروف.<lb/>أرأيتك يا سيدتي الفاضلة المهذبة كيف يكون جموح المرأة إذا اندفعت، وكيف<lb/>يكون استهتارها إذا انكشفت؟ وكيف تكون سقطتها إذا انطفأ نور الضمير، وارتفع<lb/>عنها ستر الحياء؟ !<lb/>أكانت تصلح هذه المرأة لو خفي أمرها عن زوجها أن تكون زوجة، وأن<lb/>تكون أمًّا، وأن تكون عماد بيت ورباط أسرة؟<lb/>لقد قصصت هذه الفاجعة على صديقي ضابط مكتب الآداب، وكنت أظنها<lb/>منقطعة النظير فابتسم وقال: وكم في البلد من فجائع وكم فيها من أقاصيص! وأخذ<lb/>يحدثني عن أشباه تلك الفاجعة وعما هو أشد هولاً وأدل على عدم المبالاة منها، ولا<lb/>أريد أن أقص عليك بعض ما قص عليَّ، ففي أيسره ما يجف من ذكره القلم<lb/>واللسان، وكله يدل على أننا نترامى في هاوية مظلمة الطريق سحيقة القرار.<lb/>أتعرفين يا سيدتي كم عدد المواليد الأبرياء الذين قتلوا يوم ولدوا، ومنهم من<lb/>ذبح بمدية كما يذبح الجمل الصغير، ومنهم من ضغط على عنقه بيد قاتلة جبارة<lb/>فاختنق، ومنهم من ترك حبله السري فتسمم دمه، ومنهم من بقر بطنه وألقي في<lb/>صناديق القمامة، ومنهم من قذف به في بئر معطلة أو ساقية مهجورة، ومنهم من<lb/>وُئِدَ حيًّا في التراب، ومنهم من ترك بين المقابر فأكلته الكلاب؟ !<lb/>مائتان وخمسة وأربعون ضحية ضُحِّيَ بها في خلال عام واحد بمدينة القاهرة<lb/>وحدها فذهبت تشكو إلى بارئها ظلم الأبوة السافلة الفاسدة والأمومة السفاحة الجاحدة.<lb/>مائتان وخمسة وأربعون ضحية ترى الموت الأحمر يوم تتنسم الحياة، وتساق<lb/>إلى العدم يوم تساق إلى الوجود، وما أسلفت من ذنب، وما اقترفت من جريرة،<lb/>وما أساءت إلى إنسان، فبأي ذنب قتلت هذه الضحايا البريئة؟ ولأي سبب قتلت؟<lb/>أليس ذلك نتيجة اندفاع الفتاة من غير رقيب أو حسيب!<lb/>وما يدرينا لعل من لم تصل إليه الأيدي، ومن لم تهتد إليه العيون من تلك<lb/>الضحايا أضعاف من كشفته المصادفات. ومن أعجب العجب أن هذه الحوادث كلها<lb/>إلا ثلاثًا منها قيدت ضد مجهول، فأين هو هذا المجهول، ومن هو هذا المجهول؟<lb/>وتأبى شرطة المدينة إلا أن تنام ملء أعينها حتى يأتي هذا المجهول فيقول: اذهبوا<lb/>بي إلى النار فقد مزقتُ جسدًا طاهرًا وأزهقتُ روحًا بريئة.<lb/>يقولون: وكم من مثل هذا في أوربا! وهكذا يقدر للأمم المغلوبة على أنفسها<lb/>أن تأخذ غثاء البحر ولا تغوص على أصدافه، وكم في أوربا من جد وهزل، وقوة<lb/>وضعف، وسمو وانحطاط، فما لنا لا نتكئ إلا على الجانب الأخَسِّ من جانبيها؟<lb/>ما لنا ننظر من أوربا جانب الانخلاع والابتذال، ولا ننظر منها جانب الجهد القاهر<lb/>والعمل الجبار؟ في أوربا مرض قاتل يساور جسمًا قويًّا فهو يغالبه ويقاومه حتى<lb/>يقضي الله أمره فيه. وهاهم (أولاء) أولو الرأي وعلماء الاجتماع الأوربيون<lb/>يقولون: إن أوربا تنتحر في هذا السبيل الذي نحن فيه، وها هو (ذا) زعيم أوربا<lb/>موسوليني يسد سبيل الغواية، ويدرأ سبل الفساد، ويأخذ النساء بالقصد والاحتشام<lb/>أخذًا لا رفق فيه ولا هوادة.<lb/>في المرأة المصرية الآن عجز ظاهر عن الزوجية الصالحة والأمومة الصالحة،<lb/>وهذه الأمومة الصالحة هي المرتبة الثانية بعد الرسالة والنبوة، وإذا أخلصت لها<lb/>المرأة أنشأت الأمة التي لا يصرعها غالب، وابتنت الوطن الذي لا تصدعه حادثة،<lb/>ولا تكاد اليوم تجد رجلاً يحمد مغبة الزواج، ولا طفلاً يدل على حسن أثر الأم،<lb/>ووزارة المعارف المصرية تعين المرأة المصرية على هذا العجز وتدفعها إلى هذا<lb/>العبث، فهي تعلم الفتاة في كل مراتب التعليم كما تعلم الفتى، وتربيها على الغرار<lb/>الذي تربيه عليه. وهكذا تلبس المرأة لبوس الرجل فلا تصلح أن تكون رجلاً ولا<lb/>امرأة. وكان من أخطر عواقب هذه المأساة أن أعلن الفتيات المتخرجات في<lb/>الجامعة المصرية تمردهن على الحياة النسوية فآثرن العمل خارج المنزل على<lb/>العمل داخله، وبذلك فررن من الميدان الذي هيأهن الله له، وانخلعن عن المملكة<lb/>التي توجهن الله فيها، وانسلخن عن الفطرة التي فطرهن الله عليها.<lb/>إن الوطن لا يزيد شيئاً إذا ضمت إليه كاتبة في وزارة أو مُدرسة في مَدرسة،<lb/>أو معيدة في كلية أو محامية في محكمة، ولكنه يزيد زيادة صالحة إذا أضيفت إليه<lb/>أم صالحة مثقفة تعرف للأمومة حقها من العمل الصالح الجليل.<lb/>لا سبيل إلى رياضة المرأة وإصلاح أمرها إلا بأن يكون الدين أساس التربية<lb/>النسوية في المنزل والمدرسة، فهو وحده الذي يعصمها من السوء، ويصرفها عن<lb/>الزلل، وهي بما لها من رقة العاطفة ويقظة السريرة، وانتباه الضمير، ودقة<lb/>الوجدان تتصور عظمة الله، وتستشعر حبه وخشيته أشد مما يتصور الرجل<lb/>ويستشعر.<lb/>الدين وحده هو الذي يروض المرأة على الصبر والاحتمال، وعلى الصدق<lb/>والإخلاص، وعلى الأمانة والوفاء، وعلى الزوجية الصالحة والأمومة السعيدة،<lb/>وذلك ما عرفته المدارس الأوربية فيما عرفته من قواعد إصلاح المرأة فما لنا لا<lb/>نعرفه وما لنا لا نأخذ به؟<lb/>أيها المصريون: إن النار تشيع في أحشاء الوطن، وتوشك أن تحرق ما أبقاه<lb/>الضنى من قلبه، وإن أمر المرأة هو مقتل هذا البلد، وإن مسألة المرأة هي الأولى<lb/>والأخيرة وهي الحياة والموت، هذه كلمتي أيتها السيدة الفاضلة، ولعل فيها مقنعًا<lb/>لك.<lb/>وتفضلي بقبول تحيتي وإجلالي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. ع <note type="footnote" location="bottom">(*) الذي بلغني أن صاحب هذين العينين البصيرتين هو الأستاذ عبد الله عفيفي شاعر القصر الملكي العالي.</note>
            </note>
            <pb
             n="n33-p473"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4300.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>فجيعة الإسلام<lb/>باغتيال الغازي محمد نادر خان مللك الأفغان</head>
               <lb/>
               <lb/>اتفق أن تأخر صدور هذا الجزء من المنار عن تاريخه المبين في الصفحة<lb/>الأولى إلى أن فاجأنا قبل طبع هذه الكراسة الأخيرة منه نبأ البرقيات العامة باغتيال<lb/>شرير أثيم، وشيطان رجيم، للملك المصلح العظيم، السياسي الحكيم، وأبي<lb/>الشعب البر الرحيم، الغازي محمد نادر خان، ملك الأفغان، فكان لنبأ اغتياله<lb/>دهشة واضطراب، وحسب له المفكرون كل حساب، وأول ما حسبوه وقدروه أن<lb/>هذا الأمر الإمر، والحادث المنكر، من كيد أمان الله خان الملك الطريد وحزبه<lb/>حزب الإلحاد والإفساد، وأنه يخشى أن تتجدد بذلك الفتنة والثورة في تلك البلاد،<lb/>فإن صح هذا وكان لهذا الحزب بقية نفوذ في أفغانستان، خشينا أن يعقب هذه<lb/>الجريمة جرائم، وأن تجر هذه الجريرة وراءها عدة جرائر، ويشتد التنازع فيها<lb/>بين الإيمان والكفر، والعرف والنكر، والفضيلة والرذيلة، والصيانة والإباحة،<lb/>حماها الله وحفظها من ذلك.<lb/>جاء النبأ العظيم يوم الخميس 20 رجب فأقبل العلماء والأمراء والوزراء<lb/>والوجهاء على دار السفارة الأفغانية في العاصمة يعزون وزيرها المفوض الأستاذ<lb/>محمد صادق المجددي الذي هو خير ممثل لهذا الملك المسلم المجدد لهداية الإسلام<lb/>وحضارته، ويسألونه عما ورد عليه من الأخبار الرسمية، وظلوا يترددون على<lb/>دار السفارة ثلاث ليال وثلاثة أيام من بعد صلاة العصر إلى منتصف الليل، ويكرر<lb/>كل فوج منهم السؤال في كل وقت عن أنباء الفجيعة، وعن حال البلاد بعدها من<lb/>حيث السكينة والطمأنينة فكانت البرقيات كل يوم باعثة على الاطمئنان، وإجماع<lb/>الأمة على مبايعة نجل الغازي الشهيد محمد ظاهر خان، وهو شاب يافع يناهز<lb/>العشرين. وقد بشرنا الوزير المجددي بحسن تربيته الإسلامية العسكرية فنهنئه<lb/>ونعزيه داعين له بأن يكون خير خلف لوالده في إقامة دين الإسلام، وحضارته<lb/>الجامعة بين القوة والثروة والفضيلة والعرفان، ونسأله تعالى أن يتغمد سلفه الغازي<lb/>الشهيد بالرحمة والرضوان.<lb/>وقد أخرنا بعض ما كان جمع من هذا الجزء لإيداعه هذا النبأ وشعور<lb/>المسلمين به وفيه، وسنعود إلى الموضوع، وذكر بعض مناقب نادر خان في<lb/>الجزء التالي، إن شاء الله تعالى.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p474"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4301.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>دائرة المعارف الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>كان علماؤنا هم الذين سنوا سنة وضع المعاجم التاريخية بأنواعها، وضعوها<lb/>أولا لرجال الحديث النبوي، ثم لطبقات العلماء من فقهاء وأدباء وأطباء وغيرهم،<lb/>ولكل من يعنى الناس بتاريخهم من الملوك والوزراء والقواد وغيرهم ثم للأنساب<lb/>وللبلدان والأمكنة، ثم وضعوا المعاجم للاصطلاحات العلمية وأصغرها كتاب<lb/>التعريفات للسيد علي الجرجاني وآخر ما وصل إلينا منها (كشاف اصطلاحات<lb/>الفنون) ثم للكتب المصنفة.<lb/>ولكن علماء الإفرنج الذين اقتبسوا العلم والحضارة من سلفنا وكتبنا العربية قد<lb/>كملوا هذا النوع من التأليف فوضعوا المعاجم الجامعة لجميع شعب التاريخ وأنواع<lb/>العلوم والفنون ويسمونها (أنسكلوبيذية) وسماها علماؤنا (دارة المعارف) ثم ارتأى<lb/>بعضهم أخيرًا أن تسمى الموسوعات أو المعلمة. ولكل شعب من شعوب العلم<lb/>والحضارة دائرة معارف جامعة بلغتها غير المعاجم العلمية والفنية الخاصة. وتبلغ<lb/>الدائرة منها عشرات من الأسفار الكبيرة، ويتولى تأليف كلٍّ أفرادٌ كثيرون من<lb/>الإخصائيين في العلوم والفنون توزع المسائل على كل منهم فيما يتقنه في وقت<lb/>واحد.<lb/>هذا النوع من المعاجم الجامعة ضروري لكل أمة لها لغة راقية مدونة كمعاجم<lb/>اللغة يتوقف عليها تقدمها العلمي، وقد كان أول من تصدى لسد هذه الخلة في<lb/>نهضتنا العربية الحديثة المعلم بطرس البستاني الشهير صاحب المعاجم العربية<lb/>والمصنفات والصحف في بيروت في الثلث الأخير من القرن الميلادي الماضي،<lb/>وقد حبذ رأيه هذا والي سورية التركي والصدر الأعظم للدولة وشجَّعاه ووعداه<lb/>بالمساعدة، وسبق إلى هذه المساعدة إسماعيل باشا خديو مصر فاشترك بألف نسخة<lb/>من كل جزء يصدر من هذه الدائرة وأهدى مؤلفها مكتبة كبيرة من مطبوعات مصر<lb/>للاستمداد منها، وكانت قيمة الاشتراك ألف جنيه مجيدي، وصرح بأن هذا المعجم<lb/>ضروري للأمة، ولكن البستاني توفي بعد إصدار عدة مجلدات فتولى العمل بعده<lb/>نجله سليم البستاني فانتهى عمله بإتمام الجزء التاسع، وبعد وفاته تولى ذلك سليمان<lb/>البستاني بمساعدة أخويه نسيب ونجيب فأصدر الجزءين العاشر والحادي عشر الذي<lb/>انتهى بخلاصة تاريخ الدولة العثمانية من حرف العين. وكان المعلم بطرس أصدر<lb/>الجزء الأول في سنة 1876 م ثم كان صدور الجزء الحادي عشر في سنة 1900<lb/>وحال دون المضي في العمل كساد العلم وعدم وجود أمير ولا كبير كإسماعيل باشا<lb/>يساعد عليه، وهو يحتاج إلى نفقات كثيرة ومساعدين على النسخ والترجمة من<lb/>اللغات المختلفة.<lb/>ثم تصدى الكاتب الاجتماعي محمد فريد أفندي وجدي لإصدار معجم عصري<lb/>جديد يحل محل دائرة آل البستاني فألف كتابًا سماه كنز العلوم واللغة ووصفه بقوله:<lb/>(دائرة معارف عامة تحتوي على فصيح اللغة العربية وخلاصات العلوم النقلية<lb/>والعقلية والتاريخية والعمرانية وتراجم المشاهير وفيها من الفوائد الطبية والعلاجية<lb/>والوسائل الحيوية ما يحتاج الإنسان إليه في سائر أحواله المعيشية) وشرح هذه<lb/>المقاصد بالتفصيل في صفحة ونصف صفحة من القطع الكبير بالحرف الصغير،<lb/>وقد بدأ بطبعه في سنة 1323 وأتمه في آخر سنة 1324 فبلغت صفحاته 858<lb/>صفحة وأتمه بذيل لما فاته من المواد في 16 صفحة.<lb/>ولما صدر الكتاب تبين أنه لم يف بشيء مما ذكره في مقدمته وأعلنه في<lb/>الجرائد والنشرات (الإعلانات) ومن المعلوم بالضرورة أن هذه الصفحات لا تسع<lb/>أقرب تلك المقاصد وأسهلها تناولاً على المؤلف، وهو فصيح مفردات اللغة العربية<lb/>فضلا عن خلاصات جميع العلوم النقلية والعقلية إلخ إلخ، والمؤلف لم يدرسها كلها<lb/>ولا بعضها درسًا يتسنى له به أن يكتب خلاصات لها، فدراسته لم تَعْدُ المدارس<lb/>الأميرية الثانوية.<lb/>انتقد الناس هذا الكتاب بما كان من غلو مؤلفه في الإعلان عنه كعادته،<lb/>وربما كنا من أشدهم انتقادًا فكسبنا به عداوة بعد صداقة، ولكن الكتاب راج بتأثير<lb/>الإعلان وتقريظ بعض الجرائد التي تراعي في تقريظها إرضاء المؤلفين بدون<lb/>وقوف على ما كتبوا، وهذا الرواج حمله على تأليف معجم آخر مبسوط سماه<lb/>(دائرة معارف القرن العشرين) بلغ عشرة أجزاء، وقد وصفه بما وصف به كنز<lb/>العلوم واللغة وهو كالشرح له، فما كان من هذا الشرح منقولا من الكتب بنصه فله<lb/>حكم تلك الكتب، وما كان منه منقولاً بالمعنى مع التصرف بزيادة أو نقصان ففيه ما<lb/>لا يحصى من الخطأ والغلط، حتى روي أن أحمد باشا تيمور المؤرخ الأديب<lb/>واللغوي المشهور جمع من الأغلاط التاريخية في هذه الدائرة جزءًا كبيرًا، وسئل<lb/>عنه أحد علماء الأطباء المشهورين فقال: إن ما رآه فيه من المسائل الطبية كثير<lb/>الغلط، ونقول نحن: إن ما فيه من الغلط والخطأ في العلوم الدينية من نقله وآرائه<lb/>لعله أكثر من غيره.<lb/>من ذلك تعريفه للحديث في مادة (حدث) بأنه ما روي عن الرسول صلى الله<lb/>عليه وسلم من (الكلام) . ومنها ما ذكره من سبب تدوينه، ومنها ما ذكره من<lb/>تشكك الأئمة فيه، ومنها ما ضبطه من عدد ما صح عن بعضهم بسبب تشكيكهم<lb/>كقوله: إنه لم يصح عن البخاري إلا (2600) فقد صح عنه أضعاف ذلك، وإنما<lb/>اختلف الحفاظ في عدد أحاديث جامعه الصحيح بسبب ما فيه من التكرار للحديث<lb/>الواحد مختصرًا ومطولًا وموصولاً وغير موصول في الأبواب المختلفة، وهذا<lb/>العدد مع زيادة اثنين عليه هو ما حرَّره الحافظ ابن حجر للمتون الموصولة غير<lb/>المكررة. ومن المعلوم أن له في أسانيد جامعه هذا شرطًا خاصًّا به لم يشترطه في<lb/>غيره مما يصححه في سائر كتبه، ومنه بعض أحاديثه المعلقة فيه، ولا محل<lb/>لتفصيل هذا هنا.<lb/>(ومنها) قوله: إن أول من ألف الحديث الإمام مالك في الموطأ.<lb/>(ومنها) أنه عندما ذكر (المجموعات الشهيرة بالكتب الستة الصحيحة)<lb/>أخرج منها جامع الترمذي ووضع فيها سنن الدارقطني، وهذا لم يقله أحد، كما أنه<lb/>لم يقل أحد: إن هذه الستة كلها صحاح، وإنما التزم الصحيح في المتون المسندة<lb/>منها البخاري ومسلم فقط. وأصحاب السنن يروون الحسان والمعلولة مع بيان<lb/>العلل ويكثر في الترمذي الضعاف وهي في ابن ماجه أكثر بل لا تخلو من<lb/>الموضوع.<lb/>فهذه بضعة أغلاط في كلمة (الحديث) وهي من أهون أغلاطه في المسائل<lb/>الإسلامية، فإن الغلط في أصول الاعتقاد وتفسير القرآن.<lb/>وجملة القول أن هذه الدائرة لا يوثق بها ولا يعتمد عليها، ولكنها راجت<lb/>عند جمهور الناس على قصورها وقلة مادتها لشدة الحاجة إلى هذه المعاجم حتى إن<lb/>وزارة المعارف أخذت منها نسخًا لمكتباتها لعدم وجود معاجم علمية تامة باللغة<lb/>العربية غيرها، وإن كان ينقصها مواد كثيرة ضرورية في كل مقصد وموضوع من<lb/>موادها، وهذا محل الشاهد، ولا نقصد به هذا الكتاب الذي لم نطلع عليه مجتمعًا<lb/>إلا من عهد قريب.<lb/>بعد هذه المقدمة أقول: إن علماء الإفرنج لم يرو غليلهم من العلم كثرة وجود<lb/>هذه المعاجم عندهم حتى انتدب جماعة من علماء المشرقيات منهم إلى وضع معجم<lb/>خاص بالشؤون الإسلامية، وهو الذي اشتهر بدائرة المعارف الإسلامية، وقد صدر<lb/>منه بضعة أجزاء ولم يتم، وقد أوشك أن يتم كما قيل، وإذا كنا في أشد الحاجة إلى<lb/>معجم علمي عام بلغتنا، فإننا لفي أشد الضرورة إلى مثل هذا المعجم الخاص بملتنا<lb/>وأمتنا.<lb/>وإذا كان لعلماء الإفرنج الذين ألفوا لنا هذا المعجم منة علينا؛ لأنهم فعلوا لنا<lb/>ما لم نفعله لأنفسنا، فإن من أكبر العار علينا أن لا نبادر إلى نقله إلى لغتنا، وإن<lb/>لمن ينقله إليها لمنة يجب أن نشكرها لهم بالقول والفعل، ونحمد الله أن نهض لأداء<lb/>هذا الواجب جماعة منا فشرعوا في ترجمته بلغة الإسلام العامة التي يقرؤها<lb/>المسلمون من جميع الشعوب وهي العربية، وإن قراءته لأنفع لنا من قراءة الأصل<lb/>بلغاته الثلاث (الإنكليزية والفرنسية والألمانية) للأسباب الآتية: -<lb/>(1) إن حاجة الإنسان إلى معرفة نفسه في المرتبة الأولى، وحاجته إلى<lb/>معرفته غيره فيما دونها من المراتب العديدة، لا فرق في هذا بين الأفراد<lb/>والجماعات والأمم، وهذا أول معجم عام في هذه الموضوع.<lb/>(2) إن معرفة النفس لا تتم في صحتها أو كمالها، إلا بالوقوف على آراء<lb/>الأغيار فيها من المستقلين في الرأي والجائرين فيه، ولا سيما الخصوم منهم، ولن<lb/>نجد هذا كله إلا عند جماعة هؤلاء الإفرنج المستشرقين.<lb/>(3) إن المواد التي يعتمد عليها المؤلفون لهذا المعجم في أوربة غزيرة،<lb/>وإن طريقتهم في النقل والتمحيص معبدة عندهم، وإن الشعوب الإفرنجية كلها تعتمد<lb/>على تحقيقهم وحكمهم لنا وعلينا، وإن أكثر المعجبين بعلوم أقوامهم وحضارتهم منا<lb/>يقبلون ما يكتبونه عن ديننا وحضارتنا وتاريخنا، بل الأمر أعظم من ذلك، وهو<lb/>أن ملاحدتنا والمرتابين واللاأدريين من أقوامنا يقبلون كلامهم في الكتاب المعصوم<lb/>والنبي المعصوم صلى الله عليه وسلم أيضًا.<lb/>(4) إن هذه الترجمة تنقل كلام هؤلاء المؤلفين نقلاً صحيحًا، وتعلق عليه<lb/>في الحواشي ما تراه محتاجًا إلى التصحيح والتصويب أو التحقيق، ويستعين<lb/>المترجمون على هذا بالإخصائيين من علمائنا في كل مادة من المواد تحتاج إلى هذا،<lb/>فبهذا نكون مشاركين للمؤلفين في تأليفهم هذا، ويكون اسم (دائرة المعارف<lb/>الإسلامية) موافقًا للمسمى بقدر ما يتفق لها من تحقيق واضعي هذه الحواشي لها.<lb/>وأما الذين تولوا أمر الترجمة فهم الأساتذة محمد ثابت أفندي (ليسانس<lb/>وماجستير في الفلسفة، وأحمد الشنتناوي (ليسانس في التاريخ وفي الفلسفة)<lb/>وإبراهيم خورشيد (ليسانس في التاريخ) وعبد الحميد يونس. وقد عنوا بإصدارها<lb/>في أجزاء متفرقة كأجزاء المجلات في كل شهرين جزء، وصدر الجزء الأول في<lb/>شهر جمادى الآخرة الماضي الموافق لشهر أكتوبر، وصفحاته 64 من القطع الكامل<lb/>منها مقدمة وجيزة في أربع صفحات وفيها حواش بإمضاء الأساتذة إبراهيم مصطفى<lb/>ومحمد مسعود ويوسف الدجوي، ومحمد فريد وجدي وأحمد زكي باشا.<lb/>وحاشيتا الأستاذين الدجوي ووجدي في موضوع خاص بالقرآن من كلام<lb/>الدائرة في إبراهيم الخليل صلى الله عليه وسلم ففيها أن القرآن سمى أباه آزر مخالفًا<lb/>لاسمه في التوراة، فأجاب الدجوي عنها بالاحتمالات التي نعهدها ونعرفها ولا يقبلها<lb/>أحد من متعلمي هذا العصر فضلاً عن الإفرنج، والثانية في زعمها (أن شخصية<lb/>إبراهيم كما في القرآن مرت بأطوار قبل أن تصبح في نهاية الأمر مؤسسة للكعبة)<lb/>وأوردت الشواهد من السور المكية فالمدَنِيَّة على هذه الدعوى الخاطئة الكاذبة،<lb/>فأجاب عنها فريد أفندي وجدي بكلام طويل أكثره يدور حول الموضوع ويحلق فوقه<lb/>عن قرب أو بعد من حيث بقيت أكثر الشبهات رابضة في مكانها، وسأبين هذا في<lb/>مقال خاص إن شاء الله تعالى<lb/>فأنصح لمترجمي الدائرة أن يعرضا كل ما له علاقة بالدين الإسلامي، ولا<lb/>سيما الكتاب العزيز والسنة السنية على أعلى علماء الأزهر علمًا ورأيًا ومكانة وهما<lb/>الأستاذ الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الأزهر السابق والشيخ عبد المجيد سليم<lb/>مفتي الديار المصرية ليكتبا أو يختارا من يكتب فيه ما يبين الحق ويدفع شبهات<lb/>القوم بما تقوم به الحجة، ولا يكون موضعًا للنقد، وسببًا للأخذ والرد، فتضعف به<lb/>الثقة بالدائرة، وأنصح لقراء المسلمين حينئذ من جميع الأقطار أن يشتركوا في هذا<lb/>المعجم ويقتنوه، وقيمة الاشتراك في ستة أجزاء يتألف منها من 64 صفحة من<lb/>القطع الكامل 40 قرشًا في القطر المصري و70 في خارجه منها أجرة البريد.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n33-p479"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4302.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>عبد الظاهر أبو السمح</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مدرسة دار الحديث بمكة المكرمة</head>
               <lb/>
               <lb/>أسست في مكة المكرمة مدرسة لإحياء علم الحديث بهذا الاسم، وقد جاءنا من<lb/>مديرها بيان لذلك قال فيه بعد مقدمة وجيزة ما نصه:<lb/>ولما كان المسلمون في أشد الحاجة إلى إحياء سنة رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم؛ لأن حياتهم متوقفة على ذلك، وكانت مكة المكرمة مهبط الوحي، ومشرق<lb/>نور الرسالة، وفيها قبلة المسلمين، فكَّر جماعة من أهل الغيرة في إنشاء مدرسة<lb/>بها لهذا الغرض، وقد وفقنا الله تعالى -وله الحمد والمنة- لافتتاحها في 12 ربيع<lb/>الأول سنة 1352 بعد الاستئذان من أولي الأمر، ولم يبق إلا مساعدة المسلمين لها<lb/>بآرائهم السديدة، وبما تجود به نفوسهم الكريمة من مبرات وخيرات، وبكل ما<lb/>استطاعوا من معونة عملاً بقوله تعالى: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة<lb/>: 2) ? {وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (وَالعصر: 3) .<lb/>ولا ريب أن هذا العمل من خير الأعمال وأفضلها، ومن الجهاد في سبيل الله<lb/>فقد قال الله تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ<lb/>وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) وقال صلى الله<lb/>عليه وسلم: (لا حسد إلا في اثنتين رجل آتاه الله مالاً فسلطه على هلكته في الحق،<lb/>ورجل آتاه الله الحكمة فهو يقضي بها ويعلمها) رواه البخاري وغير خَافٍ أن مكة<lb/>المكرمة هي أم القرى وموضع احترام المسلمين جميعًا، ويسرهم أن تكون كما كانت<lb/>من قبل مورد العلماء، وملتقى الفضلاء.<lb/>فهذا أوان العمل، ومن وثق بما عند الله ووعده أنفق في سبيله قال تعالى:<lb/>{مَن ذَا الَّذِي يُقْرِضُ اللَّهَ قَرْضاً حَسَناً فَيُضَاعِفَهُ لَهُ وَلَهُ أَجْرٌ كَرِيمٌ} (الحديد:11)<lb/>وقال تعالى: {وَمَا أَنفَقْتُم مِّن شَيْءٍ فَهُوَ يُخْلِفُهُ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ} (سبأ: 39)<lb/>وقال سبحانه: {مَا عِندَكُمْ يَنفَدُ وَمَا عِندَ اللَّهِ بَاقٍ} (النحل: 96) .<lb/>
               <lb/>علوم المدرسة:<lb/>أما علوم المدرسة فهي الحديث دراية ورواية، والتفسير وكيفية التفقه فيهما<lb/>اقتداء بأئمة الهدى، ولا بد من قراءة الكتب الستة التي هي دواوين السنة والتفقه في<lb/>أسانيدها ومتونها وحفظ جملة صالحة منها مع حسن استحضار كثير من مظان<lb/>الحديث واللغة العربية ألفاظًا وأسلوبًا وقواعد وآدابًا.<lb/>التعليم فيها: أما التعليم فيها فمقرر مجانًا وتصرف الكتب والأدوات للطلبة بلا<lb/>مقابل، وبعض الطلبة تعطى لهم إعانات مالية أيضًا. ومدة الدراسة ثلاث سنين<lb/>مؤقتًا، وقد تُزَاد إذا دعت المصلحة.<lb/>طريقة التعليم:<lb/>أما طريقة التعليم فهي كما يأتي: -<lb/>(الأول) إلقاء الدروس باللغة العربية الفصحى وتعويد الطلبة الكلام الفصيح.<lb/>(الثاني) تعليم القواعد بطريقة الاستقراء والاستنتاج والإكثار من التمرينات.<lb/>(الثالث) إشراك الطلبة في الدرس حتى لا يكون كالخطابة والمحاضرة تلقى<lb/>عليهم وهم سكوت، ثم ينصرفون.<lb/>(الرابع) تعويد الطلبة التفكير الصحيح وحرية الرأي وتثقيف عقولهم.<lb/>وللمدرسة هيئة إدارية متشكلة من أعيان الحجاز وعلمائه الموقعين على هذه<lb/>النشرة.<lb/>الأعضاء المستشارون: وكذلك لها أعضاء مستشارون في سائر الممالك<lb/>الإسلامية من العلماء والأعيان، فالمدرسة ترحب بكل غيور على السنة وتدعوه إلى<lb/>معاونتها بكل ما أمكن من جاه ومال ورأي وعلم، والله لا يضيع أجر من أحسن<lb/>عملاً.<lb/>طريقة الإعانة المالية:<lb/>(1) إذا كان المتبرع بمكة المكرمة فنرجوه أن يسلم الإعانة لمدير المدرسة<lb/>أو لأمين صندوقها ويأخذ سند الاستلام.<lb/>(2) وأما من كان في الخارج فعليه أن يرسل الأوراق المالية ضمن<lb/>ظروف مسجلة باسم المدير أو يرسل حوالة على البريد أو أحد البنوك أو أحد التجار<lb/>المعتبرين باسم المدير، ويوضح اسمه وعنوانه حتى نرسل إليه الوصولات، وكل<lb/>من لم يصله الوصل في ظرف شهرين، فله أن يراجع المدير بشأن إعانته وليس<lb/>لدار الحديث وكيل طواف متنقل في البلاد يجمع باسمها الإعانات فنحذر الناس من<lb/>المحتالين وننصحهم ألا يعطوا أحدًا شيئًا باسم دار الحديث، وليعلموا أن ليس في<lb/>الحجاز كله دار حديث مصرَّح لها رسميًّا غير التي بمكة. وفي الختام نسأل الله<lb/>تعالى أن يوفقنا لما يحبه ويرضاه وينجحنا في مقصدنا، وهو تخريج طائفة من<lb/>العلماء المحققين المستقلين في الفكر، والمتبعين للسلف الصالح في فهمهم للدين<lb/>والعمل به والدعوة إليه، وما ذلك على الله بعزيز (وقد ضافت الصفحة عن ذكر<lb/>أسماء سائر المؤسسين) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدير المدرسة<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الظاهر محمد أبو السمح <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4303.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
