<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="6"
                                 to="6"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">6</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="10"
                                 to="10"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1267.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1321-05-16"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1903-08-10">16 جمادى الأولى 1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 أغسطس 1903</date>م
<pb n="n6-p369"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1268.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكرامات والخوارق</head>
               <lb/>المقالة السادسة عشرة<lb/>في أنواع الخوارق وضروب التعليل والتأويل<lb/>
               <lb/>(النوع الثامن: طاعة الحيوانات والجمادات)<lb/>استشهد السبكي للأول بحكاية الأسد مع أبي سعيد بن أبي الخير ومع إبراهيم<lb/>الخواص من قبله، وللثاني بحكاية الشيخ عز الدين بن عبد السلام مع الفرنج. فأما<lb/>حكاية الأسد فلا أعرفها، وأما حكاية الريح فهي كما في ترجمة الشيخ عز الدين<lb/>(رحمه الله تعالى) من طبقات السبكي أن الفرنج وصلوا إلى المنصورة في المراكب<lb/>واستظهروا على المسلمين فنادى الشيخ بأعلى صوته: يا ريح خذيهم، (عدة مرار)<lb/>فعادت الريح على مراكب الفرنج، وكسرتها، وكان الفتح، وغرق أكثر<lb/>الفرنج وصرخ من بين المسلمين صارخ: الحمد لله الذي أرانا في أمة محمد صلى<lb/>الله تعالى عليه وسلم رجلاً سخَّر الله تعالى له الريح.<lb/>أخذ السبكي من هاتين الحكايتين أن الحيوانات والجمادات تطيع الأولياء،<lb/>وتمتثل أمرهم، وإنما الطاعة عمل بإرادة واختيار يقصد به امتثال أمر المطاع، فهو<lb/>يبني هذا على قول بعض الصوفية: إن للجمادات حياة وإدراكًا، ولولا ذلك لسمي ما<lb/>كان من الريح تسخيرًا من الله تعالى كما قال ذلك الصارخ. وتسخير الله الريح لا<lb/>يستلزم أن يكون بقدرة لا حكمة معها، ولا نظام، بل ذلك مُحال على الحكيم العليم،<lb/>وإنما يكون ذلك بتوفيق الله تعالى بين أسباب هبوب الريح وأسباب خروج الفرنج<lb/>كأن يكونوا خرجوا في وقت سبقته أو قارنته حرارة شديدة في هذا الإقليم، فاشتدت<lb/>حرارة الهواء فصعد إلى الحار منه بتمدده وخفته إلى الجو، فتحرك الهواء لأجل<lb/>الموازنة فكان عاصفة أغرقت الفلك بمن فيها من الفرنج. ووافق ذلك قول الشيخ تلك<lb/>الكلمة فعدَّ الحادث كرامة له؛ لأن الله ألهمه ذلك القول في ذلك الوقت.<lb/>يعلم كثيرون من القراء أن البارجة (فيكتوريا) أعظم بوارج الأسطول<lb/>الإنكليزي في البحر المتوسط قد غرقت عند دخول الأسطول ميناء طرابُلس الشام<lb/>منذ بضع سنين أو أكثر، وقد اتفق عند ذلك أن رجلاً من الظرفاء في طرابلس كان<lb/>مع جماعة في منتزه التل من تلك المدينة يتفرج على الأسطول فقال: إذا تصرفت<lb/>لكم بهذا الأسطول فأغرقت بعض بوارجه أتشهدون لي بالولاية والكرامة؟ قالوا:<lb/>كيف لا وأنت أهل للتصريف؟ ! فقال ما معناه أنه تصرف، ولم يمض ِإلا قليل من<lb/>الوقت حتى رأوا كأن الأسطول قد نقص بارجة فشكّوا في ذلك حتى علموه اليقين.<lb/>ولو كان ذلك الرجل وسخ الثياب كثير الهذر والدعوى بحيث يعتقد العامة فيه الولاية<lb/>والبركة لسارت الركبان بأن غرق البارجة كان كرامة له!<lb/>وأما طاعة الحيوانات فالحكايات فيها كثيرة عند جميع الأمم لما يقع من<lb/>الحوادث التي يعدها المعتقدون بولاية شخص كرامة له، ولو وقعت بعينها لغيره ممن<lb/>لا يرونه أهلاً للكرامة لما عدّوها إلا مصادفة لا تتعدى حدود المعتاد، فإن الحيوانات<lb/>لا تعرف لحركاتها في إقبالها وإدبارها وهجومها على الشيء وانصرافها عنه أسباب<lb/>مطردة. وقد وقع لكثير من جُوّاب الآفاق أن يصادفوا السباع في بعض الفيافي<lb/>مقبلة عليهم، ثم لا تلبث أن تنصرف عنهم بغير سبب يعرف. وعدم العلم بالسبب لا<lb/>ينفي وجود السبب فربما تذكّر السبع في الساعة التي انصرف فيها شيئًا حمله على<lb/>الانصراف عمن كان يقصده، كأن شم رائحة أو سمع صوتًا من الجهة التي فيها<lb/>أشباله فخاف عليها عدوان عادٍ. وقد اتفق لفصيلة من العساكر المصرية في<lb/>السودان أن سارت ليلة مقمرة، فاعترضهم الأسد في الطريق، فذعروا وحاروا<lb/>لا يدرون ما يصنعون، ولكن الأسد لم يلبث أن زأر وعدا كالسهم، وسمعوا في أثناء<lb/>ذلك عواء كثير فعلم بعضهم بما سبق له من الاختبار أَنَّ عرجلة من الضباع هجمت<lb/>على لبؤة ذلك الأسد من شدة الخوف، فشعر بذلك الأسد فذهب لنصرتها.<lb/>قد علم مما ذكرناه في المسائل أن الحكايات التي يتناقلها الناس لا ثقة بها فمنها<lb/>الإفك المبين، ومنها جعل ما هو معتاد ليس خارقًا للعادة، ومنها ما يضاف إلى غير<lb/>سببه، ويعلل بغير علته. ولو شئنا لذكرنا من هذا النوع حكايات كهذه الحكايات<lb/>أسندها غير المسلمين إلى من يعتقدون لهم الكرامة وعمل العجائب. وإذا جاءنا<lb/>السبكي أو غيره بحكاية منقولة بالتواتر لا تحتمل التأويل، فإننا نجزم بأنها خارقة،<lb/>وما كان ينبغي لمثله في العلم أن يقول: إن هبوب الريح وإغراقها للمراكب من<lb/>خوارق العادات، وما زال الناس في كل زمان يشاهدون مثل ذلك بأعينهم في جميع<lb/>البحار والأنهار التي تجري فيها السفن. وكلمة الشيخ عز الدين رحمه الله تعالى لا<lb/>تجعل المعتاد خارقًا للعادة. فإن قال: إن الكرامة لا يشترط أن تكون خارقة للعادة<lb/>ومخالفة للسنن الكونية، وإنَّ توفيق الله تعالى بين حوادث الطبيعة ومصلحة المؤمنين<lb/>عند دعاء بعض الصالحين أو بشارته يصح أن يسمى كرامة لذلك العبد الصالح - فلا<lb/>منازع له في قوله، ولا معارض له في حكمه؛ لأن التسليم بهذا لا يفسد عقول<lb/>العامة فيحول دون الاعتقاد بحكمة الله واطراد سننه، ولا يغرهم بالأشخاص فيطلبوا<lb/>الشيء بغير سببه ومن غير معدنه، وما نريد بالبحث في الخوارق إلا المدافعة عن هذا<lb/>الاعتقاد، والحرص على إزالة هذا الغرور.<lb/>* * *<lb/>(النوعان التاسع والعاشر: طي الزمان ونشره)<lb/>قال السبكي: وفي تقرير هذين القسمين عسر على الأفهام، وتسليمه لأهله<lb/>أَوْلَى بِديِن الإيمان، والحكايات فيهما كثيرة:<lb/>أقول: يريدون بطي الزمان أن تمضي الأيام الكثيرة على المرء، ولا<lb/>يشعر بمرورها، فيمر الشهر عليه كأنه يوم أو بعض يوم. ويعنون بنشر الزمان: أن<lb/>تكون الساعة الواحدة كالسنين الطويلة. ومن الحكايات التي استحيا السبكي من<lb/>سردها أن بعضهم أحدث وهو في المسجد الجامع يوم الجمعة والإمام يخطب، فوضع<lb/>بعضهم عليه عباءته وقال: اذهب فتوضأ فذهب إلى مكة فتوضأ ثم عاد! والإمام يخطب ومنهم من رأى نفسه في مثل هذه الحالة في بلاد فمكث فيها عدة سنين وتزوج ورُزق بأولاد، ثم عاد فرأى الناس في مجلسهم الذي فارقهم فيه. وهم<lb/>يزعمون أن مثل هذا واقع حقيقة لا تخيّلاً، ولذلك قال: إن في تقريره عسرًا , وأي<lb/>الخوارق قرر فكانت قريبة من الفهم، سهلة القبول في نظر العقل؟ ويا ليته قرر<lb/>ما عنده، ولم يذكر (دين الإيمان) فيما لم يرد في كتاب ولا سنة، وما أرى<lb/>عنده إلا التسليم والتقليد.<lb/>ويا ليت شعري ما هي الفائدة للأمة - التي يشترطها السبكي لإظهار الكرامة<lb/>- في هذين النوعين. على أن هذا شيء لا يظهر لأنه لا يقع وإنما ادعي ادعاءً بلا<lb/>بينة ولا برهان، فيكف جاز لهم ادعاؤه وأمر الكرامة مبني - كما قال - على<lb/>الكتمان؟<lb/>قالوا وأكثروا فإذا كان العقل والدين يقضيان بأن لا يصدق المرء بكل ما يسمع<lb/>وأن عليه أن يتثبَّت في الأخبار التي تسند إلى الحس، ويستشهد فيها الناس فكيف<lb/>يسلم العاقل بما هو غريب عن العقل والعادة، ولا حجة على قول مدعيه إلا نفس<lb/>دعواه فقوله هو الدليل وهو المدلول. رأى الدجالون أن الناس يسلمون لمدعي<lb/>الولاية بالتظاهر بالصلاح كل ما يقول، فطفقوا يدعون كل ما يخطر ببالهم، وقد كان<lb/>العلماء يفندون أقوالهم فصاروا في مقدمة الخاضعين لهم المسلِّمين بكل ما يقولون. فإن<lb/>كان في أهل الصدق من قال بطي الزمان ونشر الزمان، فلا نظنه يعني به أن ذلك قد<lb/>وقع حقيقة في عالم الحس، وإنما يعنون - والله أعلم - ما يكون لهم من الأحوال التي<lb/>يغيبون فيها عن الحس ويطيرون في جو الخيال، ويجولون في عالم المثال،<lb/>فيكونون أيقاظًا وكأنهم في منام، فأما طي الزمان فغيبة تامة، وأما نشره فرؤى<lb/>وأحلام، وقد يسمى القوم التصور تطورًا، والأحوال النفسية عوالم غيبية، وإذا<lb/>صح أن الأرواح تتجرد قبل الموت كما يقولون، وتكون في عالم وسط بين عالم<lb/>الملك وعالم الملكوت، فمن الحماقة أن يحدث الناس كافة بشيء يفوق إدراكهم،<lb/>ويعلو على أفهامهم، وليس فيه من الفائدة إلا أنه فتنة لهم، ولو لم يدخلوه في الدين<lb/>لكانت الفتنة أهون، بل لكان فيه فائدة للخواص؛ لأنهم يجتهدون في كشف حقيقة هذا<lb/>الأمر، فإن كانت هناك عوالم حقيقية، طريقها الرياضة الروحانية، يسلكون إليها<lb/>طريقها، ويدخلون عليها من بابها، ولكنهم الآن يقولون: إنَّ هذا من خوارق<lb/>العادات، وإنَّه لا يكون إلا بالخصائص والعنايات، وهذا السبكي أحد علماء الأصول<lb/>يقول فوق ذلك: إنَّه يعلو الأفهام، وإنَّ التسليم به أولى في دين الإيمان وشريعة<lb/>الإسلام، والعامة من ورائه تستخذي لمدعي هذه الكرامات، وتنظم تعظيمهم في<lb/>سلك العبادات، وتطلب منهم ما لا يُطلب إلا من الله، ولا حول ولا قوة إلا بالله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p373"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1269.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النرد والشطرنج ونحوهما</head>
               <lb/>
               <lb/>(س1) النرد - الشيخ أحمد محمد الألفي بطوخ القراموص: ما هو النرد<lb/>وتاريخه ومخترعه وما سبب اختراعه، وما حكم الشرع فيه؟ وما حكمة ذلك؟ وإذا<lb/>الشارع حرمه فهل قال أحد من الأئمة الأربعة أو غيرهم بحله إذا خلا عن الرهن؟<lb/>وكذا نرجو الإجابة على هذا النحو على الشطرنج والضُّمنة والكُتشينة، وهي أوراق<lb/>مزوقة بالصور، وما هي القاعدة الفاصلة بين الحل والحرمة وما حكمتها؟<lb/>(ج)<lb/>(النرد) : هو ما يسمونه اليوم (الطاولة) ، وهذا يغني عن وصفه<lb/>ووصف اللعب به، على أننا رأيناه ولكن لا نعرف كيفية اللعب به، وهو من<lb/>وضع الفُرس ويقول صاحب القاموس المحيط وغيره: إن واضعه أردشير بن بابك<lb/>أحد ملوكهم قال: ولهذا يقال له النردشير، وأردشير هذا هو مؤسس الدولة الساسانية<lb/>في الفرس التي هي الطبقة الرابعة من ملوكهم، وذلك في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0226" change="#d3e146">226</tei:date>م، وقبل موته<lb/>توج ابنه سابور وولاه واختار هو العزلة ومات من سنته وهي <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0240" change="#d3e146">240</tei:date>م، ويظن أنه<lb/>اخترع النرد في تلك العزلة للتلهي به، وإن كان مشغولاً بالعبادة في بيوت النيران فإنه<lb/>هو الذي أرجع في تلك المدة مذهب زرادشت المجوسي إلى الفرس. وفي شرح<lb/>القاموس أن سبب تسمية أردشير هو أن (شير) اسم الأسد، وقد نُقل أن الأسد شمه<lb/>وهو طفل ولم يأكله. وقال الماوردي: قيل إنه وضعه على البروج الاثني عشر<lb/>والكواكب السبعة؛ لأن بيوته اثنا عشر كالبروج ونقطه من جانبي القصر سبع<lb/>كالكواكب السبعة فعدل به إلى تدبير الكواكب والبروج، وقال البيضاوي في شرح<lb/>المصابيح: يقال أول من وضعه سابور بن أردشير ثاني ملوك الساسان ولأجله<lb/>يقال له النردشير، وشبّه رقعته بالأرض، وقسمها أربعة أقسام تشبيهًا بالفصول الأربعة.<lb/>أما حكم الشارع في النرد بخصوصه فالحظر؛ فقد روى أحمد ومسلم وأبو<lb/>داود وابن ماجه من حديث أبي موسى مرفوعًا: (من لعب بالنرد فقد عصى الله<lb/>ورسوله) ومن حديث بريدة (من لعب بالنردشير فكأنما غمس يده في لحم الخنزير<lb/>ودمه) ، وأما الحكمة في ذلك فهي أنه كالأزلام يعول فيه على ترك الأسباب<lb/>والاعتماد على الحظ والبخت فهو عبث يخشى ضره ولا يرجى منه نفع. قال<lb/>النووي في شرح مسلم عند الكلام على الحديث: وهذا الحديث حجة للشافعي<lb/>والجمهور في تحريم اللعب بالنرد. وقال أبو إسحاق المروزي: يكره ولا يحرم.<lb/>وقيل: وسبب تحريمه أن وضعه على هيئة الفلك بصورة شمس وقمر وتأثيرات<lb/>مختلفة تحدث عند اقترانات أوضاعه ليدل بذلك على أن أقضية الأمور كلها مقدرة<lb/>بقضاء الله، ليس للكسب فيها مدخل، ولهذا ينتظر اللاعب ما يُقضى له به.<lb/>وقد اختلف فقهاء الشافعية في درجة حظره، فذهب الأكثرون إلى أنه من الكبائر<lb/>ترد الشهادة بالمرة الواحدة منه، وقيل: هو من الصغائر، وقال بعضهم<lb/>بكراهته لقول الشافعي في المختصر: وأكره اللعب بالنرد للخبر، وردوه بأنه كثيرًا<lb/>ما يقول مثل هذا في المحرمات واختلف النقل عن (الأم) . ونقل الموفّق الحنبلي في<lb/>مُغنيه الإجماع على تحريم اللعب، وكأن الذين قالوا بالكراهة لم يعتدوا بهذا النقل،<lb/>وعندي أن تحقق الإجماع في غير الأمور العملية المتواترة كهيئة الصلاة وعددها<lb/>عزيز. ولكن أقل ما في نقل الموفق أنه لم يقل أحد من الأئمة المشهورين بحِلّه.<lb/>(الشطرنج) وأما الشطرنج فهو معروف. والمشهور في كتب التاريخ<lb/>والأدب أن واضعه أحد حكماء الهند القدماء، ويزعم بعض الإفرنج أن اليونانيين هم<lb/>الذين وضعوه في أثناء حرب ترواده الشهيرة. وأما سبب وضعه فقد قالوا فيه: إنَّ<lb/>الحكيم صيصه بن داهر الهندي رأى أن ملك زمانه فتى مستعد للخير والعدل في<lb/>الرعية، ولكن بطانته قد حببوا إليه اللهو واللعب والترف والمخيلة، وصرفوه<lb/>في حظوظهم وأهوائهم، ورأى أن الملوك يثقل عليهم سماع النصح الصريح<lb/>فأحسن الحيلة في إيصال النصيحة إلى الملك في صورة اللعب باختراع الشطرنج<lb/>الذي مبناه على أن بقاء الملك ببقاء الرعية، وأنه في نفسه ليس بشيء، وهو<lb/>بهم كل شيء. ولما اخترعه وعلم به الملك استقدمه ليعلّمه اللعب به فكان يلاعبه<lb/>ويشرح له في ضروب اللعب ما يمثل له حالته، وما يتوقع من أخطارها، ففهم<lb/>النصيحة، وعمل بها فحسنت الحال.<lb/>ويقال: إنه أراد أن يكافئه فقال له تمنَّ عليَّ واقترح، فاقترح أن يوضع في بيت من بيوت الشطرنج حبة قمح واحدة، وتضاعف في البيت الذي بعده،<lb/>ثم تستمر المضاعفة بأن يضاعف في كل بيت ما قبله إلى آخر البيوت وعددها<lb/>64 ويعطى مجموع ذلك، فاحتقر الملك هذا المطلب ثم علم أن خزائنه لا تفي به.<lb/>وقد عنى بعضهم بضبط العدد الحاصل من هذه المضاعفة، قال ابن السمان الدمشقي:<lb/>إنَّ جملته ثمانية عشر ألف ألف ألف ألف ألف ألف - ست مرات - وأربع<lb/>مائة وسبعة وأربعون ألف ألف ألف ألف ألف - خمس مرات - وسبع مائة وأربعون<lb/>ألف ألف ألف ألف - أربع مرات - وثلاثة وسبعون ألف ألف ألف - ثلاث مرات -<lb/>وسبع مائة وتسعون ألف ألف - مرتين - وخمس مائة وواحد وخمسون ألف وست<lb/>مائة وخمس عشرة.<lb/>وقدر بعضهم أن هذا العدد يملأ 1<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="6384" change="#d3e146">6384</tei:date> مدينة في كل مدينة 1024 بيتًا في<lb/>كل بيت 1<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="7476" change="#d3e146">7476</tei:date> مكيالاً من القمح، كل 32768 حبة.<lb/>أما حكمه فقد اختلف فيه الفقهاء والأكثرون على أنه غير محرم , أباحه قوم<lb/>بشرط أن لا يدخل في القمار، وأن لا يصد عن ذكر الله وعن الصلاة وبديهي أن<lb/>الإكثار من اللعب به وبغيره يُسقط المروءة، ولا يرضاه العاقل لنفسه، فهو مكروه<lb/>كراهة شديدة. وقد رووا في تحريمه أحاديث لا يصح منها شيء بل هي إلى<lb/>الوضع أقرب منها إلى الضعف، ومنها حديث: ملعون من لعب بالشطرنج، رواه<lb/>الديلمي عن أنس، ورواه غيره بزيادة: والناظر إليها كآكل لحم الخنزير، وروى من<lb/>حديث واثلة: أن الله تعالى ينظر في كل يوم ثلاث مائة وستين نظرة لا ينظر<lb/>فيها إلى صاحب الشاه: يعني الشطرنج. ورواه الخرائطي بلفظ آخر، وروى<lb/>البيهقي وابن عساكر عن عمار بن أبي عمار أن عليًّا عليه السلام مر بقوم يلعبون<lb/>بالشطرنج فوثب عليهم فقال: (أما والله لغير هذا خُلقتم ولولا أن تكون سنة<lb/>لضربت بها وجوهكم) ، وروى الثاني عنه أنه قال: لا تسلم على أهل النردشير<lb/>والشطرنج , وروايته ضعيفة. وقد روى ابن أبي شيبة وعبد بن حميد - كلاهما<lb/>من شيوخ البخاري - وابن أبي الدنيا في ذم الملاهي وابن المنذر وابن أبي حاتم<lb/>والبيهقي عن علي كرم الله وجهه أنه مر بقوم يلعبون بالشطرنج فقال: (ما هذه<lb/>التماثيل التي أنتم لها عاكفون لأن يمس أحدكم جمرًا حتى يطفئه خير له من أن<lb/>يمسها) وفي (الزواجر) أن ابن عمر (رضي الله عنهما) سئل عن الشطرنج<lb/>فقال: (هي شر من الميسر) وقال الإمام مالك: هي كالنرد. وروي عن ابن عباس<lb/>(رضي الله عنهما) أنه ولي مالاً ليتيم فوجدها في تركة والد اليتيم فأحرقها، ولو<lb/>كان اللعب بها حلالاً لما جاز إحراقها. وقال النووي في فتاويه: الشطرنج حرام<lb/>عند أكثر العلماء وكذا عندنا إن فوت به صلاة عن وقتها أو لعب به على عوض<lb/>فإن انتفى ذلك كره عند الشافعي وحرم عند غيره، قال ابن حجر في الزواجر: فإن<lb/>قلت: ما الفرق عندنا بين النرد والشطرنج؟ قلت: فرق أئمتنا بأن التعويل في النرد<lb/>على ما يخرجه الكعبان فهو كالأزلام، وفي الشطرنج على الفكر والتأمل، وأنه ينفع<lb/>في تدبير الحرب. وقد أحببت أن أختم الكلام في النرد والشطرنج بما جاء في كتاب<lb/>(الصادح والباغم) فيهما؛ لما فيه من الفكاهة والحكمة. قال - في سياق<lb/>حكاية -:<lb/>ثم بدا لي فرأيت رجلاً <gap resp="#org_MS"/> شيخًا يناجي صاحبًا مكتهلا<lb/>قد أكثرا الخصام والجدالا <gap resp="#org_MS"/> وأعلنا الشجار والمقالا<lb/>وافتخرا وكثرة المفاخره <gap resp="#org_MS"/> تدعو إلى العناد والمشاجره<lb/>فكان قول الشيخ قومي الهند <gap resp="#org_MS"/> الحكماء العلماء اللّد<lb/>لهم علوم وحلوم وفطن <gap resp="#org_MS"/> وحكمة بالغة إذ تمتحن<lb/>لو لم يكن من فضلهم إذ يختبر <gap resp="#org_MS"/> فضل الرجال منصف ويعتبر<lb/>إلا الذي أبدوه في الشطرنج <gap resp="#org_MS"/> للناس من علم سديد النهج<lb/>جد عظيم لقبوه هزلا <gap resp="#org_MS"/> يصير الرأي الأفين جزلا<lb/>فيه إشارات إلى مواعظ <gap resp="#org_MS"/> نافعة لكل واعٍ حافظ<lb/>قد رسموها للهدى مثالا <gap resp="#org_MS"/> إن الحكيم يضرب الأمثالا<lb/>يعنون أن العيش في التدبير <gap resp="#org_MS"/> وليس بالقسمة والتقدير<lb/>والمرء للأفعال مستطيع <gap resp="#org_MS"/> محكم يحفظ أو يضيع<lb/>وذلك العدل بلا خلاف <gap resp="#org_MS"/> لو وفق الرجال للإنصاف<lb/>قال له الكهل وقومي الفرس <gap resp="#org_MS"/> الحكماء ما بذاك لبس<lb/>لهم سياساتٌ وتدبيرٌ حسنْ <gap resp="#org_MS"/> كالشرع عدلاً في الفروض والسننْ<lb/>وملكهم معتضد بالحكمه <gap resp="#org_MS"/> كأنهم قد أُيدوا بالعصمه<lb/>لا نعبد الأصنام والأوثانا <gap resp="#org_MS"/> ولا نرى الظلم ولا العدوانا<lb/>والعيش بالرزق وبالتقدير <gap resp="#org_MS"/> وليس بالرأي ولا التدبير<lb/>وقد وضعنا النرد للمثال <gap resp="#org_MS"/> لو فطنت بصائر الرجال<lb/>وما قصدنا بالفصوص اللعبا <gap resp="#org_MS"/> حاشا لنا لكن قصدنا الأدبا<lb/>وإنما سمي لعبًا حيله <gap resp="#org_MS"/> تخفى به ما فيه من فضيله<lb/>وإنما يعشقه الرجال <gap resp="#org_MS"/> لأنه لعب كما يقال<lb/>ولو دروا أن المراد الأدبُ <gap resp="#org_MS"/> بوضعه وصنعه ما لعبوا<lb/>فالحق قد تَعْلَمَهُ ثقيلُ <gap resp="#org_MS"/> يأْباه إلا نفرٌ قليلُ<lb/>وإنما أخفيت المصالح <gap resp="#org_MS"/> وموّه القول الشفيق الناصح<lb/>ودلست بظاهر اللذات <gap resp="#org_MS"/> كم راحة تكمن في أذاة<lb/>كمثلما ركبت الألحان <gap resp="#org_MS"/> ووضعت للحكمة العيدان<lb/>يظنها الجاهل لهوًا ولعب <gap resp="#org_MS"/> ولو درى بوضعها ماذا طلب<lb/>من راحة الروح وبسط النفس <gap resp="#org_MS"/> وهزها لطبعها بالأُنس<lb/>لم يستمع قط الغناء ونفر <gap resp="#org_MS"/> عنه لأن الحق ما فيه وطر<lb/>قال له الهندي هذه حجتي <gap resp="#org_MS"/> سلكت فيما جئته محجتي<lb/>شطرنجنا لمثل هذا وُضعا <gap resp="#org_MS"/> أول فن في العلوم اختُرعا<lb/>وفضله بادٍ بغير مَيْن <gap resp="#org_MS"/> ما أوضح الصبح لذي عينين<lb/>وإن برهاني فيه ظاهر <gap resp="#org_MS"/> والحق لا يدفعه المكابر<lb/>أما الضمنة فهي لعبة حديثة فيما أظن، وأما الكتشينة فهي نوع من اللعب<lb/>بالورق الذي سماه الفقهاء (الكتحفة) ، وكلاهما يعلم من القاعدة التي نذكرها لتكون<lb/>فصل الخطاب وهي:<lb/>قاعدة في حكم الملاهي<lb/>إن العلة في تحريم كل حرام هي المضرة في الدين أو النفس أو العقل أو<lb/>العِرْض أو المال، فما لا ضرر فيه لا يحرم، وما ورد في النرد فسببه الأول أنه<lb/>شبيه بالأزلام التي كانوا يلقونها في الجاهلية لمعرفة الخير والشر؛ فإن المعوَّل في<lb/>النرد على البخت الذي يخرجه الكعبان (يأخذ كل لاعب كعبين يسمونها الآن<lb/>الزهر) ، كما أن المعول في الأزلام على البخت الذي تخرجه القداح، وقد حرم<lb/>الاستسقام بالأزلام لما فيها من التغرير بالعقل، وبناء الأمور على الوهم، وإهمال<lb/>الفكر والنظر، ونهى النبي صلى الله عليه وآله وسلم عن النرد لما فيه من معنى<lb/>الأزلام ومن التذكير بها، وأحب لكل مسلم أن يجتبنه وإن انتفت العلة عنده بأن كان<lb/>لا يعتقد بالبخت، ولا يبني حكمًا إلا على سبب صحيح، احترامًا للنهي الصريح.<lb/>وأما الشطرنج فقد قالوا: إنه لم يكن معروفًا على عهد النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم، وذلك من دلائل وضع ما ورد فيه مرفوعًا، وأما الآثار فمنها القوي، ومنها<lb/>الضعيف، فمَن لم يحتج بها فليحكم قاعدة دفع الضرر في كل لعب، وقد قال بعض<lb/>أئمة الشافعية: إن اللعب الذي فيه حساب وفكر يباح، وما لا حساب فيه ولا فكر فهو<lb/>مكروه، أي: إن لم يضر، وإلا فهو حرام، أقول: ومن اللعب ما يفيد رياضة البدن<lb/>وتحريك الدم فيه، وينبغي أن يكون محمودًا محبوبًا، لا مذمومًا ولا مكروهًا، وأي<lb/>حرج - ليت شعري - على مَن أنهك بدنه أو عقله التعب من شغله، فحاول ترويح<lb/>نفسه، أو ترويض جسمه ببعض الألعاب التي تنفعه ولا تضر غيره، ولا تخل<lb/>بمروءته.<lb/>أقول: إن ترك مثل هذه الرياضات يضر أحيانًا، فإذا ظن ضرر تركها كان<lb/>الترك مكروهًا، وإذا تحقق الضرر كان الترك حرامًا، وإذا لم يكن في الفعل ولا<lb/>في الترك ضرر فالفعل مباح، ما لم يخل بالمروءة، كانكباب أهل الهيئات ورجال<lb/>العلم والأحكام على اللعب في بيوت اللهو (القهاوي) ، فإن ذلك مكروه شرعًا<lb/>وعقلاً بلا نزاع، والله أعلم وأحكم، وإليه المرجع والمصير. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p379"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1270.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>علم الهيئة والقرآن<lb/>(س2) ومنه: كيف ينطبق علم الهيئة الجديد من أن هناك عوالم شمسية<lb/>لا يحصي عددَها سوى خالقها غير عالمنا الشمسي، وأنها ممتلئة بالمخلوقات على<lb/>قوله تعالى: {وَسَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ جَمِيعًا مِّنْهُ} (الجاثية: 13) وأن نبينا صلى الله عليه وسلم مرسل لكافة الخلق، وأنه سيد<lb/>الوجود على الإطلاق؟<lb/>(ج) السموات هي الأجرام السامية فوقنا، وهي كثيرة جدًّا فمنها سبعة كواكب<lb/>تابعة لشمسنا وهي نبتون وأورانوس وزحل والمشتري والمريخ والزهرة وعطارد<lb/>وهذه الكواكب سيارة، ولها أقمار تتبعها كقمر الأرض، ومنها شموس لها عوالم تابعة<lb/>لها لا نعرف حقيقة أمرها، ولكننا نعرف أن جميع هذه السموات التي فوقنا مسخرة<lb/>بقدرة الله تعالى لنا ننتفع بنورها الذي هو من أسباب الحياة في الأرض، ونهتدي بها<lb/>في ظلمات البر والبحر كما قال في آية أخرى مبينة للإجمال في الآية الواردة<lb/>في السؤال {وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ النُّجُومَ لِتَهْتَدُوا بِهَا فِي ظُلُمَاتِ البَرِّ وَالْبَحْرِ} (الأنعام: 97) ويصح أن يكون من وجوه التسخير وضروب الانتفاع ارتباط<lb/>بعضها ببعض بالسنة الإلهية التي يعبرون عنها بالجاذبية العامة؛ إذ لولا بقاء هذه<lb/>الجاذبية لاصطدم بعض هذه الأجرام ببعض، وخرب العالم كله كما أنه لولا النور<lb/>المنبعث منها لما عاش حيوان ولا نبات في الأرض. فهي مسخرة لنا بهذه<lb/>الاعتبارات.<lb/>وأما بعثة نبينا لجميع المخلوقات في جميع العوالم فلا دليل عليها في عقل ولا<lb/>نقل، أما العقل فلا معنى عنده لكونه مرسلاً لقوم يسكنون في كوكب آخر، وهو في<lb/>كوكب الأرض وهو الوجه في السؤال، وأما النقل فقوله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ<lb/>كَافَّةً لِّلنَّاسِ بَشِيرًا وَنَذِيرًا} (سبأ: 28) أما ذكر العالمين في قوله تعالى: {وَمَا<lb/>أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) ؛ فيراد به من أرسل إليهم للجمع بين<lb/>الآيتين ولما عهد في تفسير مثل هذا التعبير، كقوله تعالى: {إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى آدَمَ<lb/>وَنُوحًا وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى العَالَمِينَ} (آل عمران: 33) وأما كونه سيد<lb/>الوجود فهذا اللقب لم يرد في كتاب ولا سنة، وإنما ورد في كلام بعض المتأخرين،<lb/>ولكن ورد في الحديث الصحيح: (أنا سيد ولد آدم) قال الشيخ محيي الدين بن<lb/>عربي: إنَّه لولا هذا الحديث لما فضلناه على غيره من الأنبياء. فإن هذا التفاضل لا<lb/>يُعرف إلا بالنص الصريح عن المعصوم؛ لأنه لا ذوق لنا في مقامات الأنبياء، وهو<lb/>يرد ما قاله بعض المتكلمين من تفضيل خمسة على الجميع، وجعْل الفضيلة بين<lb/>الخمسة على ترتيب الذكر في هذا البيت:<lb/>محمد إبراهيم موسى كليمه <gap resp="#org_MS"/> فعيسى فنوح هم أولو العزم فاعلمِ<lb/>ويعد هذا مجازفة وتحكمًا. وقد سبق لنا الاستدلال في (المنار) على تفضيله<lb/>عليه السلام بأدلة معقولة، والحق الذي لا مرية فيه أن سيد الوجود على الإطلاق هو<lb/>الله تعالى وحده، ومن غرور الإنسان أن يفضل جنسه على جميع خلق الله على جهله<lb/>بهم، والله تعالى يقول في بني آدم:] وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلاًَ [<lb/>الإسراء: 70) وأن هذه الأرض التي يسكنها الإنسان إذا نُسبت إلى ملك الله<lb/>الواسع كانت كذرة من جبل أو نقطة من بحر؛ بل كانت أقل من ذلك {وَمَا يَعْلَمُ<lb/>جُنُودَ رَبِّكَ إِلاَّ هُوَ} (المدثر: 31) .<lb/>والله أعلم وأحكم. والسكوت عما لا يعلم المرء أسلم.<lb/>***<lb/>السعدية والرفاعية<lb/>(س3) الشيخ قاسم محمد غدير بأسيوط: ما قولكم دام فضلكم فيما تفعله<lb/>طائفتا السعدية والرفاعية من ضرب بعضهم بعضًا بالسيوف، والاتكاء عليها من غير<lb/>أن يصيبهم ضرر، هل هذا كرامة لشيخهم أم لا، وإن كان الثاني فما وجه عدم<lb/>الضرر؟<lb/>(ج) إن هذه إلا ضُرُوب من اللعب يتمرنون عليها، ويوجد في أوربا من<lb/>الولدان والبنات الحسان من يفوقهم في ذلك، والذكي الفطن لا يخفى عليه من أمرهم<lb/>شيء إذا هو تأمل. رأيت بعيني رجلين رفاعيين قابضين على سيف من طرفيه،<lb/>فجاء ثالث فوضع بطنه على السيف مكشوفًا يوهم الناس أن ثقله كله على السيف،<lb/>وهو في الواقع معتمد بيديه على الرجلين بحيث يتمكن من إلقاء الثقل على السيف بقدر<lb/>الحاجة، ولو كان هذا اللعب من الكرامات لكان كرامة لفاعليه لا لشيوخهم و (تلك<lb/>العصا من هذه العُصَيَّة) .<lb/>***<lb/>دخول الفرن<lb/>(س4) ومنه: قرأت في (المؤيد) المؤرخ في 26 ربيع الأول لمكاتبه<lb/>الإسكندري أنه علم أن شخصًا من ذرية سيدي عبد السلام الأسمر بالغرب جاع<lb/>بمريوط، واستُطعم فلم يُطعَم، فدخل فرنًا هناك فيه لحم يشوَى فأكله فما هذا؟<lb/>(ج) سترون الجواب في مقالات الكرامات والخوارق، واعلموا أن رواة<lb/>الجرائد ليس فيهم شروط العدالة التي يعتبرها المحدثون في الرواة الذين تفيد<lb/>روايتهم الظن، فكيف نعتمد عليها فيما يُطلب في اليقين كالذي نحن فيه؟ !<lb/>***<lb/>قراءة الفاتحة<lb/>(س5) ومنه: ما حكم قراءة الفاتحة في الاتفاق على أمر، أهي بمنزلة<lb/>اليمين أم لا، وما جزاء مَن لم يعمل بما قُرئت الفاتحة لأجله؟<lb/>(ج) جرت عادة الناس في هذه البلاد، وفي بلاد غيرها بأن يقرأ المتعاقدان<lb/>على شيء الفاتحة بعد إبرام الاتفاق، يجعلونها علامة على إبرام العقد والوفاق تفاؤلاً<lb/>بأن يكون ما اتفقا عليه خيرًا، ويتم بخير، وليس لقراءة الفاتحة حكم خاص في هذا<lb/>المقام، ولا أعرف له أصلاً في الدين، ولكن التعاقد على شيء يجب الوفاء به إن لم<lb/>يمنع من ذلك مانع شرعي: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَوْفُوا بِالْعُقُودِ} (المائدة: 1) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p381"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1271.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من دلائل الإعجاز</head>
               <lb/>(تابع لما في الجزء الماضي من الموازنة)<lb/>
               <lb/>مع قول البُحتري:<lb/>لقد كان ذاك الجاش جاش مسالم <gap resp="#org_MS"/> على أن ذاك الزي زي محارب<lb/>وقول أبي تَمَّام:<lb/>الصبح مشهور بغير دلائل <gap resp="#org_MS"/> من غيره ابتغيت ولا أعلام<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>وليس يصح في الأفهام شيء <gap resp="#org_MS"/> إذا احتاج النهار إلى دليل<lb/>وقول أبي تمام:<lb/>وفي شرف الحديث دليل صدق <gap resp="#org_MS"/> لمختبر على شرف القديم<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>أفعاله نسب لو لم يقل معها <gap resp="#org_MS"/> جدي الخصيب عرفنا العرق بالغصن<lb/>وقول البحتري:<lb/>وأحب آفاق البلاد إلى فتى <gap resp="#org_MS"/> أرض ينال بها كريم المطلب<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>وكل امرئ يولي الجميل محبب <gap resp="#org_MS"/> وكل مكان ينبت العز طيب<lb/>وقول المتنبي:<lb/>يقر له بالفضل من لا يوده <gap resp="#org_MS"/> ويقضي له بالسعد من لا ينجِّم<lb/>مع قول البحتري:<lb/>لا أدعي لأبي العلاء فضيلة <gap resp="#org_MS"/> حتى يسلمها إليه عداه<lb/>وقول خالد الكاتب:<lb/>رقدت ولم ترثِ للساهر <gap resp="#org_MS"/> وليل المحب بلا آخر<lb/>مع قول بشار:<lb/>لخديك من كفيك في كل ليلة <gap resp="#org_MS"/> إلى أن ترى ضوء الصباح وساد<lb/>تبيت تراعي الليل ترجو نفاده <gap resp="#org_MS"/> وليس لليل العاشقين نفاد<lb/>وقول أبي تمام:<lb/>ثوى بالمشرقين لهم ضجاج <gap resp="#org_MS"/> أطار قلوب أهل المغربين [1]<lb/>وقول البحتري:<lb/>تناذر أهل الشرق منه وقائعًا <gap resp="#org_MS"/> أطاع لها العاصون في بلد الغرب [2]<lb/>مع قول مسلم:<lb/>لما نزلت على أدنى ديارهم <gap resp="#org_MS"/> ألقى إليك الأقاصي بالمقاليد<lb/>وقول محمد بن بشير:<lb/>أُفرغْ لحاجتنا ما دمت مشغولاً <gap resp="#org_MS"/> فلو فرغت لكنت الدهر مبذولا<lb/>مع قول أبي علي البصير:<lb/>فقل لسعيد أسعد الله جده <gap resp="#org_MS"/> لقد رث حتى كاد ينصرم الحبل<lb/>فلا تعتذر بالشغل عنا فإنما <gap resp="#org_MS"/> تناط بك الآمال ما اتصل الشغل<lb/>وقول البحتري:<lb/>من غادة منعت وتمنع وصلها <gap resp="#org_MS"/> فلو انَّها بُذلت لنا لم تبذل<lb/>مع قول ابن الرومي:<lb/>ومن البلية أنني <gap resp="#org_MS"/> عُلقت ممنوعًا منوعا<lb/>وقول أبي تمام:<lb/>لئن كان ذنبي أن أحسن مطلبي <gap resp="#org_MS"/> أساء ففي سوء القضاء لي العذر<lb/>مع قول البحتري:<lb/>إذا محاسني اللاتي أُدل بها <gap resp="#org_MS"/> كانت ذنوبي فقل لي كيف أعتذر<lb/>وقول أبي تمام:<lb/>* قد يُقدم العَيرُ من ذعرٍ على الأسد *<lb/>مع قول البحتري:<lb/>فجاء مجيء العير قادته حيرة <gap resp="#org_MS"/> إلى أهرت الشدقين تدمَى أظافره [3]<lb/>وقول معن بن أوس:<lb/>إذا انصرفت نفسي عن الشيء لم تكد <gap resp="#org_MS"/> إليه بوجه آخر الدهر تقبل<lb/>مع قول العباس بن الأحنف:<lb/>نقل الجبال الرواسي من أماكنها <gap resp="#org_MS"/> أخف من رد قلب حين ينصرف [4]<lb/>وقول أمية بن أبي الصلت:<lb/>عطاؤك زين لامرئ إن أصبته <gap resp="#org_MS"/> بخير وما كل العطاء يزين<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>تُدعى عطاياه وفرًا وهي إن شهرت <gap resp="#org_MS"/> كانت فخارًا لمن يعفوه مؤتنفا [5]<lb/>ما زلت منتظرًا أعجوبة عننًا <gap resp="#org_MS"/> حتى رأيت سؤالاً يجتني شرفا [6]<lb/>وقول جرير:<lb/>بعثن الهوى ثم ارتمين قلوبنا <gap resp="#org_MS"/> بأسهم أعداء وهن صديق<lb/>مع قول أبي نواس:<lb/>إذا امتحن الدنيا لبيب تكشفت <gap resp="#org_MS"/> له عن عدو في ثياب صديق<lb/>وقول كُثير:<lb/>إذا ما أودت خلة أن تزيلنا <gap resp="#org_MS"/> أبينا وقلنا الحاجبية أول [7]<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>نقّل فؤادك حيث شئت من الهوى <gap resp="#org_MS"/> ما الحب إلا للحبيب الأول<lb/>وقول المتنبي:<lb/>وعند مَن اليوم الوفاء لصاحب <gap resp="#org_MS"/> شبيب وأوفى من ترى أخوان [8]<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>فلا تحسبا هندًا لها الغدر وحدها <gap resp="#org_MS"/> سجية نفس كل غانية هند<lb/>وقول البحتري:<lb/>ولم أَرَ في رنْق الصَّرَى لي موردًا <gap resp="#org_MS"/> فحاولت ورد النيل عند احتفاله [9]<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>ق0واصد كافور توارك غيره <gap resp="#org_MS"/> ومن قصد البحر استقل السواقيا<lb/>وقول المتنبي:<lb/>كأنما يولد الندى معهم <gap resp="#org_MS"/> لا صغر عاذر ولا هرم<lb/>مع قول البحتري:<lb/>عريقون في الإفضال يؤتنف الندى <gap resp="#org_MS"/> لناشئهم من حيث يؤتنف العمر<lb/>وقول البحتري:<lb/>فلا تغلين بالسيف كل غلائه <gap resp="#org_MS"/> ليمضي فإن الكف لا السيف تقطع<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>إذا الهند سوت بين سيفي كريهة <gap resp="#org_MS"/> فسيفك في كف تزيل التساويا<lb/>وقول البحتري:<lb/>سامَوْك من حسد فأفضل منهم <gap resp="#org_MS"/> غير الجواد وجاد غير المفضل<lb/>فبذلت فينا ما بذلت سماحة <gap resp="#org_MS"/> وتكرمًا وبذلت ما لم تبذل [10]<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>أرى الناس منهاج الندى بعد ما عفت <gap resp="#org_MS"/> مهايعه المثلى ومحّت لواحبه [11]<lb/>ففي كل نجد في البلاد وغائر <gap resp="#org_MS"/> مواهب ليست منه وهي مواهبه<lb/>وقول المتنبي:<lb/>بيضاء تطمع فيما تحت حلتها <gap resp="#org_MS"/> وعز ذلك مطلوبًا إذا طلبا<lb/>مع قول البحتري:<lb/>تبدو بعطفة مطمع حتى إذا <gap resp="#org_MS"/> شغل الخلي ثنت بصدفة مؤيس [12]<lb/>وقول المتنبي:<lb/>إذكار مثلك ترك إذكاري له <gap resp="#org_MS"/> إذ لا تريد لما أريد مترجما<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>وإذا المجد كان عوني على المر <gap resp="#org_MS"/> ء تقاضيته بترك التقاضي<lb/>وقول أبي تمام:<lb/>فنعمت من شمس إذا حجبت بدت <gap resp="#org_MS"/> من خدرها فكأنها لم تحجب<lb/>مع قول قيس بن الخطيم:<lb/>قضى لها الله حين صورها م الخالق أَلَّا تكنها سدف<lb/>وقول المتنبي:<lb/>راميات بأسهم ريشها الهُد <gap resp="#org_MS"/> ب تشق القلوب قبل الجلود<lb/>مع قول كثير:<lb/>رمتني بسهم ريشه الكحل لم يجز <gap resp="#org_MS"/> ظواهر جلدي وهو في القلب جارح [13]<lb/>وقول بعض شعراء الجاهلية ويُعزى إلى لبيد:<lb/>ودعوت ربي بالسلامة جاهدًا <gap resp="#org_MS"/> ليُصِحَّنِي فإذا السلامة داء<lb/>مع قول أبي العتاهية:<lb/>أسرع في نقص امرئ تمامه <gap resp="#org_MS"/> تدبر في إقبالها أيامه<lb/>وقوله:<lb/>أقلل زيارتك الحبيـ <gap resp="#org_MS"/> ـب تكون كالثوب استجده<lb/>إن الصديق يمله <gap resp="#org_MS"/> أن لا يزال يراك عنده<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>وطول مقام المرء في الحي مخلق <gap resp="#org_MS"/> لديباجتيه فاغترب تتجدد<lb/>وقول الخريمي:<lb/>زاد معروفك عندي عِظَمًا <gap resp="#org_MS"/> أنه عندك محقور صغير<lb/>تتناساه كأن لم تأته <gap resp="#org_MS"/> وهو عند الناس مشهور كبير<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>تظن من فقدك اعتدادهم <gap resp="#org_MS"/> أنهم أنعموا وما علموا<lb/>وقول البحتري:<lb/>ألم تر للنوائب كيف تسمو <gap resp="#org_MS"/> إلى أهل النوافل والفضول<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>أفاضل الناس أغراض لذا الزمن <gap resp="#org_MS"/> يخلو من الهم أخلاهم من الفطن<lb/>وقول المتنبي:<lb/>تذلل لها واخضع على القرب والنوى <gap resp="#org_MS"/> فما عاشق من لا يذل ويخضع<lb/>مع قول بعض المحدثين:<lb/>كن إذا أحببت عبدًا <gap resp="#org_MS"/> للذي تهوى مطيعا<lb/>لن تنال الوصل حتى <gap resp="#org_MS"/> تلزم النفس الخضوعا<lb/>وقول مضرس بن ربعي:<lb/>لعمرك إني بالخليل الذي له <gap resp="#org_MS"/> عليَّ دلال واجب لمفجَّع<lb/>وإني بالمولى الذي ليس نافعي <gap resp="#org_MS"/> ولا ضائري فقدانه لممتَّع<lb/>مع قول المتنبي:<lb/>أما تغلط الأيام فيَّ بأن أرى <gap resp="#org_MS"/> بغيضًا تُنائي أو حبيبًا تقرب<lb/>وقول المتنبي:<lb/>مظلومة القد في تشبيهه غصنًا <gap resp="#org_MS"/> مظلومة الريق في تشبيهه ضربا<lb/>مع قوله:<lb/>إذا نحن شبهناك بالبدر طالعًا <gap resp="#org_MS"/> بخسناك حظًّا أنت أبهى وأجمل<lb/>ونظلم إن قسناك بالليث في الوغى <gap resp="#org_MS"/> لأنك أحمى للحريم وأبسل<lb/>***<lb/>ذكر ما أنت ترى فيه في كل واحد من البيتين صنعة وتصويرًا وأستاذية على الجملة فمن ذلك، وهو من النادر قول لبيد:<lb/>وأكذب النفس إذا حدثتها <gap resp="#org_MS"/> إن صدق النفس يزري بالأمل<lb/>مع قول نافع بن لقيط:<lb/>وإذا صدقت النفس لم تترك لها <gap resp="#org_MS"/> أملاً ويأمل ما اشتهى المكذوب<lb/>وقول رجل من الخوارج أُتي به الحَجّاج في جماعة من أصحاب قَطَرِيٍّ فقتلهم<lb/>ومنَّ عليه ليد كانت عنده، وعاد إلى قَطَرِيٍّ فقال له قَطَرِيٍّ: عاود قتال عدو الله<lb/>الحجاج، فأبى، وقال:<lb/>أأقاتل الحجاج عن سلطانه <gap resp="#org_MS"/> بِيَدٍ تقر بأنها مولاته<lb/>ماذا أقول إذا وقفت إزاءه <gap resp="#org_MS"/> في الصف واحتجت له فعلاته<lb/>وتحدث الأقوام أن صنائعًا <gap resp="#org_MS"/> غرست لديَّ فحنظلت نخلاته [14]<lb/>مع قول أبي تمام:<lb/>أسربل هجر القول من لو هجوته <gap resp="#org_MS"/> إذن لهجاني عنه معروفه عندي [15]<lb/>وقول النابغة:<lb/>إذا ما غدا بالجيش حلَّق فوقه <gap resp="#org_MS"/> عصائب طير تهتدي بعصائب<lb/>جوانح قد أيقنَّ أن قبيله <gap resp="#org_MS"/> إذا ما التقى الصفان أول غالب [16]<lb/>مع قول أبي نواس:<lb/>وإذا مَجَّ القنا علَقًا <gap resp="#org_MS"/> وتراءى الموت في صُوَره<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> راح في ثنيي مفاضته <gap resp="#org_MS"/> أسد يدمى شبا ظُفره [17]<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> يتأيَّي الطير غدوته <gap resp="#org_MS"/> ثقة بالشبع من جَزره [18]<lb/>المقصود البيت الأخير.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الضَّجَّاج بالفتح وبالضم كالضجيج وهو صياح الفزع مما يخاف منه.<lb/>(2) تناذر الناس أنذر بعضهم بعضًا وخوفه الشيء.<lb/>(3) أهرت الشدقين واسعهما.<lb/>(4) في رواية: نفس بدل قلب وتنصرف بدل ينصرف.<lb/>(5) أي لمن يسأله مبتدئًا والأحسن جعل مؤتنفًا اسم مفعول صفة للفخار كتبه الأستاذ الإمام.<lb/>(6) عننًا أي معترضة تأتي بلا سبب.<lb/>(7) يريد بالحاجبة عزة.<lb/>(8) يريدان شبيبًا وأوفى الورى أخوان في الغدر إذ لا وفاء عند أحد و" من " استفهامية.<lb/>(9) الصرى: اسم نهر.<lb/>(10) أراد أنهم من الحسد أخذوا يسامونه في العطاء فبذلوا ولا جود عندهم فكان بذله بذلين بذل السماحة الصادر منه مباشرة وبذل هؤلاء البخلاء الذي صدر عنهم بسببه كتبه الأستاذ الإمام.<lb/>(11) محت لواحبه بمعنى عفت مهايعه أي بليت طرقه الواضحة وواحد اللواحب: لاحب.<lb/>(12) الصدفة المرة من الصدف وهو الإعراض عن الشيء.<lb/>(13) وفي نسخة: يصب بدل يجز.<lb/>(14) يقال حنظلت الشجرة أي صار ثمرها مرًّا كالحنظل.<lb/>(15) الكلام استفهام إنكاري حذفت من (أسربل) همزة الاستفهام.<lb/>(16) الرواية: الجمعان بدل (الصفان) .<lb/>(17) المفاضة: الدرع الواسعة.<lb/>(18) يتأيى: يتحرى ويترقب والضمير في جزره للطير وجزر الطير وجزر السباع هو اللحم الذي تأكله.</note>
            </div>
            <pb n="n6-p389"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1272.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>(كيمياء السعادة)<lb/>رسالة في علم النفس والأخلاق أو التصوف لحجة الإسلام أبي حامد الغزالي<lb/>طُبعت في مطبعة المنار عن نسخة خطية قديمة، وصححها بالمقابلة على نسخة<lb/>خطية أخرى بدار الكتب المصرية ملتزم طبعها الشيخ إبراهيم إسماعيل خاطر، أحد<lb/>المجاورين في الأزهر، وجعل ثمن النسخة الواحدة من الورق الجيد قرشًا صحيحًا<lb/>ومن ورق متوسط نصف قرش، وكفى بعزوها إلى حجة الإسلام ترغيبًا فيها، وهي<lb/>تُطلب من ملتزم طبعها، ومن إدارة مجلة المنار بمصر، وأجرة البريد مليمان.<lb/>***<lb/>(كتاب اللؤلؤ المرصوع فيما لا أصل له أو بأصله موضوع)<lb/>ألف الحفّاظ والمحدثون كتبًا كثيرة في الأحاديث الموضوعة التي عزيت إلى<lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم كذبًا عمدًا أو جهلاً محضًا حتى إن المقلد لكل متقدم<lb/>ليظن أنهم لم يدعوا لمتأخر مقالاً، ولم يتركوا له في التأليف مجالاً، ولكن من يتوجه<lb/>إلى الإفادة بإخلاص قلب يفتح الله عليه ما يفيد به. فهذه الكتب المؤلفة في<lb/>الموضوعات لا تكاد تجد لها قارئًا واحدًا في الألف من طلاب العلم. ونظن أن<lb/>كتاب (اللؤلؤ المرصوع) الذي طبع في هذه الأيام سيكون حظه عند أهل هذا<lb/>الزمن أكبر من حظ تلك الكتب؛ لأن مؤلفه هدى بإخلاصه فجمع فيه كثيرًا من<lb/>الأحاديث الموضوعة التي تدور على ألسنة الناس وفي بعض الكتب ورتبها على<lb/>حروف المعجم فكانت كتابًا تزيد صفحاته عن المائة.<lb/>مؤلف الكتاب الشيخ محمد أبو المحاسن القاوقجي الطرابلسي أحد شيوخنا في<lb/>الحديث. وكفى بذكر القاوقجي تعريفًا فإنه قد اشتهر بصلاحه في هذه البلاد وغيرها<lb/>ومريدوه يعدون بالألوف رحمه الله تعالى رحمة واسعة. وقد طبع الكتاب على نفقة<lb/>الحاج عبد الله العطار من مريدي المؤلف، وصححه الشيخ محمد كمال الدين<lb/>القاوقجي الأزهري نجل المؤلف، وطبعت في آخره رسالة الحافظ الصغاني في<lb/>الموضوعات. فنحث جميع القراء على مطالعته كيلا يغتروا بما اشتهر من تلك<lb/>الأحاديث المكذوبة.<lb/>***<lb/>(ديوان الكاشف)<lb/>أحمد أفندي الكاشف شاعر قوي السليقة بعيد من الصنعة مشهور بما نُشر له<lb/>من القصائد في الجرائد، وقد جمع شعره من سنة 1315 إلى سنة 1320 وطبعه<lb/>في ديوان سمّاه (ديوان الكاشف) وصدَّره بمقدمة في ترجمة نفسه بلغت 30<lb/>صفحة، وبلغ الديوان بها 160 صفحة. وقد سلك في الترجمة مسلك الحرية فذكر ما<lb/>يمدح وما يذم وباح بأسرار الخواطر والهواجس. ويعلم منها أنه كان موكولاً إلى<lb/>نفسه، مسترشدًا بوجدانه وحسه، يُبتلى فيستسلم لدواعي الأحزان، ويتحمس فيسلك<lb/>مسالك الشجعان، ويعشق فيسترسل في طاعة الغرام، ولم يصبر على مرارة<lb/>التعليم، ولم يسلس قياده لنظار المدارس، فاكتفى ببعض المبادئ ورضي من ثمرة<lb/>العلم والأدب بالشعر يوحيه الذوق وتنظمه السليقة. وهو دموي المزاج حادُّه محب<lb/>للفخر والعلو ويرى أن الشعر كافٍ في رقي صاحبه إلى ذرى المعالي، وحسبانه في<lb/>عداد النابغين، كتب ما كتب في مقدمته وشعر بأنه جاء فيها ما يعتذر منه فقال في<lb/>آخرها: إن له ثلاثة أعذار: المرض وضيق الوقت وفقد النصير. افتتح الديوان<lb/>بعد المقدمة بتقديمه إلى الله تعالى فقال:<lb/>رب هذا شعري وهذا بياني <gap resp="#org_MS"/> شهدا لي بصحة الإيمانِ<lb/>لي داعٍ من فطرتي قبل أن أَتْـ <gap resp="#org_MS"/> ـلُوَ كتابًا إلى اليقين هداني<lb/>من يكن قام بالعقائد تقليـ <gap resp="#org_MS"/> ـدًا فإني استقمت بالبرهانِ<lb/>مسلمًا عشت لا لإسلام أمي <gap resp="#org_MS"/> وأبي والأمير والسلطانِ<lb/>أنا لو كنت ناشئًا ومقيمًا <gap resp="#org_MS"/> بين قوم من عابدي الأوثانِ<lb/>لم أجد غير دين أحمد أولى <gap resp="#org_MS"/> باتباعٍ من سائر الأديانِ<lb/>ثم قدمه إلى النبي بأبيات لا تشعر بالتقديم، ثم إلى أمير المؤمنين، ثم إلى مصر<lb/>ثم إلى قومه، ثم إلى الشعراء. وجعل الديوان أبوابًا في مدح السلطان ومدح أمير<lb/>مصر ومدح العظماء والإخوان. وفي السياسة والتاريخ ومن هذا الباب قصيدة في<lb/>فتح السودان، وقصيدة في ذكر الثورة العرابية. وفي التربية والتعليم والأخلاق<lb/>والآداب والحكم والفكاهات وفي الوطنية وفي الشكوى والعتاب، وفي الخصوصيات<lb/>والأغراض، وفي حوادث الغرام، وفي المراثي والتعازي، وثمن النسخة من الديوان<lb/>عشرة قروش في بلاد مصر و15 قرشًا في غيرها من البلاد، فعسى أن يلقى هذا<lb/>الديوان من إقبال القراء ما تقر به عين الناظم.<lb/>***<lb/>(فتح الأندلس)<lb/>قصة تاريخية غرامية هي الحلقة السابعة من سلسلة (روايات تاريخ الإسلام)<lb/>تتضمن تاريخ أسبانيا قبيل الفتح، ووصف أحوالها الإدارية والسياسية والدينية<lb/>وعلاقة بعضها ببعض، وبسط عادات القوط والرومان هناك، والفرق بين طبقات<lb/>الناس، وقدوم طارق بن زياد لفتحها، والسبب الذي دعاه إلى ذلك - إلى مقتل<lb/>رودريك ملك القوط في واقعة وادي ليتة سنة 93هـ (هذا ما لخص به الرواية<lb/>مؤلفها جُرجي أفندي زيدان، وهي كما قال، رغب إلينا المؤلف في قراءة القصة<lb/>قبل تقريظها حبًّا في النقد الذي لا يحبه إلا الواثق بحسن عمله، الراغب في تكميله<lb/>فقرأناها بلذة عظيمة، وشهدنا له بحسن تصنيف القصص، فإن القارئ لا ينتهي من<lb/>فصل من فصولها إلا بشوق يلح به، ويحفزه إلى قراءة ما بعده حتى ينتهي بالفصل<lb/>الأخير.<lb/>وننتقد عليه أن المقصود من القصة بيان تاريخ الإسلام كسوابقها، وليس فيها<lb/>منه إلا ذكر الفتح بغاية الإيجاز. وانتقد غيرنا من نبهاء المسلمين على هذه القصص<lb/>أنها تصوِّر للقارئ أن انتصار المسلمين في الفتوحات لم يكن إلا بسبب ما كان ألمَّ<lb/>بالأمم التي فتحوا بلادها كالرومانيين والفرس والمصريين والبربر والقوط من فساد<lb/>الأخلاق واختلاف المذاهب الدينية، وتفرق الكلمة. ويرى هؤلاء المنتقدون أن هذا<lb/>غمْط لحقوق المسلمين وعدم اعتراف بشجاعتهم وعناية الله تعالى بهم حمل المؤلف<lb/>عليهما التعصب الديني. ونحن ننكر عليهم هذا الرأي كتابة كما أنكرناه قولاً، فإن ما<lb/>ذكره من فساد دين الأمم وأخلاقها وتفريق كلمتها هو السبب الأول في قهر أولئك<lb/>الشراذم من المسلمين لتلك الأمم القوية العظيمة السلطان بل لولا ذلك الفساد العام لما<lb/>أرسل الله تعالى ذلك المصلح العام كافة للناس بشيرًا ونذيرًا (صلى الله عليه وسلم)<lb/>وأيده بعنايته فجمع له كلمة الأمة العربية التي لا يعرف لها التاريخ اجتماعًا، فأدبها<lb/>وأدب بها - على بداوتها - أمم العلوم والمدنية، على أن المؤلف نوه بشجاعة<lb/>العرب وفضلهم وعدلهم، ولم ينقصهم منه شيئًا.<lb/>أما عبارة القصة فقد كنت أتوقع أن تكون خيرًا مما سبقها فإذا هي كغيرها في<lb/>السلاسة، ولكن فيها كلمات وعبارات عامية لم أَرَ مثلها في كتابة قبلها للرصيف<lb/>فجزمت بأنه متعمد ليسهل فهم كتابته على العوام، وعندي أن سلاسة عبارته كافية<lb/>في الوصول إلى هذا المرام، وصحة العبارة لا تحول بين المعنى والأفهام.<lb/>***<lb/>(فتاة غسان)<lb/>قصة تاريخية غرامية أخرى لجرجي أفندي زيدان أيضًا كتب على ظهرها<lb/>بعد ذكر اسمها (تشرح حال الإسلام من أول ظهوره إلى فتوح العراق والشام مع<lb/>بسط عوائد العرب في آخر جاهليتهم وأول إسلامهم ووصف أخلاقهم وأزيائهم<lb/>وسائر أحوالهم) أهدانا المؤلف نسخة من الجزء الأول منها طبع ثانية قبل إهداء<lb/>(فتح الأندلس) ، فلم ننظر فيه؛ لأن وقتنا قصير، وعملنا كثير فلما طالعنا هذه<lb/>إجابة لطلب المودة ساقتنا اللذة إلى مطالعة الأخرى، فكانت اللذة فيها لا تقل عن اللذة<lb/>في أختها، وعبارتها أسلم من عبارتها، وفائدتها في التاريخ الإسلامي أكبر من<lb/>فائدتها، وإن كانت لم تشرح حال الإسلام كما قال شرحًا، ولم تبسط عوائد<lb/>العرب وأخلاقهم وسائر أحوالهم بسطًا، فإنه ذكر جملة صالحة من ذلك كان يجهلها<lb/>السواد الأعظم من القراء لأن أكثرهم من العوام وإن تعلم الكثيرون منهم في<lb/>المدارس الابتدائية فإن مدارس مصر لا حظ لها من تاريخ الإسلام. ولذلك كنت<lb/>أناظر جماعة من أهل العلم يدعون أن قراءة هذه القصص ضارة وأدعي أنا أنها نافعة.<lb/>يحتج هؤلاء بأن في هذه القصص أغلاطًا تاريخية حتى في الأمور المشهورة<lb/>ومثل هذا لا يسلم منه كتاب، منها قوله: إن أمير العرب على فتح العراق هو (سعد<lb/>بن مالك) وهو إغراب، وكان يُدْعَى سعد بن أبى وقاص وإن كان اسم أبيه مالكًا،<lb/>ويعدون عليه مسائل كهذه جزئية منها ما يستند هو فيه إلى نقل صحيح كهذا أو<lb/>ضعيف، فمن الأول قوله: إن أبا سفيان حيَّا هِرَقْل بقوله: (أبيت اللعن) وهم<lb/>ينكرون ذلك محتجين بأنها تحية الحِمْيريين للملوك دون المُضريين، وله أن يحتج هو<lb/>بإطلاق بعض علماء اللغة والتاريخ أنها تحية الملوك في الجاهلية.<lb/>ومن الثاني نص كتاب النبي صلى الله تعالى عليه وسلم إلى هرقل، فإنه نقلها<lb/>عن (الأغاني) هكذا: (بسم الله الرحمن الرحيم من محمد رسول الله إلى هرقل<lb/>عظيم الروم. السلام على من اتبع الهدى، أسلم تسلم يؤتك الله أجرك مرتين، وإن<lb/>توليت فإن إثم الأكابر عليك) .<lb/>والرواية الصحيحة في البخاري وغيره: بسم الله الرحمن الرحيم من محمد<lb/>عبد الله ورسوله (وفي رواية رسول الله) إلى هرقل عظيم الروم. سلام على من<lb/>اتبع الهدى. أما بعد فإني أدعوك بدعاية الإسلام، أسلم تسلم يؤتك الله أجرك مرتين<lb/>فإن توليت فإنما عليك إثم الأريسيين (وفي رواية الأكارين - لا الأكابر - وكلاهما<lb/>بمعنى الفلاحين، يريد: رعيته أهل الحرث) و {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى<lb/>كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئًا وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضًا<lb/>أَرْبَابًا مِّن دُونِ اللَّهِ فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ} (آل عمران: 64) ،<lb/>هذا هو نص الكتاب، ولا شك أن المؤلف قصر في اعتماده على كتاب أدبي دون كتب<lb/>الحديث وكتب السير في أهم شيء من موضوع قصته.<lb/>وذكر في آخر الكتاب صورة خاتم النبي صلى الله عليه وسلم نقلاً عن الواقدي<lb/>وهي أن لفظ (محمد) في السطر الأعلى، ولفظ (رسول) في السطر الأوسط،<lb/>ولفظ الجلالة (الله) في السطر الأدنى، والمشهور العكس، والواقدي يروي<lb/>الموضوعات وقصته في فتوح الشام مملوءة بالكذب وهذه المسألة أهون من غيرها.<lb/>أما ما ذكره مؤلف القصة عن أبي سفيان من سيرة النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم فأبو سفيان لم يقلها، ولا هو ينقله عنه بالرواية، وإنما جمع المؤلف أقوالاً<lb/>من الكتب، وألفها مع بعض آرائه وأسندها إلى أبي سفيان لأنهم يستجيزون ذلك<lb/>في القصص؛ لأن العبرة عندهم بالمسائل لا بالرواية وإن سمى أهل العربية<lb/>هذه القصص روايات كذبًا ومينًا والمعروف في الصحيح أن أبا سفيان لم يتجاوز أجوبة<lb/>أسئلة هرقل.<lb/>ومن المسائل الباطلة التي حكاها المؤلف عن أبي سفيان مسألة الغرانيق.<lb/>رآها في الطبري، فنظمها في سلك الحكاية، وقال: إن أبا سفيان قال: إن محمدًا<lb/>ذكر آلهتهم (أي بخير) فيما نزل عليه، ثم رجع عن ذلك (وأبدل هذه الفقرة بفقرة<lb/>تزيدنا نفرة منه، فقال: (إن تلك إنما ألقاها الشيطان على لسانه) ، ثم ذكر آلهتنا<lb/>بكل سوء فقال: (إنها أسماء سميتموها أنتم وآباؤكم) إلى غير ذلك مما زادنا نفورًا<lb/>وبُعدًا) . هذه العبارة بين الهلالين منقولة من القصة بحروفها، وهي توهم أن جملة<lb/>(إن تلك.. إلخ) مروية عن النبي عليه السلام، وذلك غير صحيح وفيها تحريف<lb/>للآية الكريمة: {إِنْ هِيَ إِلاَّ أَسْمَاءٌ سَمَّيْتُمُوهَا} (النجم: 23) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>والسبب في ذلك اعتياد القوم على التساهل في النقل، والاعتماد على المعنى<lb/>الذين يفهمونه، ويحسبون هذا التساهل هينًا حتى في الأمور الدينية، وهو عند<lb/>المسلمين عظيم. وقد نشرنا في المجلد الثالث من (المنار) مقالة طويلة للأستاذ<lb/>الإمام يفند فيها مسألة الغرانيق ويبين بطلانها. وللمؤلف المسيحي العذر في تصديق<lb/>مسألة ذكرها بعض علماء المسلمين، وسكت عليها فلم يكذبها، وهذه القصة وُضعت<lb/>بعد النبي صلى الله عليه وآله وسلم فلم تكن معروفة في عهده لمؤمن ولا لمشرك.<lb/>***<lb/>(بشارة بَحيرا الراهب بالنبي صلى الله عليه وسلم وشبهتهم فيه)<lb/>ومما أسنده المؤلف إلى أبي سفيان قوله: إن أبا طالب كان يصطحب محمدًا في<lb/>أسفاره فينزل الديور (كذا) ، ويجالس الرهبان والعلماء، وذكر هنا أن بحيرا الراهب<lb/>أنبأه بأمور كثيرة من مستقبل حياته وأوصى عمه أن يعتني به ويخاف عليه اليهود.<lb/>وقوله: إن محمدًا كان إذا عاد من سفره يقضي معظم ساعات نهاره في الكعبة<lb/>يحدث الناس، ويجادلهم ويطارحهم، ويُعجَبون لذكائه وقوة برهانه (قال) : فقد كان<lb/>على صغر سنه ذكي الفؤاد واسع الاطلاع بما اكتسبه من مجالسة عمه ومخالطة<lb/>الناس في أسفاره مع أنه أمي لا يعرف القراءة! ونقول: إن هذا غير صحيح فإنه ما<lb/>كان معروفًا بالفصاحة، ولا بسعة الاطلاع، ولا كان يجادل الناس ولم يقل بالمجادلة<lb/>جهلاء المسلمين الذين أرادوا أن يعظموه بأكثر مما عظمه الله تعالى به فوضعوا<lb/>أحاديث واخترعوا حكايات جاءت بنقيض المطلوب منها قولهم عنه: (أنا أفصح<lb/>مَن نطق بالضاد) قال المحدثون: إنه لا أصل له وقال شيخنا القاوقجي في (اللؤلؤ<lb/>المرصوع) : والعجب من الجلال المحلّي ذكره في شرح جمع الجوامع من غير<lb/>تنبيه، وكذا زكريا الأنصاري في شرح المقدمة الجزرية:<lb/>أما قصة بحيرا الراهب فقد ذكرها أصحاب السير في البشارات بالنبي صلى<lb/>الله عليه وآله وسلم، ونظموها في سمط الخوارق التي رووا أنها كانت محتفة بها<lb/>ولكن النصارى نظموها في سلك آخر، فزعموا أن بحيرا كان معلمًا للنبي صلى الله<lb/>عليه وآله وسلم، وعظموا من شأنه، ووسعوا دائرة رواية المسلمين في شأنه<lb/>فأخذ صاحبنا جرجي أفندي زيدان خلاصة مما قرأه وسمعه من الفريقين وأودعها<lb/>قصته هذه (فتاة غسان) ونوه بها في غيرها، وأنا أعتقد بما لي من حسن الظن فيه<lb/>أنه كتب ما يعتقده وإن كان مخطئًا فيه، أوهمت عبارته الماضية أن أبا طالب كان<lb/>يسافر بابن أخيه قبل النبوة كثيرًا فينزل الأديار ويجالس الرهبان والعلماء <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>والصواب أنه لم يسافر مع عمه إلا مرة واحدة، وكان ابن تسع وكان سبب خروجه<lb/>معه تعلقه به وحبه إياه لما كان يعامله به من الكرامة والإحسان، وفي هذه المرة رآه<lb/>الراهب بحيرا وبشر ولم يره بعدها. وقد سافر مرة ثانية إلى الشام في عِير لخديجة<lb/>مع غلامها ميسرة، وكان ابن 25 سنة على الأرجح، وفي هذه المرة رآه نسطورا<lb/>الراهب، ورأى من علامات النبوة ما أنطقه بأنه هو الذي بشر به المسيح وغيره من<lb/>الأنبياء ولم ير بحيرا في هذه المرة.<lb/>وقد ذكر المؤلف رأيه في بحيرا في الفصل الثامن من القصة وملخصه:<lb/>(1) أن اسم بحيرا (يوحنا) عزا ذلك إلى الكِندي أي: إلى ذلك الكتاب<lb/>الطاعن في الإسلام، المنسوب إلى رجل على عهد المأمون اسمه إسحق الكندي<lb/>والكتاب لبعض المتأخرين لا شك عندي في ذلك. وفي السيرة الحلبية وغيرها أن<lb/>اسمه جرجيس وقيل سرجيس.<lb/>و (2) أن سلمان الفارسي كان تلميذًا له نقل ذلك عن الدائرة ولم يُعرف في<lb/>ترجمة سلمان عند المحدثين.<lb/>و (3) أنه كان على مذهب آريوس.<lb/>و (4) أنه كان عالمًا بالفلك والنجوم والطوالع وسائر علوم تلك الأيام.<lb/>و (5) أنه كان حسن الفراسة ولكنهم كانوا يعتقدون أنه ساحر.<lb/>و (6) أنه سافر في آخر عهده إلى مكان مجهول في جزيرة العرب ثم عُلم<lb/>أن اليهود قتلوه غيلة.<lb/>و (7) أن المظنون في سبب ذهابه إلى بلاد العرب قصد الحجاز لحادثة جرت<lb/>معه.<lb/>ثم ذكر المؤلف في بيان هذه الحادثة قصة عن لسان راهب كان تلميذًا لبحيرا<lb/>وملخصها:<lb/>أن القوافل القادمة من بلاد العرب كانت تقف عند دير بحيرا بالقرب من مدينة<lb/>بُصْرَى، وكان بحيرا يخرج إليهم ويعلِّمهم عبادة الله تعالى إذا كانوا وثنيين، وأنه كان<lb/>يعتقد أن الله ظهر له في الرؤيا وأنبأه بأنه سيكون واسطة لهداية بني إسماعيل، ثم<lb/>رأى في رؤيا أخرى: (أن فتى جميل المنظر شهمًا مولده ببرج الثور والزهرة مع<lb/>قران المشتري وزُحل سيهدي بني إسماعيل إلى معرفة الله وأن به يقوى أمرهم<lb/>ويشتد أزرهم وتجتمع كلمتهم فيذللون أبناء عمهم بني إسحق ويتسلطون عليهم مدة<lb/>كما أشار إليه دانيال في نبوته وأنه يخرج من العرب اثنتا عشرة دولة) .<lb/>ثم ذكر المؤلف بلسان الراهب أن قافلة جاءتهم من قريش فشاهد بحيرا فيهم غلامًا<lb/>جميلاً علم أنه هو الذي بُشر به في المنام وأوصى به عمه أن يحذر عليه اليهود،<lb/>(قال) : ثم كانوا كلما مروا بنا أقاموا عندنا كالعادة.<lb/>أقول في هذه الحكاية أغلاط يبنى عليها أحكام فاسدة وهو لم يروها عن أحد<lb/>وإنما استنبطها من قريحته ليصور فيها ما كان يعتقده في النبي صلى الله عليه وآله<lb/>وسلم، وهو أنه اقتبس آراءً من ذلك الراهب في التوحيد وغير التوحيد وطفق<lb/>يستعد لتحقيق بما بشره به، وكان يختلف إليه للاستفادة منه ثم إن الراهب بعد ذلك<lb/>رحل إليه. وحاصل القول إن دين الإسلام بُني على معارف ذلك الراهب<lb/>وبشارته. ويظهر أن المؤلف رجع عن هذا الرأي الذي يؤخذ من كلامه في بحيرا<lb/>وصار يعتقد أن النبي عليه السلام لم يكن متصنعًا ولا متكلفًا؛ بل كان يعتقد في نفسه<lb/>أنه مرسل من الله تعالى ويفهم هذا الرجوع مما كتبه بعد ذلك في الجزء الأول من<lb/>(تاريخ تمدن الإسلام) .<lb/>أما الأغلاط المهمة التي جاءت في حكايته المخترعة:<lb/>فأحدها: قوله: إن كان يعلّم العرب الذين كانوا ينزلون بجوار الدير والصواب<lb/>أنه ما كان يخرج إليهم ولا يكلمهم قال في السيرة الحلبية: (وكانت قريش كثيرًا ما<lb/>تمر على بحيرا فلا يكلمهم حتى إن ذلك العام صنع لهم طعامًا كثيرًا، وقد كان رأى<lb/>وهو بصومعته رسول الله صلى الله عليه وسلم في الركب حين أقبلوا، وغمامة تظله<lb/>من بين القوم ثم لما نزلوا في ظل شجرة نظر إلى الغمامة قد أظلت الشجرة<lb/>وتهصرت - أي مالت - أغصان الشجرة على رسول الله صلى الله عليه وسلم حين<lb/>استظل تحتها.. ثم أرسل إليهم: قد صنعت لكم طعامًا يا معشر قريش، وأحب أن<lb/>تحضروا كلكم صغيركم وكبيركم وعبدكم وحركم. فقال له رجل منهم - لم أقف<lb/>على اسم هذا الرجل -: يا بحيرا، إن لك اليوم شأنًا ما كنت تصنع هذا بنا وكنا<lb/>نمر عليك كثيرًا فما شأنك اليوم؟ فقال: صدقت <gap resp="#org_MS"/> القصة) وفيها أن النبي لم<lb/>يحضر معهم أولاً فسألهم عمن تخلف؛ لأنه لم يَرَ الغمامة على أحد منهم فقالوا له:<lb/>ما تخلف عن طعامك أحد ينبغي له أن يأتيك إلا غلام وهو أحدث القوم سنًّا، فطلبه<lb/>فجاء والغمامة فوقه. فلما أكل القوم وتفرّقوا قام إليه بحيرا فقال له: أسألك باللات<lb/>والعزى إلا ما أخبرتني عما أسألك عنه، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: لا<lb/>تسألني باللات والعزى شيئًا، فوالله ما أبغض شيئًا قط بغضهما، فقال بحيرا:<lb/>فبالله إلا ما أخبرتني عما أسألك عنه، فقال له: سلني عما بدا لك، فجعل يسأله عن<lb/>أشياء من حاله، من نومه وهيئته وأموره ويخبره فيوافق ما عنده من صفته أي<lb/>صفة النبي المبعوث آخر الزمان، وذكر أنه أوصى به عمّه، وليس في رواية من<lb/>الروايات أنه علَّمهم في تلك الدعوة أو غيرها شيئًا أو دعاهم إلى توحيد أو غيره.<lb/>ثانيها: خبر الرؤيا والنظر في النجوم وقد علمت أن سبب البشارة به في<lb/>الرواية المأثورة هو ما رآه من النعوت والآيات، وما كان يحفظ من البشارات،<lb/>فالرؤيا المنامية دعوى اختراعية. وبناء البشارة على معرفته بالتنجيم حكاية خرافية<lb/>فإن قالوا: إنهم لا يسلمون بما في الرواية الإسلامية من تظليل السحابة والشجرة نقول<lb/>سواء علينا أرددتم هذا وحده أم رددتم الرواية من أصلها وأرحتمونا من ذكر<lb/>بحيرا الذي عظمتم أمره، وهو واحد من ألوف كانوا يعتقدون بأن نبيًّا يُبعث<lb/>من آل إسماعيل كما بشرت التوراة والإنجيل.<lb/>ثالثها: قوله: وأقام الركب عندنا مدة، ورابعها: قوله: ثم كانوا كلما مروا<lb/>بنا أقاموا عندنا كالعادة، وكلاهما غير صحيح كما علمت.<lb/>وجملة القول أنه لا توجد شبهة ما على أن النبي صلى الله تعالى عليه وآله<lb/>وسلم رأى بحيرا غير تلك المرة، ولا توجد شبهة ما على أنه استفاد منه علمًا يُذكر،<lb/>أو حكمًا يُؤثر، وماذا عسى يستفيد ابن تسع من مجلس جلسه إلى عالِم؟ ! وكيف<lb/>يصدق عاقل أن ذلك الغلام يخزن هذه العلوم زمنًا يزيد على ثلاثين سنة ثم يفيضها<lb/>على الناس بحكمة باهرة وسياسة عالية؟ ! وكيف عجز الراهب مفيض العلوم عن<lb/>هداية رجل واحد كالراهب الذي يحكي عنه في القصة، وقدر ذلك الغلام المستفيض<lb/>على هداية الشعوب والقبائل وقلب نظام العالم بتطهيره من الشرك والوثنية والظلم<lb/>والتهتك في الشهوات؟ ! إن في ذلك لآياتٍ. وإنما أطنبت في قصة بحيرا إطنابًا ما<lb/>كان يتسع له تقريظ قصة؛ لأنني كنت أسمع من رهبان هذا الزمان وبعض عوام<lb/>النصارى كلامًا كثيرًا في دعوى تعليمه النبي صلى الله عليه وآله وسلم، وما كنت<lb/>أظن أن خواصهم يحفلون بذلك حتى رأيت في هذه القصص ما رأيت، ولا أزال<lb/>أعتقد أن رصيفنا الفاضل جرجي أفندي زيدان ليس له قصد شيء يحمله على كتابة<lb/>ما لا يعتقد.<lb/>وأقول: إنه لا يجوز لمسلم أن يثق بغير العلماء الراسخين من أهل الدين<lb/>في نقل الأمور الدينية؛ إذ لا يعرف الصحيح المعتمد عليه غيرهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p398"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1273.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المحسن العظيم منشاوي باشا</head>
               <lb/>أبو الوطن لا الإسكندريةوحدها<lb/>
               <lb/>زار صاحب السعادة والفضل أحمد باشا المنشاوي مدارس العروة الوثقى<lb/>الخيرية في الإسكندرية، فتلقاها أعضاء الجمعية الكرام بما يليق بمقامه في فضله<lb/>وإحسانه، وكانوا قد أمروا بأن تزين المدارس حفاوة به، فابتدأ بزيارة مدرسة عباس<lb/>الأول للذكور وهناك قدموا له كتابًا مصفحًا بالذهب ذكرى شكر على إحسانه وعند<lb/>ختام الاحتفال وتلاوة الخطب والأناشيد، وعد التلامذة بأنه أوقف حياته لتربيتهم. ثم<lb/>زار مدرسة إسماعيل الأول للبنات، ثم مدرسة كوم الشقافة ومدرسة عباس الثاني<lb/>ومدرسة توفيق الأول والمكتب العباسي، ثم مدرسة عباس الأول للبنات فمدرسة<lb/>إبراهيم الأول، وكانت كل مدرسة تقدم له ذكرى تليق بها.<lb/>وقد هزته الأريحية لما شاهده من حال هذه المدارس والمكاتب وحال التلامذة<lb/>والتلميذات الذين كانوا يتدفقون بزيارته بِشرًا وشكرًا، فأمر بأن تكون كسوة تلامذة<lb/>المكاتب على نفقته، ووعد بأنه سيوقف أطيانًا يخص ريعها بتجهيز بنات الفقراء<lb/>المتعلمات في هذه المدارس عند زواجهن. وذكرت مدرسة جمعية الحمالين<lb/>(الشيالين) في الكمرك فوعد بمساعدتها. ثم أمر بصرف راتب شهر لكل واحد<lb/>من معلمي هذه المدارس.<lb/>ننشر خبر هذه الزيارة وإن كنا نغفل ذكر زيارات الملوك والأمراء الحاكمين<lb/>للمعاهد العامة والخاصة لأن شأن الإسعاد على العلم لا يعلوه عندنا شأن، وإننا لنفتخر<lb/>بهذا المحسن العظيم الذي طوق الإسكندرية بفضله وإحسانه حتى قال بعض الأدباء:<lb/>يجب أن نكنيه بأبي الإسكندرية، ونحن نتوقع أن يطوق بفضله القطر كله<lb/>بمساعدة الجمعية الخيرية الإسلامية العامة كما طوق الإسكندرية بمساعدة جمعية<lb/>العروة الوثقى الخاصة فيكون أبا الوطن كله لا أبا الإسكندرية وحدها.<lb/>أدام الله توفيقه. وألهم سائر أغنيائنا أن يسلكوا طريقه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p399"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1274.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة المعلمين الإلهامية</head>
               <lb/>
               <lb/>وفق الله تعالى صاحبة الدولة والدة الجناب الخديوي فألهمها بأن تنشئ مدرسة<lb/>لتخريج معلمي المدارس الابتدائية، وتجعلها تذكارًا لوالدها (إلهامي باشا) وقد وُضع<lb/>جدول الدروس واتخذ للمدرسة مكان موقت، وستُبنى لها دار فسيحة في الحلمية على<lb/>نفقة المنشئة أثابها الله تعالى. وقد عين عابدين أفندي خير الله ناظرًا لهذه المدرسة.<lb/>أما العلوم التي تُقرأ في المدرسة فهي تجويد القرآن الكريم وتفسيره والنحو<lb/>والصرف والبلاغة والإنشاء قولاً وكتابةً والفقه والتوحيد والحساب والهندسة وتقويم<lb/>البلدان والخط، وتقبل المدرسة ثلاثين طالبًا مجانًا بشروط معرفة القراءة والكتابة<lb/>وحفظ القرآن الكريم والصحة، وكون السن لا تزيد على 18 ولا تنقص عن<lb/>12 سنة.<lb/>العلم المقصود جليل، ولكنه لا يتم بالدار الفسيحة والنفقة الواسعة من كرم<lb/>الإمارة، وإنما يتم بانتقاء المعلمين الفضلاء الأَكْفَاء الذين يحسنون التربية أولاً<lb/>والتعليم ثانيًا، فإذا لم يكن المعلمون مربين فلا فائدة لهم ولا جدوى. وفق الله ناظر<lb/>هذه المدرسة لانتقاء الرجال، كما وفق منشئتها الكريمة لبذل المال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p400"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1275.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وفاء قراء الصحف ومطلهم</head>
               <lb/>
               <lb/>كتبنا مقالة أخلاقية في وفاء قراء الصحف المنشَّرة ومطلهم بالنسبة إلى البلاد<lb/>وإلى الأصناف، بنينا الحكم فيها على اختبارنا الخاص، فأخذ (المقتطف) الأغر<lb/>خلاصتها، وقال: إنها ذكرته بحثًا مثل بحثنا للفيلسوف سبنسر الشهير ظهر له منه أن<lb/>خدمة الدين أقل وفاءً بالحقوق من غيرهم. ثم ذكر إحصاءً لأصناف المشتركين في<lb/>(المقتطف) و (المقطم) من حيث الوفاء والمطل كانت نتيجته موافقة لنتيجتنا.<lb/>ظهر من إحصاء المقتطف أن أصحاب الأملاك يتأخر عندهم سبعة في المائة من<lb/>حقوق الجرائد والمجلات، ويتأخر عند العلماء 9 في المائة وعند التجار 15 في المائة<lb/>وعند المحامين 25 في المائة وعند القضاة 30 في المائة وعند الموظفين 40 ونصفًا<lb/>في المائة.<lb/>قال الكاتب:<lb/>(وهذه النتيجة تنطبق على نتيجة صاحب المنار إلا من حيث العلماء، ولعل<lb/>سبب ذلك أننا جمعنا معهم المعلمين. أما موظفو الحكومة فأكثرهم من المستخدمين<lb/>الصغار، لا من الموظفين الكبار. ومن الغريب أن يدخل حضرات القضاة والمحامين<lb/>في باب المطل ولو لم تكن النتيجة التي وصلنا إليها نحن مطابقة للنتيجة التي وصل<lb/>إليها صاحب المنار لظننا حسابنا خطًا) .<lb/>أما ما ذكره في علة اختلاف الحسابين في العلماء فصحيح؛ لأن المعلمين في<lb/>المدارس يقل فيهم الماطلون، وقد قلنا هذا فلا خلاف، أما المحامون فقد نسينا أن<lb/>نذكرهم في تلك المقالة وهم أحسن وفاءً من القضاة وإن كنا نسمع القضاة يتبرمون<lb/>منهم. ونحن لا نشكو إلا من المحامين الشرعيين فإن أكثرهم يمطلون، وأما<lb/>المحامون في المحاكم الأهلية فكلهم يؤدون حق المنار، ويقل فيهم مَن يخرج منه<lb/>الحق نكدًا.<lb/>ومن عجيب ما وقع لنا من القضاة الأهليين أن أحدهم اجتمع عنده اشتراك<lb/>ثلاث سنين فطلب منا أن نعطيه ثلاث مجلدات من المنار بثمنها ونعطيه وصولاً بما<lb/>يطلب منه من غير أن يدفع قرشًا واحدًا واحتجَّ بأنه ينقصه بعض الأجزاء، فيا<lb/>حرمان مَن يتقاضى عند مثله. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(تنيبه) : ضاق هذا الجزء عن شبهات النصارى وتتمة ترجمة البابا.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1276.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
