<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="34" to="34" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">34</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4382.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخرة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1353" change="#d3e146">1353</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1934" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1934م</date>
         <pb n="n34-p355" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4383.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من صاحب الإمضاء في بيروت</head>
               <lb/>
               <lb/>(س14 - 21) من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الكبير السيد<lb/>محمد رشيد رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء حفظه الله تعالى وأدامه، آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (وبعد) فإني أرفع إلى فضيلتكم الأسئلة<lb/>الآتية راجيًا التكرم بالإجابة عليها على صفحات مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء ليكون النفع بها<lb/>عامًّا ولكم الشكر:<lb/>(1) هل المطالبون بإنكار المنكر هم العلماء فقط دون غيرهم، أم جميع<lb/>الناس؟<lb/>(2) ما تعريف الكفر والإلحاد، وما حكمهما في الشرع الشريف؟<lb/>(3) هل يجوز ترجمة القرآن الكريم نفسه والأحاديث النبوية نفسها إلى<lb/>اللغات الأجنبية كالإفرنسية والإنكليزية واللاتينية والتركية أو غيرها أم لا؟<lb/>(4) هل يجوز كتابة القرآن الكريم على قواعد الإملاء الحديث أم لا؟<lb/>(5) ما قولكم فيمن يقول: لا أعتقد ولا أعمل إلا بالقرآن الكريم فقط، ولا<lb/>أعتقد ولا أعمل بالأحاديث النبوية ولو كانت صحيحة معتمدة أو غيرها، فهل هذا<lb/>يعد مسلمًا مؤمنًا أم لا؟<lb/>(6) ما قولكم فيمن يعتقد ويقول: إن القرآن الكريم هو كلام النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، وليس من كلام الله تعالى فهل هذا يعد مسلمًا ومؤمنًا أم لا؟<lb/>(7) هل صح ما يقول بعضهم: إنه لم يثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>إلا اثنا عشر أو أربعة عشر حديثًا فقط أم لا؟<lb/>(8) هل جميع أحاديث النبي صلى الله عليه وسلم مروية عنه باللفظ<lb/>والمعنى تمامًا أم بالمعنى فقط؟<lb/>(9) هل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان غير منسوخين يجوز<lb/>اعتقادهما والعمل بهما أم لا؟ وما معناهما؟ وهما (من كذب عليَّ متعمدًا فليتبوأ<lb/>مقعده من النار) ، (لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق) ، وفي رواية أخرى (لا<lb/>طاعة في معصية الله إنما الطاعة في المعروف) تفضلوا بالجواب، ولكم الأجر<lb/>والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل: عبد الحفيظ إبراهيم اللادقي، بيروت<lb/>(أجوبة المنار)<lb/>(14) المُطَالَب بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر<lb/>الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر في الأمور العارضة المعينة من فروض<lb/>الكفاية، وقد يتعين وينحصر في فرد إن لم يوجد غيره حيث يجب ويشترط فيه<lb/>العلم بما يأمر به أو ينهى عنه، بل كل عمل شرعي يشترط فيه العلم به لا العلم<lb/>بجملة علوم اللغة والشرع التي يعطى متعلمها شهادة رسمية بأنه عالم، فالفرائض<lb/>العينية والمعاصي القطعية المعلومة من الدين بالضرورة من شأنها أن يعرفها كل<lb/>مسلم، وهي أهم ما يجب الأمر بالمفروض منه كأركان الإسلام الخمسة والنهي عن<lb/>المنكر منه كالزنا والسُّكر والسرقة والخيانة والكذب والنميمة، وأما المسائل غير<lb/>المعلومة للعوام والخواص من المسلمين؛ فإنما يُطَالِب بها العالم بحكمها، وإذا قام<lb/>بها جمهور العوام والخواص من المسلمين، كان ذلك أعظم مؤدب لتاركي الفرائض<lb/>ومرتكبي المعاصي، وقد بيَّنا في تفسير قوله تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى<lb/>الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ} (آل عمران: 104) أن في<lb/>جملة قوله تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ} (آل عمران: 104) وجهين (أحدهما)<lb/>أنه يجب أن تتألف منكم جماعة تتعاون على القيام بهذه الواجبات، وهذه الجماعة<lb/>يجب عليها أن تدرس ما يتوقف عليه الأمر والنهي بجميع فروعه (وثانيهما) أن<lb/>معناها ولتكونوا أمة تدعو إلى الخير <gap resp="#org_MS"/> إلخ وكل من الوجهين صحيح، والثاني<lb/>عام للأفراد كل أحد فيما يعرفه ويقدر عليه (ويراجع التفصيل في الجزء الرابع،<lb/>من تفسير المنار) .<lb/>(15) تعريف الكفر والإلحاد<lb/>الظاهر أن مراد السائل بالكفر والإلحاد ما يقابل الإيمان والإسلام، وإلا فإنهما<lb/>قد يطلقان على بعض ما لا يُخْرِج صاحبه من الملة، فالمعنى العام الجامع لكل ما<lb/>ينافي ملة الإسلام هو تكذيب رسالة محمد صلى الله عليه وسلم إلى جميع الناس، أو<lb/>تكذيب شيء مما علم المكذب أنه جاء من أمر الدين، وهو قسمان: الأول المجمع<lb/>عليه المعلوم من الدين بالضرورة ككون القرآن كلام الله تعالى، وتوحيد الله وتنزيهه<lb/>عن النقص والولد والشريك في تدبير الكون أو العبادة كالدعاء والذبح والنذر له <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ، وكون محمد رسول الله وخاتم النبيين، وما أشرنا إليه في جواب السؤال<lb/>السابق من الفرائض والمحرمات القطعية، فهذا لا يعذر أحد بجهله إلا من كان<lb/>حديث العهد بالإسلام لم يمض عليه زمن كافٍ لتعلم هذه الضروريات منه، ومن<lb/>كان في حكمه كرجل أسلم في مكان أو بلد ليس فيه من المسلمين من يعلمه ذلك كله<lb/>وطال عليه الزمن وهو لا يعلم أن عليه واجبات أخرى ولا أنه يجب عليه الهجرة<lb/>مثلاً.<lb/>والقسم الثاني ما كان غير مجمع عليه، أو مجمعًا عليه غير معلوم من الدين<lb/>بالضرورة كبعض محرمات النكاح وأحكام المواريث مثلاً مما لا يعرفه إلا العلماء<lb/>فهذا يعذر من جهله، فإن علم شيئًا منه أنه من دين الله قطعًا صار حكمه حكم القسم<lb/>الأول بالنسبة إليه.<lb/>وحكم الكافر بهذا المعنى الذي فصلناه أنه لا يعامل معاملة المسلمين فيما هو<lb/>خاص بهم، وهو قسمان:<lb/>(1) كافر أصلي من كتابي ووثني، وكل منهما إما ذمي وإما معاهد وإما<lb/>حربي ولكل منهما أحكام.<lb/>(2) كافر مرتد وله أحكام أشد إذا استتيب ولم يتب، منها أن امرأته إذا<lb/>كان متزوجًا تَبِين منه ويحرم عليها أن تعامله معاملة الأزواج بمجرد ارتداده بأن<lb/>تفارقه وتخرج من داره، ومنها أنه لا يرث المسلمين ولا يرثونه، ومنها أنه إذا<lb/>مات أو قُتِل لا يُغَسَّل ولا يُصَلَّى عليه ولا يُدْفَن في مقابر المسلمين، وقد حدثت<lb/>في العام الماضي ثورة إسلامية في القطر التونسي لمنع المتجنسين بالجنسية<lb/>الفرنسية من دفن موتاهم بين المسلمين في مقابرهم؛ لأنهم مرتدون عن الإسلام<lb/>بما تقتضيه الجنسية الفرنسية من التزاوج والتوارث بأحكام القانون الفرنسي المخالف<lb/>لنصوص القرآن والسنة مما هو مجمع عليه معلوم من الدين بالضرورة، فأرادت<lb/>الحكومة الفرنسية الحامية إجبار المسلمين على دفنهم في مقابرهم، وظاهرها بعض<lb/>المنافقين على هذا فخاب سعيها، وعجزت قوتها عن ذلك، وانتهى الأمر بإنشاء<lb/>مقبرة خاصة بهؤلاء المرتدين المصرين على كفرهم، بل لم ينته من كل وجه،<lb/>ففرنسة تريد إكراه المسلمين على مرادها، وقد حدث في هذا الشهر ثورة في تونس<lb/>من عاقبيل إرهاق فرنسة لزعماء المسلمين وخواصهم.<lb/>(16) ترجمة القرآن والأحاديث النبوية باللغات الأجنبية:<lb/>قد كتبت في الجزء التاسع من تفسير المنار (ص 331 - 363) بحثًا<lb/>طويلاً في استحالة ترجمة القرآن ترجمة صحيحه تؤدي معانيه أداءً تامًّا كما تفهم من<lb/>لغته العربية وعقائده الإسلامية، وفي تحريم ترجمته ترجمة تعطي حكم الأصل<lb/>العربي المنزل من وجوب اعتقاد أنه كلام الله تعالى، وأنه يُتَعَبَّد بتلاوته في الصلاة<lb/>وغيرها كما فعلت الحكومة التركية الكمالية، وقد طبعنا هذا البحث في رسالة<lb/>مستقلة، ثم كتبنا مقالاً آخر في الرد على من زعم جواز ذلك من المتهوكين انتصارًا<lb/>للحكومة التركية.<lb/>وأما ترجمة القرآن ترجمة معنوية تفسيرية على غير الصفة المذكورة آنفًا فله<lb/>من المجوزات ما قد يصل إلى حكم الوجوب الكفائي، وأظهرها تصحيح الترجمات<lb/>الكثيرة له في اللغات المشهورة المُحَرِّفَة لمعانيه، المشوهة لمحاسنه، التي جُعِلَتْ<lb/>وسائل للطعن عليه وبغيه عوجًا، وهو الدين القويم والصراط المستقيم، ومن هذه<lb/>الترجمات ما تعمد فاعلوها بعض هذا التحريف والتشويه، ومنها ما وقع بجهلهم<lb/>وعجزهم، وقد بينت في مقدمة كتاب الوحي المحمدي أن أشهر مترجميه من<lb/>الفرنسيس والإنكليز المعاصرين اعترفوا بأنه معجز ببلاغته، وأن إعجازه يدخل<lb/>فيه استحالة ترجمته كأصله.<lb/>وأما الأحاديث فلا أعلم أن أحدًا قال بتحريم ترجمتها، وجميع مسلمي الأعاجم<lb/>يترجمونها.<lb/>(17) كتابة القرآن بالرسم العرفي:<lb/>المعروف المشهور أن علماء الملة متفقون على وجوب كتابة المصاحف<lb/>بالرسم الذي كتبها به أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم وأجمعوا عليها، وقد مست<lb/>الضرورة لطبع مصحف مفسر بالرسم العرفي ليقرأه الجماهير قراءة صحيحة غير<lb/>محرفة ويفهموه؛ إذ عُلِمَ بالتجربة أن أكثر الناس يخطئوا في القراءة في هذه<lb/>المصاحف إلا من تلقاها من القراء وقليل ما هم، وسئلنا عن ذلك فأجبنا عنه بما<lb/>رأيتموه في الجزء الثاني من منار هذه السنة من الجواز وتعليله.<lb/>(18) حكم من يقول: إنه لا يعتقد ولا يعمل إلا بالقرآن دون الأحاديث:<lb/>إن الإيمان بالقرآن، والعمل بما أمر الله تعالى وما نهى عنه فيه يستلزم<lb/>الإيمان بالرسول صلى الله عليه وسلم الذي جاء به من عنده تعالى، ووجوب طاعته<lb/>بمثل قوله تعالى: {وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ} (النساء: 59) وهذا الأمر<lb/>مكرر في عدة سور وفي معناه آيات أخرى كقوله تعالى: {مَن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ<lb/>أَطَاعَ اللَّهَ} (النساء: 80) ومن المعلوم بنصوص القرآن، وبإجماع الأمة أن<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم هو المبين لكلام الله والمنفذ له كما قال تعالى:<lb/>{وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ} (النحل: 44) .<lb/>فمن يقول: إنه لا يعتقد أن سنة النبي صلى الله عليه وسلم التي بين بها القرآن<lb/>وبلغ بها الدين واجبة الاتباع، وإنه يستحل معصيته صلى الله عليه وسلم فيما صح<lb/>عنه أنه أمر به أو نهى عنه من أمور الدين، وإن أجمع المسلمون على تلقيه عنه<lb/>بالتواتر كعدد ركعات الصلوات وركوعها وسجودها، وغير ذلك مما أشرنا إليه آنفًا<lb/>في الفتوى (15) وإنما يعتقد ويعمل بما يدله عليه ظاهر القرآن فقط - من قال هذا<lb/>لا يُعتد بإيمانه ولا بإسلامه؛ فإنه مشاق للرسول غير متبع لسبيل المؤمنين، بل<lb/>متناقض يريد بهذا القول جحود الإسلام وتركه من أساسه، فالله تعالى يقول:<lb/>{وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الهُدَى وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ المُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا<lb/>تَوَلَّى وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيراً} (النساء: 115) .<lb/>ولكن إن أراد أنه غير مكلف أن يعرف هذه الأحاديث المدونة ويعمل بها كلها،<lb/>أو بما صححه المحدثون منها؛ فإن قوله حينئذ يكون موهمًا لا نصًّا في استباحة<lb/>عصيان الرسول فيما علم أنه جاء به من أمر الدين، فلا يحكم عليه بالكفر<lb/>والخروج من الملة حتى يبحث معه في مراده من كلامه؛ فإن أئمة المسلمين لم يقل<lb/>أحد منهم بوجوب العلم بما في كتاب من كتب الحديث، وكان موطأ الإمام مالك<lb/>رحمه الله تعالى أولها تدوينًا واستأذنه الخليفة العباسي في نشره في الأمة وأمر<lb/>الناس بالعمل به، فلم يأذن له كما بيَّنا ذلك مرارًا.<lb/>وجملة القول أن المعتمد في التكفير القطعي ما أجملناه في الفتوى (15)<lb/>ومما لا شك فيه أن من يعتقد أنه ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم أمر من دين<lb/>الله واستحل من هذا عصيانه فيه بدون تأويل يكون كافرًا.<lb/>(19) حكم من يعتقد أن القرآن الكريم كلام النبي صلى الله عليه وسلم لا<lb/>كلام الله:<lb/>من يعتقد هذا يكون كافرًا بإجماع المسلمين؛ لأنه مكذب لله تعالى ولرسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم ولما هو معلوم من دين الإسلام بالضرورة والإجماع، ولا فرق<lb/>بين من يطلق القول بهذا، ومن يزعم أن معاني القرآن وحي من الله أنزلت على قلب<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، وأما عبارته وألفاظه فهي من النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم، فقد أجمع المسلمون على أن القرآن أُنْزِل عليه صلى الله عليه وسلم بهذا<lb/>النص العربي المكتوب في المصاحف كما قال تعالى: {وَإِنَّهُ لَتَنزِيلُ رَبِّ العَالَمِينَ *<lb/>نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ * عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ المُنذِرِينَ * بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء: 192-195) فإن قوله تعالى: {بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُّبِينٍ} (الشعراء:<lb/>195) متعلق بقوله (نزل) لا المنذرين؛ فإن المنذرين هم الرسل السابقون، ولم<lb/>يكن إنذار كل منهم بلسان عربي مبين، بل كان كل منهم ينذر قومه بلسانهم كما قال<lb/>تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ} (إبراهيم: 4)<lb/>والآيات المصرحة بنزول القرآن باللغة العربية معروفة في سور يوسف والرعد<lb/>وطه والزمر وفصلت والشورى والزخرف والأحقاف، وأما الآيات والدلائل على<lb/>أن القرآن منزل من عند الله، وأن النبي صلى الله عليه وسلم ليس له منه إلا تبليغه<lb/>بنصه العربي المنزل، وبيان معانيه وتنفيذه، وأنه صلى الله عليه وسلم كان عاجزًا<lb/>كغيره من البشر عن الإتيان بمثله، فقد بيناها في تفسير سورة يونس وسورة هود<lb/>بأكثر مما فصلناها في كتاب الوحي المحمدي<lb/>(20) من قال: إنه لم يثبت عنه صلى الله عليه وسلم إلا 12 أو 14<lb/>حديثًا:<lb/>هذا القول غير صحيح، بل لم يقل به أحد بهذا اللفظ؛ وإنما قيل هذا أو ما<lb/>دونه في الأحاديث التي تواتر لفظها.<lb/>(21) رواية الأحاديث باللفظ وبالمعنى:<lb/>بعض الأحاديث مروية بلفظها الذي نطق به النبي صلى الله عليه وسلم ولا<lb/>سيما القصيرة، وأكثر أقواله صلى الله عليه وسلم مختصرة كما قال: (أعطيت<lb/>جوامع الكلم، واختصر لي الكلام اختصارًا) ، رواه أبو يعلى من حديث عمر<lb/>رضي الله عنه وحسنوه، وناهيك بما اشتهر به العرب من قوة الحفظ، وكذا غيرهم<lb/>من الأمم الذين يعتمدون على الحفظ قبل الكتابة، وروي كثير منها بالمعنى لما نرى<lb/>في الصحاح وغيرها من اختلاف في ألفاظ الرواية للحديث الواحد الذي لا يحتمل<lb/>تعدد موضوعه، وصرح به المحدثون والأصوليون، واشترطوا في قبول المروي<lb/>بالمعنى جودة فهم الراوي وحسن ضبطه.<lb/>(22) حديثا (من كذب علي متعمدًا) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، و (لا طاعة لمخلوق<lb/>في معصية الخالق) :<lb/>هذان الحديثان صحيحان، بل الأول منهما متواتر بلفظه رواه أصحاب<lb/>المسانيد والصحاح والسنن عن عشرات من الصحابة والمهاجرين والأنصار وبما<lb/>يزيدون على سبعين صحابيًّا، ورواه غيرهم أيضًا عن آخرين، وفي رواية للإمام<lb/>أحمد عن عمر رضي الله عنهما مرفوعًا (من كذب علي فهو في النار) ولأجل هذا<lb/>كان بعض كبار الصحابة يمتنعون من التحديث عنه صلى الله عليه وسلم حتى<lb/>بعض المبشرين بالجنة كالزبير رضي الله عنه خشية أن يخطئ أحدهم في الرواية<lb/>فيناله الوعيد؛ ولكن هذا لم يمنع بعض الذين عُرِفُوا بالصلاح من تعمد الكذب عليه<lb/>صلى الله عليه وسلم بوضع أحاديث كثيرة في الترغيب والترهيب (والثاني) رواه<lb/>باللفظ الأول في السؤال أحمد والحاكم عن عمران والحكم بن عمرو الغفاري<lb/>وصححوه، وباللفظ الثاني أحمد والشيخان ومسلم وأبو داود والنسائي عن علي<lb/>رضي الله عنه.<lb/>* * *<lb/>جناية حديثية وخيانة دينية<lb/>للشيخ يوسف النبهاني<lb/>بهذه المناسبة أنبه قراء المنار لاتقاء الاعتماد على أحاديث كتاب (الفتح<lb/>الكبير، في ضم الزيادة إلى الجامع الصغير) المطبوع بمصر سنة 1350؛ فإن<lb/>الشيخ يوسف النبهاني الدجال المشهور جمع أحاديث الجامع الصغير والزيادات عليه<lb/>وحذف منه رموز المؤلف للأحاديث الصحاح والحسان والضعاف؛ ليتوهم المطلع<lb/>عليه أن كل ما فيه صحيح أو مقبول يحتج به على أن تلك الرموز لم تكن كافية<lb/>للتمييز بينها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p362" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4384.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مباحث الربا والأحكام المالية</head>
               <lb/>(تابع لما في الجزء السادس م 33 ص 449)<lb/>
               <lb/>ولفظ الحديث عنهما: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم استعمل رجلاً على<lb/>خيبر فجاءه بتمر جنيب، فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: (أكل تمر<lb/>خيبر هكذا؟) قال: لا والله يا رسول الله، إنا لنأخذ الصاع من هذا بالصاعين من<lb/>الجمع والصاعين بالثلاثة. فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تفعل، بع<lb/>الجمع بالدراهم، ثم ابتع بالدراهم جنيبًا) [1] وليس في هذا حيلة؛ وإنما هو نهي<lb/>عن شراء التمر بالتمر متفاضلاً، وأمر ببيع كل نوع منه، وابتياعه بالدراهم وهذا<lb/>الأمر عام مطلق في جميع البيوع، وهو أن يكون لكل شيء من الأشياء المختلفة<lb/>ثمن تقدر به، وتقصد به الثمنية المعينة ليكون ميزانًا لتقدير سائر الأشياء به،<lb/>ومعرفة نسب بعضها إلى بعض، فشراء التمر الرديء الكيل بخمسة دراهم،<lb/>والجيد من نوع كذا بعشرة دراهم، يجعل لكل من النوعين ثمنًا معينًا تعرف به نسبة<lb/>أحدهما إلى الآخر، فليس في هذه الصفة مخالفة للشارع في صفة العقد ولا حكمته<lb/>في تحريم الربا، ولا في أكل أموال الناس بالباطل، وقد يكون له صورة تشبه<lb/>الحيلة، وهو أن يكون أحد رجلين عنده تمر جيد، وآخر عنده رديء وكل منهما<lb/>محتاج إلى ما عند الآخر لولا منع المبادلة لتبادلا بهما؛ فيشتري كل منهما ما عند<lb/>الآخر بالثمن.<lb/>هذا وإن العلامة المحقق ابن القيم قد أحصى كل ما استدل به القائلون بجواز<lb/>الحيل من الآيات والأحاديث والقياس ومسألة العقود والشروط فيها، ومسألة<lb/>المخارج من الحرج وما زيد عليها، ورد عليهم ردًّا قويًّا سديدًا شديدًا مفصلاً<lb/>تفصيلاً، وأورد من فروع مفاسدها ما هو كفر ورِدَّة عن الإسلام [2] ، وما هو من<lb/>كبائر الفسوق والعصيان، فأغناني ذلك عن الإطالة في هذه المسالة بعد أن كنت<lb/>عازمًا عليه.<lb/>وحسبي أنني بينت تحقيق الأصل الذي يرجع إليه كل شيء في هذا الباب<lb/>وهو وجوب المحافظة على حكمة الشارع في تحريم الربا كغيره، وعلى نصوص<lb/>الشارع فيه مع التفرقة بين القطعي منها وغير القطعي، كما بينت أن قواعد الفقهاء<lb/>وتعريفاتهم وضوابطهم ومدارك الأحكام في مذاهبهم ليست تشريعًا دينيًّا يجب على<lb/>الأمة أخذه بالتسليم والعمل به؛ وإنما هو مسائل اجتهادية وضوابط فنية يصدق<lb/>عليها كلها كلمة الإمام مالك بن أنس: كل أحد يؤخذ من كلامه ويرد عليه إلا<lb/>صاحب هذا القبر. ويشير إلى قبر النبي صلى الله عليه وسلم، وسأزيد هذه المسألة<lb/>بيانًا أيضًا في فصل آخر.<lb/>* * *<lb/>حكمة النهي عن ربا الفضل<lb/>بقي عليَّ هنا بيان مسألة مهمة، وهي أن قاعدة اليسر ورفع الحرج من أحكام<lb/>الإسلام مسألة قطعية ثابتة بنص القرآن وصريح السنة وإجماع الأمة، وأن مسألة<lb/>ربا الفضل في بعض فروعها من العسر والحرج والخروج عن المعقول في حكمة<lb/>التشريع ما يشق معه المحافظة على نصوصها وحكمتها معًا؛ لأن حكمتها غير<lb/>ظاهرة. ولذلك قال بعض كبار العلماء: إنها تعبدية، والتعبد في هذه المعاملات<lb/>المالية غير معقول أيضًا؛ إذ لا يظهر فيه معنى من معاني التعبد التي تزيد المؤمن<lb/>إيمانًا بالله تعالى ومعرفة بجلاله وكماله ورحمته وعدله وحكمته؛ ولذلك يرى كثير من<lb/>المؤمنين المتقين أنفسهم مضطرين إلى التماس المخرج من بعض أحكامه بالحيلة،<lb/>ويفرقون بين المخارج الباطلة التي يحتال بها مرضى القلوب وضعفاء الإيمان على<lb/>ربا النسيئة القطعي الدال على القسوة واستباحة أكل أموال الناس بالباطل، وغير ذلك<lb/>من المعاصي والمخارج الصحيحة المشار إليها بقوله تعالى: {وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل<lb/>لَّهُ مَخْرَجًا} (الطلاق: 2)<lb/>وإنني أعتمد في هذه المسألة على ما حققه العلامة ابن القيم في حكمة تحريم<lb/>ربا الفضل؛ إذ لم أر أحدًا وفق لما وفق له من ذلك، وقد كنت نقلت في الصفحة 73<lb/>و74 ما قاله هذا المحقق من الفرق بين ربا النسيئة، وربا الفضل في كتابه (أعلام<lb/>الموقعين) وحكمة تحريم كل منهما بالإجمال، فأما حكمة تحريم ربا النسيئة وهو ما<lb/>فيه من الضرر العظيم فلا شبهة فيه، وأما حكمة تحريم ربا الفضل فقد نقلت عنه<lb/>أنه قال: إنها كونه ذريعة لربا النسيئة. ولم أذكر بيانه التفصيلي له، وهذا موضعه<lb/>فأنقله عنه بنصه وأعيد خمسة أسطر مما نقلته هنالك في آخر ص74 وهو:<lb/>(قال) الشارع نص على تحريم ربا الفضل في ستة أعيان، وهي الذهب<lb/>والفضة والبُر والشعير والتمر والملح، فاتفق الناس على تحريم التفاضل فيها مع<lb/>اتحاد الجنس، وتنازعوا فيما عداها، فطائفة قصرت التحريم عليها، وأقدم من<lb/>يروى هذا عنه قتادة وهو مذهب أهل الظاهر، واختيار ابن عقيل في آخر مصنفاته<lb/>مع قوله بالقياس، قال: لأن علل القياسيين في مسألة الربا علل ضعيفة، وإذا لم<lb/>تظهر فيه علة امتنع القياس. (وطائفة) حرمته في كل مكيل وموزون بجنسه، وهذا<lb/>مذهب عمار وأحمد في ظاهر مذهبه وأبي حنيفة. (وطائفة) خصته بالطعام [3] وإن<lb/>لم يكن مكيلاً ولا موزونًا وهو قول الشافعي ورواية عن الإمام أحمد - (وطائفة)<lb/>خصته بالطعام إذا كان مكيلاً أو موزونًا، وهو قول سعيد بن المسيب، ورواية عن<lb/>أحمد وقول للشافعي. وطائفة خصته بالقوت وما يصلحه [4] ، وهو قول مالك وهو<lb/>أرجح هذه الأقوال كما ستراه.<lb/>وأما الدراهم والدنانير (فقالت طائفة) العلة فيهما كونهما موزونين، وهذا<lb/>مذهب أحمد في إحدى الروايتين عنه ومذهب أبي حنيفة (وطائفة) قالت: العلة فيهما<lb/>الثمنية. وهذا قول الشافعي ومالك وأحمد في الرواية الأخرى (وهذا هو الصحيح<lb/>بل الصواب) فإنهم أجمعوا على جواز إسلامهما في الموزونات من النحاس والحديد<lb/>وغيرهما، فلو كان النحاس والحديد ربويين لم يجز بيعهما إلى أجل بدراهم نقدًا؛<lb/>فإن ما يجري فيه الربا إذا اختلف جنسه جاز التفاضل فيه دون النساء، والعلة إذا<lb/>انتقضت من غير فرق مؤثر دل [5] على بطلانها، وأيضًا فالتعليل بالوزن ليس فيه<lb/>مناسبة فهو طرد محض بخلاف التعليل بالثمنية؛ فإن الدراهم والدنانير أثمان<lb/>المبيعات والثمن هو المعيار الذي به يعرف تقويم الأموال، فيجب أن يكون<lb/>مضبوطًا لا يرتفع ولا ينخفض إذا كان الثمن يرتفع وينخفض كالسلع لم يكن لنا ثمن<lb/>نعتبر به بالمبيعات، بل الجميع سلع، وحاجة الناس إلى ثمن يعتبرون به المبيعات<lb/>حاجة ضرورية عامة وذلك لا يمكن إلا بسعر تعرف به القيمة، وذلك لا يكون إلا<lb/>بثمن تقوم به الأشياء ويستمر على حالة واحدة ولا يقوم هو بغيره إذ يصير سلعة<lb/>يرتفع وينخفض؛ فتفسد معاملات الناس، ويقع الخلف، ويشتد الضرر كما رأيت<lb/>من فساد معاملاتهم والضرر اللاحق بهم حين اتخذت الفلوس سلعة تعد للربح فعم<lb/>الضرر وحصل الظلم، ولو جعلت ثمنًا واحدًا لا يزداد ولا ينقص بل تقوم به<lb/>الأشياء، ولا تقوم هي بغيرها لصلح أمر الناس، فلو أبيح ربا الفضل في الدراهم<lb/>والدنانير مثل أن يعطي صحاحًا ويأخذ مكسرة، أو خفافًا ويأخذ ثقالا أكثر منها<lb/>لصارت متجرًا، أو جر ذلك إلى ربا النسيئة فيها ولا بد فالأثمان لا تقصد لأعيانها<lb/>بل يقصد التوصل بها إلى السلع، فإذا صارت في أنفسها سلعًا تقصد لأعيانها فسد<lb/>أمر الناس، وهذا معنى معقول يختص بالنقود لا يتعدى إلى سائر الموزونات.<lb/>(فصل) وأما الأصناف الأربعة المطعومة فحاجة الناس إليها أعظم من<lb/>حاجتهم إلى غيرها؛ لأنها أقوات العالم وما يصلحها فمن رعاية مصالح العباد أن<lb/>مُنِعُوا من بيع بعضها ببعض إلى أجل سواء اتحد الجنس أو اختلف، ومُنِعُوا من<lb/>بيع بعضها ببعض حالاً متفاضلاً، وإن اختلفت صفاتها، وجوز لهم التفاضل فيها<lb/>مع اختلاف أجناسها.<lb/>وسر ذلك والله أعلم أنه لو جوَّز بيع بعضها ببعض نسأ لم يفعل ذلك أحد إلا<lb/>ربح، وحينئذ تسمح نفسه ببيعها حالة لطمعه في الربح فيعز الطعام على المحتاج<lb/>ويشتد ضرره، وعامة أهل الأرض ليس عندهم دراهم ولا دنانير، ولا سيما أهل<lb/>العمود والبوادي؛ وإنما يتناقلون الطعام بالطعام، فكان من رحمة الشارع بهم<lb/>وحكمته أن منعهم من ربا النسأ فيهم كما منعهم من ربا النسأ في الأثمان؛ إذ لو جوَّز<lb/>لهم النسأ فيها لدخلها (إما أن تقضي وإما أن تربي) [6] فيصير الصاع الواحد لو<lb/>أخذ قفزانًا كثيرة ففطموا عن النسأ، ثم فطموا عن بيعها متفاضلاً يدًا بيد؛ إذ تجرهم<lb/>حلاوة الربح وظفر الكسب إلى التجارة فيها نسأ وهو عين المفسدة، وهذا بخلاف<lb/>الجنسين المتباينين؛ فإن حقائقهما وصفاتهما ومقاصدهما مختلفة، ففي إلزامهم<lb/>المساواة في بيعها إضرار بهم ولا يفعلونه، وفي تجويز النسأ بينها ذريعة إلى (إما<lb/>أن تقضي وإما أن تربي) فكان من تمام رعاية مصالحهم أن قصرهم على بيعها يدًا<lb/>بيد كيف شاؤوا؛ فحصلت لهم مصلحة المبادلة واندفعت عنهم مفسدة (إما أن تقضي<lb/>وإما أن تربي) وهذا بخلاف ما إذا بيعت بالدراهم أو غيرها من الموزونات نسأ؛<lb/>فإن الحاجة داعية إلى ذلك فلو مُنِعُوا منه لأضر بهم، ولامتنع السلم الذي هو من<lb/>مصالحهم فيما هم محتاجون إليه أكثر من غيرهم والشريعة لا تأتي بهذا، وليس بهم<lb/>حاجة في بيع هذه الأصناف بعضها ببعض نسأ، وهو ذريعة قريبة إلى مفسدة الربا،<lb/>فأبيح لهم في جميع ذلك ما تدعو إليه حاجتهم وليس بذريعة إلى مفسدة راجحة،<lb/>ومنعوا مما لا تدعو الحاجة إليه ويتذرع به غالبًا إلى مفسدة راجحة.<lb/>(يوضح ذلك) أن من عنده صنف من هذه الأصناف، وهو محتاج إلى<lb/>الصنف الآخر؛ فإنه يحتاج إلى بيعه بالدراهم ليشتري الصنف الآخر كما قال النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم: (بع الجمع بالدراهم ثم اشتر بالدراهم جنيبًا) أو تبيعه بذلك<lb/>الصنف نفسه بما يساوي، وعلى كلا التقديرين يحتاج إلى بيعه حالاً بخلاف ما إذا<lb/>أمكن من النسأ؛ فإنه حينئذ يبيعه بفضل ويحتاج أن يشتري الصنف الآخر بفضل؛<lb/>لأن صاحب ذلك الصنف يربي عليه كما أربى هو على غيره؛ فينشأ من النسأ<lb/>تضرر بكل واحد منهما، والنسأ ههنا في صنفين، وفي النوع الأول في صنف<lb/>واحد، وكلاهما منشأ الضرر والفساد، وإذا تأملت ما حرم فيه النسأ رأيته إما صنفًا<lb/>واحدًا أو صنفين مقصودهما واحد أو متقارب كالدراهم والدنانير والبُر والشعير<lb/>والتمر والزبيب، فإذا تباعدت المقاصد لم يحرم النسأ كالبُر والثياب والحديد والزيت.<lb/>(يوضح ذلك) أنه لو مكن من بيع مد حنطة بمدين كان ذلك تجارة حاضرة<lb/>فتطلب النفوس التجارة المؤخرة للذة الكسب وحلاوته، فمُنِعُوا من ذلك حتى مُنِعُوا<lb/>من التفرق قبل القبض؛ إتمامًا لهذه الحكمة ورعاية لهذه المصلحة؛ فإن المتعاقدين<lb/>قد يتعاقدان على الحلول والعادة جارية بصبر أحدهما على الآخر، وكما يفعل<lb/>أرباب الحيل يطلقون العقد، وقد تواطؤوا على أمر آخر، كما يطلقون عقد النكاح<lb/>وقد اتفقوا على التحليل، ويطلقون بيع السلعة إلى أجل وقد اتفقوا على أنه يعيدها<lb/>إليه بدون ذلك الثمن، فلو جوز لهم التفرق قبل القبض لأطلقوا البيع حالاً، وأخروا<lb/>الطلب لأجل الربح؛ فيقعوا في نفس المحذور.<lb/>(وسر المسألة) أنهم مُنِعُوا من التجارة في الأثمان بجنسها؛ لأن ذلك يُفْسِد<lb/>عليهم مقصود الأثمان، ومُنِعُوا من التجارة في الأقوات بجنسها؛ لأن ذلك يفسد<lb/>عليهم مقصود الأقوات، وهذا المعنى بعينه موجود في بيع التبر والعين؛ لأن التبر<lb/>ليس فيه صنعة يقصد لأجلها، فهو بمنزلة الدراهم التي قصد الشارع أن لا يفاضل<lb/>بينهما، ولهذا قال: (تبرها وعينها سواء) فظهرت حكمة تحريم ربا النسأ في<lb/>الجنس والجنسين، وربا الفضل في الجنس الواحد، وأن تحريم هذا تحريم المقاصد،<lb/>وتحريم الآخر تحريم الوسائل وسد الذرائع، ولهذا لم يبح شيء من ربا النسيئة.<lb/>وأما ربا الفضل فأبيح منه ما تدعو إليه الحاجة كالعرايا؛ فإن ما حُرِّم سدًّا<lb/>للذريعة أخف مما حُرِّم تحريم المقاصد، وعلى هذا فالمصوغ والحلية إن كانت<lb/>صياغته محرمة كالآنية حرم بيعه بجنسه وغير جنسه، وبيع هذا هو الذي أنكره<lb/>عبادة على معاوية؛ فإنه يتضمن مقابلة الصياغة المحرمة بالأثمان، وهذا لا يجوز<lb/>كآلات الملاهي، وأما إن كانت الصياغة مباحة كخاتم الفضة وحلية النساء، وما<lb/>أبيح من حلية السلاح وغيرها فالعاقل لا يبيع هذه بوزنها من جنسها؛ فإنه سفه<lb/>وإضاعة للصنعة، والشارع أحكم من أن يلزم الأمة بذلك فالشريعة لا تأتي به، ولا<lb/>تأتي بالمنع من بيع ذلك وشرائه لحاجة الناس إليه، فلم يبق إلا أن يقال: لا يجوز<lb/>بيعها بجنسها ألبتة، بل يبيعها بجنس آخر، وفي هذا من الحرج والعسر والمشقة ما<lb/>تنفيه الشريعة؛ فإن أكثر الناس ليس عندهم ذهب يشترون به ما يحتاجون إليه من<lb/>ذلك، والبائع لا يسمح ببيعه ببُر وشعير وثياب، وتكليف الاستصناع لكل من احتاج<lb/>إليه؛ إما متعذر أو متعسر، والحيل باطلة في الشرع، وقد جوَّز الشارع بيع<lb/>الرطب بالتمر لشهوة الرطب، وأين هذا من الحاجة إلى بيع المصوغ الذي تدعو<lb/>الحاجة إلى بيعه وشرائه، فلم يبق إلا جواز بيعه كما تباع السلع، فلو لم يجز بيعه<lb/>بالدراهم فسدت مصالح الناس، والنصوص الواردة عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ليس فيها ما هو صريح في المنع، وغايتها أن تكون عامة أو مطلقة، ولا ينكر<lb/>تخصيص العام وتقييد المطلق بالقياس الجلي، وهي بمنزلة نصوص وجوب الزكاة<lb/>في الذهب والفضة، والجمهور يقولون: لم تدخل في ذلك الحلية. ولا سيما فإن لفظ<lb/>النصوص في الموضوعين قد ذكر تارة بلفظ الدراهم والدنانير كقوله: (الدراهم<lb/>بالدراهم والدنانير بالدنانير) وفي الزكاة قوله: (في الرقة ربع العشر) والرقة هي<lb/>الورق، وهي الدراهم المضروبة، وتارة بلفظ الذهب والفضة؛ فإن حمل المطلق<lb/>على المقيد كان نهيًا عن الربا في النقدين، وإيجابًا للزكاة فيهما، ولا يقتضي ذلك<lb/>نفي الحكم عن جملة ما عداهما، بل فيه تفصيل فتجب الزكاة ويجري في بعض<lb/>صوره لا في كلها، وفي هذا توفية الأدلة حقها، وليس فيه مخالفة بشيء لدليل منها.<lb/>(يوضحه) أن الحلية المباحة صارت بالصنعة المباحة من جنس الثياب<lb/>والسلع لا من جنس الأثمان، ولهذا لم تجب فيها الزكاة فلا يجري الربا بينها وبين<lb/>الأثمان، كما لا يجري بين الأثمان وبين سائر السلع، وإن كانت من غير جنسها؛<lb/>فإن هذه بالصناعة قد خرجت عن مقصود الأثمان وأعدت للتجارة فلا محذور في بيعها<lb/>بجنسها، ولا يدخلها (إما أن تقضي وإما أن تربي) إلا كما يدخل في سائر السلع إذا<lb/>بيعت بالثمن المؤجل، ولا ريب أن هذا قد يقع فيها؛ لكن لو سدَّ على الناس ذلك لسد<lb/>عليهم باب الدين، وتضرروا بذلك غاية الضرر.<lb/>(يوضحه) أن الناس على عهد نبيهم صلى الله عليه وسلم كانوا يتخذون<lb/>الحلية، وكان النساء يلبسنها، وكن يتصدقن بها في الأعياد وغيرها، ومن المعلوم<lb/>بالضرورة أنه كان يعطيها للمحاويج ويعلم أنهم يبيعونها، ومعلوم قطعًا أنها لا تباع<lb/>بوزنها فإنه سفه، ومعلوم أن مثل الحلقة والخاتم والفتخة لا تساوي دينارًا، ولم يكن<lb/>عندهم فلوس يتعاملون بها، وهم كانوا أتقى لله، وأفقه في دينه، وأعلم بمقاصد<lb/>رسوله من أن يرتكبوا الحيل أو يعلموها الناس.<lb/>(يوضحه) أنه لا يعرف عن أحد من الصحابة أنه نهى أن يباع الحلي إلا<lb/>بغير جنسه أو بوزنه والمنقول عنهم إنما هو في الصرف.<lb/>(يوضحه) أن تحريم ربا الفضل إنما كان سدًّا للذريعة كما تقدم بيانه، وما<lb/>حُرِّم سدًّا للذريعة أبيح للمصلحة الراجحة، كما أبيحت العرايا من ربا الفضل، وكما<lb/>أبيحت ذوات الأسباب من الصلاة بعد الفجر والعصر، وكما أبيح النظر للخاطب<lb/>والشاهد والطبيب والمعامل من جملة النظر المحرم، وكذلك تحريم الذهب<lb/>والحرير على الرجال حرم لسد ذريعة التشبيه بالنساء الملعون فاعله، وأبيح منه ما<lb/>تدعو إليه الحاجة، وكذلك ينبغي أن يباح بيع الحلية المصوغة صياغة مباحة بأكثر<lb/>من وزنها؛ لأن الحاجة تدعو إلى ذلك، وتحريم التفاضل إنما كان سدًّا للذريعة.<lb/>فهذا محض القياس، ومقتضى أصول الشرع، ولا تتم مصلحة الناس إلا به<lb/>أو بالحيل، والحيل باطلة في الشرع، وغاية ما في ذلك جعل الزيادة في مقابلة<lb/>الصناعة المباحة المتقومة بالأثمان في الغصوب وغيرها، وإذا كان أرباب الحيل<lb/>يجوِّزون بيع عشرة بخمسة عشر في خرقة تساوي فلسًا، ويقولون: الخمسة في<lb/>مقابلة الخرقة، فكيف ينكرون بيع الحلية بوزنها وزيادة تساوي الصناعة؟ وكيف<lb/>تأتي الشريعة الكاملة الفاضلة التي بهرت العقول حكمة وعدلاً ورحمة وجلالة بإباحة<lb/>هذا وتحريم ذلك؟ وهل هذا إلا عكس للمعقول والفطر والمصلحة، والذي يقضي<lb/>منه العجب مبالغتهم في ربا الفضل أعظم مبالغة حتى منعوا بيع رطل زيت برطل<lb/>زيت، وحرموا بيع الكسب بالسمسم وبيع النشا بالحنطة، وبيع الخل بالزبيب ونحو<lb/>ذلك، وحرموا بيع مد حنطة ودرهم بمد ودرهم، وجاؤوا إلى ربا النسيئة وفتحوا<lb/>للتحليل عليه كل باب، فتارة بالعينة، وتارة بالمحلل، وتارة بالشرط المتقدم<lb/>المتواطأ عليه، ثم يطلقون العقد من غير اشتراط، وقد علم الله والكرام الكاتبون<lb/>والمتعاقدان ومن حضر أنه عقد ربا مقصود، وروحه بيع خمسة عشر مؤجلة<lb/>بعشرة نقدًا ليس إلا، ودخول السلعة كخروجها حرف جاء لمعنى في غيره، فهلا<lb/>فعلوا هنا كما فعلوا في مسألة مد عجوة ودرهم بمد ودرهم، وقالوا: قد يُجْعَل وسيلة<lb/>إلى ربا الفضل بأن يكون المد في أحد الجانبين يساوي بعض مد في الجانب الآخر؛<lb/>فيقع التفاضل.<lb/>فيا لله العجب! كيف حُرِّمَت هذه الذريعة إلى ربا الفضل، وأُبيحت تلك<lb/>الذرائع القريبة الموصلة إلى ربا النسيئة بحتًا خالصًا؟ وأين مفسدة بيع الحلية<lb/>بجنسها، ومقابلة الصناعة بحظها من الثمن إلى مفسدة الحيل الربوية التي هي<lb/>أساس كل مفسدة، وأصل كل بلية؟ وإذا حصحص الحق فليقل المتعصب الجاهل<lb/>ما شاء، وبالله التوفيق.<lb/>(فإن قيل) الصفات لا تُقَابَل بالزيادة، ولو قوبلت بها لجاز بيع الفضة<lb/>الجيدة بأكثر منها من الرديئة، وبيع التمر الجيد بأزيد منه من الرديء، ولمَّا أبطل<lb/>الشارع ذلك عُلِم أنه مُنِعَ من مقابلة الصفات بالزيادة.<lb/>(قيل) الفرق بين الصنعة التي هي أثر الآدمي وتقابل بالأثمان ويستحق<lb/>عليها الأجرة، وبين الصفة التي هي مخلوقة لله لا أثر للعبد فيها، ولا هي من<lb/>صنعه، فالشارع من حكمته وعدله منع من مقابلة هذه الصفة بزيادة؛ إذ ذلك يفضي<lb/>إلى نقض ما شرعه من المنع من التفاضل؛ فإن التفاوت في هذه الأجناس ظاهر،<lb/>والعلة أن لا يبيع جنسًا بجنسه إلا لما هو بينهما من التفاوت، فإن كانا متساويين من<lb/>كل وجه لم يفعل ذلك، فلو جوَّز لهم مقابلة الصفات بالزيادة، لم يحرم عليهم ربا<lb/>الفضل، وهذا بخلاف الصياغة التي جوز لهم المعاوضة عليها معه.<lb/>(يوضحه) أن المعاوضة إذا جازت على هذه الصياغة مفردة جازت عليها<lb/>مضمومة إلى غير أصلها وجوهرها؛ إذ لا فرق بينهما في ذلك.<lb/>(يوضحه) أن الشارع لا يقول لصاحب هذه الصياغة: بِعْ هذا المصوغ<lb/>بوزنه واخسر صياغتك [7] . ولا يقول له: لا تعمل هذه الصياغة واتركها. ولا يقول<lb/>له: تحيل على بيع المصوغ بأكثر من وزنه بأنواع الحيل. ولم يقل قط: لا تبعه إلا<lb/>بغير جنسه. ولم يُحَرِّم على أحد أن يبيع شيئًا من الأشياء بجنسه.<lb/>(فإن قيل) فهب أن هذا قد سلم لكم في المصوغ، فكيف يسلم لكم في<lb/>الدراهم والدنانير المضروبة إذا بيعت بالسبائك مفاضلاً، وتكون الزيادة في مقابلة<lb/>صناعة الضرب، قيل: هذا سؤال قوي وارد.<lb/>(وجوابه) أن السَّكَّة لا تتقوم فيه الصناعة للمصلحة العامة المقصودة منها؛<lb/>فإن السلطان يضربها لمصلحة الناس العامة، وإن كان الضارب يضربها بأجرة؛<lb/>فإن القصد بها أن تكون معيارًا للناس لا يتجرون فيها كما تقدم، والسكة فيها غير<lb/>مقابلة بالزيادة في العرف، ولو قوبلت بالزيادة فسدت المعاملة، وانتقضت المصلحة<lb/>التي ضربت لأجلها، واتخذها الناس سلعة، واحتاجت إلى التقويم بغيرها، ولهذا<lb/>قام الدرهم مقام الدرهم من كل وجه، وأخذ الرجل الدراهم ورد نظيرها وليس<lb/>المصوغ كذلك، ألا ترى أن الرجل يأخذ مائة خفافًا ويرد خمسين ثقالاً بوزنها، ولا<lb/>يأبى ذلك الآخذ ولا القابض، ولا يرى أحدهما أنه قد خسر شيئًا، وهذا بخلاف<lb/>المصوغ، والنبي صلى الله عليه وسلم وخلفاؤه لم يضربوا درهمًا واحدًا، وأول من<lb/>ضربها في الإسلام عبد الملك بن مروان؛ وإنما كانوا يتعاملون بضرب الكفار.<lb/>(فإن قيل) فيلزمكم على هذا أن تجوِّزوا بيع فروع الأجناس بأصولها<lb/>متفاضلاً، فجوَّزوا بيع الحنطة بالخبز متفاضلاً، والزيت بالزيتون والسمسم<lb/>بالشيرج. قيل: هذا سؤال وارد أيضًا.<lb/>(وجوابه) أن التحريم إنما يثبت بنص أو إجماع، أو تكون الصورة المحرمة<lb/>بالقياس مساوية من كل وجه للمنصوص على تحريمها؛ والثلاثة منتفية في فروع<lb/>الأجناس مع أصولها، وقد تقدم أن غير الأصناف الأربعة لا يقوم مقامها ولا<lb/>يساويها في إلحاقها بها، وأما الأصناف الأربعة ففرعها إن خرج عن كونه قوتًا لم<lb/>يكن من الربويات، وإن كانت قوتًا كان جنسًا قائمًا بنفسه، وحرم بيعه بجنسه الذي<lb/>هو مثله متفاضلاً كالدقيق بالدقيق والخبز بالخبز، ولم يحرم بيعه بجنس آخر، وإن<lb/>كان جنسهما واحدًا فلا يحرم السمسم بالشيرج، ولا الهريسة بالخبز؛ فإن هذه<lb/>الصناعة لها قيمة لا تضيع على صاحبها، ولم يحرم بيعها بأصولها في كتاب ولا<lb/>سنة ولا إجماع ولا قياس، ولا حرام إلا ما حرمه الله، كما أنه لا عبادة إلا ما<lb/>شرعها الله، وتحريم الحلال كتحليل الحرام. اهـ المراد منه.<lb/>(للموضوع بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) تقدم أن الجمع هنا التمر الرديء، والجنيب نوع من التمر الجيد.<lb/>(2) منها ما وقع في زماننا وهو ارتداد المرأة المتزوجة عن الإسلام لأجل إفساد عقد نكاحها من زوجها الذي تكرهه والعياذ بالله.<lb/>(3) ما بين القوسين ثابت في النسخة المطبوعة في مصر دون المطبوعة في الهند.<lb/>(4) المراد بما يصلحه الملح، فإن حل محله غيره كان له حكمه.<lb/>(5) أي: دل انتقاضها على بطلانها.<lb/>(6) هذه الجملة عنوان ربا النسيئة المحرم لذاته في القرآن، ومعنى دخولها فيه أنه عندما يحل الأجل الأول يطالب الدائن المدين بقضاء الدين أو الزيادة فيه إلى أجل آخر؛ فإن لم يجد ما يقضي زاده في العين من نقد أو طعام لأجل التأخير وهو النسيئة كما تقدم مكررًا، وبهذا يكون ذريعة لها ولأجلها نهي عنه.<lb/>(7) قد تزيد دقة الصنعة في ثمن الصيغة أضعاف ثمن مادتها من الذهب أو الفضة، وفي لفظ الصياغة المكرر هنا نسخة أخرى الصناعة.</note>
            </div>
            <pb n="n34-p372" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4385.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>دعوتي إلى انتقاده، وذات بيني وبين صديقي الأستاذ الشيخ عبد الله اليابس<lb/>
               <lb/>تعودت من سن الشباب وعهد طلب العلم أن أسأل خاصة أصدقائي عما<lb/>ينتقدون مني؛ لأستعين به على تربية نفسي وأن أنتقدهم كذلك بحرية وإخلاص، ثم<lb/>جريت على هذه العادة في مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title>، فأنا أقترح على قرائها في كل عام أن يكتبوا<lb/>إليّ ما ينتقدون فيها، وأذكر في أثناء العام، أو في آخره ما يرد إليّ من ذلك وأبين<lb/>رأيي فيه.<lb/>ولما جمعت بحثي المطول في (الوحي المحمدي) في كتاب مستقل، وختمته<lb/>بدعوة شعوب الحضارة العصرية إلى الإسلام، سألت خواص العلماء من أصدقائي<lb/>وأذكياء تلاميذي عن رأيهم فيه، وما ينتقدونه منه؛ لاعتقادي أنه لا بد أن يعاد<lb/>طبعه فأكون على بصيرة فيما ينبغي له من تنقيح أو إيضاح أو زيادة أو نقصان،<lb/>وأول من سألتهم ذلك بالمكاتبة جلالة أمير المؤمنين الإمام يحيى حميد الدين صاحب<lb/>اليمن فقرَّظه بما نشرته في أول التقاريظ ولم ينتقد شيئًا منه، وأول من سألتهم ذلك<lb/>بالمشافهة أكبر علماء مصر العلامة الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي<lb/>شيخ الأزهر والمعاهد الدينية بالأمس، ثم العلامة الأستاذ الفاضل الشيخ عبد المجيد<lb/>سليم مفتي الديار المصرية، فأما الأول فلم ينتقد شيئًا من مسائله، بل سألته: أترى<lb/>بحث الآيات وخوارق العادات طويلاً يحسن اختصاره؟ قال: كله ضروري لا<lb/>يُحْذَف منه شيء. وبيَّن رأيه في جملته بكتابه الوجيز البليغ الذي كتبه إليّ عقب<lb/>مطالعة الكتاب، ونشرته فيما اخترته من التقاريظ للطبعة الثانية، وأما الثاني فكان<lb/>بيني وبينه محاورة طويلة في مسألة وجوب تعلم اللغة العربية على جميع المسلمين<lb/>ووجوب تدبر القرآن؛ فإنه أنكر إطلاقي الكلام في هذا الموضوع بما يُفْهَم منه جعله<lb/>ذلك واجبًا عينيًّا، ووافقه فيه صديقنا العلامة الأستاذ الشيخ علي سرور الزنكلوني،<lb/>وقد اقتنعا بعد طول البحث بأن أقل الواجب وجوبًا عينيًّا على أفراد الأعاجم هو ما<lb/>يتلى في الصلاة، وأن ما فوق ذلك من العلم بالقرآن ولغته، فهو من فروض الكفاية<lb/>التي يجب على أولي الأمر نشرها والسعي لتعميمها، وكذا من قدر عليه من الأفراد<lb/>والجمعيات.<lb/>وكان صديقي العلامة الأستاذ الشيخ عبد الله بن علي بن اليابس ممن أهديتهم<lb/>الكتاب وسألتهم إبداء رأيهم لي فيه بعد مطالعته، وكنت أحرص على الوقوف على<lb/>رأيه؛ لأنه تلقى العلم أولاً في نجد وحذق طريقتهم السلفية المأثورة عن مشايخهم في<lb/>اتباع الآثار، ثم عرف طريقة علماء مصر في التدريس والبحث والاستدلال،<lb/>وألف أسلوب المنار ونهجه في تأييد السلف تجاه الماديين، ودعاة النصرانية<lb/>والمتكلمين والمبتدعين، فصار أعرف بالحاجة إلى هذا من علماء بلاده المقيمين<lb/>فيها، وأرى من المفيد له أن يتمرن على الانتقاد، ويتعود سماع الرد الحر عليه مع<lb/>حسن النية من الجانبين، وقد قصدت هذا، فقرأ الكتاب بقصد البحث فيه عما يسهل<lb/>انتقاده، ثم جاءني وذكر لي ما أحصاه منه، فأجبته عنه أجوبة مختصرة لم يقتنع<lb/>بها، قلت له مرغبًا في الكتابة: لعلك لو كتبت هذه المسائل، وعُنيت بإقامة الدليل<lb/>عليها يتجلى لك الصواب، والتمييز بين الغث والسمين؛ لأن الاستدلال بالكتابة<lb/>يخرج الكاتب من حيز الإجمال إلى حيز التفصيل، فكتب فأطال كأنه يناظر خصمًا<lb/>ليقنعه أو يفند مذهبه.<lb/>جاءني بما كتب فلم أملك من الفراغ ما أقرؤه، وأبين له رأيي فيه، وهو كل<lb/>ما كنت أريده، ورأيته يبغي نشره، فألقيته إلى المطبعة، ولم أقرأه، فجمع لينشر<lb/>في باب الانتقاد على المنار المفتوح على الدوام، وفهمت من رغبته في نشره أنه<lb/>واسع الحرية لا يسوءه أن يرد عليه ويدان كما يدين، وأنا أظن أنني من أوسع أهل<lb/>هذا العصر صدرًا لمثل هذا؛ لأنني ألفته من أول النشأة ورسخ معي في مصر،<lb/>وأهلها أوسع أهل الشرق حرية.<lb/>ثم إنني قرأت ما كتبه مجموعًا بحروف المطبعة عندما جاء وقت نشره بحسب<lb/>الترتيب الذي جريت عليه، ورأيت أنني مضطر للرد على كل ما قاله من المسائل<lb/>وأدلتها، فندمت أن وعدت بنشره، كارهًا أن يظهر في المنار هذا الخلاف بيني<lb/>وبين صديق كريم، وأخ وديد من قوم أحبهم ويحبونني، وقد علمت منه أنه مثلي<lb/>يكره أن نظهر بمظهر الخلاف، وكان مقتضاه أن يختصر في بيان المسائل التي<lb/>انتقدها، وفي مطالبتي بالدليل عليها، وإذًا لذكرتها مع دليلي عليها بالإيجاز كما<lb/>فعلت في كل انتقاد؛ ولكنه أطال وأكثر السؤال، فصار تطويل الرد حتمًا لا مناص<lb/>منه فكان.<lb/>وقد ساءني أن رأيت الرد ساءه، ونزغ الشيطان بيني وبينه، وكان ذنبي أن<lb/>دعوته إلى النقد ونشرته له، وكان ذنبه أن أسرف فيه فخرج به عن المطلوب وهو<lb/>التنبيه لما يحتاج إلى تصحيح أو تنقيح، إلى التفنيد ومناظرة الخصوم، ونحمد الله<lb/>أن كنا ببركة الإخلاص وحسن النية فيما أخطأنا فيه ممن قال الله تعالى فيهم: {إِنَّ<lb/>الَّذِينَ اتَّقَوْا إِذَا مَسَّهُمْ طَائِفٌ مِّنَ الشَّيْطَانِ تَذَكَّرُوا فَإِذَا هُم مُّبْصِرُونَ} (الأعراف:<lb/>201) .<lb/>زارني فبثني الشكوى من ثقل وطأة الرد، وحمله إياه على تزوير مقال طويل<lb/>في الرد عليه، فتفكيره بأن هذا لا يليق بمثلنا في صداقتنا وحسن نيتنا، فترجيحه<lb/>لاطلاعي على رأيه الأخير فيه، وتفويضه إلى أمر تلافيه، فشكرت له ذلك وقبلته<lb/>فأقول:<lb/>إن بعض انتقاد الأستاذ كان من سوء الفهم لا سوء القصد، أو عن اختلاف<lb/>في الاجتهاد والرأي، وبعضه كان من ناحية البيان والتعبير عنه، وكل منا في هذا<lb/>سواء.<lb/>فأما اعتراضه على مسألة الرق والسبي فقد أورده على عبارة الطبعة الأولى<lb/>من كتاب الوحي وكانت مختصرة مجملة قابلة للاعتراض؛ لأنها غير مؤدية للمراد<lb/>وكان ينبغي أن يطلع على عبارة الطبعة الثانية إذ كانت صدرت قبل أن يكتب؛<lb/>ولكنه قال: إنه لم يكن قد اطلع عليها. وهو صادق.<lb/>وكذلك مسألة كلام الله قد بسطتها في الطبعة الثانية بسطًا لا شبهة عليه عنده<lb/>كما قال، على أنني كنت بسطتها في مواضع من التفسير بما هو أوسع مما في<lb/>الطبعة الثانية أيضًا؛ ولكنه لم يره أو لم يتذكره.<lb/>وأما مسألة القتال وآية الأمر به مع النهي عن الاعتداء، وكون غزوات النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم كلها كانت دفاعًا، فقد كان أكبر أسباب الخلاف بيننا في أصلها<lb/>دون بعض فروعها اختلاف فهم المراد من الدفاع والاعتداء، وما كانت عليه الحال<lb/>في عهد ظهور الإسلام، وفي هذا العصر أيضًا؛ فإنني رأيت الكثيرين من العلماء<lb/>- دع العامة - يفهمون أن الاعتداء أو الابتداء بالحرب يعتبر بالهجوم في كل واقعة<lb/>أو معركة أو أخذ غنيمة، ومن ثم يعدون بعض الغزوات والسرايا في صدر الإسلام<lb/>دفاعًا، وبعضها اعتداءً أو هجومًا، وهذا خطأ مخالف لعرف العرب وسائر الأمم<lb/>وللواقع، والحق أن المعتدية من الأمتين أو الدولتين هي المبتدئة بالعدوان المنشئة<lb/>لحالة الحرب، والمدافعة هي المقابلة لها، وإن كانت في أثناء حالة الحرب تغنم<lb/>وتهاجم ما استطاعت، ومن المعلوم بالقطع أن قريشًا وسائر قبائل العرب قد عادوا<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم واعتدوا عليه وعلى من آمن معه منذ أعلن دعوتهم إلى<lb/>الإسلام، ومن المعلوم أيضًا أن حالة الحرب بين فريقين لا تزول إلا بمعاهدة، وما<lb/>عقدت المعاهدة بين المؤمنين والمشركين إلا في الحديبية أو آخر سنة ست للهجرة،<lb/>ولم يلبث المشركون أن نقضوها فعادت حالة الحرب فأباحت للنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم فتح <placeName>مكة</placeName> سنة ثمان، وما تلاها من غزوة حنين والطائف، ونزل في ذلك ما<lb/>نزل من الآيات في أول سورة التوبة التي منها ما يسمونه آية السيف، ومن حججها<lb/>قوله تعالى: {أَلاَ تُقَاتِلُونَ قَوْماً نَّكَثُوا أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّوا بِإِخْرَاجِ الرَّسُولِ وَهُم بَدَءُوكُمْ<lb/>أَوَّلَ مَرَّةٍ} (التوبة: 13) ولم يحط الأستاذ الشيخ عبد الله اليابس فهمًا بمرادي<lb/>هذا إلا بالمشافهة الأخيرة، فزال الخلاف في الأصل، ولم يبق حاجة إلى البحث<lb/>في فروعه والتعبير عنه.<lb/>وأما آية {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ وَلاَ تَعْتَدُوا} (البقرة:<lb/>190) فقد بينا في تفسيرها من جزء التفسير الثاني أنها وما بعدها نزلت في القتال<lb/>في الشهر الحرام، وسببها معروف فصلناه هنالك.<lb/>وأما مسألة اشتراط المرأة في عقد نكاحها حق عصمتها؛ أي: تطليق نفسها فهو<lb/>لا يزال يرى أنه لا يصح، وهو يخالفنا ويخالف من سبقنا إلى تقرير أن الأصل في<lb/>العقود والشروط الصحة فيما لم يخالف حكم الله؛ عملاً بإطلاق قوله تعالى: {أَوْفُوا<lb/>بِالْعُقُودِ} (المائدة: 1) وأقواهم حجة وبيانًا فيه شيخا الإسلام ابن تيمية وابن<lb/>القيم، ويقول: إنه خلاف في الاجتهاد: له اجتهاده وإن لنا اجتهادهم واجتهادنا.<lb/>وأما مطالبته إيانا بحديث، أو بخبر صحيح على تعيين يوم مولد النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم، فيقول: إنه يعني به الخبر التاريخي، لا الخبر المرفوع إلى النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم، وهو أعلم بمراده سواء وافق ما فهمناه من عبارته أو خالفه.<lb/>وجملة القول أننا قد تعارفنا بعد تناكر عارض ضعيف لم يلبث أن زال ولله<lb/>الحمد، ولولا حرصي على دوام صداقته ومودته وإعلام من قرأ نقده، وردي عليه<lb/>أنه لم يحدث بيننا أقل هجر ولا تقاطع، لما كتبت هذا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p376" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4386.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفنيد كاتب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشرق</title> اليسوعية<lb/>في الاعتراض على كتاب الوحي المحمدي</head>
               <lb/>(تابع لما قبله في ج 4)<lb/>
               <lb/>(الوجه الثالث النقلي المسيحي) أن الإنجيليين نقلوا عن المسيح عليه السلام<lb/>أنه أنبأ بظهور أنبياء كذبة من بعده، ووضع قاعدة كلية للتمييز بين الصادقين<lb/>والكذبة، وهي قوله: من ثمارهم تعرفونهم.<lb/>فليخبرنا كاتب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشرق</title> وآباؤها عن نبي له من ثمار الخير والبر التي<lb/>اعترفوا بها عرضًا، وهو قليل من كثير، ونقطة من بحر كبير من ثمار محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم التي اهتدى بها الملايين من البشر.<lb/>ويؤيد هذه القاعدة كثير من الدلائل الخارجية على نبوته صلى الله عليه وسلم،<lb/>منها شهادات كتب العهدين العتيق والجديد له بما فصلناه في تفسير المنار،<lb/>وبسطه غيرنا بتفصيل أوسع كالشيخ رحمة الله الهندي في كتابه إظهار الحق،<lb/>ومنها شهادة من آمن به من علماء اليهود والنصارى، وغير ذلك مما لا محل لإيراد<lb/>الشواهد عليه هنا.<lb/>بعد هذا نقول لهم: إنه ليس لكم أدلة خارجية على كون هذه الرسائل التي<lb/>تسمونها اليوم بالأناجيل كتبت بوحي ولا إلهام؛ وإنما رأينا في كتبكم أنكم تستدلون<lb/>على صدقها بدليل داخلي لا يدل عليه، وهو أنها لو لم تكن صادقة لكان كاتبوها من<lb/>الكذبة الأشرار؛ وهذا لا يعقل، وخصومكم لا يسلمون هذا لكم؛ إذ يمكن أن يقال<lb/>أيضًا: إنه يجوز أن يكونوا غير متعمدين للكذب ولا متحرين للصدق، ويجوز أن<lb/>يكون قد دس حزب قسطنطين وغيره شيئًا في كتبهم؛ إذ ليس عندكم نقل متواتر<lb/>بالأسانيد المتصلة إليهم كما سيأتي، على أنه لو صح هذا الدليل لكنا أولى به منكم،<lb/>وإن كنا لا نحتاج إليه مثلكم؛ لأن عندنا ما هو أصح منه وأقوى.<lb/>***<lb/>الشبهة الثالثة<lb/>في الشهادة الخارجية على وحي القرآن<lb/>نحن لم نقتصر في كتاب الوحي المحمدي على الأدلة الباطنية والشهادات<lb/>الداخلية على كون القرآن كلام الله تعالى كما زعم معترض مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشرق</title>، بل<lb/>أوردنا كثيرًا من الشهادات الخارجية، والأدلة العقلية والعلمية في الطبعة الأولى،<lb/>ولما رأيت مثل هذه الشبهات الكاثوليكية الجزوتية زدتها بيانًا في الطبعة الثانية<lb/>أكثرها في فاتحتها، وفي الفصل الأول الذي زدته فيها، ومنها أنني أوردت على<lb/>النصارى ما نقلوه عن المسيح عليه السلام من الشهادة لنفسه، وشهادة غيره له، فقد<lb/>نقل عنه يوحنا أنه قال: (5: 31 إن كنت أشهد لنفسي فليست شهادتي حقًّا 32 الذي<lb/>يشهد لي هو آخر وأنا أعلم أن شهادته التي يشهدها لي هي حق 33 أنتم أرسلتم إلى<lb/>يوحنا فشهد للحق) ثم روى عنه (8: 13 فقال له الفريسيون: أنت تشهد لنفسك<lb/>شهادتك ليست حقًّا 14 فأجاب يسوع وقال لهم: (وإن كنت أشهد لنفسي فشهادتي<lb/>حق) نقلت هذا في سياق شهادة الله تعالى لمحمد صلى الله عليه وسلم في قوله:<lb/>{لَكِنِ اللَّهُ يَشْهَدُ بِمَا أَنزَلَ إِلَيْكَ أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ وَالْمَلائِكَةُ يَشْهَدُونَ وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيداً} (النساء: 166) .<lb/>ومن شهادة الله تعالى له ما أيده من المعجزات، وأظهرها بعد القرآن وما فيه،<lb/>منها أنباؤه عن المستقبل الذي يسمونه بالنبوات، كاستيلاء أتباعه على ملك كسرى<lb/>وقيصر وهم في أشد أوقات الفقر والضعف كوقت غزوة الخندق؛ إذ تألبت عليهم<lb/>قبائل المشركين مع اليهود، وهجموا عليهم في مدينتهم يريدون استئصالها فأيد الله<lb/>المؤمنين بريح وجنود من الملائكة لم يروها، وقذف في قلوبهم الرعب، وردهم<lb/>بغيظهم لم ينالوا خيرًا {وَكَفَى اللَّهُ المُؤْمِنِينَ القِتَالَ} (الأحزاب: 25) كما هو<lb/>مفصل في أول سورة الأحزاب.<lb/>***<lb/>مطاعن النصارى على القرآن<lb/>قال كاتب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المشرق</title> بعد إيراد تلك الشبهات النحيفة السخيفة: (هذا وإذا<lb/>كان الكلام على كتاب فيه ما فيه من العيوب رغم ما يحويه من محاسن الجمال<lb/>وأساليب البيان، فلا بد من القول: إن ذلك الكتاب لا يمكن أن يُنْسَب إلى الله)<lb/>وأيد هذه الدعوى بما نقله عن أشهر كتاب عندهم في الطعن على القرآن، ولخص<lb/>ذلك بما نذكره ونفنده ونبين بطلانه هنا بالإيجاز، وقد سبق الرد عليه بالتفصيل في<lb/>كتابنا (شبهات النصارى وحجج الإسلام) وسنعيده في الجزء الثاني من كتاب<lb/>الوحي المحمدي كما وعدنا في تصدير الطبعة الثانية للجزء الأول فنقول:<lb/>رد زعمهم ضياع شيء من القرآن<lb/>(الطعن الأول) زعم ذلك الطاعن أن القرآن قد ضاع منه شيء، فلم يُكْتَب<lb/>كله، وأن الذي ضاع؛ منه ما نسيه النبي صلى الله عليه وسلم، ومنه ما نسيه<lb/>الصحابة رضوان الله عليهم، ومنه ما لم يُحْفَظ، قال: (وكثير من آياته لم يكن لها<lb/>قيد إلا في ذاكرة الصحابة؛ فضاع منها الكثير)<lb/>وجوابنا عن هذا أنه دعوى مفتراة ليس عليها أدنى دليل، فمن المعلوم<lb/>بالتواتر أن كل ما كان ينزل من القرآن كان يكتب ويحفظه الكثيرون من الصحابة،<lb/>يعبدون الله تعالى به في الصلاة وغيرها، وكانت ملكة الحفظ في العرب أقوى منها<lb/>في غيرهم لاعتمادهم عليها في حفظ أشعارهم وأنسابهم ووقائعهم.<lb/>من العجيب أن يفتري النصارى على القرآن هذه الفرية، وهو الكتاب الذي<lb/>حفظه الألوف من العرب في عصر نزوله وكتبوه متفرقًا، ثم مجموعًا، وما زال<lb/>يحفظه مئات الألوف في كل عصر، وهم أهل دين لم يكتبوا من إنجيل مسيحهم<lb/>شيئًا من لفظه بلغته، وهذه الرسائل الأربع التي يسمونها في الزمن الأخير<lb/>بالأناجيل لم تكن معروفة لمن يسمونهم رسله في العصر الأول؛ إذ لم يذكرها أحد<lb/>منهم في رسائلهم، وهذا رابعهم يوحنا يقول في آخر إنجيله: (21: 24 هذا هو<lb/>التلميذ الذي يشهد بهذا وكتب هذا ونعلم أن شهادته حق 25 وأشياء أخرى كثيرة<lb/>صنعها يسوع إن كتبت واحدة واحدة فلست أظن أن العالم نفسه يسع الكتب المكتوبة<lb/>آمين! ! !) فلماذا لم يكتب هو ولا أحد من تلاميذه وأتباعه عُشْر معشارها؟<lb/>كذلك ليس عندهم أصل مكتوب من سائر كتب العهدين في زمن أصحابها<lb/>بلغاتهم، ولا يدعون هم ولا اليهود أنهم حفظوا كتابًا منها بنصه وحروفه التي جاء<lb/>بها موسى ولا غيره من أنبيائهم كما فعل المسلمون.<lb/>رد زعمهم وجود المناقضات فيه<lb/>(الطعن الثاني) ما سماه المناقضات وضعف البيان في المتشابهات المحتاجة<lb/>إلى التأويل، وفي الناسخ والمنسوخ، فأما الأول فشبهته في اختلاف المفسرين في<lb/>المتشابه وتأويله كما فصلته في تفسير سورة آل عمران، ثم في سورة يونس أخيرًا،<lb/>ولا تناقض فيه ولا ضعف بيان؛ ولكن الأذهان تتفاوت بطبعها في فهم بعض<lb/>المسائل بطبيعة موضوعها، ولا سيما الوحي وكلام الأنبياء في عالم الغيب.<lb/>وقد حققنا أن الراسخين في العلم يعرفون معاني المتشابهات، وأما تأويلها<lb/>الذي لا يعلمه إلا الله، فهو حقيقة صفات الله تعالى، وما تؤول إليه أخبار الوعد<lb/>والوعيد في الآخرة؛ لأنها من عالم الغيب، ويرى القراء في الجزء الماضي (ج<lb/>4) كلمة لشيخ الإسلام ابن تيمية في هذه المسألة.<lb/>على أن أكثر كلام المسيح عليه السلام كان رموزًا لا يفهم تلاميذه المراد منها،<lb/>وهم أولى الناس بفهمها حتى المسائل التي تدعي هذه الرسائل الأربع أنها أساس<lb/>العقيدة كهدم الهيكل وإقامته في ثلاثة أيام، ومنه ما حكاه يوحنا في آخر رسالته من<lb/>أقواله عليه السلام لسمعان بطرس في محبته له ومستقبله، وقوله للتلميذ الذي كان<lb/>يحبه: (21: 22 إذا كنت أشاء أنه يبقى حتى أجيء، فماذا لك؟ (قال يوحنا)<lb/>23 فذاع هذا القول بين الإخوة: إن ذلك التلميذ لا يموت، ولكن لم يقل يسوع: إنه<lb/>لا يموت <gap resp="#org_MS"/> إلخ) ، فالتلاميذ كلهم لم يفهموا هذه الكلمة بشهادة يوحنا الذي شهد لنفسه<lb/>أن شهادته حق، ومن يوحنا هذا؟ وهو غير معروف بالتحقيق، والأرجح أنه من<lb/>تلاميذ بولص (راجع دائرة المعارف الفرنسية) فإن عادت المشرق إلى مثل هذا<lb/>البهتان أتيناها بالشواهد الكثيرة على تصريحهم بغموض كلام المسيح عليه السلام،<lb/>وعدم فهمهم له، فكيف يعيبون غيرهم بالكحل في أعينهم، ولا يرون الجذع في<lb/>أعينهم؟<lb/>وأما الناسخ والمنسوخ فقد بينا في تفسير الآية الوحيدة الصريحة فيه، وهي<lb/>قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ مِثْلِهَا} (البقرة:<lb/>106) أن المراد بالآيات فيها ما يؤيد الله به رسله بدليل قوله تعالى بعدها: {أَمْ<lb/>تُرِيدُونَ أَن تَسْأَلُوا رَسُولَكُمْ كَمَا سُئِلَ مُوسَى مِن قَبْلُ} (البقرة: 108) وبيانه أنه<lb/>تعالى أيد موسى ببعض الآيات الكونية ونسخها بتأييد عيسى بمثلها في الأدلة على<lb/>صدقه، ثم نسخ هذه وأيد محمدًا بما هو خير منها، والمقصد من إرسالهم واحد<lb/>عليهم الصلاة والسلام، وأما نسخ الأحكام، فأنكر بعض علمائنا وجوده في القرآن،<lb/>وقال بعضهم: فيه عشرون آية، وبعضهم: بضع آيات، وكل ما عدوه منها فهو<lb/>فصيح بليغ، وفائدة الناسخ فيه ظاهرة، كنسخ الإرث بالإسلام والهجرة عند قلة<lb/>المسلمين بإرث القرابة الزوجية بعد كثرتهم، ونسخ القبلة إلى بيت المقدس لبيت<lb/>الله الحرام، على أن قبلة بيت المقدس لم تكن بنص في القرآن.<lb/>مخالفة القرآن لكتب العهد العتيق هو الحق:<lb/>(الطعن الثالث) مخالفة القرآن لكتب العهد القديم في بعض المسائل<lb/>التاريخية؛ وجوابنا عن هذا أن تواريخ العهد القديم لا يقوم دليل على صدقها كما بيناه<lb/>بالتفصيل في تفسير المنار، وأما القرآن فقد قامت البراهين الكثيرة على أنه كلام<lb/>الله تعالى، فما بينهما من خلاف فقول القرآن فيه هو الفصل، وحكمه فهو الحكم<lb/>بالحق والعدل، كما قال تعالى: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ<lb/>مِنَ الكِتَابِ وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ} (المائدة: 48) وقال: {تَاللَّهِ لَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَى أُمَمٍ مِّن<lb/>قَبْلِكَ فَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَهُوَ وَلِيُّهُمُ اليَوْمَ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ * وَمَا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ<lb/>الكِتَابَ إِلاَّ لِتُبَيِّنَ لَهُمُ الَّذِي اخْتَلَفُوا فِيهِ وَهُدًى وَرَحْمَةً لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (النحل: 63-<lb/>64) .<lb/>قصة يوسف في القرآن والعهد العتيق:<lb/>(الطعن الرابع) زعمه أن يوسف بن يعقوب تبين قصته في القرآن أنه قد<lb/>تراخى للشهوة من ذاته، وقصته في التوراة تبين براءته، يعني أن هذا الفرق يدل<lb/>على أن التوراة وحي من الله دون القرآن، والجواب عن هذا أن القرآن أثبت لنا أن<lb/>يوسف عليه السلام قد ابتلاه الله تعالى بتجارب محصه بها تمحيصًا، فكان من عباده<lb/>المخلصين (منها) مراودة امرأة عزيز مصر له في سن شبابه، فاستعصم ولم يقع<lb/>في الفتنة، وآثر عليها السجن، وأما قوله تعالى: {وَلَقَدْ هَمَّتْ بِهِ وَهَمَّ بِهَا لَوْلا أَن<lb/>رَّأَى بُرْهَانَ رَبِّهِ} (يوسف: 24) ففيه وجهان: أحدهما، وهو المتبادر من اللغة<lb/>أن كلاًّ منهما هم بمواثبة الآخر والبطش به كما شرحناه في الجزء الأول من المنار<lb/>أخيرًا، والثاني أنهما هما بالفاحشة، ولكن رؤيته برهان ربه صرف عنه السوء<lb/>والفحشاء، وهذه منقبة عظيمة له، وهي أدل على اعتصامه وعدم تراخيه للشهوة<lb/>مع قوة الداعية الطبيعية لها.<lb/>ولكن ما بال الطاعن يستدل بهذه الفضيلة السلبية للتوراة، وينسى ما قذفت به<lb/>لوطًا عليه السلام من الزنا ببناته، وداود عليه السلام من أقبح الزنا العمد بامرأة<lb/>أوريا الحثي، ثم تعريضه للقتل، مع نزاهة القرآن عن مثل هذا وما يقرب منه؟ دع<lb/>ما يرمون به سليمان عليه السلام من الشرك والوثنية لأجل النساء.<lb/>(الطعن الرابع) زعمه أن القرآن ذكر إسكندر ذي القرنين بما لا يوافق<lb/>أخبار التاريخ المحققة، وجوابه أن ذا القرنين المذكور في القرآن ليس بإسكندر<lb/>المقدوني، وإنما هو أحد أذواء <placeName>اليمن</placeName>، ولو خالف أخبار التاريخ لكان ما خالفها فيه<lb/>هو الحق.<lb/>(الطعن الخامس) اعتراضه على الإسراء إلى المسجد الأقصى بأن المراد<lb/>به هيكل سليمان قال: (مع أن الهيكل في أيام محمد كان خرابًا) والجواب عن ذلك<lb/>أن المراد بالمسجد الأقصى هذا المكان، وسماه بهذا الاسم للإنباء بأنه سيكون مسجدًا<lb/>للمسلمين يقابل المسجد الحرام الذي كان هيكل أصنام أيضًا (وقد كان) والمسجد<lb/>محل السجود والصلاة فإن كان عامرًا أو خُرِّب فخرابه لا يسلبه اسم المسجد، ولا<lb/>حرمته في شرعنا.<lb/>(الطعن السادس) نسبة مريم والدة المسيح عليهما السلام إلى عمران<lb/>(وجوابه) من وجهين أحدهما: أن ليس عندهم تاريخ قطعي لنسبها، والثاني أنه<lb/>يصح جعله من باب نسبة المرء إلى العظيم أو الرئيس من أجداده قريبًا كان أو بعيدًا،<lb/>كقولهم في المسيح: (ابن داود) وإطلاقهم لقب إسرائيل على ذريته، وقول نبينا<lb/>صلى الله عليه وسلم: (أنا ابن عبد المطلب) ، وتسمية جميع الناس ملك العربية<lb/>عبد العزيز بن عبد الرحمن الفيصل (ابن سعود) .<lb/>(الطعن السابع) ما حكاه القرآن عن نداء قوم مريم لها {يَا أُخْتَ هَارُونَ} (مريم: 28) وهذا نحو مما قبله في التجوز المشهور كقولهم: يا أخا الهيجاء.<lb/>للشجاع. وهارون عليه السلام كان رئيس الكهنة، ومريم ألحقت بالكهنة في<lb/>انقطاعها لعبادة الله تعالى، فقالوا لها: يا أخت هارون تهكمًا بها، إذ اتهموها<lb/>بالفاحشة، وقد برأها الله تعالى في كتابه العزيز من بهتانهم، ومن كذب بعض<lb/>النصارى أيضًا بقولهم: إن ولدها عيسى من يوسف النجار. ومن كنودهم وبهتانهم<lb/>عليه هذه المطاعن المفتعلة، وموعدنا بالرد التفصيلي قريب إن شاء الله.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p382" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4387.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الرد على من أفتى بكتمان بعض القرآن<lb/>ثم حرَّف بعضه استدلالاً على فتواه</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الأول من منار هذا العام استفتاء في قول من زعم أن في<lb/>القرآن الحكيم آيات لا يجوز إذاعتها، ولا إسماعها لأهل الكتاب من ذوي ذمتنا،<lb/>وأخرى لا يجوز إسماعها للنساء هي قصة يوسف، بل قال سورته (عليه السلام) .<lb/>ذكر المستفتي اسم الذي زعم ما نقله عنه في السؤال، ولم نذكره نحن في<lb/>الجواب تكريمًا له، وأملاً منا بأن يبين هو الحقيقة بما يبرئ به نفسه مما اتهمه به<lb/>السائل أو يتأوله، وصرحنا بشكنا في عزو هذا المنكر العظيم إليه كما قاله السائل،<lb/>ولم نصرح باسم الصحيفة وهو (الوطنية) التي نشر فيه السائل هذه التهمة مبالغة<lb/>في كتمانها، فلما اطلع على المنار بادر إلى الدفاع عن نفسه بما أثبت التهمة وجنى<lb/>على القرآن جناية جديدة، فجاز لنا أن نصرح باسمه تبعًا له، ووجب أن نرد عليه،<lb/>ولو كان خطؤه في غير كتمان القرآن والاستدلال عليه بتحريف بعض آياته عن<lb/>موضعها وتصوير المسألة بغير صورتها لما كان من شأننا أن نرد عليه، ولكن هذا<lb/>الرد دفاع آخر عن حق القرآن.<lb/>يؤسفنا أن صاحب الزعمين هو الأستاذ الشيخ محمود محمود وكيل جمعية<lb/>مكارم الأخلاق، فقد نشر في الجزء التاسع من مجلة <title level="j" change="#d2e191">الجمعية</title> الذي صدر في شهر<lb/>ربيع الآخر تفسير آيات له من سورة الأنعام منها قوله عز وجل: {وَلاَ تَسُبُّوا<lb/>الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ فَيَسُبُّوا اللَّهَ عَدْواً بِغَيْرِ عِلْمٍ} (الأنعام: 108) فأدخل<lb/>في عموم النهي عن سب آلهة المشركين سب أهل الكتاب، بل قال: آلهة النصارى<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ ما ستراه، ونقل عمن عبر عنه بقوله (عمدة العلماء في الأندلس) قوله:<lb/>(فإذا كان الكافر في منعة وخيف أن يسب الله أو الإسلام أو الرسول فلا يحل لمسلم<lb/>ذم دينه، ولا صنمه، ولا صليبه، ولا يتعرض إلى ما يؤدي إلى ذلك) اهـ.<lb/>ثم قال: (هذا هو مفهوم القرآن الكريم، والقرآن أعز علينا وأحب إلى قلوبنا<lb/>من صاحب المنار الذي حملته خصومته مع بعض الأساتذة أن يفتي في الجزء الأول<lb/>من عام 1353 بما يخالف ذلك، ولعله قد نسي ما قاله في مناره في تفسير هذه الآية،<lb/>والكمال المطلق لله وحده، والعصمة خاصة بالأنبياء وما سمي الإنسان إلا لنسيه)<lb/>(أظن أن الشيخ قد كبر، فخانته ذاكرته، فقد نشر منذ أعوام أن العلماء<lb/>استنبطوا من هذه الآية أن الطاعة إذا أدت إلى معصية راجحة وجب تركها، وأن<lb/>إطلاق لفظ الكفر على من يحرم إيذاؤه من أهل الأديان محرم شرعًا إذا تأذى به،<lb/>ولا سيما في الخطاب، ونقل عن الغنية ومعين الحكام أنه لو قال للذمي: يا كافر.<lb/>يأثم إن شق عليه.<lb/>(وقد أغرب الشيخ في فتواه القائمة على مسألة مكذوبة، وطالب من المفتي<lb/>أن يتوب، وما سمعنا أن من أفتى فأخطأ - على سبيل الفرض - يطالب بالتوبة.<lb/>(بعد هذا أستطيع أن أقول وأظنك معي في الفهم: أن سب آلهة المسيحيين<lb/>وقديسيهم في هذا العصر الذي ضعف فيه المسلمون وتفرقوا وذلوا، وقوي الكافرون<lb/>واتحدوا وعزوا، ولا سيما بالمذياع (الراديو) يدخل في مفهوم هذه الآية، ولو لم<lb/>يكن فيه إلا تفريق الأمة وإفساد باطنها كما فسد ظاهرها، لكان كافيًا في استحباب<lb/>منعه، حتى يعود للإسلام عزه ومجده، وتكون كلمته هي العليا في الخافقين، كما<lb/>كانت في أيام سيد الكونيين والثقلين، ويظهره الله على الدين كله مرة أخرى،<lb/>وعسى أن يكون قريبًا إن شاء الله) اهـ.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>إن الخطأ في تفسير الأستاذ الشيخ محمود محمود لهذه الآية كثير من ناحية<lb/>تفسير الآية، ومن ناحية الرد به على الفتوى التي أشار إليها، ومن ناحية ما تضمنه<lb/>من وصف المسلمين في هذا العصر بأسوأ الأوصاف وأخسها، ووصف النصارى<lb/>بأحسنها وأشرفها، ومن ناحية إثبات الآلهة للمسيحيين، وغير ذلك من النواحي، وما<lb/>كان لنا أن نتصدى لبيان تلك الأنواع من الخطأ فيها وفي غيرها، ولا أن نناظره في<lb/>شيء منها ولا من غيرها، إلا مسألة بعد المسافة بين آية سورة الأنعام في النهي عن<lb/>سب المسلمين لمعبودات المشركين، وبين الفتوى التي أفتاها هو في كتمان بعض<lb/>القرآن الذي يسوء أهل ذمتنا منهم بزعمه، وأهل ذمتنا لا يكونون أعز منا، ولا نكون<lb/>أذلاء لهم وهم تابعون لنا، ومسألة إفتاء المنار بأن كتمان القرآن لا يجوز، وأن الله<lb/>قد لعن فاعله إلا أن يتوب.<lb/>فإذا كان القرآن أعز عليه، وأحب إلى قلبه من صاحب المنار كما ادعى،<lb/>فصاحب المنار أحق أن يكون القرآن أحب إليه منه؛ فإنه أفتى بكتمان بعض آيات<lb/>القرآن؛ لئلا يسخط النصارى، وبكتمان بعضها عن النساء بزعمه أنها مفسدة لهن<lb/>وصاحب المنار أفتى ببطلان فتواه في المسألتين تعظيمًا للقرآن ودفاعًا عنه،<lb/>وتنزيهًا له عما ظنه فيه، وجزمًا بأن كل ما أُنزل فيه نافع لا ضرر فيه يبيح كتمانه<lb/>برأي مثله، ولا برأي أعلم أهل الأرض، فأي المفتيين أحق بعزة القرآن وحب<lb/>القرآن؟ الذي يزعم أن فيه سبًّا وشتمًا وإفسادًا للنساء يقتضي كتمانهما، أم الذي<lb/>ينزهه عن هذا وهذا، وعن كل ما لا يليق بكلام الله عز وجل، ويثبت أن كل ما<lb/>فيه صلاح وإصلاح يجب إظهاره والدعوة إليه، وتفنيد كل من يصد عنه؟<lb/>فإن كان ظن أن صاحب المنار كبر فخانته ذاكرته، فأنساه كبر السن ما نشره<lb/>منذ أعوام موافقًا لرأيه هو، فأفتى أخيرًا بما يخالفه (لخصومته مع بعض الأساتذة)<lb/>فأحرى به هو أن يكون صغر سنه هو، أو شرخ شبابه قد حال بينه وبين فهم ما<lb/>كتبه صاحب المنار أولاً وآخرًا؛ فإنه لا خلاف ولا تعارض بين فتوييه، ولم يقع<lb/>بينه وبين أحد من الأساتذة خصومة حملته على ذلك، وإنما يعني ببعض الأساتذة<lb/>نفسه، ولم يكن بيننا وبينه خصومة، بل كان آخر عهدنا بمودته المتصلة أن يبرنا<lb/>بر الولد لوالده، ونوده ود الأخ لأخيه، فكان بتواضعه يبالغ في المودة جهرًا،<lb/>ونعتدل فيها سرًّا وجهرًا، فالواجب عليه إذن أن يترك اتباع ظنه في صاحب المنار<lb/>{ِ إِنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ} (الحجرات: 12) ويأخذ باليقين في شأن نفسه، ونحن<lb/>لا نزال على فتوانا بعدم جواز سب النصارى ولا غيرهم، وإن كان فيهم من<lb/>يسبوننا ويطعنون في ديننا وكتاب ربنا ورسوله صلى الله عليه وسلم، لا لما زعمه<lb/>باطلاً، بل لأن المسلم ليس بسبَّاب ولا لعَّان.<lb/>تحرير الموضوع أن الفتوى التي أفتاها صاحب المنار الشيخ الكبير، ورد<lb/>عليها الشيخ محمود الشاب الطرير، وكيل جمعية مكارم الأخلاق ومفسر مجلتها<lb/>ومفتيها النحرير، بما فسر به آية الأنعام برأيه وبنقله، لا يدخل في موضوعها ما<lb/>ادَّعاه من سب المسلمين الأذلاء بزعمه لآلهة النصارى الأعزاء وصليبهم وقديسيهم<lb/>بوهمه، وإنما موضوعها أنه لا يجوز كتمان شيء من آيات القرآن العظيم الحكيم<lb/>في هذا العصر بدعوى أنه كان لهذه الآيات ما يبررها في عصر نزولها دون هذا<lb/>العصر، هذا ما علل به فتواه أولاً بحسب ما نقله السائل عنه؛ وإنه لحوب كبير<lb/>وإثم عظيم، وقد زاده في الدفاع عنه في مجلة <title level="j" change="#d2e191">الجمعية</title> إثمًا وجرمًا بما زعمه أن تلك<lb/>الآيات الكريمة متضمنة لسب آلهة القوم وصليبهم وقديسيهم، والقرآن أجل وأعظم<lb/>وأنزه من ذلك، وقد قال في أهل الكتاب: {وَإِلَهُنَا وَإِلَهُكُمْ وَاحِدٌ} (العنكبوت:<lb/>46) ولم يذكر صليبهم بسب ولا غيره، وكل ما قرره فيهم أحكام حق وعدل<lb/>وإصلاح ونزاهة، فهل هذه محبته للقرآن؟ وهل يقره عليه أعضاء جمعيته أو<lb/>أعضاء مجلس إدارتها كما يقرونه على جميع تصرفاته في الجمعية ومدرستها،<lb/>وتعليم صبيانها وبناتها؟ نحب أن نعلم هذا.<lb/>ومن فروع رده الغريب علينا قوله: إن أغرب شيء في فتوانا مطالبته بالتوبة<lb/>وإنه ما سمع أن من أفتى فأخطأ يُطَالَب بالتوبة. يعني بمطالبتنا إياه بالتوبة إيرادنا<lb/>لقول الله تعالى: {إِنَّ الَّذِينَ يَكْتُمُونَ مَا أَنزَلْنَا مِنَ البَيِّنَاتِ وَالْهُدَى مِنْ بَعْدِ مَا بَيَّنَّاهُ<lb/>لِلنَّاسِ فِي الكِتَابِ أُوْلَئِكَ يَلْعَنُهُمُ اللَّهُ وَيَلْعَنُهُمُ اللاَّعِنُونَ * إِلاَّ الَذيِنَ تَابُوا وَأَصْلَحُوا<lb/>وَبَيَّنُوا} (البقرة: 159-160) الآية، فهو يرد على تذكيرنا إياه بالآية الكريمة<lb/>بأنه ما سمع أن من أفتى فأخطأ يطالب بالتوبة، ولا يدري أن سماعه غير حجة<lb/>فضلاً عن عدم سماعه، فليخبرنا ممن سمع أن من يفتي بما يخالف كتاب الله<lb/>وإجماع المسلمين لا يُطَالَب بالتوبة ولا يجوز تذكيره بحكم الله في فتواه إذا كان في<lb/>قوله تعالى إرشاد له إلى التوبة؟ ومن قيَّد هذا التذكير بكتاب الله بهذا الشرط؟ وما<lb/>حجته على ذلك؟<lb/>إنني أعود فأطالبه بأن يتوب إلى الله من فتواه الأولى بخلاف كتاب الله، ومن<lb/>استدلاله عليها بما بينت بطلانه؛ فإن الأمر بالتوبة مشروع فيما دون ذلك على<lb/>الهفوات {وَتُوبُوا إِلَى اللَّهِ جَمِيعاً أَيُّهَا المُؤْمِنُونَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ} (النور: 31)<lb/>فإن لم يقبل هذه النصيحة فليقتصر على ما هو أليق بها مما نشره في أواخر هذا<lb/>الجزء من المجلة من سب الشيخ رشيد رضا وشتمه والطعن فيه، وفي أستاذه الإمام<lb/>إن شاء، وإن كان يحظر سب الكفار، وله الأمان بأن لا نرد عليه بكلمة واحدة<lb/>ما لم يكن فيما ينشره عبث بالقرآن أو بالسنة، كعبث ذلك الشيخ الذي أفتى بأن كل<lb/>من يؤمن بظاهر القرآن من صفات الله كما كان يؤمن السلف الصالح فهو كافر،<lb/>وبغير هذا من البدع ومخالفة السنة، وكان الأستاذ الشيخ محمود من أنصارنا عليه،<lb/>وعاد الآن لتأييده ونصره، ونسأل الله تعالى أن يتوب علينا وعليهما من كل ذنب،<lb/>ويهبنا كمال الإخلاص والتقوى، والسلام على من اتبع الهدى. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p386" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4388.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دائرة المعارف الإسلامية ومفاسدها</head>
               <lb/>
               <lb/>اسم خادع، كسور له باب ظاهره فيه الرحمة وباطنه من قِبَلِه العذاب، هو<lb/>معجم لَفَّقَهُ طائفة من علماء الإفرنج المستشرقين لخدمة ملتهم ودولهم المستعمرة لبلاد<lb/>المسلمين يهدم معاقل الإسلام وحصونه، بعد أن عجز عن ذلك دعاة دينهم بالطعن<lb/>الصريح على كتاب الله العزيز ورسوله خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم، وبعد أن<lb/>عجز عن ذلك الذين حرَّفوا القرآن منهم بترجماته الباطلة، والذين شوهوا تاريخ<lb/>الإسلام بمفترياتهم، ذلك بأن هؤلاء الملفقين لهذا المعجم الذي سموه دائرة المعارف<lb/>الإسلامية لم يتركوا شيئًا من عقائد الإسلام، ولا من فضائله، ولا من تشريعه، ولا<lb/>من مناقب رجاله إلا وصوروه لقراء معجمهم بما يخالف صورته الصحيحة من<lb/>بعض الوجوه، إما بصورة مشوهة، وإما بصورة عادية لا مزية لها، وطالما قلت:<lb/>إن الإفرنج قد أتقنوا كثيرًا من العلوم والفنون والصناعات؛ ولكن إتقانهم للكذب<lb/>والإفك، أي: صرف الناس عما يريدون حجبه عنهم من الحقائق قد فاق إتقانهم لغيره<lb/>مما أتقنوه من علم وعمل.<lb/>وفي هذه الدائرة عيوب علمية وتاريخية أخرى أهمها كما بدا لنا من نظرة<lb/>قصيرة فيها أنها لم تُكْتَب لتحقيق المسائل التاريخية والعلمية لذاتها، بل لأجل بيان<lb/>آرائهم وأهوائهم والإعلام بما سبق لهم ولعلمائهم فيها من بحث وطعن في كتبهم<lb/>ورسائلهم المتفرقة.<lb/>ولقد كنا سررنا إذ علمنا أن جماعة من شباننا شرعوا في ترجمة هذا المعجم<lb/>بلغة الإسلام العربية، ووضع حواشي لتصحيح ما فيه من الأغلاط التاريخية<lb/>والعلمية والدينية، وبيان الحق فيما دسوه فيه من عقائدهم وآرائهم الباطلة في<lb/>المسائل الدينية، ونوط هذا وذاك بالعلماء الإخصائيين في كل منهما، وقد صدر<lb/>الجزآن الأول والثاني من الأجزاء الصغيرة التي قسموا لها الكتاب مذيلين ببعض<lb/>الحواشي من هذه التصحيحات والانتقادات، وهي غير كافية في موضوعها، ثم<lb/>أعرض المترجمون عن ذلك وطفقوا ينشرون الأجزاء غفلاً من التعليق على موادها<lb/>المشوِّهة للإسلام وتاريخه، بعد أن ظننا أنهم سيزيدونه استقصاءً وتحقيقًا، فخابت<lb/>الآمال فيهم، وانقلب عملهم النافع ضارًّا، وما كان يرجى من إصلاحهم فسادًا<lb/>وإفسادًا.<lb/>فعلى الذين اشتركوا في أجزاء هذه الدائرة من المسلمين انخداعًا بما أعلنوه<lb/>عنها أن يطالبوهم بالوفاء بما وعدوا به من التعليق على كل مادة، أو مسألة مخالفة<lb/>لدين الإسلام وتاريخه وسيرة عظماء رجاله، فإن عادوا إلى ذلك استمروا على<lb/>اشتراكهم فيها، وإن لم يعودوا له بالوجه المرضي وجب عليهم شرعًا أن يقطعوا<lb/>الاشتراك، وحُرِّم على سائر المسلمين أن يشتروا شيئًا من هذه الأجزاء لئلا يكونوا<lb/>من الذين يبذلون أموالهم للصد عن دينهم ونصر أعدائه عليه، إلا من يرد على هذه<lb/>الأباطيل بما يُحَذِّر المسلمين منها.<lb/>أقول ولا أخشى لائمًا ولا مخالفًا: إن نشر هذا المعجم باللغة العربية كما كتبه<lb/>واضعوه بدون تعليق على ما فيه من الأغلاط والمطاعن ومخالفه الحقائق هو أضر<lb/>من شر كتب دعاة النصرانية (المبشرين) وصحفهم؛ لأن هذه قلما ينخدع أحد من<lb/>عوام المسلمين بما فيها من الباطل، وأما هذا المعجم المسمى بدائرة المعارف<lb/>الإسلامية المعزو أكثر ما نقل فيه إلى كتب المسلمين؛ فإنه يخدع أكثر القارئين له<lb/>ممن يُعَدُّون من خواص المتعلمين؛ لأنه يقل فيهم من يفرق بين الحق والباطل مما<lb/>فيه، ويقل فيهم من يعلم أن مؤلفي هذه الدائرة ممن يتربصون بهم الدوائر {عَلَيْهِمْ<lb/>دَائِرَةُ السَّوْءِ} (التوبة: 98) فعسى أن يتدارك المترجمون لها ذلك بمثل هذا<lb/>التذكير القلمي الذي لم نكتبه إلا بعد أن كلفنا بعض إخواننا المعاشرين لهم أن ينذرهم<lb/>إياه بلسانه ولساننا، ولعلنا نجد فرصة ننشر فيها بعض الشواهد على ما قلنا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n34-p388" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4389.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>
               <lb/>(مائة حديث وحديث من أحاديث رسول الله صلى الله عليه وسلم)<lb/>(تأليف محمود بك خاطر، طبع في مطبعة مصر بغاية الإتقان سنة<lb/>1352) .<lb/>محمود بك خاطر من خيار أدباء مصر نفسًا ولغةً وتصنيفًا له كتاب (مهذب<lb/>مختار الصحاح) مطبوع، وكتاب (مختار القاموس) تحت الطبع.<lb/>وقد عُني أخيرًا بجمع مائة حديث وحديث من دواوين السنة، وعزا كل واحد<lb/>منها إلى أحد مخرِّجيه من أصحابها، وشرحها شرحًا لطيفًا وجيزًا، وطبعها في<lb/>مطبعة مصر - وهو مديرها - طبعًا جميلاً، ونشرها بين الناس، فكان وقعها حسنًا<lb/>نافعًا؛ لأنها من الحكمة المحمدية التي تكثر الحاجة إليها في هذا العصر كما قال في<lb/>بيان غرضه منها: (راعيت في اختيارها تعرضها للمسائل الحيوية، والشؤون<lb/>الاجتماعية، مما يهذب الناشئين، ويثقف النابهين، وينبه الغافلين) ولا غرو<lb/>فمحمود حسن الاختيار حسن الذوق، محسن متقن لكل ما يعمل بقدر طاقته، وقد<lb/>تجلى في هذا الكتاب جمال دينه مع جمال عقله وأدبه وذوقه وإتقان فن الطباعة الذي<lb/>تولى فيه إدارة مطبعة من أغنى مطابع مصر أو الشرق، وهي مطبعة بنك مصر.<lb/>تفضل صديقي محمود بك خاطر بإهداء الكتاب إليّ في أول عهده بإخراجه من<lb/>المطبعة، وقد سرني أن أبطأت في تقريظه حتى أخذ حظه الكبير من تقريظ<lb/>الجرائد بأقلام محرريها وغيرهم من الأدباء، ولم أر في أسماء مقرظيه أحدًا من<lb/>المشتغلين بعلم الحديث يكفيني الإشارة إلى بعض ما ينتقد على الكتاب مما لا يعلمه<lb/>إلا أهل الحديث.<lb/>أهم ذلك أن المؤلف صرف وقتًا طويلاً في جمع هذه الأحاديث من دواوين<lb/>السنة التي ذكرها، وفي مراجعة شروح بعضها، وكان يغنيه عن ذلك كله أو جله<lb/>وعما كتبه في أول الكتاب (ص8) وفي آخره (ص 71-74) من ذكر أسماء<lb/>هذه الكتب، وأرقام الصحائف التي نقل الأحاديث منها - كان يغنيه عن ذلك كله أو<lb/>جله شرح الجامع الصغير، بما يكون تخريجه للأحاديث أتم، والثقة بها أكمل، مع<lb/>موافقتها لاصطلاح أهل الحديث.<lb/>أكثر هذه الأحاديث مدونة في الجامع الصغير، وربما توجد كلها في النسخة<lb/>التي أضيف إليها ذيله [*] ومؤلفه الجلال السيوطي يعزو كل حديث إلى مخرِّجيه من<lb/>أصحاب الكتب الستة وغيرهم، ووضع علامات للصحاح والحسان والضعاف منها<lb/>في الغالب، وما فاته من هذا لا يفوت شراحه، فما فائدة تعب المؤلف في قراءة<lb/>جامع الترمذي كله، واختيار بضعة عشر حديثًا منه يعزوها إليه وحده، وأهل<lb/>الحديث يعلمون أن فيه بعض الأحاديث الضعيفة والمنكرة والشاذة، فعزو الحديث<lb/>إليه وحده لا يفيد أنه صحيح ولا حسن، وكذلك سائر الكتب التي نقل عنها ما عدا<lb/>الصحيحين، وبعض ما عزاه إلى واحد من هؤلاء قد يكون مرويًّا في أحد<lb/>الصحيحين أو كليهما، وقد يكون متفقًا عليه أو مما رواه الجماعة كلهم، ومن المنتقَد<lb/>عند أهل الحديث أن ينقل أحد حديثًا ويعزوه إلى أحد مخرِّجيه إلا أن يكون أصحهم<lb/>رواية كالشيخين في صحيحيهما، فإن كان فيهما، فيعزى إليهما معًا إن كان لفظها<lb/>واحدًا، وإلا اقتصر على البخاري؛ لأنه أصحهما، أو على صاحب اللفظ الذي<lb/>يختاره مصرحًا به.<lb/>والأستاذ محمود بك يعزو الحديث المتفق عليه إلى واحد ممن لا يتحرون<lb/>الصحاح وحدها كالأحاديث الثالث والرابع والسادس والسابع والثامن والتاسع، بل<lb/>الحديث السادس رواه الجماعة كلهم، وقد عزاه إلى البخاري وحده، وعزا الرابع<lb/>إلى أحمد وحده، وقد رواه معه البخاري ومسلم كلاهما متفق عليه، وعزا التاسع<lb/>إلى أبي داود وحده، وهو متفق عليه رواه أحمد والبخاري ومسلم أيضًا، ومثل<lb/>هذا كثير في الكتاب.<lb/>ومما ينتقَد عليه أنه قال في فاتحة (ص9) : وقد أوردت كل حديث منها<lb/>بإسناده إلى من حدَّث به، وهو لم يذكر إسناد شيء منها بالمعنى المعروف عند<lb/>المحدِّثين، وهو السند أي: طريق الحديث من رواية الأول كالبخاري مثلاً إلى<lb/>الصحابي الذي رفعه إلى النبي صلى الله عليه وسلم؛ ولكنه يعني بالإسناد معناه<lb/>اللغوي وهو العزو إلى أصحاب الكتب، فيحسن أن يتذكر هذا وذاك إذا وفقه الله<lb/>تعالى لخدمة الأمة بكتاب آخر من مختاراته النافعة، وأن يذكر الكتب الستة<lb/>ومؤلفيها بترتيب تواريخهم، لا بترتيب حروف المعجم، وأن لا يذكر مسند أحمد<lb/>في الكتب الستة، والأشهر أن السادس منها سنن ابن ماجه، ومنهم من يعد منها<lb/>الموطَّأ أو سنن الدارمي دون ابن ماجه.<lb/>ومن الغريب أن يخطئ المؤلف في تعريفه وبيانه لكتب الحديث التي نقل عنها<lb/>ومؤلفيها (ص10) في اسم صاحب الصحيح الثاني، فيقول: (صحيح أبي الحسن<lb/>مسلم بن مسلم والصواب أنه أبو الحسين مسلم بن الحجاج بن مسلم، وقل من يذكر<lb/>اسم جده) ، ومثله خطؤه في ضبط الترمذي، فقد ضبطه في هذا البيان، وفي عزو<lb/>الحديث الأول إليه مشكولاً بضم التاء، وهي مسكورة بالاتفاق.<lb/>وافتتح المؤلف الكتاب بمقدمة وجيزة في نسب النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>وصورته وسيرته جمعت في ورقتين صغيرتين ما لا يستغني مسلم عن معرفته،<lb/>والظاهر أنه اعتمد فيها على ما كان علق بحفظه، فلم تأت بما يعهد في لغته من<lb/>الدقة، مثال ذلك أنه قال بعد بضعة أسطر من الصفحة الأولى: وعندما بلغ أشده<lb/>تولى رعي الغنم بالبادية مع إخوته في الرضاع، وهو صلى الله عليه وسلم قد<lb/>رعاها قبل ذلك، ولم يمكث في البادية إلى أن بلغ أشده. وفي الصفحة التي تليها<lb/>(وجمع رسول الله عشيرته وهم بنو هاشم وبنو عبد المطلب) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، والصواب<lb/>وبنو المطلب كما هو ظاهر، ولعل الأستاذ ينقح هذه السيرة الشريفة اللطيفة،<lb/>ويراعي ما قلنا في الطبعة الثانية لهذا الكتاب، إذ يرجى أن يطبع مرارًا.<lb/>صفحات الكتاب من مقدمته إلى نهاية فهرسه 78 صفحة، وثمنه خمسة<lb/>قروش صحيحة، ويطلب من مكتبة مصر، فنحث جميع القراء على مطالعته.<lb/>***<lb/>(كتاب الإسلام كتاب ديني، أخلاقي، أدبي، اجتماعي)<lb/>مؤلفه الأستاذ أسعد لطفي أفندي حسن طبع طبعًا جيدًا متقنًا في مطبعة فاروق<lb/>بمصر سنة 1350، صفحاته <date calendar="#cal_gregorian" when="0368" change="#d3e146">368</date> من قطع المنار، ثمن النسخة منه عشرون<lb/>قرشًا.<lb/>رفعه المؤلف (إلى الله جل وعلا) بمناجاة ودعاء، ثم افتتحه بمقدمة في<lb/>الشكوى من فشو الفواحش والمنكرات، والإعراض عن هداية الدين وعلمه لعدم<lb/>دراسته في المدارس، ووجوب الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر الذي أقدم<lb/>عليه بهذا الكتاب، وإن لم يكن من علماء الدين كما قال، وتلا هذا تمهيد وجيز في<lb/>مولد النبي الأعظم وبعثته ورسالته، فدخول على الموضوع بالتعريف بالإسلام<lb/>والإيمان بالإجمال، فتفصيل لما يجب الإيمان من صفات الله، والإيمان بملائكته،<lb/>وكتبه ورسله بإيراد طوائف من آيات القرآن المجيد مشكولة غير مفسرة في كل<lb/>موضوع منها، وفي قصص الرسل عليهم السلام من غير تفسير حتى إنه ذكر في<lb/>رسالة يوسف عليه السلام السورة المسماة باسمه كلها؛ ولكنه تكلم فيما يجب لخاتمهم<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم على إعجاز القرآن وأخلاقه وحكمه النبوية، ثم تكلم في<lb/>الزواج والميراث وحقوق النساء، وموضوع الحجاب والسفور الذي عظمت فتنته<lb/>في هذه السنين بمصر وغيرها.<lb/>ثم انتقل إلى العبادات فبدأ بالصلاة والطهارة، فذكر الضروري من أحكامهما<lb/>موافقًا مذهب الشافعي رحمه الله تعالى في المسائل الخلافية، ثم تكلم على الزكاة<lb/>والصيام والحج، فذكر الضروري من أحكامها مع الإلمام بحكمها، ولكن عبارته في<lb/>بعض هذه الأحكام لم تكن دقيقة كعبارات الفقهاء، فهي لا تخلو من أغلاط معنوية،<lb/>ثم ختم الكتاب في النهي عن البدع الفاشية في هذا الزمان، فرسالة أبي الربيع محمد<lb/>بن الليث التي كتبها من قِبَل هارون الرشيد إلى قسطنطين ملك الروم يدعوه بها إلى<lb/>الإسلام.<lb/>وجملة القول: إن الكتاب مفيد، وهو خير من جميع الكتب الكلامية التي<lb/>تقرأ في المعاهد الدينية، وعسى أن يُعْنَى بتصحيحه بالدقة التامة في الطبعة<lb/>الثانية، ويعلق على آيات القرآن التي فيه تفسيرًا مختصرًا يُفْهَم به معناها في<lb/>الجملة.<lb/>***<lb/>(كتاب الآيات المحمدية)<lb/>(تأليف محمد عبد الوهاب عضو جماعة الوعظ والدعوة الإسلامية،<lb/>وجمعيات مكارم الأخلاق والهداية الإسلامية والمحافظة على القرآن الحكيم، الطبعة<lb/>الأولى، بالمطبعة المتوسطة بمصر سنة 1353)<lb/>صنف المصنفون كتبًا كثيرة في موضوع هذا الكتاب من الآيات الشاملة<lb/>للمعجزات والإرهاصات وغيرها، منها ما جمعه المحدثون من الروايات في ذلك<lb/>من صحيح وضعيف ومنكر وموضوع اعتمادًا على تمييز العلماء بينها من أسانيدها،<lb/>ومن أشهرها دلائل النبوة للحافظ أبي نعيم وللحافظ البيهقي، ومن أجمعها كتاب<lb/>الخصائص الكبرى للسيوطي، ومنها كتب لمن بعدهم من الذين يجمعون كل ما<lb/>يرونه في الكتب من مختصر ومطول.<lb/>وقد اختار الأستاذ الفاضل محمد أفندي عبد الوهاب من موظفي وزارة الحربية<lb/>طائفة من هذه الآيات نقلها كما قال من الصحيحين، وتيسير الوصول، والسيرة<lb/>الحلبية، وسيرة ابن هشام، وزاد المعاد، والجواب الصحيح ونور اليقين؛ ولكنه<lb/>ينقل عن غيرها بتعيين لما ينقل عنه كدلائل النبوة، وبدون تعيين، ويذكر بعض<lb/>الآيات بدون عزو إلى كتاب.<lb/>وكان قد اقتصر في المقدمة على ذكر النقل من الصحيحين والسيرتين، ثم<lb/>زاد عليهما في خاتمته ما ذكرنا من الكتب، وقد علمت أنه زاد على كل ما ذكره<lb/>فيها.<lb/>واعتذر في كلمته الختامية عن نقل ما لم يصح عن المحدثين من تلك<lb/>المعجزات بأن في الصحاح ما يزيل استبعاد وقوعها؛ ولكن ينبغي أن يكون المانع<lb/>من نقل ما لا يصح أنه لا يصح، لا أنه مستبعد، فإذا نقل وجب أن يبين درجته<lb/>عند إيراده، واستغنى المؤلف عن هذا باعتذاره عنه، وهو أقل ما يجب.<lb/>وقد جعل المؤلف ربح هذا الكتاب، وهو ما يزيد من ثمنه على نفقة طبعته<lb/>إعانة لفقراء <placeName>الحجاز</placeName> فكل من يشتري منه شيئًا يكون شريكًا له في هذه الصدقة،<lb/>فنحث قراء المنار على ذلك، وصفحات الكتاب 158، وهو يُطلب من مؤلفه في<lb/>منزله عدد 13 حارة عنبر شارع حيصان الموصلي بالدرب الأحمر بمصر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) طبع الجامع الصغير ممزوجًا بذيله هذا عن نسخة تولى مزجها الشيخ يوسف النبهاني المشهور بنشر الخرافات والمنكرات والموضوعات، فخان الله ورسوله ومؤلف الجامع بحذفه منها علامات الصحة والحسن والضعف؛ ليعتقد قراؤها الذين يقل أن يوجد فيهم محدث بأن كل أحاديثها معتمدة يجب على المسلم اعتقاد ما فيها، والاعتماد عليها في العمل على عللها ومنكراتها فليحذر هذا من اطلع عليها.</note>
            </div>
            <pb n="n34-p393" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4390.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العبرة بسيرة الملك فيصل</head>
               <lb/>رحمه الله تعالى<lb/>(9)<lb/>
               <lb/>مسألة أجنبية عن الترجمة<lb/>ولكنها من صميم القضية السورية والأمة العربية<lb/>يوم الجمعة أول شوال 18 يونيو<lb/>كنا قررنا أن يجتمع ديوان رياسة المؤتمر - بعد تعطيل الجلسات لأجل العيد<lb/>- أمس فجاء الشيخ عبد القادر الخطيب مبكرًا، فتكلمت معه في الخلل<lb/>والاضطراب الذي حصل أخيرًا في المؤتمر، فشوَّه سمعته الحسنة، وفي وجوب<lb/>التعاون على تلافيه، ولما جاء عزت أفندي دروزه (السكرتير) وصلاح الدين<lb/>أفندي (من الأعضاء) قال الخطيب - في وجوهما -: إن أعضاء إدارة المؤتمر<lb/>مقصرون في حقوق الرئيس؛ إذ تركوه ولم يساعدوه على حفظ النظام حسب<lb/>القانون.<lb/>فاعتذر عزت أفندي دروزه - عن نفسه - بأنه ترك القعود حول الرئيس<lb/>لأجل البحث في مواد القانون، فَذَكَّرَهم الخطيب بما كان من معاونتهم للرئيس<lb/>السابق هاشم بك الأتاسي اهـ.<lb/>ولما اجتمع ديوان الرياسة أول مرة بعد العيد، وكان ذلك في 6 شوال (23<lb/>يونيو) صرح صلاح الدين أفندي بأن أعضاء الإدارة قصَّروا في معاضدة الرئيس<lb/>عمدًا؛ لأنه من العلماء! وقد كتبت كلمة صلاح الدين أفندي الحرة في أعلى صفحة<lb/>مذكرتي من ذلك اليوم، وذكرتها هنا لمناسبتها لما قبلها.<lb/>وأقول الآن: إن عزت أفندي دروزه من أركان حزبنا، وكان يلازم كرسي<lb/>رئيس المؤتمر، ويقوم معه بأهم أعمال حفظ النظام وغيرها؛ ولكنه صار يتركني<lb/>وينزل من مكانه في منصة الرياسة بالقرب مني ويجلس مع الأعضاء، وأما الشيخ<lb/>عبد القادر الخطيب فكان معارضًا لحزبنا من جهة، وكان بيني وبينه غاية التباين<lb/>في الأفكار والإصلاح الديني؛ وإنما أظهر نصري في هذه المسألة أو إنكارها علنًا؛<lb/>لأنه كان يعتقد أن الأفندية من حزبنا قد عز عليهم أن يكون رئيس المؤتمر عالمًا<lb/>دينيًّا معممًا، وأحبوا أو أرادوا أن يظهر عجزه عن القيام بجميع حقوق الرياسة،<lb/>فليعتبر المسلم بهذا، ففيه عبر كثيرة، ولا أزيد عليه في هذا الاستطراد شيئًا! ! ! !<lb/>***<lb/>أحاديث عيد الفطر في دمشق<lb/>(يوم السبت 2 شوال سنة 1338، الموافق 19 يونيه (حزيران)<lb/>سنة 1920)<lb/>اجتمعنا في الليلة البارحة في دار جميل مردم بك - على موعد سابق - أنا<lb/>وصاحب الدار وناظر الخارجية (الدكتور عبد الرحمن شهبندر) وناظر الحربية<lb/>(يوسف بك العظمة) والشيخ كامل قصاب (رئيس اللجنة الوطنية) وخالد أفندي<lb/>الحكيم، وقد تأخرت عن الموعد لكثرة زائري العيد حتى بعد العشاء، وموضوع<lb/>الاجتماع المفاوضة في الوفد الذي يُرْسَل إلى أوربة لأجل القضية السورية.<lb/>سأل وزير الخارجية عن القاعدة التي يبني عليها الوفد مطالبه؟<lb/>قلت: لا قاعدة عندنا إلا قرار المؤتمر السوري.<lb/>قال الوزير: تعني الاستقلال التام الناجز، ووحدة سورية بدخول فلسطين<lb/>ولبنان فيها على أن يكون للبنان الخيار في شكل إدارته بدون تدخل أجنبي؟<lb/>قلت: نعم , ووافقني الأستاذ الشيخ كامل<lb/>قال الوزير: إن معنى هذا رفض قرار مؤتمر (سان ريمو) .<lb/>قال الأستاذ الشيخ كامل: فليكن. قال: إذًا لا حاجة إلى السفر.<lb/>وبعد بحث (دار بين الحاضرين كلهم) قال وزير الحربية: إنه بلغه عن ثقة أن<lb/>مؤتمر سان ريمو لم يقرر في شأننا شيئًا قطعيًّا.<lb/>قال وزير الخارجية: أنا لا أعتد بهذه الإشاعات، عندنا شيء قطعي هو بلاغ<lb/>اللورد اللنبي عن حكومته أن المؤتمر قرر الاعتراف باستقلال سورية والعراق<lb/>على قاعدة الانتداب، وأن فرنسة انتدبت لسورية، وإنكلترة للعراق وفلسطين،<lb/>فإما أن نرفض هذا القرار ولا حاجة حينئذ للوفد، وإما أن نعترف به، ونبحث<lb/>معهم في معنى الانتداب، ونطالب ألا يمس سلطاننا العربي.<lb/>قلت: بل يحتج الوفد على القرار بمخالفته للمادة 22 من معاهدة فرسايل ويبني<lb/>مطالبه على هذه المادة. وفصلت ذلك، ثم انصرفنا على عزم العودة إلى البحث في<lb/>جلسة أخرى (انظر مذكرة بعد غد)<lb/>يوم الإثنين 4 شوال 21 يونيو:<lb/>اجتمعت البارحة برئيس الوزارة (هاشم بك الأتاسي) وصباح اليوم بالملك<lb/>فيصل، وهو الاجتماع الأول بعد عودته من حلب، وتكلمنا في مسألة الوهابية.<lb/>***<lb/>حديث مع سمو الأمير زيد في مسألتين<lb/>(1) ضعف الحكومة السورية وتدخل الملك فيصل:<lb/>لما زارني الأمير زيد زيارة العيد تكلم معي في مسألة إدارة الحكومة السورية،<lb/>فذكرت له بعض ما يجب لتلافي ضعفها، فدعاني إلى الغداء معه أمس - وكان<lb/>الحديث قبله ثاني يوم العيد - لنتوسع في الكلام على انفراد فأجبت، وكان مما<lb/>اعترف به فساد كثير من رجال البلاط (حاشية الملك) وقال: إنه يجب تنظيفه من<lb/>مثل الشيخ (ف. خ) واعتذر عن تدخل الملك في الأعمال لضعف الحكومة<lb/>وعجزها.<lb/>قلت: إن الواجب عليه إصلاحها لا التصرف الشخصي الذي يزيدها خللاً [1]<lb/>(2) مسألة العداء بين الهاشميين وابن سعود:<lb/>وأخبرني (الأمير) بعودة الرسول ( <gap resp="#org_MS"/> شلاش) الذي ذهب بكتابي وكتاب<lb/>الملك إلى ابن سعود، وقال: إن ابن الرشيد يود الاتفاق مع شرفاء <placeName>مكة</placeName>، وإن ابن<lb/>سعود مراوغ - أو ما هذا معناه أو مؤداه.<lb/>ثم إن رئيس الأمناء (إحسان بك الجابري) أطلعني في المساء - أي: مساء<lb/>أمس (3 شوال) على كتاب ابن سعود للملك فيصل، وهو ودي، وعلى ملحق<lb/>سياسي له بغير إمضاء ولا ختم - كعادته - ينحي فيه باللائمة على الملك حسين،<lb/>ويقول: إنه لا يود الاتفاق.<lb/>ولكن الملك فيصلاً يتوقع زحف الوهابية على <placeName>الحجاز</placeName>، وطلب من الوزارة<lb/>جيشًا سوريًّا لحماية المدينة المنورة منهم، وإلا ترك المُلك وذهب لقتالهم مع أبيه.<lb/>***<lb/>الوحدة العربية<lb/>إيضاح لمسألتها بيني وبين الملك فيصل<lb/>إنني على قلة عنايتي بكتابة المذاكرات قد كتبت منها ما أهم ما دار بيني وبين<lb/>الملك فيصل لأجل الرجوع إليه إذا استمر التعاون بيننا على العمل للقضيتين:<lb/>قضية الوحدة العربية، وقضية الجامعة الإسلامية اللتين لا تقوم إحداها إلا بالأخرى،<lb/>ولم أقصد بكتابتها أن تكون مادة لكتابة تاريخ لهما؛ لأن وقتي لا يتسع لذلك مع ما<lb/>أقصده من الإصلاح الإسلامي العام.<lb/>ومما أزيده من الإيضاح على ما كتبت في هذه المذكرة أن الملك فيصلاً فتح<lb/>جواب ابن سعود الذي أرسله إليّ مع الرسول (شلاش) الذي حمل الكتابين إليه مع<lb/>إبقاء ظرفه سليمًا، وأرسله إليّ ملصقًا؛ ولكن ضعف صمغ الظرف عند فتحه<lb/>بعرضه على بخار الماء، فعلمت أنه فُتِحَ قبل إرساله إليّ ولكنني تجاهلت ذلك، وهو<lb/>جواب عن كتابي الأول الذي كتبته في 27 جمادى الآخرة سنة 1338، وأرسل في<lb/>أوائل رجب لا الكتاب الثاني الذي كتبته في اليوم الثالث من رمضان، وأخبرني<lb/>الملك على مائدة الإفطار مساء 12 منه أنه أرسله مع الوفد الذي كان قرر إرساله<lb/>إلى الأمير ابن سعود، وذكرته في مذكرة ذلك اليوم، وأنه تبين لي بعد أنه لم<lb/>يرسله، وما أدري متى أرسله بعد ذلك.<lb/>وكان الكتاب الأول مطولاً ذكَّرته فيه بما كنت كتبته إليه عن مشروعي للوحدة<lb/>العربية، وأرسلته مفصلاً إلى إمام <placeName>اليمن</placeName> ومجملاً إلى سموه وإلى السيد محمد<lb/>الإدريسي الكبير، وبما حال من التواصل بيننا في أثناء الحرب العامة؛ إذ أرسلت<lb/>إليه رسولاً ليعرض له رأيي فيها، وفي القضية العربية الكبرى.<lb/>ثم قلت فيه: (وأكتفي الآن بجنوحكم للسلم مع <placeName>الحجاز</placeName>، وقبولكم دعوة الوحدة<lb/>العربية على القاعدة التي بيناها في هذا الكتاب، ومتى جاءني خطكم مصرحًا بهذا،<lb/>وجاء خط ملك <placeName>الحجاز</placeName> لولده الأمير فيصل بمثله نشرع في وضع قواعد الاتفاق<lb/>العربي العام <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ.<lb/>وذكرت له فيه أنني مرسل إياه مع الأستاذ الشيخ محمد بهجة البيطار (وهو<lb/>خير ثقة من أهل العلم والصلاح هنا، فثقوا به فيما يبلغكم عني ويبلغني عنكم،<lb/>وإن كان غير متمرس بالسياسة على أنني لقنته ما لا بد له من العلم به من الأحوال<lb/>الحاضرة) .<lb/>وقد سافر رسولي الأستاذ البيطار مع رسول الملك رمضان شلاش؛ ولكنه<lb/>عرض له عند حدود <placeName>الحجاز</placeName> ما أعجزه عن مواصلة السفر إلى نجد فأعطى كتابي<lb/>لرفيقه , وأرسلته الحكومة إلى المدينة المنورة، ومنها عاد إلى <placeName>دمشق</placeName>.<lb/>وقد كان جواب الأمير ابن سعود لي ثناء علي، وإطراء فوق المعهود من<lb/>أسلوب ابن سعود في كتبه ورسائله لحكمة ظاهرة، وفيه استحسان للدعوة إلى<lb/>الاتفاق والاتحاد بالإجمال، وأنه يحتاج إلى الدرس، وأنه سيخبرني بما يتراءى له<lb/>من التفصيل، وهو مختوم بخاتمه المعروف، وفيه ملحق وجيز بخطه دون ختمه<lb/>قال فيه: (أيها الأستاذ الأكرم، جميع ما ذكرتم في كتابكم حق ومعقول، ولكن ليس<lb/>بخافٍ على سيادتكم أن الأقوال واحدة والأفعال مختلفة، كل تابع هواه) ، ثم ذكر<lb/>أن رسولي لو وصل إليه لعرَّفه كل ما في ضميره، وأنه يستحسن أن أرسل إليه<lb/>رسولاً عاقلاً دينًا بصفة تاجر من طريق بمبي (الهند) ليعرِّفه جميع ما في الخاطر،<lb/>وقد أعطيته للملك فيصل مع ملحقه لاعتقادي أنه قرأهما قبلي، ولولا هذا لكان<lb/>مقتضى الأمانة والمصلحة أن أكتم الملحق عنه مع بقاء السعي والتوسل للثقة بينهما،<lb/>ومما يدل على أنه كان قرأه أنه لم يطل النظر فيه، بل أعاده إلي بدون تريث ولا<lb/>بطء.<lb/>وقد اشتد سخطه بعد عودة الرسول من نجد على ابن سعود، وخوفه من زحفه<lb/>على <placeName>الحجاز</placeName>، وانقطع بحثنا في مسألة الوحدة العربية أيامًا.<lb/>وأما كتابي الثاني في أوائل رمضان لسموه فهو مبني على قبول الملك حسين<lb/>للاتفاق معه الذي عرضه عليه ولده الملك فيصل بالاتفاق معي، وقد كتبته بعد<lb/>وصول جوابه عن الأول كما عُلِمَ مما تقدم.<lb/>وأما طلب الملك فيصل من الوزارة أن تجهز جيشًا سوريًّا لقتال ابن سعود كما<lb/>يوجب عليه والده، فقد أجابته الوزارة عنه جوابًا سلبيًّا، وأن كل ما تسمح به هو<lb/>أن يتطوع من شاء من السوريين لهذه المساعدة بشرط أن تكون نفقتهم على حكومة<lb/>الحجاز، وأن تكون حكومة سورية على الحياد؛ ولكن أخطأ الظن، ولم يزحف ابن<lb/>سعود بالجيش الوهابي على <placeName>الحجاز</placeName> في ذلك العهد، وعدنا إلى سعينا للوحدة العربية<lb/>إلى أن أنذره الجنرال غورو الزحف على سورية، وأذكر هنا آخر كلمة لي في<lb/>مذكراتي ب<placeName>دمشق</placeName> في هذه المسألة بعد تمهيد وجيز وهو:<lb/>كان اقترح عليّ الملك فيصل أن أكتب له القواعد أو الأسس التي ارتأيت أن<lb/>تُبْنَى عليها دعوة أمراء جزيرة العرب للمحالفة لأجل المناقشة فيها قبل تبييضها<lb/>وكتابة الدعوة، فكتبتها، ولما عرضت فكرة الخوف من زحف الوهابية على الحجاز<lb/>امتنعت من إطلاعه عليها، حتى إذا انجلى ذلك العارض عرضتها عليه، فقال: دعها<lb/>لي حتى أتأمل فيها. وبعد أن تأمل فيها مرارًا قال لي: إنني موافق عليها كلها، لم<lb/>أستطع زيادة كلمة فيها، ولا نقص كلمة منها. وهاك الكلمة الوجيزة التي كتبتها في<lb/>مذكرتي عنها:<lb/>يوم الأحد 17 شوال، 4 يوليو (تموز) :<lb/>أطلعت الملك فيصل على البرنامج الذي رأيت جعله أساسًا لدعوة أمراء<lb/>جزيرة العرب للاتفاق والحلاف فأعجبه جدًّا، بل أُعْجب به جدًّا، وقال: أنا أوافق<lb/>عليه أنا وإخوتي علي وعبد الله وزيد وكل ذي كلمة وفهم في <placeName>مكة</placeName>، ولا يمكن أن<lb/>يغلب سيدنا - يعني والده - علينا كلنا ويرفضه، بل نتعهد بقبوله إياه. وتواعدنا<lb/>على المذاكرة التفصيلية فيه غدًا، ووعدني بأن لا يُطْلِع عليه أحدًا قط، ولا إحسان<lb/>الجابري اهـ.<lb/>ولكنني في ضحوة اليوم التالي (الإثنين) حلَّفت إحسان بك يمين جمعية<lb/>الجامعة العربية، وكتبت فيه أنه سألني بعد القسم، هل يحنث باليمين من يوافق<lb/>على احتلال الأجانب بعض البلاد لإنقاذ البعض الآخر؟ قلت: نعم.<lb/>(وثم صارت ثقتي بإحسان بك أقوى من ثقتي بجلالته في مسألة الوحدة<lb/>العربية؛ لأنها عند إحسان مطلقة، وعند فيصل مقيدة بمصلحته ومصلحة والده)<lb/>***<lb/>عودة إلى مسألة الوفد السوري<lb/>يوم الثلاثاء 5 شوال 22 يونيو:<lb/>اتفقت أمس مع وزير الخارجية بعد كلام في مهمة الوفد السوري الذي سيسافر<lb/>إلى أوربة على الاجتماع ليلاً في دار مستشارها جميل مردم بك لبسط الحديث<lb/>وتقرير ما نراه، فاجتمعنا البارحة وكان ثالثنا - غير صاحب الدار - وزير<lb/>الحربية يوسف بك العظمة، ورابعنا وزير المعارف ساطع بك الحصري، وخامسنا<lb/>خالد أفندي الحكيم، ولم يبلغ الشيخ كامل موعد الاجتماع.<lb/>وبعد البحث اتفقوا على رأيي الذي كررته، وهو أن تكون قاعدة مطالب الوفد<lb/>قرار المؤتمر السوري، والاحتجاج على قرار مؤتمر سان ريمو لمخالفته للمادة 22<lb/>من معاهدة فرسايل، والبحث في معنى المساعدة الاستشارية المقررة في تلك المادة<lb/>واشتراطه أن لا تمس الاستقلال التام، وأن يكون الرأي فيها للأمة، وأن لا يقر<lb/>الوفد على شيء نهائي، بل يحمل ما يتقرر إلى البلاد ويعرضه على مؤتمرها<lb/>النيابي - كذا ولعل المراد مجلسها النيابي إذ كان مقررًا - ليقرره أو يرفضه أو<lb/>يطلب تعديله.<lb/>***<lb/>حالة الحكومة السورية وملكها وشعبها<lb/>يوم الأربعاء 6 شوال، 22 يونيو:<lb/>تكلمت في جلسة ليلة الثلاثاء مع بعض الوزراء في مسألة الاجتماعات السرية<lb/>التي يعقدها بعض وجهاء <placeName>دمشق</placeName> ومعمميها الموالين لفرنسة وزعماؤهم رضا باشا<lb/>الركابي والشيخ عبد المحسن الأسطواني والشيخ محمود أبو الشامات والشيخ أسعد<lb/>الصاحب والشيخ أديب تقي الدين والشيخ عبد القادر الخطيب والشيخ عبد الحميد<lb/>العطار و<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi>.، وقد بلغ الحكومة أنهم قرروا إرسال وفد إلى فرنسة ليطلب انتدابها<lb/>لجميع سورية، وألقى الحاضرون التبعة في إهمال ما يجب من تربيتهم على ناظر<lb/>الداخلية (رضا بك الصلح) فقلت: إن مثل هذا العمل يجب أن يكون بقرار مجلس<lb/>الوزراء لا بأمر وزير الداخلية وحده؛ لأنه يتعلق بالسياسة والإدارة العامة، ولا يعد<lb/>من الوقائع الموضعية.<lb/>واليوم زارني وزير الداخلية، وأخبرني بضغط زملائه عليه، وأنه رفع<lb/>استقالته إلى الملك، وطلب مني تعضيده، فدل هذا على أنه يود أن لا يقبل الملك<lb/>استقالته ليكون مركز الوزارة قويًّا أمام يوسف بك العظمة وزير الحربية وأعوانه<lb/>كوزير المعارف ورئيسهم، وسبب هذا الشقاق أن رضا بك الصلح يرى أنه أحق<lb/>برياسة الوزارة، ويميل إلى كبراء <placeName>الشام</placeName> المؤسسين للحزب الوطني - لأنه<lb/>أرستقراطي مثلهم - ولا يوافق زملاءه المخالفين على الضغط عليهم، ولا على<lb/>مساعدة العصابات في جبال عامل ولا في غيره، وهو المصيب في هذه المسألة؛<lb/>فإن العصابات الموضعية تخرب البلاد بأيديها وأيدي السلطة الفرنسية، وتسفك<lb/>الدماء بدون نتيجة مفيدة، وإنما يُعْقَل الاستعانة بالعصابات إن وقعت بشرط أن<lb/>تكون عامة (لا موضعية) كما قلت للملك فيصل ولغيره مرارًا، وقد طلبوا منه -<lb/>أي: وزير الداخلية - عزل رئيس البلدية الذي طعنت فيه اللجنة الوطنية وغيرها<lb/>قولاً وكتابة، فلم يقبل فاشتد النفور بينه وبين المسلمين (كذا) من أعضاء الوزارة<lb/>فاستقال وسأسعى لعدم قبول استقالته اهـ.<lb/>يوم الجمعة 8 شوال، 25 يونيو:<lb/>كلمت رئيس أمناء الملك إحسان بك الجابري في مسألة استقالة رضا بك<lb/>الصلح فوافقني على السعي لعدم قبولها، وقال: إنها لا تزال في جيبه لم يقدمها<lb/>لجلالة الملك لعل رضا بك يستردها اهـ[2] .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كان الحديث بيني وبين الأمير زيد في ضعف الحكومة واستبداد الملك فيصل فيها طويلاً صريحًا، ملأني إعجابًا بحريته وذكائه، وقليلٌ ما كتبته يشير إلى كثيره.<lb/>(2) كان بيني وبين رضا بك الصلح رحمه الله تعالى صداقة ومودة شخصية، وكنت أحب المحافظة عليه في الوزارة لمكانة أسرته، وتمثيله لبيروت في حكومة سورية، وأما وجهاء <placeName>دمشق</placeName> المشار إليهم فلم يكن بيني وبين أحد منهم مودة ولا عداوة إلا علي رضا باشا الركابي، كنا صديقين، وقد ذكرنا ما وقع بيننا من الفتور في قلب المودة.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4391.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>