<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="24" to="24" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1544.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1322-12-16" datingMethod="#cal_islamic" when="1905-02-21">16 ذو الحجة 1322</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1905-02-20">20 فبراير 1905</date>م
<pb n="n7-p935" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1545.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>السواك بعد الصلاة أو عندها<lb/>(س 109) عبد الرحمن أفندي رحمي (بالخرطوم) : رأيت أحد أساتذة<lb/>العلم يستاك بعد كل صلاة ركعتين فسألته عن ذلك فقال لي: ورد في الحديث<lb/>الصحيح (كل من يصلي ركعتين بسواك أفضل ممن يصلي ستين ركعة بلا<lb/>سواك) . فقلت له: إني لا أعلم ذلك إلا أن استعمال المسواك محمود بعد اليقظة من<lb/>النوم لإزالة قذارة الأسنان ومنع الرائحة الكريهة من الفم فجئت بهذا ملتمسًا إرشادنا<lb/>إلخ.<lb/>(ج) السواك سنة مؤكدة ووردت أحاديث متعددة باستحبابه عند القيام من<lb/>النوم وعند الوضوء وعند الصلاة , ومن أصحها حديث أبي هريرة عند أحمد<lb/>والشيخين وأصحاب السنن: (لولا أن أشق على أمتي لأمرتهم بالسواك عند كل<lb/>صلاة) قال النووي: (السواك مستحب في جميع الأوقات لكن في خمسة أوقات<lb/>أشد استحبابًا: عند الصلاة , وعند الوضوء , وعند قراءة القرآن , وعند الاستيقاظ<lb/>من النوم , وعند تغير الفم. وتغيره يكون بأشياء منها: ترك الأكل والشرب , ومنها<lb/>أكل ما له رائحة كريهة , ومنها طول السكوت وكثرة الكلام) . والحديث الذي<lb/>ذكرتموه رواه الدارقطني في الأفراد عن أم الدرداء بلفظ: (ركعتان بسواك أفضل من<lb/>سبعين ركعة بغير سواك) وابن زنجويه عن عائشة مثله لكنه بلفظ صلاة بدل كعتين,<lb/>وهو ضعيف وله طرق تقويه , وليس منها ما ذكرتم.<lb/>والغرض من سنة السواك تنظيف الأسنان وتطييب الفم كما في حديث:<lb/>(ما لكم تدخلون عليّ قلحًا؟ استاكوا) إلخ. والقلح جمع أقلح وهو أصفر الأسنان.<lb/>ومن اطلع على كثرة الأحاديث في السواك يكاد يعجب لشدة تأكيدها ويتوهم إذا كان<lb/>جاهلاً بطبائع البشر وعادات الناس أنها مبالغة ربما كانت غير صحيحة إذ لا حاجة<lb/>إلى ذلك في هذا الأمر الصغير الواضح , ولكنه إذا فطن مع هذا إلى تقصير الناس<lb/>في تنظيف أسنانهم وأفواههم حتى المسلمين الذين هم أحق الناس بهذه النظافة وعلم<lb/>ما لهذا التقصير من الضرر في الصحة لأنه من أسباب تآكل الأسنان وسرعة<lb/>سقوطها , وأن هذا سبب لعدم إجادة مضغ الطعام وقلة التلذذ به , وبذلك تقل تغذيته<lb/>وفائدته، ثم فطن إلى أن مجرد إقناع الناس بأن هذا الشيء نافع لا يحملهم على<lb/>المواظبة عليه والعناية به حتى يلزموا به بأمر ديني أو يتربوا عليه من الصغر<lb/>بالإلزام والتعويد - فإنه يفهم سر ذلك الحث والتأكيد.<lb/>* * *<lb/>الاستعانة بأصحاب القبور<lb/>أو حديث (إذا ضاقت بكم الأمور فعليكم بأصحاب القبور)<lb/>(س110) ن. ب. في (سراي بوسنة) : إنكم تنكرون الاستعانة<lb/>بأصحاب القبور فضلاً عن الاستعانة منهم (كذا) وأوردتم الحجج والدلائل على<lb/>ذلك إلا أنكم لم تقولوا شيئًا في حديث: (إذا تحيرتم في الأمور فعليكم بأصحاب<lb/>القبور) الذي اشتهر بين الناس وأورده ابن كمال باشا الوزير - الذي هو من<lb/>مشاهير العلماء وثقاتهم - في رسالته الأحاديث الأربعين. وشرحه على وجه يقنع<lb/>كل أحد ممن لم يتعمق في العلم مثلكم بصحة الحديث المذكور، ومضمونه الاستعانة<lb/>من أصحاب القبور (كذا) نرجوكم أن تتفضلوا علينا بحل إشكالنا هذا , والإجابة<lb/>عن الحديث المذكور ولكم الفضل ومنا الشكر، ومن الله الأجر.<lb/>(ج) الحديث لا أصل له ولم يروه المحدثون ولكن ورد في حديث أنس عند<lb/>البيهقي أن رجلاً جاء إلى النبي صلى الله عليه وسلم فشكا إليه قسوة القلب فقال:<lb/>(اطلع في القبور واعتبر في النشور) وقال البيهقي: متن هذا الحديث منكر ,<lb/>وراويه مكي بن نمير مجهول , ولو صح الحديث الذي أورده ابن كمال باشا لكان<lb/>بمعناه لأن من تحير في أمره وضاق له صدره فتفكر في أصحاب القبور وكيف<lb/>تركوا كل شيء كان يهمهم ولقوا ربهم - هان عليه الأمر واتسع منه الصدر، ولا<lb/>تهولنك شهرة ابن كمال باشا بالعلم فتعجب لإيراده حديثًا لا أصل له , فهو إنما<lb/>اشتهر بفقه الحنفية , وأكثر هؤلاء الفقهاء لا يعنون بالحديث ولا يعرفون صحيحه<lb/>وضعيفه وموضوعه ومعروفه ومنكره، بل منهم من يزعم أنه لا حاجة إليه مع الفقه<lb/>إلا أن يقرأ للتبرك به ويصرحون بأنه لا يجوز العمل به لأن ذلك من الاجتهاد الذي<lb/>حرموه باجتهادهم , وإنك لترى كتب الفقهاء الذين هم أعظم منه شهرة بهذا الفقه من<lb/>غير استعانة بالوزارة والإمارة قد حشوا كتبهم بالأحاديث الموضوعة كالأحاديث<lb/>التي أوردها صاحب الدر المختار في مدح الإمام أبي حنيفة رحمه الله تعالى<lb/>وغيرها. وقد صرح علماء هذا الشأن بأنه لا يجوز لأحد أن يسند إلى الرسول<lb/>صلى الله عليه وسلم حديثًا إلا إذا كان هو قد رواه رواية يثق بها , أو يذكر درجتها<lb/>أو أخذه عن كتب الحفاظ الذين يذكرون ذلك , وليس ابن كمال الوزير منهم. ثم إن<lb/>عبارة الحديث تدل على وضعه لمن ذاق طعم الأساليب العربية الفصيحة فلعل<lb/>واضعه من المتأخرين، وناهيك بنكارة متنه ومخالفته لظاهر أصول الدين لا سيما<lb/>إذا حمل على ما ذكرتم.<lb/>وإذا فرضنا أن الحديث صح وكان معناه ما ذكرتم دون ما أولناه به فإننا نرجح<lb/>عليه ما يعارضه مما هو أقوى منه كحديث الطبراني مرفوعًا: (إنه لا يستغاث بي<lb/>إنما يستغاث بالله تعالى) وحديث ابن عباس مرفوعًا: (وإذا استعنت فاستعن<lb/>بالله) بل عندنا القطعي كقوله تعالى: {وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) فإنها<lb/>نص في عدم جواز الاستعانة بغير الله تعالى كما أن قوله عز وجل: {إِيَّاكَ نَعْبُدُ} (الفاتحة: 5) نص في عدم جواز عبادة غيره لمكان الحصر في تقديم المفعول.<lb/>ومن عجائب تحريف المسلمين الجغرافيين لنصوص القرآن القطعية ما أطلعنا عليه<lb/>بعض الناس في الجريدة المحدثة التي تسمي الظاهر من تأويل {وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) .<lb/>إذ قال المحرف: إن الاستعانة على ضربين: حقيقية، وهي الممنوعة بنص<lb/>الآية، ومجازية كالاستعانة بالموتى الصالحين , وهي جائزة لا تمنعها الآية , ولا<lb/>يتناولها الحصر فيها. ولو صح هذا لصح أن يقال مثله في {إِيَّاكَ نَعْبُدُ} (الفاتحة: 5) ويقال: إن العبادة حقيقية ومجازية؛ فالأولى لله والثانية لغيره<lb/>فيعبد هؤلاء المحرفون غير الله ويسمون عبادتهم مجازية لا يخرجون بها من دائرة<lb/>الإسلام وحظيرة الإيمان، ونعوذ بالله من الخذلان، فإن هذا الضرب من التحريف<lb/>للنصوص القاطعة لم يسمع عن أمة من الأمم أقبح منه ولا يمكن أن يثبت معه دين!!<lb/>أتظن أن صاحب هذه الجريدة أضاف هذا التحريف إلى نفسه حتى لا يخشى انخداع<lb/>العامة به لعدم ثقتهم بهذه الجرائد في أمر الدين وعلمهم بجهل أصحابها؟ كلا , بل<lb/>زعم أنها جاءته من عالم أزهري، ولا تدري العامة أن رواية الثقة عن<lb/>المجهول غير معتبرة فكيف برواية غير الثقة. فبمثل هذه الكتب والصحف فسدت<lb/>الأديان , واختل نظام العلم , ولذلك نقول تبعًا للأئمة المجتهدين:<lb/>إنه لا يجوز لأحد أن يأخذ في الدين بكلام عالم ما لم يعرف دليله، فإن كان<lb/>الدليل حديثًا شريفًا فلا تصح الثقة به إلا إذا نقل عن المحدثين الثقاة الذين رووه<lb/>لتعرف درجته وتمكن مراجعته، وعلى هذا جرينا، في المنار والله المستعان، دون<lb/>فلان وفلان.<lb/>* * *<lb/>تعدد الجمعة عند الشافعية<lb/>وإعادة الظهر<lb/>(س111) مستفيد في (سنغافورا) . حصلت مباحثة أحببنا رفعها إليكم<lb/>لاستجلاء الحقيقة والاستهداء فنرجوكم الإجابة على صفحات المنار. تفضلتم في<lb/>الجزء التاسع عشر من المنار الهادي بنقل نصوص الإمام الشافعي في تعدد التجميع<lb/>مما لم تكتحل به عيوننا قبل , وجزمتم آخر الجواب بأنه لا محل لصلاة الظهر<lb/>عقب الجمعة في نحو مصر، فبعد التأمل وقع لدينا ما جزمتم به موقع الاستحسان<lb/>وعليه عملنا منذ تيقظنا. ولكن ظهر لبعض طلبة العلم من الشافعية بطرفنا أن<lb/>مقتضى تلك العبارات ونتيجتها هو أن الذمة لا تبرأ يقينًا إلا بصلاة الظهر بعد<lb/>الجمعة في نحو سيقافورة [*] وأن من أراد الاقتصار مثلاً على الجمعة فقط أو الظهر<lb/>فقط فالأولى له أن يصلي الظهر ويترك الجمعة لأنه بالظهر يبرأ يقينًا ولا تبرأ ذمته<lb/>بالجمعة وحدها يقينًا. وقال: إن ما نقلتم عن الشافعي لا يفيد سوى ما فهمه لا ما<lb/>ذكرتم. فهل ما قاله هذا البعض صحيح أم محتمل أم لا؟ ولتكونوا على بصيرة من<lb/>سيقافورة نفيدكم أنها بلد مستطيل يبلغ طوله نحو ستة أميال إنكليزية لكن عرضه لا<lb/>يبلغ نحو نصف طوله , وتُصلى الجمعة فيه في نحو خمسة عشر مسجدًا بعضها<lb/>مزدحم , وباليقين إن المحتاج إليه منها للجمعة هو بعضها , وربما كان أقل من<lb/>النصف لا لقلة المسلمين ولا لكثرة تاركي الصلاة منهم بالكلية بل لتهاونهم في<lb/>حضور الجمعة , وقد يظن أن اعتقادهم عدم إجزاء الجمعة منهم يثبط بعضهم،<lb/>فأفيدونا بالحكم على رأي الشافعي , ثم اشرحوا لنا على طريقة المنار ما هي شروط<lb/>الجمعة التي لا تصح إلا بجميعها وتبطل بفقد واحد منها؟ وما هي أدلتها الشرعية<lb/>الواضحة وبينوها بالعزو إلى مخرجيها لتتم الفائدة لمستجديكم وأهل هذه القاصية، لا<lb/>زلتم هداة للرشاد نافعين للعباد.<lb/>(ج) عبارة مختصر المزني ليس فيها ذكر إعادة الظهر على من صلى<lb/>الجمعة وعلم أنها صليت في مسجد آخر , بل هي نص في وجوب التجميع في<lb/>مسجد واحد وإن كان لا يسع الناس , وأنه لا يصلى بعد إقامتها في أحد المساجد إلا<lb/>الظهر أي بعد العلم بأنها صليت. وزادتها إيضاحًا عبارة الأم وهي: (وأيها جمع<lb/>فيه أولاً بعد الزوال فهي الجمعة , وإن جمع في آخر ساعة بعد الجمعة كان عليهم<lb/>أن يعيدوا ظهرًا أربعًا) فقوله: في آخر ساعة بعد الجمعة؛ يشعر بأنهم جمعوا مع<lb/>العلم بأن الجمعة صليت , ويؤيده مسألة الإشكال التي أوردها بعد فإنها تفيد أن<lb/>المسألة قبلها مفروضة في صورة العلم. وإنما تتأتى مسألة الإشكال التي قالها الإمام<lb/>في صورة الاجتماع والشك في السبق بعد التجميع بأن صلوا في مساجد متعددة<lb/>معتقدًا أهل كل مسجد أنهم السابقون أو غير عالمين بتجميع غيرهم بالمرة , ثم<lb/>علموا وطرأ عليهم ما أوقعهم في الشك والإشكال , ولذلك أوجب عليهم إعادة الجمعة<lb/>في قول. فقال: (ولو أشكل عليهم فعادوا فجمعت منهم طائفة ثانية في وقت<lb/>الجمعة أجزأهم ذلك) وصلاة الظهر في قول آخر وهو الذي ذكرناه هناك عنه أولاً<lb/>وعن الربيع آخرًا. وهل المراد من القولين التخيير أم يريد الإمام أن الظهر حتم<lb/>على من لم يتمكن من إعادة الجمعة أم رجع بأحد القولين عن الآخر؟ كل محتمل<lb/>ولا محل هنا للبحث في الترجيح، وإنما المراد أن الإمام لم ينص على ما إذا جمعوا<lb/>في مساجد متعددة , ولم يطرأ عليهم إشكال في السبق بأن أحرم أهل كل مسجد بها<lb/>بناء على أن الأصل عدم سبق غيرهم لهم بجمعة في بلدهم , ولو أحرموا غير<lb/>معتقدين بأحد هذه الشروط وهم يعتقدون أنها شروط (لأنهم شافعية) لكانوا عصاة<lb/>متلاعبين بالدين كمن يصلي بغير وضوء وحاشاهم من ذلك.<lb/>وجملة القول أن الإمام منع تعدد التجميع اختيارًا مع العلم , وصرح بعدم<lb/>إجزاء جمعة ثانية بعد الأولى , فجعل الاعتقاد بأن هذه الجمعة هي الأولى أو عدم<lb/>العلم بأنها مسبوقة بجمعة صليت قبلها شرطًا لصحة الجمعة , فمن لم يتحقق عندهم<lb/>الشرط لا يجوز لهم التجميع عنده. فإذا كان أهل الأمصار التي تتعدد مساجدها لا<lb/>يتحقق عندهم هذا الشرط فلا يجوز لهم التجميع إذ لا تنعقد صلاتهم بالجمعة مع فقد<lb/>شرطها، وإن كان يتحقق لأن الأصل عدم السبق كما قلنا كانت جمعتهم صحيحة ,<lb/>ولا يجوز لأحد أن يصلي عقبها ظهرًا. وأما الإقدام على صلاة فريضتين في وقت<lb/>واحد مع اعتقاد أن كلاًّ منهما واجب كما يفعل أكثر الشافعية في الأمصار فمما لا<lb/>دليل عليه في قول الإمام رحمه الله تعالى بل مقتضى المذهب حرمته.<lb/>وقد زارنا بعد كتابة ما كتبناه في الجزء التاسع عشر أحد علماء الشافعية<lb/>المدرسين في الأزهر فقرأه فأعجبه فقلنا له: أتظن أحدًا ينازع فيه؟ فقال: ربما<lb/>ينازع فيه الضعيف. فذكرنا له نحو ما كتبناه آنفًا في النية , فقال: إن هذا يقنع من<lb/>عساه يعارض وليتك كتبته. فإذا اقتنع ذلك الطالب في سنغافورة بهذا الإيضاح وإلا<lb/>فليشرح لنا فهمه ودليله.<lb/>ثم إن هذا كله مفروض فيما إن كان التجميع في مساجد تزيد عن الحاجة ,<lb/>وقد علم مما كتبه الشبراملسي وغيره أن العبرة بزيادتها عمن تجب عليهم الجمعة لا<lb/>عن المصلين بالفعل، فإذا كانت مساجد سنغافورة دون حاجة المسلمين فيها لو صلوا<lb/>الجمعة فلا إشكال في صحة الجمعة وعدم وجوب إعادة الظهر. ومن الغريب أن<lb/>يذهب ذاهب إلى ترك هذا الشعار بالمرة ويزعم أنه من الاحتياط. وقد اطلعنا في<lb/>هذه الأيام على رسالة في المسألة للشيخ مصطفى الغلاييني البيروتي كانت بيد<lb/>بعض الأزهريين , ورغب إلينا في نشرها فنحن ننشرها لزيادة الإيضاح , وسنذكر<lb/>بعد نشرها ما صح في الكتاب والسنة في صلاة الجمعة إن شاء الله تعالى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هكذا يكتب اسم البلد أكثر العرب الذين فيها.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p941" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1546.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">مصطفى الغلاييني</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رسالة البدعة في صلاة الظهر بعد الجمعة</head>
               <lb/>للشيخ مصطفي الغلابيني<lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>اللهم يا ملهم الصواب، ومانح السداد، ومنزل الكتاب لهدي العباد، نسألك<lb/>الإعانة والتيسير، والهداية والرشاد، إنك على كل شيء قدير، فاهدنا قويم النجاد،<lb/>أما بعد فإني كاتب في هذه الأوراق اليسيرة ما يتعلق بصلاة الظهر بعد الجمعة كتابة<lb/>يرتفع بها ستار الأوهام، وتنقشع عن وجه الحقيقة سحب الظلام، مقيمًا على ذلك<lb/>البراهين القاطعة والحجج الواضحة الساطعة، حتى ينجلي الصبح لذي عينين،<lb/>ويزول الغطاء والرين، فتبدو الشمس من برجها مشرقة الوجه، زاهرة الطلعة،<lb/>فلا يبقى حينئذ مقول لقائل ولا مجال لمعترض، فالحق أحق أن يتبع، وما الحقيقة<lb/>إلا بنت البحث، وما القصد من هذه السطور إلا إظهار الحق وتبيان الصدق، ولا<lb/>بد للحقيقة أن يعلو منارها ويشرق سناؤها، فتغل كتائب الباطل وتزهق، وتفشل<lb/>أنصاره وتمحق؛ وقد قال بعض أساتذتنا الأعلام: (إنما بقاء الباطل في غفلة الحق<lb/>عنه) آخذًا هذا المعنى من قول الله سبحانه: {بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى البَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ<lb/>فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ} (الأنبياء: 18) وقوله جل ثناؤه: {إِنَّ البَاطِلَ كَانَ زَهُوقاً} (الإسراء: 81) .<lb/>والداعي لتحرير هذه الرسالة أن بعض خطباء المساجد في مدينتنا <placeName>بيروت</placeName> منع<lb/>من صلاة الظهر بعد الجمعة في مسجده , فاعترض عليه بعض الفقهاء الشافعية ,<lb/>وحصل في المسألة أخذ ورد , وانقسم طلاب العلم على قسمين , فمنهم من يقول<lb/>بمنعها , ومنهم من يقول بوجوبها أو سنيتها , ومضى على ذلك أشهر , والمسألة في<lb/>ميدان البحث والانتقاد إلى أن ظهرت في هذه الأيام رسالة في الموضوع للشيخ<lb/>المرحوم علي نور الدين الشبراملسي الشافعي حكى فها أقوال الشافعية في المسألة،<lb/>وحكم بأن صلاة الظهر بعد الجمعة مع التعدد إما واجبة مع التعدد لغير حاجة وإما<lb/>سنة مع التعدد للحاجة، وقد سعى في هذه الرسالة بعض المنتسبين للعلم وأغرى<lb/>بعض المثرين بطبعها وتوزيعها على العوام مجانًا.<lb/>وقد جاء في مقدمة الساعي بطبعها من الانتقاد على الخطيب ما لا يحمد ذكره،<lb/>فقد وصفه بأنه فرق كلمة الخاصة , وشوش أذهان العامة , ثم أتبع ذلك بقوله:<lb/>(ولا يخفى ما في ذلك من الضرر المبين حيث يؤدي إلى شق عصا المسلمين) إلى<lb/>آخر ما قال. على حين أن العامة لم تشوش أفكارهم ولم تفرق كلمتهم، وإنما<lb/>تحزُّب بعض الفقهاء من أمثاله هو الذي نبه أفكار الخاصة وشتت أذهان العامة،<lb/>على أن هذه المسألة خاصة بالشافعية ومن وافقهم دون غيرهم من المسلمين، فكيف<lb/>يقال أنه شق بعمله هذا عصا المسلمين وفرق كلمتهم. وإني متكلم في هذه المسألة<lb/>على ثلاثة أبحاث: البحث الأول في الكلام على تعدد الجمعة. الثاني في الكلام<lb/>على الظهر بعد الجمعة. الثالث في عرض المسألة على الكتاب والسنة.<lb/>* * *<lb/>البحث الأول<lb/>في الكلام على تعدد الجمعة<lb/>اعلم أن الفقهاء اختلفوا في تعدد الجمعة على قسمين فمنهم من منع التعدد<lb/>مطلقًا سواء كان لحاجة أم لا، وهو غير معتمد في المذهب كما صرحوا به. ومنهم<lb/>من أجاز التعدد بشرط الحاجة وهو الصحيح من المذهب، وعليه أكثر الفقهاء. ثم<lb/>اختلف أصحاب هذا القول في تفسير الحاجة على أقوال؛ فمنهم من قال: الحاجة<lb/>باعتبار من يصليها بالفعل، ومنهم من قال: الحاجة باعتبار من يغلب حضوره.<lb/>فعلى هذين القولين يكون التعدد في <placeName>بيروت</placeName> ونحوها زائدًا عن الحاجة؛ لأن الذين<lb/>يحضرونها تكفيهم مساجد أقل من المُعدة لها. ومنهم من قال: إن الحاجة باعتبار<lb/>من تلزمه الجمعة وهو المعتمد عندهم. فعلى هذا القول المعتمد وما قبله يكون التعدد<lb/>في <placeName>بيروت</placeName> ونحوها حتى مصر و<placeName>دمشق</placeName> لحاجة، بل هو أقل من الحاجة.<lb/>(ولُباب القول) أنه إن اعتبرتم أن الجمعة في <placeName>بيروت</placeName> ونحوها متعددة لغير<lb/>حاجة فيجب الاقتصار على ما يكفي الناس لا أن نوجب عليهم صلاة الظهر بعدها<lb/>لأنها عبادة لم يأمر الله ولا رسوله بها؛ وإن اعتبرتم أنها متعددة لحاجة بناء على<lb/>القول المعتمد فلا لزوم لصلاة الظهر بعدها لأن الإمام حينما دخل <placeName>بغداد</placeName> صلى فيها<lb/>الجمعة مع تعددها ولم يصل بعدها الظهر. واعلم أن منشأ هذه الأقاويل ما تعارض<lb/>من قول الإمام الشافعي وفعله، فظاهر كلامه أنه لا يجوز التعدد، وأما دخوله إلى<lb/>بغداد ووجوده أهلها يصلونها بمحلين أو ثلاثة، وعدم إنكاره عليهم وصلاته معهم<lb/>سنتين - فهو دليل على إقراره التعدد إن كان لحاجة. وأما من قال: إن سكوته من<lb/>باب أن المجتهد لا يرد على مجتهد، فمنقوض لأنه إن كان لا يجيز التعدد لحاجة<lb/>بدليل يُعدُّ سكوته على ذلك من باب رؤية المنكر وعدم إزالته، ونُجِلُّ الإمام عن<lb/>ذلك. وإن كان يجيز التعدد لحاجة فقد قضي الأمر , ومن قال: يحتمل أن الشافعي<lb/>صلى الظهر لا الجمعة , أو أنه كان يعيد الظهر بعد الجمعة؛ نقول له: إن الدين لا<lb/>يثبت بالاحتمال , وإن المنقول خلاف ما تحتمل وغير ما تدعي، ولهذا أجاب عنه<lb/>جمهور أصحابه بأن تعدد الجمعة في <placeName>بغداد</placeName> إذ ذاك لمشقة الاجتماع لكثرة أهلها ,<lb/>وتبعهم الشيخان كالروياني، قال في الحلية: (ولا نص فيه للشافعي , ولا يحتمل<lb/>مذهبه غيره) اهـ أي لم ينص الشافعي على مسألة التعدد في حالة الاضطرار ,<lb/>ومذهبه يقتضي جوازه لأن المشقة تجلب التيسير، وأما قول المزني في المختصر:<lb/>(ولا يجمع في مصر وإن عظم وكثرت مساجده إلا في مسجد واحد) فليس فيه ما<lb/>يدل على عدم جواز التعدد لحاجة , فينبغي حمله على حالة السعة والاختيار دون<lb/>المشقة والاضطرار، وهي فيما إذا وجد مسجد يجمعهم جميعًا لأن مسألة الإمام في<lb/>بغداد دليل على ذلك وصريحة في جواز التعدد عند الافتقار، فسقط قول من<lb/>قال: لا يجوز تعددها ولو في حالة الاضطرار.<lb/>وشُبهة من قال بعدم جواز تعدد الجمعة هو أنها لم تفعل في زمنه صلى الله<lb/>عليه وسلم إلا كذلك أي في مكان واحد , فلو جاز تعددها لحصل ذلك في زمنه عليه<lb/>الصلاة والسلام. ونقول في الجواب من وجوه:<lb/>الأول: أنه لم يكن من حاجة إلى التعدد لأن مسجد الرسول كان يكفيهم جميعًا<lb/>, فلا معنى حينئذ للكثرة لما هو معلوم من أن المسلمين لم يكونوا يبلغون من العدد<lb/>ما بلغوه بعد زمان النبي والخلفاء الراشدين , لكن لما اتسعت دائرة الإسلام<lb/>وكثرت فتوحاته ودخل الناس فيه أفواجًا أفواجًا في مشارق الأرض ومغاربها -<lb/>تعسر عليهم الاجتماع لإقامة الجمعة في مسجد واحد فدعتهم الحاجة إلى تعددها عملاً<lb/>بقوله عليه الصلاة والسلام: (يسروا ولا تعسروا) وقوله تعالى: {وَمَا جَعَلَ<lb/>عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) ولأنه إن كان القصد من عدم التعدد<lb/>شعار الجمعة فالشعار حاصل أيضًا مع التعدد لحاجة.<lb/>الثاني: الحرص على الصلاة مع النبي صلى الله عليه وسلم , وسماع خطبه<lb/>ومواعظه وأوامره ونواهيه , وأي مسلم يرغب عن الصلاة مع النبي إلى غيره.<lb/>الثالث: الحرص على اجتماع الكلمة وعدم التفرق بقدر الإمكان؛ لأن هذا<lb/>من حِكم صلاة الجمعة لا يعدل عنه إلا لضرورة كضيق المصلى الواحد مثلاً. وقد<lb/>تفلسف بعضهم , فقال: يجب إقامة الجمعة في مصلى واحد ولو غير مسجد , وإن<lb/>حصل بذلك مشقة من حر أو برد أو مطر إلخ. وقد قاس تلك المشقة على مسألة<lb/>الجهاد والحج وإن لم يكن بين المقيس والمقيس عليه جامع، قال بعض الفقهاء<lb/>عندنا: وذلك كرمل <placeName>بيروت</placeName> ونحوه، بخ بخ. والجواب عن ذلك أن هذا القول عارٍ<lb/>عن الدليل , ومخالف لعمل الإمام الشافعي لأنه لم يأمر أهل <placeName>بغداد</placeName> بالاجتماع في غير<lb/>المساجد بل أقرهم على التعدد للحاجة إليه.<lb/>إني لأعجب من تجويزهم أو إيجابهم الاجتماع للجمعة في غير المسجد إن لم<lb/>يمكن فيه لأنهم منعوا التعدد بحجة أنها لم تعدد في زمن الرسول صلى الله عليه<lb/>وسلم , فكيف يقولون بصحتها في غير المسجد مع أنها لم تفعل في زمن الرسول إلا<lb/>في المسجد [1] .<lb/>فلعمري إن هذا ترجيح بلا مرجح , فتجويزكم للمسألة الأولى يقتضي تجويز<lb/>الثانية وهو التعدد للضرورة , وهو ما أقر عليه الإمام الشافعي ولم ينكره، فعدولكم<lb/>بلا دليل عن عمل الإمام ضرب من التعنت والأوهام.<lb/>على أنه لم ينقل عن المعصوم ولا عن الصحابة ما يدل على عدم جواز التعدد ,<lb/>وأما من قال: إن عدم التعدد في زمنهم دليل على عدم جوازه؛ فنقول له: قد<lb/>أخطأت المرمى، فإن كثيرًا من الأمور لم تكن في عهد الرسول ثم دعت الحاجة<lb/>والوقت إلى إيجادها؛ منها أن القرآن لم يكن مجموعًا في عهده صلى الله عليه وسلم ,<lb/>ثم رأت الصحابة رضوان الله عليهم أن من اللازم جمعه خشية ضياعه، وهكذا<lb/>الأحاديث الشريفة كانت العلماء تتناقلها في الصدور , ثم رأوا من المصلحة كتبها<lb/>في الدفاتر , وهكذا أكثر العلوم الدينية والعربية إلخ، فهل يقال لا يجوز فعل ما تقدم؟<lb/>نعم لا يجوز أن نخترع أمرًا دينيًّا لم يكن على عهد النبي إذا لم تحوج الضرورة إلى<lb/>فعله كصلاة الظهر بعد الجمعة مثلاً.<lb/>ثم إن عدم التعدد في زمانه عليه الصلاة والسلام ليس دليلاً على عدم جواز<lb/>التعدد لأنه لم يرد قول يمنعه، ومن المعلوم المسلَّم المقرَّر أن الأصل في الشيء أن<lb/>يكون مباحًا إلا إذا ورد دليل على تحريمه أو كراهته , وأي دليل ورد في ذلك؟<lb/>فالحق الحق عباد الله , فالحق أحق أن يتبع. إن شريعتكم سهلة سمحة لا تكلف فيها<lb/>فلا تضيقوا على أنفسكم , فنبيكم يقول: (الدين يسر ولن يشادّ الدين أحد إلا غلبه)<lb/>وقال أيضًا في حديث آخر: (إن الله فرض فرائض فلا تضيعوها , وحدّ حدودًا فلا<lb/>تنتهكوها , وسكت عن أشياء رحمة بكم غير نسيان فلا تبحثوا عنها) .<lb/>فعلمت مما تقدم أن الحق من مذهب الشافعي رحمه الله تعالى هو جواز تعدد<lb/>الجمعة متى دعت الحاجة إلى ذلك , وهو ما تقتضيه قواعد الشريعة المطهرة , وأن<lb/>المعتمد في تفسير الحاجة أن العبرة بمن تجب عليهم الجمعة صلوا أم لا , فإن كانوا<lb/>لا يكفيهم مصلى واحد صلوا في عدد يكفيهم من المساجد، وعليه فالمساجد التي تقام<lb/>فيها الجمعة في <placeName>بيروت</placeName> ومصر وما ضارعهما من المدن متعددة للحاجة , بل هي<lb/>أقل من الحاجة إذ لو صلى كل من تلزمهم الجمعة لضاقت عليهم المساجد , وبقي<lb/>منهم جمّ بلا صلاة كما هو المشاهد في رمضان والأعياد.<lb/>* * *<lb/>البحث الثاني<lb/>في الكلام على الظهر بعد الجمعة<lb/>علمت في البحث السابق الكلام على التعدد وأن الحق جوازه. وإنا ذاكرون<lb/>لك في هذا الفصل الكلام على صلاة الظهر بعد الجمعة إذا تعددت، فنقول: إن ذلك<lb/>واقع فيما إذا كان تعددها لغير حاجة , فإن الظهر تلزم بعدها في صور نذكرها لك<lb/>قريبًا، وأما إذا تعددت لحاجة فلا ظهر بعدها مطلقًا بل هي باطلة قطعًا إن صُليت،<lb/>ولا يقال: تُسن الظهر إذا تعددت لحاجة خروجًا من خلاف من أوجبها؛ لأنا نقول:<lb/>بل السنة , بل الواجب تركها مراعاة لمن لم يقل بها لأنها لم يدل عليها دليل , بل<lb/>هي مخالفة لعمل الإمام الشافعي رضي الله عنه لأنه لم يصلها في <placeName>بغداد</placeName> ولم يؤثر<lb/>عنه قول في سنيتها مع التعدد لحاجة , فكيف نترك عمل الإمام ونعمل بغير قوله ,<lb/>إن هذا لمن العجب، على أن التقليد للشافعي لا لهم حتى يخترعوا أقوالاً لم يقلها أو<lb/>يخالفوه أو يقولوا بغير قوله , ومع ذلك يقولون: هذا مذهب الشافعي , وما<lb/>هو بمذهبه , وقد ذكرت لبعضهم أن كتاب (الأم) للإمام الشافعي يطبع في هذه<lb/>الأيام , فقال: لا حاجة لنا به لأنه لا يجوز أن نعمل إلا بكلام المتأخرين، يعني لا<lb/>يجوز له تقليد الشافعي! ! ! فاسمع هذا واعجب<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> نعم لو ظهر أن كلام الإمام<lb/>مخالف للدليل وكلام أتباعه موافق له يجب أن نترك قول الشافعي ونتبع أتباعه؛<lb/>لأن الشافعي أمر باتباع الدليل حيثما كان , وقد صح عنه أنه قال: (إذا صح<lb/>الحديث فهو مذهبي) ونكون في هذه الحالة أيضًا متابعين للشافعي لا مناقضين له ,<lb/>ويفهم هذا السر من يفهمه ويجهله من يجهله، ولكنهم يخالفونه فيما لا دليل لهم عليه<lb/>وذلك من عدم الاطلاع على كلامه , وإهمال كتب المتقدمين التي فيها الخير كله.<lb/>وقد قال بعض الفقهاء عندنا معرضًا بالمانعين من صلاة الظهر بعد الجمعة:<lb/>{أَرَأَيْتَ الَّذِي يَنْهَى * عَبْداً إِذَا صَلَّى} (العلق: 9-10) على أني أفسح صدري<lb/>وأفتح أذني لسماع اعتراضه , وأجيبه عليه , وإن كان كلامه مما لا ينبغي أن يرد<lb/>عليه , فأقول: أرأيت أيها الفقيه لو أن إنسانًا صلى الظهر ست ركعات مثلاً أتدعه<lb/>يصلي أم تمنعه؟ أرأيت لو أن جاهلاً صلى نفلاً ليس له سبب متقدم أو مقارن في<lb/>وقت من الأوقات المحظور فيها ذلك أتبيح له الصلاة أم تحظرها؟ أرأيت أرأيت<lb/>إلخ..<lb/>ولنرجع إلى بحثنا فنقول: إن مذهب الشافعي عليه الرحمة في هذه المسألة أن<lb/>الجمعة إن تعددت لغير حاجة في البلد الواحد في مواضع، فالجمعة للسابق ويصلي<lb/>الباقون الظهر لفساد جمعتهم، وإن أشكل السابق أعادوا كلهم ظهرًا , ولو أعادت<lb/>طائفة منهم الجمعة أجزأهم ذلك، ومسألة الإشكال لا تتأتى إلا إذا اجتمعوا وتذاكروا<lb/>فظهر لكل فريق منهم ما أوقع في نفسه الريب والشك في سبقه بالجمعة، وأما قبل<lb/>الاجتماع بالفريق الآخر الذي أقام جمعة ثانية وثالثة والتحدث معهم فلا يحصل الشك<lb/>، يدل على ذلك ما قاله الشافعي وهو قوله: (ولو أشكل ذلك عليهم فعادوا فجمعت<lb/>منهم طائفة ثانية في وقت الجمعة أجزأهم ذلك) اهـ فهل يستقيم ذلك إلا بعد<lb/>الاجتماع والتحدث؟ وإلا فكيف يحكمون بفساد جمعتهم كلهم بدون تثبت؟ وأما إذا<lb/>لم يُعلم السابق ولم يحصل إشكال بل صلى كل فريق ظانًّا أنه السابق , ولم يطرأ<lb/>عليه ما شككه بسبقه فلا ظهر عليه وجمعته صحيحة , وهذه الصورة لم ينص عليها<lb/>الشافعي , فينبغي حملها على ما قلناه لأن الأصل عدم سبق غيره له , ولم يكن هناك<lb/>ما يعارضه فيبقى ما كان على ما كان.<lb/>على أنه لو فرضنا أن الجمعة في <placeName>بيروت</placeName> ونحوها متعددة لغير حاجة - وإن<lb/>كان الواقع خلافه بناء على القول المعتمد - فلا تلزم بعدها الظهر أيضًا , والسبب<lb/>في ذلك عدم معرفة السابق بالجمعة وعدم الشك بالسبق؛ لأن كل إنسان يصلي ظانًّا<lb/>أنه السابق , ويذهب لأشغاله , ولم يكن هناك اجتماع ولا تحادث في السابق حتى<lb/>يعلموا فساد جمعتهم أو الشك في صحتها , بل من الغريب أن الداخل إلى المسجد<lb/>من الطلبة أو العامة موطن نفسه على صلاة الظهر بعد انقضاء صلاة الجمعة بدون<lb/>تثبت ولا تحقق، معتقدين أن الجمعة لا تجزئهم لأنها صارت عادة لهم قضى بها<lb/>التقليد الأعمى الصرف. وكيف يجوز أن يصلي المرء صلاة معتقدًا أنها لا تجزئه!<lb/>لعمري لم ينقل عن الشافعي ولا أصحابه ما يجيز ذلك بل ولا عن أحد من الأئمة<lb/>اللهم إلا بعض الفقهاء المتأخرين، الذين لا يجوز تقليدهم لأحد من المسلمين.<lb/>هذا وممن يقول بعدم لزوم الظهر بعدها من علماء الشافعية الأحياء عَلَمان من<lb/>أعلامهم , وبحران من بحورهم لا يمكن أن ينكر فضلهما أو يجحد علمهما , وهما<lb/>الأستاذ العلامة الفقيه المحدث الشيخ عبد الباسط الفاخوري مفتي مدينتنا <placeName>بيروت</placeName> ,<lb/>والشيخ الفقيه الزاهد المفضال خاتمة المحققين في المذهب الذي أطلق عليه لقب<lb/>الشافعي الصغير الشيخ عيسى الكردي، المتوطن في <placeName>دمشق الشام</placeName>. وقد نقل<lb/>الموجبون لصلاتها عن كتاب الكفاية للأستاذ مفتي <placeName>بيروت</placeName> المتقدم ما يدل على<lb/>وجوبها أو سنيتها , وألحقوة برسالة الشبراملسي بعد طبعها وتوزيعها , فإن كانوا<lb/>يعتبرون أن كلامه ليس حجة فلا قيمة إذن لهذا النقل ولا حجة لهم به , وإن كانوا<lb/>يعتبرون أنه حجة، فنقول لهم: إنه كتب ذلك مسايرة للفقهاء المتأخرين وقد رجع<lb/>عن هذا القول كما صرح بذلك لمن استفتاه بهذا الخصوص، وقوله في المسألة هو<lb/>ما فصلناه سابقًا , وقد ألف بهذا الخصوص رسالة مطولة جوابًا لسائل سأله أسمعني<lb/>إياها.<lb/>وقد نقل عدد من أهالي <placeName>بيروت</placeName> أن الفهامة المحدث الفقيه علامة وقته المرحوم<lb/>الشيخ محمد الحوت الكبير البيروتي صاحب التآليف النافعة لم يكن يصلي الظهر<lb/>بعد الجمعة أبدًا، وكذا ولده العالم الزاهد الشيخ عبد الرحمن أحد القائلين بوجوبها ,<lb/>قد ثبت بإقراره أنه لا يصليها في مناظرة جرت بينه وبين بعض القائلين بعدم<lb/>مشروعيتها، وقد راقبته مرات فلم أره يصليها.<lb/>وقد رأيت في كتاب الأجوبة العراقية للشيخ الآلوسي العلامة الشهير صاحب<lb/>التفسير كلامًا في الموضوع , قال بعد أن أورد كلام متأخري الشافعية ما نصه:<lb/>وكنت إذ أنا شافعي مقلدًا هذا القول (وهو جواز تعددها في البلد الواحد) فلم أكن<lb/>أصلي الظهر بعد الجمعة. نعم كنت أحيانًا أصليها في بيتي , وأنكر في قلبي على<lb/>من يصليها في الجامع بجماعة لما كنت أسمع من كثير من العوام ما يدل على<lb/>اعتقادهم أن الله تعالى فرض على العباد يوم الجمعة وليلتها ست صلوات. وما<lb/>كنت أرى منشأ لذلك أظهر من إلزام كثير من الشافعية لإقامة الظهر في المسجد<lb/>الجامع بجماعة. وأنا اليوم أرى صلاة الظهر بعدها في البيت للاشتباه في تحقق<lb/>بعض شروط الصحة , وإني ليضيق صدري ولا ينطلق لساني) اهـ.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) اللهم إلا ما ورد من إقامتها في غيره إذ كان النبي مسافرًا مع الصحابة في بعض الأسفار , ولا حجة لهم به؛ لأن ذلك كان في السفر لا الحضر , فإن قالوا: نحن نخرج لضرورة الضيق؛ فنقول لهم: نحن نعدد للضرورة نفسها , والمسألتان سواء، على أنهم لا يعملون بهذا الحديث لأنهم يوجبون لصحة الجمعة أربعين مقيمين , والصحابة إذ ذاك مسافرون فاحتجاجهم بشيء منه وطرح الآخر ضرب من البعد عن الحق , وسيأتي معنا توضيح المقام في البحث الثالث إن شاء الله اهـ منه.</note>
            </div>
            <pb n="n7-p948" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1547.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتاب الإمامة والسياسة</head>
               <lb/>
               <lb/>كنا نسمع بهذا الكتاب ونرى اسمه في الكتب فنتمنى لو نراه لمكان مؤلفه أبي<lb/>عبد الله بن قتيبة في العلم وتقدمه في الزمن , فهو من أهل القرن الثالث ومن<lb/>أصحاب الرواية حتى أتاح الله لطبعه في هذه السنة محمد أفندي محمود الرافعي<lb/>وهو تاريخ للخلفاء الراشدين ومَن بعدهم من ملوك المسلمين إلى عهد المأمون.<lb/>والكتاب في انسجام عبارته وتحري مؤلفه في روايته مما لا يستغني المسلم عن<lb/>قراءته، ومن قرأه معتبرًا يعرف شيئًا من قوة روح الإسلام , وكيف أحيا الله به<lb/>هذه الأمة حتى صار يؤثر عنهم من العدل والحكمة وهم لم يدارسوا السياسة ولا<lb/>تربوا في حجورها - مالا يؤثر مثله عن ملوك أوربا وحكامها على رقيهم المشهود<lb/>في العلوم الاجتماعية والسياسية , وأخذ أممهم على أيديهم. ومما نحب توجيه النظر<lb/>إليه المقارنة بين ملوك المسلمين وأمرائهم حتى بعد أن صارت الخلافة ملكًا<lb/>عضوضًا مخالفًا لكثير من أصول الإسلام , وبين ملوكهم وأمرائهم في هذا الزمان<lb/>الذي انحطت فيه الأمة إلى حضيض الهوان. فما أورده في ذلك:<lb/>(دخول سفيان الثوري وسليمان الخواص على أبي جعفر المنصور)<lb/>ومما ذكره عن سفيان أنه أجاب أبا جعفر عندما قال له: إلىّ إليّ ادن مني؛<lb/>بقوله: إني لا أطأ ما لا أملك ولا تملك. فقال أبو جعفر: يا غلام أدرج البساط<lb/>وارفع الوطاء فتقدم سفيان فصار بين يديه , وقعد ليس بينه وبين الأرض شيء<lb/>وهو يقول: {مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ وَمِنْهَا نُخْرِجُكُمْ تَارَةً أُخْرَى} (طه:<lb/>55) فدمعت عينا أبي جعفر , ثم تكلم سفيان دون أن يستأذن فوعظ وأمر ونهى<lb/>وذكََّر وأغلظ في قوله , فقال له الحاجب: أيها الرجل أنت مقتول. فقال سفيان:<lb/>وإن كنت مقتولاً فالساعة. فسأله أبو جعفر مسألة فأجابه. ثم قال سفيان: فما تقول<lb/>أنت يا أمير المؤمنين فيما أنفقت من مال الله ومال أمة محمد بغير إذنهم، وقد قال<lb/>عمر في حجة حجها , وقد أنفق ستة عشر دينارًا هو ومن معه: (ما أرانا إلا وقد<lb/>أجحفنا ببيت المال) وقد علمت ما حدثنا به منصور بن عمار - وأنت حاضر ذلك ,<lb/>وأول كاتب كتبه في المجلس - عن إبراهيم بن الأسود عن علقمة عن ابن مسعود<lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (رب متخوض في مال الله ومال رسول<lb/>الله فيما شاءت نفسه له النار غدًا) فقال أبو عبيد الكاتب: أمير المؤمنين يُستقبَل<lb/>بمثل هذا؟ فقال له سفيان: اسكت فإنما أهلك فرعونَ هامانُ وهامانَ فرعونُ. ثم<lb/>خرج سفيان , فقال أبو عبيد الكاتب: ألا تأمر بقتل هذا الرجل؟ فوالله ما أعلم أحدًا<lb/>أحق بالقتل منه. فقال أبو جعفر: اسكت يا أنوك (أي يا أحمق) فوالله ما بقي<lb/>على الأرض أحد اليوم يُستحيا منه غير هذا ومالك بن أنس. اهـ.<lb/>ومثل هذه الرواية كثير في الكتاب وغيره. هذا وقد كان الإمام مالك الذي قال<lb/>فيه المنصور ما قال يرى عدم صحة بيعته على علمه وفضله؛ لأن الحكومة كانت<lb/>دخلت في طور الإطلاق المخالف للشرع , وإن لم يكن ثَم قانون غير الشرع.<lb/>فانظر ما أبعد الفرق بين المنصور وأمثاله على علاتهم وبين ملوكنا وأمرائنا<lb/>المتأخرين , وهل يطيق أحد منهم أن يسمع من عالم كلمة حق. على أنهم قد<lb/>شرعوا لأنفسهم من الحقوق ما لم يأذن به الله كتعطيل الأحكام الشرعية واستبدال<lb/>القوانين بها , ومنع الجند والعمال أرزاقهم , وهبة ما شاءوا من بيت المال بغير<lb/>الحق. وهذه الأخيرة قديمة عهد. ونوجه أنظار القراء إلى ما في الكتاب من دلائل<lb/>الحياة الأدبية كخطب موسى بن نصير , والمقارنة بينها وبين حياتنا اليوم.<lb/>والكتاب جزءان في مجلد واحد , وثمنه عشرة قروش صحيحة , وأجرة البريد<lb/>قرش ونصف , وهو يطلب من إدارة مجلة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title> , ومن المكتبة الأزهرية. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p950" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1548.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>
               <lb/>(نموذج من خطب السيد عبد الحق الأعظمي)<lb/>نشرنا في الجزء ال 17 من المجلد السادس خطبة من خطب صاحبنا الشيخ<lb/>عبد الحق البغدادي إمام وخطيب المسجد ذي المنارات في بمبي (الهند) فعلم منهاجه<lb/>في الخطب وأنه ينشئ الخطب إنشاء بحسب حال العصر وما ابتدع المسلمون فيه<lb/>وما عوقبوا به من البلاء وسوء الحال. وقد كان أرسل إلينا طائفة من هذه الخطب<lb/>ابتغاء نشرها في المنار فلم نتمكن من ذلك, ثم انتدب بعد ذلك صاحبنا الشيخ عبد<lb/>الله الجيتيكر الكتبي في بمبي لطبع هذه الخطب ونشرها - وهي اثنتا عشرة خطبة -<lb/>ابتغاء تعميم نفعها وحث الخطباء على احتذاء مثالها، فله مع الخطيب الشكر والثناء.<lb/>وقد أرسل الخطيب نسخًا من هذا النموذج المطبوع إلى أصحاب الجرائد التي<lb/>سمع بها وإلى بعض العلماء المشهورين في الأقطار , وطلب منهم انتقادها، وذلك من<lb/>دلائل إخلاصه وتوجهه لإحسان عمله. ونقول في هذه الخطب: إنها أنفع ما رأيناه<lb/>مطبوعًا وفي مصر من يخطب على هذه الطريقة كالشيخ خالد النقشبندي في (جامع<lb/>الست الشامية) والشيخ محمد المهدي في جامع عزبان. ولو كان هؤلاء كلهم لا<lb/>يلتزمون السجع المقفى بل يكتفون بجعل الجمل وجيزة على نحو جمل السجع لكان<lb/>أولى. ثم إن معظم هذه الخطب في الوعظ العام الإجمالي فلو فصل فيها ما انتشر<lb/>من البدع والمعاصي وبين فيها المعروف والخير المطلوب لتحسين حال المسلمين<lb/>كمساعدة الجمعيات الخيرية وكيفية التعليم والتربية ومعاملة النساء ونحو ذلك - يكون<lb/>نفعها أتم , فإن أكثر الذين يسمعون الكلام العام المجمل من العامة لا يعرفون<lb/>الغرض منه ولا يدرون ماذا يراد منهم.<lb/>وقد أعجبني من صاحب النموذج انتقاده ما يأتيه المسلمون من الشيعة وأهل<lb/>السنة في عاشوراء، وانتقدت عليه الشدة في التعبير في بعض المواضع مما له<lb/>مندوحة عنه، والتعريض في قوله: فساء مبارك صباح المسلمين. فهو غير محكم،<lb/>والتكلف في السجع وتطويله أحيانًا لا سيما الاقتباس كقوله في النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم: (ويدعوهم إلى توحيد الخالق وتفريده بالعبادة وينقذهم من ضلال عبادة<lb/>الأصنام التي كانوا عليها عاكفين. وقال له: {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ<lb/>وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ} (النحل: 125) خلقي أجمعين) . ولو أتم الآية لكان خيرًا<lb/>من وصله بها ما لا يلائمها من الحشو. وأحب له أن يعنى بتصحيح ما يطبع بعد،<lb/>فإن في هذا المطبوع شيئًا من الأغلاط الفاشية في الجرائد وكلام المعاصرين كقوله:<lb/>تعينت إمامًا. ها أنتم قد استقبلتم. والصواب: ها أنتم أولاء. والفواحش المخفية.<lb/>والصواب: المخفاة. تحصلتم على كذا , والصواب: حصلتم.<lb/>وقد أرسل إلينا طائفة من هذه النسخ للبيع فنحث الخطباء الذين يخطبون من<lb/>الدواوين المتداولة المملولة المثبطة للهمم أن يحفظوا هذه الخطب ويفضلوها فإنها<lb/>خير من تلك وأنفع. وثمن النسخة أربعة قروش وهي قليلة بالنسبة إلى الفائدة لكنها<lb/>غير قليلة بالنسبة إلى الورق والطبع، وأجرة البريد عُشرا القرش (مليمان) .<lb/>* * *<lb/>(الزهرة في نظام العالم والأمم)<lb/>رسالة لطيفة في الزهرة للشيخ طنطاوي جوهري كتبها بأسلوبه المعروف ,<lb/>وهو مزج الكلام في الطبيعة ونظام الكون بآيات القرآن الحكيم, ولو أَلِف التلامذة<lb/>وغيرهم من قراء العربية في عصرنا هذا الأسلوب؛ لانتفعوا بما في هذه الكتب<lb/>واستلذوه. وفي هذه الرسالة مقارنة بين رأي للإمام الغزالي ورأي لجون لبك العالم<lb/>الطبيعي العصري , وبحث في القرآن والمسلمين ومتأخري الإفرنج , وبحث في<lb/>جمال النبات ونظام الأزهار، والكلام على الزهر ذي الأقفال والمفاتيح , والزهر<lb/>ذي الحراس , والزهر ذي الجند, والزهر ذي السياسة الحقيقية والوهمية , والزهر<lb/>المنظم , ونور الزهر. والمؤلف يعتمد في الكلام العلمي على مؤلفات الإفرنج<lb/>الحديثة , ويزيد على ذلك إسناد هذا النظام إلى فاعله الحقيقي والتنبيه على سر<lb/>صنعته وبديع حكمته، فنحث الناس على قراءة كتبه.<lb/>* * *<lb/>(دليل مصر والسودان)<lb/>يؤلف الإفرنج كتبًا للممالك يصفونها ويبينون ما فيها من المعاهد والمشاهد<lb/>والمطابع والجرائد ويذكرون الكبراء والمشهورين وغير ذلك. ويسمى هذا النوع<lb/>من الكتب بالدليل , ويمتاز أفراده بالإضافة (فيقال: دليل فرنسا دليل إنكلترا)<lb/>وبهذه الكتب يعرف أهل الوطن من وطنهم ما لم يكونوا يعرفوه بأنفسهم، وبها<lb/>يستعين الغرباء على اختبار البلاد إذا جاءوها سائحين , وقد ألف غير واحد من<lb/>الإفرنج دليلاً لمصر والسودان ولم يُعنَ أحد من أبناء العربية بذلك حتى قام به في<lb/>هذه السنة (ثابت وإنطاكي) فألفا للقطرين دليلاً جعلاه جزءين أحدهما تبلغ<lb/>صفحاته زهاء ثلاث مائة , وثانيهما 176 صفحة , وقد ألحقا به كتاب طبائع<lb/>الاستبداد برمته، فكان الكتاب سفرًا كبيرًا ومجلدًا ضخمًا لا تستغني عنه خزائن<lb/>الكتب العربية؛ إذ عار علينا أن لا نعرف بلادنا إلا من كتب الأجانب. وثمن النسخة<lb/>من الكتاب أربعون قرشًا صحيحًا ويطلب من أصحابه بمصر.<lb/>* * *<lb/>(فتح الملك العلام في بشائر دين الإسلام)<lb/>كتاب جديد في بشائر كتب الأنبياء عليهم السلام بدين الإسلام، جمعه أحمد<lb/>أفندي ترجمان. وقد سلك فيه مسلك التدقيق مع النصارى في تحريف كتب العهد<lb/>القديم لصرفها بشائرها بالإسلام عنه إلى غيره, وجادلهم بالتي هي أحسن كإقامة<lb/>الحجة عليهم من كتبهم راجعًا عند الخلاف في التفسير إلى العبارات العبرانية.<lb/>مثال ذلك قول النبي أشعيا: (3: 40 صوت صارخ في البرية أعدوا طريق<lb/>الرب قوموا في القفر سبيلاً لإلهنا) إلخ فالنصارى حملوا هذا النص على السيد<lb/>المسيح عليه السلام , وهو لم يأت من القفر بل المراد بالقفر البلاد العربية لأن<lb/>النص العبراني (بعربه) فترجموه بالمعنى حتى لا يظهر التحريف. وفي أشعيا<lb/>أيضًا مما يؤيده (21: 13 وحي من جهة بلاد العرب في الوعر في بلاد العرب<lb/>تبيتين يا قوافل الدرانيين) . ومما يؤيده في المزامير (4: 68 غنوا لله رنموا<lb/>لاسمه , أعدوا طريقًا للراكب في القفار باسمه) والنص العبراني (بعربوت) بدل<lb/>في القفار، وهي بلاد العرب. وعلى ذلك فقس. وصفحات الكتاب تقرب من ثلاث<lb/>مائة , وعبارته في غاية النزاهة، فنحث القراء على مطالعته. ونطلب من الذين<lb/>ينشرون الجرائد والمجلات للدعوة إلى النصرانية والطعن في الإسلام أن يجيبوا<lb/>عما أورده هذا الكتاب عليهم إن كانوا يعتقدون ما يقولون.<lb/>* * *<lb/>(شهادة إسرائيل لإسماعيل)<lb/>جواهر التوراة والإنجيل، لمحمد بن إبراهيم الخليل<lb/>ألف محمد أفندي حبيب رسالة سماها بهذا الاسم ذكر، في أولها أن الكتب<lb/>المقدسة القديمة تكثر فيها الرموز والكنايات , ومن هذه الرموز استنبطت البشارات<lb/>والنذر في كتب الأنبياء بالحوادث العظيمة التي جاءت بعدهم وأعظمها ظهور الأنبياء<lb/>والشرائع. والنصارى يسمون بشارات الأنبياء ونذرهم بالنبوات , وتوسعوا في ذلك<lb/>حتى حولوا كثيرًا من أخبارهم المعروفة حوادثها إلى حوادث جاءت بعدهم ,<lb/>وتحكموا في ذلك كما تحكموا في تحويل بعض الأنبياء عن المستقبل إلى ما لا<lb/>ينطبق عليه. وقد بين محمد أفندي حبيب في رسالته هذه أمثلة من ذلك , وأظهر<lb/>خطأ القسوس فيها على نحو ما أشرنا إليه في تقريظ الكتاب السابق وهو قد كان<lb/>مساعدًا لصاحبه على تأليفة لمعرفته اللغة العبرانية.<lb/>من ذلك ما جاء في الفصل الخامس من (النشيد 16 حلقه حلاوة وكله<lb/>مشتهيات هذا حبيبي) قال المؤلف: فلفظ مشتهيات في الأصل العبراني (محمديم)<lb/>والقواميس العبرانية تقول: إن هذه اللفظة لا تفيد مشتهيات , ولكن تفيد أنه محمود<lb/>أو محمد. ونقول: إن هذه صريحة في نبينا عليه السلام , وليس عندهم بشارة<lb/>صريحة مثلها في المسيح عليه السلام وقوله قبلها: حلقه حلاوة، كناية عن فصاحة<lb/>كلامه , ولم يأت نبي بكلام أحلى مما جاء به خاتم الأنبياء. وقوله بعدها: وهذا<lb/>حبيبي، نص في لقب النبي عليه الصلاة والسلام فإنه حبيب الله عز وجل. وقد عزا<lb/>المؤلف العبارة إلى التوارة فيتوهم القارئ أنها في الأسفار المنسوبة إلى موسى عليه<lb/>السلام، وهي من النشيد كما قلنا. ومنه ما جاء في الفصل الثاني من النشيد:<lb/>(أسمعيني صوتك لأن صوتك لطيف ووجهك جميل) وفي الأصل العبراني (عيرب)<lb/>بدل جميل؛ أي عربي. ومنه ما في الفصل الثاني من نبوة حجي (7 وأزلزل كل<lb/>الأمم ويأتي مشتهى كل الأمم فأملأ هذا البيت مجدًا. قال رب الجنود) وكلمة<lb/>مشتهى هذه أصلها العبراني (حمدوت) ومعناه محمد أو محمود، وهي من الفعل<lb/>العبراني (حمد) ومنه قول المزمور الرابع والثمانين: (طوبى لأناس عزهم بك.<lb/>طرق بيتك في قلوبهم 6 عابرين في وادي البكاء) والأصل العبراني وادي بكة<lb/>(وذكر العدد في الرسالة غلطًا) فأبدل لفظ بكاء بلفظ (بكة) وهي <placeName>مكة</placeName> في نص<lb/>القرآن. وغير ذلك. والرسالة تطلب من مؤلفها في دكانه (المعرض العام وبرج<lb/>بابل بمصر) وثمنها نصف قرش. فنطلب من أصحاب الجرائد والمجلات<lb/>النصرانية الجواب عنها أو السكوت عنا، وإلا فإنهم مشاغبون يقولون ما لا يعتقدون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n7-p954" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1549.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">خاتمة السنة السابعة</head>
               <lb/>بسم الله وحمده نختم الجزء الرابع والعشرين من هذه السنة كما افتتحنا أول<lb/>جزء منها باسمه - جل ثناؤه - وحمده وشكره عظمت نعماؤه , فله الحمد أولاً وآخرًا ,<lb/>وباطنًا وظاهرًا {قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلاَ يُجَارُ عَلَيْهِ إِن كُنتُمْ<lb/>تَعْلَمُونَ} (المؤمنون: 88) .<lb/>قلنا في فاتحة هذه السنة أن المنار دخل في سن التمييز بالنسبة إلى الأشخاص.<lb/>ذاك أن للأعمال أطوارًا كأطوار الناس: طفولية ومراهقة وشبابًا وكهولة<lb/>وشيخوخة, وإن العامل ليتقلب في أطوار عمله فيكون في أوله كالطفل أو الغلام<lb/>الصغير , وإن كان في علمه أو سنه كالشيخ الكبير , لأن حياة التجربة والخبر ,<lb/>غير حياة النظر والفكر , وإننا لم نقل إن المنار دخل في سن التمييز تواضعًا - كما<lb/>يقال - ولا عنينا به الخروج عن حدود الخطة التي اختططناها , أو السبيل التي<lb/>أشرعناها له وذكرناها بالإيجاز في فاتحة العدد الأول من سنته الأولى، فإن من راجع<lb/>تلك الفاتحة يعلم أن كل ما كتب في السنوات السبع تفصيل لإجمالها، ومن سنة الله<lb/>تعالى في هذا النوع أن كتابة العلم آلة لإخراجه من حيز الإجمال والإبهام , إلى حيز<lb/>التفصلة والإيضاح وأن من عمل بما علم ورثه الله علم ما لم يعلم , كما ورد في<lb/>الحديث الذي ذكرناه في تلك الفاتحة؛ وإنما عنينا بالدخول في سن التمييز أن العمل<lb/>نما نموًّا طبيعيًّا، وأننا أنشأنا نعرف في هذه المعاملة بيننا وبين الناس ما لم نكن<lb/>نعلم من أمر الاستعداد للإصلاح الديني والاجتماعي، ودرجات ارتقاء الأخلاق<lb/>والأفكار، ومبلغ التعاون والتساند والاختلاف في ذلك بين أصناف الناس في قطر<lb/>واحد والتفاوت بين أهل الأقطار المتعددة.<lb/>
               <lb/>(طفولة المنار وتمييزه)<lb/>دخلنا في هذا العمل ونحن على غرارة الأطفال في معرفة الناس؛ إذا أظهر<lb/>لنا أحد استحسانًا اعتقدنا أنه مستحسن , وكنا مسرورين , وإذا بلغنا عن آخر<lb/>استهجان اعتقدنا أنه مستهجن , وكنا آسفين عاذرين , ومتى رأينا من أحد ميلاً إلى<lb/>نشر المنار أو الدعوة معه إلي ما يدعو إليه , وثقنا به وعولنا عليه , ولم يكن في<lb/>الفكر ولا في القلب شيء إلا أن الأمة في حاجة إلى الإصلاح، وأن حوادث الزمان<lb/>أعدتها له في الجملة، وأن الكلام في ذلك والدعوة إلى ما يجب يزيدان الأمة<lb/>استعدادًا لما به تكون أمة عزيزة، ويكون عونًا للساعين في سبيل نهضتها والعاملين<lb/>لتكوينها وعزتها.<lb/>بدا لنا من فضل الله تعالى ما كنا نرجو ونحتسب، وفوق ما كنا نرجو<lb/>ونحتسب , فقد انتشر المنار في جميع الأقطار ولا يزال انتشاره في نمو مستمر من<lb/>غير سعي ولا دعوة تذكر، وبدا لنا من الناس ما علمنا به علم تجربة واختبار أنه<lb/>لا ينبغي أن يوثق بكلام أحد في أمور الجد والأعمال العامة التي لا حظ فيها<lb/>لأهواء الأفراد، إلا من شهدت له الأعمال والأخلاق بالاختبار الصحيح - وقليل ما<lb/>هم ثم قليل ما هم ثم قليل ما هم - وأنه لا ينبغي لمن لا يتبع أهواء الأمراء<lb/>والرؤساء والأغنياء أن يرجو من أحد مساعدة علي خدمة الملة والأمة، بل يجب أن<lb/>يخشى ويحذر من إيذائهم وفتنتهم.<lb/>بدا لنا أن من يريد أن يخدم دين الله وعيال الله - دون العظماء المترفين-<lb/>يجب عليه أن لا يعتمد في نجاح عمله إلا على تحري الحق والخير، والعلم بحاجة<lb/>الأمة إلى خدمته، وبأن الإحساس والشعور بهذه الحاجة قد دب في نفوس كثير من<lb/>أفرادها، وأن حركته فيها حركة حية، ولا علامة للحياة إلا النمو والزيادة. هذا هو<lb/>الأساس المتين الذي يجب البناء عليه ولا يشترط معه للنجاح إلا حرية العامل<lb/>وثباته، فمتى صادف الداعي إلى الحق حرية وثبت على عمله، فإن فضل الله تعالى<lb/>كافل له بالنجاح رغمًا عن أنوف المبطلين الذين يتعقبونه يضعون في طريقه<lb/>العقاب ويبغونه العواثير {وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ} (الحج: 40) .<lb/>(الدعوة إلى المنار)<lb/>بدا لنا أن الدعوة إلى العمل الذي يعمل للأمة لا يرجى نفعها إلا ممن يعتقد<lb/>نفع ذلك العمل، ويشعر بدافع الغيرة يدفعه إلى الدعوة , ولقد كنا نعرف هذا نظرًا<lb/>واستدلالاً , ولكن ذلك لم يصدف بنا قبل الاختبار عن الاغترار بأناس مدحوا على<lb/>هدى , ثم عادوا فذموا عن هوى , وأناس أقبلوا على علم , ثم أعرضوا بغير عذر.<lb/>وعن الرجاء بمن عهد إلينا إرسال المنار إلى أشخاص على أنه كفيل بالتحصيل<lb/>منهم، ومرت السنوات ولم يأت شيء من الكافل ولا من المكفول , وقد وقع لنا هذا<lb/>من غير واحد، ولم يكن ذلك مخادعة بل كان سعيًا في النفع، ولكنه غير مستوفٍ<lb/>للشرط فكان ضارًّا من حيث ينوى به النفع، فلأصحابه الشكر على نيتهم الأولى<lb/>والعذر على إهمالهم الأخير، ولولا أن كتبنا في المجلدات السابقة كلمات ظهر لنا<lb/>أنها كتبت بمداد الغرة لما نبهنا على اغترارنا في آخر هذا المجلد , ونصرح الآن<lb/>بأن العبرة في مساعدة المنار على ما نقول بعد دون ما قلنا قبل تصريحًا أو تلميحًا،<lb/>وإنما استفاد المنار من دعوة من رغبوا فيه عن اعتقاد، ودافع من شعور الغيرة<lb/>ودافعوا عنه بمدافعتهم عن اعتقادهم لا حبًّا في شخص منشئه، ولا إرضاء لبعض<lb/>محبيه , دعاة المنار وأنصاره هم أسلم الناس من الظنة , وأبرأهم من التهمة ,<lb/>وأبعدهم عن الهوى , وأقربهم بفضل الله من الهدى , إذ لا مجال لنوال , ولا مطمع<lb/>في جاه أو مال , ولا وسيلة إلى رتبة أو وسام , ولا رجاء في مدح ولا خوف من<lb/>ذام.<lb/>
               <lb/>(مقاومة المنار)<lb/>للمنار خصماء ينفرون عنه ويذمونه، فمنهم من يطعن فيه وينفرعنه بغضًا<lb/>ببعض محبيه، ومنهم من يتجرم عليه تزلفًا إلى بعض مبغضيه، ومنهم من يكرهه<lb/>حسدًا وموجدة؛ ولا يكاد يخفى أمر هذه الأصناف على أحد إلا من كان خالي الذهن<lb/>غير مطلع على حقيقة أمرهم وحقيقة ما يطعنون فيه. وإن مقاومة أمثال هؤلاء<lb/>الناس - وإن ضخمت ألقابهم - لا تضر الحق إلا حيث يحرم الحق من الحرية<lb/>كبلاد الاستبداد والظلم , أما في بلاد الحرية فإنها تكون أكبر نفعًا له وأعون على<lb/>نشره وإعلاء شأنه، من المدح والإطراء لأن النفوس لا تتوجه إلى ما يمدح<lb/>ويدعى إليه إلا بعض توجهها إلى ما يذم ويصد عنه، وإنما يعرف الحق بالتوجه<lb/>إليه، والاطلاع عليه، ولذلك تجد أهله لا يجزعون من المناصبة، ولا يحفلون<lb/>بالقيل والقال، ولا يبالون بمحل أهل الكيد والمحال وإن تفننوا في الاعتداء<lb/>وبالغوا في الافتراء، وتجد أهل الباطل يجزعون من ذكر أعمالهم. ويضطربون<lb/>من معرفة الناس لأحوالهم، فيبذلون المال لكذبة المؤرخين وللشعراء الغاوين،<lb/>ليلبسوا الحق بالأباطيل ويشغلوا الأذهان بالخلابة والتخييل، وسيكون التاريخ<lb/>حكمًا بيننا وبين من تصدى للمنار من هؤلاء في الدنيا والله خير الحاكمين.<lb/>ومن الناس من يمقت المنار؛ لأن مباحثه ومسائله تبين للناس ما هم عليه من<lb/>الأباطيل التي اتخذوها وسيلة للرزق وجمع المال، وسلمًا للصعود في مراقي<lb/>الشرف والجاه، كبعض الدجالين الذين يدعون الولاية والقرب من الله والوساطة<lb/>بينه وبين عباده يقربونهم إليه زلفى، ويدفعون عنهم البلاء، ويستنزلون لهم النعماء،<lb/>وكسدنة القبور , وأكلة النذور , وكبعض أصحاب الجرائد الذين يخادعون الناس<lb/>بما يوهمونهم من الدفاع عن بلادهم والذود عن حقيقتهم، والدعوة إلى حفظ<lb/>شريعتهم، وهم لا شأن لهم في أمور البلاد، ولا قيمة لكلامهم عند أصحاب السلطة<lb/>والنفوذ، ولا معرفة لهم بأمر الدين فيقرروا عقائده، أو يدفعوا الشبه عنه، أو<lb/>يبينوا حكمه للجاهلين، ويذكروا بهدايته الجاهلين، وهؤلاء يعذرون بعداوتهم لنا في<lb/>دنياهم، ولا يبالون بأمر أخراهم، والعاقبة للمتقين ولا عدوان إلا على الظالمين.<lb/>ومن الناس من يفر من المنار ويصد عنه لأنه يخالف رأيه ومذهبه في بعض<lb/>المسائل، وما آفة الأولين والآخرين إلا العداء بالخلاف {وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ *<lb/>إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ} (هود: 118-119) فللخروج من الخلاف خالفنا رأيهم أو<lb/>مذاهبهم، ولكننا لم نبغضهم ولم نعادهم بل نحبهم من حيث يكرهوننا، ونحترمهم<lb/>وإن كانوا لا يحترموننا، ونعذرهم وهم لا يعذروننا، ولعلنا بهذا نفضلهم ونود لو<lb/>يساووننا أو يفضلوننا، وهذا الصنف على قسمين: مقلد جامد لا يقرأ ولا يبحث<lb/>ولا يطالب بدليل بل يذم ويعيب لأنه سمع من يفعل ذلك فصدقه وتبعه، وذي رأي<lb/>ونظر يقرأ ويبحث ولكنه رأى ما يخالف اعتقاده فظنه ضارًّا فكرهه وصد عنه،<lb/>وهذا الفريق يكاد يكون نادرًا في أمتنا لهذا العهد الذي قال في أهله الشاعر:<lb/>غوينا فلا الداعي إلى الخير بيننا <gap resp="#org_MS"/> يعان ولا الداعي إلى الشر يخذل<lb/>بل كثيرًا ما نرى أُناسًا يخذلون داعي الخير لأقل شبهة، ويعينون داعي الشر<lb/>والفتنة، ولنا مع من يكره المنار لمخالفة رأيه كلمات ثلاث نقولها في خاتمة هذه<lb/>السنة:<lb/>(الأولى) من البديهي أن الخلاف في البشر طبيعي ولا يكاد يوجد اثنان<lb/>يتفقان في كل شيء حتى في الأمور العامة الظاهرة، فمن الجهل أن نجعل أمرًا<lb/>طبيعيًّا لا مفر منه سببًا للتعادي والتباغض؛ لأن ذلك يجعل هذا التعادي دائمًا<lb/>مستمرًّا في الأمة. وما استمر التعادي في أمة إلا وكانت من الهالكين.<lb/>(الثانية) إن الذي يخالفك في أمر من الأمور العامة بأن كنت تخشى ضرره<lb/>إذا نشر وهو يرجو نفعه، يجب عليك أن تتروى في أمره، فلا تقدم على عداوته<lb/>والصد عن عمله لئلا تكون صادًّا عن الحق والخير من حيث لا تعلم، بل عليك أن<lb/>تنظر في رأيه بإمعان وإنصاف فإن ظهر لك خطأه فاكتب إليه وكلمه بما ظهر لك<lb/>لينشره حيث ينشر رأيه، فإما أن تقنعه وترجعه وإما أن يقنعك ويرجعك، وإما أن<lb/>يعرض الرأيان على الناس فيكونوا هم الحاكمين، وأي ذلك كان فهو خير من<lb/>التنازع والخصام، ولا ينبغي لك أن تخاف على حقك من باطله إذا هما تصارعا<lb/>معًا فإنه ما تصارع شيئان إلا وغلب أقواهما أضعفهما، والحق أقوى من الباطل فإذا<lb/>قذف به عليه دمغه فإذا هو زاهق.<lb/>(الثالثة) أولى الناس بأن يعامل هذه المعاملة من تدل حاله على أنه يعتقد ما<lb/>يقول , وأنه يرجو النفع والإفادة للأمة، ويخلص لها الخدمة، ومن آية ذلك ترك<lb/>الدهان والتقرب إلى الذين ينال المال والجاه بالتقرب إليهم واتباع أهوائهم والعدول<lb/>عن ذلك إلى ما يسيء المبطلين من الخاصة، ولا يوافق أهواء العامة. وآية أخرى<lb/>أكبر من أختها وهي أنه ينادي دائمًا بأنه يقبل كل اعتراض وانتقاد وينشره كما<lb/>ننادي في كل عام.<lb/>(ضروب الانتقاد على المنار)<lb/>الانتقاد على المنار على ضربين: انتقاد خطة وانتقاد مسائل. فأما الأول:<lb/>فمن الناس من يرى أنه لا ينبغي للمنار الخوض في السياسة , وأول من صرح لنا<lb/>بهذا الرأي الشيخ محمد عبده عند اطلاعه على أول عدد صدر من السنة الأولى، ثم<lb/>إننا رأينا رياض باشا على هذا الرأي أيضًا، وذلك أن هذين الشيخين الكبيرين<lb/>يعتقدان أن خوض الجرائد في السياسة قد أضر بهذه البلاد، ويودان لو يكون المنار<lb/>الذي يعتقدان نفعه بعيدًا عنها , وقد ذكر لنا كل واحد منهما رأيه غير مرة، ولكن<lb/>السياسة فتنة العالمين، وإنه ليصعب على الإنسان أن يرى الأهواء تعبث بالأمور<lb/>العامة، ويرى أهلها يخفون الحقائق ويموهون على الناس ويغشونهم وهو ساكت لا<lb/>يحير قولاً ولايكشف لبسًا. على أننا قلما نقصد إلى السياسة ونبحث فيها، وإنما<lb/>نذكر في باب الأخبار والآراء أحيانًا بعض المسائل التاريخية والجوانب الطارئة،<lb/>ونذكر وجه العبرة فيها والعبر التاريخية كلها سياسية على أنهما يعنيان السياسة<lb/>المصرية، وهذه قلما نعرض لها أو نلتفت إليها. ومن الناس من ينتقد ذكر الأخبار<lb/>والأدبيات في المنار زاعمًا أنه مجلة دينية لا ينبغي التعرض فيها لغير مسائل الدين،<lb/>وجواب هؤلاء مكتوب على غلاف المجلة منذ وجدت وهو (مجلة علمية أدبية<lb/>تهذيبية ملية إخبارية) .<lb/>(مسلك المنار السلفي)<lb/>ومن هذا الفريق من ينتقد على المنار اتباع طريق السلف في الاستدلال على<lb/>المسائل بالكتاب والسنة، ويسمون هذا اجتهادًا، ويقولون: إن منشئ المنار لا<lb/>تسلم له دعوى الاجتهاد. ونجيب هؤلاء من وجهين:<lb/>(أحدهما) أن المنار يتكلم في مسائل الدين في أبواب منها باب التفسير ,<lb/>ولا ينبغي لمسلم أن يقول: إنه يجب أن نجعل أحد المذاهب أصلاً ونرجع القرآن<lb/>إليه ونحكمه فيه، بل الواجب اعتقاد أن القرآن هو أصل الدين وأساسه وينبوعه<lb/>ومصدره، يرجع إليه كل شيء منه وهو لا يرجع إلى شيء لأنه فوق كل شيء.<lb/>ومنها بابا الفقه والسؤال والفتوى، وهما موضوعان لبيان حِكم الدين وأسراره،<lb/>ودفع الشبه والاعتراضات عن الإسلام، وإقامة الحجة على المتهاون بأحكامه،<lb/>وليس يضر الإسلام والمسلمين أن يكون بعض المسائل الاجتهادية في بعض<lb/>المذاهب منتقَدًا أو غير ظاهر الحكمة أو غير معمول به إذ لا بد من هذا، وإنما<lb/>يضرنا أن يتوجه الانتقاد إلى أصل الكتاب والسنة وأن يكون هذا الأصل مخالفًا<lb/>للبرهان العقلي في عقائده وللمصلحة في أحكامه. ثم إن المنار قد أنشئ لجميع<lb/>المسلمين لا لأهل مذهب معين منهم والمسائل ترد إليه من أهل المذاهب المختلفة<lb/>في الأصول والفروع وهم لا يسألونه عن مذهب معين إلا نادرًا، وإنما يسألونه عن<lb/>أصل الدين وهو الكتاب والسنة، ومن يسأله عن مذهب معين يجبه عنه إن علم،<lb/>وإلا قال: لا أدري، بلسان المقال، أو بلسان الحال وهو السكوت.<lb/>(الوجه الثاني) إن رأي المنار أن الوحدة الإسلامية لا تتحقق إلا بالرجوع<lb/>إلى الكتاب والسنة المتبعة المجمع عليها في أمور العقائد والعبادات المحضة كما كان<lb/>السلف، وأن يكون الاجتهاد في المعاملات قائمًا على أصولهما العامة مع مراعاة<lb/>مصلحة الأمة وعُرف الزمان كما جرت المذاهب، وعدم التفريط في مصلحة الأمة<lb/>لأجل موافقة مذهب دون مذهب، وما نذكر من المسائل بأدلتها مع بيان حكمتها<lb/>وانطباقها على المصلحة نريد به مع الرد على المنكرين بيان النموذج الذي نرى<lb/>اتباعه جامعًا لكلمة الأمة ومحييًا لنشأة الدين فيها، ولا نلتزم في ذلك إلا موافقة<lb/>الكتاب والسنة وإجماع الأمة، فما كتبنا شيئًا يخالف هذه الأصول ولا القياس حيث لم<lb/>توجد. فإذا كان نشر كل ما يخالف مذهبك أيها المعترض ضارًّا فكتب التفسير<lb/>والحديث ضارة؛ لأنها مملوءة بذكر الخلاف والأدلة، وكذلك أكثر كتب الفقه , وللمنار<lb/>أسوة بها.<lb/>وأما الضرب الثاني وهو انتقاد المسائل فإننا ننشر في كل سنة ما يرد علينا<lb/>منه ونذكر رأينا فيه، وقد جاءنا في أواخر هذه السنة رسالتان: إحداهما من فاس<lb/>ينتقد صاحبها فتوى نشرت في المنار، والثانية من الهند ينتقد صاحبها الحنفي ما<lb/>كتبناه في مسألة اشتراط الولي في النكاح، فلم نتمكن من الرد عليهما فأرجأناه إلى<lb/>أجزاء السنة الثامنة. وقد رأينا في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأفكار</title> البرازيلية انتقادًا على ما كتبناه في<lb/>مسألة تعدد الأزواج سنذكر خلاصته ونجيب عنه أيضًا.<lb/>
               <lb/>(تقريظ المنار ومدحه)<lb/>ذكرنا كل ما انتهى إلينا علمه من الانتقاد علينا، فإن كان أحد يعلم أنه كتب إلينا<lb/>شيئًا لم نذكره فليذكرنا به. ولكننا لا نذكر ولا نشير إلى تلك التقاريظ والثناء الذي<lb/>يرد علينا من هذه البلاد ومن المشرقين والمغربين، بل نثني على أهله ونشكر لهم<lb/>حسن ظنهم وثقتهم بالمنار ودعوتهم إليه، والله تعالى يتولى مثوبتهم أجمعين.<lb/>(مشتركو المنار)<lb/>زاد عدد المشتركين في هذه السنة كالتي قبلها عدة مئين، ونحن نرى أن<lb/>قراءه خير القراء وأقربهم إلى الوفاء , ولا يزال المنار متغنيًا بالثقة بوفائهم عن<lb/>الوكلاء، إلا أن كثيرين منهم لم يرسلوا إلينا القيمة انتظارًا لوكيل يطالبهم، فعسى أن<lb/>يتفضلوا بإرساها حوالة على البريد أو أحد المصارف (البنوك) وقد شغل وكيلنا<lb/>الفاضل بتونس في هذه السنة عن إنجاز وعده الذي ذكرناه في آخر السنة الماضية،<lb/>وهو يشكو من عسر التحصيل في البلاد البعيدة عن الحاضرة لما في إرسال<lb/>المحصل إليهم من النفقة فنرجو من هؤلاء ومن جميع من لم يتيسر له التحصيل<lb/>منهم أن يسعفونا بإرسال القيمة حوالة على البريد، كما نرجو من همته العالية إنجاز<lb/>وعده بتسديد حساب السنين الماضية عن قريب.<lb/>(البريد)<lb/>زادت شكوى القراء في هذه السنة من فقد أجزاء المنار وكثرت مطالبتهم<lb/>للإدارة بما لم يصل إليهم. ومنهم من رد عمال البريد أجزاءهم زعمًا منهم أنهم هم<lb/>الذين رفضوها، ثم تبين لنا خلاف ذلك، وُفقد لنا في البريد رسائل ومطبوعات<lb/>أخرى فلعل هذا الأمر لا يعود لئلا يثلم شرف البريد المصري الذي رفعه مديره<lb/>الهمام.<lb/>
               <lb/>(السنة المقبلة)<lb/>ومما أفادنا الاختبار أن نتحامى الوعود الجازمة , وإنما نذكر ما ننويه على أنه<lb/>بيان للعزم. كعزمنا على العود إلى إنشاء المقالات الاجتماعية والفلسفية في الأبحاث<lb/>المفيدة كبحث:<lb/>(1) الشعور والوجدان، والفكر والإذعان<lb/>(2) الإعداد والاستعداد.<lb/>(3) تكون البيوت.<lb/>(4) تكون الأمم.<lb/>(5) هلاك الأمم.<lb/>(6) الحياة الزوجية.<lb/>(7) الحياة الملية.<lb/>(8) الحياة الوطنية.<lb/>(9) الزعماء والمصلحون.<lb/>(10) إيذاء المصلحين.<lb/>(11) الاستقلال والتقليد.<lb/>(12) التعاون والتخاذل.<lb/>(13) تنازع البقاء.<lb/>(14) الحياة والموت.<lb/>(15) اللغة والحياة.<lb/>(16) اللذتان<lb/>(17) الجنسية.<lb/>(18) الجمعيات.<lb/>(19) السياسة والساسة.<lb/>(20) الملك والخلافة.<lb/>(21) طغيان الاستغناء.<lb/>(22) القوة والحق.<lb/>(23) الدين والدنيا.<lb/>(24) المال والجاه.<lb/>(25) الدنيا والآخرة. وما أشبه ذلك<lb/>ونسأل الله تعالى أن يوفقنا فيما يأتي لخير ما وفقنا له فيما مضى، وأن يقينا<lb/>زلة القلم، ويحفظنا من سوء القصد في القول والعمل، وسلام على المرسلين والحمد<lb/>لله رب العالمين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1550.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>