<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="5"
                                 to="5"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">5</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="1"
                                 to="1"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">1</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1023.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة محرم - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1320"
                      change="#d3e146">1320</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">10 إبريل 1902</date>م
<pb n="n5-p1"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1024.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فاتحة السنة الخامسة</head>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله الذي علم بالقلم، علم الإنسان ما لم يعلم، وصلى الله على سيدنا<lb/>محمد وآله وصحبه وسلم.<lb/>وبعد، فقد تم للمنار أربع سنين ودخل بهذا الجزء في السنة الخامسة. ولم ينس<lb/>القراء أن فواتح السنين الخالية وخواتمها كانت تكتب بمداد الصبر والتبرُّم، على<lb/>صحائف الأمل والتعلل، لِمَا لقيناه من معارضة أنصار الجهل، ومناهضة الذين<lb/>ألفوا الذل، وما تحملناه من مناصبة الظالمين، ومغاضبة المقلدين، مع العناء<lb/>الكبير، وقلة العون والنصير.<lb/>ولو كان هذا المنار مُنْشأ لأجل الكسب، وابتغاء الرزق، لقوّضته أنواء<lb/>المناوأة والمناكدة، ودكته رياح المماكرة والمكايدة. ولو قصد به التوسل إلى<lb/>الوظائف والمناصب، والتوصل إلى الرتب والرواتب، لنال منها ما أراد، أو نالت<lb/>منه ما تريد. ولو كان الغرض منه الرياء والفخر , وحسن السمعة والذكر , لتلاعبت<lb/>به الأهواء , وعبثت به أيدي الزعماء والرؤساء , فأمالته عن الطريقة , وصرفته عن<lb/>طلب الحقيقة. كلا والله ما كان شيء من ذلك ولن يكون {إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا<lb/>اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ} (هود: 88) .<lb/>صرحت في فاتحة السنة الأولى بأنني كنت في هذا العمل بين يأس ورجاء<lb/>يحركني الباعثان , ويتنازعني العاملان , وفي خاتمتها بأن غوغاء الناس سلقونا<lb/>بألسنة حداد , ورمونا بسهام الانتقاد , ولم تكن السنة الثانية بأمثل من الأولى , ولا<lb/>بأقل بلاءً وأكثر قبولاً. وقلت في فاتحة السنة الثالثة: إن المنار قد انتشرت تعاليمه.<lb/>ولم أقل: إنه زاد هو انتشارًا. وقلت: إن الكُتَّاب والخطباء قد تداولوا مسائله. ولم<lb/>أقل: إنهم كانوا أعوانًا له وأنصارًا , بل صرحت بأنهم كانوا (بين مخطّئ<lb/>ومصيّب ومنتقد ومجيب , وهكذا يكون الأمر في أوله وستتجلى الحقيقة للناس إن<lb/>شاء الله عن قريب) . وكتبت في فاتحة السنة الرابعة أنه قد نما النمو الطبيعي المقدر<lb/>له من أول نشأته (أي: التدريجي البطيء) ولقي صاحبه من الألاقي بعض ما لقي<lb/>الذين تصدوا للإصلاح من قبله، وصبر كما صبروا {وَاللَّهُ مَعَ الصَّابِرِينَ} (البقرة: 249) نعم إننا كنا نمزج هذه الشكوى بشكر العلماء , والاعتراف بفضل<lb/>الفضلاء، الذين تقبلوا المنار بأحسن القبول، ورأوه من بواعث إحياء الأمل<lb/>وحصول المأمول، مع الإيماء إلى قلتهم، والتبرم من عدم نجدتهم.<lb/>هذا مجمل تاريخ المنار من أول نشأته إلى سنته الرابعة التي كان آخرها<lb/>خيرًا من أولها وخاتمتها أفضل من فاتحتها، ولم ينس القراء أننا اعترفنا فيها<lb/>بتضاعف قراء المنار، وكونه صار موضع الثقة في جميع الأقطار.<lb/>ونزيد تحدثًا بالنعمة فنقول: لقد خشعت بفضل الله تعالى أصوات المشاغبين،<lb/>وأعرض الناس عن جهل المعارضين، فخنست شياطين الوساوس، وطاشت سهام<lb/>أرباب الدسائس، وصار لنا من مستحسني العمل في السر، من يدعو إليه في الجهر،<lb/>ومن المتبرمين منه، من يناضل دونه ويدافع عنه، فلنا أن نقول الآن تحدثاً بالنعمة:<lb/>إننا انتقلنا من مقام الصبر إلى مقام الشكر.<lb/>فأما الصبر: فلا بد للداعي إلى الحق من الاعتصام به ولذلك قرن الله تعالى<lb/>التواصي بالحق والتواصي بالصبر، ومن فوائد الصبر الظفر وحسن الجزاء قال<lb/>تعالى: {وَلَنَجْزِيَنَّ الَّذِينَ صَبَرُوا أَجْرَهُم بِأَحْسَنِ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ} (النحل: 96)<lb/>وقال عز وجل: {وَجَعَلْنَا مِنْهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا لَمَّا صَبَرُوا وَكَانُوا بِآيَاتِنَا<lb/>يُوقِنُونَ} (السجدة: 24) بل وعد سبحانه أهل الصبر، بمضاعفة الجزاء<lb/>والأجر، فقال: {أُوْلَئِكَ يُؤْتَوْنَ أَجْرَهُم مَّرَّتَيْنِ بِمَا صَبَرُوا} (القصص: 54) .<lb/>وأما الشكر: فقد وعد الله تعالى صاحبه بالمزيد من النعمة والأمن من العذاب<lb/>فقال عز شأنه: {وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِن شَكَرْتُمْ لأَزِيدَنَّكُمْ وَلَئِن كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ} (إبراهيم: 7) وقال جل ثناؤه: {مَا يَفْعَلُ اللَّهُ بِعَذَابِكُمْ إِن شَكَرْتُمْ وَآمَنتُمْ وَكَانَ اللَّهُ<lb/>شَاكِراً عَلِيماً} (النساء: 147) فنسأله تعالى أن يوفقنا للشكر على الآلاء (ما وفقنا<lb/>للصبر على البلاء) فإن الشكر مقام عزيز؛ لأن من شأن الإنسان أن تُبطره النعمة<lb/>ويشغله الغرور بها عن الشكر عليها، ولذلك قال تعالى: {وَقَلِيلٌ مِّنْ عِبَادِيَ الشَّكُورُ} (سبأ: 13) .<lb/>الشكر هو: معرفة النعمة للمنعم تعالى والثناء عليها وصرفها في إقامة<lb/>سننه وموافقة حكمته وموجبات محبته، ومَنْ شَكَرَ اللهَ شَكَرَ مَنْ أحسن العمل مِن<lb/>عباده، فقد روى أحمد وأبو داود وابن حبان من حديث أبي هريرة رضي الله<lb/>تعالى عنه أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال: (لا يشكر الله من لا يشكر<lb/>الناس) لهذا نشكر لأولئك الأفاضل الذين انتدبوا للدعوة إلى المنار والسعي في نشره<lb/>عملهم، ونعرف لهم فضلهم، ونشكر أيضًا للمشتركين الكرام الذين يؤدون الحقوق<lb/>في أوقاتها وفاءهم، ونعترف بالسبق بالفضل، لقوم سبقوا بالبذل؛ فأدوا قيمة<lb/>الاشتراك عن السنة الخامسة قبل دخولها حتى إننا لم نقبل ذلك من بعضهم إلا بعد الإلحاح منهم والإصرار.<lb/>ونرجو من سائر المشتركين الفضلاء أن يبادروا إلى حسن الأداء، فإنه من<lb/>يُشكَر له، خير ممن يُصْبَرُ عليه، ونحمد الله تعالى أن أكثر قراء المنار، من<lb/>المصطفين الأخيار فمنهم العلماء الفضلاء، والأمراء والوزراء، والقضاة<lb/>المقسطون، والمحامون البارعون، ونظار المدارس وأساتذتها، والأذكياء النابغون<lb/>من تلامذتها، وذوو الشهامة من الضباط المصريين، ونعِد الجميع بأننا سنبذل<lb/>الجهد في زيادة الفوائد، وتحرير المسائل، والبحث عن أقرب الوسائل لنهضة<lb/>المسلمين، ومنفعة جميع الشرقيين، بل نرجوا أن يكون عملنا خدمة للناس أجمعين.<lb/>ونسأل الله أن يحفظنا من عثرة القلم، وزلة القدم، وأن يلهمنا السداد،<lb/>ويوفقنا للصواب، وأن ينصر سلطاننا، وينير برهاننا، ويحقق آمالنا، ويحسن<lb/>مآلنا، فهو نعم المولى ونعم النصير، بيده الخير وهو على كل شيء قدير.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صاحب المنار ومحرره<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد رشيدرضا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p11"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1025.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">القضاء في الإسلام</head>
               <lb/>النبذة الثانية<lb/>
               <lb/>(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم<lb/>ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)<lb/>وجوب نصب القاضي:<lb/>(الحديث) [1] قال صلى الله عليه وسلم: (لا يحل لثلاثة يكونون بفلاة من<lb/>الأرض إلا أمّروا عليهم أحدهم) وفي رواية: (إذا خرج ثلاثة في سفر فليؤمروا<lb/>عليهم أحدهم) استدل العلماء بهذا الحديث على أن نصب الأمير الذي يسوس الناس<lb/>والقاضي الذي يحكم بينهم واجب شرعًا؛ لأن هذا أولى بالوجوب من تأمير<lb/>المسافرين - وإن كانوا أقل الجمع - واحدًا منهم عليهم، والعلة ظاهرة والعمل عليها<lb/>من أول الإسلام. وفي الحديث إرشاد إلى أن الأمة هي التي تولي الأمراء والحكام<lb/>كما تقدم شرحه في باب الأحاديث الواردة في الأمراء من المجلد الرابع.<lb/>موانع القضاء أو شروطه:<lb/>تقدم في الأحاديث السبعة التي أوردناها في النبذة الأولى ما يدل على أن<lb/>الضعيف لا يكون قاضيًا وبيَّنَّا أنواع الضعف، وأن الجاهل لا يكون قاضيًا. كما<lb/>يؤخذ من حديث قاضي الجنة وقاضيي النار وغيره. وأن الجائر لا يكون قاضيًا، وأن<lb/>المرأة لا تكون قاضية، وخالف في هذا الشرط الحنفية، ولو كان المخالف من علماء<lb/>هذا العصر لحكم بكفره أكثر المسلمين، ورموه بمصانعة الأجانب وتقليد الأوربيين،<lb/>وكذلك الصبي لا يكون قاضيًا، ونقل بعضهم الإجماع على هذا، ويستدل له بما<lb/>اسُتدِلَّ به على منع قضاء المرأة، وفي هذه الموانع أحاديث أخرى نورد بعضها [2] :<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (استعيذوا بالله من رأس السبعين وإمارة الصبيان)<lb/>والقضاء ضرب من الإمارة ولا نعرف في الناس من تُوَلِّي الصبيان القضاء،<lb/>ولكنهم يولونهم الإمارة والسلطنة بالوراثة، وقد قلد المسلمون الأوربيين في هذه<lb/>الوارثة.<lb/>فأما أولئك فإنهم آمنون من مضرة ولاية الصبي؛ لأن حكوماتهم مقيدة بقوانين،<lb/>ووزراء مسؤلين ومنفذين، وإنما الحاكم العام، (كالملك ورئيس الجمهورية)<lb/>لأجل الوحدة في مصدر الأحكام، وهو لا يستبد دونهم بنقض ولا إبرام.<lb/>وأما بلاد الشرق فلقد تأصل فيها الاستبداد ورسخت عروقه، واعتادت أممها<lb/>عليه، وضعفت عن مقاومته، فلو قضت شئون السياسة وتقلب الحوادث على بعضها<lb/>بوضع قانون يجعل أحكامها مقيدة بالقوانين التي تغل أيدي الأمراء والسلاطين،<lb/>لَمَا وُجد مِن الأمة كافل يضمن تنفيذ القانون ولا استبد الحاكم الأكبر كيف شاء أو<lb/>يجد قوة أجنبية تأخذ على يده وتوقفه عند حده.<lb/>ولهذا المعنى كانت تولية الصبي الملك خطرًا في الشرق، ومثله المرأة. وأما<lb/>رأس السبعين في الحديث فقالوا: إنه إنباء بما وقع في عشر السبعين من الفتن،<lb/>كقتل سيدنا الحسين عليه السلام والرضوان ووقعة الحرة وغير ذلك.<lb/>عن أبي بكرة قال: لما بلغ رسول الله صلى الله عليه وسلم أن أهل فارس<lb/>ملكوا عليهم بنت كسرى قال: (لن يفلح قوم ولوا أمرهم امرأة) [3] والنظر في<lb/>هذا الحديث الشريف من وجهين:<lb/>أحدهما: كونه خبرًا.<lb/>وثانيهما: كونه حكما شرعيًّا؛ لأنه يتضمن بمعناه النهي عن تولية النساء الأمور<lb/>العامة كالخلافة والقضاء.<lb/>أما الأول فهو مبني على العادة التي كانت متبعة في الشرق بل في العالم كله<lb/>وهي أن الأمر والنهي والتصرف السياسي والقضائي بأيدي الملوك والأمراء، ولا<lb/>شك أن هذه الوظائف لا يصح أن تسند إلى النساء؛ لأنهن أضعف رأيًا لاسيما في<lb/>محافل الرجال وما يتعلق بأعمالهم، وأقل جلدًا وثباتا وأميل مع الهوى؛ لرقة قلوبهن<lb/>وسرعة انفعالهن، ولأنهن إن يشتغلن بذلك يضعفن عن وظيفتهن الطبيعية وهى<lb/>تربية الأولاد وتدبير المنزل.<lb/>فإذا كان في المرأة استعداد لأنْ تُجاري الرجل وتكون مثله في كل شيء كما<lb/>يزعم بعض الأوربيين فهذا الاستعداد لما يتحقق فعلاً مع العناية بتربية النساء في أوربا فلا يعترض به على حديث قيل في شأن الفرس من ثلاثة عشر قرنًا، ولا<lb/>ينبغي السعي في تحقيقه بتربية المرأة كما يتربى الرجل تماما؛ لأن هذا يضر النوع<lb/>الإنساني من وجوه أهمها تربية الأولاد، فإن المُرَبِّي يجب أن يكون بينه وبين<lb/>المُرَبَّى تقارب وتناسب في السجايا والأخلاق والأفكار والرغائب؛ ليسهل الائتلاف<lb/>والامتزاج معه والتقليد له والأخذ عنه بالطبع لا بالتكلف. والمرأة وسط بين<lb/>الأطفال وبين الرجال فهي التي تربي البنات كل التربية وتربي الصبية التربية<lb/>الأولى التي تعدهم للأخذ عن الرجال والاقتداء بهم. وإذا اشتغل الرجل بتربية<lb/>الأطفال، فإنه يعامل الذكران والإناث معاملة الرجال، وفي ذلك خروج بالبنات عن<lb/>سنة الفطرة، وذهاب بالصبيان مع الفطرة.<lb/>وأما الثاني - وهو كون الحديث حكمًا شرعيًّا بمنع ولاية النساء - فهو من<lb/>جهةٍ مناسبٌ لاستعداد النساء ولوظيفتهن الفطرية، ومن جهة أخرى مناسب لما كانت<lb/>عليه حالة الأمم في ذلك العصر ولا حاجة لإباحته في عصر آخر بل فيه الضرر<lb/>المذكور في الوجه الأول وهو التعدي على وظيفة النساء الطبيعية.<lb/>ولا يعترض بحال أوربا وكون الدولة الإنكليزية أفلحت في عهد الملكة فيكتوريا<lb/>فلاحًا ما رأت هي ولا غيرها من الدول مثله؛ لأن فرقًا بين أمم أوربا والأمة<lb/>الإسلامية، وهو أن المَلك فيهم ليس له من الوظائف مثل ما للخليفة عند المسلمين،<lb/>فإن الخليفة هو الإمام الديني الذي يصلي بالناس ويخطب فهم ويؤمهم في حجهم عند<lb/>حضوره الحج وكل الأئمة والخطباء في البلاد الإسلامية وكل القضاة والمفتين نوابه<lb/>ووكلاؤه فهو الذي يقلدهم هذا المنصب بشرط الكفاءة، وإليه يرجعون في مسائل<lb/>الخلاف ليفصل فيها، ومن شروط الكفاءة أن يكون القاضي والمفتي في مرتبة<lb/>الأئمة المجتهدين في الدين ومعرفة مصلحة المسلمين. ولا يعرف هذا إلا من هو أهله.<lb/>وإن فَرَضْنا أن في استعداد المرأة الوصول إلى هذه المرتبة، وأنه لا ضرر في<lb/>هذا على النوع الإنساني، فهناك مانع آخر من إمامتها وهو: أنها تكون في طور لا<lb/>تصح فيه صلاتها بنفسها؛ فكيف تكون إمامًا لغيرها؟ ولا يقال: تستنيب؛ لأن من<lb/>ليس له الحق بشيء لا يصح أن يستنيب فيه؛ إذ النائب يؤدي وظيفة المنيب، ولا<lb/>وظيفة له هنا - هذا بعض ما يقال في المنع من الجهة الدينية المحضة، وثَمَّ موانع<lb/>أخرى من الجهة الدنيوية وهي كون الخليفة مدير السياسة والحروب ومتولي النظر<lb/>في المصالح الداخلية والخارجية، ولذلك اشترطوا أن يكون شجاعاً فإن قيل: إن<lb/>الإسلام شرع المشاورة في الأمور وجعلها فرضًا لازمًا ومنع الخليفة أن يستبد في<lb/>أمر بنفسه، وهذا عين ما عليه الأوربيون في تقييد الملوك بالمجالس النيابية. قلنا:<lb/>نعم هذا صحيح، ولكن الإسلام أوجب على الخليفة أن يكون عاملاً بالمشاورة لا أن<lb/>يكون آلة تجري الأُمور باسمه بدون شعور. والكلام في هذا المقال كثير وفيما<lb/>ذكرناه غناء للصبر.<lb/>ومن موانع القضاء عند الجماهير الرق وحكي عن العترة أنه يصح أن يكون<lb/>العبد قاضيًا، وكأنهم أخذوا بظاهر الحديث وهو: [4] قال صلى الله عليه وسلم:<lb/>(اسمعوا وأطيعوا وإن استعمل عليكم عبد حبشي كأن رأسه زبيبة) وفي رواية:<lb/>(اسمعوا وأطيعوا وإن استعمل عليكم عبد يقودكم بكتاب الله) قال القسطلاني في<lb/>شرح البخاري: معناه: إن استعمله الإمام الأعظم على القوم، لا أن العبد الحبشي هو<lb/>الإمام الأعظم؛ فإن الأئمة من قريش. اهـ، أو المراد به الإمام الأعظم على سبيل<lb/>الفرض والتقدير وهو مبالغة في الأمر بطاعته، والنهي عن شقاقه ومخالفته. اهـ أي:<lb/>ليس المراد به ظاهره فإن العبد إذا ولي الخلافة لا يطاع بل يخلع ويعزل: قال<lb/>الخطابي: قد يضرب المثل بما لا يقع في الوجود. وقال الحافظ في الفتح: ونقل ابن<lb/>بطال عن المهلب قال: قوله: (اسمعوا وأطيعوا) لا يوجب أن يكون المستعمِل للعبد<lb/>إلا إمام قرشي لما تقدم من أن الإمامة لا تكون إلا في قريش وقد أجمع الأمة على أنها<lb/>لا تكون في العبيد ويحتمل أن يكون سماه عبداً باعتبار ما كان قبل العتق. اهـ<lb/>والحاصل أن شروط القضاء في الشرع سبعة، كما قال في الأحكام<lb/>السلطانية: الرجولية، والحرية، والإسلام، والعدالة، والاجتهاد في العلم، والعقل،<lb/>وسلامة الحواس. وجوّز مالك قضاء الأعمى كما جوز شهادته.<lb/>***<lb/>آثار السلف عبرة للخلف<lb/>عدل عمر:<lb/>روى ابن عبد الحكم عن أنس أن رجلاً من أهل مصر أتى عمر بن<lb/>الخطاب فقال: يا أمير المؤمنين، عائذ بك من الظلم. قال: عذت معاذًا. قال:<lb/>سابقت ابن عمرو بن العاص فسبقته فجعل يضربني بالسوط ويقول: أنا ابن<lb/>الأكرمين. فكتب عمر إلى عمرو يأمره بالقدوم ويقدم ابنه معه، فقدم، فقال عمر:<lb/>أين المصري؟ خذ السوط فاضرب. فجعل يضربه بالسوط، وعمر يقول: اضرب<lb/>ابن الأكرمين. قال أنس: فضرب، فوالله لقد ضربه ونحن نحب ضربه فما أقلع<lb/>عنه حتى تمنينا أنه يرفع عنه، ثم قال للمصري: ضع السوط على صلعة عمرو.<lb/>فقال: يا أمير المؤمنين! إنما ابنه الذي ضربني، وقد استقدت منه. فقال عمر<lb/>لعمرو: مُذْ كم تعبدتم الناسَ وقد ولدتهم أمهاتهم أحرارًا! قال: يا أمير المؤمنين<lb/>لم أعلم ولم يأتني.<lb/>وروى عبد الرزاق في الجامع والبيهقي بسند صحيح عن ابن عمر قال:<lb/>شرب أخي عبد الرحمن وشرب معه أبو سروعة عتبة بن الحارث وهما بمصر في<lb/>خلافة عمر فسكرا فلما أصبحا انطلقا إلى عمرو بن العاص وهو أمير مصر فقالا:<lb/>طهّرنا فإنا قد سكرنا من شراب شربناه (يظهر من هذه الكلمة أنهما لم يكونا<lb/>يقصدان السكر ولم يعرفا ما هو الشراب) قال عبد الله: فذكر لي أخي أنه سكر،<lb/>فقلت: ادخل الدار أطهّرك ولم أشعر أنهما قد أتيا عَمْرًا فأخبرني أخي أنه أخبر<lb/>الأمير بذلك فقلت: لا تحلق اليوم على رءوس الناس ادخل الدار أحلقك. وكانوا إذ<lb/>ذاك يحلقون مع الحد فدخلا الدار. قال عبد الله: فحلقت أخي بيدي، ثم جلدهم عمرو<lb/>فسمع بذلك عمر وكتب إلى عمرو أن ابعث إليَّ بعبد الرحمن على قتب ففعل ذلك،<lb/>فلما قدم على عمر جلده وعاقبه لمكانه منه ثم أرسله فلبث شهرًا صحيحًا ثم أصابه قدره فمات فيحسب عامة الناس أنه مات من جلد عمر ولم يمت من جلد عمرو.<lb/>وروى هذا الأثر ابن سعد في الطبقات مطولاً، ذكر فيه مجيء عبد الرحمن<lb/>إلى مصر ونزوله في أقصاها وأن عَمْرًا خشي أن يزوره أو يهدي إليه شيئاً فيعلم<lb/>أبوه عمر بذلك فيعاقبه؛ لأنه كان كتب إليه (إياك أن يقدم عليك أحد من أهل بيتي<lb/>فتَحْبُوه بأمر لا تصنعه بغيره) حتى جاءه هو ورفيقه أبو سرعة منكسرَيْنِ يطلبان<lb/>إقامة الحد عليهما. وفيه أن عمر لما علم أن عَمْرًا أقام الحد على ولده في بيته<lb/>وحلقه في بيته ظن أنها خصوصية اختص بها ولده، فكتب إليه يوبخه ويهدده بالعزل<lb/>ويطلب عبد الرحمن. وأن عَمْرًا اعتذر له بأن يحد كل مسلم وذمِّيٍّ في بيته.<lb/>اهـ ملخصًا من كتاب كنز العمال، في سنن الأقوال والأفعال.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) رواه أحمد عن عبد الله بن عمرو، والرواية الثانية: أخرجها أبو داود عن أبي سعيد. وأخرج نحوهما البزار بسند صحيح عن عمر بن الخطاب.<lb/>(2) رواه أحمد عن أبي هريرة.<lb/>(3) رواه أحمد والبخاري والنسائي والترمذي.<lb/>(4) رواه أحمد والبخاري عن أنس والرواية الثانية لمسلم عن أم الحصين.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p18"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1026.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(الدرس 32)<lb/>
               <lb/>عصمة الأنبياء عليهم السلام<lb/>(المسألة 79) حقيقة العصمة هي في اللغة: المنع، وقال الجرجاني <gap resp="#org_MS"/> في التعريفات: (العصمة ملكة اجتناب المعاصي مع التمكن منها) أي إن<lb/>المعصوم من الشيء يجد في نفسه قدرة عليه ويشعر بزاجر منها يحول دون<lb/>الوقوع فيه.<lb/>فالعصمة وازع نفسي راسخ في النفس وهي في الأنبياء فطرية، وقد يكون<lb/>لغيرهم بحسن التربية من ملكة الفضيلة ما يربأ بنفوسهم عن موافقة الفجور والدنايا.<lb/>ويسمي علماؤنا هذا المعنى حفظًا؛ للتفرقة، وإنما يكون هذا بالتربية الفاضلة بين<lb/>الفضلاء مع مساعدة الوراثة واعتدال المزاج. وقد ينكر الذين ابتلوا باقتراف الكبائر<lb/>هذا المعنى أن يكون لغير الأنبياء، ويسلمون به للأنبياء تقليدًا. ولهم العذر فإنه أمر<lb/>لا يعرفه إلا من ذاقه وقليل ما هم.<lb/>***<lb/>(م 80) العصمة في التبليغ.<lb/>جاء في المواقف أن أهل الملل والشرائع قد أجمعوا على عصمة الأنبياء<lb/>عن تعمد الكذب فيما دل المعجز على صدقهم فيه كدعوى الرسالة وما يبلغونه عن<lb/>الله تعالى. وإن عاقلاً لا يجمع بين الإيمان والوحي والنبوة وبين تجويز كذب النبي<lb/>على الله تعالى فيما يبلغ عنه، فإن كان هذا جائزًا؛ فأي ثقة بالوحي؟!<lb/>وكيف يميز المكلف بين ما هو عن الله وما عن غير الله والمبلغ غير موثوق<lb/>بصدقه؟ !<lb/>ولقد أبعد القاضي - أحد أئمة الأشعرية - في قوله بجواز صدور الكذب منهم<lb/>سهوًا. وهو قول مردود لا يعوِّل عليه أحد. والدليل على هذا النوع من العصمة<lb/>هو عين الدليل على النبوة من الآيات العلمية أو الكونية.<lb/>***<lb/>(م 81) العصمة من الكفر.<lb/>أجمع المسلمون من جميع الفرق على عصمتهم من الكفر قبل النبوة وبعدها<lb/>وليس هنا شبهة لأحد فنتوسع فيه.<lb/>***<lb/>(م 82) العصمة من كبائر الذنوب<lb/>قال في المواقف وشرحه: (أما الكبائر) ، أي: صدورها عنهم عمدًا (فمنعه<lb/>الجمهور) من المحققين والأئمة، ولم يخالف فيه إلا الحشوية، (والأكثر) من<lb/>المانعين (على امتناعه سمعًا) قال القاضي والمحققون من الأشاعرة: إن العصمة<lb/>فيما وراء التبليغ غير واجبة عقلاً إذ لا دلالة للمعجزة عليه فامتناع الكبائر عنهم سمعًا<lb/>مستفاد من السمع وإجماع الأمة قبل ظهور المخالفين في ذلك. (وقالت المعتزلة بناء<lb/>على أصولهم الفاسدة في التحسين والتقبيح العقليين ووجوب رعاية الصلاح<lb/>والأصلح) (يمتنع ذلك عقلاً) ؛ لأن صدور الكبائر عنهم عمدًا يوجب سقوط<lb/>هيبتهم من القلوب وانحطاط رتبتهم في أعين الناس فيؤدي إلى النفرة عنهم وعدم<lb/>الانقياد لهم. ويلزم منه إفساد الخلائق وترك استصلاحهم وهو خلاف مقتضى<lb/>العقل والحكمة. (وأما) صدورها عنهم (سهوًا) وعلى سبيل الخطأ في التأويل<lb/>(فجوزه الأكثرون) والمختار خلافه. اهـ<lb/>ولم يذكر ناقلي الإجماع ولا كيف وقع هذا الإجماع، وما أراه إلا الإجماع<lb/>السكوتي. وعجيب من سادتنا الأشاعرة كيف ينقضون الأدلة العقلية على عصمة<lb/>الأنبياء لأجل مخالفة المعتزلة ولو بالتكلّف؟<lb/>إذ استلزام دليلهم للتحسين والتقبيح بالمعنى النافي لاختيار الله تعالى<lb/>ممنوع كما سنبينه.<lb/>ثم إنهم جوّزوا وقوع الكبائرمنهم سهوًا وتأويلاً كما ترى. وذكر السيد أن<lb/>المختار خلاف ما عليه الأكثرون. وقد جزم المتأخرون بهذا في عقائدهم، ولا<lb/>شك أن المتأخرين أشد تعظيمًا بالقول للأنبياء والصلحاء وكذلك في الاعتقاد<lb/>التخيلي دون البرهاني. على أنهم في هذه المسألة أقرب إلى الصواب من<lb/>المتقدمين.<lb/>***<lb/>(م 83) العصمة من الصغائر:<lb/>قال في المواقف: (وأما الصغائر عمدًا فجوزه الجمهور إلا الجبائي، وأما<lb/>سهوًا فهو جائز اتفاقًا إلا الصغائر الحسية كسرقة حبة أو لقمة. وقال الجاحظ:<lb/>يجوز بشرط أن ينبهوا عليه فينتهوا عنه وقد تبعه فيه كثير من المتأخرين وله نقول)<lb/>قال الشارح: (أي نحن الأشاعرة) .<lb/>***<lb/>(م 84) العصمة قبل النبوة:<lb/>قال في المواقف بعد إيراد ما ذكر كله: (هذا كله بعد الوحي وأما قبله<lb/>فقال الجمهور: لا يمتنع أن يصدر عنهم كبيرة؛ إذ لا دلالة للمعجزة عليه ولا حكم<lb/>للعقل. وقال أكثر المعتزلة: تمتنع الكبيرة وإن تاب منها؛ لأنه يوجب النفرة،<lb/>وهي تمنع عن اتباعه، فتفوت مصلحة البعثة. ومنهم من منع عما ينفر مطلقًا كعهر<lb/>الأمهات والفجور في الآباء والصغائر الحسية دون غيرها. وقالت الروافض: لا<lb/>يجوز عليهم صغيرة ولا كبيرة قبل الوحي، فكيف بعد الوحي؟) اهـ.<lb/>وقول الروافض هذا هو الذي اعتمده المتأخرون من أهل السنة، بل منع<lb/>بعضهم وقوع المكروه منهم إلا على سبيل التشريع.<lb/>***<lb/>(م 85) رَأْيُنا [1] : إنما ذكرنا هذا الاختلاف في العصمة ليعرف من يطلع<lb/>عليه من دعاة النصارى ومجادليهم أن المسلمين لم يتكلفوا القول بعصمة الأنبياء<lb/>تكلفًا لإثبات قدرتهم على إنجاء الناس من العذاب في اليوم الآخر كما يزعمون، وإنما<lb/>يتبعون في ذلك - كغيره - ما يظهر لهم من الأدلة العقلية والسمعية أي: أدلة الوحي<lb/>وإنما نقلنا عبارة كتاب المواقف الذي هو أعظم كتب الكلام عندنا لئلا يظن قليل<lb/>الاطلاع من المسلمين أن الأقوال التي أوردناها في الخلاف هي أقوال شاذة أو مسندة<lb/>لغير أصحابها سهوًا أو جهلاً لا سيما اعتماد متأخري أهل السنة قول الرافضة.<lb/>والذي نراه أنه يصح الاستدلال بالعقل على عصمة الأنبياء عليهم السلام، ولا<lb/>يستلزم ذلك القول بقاعدة التحسين والتقبيح العقليين ولا سلب الاختيار عن الله تعالى.<lb/>وكذلك يستنبط من كثير من الآيات القرآنية ما يدل على نزاهتهم وكونهم قدوة في<lb/>الخير والفضائل، ولكن ليس فيها نص صريح على العصمة من الذنوب مطلقًا؛<lb/>ولذلك قال صاحب المواقف بعد إيراد تلك الآيات: إنها ليست بالقوية فيما هو محل<lb/>النزاع وهو الكبيرة سهوًا والصغيرة عمدًا. وفي الكتاب والسنة إسناد الذنوب إلى<lb/>بعض الأنبياء عليهم السلام، وما جاز على بعضهم جاز على الآخرين. والعلماء<lb/>يؤوِّلون ذلك. وقصارى هذا كله وجوب الاعتماد على الدليل العقلي والتوفيق بينه<lb/>وبين ما ورد من إسناد الذنوب إليهم، فاطلب ذلك من الدرس الآتي.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) راجع النبذة 11من شبهات المسيحيين وحجج المسلمين في عصمة الأنبياء والخلاص (ص<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0816" change="#d3e146">816</tei:date>م4) .</note>
            </note>
            <pb n="n5-p21"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1027.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>(س1) محمد توفيق أفندي حمزة بالفشن (المنيا) : هل يوجد حديث<lb/>صحيح بأن في القرآن لحنًا ستقيمه العرب بألسنتها وأن منه قوله تعالى: {وَالْمُقِيمِينَ<lb/>الصَّلاةَ وَالْمُؤْتُونَ الزَّكَاةَ} (النساء: 162) نرجو الرد على ذلك لإزالة الشبهة.<lb/>(ج) لم يرد في هذا المعنى حديث صحيح ولا ضعيف ولا موضوع، ولكن<lb/>الزنادقة الذين حاولوا العبث بدين الإسلام كما كان يفعل أمثالهم في الأديان الأخرى<lb/>لما عجزوا عن زيادة حرف في القرآن أو نقص حرف منه؛ لحفظه في الصدور<lb/>والصحف أرادوا أن يشككوا بعض المسلمين فيه بشيء يضعونه عن لسان الصحابة<lb/>الكرام فزعم بعضهم أن عكرمة قال: لما كتبت المصاحف عرضت على عثمان<lb/>فوجد فيها حروفًا من اللحن فقال: (لا تغيروها فإن العرب ستغيّرها، أو قال:<lb/>ستقرأها بألسنتها، ولو كان الكاتب من ثقيف والمملي من هذيل لم توجد فيه هذه<lb/>الحروف) .<lb/>وفي لفظ آخر: (أحسنتم وأجملتم، أرى شيئًا من لحن ستقيمه العرب<lb/>بألسنتها. ولو كان المملي من هذيل والكاتب من قريش لم يوجد هذا) ، ولما تصدى<lb/>المحدثون رضي الله عنهم لنقد الحديث والأثر من جهة الرواية التي راج في سوقها<lb/>الطيب والخبيث تبين لهم في هذا الأثر ثلاث علل: الانقطاع، والضعف<lb/>والاضطراب؛ فهو لا يعوّل عليه لو كان في الحث على فضائل الأعمال فكيف يلتفت<lb/>إليه في موضوع هو أصل الدين الأصيل وركنه الركين؟ ومن يدري إن كان<lb/>الساقط من سنده مجوسي أو دهري أو إسرائيلي؟ على أن الكلمة التي نسبت إلى<lb/>عثمان تدل على أن اللحن في الرسم، وأنه لم يكن مما يشتبه في قراءته؛ لأنه لا<lb/>يحتمل في النطق وجهًا آخر، كرسم الصلاة والزكاة والحياة بالواو مثلاً (الصلوة<lb/>الحيوة) . ولكن الموسوسين حملوا ذلك على كلمات قليلة جاءت في المصحف على<lb/>خلاف القواعد النحوية التي وضعها الناس لكلام العرب وتحكَّمُون بها عليهم، ومن<lb/>ذلك الآية التي أشار إليها السائل وهي قوله تعالى: {لَكِنِ الرَّاسِخُونَ فِي العِلْمِ مِنْهُمْ<lb/>وَالْمُؤْمِنُونَ يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ وَالْمُقِيمِينَ الصَّلاةَ وَالْمُؤْتُونَ<lb/>الزَّكَاةَ} (النساء: 162) وإنني لأعجب من دخيل في لغة قوم يتحكم عليهم في<lb/>شيء يخترعه هو ويجعله أصلاً لها، وأعجب من هذا أن يكون هذا التحكم على<lb/>أصح شيء في اللسان فإن الذين يؤولون ما ورد عن بعض سفهاء الأعراب من<lb/>الشعر المخالف للقواعد أو يكتفون بأنه صحيح - لأنه هكذا سُمع - يتوقفون في بعض<lb/>الكلم من القرآن إذا رأوا أنها على خلاف القياس.<lb/>على أن علماء العربية خرجوا تلك الكلمات على ما يوافق قواعدهم من وجوه<lb/>مذكورة في كتب التفسير وكتب النحو لا محل لها هنا. وسنفصل القول في مسألة<lb/>جمع القرآن في دروس الآمالي الدينية بما يشفي الصدور إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(س2) أحمد أفندي الألفي في أبي كبير (شرقية) : ما أقرب الطرق<lb/>لمعرفة أحكام العبادات من الكتاب والسنة؟<lb/>(ج) الكتاب العزيز لم يفصل القول في صور العبادات، وإنما بين روح<lb/>العبادات والمقصود منها، وفيه كيفية الوضوء وذكر الركوع والسجود من أعمال<lb/>الصلاة. والسنة بينت صورها وأذكارها. وأصحاب الكتب الستة التي هي أصح<lb/>كتب الحديث إنما ألفوا كتبهم لمعرفة الدين منها، فجامع البخاري هو مذهبه الذي<lb/>يعتمد عليه في فهم الدين وقد قال بعض العلماء: إن سنن أبي داود كافية فيما<lb/>يشترط للاجتهاد من علم السنة.<lb/>ويوجد كتاب يسمى (منتقى الأخبار) جمع فيه صاحبه أحاديث الأحكام من<lb/>الكتب الستة ومن مسند الإمام أحمد، وقد شرحه الإمام الشوكاني وأورد في شرحه خلاف جمع أئمة المسلمين المشهورين من الصحابة والتابعين مع بيان الترجيح في<lb/>الاستدلال.<lb/>واسم الشرح (نيل الأوطار) ، فهو أجمع كتاب في أحكام الدين من السنة<lb/>وهدي سلف الأمة لمن هو أهل للفهم. والأحاديث الشريفة أسهل فهمًا من كلام<lb/>العلماء، ولكن لا يستغنى عن هدايتهم في معرفة ما يحتج به وما يختلف مع غيره.<lb/>***<lb/>(س3) ومنه: هل يفيد حفظ القرآن في اكتساب ملكة البلاغة كغيره من الكلام البليغ؟<lb/>(ج) لعل سبب السؤال توهم أن القرآن في علو أسلوبه وإعجازه لا يمكن<lb/>أن يحتذي بلاغته مَنْ لا يطمع أن يبلغ غايته. والصواب أن لحفظ القرآن مع<lb/>فهمه أبلغ التأثير في ارتقاء ملكة البلاغة العربية، ولقد ارتقى به كلام العرب<lb/>أنفسهم فكان كلامهم في المنظوم والمنثور بعد الإسلام أعلى منه قبله. فالقرآن أنفع<lb/>الكلام في ارتقاء اللغة كما أنه أنفعه في إصلاح الأرواح وتهذيب النفوس وإكمال<lb/>العقول. ولا يستلزم نفعه في ارتقاء البلاغة إمكان التسلق إلى درجته، والجري إلى<lb/>غايته، وإن لنا لعودة إلى هذه المسألة إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>(س4) ع. ا. ر. في الإسكندرية: لا يخفى ما رسخ في أوهام العوام من<lb/>مسألة كرامات الأولياء والخروج في فهم حقيقتها عن الحد الذي نبهت عليه شريعتنا<lb/>السمحة، وبثغرنا واحد من هؤلاء الدجالين الجهلاء المنتحلين لأنفسهم على الغيب،<lb/>وله سبحة طويلة ينظر فيها عند سؤاله من العامة فيخبرهم بما يحصل لهم في غد<lb/>من الحوادث فيصدقونه، والمنتبهون منهم إن سألوا بعض العلماء عن ذلك جوزوه<lb/>بدعوى أنه كرامة من غير توضيح ما هي الكرامة ومن يكرم الله بها من عباده<lb/>المتقين غير الدجالين الذين هم عن صلاتهم ساهون.<lb/>ولما كان للإسلام والمسلمين صوًى و (منار) كمنار الطريق الذي<lb/>يتخذونه نبراسًا لهم ودليلاً إن هم تاهوا في بيداء الحيرة وقبور الضلال، فقد أرسلت<lb/>بهذه السور إليكم ملتمسًا من بحر علمكم وواسع حكمتكم أن توضحوا بعدد المنار المقبل<lb/>(وإن كان سبق توضيح) : هل ورد في الشرع ما يجيز لأحد من الناس التهجم على<lb/>غيب علم الله الذي ستره عن عباده وإخبار الناس بما يصيبهم من خير أو شر؟ فإن<lb/>ضل أو استشعر من الخبط والخلط قال: (السبحة تايهة السبحة تايهة) فالمرجو أن<lb/>توضحوا لنا ذلك بمناركم المنير وتزيلوا هذه الغيوم المتلبدة على العقول.<lb/>(ج) لم يرد في كتاب الله ولا سنة نبيه عليه الصلاة والسلام ما يدل على جواز<lb/>هذه الدعوى لأحد، بل ورد ما يدل على أن الأنبياء عليهم السلام قد أمروا بأن<lb/>يتنصلوا منها: {قُل لاَّ أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ<lb/>إِنِّي مَلَكٌ إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إِلَيَّ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الأَعْمَى وَالْبَصِيرُ أَفَلاَ تَتَفَكَّرُونَ} (الأنعام: 50) ، {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعًا وَلاَ ضَرًا إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ وَلَوْ كُنتُ<lb/>أَعْلَمُ الغَيْبَ لاسْتَكْثَرْتُ مِنَ الخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ السُّوءُ إِنْ أَنَا إِلاَّ نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ لِّقَوْمٍ<lb/>يُؤْمِنُونَ} (الأعراف: 188) ، {قُل لاَّ يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ الغَيْبَ<lb/>إِلاَّ اللَّهُ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ} (النمل: 65) والآيات في هذا المعنى كثيرة.<lb/>واستشكل بعضهم نفي علم الغيب عن النبي مع أنه أخبر بكثير منه، وأحسن جواب<lb/>أجابوه ما تؤيده الآيات كقوله تعالى: {إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَى إليَّ} (الأنعام:<lb/>50) فنقول فيما أخبر به من ذلك كما قال الله تعالى: {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى *<lb/>إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ يُوحَى} (النجم: 3-4) وأما المنفي فهو ما يتعلق بمصالح<lb/>الدنيا وما يكون من أمر الناس فيها واستشهدوا له بالحديث الصحيح الوارد في<lb/>تأبير النخل وقوله لما خرج خلاف ما قاله عليه السلام: (أنتم أعلم بأمر دنياكم)<lb/>وفي رواية لمسلم: (إن كان شيء من أمر دنياكم فشأنكم وإن كان من أمر<lb/>دينكم فإلي) فالحديث يدل على أن الله تعالى لم يعط الأنبياء معرفة الغيب في<lb/>مصالح الناس في دنياهم، وإنما جعل علم الدنيا كسبيًّا يعلمه الناس بالبحث والجد.<lb/>أما هؤلاء الدجالون من أصحاب السبح ونحوهم فلا تزال بضاعتهم تروج ما<lb/>دام هذا الجهل فاشيًا في جميع طبقات الأمة، ولا ينفع في الجاهل المُقَلِد الأعمى دليل<lb/>ولا برهان. وراجعوا مقالات (كرامات الأولياء) في ص401 و417 و 449<lb/>و481 و <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0545" change="#d3e146">545</tei:date> من مجلد المنار الثاني. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p26"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1028.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الكتاب الموعود بنشره</head>
               <lb/>(بسم الله الرحمن الرحيم)<lb/>الحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على سيدنا محمد أفضل المخلوقين<lb/>وعلى آله وأصحابه أنصار دينه الأولين وعلى أتباعهم في مسالكهم إلى يوم الدين.<lb/>أما بعد: فأقول: لما كان عهدنا هذا - وهو أوائل القرن الرابع عشر- عهدًا<lb/>عم فيه الخلل والضعف جميعَ المسلمين، وكان من سنة الله في خلقه أن جعل لكل<lb/>شيء سببًا، فلا بد لهذا الخلل الطارئ والضعف النازل من أسباب ظاهرية غير سر<lb/>القدر الخفي عن البشر فدعت الحمية بعض أفاضل العلماء والسراة والكتاب<lb/>السياسيين للبحث عن أسباب ذلك والتنقيب عن أفضل الوسائل للنهضة<lb/>الإسلامية فأخذوا ينشرون آراءهم في ذلك في بعض الجرائد الإسلامية<lb/>الهندية والمصرية والسورية والتاتارية. وقد اطلعت على كثير من مقالاتهم<lb/>الغراء في هذا الموضوع الجليل واتبعت أثرهم بنشر ما لاح لي في جل هذا المشكل العظيم.<lb/>ثم بدا لي أن أسعى في توسيع هذا المسعى بعقد جمعية من سراة الإسلام في<lb/>مهد الهداية - أعني مكة المكرمة - فعقدت العزيمة متوكلاً على الله تعالى على إجراء<lb/>سياحة مباركة بزيارة أمهات البلاد العربية؛ لاستطلاع الأفكار وتهيئة الاجتماع في<lb/>موسم أداء فريضة الحج، فخرجت من وطني أحد مدن الفرات في أوائل محرم سنة<lb/>ست عشرة وثلاثمائة وألف وكلي ألسن تنشد:<lb/>دراك فمن يدنف لعمري يدفن <gap resp="#org_MS"/> وما نافع نوح متى قيل قد فني<lb/>دراك فإن الدين قد زال عزه <gap resp="#org_MS"/> وكان عزيزًا قبل ذا غير هين<lb/>فكان له أهل يوفون حقه <gap resp="#org_MS"/> بهدي وتلقين وحسن تلقن<lb/>إلام وأهل العلم أحلاس بيتهم <gap resp="#org_MS"/> أما صار فرضًا رأب هذا التوهن<lb/>هلموا إلى (أم القرى) وتآمروا <gap resp="#org_MS"/> ولا تقنطوا من روح رب مهيمن<lb/>فإن الذي شادته الأسياف قبلكم <gap resp="#org_MS"/> هو اليوم لا يحتاج إلا الألسن<lb/>فسلكت الطريق البحري من إسكندرون معرجًا على بيروت فدمشق ثم يافا<lb/>فالقدس، ثم جئت الإسكندرية فمصر، ثم من السويس يممت الحديدة فصنعاء فصُعُدًا<lb/>إلى البصرة ومنها رجعت إلى حائل إلى المدينة على مُنوِّرِها أفضل الصلاة والسلام<lb/>إلى مكة المكرمة، فوصلتها في أوائل ذي القعدة، فوجدت أكثر الذين أجابوا الدعوة<lb/>ممن كنت اجتمعت بهم من أفاضل البلاد الكبيرة المذكورة وسراتها قد سبقوني<lb/>بموافاتها، وما انتصف الشهر - وهو موعد التلاقي - إلا وقدم الباقون ما عدا<lb/>الأديب البيروتي الذي حرمنا القدر ملاقاته لسبب أنبأنا عنه فعذرناه.<lb/>وفي أثناء انتظارنا منتصف الشهر سعيت مع بعض الإخوان الوافدين في<lb/>تحري وتخيّر اثني عشر عضوًا أيضًا لأجل إضافتهم للجمعية، وهم من مراكش<lb/>وتونس والقسطنطينية وبغجة سراي وتفليس وتبريز وكابل وكشغر وقازان<lb/>وبكين ودهلي وكلكتة وليفربول.<lb/>وإذ كنت المباشر لهذه الدعوة بادرت واتخذت لي دارًا في حي متطرف في مكة<lb/>لعقد الاجتماعات بصورة خفية، ومع ذلك استأجرتها باسم بواب داغستاني روسي؛<lb/>لتكون مصونة من التعرض رعاية للاحتياط. وقد انعقد من منتصف الشهر إلى سلخه<lb/>اثنا عشر اجتماعًا غير اجتماع الوداع جرت فيها مذكرات مهمة صار ضبطها<lb/>وتسجيلها بكمال الدقة كما سيعلم من مطالعة هذا السجل المتضمن كيفية الاجتماعات مع جميع المفاوضات والمقررات غير ما آثرت الجمعية كتمه كما سيشار إليه.<lb/>***<lb/>الاجتماع الأول<lb/>يوم الإثنين الخامس عشر ذي القعدة سنة 1316<lb/>في اليوم المذكور انتظمت الجمعية للمرة الأولى وأعضاؤها اثنان وعشرون<lb/>فاضلاً كلهم يحسنون العربية، فبعد أن عَرَّفت كلاًّ منهم بباقي إخوانه وتعارفوا<lb/>بالوجوه بادرتهم بتوزيع اثنين وعشرين قائمة - كن مهيئات قبلاً - مطبوعات بمطبعة<lb/>(الجلاتين) التي استعرتها من تاجر هندي في مكة لأجل طبع هذه القائمة وأمثالها<lb/>من أوراق الجمعية، محررًا في نسخ القائمة مختصر تراجم إخوان الجمعية جميعهم<lb/>ببيان الاسم والنسبة والمذهب والمزية المخصوصة، وموضحًا فيها أيضًا مفتاح<lb/>الرموز التي يحتاج الإخوان لاستعمالها.<lb/>وأعضاء الجمعية هم: السيد الفراتي، الفاضل الشامي، البليغ القدسي، الكامل<lb/>الإسكندري، العلامة المصري، المحدث اليمني، الحافظ البصري، العالم النجدي،<lb/>المحقق المدني، الأستاذ المكي، الحكيم التونسي، المرشد الفاسي، السعيد<lb/>الإنكليزي، الموالي الرومي، الرياضي الكردي،المجتهد التبريزي، العارف<lb/>التاتاري، الخطيب الفازاني، المدقق التركي، الفقيه الأفغاني، الصاحب الهندي<lb/>الشيخ السندي، الإمام الصيني. ثم بادرت الإخوان جاهرًا بكلمة شعار الأخوة التي<lb/>يعرفونها مني من قبل وهي (لا نعبد إلا الله) مسترعيًا سمعهم وخاطبتهم بقولي:<lb/>من كان منكم يعاهد الله تعالى على الجهاد في إعلاء كلمة الله والأمانة لإخوان<lb/>التوحيد أعضاء هذه الجمعية المباركة فليجهر بقوله: (عليّ عهد الله بالجهاد والأمانة) ،<lb/>ومن كان لا يطيق العهد فليعتزلنا وما جال نظري فيهم إلا وسارع الذي عن يميني إلى<lb/>عقد العهد ثم الذي يليه ثم الذي يليه إلى آخرهم.<lb/>ثم التمست منهم أن ينتخبوا أحدهم رئيسًا يدير الجمعية ومذكراتها وآخر كاتبًا<lb/>يضبط المفاوضات ويسجل المقررات، فأجابني العلامة المصري أن معرفة الإخوان<lb/>بعضهم بعضًا جديدة العهد وأنك أشملهم معرفة بهم، فأنا أترك الانتخاب لك. وما أتم<lb/>رأيه هذا إلا وأجمع الكل على ذلك، فحينئذ أعلنت لهم أن أتخير للرئاسة الأستاذ المكي<lb/>وأتخير نفسي لخدمة الكتابة تفاديًا من إتعاب غيري في الخدمة التي يمكنني<lb/>القيام بها، واستأذنت الأفاضل الأعجام منهم بنوع من التصرف في تحرير بعض<lb/>ألفاظهم، فأظهر الجميع الرضا والتصويب. وصرح الأستاذ بالقبول مع الامتنان<lb/>من حسن ظنهم به واستولى على الجمعية السكون ترقبًا لما يقول الرئيس.<lb/>أما (الأستاذ الرئيس) فقطَّب جبينه مستجمعًا فكره ثم استهل فقال: الحمد لله<lb/>عالم السر والنجوى، الذي جمعنا على توحيده ودينه وأمرنا بالتعاون على التقوى،<lb/>والصلاة والسلام على نبينا محمد القائل: (المسلم للمسلم كالبنيان يشد بعضه بعضًا) ،<lb/>وعلى آله وأصحابه الذين جاهدوا في الله انتصارًا لدينه لم يشغلهم عن إعزاز<lb/>الدين شاغل، وكان أمرهم شورى بينهم يسعى بذمتهم أدناهم، اللهم {إِيَّاكَ نَعْبُد} (الفاتحة: 5) لا نخضع لغيرك {وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) لا ننتظر نفعًا<lb/>من سواك ولا نخشى ضرًّا {اهْدِنَا الصِّرَاطَ المُسْتَقِيمَ} (الفاتحة: 6) الذي لا<lb/>خفيات ولا ثنيات فيه {صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ} (الفاتحة: 7) بنعمة الهداية<lb/>إلى التوحيد {غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ} (الفاتحة: 7) بما أشركوا {وَلاَ الضَّالِّينَ} (الفاتحة: 7) بعد ما اهتدوا، سبحانك ربنا آتنا من لدنك رحمة وهيئ لنا من<lb/>أمرنا رشدًا.<lb/>وبعد: فيا أيها السادة الكرام، كل منا يعلم سبب اجتماعنا هذا من مفاوضات<lb/>أخينا السيد الفراتي الذي أجبنا دعوته لهذه الجمعية شاكرين سعيه. ولذلك لا أرى<lb/>لزومًا للبحث عن السبب، كما لا أجد حاجة لتنشيط همتكم، وتأجيج نار حميتكم؛<lb/>لأننا كلنا في هذا العناء سواء، ولكن أذكركم بخلاصة تاريخ هذه المسألة فأقول: إن<lb/>مسألة تقهقر الإسلام بنت ألف عام أو أكثر، وما حفظ عز هذا الدين المبين كل هذه<lb/>القرون المتوالية إلا متانة الأساس مع انحطاط سائر الأمم عن المسلمين في كل<lb/>الشؤون إلى أن فاقتنا بعض الأمم في العلوم والفنون المنورة للمدارك فَرَقَت قوتها<lb/>فنشرت نفوذها على أكثر البلاد والعباد من المسلمين وغيرهم ولم يزل المسلمون في<lb/>سُباتهم إلى أن استولى عليهم الشلل على كل أطراف جسم الممالك الإسلامية وقرب<lb/>الخطر من القلب - أعني: (جزيرة العرب) - فتنبهت أفكار من رزقهم الله بصيرة<lb/>بالعواقب، ووفقهم لنيل أجر المجاهدين فهبوا ينشرون المواعظ والتذكرة والمباحث<lb/>المنذرة، فكثر المتنبهون، وتحركت الخواطر لكنها حركة متحيرة الوُجهة ضائعة القوة، فعسى الله أن يرشد جمعيتنا للتوصل إلى توحيد هذه الوجهة وجمع هذه القوة.<lb/>وبتدقيق النظر في النشريات والمقالات التي جادت بها أقلام الفضلاء في هذا<lb/>الموضوع نرى كلها دائرة على أربعة مقاصد ابتدائية:<lb/>(الأول) منها بيان الحالة الحاضرة ووصف أعراضها بوصف عام وصفًا<lb/>بديعًا يفيد التأثر ويدعو إلى التدبر، على أن ذلك لا يلبث إلا عشية أو ضحاها.<lb/>(والثاني) بيان أن سبب الخلل النازل هو الجهل الشامل، بيان إجمال<lb/>وتلميح، مع أن المقام يقتضي عدم الاحتشام من التفصيل والتشريح.<lb/>(والثالث) إنذار الأمة بسوء العاقبة المحدقة بها إنذارًا هائلاً تطير منه<lb/>النفوس مع أن الحال الواقع لا تغني فيه النذر.<lb/>(والرابع) توجيه اللوم والتبعة على الأمراء أو العلماء أو على الأمة كلها<lb/>لتقاعدهم عن استعمال قوة الاتفاق على النهضة، مع أن الاتفاق وهم متشاكسون<lb/>متعذر لا متعسر.<lb/>فهذه المقاصد القولية قد استوفت حقها من أنواع بدائع الأساليب، وآنَ أوان<lb/>استثمارها وذلك لا يتم إذا لم يشخص المرض أو الأمراض المشتركة تشخيصًا دقيقًا<lb/>سياسيًا، فالبحث أولاً عن مراكز المرض ثم جراثيمه ليتعين بعد ذلك الدواء الشافي<lb/>الأسهل وجودًا والأضمن نتيجة، وبالتنقيب ثانيًا عن تدبير إدخاله في جسم الأمة<lb/>بحكمة تصرع العناد والوهم، وتتغلب على مقاومة أعضاء الذوق والشم.<lb/>ثم أظنكم أيها السادة تستحسنون الاكتتام الذي اختاره أكثر هؤلاء الكتاب<lb/>الأفاضل؛ لأن لذلك محسنات بل موجبات شتَّى ينبغي أن تستعملها جمعيتنا أيضًا<lb/>فلنحرص كلنا على الاكتتام؛ لأن من موجباته التزام كل منا المشرب العمري، أعني<lb/>القول الصريح في النصيحة للدين بدون رياء ولا استحياء ولا مراعاة ذوق عامة أو<lb/>عتاة؛ لأن حياء المريض مهلكة، وكتم الأمر المستفيض سخافة، والدين النصيحة،<lb/>ولا حياء في الدين.<lb/>ومن موجبات الاكتتام أيضًا أن كل ما يتخالج الفكر في موضوع مسألتنا<lb/>معروف عند الأكثرين ولكن بصورة مشتتة، والناس فيه على أقسام: فصنف العلماء<lb/>إما جبناء يهابون الخوض فيه، وإما مراءون مداجون يأبون أن تخالف أقوالهم<lb/>أحوالهم، وباقي الناس يأنفون أن يذعنوا لنصح ناصح صادع غير معصوم، ولذلك<lb/>كان القول من غير معرفة القائل أرعى للسمع وأقرب للقبول والقناعة وأدعى<lb/>للإجماع.<lb/>ثم أظنكم أيها الإخوان تستصوبون أن نترك جانبًا اختلاف المذاهب التي نحن<lb/>متبعوها تقليدًا، فلا نعرف مآخذ كثير من أحكامها، وأن نعتمد ما نعلم من<lb/>الكتاب وصحيح السنة وثابت الإجماع؛ وذلك لكيلا نتفرق في الآراء، وليكون ما<lb/>نقرره مقبولاً عند جميع أهل القبلة؛ إذ إن مذهب السلف هو الأصل الذي لا يرد، ولا<lb/>تستنكف الأمة أن ترجع إليه وتجتمع عليه في بعض أمهات المسائل؛ لأن في ذلك<lb/>التساوي بين المذاهب، فلا يثقل على أحد نبذ تقليد أحد الأئمة في مسألة تخالف<lb/>المتبادر من نص الكتاب العزيز أو تباين صريح السنة الثابتة في مدونات الصدر<lb/>الأول.<lb/>ولا يكبرن هذا الرأي على البعض منكم فما هو برأي حادث بين المسلمين. بل<lb/>جميع أهل جزيرة العرب ما عدا أخلاط الحرمين على هذا الرأي، ولا يخفى عليكم<lb/>أن أهل الجزيرة وهم من سبعة ملايين إلى ثمانية كلهم من المسلمين السلفيين عقيدة<lb/>الحنابلة , أو الزيدية أو الشافعية مذهبًا وقد نشأ الدين فيهم وبلغتهم فهم أهله وحملته<lb/>وحافظوه وحماته وقلما خالطوا الأغيار أو وجدت فيهم دواعي الغرباء والتفنن في<lb/>الدين لأجل الفخار ولا يعظمن على البعض منكم أيضًا أنه كيف يسوغ لأحدنا أن<lb/>يثق بفهمه وتحقيقه مع بعد العهد ويترك تقليد من يعرف أنه أفضل منه وأجمع عملاً<lb/>وأكثر إحاطة واحتياطًا. ولا أظن أن فينا من ليس في نفسه إشكال عظيم لوجود<lb/>اختلافات واضطرابات مهمة بينهم ما بين نفي وإثبات حتى في كثير من الأمور<lb/>التعبدية الفعلية التي مأخذها المشاهدة المتكررة ألوف مرات مثل: هل كان النبي<lb/>عليه الصلاة والسلام ثم جمهور أصحابه عليهم الرضوان يصلون وِتر العشاء<lb/>بتسليمة أم بتسليمتين، وهل كانوا يقنتون في الوتر أم في الصبح، وهل كان<lb/>المؤتمون يقرؤون أم ينصتون، وهل كانوا يرفعون الأيدي عند تكبيرات الانتقال أم<lb/>لا يرفعون، وهل يعقدون الأيدي أم يرسلونها. فإذا كان الأئمة والعلماء الأقدمون<lb/>هذا شأنهم في التباين والتخالف في تحقيق كيفية عبادة فعلية هي عماد الدين، أعنى:<lb/>الصلاة التي هي من المشهودات المتكررات وتؤدى بالجموع والجماهير؛ فكيف<lb/>يكون شأنهم في الأحكام التي تستند إلى قول أو فعل أو سكوت صدر عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم مرة أو مرات فقط ورواها فرد أو أفراد.<lb/>فعلى هذا لا أرى من مانع أن نترك النقول المتخالفة خصوصًا منها المتعلق<lb/>بالبعض القليل من الأصول ونجتمع على الرجوع إلى ما نفهمه من النصوص أو ما<lb/>يتحقق عندنا حسب طاقتنا أنه جرى عليه السلف، وبذلك تتحد وجهتنا ويتسنى لنا<lb/>الاتفاق على تقرير ما نقرره، ويقوى الأمل في قبول الأمة منا ما ندعوها إليه.<lb/>وإني أسلفكم أيها السادات أنه يبقى أن لا يهولنا ما ينبسط في جمعيتنا من تفاقم<lb/>أسباب الضعف والفتور كيلا نيأس من رَوح الله، وأن لا نتوهم الإصابة في قول من<lb/>قال: إننا أمة ميتة فلا ترجى حياتنا، كما لا إصابة في قول من قال: إذا نزل<lb/>الضعف في دولة أو أمة لا يرتفع. فهذه الرومان واليونان والأمريكان والطليان<lb/>واليابان وغيرها كلها أمم أمثالنا استرجعت نشأتها بعد تمام الضعف وفقد كل اللوازم<lb/>الأدبية للحياة السياسية.<lb/>بل ليس بيننا ولا سيما عرب الجزيرة منا وبين أعظم الأمم الحية المعاصرة<lb/>فرق سوى في العلم والأخلاق العالية على أن مدة حضانة العلم عشرون عامًا فقط<lb/>ومدة حضانة الأخلاق أربعون سنة، فعلينا أن نثق بعناية الله الذي لا يعبد سواه<lb/>وبهذا الدين المبين الذي نشر لواء عزه على العالمين ولم يزل بالنظر لوضعه الإلهي<lb/>دينًا حنيفًا متينًا محكمًا مكينًا لا يفصله ولا يقاربه دين من الأديان في الحكمة والنظام<lb/>ورسوخ البنيان، ثم أيقنوا أيها الإخوان أن الأمر ميسور، وأن ظواهر الأسباب<lb/>ودلائل الأقدار مبشرة بأن الزمان قد استدار ونشأ في الإسلام أنجاب أحرار وحكماء<lb/>أبرار يعد واحدهم بألف وجمعهم بألف ألف، فقوة جمعية منتظمة من هؤلاء النبلاء<lb/>كافية لأن تخرق طبل حزب الشيطان وتسترعي، سمع الأمة مهما كانت في رقاد<lb/>عميق وتقودها إلى النشاط، وإن كانت في فتور مستحكم عتيق.<lb/>على أن محض انعقاد جمعيتنا هذه لمن أعظم تلك المبشرات خصوصًا إذا وفقها<lb/>الله تعالى بعنايته لتأسيس جمعية قانونية منتظمة؛ لأن الجمعيات المنتظمة يتسنى لها<lb/>الثبات على مشروعها عمرًا طويلا يفي بما لا يفي به عمر الواحد الفرد وتأتي بأعمالها<lb/>كلها بعزائم صادقة لا يفسدها التردد، وهذا هو سر ما ورد في الأثر من أن يد الله مع<lb/>الجماعة، وهذا هو سر كون الجمعيات تقوم بالعظائم وتأتي بالعجائب وهذا هو<lb/>سر نشأة الأمم الغربية وهذا سر النجاح في كل الأعمال المهمة لأن سنة الله في خلقه<lb/>أن كل أمر كليًّا كان أو جزئيًّا لا يحصل إلا بقوة وزمان متناسبين مع أهميته، وأن كل<lb/>أمر يحصل بقوة قليلة في زمان طويل يكون أحكم وأرسخ وأطول عمرًا مما إذا حصل<lb/>بمزيد قوة في زمان قصير، وكلنا يعلم أن مسألتنا أعظم من أن يفي بها عمر إنسان<lb/>ينقطع أو مسلك سلطان لا يطرد شأو قوة عصبية حضرية حمقاء تفور سريعًا وتغور<lb/>سريعًا.<lb/>وإذا تفكرنا أن مبدأ أعظم الأعداد اثنان؛ فكذلك مبدأ الجمعيات شخصان ثم<lb/>تتزايد حتى تكمل وتتقلب أشكالاً حتى ترسخ، فعلى هذا لا يبعد أن يتم لنا انعقاد<lb/>جمعية منتظمة تنعقد الآمال بناصيتها. ولا ينبغي الاسترسال مع الوهم إلى أن<lb/>الجمعيات معرضة في شرقنا لتيار السياسة فلا تعيش طويلاً، ولا سيما إذا كانت<lb/>فقيرة ولم تكن كغالب (الأكاديميات) ؛ أي: المجامع العلمية تحت حماية رسمية بل<lb/>الأليق بالحكمة والحزم الإقدام والثبات وتوقع الخير إلى أن يتم المطلوب.<lb/>هذا وإن شرقنا مشرق العظائم، والزمان أبو العجائب وما على الله بعزيز أن<lb/>يتم لنا انتظام جمعية يكون لها صوت جهوري إذا نادى مؤذنها: (حي على الفلاح) في<lb/>رأس الرجاء يبلغ أقصى الصين صداه.<lb/>ومن المأمول أن تكون الحكومات الإسلامية راضية بهذه الجمعية حلمية لها<lb/>ولو بعد حين؛ لأن وظيفتها الأساسية أن تنهض بالأمة من وهدة الجهالة، وترقى<lb/>بها في معارج المعارف متباعدة عن كل صبغة سياسية، وسنعود لبحث الجمعية<lb/>فيما بعد.<lb/>ولنبدأ الآن بتشخيص داء الفتور المستولي على الأمة تشخيصًا سياسيًّا مدققًا<lb/>فأرجوكم أيها السادات أن يعمل كل منكم فكره الثاقب فيما هو سبب الفتور ليبين<lb/>رأيه وما يفتح الله به عليه في اجتماعاتنا التي نواليها كل يوم ما عدا يومي الثلاثاء<lb/>والجمعة من بعد طلوع الشمس بقراءة ضبط المذكرات التي جرت في الاجتماع<lb/>السابق ثم نشرع بالمفاوضات، وإني أختم اجتماعنا اليوم ببرنامج المسائل الأساسية<lb/>التي تدور عليها جمعيتنا وينبغي لكل منا أن يفتكر فيها ويدرسها وهي عشر مسائل:<lb/>(1) موضع الداء (2) أعراض الداء (3) جراثيم الداء (4) ما هو<lb/>الداء (5) ما هي وسائل استعمال الداء (6) ما هي الإسلامية (7) كيف يكون<lb/>التدين بالإسلامية (8) ما هو الشرك الخفي (9) كيف تقاوم البدع (10) تحرير<lb/>قانون لتأسيس جمعية تعليمية.<lb/>ولما انتهى خطاب الرئيس وانتهت الجلسة قال السيد الفراتي: أرى أن يقيد<lb/>كل منا هذه المسائل العشر في جانب من ورقة التراجم لأجل التذكرة ففعلوا. ثم<lb/>دعاهم إلى الطعام فأجابوا، وكان حديثهم على المائدة استقصاء أخبار المهتدين في<lb/>ليفربول من السعيد الإنكليزي. وبعد أن طعموا عرض عليهم الشاي والقهوة<lb/>والشراب المثلوج فاختار كلٌّ ما أَلِفَ وأحب، ثم انصرفوا أزواجًا وفُرادى مجيبين<lb/>دعوة خير الدعاة؛ إذ كان قد دنا وقت الصلاة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p33"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1029.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">علم تلامذة العرب وبلاغتهم</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في أمالي أبي علي القالي ما نصه: حدثنا أبو بكر بن دريد، قال: حدثنا<lb/>أبو عثمان سعيد بن هارون الأشنانذاني، عن التوزي، عن أبي عبيدة، عن أبي عمرو بن العلاء قال: كان لرجل من مقاول حمير ابنان يقال لأحدهما عمرو،<lb/>وللآخر ربيعة، وكانا قد برعا في الأدب والعلم، فلما بلغ الشيخ أقصى عمره<lb/>وأشفى على الفناء دعاهما ليبلو عقولهما ويعرف مبلغ علمهما، فلما حضرا قال<lb/>لعمرو وكان الأكبر: أخبرني عن أحب الرجال إليك، وأكرمهم عليك. قال: السيد<lb/>الجواد، القليل الأنداد، الماجد الأجداد، الراسي الأوتاد، الرفيع العماد، العظيم<lb/>الرماد، الكثير الحُساد، الباسل الذواد، الصادر الوراد. قال: ما تقول يا<lb/>ربيعة؟ قال: ما أحسن ما وصف، وغيره أحب إلي منه. قال: ومن يكون بعد<lb/>هذا؟ قال: السيد الكريم، المناع للحريم، المفضال الحليم، القمقام [1] الزعيم، الذي<lb/>إن هم فعل، وإن سئل بذل.<lb/>قال: أخبرني يا عمرو بأبغض الرجال إليك. قال: البرم اللئيم [2] ،<lb/>المستخذي الخصيم [3] ، المبطان النهيم [4] العيي البكيم [5] ، الذي إن سئل منع،<lb/>وإن هُدِّد خضع، وإن طلب جشع [6] . قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: غيره<lb/>أبغض إلي منه. قال: ومن هو؟ قال: النموم الكذوب، الفاحش الغضوب،<lb/>الرغيب عند الطعام [7] ، الجبان عند الصِّدام. قال: أخبرني يا عمرو، أي النساء<lb/>أحب إليك؟ قال: الهركولة اللفاء [8] ، الممكورة الجيداء [9] ، التي يشفي السقيم<lb/>كلامها، ويبرئ الوصب إلمامها [10] ، التي إن أحسنت إليها شكرت، وإن أسأت إليها<lb/>صبرت، وإن استعتبتها أعتبت [11] ، الفاترة الطرف، الطفلة الكف [12] ، العميمة<lb/>الردف. قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: نعت فأحسن وغيرها أحب إلي منها. قال:<lb/>ومن هي؟ قال: الفتانة العينين، الأسيلة الخدين، الكاعب الثديين، الرداح<lb/>الوركين [13] ، الشاكرة للقليل، المساعدة للحليل، الرخيمة الكلام، الجماء العظام،<lb/>الكريمة الأخوال والأعمام، العذبة اللثام.<lb/>قال: فأي النساء أبغض إليك يا عمرو؟ قال: القتاتة [14] الكذوب، الظاهرة<lb/>العيوب، الطوافة الهبوب [15] ، العبسة القطوب، السبابة الوثوب، التي إن ائتمنها<lb/>زوجها خانته، وإن لان لها أهانته، وإن أرضاها أغضبته، وإن أطاعها عصته.<lb/>قال: ما تقول ياربيعة؟ قال: بئس والله المرأة ذكر وغيرها أبغض إلي منها.<lb/>قال: وأيتهن التي هي أبغض إليك من هذه؟ قال: السليطة اللسان، المؤذية<lb/>للجيران، الناطقة بالبهتان، التي وجهها عابس، وزوجها من خيرها آيس، التي<lb/>إن عاتبها زوجها وترته [16] ، وإن ناطقها انتهرته. قال ربيعة: وغيرها أبغض إلي<lb/>منها. قال ومن هي؟ قال: التي شقي صاحبها، وخزي خاطبها، وافتتضح أقاربها،<lb/>قال: ومن صاحبها، قال صاحبها مثلها في خصالها كلها، لا تصلح إلا له ولا يصلح<lb/>إلا لها، قال: فصفه لى؟ قال: الكفور غير الشكور، اللئيم الفخور، العبوس الكالح،<lb/>الحرون الجامح، الراضي بالهوان، المختال المنان، الضعيف الجنان، الجعد<lb/>البنان [17] ، القؤول غير الفعول، الملوم غير الوصول، الذي لا يرع عن المحارم،<lb/>ولا يرتدع عن المظالم. قال: فأخبرني يا عمرو أي الخيل أحب إليك عند<lb/>الشدائد، إذا التقى الأقران للتجالد؟ قال: الجواد الأنيق، الحصان العتيق، الكفيت<lb/>العريق [18] ، الشديد الوثيق، الذي يفوت إذا هرب، ويلحق إذا طلب. قال: نعم<lb/>الفرس والله نعت فما تقول يا ربيعة؟ قال: غيره أحب إليَّ منه. قال: وما هو؟ قال<lb/>الحصان الجواد، السَّلس القياد، الشهم الفؤاد، الصبور إذا سرى، السابق إذا<lb/>جرى، قال فأي الخيل أبغض إليك يا عمرو؟ قال: الجموح الطموح، النكول<lb/>الأنوح [19] الصؤول الضعيف، الملول العفيف، الذي إن جاريته سبقته، وإن<lb/>طالبته أدركته، قال: فما تقول يا ربيعة؟ قال: غيره أبغض إليَّ منه، قال وما هو؟<lb/>قال: البطيء الثقيل، الحرون الكليل، الذي إن ضربته قمص [20] ، وإن دنوت منه<lb/>شمس، يدركه الطالب، ويقطع بالصاحب، قال ربيعة: وغيره أبغض إليّ منه،<lb/>قال: وما هو؟ قال: الجموح الخبوط [21] ، الركوض الخروط [22] ، الشموس<lb/>الضروط، القطوف [23] في الصعود والهبوط، الذي لا يسلم الصاحب - لعلها<lb/>بالصاحب -. ولا ينجو من الطالب.<lb/>قال: أخبرني يا عمرو أي العيش ألذ؟ قال: عيش في كرامة، ونعيم<lb/>وسلامة، واغتباق مدامة. قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: ونعم العيش والله وصف<lb/>وغيره أحب إلي منه. قال: وما هو؟ قال: عيش في أمن ونعيم، وعز وغنى عميم،<lb/>في ظل نجاح، وسلامة مساء وصباح، وغيره أحب إلي منه. قال: وما هو؟ قال:<lb/>غنى دائم، وعيش سالم، وظل ناعم.<lb/>قال: فما أحب السيوف إليك يا عمرو؟ قال: الصقيل الحسام، الناثر<lb/>المجذام، الماضي السطام [24] ، المرهف الصمصام، الذي إذا هززته لم يكب،<lb/>وإذا ضربت به لم ينب.<lb/>قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: نعم السيف نعت وغيره أحب إلي منه. قال:<lb/>وما هو؟ قال: الحسام القاطع، ذو الرونق اللامع، الظمآن الجائع، الذي إذا<lb/>هززته هتك، وإذا ضربت به بتك، قال: فما أبغض السيوف إليك يا عمرو؟ قال:<lb/>القطار الكهام الذي إذا ضُرِبَ به لم يقطع، وإن ذبح به لم ينخع [27] . قال: ما تقول<lb/>يا ربيعة؟ قال: بئس السيف والله ذكر، وغيره أبغض إلي منه. قال: وما هو؟<lb/>قال: الطبع الددان [28] ، المعضد [29] المهان.<lb/>قال: فأخبرني يا عمرو أي الرماح أحب إليك عند المراس، إذا اعتكر<lb/>البأس، واشتجر الدعاس [30] ؟ قال: أحبها إلي المارن المثقف [31] ، المقوم<lb/>المخطف [32] ، الذي إذا هززته لم يتعطف، وإذا طعنت به لم يتقصف. قال: ما<lb/>تقول يا ربيعة؟ قال: نعم الرمح نعت وغيره أحب إلي منه. قال: وما هو؟ قال:<lb/>الذابل العسال، المقوم النسال [33] ، الماضي إذا هززته، النافذ إذا همزته [34] .<lb/>قال: فأخبرني يا عمرو عن أبغض الرماح إليك. قال: الأعصل [35] عند الطعان،<lb/>المثلم السنان، الذي إذا هززته انعطف، وإذا طعنت به انقصف. قال: ما تقول يا<lb/>ربيعة؟ قال: بئس الرمح ذكر وغيره أبغض إلي منه. قال: ما هو؟ قال:<lb/>الضعيف المهز. اليابس الكز [36] . الذي إذا أكرهته انحطم، وإذا طعنت به انقصم.<lb/>قال: انصرفا، الآن طاب لي الموت اهـ.<lb/>فهل نجد في تلامذتنا أو شيوخنا من يلم بمثل هذه المعاني أو يحسن مثل هذا<lb/>الوصف؟ ! أنى ولا لغة لنا ولا علم إلا بلغة حية مرتقية فليرجع القارئ إلى ما جاء<lb/>في نبذة التفسير من الحكم بأننا أجهل الجاهلية الأولى. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) القمقام من أسماء البحر ويطلق عليه السيد الكريم، ويطلق أيضا على الدنيء أخذًا من قمقم فلان ما على المائدة كتقممه واقتمه إذا تتبعه وأتى عليه.<lb/>(2) البرم بالتحريك ثمر العضاة، وهو لا ينتفع به فيطلقونه على الرجل لا خير فيه، والبرم أيضا من لا يدخل مع القوم في الميسر وهو جدير بالاستعمال.<lb/>(3) استخذى - خضع وذل وأقبح بالمستخذي كثير الخصومة.<lb/>(4) المبطان كبير البطن من كثرة الأكل، والنهيم والنهم: الشره.<lb/>(5) العيي العاجز عن الإفصاح بالقول، والبكيم: الأبكم.<lb/>(6) الجشع: الحرص على الأكل وغيره.<lb/>(7) في الأساس: رجل رغيب واسع الجوف أكول.<lb/>(8) الهركولة: الحسنة الجسم والخلق والمشية والجارية الضخمة الأوراك، واللفاء مؤنث الألف وهى الضخمة الفخذين.<lb/>(9) الممكورة - المطوية الخلق والجيداء الطويلة الحسنة.<lb/>(10) الوصب المريض، والإلمام: الزيارة.<lb/>(11) أي: إن استرضيتها أرضت.<lb/>(12) الطفلة: الناعمة.<lb/>(13) الثقيلتهما.<lb/>(14) النمامة.<lb/>(15) يصفها بكثرة الطواف كالريح ويحسن من المرأة أن تقر في بيتها.<lb/>(16) الوتر: الثأر، ووتره: أصابه بالوتر أو ظلم فيه، ووتره عمله أو حقه نقصه إياه.<lb/>(17) البخيل المنقبض الكف.<lb/>(18) الكفيت: السريع، والعريق: ما له عرق في الكرم أو اللؤم.<lb/>(19) نكل عن الشيء نكص ولم يقدم أو هم بالشيء وهاب إتيانه، وأنح أنحًا وأنوحًا زجر من ثقل مرض أو بهر نفس والأنوح أيضًا البخيل ويتنحنح إذا سئل.<lb/>(20) قمص الفرس ونحوه استن أي: رفع يديه معًا ووضعهما معًا.<lb/>(21) الذي يخبط الأرض برجله.<lb/>(22) الجموح يجتذب الرسن من ممسكه.<lb/>(23) الذي يسيء السير ويبطئ.<lb/>(24) الحد.<lb/>(25) قطع.<lb/>(26) الفطار ما فيه تشقق فلا يقطع، والكهام: الكليل لا يمضي.<lb/>(27) نخع الذبيحة: جاز بالذبح إلى النخاع وذلك أقصاه.<lb/>(28) الطبع: الصدىء، والددان: الكهام.<lb/>(29) الذي يهان بعضد الشجر، أي: قطعه.<lb/>(30) الدعاس: الطعان، واشتجروا: اختلفوا، وتشاجروا بالرماح تطاعنوا.<lb/>(31) اللين المقوم.<lb/>(32) لا أعرف وصفًا للرمح من حرف خطف، ومن معانيه المناسبة استلبه بسرعة.<lb/>(33) السريع والعسال: اللين المتحرك.<lb/>(34) دفعته طاعنًا.<lb/>(35) الأعوج الملتوي.<lb/>(36) اليابس.</note>
            </div>
            <pb n="n5-p36"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1030.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الهدايا والتقاريظ</head>
               <lb/>
               <lb/>(سلم الارتقاء لمعرفة دروس الأشياء)<lb/>مجموعة كتب علمية في التاريخ الطبيعي وحفظ الصحة والتدبير المنزلي<lb/>والأِشياء (الطبيعيات) . شرع في تأليفها الفاضل محمد أفندي أمين من موظفي<lb/>الإدارة بنظارة الأشغال العمومية. وقد صدر الجزء الأول منها وفيه 36 درسًا في<lb/>مباحث التاريخ الطبيعي العمومية مع شيء من التفصيل في الإنسان.<lb/>والغرض الأول من هذا الكتاب تسهيل فهم هذه العلوم على تلامذة المدارس<lb/>فإنهم يتعلمونها باللغة الأجنبية في أثناء تعلم اللغة فيعسر عليهم فهمها<lb/>كما يعسر عليهم فهم الكتب العربية المؤلفة فيها؛ لأنها لم توضع للمبتدئين. وقد تكرم<lb/>المؤلف الفاضل بإهداء باكورة عمله إلينا. ورغب إلينا أن ندله على غلطه ليصلحه<lb/>في طبعة ثانية ولكن بعض الأصدقاء أخذ الكتاب منا ليطلع عليه ويعيده بعد يوم أو<lb/>يومين فعرض ما أوجب تأخير إرجاعه زمنًا طويلاً، ولذلك لم نتمكن من مطالعته،<lb/>ولكننا تصفحنا قليلاً منه فألفيناه في غاية السهولة، فنتمنى أن يقبل عليه مع التلامذة<lb/>نبهاء المجاورين في الأزهر الذين سألونا عن كتاب في هذا الفن يسهل عليهم<lb/>فهمه من غير أستاذ. وأسلوب كتابة الكتاب أسلوب الجرائد السيارة وفيها من<lb/>الانتقاد ما نود أن نذاكر المؤلف فيه مشافهة. وفي آخر الكتاب عدة رسوم،<lb/>وثمنه خمسة قروش فقط.<lb/>***<lb/>(الإحاطة في أخبار غرناطة)<lb/>تاريخ عظيم لأديب الأندلس الشهير الوزير محمد لسان الدين بن الخطيب.<lb/>عثرت عليه شركة طبع الكتب العربية فاختارت طبعه، وقد صدر الجزء الأول منه<lb/>مطبوعًا طبعًا متقنًا. وهو مبتدأ بكلام عام في تلك العاصمة كوضعها، وفتحها،<lb/>ونزول العرب الشاميين بها، وما آل إليه حال سكانها الأولين معهم، وحال ما يتصل<lb/>بها وينسب إلى كُورتها، ووصف سورها، ونحو ذلك، وسائر الكتاب في تراجم من<lb/>نشأ فيها من رجال السيف والقلم من الرجال والنساء.<lb/>ولا شك أن كل قارئ بالعربية يتشوق إلى معرفة تاريخ الأندلس التي كانت<lb/>أكبر فخر للعرب في العلم والمدنية وكل محب للأدب يتلذذ بقراءة كتابة لسان الدين<lb/>بن الخطيب البليغة وكفى بهذين تشويقًا وترغيبًا، ولكننا أسفنا لما رأيناه في الكتاب<lb/>من الغلط والتحريف كأكثر المطبوعات الجديدة، وإنما نبهنا على هذا؛ لأن هذه<lb/>الشركة أقدر على ضبط كتبها من الأفراد الذين يتجرون بطبع الكتب. ولعل عذرها<lb/>في هذا الجزء أنه لم يوجد منه إلا نسخة واحدة، وثمنه 15 قرشًا وصفحاته 375.<lb/>***<lb/>(الإنصاف في التنبيه على الأسباب التي أوجبت الاختلاف<lb/>بين المسلمين في آرائهم)<lb/>تصنيف العلامة عبد الله بن محمد بن السيد البطليوسي الأندلسي الشهير،<lb/>واسم الكتاب يدل على سمو موضوعه، وهو على اختصاره قد جمع من الفوائد في<lb/>بابه ما لم تجمعه الأسفار الكبيرة، ولا شك أنه من أنفع الكتب التي ألفها سلفنا. وقد<lb/>طبعه واعتنى بضبطه وتصحيحه وشرح أبياته وتفسير غريبه أخونا الفاضل الشيخ<lb/>أحمد عمر المحمصاني الأزهري بمراجعة إمام اللغة في هذا العصر الأستاذ الشيخ<lb/>محمد محمود الشنقيطي الشهير. فنحث جميع الذين يعولون على رأينا في اختيار<lb/>الكتب النافعة على قراءته، ثمنه ثلاثة قروش ولو لم أظفر به إلا بثلاثة دنانير لبذلتها<lb/>مرتاحًا وسنعود إلى الاقتباس منه بعد.<lb/>***<lb/>(مرشد مأموري الضبطية القضائية. ضبط الوقائع الجنائية)<lb/>لقد أحسن صنعًا الفاضل محمد بك صبري عضو النيابة بمحكمة الزقازيق<lb/>بتأليف رسالة سهلة العبارة في كيفية ضبط الوقائع الجنائية ليستعين بها العمد<lb/>ومأمورو الضبطية فيما يعهد إليهم من هذا العمل العظيم الذي يتعلق بحفظ الدماء<lb/>والأعراض، وأكثر العمد والمأمورين جهلاء بالطرق التي تتبع في ذلك، ويصعب<lb/>عليهم الاستمداد من كتب القوانين، فسهل لهم هذا المؤلف ذلك، فعسى أن يقبلوا عليه<lb/>ويحيطوا بما فيه. وهو مطبوع طبعًا حسنًا بمطبعة الشعب، ويطلب من مكتبة<lb/>الشعب ومن حضرة مؤلفه<lb/>***<lb/>(المصور)<lb/>جريدة أسبوعية سياسية أدبية مصورة بالألوان أنشأها حديثًا أحد الكتاب<lb/>المشهورين بآثارهم القلمية في المؤلفات العصرية والجرائد اليومية الفاضل<lb/>خليل أفندي زينية. وقيمة الاشتراك فيها خمسون قرشًا أميريًّا في السنة، وهي<lb/>جديرة بالرواج.<lb/>***<lb/>(الرأي العام)<lb/>جريدة مشهورة في مصر يمتاز صاحبها البارع إسكندر أفندي شلهوب بأسلوب<lb/>في كتابة الجرائد يجذب القارئ إلى المطالعة فإذا أخذ جريدته قرأها كلها بلذة، وإن<lb/>كان من لا يقرأون من الجرائد إلا ما يحبون موضوعه. وقد كانت احتجبت ثم أسفرت<lb/>فعسى أن تظل مسفرة دائمًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n5-p38"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1031.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حرية الجرائد والشعور العام بالفضيلة في مصر</head>
               <lb/>
               <lb/>أكبر النعم التي مُنحتَها مصر في عهد الاحتلال الأمن العام وحرية المطبوعات.<lb/>ومن العجائب أن المتمتعين بهذه الحرية يشكون في هذه الأيام منها، ويطلب<lb/>بعضهم أن تقيد الحكومة هذه الحرية المطلقة كمن يطلب احتكار الهواء الذي يحيا به<lb/>الناس ليعطوا منه بقدر ما يراه المحتكر لازمًا لحياتهم. هذا ما يظهر بادئ الرأي<lb/>من الذين يردون على طالبي التقييد، على أنه لم يطلبه أحد ونحن نذكر الحقيقة مع<lb/>بيان السبب.<lb/>كثرت الجرائد الأسبوعية في مصر، وأكثر أهلها ليسوا من أهل الصحافة فلا<lb/>استعداد عندهم لجعلها حاجة من حاجات البلاد؛ ولذلك أشرعوا لهم طريقًا جديدًا<lb/>وهو التنديد أو التعريض بمساوئ الأشخاص وقد وجدوا في هذا الطريق لماجًا<lb/>وعوارض يرضون بها قومهم، فمن الناس من يفتدي عرضه منهم بقليل من المال أو<lb/>العروض، ومنهم من يغريهم بذم عدو له بأجر معلوم، وقد أطمعتهم معاملة هؤلاء<lb/>السفهاء بالعظماء والفضلاء فلم يسلم منهم صنف من الأصناف، وقد أكثروا في هاتين<lb/>السنتين من الخوض (بالمعية السنية <gap resp="#org_MS"/> ) والإرجاف بأعمالها.<lb/>هذا كله، والرأي العام ساكت عنهم، فما الذي أقام عليهم القيامة في هذه الأيام<lb/>وأفاض التبرم والشكوى على جميع الألسنة والأقلام؟ الجواب عن هذا السؤال<lb/>يعرفه كل من يقرأ الجرائد المصرية وإنما نذكره صريحًا؛ لأنه من المبشرات<lb/>بدخولنا في الحياة الاجتماعية بعد أن كانت حياتنا فردية أحادية، وليكون مسجلاً في<lb/>تاريخ مصر الأدبي.<lb/>وهو أن جريدة (حمارة منيتي) الهزلية التي تكتب غالبًا باللغة العامية المصرية<lb/>قد طعنت من عهد قريب بفضيلة الأستاذ الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية فهاج<lb/>الرأي العام في مصر للطعن بهذا الإمام العظيم، وذهب الأستاذ الأكبر شيخ الجامع<lb/>الأزهر بنفسه إلى محكمة مصر الكبرى وطلب من رئيس النيابة فيها محاكمة صاحب<lb/>جريدة الحمار بعد أن طلب مقابلة النائب العمومي فقيل له أنه مسافر. وتقدمت<lb/>المحاضر العمومية من العلماء وطلاب الأزهر ومن الأهالي في القاهرة ومن بعض<lb/>البلاد في خارجها يطلبون محاكمته. وانطلقت أقلام الكتاب والشعراء في ذم صاحب<lb/>الحمارة وأجمعت الجرائد على ذمه وانبرى بعض الكتاب لإحصاء عيوب جريدته منذ<lb/>أنشئت، وذكروا منها إهانة القرآن وإفساد الآداب وإفساد اللغة والطعن بالسلطان<lb/>والأمير وغير ذلك. وقد قال بعض الأدباء: إن بعض هذه الذنوب أكبر عقوبة من<lb/>الطعن بمفتي الديار المصرية فلماذا سكت الناس عنها إلى الآن؟<lb/>وقد ذكر صاحب الحمارة نفسه هذا المعنى في مقدمة العدد الأول من السنة<lb/>الخامسة ونصه: (قل لي بحقك ما الذي جناه صاحب الحمارة اليوم حتى قامت<lb/>عليه هذه القيامة، وما هي بالله تلك الخطيئة التي ارتكبها واستحق عليها الملام،<lb/>واتجهت إليه أسنة الأقلام. وانصبت عليه كل هذه السهام؟ فلم يبق في أرض<lb/>مصر جريدة ولا مجلة ولا قصيدة إلا وقد حملت عليه، بعد أن كانت في العادة<lb/>تحمل منه لا عليه، ولا يبقى شاعر، ولا كاتب واعر، إلا وحرك في ذكراه شفتيه،<lb/>كأنهم يريدون ابتلاعه بكل ما لديه) إلخ.<lb/>هذا هو السبب في تألم الرأي العام من إطلاق المطبوعات، وما من شيء في<lb/>هذا الوجود إلا وله سيئات وحسنات، وهو دليل على أن الأمة المصرية قد دب<lb/>فيها الشعور بشئون الحياة الاجتماعية، وصار الرأي العام يعرف لذي الفضل فضله.<lb/>ولذا طالب بعض أعضاء الجمعية العمومية الرغبة إلى الحكومة بالاتفاق مع وكلاء<lb/>الدول لوضع قانون عام عادل لفوضوية المطبوعات ليأمن كل إنسان على عرضه.<lb/>واستحسن رأيه هذا بعض أصحاب الصحف الكبيرة وعده الآخرون وسيلة لتقييد<lb/>حرية الصحافة والمطبوعات فأنكروه، ولا يزالون يتناقشون فيه وهم متفقون على أن<lb/>حرية الطباعة والصحافة حسناتها أكثر من سيئاتها بأضعاف مضاعفة.<lb/>وإذا رجعنا إلى مثلنا الأول نقول: إن هذه الحرية كالهواء الذي هو شرط<lb/>للحياة فإذا مر في بعض الأيام على جيفة فحمل إلينا ريحها أو هب شديدًا فأثار الغبار<lb/>في وجوهنا فلا شك أننا نبادر إلى ذمه والشكوى منه، ولكننا لا نطلب انقطاعه وإنما<lb/>نطلب منع الجيف من طريقه وإزالة الغبار برش الأرض بالماء فلا خلاف إذن بين<lb/>الناس في وجوب بقاء هذه الحرية.<lb/>أما إزالة هذه الجيف فأمثل طرقها تصدي النيابة العمومية لمحاكمة أصحابها،<lb/>فيجب عليها أن تحاكم كل من ينتهك حرمات الآداب وينال من أعراض الناس، وإن<lb/>لم يطلب ذلك ممن يطعن فيه. إن لم تقم النيابة بهذه الخدمة للأمة فيجب على الناس<lb/>أن يحاكموا من يطعن فيهم إلا عثرة الكريم فإنها تقال شرعًا وأدبًا. والامتناع عن<lb/>محاكمتهم توهمًا أن ذلك يعلي شأنهم أو يخفض شأن من يحاكمهم خطأ كبير؛ فإن<lb/>الحدود والعقوبات لم تسن في الشرائع الإلهية ولم توضع في القوانين البشرية إلا<lb/>لهؤلاء المعتدين {أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ اجْتَرَحُوا السَّيِّئَاتِ أَن نَّجْعَلَهُمْ كَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا<lb/>الصَّالِحَاتِ سَوَاءً مَّحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (الجاثية:21) .<lb/>وأما صاحب الحمارة فقد حاكمته النيابة العمومية فحكم عليه بالسجن مدة ثلاثة<lb/>أشهر وبالنفقات، ولم يدخل المفتي في الدعوى مطلقًا ولا طلب حقًّا مدنيًّا. وكان في<lb/>الجرائد التي حملت على صاحب الحمارة جريدة طلبت من المفتي العفو عنه، ولو كان<lb/>هو الذي طلب ذلك تائبًا لأجيب طلبه قطعًا فإن الأستاذ سليم القلب واسع الحلم لا<lb/>يحب أن ينتقم لنفسه، على أن ما كتبته الحمارة كان أكبر خدمة له؛ لأنه أظهر له<lb/>مكانة عالية في نفوس خواص الأمة وعوامها لا يدانيه فيها أحد مع العلم القطعي<lb/>لكل أحد بأنه بريء من سبب نهاق الحمارة براءة عائشة من إفك المنافقين،<lb/>وصاحب الحمارة نفسه يعتقد ذلك أيضًا، لأن هذيانه لم يكن مبنيًّا إلا على الاستنباط<lb/>من صورة اخترعها بعض المفسدين.<lb/>أما العبرة التي نقصدها من إيراد هذه المسألة فهي إزالة شبهة علقت في أفهام<lb/>أكثر الناس فكانت أضر اعتقاد تقلدوه، وهي أن من يشتغل بالعلوم الحقيقية ويتخلق<lb/>بالأخلاق الفاضلة والسجايا الكاملة كالصدق والمروءة وعلو الهمة وبذل المعروف<lb/>والسعي في خير الناس ومنفعتهم لا ينجح في عمله ولا يعرف له أحد فضله<lb/>ويستدلون بأمثال يضربونها قد اشتبه عليهم حقها بباطلها، وهذا المثل الحق الذي<lb/>يدحضها وهو أن الشيخ محمد عبده سلك هذه الطريقة فحل من نفوس الأمة محلاً<lb/>عليًّا ونال فيها اسمًا سميًّا ما زاحمه فيه عالم ولا أمير، ولا شاركه فيه غني ولا<lb/>وزير، والعاقبة كما قال الله تعالى للمتقين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1032.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
