<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="47" to="47" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">47</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P267.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1316-10-08" datingMethod="#cal_islamic" when="1899-02-19">8 شوال  1316</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1899" change="#d2e141" xml:lang="ar">فبراير - 1899م</date>
         <pb n="n1-p901" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P268.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصنائع والتربية والتعليم</head> [*]<lb/>الصنائع ركن من أركان المعيشة الإنسانية لا يستغني عنها البشر في طور<lb/>من أطوار حياتهم وهي تترقى بترقي النوع في مدارج الحياة، فتبتدي في طور<lb/>البداوة بما يناسبه من البساطة والسذاجة والبعد عن الزخرف والزينة، ولا حد<lb/>لنهايتها، وإنما يسوق الناس إلى الترقي فيها الحاجة، فكلما ازدادوا عمرانًا وعلمًا<lb/>تجددت لهم حاجات تناسب الطور الذي ارتقوا إليه، والحاجة أم الاختراع، فهي<lb/>التي تهديهم إلى الاستنباط والعلم.<lb/>مطالبة الأمة في طور من أطوار الحياة بالصنائع التي تناسب طورًا أعلى منه،<lb/>إعجاز وإعنات، لا سيما في هذه الأزمنة التي بنيت فيها الصنائع على أسس العلوم<lb/>الطبيعية والرياضية والاقتصادية، فإذا كلفنا تجار <placeName>بغداد</placeName> - الذين طلب منا مكاتب<lb/>جريدة وكيل الهندية الغراء أن نحثهم على إنشاء المعامل - أن ينشئوا معملاً للقطن<lb/>أو للصوف، ونحن نعلم أنهم يحتاجون في ذلك إلى اجتلاب جميع آلات المعمل<lb/>وأدواته من أوروبا بأثمان أغلى مما هي عليه في بلادها، وإلى نفقات النقل مع<lb/>صعوبة المواصلات، وإلى دفع المكوس والضرائب للحكومة، وإلى عمال من<lb/>الأجانب يشتغلون في المعمل لجهل الوطنيين بذلك، فهل نقدر على إقناعهم بأن<lb/>مصنوعهم هذا يمكن أن يباع بالسعر الذي يباع به مثله من المصنوع الأوروبي مع<lb/>الربح الذي يساوي أو يُربي على ما يربحونه من تصريف أموالهم في تجارتهم<lb/>الحاضرة؟ لا بد لمن يحث هؤلاء على عمل كهذا أن يعرف جميع ما أشرنا إليه<lb/>مفصلاً تفصيلاً.<lb/>التجار والعمال أعلم بموضوع عملهم من أرباب الجرائد، وإن كانوا لا<lb/>يستغنون عن إرشادها، وما توصله إليهم من أنباء أبناء صنفهم وأعمال البعداء عنهم<lb/>مما يتعلق بالموضوع نفسه، وغير ذلك مما يحتاجون لمعرفته فيما هم فيه، كما تحتاج<lb/>السياسة إلى الجرائد السياسية. ربما تنبه الجرائد أهل السياسة أو التجارة والصناعة<lb/>إلى ما لم يحيطوا به علمًا؛ لأنها وصلة الهيئة الاجتماعية وملتقى أفكار الأصناف،<lb/>ولكن لا يقول أحد: إن قوام السياسة أو غيرها بالجرائد، وأن كتابها أعلم من<lb/>السياسة والتجار والصناع في مواضيع أعمالهم.<lb/>من مست حاجته إلى شيء وتهيأت له أسبابه تكفيه الإشارة الإجمالية إلى الأخذ<lb/>به، ويزيده التفصيل بصيرة، ومن يؤمر بما تنافيه حالته في نفسه وفي قومه<lb/>ووطنه، فجدير بأن لا يمتثل الأمر ولا يعي الخطاب.<lb/>إذا شئت أن تُعصَى وإن كنت ناصحًا <gap resp="#org_MS"/> فمُرْ بالذي لا يستطاع من الأمر<lb/>مما شرحنا تفهم السر في اكتفاء الديانة الإسلامية - التي جاءت لسوق الناس<lb/>إلى سعادة الدارين - بالإرشاد الإجمالي في المصالح الدنيوية، كقوله تعالى:<lb/>{وَسَخَّرَ لَكُم مَّا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ} (الجاثية: 13) ونحوها، وقوله عز<lb/>وجل: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ هِيَ<lb/>لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ الْقِيَامَةِ} (الأعراف: 32) وقوله:<lb/>{وَاللَّهُ أَخْرَجَكُم مِّنْ بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ لاَ تَعْلَمُونَ شَيْئاً وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالأَبْصَارَ وَالأَفْئِدَةَ<lb/>لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (النحل: 78) والشكر إنما يكون باستعمالها فيما خُلقت لأجله،<lb/>وقوله: {وَهُوَ الَّذِي سَخَّرَ الْبَحْرَ لِتَأْكُلُوا مِنْهُ لَحْماً طَرِياًّ وَتَسْتَخْرِجُوا مِنْهُ حِلْيَةً<lb/>تَلْبَسُونَهَا وَتَرَى الْفُلْكَ مَوَاخِرَ فِيهِ وَلِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (النحل: 14) الابتغاء من فضله مفسَّر بالتجارة.<lb/>اكتفى القرآن بمثل هذا الإجمال والتنبيه على أن للكون سننًا لا تتغير ينبغي<lb/>الاهتداء بها، وأفاض في تقبيح العقائد الباطلة والحث على الأخذ بالبرهان في<lb/>الاعتقاد، كما أفاض في الحض على تهذيب الأخلاق ومحاسن الأعمال؛ لأن هذا<lb/>هو الذي يجمع كلمة الأمة ويرقيها في معارج الكمال الاجتماعي، وعند ذلك تهتدى<lb/>إلي ما في ذلك الإجمال من الإرشاد إلى السعادة، فتندفع له عن بصيرة وعقل،<lb/>فتبلغ الغاية منه بإذن الله تعالى.<lb/>والخلاصة أن لكل مقام مقالاً، ولكل طور من أطوار الحياة أعمالاً، ونحن<lb/>معشر المسلمين اليوم منحطون في كل شيء ومحتاجون أشد الاحتياج إلى مجاراة<lb/>مجاورينا في كل ما هم فيه من التقدم الاجتماعي والمدني والعسكري، ويتوقف ذلك<lb/>على علوم وفنون وأعمال وصناعات نحن في بعد عنها كلها بقدر ما نحن في حاجة<lb/>إليها، وما يبعدنا عنها أمور كثيرة ترجع إلى شيئين، وهما: الدين، والحكومات.<lb/>أما الدين فمن وجهين:<lb/>(أولهما) : الإعراض عنه تخلقًا وعملاً؛ لعدم تعلمه والتربية عليه على الوجه<lb/>الذي ينبغي، ولذلك تفرقت الكلمة وارتفعت الثقة وصار الإخوة أعداء، ولا يمكن<lb/>مع هذا القيام بالصنائع والأعمال النافعة التي تتوقف على الاجتماع والتعاون<lb/>وروحهما الثقة، وهي لا تحصل بالتكلف ولا بالإجبار، بل يكون الإنسان أهلاً لأن<lb/>يوثق به لصدقه وأمانته ونشاطه، وكل هذا يكون بالتربية والتعليم الصحيحين.<lb/>(وثانيهما) : فهمه على غير وجهه؛ فإن أكثر المسلمين يعتقدون أن العلوم<lb/>الطبيعية والرياضية كفر، وكل من تعلمها تفسد عقيدته، ويحتجون على ذلك بأن<lb/>متعلميها لا يبالون بالدين، والسبب الصحيح في عدم المبالاة هو عدم تعلم الدين<lb/>وعدم التربية عليه، وربما كان قول بعض شيوخ الدين لمن تكلم في مسألة من هذه<lb/>الفنون يعتقدها بالبرهان: أنها من الكفر ومخالفة للدين - سببًا في اعتقاده بطلان<lb/>الدين؛ لأن كل ما خالف الحقيقة الثابتة بالبرهان باطل، ويقع مثل هذا كثيرًا.<lb/>وأكثر المسلمين يعتقدون أيضًا أن السعة في الدنيا خاصة بالكافرين، ومن<lb/>الجمل المسلَّمة الدائرة على ألسنتهم: (لهم الدنيا ولنا الآخرة) وقد جاءهم هذا<lb/>الوهم من الوعاظ وخطباء الفتنة، وقد أوردنا لك آنفًا قوله تعالى: {هِيَ لِلَّذِينَ<lb/>آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ} (الأعراف: 32) وهو صريح في أن<lb/>الزينة والطيبات هي موهوبة من الله تعالى للمؤمنين باستحقاق؛ لأنهم الذين<lb/>يشكرون عليها ويأخذونها بحقها، وإن كان غيرهم يشاركهم فيها كما أفاده قوله:<lb/>] خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَةِ [ولهم غير ذلك من الاعتقادات المأخوذة من الدين على غير<lb/>وجهها، وهي من عقبات التقدم والإصلاح، وقد ألممنا بها في المقالات السابقة إجمالاً<lb/>وتفصيلاً.<lb/>وأما الحكومات فهي متمكنة بما لها من الاستبداد المطلق والسلطة النافذة من<lb/>تمهيد العقبات والنهوض بالأمة في أقرب الأوقات كما فعل ميكادو اليابان، ولكنها<lb/>تُعسِّر ولا تُيسِّر، وتمنح الأجنبي وتحرم الوطني، وتفصيل ذلك يطول، والشواهد<lb/>عليه كثيرة جدًّا، نكتفي هنا بواحدة منها، وهو ما كُتب إلينا حديثًا من سوريا، قال<lb/>المكاتب ما مثاله:<lb/>احتكر المسيو موسى فريج من <placeName>بيروت</placeName> من عدة سنين بضاعة إفرنجية، وهي<lb/>نوع من نسيج الديباج أو الإستبرق يتخذ سجوفًا للمناظر (ستائر للنوافذ والشبابيك)<lb/>وظهارات للأرائك والمقاعد، يبيع الذراع منه بثمانين قرشًا إلى 150 قرشًا،<lb/>فاطَّلع على ذلك أحد المهرة في صناعة الحياكة والنسيج من أهل دمشق الشام، فأنشأ<lb/>يقلد هذا النسيج حتى جاء بخير منه متانة وحسنًا وأرخص منه ثمنًا، فهبطت أسعار<lb/>النسيج الإفرنجي، ونقص ربح فريج الفاحش، فطفق يتجسس الأخبار ويبحث عن<lb/>السبب حتى اهتدى إلى ما كان من النساج الدمشقي، فابتغى إلى رشيد بك والي<lb/>بيروت الوسيلة في منعه، فقابل الوالي ذلك بما تقتضيه عثمانيته من الاهتمام،<lb/>واستحضر ذلك الوطني المسكين، وحتم عليه ترك العمل وهدده بالعقوبة إذا هو عاد<lb/>إليه، ولم يكتفِ بذلك، بل كسر له المنوال الذي يحوك عليه، لكن حلاوة الربح<lb/>حملت العامل على اتخاذ منوال آخر يحوك عليه سرًّا، قال الكاتب: وهذا النسيج<lb/>الوطني يباع الآن في <placeName>بيروت</placeName> سراً كما يباع البارود والديناميت، إنا لله وإنا إليه<lb/>راجعون.<lb/>هذا هو الوالي الذي تقدسه جرائد سوريا، ويشفع له بعض المقربين كلما أراد<lb/>مولانا السلطان عزله، أي خزي تخزى به أمة أشد من نزول البلاء عليها من حيث<lb/>تُرتجى النعماء لها، وفيضان طوفان الشقاوة عليها من سماء السعادة؟ أمة هذا شأنها<lb/>بماذا يكون إرشادها؟ ما هو الأهم الذي يقدَّم على المهم؟ بماذا ينبغي الإسهاب<lb/>والتفصيل، وما الذي يكفي فيه الإجمال والاختصار؟<lb/>يذهب قوم إلى أن الأهم المقدَّم هو التحامل على الأمراء والحكام وإظهار<lb/>معايبهم، وآخرون إلى الترغيب في الأعمال والصنائع وما تتوقف عليه من العلوم<lb/>والفنون، وهذا ما تلهج به الجرائد العملية والسياسية. أما رأينا فهو: أن أهم ما<lb/>يجب تقديم العناية به وتفصيل القول فيه هو الحث على التربية والتعليم الصحيحين،<lb/>إذ بهما تتآلف القلوب وتجتمع الكلمة وتُعرف الحقوق والواجبات الملية والقومية<lb/>والوطنية معرفة كاملة تبعث الإرادة على العمل، ومتى تكونت الأمة وتربت<lb/>وتعلمت فهي تصلح حكامها، وتندفع بطبيعتها إلى الأعمال النافعة والصنائع المفيدة؛<lb/>ولهذا أنشأنا المنار وعليه جرينا، نعم إننا ما قلنا ولن نقول: إنه لا ينبغي أن يكون<lb/>مع التربية والتعليم شيء آخر، بل حثثنا ولا نزال نحث على تأليف الشركات<lb/>المالية للقيام بالأعمال النافعة، زراعية وتجارية وصناعية، بحسب ما تقتضيه حالة<lb/>الزمان والمكان، ونبين أن ذلك لا ينافي الدين، بل يحفظه ويعزه، ونكل التفصيل<lb/>في ذلك لأهله، جريًا على سنة الدين، فقد كان الشارع عليه السلام يرغب في<lb/>الأعمال بمثل قوله: (إذا قامت الساعة وفي يد أحدكم فَسيلة فليغرسها) وهو أبلغ ما<lb/>يقال في التنشيط على العمل الدنيوي، وقال في حادثة تأبير النخل: أنتم أعلم بأمور<lb/>دنياكم.<lb/>هذا هو رأينا، ومن أُشربه في قلبه لا يعذلنا فيه، وبالله التوفيق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) افتتح بها العدد 47 المؤرخ في 8 شوال سنة 1316 الموافق 18 فبراير سنة 1899.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p905" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P269.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صلاة الجمعة في جامع عمرو</head>
               <lb/>هذا الجامع أقدم جوامع مصر وأعظمها، ولا يُصَلَّى فيه إلا آخر جمعة في<lb/>رمضان من كل سنة، وللناس فيه اعتقادات وهمية غريبة، منها: أنه سيكون هناك<lb/>في آخر الزمان ملحمة عظيمة، ويتأولون بذلك ما تطلقه الحربية من المدافع إجلالاً<lb/>لأمير البلاد، وعناية الحكومة بتجريد من يدخل الجامع من السلاح، بل ومن<lb/>العصي (على ما يقولون) وكأن السبب في هذا هو الاحتراس من قوع مشاجرة<lb/>تُفضي إلى فتنة كبيرة يشتعل ضرامها بريح الاعتقاد الوهمي، وكنت عازمًا على<lb/>الصلاة في هذا الجامع لأنظر بعيني ما يكون من أمر الناس في الأعمدة التي أشرنا<lb/>إليها فيما كتبناه تحت عنوان (الاعتقاد بالجمادات) في العدد الماضي، فلم يتح لي<lb/>ذلك ولكن حدثني منتقد فاضل بما أذكره ملخصًا، قال:<lb/>كان الطريق مفروشًا بالرمل النظيف، وطائفة من الجند تذود عنه المسلمين<lb/>دون الإفرنج، مع أن الأولين هم المقصودون بالذات الذين تقام بهم الصلاة، ولولا<lb/>ذهابهم لما ذهب الإفرنج، فكيف جاز لهم إهانة المصلين واضطرارهم إلى المشي<lb/>في الطريق الذي تسوخ الأرجل فيه، فتثير غبارًا يملأ أفواههم وخياشيمهم وهم<lb/>صائمون، وتتسخ منه أبدانهم وثيابهم، ويستحب أن يصلوا وهم منظفون، وقد<lb/>جرى هؤلاء الجنود على قاعدة الاستصحاب في تعظيم الإفرنج والمتفرنجين،<lb/>وتحقير الوطنيين، لا سيما إن كانوا صالحين، ولا شك أن سمو العباس أعزه الله<lb/>تعالى لا يرضى بهذه المعاملة الجائرة، فقد سمعه منشئ هذه الجريدة يقول: إنه<lb/>يحب التنقل في المساجد لصلاة الجمعة، ويرى من فائدتها إصلاح الطرق، لا سيما<lb/>في المساجد البعيدة كجامع أبي العلا في بولاق - وكان الحديث بعد صلاته فيه -<lb/>فعسى أن يلتفت لهذا الأمر من يناط بهم مثله بعد الآن.<lb/>قال محدثي: أما المسجد، فقد كان مملوءًا بالمنكرات والمنتقَدات، فمِن ذلك أن<lb/>صدره كان مفروشًا بالزرابي والطنافس والبُسُط الجميلة، وقسم منه كان مفروشًا<lb/>بالحصير، وباقيه غير مفروش، فصَلَّت الألوف من الناس على الأرض الوسخة<lb/>الرطبة.<lb/>ومنها: أن أبناء الطريق (العاقِّين) قد اجتمعوا بعد الصلاة يرقصون<lb/>ويعزفون بدفوفهم ومزاميرهم.<lb/>ومنها: أن الإفرنج وغيرهم دخلوا المسجد رجالاً ونساءً بأحذيتهم، وازدحم<lb/>الذكران والإناث على حِلق المنتسبين للطريق، ولا تسل عما في هذا الازدحام من<lb/>المنكرات، وأقلها الضوضاء والجلبة.<lb/>ومنها: التبرك بالعمود الذي كانوا يضربونه من قبل، وقد سألهم محدثي عن<lb/>سبب ما كان من إهانته وضربه أولاً وما استبدل بذلك من تعظميه والتبرك به، بل<lb/>بحظيرة الحديد التي أقامتها الحكومة الخديوية حوله؟ فقالوا له: أنه كان عصى<lb/>عمرو بن العاص عندما أراد الإتيان به للمسجد، فكانوا يضربونه لذلك، ثم إن<lb/>الخديوى رآه في نومه وقد هَمَّ أن يفتك به فسأله عن السبب فقال: لأنك لا تمنع<lb/>هؤلاء الناس من ضربي وايذائي، فهذا ما حمل سموه على الأمر ببناء الحظيرة<lb/>عليه، وتبين أن فيه سرًّا يتمكن به من التصرف في الناس.<lb/>ومنها: العمودان اللذان يختبر الطائع والعاصي بالمرور من بينهما، وقد شاهد<lb/>ذلك محدثي بعينيه.<lb/>أما الخطبة: فأخبرني أنها كانت بعض سجعات في وداع رمضان. وأجدر<lb/>بمن يخطب في مسجد تؤتى فيه المنكرات، وتشاهد فيه البدع والخرافات ويحضره<lb/>الألوف وعشرات الألوف - أن يخطب الناس في الموضوع الذي يناسب المقام،<lb/>وتمس إليه الحاجة، نعم إن من أسباب الخروج بالخطب عما شُرعت لأجله مرضاة<lb/>الأمراء والسلاطين، ولكن أميرنا العباس ليس من أولئك الأمراء الذين يجعلون الحق<lb/>تابعًا لأهوائهم، بل هو من أمراء الإصلاح [*] الذين يحبون أن يَصدُق عليهم الحديث<lb/>الشريف: (لا يؤمن أحدكم حتى يكون هواه تبعًا لما جئت به) ومن آية ما أقول<lb/>صلاته الجمعة في جامع أبي العلاء، فإنه أيده الله تعالى قصد بذلك نسخ آيه خرافية،<lb/>وإبطال عقيدة وهمية، ذلك أن عامة المصريين يعتقدون من زمن بعيد أن بلاءً كبيرًا<lb/>يحدث إذا صلى أمير مصر في مسجد أبي العلاء، وكنت أحب أن تكون الخطبة<lb/>يومئذ في موضوع هذا الاعتقاد وتوَخي العزيز حماه الله تعالى إبطاله، وبيان أن في<lb/>صلاته تلك تربية عملية للأمة. وأي عمل إصلاحي يمكن أن يعمله سمو العباس في<lb/>هذا المقام أشرف من هذا؟ أمر النبي عليه الصلاة والسلام الناس بالحَلق يوم<lb/>الحديبية، فتوقفوا عن الامتثال، فلما حَلَقَ بادروا للاقتداء به؛ لأن التربية بالعمل<lb/>أنفع من بالتربية بالقول، فلو أن الخطيب قال: أيها الناس إن الله تعالى خالق كل<lb/>شيء قد جعل بحكمته لكل شيء سببًا، وقد هدانا لهذه الأسباب بمشاعرنا وعقولنا وبما<lb/>أرشد إليه في كتابه وعلى لسان نبيه لنعمل لمعاشنا ومعادنا على بصيرة، وقد ضل<lb/>كثير من الناس فجعلوا ما ليس بسبب سببًا للنفع أو للضر، فكان ذلك عقبة في<lb/>طريق سعادتهم في دينهم أو دنياهم بحسب الاختلاف في موضوع الضلال. وإن مما<lb/>شاع بينكم من الأسباب الباطلة مما لم ينزل الله تعالى فيه وحيًا ولم يرشد إليه بعقل ولا<lb/>حس: اعتقاد بعضكم أن صلاة عزيز مصر في هذا المسجد يتولد منها مضرة، وأن<lb/>في زيارة بعض أعمدة الرخام في المسجد الحسيني والتمسح بها منفعة. وإن من عناية<lb/>مولانا العباس في إرشاد أمته أن جاء وصلى في هذا المسجد ليزيل هذا الاعتقاد<lb/>الوهمي الفاسد، وينبهكم على أن تقيسوا على ذلك سائر المواقع والمساجد، فالنفع<lb/>والضر والبلاء والنعماء كل ذلك بيد الله تعالى، ويُطلَب من أسبابه العادية التي<lb/>يعرف الضروري منها، وما عدا ذلك ينكشف بعلوم مخصوصة قد سعد المشتغلون بها<lb/>في دنياهم من حيث شقينا، واستغنوا من حيث افتقرنا، وقووا من حيث ضعفنا، وإن<lb/>شقاءنا وفقرنا وضعفنا في الدنيا من ضعف الدين؛ لأن حماية الحق والتمكن من القيام<lb/>به لا يُمكِنان إلا بالقوة والثروة، فلا تعولوا في نيل مصالحكم وتحصيل سعادتكم إلا<lb/>على الأسباب الصحيحة التي خلقها الله تعالى، وجعلها سننًا ثابتة لا تتغير ولا<lb/>تتحول، واعلموا أنه ليس وراء سنن الكون قوة إلا القوة الإلهية التي يستند إليها كل<lb/>شيء، واتفق على هذا برهانا العقل والوحي، قال الله عزو جل فيما أوحاه إلى نبيه<lb/>الأكمل: {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعاً وَلاَ ضَرًّا إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ وَلَوْ كُنتُ أَعْلَمُ الْغَيْبَ<lb/>لاسْتَكْثَرْتُ مِنَ الْخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ السُّوءُ إِنْ أَنَا إِلاَّ نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (الأعراف: 188) بمثل هذا كان ينبغي أن يُخطَب في مسجد أبي العلاء أو في<lb/>مسجد عمرو عند ما صلى الأمير فيهما لا بمدح الشهور ووداعها. وفق الله خطباءنا<lb/>لما فيه الخير للأمة بمنّه وكرمه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هذا ما كان يظنه الكاتب في ذلك الوقت، ولم يقصد به المصانعة ولا حدثته به، ولا حملت أحدًا على إبلاغه إياه.</note>
            </div>
            <pb n="n1-p908" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P270.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دمشق الشام</head>
               <lb/>علمنا من أنباء سوريا أن حضرة دولتلو ناظم باشا والي الولاية المشار إليها<lb/>أصدر أمره باجتماع بعض الأعيان وأرباب الغيرة الوطنية في نادي دولته، وذَاكَرَهم<lb/>بما فيه ترقي الوطن ونجاح أهله، وكان أهم بحث طال الأخذ والرد به: لزوم<lb/>الزراعة التي عليها مدار الثروة والنجاح، وفي ختام هذه الجلسة قرأ حضرة عزتلو<lb/>عبد القادر بك مُحرر المؤيد العظمى مقالة مهمة في هذا الباب وهي:<lb/>بنا على استدعاء دولتكم بعض الذوات لحضوركم العالي لطفًا وتنزلاً، وفي<lb/>جملتهم هذا العاجز، للتداول في ترقي الزراعة التي هي ينبوع ثروة الولاية،<lb/>ومصدر سعادة الأهالي ورفاهيتهم، بظل سيدنا الخليفة الأعظم عناية مخصوصة من<lb/>قِبل دولتكم بهذا الأمر المهم، بادرت لتحرير هذه اللائحة في بيان الوسائل التي<lb/>تأول لترقي الزراعة في ولايتنا وتحسين أحوال الفلاحين، وقدمتها وأنا لا أشك في<lb/>أن الحكمة والصواب في رأي دولتكم، فأقول: إن الوسائل والتدابير اللازمة لترقي<lb/>الزراعة هي كثيرة جدًّا تحتاج لزيادة شرح وإسهاب لا يحتملها المقام، فأذكر منها ما<lb/>يأتي بوجه الإيجاز والاختصار:<lb/>(1) تأليف مجالس زراعية في مركز الولاية التابعة لها للنظر في<lb/>الأمور الزراعية والاهتمام على الدوام باتخاذ التدابير والوسائل المقتضية، وكل ما<lb/>يأول لترقي الزراعة وتحسين شؤون الفلاحين، وعرض قراراتهم المتعلقة بذلك<lb/>على مقام الولاية العالي؛ لأجل النظر فيها.<lb/>(2) إصلاح الطرق الوعرة المسالك بين القرى والقصبات بإلزام كل<lb/>فرد مكلف من الفلاحين بالشغل بها أيامًا معدودة في السنة، وفقًا لنظام الطرق<lb/>والمعابر، وذلك تحت مناظرة مجلس الزراعة، بشرط أن لا يقع سوء استعمال في<lb/>سَوْقهم وتشغليهم.<lb/>(3) فتح مكاتب ابتدائية في القرى الكبيرة والاستئذان من المرجع<lb/>الإيجابي بأن تكون نفقاتها من حصة المعارف على وجه أن تعم بعد ذلك كل القرى.<lb/>(4) إرسال تلميذين في كل سنة من أولاد الفلاحين النجباء إلى<lb/>المدارس الزراعية العالية في الآستانة العلية والممالك الأوروبية، لتعلم علم الزراعة<lb/>النظري والعملي على الأصول الجديدة، واستخدامهم بعد عودتهم في المصالح<lb/>الزراعية.<lb/>(5) توحيد أسعار النقود في كل الولاية، واعتبار المجيدي أساسًا لها،<lb/>وتنزيل سعره إلى عشرين قرشًا في التداول بين الأهالي، وتسعة عشر قرشًا في<lb/>الصاغ، كما هو متداول في الآستانة العلية، وهكذا تتنازل أسعار النقود المتنوعة<lb/>فيخلص الفلاحون من الفرق الذي بين الصاغ والرائج.<lb/>(6) تسهيل أسباب الاستدانة على المضطرين للنقود من الفلاحين من<lb/>المصارف (البنوك) الزراعية التي إنما فتحت رحمة بهم في ظل الحضرة العلية<lb/>السلطانية، لوقايتهم من ظلم الصيارفة ورباهم الفاحش، وذلك بمنع المصاعب التي<lb/>يقيمها بعض مأموري هذه المصارف، وإزالة العقبات التي يضعونها في سبيل<lb/>الفلاح المسكين جرًّا للمنفعة الشخصية.<lb/>(7) وقاية الفلاحين من أعمال بعض صغار الموظفين وحركاتهم المخالفة<lb/>للرضاء العالي، وخصوصًا أنفار الدرك (الجاندرمة) الذين يعاملون الفلاح معاملة<lb/>مخالفة للقانون.<lb/>(8) التنبيه على الجباة (التحصيلدارية) بأن لا يطلبوا تقاسيط الخراج<lb/>(الويركو) منهم قبل إدراك مواسمهم، حتى لا يضطروا للاستدانة من الصيارفة<lb/>وتحصيلها دفعة واحدة عند إدراك الموسم، وإلزامهم بأعشار قراهم بالبدل اللائق،<lb/>وفقًا للرضاء العالي، ووقايتهم من ظلم الملتزمين وغدرهم.<lb/>(9) فتح معرض زراعي في مركز الولاية مدة ثلاثة أو أربعة أيام في السنة،<lb/>تحت حماية دولتكم ونظارة مجلس الزراعة، تعرض فيه أدوات الزراعة القديمة<lb/>والحديثة، والفواكه الغضة والمجففة، وأنواع البقول والبذور والخضر والأزهار<lb/>والنباتات والماشية، وتخصص أربع أو خمس جوائز من البلدية أو من واردات<lb/>المعرض لا تتجاوز الجائزة عشر ليرات عثمانية لمن ينالون قصب السبق في إتقان<lb/>آلات الزراعة وأدواتها، وتربية الماشية وتنمية الأثمار والخضر وتربية الأزهار<lb/>والنباتات، والحكم في ذلك راجع لمجلس الزراعة، أو لجنة يختارها من كبار<lb/>المزارعين.<lb/>(10) مكأفاة المجتهدين من الفلاحين مكافأة مادية لقاء تربيتهم عددًا معلومًا<lb/>من الأشجار النافعة، مثلاً: أن من يغرس مائة شجرة زيتون يعفى من دفع العشر<lb/>عنها 15 سنة، ومثله: من يغرس 500 شجرة توت أو مشمش و4000 جفنة كرم،<lb/>وحيث إن ذلك لا يكون إلا بإرادة سنية سلطانية، فإذا سنحت به العواطف<lb/>الملوكانية بعد الاستئذان من طرف الولاية الجليلة يصير إعلانه للفلاحين.<lb/>(11) حث الفلاحين على زراعة الحراش الصناعية في الأماكن القابلة لذلك،<lb/>كجبال الكلبية في لواء حماة وجبل الشيخ وجبل عجلون والقنيطرة والقلمون<lb/>وبعلبك وغيرها.<lb/>(12) تعيين مكأفاة نقدية من صندوق بلدية كل لواء تُعطى لمن يشتغل أوفر<lb/>غلة من الحنطة أو الذرة من فدان من الأرض بمعرفة مجلس الزراعة وبعض أهل<lb/>الخبرة.<lb/>(13) إبدال المحراث القديم بالمحراث الجديد الأوروبي تدريجًا، وذلك<lb/>بتشويق بعض الذوات لجلب عدة محاريث من أحدث نوع وأبسطة وأقله كلفة مما<lb/>يجره فدان واحد من البقر ليستعملوه في أراضيهم، فإذا رأى الفلاحون فوائده اقتدوا<lb/>بهم أيضًا، وهكذا يجلب غيره من أدوات الفلاحة الحديثة والبذور والأغراس الغربية.<lb/>(14) تسهيل الزواج بين الفلاحين تكثيرًا لنسلهم، وذلك بالإيعاز إلى<lb/>الخطباء والمشايخ بالوعظ على المنابر وحلقات المساجد والاجتماعات بتخفيض<lb/>المهور وعدم المغالاة بالجهاز، مما يكون سببًا في إفقار بعض الفلاحين أو وقوعهم<lb/>تحت طائلة الدَّين أو إبطائهم عن الزواج، وخصوصًا في لواء حوران وقضاء<lb/>المرج وغيرهما.<lb/>(15) توزيع المهاجرين الوافدين للولاية على القرى ليشتغلوا في الأرض<lb/>التي هي في احتياج شديد إلى العمال، فتستفيد البلاد منهم ويستفيدون هم منها.<lb/>(16) ترجمة بعض الكتب الحديثة الزراعية من اللغات الأجنبية إلى اللغة<lb/>العربية، وطبعها في مطبعة الولاية، ونشرها بين الناس، وهذا كله مفتقِر لمساعدة<lb/>دولتكم وعنايتكم، وبه تزداد الزراعة ترقياً والأهالي راحة وسعادة في أيام دولتكم،<lb/>بظل الحضرة العلية السلطانية الساهرة على راحة تبعتها ورعيتها، خلد الله ملكها<lb/>إلى ما شاء الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (طرابلس) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إن مثل هذه الآراء السديدة والإرشادات المفيدة جديرة بأن تصدر من مثل هذا<lb/>الأمير العاقل والسري الفاضل، كما أن صاحب الدولة ناظم باشا في همته وإقدامه<lb/>جدير بتنفيذها، ونرى أن بعض ما يتوقف على إذن الآستانة العلية، كإنشاء المكاتب<lb/>الزراعية من حصة المعارف من الأموال الأميرية يعسر الوصول إليه إلا إذا ساعدت<lb/>المقادير وما لا يدرك كله لا يترك قله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p911" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P271.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وعود فرنسا في تونس</head>
               <lb/>أرسل بعضهم رسالة إلى التيمس يذكر فيها وعود فرنسا وعهودها التي فاهت<lb/>بها عند احتلالها تونس، وهذه صورتها:<lb/>كتب المسيو سان هيلار ناظر خارجية فرنسا حينئذ في 27 أبريل سنة 1881<lb/>يقول عن احتلال تونس: (إننا لا نفكر ألبتة في ضمها إلى أملاكنا، بل كل ما<lb/>نسعى إليه عقد معاهدة مع الباي تضمن لنا حدودنا ومصالحنا) .<lb/>وكتب في 19 مايو يقول:<lb/>(لا يمكن أن تكون تونس سببًا للخلاف بيننا (بين فرنسا وإنكلترا) فقد<lb/>صرحنا لأوروبا بأننا لا نروم ضمها ولا فتحها، ولا نحاول ذلك، بل نحتل بنزرت<lb/>وأماكن أخرى، ما دمنا نرى احتلالها لازمًا، ولكننا لا نجعل بنزرت ميناء لنا،<lb/>ولن تمتلك فرنسا تونس، وستشهد أعمالنا بأننا لا نقول غير الحق) .<lb/>وكتب أيضًا في 23 مايو يقول:<lb/>(إن ما صرحتُ به عن مقاصدنا في تونس هو الحق الذي لاريب فيه،<lb/>وضمها حمق وجهل، ثم إننا لا نريد أن نفعل شيئاً في بنزرت) .<lb/>وكتب أيضًا في 9 يوليو ما يأتي:<lb/>(إننا سنخمد الثورة، ولكن ذلك لا يغرينا بالفتوحات؛ لأننا لا نريدها،<lb/>وليس في زيادة سطوتنا على تونس إجحاف بالمصالح الإنكليزية ولا بغيرها،<lb/>وسترى أوروبا عن قريب أن وعودنا ليست من قبيل العبث، وأن مقاصدنا في<lb/>تونس حسنة؛ لأننا لا نطلب شيئًا غير سلامة مستعمرتنا الأفريقية العظيمة<lb/>الجزائر) .<lb/>وكتب في 27 منه:<lb/>ولي الأمل أن ما أجبت به أول أمس يقنع إنكلترا بحسن نيتنا وبصدق السياسة<lb/>الفرنسوية وإخلاصها.<lb/>وكتب في 15 أبريل سنة 1884 - ولا أعلم ما إذا كان لا يزال ناظرًا<lb/>للخارجية حينئذ - يقول:<lb/>(إني على رأيكم في سياسة إنكلترا المصرية فما عليكم إلا أن تفعلوا ما قلناه<lb/>نحن في تونس، حيث الأحوال على ما يرام، فإن في ذلك مصلحة بلادكم ومصلحة<lb/>التمدن والإنسانية معًا) .<lb/>وكتب الكونت دي باري عدو الجمهورية الفرنسوية إلى المستر ريف في 17<lb/>سبتمبر سنة 1884 عن حملة تونكين فقال:<lb/>(إن السياسة الاستعمارية سارت على خطة غير منتظمة، فتشددت عزائمها<lb/>في تونكين وارتخت في مصر، وقد كان يمكن اتخاذ مسألة مصر قاعدة للاتفاق مع<lb/>إنكلترا، فعوضًا عن ذلك لم ترد فرنسا مساعدتها، بل حنقت عليها لأنها أقدمت<lb/>على العمل وحدها، ولما بدأت المشاكل والمصاعب في سبيل إنكلترا لم تتفق فرنسا<lb/>معها على حلها، ولا توارت وراء أوروبا حينئذ حتى لا تقع المسئولية عليها عند<lb/>الإخفاق في المؤتمر) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (المقطم)<lb/>(المنار)<lb/>فليعتبر الذين لا يزالون ينخدعون بأوروبا ويغترون بعهودها ووعودها، فقد<lb/>علَّمتهم الحوادث والوقائع الكثيرة إن كانوا يفقهون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p912" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P272.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فرنسا والسودان</head>
               <lb/>لا تزال الجرائد الفرنسوية تقيم الحجج والبراهين على مخالفة (وفاق السودان)<lb/>لجميع الأصول القانونية والشرائع الدولية، ومما نشرته جريدة <title level="j" change="#d2e191">الديبا</title> في ذلك من<lb/>عهد قريب رسالة من القاهرة ملخصها: أن مصر ولاية تابعة للدولة العلية في جميع<lb/>شؤونها الداخلية الكبرى والخارجية العظمى، مقيدة بفرامين سلطانية أقدمها فرمان<lb/>سنة 1810، وأحدثها فرمان سنة 1892، فلا حق لحكومتها أن تعقد وفاقًا أو<lb/>معاهدة مع دولة ما، وأوضح دليل على هذا أن الدول تأبى عليها تعيين وكلاء<lb/>ومعتمدين في بلادها، وما وكلاء الدول في مصر إلا قناصل جنرالية لا يمكن أن<lb/>يعطى لهم غير هذا اللقب، وأن جلالة السلطان هو الذي أذن للخديوي في سنة<lb/>1874 بأن يوافق الدول على معاهدات الإصلاح القضائي، وفي سنة 79 بأن يعقد<lb/>قرضًا في البلاد الأجنبية لحل المسائل المالية. ولما أذن له في فرماني سنة 79<lb/>وسنة 92 بعقد المعاهدات التجارية والجمركية قيد ذلك بهذا النص: (ليس للخديوي<lb/>أن يتنازل لآخرين بأية حجة وسبب عن الامتيازات الممنوحة لمصر كلها أو بعضها،<lb/>ولا عن أي جزء من الأراضي) .<lb/>وعلى هذا كان يجب أن يكون وفاق السودان بإذن خاص من جلالة السلطان<lb/>ليكون صحيحًا، وأما الاعتراض بأن إنكلترا مشاركة في الفتح والفاعل مستحق<lb/>أجرته على قول الإنجيل الشريف، فهو ضعيف لأن الولايات السودانية لم تخلها<lb/>الجنود المصرية على الإطلاق منذ سنة 1882، وإنما هي ولايات ثارت وعصت<lb/>وأدبت، فإخماد الثورة شيء والفتح شيء آخر، وقد صرحت إنكلترا بلسان حكومتها<lb/>وجرائدها بأن مصر أبقت حقوق سيادتها على السودان غير ممسوسة، وأن الحملة<lb/>لم يك المقصود منها إلا تسكين مقاطعات ثائرة. وصرح اللورد كرزون وكيل<lb/>خارجيتها - حاكم الهند الآن - في مجلس العموم سنة 1896 بأن شرق السودان التي<lb/>تقرر أمرها عائد كله إلى الحكومة المصرية وحدها، والنتيجة أن وفاق السودان فيه<lb/>غمط لحقوق السلطان وحقوق أوروبا، وقد أورد الكاتب كلمتين من كتب فن<lb/>الحقوق الدولية محتجًّا بهما على الإنكليز:<lb/>الأولى: (أن المعاهدة المعقودة بين مملكتين تنفذ في جميع الأملاك والأراضي<lb/>التي تنفذ فيهما سلطتهما، وتقرر عليهما سيادتهما) .<lb/>والثانية: (أنه حينما تضم الدولة دولة أرضًا ما إليها، فكل المعاهدات التي<lb/>تربط بها هذه الدولة تنفذ لساعتها في الأرض التي تضمها إليها) .<lb/>وختم كلامه بأنه سوف يرى إذا كانت تصبر أوروبا على هضم حقوقها أم لا،<lb/>انتهى.<lb/>(المنار)<lb/>قد ذكرت جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> ما نشرته الديبا بإسهاب، ونحن نقول<lb/>كما قلنا من قبل: إن المسألة مبنية على القوة لا على الحق، وإلا فما بال سواكن<lb/>ووادي حلفا، فلو كان عند الفرنسويين أسطول كأسطول الإنكليز لنهضت حججهم،<lb/>وأصابوا غرضهم، نعم إن فرنسا ليست كفؤًا لإنكلترا، ولكنها دولة قوية،<lb/>والاحتجاج لا بد أن يمنحها فائدة ما، فقد جاء في أنباء البرق العمومية ما يُشعر بأن<lb/>إنكلترا قد تسمح لفرنسا بمنفذ في النيل، ولكن المصيبة الكبرى على من له كل شيء<lb/>ولا يسمح له بشيء؛ لأنه لا يستطيع أن يقول لأنه لا يستطيع أن يفعل، فعلى<lb/>المصريين أن لا يغتروا بأحد ولا يثقوا بأحد، وأن يتفكروا في كيفية حياتهم في هذه<lb/>الأطوار الجديدة التي طرأت عليهم، فالإنكليز لا يمنعونهم من منافعهم إن لم يقوموا<lb/>بها بعنوان مناهضتهم ومعاداتهم، فليشيدوا المدارس الوطنية، وليعقدوا الشركات<lb/>المالية، وليسابقوا الأوروبي إلى السودان للاتجار وابتياع الأراضي الواسعة<lb/>الرخيصة، فهم أقدر على سكنى السودان واستعماره من الأوروبيين، إن كانوا<lb/>يعقلون. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p914" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P273.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إنكلترا والسودان</head>
               <lb/>خطب اللورد سالسبوري في مجلس الأعيان خطبة رد فيها على اللورد كمبرلي<lb/>زعيم الأحرار في اعتراضاته في مسألة السودان، وأبدى ارتيابه في كون بلاد<lb/>السودان غدت في زمن من الأزمان جزءًا من بلاد السلطان، وأعرب عن حسن نية<lb/>حكومته في هذه البلاد، وتكلم عن حقوق الحضرة الخديوية كلمة نتمنى أن تكون<lb/>صادرة عن الإخلاص لا عن التمويه السياسي المعهود، لا سيما عند الإنكليز وهي:<lb/>هذا وليس في كل الكلام الذي قلناه حتى الآن ما يفيد أن السودان صار ملكًا<lb/>لجلالة الملكة، فإننا استحوذنا على أملاك الخليفة بحقين:<lb/>الأول: أنها جزء من أملاك مصر التي نحتلها الآن.<lb/>والثاني: حق الفتح وهو أقدم الحقوق وأقلها إشكالاً وأقربها إلى الأفهام؛ لأن<lb/>الجنود الإنكليزية والجنود المصرية فتحت تلك البلاد.<lb/>وقد بنيت حجتي على السودان في البلاغ الأول الذي كتبته إلى فرنسا على حق<lb/>الفتح، علمًا مني أن هذا الحق أفيد وأبسط وأقرب إلى التؤدة والسلام من الحق الآخر،<lb/>ولكنني دحضت كل ما يمكن استنتاجه من ذلك، وهو أننا ننوي أن ننازع الجناب<lb/>الخديوي حليفنا على حقوقه أو أن نظلمه بشيء من الأشياء، بل قد اعترفت له<lb/>بمقامه في السودان. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p915" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P274.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الصوم والفطر</head>
               <lb/>تناقلت الجرائد المحلية أن كثيرًا من أهل الريف أفطروا في يوم السبت<lb/>(30 رمضان) بناء على أن التقاويم (النتائج والإمساكيات) متفقة على أن الشهر<lb/>29 يومًا، ولا سبب لهذا إلا الجهل بالحكم الشرعي، فمن عرف الحكم لا يبالي<lb/>بالتقاويم، ومن الغريب أن بعض أهل القاهرة قد أفطروا بحجة اتفاق التقاويم<lb/>وتوهموا أن فطرهم صادف الواقع، حيث تبين أن الهلال رؤي في ليلة الأحد<lb/>مرتفعًا وكبيرًا بحيث يجزم أنه ابن ليلتين، وكل هذا لا اعتبار له في نظر الشرع.<lb/>الدين الإسلامي لم يجعل أمر العبادة منوطًا برئيس ولا عالم، بل جعله مما<lb/>يتناوله الكافة؛ لأن إناطة العبادات بالرؤساء قد جر على الأمم السابقة شقاءً طويلاً،<lb/>فلو أن إثبات الصوم والفطر موكول إلى الفلكيين، ولو على تقدير وجودهم لجاز أن<lb/>لا يوجد في البلد الكبير أو القطر العظيم إلا واحد منهم، وربما كان هذا الواحد أو<lb/>الآحاد من أصحاب الأهواء الذين يتلاعبون بأمر الدين، إجابة لداعي الشهوة، أو<lb/>لرغائب الأمراء والكبراء، أو لغير ذلك من الأسباب، وفي ذلك فساد كبير لا يخفى<lb/>على المستبصرين.<lb/>لاحظ الشرع الحكيم هذا فجعل أمر الصوم والفطر مبنيًّا على رؤية الهلال،<lb/>فإن لم يُر فعلى كمال عدة الشهر ثلاثين يومًا، وأول ليلة يُرى فيها الهلال من الشهر<lb/>هي أول الشهر في الاصطلاح الشرعي، سواء كان مرتفعًا أم منخفضاً، ولا مشاحة<lb/>في الاصطلاح، والحكمة ظاهرة، إذ يتساوى بهذا الحكم جميع المسلمين، لا فرق<lb/>بين الأعرابي في باديته والحضري في مصره، يعمل كل مسلم بعلمه إلا إذا ثبت<lb/>شرعًا برؤية الهلال أن يوم الثلاثين من شعبان هو أول رمضان، أو يوم الثلاثين<lb/>من رمضان أنه العيد، فيصوم ويفطر بحسب رؤيته، وإن لم يثبت ذلك شرعًا بأن<lb/>لم يشهد أو لم يحكم بشهادته، ولكن ينبغي أن لا يتظاهر بخلاف ما عليه الناس،<lb/>لئلا يظن به السوء.<lb/>ينحي أكثر الناس باللوم فيما حصل من الخطأ في الفطر على الحكومة<lb/>ويقولون: كان من وظيفتها إعلام سائر جهات القطر بعدم ثبوت العيد ليلة السبت،<lb/>وقالت جريدة <title level="j" change="#d2e191">المقطم</title>: كان ينبغي الإعلام بعدم إمكان رؤية الهلال.<lb/>والصواب: معرفة الحكم الشرعي كافية لعدم الخطأ، وأن التعريف به من<lb/>وظيفة الخطباء والمدرسين، فأكثر المسلمين يحضرون صلاة الجمعة، فلو استبدل<lb/>الخطباء في آخر جمعة من رمضان بيان هذا الحكم بوداع رمضان وإعلام الناس بما<lb/>يعلمونه من إيقاد المصابيح وإطفائها ونحو ذلك مما لا فائدة فيه - لاهتدى الناس ولما<lb/>وقعوا في هذا الالتباس، فعسى أن يلاحظوا هذا في السنين المقبلة، وبالله التوفيق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p916" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P275.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تنازع أوربا الممالك الإسلامية</head>
               <lb/>
               <lb/>يقول خطباؤنا في خطبهم التي هي عبارة عن (روزنامة دينية) كلمة في فضل<lb/>الشهور تناسب ما نريد أن نقول عن تنازع أوروبا في الممالك الإسلامية وهي: (فلا<lb/>يمضي عنكم شهر شريف إلا ويأتيكم نظيره في الشرف، فإن كان شهر رجب قد رحل<lb/>عنكم وبان، فهذا نور شعبان قد وضح لكم وبان) .<lb/>وحكومات أوروبا يقول بعضها لبعض: لا تستولون على مملكة إسلامية، إلا<lb/>ويعرض لكم مثلها في المنافع الاستعمارية، فإن كان قد انتهى أمر مملكة السودان فقد<lb/>فتح باب ممالك بورنو ووداي وعمان، فهذه فرنسا قد سبقت إلى الأخيرة،<lb/>فتنازل لها سلطانها عن مرفأ بندر جبار في خليج عمان، وهو على بعد خمسة أميال<lb/>من مسقط عاصمة المملكة، ويساوي ميناءها في الاتساع وإذا حُصِّن يكون من أمنع<lb/>المعاقل الحربية، وتتحدث بعض الجرائد الأوروبية بإنشاء قنصلية روسية في<lb/>مسقط، وهذه مبادئ الاستيلاء على المملكة كلها، وقد وجهت إنكلترا أنظارها<lb/>إلى منازعة فرنسا أو مشاركتها في هذه الغنيمة الجديدة، ولا ندري كيف<lb/>تنتهي المناظرة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n1-p916" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P276.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سلطانا العثمانيين والمغرب الأقصى</head>
               <lb/>يسوء المسلمين جميعاً أن أمراءهم وملوكهم لا صلة بينهم، ويتمنون أن<lb/>يرتبط بعضهم ببعض بالوداد والحلاف مع استقلالهم في داخلية بلادهم، وأن<lb/>يستعين ضعيفهم بقويهم، وجاهلهم بعالمهم على إصلاح البلاد وترقية الأمة،<lb/>وقد سرَّنا ما نقلته الجرائد من عهد قريب من تكرم مولانا أمير المؤمنين وكبير<lb/>سلاطين المسلمين بهدايا نفيسة من الخيول الجياد وغيرها، أرسلها إلى مولاي<lb/>عبد العزيز سلطان مراكش، فعسى أن تكون هذه الهدية فاتحة الألطاف وبداية<lb/>الإسعاف. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P277.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>