<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <tei:teiHeader>
      <tei:fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>مجلة المنار</title>
            <title type="sub">TEI edition</title>
            <author>محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG">
                  <tei:forename>Till</tei:forename>
                  <tei:surname>Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc>
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr>
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title
                         level="j"
                         xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC">1588981</idno>
                  <idno type="URI">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="27" to="27" change="#d2e128">27</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi>div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb
          n=""
          ed="shamela"
          corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3651.xhtml"/>
      <tei:body>
            <head>ذو الحجة - 1344هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1926">يوليو - 1926م</date>
<pb
             n="n27-p251"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3652.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد عبد العزيز الخولي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الإرشاد</head>
               <lb/>ماضي المسلمين وحاضرهم، الإرشاد وما له من التأثير والمكانة في الحياة<lb/>الإسلامية - الصفات التي يجب أن تتوفر في المرشد - أدلة وجوب الإرشاد من<lb/>الكتاب والسنة - مَنْ يَصلح للإرشاد - أشهر طرق الإرشاد الخطابة - الدرس -<lb/>التمثيل - الأسوة الصالحة - الكتابة - كيف يتكون المرشدون؟<lb/>كلما فكرت في أمر المسلمين، وما كان لهم من عز وما أصبحوا فيه من ذل<lb/>وما عرف لهم من الملك الواسع، وعنهم من العدل الشامل، وما صاروا إليه من<lb/>كلمة متفرقة وممالك ملتهمة وبلاد مستعمرة - كلما جد بي التفكير في ذلك حضرتني<lb/>كلمة (الإرشاد) وملكت علي نفسي واستولت على فكري، وكيف لا تكون كذلك<lb/>وبها قامت هذه الملة، وانتشرت هذه الشرعة، وتكون بها الملك الإسلامي في<lb/>مشارق الأرض ومغاربها وشماليها وجنوبيها، فمحمد عبد الله ورسوله (صلى الله<lb/>عليه وسلم) لم تكن له الجيوش المؤلفة، ولا الأساطيل القوية، ولا الغواصات<lb/>الماخرة، ولا الطيارات السابحة، ولكن بين جنبيه نفس طاهرة وروح مكملة<lb/>حركت لسانه بالدعوة إلى الحق وإرشاد الخلق والأخذ بهم عن اللمم، إلى السبيل<lb/>الأمم ففعلت نفسه بنفوسهم وروحه بأرواحهم ما لا تفعله القوى الطاهرة، فإنها إن<lb/>حركت الأجساد إلى حيث يريد المستعبدون الظالمون، فإنها لا تحرك القلوب نحو<lb/>الغاصبين المستبدين، بل ربما أيقظت نائمهم وأجدت خاملهم، وبعثت ساكنهم إلى<lb/>حيث يناوئ الغاصب ويقهر الغالب ويرد الكائد، ثم يختط لنفسه من طرق السعادة<lb/>وسبل العزة ما يمكن له في الأرض، ويستعيد به الملك الغابر والمجد السالف<lb/>وسيطرة الأولين وعزة المؤمنين.<lb/>قام سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم لا حول له ولا قوة إلا الدعوة إلى الخير<lb/>ينطق بها قلبه قبل أن ينطق لسانه ويظهر أثرها في عمله وخلقه قبل<lb/>أن تنظم في كلمة فكان الناس يسمعون مع صوته وحي قلبه، ويرون في خلقه وفعله<lb/>أسوة حسنة وقدوة صالحة فكل عضو من أعضائه داعية وكل حاسة من حواس<lb/>سامعيه مشغولة بدعوته منصرفة عن غيره، فكيف لا يسيرها حيث يحب ويسخرها<lb/>حيث يود ولا يحب إلا الخير ولا يود للناس إلا ما انطوت عليه نفسه وجبلت عليه<lb/>روحه من معالي الأمور ومكارم الأخلاق وكبار الآمال. وكذلك صَحْب رسول الله<lb/>(صلى الله عليه وسلم) والتابعون لهم بإحسان كانوا داعين بعملهم وقيلهم إلى هذا<lb/>الدين فاستطاعوا أن ينشروه في قلوب الملايين من البشر قبل أن ينشروا سلطانه في<lb/>معظم المعمور من الأرض إذ ذاك.<lb/>وكما كان بهذه الكلمة قيام الأمم، وبناء الدول كان بتركها وإهمالها دكَّ هذا<lb/>البناء الشامخ الذي بناه على أساس الحق والعدل آباؤنا السابقون وسلفنا الصالحون،<lb/>وبعثرة هذا المُلك العريض الذي توطن (سرة) الكرة الأرضية، وخير ما فيها من<lb/>بلاد، فهي كلمة من فهمها حق فهمها وقام بحقوقها وحفظ عليها حرمتها كانت له<lb/>أكبر عون على آمال يريد تحقيقها وأماني يود حصولها. ومن ضيعها وحقر شأنها<lb/>ونكث عهدها لم تؤاته على آماله، بل سلبت منه ما كان جمعه وهدمت ما كان أقامه.<lb/>وإذ كانت هذه مكانة الإرشاد كان من الواجب علينا أن نعالج موضوعه ونُلم<lb/>بأبحاثه حتى نحرك آلاف العلماء ليقوموا بواجب النصح ويؤدوا العمل الذي كتب<lb/>الله عليهم أن يؤدوه، وأخذ عليهم الميثاق أن يبينوه ولا يكتموه. وحتى يعرف الذين<lb/>قصدوا للإرشاد - ولم يحسنوا - الطريق السوي الذي يصلون منه إلى النفوس<lb/>فيحركونها نحو ما يحبون، أو يكونوها كما يبغون - وقد رأيت أن أقسم الموضوع<lb/>إلى أربعة أقسام:<lb/>الأول - في وجوب الإرشاد.<lb/>الثاني: في بيان من يصلح للإرشاد.<lb/>الثالث: في طرق الإرشاد.<lb/>الرابع: كيف يتكون المرشدون.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">1- </hi>في وجوب الإرشاد:<lb/>قال الله تعالى {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ<lb/>وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) وقال تعالى {إِنَّ<lb/>الَّذِينَ يَكْتُمُونَ مَا أَنزَلْنَا مِنَ البَيِّنَاتِ وَالْهُدَى مِنْ بَعْدِ مَا بَيَّنَّاهُ لِلنَّاسِ فِي الكِتَابِ أُوْلَئِكَ<lb/>يَلْعَنُهُمُ اللَّهُ وَيَلْعَنُهُمُ اللاَّعِنُونَ * إِلاَّ الَذيِنَ تَابُوا وَأَصْلَحُوا وَبَيَّنُوا فَأُوْلَئِكَ أَتُوبُ عَلَيْهِمْ<lb/>وَأَنَا التُّوَّابُ الرَّحِيم} (البقرة: 159-160) .<lb/>وقال تعالى {وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلاَ تَكْتُمُونَهُ<lb/>فَنَبَذُوهُ وَرَاءَ ظُهُورِهِمْ وَاشْتَرَوْا بِهِ ثَمَناًّ قَلِيلاً فَبِئْسَ مَا يَشْتَرُونَ} (آل عمران:<lb/>187) وقال {لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ وَعِيسَى ابْنِ<lb/>مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ * كَانُوا لاَ يَتَنَاهَوْنَ عَن مُّنكَرٍ فَعَلُوهُ لَبِئْسَ مَا<lb/>كَانُوا يَفْعَلُونَ} (المائدة: 78-79) . وقال {لَوْلا يَنْهَاهُمُ الرَّبَّانِيُّونَ وَالأَحْبَارُ عَن<lb/>قَوْلِهِمُ الإِثْمَ وَأَكْلِهِمُ السُّحْتَ لَبِئْسَ مَا كَانُوا يَصْنَعُونَ} (المائدة: 63) .<lb/>وقال تعالى {وَالْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ<lb/>وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَيُقِيمُونَ الصَّلاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَيُطِيعُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَئِكَ<lb/>سَيَرْحَمُهُمُ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (التوبة: 71) . وقال {وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلاً<lb/>مِّمَّن دَعَا إِلَى اللَّهِ وَعَمِلَ صَالِحاً وَقَالَ إِنَّنِي مِنَ المُسْلِمِينَ} (فصلت: 33) . وقال<lb/>تعالى {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ<lb/>رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) . وقال:<lb/>{قُلْ هَذِهِ سَبِيلِي أَدْعُو إِلَى اللَّهِ عَلَى بَصِيرَةٍ أَنَا وَمَنِ اتَّبَعَنِي وَسُبْحَانَ اللَّهِ وَمَا أَنَا مِنَ<lb/>المُشْرِكِينَ} (يوسف: 108) وقال تعالى: {وَأْمُرْ أَهْلَكَ بِالصَّلاةِ وَاصْطَبِرْ<lb/>عَلَيْهَا لاَ نَسْأَلُكَ رِزْقاً نَّحْنُ نَرْزُقُكَ وَالْعَاقِبَةُ لِلتَّقْوَى} (طه: 132) وقال تعالى:<lb/>{فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ<lb/>لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ} (التوبة: 122) .<lb/>وروى مسلم عن أبي سعيد الخدري رضي الله تعالى عنه قال: سمعت رسول<lb/>الله (صلى الله عليه وسلم) يقول: (من رأى منكم منكرًا فليغيره بيده، فإن لم<lb/>يستطع فبلسانه، فإن لم يستطع فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان) .<lb/>وروى الشيخان عن تميم الداري عن النبي (صلى الله عليه وسلم) قال:<lb/>(الدين النصيحة) قاله ثلاثًا، قال: قلنا: لمن يا رسول الله؟ قال: لله ولرسوله<lb/>ولأئمة المسلمين وعامتهم.<lb/>وروى مسلم عن عبد الله بن مسعود رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم قال: (ما من نبي بعثه الله في أمة قبلي إلا كان له من أمته حواريون<lb/>وأصحاب يأخذون بسنته ويقتدون بأمره، ثم إنها تخلف من بعدهم خلوف يقولون<lb/>ما لا يفعلون، ويفعلون ما لا يؤمرون، فمن جاهدهم بيده فهو مؤمن، ومن جاهدهم<lb/>بلسانه فهو مؤمن، ومن جاهدهم بقلبه فهو مؤمن، وليس وراء ذلك من الإيمان حبة<lb/>خردل) .<lb/>إلى غير ذلك من الآيات والأحاديث التي ذكرنا كثيرًا منها وإن كان المتروك<lb/>أكثر لنبين لحضرات العلماء الذين يعيشون لأنفسهم دون أمتهم ودينهم أن واجب<lb/>الإرشاد ليس دون الصلوات والزكوات والفرائض المحتمة في الدين المعروفة بين<lb/>جمهور المسلمين. فهل رأيت من الحث في القرآن على الصيام الذي هو ركن من<lb/>أركان الإسلام مثل ما رأيت من الحث على الإرشاد ووجوب التذكير والعظة<lb/>والإنذار بسوء العاقبة لمن قعد عن القيام بهذا الواجب الذي من أجله بعث الله الرسل<lb/>مبشرين ومنذرين لئلا يكون للناس على الله حجة بعد الرسل؟ والذي من أجله أنزل<lb/>كتبه بين خلقه يستضيئون بنورها إذا أظلمت عليهم المقاصد والْتَوَت طرق الحق<lb/>وضل الناس المحجة. وهل مدح الله العلماء بما مدحهم به في القرآن إلا لأنهم ورثة<lb/>الأنبياء، يبلغون الشرائع للناس ويرشدونهم إلى طرق الفلاح والنجاح، يرشدونهم<lb/>إلى أسباب السعادة والعزة في هذه الدار {وَلِلَّهِ العِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَلَكِنَّ<lb/>المُنَافِقِينَ لاَ يَعْلَمُونَ} (المنافقون: 8) وفي الدار الآخرة {وَإِنَّ الدَّارَ الآخِرَةَ لَهِيَ<lb/>الحَيَوَانُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ} (العنكبوت: 64) .<lb/>***<lb/>1ـ من يصلح للإرشاد:<lb/>ما خرج من اللسان لا يتجاوز الآذان، وما خرج من القلب وصل إلى<lb/>القلوب فحرك دم الإصلاح فيها فحرك الأعضاء إلى الخير والعمل الصالح حركها<lb/>إلى حيث السعادة للنفس والعشيرة والخلق، فالنفس الطيبة لا تصدر إلا طيباً، النفس<lb/>المكملة تستطيع أن تكمل غيرها والنفس الناقصة أولى بها أن تتدارك عيوبها ثم<lb/>تتطلع بعد ذلك لإصلاح غيرها، ولا يمكن أن يعطي الشيء فاقده بل ينفق كل امرئ<lb/>من وجده. إذا أردنا أن نعرف المثل الأعلى للمرشدين فعلينا بالأنبياء والمرسلين،<lb/>فمن صفاتهم نتعرف صفات المرشدين، ومن طرقهم نتبين طرق المصلحين<lb/>{لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ<lb/>كَثِيراً} (الأحزاب: 21) .<lb/>المرشد شخص كملت نفسه وتهذب خلقه، ورشد عقله عامل بما علم واقف<lb/>عند ما رسمه له الشارع لا يلتوي عنه يمنة أو يسرة ملئ قلبه بخشية الله، فلا يفعل<lb/>ما يفعل ولا يترك ما يذر خشية من الناس أو من قانون وضعي تنطبق عليه<lb/>نصوصه بل يفعل الخير ويترك الشر؛ لأنه يرى سلطان الله محيطًا به من كل جانب<lb/>ويرى عين الله تبصره كل حين. تبصره وهو على ملأ من الناس قد غمره نور<lb/>الشمس، وتبصره وهو في زوايا بيته في الظلام الدامس والليل الحالك يحب ما<lb/>يقربه إلى ربه ويبغض كل ما يبعده عن سبيله يرى أن كتاب الله إمامه فلا يحكم<lb/>بغير ما يحكم، ولا يقول غير ما يقول يجعله سلوته في غذواته وروحاته، وفي<lb/>أوقات فراغه يعكف عليه يتعلم منه الحكمة ويتبصر منه طرق الهداية وموارد<lb/>الرشاد. يتأسى بالرسول (صلى الله عليه وسلم) في أعماله وأخلاقه وعقائده<lb/>وآدابه.<lb/>المرشد شخص بصير بأحوال الناس خبير بأمورهم ليس خبًّا ولا مغفلاً<lb/>يضحك عليه ويسخر منه، عليم بالطريق الذي يسوسهم منه ويأخذ بهم إلى حيث<lb/>عزهم ومجدهم وعلوهم وسعدهم المرشد شخص جعل الصبر عدته، وتحمل الأذى<lb/>في سبيل الحق خلته، فما يصيبه من الآلام وما ينتابه من النائبات يتقبله بقلب ثابت<lb/>وجأش رابط بل يستعذب المر في سبيل الدعوة ويستسهل الصعب في سبيل إعلاء<lb/>كلمة الله، كلما طعن بطعنة أو قذف بسبه تأسى بالأنبياء قبله وقال: هذا سيد الرسل<lb/>رمي بالسحر والجنون والافتراء على الله ومس الشيطان وأُوذي في سبيل الله أشد<lb/>الإيذاء فما كان يقول إلا (اللهم اغفر لقومي فإنهم لا يعلمون) ثم يقول لنفسه إن<lb/>مرتبة الإرشاد من المراتب العالية التي لا تنال إلا بالجد والصبر على المشاق،<lb/>ويتمثل قول الله تعالى {وَجَعَلْنَا مِنْهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا لَمَّا صَبَرُوا وَكَانُوا بِآيَاتِنَا<lb/>يُوقِنُونَ} (السجدة: 24) .<lb/>المرشد لا يعرف اليأس إليه سبيلاً، وكيف يتسرب اليأس إلى نفسه وما عليه<lb/>إلا البلاغ المبين، فإن عمل الناس بما دعا فتلك البُغية، وإن أعرضوا عنه فإنما<lb/>عليه البلاغ وعلى الله الحساب، إذا خاطبه ضعيف الإيمان وقال له مثبطًا من عزمه:<lb/>وماذا تبلغ كلمتك من نفوس الناس، وماذا عسى أن يكون أثرها فيهم؟ حكى له<lb/>قول الله في قوم من بني إسرائيل قالوا مثل مقالته {وَإِذْ قَالَتْ أُمَّةٌ مِّنْهُمْ لِمَ تَعِظُونَ<lb/>قَوْماً اللَّهُ مُهْلِكُهُمْ أَوْ مُعَذِّبُهُمْ عَذَاباً شَدِيداً قَالُوا مَعْذِرَةً إِلَى رَبِّكُمْ وَلَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ} (الأعراف: 164) .<lb/>المرشد شخص يعرف القرآن جد المعرفة، ويعرف أعمال الرسول (صلى<lb/>الله عليه وسلم) وهديه في صلاته وزكاته وصيامه وحجه ومعاشرته لأهله وقومه<lb/>وجهاده في سبيل نشر الدين.<lb/>المرشد سياسي حكيم يأتي الناس من جهة ما يعرفون ليصل بهم إلى ما<lb/>ينكرون من حيث لا يشعرون فيسقيهم الدواء في كوب الشراب العذب مضيفًا إليه<lb/>من المواد ما يغطي مرارته، يدعوهم إلى سبيل ربه بالحكمة والموعظة الحسنة،<lb/>ويجادلهم بالتي هي أحسن، فلا يشتد في موضع اللين، ولا يلين في موضع الشدة<lb/>ولا يمنع الشر بالقوة إذا كانت الكلمة البالغة كافية.<lb/>يعظهم بالقول الرقيق، والأسلوب العذب الذي لا يعلو على إفهامهم، ويجري<lb/>في مجارى حديثهم.<lb/>المرشد النابه يستطيع أن يعظ كل صنف من الناس وإن كانوا حكامًا ظالمين<lb/>وعتاة جبارين وإن كانوا ممن ينفرون منه إذا رأوه، ويهرولون عنه إذا لاقوه، فهو<lb/>بحيلته ودهائه يستطيع أن يرد شاردهم، ويكبح جامحهم إلى حيث يسمعون عظته<lb/>البليغة، وقولته الساحرة الفاعلة في النفوس، ما لا تفعله السيوف.<lb/>ولو أردنا أن نسوق لذلك الأمثال لكان من ذلك مؤلف ضخم وحسبنا في ذلك<lb/>سيرة الرسول صلى الله عليه وسلم ففيها زاد المرشدين وعدة الداعين.<lb/>***<lb/>
               <hi style="color:red;">3 - </hi>طرق الإرشاد:<lb/>طرق الإرشاد كثيرة ولكن نجتزئ بمشهورها عن استقصائها فنقول: أشهر<lb/>طرق الخطابة والدرس والتمثيل والأسوة الصالحة والكتابة.<lb/>أما الخطابة فهي أشد هذه الطرق أثرًا في النفوس إذا كانت صادرة من قلوب<lb/>مخلصة طاهرة طيبة، وكان لصاحبها من طلاقة اللسان ما يحسن التعبير به عما<lb/>يكنه الفؤاد، وكان الخطيب مراعيًا مقتضيات الأحوال فيخطب في الحوادث النازلة<lb/>الوقائع الجديدة، ولا يسلك ما يسلكه خطباؤنا في هذا العصر، ينهون عن جرائم<lb/>كانت في سالف الأيام ولم يكن لها وجود بين الناس بل لا يعرفون اسمها إلا من<lb/>طريق الخطباء، ويأمرون الناس بما هم به قائمون بدل أن يأمروهم بما هم فيه<lb/>مقصرون، وينهوهم عما هم له مجترحون، نرى خطباءنا يخطبون بما يعلو على<lb/>الأذهان، ولا يفهمه إلا العلماء، ويكثرون من المجازات والاستعارات والمحسنات،<lb/>وإن كان في ذلك إضاعة المعنى والتعمية في المغزى، وكان جديرًا بهم أن<lb/>يخاطبوا الناس بما يعقلون، ويتخيروا من الألفاظ ما يعرفون، فليس الغرض من<lb/>الخطابة امتحان الخطيب ومعرفة بلاغته، وإنما الغرض إيصال المعاني إلى القلوب<lb/>فكل طريق يصل بالخطيب إلى هذه الغاية عليه أن يسلكه، ولو كانت عبارته أقرب<lb/>إلى العامية منها إلى العربية الفصحى، وليت هذه الخطب من صنع الخطباء،<lb/>ولكن أكثرها من صنع القدماء، على أني لا أحبذ في الخطيب أن يخطب من حفظه<lb/>أو من ورق في يده، ولكن أحب له أن يرتجل، وأن يأخذ من حال الحاضرين ما<lb/>يجعله موضوع خطابته، فإن رأى منكرًا أو بدعة ولو في أثناء الخطابة تحول<lb/>بكلامه نحوها كما كان يفعل رسول الله صلى الله عليه وسلم.<lb/>ولا أقصد بالخطابة خطابة الجمع فحسب بل ما يشمل ذلك ويشمل إلقاء<lb/>المحاضرات في الجامعات والمنتديات بل الخطابة على الجماهير في الميادين العامة<lb/>والمتنزهات الجامعة، فإن قصر الخطابة على ما يكون يوم الجمع في المساجد<lb/>ضئيل الأثر، قليل النفع فإن من يحضرون المساجد قليل بالنسبة لمن يغيبون؟ ثم<lb/>أكثر الحاضرين نفوسهم عارفة للدين ولكن أولئك الذين لا يعرفون بيوت الله أولى<lb/>بالعظة والتذكرة وربما كان فيهم نفوس متقبلة، وأرواح مستعدة.<lb/>وحبذا لو عينت وزارة الأوقاف مرشدين في الميادين والمتنزهات والمنتديات<lb/>والمجتمعات وأمرت وزارة الداخلية الجنود بأن يحافظوا على النظام ويسهلوا<lb/>للواعظين القيام بهذه المهمة، ولقد فكرت وزارة الأوقاف في إصلاح الخطابة فطلبت<lb/>إلى المربين والمرشدين والواعظين والكاتبين أن يوافوها بخطب تناسب العصر<lb/>وتقتلع من النفوس جراثيم الأمراض الخلقية، فتقدم إليها أولئك بما جادت به القرائح<lb/>ولا ندرى ما صنعت بهذه الخطب التي وعدت المتفوقين فيها بمكافأة، على أن هذه<lb/>الطريقة في الإصلاح قليلة الفائدة فإن الخطيب إذا كانت نفسه مصدر خطابته وكانت<lb/>زكيه طيبة اجتمع كلامه وحاله وقلبه في التأثير على السامعين فكان لثلاثهتا من<lb/>التأثير ما ليس لكلمات يلوكها بلسانه، لا صلة بينها وبين قلبه، بل ربما كان جاهلاً<lb/>معناها، غير واقف على مغزاها، فلا جرم كان ما صاغه أفيد في العظة مما صاغه<lb/>غيره لعالم غير عالمه.<lb/>وأما الوعظ من طريق الدرس فله في نفوس الطلبة آثار حسنة، خصوصًا إن<lb/>كانوا صغارًا لم تتلوث نفوسهم بعد، بل كانت على الفطرة التي فطروا عليها، فإن<lb/>المدرس الماهر يستطيع أن يصوغ هذه النفوس في القالب الذي يحب، وإذا عرفنا<lb/>طول عشرة التلميذ لمعلمه أدركنا أن كلمات المعلم ربما سكنت القلوب ساعة تخرج<lb/>لسابق المعرفة وطول التجربة، وإذا كان المدرسون أكثر الفئات الصالحة للوعظ<lb/>علمنا أن واجبهم في الدعوة عظيم، ولا سيما أنهم يصاحبون الطالب بضع سنين،<lb/>فلو أن مدرسي المدارس الأولية والابتدائية والثانوية والعالية والمعاهد الدينية عنوا<lb/>ببث الأخلاق الفاضلة والعقائد الحقة في نفوس المتعلمين لغيروا هذه النفوس في<lb/>الزمن اليسير إلى ما هو خير وأصلح، وكل مدرس يستطيع أن يقوم ببث ذلك،<lb/>ولو لم يكن العلم الذي يدرسه من علوم الدين أو الأخلاق فإن للطلبة أوقاتًا يسأمون<lb/>فيها العلم المحتم، وتتعطش نفوسهم للمسائل الخارجية، فلو أن نفس المعلم عنيت<lb/>بالإرشاد ما صدها عن غرضها صاد، وليس في هذا تقصير في القيام بالواجب،<lb/>فإن تكوين الأخلاق والآداب أولى من حشو الأدمغة بالمسائل العلمية، وماذا تنتفع<lb/>من علم شخص فسدت أخلاقه وآدابه وعاث في الأرض فسادًا، فليتق الله حضرات<lb/>المعلمين، وليعلموا أن الله أودعهم ودائع وأوجب عليهم رعايتها والقيام بحقها فهم<lb/>رعاتها وكل راع مسئول عن رعيته.<lb/>ولا يفوتني في هذا المقام أن أذكر حضرات المدرسين الذين عينتهم وزارة<lb/>الأوقاف للوعظ والتذكير بأن يتخيروا المواضيع التي تناسب العامة وتليق بالجمهور<lb/>كشرح آية أو حديث بعبارة سهلة يكثر فيها ضرب الأمثال بالمعهود لهم ولا يعمدوا<lb/>إلى المسائل الفقهية العويصة فيشرحوها للعامة فإن ذلك لا مضلة ولا هداية.<lb/>ولقد سمعت مرة مدرسًا يفسر للعامة (آلم) ويذكر ما فيها من وجوه الإعراب<lb/>ومختلف الأقوال، والحمد لله أن لم يكن أمامه إلا شخصان، وأظن أنهما لم يجلسا إليه<lb/>لسماع عظته وإنما جلسا خشية أن لا يجد المدرس من يسمع لقوله. ورأيت من يعلم<lb/>الناس الصلاة فيقول فرائضها كذا وواجباتها ثمان وسبعون وسننها ثلاثون فهلا ترى-<lb/>أرشدك الله - أن هذا منفر لا داعية، ومعسر على الناس لا ميسر والله يقول:<lb/>{وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ} (الحج: 78) {يُرِيدُ اللَّهُ بِكُمُ اليُسْرَ وَلاَ<lb/>يُرِيدُ بِكُمُ العُسْرَ} (البقرة: 185) ويقول النبي صلى الله عليه وسلم: (يسّروا ولا<lb/>تعسروا) وكان خيرًا لهذا المدرس أن يشرح الصلاة ببيان صفتها بقوله وعمله فإن<lb/>تلك سنة الرسول صلى الله عليه وسلم وتلك الخطة المناسبة لإفهام الجمهور.<lb/>ولقد وزعت وزارة الأوقاف على مدرسيها وخطبائها كتاب (مفتاح الخطابة<lb/>والوعظ) والذي هو آيات بينات وأحاديث صحيحة فلأن يدرسوا للناس هذا الكتاب<lb/>أولى من درسهم كتب الفقه والكلام، فإن أصدق الحديث كتاب الله، وخير الهدي<lb/>هدي محمد صلى الله عليه وسلم.<lb/>وأما التمثيل فلا بأس به لو خلا من الغرام والعشق والغيد الحسان، ولكن<lb/>يظهر أن ذلك من لوازمه في عصرنا وأنه لا تنفق سوقه إلا بهذه المحسنات، لهذا<lb/>كان من رأينا أن إثمه أكثر من نفعه وشره فوق خيره سيما إذا علمنا أن أكثر<lb/>الطبقات التي تقوم به من الطبقات المنحطة الذين تلوثت نفوسهم بالفسق والفجور،<lb/>وعقولهم بالمخدرات والخمور، فإقفال هذه الدور خير من فتحها وحبذا لو فعلت<lb/>الحكومة ذلك، وحملها في النهي عن المنكر أكبر الأحمال، فإن عليها منه بقدر ما<lb/>لها من السلطان، وسلطانها أكبر سلطان، وإن الله ليزع بالسلطان أكثر مما يزع<lb/>بالقرآن.<lb/>وأما الأسوة الصالحة فهي الداعي الصامت الذي يؤثر بصمته كما يؤثر المتكلم<lb/>بكلمه، بل ربما كان الصمت أشد بلاغة من المنطق، يدعوك بعض الناس إلى الخير<lb/>بكلامه وربما كان عمله على خلاف ما دعا إليه، فمثل هذا لا يرجى من وراء وعظه<lb/>خير، وإنما الخير في كلام تعززه أعمال، وفي مثل هذا يقول الله تعالى<lb/>{أَتَأْمُرُونَ النَّاسَ بِالْبِرِّ وَتَنسَوْنَ أَنْفُسَكُمْ وَأَنْتُمْ تَتْلُونَ الكِتَابَ أَفَلاَ تَعْقِلُونَ} (البقرة: 44) ويقول: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لاَ تَفْعَلُونَ * كَبُرَ مَقْتاً<lb/>عِندَ اللَّهِ أَن تَقُولُوا مَا لاَ تَفْعَلُونَ} (الصف: 2-3) .<lb/>يقول علماء الأخلاق: إن البيئة والوسط الذي يعيش فيه الإنسان له تأثير كبير<lb/>في تكوين أخلاقه، فإن كان صالحاً كان كل ما حواه صالحاً، وإن كان فاسداً انتشر<lb/>الفساد منه إلى كل ما جاوره، وما يقولونه حق، وذلك لأن أعمال المجتمع الطيب<lb/>تسري في نفوس الأفراد من غير أن يشعروا، وكذلك الفرد الصالح يؤثر فيمن حوله<lb/>بالصلاح، ولذلك آمن كثير من الناس بالرسول صلى الله عليه وسلم بمجرد أن<lb/>عرفوا حاله وخلقه، فكان منهما أكبر شاهد على صدقه، ويقول الله في حقه {لَقَدْ<lb/>كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيراً} (الأحزاب: 21) ويقول في إبراهيم {قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِي إِبْرَاهِيمَ<lb/>وَالَّذِينَ مَعَهُ} (الممتحنة: 4) فإذا كان بعض الناس يعييه الكلام والموعظة<lb/>باللسان فليحسن خلقه وعمله، فإن ذلك إرشاد ودعوة وقيام بواجب الأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر.<lb/>أما الكتابة فإنها، وإن كانت أندى صوتاً وأبعد مدى لأنها تسمع القريبين<lb/>والبعيدين والأجيال الحاضرة والقابلة أثرها دون أثر الخطابة فإن الحال فيها يساعد<lb/>اللسان وربما فهم السامعون من الحال فوق ما يفهمون من المقال.<lb/>والكتابة التي تعتبر من طرق الإرشاد هي الكتابة الخطابية التي يقصد فيها<lb/>تحريك أوتار القلوب والتأثير في الأعصاب الحساسة ومثالها الأعلى القرآن فإن<lb/>طريقته خطابية ولكن مبناها الحق والواقع دون التصور والخيال. أما الكتابة<lb/>العلمية فصلتها بالأخلاق ضعيفة وإن كانت علاقتها بالعقول وثيقة وتكوين الأخلاق<lb/>يجب أن تنمى فيه نحو المشاعر والعواطف، دون الأفكار والعقول.<lb/>وقد أصبحت إذاعة الكتابة ميسرة فالمطابع انتشرت في كل مكان والجرائد<lb/>والمجلات ذاعت في أقطار المعمورة، فما على الكاتب إلا أن يكتب على نحو ما<lb/>رسمنا فإذا بكتابته قد عبرت الفيافي والبحار ودوى صوتها في الأفاق وتلقفها ملايين<lb/>البشر متلمسين خير ما فيها، والواعظ الحر يستطيع أن يبلغ الناس من طرق كثيرة<lb/>ربما عرف منها ما جهلناه، والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.<lb/>(لها بقية)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبد العزيز الخولي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مدرس بقسم التخصص بمدرسة القضاء الشرع<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p261"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3653.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>مهاتما غاندي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الصحة</head>
               <lb/>تأليف زعيم الهندوس الأكبر مهاتما غاندي<lb/>ترجمة الأستاذ الشيخ عبد الرزاق المليح آبادي<lb/>
               <lb/>الباب الثامن<lb/>اللباس<lb/>للباس أيضًا علاقة بالصحة إلى حد خاص. إن الأوربيات لها أفكار غريبة<lb/>في الحسن وهي التي تسوقهن إلى جعل ملابسهن في شكل يضغط على الصدر<lb/>والأرجل، وذلك يحدث أمراضًا مختلفة. إن أقدام الصينيات يضغط عليها إلى أن<lb/>تكون أصغر من أقدام أطفالنا الصغار، وهذا ما جعل صحتهن غير جيدة. فهذان<lb/>المثالان يثبتان تأثير هيئة اللباس في الصحة، ولكن اختيار اللباس ليس دائمًا في<lb/>أيدينا لأننا مكرهون على تقليد أسلافنا، قد نسي الناس الغرض الأساسي من اللباس<lb/>فجعلوه كعنوان لدين صاحبه ووطنه وجنسه وصنعته. إذن يصعب البحث في مسألة<lb/>اللباس من الوجهة الصحية فقط مع أن هذا البحث كما لا يخفي ينفعنا قطعًا. نطلق<lb/>كلمة (اللباس) على الأحذية والحلي وما شاكلها أيضًا.<lb/>ما الغرض الأساسي من اللباس؟ إن الإنسان في حالته الأولى ما كان يلبس<lb/>لباسًا ما، كان يمشى عاريًا ويترك كل جسده مكشوفًا تقريبًا فكان جلده متينًا قويًّا<lb/>يقدر على تحمل حمارة [1] الصيف وصبارة الشتاء ووابل الأمطار، وكما قد<lb/>أسلفنا أننا لا نتنفس الهواء من المناخر فقط بل من مسام الجلد التي لا تعد ولا<lb/>تحصى أيضًا. فإذا غطينا الجلد بالأقمشة منعناه من أداء وظيفته الطبيعية، ولكن<lb/>شاعت عادة اللبس لما أخذ أهالي البلاد الباردة يكسلون يومًا فيومًا فأخذوا يحسون<lb/>بالضرورة لتغطية أجسادهم؛ لأنهم ما عادوا بعد ذلك يتحملون البرد (ثم أصبحت هذه<lb/>العادة للزينة لا بمجرد الضرورة) ثم أصبح اللباس عنوانًا على الوطن والجنس<lb/>وغيرهما.<lb/>إن الطبيعة نفسها قد أعدت كسوة جليلة لنا في جلدنا. وما يتخيل من أن<lb/>الجسم العاري يظهر غير جميل فوهم باطل. إن كنا نغطي حتى الأعضاء العامة<lb/>من جسدنا فمعناه أننا نشعر بالخجل أن يراها الناس في حالتها الطبيعية. أي أننا<lb/>نجد الخطأ في ترتيب الطبيعة فنصلحه. إننا كلما ازددنا غنى وثروة بالغنا في زيادة<lb/>الأغطية والملابس طلبًا للزينة حتى خرجنا في ذلك عن الحد وصرنا نطري جمالنا<lb/>وحسن منظرنا! مع أنها لو لم تعمنا حماقة التمسك بالعوائد الذميمة لرأينا بلا شك<lb/>أن الجسم العاري أجمل على الإطلاق من الجسم المكسو بالألبسة، وذلك لأنه يجد<lb/>صحته التامة في عراه. واللباس ينقص جماله الطبيعي. ثم إن الإنسان لم يكتف<lb/>باللباس بل أخذ يستعمل الحُليّ كذلك. إن هذا جنون محض. يصعب جدًا أن نفهم<lb/>كيف يزيد الحلي ذرة من الجمال الطبيعي للجسم. ولكن النساء قد تجاوزن جميع<lb/>حدود الإدراك والحياء والأدب في هذا الشأن. فلا يستحين من أن يتحلين بالخلاخل<lb/>الثقيلة التي تقيد أرجلهن وتمنعها من الحركة بسهولة. وأن يثقبن أنوفهن وآذانهن<lb/>بطريقة بشعة ليلبسن الخزم فيها والأقراط ويشوهن سواعدهن وأصابعهن بالأسورة<lb/>والخواتم من أنواع مختلفة. إن هذه الزينات لا خير فيها إلا أنها تزيد تراكم الدنس<lb/>على الجسم، ولا سيما في الأنف والأذن فلا تسأل عن وساختهما. نحن مخطئون<lb/>جدًّا في زعمنا أن هذه الأوساخ تجلب الجمال فنضيع المال في سبيلها بل لا نتردد<lb/>في جعل نفوسنا عرضة لتعديات اللصوص.<lb/>ليس هناك حد للآلام التي تقاسيها في تسلية نفوسنا بالأفكار الجنونية من<lb/>الغرور والكبر الذي زرعناه في قلوبنا! إن النساء قد بلغ جنونهن وضلالهن إلى حد<lb/>أنهن لا يرضين بإخراج القرط من الأذن حتى وإن مرضت الأذن وكذلك لا ترضى<lb/>بخلع الأساور وإن انتفخت اليد وأصيبت بألم شديد. بل إنهن لا يرضين بنقل خاتم<lb/>واحد من الإصبع المتقيحة لأنهن يزعمن بأن الحسن يصاب بنقص وسوء إن فعلن<lb/>ذلك! [2] الإصلاح التام في اللباس ليس بسهل. ولكن يمكن بكل سهولة أن نترك<lb/>استعمال الحلي والملابس الزائدة عن الحاجة بتاتًا. يصح أن نبقي بضعة أشياء<lb/>للمحافظة على التقاليد ونخلع الباقي خلعًا. إن أولئك الذين لم يبتلوا بالوهم الباطل<lb/>وهو جعل اللباس زينة، يمكنهم أن يدخلوا التغييرات الكثيرة في ملابسهم وينالوا<lb/>بذلك صحة جيدة.<lb/>لقد راجت في الأيام الأخيرة فكرة توهم الناس أن اللباس الإفرنجي ضروري<lb/>للمحافظة على الحشمة والهيبة. ليس هذا مكان البحث في تفاصيل هذا الأمر بل<lb/>تكفي الإشارة إلى أن اللباس الإفرنجي قد يكون صالحًا جدًّا للبلاد الباردة الأوربية<lb/>ولكنه غير موافق للهند. إن اللباس الهندي وحده يمكن أن يكون صالحًا للهنود سواء<lb/>الهندوس والمسلمين. إن لباسنا لكونه واسعًا ومفتوحًا، لا يحول دون وصول الهواء<lb/>إلى أبداننا ثم إنه لبياضه لا يجذب أشعة الشمس خلافًا للباس الأسود الذي يكون أدفأ<lb/>وأحر منه لأن أشعة الشمس تجتمع فيه، وتنتقل منه إلى الجسم.<lb/>قد راجت العمامة فينا كثيرًا، ولكن مع ذلك ينبغي أن نجتهد في أن تبقى<lb/>الرأس مكشوفًا أكثر ما يمكن من الزمن. وأما تربية الشعر وتمشيطه وتسريحه<lb/>وتفريقه من وسطه وغير ذلك مما يفعله الناس فهمجية بعينها [3] إن التراب والغبار<lb/>وكذلك الصئبان تكثر في الشعر وإن ظهرت البثور في الرأس فلا يمكن معالجته كما<lb/>ينبغي إذا كان الشعر كثيرًا، فتربية الذين يستعملون العمائم للشعر ليست إلا حماقة<lb/>صريحة.<lb/>إن الأرجل سماسرة الأمراض، فأقدام الذين يلبسون الأحذية الإفرنجية تتوسخ<lb/>وتعرق عرقاً متعفنًا، وقد تكون العفونة شديدة على أصحاب حاسة الشم الصحيحة<lb/>حتى إنهم ليصعب عليهم أن يقفوا بجنب رجل من هؤلاء عند خلع نعله أو جواربه!<lb/>إن الأسماء العامة للحذاء في لساننا مثل (محافظ القدم) و (عدو الشوك) تدل<lb/>على أن النعل ينبغي في استعماله عند المشي على أرض ذات أشواك أو على أرض<lb/>باردة أو حارة جدًّا. وإن التغطية يجب أن تكون لبواطن الأقدام دون ظهورها،<lb/>وهذا الغرض يتحقق تماماً بالقبقاب [4] إن بعض الذين تعودوا لبس الأحذية الإفرنجية<lb/>يشكون أحيانًا الصداع أو الوجع في الرجل أو الضعف في الجسم، ليجربوا المشي<lb/>حفاة فإنهم يدركون حالاً فائدة ترك الأقدام حرة وبعيدة عن العرق بتعرضها للهواء.<lb/>***<lb/>الباب التاسع<lb/>الزواج [*]<lb/>إني أرجو القراء ولا سيما الذين قرءوا هذا الكتاب بتأمل أن يخصوا هذا<lb/>الفصل بتأمل أكثر، ويتفكروا في الأصول التي احتوى عليها بتروٍ وإمعان.<lb/>بقيت عدة أبواب من الكتاب ستأتي، وهي وإنْ كانت كذلك نافعة إلا أنه ليس<lb/>منها باب يبلغ أهمية هذا الباب، وإني كما أسلفت لم أدع شيئاً من محتويات هذا<lb/>الكتاب لم أجربه بنفسي ولم أره حقًّا وحقيقة ولا سيما هذا الباب.<lb/>إن للصحة مفاتيح كثيرة وكل منها ضروري جدًّا في مكانه. ولكن هنالك<lb/>مفتاحًا هو أعظم المفاتيح وسيدها على الإطلاق وهو (التجرد) . لا ريب أن الهواء<lb/>النقي والماء النقي والطعام الجيد - كل ذلك - يساعد في الصحة، ولكن كيف يمكن<lb/>أن نكون أصحاء إن كنا نضيع كل الصحة التي حصلناها؟ كيف نحفظ أنفسنا من<lb/>الإفلاس إنْ كنا نضيع جميع المال الذي ادخرناه؟ إن مما لا ريب فيه هو أن<lb/>الرجال والنساء لا يمكن أن يكونوا أصحاء أقوياء إلا إذا راعوا (التجرد) الحقيقي.<lb/>ماذا نقصد (بالتجرد) ؟ نقصد به أنه يجب أن يجتنب الرجال والنساء التمتع<lb/>أي لا يتلامسوا لفكرة حيوانية، بل لا يتخيلوا ذلك حتى في أحلامهم. يجب أن<lb/>تكون نظراتهم بينهم خالية من جميع الأميال الشهوانية الحيوانية، يجب أن نحافظ<lb/>على القوة التي وهبنا الله إياها بضبط قوى النفس جيدًا وأن نحولها إلى الجد والعمل<lb/>والقوة، لا إلى الجسم فقط، بل إلى المخ والروح كذلك.<lb/>ولكن ما الحالة التي نشاهدها واقعة حولنا؟ نرى الرجال والنساء، الشيوخ<lb/>والشباب بدون استثناء، قد وقعوا في شبكة الشهوة فعموا بها وصموا وفقدوا كل<lb/>تمييز بين الخير والشر! لقد رأيت بنفسي حتى الصبيان والبنات يتعاملون بينهم<lb/>كالرجال المجانين بجنون الشهوة المهلكة.<lb/>ولست أزكي نفسي فقد فعلت ذلك مسوقًا بهذا المؤثر نفسه الذي لا يمكن أن<lb/>يؤدي إلى غير هذه النتيجة السيئة. نحن نضيّع في دقيقة واحدة طلبًا للذة وقتية<lb/>جميع ما خزَّنَّاه من القوة الحيوية. فإذا أفقنا من الجنون والحمق وجدنا أنفسنا في<lb/>شقاء وتعاسة! وأحسسنا بكل أسف وخزي في الصباح التالي بالتعب والضعف<lb/>ووجدنا المخ يرفض أداء وظيفته! فعند ذلك نجري وراء معالجة الشر الذي جلبناه<lb/>على أنفسنا بأيدينا بتعاطي جميع أنواع (الأدوية المقوية للأعصاب) ونسلم أنفسنا<lb/>إلى رحمة الأطباء ليرتُقوا ما فُتق من صحتنا، ويعيدوا لنا القدرة على التمتع ثانية!<lb/>هكذا تمضي الأيام والشهور والسنون حتى تقبل علينا الشيخوخة بآلامها وأوصابها،<lb/>فنجد أنفسنا قد ضيعنا رأس مالنا كله، ضيعنا الرجولية والعقل على سواء وأصبحنا<lb/>صفر الكف بائسين تعسين! .<lb/>على أن قانون الطبيعة يقضي عكس ذلك تمامًا. فكلما ازداد عمرنا ينبغي أن<lb/>نزداد في قوتنا الذهنية. نزداد قدرة على نقل ثمار علمنا وتجاربنا المجتمعة إلى بني<lb/>جلدتنا من البشر. هكذا تكون بالحقيقة حالة الذين يتمسكون بالتجرد الحقيقي، فهم<lb/>لا يبالون الموت ولا ينسون الله تعالى حتى في موتهم ولا يدخلون في شكاوى باطلة،<lb/>هم يموتون والتبسم فوق شفاههم! ويقابلون يوم الجزاء بكل جرأة! هم الرجال<lb/>والنساء حقًّا! وفيهم وحدهم يصح أن يقال: إنهم قد حافظوا على صحتهم.<lb/>يصعب علينا أن نفهم أن ترك التجرد هو الأساس الحقيقي لجميع المعايب<lb/>كالكبر والغضب، والخوف والحسد إن كان مُخنا ليس في قبضتنا وإن كنا ننتهك<lb/>قوانين الصحة مرة أو مرتين كل يوم، فنحن أكثر حمقًا حتى من الأطفال الصغار،<lb/>فأي إثم عسانا لا نرتكبه قصدًا منا أو بغير قصد؟ وكيف يمكن لنا أن نقف وقفة<lb/>لنتأمل في نتائج أعمالنا مهما كانت دنيئة آثمة؟<lb/>لك أن تسأل: من الذي وجد متجردًا تجردًا حقيقيًّا؟ إن كان يجب أن يصير<lb/>جميع الناس متجردين فهلا تهلك الإنسانية وتفنى الدنيا كلها؟ نحن لا نتعرض<lb/>للوجهة الدينية في المسألة، بل نقتصر في البحث على وجهتها الدنيوية فقط. إن<lb/>هذه الأسئلة في رأيي ليست إلا دلائل على ضعفنا وخورنا لأننا لا نملك القوة<lb/>الإرادية لمراعاة التجرد، ولذلك نتعلل بأعذار باطلة للتملص من وظيفتنا، إن نوع<lb/>المتجردين الحقيقيين لا ينعدم بحال من الأحوال، بل هم موجودون في كل زمان<lb/>وإن كنا لا نعرف أشخاصهم، يشتغل ألوف من العمال أشغالاً شاقة ويحفرون أعمال<lb/>الأرض باحثين عن معدن الماس، وفي الآخر ربما يجدون قبضة كف منه تحت<lb/>الصخور المتراكمة بعضها فوق بعض. فإذا كان البحث عن حجر من الأحجار<lb/>الكريمة يتطلب هذا التعب الكبير فكم تكون المشقة عظيمة في اكتشاف ماس<lb/>(التجرد) الذي هو أثمن بكثير من كل ماس؟ وإن كان يلزم من مراقبة التجرد هلاك<lb/>الدنيا، فلماذا نحزن نحن؟ هل نحن الذين خلقنا الخلق فنهتم بمستقبل الدنيا هذا<lb/>الاهتمام الكبير؟ إن الذي خلقها لهو الذي يدبر دوامها وبقاءها، وليس مما يعنينا أن<lb/>نبحث عن الناس الآخرين، هل هم متمسكون بالتجرد أم لا؟ أفنحن إذا اتخذنا مهنة<lb/>التجارة أو المحاماة أو الطب نفكر يوماً في مستقبل الدنيا إن أصبح جميع الناس<lb/>مثلنا تجارًا أو محامين أو أطباء؟ إن المتجرد الحقيقي يجد بنفسه جوابًا لهذه الأسئلة<lb/>إذا طال عهده بالتجرد.<lb/>ولكن كيف يفعل الذين أحاطت بهم الأمور الدنيوية من كل جهة؟ وماذا يفعل<lb/>الذين لهم أولاد؟ قد بيّنا أحسن حل لجميع هذه المشاكل آنفًا. يجب أن نضع نصب<lb/>أعيننا هذا المثل الأعلى (التجرد) ونجتهد في التقرب منه أكثر ما نستطيع. لما<lb/>نمرن الأطفال على الخط نقدم إليهم أحسن نماذج الخط ليجتهدوا في تقليدها بأكثر مما<lb/>يستطيعون. هكذا تمامًا يجب أن نجتهد لهذا المثل الأعلى حتى نفوز في آخر الأمر<lb/>بفهمه والوصول إليه، إذاً ماذا نفعل إن كنا متزوجين؟ إن قانون الطبيعة يقضي<lb/>بأن لا يخرج الزوجان من حدود التجرد إلا إذا شعرا شعورًا قويًّا بالحاجة إلى الولد.<lb/>إن الذين يراعون هذا القانون فيخرجون من التجرد مرة كل أربع أو خمس<lb/>سنوات لا يعدون من عباد الشهوة، ولا هم يضيعون كل ما خزنوه من القوة الحيوية<lb/>ولكن واأسفاه! ما أقل الرجال والنساء الذين يخضعون للشهوة الزوجية طلبًا للنسل<lb/>فقط؟<lb/>إن الأكثرية الساحقة من البشر لا تباشر الشهوة الحيوانية إلا لإرضاء أميالهم<lb/>الشهوانية، أما الأولاد فيولدون كنتيجة غير مقصودة لهم، نحن إذا جُننا بالشهوة فلا<lb/>نتفكر مطلقًا في نتائج عملنا. والرجال يلامون أكثر من النساء في هذا الأمر؛ لأنهم<lb/>هم الذين يعمون بالشهوة إلى درجة لا يبالون بحالة أزواجهم فيكرهونهن على امتثال<lb/>أمرهم، وإن كن ضعيفات البنية أو غير قادرات على الحمل.<lb/>إن الغربيين قد تعدوا حتى على حقوق الأدب أيضًا. فهم يتمتعون بشهواتهم<lb/>ويخترعون طرقًا للتخلص من مسئولية الأبوة والأمومة. قد ألف كثير من الكتب في<lb/>هذا الموضوع ونفقت سوق التجارة القانونية لإيجاد الطرق المانعة للحمل، وأما<lb/>نحن معشر الهنود فإن كنا بعيدين إلى الآن من هذا الإثم غير أننا لا نتردد في أن<lb/>نحمل نسائنا حمل الأمومة الثقيل ولا نبالي بأن يولد أولادنا نحاف البنية فاقدي<lb/>الرجولية ضعاف العقل. بل كلما يولد لنا ولد نكاد أن نطير فرحًا ونشكر الخالق<lb/>على ذلك. وهكذا نسعى في أن نغش أنفسنا ونخفي حمق أعمالنا عن أعيننا، ألا<lb/>يجب علينا عوضًا من أن نعد ذلك دليلاً على رضاء الله ولطفه بنا دليلاً على غضبه<lb/>وسخطه علينا بجعله إيانا نلد أولادًا فجارًا، عجزة، سفلة، نحاف البنية، ضعاف<lb/>العقل، هل من الكياسة أن نفرح بولادة الأولاد للبنات والصبيان [5] أليس<lb/>ذلك لعنة من الله عوضًا من أن يكون رحمة؟<lb/>نحن كلنا نعلم بأن ظهور الثمر قبل أوانه يضعف الشجرة ولذلك نسعى بجميع<lb/>الوسائل في تأخير موعده، ولكنا ننشد أناشيد الحمد (لإله الزواج) ونحمد الخالق<lb/>سبحانه إذا ولد الولد من صبي وبنت صغيرين؟ هل يوجد شيء أبشع من هذا<lb/>الأمر؟ هل نظن أن الدنيا تبتهج بازدحام هذا الجم الغفير من هؤلاء الأطفال<lb/>الضعاف البنية والقوى، الذين يكثرون كثرة زائدة في الهند وغيرها من البلدان؟ لا<lb/>ريب أننا في هذا الأمر لأحط حتى من البهائم فالثور والبقرة لا يقتربان إلا لتوليد<lb/>العجل فقط. يجب على الزوجين أن يبقيا متباعدين من وقت الحمل إلى أن يترك<lb/>الطفل ثدي أمه ويريا ذلك واجبًا عليهما. ولكننا لا نراعى هذا الواجب المقدس بل<lb/>نبقى متمتعين مسرورين ناسين حتى محبة ولدنا وزوجنا. إن هذا الداء العضال<lb/>يضعف عقولنا ويقودنا إلى القبر قبل أوانه بعد أن يجعل وجودنا في الدنيا تعاسة<lb/>وشقاء. يجب على المتزوجين أن يعلموا الوظيفة الصحية للزواج فلا يخرقوا<lb/>التجرد إلا بقصد أن يلدوا ولدًا لدوام النوع.<lb/>ولكن مراعاة هذا القانون صعبة جدًّا في حالتنا الحاضرة. فغذاؤنا وطرق<lb/>معيشتنا وحديثنا العام ومحيطنا، كل هذه الأمور تنبه وتساعد على إثارة الشهوة فينا،<lb/>فالشهوة تجري في عروقنا وأعضائنا الرئيسية كالسم فتنخرها. قد يشك بعض<lb/>الناس في إمكان تحرير نفوسنا من هذا الحمل الثقيل. إن هذا الكتاب لم يؤلف<lb/>لأمثال هؤلاء المرتابين ضعيفي الإرادة، بل إنما ألف لأولئك الذين يريدون أن<lb/>يتأملوا في الأمر بجد، ويملكون جراءة الإقدام على إصلاح أنفسهم. قد يتأذى الذين<lb/>هم مطمئنون بحالتهم الحاضرة المهينة من قراءة هذا الكتاب، ولكني أرجو أن يؤدي<lb/>بعض الخدمة لأولئك الذين يتذمرون من حالتهم التعسة. فينتج من كل هذا أن الذين<lb/>لم يتزوجوا بعد، يجب أن يجتهدوا في البقاء غير متزوجين وإن كانوا لا<lb/>يستطيعون البقاء فليؤخروا الزواج ما استطاعوا.<lb/>ليعاهد الشباب أنفسهم بأن لا يتزوجوا إلا في سن 25 أو 30 من العمر. ليس<lb/>من موضوعنا الآن أن نبين جميع الفوائد المتنوعة الكثيرة التي تنال من التجرد فوق<lb/>الفوائد الصحية، بيد أن الذين يريدون أن ينتفعوا بها ينالونها حتمًا من هذا الطريق.<lb/>إن رجائي من الآباء والأمهات الذين يقرأون هذه الصفحات أن لا يعلقوا في<lb/>أعناق أولادهم حجرًا ثقيلاً بتزويجهم في عهد صباهم. بل عليهم أن يراعوا مصلحة<lb/>أبنائهم أيضًا لا مصلحتهم فقط. ليرموا جانبًا جميع أفكار الحمق التي جلبها لهم حب<lb/>الفخار الكاذب، فيتركوا التشبث بجميع هذه الأعمال الباطلة المضرة. وإن كانوا<lb/>مخلصين حقًا لأطفالهم فليسعوا جهدهم في تحسين صحتهم البدنية والعقلية والأخلاقية.<lb/>وأي عداء منهم أكبر وأفظع من أن يكرهوهم على الولوج في الحياة الزوجية مع<lb/>جميع مسئولياتها المريعة، والهموم الكثيرة في سن هم لا يزالون فيه صبيانًا بكل<lb/>معنى الكلمة؟<lb/>ثم إن القانون الصحي الصحيح يطالب كل رجل يفقد زوجته وكل امرأة تفقد<lb/>زوجها أن يبقيا عزابًا طوال العمر. إن هناك اختلافًا بين الأطباء في: هل يحتاج<lb/>الشباب من الرجال والنساء أن يفسحوا المجال لخروج مادتهم المنوية، فبعضهم<lb/>يوجب ذلك وبعضهم يمنع منه. ولكن هذا لا يجوز لنا الاستمتاع بشهوتنا. إني<lb/>أستطيع أن أؤكد بدون أدنى تردد بحسب تجربتي الشخصية وتجارب الآخرين بأن<lb/>الاستمتاع بالشهوة غير ضروري للمحافظة على الصحة فحسب بل إنه مُضر بنا<lb/>جدًا، إن القوة البدنية والعقلية التي خزنت في مدة طويلة تذهب كلها بمجرد خروج<lb/>المادة المنوية ويحتاج لاسترجاع هذه القوة الضائعة إلى مدة طويلة ثم ليس هناك أي<lb/>ضمان يضمن لنا رجوعها كاملة، إن المرآة المكسّرة مهما رممتها وجعلتها تؤدي<lb/>وظيفتها فهي لا تزال مرآة مكسرة.<lb/>وكما قد بيَّنا قبل أن حياتنا لا بقاء لها بدون الهواء النقي والماء النقي والطعام<lb/>النقي الجيد والأفكار النظيفة، كذلك العلاقة بين أسلوب معيشتنا وصحتنا قوية جدًّا.<lb/>فلا نكون أصحاء تمامًا إلا إذا جعلنا معيشتنا طاهرة بريئة، فالرجل المجد الذي<lb/>يتوب من ذنوبه الماضية ويعيش عيشة رضية يقتطف فيها ثمار سيرته الحسنة. إن<lb/>الذين يقومون (بالتجرد) ولو لزمن محدد يرون بأعينهم كيف يترقى جسمهم وعقلهم<lb/>في النشاط والقوة بسرعة. ثم هم لا يرضون بعد ذلك أن يتنازلوا عن هذه الخزينة<lb/>الثمينة مهما دفع فيها من الثمن الغالي. لقد كنت أرتكب بنفسي هذه الجناية حتى بعد<lb/>علمي التام بقيمة التجرد. ولا شك أني قد دفعت لإفراطي وتفريطي ثمنًا غاليًا، أنا<lb/>أخجل وآسف جدًّا كلما قارنت بين حالتي أثناء ارتكابي تلك الجناية وحالتي بعدها.<lb/>غير أني بحمد الله قد تعلمت بعد جنايات الماضي المحافظة على هذه الخزينة<lb/>الكبيرة.<lb/>وأنا ممتلئ رجاء وثقة بالتوفيق الإلهي بأني لا أزال أحافظ عليها في المستقبل<lb/>أيضًا، ولن أتنازل عنها في حال من الأحوال حتى يأتيني اليقين! وذلك بأني قد<lb/>جربت بنفسي فوائد التجرد التي تفوق الحصر. لقد زُوجت في أيام الصبا،<lb/>وأصبحت والدًا لأولاد بينما أنا لم أتجاوز المرحلة الأولى من الشباب. ولما تنبهت<lb/>لحقيقة حالي وجدت نفسي قد سقطت في هوة عميقة من الانحطاط. وإني لأعدني<lb/>قد جوزيت جزاءً كبيرًا على كتابة هذه الصفحات أن وجد ولو واحد من القراء<lb/>يعتبر بخطيئاتي وتجاربي ويستفيد منها. يقول كثير من الناس وأنا أعتقد بأني<lb/>ممتلئ الآن قوة وهمة ونشاطًا، وأن دماغي ليس بضعيف في حال من الأحوال، نعم<lb/>لا أنكر أن جسمي وكذلك دماغي لا يزال مصابًا ببعض الأمراض ولكني مع ذلك إن<lb/>قورنت بأصحابي فأنا أُعِد نفسي صحيحًا تمامًا وقويًا، وما دمت قد وصلت إلى هذه<lb/>الدرجة حتى بعد التمتع بالشهوة عشرين سنة كاملة، فكيف تكون صحتي ولو لم<lb/>أخرق قوانين الصحة وأبقيت نفسي طاهرة نظيفة في تلك السنين الماضية الطويلة<lb/>السوداء؟ أنا أعتقد كل الاعتقاد بأني لو عشت عيشة (التجرد) من أول<lb/>عمري لكنت أقوى وأنشط بألف مرة مما أنا الآن ولأمكنني أن أنفق كل قوتي<lb/>ونشاطي في خدمة وطني ونفسي أكثر من الآن فإذا كان الرجل الاعتيادي مثلي<lb/>يتأكد ذلك فما أعظم وأعجب تلك القوة - الجسمانية والعقلية والأخلاقية - التي يجود<lb/>بها علينا (التجرد) الحقيقي.<lb/>ما دام قانون التجرد دقيقًا إلى هذه الدرجة، فماذا ينبغي أن نقول في أولئك الذين<lb/>يرتكبون إثم التمتع بالشهوة على طرق غير مشروعة؟ إن الشر الذي يتبع العهارة<lb/>والبغاء لعظيم جدًّا ومسألة حيوية في الدين والأخلاق. ولا يمكن إلغاؤها حقًّا من<lb/>البحث في رسالة صغيرة مثل هذه. ولذلك نقتصر هنا على الإشارة إلى أن تلك<lb/>الألوف المؤلفة الذين يرتكبون هذه الآثام يصابون بالزهري وغيره من الأمراض<lb/>التي لا يليق ذكرها. إن القانون الإلهي الصارم يعاقب بكل عدل وسرور هؤلاء<lb/>الإباحيين التعساء بحياة مملوءة بأنواع من العذاب والأتعاب التي ليس لها حد.<lb/>فأمدهم القصير من الحياة يضيع في عبودية لشهوة مخزية وبحث خاسر عن دواء<lb/>ينجيهم من عذابهم الأليم! لو بطلت الدعارة لبطل على الأقل نصف شغل الأطباء.<lb/>إن الأمراض التناسلية تكاد أن تُقوض أركان الإنسانية وتوقع النوع الإنساني في<lb/>شدة وارتباك عظيم، حتى اضطر أحسن الأطباء إلى الاعتراف بأنه ما دام الفسق<lb/>والتهتك موجودًا فلا يرجى أي أمل للنوع الإنساني في السعادة والهناء. إن أدوية<lb/>هذه الأمراض سامة جدًّا حتى إنها وإن نفعت بادي الرأي نفعًا وقتيًّا فإنها تسبب<lb/>أمراضًا أخرى كثيرة أشد إيذاءً وعذابًا وتتسلسل بالوراثة في الأحفاد والأعقاب.<lb/>نحن نشير الآن بالاختصار إلى الطريقة التي ينبغي اتباعها للمتزوجين<lb/>لمراعاة التجرد. لا تكفي مراعاة قوانين الصحة المتعلقة بالهواء النقي والماء<lb/>والغذاء، بل يجب كذلك على الرجل أن يجتنب النوم مع زوجته في فراش واحد.<lb/>إن قليلاً من التدبر يدلنا على أن فكرة التخلي بين الرجل والمرأة إنما هي فكرة<lb/>للتمتع الشهواني. فيجب عليهما أن يناما متباعدين في الليل، وينهمكا في الأعمال<lb/>الحسنة طول النهار، ويزاولا قراءة الكتب التي تملأ دماغيهما بأفكار عالية،<lb/>ويتفكرا في حياة الناس الكبار، ويعيشا متيقنين بأن التمتع الشهواني أساس لجميع<lb/>الأمراض. وإن تولدت فيهما رغبة التمتع فليغتسلا بالماء البارد الذي يبرد حرارة<lb/>الشهوة ويزيلها، فتنتقل الشهوة إلى نشاط قوي حقيقي. أجل، إن هذا صعب عمله<lb/>ولكننا ما خلقنا في هذه الدنيا إلا لنصارع المصارع والمشكلات والشهوات ونغلبها.<lb/>والذي لا يريد أن يفعل ذلك فإنه لن يفوز بالبركات العالية في الصحة الحقيقية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) حماراة بفتح الحاء وتشديد الراء شدة الحر، وصبارة بفتح الصاد وتشديد الراء شدة البرد.<lb/>(2) المنار: إن غلوّ نساء الهند في كثرة الحلي قبيح جدًا، وضار وبعيد عن أذواق الشعوب الراقية كلها وأما أصل اللباس والزينة فهو فطري في غريزة البشر ومما يمتازون به سائر الحيوانات وقد غلا الكاتب غلوًّا فاحشًا في إنكارهما وذمهما أراد مجاراة الطبيعة فوقف عند الحيواني المحض ونسي الإنساني.<lb/>(3) بل هو مدنية وحضارة عالية بشرط مراعاة النظافة وكثرة الغسل.<lb/>(4) لكن القبقاب لا يصلح في كل مكان وعند مزاولة كل عمل والنعال الحجازية خير منه في البلاد الحارة.<lb/>(*) المنار: ليعلم قارئ هذا الفصل أن المؤلف قد بالغ في التضييق في الحياة الزوجية ولكن مبالغته لا تبلغ معشار مبالغة جميع الأمم وإسرافها الشديد في هذه الشهوة لذاتها، وأعدل الأقوال فيها قول فقهائنا: إن الإنسان إذا وجد الداعية إليها من نفسه بغير تفكر ولا تكلف فإن مواتاتها تكون نافعة غير ضارة.<lb/>(5) يريد بالبنات والصبيان الذين لم تكمل قوتهم كالذين يتزوجون عقب البلوغ أي في الخامسة عشرة أو ما يقرب منها.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p272"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3654.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أمين الرافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>ساعة مع جلالة الملك عبد العزيز بن السعود</head>
               <lb/>بقلم الأستاذ أمين بك الرافعي<lb/>(ونشرت بالسياسة)<lb/>
               <lb/>قال الأستاذ بعد وصف القصر وتقديم القهوة والشاي:<lb/>أخذ جلالته يتحدث إلينا في مختلف الشؤون وهو جهوري الصوت يهش في<lb/>وجوه المتحدثين معه وينتقل بسرعة من موضوع إلى آخر، يستدل في أقواله<lb/>بالآيات الكريمة والأعمال النبوية والأبيات الشعرية وإذا ذكر اسم النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم قرنه بالصلاة والتسليم ولو تكرر ذلك عدة مرات.<lb/>بدأ جلالة الملك حديثه بإظهار ارتياحه لاتجاه أفكار المسلمين إلى إيجاد رابطة<lb/>تربطهم، وأنه قد سر كل السرور من اجتماع الوفود في مكة المكرمة، ومن<lb/>التعرف بهم، ثم انتقل إلى الكلام في شئون الدين فقال: إن أساس سعادة المسلمين<lb/>قائمة على التمسك بدينهم؛ لأن هذا الدين ضمن لهم سعادة الدارين والقرآن الكريم فيه<lb/>كل ما يريده من يقصد الوصول إلى السعادة، فهو قد حثنا على التعليم وحثنا على<lb/>الجهاد وحثنا على تدبير شؤوننا الدنيوية المختلفة ونحن نحمد الله على ما تفضل به<lb/>علينا من نعمة التمسك بالدين فنحن كلنا نحرص على الدين كل الحرص ونضحي<lb/>في سبيل ذلك كل ما نملك ونفديه بأرواحنا وأنفسنا ودمائنا.<lb/>إن خصومنا يشنعون علينا ويشيعون عنا أمورًا غير حقيقية ويسموننا بأسماء<lb/>لا حقيقة لها. إنهم يسموننا بالوهابيين ويزعمون أن لنا مذهبًا هو الوهابية في حين<lb/>أن هذا غير صحيح؛ إذ إننا مسلمون لا نعرف في أصول الدين غير الكتاب والسنة<lb/>ونقلد سيدي أحمد بن حنبل في الفروع وكل ما يقال غير ذلك لا يقصد به سوى<lb/>التشهير بنا.<lb/>ثم استمر جلالته يتكلم عن فضائل الإسلام وضرورة تمسك المسلمين بهذه<lb/>الفضائل والعمل على توحيد كلمتهم.<lb/>وبعد أن أتم الكلام في هذا الموضوع قلنا لجلالته: إن المسلمين كانوا يبحثون<lb/>منذ زمن بعيد عن وسيلة لتوثيق رابطتهم فلمّا ظهرت فكرة المؤتمر الإسلامي ارتاح<lb/>لها زعماء المسلمين وهرعوا لتنفيذها، ولما كان جلالته هو صاحب تلك الفكرة<lb/>والداعي إلى تحقيقها فهو جدير بشكر العالم الإسلامي. والذي نرجوه الآن هو أن<lb/>يكون المؤتمر هو الطريق العملي الموصل لما ينشده كل مسلم في جميع أنحاء العالم<lb/>في رفعة شأن المسلمين وإصلاح أمورهم وتوطيد كلمتهم وتسهيل طرق الحج<lb/>وتنظيم شؤونه والنهوض بالحجاز والأراضي المقدسة.<lb/>فأجابنا جلالته بأن هذه هي أمنيته. ثم أردف ذلك بقوله: إننا ما حضرنا إلى<lb/>هذه البلاد تحت تأثير مطامع ذاتية أو تعلقًا بالملك والملكية وإنما جئنا لننقذ حرم الله<lb/>المقدس من الأذى الذي لحقه ولحق أهله. إن في الحجاز ثلاثة أقسام من الناس،<lb/>فقسم ينتسب إليه دون أن يكون من أهله، وقسم من أبنائه ولكنهم يفسدون أمره وهم<lb/>الأمراء والبادية، وقسم آخر يريدون الخير له ولكنهم لا يستطيعون إلى ذلك سبيلاً.<lb/>ولقد جئنا لنعمل لخير الحجاز والحجازيين، ونحن قد جعلنا نفسنا فداء للإسلام<lb/>والمسلمين ننزل عن كل شيء مما نملكه ولكننا لا نسلم في شيئين مطلقًا (الأول)<lb/>كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وسلم فنحن نعض عليهما بالنواجذ. (الثاني)<lb/>شرف عربيتنا فنحن نتمسك به ونذود عنه لأنه أساس نجدنا وسر حياتنا.<lb/>ثم انتقل الحديث إلى حالة المسلمين اليوم فقلنا لجلالته أن النكبات التي انتابت<lb/>العالم الإسلامي في الأزمنة الغابرة والتي لا تزال تنتابه في العصور الحاضرة يجب<lb/>أن تكون درسًا نتعلم منه كيف نزيل كل خلاف فيما بيننا.<lb/>فأجابنا جلالته قائلاً: إن هذا حق فإن عدونا الحقيقي فينا وليس أجنبيًّا عنا<lb/>ونحن لا نخاف من الأوروبيين وإنما نخاف من أنفسنا فإذا خلصت نيتنا نحو أنفسنا<lb/>وطهرنا قلوبنا من أدران العداء أصبحنا أقوياء وأمنا على أنفسنا ولكن إذا دامت<lb/>الشحناء فيما بيننا فإن هؤلاء الذين يتسببون في الشحناء يجعلون سبيلاً لتدخل أصبع<lb/>الأجنبي، فالأجنبي لا يقوى على التدخل بنفسه وإنما هو يستعين بمن يساعدونه منا.<lb/>ثم تحدثنا مع جلالته في الأمن العام فقال جلالته: إن من فضل الله ما نشاهده<lb/>من توطيد الأمن في كل الجهات وها أنا قد غادرت نجدًا وليس فيها الآن أحد من<lb/>أبنائي فهم قد حضروا لأداء فريضة الحج وكذلك سيدي الوالد ولم أترك هناك سوى<lb/>شخص من أتباعي خولته أن يفصل فيما عساه يعرض عليه من الشؤون إذا احتاج<lb/>الأمر لذلك فالحالة تدعو للاطمئنان التام.<lb/>وفي خلال الحديث الذي دار بيننا ويبن جلالته عرض عليه كاتبه الخاص<lb/>ثلاث أوراق قرأ ورقتين منهما وأعطى تعليمات شفوية بشأنهما. أما الورقة الثالثة<lb/>فإنه ختمها بخاتم يحمله في خنصر يده اليسرى بعد أن غمسه في ختّامة صغيرة.<lb/>ولما مضى على حديث جلالته أكثر من ساعة من الزمن استأذن في<lb/>الانصراف شاكرين لجلالته ما لقيناه من حسن ترحيبه وما سمعنا من جميل حديثه.<lb/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين الرافعي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مكة المكرمة في 2 ذي الحجة (13 يونيه) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p275"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3655.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>أمين الرافعي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الوهابية والعقيدة الدينية للنجديين</head>
               <lb/>حديث مع رئيس القضاة في مكة<lb/>
               <lb/>مذهب أهل نجد - التوحيد العلمي والعملي - التوسل والوسيلة - زيارة<lb/>القبور بناء القبور والبناء عليها - شارع المسعى والحرم - المرأة والحجاب -<lb/>حاشية.<lb/>يتطلع الكثيرون إلى معرفة العقيدة الدينية للنجديين وحقيقة مذهبهم؛ لأن<lb/>الآراء تضاربت في هذا الموضوع تضاربًا كثيرًا، فرأيت أن أستقي الحقيقة من<lb/>موردها الأصلي، فلم أجد سوى التحدث إلى رجل كبير من رجالهم، وعالم فاضل<lb/>من علمائهم هو فضيلة الأستاذ الشيخ عبد الله بن بليهد شيخ الإسلام ورئيس القضاة<lb/>في مكة.<lb/>عرفت فضيلته في المؤتمر الإسلامي فوجدت فيه عالمًا مُتقد الذكاء، واسع<lb/>الاطلاع، صافي الذهن، يعرف كيف يحل المعضلات، ويوفق بين الآراء<lb/>المختلفة ويقر الصلح محل الخصام. وقد بعثت لكم في رسالة سابقة موقفه من<lb/>مشكلة زيارة القبور، ومن أجل هذا اعتقدت أنه ضالتي المنشودة، فطلبت إليه أن<lb/>يجيبني إلى ما سألقيه عليه من الأسئلة في موضوع العقيدة الدينية للنجديين. فأظهر<lb/>ارتياحًا كبيرًا لهذا الأمر وحدد لي ميعادًا في الساعة الثانية عشرة (على الحساب<lb/>العربي) صباحًا من يوم الجمعة أول ذي الحجة فقصدت إلى داره، وهناك قابلني<lb/>بما هو معهود فيه من كرم الأخلاق والبشاشة والظرف، وما لبثنا أن بدأنا الحديث كما<lb/>يلي:<lb/>***<lb/>العقيدة الإسلامية للنجديين<lb/>سألته: إن الأقوال والآراء متضاربة فيما يتعلق بمذهب الوهابية والوهابيين<lb/>ففريق يقول: إن هذا المذهب ليس سوى مذهب سيدي أحمد بن حنبل، وفريق لا<lb/>يقول ذلك ويزعم أنه مذهب خامس، وفريق يدعي أنه خليط من مذهب ابن حنبل<lb/>ومن أحكام دينية أخرى، فما هي الحقيقة في كل ذلك؟<lb/>الجواب: أهل نجد هم جميعهم على مذهب الإمام أحمد بن حنبل فهم سلفية<lb/>العقيدة (نسبة إلى السلف) حنابلة المذهب. أما تسميتهم بالوهابيين وتسميه مذهبهم<lb/>بالوهابية فليست من عملهم وإنما هي من عمل خصومهم الذين أرادوا تنفير الناس<lb/>منهم بإيهامهم الناس أن هذا مذهب جديد يخالف المذاهب الأربعة.<lb/>أما محمد بن عبد الوهاب الذي كان اسمه من أسباب تسمية النجديين بالوهابيين<lb/>فهو عالم من علماء نجد اتصل بدولة آل سعود فصار له قبول عندهم.<lb/>وقواعد التوحيد لدينا مبسوطة في كتب المذهب، ففيما يتعلق بالتوحيد العلمي<lb/>نقبل آيات الصفات وأحاديث الصفات على صورتها الحقيقية بغير أن نتعرض لها<lb/>بتأويل.<lb/>فاستواء الله على العرش {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) مثلاً<lb/>لا نؤوله بأنه الاستيلاء أو القهر كما يرى البعض وإنما نسلم به كما هو عاملين<lb/>بمذهب الأئمة الذي لخصه الإمام مالك في قوله: (الاستواء معقول والكيف مجهول،<lb/>والإيمان به واجب، والسؤال عنه بدعة) .<lb/>فالكلام في الصفات فرع من الكلام في الذات فهو ممنوع.<lb/>وكما أنه سبحانه وتعالى لا تشبه ذاته بذوات المخلوقين فكذلك صفاته لا تشبه<lb/>بصفات المخلوقين.<lb/>أما فيما يتعلق بالتوحيد العملي فمذهبنا أن العبادة حق لله تعالى دون سواه فلا<lb/>يجوز صرف شيء منها لغيره كائنًا من كان، لا لملِك ولا لنبي ولا لولي ولا<lb/>لغيرهم. فمن سوى بين الله تعالى وبين أحد من المخلوقين في أي نوع من أنواع<lb/>العبادات كان عمله شركًا.<lb/>***<lb/>سألناه: وماذا ترون في التوسل بالأولياء والأنبياء؟<lb/>فأجاب: إن التوسل مبتدع وليس شركًا، وأهل نجد يمنعون ذلك ويعتبرونه<lb/>منكرًا.<lb/>وأما الوسيلة بالعبادات وهل تصل إلى الميت أو لا تصل ففيه كلام؛ لأن<lb/>العبادات ثلاثة أنواع: بدنية ومالية ومركبة منهما. فالعبادة البدنية كالصلاة والتلاوة<lb/>والذكر والدعاء فيها خلاف بالنسبة للصلاة؛ إذ يقول البعض إن صلاة الغير لا تصل<lb/>إلى الميت.<lb/>ونقول نحن: إنها تصل عملاً بعبارة بعض فقهاء الحنابلة: (كل قربة فعلها<lb/>العبد وأهدى ثوابها للميت توصل إليه) أما التلاوة والذكر والدعاء فإنها تصل، وأما<lb/>العبادة المالية كالصدقة فإنها تصل، والعبادة المركبة منهما كالحج فإنها تصل.<lb/>***<lb/>زيارة القبور<lb/>سألناه عن زيارة القبور فأجاب:<lb/>هذه الزيارة ثلاثة أقسام:<lb/>أولاً: زيارة شرعية وهي التي يقصد منها تذكر الآخرة والإحسان إلى الميت<lb/>والدعاء له وإحسان الزائر إلى نفسه باتباع السنة ومثل هذه الزيارة سنة.<lb/>ثانيًا: الزيارة البدعية، والقصد منها عبادة الله عند القبور بالصلاة ونحوها<lb/>بحيث يعتقد أن للعبادة عندها مزية على العبادة في المساجد التي هي أحب البقاع<lb/>إلى الله.<lb/>ثالثًا: الزيارة الشركية، والقصد منها دعاء الموتى لقضاء الحاجات وتفريج<lb/>الكربات.<lb/>***<lb/>بناء القبور<lb/>والبناء على القبور<lb/>سألناه عن القبور وبنائها وما يبنى عليها؟<lb/>فأجاب: بناء القبور نفسها لا يجوز رفعها أكثر من شبر، واختلف العلماء أن<lb/>يكون مسطحًا أو مسنمًا، ولا يجوز تجصيصها ولا الكتابة عليها، وإنما يجوز وضع<lb/>حجر عليها لتمييزها، أما البناء على القبور فإنه ممنوع منعًا باتًا لأن النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم نهى عنه. وإذا أقيم فوق القبر مسجد فلا تجوز الصلاة فيه.<lb/>ومن أجل ذلك كان قبر النبي صلى الله عليه وسلم ليس داخلاً في الحرم<lb/>النبوي. وإنما هو موجود في بيت عائشة. ومن المعروف أن النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم عند اعتكافه لم يكن يدخل بيت عائشة، بل كان يعتكف في المسجد نفسه.<lb/>سألناه: وهل ترضون عن الحالة الحاضرة في شارع المسعى من حيث كونه<lb/>قذرًا ومملوءًا بدكاكين الباعة وبالكلاب الضالة؟ ؟<lb/>فأجابنا: إن شارع المسعى كان عرضه واسعًا في الأصل، فما زال الناس<lb/>يغتصبون أراضيه شيئًا فشيئًا حتى ضاق وصار عرضه إلى هذا المقدار الموجود<lb/>الآن، فيجب إزالة هذا الاغتصاب وإزالة دكاكين الباعة منه ومنع دخول الكلاب<lb/>فيه حتى يصبح خاصًّا بالسعي وسنعرض هذا الأمر على المؤتمر الإسلامي.<lb/>سألناه وهل ترضون عن حالة الحرم المقدس من حيث نوم الحجاج فيه<lb/>بملابسهم القذرة ومأكولاتهم المتعفنة الفاسدة.<lb/>فأجاب: إن الواجب منع اتخاذ الحرم محلاًّ لتناول الطعام، أما النوم فإننا لا<lb/>نمنعه إلا إذا ترتب عليه مفسدة.<lb/>وكان الأستاذ الشيخ حافظ وهبه قد جاء في هذه اللحظة وحضر الحديث في<lb/>هذه المسألة فقال لفضيلة قاضي القضاة (ولكن نوم الحجاج في موسم الحج بالحرم<lb/>قد ترتب عليه ضرر) .<lb/>فأجاب فضيلة القاضي: (إذن يمكن منع النوم في أثناء موسم الحج دفعًا للضرر<lb/>المترتب عليه) .<lb/>***<lb/>المرأة والحجاب<lb/>وهنا كان الحديث قد انتهى فاستطرد فضيلة محدثنا من ذلك إلى إطلاعنا على<lb/>أسئلة وردت عليه من بيروت ليجيب عنها، وكان منها سؤال خاص بالمرأة وحجابها<lb/>فطلبنا إليه أن ننقل السؤال والجواب عليه؛ لأنه يتعلق بمسألة هي مثار الجدل في<lb/>مصر، وهذا ملخص السؤال.<lb/>ما رأيكم في رفع الحجاب وكشف المرأة وجهها وكفيها في الطرقات<lb/>والمجتمعات العامة؟ وهذا نص ما أجاب به:<lb/>إن ذلك ممنوع خشية الفتنة لقوله تعالى {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ<lb/>وَنِسَاءِ المُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلابِيبِهِنَّ ذَلِكَ أَدْنَى أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ} (الأحزاب: 59) .<lb/>ولحديث عائشة، قالت: كان الركبان يمرون بنا ونحن مع رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم محرمات فإذا حاذونا سدلت إحدانا جلبابها من رأسها على وجهها. وإذا<lb/>كان هذا في حالة الإحرام ففي غيرها أولى.<lb/>وإلى هنا انتهى الحديث، فشكرنا فضيلة القاضي وطلبنا إليه أن يسمح لنا بنشر<lb/>أقواله فأذن لنا بعد اطلاعه عليها.<lb/>***<lb/>حاشية<lb/>قد يصادف الإنسان في مكة بعض النجديين المتعصبين فيرى منهم عجبًا، فمن<lb/>ذلك أنني تقابلت مع أحدهم قبل مقابلة الأستاذ الشيخ عبد الله بن بليهد فأردت أن<lb/>أتحدث معه في موضوع العقيدة الدينية للنجديين، ووجهت إليه سؤالاً في هذا الصدد<lb/>فأجاب بنفور:<lb/>(لا نعبد إلا الله ولا نشرك به شيئًا. فقلت إن السؤال يستوجب بيانًا،<lb/>فأجابني بهذا الجواب الغريب: إني رجل جاهل لا أعرف شيئًا) .<lb/>ثم أراد أن يهاجمني بعد ذلك فقال لي (هل أنت أجنبي عن مكة؟ أجبت نعم،<lb/>فقال: لماذا تحلق ذقنك ولا ترسلها؟ أجبته هذه مسألة تعنيني وليس هذا موضوع<lb/>الحديث) .<lb/>ثم استأنفت سؤاله وقلت له: (وماذا ترون في التوسل بالنبي عليه الصلاة<lb/>والسلام) .<lb/>فأجابني قائلاً: (لا يُدعى إلا الله ولا يسأل إلا الله) فأردت أن أدون هذا الرد<lb/>في ورقة لدي وبعد أن دونته قال لي: ماذا صنعت؟ أجبته (كتبت رأيك) فقال:<lb/>أطلعني على هذه الورقة، فأطلعته عليها، فقال: أعطني قلمك فناولته إياه فوضعه<lb/>في فمه ثم أخذ يمحو به تلك العبارة المكتوبة، ثم رد الورقة والقلم فقلت له: لا داعي<lb/>للكتابة ولنقتصر على الكلام، ووجهت إليه سؤالاً عن زيارة القبور فأجاب بكل أدب<lb/>أليس لك عقل؟ ألم أقل لك إني رجل جاهل لا أعرف شيئًا!<lb/>فقلت له: لقد حصل لنا الشرف، ثم أردت أن لا تنتهي هذه الفكاهة دون أن<lb/>أعرف صاحبها فسألت محدثي عن اسمه الكريم فأجاب: (إني أخ من الإخوة<lb/>المسلمين) فقلت له: هذه صفة يشترك فيها كل المسلمين وإني أريد معرفة اسمك،<lb/>فأجاب: (لا أقول شيئًا أكثر مما قلت) وأخذ يغط في نومه.. . وانتهى الحديث<lb/>بسلام واكتفى صاحبنا بالخشونة والسب بينما بعض أمثاله يضربون، فقد سمعت<lb/>من غير واحد من المصريين أنهم نالوا نصيباً قليلاً من الضرب؛ لأن نجديًا متعصبًا<lb/>سمعهم يقولون (أنا في جاه رسول الله) .<lb/>ولله في خلقه شئون<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أمين الرافعي <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p280"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3656.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>مذكرات مؤتمر الخلافة الإسلامية </head>[*]<lb/>باقي محضر الجلسة الثالثة<lb/>(تابع لما نشر في الجزء الماضي)<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: نحن<lb/>في بيان الشروط ولسنا في استفتاء، والشروط هي ما ذكرها الفقهاء في كتبهم، نحن<lb/>ذكرنا رواية ابن خلدون وهو فقيه من الفقهاء ولم نأخذ برأيه.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد الرحمن قراعة: الموضوع<lb/>المعروض الآن جزء من البرنامج وهناك تقرير آخر لباقي المسائل والبحث إنما<lb/>يكون بعد تلاوة التقرير الآخر فليتل التقرير الآخر.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: تعلمون أن مسألة<lb/>الخلافة بحسب أصلها مسألة فقهية من فروع الفقه، ولكن لما اختلفت فيها قوم<lb/>خارجون عن السنة والجماعة وكثر فيها القال والقيل، أخذ المتكلمون على عهدتهم<lb/>الكلام فيها بحثًا طويلاً وألفوا فيها كتبًا خاصة كإمام الحرمين وغيره، فالمسألة ليست<lb/>مسألة مذهبية يختلف فيها الحنفي والشافعي وإنما هي مسألة كلامية.<lb/>فعندما يتكلم الباقلاني يتكلم باعتبار أنه من علماء الكلام بحسب ما يرى،<lb/>وإنما الفقهاء تكلموا فيها قليلاً اعتمادًا على ما تكلم به المتكلمون، فهل يقول أحد<lb/>منكم بعد ذلك أن الخليفة يكون غير مسلم أو يكون رقيقًا ليس بحرّ، أو يكون صبيًّا،<lb/>أو يكون أعمى، أو يكون عاجزًا عن إدارة الأحكام وحفظ بيضة الإسلام بجيشه<lb/>ومع هذا ألا يكون جبانًا.<lb/>إن الله تعالى قال في كتابه العزيز لنبيه صلى الله عليه وسلم {هُوَ الَّذِي أَيَّدَكَ<lb/>بِنَصْرِهِ وَبِالْمُؤْمِنِينَ} (الأنفال: 62) والنبي ما حارب إلا بعد أن صار له عدد<lb/>عديد من الجيش وقبل ذلك ما كان يفرض عليه الجهاد، وما شرع له الجهاد إلا<lb/>بالتدريج.<lb/>وشرع في أول الأمر أن يقاتل من قاتله وبعد ذلك شرع أن يقاتل من قاتله<lb/>ويبدأ بالقتال، وذلك كله بالتبع للقوة فليس في استطاعة الخليفة أن يجاهد إلا بأمته<lb/>فهذه الشروط إذًا لا ينازع فيها أحد فهي مما أجمع عليه. بقيت الشروط التي اختلفوا<lb/>فيها، ومنها الاجتهاد فوجب في الإمام وكذلك القاضي أن يكون مجتهدًا وعلى ذلك كان<lb/>السلف الصالح وقد استمر القضاء في مصر يتولاه المجتهدون إلى أن تضعضع الأمر<lb/>فعهد في ذلك إلى غير المجتهدين، وجوّزوا أن يعمل برأي المفتي في القضاء وألا<lb/>يكون الإمام مجتهدًا وأن يكتفي برأي العلماء.<lb/>فقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: من الذي ألغى الاجتهاد؟ فقال<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: حصل خلاف: هل يتجزأ<lb/>الاجتهاد أو لا يتجزأ؟ والذي يتجزأ يختص ببعض المسائل والفروع، وقد كان بعض<lb/>الصحابة يرجع إلى بعض فيما لم يبلغ فيه مرتبة الاجتهاد المطلق.<lb/>وأما مجتهد المذهب فهو القادر على استخراج المسائل الفرعية من قواعدها<lb/>التي وضعها العلماء، وكذلك مجتهد الفتوى. هذا هو الأصل وقد تعذر الآن، ومعنى<lb/>ذلك أنه لا يمكن مجتهد اليوم أن يستنبط غير ما استُنبط أو يَخرج عما قالوه ودونوه<lb/>في كتبهم.<lb/>فقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: ما قول الأستاذ في: (يحدث<lb/>للناس أقضية بقدر ما أحدثوا [1] ) .<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: لقد حدث حادث<lb/>السكورتاه والحوالات المالية وتكلم في ذلك المتأخرون بالقياس على ما قاله<lb/>المتقدمون ولا يخرج عن المذاهب التي كانت في الزمن الماضي.<lb/>ومن شروط الإمام أن يكون عدلاً فإذا وجدنا عدلاً شجاعًا لا يعدل عنه وإذا لم<lb/>نجد من يجمع بين الشرطين فالشجاعة هي المطلوبة للدفاع عن الأمة. ومن<lb/>الشروط أيضًا القرشية وقد اختلفوا فيها وتكلموا في قول النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(الأئمة من قريش) فقالوا هل حصر الأئمة في قريش لأنهم كانوا أصحاب عصبية<lb/>في ذلك الوقت فالمناط العصبية؟ [2] وإذا كان الباقلاني قد تكلم في ذلك فبصفته<lb/>متكلمًا لا فقيهًا.<lb/>وهنا رفعت الجلسة لصلاة المغرب؛ إذ كانت الساعة السابعة مساءً.<lb/>ثم أعيد انعقاد الجلسة الساعة السابعة والنصف.<lb/>فأخذ حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت يكمل كلامه وقال:<lb/>إن هذا التقرير بالاختصار اشتمل على مسائل ثلاث. وإن حقيقة الخلافة على<lb/>الوجه المذكور في التقرير لا خلاف فيها وهي مسألة مفروغ منها. وهل يستطيع<lb/>أحد أن يقول إن الخلافة ليست هي الرياسة العامة كما في التقرير؟ طبعًا لا ينازع<lb/>في ذلك أحد. فلا معنى لأن يكون ذلك موضع بحث ويجب أن يقبله الجميع.<lb/>ولا يمكن أن نقول: إن الخلافة روحية فقط كما قال الملحدون فإنهم يؤمنون<lb/>ببعض الكتاب ويكفرون ببعض. فالشروط المجمع عليها هي أن يكون الخليفة<lb/>مسلمًا حرًّا ذكرًا شجاعًا بصيرًا، وليس لأحد أن يناقش في ذلك الإجماع.<lb/>وإن من الشروط المختلف فيها الاجتهاد والنسب والعدالة، وأن الذين خالفوا<lb/>في القرشية اعتمدوا على أن حديث (الأئمة من قريش) قابل للتأويل. وقد قال<lb/>بعض العلماء: إن العدالة لا تتحقق في الواقع ونفس الأمر. والضرورات تبيح<lb/>المحظورات.<lb/>وتعلمون أن شرعنا جاء بمراعاة مصالح العباد. ومن هنا أمكن القياس في<lb/>المسائل لأن النصوص قواعد معللة وهذا يمكن من مراعاة المصلحة. ولكم أن<lb/>تنظروا ذلك في جلسة أخرى يكون موضوع البحث فيها المسائل التي وقع فيها<lb/>الخلاف؛ وأعود فأقول: إذا بحثنا في القرشية فما الذي يتبع في إثبات النسب<lb/>أبالطريقة التي كان يتبعها السلف أم بغير ذلك؟ وإذا كان هناك قرشي فهل توجد فيه<lb/>الشجاعة والعلم أي الفهم.<lb/>على أن الإسلام والشجاعة والعلم إنما ينظر إليها عند التنفيذ والتطبيق وليس<lb/>كلامنا الآن في ذلك وإنما هو في بيان الشروط، وأما البيعة فمبينة في كتاب الأحكام<lb/>السلطانية وكذلك أهل الحل والعقد.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ أحمد هارون: لا نفصل في<lb/>التقرير الأول الآن ونريد أن يتلى التقرير الثاني ثم يؤخذ الرأي.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: هذا تقرير وذاك<lb/>تقرير آخر وقد حصلت مناقشات كثيرة، فإذا استحسنتم فليرجأ النظر إلى الغد.<lb/>فقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: أطلب أن يضم التقرير الأول<lb/>إلى التقرير الثاني وبعد تلاوتهما يُؤخذ الرأي.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الصالحي التونسي: إن<lb/>المؤتمر الشريف الذي حضرنا إليه أعطى لنا برنامجًا وألف لما في البرنامج لجنتين:<lb/>لجنة علمية تنظر في المسائل الثلاث الأولى من البرنامج ولجنة تنظر في المسائل<lb/>الثلاث الأخيرة منه. وفي اللجنة العلمية المنتخبة علماء أجلاء ثلاثة من كل مذهب<lb/>من المذاهب الثلاثة ومستشار حنبلي وقد وثق المؤتمر بهم في هذا وقدموا تقريرًا<lb/>شافيًا كافيًا استندوا فيه إلى ما دون في المذاهب الأربعة وشرحوا المسائل أتم شرح<lb/>ولخصوا المسائل المختلف فيها فلم يبق محل للمناقشة، ويلزم الاقتراع الآن على هذا<lb/>التقرير فإن كانت هناك ملاحظات فلتبين.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ محمد مراد أفندي. إننا آثرنا بحث<lb/>الاجتهاد وأمضينا فيه وقتًا طويلاً نحن في حاجة إلى أن نمضيه فيما بين أيدينا وما<lb/>زال هذا البحث مثارًا لنزاع العلماء. وأمامنا الآن تقريران نريد قراءتهما، وبعد ذلك<lb/>نبحث فيهما مادة مادة أو يعطى حضرات الأعضاء مهلة لدرسهما ثم تعقد جلسة في<lb/>الغد.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد فراج المنياوي: ألف<lb/>المؤتمر لجنتين لعملين، وخص كل لجنة منهما بعمل، فيحسن أن نأخذ الرأي في<lb/>التقرير الأول.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد حبيب العبيدي: ليس من<lb/>الحكمة الخوض في موضوع قبل أن يكون أمام الخائض فيه نبراس، والسرعة<lb/>والإتقان لا يجتمعان، أما أعضاء اللجنة العلمية فقد درسوا ما كتبوه، وأما الذين لم<lb/>يكونوا في هذه اللجنة فإنهم يحتاجون إلى النظر والتدقيق. وكذلك درس أعضاء<lb/>اللجنة الثالثة ما كتبوه في تقريرهم، فهم مستغنون عن النظر ثانيًا، ولا كذلك الذين لم<lb/>يكونوا معهم في اللجنة وقراءة التقريرين في هذه السويعة بعد هذه المتاعب في<lb/>المناقشات مما يسمى سرعة لا يحتمل معها الإتقان ولا سيما هذا الموضوع الخطير.<lb/>وهنا طلب كثيرون من حضرات الأعضاء أن يتكلموا، فأقفل حضرة صاحب<lb/>الفضيلة الرئيس باب المناقشة وأعلن انتهاء الجلسة إذ كانت الساعة الثامنة مساءً<lb/>على أن يجتمع المؤتمر الساعة الرابعة والنصف بعد ظهر الغد.<lb/>نائب السكرتير العام <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس المؤتمر<lb/>إمضاء (محمد قدري) <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ختم (محمد أبو الفضل)<lb/>***<lb/>محضر الجلسة الرابعة<lb/>يوم الأربعاء 7 ذي القعدة الحرام سنة 1344هـ<lb/>19 مايو سنة 1926م<lb/>اجتمع المؤتمر في الساعة الخامسة برياسة حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ<lb/>الأكبر الشيخ محمد أبي الفضل شيخ الجامع الأزهر ورئيس المؤتمر. وحضور من<lb/>حضروا الجلسة الثالثة وزاد عليهم الشيخ إسماعيل الخطيب المحامي الشرعي<lb/>بفلسطين. والشيخ عيسى منون مندوب بالمجلس الإسلامي الأعلى بفلسطين.<lb/>والشيخ عبد القادر الخطيب مفتش الأوقاف بسوريا ولبنان.<lb/>ولم يحضر السيد الميرغني الإدريسي لعذر، والسيد عبد الحميد البكري.<lb/>وتولى أعمال السكرتارية من كانوا في الجلسة الثالثة.<lb/>وأعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس افتتاح الجلسة وأذن<lb/>بتلاوة محضر الجلسة الماضية المنعقدة يوم الثلاثاء 6 ذي القعدة الحرام سنة 1344<lb/>هـ (18 مايو سنة 1926م) فتلاه علي أحمد عزت أفندي من السكرتيرين<lb/>المساعدين.<lb/>ولما وصل فيه إلى عبارة (ولا يمكن أن نقول: إن الخلافة روحية فقط كما قال<lb/>الملحدون) الواردة في كلام حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت<lb/>اعترض على كلمة (الملحدين) حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي وقال:<lb/>هل قال فضيلة الأستاذ الشيخ بخيت هذه الكلمة.<lb/>فقال الأستاذ: نعم قلتها.<lb/>فقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: ليس بيننا ملاحدة وطلب<lb/>حذف هذه الكلمة من المحضر.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: إن الملاحدة<lb/>موجودون قديمًا وحديثًا.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: هذه الكلمة ليس فيها أي طعن<lb/>شخصي، بل فيها رد على الذين يحاربون ديننا.<lb/>فقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: الذين يحاربون الدين<lb/>الإسلامي موجودون في كل مكان.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: إن الذين قالوا: إن<lb/>الخلافة روحية فقط ملحدون.<lb/>فقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: هل تخصيص أحكام الخلافة<lb/>أو شروطها يعتبر إلحادًا.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: نعم؛ لأن شَطْر<lb/>الخلافة شطرين وإلغاء أحد الشطرين إلحاد.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: هذه فتوى من مولانا الأستاذ<lb/>الشيخ محمد بخيت المفتي يجب أن نُجلها ونحترمها كل الاحترام.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: أرجو من حضرة<lb/>صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ بخيت أن يتسامح في هذه الكلمة فإنه صاحب الحق<lb/>في ذلك وفي كلامه الباقي ما يشير إلى المخالف وقد يكون ذلك كافيًا.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس العام. لا داعي لتضييع<lb/>الوقت في هذا فليؤخذ الرأي.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ إسماعيل الخطيب: لا رأي بعد<lb/>الفتوى.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري:<lb/>ليست المسألة فيما أرى الآن مسألة بحث وسيخرج بنا هذا عن الموضوع، والمفهوم<lb/>أن لكل واحد ملء الحرية في كل ما يقول، ولا يعتبر هذا القول إلا لصاحبه فقط.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد القادر الخطيب: يسأل أولاً<lb/>فضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: هل هو مصمم على بقاء هذه الكلمة.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد بخيت: أنا مصمم على<lb/>بقائها.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: أريد<lb/>أن أقول: إن المسألة في المحضر حكاية محضة لما دار ومهمة السكرتارية أن تدون<lb/>كل ما يقال صوابًا كان أو خطأ فلا معنى لأخذ الرأي على إبقائها أو حذفها.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: نحن موافقون ونؤيد الفتوى. ثم<lb/>تابع السكرتير المساعد تلاوة بقية المحضر حتى فرغ منه.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: سبق لنا أن طلبنا دعوة<lb/>أرباب الصحف لحضور جلسات المؤتمر فرأيي الاكتفاء بما يرسل إليهم من<lb/>السكرتارية، ولكنني أرى مكاتب المقطم موجودًا خارج هذا المؤتمر فأرى أن يؤذن<lb/>لغيره من مكاتبي الصحف بالحضور.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ حسن أبو السعود: إن المؤتمر حر في<lb/>مسألة الصحافة فلماذا يؤذن لإحدى الصحف دون الأخرى؟<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: إننا لم نأذن لأحد<lb/>من مكاتبي الصحف أن يحضر.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ عبد الرحمن قراعة: جرى<lb/>بالأمس كلام من فضيلة الأستاذ الشيخ محمد حبيب العبيدي مفتي الموصل بشأن<lb/>النظام الداخلي هل للمؤتمر أن يعدله أو ينظر فيه؟ ودار كلام مني حول ذلك، ولم<lb/>يثبت ذلك في المحضر.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة السيد محمد علي الببلاوي: السكرتارية مؤتمنة<lb/>على كل ما يدور من الكلام.<lb/>وقال محمد قدري أفندي نائب السكرتير العام: حضرة صاحب الفضيلة الشيخ<lb/>حسين والي، إن ذلك وارد في المحضر وقد تلي على حضراتكم بالنص الآتي:<lb/>(ثم قال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: قدمت اقتراحات في<lb/>الجلسة الماضية في موضوع كيفية أخذ الآراء وعلنية الجلسات، ونريد أن نعلم<lb/>رأي اللجنة فيها وما يقرره المؤتمر بشأنها قبل النظر في الأعمال الأخرى، فلِمَ لَمْ<lb/>يكتب ذلك في جدول الأعمال. فحصلت مناقشة طويلة حول ذلك اشترك فيها<lb/>حضرات أصحاب الفضيلة الأساتذة الشيخ حسين والي، والشيخ محمد مصطفى<lb/>المراغي، والشيخ إبراهيم الجبالي، وعطاء الله الخطيب أفندي. وعبد العزيز<lb/>الثعالبي أفندي. والشيخ محمد العبيدي. والشيخ محمد فراج المنياوي. والشيخ<lb/>إسماعيل الخطيب. والشيخ عبد الرحمن قراعة. انتهت بتقديم النظر في تقرير<lb/>اللجنة العلمية كما في جدول الأعمال) .<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد حبيب العبيدي: قد أجمل ذلك في<lb/>المحضر إجمالاً وكنا نريد التفصيل.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ حسين والي: أذكر أن هذه<lb/>المسألة تكلم فيها قبل هذا جمال الحسيني بك، وحصلت فيها المناقشة، وذكر ذلك<lb/>على وجه التفصيل وسبق أن قلنا له: إن لجنة الاقتراحات نظرت في ذلك ولم تحدث<lb/>شيئًا جديدًا معدلاً لنظام المؤتمر وسيعرض تقريرها عليه.<lb/>أما وقد أعيد فيها الكلام فقد أثبت ذلك عند الإعادة بصفة إجمالية.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: لماذا ذكر في المحضر بحث<lb/>علمي برمته وحصل الإطناب فيه والتزم الاختصار في غيره؟ إن في المحضر<lb/>نقصًا.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد حبيب العبيدي: ليس في هذا<lb/>المحضر إشارة إلى مسألة النظام الداخلي فكيف تجمع الآراء في مسألة الملاحدة<lb/>وغيرها.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ حسين والي: قلنا: إنه سبق الكلام في هذا<lb/>تفصيليًا وقلنا: إن الاقتراحات قدمت إلى لجنتها، وقلنا: إن اللجنة لم تعدل في النظام<lb/>الداخلي، ولم تقرر مسألة حضور مكاتبي الصحف. ولما اعترض جمال الحسيني<lb/>بك بأن تقرير لجنة الاقتراحات لم يعرض على المؤتمر حصلت مناقشة اشترك فيها<lb/>جمع من حضرات الأعضاء كما أشير إلى ذلك في المحضر إجمالاً. فإذا كان هذا<lb/>لم يكف على أنه معقول، فما على السكرتارية إلا أن تثبت ما أردتم إثباته.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد حبيب العبيدي: قلت بالأمس إن<lb/>كان النظام الداخلي قد وافق عليه المؤتمر فأنا قابل له ولم يذكر ذلك في المحضر.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ حسين والي: قلنا غير مرة يكفي الإجمال<lb/>في هذا كما ذكر في صدر المحضر لسبق التفصيل. وإن رأيتم التفصيل فلا مانع<lb/>من أن يستدرك في المحضر بدل الإجمال.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: ما المانع من أن يذكر في<lb/>المحضر كل شيء يقال بالتفصيل؟<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عبد الرحمن قراعة: اكتبوا أن في<lb/>المحضر نقصًا فيما دار من المناقشة بيني وبين حضرة صاحب الفضيلة الشيخ<lb/>محمد حبيب العبيدي.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عبد المجيد اللبان: أرى أن يقال: يتدارك<lb/>ما حصل ولا يقال: إن في المحضر نقصًا، وإن المحاضر في المجالس النيابية قد<lb/>يحصل فيها استدراك.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ حسين والي: السكرتارية مكلفة أن تكتب<lb/>محضرًا لا مضبطة بمقتضى النظام الداخلي للمؤتمر. والمضبطة يكتب فيها كل ما<lb/>يقال. والمحضر يكتب فيه مجمل ما في المضبطة. فإذا كانت الكتابة على صورة<lb/>ملخصة فهي المحضر بعينه وهو المطلوب وفق النظام الداخلي للمؤتمر. وإذا كان<lb/>هناك تفصيل في بعض المواضع دون بعض فذلك زيادة على المطلوب والمحل<lb/>الأصلي لذلك إنما هو المضبطة. هذا هو العرف الجاري في مثل ذلك على أن<lb/>الموضوع الذي أثير الكلام فيه الآن ذكر تفصيليًا فيما سبق. , فليس في المحضر<lb/>نقص، ولا سهو، ولا غلط. وأكرر قولي إن هذه المسائل التي تكلم فيها جمال<lb/>الحسيني بك وغيره من حضرات الأعضاء حصل الكلام فيها قبل هذا وأخذت حقها<lb/>من المناقشة، وانتهى الأمر بأن أحيلت إلى لجنة الاقتراحات. وقد نظرتها اللجنة<lb/>وأصدرت فيها قراراتها بما لا يخالف النظام الداخلي للمؤتمر وسيعرض ذلك عليه.<lb/>وسبق أن قلنا: إننا كتبنا في جدول الأعمال ما هو المقصود وقدمنا الأهم على المهم.<lb/>فقدمنا النظر في التقرير العلمي ثم النظر في تقرير اللجنة الثالثة. وقد زدت على<lb/>ذلك أن قلت: إن لجنة الاقتراحات لم تحدث شيئًا جديدًا في مواد النظام الداخلي. فلو<lb/>أنصف حضرات إخواني الأعضاء لوجدوا أن الإشارة الإجمالية كافية بعد ذلك<lb/>التفصيل السابق.<lb/>على أن المضبطة التي يكتب فيها كل ما يقال بالحرف الواحد موجودة في<lb/>السكرتارية. ولو أردتم أن ينقل ما فيها إلى المحضر فلا عمل إلا ضم بعض<lb/>الكلمات إلى بعض وإثبات ذلك في المحضر. إنكم إذا أردتم تفصيلاً أكثر مما في<lb/>المحضر فنحن لا نأبى ذلك وإنْ كان زائدًا على ما في النظام الداخلي للمؤتمر.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد فراج المنياوي: عقد المؤتمر<lb/>ثلاث جلسات وهذه هي الرابعة ولم نعمل شيئًا ونحن ما اجتمعنا لأجل أن نتحدث<lb/>في الأمور الثانوية، ولكن لنقدم للمسلمين عملاً نافعًا. فأرجو أن يسود بيننا حسن<lb/>التفاهم. إما أن يقف بعضنا لبعض بحسن نية أو بغير ذلك، فهذا مما يجب أن نترفع<lb/>عنه. يجب أن نتعاون يا إخواني على البر والتقوى. وأن نقدم للمسلمين عملاً<lb/>جديدًا، ويجب الآن أن يوافق على تقرير اللجنة العلمية (ضجة ومقاطعة) اسمحوا<lb/>لي أن أتكلم: إن الذي أريده من حضراتكم أن توافقوا على تقرير اللجنة العلمية لأن<lb/>الأحكام الفقهية وإن كانت ظنية فإن المجتهد فيها لم يخرج عن كونه نظر في الدليل<lb/>الشرعي وانتهى به اجتهاده إلى حكم من الأحكام. ذلك الحكم وإن كان ظنيًّا فهو<lb/>حكم الله بالنسبة للمجتهد.<lb/>فليس من حقنا أن نقول: نقبل هذا الحكم أو نرده. وإنما يتعين علينا أن نقبله.<lb/>إن هذه الهيأة فيها من عنده قوة الترجيح ولكن ليس فينا من عنده قوة الاجتهاد فيقول<lb/>هذا مقبول وهذا مردود. فأقترح الموافقة على تقرير اللجنة العلمية ثم ينظر في<lb/>التقرير الآخر ولحضراتكم الرأي الأكبر.<lb/>ثم قرر المؤتمر أن يكتب التفصيل مكان الإجمال في محضر الجلسة الماضية.<lb/>وبعد ذلك قال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: هناك مسائل أولية أردت أن أبحث فيها من الجلسة الأولى. نحن نقول: يجب أن ندعو ممثلاً لنقابة<lb/>الصحافة ولم توافقوا. فلماذا نرى مندوباً عن جريدة المقطم يحضر خارج المؤتمر؟<lb/>نريد أن نبحث فكيف جاز لشخص لا علاقة له في المؤتمر أن يحضر بدون إذن مع<lb/>احترامي لشخصه واحترامي لجريدته.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ حسين والي: لم يحصل منا إذن لمكاتب<lb/>صحيفة مطلقًا.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: الآن<lb/>وقد علمنا أن أخبار المؤتمر تنشر محرفة وبشيء ربما أثار ثائرة في وجه المؤتمر<lb/>وحرف وجهة النظر أرى خيرًا من هذا أن يدعى أهل الصحافة جميعًا لحضور<lb/>المؤتمر من الجلسة الآتية:<lb/>وقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: نحن نؤيد هذا الرأي ونطلب<lb/>مندوبًا واحدًا عن نقابة الصحافة.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد حبيب العبيدي: لأن تنشر قرارات<lb/>المؤتمر بوساطة مندوبي الصحف خير من أن تنشر الجرائد أخبارنا محرفة.<lb/>وقال حضرة صاحب السماحة السيد محمد الببلاوي: أنا أوافق الأستاذ وأظن<lb/>أن مسألة انتخاب نائب عن الصحافة انتهت، وسيحضر من الغد وأطلب أخذ الرأي<lb/>على ذلك. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>فأخذت الآراء فكانت النتيجة موافقة المؤتمر بالأغلبية على انتداب مندوب عن<lb/>نقابة الصحافة.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد الصالحي التونسي: أطلب أن<lb/>تكون مناقشاتنا بشكل نظامي بحيث لا نخرج من موضوع إلى موضوع فجأة. إن<lb/>موضوعنا التكلم في التقرير العلمي، فهل لأحد الأعضاء ملاحظة عليه؟ إننا بين أحد<lb/>أمرين إما الموافقة على التقرير العلمي وإما تأخير الموافقة إلى أن يعرض تقرير<lb/>اللجنة المؤلفة لبحث النصف الثاني من البرنامج، فليس من المناسب ترك هذا<lb/>الموضوع والدخول في موضوع اقتراح قدم في أول جلسة للمؤتمر وأحيل إلى لجنة<lb/>الاقتراحات وقررت فيه قرارها وسيعرض تقريرها وللمعارض وقتئذ أن يعارض.<lb/>احتجاج المؤتمر على الفظائع في سورية:<lb/>وقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: نريد أن نعرف الفرق بين<lb/>البحث السياسي وغير السياسي نحن لا نريد أن نبحث شيئًا سياسيًّا هنا، لقد وردت<lb/>علينا برقية عن حوادث دمشق الشام، وهي رابعة البلاد المقدسة، جاء فيها أن<lb/>مساجدها تهدم على رؤوس المصلين والمدرسين فيها. وهذا مؤتمر إسلامي عام<lb/>أتعدون ذلك من المسائل السياسية أو الدينية؟<lb/>وقال حضرة صاحب العزة وحيد بك الأيوبي: أنا موافق على أن يحتج<lb/>المؤتمر على ما هو واقع في دمشق وإذا لم نحتج على هذا العمل يكون ذلك عارًا<lb/>علينا. إن هؤلاء أرسلوا إلى المؤتمر يستنجدونه ويستصرخونه فيجب أن نلبي<lb/>استصراخهم ونحتج بشدة على ما هو واقع، ليس على إخواننا المسلمين فقط بل على<lb/>المسلمين وغيرهم.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد فراج المنياوي: إن المؤتمر ألف<lb/>لجنة لنظر الاقتراحات.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: اللجنة ما هي إلا جزء من<lb/>المؤتمرين ولا وجود للجنة عند وجود المؤتمر. لقد كتبت الصحف عن هذا<lb/>الاعتداء. وأرى واجباً على مؤتمر الخلافة أن يكون هذا الاحتجاج من أول أعماله.<lb/>ومن العار سكوتنا وأن هذا لا دخل له في السياسة على الإطلاق بل هذا يتألم من<lb/>فظائع وقعت ويجب أن نظهر التألم لكل الناس.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ إبراهيم الجبالي: هذا حسن ولكن لنا<lb/>مقصد أصلي لم نمض فيه خطوة. أبعد هذا نصرف كثيرًا من الوقت في مثل ذلك.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك أخجل كثيرًا إذا لم نحتج على<lb/>هذا.<lb/>وقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: هذا الاحتجاج كان واجبًا<lb/>عمله من أول الأمر، ولقد تأخر الاحتجاج عن وقته فنحن باحتجاجنا الآن نكون قد<lb/>تداركنا ما أهملناه.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: هذا من أول واجبات مؤتمر<lb/>الخلافة ونحن نعمل لبناء الخلافة.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ أحمد هارون: لقد جاءنا تلغراف بهذا<lb/>المعنى. وهل تحققنا هذا الأمر؟ يجب أن نتحقق أولاً.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة وحيد بك الأيوبي: ليس لنا أن نكذب الخبر وكل<lb/>هذه الفظائع قد نشرتها الصحف واطلع عليها الجمهور.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عبد المجيد اللبان: أرى أن إبداء الأسف<lb/>حق من حقوق الأفراد وحقوق الجماعات، لا فرق بين فرد وفرد وبين جماعة<lb/>وجماعة. ونحن قوم مسلمون نحمل بين جوانحنا إيمانًا صادقًا وعطفًا على إخواننا<lb/>في مشارق الأرض ومغاربها. وهذا الأمر الذي حصل وجاءتكم به البرقية أمر<lb/>وحشي لا يليق بإنسان أن ينزله بحيوان أعجم فضلاً عن إنسان مثله. ولهذا أقترح<lb/>أن تقرروا أسفكم وأن تعلنوه على صفحات الجرائد مقرونًا باحتجاجكم الشديد على<lb/>الذين ارتكبوا هذه الفظائع. وأن تقرروا ذلك باسم الدين خارجًا عن كل صيغة<lb/>سياسية.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة جمال الحسيني بك: المسألة دينية محضة، فقال<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد الصالحي التونسي: أقول: إن ما وصلنا إليه<lb/>أخيراً وطلب بشأنه الموافقة هو اقتراح خارج عن الموضوع الذي نحن بصدد النظر<lb/>فيه. وأطلب أن يكون كل عمل في وقته، فنحن بصدد الكلام في التقرير العلمي وما<lb/>راعني إلا خروجنا عن هذه الوجهة.<lb/>وقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: هذا قد وقع ولا محل<lb/>للاستغراب.<lb/>فقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: الاحتجاج تأخر، وكان يجب<lb/>عمله على إثر قراءة التلغراف فيجب أن نتدارك ما أهملناه.<lb/>صفة أخذ الآراء في المؤتمر:<lb/>ثم أمر حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس بأخذ الآراء فكانت<lb/>النتيجة موافقة المؤتمر بالأغلبية على الاحتجاج على ذلك.<lb/>ثم قال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عبد الرحمن قراعة: فلتؤخذ الآراء<lb/>على التقرير الأول.<lb/>وقال صاحب الفضيلة الشيخ محمد حبيب العبيدي: لم أعرف للآن كيفية أخذ<lb/>الآراء.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة عطاء الله الخطيب أفندي: لم يستقر الرأي<lb/>على كيفية التصويت وهي لا تزال على حالها من الإبهام.<lb/>وقال حضرة صاحب العزة وحيد الأيوبي بك: نترك هذا البحث الآن.<lb/>وقال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: يؤخذ الرأي على التصويت<lb/>هل يكون باعتبار عدد الأصوات أو بحسب البلدان.<lb/>فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ حسين والي: كيف ذلك؟ وأمامنا التقرير<lb/>العلمي والعلم شائع لا يختص به شعب دون شعب، والنظام الداخلي للمؤتمر يقول:<lb/>العبرة بآراء الحاضرين. ولم تغير لجنة الاقتراحات منه شيئًا كما قلنا ذلك مرارًا.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عبد الرحمن قراعة: أمامنا النظر<lb/>لمصلحة الإسلام ما دامت وجهتنا واحدة؛ فإذا قلنا: ننظر لمصلحة مصر أو لمصلحة<lb/>العراق مثلاً فهنالك يكون الكلام في مسألة البلدان، أما وقد قلنا: النظر لمصلحة<lb/>الإسلام، فلا معنى لأن ننظر لمصلحة البلدان.<lb/>وقال حضرة عبد العزيز الثعالبي أفندي: علينا واجب هو أن نتفق مع<lb/>المسلمين على أساس معين ولا يكون عملنا مبنيًّا على مصلحة الأفراد وأنا ملتزم<lb/>قبول الفتاوى الشرعية. فإذا صوت لكم فأنا ألزم به من أرسلني إليكم.<lb/>وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد الأحمدي الظواهري: إذا جاء<lb/>وقت ننظر فيه للتطبيق فيكون الرأي بمراعاة الأقطار لا أقول الأقطار<lb/>الحاضرة فقط بل جميع الأقطار. أما إذا لم نصل إلى التطبيق وكنا نتكلم علميًّا،<lb/>فالعلم حق مشاع للجميع وهذا ما نسير فيه للنهاية؛ فإما أن يوافق المؤتمر أو تؤخذ<lb/>الأصوات.<lb/>فأمر حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس بأخذ الآراء.<lb/>فكانت النتيجة موافقة المؤتمر بالإجماع - ما عدا حضرة صاحب الفضيلة<lb/>الشيخ محمد حبيب العبيدي - على أن تؤخذ الآراء بعدد الحاضرين في المسائل<lb/>العلمية وعند التطبيق تؤخذ الآراء بعدد الشعوب.<lb/>ثم أمر حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس بأخذ الآراء في تقرير<lb/>اللجنة العلمية المؤلفة لبحث المسائل الثلاث الأولى عن برنامج المؤتمر الذي تلي<lb/>في الجلسة الماضية فكانت النتيجة موافقة المؤتمر عليه.<lb/>ثم استأذن حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عطاء الله الخطيب مقرر اللجنة<lb/>المؤلفة لبحث المسائل الثلاث الأخيرة من برنامج المؤتمر، وتلا تقرير هذه اللجنة.<lb/>وبمناسبة ما جاء فيه من غياب حضرة الدكتور الحاج عبد الله أحمد أحد<lb/>أعضاء اللجنة قال فضيلة المقرر: إنه أثناء المذاكرة حضر ووقع القرار.<lb/>وهذا نص تقرير اللجنة:<lb/>(سيأتي)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(*) منقول عن (محاضر) مؤتمر الخلافة التي نشرتها سكرتارية المؤتمر.<lb/>(1) المنار: هذه الكلمة مروية عن الإمام عمر بن عبد العزيز.<lb/>(2) المنار: هذا الرأي افتخره ابن خلدون بعد إجماع خير القرون على اشتراط القرشية فلا يقيد بخلافه ولا بخلاف الباقلاني قبله.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p295"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3657.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد بهجت البيطار</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>كتاب الموجز في الاجتماع</head>
               <lb/>بحث علمي ديني للأستاذ الشيخ محمد بهجة البيطار<lb/>عضو المجمع العلمي بدمشق والمؤتمر الإسلامي بمكة المكرمة<lb/>
               <lb/>ما أشد حاجة الأمم التي تتخبط في ديجور الجهل، أو ترسف في قيود الذل،<lb/>إلى علم الاجتماع الذي يهديها إلى سنن الله تعالى في الوجود، ودرس أسرار تقدم<lb/>الممالك والشعوب، واتقاء أسباب الفشل والحبوط.<lb/>استنبط العرب (رحمهم الله تعالى) أيام حضارتهم من الكتاب الكريم علومًا<lb/>وفنونًا كثيرة، وجعلوها ذات أصول راسخة، وقواعد محكمة، فلو رزق علم<lb/>الاجتماع عندهم من العناية والتدقيق حظ هاتيك العلوم، وجرى ملوكهم وأولو الأمر<lb/>فيهم في تسيير دفة الملك والسياسة على مقتضى تلك الأسس الثابتة، والسنن<lb/>الكونية التي لا تقبل التبديل ولا التحويل، لما علقت بأصول مدنيتهم تلك الشوائب<lb/>والأوضار، وأفضت بملكهم وعظمتهم إلى الزوال.<lb/>تلوت كتاب (الموجز) في علم الاجتماع لمؤلفه العالم الضليع، والكاتب<lb/>البليغ، عارف بك النكدي، أستاذ علم الاجتماع في معهد الحقوق وأحد أعضاء<lb/>المجمع العلمي العربي في دمشق - فألفيته من أجود كتبنا العربية الحديثة، وكم يود<lb/>الغيور على ملته أن يكون هذا العلم في جملة العلوم المتداولة يبن طلاب العلوم الدينية فإن مباحثه ليست بأدق من مباحث أصول الفقه التي يتلقونها ولا بأقل فائدة وعائدة<lb/>منها، وإذا كان علم الأصول يتعلق باستنباط الأحكام الشرعية من أدلتها التفصيلية<lb/>على قاعدة جلب المصالح للأمة ودرء المفاسد عنها، فإن علم الاجتماع<lb/>يبحث عن سنن الله تعالى في حياة الأمم وموتها، والمحافظة على مقومات الأمة<lb/>ومشخصاتها التي تكون لها بها شخصية خاصة ووجود مستقل بين الأمم، وأَنَّى<lb/>يتيسر لأمة مغلوبة على أمرها، مستعبدة لغيرها، أن تحافظ على دينها وتحتفظ<lb/>بمصالحها، وتدرأ المفاسد عنها؟<lb/>***<lb/>ابن خلدون وعلم الاجتماع<lb/>ذكر المؤلف الكريم أن للعلامة الشهير ابن خلدون سابقة فضل في استنباط هذا<lb/>العلم، وأورد عنه أنه قد شرح أحوال العمران والتمدن، وما يعرض في الاجتماع<lb/>الإنساني من العوارض الذاتية، وذكر أولية الأجيال والدول، وتعاصر الأمم الأول،<lb/>وأسباب التعرف والحول، وما يعرض في العمران من دولة وملة، وعزة وذلة،<lb/>وكثرة وقلة، وعلم وصناعة، وكسب وإضاعة، وأحوال متقلبة مشاعة. وتعرض<lb/>للعصبية وسلطانها، والإقليم ونفوذه، والوراثة وتأثيرها، وتبدل الأخلاق والعادات،<lb/>وما لذلك من العلل والأسباب، (ثم قال) وإذا كان ابن خلدون لم يجعل علم<lb/>الاجتماع الذي يسميه (العمران البشري) وأحيانًا (الاجتماع الإنساني) علمًا ذا<lb/>قواعد ثابتة، فلا يقدح ذلك فيه ما دام الناس لا يزالون إلى يومنا هذا وهم في شك من<lb/>هذا العلم، وأصحابه في تردد من أمرهم، وحسب الرجل أنه أدرك العوامل<lb/>الاجتماعية من اقتصادية وطبيعية ونفسية، قبل أن يدركها غيره من الغربيين<lb/>بمئات السنين، فإذا لم يكن ابن خلدون مؤسس هذا العلم فهو لا ريب مهيئ<lb/>أسبابه اهـ.<lb/>أقول: لا شك أن الإمام ابن خلدون قد استقى ما أورده في مقدمته من ذلك<lb/>المعين الذي لا ينضب وهو الكتاب الكريم الذي أشار (قبل ثلاثة عشر قرنًا ونصف<lb/>قرن تقريبًا) في كثير من آيه إلى السنن الإلهية الثابتة في الأفراد والأمم، ومنه ما<lb/>يسمى عندهم سنة الانتخاب الطبيعي وبقاء الأصلح، وإليه الإشارة بمثل قوله عز<lb/>اسمه {وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّفَسَدَتِ الأَرْضُ} (البقرة: 251) .<lb/>وقوله {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا<lb/>اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ} (النور: 55) وقوله {فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا<lb/>يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ} (الرعد: 17) .<lb/>ولولا أن الكلام في علم الاجتماع من حيث هو علم لا من حيث هو دين<lb/>لأفضنا في ذكر الآيات التي يمكن أن يكون ما أورده الفاضل الكندي عن ابن خلدون<lb/>عناوين لها، وفصوله الممتعة مفسرة لها، مفصلة لمجملها.<lb/>***<lb/>الغرض من كتابة هذه الكلمة:<lb/>غرضي من هذه الكلمة التي أكتبها عن كتاب (الموجز) النفيس استنهاض<lb/>الهمم إلى الاستفادة من هذا العلم، وإيقاظ شعور من هم في غفلة عنه من رجال<lb/>الدين إلى سبر غوره، والتقاط درره، فإنه على الأكثر حجة لهم، ينفي عن دينهم<lb/>كثيرًا من المطاعن والشبه، ويكفيهم مؤونة الرد والدفاع من عند أنفسهم، وإني<lb/>مورد بعض الجمل الجميلة من هذا (الموجز) الجليل، ليكون قولي مؤيدًا بالدليل.<lb/>بطلان مذهب داروين:<lb/>قال في بطلان مذهب داروين - القائل بتولد نوع من نوع آخر أخس منه عن<lb/>طريق التحول (أي كتولد الإنسان من القرد!!) - معربًا عن كاترفاج نبذة مما جاء<lb/>في كتابه (الجنس الإنساني) ص 71: (ومن أراد أن يستشهد بما هو كائن، وأن<lb/>لا يبني حكمًا على شيء غير ما هو معلوم، استحال عليه أن يقول بتولد نوع من<lb/>نوع آخر عن طريق التحول، ومن قال بهذا فقد قال بشيء مجهول وجاء بالممكن<lb/>يحله محل الثابت بالتجربة. وبعد أن أفاض كاترفاج في هذا البحث وضرب له<lb/>الأمثال قال: وجملة القول أن (داروين) ومريديه من أجل أن يقروا التحول من<lb/>العنصر إلى النوع خلافًا لكل معارفنا المثبتة، ينبذون ما أثبتته التجربة والملاحظة،<lb/>ليحلوا محلها حادثًا ممكنًا ومجهولاً. قال مؤلف الموجز: لقد أتينا بهذه الكلمة بيانًا<lb/>لمذهب داروين الذي كثر أشياعه والمعجبون به، وهو مذهب لا يصح الركون إليه،<lb/>لأنه - كما قال كاترفاج - لا يستند على أساس ثابت، وإنما هو قائم على<lb/>الاحتمال والإمكان. ومهما يكن من الأمر فإن أصل الإنسان مسألة دقيقة غامضة،<lb/>إذا لم يؤخذ فيها بما ذهب إليه داروين، فليس هناك رأي آخر يعتمد كل الاعتماد<lb/>عليه، لتقادم العهد، وفقدان الأدلة الصحيحة) .<lb/>وأقول {لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ} (غافر: 57) وأقدم ,<lb/>والبحث عن مادتهما الأصلية لتعرفها أشد وأبعد، وإلى هذا كله الإشارة بقوله عز<lb/>شأنه {مَّا أَشْهَدتُّهُمْ خَلْقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَلاَ خَلْقَ أَنفُسِهِمْ وَمَا كُنتُ مُتَّخِذَ<lb/>المُضِلِّينَ عَضُداً} (الكهف: 51) .<lb/>***<lb/>وحدة أصل الإنسان، أو الإنسان الأول:<lb/>قال في ص 71: وإذا نحن وازنا بين هذين الرأيين (كون الناس يرجعون<lb/>إلى أصل واحد أو أصول مختلفة) وما جاء في حق كل منهما من البراهين التي<lb/>أدلى بها إلى يومنا هذا، كُنا أميل إلى القائلين بوحدة أصل الإنسان، لأن الفرق ما<lb/>بين أشد الأجناس الإنسانية بعدًا بعضها عن بعض، ليس بالشيء الذي يذكر في<lb/>جنب الفوارق بين أصناف النوع الواحد من الحيوان والنبات.<lb/>أقول: ما ذكره هو الظاهر المتبادر من قوله سبحانه {يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا<lb/>رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالاً كَثِيراً وَنِسَاءً} (النساء: 1) .<lb/>***<lb/>وظيفة المرأة في الحياة:<lb/>شغلت المرأة عالَمي الكتابة والخطابة في كثير من الأقطار وقتًا طويلاً، ولولا<lb/>حب الخروج بها عن أصل فطرتها ودائرة عملها، لما أشكل على الكثيرين أمرها<lb/>ولما أكثروا من الكتابة والخطابة في شأنها، فإن وظائفها الطبيعية الأربع التي تنتقل<lb/>فيها ولا تخرج عنها - وهي الحمل، والولادة، والرضاع، وتربية الأطفال<lb/>- دع تدبير المنزل - هذه الوظائف الطبيعية لا تدع لها مجالاً لمشاركة الرجل في<lb/>عمله الخارجي، وأنها تهدم من كيان الأسرة، وتفسد من شؤون المستقبل، بمقدار<lb/>ما تهمل من وظيفتها المنزلية، وإليك شذرات من (الموجز) في الموضوع:<lb/>(لقد قلنا: إن للنساء على الرجال سلطانًا لا يغالب، فإذا هن أجلسن على<lb/>مقاعد النيابة والأحكام، وشاركن في السياسة، ففوضت إليهن السلطة، فقد زاد<lb/>سلطانهن المعنوي سلطانًا سياسيًّا، فأصبح لهن الأمر كله، ووقعت السلطة العملية<lb/>في يد أضعف الجنسين عملاً، وتراكمت المصالح العامة في عهدة أعجزهما قدرة<lb/>على حفظها، فأين الفائدة بعد ذلك، بل أين المساواة؟<lb/>(وقال) : وقد شاءت هذه الطبيعة أن لا يجتمع الرجل والمرأة مجتمعًا لا<lb/>مبالاة معه، وكيف يريان سبيلاً إلى المباحثة في شؤون الدولة الخطيرة، وللعيون<lb/>مع كل نظرة بارقة من الأمل تذهب بالقضية بين سمع الأرض وبصرها [1] .<lb/>(وقال) : إن المبالغة في المساواة بين الرجل والمرأة كان من شأنه أن أفسد<lb/>كثيرًا من نظام الأسرة، فقد أدى ذلك إلى تعدد الطلاق في أمريكا تعددًا هائلاً، حتى<lb/>جاء في بعض الإحصاءات أن الطلاق بين المتزوجين واحد في الثمانية، وسبب<lb/>ذلك الغلو في المساواة، وكون المرأة أصبحت في غنى عن زوجها، لا تبالي أي<lb/>حياة تحيا، وهل مصير هذا إلى غير تفسخ الروابط الاجتماعية، ثم الفوضى<lb/>المطلقة، والرجوع بالإنسانية أجيالاً بعيدة إلى الوراء؟<lb/>وقد أفاض حضرته في هذا الموضوع، وأتى بالكثير الطيب، وذكر أن علم<lb/>منافع الأعضاء يثبت بين الجنسين الفوارق الطبيعية التي تستلزم الفوارق النفسية<lb/>والفكرية أيضاً (قال) وما دامت الطبيعة أسقطت عن المرأة مشاق الأعمال<lb/>وصعابها، فلم لا تستفيد المرأة من ذلك؟ وعلام تريد أن تحشر نفسها في مأزق<lb/>حرج، فتدخل في خطة صعبة يتمنى الرجل لو كان له مخرج منها؟<lb/>أقول: وإلى هذه الفوارق بين الرجل والمرأة، التي خصصت كلاًّ منهما بعمل،<lb/>يشير قوله جل اسمه] وَلاَ تَتَمَنَّوْا مَا فَضَّلَ اللَّهُ بِهِ بَعْضَكُمْ عَلَى بَعْضٍ لِّلرِّجَالِ<lb/>نَصِيبٌ مِّمَّا اكْتَسَبُوا وَلِلنِّسَاءِ نَصِيبٌ مِّمَّا اكْتَسَبْنَ [ (النساء: 32) .<lb/>ومما أثبته الفاضل (العارف) مستندًا فيه إلى علم الاجتماع ورجال الاشتراع<lb/>يظهر جلياً أن الرجل بما وهبه الحكيم العليم من المواهب الطبيعية هو المكلف<lb/>بالتوفر على عمله الخارجي، والقيام على عيله (عائلته من زوج وولد) بالنفقة<lb/>وحسن التربية والمعاملة، وهو المستفاد من قوله عز وجل {الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى<lb/>النِّسَاءِ بِمَا فَضَّلَ اللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ وَبِمَا أَنفَقُوا مِنْ أَمْوَالِهِمْ} (النساء: 34) .<lb/>وقد اقتصر الأستاذ النكدي في بحثه هذا على ضرر اشتغال النساء في القضايا<lb/>العامة كالمجالس النيابية لأنه - كما أفادنا حضرته مشافهة - يتكلم من الوجهة<lb/>الاجتماعية والسياسية ويقاس عليها اشتغالهن في القضايا الشخصية كالمحاماة<lb/>والهندسة والدخول في المعامل، فإن في هذا من فساد نظام الأسرة ما في ذاك.<lb/>ولم يذكر أضرار التفنن في التبرج والتفرنج وقتل الوقت في المسارح<lb/>والمراقص، لأن هذا محله بحث (تفسخ الهيئة الاجتماعية) من الجزء الثاني الذي<lb/>وعده بنشره، وسنراه قريبًا إن شاء الله تعالى.<lb/>***<lb/>حكمة تعدد الزوجات:<lb/>(قال) أما الحقيقة في تعدد الزوجات فهو يرجع في الأقاليم الحارة إلى<lb/>مؤثرات طبيعية غير فوارق اللذات، وإلى عوامل القتال والحروب، وما تجره من<lb/>فقدان الرجال في القبائل، التي لا تطفأ نار الشر بينها، وللرغبة في تكثير النسل،<lb/>والتقوي بأحلاف من العمومة والخؤولة، ولرُخَص دينية بنيت على هذه الأسباب<lb/>الاجتماعية كلها أو بعضها. اهـ.<lb/>أقول: لا يخفي أن الحروب في الأمم والشعوب، أشد منها في القبائل إهلاكًا<lb/>وتدميرًا، وأكثر أخذًا وتقتيلاً، فهذه الحرب العامة قد أزهقت قواها البرية والبحرية<lb/>والجوية ملايين البشر، وتركت ملايين النساء والأطفال بلا رجال؛ إذاً فحكمة تعدد<lb/>الزوجات في أمم الحضارة أظهر منها في أمم البداوة، وقد أدركت ألمانيا أثناء<lb/>الحرب العظمى هذا النقص الفادح فاضطرت إلى التصريح بضرورة التعدد.<lb/>أرأيت كيف جاء علم الاجتماع وأحداث الزمان مؤيدًا للقرآن، أعلمت كيف<lb/>انطبقت أصوله على تعاليم الإسلام؟<lb/>***<lb/>ما خالف الشرع من علم الاجتماع:<lb/>رب معترض يقول: إنك ذكرت من القضايا الاجتماعية ما هو حجة لذويك<lb/>وتركت ما هو حجة عليهم، وعلم الاجتماع لا يعرف المحاباة، وقد قال في (الموجز)<lb/>ص 109:<lb/>(1) (فكل حق للرجال في حرمة أو مال يجب أن يكون للمرأة مثله، ولا<lb/>عليها ولا عليه أن يزيد حقها في هذه الأمور على حقه) وظاهر هذا معارض لنص<lb/>(للذكر مثل حظ الأنثيين) وفي بحث أدوار العقوبة وأنواعها (الدور الأول انتقام،<lb/>والثاني قصاص، والثالث تأديب وإصلاح) .<lb/>(2) رأوا أن القود على إطلاقه، وجرح الجارح، وقطع السارق كان<lb/>لها أيام وانقضت. فتحولت العقوبة إلى واسطة يراد بها التأديب والإصلاح. وهذا<lb/>ينافي قوله تعالى {وَكَتَبْنَا عَلَيْهِمْ فِيهَا أَنَّ النَّفْسَ بِالنَّفْسِ وَالْعَيْنَ بِالْعَيْنِ} (المائدة:<lb/>45) الآية.<lb/>وفي بحث أطوار العقوبة الثلاثة:<lb/>(3) خروج العقاب عندئذ - أي عندئذ ترقّت الأوضاع الاجتماعية،<lb/>وتألفت السلطة المنظمة. إلخ - عن أن يكون حقًّا شخصيًّا أو إلهيًّا إلى حق عام.<lb/>وفي بحث النوع الثاني من أشكال الحكم (الشكل الثيوقراطي) وهو الحكم<lb/>الذي يستمد نفوذه وقوته من الله، والقائمون بهذا الحكم باسم الله يحكمون، وباسمه<lb/>يتكلمون.<lb/>(4) حتى إنهم لينزلون أنفسهم من الله في منزلة الوزراء. (قال) ومن<lb/>الحكومات الثيوقراطية: حكومة القضاة في اليهود، والخلافة في الإسلام، والممالك<lb/>والإمبراطوريات الغربية التي كان يعتقد أصحابها أنهم يستمدون قوتهم من الله. ثم عد<lb/>الحكم الديمقراطي خير الأحكام وأصحها وعلل ذلك بقوله: لأنه يستمد قوته وسلطانه<lb/>من الأمة، وهي وحدها صاحبة الحق في الحكم. اهـ.<lb/>(5) وقال (ص 186) : وكما أنه لا سبيل إلى وضع شرع دفعة واحدة.<lb/>فكذلك لا سبيل إلى أن يختم عليه بعد وضعه فيقال: هذا هو الشرع الذي يصلح<lb/>لكل جيل في كل زمن.<lb/>(6) وفي (ص 72) : وعلى رجال العلم ألا يتقيدوا في ما يذهبون إليه<lb/>بشيء من عوامل الدين والسياسة، بل بما توحيه إليهم معارفهم وبما توصلهم إليه<lb/>مساعيهم.<lb/>***<lb/>تمهيد للجواب<lb/>أقول: لسنا نحاول في كلامنا هذا هدم القواعد الثابتة القطعية من علم الاجتماع<lb/>بالنصوص الدينية فإن في ذلك ما يحمل الاجتماعيين على التمسك بقواعدهم<lb/>والبراءة مما خالفها وفيما أورده (الموجز) عن حجة الإسلام الغزالي عبرة وعظة،<lb/>ولا نلغي إيضاحكم النصوص بهذه القرارات الاجتماعية التي تخالفها في الظاهر<lb/>(لا في الواقع على ما سيأتي) لأن هذا يشعر بأن النصوص لا تمشى مع العلم، ولا<lb/>تبقى مع الزمن، وينتج عن ذلك نفور المتدينين من اقتباس العلوم والفنون، وإيثار<lb/>الجهل عليها، لا بل تدعوهم حميتهم لمحاربتها باسم الدين دفاعًا عنه، وتأييدًا له!!<lb/>والحق أن القواعد السماوية الصحيحة، كالقضايا العقلية والطبيعية الصريحة، لم<lb/>تبن إلا على أمتن الأسس، وأرسخ القواعد، ولم تجئ إلا لتقرير الحقائق وتثبيتها،<lb/>وكيف يمكن أن يكون بينها تناقض، والذي أنزل الوحي، وخلق العقل، وأوجد<lb/>الطبيعة هو واحد جلت حكمته؟ إذاً فما على رجال الدين والدنيا الغيورين إلا أن<lb/>يعنوا بالتوفيق بينهما، عليهم ألا يطرحوا أحدهما في سبيل الآخر، فإن هذا أبقى<lb/>لدينهم ودنياهم، وأحفظ لمصالح البشر من الضياع والحرمان، وأدعى أن يستفيد<lb/>ألوف المتدينين من كتب العلوم والفنون النافعة.<lb/>وها أنا ذا أسعى في الجمع والتوفيق بين ما اختلف ظاهره من نصوص الكتاب<lb/>ومسائل الاجتماع؛ خدمة للأمرين معًا، وترغيبًا للمسلمين في الإقبال على هذا العلم<lb/>النافع (أي الاجتماع) الذي يوقظ شعورهم ويستفز هممهم، للمحافظة على الإرث<lb/>الموجود، واسترداد المفقود بالطرق القانونية والسنن الكونية، التي سطت بها<lb/>الأمم القوية على الأمم المستضعفة، وجردتها مما يبعث فيها روح الحياة الحرة.<lb/>إن مَن يعتمد النظرة الأولى في حكمه يحسب أن ما أوردناه عن الموجز<lb/>كنموذج لمخالفة الاجتماع لظاهر الشرع، مخالفًا له في الواقع ونفس الأمر، ولكن<lb/>الذي يمعن النظر يرى لذلك أسبابًا إذا روعيت بإنصاف، حل الوفاق محل الخلاف.<lb/>(الأول) أن الحق المعطى للمرأة في الإسلام مبني على الطريقة الاجتماعية<lb/>المُثلى، والسنة الطبيعية العادلة كما سيأتي.<lb/>(الثاني) عدم المنافاة بين حكمين وإثبات أن لهما جهة واحدة، وإن ظن<lb/>بادي الرأي اختلافهما كما سترى.<lb/>(الثالث) بيان المراد يدفع الإيراد، ويثبت الحكم على الوجه الصحيح.<lb/>***<lb/>أجوبة الأسئلة المتقدمة<lb/>الأول بحث المرأة:<lb/>إن الإسلام قد راعى طبيعة المرأة ووظيفتها في الحياة، ولم يدعها إلى عمل<lb/>الرجل الذي جعل كافلاً لها. وقد أوردنا عن الموجز في ذلك ما فيه مقنع. أما قوله<lb/>فكل حق للرجال في حرمة أو مال، ينبغي أن يكون للمرأة مثله، ولا عليها ولا<lb/>عليه أن يزيد حقها في هذه الأمور على حقه، فيجاب عنه من وجهين:<lb/>(1) أن هذا مبني على الغلو في المساواة بين الرجل والمرأة في عامة<lb/>الشؤون والحقوق [2] وقد نقلنا عن (الموجز) نفسه رد هذا القول، لما ينبني عليه<lb/>من فساد نظام الأسر، وأن مصالح الحياة الخارجية يجب أن تكون بيد الرجل وحده،<lb/>إذاً فتسويتها به في المال - مع أنه هو المكلف أن يكون قوامًا عليها وعلى ولده<lb/>بمقتضى عمله الطبيعي - يعد ظلمًا بينًا، ينشأ عنه خلل اجتماعي، وهو وقوع<lb/>الثروة في يد أقل النوعين حاجة إليها.<lb/>(2) أن الإسلام وإن جعل للذكر في الميراث مثل حظ الأنثيين، فإن المرأة<lb/>في هذه القسمة هي الراجحة الرابحة، لأن الرجل هو المكلف بالإنفاق طبعًا وشرعًا<lb/>كما قدمنا، فلو أخذ ميراثه ألفين مثلاً، وأخذت هي ألفًا، عاد لها من نصيبه ألف<lb/>بطريق النفقة العادلة، واحتفظت هي بنصيبها لنفسها، فكان لها بالنتيجة ألفان وكان<lb/>له ألف واحد، فأصبح للمرأة مثل حظ الذكرين، فأي حيف بعد هذا وقع على المرأة،<lb/>وأي ربح أصابه الرجل في هذا الاقتسام، وهل هُضمت المرأة حقها في شرعة<lb/>الإسلام؟<lb/>نعم، هناك أمور استثنائية تضطرها إلى العمل الخارجي أو الاكتساب كأن<lb/>تكون أيّمًا ولها صغار لا مال لهم ولا كافل ممن تلزمهم نفقتهم من آل الرجل، فالإسلام<lb/>قد أباح لها ما للرجل من موارد الكسب، وجعل نصيبها منها مساويًا لنصيبه -<lb/>وجملة القول أن المرأة في الإسلام لا تشكو ظلمًا ولا هضمًا، وهي جارية فيه<lb/>على مقتضى النواميس الكونية كما قدمنا.<lb/>***<lb/>الثاني والثالث الحقوق والعقوبات:<lb/>إن تقسيم العقوبة إلى أدوار انتقام وقصاص وإصلاح، والحق إلى شخصي،<lb/>وإلهي، وعام، هو تقسيم تاريخي، وأمور اعتبارية، لا حقائق ثابتة متغايرة، فإنه<lb/>لا منافاة بين كون العقوبة حقًّا شخصيًّا وإلهيًّا وعامًّا، وإنما يختلف التعبير باختلاف<lb/>الاعتبار، فالحق شخصي من جهة قرابة صاحب الحق وذويه، وإلهي من حيث إن<lb/>الله تعالى هو الذي قسَّم الحقوق على قاعدة العدل والإحسان، وشرع القصاص رحمة<lb/>بالعباد وذريعة لحسم مادة الفساد، وحق عام من حيث وحدة الأمة وتضامنها وأن ما<lb/>شرع في مصلحتها، فهي المكلفة بتنفيذ الحكم بواسطة حكومتها.<lb/>والانتقام قد يُراد به التأديب، والقصاص تكون غايته الحياة الطيبة والإصلاح،<lb/>فلو أن أمة (كالأمة العثمانية مثلاً) كان لها حريتها واستقلالها وسعة ملكها،<lb/>وعظمة سلطانها ثم خالفت في سيرها سنن الاجتماع، وأدارت رحى ملكها على<lb/>غير قطب الشورى والاشتراع، وراحت تسوس الرعية بما يملي عليها الهوى<lb/>والظلم، ثم طال عليها الأمد، فهبت فيها أعاصير الفتن، وذاق بعضها بأس بعض<lb/>فسطت عليها أمم قوية فسلبتها حريتها واستقلالها، وجعلت ممالكها بينها نهبًا مقسمًا،<lb/>قلنا: لو أن أمة أصيبت بمثل ذلك فاتعظت بما أصابها، وهبت تجاهد في سبيل حقها<lb/>المغصوب، وإعزاز شأن وطنها المحبوب، إذاً لصح أن يقال: إن ما أصابها كان<lb/>انتقامًا من ذنوبها، وقصاصًا أو جزاءً على عملها، وتعذيبها كان موقظًا لشعور<lb/>أفرادها، وسببًا لصلاحها ورشادها، وداعيًا إلى تضامنها واتحادها، والانتقام من<lb/>الأمم التي تطغى بإذاقتها العذاب بآية كونية أو بأيدي أمة أو أمم عاتية قوية هو<lb/>سنة من سنن الله تعالى في الوجود، ولن تجد لسنة الله تبديلاً، والشواهد على ذلك<lb/>من تاريخ الأمم القديمة والحديثة كثيرة.<lb/>وما يقال في الأمم يقال في الأفراد، فإن القتل والقطع والجلد يراد منها صلاح<lb/>الفرد والمحافظة على المجموع، وكم من نقمة أورثت نعمة، وإن تعجب فعجب أن<lb/>يُرى في حد القاتل والزاني والسارق سُبَّة وعار على المجتمع، وأن لا يرى<lb/>الخطب أوجع، والخزي على المجتمع أشد، بما تصنعه هذه الأمم المادية - دعية<lb/>قوانين العدل والإصلاح!! - من قتل الشعوب الآمنة في عقر دارها وسلبها كل ما<lb/>تملك، وإفسادها نظام الأسر والبيوت، بل المجتمع كله.<lb/>والعجب كل العجب ممن يكبر أمر المسبب، ويغفل عن السبب، أو ينكر<lb/>القصاص العادل ولا يعظم الذنب.<lb/>الفظاعة ليست في قصاص البريء الذي يتعلق به الحق الشخصي والحق<lb/>الإلهي والحق العام، ولكنه في الجريمة التي أفضت إلى القصاص الذي أخذ المجرم<lb/>بذنبه، وكان فيه حياة الباقي، وإذعان القرابتين للحكم، وإزالة الوغر والضغن<lb/>وكف الأذى والعدوان.<lb/>وهل كانت دولة (الخلافة العثمانية) مصيبة في إبطالها أحكام الشريعة،<lb/>والاستعاضة عنها بتلك القوانين التأديبية، التي لم تكن إلا باعثًا على زيادة الإجرام<lb/>وارتكاب الآثام والفساد العام، الذي عمَّ المحكومين ومنفذي الأحكام؟ ألم تكن تلك<lb/>الكلمة الخاطئة: (اضرب واجرح لا تخف، هي حبسة وزوج أكتاف) هي المثل<lb/>السائر على ألسنة مجرمي العوام؟ المشجع على ارتكاب الجرائم في تلك الأيام؟<lb/>وهب أن في سجون الغرب من ضروب التربية والإصلاح ما يجعل الشقي سعيدًا،<lb/>فهل كانت سجون الشرق يوم اختيرت لها قوانين الغرب مستوفية وسائل التهذيب؟<lb/>وكيف عنينا بالغايات قبل التماس الوسائل؟ ثم ألا تختلف الأحكام باختلاف الأقوام؟<lb/>وهل اتحدت عقلية الشرق والغرب ونفسيتهما فتكون ذرائع الإصلاح فيهما واحدة؟<lb/>فقول (الموجز) : رأوا أن القود على إطلاقه وجرح الجارح وقطع السارق<lb/>كان لها أيام وانفضت. أقول (فيه) إنها ما انقضت ولن تنقضي، ولا تزال الأمة<lb/>التي تعمل بها كنجد واليمن أسعد حظًّا وأهنأ عيشًا وأقل جرائم من غيرها، وسعادتهم<lb/>في بلادهم تنبني على أصلين (الأول) التربية الدينية التي هي أقرب<lb/>مهذب للنفس وزاجر عن الشر (والثاني) اعتقاد أن كلاً مأخوذ بذنبه، وأن كل من<lb/>يقوم على ما تحدثه به نفسه من قتل أو جرح ينفذ فيه مثله في الحال.<lb/>ونحن نسأل الله تعالى أن يحمي الجزيرة العربية من آفات المدنية الحديثة،<lb/>ونفثات سمومها القاتلة، وأعظمها فتكًا في الأفراد والأمم، وتقويضًا لدعائم الاجتماع<lb/>والعمران، وهو ما أباحته قوانينها المهذبة (!) العادلة (!!) من الميسر والربا<lb/>والزنا والخمور، وإن شئت قلت: سلب الأموال، وإهلاك المساكين والعمال،<lb/>وتضييع الأنساب، وإفساد العقول.<lb/>وإليك ما قاله الأستاذ النكدي في محاضرته (القضاء في الإسلام) التي طبعها<lb/>من بعد رسالة مستقلة قال (ص 99 ج1 محاضرات المجمع) :<lb/>(جاء هذا القضاء بكثير من الأصول والأحكام التي يزعم أكثرنا أنها كانت<lb/>مجهولة لولا القوانين الحديثة) وكتبت تحت عنوان (الادّعاء العام) ما نصه:<lb/>(فوض القانون إلى المدّعى العام أن يتتبع الجرائم فيقيم الدعوى على فاعلها<lb/>وأن يدافع عن الحق العام، ويخاصم كل من يعبث به (إلى أن قال: وهذه الخطة<lb/>لم يغفل الشرع أمرها. وقد سماها الأصوليون (حقوق الله) وعرفوها بأنها ما تعلق<lb/>نفعه بالعامة، ويجب على ولي الأمر إقامتها مثل جزاء السارق، وقاطع الطريق<lb/>واللص وغيرهم من أهل الفسق والفجور) ثم نقل عن كتاب السياسة الإلهية لشيخ<lb/>الإسلام ابن تيمية ما يؤيد ذلك.<lb/>وقال ص 103 منه: (إدغام العقاب) :<lb/>لما ارتقت الهيئة الاجتماعية ورقت [3] قوانينها فكان [4] من وراء ذلك أن<lb/>جعلت العقاب إصلاحًا وتأديبًا، لا انتقامًا وتعذيبًا، وجاءت المادة (299) من<lb/>أصول المحاكمة الجزائية تقول في شقها الثاني: إذا ارتكب المتهم عدة جنايات<lb/>وجنحات معًا فتحكم [5] بالجزاء المعين للأشد عقوبة، ومثل ذلك ما قاله أبو يوسف<lb/>في كتاب الخراج به) .<lb/>وإن لم يكن القاذف ضرب للأول حتى قذف آخر فإنه يضرب لهما جميعًا<lb/>حدًّا.<lb/>(له بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom">(1) نقلنا هذا البحث عما كتبه (موريس بلوك) في معجم (السياسة والاجتماع) وهو قد اعتمد أيضًا في قسم مما كتبه على بول بواتوا) .<lb/>(2) المنار: بل فيه خروج من المساواة إلى تفضيل المرأة كما صرح به في قوله: ولا عليها ولا عليه إلخ.<lb/>(3) المنار: الصواب رقيت لأن رقي من باب علم، وورد رقا الطائر يرقو.<lb/>(4) الصواب كان.<lb/>(5) الصواب يحكم - بالبناء للمفعول.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p307"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3658.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد العدوي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الألفة والاتحاد أساس مجد الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>] وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَاصْبِرُوا إِنَّ اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِينَ [[*]<lb/>أصيب المسلمون بالخلاف زمنًا طويلاً، فذاقوا الأمرّين من جراء تفرقهم،<lb/>وحرموا ما كان لهم من حول وما حصلوا عليه من عز ومنعة مُنوا بالتفرق أحقابًا<lb/>من الدهر فضاع مجدهم، واضمحلت قواهم وتمكن الأجنبي من الفتك بهم<lb/>والاستيلاء على بلادهم، فاسترق أموالهم، وضرب الرق عليهم، شأن القوي إذا<lb/>استولى على ضعيف والمغلوب إذا ظفر به الغالب. ولو أن ذلك الأجنبي وقف عند<lb/>ذلك الحد لهان الخطب وسهل المصاب، ولكنه صار حربًا عوانًا على دينهم،<lb/>وعقبة كؤدًا في سبيل رقيهم في معارفهم، فعطل شعائرهم، وحال بينهم وبين إقامة<lb/>حدودهم.<lb/>نعم، أباح لهم ما لا ينفعهم إذا هم أقاموه، ولا يضره إذا حافظوا عليه، ليرى<lb/>بسطاء العقول أنه لا يتعرض لأحد في أمور دينه، بل يترك الأمم حرة في تقاليدها<lb/>الدينية وعاداتها الشرعية، أباح لهم من المواسم ما أحدثه الفاطميون باسم الدين<lb/>في أيام سلطانهم ليقيموا من الحفلات في ليال من السنة ما شاء الله أن يقيموا،<lb/>ويحيوا من الموالد للمشهورين بالصلاح ما طوعت لهم أنفسهم، ليقنع صغار العقول<lb/>من إقامة الدين بهذه المظاهر وهي ليست من الدين في نقير ولا قطمير، بل هي<lb/>المعاول التي تقوض بها أركانه، ويهدم بها بنيانه، فتذهب بالفضيلة بعد ذهابها<lb/>بالثروة، وتقضي على التوحيد الخالص بعد قضائها على العفة والكرامة.<lb/>ترى في هذه الحفلات أحاديث ينسبها القصاصون لرسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم وهي عليه مكذوبة، وتشريع لا يتفق ومكانة هذا الدين، ولا يتناسب مع<lb/>عظمة هذه الملة المحمدية، مما بَغَّضَ الراغبين في الدين من الدخول فيه، وبغَّضَ<lb/>المنتسبين إليه من المقام عليه.<lb/>تجد في الموالد قرابين لغير الله تذبح، واستغاثات لغير الله من الصالحين<lb/>ترفع، وفوق ذلك تجد بكاء عند القبور وعويلاً وشكايات لا تكون إلا لله وحده،<lb/>وتضرعات لا تنبغي إلا لمن بيده ملكوت كل شيء، وبعد هذا وذاك تجد ملحمة<lb/>يشترك فيها الشبان والنساء في أماكن اللهو وبيوت الدعارة والفسوق مما يجرئ<lb/>الشبان على محاربة الله تعالى ويحول بينهم وبين الفضيلة، ويذهب بالبقية الباقية<lb/>من طهارة الخلق وشرف النفس.<lb/>ولو أنك حاولت أن تقيم حدًّا من حدود الله لتطهير البلاد من رجس الفسق<lb/>وعبث الفساد، لرُميت بالوحشية والهمجية، وأنك غير صالح؛ لأن تعيش في هذا<lb/>العصر الذي تمدنت فيه الأمم، ورقيت فيه الشعوب، وأقمتَ عليك حربًا عوانًا،<lb/>وأول من يشعل عليك نار هذه الحرب من تسمم من شبان المسلمين بمدنية الغرب<lb/>الكاذبة وتشبع بروحهم الخبيثة.<lb/>ذلك ما يتمشدق به الأجنبي والمعني به المستعمر من إطلاق سراح المسلمين<lb/>في أمور دينهم، وشعائر ملتهم. وذلك ما جره على المسلمين تفرقهم وغفلتهم<lb/>وأوقعهم فيه نزاعهم وتدابرهم، وقد فطن المسلمون لآثار ذلك التفرق وأحسوا عاقبة<lb/>النزاع وشؤم الانحلال ففطنوا لذلك بعد أن تفاقم الأمر، وتوالت المصائب فأخذوا<lb/>يتعرفون حكمة الله في شريعته وما تنطوي عليه تعاليمه، عرفوا أن الله تعالى ما<lb/>شرع لهم الجُمع والجماعات إلا لتكون مدعاة للوحدة وذريعة لاجتماع الكلمة،<lb/>ليأخذ قويهم بيد ضعيفهم، ويتصل أميرهم بمأمورهم. ولم يرد أن يقف تعارف<lb/>المسلمين عند ذلك الحد، بل أراد أن يتعرف شماليهم بجنوبيهم وغربيهم بشرقيهم<lb/>وعربيهم بعجميهم فشرع لهم الحج الأكبر ليجتمع فيه المسلمون على اختلاف لغاتهم<lb/>وتباين نزعاتهم ومشاربهم فيفكروا في الطرق التي تعيد إليهم مجدهم وتحيي لهم<lb/>شريعتهم وتعود عليهم بالخير في دينهم ودنياهم.<lb/>ولقد كان أول مظهر من مظاهر هذا الإحساس ذلك المؤتمر الإسلامي الذي<lb/>دعا إلى عقده بمكة المكرمة المصلح الكبير ملك الحجاز عبد العزيز آل سعود<lb/>لينظر فيما يتطلبه الحجاز من إصلاح وما يحتاج إليه من مساعدة.<lb/>وقد وفق الله شعوب المسلمين لإجابة دعوته فأرسلوا من الوفود من يمثلهم،<lb/>ونظر المؤتمر في أمور (مهمة) وله قرارات ذات شأن خطير، ونرجو أن يكون<lb/>فاتحة خير للحجاج خاصة ولشعوب المسلمين عامة، كما نرجو أن يوفق المفكرون<lb/>منهم لإزالة ذلك الخلاف الطفيف الذي رأيناه في عامنا هذا حتى يتحدوا في عقائدهم<lb/>ونزعاتهم، وبذلك تتفق كلمتهم وتتألف قلوبهم ويكونون أعوانًا على الخير، أنصارًا<lb/>للإصلاح.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد العدوي <note type="footnote" location="bottom">(*) (الأنفال: 46) .</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p309"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3659.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>الجماعة الإسلامية في برلين<lb/>ونداؤها العام وبلاغاتها</head>
               <lb/>
               <lb/>كنا سمعنا أن بعض المسلمين المقيمين في برلين قد أسسوا جمعية بهذا الاسم<lb/>رئيسها والداعي إليها الأستاذ محمد عبد الجبار الهندي، وسمعنا أن غرض هذه<lb/>الجمعية الدفاع عن الإسلام ونشر تعاليمه وآدابه في العالم الأوروبي، وقد كتب إلينا<lb/>بعض المسلمين المقيمين في برلين كتابًا يطعن فيه بهذه الجمعية طعنًا شديدًا ويحذرنا<lb/>من وفد لها أرسلته إلى الحجاز وغيره من البلاد الإسلامية لبثّ دعوتها ثم قيل لنا: إن<lb/>هذا الكاتب كان من أعضاء الجمعية وخرج أو أُخرج منها لخلاف شجر بينه وبين<lb/>بعض مؤسسيها.<lb/>ثم لم نلبث أن تلقينا في البريد صحائف منها مبدوءة بنداء عام منها موجه إلى<lb/>جميع المسلمين شرحت فيه مبدأها وغايتها ووجه الحاجة إليها. يليه (حفلة مأتم)<lb/>في إنكار العدوان على المسلمين في الشام وريف مراكش، وقد عقدت الجماعة لذلك<lb/>احتفالاً حضره زهاء أربعمائة نسمة وألقيت فيه الخطب وختم بالدعوة إلى الجهاد في<lb/>سبيل الله للنجاة من حكم الشيطان! ! - يليه خطاب عنوانه (صيحة الجهاد - الله<lb/>أكبر) وموضوعه يعلم من عنوانه. يليه بلاغان نذكرهما بنصهما، ثم تعلق على<lb/>الموضوع كله بما نراه من النصيحة لهذه الجماعة وللأمة الإسلامية كافة.<lb/>***<lb/>البلاغ الأول<lb/>حزب الله<lb/>عقد الإسلام<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>إن المؤمنين من جماعة المسلمين التي تزيد على ثلاثمائة مليون مسلم<lb/>يتعاقدون على ما يأتي ويقسمون أن لا يسكنوا قبل أن تتحقق نقاط هذا العقد، فهم<lb/>يطلبون واثقين من حقهم الثابت:<lb/>أولاً: استقلال جماعة المسلمين التام بتحرير جميع البلاد التي كلها أو<lb/>أكثريتها مسلمون من النفوذ الأجنبي.<lb/>ثانيًا: تشكيل حكومات إسلامية في عموم البلاد الإسلامية.<lb/>ثالثًا: جمع كافة تلك الحكومات الإسلامية ضمن وحدة إسلامية بإمامة الخليفة<lb/>المنتخب شرعًا.<lb/>ويجب الوصول إلى الغاية المعينة في عقد الإسلام المتقدم، ولكيلا تسقط<lb/>الخلافة في الهوة التي سقطت فيها من قبل عصورًا عديدة فسببت سقوط المسلمين<lb/>وتشتيت جماعتهم:<lb/>أولاً: أن تتحد كافة جمعيات الاستقلال لإسلامية ضمن حزب الله (العامة<lb/>الإسلامية الخضراء) الذي يوحد مساعي تلك الجمعيات المنفردة إلى حركة عامة<lb/>مشتركة.<lb/>ثانيًا: ريثما تتمكن جماعة المسلمين المحررة المتحدة من انتخاب خليفة<lb/>لرسول الله انتخابًا شرعيًّا يتولى إمارة حزب الله باسم ممهد الخلافة رجل ينتخب في<lb/>مؤتمر إسلامي عام ويدعو المسلمين إلى إقامة الخلافة الحقة.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حزب الله<lb/>(طبع هذا النداء بالألمانية ووزع في حفلة المأتم الكبرى التي أقامتها الجماعة<lb/>الإسلامية في برلين في 14 - 9 - 1296- 1925 لشهداء بلاد الشام والمغرب<lb/>الأقصى) .<lb/>***<lb/>البلاغ الثاني<lb/>حزب الله<lb/>بلاغ اليوم<lb/>المولد<lb/>بمناسبة المولد النبوي والحفلة التي أقامتها الجماعة الإسلامية في برلين<lb/>في 12 ربيع الأول سنة 1344 - 1296<lb/>إن حزب الله يناديكم أيها المسلمون بذكرى يوم 12 ربيع الأول سنة 1344هـ<lb/>(أشهر القبلة سنة 1296 من فتح مكة) ذلك اليوم المقدس الذي عمت الرحمة<lb/>فيه العالم بمولد محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم، ويدعوكم أن تبذلوا جهدكم<lb/>لتعميم هذه الرحمة مرة ثانية في العالم أجمع؛ لأن الله تعالى يقول:] وَجَاهِدُوا فِي<lb/>اللَّهِ حَقَّ جِهَادِهِ هُوَ اجْتَبَاكُمْ [1 {وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ مِّلَّةَ أَبِيكُمْ إِبْرَاهِيمَ<lb/>هُوَ سَمَّاكُمُ المُسْلِمِينَ مِن قَبْلُ وَفِي هَذَا لِيَكُونَ الرَّسُولُ شَهِيداً عَلَيْكُمْ وَتَكُونُوا شُهَدَاءَ<lb/>عَلَى النَّاسِ فَأَقِيمُوا الصَّلاةَ وَآتُوا الزَّكَاةَ وَاعْتَصِمُوا بِاللَّهِ هُوَ مَوْلاكُمْ فَنِعْمَ المَوْلَى وَنِعْمَ<lb/>النَّصِيرُ} (الحج: 78) .<lb/>ويجب على كل مسلم لتنفيذ أمر الله هذا أن ينضم إلى جماعة المسلمين المحلية،<lb/>ويدفع زكاته إلى بيت المال فيها بانتظام لتتمكن من القيام بأمور المسلمين كما يجب.<lb/>ويجب على جماعات المسلمين المحلية أن تتحد إلى أقضية وولايات وأقطار<lb/>ويجب على جماعات الأقطار أخيرًا الانضمام إلى جماعة المسلمين المركزية<lb/>العالمية ليتم بناء الخلافة الحقة وتعم رحمة الله العالم وتعيش الأمة وترقى بسلام.<lb/>إن من لا يتبع هذا البلاغ لا يخلص لله ولرسوله<lb/>أيها الإخوان اعقلوا وأدوا ما عليكم كما أمر الله<lb/>اللهم إياك نعبد وإياك نستعين اهدنا الصراط المستقيم<lb/>***<lb/>نصيحة المنار<lb/>إنه ليحزننا أن يخيب في هذه الجماعة أملنا الذي أملناه عندما سمعنا خبر<lb/>تأسيسها بما ثبت لنا من هذا النداء والبلاغات من غرورها وتغريرها بالمسلمين<lb/>لأجل جمع المال الكثير لتنفيذ هذه الدعوى الخادعة دعوى إعلان الجهاد المقدس<lb/>على الدول المستعمرة لبلاد المسلمين في الشرق والغرب، وتحرير هذه البلاد،<lb/>وإقامة خلافة النبوة على وجهها الشرعي وحكم الإسلام كما أنزله الله تعالى.<lb/>أهذا العمل العظيم، تقوم به جمعية في برلين، تؤلف من شذاذ المسلمين؟ ما<lb/>هذا الغرور والتغرير؟<lb/>أمثل هذا العمل العظيم - ولا مثل له في عظمته - يكون جهريًّا ويعلن في<lb/>أوربا ثم في بلاد المشرق قبل أن تعد له عدته من تسليح الشعوب الإسلامية التي<lb/>يدعوها محمد عبد الجبار الهندي لقتال بريطانيا العظمى وفرنسا وإيطاليا وهولندا<lb/>في وقت واحد (؟ ؟)<lb/>قد سبق لي الاجتماع بالأخوين الهنديين محمد عبد الجبار مؤسس هذه الجمعية<lb/>في برلين وأخيه عبد الستار في بيروت سنة 1326هـ الموافق لسنة 1908م<lb/>وجرى بيني وبين الأول مذاكرات في الإسلام والمسلمين كانت باعثًا لإعجابي<lb/>باستقلال فكره وكبر همته وبعد آماله، ولاستغراب شذوذه في بعض المسائل<lb/>الدينية وفهم بعض آيات القرآن، وللتفكر في عاقبة هذا الشذوذ، وما يلازمه من<lb/>طموح وغرور، وهو ما نرى عاقبته في هذه الجمعية.<lb/>عبد الجبار الهندي الخطيب الجدل الطماح الجريء، يؤلف جمعية في برلين<lb/>من وسط أوربا لإقامة دين الإسلام، كما أنزله الله أو كما يفهمه هو بتحرير جميع<lb/>بلاد المسلمين المستعمرة! ! وبتأليف حكومات إسلامية مستقلة في جميع البلاد<lb/>الإسلامية ثم جمع هذه الحكومات وتوحيدها بإعادة منصب الخلافة العظمى سيرتها<lb/>الأولى، ويطالب مسلمي الأرض بأن يرسلوا إليه زكاة أموالهم المفروضة عليهم<lb/>لتمكن جمعيته بها من القيام بما انتدبت له من العمل العظيم.<lb/>ولكن إرسال المسلمين زكاة أموالهم إلى بلاد بعيدة غير إسلامية وإعطاءها<lb/>لجمعية سياسية فيها مخالف لنص القرآن، وما أجمع عليه المسلمون من أحكام<lb/>الزكاة، فكيف تتوسل جمعية الأستاذ عبد الجبار الهندي إلى إقامة الإسلام بهدم<lb/>أركان الإسلام؟<lb/>قال الله تعالى في محكم كتابه العزيز {إِنَّمَا الصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَاءِ وَالْمَسَاكِينِ<lb/>وَالْعَامِلِينَ عَلَيْهَا} (التوبة: 60) الآية، فمصارف الصدقات الشرعية هي<lb/>الثمانية المنصوصة في الآية الكريمة، والأصل فيما كان منها للفقراء والمساكين أن<lb/>تؤخذ من أغنياء كل بلد فتصرف إلى فقرائه كما نص في حديث معاذ في<lb/>الصحيحين وغيره، وقد خرج بعض الأئمة بعدم جواز نقل الزكاة من بلد إلى آخر،<lb/>وقيده بعضهم بمسافة القصر.<lb/>وما كان في سبيل الله وسائر المصارف العامة، فالأمر فيه إلى الإمام الأعظم<lb/>خليفة الرسول صلى الله عليه وسلم - فبأي حق شرعي تطالب جمعية برلين<lb/>المسلمين بأن يرسلوا إليها زكاة أموالهم؟<lb/>وكيف فات الأستاذ وأركان جمعيته أن طلب الأموال الكثيرة لعمل مجهول<lb/>متعذر على مدعيه مظِنة للظِّنة، ومجلبة للتهمة؟ ولو كان من التبرع الذي يجوز<lb/>لصاحبه أن يضعه حيث شاء ما لم يكن في معصية فكيف يطلب الملايين بوجه<lb/>مخالف للشرع؟<lb/>إنه ليحزننا أن نرى هؤلاء الذين يدعون الدعاوى الكبيرة في سبيل الإصلاح<lb/>الإسلامي لا يتقيدون بشرع ولا عقل كأنهم يعتمدون في نجاح أعمالهم على العوام<lb/>الذين تستهوي أفئدتهم الدعاوى العريضة والمبالغات بل الإغراق والغلو الذي يسخر<lb/>منه العقلاء، كدعوى غلام أحمد القادياني الهندي أنه هو المسيح الذي ينتظره<lb/>السواد الأعظم من اليهود والنصارى والمسلمين وأنه يوحى إليه، وادعاء خلفائه أن<lb/>الوحي متسلسل فيهم، والنبوة موروثة عندهم، كادعاء بهاء الله البابي الفارسي<lb/>للألوهية، وادعاء عبد الجبار الهندي الآن أنه سيقيم الخلافة الإسلامية وأنه سيقاتل<lb/>الدول الاستعمارية الكبرى، ويخرجهم من أرض سوريا والعراق ومصر وتونس<lb/>والجزائر ومراكش وجاوه والهند والصين، ولا يتصور ذو عقل ورشد دخول<lb/>هذه الدعوى في قدرة هذه الجمعية البرلينية، أو أية جمعية سياسية، وإنما الذي<lb/>يتبادر إلى الذهن أن غرض الجمعية جمع المال وابتغاء الثروة الواسعة.<lb/>فإن كنا مخطئين في رأينا هذا وكان لزعماء هذه الجمعية برنامج معقول،<lb/>وخطة ممكنة الحصول، فليبينوها لنا، وإننا قبل ذلك ننصح لهم بالكف عن مطالبة<lb/>المسلمين بإرسال زكاة أموالهم إليهم وننصح للمسلمين بأن لا يرسلوا إليهم شيئًا من<lb/>الزكاة المفروضة ونعلمهم بأن الفريضة لا تسقط بإرسالها إلى هذه الجمعية. <note type="footnote" location="bottom">(1) في البلاغ اصطفاكم وهو غلط.</note>
            </note>
            <pb
             n="n27-p314"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3660.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">استدراك<lb/>على شروط عمر - رضي الله عنه - على أهل الذمة<lb/>
               <lb/>نشرت إدارة المنار في الجزء الثالث الذي قبل هذا الجزء ما كتبه شيخ<lb/>الإسلام ابن تيمية في مسألة شروط أمير المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه<lb/>على أهل الذمة في الشام، وكنت في إبان طبع هذا الجزء في مكة، ولم تكن هذه<lb/>الشروط مما أريد نشره في المنار من آثار شيخ الإسلام رحمه الله تعالى، وإنما<lb/>أتحرى نشر رسائله وفتاواه التي يحتاج إليها المسلمون في هذا العصر للاهتداء بها،<lb/>والعمل بما يحققه من أحكام الشرع في النوازل والأحوال الواقعة التي جاء فيها بما<lb/>لم يأت به غيره من الشرح والدلائل، وليست مسألة معاملة أهل الذمة في أثناء<lb/>الفتح والسياسة الحربية منها في شيء لأننا لسنا فاتحين، وإنما يفتح خصومنا بلادنا،<lb/>ويعاملوننا بالظلم والقسوة اللذين لم يكن عمر رضي الله عنه ليرضى بمثلهما،<lb/>وناهيك بما هو واقع في سوريا الآن من التخريب والتدمير، وتقتيل غير المقاتلين<lb/>من النساء والأطفال والشيوخ.<lb/>وقد استغربت من هذه الآثار عن شيخ الإسلام قوله: وأما ما يرويه بعض<lb/>العامة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (من آذى ذميًّا فقد آذاني) فهذا كذب<lb/>على رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يروه أحد من أهل العلم.<lb/>استغربت هذا لأن الحديث مروي بلفظ قريب من هذا اللفظ وهو ما أخرجه<lb/>الخطيب البغدادي من حديث ابن مسعود مرفوعًا إلى النبي صلى الله عليه وسلم:<lb/>(من آذى ذميًّا فأنا خصمه، ومن كنت خصمه خصمته يوم القيامة) وقد أورده<lb/>السيوطي في الجامع الصغير وأشار إلى حسنه، ولولا ميل شيخ الإسلام إلى التشديد<lb/>على المخالفين في أصل الدين أو في المذاهب المخالفة لما كان عليه السلف الصالح<lb/>لما اقتصر على إنكار الحديث باللفظ الذي ذكر، وسكت عن اللفظ الآخر المروي<lb/>بمعناه، على أنه يجوز أن يكون قد نسيه عندما كتب هذه المسألة وهو أقرب من<lb/>عدم اطلاعه عليه.<lb/>وأما إنكاره إطلاق تحريم الإيذاء، بأن منه ما يكون بحق كالقصاص فهو يرد<lb/>على مثله في حديث (من آذى مسلمًا فقد آذاني، ومن آذاني فقد آذى الله) رواه<lb/>الطبراني في الأوسط من حديث أنس. والجواب عنهما وعن أمثالهما تقييد الإيذاء<lb/>بما علم من ضرورات الشرع وهو كونه بغير حق.<lb/>هذا وإن بعض العلماء لا يعدون عمل عمر في مثل هذا رضي الله عنه حجة<lb/>شرعية كما هو الأصل في عمل الصحابي، ولا يوجبون اتباعه، وبعض ما روي<lb/>عنه من تلك الأعمال مروي بأسانيد ضعيفة. قال الشوكاني في بحث ما ضربه من<lb/>العشور على أهل الكتاب وغيرهم:<lb/>وفعل عمر وإن لم يكن حجة لكنه قد عمل الناس به قاطبة فهو إجماع<lb/>سكوتي، ويمكن أن يقال: لا يسلم الإجماع على ذلك والأصل تحريم أموال أهل الذمة<lb/>حتى يقوم دليل والحديث محتمل. والمراد حديث العشور على أهل الكتاب.<lb/>ومما ضعفوه من تلك الروايات ما أخرجه البيهقي من طريق حزام بن معاوية<lb/>قال كتب إلينا عمر: أدبوا الخيل ولا يرفع بين ظهرانيكم الصليب، ولا تجاوركم<lb/>الخنازير، ومثله ما رواه البيهقي عن ابن عباس: كل مصرٍ مَصَّرَه المسلمون لا<lb/>تُبنى فيه بيعة، ولا كنيسة، ولا يضرب فيه ناقوس، ولا يباع فيه لحم خنزير.<lb/>وفي إسناده حنش وهو ضعيف.<lb/>وجملة القول: إن سياسة عمر العسكرية والمالية والإدارية كانت سياسة فتح<lb/>عسكري وعدل ديني، واجتهاد مبني على أساس المصلحة العامة، وهي تختلف<lb/>باختلاف الأزمنة والأحوال، وليست من أمور العبادات التي يوقف فيها عند<lb/>نصوص الشارع بقدر الاستطاعة، ولا يجب على ولاة الأمور التقيد بها في كل<lb/>زمان، بل يتبع في كل عصر وفي كل حال ما فيه المصلحة مع مراعاة النصوص<lb/>القطعية العامة من وجوب الوفاء بعهود المعاهدين، ما وفوا بعهودهم معنا، وتحريم<lb/>الظلم، والخيانة والغدر، ونحو ذلك من فضائل السياسة الإسلامية التي تجردت<lb/>منها السياسة الأوروبية المبنية على الغدر، والإفك، والخيانة، واستحلال جميع<lb/>الرذائل في سبيل المنافع السياسية والاستعمارية. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p316"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3661.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>استدراك آخر<lb/>على إهداء العبادات أو ثوابها إلى الموتى</head>
               <lb/>
               <lb/>تقدم في حديث أمين بك الرافعي مع الشيخ عبد الله بن بليهد رئيس القضاة<lb/>بمكة المكرمة قول هذا: أن النجديين يعتقدون أن جميع العبادات التي تُهدى إلى<lb/>الموتى تصل إليهم يعني ثوابها. وهذه المسألة خلافيَّة بين علماء الحنابلة وغيرهم<lb/>من فقهاء المذاهب وأهل الحديث المستقلين، ووصول الثواب أو العمل أو انتفاع<lb/>الإنسان بعمل غيره خلاف نص قوله تعالى {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) وخلاف القياس المعقول، وقد يخصص بما ورد في السنة من استثناء<lb/>دعاء الولد لوالديه أو حجه وصومه عنه، بل يصح أن يقال: إن هذا الأخير ليس<lb/>استثناء لما ورد من أن الولد من كسب أبيه أي وأمه، وقد فصلنا هذه المسألة<lb/>تفصيلاً واسعًا في تفسير قوله تعالى {وَلاَ تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلاَّ عَلَيْهَا وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ<lb/>وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) من آخر سورة الأنعام، وقد نعود إلى نقل أقوال<lb/>الفقهاء فيها عند الحاجة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n="n27-p316"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3662.xhtml"/>


         <byline>الكاتب: <persName>محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom">
               <head>تقريظ المطبوعات الحديثة</head>
               <lb/>(سبل السلام)<lb/>من الكتب القيمة التي أخرجتها المطابع في هذا العام كتاب (سبل السلام،<lb/>شرح بلوغ المرام، من جمع أدلة الأحكام) فقد قام بطبعه جماعة من العلماء الذين<lb/>يهمهم نشر السنة وأعنُوا بتصحيحه جد العناية، وأحسن ما نصف به الكتاب ذلك<lb/>التعريف الذي وضعه له في صدر الجزء الأول مصححه صديقنا الشيخ محمد عبد<lb/>العزيز الخولي المدرس بقسم التخصص في مدرسة القضاء الشرعي فنثبت هنا<lb/>مجمل ما قال في ذلك التعريف وهو:<lb/>(بلوغ المرام)<lb/>كتاب جمع فيه الحافظ ابن حجر كل الأحاديث التي استنبط الفقهاء منها<lb/>الأحكام الفقهية مبينًّا عقب كل منها من خرجه من أئمة الحديث كالبخاري ومسلم<lb/>موضحًا درجة الحديث مرتبًا له على أبواب الفقه، وضم إلى ذلك في آخر الكتاب<lb/>قسمًا مهمًا في الآداب والأخلاق والذكر والدعاء:<lb/>فجاء محمد بن إسمعيل الأمير اليمني الصنعاني وشرح ذلك الكتاب وذكر ما<lb/>يدل عليه الحديث من الأحكام الفقهية، ومن قال بها من كبار المجتهدين صحابة<lb/>وتابعين وأئمة المذاهب (رضوان الله عليهم أجمعين) ومن خالفها مبينًا نوع<lb/>المخالفة ودليلها ثم يقضي بينهم بالحق الذي يؤيده الكتاب والسنة غير متحيز إلى<lb/>مذهب من المذاهب عملاً بقوله تعالى {فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّى يُحَكِّمُوكَ فِيمَا<lb/>شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجاًّ مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (النساء:<lb/>65) وقوله {وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ<lb/>الخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلالاً مُّبِيناً} (الأحزاب:<lb/>36) فمقتضى الإيمان أن نحكم رسول الله صلى الله عليه وسلم في كل خلاف<lb/>بين المسلمين وخاصة الفقهاء المشرعين الذين يرسون لنا أحكام العبادات<lb/>والمعاملات، ولا يكفي مجرد التحكيم بل لابد معه من الإذعان النفسي وتنفيذ الحكم<lb/>كما أمر العليم الحكيم الذي صرح في الآية الثانية بأن من قدم حكم غيره على حكمه<lb/>وحكم رسوله فقد عصى الله ورسوله وضل ضلالاً مبينًا، وكان واجبًا على علماء<lb/>المسلمين وأولي المكانة فيهم في العالم الإسلامي كله وخصوصًا مصر التي هي<lb/>قطب رحى البلاد الإسلامية والتي فيها الأزهر كعبة الرواد للعلوم الإسلامية - كان<lb/>الواجب عليهم أن يعرضوا آراء الفقهاء على كتاب الله وسنة رسوله، فما كان قريباً<lb/>منهما أو يوافق صريحهما أخذ، وما كان بخلاف ذلك ترك، وليس في ذلك غمط<lb/>للمذاهب - جزى الله أهلها خير الجزاء- ولكن في ذلك إحقاق الحق وترك التقدم<lb/>بين يدي الله ورسوله امتثالاً لقوله تعالى {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيِ اللَّهِ<lb/>وَرَسُولِهِ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ} (الحجرات: 1) إنهم إن فعلوا ذلك<lb/>وحدوا بين المسلمين في العبادات فكان مظهرهم فيها واحداً، ووحدوا بينهم في<lb/>المعاملات فاستطاع المشرعون أن يضعوا القوانين المدنية والجنائية من هذه<lb/>الشريعة الحكيمة الصادرة عن علم الله المحيط بأمراض النفوس والمحاكمات وما<lb/>تُداوى به.<lb/>الدين الآن ليس له وجود إلا بين المشتغلين به فلا هو في النفوس ولا هو في<lb/>المحاكم، اللهم إلا بقايا يلتهمها الزمان شيئًا فشيئًا - فجدير بالعلماء أن يفكروا طويل<lb/>التفكير في السبيل الذي يصلون منه إلى إحلال الدين في القلوب والعمل به في<lb/>محاكم المسلمين. وإن هذا الكتاب - سبل السلام - الذي محص صحيح الآراء من<lb/>سقيمها ووزنها بميزان الكتاب والسنة خطوة في هذا السبيل نتقدم به إلى كل مسلم غيور على دينه محب أن تكون له الكلمة.<lb/>والكتاب لم يخل من عثرات لكنها قليلة ولكل جواد كبوة، ولكل صارم نبوة،<lb/>والعصمة لله وحدة، ومع ذلك لم تفتنا هذه العثرات بل نبهنا عليها وبينا صريح<lb/>الحق فيها فجاء الكتاب بحمد الله فيما نعتقد من خيرة كتب الأحكام التي ينبغي<lb/>العكوف على تعلمها وتعرف ما فيها.<lb/>الكتب المؤلفة في أحاديث الأحكام وشرحها كثيرة وكتابنا هذا وسط فيها خيار<lb/>منها، فإنه يقصد المحز ويطبق المفصل فيأتي بالسمين دون الغث، ويعرض عن<lb/>ذكر الخلافات التي لا ترتكز على دليل، ويقتصد في بيان الطعون التي في الأسانيد<lb/>فجاء من أجل هذا كتابًا وسطًا في أربع مجلدات.<lb/>ولقد عانينا في تصحيحه مشقات كبيرة، فإن النسخة التي طبعنا منها فيها خطأ<lb/>كثير اضطرنا إلى الرجوع إلى الأصول التي منها استمد الكتاب وأصله. وكنا<lb/>نراجع الأصل أيضًا على كتاب (فتح العلام) الذي طبع في المطبعة الأميرية<lb/>والذي هو نسخة ثانية من سبل السلام سميت باسم جديد - ولم تخل من التحريف<lb/>والخطأ كأصلها سبل السلام - وأن من حسنات مدرسة القضاء الشرعي أن قررت<lb/>دراسة هذا الكتاب في أحاديث الأحكام لطلبة التخصيص فيها فكانت تلك حسنة في<lb/>الدين إلى حسناتها في خدمة القضاء.<lb/>وفي الختام ندعو المفكرين من المسلمين إلى أن يقوموا بواجبهم نحو الدين {قَدْ<lb/>جَاءَكُم مِّنَ اللَّهِ نُورٌ وَكِتَابٌ مُّبِينٌ * يَهْدِي بِهِ اللَّهُ مَنِ اتَّبَعَ رِضْوَانَهُ سُبُلَ السَّلامِ<lb/>وَيُخْرِجُهُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ بِإِذْنِهِ وَيَهْدِيهِمْ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (المائدة:<lb/>
               <hi style="color:red;">15-16</hi>) .<lb/>والكتاب أربعة أجزاء صفحات الأول 290 والثاني 304 والثالث 368<lb/>والرابع 312 عدا فهارسه الواسعة التي حوت كل مسألة في الكتاب وترجمة مؤلف<lb/>المتن ومؤلف الشرح - والكتاب مطبوع على ورق أبيض ناعم ولكنه أصناف ثلاثة<lb/>عادي وجيد وممتاز وثمن الصنف الأول 50 قرشاً والثاني 60 والثالث 100 عدا<lb/>أجرة البريد - ويباع في مكتبة المنار ويطلب من مصححه الشيخ محمد عبد العزيز<lb/>الخولي المدرس بمدرسة القضاء الشرعي.<lb/>***<lb/>(تجريد التوحيد المفيد)<lb/>رسالة مفيدة من تصنيفات الشيخ تقي الدين أحمد بن علي المقريزي المتوفى<lb/>سنة 854هـ بَيَّن فيها حقيقة التوحيد ولبابه والتفريق بينه وبين قشرة - وهو<lb/>نوعان: توحيد الألوهية، وتوحيد الربوبية، وشرك الأمم بنوعيه، ومسألة<lb/>القبور والنهي عن اتخاذها مساجد، وزيارتها الشركية والشرعية وعدم جواز<lb/>الخضوع والتأله لغير الله، والاستعانة، وقد طبعها الشيخ محمد منير الدمشقي في<lb/>مطبعة الشرق على ورق جيد سنة 1343هـ، وذيلها بكلام للمحقق ابن القيم في<lb/>حلق الشعر وكونه يكون عبادة ويكون شركًا ويكون عادة، وصفحاتها كلها 48<lb/>صفحة.<lb/>فنحن نحث المسلمين على قراءتها ونشرها، فإن الألوف الكثيرة منهم لا<lb/>يعرفون حقيقة التوحيد ولا يفرقون بينه وبين الشرك بل يطعنون في الموحدين<lb/>ويسمونهم وهابية! !<lb/>***<lb/>(مجموعة النشاشيبي)<lb/>أهدي إلينا الكتاب من هذه المجموعة النفيسة عقب طبعه سنة 1341هـ،<lb/>فرأيناه ثم ضل عنا حتى اهتدينا إليه بعد البحث عنه، ولم نر ما بعده.<lb/>النشاشيبي صاحب المجموعة، هو أديب فلسطيني بل أديب العصر (إسعاف<lb/>النشاشيبي) وهذا الكتاب مما اختاره من الكلام العربي البليغ ليستظهر النشء في<lb/>المدارس (وغيرها) فيكون خير مادة له في إحكام ملكة الفصاحة والبلاغة العربية،<lb/>وفيه 21 آية من كلام الله عز وجل في كتابه القرآن المعجز للبشر هي من قواعد<lb/>الاجتماع، وسنن الله في سيرة نوع الإنسان، و 30 حديثًا نبويًّا في الأخلاق<lb/>والآداب، و 96 مثلاً من أمثال العرب، و 124 حكمة من حكمهم و 122<lb/>مقطوعة من مختار الشعر.<lb/>وقد أحسنت إدارة المعارف الفلسطينية بنشرها هذه المجموعة في مدارسها<lb/>لتستظهر منها الصفوف العالية والثانوية ما يليق بكل منها. وقد طبع الكتاب الأول<lb/>الذي وصفناه في المطبعة السلفية طبعًا جيدًا مضبوطًا أكثر الكلام فيه بالشكل فنحث<lb/>جميع طلاب الآداب العربية الكلامية والنفسية على استظهار جميع هذا الكتاب أو<lb/>أكثره، ونقيم بمثله الحجة على ملاحدة المتفرنجين بمصر الذين يهدمون بدعاية<lb/>التجديد آداب أمتهم ولغتها، كما يهدمون تشريعها ودينها ليكونوا كإباحيي الفرنج<lb/>وإنْ فقدوا بذلك كل ما يفخر به الإفرنج من آداب لغاتهم وتشريعهم ودينهم! !<lb/>***<lb/>(الأدب العصري في العراق)<lb/>كتاب تاريخي أدبي انتقادي، يحتوي تراجم أدباء العراق ورسومهم ونخبة من<lb/>آثارهم بين منثور ومنظوم.<lb/>مؤلف الكتاب (رفائيل بطي) وناشره (نعمان الأعظمي) صاحب المكتبة<lb/>العربية ببغداد، وكلاهما من أدبائها، وقد طبع الجزء الأول منه في المطبعة<lb/>السلفية بمصر سنة 1341 هـ ثم لم نر ما بعده، وفي قسم المنظوم، وهذا الكلام<lb/>على شعر سبعة من أشهر شعرائهم المعاصرين مع تراجم ستة منهم وهم جميل<lb/>صدقي الزهاوي، وخيري الهنداوي، ورضا الشبيبي، وعبد المحسن الكاظمي،<lb/>وكاظم الدجيلي، ومعروف الرصافي، وأجلت ترجمة سابعهم (حبيب العبيدي)<lb/>إلى قسم المنثور، وقد بلغت صفحات هذا الجزء 222 فنحث طلاب الأدب العصري<lb/>على اقتنائه. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb
             n=""
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P3663.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
