<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="16" to="16" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">16</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2680.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - 1331هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1913" change="#d2e141" xml:lang="ar">يوليو - 1913م</date>
<pb n="n16-p520" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2681.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>قصص القرآن وكتب العهد القديم<lb/>
               <lb/>(س21) كتب إلينا الدكتور أخنوخ فانوس القسيس الإنجيلي القبطي سؤالاً<lb/>مطولاً يبين فيه مخالفة بعض قصص القرآن كقصة داود وطالوت لما في أسفار العهد<lb/>العتيق من تاريخ اليهود، ويعد هذا شبهة على صحة ما جاء في القرآن العزيز.<lb/>وجوابه بالإيجاز أن القرآن منزل من عند الله وخبر الله تعالى أصح من<lb/>أخبار مؤرخي اليهود، سواء منها ما تسمى مقدسًا؛ لاشتماله على أخبار الأنبياء<lb/>كسفر القضاة وسفر الأيام، وما لم يسم مقدسًا كتاريخ يوسيفوس. وإننا نرى أهل<lb/>ملة السائل يجيبون عما خالف العهد الجديد به كتب اليهود بأن كتبته ما كانوا يلتزمون<lb/>عبارات تلك الكتب بل روح معناها، أما نحن المسلمين فلا ثقة لنا بلفظها ولا بمعناها<lb/>ولا مزية لها عندنا على غيرها من التواريخ القديمة، والجديدة تفضلها ومع هذا نرى<lb/>فيها كذبًا كثيرًا، فهل يُعَارض بمثلها كتاب الله المعصوم؟<lb/>***<lb/>متى يحرم الوقاع؟<lb/>(س 20) من صاحب الإمضاء بمكة المكرمة:<lb/>ما قولكم - دام إرشادكم - في قول العلامة الفاضل، والقدوة الكامل، الشيخ<lb/>إبراهيم الباجوري، رحمه الله تعالى رحمة واسعة في حاشيته على شرح العلامة قاسم<lb/>الغزي المسمى (بفتح القريب في محرمات النكاح صحيفة 113 من السطر 20 ما<lb/>نصه) : (أما التحريم غير الذاتي وهو العارض بسبب حيض، أو إحرام أو صوم،<lb/>أو نحو ذلك) ما المراد منه وما معناه، فهل المراد أن الحائض أو الصائمة يحرم<lb/>نكاحهما كما هو صريح كلامه أم لا، وقد أوهم بعضهم أن المراد منه يحرم نكاحهما<lb/>حتى أفتى بذلك، بيِّنوا لنا بيانًا شافيًا وافيًا؛ لأن المسألة واقعة كل عام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مستمد <gap resp="#org_MS"/> الدعاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد بصري الصولوي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المجاور بمكة المكرمة<lb/>
               <lb/>(ج) المراد بالتحريم هنا تحريم الوقاع لا تحريم عقد النكاح، والأمر ظاهر،<lb/>ولذلك حذفنا ما أطلتم به السؤال من مقابلة كتب الشافعية بعضها ببعض. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p521" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2682.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة<lb/>في كتب العهد الجديد<lb/>وفي عقائد النصرانية</head>
               <lb/>
               <lb/>(4)<lb/>تابع ما قبله<lb/>ولعل الحكمة في إرادة الله تعالى اختلاف آراء النصارى ومذاهبهم في<lb/>عقائدهم وغيرها هذا الاختلاف المعروف قبل البعثة المحمدية هي إشباع العقول من<lb/>كثرة البحث والتفكير [1] وتوسيع معلومات الناس وتكبير مداركهم وترقيتها بذلك<lb/>حتى تتهيأ لقبول العقائد والتعاليم الإسلامية بعد تشويقها إلى معرفة الحقيقة وتطلبها<lb/>الوقوف عليها إذا عرفتها، بعد هذا التعب الشديد والضلال عنها، وإن كانت سهلة<lb/>كما هو شأن الحق دائمًا، عضت عليها بالنواجذ وما فرطت فيها الأمة المحمدية<lb/>تفريط من قبلها كبني إسرائيل الذين أوحي إليهم الحق رخيصًا فلم يعرفوا قيمته.<lb/>ولو ضلت الأمة المحمدية كلها عن الحقيقة وهي آخر الأمم لاحتيج إلى وحي<lb/>جديد، ولكن أراد الله أن يختم بمحمد النبوة لارتقاء البشر في عهده وكفاية العقل<lb/>والقرآن لهدايتهم؛ فلذا كان ما كان وصان القرآن.<lb/>ولو أراد الله بقاء كتبهم للعمل بها إلى يوم القيامة كما يزعمون لصانها كما<lb/>صان القرآن الشريف من التحريف والتبديل والضياع، ومع ذلك فقد أبقى الله تعالى<lb/>فيها من العقائد الصحيحة والحكم والنصائح العالية ما فيه هداية للمفكرين، وما به<lb/>إظهار كذب أهل الكتاب ودسهم على أنبيائهم ما لم يأتوا به وما لم يقولوه ولذلك تجد -<lb/>إذا تأملت - ما دسوه قلقا مضطربًا لا يتفق مع تعاليم الأنبياء الأصلية كما سبق<lb/>تفصيل بعض ذلك في هذه الرسالة، ولكن لا يدرك كل الناس الفرق بين الحق<lb/>والباطل في هذه الكتب {وَلاَ يَزَالُونَ} (هود: 118) في أمرها {مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ<lb/>مَن رَّحِمَ رَبُّكَ وَلِذَلِكَ خَلَقَهُمْ} (هود: 118-119)<lb/>وما الأديان في هذا العالم إلا كباقي الأشياء الأخرى قابلة للتبديل والتغير الذي<lb/>به تسترد شبابها وقوتها، ألا ترى أن الأشجار مثلا تذبل وتسقط أوراقها كل سنة في<lb/>زمن الشتاء حتى تصير كالميتة ثم إذا ذهب الشتاء انتعشت، وأورقت وأزهرت<lb/>وأثمرت، وصارت أقوى وأبهج مما كانت، فلا يعيق ذلك الذبول المؤقت صحتها<lb/>وقوتها بل تكتسب به شبابًا جديدًا في كل سنة، فكأنها تكتسب من الضعف قوة ومن<lb/>الذبول والتغير صحة وشبابًا ورقيًّا [2] .<lb/>فكذلك سنة الله في الأديان وغيرها فهي وإن تبدلت وتغيرت في بعض الأوقات<lb/>إلا أن ذلك يكسبها قوة وتقدمًا ورقيًّا بنهوض العقل البشري للبحث والتفكر فيها،<lb/>وبما يوحيه الله للناس من جديد فتعود إليها صحتها ويرجع إليها شبابها وتصير<lb/>أحسن مما كانت بعمل الأنبياء والمصلحين الذين يكونون لها كالشمس والماء<lb/>للأشجار. (راجع أيضا هامش صفحة 126 من هذه الرسالة) .<lb/>هذا وإنما استعمل الله لفظ الأب في التوراة والإنجيل في حق الله ولفظ الأبناء<lb/>في حق المخلوقين كما في (مت 5: 9 ويو20: 17) وغيرهما، إذا صحت<lb/>رواية اليهود والنصارى، ولم يستعمل ذلك في القرآن؛ لأن الناس كانوا في تلك<lb/>الأعصر الأولى ضعاف العقول حتى إنهم قل أن يفهموا شيئًا بدون ضرب الأمثال<lb/>والتشبيه لهم؛ فلذا كثرت في كتبهم فلأجل أن يعرفوا أن الله رؤوف رحيم بهم محب<lb/>لهم كما يحب الأب أبناءه بل أكثر، سماه أنبياؤهم لهم أبًا، وسموهم أبناءه، ولكن<lb/>بعد زمن المسيح بقليل أي: بعد انقطاع الأنبياء فيهم الذين كانوا دائمًا يحذرونهم من<lb/>الوثنية صار الناس يحملون كلا من لفظ الأب والابن على معناه الحقيقي وادَّعَوا<lb/>(كما في كتابات يوستينوس الشهيد [3] المتوفى نحو سنة 166 ميلادية وغيره كثيرون)<lb/>أن الله ولد الابن ولادة حقيقية أي أنه جزء خرج منه، وفهموا ما جاء في سفر<lb/>المزامير (2: 7) ورسالة العبرانيين (1: 5) [4] [5] [6] [7] ونحوهما فَهْمًا خطأ،<lb/>ولهم في ذلك سخافات اتصلت إليهم بعد أنبيائهم من الوثنيين والفلسفات الأجنبية<lb/>كفلسفة سقراط وأفلاطون اللذين قالا بعقيدة الكلمة قبل المسيح بقرون كما اعترف<lb/>بذلك يوستينوس نفسه في بعض كتبه، وإن كانت عقيدتها طبعًا أبسط من عقيدة<lb/>النصارى المعروفة.<lb/>وقد كان الرومانيون وغيرهم يعبدون بعض قياصرتهم في حياتهم ويألهونهم<lb/>بعد موتهم (راجع ص44 من كتاب التوراة غير موثوق بها لمؤلفه Wslter<lb/>Jekyll) وكانت عبادة البشر [8] وتأليههم شائعين في المملكة الرومانية، في ذلك<lb/>الزمن كما يفهم أيضا من نفس سفر الأعمال (12: 22 و41: 11 و28: 6)<lb/>فلما فشا في الناس ذلك المعنى الضار في الأب والابن بتأثير الوثنية أبطل الله هذه<lb/>الاستعمالات المجازية في القرآن الذي هو آخر الكتب بعد أن حصل الناس على<lb/>الغرض منها، وأصبحت لا فائدة فيها لهم سوى أنها قد تجر بعض سخفاء العقول<lb/>كما جرتهم من قبل إلى الغلو فتوقعهم في الشرك والوثنية مرة أخرى بعد ختم الوحي<lb/>والنبوة فلذا استبدلها الله تعالى باستعمالات أخرى أقرب إلى تصوير الحقيقة، وأبعد<lb/>عن الضرر، وتكفي الناس في ذلك الزمن لفهم المراد ما كفتهم تلك في الأزمنة<lb/>الأولى والبشر في طور الطفولية، فبين تعالى في كتابه العزيز أن الله رؤوف رحيم<lb/>ودود لعباده وأنه يحبهم ويحبونه (قرآن 3: 31 و5: 54 و16: 18 و85:<lb/>14) وغير ذلك كثير وأنه وليهم (2: 257) وهم أولياؤه (10: 62) وبدأ كل<lb/>سورة منه بـ {بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ} (الفاتحة: 1) ، وبيَّن رسوله أن<lb/>الخلق عياله وأنه أشفق عليهم وأرحم من الأم بولدها وبذلك ونحوه حصلوا على فهم<lb/>ما فهمه الأولون من الأب والأبناء بدون أن يلحقهم ما لحق أولئك من الشرك<lb/>والوثنية، فإن البشر في زمن البعثة المحمدية كانوا أرقى ممن سبقهم فكانت تكفيهم<lb/>كما قلنا هذه العبارات لفهم المراد من محبة الله لهم بدون تشبيه ولا تمثيل، ولا تنس<lb/>أن محمدًا هو خاتم النبيين لذلك تركت هذه الاستعمالات المجازية في القرآن لعدم<lb/>حاجة البشر إليها في فهم المراد؛ ولأنهم إذا وقعوا بسببها في الوثنية تعسر إبعادهم<lb/>عنها بعد ختم الوحي والنبوة.<lb/>هذا وفي قول القرآن الشريف: {رَّضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ} (المائدة:<lb/>119) وقوله: {يُحِبُّهُمْ وَيُحِبُّونَهُ} (المائدة: 54) من التكريم الإلهي والتحبب<lb/>واللطف ما لا يخفى على متأمل، فكأن الله تعالى {وَلَهُ المَثَلُ الأَعْلَى} (الروم:<lb/>27) ساوى عباده به حتى صار يطلب رضاهم عنه وحبهم له كما يطلبون هم ذلك<lb/>منه، وهو الذي بدأ - كما في هذه الآيات - بالرضا عنهم والحب لهم، فأي رفع<lb/>لنفوس البشر وجذب لقلوبهم، بعد أن أماتها الشرك والوثنية، أكبر من ذلك؟ فهم<lb/>وإن كانوا عباده إلا أنه لا يعاملهم معاملة السيد لعبيده بل معاملة الأخلاء بعضهم<lb/>لبعض كما هو ظاهر من عبارات القرآن، وهي لا شك أدعى لرفع نفوس الناس<lb/>وتشريفهم وجذب قلوبهم إلى الله تعالى من قول الإنجيل: (أبانا الذي في السموات) .<lb/>فإن الفرق بين درجة الأب مع ابنه ودرجة النظير مع نظيره لا يحتاج لتوضيح.<lb/>وقول القرآن: {وَإِذَا سَأَلَكَ عِبَادِي عَنِّي فَإِنِّي قَرِيبٌ أُجِيبُ دَعْوَةَ الدَّاعِ إِذَا دَعَانِ} (البقرة: 186) وقوله: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) ليس<lb/>كقول الإنجيل: (هذا إنه في السموات) ؛ إذ دلالة الأول على القرب لا تقارن<lb/>بدلالة الثاني عليه، وشتان بين من يدعو الذي في السموات وبين من يدعو الذي هو<lb/>أقرب إليه من حبل الوريد، وفرق بين النصراني الذي ينتسب إلى الله ويقول: إنه<lb/>أبوه وبين المسلم الذي يتقرب إليه الله نفسه ويقول له: إني أقرب إليك من أجزاء<lb/>جسمك الداخلية، ويخاطب نفسه بقوله: {ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَّرْضِيَّةً *<lb/>فَادْخُلِي فِي عِبَادِي * وَادْخُلِي جَنَّتِي} (الفجر: 28-30) .<lb/>أما قوله تعالى: {وَقَالَتِ اليَهُودُ وَالنَّصَارَى نَحْنُ أَبْنَاءُ اللَّهِ وَأَحِبَّاؤُهُ قُلْ فَلِمَ<lb/>يُعَذِّبُكُم بِذُنُوبِكُم بَلْ أَنتُم بَشَرٌ مِّمَّنْ خَلَقَ يَغْفِرُ لِمَن يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَن يَشَاءُ} (المائدة:<lb/>18) فليس المراد به إنكار تسميتهم أبناء الله بمعنى أحبائه بل المراد إنكار<lb/>اختصاصهم بذلك، كما ادعت اليهود والنصارى [9] ، وبعناية الله بالوحي والنبوة<lb/>والخير الأكبر، وغير ذلك دون سائر العالمين، فبيَّن تعالى لهم أنهم عنده كسائر<lb/>الناس خصوصًا في زمن البعثة المحمدية التي ساوت بين جميع العالمين، وإن<lb/>كانوا فضلوا في بعض الأشياء، وفي بعض الأوقات عن غيرهم إلا أن ذلك لم يكن<lb/>لكل زمان ولا في كل شيء، ورد عليهم دعواهم المحبة لله بأنهم يعصونه،<lb/>والمحب لمن يحب مطيع، فهم كاذبون أيضًا في دعوى محبتهم له، ولو كان لهم<lb/>عنده مزية على غيرهم لما ساوى بين الناس جميعًا في العقاب الدنيوي والأخروي؛<lb/>ولذلك قال: {يُعَذِّبُكُم بِذُنُوبِكُم} (المائدة: 18) أي كباقي الناس، فالمراد أن<lb/>الخلق كلهم عياله تعالى وأنه محب لهم جميعًا ولم يبق مزية لكتابي على جاهلي ولا<lb/>لأبيض على أسود ولا لعربي على عجمي بل الكل عند الله سواء: {إِنَّ أَكْرَمَكُمْ<lb/>عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات: 13) ويجوز أن مذهب وحدة الوجود كان فاشيًا في<lb/>نصارى العرب ويهودهم كما كان فاشيًا في أسلافهم الأولين على ما بيَّنا في حاشية<lb/>(صفحة 141) فيكون مرادهم بقولهم: إنهم أبناء الله أنهم مولودون أي أن مادتهم<lb/>هي من ذات الله تعالى، فكذبهم القرآن في هذه الدعوى وبين أنهم مخلوقون محدثون<lb/>هم وسائر الناس بقدرته وصنعه لا مولودون منه، فيجوز عليهم كل ما جاز على<lb/>سائر الأحياء المخلوقة كالآلام والذل والعذاب وغيره، ولا يعقل أن الله يهين نفسه<lb/>ويعذبها لو صح قولهم إن ذاتهم هي من ذات الله تعالى، بل له ملك السموات<lb/>والأرض بالقهر والإيجاد لا بكونهما أجزاء منه، والوجه الأول عندنا أقرب إلى<lb/>ظاهر الآية فإن المتبادر منها أن العطف في قوله: {نَحْنُ أَبْنَاءُ اللَّهِ وَأَحِبَّاؤُهُ} (المائدة: 18) هو للتفسير، فمقصودهم أنهم وحدهم أحب الناس إليه كأنهم أبناؤه؛<lb/>لأن ولد الإنسان أحب إليه من كل من سواه كما لا يخفى.<lb/>واعلم أن الله تعالى منزه عن الانفعالات النفسية والجولات الفكرية والتأثيرات<lb/>القلبية ونحوها من صفات الحوادث؛ فوصفه تعالى بالحب والرأفة والرحمة وغير<lb/>ذلك هو أيضًا لا ينطبق تمامًا على صفاته القديمة، وإنما هي ضرورة التعبير<lb/>ألجأتنا إلى هذه الألفاظ ونحوها لنفهم منها فضله علينا.<lb/>أما الحب عندنا في جانب الله فمعناه [10] إفاضته الوجود، وما يلزم له من النعم<lb/>العديدة التي لا تحصى على جميع المخلوقين ولو كانوا به كافرين مشركين ودوام<lb/>هذا التفضل والإنعام على عباده المؤمنين إلى الأبد من غير أن يعود عليه تعالى أقل<lb/>نفع له منهم جميعًا، أو أدنى فائدة ترتجى له؛ إذ هو الغني عن كل ما سواه،<lb/>المفتقر إليه كل من عداه، فحبه تعالى يمتاز عن حبنا في كونه صفة أزلية له تعالى،<lb/>وإن تعلق بالموجودات بالفعل في وقت وجودها فهو كباقي الصفات الأخرى، فإن<lb/>تعلقها بالحوادث هو في غير الأزل مثل القدرة على الخلق، وأيضًا فحبه أكبر<lb/>وأعظم ولا تشوبه أدنى شائبة من الحاجة إلينا أو المنفعة، كما قلنا، لا كالمعتاد<lb/>الغالب في حبنا مهما خلص، وهو يشمل جميع مخلوقاته حتى أعداءه منهم بالمعنى<lb/>الذي بيناه هنا، وهو دائم أبدًا لعباده المؤمنين الذين يمدهم بالخير العظيم والفضل<lb/>العميم، والإحسان الكبير، ومن غير أن يكون شيء من ذلك واجبًا عليه تعالى بل<lb/>هو كله محض فضل منه ورحمة، وأيضا فقد ينشأ عن حب بعضنا بعضًا شيء من<lb/>الضرر كحب الأم الجاهلة لولدها حتى تمنعه من كل عمل فيه مشقة ولو كان نافعًا<lb/>أو ضروريًّا، وأما حب الله لنا فهو خال من كل ضرر، ولا ينشأ عنه إلا النفع<lb/>المحض قال تعالى: {وَإِن تَعُدُّوا نِعْمَةَ اللَّهِ لاَ تُحْصُوهَا إِنَّ اللَّهَ لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ} (النحل: 18) وأيضًا فالله عندنا غفور رحيم للمذنبين مهما كثرت جرائمهم بشرط<lb/>التوبة الصحيحة بدون انتقام ولا سفك دم (ولا يُكَلَّفُ الإنسانُ ما لا يطيق) .<lb/>أما أرقى أنواع الحب عند النصارى فهي التي تؤدي إلى الانتحار لخلاص<lb/>الناس (كما في كتاب صدق المسيحية لمؤلفه ترتون ص283) ولكن مثل هذا<lb/>الحب هو من شأن الضعفاء العاجزين المختلين الذين لا يقدرون على خلاص<lb/>محبوبهم؛ فلذا ينتحرون والله منزه عن ذلك وفوق ذلك، على أن مثل هذا الحب<lb/>مشاهد بين الناس فكثيرًا ما ينتحر العاشق في سبيل معشوقه والأم لأجل ولدها مثلاً؛<lb/>فحب الله -على قولهم هذا- لا يمتاز عن الحب المعتاد بين ضعاف المخلوقين<lb/>وشرارهم. ولعل من أسباب كثرة الانتحار بين الإفرنج هذه العقيدة؛ إذ من<lb/>مقتضاها أن الانتحار ليس بعار ولا عيب فيه ما دام ربهم نفسه قد ارتكبه ولو أن<lb/>الحامل له عليه غير الحامل لأكثرهم، ولكن الانتحار على كل حال هو مظهر من<lb/>مظاهر اليأس والضعف والجبن وقلة العقلِ والحيلةِ؛ تعالى الله عن ذلك علوًّا كبيرًا.<lb/>لاحِظْ أيضا أن إلههم هو الذي أباح لهم شرب الخمر وشربها معهم وناولهم<lb/>إياها بيده كما سنبينه (مت 26: 27 - 29 ومر 14: 23 - 25 ويو 2: 1 -<lb/>11) ، (راجع كتاب دين الله ص 98) فلذا فشا فيهم الانتحار وشرب الخمر وهما<lb/>من أكبر الموبقات؛ ومع كل ما تقدم فالله تعالى باعترافهم لم ينتحر هو نفسه<lb/>لخلاصهم بل ضحى بالإنسان يسوع، الذي أكرهه على ذلك إكراهًا كما بيناه في<lb/>مقالة الصلب وغيره؛ وظلمه وهو بريء ولم يشفق عليه ولم يرحمه كما قال بولس<lb/>(رومية 8: 32) فأين الثريا من الثرى، وأين السماء من الأرض؟ فإذا لم يحمل<lb/>الناس على حب الله خلقُه لهم وتفضلُه عليهم بجميع أنواع النعم الصغيرة والكبيرة<lb/>وهدايته لهم بدون مقابل ورحمته بهم وعفوه عنهم وعدم تكليفهم ما لا يطيقون فهل<lb/>يحمل على حبه صلبه البريء يسوع؛ لأجل خطيئة آدم وخطيئتهم وهم لم يقعوا في<lb/>العصيان إلا بعلمه وإرادته وتقديره؟ ومهما بالغ بعضهم في إرادة الإنسان واختياره<lb/>فإن ذلك مخالف في كتبه (راجع يو 12: 39 - 41 ورو9: 17 و17 و11: 7<lb/>و8 و12: 3 وخر 4: 21 و9: 12 و10: 1 و1 صم 2: 25 وتث 2: 30<lb/>واش 6: 10 ويشوع 11: 2) .<lb/>وقد كان يمكنه أن يمنع وقوع الإنسان آدم في هذه الخطيئة أو يمنع نسله من<lb/>التأثر بخطأ أبيهم الذي أدخل بزعمهم الخطيئة في العالم كما قال بولس (رومية 5:<lb/>12) مع أنه لولا خلقه آدم بطبيعته ميالاً من قبل للشر والعصيان لما عصاه وخالف<lb/>أمره (راجع رسالة الصلب ص 123 - 125) ولو أراد أن ينجيهم من العقاب<lb/>تفضلاً منه ورحمة لما عارضه أحد؛ ولما نافى ذلك عدله كما يزعمون وإلا فهل<lb/>صلب البريء بدون إرادته فداء للمذنبين هو الذي لا ينافي ذلك العدل الذي ما فهموه؟<lb/>(راجع صفحة 11 - 13 من كتابنا دين الله) وهل إيقاعهم في العصيان بخلق<lb/>آدم ميالا للشر وخلقهم كذلك ومؤاخذتهم بذنبه وذنوبهم (انظر مثلاتك 3: 15 -<lb/>19) وعدم العفو عنهم مطلقًا إلا بسفك الدم هو الذي يحملهم على حبه؟ ولا يحمل<lb/>المسلمين ما ذكرنا على حب الله الرءوف بهم الرحيم المنعم عليهم بكل شيء الغفور<lb/>لذنوبهم جميعا بدون سفك دم أحد متى صحت توبتهم ورجعوا إليه وحده مستغفرين<lb/>خاضعين مطيعين؟ وهو الذي لا يسأل أحدًا منهم إلا عما اكتسبته يداه؟ فتأملوا في<lb/>ذلك أيها العاقلون واحكموا بيننا وبين القوم الظالمين. وليس غرضنا بهذه العبارة<lb/>البحث هنا معهم في مسألة القضاء والقدر، فقد وفيناها حقها في بعض أعداد المنار<lb/>السابقة (م 10 ص731) وإنما الغرض مقارنة العقيدتين وبيان أيهما أشد حملاً<lb/>للناس على حب الله.<lb/>وإذا كان المسيح باعتبار ناسوته من نسل آدم؛ لأنه مولود من مريم ومتكون<lb/>في رحمها من دمها فهو كباقي أولاد آدم واقع في الذنب فهو أيضا يحتاج إلى الكفارة<lb/>مثلهم، وإذًا يكون غير طاهر ولا معصوم من الذنوب كما تزعمون؛ لأنه ابن<lb/>الإنسان الخاطئ وناسوته مخلوق من مريم بمقتضى التولد الجثماني، وإن كان لم<lb/>يتلوث بذنب آدم فلم تلوث غيره (رومية 5: 12 و17 و1 كو 15 و22) وكلنا<lb/>من نسل آدم وطبيعتنا هي من طبيعته؟ وإن كان الله طهره من الخطيئة بحلوله فيه<lb/>فإذا يجوز التطهير من الذنوب بدون سفك الدم، وهو خلاف ما تدعون؟ وإن كان<lb/>حلول الابن مطهرًا من ذلك فلم لم يطهركم حلول روح القدس فيكم وكلكم هيكل الله<lb/>الحي كما يقول بولس (1 كو 3: 16 وأف 4: 6 وراجع أيضا أع 2: 4) فإذا<lb/>كان حلول الله أو أحد أقانيمه في الإنسان مطهرًا من الذنوب فأيُّ حاجة إذًا إلى<lb/>صلب المسيح؟ ولمَ لمْ يجعل الله موت شهدائهم الكثير بزعمهم كفارة عن باقي النوع<lb/>الإنساني وكلهم ممتلئون من روح القدس (رو 5: 5) وإن قيل: إنه باعتباره<lb/>ناسوته واقع مثلنا في خطيئة آدم، ولكن صلبه وهو ابن الله كافٍ لتكفير الخطيئة<lb/>عن جميع بني آدم، وهو من ضمنهم.<lb/>قلت: إن كان صلبه باعتبار أنه إله جاز على الله الموت والألم والجزع<lb/>والاستغاثة بغيره والضعف، وغير ذلك مما أظن أنكم تنزهون الله تعالى عنه<lb/>وخصوصًا بعد قول المصلوب: (إلهي إلهي لماذا تركتني) .<lb/>وإن كان صلبه باعتبار أنه إنسان فهو خاطئ مثلنا بمقتضى طبيعته البشرية<lb/>فلم لا يكون موته مكفرًا عنه وحده؛ ويكون ما ينال كلا منا في هذه الحياة من<lb/>المشاق والأحزان والموت أو القتل وغير ذلك كفارة له عن ذنبه، وقد كان أصل<lb/>العقاب على ذنب آدم كما في سفر التكوين الموت والألم والتعب وعداوة الشيطان أو<lb/>الحية ونحو ذلك (تك 2: 17 و3: 13 - 19) وكل هذه الأشياء واقعة بنا وباقية<lb/>علينا إلى الآن؟ وإن كان لا بد من سفك الدم فهي دعوى لا دليل لكم عليها ولم يكن<lb/>موت المسيح بسفك دمه وذبحه، بل إن ما فاض منه من مسامير الصلب لم يكن هو<lb/>السبب في الموت كما بيناه في كتاب (دين الله ص 5 و12) وفي رسالة الصلب؟<lb/>وإذا كان الله لا يكتفي بما حل بالإنسان من المصائب والبلايا والموت وغيره في هذه<lb/>الحياة، ويصر على الانتقام منه في شخص أحد أفراد هذا النوع المسيح، ويحمله<lb/>من أنواع الإهانات والفظائع ما جعله يستغيث به فلا يغيثه ولا يرحمه (لو 22:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">39 - 46 </hi>ورومية 8: 32) مع أنه اتخذه له ابنًا وحل فيه؛ وإذا كان أيضًا لا<lb/>يكتفي بحلول روحه القدس في الناس ولا بتوبتهم واستقامتهم ولا باستشهاد كثير منهم<lb/>في سبيله إلا بعد سفك دم عيسى، ويحب الضحايا البشرية من قديم الزمان ويتقبلها<lb/>من مقربيها له (قض 11: 29 - 40) ويأمر أنبياءه بسفك دماء ما لا يحصى من<lb/>الحيوانات (1 مل 8: 63) وقتل ما لا يعد من البشر (تت 20: 16) ويسر<lb/>برائحة المحرقات (لا 1: 17) إذا كانت كل هذه صفات إلههم فهو مجرد من كل<lb/>رحمة وشفقة وحنان وعدو للإنسان والحيوان.<lb/>حتى إنه ندم على خلقه الإنسان (تك 6: 6) لشدة غيظه منه، وبغضه له،<lb/>وخوفه منه (تك 3: 22 و11: 6) فكيف يمكن للإنسان أن يحبه بعد ذلك؟ مع<lb/>أن الله وهو أقدر منا طبعًا لم يحب الإنسان؛ ولم يرحم إلا بعض أفراد هذا النوع بعد<lb/>أن شبع وروي من الدماء التي تملأ الأنهار، فهل يا قوم هذه العقيدة [11] هي التي<lb/>تدعون أنها الطريقة الوحيدة لإظهار محبة الله للإنسان، وهل هذا إله محبة كما<lb/>يسميه يوحنا (1 يو 4 ت: 16) وهل كل هذه الأشياء التي صدرت منه ضد<lb/>الإنسان تحملنا على حبنا له؛ ولا طريقة تحملنا على حبه غيرها؟ إن هذا لشيء<lb/>عجيب.<lb/>(البقية تأتي)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد توفيق صدقي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لما آلت إلى النصارى السلطة الدنيوية ورأوا أن البحث العقلي يؤدي الناس إلى رفض عقائدهم التي أكرهوهم عليها حاولوا إخماد ميل الفطرة البشرية إلى ما تشرئب إليه فحرموا من قديم الزمان استعمال العقل في مسائل الدين واعترفوا - ولا يزالون يعترفون - بأنه لا يمكن للعقل البشري إدراكها وأنه لا يجوز له رفضها وإن خالفته وناقضت أحكامه، ولا أدري كيف بعد ذلك يثبتون صحة أصل دينهم مع أن دلالة المعجزة على النبوة أساسها العقل؟ وليس هذا فقط بل كان رؤساؤهم يمنعون الناس من الاطلاع على كتبهم الدينية بأنفسهم قبل الإصلاح البروتستانتي؛ لئلا يقفوا على عيوبها وتضاربها ومناقضتها للعلم والعقل فسدوا بذلك كل منفذ للبحث والتفكر بين أشياعهم؛ ولكن لما أباح البروتستانت قراءة هذه الكتب بفضل ما وصلهم من دين المسلمين وكتبهم اشتغل الإفرنج بالبحث في هذه الكتب؛ وهم الآن على وشك أن يرفضوها كلها، وإن كان بعضهم قد نبذها فعلا وراء ظهره قبل الآن بقليل إلا أن المحامين عنها لا يزالون كثيرين، ولله في خلقه شئون.<lb/>(2) حاشية: لما لاحظ القدماء ضعف الشمس في زمن الشتاء وذبول الأشجار وسبات بعض الحيوانات أو موتها المجازي في ذلك الفصل وبعبارة أخرى موت الطبيعة وجزئياتها التي كانوا يعبدونها اعتقدوا جواز الموت على الآلهة وقالوا: إنه بسبب هذا الموت يحصلون على حياة أقوى وأرقى كما يسترد الإنسان قواه بعد النوم فلما عبدوا البشر واتخذوا منهم آلهة قالوا أيضًا بموتهم وقيامتهم (بعثهم) وارتفاعهم إلى سماء الكمال والجلال وتغلبهم على الموت الأدبي والحقيقي، ومن ذلك نشأت عقيدة النصارى في موت المسيح وقيامته وصعوده وتغلبه على الموت كما تتغلب الشمس والأشجار وغيرهما على موت الطبيعة (الكون) بعد أن تخضع له مدة الشتاء وهي ثلاثة أشهر، فجعل النصارى في مقابلة ذلك مدة موت المسيح ثلاثة أيام؛ لأنه أرقى من تلك الآلهة فتكون مدة خضوعه أقل؛ لتناسب مقامه وعظمه؛ ولكنهم حافظوا على أصل العدد (أي الثلاثة) ومما زاد رغبتهم أيضًا في جعل هذه المدة ثلاثة أيام بدل ثلاثة أشهر؛ ورود بعض عبارات في العهد القديم أرادوا أن يجعلوها رمزًا أو نبوة عن مدة موت المسيح (راجع هوشع 6: 2 ويونان 1: 17 مع متى 12: 40) وإلى ذلك المعنى السابق في أصل هذه العقيدة أشار يوحنا (12: 24) في إنجيله بقوله عن لسان المسيح: (الحق الحق أقول لكم: إن لم تقع حبة الحنطة في الأرض وتمت فهي تبقى وحدها ولكن إن ماتت تأت بثمر كثير) ومع ما في ظاهر هذا المثل من الخطأ العلمي كما بيناه في كتاب دين الله صفحة 220 يدلنا على منشأ بعض أفكار النصارى وعقائدهم ولذلك جعلوا يوم 25 ديسمبر، وهو يوم ميلاد الشمس عند الوثنيين أي انقلابها الشتائي أو رجوعها الظاهري من عند مدار الجدي، جعلوه يوم الميلاد للمسيح (انظر رسالة الصلب صفحة 138) وجعلوا عيد قيامته في أول الربيع، وهو وقت قيامة الشمس والأشجار والحيوانات من موت الشتاء أي يوم عيد قيامة آلهة الوثنيين الذي يتغلبون فيه على سلطان الظلمة والبرد وموت الطبيعة فقالوا: إن المسيح تغلب في نفس هذا اليوم على الشيطان وظلمة القبر وعلى الموت الروحاني فخلص هو نفسه من الموت الطبيعي، وخلص أتباعه من الموت الروحاني وجعلوا قيامته في يوم الأحد وهو يوم الشمس Sunday أيضا الذي كانت تعبد فيه، وقد أفاض علماء الإفرنج في هذه المباحث وبينوا اشتقاق عقيدة النصرانية في المسيح من تلك الأفكار الوثنية فانظر وتعجب، (راجع مثلا كتاب الأصول البشرية ص62 وكتاب حكايات من العهد الجديد لمؤلفه جولد صفحة 128 - 130) .<lb/>(3) حاشية: كان يوستينوس هذا يونانيًّا خاضعًا للرومان ووثنيا وبعد دراسة طويلة للفلسفة اليونانية اعتنق المسيحية مصبوغة بالصبغة اليهودية واليونانية؛ لأن أكثر آرائه الفلسفية كانت مستمدة من كتابات فيلو اليهودي الإسكندري والاطلاع على أقواله في ولادة الله تعالى ابنه قبل جميع المخلوقات راجع كتاب دين الخوارق في الانكليزية (صفحة 456 - 460) والحق أن هؤلاء الوثنية المتنصرين هم الذين حملوا إلى المسيحية وثنيتهم القديمة فبدلوا دين المسيح على الحق وأفسدوه ومنهم انتقل إلى ذراريهم محرفًا مبدلاً فاسدًا، واعلم أن أول من أخذ بعقيدة الثالوث من قياصرة الرومان هو ثيودوسيوس Theodosius جلس على سرير الدولة سنة 379 ومات سنة 395 ومنذ جلوسه أخذ في إكراه الناس على هذه العقيدة إكراهًا شديدًا حتى زال التوحيد الحقيقي من بين النصارى وهو الذي كان فاشيًا وقتئذ في نفس عاصمة الدولة (القسطنطينية) وبعد موته مباشرة انقسمت الدولة بين ولديه إلى قسمين، وفي سنة 476 ضاع القسم الغربي من دولة الرومان وانتهى أمره، فترى من هذا أن النصرانية الحالية لم تنتشر بسرعة بين الناس كما يزعم المبشرون ولم تدخل عقيدة الثالوث رسميًّا في الدولة الرومانية إلا في أواخر القرن الرابع مع وجود أمثالها عند كثير من الأمم الوثنية، ولم يكن انتشارها بين النصارى الأولين إلا بالإكراه الشديد، ومنذ دخول هذه النصرانية فيهم أخذت دولتهم في الضعف والاضمحلال كما قلنا حتى تلاشى قسمها الغربي سريعًا بعد ذلك ثم تلاشى القسم الشرقي أيضا بأخذ المسلمين القسطنطينية سنة 1453، ولولا قوة الدولة الأوربية الآن التي بلغتها بأسباب عمرانية اجتماعية عديدة متنوعة لما قامت لهذه العقيدة قائمة، ومع ذلك ترى أكثر العلماء في أوروبا الآن قد أصبحوا ينبذونها نبذ النواة ويسخرون منها ومن معتقديها الذين جلهم من العامة أو من رجال الدين الذين لا صناعة لهم إلا الاحتراف به.<lb/>(4) إن شئت أن تعرف ماذا كان كتبة العهدين يريدونه في أكثر المقامات بالولادة من الله فاقرأ مثلاً (يع 1: 18 و1 يو 4: 7 و5: 1 و4 و5 و3: 9 و5: 18 و19 و1 بط 1: 22 و 23) و (إنجيل يوحنا 1: 12 و13) ومن أكبر المصادمات للبداهة العقلية في عقائد النصرانية؛ وكلها مصادمات قولهم من غير أن يستندوا على شيء من كتبهم المقدسة إن أقنوم الابن قديم ممتاز عن الأب امتياز الأشخاص بعضها عن بعض منذ الأزل؛ ثم قولهم بعد ذلك كما في كتبهم: إنه مولود منه قبل جميع المخلوقات (كو 1: 15 ومي 5: 2) فلو كان امتياز شخصه أزليًّا لما كان مولودًا ولو كان مولودًا لما كان له وجود مستقل بشخصه منذ الأزل، وإلا فما معنى الولادة إذا وكيف تكون منذ الأزل؟ وما معنى اليوم في قول كتبهم: (أنا اليوم ولدتك) فإن كان شخصه مستقلاًّ أزليًّا فكيف ولد في ذلك اليوم؟ وما معنى خروجه منذ الأزل كما قال ميخا (5: 2) أفلم يكن في الخارج ثم خرج؟ وإذا جاز ذلك فكيف تكون ذات الله عندهم غير قابلة للتفرق والانقسام؟ وكيف يبقى بعد ذلك جوهر الابن وجوهر الأب واحدًا؟ (راجع أيضا كتاب دين الله ص 50) وإذا كان الابن قديمًا والله أب له منذ الأزل فكيف قال بولس عن لسان الله في حقه (عب 1: 5) : أنا أكون أي أصير له أبًا وهو يكون لي ابنًا، كما قال ذلك بعينه في سليمان (2 صم 7: 14) .<lb/>(5) وكيف يقول بولس أيضا (عب 1: 4) صائرًا أعظم من الملائكة بمقدار ما ورث اسمًا أفضل منهم، فهل مثل هذا الكلام يليق أن يقال في حق الله تعالى؛ وهل تصح مقارنته بالملائكة وإظهار أيهما أفضل؟ ألا يدل ذلك وغيره كما قلنا سابقًا على أن كتبة العهد الجديد ما كانوا يعتقدون ألوهية المسيح حقيقة؛ بل ولا وجوده منذ الأزل بمعنى أنه لم يسبق بعدم إلا إذا كانوا يريدون أن جميع المخلوقات صادرة عن ذات الله تعالى أي أنها جزء من جوهره كأصحاب القول بوحدة الوجود Pantheism وذلك حقيقة هو ما يفهم من كثير من نصوص كتبهم إذا قورنت معا مثل (كو 1: 15 ورؤ 3: 14 وأف 4: 6 و1 كو 8: 6 و15: 28 وأع 17: 28 ورو 11: 36) وغيرها وبناء عليه يكون لفظ الولادة في اصطلاحهم مرادفًا للفظ الخلق في هذا المقام، ويكون المسيح في اعتقادهم هو أول المولودات أو الأبناء أو المخلوقات على حد سواء، وهو وحيد (يو 1: 18) في الأولية والعظم والمقام والقدرة وغير ذلك مما أوتيه دون سائر العالمين على ما يزعمون، فكأن الأبناء الآخرين (تك 6: 2 و4 وتث 2: 19 و20) لا يعدون بجانبه شيئًا؛ لأنه هو خالقهم المسيطر الذي سلطه الله عليهم جميعًا كما يدعون (مت 28: 18 ويو 3: 35 و1 كو 15: 27) وعندهم من هذا القبيل أيضًا تسمية إسحاق في التوراة بابن إبراهيم الوحيد (تك 22: 2 و16) مع وجود ابنه الآخر إسماعيل ولكنه ابنه من هاجر جارية سارة التي طردتها واعلم أن أمه مريم لم تسم أم الله Theotokos إلا منذ زمن أوريجانوس أي في القرن الثالث، وقد حارب هذه الفكرة في القرن الخامس كل من القس أناسطاسيوس ونسطوربوس أسقف القسطنطينية، ولكن لا يزال بكل أسف هذا الاسم مستعملاً إلى الآن عند الكاثوليك الذين يصلون لها ويعبدوها إلى اليوم (راجع كتاب الحقيقة عن يسوع الناصرة ص99 و210) .<lb/>(6) وقال بعض ظرفاء اليهود من الإفرنج: لم لا يتيه اليهود عجبًا على سائر الأمم ونصف العالم المتمدن يعبد يهوديًّا والنصف الآخر يعبد يهودية؟ فليضحك القارئون، ولكن من تذكر أن الناس عبدت الحجر والشجر، لا يعجب من عبادتهم للبشر، فإن وثنية هؤلاء لا شك أنها أرقى من وثنية أولئك فليهنأوا بها وليبقوها لهم ليعرض الموحدون عن الضحك منهم، والازدراء بعقولهم، فيريحون ويستريحون، وإلا فليبشروا بالخيبة والفشل في إجابة دعوتهم إلى يوم القيامة، فإن عقول البشر الآن ليست كما كانت في أزمنة الجهل والغفلة وجاء في إنجيل لوقا (3: 22) أن الصوت الذي سمع من السماء بعد معمودية عيسى هو: (أنت ابني الحبيب بك سررت) وفي إنجيل العبرانيين زيادة هذه العبارة: وأنا اليوم ولدتك، ونقل يوستينوس هذا الصوت عن الكتاب الذي كان في زمنه يسمى مذكرات الرسل هكذا: (أنت ابني أنا اليوم ولدتك وذكر القديس أوغسطين المتوفى سنة 430 أن بعض نسخ إنجيل لوقا في زمنه كانت فيها أيضا العبارة هكذا (3: 22) أنت ابني أنا اليوم ولدتك بدل قوله الموجود الآن: أنت ابني الحبيب بك سررت، ولا تزال العبارة الأولى توجد بصورتها المذكورة هنا في نسخة بيزا Bezae وفي الترجمة الإيطالية القديمة توجد عبارة تقرب منها في المعنى، فمن ذلك يعلم أن العبارة كانت في الإنجيل كما نقلها يوستينوس عن المذكرات، ولكن لما استدل بها الموحدون من النصارى على أن المسيح ليس أزليًّا بدليل القول: (أنا اليوم ولدتك) الذي كان في نسخ إنجيل لوقا القديمة، وفي الأناجيل الأخرى الأولية وهو يفيد ولادته في يوم المعمودية لا منذ الأزل كما يزعمون كره النصارى المثلثون هذه العبارة وأبدلوها في الإنجيل بقولهم: (أنت ابني الحبيب بك سررت) ، (راجع كتاب دين الخوارق ص202 و204) فإن قيل: إذا صح قولك هذا إن أصل الصوت كان في الأناجيل: (أنت ابني أنا اليوم ولدتك) كما في رسالة بولس إلى العبرانيين (1: 5) فلماذا حرفوه في الأناجيل ولم يحرفوه في هذه الرسالة؟.<lb/>(7) قلت: لما كانت هذه الرسالة مكتوبة للعبرانيين أي اليهود كان الغرض من ذكر هذه المسائل فيها بيان نبوات العهد القديم الواردة في المسيح الذي كان ينتظره اليهود وتطبيقها على عيسى، كما هو ظاهر من الإصحاح الأول من هذه الرسالة، وجملة أنا اليوم ولدتك الواردة في هذا الإصحاح المراد بها الإشارة إلى ما في المزمور (2: 7) فإذا حرفها النصارى في هذه الرسالة ضاعت قيمتها؛ لأن لليهود حينئذ أن يقول لهم: (إن هذه الجملة لا وجود لها في كتبنا فهي ليست حجة علينا؛ لأنها من اختراعاتكم، فلذا تركها النصارى في الرسالة العبرانية وحرفوها في الأناجيل؛ لأنها فيها ليست إشارة إلى هذه النبوات القديمة، ولو حذفوا هذه العبارة من الرسالة بالمرة) وكان هذا العمل في الحقيقة خيرًا لهم من إبقائها لو أمكنهم لقال اليهود: إن المزمور الثاني عندنا هو من أهم النبوات عن مسيحنا فأرونا أيها النصارى كيف تطبقونه على مسيحكم؟ وأيضا ربما أن هذه الرسالة كانت كثيرة التداول بين العبرانيين المتنصرين وغيرهم من الفرق الموحدة، وهؤلاء ما كانوا يعتقدون في المسيح الألوهية الحقيقية فلذا لا يهمهم تحريفها بأنفسهم في هذا الموضع؛ ولو حرفها لهم آخر فيه بالحذف لخاف الفضيحة منهم واتضح لهم أمره وغشه وكان بعض النصارى في بعض القرون الأولى يكرهون أيضًا وصف المسيح بأنه نجار كما في إنجيل مرقس (6: 3) فحذفوا ذلك منه في كثير من النسخ حتى كان إربجانوس في القرن الثالث يقول: إن المسيح لم يسم نجارًا مطلقًا في أي إنجيل من الأناجيل التي كانت مستعملة في الكنيسة في زمنه، وكذلك توجد بعض نسخ خطية من إنجيل مرقس خالية من هذه التسمية؛ ولكنها توجد في جميع ما عثروا عليه من النسخ الأقدم من هذه النسخ المحذوف منها هذا الاسم (انظر كتاب دين الخوارق في الإنكليزية صفحة 199) فيعلم من ذلك ومما تقدم كله أن نسخ كتبهم كانت قليلة جدًّا لا توجد إلا عند بعض الرؤساء حتى باعتراف متعصبيهم (انظر كتاب الإعلام في حقيقة الإسلام ص65) وأنهم كانوا في كل عصر يتصرفون فيها بحسب ما يبدو لهم من الآراء والأهواء، إلا إذا خافوا في بعض المواضع الشهيرة جدًّا أن يفتضح أمرهم فيتركونها زمنًا ما وهم على مضض منهم، حتى تتيسر لهم فرصة لإزالتها وتحريفها سرًّا أو تدريجيًّا، فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.<lb/>(8) لذلك لا تستبعد على يهود العرب أنهم كانوا يعتقدون أن عزيرا أو عزرا هو ابن الله تعالى كما حكاه القرآن الشريف عنهم (9: 30) فقد كان فيلو اليهودي السكندري المعاصر للمسيح وهو من أكبر فلاسفتهم يعتقد أن لله ابنًا هو كلمته التي خلق بها الأشياء كما سبق، فلذا قال القرآن الشريف بعد أن حكى عنهم قولهم في عزرا (يُضَاهِئُونَ) (التوبة: 30) أي يشابهون (قَوْلَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن قَبْلُ قَاتَلَهُمُ اللَّهُ أَنَّى يُؤْفَكُونَ) (التوبة: 30) ولا تنس ميلهم القديم للكفر والارتداد وعبادة الآلهة من قديم الزمان كما تشهد به كتبهم، (راجع أيضا كتاب دين الله ص39) .<lb/>(9) راجع صفحة 121 - 125 من هذه الرسالة.<lb/>(10) المنار: هذا التفسير غير ظاهر؛ والصواب أن كل ما أطلق على الباري تعالى من الصفات التي يوصف بها الناس والأفعال التي تسند إليهم فإنما تفسر مع التنزيه بروح المعنى المستعمل فنفهم من حبه للصالحين من عباده أنه يعاملهم معاملة المحب لمحبوبه من الرعاية والعناية التي يميزهم بها على الكفرة الفجرة الذين جحدوا فضله وخالفوا شرائعه وسننه مع تنزيهه عما لا يليق به كما أشار إليه الكاتب فحبه تعالى لخلقه شأن من شئونه اللائقة بما يترتب عليها ما ذكر فهو أخص من الفضل العام.<lb/>(11) كان من أثر هذه العقيدة في نفوس أتباعها أن الإفرنج أغرقوا في حب سفك دماء مخالفيهم في الدين أو المذهب لعلهم يرضون بذلك إلههم هذا ويريحونه من أعدائه هؤلاء في زعمهم ويسرونه برؤيته لدمائهم مسفوحة تتدفق كالأنهار على وجه الغبراء لأنه لا يمكنه العفو عن أحد إلا بسفك الدماء؛ فأنعم به من إله رؤوف رحيم! ! .</note>
            </note>
            <pb n="n16-p534" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2683.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين القاسمي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تاريخ الجهمية والمعتزلة</head> [*]<lb/>(4)<lb/>مقتل الجهم والحارث وما أفضى من الوقائع إليه<lb/>في سنة 128 ولي ابن هبيرة العراق، فكتب إلى نصر بن سيار بعهده على<lb/>خراسان، وطلب البيعة لمروان بن محمد بن مروان، فأبى الحارث، وقال: إنما<lb/>أمنني يزيد بن الوليد ولم يؤمني مروان، ولا يجيز مروان أمان يزيد فلا آمنه،<lb/>فخالف نصرًا، فأرسل إليه نصر يدعوه إلى الجماعة وينهاه عن الفرقة وإطماع<lb/>العدو، فلم يجبه إلى ما أراد، وخرج فعسكر وأرسل إلى نصر: اجعل الأمر<lb/>شورى [1] فأبى نصر، وأمر جهم بن صفوان أن يقرأ سيرته؛ وما يدعو إليه على<lb/>الناس، فلما سمعوا ذلك كثروا وكثر جمعه، وأرسل الحارث إلى نصر ليعزل سالم<lb/>بن أحوز عن شرطته ويغير عماله، ويقر الأمر بينهما أن يختاروا رجالاً يسمون<lb/>لهم قومًا يعملون بكتاب الله، فاختار نصر مقاتل بن سليمان، ومقاتل بن حيان،<lb/>واختار الحارث المغيرة بن شعبة الجهضمي ومعاذ بن جبلة، وأمر نصر كاتبه أن<lb/>يكتب ما يَرْضَى هؤلاء الأربعة من السنن، وما يختارونه من العمال، فيوليهم ثغر<lb/>سمرقند وطخارستان.<lb/>وعرض نصر على الحارث أن يوليه ما وراء النهر ويعطيه ثلاثمائة ألف فلم<lb/>يقبل، ثم تراضيا بأن حكما جهم بن صفوان ومقاتل بن حيان، فحكما بأن يعتزل<lb/>نصر وأن يكون الأمر شورى، فلم يقبل نصر، فخالفه الحارث وقدم على نصر<lb/>جمع من أهل خراسان، حين سمعوا بالفتنة، وأمر الحارث أن تقرأ سيرته<lb/>بالأسواق والمساجد وعلى باب نصر، فقرئت فأتاه خلق كثير، وقرأها رجل على<lb/>باب نصر، فضربه غلمان نصر فنابذهم الحارث وتجهزوا للحرب.<lb/>ودل رجل من أهل مرو الحارث على نقب في سورها، فمضى الحارث إليها<lb/>ونقبه ودخل البلد وقتل من وقف في وجه جماعته، وانتهبوا منزل سلم بن أحوز،<lb/>وركب سلم حين أصبح وأمر مناديًا فنادى: من جاء برأس فله ثلاثمائة، فلم تطلع<lb/>الشمس حتى انهزم الحارث وقاتلهم الليل كله، وأتى سلم عسكر الحارث فقتل كاتبه،<lb/>واسمه يزيد بن داود.<lb/>وأسر يومئذ جهم بن صفوان فقال لسلم: إن لي وليًّا من ابنك حارث، فقال:<lb/>ما كان ينبغي له أن يفعل، ولو فعل ما أمنتك، ولو ملأت هذه الملاءة كواكب،<lb/>وأبرأك إليَّ عيسى ابن مريم ما نجوت، والله لو كنت في بطني لشققت بطني حتى<lb/>أقتلك، والله لا يقوم علينا من اليمانية أكثر مما قمت، فقتله.<lb/>ثم غلب الكرماني على مرو، وخطب الناس فأمنهم، وهدم الدور ونهب<lb/>الأموال فأنكر الحارث عليه ذلك، ثم أتى الحارث مسجد عياض وأرسل إلى<lb/>الكرماني يدعوه إلى أن يكون الأمر شورى، فأبى الكرماني فانتقل الحارث عنه،<lb/>ثم اقتتل معه حتى قتل الحارث وأخوه وعدة، وذلك سنة 128.<lb/>هذا مجمل ما رواه الثقات في سبب مقتل جهم ومخدومه الحارث، وبه يعلم ما<lb/>كانا عليه من الحرص على إقامة أحكام الكتاب والسنة، وجعل الأمر شورى، وإباء<lb/>الانغماس في إمرة الظالمين، ورفض أعطياتهم والعمل لهم.<lb/>ومن تأمل ما قص يعلم أن قتل جهم كان لأمر سياسي لا ديني، وقد صرح<lb/>بذلك سلم رئيس شرطة نصر قاتله بقوله: (والله لا يقوم علينا من اليمانية أكثر مما<lb/>قمت) فتفطن ولا تكن أسير التقليد.<lb/>* * *<lb/>(5)<lb/>من وهم في عام قتل جهم وسببه وتصحيح ذلك<lb/>قدمنا أن مقتل جهم كان عام 128 كما حكاه الطبري وغيره. وقال الحافظ<lb/>ابن حجر في فتح الباري: أسند أبو القاسم اللالكائي في كتاب السنة له أن قتل جهم<lb/>كان في سنة 132 قال: والمعتمد ما ذكره الطبري أنه كان في سنة 128، وذكر<lb/>ابن أبي حاتم من طريق سعيد بن رحمة صاحب أبي إسحاق الفزاري أن قصة جهم<lb/>كانت سنة 130 قال: وهذا يمكن حمله على جبر الكسر، أو على أن قتل جهم<lb/>تراخى عن قتل الحارث بن سريج ثم قال: وأما القول بأن قتل جهم كان في خلافة<lb/>هشام بن عبد الملك فوهم؛ لأن خروج الحارث بن سريج الذي كان جهم كاتبه كان بعد<lb/>ذلك.<lb/>ولعل مستند القول به ما أخرجه ابن أبي حاتم من طريق صالح بن أحمد بن<lb/>حنبل قال: قرأت في دواوين هشام بن عبد الملك إلى نصر بن سيار عامل خراسان:<lb/>أما بعد فقد نجم قِبَلك رجل يقال له جهم من الدهرية فإن ظفرت به فاقتله. قال<lb/>ابن حجر: ولا يلزم من ذلك أن يكون قتلُه وقع في زمن هشام، وإن كان ظهور<lb/>مقالته وقع قبل ذلك حتى كاتب فيه هشام والله أعلم.<lb/>ولا يخفى أن نبز هشام لجهم بأنه من الدهرية، في كتابه هذا - إن صح -<lb/>إنما أراد به زيادة الإغراء بقتله، ليكون حجة له، وتمويهًا على العامة، ومن لا<lb/>يدري حقيقة الأمر في هدر دمه. وقد علمت أن الباعث على قتله أمر سياسي<lb/>محض؛ لأن جهمًا كان خطيب الحارث وقارئ كتبه في المجامع، والداعي إلى<lb/>رأيه وإلى الخروج معه على بني أمية وعمالهم، لسوء سيرتهم وقبح أعمالهم وشدة<lb/>بغيهم كما أثرناه قبل.<lb/>ولا يخفى على من له أدنى مسكة من عقل أن الدهرية لا يقرون بألوهية ولا<lb/>نبوة. وجهم كان داعية للكتاب والسنة، ناقمًا على من انحرف عنهما مجتهدًا في<lb/>أبواب مسائل الصفات فكيف يستحل نبزه بالدهرية، وهي أكفر الكفر، ومن هنا<lb/>يعلم أن لا عبرة بنبز الأمراء والملوك من ينقم عليهم سيرتهم بالألقاب السوءى،<lb/>والتاريخ شاهد عدل؛ وليس القصد التحزب لجهم والدفاع عن مذهبه وآرائه، كلا،<lb/>فأنا أبعد الناس عن التحزب والتعصب والتقليد، ولكن الإنصاف يدعو أن يذكر<lb/>المرء بما له وما عليه إذا أريد درس حياته ومعرفة سيرته، وذلك ما توخيناه هنا.<lb/>* * *<lb/>(6)<lb/>فلسفة جهم أو مذهبه في الأصول، وتأثيره في العقول<lb/>قد حَكَى مذهب جهم وفلسفته أربابُ المقالات والمصنفون في الملل والنحل،<lb/>وكذا في كتب الكلام المطولة، وفيما صنف للرد عليه وعلى أتباعه الجهمية.<lb/>مرجع فلسفته وخلاصة مذهبه: هو تأويل آيات الصفات كلها؛ والجنوح إلى<lb/>التنزيه البحت، وبه نفى أن يكون لله تعالى صفات غير ذاته، وأن يكون مرئيًّا في<lb/>الآخرة، وأن يتكلم حقيقةً، وأثبت أن القرآن مخلوق.<lb/>هذه أشهر مسائل جهم التي يقال لها (مقالة الجهمية) وله من الآراء سوى<lb/>ذلك، كالقول بنفي جهة العلو، والقول بالقرب الذاتي، وأن له تعالى مع كل أحد ذاتًا<lb/>كما حكاه الرازي الحنفي في كتابه حجج القرآن عن الجهمية، وأورد أدلتهم من<lb/>الكتاب والسنة فانظره.<lb/>كان من أعظم شبههم في باب الصفات: اعتقاد أن ظاهرها يفيد التشبيه<lb/>بالمخلوق أي أن ما يفهم من نصوصها يماثل ما يفهم من صفات المخلوق، فظاهر<lb/>معناها التمثيل، وهو مستحيل فيجب التأويل.<lb/>وقد رد عليهم: بأن الظاهر المفهوم لو كان المراد به خصائص صفات<lb/>المخلوقين حتى يشبه المولى بخلقه، لما خالف أحد في رده ونفيه؛ لأن هذا ليس<lb/>مرادًا بالاتفاق، للقطع بأنه تعالى ليس كمثله شيء لا في ذاته ولا في صفاته ولا في<lb/>أفعاله، إلا أن هذا ليس هو ظاهرها، وإنما ظاهرها ما يليق بالخالق تعالى. وليس<lb/>في العقل ولا في السمع ما ينفي هذا، والصفة تتبع موصوفها، فكما أن ذاته<lb/>المقدسة ليست كذوات المخلوقين فكذلك صفاته.<lb/>بهذا يقرب الأمر من رفع الخلاف [2] إذ الظاهر عند خصوم الجهمية غيره<lb/>عندهم، فانفكت الجهة وللإمام ابن دقيق العيد تقريب آخر قرره في ذلك حيث قال:<lb/>المنزهون لله عن سمات الحدوث ومشابهة المخلوقات بين رجلين: إما ساكت عن<lb/>التأويل وإما متأول؛ ثم قال: والأمر في التأويل وعدمه في هذا قريب عند من يسلم<lb/>التنزيه، فإنه حكم شرعي أعني الجواز وعدمه، فيؤخذ كما يؤخذ سائر الأحكام.<lb/>إلا أن يدعي مدع أن هذا الحكم ثبت بالتواتر عن صاحب الشرع، أعني المنع من<lb/>التأويل، ثبوتًا قطعيًّا، فخصمه يقابله حينئذ بالمنع الصريح، وقد يتعدى بعض<lb/>خصومه إلى التكذيب القبيح بالمنع الصريح. اهـ.<lb/>قال العلامة المقبلي في العلم الشامخ، بعد نقله ذلك - ونعم ما قال -:<lb/>(وتقريب مسافة الخلف بين الفريقين كان يمكن بمثل هذين التقريبين وغيرهما، لولا<lb/>تعصب الحزبين كما سنبينه في آفة التعصب) .<lb/>وبالجملة فتأثير مذهب الجهمية في الأفكار، إنما كان تنبيها إلى التأويل،<lb/>وسلوك منهج المجاز في تلك المسائل، وكان هذا الباب موصدًا قبلها، لا يطرقه<lb/>أحد ولا يخطر له.<lb/>ثم درج المعتزلة على أثر الجهمية، قال الغزالي في الإحياء، مشيرًا إليهم،<lb/>فمن مسرف [3] في رفع الظواهر، انتهى إلى تغيير جميع الظواهر والبراهين أو<lb/>أكثرها، حتى حملوا قوله تعالى: {وَتُكَلِّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُم} (يس: 65)<lb/>وقوله تعالى: {وَقَالُوا لِجُلُودِهِمْ لِمَ شَهِدتُّمْ عَلَيْنَا قَالُوا أَنطَقَنَا اللَّهُ الَّذِي أَنطَقَ كُلَّ<lb/>شَيْءٍ} (فصلت: 21) وكذلك في الميزان والصراط والحساب ومناظرات أهل<lb/>النار وأهل الجنة في قولهم: {أَفِيضُوا عَلَيْنَا مِنَ المَاءِ أَوْ مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ} (الأعراف: 50) زعموا أن ذلك كله بلسان الحال ثم قال الغزالي: وأولوا من<lb/>صفاته تعالى الرؤية، وأولوا كونه سميعًا بصيرًا، وأولوا المعراج وزعموا أنه لم<lb/>يكن بالجسد، وأولوا عذاب القبر [4] ، وجملة من أحكام الآخرة، ولكن أقروا بحشر<lb/>الأجساد، والجنة واشتمالها على الملاذ المحسوسة، وبالنار واشتمالها على جسم<lb/>محسوس محرق يحرق الجلود. اهـ.<lb/>* * *<lb/>(7)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مناظرة الجهم مع بعض السمنية<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> وإفحامه إياه، وما علق على هذه المناظرة<lb/>روي أن الجهم لقي بعض السمنية [5] الخصمين، فقال له السمني: أريد<lb/>مناظرتك، فإن ظهرت حجتي عليك دخلت في ديني، وإن ظهرت حجتك دخلت في<lb/>دينك، فكان مما كلم به الجهم أن قال له: ألست تزعم أن لك إلهًا؟ قال الجهم: نعم،<lb/>فقال له: فهل رأيت إلهك؟ قال: لا، قال: فهل سمعت كلامه، قال: لا، قال:<lb/>فشممت له رائحة، قال: لا، قال: فوجدت له حسًّا؟ قال: لا، قال: فوجدت<lb/>له مجسًّا؟ قال: لا، قال: فما يدريك أنه إله؟<lb/>فأخذ الجهم في حج السمني بمثل حجته، فقال له: ألست تزعم أن فيك روحًا؟<lb/>فقال: نعم، قال: فهل رأيت روحك؟ قال: لا، قال: فسمعت كلامه؟ قال لا،<lb/>قال: فوجدت له حسًّا؟ قال: لا قال: فكذلك الله لا يُرى له وجه ولا يسمع له<lb/>صوت، ولا يشم له رائحة، وهو غائب عن الأبصار ولا يكون في مكان دون<lb/>مكان.<lb/>هذا ما حكاه الإمام أحمد في الرد على الجهمية آثرناه باختصار وقوفًا على<lb/>موضع الشاهد من فطنة جهم وبلاغته في إفحامه خصمه.<lb/>قال الإمام ابن تيمية في التسعينية، بعد حكاية ذلك: لما ناظر الجهم مَن<lb/>ناظره من المشركين السمنية من الهند الذين جحدوا الإله؛ لكون السمني لم يدركه<lb/>بشيء من حواسه، لا يبصره بسمعه، ولا بشمه، ولا بذوقه، ولا بحسه، كان<lb/>مضمون هذا الكلام أن كل ما لا يحسه الإنسان بحواسه الخمس، فإنه ينكره ولا يقر<lb/>به، فأجابهم الجهم أنه قد يكون في الموجود ما لا يمكن إحساسه بشيء من هذه<lb/>الحواس وهي الروح التي في العبد، وزعم أنها لا تختص بشيء من الأمكنة، وهذا<lb/>الذي قاله هو قول الصابئة الفلاسفة المشائين ثم قال ابن تيمية: والحجة التي ذكرها<lb/>مشركو الهند باطلة، والجواب الذي أجاب به الجهم باطل، وذلك أن قول القائل ما<lb/>لا يحس به العبد لا يقر به أو ينكره، إما أن يريد به أن كل أحد من العباد لا يقر<lb/>إلا بما أحسه هو بشيء من حواسه الخمس، أو يريد به أنه لا يقر العبد إلا بما<lb/>أحس به العباد في الجملة، أو بما يمكن الإحساس به في الجملة. فإن كان أراد<lb/>الأول، وهو الذي حكاه عنهم طائفة من أهل المقالات، حيث ذكروا عن السمنية<lb/>أنهم ينكرون من العلم ما سوى الحسيات، فينكرون المتواترات والمجربات<lb/>والضروريات النقلية وغير ذلك، إلا أن هذه الحكاية لا تصح على إطلاقها عن<lb/>جمع من العقلاء في مدينة أو قرية.<lb/>وما ذكر من مناظرة الجهم لم يدل على إقرارهم بغير ذلك، وذلك أن حياة بني<lb/>آدم وعيشهم في الدنيا لا يتم إلا بمعاونة بعضهم لبعض في الأقوال أخبارها وغير<lb/>أخبارها وفي الأعمال أيضا، فالرجل منهم لا بد أن يقر أنه مولود، وأن له أبا<lb/>وطئ أمه، وأُمًّا ولدته، وهو لم يحس بشيء من ذلك بحواسه الخمس، بل أخبر<lb/>بذلك ووجد في قلبه ميلاً إلى ما أخبر به، وكذلك علمه بسائر أقاربه من الأعمام<lb/>والأخوال والأجداد وغير ذلك، وليس في بني آدم أمة تنكر الإقرار بهذا، وكذلك لا<lb/>ينكر أحد من بني آدم أنه وُلِدَ صغيرًا، وأنه رُبِّيَ بالتغذية والحضانة ونحو ذلك حتى<lb/>كبر، وهو إذا كبر لم يذكر إحساسه بذلك قبل تمييزه، بل لا ينكر طائفة من بني<lb/>آدم أمورهم الباطنة مثل جوع أحدهم وشبعه، ولذته وألمه، ورضاه وغضبه،<lb/>وحبه وبغضه، وغير ذلك مما لم يشعر به بحواسه الخمس الظاهرة، بل يعلمون أن<lb/>غيرهم من بني آدم يصيبهم ذلك، وذلك مما لم يشعروا به بالحواس الخمس الظاهرة،<lb/>وكذلك ليس في بني آدم من لا يقر بما في غير مدينتهم من المدائن والسير<lb/>والمتاجر؛ وغير ذلك مما هم متفقون على الإقرار به، وهم مضطرون إلى ذلك،<lb/>وكذلك لا ينكرون أن الدور التي سكنوها قد بناها البناءون، والطبيخ الذي يطبخونه<lb/>طبخه الطباخون، والثياب المنسوجة التي يلبسونها نسجها النساجون، وإن كان ما<lb/>يقرون به من ذلك لم يحسه أحد بشيء من حواسه الخمس وهذا باب واسع، فمن<lb/>قال: إن أمة من الأمم تنكر هذه الأمور، فقد قال الباطل.<lb/>وقول من يقول من المتكلمين: إن السوفسطائية قوم ينكرون حقائق الأمور،<lb/>وإنهم منتسبون إلى رئيس لهم يقال له سوفسطاء، وإن منهم من ينكر العلم بشيء<lb/>من الحقائق، ومنهم من ينكر الحقائق الموجودة أيضًا مع العلوم، ومنهم اللاأدرية<lb/>الذين يشكون فلا يجزمون بنفي ولا إثبات، ومنهم من لا يقر إلا بما أحسه، قد رد<lb/>هذا النقل والحكاية من عرف حقيقة الأمر، وقال: إن لفظ السوفسطائية في الأصل<lb/>كلمة يونانية معربة، أصلها سوفسطا: أي الحكومة المموهة، فإن لفظ (سو)<lb/>معناه في لغة اليونان الحكمة؛ ولهذا يقولون: فيلاسوفا أي محب الحكمة، ولفظ<lb/>فسطا معناه الحكومة المموهة، ومعلم المستأخرين المبتدعين أرسطو لما قسم حكمتهم<lb/>التي هي منتهى علمهم إلى برهانية وخطابية وجدلية وشعرية ومموهة، وهي<lb/>المغاليط سماها سوفسطا؛ ثم ظن بعض المتكلمين أن ذلك اسم رجل؛ وإنما أصلها<lb/>ما ذكر.<lb/>وإن كان لفظ السفسطة قد صار في عرف المتكلمين عبارة عن جحد الحقائق،<lb/>فلا ريب أن هذا يكون في كثير من الأمور، فمن الأمم من ينكر كثيرًا من الحقائق<lb/>بعد معرفتها كما قال تعالى: {وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنفُسُهُمْ ظُلْماً وَعُلُواًّ} (النمل:<lb/>14) وقد يشتبه كثير من الحقائق على كثير من الناس كما يقع الغلط للحس أو<lb/>العقل في أمور كثيرة، فهذا كله موجود كوجود الكذب عمدًا أو خطأ.<lb/>أما اتفاق الأمة على إنكار جميع العلوم والحقائق أو على إنكار كل منهم لما لم<lb/>يحسه، فهو كاتفاق أمة على الكذب في كل خبر، أو التكذيب لكل خبر، ومعلوم أن<lb/>هذا لم يوجد في العلماء، والعلم بعدم وجود أمة على هذا الوصف كالعلم بعدم وجود<lb/>أمة بلا ولادة ولا اغتذاء وأمة لا يتكلمون ويتحركون، ونحو ذلك مما يعلم أن البشر<lb/>لا يوجدون على هذا الوصف.<lb/>فالقول بوجود أمة لا تقر بشيء من المخبرات إلا أن تحس المخبر بعينه ينافي<lb/>ذلك، وإذا كان كذلك فأولئك المتكلمون من المشركين والسمنية الذين ناظروا الجهم<lb/>قد غالطوا الجهم ولبَّسوا عليه، حيث أوهموه أن ما لا يحسه الإنسان بنفسه لا يقر<lb/>به، فكان حقه أن يستفسرهم عن قولهم: ما لا يحسه الإنسان لا يقر به: هل المراد<lb/>به هذا أو هذا، فإن أراد أولئك المعنى الأول أمكن بيان فساد قولهم بوجوه كثيرة،<lb/>وكان أهل بلدتهم وجميع بني آدم يرد عليهم ذلك، وإن أرادوا المعنى الثاني، وهو<lb/>أن ما لا يمكن الإحساس به لا يقر به، فهذا لا يضر تسليمه لهم، بل يسلم لهم<lb/>ويقال لهم: فإن الله تعالى تمكن رؤيته وسمع كلامه، بل قد سمع بعض البشر<lb/>كلامه، وهو موسى عليه السلام وسوف يراه عباده في الآخرة، وليس من شرط<lb/>كون الشيء موجودًا أن يحس به كل أحد في كل وقت، أو أن يكون إحساس كل أحد<lb/>به في كل وقت، فإن أكثر الموجودات على خلاف ذلك، بل متى كان الإحساس به<lb/>ممكنًا ولو لبعض الناس في بعض الأوقات، صح القول بأنه يمكن الإحساس به،<lb/>وقد قال تعالى: {وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُكَلِّمَهُ اللَّهُ إِلاَّ وَحْياً أَوْ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ أَوْ<lb/>يُرْسِلَ رَسُولاً فَيُوحِيَ بِإِذْنِهِ مَا يَشَاءُ} (الشورى: 51) وهذا هو الأصل الذي<lb/>ضل به جهم وشيعته حيث زعموا أن الله لا يمكن أن يُرى ولا يُحس به بشيء من<lb/>الحواس كما أجاب إمامهم الأول للسمنية بإمكان وجود موجود لا يمكن إحساسه،<lb/>ولهذا كان أهل الإثبات قاطبة متكلموهم وغير متكلميهم على نقض هذا الأصل الذي<lb/>بناه الجهمية، وأثبتوا ما جاء به الكتاب والسنة من أن الله يُرى ويُسمع كلامه وغير<lb/>ذلك، وأثبتوا أيضا بالمقاييس العقلية أن الرؤية يجوز تعلقها بكل موجود فيجوز<lb/>إحساس كل موجود، فما لا يمكن إحساسه يكون معدومًا، ومنهم من طرد ذلك في<lb/>اللمس، ومنهم من طرده في سائر الحواس كما فعله طائفة من المتكلمة الصفاتية<lb/>الأشعرية وغيرهم.<lb/>والمقصود هنا أن أولئك المشركين المناظرين قالوا كلامًا مجملاً، فجعلوا<lb/>الخاص عامًّا والمقيد مطلقًا حيث قالوا: أنت لم تحسه، وما لم تحسه أنت لا يكون<lb/>موجودًا، والمقدمة الثانية باطلة لكن موهوها بالمعنى الصحيح، وهو أن ما لا يمكن<lb/>إحساسه بحال لا يكون موجودًا. اهـ كلام شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله.<lb/>البقية تأتي<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في ج 16 م 16 ص 449.<lb/>(1) هذا ما عنيناه قبل من حرصه على الشورى وبتر الاستبداد.<lb/>(2) فيلق من فيالق العرب كان مرهوب المقام مخشي الخروج عليهم.<lb/>(3) قد بسط الكلام في مسألة الظاهر الإمام ابن تيمية في كتاب التسعينية صفحة (122) من المجلد الخامس عشر من فتاويه المعاصرة، وكذا في الرسالة المدنية المطبوعة في الهند في أمر تسر.<lb/>(4) سيأتي بيان انقسام الناس في التجهم بأبسط مما هنا.<lb/>(5) سيأتي للمقبلي رد كون المعتزلة تنكر عذاب القبر في البحث 9 من التنبيه لما وقع من خلل النقل عن الجهمية إلخ.<lb/>(6) بضم السين المهملة وفتح الميم قوم في الهند دهريون.</note>
            </note>
            <pb n="n16-p545" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2684.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة في الحرمين الشريفين<lb/>ومشروع جماعة خدام الكعبة</head>
               <lb/>
               <lb/>إن السبب الذي دعا مؤسسي مشروع جماعة خدام الكعبة إلى تأسيسه هو<lb/>اعتقادهم أن الحكومة العثمانية لم تعد قادرة على حماية الحرمين الشريفين، وقد<lb/>دعي الشيخ الجليل النواب وقار الملك الشهير إلى الانتظام في سلك جماعة خدام<lb/>الكعبة فقبل ذلك مع الفخر والشكر، ولكنه اعتذر عن حضور جلسات لجنة الجماعة<lb/>لضعفه وكتب مقالة في بعض الصحف قال في أوائلها ما ترجمته:<lb/>الأصل أن كل دين إذا لم تكن له قوة شديدة تحافظ عليه فبقاؤه وثباته وحفظ<lb/>آثاره في منتهى العسر والصعوبة، وقد يخرج أحيانًا عن الإمكان، وإن ما فعله<lb/>نصارى البلقان المغيرون من إكراه مئات الألوف من المسلمين على التنصر بقوة<lb/>السيف لا وجه له إلا أن الترك ما كانوا يقدرون على كفهم ومنعهم لتلك الأسباب<lb/>التي نعلمها كلها، والثاني عدم وجود قوة شديدة في هذا الوقت تحتفظ بها حرية<lb/>المسلمين.<lb/>ثم قال النواب الجليل: إن الاتكال على مشروع خدام الكعبة يخالف الفتوة<lb/>والعزم، وإن من رأيه أنه يجب على المسلمين أن يوقنوا - مع التمسك القوي بهذا<lb/>المشروع - أن الترك هم العنصر الإسلامي الوحيد في الدنيا الذين إذا تطهروا من<lb/>النقائص الداخلية والخارجية يمكنهم أن يقوموا على أحسن وجه في المستقبل - إن<lb/>شاء الله - بما كانوا قائمين به إلى الآن من المحافظة على تلك الأماكن والقيام بخدمة<lb/>الكعبة المعظمة.<lb/>ثم أورد آراء ونظريات وتمنيات في حال الترك وما يترتب على ميلهم إلى<lb/>التجارة والحرفة والصناعة إذا هم مالوا، وبنى على تلك الآراء والنظريات أنهم<lb/>يمكنهم حماية إخوانهم وجيرانهم الإيرانيين فوق حماية البلاد المقدسة وغيرها،<lb/>وكانت نتيجة آرائه دعوة مسلمي الهند إلى مساعدة الدولة العثمانية بالمال، لتحقيق<lb/>هذه الآمال، وذلك بشراء قراطيس الدَّيْن الذي أصدرته نظارة المالية العثمانية.<lb/>نتيجة حسنة لا نناقشه في مقدماتها من هذه الجهة بل نشكر له هذه الدعوة فإن<lb/>أقل فائدتنا من إمداد إخواننا مسلمي الهند لدولتنا بالمال أنه ربما استغنى بذلك عن<lb/>بيع أراضي بلادنا للأجانب وقد عرضتها للبيع رسميًّا، وهذا أكبر المصائب علينا<lb/>وعلى حرمنا، ولكنه قال في سياق كلامه كلمة عن العرب لا بد لي من ذكر<lb/>ترجمتها هنا، وبناء البحث في خدمة الكعبة المعظمة بل الحرمين الشريفين عليها<lb/>وعلى الكلمة الأولى التي قالها في إخواننا الترك، وذكرناها في فاتحة كلامنا هنا،<lb/>وهي:<lb/>(إن شجعانا أقوياء مثل العرب عشاق الإسلام إذا مزجوا دمهم بعرقهم في<lb/>المحافظة على الكعبة وروضة النبي صلى الله عليه وسلم وبقية الأماكن المقدسة مع<lb/>الأتراك فلا يمكن لأي قوم في الدنيا مقابلتهم في جبالهم ورمالهم، ومتى ما عرف<lb/>العرب ومهروا في العلوم والفنون الجديدة التي بدأ الترك بسلسلتها من إنشاء<lb/>الجامعات في البلاد العربية، فاعلموا أن هؤلاء العرب هم أولاد أولئك العرب الذين<lb/>نشروا إلى مدة من الزمن أنوار العلوم في جميع الدنيا) اهـ.<lb/>أقول: يا ليت صديقنا النواب الجليل الصادق النية كان واقفًا على حقيقة حال<lb/>العرب والترك ليؤلف بعقله المنطقي الكبير أقيسة مقدماتها صحيحة فتأتي بالنتائج<lb/>الصحيحة التي نحتاج إليها من مثله، وإنني مضطر بسائق المصلحة الإسلامية إلى<lb/>أن أقول له:<lb/>(1) إن إخواننا الترك ليسوا هم الحماة للحرمين الشريفين إلى الآن.<lb/>(2) وإنهم ليسوا أرقى من إخوانهم العرب في العلوم والفنون والعمران.<lb/>(3) وإنهم دونهم في التجارة والزراعة والكسب.<lb/>(4) وإنه لا يوجد أحد في الدنيا يقدر على حماية الحرمين من العدو الأجنبي<lb/>إلا عرب الجزيرة من الحجازيين واليمانيين والنجديين والعراقيين والشآميين.<lb/>(5) وإن دولة الترك هضمت حقوق العرب، وتعمدت إضعافهم وجعل<lb/>الحرمين وما حولهما أبعد بلاد الدنيا عن العلوم والفنون والعمران.<lb/>(6) وإننا قمنا بعد الدستور نطالبها بحقوق العرب كافة على قاعدة<lb/>اللامركزية لتقوى وتعمر كل بقعة بحسب حالها المناسب لها في طبيعة الاجتماع<lb/>البشري.<lb/>(7) وإنها كانت تقابل مطالبنا بالاحتقار والسخرية والسعي في تفريق الكلمة<lb/>حتى علمت أن عاقبة هذا خسر وخطر فجنحت للوفاق. وسيتم إن الله تعالى على<lb/>الوجه النافع المرضي، فإن نازعني في مقدمة من هذه المقدمات؛ فأنا مستعد لبيانها<lb/>له بالتفصيل.<lb/>بقيت المسألة الحربية والشجاعة: إن العرب قسمان: بدو وحضر، فالحضر<lb/>من القطرين الشآمي والعراقي مشاركون لإخوانهم الترك في علم الفنون العسكرية<lb/>الأوربية وفيهم مئات من الضباط أركان الحرب، وغير أركان الحرب متخرجون<lb/>في أوربة وفي الآستانة، والعسكر يؤخذ من عرب ولايات القطرين وما بينهما<lb/>كالموصل وديار بكر بالنظام الذي يؤخذ به من الولايات التركية، وكل منهما آية في<lb/>الشجاعة ولكن ضباط الترك أكثر.<lb/>وقد ظهر لنا بالعيان أن الحرب النظامية التي يدير حركتها هؤلاء الضباط هي<lb/>التي أذلتنا وأسقطت قيمة شجاعة جنودنا في الحرب البلقانية الأخيرة وفي الحرب<lb/>الروسية التي كانت قبلها، وكانت مقدمة لاستقلال هؤلاء البلقانيين بعد أن كان<lb/>أكثرهم تابعًا لدولتنا، ونُسِبَ فيهما لقواد الترك من الخيانة ما لم يتلوث بمثله العرب،<lb/>ولا يشك أحد في أن سلانيك عاصمة أحرار الترك والمركز العام لجمعية الاتحاد<lb/>والترقي قد أخذها اليونان غنيمة باردة بخيانة حسني باشا ورجاله.<lb/>ونحن لا نحب المفاضلة بين العرب والترك في أمر مشترك بينهم كالجندية<lb/>وإنما ذمنا هنا خاص ببعض القواد والرؤساء الذين كانوا سبب كل بلاء حل بدولتنا<lb/>لا للعنصر التركي. على أنه قد كان للعرب في هذه الحرب البلقانية حملات خصهم<lb/>العالم بالثناء عليها. لا أفضل شعبًا على شعب في الشجاعة والحرب ولكنني أقول:<lb/>إن المدرسة الحربية وغيرها من مدارس الآستانة لم تفسد من دين العرب وأخلاقهم<lb/>كما فسدت من غيرهم.<lb/>وأما البدو من العرب ومن على شاكلتهم من سكان المدن والقرى في عقر<lb/>الجزيرة فهم أشجع قلبًا وأشد بأسًا من حضر العرب والترك الموصوفين بالمدنية<lb/>حتى إن عرب اليمن ونجد يصفون الجندي العثماني بالجبن والضعف، ولو كان<lb/>هؤلاء القوم يعرفون من النظام العسكري ما يعرفه الجند العثماني ويحملون من<lb/>السلاح ما يحمله لكان التابور منهم يغلب عشرة توابير من غيرهم.<lb/>قد أصبح من البديهيات التي لا يختلف فيها اثنان أن الجيش العثماني لا يقدر<lb/>على صد أية دولة من الدول الكبرى إذا أرادت الاستيلاء على الحجاز وإنما يقدر<lb/>على ذلك عرب الحجاز واليمن ونجد والشآم والعراق، لا يحتاجون فيه إلا إلى<lb/>القوت الضروري والسلاح والذخيرة، واتفاق الكلمة، فإن هؤلاء كانوا مستعدين بما<lb/>ذكرنا للدفاع عن حرمهم وبلادهم لا يمكن أن تتجرأ دولة أوربية على الاصطلاء<lb/>بنارهم؛ لأسباب متعددة منها: شجاعتهم وصبرهم وعدم مبالاتهم بالموت، ومنها<lb/>أنهم لا يقفون في وجه عدوهم ويحاربونه حربًا نظامية يقضى بها على معسكرهم إذا<lb/>غلب، بل يتألفون عصابات تهاجم مكان الضعف منه عند إصابة الغرة، فإن لقيتْ<lb/>ما لا قِبَل لها به فرتْ من وجهه في صحاريها واعتصمتْ بجبالها حتى تصيب غرة<lb/>أخرى، ومنها طبيعة البلاد وتعذر معيشة الأوربي فيها، ومنها أن الخسارة الكبيرة<lb/>فيها ليس وراءها ربح مادي يكون عوضًا منها. وقد انقرض التاريخ الذي كان<lb/>الأوربيون يسفكون فيه أنهار الدماء لأجل الانتقام الديني أو عظمة الملوك وقهر<lb/>أعدائهم.<lb/>كل ما يمكن أن تفعله دولة أوربية بحرية في هذه السبيل هو أن تستولي على<lb/>سواحل جزيرة العرب فتبدأ منها بما عدا الحجاز كاليمن وحضرموت والعراق<lb/>وسورية ثم تجعل سواحل الحجاز تحت مراقبتها البحرية فتمنع عنه السلاح، وتلقي<lb/>العداوة والبغضاء بين أمراء الجزية، فتغري بعضهم ببعض، وتساعد من يستجيب<lb/>لها على خصمه بالمال حتى إذا ما فل الحديدُ الحديدَ، وبأس القوم بينهم شديد،<lb/>وضبطت موارد الرزق ومنع السلاح تعقد الدولة التي تفعل ذلك مع كل أمير وزعيم<lb/>في جهة من جهات الجزيرة اتفاقًا على حرية التجارة وتأمين التجار وغيرهم،<lb/>ويدخل وراء ذلك الخمر وتجاره والبغاء وفجاره، والمبشرون وكتبهم، كما وقع في<lb/>مسقط والكويت وجميع بلاد الدولة، فيقع العداء الشديد بين الشعب ورؤسائه ويتم<lb/>لأعدائهم ما يريدون منهم. وكم أظهر دعاة النصرانية من الإفرنج الشغف والميل<lb/>والرجاء والأمل بأن ينشروا دعوتهم في جوار الكعبة وعرفات ومسجد المصطفى<lb/>عليه أفضل الصلاة والسلام؟ وكم أظهر متعصبو السياسة ما يتمنونه من نقل الكعبة<lb/>والقبر الشريف ووضعهما في اللوفر أو غير اللوفر من دور التحف والعاديات في<lb/>أوربة؛ لتكون أثرا تاريخيا يفتخرون به: {قَدْ بَدَتِ البَغْضَاءُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ وَمَا<lb/>تُخْفِي صُدُورُهُمْ أَكْبَرُ قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الآيَاتِ إِن كُنتُمْ تَعْقِلُونَ} (آل عمران: 118) .<lb/>فالواجب على الدولة العثمانية أولا وبالذات أن تعترف بالاستقلال الإداري<lb/>والدفاعي لجميع إمارات البلاد العربية ومنها الحجاز وعسير واليمن بشرط أن لا<lb/>تنفرد إمارة منها بعقد اتفاق ولا معاهدة مع الأجانب لا سياسة ولا اقتصاد، وأن<lb/>تساعدها على تنظيم إدارتها، وقوى الدفاع فيها وعمرانها بالوسائل المقنعة المرضية<lb/>عند أهلها، وجمع كلمة أمرائها، وأن يكون الجند الذي ينظم فيها عونًا للدولة على<lb/>أية دولة أجنبية تحاربها بقدر الاستطاعة وبهذا تربح الدولة قوة كبيرة لا تنفق عليها<lb/>شيئا من المال، وتستفيد إخلاص العرب في هذه الإمارات وفي ولاياتها السورية<lb/>والعراقية، ولا تخسر في مقابلة هذا الربح شيئًا فإنها منذ أعلنت امتلاكها لتلك<lb/>الإمارات في جزيرة العرب إلى هذا اليوم لم تربح خزينتها منها شيئًا بل خسرت<lb/>الملايين من الأموال ومئات الألوف من الرجال وتخريب البلاد وإفساد العمران.<lb/>فبهذا يحفظ الحرمان الشريفان من عدوان الأجانب، فإن الشيء لا يحفظ إلا بحفظ<lb/>سياجه.<lb/>فإن قيل: إن الدولة ما تعمدت إضعاف العرب وحرمت بلادهم حتى الحرمين<lb/>الشريفين من العلم إلا خوفًا أن يعتزوا ويقووا فيستقلوا دونها ويستعيدوا الخلافة<lb/>الإسلامية فكيف تسعى هي إلى تقويتهم؟ فالجواب أن هذا اللقب قد جنى على<lb/>الإسلام والمسلمين أكبر الخطوب والمصائب وكان أشد أسباب ضعفهم من حيث لم<lb/>ينفعهم شيئًا؛ وأنا أضمن أن أولئك الأمراء يرضون بأن يعترفوا لسلطان الدولة<lb/>بالخلافة إذا هي رضيت بما ذكرنا.<lb/>والواجب على المسلمين في جميع بقاع الأرض أن يساعدوا أهل تلك البلاد<lb/>المقدسة على كل ما به حفظها وحياتها الدينية والمدنية سواء وفقت الدولة للقيام بما<lb/>يجب عليها لها أم لم تقم بذلك، وإنما تطلب المساعدة منهم بالمال ثم بالرجال الذين<lb/>يصرفون ذلك المال في إنشاء المدارس والملاجئ وأسباب القوة والعمران، وتحسين<lb/>معيشة العربان، وإذا نجحت جمعية خدام الكعبة وأصلحت قانونها فإنها تستطيع أن<lb/>تؤدي خدمة جليلة يشكرها لها الله تعالى من فوق عرشه ويثيبها عليها ويشكرها لها<lb/>جميع المسلمين، ومتى رأوا باكورة ثمرتها يدخلون فيها أفواجًا والله الموفق<lb/>والمستعان. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p550" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2685.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">احتفال لتكريم<lb/>أحمد فتحي باشا زغلول</head>
               <lb/>
               <lb/>أحمد فتحي باشا زغلول وكيل نظارة الحقانية يعد في مقدمة الذين نبغوا<lb/>بمصر في هذا العصر، وهو من مريدي الأستاذ الإمام في الفلسفة والأدب<lb/>والاجتماع وعلو الهمة، ومن مزاياه التي فاق بها أهل طبقته الذين تعلموا على<lb/>الطريقة الأوربية وأتموا علومهم في أوربة أن اشتغاله في خدمة الحكومة بالجد<lb/>وترقيه في مناصبها لم يصرفه عن الاشتغال بالعلم مطالعةً وترجمةً وتصنيفًا فله عدة<lb/>آثار علمية مطبوعة ما بين مصنَّف ومترجَم، وهو حسن الاختيار لما يترجمه،<lb/>وناهيك بترجمته لكتاب روح الشرائع تأليف بنتام الشهير، ولكتاب سر تقدم الإنكليز<lb/>السكسونيين لأدمون ديمولان في التربية والتعليم، ولكتابي روح الاجتماع وسر<lb/>تطور الأمم، كلاهما لجوستاف لوبون، اللذين هما من خير ما كتب الإفرنج في<lb/>علم الاجتماع الإنساني، وكان آخر ما ألفه شَرْحه للقانون المدني المصري الذي<lb/>أعجبت به الحكومة وجمهور رجال القانون من القضاة والمحامين.<lb/>وقد أسمعني مقدمته قبل إتمام طبعه فرأيته يجول في علم القوانين جولان<lb/>الأئمة المجتهدين في علم الفقه فتذكرت له مثل هذه الجولة الاجتهادية إذ حضرت<lb/>منذ خمس عشرة سنة محاكمته للأمير سيف الدين بمحكمة مصر الأهلية وكان رئيسًا<lb/>لها.<lb/>ولما طبع هذا الشرح وانتشر اجتمع بعض رجال القانون والعلم من قضاة<lb/>ومحامين وغيرهم تحت رياسة الشيخ محمد بخيت مفتي نظارة الحقانية ودعوا إلى<lb/>الاحتفال به في دار الجامعة المصرية فأجاب الدعوة جمهور عظيم من قضاة الشرع<lb/>وعلماء الأزهر وقضاة المحاكم الأهلية والمحامين والأدباء والوجهاء، وخطب<lb/>شكري باشا وعبد العزيز بك فهمي والدكتور صروف ومحمود بك أبوالنصر فأثنوا<lb/>على المحتَفَل به وعلى كتبه عامة وكتابه الجديد خاصة، وختمت الحفلة بخطبة له<lb/>كانت أشد الخطب تأثيرًا كما كانت أحسنها إلقاء وهذا نصها:<lb/>خطبة فتحي باشا<lb/>سادتي!<lb/>رجعت إلى المعاجم ألتمس منها كلمات تسمو معانيها إلى سماء فضلكم، أو<lb/>صيغة حمد تفي بقليل من واجب شكركم، فما راقني لفظ ولا شاقني معنى،<lb/>ورغبت عن التنقيب والاستفادة، إلى الإقرار والشهادة.<lb/>أنا عاجز، نعم أنا عاجز عن إيفائكم حق الثناء لقاء صنيعكم، لكني لن أعجز<lb/>عن الاحتفاظ بعهدكم، والبقاء على الدوام متأثرًا بجميلكم.<lb/>شرفتم هذا المكان لتكريم خادم ظننتم به خيرًا، وما خيره إلا منكم، وأردتم<lb/>أن توفوا له فضلاً والفضل أنتم مواليه، ولا أرى في اجتماعكم هذا إلا حركة نفسية<lb/>من حركات الأمة تقطع دور السكون، وتعلن يقظتها وشخوصها نحو الرقي، بعد<lb/>أن اختمرت الأفكار وتمكن اليقين بأن لا حياة إلا بالحضارة، ولا حضارة إلا بالعلم،<lb/>وما أنا إلا ذريعة اتخذتموها للقيام بهذه الحركة المباركة.<lb/>هذا مظهر خلق جديد كمُنَ حتى اكتمل، وسكن حتى نما وتم، خلق لا تقوم<lb/>أمة بدونه وهو عماد كل رقي، هو محبةُ الكلِ خيرَ الكل في كل فرد من الأفراد،<lb/>وظهور هذا الخلق دليل على ما للأمة من الصفات الكريمة الأولية، ومن الأخلاق<lb/>الفطرية الاجتماعية، مما إذا عولج صفا، وأعلى مكانتها، ووصل بها إلى الدرجة<lb/>التي تستحقها في هذا الوجود.<lb/>من يَخْبُر هذه الأمة ويقف على كنه خلقها، ويعرف جيدا حقيقة خصالها،<lb/>ويدرك الصحيح من آمالها، وينعم النظر في أعمالها، يقتنع بأن التربة زكية لا<lb/>يفسد زرعها إلا شيء من البذور الرديئة، وبأن الخلق كريم يغشاه ستار من عدم<lb/>العلم التام بالواقع، وبأن الآمال كبيرة شريفة لكنها مشوبة بشكوك وأوهام تطوح بنا<lb/>يوما ذات اليمين ويوما ذات الشمال، أما أعمالنا فثمرة هذا وذاك، نهتاج والسكون<lb/>واجب، ونلهو وكل النجح في العمل، وما كان شيء من كل هذا يكون لولا خطأ<lb/>في تقدير حقيقة حالنا، وعدم التفات إلى حركة البيئة التي نحن فيها، ونسيان لشيء<lb/>كثير من الماضي، ولهو عن الحاضر، وعدم اهتمام بما هو آتٍ، ومحال أن تدوم<lb/>هذه الحال، فلا بد لنا من إعداد العدة اللازمة لذلك التحول وما هي إلا العلم.<lb/>العلم هو سلم الأمم إلى حضارتها، فهو كاشف ظلمات الجهل، ومسدد الآراء،<lb/>ومنجح كل مجهود، هو الذي اخترق الأرض فأخرج مكنوناتها، وحكم في المادة<lb/>فاستلب منها كنوزها، وتسلط على البحار فسادها، ورقى إلى الجو فخلق في القبة<lb/>الزرقاء طالبًا للناس علوًّا وكمالاً، وقرب الأبعاد فأضاف إلى الوقت أوقاتًا، وضم<lb/>إلى حياة الإنسان حياة وحياة، بهذا أنار البصائر وشد العزائم، وقوى الهمم،<lb/>فأنهض الأمم، وأعلى كلمة التي كان حظها منه وفيرًا.<lb/>أرجو أن يكون في مظهركم هذا دليل على أننا قطعنا دور التنافر والتفرق،<lb/>وعرفنا الصواب بعد أن حجبته عنا الأوهام زمنًا طويلاً، ودخلنا من باب العمل<lb/>الصحيح النافع، واقتنعنا بأن الضعف - وما الضعف إلا الجهل - يطمس على<lb/>القلوب، ويجعل القوم يرون حسنًا ما ليس بالحسن، يظنون أن التأخر آتٍ من<lb/>عارض خارجي وأنهم إذا قعدوا عن التماس وسائل التقدم فالمقصد يجذبهم إلى<lb/>الوراء، ولكنهم متى علموا عرفوا أن العلة ذاتية، وأن الدواء في اليد، وأن قتل<lb/>الوقت في الظنة والاتهام مضيعة لما يفيد، وداع جديد من دواعي الضعف والتأخر.<lb/>أرجو أن يكون في اجتماعكم هذا دليل على السآمة من هذه الحال، بل على<lb/>الفزع من أخطارها الاجتماعية الكبرى، وعلى أن العلم الذي ينبث فينا أخذ ينقي<lb/>الضمائر ويجمع شمل المتفرقين، ويطهر السرائر ويوحد كلمة المتنافرين، وينير<lb/>البصائر فيهدينا إلى أن التآزر شرط النجاح، وأن يد الله مع الجماعة، وأن<lb/>التباغض مجلبة للشر، والتنابذ يمهد سبيل الذل، وأن في التضاغن تهلكة للناس.<lb/>لعل رجائي محقق بإقبالكم على هذا المكان ملتفين حول راية واحدة مع<lb/>اختلاف العناصر والمعتقدات، ومنبعثين من روح واحد ألف بين قلوبكم جميعًا<lb/>فتعارفتم وجئتم إخوانًا فرحين بوجهٍ باسمٍ يحيي موجد هذا الروح وباعث ذاك<lb/>الشعور، العلم.<lb/>سادتي!<lb/>ما خيم الجهل في أمة إلا أذلها، وما انبلج ضوء العلم بين قوم إلا عزوا.<lb/>أيها العلماء أيها العظماء أيها الشعراء والأدباء، قادة الأفكار، دعاة الأمة، اربأوا<lb/>بها، فالسبيل واضح، علِّموا الأمة علِّموا الأمة.<lb/>(المنار)<lb/>أشار الخطيب المحتَفَل به إلى ما امتاز به هذا الاحتفال على غيره حتى كان<lb/>هو الأول في بابه، وهو اجتماع أصناف من الناس لم يتفق اجتماعهم في أمثاله،<lb/>فقد كانت لجنة الاحتفال مؤلفةً من بعض علماء الأزهر وعلماء القانون وغير القانون<lb/>من العلوم العصرية، بعضهم من المسلمين وبعضهم من النصارى، وبعض<lb/>النصارى من قبط مصر وبعضهم من السوريين، وكذلك الذين أجابوا الدعوة<lb/>وحضروا الاحتفال.<lb/>ومن أكبر ضروب العبرة في هذا الاجتماع حضور طائفة من علماء الأزهر<lb/>وكون رئيسه من أشهر فقهائهم وهو الشيخ محمد بخيت، وقد كانوا من قبل يشددون<lb/>النكير على القوانين ومتعلميها، ومن يحكم بها، ولا نقول أكثر من ذلك في هذا<lb/>المقام.<lb/>ثم صار بعضهم يدخلون أبناءهم مدارس الحقوق ليتعلموا هذه العلوم ويحكموا<lb/>بهذه القوانين. على أن القانون المدني أقرب من سائر القوانين إلى فقه المسلمين.<lb/>ومن ضروب العبرة فيه: اختلاف ذوق المسلمين وشعورهم الديني والأدبي في<lb/>مسألة تدل على مبلغ تأثير التفرنج في البلاد، وهي أن بعض المسلمين الحاضرين<lb/>كان أنكر على جماعة العلماء تأخير صلاة المغرب إلى قرب وقت العشاء فلما<lb/>صلوها سروا بذلك وأثنوا خيرا، وأنكر آخرون عليهم أنهم قاموا من مكان الاحتفال<lb/>قبل انتهائه إلى مكان آخر صلوا فيه وعدوا ذلك من قلة الذوق، ورأوا أنه كان<lb/>ينبغي لهم تأخير المغرب عن وقتها، ولعل بعض هؤلاء لا ينكر عليهم ترك صلاتها<lb/>ألبتة لأجل الاحتفال، فأين الشعور الإسلامي عند هؤلاء من شعور مسلمي نجد<lb/>واليمن الذين لم يبق لهم ثقة بأحد من علماء الأمصار التي دخلها التفرنج وفشا فيها.<lb/>يقول أولئك المسلمون: إن هذه المنكرات هي التي أضعفت الإسلام وأضاعته،<lb/>ويقول هؤلاء المتفرنجون: إن جمود أولئك المسلمين وجهلهم بحضارة العصر<lb/>هي التي أضاعت ملك الإسلام وذهبت بقوته، وأكبر المصائب على الإسلام وأهله<lb/>وملكه في هذا العصر هو الاختلاف البعيد بين أهله في مقومات الأمة ومشخصاتها،<lb/>وانحلال الروابط القديمة بالتفرنج الذي لم يستطع أهله أن يستبدلوا بما حلوه وقطعوه<lb/>منها ما هو منها ولا مثلها. أما أسباب الضعف والقول الفصل فيها فقد بيناه في<lb/>المنار غير مرة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p553" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2686.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>(كتاب الجغرافيا التجارية)<lb/>تأليف: ج. ج. شيشولم أستاذ الجغرافية بجامعة أدنبرج، الجزء الأول<lb/>من الطبعة الأولى بمطبعة المعارف سنة 1330 هـ، وسنة 1912 م.<lb/>ص331 بقطع رسالة التوحيد.<lb/>الكتاب مطبوع طبعًا نظيفًا على ورق جيد مباحثه:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>فوائد دراسة الجغرافية التجارية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>قيمة البيانات العددية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>المنسوجات القطنية، تحسين وسائل النقل، حقائق عامة خاصة<lb/>بإنتاج وتوزيع البضائع، الجو، التربة، إلى غير ذلك، ثم فصل الحاصلات<lb/>فحاصلات الأقاليم المختلفة فالحاصلات المعدنية.<lb/>***<lb/>(رسالة في المحاسبة التجارية)<lb/>تأليف المسيو: ف. جروفلير أستاذ العلوم التجارية الطبعة الأولى<lb/>بمطبعة المعارف بمصر سنة 1330 هـ وسنة 1912 ص 401 بقطع سابقها.<lb/>الرسالة مطبوعة كطبع الكتاب السابق من حيث النظافة وجودة الورق<lb/>ومباحثها:<lb/>الباب الأول: عموميات في الفن وحواصل الأشياء أو القيم وحواصل<lb/>الأشخاص إلى آخر الحواصل، وبيان كيفية وضع الدفاتر، وأمثلة لذلك ثم<lb/>الباب الثالث في الجرد والميزان، إلخ، والباب الرابع في حواصل القيم<lb/>وحواصل الأشخاص وحواصل التاجر.<lb/>وقد ذكر في مقدمتها بأن لحسن أفندي فهمي إسماعيل مدرس مسك<lb/>الدفاتر بمدرسة المحاسبة والتجارة الخديوية الفضل في تصحيح هذه الترجمة العربية<lb/>على أصلها الفرنسي وفي ترجمة التمرينات الموجودة بهذه الرسالة وفي تحويل<lb/>الجداول من السكة - العملة - الفرنسية إلى السكة المصرية.<lb/>***<lb/>(تمرينات على المحاسبة التجارية والمالية)<lb/>جزء أول جمعه سليم أمين حداد أفندي المدرس بمدرسة المحاسبة<lb/>والتجارة الخديوية الطبعة الأولى منه بمطبعة المقتطف سنة 1912 ص 276<lb/>بقطع المنار والكتاب مطبوع طبعًا مضبوطًا على ورق جيد، وكله تمرينات عملية.<lb/>هذه الثلاثة الكتب أصدرتها إدارة التعليم الزراعي والصناعي والتجاري<lb/>بنظارة المعارف العمومية المصرية، وهي كتب مدرسية تدرس في مدارس<lb/>الحكومة باللغة العربية فنشكر الحكومة على قيامها للأمة بما لم تقم هي لنفسها<lb/>به، وهي تُطْلَب من الإدارة المذكورة ومن مخزن المعارف ومن مكتبة المنار<lb/>بمصر.<lb/>***<lb/>(حياة البلاد في علم الاقتصاد)<lb/>ملخص باختصار من أحدث المؤلفات في هذا العلم بقلم رفيق أفندي رزق<lb/>سلوم أحد طلبة الحقوق السوريين في الآستانة طبع بمطبعة قسطنطين يني في<lb/>حمص سورية سنة 1912 م ص 126 بالقطع الوسط ثمنه خمسة قروش<lb/>ويطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>الكتاب مطبوع على ورق جيد ويحتوي على 41 درسًا ويعقب كل درس<lb/>تمرينات في موضوعه فهو جدير أن يكون كتابًا مدرسيًّا، وقد جعله جامعه هدية<lb/>احترام إلى السيد عبد الحميد الزهراوي اعترافًا بفضله وعلمه؛ وقد نشر الكتاب<lb/>بجريدة الحضارة التي كان يصدرها السيد الزهراوي في الآستانة.<lb/>***<lb/>(كتاب معالم الكتابة ومغانم الإصابة)<lb/>إنشاء عبد الرحيم بن علي بن شيت القرشي عني بنشره وتعليق حواشيه<lb/>الخوري قسطنطين الباشا المخلصي طبع في بيروت بالمطبعة الأدبية سنة<lb/>1912 م صفحاته 192 بقطع تفسير سورة الفاتحة ثمنه 12 قرشًا، ويطلب<lb/>من مكتبة المنار بمصر.<lb/>هو كتاب تعليمي إنشائي حَرِي بالمعلمين والمتعلمين الاطلاع عليه لينسج<lb/>واضعو الكتب المدرسية على منواله في موضوعه وقد صدَّره ناشره بمقدمة بيَّن<lb/>فيها ما قاساه من التعب في استخراجه لصعوبة قراءة خطه، وأظهر مكانة الكتاب<lb/>في عالم الأدب، ونشر فيها صفحة منه نموذجًا من أصله.<lb/>***<lb/>(الجواب المنيف في الرد على من يدعي التحريف في الكتاب الشريف)<lb/>صنَّفه الأستاذ الشيخ يوسف أحمد نصر الدجوي المدرس بالأزهر، طبع<lb/>بمطبعة النهضة الأوربية سنة 1331 هـ و1913 م صفحاته 277 بقطع<lb/>(الإسلام والنصرانية) على ورق جيد بحروف جيدة، ويطلب من مكتبة المنار<lb/>وثمنه 8 قروش.<lb/>موضوع الكتاب رد مفتريات كتاب: (هل من تحريف في الكتاب<lb/>الشريف) . الذي ألفه القس كولديساك الإنجيلي وقد جاء فيه المؤلف بالنصوص<lb/>الواضحة والحجج الدامغة وصدَّره بفاتحة أوضح فيها سبب تأليف كتابه ونعى<lb/>على حكام المسلمين وأغنيائهم وعلمائهم ما هم فيه من التواني عن نصرة<lb/>الإسلام، فقال: وإني لأعجب من متانة هذا الدين حيث لم يؤثر عليه<lb/>(الصواب: يؤثر فيه) ذلك التيار الجارف الذي تؤلف له الجمعيات في أوربا<lb/>وأميركا أو تصرف في سبيله مئات الملايين على حين أن حكومات المسلمين<lb/>ساهية لاهية لا يعنيها أمر الدين، وأن أغنياء المسلمين لا يبذلون أقل قليل في<lb/>ذلك السبيل وأن علماءهم لا يتفقدون عُماتهم بالإرشاد والتذكير <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وليت<lb/>الأستاذ تذكر بأن نفرًا من الفضلاء أهل الغيرة على الدين قد أنشأوا جماعة الدعوة<lb/>والإرشاد للغرض الذي يقصده، وأن عليه وعلى أمثاله تعضيد المشروع، وما أراه<lb/>إلا فاعلاً، إن شاء الله تعالى.<lb/>ويجدر بمن اطلع على الكتاب: (هل من تحريف في الكتاب الشريف)<lb/>والكتب التي ينشرها دعاة النصرانية بمصر أن يطلع على هذا الكتاب.<lb/>***<lb/>(النصائح العصرية في الخطب المنبرية، والنفحات النبوية في الخطب<lb/>العصرية)<lb/>ديوانَا خُطَبٍ ألفهما الأستاذ الشيخ حسن خير الدين فتيان خطيب وإمام<lb/>الشافعية في جامع النصر وأحد مدرسي العربية في المدرسة الابتدائية في<lb/>مدينة نابلس، وكلاهما مطبوع ومضبوط الكلمات بالحركات ويطلبان من<lb/>مكتبة المنار، ومن الشيخ أحمد علي المليجي ملتزم طبعهما.<lb/>من مميزات هذين الديوانين أن مؤلفهما لم يثبت فيهما من الأحاديث غير<lb/>صحيح السند، وجميعها معزوة إلى مخرجيها؛ والمُؤلف من محبي الإصلاح<lb/>الغيورين على الملة، فنرجو أن يكون لأعماله - ومنها هذا المُؤلَّف - نفعٌ<lb/>عميمٌ. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) كتب تقاريظ هذا الجزء شقيقنا: السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </note>
            <pb n="n16-p556" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2687.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قتل محمود شوكت باشا</head>
               <lb/>
               <lb/>أهم حوادث هذا الشهر قتل محمود شوكت باشا الصدر الأعظم وناظر الحربية.<lb/>كان خارجًا بسيارته الكهربائية من نظارة الحربية فدنت منها سيارة أخرى عند<lb/>وقوفها في الطريق بسبب مرور جنازة وأطلق عليه الرصاص ثلاثة نفر منها، فخرَّ<lb/>صريعًا في الحال وطارت سيارة الجناة فلم يدرك لها أثر، وقد عرا جماعة<lb/>الاتحاديين الوجل والذعر لهذه الفاجعة، وهمَّ زعماؤهم بالفرار من الآستانة أو<lb/>الاستخفاء فيها؛ فكان أثبتهم جأشًا جمال بك محافظ العاصمة فثبتهم وبادر إلى إلقاء<lb/>القبض على كل من وجد من خصوم الاتحاديين السياسيين الذين كان يصرف جلّ<lb/>أوقاته في مراقبتهم وأسلمهم إلى ديوان الحرب العرفي، وكل رجاله من الاتحاديين،<lb/>فعذبهم وأساء معاملتهم، فألقى الرعب في قلوب أهل العاصمة وتمكنت الحكومة<lb/>والجمعية من الاحتفال بجنازة قتيلها فكان عظيمًا، وجعل ناظر الخارجية البرنس<lb/>سعيد باشا حليم صدرًا أعظم.<lb/>ثم لم يلبث ديوان الحرب أن سجن مئين ونفى مثلهم وحكم بالإعدام على<lb/>عشرة من كبار الزعماء الذين جعلهم جمال بك في موضع التهمة بالاشتراك بالقتل<lb/>أو التدبير له، وبادرت الحكومة بأخذ توقيع السلطان (الإرادة السنية) بقتل من<lb/>قبضت عليه منهم، وفي مقدمتهم صالح باشا بن خير الدين باشا التونسي الشهير<lb/>وهو من أصهار السلطان، وروت الجرائد أن أخت السلطان شفعت عنده في زوجها<lb/>وبكت وأبكت ولم يمكن العفو عنه لإصرار الاتحاديين على قتله؛ لأنه من أكبر<lb/>خصومهم. وحكموا أيضًا على صباح الدين أفندي ابن أخت السلطان فاستخفى<lb/>بمساعدة بعض الأجانب وفرَّ كثيرٌ من خصومهم السياسيين لاعتقادهم أن الجمعية<lb/>ستغتنم هذه الفرصة للفتك بجميع من تظفر به من المخالفين لها في سياستها.<lb/>ومن جملة الذين فروا إسماعيل بك وكيل حزب الحرية والائتلاف وكان<lb/>الاتحاديون قبل الحادثة قد عرضوا عليه تأليف الوزارة من الحزبين الاتحادي<lb/>والائتلافي فأبى وقال: إن حزبه قد أعلن رسميًّا ترك العمل لمدة الحرب؛ لعدم<lb/>التهويش على الحكومة بالسياسة فليس له صفة للاتفاق معهم الآن. وكذلك كانوا<lb/>كلموا صباح الدين أفندي في الاتفاق معهم فأبى. ذلك بأنهم كانوا يشعرون بضعفهم<lb/>ونفور الأمة منهم وكيد الأحزاب لهم فكان قتل زعيمهم قوة لهم؛ لأنه كان من قبل<lb/>الأفراد لا الأحزاب كما علمنا فجعلوه حجة لتنكيل الحكومة بالرجال الذين يخالفونهم.<lb/>اختلف العثمانيون والإفرنج في الثناء الحسن والقبيح على محمود شوكت باشا<lb/>كما شأن الناس في كل من ينال شهرة، والحق الذي ظهر لي من كلام المختلفين<lb/>واختباري الشخصي بلقائه مرارًا متعددة في الآستانة وسماعي كلامه وآراءه وكلام<lb/>العارفين فيه أنه رجل عسكري غير سياسي، وأن معارفه العسكرية أكبر من<lb/>شجاعته، وأنه كان يخاف جمعية الاتحاد والترقي فجاراها على إشغال الجيش<lb/>بالسياسة وكان يتربص الفرص لإزالة سلطتها من الدولة إلى أن اتهمه مجلس<lb/>المبعوثين بالتواطؤ مع حقي باشا الصدر الأعظم على إضاعة طرابلس الغرب<lb/>وطلب محاكمته معه فلم يجد أمامه ملجأً يحميه من المجلس إلا الجمعية التي أضاعت<lb/>نفوذها من المجلس فكاد يسقط وزارتها بتهمة الخيانة، عند ذلك ساعدها محمود<lb/>شوكت باشا بنفوذه وتأثيره في القصر السلطاني فأصدر لها إرادة من السلطان بحل<lb/>المجلس وصار معها بقلبه وقالبه، ووثقت هي به، فولته منصب الصدارة ونظارة<lb/>الحربية بعد إسقاطها وزارة كامل باشا الأخيرة بقتل ناظم باشا ناظر الحربية.<lb/>لما جئت الآستانة في أول شوال سنة 1327 للسعي في تأسيس جمعية الدعوة<lb/>والإرشاد فيها كتبت إلى هادي باشا قائد الجحفل الثالث في سلانيك أستشيره في بدء<lb/>السعي في ذلك فكتب إلي أن أبدأ بعرض المشروع على محمود شوكت باشا وأعمل<lb/>برأيه وكتب إليه كتابًا يعرِّفه بي، فلما قابلته بيَّن لي رأيه في المشروع، وأن<lb/>الإسلام والدولة في أشد الحاجة إليه وما يخشى من المقاومة له، وعهد إليَّ أن أذهب<lb/>من قِبَله إلى الصدر الأعظم حسين حلمي باشا أولاً، ثم إلى ناظر الداخلية طلعت بك<lb/>وأن أرجع إليه فأخبره بما يقولان، ثم كانت سيرته معي أو سيرتي معه هكذا: كلما<lb/>تجدد شيء في السعي أخبره به ويذكر لي رأيه فيه، وقد كنت أجلس عنده الساعة<lb/>والساعتين وأكتب من كلامه ما أراه جديرًا بأن يكتب في دفتر المذكرات المؤرخ،<lb/>ومنه كلمة فلتت بالمناسبة في رأيه في زعماء الاتحاديين أشرت إليها في مقال سابق<lb/>من غير عزو إليه، وهي قوله بمناسبة وعد طلعت بك وحقي باشا بتنفيذ المشروع:<lb/>(هل صدقت؟ إن هؤلاء ظاهرهم غير باطنهم) .<lb/>لو أن محمود شوكت باشا شجاع لأسقط الجمعية وأصلحها ولو أنه أمر<lb/>بمحاكمة قاتلي سلفه ناظم باشا لما اشتد السخط عليه وأقدم مَن أقدم على قتله.<lb/>ذهب معي مرة لزيارته صديقي السيد عبد الحميد الزهراوي وكان مبعوثًا فأثنينا<lb/>على خطبته التي خطبها في نظارة الحربية بوجوب امتناع الضباط من الاشتغال<lb/>بالسياسة وقلنا له: إننا لا نزال نراهم على حالهم لم يمتنعوا، وذكرنا له حادثة<lb/>كانت وقعت في نابلس من أقبح حوادثهم وأفظعها في العدوان، فقال: أما هنا فقد<lb/>امتنع اشتغالهم بالسياسة، وأما في الأماكن البعيدة كبلادكم فيحتاج منعهم ألبتة إلى<lb/>زمن، ولكن ظهر بعد ذلك رسميًّا ما كتبه في عريضة استقالته من نظارة الحربية<lb/>أن قوله هذا غير صحيح.<lb/>وذكرنا له مسألة التناظر والتغاير بين الترك والعرب وأعمال رجال الدولة<lb/>والجمعية التي أحدثت الخلاف وما يجب من تلافيه. فقال: إنني أسمع كلامًا في<lb/>هذا لا يعجبني وأرى مستقبل الدولة لنا نحن العرب؛ لأننا أكثر عددًا وأزكى فهمًا<lb/>وأنشط في العمل، ولكن يجب أن ندخل أولادنا مدارس الدولة ونرتقي بها، ولكنه<lb/>مع هذا لم يساعد العرب ولا كفَّ عنهم شيئا من العدوان بل هو الذي سير الحملات<lb/>العسكرية إلى اليمن والكرك وحوران إطاعة للجمعية. على أن هذه الشدة هي<lb/>التي كونت المسألة العربية الحاضرة.<lb/>وقد بلغنا من الأخبار الخاصة أنه كان في العهد الأخير عازمًا على إجابة<lb/>العرب إلى مطالبهم الإصلاحية، وإن كان هو الذي أمر بتشديد حازم بك على<lb/>طلاب الإصلاح في بيروت. وقد أشار طلعت بك في كلام له نشرته الجريدة إلى<lb/>ميل شوكت باشا إلى إجابة العرب إلى ما يطلبون من الإصلاح المعقول. وبالجملة<lb/>فإن للرجل -عفا الله عنه ورحمه - حسنات وسيئات وأمورًا متناقضة، والله أعلم<lb/>بالسرائر.<lb/>***<lb/>احتجاج حزب المحافظة على حقوق الإنسان<lb/>على فظائع الاتحاديين<lb/>
               <lb/>لما اتصل بحزب حقوق البشر الفرنسيين خبر الأعمال الفظيعة التي ارتكبها<lb/>الاتحاديون بحجة التحري عن قتلة شوكت باشا أرسل رسالة برقية بواسطة رئيسه<lb/>إلى مولانا السلطان من باريس في 18 يونيو احتجاجًا على فظائع الاتحاديين وهذه<lb/>ترجمة الرسالة:<lb/>اسمحوا يا صاحب الجلالة لأصدقاء مخلصين للدولة العلية أن يستغيثوا بما<lb/>اتصفتم به من العدل والإنصاف باسم ستين ألفًا من الرعايا الفرنسيين أعضاء حزبهم؛<lb/>إذ قد يتعذر على الرأي العام الأوربي أن يتصور قيام حكومة في أيام سلطان محب<lb/>للقوانين والتقدم لإلقاء القبض على الجموع العديدة عقب قتل شوكت باشا، وإلقاء<lb/>العذاب الأليم بهم وإعدام المتهمين منهم دون أن تضمن لهم الحق بالدفاع عن<lb/>أنفسهم.<lb/>أجل، إن الحكومات والشعوب لم تجنِ إلا العلقم من اتباع سياسة الإرهاب ولا<lb/>شيء شر وأسوأ من التذرع بحجة جرم سياسي لإلغاء الحزب المعارض والقضاء<lb/>عليه القضاء الأخير.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> رئيس الحزب <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n16-p559" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2688.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الاتفاق التركي الإنكليزي وأثره في بلاد العرب)<lb/>بيَّنا في الجزء السابق شأن هذا الاتفاق ومواده وما فيه من الغبن والضرر على<lb/>الأمة العربية والدولة العثمانية بالإجمال وأشرنا إلى أن للكلام في موضوعه بقيةً،<lb/>وقد ضاق هذه الجزء بكثرة مواده عن نشر ما لدينا من الآراء والأخبار فيه فنكتفي<lb/>بذكر نتيجة واحدة من نتائجه وهي وصول سوء الظن بالسلطة الاتحادية إلى أمراء<lb/>جزيرة العرب وعشائرها، فاعتقدوا ما يعتقده جمهور أهل الرأي في الولايات أنها<lb/>لبغضها للعرب تريد أن تُحَكِّم في رقابهم ورقبة بلادهم دولة أشد منها بأسًا وأصعب<lb/>مراسًا وهي الدولة الإنكليزية التي لا يرجى لهم إذا هي ملكت بلادهم استقلال، إلا<lb/>إذا انقلب ما عليه الأمم والدول الآن من شئون الاجتماع من حال إلى حال، وقد<lb/>حدث في هذه الأثناء حادثتان عظيمتان في تلك البلاد التي يتعلق الاتفاق بشئونها،<lb/>وهما استيلاء الأمير ابن سعود على بلاد الأحساء التي تسميها الدولة متصرفية نجد،<lb/>والثانية اشتداد الاضطراب في ولاية البصرة، حتى كان من نتائجه قتل قائد<lb/>الدولة في البصرة قومندان البصرة ومتصرف المنتفج.<lb/>***<lb/>(استيلاء ابن سعود على الأحساء)<lb/>نشرت جرائد العراق وسورية ومصر خبر استيلاء الأمير عبد العزيز بن<lb/>سعود على تلك البلاد الأحساء والقطيف والعقير، وإخراجه لعمال الدولة<lb/>وعسكرها منها وإرسالهم إلى العراق، وجاءنا من أخبار تلك البلاد ما لم نر تفصيله<lb/>في الجرائد.<lb/>وابن سعود يرى أن هذه البلاد من إمارته التي ورثها عن آبائه وأجداده وإنما<lb/>استولت عليها الدولة أخيرًا في عهد ولاية مدحت باشا على بغداد بمساعدة الشيخ<lb/>مبارك الصباح وآل بيته، وكان الشقاق يومئذ بين آل سعود قد أضعفهم فلم<lb/>يستطيعوا مقاومة العشائر التي زحف بها على البلاد آل الصباح مع عسكر من<lb/>الدولة.<lb/>ثم سلطت الدولة ابن الرشيد على ابن سعود لينزع منه بقية البلاد فاتفق ابن<lb/>سعود مع الشيخ مبارك الصباح على ابن الرشيد فاسترجع منه ما كان استولى<lb/>عليه حتى لم يعد له نفوذ إلا في عشيرته. ثم إن ابن سعود والشيخ مباركًا تنبها لما<lb/>يجب على الملسمين من الاتحاد والولاء فكانا شديدي التعلق والإخلاص للدولة<lb/>العثمانية على كثرة ما يريانه من سوء معاملتها.<lb/>ولكن بيع الاتحاديين لشرقي بلاد العرب رقبتها أو مصالحها ومنافعها للإنكليز<lb/>بعد بيعهم طرابلس الغرب لإيطالية جدير بأن يخيفهم على بلادهم فلا غرو إذا بادر<lb/>ابن سعود لاسترجاع بلاد الأحساء.<lb/>ومن الأخبار الخاصة أن ابن سعود طهَّر تلك البلاد عند استيلائه عليها من<lb/>الرجس فأجلى العاهرات وبائعي الخمر إلى البحرين والبصرة، وأبطل الحكم<lb/>بالقوانين وأقام الأحكام الشرعية، ومنها أنه كتب إلى السيد فيصل صاحب مسقط<lb/>بأن يكون تابعًا لإمارة نجد كما سبق، وأوعده بأنه سيزحف على عمان فيصل إليه<lb/>بعد أربعة أشهر.<lb/>وبلاد عمان تتمخض الآن بالفتن فقد نصب الإباضية لهم إمامًا تبرأ أتباعه وهم<lb/>عدة عشائر من السيد فيصل لموالاته الإنكليز، ويقال: إن ابن سعود اتفق مع بعض<lb/>رؤساء العشائر في عمان على أن يؤيدوا أمراءه ويساعدوه بالمال والرجال عند<lb/>الحاجة على أن يصد عنهم مداخلة الإنكليز في بلادهم التي تفسد عليهم دينهم بالبغاء.<lb/>***<lb/>(الاضطراب في البصرة)<lb/>اصطنع الاتحاديون عجيمي بك السعدون من رؤساء عشائر العراق الذي<lb/>اعتقلت والده فمات في السجن وسبب اصطناعها إياه أمران:<lb/>أحدهما: أنه نهب مال عمه وقدره 170 ألف ليرة عثمانية وهم يدورون حول<lb/>الدينار، ولو كان في النار.<lb/>وثانيهما: إغراؤه بطالب بك النقيب الذي أعيا الجمعية نفوذه في البصرة على<lb/>كونه مقاومًا لسياستها المبنية على إضعاف العرب وهضم حقوقهم حتى انفضَّ بنفوذه<lb/>الناس من حولها وأقفل ناديها. وقد كان ناديها في بغداد اقترح على مركزها العام<lb/>تعيين عميدها وعتادها في العراق أمير الألاي فريد بك واليًا للبصرة ليكفيها أمر<lb/>طالب بك ويُخضع الولاية لعظمتها فلم يقبل اقتراحه خوفًا أن يثير ذلك فتنة تعجز<lb/>الحكومة عن تلافيها؛ إذ ليس عندها جند كاف في العراق ولا سبيل إلى إرسال جند<lb/>من مكان آخر، وهي في قتال مغلوبة فيه على أمرها في البلقان، فاكتفت بجعل<lb/>فريد بك قومندانا لها موقتًا.<lb/>فكان أول عمله إغراء عجيمي بك السعدون بالزحف برجاله على البصرة<lb/>وطلب إخراج طالب بك منها أو يهجم برجاله عليها، فزحف عجيمي حتى وصل<lb/>إلى قرب البصرة فاضطرب الناس وفر الأجانب إلى الأماكن القريبة الآمنة<lb/>كالمحمرة وبطلت التجارة، وخاطب وكلاء الدول الحكومة بوجوب إكراه عجيمي<lb/>بك على الرحيل، وفي أثناء ذلك هجم بعض أشقياء العرب على فريد بك وهو في<lb/>جهة العشار مدخل البصرة من شط العرب، مع بديع بك نوري متصرف المنتفك<lb/>فقتلوهما بالرصاص، فسكنت بعد ذلك ثورة عجيمي بك السعدون، وجاء البصرة<lb/>مصالحًا لطالب بك طالبًا منه العفو، ثم إنه أرسل برقية إلى الحكومة باسمه واسم<lb/>كبراء عشيرته يطلبون فيه اللامركزية الإدارية في البلاد، فهذا مثال من سياسة<lb/>الاتحاديين وإدارتهم فنسأل الله حسن العاقبة، وتوفيق الدولة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2689.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>