<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="2" to="2" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1747.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة صفر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1324" change="#d3e146">1324</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1906-03-26">26 مارس 1906</date>م
<pb n="n9-p81" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1748.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسألة القدر وفعل العبد بقدرته</head>
               <lb/>
               <lb/>جاء في شرح عقيدة السفاريني بعد إبطال مذهب القدرية والجبرية وهم<lb/>الضالون في الإفراط والتفريط ما نصه:<lb/>وأما المتوسطون فهم أهل السنة والجماعة فلم يفرطوا تفريط القدرية النفاة،<lb/>ولم يفرطوا إفراط الجبرية المحتجين بالقدر على معاصي الله، وهؤلاء على مذهبين:<lb/>مذهب الأشعري ومن وافقه من الخلف، ومذهب سلف الأمة وأئمة السنة فمذهب<lb/>أهل السنة كافة أن جميع أنواع الطاعات والمعاصي , والكفر والفساد واقعة بقضاء<lb/>الله وقدره لا خالق سواه فأفعال العباد مخلوقة لله تعالى خيرها وشرها وحسنها<lb/>وقبيحها والعبد غير مجبور على أفعاله بل هو قادر عليها , هذا القدر باتفاق أهل<lb/>السنة , ثم إن الأشعري ومن وافقه منهم أثبت للعبد كسبًا ومعناه أنه قادر على فعله ,<lb/>وإن كانت قدرته لا تأثير لها في ذلك كما مر. قال شيخ الإسلام ابن تيمية - قدس<lb/>الله روحه -: هذا قول الأشعري ومن وافقه من المثبتة للقدر من الفقهاء وطوائف<lb/>من أهل السنة من أصحاب مالك والشافعي وأحمد حيث لا يثبتون في المخلوقات<lb/>قوى ولا طبائع , ويقولون: إن الله تعالى فعل عندها لا بها , ويقولون: إن قدرة<lb/>العبد لا تأثير لها في الفعل , ويقول الأشعري: إن الله فاعل فعل العبد , وإن عمل<lb/>العبد ليس فعلاً للعبد بل كسبًا له؛ قال شيخ الإسلام: وهذا قول من ينكر الأسباب<lb/>والقوى التي في الأجسام وينكر تأثير القدرة التي للعبد التي يكون بها الفعل ويقول:<lb/>إنه لا أثر لقدرة العبد أصلاً في فعله , لكن الأشعري يثبت للعبد قدرة محدثة<lb/>واختيارًا , ويقول: إن الفعل كسب للعبد , لكنه يقول: لا تأثير لقدرة العبد في<lb/>إيجاد المقدور , وهو مقام دقيق حتى قال بعضهم: إن هذا الكسب الذي أثبته<lb/>الأشعري غير معقول - قال -: حتى قال جمهور العقلاء: ثلاثة أشياء لا حقيقة<lb/>لها: طفرة النَّظَّام وأحوال أبي هاشم وكسب الأشعري وذلك أنه يلزم أن لا يكون<lb/>فرق بين القادر والعاجز؛ إذ مجرد الاقتران لا اختصاص له بالقدرة , فإن فعل<lb/>العبد يقارن حياته وعلمه وإرادته وغير ذلك من صفاته فإذا لم يكن للقدرة تأثير إلا<lb/>مجرد الاقتران فلا فرق بين القدرة وغيرها , ومن هذه الطائفة من يقول: إن قدرة<lb/>العبد مؤثرة في صفة الفعل لا في أصله كما يقوله القاضي أبو بكر الباقلاني من أئمة<lb/>متكلمة الأشعرية ومن وافقه فإنه أثبت تأثيرًا بدون خلق الرب أن يكون بعض<lb/>الحوادث لم يخلقه الله , وإن جعل ذلك معلقًا بخلق الرب فلا فرق بين الأصل<lb/>والصفة , قيل: ومذهب الأشعري يقرب في هذه المسألة من مذهب الجبرية<lb/>الجهمية فإنه يُحكى عن الجهم بن صفوان وغلاة أتباعه أنهم سلبوا العبد قدرته<lb/>واختياره حتى قال بعضهم: إن حركته كحركة الأشجار بالرياح كما تقدم. قال شيخ<lb/>الإسلام ابن تيمية: إن الجَهْم كان يقول: لا أثر لحركة العبد أصلاً في فعله، وكان<lb/>يثبت مشيئة الله تعالى وينكر أن يكون له حكمة ورحمة، وينكر أن يكون للعبد فعل<lb/>أو قدرة مؤثرة! ! ! قال: وقد حكي عنه أنه كان يخرج إلى الجذمى ويقول:<lb/>أرحم الراحمين يفعل هذا؟ ! إنكارًا لأن يكون له تعالى رحمة يتصف بها سبحانه<lb/>زعمًا منه أنه ليس إلا مشيئة محضة لا اختصاص لها بحكمة بل يرجح أحد<lb/>المتماثلين بلا مرجح.<lb/>ومذهب سلف الأمة وأئمتها وجمهور أهل السنة المثبتة للقدر من جميع<lb/>الطوائف يقولون: إن العبد فاعل لفعله حقيقة، وإن له قدرة حقيقة واستطاعة حقيقة<lb/>ولا ينكرون تأثير الأسباب الطبيعية بل يقرون بما دل عليه الشرع والعقل من أن<lb/>الله تعالى يخلق السحاب بالرياح، وينزل الماء بالسحاب، وينبت النبات بالماء،<lb/>ولا يقولون: القوى والطبائع الموجودة في المخلوقات لا تأثير لها بل يقرون بأن لها<lb/>أثرًا لفظًا ومعنًى لكن يقولون: هذا التأثير هو تأثير الأسباب في مسبباتها، والله<lb/>تعالى خالق السبب والمسبب، ومع أنه خالق السبب فلا بد للسبب من سبب آخر<lb/>يشاركه، ولا بد له من معارض يمانعه فلا يتم أثره إلا مع خلق الله له بأن يخلق الله<lb/>السبب الآخر ويزيل الموانع، وقال شيخ الإسلام في موضع آخر: الأعمال<lb/>والأقوال والطاعات والمعاصي هي من العبد بمعنى أنها قائمة به وحاصلة بمشيئته<lb/>وقدرته، وهو المتصف بها والمتحرك بها الذي يعود حكمها عليه وهي من الله<lb/>بمعنى أنه خلقها قائمة بالعبد وجعلها عملاً له وكسبًا كما يخلق المسببات بأسبابها،<lb/>فهي من الله مخلوقه له ومن العبد صفة قائمة به واقعة بقدرته وكسبه كما إذا قلنا:<lb/>هذه الثمرة من الشجرة وهذا الزرع من الأرض بمعنى أنه حدث منها ومن الله<lb/>بمعنى أنه خلقه منها لم يكن بينهما تناقض قال: فالحوادث تضاف إلى خالقها<lb/>باعتبار وإلى أسبابها باعتبار كما قال تعالى: {هَذَا مِنْ عَمَلِ الشَّيْطَان} (القصص: 15) وقال: {وَمَا أَنسَانِيهُ إِلاَّ الشَّيْطَانُ} (الكهف: 63) مع قوله:<lb/>{كُلٌّ مِّنْ عِندِ اللَّهِ} (النساء: 78) وأخبر أن العباد يفعلون ويصنعون ويعملون<lb/>ويؤمنون ويكفرون ويفسقون ويتقون ويصدقون ويكذبون، وقال في موضع آخر: إن<lb/>أئمة أهل السنة يقولون: إن الله خالق أفعال العباد كما أن الله خالق كل شيء، وأنه<lb/>تعالى خالق الأشياء بالأسباب، وأنه تعالى خلق للعبد قدرة بها يكون فعله، وأن<lb/>العبد فاعل لفعله حقيقة فقولهم في خلق العبد بإرداته وقدرته كقولهم في خلق سائر<lb/>الحوادث بأسبابها، وقد دلت الدلائل اليقينية على أن كل حادث فالله خالقه، وفعل<lb/>العبد من جملة الحوادث وكل ممكن يقبل الوجود والعدم فإن شاء الله كان وإن لم يشأ<lb/>لم يكن، وفعل العبد من جملة الممكنات قال: وجمهور المسلمين وجمهور طوائفهم<lb/>على هذا القول الوسط الذي ليس هو قول المعتزلة ولا قول جهم بن صفوان وأتباعه<lb/>الجبرية، فمن قال: إن شيئًا من الحوادث أفعال الملائكة والجن والإنس لم يخلقها<lb/>الله تعالى فقد خالف الكتاب والسنة وإجماع السلف والأدلة العقلية، ولهذا قال بعض<lb/>السلف: من قال: إن كلام الآدميين وأفعال العباد غير مخلوقة فهو بمنزلة من يقول:<lb/>إن سماء الله وأرضه غير مخلوقة، والحاصل أن مذهب السلف ومحققي أهل<lb/>السنة أن الله تعالى خلق قدرة العبد وإرادته وفعله، وأن العبد فاعل لفعله حقيقة<lb/>ومحدث لفعله والله سبحانه جعله فاعلاً له محدثًا له قال تعالى: {وَمَا تَشَاءُونَ إِلاَّ<lb/>أَن يَشَاءَ اللَّهُ} (الإِنسان: 30) فأثبت مشيئة العبد وأخبر أنها لا تكون إلا بمشيئة<lb/>الله تعالى، وهذا صريح قول أهل السنة في إثبات مشيئة العبد وأنها لا تكون إلا<lb/>بمشيئة الرب. قال شيخ الإسلام ابن تيمية روح الله روحه: وهذا قول جمهور أهل<lb/>السنة من جميع الطوائف وهو قول كثير من أصحاب الأشعري كأبي إسحاق<lb/>الإسفرايني وإمام الحرمين وغيرهما فيقولون: العبد فاعل لفعله حقيقة وله قدرة<lb/>واختيار وقدرته مؤثرة في مقدورها كما تؤثر القوى والطبائع والأسباب كما دل على<lb/>ذلك الشرع والعقل قال تعالى: {فَأَنزَلْنَا بِهِ المَاءَ فَأَخْرَجْنَا بِهِ مِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ} (الأعراف: 57) وقال: {فَأَحْيَا بِهِ الأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا} (البقرة: 164) وقال:<lb/>{وَيَهْدِي بِهِ كَثِيراً} (البقرة: 26) وهذا كثير في الكتاب والسنة، يخبر تعالى<lb/>أنه يحدث الحوادث بالأسباب، وكذلك دل الكتاب والسنة على إثبات القوى والطبائع<lb/>للحيوان وغيره كما قال تعالى: {فَاتَّقُوا اللَّهَ مَا اسْتَطَعْتُمْ} (التغابن: 16) وقال:<lb/>{هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً} (فصلت: 15) وقال في الجمادات: {وَأَخْرَجَتِ<lb/>الأَرْضُ أَثْقَالَهَا} (الزلزلة: 2) وقال: {اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ وَأَنْبَتَتْ مِن كُلِّ زَوْجٍ<lb/>بَهِيجٍ} (الحج: 5) وقال: {تُدَمِّرُ كُلَّ شَيْءٍ بِأَمْرِ رَبِّهَا} (الأحقاف: 25)<lb/>وقال: {وَأَرْسَلْنَا الرِّيَاحَ لَوَاقِح} (الحجر: 22) ، {وَإِنَّ مِنَ الحِجَارَةِ لَمَا يَتَفَجَّرُ<lb/>مِنْهُ الأَنْهَارُ وَإِنَّ مِنْهَا لَمَا يَشَّقَّقُ فَيَخْرُجُ مِنْهُ المَاءُ وَإِنَّ مِنْهَا لَمَا يَهْبِطُ مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ} (البقرة: 74) ، {وَقِيلَ يَا أَرْضُ ابْلَعِي مَاءَكِ وَيَا سَمَاءُ أَقْلِعِي وَغِيضَ المَاءُ<lb/>وَقُضِيَ الأَمْرُ وَاسْتَوَتْ عَلَى الجُودِيّ} (هود: 44) وقال تعالى: {كَزَرْعٍ أَخْرَجَ<lb/>شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِه} (الفتح: 29) وهذا في القرآن كثير<lb/>جدًا.<lb/>وقال السعد التفتازاني في شرح المقاصد بعد ما نقل الخلاف ملخصًا ما نصه:<lb/>ثم المشهور فيما بين القوم المذكور في كتبهم أن مذهب إمام الحرمين أن فعل العبد<lb/>واقع بقدرته وإرادته إيجابًا كما هو رأي الحكماء مع قول الإمام في الإرشاد: اتفق<lb/>أئمة السلف قبل ظهور البدع والأهواء على أن الخالق هو الله ولا خالق سواه، وأن<lb/>الحوادث كلها حدثت بقدرة الله من غير فرق بين ما يتعلق قدرة العبد به وبين ما لا<lb/>يتعلق، قال العلامة إبراهيم الكوراني في شرح منظومة شيخه الشيخ محمد المقدسي<lb/>القشاشي ما نصه: مذهب الشيخ إمام الحرمين الذي تفرد به فيما قيل عن الأصحاب<lb/>يعني الأشعرية من أن أصل فعل العبد واقع منه بتأثير قدرته بإذن الله قال: وهو<lb/>مذكور في غير الإرشاد وهو آخر قوليه كما نقله عنه البقي فلا يقدح مخالفته ما في<lb/>الإرشاد وبقية كتبه التي وصلت إلى التفتازاني وغيره لما هو المنقول عنه في غير<lb/>الإرشاد وبقية كتبه في هذا الفن المرجوع عنها في هذه المسألة. قال الكوراني:<lb/>وهذا الكتاب الذي ذكر فيه آخر قوليه هو كتابه المترجم بالنظامية فيما وقفت على<lb/>كلامه منقولاً عنه بلفظه في كتاب (شفاء العليل في مسائل القضاء والقدر والحكمة<lb/>والتعليل) للعلامة شمس الدين ابن القيم في الباب السابع عشر منه ولفظه:<lb/>اضطربت آراء أتباع الأشعري في الكسب اضطرابًا عظيمًا، واختلفت عباراتهم فيه<lb/>اختلافًا كثيرًا، وقد ذكر ذلك كله أبو القاسم سلمان بن ناصر الأنصاري في شرح<lb/>الإرشاد، ثم ساق عن تلميذ إمام الحرمين شارح الإرشاد هذا الأنصاري كلامًا فيه<lb/>أن إمام الحرمين ذكر لنفسه مذهبًا ذكره في الكتاب المترجم بالنظامية وانفرد به عن<lb/>الأصحاب، ثم قال صاحب كتاب شفاء العليل في آخر كلام شارح كتاب الإرشاد<lb/>المذكور.<lb/>قلت: الذي قاله الإمام في النظامية أقرب إلى الحق مما قاله الأشعري وابن<lb/>الباقلاني ومن تابعهما ونحن نذكر كلامه بلفظه قال - يعني إمام الحرمين -: قد<lb/>تقرر عند كل حاظ بعقله مترقّ عن مراتب التقليد في قواعد التوحيد أن الرب<lb/>سبحانه وتعالى مطالِب عبادَه بأعمالهم وداعيهم إليها ومثيبهم ومعاقبهم عليها، وتبين<lb/>بالنصوص التي لا تتعرض بالتأويلات أنه أقدرهم على الوفاء بما طالبهم، ومكنهم<lb/>من التوصل إلى امتثال الأمر والانكفاف عن مواقع الزجر، ولو ذهبت أتلو الآي<lb/>المتضمنة لهذه المعاني لطال المرام ولا حاجة إلى ذلك مع قطع اللبيب المنصف به،<lb/>ومن نظر في كليات الشرائع وما فيها من الاستحثاث والزواجر عن المعاصي<lb/>الموبقات، وما نِيط ببعضها من الحدود والعقوبات، ثم تلفت على الوعد والوعيد<lb/>وما يجب عقده من تصديق المرسلين في الأنباء وقول الله لهم: لِمَ تعديتم وعصيتم<lb/>وأبيتم وقد أرخيت لكم الطول وفسحت لكم المهل وأرسلت الرسل وأوضحت المحجة<lb/>لئلا يكون للناس على الله حجة، وأحاط بذلك كله ثم استراب في أن أفعال العباد<lb/>واقعة على حسب إيثارهم واختيارهم واقتدارهم فهو مصاب في عقله أو مستقر على<lb/>تقليده مصمم على جهله ففي المصير إلى أنه لا أثر لقدرة العبد في فعله؛ قطع<lb/>طلبات الشرائع والتكذيب بما جاء به المرسلون، فإن زعم من لم يوفق لمنهج<lb/>الرشاد أنه لا أثر لقدرة العبد في مقدوره أصلاً، وإذا طُولب بمتعلق طلب الله بفعل<lb/>العبد تحريمًا وفرضًا ذهب في الجواب طولاً وعرضًا وقال: لله أن يفعل ما يشاء<lb/>ولا يتعرض للاعتراض عليه المتعرضون {لاَ يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ} (الأنبياء: 23) قيل له: ليس لما جئت به حاصل، كلمة حق أريد بها باطل، نعم<lb/>يفعل الله ما يشاء ويحكم ما يريد ولكن يتقدس عن الخلف ونقيض الصدق، وقد<lb/>فهمنا بضرورات المعقول من الشرع المنقول أنه - عزت قدرته - طالبَ عبادَه بما<lb/>أخبر أنهم ممكنون من الوفاء به فلم يكلفهم إلا مبلغ الطاقة والوسع في موارد الشرع،<lb/>ومن زعم أنه لا أثر للقدرة الحادثة في مقدورها كما لا أثر للعلم في معلومه فوجه<lb/>مطالبة العبد بأفعاله عنده كوجه مطالبته بأن يثبت في نفسه ألوانًا وإدراكات، وهذا<lb/>خروج عن حد الاعتدال إلى التزام الباطل والمحال، وفيه إبطال الشرائع ورد ما<lb/>جاء به النبيون عليهم الصلاة والسلام، فإذا لزم المصير إلى القول بأن العبد خالق<lb/>أعماله فإنه فيه الخروج عما درج عليه السلف الأئمة واقتحام ورطات الضلال ولا<lb/>سبيل إلى المصير إلى الوقوع في أن العبد بقدرته الحادثة والقدرة القديمة فإن الفعل<lb/>الواحد يستحيل حدوثه بقادرين؛ إذ الواحد لا ينقسم فإن وقع بقدرة الله استقل بها<lb/>ويسقط أثر القدرة الحادثة، ويستحيل أن يقع بعضه بقدرة الله فإن الفعل الواحد لا<lb/>بعض له وهذه مهواة لا يسلم من غوائلها إلا مرشد موفق إذ المرء بين أن يدعي<lb/>الاستبداد وبين أن يخرج نفسه عن كونه مطالَبًا بالشرائع وفيه إبطال دعوة المرسلين،<lb/>وبين أن يثبت نفسه شريكًا لله في إيجاد الفعل الواحد، وهذه الأقسام بجملتها باطلة<lb/>ولا ينجي من هذا الملتطم ذكر اسم محض ولقب مجرد من غير تحصيل معنى وذلك<lb/>أن قائلاً لو قال: إن العبد يكتسب وأثر قدرته الاكتساب، والرب تعالى مخترع<lb/>خالق لما العبد مكتسب له؛ قيل له: فما الكسب وما معناه؟ وأديرت الأقسام<lb/>المذكورة على هذا القائل فلا يجد عنه مهربًا، ثم قال - يعني إمام الحرمين -:<lb/>فنقول: قدرة العبد مخلوقة لله تعالى باتفاق القائلين بالصانع، والفعل المقدور بالقدرة<lb/>الحادثة واقع بها قطعًا لكنه يضاف إلى الله سبحانه تقديرًا وخلقًا فإنه وقع بفعل الله<lb/>وهو القدرة، وليست القدرة فعلاً للعبد وإنما هي صفة له وهي ملك له تعالى وخلق<lb/>له، فإذا كان موقع الفعل خلقًا لله فالواقع به مضاف خلقًا إلى الله تعالى وتقديرًا وقد<lb/>ملّك الله العبد اختيارًا يصرف به القدرة فإذا أوقع بالقدرة شيئًا آل الواقع إلى حكم الله<lb/>من حيث إنه وقع بفعل الله، ولو اهتدت إلى هذا الفرقة الضالة لم يكن بيننا وبينهم<lb/>خلاف، ولكنهم ادعوا استبدادًا بالاختراع وانفرادًا بالخلق والابتداع فضلوا وأضلوا<lb/>(قال) : ونبين تميُّزنا عنهم بتفريع المذهبين؛ فإنا لما أضفنا فعل العبد إلى تقدير<lb/>الإله قلنا: أحدث الله القدرة في العبد على أقدار أحاط بها علمه، وهيأ أسباب الفعل<lb/>وسلب العبد العلم بالتفاصيل، وأراد من العبد أن يفعل فأحدث فيه دواعي مستحثة<lb/>وخيرة وإرادة، وعلم أن الأفعال ستقع على قدر معلوم فوقعت بالقدرة التي اخترعها<lb/>للعبد على ما علم وأراد فاختيارهم واتصافهم بالأقدار والقدرة خلق الله ابتداءً<lb/>ومقدورها مضاف إليه مشيئةً وعلمًا وقضاءً وخلقًا وفعلاً من حيث إنه نتيجة ما<lb/>انفرد بخلقه وهو القدرة , ولو لم يرد وقوع مقدورها لما أقدره عليه , ولما هيأ<lb/>أسباب وقوعه , ومن هُدي لهذا استمر له الحق المبين فالعبد فاعل مختار مطالَب<lb/>مأمور منهي , وفِعله تقدير لله مراد له خلق مقضي (قال) : ونحن نضرب في ذلك<lb/>مثلاً شرعيًّا يستروح إليه الناظر في ذلك فنقول: العبد لا يملك أن يتصرف في مال<lb/>سيده , ولو استبد بالتصرف فيه لم ينفذ تصرفه , فإن أذنه في بيع ماله فباعه نفذ ,<lb/>والبيع في التحقيق معزوّ إلى السيد من حيث إن سببه إذنه , ولولا إذنه لم ينفذ<lb/>التصرف , ولكن العبد يؤمر بالتصرف وينهى ويوبخ على المخالفة ويعاقب , فهذا<lb/>والله الحق الذي لا غطاء دونه ولا مراء فيه لمن وعاه وعيه.<lb/>(وأما الفرقة الضالة) فإنهم اعتقدوا انفراد العبد بالخلق ثم صاروا إذا إنه<lb/>عصى فقد انفرد بخلق فعله والرب كاره أفكان العبد على هذا الرأي الفاسد مزاحمًا<lb/>لربه في التدبير مُوقِعًا ما أراد إيقاعه شاء الرب أو كره؟ ! .<lb/>إلى هنا كلام إمام الحرمين في النظامية بلفظه فيما نقله عنه كذلك الإمام<lb/>المحقق ابن القيم في شفاء العليل ونقله العلامة إبراهيم الكوراني الأشعري في شرح<lb/>منظومة شيخه القشاشي , ولا يخفى على من نظر في كلامه تصريحه في غير<lb/>موضع بأن العبد له تأثير في فعله بالاختيار , ومراده أن العبد ليس مستقلاًّ في إيقاع<lb/>أفعاله بمجرد مشيئته وإن لم توافق مشيئة الحق بل إنما تؤثر قدرته إذا شاء الله ذلك<lb/>ومكنه منه , وهو المعبر عنه بالإذن , قال الكوراني: اختار هذا شيخنا وألف فيه<lb/>سابقًا رسالة سماها (الانتصار لإمام الحرمين فيما شنع فيه عليه بعض النظار) ثم<lb/>اختصرها وزاد فيها نقولاً وقف عليها فيما بعد وسماه (اختصار الانتصار) ثم وقفنا<lb/>على كتاب شفاء العليل لابن القيم المنقول فيه كلام إمام الحرمين في النظامية<lb/>فأعجبه ذلك وأمر بإلحاقه بآخر اختصار الانتصار ليعلم الواقف عليه أن النقل عنه<lb/>بالتأثير بالإذن صحيح خلافًا لمن أنكر ثبوته عنه من المتأخرين قال الكوراني:<lb/>وقال شيخنا في شرح المواهب اللدنية على قوله تعالى: {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ<lb/>وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) من غزوة بدر , واعتقاد جماعة أن المراد بالآية<lb/>سلب فعل النبي صلى الله عليه وسلم عنه وإضافته إلى الله، وجعلهم ذلك أصلاً في<lb/>الجبر وإبطال نسبة الأفعال إلى العباد فبسط الكلام في إثبات الكسب على طريقة<lb/>إمام الحرمين وتأييده بدلائل الكتاب والسنة إلى أن نقل عنه كلامه المذكور في<lb/>النظامية، ثم قال: وفي شفاء العليل قال الأشعري رحمه الله وابن الباقلاني:<lb/>الواقع بالقدرة الحادثة هو كون الفعل كسبًا دون كونه موجودًا أو محدثًا، فكونه كسبًا<lb/>وصف للوجود بمثابة كونه معلومًا.. انتهى. وفهموا من ذلك أن لا تأثير لقدرة<lb/>العبد يعني عند الأشعري في مقدوره كما لا تأثير للعلم في معلومه فقالوا في قدرة<lb/>العبد: إنها مصاحبة غير مؤثرة قصدًا إلى التوسط قال: وتفسير كلام الأشعري<lb/>بهذا ميل عن التوسط الذي هو الحق , وإنما التوسط المحصل للكسب النافي لطرفي<lb/>الإفراط والتفريط من الاستقلال، والجبر هو القول بأن لقدرة العبد تأثيرًا ولكن بإذن<lb/>الله لا على الاستقلال , فاللائق أن يفسر كلام الأشعري بما يتنزل على هذا التوسط<lb/>وكلامه قابل للتأويل لأنه ليس نصًا في عدم التأثير فإن أوله يدل على أن الكسب<lb/>واقع بالقدرة الحادثة والوقوع فرع التأثير، نعم آخر كلامه يعطي أن لا تأثير لها<lb/>حيث شبهه بتعلق العلم بالمعلوم على أن الأشعري نص في عامة كتبه على ما يدل<lb/>على التأثير على ما نقله عنه صاحب شفاء العليل ثم حط القشاشي كلامه على أن<lb/>الكسب عند الأشعري تحصيل العبد بقدرته المؤثرة بإذن الله ما تعلقت به مشيئته<lb/>الموافقة لمشيئة الله , وتقرير كلامه على هذا الوجه موافق لما قال إمام الحرمين من<lb/>التوسط الذي يتحصل به مؤدى الأمر والنهي من المكلف بلا تكلف قال الكوراني:<lb/>ثم رأيت من نصوص الشيخ الأشعري رحمه الله في كتابه (الإبانة) الذي هو آخر<lb/>تصانيفه - كما ذكره الإمام شيخ الإسلام ابن تيمية وهو أي كتاب (الإبانة) المعول<lb/>عليه في المعتقد من بين كتبه كما دل عليه كلام الحافظ ابن عساكر - ما يدل على<lb/>أنه أي الأشعري إنما نفى الاستقلال لا أصل التأثير بإذن الله وتمكينه وحينئذ يكون<lb/>إمام الحرمين موافقًا للأشعري في التحقيق المعتمد عنده في (الإبانة) ثم قال<lb/>الكوراني: وهذا قول أبي إسحق الإسفرايني قال: وهو الموافق لظاهر الكتاب<lb/>والسنة قال: وقول أبي إسحق الإسفرايني وإمام الحرمين هو الذي اختاره حجة<lb/>الإسلام الغزالي فإنه قال في كتاب الشكر من الإحياء: لا قادر إلا الملك الجبار، وقال<lb/>في جواهر القرآن في باب المحبة: لا قدس ولا قدرة ولا علم إلا للواحد الحق وإنما<lb/>لغيره القدرة التي أعطاه.. إلخ وقال في الإحياء: وما هو قادر عليه يعني الإنسان<lb/>من نفسه أو غيره فليست قدرته من نفسه وبنفسه بل الله خالقه وخالق قدرته وأسبابه<lb/>والممكن له من ذلك ولو سلط بعوضة على أعظم ملك وأقوى شخص من الحيوانات<lb/>لأهلكه؛ فليس للعبد قدرة إلا بتمكين مولاه قال الكوارني: فهو قائل: إن للعبد قدرة<lb/>مؤثرة بتمكين الله لا مستقلاً وهذا التمكين هو المعبر عنه بالإذن في قوله تعالى:<lb/>{وَمَا هُم بِضَارِّينَ بِهِ مِنْ أَحَدٍ إِلاَّ بِإِذْنِ اللَّهِ} (البقرة: 102) . انتهى ملخصًا.<lb/>وإنما ذكرت لك أقاويل هؤلاء مع أن عمدة المعتقد عندنا الغير المنتقد في<lb/>عقدنا مذهب السلف المقرر على الوجه المرضي المحرر لتعلم أن محققي الأشاعرة<lb/>لهم موافقة على حقيقة مذهب السلف والإغضاء عما ينمّقه الخلف وبالله التوفيق.<lb/>اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>أوردنا هذا الكلام هنا للذين لا يعرفون من كتب العقائد إلا كتب متأخري<lb/>الأشعرية القائلة بأن لا تأثير للأسباب في مسبباتها، ولا قدرة لإنسان في عمله وأن<lb/>الله يخلق المسبب عند السبب لا به وأن العبد كاسب لعمله في الظاهر مجبور عليه<lb/>في الحقيقة وتعزو هذا إلى الأشعري وكبار أنصاره ليعلموا أن كلام الأشعري ليس<lb/>نصًّا في ذلك وأن أكبر أنصار مذهبه - وهم إمام الحرمين والإسفرايني والغزالي -<lb/>قالوا بخلاف ذلك فلم يبقَ إلا الباقلاني عليه فهل نحصر السنة فيه دون السلف<lb/>وسائر أئمة الأشعرية؟ ! . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p110" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1749.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الناسخ والمنسوخ</head>
               <lb/>للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي الطبيب بسجن طره<lb/>
               <lb/>أجملت الكلام في هذا الموضوع حينما كتبت مقالات (الدين في نظر العقل<lb/>الصحيح) لضيق الوقت وكثرة الأشغال، وقد رأيت الآن أن أعود إليه بإيضاح<lb/>يزيل ما هذر به السفهاء من الناس الطاعنين في الإسلام. الذين يعدون النسخ في<lb/>القرآن دليلاً على كونه من عند غير الله وكونه لم يحفظ كاملاً كما نعتقد، وليعلم<lb/>هؤلاء المساكين أن ما يقذفونه به ليس إلا حصى لا تزحزح طودًا من مكانه. ولولا<lb/>غفلة المنتمين إلى هذا الدين لما وجد القوم حصاة واحدة يرمونه بها ظنًّا منهم أنها<lb/>تؤلمه.<lb/>القول بالنسخ في القرآن ليس من عقائد الإسلام ألبتة، وإنما هو مذهب في<lb/>التفسير نشأ غالبًا في العصر الأول إن صحت الروايات الآحادية الواردة في هذا<lb/>الباب. والذين قالوا به منهم إنما أخذوه من ظاهر قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ<lb/>أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) الآية، فكان إذا عرض لواحد منهم اشتباه في فهم<lb/>بعض آيات القرآن التى بينها شبه خلاف تمسك بهذا القول لرفْع ما عرض له.<lb/>وليس فهم بعض الصحابة حجة في التفسير، وإلا لما خالف جمهور المفسرين ابن<lb/>عباس - وهو أعلمهم بالتفسير - في كثير من المسائل ولما خالف بعضهم بعضًا في<lb/>نفس هذه المسألة حتى كان بعضهم كأُبَيّ مثلاً يقول: إنى لا أدَع شيئًا سمعته من<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، يريد بذلك أنه لا يترك حكمًا ما بدعوى أنه<lb/>منسوخ، وكان عمر ينكر عليه ذلك كما ورد في صحيح البخاري عن ابن عباس أن<lb/>عمر قال: أقرؤنا أُبي , وأقضانا علي وإنَّا لندع من قول أبي وذاك أن أبيًا يقول:<lb/>لا أدع شيئًا سمعته من رسول الله صلى الله عليه وسلم , وقد قال الله تعالى: {مَا<lb/>نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا} (البقرة: 106) .<lb/>ولو كانت هذه المسألة من العقائد الإسلامية الواجبة لما أنكرها بعض أئمة<lb/>المسلمين المتقدمين والمتأخرين كأبي مسلم الأصفهاني وغيره. على أن المتمسكين<lb/>بها ليس عندهم دليل يعتد به على صحة مذهبهم , وسنفسر إن شاء الله الآيات التي<lb/>توهموا أنها تفيدهم في تأييد رأيهم , وحسبنا أن القرآن لم يقل في موضع ما إن هذه<lb/>الآية ناسخة أو منسوخة بأخرى. ولا يحل لنا أن نترك العمل بشيء من كتاب الله<lb/>تعالى لفهم فاهم أو لوهم واهم , وأيضًا فليس عندهم دليل قطعي على تقدم المنسوخ<lb/>وتأخر الناسخ في كثير من المواضع , بل إن بعض الآيات التى ادعوا أنها منسوخة<lb/>تجدها في القرآن متأخرة عن الناسخة كآية العدة في سورة البقرة مثلاً , ولما وجدوا<lb/>ذلك زعموا ولا دليل لهم أن الآية المشار إليها نزلت أولاً ولم يبالوا بأن ذلك ينافي<lb/>حسن ترتيب الآيات في سورها وإن كان هذا الترتيب توقيفيًا بالإجماع. إننا لا<lb/>ندري لِمَ كانت بعض الآيات منسوخة عندهم ولم تكن ناسخة أي كيف يمكنهم تمييز<lb/>ما يجب العمل به وما يجب تركه مع أنه لم يرد في الكتاب ما يرشدهم إلى ذلك.<lb/>وهل يعقل أن الله يترك عباده يتخبطون في أمور دينهم مع أنه يقول في شأن القرآن:<lb/>{جَعَلْنَاهُ نُورًا نَّهْدِي بِهِ مَن نَّشاءُ مِنْ عِبَادِنَا} (الشورى: 52) فإذا كان مذهب<lb/>النسخ صحيحًا أفليس من الإبهام وعدم البيان أن يكون القرآن خاليًا من التنبيه على<lb/>ما نُسخ وعلى ما لم يُنسخ؟ أو ليس من أعجب العجب أن لا يوجد عند القائلين به<lb/>حديث واحد متفق عليه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم يعتبر نصًّا صريحًا<lb/>على أن الآية أو الآيات الفلانية نُسخت بالآيات الفلانية؟ ! وما بالهم لم يتفقوا على<lb/>عدد مخصوص من الآيات؟ ولِمَ يتركون دعواهم النسخ في آية إذا تحققوا أن لا<lb/>تعارض بينها وبين غيرها؟ ! .<lb/>غلا الناس في هذه المسألة غُلُوًّا حتى إنهم أرادوا أن يجعلوها فنًّا من الفنون<lb/>التى تؤلف فيها الكتب , ولأجل أن يجعلوا أبواب هذا الفن كاملة زعموا أن النسخ<lb/>على ثلاثة أضرب:<lb/>(1) ما نُسخ لفظه وحكمه معًا.<lb/>(2) ما نسخ لفظه فقط.<lb/>(3) ما نسخ حكمه فقط.<lb/>ثم التمسوا لكل ضرب شواهد ولو بالتمحُّل البعيد والخروج عن أساليب<lb/>البلاغة بل اللغة حتى لَيخيَّل للناظر إليها أن القرآن ضاع منه شيء ففتح باب واسع<lb/>لكل شيطان يريد أن يؤيد دعوى باطلة له لا يوافقه عليها القرآن فيختلق ما شاء أن<lb/>يختلق ويزعم أنه كان قرآنًا ونسخ , ثم يلبَس لباس الصالحين والرواة الثقاة ليقبل<lb/>المحدثون روايته. وقد اعترف بعض من تاب بذلك ولولا اعترافه ما عرف.<lb/>فما يدرينا أن بعض الملحدين أو بعض الفرق الغلاة ظهر بالمظهر الذي غر<lb/>الناس حتى صدقوه في دعاويه. فهل بعد ذلك نثق بأي رواية لم تتواتر في مثل هذه<lb/>المسائل حتى يجرنا ذلك إلى الطعن في المتواتر نفسه. فالخطة المثلى في تحقيق<lb/>الحق وإزهاق الباطل عند العقلاء أن لا يعتمدوا إلا على ما تواتر , ويرفضوا كل ما<lb/>خالفه , وإلا لفقدوا التمييز , ولما أمكنهم التصديق بشيء ما إلا إذا أدركوه بحواسهم<lb/>مع أننا مضطرون للتصديق بأشياء كثيرة لم نحسها.<lb/>اضطرب مبدأ القائلين بالنسخ كثيرًا. فبعد أن قالوا: لا نسخ إلا في الأمر<lb/>والنهي تجدهم يسلمون بالروايات الدالة على نسخ اللفظ مع أن جُلها ليس إلا أخبارًا<lb/>كما في رواية: (لو كان لابن آدم واديًا لأحَبّ أن يكون له الثاني) .. إلى آخره.<lb/>ولو عقل هؤلاء القوم لوجدوا أن لا مناسبة بين أسلوبها وأسلوب القرآن مطلقًا بحيث<lb/>لو عرضت والقرآن على ذي ذوق وهو أجنبي عن المسلمين - لَحَكَمَ أن قائلهما لا<lb/>يمكن أن يكون واحدًا بدون تردد اللهم إلا فيما كان مسروقًا منه كرواية (إن الذين<lb/>آمنوا وهاجروا وجاهدوا في سبيل الله بأموالهم وأنفسهم ألا أبشروا أنتم المفلحون)<lb/>على أنها لا تخلو من تكلف وتنافر بين الجملتين يدل على أن التأليف مصنوع.<lb/>لهذا كله ذهب جميع المحققين من أئمة المسلمين إلى أن أمثال هذه الروايات<lb/>الآحادية لا يثبت بها قرآن ولا ينفى بها , ولذلك لا يعتد أحد بالروايات الدالة على<lb/>أن الفاتحة والمعوذتين ليست من كتاب الله , ولو سلمنا جدلاً أن أحد الصحابة<lb/>أنكرها فلا يعتد بشذوذه ومخالفته جميع من عداه منهم.<lb/>نزل القرآن على محمد صلى الله عليه وسلم فبلغه للناس وحفظوه عنه , وأمر<lb/>بكتابته دون سواه فكتبه له كتبة الوحي , وكتبه غيرهم لأنفسهم على ما تيسر لهم في<lb/>ذلك الوقت من جلد أو ورق أو عظم أو جريد أو خشب إلى غير ذلك مما أمكنهم<lb/>الحصول عليه. ولم يمُت عليه السلام إلا بعد أن كانت جميع السور مرتبة الآيات<lb/>محفوظة في صدور الجماهير مكتوبة في السطور وبعد أن سمعوها منه مرات عديدة<lb/>في الصلوات والخطب وغيرها وسمعها هو أيضًا منهم , وارتقت الأحوال بعد وفاته<lb/>وتيسر لهم كتابة جميعه على الورق ففعلوا ذلك ونسخوا منه مصاحف بلهجات<lb/>العرب المختلفة. ولما ولي عثمان الخلافة أمر بالاقتصار على لغة قريش خوفًا من<lb/>وقوع الاختلاف في القرآن فكتبت المصاحف بهذه اللغة الواحدة بعد التحري والتدقيق<lb/>فيما كتب قبل ذلك وبعد السماع من الحفاظ , وكان ذلك بعد وفاة النبي بسنين<lb/>قليلة , ثم أرسلت المصاحف إلى الآفاق التي استعمرتها الصحابة رضوان الله عليهم<lb/>وفيهم الحافظون للقرآن في صدورهم وفي صحفهم فوافقوا جميعًا على استعمال<lb/>هذه المصاحف.<lb/>هذا، ومَن عرف طباع العرب وشدتها تحقق أنه لو وجد في مصاحف عثمان<lb/>عيب لرفضوها ولأُثِيرَتْ حروب وأُهرقت دماء ولقُتل عثمان لهذا السبب ,<lb/>ولوجدت مصاحف مختلفة بين المسلمين اليوم ولكن لم يحصل شيء من ذلك مطلقًا.<lb/>فدل ذلك على أن هذه المصاحف هي عين ما تلقَّوْهُ عن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>ثم أخذت طرق كتابتها تتحسن شيئًا فشيئًا حتى وصلت إلى الحالة الحاضرة من<lb/>النقط والشكل , ولا يوجد بينهما اختلاف مطلقًا قديمها وحديثها، شرقيها وغربيها إلا<lb/>ما كان خطأً مطبعيًا أو سهو ناسخ. ويهيمن على هذه المصاحف آلاف الألوف من<lb/>الحفظة في جميع الأقطار وفي جميع الأزمنة.<lb/>هذا هو تاريخ القرآن كما تواترت به الأخبار , وما خالف ذلك من الأخبار<lb/>الآحادية يجب رفضه ولا يُعبأ به. وهذا هو الكتاب الذي نؤمن به ونعتقد أنه لا<lb/>ناسخ فيه ولا منسوخ بل جميع آياته محكمة يجب العمل بها جميعًا، ومن شاء أن<lb/>يعارض في ذلك فعليه بالدليل. فليس هو ككتب الأديان الأخرى حرمت قراءتها<lb/>على العامة ولم يحفظها الخاصة في صدورهم فلعبت بها الأهواء، وتعددت في<lb/>شأنها الآراء.<lb/>لو كان الاسلام دين عجائب وغرائب كغيره مما بني على حكايات رويت<lb/>بالروايات اللسانية ولم تكتب إلا بعد زمن وقوعها بمدة تكفي لضياعها أو الخلط فيها<lb/>أو إدخال الدخلاء فيها ما ليس منها , ولما كتبت لم يكن عند أهلها فن تحقيق<lb/>الأسانيد وتحريها الذى لم يعرف إلا عند المسلمين - لو كان الإسلام كهذه<lb/>الأديان لحقَّ لأهله الخوف من الطعن في أمثال هذه الروايات. ولكن الإسلام - ولله<lb/>الحمد - دين عقل وعلم أُسس على كتاب كتب في عهد نبيه وحفظ في الصدور.<lb/>فما بال أهله قلدوا غيرهم وخافوا من رفض أمثال هذه الأحاديث الآحادية مع أنه لو<lb/>رُفضت جميعها بما فيها الأحاديث الدالة على صحة الإسلام كأحاديث المعجزات<lb/>الكثيرة وغيرها لا الموجبة للطعن فيه فقط لما ضرنا ذلك شيئًا؟ ! . فما بالنا اليوم<lb/>أخذنا نسبّ كل مَن فتح هذا الباب ونكفره مع أنه لم ينكر أصلاً من أصول الدين! .<lb/>فليتق الله عقلاء المسلمين.<lb/>كم من دخيل دخل في رواة أحاديث جميع الأديان والملل؟ كم من حق ضاع بين<lb/>باطل؟ كم من موضوعات رفضها المحققون؟ ألم يخرج البخاري رضي<lb/>الله عنه أحاديثه وهي أربعة آلاف من ستمائة ألف حديث؟ وهو شخص واحد يجوز<lb/>عليه الخطأ لأنه ليس معصومًا. فما هذا الجمود يا أمة محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>ودينكم أرقى من ذلك؟ ! . ولولا أنتم لما وَجد سفيه قشًّا يضربنا به.<lb/>فلنرجع إلى تتميم موضوعنا فنقول: أما ما تمسك به هؤلاء الجامدون من<lb/>القرآن الشريف على صحة مذهبهم فهو لا يفيدهم شيئًا , ولذلك أذكر هنا أشهر<lb/>الآيات التى تمسكوا بها وأتكلم عنها واحدة فواحدة بما يشفي العليل ويروي الغليل:<lb/>(الآية الأولى) آية السيف: وهى في سورة التوبة: {فَإِذَا انسَلَخَ الأَشْهُرُ<lb/>الْحُرُمُ فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ} (التوبة: 5) الآية، فقالوا: إنها<lb/>نسخت جميع الآيات الآمرة بالعفو والصبر والصفح , ولو تأملوا قليلاً لوجدوا أن<lb/>أكثر هذه الآيات مشعرًا بالتوقيت والغاية إلى أجل كقوله تعالى: {فَاعْفُوا وَاصْفَحُوا<lb/>حَتَّى يَأْتِيَ اللَّهُ بِأَمْرِهِ} (البقرة: 109) . {فَتَوَلَّ عَنْهُمْ حَتَّى حِينٍ} (الصافات:<lb/>174) . {وَاصْبِرْ حَتَّى يَحْكُمَ اللَّهُ} (يونس: 109) . {فَاصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ<lb/>سَلامٌ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ} (الزخرف: 89) <gap resp="#org_MS"/> إلى غير ذلك من الآيات التى تشعر<lb/>بأن ترك المدافعة والمقاتلة كان مؤقتًا. ومن القواعد الأصولية المعروفة أنه إذا ورد<lb/>حكم مطلق وآخر مقيد في موضوع واحد حُمل المطلق على المقيد.<lb/>وعليه فالآيات المطلقة الواردة في هذا الموضوع يجب أن تقيد بالتوقيت مثلاً قوله<lb/>تعالى: {فَاصْفَحِ الصَّفْحَ الْجَمِيلَ} (الحجر: 85) . وقوله: {فَاصْدَعْ بِمَا تُؤْمَرُ<lb/>وَأَعْرِضْ عَنِ الْمُشْرِكِينَ} (الحجر: 94) كل منهما مؤقت أي أن الأمر بالصفح<lb/>والإعراض لا إلى غير أجل ولم يكن دائمًا , فلما تحقق المسلمون بعد طول الاختبار<lb/>أن الصفح والإحسان لا يجدي مع العدو نفعًا ولا يزيده إلا طغيانًا واسترسالاً في<lb/>الأذى إلى درجة أن يسفك دماءهم ويغتصب أموالهم وأعراضهم ولا يخرجهم من<lb/>ديارهم ولا يراعي لهم عهدًا , ولا يرقب فيهم إِلاًّ ولا ذمة؛ لما تحققوا ذلك وقووا<lb/>أُمروا أن يردوه عن غيه ويكسروا شوكته وينتقموا منه مع مراعاة العدل في كل ذلك.<lb/>والخلاصة أن الصبر على الأذى والإحسان إلى المسيء مأمور بهما في<lb/>القرآن كثيرًا ولكن لا في كل وقت ولا إلى غير حد , ويفضَّلان على الأخذ بالمِثْل<lb/>إلا إذا جرَّا إلى الوبال وسوء الحال. ومن فهم ذلك علم أن لا تعارض بين آيات<lb/>القرآن في هذا الشأن فإن لكل مقام مقالاً. وعليه فلا معنى للقول بالناسخ والمنسوخ<lb/>هنا لاختلاف الحالين , وقد أدرك ذلك كثير من علماء المسلمين كالسيوطي وغيره.<lb/>هذا، ولما كان الواجب علينا اقتفاء أثر النبي في كل شيء؛ وجب علينا أن تكون<lb/>خطته خطتنا فنجرب أولاً اللين فإن لم ينجع فالشدة إلا إذا خفنا أن يضيع اللين<lb/>مركزنا ويمكِّن العدو منا. فقد وصانا الله تعالى بالخوف من العدو كثيرًا فقال: {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا خُذُوا حِذْرَكُمْ} (النساء: 71) وقال: {وَلْيَأْخُذُوا حِذْرَهُمْ<lb/>وَأَسْلِحَتَهُمْ وَدَّ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْ تَغْفُلُونَ عَنْ أَسْلِحَتِكُمْ وَأَمْتِعَتِكُمْ فَيَمِيلُونَ عَلَيْكُم مَيْلَةً<lb/>وَاحِدَةً} (النساء: 102) ؛ ولذلك لم يهمل النبي صلى الله عليه وسلم ولا خلفاؤه<lb/>الراشدون أحدًا ممن ناصبهم العداوة وتربص بهم الفرص حتى يسلبهم ماحصلوا<lb/>عليه من القوة ويتمكن من الفتك بهم.<lb/>(الثانية) مسألة القبلة: لا يخفى على ناظر في الكتاب العزيز أن هذه<lb/>المسألة ليس فيها نسخ للقرآن , وإنما هي نسخ لحكم لا ندري هل فعله النبي عليه<lb/>السلام باجتهاده أم بأمر من الله تعالى غير القرآن فإن الوحي غير محصور في<lb/>القرآن؛ فقد قال الله تعالى: {فَأَوْحَى إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى} (النجم: 10) : أي<lb/>في ليلة المعراج ولا ندري جميع ما أوحاه الله إليه في تلك الليلة سوى ما بلغنا إياه<lb/>من أمر فرض الصلوات الخمس , وأيضًا فقد يوحى إليه بشيء في منامه كرؤياه<lb/>دخول المسجد الحرام المذكورة في قوله تعالى: {لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا<lb/>بِالْحَقِّ لَتَدْخُلُنَّ الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ} (الفتح: 27) الآية، فقد كانت هذه الرؤيا وحيًا<lb/>إليه قبل أن ينزل فيها القرآن وهى تشبه رؤيا إبراهيم أن يذبح ابنه فقد كانت وحيًا<lb/>له أيضًا في منامه؛ إذ ليس كل وحي قرآنًا، وإنما القرآن ما يمكن تشبيهه بما<lb/>يسمى عندنا الآن بالأوامر الرسمية التحريرية وغيره بالشفهية غير الرسمية، وبناءً<lb/>على ذلك لم يحصل في القرآن نسخ في هذه المسألة مطلقًا.<lb/>(الثالثة) قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ حَرِّضِ الْمُؤْمِنِينَ عَلَى الْقِتَالِ إِن يَكُن<lb/>مِّنكُمْ عِشْرُونَ صَابِرُونَ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُم مِّائَةٌ يَغْلِبُوا أَلْفًا مِّنَ الَّذِينَ كَفَرُوا<lb/>بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ * الآنَ خَفَّفَ اللَّهُ عَنكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفًا فَإِن يَكُن مِّنكُم مِّائَةٌ<lb/>صَابِرَةٌ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوا أَلْفَيْنِ بِإِذْنِ اللَّهِ وَاللَّهُ مَعَ الصَّابِرِينَ} (الأنفال: 65-66) .<lb/>قال أهل النسخ: إن الآية الثانية ناسخة للأولى , وفاتهم أن ذلك يوجب القول<lb/>بأن الحكمين الواردين في سياق واحد متناقضان ولا مخلص لهما من ذلك بدعوى<lb/>أنهما نزلا في وقتين مختلفين؛ لأن القرآن لم يقل ذلك ولم يفصل بينهما وأيضًا يلزم<lb/>على قولهم أن المسلمين في أول أمرهم كانوا أقوياء جدًّا حتى إن الواحد منهم يغلب<lb/>عشرة , ولما كثروا وانتصروا مرات عديدة ضعفوا وصار الواحد منهم باثنين فقط<lb/>فواعجبًا ما هذا القلب؟ . ويلزم أيضًا أن الله على قولهم لم يكن يعلم أن الواحد منهم<lb/>لا يمكنه أن يغلب العشرة إلا بعد أن جرب ذلك , ولما تحقق أبطل هذا الحكم وأبدله<lb/>بالآخر! ، وجوابهم عن هذه المسألة ركيك.<lb/>واعلم أن المعنى الصحيح هو أن الآية الأولى وعد من الله لهم بنصر الواحد<lb/>على العشرة , ولما كان هذا الوعد يتضمن الأمر بالثبات أمام العدو ولو بلغ عدده<lb/>عشرة أمثالهم فكأن واحدًا منهم شق عليه ذلك فسأل: هل نمتثل هذا الأمر الآن؟<lb/>فأجاب تعالى على سبيل الاستئناف البياني: {الآنَ خَفَّفَ اللَّهُ عَنكُمْ} (الأنفال:<lb/>66) . أي لم يرد الآن أن يوجب عليكم امتثاله ثم قال: { <gap resp="#org_MS"/> وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفاً} (الأنفال: 66) وهذا كالتعليل لعدم إيجاب الثبات المذكور في الوقت الحاضر<lb/>لعلمه أنكم ضعفاء لا تقوون عليه , ثم أمرهم بالثبات أمام مثلَيْهم فقط موقتًا إلى أن<lb/>يقووا، فكأنه قال: يعدكم الله بالنصر على عدوكم الآن وإن كان مثلكم مرتين<lb/>ويعدكم بالنصر في الاستقبال ولو كان عدده عشرة أمثالكم , وإنما قدم الوعد الأخير<lb/>على الأول؛ لأنه أبلغ في الحض على القتال فأتى به بعد قوله: {حَرِّضِ<lb/>الْمُؤْمِنِين} (الأنفال: 65) وقدم لفظ] الآن [للدلالة على القصر فكأنه قال:<lb/>(الآن فقط) يتساهل معكم ولا يوجب هذا الأمر الشاق عليكم , ولكنه في المستقبل<lb/>يحتم عليكم الاستماتة في القتال.<lb/>(الرابعة) قوله تعالى: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا نَاجَيْتُمُ الرَّسُولَ فَقَدِّمُوا بَيْنَ<lb/>يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَةً ذَلِكَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَأَطْهَرُ فَإِن لَّمْ تَجِدُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ * أَأَشْفَقْتُمْ<lb/>أَن تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَاتٍ فَإِذْ لَمْ تَفْعَلُوا وَتَابَ اللَّهُ عَلَيْكُمْ فَأَقِيمُوا الصَّلاةَ<lb/>وَآتُوا الزَّكَاةَ وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ} (المجادلة: 12-13) .<lb/>والمعنى أن الله ندبهم إلى تقديم الصدقات للفقراء قبل مناجاة الرسول في شأن<lb/>من شئونهم والدليل على أن ذلك ندب قوله: {ذَلِكَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَأَطْهَرُ} (المجادلة:<lb/>12) وكذا ما سيأتي بعد ثم قال: {فَإِن لَّمْ تَجِدُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (المجادلة:<lb/>12) أي: أن مَن كان هذا شأنهم لا يؤاخذهم على ترك هذا الأمر إذا لم يجدوا ما<lb/>يتصدقون به أما من تركه بلا عذر فالله يلومه ويوبخه ثم قال: {أَأَشْفَقْتُمْ أَن تُقَدِّمُوا<lb/>بَيْنَ يَدَيْ نَجْوَاكُمْ صَدَقَاتٍ} (المجادلة: 13) أي: أَخِفتُم وهو استفهام بمعنى النهي<lb/>كقوله: {أَتَخْشَوْنَهُمْ فَاللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَوْهُ} (التوبة: 13) أي: لا تخافوا الفقر من<lb/>تقديم الصدقات فإن الله يخلفها ويجازيكم عليها بالخير في الآخرة: {فَإِذْ لَمْ تَفْعَلُوا<lb/>وَتَابَ اللَّهُ عَلَيْكُمْ فَأَقِيمُوا الصَّلاةَ} (المجادلة: 13) أي: إن تهاونتم ولم تفعلوها ,<lb/>والحال أن الله تاب عليكم بأن لم يجعلها أمرًا محتمًا واجبًا يعاقبكم عليه إن تركتموه<lb/>- فلا تتهاونوا في الواجبات كإقامة الصلاة وإيتاء الزكاة وإطاعة الله والرسول فإن<lb/>الله لن يسامحكم في ذلك، وأيضًا فإن قيامكم بهذه الواجبات يكفر عنكم تهاونكم في<lb/>المندوبات فلا يلومكم الله على تركها على حد قوله في آية أخرى: {إِن تَجْتَنِبُوا<lb/>كَبَائِرَ مَا تُنْهَوْنَ عَنْهُ نُكَفِّرْ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ} (النساء: 31) .<lb/>(الخامسة) قوله تعالى: {مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِّنْهَا أَوْ<lb/>مِثْلِهَا ألَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ * أَلَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ لَهُ مُلْكُ السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضِ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ * أَمْ تُرِيدُونَ أَن تَسْأَلُوا رَسُولَكُمْ<lb/>كَمَا سُئِلَ مُوسَى مِن قَبْلُ وَمَن يَتَبَدَّلِ الْكُفْرَ بِالإِيمَانِ فَقَدْ ضَلَّ سَوَاءَ السَّبِيلِ} (البقرة<lb/>: 106-108) .<lb/>الآية هنا هي ما يؤيد الله تعالى به الأنبياء من الدلائل على نبوتهم والمعنى:<lb/>ما ننسخ من آية نقيمها دليلاً على نبوة نبي من الأنبياء أي نزيلها ونترك تأييد نبي<lb/>آخر بها أو ننسها الناس لطول العهد بمن جاء بها فإننا بما لنا من القدرة الكاملة<lb/>والتصرف في الملك نأتي بخير منها في قوة الإقناع وإثبات النبوة أو مثلها في ذلك.<lb/>ومن كان هذا شأنه في قدرته وسعة ملكه فلا يتقيد بآية مخصوصة يمنحها جميع<lb/>أنبيائه وهو رد على من يقترح معجزات مخصوصة. وهذا التفسير هو المناسب<lb/>لقوله: {أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (البقرة: 106) إلى قوله: {أَمْ تُرِيدُونَ<lb/>أَن تَسْأَلُوا رَسُولَكُمْ كَمَا سُئِلَ مُوسَى مِن قَبْلُ} (البقرة: 108) .<lb/>(الآية السادسة) قوله تعالى: {وَإِذَا بَدَّلْنَا آيَةً مَّكَانَ آيَةٍ وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يُنَزِّلُ<lb/>قَالُوا إِنَّمَا أَنْتَ مُفْتَرٍ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ * قُلْ نَزَّلَهُ رُوحُ الْقُدُسِ مِن رَّبِّكَ بِالْحَقِّ<lb/>لِيُثَبِّتَ الَّذِينَ آمَنُوا وَهُدًى وَبُشْرَى لِلْمُسْلِمِينَ} (النحل: 101-102) .<lb/>والمعنى: إننا إذا بدلنا حكم آية من آيات كتب الله السابقة بحكم آخر والله أعلم<lb/>بما يفعل وبما له من الحِكَم العظيمة - قالوا: إنما أنت كذاب لأن الله لا ينسخ<lb/>شرائعنا وذلك لجهلهم ما يترتب عليه من المنافع { <gap resp="#org_MS"/> قُلْ نَزَّلَهُ} (النحل:<lb/>102) أي القرآن، { <gap resp="#org_MS"/> رُوحُ الْقُدُسِ مِن رَّبِّكَ بِالْحَقِّ لِيُثَبِّتَ الَّذِينَ آمَنُوا} (النحل: 102) بتبيين حكم ما نسخ من الشرائع السابقة { <gap resp="#org_MS"/> وَهُدًى <gap resp="#org_MS"/> } (النحل: 102) لهم في أعمالهم { <gap resp="#org_MS"/> وَبُشْرَى لِلْمُسْلِمِينَ} (النحل: 102) بأنهم<lb/>على الحق الثابت وأنهم مقيمون شرائع الله وحملة دينه للخلق جميعًا. وقد سميت<lb/>شرائع التوراة في القرآن بالآيات في قوله: {إِنَّا أَنزَلْنَا التَّوْرَاةَ <gap resp="#org_MS"/> } (المائدة:<lb/>44) إلى قوله: {.. وَلاَ تَشْتَرُوا بِآيَاتِي ثَمَنًا قَلِيلاً وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ<lb/>فَأُوْلَئِكَ هُمُ الْكَافِرُونَ} (المائدة: 44) والذى يدلك على صحة تفسيرنا ورود<lb/>بعض الأحكام الموسوية وبيان أنها منسوخة بعد الآية التى نحن بصدد تفسيرها<lb/>بقليل حيث قال: {فَكُلُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ حَلالاً طَيِّباً وَاشْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ إِن كُنتُمْ<lb/>إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ * إِنَّمَا حَرَّمَ عَلَيْكُمُ الْمَيْتَةَ وَالدَّمَ وَلَحْمَ الْخِنزِيرِ وَمَا أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ فَمَنِ<lb/>اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلاَ عَادٍ فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ * وَلاَ تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ<lb/>الْكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ<lb/>الْكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ * مَتَاعٌ قَلِيلٌ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ * وَعَلَى الَّذِينَ هَادُوا حَرَّمْنَا مَا<lb/>قَصَصْنَا عَلَيْكَ مِن قَبْلُ وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ} (النحل: 114-<lb/>118) إلى أن قال: {إِنَّمَا جُعِلَ السَّبْتُ عَلَى الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِيهِ وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَحْكُمُ<lb/>بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ} (النحل: 124) .<lb/>هذا وإذا سلمنا أن المراد بقوله: {وَإِذَا بَدَّلْنَا آيَةً مَّكَانَ آيَةٍ <gap resp="#org_MS"/> } (النحل:<lb/>101) آيات القرآن نفسه فلِمَ لا يكون المراد: أننا إذا بدلنا آية في موضوع ما بآية<lb/>أخرى عند تكرر هذا الموضوع في سور مختلفة كقصص القرآن ومحاجته للعرب<lb/>وغيرهم - توهموا أن فيها تناقضًا وتضاربًا , وقالوا: إنما أنت مفتر كذاب وإلا لما<lb/>خالفت نفسك في عباراتك مرات عديدة؟ ! وذلك ناشئ عن جهلهم وعدم تدبرهم<lb/>في آياته {قُلْ نَزَّلَهُ رُوحُ الْقُدُسِ مِن رَّبِّكَ بِالْحَقّ} (النحل: 102) فلا تناقض<lb/>فيه ولا اختلاف {لِيُثَبِّتَ الَّذِينَ آمَنُوا <gap resp="#org_MS"/> } (النحل: 102) بما فيه من العبر<lb/>والحكم التي إن كررت واختلفت عباراتها فلا اختلاف في معانيها وهذا يشبه قوله<lb/>تعالى: {وَكُلاًّ نَّقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ أَنبَاءِ الرُّسُلِ مَا نُثَبِّتُ بِهِ فُؤَادَكَ} (هود: 120) ،<lb/>ثم قال: {وَهُدًى وَبُشْرَى لِلْمُسْلِمِينَ} (النحل: 102) أي: هدى لهم بإرشاداته<lb/>المتضمنة في عباراته المختلفة وبشرى لهم بأن الله سينصرهم على عدوهم كما<lb/>نصر أهل الحق من الأمم السابقة. فعلى هذين التفسيرين السابقين لا يبقى لمدعي<lb/>النسخ حجة ما في القرآن.<lb/>ومن تأمل في هذه الآية وجد أنها لا تنطبق على رأيهم. فما معنى قوله:<lb/>{لِيُثَبِّتَ الَّذِينَ آمَنُوا وَهُدًى وَبُشْرَى لِلْمُسْلِمِينَ} (النحل: 102) فهل في النسخ الذى<lb/>يدعونه تثبيت أم زعزعة؟ وفي أي مواضع من القرآن نص على ما نسخ وبيّن<lb/>حكمته؟ وما معنى الهداية والبشرى للمسلمين هنا مع أن دعواهم توجب الحيرة<lb/>والضلال كما قلنا وليس فيها شيء من البشرى لنا وما مناسبة هذا الكلام هنا؟ ! .<lb/>فهذه أعظم حجج القائلين بالنسخ وقد علمت مما كتبناه أنه لم ينهض لهم شيء<lb/>منها فبأي شيء بعد ذلك يتمسكون؟ فيا قوم كفاكم كفاكم ما حمّلتم هذا الدين المتين؛<lb/>فقد نفرتم الناس منه وصرتم أكبر الصادين عنه. وهداكم الله سواء الصراط.<lb/>انتهى.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>إن مسألة النسخ مثار لشبهات كثيرة يوردها قسوس النصارى ومجادلوهم على<lb/>القرآن , وقد أطال اللغو فيها مؤلف كتاب الهداية طعنًا في الإسلام، والغرض الأول<lb/>للدكتور محمد توفيق أفندي صدقي من هذه المقالة رد هذه الشبهات. على أنه يعتقد<lb/>صحة ما ذهب إليه مانعو النسخ في القرآن كأبي مسلم المفسر الشهير. وإن لنا<lb/>كلامًا آخر في هذه المسألة سننشره في جزء آخر , وإنه ليسرنا أن نرى من<lb/>المتخرجين في المدارس العالية من يبحث في أصول الدين ويُعْنَى بفهم القرآن<lb/>والاهتداء به وإن خالف جمهور الفقهاء والأصوليين في المسائل التي لا يعد أحد من<lb/>المتخالفين فيها كافرًا ونعتقد اعتقادًا مؤيدًا بالاختبار أن إقناع المتخرجين في تلك<lb/>المدارس بالدين لا يكون إلا بهذه الطريقة؛ لذلك نقبل منهم مباحثهم وأسئلتهم مع<lb/>الاغتباط والسرور. ولله عاقبة الأمور. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p120" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1750.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تطور الأمم وانتقالها من حال إلى حال</head>
               <lb/>
               <lb/>إن للأجسام الحية خلايا تتغذى وتزدوج وتلد وتموت فيخلفها نسلها فيكون بها<lb/>الجسم حافظًا لحياته فإذا ضعفت الحياة في الجسم قل توالد الخلايا وكثر فيها<lb/>الموت حتى يهلك الجسم فتتصل أجزاؤه بجسم آخر قوي الحياة فتكون غذاءً له كما<lb/>ترى في النبات والحيوان.<lb/>إن الحياة مصدر النظام فهي بعمل خلايا الجسم الجزئية تكون خلقًا كليًّا منتظمًا،<lb/>وإن كان لا شعور لكل خلية في ازدواجها بمثله وإنتاجها بأن عملها ينضم إلى<lb/>عمل أمثالها فيكون خلقًا كبيرًا له في الوجود مظهر عظيم وعمل حيوي منتظم.<lb/>إن مدار حياة الأحياء الصغرى كالخلايا والكبرى كالشجر والبقر على الخليقة<lb/>وما فيها من سنن النظام , وقلما يحتاج شيء منها إلى عناية مدبر مختار من جنسها<lb/>إلا الإنسان فإنه في أفراده وجمعياته لا يستغني بالطبيعة عن تعاهد بعض أفراده<lb/>لبعض بالعناية والتربية الشخصية والاجتماعية.<lb/>إن لهذه الأحياء الصغرى التى تتكون منها العوالم الكبرى أمراضها , ولهذه<lb/>العوالم نفسها أمراضًا وإن لكل مرض علاجًا ودواءً , وإن العلاج إذا صح يحول<lb/>دون إنهاكه لقوة الحياة أو الذهاب بها ما دام الجسم الحي مستعدًا للحياة أي ما بقي<lb/>من عمره الطبيعي بقية.<lb/>إن معالجة مرضٍ ما تتوقف على العلم بحال ما عرض له المرض من حيث<lb/>هو حي له مزاج يصح باعتداله الفطري ويمرض بأعراض تخرجه عن الاعتدال<lb/>والعلم بما سبق عروضه له قبل المرض الأخير الذي يحاول علاجه وبحقيقة هذا<lb/>المرض وأسبابه والعلم بالدواء وبالطريقة المثلى في المعالجة.<lb/>إن الإنسان أغرب الأحياء على هذه الأرض والعوارض التي تعرض لحياة<lb/>أفراده فتمرضهم أو تقتلهم هي أخفى مما يعرض لغيره من الأحياء النباتية<lb/>والحيوانية على كثرة بحثه عنها وعنايته بمعالجتها , ولذلك يقل في الناس من يصل<lb/>إلى نهاية العمر الطبيعي , ويقل فيهم من يعيش سليمًا من الأمراض والأسقام<lb/>كالشجر والحيوان الأعجم.<lb/>إن لحياة الإنسان الاجتماعية أمراضًا وإن معالجة الأمراض الاجتماعية أعسر،<lb/>والتحقق بشروطها أندر، ففي كل جيل من الأجيال ينبغ في الأمم المشتغلة بالعلوم<lb/>والفنون كثير من العلماء الأخصائيين، والصناع الماهرين، وقد تمر قرون وتنطوي<lb/>أجيال، تخلق فيها أحوال وتتجدد أحوال، ولا يبعث طبيب اجتماعي في الأمة،<lb/>يرفعها من الحضيض إلى القمة.<lb/>إن حياة الأمة التي ليس فيها أطباء اجتماعيون، وهداة روحانيون تكون دون<lb/>حياة الخلايا في الروح، وحياة النجم والشجر في الروض؛ لأن حياة النبات قلما<lb/>يعوزها شيء وراء الطبيعة وسننها في بلوغها غاية ما أعدتها حكمة التكوين له من<lb/>النظام والكمال الشخصي والنوعي , وحياة الإنسان لا بد فيها من المربي لتصل إلى<lb/>كماليها فإذا فقد المربي؛ كان الناس فوضى لا يصلح لهم شأن ولا يستقيم لهم أمر.<lb/>وأفراده حينئذ يشبهون خلايا الأجسام من حيث جهل كل واحد منهم بنسبة حياته إلى<lb/>حياة غيره وتأثيرها في الاجتماع وغايتها في الوجود على أن أفراد الإنسان تشعر<lb/>بعملها الجزئي , ولكن يقل فيهم من يشعر بتأثير عمله في الأمة فيتحرى فيها<lb/>مصلحته ويعرف اندماج مصلحته فيها.<lb/>إذا تمهد هذا فاسمع ما ألقيه عليك بشأن الأمة الإسلامية في حياتهم الاجتماعية.<lb/>إشارة إلى بدايتها وعبارة عما صارت عليه في هذا العصر يكون مثالاً لانتقال<lb/>الأمم من طور إلى طور من غير تصور ولا شعور.<lb/>أطوار الأمة الإسلامية:<lb/>كانت هذه الأمة في نشأتها الأولى تُنْفذ الرجل من أبناءها إلى المملكة فاتحًا<lb/>فيكون خير قائد في إبان الحرب، وخير حاكم في زمان السلم، يقيم العدل، ويعمر<lb/>الأرض، ويؤمِّن الرعية، ويستبدل الحرية بالعبودية، فيرى أقل رعيته ولو من<lb/>غير أهل دينه وجنسه أنه مساوٍ له في الحقوق والحرية بحيث لو نال منه نيلاً فشكاه<lb/>إلى الخليفة الذي أنفذه لأقاده منه كما حاول عمر أن يقيد ذلك الصعلوك من جبلة بن<lb/>الأيهم ملك غسان لولا أنه فر هاربًا.<lb/>بهذا اتسع ملك الأمة وانبثت حياتها العالية في أمم كثيرة فأحيتها، وجددت<lb/>للناس مدنية لم يسبق لهم عهد بمثلها بل لم يكتحل ناظر الزمان بنظيرها حتى هذا<lb/>اليوم الذي نرى فيه من آثار العلم والاجتماع ما لم نرَ من قبل فإن إنكلترا وهي<lb/>أعدل دول أوربا لا تساوي بين آحاد أبنائها وبين أمراء الهند، فضلاً عن أن تساوي<lb/>بين لورداتها وسلائل ملوكها وبين صعاليك مستعمراتها، وإن الخلفاء الراشدين ما<lb/>كانوا يجيزون لأبنائهم أن ينفقوا ألوف الألوف من بيت المال في سياحتهم لأجل أن<lb/>ينفخوا في الرعية روح عظمتهم ويشعروا سكان مستعمراتهم بمكان بأسهم وقهرهم<lb/>كما أجازت بريطانيا العظمى للبرنس أوف ويلس وليّ عهدها في سياحته الأخيرة،<lb/>فمثل هذا العمل تقرير لاستعلاء المالكين واستذلال المحكومين، فهو جناية على<lb/>البشر الذين لا يصلون إلى الكمال الاجتماعي إلا بكمال المساواة التي لا يفضل فيها<lb/>أحد أحدًا إلا بفضائله وأعماله كما قرر الإسلام.<lb/>هذا الروح الذي نفخه الإسلام في المعتصمين به حتى كان الرجل الأمي أو<lb/>شبه الأمي منهم يعمل في سياسة الممالك ما يعجز عنه الفلاسفة والحكماء قد كان من<lb/>شأنه أن يستولي على العالم كله فيصلحه لولا أن الملوك الظالمين وأعوانهم من<lb/>الفقهاء الجامدين قد أفسدوا جسم هذه الأمة فلم يعد مستعدًّا لحمل هذا الروح والحياة<lb/>به. فإذا كان عمرو بن العاص قد فتح مصر بجيش صغير فأحياها بالعدل وحسن<lb/>الإدارة حتى وصل النيل بالبحر الأحمر وآخى بين هذا القطر وبين <placeName>الحجاز</placeName> (وهو<lb/>ممن لم يدخل المدرسة الحربية ولا مدرسة الحقوق ولا مدرسة المهندسخانه) فقد<lb/>صار القطر الإسلامي العظيم يستعبده عدد قليل من الأجانب وصار المسلم المتعلم<lb/>الحامل للشهادات العالية التي يظن أنه يفضل بها عظماء سلفه كعمرو وعمر ينفذ<lb/>إلى قطر إسلامي كاليمن اليوم وكالسودان بالأمس فيبغي في الأرض، ويجني على<lb/>العَرَض والعِرض، فيترك الأرض موظوبة، والأموال مسلوبة، والدماء مسفوكة،<lb/>والأعراض مهتوكة، حتى أنّت الأرض من حكم كل مسلم عليها، واستغاثت السماء<lb/>من سلطة كل مسلم تحتها، وسمع رب العزة أنين المظلومين وبكاء الباكين،<lb/>{فَأَوْحَى إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ} (إبراهيم: 13) بما جاءهم على لسان<lb/>النبيين.<lb/>عم الظلم فأفسد الأخلاق وأضعف النفوس وطبع على قلوب الأمة بطابع القهر<lb/>والعبودية حتى لا أمر بمعروف، ولا نهي عن منكر، ولا تعاون على بر ولا<lb/>تناصر على رفع ضر، فذهبت ريح الدولة وقوة الأمة، واستعد الفريقان بعملهم<lb/>لنقمة الله تعالى بدلاً من سابق نعمته، فكان تقلص ظل الحاكمين الظالمين على<lb/>رءوس المظلومين الخاضعين بأيدي الأجانب لا بأيدي الأمة وبهذا كان الانتقام عامًّا،<lb/>ولو كانت الأمة هي التي هبت لإزالة الظلم بأيديها وأخذ صولجان الحكم بيدها<lb/>لكان الانتقام خاصًّا بالظالمين، ولبقي للأمة عزها ومجدها.<lb/>دب الفساد الاجتماعي في جسم الأمة فلم تشعر به فتعالجه، فكان أفرادها<lb/>بفقدهم الشعور بما يحل بهم وبما يكون من عاقبته في مجموعهم كخلايا الشجرة أو<lb/>الثمرة يعرض الفساد بجانب منها ولا تدري حتى تفسد جميعها؛ ذلك أن الظالمين<lb/>بدأوا بإزهاق روح التكافل الذي يربط بعض الأفراد ببعض فيكون سببًا لسريان<lb/>شعور المجموع بما يطرأ على الأفراد وانفعال المزاج الكلي بذلك، واندفاعه إلى<lb/>دفع العرض الطارئ قبل سريانه واستشرائه؛ فإن من طبيعة الجسم الحي أن ينفعل<lb/>مزاجه بما يعرض لأي عضو من أعضائه فيوجه قوته لدفع العرض بإعانة ذلك<lb/>العضو عليه، ألا ترى أن الدم يكثر وروده على الدماغ عند انهماكه في الفكر وإلى<lb/>المعدة عند اشتغالها بالهضم وإلى نحو اليد يصيبها برد أو ضرب. والأمة الحية<lb/>كالجسم الحي توجه قوتها إلى إعانة كل فرد من أفرادها يصيبه ضرر أو يرهقه ظلم<lb/>حتى تدفعه عنه أو تعجز فتكون من الهالكين كما إذا عجز المزاج الصحيح في جسم<lb/>الحيوان عن دفع عوارض الفساد بنفسه أو بمساعدة الطبيب فإن الفساد يغلب حينئذ<lb/>على الجسم فيفسده.<lb/>كيف أزهق الرؤساء المفسدون روح التكافل في جسم هذه الأمة؟ حولوا<lb/>السلطة من الشورى الشرعية إلى الأثرة الاستبدادية، وفرقوا بين المسلمين في<lb/>الجنسية، فقالوا: عربي وعجمي، وفارسي وتركي، وفي اللغة، فقالوا: لغة<lb/>رسمية ولغة دينية، وفي المذاهب فقالوا: سني وشيعي، وحنفي وشافعي، وفي<lb/>الوطن فقالوا: مصري وشامي، ومغربي وحجازي، وإذا كنت تظن أن هذا<lb/>الضرب الأخير من التفريق أهون ضروبه شرًّا؛ فأنا أذكر لك كلمتين لرئيس ديني<lb/>ورئيس دنيوي تعرف بهما مبلغ تسمم جسم الأمة الإسلامية بسم الوطنية. رأى عالم<lb/>من علماء الدرجة الأولى بل شيخ من مشايخ الأزهر السابقين يلقب بشيخ الإسلام<lb/>خطيبًا شاميًّا في جامع بمصر فقال: إن هذا الجامع حسن وموقعه عظيم، ولكن من<lb/>الأسف حشوه بالشوام! وقال رئيس كبير من رؤساء الدنيا في معهد من معاهد العلم<lb/>الديني - وقد رأى فيه حجرات كثيرة للطلاب من قطر غير قطره -: ماذا فعل لنا<lb/>هؤلاء.. حتى نعطيهم كل هذه الحجرات وأهل البلد أحق بها منهم؟ ! ، أو ما هذا<lb/>معناه على أنه لم يكن هو الذي أعطاهم وإنما تلك أماكن وقفها عليهم أناس آخرون<lb/>من غير قوم القائل ومن غير وطنه.<lb/>هنالك إفساد آخر هو أشد من كل إفساد وهو الحيلولة بين المسلمين وبين<lb/>هداية القرآن الذي جعل أمر المسلمين شورى بينهم لا في أيدي أفراد يستبدون فيهم<lb/>وفرض عليهم مقاومة الظلم والإفساد في الأرض بقوة الأمة وغير ذلك مما يحفظ<lb/>حياة الأمم بل ينميها حتى تبلغ كمالها ولولا هذا الإفساد لما تم لظالم ولا لمفسد ما<lb/>أراد.<lb/>سرت كل هذه الأمراض في جسم الأمة الإسلامية من حيث لا يدري الأفراد<lb/>ولا يشعرون كما علمت من التمثيل السابق، وكان من عواقبها أن أكثر الممالك<lb/>الإسلامية خرجت من أيدي المسلمين وما بقي لهم فهو في طور النزع ولكن هذا<lb/>العصر يمتاز على ما قبله بشعور كثير من أفراده بأن الأمة في مرض، ودولها في<lb/>حرب، فإذا لم تبادر بالعلاج تم فساد المزاج، وأجهز عليها الظالم، فهلك المحكوم<lb/>في أثر الحاكم، بهؤلاء الأفراد على قلتهم وضعفهم أنشأ المسلمون يستعدون لاستعادة<lb/>ما فقدوا من مزايا الإنسانية ولكن المسلمين لم يغفلوا عن مراقبتهم، فهم يجتهدون<lb/>في إماتة شعورهم بالضغط والاضطهاد تارة وبالرتب والرواتب تارة أخرى، ومن<lb/>ثبت على نار الفتنتين اضطر إلى الفرار من ديارهم إلى ديار أخرى يأمن فيها على<lb/>نفسه أن تغتال، ويجد فيها لحرية فكره ولو بعض المجال، وإلا نفوه إلى بلد قفر،<lb/>أو جزيرة في البحر، حتى لا ينتشر له فكر، ولا يسمع له ذكر.<lb/>وجملة القول: إن المسلمين كانوا أحياءً بالإسلام نفسه على بصيرة وبينة،<lb/>ولما عرض لهم حلم الفساد اضطرب مزاجهم؛ فتداعوا إلى إزالته فحال دون ذلك<lb/>تحول السلطة الإسلامية عن صراطها، ثم ضعف الشعور بفعل هذا الحلم بجسم<lb/>الأمة لقوة مزاجها وضعف سائر الأمم دونها ثم خدر المرض أعصابها فكان الحلم<lb/>يفعل فعله وهي لا تشعر حتى عم الفساد كل عضو من أعضائها، ونعني بالأعضاء<lb/>الشعوب والفرق التي انقسمت إليها وحدة الأمة، فلا يوجد شعب إسلامي حي ولا<lb/>حكومة إسلامية إلا وهي تعفو ما بقي من رسوم الإسلام وتجد في إبسال أهله إلا ما<lb/>يقال عن حكومة الأفغان من عنايتها بحفظ استقلالها بالقوة العسكرية الحديثة، وهذا<lb/>ضروري ولكنه غير كافٍ كما نرى في تركيا، فلا بد من نشر علم الكون في الأمة<lb/>وإعدادها للحكومة المقيدة بالشورى وإلا كانت من الهالكين. أما ذلك الشعور الذي<lb/>تجدد لأفراد من المسلمين وهو لا عمل له في مملكة من ممالكهم إلا إعدادًا بطيئًا<lb/>للانتقال إلى طور آخر مجهول لعامتهم، ومشكوك فيه عند خاصتهم، لا يدرون<lb/>أيكون مرضًا مضنيًا، أم موتًا مرديًا، أم يكون حياة سعيدة , وسيادة جديدة، أساسها<lb/>العلم والعدل، وغايتها العمران والفضل، فمنهم اليائس يزيد في الإفساد، ومنهم<lb/>الراجي يدعو إلى سبيل الرشاد، وهكذا شأن الأمم في طور الانتقال، لا تستقر من<lb/>الاضطراب على حال.<lb/>من أسباب يأس اليائسين أن المسلمين قد خرجوا بتقسيم رؤسائهم إياهم إلى<lb/>شعوب وأجناس ومذاهب عن كونهم أمة واحدة فلا فائدة من كثرتهم ولا رجاء في<lb/>وحدتهم، وإنما يجب الحكم عليهم بحسب حكوماتهم سواء كانت منهم أو من غيرهم<lb/>فقد أعدهم الظلم والاستبداد لأن يكونوا عبيدًا لمن يحكمهم.<lb/>وإذا نظرنا في حال حكوماتهم وجدنا الإسلامية منها أسرع في الإجهاز عليهم<lb/>من الأجنبية (ونعني بالإسلامية المنسوبة إلى المسلمين لما كانت على قواعد<lb/>الإسلام فإن هذه لا وجود لها في الأرض) فإذا كان من الغرور أن نرجو حياة<lb/>الشعب الجاوي تحت سلطة هولندا والمغربي تحت سلطة فرنسا مثلاً فمن الجنون أن<lb/>نرجو حياة الشعوب العثمانية المتمزقة تحت سلطة تركيا والشعب الفارسي تحت<lb/>سلطة حكامه ومجتهديه؛ ذلك بأن حكومات الأجانب على منعها النور الحقيقي أن<lb/>ينفذ إلى عقول المسلمين فيحييهم بحرارته وهدايته لا سلطة لها إلا بقوتها الحسية<lb/>على الأجسام، وأما الحكام المسلمون فإن لهم سلطتين - القوة الحسية على الأجسام<lb/>والقوة المعنوية في الأرواح - لأن المسلمين توارثوا الاعتقاد بوجوب الخضوع لهم<lb/>على أنه من الدين وقلما يوجد فيهم من يعلم أن من أعظم قواعد الدين أنه لا طاعة<lb/>لمخلوق في معصية الخالق، ولا حكم إلا لله ومن استحل الحكم بما يخالف القواعد<lb/>الشرعية المنصوصة كان مارقًا من الإسلام {وَمَن لَّمْ يَحْكُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ فَأُوْلَئِكَ هُمُ<lb/>الكَافِرُونَ} (المائدة: 44) وهؤلاء العارفون على قلتهم لا يسمح لهم الاستبداد<lb/>بنشر علمهم في الأمة لئلا تنبعث لإقامة الشريعة على أساس الشورى فتبطل سلطتهم<lb/>الاستبدادية التي تنطوي في باطنها نزعة الألوهية.<lb/>ويقول هؤلاء اليائسون أيضًا: إن الأوربيين الذين استولوا على أكثر بلاد<lb/>المسلمين يتربصون بباقيها الدوائر وحكامها يمهدون لهم السبل بالظلم والقضاء<lb/>بالجهل على العلم وباقتراض الأموال منهم ومنحهم (الامتيازات) في بلادهم وهم<lb/>يجتهدون دائمًا في الاتفاق على قسمتها بينهم فلا يمر عقد من السنين إلا ونراهم قد<lb/>اكتسبوا حقًا جديدًا فيها أو قلصوا ظل نفوذنا عن ولاية منها ثم هم أقدر البشر على<lb/>سياسة الأمم والتصرف في الشعوب فإذا دخلوا ولاية قبض أفراد منهم على قواها<lb/>المالية والعسكرية والعلمية والأدبية وذللوا الأمة لسلطانهم فهم يسخروننا لخدمتهم<lb/>بقوتنا حتى لا يدَعوا لنا سبيلاً إلى استعمالها في منفعتنا، وأعظم مظهر لسياستهم<lb/>العليا فينا أن سلطتهم تكون أقوى وأرسخ وربحهم يكون أكثر وأسهل في البلاد التي<lb/>يبقون فيها لنا اسم السلطة ويرضون بمعناها لأنفسهم، فهم يستعبدوننا بواسطة<lb/>استعبادهم لحكامنا الذين أنسنا بالعبودية لهم. فأين موضع الرجاء لهذه الشعوب<lb/>الجاهلة المتفرقة المستعبدة مع هذه الأمم العالمة المستقلة المتحدة؟ ! .<lb/>هذا مجمل احتجاج اليائسين من أهل الشعور بما ينذر المسلمين من الخطر<lb/>فرأيهم أن طور الانتقال الذي هم فيه سينتهي بطور دخولهم تحت سلطة الأجانب<lb/>وزوال استقلالهم من الوجود زوالاً أبديًا كما زال استقلال بني إسرائيل إلا أن يحدث<lb/>في العمران انقلاب كبير لا دليل عليه الآن.<lb/>وأما أهل الرجاء - ونحن منهم - فإنهم يعرفون ما يحتج به أهل اليأس ولا<lb/>ينكرونه ولهم نظر آخر أبعد، ورأي أسدّ - إن شاء الله - وأرشد، يؤيدونه بآيات<lb/>الوحي ويستدلون عليه بطبيعة العمران وشئون الاجتماع، ولا يتسع هذا المقال<lb/>لشرح ما يجوز نشره منه، وإننا نوجز القول فيما لا مندوحة عنه.<lb/>إن المسلمين - وإن اختلفوا في اللغات والمذاهب والأوطان والحكومات -<lb/>يتفقون في أمر واحد تتبعه أمور جوهرية من ناحيتها يدعون إلى ما يحييهم ويجعلهم<lb/>أمة عزيزة تشعرها وحدة الاعتقاد بأن لها مصلحة واحدة يجب على شعوبها الاتحاد<lb/>والتكافل في سبيلها وإن ظلوا على اختلافهم في تلك الأمور العظيمة حتى إذا ما<lb/>انتشرت الدعوة إلى الأمر المتفق عليه (وهو القرآن) استتبعت الوحدة في اللغة<lb/>والوحدة في المذهب أو انتفى الافتراق في المذاهب , وصار كل شعب من شعوب<lb/>المسلمين قوة للآخر وعونًا له وظهيرًا على بعد الدار وقربها واختلاف الحكومات<lb/>والأجناس ولا تسألني عما يكون بعد ذلك وأنت لمَّا تعلم ما يكون قبله.<lb/>الدعوة إلى القرآن تستتبع الدعوة به إلى جميع العلوم الكونية من طبيعية<lb/>واجتماعية لأجل تكميل النفس بعرفان حكم الله في صنعه وإبداعه , ولأجل تعزيز<lb/>دينه بآثار تلك العلوم , وتستتبع طلب المزيد من نعم الله ومساهمة الأغنياء والأقوياء<lb/>للفقراء والضعفاء في هذه النعم بأداء الزكاة وغيرها من الصدقات التي تقوم بها<lb/>المصالح العامة والخاصة وتستتبع حكم الشورى وإقامة العدل وغير ذلك من أركان<lb/>السعادة. فإذا وفق الدعاة لإقناعهم بهذا وحملوهم عليه فقل: قد نفخت فيهم روح<lb/>الحياة التي لا موت بعدها. نعم إن هذا الإجمال لا يقنع القارئ بهذه الدعوى , وإن<lb/>التفصيل مع بيان الدليل لا محل له هنا على أن شرح ذلك إنما يفيد أهله الذين<lb/>استعدوا للقيام به دون من يقرأ لأجل التسلي أو الانتقاد كما هو شأن أكثر الناس.<lb/>بينا في مقالة الحياة الملّية من المجلد الثامن شيئًا من حقيقة هذه الحياة التي<lb/>هي محل رجائنا , وذكرنا هناك العلوم التي نحتاج إليها وكيفية تمهيد العقبات التي<lb/>تعترض في سبيلها , ونحن الآن في حاجة إلى بيان أن المسلمين في طور انتقال<lb/>من حال إلى حال وأن هذا الطور شبيه بطور النقه من مرض تخشى عاقبته، ولا<lb/>تؤمن نكسته، وأنهم محتاجون فيه إلى الأطباء الروحانيين العالمين بأدواء الاجتماع<lb/>وطرق معالجتها وإلا سبقهم الأجانب لتحويل الأمة في هذا الطور إلى حياة مذبذبة<lb/>ينقطع كل رجاء للإسلام فيها.<lb/>ثبت بالتجربة والاختبار أن المتعلمين للعلوم الكونية هم الذين يسودون أمتهم<lb/>كما أن الأمم السابقة في مضمار هذه العلوم تسود المتخلفة فيه فالناس تبع لهؤلاء<lb/>المتعلمين صلحوا أم فسدوا , فهم التيار الجديد الذي يحول الأمة من حال إلى حال<lb/>وعقول هؤلاء المتعلمين وقلوبهم بين أيدي الأجانب فهم الذين يودعون فيها وينقشون<lb/>في ألواحها المستعدة ما يريدون على علم منهم بغايته وأثره. ومما نشاهد من أثره<lb/>أن أكثر المتعلمين لا قيمة للدين الذي هو الرابطة العامة للمسلمين - في نفوس<lb/>أكثرهم فهم لا يصلون ولا يصومون , ولا يحلون ولا يحرمون وإنما هَمُّ أكثرهم<lb/>التمتع باللذات الحسية ولو بذلوا في سبيلها جميع المصالح العامة. ثم هم مع هذا<lb/>مغرورون بأنفسهم يحسبون أنهم أرقى من سلفهم الصالح عقولاً وأرجح أحلامًا<lb/>وأوسع علومًا وأفضل آدابًا وأقدر على الأعمال الاجتماعية فلا الدين عرفوا ولا حب<lb/>الأمة أشربوا , وكيف وهم على جهلهم بشريعتها يجهلون تاريخها الذي لم يتفضل<lb/>عليهم ساداتهم الأجانب بشيء حقيقي منه إلا بعض المسائل المنتقدة التي صوروها<lb/>بغير صورتها , وألبسوها غير لباسها , واستنبطوا منها ما لا تدل عليه من العيوب<lb/>والمساوئ , وغفل متعلمونا الأذكياء عما اعترف به المنصفون من فلاسفة أساتذتهم<lb/>المتصرفين في عقولهم وقلوبهم من حيث لا يشعرون من تعظيم شأن مدنية المسلمين<lb/>الأولين الذي أقاموا ميزان العدل بعد ميله , وأحيوا موات العلم بعد موته كما غفلوا<lb/>عن أنفسهم التي لم يوجد لها في الأرض أثرًا يحمد فلا رفعوا أمة من سقطتها ولا<lb/>أحيوا دولة بعد موتتها وما لي لا أذكرهم بتعصب أساتذتهم لدينهم والسعي في نشره<lb/>بما يبذلون من الملايين في جمعيات الرهبان والقسيسين.<lb/>كلا، إن القصد إلى بيان حال المتعلمين في مثل مصر والآستانة , وأنهم<lb/>كالعلامة في جهلهم بعاقبة علمهم وعملهم في الأمة فكل واحد منهم يفكر في خويصة<lb/>نفسه , فهو يتعلم لغاية يجعلها نصب عينيه وهي رزق مضمون يتمتع به كما يتمتع<lb/>خواص قومه. يعذر التلميذ في هذا ولا يعاب لأنه لا يتوجه إلا حيث يوجهه معلمه<lb/>ومربيه فمن لم يكن له أم ولا أب ولا معلم ينفخ فيه روح حب الأمة والملة لا يرجى<lb/>أن يهتم بجعل حياته الشخصية ركنًا من أركان حياة أمته الملية لبذل شيء من وقته<lb/>وشيء من فضل ماله في خدمتها وإعلاء شأنها.<lb/>إذا كان الكمال الشخصي يتوقف على حسن تربية الشخص البدنية والنفسية<lb/>فهل يمكن أن يكون الكمال الاجتماعي بالمصادفة والاتفاق أو لترك معظم نشء الأمة<lb/>فوضى والقذف بمن يراد تعليمهم من الذكران والإناث إلى الأجانب حتى الجزويت<lb/>والفرير ينقشون ألواح نفوسهم بما يشاءون؟<lb/>هذه الحال التي نرى عليها أكثر الذين تعلموا العلوم العصرية والتي يظن أن<lb/>سيكون عليها أو على ما هو دونها من يتعلمون الآن تصلح أن تكون حججًا لليائسين<lb/>من إصلاح حال المسلمين , ولكن أهل الرجاء يرون في أثناء هذه الظلمات المتكاثفة<lb/>بصيصًا من النور يوشك أن يتألق فيقشع كل ظلمة ويظهر صراط الحق للسارين.<lb/>يرى البصير في مصر والهند نابتة على شيء من استقلال الفكر ويرى في روسيا<lb/>نابتة لم يعمل في أرواحها سم الأجانب عمله في غيرها وهي مع ذلك تتطلب العلوم<lb/>والتربية لأجل الحياة، ويرى في الآستانة نفسها على شدة الهيمنة فيها على الأفكار<lb/>والمراقبة على العلم نابتة تلتهب غيرة وتشعر من معنى الاستقلال بما لا يشعر به<lb/>سائر المسلمين , ويرى في إيران هزة جديدة، وحركة يرجى أن تكون مفيدة،<lb/>ويرى في تونس حركة أخرى حيوية، تعوزها نفحة من نفحات الحرية، وليس<lb/>استقلال الفكر هو كل ما استفادت نابتتنا من الأجانب بل أصابتهم نفحة من نفحات<lb/>الحياة الاجتماعية. فهذا الخير يتنازع مع تلك الشرور في هذه النفوس الضعيفة ,<lb/>ولا يعوز الأمة الآن إلا الأطباء الروحانيون والزعماء الاجتماعيون الذين يشرفون<lb/>على الأودية والترع والسواقي التي تجري فيها سيول الحوادث الجديدة بالأمة<lb/>ويقدرون على تحويلها إلى حيث تكون محيية لأرض الأمة. ما رأيت لكاتب في<lb/>هذه البلاد كتابة , ولا علمت لعامل عملاً ينبئ بمراقبته للتغيير الاجتماعي الذي ينتقل<lb/>بالأمة المصرية من حال إلى حال (وحاشا من فقدنا بالأمس) إلا ما يكتبه اللورد<lb/>كرومر في تقاريره السنوية، وما يدبر به أمور الحكومة الكلية، هو الذي ينظر في<lb/>عاقبة الأعمال المالية الكبرى ويسيرها كما يرى، وهو الذي قال في المحاكم<lb/>الشرعية: إنها ستمد إليها يد لا تعرف للقديم حرمة، وهو الذي توقع من زيادة<lb/>الإقبال على تعليم البنات ما توقع , وأشار بالنظر في مغبته، هو الذي فهم ما يرمي<lb/>إليه اعتصاب تلاميذ المدارس فاهتم به اهتمامًا لم يفهم سره إلا الأقلون فمن لنا<lb/>بمرشدين ينظرون في أمورنا الكلية بتلك العين، ويرجحون سير نابتتنا خير<lb/>النجدين؟ .<lb/>هذا ما نحن في أشد الحاجة إليه لإصلاح شئوننا في هذا الطور الذي نحن فيه<lb/>فالزعماء المصلحون هم الذين يحولون مجاري الحوادث التي تعمل في استعداد<lb/>الأمة وتغيرها على ما فيه خيرها وسنفرد لهم مقالاً خاصًّا بهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p130" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1751.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة من سنغافوره<lb/>ورأي عالم في المنار والمسلمين</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 6-9) من خ. م. س. في سنغافوره<lb/>تشرفت بلقاء بعض الفضلاء من علماء المسلمين فانجر بنا الحديث إلى ذكر<lb/>الأحوال الحاضرة فيما للإسلام والمسلمين فيه وعليه , فجرى ذكر المنار المنير<lb/>فأثنى عليه بما هو أهله ثم شافهني بقوله: تنبه كثير من المسلمين بدعاء المنار إلى<lb/>الله تعالى وتمحيصه للحقائق , وإني أرفع إليك هذا لترفعه إلى المنار الأغر لينشره<lb/>على صفحاته مؤملاً منه أن يبسط لنا في الجواب على ما سألناه وما ضالتنا<lb/>المنشودة إلا الإرشاد إلى الحق (وهذا ما قاله ذلك الحكيم) :<lb/>ضرب الجهل أطناب خيامه في بعض البلاد الإسلامية التي كان لسلفها القدح<lb/>المعلى في العلوم والمعارف والأعمال حتى صارت الآن خلوًا من كل ما يطلق عليه<lb/>اسم (مجد) بل لا يبعد إن قلنا: إن من فيها من الخلف ضد لسلفهم , وقد أهملوا<lb/>كل شيء من المجد اتكالاً على مجد من سلف حتى إذا ما عرا حادث اتكلوا في دفعه<lb/>على سكان الأضرحة فتراهم يعتقدون في صالحي أمواتهم أنهم مطلعون على أي<lb/>حادث عرا وأنهم إن شاءوا دفعه عنهم دفعوه , وإن رأوا في إبقائه صالحًا أبقوه<lb/>وتراهم يقدسون تلك البقاع التي لم يرد في الشرع تقديسها , ويرون في مطلق<lb/>الإقامة بها شرفًا وفضلاً وإن كان المقيم بها خلوًا عن كل فضل وشرف.<lb/>فهل أنزل الله بهذا من سلطان؟ وهل فيما يعتقدونه شيء ورد به الكتاب<lb/>والسنة؟ وهل فيما إذا ورد عن سلفهم شيء ولم نجد له دليلاً من الكتاب والسنة<lb/>فعلى ماذا يكون حمله؟ وهل يجب على أحد التصديق بالولاية لشخص معين؟<lb/>وماذا يكون حكم من رد شيئًا من كلامهم في نحو ما ذكر أعلاه ولم يعترف بولاية<lb/>أحد معين؟ وقد جاء من نحو هذا في بعض أعداد المنار السالفة ما جاء , والأمل<lb/>في حضرة الأستاذ الرشيد المرشد أن لا يحيلنا على ما سبق ويبسط لنا في جوابه<lb/>على ما ذكرناه فضلاً , وليكن في معلومكم سيدي أن هذا الداء قد أزمن في كثير من<lb/>بلدان المسلمين فيحتاج إلى معالجته بدواء فيه قوة لاستئصاله - فلعل أن يكون دعاء<lb/>المنار إلى الحق بالحق مقبولاً عند أولئك , كما أنه قبل دعاء المنار كثير ممن ضلوا<lb/>فأضلوا ثم اهتدوا فهدوا -.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ترجع هذه الأسئلة إلى أربع مسائل:<lb/>(1) الدليل على دعاء الموتى أي التماس دفع الشر وجلب الخير منهم.<lb/>(2) ما يرد عن العلماء ولا يعلم له دليل.<lb/>(3) حكم من رد كلام العلماء الذي لا دليل عليه.<lb/>(4) الاعتقاد بولاية شخص معين من الناس أي أن له مكانة عند الله خاصة<lb/>به في الدنيا والآخرة.<lb/>وإن كثيرًا من قراء المنار قد سئموا كثرة الكلام في مسألة التوسل بالموتى إلى<lb/>قضاء الحاجات , ولكن فتنة الناس بها وتجدد قراء كثيرين للمنار في كل عام لم<lb/>يطلعوا على ما سبق نشره في ذلك مع حاجتهم إليه يوجب علينا مع تجدد السؤال<lb/>عنها أن نبين الحق فيها فنقول:<lb/>مسألة دعاء الموتى والتوسل بهم<lb/>(ج 6) لو كان الكلام مع أناس من أهل العلم والبصيرة لكان يكفينا في بيان<lb/>بدعتهم في ذلك أن نقول: إن ما تأتونه لم يأذن به الله في كتابه ولا على لسان<lb/>رسوله , ولم يأتِ بمثله صالح المؤمنين من الصحابة والتابعين وهو أمر ديني<lb/>محض لا مجال للرأي فيه فمن يقول به يكون منازعًا لله تعالى في شرع الدين كما<lb/>قال تعالى في سورة الشورى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ<lb/>اللَّهُ} (الشورى: 21) .. الآية. فإن ادعوا أن أحدًا من السلف دعا ميتًا أو طلب<lb/>منه حاجة أو صلى عند قبره أو تمسح به أو قصده للدعاء أو قال: إن الدعاء عنده<lb/>أرجى للإجابة- طالبناه بالنقل ولن يجده وإنما قصارى احتجاجهم أن بعض مشايخ<lb/>التصوف الذين اشتهروا بالصلاح كانوا يتبركون بالقبور. والجواب عنه سهل لمن<lb/>يعرف ما هو الإسلام، فإن علماء أصول الدين حصروا الحجج الشرعية في الكتاب<lb/>والسنة والإجماع والقياس. ولا ينهض شيء من ذلك هنا، أما الكتاب والسنة<lb/>والإجماع فإن طريقها النقل ولم ينقل ذلك أحد؛ وأما القياس فإنه لا يأتي في الأمور<lb/>التعبدية ولا فيما يتعلق بشأن عالم الغيب , والمسألة من هذا القبيل لأن المفتونين بها<lb/>فريقان: غلاة يزعمون أن الموتى يقضون حاجاتهم بأنفسهم لأن أرواحهم مأذونة<lb/>بذلك , وقال بعضهم: بل هي تعود إلى أجسادها التي لا تفنى وتقضي الحاجة كما<lb/>كان شأنها في الحياة الدنيا، وأنت ترى أن هذا نبأ عن عالَم الغيب وهو لا يعرف<lb/>إلا بالوحي كما قال تعالى: {عَالِمُ الغَيْبِ فَلاَ يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَداً * إِلاَّ مَنِ<lb/>ارْتَضَى مِن رَّسُولٍ} (الجن: 26-27) .. الآيات وفيها أن الرسول يطلعه الله<lb/>تعالى على ما يريد أن يبلغه عنه من أمر عالم الغيب كالجنة والنار والملائكة والجن.<lb/>وأما الآخرون فيقولون: إن الله تعالى يقضي حاجة من يدعوهم كرامة لهم.<lb/>وهذا حكم على الله تعالى وهو أعلى أحكام عالم الغيب , ولا قياس فيه فهو يتوقف<lb/>على نص من الوحي وإلا كان من القول على الله بدون علم وهو من كبائر الإثم<lb/>المقرونة بالكفر وهي أصول المحرمات في كل دين شرعه الله كما بينه تعالى في<lb/>قوله في سورة الأعراف: {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ<lb/>وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى<lb/>اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) .<lb/>على أن هذه المسألة - مسألة التماس دفع الضر أو جلب النفع من غير الله<lb/>استقلالاً أو بالوساطة والشفاعة - لم تكن لتترك فلا يبين حكمها في القرآن وهي<lb/>أصل الوثنية وأساسها في جميع الأمم , ولذلك فتن بها أهل الكتاب فاتخذوا وسطاء<lb/>وشفعاء بينهم وبين الله تعالى غير وسطاء أجدادهم أو خلطائهم من الوثنيين فهم لا<lb/>يخالفون الوثنيين في أصل هذه العقيدة وحقيقتها، وإنما خالفوهم في مظهرها<lb/>وصورتها، إذ اعتقدوا الوساطة والشفاعة مثلهم وجعلوا لهم شفعاء ووسطاء من<lb/>أنفسهم غير وسطاء أولئك وشفعائهم. أفرأيت دين التوحيد الخالص يسكت عن هذه<lb/>المسألة ويدعها للفقهاء يحكمون فيها بقياسهم وهي تتعلق بأساس الدين وركنه الركين<lb/>وهو التوحيد؟ ! .<lb/>قال تعالى: {وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ<lb/>شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ سُبْحَانَهُ<lb/>وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ} (يونس: 18) أي أنهم باتخاذ الشفعاء يعبدون غير الله<lb/>لأن هذا عين العبادة , ولكنهم يقولون: إن هذه شفاعة عنده فهي لا تخل بتعظيمه<lb/>بل هي تعظيم لهم كما تعظم الملوك إذ لا يتجرأ الحقير على دعائهم إلا بواسطة<lb/>المقربين عنده. وقد نفى سبحانه هذه الشفاعة في آيات كثيرة قال تعالى في سورة<lb/>البقرة: {وَلاَ يُقْبَلُ مِنْهَا شَفَاعَة} (البقرة: 48) ، {وَلاَ تَنفَعُهَا شَفَاعَةٌ} (البقرة: 123) ، {وَلاَ خُلَّةٌ وَلاَ شَفَاعَة} (البقرة: 254) وقال في سورة المدثر:<lb/>{فَمَا تَنفَعُهُمْ شَفَاعَةُ الشَّافِعِينَ} (المدثر: 48) وقال في سورة الأنعام: {وَأَنذِرْ بِهِ<lb/>الَّذِينَ يَخَافُونَ أَن يُحْشَرُوا إِلَى رَبِّهِمْ لَيْسَ لَهُم مِّن دُونِهِ وَلِيٌّ وَلاَ شَفِيعٌ لَّعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ} (الأنعام: 51) ، {وَذَرِ الَّذِينَ اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَعِباً وَلَهْواً وَغَرَّتْهُمُ الحَيَاةُ الدُّنْيَا وَذَكِّرْ<lb/>بِهِ أَن تُبْسَلَ نَفْسٌ بِمَا كَسَبَتْ لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ اللَّهِ وَلِيٌّ وَلاَ شَفِيعٌ} (الأنعام:<lb/>70) .. الآية ومعنى (تبسل) تسلم إلى الهلاك أي أن الذين تدفعهم أعمالهم إلى<lb/>الهلاك لا تنجيهم من عاقبتها شفاعة أحد , والآيات في هذا كثيرة وارجع إلى<lb/>التفسير من هذا الجزء تجد الكلام في معناها مفصلاً.<lb/>وكانوا يطلقون على هؤلاء الشفعاء لقب الأولياء كما تلوت في آيتي الأنعام<lb/>آنفًا ومثلهما آية (الم) السجدة: {مَا لَكُم مِّن دُونِهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ شَفِيعٍ أَفَلاَ تَتَذَكَّرُونَ} (السجدة: 4) وقال تعالى في سورة الزمر: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا<lb/>نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ اللَّهَ<lb/>لاَ يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ * لَوْ أَرَادَ اللَّهُ أَن يَتَّخِذَ وَلَداً لاَّصْطَفَى مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ<lb/>سُبْحَانَهُ هُوَ اللَّهُ الوَاحِدُ القَهَّارُ} (الزمر: 3-4) فدلت الآية الثانية على أن من<lb/>جملة هؤلاء الأولياء المسيح عليه الصلاة والسلام والملائكة أي أن الناس<lb/>يتقربون بأشخاصهم وذواتهم إلى الله تعالى زلفى , وهذا باطل إذ لا يتقرب أحد إلى<lb/>الله تعالى بأحد إنما يُتقرب إليه تعالى بالعمل الصالح وإخلاص القلب مع الإيمان<lb/>الصحيح. وأنت تعلم أن كل ما يعتقده المبتدعون في أصحاب القبور الصالحين هو<lb/>من هذا القبيل أي أن التوسل بأشخاصهم يقرب من الله تعالى ويكون وسيلة لقضائه<lb/>سبحانه وتعالى حاجة من يدعوهم ويتقرب بهم. ولذلك قال تعالى في سورة الإسراء:<lb/>{قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِهِ فَلاَ يَمْلِكُونَ كَشْفَ الضُّرِّ عَنكُمْ وَلاَ تَحْوِيلاً *<lb/>أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ<lb/>عَذَابَهُ إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ كَانَ مَحْذُوراً} (الإسراء: 56-57) أي أن أولئك الأولياء<lb/>الذين يدعونهم لكشف الضر عنهم أو تحويله توسلاً بهم كالمسيح - هم أنفسهم<lb/>يطلبون الوسيلة إلى الله تعالى بعبادته ويرجون رحمته باتباع سنته والعمل بشريعته<lb/>ويخافون عذابه إذا قصروا، حتى إن أقربهم من مرضاته هو أخوفهم منه وأرجاهم<lb/>له. ذلك بأن عذاب الله في الدنيا والآخرة مخوف ومحذور في نفسه لأن لله فيه سننًا<lb/>لا تتبدل يوشك أن يخالفها المرء من حيث يدري أو من حيث لا يدري وأن القلوب<lb/>تتقلب وأنه لا يجب لأحد من خلقه عليه شيء ولذلك قال: {قُلْ فَمَن يَمْلِكُ مِنَ اللَّهِ<lb/>شَيْئاً إِنْ أَرَادَ أَن يُهْلِكَ الْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ وَمَن فِي الأَرْضِ جَمِيعاً وَلِلَّهِ مُلْكُ<lb/>السَّمَواتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ} (المائدة:<lb/>17) فبمثل هذه الآية يهدينا سبحانه إلى أن ملائكته وأنبياءه وأولياءه ما كانوا<lb/>ليرجون رحمته إلا بفضله عليهم إذ جعلهم محلاً لطاعته وإرشاد عباده فلا نغلو في<lb/>تعظيمهم حتى ننسى كونهم عبيدًا له إن شاء أن يهلكهم فعل؛ لئلا نطلب منهم نفعًا<lb/>أو ضرًا. ومن ثم قرن الله خشيته بالعلم وجعله من أسبابها كما قال: {إِنَّمَا يَخْشَى<lb/>اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ العُلَمَاءُ} (فاطر: 28) وفي حديث الصحيحين عن عائشة قالت:<lb/>(صنع رسول الله صلى الله عليه وسلم شيئًا فرخص فيه , فتنزه عنه قوم فبلغه ذلك ,<lb/>فخطب فحمد الله وأثنى عليه ثم قال: ما بال أقوام يتنزهون من الشيء أصنعه<lb/>فوالله إني لأعلمهم بالله وأشدهم له خشية) .<lb/>ثم إن ما يطلب من أصحاب القبور وغيرهم يعبر عنه بالدعاء كما قال في<lb/>الآية السابقة: {أُوْلَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ..} (الإسراء: 57) .. إلخ , وقد احتج<lb/>القرآن على بطلان هذا الدعاء بقوله: {وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن<lb/>قِطْمِيرٍ * إِن تَدْعُوَهُمْ لاَ يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ وَيَوْمَ القِيَامَةِ<lb/>يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ وَلاَ يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ} (فاطر: 13-14) ومثلها آيات كثيرة.<lb/>وقوله في نهي المؤمنين أن يكونوا مثل هؤلاء الوثنيين في طلب شيء أعوزهم نيله<lb/>بسببه من غير الله تعالى: {وَأَنَّ المَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلاَ تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَداً} (الجن:<lb/>18) .<lb/>هذا ولما كان أكثر الوثنيين قد فتنوا برجال من صالحيهم حتى اعتقدوا أنهم<lb/>بعد موتهم ينفعون ويضرون وكانت هذه الفتنة قد سرت إلى أهل الكتاب فاتخذوا<lb/>أحبارهم ورهبانهم أربابًا من دون الله , وصاروا يبنون عليهم الكنائس أو ينسبونها<lb/>إليهم ويتوسلون بهم إلى الله تعالى , ويعتقدون أن الله يقضي حاجاتهم بجاههم أو أنه<lb/>أعطاهم قوة قضائها بأنفسهم نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن بناء المساجد على<lb/>القبور وعن عمارة القبور نفسها وعن وضع السرج عليها , بل ونهى عن زيارتها<lb/>في أول الإسلام ولما تمكن التوحيد رخص في زيارتها بقصد الاعتبار بالموت<lb/>وتذكر الآخرة ففعل المسلمون في هذه الأزمنة كل ما نهى عنه ولعن فاعله ومن<lb/>ذكَّرهم ونهاهم عن هذه البدع أنكروا عليه بأنه هو المبتدع لأنه منكر لزيارة القبور<lb/>كأن زيارة القبور تحمي كل تلك البدع التي هي شعار الوثنيين مع أن الصحيح في<lb/>الأصول عند الجمهور أن الأمر بالشيء بعد النهي عنه إنما يدل على إباحته لا<lb/>وجوبه أو ندبه , وهبْ أن الأمر بالزيارة بعد حظرها للندب أو الاستحباب أليس قد<lb/>عللت بعلة تذكر الآخرة فإذا فعلت لعلة أخرى كدعاء الميت وطلب الاستفادة منه أو<lb/>به تكون قد خرجت عن دائرة الإذن ودخلت في باب المحظور الذي لم يأذن به الله؟.<lb/>ومن عجائب تلاعب الأهواء بالمبتدعين أن كل ما ورد من التشديد في بناء<lb/>القبور وتشريفها والبناء عليها ووضع السرج عندها واتخاذها مواسم وأعيادًا لم<lb/>يقصد به إلا سد باب الاعتقاد بأن صالحي الموتى ينفعون الأحياء ويضرونهم كما أن<lb/>النهي عن التصوير وعن اتخاذ الصور بصفة تشعر بالتعظيم لم يقصد به إلا المنع<lb/>من تصوير من يعظمون تعظيمًا دينيًا كما هو شأن الوثنيين ومن تبعهم من أهل<lb/>الكتاب. الأمران من باب واحد ولكن علماء المسلمين سكتوا للعوام على ضلالهم في<lb/>القبور حتى لا تكاد ترى في مثل هذه البلاد مسجدًا ليس فيه قبر مبني مشرف يقصد<lb/>للتوسل به وطلب دفع الضر وجلب الخير منه ولكنهم يشددون في التصوير واتخاذ<lb/>الصور وإن لم تكن فيها شائبة الدين ولا الشبهة على الاعتقاد أو التعظيم وإننا نختم<lb/>هذا الجواب بشيء مما ورد في القبور.<lb/>قال صلى الله عليه وسلم: (قاتل الله اليهود اتخذوا قبور أنبيائهم مساجد يحذر<lb/>ما فعلوا) رواه أحمد والبخاري ومسلم من حديث أبي هريرة زاد مسلم:<lb/>والنصارى , قالت عائشة: ولولا هذا لأبرز قبره. فالسبب في حجب قبره صلى<lb/>الله عليه وسلم عن أعين الناس منعهم من تعظيمه أو التماس المنفعة منه مع أنه هو<lb/>الذي خاطبه الله تعالى بقوله: {قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعاً وَلاَ ضَراًّ إِلاَّ مَا شَاءَ اللَّهُ<lb/>وَلَوْ كُنتُ أَعْلَمُ الغَيْبَ لاسْتَكْثَرْتُ مِنَ الخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ السُّوءُ إِنْ أَنَا إِلاَّ نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ<lb/>لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ} (الأعراف: 188) ومثلها آيات. وفي صحيح مسلم أنه قال قبل أن<lb/>يموت بخمس: (إن من قبلكم كانوا يتخذون القبور مساجد فإني أنهاكم عن ذلك) .<lb/>وفي الصحيحين أنه ذكر له كنيسة بأرض الحبشة وذكر من حسنها وتصاوير فيها<lb/>فقال: (أولئك إذا مات فيهم الرجل الصالح بنوا على قبره مسجدًا وصوروا فيه تلك<lb/>الصور أولئك هم شرار الخلق عند الله يوم القيامة) وفي مسند أحمد وصحيح أبي<lb/>حاتم عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إن من شرار الناس من تدركهم الساعة<lb/>وهم أحياء والذين يتخذون القبور مساجد) وفي سنن أبي داود وغيره عنه صلى الله<lb/>عليه وسلم أنه قال: (لا تتخذوا قبري عيدًا) وفي موطأ مالك عنه صلى الله عليه<lb/>وسلم أنه قال: (اللهم لا تجعل قبري وثنًا يُعبد اشتد غضب الله على قوم اتخذوا<lb/>قبور أنبيائهم مساجد) وما عبادة القبر إلا تعظيمه وطلب الحوائج ممن دفن فيه ,<lb/>ومن التعظيم الذي هو عبادة الطواف به كما يطاف بالكعبة والتمسح بها التماسًا<lb/>للبركة وللشفاء وتقبيله. فإن من نهى صلى الله عليه وسلم عن مثل فعلهم كانوا<lb/>يفعلون ذلك. وفي مسند أحمد وسنن أبي دواد والترمذي والنسائي عن ابن عباس<lb/>أنه قال: (لعن الله زائرات القبور والمتخذين عليها المساجد والسرج) وفى إسناده<lb/>أبو صالح باذام تكلم فيه ويعضده ما تقدم.<lb/>وأما آثار الصحابة في ذلك فكثيرة. ذكر شيخ الإسلام ابن تيمية في تفسير<lb/>سورة الإخلاص وغيره أنه ثبت عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه أنه كان في<lb/>سفر فرأى قومًا ينتابون مكانًا للصلاة فسأل عن ذلك فقالوا: هذا مكان صلى فيه<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: إنما هلك من كان قبلكم بهذا إنهم اتخذوا آثار<lb/>أنبيائهم مساجد، من أدركته الصلاة فليصلِّ وإلا فليمضِ، وبلغه أن قومًا يذهبون<lb/>إلى الشجرة التي بايع النبي صلى الله عليه وسلم أصحابه تحتها فأمر بقطعها.<lb/>وأرسل إليه أبو موسى يذكر له أنه ظهر بتُسْتَر قبر دانيال وعنده مصحف (أي<lb/>كتاب) فيه أخبار ما سيكون وأنهم إذا أجدبوا كشفوا عن القبر فمطروا , فأرسل إليه<lb/>عمر يأمره أن يحفر بالنهار ثلاثة عشر قبرًا يدفنه بالليل في واحد منها لئلا يعرفه<lb/>الناس لئلا يُفتنوا به.<lb/>(قال شيخ الإسلام) : فاتخاذ القبور مساجد مما حرمه الله ورسوله وإن لم<lb/>يبن عليها مسجدًا ولكن بناء المساجد عليها أعظم. وكذلك قال العلماء: يحرم بناء<lb/>المساجد على القبور , ويجب هدم كل مسجد بني على قبر , وإن كان الميت قد قبر<lb/>في مسجد وقد طال مكثه سُوي القبر حتى لا تظهر صورته فإن الشرك إنما يظهر<lb/>إذا ظهرت صورته , واستدل على هذا الأخير بأن المسجد النبوي كان مقبرة فنبشت<lb/>وسويت , وما ذكره في هدم المسجد المبني على قبر، نقل نحوه ابن حجر في<lb/>الزواجر , وقد نقلنا عبارته في المنار من قبل.<lb/>وجملة القول: إن الله تعالى لم يأذن بأن يُدعى غيره لدفع ضر أو جلب نفع<lb/>لا على أنه مستقل بذلك ولا على أنه واسطة بينه وبين عباده في الخلق والتقدير ,<lb/>وإنما حصر الواسطة بينه وبين عباده بتبليغ دينه وشرعه إليهم على لسان رسوله<lb/>وقد حصر خصوصيتهم بهذا التبليغ في آيات كثيرة وبين أنهم لا يمتازون عن سائر<lb/>الناس بشيء وراء الوحي وما يستلزمه من الصفات كالصدق والأمانة وأنهم لا<lb/>يقدرون على نفع أحد ولا ضره بالفعل حتى بالهداية والرشد , ومن حكمته أن كان<lb/>بعض آبائهم وأبنائهم وأقاربهم كفارًا ليعلم الناس أنه لو كان لهم من الأمر شيء<lb/>لهدوا جميع أقاربهم وأنقذوهم من عذاب الدنيا والآخرة. أفبعد هذا كله يكون لمدعي<lb/>الإسلام وجه ما لدعوى أن الأموات الصالحين يملكون كشف الضر أو تحويله عن<lb/>الناس وجلب المنافع لهم وذلك من الوثنية الصريحة {سُبْحَانَكَ هَذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ *<lb/>يَعِظُكُمُ اللَّهُ أَن تَعُودُوا لِمِثْلِهِ أَبَداً إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ * وَيُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمُ الآيَاتِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ<lb/>حَكِيمٌ} (النور: 16-18) [1] .<lb/>***<lb/>أقوال العلماء بغير دليل<lb/>(ج 7) لا حجة في قول أحد بالدين دون قول الشارع , ويجب رد كل قول<lb/>لم يؤيد بدليل بالحديث المتفق عليه: (من أحدث في أمرنا هذا ما ليس منه فهو رد)<lb/>أي مردود , وبذلك صرح الأئمة المشهورون , قال أبو الليث السمرقندي: حدثنا<lb/>إبراهيم بن يوسف عن أبي حنيفة أنه قال: (لا يحل لأحد أن يفتي بقولنا ما لم يعلم<lb/>من أين قلنا) وروي عن أصحابه مثل ذلك , وفى رواية: (ما لم يعرف دليلنا)<lb/>وممن نقل عنهم ذلك الشعراني وولي الله الدهلوي. وفي روضة العلماء من كتبهم:<lb/>(قيل لأبي حنيفة: إذا قلت قولاً وكتاب الله يخالفه؟ قال: اتركوا قولي لكتاب<lb/>الله. فقيل: إذا كان خبر الرسول صلى الله عليه وسلم يخالفه؟ قال: اتركوا قولي<lb/>لقول رسول الله صلى الله عليه وسلم: فقيل: إذا كان قول الصحابة يخالفه قال:<lb/>اتركوا قولي لقول الصحابة) .<lb/>وروى الحافظ ابن عبد البر بسنده إلى معن بن عيسى قال: سمعت مالك بن<lb/>أنس يقول: إنما أنا بشر أخطئ وأصيب فانظروا في رأيي؛ فكل ما وافق الكتاب<lb/>والسنة فخذوه , وكل ما لم يوافق الكتاب والسنة فاتركوه، ورواه غيره أيضًا. ومن<lb/>المشهور عن مالك أنه كان يقول عند التحديث في الحرم النبوي الشريف: كل أحد<lb/>يؤخذ من كلامه ويرد عليه إلا صاحب هذا القبر، ويشير إلى الروضة الشريفة<lb/>وقال الإمام الشافعي في كتابه الأم في أثناء كلام: (وهذا يدل على أنه ليس لأحد<lb/>دون رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يقول إلا بالاستدلال) وله أقوال في هذا<lb/>المعنى كثيرة يكفينا منها هذا النص الصريح فيما نحن فيه , وأتباعه من أكثر الناس<lb/>أقوالاً في ذلك , وكذلك الحنابلة ولذلك كثر المجتهدون ممن تفقه في هذين المذهبين؛<lb/>أما الإمام أحمد فهو أشد الناس براءة من القول بغير دليل , وقد سأله أبو داود عن<lb/>الأوزاعي ومالك أيهما أتبع؟ فقال: (لا تقلد دينك أحدًا من هؤلاء، ما جاء عن<lb/>النبي وأصحابه فخذه، وقال: لا تقلدني ولا تقلد مالكًا ولا الشافعي ولا الأوزاعي<lb/>ولا الثوري وخذ من حيث أخذوا) أي من الدليل. وما قاله هؤلاء الأئمة المهتدون<lb/>هو ما أجمع عليه السلف , ولكن الغلو في تعظيم الإنسان لشيوخه وشيوخهم وثقته<lb/>بهم من أسباب ترك الدليل إلى أقوالهم بل من أسباب اتباعهم في أقوالهم وأفعالهم ,<lb/>وكم من رجل جهول قلده الجاهلون لأنهم اعتقدوا صلاحه فقالوا ما كان لمثله في<lb/>تقواه وورعه أن يقول أو يعمل إلا ما يعلم أنه حق، وهذا قول مردود بلا نزاع<lb/>فالصالح غير معصوم فقد يخطئ جهلاً وقد يخطئ سهوًا وعمدًا.<lb/>***<lb/>حكم من رد كلام العلماء الذي لا دليل عليه<lb/>(ج 8) حكم من رد كلام العلماء لأنه لا دليل عليه أنه اتبع الحق واهتدى<lb/>بالقرآن وسار على طريقة السلف الصالحين والأئمة المرضيين - كما علمت.<lb/>***<lb/>الاعتقاد بولاية شخص معين<lb/>(ج 9) إن ما يعتقده عوام المسلمين في الولاية والأولياء في هذه الأزمنة لم<lb/>يكن معروفًا في صدر الإسلام بالمرة , فلم يكن الصحابة يدعون بعض عبادهم<lb/>بالأولياء. والولي في اللغة: الناصر والصديق ومتولي الأمر , وجاء في القرآن أن<lb/>لله أولياء وللشيطان أولياء , وأن المؤمنين بعضهم أولياء بعض والكفار والمنافقين<lb/>بعضهم أولياء بعض. فولي الله من ينصر دينه ويقيم سننه وشريعته وولاية<lb/>المؤمنين بعضهم لبعض عبارة عن تناصرهم في إعلاء كلمته وإقامة دينه وشريعته.<lb/>والله ولي الذين آمنوا بمعنى أنه هو الذي يتولى أمورهم , وليس لهم من دونه ولي<lb/>ولا نصير؛ فمن اتخذ وليًا يعتقد أنه يتولى بعض أموره في غير ما يتعاون به<lb/>الناس بعضهم مع بعض فقد اتخذه شريكًا كما علمت من آية الزمر التي مرت في<lb/>جواب السؤال السادس ومثلها آيات كثيرة.<lb/>ليس لمؤمن أن يعتقد جزمًا أن أحدًا من الناس بعينه قد مات وهو ولي لله<lb/>تعالى مرضي عنه له في دار رضوانه ما وعد به أولياءه، لأن ذلك تعدٍّ على علم<lb/>الغيب , وقول على الله بغير علم , وقد أجمع العلماء على أن الخاتمة مجهولة وأنه<lb/>لا يقطع لأحد بالموت على الإيمان وبكرامة الله له بالجنة إلا بخبر عن الشارع ,<lb/>وإنما نحسن الظن بجميع المؤمنين , ومن عرفنا استقامته على الشرع كان ظننا فيه<lb/>أحسن ورجاؤنا له بفضل الله أكبر. أخرج البخاري في صحيحه عن أم العلاء -<lb/>امرأة من الأنصار - أنهم اقتسموا المهاجرين أول ما قدموا عليهم بالقرعة , قالت:<lb/>فطار لنا - أي وقع في سهمنا - عثمان بن مظعون من أفضل المهاجرين وأكابرهم<lb/>ومتعبديهم وممن شهد بدرًا فاشتكى فمرضناه حتى إذا توفي وجعلناه في ثيابه دخل<lb/>علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم فقلت: رحمة الله عليك أبا السائب فشهادتي<lb/>عليك لقد أكرمك الله تعالى. فقال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: (وما يدريك<lb/>أن الله أكرمه؟) فقلت: لا أدري بأبي أنت وأمي يا رسول الله. فقال رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم: (أما عثمان فقد جاءه اليقين والله إني لأرجو له الخير. ما<lb/>أدري وأنا رسول الله ما يُفعل بي) ، قالت: فوالله لا أزكي أحدًا بعده أبدًا. فهذا<lb/>الحديث الصحيح يكفي في قطع ألسنة المفتاتين على الله الذين يجزمون بأن فلانًا<lb/>وفلانًا ممن يعرف وممن لا يعرف من أولياء الله المكرمين عنده قطعًا، وأن لهم<lb/>فوق ذلك السلطان في عالم الغيب وعالم الشهادة , وما أجهلهم بالله وكتابه وبهدي<lb/>رسوله وسيرة سلف الأمة الذين نقل عنهم في الخوف وعدم الجزم بأمر الآخرة - ما<lb/>فيه عبرة للجاهلين لو كانوا يوعظون به حتى أن المبشرين بالجنة من الصحابة ما<lb/>كانوا يأمنون مكر الله وكانوا يقولون: ما يدرينا أن النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>بشرنا بشرط الاستقامة على ما كنا عليه معه وأننا فُتنّا من حيث لا ندري.<lb/>***<lb/>خلق آدم وعيسى<lb/>لم يكتفِ الشيخ قاسم محمد أبو غدير بما ذكرنا في هذه المسألة التي سأل عنها ,<lb/>فكتب إلينا في 14 المحرم يطلب نشر أسئلته التي كان أرسلها إلينا بنصها<lb/>والجواب عنها بالتفصيل في أول جزء يصدر بعد كتابته هذه (لأهمية الموضوع) ,<lb/>وإننا لا نرى الموضوع بالعين التي رآها به , وإنما يصح أن يعتنى به هذا<lb/>الاعتناء إذا ثبت مذهب دارون بطريق القطع الذي لا يحتمل الشك والارتياب فعند<lb/>ذلك يجب علينا نحن المسلمين أن نبذل جهدنا في تأويل الآيات الواردة في خلق آدم<lb/>بمثل ما تقدم الإشارة إليه أو بغيره فإن لم نقدر انتصر دارون على القرآن ويثبت<lb/>بطلانه (حاش لله) أما الآن فإننا نعتقد في المسألة ما يدل عليه ظاهر الآيات من<lb/>غير تأويل. وأما ما ذكره الدكتور محمد توفيق أفندي صدقي من التأويل فهو في<lb/>باب دفع الشبهات والرد على المعترضين , ولا يكلف السائل ولا غيره أن يتخذه<lb/>عقيدة له.<lb/>لهذا نرى أن لا حاجة إلى التطويل الذي يطلبه إذ لا فائدة له , فالمسلم لا<lb/>يترك الظاهر ويلجأ إلى التأويل إلا إذا عرضت له الشبهة أو أوردت عليه , وما<lb/>كان لنا أن نجتهد في إبطال تأويل يراد به تثبيت عقيدة مشتبهة أو رد شبهة<lb/>معترض فليتدبر.<lb/>هذا وإن أسئلته قد جعلت في اللقا من الورق بعد ذلك الجواب المجمل , وقد<lb/>أردنا مراجعتها عند كتابة هذه الكلمات فلم نظفر بها. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لا نلتزم بيان عدد الآيات التي تذكر بطريق الاقتباس لا لبيان معناها في الأصل ولا للاحتجاج بها كهذه الايات.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p141" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1752.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تتمة أجوبة الأسئلة الجاوية في السماع</head>
               <lb/>
               <lb/>(تنبيه) رأى بعض فضلاء المصريين أننا أطلنا في هذه المسألة أكثر مما<lb/>تستحق وذلك أنه يندر أن يوجد في مصر من يتحامى السماع ولكن الجمود في كثير<lb/>من البلاد على تقليد المعسِّرين لا يلين إلا بأكثر من هذا , والمنار ليس خاصًّا<lb/>بالمصريين.<lb/>البحث في السماع من جهة القياس الفكري<lb/>يرى القارئ المنصف أن ما قاله الشوكاني (ونشرناه في الجزء الماضي هو<lb/>صفوة التحقيق إلا أن في إدخاله السماع على الإطلاق باب الشبهات نظرًا؛ فإن ما<lb/>ثبت في الصحيح من سماع النبي صلى الله عليه وسلم وأكابر أصحابه يدفعه , فإنهم<lb/>أبعد الناس عن الشبهات , وقد سمعوا مع تسميتهم ذلك بمزمار الشيطان وباللهو.<lb/>والذي يظهر من أحاديث الإباحة التي تقدمت أن قول من قال باستحباب السماع أو<lb/>ندبه ينبغي أن يحمل على ما يكون في الأوقات والحالات التي يستحب فيها تحري<lb/>السرور كالعرس والعيد وقدوم الغائب. فإن السماع فيما عدا هذه الأوقات والحالات<lb/>مباح لذاته بشرط عدم الإسراف فيه , فإن الإسراف ضار بالأخلاق مسقط للمروءة ,<lb/>وهذا هو مراد الإمام الشافعي رضي الله عنه بقوله في الأم: إن الغناء لهو مكروه<lb/>يشبه الباطل ومن استكثر منه فهو سفيه ترد شهادته , وقوله: إن صاحب الجارية<lb/>إذا جمع الناس لسماعها فهو سفيه ترد شهادته، وقد يقال: إنه يقرب أن يكون ديوثًا<lb/>لأنه إذ لم يغَرْ على جاريته أن تطرب الناس بصوتها فربما كان لا يغار عليها مطلقًا.<lb/>وقولنا: مباح لذاته، يتفق مع قول الغزالي ومن وافقه بمنع ما كان فيه تشبه<lb/>بأهل الفسق في شعارهم الخاص بهم قال في الإحياء: (ولهذه العلة نقول: لو<lb/>اجتمع جماعة وزينوا مجلسًا , وأحضروا آلات الشرب وأقداحه وصبوا فيها<lb/>السكنجبين , ونصبوا ساقيًا يدور عليهم ويسقيهم فيأخذون من الساقي ويشربون<lb/>ويحيي بعضهم بعضًا بكلماتهم المعتادة بينهم؛ حرم ذلك عليهم وإن كان المشروب<lb/>مباحًا في نفسه لأن في هذا تشبهًا بأهل الفساد , بل لهذا ينهى عن لبس القباء وعن<lb/>ترك الشعر قزعًا على الرأس في بلاد صار القباء فيها من لباس أهل الفساد ولا<lb/>ينهى عن ذلك فيما وراء أهل النهر لاعتياد أهل الصلاح ذلك فيهم. فلهذه المعاني<lb/>حرم المزمار العراقي والأوتار كلها كالعود والصنج والرباب والبربط وغيرها وما<lb/>عدا ذلك فليس في معناها كشاهين الرعاة والحجيج وشاهين الطبالين وكالطبل<lb/>والقضيب وكل آلة يستخرج منها صوت مستطاب موزون سوى ما يعتاده أهل<lb/>الشرب؛ لأن كل ذلك لا يتعلق بالخمر ولا يذكر بها ولا يشوق إليها ولا يوجب<lb/>التشبه بأربابها فلم يكن في معناها فبقي على أصل الإباحة قياسًا على أصوات<lb/>الطيور وغيرها. بل أقول: سماع الأوتار ممن يضربها على غير وزن متناسب<lb/>مستلذ حرام أيضًا. وبهذا تبين أنه ليست العلة في تحريمها مجرد اللذة الطيبة , بل<lb/>القياس تحليل الطيبات كلها إلا ما في تحليله فساد قال الله تعالى: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ<lb/>زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ} (الأعراف: 32) فهذه<lb/>الأصوات لا تحرم من حيث هي أصوات موزونة وإنما تحرم بعارض آخر. اهـ<lb/>كلام الغزالي وتكلم في مكان آخر عن العوارض.<lb/>فهذا القول هو أحسن ما قيل في القياس كما أن القول السابق هو أحسن ما قيل<lb/>في السنة وأجمعه. وأنت تعلم أن التشبه بأهل السكر والخلاعة إنما حرم لما فيه من<lb/>مهانة المؤمن وضعته , فإذا سمع المؤمن الأوتار في مجلس لا يعد فيه متشبهًا بأهل<lb/>السكر والفسق كأن يسمعه في بيته أو بيت آخر بصفة لا تشبه فيها فلا مجال للقول<lb/>بالتحريم , فالأمر في الأوتار كالأمر في لبس القباء (هو القفطان في عرف<lb/>المصريين والغنباز في عرف الشاميين) فقد حرمه الغزالي في بلاد وأباحه في<lb/>أخرى لعلة التشبه وعدمها , وما قاله في إباحة سائر الآلات يدخل فيه آلات<lb/>الموسيقى العسكرية وأمثالها فتبين بهذا أنه لا وجه في القياس الصحيح لتحريم سماع<lb/>المعازف على الإطلاق كما أنه لا وجه لها في كتاب ولا سنة بل الوجه ما تقدم.<lb/>ومن العوارض التي لا بد من التنبيه إليها كون السماع يهيج السامع فيدفعه إلى<lb/>المعاصي؛ فمن علم من نفسه ذلك حرم عليه، هذا ما يليق بدين الفطرة الذي جمع<lb/>لمتبعيه بين سعادة الدنيا والآخرة والله أعلم وأحكم.<lb/>
               <lb/>الكلام على عبارات الأسئلة<lb/>أما قول السائل في السؤال الأول: إن الغزالي حرم ما هو شعار أهل الشرب<lb/>إلخ فيقال فيه: إن ما صرح به الغزالي هو أن الأصل في سماع الغناء<lb/>والمعازف الحل كما تقدم , وتحريم سماع الأوتار لعلة التشبه بالفساق يزول بزوال<lb/>هذه العلة كما قال في لبس القباء. وما ذكره فيه عن ابن حجر من العلة الأخرى<lb/>وهي كون اللذة بالسماع تدعو إلى الفساد فهو محل نظر , إذ السماع - كما قال<lb/>بعض العلماء - إنما يحرك الساكن ويستخرج الكامن فمن لم يكن من أهل الفساد لا<lb/>يدعوه إلى الفساد , وأشد السماع تأثيرًا في النفس سماع ألحان النساء وقد سمعها<lb/>الشارع وكبار أصحابه , وقد أطال الغزالي في بيان اختلاف الحكم باختلاف أحوال<lb/>الأشخاص وأن ذلك لا يمنع أن الأصل فيه وفي جميع اللذات الإباحة. والحديث<lb/>الذي أورده فيه عن كتاب النصائح وهو (إذا فعلت أمتي خمس عشرة خصلة حل<lb/>بها البلاء..) وذكر منها اتخاذ القينات والمعازف وفسرها بالملاهي من الأوتار<lb/>والمزامير لم نذكره في أحاديث الحظر لشدة ضعفه ولأجل الكلام عليه هنا. فنقول:<lb/>قد رواه الترمذي عن صالح بن عبد الله عن الفرج بن فضالة الشامي عن يحيى بن<lb/>سعيد عن محمد بن عمر بن علي بن أبي طالب مرفوعًا: (إذا فعلت أمتي خمس<lb/>عشرة خصلة حل بها البلاء) قيل: وما هي يا رسول الله؟ قال: (إذا كان المغنم<lb/>دولاً , والأمانة مغنمًا , والزكاة مغرمًا , وأطاع الرجل زوجته وعق أمه , وبر<lb/>صديقه وجفا أباه , وارتفعت الأصوات في المساجد , وكان زعيم القوم أرذلهم ,<lb/>وأُكرِمَ الرجل مخافة شره , وشُربت الخمور , ولُبس الحرير , واتُّخِذَتْ القيان<lb/>والمعازف , ولعن آخر هذه الامة أولها؛ فارتقبوا حين ذلك ريحًا حمراء وخسفًا أو<lb/>مسخًا) والفرج بن فضالة قد تكلم فيه، سئل الدارقطني عنه فقال: ضعيف فقيل له:<lb/>نكتب عنه حديثه عن يحيى بن سعيد (إذا فعلت أمتي خمس عشرة خصلة..) ..<lb/>إلخ؟ فقال: هذا باطل، فقيل من جهة الفرج قال: نعم. وقال أبو داود: سمعت<lb/>أحمد يقول: إذا حدث عن الشاميين فليس به بأس ولكنه عن يحيى بن سعيد عنده<lb/>مناكير، وقال أبو حاتم: لا يحل الاحتجاج به , وقال مسلم: إنه منكر الحديث، ثم<lb/>إن الحديث لا يدل على تحريم سماع الأوتار؛ لأن الخصال التي ذكرت فيه منها ما<lb/>هو فضيلة كبرِّ الصديق ولكن مجموعها سبب للهلاك , وإن لم يصح الحديث لأنها<lb/>من السرف في الترف وفساد الأخلاق وإضاعة المصالح العامة والخاصة.<lb/>ابن حزم وابن طاهر الحافظان<lb/>وأما ما ذكر في السؤال الثاني عن ابن حجر الهيتمي من الطعن في ابن حزم<lb/>وفي ابن طاهر فهو مما اعتاد ابن حجر مثله , وهو معدود عليه من غلوه في<lb/>التعصب لأقوال علماء مذهبه , وابن حجر ليس من طبقة ابن حزم الحافظ الإمام<lb/>المجتهد ولا من طبقة ابن طاهر , وإنما يعرف قدر ابن حزم الحافظ ابن حجر<lb/>العسقلاني إمام المحدثين في زمنه وبعد زمنه. وقد ذكر له ترجمة طويلة في طبقات<lb/>الحفاظ قال فيها: وكان إليه المنتهى في الذكاء والحفظ وسعة الدائرة في العلوم ,<lb/>وكان شافعيًّا ثم انتقل إلى القول بالظاهر , ونفى القول بالقياس وتمسك بالعموم<lb/>والبراءة الأصلية , وكان صاحب فنون فيه دين وتورع وتزهد وتحرٍّ للصدق , ثم<lb/>قال: وقال صاعد بن أحمد: كان ابن حزم أجمع أهل الأندلس قاطبة لعلوم الإسلام<lb/>وأوسعهم معرفة مع توسعه في علم اللسان ووفور حظه من البلاغة والشعر ومعرفته<lb/>بالسنن والآثار. أخبرني ولده الفضل أنه اجتمع عنده بخط أبيه أبي محمد من<lb/>تواليفه أربع مائة مجلد تحتوي على نحو من ثمانين ألف ورقة. قال الحميدي: كان<lb/>أبو محمد حافظًا للحديث وفقهه مستنبطًا للأحكام من الكتاب والسنة متقنًا في علوم<lb/>جمة عاملاً بعلمه ما رأينا مثله فيما اجتمع له من الذكاء وسرعة الحفظ وكرم النفس<lb/>والتدين، وكان له في الأدب والشعر نفس واسع وباع طويل ما رأيت من يقول<lb/>الشعر على البديهة أسرع منه.. إلخ، ثم نقل الحافظ ابن حجر عن شيخ الإسلام<lb/>العز بن عبد السلام إمام الشافعية في عصره أنه قال: ما رأيت في كتب الإسلام في<lb/>العلم مثل المُحَلَّى لابن حزم والمُغني للشيخ الموفق، ثم قال الحافظ في أواخر<lb/>ترجمته: قلت: ابن حزم رجل من العلماء الكبار فيه أدوات الاجتهاد كاملة.. إلخ.<lb/>وأما ابن طاهر فقد ذكره في طبقات الحفاظ أيضًا وبيَّن أصل هذه الكلمة<lb/>(إباحي) التي قالها فيه ابن حجر الهيتمي الفقيه مع ألفاظ أخرى تعد من السباب لم<lb/>يقل بمثلها أحد. قال الحافظ في ترجمته: وقد ذكره الدقاق في رسالة فحط عليه<lb/>وقال: كان صوفيًا ملامتيًا سكن الري ثم همذان , له كتاب صفوة التصوف وله<lb/>أدنى معرفة بالحديث، قلت: هو أحفظ منك بكثير يا هذا! . ثم قال: ذكر عنه<lb/>الإباحة قلت: بل الرجل مسلم معظم للآثار وإنما كان يرى إباحة السماع لا الإباحة<lb/>المطلقة التي هي ضرب من الزندقة. اهـ. فهل يُسَلِّم مسلم بعد قول الحافظ ابن<lb/>حجر العسقلاني صاحب القول الفصل والحكم العدل في الرجال ما قاله ابن حجر<lb/>الفقيه الهيتمي من أنه مجازف إباحي كذاب رجس العقيدة نجسها؟ اللهم ألهم<lb/>هؤلاء الأئمة الذين يسبهم ابن حجر الهيتمي المتعصب لتقليده العفو عنه يوم الدين.<lb/>وأما حكاية الحافظ ابن طاهر عن الشيخ أبي إسحاق الشيرازي إباحته العود<lb/>فإذا لم تصح عنه فقد صحت عمن هم أعظم منه. قال الزبيدي في شرح الإحياء<lb/>بعد نقل تحريمه عن المذاهب الأربعة: وذهبت طائفة إلى جوازه وحكي سماعه عن<lb/>عبد الله بن جعفر وعبد الله بن عمر وعبد الله بن الزبير ومعاوية بن أبي سفيان<lb/>وعمرو بن العاص وحسان بن ثابت رضي الله عنهم وعن عبد الرحمن بن حسان<lb/>وخارجة بن زيد ونقله الأستاذ أبو منصور عن الزهري وسعيد بن المسيب وعطاء<lb/>بن أبي رباح والشعبي وعبد الله بن أبي عبيد وأكثر فقهاء المدينة. وحكاه الخليلي<lb/>عن عبد العزيز بن الماجشون وقدمنا ذلك عن إبراهيم وابنه سعد وحكاه الأستاذ<lb/>أبو منصور أيضًا عن مالك وكذلك حكاه الفوراني في كتابه الغمد. وحكى الروياني<lb/>عن القفال أنه حُكيَ عن مالك أنه يبيح الغناء على المعازف، وحكاه الماوردي<lb/>في الحاوي عن بعض الشافعية ومال إليه الأستاذ أبو منصور. ونقل الحافظ ابن<lb/>طاهر عن الشيخ أبي إسحاق الشيرازي أنه كان مذهبه وأنه كان مشهورًا عنه وأنه لم<lb/>ينكره عليه أحد من علماء عصره. وابن طاهر عاصر الشيخ واجتمع به وهو ثقه<lb/>وحكاه عن أهل المدينة وادعى أنه لا خلاف فيه بينهم وإليه ذهب الظاهرية حكاه<lb/>ابن حزم وغيره. قال صاحب الإمتاع: ولم أَرَ من تعرض لكراهة ولا لغيرها إلا ما<lb/>أطلقه الشافعي في الأم حيث قال: وأكره اللعب بالنرد للخبر أكثر ما أكره اللعب<lb/>بشيء من الملاهي، فإطلاقه يشمل الملاهي كلها ويندرج فيه العود وغيره , وقد<lb/>تمسك بهذا النص من أتباعه من جعل النرد مكروهًا غير محرم، وما حكاه المازري<lb/>في شرح التلقين عن ابن عبد الحكم أنه قال: إنه مكروه، ونقل عن العز بن عبد<lb/>السلام أنه سئل عنه فقال: إنه مباح , وهذا هو الذي يقتضيه سياق المصنف هنا<lb/>(يعني الغزالي في الإحياء) اهـ. كلام الزبيدي ومنه ومما سبق عن نيل<lb/>الأوطار يعلم أن النقل عن الصحابة والتابعين وغيرهم من العلماء لم ينفرد به ابن<lb/>حزم وابن طاهر , ولو انفردا لاحتج بنقلهما الأثبات وهما من الأثبات ما لا يحتج<lb/>بنفي ابن حجر الهيتمي وهو ليس من الحفاظ , ولم يطعن في أسانيدهما لينظر في<lb/>طعنه. وسقط بهذه النقول ما جاء في الأسئلة من ذكر الاتفاق على تحريم العود<lb/>ونحوه وتفسيق من يسمعه.<lb/>وأما سؤاله عن جواز نسبة ذلك إلى العلويين الأتقياء؛ فجوابه أن النقل لا<lb/>يكون بالرأي فإن نقل ذلك ثقة صدقناه وحملنا سماعهم على اعتقادهم الحل كما نقل<lb/>ذلك عمن هم خير منهم وإن كان غير ثقة لم نصدقه.<lb/>وأما سؤاله عن بعض علماء الرسوم: هل يقتدى بهم إذا سمعوا العود؟ فنقول:<lb/>إنهم لا يقتدى بفعلهم في شيء مطلقًا , وإنما يؤخذ بنقلهم وروايتهم في بيان حكم<lb/>الله إن كانوا ثقات صادقين. كذلك يقال في الصوفية الذين ذكرهم في السؤال<lb/>الخامس: من عرفت استقامته وتقواه منهم فلا يجوز الطعن في دينه لسماعه العود<lb/>من غير أن يتشبه بأهل الفسق فيما هو من شئون فسقهم بحيث يظن أنه منهم فمن<lb/>فعل هذا فقد جنى على نفسه وأهانها فلا يلومنَّ من أساء الظن به.<lb/>خلاصة القول في السماع<lb/>(1) لم يرد نص في الكتاب ولا في السنة في تحريم سماع الغناء أو آلات<lb/>اللهو يحتج به.<lb/>(2) ورد في الصحيح أن الشارع وكبار أصحابه سمعوا أصوات الجواري<lb/>والدفوف بلا نكير.<lb/>(3) أن الأصل في الأشياء الإباحة.<lb/>(4) ورد نص القرآن بإحلال الطيبات والزينة وتحريم الخبائث.<lb/>(5) لم يرد نص عن الأئمة الأربعة في تحريم سماع الآلات.<lb/>(6) كل ضار في الدين أو العقل أو النفس أو المال أو العرض فهو من<lb/>المحرم ولا محرم غير ضار.<lb/>(7) من يعلم أو يظن أن السماع يغريه بمحرم حرم عليه.<lb/>(8) أن الله يحب أن تُؤتَى رخَصه كما يحب أن تؤتى عزائمه.<lb/>(9) أن تتبع الرخص والإسراف فيها مذموم شرعًا وعقلاً.<lb/>(10) إذا وصل الإسراف في اللهو المباح إلى حد التشبه بالفساق كان<lb/>مكروهًا أو محرمًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p147" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1753.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أديب متنكر</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نقد شرح ديوان أبي تمام</head>
               <lb/>تابع لما في الجزء الأول<lb/>
               <lb/>(ص104)<lb/>أظن دموعها سنن الفريد <gap resp="#org_MS"/> وهي سلكاه من نحر وجِيد<lb/>(سنن الفريد: وجه العقد) يقال: امضِ على سننك أي على وجهك , وتنحَّ<lb/>عن سنن الجبل أي وجهه , ولا يقصد الشاعر إلى هذا هنا , وإنما قصد إلى<lb/>تشبيه قطرات الدموع بحبات العقد الفريد التي عبر عنها بالسنن وهي جمع سنة<lb/>كحبر جمع حبرة. والسنة: الحبة من رأس الثوم وهي بيضاء مدملكة ملساء<lb/>فيحسن تشبيه حبات العقد بها وإطلاق اسمها عليها. ولا يضر التشبيه خبث رائحة<lb/>السنن لأنه لا يلاحظ فيه جميع عوارض المشبه به , وهذا طلع النخل تشبه به<lb/>الثنايا ورائحته رائحته.<lb/>(ص104)<lb/>رآنا مشعري أرق وحزن <gap resp="#org_MS"/> وبغيته لدى الركب الهجود.<lb/>(الهجود: من هجد إذا أناخ) : هجد: نام، والركب الهجود النائم , وهو<lb/>ما أراده الشاعر فهو يقول: إن الطيف تحامى زيارته لكونه حليف أرق وحزن<lb/>والطيف إنما يأوي إلى الركب النائم. وقد ينيخ الركب ولا ينام.<lb/>(ص109)<lb/>أخو الحرب العوان اذا أدارت <gap resp="#org_MS"/> رحاها بالجنود على الجنود<lb/>(العوان: التي قوتل فيها مرة) صوابه: مرتين أي مرة بعد أخرى , وفسر<lb/>الشارح العوان أيضًا في ص143 كما فسرها به هنا.<lb/>(ص 105)<lb/>بنصر ابن منصور بن بسام انفرى <gap resp="#org_MS"/> لنا شظف الأيام في عيشة رغد<lb/>(انفرى: انصلح) انفرى هنا بمعنى انكشف وتقلص واضمحل وزال.<lb/>راجع ما قلناه عن هذه الكلمة في قول الشاعر:<lb/>به انكشف عنا الغيابة.. إلخ.<lb/>(ص138)<lb/>فعلوت هامته فطار فراشها <gap resp="#org_MS"/> بشهاب موت في اليدين مجرد<lb/>(الفراش: موقع اللسان في قعر الفم) أراد الشارح أن الفِراش مفرد على<lb/>وزان كتاب وأن معناه ما ذكره , وليس كذلك فإن شاعرنا أراد بقوله ما يريده أهل<lb/>اللغة في قولهم: أطار فَراش رأسه , وفَراش الرأس بفتح الفاء جمع فراشة بفتحها<lb/>أيضًا عظام رقيقة تبلغ القحف ويقال لها: فراش الدماغ , والفراش أيضًا كل رقيق<lb/>من عظم أو حديد.<lb/>(ص 139)<lb/>نفسوك فالتمسوا مداك فحاولوا <gap resp="#org_MS"/> جبلاً يزل صفيحه بالمصعد<lb/>(بالمصعد: أي وقت الطلوع) لا معنى لكون وجه الجبل وسطحه يزلق<lb/>بوقت الطلوع , وإنما المعنى أن من أراد بلوغ المنزلة التي بلغها الممدوح كان كمن<lb/>يحاول الرُّقِيّ في جبل يزلق سطحه بالمصعد فيه فهو لا يزال في عناء وخيبة<lb/>فالمصعد اسم فاعل من أصعد إذا استقبل أرضًا أرفع من الأخرى , ونظير قول<lb/>شاعرنا قول الآخر: (كما زالت الصفواء بالمتنزه) أي كما يزل النازل على<lb/>الصخرة الملساء.<lb/>(ص145)<lb/>حتى التوى من نقع قسطلها على <gap resp="#org_MS"/> حيطان قسطنطينة إعصار<lb/>(النقع: رفع الصوت) القسطل ليس له صوت مرتفع , وإنما المراد بالنقع<lb/>هنا الغبار وتكون إضافة النقع إلى القسطل الذي معناه الغبار أيضًا من قبيل الإضافة<lb/>البيانية.<lb/>(ص 148)<lb/>وإذا القسي العوج طارت نبلها <gap resp="#org_MS"/> سوم الجراد يشيح حين يطار<lb/>(السوم: العلامة) السوم هنا مصدر سامت الطير على الشيء سومًا: حامت ,<lb/>وهو مفعول مطلق لطارت من غير لفظه يقول: إذا انتثرت النبال وأشبه انتثارها<lb/>حومان رجل الجراد الذي هيج فجد في الطيران. وجواب الشطر البيت بعده. <gap resp="#org_MS"/> (ص 151)<lb/>لولا أحاديث أبقتها أوائلنا <gap resp="#org_MS"/> من السدى والندى لم يعرف السمر<lb/>(السدى: ندى الليل) كما يطلق كل من السدى والندى على ما يسقط في<lb/>الليل يطلق أيضًا على المعروف والجود , ومنه: أسدى إليه أحسن إليه , والمراد<lb/>منهما هنا المعنيان الآخران قطعًا ولا يمكن أن يراد بالسدى ندى الليل.<lb/>(ص158)<lb/>مصفرة محمرة فكأنها <gap resp="#org_MS"/> عصب تيمن في الوغى وتمضر<lb/>(العصب: صبغ ينبت في <placeName>اليمن</placeName>) العصب: ضرب من برود <placeName>اليمن</placeName> ذو<lb/>وشي ونقوش , وقد أراد الشاعر أن الربيع أفرغ على الأرض من أزاهيره حللاً<lb/>ملونة تحاكي تلك البرود اليمنية المسماة بالعصب لا أنها تحاكي الصبغ نفسه.<lb/>(ص 158)<lb/>بالثامن المتخلف اتسق الهدى <gap resp="#org_MS"/> حتى تخير رشده المتحير<lb/>(اتسق: سار على طريقة نظام عام) اتسق واستوسق الأمر أو الهدى مثلاً<lb/>اجتمع وانتظم واستوى , واتساق القمر اكتماله واستواؤه. وقولهم: وسق البعير أي<lb/>ساقه لا يقتضي جواز مجيء اتسق بمعنى سار مطاوعًا له.<lb/>(ص168)<lb/>للمجد مستشرف وللأدب المجفوّ <gap resp="#org_MS"/> ترب وللندى حلس<lb/>(الحلس: الكبير من الناس) نعم هو من جملة معانيه لكن أريد به هنا معنى<lb/>آخر. أصل الحلس مسح يبسط في البيت وتجلل به الدابة أو يكون تحت رحلها ثم<lb/>استعير لمن يلازم الشيء ويعود نفسه عليه وفي الحديث: كن حلس بيتك أي<lb/>ملازمًا له وهم من أحلاس خيل أي من أصحابها الآلِفِين لركوبها وفلان ليس من<lb/>أحلاسها، فاستعملت استعمال حلف وترب في مثل قولهم زيد حلف فقر وعمرو<lb/>ترب أدب , وقرنها بترب يؤيد كون المراد بها ما ذكرناه.<lb/>(ص 169)<lb/>قالت وعيُّ النساء كالخرس <gap resp="#org_MS"/> وقد يصبن الفصوص في الخلس<lb/>(الفصوص: أحداق العيون) نعم، لكن ليس المراد بها هنا هذا المعنى.<lb/>أصل الفص حجر الخاتم وتجوزوا فيه فقالوا: أنا آتيك بالأمر من فصه أي أصله<lb/>وحقيقته ومخرجه الذي خرج منه , وقالوا أيضًا: فلان حزاز الفصوص إذا كان<lb/>مصيبًا في رأيه وجوابه. وهذا المعنى هو الذي قصد إليه الشاعر. يقول: إن<lb/>النساء على عيهن قد يقعن على الصواب ويصبن الرأي عرضًا ثم استشهد على<lb/>قوله بما قالته المرأة له. فالفصوص في البيت بالنصب مفعول به.<lb/>(ص181)<lb/>وأقاح منور في بطاح <gap resp="#org_MS"/> هذه في الصباح روض أريض<lb/>(البطاح: الصحاري) البطاح جمع بطحاء وهي مسيل واسع فيه دقاق<lb/>الحصى كالأبطح والبطحية , والبطاح غير الصحاري فإن الصحراء الأرض<lb/>المستوية الواسعة وزاد بعضهم: لا نبات فيها.<lb/>(ص183)<lb/>لا تكن لي ولن تكون كقوم <gap resp="#org_MS"/> عودهم حين يعجمون رضيض<lb/>(يعجمون: يعصرون) العجم أن تعض العود بسنك لتعرف صلابته , ثم<lb/>قالوا: عجمت عود فلان أي بلوت أمره وخبرت حاله , وفلان عوده صليب لا<lb/>تحيك فيه العواجم أي لا تؤثر فيه الأسنان , وقالوا في ضده: فلان عوده رضيض<lb/>فالعجم في البيت متجوز فيه عن الامتحان والاختبار.<lb/>(ص214)<lb/>يئوب إلى شمائل منه ميث <gap resp="#org_MS"/> قليلات الأماعز والبراق<lb/>(الأماعز: الغزلان , والبراق: الحملان من الضأن) فاعل يئوب يرجع<lb/>إلى السلام الذي أرسله الشاعر إلى الممدوح يعني أن سلامه يرجع الى شمائل<lb/>ممدوحه التي وصفها بقوله: ميث أي لينة , وأصل الميث وصف للأرض يقال:<lb/>أرض ميثاء وأراضٍ ميث. ولما وصف الشاعر شمائل ممدوحه بصفة الأرض<lb/>الحسنة ناسب أن ينفي عنها صفة الأرض الرديئة فقال: قليلات الأماعز والبراق.<lb/>الأول جمع أمعز وهي الأرض الصلبة الكثيرة الحصى , والثاني جمع برقة وهي<lb/>الأرض الغليظة ذات الحجارة والطين والرمل ومعنى القلة هنا العدم كما لا يخفى<lb/>فهو يقول: إن شمائل الممدوح وطباعه لينة وليست بخشنة ولا جافية.<lb/>(ص214)<lb/>وتخط بزته فربت خلة <gap resp="#org_MS"/> في درج ثوب اللابس المتنوق<lb/>(الخلة: الشق) الخلة هنا الحاجة والفقر والخصاصة أي يتنوق المرء في<lb/>لباسه ويبالغ في تزيينها ويكون تحتها حاجة وعدم ولا كذلك الممدوح.<lb/>(ص228)<lb/>ضنك إذا خرست أبطاله نطقت <gap resp="#org_MS"/> فيه الصوارم والخطية الذبُل<lb/>(الذبل: الصلبة) مادة الذبول تفيد معنى الدقة والضمور كقولهم: ذبل<lb/>الفرس: ضمر وهزل بل ربما كان من معناها أيضًا اللين والفتور كقولهم: ذبل<lb/>النبات ذوى ولان , وتذبل في مشيه تفتر فيه , ثم أجروا المادة على الرماح تجوزًا<lb/>فقالوا: قَنًا ذابل: أي دقيق لاصق بالليط , والليط جمع ليطة القشرة التي تكون<lb/>على القصب , وربما كان اللين مرادًا أيضًا في ذلك الاستعمال المجازي لأن الرمح<lb/>إذا لم يكن لينًا لدنًا تقصف ولم يصلح للطعن فالدقة واللين هما المفهومان من تلك<lb/>المادة والمقصودان من ذبول الرماح. وإذا أريد وصف الرماح بالصلابة قيل كما<lb/>قال الحماسي:<lb/>ولنا قناة من ردينة صدقة <gap resp="#org_MS"/> زوراء حاملها كذلك أزور<lb/>فقوله: صدقة أي صلبة مستوية لا خائرة هشة.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p151" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1754.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سماع لبعض كبار التابعين من باب الأدبيات</head>
               <lb/>
               <lb/>قال شارح الإحياء عند نقل الغَزالي السماع عن جماعة من الصحابة والتابعين:<lb/>وحسبك منهم سعيد بن المسيب وبه يضرب المثل فى الورع وهو أفضل التابعين<lb/>بعد أويس وأحد الفقهاء السبعة وقد سمع الغناء واستلذ سماعه! ثم ذكر عن ابن عبد<lb/>البر بسنده أن سعيدًا مر ببعض أزقة <placeName>مكة</placeName> فسمع الأخضر يغني فى دار العاص بن<lb/>وائل وهو يقول:<lb/>تضوع مسكًا بطن نعمان إذ مشت <gap resp="#org_MS"/> به زينب فى نسوة خفرات<lb/>فضرب سعيد برجله الأرض فقال: هذا والله مما يلذ استماعه ثم قال سعيد:<lb/>وليست كأخرى أوسعت جيب درعها <gap resp="#org_MS"/> وأبدت بنان الكف فى الجمرات<lb/>وعلت بنان المسك وصفًا مرجلاً <gap resp="#org_MS"/> على مثل بدر لاح فى ظلمات<lb/>وفاضت تراءى يوم جمع فأفتنت <gap resp="#org_MS"/> برؤيتها من راح من عرفات<lb/>وأثبت الحافظ ابن عبد البر أن هذه الأبيات لسعيد لا للنميرى. أقول:<lb/>وقابلْ ما عاب سعيد من توسيع جيوب النساء وإبداء بنانهن بحال نسائنا اليوم، ويوم<lb/>جمع: يوم عرفة ثم ذكر شارح الإحياء عن الحافظ ابن طاهر بسنده أن عبد العزيز<lb/>بن عبد المطلب قاضي المدينة كان يتغنى بهذه الابيات فى مسجد الأحزاب:<lb/>فما روضة بالحزن طيبة الثرى <gap resp="#org_MS"/> يمج الندى جثجاثها وعرارها [1]<lb/>بأطيب من أردان عزة موهنا <gap resp="#org_MS"/> وقد أوقدت بالمندل الرطب نارها [2]<lb/>من الخفرات البيض لم تلقَ شقرة <gap resp="#org_MS"/> بالحسب المكنون صاف نجارها<lb/>فإن برزت كانت لعينك قرة <gap resp="#org_MS"/> وإن غبت عنها لم يغمك عارها<lb/>فقيل له: أصلحك الله أتغني بهذه الأبيات فى جلالك وشرفك؟ ! أما والله<lb/>لأحدثن بها ركبان نجد. قال الراوي: فوالله ما اكترث بي , وعاد يتغنى بهذه الأبيات:<lb/>فما ظبية أدماء حفافة الحشا <gap resp="#org_MS"/> تجوب بظلفيها بطون الخمائل [3]<lb/>بأحسن منها إذ تقول تدللاً <gap resp="#org_MS"/> وأدمعها تذرين حشوا لمكاحل<lb/>تمتع بذا اليوم القصير فإنه <gap resp="#org_MS"/> رهين بأيام الشهور الأطاول<lb/>قال: فندمت على قولي له وقلت أصلحك الله أتحدثني في هذا بشيء؟ فقال:<lb/>نعم حدثني أبي قال دخلت على سالم بن عبد الله بن عمر رضي الله عنهم<lb/>وأشعب يغنيه بهذا الشعر:<lb/>مغيرية كالبدر سنة وجهها <gap resp="#org_MS"/> مطهر الأثواب والعرض وافر<lb/>لها حسب ذاكٍ وعرض مهذب <gap resp="#org_MS"/> وعن كل مكروه من الأمر زاجر<lb/>من الخفرات البيض لم تلقَ ريبة <gap resp="#org_MS"/> ولم يستملها عن تقى الله شاعر<lb/>فقال له سالم زدني، فقال:<lb/>ألمت بنا والليل داج كأنه <gap resp="#org_MS"/> جناح غراب عنه قد نفض القطرا<lb/>فقلت أعطار ثوى فى رحالنا <gap resp="#org_MS"/> وما احتملت ليلى سوى ريحها عطرا<lb/>فقلت سالم أما والله لولا أن تداوله الرواة لأجزلت جائزتك فلك من هذا الأمر<lb/>مكان. اهـ. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الجثجاث: نبت واللفظ ثقيل والعرار: بهار أصفر قيل هو النرجس البري.<lb/>(2) موهنا: وقت وهن الليل وهو حين يدبر أو ما بعد نصفه أو بعد ساعة منه.<lb/>(3) حفافة الحشا: لينته، والحفاف: اللحم اللين تحت اللهاة.</note>
            </div>
            <pb n="n9-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1755.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">التقاريظ<lb/>
               <lb/>(رسالتان في قراءة الفونغراف والسكورتاه)<lb/>اطلعنا على هاتين الرسالتين اللتين كتبهما وطبعهما في هذه الأيام الشيخ محمد<lb/>بخيت الأزهري المشهور بمصر وقال: إنه استنبطهما استنباطًا , وقد رأينا فيهما<lb/>الغريب من العلم في الكلام والطبيعة وتقويم البلدان والحديث والفقه. ذكر في الكلام<lb/>من أمشاج المسائل ما لا محل لذكره ووصف الفونغراف وصف من لم يره ولم<lb/>يعرف شيئًا من علم مخترعيه. وقال في أول الرسالة الثانية ما نصه: (وقد ورد<lb/>علينا خطاب من بعض العلماء ب<placeName>الأناضول</placeName> بالروملي الشرقي بولاية سلانيك يتضمن<lb/>السؤال عما يأتي ويطلب الإجابة عنه , فأجبناه لطلبه , وقلت وبالله التوفيق) اهـ.<lb/>ويا ليت الأستاذ أطلع أحد أولاده الذين يتعلمون في المدارس على استنباطه قبل<lb/>الطبع لعله ينبهه إلى أن استنباط سائل مقيم في <placeName>الأناضول</placeName> وهو عدة ولايات في آسيا<lb/>- في الروملي الشرقية من ولايات أوربا التي دخلت في إمارة بلغاريا - في ولاية<lb/>سلانيك من مقدونيا - استنباط يرده كل من يعلم أن إقامة الرجل في ولايات مختلفة<lb/>في قارتين مختلفتين ضرب من المحال , ويتهم الشيخ المستنبط بأنه أراد استنباط<lb/>حيلة تدل على أنه مشهور في البلاد بالعلم مقصود بالاستفتاء فلم ينجح لعدم إلمامه<lb/>بالجغرافيا التي ما برح يذمها وينفر عنها حتى انتقمت منه لنفسها , وعلمته أن<lb/>الاجتهاد لا يتم اليوم بدونها.<lb/>ومن غريب العلم بالحديث والفقه في الرسالة الثانية قول المستنبط: إن<lb/>الإمامة الكبرى يجوز أن يكون فيها الإمام كافرًا أي يجوز أن يكون خليفة المسلمين<lb/>الذى يقلد القضاء ويؤذن بصلاة الجمعة كافرًا , واستدل على ذلك بحديث جابر بن<lb/>عبد الله عند ابن ماجه: (ألا لا يؤمنَّ امرأة رجلاً ولا يؤم أعرابي مهاجرًا ولا يؤم<lb/>فاجر مؤمنًا إلا أن يقهره سلطان يخاف سيفه أو سوطه) تقول الرواية هكذا: (لا<lb/>تؤمّنَّ امرأة رجلاً ولا أعرابي مهاجرًا ولا يؤمن فاجر مؤمنًا إلا أن يقهره بسلطان<lb/>يخاف سيفه أو سوطه) والحديث منكر أو موضوع فإن في إسناده عبد الله بن محمد<lb/>التميمي , قال البخاري: منكر الحديث , وقال ابن حبان: لا يجوز الاحتجاج به ,<lb/>وقال وكيع: يضع الحديث , وقد تابعه عبد الملك بن حبيب في الواضحة وهو متهم<lb/>بسرقة الحديث وتخليط الأسانيد , وقال الحافظ ابن عبد البر: إنه أفسد إسناد هذا<lb/>الحديث. وفيه أيضًا علي بن زيد بن جدعان وهو ضعيف.<lb/>وكما لا يصح الاحتجاج به والاستنباط منه لفساد سنده لا يصح من جهة معناه؛<lb/>فإنه وارد في إمامة الصلاة لا في الإمامة الكبرى وهي الخلافة كما زعم المستنبط<lb/>الجديد , فإن المرأة والأعرابي المقيم في البادية وراء أنعامه ليسا مظنة لتقلد الإمامة<lb/>الكبرى فينهى عن تقليدهما , والمراد بالفاجر العاصي الفاسق لا الكافر , ولذلك تكلم<lb/>السلف في الصلاة وراء الظالمين كالحجاج وغيره ولا محل لبسط ذلك الآن.<lb/>وقد سرنا أن الشيخ سمى رأيه استنباطًا , وقال في أول الرسالة الثانية:<lb/>(الحمد لله الذي وفق من شاء من عباده لاستنباط الأحكام من صحيح الأدلة، ولم<lb/>يخص ذلك بزمان دون زمان بل جعل ذلك دائمًا مستمرًّا باستمرار الأهلة) فقد أثبت<lb/>أن الاجتهاد جائز في هذا الزمان خلافًا لما في كتب مذهبه من القول بإقفال بابه،<lb/>وانقراض أربابه. وظاهر أنه لا يعني الاجتهاد في المذهب والاستنباط منه , فقد<lb/>استنبط هو ما علمت من الحديث ولكنه أخطأ إذ لم يبذل شيئًا من جهده في معرفة<lb/>سنده ولا في فهمه , وقد علمت أنه منكر أو موضوع وأنه لا يدل على ما قال ,<lb/>فعسى أن يتروى في مثل ذلك عند محاولة استنباط آخر. وربما عدنا إلى انتقاد<lb/>الرسالتين.<lb/>***<lb/>(مجلة جمعية الملاجئ العباسية ومكارم الأخلاق الإسلامية)<lb/>كان لمجلة مكارم الأخلاق الإسلامية عند ابتداء ظهورها رواج عظيم وشهرة<lb/>أكبر منها حتى كان يطبع منها في السنة الأولى والثانية بضعة آلاف , ثم لم يلبث<lb/>الناس أن انفضوا من حولها وأعرضوا عن قراءتها حتى خفت صوتها وكاد يخفى<lb/>ذكرها لولا أن بادرت جمعية المكارم في الإسكندرية إلى كفالتها , ولكن عنايتها بها<lb/>كانت ضعيفة حتى اتحدت بجمعية الملاجئ العباسية. ففي فاتحة هذا العام صدرت<lb/>المجلة بالاسم الذي رأيت في العنوان مطبوعة طبعًا متقنًا على ورق جيد , وقد<lb/>تنوعت مباحثها ومسائلها المفيدة بعد أن كان أكثر ما ينشر فيها منقولاً من الكتب<lb/>والجرائد , وجعلت هدية للمشتركين في جمعية الملاجئ العباسية , وأما قيمة<lb/>الاشتراك السنوي لغيرهم فثلاثون قرشًا في مصر و10 فرنكات في سائر الأقطار.<lb/>ويقبل من طلاب العلم نصف القيمة. وكل ما يأتي من ربح المجلة - إن وجد<lb/>بأريحية محبي الخير - فهو لمساعدة الأيتام والفقراء والعجزة في تلك الملاجئ ,<lb/>فعسى أن تصادف من الإقبال في حياتها الجديدة ما يبشر أعضاء الجمعية الفضلاء<lb/>بأن داعية الخير والبر في المسلمين تقوى وتنمو عامًا بعد عام بل يومًا بعد يوم.<lb/>ومكتبات المجلة والجمعية تكون مع صاحب السعادة خليل حمدي باشا حمادة رئيس<lb/>الجمعية في الإسكندرية.<lb/>***<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشتاء</title>)<lb/>صدر الجزء الرابع من هذه المجلة قبل صدور هذا الجزء من المنار , وبه<lb/>تمت سنتها الأولى مؤلفة صفحاتها من 240 صفحة. وفي هذا الجزء من المقالات<lb/>والمباحث الأدبية والمقاطيع الشعرية والنكات الفكاهية ما يكون لقراء المجلة في<lb/>هجير الصيف الذي تحتجب فيه كبرد الشتاء في مصر بردًا وسلامًا يتنعمون به فلا<lb/>ينسون لذته حتى تسفر عليهم حين تحتجب الشمس في أول الشتاء الآتي , أطال الله<lb/>خدمة منشئها لفنون الآداب ولقي ما هو أهله من تعضيد أولي الألباب.<lb/>***<lb/>(لفظ الملاحظة وانتقاد المنار تقرير الشيخ شاكر)<lb/>ذكرنا في انتقادنا عبارة تقرير مشيخة الإسكندرية أن لفظ (لاحظ) لا يتعدى<lb/>بعلى , وصاحب التقرير يكثر من قول (لاحظ عليه) فهو خطأ، كذا قلنا , ففهم<lb/>بعض الأدباء أن انتقادنا هذا خاص بقوله: (وقد يلاحظ المطلع على إحصائية العام<lb/>المقبل) لأن هذه العبارة هي التي ذكرت في المنار عند الانتقاد فقال هذا الأديب:<lb/>إن (على) في هذه العبارة متعلق بلفظ المطلع وهو صحيح.<lb/>وأقول: إن عبارة المنار المشار إليها كانت موجهة بالمناسبة إلى ما قلنا إنه<lb/>يكثر في كلامه ولكن سقط من الأصل شيء عند الطبع وأصل العبارة هكذا:<lb/>(ولاحظ مفاعلة من لحظ للمشاركة وهو النظر بمؤخر العين. وتستعمل الملاحظة<lb/>مجازًا بمعنى المراعاة ولا يظهر هنا المعنى الحقيقي ولا المجازي. ولاحظ لا<lb/>يتعدى بعلى <gap resp="#org_MS"/> ) إلخ فسقط ما بين لاحظ الأولى والثانية , ومنه يعلم أن الانتقاد<lb/>على تعدية لاحظ بعلى ذكر في السياق , ولم يكن هو المقصود بالذات فينبغي<lb/>تصحيح العبارة وموضعها: س 21، ص 918، م9. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n9-p156" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1756.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(مملكة مراكش ومؤتمر الجزيرة)<lb/>كتبنا في العدد الخامس عشر من سنة المنار الأولى الذي صدر في 9 صفر<lb/>سنة 1316 أي منذ ثمان سنين كاملة إنذارًا لسلطان مراكش بأن طوفان أوربا لا بد<lb/>أن يفيض على بلاده فيغمرها إذا هو لم يبادر إلى إصلاح شأنها بالتربية والتعليم<lb/>اللذين تقتضيهما حالة العصر لا سيما تعليم الفنون العسكرية والمدنية والاقتصادية ,<lb/>ونصحنا له بأن يستعين على ذلك بسلطان <placeName>الدولة العثمانية</placeName>. ثم أعدنا النُّذُر والنصائح<lb/>ولكن القوم في غمرة ساهون، لا يتوبون ولا هم يذَّكَّرون، وإنما يعتمدون على أهل<lb/>القبور في دفع الضر أو تحويله عنهم. كما علمت من التجائهم إلى قبر سيدي<lb/>إدريس عندما أرادت فرنسا الافتيات عليهم وجؤارهم عنده بكلمة: (يا لطيف)<lb/>مائة ألف مرة! . وقد كان من أسباب استدراجهم في اعتقادهم ما كان من عاهل<lb/>الألمان يومئذ وإيعازه إلى السلطان عبد العزيز بطلب عرض إصلاح مراكش على<lb/>مؤتمر أوربي فانعقد المؤتمر في الجزيرة من حواضر أسبانيا فاتفق أعضاؤه على<lb/>وجوب إنشاء مصرف (بنك) لتلك المملكة وإنشاء شرطة (بوليس) يدير أمرها<lb/>ضباط أوربيون. أما المصرف فلابتلاع أموال الحكومة وأما الشرطة فلتأمين تجارة<lb/>أوربا التي يبتلعون بها أموال الأهالي ويتمكنون بها من إدارة البلاد ولهم أعمال من<lb/>دون ذلك هم لها عاملون.<lb/>وقد طال التنازع بين فرنسا وألمانيا في شأن حصص كل دولة في المصرف<lb/>وفي كون ضباط الشرطة من الفرنسيس والأسبانيين أم من سائر الدول وفي رئيس<lb/>هؤلاء الضباط ونحو ذلك مما لا غرض لنا في بيان جزئياته لأننا لا نكتب لأجل<lb/>إحصاء وقائع التاريخ ولا لأجل تفكيه القراء , إن نكتب إلا لأجل بيان طرق العبرة<lb/>للمسلمين.<lb/>مهما اختلف القوم وتنازعوا فهم أقرب إلى الاتفاق على التوفيق بين مصالحهم<lb/>المتعارضة منا على مصالحنا المتحدة. وكل ما يتفقون عليه فهو إضعاف لسلطتنا<lb/>بل تقليص لظلها عن بلادنا ولو بالتدريج الذي هو خير لهم إذ لا يحتاجون فيه إلى<lb/>بذل دمائهم وأموالهم. ومن غريب جهلنا أن نعد أنفسنا ظافرين كما طلبوا منا تجديد<lb/>نفوذ لهم في بلادنا وإزالة نفوذ لنا منها فنالوا بعضه كما جرى لنا في مسألتي كريت<lb/>ومكدونية , وكما سيجري في مراكش بعد هذا المؤتمر الذي يجعل لهم حقًا رسميًا<lb/>في القبض على إدارة البلاد وأموالها.<lb/>إذا أرجعت المسببات إلى أسبابها تبين أن الذي حال بين أهل مراكش وبين<lb/>الانتفاع بما ذكرناهم وذكرهم به غيرنا هو الجمود على التقاليد والاتكال على<lb/>أصحاب القبور فهاتان العلتان هما المانعتان من فهم الحق ومن كل تغيير يدعى إليه<lb/>المقلد للآباء، المفوض أموره إلى من اتخذهم أولياء.<lb/>***<lb/>(مسألة العقبة)<lb/>كان أهل الرأي في الدولة وأصحاب النفوذ في المابين يرون منذ شرع في<lb/>سكة <placeName>الحجاز</placeName> الحديدية أن من الضروري إحداث ناشط لها ينتهي بفرضة العقبة في<lb/>البحر الأحمر وقال بعضهم: إذا عجزنا عن إيصال السكة إلى الحرمين فإن ربحنا<lb/>من السكة لا يكون قليلاً إذا استعضنا على ذلك بإيصالها إلى العقبة. وقد اجتهد<lb/>الصدر الأعظم ومختار باشا الغازي وعزت باشا العابد وصادق باشا العظم اجتهادًا<lb/>عظيمًا في إقناع السلطان بوجوب إنشاء هذا الناشط منذ سنين فكان يأبى ذلك<lb/>ويحتج بأن هذا يكون وسيلة لتداخل الإنكليز في بلاد العرب , فلما أعياه أمر ثورة<lb/>اليمن اقتنع بأن إخضاع تلك الولاية وتمكين السلطة فيها من بعض فوائد ناشط<lb/>العقبة من سكة الحديد فأمر به وأرسلت الجنود العثمانية إلى العقبة لتمهيد العمل.<lb/>فلما رأت إنكلترا ذلك خافت من الدولة على مصر أضعاف ما كان يخاف منها<lb/>السلطان على بلاد العرب. واعتقدت أنه ما دفع السلطان على هذا العمل إلا ألمانيا<lb/>الدائبة في مناهضة إنكلترا وأنه لا يبعد أن يتفق السلطان مع عاهل الألمان على<lb/>الزحف على مصر بعد وصول الناشط إلى العقبة فأرادت بناء معاقل عسكرية هناك<lb/>باسم مصر فكانت الدولة بالمرصاد , فمنعت الجنود المصرية من البناء بالتهديد ,<lb/>فأنشأت إنكلترا تعارض الدولة بأن جنودها احتلت نقطة مما كانت سمحت به لمصر<lb/>من أرض سيناء واشتدت في ذلك بلسانها وبلسان الحكومة الخديوية التي تنطق<lb/>بوحيها. على أن إنكلترا قد غيرت حدود مصر في شبه جزيرة سيناء في الخرائط<lb/>الجغرافية التي جددتها للمدارس المصرية منذ بضع سنين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n9-p158" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1757.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">سلطان الشياطين على عالم أزهري<lb/>ومخادعة دجال غوي</head>
               <lb/>
               <lb/>نشر في مصر (إعلان) مطبوع عنوانه (أشهر الحوادث وأعظم الرجال..<lb/>حادثة في الأزهر) يريد ناشره أن يشهر به نفسه بالولاية والقدرة على إخراج<lb/>الشياطين من الأجسام والبيوت , ورأى أن إعلانه لا يُقرأ إلا إذا افتتحه بذكر الأستاذ<lb/>الإمام رضي الله عنه ولو بالكذب عليه لعلمه بأن الأمة تقرأ كل ما يكتب عنه , ومن<lb/>العجائب أن بعض الجرائد نشرت هذا الإعلان الضار وأقرته.<lb/>وإننا ننشره وننكره وهو باختصار:<lb/>(لا ريب أن الجامعة المصرية قد حضرت دروس حكيم الشرق وفيلسوف<lb/>الإسلام الشيخ محمد عبده إذ كان يتخذ (أدحية) في الأزهر ويقرأ فيها جهارًا<lb/>والناس من حوله من ترك وعرب وعجم فضلاً عما يخالط ذلك من دانٍ وشاسع ,<lb/>وكان إذ ذاك يصيح بأعلى صوته بأن لا وجود للجن , وكثيرًا ما جاهر بهذا الإنكار<lb/>على رءوس الأشهاد والعلماء يحاجونه بالكتب المنزلة فما استطاعوا له ردًّا , وكان<lb/>ينسب ذلك إلى الخيال والتصورات والأوهام وضرب لذلك جملة أمثال , ولكن لكلٍّ<lb/>شِرْب وله شرب معلوم , وكثير ما كان صاحب المؤيد واللواء والظاهر خاضوا معه<lb/>في هذا الموضوع , وأكثر الناس وافقه على هذا الأمر على أنه يوجد أكبر شاهد على<lb/>وجود الجن وهو من خيرة العلماء الأفاضل وعضو في إدارة الأزهر ومن رجال<lb/>التشريفة وأمين الكتبخانة وهو الشيخ محمد حسنين , وتحرير الخبر أن هذا الشيخ<lb/>اشترى من منذ سنتين منزلاً بأم الغلام بجوار سيدنا الحسين فأعجبه , ولكن رأى<lb/>فيه في هذه الأيام رجم أحجار فظن أنه من الجيران فصنع صورًا من خشب على<lb/>السطوح فزاد الحال وعظم حتى ظهرت الجن في شكل قردة وخنازير وكلاب<lb/>وقطط , وصاروا ينقلون الكتب والملابس والفرش والمفاتيح من جيبه ويلقونها في<lb/>الشارع. على أن هذا الشيخ ترك أشغاله واشتغل بهذا الحادث حتى كان لا ينام من<lb/>الليل دقيقة فشاع الخبر وذاع في مصر وضواحيها , وأرسلت إليه جميع الإخوان<lb/>جوابات بفوائد ووصفات، وكثير من أعاظم مصر أرسل عدة رجال مهمين يدعون<lb/>المعرفة فاجتهد الشيخ إبراهيم الطوبي الكتبي واستحضر جملة المغاربة والسودانية<lb/>فلم تحصل فائدة , وكذلك حضر الشيخ محمد الرفاعي وقرأ وكتب ولكن ما أفادوا كذلك<lb/>المغربي الذي في الخرنفش؛ فلم تحصل فائدة حتى يئس حضرة الأستاذ وصمم<lb/>على بيع المنزل أو هجره حتى يحكم الله. وأخيرًا حضر بعض الأعيان وأخبر<lb/>الأستاذ بأنه يوجد رجل.. ساح في الأرض وفي بلاد الهند والسودان وصاحب<lb/>علوم وأسرار بل هو الولي في هذا الزمان , واسم هذا الشخص <gap resp="#org_MS"/> فتقابل معه<lb/>الشيخ وقص عليه ما وقع , فتوجه إلى منزل الشيخ , وطلب سجادة وكان موجودًا<lb/>وقت ذلك 300 نفر , وفرشها وسط المنزل وطلب طشت نحاس وكتب عليه وقرأ<lb/>وقال: احضر يا من هو موكل بالأذى , وبعد ساعة رفعت الناس الطشت فخرج من<lb/>تحته طيرة تشبه النسر سوداء وصوتت بصوت رفيع , وتكلم معها وأشار إليها<lb/>فطارت , والناس تنظر إليها وكل ذلك العمل كان بعد العصر , ولما جاء الليل أحضر<lb/>جماعة من الجن وكل من حضر سمع كلامهم بالحرف الواحد وأخيرًا همَّ <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> بصرف<lb/>الأذى عن المنزل فانصرف , وكانت فقدت أشياء من المنزل ذات قيمة فردتها الجن<lb/>كما كانت , وأخيرًا سئل.. عن هذا الأذى فقال معناه أن هذا الأمر يجب عليَّ أن<lb/>أضع له سور من حديد على أنه لا يمكنني أن أطلع أحدًا عليه مهما كان ميله إليَّ<lb/>وقربه من فؤادي) .<lb/>اهـ المراد منه وليس بعدما ذكرنا إلا الغلو في شهرة صاحب الاسم المراد<lb/>إشهاره بالكذب لمخادعة النساء والعوام بدعوى أن بيته مكتظ بالأمراء والإفرنج..<lb/>قد ادعى هذا الدجال عدة دعاوي باطلة يعلم بها أنه يتعمد الكذب:<lb/>(أولاها) أن الأستاذ الإمام اتخذ لنفسه أدحية في الأزهر كان يقرأ فيها<lb/>دروسه يعني مكانًا صغيرًا كأفحوص القطاة , والناس يعلمون أنه كان يقرأ في أعظم<lb/>رواق في الأزهر.<lb/>(ثانيها) أنه أنكر وجود الجن في دروسه جهرًا. وهذا كذب وبهتان بل<lb/>اعترف في دروسه وكتبه بوجود الجن كما يعلم من حضر دروسه معنا ومن قرأ<lb/>تفسير جزء عم من تأليفه أو تفسير المنار الذي نقتبس فيه دروسه التي كان يلقيها<lb/>في الأزهر.<lb/>(ثالثها) أن العلماء حاجوه في ذلك.<lb/>(رابعها) أن المؤيد واللواء والظاهر خاضت معه في هذا الموضوع وكل<lb/>ذلك كذب مبني على كذب.<lb/>(خامسها) أن أكثر الناس وافقوه على إنكار الجن وهذا طعن بأكثر المسلمين<lb/>وقذف لهم بالكفر والردة.<lb/>وقد بلغنا عن الشيخ محمد حسنين أنه يقول: إن للحكاية أصلاً , ولكن ما نشر<lb/>في الإعلان كله كذب وبهتان.<lb/>صرح الأستاذ الإمام في تفسير سورة الناس بأن الجن خلق خفي , وقد قال الله<lb/>تعالى في أبيهم إبليس: {إِنَّهُ يَرَاكُمْ هُوَ وَقَبِيلُهُ مِنْ حَيْثُ لاَ تَرَوْنَهُم} (الأعراف:<lb/>27) وما ورد من رؤية النبي صلى الله عليه وسلم للجن كما في حديث ابن مسعود<lb/>في استماعهم القرآن قالوا: إنه لا يعارض الآية؛ لأنه من الخوارق وهي تأتي على<lb/>خلاف سنة الله تعالى فهي من قبيل ما يسميه الحكام بالاستثناء. وروي عن ابن<lb/>عباس رضي الله عنهما أنه صلى الله عليه وسلم لم يَرَ الجن عندما استمعوا القرآن<lb/>لأنه تعالى يقول له في أول سورة الجن: {قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِّنَ الجِنِّ} (الجن: 1) ، فقد علم ذلك بالوحي لا بالرؤية. ولكن ما اختلف فيه عالمان من<lb/>أعلم الصحابة - ابن مسعود وابن عباس - هل كان معجزة للنبي صلى الله عليه<lb/>وسلم أم لا، قد صار عند أولياء الشيطان من الأمور المعتادة بزعمهم , فهم يرون<lb/>الجن ويتصرفون فيهم كما شاءوا متى شاءوا، وما كانوا إلا خادعين وما كان<lb/>الأستاذ الإمام إلا منكرًا دجلهم تأييدًا للقرآن ونصحًا للعوام.<lb/>استدل الجاهل ناشر (الإعلان) على وجود الجن بحكاية الشيخ محمد حسنين ,<lb/>وما هذه الحكاية إلا كأمثالها من الحكايات التي لا تحصى عند أهل الخرافات<lb/>وعبدة الأوهام , فكم من بيت كاد له شياطين الإنس من أهله أو من غير أهله فعبثوا<lb/>وعاثوا في حنادس الظلمات أو من وراء الحجب والأستار , فتوهم السخفاء أن<lb/>عيثهم من عمل الجن. وبلغوا من الكيد لمن أرادوا ما أرادوا.<lb/>وقد اكتشف بعض أصحاب الذكاء والدهاء كثيرًا من هذه الحيل الشيطانية فعلم<lb/>أن منها ما كان من الجيران لسبب غرامي أو لسبب مالي وهو الطمع في شراء<lb/>البيت رخيصًا إذا خاف الناس من عفاريته , ومنها ما كان من بعض نساء الدار<lb/>وخوادمها ابتغاء تركها وسكنى غيرها أو احتيالاً على الرجل الشرود ليأوي إليها.<lb/>وقد كان من علماء الأزهر من يُحكى عنهم إخضاع الجن أو جعلهم تلاميذ لهم فهل<lb/>صار للعفاريت والشياطين من السلطان على علماء الأزهر أن يسلبوا راحتهم في<lb/>بيوتهم في زمن قل فيه ظهور العفاريت لتحوت العوام، إذ قلت الخرافات والأوهام؟ <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1758.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>