<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="15" to="15" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">15</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e212" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2590.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شوال - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1330" change="#d3e146">1330</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1912" change="#d2e141" xml:lang="ar">أكتوبر - 1912م</date>
         <pb n="n15-p727" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2591.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>تعدد صلاة الجمعة في البلد الواحد<lb/>س8 من السائل في الترنسفال<lb/>(يا غياث المستغيثين أغثنا)<lb/>ما قولكم - دام فضلكم - أيها العلماء الأجلاء في بلدة فيها جم غفير من<lb/>المسلمين وهي دار حرب بعيدة عن بلد الإسلام أهلها عوام ضعفاء أصحاب حرف<lb/>يتعيشون بها تحت سلطة الكفار وقهرهم مستحقين الرحمة والإرشاد من إخوانهم<lb/>المسلمين لا سيما علماؤهم يصلون صلاتهم الجمعة وغيرها في عدة مساجد متعبدين<lb/>على مذهبين شوافع وأحناف، فالأحناف يصلون صلاة الجمعة في مسجدين مستقلين<lb/>لوقوع النزاع والمضاربة بينهم , والشوافع يصلون الجمعة في ثلاثة مساجد واحد<lb/>في طرف البلدة , والآخران في الطرف الآخر لتنافر قلوبهم والنزاع الواقع بينهم<lb/>كما هو دأبهم إذا اجتمعوا تنازعوا طلبًا للرياسة وغيرها، مع أنه إذا اجتمعوا كلهم لا<lb/>يسع لهم مسجد , وعلى قول ابن الحق لا تسع لهم المساجد كلها، وقد دخل في تلك<lb/>البلدة جماعة من العلماء ما بين شوافعَ وأحنافٍ من منذ ثلاثين سنةً وزيادة , وحثهم<lb/>على اجتماع على جمعة واحدة؛ لكونهم في ذلك الزمن يصلون الجمعة في المساجد<lb/>والبيوت , فامتثل أهل البيوت وجمعوا مع أهل المساجد وعطلوا صلاتهم الجمعة في<lb/>البيوت مع أنهم كانوا شرذمةً وأولياء بالنسبة لأهل هذا الزمن , إلى أن ورد عليهم<lb/>رجل فاضل صالح فاجتهد غاية الاجتهاد حتى جمع الشوافع على خطبة واحدة ,<lb/>فكانت في البلدة خطبتان: خطبة للشوافع , وخطبة للأحناف؛ غير أن الشوافع<lb/>صاروا يصلون الجمعة في مسجدين كبيرين بالنوبة ودامت صلاتهم الجمعة هكذا؛<lb/>أعني بالنوبة إلى الآن إلى أن حدثت فتنة عظيمة بين الشوافع , واشتد النزاع بينهم<lb/>والمضاربة حتى رفعوا الأمر إلى الحكومة الإنكليزية كما هو دأبهم كلما تنازعوا ,<lb/>فاستقلت الطائفة المغلوبة بالجمعة , فحصلت للشوافع جمعتان , وهكذا وقع بين<lb/>الأحناف , وافترقوا على فرقتين , فصارت في البلدة أربع جمع جمعتان للشوافع ,<lb/>وجمعتان للأحناف , ثم أنشأ الطرف الآخر البعيد جمعة للشوافع , فجملة الجمع<lb/>الواقعة الآن خمس , ثم دخل علينا رجل من طلبة العلم وصلى معهم صلاة الجمعة<lb/>ما ينوف عن ست سنين, ثم بعد ذلك حرم عليهم صلاة الجمعة , وقال لهم: صلاتكم<lb/>الجمعة على تلك الحالة حرام عليكم , وترككم إياها وذهابكم إلى الشغل أولى وأنفع<lb/>لكم من صلاة الجمعة , وعدل عن استدلال أهل مذهبه , واستدل بقوله تعالى: {يَا<lb/>أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا نُودِيَ لِلصَّلاةِ مِن يَوْمِ الجُمُعَةِ} (الجمعة: 9) الآية , وقال لهم:<lb/>هذه الآية تدل على أن صلاة الجمعة لا تكون إلا واحدةً , فبناءً على ذلك تكون<lb/>جمعتكم كلها حرامًا؛ جمعة الأحناف والشوافع , فامتنع نصف أهل البلد من صلاتهم<lb/>الجمعة؛ معتقدين حرمتها عليهم إنْ لم تكن واحدةً فهل ما أفتى به ذلك الرجل<lb/>صحيح أم لا , وما حكمه شرعًا؛ أفيدونا , ولكم الأجر والثواب عند الملك الوهاب.<lb/>(ج) إن ما أفتى به هذا الرجل غير صحيح , والآية لا تدل عليه بل تدل<lb/>على خلافه , فإن الله تعالى يأمر مَن يسمعون النداء للجمعة أن يَسْعَوْا إلى ذِكْرِ الله ,<lb/>أي صلاتها , وهذا يأمرهم أن ينصرفوا إلى أعمال الدنيا المحرمة في هذا الوقت.<lb/>نعم , إذا أمكن اجتماع مسلمي البلد في مسجد واحد من غير مشقة ولا حرج<lb/>وجب عليهم أن يُجمعوا (أي يقيموا الجمعة) فيه على المعتمد المختار، فإن من<lb/>مقاصد الشرع اجتماع المسلمين في هذه العبادة؛ ليتعارفوا على الخير والتقوى،<lb/>ولكن لا يقوم دليل على أن هذا شرط لصحة صلاتها كما يقول الشافعية. ولا خلافَ<lb/>بين هؤلاء وغيرهم من الفقهاء في صِحّة الصلاة في المساجد المتعددة للحاجة من<lb/>غير إعادة صلاة الظهر بعدها، والذي عليه العملُ عندهم أنّ المساجد إذا تعددت<lb/>لغير حاجة وجب إعادة الظهر لا ترك الجمعة، وفي ذلك نَظَرٌ بَيَّنَّاهُ في المنار مِرَارًا<lb/>ولبعضهم فيه رسالة طويلة نشرناها في المجلدين السابع والثامن من المنار , فمن<lb/>أراد استقصاءَ البحثَ في هذه المسألة فَلْيُرَاجِعْ هذين المجلدين وغيرهما مِن مجلدات<lb/>المنار مستعينًا على ذلك بفهارسها المرتبة على حروف المعجم. وهو يجد ذلك في<lb/>حرف الجيم وحرف الصاد , وكذا في حرف الباء عند كلمة البدعة , وهي أول اسم<lb/>الرسالة التي أشرنا إليها آنفًا كما أتذكر الآن وأنا أكتب في السفر , وليس معي من<lb/>مجلدات المنار شيء.<lb/>هذا , وإن من أقبح البدع أن يكون للشافعية مساجد خاصة بهم وللحنفية مساجد<lb/>خاصة بهم، فإن هذا من التفريق بين المسلمين الذي هو شر سيئات التعصب<lb/>للمذاهب. وقد ذم الله الذين اتخذوا مسجد الضرار بقوله: {َالَّذِينَ اتَّخَذُوا مَسْجِداً<lb/>ضِرَاراً وَكُفْراً وَتَفْرِيقاً بَيْنَ المُؤْمِنِينَ} (التوبة: 107) فقرن التفريق بين<lb/>المؤمنين بالكفر. وهذا النوع من التفريق لم يحدث مثله في زمن الأئمة , بل ولا<lb/>في الأزمنة التي تقرب من أزمنتهم حتى بعد حدوث التعصب للمذاهب. وقد كان<lb/>السلف الصالحون رضي الله عنهم يختلفون في بعض المسائل الدينية , ويعرف ذلك<lb/>بعضهم من بعض , ولكنهم لم يتفرقوا في الدين لأجل اختلاف الاجتهاد , بل كان<lb/>يَعذُر بعضهم بعضًا , ويرحم بعضهم بعضًا , ويهتدون بقوله عز وجل:<lb/>{وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) روي أن<lb/>رجلاً سأل الإمام أحمد - وكان يرى الوضوء من الحِجَامة -: أرأيت إذا احتجم<lb/>الرجل ولم يتوضأ أَأُصَلِّي وراءه أم لا؟ فقال له: وَيْحَكَ! أتأمرني أنْ أنهاك عن الصلاة مع سفيان الثوري ومالك بن أنس؟ ؟<lb/>وقد ذكر فقهاء الحنفية والشافعية الخلاف في هذه المسألة وعبروا عنها بقولهم:<lb/>هل العبرة برأي الإمام بحيث إذا كانت صلاته صحيحةً في اعتقاده يجوز الاقتداء<lb/>به؟ أم برأي المأموم بحيث إذا كان يرى أن صلاة الإمام غير صحيحة في اعتقاد<lb/>نفسه لا يقتدي به , وإن كانت صلاته صحيحة في اعتقاده (أي الإمام) وجعلوها<lb/>مسألةً خلافيةً. وإذا راجعنا سيرة الصحابة والتابعين وتابعي التابعين رأينا أن عمل<lb/>السلف كلهم على أن العِبْرَة برأي الإمام؛ ولذلك كان بعضهم يصلي مع بعض على<lb/>ما كان مِن اختلافهم في نواقض الوضوء وأمثالها , وفي بعض شروط الصلاة، فلا<lb/>نترك سيرة السلف الصالح , ومنهم أئمة الأمصار في الفقه كالأربعة المشهورين<lb/>وغيرهم لأجل نظرية بعض المتفقهة المتأخرين. ثم إنهم كانوا يتساهلون في مسائل<lb/>الخلاف الاجتهادية كما فعل أبو يوسف حين توضأ من بئر وقعت فيها فأرة وصلى,<lb/>فقيل له في ذلك - ومذهبه أن الماء ينجس - فقال: نأخذ بقول إخواننا من أهل<lb/>الحجاز: (إذا بلغ الماء قُلَّتَيْنِ لا يَحمل الخبث) فنسأل الله أن يوفقنا جميعًا<lb/>للاقتداء بسيرة السلف الصالح في العمل بكتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه<lb/>وسلم من إقامة السنة وجمع الكلمة.<lb/>***<lb/>قضاء الأستاذ الإمام باجتهاده<lb/>(س9) من صاحب الإمضاء بالعطف:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>فضيلة مولانا الأستاذ الفاضل الكامل السيد محمد رشيد رضا (متع الله<lb/>المسلمين بوجوده) .<lb/>السلام عليك ورحمة الله، أما بعد فإني ممن يجل الأستاذ الإمام جدًّا , ويود<lb/>من كل قلبه أن لا يذكر اسمه إلا مقرونًا بما يليق به من التجلة.<lb/>بَيْدَ أنّ كثيرًا ما أسمع مبغضيه يتشبثون بأنه كان يحكم بالقوانين الوضعية<lb/>المخالفة للشريعة الغَرَّاء , فأضيق ذرعًا حيث إني مع تيقني براءة الأستاذ من أن<lb/>يقدم على شيء قبل أن يعرف حكم الله فيه لا أجد لدي جوابًا أقطع به ألسنة أولئك<lb/>الشانئين.<lb/>لهذا أرغب إليكم أن تنشروا جوابًا شافيًا على صفحات مناركم الأغر ذَوْدًا عن<lb/>مقام الأستاذ , ورحمةً بهؤلاء الذين كلما رَأَوْا من عليم شيئًا يدِقّ سره على أفهامهم<lb/>تسارعوا إلى الوقوع في عرضه , وإن كان من أساطينِ المِلِّةِ , ولي وطيد الأمل أن<lb/>يكون ذلك بأول عدد يصدر لا زلتم نبراسًا للمسترشدين , آمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> تحريرًا في 20 ربيع الأول سنة 1330 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كاتبه<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد علي الطباخ بالعطف<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <lb/>(ج) كان الأستاذ الإمام يحكم باجتهاده في جميع القضايا كما هو حكم الشرع<lb/>في القاضي؛ إذِ الأصلُ فيه عند جميع الفقهاء أن يكون عالمًا أي مجتهدًا، وَأَجَازَ<lb/>الحنفية تقليد الجاهل (أي: المقلد) القضاء للضرورة أو بقيد وجود مُفْتٍ مجتهد<lb/>يُفْتِيه كما علل الحكم بعضهم بذلك (وليس لديّ شيء من كتبهم أرجع إليه الآن وأنا<lb/>مسافر) وقد أشار إلى هذا صديقه الفاضل حسن باشا عاصم - رحمهما الله تعالى -<lb/>إذ قال في تأبينه وقد ذكر سيرته في القضاء: إنه كان من القضاة الذين يطلق<lb/>الإفرنج على آحادهم قاضي العدل والإنصاف؛ لأنهم لا يتقيدون بنصوص القوانين<lb/>الحرفية.<lb/>ولهذا لم يحكم بالرباط قط , وخالف القانون في مسائلَ كثيرةٍ تعذر عليه فيها<lb/>التوفيق بين نصوصه وما أداه إليه اجتهاده ودينه، وكان في مثل هذه المسائل<lb/>يَتَوَخَّى الصلح بين الخصيمين , فإن لم يمكن حَكَمَ بِاجْتِهَادِهِ، وقد شكاه بعض من<lb/>كان يكرهه من وجهاء الشرقية إلى مستشار الحقَّانية مبيّنًا بعض المسائل التي خالف<lb/>فيها القانون، فسأله المستشار عن ذلك بينه وبينه من غير تحقيق رسمي , فقال له<lb/>الأستاذ في بدء الجواب: هل القانون وُضع لأجل العدل , أم العدل وضع لأجل<lb/>القانون؟ فقال المستشار: بل القانون وضع لأجل الاستعانة به على إقامة العدل.<lb/>فقال الأستاذ: إن جميع القضايا التي ذكرها الواشي قد حكمت فيها بالعدل الذي<lb/>يستقيم به أمر الناس، وفصل له ذلك بما أقنعه، ولم يكن يثق بمثل هذا من غيره.<lb/>هذا ما علمته منه - رحمه الله تعالى - ومن العارفين بسيرته ويعرفه له كبار<lb/>القضاة الأهليين المختبرين، ولا يضر سيرة الأستاذ الإمام طعن أمثال من ذكرتم ,<lb/>وقد طعن في الأئمة قبله من هم خير منهم، وقد روي عن أبي القاسم الجنيد شيخ<lb/>الصوفية وإمامهم رحمه الله تعالى أنه قال: لا يبلغ الرجل مقام الصِّدِّيقِينَ حَتَّى يشهد<lb/>ألف صديق بأنه زنديق.<lb/>***<lb/>البابية ودين البهائية<lb/>(س10) من طائفة - من طلبة المدارس العليا<lb/>جناب الأستاذ الفاضل:<lb/>سلامًا واحترامًا، وبعد<lb/>فقد قرأنا في بعض الكتب الإفرنجية الموضوعة حديثًا أنه ظهر في بلاد العجم<lb/>منذ ستين عامًا رجل يقال: إنه هو المهدي المنتظر , وبشر بمجيء نبي ,<lb/>ويزعمون أن نبوته قد صحت , فقد جاء رجل اسمه بهاء الله وآمن به خلق كثير من<lb/>كافّة الأديان , وخليفته الآن هو ابنه عباس أفندي نزيل مصر الآن؛ فنرجو إيقافنا<lb/>على حقيقة هذا المذهب الجديد , وإبداء رأيكم فيه بما أنكم مِمَّنْ يُلجأ إليه في مثل<lb/>تلك المسائل ولكم الفضل.<lb/>(ج) البابية فرقة من الباطنية. والبهائية منهم يعبدون الرجل الملقب ببهاء<lb/>الله , وقد بينا حقيقة أمرهم في مجلدات المنار الماضية، ولما جاء زعيمهم عباس<lb/>أفندي القطر المصري عدنا إلى الكلام في بيان حالهم , وذكرنا نبذًا تاريخية من<lb/>سيرة سلفهم الإسماعيلية والقرامطة فَراجِعُوا هذا في المجلد الماضي؛ فإن شكل<lb/>عليكم بعد ذلك شيء من أمرهم فراجعونا فيه.<lb/>ثم إن مسألة كون نبينا محمد صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين والمرسلين على<lb/>ثبوتها بنصوص الكتاب والسنة هي ثابتة بالعقل عند كل من يعرف حقيقة الدين<lb/>الإسلامي ووجه حاجة البشر إلى الدين مطلقًا، فإن كتابه القرآن الحكيم وسنته في<lb/>بيانه قد بينا للناس كل ما يحتاجون إليه من أمر الدين في طور استقلال نوعهم<lb/>ورشده بالعقل والعلم، وقد كانت الأديان السماوية قبلة مؤقتةً كما بين ذلك المسيح<lb/>عليه الصلاة والسلام في مَعْرِضِ البشارة به إذ قال ما معناه: إنه لا يمكن أن يبيِّنَ<lb/>لِمَنْ بعث فيهم كل ما يحتاجون إليه - أي لعدم استعدادهم - وإن الذي يأتي بعده هو<lb/>الذي يبين لهم كل شيء؛ لأن الدين سار كالمخاطبين به على سنة الارتقاء، وقد<lb/>بين الأستاذ الإمام هذا المعنى بإجمال بليغ في رسالة التوحيد، وذكرناه في المنار<lb/>مِرَارًا. وسنشرحه شرحًا وافيًا إنْ شاء الله تعالى في مقدمة التفسير التي تُبين فيها<lb/>كليات الإسلام بالتفصيل , ووجه الحاجة إليه واكتفاء البشر بالاهتداء بها في<lb/>الوصول إلى منتهى الكمال البشري الممكن. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n15-p732" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2592.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عن مجلة سبل الرشاد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الجامعتان الإسلامية والعثمانية </head>[*]<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>المسلمون أمة واحدة , مؤلفة من شعوب وقبائلَ كثيرةٍ مختلفةٍ في المذاهب<lb/>والأجناس واللغات، والأقطار والحكومات، لا تجمعها إلا وَحْدَةُ العقيدة وأُخوة<lb/>الإيمان، والعثمانيون أمة واحدة مؤلفة من شعوب وقبائلَ كثيرة مختلفة في كل شيء<lb/>حتى في الأديان والمذاهب , لا تجمعها إلا الوحدة العثمانية السياسية والوطنية؛ إذ<lb/>الممالك العثمانية كلها وطن عامّ لكل عثماني، له في كل ولاية منها من الحقوق ما<lb/>لأهلها إن شاء أن يقيم فيها , ويجوز أن يُنتخب مبعوثًا عنها وإن لم يكن مقيمًا<lb/>فيها [1] .<lb/>للإسلام مزية في <placeName>المملكة العثمانية</placeName> ليست لغيره من الأديان , فقد صرح القانون<lb/>الأساسي بأن دين الحكومة العثمانية الرسمي هو الإسلام , وأن سلطان العثمانيين هو<lb/>خليفة المسلمين، وبهذا يكون للمسلم الأجنبي الذي يدخل <placeName>المملكة العثمانية</placeName> سائحًا أو<lb/>مهاجرًا حقوق لا يشاركه الأجنبي غير المسلم فيها؛ لأن سلطان العثمانيين خليفته<lb/>يجب عليه مراعاة أمره. وللعثماني غير المسلم من الحقوق في هذه المملكة ما لا<lb/>يشاركه فيه المسلم الأجنبي؛ لأن جميع أحكامها تنفذ عليه دون المسلم الأجنبي الذي<lb/>يلجأ إلى وكلاء دولته في البلاد العثمانية.<lb/>ويجب على الخليفة أن يساعد المسلمين على إقامة أمورهم الدينية ولا سيما<lb/>الدعوة إلى الإسلام والدفاع عنه إذا قامت به طائفة أو طوائف منهم، ولا يجوز له<lb/>أن يساعد غير المسلمين على مثل ذلك , وإن كانوا عثمانيين، وإنما عليه أن يحمي<lb/>حريتهم الدينية ويمنع غيرهم أن يعتدي عليهم فيها حَسَب ما قررته الشريعة<lb/>الإسلامية العادلة.<lb/>إن من آثار عدل هذه الشريعة وحريتها أن غير المسلمين قد كانوا حتى في<lb/>عصر الاستبداد الحميدي متمتعين بحريتهم الدينية والتعليمية على حين تُصادَر<lb/>الكتب الدينية الإسلامية ويمنَع طبعها ونشرها، ولا يصادر ولا يمنع من كتبهم شيء ,<lb/>ولا يوجد دولة أوربية تمنح المسلمين من حرية الدين والتعليم في بلادهم التي<lb/>استولت عليها مثلما منحته <placeName>الدولة العثمانية</placeName> لليهود والنصارى في بلادها قديمًا وحديثًا،<lb/>فهي في هذا أوسع حرية من إنكلترة التي تعد واسعة الحرية في ذلك بالنسبة إلى<lb/>فرنسة وروسية، فهي لا تسمح لمسلمي الهند أن يعلموا أولادهم ويربوهم في<lb/>المدارس والمكاتب كيفما شاءوا بلا مراقبة ولا سيطرة، كما تسمح الدولة العثمانية<lb/>لليهود والنصارى في مدارسهم ومكاتبهم. ولو أنصفت دول أوربة لاعترفت لخليفة<lb/>المسلمين بحق سؤالهن عن حرية المسلمين الدينية في ممالكهن وتحت حمايتهن،<lb/>كما يسألن حكومته عن معاملة النصارى من رعيته في أمر دينهم ودنياهم، إنه ليس<lb/>لملك من ملوك أوربة صفة دينية في مِلَّتِهِ مثل صفة خليفة المسلمين، ولكنهم قوم<lb/>لا ينصفون.<lb/>إن الدول الأوربية المستولية على الملايين من المسلمين يوجسن خيفة من ذكر<lb/>المسلمين لدولة الخلافة , ومن دخول أي مسلم عثماني في البلاد التي يقيم فيها أولئك<lb/>المسلمون لئلا يوجد بين أحد منهم صلة أو رابطة ما بالدولة , وهن يعلمن أنها (أي<lb/>دولة الخلافة) لا تسعى إلى ذلك، ولكنهن يسعين دائمًا إلى بث نفوذهن في بلادها<lb/>بكل واسطة، ثم إن جرائدهن تشكو من الجامعة الإسلامية وتشنع عليها وتدعو إلى<lb/>الحذر منها , ونحن لا نشكو من دسائسهم وجدّهم في بث نفوذهم في مقدونية<lb/>وألبانية و<placeName>الأناضول</placeName> و<placeName>العراق</placeName> وسورية وفلسطين - فهذه هي حقيقة الجامعة<lb/>الإسلامية، مِن حيثُ علاقَتُها بالدول الأوربية.<lb/>أما الدول والإمارات الإسلامية فوجودها مُنَافٍ للجامعة الإسلامية؛ لأن الإسلام<lb/>يوجب أن يكون للمسلمين حكومة واحدة يرأسها إمام واحد يديرها بالشورى بين أهل<lb/>الحل والعقد، لا بالاستبداد، ولكن بني أمية حولوا الحكومة الإسلامية في القرن<lb/>الأول عن أساس القرآن وبنوها على أساس العصبية والقوة، فصار كل صاحب<lb/>عصبية قوية يؤسس لنفسه ملكًا، وصار ملوك المسلمين يحارب بعضهم بعضًا؛<lb/>لأجل توسيع دائرة الملك كما يحاربون الكفار بلا فرق، ثم تأرثت بينهم الأحقاد<lb/>والأضغان، ورسخت العداوة والبغضاء حتى صار بعضهم يُعين الأجانب الطامعين<lb/>في ملكهم كلهم على بعض، وما استولت كل من إنكلترة وروسية وفرنسة على<lb/>عشرات الملايين من المسلمين إلا بمساعدة المسلمين؛ فليعتبر العقلاء بهذه الجامعة<lb/>الإسلامية التي تتهمنا بها أوربة ونحن على نقيضها في تفرقة إسلامية سياسية تدعمها<lb/>تفرقة إسلامية مذهبية.<lb/>مرت القرون الطوال على هذه الفرقة والعداوة , ولم يظهر في المسلمين مَلِك<lb/>عاقل ولا وزير محنّك ولا زعيم مصلح يضع للحكومات الإسلامية المتفرقة نظامًا<lb/>يربط بعضها ببعض في الأمور الدينية والحربية مع حفظ استقلال كل منها في<lb/>الأمور الداخلية - لم يهتدوا إلى هذا بنور بصيرتهم ولا وفقوا إلى اقتباسه عن<lb/>غيرهم وقد رأوا مثاله الصالح في الوحدة الجرمانية وكذا في الولايات المتحدة<lb/>الأمريكية. وقد قام في أواخر القرن الماضي المصلح الحكيم السيد جمال الدين<lb/>الأفغاني يحضهم عليه، ويبين لهم وجه الحاجة بل الضرورة إليه، فكان جزاؤه من<lb/>ملوكهم وأمرائهم الاضطهاد، والنفي والإبعاد، ثم الإحاطة به في القسطنطينية، إلى<lb/>أن وافته المنية، رحمه الله تعالى وأحسن جزاءه.<lb/>لو وفق رجال المسلمين لهذا لَكَانَ لهم مملكة (أو إمبراطورية) كما يقال في<lb/>عرف هذا العصر جناحها الأيمن حكومة مراكش على شاطئ القاموس الغربي<lb/>(الأتلانتيك) وجناحها الأيسر حكومتا الأفغان وإيران وقلبها الحكومة العثمانية التي<lb/>كانت تكون منها - كبروسية في الوحدة الجرمانية - مركز السلطة العليا والقيادة<lb/>العامة , بل لو وفقوا لهذا قبل هذا العهد الأخير وأنفذه مثل السلطان سليم ياوز الذي<lb/>شعر بالحاجة إليه , ولم يعرف طريقه لدخل في هذه الإمبراطورية جميع ممالك الهند<lb/>وتركستان والقوقاس وبخارى ونصف إفريقية الشمالي برمته , ولكان أخذ بقية<lb/>إفريقية وفتح كثير من الممالك الشرقية بعد ذلك أمرًا ميسورًا. فكر السلطان سليم<lb/>في وجوب جعل الممالك الإسلامية كلها مملكةً واحدةً , ولكنه كان مخلوقًا من طينة<lb/>الحرب وشديد الضراوة بسفك الدم , فَرَأَى أنْ ينفذ ذلك بحد الحسام، ولم يخطر في<lb/>باله ما أشرنا إليه من النظام، وماذا كانت عاقبة ذلك التفرق والانقسام؟ استولت<lb/>الدول الأوربية على أكثر الممالك الإسلامية حتى إنهم في هذين العامين اقتسموا<lb/>مملكة إيران بالفتح السلمي , ووضعوا به مملكة مراكش تحت الحماية الفرنسية<lb/>برضاء سلطانها الجهول الغبي , وتجرءوا على الدولة العلية , ففتحوا عليها باب<lb/>الفتح الحربي - فهذه هي حقيقة الجامعة الإسلامية مِن حَيْثُ علاقَتُها بحكومة<lb/>المسلمين وإنّ في ذلك لعبرة للمعتبرين.<lb/>وأما خبر الجامعة الإسلامية فيما بين المسلمين أنفسهم فإننا لا نزال نرى<lb/>السواد الأعظم منهم في كل قطر من أقطار الأرض يشعرون بالأخوة الإسلامية<lb/>العامة، فيُسرُّ بعضهم لما يصيب بعضًا من حسنة، ويتألم لما يصيبه من سيئة،<lb/>وإذا حل الشرقي منهم في أرض الغربي أو الغربي في أرض الشرقي يلقى من<lb/>إخوانه المسلمين أهلاً بأهل وجيرانًا بجيران، وكثيرًا ما يفضلون أخاهم الغريب<lb/>على مثله الوطني. فإن كان عالمًا بالغوا في تعظيمه والتلقي عنه، وإن كان تاجرًا<lb/>تسابقوا إلى ترويج تجارته، وإن كان سائحًا تباروا في إكرامه وضيافته، وإنْ كان<lb/>فقيرًا لم يقصروا في بره ومعونته، كان يكون هذا بين الأفراد، فسرى في هذا<lb/>العصر إلى الشعوب والأمم، فصار كل أهل قطر يهتمون بأمور إخوانهم العامة في<lb/>سائر الأقطار على قدر حظهم من معرفة السياسة والشئون العامة، وهذا ما تراقبه<lb/>دول الاستعمار , وينظرون إليه بالمناظير المكبرة للصغير والمقربة للبعيد، وهو لم<lb/>يتجاوز الشعور الرُّوحِيّ، إلا إلى قليل من الإعانة المالية، توجه إلى الدولة العلية،<lb/>باسم دولة الخلافة الإسلامية.<lb/>على أن هذه الأخوة الإسلامية لم تسلم من الآفات المفسدة، والعلل المفرقة،<lb/>التي تحمل المرء على أن يفر من أخيه، وأمه وأبيه، وعشيرته التي تؤويه، وأول<lb/>هذه الآفات اختلاف المذاهب والتفرق في الدين المنافي لأصل الإسلام، وكان أشدها<lb/>ضررًا اختلاف أهل السنة والشيعة، وهذا الاختلاف والتفرق ينافي أصل الإسلام<lb/>المبني على الوَحْدَةِ والأخوة، وقد قال الله تعالى: {الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً<lb/>لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ} (الأنعام: 159) وقال للمؤمنين: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ<lb/>اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ<lb/>فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَاناً} (آل عمران: 103) ؛ إلى أن قال: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 105) .<lb/>الإسلام دين التوحيد والألفة، والأخوة والمحبة، لا مجالَ فيه للشحناء، ولا<lb/>موضع فيه للعداوة والبغضاء، وإنما هي السياسة لبست لباس الدين، ففرقت كلمة<lb/>المسلمين، كانت الشيعة في العصر الأول حزبًا سياسيًّا، لا مذهبًا دينيًّا، وقد كان<lb/>الإسلام قائمًا على رأي هذا الحزب أن عليًّا المرتضى هو أحق بالخلافة من غيره،<lb/>ووجد من الأنصار الكرام من قال: نحن أحق بهذا الأمر من المهاجرين، ومَن<lb/>قالوا: منا أمير ومنكم أمير، ومَن كان يرى أن أبا بكر الصديق أحق بالأمر، وقد<lb/>غلب رأي هؤلاء وحزبهم، وَلَمّا كان الإسلام يومئذ قائمًا على صراطه لم يحدث<lb/>هذا الخلاف تفرّقًا في الكلمة ولا شقًّا للعصا؛ لأن جمهور أهل الحل والعقد من أهل<lb/>الصدر الأول وهم علماء الصحابة والسابقون الأولون منهم رضي الله تعالى عنهم،<lb/>كانوا يعلمون أنه ليس بعد الكفر ذنب أضرّ ولا أقبح من التفرق، والاختلاف وأن<lb/>مَن يرى أنه أحق بالأمر إذا تركه لِمَن هو حقيق به يكون أولى من مطالبته به مطالبةً<lb/>تُفضي إلى التفرق والاختلاف؛ لهذا كان عليّ أشد نصير وظهير لأبي بكر ومَن بعده،<lb/>فيما يرى حزبه أنه هو أولى به، فَهَلاَّ سَارَ المتأخرون من شيعته على هديه<lb/>والتأسّي بعمله؟ إنهم لم يفعلوا، ولماذا لم يفعلوا؟ إنما سبب ذلك السياسة ودسائس<lb/>المجوس وجمعياتهم السرية التي كانت تعمل على محو الإسلام لإزالة سلطان العرب<lb/>الذين أزالوا ملكهم.<lb/>كان بين الفرس والعرب قبل الإسلام عداوات وحروب ومفاخرات يحقر بها<lb/>كل منهما الآخر , ويفضل جنسه على جنسه، ولذلك مزق كسرى كتاب النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم دون سائر الملوك الذين دعاهم صلى الله عليه وسلم إلى الإسلام ,<lb/>فدعا عليه بأن يمزق الله ملكه، وكان أبو بكر هو الذي جهز الجيش لقتال الفرس ,<lb/>وتم فتح بلادهم في خلافة عمر في أقرب وقت إجابةً لدعوة النبي صلى الله عليه<lb/>وسلم , فعظم ذلك على القوم وَرَأَوْا أن الإسلام قد أعطى العرب قوةً من الوحدة<lb/>والعقيدة لا تقاوم بقوة مثلها فلجأوا إلى الحيَل والدسائس؛ لإفساد أمر الإسلام وتفريق<lb/>كلمة العرب فألَّفوا الجمعيات السرية لذلك، وأظهر كثير منهم الإسلام؛ لأجل تنفيذ<lb/>مقاصدهم، فأول شيء فعلوه هو قتل الخليفة عمر فاتح بلادهم وجامع كلمة المسلمين<lb/>بسياسته الحكيمة وعدله الشامل، ووجدوا لتفريق الكلمة مجالاً واسعًا وهو الخلاف<lb/>في أمر السلطة والحكم، واتسع لهم الميدان عندما صار الأمر في يد بني أمية ولا<lb/>سيما المجاهرين منهم بالفسق، والمسرفين في سياسة الظلم، كيزيد وكثير من بعده،<lb/>فكان أكثر المسلمين في باطنهم من شيعة آل علي وهم آل رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم لِما كانوا عليه من الصلاح والتقوى، فصارت جماعات المجوس تبثّ<lb/>في نفوس الناس الغلو في تعظيم عَلِيٍّ وآله وحبهم، وفي تحقير أعدائهم وبغضهم،<lb/>ونظموا الخلفاء الثلاثة وكبار المهاجرين الأولين مع فساق بني أمية وظَلمتهم في<lb/>سلك أعدائهم، وانتهوا في ذلك إلى تكفيرهم، والتقرب إلى الله تعلى بسبهم ولعنهم،<lb/>ومن غلا في تعظيم شيء أو شخص غلا في تحقير ضده وخصمه، وذهب في ذلك<lb/>إلى غير غاية.<lb/>وكان للمجوس في ذلك عدة مقاصد يتوسلون بها إلى غايتهم من إفساد دين<lb/>الإسلام وإزالة ملك العرب<lb/>(أحدها) تشكيكهم في أصل الدين بزعمهم أن جمهور الصحابة رضي الله<lb/>عنهم قد ارتدوا عن الإسلام , وحرفوا القرآن , وحذفوا كثيرًا منه، وقد راجت<lb/>دسيستهم هذه في سوق جهلة الشيعة , وغفلوا عن كونها تتضمن الطعن في أمير<lb/>المؤمنين علي كرم الله وجهه فإنه لا يشك أحد منهم ولا من سائر المسلمين أنه كان<lb/>يحفظ القرآن كله، فلماذا لم يظهره ولو في مدة خلافته، ولم يقاتل عليه كما قاتل<lb/>معاوية على ما هو دونه، وهو هو الذي لا يخاف في الحق أحدًا, ولا يخشى في الله<lb/>لومة لائم.<lb/>(ثانيها) نقض عُرى الإسلام عروةً عروةً، وهدم أركانه رُكْنًا ركنًا،<lb/>بزعمهم أن له ظاهرًا وبطانًا، وأن معرفة باطنه الذي هو مراد الله من عباده لا<lb/>يمكن أن يؤخذ إلا عن أئمة أهل البيت المعصومين، ووضعوا لذلك أصول مذهب<lb/>الباطنية أو دين الباطنية الذي يتدرجون به من القول بعصمة الأئمة , إلى القول<lb/>بألوهيتهم , إلى الإلحاد , وإنكار النبوة ألبتة، وقد راجت هذه الأضاليل عند بعض<lb/>غلاة الشيعة , فظهر منهم الإسماعيلية القرامطة والنصيرية وآخر فرقهم البابية<lb/>البهائية وغير البهائية وكلهم يعبدون البشر من دون الله.<lb/>(ثالثها) تأسيس ملك باسم بعض أئمة آل البيت، قوته وعصبيته من<lb/>الفرس, وممن يستجيب لدعوتهم من سائر المسلمين، والتوسل بذلك إلى إزالة الملك<lb/>من العرب ثم تحويله إلى الفرس.<lb/>ومن آثار عناية الله تعالى بالإسلام أنه لم يكن لأولئك الجموع من الكائدين<lb/>جهة وحدة , تجعل عملهم يمد بعضه بعضًا، فاهتدى طلاب الملك من العباسيين إلى<lb/>مقاصد السياسيين منهم , فسخروهم لخدمتهم وحولوهم عن العلويين حتى إذا ما<lb/>ظفروا بالأمر فتكوا بالزعيم الفارسي العظيم أبي مسلم الخراساني، ثم فتك الرشيد<lb/>بالبرامكة الذين سلكوا في الكيد طريقًا آخر. وكان الإسلام ينتشر في الفرس بقوة<lb/>نوره من جهة وقوة استعدادهم له من جهة أخرى , فصار أكثر الفرس من المؤمنين<lb/>الصادقين , فتآخوا مع العرب بالإخاء الصحيح لغلبة الدين على السياسة، وانتشرت<lb/>دعوة الباطنية الكفرية في غير بلاد الفرس , وقام بها أمم راجت في بلادهم ,<lb/>فتأسست دولتهم في المغرب وظهرت في مصر شيعية في الظاهر كفرية في الباطن،<lb/>ثم قضت عليها الدولة الأيوبية، ولم يَبْقَ منها إلا مثل ما كان في الشرق من<lb/>الدعوة الخفية. وصارت الشيعة الظاهرية مذهبًا دينيًّا، بعد أن كانت حزبًا سياسيًّا،<lb/>فأكثرهم وهم الإمامية الاثنى عشرية لا يتوسلون بمذهبهم إلى إقامة إمام علوي؛ لأن<lb/>الإمام الثاني عشر من أئمتهم قد اختفى وهم ينتظرون ظهوره بالخوارق والتأييد<lb/>الإلهي قرنًا بعد قرن , فلا يستعدون لذلك بشيء، ويرى بعض السياسيين أن هذا<lb/>كان بدسيسة من العباسيين , وأقل فرقتي الشيعة الظاهرية الكُبريَيْن عددًا وهم<lb/>الزيدية ما زالوا يقيمون لهم إمامًا علويًّا زيديًّا بالانتخاب، وقد قاتلتهم الدولة العلية<lb/>على ذلك, فكانت الحرب بينهما سِجالاً منذ أربعة قرون إلى أن وفقهم الله في العام<lb/>الماضي للصلح والاتفاق.<lb/>ومجمل القول في مسألة شيعة عَلِيٍّ وآله -عليهم الرضوان والسلام- أنها<lb/>كانت حزبًا سياسيًا , كان عدده قليلاً مدة أبي بكر وعمر رضي الله عنهما , ثم كثر<lb/>حتى صار السواد الأعظم من المسلمين على حب الآل , وتفضيلهم منذ صار الملك<lb/>في بني أمية، ولكن الملك لم يعد منوطًا بالحب والاعتقاد , بل بالبراعة في تكوين<lb/>العصبية، وبذلك انتقل من الأمويين إلى العباسيين والفاطميين وملوك الطوائف<lb/>ولو كان المجوس الذين بثوا دسائسهم في الشيعة مجمعين على جعل السلطة في آل<lb/>البيت لقدروا , ولكنهم كانوا مذبذبين؛ لأن لهم غرضًا آخر.<lb/>ولما صارت الشيعة مذهبًا دينيًّا فَشَا فِيهِم اعتقاد أن كل مَن ليس على مذهبهم<lb/>فهو خَصْم لآل البيت وعون على إضاعة حقهم في الخلافة، وبهذا صار التفرق بين<lb/>هاتين الطائفتين مِن المسلمين مَدْعُومًا بِشُبُهات مِنَ الدين، وصارت السياسة تذكي<lb/>نارها كما وقع بين العثمانيين والإيرانيين، ولم يقم من علماء المسلمين أحد يبحث<lb/>عن الحقيقة بالاستقلال والإنصاف , ويبين للفريقين بالحجج الناهضة حقيقةَ الأمر ,<lb/>وأنه لا موجب ولا مسوغ للعداوة , وأن هذا التفرق مفسدة للدين، ومضعف لجميع<lb/>المسلمين، ولا فائدة فيه إلا لذة بعض الملوك والأمراء الجائرين.<lb/>وقد آنَ لَنَا الآن أن ندرك ذلك ونغض النظر عن الماضي كيفما كان، ويعذر<lb/>بعضنا بعضًا في رأيه واعتقاده، ونجعل الخلاف فيه كالخلاف في مسائل الفنون<lb/>اللغوية، والعلوم الرياضية والكونية، لا يوجب تفرقًا ولا عداوة، كما كان سلفنا<lb/>الصالح حتى في فَهْم المسائل الدينية، ثم نتحد على رفع عدوان العادين على ديننا<lb/>وسلطتنا، والساعين إلى استعبادنا واستذلالنا، الذين بثوا الدعاة لِتَنْصِير كل مسلم<lb/>من سُنِّيٍّ وَشِيعِيٍّ، وعقدوا المحالفات لإزالة الملك الإيراني والعثماني، وهم<lb/>مختلفون في المذاهب كاختلافنا بل أشد من اختلافنا، ولكنهم متحدون في المصالح<lb/>المشتركة بينهم والضارة بنا، فَعَلاَمَ تتفق الأمم والدول عَلَيْنَا ونحن لا نزال مختلفين،<lb/>وكتابنا ينطق علينا بالحق مبينًا لنا أن الاختلاف والتفرق من صفات الأشقياء<lb/>المخذولين، والوفاق والاتحاد من صفات الموفقين المرحومين؟ {وَلاَ يَزَالُونَ<lb/>مُخْتَلِفِينَ * إِلاَّ مَن رَّحِمَ رَبُّكَ} (هود: 118-119) .<lb/>(الآفة الثانية من آفات الجامعة الإسلامية، عصبية الجنسية الجاهلية) :<lb/>ألف الإسلام بين جميع المهتدين به مِن العرب والعجم، بل وضع أساس الوفاق بين<lb/>جميع الشعوب والأمم، وقد كانوا يتعادون بعصبية النسب القريب، وإن جمعتهم<lb/>اللغة والوطن والنسب البعيد، فلم تكن العداوة بين العرب والفرس، إلا دون العداوة<lb/>بين الأوس والخزرج، فأنزل الله تعالى: {يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ<lb/>وَأُنثَى وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ} (الحجرات:<lb/>13) ومما بينه النبي صلى الله عليه وسلم للناس في حَجَّة الوداع وأمر أن يبلغه<lb/>الشاهد للغائب أنْ لا فضلَ لعربي على عجمي , ولا لعجمي على عربي إلا بالتقوى،<lb/>ولهذا كان المؤمنون في الصدر الأول إخوانًا , وظلت هذه الأخوة بينهم سببًا لِنموِّ<lb/>الإسلام وانتشاره عِدّة قرون على ما كان يدس في بلادهم من دسائس الزنادقة<lb/>والمنافقين، فلم يكن العرب يغمطون حق المبرز في العلم من العجم، ولا يستنكفون<lb/>أن يأخذوا عنه ويفضلونه على مَن دونه، ولا يبالون أن يرفعوه إلى مقام الرياسة<lb/>والإمامة لعلوِّ مقامه، فتذكر مقام أبي حنيفة في الفقهاء والبخاري في المحدثين،<lb/>وسيبويه في النحاة، والزمخشري في البلغاء والمفسرين، ثم تذكر مقام الوزراء من<lb/>العجم عند الخلفاء من العرب، ثم مقام الملوك الأعاجم من السلاجقة والأكراد<lb/>والترك العثمانيين ومن قبل العثمانيين، وناهيك بنور الدين وصلاح الدين، الذين<lb/>نعدهم في الدرجة التي تلي درجة الخلفاء الراشدين.<lb/>ثم لَمّا زاد ضعف الإسلام وجهل أهله به، وانحرافهم عن صراط هدايته،<lb/>حدثت فيه بدعة العصبية الجنسية واللغوية، وكان أشدها قُبْحًا وأخشاها عاقبةً ما كاد<lb/>يتفاقم من التغاير بين الترك والعرب العثمانيين وهما رُكْنَا الدولة وقوامها، لولا أن<lb/>تداركه بعض العقلاء، وبين خطر مغبته النصحاء، ثم فطنت الحكومة لوجوب<lb/>تلافيه، وعدم الاستهانة به.<lb/>وإنني أرى أن ما سرى إلينا من الآراء والأفكار الأوربية في السياسة ونظام<lb/>الاجتماع التي لا تصلح لنا، ولا نشبه فيها غيرنا، هو الذي زَيَّنَ لمقلدة الإفرنج<lb/>بغير هدى ولا بصيرة أن يتعصبوا لِقَوْمِهِم الذين تجمعهم اللغة تعصّبًا يحلّ رابطة<lb/>الأخوة بينهم وبين إخوانهم في الجامعة الدينية أو الجامعة الإسلامية أو يضعفها،<lb/>وأرى أن ساسة الإفرنج الطامعين فينا هم الذين يًزِيِّنُونَ لتلاميذهم منا أن يعملوا لهذه<lb/>العصبية عملها، وأن يجلعوا نهضتهم الاجتماعية نهضةً قوميةً، جنسيتها وجامعتها<lb/>لغوية، لا دينية ولا سياسية. ولولا هذا لَمَا قام مسلمو الألبانيين بتدوين لغتهم<lb/>بالحروف اللاتينية , وطالما بينت في مجلتي (<title change="#d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) مخالفة العصبية الجنسية<lb/>لهدي الإسلام وحذرت منها. وقد رأيت في سياحتي في الهند أن مسلمي الهند أبعد<lb/>الناس عنها , ومن أقواهم شعورًا بالجامعة الإسلامية المضادّة لها.<lb/>إذا كانت هذه البدعة الأوربية قد رسخت في بعض الشعوب الإسلامية حتى<lb/>صاروا يرون أنه لا بُدَّ لهم منها فعليهم أن يتقوا ضررها , فلا يتعدوا فيها السعي<lb/>والاجتهاد في ترقية قومهم، إلى التقصير في إحكام الروابط التي تربطهم بغيرهم:<lb/>فلا ينسى الألباني (مثلاً) ما يجب عليه من الحقوق الدينية لإخوته المسلمين، وهو<lb/>ما أشرنا في هذا المقال إليه وَنَوَّهْنَا بِهِ، ولا ما يجب عليه من الحقوق السياسية<lb/>والاجتماعية لإخوانه العثمانيين، وهو ما سنشير إليه في القسم الثاني من هذا<lb/>المقال ونحثّ عليه. بل يجب عليه قبل كل شيء أن لا ينسى حقوق الدولة العلية<lb/>التي لا حياةَ له إلا بحيلتها ولا عزة له إلا بعزتها ولا شرف له إلا بشرفها , بل أقول<lb/>منذ الآن: إنه يجب على كل شعب عثماني يجدّ ويجتهد في ترقية نفسه أن يقصد بذلك<lb/>ترقية دولته وأن يشعر نفسه دائمًا أنه عضو منها وأنه لا حياةَ له إلا بإمدادها<lb/>والاستمداد منها.<lb/>(الآفة الثالثة من آفات الجامعة الإسلامية نزغة الوطنية الشيطانية) :<lb/>وأعني بهذه الوطنية ما بثته بعض جرائد الحزب الوطني بمصر , وهي<lb/>وطنية مذبذبة تنافي أخوة الإسلام؛ لأنهم يعدون بها المسلم الذي يقيم بمصر دخيلاً<lb/>لا يشرفونه بلقب المصري ولا يساوونه بالمصريين، ولا يرضاها القبط الذين هم<lb/>من سكنة مصر الأوّلِينَ، ولا غيرهم مِن المهاجرين العثمانيين، وقد أثرت وساوس<lb/>تلك الجرائد في نفوس بعض قُرّائِها الذين يحسنون الظن بكل ما يكتب فيها ,<lb/>فصاروا ينفرون من الغريب وإن كان مسلمًا قُرَشِيًّا محبًّا لمصر وأهلها , ولحبها<lb/>وحبهم اختارها على بلاده وجعلها وطنًا له، وَنَحْمَدُ الله أن وقى من نفثاتهم السامة<lb/>السواد الأعظم من المصريين , فلا يزال الشعور بالجامعة الإسلامية يقوى وينمي<lb/>فيهم؛ فتراهم على مشرب الأنصار الكرام يحبون مَن هاجر إليهم ويهتمون بأمر<lb/>إخوانهم المسلمين البُعداء عنهم.<lb/>(شطر المقال الثاني ينشر في العدد التالي)<lb/>كتب في <placeName>بغداد</placeName> باقتراح واليها جمال بك.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت هذه المقالة في مجلة سبل الرشاد التي تصدر في <placeName>بغداد</placeName>.<lb/>(1) المراد عدم الإقامة بالفعل ولا بُدَّ من الإقامة.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p741" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2593.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد عمر الإسكندري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظرة في الجزء الثاني من كتاب<lb/>تاريخ آداب اللغة العربية </head>[*]<lb/>
               <lb/>(لحضرة الفاضل جرجي أفندي زيدان)<lb/>يتفق جمهور القراء بمصر على أن حضرة الفاضل جرجي أفندي زيدان من<lb/>أعظم الكتاب نشاطًا واجتهادًا، وأسرعهم ترجمةً وتأليفًا، وأكثرهم قصصًا وكتبًا،<lb/>غير أنهم لا يتفقون على أن هذه القصص والكتب محررة العبارة مضبوطة الرواية<lb/>محققة الوقائع مصححة الأحكام.<lb/>وأنا مع جمهور المتفقين في الأمر الأول، ولست مع كل المخالفين في الأمر<lb/>الثاني، وإنما أنا مع مَن ينصف الرجل، فلا أجحد فضله وتحبيبه المطالعة إلى كثير<lb/>من طلاب العربية بكتبه السهلة التناول، وإن كنت أمقت تهوُّره واستهتاره في أمور.<lb/>ولو أتيح لكل كتاب من كتبه ناقد منصف يعلن للملأ ما يزلّ به قلمه لتحترز القراء<lb/>من الوقوع في خطئه ولانتفعوا بصوابه، كما ينتفع المؤلف أيضًا بذلك بتصحيحه<lb/>عند إعادة طبعه أو بإلحاق جدول تصحيح به أو بالضرب على الخطأ بالسواد كما<lb/>فعل في بعض مواضع من هذا الكتاب الذي سنبحث في بعض مشتملاته الآن.<lb/>وأظن المؤلف لا يأنف مِن قَبُول ذلك النقد، فطالما دعا إليه الكتاب، وقل من<lb/>أجاب؛ لأن الكتّاب على قِلّتهم في شغل شاغل بمصالحهم، وأعمال وظائفهم، عن<lb/>أن يُعْنَوْا بمصالح غيرهم، اللهم إلا بعض نَفَرٍ إذا وَجَدوا مِن وقتهم فرصة اختلسوها<lb/>في سبيل المصلحة العامة.<lb/>وهذا ما أغرى فريقًا من الطلبة والإخوان في هذه العطلة المدرسية بأن أقفهم<lb/>على رأيي في هذا الجزء حتى إذا قرءوه هم أو مَن يريد الاستفادة من كل كتاب جديد<lb/>كانوا على بَيِّنَة من موضع الشبه فيه , فاخترت العافية وطويت عن طلبهم كشحًا<lb/>إجمامًا لنفسي وترفيهًا لصحتي وإيثارًا لحفظ المعرفة بيني وبين المؤلف، ولكن<lb/>قاتل الله الإلحاح فإنه أنساني هذا كله، وقرأت الكتاب فوجدته ككل كتاب حديث في<lb/>بابه لا يخلو من سمين وغث وسمينه أكثر من غثه، وذلك ما نحمد عليه المؤلف<lb/>ونحث القراء على مطالعة تأليفه مع لفتهم إلى آراء النقادين والمقرظين فيه.<lb/>أما ما رأيته من الصواب والخطأ حسبما أستطيع , فسأذكره مجملاً معددًا<lb/>كمسائل لفهرست كتاب رفعًا لملل التطويل عن نفسي وعن القارئ.<lb/>غير سالك في التقريظ مسلك الذين يجدر بهم أن يكونوا أجراء لشركة<lb/>الإعلانات , ولا ناهج في النقد منهج الذين تنطبق عليه المادة (261 و262) من<lb/>قانون العقوبات ولكن قصدًا بين الطرفين وتوخيًا لِكِلْتَا الحُسْنَيَيْنِ.<lb/>***<lb/>وصف الكتاب في الجملة<lb/>الكتاب في ذاته حسن الطبع والورق، سهل العبارة، قصير المقدمة، كثير<lb/>الأبواب والأقسام والعنوانات، قريب الاستطراد، مختصر التراجم، متشابه<lb/>المقالات المفتتح بها كل عصر من العصور أو كل مبحث من المباحث المختلفة،<lb/>خالٍ من الكلام في الخطابة والخطباء مع تيسر ذلك في العصر الأول من الدولة<lb/>العباسية، قليل الاستشهاد جدًّا على أحوال الكتابة والكتاب، كثير النقل عن<lb/>مستعربي الإفرنج من غير تمحيص لدعاواهم، فيه كثير من صور فلاسفة اليونان<lb/>ونقلة السريان وصور خيالية لخرافات أهل القرون الوسطى من الإفرنج في حروب<lb/>الإسكندر المقدوني وتمثيل حداد عاشوراء بإيران في العصر الحاضر وصور خيالية<lb/>لبعض المراصد والآلات وصور لابن سينا ومعمل الرازي وصورة سفينة عربية<lb/>وغير ذلك مما يَزِيدُ القارئ وُلُوعًا بالمطالعة، والكتاب بهجة وزينة.<lb/>***<lb/>محاسن الكتاب ومزاياه<lb/>إذا قصدنا إلى ذكر مزاياه فليس ذلك أن نستقصي كل صواب فيه ونذكره، فإن<lb/>ذلك يخرج بنا إلى تأليف كتاب آخر لا يقل عن نصف كتاب المؤلف , وإنما نقصد<lb/>إلى بيان محاسن الكتاب ومزاياه في الجملة، والذي يهم القارئ والمؤلف أن يبين<lb/>موضع الضعف والخطأ في الكتاب ليتنبه له كلاهما، فمن هذه المحاسن والمزايا:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>سهولة عبارة الكتاب فلا تمتنع على أي طبقة من الطبقات.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>كثرة تناوله للمباحث المقصودة الآن عند الأوربيين والعصريين من آداب<lb/>اللغة بالإضافة إلى أي كتاب طبع إلى الآن في آداب اللغة العربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>عناية المؤلف فيه بذكر كتب المؤلفين وَمَظَانّ وجودها , وأماكن طبعها<lb/>ناقلاً أكثر ذلك عن كتاب بروكلمان الألماني مما يتعذر على غير عارف باللغات<lb/>الأجنبية معرفته خصوصًا فن أحوال الكتب الذي للأوربيين فيه القدح المعلي , وإنْ<lb/>لم يكن من أغراض أبواب اللغة الأساسية، هذا مع شك في صحة كل ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>تعريفه القارئ في أكثر المواضع بالكتب التي تعرضت لها بنوع من<lb/>التوسع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>تذييل الكتاب بالمراجع التي نقل المؤلف عنها نصوص عباراته , وإن لم<lb/>يراع في ذلك الضبط , وبيان نوع طبع الكتاب المكرر الطبع.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>حسن طبع الكتاب وجودة ورقه.<lb/>***<lb/>الأمور التي تؤخذ على الكتاب<lb/>يكفي القارئ أن أذكر بغاية الاختصار بعض هذه الأمور، فإذا شاء أو شاء<lb/>المؤلف فضل إيضاح لبعض المباحث فصلته تفصيلاً.<lb/>ويمكن توزيع هذه الأمور إلى الأنواع الآتية:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>الخطأ في الحكم الفني. أي تقرير غير الحقيقة العلمية سواءٌ كان ذلك<lb/>بقصد من المؤلف أم بغير قصد.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>الخطأ في الاستنتاج. وهو ما يعذر فيه المؤلف؛ لأنه اجتهاد من عند<lb/>نفسه , فإن أصاب فله الشكر , وإن أخطأ فَمَنْ ذا الذي ما ساء قط.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>الدعوى بلا دليل وهو ما يقرره المؤلف من غير تدليل عليه وقد يكون في<lb/>ذاته صحيحًا , ولكنه في سوقه ساذجًا مجالاً للشك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>الخطأ في النقل وهو آتٍ مِن تصرف المؤلف في عبارات المؤلفين بقصد<lb/>اختصارها , أو من تسرعه في الجمع وقلة مراجعة الأصول.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>قلة تحري الحقيقة بمراجعة الكتب المعتبرة والتواريخ الصادقة ووزن كل<lb/>عبارة بميزان العقل والإنصاف , وقياس الأمور بأشباهها , بل كثيرًا ما تروج عند<lb/>المؤلف أقوال الخصوم في خصومهم وأقوال الكتب الموضوعة لأخبار المُجَّان أو<lb/>لذكر عجائب الأمور وغرائبها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>تناقض بعض أقوال الكتاب.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>الاختصار في كثير من التراجم والمباحث , وإهمال ما ليس من شأنه أن<lb/>يهمل.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>إدخال ما ليس من موضوع الفن فيه لغير مناسبة أو لمناسبة ضعيفة جدًّا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>الاستدلال بجزئية واحدة على الأمر الكلي وهو كثير الحصول في جميع<lb/>كتب المؤلف , وفي أكثر استنتاجاته ودعاواه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>تقليد المستشرقين في مزاعمهم أو نقلها عنهم من غير تمحيص.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>اضطراب المباحث وصعوبة استخراج فائدة منها لاختلال عبارتها أو<lb/>لعدم صفاء الموضوع للمؤلف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>اضطراب التقسيم والتبويب؛ إما بِذِكْرِ المباحث في غير موضعها ,<lb/>وإما بعدّ رجال عصر في عداد رجال عصر آخر , وربما زاد المؤلف عن ذلك بعدّ<lb/>رجال فن في رجال فن آخر.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>التحريف واللحن , وهما كثيرا الشيوع في جميع كتب المؤلف مع<lb/>سهولة الاحتراز عنهما بمراجعة الأصول عند التأليف والطبع واستئجار أحد<lb/>المصححين العَالِمِينَ بقواعد العربية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">14- </hi>تهافت المؤلف على تطبيق قانون النشوء والارتقاء حتى في الأمور التي<lb/>فيها تدلٍّ وانحطاط لا نشوء ولا ارتقاء.<lb/>(يتلى)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) بقلم الأستاذ الشيخ أحمد عمر الإسكندري.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p745" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2594.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بشائر عيسى ومحمد [*]<lb/>في العهدين العتيق والجديد</head>
               <lb/>(7)<lb/>
               <lb/>(البشارة الأولى) جاء في سفر التثنية ما يأتي 18: 15 (يقيم لك الرب<lb/>إلهك نبيًّا من وسطك من إخوتك مثلي له تسمعون 16 حسب كل ما طلبت من الرب<lb/>إلهك في حوريب يوم الاجتماع قائلاً: لا أعود أسمع صوت الرب إلهي , ولا أرى<lb/>هذه النار العظيمة أيضًا لئلا أموت 17 قال لي الرب: قد أحسنوا في ما تكلموا 18<lb/>أقيم لهم نبيًا من وسط إخوتهم مثلك، وأجعل كلامي في فمه , فيكلمهم بكل ما<lb/>أوصيه به 19 ويكون أن الإنسان الذي لا يسمع لكلامي الذي يتكلم به باسمي أنا<lb/>أطالبه 20 وأما النبي الذي يطغى , فيتكلم باسمي كلامًا لم أوصه أن يتكلم به أو<lb/>الذي يتكلم باسم آلهة أخرى فيموت ذلك النبي 21 وإن قلت في قلبك: كيف نعرف<lb/>الكلام الذي لم يتكلم به الرب 22 فما تكلم به النبي باسم الرب ولم يحدث ولم يصر<lb/>فهو الكلام الذي لم يتكلم به الرب بل بطغيان تكلم به النبي فلا تخف منه) , فهذه<lb/>البشارة صريحة جدًّا في محمد -صلى الله عليه وسلم- لأنه لم يقم نبي مثل موسى<lb/>ومن وسط اليهود ومن إخوتهم (بني إسماعيل) [1] غيره وكان أُمِّيًّا يُوحَى إليه<lb/>القرآنُ , فيحفظه ويبلغه للناس مصداقًا لقوله: (أجعل كلامي في فمه) وكان<lb/>مأمورًا بجهاد أعدائه , فانتقم الله له ممن لم يسمع كلامه منهم وحفظه الله تعالى , فلم<lb/>يقتله أحد , وصدقه فيما أخبر به عنه بوقوعه وحدوثه , وأمثلة ذلك كثيرة في القرآن<lb/>الشريف كانتصار الروم على الفرس, ونصر المؤمنين على الكفار في نفس ذلك<lb/>اليوم (30: 1-6) ودخول المسلمين <placeName>مكة</placeName> بعدما طردوا منها (48: 27)<lb/>وارتداد بعض الناس بعد النبي (5: 54) وانغلاب المشركين وانهزامهم (54:<lb/>44 و45) وحفظ النبي وعصمته من أعدائه وإهلاك المستهزئين به (2: 137<lb/>و15: 94-96 و5: 67) واستخلاف المؤمنين في الأرض (أي جعلهم خلفاءَ)<lb/>وتمكين الدين لهم , وإسكانهم فيها آمنين مطمئنن بعد الضعف والخوف الشديد<lb/>(24: 55) وإخباره بحفظ القرآن من الضياع ومن التحريف والتبديل<lb/>(15: 9) وبعجز العرب وغيرهم عن الإتيان بسورة واحدة مثل سوره (2:<lb/>23 و24 و17: 88) وبتمام دينه قبل موته , وظهوره على غيره وبقائه إلى يوم<lb/>القيامة (9: 32 و33) وبظهور الدلائل الكونية في العلوم الحديثة , وغيرها<lb/>التي تؤيّد نصوص دينه (41: 53) وإخباره بدعوة المخلفين من الأعراب إلى<lb/>حرب بعد وفاته (9: 83 قارنها بسورة 48: 16) وتبشيره المؤمنين بالنصر<lb/>في واقعة معينة عندهم (هي خيبر) وأخذهم الغنائم الكثيرة منها , فكان ذلك مع<lb/>أنهم سبق لهم الانكسار في بعض وقائع سابقة غير هذه (48: 18-22) والإخبار<lb/>بأن النبي سيبقى نسله، وأما مُبغضه (وهو شخص معين اسمه العاص بن وائل)<lb/>فسيكون أبتر (سورة 108) وإخباره بتجنس الأمم بالجنسية العربية كما سبق:<lb/>62: 3 (إلى غير ذلك مما أنبأ به قبل وقوعه وصدقه الله فيه هذا عدا ما في<lb/>أحاديثه من المغيبات العجيبة العديدة (ما مر من الأرقام هو لسور وآيات قرآنية) .<lb/>ومن كان محبًّا للبحث والاطلاع فعليه بكتاب (حجة الله على العالمين في<lb/>معجزات سيد المرسلين) يجد من ذلك شيئًا كثيرًا. والأحاديث الإسلامية هي أصح<lb/>من غيرها لقرب عهدها , وكثرة رواتها , وعدم انقطاع سندها بحوادث جارفة , أو<lb/>ارتداد عام كما حصل لليهود والنصارى في أزمنة اضطهاداتهما , ولكون المسلمين<lb/>في تلك الأزمنة كانوا ممتازين عن غيرهم بالعلم والعرفان والقوة والحياة حتى وجد<lb/>بينهم علم النقد العالي في الحديث والتمحيص الدقيق فيه قبل أن تعرف ذلك أمة من<lb/>أمم العالم قاطبة، وكان فيهم ألوف من العلماء المحققين منذ نشأتهم، وكان العلم<lb/>والكتب منتشرة بين عامتهم ولم توجد عندهم رئاسة دينية تحظر عليهم الاطلاع<lb/>بأنفسهم على كتبهم الدينية كما كان عند النصارى قبل الإصلاح البروتستنتي؛<lb/>ولذلك قال بعض علماء الإفرنج: إن الإسلام هو الدين التاريخي الوحيد يعني:<lb/>أصح الأديان من الوجهة التاريخية.<lb/>وإنما قلنا: إن محمدًا -صلى الله عليه وسلم- قام من وسط اليهود؛ لأن<lb/>المدينة التي فيها عظُم أمره وكمُل شأنه وتم دينه كانت محاطة بأراضي اليهود كأهل<lb/>خيبر وبني قينقاع والنضير وغيرهم، وهي التي تحصن فيها كثير منهم بعد حادث<lb/>(طيطس) الروماني.<lb/>وكان اليهود في زمن المسيح عليه السلام ينتظرون نبيًّا آخر غير المسيح،<lb/>بشرهم موسى عليه السلام به كما يدل على ذلك ما ورد في إنجيل يوحنا<lb/>(1: 19-25) (وهذه هي شهادة يوحنا حين أرسل اليهود من أورشليم كهنة<lb/>ولاويين ليسألوه من أنت 20 فاعترف ولم ينكر وأقر: إني لست أنا المسيح 21<lb/>فسألوه إذًا ماذا؟ إيليا أنت؟ فقال: لست أنا. النبي أنت؟ فأجاب لا - إلى<lb/>قوله: 25 فسألوه وقالوا له: فما بالك تعمد إن كنت لست المسيح ولا إيليا ولا<lb/>النبي) فمرادهم بالنبي هنا هو المذكور في سِفر التثنية وهم كانوا يفهمون من كتبهم<lb/>أنه غير المسيح فلذا سألوا ما سألوا.<lb/>وجاء في سفر الأعمال أن بطرس قال: (أع 3: 19) (فتوبوا وارجعوا<lb/>لتُمحى خطاياكم لكي تأتي أوقات الفرَج من وجه الرب 20 ويرسل يسوع المسيح<lb/>المبشر به لكم من قبل 21 الذي ينبغي أن السماء تقبله إلى أزمنة رد كل شيء التي<lb/>تكلم عنها الله بفم جميع أنبيائه القديسين منذ الدهر 22 فإن موسى قال للآباء: إن<lb/>نبيًا مثلي يقيم لكم الرب إلهكم من إخوتكم له تسمعون في كل ما يكلمكم به) فأزمنة<lb/>رد كل شيء التي تكلم عنها الله بفم الأنبياء جميعًا هي أزمنة محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم التي فيها يبقى المسيح في السماء على قولهم حتى تنتهي. ولا يصح أن تكون<lb/>عبارة موسى هذه بُشرى بمجيء المسيح الأخير فإن هذا المجيء هو الدينونة<lb/>والجزاء كما يزعمون. وشريعة محمد صلى الله عليه وسلم تشبه شريعة موسى؛<lb/>فلذا سمى أزمنته (أزمنة رد كل شيء) فكأن الشريعة العيسوية كانت تمهيدًا لإتيان<lb/>الشريعة المحمدية الكاملة التي تشمل العدل والفضل وردَّت الدين إلى رونقه القديم<lb/>رونق التوحيد والتنزيه والأحكام الإلهية بعد أن شوهوه بالشرك والتشبيه والإباحة<lb/>ونقضهم ناموس موسى كما بينَّا.<lb/>(البشارة الثانية) بشارة عيسى عليه السلام بالفارقليط، وهي مشهورة في<lb/>إنجيل يوحنا في الإصحاح الرابع عشر والخامس عشر والسادس عشر، ومن شاء<lb/>زيادة إيضاح فعليه بكتاب (إظهار الحق) (1 يو 14: 15 - 18 و15: 26<lb/>و27 و16: 12 - 16) .<lb/>وإنما لنا هنا كلمة عن الفارقليط وهي: هذا اللفظ يوناني، ويكتب بالإنكليزية<lb/>هكذا (Paraclete) بارَقليط أي (المُعزِّي) ويتضمن أيضًا معنى المحاجّ كما<lb/>قال بوست في قاموسه، وهناك لفظ آخر يكتب هكذا (Periclyte) ومعناه رفيع<lb/>المقام. سام. جليل. مجيد. شهير. وهي كلها معانٍ تقرب من معنى محمد<lb/>وأحمد ومحمود.<lb/>ولا يخفى أن المسيح كان يتكلم بالعبرية فلا ندري ماذا كان اللفظ الذي نطق<lb/>به عليه السلام، ولا ندري إن كانت ترجمة مؤلف هذا الإنجيل له بلفظ<lb/>(Paraclete) صحيحة أو خطأ، ولا ندري إن كان هذا اللفظ (Paraclete)<lb/>هو الذي ترجم به من قبل أم لا؟ ؟ ؟ لأننا نعلم أن كثيرًا من الألفاظ والعبارات وقع<lb/>فيها التحريف من الكتّاب سهوًا أو قصدًا كما اعترفوا به (راجع الفصل الثالث) في<lb/>جميع كتب العهدين فإذا كان اللفظ الأصلي (Periclyte) بيرقليط فلا يبعد أنه<lb/>تحرف عمدًا أو سهوًا إلى (Paraclete) بارقليط حتى يُبعدوه عن معنى اسم<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم مما يسهل عليهم ذلك تشابه أحرف هذه الكلمة في اللغة<lb/>اليونانية.<lb/>وعلى كل حال فسواء كان هو (Paraclete) بارقليط أو (Periclyte)<lb/>فمعنى كل منهما ينطبق على محمد صلى الله عليه وسلم فهو مُعزٍّ للمؤمنين على عدم<lb/>إيمان الكافرين وعلى وجود الشر في هذا العالم بإيضاح أن هذه هي إرادة الله لحكمة<lb/>يعلمها هو، ومُعزٍّ أيضًا للمصابين والمرضى والفقراء وغيرهم بعقيدة البعث<lb/>والقيامة، وهو صلى الله عليه وسلم كان يُحاجِج الكفار والمشركين وغيرهم (إذا<lb/>كان معناه المحاجّ كما قال بوست) وهو شهير سامٍ جليل مجيد إذا كان اللفظ الأصلي<lb/>(بيرقليط) والعبارات الواردة في إنجيل يوحنا في هذه المسألة لا تنطبق إلا على<lb/>محمد عليه السلام كما بين ذلك صاحب كتاب إظهار الحق ومؤلف كتاب (فتح الملك<lb/>العلام في بشائر دين الإسلام) وكما أشرنا إلى ذلك في صفحة 82 من هذا الكتاب.<lb/>ومملكة محمد هي مملكة الله في الأرض المسماة في العهد الجديد بملكوت الله<lb/>وبملكوت السماوات، وكان المسيح عليه السلام وتلاميذه يبشرون الناس دائمًا بقرب<lb/>مجيئها وأمر عليه السلام النصارى أن يطلبوا إتيانها من الله في صلواتهم (انظر<lb/>متَّى 3: 2 و4: 17 و23 و23 و6: 31 و32 و20: 1 - 16 و21: 33 -<lb/>44 لوقا 10: 9 و11 (وهذه المملكة هي التي بدأت صغيرة ثم نمت وكبرت حتى<lb/>ملأت العالم؛ ولذلك شبهها عيسى عليه السلام بالزرع الجيد وبالخميرة وبحبة<lb/>الخردل التي تصير أكبر البقول حتى إن طيور السماء تأتي وتتآوى في أغصانها<lb/>(متَّى 13: 24 - 35) ولذلك قال القرآن الشريف في محمد وأتباعه (ومثلهم في<lb/>الإنجيل كزرع أخرج شطأه) الآية (راجع سورة الفتح 48: 29) وهم الآخرون<lb/>الذين صاروا أولين كما قال المسيح (متى 20: 16) وقال محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم: (نحن الآخرون السابقون) وهم الأمة التي أعطي لها (ملكوت الله)<lb/>ورئيسهم محمد هو (رأس الزاوية والحجر الذي من سقط عليه سُحق) (متى 21:<lb/>42 ومز 118: 23) لأن محمدًا صلى الله عليه وسلم وأصحابه كانوا من بني<lb/>إسماعيل، وهم نسل الجارية (تك 21: 13) المحتقرون عند اليهود، ولكن الله<lb/>باركهم وكثرهم جدًّا حتى ملأوا الأرض وفتحوها وصاروا لا يُعَدون من الكثرة كما<lb/>قال ملاك الرب لهاجر (تك 16: 10) ولم يجعل الله لأولاد الحرة (سارة) فضلاً<lb/>عليهم، وأما العهد الذي جعله تعالى لأولادها (تك 17: 21) [2] فهو إعطاؤهم<lb/>أرض كنعان فإنه تعالى كتبها لهم كما قال القرآن الشريف (5: 21) راجع أيضًا<lb/>(تك 17: 8) وقال في سِفر الخروج 6: 4 (وأيضًا أقمت معهم عهدي أن<lb/>أعطيهم أرض كنعان أرض غربتهم التي تغربوا فيها) وقال في مزمور 105:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8 - 11 </hi>(ذكر إلى الدهر عهده.. .. الذي عاهد به إبراهيم وقسمه لإسحاق فثبته<lb/>ليعقوب فريضة ولإسرائيل عهدًا أبديًّا قائلاً: لك أعطي أرض كنعان حبل ميراثكم) .<lb/>فلولا محمد صلى الله وسلم لما كان لبني إسماعيل (العرب) شأن يذكر في<lb/>العالم مع أن الله وعد أن يجعلهم أمة كبيرة عظيمة (تك 17: 20 و21: 17)<lb/>فبمحمد وحده تحقق هذا الوعد وصاروا أمة أخضعت العالم كله لها ونشرت فيه<lb/>الدين الحق والعلم والمدنية الصحيحة، ولا يزالون إلى الآن من أكثر أمم الأرض<lb/>حتى صاروا بعد الإسلام لا يعدون من الكثرة كما بشر الملاك هاجر بذلك<lb/>(تك 16: 10) على ما تقدم.<lb/>وبذلك ظهر صدق هذا الوعد الإلهي بأكمل مظاهره، وأما قبله عليه السلام فلم<lb/>يكن أحد يسمع عن العرب (بني إسماعيل) شيئًا يُعبأ به أو عملاً يُلتفت إليه.<lb/>فقارن حالتهم قبل الإسلام وبعده تتضح لك صحة هذه الأقوال الواردة عنهم في سفر<lb/>التكوين من قديم الزمان، فقد باركهم الله تعالى بمحمد وكثَّرهم وجعلهم أمة كبيرة كما<lb/>وعد (تك 17: 20) وكان لهم مُلك جليل واسع كما في الإنجيل يزينه ذكر الله<lb/>تعالى وحده، ومن أنكر تفسيرنا هذا فليأتنا بغيره بحيث يكون شافيًا لعلته راويًا<lb/>لغلته كهذا التفسير الصحيح الذي ذكرناه هنا، وإلا فليترك المكابرة وليعترف بالحق<lb/>فإن الحق خير وأبقى.<lb/>(البشارة الثالثة) قال حجي 2: 6 (لأنه هكذا قال رب الجنود. هي مرة<lb/>بعد قليل فأزلزل السماوات والأرض والبحر واليابسة 7 وأزلزل كل الأمم ويأتي<lb/>(مشتهى) كل الأمم فأملأ هذا البيت مجدًا قال رب الجنود 7 لي الفضة ولي الذهب<lb/>يقول رب الجنود 9 مجد هذا البيت الأخير يكون أعظم من مجد الأول قال رب<lb/>الجنود وفي هذا المكان أعطي السلام بقول رب الجنود) وسبق أننا قلنا: إن كلمة<lb/>(مشتهى) هنا بالعبرية (حمدوت) [3] أي: محمود كل الأمم، وهذا صريح في<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم، ولا ينطبق على أحد سواه، وفي قوله: أعطي السلام<lb/>إشارة لتحية المسلمين , وهي (السلام عليكم) التي كانوا يقولونها للناس بعد أن<lb/>عمروا بيت أورشليم في زمن عمر رضي الله عنه وأعادوا إليه مجدًا أعظم من<lb/>مجده الأول حتى صار يعظمه اليهود والنصارى والمسلمون الذين عاشوا حوله معًا<lb/>في أمنٍ وسلام في حِمَى الإسلام ويفِدون عليه من جميع الجهات مع اختلافهم في<lb/>الدين والمعتقدات لزيارته وتكريمه إلى اليوم فلا شك أن هذا البيت الأخير صار منذ<lb/>أن أحياه المسلمون وعمّروه أعظم من البيت الأول وخصوصًا في زمن عظمة الدول<lb/>الإسلامية.<lb/>أما في زمن المسيح عليه السلام فلم يزدد قدره عما كان عليه قبل مجيئه عليه<lb/>السلام بل كان يقينًا أقل من البيت الأول ثم خرب بعده بقليل ودُمِّر حتى لم يبق فيه<lb/>حجر على حجر ثم جاء النصارى فزادوا في إهانته وتحقيره بإلقاء القاذروات فيه<lb/>وتنجيسه عنادًا لليهود حتى طهره المسلمون وبنوه وزينوه فصار في عهدهم كعبة<lb/>يقصده الناس من جميع أقطار الأرض على اختلاف مللهم ونحلهم ومذاهبهم مع<lb/>الأمن والسلام كما قال (حجي) . فهل رأى البيت مجدًا وإجماعًا على تعظيمه<lb/>كالذي رآه في زمن الإسلام؟<lb/>وقول حجي: (أزلزل السماوات والأرض والبحر واليابسة وأزلزل كل الأمم)<lb/>إشارة إلى حروب المسلمين وانتصاراتهم السريعة الباهرة على الظالمين وإنقاذهم<lb/>اليهود من ظلم المسيحيين وتأمينهم لهم في أورشليم، ثم بعد ذلك أعطوا السلام<lb/>للناس جميعًا الذين يقصدون البيت من جميع الأمم ومن سائر البقاع.<lb/>أما المسيح فلم يزلزل السماوات والأرض والبحار والأمم بل أُهين وصُلب<lb/>وقُتل -على زعمهم- ولم يعط السلام في البيت بل أعطى بعده الحرب والطعان<lb/>والتخريب وإهراق الدماء وهو الذي بشَّر اليهود بذلك كله (مت 24: 2) فكيف<lb/>تصح هذه العبارات في المسيح مع أن ظهورها وصراحتها في محمد (أو محمود)<lb/>صلى الله عليه وسلم، وأمته كالشمس في رابعة النهار، فهم الذين أحيوا البيت<lb/>وعمروه ومجدوه إلى اليوم.<lb/>وقوله 2: 9 (وفي هذا المكان أعطي السلام) قد تحقق تحققًا تامًّا بمجيء<lb/>عمر رضي الله عنه بنفسه إلى أورشليم بعد الحصار وتأمين أهلها وعقده شروط<lb/>الصلح معهم، وبذللك خضعوا وسلموا بدون سفك دم وأعطاهم عمر السلَم والأمان<lb/>وفُتحت المدينة بالصلح لا بالحرب - كما قال رب الجنود - مع أن المسلمين زلزلوا<lb/>الأمم الأخرى والأرض والجبال.<lb/>فإن قالوا: إن قول حجي 2: 9 (مجد هذا البيت الأخير) يشعر بأن مراده<lb/>الكلام على البيت الذي كان في عصره وهو كان قد تخرَّب قبل مجيء الإسلام.<lb/>قلت: وهو أيضًا كان تخرب قبل مجيء عيسى عليه السلام فرممه (هيرودس<lb/>الأكبر) بل قال يوسيفوس: (إن هيرودس نقضه وبنى هيكلاً أجمل وأكبر منه)<lb/>فمراد حجي أن المجد الذي سيكون لهذا البيت في أيامه الأخيرة سيكون أعظم من<lb/>مجد البيت الأول الذي بناه سليمان ولذلك تُرجمت هذه العبارة في النسخة السبعينية<lb/>هكذا (المجد الأخير لهذا البيت يكون أعظم من مجد الأول) فمجده الأخير هو هذا<lb/>الذي كان في زمن المسلمين وهو آخر الزمان.<lb/>ويمكن أيضًا اعتبار البيت بيتين:<lb/>(1) البيت الأول من زمن سليمان إلى أن خرَّبه بُخْتنصر أي البيت الذي<lb/>كان موجودًا في زمن دولة اليهود وعظمتها واستقلالها، وزمن عزهم الذي ذهب به<lb/>بختنصر ومحاه محوًا تامًّا.<lb/>(2) البيت الثاني الذي وجد بعد السَّبْي وبعد زوال دولة اليهود وعزهم<lb/>واستقلالهم إلى اليوم. فالأول بيت العز والقوة، والثاني بيت الذل والضعف، وهذا<lb/>البيت الأخير قد طرأت عليه عدة تغيرات كبيرة فأصلحه هيرودس (أو بناه بعد أن<lb/>نقضه) ثم خربه الرومان ودمروه، ثم بناه المسلمون وعمروه وأحيوه إلى اليوم.<lb/>فمراد حجي بالبيت الأخير هو غير بيت سليمان، وهو الذي كان لهم في زمن<lb/>ضعفهم وزوال عزهم وذهاب استقلالهم ثم تشتتهم. وهذا البيت الأخير قد صار مع<lb/>ذلك في زمن عظمة الإسلام ودوله أعظم من بيت سليمان، فإن ملك المسلمين كان<lb/>أكبر وأفخم وأبهى وأمجد وأعم من ملك اليهود، وكان الناس في زمنهم ولا يزالون<lb/>يقصدون هذا البيت من جميع أقطار الأرض على اختلاف مللهم ولغاتهم ونحلهم كما<lb/>قلنا.<lb/>(البشارة الرابعة) قال حبقوق 3: 3 (الله جاء من تيمان والقدوس من<lb/>جبل فاران. سلاه. جلاله غطى السماوات، والأرض امتلأت من تسبيحه 4 وكان<lb/>لمعان كالنور. له من يده شعاع وهناك استتار قدرته 5 قدامه ذهب الوباء وعند<lb/>رجليه خرجت الحمى 6 وقف وقاس الأرض. نظر فرجف الأمم ودكت الجبال<lb/>الدهرية وخسفت آكام القدم. مسالك الأزل له 7 رأيت خيام كوشان تحت بلية<lb/>رجفت شقق أرض مديان) إلخ إلخ فتيمان هي بلاد العرب، ومعنى كلمة تيمان<lb/>الصحراء الجنوبية؛ لأنها جنوب <placeName>بلاد الشام</placeName> ولا يزال إلى الآن على طريق القوافل<lb/>بين <placeName>دمشق</placeName> و<placeName>مكة</placeName> قرية تسمى (تيماء) ومعنى هذه الكلمة أيضًا الصحراء الجنوبية.<lb/>وتيماء أيضًا اسم قبيلة إسماعيلية تسلسلت من تيماء وكانت تقطن بلاد العرب (تك<lb/>25: 15 و1 أي 1: 30) كما في قاموس الكتاب المقدس العربي. أما جبل<lb/>فاران فهو في البرية التي سكنها إسماعيل أبو العرب (21: 21) فكأن حبقوق<lb/>أشار بعبارته هذه إلى مسكن رسول الله وهو بلاد العرب (أو التيمان) وإلى مسكن<lb/>أصله أوجده إسماعيل وهو برية فاران، وهي في شمال برية سيناء على ما يقولون.<lb/>هذا واعلم أنه لا يوجد في القرآن الشريف ما يدل على أن إسماعيل أقام بمكة<lb/>بل الظاهر منه أنه ذهب إلى هناك مع أبيه لبناء الكعبة، وأما الذين سكنوا حولها<lb/>فهم بعض أولاده؛ ولذلك قال إبراهيم عليه السلام: {رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنتُ مِن ذُرِّيَّتِي<lb/>بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِندَ بَيْتِكَ المُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ النَّاسِ<lb/>تَهْوِي إِلَيْهِمْ} (إبراهيم: 37) فولد الإنسان لا يسمى عادة ذريته وجمعهم هنا<lb/>أيضًا يدل على أنهم كانوا أكثر من واحد فهم أولاد إسماعيل..<lb/>أما عدم ذكر بناء إبراهيم وإسماعيل الكعبة في تواريخ اليهود (سفر التكوين)<lb/>فهو إما لأنهم نسوا تاريخ إسماعيل لعدم اهتمامهم به وبأولاده، ولذلك لم يذكروا<lb/>عنهم شيئًا في كتبهم إلا قليلاً. وإما لأنهم لا يريدون أن يعترفوا بأي فضل أو مزية<lb/>لغيرهم عليهم لاعتقادهم أنهم وحدهم شعب الله المكرمين وأنه لم يعتن بأحد سواهم<lb/>ولنرجع لما كنا فيه:<lb/>أما كوشان فهو ملك كوش وهي بلاد السودان والحبشة. ومديان هي الأرض<lb/>التي تمتد من شبه جزيرة سيناء إلى الفرات والمعنى أن سكان هذه الجهات<lb/>المشهورين بالقوة والشجاعة ترتجف أمام النبي وتخضع له. ولفظ كوش كان يطلق<lb/>أيضًا أحيانًا على جميع أفريقية الواقعة جنوبي مصر. وقد انتشر الإسلام في أفريقية<lb/>أكثر من انتشاره في القارات الأخرى وبسرعة عجيبة، فهذه البشارة لا تنطبق إلا<lb/>على محمد صلى الله عليه وسلم فهو الذي ملأ الأرض بحمد الله وتسبيحه والصلوات<lb/>له كثيرًا ودانت له ملوك أفريقية وغيرها وخرج من بلاد العرب، وكان من نسل<lb/>إسماعيل.<lb/>ولعل في قوله 3: 5 (قدامه ذهب الوباء وعند رجليه قد خرجت الحمى)<lb/>إشارة إلى الطاعون الذي ظهر في <placeName>بلاد الشام</placeName> في زمن عمر رضي الله عنه، وكان<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أخبر أصحابه به كما رواه الإمام أحمد عن معاذ بن جبل.<lb/>(البشارة الخامسة) قال أشعياء 42: 1 (هوذا عبدي الذي أعضده<lb/>مختاري الذي سرّت به نفسى. وضعت روحي عليه فيخرج الحق للأمم 2 لا<lb/>يصيح ولا يرفع ولا يُسمَع في الشارع صوته 3 قصبة مرضوضة لا يقصف وفتيلة<lb/>خامدة لا يطفئ. إلى الأمان يخرج الحق 4 لا يكلّ ولا ينكسر حتى يضع الحق في<lb/>الأرض وتنتظر الجزائر شريعته.. .. . إلى قوله 10: غنوا للرب أغنية جديدة<lb/>تسبيحة من أقاصي الأرض. أيها المنحدرون في البحر وماؤه والجزائر وسكانها<lb/>11 لترفع البرية ومدنها صوتها الديار التي سكنها قيدار لتترنم سالع من رؤوس<lb/>الجبال ليهتفوا 12 ليعطوا الرب مجدًا ويخبروا بتسبيحه في الجزائر 13 الرب<lb/>كالجبار يخرج كرجل حروب ينهض غيرته. يهتف ويصرخ ويقوى على أعدائه)<lb/>وهذه العبارات تشير صريحًا إلى الحج والتلبية من فوق جبل عرفات وقوله:<lb/>(الرب كالجبار يخرج كرجل حروب) إشارة إلى غزوات رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم [4] والبرية التي سكنها قيدار هي بلاد العرب فإن قيدار هو ابن إسماعيل (تك<lb/>25: 13) وكانت مساكن أولاد إسماعيل من حويلة إلى شور التي أمام مصر (تك<lb/>25: 18) وحويلة هي <placeName>اليمن</placeName> كما في قواميسهم. وسالع معناها الصخرة، ولذلك<lb/>ترجمت الكاثوليك العبارة هكذا (ولتترنم سكان الصخرة) ومثلها في الترجمة<lb/>الإنكليزية. وفي المدينة المنورة جبل يسمى (سلع) أما سالع المسماة (بطرة)<lb/>وهي التي بين خليج العقبة والبحر الميت فكانت تعرف في زمن أشعياء النبي<lb/>(بيقتئيل) الذي سماها به (أمصيا) ملك يهوذا (2 مل 14: 7) وإذا كان المراد<lb/>بسالع هنا (جبل المدينة) أو (بطرة) فعلى حد سواء لأن بطرة هذه أخذها<lb/>المسلمون، وكانت تأتي منها الناس للحج أيضًا مع المنحدرين في البحر، ومع<lb/>سكان الجزائر وغيرها. فأي وصف لحج المسلمين بيت الله (الكعبة) أصرح من<lb/>هذا؟ ومن راجع الإصحاح الرابع والخمسين وجد أن أشعياء يخاطب به مكة<lb/>المكرمة خطابًا ظاهرًا لا ينطبق إلا عليها (راجع كتاب إظهار الحق لتوضيح هذه<lb/>البشارات) .<lb/>(البشارة السادسة) جاء في سِفر التكوين أن يعقوب جمع بنيه وأخبرهم بما<lb/>سيحدث لهم في آخر الزمان (49: 1) ثم قال في شأن يهوذا (49: 10) (لا<lb/>يزول قضيب (أي صولجان الملك) من يهوذا ومشترع (أي شارع) من بين<lb/>رجليه حتى يأتي (شيلون) وله يكون خضوع شعوب) والمعنى أن آل يهوذا لا<lb/>يزول منهم الملك والأنبياء (وهم الشارعون) حتى يأتي (شيلون) وهو محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم الذي به تختم النبوة وتنتقل منهم إليه ويزول كل ملك لهم كان<lb/>في الأرض، وقد وقع ذلك كما أخبر يعقوب عليه السلام فإن مملكة يهوذا وإن كانت<lb/>زالت سنة 586 ق م وقت انتهاء سَبْي بختنصر لهم إلى بابل إلا أنهم عادوا بعده<lb/>إلى بلادهم وعاد لهم شيء من القوة تحت حكم الدول الأجنبية واستقلوا في زمن<lb/>المكابيين، ثم خضعوا للرومان الذين شتتوهم في الأرض ومحوا أورشليم لكنَّ<lb/>جمهورًا عظيمًا منهم ذهبوا إلى بلاد العرب لقربها وحريتها وهوّدوا بعض أهلها<lb/>كقبيلة كنانة والحارث بن كعب وكندة وصار لهم فيها أراضٍ واسعة عامرة<lb/>وحصون وأملاك وأموال وكانوا فيها ذوي قوة كبيرة غير خاضعين لأحد مطلقًا بل<lb/>كانوا مستقلين في حرية تامة، فلما جاء محمد صلى الله عليه وسلم انمحت كل<lb/>سلطة لهم في الأرض وتشتتوا في العالم وضُربت عليهم الذلة والمسكنة وصاروا في<lb/>كل إقليم خاضعين لغيرهم ضعفاء مضطهدين. أما من جهة النبوة والشرع فكانت<lb/>الأنبياء تترى فيهم حتى جاء المسيح عليه السلام هو منهم أيضًا وتبعه تلاميذه من<lb/>اليهود، وكانوا أيضًا أنبياء ملهمين - كما يقول النصارى - وتصرفوا كثيرًا في<lb/>الشريعة الموسوية كما يظهر من كتب العهد الجديد. فلم ينته ملكهم وأنبياؤهم<lb/>وتُنسخ كتبهم وشرائعهم إلا بمجيء محمد صلى الله عليه وسلم الذي به انتهى كل أثر<lb/>من آثار ملكهم ولم يظهر فيهم أي نبي بعده.<lb/>وقول النصارى: إن هذه نبوة عن المسيح، يرده أن ملك اليهود بقي في بلاد<lb/>العرب بعده وظهر فيهم أنبياء (وهم الحواريون) كانوا يشرِّعون لهم في الدين.<lb/>فمحمد أحق بها من المسيح عليه السلام.<lb/>ومما يؤيد ذلك أن كلمة (شيلون) العبرية معناها - كما قالوا - أمان وسلام<lb/>ولا يخفى أن دين محمد صلى الله عليه وسلم يسمى الإسلام قال تعالى: {ادْخُلُوا<lb/>فِي السِّلْمِ كَافَّةً} (البقرة: 208) وتحية المسلمين (السلام عليكم) يقولونها دائمًا<lb/>في صلواتهم وفي مقابلة بعضهم بعضًا، وهم مأمورون بإفشاء السلام في الأرض<lb/>وفي مسالمة جميع الأمم إلا من بدأهم بالبغي والعدوان، فهم أمان وسلام للناس كافة<lb/>إلا المعتدين (أشداء على الكفار رحماء بينهم. أذلة على المؤمنين أعزة على<lb/>الكافرين) وهذه الكلمات (السِّلم (بكسر السين وفتحها) والإسلام والسلام) كلها<lb/>من مادة واحدة ومتقاربة في معنى الصلح والأمان والطاعة، وعليه فهذه البشارة<lb/>صريحة في محمد صلى الله عليه وسلم ودينه الذي ذكر فيها باسمه فكأن يعقوب قال:<lb/>(إن ملك اليهود لا يزول تمامًا وأنبياؤهم لا تنتهي إلا إذا جاء (الإسلام) أو<lb/>(صاحب الإسلام) صلى الله عليه وسلم، وقد كان ذلك كما قال في آخر الأيام أو<lb/>آخر الزمان (تك 49: 10) .<lb/>ومن المعلوم أن المسلمين يسمون نبيهم (خاتم النبيين) و (نبي آخر الزمان)<lb/>و (صاحب الإسلام) و (مفشي السلام) فأي تطابق أكمل وأتم من هذا في<lb/>تفسير هذه النبوة العظيمة على محمد ودينه؟ وأي نبوة للنصارى في المسيح أصرح<lb/>من هذه؟ اللهم أنر بصائرهم حتى يؤمنوا بدينك الإسلام وبنبيك صاحب السلام الذي<lb/>بشرهم به يعقوب من قديم الأزمان.<lb/>أما المسيح فما جاء - كما قال - ليلقي سلامًا على الأرض بل جاء ليلقي سيفًا<lb/>(متى 10: 34) وقد كان ذلك كما سبقت الإشارة إليه، فإن ما وقع من أتباعه<lb/>ويقع منهم إلى الآن وما يخترعونه من الآلات المهلكة للنفوس المبيدة لبني البشر لم<lb/>يقع مثله من أمة أخرى سواهم.<lb/>(البشارة السابعة) قال دانيال مخاطبًا بختنصر ومفسرًا له رؤياه 2: 31<lb/>(أنت أيها الملك كنت تنظر وإذا بتمثال عظيم 32 رأس هذا التمثال من ذهب جيد.<lb/>صدره وذراعاه من فضة. بطنه وفخذاه من نحاس 33 ساقه من حديد. قدماه<lb/>بعضهما من حديد والبعض من خزف 34 كنت تنظر إلى أن قطع حجر بغير يدين<lb/>فضرب التمثال على قدميه اللتين من حديد وخزف فسحقهما 35 فانسحق حينئذ<lb/>الحديد والخزف والنحاس والفضة والذهب معًا.. .. . أما الحجر الذي ضرب<lb/>التمثال فصار جبلاً كبيرًا وملأ الأرض كلها 36 هذا هو الحلم فنخبر بتعبيره قدام<lb/>الملك 37 أنت أيها الملك ملك الملوك؛ لأن إله السماوات أعطاك مملكة واقتدارًا<lb/>وسلطانًا وفخرًا 38.. .. .. فأنت هذا الرأس من ذهب 39 وبعدك تقوم مملكة<lb/>أخرى أصغر منك ومملكة ثالثة أخرى من نحاس فتتسلط على كل الأرض 40<lb/>وتكون مملكة رابعة صلبة كالحديد.. .. .. 41 وبما رأيت القدمين والأصابع<lb/>بعضها من خزف الفخار والبعض من حديد، فالمملكة تكون منقسمة ويكون فيها قوة<lb/>الحديد من حيث إنك رأيت الحديد مختلطًا بخزف الطين 42 وأصابع القدمين بعضها<lb/>من حديد والبعض من خزف فبعض المملكة يكون قويًّا والبعض قصمًا 44 وفي أيام<lb/>هؤلاء الملوك يقيم إله السماوات مملكة لن تنقرض أبدًا وملكها لا يترك لشعب آخر<lb/>وتسحق وتفنى كل هذه الممالك وهي تثبت إلى الأبد 45 لأنك رأيت أنه قد قطع<lb/>حجر من جبل لا بيدين فسحق الحديد والنحاس والخزف والفضة والذهب.. ..<lb/>الحلم حق وتعبيره يقين (فالمملكة التي قامت بعد بختنصر هي مملكة الفرس التي<lb/>أسسها كورش وكانت دون مملكة بابل والمملكة الثالثة التي كالنحاس هي مملكة<lb/>اليونان، وقد تسلط الإسكندر الأكبر مؤسسها على كل الأرض المعروفة كما قال<lb/>دانيال والرابعة هي الدولة الرومانية التي انقسمت إلى قسمين كما انقسم ساقا التمثال،<lb/>وكانت فيها قوة الحديد مختلطًا بخزف الطين وهو كناية عن الملوك الضعفاء فيهم<lb/>وفي أيام ملوك هذه الدولة بعد انقسامها أقام إله السماوات مملكة الإسلام التي لن<lb/>تنقرض أبدًا، وقد سحقت كل هذه الممالك وثبتت هي إلى الأبد كما قال دانيال.<lb/>ومحمد صلى الله عليه وسلم هو الحجر الذي قطع لا بيد أحد بل بالقدرة الإلهية من<lb/>الجبل وسحق الحديد والنحاس والخزف والفضة والذهب وصار جبلاً كبيرًا وملأ<lb/>الأرض كلها وفي ذلك أيضًا إشارة إلى منشئه في القفر وبين الجبال.<lb/>وقد استولت أمته على ما ملك بختنصر والفرس واليونان والرومان ولا تزال<lb/>جميع أراضي هذه الممالك في أيدي أمته إلى اليوم رغمًا عن ضعفها المؤقت وهي<lb/>التي أفنت الدولة الرومانية واستولت على القسطنطينية عاصمة ملكها حتى هذه<lb/>الساعة. والدولة الإٍسلامية هذه قد ظهرت في أيام ملوك الدولة الرومانية كما قال<lb/>دانيال (2: 44) وبعد انقسامها (2: 41) وبعد أن كان فيها قوة من الحديد<lb/>مختلطة بقوة من الخزف. ودولة الإسلام قد أقامها الله في الأرض وثبتها حتى أفنت<lb/>كل هذه الممالك وستثبت إلى الأبد حسب هذا الوعد الإلهي (2: 44) .<lb/>هذا هو التفسير الصحيح لهذه النبوة وهو ينطبق على حروفها أتم الانطباق<lb/>ولا يوجد لها تفسير غيره. وإن خالف النصارى فليخبرونا هل يُعقل أن دانيال يتكلم<lb/>على هذه الممالك الأربعة (مملكة بابل والفرس واليونان والرومان) ويترك المملكة<lb/>الإسلامية التي سحقت كل هذه الممالك واستولت على جميع أملاكها إلى عصرنا هذا؟<lb/>فهل غاب ذلك عن علم الله أو حصل بغير إرادته أو نسي أن يذكره؟ مع أنه هو<lb/>الذي أقامها بنفسه كما قال دانيال، وقضى أنها تفني كل هذه الممالك وأن تثبت إلى<lb/>الأبد.<lb/>فإن قيل: إن المراد بذلك دولة النصارى (أي الدولة الرومانية بعد اعتناقها<lb/>المسيحية) قلت: إن الدولة الرومانية صارت مسيحية في عهد قسطنطين أي قبل<lb/>انقسامها مع أن صريح كلام دانيال أن الدولة المرادة بكلامه يقيمها الله بعد انقسام<lb/>الدولة الرومانية وبعد وجود قسمين فيهما الضعيف والقوي. والدولة المسيحية لم<lb/>تُفْنِ الدولة الرومانية ولم تسحقها بل هي هي وقد ابتدأ الضعف فيها بعد اعتناقها<lb/>المسيحية حتى صارت أضعف مما كانت في زمن وثنيتها إلى أن أزالتها دولة<lb/>الإسلام واستولت على جميع أملاكها تقريبًا وعلى جميع ممالك الدول الأخرى<lb/>المذكورة ولا تزال هذه الأراضي كلها في أيدي المسلمين إلى اليوم فهل ثبتت الدولة<lb/>الرومانية المسيحية إلى الأبد كما قال دانيال، وهل سحقت الدول الأربعة القديمة<lb/>واستولت على ملك بابل وفارس وغيرهما؟ أم هي التي سحقها الإسلام واستولى<lb/>على عاصمة ملكها (القسطنطينية) وحول كنائسها مساجد يذكر فيها اسم الله تعالى<lb/>وحده كثيراً؟<lb/>وهل الدولة الرومانية المسيحية هي التي سحقت وأفنت دولة الفرس (العجم)<lb/>كما قال دانيال 2: 44 أم هي دولة الإسلام؟ وهل نسوا إنغلاب الرومان أمام<lb/>الفرس عدة مرات واستيلاء الفرس على كثير من أراضيهم حتى هددوا القسطنطينية<lb/>نفسها وحاصروها؟ ؟<lb/>وما هو هذا الحجر الذي قطع صغيرًا وسَحق هذه الممالك كلها وصار جبلاً<lb/>كبيرًا حتى ملأ الأرض كلها؟ أليس هو محمد صلى الله عليه وسلم؟ وهو الذي بدأ<lb/>صغيرًا ثم صار كبيرًا حتى محق دولتي الفرس والرومان واستولى على أملاكهما<lb/>وعلى تيجان ملوكهما وملأ أراضيهما بالإسلام لله وعبادة الرحمن منذ افتتاحهما إلى<lb/>الآن؟ فأين النصرانية التي ثبتت في أراضي تلك الممالك القديمة إلى الأبد؟<lb/>ولا يصح الاعتراض علينا بضعف المسلمين الحالي فإن الإسلام له فترات<lb/>فيكون أحيانًا ضعيفًا وأحيانًا قويًّا، ونحن الآن في فترة من الضعف زائلة لا محالة<lb/>بحول الله تعالى. على أن الدين الإٍسلامي نفسه من أقوى الأديان في الأرض، إن لم<lb/>نقل أقواها فإنه أشد أخذًا بقلوب أتباعه من كل دين سواه وأسهل انتشارًا وأسرع<lb/>حتى كاد يغلب غيره في أكثر بقاع الأرض على حداثة عهده كما يشهد بذلك<lb/>المبشرون أنفسهم، ولا توجد أمة أشد تمسكًا بدينها من المسلمين، فإن النصارى وإن<lb/>انتمت اسمًا إلى المسيحية لكنهم أبعد الناس عن العمل بها، وترى جمهورهم لا يعمل<lb/>إلا بما ناقض أصولها على خط مستقيم، فالفرق بين المدنية الأوروبية وتعاليم<lb/>الأناجيل واضح لا يحتاج لديل.<lb/>ومن حسن التطابق بين النبوات بعضها مع بعض أن داود والمسيح سميا<lb/>محمدًا حجر أيضًا كما سبق (متى 21: 42 ومز 118: 20) .<lb/>والخلاصة أن تفسير نبوة دانيال هذه بغير تفسيرنا هذا إنما عين المكابرة<lb/>والتعسف والعناد. ولو كان محمد صلى الله عليه وسلم كاذبًا لَمَا ذكره الله على ألسنة<lb/>أنبيائه بهذه الصورة بل لأكثر من ذمه وتقبيحه وتحذير الناس منه كما حذر<lb/>عيسى عليه السلام من الكذابين الذين ظهروا بعده وأفسدوا دينه.<lb/>(البشارة الثامنة) سِفر نشيد الإنشاد، هذا السفر قالت فيه اليهود: إنه رمز<lb/>لأورشليم، وقال النصارى: إنه للكنيسة المسيحية، أما نحن فنقول: إنه رمز إلى<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم والأمة العربية. ومما ينقض قول اليهود قوله في<lb/>الإصحاح 6 عدد 4 (أنت جميلة يا حبيبتي كترصة (اسم مدينة) حسنة كأورشليم)<lb/>فلا يصح أن تكون أورشليم مشبهة بنفسها بل لا بد أن يكون المشبه شيئًا آخر غير<lb/>أورشليم.<lb/>أما ما يُثبت قولنا أن هذا السفر هو في حق محمد وأمته العربية ما يأتي:<lb/>(1) قوله 1: 5 (أنا سوداء وجميلة يا بنات أورشليم كخيام قيدار كشقق<lb/>سليمان 6 لا تنظرن إليّ لكوني سوداء؛ لأن الشمس قد لوحتني بنو أمي غضبوا<lb/>عليّ 8 إن لم تعرفي أيتها الجميلة بين النساء فاخرجي على آثار الغنم وارعي<lb/>جداءك عند مساكن الرعاة) وقوله 2: 8 (صوت حبيبي هو ذا آتٍ طافرًا على<lb/>الجبال قافزًا على التلال) وكل ذلك إشارة إلى سُكنى العرب في الصحاري والقِفار<lb/>بين الجبال والتلال ورعيهم المواشي والأنعام وسكناهم في الخيام السود كخيام<lb/>(قيدار) وهو ابن إسماعيل الثاني (تك 25: 13) وهو أب لأشهر قبائل العرب<lb/>وتسمى بلادهم أيضًا قيدار (أش 21: 16 وأر 49: 28) فكانت خيامهم كخيام<lb/>أبيهم تمامًا، وقد اسود لونهم من تأثير الشمس كما قال لكثرة تعرضهم لها، وإنما<lb/>ذكر شقق سليمان هنا أي ستائره لشهرتها بالجمال والأُبَّهة والفخامة، أما قيدار<lb/>فلا مسوغ لذكره إلا كونه أباهم.<lb/>(2) وقوله 2: 14 (يا حمامتي في محاجئ الصخر في ستر المعاقل<lb/>أريني وجهك أسمعيني صوتك؛ لأن صوتك لطيف ووجهك جميل) فيه إشارة أيضًا<lb/>إلى سكناهم بين الصخور الجبلية كما كانوا يفعلون وقوله: (صوتك لطيف) أصله<lb/>العبري (صوتك عيرب) أي عربي وهو صريح في أن لغتهم عربية. وقوله:<lb/>(أسمعيني صوتك) إشارة إلى اسم أبيهم (إسماعيل) و (يشمع ايل) ومعناه<lb/>(الله يسمع) فهو يسمع لأبيهم ويطلب منهم أن يُسمعوه صوتهم العربي؛ لأنه سميع<lb/>لهم جميعًا ومجيب ويحبهم، وقد كرر ذلك أيضًا فقال 8: 13 (أيتها الجالسة في<lb/>الجنات الأصحاب يسمعون صوتك فاسمعيني) ولعله يريد أن يسمعوه صوتهم العربي<lb/>في تلاوة القرآن. وهم يسمون عند اليهود بالإسماعيليين كما في تك 37: 25 أي<lb/>الذي يسمعهم الله.<lb/>ولا تنسَ التطابق العجيب بين لفظ (الأصحاب) وبين اسم الصحابة رضوان<lb/>الله عليهم أجمعين.<lb/>هذا وقد بشرت كتبهم أيضًا بالخلفاء الراشدين الأربعة فقال زكريا 1: 18<lb/>(فرفعت عيني ونظرت وإذا بأربعة قرون 19 فقلت للملاك الذي كلمني: ما هذه؟<lb/>فقال لي: هذه هي القرون التي بددت يهوذا وإسرائيل وأورشليم 20 فأراني الرب<lb/>أربعة صناع 21 فقلت جاء هؤلاء ماذا يفعلون؟ فتكلم قائلاً: هذه هي القرون التي<lb/>بددت يهوذا حتى لم يرفع إنسان رأسه. وقد جاء هؤلاء ليرعبوهم وليطردوا قرون<lb/>الأمم الرافعين قرنًا على أرض يهوذا لتبديدها) أما القرون الأربعة فهي باعترافهم<lb/>مملكة الكلدان والفرس واليونان والرومان كما في حاشية الكاثوليك على الكتاب<lb/>المقدس وأما الصناع الأربعة الذين أرعبوا تلك الأمم وطردوهم فهم بلا شك الخلفاء<lb/>الراشدون، فإن مملكة الكلدان والفرس صارتا مملكة واحدة، وكذلك اليونان<lb/>والرومان، وقد استولى الخلفاء الراشدون على ممالك تلك الدول وعلى أرض يهوذا<lb/>التي كانوا بددوها كما لا يخفى. والمسلمون قد جاءوا من بلاد العرب وبنوا هيكل<lb/>أورشليم بعد أن كان أحرق وأبيد، ولذلك قال زكريا 6: 15 (والبعيدون يأتون<lb/>ويبنون في هيكل الرب فتعلمون أن رب الجنود أرسلني إليكم ويكون إذا سمعتم<lb/>سمعًا صوت الرب إلهكم.. ..) فكل ذلك بشارة بأصحاب محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم وقد سماهم بهذا الاسم في سفر نشيد الإنشاد كما سبق (8: 13) .<lb/>(3) قوله 5: 16 (حلقه حلاوة وكله (مشتهيات) هذا حبيبي وهذا خليلي<lb/>يا بنات أورشليم) وأصل كلمة (مشتهيات) بالعبرية (محمديم) ومعناها (محمد<lb/>أو محمود) وهو نص صريح قاطع على أن المراد بهذا السفر هو محمد صلى الله<lb/>عليه وسلم وأمته، فأي تصريح بعد هذا يريدون؟ وأي نبوة عندهم عن المسيح<lb/>أصرح من هذه؟ ومعنى (حلقه حلاوة) أن كلامه عذب جميل، وهو إشارة إلى<lb/>فصاحته وبلاغته المشهورة. وهو صلى الله عليه وسلم كله (محمود) محبوب<lb/>فلهذا قال (هذا هو حبيبي وهذا هو خليلي) ولذلك يسميه المسلمون (حبيب الله)<lb/>فاسمعوا ذلك يا أهل الكتاب يا أبناء أورشليم وآمنوا برسوله وحبيبه محمد المحمود<lb/>تفوزوا برضاء الله مع الفائزين. الله أكبر ولله الحمد على هدايته لنا لدين خير<lb/>الخلق حبيب الرحمن عليه الصلاة والسلام.<lb/>وفي هذا القدر كفاية لمن فتح الله عين بصيرته ولم يُعمه التعصب أو زخرف<lb/>هذه الحياة الدنيا عن رؤية الحق فنزه عقله عن المكابرة والتعسف الباطل والتكلف<lb/>البارد. وقد بقيت هذه البشائر في كتب أهل الكتاب حجة عليهم إلى يوم القيامة<lb/>رغمًا عن تلاعبهم فيها مصداقًا لقوله تعالى: {الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ<lb/>الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوباً عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ يَأْمُرُهُم بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَاهُمْ عَنِ<lb/>المُنكَرِ وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِثَ وَيَضَعُ عَنْهُمْ إِصْرَهُمْ وَالأَغْلالَ<lb/>الَتِي كَانَتْ عَلَيْهِمْ فَالَّذِينَ آمَنُوا بِهِ وَعَزَّرُوهُ وَنَصَرُوهُ وَاتَّبَعُوا النُّورَ الَّذِي أُنزِلَ مَعَهُ<lb/>أُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (الأعراف: 157) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كتب هذه الرسالة في 4 مارس سنة 1912<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتورمحمد توفيق صدقي<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء التاسع ص 651 بقلم الدكتور محمد توفيق صدقي.<lb/>(1) لأن العم كالأب تمامًا فأبناؤه يسمون بلا شك أخوة لهم (راجع شواهد ذلك في ص 45من) ومن ذلك تسمية أبناء عمهم (عيسو) إخوة لهم كما في (تث 2: 4 و8) ولو كان المراد بهذه البشارة المسيح لقال: أقيمه منكم أو من نسلكم أو من بينكم لا من إخوتكم.<lb/>(2) حاشية: الأصل العبري لعبارة التكوين (17: 21) وعهدي أقيمه مع إسحاق، فزاد النصارى في تراجمهم لفظ (لكن) تحريفًا منهم.<lb/>(3) حاشية: في النسخ العبرية الحالية المشكولة تجد الترجمة الحرفية لهذا النص هكذا: (وأحمد كل الأمم يأتون) بالجمع في فعل يأتون، وبتأنيث كلمة أحمد أو محمود، ولكن النصارى فهموا أن المراد بهذه العبارة المفرد المذكر كما فهمنا، ولذلك ترجموها (ويأتي مشتهى كل الأمم) والفرق بين لفظ (حمد­وت) المذكر ولفظ (حمدات) المؤنث ليس في الحروف وإنما هو في الحركات (أي الشكل) فقط والحروف في الكلمتين واحدة، وهذا الشكل ليس قديمًا بل وضعته لجنة من اليهود في طبرية وفي سورة في وادي الفرات وهي التي جمعت النسخ العبرانية للعهد القديم من القرن السادس إلى الثاني عشر للميلاد فيحتمل أنهم حرفوا هذا النص بالشكل حينما ظهر محمد صلى الله عليه وسلم لكيلا ينطبق عليه ومع ذلك إذا سلم النص العبري كما شكلته اليهود كان المراد به الأمة المحمدية وهي الأمة المحمودة عند جميع الأمم والملل والنحل الذين دانوا لها واعتنقوا دينها واهتدوا بهديها حتى فاقوا العالمين في كل شيء وسواء عندنا أينطبق هذا النص على محمد أم على أمته كما لا يخفى.<lb/>(4) حاشية: يشمئز النصارى من ذِكر القتال في القرآن ولا يشمئزون من قول الله تعالى لموسى: (تث 20: 10) (حين تقرب من مدينة لكي تحاربها استدعها إلى الصلح 11 فإن أجابتك إلى الصلح وفتحت لك فكل الشعب الموجود فيها يكون لك للتسخير ويستعبد لك 12 وإن لم تسالمك بل عملت معك حربًا فحاصرها 13 وإذا دفعها الرب إلهك إلى يدك فاضرب جميع ذكورها بحد السيف 14 وأما النساء والأطفال والبهائم وكل ما في المدينة كل غنيمتها فتغتنمها لنفسك وتأكل غنيمة أعدائك التي أعطاك الرب إلهك 15 هكذا تفعل بجميع المدن البعيدة منك جدًّا التي ليست من مدن هؤلاء الأمم هنا 16 وأما مدن هؤلاء الشعوب التي يعطيك الرب إلهك نصيبًا فلا تستبْق منها نسمة ما) وقد عمل بنو إسرائيل بهذه الأوامر كما يتضح لك من سفر يشوع خليفة موسى وغيره (إصحاح 10 و11) فمثلاً ورد في هذا السفر قوله (10: 26) (وضربهم يشوع بعد ذلك وقتلهم وعلقهم على خمس خشب وبقوا معلقين على الخشب حتى المساء) وقوله (11: 11) (وضربوا كل نفس بها بحد السيف حرقوهم ولم تُبْق نسمة وأحرق خاصور بالنار 12 فأخذ يشوع كل مدن أولئك الملوك وجميع ملكهم وضربهم بحد السيف حرقهم كما أمر موسى عبد الرب إلى قوله 14 وكل غنيمة تلك المدن والبهائم نهبها بنو إسرائيل لأنفسهم وأما الرجال فضربوهم جميعًا بحد السيف حتى أبادوهم ولم يبقوا نسمة) وجاء أيضًا في سفر صموئيل الثاني 12: 31 أن داود النبي (أخرج الشعب ووضعهم تحت مناشير ونوارج حديد وفئوس حديد وأمرَّهم (أي: سيرهم) في أتون الآجرّ وهكذا صنع بجميع مدن بني عمون وكذلك قال في سفر أخبار الآباء الأول: إنه نشر أسرى بني عمون هؤلاء بمناشير ونوارج حديد وفئوس كما في الإصحاح العشرين منه (عدد 3) ولم يرد في كتابهم المقدس أن الله تعالى أنكر عليه ذلك أو زجره عن فعله هذا الفظيع وعاقبه عليه بل الكتاب كله مملوء بالثناء على داود وعده من الأبرار الأطهار، نعم ورد فيه شيء من اللوم لداود، ولكنه بسيط وعاد في سفكه الدماء، وليس خاصًا بهذه الحادثه القاسية كما في سفر أخبار الأيام الأول (20: 8) ولو جاز قول النصارى: إن ما ذكر كناية عن إذلال داود لهم وتعذيبهم بالأشغال الشاقة لجاز لقائل أن يقول: إن قصة صلب عيسى وقيامته من الموت كناية أيضًا عن إيذاء اليهود واضطهادهم له ورفضه ثم نجاته من كيدهم وانتصاره عليهم وارتفاع شأنه وعظم أمره فهل يسلِّم النصارى بهذا التأويل وهو مثل تأويلهم لقصة داود هذه من كل وجه؟ ولم لا يقبلون من الناس ما يقبله الناس منهم؟ فانظر إلى مقدار تعسفهم وتكلفهم في التأويلات كما هو شأنهم في أكثر مسائل دينهم ولكنهم لا يبالون! ! وكذلك ذبح إيليا أنبياء البعل وهم 450 رجلاً<lb/>(1 مل 18: 22 و40) وأما كون المسيح عليه السلام لم يعمل شيئًا فهو لاختلاف الأحوال والظروف في زمنه؛ إذ لم يكن له من القوة الحربية ما يكفي للتغلب على أعدائه من اليهود والرومان فلذا كان طريق المسالمة خيرًا له ولأتباعه فاختلفت الأحكام في زمنه عما كان في زمن موسى وخلفائه لاختلاف الأحوال ومع ضعفه هذا وكثرة دعوته للسلم والصفح والعفو قال كما في إنجيل متى 10: 34 (لا تظنوا أني جئت لألقي سلامًا على الأرض ما جئت لألقي سلامًا بل سيفًا 35 فإني جئت لأفرق الإنسان ضد أبيه والابنة ضد أمها والكنة ضد حماتها 36 وأعداء الإنسان أهل بيته) ولا ندري لو كان بلغ من القوة والسلطان ما بلغه موسى وداود ومحمد عليهم السلام، ماذا تكون أقواله وأفعاله! ! ومع تأويل النصارى لهذه العبارة وقت الجدل الديني وقولهم لمحاجيهم: إن دينهم لم يأمرهم إلا بالعفو والصفح ومحبة الأعداء - لا تجد أمة من أمم الأرض ارتكبت مثل ما ارتكبوه من المظالم والحروب وسفك الدماء وقتل الأبرياء واضطهاد الناس في دينهم وإكراههم على المسيحية وإحراقهم بالنيران وتمزيق أجسامهم وغير ذلك من الفظائع التي تشيب لها الولدان ولا ينكرها تاريخ من تواريخهم، فمنذ زمن قسطنطين حيث صارت لهم دولة وقوة إلى اليوم، لا تجد في الغالب زمنًا خاليًا من تعديهم على الضعفاء وظلمهم وخضبهم الأرض بالدماء الطاهرة وتفننهم في اختراع الآلات المدمرة، وكان ذلك في أكثر الأوقات برضا رؤساء الدين وإقرارهم بل وأمرهم به أحيانًا ولا تسمع منهم التحدث بحلم المسيحية وسماحتها في وقت ضعفهم أو في وقت المجادلات الدينية فقط فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p764" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2595.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">المسيو شاتليه</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الغارة على العالم الإسلامي </head>[*]<lb/>(10)<lb/>
               <lb/>التنظيم المادي لإرساليات التبشير<lb/>استمرت مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي الفرنسية في تلخيص تقرير جمعية التبشير<lb/>الكنيسية فأشارت إلى ما جاء فيه بخصوص أعمال مبشري هذه الجمعية في أفريقيا<lb/>الشرقية، وقد كان الدكتور (كريف) أول من دخل هذه الديار وذلك أنه طرد من<lb/>بلاد الحبشة سنة 1844 فهبط إلى (منبسه) ثم تبعه مبشرون آخرون أخذوا<lb/>يطوفون عرض البلاد فاتسعت أعمالهم على الشواطئ منذ سنة 1874 وكانوا<lb/>يؤسسون قرى يقطنها الأرقاء المعتوقون وشملت أعمالهم التبشيرية أفريقيا الألمانية<lb/>وبلاد (أوغندا) ثم أسسوا بعد ذلك إرساليتي تبشير: واحدة على مقربة من جبال<lb/>(كليما جارو) وأخرى في سفح جبل (كانيا) ويبلغ عدد معاهدهم التبشيرية في<lb/>أفريقيا الشرقية الإنكليزية فقط 22 معهدًا ولهم 21 معهدًا علميًّا يتعلم بين جدرانها<lb/>1072 تلميذًا وتبلغ الإيرادات التي يتناولونها من المبشرين 70 ألف فرنك،<lb/>والمبشرون القاطنون في (منبسه) وفي (مزبزيمة) يجدون أنفسهم في بلاد<lb/>إسلامية محضة، كما أن المسلمين مسيطرون على كل ولاية (السيدية) وتوجد<lb/>في الجهة الشمالية من هذه البلاد إرسالية تبشير في (جيلوري) التابعة لبلدة<lb/>(مالندة) واقعة على مقربة من معهد عربي إسلامي قديم العهد، ويرى مبشرو<lb/>هذه الجهات أن الإسلام ينتشر في الداخل بين صفوف القبائل الوثنية المدمنة شرب<lb/>الخمر، وأخذ يتطرق إلى الوثنيين المنتمين إلى قبائل (وادا بيدة (رغمًا عما<lb/>تمتاز به هذه القبائل من كثرة السحرة والدجالين بينها ويوجد كثير من وثني<lb/>(واديفو) ينقادون للإسلام بسهولة، ولتجار الساحل المسلمين قرى بنوا فيها<lb/>مساجد حتى في جوف بلاد (كباره) الواقعة في سفح جبل (كانيا) على مقربة من<lb/>المبشرين، وقد أصبحت الحال موجبة للروية والتفكير لدرجة أن السير (بارسي<lb/>جيروار) حاكم أفريقيا الشرقية الإنكليزية صرح في المؤتمر الذي أقامه<lb/>المبشرون على ظهر الباخرة (غالف) في البحر الأحمر بأنه يجب على<lb/>الحكومة وعلى المبشرين أن يشتركوا في العمل ضد الإسلام!<lb/>وقد جاء في تقرير جمعية التبشير أن المسلمين ليسوا إلا قسمًا من أهالي هذه<lb/>المقاطعة إلا أنهم يؤلفون العنصر التجاري العامل الذي يتنقل من جهة إلى أخرى،<lb/>ولذلك فإن المبشرين يوجهون مجهوداتهم لتأليف كتب بالرطانة الساحلية، وينشرون<lb/>مجلة شهرية يبلغ عدد قرائها 200 شخصًا فضلاً عن الكتب الدينية التبشيرية التي<lb/>نشرت بهذه الرطانة.<lb/>ويعلق مبشرو هذه الجمعية أهمية على انتشار الإسلام في أفريقيا الشرقية<lb/>الألمانية، وقد قالت المبشرة المس (فورسيت) : إنها كانت تجد مساجد صغيرة<lb/>حيثما مرت، وفي بعض الأوقات كانت ترى هذه المساجد بشكل أكواخ صغيرة إلا أن<lb/>هذه الأكواخ بمثابة مراكز للتبشير الإسلامي، وأشار أحد المبشرين إلى المجهودات<lb/>التي يبذلها المبشرون لإيقاف انتشار الإسلام، وذكر آخر أن اثنين وثنيين متنصرين<lb/>اعتنقا الإسلام، ويرى المبشرون أن الخصم الوحيد لهم في هذه الجهات هو المسلم،<lb/>ويرون أن بعض المسلمين الذين وزعت عليهم كتب تبشيرية مكتوبة بالرطانة<lb/>الساحلية طفقوا يشترون التوراة والإنجيل، وقالوا: إن امرأة مسلمة في منبسة عني<lb/>المبشرون بمعالجتها فاعتنقت النصرانية.<lb/>ويرجع عهد دخول المبشرين إلى مقاطعة (أوغندا) إلى سنة 1875 عندما<lb/>صرح (متيسة) ملك هذه البلاد بارتياحه إلى اقتباس التربية الأوروبية، وما ذاع<lb/>خبر هذا التصريح الذي فاه به حتى تبرع اثنان رغبَا بإخفاء اسمهما بمبلغ 25 ألف<lb/>فرنك ليتسنى لجمعية التبشير إنفاذ إرسالية إليها، وتمكنت فعلاً من بعث إرسالية<lb/>سنة 1876 لكنها هوجمت في الطريق وفقدت بعض المبشرين ثم بقيت في (أوغندا)<lb/>وتبعتها إرسالية تبشير كاثوليكية، وقد أخذ الإرساليتان بتوسيع أعمالهما بعد موت<lb/>(متيسة) دون حصول أدنى منافسة بينهما ترجع فائدتها إلى المسلمين، إلا أن<lb/>(موانغا) الذي تقلد الملك بعد (متيسة) كان ارتياحه قليلاً لأعمال المبشرين، ولذلك<lb/>أصبح المسيحيون الوطنيون عرضة للاضطهادات الشديدة، لكن (موانغا) ما عتم<lb/>أن خلع فأصبح المسلمون أصحاب الحول والطول في البلاد وطردوا المبشرين من<lb/>كاثوليك وبروتستانت في سنة 1888 وما مضت سنة واحدة حتى أعيد (موانغا)<lb/>إلى منصبه بفضل رعاياه المسيحيين فوافق سنة 1890 على رفع العلم الإنكليزي<lb/>لشركة أفريقيا الشرقية البريطانية أي قبل أن تعلن الحماية الإنكليزية على بلاده<lb/>بأربع سنوات. وفي سنة 1896 بارح (موانغا) بلاده [1] فخلفه ابنه (شوا) الذي<lb/>تعمد وسمي (داود) رغمًا عن ثورة قامت بها الجيوش السودانية، ومن ذلك الحين<lb/>توطدت أحوال مقاطعة (أوغندا) السياسية ويوجد عدا الأهالي المسلمين في هذه<lb/>المقاطعة كثير من التجار الهنود والعرب والسوريين الذين يؤلفون كمية وافرة من<lb/>المسلمين، ثم جاء في تقرير الجمعية أن اثنين من المسلمين اعتنقا النصرانية في<lb/>(بوغندا) بعد أن عُني المبشرون بمعالجتهما، ويشعر المبشرون بالصعوبات التي<lb/>يثيرها زعيم مسلم في (كبيرا) الواقعة شرقي أوغندا حيث الإسلام ينمو ويتقدم<lb/>سريعًا، وحاصل القول أن للمبشرين في هذه المقاطعة <date calendar="#cal_gregorian" when="1010" change="#d3e146">1010</date> معاهد أو محطات<lb/>للتبشير و<date calendar="#cal_gregorian" when="0147" change="#d3e146">147</date> مدرسة يتعلم بين جدرانها 424، 47 تلميذًًا، ويبلغ ما يتناولونه من<lb/>الإيرادات 500 ألف فرنك، وتقدر ميزانية مبشري هذه المقاطعة بمليون فرنك،<lb/>وهذا المبلغ الجسيم يؤيد وجود <date calendar="#cal_gregorian" when="1010" change="#d3e146">1010</date> معاهد، وقد كان للمنافسة التي حصلت ضد<lb/>المبشرين الكاثوليك شأن كبير في توسيع نطاق التبشير أكبر من فكرة مناوأة الإسلام<lb/>ومناضلته، وعلى كل فسيرى الإسلام نفسه أمام قوة التربية والحضارة الإنكليزية<lb/>التي يقوم بها المبشرون الإنجيليون.<lb/>وجاء بعد ذلك في التقرير ذكر إرساليات التبشير في مصر والسودان، التي<lb/>يرجع عهد تأسيسها إلى سنة 1815 عقيب حروب نابليون حيث هبطت إرسالية<lb/>التبشير جزيرة مالطة وأخذ نطاقها يمتد وينتشر حتى بلغ مصر والحبشة واليونان<lb/>وبلاد <placeName>الدولة العثمانية</placeName> وفلسطين، ومن شأن هذه الإرساليات إرجاع كنائس الشرق<lb/>سيرتها الأولى وتنصير المسلمين، لكن مع كل ما بذله المبشرون من الغيرة في هذه<lb/>البلاد لم تكلل أعمالهم بالنجاح حتى إنهم أقفلوا مدرسة التبشير في <placeName>القاهرة</placeName> في سنة<lb/>1862 بعد أن تخرج فيها بعض المبشرين ثم تأسست إرسالية تبشيرية في مصر<lb/>ستة معاهد للتبشير فيها كثير من النساء المبشرات لها مدرسة تبشيرية ومدرسة<lb/>داخلية ومدرستان للبنات في <placeName>القاهرة</placeName> ومدرسة عالية في حلوان، ولهذه الجمعية مكتبة<lb/>عامة في <placeName>القاهرة</placeName>، ويقوم مبشروها بنشر مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> والغرب، وتبلغ ميزانيتهم في<lb/>القطر المصري 160 ألف فرنك، أما الإيرادات التي يتلقا المبشرون من الوطنيين<lb/>فلا تكاد تبلغ 450 فرنكًا، وهذه الجمعية لا ترى إرساليتها التبشيرية في مصر أهم<lb/>ما لديها كما يتضح من تقريرها السنوي. وقد كانت سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d3e146">1910</date> مهددة بصعوبات<lb/>وعقبات، إذ حملت الصحف الإسلامية في هذه السنة حملة شعواء على المبشرين<lb/>عمومًا، وقد كانت الصحف الوطنية خصوصًا تمتاز بما كانت تصب عليهم من<lb/>كلمات السب والشتم.<lb/>وكان الشيخ (سكندا؟ ؟) وامرأته عُرضة للاضطهادات الأليمة، وهذه<lb/>المعاملة لم تمنع بائعة كتب مسلمة متنصرة أن تقوم بواجباتها بمزيد الغيرة والنشاط<lb/>والأعمال الطبية مستمرة النمو إلا أنها لا تأتي بفائدة من الوجهة الدينية؛ لأنه لا يكاد<lb/>الطبيب يظهر بمظهر المبشر حتى تحيط به الاعتراضات كما كان شأن الدكتور<lb/>(هربور) التابع لإرسالية تبشير النيل، وقد قام إمام جامع (حامول) حيث كانت<lb/>إقامة الدكتور ستة أشهر فحث الأهالي على عدم حضور مذاكرة هذا الدكتور الذي<lb/>استطاع مع ذلك إبراز بعض مناظر بالفانوس السحري في قرية (سترى) وأسس فيها<lb/>مدرسة صغيرة لتعليم التوراة، وللجمعية أيضًا مدرسة في منوف وأخرى<lb/>في شبرا زنج بقرب منوف بين سكان كلهم مسلمون.<lb/>وقد أصدرت الجمعية بعض أموال لإقامة ذكرى (غردون) عقب موته في<lb/>الخرطوم، وهذه الأموال مكنت الجمعية بعد فشل الخليفة من تأسيس إرساليات<lb/>تبشير في أم درمان والخرطوم وأتبره ومليك وفي أواسط السودان مع مدارس<lb/>بنات، ولها أيضًا ثلاث مدارس للبنات في السودان الشمالية، وأحوال مدرسة أتبرة<lb/>سائرة من حسن إلى أحسن؛ لأنه أصبح في استطاعة المبشرين في (أتبره) أن<lb/>يطلبوا من التلاميذ الصغار المسلمين أن يصلوا معهم صلاة الصبح! وهم يطلبون<lb/>أيضًا مثل هذا الطلب من المرضى المسلمين في مستشفى أم درمان! واختتمت<lb/>الجمعية نبذة تقريرها عن هذه الجهة قائلة أنه على أثر موت (ليوبولد الثاني) ملك<lb/>بلجيكا أرسلت الحكومة 50 جندي مسلم إلى مقاطعة (اللادو) فانتشر هؤلاء الجنود<lb/>في البلاد وأخذوا يفتحون المدارس الإسلامية وسط القبائل الوثنية.<lb/>وللجمعية أيضًا إرساليات تبشير عديدة في فلسطين أخذت تنتشر في هذه البلاد<lb/>منذ 1851، وتفضل الجمعية إرسال مبشرات غير متزوجات؛ لأن لهن تأثيرًا<lb/>على النساء المسلمات! ولها مدرسة ومعهد للتبشير في <placeName>بغداد</placeName> و<placeName>الموصل</placeName>.<lb/>ويرجع عهد التبشير في بلاد فارس إلى سنة 1811 وسنة 1834 حيث ابتدأ<lb/>المبشرون الأمريكيون بالتبشير بين النسطوريين ثم بين المسلمين. وقد اتضح<lb/>للمبشر (بروس) سنة 1869 أن المسلمين في أصفهان يميلون إلى المجادلات<lb/>الدينية فجاء إلى (جولفة) ومكث فيها حيث فتح مدارس. ثم شدت أزره جمعية<lb/>التبشير الكنيسية الإنكليزية، واتسع بذلك نطاق التبشير إذا أسست مدارس<lb/>ومستشفيات منها مستشفى للبنات. وفتحت مدرسة داخلية للبنات في أصفهان. وقد<lb/>قالت الجمعية: إن الثورة الفارسية مهدت السبل للحصول على حرية الأديان إلا أن<lb/>نفوذ العلماء لم يزل ثابتًا والفوضى منتشرة في عرض البلاد حيث يدأب الأشرار<lb/>والسلابون في قطع طرق المواصلات.<lb/>أوسعت جمعية التبشير الكنيسية مكانًا من تقريرها لمقدمة صغيرة استهان بها<lb/>أقوالها عن البلاد الإسلامية، وذكرت فيها مزايا الدين الإسلامي من حيث الاعتقاد<lb/>بوحدانية الله. ثم بحثت في هذه الوحدانية فقالت: إنها تحتك من بعض الأوجه<lb/>بمذهب اللا أدرية! ومن وجه آخر بمذهب وحدة الوجود القائل: أن الله والكون<lb/>واحد! وتقرب أيضًا من مذهب تعدد الآلهة والشرك! حتى إن لهذه العقيدة صلة<lb/>بالمذهب الحيوي القائل بوجود روح في نفس الحيوان ووجود عامل حي في النبات<lb/>والجماد وأن هذا هو علة الأعمال الحيوية ولا تأثير للقوى الكيماوية أو المادية<lb/>وتقول أيضًا: إنه يجب أن ينكر على الإسلام سماحه لكل مسلم أن يعمل ما شاء؛<lb/>لأنه سيكون في آخر الأمر مظهرًا للرحمة الإلهية! وقالت: إن في الإسلام عيبًا<lb/>فاحشًا وهو حطه من شأن المرأة ودعَّمت ما عَزَته إلى الإسلام بذكر نبذة جاء فيها<lb/>أن امرأتين فارسيتين سمتا ابنتيهما الأولى (غير مطلوبة) والثانية (كفا بنات) ثم<lb/>انتقلت الجمعية في مقدمتها إلى التساؤل عما إذا كان في الإمكان حمل المسلمين على<lb/>الدخول في حظيرة المسيح! وافتتحت بابًا خاصًا أتت فيه على صفوف المجاملة<lb/>التي تظهرها الحكومة الإنكليزية نحو المسلمين، وهي لا تنكر أن موقف الحكومة<lb/>الإنكليزية دقيق نظرًا لكثرة المسلمين الموجودين تحت سيطرتها إلا أنها تنكر على<lb/>بريطانية إهمالها مجهودات المبشرين في القطر المصري والسودان ونيجيريا<lb/>وجعلها يوم الجمعة في دوائر الحكومة المصرية يوم عطلة حتى إن ذهاب الأقباط<lb/>المستخدمين في الحكومة في الأرياف للكنيسة يوم الأحد منوط بإرادة رؤسائهم<lb/>المسلمين.<lb/>ثم انتقلت الجمعية في تقريرها إلى ذكر أعمالها في الأقطار الهندية، وقد<lb/>اتضح أنها ليست منتشرة في عرض هذه البلاد وطولها كما يجب رغمًا من أن فيها<lb/>ألفي محطة تبشيرية ولها كذلك ألف مدرسة يدرس بين جدرانها خمسة وستون ألف<lb/>تلميذ. وتبلغ ميزانيتها في هذه البلاد 4 ملايين من الفرنكات منها 500 ألف فرنك<lb/>تأخذها من الإيرادات المحلية. وقالت: إن أعمالها وأغراضها تختلف في هذه البلاد<lb/>بحسب الأقاليم ولها إرساليات عديدة في مقاطعة البنغال وأشغال مبشريها ليست<lb/>مقتصرة على البشير بين المسلمين، وقد يتفق حدوث مشاكل بينهم وبين المسلمين<lb/>كما هو الأمر في (بيحار) حيث قام مشايخ القرى واعترضوا على المبشرين لكن<lb/>هذه الأعمال لم تحل دون انتشار التوراة باللغة الأوردية، ولها أيضًا معاهد<lb/>وإرساليات تبشيرية في ولايتي (أوده) و (أكره) . وتقول: إن أول نائب قام<lb/>بأعباء التبشير في هذه الأرجاء هو رجل هندي الأصل منتصر اسمه عبد المسيح ثم<lb/>انكفأ بعد ذلك مبشروها على هذه المقاطعة. ولها معاهد ومدارس في (أكره)<lb/>و (الله آباد) ويدرس في مدارسها كثير من المسلمين. ويتفق تنصير بعض أفرادهم<lb/>من وقت إلى آخر. إلا أنها رغمًا من فتحها بعض مدارس بطلب من<lb/>المسلمين ومساعدتهم فإن (إريا سماج) توفق إلى إقفال عشر مدارس كانت<lb/>فتحتها في (أزمغار) لكن هذا الأمر لم يكن ليثبط همم المبشرين بل هم دائبون<lb/>على أعمالهم التبشيرية التي تأتي من وقت إلى آخر ببعض الفوائد واضعين نُصب<lb/>أعينهم نشر تعاليمهم وأفكارهم وجُلّ ما يطلبونه مباشرة من الوطنيين أن يدققوا<lb/>النظر في الدين المسيحي وتعاليمه. وهم ينشرون تعاليمهم التبشيرية بتلاوة التوراة<lb/>في القرى وإلقاء المذكرات في المدن وينشرون المطبوعات. حتى إن أهم<lb/>الأشخاص في الكلية الإسلامية في (أكره) يطالعون التوراة المكتوبة بالعربي.<lb/>وقد توفقت اللجنة التبشيرية الكنيسية إلى نشر بعض مؤلفات باللغة الأوردية<lb/>وبحث طويل باسم (الهند والإسلام) . وللجمعية إرساليات تبشير في (جابالبابر)<lb/>تهتم بالأمور الإسلامية ولها مدرسة عالية يتردد إليها المسلمون وإرسالياتها<lb/>التبشيرية منتشرة في كل مدن (بنجاب) وتبلغ ميزانيتها في هذه الولاية 750<lb/>ألف فرنك يضاف إليها 50 ألف فرنك إيرادات مدارسها وحركة أعمالها التبشيرية<lb/>في هذه البلاد أحسن منها في غيرها نظرًا لما تلقاه من المساعدة والمجاملة من<lb/>المستر (لورنس) أو السير (منفوماري) أو الكولونل (مرتين) . عندما تقلدوا<lb/>زمام الأمور في هذه الولاية.<lb/>وقد اتسع نطاق التبشير من حيث التدريس والتطبيب ونشر المطبوعات<lb/>والمدارس الصناعية وترجمة الكتب التبشيرية إلى اللغة الأوردية والسندية. وقالت:<lb/>إن أسقف (لاهور) عيّن المحترم إحسان الله أرشمندريتا على دلهي. ولمدرسة<lb/>(لاهور) التبشيرية قسم صناعي. ويدير أعمال مدرسة (بها وابور) الواقعة في<lb/>أحد أقاليم بنجاب الإسلامية المحضة مدير وطني. وليست أعمال التبشير في<lb/>(كشمير) بماشية كما يرام، لأن المسلم الذي يتنصر يقع في حيص بيص ويصبح<lb/>عُرضة للمتابعة والامتهان، وقد اضطر المبشرون إلى إقفال مدرستهم التبشيرية في<lb/>(بلوجستان) وتقول الجمعية في آخر تقريرها: إن الإسلام يقاوم الأعمال التي<lb/>توجه ضده من حيث إنه عقيدة ودين أما من جهة حركة الحضارة والمدنية فلا شك<lb/>أن أعمال مبشري جمعية التبشير الكنيسية جارية على محور النشاط والتقدم.<lb/>جاء بعد ذلك ذكر الهند الغربية. فقالت الجمعية: إن هذه البلاد من الأقاليم<lb/>التي اتسع فيها الاهتمام بالتبشير بين المسلمين إذ يلقي مبشروها محاضرات باللغة<lb/>الإنكليزية على المسلمين الذين اقتبسوا العلوم الأوروبية ويحتدم بخلالها الجدال على<lb/>الأمور الدينية. كما أن المتنصر المولوي أحمد مسيح يلقي محاضرات تبشيرية في<lb/>(بومباي) . وتتبادل المناقشات الدينية في (أورنغباد) باللغة الهندية. ويقوم<lb/>بعض المبشرين بالتبشير في المحطات مثل محطة (منمد) وهي نقطة مهمة تلتقي<lb/>فيها قطارات عديدة وتظهر الجمعية ارتياحها إلى علاقة المسلمين بالمبشرين في هذه<lb/>المقاطعة وإلى رواج مطبوعاتها التبشيرية. وللجمعية أيضًا معاهد تبشيرية في الهند<lb/>المتوسطة مثل مدينتي مدراس وحيدر آباد اختصت بالشئون الإسلامية ليس إلا.<lb/>وقد بدأت الجمعية بإرسال مبشريها منذ سنة 1817 إلى جزيرة (سيلان)<lb/>التي اتسعت أعمالهم فيها ولهم أكثر من <date calendar="#cal_gregorian" when="0200" change="#d3e146">200</date> معهد و<date calendar="#cal_gregorian" when="0326" change="#d3e146">326</date> مدرسة يدرس فيها 23<lb/>ألف تلميذ وجلّ ما يصبو إليه المبشرون هو التحكك بالمسلمين خصوصًا القاطنين<lb/>منهم في مقاطعة (كندي) وما جاورها لأن هؤلاء الأهالي يتظاهرون بالعداء<lb/>للمبشرين ولا يدَعون أولادهم يذهبون إلا إلى المدارس الخاصة التي أسسوها<lb/>لأنفسهم.<lb/>ولم تذكر الجمعية شيئًاَ عن المسلمين في الصين إلا أن مبشريها بلا شك<lb/>يعلقون على المسألة الإسلامية أهمية كما يتضح من مؤلف القسيس (مارشال<lb/>برومهال) بخصوص الإسلام في الصين ولهذه الجمعية في بلاد الصين 300<lb/>مدرسة وتبلغ ميزانية مبشريها 000. 300. 1 فرنك.<lb/>أما جمعية تبشير التوراة الطبية فتختص بالتبشير بين النساء المسلمات والهنديات<lb/>ويقوم مبشروها ومبشراتها بأكثر من 6000 زيارة في البيوت وتعني بتعليم 6000<lb/>شخص وتعالج 32 ألف امرأة، وحسب هذه الجمعية أن تظهر احتياجها لتمطر<lb/>عليها النقود من كل حدب.<lb/>انتقلت بعد ذلك المجلة إلى الخوض في إرساليات التبشير الأمريكية فاستهلت<lb/>البحث بالجمعية التبشيرية الأمريكية التي يرجع عهدها إلى سنة 1810، وقد<lb/>اتسعت أعمال هذه الجمعية اتساعًا هائلاً حتى أنه بلغ عدد اللجان التي شكلتها من<lb/>الوطنيين في مناطق التبشير 568 اشترك فيها 73 ألف وطني يدفعون إلى هذه<lb/>الجمعية مبلغ 000. 600. 1 فرنك للقيام بنفقات الكنائس والمعاهد وتربية<lb/>أولادهم. ويبلغ عدد التلاميذ الذين يدرسون في مدارسها 70 ألف تلميذ. كما أن<lb/>لديها كثيرًا من النساء المبشرات يزداد عددهن من يوم إلى آخر. ومن جملة المبادئ<lb/>والأصول التي يروجها مبشرو هذه الجمعية أنهم عندما يهبطون إحدى المدن لأجل<lb/>التبشير يتركون الحرية التامة للذين يدخلون في مذهبهم في تأسيس وتشكيل كنائس<lb/>خاصة يدير الوطنيون أعمالها حتى يتسنى للوطنيين الاستقلال في أعمالهم إذا اتفق<lb/>أن المبشرين طردوا من البلاد. وازداد عدد المدارس العالية والابتدائية في بلاد<lb/>الدولة العثمانية والهند. ويهتم ذوو الشأن في هذه الجمعية بإيجاد مبلغ مليوني دولار<lb/>يرصد ربعها لسد نفقات مدارس التعليم ومدارس التبشير وتهتم هذه الجمعية في أمر<lb/>التبشير في البلاد العثمانية خصوصًا سوريا وفلسطين؛ لأنها لا تغرب ترك البلاد<lb/>التي كانت مهبطًا للتوراة تحت سيطرة الإسلام [2] . الكنائس الشرقية الخاملة فيها في<lb/>هذه البلاد أربعة فروع (الأول) في البلاد الأوروبية العثمانية ومركزه (سافوكو)<lb/>في بلغاريا والثاني في آسيا الصغرى ومركزه الآستانة، والثالث في سوريا وله<lb/>مركزان في (مرعش) و (عينتاب) وفي الكردستان ومركزه (خربوط) وجل ما<lb/>يتوخاه مبشرو هذه الجمعية استمالة الكنائس الشرقية وتنصير المسلمين بالتدريج<lb/>وبالوسائط الفكرية والتعليمية؛ لأنهم يعلمون يقينًا أنه يتعذر تنصيرهم مباشرة.<lb/>أشارت هذه المجلة إلى التعضيد الذي يلاقيه المبشرون الأمريكيون من موثري<lb/>أمتهم ومتمولي بلادهم الذين يمدونهم بالأموال الطائلة. ثم أتت على ذكر حادثة<lb/>حصلت إبان انعقاد المؤتمر التبشيري المختلط في روشتر إذ انبرى المستر ألفريد<lb/>ميرلنغ الصيرفي والمثري الشهير في نيويورك وتقدم إلى الحاضرين قائلاً: (إن<lb/>لدي أمرًا أريد أن أبسطه لديكم وهو أننا أصدقاء قديمون قد اجتمعنا هنا ورأينا أننا<lb/>كنا في ضلالة لأن السعي الوحيد وراء اقتناء الأصفر الرنان لا يأتي بفائدة أدبية،<lb/>ولذلك يجب أن نعمل مجهوداتنا للتأثير على رجال الكنيسة وعلى الأغنياء الذين<lb/>يتمتع كل منهم بشيء من ثروة البلاد التي تربو على <date calendar="#cal_gregorian" when="0107" change="#d3e146">107</date> مليارات<lb/>من الريالات ليستعملوا ثروتهم لأغراض سامية نبيلة؛ لأن العالم كله في حاجة<lb/>شديدة ليسوع المسيح؛ ولذا فإننا نقول للقائمين بأعمال جمعيات التبشير: سندرّ<lb/>عليكم أموالنا بمزيد الدقة، فهل لكم أن تنضموا إلينا وأنتم في شرخ الشباب؟<lb/>ضحوا حياتكم نظير ما نبذله لكم من الأموال؛ لأننا نحن الآن في سن الشيخوخة<lb/>وأصبحت أيامنا معدودة. هل لكم أن توقفوا حياتكم على خدمة يسوع المسيح؟ نحن<lb/>نريد جمعية تبشيرية لا يفصلها عن أعمالها غير الموت فلنبرم إذًا هذا العقد<lb/>بيننا) .<lb/>ثم اجتمع متمولو أمريكا وأغنياؤها لأول مرة سنة 1906 بدعوة من أحد<lb/>أغنياء التجار في واشنطون وهو الذي انبهر بما قام به شبان التبشير في مؤتمرهم<lb/>في ناشفيل سنة 1906 فقرر هؤلاء المثرون تأليف لجنة منهم للتداول مع رساء كل<lb/>إرساليات التبشير الأمريكية في الأمور الآتية:<lb/>(1) بذل المجهودات لأجل تربية المبشرين العلمانيين.<lb/>(2) لتداول وإعمال الفكرة لرسم خطة تنصير العالم قاطبة في مدة 25<lb/>سنة.<lb/>(3) تشكيل لجنة هامة مؤلفة من 60 عضوًا أو أكثر بأقرب ما يمكن لكي<lb/>تتعهد بزيارة مراكز إرساليات التبشير وتعمل التقارير عنها.<lb/>وقد كان من نتيجة هذا الاجتماع الذي أقامه المتمولون الأمريكيون رواج فكرة<lb/>التبشير وتأسيس لجان لهذا الغرض في كل أرجاء الولايات المتحدة، وصار يرجع<lb/>أمرها إلى لجنة مركزية مؤلفة من مئة شخص منتشرين في الولايات المتحدة وبلاد<lb/>(كندا) ثم أقيمت اجتماعات صغيرة في مئة وإحدى مدينة من أمهات مدن الولايات<lb/>المتحدة وكندا، عقد على أثرها مؤتمر تبشيري وطني في (كندا) ومؤتمر ثانٍ في<lb/>(شيكاغو) .<lb/>وهذه المجتمعات والمؤتمرات تقام في أفخم الفنادق فتعمل لها الولائم أثناء<lb/>انعقادها، ويحضرها جماعة من المثرين الأمريكيين ويستعين كبار المبشرين بتلاوة<lb/>الإحصائيات والتقديرات المالية ليتسنى لهم استمالة الأغنياء واستنداء أكفهم , ومن<lb/>ذلك أن رئيس الحركة التبشيرية العلمانية تلا الإحصاء الآتي فقال: (لو فرضنا أن<lb/>10 ملايين من المسيحيين تعهد كل واحد منهم أن يدفع عشرة ريالات في السنة في<lb/>سبيل التبشير، وتعهد مليون من الأغنياء بأن يدفع كل واحد منهم 200 ريال في<lb/>السنة لهذا الغرض لكانت هذه المبالغ تسد نفقات كل جمعيات إرساليات التبشير , ثم<lb/>لو رأى البروتستانت الأمريكيون أن من الواجب عليهم أن ينصروا مئة مليون من<lb/>غير المسيحيين لاحتاجوا إلى <date calendar="#cal_gregorian" when="4000" change="#d3e146">4000</date> مبشر و 0000.2 شخص من الوطنيين<lb/>لمساعدتهم هذا إذا فرضنا أن كل 25 ألف من غير المسيحيين يفتقرون إلى مبشر<lb/>أمريكي واحد وخمسة من الوطنيين لمساعدته. وكل ما يتطلبه هؤلاء المبشرون من<lb/>النفقات يقدر بأربعة وعشرين مليون ريال، ويمكن الحصول على هذا المبلغ إذا<lb/>اكتتب كل شخص من التابعين للكنيسة بمبلغ سنوي لا يتجاوز عشرين ريالاً) .<lb/>وقد اعترض أحد المبشرين الألمانيين على الوسائل التي يستعين بها<lb/>المبشرون الأمريكيون فلم يحفلوا باعتراضه بل أيدوا أعمالهم وبرهنوا على أن هذه<lb/>الوسائل عززت إيراداتهم التي زادت سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1909" change="#d3e146">1909</date> ما يقرب على ثلاثة ملايين ريال.<lb/>وقد حذت إرساليات التبشير النسائية حذوهم وطافت البلاد تستدرّ الأموال، وأقامت<lb/>الاحتفالات الشائقة، وتتوخى هذه الإرساليات النسائية تحسين أحوال المرأة الشرقية!<lb/>والتحبب إليها. وقد كان من نتيجة الأعمال التي قامت بها أن إيرادات هذه<lb/>الجمعيات زادت مبلغ مليون ريال أمريكي.<lb/>وقد أقام المبشرون الأمريكيون معرضًا عامًّا لإرساليات التبشير في<lb/>(بوسطون) في إباحة الماكنات الواسعة افتتحه المستر (تفت) رئيس<lb/>الجمهورية في شهر إبريل من سنة 1911 واشترك في ترتيبب هذا المعرض<lb/>400 رئيس من رؤساء إرساليات التبشير المنتشرة وصور متحركة تمثل أعمال<lb/>المبشرين. وحاصل القول أنهم جمعوا في المعرض ملاهي عديدة وجعلوا أجرة<lb/>الدخول نصف ريال أمريكي وأخذت بلدان أخرى أيضًا تعد المعدات لفتح معارض<lb/>تبشيرية.<lb/>ثم جاء بعد ذلك ذكر إرساليات التبشير الألمانية التي امتازت فيها جمعية<lb/>إرساليات التبشير الشرقية الألمانية. وقد كانت هذه الجمعية التبشيرية جمعية<lb/>صغيرة متوسلة بالصلاة والدعاء لأجل تأسيس إرساليات تبشير في الشرق، وذلك<lb/>عقيب مذابح الأرمن سنة 1895 أسسها القسيس (لبسوس) ثم دخلت هذه الجمعية<lb/>في دورها العملي إذ نشر مؤسسها منشورًا حماسيًا قال فيه:<lb/>(إن الشرق يدعو الغرب لشد أزره، فجل ما نتوخاه أن نحرر الشرق<lb/>بواسطة السيد المسيح، وتخلص الكنائس المسيحية من ظلم الإسلام ونفتح طريقًا<lb/>للسيد المسيح بإرجاع هذه الكنائس إلى سيرتها الأولى؟ هلموا إلى قلب العالم<lb/>الإسلامي لنحرز فوز الصليب على الهلال) ! وطفق بعد ذلك القسيس (لبسوس)<lb/>يطوف في بلاد <placeName>الأناضول</placeName> وسوريا وينشر تقاريره عن حال الأرمن، وتشكلت<lb/>لجان ألمانيا لمساعدتهم، وأسس هو بعض محطات تبشيرية، وانتهز فرصة<lb/>انتصار اليابانيين في حربهم الأخيرة، وذهب إلى روسيا لأجل تنصير الروسيين<lb/>الذين يكرعون من المياه القذرة في الكنيسة الروسية) وقد قال هذا القسيس: (إن<lb/>الاهتمام في صيانة الكنيسة الشرقية لا يكفي للنهوض بالشرق بل يجب مناضلة<lb/>ومناوأة الإسلام عدو المسيحيين الشرقيين القديم (!)<lb/>وعلى أثر ذلك تحولت جمعية إسعافات الأرمن إلى جمعية التبشير الألمانية في<lb/>سنة 1900 وقال (لبسوس) : (إنه لا تكفي المناوأة والمناضلة بل يجب شحذ<lb/>السلاح) [3] وقد أدرك مبشرو هذه الجمعية مغزى أقوال رئيسهم وفهموا أن مناضلة<lb/>الإسلام بصورة جدية حقيقة تفتقر إلى الوقوف عليه تمامًا، ولذلك باشروا طبع<lb/>ونشر المؤلفات المتعلقة بالإسلام وأصوله بين العالم المسيحي، ورأوا من الواجب<lb/>الاقتداء بإرساليات التبشير الأخرى وذلك بترجمة الكتب الدينية إلى اللغات الإسلامية<lb/>وتأسيس مدارس للمبشرين واتخاذ التدابير لصيانة المسلمين المتنصرين من تعدي<lb/>بني جلدتهم، وقد تمكنت هذه الجمعية من إخراج خطتها إلى حيز الفعل بفضل<lb/>القسيس (أفاتارنيان) المولوى الذي اعتنق النصرانية بعد أن قرأ الإنجيل ثم قام<lb/>بالتبشير في البلاد البلغارية وأنشأ مجلة (<title level="j" change="#d2e191">شاهد الحقائق</title>) فأفعمها بالمقالات<lb/>التبشيرية ونشر مجلة أخرى سماها (كونش) أي: الشمس، ويعني بهذا الاسم أنه<lb/>يرغَب في بث الأفكار الدينية المسيحية بين المسلمين، وقد انتشرت المجلة في<lb/>البلاد العثمانية والبلغارية، وكانت تلاقي بعض الأوقات معارضات شديدة.<lb/>ومما قاله رئيس إرساليات التبشير الألمانية في تقريره عن أعمالها (أن نار<lb/>الكفاح بين الصليب والهلال لا تتأجج في البلاد النائية ولا في مستعمراتنا في آسيا<lb/>أو أفريقيا بل ستكون في المراكز التي يستمد الإسلام منها قوته وينتشر سواء كان<lb/>في أفريقيا أو آسيا، وبما أن كل الشعوب الإسلامية تولي وجوهها نحو الآستانة<lb/>عاصمة الخلافة فإن كل المجهودات التي نبذلها لا تأتي بفائدة إذا لم نتوصل إلى<lb/>قضاء لبانتنا فيها، ويجب أن يكون جُل ما تتوخاه جمعية إرساليات التبشير الألمانية<lb/>هو بذل مجهوداتها نحو هذه العاصمة وهي قلب العالم الإسلامي [4] ) .<lb/>وقد نشرت مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشرق</title> المسيحي والتبشير الإسلامي الألمانية التي هي لسان<lb/>حال جمعية إرساليات التبشير الألمانية مقالة بخصوص تعيين الدكتور (ريتشر)<lb/>رئيسًا لهذه الجمعية ومما قالته: (أن أهمية أعمال التبشير بين المسلمين تزداد يومًا<lb/>بعد يوم وتستغرق أكثر مجهودات ووسائل المبشرين الألمانيين حتى أن الجمعية<lb/>اضطرت عقيب تأسيس المدرسة التبشيرية لدرس الإسلام وأصوله ومبادئه في<lb/>(بوتسدام) أن تترك الحرية التامة لرئيسها ريثما يتخصص للتبشير بين المسلمين) .<lb/>وقد فتحت هذه المدرسة سنة 1909 والقصد منها تربية المبشرين وإطْلاعهم<lb/>على الأمور الإسلامية والمؤلفات الدينية؛ لأنه رغمًا من اطِّلاع المستشرقين<lb/>الألمانيين وطول باعهم في المؤلفات الإسلامية فإن التعاليم والعقائد التي تُلقى في<lb/>المساجد والمعاهد الإسلامية لم تزل خافية علينا، وقد منح الله الجمعية التبشيرية<lb/>بأستاذين علامتين اعتنقا الدين المسيحي يقومان بالتدريس في هذه المدرسة وهما<lb/>بمثابة سيل طامي صب على الدين المسيحي الحي القوتين الإسلاميتين اللتين هما<lb/>الشريعة والصوفية، واسم الأستاذ الأول المدرس نسيمي أفندي الذي ينتمي إلى<lb/>عائلة إسلامية عريقة سبق لأحد أعضائها تقلد منصب المشيخة الإسلامية. واسم<lb/>الثاني الشيخ أحمد الكشاف [5] شيخ طريقة صوفية وانضم إليهما القسيس<lb/>(أفاتارنيان) الآنف الذكر الذي كان اسمه محمد شكري أفندي وهؤلاء الثلاثة<lb/>يدرسون التفسير والتعاليم الصوفية واللغة العربية والفارسية والتركية ودروس<lb/>تاريخية إسلامية لتلاميذ مدرسة (بوتسدم) , وتبلغ ميزانية جمعية إرساليات<lb/>التبشير الألمانية 186 ألف مارك.<lb/>***<lb/>نوايا المبشرين وآمالهم في المستقبل<lb/>لا تكتفي إرساليات التبشير بالنظامات والأوضاع التي أخرجتها إلى حيز الفعل<lb/>بمزيد الدقة والنشاط وإجهادها النفس لتتوحيد أصولها وأوجهها، بل هي تعد<lb/>المعدات لتوسيع دائرة أعمالها ليتسنى لها شن الغارة على الأراضي الإسلامية المقفلة<lb/>في وجهها أو هي تتحفز لمنازعة الإسلام على البلاد التي ترسخ قدمه فيها.<lb/>وقد ظهر في عالم المطبوعات مؤلفان يتعلقان بالغارات التبشيرية في المستقبل<lb/>والحظ الذي سيكون للشبان المنورين منه. أحدهما للقسيس زويمر الذي يوجه تأليفه<lb/>إلى الطلبة. ويذكر لهم الأقاليم الخالية من المبشري. والآخر بقلم المستر (غردنر)<lb/>السكرتير العام لجمعية الطلبة المسيحيين وهو بخصوص الأعمال التبشيرية في<lb/>أفريقيا الجنوبية، وقد كانت فكرة هذين المؤلفين منطبقة على قرار مؤتمر (أوبورغ)<lb/>التبشيري الذي جاء فيه أن القسم الأعظم من العالم الإسلامي خال من التبشير<lb/>المسيحي وأشير إلى الأقاليم الإسلامية الخالية من التبشير في أفريقيا وآسيا وإلى<lb/>ضرورة اكتساحها.<lb/>وقد أشار (زويمر) في القسم الأول من كتابه إلى البلاد الإسلامية الخالية من<lb/>المبشرين مثل الأفغانستان وعدد سكانها 4 ملايين مسلم والعشرين مليونًا من<lb/>المسلمين القاطنين في (بخارى) و (خيوة) (وتركستان الروسية) وكلها لا يوجد<lb/>فيها مبشر برتستاني واحد، وهناك بلاد أخرى لا تخلو من المبشرين إلا أن<lb/>مجهوداتهم غير كافية لقضاء لبانتهم، وقال: إن أهالي تركستان الصينية يظهرون<lb/>مزيد الحفاوة بالمبشرين وهم أقل تعصبًا من سكان البلاد الإسلامية الأخرى! ولفت<lb/>الأنظار إلى أنه لا يشغل الطريق التي توصل الهند والتركستان الروسية وتجتاز<lb/>جبل (كركوروم) إلا بعض مبشرين متنقلين من جمعية التوراة التبشيرية مع أن<lb/>هذه السكة يمر بها المسلمون الصينيون الذين يتوجهون إلى <placeName>مكة</placeName> لأداء فريضة الحج<lb/>أما الوثنيون في سيبرية فإنهم يميلون بسهولة إلى اعتناق الدين الإسلامي، ولا يوجد<lb/>بين مسلمي الهند الصينية الفرنسية الذين يبلغون 000. 232 سوى إرسالية<lb/>تبشيرية بروتستانية واحدة. ثم جاء بعد ذلك ذكر البلاد العربية فقال: إن جزيرة<lb/>العرب التي هي مهد الإسلام لم تزل نذير خطر للمسيحية. أما المبشرون القاطنون<lb/>حول عدن والشاطئ الشرقي منها فلا يشغلون إلا أربع نقط تبشيرية. ووجودهم لم<lb/>يمنع جزيرة (سكوتارة) التي كانت في سالف أيامها مسيحية - أن تصبح إسلامية<lb/>محضة , والمؤلف يعلل النفس بأن السكة الحديدية الحجازية التي تربط <placeName>دمشق</placeName> بمكة<lb/>والمدينة ستمهد للمبشرين سبيل نشر الإنجيل باللغة العربية التي هي أكثر اللغات<lb/>الإسلامية انتشارًا. والقسم الوحيد من البلاد العربية الذي تكون فيه حركة تبشيرية<lb/>واقعية هو القسم الواقع بين ولايتي <placeName>بغداد</placeName> و<placeName>البصرة</placeName> إذ توجد فيه محطتان هامتان<lb/>للتبشير وثلاث محطات مساعدة لها، وقبل أن ينتهي المؤلف من البحث في القارة<lb/>الآسيوية أشار إلى جزر ملازيه وتساءل عما إذا كانت هذه الجزر تبقى في قبضة<lb/>الإسلام أم لا؟ وقال: إنه دخل في الحظيرة المسيحية 47. 729 شخصًا من<lb/>(البتاكس) القاطنيين في غرب (صومترة) إلا أن الإسلام يتوطد في جزيرة<lb/>(بورنيو) ويتوغل في كل الجزر الأخرى - عدا (بالي) - وينتشر في المستقلة إلا<lb/>أنهم يتحاشون التحكك بالإسلام مع أنهم لا يلاقون أمامهم الصعاب التي يلاقيها<lb/>المبشرون المنتشرون في البلاد العربية والفارسية. والمبشرون في الصين والهند<lb/>قليلون جدًّا وهم لا يهتمون بالمسلمين!<lb/>ثم انتقل (زويمر) إلى قارة أفريقيا فقال: إنه يوجد في أواسط أفريقيا مجال<lb/>فسيح للتبشير وأقاليم واسعة الأرجاء واقعة على مسافة مئة ميل من الشاطئ يربو<lb/>عدد سكانها عن خمسين مليونًا لم تنتشر فيها الآيات الإنجيلية، والإسلام يتقدم<lb/>وينتشر بهدوء ونظام في أفريقيا ونيجيريا بين القبائل الوثنية لأن الحكومة الإنكليزية<lb/>تمنع تبشير المسلمين وتحظر على المبشرين المسيحيين ولوج الأقاليم التي يتوغل<lb/>فيها الإسلام، أما <placeName>طرابلس الغرب</placeName> وتونس والجزائر فليس فيها سوى أربع<lb/>محطات تبشيرية.<lb/>وقد خص (زويمر) القسم الثاني من مؤلفه بالبحث في الأمور الاجتماعية التي<lb/>تتعلق بالأعمال التبشيرية فقال: إن أكبر حجة كان المبشرون يدعمون بها أعمالهم<lb/>التبشيرية منذ مئة سنة كانت لاهوتية دينية محضة، أما الآن فقد أصبحت أعمالهم<lb/>مشفوعة بأسباب اجتماعية. وكان ينظر في سابق الأيام إلى المبشرين نظر قوم<lb/>يشنون حربًا صليبية ترمي إلى التنصير فقط فتحولت الأفكار، وصارت الأعمال<lb/>التبشيرية تشف عن فكرة الإصلاح الاجتماعي وعن رفع شأن الشعوب غير<lb/>المسيحية؛ لأن احتلال الأقاليم الخالية من المبشرين ناشئ عن أحوال هذه البلاد<lb/>الاجتماعية المحرومة من يسوع المسيح. والتي هي بالتالي خالية من كل بارقة أمل<lb/>وأتى القسيس (زويمر) على ذكر الأوصاب الاجتماعية التي تلم بالشعوب<lb/>الإسلامية وأشار إلى المتاجرة بالرقيق والنسوة الملازمة لهذه التجارة، وقال: إنها<lb/>ليست في خبر كان، بل هي ما زالت منتشرة في البلاد العربية والأفريقية حيث<lb/>توجد أسواق لهذا الغرض تحميها الشرائع الإسلامية القرآنية بالرغم من<lb/>الأوروبيين.<lb/>ثم ذكر بعد ذلك أسباب الانحطاط الاقتصادي في شبه جزيرة العرب ومنغوليا<lb/>وأفغانستان، والغزوات والغارات التي يشتعل لظاها بين القبائل العربية في<lb/>الصومال وأفريقيا الوثنية، والفقر المدقع المنتشر في بعض الجهات. وقال: إن<lb/>تمادي الاعتقاد بالتمائم وتأثيرها يؤخر أحوال الشعوب الإسلامية ويزيد في شقائها.<lb/>وختم هذا الباب من كتابه بقوله: إن الخطة الفاسدة الخطرة التي تقضي ببث<lb/>مبادئ المدنية مباشرة، ثم نشر المسيحية ثانيًا عقيمة لا فائدة تُرجى منها؛ لأن<lb/>إدخال الحضارة والمدنية قبل إدخال المسيحية أمر لا تحمد مغبَّته بل تنجم عنه<lb/>مساوئ كثيرة تفوق المساوئ التي كانت قبلاً!<lb/>وأشار في القسم الأخير إلى المزايا والسجايا العقلية التي يجب على المبشرين<lb/>أن يتذرعوا بها وقال: إن المشايخ والرؤساء الروحيين في (بلوجتستان)<lb/>وأفغانستان غير قائمين بوظائفهم وهم على شاكلة الرؤساء الروحيين المنتمين<lb/>للأديان غير المسيحية! ثم بين أهمية الأقاليم الخالية من المبشرين، وأفاض في<lb/>شرح الوسائل للتحكك بالشعوب غير المسيحية وجلبها إلى حظيرة المسيح وتناقش<lb/>طويلاً في الخطط والأصول التي يجدر اتباعها ونهض همة المبشرين بخطاب وجيز<lb/>اختتم به كتابه الذي سماه (مجلد المحال) .<lb/>أما كتاب المستر (غردنر) فيقع في 212 صفحة مزينًا بصور فوتوغرافية<lb/>للمساجد والمعاهد الإسلامية المنتشرة في جنوب أفريقيا ومدغشقر - وضعها<lb/>السكرتير العام لجمعية الطلبة المسيحيين عمدًا ليلفت الأنظار إلى التقدم السريع الذي<lb/>يتجه نحوه الإسلام في هذه الأقاليم نظرًا لأمور سياسية واقتصادية، وهذا السفر<lb/>أشبه باستصراخ وإعلان حرب، ويحوي كيفية وأدوار نِزال عِراك ستدور رحاه<lb/>بين الإسلام وحاملي لواء التنصير في أفريقيا الجنوبية!<lb/>وقد تساءل المؤلف عن إمكان تنصير سكان البلاد الأصليين، وانتقد أقوال<lb/>الدكتور (رهربك) القائل (أنه يتعذر عل الوطني أن يتأثر بنفوذ المسيحية - هذه<lb/>العقيدة الخاصة بالأجناس الراقية! واستصوب أن يعتبروا في بادئ الأمر داخلين<lb/>تحت حماية المسيحية، وأتى على براهين تنافي أقوال الدكتور وأشار إلى<lb/>المتنصرين في كوريا وأواسط أفريقيا، وقال: إنه في الإمكان تنصير الوطنيين<lb/>ببث مبادئ المذهب البروتستانتي.<lb/>ثم قال: إن أفريقيا الجنوبية تنتظر حركة دينية فيخلق بالمبشرون أن يسرعوا<lb/>بأعمالهم ويبذلوا قصارى جهدهم في هذا الأمر إذا كانوا لا يودون أن ينتشر الإسلام<lb/>في هذه البلاد وترسخ أقدامه.<lb/>وأشار إلى قول الأُسْقُف: (هرتزل) الذي أفاض في مزايا ومحاسن السكة<lb/>الحديدية التي تربط <placeName>القاهرة</placeName> ببلاد الكاب، وقال: غير أن هذا الخط الحديدي يجعل<lb/>القاهرة محجًّا للمسلمين المنتشرين من جنوب أفريقيا إلى شمالها فيجب نشر التبشير<lb/>حينئذ من الكاب إلى <placeName>القاهرة</placeName>. ويقول: إن من سداد الرأي منع جامعة الأزهر أن<lb/>تنشر الطلبة المتخرجين منها في جنوب أفريقيا اتباعًا لقرار مؤتمر التبشير العام.<lb/>لأن الإسلام ينمو بلا انقطاع في كل أفريقيا؟ !<lb/>وأشار أيضًا إلى جمعية النهضة السياسية الأفريقية التي يرأسها الدكتور عبد<lb/>الرحمن وهذه الجمعية تضم إليها كثيرًا من الأجناس والعناصر وهي برهان على<lb/>النهضة التي دبت روحها بين الوطنيين، ولهذه الجمعية جريدة هي لسان حالها<lb/>تنشر بالإنكليزية والهولندية، وهي تبحث في صوالح الوطنيين وتحمل الحملات<lb/>الشديدة في بعض الأوقات على الكنيسة الهولندية وعلى الحكومة. وقد قالت منذ<lb/>مدة: لقد أزِف الوقت الذي يجدر بالوطنيين أن يقولوا للجنس الأبيض: (إن الدين<lb/>المسيحي الذي يفتخرون به يباين وينافي تعاليم المسيح) . وتهتم هذه الجريدة بنفخ<lb/>روح النشاط بين السود لتستميلهم إلى اقتناء العقارات والاعتماد على أنفسهم فعلى<lb/>المبشرين أن يحوِّلوا أنظارهم نحو الأعمال والحركات السياسية والاقتصادية.<lb/>وقد أفاض صاحب التأليف في وصف فرق إرساليات التبشير المنتشرة في<lb/>أفريقيا الجنوبية وكيفية اتفاقها وأصول تعاليمها والوسائل التي يجدر اتخاذها للمّ<lb/>شَعْث إرساليات التبشير وجعلها كتلة واحدة أمام البحر الإسلامي الطامي، وقال:<lb/>إن حظ هذه البلاد من المبشرين أكثر بكثير من حظ البلاد الأخرى؛ لأن نصف<lb/>المبشرين الذين قصدوا أفريقيا للتبشير بين المئة والخمسين المليون من الوثنيين<lb/>موجودون في أفريقيا الجنوبية ليبشروا بين ظهراني ستة ملايين من السكان فيكون<lb/>حظ كل مبشر <date calendar="#cal_gregorian" when="1300" change="#d3e146">1300</date> من الوطنيين بينما حظ المبشر في الجهات الأخرى يبلغ<lb/>21400 وطني واختتم كتابه بذكر أسماء جمعيات التبشير ولجانها وما أسسته من<lb/>المعاهد.<lb/>(يتلى) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء التاسع ص 667.<lb/>(1) كأن هذا الملك لم يطق المقام في بلد امتلأ بالرحمة والوداعة وحب الأعداء ومباركة اللاعنين.<lb/>(2) هؤلاء هم رسل السلام الممتثلين قول السيد المسيح وأمره بأن يعطوا ما لقيصر لقيصر وما لله لله وقول (الرسول) إن كل سلطة منحدرة من العلو، وإن صاحب السلطة لم يعط السلطة عبثًا، فمقاوم السلطة مقاوم لله، وهؤلاء هم المنتهون بنهي المسيح بأن لا يدخلوا أبدًا ولا دارًا إلا بعد الإذن من صاحب الدار وأهل البلد وهم يدعون أنهم يرغبون إدخال المسلمين وغيرهم إلى حظيرة لم يدخلوها، أفليسوا هم الذئاب في ثياب الحُمٍْلان ودعاة سياسة تستروا بجلباب الدين؟ اللهم نعم<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> صالح مخلص رضا.<lb/>(3) أين قول هذا القسيس من قول المسيح: ضع سيفك في غمده، من أخذ بالسيف بالسيف يؤخذ.<lb/>(4) هؤلاء هم أنصار الإسلام الذين كان يستصرخهم مجانين الاتحاد وفي مقدمتهم شيخ الضلال عبيد الله وقت شن الغارة على إيران الإسلامية<lb/>
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> 
                  <gap resp="#org_MS"/> صالح.<lb/>(5) نسيمي أفندي والشيخ أحمد كشاف من قراء المنار، فلو بينا حقيقة هذه التهمة نفيًا أو إثباتًا فإننا نكون لهما من الشاكرين.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p780" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2596.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صدر الدين أفندي مقصودف</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المسلمون في مجلس الدوما (النواب) الروسي</head>
               <lb/>بقية خطبة صدر الدين أفندي مقصودف<lb/>النائب المسلم في الدوما<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>بناءً على ما ذكر أولاً- أي بناء على وجود الجامعة الإسلامية - تفكر جمعية<lb/>الشورى فيما يأتي:<lb/>(1) تخصيص إعانة نقدية للمبشرين ولجمعيات نشر المعارف الروحية<lb/>(كجمعية براتستوا ستوتوي غوري مثلاً) في ولايات ضواحي (إيدل) حيث الناس<lb/>خليط من المسلمين.<lb/>(2) زيادة شعبة مخصوصة في قزان لتعليم أساليب اللغة المحلية حتى يقدر<lb/>التلاميذ على التفاهم بها، فضلاً عن دروس الألسنة الشرقية الموجودة الآن في<lb/>الجمعية العلمية (الأكاديمية) الروحية في قزان، وبعبارة ثانية وجوب إعانة جمعية<lb/>المبشرين.<lb/>(3) أن يقبل في هذه الشُّعبة من أتم مدة مدرسة من المدارس الثانوية<lb/>الروحية والملكية فضلاًعن الذين يستحقون الدخول في جمعية المبشرين بناء على<lb/>القوانين العمومية.<lb/>(4) الذين يتمون مدة شُعبة جمعية المبشرين هذه يقدَّمون على غيرهم في<lb/>أن يعينوا معلمي اللسان والديانة في المدارس الثانوية الروحية ويكون لهم الحق<lb/>أيضًا في أن يكونوا قسيسين أو مبشرين في الأماكن التي يوجد فيها أقوام من غير<lb/>الروس.<lb/>(5) بما أن الشعبة الموجودة الآن في قزان تؤدي الاحتياجات الدينية<lb/>والأخلاقية في ضواحي نهر (إيدل) فيجب أن تخصص لها إعانة لشراء وترتيب<lb/>بناية خاصة بها (كل هذه في الإعانة للمبشرين، ومع هذا تدَّعي أنها من التدابير<lb/>والأسباب لمقاومة الجامعة الإسلامية) .<lb/>(7) لأجل تمكن الأرثوذكس من مقاومة الإسلام يجب:<lb/>(أ) تعليم الديانة الإسلامية في دور المعلمين التابعة للكنيسة مع<lb/>الاعتراضات عليها من طرف الديانة النصرانية.<lb/>(ب) نشر تاريخ المسلمين الإجمالي، ونشر كتب للرد على العقائد الإسلامية<lb/>وإعطاء الجوائز للذين يجيدون ما يكتبون فيما ذكر.<lb/>(8) تمكين الجمعية (الأكاديمية) الروحية في قزان من نشر مجلة أو<lb/>جريدة في روح النصرانية يفهمها العامة للتأثير في غير قوم الروس بواسطة<lb/>المطبوعات تأثيرًا مدنيًّا ودينيًّا، وتخصيص إعانة لهذا الغرض تزيد على 200. 3<lb/>روبل.<lb/>(9) يجب أن يسكن الرؤساء الروحيين في الولايات الشرقية التي يكثر فيها<lb/>المسلمون أو في الأماكن التي يكثر فيها المهاجرون بين المسلمين والمهاجرين.<lb/>(10) يجب لتقوية الخدمة الدينية والمدنية في المحلات التي يوجد فيها<lb/>المسلمون:<lb/>(أ) أن يعمل الروحييون والمأمورون الملكيون بعد أخذهم الرخصة<lb/>محاضرات دينية موافقة لروح الكنيسة الأرثوذكسية لأجل الكبار والصغار.<lb/>(ب) افتتاح دور الكتب (الكتبخانات) قرب المكاتب.<lb/>(ج) تحسين معيشة الخدمة الروحيين في القرى بتعيين مرتبات مقننة لهم،<lb/>وذلك في المحلات التي يوجد فيها أقوام من غير الروس. (وهذا أيضًا منح إعانة<lb/>وتدبير ضد الجامعة الإسلامية؟)<lb/>(11) إخراج الفنون التي لا تعلق لها بالديانة من مكاتب ومدارس المسلمين<lb/>ومن جملتها اللغة الروسية، فلا يعلَّم فيها غير الديانة الإسلامية وأن يُسلَّم تفتيش تلك<lb/>الأمور إلى نظارة المكاتب العمومية.<lb/>(بعد معارضة من حزب اليمين وكلام مع الرئيس) قال: أرجوكم أيها<lb/>الأفندية أن تصبروا أيضًا دقائق معدودة. فأنا لا أقرأ لكم قرارات الجمعية الشورية<lb/>بتمامها بل أقتصر على كُبراها. ومن قراراتها ترك مكاتب المتنصرين من التتر [*]<lb/>على حالها الحاضرة وعمل هيئة شورية مركبة من الروحيين ووكلاء نظار المكاتب<lb/>ينظرون في شئونها.<lb/>(20) جعل أمثال هذه المكاتب الواقعة في محلات يكثر فيها المسلمون<lb/>تحت نظارة إدارة الأمور الروحية الأرثوذكسية.<lb/>ومن قراراتها أيضًا أنه نظرًا لكثرة عدد النفوس التي تحت نظارة الإدارة<lb/>الروحية الإسلامية ولعدم إمكان التوفيق بين تسليم شئون المسلمين كافة إلى إدارة<lb/>واحدة وبين منافع الدولة ومنافع الدولة ومنافع شعوب المسلمين أنفسهم يجب تسليم<lb/>إصلاح الإدارة الروحية إلى الوزارة الداخلية وهي تقوم بإصلاحها بتأسيس إدارات<lb/>روحية إسلامية متعددة في محلات متعدة (وبعد استراحة المجلس استأنف الكلام<lb/>صدر الدين أفندي مقصودف) فقال:<lb/>أيها الأفندية! قرأت لكم قبل الاستراحة اللائحة التي تبحث في التدابير ضد<lb/>الجامعة الإسلامية، ولعل تلك القرارات بقيت في خاطر أحد منكم ولم تذهب جميعها<lb/>من بَالكم، وأريد الآن توجيه أنظاركم إليها ثانية ولا سيما مادة واحدة منها وهي<lb/>المادة 11 التي قيل فيها (إخراج الفنون التي لا تعلق لها بالديانة، من مكاتب<lb/>ومدارس المسلمين ومن جملتها اللغة الروسية فلا يُعلَّم فيها غير الديانة الإسلامية<lb/>وأن يسلم تفتيش تلك الأمور إلى نظارة المكاتب العمومية.<lb/>أيها الأفندية! إنهم قد صدروا هذه القرارات بمقدمة أتوا فيها بالأدلة على<lb/>ضرورة انفاذها جاء فيها:<lb/>(بناءً على أن المعلومات الدينية ضرورية لعلماء المسلمين الدينيين بصفة<lb/>أنهم أمة لها كيان ومشخصات كغيرها ترى الجمعية الشورية دوام بقاء مكاتبهم<lb/>ومدارسهم الدينية من غير شك إلا أنه يجب إرجاع هذه المدارس إلى حالتها الدينية<lb/>المحضة، فالجمعية ترى جعل حد فاصل بين العلوم الدينية وغيرها من الفنون مما<lb/>لا بد منه. وشئون التعليم الديني في تلك المدارس تسلم إلى نظارة العلماء الروحيين<lb/>من المسلمين، ولا يتداخل فيها رجال الحكومة، ومع ذلك يجب أن لا يترك سبيل<lb/>لتعليم الفنون العمومية فيها. وبناء على النظام المصدق من طرف القيصر في 26<lb/>مارس سنة 1907 كان قد جعل تعليم الروسية إجباريًا في مكاتب ومدارس المسلمين<lb/>وأعضاء الجمعية الشورية تذاكروا أيضًا في هذه المسألة، على أن جعل تعليم<lb/>اللغة الروسية إجباريًّا في المكاتب والمدارس كان قد بُني على مقصد معين وهو<lb/>إدخال مكاتب المسلمين الموجودة الآن في تلك المكاتب العمومية. وأنى لنا بالتأكد<lb/>من صحة هذا المقصد؟<lb/>وإذا هو حصل فإن مكاتب المسلمين تخرِّج طلابًا لهم وقوف على المعارف<lb/>العمومية الحقيقية وهذا ليس بمطلوب قط، ثم إن جعل تعلم اللغة الروسية إجباريًا<lb/>في المدارس الإسلامية لم يحُز قبولاًعند المسلمين وعدوه تحاملاًعلى الدين وعملاً<lb/>ًيُراد به الذهاب بمشخصاتهم أو تحويلها إلى مشخصات روسية قَسْرًا.<lb/>فبناءً على ما تقدم ترى الجمعية وجوب محو اللغة الروسية (الموجودة الآن)<lb/>في المكاتب والمدارس الإسلامية وأن لا يؤذن للمسلمين فيما بعد بإدخال اللغة<lb/>الروسية في مكاتبهم ومدارسهم) .<lb/>انظروا أيها الأفندية! بعد ما سمعتم هذه القرارات التي حازت القبول من<lb/>رجال الحكومة الذين يريدون الاحتفاظ بمنافع الدولة ترون أننا بطبيعة الحال ننتهي<lb/>إلى البحث والتفكير فيما يلي:<lb/>نحن مسلمي روسيا لسنا تحت إدارة حكومة دنيوية تدير شئونها بالعقل<lb/>والروية بل نحن تحت نظارة المبشرين الذين لا ينظرون إلينا بعين العداوة، لأن<lb/>رجال الحكومة يأتمرون بأمر المبشرين في إدارة شئوننا في جميع الأوقات فكأننا<lb/>محكومون بحكومة (إكليريكية) .<lb/>موضوع قرارات الجمعية التبشيرية في قزان وقرارات رجال الحكومة في<lb/>العاصمة واحد وهو وجوب إعانة جمعية المبشرين ومنع تعليم تقويم البلدان والتاريخ<lb/>ولغة الروس وغيرها من الفنون في مكاتب ومدارس المسلمين وعدم الإذن بافتتاح<lb/>مكاتب أخرى. كل هذا لمقاومة الجامعة الإسلامية على ادعائهم فتفضلوا أرونا أي<lb/>قرار من تلكم القرارات يُفهم منه مقاومة الجامعة الإسلامية.<lb/>كلا! ليس هناك شيء لمقاومة تلكم الجامعة بل كلها لمقاومة الإسلام نفسه<lb/>أولاً ولمقاومة رُقيّ المسلمين ثانيًا.<lb/>انظروا أيها الأفندية! بسبب تلكم اللوائح من المبشرين وتلقينا تهم المستمرة<lb/>أيقنت وزارة الداخلية بوجود حركة (الجامعة الإسلامية) وأرسلت التعليمات<lb/>اللازمة إلى الولادة والمأمورين الآخرين لمقاومة هذه الحركة، فأخذ الولاة وغيرهم<lb/>من المأمورين يبحثون عن الجامعة الإسلامية، وأخذوا يرون في كل شخص ظلها،<lb/>وكل مأموري الإدارة أخذوا يجدون في نيل قصب السبق للعثور على مركزها فبدأت<lb/>التفاتيش والحبس والنفي وسبق في هذا الأمر مأمور ولاية (وياتكة) وامتازوا به<lb/>على غيرهم. فتشوا عن مركز الجامعة الإسلامية حتى عثروا عليه.<lb/>لو كان الأمر بأيديكم فأين كنتم تفكرون وجود مركز هذه الجامعة؟ هم وجدوه<lb/>في مدرسة دينية في قرية فقيرة تسمى (بوبي) بولاية وياتكة، وامتازوا به على<lb/>غيرهم. فتشوا عن مركز الجامعة الإسلامية حتى عثروا عليه.<lb/>لو كان الأمر بأيديكم، فأين كنتم تفكرون وجود مركز هذه الجامعة؟ هم وجدوه في<lb/>مدرسة دينية في قرية فقيرة تسمى (بوبي) بولاية وياتكة، ومن الصدفة كان<lb/>معلموها يعلمون تقويم البلدان والتاريخ ولغة الروس فضلاًعن العلوم الدينية.<lb/>عندما سمعت إدارة الشرطة في وياتكه بتعليم الفنون الجديدة في هذه المدرسة<lb/>أخذت تفكر: لا بد من وجود شيء في هذه المدرسة، يعلمون في مدرسة إسلامية<lb/>اللغة الروسية وتقويم البلدان باختيارهم وبنفقاتهم الخصوصية! فلا بد من وجود<lb/>الجامعة الإسلامية هنا. وأخذت تستفهم الأئمة في القرى المجاورة لقرية بوبي عن<lb/>شئون المدرسة، وهل الأئمة في قرية بوبي يشتغلون بالجامعة الإسلامية أم لا؟<lb/>والذين يخالفون تدريس اللغة الروسية وتقويم البلدان من الأئمة، وكذلك الجهلة<lb/>أجابوا باحتمال وجود الجامعة الإسلامية فيها وقالوا: إنهم يعلمون التلاميذ جريان<lb/>الأرض حول الشمس ودورانها حول محورها. وهل للأرض محور؟ وذلك لا شك<lb/>من علامة الجامعة الإسلامية (كل هذا مكتوب في سِعاية من السعايات المقدمة<lb/>للحكومة) .<lb/>صدقت إدارة الشرطة في وياتكه أقوال أعداء أئمة بوبي وشرعت في إبلاغ<lb/>الأمر إلى المقامات العالية. وسلم هؤلاء السيئي البخت إلى المحكمة. وكانوا أولاً<lb/>سجنوهم من غير تفتيش من المحكمة، ولكن باشروا الآن العمل في المحكمة حتى<lb/>لا يعد أمرهم هذا شيئًا خارجًا عن حد اللياقة ليس إلا. يقولون: إن ذنب هؤلاء<lb/>الأئمة اشتغالهم بالجامعة الإسلامية كأنهم نشروا من قرية بوبي فكرة الجامعة<lb/>الإسلامية في أنحاء روسيا جمعاء. وهم منذ سنة ونصف في سجن بلدة ساربول ولا<lb/>يعلم أحد متى يكون الحكم عليهم [1] .<lb/>نحن تيقنا من الآن بسقوط الجامعة الإسلامية التي ظهرت من جانب الموظفين<lb/>والمبشرين وتيقنا أن سيعلم الناس جميعًا أنه لا يوجد بين المسلمين حركة ما سوى<lb/>حركة الاجتهاد في الارتقاء والتقرب من مدنية الروس. وأطال الخطيب في آراء<lb/>المحافظين على القديم من المسلمين وسعايتهم بالنشء الجديد الطالب للارتقاء<lb/>والتحكك بمدنية الروس وأتى على ذكر الحاج طلاشي الشركسي صاحب مجلة<lb/>مسلمانيين التي كان يصدرها في باريس وذكر تناقضاته بتهويله بالجامعة الإسلامية<lb/>تارةً وبوضعه أساسًا وإبدائه النصائح لتأسيس بنيانها وإيجادها تارةً أخرى،<lb/>واستشهد بالعدد <date calendar="#cal_gregorian" when="0375" change="#d3e146">375</date> من جريدة ريج الروسية ثم قال:<lb/>والحاصل أيها الأفندية أنه قد أتى دور الحبس والتفتيش وإقفال المكاتب بسبب<lb/>سعايات جهلة من المسلمين وغيرهم ممن اتخذوا السعاية مهنة لهم. ابتدأت هذه<lb/>الأمور في زمن اسطالبين ولا تزال مستمرة إلى الآن وتنفذ على الدوام تدابير<lb/>الجمعية الشورية. والذين ينظرون معي إلى هذا الأمر متجردين من الغاية والتحيز<lb/>يقتنعون ببطلان هذه السياسة وأنها تنافي منافع الدولة كما أنها توجب الوهن لبناء<lb/>كيان دولة الروس أمتين.<lb/>أنتم باتهامنا بهذه الجامعة تقطعون علينا طريق العلم والمدنية بعد أن أخذنا<lb/>نستيقظ لانتهاجها الآن، وكثير من الناس يعرف عاقبة هذه السياسة السوءى.<lb/>أيها الأفندية! أنتم تغلطون غلطًا فاحشًا تجلبون به ضررًا عظيمًا إلى مستقبل<lb/>روسيا. ولا حاجة بي إلى الاستدلال على صداقة المسلمين لدولتهم؛ إذ هي معلومة<lb/>لكل أحد من قديم الزمان، وهذا كلام صحيح وتلكم الصداقة قد استمرت إلى الآن<lb/>كما يعرف الجميع ولو لم يتخذوا سياسة أخرى لكانت كذلكم إلى ما شاء الله. ولكن<lb/>قد توجد أشياء توقع الاضطرابات بين أصدق التبعة، وقد تخرج العقول الصحيحة<lb/>عن محجة الصواب، ونلقي الخوف وعدم الأمن بين أشد التبعة سكونًا وهدوءًا.<lb/>أيها الأفندية َ! إذا نفوا إمامًا في قرية بلا سبب وأقفلوا مدرسة في قرية ثانية<lb/>وصادروا كتبًا دينية في ثالثة وتكرر أمثال هذا كل يوم فلا شك في كونها تولد أفكارًا<lb/>سيئة في رءوس الأهالي غير مطلوبة لنا ولا للحكومة.<lb/>أيها الأفندية! أقول لكم علنًا: إن مسلمي روسيا لا توجد بينهم حركة وآمال<lb/>تضر دولة الروس وتخالف منافعها (يصيح بعضهم من الوسط: صحيح)<lb/>(مقصودف:) إذا كانوا يقدرون على تنفيذها فليثبتوا مدعاهم على هذا المنبر سواء<lb/>كانوا من وكلاء الحكومة أو من النواب.<lb/>أيها الأفندية! أكرر قولي: إنه ليس فينا فكر ولا حركة ضد الدولة ولكن لنا<lb/>طلب واحد وهو أن نكون أحرارًا وذوي حقوق كاملة في الدولة الروسية الكبيرة.<lb/>نحن لا نشك في وصولنا إلى هذا المقصد: إذ لا يمكن لأمة عددها 20 مليونًا أن<lb/>تبقى في ضيق أبديّ مهما كانت التدابير المقاومة لها، ولا بد من أن يظهر الحق<lb/>والعدالة في وقت من الأوقات وسوف نكون أحرارًا وذوي حقوق كاملة مع مشاهدة<lb/>سرور الروس الذين لا يقاومون الحق في وقت من الأوقات ولا يخاف من هذا غير<lb/>رجال الحكومة والمبشرين. حقًا أنه لا يوجد بين معيشتنا المحلية وبين دولة الروس<lb/>شيء يخالف بعضه بعضًا. نحن نطلب دائمًا تقدم الدولة وعظمتها والمشي مع<lb/>أحرار الروس في أعمال الدولة العمومية جنبًا لجنب ولكن اتركونا أحرارًا لنعيش<lb/>في الدنيا على مقتضى قوميتنا المنعقدة منذ قرون عديدة محافظين على ما أوصى<lb/>وترك أسلافنا لنا من الأشياء المقدسة الموجودة في أمتنا (تصفيق من اليسار)<lb/>اهـ. <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نقلاًعن محاضر جلسات مجلس الدوما<lb/>***<lb/>خطاب مقصودف أفندي في الجلسة الختامية لمجلس الدوما<lb/>(تمهيد لمراسل جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وقت</title>)<lb/>(قال) : معلوم أن سكان ولايات ترسكان وصحراء قزاق كانت قد محيت<lb/>حقوقهم في انتخابات الدوما بنظام 3 يونيو سنة 1907 فلم يدخل منهم ولا نائب<lb/>واحد في الدورة الثالثة لمجلس الدوما، ومعلوم أن سكان تلك الولايات عبارة عن<lb/>المسلمين وذلك النظام باقٍ للآن، وتبين اليوم أن المراد بقاؤه إلى ما شاء الله من<lb/>غير تبديل ولا تغيير، وعلى ذلك فكر حزب المسلمين في الدوما بمناسبة آخر أيام<lb/>اجتماعاته في بعث هذه المسألة - مسألة حرمان إخوانهم في تركستان وصحراء<lb/>قزاق من حقوقهم المدنية المحضة - أملاً بالحصول على أي سبب لإلغاء ذلك النظام<lb/>فبعد افتتاح الجلسة اقترب صدر الدين أفندي مقصودف من الرئيس واستأذنه<lb/>بالكلام في هذه المسألة المهمة بمناسبة اليوم الأخير ولكن لم يؤذن له، وكذلك كانوا<lb/>قد استأذنوه من غير جدوى قبل افتتاح الجلسة. ولما لم يبق أمل في إلقاء بعض<lb/>الكلمات في هذه المسألة على مسامع النواب أخذ صدر الدين أفندي مقصودف نوبة<lb/>للكلام وصعد المنبر بمناسبة لائحة مقدمة للدوما بطلب مليون روبل للترميم<lb/>والإصلاح في بناء الدوما، وقصد من هذه الفرصة بيان وجود خلل في بناء مجلس<lb/>الدوما المعنوي بقطع النظر عن البناء الحسي، ومنه طلب إرجاع حقوق المسلمين<lb/>في ولايات تركستان وصحراء قزاق في انتخابات الدوما، ولكن حصلت ضوضاء<lb/>وجلبة من ناحية حزب اليمين وحزب أكتوبر [2] ومنعوه من الكلام. وبالاختصار<lb/>مضى هذا القسم من الجلسة كما يأتي:<lb/>بعد ما تليت اللائحة التي يطلب فيها مليون روبل لتعمير بناء الدوما صعد<lb/>المنبر صدر الدين أفندي مقصودف وشرع في الكلام فقال:<lb/>أيها الأفندية! توجد شقوق عظيمة ومهمة جدًّا في نفس الدوما لا في البناء فقط<lb/>وقد وقع المسلمون في واحد منها وانضم عليهم جانباه فخنقهم وأرى أني مضطر<lb/>لبيان هذه الحالة لكم قبل التفرق والسفر.<lb/>أيها الأفندية! في غضون خمس سنين سن الدوما ونظر قوانين كثيرة جدًّا في<lb/>شئون أهالي صحراء وولايات تركستان، ولم يكن لهم وقتئذ وكلاء ينظرون في تلك<lb/>القوانين فهذه الأعمال في الدوما قد تمت من غير حضور وكلاء ونواب عن الأقوام<lb/>الذين نفذت فيهم تلك القوانين.<lb/>(الرئيس - يوقف صدر الدين أفندي مقصودف عن كلامه ويأمره بالرجوع<lb/>إلى الكلام في تعمير بناء الدوما فقط) .<lb/>مقصودف - (يستمر في كلامه) : نحن المسلمين نعد هذه الحال خارجة عن<lb/>الدرجة الطبيعية. (ضوضاء وجلبة من حزب اليمين والوسط والرئيس يُسكت<lb/>مقصودف أيضًا ويرجوه أن يتكلم في التعمير فقط. أما صدر الدين أفندي مقصودف<lb/>فلعله لم يكن يسمع كلام الرئيس أو أنه كان يريد إتمام كلامه، ولذلك استمر في<lb/>خطبته ولكن لكثرة الأصوات كان يتعذر السماع) .<lb/>مقصودف - (يجد في الاستمرار) فهذا الخلل <gap resp="#org_MS"/> لم يسمع.<lb/>من اليمين - تكلموا في التعمير فقط. ماذا وجدتم أيضًا من الخلل؟<lb/>(صياح) .<lb/>الرئيس - ينبه الخطيب ثالثة ويصرح باضطراره إلى منعه من الكلام إذا لم<lb/>يرجع إلى موضوع المسألة.<lb/>مقصودف - (يستمر في كلامه) : نظام ثالث يونيو لكم<hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">....</hi> لا يسمع.<lb/>وانبعثت أصوات هائلة في الدوما واقترب النائب بور يشكيويج من المنبر<lb/>يصيح ويخاطب صدر الدين أفندي بكلمات لا تُسمع، والرئيس يطلب النزول عن<lb/>المنبر والخطيب لا يسمع ويتقرب منه معاون رئيس الشرطة ويقف النواب كلهم<lb/>على أقدامهم في الصفوف الأمامية هم ويصيحون وأيديهم تمتد نحو المنبر<lb/>والخطيب واقف على المنبر ينتظر السكون. ثم شرع في خطبته من جديد يريد أن<lb/>يتكلم بحدة زائدة ولكن اشتدت الأصوات أيضًا بين النواب، وفي النهاية منعه<lb/>الرئيس من الكلام منعًا وأمره بالنزول ولكنه لم يلتفت إلى شيء من ذلك وبقي ثابتًا<lb/>على المنبر ينتظر السكون ليتم كلامه. ولما رأى تطلوع محمد ميرزا تفكيلف<lb/>رئيس حزب المسلمين احتمال استفحال الأمر صعد المنبر ونزل بالخطيب.<lb/>يقول صدر الدين أفندي: مقصودف: إنه كان ما كان منه بسبب ازدياد<lb/>الغضب. ويظهر أن الرئيس غضب جدًّا من هذه الحال فقال: نحن نجلس اليوم في<lb/>الجلسة الأخيرة ومع هذا لا يمكنني السكوت عن عضو من أعضاء الدوما يخل<lb/>بالنظام وتدبير الرئيس - لذلك أعرض لكم إخراج مقصودف من جلسة اليوم.<lb/>وما أتم الرئيس كلامه حتى طلع صدر الدين أفندي مقصودف المنبر بعد أخذ<lb/>الإذن - وهذا يسمى في اصطلاح الدوما صعود المنبر لأجل بيان المراد، وكل واحد<lb/>من النواب له ذلك الحق في مثل هذا الوقت - وقال: أيها الأفندية! تعلمون جميعًا<lb/>أن حزب المسلمين لم يأت شيئًا من النزاع والجدال في الدوما في غضون خمس<lb/>سنين مضت. وما كان حزب المسلمين في وقت من الأوقات مانعًا من أعمال الدوما<lb/>في شيء، فإذا أنا خرجت اليوم عن طوري المعتاد فليس هذا من غير سبب. نحن<lb/>لا نقدر أن ننظر في هذا الأمر نظر الهدوء، وقد كنا أردنا - بناء على إشارة<lb/>وجداننا - أن نلقي عليكم بعض كلمات بالإخلاص ومن أعماق القلوب عن حالة<lb/>إخواننا المسلمين سيئي البخت الذين صاروا منسيين ومطروحين في المكان القصيّ<lb/>ولكن لم يتيسر لنا ذلك. أنتم تقدرون من غير شك على إخراجي من الدوما، ولكنه<lb/>يكون منكم ظلمًا عظيمًا، لأننا إذا كنا أصدقاء لإخواننا المسلمين في دائرة الوجدان<lb/>كذلك ما كنا مقصرين في وقت من الأوقات في الخدمة والصداقة لحكومة روسية<lb/>(تصفيق حادّ من اليسار ولعن من اليمين) - ويظهر أن كلمات صدر الدين أفندي<lb/>مقصودف أقنعت الرئيس جيدًا فقال: بعد كلام مقصودف هذا أرى أنه يجوز تركه<lb/>من غير إخراج والاكتفاء بدعوته إلى الترتيب (التصفيق المستمر من جميع<lb/>النواب) .<lb/>قال المكاتب:<lb/>وهذه الواقعة وإن كانت قد تُلقيت بفتور من النواب قبل التفاتهم ولكن في<lb/>الآخير صارت حسنة وزال ما في القلوب من سوء التفاهم وكثير من النواب<lb/>المستنيرين من المسلمين وغير المسلمين صافحوا صدر الدين مقصودف وهنئوه. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هؤلاء يقال: إنهم تنصروا كرهًا بعد سقوط إمارة قزان.<lb/>(1) قد صدر الحكم على ابني بوبي من مدة غير بعيدة في جلسة سرية في بلدة ساربول بالحبس ستة أشهر.<lb/>(2) حزب ينضراو يطلب تنفيذ الأمر القيصري الصادر في 17 أكتوبر سنة 1905 إبان الفتن الداخلية بعد حرب اليابان وهو مع حزب اليمين في نصرة الحكومة إلا أنه أكثر منه اعتدالاً.</note>
            </div>
            <pb n="n15-p790" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2597.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عناية الله أحمدي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(أحوال مسلمي الصين)<lb/>جمعية إسلامية في بكين<lb/>جاء في العدد الـ <date calendar="#cal_gregorian" when="1016" change="#d3e146">1016</date> من جريدة وقت الروسية تحت هذا العنوان لمكاتبها<lb/>في بكين ما ترجمته.<lb/>كان زعماء المسلمين في بكين (عاصمة الصين) قد أجمعوا على عقد<lb/>اجتماع كبير في 2 يوليو سنة 1912. فدعوا مسلمي العاصمة جميعًا بواسطة<lb/>الجرائد والإعلانات الخصوصية للاجتماع في ذاك الوقت المعهود في جامع حوشيع<lb/>(شرق) .<lb/>وفي الساعة الثانية بعد الظهر من يوم الاجتماع امتلأ الجامع ورحبته بالناس<lb/>وأرسلت جوار (عربات) خصوصية لبعض الكبار كالمفتي عبد الرحمن وأمثاله<lb/>واستقبلوهم بالإجلال والتكريم.<lb/>وبعدما تم اجتماع الناس جاء وكيل من طرف يوانشيغاي رئيس الجمهورية<lb/>ووكيل آخر من طرف الوزارة الداخلية، والذي جاء وكيلاً عن رئيس الجمهورية<lb/>هو شاب مسلم يُدعى عبد الله من رجال نظارة المعارف وكل منهما خطب خطبة<lb/>توافق المقام تحية للجمعية.<lb/>
               <lb/>خلاصة خطبة عبد الله أفندي وكيل رئيس الجمهورية:<lb/>قد أرسلني رئيس الجمهورية يوانشيغاي كي أحيي جمعيتكم نيابة عنه، وهو قد<lb/>بين اشتراكه اشتراكًا قلبيًا في تأسيسكم جمعية إسلامية تُرجى فيها فوائد جمة للمسلمين<lb/>وكذلك للوطن. إن الوطن الآن في أهم دور من أدواره فاحتياجه للائتلاف والاتحاد<lb/>بين أبنائه قد صار أشد من كل وقت، فغيرة المسلمين الذين قد اشتهروا بالصداقة<lb/>والشجاعة وسعيهم في سبيل الوطن هما من ألزم الأشياء له وأغلاها<lb/>قيمة. والحق يقال: إننا كلنا أبناء وطن واحد، فمن وظيفتنا الشعبية والوجدانية أن<lb/>تنقذه من التهلكة وأن نجتهد في سبيل الجمهورية بأموالنا وأنفسنا.<lb/>المسلمون وإن كانوا قد عاشوا أحرارًا في زمن الاستبداد ولكن بعد الجمهورية<lb/>قد تتبدل القوانين وربما لا تثبت الوظائف والحقوق في قرارهما الأول. وتتغير<lb/>الأحوال بتغير طرق الإفادة والاستفادة، فإذا كان المسلمون لا يقصرون في الاجتهاد<lb/>في سبيل وطنهم فلا شك أن الجمهورية توسع لهم حقوقهم وتَعُدهم من أبطال الوطن<lb/>وأما من حيث الديانة فإن أهل الصين يحترمون الأديان كلها، وعلوية الإسلام<lb/>وقدسيته ظاهرة لجميع من أهل الصين، فالحكومة الجمهورية أيضًا ستعتبره كذلك،<lb/>فالمسلمون يكونون أحرارًا في دينهم. على أن مسلمي الصين قد حافظوا إلى الآن<lb/>على دينهم بواسطة اطلاعهم على شيء من اللغة العربية، فأول شيء أوصيكم الآن<lb/>به هو ترقية تلكم اللغة بين مسلمي الصين.<lb/>وبعد إتمام خطبته ختمها بقوله: (ليحيى المسلمون والجمهورية) فصفق له<lb/>الحاضرون.<lb/>ثم خطب الوكيل المبعوث من طرف الوزارة الداخلية فقال: إن وطننا المعظم<lb/>كان قد اقترب من الاضمحلال بسبب الاستبداد والظلم والجهالة. ولما رأى ذوو<lb/>الأفكار العالية ذلكم من سير الدولة تركوا أوطانهم ورحلوا إلى الممالك الأجنبية<lb/>وأحدثوا هناك جمعيات تسعى في إنقاذ الوطن من التهلكة وجاهدوا في سبيله بأموالهم<lb/>وأنفسهم، فالجمهورية التي تملكها اليوم هي من ثمرة جهاد أولئكم الأبطال من<lb/>الشيوخ والشبان. فالآن يجب علينا كلنا أن نجتهد لأجل المحافظة على هذه<lb/>الجمهورية، والمأمول من المسلمين الذين جعلوا أموالهم وأنفسهم فداء للحصول على<lb/>الجمهورية سيجعلون ما لديهم كذلك فداء في سبيل محافظتها. وبعد تمام خطبته<lb/>صفق له الحاضرون وأطالوا في التصفيق.<lb/>ثم ألقى عدة خطباء خطبًا موافقة للمقام، وكانت موسيقى العسكرية تطرب<lb/>الحاضرين بعزف ألحان الجمهورية، وتلاميذ المدارس نثروا أزهارًا صُفرًا على<lb/>الوكيلين. ثم أخذوا في انتخاب رئيس للجمعية، وبعد أخذٍ وردٍّ انتخبوا بالاتفاق<lb/>واحدًا من الوجهاء يُدعى عبد الله وهو شاب تخرج من المدرسة الصينية، وعينوا<lb/>عبد الرحمن أفندي مفتي بكين وكيلاً له ثم انتخبوا أعضاء لها من وجهاء مسلمي<lb/>العاصمة مثل أبي بكر أفندي من أئمة بكين ومحمد صالح أفندي صاحب جريدة<lb/>(آياقوباو) الإسلامية. وبعد تمام الانتخابات خطب السيد طاهر أفندي باللغة العربية<lb/>وهذه خلاصة خطبته: إن حياة الأمة والحكومات مربوطة بالاتفاق والاتحاد، وأن<lb/>كثيرًا من الأمم تعيش بسبب اتحاد أبنائها حافظة حقوقها بل حاكمة على غيرها كما<lb/>أن كثيرًا منها تكون بسبب فقدان الوفاق بين أبنائها مرذولة ومحقرة وتهلك هلاكًا<lb/>معنويًّا وإن كان أفرادها كثيرين. وأتم كلامه بقوله تعالى: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ<lb/>جَمِيعاً} (آل عمران: 103) الآية.<lb/>وأكتب في مقالتي الثانية بُرُجرام هذه الجمعية ومقاصدها. (ع. أحمدي)<lb/>ثم جاء في العدد الـ 1017 لمكاتبها المذكور ما ترجمته:<lb/>مقاصد الجمعية الإسلامية في بكين<lb/>كنت كتبت إليكم خبر تأسيس جمعية (باسم الجمعية الإسلامية) في مدينة<lb/>بكين، أما مقصد هذه الجمعية الرئيس فهو السعي في رقي وتعالي مسلمي الصين<lb/>الذين عاشوا منذ قرون عديدة تحت نيِّر حكومة المنشوريين وظلمهم بعيدين عن<lb/>المعارف والصناعة والنجارة والأخلاق الإسلامية - والسعي في إراءة الطرق لهم.<lb/>مركز هذه الجمعية هو في بكين، وستفتح لها فروع وشعب في القرى والبلاد<lb/>الأخرى من أنحاء المملكة حيث يوجد فيها المسلمون. إن القائمين بشئون الجمعية<lb/>قد طبعوا بروجرامها ونشروه بين المسلمين وبعثوا اثنين منهم إلى رئيس الجمهورية<lb/>للتصديق عليه وهو أحاله إلى محله الواجب إحالته إليه وأعجب بتشبث المسلمين<lb/>بمثل هذا الأمر العظيم، أما نظام الجمعية فهو عبارة عن هذه المواد:<lb/>الأولى - افتتاح عدة مكاتب ومدارس في مدينة بكين تدرس فيها لغتا العرب<lb/>والصين، وتاريخ الصين والإسلام، وتقويم البلدان وأمثلهما، والمتخرجون في هذه<lb/>المدارس يقبلون في مدارس الحكومة من غير امتحان، ويخصص فيها يوم للوعظ<lb/>لأجل محو الخرافات والعقائد الباطلة المنتشرة بين مسلمي الصين المخالفة للإسلام،<lb/>ثم تربية التلاميذ تربية موافقة لحقيقة الإسلام، ولأهل المحلة صغارها وكبارها أن<lb/>يحضروا دروس الوعظ، والمتخرجون في هذه المدارس يستحقون أيضًا أن يكونوا<lb/>معلمين في المدارس الدينية وأن يعينوا أئمة في الجوامع كما أنهم يستحقون الدخول<lb/>في مدارس الحكومة.<lb/>الثانية - ترقية المسلمين في التجارة وافتتاح المدارس التجارية لذلك ويسعون<lb/>الآن في إدخال شبان مستعدين من المسلمين في مدارس الحكومة كي<lb/>يستعدوا لأن يكونوا معلمين في المدارس التجارية المراد افتتاحها. والجمعية ستفتح<lb/>دكاكين في المحلات الإسلامية للاتجار ببضائع يجوز الاتجار بها شرعًا وفتحوا الآن<lb/>محلات لتجارة الملح، ولها في بلاد الصين فوائد لا يستهان بها، والمسلمون لا<lb/>يشترون الملح إلا منها، وكذلك الوثنيون لكونه أرخص فيها بالنسبة إلى غيرها.<lb/>الثالثة - ترقية الزراعة بين المسلمين وطلب أرض من الحكومة في جهات<lb/>مدينة موكدن وأطراف منشوريا وإسكان الفقراء من المسلمين فيها.<lb/>وباجتهاد الجمعية أسسوا بنكًا ماليًا زراعيًا في موكدن وسيفتحون فروعًا له في<lb/>البلاد الأخرى.<lb/>ومن مقاصدها توزيع آلات الزراعة بين المسلمين بأسعار رخيصة وتسهيل<lb/>شئون الزراعة لهم. وهي تشتغل الآن بالبحث في وجود الأموال لها، وأعضاؤها<lb/>يدفعون سنويًا زهاء عشرة قروش مصرية إلى ثلاثين قرشًا.<lb/>والحاصل أن مقصد الجمعية نشر المعارف والصناعة والتجارة والزراعة بين<lb/>المسلمين ويؤمل حصول أمور أعظم من هذا بينهم. وأكبر العاملين في هذه الجمعية<lb/>وتأسيسها هو الأستاذ المحترم السيد طاهر أفندي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> ع. أحمدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (بكين)<lb/>***<lb/>جريدة إسلامية في بكين<lb/>كنت أسمع بوجود جريدة إسلامية في مدينة بكين عاصمة الصين، وأنا في<lb/>بلدة خاربين. في اليوم الثاني من وصولي إلى بكين ذهبت مع السيد طاهر أفندي<lb/>إلى محل إدارة تلك الجريدة، فركبنا الجارية (العربة) لطول المسافة وسرنا زهاء<lb/>ساعة نمرّ بشوارع بكين الكبيرة حتى وصلنا إلى دار رفيعة كتب على بابها<lb/>بالحروف الكبيرة (بسم الله الرحمن الرحيم) فوقفنا عندها فهناك استقبلنا خدمة<lb/>المطبعة والمحررون من معارف السيد طاهر أفندي وحيونا بالسلام والترحيب.<lb/>صاحب هذه الجريدة ومديرها المسئول هو رجل شاب يدعي بمحمد صالح<lb/>يعرف اللغة العربية والهندية جيدًا واشتهر بين المسلمين والمجوس باطلاعه التام<lb/>على أدبيات اللغة الصينية. الجرائد والمجلات في بكين يبلغ عددها الآن خمسين<lb/>جريدة ومجلة، وكانت قبل سنة واحدة عشرًا فقط. واسم الجريدة التي يصدرها<lb/>محمد صالح أفندي هو (آياقوباو) أي حب الوطن، وقصده الوحيد منها المحافظة<lb/>على حقوق المسلمين ونشر الأخبار المتعلقة بهم. ويريدون إصدارها من الآن<lb/>باللغتين العربية والصينية بمساعدة السيد طاهر أفندي وأخذوا يستعدون لذلك.<lb/>ويصدر منها كل يوم اثنان وعشرون ألف نسخة وترسل إلى كثير من الأئمة<lb/>والمعلمين بلا بدل، وقد صدرت منذ خمس سنين، وعدد الخدمة في المطبعة زهاء<lb/>خمسين وكلهم من المسلمين.<lb/>وبعد الزيارة والتعارف ذهب بنا محمد صالح للتغدي إلى مطعم كبير مزين<lb/>على أصول الأوربيين وهو إسلامي يديره بعض المسلمين، ووجدنا أن كثيرًا من<lb/>كبار المجوس يأكلون فيه، أما مسلمو الصين أنفسهم فهم -فقيرهم وغنيهم-<lb/>فلا يأكلون طعام المجوس قط، بل يوجد في محلتهم مطاعم إسلامية يأكلون فيها.<lb/>وبعد الطعام ركبنا الجواري (العربات) الخاصة بكبار أهل الصين وتفرجنا<lb/>على شوارع بكين، وهي شوارع ضيقة جدًّا وليس فيها شيء من النظافة، وإذا<lb/>استثنيت محلة الأوروبيين وعدة شوارع أخرى فلا يبقى بعدها إلا شوارع وسخة لا<lb/>ترغب دخولها لوساختها.<lb/>الوطنية بين أهل الصين قوية جدًا، فملابسهم الوطنية لا يتركونها والتجارة<lb/>كلها في أيديهم ولا يوجد في محلة الصينيين دكان لأوروبي غير دكاكين الوطنيين،<lb/>وملابسهم ومأكولاتهم كلها معمولة في معاملهم وبأيديهم، ولما أخذ بعض الشبان منهم<lb/>يلبسون البرانيط الأوروبية بعد إعلان الجمهورية اتخذوا كذلك مصانع لهم يصنعون<lb/>فيها البرانيط الأوروبية. ولا يأتمرون بأوامر يوانشيغاي رئيس الجمهورية في قطع<lb/>ضفائرهم ادعاء بأنه مساس بقوميتهم، ويروون خبر وجود جمعية سرية تستعد<lb/>للثورة حفظًا للضفائر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عناية الله أحمدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (بكين)<lb/>***<lb/>افتتاح مدرسة إسلامية في بكين<lb/>مسلمو الصين ولا سيما أهل بكين منهم عرفوا وجوب التعلم وأخذوا يلتذون به<lb/>ويصرفون جهدهم لافتتاح المدارس الابتدائية التي هي أساس الحضارة والارتقاء.<lb/>قبل خمس سنين ما كان بينهم كما يروون ذكر للمدرسة، وما كانوا يعرفون ما<lb/>هي وما فائدتها، والآن فتحوا في مدة وجيزة سبع مدارس ابتدائية ويجتهدون في<lb/>تعليم أولادهم الصغار، وكذلك فتحوا مدرسة كبيرة للذكور في محلة الإمام أبي بكر<lb/>أفندي حينما كنت أنا في بكين، حضر مجلس الافتتاح مفتي مسلمي بكين والعلماء<lb/>والموظفون في دوائر الحكومة ومعلمو المدارس وغيرهم من كبار مسلمي العاصمة،<lb/>وبعد أن تم اجتماع المذكورين جاء السيد طاهر أفندي - الذي اجتهد كثيرًا في فتح<lb/>المدرسة وحاز منزلة رفيعة بين مسلمي الصين - والتعليم في هذه المدرسة يكون<lb/>على ما يقولون في فصلي الصيف والشتاء، إلا أنه يكون في الشتاء خاصًّا بالأولاد<lb/>وعلى نظام (برغرام) معين، وفي الصيف يقبل الصغار والكبار ولا يكون التعليم<lb/>بالنظام.<lb/>معلم الديانة في هذه المدرسة في فصل الصيف يكون دائمًا في المدرسة،<lb/>وكذلك معلم اللغة الصينية. والعلوم التي تدرس فيها هي هذه: اللغة العربية.<lb/>والديانة، وتاريخ الإسلام، ولغة الصين وتاريخها وجغرافيتها. والمدرسة تعد<lb/>رسمية عند الحكومة فيقبل المتخرجون فيها عمالاً موظفين في دوائرها، أما نفقات<lb/>المدرسة ورواتب المعلمين فيها فهي كلها على أهالي المحلة والحكومة لا تدفع شيئًا<lb/>من الإعانة لهم.<lb/>وفي مجلس الافتتاح خطب السيد طاهر أفندي باللغة العربية خطبة وجيزة ذكر<lb/>فيها وجوب التعلم وبيَّن أسباب تأخر المسلمين ومن أكبرها ترك المسلمين العمل<lb/>بالقرآن الكريم، وعدهم الخرافات والبدع من الدين، وجهلهم حقيقة الإسلام،<lb/>وترجمها أبو بكر أفندي إلى اللغة الصينية. ثم خطب صاحب جريدة (<title level="j" change="#d2e191">آياقوباو</title>)<lb/>محمد صالح أفندي وبين أسباب ارتقاء الأمة بأنها كثرة مدارسها الابتدائية، وسعي<lb/>الشيوخ والشبان بالاتفاق لترقية شؤونها وتربية الأولاد الذين هم آباء الأمة في<lb/>المستقبل تربية معنوية، ثم خاطب الأولاد وقال لهم: (اجتهدوا أيها الأولاد النجباء<lb/>أنتم آباء الأمة والوطن في المستقبل) فأجابه الأولاد بقولهم (شتى) أي: عش.<lb/>وبعد خطب كثيرة ألقيت من العلماء الآخرين والمعلمين في العلم والتعلم ختمت<lb/>الجلسة بتلاوة عدة آيات من القرآن الكريم. وبعد انتهاء الجلسة أخذوا صورة (رسم)<lb/>المدرسة والأولاد، ولما سمع الشيوخ والعجائز خبر أخذ الرسم طلبوا الدخول<lb/>وألحوا في الرجاء حتى دخلوا وأخذ رسمهم مع الأولاد؛ لأن أخذ الرسم قد ترقى<lb/>بينهم ويحبونه حبًّا جمًّا.<lb/>علماء الصين وإن كانوا يعدون التدخين وعدم قص الشارب من المحرمات لا<lb/>يقولون بحرمة التصوير (أخذ الرسم)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عناية الله أحمدي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (بكين)<lb/>* * *<lb/>(الألفاظ والأشياء التي كانت ممنوعة في العصر الحميدي)<lb/>هذه نبذة من أسماء الكتب والجرائد والألفاظ والأشياء التي كانت ممنوعة أن<lb/>تذكر أو تعرف، وعرضة لمصادرة الحكومة الحميدية، كتبها لي في الآستانة<lb/>بعض مراقبي نظارة المعارف في إدارة المكس (الجمرك) من حفظه، وكان عنده<lb/>كتاب فيه أسماء أخرى كثيرة أحرقه بعد الانقلاب. وهذا ما كتبه:<lb/>مجلة <tei:title level="j" change="#d2e207 #d5e212" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title>. كتاب سجل جمعية أم القرى. جريدة مشورت. جريدة<lb/>شوراي امت. جريدة. شوراي عثماني (الشورى العثمانية) . جريدة ميزان.<lb/>استبداد. حريت. اختلال. استقلال. اتحاد. اتحاد عثماني. اتحاد إسلامي.<lb/>عثمانلي. عثمانليلر. ارناؤرد. ارناؤردلق. ارناؤردلر. مكدونية.<lb/>إصلاحات. ترك. خلافت. الخلافة. بيلدبز. انتباه. أيقظ العرب.<lb/>مشروطيت. انتقام. قانون أساسي. القانون الأساسي. عبد الحميد. فرياد.<lb/>وطن. حيرت. كوكب. تقويم أبو الضيا. تقويم المؤيد. كتاب ألف ليلة وليلة.<lb/>نصر الدين جحي. كتاب محمدية بحث السلطة من كتاب أحمدية. كليلة ودمنة.<lb/>كلستان. تاريخ عثماني. تاريخ الخلافة العباسية. تاريخ أسبانيا تاريخ المحاربة<lb/>الأخيرة مع الروسية. وقعة البرامكة مع هارون الرشيد. قصة أبي مسلم. ابن<lb/>سينا. ابن بطوطة. سياحت أولياجلبي. محيط المعارف. تنبيه الغافلين. لائحة<lb/>الصدر الأعظم كامل باشا في الإصلاحات. بيانقو الأجانب. أوراق الإعانة لنصارى<lb/>كريد. كتاب المسامير. قصة تيمورلنك وجنكيز خان. تعليم لسان الروس في<lb/>أرض العرب (ممنوع ذكره) .<lb/>رواية يوسف عليه السلام. اختلال فرنسا الكبير (الثورة الفرنسية) رسم<lb/>إعدام رئيس جمهورية فرانسة وشاه إيران وملك الصرب وغيرهم وحكايتهم،<lb/>ترجمة المصاحف الشريفة، بيان حدود فلسطين وأرض الميعاد وذكر تمليكها لبني<lb/>إسرائيل إلى الأبد الموعود في التوراة. جميع الكتب المحتوية على المناقشات<lb/>الدينية والرد والمناظرة تفسير جزء عمّ للشيخ محمد عبده مفتي مصر. تفسير<lb/>سورة العصر للشيخ محمد عبده أيضاً. تفسير الفاتحة لصاحب المنار. تلوين<lb/>جزيرة قبرص بلون يفهم منه انفصالها عن الدولة، وكذا تلوين قطعة البوسنة<lb/>والهرسك. تحديد قطعة الأرض ولفظة: أرمنستان. رسم سفن اليونان الحربية<lb/>ورسم ملكها وولي العهد ولده ورسم سفن اليونان عند احتفالها بالبرنس الألماني.<lb/>رسم السلطان عبد الحميد ورسم أولاده.<lb/>جميع المصاحف الشريفة الواردة من مصر ومن روسيا وتضبط أيضاً في<lb/>نفس استانبول حين تسفيرها إذا كانت بلا ختم رسمي من نظارة المعارف حيث<lb/>صار انحصارها بالمطبعة العثمانية لتخصيص المطبعة المذكورة كل سنة للدولة<lb/>خمسمائة ليره نقداً. وطبع أوراق لسكة حديد <placeName>الحجاز</placeName> بمقدار مئتي ليرة، ولهذا<lb/>الانحصار منعت المطبعة البحرية أيضاً بإزاء 700 ليرة سنوية.<lb/>مستظرف. أربعون حديث. كتاب المنامات (أي تعبير الرؤيا) . حكايات<lb/>الملوك والسلاطين. صور الأماكن العسكرية ودوائر الحكومة والجوامع بلا إذن.<lb/>صور النساء المسلمات. الصور المنافية للآداب. صور الفارين وقبول جرائدهم<lb/>والاشتراك فيها والمكاتبة معهم. وكتب ورسائل وأوراق الفارين مضرة للغاية<lb/>موجبة للمسئولية. والكتب والرسائل والأوراق الممنوعة يمنع المترجم منها أيضاًَ.<lb/>لفظة: مراد (هذا قبل وفاة السلطان مراد) . جميع الأشياء الواردة من الممالك<lb/>الأجنبية إذا كان عليها هلال ونجم تمنع ما لم يمح عنها الهلال والنجم. حديث<lb/>الأئمة من قريش) حقوق دول (كتاب. والكلمة أيضاً) . تليماق (تليماك)<lb/>مترجم من الفرنسية إلى التركية جميع الآيات المذكور فيها الظلم والدعاء على<lb/>الظلمة، وكذا الأحاديث والكتب المذكور فيها ذلك. إعدام. انتقاد. انقراض.<lb/>اختلال. مختل العقل. مجنون. جنون. رشوت. ارتشاء. اجتماع. تجمع.<lb/>جمهور. جمهوريت. خلع. بيعت. سم جمجمة. اختيار. وما شابه ذلك مثل<lb/>لوب: بلغ. جميع آثار كمال بك. وآثار عبد الحق حامد وغيرهم من الذين ينيرون<lb/>الأفكار. ولفظ البودجة العثمانية (الميزانية) .<lb/>وتضبط الكتب والرسائل إن لم تكن مطبوعة برخصة نظارة المعارف.<lb/>وتمنع الأشياء التي عليها الإمرة (الآرمة) العثمانية حرمة لها والأرمة التي على<lb/>علب الريجي معطاة قبل المنع، وصار مراجعات بشأنها وصدرت إرادة سَنية<lb/>بمنعها تأكيداً فاعترض الريجي فتم القرار على الإذن بها للضرورة. والكتب<lb/>والرسائل المضرة إذا كانت بيد الأجانب لا تضبط بل تعاد إلى محلها ولا تدخل<lb/>الممالك العثمانية. وتمنع الأشياء والأواني التي عليها صورة الخديوي.<lb/>* * *<lb/>(المسألة الشرقية والحرب البلقانية العثمانية)<lb/>أغارت إيطالية في مثل هذا الشهر من العام الماضي على <placeName>طرابلس</placeName> الغرب<lb/>وبرقة مخالفة قوانين حقوق الدول والأمم بإجازة دول أوربة الكبرى ورضاها،<lb/>حاسبة أن هذه الولاية بل المملكة تكون لقمة سائغة لها، بعد أن أخلتها لها وزارة<lb/>حقي باشا الاتحادية من الجند والسلاح، أرادت بذلك كسر باب المسألة الشرقية،<lb/>بابتلاع هذه المملكة الذي سماه ملك إيطاليا نزهة بحرية، وقدر له أسبوعًا من الزمن.<lb/>ظهر لإيطاليا وأوربا ما لم يكن في الحسبان، فإن شراذم من عرب طرابلس<lb/>وبرقة قد كافحوا هذه الدولة الكبرى سنة كاملة فلم تنل منهم نيلاً ولا استطاعت أن<lb/>تأخذ وراء السواحل التي يحميها الأسطول فرسخًا ولا ميلاً، فانبرت دول المحالفة<lb/>الثلاثية صديقات جمعية الاتحاد والترقي إلى حل المسألة الشرقية من طريق أوروبا،<lb/>بعد أن رأين السلطة قد سلبت من صديقتهن التي كن يؤملن سقوط الدولة بيدها<lb/>الأثيمة، فاقترح (برشتولد) وزير خارجية النمسة على الدولة اقتراحًا حاصله<lb/>إعطاء ولايات مكدونيا استقلالاً إداريًّا، وحاصل الحاصل نزع سلطة العثمانية من<lb/>أوروبا ما عدا العاصمة التي تصير باستقلال مكدونيا طرفًا لا حريم له ولا سياج بينه<lb/>وبين أوروبا، فلما رفضت وزارة مختار باشا هذا الاقتراح هيجت النمسة وغيرها<lb/>دول البلقان وجمعت كلمتهن على الاستعداد لمحاربة العثمانية ثم إنذارهن إياها<lb/>بلسان أحقرهن كالصرب والجبل الأسود بأن تعطي مكدونيا الاستقلال، وإلا<lb/>أخذته لها بالحرب والنزال، وكذلك كان اتحد البلغار واليونان والصرب<lb/>والجبل الأسود وعبأن الجيوش وأنذرن الدول، فماذا فعلت الدول الكبرى وهن<lb/>قادرات على منع هذه الحكومات من الحرب بكلمة واحدة؟ كثرت بينهن المراسلة<lb/>والمؤامرة فاتفقن فيها على مطالبة الدولة بأن تعهد إليهن بإصلاح مكدونيا ليكففن<lb/>عنها حرب الحكومات البلقانية! وفحوى هذا أن تخضع العثمانية لإنذار الصرب<lb/>والجبل الأسود صاغرة وتترك ولاياتها الأوروبية إلى الدول يدرن أمرها بالفعل،<lb/>ويتفضلن عليها بالسخرية منها بإبقاء الاسم (أي إبقاء تسميتها ولايات عثمانية)<lb/>لأن هذا هو الفتح السلمي، الذي ظهر لهن أنه خير من الفتح الحربي، ولن تقبل<lb/>العثمانية هذه الإهانة والمهانة بالطبع، ولذلك عبأت جيوشها استعدادًا للحرب.<lb/>أعلنت حكومة الجبل الأسود الحرب قبل صدور هذا الجزء وسيتبعها غيرها،<lb/>فتبين من هذا أن أوروبا كلها تحارب العثمانية الآن. أربع من الدول الصغرى<lb/>وواحدة من الكبرى بالسلاح، وسائر الدول الكبرى بالسياسة والنفوذ، وكان المرجو<lb/>من إنكلترا أن تشذ هي وصديقاتها في هذه المرة؛ لأن العثمانية الآن أميل إليها<lb/>وإليهما منها إلى خصيمتها ألمانية وحليفتها، ولكن لما يظهر منها شيء يصدق<lb/>الرجاء فيها، وإذا تكون أوربا كلها متفقة على حل المسألة الشرقية، والقضاء على<lb/>الدولة العثمانية، لأنها آخر دولة إسلامية.<lb/>أما نحن العثمانيين فإننا نفضل الموت بالحرب على الحياة المؤقتة السافلة<lb/>المهينة التي تريد أوربة أن تتفضل علينا بها، وهي إبقاؤنا أذلاء إلى أن تنقسم<lb/>بقية بلادنا من غير سفك قطرة دم من الجسد الأوروبي المقدس. فلعنة الله على كل<lb/>وزارة عثمانية تسمح لأوربا بشبر واحد من بلادنا، غير مروي بدمها ودمنا، وبعد<lb/>هذا كله هل قَنع المتغافلون والمتكايسون الآن، بما أثبتّه في مقالاتي العشرة<lb/>(المسألة الشرقية) منذ عام؟<lb/>***<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي والمنار)<lb/>(ومسألة الغارة على العالم الإسلامي)<lb/>لما علمت أن مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي الفرنسية قد خصصت جزء شهر نوفمبر<lb/>سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d3e146">1911</date> من أجزائها للبحث في مستقبل الإسلام وغارة المسيحية عليه أحببت أن<lb/>يترجم ما كتبته بالعربية وينشر في المنار وغيره من صحفنا ليستفيد المسلمون من<lb/>هذا البحث المستفيض في شئونهم الذي تعجز صحفهم عن مثله من تلقاء أنفسها،<lb/>فعهدت إلى صديقي مساعد أفندي اليافي بأن يشتري ذلك الجزء ويترجمه فلم يجده<lb/>عند باعة الصحف الإفرنجية فعهد إلى بعضهم باستحضاره من أوروبا وسافرت إلى<lb/>الهند قبل أن يصل، فأوصيته بأن يترجمه عند وصوله لينشر في جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title><lb/>(وهو الآن محرر ومترجم فيها) ثم المنار وكان الأمر كذلك. وإنني كنت ولا أزال<lb/>عازماً على التعليق على هذا البحث بعد إتمام نشره في المنار. وقد رأيت بعض ما<lb/>نشر من البحث متفرقاً وأنا في سياحتي في الهند و<placeName>العراق</placeName> وسورية.<lb/>عدت إلى <placeName>القاهرة</placeName> في اليوم التاسع عشر من هذا الشهر (الموافق أول أكتوبر)<lb/>وكنت لم أطلع على الجزء التاسع من منار هذا العام فلما اطلعت عليه وجدت فيه<lb/>مقالة تُرجمت عن مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي في الانتقاد على المنار والمؤيد والاتحاد<lb/>العثماني. ورأيت ذيلاً للمقالة عن لسان المنار هذا نصه: (موعدنا الجزء الآتي<lb/>للرد على ما جاء في مقال مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي) وهذا الذيل قد وضعه أخي السيد<lb/>صالح وكيل إدارة المنار، وهو الذي كتب أولاً أن مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي ظهرت<lb/>بمظهر جديد بعد احتلال فرنسة لمراكش ودخول بلاد فارس تحت النفوذ الروسي<lb/>الإنكليزي واعتداء إيطالية على <placeName>طرابلس الغرب</placeName>.<lb/>إنني كنت عند سفري جعلت أخي السيد صالحاً وكيلاً للمنار، ولكنني لم آذن<lb/>له أن يكتب شيئًا باسم المنار، ولذلك كان يذيل ما كتبه باسمه حتى الهامش الذي<lb/>وضعه في أول نبذة من ترجمة مقالة مجلة <title level="j" change="#d2e191">العالم</title> الإسلامي وغيره، ولكنه بلسان<lb/>المنار وَعَدَ بالرد على مقالة هذه المجلة في الانتقاد على المنار وغيره لحسبانه أنني<lb/>سأصل إلى <placeName>القاهرة</placeName> قبل إتمام هذا الجزء وأنني سأكتب الرد الذي وعدت به.<lb/>فعُلم من هذا أن تلك المجلة الراقية قد استعجلت بالرد على المنار فإنه لما يبيّن<lb/>رأيه في مسألة الغارة على العالم الإسلامي، كما استعجلت في الحكم على مدرسة<lb/>دار الدعوة والإرشاد والمقابلة بينها وبين الجامعة المصرية، وسيظهر لها خطؤها<lb/>في الأمرين، وإن كنا نعترف لها من الآن بصحة ما قالته من أن العالم الإسلامي<lb/>أغير عليه وسلبته أوروبة استقلاله (وقد يكون مع المستعجل الزلل) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2598.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>