<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2956.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - 1334هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1916" change="#d2e141" xml:lang="ar">سبتمبر - 1916م</date>
<pb n="n19-p213" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2957.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناسك الحج<lb/>أحكامه وحكمه</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>{وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ البَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ<lb/>عَنِ العَالَمِينَ} (آل عمران: 97) , {إِنَّ الصَّفَا وَالْمَرْوَةَ مِن شَعَائِرِ اللَّهِ فَمَنْ حَجَّ<lb/>البَيْتَ أَوِ اعْتَمَرَ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْهِ أَن يَطَّوَّفَ بِهِمَا} (البقرة: 158) {الْحَجُّ أَشْهُرٌ<lb/>مَّعْلُومَاتٌ فَمَن فَرَضَ فِيهِنَّ الحَجَّ فَلاَ رَفَثَ وَلاَ فُسُوقَ وَلاَ جِدَالَ فِي الحَجِّ وَمَا تَفْعَلُوا<lb/>مِنْ خَيْرٍ يَعْلَمْهُ اللَّهُ وَتَزَوَّدُوا فَإِنَّ خَيْرَ الزَّادِ التَّقْوَى وَاتَّقُونِ يَا أُوْلِي الأَلْبَابِ} (البقرة: 197) .<lb/>أما بعد: حمدًا لله والصلاة والسلام على خاتم رسله محمد - صلى الله عليه<lb/>وسلم - فيقول محمد رشيد بن علي رضا صاحب مجلة المنار: إنني في شهر ذي<lb/>القعدة سنة 1334 عزمت على أداء فريضة الحج في خدمة والدتي، وكنت أتمنى<lb/>ذلك منذ سنين، ولم يتيسر لي لموانع بعضها من قِبَلها، وبعضها من قِبلي، وقد<lb/>خطر لي قبل السفر من مصر بثلاث ليال أن أكتب شيئًا مختصرًا في أحكام المناسك<lb/>وحكمها، سهل العبارة، مأخوذًا مما صح في السنة، مع الإشارة إلى أقوى مسائل<lb/>الخلاف، وأن أطبعه وأوزعه على من أسافر بصحبتهم من الحجاج، تعليمًا للجاهل،<lb/>وتذكيرًا للغافل، ولكن لم يتيسر لي الشروع فيه إلا في منتصف النهار من اليوم<lb/>الثاني والعشرين من الشهر - وموعد السفر 24 منه -.<lb/>***<lb/>الحج والعمرة<lb/>الحج أحد أركان الإسلام الخمسة، وهو عبادة بدنية مالية، والصلاة عبادة<lb/>بدنية فقط، وكذلك الصيام، والزكاة عبادة مالية فقط، ومعناه القصد إلى بيت الله<lb/>الحرام بمكة المكرمة؛ لأداء النسك فيه وفيما جاوره من الأماكن الشريفة، وهذا<lb/>النسك منه أركان وواجبات، وسنن مندوبات ومستحبات.<lb/>والعمرة كالحج في أركانه وواجباته وسننه إلا الوقوف بعرفة فإنه ركن من<lb/>الحج غير مشروع في العمرة، وتكون في أشهره وفي غير أشهره كما سيأتي.<lb/>وهي واجبة عند بعض أئمة العلم، وسنة عند الآخرين ويجوز الجمع بين الحج<lb/>والعمرة بأن ينويهما، ويلبي الله - تعالى - بهما معًا عند الإحرام، ويسمى هذا<lb/>(قِرانًا) وأن ينوي الحج وحده ويلبي به ثم يدخل عليه العمرة، ويسمى<lb/>(إفرادًا) وأن ينوي العمرة وحدها أو مع الحج ثم يتحلل منها بعد أداء أركانها، ثم<lb/>يُحرم بالحج بمكة، ويسمى هذا (تمتعًا) لأن صاحبه يتمتع بعد التحلل من إحرامه<lb/>بها ويتمتع به غير المُحْرِم من لبس الثياب والطيب وغير ذلك من محرمات الإحرام،<lb/>وعليه فدية، وهي ذبح شاة أو صيام ثلاثة أيام في الحج وسبعة أيام إذا رجع من<lb/>الحج، أو إطعام ستة مساكين من أوسط طعامه، ككفارة اليمين وزكاة الفطر.<lb/>واختلف علماء السلف والخلف في الأفضل، وأقوى الأقوال في ذلك أن التمتع<lb/>أفضل مطلقًا، أو لمن لم يَسُق (الهدي) إلى الحرم. و (الهدي) ما يُهدى إلى<lb/>الحرم من الأنعام ليُذبح فيه تقربًا إلى الله - تعالى -، فمن ساقه من بلده أو<lb/>طريقه فالأفضل له القِران. وعلى هذا يكون التمتع هو الأفضل والأيسر لأمثالنا -<lb/>من الحجاج المصريين وغيرهم ممن لا يسوق معه هديًا - أن نُحْرِم بالعمرة وحدها<lb/>أو مع الحج، ثم نأتي بأركان العمرة كما يأتي بيانه، ثم نتحلل منها فنستبيح<lb/>كل ما يباح لغير المحرم، ونذبح شاة إذا كان يوم (التروية) - وهو الذي قبل يوم<lb/>عرفة - نُحْرِم بالحج من مكة، ولمن أحرم بالحج وحده أو بالحج والعمرة معًا أن<lb/>يتحلل بعمرة، ثم يحرم بالحج كذلك.<lb/>***<lb/>الإحرام والتلبية<lb/>لكل قطر من الأقطار مكان يسمى (ميقات الإحرام) لا يجوز تجاوزه بغير<lb/>إحرامٍ الحاجُّ ولا المعتمر، وفي غيرها كقاصد الحرم للتجارة خلاف، فمتى بلغ<lb/>الميقات أحرم عنده، بأن ينوي الحج والعمرة أو أحدهما، ويلبي بما نواه بأن يقول:<lb/>لبيك اللهم عمرة أو بعمرة، أو لبيك اللهم حجًّا، أو لبيك اللهم حجًّا وعمرة، أو<lb/>بحج وعمرة.<lb/>وتقدم أن الأفضل لأمثالنا الإحرام بالعمرة فقط. ومن أحرم إحرامًا مطلقًا<lb/>قاصدًا النسك الذي فرضه الله - تعالى - في حرمه من حيث الجملة جاهلاً هذا<lb/>التفصيل صح إحرامه، وعند أداء المناسك يأتي بواحد من الثلاثة التي ذكرناها.<lb/>والإحرام بالمعنى الذي ذكرناه - وهو نية النُّسك من حج وعمرة فرض فيهما، وهو<lb/>ركن عند الجمهور وشرط على الراجح عند الحنفية.<lb/>ويستحب الاغتسال للإحرام، ولو لحائض ونُفَساء، وكذلك التطيب قبله،<lb/>وأن يكون بعد صلاة، إما صلاة فرض، وإما صلاة تطوع، وأن يحرم في ثوبين<lb/>نظيفين - وكونها أبيضين أفضل - وفي نعلين لا يستران الكعبين، وأن يكون أحد<lb/>الثوبين إزارًا، يُلف على النصف الأسفل من البدن والآخر رداء، يوضع على<lb/>العاتق ويستر النصف الأعلى منه دون الرأس فإنَّ ستره حرام على الرجال. فلا<lb/>يجوز للمحرِم لُبس العمامة ولا غيرها مما يوضع على الرأس، ولا لبس القميص<lb/>والقباء (القُفطان) والبرنس والجُبَّة والسراويل والخف والحذاء، الذي يسمى<lb/>الجزمة أو الكندرة. ولا ما في معنى ذلك من الثياب المفصلة المخيطة، ومن لم<lb/>يجد الإزار والرداء أو النعلين لبس ما وجده؛ ففي صحيح مسلم عن ابن عباس أنه<lb/>سمع النبي - صلى الله عليه وسلم - وهو يخطب بعرفات يقول: (السراويل لمن<lb/>يجد الإزار والخفان لمن يجد النعلين) ولا فِدية عليه عند الشافعي وأحمد لأنه لبس<lb/>ذلك للضرورة، فإذا زالت الضرورة في أثناء النسك، بأن وجد الإزار والنعلين<lb/>وجب عليه نزع السراويل والخف ونحوهما، فان لم ينزعها وجبت عليه الفدية،<lb/>وهي شاة يذبحها. وعند أبي حنيفة ومالك تجب عليه الفدية، وإن لبس ذلك<lb/>للضرورة. ولا بأس بشد المنطقة أو الهميان الذي توضع فيه النقود في الوسط.<lb/>ولا بأس بعقد الإزار في وسطه أيضًا، وإذا كان يخاف سقوطه بغير عقد يتأكد العقد.<lb/>والأصل في هذه المسألة حديث ابن عمر في الصحيحين: أن رسول الله -<lb/>صلى الله عليه وسلم - سئل عما يلبس المحرم من الثياب فقال: لا يلبس القميص<lb/>ولا العمائم ولا السراويلات ولا البرانس ولا الخفاف، إلا أحد لا يجد نعلين فليلبس<lb/>الخفين وليقطعهما أسفل الكعبين. ولا تلبسوا شيئا من الثياب مسه الزعفران ولا<lb/>الورس هذا لفظ مسلم. وفي حديث ابن عباس المرفوع، أنه - صلى الله عليه<lb/>وسلم - لم يشترط في ترخيصه بلبس الخفين لمن لم يجد النعلين قطعهما. فبعض<lb/>العلماء حل هذا الإطلاق على حديث ابن عمر، وقال: لا بد من قطعهما، وبعضهم<lb/>قال: إن حديث ابن عباس ناسخ لحديث ابن عمر؛ لأنه بعده.<lb/>ولا يجب على الرجل كشف غير الرأس من بدنه، ويجوز له أن يستظل<lb/>بالمظلة (كالشمسية) وغيرها مما لا يمس رأسه، ولكن يستحب له أن يعرض<lb/>رأسه للشمس ما لم يتأذَّ بذلك؛ لأن النبي - صلى الله عليه وسلم -، وأصحابه -<lb/>رضي الله عنهم - لم يكونوا يستظلون في الإحرام، وقد رأى ابن عمر رجلا ظُلِّلَ<lb/>عليه قال له: أيها المحرم أَضْحِ لمن أحرمت له. أي ابرز للشمس لأجل من أحرمت<lb/>له، ويقال: ضَحَى الرجل، يَضْحَى ضُحًى، وضحا، يضحو، ضَحْوًا، وضَحْيًا،<lb/>إذا برز للشمس أو أصابته الشمس.<lb/>وأما المرأة فلم ينهها النبي - صلى الله عليه وسلم - إلا عن وضع النِّقاب<lb/>على الوجه، ولبس القُفّازين في اليدين، فإحرامها في وجهها ويديها والنقاب ما<lb/>تستر به المرأة وجهها، فلا يبدو منه إلا محاجر العينين، ومثله البُرْقُع.<lb/>قال العلماء: فإن سترت وجهها بشيء لا يمسه فلا بأس. وأما ستره عن<lb/>الرجال بمظلة ونحوها فلا شبهة في جوازه، ويجب إذا خِيفت الفتنه من النظر.<lb/>ومن أَضَرّه لباس الإحرام، فله أن يتقي الضرر، ولو بتغطية الرأس، ومتى زالت<lb/>الحاجة إلى ذلك تركه.<lb/>وأما التلبية فصيغتها المأثورة عن النبي - صلى الله عليه وسلم-: (لبيك<lb/>اللهم لبيك، لبيك لا شريك لك لبيك، إن الحمد والنعمة لك والملك، لا شريك لك)<lb/>وكان - صلى الله عليه وسلم - يلبي من حين يحرم، يرفع بها صوته، فرفع<lb/>الصوت سُنة للرجل، فيرفع المحرم صوته بحيث لا يجهد نفسه، والمرأة ترفع<lb/>صوتها بحيث تسمع نفسها، وكذا جارتها.<lb/>ومعنى التلبية المبالغة في إجابة دعوة الداعي إلى الحج، ولا يزال العرب<lb/>يجيبون من يدعوهم إلى شيء بكلمة لبيك، وأول من دعا الناس بأمر الله إلى هذه<lb/>العبادة إبراهيم - عليه وعلى آله الصلاة والسلام -. وذلك قوله تعالى له: {وَأَذِّن<lb/>فِي النَّاسِ بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالاً وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ} (الحج:<lb/>27) والرجال هنا جمع رَاجِل، وهو الماشي على رجليه، أي يأتوك مشاةً<lb/>وراكبين على الرواحل الضامرة البطون التي تأتي من الفِجاج والطرق البعيدة.<lb/>فمعنى (لبيك اللهم) أنني أجيب الدعوة إلى هذا النُّسُك خاضعا لأمرك متوجها<lb/>إليك مقيما لخدمتك المرة بعد المرة. والتلبية واجبة عند المالكية، ومسنونة عند<lb/>الجمهور.<lb/>وهذه التلبية المأثورة هي العبادة القولية التي تتكرر من أول الإحرام بالنسك<lb/>إلى الانتهاء منه. ويستحب تجديدها بتجدد الشئون والأحوال كالصعود والهبوط<lb/>والركوب والنزول واجتماع الناس وتلاقي الرِّفاق.<lb/>***<lb/>دخول مكة والطواف<lb/>يستحب الاغتسال لدخول مكة، فقد كان النبي - صلى الله عليه وسلم -<lb/>يغتسل له وكان يبيت (بذي طُوى) وهو موضع عند الآبار التي يقال لها: آبار<lb/>الزاهر، فمن تيسر له المبيت فيه والاغتسال فقد أصاب السنة.<lb/>والأفضل دخول مكة نهارًا، وأن يقصد المسجد الحرام تَوًّا، والأفضل أن<lb/>يدخل من باب بني شيبة؛ وروي في حديث ضعيف أن النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - كان يقول إذا رأى البيت - أي الكعبة المعظمة -: (اللهم زد هذا البيت<lb/>تشريفًا وتعظيمًا وتكريمًا ومهابةً، وزد من شرفه وكرّمه، ممن حجه أو اعتمر<lb/>تشريفًا وتعظيمًا وتكريمًا وبِرًّا) وروي أن عمر - رضي الله عنه - كان إذا نظر<lb/>إلى البيت قال: (اللهم أنت السلام ومنك السلام، فحيِّنا ربنا بالسلام) .<lb/>واعلم أن ما يُذكر في المناسك من الدعاء والثناء، وما يلقنه المطوفون<lb/>للحجاج قلما يصح فيه حديث مرفوع إلى النبي - صلى الله عليه وسلم -، ومنه ما<lb/>هو من أقوال الصحابة وغيرهم من سلف الأمة.<lb/>وقد كان النبي - صلى الله عليه وسلم - يسمع أصحابه يدعون الله - تعالى -<lb/>ويثنون عليه في النسك بما يلهمهم الله - تعالى - فيقرهم على ذلك. فعُلم من ذلك<lb/>أن ما لم يصح عن النبي - صلى الله عليه وسلم - من ذلك لا يكلفه أحد ولا يمنع<lb/>منه، ولكن لا يجعل شعارًا عاما يلقنه كل الحجاج ويلتزمونه دائما بصفة خاصة؛<lb/>لأن الشعائر لا تثبت إلا بنص الشارع، والظاهر أن الشارع ترك هذا الأمر للناس<lb/>ليدعو كل منهم ويثني بما يلهمه الله ويخشع له قلبه. ويُسن أن يصلي بعد الطواف<lb/>ركعتين.<lb/>والثابت أن النبي - صلى الله عليه وسلم - كان إذا دخل المسجد الحرام يبدأ<lb/>بالطواف، والطواف الأول من الحاج أو المعتمر يسمى طواف القدوم، وهو واجب<lb/>عند المالكية، وسنة عند الأئمة الثلاثة.<lb/>ويراعى في الطواف شروط الصلاة كالوضوء وطهارة البدن والثياب وستر<lb/>العورة، لما رواه الشافعي والترمذي - واللفظ له - من حديث ابن عباس مرفوعا<lb/>إلى النبي - صلى الله عليه وسلم - الطواف بالبيت مثل الصلاة إلا أنكم تتكلمون<lb/>فيه، فمن تكلم فيه فلا يتكلم إلا بخير ووردت آثار في النهي عن كثرة الكلام في<lb/>الطواف، أي: وإن كان بخير لم تمس إليه الحاجة؛ لأنه يشغل القلب عن الخشوع<lb/>في هذه العبادة.<lb/>ولما كانت الطهارة شرطا لصحة الطواف، امتنع الطواف على الحائض<lb/>والنفساء، فهي تؤدي جميع أعمال الحج سواه، فتتربص به إلى أن تطهر، ويبتدئ<lb/>من الحجر الأسود: يستقبله ويستلمه ويقبّله، إن أمكن من غير إيذاء نفسه أو إيذاء<lb/>أحد بالمزاحمة، وإلا اكتفى باستلامه بيده - أي مسحه بها - وتقبيلها، فإن لم يمكن<lb/>أشار إليه بيده. ثم يشرع في الطواف فيجعل البيت عن يساره، فيطوف به سبعة<lb/>أشواط أي: مرات. ويستلم من الأركان الركنين اليمانيين؛ لأنهما على قواعد<lb/>إبراهيم - عليه الصلاة والسلام - دون الشاميين؛ لأنهما في داخل البيت.<lb/>والركنان اليمانيان هما الجنوبيان، ويسمى الذي فيه الحجر الأسود منهما<lb/>(الركن الأسود) إذا ذُكر وحده، وإذا ذُكر الآخر وحده قيل: الركن اليماني.<lb/>والشاميان هما الشماليان، فإذا ذُكر كل منهما وحده قيل: (الركن الشامي) وهو<lb/>المقابل لبلاد الشام (والركن العراقي) وهو المقابل لبلاد العراق، وإنما يقال في<lb/>تثنيتهما: اليمانيان والشاميان من باب التغليب.<lb/>هذا، وإن في الحج ثلاثة أطواف: طواف القدوم الذي ذكرناه، وطواف<lb/>الإفاضة، وهو ركن من أركان الحج باتفاق الأئمة، ووقته بعد الوقوف بعرفة،<lb/>وطواف الوداع، وهو واجب عند الجمهور ومندوب عند المالكية، وللحاجّ وغيره<lb/>أن يكثر من طواف التطوع ما استطاع.<lb/>***<lb/>السعي بين الصفا والمروة<lb/>السعي بين الصفا والمروة ركن من أركان الحج والعمرة عند الجمهور، وعند<lb/>الحنفية واجب غير ركن، ويشترط أن يكون بعد الطواف. وعند الملكية يجب ذلك<lb/>وليس بشرط، ويجب عندهم الموالاة بينه وبين الطواف، وقال الجمهور: إنه سنة<lb/>لا واجب. ويطلق على السعي اسم الطواف والتطوف، كما ثبت في القرآن<lb/>والأحاديث؛ واختار الفقهاء اسم السعي للتفرقة بينه وبين الطواف بالبيت.<lb/>وكيفيته أن يبدأ بالصفا فيصعد إليها ويستقبل البيت (الكعبة) فيهلل ويكبر<lb/>ويدعو الله - تعالى - ثم ينزل ويذهب إلى المروة فإذا انتهى إليها توجه إلى جهة<lb/>المسعى ليكون مستقبلاً للبيت ويدعو الله - تعالى - كما دعاه عند الصفا؛ فهذه مرة،<lb/>ثم يعود إلى الصفا ثم المروة إلى أن يتم سبعة أشواط، يرمل في ثلاثة منهن بين<lb/>الميلين الأخضرين (وهما عمودان في جدار الحرم) .<lb/>والرمَل سرعة في السعي، ولا يشترط في السعي ما يشترط في الطواف من<lb/>الطهارة ولكن يستحب، ويجوز السعي راكبًا وماشيًا والمشي أفضل للقادر عليه.<lb/>روى مسلم وغيره من حديث جابر أن النبي - صلى الله عليه وسلم - لما دنا<lb/>من الصفا قرأ {إِنَّ الصَّفَا وَالْمَرْوَةَ مِن شَعَائِرِ اللَّهِ} (البقرة: 158) وقال: أبدأ<lb/>بما بدأ الله به، وفي حديثه عند النسائي (ابدءوا بما بدأ الله به فبدأ بالصفا، فرقي<lb/>عليه حتى إذا رأى البيت استقبل القبلة فوحد الله، وكبره وقال: لا إله إلا الله وحده،<lb/>أنجز وعده، ونصر عبده، وهزم الأحزاب وحده ثم دعا بعد ذلك، فقال مثل هذا،<lb/>ثلاث مرات، ثم نزل إلى المروة) الحديث.<lb/>وفيه أنه فعل في المروة كما فعل في الصفا. فينبغي أن يحفظ هذا، وأن<lb/>يدعو الساعي بعده بما يفتح الله به عليه لنفسه وأهله وإخوانه وأمته.<lb/>***<lb/>تنبيه<lb/>إن المكان الذي كان يرقى النبي - صلى الله عليه وسلم - إليه على الصفا،<lb/>قد بُني عليه، والصعود إليه ليس شرطًا لصحة السعي، فمن وصل إلى أسفل البناء<lb/>هناك وسعى ولم يصعده أجزأه ذلك، ولكن الأفضل أن يصعده لموافقة السنة في<lb/>الصعود.<lb/>***<lb/>الوقوف بعرفة<lb/>يخرج الحجاج من مكة (يوم التروية) وهو الذي قبل عرفة ويسميه العوامّ<lb/>بمصر والشام (يوم العرفة) ويسمون يوم عرفة (يوم الوقفة) محرمين؛ لأن من<lb/>كان متمتعًا يحرم في ذلك اليوم كإحرامه من الميقات، والسنة أن يحرم كل واحد من<lb/>المكان الذي هو نازل فيه، وله أن يحرم من خارج مكة إن كان غير مكي، فإن<lb/>المكي إنما يحرم من أهله، والسنة أن يبيتوا بمِنًى، ولا يخرجوا منها حتى تطلع<lb/>الشمس كما فعل النبي - صلى الله عليه وسلم -، وأن يسيروا منها إلى<lb/>(نمرة) عن طريق (ضب) من يمين الطريق، وهو موضع في حدود عرفة<lb/>(ببطن عُرنة) . فيقيموا فيها إلى الزوال ثم يسيروا منها إلى بطن الوادي، وهو<lb/>الذي صلى النبي - صلى الله عليه وسلم - فيه الظهر والعصر قصرًا وجمعًا،<lb/>وخطب، فيصليها الحُجَّاج كذلك ويخطب بهم الإمام.<lb/>وهناك مسجد يقال له: مسجد إبراهيم بني في أول دولة بني العباس ثم<lb/>يذهبون إلى عرفات والعدول عن هذه الطريق إلى طريق (المأزمين) ودخول<lb/>(عرفة) قبل الزوال كلاهما مخالف للسنة، ولكن لا يجب به شيء لأنه ليس تركًا<lb/>لشيء من واجبات الإحرام.<lb/>ويقفون بعرفات إلى غروب الشمس، فإذا غربت خرجوا من بين العلمين أو<lb/>من خارجها. ويجتهد الحاجّ في الذكر والدعاء في هذه العشية فهي أفضل الأوقات<lb/>لهما وأرجاها للمغفرة والرحمة. ولم يعين النبي - صلى الله عليه وسلم - لعرفة<lb/>دعاءً ولا ذكرًا ليجتهد كل إنسان في ذلك بقدر معرفته وحسب حاجته. فيهلل ويكبر<lb/>ويدعو ما شاء الله من الأدعية الشرعية. ويُسن الغُسل يوم عرفة، ولا يسن<lb/>الصعود إلى الجبل الذي هناك الذي يسمى جبل الرحمة، - وهو جبل إلال - ولا<lb/>دخول القبة التي فوقة، التي يقال لها: قبة آدم ولا الصلاة فيها.<lb/>والسُّنة أن يُفيضوا من عرفات عند الخروج على طريق (المأزمين) فإن<lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - خرج منها على هذه الطريق؛ لأنه دخلها من<lb/>طريق (ضب) فسنته في المناسك كسنته في الأعمال والمواسم، إذا جاء من طريق<lb/>رجع من أخرى، كما كان يدخل المسجد من (باب شيبة) ويخرج بعد الوداع من<lb/>(باب حرورة) .<lb/>***<lb/>المبيت بمزدلفة<lb/>ورمي الجمار بمنى<lb/>يُسن المبيت بمزدلفة بعد عرفة، فهي المشعر الحرام الذي قال الله فيه:<lb/>{فَإِذَا أَفَضْتُمْ مِّنْ عَرَفَاتٍ فَاذْكُرُوا اللَّهَ عِندَ المَشْعَرِ الحَرَامِ} (البقرة: 198)<lb/>والوقوف عند (جبل قزح) أفضل، ثم يفيضون من المزدلفة بعد صلاة الفجر،<lb/>فإذا أتوا منى رموا (جمرة العقبة) بسبع حصيات، ولا يرمون يوم النحر غيرها.<lb/>وكيفية الرمي أن يستقبل الجمرة بحيث يكون البيت عن يساره ومنى عن<lb/>يمينه، ويرفع يديه بالرمي ويكبر مع كل حصاة. وإن شاء قال مع ذلك: اللهم<lb/>اجعله حجًّا مبرورًا وسعيًا مشكورًا وذنبًا مغفورًا. ويستحب تكرار التلبية بين<lb/>المشاعر كالذهاب من عرفة إلى مزدلفة ومن مزدلفة إلى منى، ولم يصح في السنة<lb/>التلبية في عرفة ولا مزدلفة، فإذا شرع في رمي الجمرة استبدل التكبير بالتلبية -<lb/>أي: جعل التكبير للعيد بدلاً من التلبية للحج؛ لأنه حينئذ يشرع في التحلل الذي<lb/>تنتهي به المناسك. ومتى رمى جمرة العقبة، نحر هديه إن كان معه هدي. وكل<lb/>ما سيق من الأنعام من الحِل إلى الحرم فهو هدي بالاتفاق، ويسمى أُضْحِيَّة أيضًا،<lb/>وأما ما يُشترى في منى أو غيرها من أرض الحرم، ويذبح فيها فهو ليس بهدي عند<lb/>المالكية، وعند الأئمة الثلاثة يسمى هديًا. ويقول عند نحر الإبل وذبح غيرها:<lb/>بسم الله والله أكبر. اللهم منك ولك، اللهم تقبل مني كما تقبلت من إبراهيم خليلك.<lb/>***<lb/>الحلق أو التقصير<lb/>بعد رمي جمرة العقبة يحلق الرجل شعر رأسه أو يقصره، بأن يقص منه<lb/>مقدار الأُنملة أو أقل أو أكثر، وتقص المرأة ولا تحلق ولا تزيد على قدر الأنملة.<lb/>والحلق أو التقصير ركن من أركان الحج لا يتم إلا به في مذهب الشافعي، وعند<lb/>الجمهور واجب لا ركن. وبالحلق أو التقصير يكون التحلل الأول من الإحرام فيحل<lb/>به للمحرم ما كان محرمًا عليه بالإحرام إلا النساء.<lb/>وبعد هذا يأتي الحاجّ مكة فيطوف طواف الإفاضة، الذي هو طواف الركن<lb/>كما تقدم، فإذا طاف هذا الطواف حل له كل شيء مما ذكر حتى النساء.<lb/>ثم يرجع إلى منى فيرمي بقية الجمرات، والأفضل أن يرميها في أيام<lb/>التشريق الثلاثة، وله أن يرميها في يومين لقوله تعالى: {وَاذْكُرُوا اللَّهَ فِي أَيَّامٍ<lb/>مَّعْدُودَاتٍ فَمَن تَعَجَّلَ فِي يَوْمَيْنِ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ وَمَن تَأَخَّرَ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ لِمَنِ اتَّقَى} (البقرة: 203) .<lb/>ويستحب في رمي الجمار أن يكون بعد الزوال، وأن يبدأ بالأُولى وأن يكبر<lb/>مع كل حصاة. ويدعو فيطيل الدعاء. وإذا قال في دعائه: اللهم اجعله حجًّا<lb/>مبرورًا وسعيًا مشكورًا وذنبًا مغفورًا - فهو حسن.<lb/>***<lb/>طواف الوداع<lb/>تقدم حكمه، وينبغي أن يكون هذا الطواف آخر عهد حجاج الآفاق بمكة ليكون<lb/>مسك الختام.<lb/>انتهت الأحكام ولم نشأ نشر (حِكَم المناسك وأسرارها) في هذا الجزء من<lb/>المنار؛ لأنها منشورة في (باب الفتوى) من المجلد السادس عشر فليرجع إليها من<lb/>شاء في ص 675. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p225" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2958.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">دروس سنن الكائنات<lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(13)<lb/>
               <lb/>الدرن<lb/>TUBERCUlOSiS<lb/>يراد بهذا الداء تكوُّن أجسام صغيرة في عضو أو أكثر من أعضاء الجسم [1]<lb/>ويسمي الأطباء المحدَثون هذه الجسيمات بالدرنات أو الدرن [2] وهي تنشأ من باسيل<lb/>اكتشفه العلامة الألماني كوخ سنة 1882 ميلادية.<lb/>أوصاف هذا الباسيل: هو عصيات مستقيمة أو منحنية قليلاً طولها نحو 3<lb/>ميكرونات وعرضها 5و0 من الميكرن. ذات أطراف مستديرة في كل منها نقطة<lb/>لامعة أو أكثر ظُن سابقًا أنها حبيبات للميكروب، والحقيقة أنه لا يتوالد إلا بالانقسام<lb/>وهو عديم الحركة ولا أهداب له (خلافًا لما ذهب إليه بعض الباحثين) ويعيش في<lb/>الهواء وفي غيره من الغازات، بل في الفراغ، وأحسن حرارة تناسبه ما كانت<lb/>درجتها 37 سنتجراد، ولكن نموه بطيء جدًّا.<lb/>تركيب الدرن: تتكون كل درنة من خلايا تحيط بها تشبه كريات الدم البيضاء<lb/>وفي داخلها خلايا تشبه خلايا البشرة، وفي مركزها خلية أو أكثر كبيرة ذات نويات<lb/>عديدة. وقد يوجد بين هذه الخلايا منسوج آخر دقيق جدًّا يؤلف بينها. ويوجد<lb/>الميكروب بين هذه الخلايا أو فيها خصوصًا حول الخلية المركزية الكبرى أو فيها<lb/>كما في درن الحيوانات. وفي بعض الأحوال تكون هذه الخلية معدومة، وفي<lb/>البعض الآخر تكون الخلايا البشرية، كذلك فتتكون الدرنة من خلايا كالكريات<lb/>البيضاء فقط. وقطر الدرنة الواحدة عادة مليمتر واحد أو اثنان. وتشاهد الدرنات<lb/>في هذا المرض بوضوح في الرئتين أو الكبد أو الكليتين.<lb/>وكلما كبرت الدرنة مات وسطها، وذلك إما لعدم وصول أوعية الدم إليه أو<lb/>لسموم الميكروب أو للسببين معًا، فإذا مات الوسط صار مصفرًا وقوامه كالجبن،<lb/>وهذا الوسط الميت يزداد اتساعًا بينما محيط الدرنة يُغِير على ما أحاط به من<lb/>الأنسجة، وهلم جرًّا. وهذه الدرنات تنشأ بسبب تهيج العضو بالميكروب فتتكاثر<lb/>الخلايا حوله بانقسامها إلى عدة أقسام. وتهرع إليها الكريات البيضاء لمقاتلتها<lb/>فتحيط بها فيصيبها ما ذكر. وباجتماع هذه الدرنات بعضها مع بعض تتكون درنات<lb/>كبرى فينشأ من ذلك أخرجة (جمع خراج) في العضو المصاب.<lb/>وقد تتحول إلى مادة كلسية (جيرية) برسوب فسفات الكلسيوم فيها على<lb/>الأكثر فيموت الباسيل ويُشفى العليل.<lb/>وهذه الدرنات تحدث تهيجًا في الأعضاء، وقد يكثر حولها المنسوج الليفي<lb/>الضام. ويجوز أن يغير هذا المنسوج على الدرنة ويطبق عليها فتضمر وتتناقص<lb/>حتى تستحيل إلى نقطة ليفية، وبذلك يُشفى الدرن أيضًا.<lb/>أما إذا كانت قوى المريض ضعيفة فتلتهب الأنسجة حول الدرنات وتزداد حالة<lb/>العليل سوءًا فوق سوء، وفي آخر الأمر تتقيح الدرنات وما حولها ويشترك مع هذا<lb/>الميكروب ميكروبات أخرى فتتكون أخرجة وكهوف كما يحصل كثيرًا في رئة<lb/>المسلولين.<lb/>الأسباب: ميكروب هذا الداء منتشر كثيرًا بين الناس وبعض الحيوانات.<lb/>ولمعرفة كيفية العدوى به يجب أن نقسم البحث هنا إلى مسألتين:<lb/>(الأولى) الاستعداد الشخصي: للوراثة تأثير عظيم في العدوى بهذا الداء<lb/>فإنه يغلب حدوث هذا المرض في أولاد المسلولين. ولا يتوهم أحد أن الذي ينتقل<lb/>من الوالد إلى ولده وهو الميكروب، بل استعداد خاص فقط، اللهم إلا في أحوال<lb/>نادرة جدًّا، ولذلك كثيرًا ما يولد الولد في صحة لا بأس بها أو جيدة، ثم يصاب بعد<lb/>ذلك بالدرن وهناك مهيئات كثيرة للعدوى تسبب نهاكة القُوى فيضعف الشخص عن<lb/>مقاومة الميكروب فيقهره، وأهم هذه الهيئات:<lb/>(أ) الازدحام وفساد الهواء بأي سبب كان.<lb/>(ب) قلة الأغذية.<lb/>(ج) إجهاد قوى الجسم فوق طاقته بأي عمل كان ككثرة العدْو أو الانهماك<lb/>في الجماع أو في السهر وجلد عميرة، أو المطالعات الطويلة والمباحث العقلية<lb/>العنيفة خصوصًا إذا صاحبها الفقر وفساد الهواء.<lb/>(د) كثرة الحمل والولادة أو الإرضاع.<lb/>(هـ) كثرة التردد إلى الأماكن الرطبة المظلمة التي يندر دخول الشمس<lb/>فيها.<lb/>(و) الحمى التيفودية.<lb/>(ز) الإسراف في شرب الخمور.<lb/>(ح) البُوال السكري.<lb/>(ط) الزُّهَري إذا أهمل حتى أفسد البِنية.<lb/>هذه هي المهيئات العامة هناك مهيئات أخرى خاصة بالعضو المصاب<lb/>ويسمونها بالمهيئات الموضعية مثل، كثرة النزلات الشعبية أو الرئوية، وتهيج<lb/>الرئة ببعض الغازات أو بغبار بعض المعادن وغيرها كما يحصل في المصانع.<lb/>وللعمر تأثير كبير أيضًا في العدوى، فترى أن الدرن كثيرًا ما يصيب الصغار<lb/>ففي الأطفال تشاهد كثيرًا إصابتهم بدرن السحايا أو البريتون أو الغدد اللمفاوية أو<lb/>العظام أوالمفاصل، وفي الشبان كثيرًا ما نشاهد الدرن الرئوي (وهو المسمى<lb/>بالعربية السل أو الهُلاس) وأما الأشخاص الذين عمرهم فوق الأربعين فتقل<lb/>إصابتهم بالدرن ولا ينافي ذلك أنه يصيب الشيوخ أحيانًا قليلة، وفي تلك الحال<lb/>يغلب أن تكون إصابتهم مزمنة أي أن المرض بدأ فيهم قبل الأربعين.<lb/>(المسألة الثانية) مدخل الميكروب: يدخل الميكروب الجسم من طريق<lb/>الجلد أو الرئتين أو القناة الهضمية.<lb/>(أ) طريق الجلد وهو نادر الوقوع غير أنه يشاهد أحيانًا ثُؤلول في أيدي<lb/>المشرحين لجثث المسلولين، وفي هذا الثؤلول توجد ميكروبات الدرن وقد تنتشر<lb/>منه إلى الرئتين أو غيرهما.<lb/>وهناك درن الجلد يسميه الإفرنج [لوبس LUPUS] آخذًا من كلمة لاتينية<lb/>معناها (الذئب) لأن هذا الداء يصيب كثيرًا الوجه فتتآكل أجزاء كثيرة منه تآكلاً<lb/>يشبه نهش الذئب، ولكن هذا الدرن الجلدي قل أن ينتشر ميكروبه في الأحشاء.<lb/>وهذا الطريق الجلدي غير مهم في الغالب.<lb/>(ب) طريق الرئة وهو طريق مهم جدًّا. ولا يكفي لحصول الداء من هذا<lb/>الطريق مجرد استنشاق بعض نَفَس المسلول أحيانًا، ولكن يحدث المرض إذا كثر<lb/>الاختلاط بالمريض والقرب منه حتى يستنشق الإنسان الهواء المشتمل على ذرات<lb/>تخرج من صدر المسلول أثناء سُعاله فتنتشر في الهواء المحيط به، أما نفسه الهادئ<lb/>فلا يوجد فيه الميكروب. وإذا بصق المريض على الأرض أو غيرها وجف<lb/>البصاق تطايرت منه أجزاء فيها الميكروب وتكون خطرًا شديدًا على مستنشقيها.<lb/>ويكثر وجود الذرات التي فيها الميكروب على بعد نصف متر من فم المصاب<lb/>فإذا بعدت عنه مترًا ونصف متر فقلَّ أن يصيبك منها شيء.<lb/>وهناك بعض الحيوانات الداجنة التي تصاب بالدرن كالببغاء، وتكون أيضًا سببًا في<lb/>العدوى بهذا الداء من هذا الطريق.<lb/>ومن الحيوانات الأخرى الداجنة التي تكثر إصابتها به الخيل، ويقل وجوده<lb/>في الكلاب والقطط.<lb/>(ج) طريق القناة الهضمية، وهو أهم الطرق، فإن كثيرًا من الحيوانات<lb/>التي تؤكل يوجد فيها هذا الداء؛ إذ إنه كثيرًا ما يصيب البقر والخنازير والدجاج<lb/>والأرانب وخنازير الهند، أما المعز فقلَّ أن تصاب به، وكذلك الضأْن.<lb/>ولبن هذه الحيوانات يشتمل كثيرًا على باسيل الدرن إذا أصيبت ضروعها به<lb/>ولما كانت معرفة الضروع المصابة عسيرة في أول الأمر كان من الواجب اتقاء<lb/>شرب اللبن إلا بعد غليه مدة خمس دقائق على الأقل. وقد يوجد الميكروب في لحم<lb/>هذه الحيوانات وأحشائها. ونظرًا لانتشار الدرن في البقر يُشاهد هذا الداء كثيرًا في<lb/>بطون الأطفال الذين يربون بلبنها، وقد دلت التجارب أن الحيوانات الصغيرة إذا<lb/>ابتلعت ميكروب الدرن نفذ في جدر أمعائها، وأصاب غدد المساريقا فينشأ عنه<lb/>مرض هذه الغدد. أو تدرن معوي أو بريتوني، وقد يصل بعد مضي زمن إلى<lb/>أجزاء الجسم الأخرى فيصيب الغدد العنقية ويحدث داء الخنازير، وقليلاً ما يصيب<lb/>رئتي الصغار.<lb/>أما الشبان فإذا نفذ الميكروب خلال أمعائهم لم يصبها بشيء حتى يصل إلى<lb/>الرئتين فيحدث السل الرئوي. وهذا الفرق يشاهد أيضًا بين الصغار والشبان إذا<lb/>حقنوا بذرات من الكربون (الفحم) فتبقى في بطن الصغار وتصل إلى رئة الكبار،<lb/>ومن ذلك استدل بعض العلماء على أن الرئتين قد تصابان بالسل من طريق البطن<lb/>إذا أكل الشخص لحمًا أو لبنًا مصابًا، بل رجح هؤلاء العلماء أن إصابة الرئتين<lb/>بالسل من هذا الطريق هي أكثر حدوثًا من طريق التنفس.<lb/>وفي أكثر الأحوال تكون الإصابة بالدرن موضعية في أول الأمر يعني أنها<lb/>تكون قاصرة على عضو واحد، ومن ثم قد تنتشر تدريجيًّا إلى الأعضاء الأخرى<lb/>إما بسير الميكروب خلال الأنسجة أو بسيره في الأوعية اللمفاوية. وهناك درن عام<lb/>تصاب به فجأة أعضاء كثيرة من الجسم دفعة واحدة، ولكن يكثر في مثل هذا النوع<lb/>أن يكون مسبوقًا أيضًا بإصابة صغيرة موضعية كدرن الخُصية مثلاً، أو غدد العنق<lb/>أو غير ذلك.<lb/>ومما سبق يعلم أن أهم أنواع الدرن اثنان - الدرن العام والدرن الرئوي.<lb/>***<lb/>الدرن العام أو الدخني<lb/>سمي هذا النوع بهذا الاسم؛ لأن الدرنات تكون منتشرة في جميع أجزاء<lb/>الجسم تقريبًا وتشبه حبات الدَّخن إذا نثرت فيها.<lb/>الأعراض: هذه الأعراض تكون في أول الأمر مبهمة فيشتكي المريض من<lb/>ضعف عام ونحافة وإقهاء (فَقْد شهوة الطعام) وصداع وحمّى، وقد يوجد أثر من<lb/>الزلال في البول وتسوء حال المريض شيئًا فشيئًا، ثم تظهر أعراض أخرى تعين<lb/>إصابة الرئتين ككثرة السُّعال والبصق، أو يصاب الشخص بأعراض تعين إصابة<lb/>البطن كالإسهال المتعاصي والمغص، أو بأغراض أخرى تعين إصابة السحايا<lb/>كالتشنجات والشلل. والمراد بذلك أن تكون أعراض انتشار الدرن في الأعضاء<lb/>المذكورة أظهر من انتشارها في غيرها، وإن كانت كلها مصابةً به.<lb/>ويحصل الموت في مدة تتراوح بين 3 أسابيع إلى 10، ولا يعلم باليقين أن<lb/>أحدًا أصيب بهذا الداء وشُفي منه.<lb/>المعالجة: عديمة الجدوى، وإنما تعالج الأعراض فقط، ويعطى المريض<lb/>السوائل المغذية وبعض المنعشات مع بعض مرَكَّبات الأفيون لتسكين الألم والسعال،<lb/>ومن المنعشات النافعة جدًّا النوشادر، ويجب أيضًا أن تكون سُكنى المريض في<lb/>الأماكن التي تكون طلقة الهواء وتتخللها الشمس كثيرًا.<lb/>***<lb/>الدرن الرئوي أو السل<lb/>هذا الداء يصيب الرئتين بسبب تهييج باسيله لمنسوجها فتتكون الدرنات<lb/>ويلتهب ما حولها فيتصلب منسوج الرئة، ثم يتقيح ويتحول إلى تجاويف ممتلئة<lb/>بمِدة وصديد تسمى بالكهوف. ويكون ميكروب الدرن مصحوبًا بميكروبات أخرى<lb/>من الأنواع البزرية غالبًا إذا حدثت هذه التغييرات المذكورة أخيرًا فإنها تساعده في<lb/>إحداثها.<lb/>الأعراض: سير هذا الداء مختلف فبعضه يكون سريعًا والبعض الآخر يكون<lb/>بطيئًا فيمكث عادة من ستة أشهر إلى بضع سنين.<lb/>وأهم أعراضه السعال وضيق النفس والبصق الصديدي والنحافة الزائدة<lb/>والحُمَّى ونزف الدم من الصدر.<lb/>وتبدأ هذه الأعراض بطرق مختلفة، ففي كثير من الإصابات تبدأ بالسعال<lb/>وبصق المخاط مع الصديد زمنًا ما، وكثيرًا ما يتوهم الشخص أن داءه من البرد فلا<lb/>يَعْبأ به كثيرًا في أول الأمر، وفي حالات أخرى تبدأ بالنزف الرئوي، وفي هذه<lb/>الحالات قد يكون الشخص متمتعًا بالصحة فيندهش بمفاجأة النزف الرئوي له بعد<lb/>سعال خفيف فيخرج منه بضعة دراهم أو أوقية، وقد يزيد الدم إلى نصف لتر وبعد<lb/>زمن تظهر باقي الأعراض، وقد يعاوده النزف عدة مرات. وفي حالات قليلة يبدأ<lb/>المرض بشكل التهاب رئوي أو التهاب بليوراوي مع انسكاب في الصدر.<lb/>وهناك بعض الحالات التي تبدأ باضطراب في الجهاز الهضمي فيصاب الشخص<lb/>بالإقهاء مع القيء المتكرر والنحافة، ثم تتم باقي الأعراض المذكورة.<lb/>***<lb/>مضاعفات هذا الداء<lb/>الجهاز التنفسي: يصاب بالتهاب الحنجرة، فيُبَح صوت المريض، وفي<lb/>بعض الأحوال النادرة قد يكون ذلك أول ما يلاحظ على المريض. ويصاب هذا<lb/>الجهاز أيضًا بالتهاب البليورا، كما سبق مع الانسكاب المصلي أو الانسكاب<lb/>الصديدي أو الدموي أو تخترق الرئة فيدخل الهواء في تجويف الصدر، وبذلك<lb/>يبطل تنفس الرئة المصابة.<lb/>الجهاز الدوري: يصاب القلب بالضعف والتمدد في الأحوال المزمنة. وقد<lb/>يصيب الدرن بعض شرايين الرئة فيفجرها، ويحصل بسبب ذلك نزف شديد قد<lb/>يكون سببًا في الموت العاجل.<lb/>الجهاز الهضمي: يصاب - كما قلنا - بالإقهاء والغثيان والقيء وعُسر<lb/>الهضم والإسهال، وهو كثير الحصول في درجات المرض الأخيرة. وقد يصاب<lb/>البريتون أيضًا بالتدرن، وقد تصاب الكبد والطحال والكُليتان والأمعاء<lb/>بتغير مخصوص في أنسجتها يسمى عند الأطباء (الارتشاح الشمعي<lb/>degeneration waxy) ويُشاهَد أحيانًا ناسور في الشَّرَج بسبب هذا الداء<lb/>أيضًا.<lb/>الجهاز العصبي: قد يصاب بدرن في السحايا.<lb/>وقد تصاب أعضاء أخرى بالدرن فتزيد المرض شدة فوق شدته.<lb/>نهاية المرض: يحصل الموت بهذا الداء بالطرائق الآتية: نهاكة القُوى أو<lb/>النزف أو اختراق الرئة أو التهاب السحايا أو انثقاب الأمعاء أو التسمم البولي.<lb/>الإنذار: إذا اكتشف هذا الداء في أول درجاته فقد ينجح فيه العلاج ويُشفى منه<lb/>المريض غير أن أثر الدرنات يبقى في الرئة. وفي بعض الأحوال يسرع الموت<lb/>إلى المريض في أشهُر قليلة، وقد يمكث المصاب به عدة سنين قد تمتد إلى<lb/>الخمسين.<lb/>المعالجة: لا يوجد دواء لهذا الداء محقق النفع، وإنما يتلخص العلاج في<lb/>الكلمات الآتية: يوضع المريض في أصح الأهوية وأجودها وأكثرها تعرضًا<lb/>للشمس، ويُكثر من الراحة والنوم لتوفير قواه، وكذلك يُكثر من الأغذية الجيدة<lb/>السهلة الهضم كاللبن والبيض والعسل واللحوم بأنواعها إلى غير ذلك، وإذا اشتدت<lb/>الحمى أو أصاب المريض الإسهال وجب عليه الاقتصار على الأغذية السائلة.<lb/>وبالاختصار يجب اتباع جميع القوانين الصحيحة حتى تتقوى البنية فتتغلب على<lb/>المرض. ويُعطى المريض الأدوية المقوية كزيت السمك والحديد (بشرط أن لا<lb/>تكون حرارة المريض مرتفعةً جدًّا) والزرنيخ والكينين وغير ذلك، وهناك أدوية<lb/>مطهِّرة للصدر يعرفها الأطباء فلا حاجة لذكرها هنا.<lb/>ويجب أثناء المرض أن يبادر الطبيب بعلاج كافة الأعراض والمضاعفات<lb/>بجميع الوسائل الممكنة السريعة التأثير حتى لا تنهك قوى المريض.<lb/>الوقاية: تكون بما يأتي:<lb/>(1) يتجنب المريض البصق على الأرض أو في أي مكان يمكن أن يتصل<lb/>منه الميكروب إلى الأصحَّاء. ومن أحسن الوسائل أن يُكلَّف المريض بالبصق في<lb/>مباصق خاصة (منها ما يحمل في الجيب) ويوضع فيها محلول مطهر كحامض<lb/>الفنيك بنسبة 1/20 من الماء. وإذا بصق في منديل وجب حرقه أو غليه غليًا<lb/>طويلاً قبل أن يمسه أحد.<lb/>(2) يجب على كل شخص أن يتقي القرب من المريض حتى لا يكون في<lb/>طريق الذرات التي تتطاير منه أثناء السعال وغيره، فلا يجوز النوم معه في<lb/>الفراش أو الجلوس بالقرب منه. ويجب على المريض أن يتحاشى الزواج خدمة<lb/>لنفسه حتى لا تضعف قواه، ولا يأتي بنسل ضعيف وخدمة للأمة بعدم عدوى النساء<lb/>وبعدم إيجاد ولد له ضعيفًا أو مصابًا بالسُّل مثله.<lb/>(3) يجب تهوية الأماكن التي يسكنها المسلولون وتعريضها لشعاع الشمس<lb/>كثيرًا وتنظيفها دائمًا بالمحاليل المطهرة، وغلي كل ما فيها من أواني وملاءات<lb/>وغيرها.<lb/>(4) يجب أن تتقي الأمهات المسلولات إرضاع أبنائهن.<lb/>(5) يجب على الناس كافة طبخ لحوم الحيوانات طبخًا جيدًا وتقطيع اللحم<lb/>إلى قطع صغيرة مع إطالة مدة الغلي حتى تصل الحرارة إلى ما قد يكون في باطنها<lb/>من ميكروب الداء، فقد ثبت أنه إذا زادت قطعة اللحم عن ستة أرطال فلا تكون<lb/>درجة الحرارة في باطنها كافية لقتله. وكذلك يجب غلي اللبن غليًا جيدًا مدة خمس<lb/>دقائق على الأقل.<lb/>وإذا عُلِمَ أن حيوانًا مصابًا بالدرن وجب اجتنابه وتحاشي أكله أو شرب لبنه<lb/>وإبعاده عن الحيوانات الأخرى السليمة. وهناك طريقة لتمييز الحيوانات المصابة<lb/>بالدرن عن غيرها، وذلك باستعمال (التيوبركيواين) وسيأتي الكلام على ذلك<lb/>تفصيلاً ولْيُلاحَظ عدم الغلو في غلي اللبن كأن يوضع في إناء مغلق وتطول مدة<lb/>الغلي فإنه قد ثبت أن ذلك يُفسد بعض مواده الضرورية لحياة الجسم، فإذا اقتصر<lb/>الشخص على شرب مثل هذا اللبن المبالَغ في تعقيمه كالأطفال مثلاً فقد يصاب بداء<lb/>الكُساح أو بالإسكربوط، فلذا يجب الاعتدال في تطهير اللبن.<lb/>وإذا خيف على الطفل من هذين الداءين فيحسن تغذيته بالأشياء الآتية مع اللبن<lb/>وهي، القشدة وزيت السمك وعصير البرتقال المُحَلَّى بالسكر أو بالعسل ومرق<lb/>اللحم، وإذا كان للطفل بعض أسنان فلا بأس في إعطائه قليلاً من الموز بعد عجنه<lb/>ولو باليد النظيفة.<lb/>(6) يجب على كل شخص أن يتجنب كل ما يُنهك القوى ويفسد الصحة<lb/>كالسكنى في الأماكن الفاسدة الهواء أو الانهماك في الدخول إلى الأماكن المكتظة<lb/>بجماهير الناس كالمسارح و (دور الصور المتحركة) ونحو ذلك ويتجنب السهر<lb/>الطويل وإجهاد الجسم أو العقل وكثرة الجِماع أو جلد عميرة وإدمان الخمور،<lb/>وينبغي الإكثار من الرياضات البدنية مع الاعتدال، واستنشاق الأهوية النقية-<lb/>كالتي في الفلوات والبحار- وتعاطي الأغذية الجيدة السهلة الهضم، والإكثار من<lb/>النوم واتقاء شرب الدخان واستنشاق الغازات والأبخرة المتصاعدة من النيران<lb/>والمصانع وغيرها، وبالجملة فالواجب التزام قواعد الصحة كافة وعدم التهاون في<lb/>شيء منها.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) قد يصيب أي عضو من الجسم أو أي جزء منه، وتكثر إصابته للرئتين ويقل للشِّغاف (الغشاء المحيط بالقلب) .<lb/>(2) أصل معنى الدرن في اللغة: الوسخ.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p233" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2959.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العرب والإسلام</head>
               <lb/>والترك الاتحاديون<lb/>
               <lb/>إن قراء المنار بعد الانقلاب العثماني يعلمون أن الجرائد الإسلامية الهندية أول<lb/>من رمى الاتحاديين بالكفر والإلحاد، وأن المنار كان أول الصحف الإسلامية دفاعًا<lb/>عنهم، ولما كثر الخلاف في أمرهم رحلنا إلى الأستانة بعد تمهيد مع جمعية الاتحاد<lb/>والترقي المركزية للقيام بمشروع الدعوة والإرشاد في الأستانة وللسعي في التوفيق<lb/>بين الترك والعرب، وكانت نواجم الخلاف والتخاصم قد نجمت، وامتدت من<lb/>العاصمة إلى الولايات. وقد أقمت في الأستانة سنةً كاملة، اختبرت فيها الاتحاديين<lb/>اختبارًا تامًّا لا أزال أرى في كل سنة من الآيات ما يؤيده، وتقنعني بأنني قد سبقت<lb/>إلى إدراك ما لم يدركه كله العثمانيون ولا الأجانب.<lb/>ولو كنت ممن يبيع دينه وقومه بالمال والجاه كالشيخ عبد العزيز جاويش<lb/>لأمكنني أن أنال في الأستانة من الاتحاديين أنفسهم ما لا مطمع لعربي في نيل مثله،<lb/>فقد منّاني الاتحاديون أعظم الأماني؛ لأنهم كانوا يظنون أنني ما دافعت عنهم<lb/>ورددت على من سبق إلى رميهم بالكفر والإلحاد وإفساد هذه الدولة إلا لأن إسلامي<lb/>سياسي يدور مع المنفعة الشخصية أنَّى دارت.<lb/>ويعلم قراء المنار أني قد حملت على الاتحاديين بعد عودتي من الأستانة<lb/>حملات منكرة لم يحمل عليهم أحد بمثلها في الشدة، كما يعلمون أنني لم أكتب شيئًا<lb/>ينافي مصلحة الدولة العثمانية نفسها، ولا شيئًا ينافي الإخاء الديني بين العرب<lb/>والترك، فأنا لم أعادِ الدولة ولا التُّرك ببيان فضائح الاتحاديين. بل أعتقد أن كل ما<lb/>كتبته كان خدمة للإسلام وللدولة، وأن الموافقين لي عليه من علماء الترك وجمهور<lb/>المتدينين فيهم أضعاف الموافقين لي عليه من العرب؛ لأن الذين كانوا يعرفون<lb/>مقاصد الاتحاديين الإلحادية من العرب قليلين جدًّا، ولعلهم لم يكثروا إلا بعد أن رأى<lb/>من رأى خواص العرب في سورية مصلوبين في أعظم مدنها عُمرانًا، وسمع من<lb/>سمع بأخبارهم ثم بما كان من أمرهم مع الشريف الأكبر أمير مكة المكرمة.<lb/>وقد كتب بعض العرب العثمانيين من أسرى الحرب وغيرهم مقالاتٍ في<lb/>مقاصد الاتحاديين وعداوتهم للعرب وللإسلام نشروها في المقطم والأهرام، ظن<lb/>كثير من المصريين أنها مقالات مصنوعة افتحرها كُتَّاب الجريدتين حتى إن منهم<lb/>من لم يصدق ما نقل عن كتاب (قوم جديد) وكتاب (اتحاد إسلام) وإنما لم يصدق<lb/>هؤلاء هذه الأخبار؛ لأنهم لا يريدون أن يصدقوا ما لا يلذ لهم تصديقه، ولو كانوا<lb/>ذوي غَيْرَة على الدولة والدين وحرص على بقائهما كحرصهم على لذتهم وراحة<lb/>بَالِهم لتحرّوا وبحثوا عن أصل كل ما يقال في هذا الموضوع؛ ليكونوا على بصيرة<lb/>من أمر أعظم الأشياء موقعًا من أنفسهم وأهمها لديهم.<lb/>كان مقصد الاتحاديين خفيًّا ثم عُرف رويدًا رويدًا، ثم اشتُهر وتواترت أخباره<lb/>في جميع الأمم. وإننا ننقل من ذلك عن جريدة الأهرام ما يأتي:<lb/>***<lb/>الإسلام والجامعة الطورانية<lb/>كيف يسعى الاتحاديون لملاشاة الحضارة الإسلامية؟ [<lb/>*]<lb/>كتب مراسل شركة (سنترال نيوز) الخاص يقول:<lb/>في خلال بضع السنوات الأخيرة بدت في بلاد تركيا طلائع حركة جديدة<lb/>تعرف بنهضة (بني طوران) أو (الطورانية الحديثة) ، وغرضها هدم المدنية<lb/>الإسلامية وإحياء العصبية التركية على أنقاضها والجمع بين العناصر التركية<lb/>التترية والشعوب المنتمية إليها، ومنها الأمة البلغارية. أما القائمون بهذا الحركة<lb/>فهم قوم مشهورون بعدائهم للإسلام وتعصبهم عليه، وكثيرًا ما يجاهرون بأقوالهم<lb/>وكتاباتهم بذلك الكُره، بحجة أن الإسلام يسعى لقتل العصبية القومية ويحول<lb/>دون نشوء المدنية التركية؛ ولذلك فهم يسعون لجعل الجنسية التركية مستقلة عن<lb/>الإسلام كل الاستقلال.<lb/>ومما يقولونه: إن الإسلام لا محل له في المدنية ولا يمكن أن يعيش طويلاً إلا<lb/>إذا أدخلت عليه تنقيحات عديدة تلائم المذاهب التركية القومية.<lb/>ولهذه النهضة وجهتان إحداهما أدبية والأخرى سياسية، فغاية الوجهة الأولى<lb/>تمجيد الشعوب الطورانية، ونشر تاريخها المجيد، وغاية الوجهة الثانية القضاء<lb/>على العصبية العربية. فجنكيز خان هو في نظرهم نموذج الملوك ورجال السياسة<lb/>فكل مملكة ينشئونها يجب أن تقوم على المثال الذي رسمه، وأما العرب في<lb/>نظرهم فهم مصيبة على الأتراك؛ ولذلك يجب القضاء عليهم أو إدماجهم في<lb/>العنصر التركي حتى ينسى العالم تاريخهم وتقاليدهم. أما لغتهم فلا بد من محوها<lb/>وإحلال اللغة التركية محلها في كل صقع وناد.<lb/>والغريب أن كُتاب الأتراك الحاليين الذين يدّعون بأنهم وطنيون بكل معنى<lb/>الكلمة ينشرون اليوم المقالات الضافية ويحثون أبناء قومهم على الطواف بجميع<lb/>أنحاء السلطنة للمناداة بهذه البدعة الجديدة، ومن أغرب ما يُروى من هذا القبيل أن<lb/>أحد الأتراك طاف حديثًا بسوريا وهو ينادي بهذه الضلالة.<lb/>والحكومة الاتحادية تؤيد الآن جمعية (بني طوران) وتعززها بالإعانات<lb/>المالية العديدة، وتسمي تلك الإعانات (بإعانات المالية التركية) وجميع كبار<lb/>الاتحاديين أعضاء فيها، وهم بعيدون عن الإسلام بُعد الأرض عن السماء،<lb/>والمسلمون ينكرونهم لما يرون منهم من الاعتداء على حدود الشريعة الغراء.<lb/>ولا يخفى أن الألمان هم الذين يؤيدون الاتحاديين في هذه السياسة الخرقاء،<lb/>فقد ثبت لهم الآن أنهم لا يستطيعون إخضاع الإسلام لسياستهم ولا هم نجحوا في<lb/>إثارة المسلمين الخاضعين لفرنسا وإنكلترا على هاتين الحكومتين. فانقلب زعمهم<lb/>العطف على الإسلام إلى كره شديد له، وأخذوا يسعون ضده مستعينين على ذلك<lb/>بالجامعة الطورانية الجديدة. وقد علم العالم أجمع ما كان من أمر المنشورات<lb/>الألمانية التي اكتشفها الجنرال (سمطس) في موشي والتي كان غرضها سحق<lb/>الإسلام في المستعمرات الألمانية، ولذلك فألمانيا هي أكبر خطر على الإسلام مع<lb/>أنها تتظاهر بالغيرة على المسلمين.<lb/>ليس من ينكر فضل الإسلام على العالم، وما كان لمدنيته من الآثار المجيدة<lb/>أما الشعوب الطورانية فليس في التاريخ ما يدل على أنها عملت عملاً واحدًا أفاد<lb/>الإنسانية، بل بالعكس كانت جميع أعمالها تدميرًا وتخريبًا، فالطورانيون لم<lb/>يستنبطوا شيئًا للمنفعة، بل كانوا حيثما حلوا أخربوا معالم المدنية ومحوا آثارها،<lb/>واستعبدوا الشعوب التي يقهرونها بأساليب هي في غاية الهمجية.<lb/>أما ادعاء دعاة الجامعة الطورانية بأن الإسلام قد حال دون نشوء المدنية<lb/>التركية فغير صحيح، ولا يخفى أن المدنية العثمانية هي خليط من آثار المدنيات<lb/>العربية والفارسية والبيزنطية، والشعوب الطورانية التي لم تدخل في الإسلام لا<lb/>مدنية لها على الإطلاق، وإنما هي استعارت شيئًا من الحضارة الصينية، ولو أن<lb/>السلطة العثمانية قد اعتمدت على المدنية التركية لكانت قد أصبحت في خبر كان منذ<lb/>أجيال عديدة؛ لأن المدنية التركية كما قلنا، هي تخريبية لا تعميرية، والشيء<lb/>الوحيد الذي يفوق به الطوراني غيره هو الظلم والجور واضطهاد جميع العناصر<lb/>التي لا تسبح بحمد الطورانية وتُحَمْدل. وسبب ذلك اعتقاده بأن جميع تلك العناصر<lb/>وقفت حائلاً بينه وبين تركمان آذربيجان، والقوقاز.<lb/>هذه رسالة شركة سنترال نيوز، وقد نشرت الصحف الإنكليزية كلها هذه<lb/>الرسالة وبسطت فيها الكلام بسطًا ضافيًا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت في العدد الذي صدر من الأهرام في يوم الخميس 16 ذي القعدة - 14 سبتمبر.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p237" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2960.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الإسلام والطورانية الحديثة</head>
               <lb/>ما يفعله الاتحاديون لمقاومة الإسلام [*]<lb/>
               <lb/>نشرنا منذ بضعة أيام فصلاً عن الإسلام والطورانية الحديثة ضمّناه ما نشرته<lb/>الصحف الإنكليزية نقلاً عن شركة (سنترال نيوز) الصحافية. وقد وقفنا الآن<lb/>على مقالة ضافية في هذا الموضوع، نشرتها مجلة الشرق الأدنى فرأينا أن نورد<lb/>خلاصتها لحضرات القراء، قال الكاتب:<lb/>بدت طلائع الطورانية في الأستانة في عام 1913 ثم أخذت تمتد وتزداد جلاء<lb/>حتى أصبحت نهضة عامة في جميع أنحاء السلطة العثمانية. وخلاصة ما يعرف<lb/>عن هذه النهضة أنها تركية محضة غرضها الأصلي الانفصال عن الإسلام، ولها<lb/>أغراض أخرى عديدة ينحصر أهمها في ما يأتي:<lb/>(1) جعل الجنسية التركية مستقلة عن الإسلام.<lb/>(2) ترقية الروح العسكري في الأتراك.<lb/>(3) إنشاء علاقات تجارية وغيرها مع مسلمي آذربيجان وروسيا الأسيوية<lb/>وروسيا الجنوبية.<lb/>(4) تطهير اللغة التركية من كل ما هو عربي أو فارسي.<lb/>(5) محو الجنسية العربية وإدماجها في الجنسيات الأخرى.<lb/>ويرمي القائمون بهذه الحركة إلى جعل التركي يعتقد أنه تركي قبل كل شيء<lb/>ومسلم بعد ذلك. ويقوم بمساعدة هذه النهضة جمعية (الملة التركية) التي تؤيدها<lb/>الحكومة الاتحادية بالإعانات المالية.<lb/>ومن مبادئ هذه النهضة تربية الأجيال الحاضرة والمستقبلة على الروح<lb/>الطوراني بإنشاء مدارس طورانية بحتة , وبناءً عليه يجب التوسع في تعليم التاريخ<lb/>باللغة التركية وإنشاء فرقة كشافة (سكوتس) من الأولاد الأتراك تحت<lb/>إشراف أنور باشا. وقد أُنشئت الآن هذه الفرقة، وشرع الأولاد الذين يتربون تربية<lb/>عسكرية توطئة لدخولهم في الجيش، أما شارات الفرقة وراياتها فمأخوذة عن رموز<lb/>ترجع إلى ما قبل الإسلام والأولاد الذين لهم أسماء عربية تُستبدل أسماؤهم<lb/>بأسماء تركية بحتة.<lb/>ولهذه النهضة وجهة لغوية أيضًا؛ ولذلك أخذ زعماؤها يترجمون كثيرًا من<lb/>المؤلفات العلمية والتاريخية إلى اللغة التركية البسيطة، وقد كان في نيتهم أن<lb/>يترجموا القرآن أيضًا، ولكن علماء الإسلام قاوموا تلك الفكرة بكل عزم وحالوا دون<lb/>تنفيذها.<lb/>ويُعزى نشوء هذه النهضة إلى عدة أسباب منها السببين الآتيين وهما:<lb/>(1) اللغة.<lb/>لا يخفى أن أحرف اللغة التركية مأخوذة عن الأحرف العربية والاصطلاحات<lb/>التركية تزداد كل يوم تعقدًا وصعوبة في نظر الطبقة الساذجة.<lb/>(2) كتاب المسيو (ليون كاهون) عن تاريخ الترك والمغول من أقدم<lb/>الأزمنة إلى سنة 1405 للميلاد، وقد توجت الأكاديمية الفرنسية هذا الكتاب. واتفق<lb/>أن ناظم بك سكرتير جمعية الاتحاد والترقي العام، قد قرأ هذا الكتاب فوضع<lb/>أساسات النهضة الطورانية التي نحن بصددها.<lb/>ولا شك أن نهضة كهذه مما تهم العالم الإسلامي قاطبةً، وتهم أيضًا إنكلترا<lb/>وفرنسا وروسيا وإيطاليا اللواتي يحكمن على الملايين من المسلمين، والذي يشجع<lb/>الاتحاديين على ترويج هذه النهضة اعتقادهم صحة النظرية التي ابتدعها<lb/>(فمبيري) وهي أن الإسلام يناقض فكرة الجنسية.<lb/>فالاتحاديون يقولون: إن الإسلام بالاتحاد مع العوامل العربية والفارسية<lb/>والرومية والبيزنطية قد جعل الأتراك (مسلمين ليفانتيين) وحال دون نشوء<lb/>حضارتهم. على أن هذه الدعوة هي عكس الحقيقة تمامًا، فإن الأتراك الذين جاءوا<lb/>أصلاً من حدود الصين وانتشروا في مجاهل آسيا حتى ضفاف (الأوكسوس) لم<lb/>يكن لهم دين معروف أو حضارة راقية؛ لأنهم كانوا قبائل رُحَّل يؤجرون سيوفهم<lb/>لكل من يطلب معونتهم. ولم يحاول أحد من قواد الأتراك أن يخضع جميع القبائل<lb/>التركية. نعم: إن (جنكيز خان) كان يحلم بنشر سلطته عليها، ولكنه لم يفعل.<lb/>وقد اشتهر بأنه كان يقتبس عن الصين والعجم والعربية وبيزنطة وجرمانيا كل<lb/>ما كان يروقه فيها من آثار الحضارة. ولاشك أن أهم ما اقتبسه هو الاسلام فالإسلام<lb/>لم يحُلْ دون نشوء الحضارة التركية؛ إذ لم يكن للأتراك حضارة خاصة بهم وكل ما<lb/>لدى الأتراك من حضارة هو بفضل الإسلام. ولما كان التركي مشهورًا بروح<lb/>الخضوع العسكري لمن يقوده، فقد جعل نفسه سيفًا في قبضة الإسلام.<lb/>إن العنصر الطُّوراني لم يشتهر بشيء من قوة الابتداع. وما تاريخه سوى<lb/>تاريخ تدمير. فقبائل (بوشي) أخربت مستعمرات بكتريا اليونانية. وقبائل<lb/>(الهون) اجتاحت رومية الشرقية ورومية الغربية اجتياحًا همجيًّا وقبائل (أفار)<lb/>سعت لسحق الشعوب السُّلافية في مهدها، و (هولاكور) ردم أقنية بابل، وجعل<lb/>أخصب بقاع الدنيا بلادًا قاحلة حتى الآن، والعثمانيون أبادوا الحضارة البيزنطية<lb/>التي ربوا عليها واكتسبوا منها شيئًا من العلم والمعرفة.<lb/>هذه هي القبائل الطورانية التي تباهي (بأتيلا) الذي كان نقمة الله على العالم،<lb/>وجنكيز خان الذي سمى نفسه (غضب الله - تعالى -) ولما شرع الألمان<lb/>يحاربون البلجيك وغيرها من دول أوروبا رأوا أن يقتبسوا أساليب جنكيز وأتيلا<lb/>وتيمورلنك.<lb/>ومما يدل على أن العقل التركي ليس عقلاً مستنبطًا أنه لم يأت بمستحدَث في<lb/>الإسلام. بل هو اتخذ الإسلام ودان به كما هو، ولو كان مخلوقًا مفكرًا لرأيناه بعد<lb/>انتحاله الإسلامية يزيد عليه أو ينقص منه، ولكنه لم يفعل شيئًا من ذلك لعجز<lb/>مخيلته عن الاختراع.<lb/>إمبراطورية تركية<lb/>ومما تسعى إليه نهضة الطورانية الحديثة إنشاء إمبراطورية حربية واسعة<lb/>الأرجاء، تضم تحت ألويتها جميع قبائل التتر والمغول الخاضعة لروسيا أو لأية<lb/>دولة أخرى. (أما الجنسية العربية فيجب إبادتها وإدماجها في الجنسية التركية<lb/>المحضة؛ لأنها خطر كبير على الجنسية التركية ومن،أمثلة الأتراك من هذا<lb/>القبيل قولهم: وإذا لم نعامل العرب كما نريد عاملونا بما نستحق) لذلك تراهم<lb/>يسعون (لتتريك) العناصر العربية بحسب الأساليب البروسية.<lb/>ومما يستحق الذكر أن جلال نوري بك الكاتب التركي الشهير قال في كتاب<lb/>حديث ألفه ما يأتي: (إن بلاد العرب ولاسيما اليمن والعراق يجب تحويلها إلى<lb/>مستعمرات تركية لنشر اللغة التركية التي يجب أن تكون لغة الدين. ومما لا<lb/>مَندوحة لنا عنه للدفاع عن كياننا أن نحوّل جميع الأقطار العربية إلى أقطار تركية؛<lb/>لأن الجيل العربي الحديث قد صار يشعر الآن بعصبيته، وهو يتهددنا بنكبة<lb/>عظيمة، فيجب أن نحتاط للأمر من الآن) .<lb/>وكتب أحمد شريف بك مقالة في (طنين) جاء فيها ما يأتي: (لا يزال<lb/>العرب يلهجون بلغتهم، وهم يجهلون اللغة التركية جهلاً تامًّا، كأنهم ليسوا تحت<lb/>حكم الأتراك. فمن واجبات (الباب العالي) أن يجعلهم ينسون لغتهم ويجبرهم على<lb/>تعلم لغة الأمة التي تحكمهم.<lb/>فإذا أهمل الباب العالي هذا الواجب كان كمن يحفر قبره بيديه؛ لأن العرب<lb/>لن ينسوا لغتهم وتاريخهم وعاداتهم. بل سيسعون لاسترجاع مجد مملكتهم وإعادة<lb/>ترميمها على أنقاض دولة الأتراك) .<lb/>وجاء في نبذة وزعها الأتراك في القوقاز: (إن العرب هم بلية علينا مع أن<lb/>حصان التركي خير من أي نبي ظهر في العالم) .<lb/>هذا وقد علقت مجلة الشرق الأدنى على هذه المقالة بتوجيه نظر العالم<lb/>الإسلامي إلى الخطر الذي يتهددهم إن هم تباطئوا عن الاحتياط لدرء ذلك الخطر. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) نشرت في العدد الذي صدر من الأهرام في يوم السبت 18 ذي القعدة - 16 سبتمبر.</note>
            </note>
            <pb n="n19-p241" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2961.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منشور شريف مكة وأميرها</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت الجرائد المصرية اليومية في آخر الشهر الماضي منشور شريف مكة وأميرها الذي وجهه إلى العالم الإسلامي، وإنه لَمنشور كُتب بمِداد الحكمة<lb/>وأصالة الرأي وشرف الغاية، وملخصه أن الشرفاء (أمراء مكة المكرمة) كانوا<lb/>أول من اعترف بسلطة سلاطين آل عثمان الكرام، لما كانت أحكام دولتهم قائمة<lb/>على أساس الشرع الإسلامي، حبًّا في الوحدة الإسلامية وكراهة للشقاق وتفرق<lb/>الكلمة، وأن صاحب المنشور نفسه قد بالغ في الاستمساك بعُروة الدولة حتى إنه<lb/>حمل بجُنده من العرب على العرب وقاتلهم لأجل الدولة.<lb/>ثم انتقل من ذلك إلى سيرة فئة الاتحاديين الباغية، فبين أنها قد جنت على<lb/>الدين والدولة والأمة فانحرفت عن صراط الشريعة، وأبطلت بعض أركان الإسلام<lb/>وغيرت أحكام القرآن، وحجرت على السلطان حتى منعته من التصرف بشئون<lb/>خاصته وقصره. ونكلت بالأمة، فلم ترعَ حقوق الإسلام ولا عهود الذمة، وخصت<lb/>العرب بالاضطهاد، فصلبت في الشام كثيرًا من أهل العلم والرأي والفضل،<lb/>واستحلت مصادرة الأموال وإخراج النساء المخدَّرات والأطفال من ديارهم وأموالهم<lb/>ونفتهم إلى بلاد الأناضول من غير ذنب وبغير قيم شرعي. ثم ذكر تقحمهم بالدولة<lb/>في هذه الحرب وتعريضهم إياها للخطر، وما جنوه على البلاد بذلك، وذكر ما حل<lb/>بالحجاز من جراء ذلك، وأن الضيق قد بلغ بأهل الدرجة الوسطى إلى بيع أثاثهم ثم<lb/>بيع خشب بيوتهم حتى الأبواب والسقف.<lb/>ثم بيَّن أن بلاد الحجاز اضطرت بسبب تلك الجرائم والمفاسد العامة التي<lb/>اخترعها الاتحاديون إلى إعلان استقلالها بنفسها دونهم حرصًا على دينها وعلى<lb/>جنسيتها العربية؛ لأن الاتحاديين يتعمدون فساد هذا الدين ومحو هذه الأمة العربية<lb/>من لوح الوجود.<lb/>وذكر أن الخاصة التي وضعها الاتحاديون بمكة أرادت ألا تتقدم من أهل البلاد<lb/>فألقت قذائف مدافعها من حصن جياد على الحرم الشريف فأصابت بيت الله - عز<lb/>وجل - وقتلت كثيرًا من الطائفين والمصلين فيه.<lb/>قال (وحسبنا برهانًا على ما تكنه صدورهم نحو الدين والعرب رميهم للبيت<lb/>العتيق الذي أضافته العزة الأحدية لذاتها السبحانية في قوله تعالى: {وَطَهِّرْ بَيْتِيَ<lb/>لِلطَّائِفِينَ} (الحج: 26) وهي قبلة المسلمين وكعبة الموحدين بقنبلتين من قنابل<lb/>مدافعهم التي بحصن جياد أثناء قيام البلاد بالمطالبة باستقلالها، وقعت إحداهما تحت<lb/>الحجر الأسود بنحو ذراع ونصف، والثانية تبعد عنه بمقدار ثلاثة أذرع التهبت<lb/>بنارهما أستار البيت حتى هرع الألوف من المسلمين لإطفاء لهيبه بالضجيج<lb/>والنحيب، واضطرهم الحال إلى فتح باب البيت والصعود إلى سطحه للتمكن من<lb/>إطفاء اللهيب، وما انتهى أمرهم بهذا حتى عززوا الاثنين بثالثة في مقام إبراهيم،<lb/>وهذا عدا ما وقع منها في بقية المسجد الذي اتخذوه هدفهم الوحيد في غالب<lb/>مقذوفاتهم بالقنابل والرصاص، وما زالوا يقتلون الثلاثة والأربعة في نفس المسجد<lb/>كل يوم حتى تعذَّر على العباد القرب من البيت، وفي هذا من الاستخفاف والازدراء<lb/>بالبيت وتعظيمه وحرمته ما نترك القول والحكم فيه أيضًا لعموم المسلمين في مشارق<lb/>الأرض ومغاربها) .<lb/>وهذا المنشور يؤيد ما شرحناه مرارًا في المنار من سيرة هذه الجمعية الباغية<lb/>في الدولة والأمة، ومن اطلع عليه من قراء المنار يعجب؛ إذ يرى أكثر مسائله في<lb/>المحاورة التي نشرناها في الجزء الماضي، وسبب ذلك أنها حقائق يعرفها جميع<lb/>خواص العثمانيين وكثير من عوامهم، فكيف تخفى على أمير مكة المكرمة على<lb/>مكانته في الذروة العليا من الأمة والدولة، وأهل بيته منهم الأعضاء في مجلس<lb/>المبعوثين كنجله الشريف عبد الله وفي مجلس الأعيان كأخيه الشريف ناصر.<lb/>وقد أعجب أهل الفضل بنزاهة المنشور ومحافظته على كرامة الدولة العثمانية<lb/>وسلاطينها العِظام، وكرامة الشعب التركي أيضًا وحصره السيئات التي يشكو منها<lb/>جميع العثمانيين وكل غيور على الدولة في سيرة الاتحاديين فيها.<lb/>ومن حكَّم الروية والإنصاف في سيرة الاتحاديين، يستدل من موافقة هذا<lb/>المنشور لكثير من المطاعن التي قيلت على أن أخبارها قد بلغت حد التواتر بكثرة<lb/>مصادرها، فالشريف الأكبر لم يستمد ما ذكره في منشوره من الجرائد المصرية ولا<lb/>الأوربية، ولعله لم يطلع على شيء منها قبل كتابته، بل يستمد بيِّناته من الأقوال<lb/>والأعمال الرسمية. مثل ذلك ما ذكره من الشواهد على جنايتهم على الدين<lb/>وجرأتهما على هدم أركانه والعبث بأحكامه. فإنه ذكر منه أمر سلطتهم العسكرية<lb/>بإلزام جنودهم المقيمة في الحجاز وغيره من الأمصار الفطر في رمضان، وأمرهم<lb/>لقاضي مكة بعدم الاعتداد بشهادة المسلمين، بعضهم على بعض إلا ما كتب منها في<lb/>محكمته، وأما أخبار فَتْكهم بأهل الفضل والنيل من مسلمي سورية تقتيلاً وتصليبًا<lb/>ومصادرة الأموال، ونفي النساء والأطفال، فلا شك في أخذه إياه من الجرائد<lb/>السورية الرسمية وغير الرسمية، وإن لم يصرح بذلك. ودليلي على ذلك أن أول<lb/>كتاب جاءني من وكيل المنار في الحجاز قد نقل فيه عن تلك الجرائد أسماء من<lb/>قُتِلوا وصُلبوا في الشام من كبراء العرب، ومنهم السيد الزهراوي وشفيق بك<lb/>المؤيد وغيرهما.<lb/>وقد تذكرت بهذا أنه لما ذكرت الجرائد المصرية أول نبأ عن صلب فضلاء<lb/>العرب ببيروت وهم الأحد عشر الذين منهم النابغة محمد الحمصاني وعبد الكريم<lb/>قاسم الخليل أرسل لي فؤاد برقية من الخرطوم ذكر فها ارتياعه واستفظاعه للخبر،<lb/>وشكه في صحته والرغبة إلي في إرسال برقية إليه ببيان رأي فيه، وقال: إنه لا<lb/>يثق به إلا إذا كنت مصدقًا له. فأرسلت إليه برقية قلت فيها: إنني لا أثق بشيء<lb/>من ذلك. ثم جاءت جرائد أوروبا فجرائد أمريكة تثبت الخبر، وفي جرائد أمريكة<lb/>العربية السورية نقل له عن جرائد سورية. ثم إنني كنت مارًّا مرة بنظارة<lb/>الحربية، فرأيت فيها رجلاً قد أسره الإنكليز من سيناء، فسألته عن بلده وعن<lb/>أخبار سورية فقال: إنه من القدس، وأخبرني بخبر الذين صلبوا في بيروت،<lb/>فقلت هل تعرفهم؟ قال: لا بل أعرف بعضهم بالاسم، قلت: ممن علمت بخبر<lb/>شنقهم؟ قال من جريدة القدس الرسمية. لأجل هذا قلت في المحاورة التي نشرت<lb/>في الجزء الثالث: إن خبر صَلب من صُلب في سورية، قد ثبت عندي بالتواتر.<lb/>لقيت أول من أمس صديقًا لي من رجال القانون، أعرف منه استقلال الرأي<lb/>فتكلمنا في هذا الموضع، فقال: إنه يجب أن يجعل نفسه كالقاضي في هذه القضية<lb/>فلا يحكم فيها. قلت: بل يجب أن تجعل نفسك بمكان المؤرخ المنصف الذي<lb/>يمحص الأخبار، ثم يجزم بالنفي أو الإثبات، فأنا لم أكن خصمًا للاتحاديين بل<lb/>كنت صديقًا لهم قبل الدستور وبعده، وكنت أول من دافع عنهم لما حملت عليهم<lb/>جرائد الهند الإسلامية ورمتهم بالكفر والإلحاد، وإسقاط خليفة المسلمين السلطان عبد<lb/>الحميد لأجل إبطال الحكم الإسلامي، ولما شاع أمر عَبَثهم بالدين وتعصبهم على<lb/>العرب وغيرهم تثبت في الحكم عليهم، وذهبت إلى الأستانة فأقمت فيها سنة كاملة<lb/>معهم ساعيًا في خدمة الإسلام عامة، وفي التأليف بيت الترك والعرب، وعلمت<lb/>بالاختبار الطويل أن كل ما قيل فيهم، دون الواقع كما بينته في المنار.<lb/>وجملة القول أن منشور الشريف الذي كان قبل استقلاله في الحجاز أعظم<lb/>الأمراء العثمانيين هو أعظم الحُجج على ملاحدة الاتحاديين، كما أنه تأييد من سيد<lb/>العرب لطلاب الإصلاح من العرب، لأنهم بنوا سعيهم على أساس المحافظة على<lb/>الدولة العثمانية، ومن قواعدهم أن لا يكونوا سببًا من أسباب ضعف الدولة ولا<lb/>تمزيق وحدتها. وقد انسلخ من الدولة عدة ممالك وولايات بسوء سياسة الاتحاديين:<lb/>البوسنة وهرسك وطرابلس الغرب ألبانية ومكدونية وكريت وجزائر الأرخبيل<lb/>الرومي، - دع ولاية البصرة. والولايات الأرمينية والأناضولية التي ذهبت في<lb/>هذه الحرب - ولم يكن العرب سببًا في زوال شيء منها. فهذه أكبر حججنا على<lb/>هؤلاء المخربين.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n19-p244" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2962.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حال المسلمين الاجتماعية</head>
               <lb/>وفريضة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر<lb/>
               <lb/>للفاضل الغيور- م. ن - صاحب الرسالة التي نشرت (في ج 10 م 18) .<lb/>حضرة حكيم الإسلام السيد الإمام الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب مجلة<lb/>المنار الإسلامية.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله. وبعد: فلست صحفيًّا ولا من المشتغلين بالتحرير ولا<lb/>يسع وقت فراغي كتابة المقالات، وتنسيق العبارات، فإن في أعمالي اليومية لَشُغلاً<lb/>شاغلاً. فإن أكتب إليكم فإنما أكتب مدفوعًا بعامل القيام بفريضة (الأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر) التي عفا أثرها بين المسلمين؛ إذ لولا صوت المنار الحي<lb/>المرتفع الذي يدوِّي في الآفاق فيفتق أغشية الآذان، ويرقق حُجُب القلوب ويفتح<lb/>الأذهان، ويوقظ النائم، وينبه الغافل - لولا ذلك الصوت المنعش للنفوس المحرك<lb/>للهمم، لصح أن يقال، ولا عتب في المقال: إن الأمة الإسلامية شبح بلا روح.<lb/>كتبت رسالتي الماضية في موضوع الدعوة والإرشاد، ولم يكن لي غرض<lb/>سوى العمل بهذه الفريضة، وإقامة الحجة أمام الله - تعالى - على المسلمين الذي<lb/>تهاونوا فيه وفي كل عمل إسلامي. وإنه وإن لم يكن لدي كبير أمل في أن يقدّم<lb/>المسلمون في الحال، ما يحتاج إليه المشروع من المال، فقد كان رجائي عظيمًا في<lb/>النجاح التدريجي الذي يؤدي إلى النجاح التام. ولكني ما كنت أظن أن يكون نصيب<lb/>هذه الدعوة الصمت والجمود، اللذان يدلان على شدة ما تعاني الأمة الإسلامية من<lb/>أدوائها الاجتماعية.<lb/>لذلك حدثتني نفسي بعد طول الانتظار بأن أبعث إليكم بهذه الرسالة الثانية<lb/>زيادة في التذكير، وتأكيدًا للإنذار والتحذير، ولأبين أن المسلمين غير معذورين في<lb/>البقاء في هذه البؤرة النتنة، وأن وسائل النجاة والحياة في أيديهم والأمر كله متعلق<lb/>بمشيئتهم. وهذه هي الرسالة:<lb/>دعوت المسلمين في رسالتي الماضية لتنفيذ مشروع الدعوة والإرشاد وما كنت<lb/>لأدعوهم إلا إلى حق وأوضحت لهم خطورة الحالة التي نحن فيها وما كان لي أن<lb/>أكذب. وأقمت لهم الدليل على أن المشروع كافل لإصلاح الحال، وما كنت إلا<lb/>صادقًا. وانتظرت ماذا يكون من أمر هؤلاء وأطلت الانتظار، فألفيتهم صموا عن<lb/>النداء، واختاروا البقاء في الشقاء، وما كنت مكرهًا لهم على ما تثاقلت عنه نفوسهم<lb/>ولا إكراه في الحق.<lb/>إنه لَيحزنني أن تخيب دعوتي، وليس ذلك أنها صادرة مني، فما هي إلا<lb/>صدًى لأصوات صاحب المشروع ومن نصروه فيه من قبلي. وإنما حزني وأسفي<lb/>لحرمان الأمة الإسلامية من الخير العظيم الذي كان ينتظرها، إن هي أجابتها،<lb/>ولكن ما حيلتي، وقد دعوت ونصحت وما فرطت، والأمة أعرضت وجمدت<lb/>واستكبرت. وقد فشلت دعوة الكثيرين من أهل الغيرة والإخلاص من قبل فلم ينقص<lb/>إعراض الناس عنها من قدر الحق ولا من قيمة ما دُعُوا إليه شيئًا؛ إذ الحق حي بذاته<lb/>لا يضره أن يكفر الناس به كما لا يرفعه أن يغلوا فيه. وإن في ضياع صوت أستاذنا<lb/>العظيم في فضاء غفلة هذه الأمة الجاهلة لَعبرة، وذكرى للمتشائمين المتسرعين.<lb/>إنه لَيقع الإنسان في الحيرة ويأخذه العجب لخيبة دعوة الحق بين المسلمين،<lb/>وفيها خيرهم وفلاحهم ونجاح دعوة الشر فيهم، وفي إجابتها هلاكهم وشقوتهم.<lb/>فما أشد ظلمهم لأهل الحق الذين يغارون على الأمة ويريدون لها الرشاد<lb/>وظلمهم لأنفسهم باتباعهم أهل الضلال الذين يسعون في الأرض بالفساد. ولقد ودّ<lb/>المصلحون لو أن الأمة عرفتهم فأنزلتهم منزلتهم وسمعت لقولهم، واقتفت أثرهم<lb/>فنهضت بهم.<lb/>لا يسأل هؤلاء الأمة أجرًا على عملهم، فالحق والعمل الصالح أعلا من أن<lb/>يقوّما بشيء من حُطام الدنيا. وإن أخذوا أجرًا في الظاهر فليس هو في الحقيقة بأجر<lb/>وما هو من قبيل ثمنٍ لشيء مباع، ولكنه مال يسدون به عَوَزَهم ويستعينون به على<lb/>عملهم الذي يقومون به لخير الأمة وسعادتها. إنما أجرهم على الذي هو<lb/>فطرهم، وهو وحده الذي يقدِّر عملهم ويكافئهم عليه في دار غير هذه الدار.<lb/>أما أهل الباطل والضلال فهم ينفثون السم في النفوس والأرواح بما ينشرون<lb/>من رأي، ويدعون إليه من عمل، ويسلبون أموال الأمة أجرًا على هذه الضلالات،<lb/>إنهم لا يرجون عند الله ثوابًا ولا بعد هذه الحياة حياة. فهم لذلك يحتالون على<lb/>جمع المال بأي وسيلة تمكنهم منه، فهو غرضهم الذي إليه ينتهي الأمل، والسبب<lb/>الوحيد الذي يحركهم للعمل. هؤلاء هم رسل الشهوات وأعوان الهوى وأولياء<lb/>الشيطان، وأولئك هم دعاة الفضيلة وناصروا الحق وحزب الرحمن.<lb/>فيا ليت شِعري، أي الفريقين خير مقامًا وأهدى سبيلاً، ومن منهما أولى<lb/>بالاتباع وأقوم عملاً وأحسن قيلاً؟ فيا خلف خير أمة أخرجت للناس أتستبدلون<lb/>الذي هو أدنى بالذي هو خير؟ وتندفعون إلى الأوهام والضلالات مختاريين<lb/>وتستسلمون إلى الشر.<lb/>وَدَّ كثير من الناس لو يعرفون سبب هذا الجفاء بين المسلمين وأهل الحق<lb/>والصلاح وهم المحبون الصادقون، وعلة هذه المودة بينهم وبين أهل الباطل<lb/>والفساد وهم الأعداء الظاهرون. فإنه لا بد لذلك من سبب، ومتى عُرف السبب<lb/>زال العجب.<lb/>ليس العيب الذي تقدم ذكره هو الوحيد في المسلمين. وإلا فلماذا يعادي هؤلاء<lb/>المسلمون أنفسهم، ويعطفون على أعدائهم؟ ولِم يعرضون عن مصالحهم<lb/>ويسارعون إلى هلاكهم؟ وما الذي حسَّن إليهم الباطل وبغَّضهم في الحق؟ وأي<lb/>شيء سوغ إليهم ارتكاب السيئات وترك الحسنات؟ ولأي سبب يصافحون الشيطان<lb/>ويُغضبون الرحمن؟ وما السبب الذي هبط بهذه النفس الإنسانية إلى درك<lb/>الحيوانية؟<lb/>إنه يوشك أن تكون جميع تصرفات المسلمين مخالفة للعقل والنقل وأحوالهم<lb/>مرذولة غريبة الشكل. وإنما هذه التصرفات والأحوال هي أعراض للمرض العام<lb/>الذي سكن في جسم هذه الأمة فأضعف قوتها الحيوية وأسدل الحجب على بصيرتها<lb/>قبحت ما ليس بالقبيح ورأت حسنًا ما ليس بحسن. فمرض الأمة هو سبب كل ما<lb/>ننكر من ميولها وحركاتها وسكَناتها. فإذا عُرف المرض عُرف السبب.<lb/>المرض أو السبب هو كما قال السيد الإمام: ضعف استعداد الأمة<lb/>وحرمانها من الزعيم. وهو قول حق لا ريب فيه؛ إذ لو وُجد الاستعداد والزعيم<lb/>معًا لنهضت الأمة من كَبْوتها وحييت حياتها الطيبة ولفارقها الشقاء، وزال عنها ما<lb/>نزل بها من البلاء، ولكن إلى متى نسكت على هذا الضعف فينا ولا نباشر علاج<lb/>أنفسنا؟ الآن وقد عرف كُنْه المرض الذي أصابنا وسبب الضعف الذي أنهك قوانا،<lb/>فمن السهل معرفة علاج هذه الحالة أيضًا. إنه وقد أمكن تشخيص الداء، فما علينا<lb/>إلا أن نَصِف الدواء.<lb/>لا علاج لضعف استعداد الأمة إلا في أمر واحد، وهو العلاج القديم الذي ثبت<lb/>صلاحه وتأكد نجاحه واتبع في كل زمان وفي كل مكان، وسار على سننه الأنبياء<lb/>عليهم الصلاة والسلام في تبليغ رسالات ربهم -عز وجل - وكذلك الصالحون من<lb/>بعدهم. ذلك العلاج هو إقامة فريضة (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر) .<lb/>إن الناس أفلحوا وسعدوا ما عملوا بهذه الفريضة، وخابوا وشقوا ما أهملوها.<lb/>فكما أن داءنا في تركها، كذلك علاجنا في إقامتها. وقد جعل الله - تعالى - العمل<lb/>بهذه الفريضة شرطًا ضروريًّا لصحة الإيمان، ولهي أعظم ما فرض العليم الحكيم<lb/>على أتباع أنبيائه - عليهم السلام -، فكانت ولا تزال إقامتها عنوانًا على هداية<lb/>الناس وسعادتهم، وإهمالها دليلاً على ضلالهم وخسرانهم واستحقاقهم لِلَعْنَتِهِ (لتأمرنّ<lb/>بالمعروف ولتنهن عن المنكر أو ليسلطن الله عليكم شراركم فيدعو خياركم فلا<lb/>يُستجاب لهم) {لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُودَ وَعِيسَى ابْنِ<lb/>مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ * كَانُوا لاَ يَتَنَاهَوْنَ عَن مُّنكَرٍ فَعَلُوهُ لَبِئْسَ مَا<lb/>كَانُوا يَفْعَلُونَ} (المائدة: 78-79) .<lb/>تركت الأمة الإسلامية العمل بفريضة (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر)<lb/>من عدة أجيال، ففقدت بذلك قوتها الحقيقية التي كانت تحمي بها الأموال<lb/>والأعراض والعقول والقلوب والأخلاق والدين من فتك الشهوات وهجمات الشياطين<lb/>وماذا يفعل الأعزل من السلاح، في ميدان النِّزال والكفاح؟ صار أفراد المسلمين<lb/>بعد ذلك - وقد خفَت صوت الأمة، وارتفع صوت الشهوات والهوى والشيطان، كالعِقد الذي تبعثرت حباته، أو كذرات الرمال التي تتجاذبها الرياح والأهواء المختلفة، فضلّ الناس في الفهم والرأي والعمل ولا مُنْكِر ولا مرشد، وانحلت الرابطة وتفرقت الكلمة، وتناكرت العقول والقلوب، وضاعت الفضيلة، وحلت محلها الرذيلة، واستُبدل الجهل بالعلم، وأوشك أن يكون الدين المعمول به عند الجماهير الآن مجموعة خرافات وأوهام وضلالات، وبدع ومنكرات وتقاليد وعادات.<lb/>وبالجملة إن الحال قد تحوّل إلى ما يرى كل إنسان، وليس الخبر كالعيان.<lb/>تلك عاقبة الذين نسوا حظًّا مما ذُكِّروا به بإهمال هذه الفريضة فتوالدت بذلك في<lb/>الأمة الأمراض والعلل، التي أضعفت استعدادها للفهم والعمل، فضل فيها صوت<lb/>المصلح، وخابت دعوة الحق {وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ} (فصلت: 46) .<lb/>وإن تعجب فعجب أن يعتذر القادرون على الإصلاح عن إغفالهم ذلك الواجب<lb/>العظيم بإعراض الأمة عن الحق والخير وانصراف عقول أفرادها وقلوبهم إلى<lb/>الباطل والشر، ونسوا أن الأمة ما سقطت في هذه الهُوة السحيقة إلا بسبب إهمال<lb/>هذه الفريضة، كما غفلوا كونها أحوج إلى الإرشاد في هذه الحالة منها في سواها؟ !<lb/>إن ما وقع من الأمة من التفريط في جنب الله لا ينبغي أن يُسأل عنه سواها،<lb/>وإن عليها أن تتحمل وحدها أثقله وتتجرع مرارته {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) . فلا يصح أن يؤدي تفريط الأمة في واجبها إلى تفريط المؤمن<lb/>في واجب سواء استجاب له الناس أم لم يستجيبوا. ما كان ضعف استعداد الأمة<lb/>للحياة، أو بعبارة ثالثة ضعف قوتها الحيوية الذي هو نتيجة طبيعية لما كسبت<lb/>أيديها، كما تقدم ليغير من موقف المصلح أمامها، فهو مطالب على الدوام بأن<lb/>يصدع بالحق، وإن كان غريبًا عن عقول وقلوب أكثر سامعيه، وأن يقرر الحقيقة،<lb/>وإن لم يفقهها إلا نفر قليل منهم، ولدعوته مع ذلك حُجة على الطائع والفاسق،<lb/>وما الأخير لقلة استعداده بمعذور {كَلاَّ بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ} (المطففين: 14) {وَقَالُوا قُلُوبُنَا غُلْفٌ بَل لَّعَنَهُمُ اللَّهُ بِكُفْرِهِمْ فَقَلِيلاً مَّا يُؤْمِنُونَ} (البقرة: 88) {لَيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ} (البقرة: 272)<lb/>{مَا عَلَى الرَّسُولِ إِلاَّ البَلاغُ} (المائدة: 99) .<lb/>وقد دعا كثير من أنبياء بني إسرائيل قومهم إلى الحق فكذبوهم وقتلوهم. وما<lb/>كذبوهم، وما قتلوهم إلا لأنهم لم يفقهوا دعوتهم أو لم يقبلوها، وكذلك كان شأن<lb/>الناس مع كثير من المصلحين. فما من دعوة إلى حق إلا وصادفت في أول أمرها<lb/>إعراضًا عظيمًا ومقاومة كبيرة ممن جاءتهم، حتى قيل: إنه لا أمل في قبولها.<lb/>ومع ذلك لم يكن ذلك الإعراض وذلك التكذيب وتلك الشدائد لتؤثر في همة أولئك<lb/>الهداة وعزمهم، أو تُرجعهم عن قصدهم، فمن ذا الذي يجسر أن يقول: إن عملهم<lb/>كان لغوًا؛ لأن الناس لم يكونوا مستعدين له؟ كلا بل هو كل الحق والصواب<lb/>وعين ما أمر الله به وأوجبه عليهم، وهو سبب كل ما وجد وما يوجد من خير<lb/>وإصلاح في العالمين وعلة الحركة والحياة في الناس أجمعين.<lb/>إن كل دعوة لحق تصيب الغرض سواء أجيبت في الحال أم لم تجب وسواء<lb/>أدرك لداعي نجاح دعوته في حياته، أم حصل النجاح بعد وفاته، فهي محدثة<lb/>أثرها على كل حال. فمَثل الكلم الطيب والعمل الصالح وتأثيرهما في النفوس كمثل<lb/>التفاعلات الكيماوية سواء بسواء، فإن التفاعل الكيماوي حاصل، وإن كان أحيانًا<lb/>يسير ببطء تبعًا لحالة المواد وطبيعتها وقوة تأثيرها بعضها في البعض الآخر.<lb/>وكثيرًا ما تجري الحوادث الكونية بحيث لا تدركها الأبصار ولا تتناولها الحواس،<lb/>فإذا مضت الأيام أو الشهور أو السنون أو القرون فوجئ الغافلون بالنتائج الصغيرة<lb/>أو الكبيرة التي نشأت عنها. وبالجملة: إنه كما أن لكل حركة أثرًا في مجموع ما<lb/>يحيط بها من الأشياء، كذلك لكل كلمة طيبة أو كلمة خبيثة فِعلها في رَدْع الناس عن<lb/>الشر أو إغرائهم به. أفليس من الوجوب علينا الإكثار من الكلم الطيب دعوة للخير<lb/>ومقاومة لدعوة الشر التي كثرت واستفحل أمرها؟<lb/>إن الباطل عدو الحق كما أن الحق عدو الباطل. وهذه العداوة قديمة من عهد<lb/>أن عرف حق وباطل، وستبقى مستمرة إلى ما شاء الله - تعالى -. فعلينا أن نفهم<lb/>هذه الحقيقة ولا يطمعن أحد في التوفيق بين عدوين هما أكبر خصمين في الوجود.<lb/>إنه لا ضرر على الحق من هذه العداوة أو المخاصمة التي لا مفر منها، فالباطل<lb/>أضعف من أن يقف أمام حق، والحق أقوى من أن ينازل باطلاً، وما كان لباطل<lb/>أن يوجد مع حق في ساحة، فأين وجد حق لا يوجد باطل، وإن الباطل ليتضاءل<lb/>أمام أشعة الحق كلما اقترب منه كما تتضاءل الظُّلمة أمام الضوء.<lb/>إن الحق ثابت بنفسه والباطل ساقط بذاته أو بعبارة أخرى، إن حياة الحق<lb/>مستقلة باستقلال الحق ولا حياة للباطل إلا باستناده إلى الحق فهو أشبه بالخيال منه<lb/>بالحقيقة. إنه لا يغلب الباطل إلا الحق، فالباطل قوي ما غاب عنه الحق، وكما<lb/>أنه لا سلطان لحق على حق كذلك لا نفوذ لباطل على باطل وكما أن الباطل يذهب<lb/>لقدوم الحق فإنه لا يترك مكانه لباطل مثله. فيلزم مواجهة الباطل بالحق على الدوام<lb/>فموت الباطل في قرب الحق منه، وحياة الحق في خفاء الباطل.<lb/>إن الحق حق ولا يمكن أن يكون إلا حقًّا، والباطل باطل ولا سبيل إلى جعله<lb/>حقًّا، فلا بد من الخلاف والتصادم بينهما. ولما كانت مهمة الحق إزهاق الباطل،<lb/>ودأب الباطل الفرار من أمام الحق والانتشار في الساحات التي لا سلطان له فيها،<lb/>وجب أن يتعقب الحق الباطل أينما حل وسار، ليتم له الانتصار.<lb/>لا عيب في الحق، وإنما العيب فيمن يدَّعون أنهم أهله إذا قصروا في القيام<lb/>به ونصره، وإلا ففيم يَخشى أهل الحق الباطل، وهؤلاء ضعفاء بضعف ما لديهم<lb/>من باطل، وأولئك أقوياء بما لديهم من الحق؟ لا يجوز لأهل الحق أن يَدَعوا<lb/>هؤلاء المبطلين آمنين مغرورين بزخرف الباطل مفتونين بظواهره الكاذبة حتى لا<lb/>يكون ذلك إقرارًا منهم لباطلهم، بل إن الواجب إقلاق بالهم وقذفهم بالحق دائمًا بدون<lb/>رأفة أينما ذهبوا أو حلوا أو وجدوا، في غدوهم ورواحهم، في نومهم ويقظتهم،<lb/>في أعمالهم وراحتهم، إلى أن يذهب نور الحق بظلمة الباطل، ويعرفوا أنهم لم<lb/>يكونوا إلا واهمين. إن نور الحق متى ظهر للناس لا يستطيعون نكرانه، وإن<lb/>استطاعوا إنكاره فلا يقدرون على المجاهرة به.<lb/>وإن الإصرار على الباطل بعد أن يفضحه الحق قليل في الناس، وإنما يصر<lb/>الأكثرون منهم على ما يصرون جهلاً منهم وتوهمًا أنهم على حق، لا عذر في<lb/>السكوت على الباطل، فيجب أن لا يصد داعيًا إلى الحق صادٌّ مهما عظمت المهمة<lb/>وبعُدت الشُّقة، وإذا بعُد الناس عن الحق أو قلَّ عدد الراغبين فيه منهم أو فُقدوا في<lb/>بعض الأزمنة أو الأمكنة، فإن ذلك لا يجعل الحق غير حق، ولا ينبغي أن يكون<lb/>مانعًا من الدعوة إليه؛ إذ الباطل لا يصح أن يُرضى به على أي حال.<lb/>إن الحالة قاضية بتنبيه المسلمين إلى الخطر المحدِق بهم، وأن يقال لهم في<lb/>وجوههم بصوت جهوري: إنكم في هوة انحطاط سحيقة تجب المبادرة إلى إنقاذ<lb/>أنفسكم منها. ولا يمكن أن يقال لهم غير ذلك. ينبغي أن يقال للمسلمين: يا معشر<lb/>النساء ويا معشر الرجال، أنتم على باطل وضلال. وإن تقاليدكم وعاداتكم التي<lb/>تدينون بها وتحرصون غاية الحرص عليها، إنما هي من مخترعاتكم ومخترعات<lb/>آبائكم، وإن العقل ينكرها، وشرع الله يتبرأ منها. وهذه القبور وما حوت من<lb/>عظام، والأشجار والأحجار لا يمكن أن تُتَّخذ وسيلة إلى العليم العلام، ولا سببًا<lb/>لقضاء الحاجات أو شفاء الأسقام.<lb/>وهذه الأفكار الفلسفية والنزعات المادية التي اتبعتم فيها سفهاء الإفرنج<lb/>بدعوى المدنية لم تكن إلا نزغات شياطين. وإن خطتكم التي تسيرون عليها لخطة<lb/>عوجاء، وهي سبب ما نزل بكم من البلاء. فارجعوا إلى أصل الدين تكونوا من<lb/>المهتدين يجب أن يقال ذلك وما شاكله للمسلمين، وأن يبين لهم ما يقال؛ تقريبًا<lb/>للعقول والأفهام.<lb/>فمن قام بذلك فقد قام بواجبه وليس عليه أن يبحث في مبلغ تأثير كلامه في<lb/>نفوسهم فليس عليه هداهم، وإنما الهُدى هُدى الله.<lb/>قد يفقه المسلمون القول، ويدركون الغرض المقصود منه في الجملة فيهمون<lb/>أن يفتحوا عيونهم للنظر ويتحركوا للعمل، ولكن تغلبهم الشهوات فيعرضون،<lb/>ويُوسوس لهم الشيطان فينكِصون، وعن اتباع الحق يعدلون. إنهم عصوا لضعف<lb/>استعدادهم، ولكن ما حيلة الداعي وأمر استعدادهم بأيديهم إن شاءوا أصلحوه، وإن<lb/>شاءوا زادوه ضعفًا؟ وما ذنبه، والمرء لا ينفعه زجر زاجر ما لم يكن له من نفسه<lb/>وازع {إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الرعد: 11) .<lb/>إن الناس مسئولون عن ضعف استعدادهم كما أنهم مسئولون عن ضياع كلمة<lb/>الحق بينهم. وإن ضعف استعداد الأمة ناشئ عما ارتكبته من السيئات، فيكفي منها<lb/>الإقلاع عنها وعمل الصالحات ليبدلها الله - تعالى - من فضله حسنات. ما عُذر<lb/>هؤلاء المسلمين في هذا الانحطاط الذي انفردوا به، وفيهم كتاب الله - تعالى -<lb/>وأمامهم سنة رسوله - صلى الله عليه وسلم - وبين أيديهم آثار أهل الحق ورجال<lb/>الإصلاح، وتحت أنظارهم الأمثال الحسية على قيمة العمل وعلو الهمم فيما<lb/>يشاهدونه حولهم من المجهودات العظيمة التي تقوم بها الأمم العزيزة القوية.<lb/>إن المريض، وإن اشتد به المرض قد يجد إلى الشفاء سبيلاً باتباع أوامر<lb/>الطبيب والعمل بإرشاده. فلماذا لا تطلب هذه الأمة شفاءها في القرآن الذي ما فرط<lb/>الله فيه من شيء ففيه شفاء للناس؟ ولِمَ لا تستوضح ما أشكل عليها من سنة<lb/>الرسول - صلى الله عليه وسلم - والمأثور عن السلف الصالح؟ كل ذلك ميسور<lb/>لها سهل عليها. بل ما الذي يمنعها من الإصغاء لنداء أهل الحق والإصلاح الذين<lb/>يمن الله - تعالى - بهم على المسلمين من وقت إلى آخر رحمة بهم إذا اشتدت<lb/>الحاجة إليهم، وزاد الكرب وضاع اللُّب وبلغت الروح التراقي؟<lb/>لقد رزق الله الأمة الإسلامية من هؤلاء في أقل من نصف قرن ثلاثة أقطاب<lb/>كل واحد منهم يكفي للنهوض بالأمة وإسعادها، لو وجدوا منها سميعًا وناصرًا مطيعًا<lb/>إنه قضى منهم اثنان، وها هو ذا الثالث يقرع بالحُجة ويصدع بالحق تسعة عشر<lb/>عامًا، فهل وزن قوله بميزانه، وعُرف له حتى الآن قدره؟<lb/>إن صوت المنار لهو حجة الله الناطقة في الناس في هذا العصر، وإنه وإن<lb/>ضاع حتى الآن بين أهل الزمان، فإنه لا يضيع عند الله ولا في مستقبل الأزمان.<lb/>أفلا ينظر المسلمون إلى حالتهم ويرجعون إلى أنفسهم ليجدوا أنهم ضلوا<lb/>ضلالاً بعيدًا! وهل شيء أدل على ضعف دينهم وانحلال قوتهم من قيام قسيس في<lb/>هذين اليومين يطعن في السُّنة وأشهَر رواتها وحمَلتها وينشر شبهته في مجلة سيارة<lb/>ويدعو إلى الرد عليها ثلثمائة مليون من المسلمين؟<lb/>فأي برهان على فقر الأمة من الرجال أقوى وأظهر من سكوت علمائها عن<lb/>رد مزاعمه وإبطال شبهاته سوى رجل الإصلاح الأوحد ناصر الإسلام السيد الإمام؟<lb/>إن القسيس ما كان ليتحدى برسالته صاحب المنار فهو يعرف من هو، وكان<lb/>يتمنى - طبعًا - لو لم يرد عليه بحرف واحد. فهل الأمة كلها صاحب<lb/>المنار؟ وهل عدم المسلمون وهم يعدون بمئات الملايين من يستطع إبطال الشبهة<lb/>ورد الفِرية سواه؟ قد يكون ذلك صحيحًا، ويا للأسف وقد لا يكون صحيحًا. ولكن<lb/>الذي يلزم الاعتراف به هو أن الأمة سكتت لمن ادَّعى أنه هدم الأصل الثاني من<lb/>أصول دينها وهو السنة النبوية، وقد وقف أمامها يدعو أفرادها كافة إلى الكلام،<lb/>ويطلب منهم، وهو فرد ضعيف الخروج جميعًا إلى الميدان!<lb/>فهل نصدق بعد هذا دعاوى من تصدروا لإرشاد الأمة وسموا أنفسهم رجال<lb/>الدين وأئمته؟ وهل يغتر الغافلون بتظاهر أهل العمائم والفَرَجيات من علماء هذا<lb/>الزمان بالتقوى والصلاح والغيرة على الدين والعمل لمصلحة المسلمين؟ ألا ليت<lb/>شِعري، بماذا يعللون سكوتهم، وقد وجب النطق واستنصر الحق؟ وبأي شيء<lb/>يؤولون إهمالهم فريضة (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر) وهم أولى الناس<lb/>بإقامتها؟ لا جواب على ذلك إلا أن الهمم مصروفة إلى غير تلك السبيل، وحسبنا<lb/>الله ونِعْم الوكيل.<lb/>لم تفقد الأمة الإسلامية استعدادها للعمل فقدًا تامًّا؛ إذ هي لا تخلو من استعداد<lb/>لقبول دعوة الخير إلى حد ما وإلا لكانت شرًّا محضًا. ولا يوجد في الكون محض<lb/>شر، وإلا لزال على الفور. فالذي نشكوه وعناه السيد الإمام هو ضعف الاستعداد لا<lb/>فقده تمامًا. وإنما ترفض الأمة الضعيفة الاستعداد دعوة الحق ولا تلبيها في وقتها<lb/>لقصر في النظر وقلة في الفهم، وضعف في القلب، وليست معذورة في ترك العمل<lb/>لضعف استعدادها وحرمانها من الزعيم أو الزعماء كما تقدم، فإن ذلك الضعف،<lb/>وذلك الحرمان منها وهي التي ولدتهما كما تلد الأم ولدها.<lb/>ألا إن الاستعداد لا يوجد في الأمة من نفسه ولا يوهب لها كما يوهب المتاع.<lb/>ولكن الأمة هي التي توجده بتمهيد الأسباب له كما أن وجود الزعماء تابع لحركة<lb/>الحياة فيها، فهم أبناؤها، وهي التي تلدهم. فالأمة هي التي توجد استعدادها كما تلد<lb/>زعماءها، وقد يكون الزعيم موجودًا وهي لا تراه لعلة في باصرتها أو بصيرتها،<lb/>فإذا زالت العلة بتقوية الاستعداد للإصلاح والتوجه لطلبه وجدته بين يديها وأمام<lb/>عينيها.<lb/>فالأمر كله راجع إلى الأمة، وهي التي عليها أن تحضِّر الدواء، وهي التي<lb/>عليها أن تتعاطاه. فهي المريض ومنها الطبيب. وبعبارة ثانية إن الأمة متى وجد<lb/>فيها الاستعداد للحياة أوجدت طبيبها، واستعدت لقبول دوائه، فهي المطالبة بإعداد<lb/>الطبيب أو الأطباء، وهي المطالبة بتجهيز الدواء وباستعماله في مقاومة الداء. إنها<lb/>هي المطالبة وحدها بإقامة فريضة (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر) فإن<lb/>عجزت فقد عجزت عن الحياة، ولا دواء ولا شفاء.<lb/>لست أعني بهذا أني يئست من حياة هذه الأمة، بل مرادي أن أقول: إن<lb/>حياتها لا تكون إلا في العمل بهذا الفريضة التي هي العلاج الوحيد لمرضها.<lb/>إنه ما كان للسيد الإمام، وهو طبيب الأمة الأوحد أن يباشر علاجها إلا من هذا<lb/>الطريق الطبيعي الأمين، وأن يستعمل سلاحًا لقطع عرق الفاسد من أصوله غير<lb/>ذلك السلاح الماضي. فلقد أحيا هذه الفريضة ونصرها بلسان المنار، الذي أنشأه،<lb/>وبلسانه على منابر الخطابة وفي الجمعيات والحفلات وفي مجالسه العامة والخاصة،<lb/>وقد ربى المنار رجالاً يحبون الإصلاح. ولكنه على ارتفاع صوته وعظيم قوته<lb/>المستمدة من قوة الحق لا يزال عدد من رباهم قليلاً واستعدادهم ناقصًا. ولا يدل ذلك<lb/>على تقصير المنار، بل هو علامة على استفحال الداء في جسم الأمة. ولما رأى<lb/>الرجل زاده الله علمًا وهدى أن تيار الفساد يشتد اشتدادًا، وأعوان الضلال وأولياء<lb/>الشيطان يزدادون ازديادًا، أدرك أن الأمر يقضي بتربية فئة من المسلمين تربية<lb/>علمية أخلاقية دينية عصرية ليجعل منهم سدًّا أمام ذلك السيل الجارف الذي ينذر<lb/>بأمر خطير وشر مستطير.<lb/>إنه أراد بتأسيسه (جمعية الدعوة والإرشاد) أن يهب الأمة كنزًا ثمينًا لا نفاد<lb/>له لتأخذ منه على الدوام حاجتها من الرجال القادرين على إقامة هذه الفريضة التي<lb/>لا قوام لها بدونها.<lb/>إنه كان حقيقًا بالمسلمين، وقد أصبحوا على حافة الهاوية أن يشتروا حياتهم<lb/>بإحياء هذا المشروع. إن الحياة أغلا من أن تقوَّم بالمال. فهل كثُر على المسلمين<lb/>أن يشتروا حياتهم بلفس، لو قستم على كل فرد منهم ما أصاب الفرد بارة واحدة؟<lb/>إنهم بخلوا بهذه الدُّريهمات؛ ولذلك مات المشروع فماتت بموته آمال عظام. إنه مات<lb/>صدقًا، ولكن ذلك لا يفزعنا فسيخلقه الله خلقًا جديدًا، وما ذلك عليه بعزيز.<lb/>نعم: مات المشروع بعد أن عاش أربع سنين عيشة مضطربة، ولكنه سيعود<lb/>بإذن الله - تعالى - على أيدي أناس آخرين جديرين بإحراز فخر القيام به، إنه<lb/>مات ولكنه في الحقيقة لم يمت، فقد مات بشكله الذي أنشئ عليه، وعاد للحياة بعد<lb/>تحوير في شكله الأول بقدر ما سمحت به الوسائل لصاحبه وسيبقى - ما شاء الله<lb/>تعالى - حاكمًا على الأمة بالضعف وللأستاذ بعلو الهمة والإخلاص. مات المشروع<lb/>ليحيا المشروع. مات وحقيقة الأمر أنه حي؛ لأنه من الحق، والحق لا يموت أبدًا<lb/>ليكن مات في الظاهر، ولكن صاحبه بفضل الله لم يمت وسيبقى بتوفيق الله تعالى<lb/>بالرغم من حسد الحاسدين سيفًا مسلولاً فوق رقاب المفسدين، وحجة الله - تعالى -<lb/>على المجرمين.<lb/>ليس غرضي الآن أن أعود فأدعوكم إلى نصرة المشروع، وقد رفضتم الدعوة<lb/>من قبل وما أغنتكم النذر، وإنما أدعوكم إلى إقامة فريضة (الأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر) فانظروا ماذا أنتم صانعون. إني أطالبكم بإقامة هذه الفريضة<lb/>التي لا مجال فيها للتأويل، ولا للقال والقيل، إنه في إقامة هذه الفريضة علاجكم<lb/>الوحيد، فلا يصح أن تتوانوا في طلبه، وإلا فقدتم حياتكم.<lb/>إن الحالة وإن اشتدت وتعاظمت لا يجوز أن ييأس باشتدادها المؤمنون، فإنه<lb/>{لاَ يَيْأَسُ مِن رَّوْحِ اللَّهِ إِلاَّ القَوْمُ الكَافِرُونَ} (يوسف: 87) نعم: إنكم قطعتم<lb/>في سبيل الضلال شوطًا بعيدًا وسقطتم في مهواة الخيبة والخسران سقوطًا شديدًا،<lb/>وصرتم أحط أهل الشرق والغرب، وضجت من أفعالكم الأرض، واستغاثت<lb/>السماء، وغضب الرب، ولكن العلاج لازال ممكنًا وطريق السلامة أراه مفتوحًا آمنًا<lb/>ولا يعوزكم إلا السرعة في العمل، قبل ضياع الأمل.<lb/>فإن نار الشهوات والهوى التي أحرقت أجسامكم وأرواحكم تكاد تأكل ما بقي<lb/>من رمق فيكم، فاحفظوا هذا الرمق، وانجوا بأنفسكم وإلا هلكتم كما هلك من كان<lb/>قبلكم، {وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ} (الأنعام: 134) .<lb/>يؤلمني أنه إذا دعا المسلمين داعٍ لا يعرفون مَن المقصود منهم بالكلام، فكل<lb/>ينتحل لنفسه الأعذار ويرى أنه غير معنيّ بقول ولا مكلف بعمل! ذلك بأنه لا<lb/>جامعة تجمعهم ولا سائل ولا مسئول! ولكن الله يعلم ورسوله وملائكته وأهل الحق<lb/>يعلمون أن لا وظائف في الإسلام ولا رسوم، فكل مسلم مخاطب بكلمة الحق مطالب<lb/>بالعمل بكتاب الله وسنة رسوله، والأمة كلها متضامنة في مسئولية الرضاء بالحالة<lb/>الحاضرة، وعلى ذلك فأنا أوجه خطابي إلى الأمة جميعها، وأعني به كل فرد من<lb/>أفرادها، وأقصد بنوع خاص أهل العقل والفهم الذين لهم آذان يسمعون بها وقلوب<lb/>يفقهون بها.<lb/>إني أدعو هذه الأمة إلى إقامة فريضة (الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر)<lb/>وأخاطب في شخصها المسلمين كافة، صغيرهم وكبيرهم سواء منهم المعمم<lb/>والمطربش، الكبير والحقير، الغني والفقير، التاجر والصانع، صاحب الملك<lb/>والمزارع، الخاصي والعامي، البدوي والحضري، العربي والعجمي، إني أطالبكم<lb/>جميعًا بإقامة هذه الفريضة، فإن أجبتم فإن الله يعدكم من لدنه مغفرة وأجرًا عظيمًا،<lb/>وأن يرفع عنكم هذا البلاء، ويفيض عليكم رزقًا ورحمة من السماء، وإن تتولوا<lb/>فحسبكم ما أنتم فيه جزاء في الدنيا {وَلَعَذَابُ الآخِرَةِ أَشَدُّ وَأَبْقَى} (طه: 127) .<lb/>أدعوكم أيها المسلمون إلى إقامة هذه الفريضة ولا أخيركم بين إجابة الدعوة<lb/>ورفضها؛ لأنه ما كان لي أن أخيركم بين الصحة والاعتدال، والهدى والضلال.<lb/>ولكم فيما عدا ذلك أن تعدوا وسائل العمل بحسب ما يروق لكم. ولكن ذلك لا<lb/>يمنعني أن أكرر النصح لكم بأن أقرَب الطرق إلى إقامتها على وجهها هو تنفيذ<lb/>مشروع (الدعوة والإرشاد) الذي دعوتكم إلى تعضيده في رسالتي الماضية. فإن<lb/>كنتم في ريب منه فأتوا بمشروع خير منه أو مثله للقيام بهذا الواجب الأكبر،<lb/>وتخليص الأمة من هذا الكرب العظيم، إن كنتم صادقين، فإن لم تفعلوا فاعلموا أن<lb/>ما دعاكم إليه إمامكم هو الحق المبين، وإني لم أكن في ترديده غير ناصح أمين.<lb/>نشرنا هذه الرسالة ومنشئ المنار قد ذهب إلى أداء فريضة الحج، فنوجه إليها<lb/>نظر المسلمين ونخص صاحب (الانتقاد على المنار) ص 190 ج 3.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صالح رضا<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2963.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>