<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="2"
                                 to="2"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">2</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="19"
                                 to="19"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">19</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P404.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic"
                  change="#d2e141 #d3e146"
                  xml:lang="ar"
                  when-custom="1317-03-14"
                  datingMethod="#cal_islamic"
                  when="1899-07-23">14 ربيع الأول 1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">22 يوليو 1899</date>م
<pb n="n2-p290"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P405.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المولد النبوي</head> الشريف<lb/>في ليلة الخميس ويومه الماضيين (12 ربيع الأول الأنور) احتفل المسلمون<lb/>في مشارق الأرض ومغاربها بتذكار مولد سيد الخلق على الإطلاق، ومتمم مكارم<lb/>الأخلاق، وخاتم النبيين، ورحمة الله للعالمين، سيدنا ونبينا محمد صلى الله تعالى<lb/>عليه وسلم.<lb/>وهذا الاحتفال من المواسم الحادثة في المِلّة وأول مَن سنَّه الملك المظفر<lb/>صاحب أربل المتوفي سنة 630 للهجرة الشريفة، وقد تقبله المسلمون كافة بقبول<lb/>حسن، وتنافس الملوك والأمراء وسائر الطبقات بالاحتفال به من ذلك العهد إلى الآن،<lb/>وألّف العلماء في خبر المولد وما جاء في تاريخه قصصًا تُتلى في الاحتفالات.<lb/>تتخللها المدائح والصلوات، وتوزع بعدها العطايا والصدقات. وفي هذا العصر<lb/>يزيد المسلمون على هذه الأعمال إقامة معالم الزينة من رفع الأعلام، وإيقاد الشموع<lb/>والمصابيح، وإحراق المواد الملتهبة التي تصعد في الجو وتُحدث فيه أشكالاً نورانية<lb/>ملونة بألوان تَسُرّ النواظر، وتشرح رؤيتها الخواطر.<lb/>وفي بلاد مصر وكثير من البلاد الإسلامية الأخرى تقام هذه الزينة على نفقة<lb/>الحكومة، كسائر الزينات التي يعملونها في الاحتفال بتذكار موالد الملوك والأمراء<lb/>المستقلين بالحكم وأيام جلوسهم على منصات الأحكام.<lb/>ويا ليت المسلمين وقفوا عند هذه الحدود ولم يتعدوها، وإن كان المعروف في<lb/>الفقه أن إتلاف المال - في غير غرض شرعي صحيح - مُحرّم؛ لما تقتضيه<lb/>الأصول الاقتصادية التي جاء بها الإسلام، ولكنهم تعدّوا الحدود، لا سيما في هذا<lb/>القطر، وصار هذا الموسم الشريف في مصر ينبوع المنكرات، ومحط رحال<lb/>الفواحش، واتسعت بذلك دائرة الموالد؛ فصاروا يقيمون لكل شيخ معتقد من<lb/>الأموات مولدًا يحتفل به الأهلون بإذن الحكومة، لا بمشاركتها، حتى إن للسيد<lb/>البدوي (رحمه الله تعالى) ثلاثة موالد في السنة؛ لشدة اعتقادهم فيه، ويعلم قرّاء<lb/>(المنار) ما في هذه الموالد من البدع والمنكرات مما كتبناه قبل فلا نعيده، وإنما نذكر<lb/>رأينا في الاحتفال بالمولد، وما ينبغي له وفيه، وهو:<lb/>(1) يجب السعي في تطهير الاحتفال من الفواحش والمنكرات، وهذا<lb/>واجب على الحكومة، ولكنها لا تفعله من نفسها، فيجب على العلماء وشيخ مشايخ<lb/>الطرق أن يتّفقوا على طلب هذا من الحكومة، وهي - بلا شك - تجيبهم إليه،<lb/>وإنما خصصنا العلماء بالذكر - مع أن النهي عن المنكر فرض على كل مَن أمكنه،<lb/>وهو الآن ممكن لكل أحد؛ لأن الحكومة لا تعاقِب أي إنسان على مِثل هذا الطلب -<lb/>لأن الحكومة قلّما تلتفت في مثل هذا الأمر لقول غير العلماء؛ لا سيما مع سكوتهم<lb/>ورضاهم به، ويسرنا أن سعادة محافظ مصر قد أزال بعض المنكرات في هذه السنة<lb/>كرقص النساء، ولا ندري هل كان ذلك عن باعث ديني فيدوم المنع ويتعدى إلى<lb/>منع سائر المنكرات؟ أم كان عن باعث صحي لأجل تقليل الاجتماع خوفًا من الوباء،<lb/>فيعود في سنة أخرى كما كان؟ ، وقد كان اجتماع الناس وحضورهم الاحتفال في<lb/>هذه السنة أقل منه فيما قبلها، فيا تُرى هل السبب في ذلك قلة المنكرات التي كان<lb/>يسعى إليه الفُجار؟ أم شعور المسلمين بأن مَن يحضر هذا الاجتماع يشاهد<lb/>منكرات لا يقدر على إزالتها، فيحرم عليه السعي لمشاهدتها وتكثير سواد أهلها؟<lb/>ونسأل مَن يعلم السر وأخفى أن يوفِّق الراعي والرعية إلى خير الأمرين وأقصد<lb/>السبيلين.<lb/>(2) أن قصص المولد النبوي - التي سمعناها ورأيناها - كلها مشتملة على<lb/>ما لا يصح، وخالية عن أهم ما ينبغي أن يكون فيها وهو التنويه بالإصلاح العظيم<lb/>الذي حصل في العالم على يد صاحب المولد - صلى الله عليه وسلم - وما جاء به<lb/>من قواعد المدنية والعمران، وأسباب السعادة للإنسان، وجمْعه أشتات الأمة العربية،<lb/>وانتياشه إياها من هوة الهمجية، ونفخه في شعوبها روح الوحدة والمدنية، مع<lb/>ضعف استعدادها، ومنافاة ذلك لأخلاقها وعادها <gap resp="#org_MS"/> إلى غير ذلك من المحاسن<lb/>والمزايا الصحيحة، والمناقب الفاضلة الرجيحة، التي تجذب قلوب الناظرين في<lb/>الفنون العصرية، والمغرمين بالمدنية الأوروبية، إلى تعاليم دينهم العالية، التي<lb/>كانت مبدأ هذه المدنية الزاهية، ولا تقصر عن إفادة سائر الطبقات، وهدايتهم بأبين<lb/>الآيات، فينبغي تأليف رسائل للمولد تشتمل على ما ذكر، ولعل الله تعالى يوفقنا<lb/>للسبق إلى كتابة (قصة مولد) تحْسن الخطابة ارتجالاً لإلقاء الخُطَب في المسائل<lb/>التي أشرنا إليها في كل مجتمع من مجتمعات على هذا النحو.<lb/>(3) انتداب طائفة الاحتفال؛ فإن الخطب أوقع في النفوس وأشد تأثيرًا في<lb/>القلوب، وقد أومأنا إلى هذا في (المنار) الماضي، وإذا لم يسعَ في إبطال سائر<lb/>الموالد فلينحُ فيها هذا النحو، وما يتذكر إلا أولو الألباب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p292"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P406.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عمر خيري أفندي زغلول</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كان يا ما كان</head>
               <lb/>(3)<lb/>بعد فِرَار السيارتين الأولى والثانية. جاءت السيارة الثالثة تحمل (الصحة<lb/>والعافية) . وما كادت تعرض بضاعتها هذه على الناس، من جميع الأجناس، إلا<lb/>ونفروا خفافًا وثقالاً، وأقبلوا عليها إقبالاً، ولقد كثروا عددًا، حتى كادوا يكونون<lb/>عليها لبدًا، متسابقين إلى الابتياع، متنافسين في هذا المتاع، وما منهم إلا شاكٍ من<lb/>ألم، أو باكٍ من سقم، وأهونهم حالاً مَن يشكو الإقهاء (فقد شهوة الطعام) ، أو<lb/>ضعف عضو من الأعضاء، وقد علمت السيارة أن أكثر القوم هم الجانون على<lb/>صحتهم، والمضيعون لها بجهالتهم؛ ولذلك توقفت عن المبيع، وأمسكتها عن<lb/>الجميع؛ لأنها مأمورة بأن لا تبيع سلعتها، إلا لمن يعرف قيمتها، ثم أنشأ بعضهم<lb/>يساومها، فقال:<lb/>(المساوم) : هل ثمن الصحة والعافية كثير؟ (السيارة) : لا، وإذا لم يكن<lb/>بَخْسًا فهو معتدل، (المساوم) : ما هو الثمن؟ (السيارة) : (1) النظافة في<lb/>المأكل والمشرب والملبس والمسكن، و (2) أن يكون الأكل معتدلاً وعند الجوع،<lb/>و (3) الإمساك عن تناول أي نوع من أنواع المُسْكِرات (لغط وجَلَبَة من<lb/>المستمعين وترديد لفظ: بِضاعة غالية لا يقدر على شرائها إلا العُبّاد والنُّساك!) ،<lb/>و (4) النوم في أول الليل، و (5) القيام من النوم باكرًا، و (6) المراوحة<lb/>بين الرياضة الجسمية والعقلية، قالت: وشرط البيع عدم الإفراط في شيء من<lb/>الأشياء؛ لأن الإفراط في الراحة يضر الجسم، ويُذهب بالصحة، كالإفراط في<lb/>التعب، وما من تفريط إلا ويقابله إفراط، وملاك الصحة الاعتدال وملازمة الأوساط.<lb/>فلما فرغت السيارة من كلامها، أعرض أكثر القوم عن سوامها، قائلين:<lb/>يستحيل أن يشتري هذه البضاعة أحد! ، من أهل هذا البلد؛ فليس عندنا حكماء،<lb/>ولا عُبّاد أتقياء، يقدرون على الاعتدال في جميع الأعمال والأحوال، ولمّا سمع<lb/>الأطباء والتُّرَبِيَّة (الذين يدفنون الموتى) أن فتاة من العوالم العلوية، هبطت إلى<lb/>هذه الدنيا الفانية، تبيع للناس الصحة والعافية، رأوا في ذلك هضمًا لحقهم، وقطعًا<lb/>لسبب من أسباب رزقهم؛ فعزموا على إبطال هذه التجارة، أو الإيقاع بالسيارة،<lb/>وبعد المؤامرة، وطول المذاكرة، اتفقوا على أن يتولى الأطباء من تلك الساعة،<lb/>السعي في إتلاف تلك البضاعة؛ لأنهم مأذونون من الحُكّام، بالعبث بصحة الأنام!<lb/>ومعهم إجازة قانونية، بالتصرف بأرواح البَرِيَّة، وتوهموا أنهم بإتلاف هذه<lb/>البضاعة النافعة، يتمكنون من إزهاق روح البائعة، وعندما تُسقى كأس المنية،<lb/>تأتي في حقها وظيفة التُّرَبية، فيودعونها الرمس، {كَأَن لَّمْ تَغْنَ بِالأَمْسِ} (يونس:<lb/>24) ، ثم اقترب من الفتاة، أحد التُّرَبيّة العتاة، وخطف منها الصندوق، ومَرّ<lb/>بأسرع من وميض البروق، فصاحت وأعولت، وبكت وولولت، وقالت: أيها<lb/>الناس أدركوا الغاصب اللعين، ورُدوا عليَّ متاعي الثمين، فبادر إليها أحد الأطباء،<lb/>وأوهمها بالمكر والدهاء، بأنه قد أشفق عليها، وعزم على رد بضاعتها إليها،<lb/>وطلب منها أن تتبعه، وتذهب إلى حيث شاء معه، فأجابته لسلامة نيتها، وخلوص<lb/>طويتها، فأدخلها إلى بناء، علمت أنه دار الشفاء، فحاولت الرجوع من قريب،<lb/>فحال دون ذلك الطبيب، وقال لها: أنت ذات مرض، يكاد يبلغ الحرض، فلا<lb/>تخرجين من هنا بحال، إلا بعد تمام الإبلال (الشفاء التام) ، (السيارة) : كلا،<lb/>إني في صحة وعافية، ونِعَم ضافية، (الطبيب) لها: كلا، لا مفر؛ فإن علامات<lb/>مرضك تنذر بالخطر (السيارة) : كيف وأنا أشعر بكمال القوة والنشاط، ولساني<lb/>نظيف ونبضي نبض الأصحاء، وأكلي وشربي ونومي في غاية الاعتدال،<lb/>(الطبيب) : علامة منذرة، علامة منذرة، علامة منذرة! ثم أمر الممرضات،<lb/>فنزعن عنها ثيابها وألبسنها ثياب المرضى رغمًا عنها، وحملنها إلى السرير، فعند<lb/>ذلك أقبل عليها الدكتور، وكاشفها بما في نفسه قائلاً: كان يجب عليك - أيتها الفتاة-<lb/>أن تأتينا أولاً ببضاعتك هذه، وتعقدين معنا شركة للاتجار بها، ونحن الأطباء<lb/>نقدر أن نبيعها بأغلى الأثمان! ، ولكن لجهلك بحال الناس في هذه العاصمة؛ بذلت<lb/>لهم الصحة والعافية بثمن بخس، يقدر عليه كل أحد، ولم تعلمي أنك بصنيعك هذا<lb/>قاومت طائفة كبيرة لها مكانة عالية، تبيع لأجلها الأمراض بأثمان غالية، وعاديت<lb/>أيضًا طائفة التُّرَبية، حيث تقل الوفيات بنشر الصحة العمومية، وقد تبين لك الآن<lb/>أنك جئت شيئًا فرياً، وكأنك كنت تجهلين قاعدة (ضعيفان يغلبان قويًا فحلّ بك البلاء<lb/>بمقاومة طائفتين من الأقوياء، ثم دعا الدكتور جماعة من إخوانه لعقد مؤتمر طبي (قونسولتاسيون) ، فكان كل منهم لدعوته أسرع مُلَبٍّ، وكذلك يشترك الجم الغفير،<lb/>في اقتراف الجرم الكبير؛ ليوقعوا الناس، في الريب والالتباس، بل ليوهموهم بأن<lb/>الخطر جاء من طبيعة الداء، لا من تقصير الأطباء، وقد أجمع رأي جماعة المؤتمر،<lb/>على أن السيارة في أشد الخطر، يجب أن تفصد مرتين في كل يوم؛ ليخف<lb/>استغراقها في النوم، وأن تُحقَن بالمورفين بكرة وعشية؛ لتنجو من آلامها العصبية،<lb/>وإنما قصدوا إيقاعها في داء يُعَجِّل لها المنية، وإن شئت قلت قتلها بالطريقة<lb/>القانونية، ومازالوا يزاولون هذه الأعمال المهلكة، حتى وقعت السيارة في الأمراض<lb/>المنهكة، ولولا أنها من العوالم الخالدات، لأدركها الممات، وتيقنت أنه لا نجاة لها<lb/>من هذا البلاء، إلا بالفرار من (دار الشفاء) ، فأصابت غِرَّة من الخفراء، في<lb/>جنح ليلة درعاء، فانسلَّت انسلال الأفعى، وولت مدبرة تسعى، ومرت في طريقها<lb/>بالمقبرة وهي كما علمت متنكرة، فأبصرت الأموات بالصحة متمتعين، وبحُلل<lb/>العافية رافلين فعلِمت أن التُّرَبية قد دفنوا الصندوق في ذلك المكان المهجور؛<lb/>فصارت الصحة والعافية نصيب أهل القبور، ثم طارت السيارة في الهواء،<lb/>صاعدة إلى السماء، عازمة أن لا تعود، ولو أمرها جوبيتر المعبود!<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p295"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P407.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد الكتاب من سوريا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استنهاض همم</head>
               <lb/>(12)<lb/>ألْمَعْنَا - فيما سبق - أن إنكلترا تسعى جهدها في صيانة هندها، فاستئجارها<lb/>لقبرص واحتلالها، وفتحها لسودانها واعتراضها في باب المندب واستعمارها لعدن،<lb/>ومخاللتها للإمارات ومشايخ القبائل المنتشرة على شطوط الشمر وظفار والسارحة<lb/>في مهامه حضرموت وحمايتها لإمامة مسقط وتبوُّئها بعض المراكز المهمة في خليج<lb/>العجم وإنشاؤها الشركات التجارية التي تمخر ببواخرها النهرين دجلة والفرات<lb/>وقيامها بشؤون الملاحة فيهما، ورغبتها في الاستئثار بمد السكة الحديدية من<lb/>طرابلس الشام إلى الكويت على خليج العجم، كل ذلك ما حمل إنكلترا عليه إلا<lb/>محافظتها على الهند، أو يقال: إن امتلاكها للهند جرّ للقيام بهذه الأعمال والشؤون<lb/>مصادفةً واتفاقًا. وهذا لا يعنينا، إنما الذي يجدر بنا أن نفكر فيه، ونمعن النظر في<lb/>نتائجه هو أن تلك الأعمال التي أتتها إنكلترا في شطوط جزيرة العرب والبلاد التي<lb/>على جنابتيها يُخشى أن تشعر قلب تلك الدولة طمعًا في الجزيرة، فتصيبها دائرة من<lb/>قبلها، وتزجّ في سلطتها، وتصبح خالصة لها من دون المؤمنين، فعليهم أن<lb/>يتآمروا ويستفرغوا وسعهم في تلمُّس الوسائل العاملة في صيانتها وحماية حوزتها،<lb/>ويندفعوا اندفاع السيل وراء ما تشير به عقلاؤهم، وتتعاهد عليه نبهاؤهم من عقد<lb/>جمعيات وإنشاء شركات وفتح مدارس، وغير ذلك مما يكوّنهم أمة تعرف لها الأمم<lb/>حقًا، وتحفظ لها حرمة، وليكن على ذكر منك أن إنكلترا إن طمعت في جزيرة<lb/>العرب، فإنما تطمع باستعمار سواحلها، ولا وصول لها إلى أحشائها وداخليتها من<lb/>بلاد حضرموت ونجد. على أنه إن تعذر ذلك على الإنكليز في زمن، فلا يتعذر<lb/>على أنسالهم فيما يأتي من الأزمان، لا سيما وهم قوم حزم وتدبير، يهتمون لشؤون<lb/>أمتهم المستقبلة، ولو بعد مئات من السنين، كما يهتمون لشؤونهم الحاضرة؛ لأن<lb/>حب الذات والجنس بلغ من نفوسهم مبلغًا لم يبلغ مثله من نفوس قوم آخرين. هذه،<lb/>وأستراليا ملكوها كلها بتبوُّء سواحلها، أما جوفها، فلم يزل مجهولاً غامض<lb/>الشؤون، لكنهم يستشرفونه شيئًا فشيئًا، ويتبسَّطون في بسائطه رويدًا رويدًا.<lb/>ليس في الدول مَن يُضارِع إنكلترا في نفوذها في جزيرة العرب، فيعارضها<lb/>فيما تروم مطامعها منها، ويُسَهِّل عليها أن تلقم فرنسا لقمة من أصقاع إفريقيا<lb/>وتسقيها من فوقها نهرًا من أنهارها، أو بحيرة من بحيراتها إذا هي وقفت في<lb/>طريقها. إن تمكن الإنكليز من عدن هو في المعنى تمكنٌ من بلاد اليمن. كَمُنوا في<lb/>تلك الزاوية ردحًا، ثم طَفِقوا يتجسسون شؤون تلك البلاد، ويتنسَّمون أخبار أهلها،<lb/>ويتعرفون سِيَر حكامها، فألفوا مجالاً واسعًا لجري خيول دهائهم، وبيئة صالحة<lb/>لنمو ميكروب نفوذهم، واتفق أن المريض جاهل بعلم الهيجين (حفظ الصحة) ،<lb/>فتمكنت منه علة (السُّل الرئوي) وطبيبه ممن يرى رأي أهل الطب القديم الذاهبين<lb/>إلى أن الفصد العام من أنجع الأدوية في شفاء الأدواء، وقد عالجه بتلك الطريقة أولاً<lb/>وثانيًا، فلم تنجع وهو الآن يعمل في جسمه المباضع، فعسى أن يكون قد اقترب<lb/>شفاؤه.<lb/>اتخذ الإنكليز بلدة عدن مستودعًا للفحم الحجري الذي تحتاجه سفنها، وهي<lb/>ماخرة في عرض تلك البحار، وكانت إذ ذاك بلدة حقيرة قليلة السكان، رديئة الهواء،<lb/>لا تجارة لها تُذكر، فاهتم الإنكليز بشأنها اهتمامه بكل أرض حلَّها، ومَهَّد للتجارة<lb/>سُبلاً تئول لاتساعها، وتأمين أصحابها، فتحوَّل إلى عدن معظم تجارة جدة<lb/>والحُدَيِّدَة وقنفده ومخا والبصرة أيضًا. وتكاثر سكانها حتى أربوا على الأربعين<lb/>ألفًا. وقد رُفع هيكل الإصلاح فيها على أركان العدل والأمن والحرية، وألزم كلاً من<lb/>الأهلين بواجباته وعرّفه حقوقه، ونبّهه للمطالبة بها، ووجوب المحافظة عليها،<lb/>وجد في تحسين حال البلدة، وتوسيع طرقاتها ونظافتها، وإصلاح ماء الشرب فيها<lb/>حتى اعتدل هواؤها، وتبرّج جمالها، وأضحت تحاكي المدن الأوروبية ومن<lb/>جري ذلك تقاطر إليها السواح والتجار من كل الجهات، وترددت عليها وفود أهل<lb/>اليمن للتجارة والنزهة، فكانوا كلما رأوا حسنًا فيها تذكروا ضده في بلادهم، فنغلت<lb/>نياتهم على حكومتهم، وأرصدوا لها الشر، وهي قد أعيتها الحيلة في أمرهم،<lb/>وسلكت في إرضائهم كل سبيل إلا سبيل الحكمة، فلم تفلح. ولم تجتزئ إنكلترا<lb/>بعدن وتقصر طرفها عليها، بل شحت [1] فاها لالتقام ما حولها من البلاد، وطفقت<lb/>تتبسط في مخاليفها [2] رويدًا رويدًا، حتى أنشأت لنفسها منطقة منفسحة الأطراف<lb/>تزاحم بتخومها منطقة النفوذ العثماني.<lb/>أما ولايات الحجاز فلا طمع للإنكليز فيها، حتى لو أُلقيت إليه مقاليدها<lb/>(والعياذ بالله) قلص يده عنها، لكنه يتمنى لو تنتظم شؤون إدارتها الداخلية؛ ليكون<lb/>الحجيج الهندي على راحة في أداء نسكه، والإتيان بواجباته الدينية [3] .<lb/>(ولايات النهرين العربية) المُعارِض لإنكلترا فيها هو الروسية؛ لأنها تطمع<lb/>- كما قلنا - في الوصول إلى الخليج العجمي؛ لتجعله فوَّهة الطريق لتجارتها،<lb/>وتستولي في سبيلها على جميع الولايات التي تسقى بمياه النهرين، وإنكلترا تحذر<lb/>ذلك منها وتكرهه أشد الكره؛ لأن الخليج العجمي يشبه أن يكون خليجًا هنديًّا؛ لقربه<lb/>من الهند ولكونه طريق التجارة البَريّة بين الهند وبين سائر بلاد العراق والأرمن<lb/>وآسيا الصغرى وحلب، بل هو فوهة طريق أوروبا التجاري البري. ومما يزيد في<lb/>أهميته ما قلناه من أنهم يتداولون في إيصال السكة الحديدية إليه من إحدى حواضر<lb/>(موانئ) البحر المتوسط؛ فيمسي أقرب طريق يصل أوروبا بالهند والشرق<lb/>الأقصى حتى إنه يقلل من أهمية ترعة السويس أو يزيلها.<lb/>فأنت ترى أن مصلحة إنكلترا في الخليج العجمي قوية، وما معنى قوة<lb/>مصلحته فيه إلا قوة مصلحتها في البلاد التي تواصله بمحصولاتها الزراعية وسلعها<lb/>التجارية، وتتناول منه مثل ذلك: وكما قيل في ولايات النهرين من تعارض<lb/>سياستي إنكلترا والروسية يقال في:<lb/>(ولايات الأرمن والأكراد)<lb/>وتلك الولايات في قلق دائم واضطراب داخلي شديد، كما أشرنا إلى السبب<lb/>فيه؛ فالأرمن يطلبون من الدولة إصلاحات، أو بعض امتيازات يصعب عليها<lb/>إجابتهم إليها، أما الأكراد فلا يرغبون فيما يطلبه الأرمن؛ لأنه يئول في المعنى<lb/>إلى انفصالهم عن تابعيتهم للأتراك، وهذا مما يأنفون منه، ومن جرّاء ذلك حدثت<lb/>مذابح جمّة بين القبيلين، وقد شايعت دول أوروبا الأرمن على طلباتهم ورغائبهم،<lb/>وواطأتهم على مناصبة الدول العثمانية، لا سيما إنكلترا؛ فإنها كادت تتظاهر<lb/>بتعضيدها لهم. واللبيب يفهم غايتها بعد ما قدّمنا من الشرح ما قدّمناه، ولا يخلو<lb/>التصريح من فائدة.<lb/>إنكلترا تودُ أن تستقل الولايات الأرمنية؛ لتقوم حاجزًا وسدًّا بين الروسية وبين<lb/>العراق، فيُصان العراق والخليج العجمي من شَرِّها وكيدها، ثم تتربص هي به<lb/>الدائرات فتلتهمه. أما الروسية فكان شأنها في ثورة الأرمن عكس شأن إنكلترا؛<lb/>وذلك أنها عضدت الدولة العلية في كبح جماحهم، وتسكين ثائرتهم لا حبًّا بالدولة،<lb/>بل حبًا بمصلحتها وتمهيدًا لآمالها؛ فإنها تتربص بالدولة الانحلال الطبيعي؛ لتكون<lb/>أول من يُسارِع إلى ابتلاع الولايات الأرمنية، يرشد إلى ذلك أن الروسية أيّدَت<lb/>مطالب الكريديين، وراشت سهام فتنتهم، فنالوا ما نالوا، وما فضل الكريديين على<lb/>الأرمنيين لولا ما ذكرنا من أطماعها في هؤلاء دون أولئك؟ إذن التزاحم بين<lb/>إنكلترا والروسية في شأن الأصقاع الواقعة بين جبل أراراط شمالاً وخليج العجم<lb/>جنوبًا، شديد جدًا، وكيف النتيجة يا تُرى؟ النتيجة غامضة لتكافؤ القرنين وتوازن<lb/>القوتين، ولعل إنكلترا تصانع الروسية وتجاملها بإطلاق يدها في المملكة الصينية<lb/>وتستعيض هي عن ذلك بمد سرادقات سلطتها فوق تلك الأصقاع العراقية والأرمنية<lb/>بل ما يدرينا أن تتجسم الأطماع في مخيلة الدولتين فيقتسمان آسيا شرقًا لغرب كما<lb/>تريدُ إنكلترا مناصفةَ فرنسا إفريقيا شمالاً لجنوب، فتستبد إنكلترا بنصف آسيا<lb/>الجنوبي ويُسلم للروسية نصفها الشمالي.<lb/>دعنا من عالم الخيال، ولنأخذ في الكلام على العنصرين الأرنؤطي والرومي<lb/>المتوطنين في مكدونيا.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>لا ينسى أن الكلام في المسألة الشرقية وتمثيل المطامع الأوروبية، وقد صرّح<lb/>الكاتب بأن هذا من قبيل الخيال، فلا يعترض عليه الأغبياء بأنه يهب بكتابته بلاد<lb/>الدولة العلية (صانها الله) ويولي عليها أعداءها (خذلهم الله)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) شحت كغزت: فتحت فاها بأقصى جهدها.<lb/>(2) مخاليف جمع مخلاف: وهو لليمن مثل الرستاق والكورة لغيره، ومعناه السواد، والأصقاع تجمع القرى والمزارع.<lb/>(3) لا نخال أن حضرة الكاتب على اعتقاد فيما قال هنا، وأن القول على حقيقته عنده؛ فإن الإنكليز لا تهمهم راحة الهنديين إلا بالدعاوي السياسية، ومن أقصى أمانيهم أن تكون الحجاز تحت حمايتهم، (دفع الله السوء، ولا أنالهم ذلك) .</note>
            </div>
            <pb n="n2-p299"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P408.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مَضَارُّ الْغِلْظَةِ فِي التَّرْبِيَة</head>
               <lb/>تكلمنا في (منار) سابق عن اللين والقوة في التربية، ووعدنا بتفصيل مضار<lb/>التربية، ونقول: إن مَن يُربي ولده، أو تلميذه بالغلظة والخشونة، ويعامله بالقسوة<lb/>والإهانة يطبع في نفسه أخلاقًا فاسدة، وسجايا رديئة؛ تكون سبب شقائه في أحواله<lb/>وعلة خذلانه في أعماله، فمن تلك السجايا:<lb/>(1) بُغض الوالد المربي ونحوه، والتربية الصحيحة النافعة لا تقوم إلا<lb/>على أساس المحبة. وبُغض الولد لوالده أو معلمه، يحمله على عدم تلقي شيء من<lb/>نصائحه بالقبول في نفسه؛ لأنه يُعد تلك النصائح إهانة وتعذيبًا، وتحكمًا سببه القوة<lb/>والاستعلاء، ومَن لا يُحب والده ومعلمه، لا يحب وطنه وأمته بالضرورة.<lb/>(2) الظلم عند القدرة، والتحكم بالغير عند الإمكان، والانتقام لمجرد شفاء<lb/>الغيظ وإجابة داعي الغضب.<lb/>(3) الكذب، فإن مَن يتوقع الانتقام على عمل أو قول يعتقد أنه لا يُرضي<lb/>مربيه - يندفع إلى إنكاره.<lb/>(4) المكر والحِيَل.<lb/>(5) الذلة والمَهانة.<lb/>(6) الغِلْظة والقسوة.<lb/>وهذه الصفات في الظاهر كالمتناقضة، ولكن آثارها تُشاهَد فيمن يتربون هذه<lb/>التربية السُّوأَى؛ فإن أحدهم يقسو أشد القسوة على مَن دونه، ويذل أقبح الذل لمَن<lb/>فوقه، فهو بعيد عن الفضيلة وكرامة النفس في كل حال.<lb/>وإن أمة هذا شأن أفرادها لا يمكن أن تسود على غيرها، أو تستقل في نفسها؛<lb/>لأن كرامة النفس وفضيلتها هما روح السيادة والاستقلال.<lb/>(7) الرضا بالضَّيم وهضم الحقوق - مهما كانا - من قوي أو حاكم ظالم.<lb/>(8) عدم الرضا بالحق طوعًا؛ حيث يهضم حقوق الآخرين إذا قدر، كما<lb/>يخنع لهم إذا هضموا حقوقه.<lb/>وهاتان الرذيلتان مرتبطتان بما تقدم ومِن آثاره، وهكذا ترتبط الرذائل بعضها<lb/>ببعض؛ فتكون سلسلة واحدة.<lb/>(9) الخيانة.<lb/>(10) الحقد.<lb/>(11) الحسد.<lb/>(12) الوقاحة والتهتُّك:<lb/>فإن مَن يُعامَل بالإهانة قولاً وفعلاً يذهب حياؤه بالضرورة، ويزول انفعاله،<lb/>مما يذم ويجلب اللائمة؛ لاعتياده عليه من أول النشأة، وكفاك بفقد الحياء بلاءً؛<lb/>فإنه ينبوع الفضائل والكمال، والزاجر النفسي عن سيئات الأعمال، لا سيما إذا كان<lb/>ميزان الحُسن والقُبح هو الشرع، وقد جاء في الحديث الشريف: (لِكُلِّ دِينٍ خُلُقٌ،<lb/>وخُلُقُ الإِسْلاَمِ الْحَيَاءُ)<lb/>(13) وطوءة الهمة:<lb/>لأن عُلوّ الهِمَّة لا يكون إلا لأصحاب النفوس الشريفة العزيزة. وإن علوّ الهمم<lb/>ركن من أركان تقدم الأمم؛ ولذلك قال - صلى الله عليه وسلم -: (عُلُوُّ الْهِمَّةِ مِنَ<lb/>الإِيمَانِ) .<lb/>(14) ضعف الإرادة وخمود العزيمة:<lb/>وأي جوهر لا ينسحق بشدة الضغط؟ وأي نار لا تنطفئ بفيضان طوفان<lb/>الجَوْر والإهانة؟ ، وهل ينجح فرد من الأفراد تجرف إرادتَه وعزيمتَه سيولُ الجور<lb/>والاستبداد؟ ! كلا.<lb/>(15) فَقْدُ الاستقلال الشخصي:<lb/>لأن الذين يربُّون أولادهم بالشدة والعنف لا يدَعون لهم مجالاً للاستقلال في<lb/>شؤونهم والاعتماد في مصالحهم على أنفسهم؛ فيكون أحدهم كَلاًّ على مولاه أينما<lb/>يوجِّههُّ لا يأتِ بخير! ، فهل يستوي هو ومَن يُرَبَّى على مبدأ الاستقلال والاعتماد<lb/>على سعيه في كل الأعمال؟ ! كلا {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم:9) .<lb/>(16) فقد الاستقلال الفكري والعقلي:<lb/>وسببه أن من شِنْشِنَة هؤلاء القُساة - الذين يُربون الأولاد بالشدة والفظاظة -<lb/>أنهم لا يقبلون لمَن يربونه رأيًا، ولا يستحسنون له فكرًا - وإن كان حسنًا في نفسه-<lb/>ولا يجعلون لهم حقًا في إبداء رأي أو اقتراح أمر أو المشاركة في مصلحة،<lb/>وإن ظهر منهم شيء من هذا قُوبلوا بالتفنيد واللّوم الشديد؛ فتَخْمُد نار لَوْذَعيتهم،<lb/>وينشئون على التقليد الأعمى، فإذا أخذوا بعد الكبر في الاشتغال بالعلوم، أو<lb/>الأعمال التي يُحتاج فيها إلى الفكر والرَّوِيَّة - لا ينجحون أبدًا، لا سيما إذا كان<lb/>تعليمهم على نسق تربيتهم كما هو الغالب في بلادنا، أو في الشرق كله؛ وذلك لأن<lb/>مَن يرى قُصارى نجاحه أن يعلم ما قيل - من غير تمييز ولا تزييل - لا يهتدي إلى<lb/>تحرير الدلائل، ولا يقف على حقائق المسائل؛ لأن الأقوال في كل شيء متعارضة<lb/>والآراء في كل مشكلة متناقضة، فمَن لا يجتهد يخيب، (ولكل مجتهد نصيب) .<lb/>(17) فقد الحرية في القول والعمل:<lb/>وهو الذي يحمل على ما ذكرنا أولاً من الكذب والمكر والحيلة، وعندي أن<lb/>التربية الصحيحة الكاملة تتوقف على معرفته جميعَ شؤون المُرَبَّى النفسية والعملية،<lb/>ولا يمكن أن يقف المربي على هذا إلا بالتحبُّب إلى المربَّى وإعطائه الحريةَ التامة<lb/>في إبداء كل ما يعنُّ له، وإطلاع مربيه عليه، ولا تنجلي هذه المسألة إلا بشرح<lb/>طويل لا تسعه هذه النُبذة.<lb/>ويكفينا أن نقول: إذا علم الوالد أو المعلم أن الذي يربيه قد عرض له<lb/>الرسيس (أول الحب) ، وخاف عليه الشغف والولوع في العشق، ولم يقدر على<lb/>أن يحُول بينه وبين الغرام، من حيث لا يشعر - فينبغي له أن يجذبه بزمام اللطف<lb/>ويسلس له؛ حتى يكاشفه بما في نفسه، ويستشيره في كل أمره؛ وبذلك يتسنّى له<lb/>أن يقيَه مصارع الهوى، ويقف به في الحب عند حدود الشرف.<lb/>(18) الدناءة.<lb/>(19) اللؤم.<lb/>(20) كُفر النعمة.<lb/>هذا أقبح وأضرّ ما يتولد من الغلظة والقسوة في التربية من الرذائل، ولو<lb/>استملينا الفكر لأمْلى علينا غير ذلك؛ لا سيما إذا لاحظنا ما يحتفُّ بالغلظة من هُجْر<lb/>القول وسيء العمل؛ مما يُهوِّن على الوِلدان القذْع بألفاظ الفُحش وبذاءة اللسان، ولو<lb/>قلت: إن من سيئات هذه التربية الاندفاع إلى ارتكاب الجنايات الكبرى كالسرقة<lb/>والغصب والضرب، بل والقتل بنحو سُمٍّ أو غيره - لكنت غير مبالغ، فعلى مَن<lb/>يهمهم تربية أولادهم أن يُمعنوا النظر فيما ذكرنا، وعسى أن يلتفت إليه الذين<lb/>يتكلمون في ضعف الأمة، ويبحثون عن أسباب قوتها؛ فيوافقون على أن سوء<lb/>التربية أصل كل فساد، وبإصلاحها يتم كل رشاد.<lb/>ونسأل الله تعالى أن يهبنا جميعًا التوفيق والسداد. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p301"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P409.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تأييد عالم وتفنيد واهم</head>
               <lb/>
               <lb/>ليس في قوة البشر أن يحيط الرجل بجميع العلوم، أو يتقن جميع الأعمال،<lb/>ويتوقف نجاح الأمم وتقدمها في العلوم والفنون والصنائع وسائر الشؤون العامة<lb/>على اتباع قاعدة التوزيع، وإناطة كل علم وكل نوع من العمل بطائفة من الناس<lb/>ينفردون بالعناية به، حتى يبلغوا درجة التبريز فيه؛ بحيث تكون الأمة - في<lb/>مجموعها - نابغة في كل شيء، وقد اهتدت إلى هذه القاعدة الأمم المتمدنة،<lb/>وعملت بها؛ فانتهت في كل علم وعمل إلى الغايات التي نسمع ونشاهد. وقد<lb/>اتسعت عندهم دوائر المعارف؛ حتى صار ينفرد للفرع الواحد من العلم طوائف<lb/>مخصوصة، يحررونه، ويفردونه بالتأليف. ولا يزال قومنا في غفلة من هذا؛<lb/>ولذلك لا يبرع عندنا أحد في شيء من الأشياء. ومن الخذلان أن تضل الأمة عن<lb/>طرق رشادها، ومناهج إسعادها، ولكن ماذا نقول في قوم يعيبون الهدى والرشاد،<lb/>ويذمون مناهج التوفيق والسداد، ويقدحون في عِرض مَن يبرز في علم أو فن،<lb/>فيُظهر غوامضه، ويبدي خوافِيَه؛ محتجين بأن الأمة أحوج إلى غير المسائل التي<lb/>حررها منها إليها، وكأني بهؤلاء النوكى يطعنون بمَن يتكلم في دقائق المساحة<lb/>وتقويم البلدان؛ لأن البلاد المصرية أحوج إلى فن الزراعة منها إلى هذين الفنين،<lb/>وإن كانوا يعلمون أن الجهل بدقائق تقويم البلدان وعدم التفرقة بين (سرس)<lb/>و (فرس) اختزل جزءًا مهمًا من البلاد المصرية، وألحقه بالحكومة<lb/>السودانية.<lb/>ساق الله إلى هذه البلاد رجلاً من الغرب، قد نبغ في علوم اللغة وآدابها روايةً<lb/>ودرايةً؛ حتى صار إمامًا يُقتدَى به فيها، ألا وهو العلامة المُحَدِّث الشيخ محمد<lb/>محمود الشنقيطي، واللغة - كما لا يَخفى على بصير - هي من سائر العلوم بمثابة<lb/>الجسد من الروح، فمَن يذم المشتغل بدقائقها زاعمًا أن الأوْلى له الاشتغال بعلم<lb/>الأخلاق الباحث عن صفات النفس مثلاً - هو كمَن يذم المشتغل بدقائق الطب،<lb/>زاعمًا أن الفلسفة العقلية أفضل منه؛ لأن العقل والنفس أفضل من الجسد.<lb/>لو كان المصريون على هدى في طلب العلم؛ لأحلّوا الأستاذ الشنقيطي أعلى<lb/>مكانة في الأزهر، ولكان الطلاب في حلقته يعدون بالألوف، ولكنهم لم يرضوا<lb/>بهضم حقه، وعدم إحلاله محلَّه؛ حتى وُجد فيهم مَن ينتقصه على إظهار دقائق لغة<lb/>دينهم وكشف مخبّآتها!<lb/>نُشر في عدد سابق من (المنار) وفي (مصباح الشرق) سؤال منظوم لهذا<lb/>الأستاذ، يطلب فيه بيان كلمتين جاءتا في شعر الأخطل وهما لفظ (نوفل)<lb/>و (هشام) ، هل هما شخصان أم جنسان؟ ولا يَخفى أن مَن لا يفهم كلام أهل الطبقة<lb/>الأولى من بُلغاء لغته، ولا يفرق بين أسماء الأشخاص والأجناس في لسان أمته<lb/>ودينه - يكون في دركة من الجهالة سافلة. ولكن لم يكد السؤال ينتشر إلا وأنشأ<lb/>المتحذلقون ينددون بالأستاذ الذي يشتغل بمثل هذه المسائل، ويعذلوننا و (مصباح<lb/>الشرق) على نشر سؤاله، ولم يقفوا عند حد الكلام باللسان؛ حتى كتب أحدهم -<lb/>محمد طلعت - نبذة في جريدة (الرائد المصري) في شأن المسألة - ويا خجلتاه مما<lb/>كتب! - كتب إلى مدير تلك الجريدة (نقولا شحاده) ، يقول: (إنني - بكل شوق<lb/>ورغبة - أطالع جريدتكم الغرّاء، وأستوعب كل ما تحويه من المواضيع المستحبة<lb/>التي تستحقون عليها أطيب الثناء، على أني ألاحظ أنكم نسيتم - أو تناسيتم - أمر<lb/>العلماء الذين أهملوا واجباتهم الأدبية والدينية، وشُغلوا بسواها) ثم ذكر<lb/>الأستاذ الشنقيطي ومسألته، وختم نُبذته بقوله: (فأنَّى للأمة المصرية أن تتقدم<lb/>إذا كان علماؤها يشتغلون بحل مثل هذه المسائل) . اهـ<lb/>هذا، وإن السماء والأرض تقولان أنَّى للأمة المصرية أن تتقدم إذا كان شبانها<lb/>يحتقرون التدقيق في لغتهم وفهم كلام بُلغائها ومعرفة تاريخها، ويستوعبون جميع ما<lb/>يُنشر في مثل (الرائد المصري) ، ويرونها مفيدة للأمة، ويرفعون صاحبها إلى<lb/>درجة يطلبون منه بمقتضاها أن يُرشد علماءهم إلى واجباتهم الدينية والأدبية، أما<lb/>خجل هذا المصري - الذي يبحث عن ترقية أمته من العهد إلى الأجنبي عن الدين<lb/>بتعليم علماء الدين واجباتهم الدينية والأدبية؟ !<lb/>لقد هزلت حتى بدا من هزالها <gap resp="#org_MS"/> كُلاها وحتى سامها كل مفلس<lb/>أما رصيفنا صاحب (الرائد) المحترم، فلا نلومه بمشايعة الكاتب عليه،<lb/>وقوله بعدم فائدة الاشتغال بهذه المسائل، ولكننا نستلفته إلى مراجعة السؤال،<lb/>والتأمل فيه؛ ليتضح له أن في تخصيص النصارى بالذكر مدحًا لهم وثناءً عليهم،<lb/>فإننا تنسَّمنا مما ذيّل به نبذة محمد أفندي طلعت أنه استثقل هذا التخصيص،<lb/>واستشعر منه ما لم يقصده صاحبه، ولا يدل عليه اللفظ في نفسه.<lb/>ونسأل الله تعالى أن يلهمنا رشدنا؛ لنمدح عن بينة، وننتقد عن بينة، ونلزم<lb/>حدودنا عن بينة {وَمَن لَّمْ يَجْعَلِ اللَّهُ لَهُ نُوراً فَمَا لَهُ مِن نُّورٍ} (النور: 40) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n2-p303"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P410.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد محمود الشنقيطي</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعر في حب العلم</head>
               <lb/>
               <lb/>أنشدنَا الأستاذ محمد محمود الشنقيطي قال: أنشدني محمد بن حنبل الشنقيطي<lb/>تغزُّلاً بلوحه:<lb/>عِم صباحًا أفلحت كل فلاح <gap resp="#org_MS"/> فيك يا لوح لم أطع ألف لاح<lb/>أنت يا لوح صاحبي وأنيسي <gap resp="#org_MS"/> وشفائي من غلتي ولُواحي [1]<lb/>فانتصاح امرئ يروم اعتياضي <gap resp="#org_MS"/> طلب الوفر منك شر انتصاح<lb/>بك لا بالثرى كلفت قديمًا <gap resp="#org_MS"/> ومُحياك لا وجوه الملاح [2]<lb/>رُبَّ خود ماء النعيم عليها <gap resp="#org_MS"/> جريانَ الزلال في الصُّفاح [3]<lb/>تستبي المرعوي بنور الأقاحي <gap resp="#org_MS"/> وجبين مثل انبلاج الصباح<lb/>وبجيد كأنه حين يبدو <gap resp="#org_MS"/> جيد جيداء من ظباء الرُماح [4]<lb/>وعلى ثغرها بعيد كرها <gap resp="#org_MS"/> طيّب الرّاح بالمعين القراح<lb/>خدلة غص قلبها وبُراها <gap resp="#org_MS"/> غصص المرط وهي غرثى الوشاح [5]<lb/>لا تبالي هبّ الرياح إذا ما <gap resp="#org_MS"/> أشفق الرسح من هبوب الرياح [6]<lb/>بفؤادي من لحظها داميات <gap resp="#org_MS"/> فعل نبل صوائب ورماح<lb/>قد تسليت عن رسيس هواها <gap resp="#org_MS"/> بك حتى كأنني جدّ صاحٍ [7]<lb/>بل يمينًا بواردات البطاح <gap resp="#org_MS"/> يتبارين ضمرًا كالقداح<lb/>قد برى النصّ نيّها والتغالي <gap resp="#org_MS"/> ودؤوب الإمساء والإصباح [8]<lb/>بعد ليل سرينه بعد ليل <gap resp="#org_MS"/> تصل الهجر بانسلاب الرواح<lb/>بعد خرق قطعنه بعد خرق <gap resp="#org_MS"/> تقذف الطرف نحو خرق فساح [9]<lb/>أفتأ الدهر هاجرًا للغواني <gap resp="#org_MS"/> ووصولاً للكتب والألواح<lb/>وأنشدنا أيضًا لأحد شيوخ مشايخه المختار ابن بونا الشنقيطي من قصيدة<lb/>طويلة:<lb/>إِلامَ فِيمَ عَلامَ إذا السكوت لكم <gap resp="#org_MS"/> كأن بينكم حقدًا وهُجرانا<lb/>ففاكهون بحلو الجد عن أدب <gap resp="#org_MS"/> نجلو به ما على ألبابنا رانا<lb/>شيئًا من أحسن ما قد قاله عمر <gap resp="#org_MS"/> وما استطبناه من أشعار غيلانا<lb/>ولابن زيدون قولٌ في الحبيب أنا <gap resp="#org_MS"/> أحق منه به سرًا وإعلانا<lb/>(أيا نسيم الصَّبَا بلِّغ تحيتنا <gap resp="#org_MS"/> مَن لو على البُعد حيًّا كان أحيانا)<lb/>ونحن ركْب من الأشراف منتظم <gap resp="#org_MS"/> نُجلّ ذا الخلق قدرًا دون أدنانا<lb/>قد اتخذنا ظهور العِيس مدرسة <gap resp="#org_MS"/> بها نُبَين دينَ الله تِبيانا <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) اللواح بالضم: العطش.<lb/>(2) الثرى هنا: كثرة المال.<lb/>(3) جريان: منصوب على أنه مفعول مطلق لفعل محذوف: أي يجري جريان والصفاح كرمان: حجارة طويلة دقيقة.<lb/>(4) الرماح بالضم: اسم مكان في نجد، قاله الأستاذ.<lb/>(5) الخدلة: الممتلئة الساقين، والقُلب بالضم: سوار غير ملوي، وقيل: ما كان من الأسورة مفتولاً من طاق واحد لا من طاقين، والبُرى بالضم: (ج) برة، وهي الحلقة من سوار وقُرط<lb/>وخلخال، والمِرط بالكسر: كساء يُؤتزَر به، والمعنى: أن هذه الخوذ (الشابة) ممتلئة، بحيث تغص حليتها وإزارها، لكنها غرثى الوشاح، أي هيفاء دقيقة الخِصر، والغرث في الأصل: الجوع، والتجوز فيه ظاهر.<lb/>(6) الرسح: (ج) رسحاء، والرسح: قلة لحم العجز والفخذين.<lb/>(7) يضاف لفظ (جد) إلى الوصف فيفيد المبالغة فيه، يقال: فلان جد عالِم وجد صاحٍ، أي متناهٍ في العلم وفي الصحو.<lb/>(8) النص: استفراغ الجهد في السير، والني: الشحم والسمن.<lb/>(9) الخرق: القفر.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P411.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
