<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="23" to="23" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1380.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">غرة ذو الحجة - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1321" change="#d3e146">1321</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">18 فبراير 1904</date>م
<pb n="n6-p891" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1381.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد البشير ظافر الأزهري</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المفتي والإفتاء في الشرع</head>
               <lb/>
               <lb/>ختم الإمام ابن القيم رحمه الله تعالى كتابه (أعلام الموقعين) بفوائد كثيرة<lb/>مطولة تتعلق بالفتوى، فرأينا أن نلخص منها ما يأتي؛ تنويرًا لبحثنا السابق، وليعلم<lb/>قليل الاطلاع أن مفتي الديار المصرية جرى في فتواه للترنسفالي على سنة السلف<lb/>الصالح، واقتدى فيها بأئمة الدين، لا بأوضاع جهلة المقلين:<lb/>الفائدة الأولى: من تلك الفوائد في أنواع الأسئلة التي تعرض على المفتي.<lb/>والثانية: في بيان أنه يجوز للمفتي أن يعدل في جواب المستفتي عمّا سأل عنه<lb/>إلى ما هو أنفع منه واستدل على ذلك بالكتاب والسنة.<lb/>والثالثة: في بيان أنه يجوز للمفتي أن يجيب السائل بأكثر مما سأله عنه،<lb/>واستدل على ذلك بالسنة (وفي صحيح البخاري باب معقود لهذا) .<lb/>والرابعة: في بيان أن من فقه المفتي ونصحه أن يدل المستفتي على ما هو خير<lb/>مما منعه منه بالفتوى فيما سأل عنه واستدل عليه بالسنة.<lb/>والخامسة: في أنه ينبغي للمفتي أن يحذر السائل مما يذهب إليه الوهم من<lb/>خلاف الصواب في الفتوى واستدل عليه بأسلوب الكتاب والسنة.<lb/>قال: (الفائدة السادسة) ينبغي للمفتي أن يذكر دليل الحكم ومأخذه ما أمكنه<lb/>ذلك ولا يلقيه إلى المستفتي ساذجًا مجردًا عن دليله ومأخذه، فهذا لضيق عطنه وقلة<lb/>بضاعته من العلم.<lb/>ومن تأمل من فتاوى النبي صلى الله عليه وسلم - وقد أوردها المصنف في<lb/>آخر الفوائد، الذي قوله حجة بنفسه - رآها مشتملة على التنبيه على حكمة الحكم<lb/>ونظيره، ووجه مشروعيته؛ وهذا كما سئل عن بيع الرطب بالتمر فقال: (أينقص<lb/>الرطب إذا جف؟) قالوا: نعم. فزجر عنه، ومن المعلوم أنه كان يعلم نقصانه<lb/>بالجفاف؛ ولكن نبههم على علة التحريم وسببه. ومن هذا قوله لعمر وقد سأله عن<lb/>قبلة امرأته وهو صائم فقال: (أرأيت لو تمضمضت ثم مججته، أكان<lb/>يضر شيئًا؟ قال: لا. فنبه على أن مقدمة المحظور لا يلزم أن تكون محظورة؛ فإن<lb/>غاية القبلة أنها مقدمة الجماع، فلا يلزم من تحريمه تحريم مقدمته كما أن وضع الماء<lb/>في الفم مقدمة شربه وليست المقدمة محرمة. ومن هذا قوله صلى الله عليه وسلم:<lb/>(لا تنكح المرأة على عمتها ولا على خالتها؛ فإنكم إذا فعلتم ذلك قطعتم أرحامكم)<lb/>فذكر لهم الحكم ونبههم على علة التحريم. ومن ذلك قوله لأبي النعمان بن بشير -<lb/>وقد خصّ بعض ولده بغلام نحله إياه - فقال: (أتحب أن يكونوا لك في البر<lb/>سواء) ؟ قال: نعم قال (فاتقو الله واعدلوا بين أولادكم) . وفي لفظ: (إن هذا لا<lb/>يصلح) وفي لفظ: (إني لا أشهد على جور) ، وفي لفظ (أشهدْ على هذا غيري)<lb/>تهديدًا لا إذنًا؛ فإنه لا يأذن في الجور قطعًا. وفي لفظ: (رده) والمقصود أنه<lb/>نبهه على علة الحكم <gap resp="#org_MS"/> إلخ الشواهد.<lb/>(الفائدة التاسعة) ينبغي للمفتي أن يفتي بلفظ النص مهما أمكنه؛ فإنه<lb/>يتضمن الحكم والدليل مع البيان التام؛ فهو حكم مضمون له الصواب متضمن للدليل<lb/>على أحسن بيان، وقول الفقيه المعين ليس كذلك. وقد كان الصحابة والتابعون والأئمة<lb/>الذين سلكوا على منهاجهم يتحرّون ذلك غاية التحري حتى خلفت من بعدهم خلوف<lb/>رغبوا عن النصوص، واشتقوا لأنفسهم ألفاظًا غير ألفاظ النصوص، فأوجب ذلك<lb/>هجر النصوص؛ ومعلوم أن تلك الألفاظ لا تفي بما تفي به النصوص من الحكم<lb/>والدليل وحسن البيان؛ فتولد من هجر النصوص والإقبال على الألفاظ الحادثة<lb/>وتعليق الأحكام بها على الأمة من الفساد ما لا يعلمه إلا الله تعالى، فألفاظ النصوص<lb/>عصمة وحجة بريئة من الخطأ والتناقض والتعقيد والاضطراب.<lb/>ولما كانت هي عصمة عمدة الصحابة وأصولهم التي إليها يرجعون كانت<lb/>علومهم أصح من علوم مَن بعدهم وخطؤهم فيما اختلفوا فيه أقل من خطأ من بعدهم.<lb/>ثم إن التابعين بالنسبة إلى من بعدهم كذلك، وهلم جرّا. ولمّا استحكم هجران<lb/>النصوص عند أكثر أهل الأهواء والبدع كانت علومهم في مسائلهم وأدلتهم في غاية<lb/>الفساد والاضطراب والتناقض.<lb/>وقد كان أصحاب رسول الله (صلى الله عليه وسلم) إذا سئلوا عن مسألة<lb/>يقولون: قال الله كذا، قال رسول الله (صلى الله عليه وسلم) كذا أو فعل كذا، ولا<lb/>يعدلون عن ذلك ما وجدوا إليه سبيلاً قط، فمن تأمل أجوبتهم وجدها شفاءً لما في<lb/>الصدور، فلما طال العهد وبعد الناس من نور النبوة صار هذا عيبًا عند المتأخرين<lb/>أن يذكروا في أصول دينهم وفروعه: قال الله وقال رسول الله، أما أصول دينهم<lb/>فصرّحوا في كتبهم أن قول الله، وقول رسول الله لا يفيد اليقين في مسائل أصول<lb/>الدين؛ وإنما يحتج بكلام الله ورسوله فيها الحشوية والمجسمة والمشبهة. وأما<lb/>فروعهم فقنعوا فيها بتقليد من اختصر لهم بعض المختصرات التي لا يذكر فيها نص<lb/>عن الله ولا عن رسوله (صلى الله عليه وسلم) ، ولا عن الإمام الذي زعموا أنهم<lb/>قلدوه دينهم؛ بل عمدتهم فيما يفتون ويقضون به، وينقلون به الحقوق ويبيحون به<lb/>الفروج والدماء والأموال على قول ذلك المصنف، وأجلهم عند نفسه، وزعيمهم عند<lb/>بني جنسه، من يستحضر لفظ الكتاب ويقول: هكذا قال وهكذا لفظه، والحلال ما<lb/>أحله ذلك الكتاب، والحرام ما حرمه، والواجب ما أوجبه، والباطل ما أبطله،<lb/>والصحيح ما صححه، هذا وأنَّى لنا بهؤلاء في مثل هذه الأزمان، فقد دفعنا إلى أمر<lb/>تضج منه الحقوق إلى الله ضجيجها، وتعج منه الفروج والأموال والدماء إلى ربها<lb/>عجيجها، يبدل فيه الأحكام، ويقلب الحلال بالحرام، ويجعل المعروف فيه أعلى<lb/>مراتب المنكرات، والمنكر الذي لم يشرعه الله ورسوله من أفضل القربات، الحق<lb/>فيه غريب وأغرب منه من يعرفه، وأغرب منهما من يدعو إليه وينصح به نفسه<lb/>والناس، قد فلق له فالق الإصباح صبحه عن غياهب الظلمات، وأبان له طريقه<lb/>المستقيم من بين تلك الطرق الجائرات؛ وأراه بعين قلبه ما كان عليه رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم وأصحابه مع ما عليه أكثر الخلق من البدع المضرات، رفع له<lb/>علم الهداية فشمر إليه، ووضح له الصراط المستقيم فقام واستقام عليه، وطوبى له<lb/>من وحيدٍ على كثرة السكان، غريبٍ على كثرة الجيران؛ بين أقوام رؤيتهم قذى<lb/>العيون، وشجى الحلوق، وكرب النفوس، وحميّ الأرواح، وغم الصدور،<lb/>ومرض القلوب، إن أنصفتهم لم تقبل طبيعتهم الإنصاف، وإن طلبته منهم فأين<lb/>الثريا من يد الملتمس، قد انتكست قلوبهم، وعمي عليهم مطلوبهم، رضوا بالأماني<lb/>وابتلوا بالحظوظ وحصلوا على الحرمان؛ وخاضوا بحار العلم ولكن بالدعاوي<lb/>الباطلة وشقاشق الهذيان، ولا والله ما ابتلت من وشله أقدامهم، ولا زكت به عقولهم<lb/>وأحلامهم، ولا ابيضت به لياليهم وأشرقت بنوره أيامهم، ولا ضحكت بالهدى<lb/>والحق منه ربوة الدفاتر إذ بلت به أقلامهم، أنفقوا في غير شيء نفائس الأنفاس،<lb/>وأتعبوا أنفسهم وحيروا من خلفهم من الناس، ضيعوا الأصول، فحُرموا الوصول؛<lb/>وأعرضوا عن الرسالة فوقعوا في مهامة الحيرة وبيداء الضلالة والمقصود أن<lb/>العصمة مضمونة في ألفاظ النصوص ومعانيها في أتم بيان وأحسن تفسير، ومن رام<lb/>إدراك الهدى ودين الحق من غير مشكاتها فهو عليه عسير غير يسير) اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>إن ما ذكره هذا الإمام الجليل من وجوب إسناد الفتاوى إلى نصوص الكتاب<lb/>والسنة هو الذي جرى عليه جميع أئمة المسلمين؛ ولكن الذين ذكرهم خرجوا عن<lb/>هدي السنة وطريقة الأئمة فحتموا إسناد الفتوى إلى قول مؤلف من المقلدين الميتين<lb/>ولم ينقل عن عالم من علماء الإسلام جواز تقليد المقلد، ولم يكتفوا بهذا حتى صاروا<lb/>يعيبون من يفتي بالكتاب والسنة، ويزعمون أنهم بهذا ينصرون الإسلام، وما الإسلام<lb/>إلا الكتاب والسنة اللذين تركوهما وعادوهما.<lb/>وما ذكره من أوصاف العالم الذي يفتي بالنصوص ويراه الناس غريبًا ينطبق<lb/>في زمنه على شيخي الإسلام (رحمهما الله تعالى) وفي هذا الزمن على الأستاذ<lb/>الإمام (حفظه الله) فإنه لما استند في الفتوى بحل ذبائح أهل الكتاب على إطلاقها<lb/>بإطلاق نص القرآن في حلها - قام بعض الجاهلين يعيب ذلك زاعمًا أن الإفتاء بنص<lb/>القرآن غير جائز للمفتي، وإنما يجب عليه أن يذكر نص مؤلف من المؤلفين الميتين<lb/>الذي ينتسبون إلى أبي حنيفة خاصة. ويا ليت هذا العيب والأفكار كان ممن يدعون<lb/>الاشتغال بكتب الأحكام التي يسمونها فقهًا، كلا إنه صادر من أجهل أرباب الجرائد<lb/>الأخبارية بالدين وأشدهم إيغالاً في الفسق وإسرافًا في الأمر، فلو كان ابن القيم في هذا<lb/>الزمان فماذا عساه يقول ويكتب في هؤلاء؟<lb/>(الفائدة الحادية عشرة) : إذا نزلت بالحاكم أو المفتي النازلة فإما أن يكون<lb/>عالمًا بالحق فيها أو غالبًا على ظنه، بحيث قد استفرغ وسعه في طلبه ومعرفته أولاً<lb/>فإن لم يكن عالمًا بالحق فيها ولا غلب على ظنه لم يحل له أن يفتي ولا يقضي بما لا<lb/>يعلم، ومتى أقدم على ذلك فقد تعرض لعقوبة الله ودخل تحت قوله تعالى: {قُلْ<lb/>إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا<lb/>بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) ؛<lb/>فجعل القول عليه بلا علم أعظم المحرمات الأربع التي لا تباح بحال؛ ولهذا<lb/>حصر التحريم فيها بصيغة الحصر. ودخل تحت قوله تعالى: {وَلاَ تَتَّبِعُوا<lb/>خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ * إِنَّمَا يَأْمُرُكُم بِالسُّوءِ وَالْفَحْشَاءِ وَأَن تَقُولُوا عَلَى<lb/>اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (البقرة: 168-169) ، ودخل في قول النبي صلى الله عليه<lb/>وآله وسلم: (من أفتى بغير علم فإنما إثمه على من أفتاه) ، وكان أحد القضاة<lb/>الثلاثة الذين ثلثاهم في النار. وإن كان قد عرف الحق في المسألة علمًا أو ظنًا غالبًا<lb/>لم يحل له أن يفتي ولا يقضي بغيره بالإجماع المعلوم بالضرورة من دين<lb/>الإسلام، وهو أحد القضاة الثلاثة والمفتين الثلاثة والشهود الثلاثة، وإذا كان من<lb/>أفتى أو حكم أو شهد بغير علم مرتكبًا لأعظم الكبائر فكيف من أفتى أو حكم أو شهد<lb/>بما يعلم خلافه!<lb/>فالحاكم والمفتي والشاهد كل منهم مخبر عن حكم الله. فالحاكم مخبر منفذ،<lb/>والمفتي مخبر غير منفذ والشاهد مخبر عن الحكم الكوني القدري المطابق للحكم<lb/>الديني الأمري فمن أخبر منهم عما يعلم خلافه فهو كاذب على الله عمدًا: {وَيَوْمَ<lb/>القِيَامَةِ تَرَى الَّذِينَ كَذَبُوا عَلَى اللَّهِ وَجُوهُهُم مُّسْوَدَّةٌ} (الزمر: 60) ، ولا أظلم<lb/>ممن كذب على الله وعلى دينه. وإن أخبروا بما لم يعلموا فقد كذبوا على الله جهلاً،<lb/>وإن أصابوا في الباطن وأخبروا بما لم يأذن الله لهم في الإخبار به وهم أسوأ حالاً<lb/>من القاذف إذا رأى الفاحشة وحده فأخبر بها فإنه كاذب عند الله، وإن أخبر بالواقع<lb/>فإن الله لم يأذن له في الإخبار بها إلا إذا كان رابع أربعة فإن كان كاذبًا عند الله في<lb/>خبر مطابق لمخبره حيث لم يأذن له في الإخبار به فكيف من أخبر عن حكمه بما لم<lb/>يعلم أن الله حكم به ولم يأذن له في الإخبار به قال الله تعالى: {وَلاَ تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ<lb/>أَلْسِنَتُكُمُ الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ<lb/>الكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ * مَتَاعٌ قَلِيلٌ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ} (النحل: 116-117) ، وقال<lb/>تعالى: {فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن كَذَبَ عَلَى اللَّهِ وَكَذَّبَ بِالصِّدْقِ إِذْ جَاءَهُ} (الزمر: 32) .<lb/>والكذب على الله يستلزم التكذيب بالحق والصدق. وقال تعالى: {وَمَنْ أَظْلَمُ<lb/>مِمَّنِ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِباً أُوْلَئِكَ يُعْرَضُونَ عَلَى رَبِّهِمْ وَيَقُولُ الأَشْهَادُ هَؤُلاءِ الَّذِينَ<lb/>كَذَبُوا عَلَى رَبِّهِمْ أَلاَ لَعْنَةُ اللَّهِ عَلَى الظَّالِمِينَ} (هود: 18) ، وهؤلاء الآيات وإن<lb/>كانت في حق المشركين والكفار فإنها متناولة لمن كذب على الله في توحيده ودينه<lb/>وأسمائه وصفاته وأفعاله، ولا تتناول المخطئ المأجور إذا بذل جهده، واستفرغ<lb/>وسعه في إصابة حكم الله وشرعه؛ فإن هذا هو الذي فرضه الله عليه فلا يتناول<lb/>المطيع لله وإن أخطأ، وبالله التوفيق.<lb/>(الفائدة الثانية عشرة) حكم الله ورسوله يظهر على أربعة ألسنة:<lb/>لسان الراوي، ولسان المفتي، ولسان الحاكم، ولسان الشاهد. فالراوي يظهر<lb/>على لسانه لفظ حكم الله ورسوله. والمفتي يظهر على لسانه معناه وما استنبطه<lb/>من لفظه. والحاكم يظهر على لسانه الإخبار بحكم الله وتنفيذه. والشاهد يظهر<lb/>على لسانه الإخبار بالسبب الذي يثبت حكم الشارع. والواجب على هؤلاء الأربعة<lb/>أن يخبروا بالصدق المستند إلى العلم فيكونون عالمين بما يخبرون به صادقين<lb/>في الإخبار به، وآفة أحدهم الكذب والكتمان فمتى كتم الحق أو كذب فيه فقد حادَّ<lb/>الله تعالى في شرعه ودينه، وقد أجرى الله سنته أن يمحق عليه بركة علمه<lb/>ودينه ودنياه إذا فعل ذلك، كما أجرى عادته سبحانه في المتبايعين إذا كتما وكذبا<lb/>أن يمحق بركة بيعهما. ومن التزم الصدق والبيان في مرتبته بورك له في علمه<lb/>ووقته ودينه ودنياه، وكان مع النبيين والصديقين والشهداء والصالحين وحسن<lb/>أولئك رفيقًا، ذلك الفضل من الله وكفى بالله عليمًا.<lb/>فبالكتمان يعزل الحق عن سلطانه، وبالكذب يقلبه عن وجهه، والجزاء من<lb/>جنس العمل؛ فجزاء أحدهم أن يعزله الله عن سلطان المهابة والكرامة والمحبة<lb/>والتعظيم الذي يلبسه أهل الصدق والبيان، ويلبسه ثوب الهوان والمقت والخزي بين<lb/>عباده، فإذا كان يوم القيامة جازى الله سبحانه من يشاء من الكاذبين الكاتمين بطمس<lb/>الوجوه وردها على أدبارها كما طمسوا وجه الحق وقلبوه عن وجهه جزاءً وافقًا،<lb/>{وَمَا رَبُّكُ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ} (فصلت: 46) .<lb/>(الفائدة الخامسة عشرة) ليحذر المفتي الذي خاف مقامه بين يدي الله<lb/>سبحانه أن يفتي السائل بمذهب الذي يقلده، وهو يعلم أن مذهب غيره في تلك<lb/>المسألة أرجح من مذهبه وأصح دليلاً، فتحمله الرياسة على أن يتقَّحم الفتوى بما<lb/>يغلب على ظنه أن الصواب في خلافه؛ فيكون خائنًا لله ورسوله وللسائل، وغاشًّا<lb/>له، والله لا يهدي كيد الخائنين وحرم الجنة على من لقيه، وهو غاش للإسلام وأهله،<lb/>والدين النصيحة، والغش مضاد للدين كمضادة الكذب للصدق، والباطل للحق،<lb/>وكثيرًا ما نرى المسألة نعتقد فيها خلاف المذهب فلا يسعنا أن نفتي فيها بخلاف ما<lb/>نعتقده، فنحكي المذهب ثم نحكي المذهب الراجح ونرجحه ونقول: هذا هو الصواب<lb/>وهو أولى أن يؤخذ به. وبالله التوفيق اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>ليعتبر بهذا الجهلاء الذي يزعمون أن المفتي يجب عليه أن يفتي كل سائل<lb/>بالمذهب الذي عليه الحاكم الذي قلده منصب الإفتاء، وإن خالف اعتقاده، كأن<lb/>المنصب يجيز للمسلم أن يترك اعتقاده فيحلل ما يعتقده حرامًا، ويحرم ما يعتقده<lb/>حلالاً، وفي هذا الزعم من الجناية على الدين ونصر أهواء الحكام عليه ما لا يفوق<lb/>إفساده إفساد، ونحن نعلم أن أكثر السلاطين والأمراء المتأخرين لا يعلمون من<lb/>المذاهب - التي ينتسبون إليها - شيئًا من الأحكام القضائية ولا من أحكام الحلال<lb/>والحرام إلا المشهور الذي يعرفه العوام، فإذا ولوا مفتيًا ليفتي محاكمهم ورعاياهم فمن<lb/>أي كتاب أو سنة أو إجماع أو قياس نوجب على هذا المفتي أن يترك علمه واعتقاده<lb/>في كل مسألة تخالف مذهب السلطان، ويفتي الناس بالمذهب الذي ينتسب إليه<lb/>السلطان بالقول وهو في الحقيقة من العوام الذين مذهبهم مفتيهم؟<lb/>نعم، إن لإفتاء المفتي بمذهب السلطان في المسائل القضائية التي تنظر فيها<lb/>المحاكم وجهًا، إذا كان السلطان لا ينفذ إلا ما يقضي به القاضي على مذهب؛ وذلك<lb/>لأن الإفتاء والقضاء بخلاف ذلك يكون لغوًا. أما إذا كان السلطان يطلب الحق في<lb/>المسائل القضائية، ومتى ظهر له بإفتاء أو غيره وحكم به حاكم ينفذه فلا وجه<lb/>لالتزام مذهبه مطلقًا. وأما المسائل الدينية التي لا تتعلق بالمحاكم ولا تحتاج إلى<lb/>تنفيذ السلطان؛ كمسائل الحلال والحرام والعبادات، فمن أكبر الجهل بالدين أن يقال:<lb/>إنه يجب على المفتي أن يفتي فيها بمذهب السلطان ويترك اعتقاده الذي ينجيه عند<lb/>الله تعالى لأجل منصبه الذي بني على الاجتهاد في كل مذهب ويريد المقلدون أن<lb/>يقصروه على التقليد.<lb/>ثم قال ابن القيم:<lb/>(الفائدة العشرون) لا يجوز للمقلد أن يفتي في دين الله بما هو مقلد فيه،<lb/>وليس على بصيرة فيه سوى أنه قول من قلده دينه، هذا إجماع من السلف كلهم<lb/>وصرّح به الإمام أحمد والشافعي رضي الله عنهما وغيرهما. قال أبو عمرو بن<lb/>الصلاح: قطع أبو عبد الله الحليمي إمام الشافعيين بما وراء النهر والقاضي أبو<lb/>المحاسن الروياني صاحب بحر المذاهب وغيرهما: بأنه لا يجوز للمقلد أن يفتي بما<lb/>هو مقلد فيه، وقال: وذكر الشيخ أبو محمد الجويني في شرحه لرسالة الشافعي<lb/>عن شيخه أبي بكر القفال المروزي أنه لا يجوز لمن حفظ كلام صاحب مذهب<lb/>ونصوصه أن يفتي به؛ وإن كان متبحرًا فيه جاز أن يفتي.<lb/>قال أبو عمرو: ومن قال: لا يجوز له أن يفتي بذلك. معناه: لا يذكره في<lb/>صورة ما يقوله من عند نفسه بل يضيفه إلى غيره ويحكيه عن إمامه الذي قلده. فعلى<lb/>هذا من عددناه في أصناف المفتين المقلدين ليسوا على الحقيقة من المفتين؛ ولكنهم<lb/>قاموا مقام المفتين وادعوا عنهم فعُدوا منهم، وسبيلهم في ذلك أن يقولوا مثلاً:<lb/>مذهب الشافعي كذا وكذا ومقتضى مذهبه كذا وكذا وما أشبه ذلك، ومن ترك منهم<lb/>إضافة ذلك إلى إمامه فإن كان ذلك اكتفاءً منه بالمعلوم عن الصريح، فلا بأس.<lb/>قلت: ما ذكره أبو عمرو حسن، إلا أن صاحب هذه المرتبة يحرم عليه أن<lb/>يقول مذهب الشافعي لما لا يعلم أنه نصه الذي أفتى به أو يكون شهرته بين أهل<lb/>المذهب شهرة لا يحتاج معها إلى الوقوف على نصه كشهرة مذهبه في الجهر<lb/>بالبسملة والقنوت في الفجر ووجوب تبييت النيّة للفرض من الليل ونحو ذلك؛ فأما<lb/>مجرد ما يجد في كتب من انتسب إلى مذهبه من الفروع فلا يسعه أن يضيفها إلى<lb/>نصه ومذهبه بمجرد وجودها في كتبهم فكم فيها من مسألة له لا نص فيها ألبتة<lb/>ولا ما يدل عليه! وكم فيها من مسألة نصه على خلافها! وكم فيها من مسألة اختلف<lb/>المنتسبون إليه في إضافتها إلى مقتضى نصه ومذهبه! فهذا يضيف إلى<lb/>مذهبه إثباتها، وهذا يضيف إليه نفيها.<lb/>فلا ندري كيف يسع المفتي عند الله أن يقول: هذا مذهب الشافعي وهذا مذهب<lb/>مالك وأحمد وأبي حنيفة. وأما قول الشيخ أبي عمرو: إن هذا المفتي يقول: هذا<lb/>مقتضى مذهب الشافعي. فلعمر الله لا يقبل ذلك من كل مَن نصب نفسه للفُتيا حتى<lb/>يكون عالمًا بمأخذ صاحب المذهب ومداركه وقواعده جمعًا وفرقًا، ويعلم أن ذلك<lb/>الحكم مطابق لأصوله وقواعده بعد استفراغ وسعه في معرفة ذلك فيها حتى إذا أخبر<lb/>أن هذا مقتضى مذهبه كان له حكم أمثاله ممن قال بمبلغ علمه، ولا يكلف الله نفسًا إلا<lb/>وسعها.<lb/>وبالجملة: فالمفتي مخبر عن الحكم الشرعي؛ وهو إما مخبر عما فهمه عن الله<lb/>ورسوله، وإما مخبر عما فهمه من كتاب أو نصوص من قلده دينه، وهذا لون، وهذا<lb/>لون، فكما لا يسع الأول أن يخبر عن الله ورسوله إلا بما علمه فكذا لا يسع الثاني أن<lb/>يخبر عن إمامه الذي قلده دينه إلا بما يعلمه وبالله التوفيق.<lb/>(الفائدة الثانية والعشرون) إذا عرف العامي حكم حادثة بدليلها فهل له أن<lb/>يفتي به ويسوغ لغيره تقليده فيه؟ ففيه ثلاثة أوجه للشافعية وغيرهم:<lb/>أحدها: الجواز؛ لأنه قد حصل له العلم بحكم تلك الحادثة عن دليلها كما حصل<lb/>للعالم؛ وإن تميز العالم عنه بقوة يتمكن بها من تقرير الدليل، ودفع المعارض له<lb/>فهذا قدر زائد على معرفة الحق بدليله.<lb/>والثاني: لا يجوز ذلك مطلقًا، لعدم أهليته للاستدلال وعدم علمه بشروطه وما<lb/>يعارضه ولعله يظن دليلاً ما ليس بدليل.<lb/>والثالث: إن كان الدليل كتابًا أو سنة جاز له الإفتاء وإن كان غيرهما لم يجز؛<lb/>لأن القرآن والسنة خطاب لجميع المكلفين، فيجب على المكلف أن يعمل بما وصل<lb/>إليه من كتاب ربه تعالى، وسنة نبيه صلى الله عليه وآله وسلم، ويجوز له أن يرشد<lb/>غيره إليه، ويدله عليه اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>علم مما قاله هذا الإمام الجليل أن سلف الأمة وأئمتها مجمعون على أنه يجب<lb/>على المفتي أن يفتي بعلمه في المسألة، وإنما أجاز بعض فقهاء القرون المتوسطة أن<lb/>ينقل المفتي قول بعض الأئمة المجتهدين أو رأيه على أنه خبر ورواية، وذلك لا<lb/>يسمى فتيا وناقله لا يسمى مفتيًا، وإنما أجازوه للضرورة. وكلام هذا الإمام الحنبلي<lb/>موافق لما نقلناه في الجزء الماضي عن أئمة الحنفية والشافعية ومثلهم في ذلك<lb/>المالكية؛ لأن المسألة إجماعية.<lb/>وعلم من قوله أيضًا مما تقدم مثله من قبل، وهو أن العالم إذا كان لا يقدر على<lb/>الفتوى في جميع المسائل بالاجتهاد، وكان واقفًا على أدلة بعضها فما عرف دليله<lb/>وجب عليه أن يفتي به دون غيره، وقد تقدم في الأجزاء السابقة أن هذه المسألة<lb/>مبنية على قول أهل الأصول بتجزؤ الاجتهاد. فإذا فرضنا أن مفتي الديار المصرية<lb/>لم يستوفِ الشروط التي وضعوها للمجتهد المطلق؛ فهل يبعد على مثله وعلى من<lb/>هو دونه بمراحل أن يعرف بعض المسائل بدليلها من الكتاب والسنة؟ وما أظن أن<lb/>أحدًا من حاسديه يباهت نفسه بإنكار أهليته لذلك؛ كيف وقد أجازوها للعامي؟ !<lb/>وعلى هذا يكون وافق أئمة الأصول والفقه في فتواه للترنسفالي بالدليل من غير<lb/>صاحة إلى بناء الفتوى على دعوى الاجتهاد المطلق.<lb/>وهذا الكلام إنما هو لبيان صحة أسلوب كتابة الفتوى، أما صحة الحكم وحقية<lb/>ما أفتى به فهي مؤيَّدة بالإجماع في الواقعة كما تقدم شرحه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p900" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1382.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الآثار المكذوبة</head>
               <lb/>محمد البشير ظافر الأزهري<lb/>
               <lb/>اعتاد كثير ممن أراد الله بهم شرًا على الاختلاق والتدليس، وزيادة أشياء في<lb/>الدين، ما أنزل الله بها من سلطان؛ ليجلبوا بها نفعًا ويكسبوا بها حطامًا، فكذبوا<lb/>وزوروا آثارًا، ونسبوها للنبي صلى الله عليه وسلم وغَرُّوا بذلك العامة، ومَوَّهُوا<lb/>عليهم حتى اعتقدوا صدق تلك الآثار، ورسخ في أذهانهم أنها من الحقائق، مع أنها<lb/>مزورة بلا ريب، ويعرفها كذلك كل من له إلمام بالحديث الشريف، ووقوف على<lb/>السنة النبوية، واطلاع على السيرة الشريفة والشمايل المنيفة، وخبرة بالتاريخ<lb/>وتبحّر في المعارف، وبُعد عن الخرافات والأوهام.<lb/>وكثيرًا ما تستر الأوهام أنوار الحقائق، وتحجب شموس المعارف، ثم لا تلبث<lb/>أن تزول لذوي الاطلاع والنقد والاختبار، فلا تغرهم تلك الزخارف ولا ينخدعون<lb/>بأعمال العامة والجهلة، ولا يقلدونهم في أعمالهم الفاسدة التي درجوا عليها، واطمأنوا<lb/>بها، وركنوا إليها ركونًا عظيمًا.<lb/>لبّس هؤلاء المزورون على المسلمين وأدخلوا في الديانة الإسلامية ما ليس<lb/>منها، وحسنوا لهم أعمال أهل الوثنية كالتمسح بالأحجار والأخشاب والأشجار<lb/>وتقبيل الأبواب والآثار المزورة؛ كأثر القدم المعزو للنبي صلى الله عليه وسلم كذبًا<lb/>وزورًا في الجامع الأحمدي، وجامع قايتباي ومسجد سيدي عبد الرازق<lb/>بالإسكندرية وحجر المرفق ومسجد البغلة والآثار التي بالرباط الكائن بقرب بركة<lb/>الحبش على شاطئ النيل.<lb/>قال المؤرخ المقريزي: وكان شيخنا السراج البلقيني يطعن في هذه الآثار<lb/>ويذكر أن له فيها مصنفًا: فترى هناك العامة مزدحمين على التمسح بتلك الآثار<lb/>والأحجار أي ازدحام معتقدين فيها اعتقادًا كبيرًا، ملتمسين منها البركات الموهومة،<lb/>مستشهدين بالأحاديث الموضوعة على أن الاعتقاد بالأحجار ينفع، مع أن ذلك من<lb/>شأن أهل الوثنية؛ فإنهم يحسنون ظنهم بالأحجار، وهؤلاء تشبهوا بهم، وساروا<lb/>على طريقهم، ولم يكتفوا بتلك الأعمال حتى اعتقدوا أنها قربة تقربهم إلى الله تعالى<lb/>زلفى؛ مع أنها مفسدة كبرى ودين الإسلام بريء من هذه الأفعال، ومن نسبتها إليه،<lb/>ومنزه عن أفعال الوثنيين، وعقائدهم الباطلة التي لا يركن إليها مَن اطّلع على<lb/>السنّة، وأُشرب قلبه بالتوحيد، وابتعد عن الشرك.<lb/>وقد رأينا إتمامًا للفائدة أن نذكر ههنا نص الفتوى التي أفتى بها حافظ الأنام<lb/>شيخ الإسلام الإمام أبو العباس أحمد ابن تيمية الحنبلي فيما نقله عنه تلميذه الحافظ<lb/>ابن القيم وغيره وهي: (أن الجهال تخترع أحجارًا يزعمون أن فيها أثر قدم النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم فيتمسحون بها ويقبلونها كما يقول الجهال في الصخرة التي في<lb/>بيت المقدس من أن فيها أثرًا من موطئ قدم النبي صلى الله عليه وسلم، وفي دمشق<lb/>مسجد يسمى مسجد القدم يقال: إن ذلك أثر قدم موسى عليه السلام. وهو باطل لا<lb/>أصل له، ولم يقدم موسى دمشق وما حولها، ومثله أحجار بمصر، وغيرها من<lb/>البلدان افتراها الكاذبون، واستخفّوا بها عقول العامة؛ بل ما يروى من حديث أنه صلى الله عليه وسلم كان إذا وطئ على الصخر أثَّر فيه قدمه، كل ذلك من الكذب<lb/>المختلق، لم ينقله أحد من أهل العلم بأحواله صلى الله عليه وسلم؛ بل هو كذب<lb/>عليه، فلا يغتر بنقل كثيرين متساهلين في ذلك ساكتين عن حكم الحديث.<lb/>وقد اتفق العلماء على ما مضت به السنة من أنه لا يشرع الاستلام والتقبيل لمقام<lb/>إبراهيم الذي ذكره الله في قوله تعالى: {وَاتَّخِذُوا مِن مَّقَامِ إِبْرَاهِيمَ مُصَلًّى} (البقرة:<lb/>125) ، وذكر الأزرقي عن قتادة: أُمروا أن يصلوا عنده ولم يؤمروا بمسحه، ولقد<lb/>تكلفت هذه الأمة شيئًا ما تكلفت به الأمم قبلها ذكر لنا من رأى أثره وأصابعه (كذا)<lb/>فما زالت هذه الأمة تمسحه حتى اخلولق، وأيضًا فإن المكان الذي كان النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم يصلي فيه كالمدينة المنورة دائمًا لم يكن أحد من السلف يستلمه، ولا يقبله،<lb/>فكيف بما لا تعلم صحته من آثاره عليه الصلاة والسلام، وبما يعلم أنه مكذوب<lb/>كحجارة كثيرة يأخذها الكذابون، وينحتون فيها موضع قدم ويزعم غيرهم من الجهال<lb/>أن هذا موضع قدم النبي صلى الله عليه وسلم، فإذا كان هذا غير مشروع في موضع<lb/>قدميه وقدمي إبراهيم الخليل عليه السلام فكيف يقال: إنه موضع قدميه؟ كذبًا وافتراءً<lb/>عليه؛ كالموضع الذي بصخرة بيت المقدس وغيره من المقامات. اهـ من كتاب<lb/>تنزيه المصطفى المختار عما لم يثبت من الآثار، للعلامة المحقق الشيخ أحمد بن<lb/>العجمي الوفائي الشافعي.<lb/>جاء الإسلام بقطع شأفة الوثنية ورفع أعلام التوحيد، ومحو العقائد الباطلة<lb/>الراسخة في الأذهان، ونفي كثير من الأباطيل التي كانت منتشرة، وحضّ على<lb/>التمسك بمكارم الأخلاق، والابتعاد عن سفاسف الأمور، وبين للناس ما يجب عليهم،<lb/>وأظهر الحق من الباطل، وحذّر من الوقوع في المآثم.<lb/>فعلى العاقل أن يتمسّك بأوامره ويبتعد عن تلك الآثار التي ابتدعها المزورون<lb/>ليروّجوا بها سلعتهم، ويستفيدوا الفوائد الدنيوية الوقتية فجرَّؤا الناس على الأعمال<lb/>الموجبة لغضب الله تعالى المنافية لدين الفطرة المفسدة للعقائد المزلزلة لركن<lb/>التوحيد، وسنعود إلى هذا الموضوع في فرصة أخرى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد البشير ظافر الأزهري <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p902" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1383.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأسئلة والأجوبة</head>
               <lb/>
               <lb/>التلفيق في التقليد<lb/>(س1) مصطفى أفندي رشدي بنيابة الزقازيق:<lb/>توضأت وقبل الصلاة نزل من فمي دم خالط الريق وغلبه فانتقض الوضوء؛<lb/>لأني على مذهب الإمام الأعظم، فأردت أن أصلي على مذهب الإمام الشافعي؛ لأن<lb/>ذلك لا ينقض الوضوء عنده فهل تجوز الصلاة؟ وهل إذا اعتراني مثل ذلك وأنا داخل<lb/>للمسجد للصلاة أو فيه والوقت ضيق لا يسع الوضوء أو كنت أنا لا أستطيع<lb/>الوضوء إلا في منزلي لأسباب صحية فهل أصلي على مذهب الشافعي وإن مسست<lb/>امرأة؟<lb/>ومثال ذلك في عبارة أخرى: أن القيء ينقض الوضوء عند الإمام الأعظم دون<lb/>الإمام الشافعي فإذا قاء الإنسان وهو متهيئ للصلاة فهل يصلي على مذهب الشافعي<lb/>(ولو مس امرأة) أم في حال لمس المرأة لا تجوز الصلاة؟<lb/>ومثال ذلك أيضًا: أن صلاة الظهر تصير قضاءً عندنا إذا دخل وقت العصر<lb/>ولكن عند الإمام مالك تعد صلاتها أداءً إلى ما قبل الغروب، فإذا كنت مغتسلاً<lb/>وتوضأت على مذهب؛ فهل تجوز لي الصلاة بعد العصر وأعتبرها أداءً على<lb/>مذهب الإمام مالك؟<lb/>(ج) يعني السائل بالإمام الأعظم، أبا حنيفة؛ فإن مذهب الحنفية مؤلف في<lb/>الحقيقة من عدة مذاهب: أشهرها مذهب أبي حنيفة ومذهب أبي يوسف ومذهب<lb/>محمد بن الحسن؛ ولكن هذين الإماميين قد تلقيا عن الإمام أبي حنيفة وسارا في<lb/>الاجتهاد على طريقه في الاستنباط، ولم تعرف أقواله وآراؤه إلا عنهما، وفي كتبهما<lb/>لذلك جعل ما يؤثر عنهما من النقل عنه، وما خالفاه فيه مذهبًا واحدًا لثلاثة أئمة يقال<lb/>كبيرهم ومرشدهم الإمام الأعظم.<lb/>وقد جرى المؤلفون في هذا المذهب والمفتون فيه من المجتهدين فيه على<lb/>ترجيح أقوال بعض الثلاثة على بعض؛ فكان كل عامل بما في كتبهم مقلدًا لعدة<lb/>أشخاص في حقيقة واحدة، وهذا هو التلفيق الذي منعه الجمهور، وأجازه بعض<lb/>المحققين، وعلى القول بالجواز تكون صلاة السائل صحيحة في المسائل التي<lb/>ذكرها، وقد تقدم البحث في جواز التلفيق والاستدلال عليه في مقالات المصلح<lb/>والمقلد فليراجعه السائل في مجلد المنار الرابع (ص 361) وما بعدها وفي مباحث<lb/>جمعية أم القرى من المجلد الخامس (ص 676) ، وملخصه أن المسألة خلافية،<lb/>وأن أكثر علماء التقليد منعوا التلفيق مع أنه لازم للتقليد، وأن دليل الذين أجازوه<lb/>أقوى. وهذا الخلاف مرفوض في المقلد الذي له معرفة بمذهب إمامه، ونظر<lb/>في أدلته، وأما مَن ليس كذلك فهو عامي لا مذهب له، وإنما مذهبه مذهب<lb/>مفتيه فإذا أفتاه شافعي بشيء وحنفي بشيء فلا يجب عليه أن يتوقف عن الأخذ<lb/>بقول مفتيه في المسألة إلى أن يعرف مذهبه في جميع المسائل التي تتعلق<lb/>بموضوع الفتوى كالصلاة مثلاً.<lb/>هذا، وإنه لا دليل في الكتاب ولا في السنة على نقض الوضوء بالقيء أو<lb/>بخروج الدم فالخلاف فيهما بالرأي والاجتهاد. وأما وقت الأداء والقضاء فالحُكم فيه<lb/>أن كل إمام ينهاك عن تأخير الصلاة إلى الوقت المختلف فيه عمدًا، وإذا أخرت<lb/>بعذر فأحسن التوبة، وأقم الصلاة على وجهها في أول فرصة، وليس عليك تَعَدٍّ، أداء<lb/>أم قضاء والله أعلم.<lb/>* * *<lb/>تعريف الزنا<lb/>وتحريم الاستمتاع بما دونه<lb/>(س2) إسماعيل أفندي. ل. بمصر:<lb/>توجهت لزيارة صديق لي فوجدت عنده مجلسًا حافلاً بالإخوان، والكل<lb/>مشتغلون بالبحث في أحكام الدين، وهذا الشعور لم يوجد إلا بهمة حضرتكم أثابكم<lb/>الله، وجزاكم أحسن الجزاء، وكان من موضوع بحثهم تعريف (الزنا) :<lb/>فقال فريق: هو كذا <gap resp="#org_MS"/> - وذكر معنى الفاحشة الكبرى - وما كان غير ذلك<lb/>لا يعتبر زنا ولا تترتب عليه أحكام، وحينئذ يمكن للرجل أن يأتي المرأة في جزء<lb/>من جسمها ولا عقاب عليه.<lb/>والفريق الآخر قال: إن الإنزال بإحدى هذه الطرق يعتبر زنا.<lb/>وأخيرًا اتفقوا على سؤال المنار والسير على ما يقرره طبقًا للشريعة الإسلامية<lb/>الغراء.<lb/>(ج) : إن أرادوا بالزنا ما يَحُدُّ الحاكمُ صاحبَه الحدَّ المعروف في الفقه فهو<lb/>ما عرفه به الفريق الأول، وإن أرادوا ما حرمه أحكم الحاكمين على عباده وجعله<lb/>من أسباب مقته وسخطه فهو أعم مما قال الفريق الثاني؛ فقد روى البخاري ومسلم<lb/>وغيرهما من أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وآله وسلم قال: (كتب على ابن<lb/>آدم نصيبه من الزنا مدرك ذلك لا محالة؛ فالعينان زناهما النظر، والأذنان زناهما<lb/>الاستماع، واللسان زناه الكلام، واليد زناها البطش، والرِّجْل زناها الخُطا، والقلب<lb/>يهوى ويتمنى، ويصدق ذلك الفرج أو يكذبه) وفي رواية لمسلم: (والفم يزني وزناه<lb/>القُبل) ، وظاهر أن المراد بالنظر هو النظر إلى المرأة الأجنبية بشهوة والمراد<lb/>بالبطش لمسها وفي معنى اليد غيرها فكل ملامسة محرمة. فاستمتاع الرجل بغير<lb/>امرأته أو جاريته المملوكة له ملكًا صحيحًا شرعيًا محرم كيفما كان، سواء أنزل أم لم<lb/>ينزل.<lb/>ومقتضى الحديث الصحيح الذي تقدم أن هذا الاستمتاع يسمى زنا، وأن للزنا<lb/>مراتب أدناها النظر بشهوة عمدًا وأقصاها الفاحشة الكبرى المعروفة، وإنما وضع<lb/>الحد على من انتهى إلى الدرجة القصوى؛ لأن المضرات البدنية والمدنية والأدبية<lb/>التي يعاقب الحكام مرتكبيها لا تظهر إلا في هذه الدرجة، فالنظر مما يكثر وقوعه<lb/>ولا يعرف كونه بشهوة إلا من الناظر فترتيب الحد عليه حرج عظيم؛ لأنه من اللمم<lb/>الذي ترجى مغفرته باجتناب ما وراءه؛ {الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإِثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلاَّ<lb/>اللَّمَمَ} (النجم: 32) . وأما اللمس والتقبيل فمضراته في الإصرار؛ ومنها تجرئة<lb/>مرتكبه على المحارم إذا لم يبادر إلى التوبة منه، وهي مضرة روحية لا أثر لها في<lb/>الأمة - أو في الهيئة الاجتماعية كما يقولون - إلا إذا تعدى الرجل على المرأة أو فعل<lb/>ذلك بحضور الناس، ولذلك درجات تختلف باختلاف الأشخاص والمكان والزمان<lb/>ليس من العدل أن توضع لها عقوبة معينة لا تختلف كما هو معنى الحد؛ وإنما<lb/>عقوبتها التعزير الذي يفوض إلى رأي الحاكم. فعلم من ذلك أن عدم وضع الحد على<lb/>مثل هذه الأمور ليس دليلاً على إباحتها ولا على كونها هينة عند الله تعالى.<lb/>ويتوهم بعض الناس أن ما أشرنا إليه من أنواع الاستمتاع بالنساء دون الوقاع<lb/>لم يحرم إلا لأنه مقدمة للوقاع الذي تترتب عليه المفاسد الكثيرة، وإن من وثق بنفسه<lb/>وقدر على منعها من الوقاع حل له أن يستمتع بالمرأة الأجنبية كما يشاء؛ إذ لا مفسدة<lb/>في هذا (بزعمهم) ، ومن كان من هؤلاء مجاورًا في الأزهر بعض سنين، أو<lb/>متلقيًا شيئًا من كتب الدين يستدل على ذلك بنص {إِن تَجْتَنِبُوا كَبَائِرَ مَا تُنْهَوْنَ عَنْهُ<lb/>نُكَفِّرْ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ} (النساء: 31) ، وبقول بعض الفقهاء: لا كبيرة بما دون<lb/>الفاحشة الكبرى وهي الوقاع.<lb/>وقد كان سألني مشافهة أحد تلامذة المدارس العالية في مصر عن ذلك، وقال:<lb/>إن التلامذة وغيرهم من الشبان في مصر يعاشرون البنات العذارى، ويستمتعون<lb/>منهن بما عدا الفاحشة المبينة فهل يحل ذلك أم يحرم؟ ! فأجبته بأنني أتعجب أشد<lb/>التعجب من كون هذا مما يخفى تحريمه على مسلم ويرى أنه مما يستفتى فيه.<lb/>نعم، إنه لم يحرم شيء في الشريعة الإسلامية إلا لأنه ضار بفاعله أو بالناس<lb/>مباشرة أو مفضٍ إلى الضرر، وإن استباحة استمتاع الرجال بالنساء فيما دون الوقاع<lb/>ضار بالمستمتعين والمستمتعات وبغيرهم. وبيان هذا بالتفصيل لا يذكر في جواب<lb/>سؤال؛ ولكننا نذكر ما يخطر لنا من ذلك الآن بالإيجاز فنقول: إن لذلك مضرات<lb/>كثيرة:<lb/>(أحدها) : أن هذا الاستمتاع يغري صاحبه بالشهوة، ويولعه باللذة، حتى لا<lb/>يكون له همّ سواها، فإن من طبيعة نفس الإنسان أنها إذا أخذت بمبادئ الأمر<lb/>المستلذ بالطبع تتدرج فيه حتى تصل إلى غايته، وتكون قبل الوصول إلى الغاية في<lb/>بلبال وهم، واشتغال فكر وقلب، وهذا ضرر في نفسه وهو أصل لمضرات أخرى<lb/>تنشأ عنه كما يعلم مما يأتي.<lb/>(ثانيها) : أنه يورث النفس الصغار والضعة؛ لأن الولوع بملاعبة النساء شر<lb/>من الولوع بملاعبة الأطفال أو الحمام، فإن هذه على كونها اشتغالاً بالمحقرات<lb/>والسفاسف التي تنافي كبر العقل وعزة النفس ليس فيها من الخنوثة ومهانة النفس ما<lb/>في الولوع بملاعبة النساء.<lb/>(ثالثها) : أنه يملك الهوى وحب اللذة زمام الإرادة، وقلما تجد عند صاحبه<lb/>عزيمة ثابتة إلا ما عساه يكون في طلب لذته، ومن يستحل الزنا فيرتكبه عند شدة<lb/>الداعية إليه في المواخير العامة لا يكون عرضة لهذه الغائلة وما قبلها كالمسترسل في<lb/>ملاعبة النساء والاستمتاع بهن في غير المسيس، وإن كان للزنا مضرات أخرى شر<lb/>منهما.<lb/>(رابعها) : أنه لا بد أن ينتهي أمر هذا الاستمتاع بالفاحشة الكبرى لما فيه من<lb/>الإلحاح بالإغراء، والتجرئة على العصيان، فإن كان الفاسق يستمتع بعذراء يحافظ<lb/>على شرفها، ويخشى عاقبة فضيحتها، وقوي لذلك على ضبط نفسه معها، فإنه لا<lb/>بد أن يجمح به سلطان الهوى المطاع إلى غيرها.<lb/>(خامسها) : أن وازع الدين والحياء من الله تعالى يضعف ويضمحل في نفس<lb/>هذا المستمتع، وفي ذلك من الضرر الروحاني ما لا محل لشرحه هنا، ومن قرأ ما<lb/>كتبناه في معنى تكفير الحج للذنوب في الجزء الماضي؛ فإنه يستغني به عن طول<lb/>الشرح.<lb/>(سادسها) : أن هذا العاصي لسلطان الدين، الخاضع لسلطان الشهوة، لا<lb/>يكتفي غالبًا بالاستمتاع بامرأة واحدة لا سيما إذا كانت الخلوة بها لا تتيسر له دائمًا<lb/>فهو إذا جاء الوقت تهم به داعية الشهوة بدافع من التأثر والتأثير العصبي فيلتمس<lb/>غير مَن عرفها أولاً حتى يضيع كثيرًا من وقته، ويُحرم بذلك من إتقان عمله في<lb/>معيشته.<lb/>(سابعها) : أن هذا العاصي يُفسد بإسلاس قياده للذة - كثيرًا من النساء وهذا<lb/>شر في نفسه، وربما يتولد منه شرور أخرى كالتنازع بين الفاسقين أو بين الفاسق<lb/>وأقارب المرأة.<lb/>(ثامنها) : أن في هذا التنقل في الفسق من إتلاف المال ما يقل عنه كل إتلاف.<lb/>(تاسعها) : أن من اعتاد على التنقل في راتع الفسق كثيرًا ما يرغب عن<lb/>الزواج ويكتفي بالمسافحة أو اتخاذ الأخدان، وفي ذلك من المفاسد ما فيه وشرحه<lb/>شرح لمضار الزنا، وإنما كلامنا في الاستمتاع بما دونه إلى أن يؤدي إليه.<lb/>(عاشرها) : أن من اعتاد ذلك يُحرم في الغالب من السعادة البيتية التي ملاكها<lb/>قناعة كل من الزوجين بالآخر، ومن تنقّل في راتع الفسق لا يكاد يرضى بمن<lb/>يتزوج بها لا سيّما إذا اعتاد الاستمتاع بمن هي أجمل منها شكلاً، أو ألطف في ذوقه<lb/>دلاً، وكذلك المرأة، وناهيك بما في فقد هذه القناعة من ضروب الشقاء، والجناية<lb/>على النسل، فإنه مخرب للبيوت التي تتألف منها الأمة.<lb/>وجملة القول أن الاستمتاع المسئول عنه ضار في ذاته ومؤدٍّ إلى الفاحشة حتمًا؛<lb/>ولكنه شر طريق إليها؛ لأن من وقع في الفاحشة ابتداءً يوشك أن يدرك قبحها<lb/>ويتوب منها قبل الاسترسال فيها؛ ولكن من يقدم لها تلك المقدمة المهيجة فإنه<lb/>ينغمس فيها حتى يغرق ويكون من الهالكين.<lb/>أما مضرات الزنا في البدن والنفس والمال والأمة أو الاجتماع فسنشرحها في<lb/>وقت آخر، فعلى المؤمن بالله واليوم الآخر أن لا ينخدع لهواه ويتجرأ على<lb/>الاستمتاع بغير حليلته الشرعية غشًّا لنفسه بأن هذا مقدمة للزنا ليس فيه كبير ضرر<lb/>فإن هذا من وسواس الشياطين. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p907" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1384.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة رُفعت إلى مفتي الديار المصرية</head>
               <lb/>
               <lb/>كتب أحمد ابن الحاج مصطفى التركي الجزائري كتابًا للأستاذ الإمام يقترح<lb/>عليه أن يؤلف كتابًا مختصرًا فيما تجب معرفته من العبادات على الجاهل، ويسأله<lb/>هل يجوز الأخذ بقول أي مذهب من المذاهب الأربعة أم لا، وعن أخذ الأوراد من<lb/>مشايخ الطرق، وعن التوسل بالأولياء مثل: اللهم يا رب بحق فلان <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وعن<lb/>التبرك بكتابة الفاتحة في صحن وشربها للعافية من المرض أو من العين والسحر،<lb/>وعن اتخاذ حرز من الأدعية النبوية التي في صحيح البخاري لا غيرها مثل الزناتي<lb/>وأبي معشر، (قال) : فهذا الحقير يعترف بأنه باطل. ثم قال: (لأن الحقير يميل<lb/>بالطبع إلى الاقتداء بمذهب السلف الصالح، ولما كانت حضرتكم إمامنا في هذا<lb/>الزمان الذي كثر فيه الخلط والتخبط خصوصًا في بلادنا، ولم نجد من يرشدنا؛<lb/>انزوى الفقير لبابكم فلا تردوه خائبًا، والله يحفظكم ويرعاكم، وإذا ظهر لكم نشر ما<lb/>ذكرت لكم في المنار الأغر فذلك ما كنا نبغي والسلام) .<lb/>وقد أعطانا الأستاذ هذه الأسئلة لنجيب عنها بما يأتي:<lb/>أما الأول: فالعامي لا مذهب له؛ وإنما مذهبه مذهب مفتيه، فعليه أن يسأل أي<lb/>عالم عن حكم الله في المسائل التي تعرض له، وأن يأخذ بما يرشده إليه، وليس<lb/>عليه أن يسأله عن مذاهب العلماء وآرائهم.<lb/>وأما مشايخ الطرق فمنهم العالم بالشرع والجاهل به، فإذا أرشد العالم تلميذه<lb/>ومريده إلى التوبة والذكر والفكر والأدعية المأثورة في الكتاب والسنة الصحيحة فله<lb/>أن يتخذه مرشدًا ومربيًا، وأن يهتدي بهديه السالم من البدع، ولا يجوز لأحد أن<lb/>يأخذ شيئًا عن مشايخ الطرق الجاهلين بعلم الدين - وأهمه علم الأخلاق وآفات<lb/>النفس - لأنهم مضلون لا مرشدون.<lb/>وأما كتابة الآيات والأدعية في الأواني والأوراق لأجل دفع الأمراض والآفات<lb/>فهو استعمال لها في غير ما أُنزلت لأجله من هداية الناس، وتوجيه قلوبهم إلى الله<lb/>تعالى وحده حتى لا يعول على غيره في دفع الضر وجلب النفع بعد اتخاذ الأسباب<lb/>المعروفة للناس. وما ورد من نحو إجازة بعض الرقى - وهي من هذا القبيل - فلا<lb/>بد أن يكون له سبب خاص في واقعة حال خاصة، ولذلك ورد في حديث البخاري<lb/>وغيره أن من علامات المؤمن الصادق الذي يدخل الجنة بغير حساب أن لا يرقي ولا<lb/>يسترقي؛ بل يتوكل على الله تعالى في دفع ما لا يعرف سببًا عاديًّا لدفعه، وهذا ما<lb/>جرى عليه السلف الصالح رضي الله عنهم.<lb/>وإنما التوسل الصحيح؛ هو التقرب إلى الله تعالى بما شرعه من العلم والعمل<lb/>الصالح، والتوسل بالصالحين من سلف الأمة باتباع طريقتهم في الورع والتقوى<lb/>وتحري العمل بالكتاب والسنة مطلوب.<lb/>وإننا نختم هذه الأجوبة بما جاء في آخر الصفحة 113 وعامة الصفحة 114<lb/>من كتاب إغاثة اللهفان للإمام ابن القيم، فقد ذكر بعد بيان الفتنة بالدعاء عند القبور<lb/>وتوهم تأثيرها في الإجابة ما نصه بعد العنوان:<lb/>الإقسام على الله تعالى ببعض عباده<lb/>والمقصود أن الشيطان يلطف كيده بحسن الدعاء عند القبر، وأنه أرجح منه<lb/>في بيته ومسجده وأوقات الأسحار؛ فإذا تقرر ذلك عنده نقله إلى درجة أخرى من<lb/>الدعاء عنده إلى الدعاء به، والإقسام على الله به، وهذا أعظم من الذي قبله؛ فإن<lb/>شأن الله أعظم من أن يقسم عليه أو يسأل بأحد من خلقه، وقد أنكر أئمة الإسلام ذلك؛<lb/>فقال أبو الحسن القدوري في شرح كتاب الكرخي: قال بشر بن الوليد: سمعت أبا<lb/>يوسف يقول: قال أبو حنيفة: لا ينبغي لأحد أن يدعو الله إلا به. قال: وأكره أن<lb/>يقول: أسألك بمعقد العز من عرشك، وأكره أن يقول: بحق فلان وبحق أنبيائك<lb/>ورسولك، وبحق البيت الحرام. قال أبو الحسن: أما المسألة في غير الله فمنكرة<lb/>في قولهم؛ لأنه لا حق لغير الله عليه؛ وإنما الحق لله على خلقه. وأما قوله: بمعقد<lb/>العز من عرشك؛ فكرهه أبو حنيفة ورخص فيه أبو يوسف قال: وروي أن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم دعا بذلك. قال: ولأن معقد العز من العرش إنما يراد به القدرة<lb/>التي خلق الله بها العرش مع عظمته فكأنه سأل الله بأوصافه. وقال ابن بلدجي في<lb/>شرح المختار: ويكره أن يدعو الله تعالى إلا به فلا يقول: أسألك بفلان أو بملائكتك<lb/>أو بأنبيائك ونحو ذلك؛ لأنه لا حق للمخلوق على خالقه. أو يقول في دعائه: أسألك<lb/>بمعقد العز من عرشك، وعن أبي يوسف جوازه، وما يقول فيه أبو حنيفة<lb/>وأصحابه (أكره كذا) هو عند محمد حرام وعند أبي حنيفة وأبي يوسف هو إلى<lb/>الحرام أقرب، وجانب التحريم عليه أغلب، وفي فتاوى أبي محمد بن عبد السلام:<lb/>أنه لا يجوز سؤال الله سبحانه بشيء من مخلوقاته لا الأنبياء ولا غيرهم، وتوقف<lb/>في نبينا صلى الله تعالى عليه وسلم لاعتقاده أن ذلك جاء في حديث وأنه لم يعرف<lb/>صحة الحديث.<lb/>فإذا قرر الشيطان عنده أن الإقسام على الله به، والدعاء به أبلغ في تعظيمه<lb/>واحترامه، وأنجع في قضاء حاجته نقله درجة أخرى إلى دعائه نفسه من دون الله،<lb/>ثم نقله بعد ذلك درجة أخرى إلى أن يتخذ قبره وثنًا يعكف عليه، يوقد عليه القنديل،<lb/>ويعلق عليه الستور، ويبني عليه المسجد، ويعبده بالسجود له، والطواف به<lb/>وتقبيله واستلامه والحج إليه، والذبح عنده.<lb/>ثم ينقله درجة أخرى إلى دعاء الناس إلى عبادته، واتخاذه عيدًا ووثنًا، وأن<lb/>ذلك أنفع لهم في دنياهم وآخرتهم. قال شيخنا قدس الله روحه: وهذه الأمور<lb/>المبتدعة عند القبور مراتب:<lb/>أبعدها عن الشر أن يسأل الميت حاجته ويستغيث به فيها كما يفعله كثير من<lb/>الناس. قال: وهؤلاء من جنس عباد الأصنام ولهذا قد يتمثل لهم الشيطان في<lb/>صورة الميت أو الغائب كما يتمثل لعباد الأصنام، وهذا يحصل للكفار من المشركين<lb/>وأهل الكتاب؛ يدعو أحدهم من يعظمه فيتمثل له الشيطان أحيانًا، وقد يخاطبهم<lb/>ببعض الأمور الغائبة، وكذلك السجود للقبر والتمسح به وتقبيله.<lb/>المرتبة الثانية: أن يسأل الله عز وجل به وهذا يفعله كثير من المتأخرين،<lb/>وهو بدعة باتفاق المسلمين.<lb/>الثالثة: أن يسأله نفسه.<lb/>الرابعة: أن يظن أن الدعاء عند قبره مستجاب أو أنه أفضل من الدعاء في<lb/>المسجد؛ فيقصد زيارته والصلاة عنده لأجل طلب حوائجه، فهذا أيضًا من<lb/>المنكرات المبتدعة باتفاق المسلمين، وهي محرمة وما علمت في ذلك نزاعًا بين<lb/>أئمة الدين، وإن كان كثير من المتأخرين يفعل ذلك ويقول بعضهم: قبر فلان ترياق<lb/>مجرب. والحكاية المنقولة عن الشافعي أنه كان يقصد الدعاء عند قبر أبي حنيفة من<lb/>الكذب الظاهر اهـ. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p910" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1385.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نظام الحب والبغض</head>
               <lb/>تابع ويتبع<lb/>
               <lb/>بقية الكلام في رابطة الدين<lb/>إن الذين ما أرادوا إلا الإصلاح ما استطاعوا، يتألف هداهم الذي يدعون إليه<lb/>في كل جيل وكل قبيل من ركنين مشيدين على أساسين متينين: الأول: توجيه<lb/>النفوس الإنسانية إلى عالم الغيب؛ لأن هنالك كمالها المعد لها بحسبها. وأساس هذا<lb/>الركن أن النفس الإنسانية - هذه التحفة البدعية التي لم تزل من الأسرار الغامضة - لم<lb/>تخلق عبثًا. والثاني: ترقيق عواطف الناس بعضهم على بعض ليخف بتواخي<lb/>الكثيرين بعضٌ من التعادي القديم العمومي الوحشي. وأساس هذا الركن أن كمال كل<lb/>نفس - في عالمي الشهادة والغيب بغيرها سواء فضلت إفادتها للغير أو فضلت<lb/>استفادتها أو استوتا.<lb/>ثم إن كل ركن من هذين الركنين مبني من أجزاء كثيرة. وهذه الأجزاء تكون<lb/>بحسب الأدوار والأجيال. فلهذه العلة تختلف صور الأديان وجوهرها واحد.<lb/>هذه الأجزاء نسميها وسائل. ولاختلافها بحسب الحال فيما يدعو إليه<lb/>المتعددون تعددت الأديان باعتبار تعدد الدعاة وباعتبار تخالف الوسائل.<lb/>فأما الراسخون في هذا العلم فما زالوا ولا يزالون يعظمون أمر ذلك الجوهر<lb/>الذي يهدي سبل السلام ويخرج من الظلمات إلى النور.<lb/>وأما البعيدون عن العلم فلا يستغنون عن قائد يقودهم في مناهج تلك الوسائل<lb/>فالبشرى لهم إن كان قائدهم مصلحًا مخلص القلب، والويل لهم إن كان قائدهم مفسدًا،<lb/>وبالجملة فشأن هؤلاء أن يظنوا أن الوسائل روح الدين، والتذابح في سبيلها نهاية<lb/>عمل الطيبين الطاهرين، وغاية الزلف عند رب العالمين.<lb/>ولتأييد ما ذكرناه آنفًا من وحدة الجوهر لزم أن نورد شهادات من كتب الأديان،<lb/>ويجدر أن نقدم بين يدي ذلك قولنا: (إن هذا الذي علمناه بعد قراءة أسفار الأمم،<lb/>وصحف أجيال الشعوب قد أوحي لنبي أمي لم يقرأ سفرًا، ولم يخطّ سطرًا) فما<lb/>أعظم تلك المنحة (عليه الصلاة والسلام) .<lb/>فمما أوحي إليه: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ (علم على اليهود والنصارى) تَعَالَوْا إِلَى<lb/>كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ (هي) أَلاَّ نَعْبُدَ (أي: أن لا نرجو ولا نخاف شيئًا من الأشياء<lb/>رجاءً يقارنه حب واحترام، وشوق وهيام، وخوفًا يقارنه هيبة وإعظام، وخنوع<lb/>واهتمام) إِلاَّ اللَّهَ (الصانع المدبر مَن به قوام الكوائن وإليه يعود نظامها) وَلاَ<lb/>نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً (أي: بمقام الأرباب من السلطة<lb/>المطلقة) مِّن دُونِ اللَّهِ (بل لله وحده السلطة المطلقة والكمال المطلق والقدس<lb/>المطلق) } (آل عمران: 64) ؛ أفلم تروا أن قوله: (سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ) يفيد<lb/>ما نحن بصدده من وحدة جوهر الدين.<lb/>ومما أوحي إليه: {إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا (علم على أتباع محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم في زمانه) وَالَّذِينَ هَادُوا (علم على أتباع موسى) وَالنَّصَارَى (علم على<lb/>أتباع عيسى) وَالصَّابِئِينَ (علم على طائفة كانوا ببابل) مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ<lb/>وَعَمِلَ صَالِحاً (ما يصلح لسعادة النفس) فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ (كل على حسبه)<lb/>وَلاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ (من اختلاف النسبة) وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ (على فوات أجر<lb/>العمل) } (البقرة: 62) .<lb/>ألم تروا أن ذكر الذين هادوا والنصارى والصابئين مع الذين آمنوا بمحمد، ثم<lb/>الوعد بالجزاء الذي ينفي الخوف والحزن لدى الإيمان بالغيب والعمل الصالح يفيد<lb/>أن هذا هو الدين المطلوب من كل لا الانتماء للأسماء.<lb/>ومما أوحي إليه: {وَأَنزَلْنَا إِلَيْكَ الكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ الكِتَابِ<lb/>(أي: التوراة والإنجيل) وَمُهَيْمِناً عَلَيْهِ (أي: شاهدًا) فَاحْكُم بَيْنَهُم بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ وَلاَ<lb/>تَتَّبِعْ أَهْواءَهُمْ (أي: ظنونهم بأن وسائلهم لا تنسخ) عَمَّا جَاءَكَ مِنَ الحَقِّ لِكُلٍّ جَعَلْنَا<lb/>مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً (أي: في الوسائل) وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً (أي:<lb/>متفقة المناهج في السلوك لبلوغ الركنين المقصودين في الدين) وَلَكِن لِّيَبْلُوَكُمْ (أي:<lb/>ليظهر استعداد كل منكم بحسب زمانه ومكانه) فِي مَا آتَاكُمْ (من آلات العلم<lb/>والعمل) فَاسْتَبِقُوا الخَيْرَاتِ (أي: استعملوا الآلات فيما خلقت من أجله لتكون لكم<lb/>العلوم النافعة والأعمال الرافعة وهي الخيرات بحذافيرها. وهذا الخطاب حنان<lb/>وتفضل على الفطرة ومنح لها السعة في القابلية) إِلَى اللَّهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً (أي: إلى<lb/>الموقف الغيبي الذي تنال فيه نفوسكم ما أعتد لها بحسب ما قدمت في الموقف<lb/>الحسي) فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ (أي: ينكشف لكم هنالك ما حجبه الحس<lb/>عنكم هنا) } (المائدة: 48) .<lb/>وشواهد هذا المعنى من القرآن المجيد كثيرة. وللاختصار نكتفي بما قدمناه<lb/>ونكتفي أيضًا بشاهد واحد مما في كتب العهدين (القديم والجديد) ، فإليكموه جامعًا<lb/>هذا المعنى المجمع عليه في العهدين، سُئل المسيح: (يا معلم أي وصية هي<lb/>العظمى في الناموس؟ فقال له يسوع: تحب الرب من كل قلبك ومن كل نفسك،<lb/>ومن كل فكرك. هذه هي الوصية الأولى والعظمى. والثانية مثلها: تحب قريبك<lb/>كنفسك. بهاتين الوصيتين يتعلق الناموس كله والأنبياء) (متّى، ص 22) أو لم<lb/>تروا كمال المطابقة بين ما عبرنا عنه هنالك في وصف الركنين وبين ما عبر به هنا<lb/>عنهما.<lb/>وإننا قد كتبنا هذه الأدلة للمتدينين الذين قد يُعِيرون البال لأمثال هذا المعنى أما<lb/>غيرهم فسوف يقولون: سواء علينا أصحت هذه الدعوى أم لم تصح فإننا قوم ننظر<lb/>للواقع، فنأخذ منه نفس الأمر. ونحن نقابلهم فنقول: سواء علينا أذعنتم أم لم<lb/>تذعنوا فإننا قوم ننظر للجوهر، ولا نعبأ بالصور.<lb/>وها نحن أولاء نبين لكم كيف تغايرت الوسائل حتى تغايرت صور هذه<lb/>الأديان:<lb/>إن فروع كل قانون من قوانين العالم في الأخلاق وفي نظام الاجتماع تكون<lb/>بحسب الجيل والقبيل وقد يحدث في فهم المخاطَبين بها تفاوت فيكون البون بين<lb/>قانون وقانون. وهذه أمثلة ذلك:<lb/>(1) في بعض الأجيال سُنَّ عمل شيء لتأليف القلوب. وفي أجيال أخرى<lb/>كان ذلك العمل من مفرقاتها.<lb/>(2) في بعض الأجيال شرع عمل لضرورة، وفي أخرى لم تكن الضرورة<lb/>تلك.<lb/>(3) خوطب قوم برموز فأخذها آخرون على ظاهرها، وخوطب قوم<lb/>بصريح فقالوا: هذه رموز! ! !<lb/>(4) رغب قوم بسعادة الحس وأرهبوا من شقائه، وآخرون رغبوا بسعادة<lb/>الغيب، وأرهبوا من شقائه، وشوق آخرون للأمرين فهام الأولون بوسائل الملك<lb/>والغلبة على الأمم. وهام التالون برفض النعيم في هذا العالم وعدم المبالاة بجحيمه.<lb/>واعتدل الآخرون فطلبوا نصيبًا من ههنا وههنا. واشتغلوا بكلتا الوسيلتين فكيف<lb/>تتساوى الفروع ههنا؟<lb/>فأنتم ترون من هذه الأمثلة وما ستقيسون عليها أن الوسائل ضروري فيها<lb/>التغيير وما كان تحت التغيير فهل يكون الروح واللب؟<lb/>وكثيرًا ما تتفق بعض الأجزاء بالمعنى ويفترق دوالها ما بين صريح أو رمز<lb/>كالتعبير عن كون الخالق خلق الخلق أضدادًا بأن العالم نشأ من الظلمة والنور أو أن<lb/>الظلمة نشأت من النور، وكالتعبير عن كون الفاطر فطر الإنسان فطرة بديعة وآتاه<lb/>فضلاً من العناية (كأن سخر له الأرواح الساريات بطونًا، والأجسام الجاريات<lb/>ظهورًا، والعادنات عدنًا) بأنه سواه بيده، ونفخ فيه من روحه، وخلقه على<lb/>صورته، واستخلفه في أرضه، وعلى هذين المثالين قيسوا ما اختلافه بين صريح<lb/>وكناية، وعبارة وإشارة، ولو شئنا لسردنا ههنا من الأمثلة مئات، تنتفع بها الفئات،<lb/>فليستنبع مَن قرعت سمعهم هذه الإشارات، ينابيع ذكائهم الفائضات.<lb/>والغرض من كل ذلك أن الذين يلهمون الحكمة الصافية لا يعدمون ما يبينون به<lb/>للناس دينهم الذي أحبوه من فم شخص وكرهوه من فم آخر، وهو واحد.<lb/>ذلك الدين الواحد هو ما أمر به المرسلون من إسلام النفوس إلى بارئها<lb/>وتصحيح الإرادة وتوجيهها نحو الكمال الذي اعتد للفطرة أن تناله {فِطْرَةَ اللَّهِ الَتِي<lb/>فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا} (الروم: 30) ، {إِنَّ الدِّينَ عِندَ اللَّهِ الإِسْلامُ} (آل عمران:<lb/>19) ، {وَمَنْ أَحْسَنُ دِيناً مِّمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ وَاتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ<lb/>حَنِيفاً} (النساء: 125) ؛ ولم تكن ملة إبراهيم إلا ملة الفطرة، فقد سمعتم أنه<lb/>عاف تلك الأوضاع التي كانت في قومه (الصابئين) وهاجر من ديارهم ولم يكن<lb/>في ملته تلك الوسائل والأجزاء التي اقتضاها من بعد ذلك زمان موسى ثم لم يقتضها<lb/>زمان عيسى ولا زمان محمد (عليهم السلام) .<lb/>فيالله كم من فضل ومنة علينا لهادينا الرؤوف الرحيم، ومرشدنا الرسول<lb/>الكريم، الذي أنقذنا من الضلة؛ إذ دعانا إلى هذه الملة، ملة الأنبياء كلهم كما أوحي<lb/>إليه: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ<lb/>إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى: 13) ؛ وفي<lb/>آية أخرى: {قُولُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْنَا وَمَا أُنزِلَ إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ<lb/>وَيَعْقُوبَ وَالأَسْبَاطِ وَمَا أُوتِيَ مُوسَى وَعِيسَى وَمَا أُوتِيَ النَّبِيُّونَ مِن رَّبِّهِمْ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ<lb/>أَحَدٍ مِّنْهُمْ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ} (البقرة: 136) .<lb/>أما البعيدون عن العلم فهم عن هذا معرضون، يظنون المشاحة في الكلم<lb/>والأسماء والكز على الوسائل والأجزاء، لب الغرض وروح الدين، وغاية<lb/>المطلوب من الطيبين الطاهرين، ونهاية الزلف عند رب العالمين، ولو كان كذلك<lb/>لما غيَّر الأنبياء شيئًا من وسائل مَن قبلهم؛ إذ قد أمروا أن لا يتفرقوا في الدين،<lb/>فهل هم يخالفون الوحي؟ كلا، أم أوحي لكل منهم دين على حدة؟ كلا، وإنما<lb/>أوحي لكل منهم شرعة ومنهاج، ووضع لكل منهم في ترقية الناس معراج، وبين<lb/>الدين والشرعة فرق لغوي واصطلاحي، فاسألوا أهل العلم إن لم تعلموا، وقد حررنا<lb/>لكم آنفًا ما يفيدكم، هذا إن كنتم تذكرون.<lb/>وإنا لسائلوهم: هل لب الدين تلك المسائل التاريخية التي وقعت كما وقعت ثم<lb/>اختلف التعبير عن كيفية وقوعها؟ هل غاية ما يتوقف عليه رضا الباري وغضبه<lb/>القول بأن زيدًا أهانه عمرو أو أنه لم يهنه عمرو، وإنما أهانته يد سرية، ورأى<lb/>الناس يد عمرو فحكموا أنه هو الذي أهانه ولكنهم في الحقيقة واليقين لم يصيبوا في<lb/>حكمهم؛ لأن الذي أهانه يد سرية لا يد عمرو هل هذا كل الدين؟<lb/>وسائلوهم: هل منتهى الدين أمور تتعلق بالعادات البشرية من قيام وقعود،<lb/>وسهر وهجوع، وشبع وجوع، وذهاب ورجوع، وإقامة ورحيل، وإعلاء وتنزيل،<lb/>وأمور أخرى تتعلق بالأديان، من لحم وشعر وظفر وأسنان، أو هذا هو الدين أو<lb/>هذا كل الدين؟<lb/>وسائلوهم: هل مبلغ زلف المتدينين أن يفني بعضهم بعضًا إن استطاعوا أو<lb/>يقبل المغلوب ما قبل الغالب. إذن أين حرية التفكر. إذن أين الفضيلة للمكره فيما<lb/>يأتيه بظاهره وينكره بباطنه؟<lb/>هنالك أسئلة كثيرة يسألها من ظنوا تلك الظنون، وتربص بعضهم ببعض<lb/>ريب المنون، أما نحن فسيسألنا سائل من أهل الملل قائلاً: هل أنت تنكر الوسائل<lb/>مطلقًا؟ وهل الوصول إلى ذينك الركنين يكون بدون الوسائل؟ وهل أنت غير<lb/>معتبر لوسائل دين من الأديان وبهذا الاعتبار ألا ترد غيرها؟ وحينئذ فما ثمرة<lb/>تطويلك هذا الذي لا يغنيك مثل غيرك عن تفنيد الذاهبين إلى وسائل شرعة أخرى؟<lb/>فنقول لهؤلاء: إنه من المؤكد أننا نقبل الوسائل التي في دين محمد (عليه<lb/>السلام) ؛ لأنها قسمان:<lb/>(1) قواعد عامة شرعية يمكن البناء عليها في كل زمان ومكان.<lb/>و (2) قواعد عامة أدبية معينة ومساعدة للقواعد الشرعية. ومن شاء أن<lb/>يسألنا عن قاعدة منها لا يقبلها العقل فليفعل.. ولكن قبولنا ذلك هل يمنعنا عن تذكر<lb/>القاعدة العظمى التي يبنى عليها الإخاء الكبير، أم يأمرنا به وبالتذكير؟<lb/>إني لما رأيت الناس (منهم) من نسوا الجوهر الذي منه وإليه كل الأديان،<lb/>ومنه وإليه صلاح الإنسان، وظنوا أن الخير كله والدين في مخالفة غيرهم في كل<lb/>شيء [*] و (منهم) من اختلفوا في فهم وسائلهم فانقسموا على أنفسهم. ومنهم من<lb/>أقاموا ناسًا منهم مقام المرشدين الذي يعتقدون عصمتهم فعبثوا بالمقاصد والوسائل<lb/>عمدًا أو خطأً. و (منهم) من ليس له من الأديان إلا النسبة التي أصبحت بمقام<lb/>النسبة للقوم - لما رأيت هذه الأحوال الضارة التي ليست من الأديان في شيء نويت<lb/>بتطويلي هذا تذكيرًا؛ {لِمَن كَانَ لَهُ قَلْبٌ أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ وَهُوَ شَهِيدٌ} (ق: 37) ،<lb/>بالجوهر، وتفنيدًا لمن أقاموا أقل الوسائل اعتبارًا مقام المقاصد العظمى على حين<lb/>أن الشعوب تشابهت في الحاجات المادية والأدبية، وتشابهت في عدم العلم والعمل<lb/>بأديانهم المقاصد والوسائل. فمن تذكر هذا التذكر يرجى به أن يتخذ نبراسًا يخرجه<lb/>من الظلام، ويهديه سبل السلام، وإن قبل هذه الذكرى عاقل من أ، ثم 1 من ب ثم<lb/>1 من ج، ثم 1 من د، فهذه هي الثمرة المطلوبة لأن (1 + 1/2)) .<lb/>وسيقول بعد هذا من يدعون حب الحكمة من الذين لم يرتبطوا بعروة من عرى<lb/>الأديان كلها: إن هذا الذي حررته إلا شعر أوحاه حب المألوف؛ وإن جنى الناس<lb/>من الديانات إلا التذابح، فيالله العجب هل حدث التذابح يوم حدثت الديانات أم هي<lb/>سنة البشر من قبل؟ ألم يكن من ثمرات الأديان تخفيف ذلك التذابح القديم؟ ألم<lb/>تحشر الشعوب الكثيرة المتغايرة في الألسنة والألوان المتباعدة في العادات والبلدان،<lb/>تحت رايات قليلة هن رايات الأديان؟<lb/>وإنا لسائلوهم: لو لم تكن الأديان التي تدور على الخوف والرجاء من القوة<lb/>الغيبية، والعدل والإحسان في البرية كيف كان المرء يصنع إذا حفت به المصائب،<lb/>وأنهكته النوائب، أيجتلب بيده لنفسه المنية؛ لأنه رأى الحياة قرارة الآلام الحقيقية،<lb/>وعش الآمال الوهمية، وكيف بيده يذهب الحياة وهي حبيبته وإن عضته، ومُناه<lb/>وإن مَنَّتْه فعَنَّتْه؟ أم يصبر تحت ما ثقل من أعباء الحياة صبر الحمار الذي لا<lb/>غرض له في المحمول، ولا أمل له بغير العفص المأكول؟<lb/>وكيف يصنع المرء إذا لاحت له رغائب فيها للغير مطالب، أيرعى الغير<lb/>وهو على أن يبيده قدير، وبأن يؤثر نفسه جدير، أم يبيده في الهوى، ويفعل الآخر<lb/>هكذا حتى لا يبقى سوى، أم للرغائب حد تقف النفس لديه، أو مطلوب أسمى<lb/>تلتفت إليه؟ أهذا شرعكم - أيها الماديون - أن يبيد القوي الضعيف أنَّى ثقفه،<lb/>ويشيد على الجنايات والخيانات شرفه، فكم أخطأ الناس إذ لم يتبعوا فيكم شرعكم،<lb/>ويذرعوا لكم ذرعكم، كأن لذتكم أن لا تكون الحكمة التي بها نظام العالم التي من<lb/>أجلها رحمكم مَن هم أقوى منكم وتركوكم بمواهبكم كلها تتمتعون، أفهذا جزاؤكم<lb/>للحكمة أن تغيروا عليه بخميس كثيف من التوهيمات الشعرية التي تريدون أن تهدموا<lb/>بها قواعدها وتحرموا الناس فوائدها؟<lb/>أفأمنتم من أنصارها الحجج القاطعة، والبراهين الساطعة؟ ساء ما تظنون،<lb/>وبئس ما تصنعون، فتفكروا لعلكم ترشدون، وتذكروا لعلكم تشكرون.<lb/>خلاصة:<lb/>والخلاصة من كل التفصيلات المتقدمة أن إقبال الجماعات الكثيرين، على<lb/>دعوة هادٍ من الهداة المطهرين، معراج من معارج الإنسان في العلم بعد الجهل،<lb/>والقوة بعد الضعف، فالفضيلة التي تكره الضر، وتنهى عن الشر، تبتهج نفسها بهذه<lb/>الأم التي تربى في حِضنها أقوامًا تباعدوا في الصور. كما تباعدوا في الكور، حتى<lb/>صاروا يتقاربون في القلوب، ويرحم الغالب منهم المغلوب، والسياسة التي تهوى<lb/>القوى، لتوزن كل جماعة مع السوى، تقرعينها بهذه الأم التي تربي لها حامية، لا<lb/>تسأل يوم الواقعة ما هيه.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> (ع. ز.)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) قيل لهندي عامي: هل تصلي؟ قال آكل البقر: الحمد لله , ورأيت قومًا يرمون شخصًا بالكفر فسألتهم عن دليل كفره فقالوا: إنه لبِس قبعة في أوربا , وأخبرني شيخ معمر ثقة - لا يزال حيًّا -عن نفسه أنه كان هو أول من لبس القوندرة (الجزمة) في هذا البلد، فرآه أحد الأعيان فاستحضر أخاه وقال له: إن أخاك لم يبق عليه إلا أن يعلق صليبًا في عنقه! قال: فما باله؟ قال: إنني رأيته يلبَس قوندرة أليس هي من زي الفرنجة؟ فعاد على أخيه باكيًا ناحبًا قال: فما بالك؟ قال: إنك ألبستنا العار بلبستك هذه , وقص عليه الخبر ولكن لم يمضِ عام حتى لبِس المعترض تلك اللبسة، فقال له كما قال له، فخجل، وطلب منه الإقالة! .</note>
            </div>
            <pb n="n6-p917" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1386.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تفسير سورة العصر</head>
               <lb/>
               <lb/>قد جمعنا من المنار تفسير سورة العصر للأستاذ الإمام، وطبعناه وحده في<lb/>كتاب صغير الحجم كبير الفائدة، وطبعنا معه ملخص درس الأستاذ أو خطابه في<lb/>تونس، وموضوعه (العلوم الإسلامية والتعليم) ، ويعلم قراء المنار أن هذا الكتيب<lb/>ركن من أركان الإصلاح والإرشاد، وقد كتب الشيخ محمد بن مصطفى أحد علماء<lb/>الجزائر - المشهورين بتآليفهم المفيدة - كتابًا للأستاذ الإمام، يقول فيه ما نصه:<lb/>( <gap resp="#org_MS"/> وقد اطلعت في المنار الأنور على تفسير سورة العصر بقلمكم البديع،<lb/>فراقني أسلوبه الفائق العجيب، وأخذ مني منزعه العجيب بالتلابيب، فلله أنتم ولله<lb/>دركم، ما أبعد غور فكركم الصائب، وغوص ذهنكم الثاقب، في استنباط دقائق<lb/>المسائل، وتقرير حقائق الفضائل، ولشدة شغفي به قرأته على ملأ عظيم من العلماء<lb/>والطلبة والأعيان عشر مرات في مجالس متفرقة، فاستحسنوه جدًّا، واستجزلوا<lb/>فوائده وأبدوا من السرور ما لا مزيد عليه، وأثنوا على جنابكم السامي بما أنتم أهله،<lb/>ودعوا لكم من صميم الفؤاد بسعادة الدارين) اهـ.<lb/>هذا، وإننا قد جعلنا ثمن هذا الكتاب في مصر قرشًا صحيحًا واحدًا تسهيلاً<lb/>لاقتنائه على مجاوري الأزهر وتلامذة المدارس، الذين هم أجدر الناس بالاستفادة<lb/>من حِكَمه العالية وأسلوبه الرفيع.<lb/>ومَن طلبه في البريد فعليه أن يزيد أجرة إرساله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p917" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1387.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحليم بن علي بن سماية</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">قصيدة عالم جزائري في الأستاذ الإمام</head>
               <lb/>للشيخ عبد الحليم بن علي بن سماية<lb/>
               <lb/>أُطْلِعْنَا على قصيدة تزيد على الخمسين بيتًا للشيخ عبد الحليم بن علي بن<lb/>سماية أشهر علماء الجزائر، مدح بها الأستاذ الإمام وأرسلها إليه في القاهرة من عهد<lb/>قريب، فسرَّنا منها أنها آية من آيات صلة علماء الإسلام بعضهم لبعض في الأقطار<lb/>المتباعدة، وشعور أهل المغرب منهم بما يشعر به أهل الشرق من قدر الأستاذ<lb/>الإمام، وإننا نقتطف منها هذه الأبيات:<lb/>فأنت لنا شمس تنير على المدى <gap resp="#org_MS"/> أتى نورها من غير أن نتطلعا<lb/>أدير بذكراك الذي منك قد مضى <gap resp="#org_MS"/> فأشرب كأسًا بالصفاء مشعشعا<lb/>يذكرنيك المجد والعلم والتقى <gap resp="#org_MS"/> فأنظر من علياك عرشًا مرفعا<lb/>وتلوي إلى تلك المجالس فكرتي <gap resp="#org_MS"/> فتترك قلبي بالخيار ممتعا<lb/>محافل كان العلم فيها مُجالسي <gap resp="#org_MS"/> أسامر بدرًا بالجلال تقنعا<lb/>فأسمع فصلاً من حكيم وحكمة <gap resp="#org_MS"/> إذا ما بدت خرت ذرى الزور رُكعا<lb/>فما بال أقوام هدى الله عقلهم <gap resp="#org_MS"/> يمارون فيه والسحاب تقشعا<lb/>ألم ينظروا الآثار تشهد بالعلى <gap resp="#org_MS"/> وأن نبيع الماء يوجب منبعا<lb/>لسان متى يومًا تألق برقه <gap resp="#org_MS"/> يسبح رعد السامعين لما دعا<lb/>أمن بعد إجماع عليه وأخذه <gap resp="#org_MS"/> نراه على أيدي الهوى قد تروعا<lb/>فهل مرية من بعد حق مشاهد <gap resp="#org_MS"/> وما الحق إلا أن تراه وتسمعا<lb/>يقول يشد الفعل متن بيانه <gap resp="#org_MS"/> وما القول لولا الفعل إلا مصدعا<lb/>يطالب بالأعمال في العلم أهله <gap resp="#org_MS"/> وحق له من عامل قد تضلعا<lb/>لعمرك ما تغني العلوم وحفظها <gap resp="#org_MS"/> إذا لم تكن فيها خطيبًا ومصقعا<lb/>تحس بها كالماء يسري بعوده <gap resp="#org_MS"/> متى رامه فكر لأمر تجمعا<lb/>أتى بكتاب في الكلام بيانه <gap resp="#org_MS"/> يغادر من صم الجنادل خشعا<lb/>ويمسح ران القلب عمن له رنا <gap resp="#org_MS"/> يسكن جأش القلب مهما يردعا<lb/>براهينه في النفس والكون والحجا <gap resp="#org_MS"/> وليست لرسطاليس أو مَن تصنعا<lb/>تنزه عن دور وغل تسلسل <gap resp="#org_MS"/> وكم سلسلت آياته من تنطعا<lb/>يقودك للبرهان غير مقيد <gap resp="#org_MS"/> يريك حدود العقل مهما تطلعا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p918" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1388.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مجلة بشائر السلام</head>
               <lb/>
               <lb/>يعلم قراء المنار أننا أنشأنا فصولاً كثيرة في الرد على هذه المجلة البروتستنتية<lb/>المعتدية على الإسلام وكتابه القرآن الحكيم، ونبيه خاتم النبيين، وهذه الفصول<lb/>منشورة في المجلد الرابع والخامس والسادس، ولمّا لم يزدها الرد الذي كشف النقاب<lb/>عن أباطيلها وأظهر لها الحق إلا لجاجًا وعنادًا - حركت الغيرة بعض أعضاء مجلس<lb/>شورى القوانين فخاطبوا الحكومة في شأنها وقبل أن يخاطبوها طلبوا منّا أعداد<lb/>المجلة ليراجعوها، ويُطْلع بعضهم بعضًا على ما فيها من الطعن الممنوع قانونًا<lb/>وأدبًا، وكنا سكتنا عن الرد في أجزاء قليلة لكثرة المسائل العارضة، فاضطررنا<lb/>إلى الاستمرار على السكوت؛ لأن الأجزاء لم تعد إلينا، وقد توهم بعض القراء<lb/>أننا سكتنا لأجل اعتراض ذلك المعترض من الإسكندرية الذي لم يستحسن الرد<lb/>على المجلة، وزعم أن ذلك يزيد في نشر شبهاتها، فصار الناس يسألوننا عن ذلك،<lb/>حتى كتب إلينا قاضي جزيرة البحرين - وهو من فضلاء أهل العلم والدين - من<lb/>كتاب طويل ما نصه:<lb/>(ولهفي على تقاريرك عن شبهات النصارى فما لي لا أرى لها ذكرًا،<lb/>فوربك إن أجوبتك كالشهب المحرقة لشياطينهم، الممزقة لشبهاتهم، وفهمي من<lb/>مدلول علمك وفور عقلك، فما أظنك تُصغي لغِرّ انتقدك في أجوبة شبهاتهم،<lb/>وعِلَّته التي فاه بها أوهى من انتقاده، أو في حسبانه أن دوي أصوات شبهاتهم<lb/>محصورة فيما بينهم؛ بل بعد ما أوحى بها شياطين جِنّهم، فاه بها شياطين إنسهم <gap resp="#org_MS"/> )<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فليعلم القاضي الفاضل وغيره من القراء أننا لم نترك الرد لذلك النقد الهراء،<lb/>فإننا نعلم أن فينا مَن لا ترضيه منا الحسنات، ويود أن يحولها إلى سيئاتٍ، وكما<lb/>انتقد ذلك الإسكندري علينا بالأمس الرد على المعتدي على الإسلام من الذين قالوا: إنا<lb/>نصارى - انتقد علينا اليوم الرد على المعتدين على الإسلام من الذين قالوا: إنا<lb/>مسلمون. وحرموا علينا طعام أهل الكتاب وهو حلال بنص الكتاب المبين،<lb/>وحرموا علينا لباسهم وقد لبِسه الرسول الأمين، ومن أعجب فنون الجنون أن يشتمك<lb/>شاتم سرًّا، ويكلفك أن تشتم نفسك جهرًا، على أن هذا الجاهل أراد أن يذم فمدح!<lb/>فقال: إننا استبدلنا الطيب بالخبيث والحلو بالمر. ومعنى هذه العبارة في لغة القرآن<lb/>أننا جعلنا الطيب بدلاً من الخبيث، والحلو بدلاً من المر، والمعنى بعكس ذلك في<lb/>لغة الجاهلين وهو ما أراده السابّ.<lb/>أما ما كان من أمر مجلس الشورى والحكومة؛ فإن الحكومة خاطبت وكيل<lb/>إنكلترا السياسي في الأمر؛ لأن الذي يصدر تلك المجلة الخاطئة إنكليزي، فخيَّر<lb/>اللورد كرومر الحكومة بين محاكمته واستتابته فرضيت بالثانية فوبخه اللورد<lb/>واستتابه. ولما انبرى مجلس الشورى لهذا الأمر قام أحداث السياسة يفتجرون في<lb/>جرائدهم ويفتخرون زاعمين أنهم أنصار الدين، وأصحاب الغيرة على الإسلام<lb/>والمسلمين، وأنه لولاهم لم يتعرض مجلس الشورى لمخاطبة الحكومة في شأن تلك<lb/>المجلة. ومن عجائب فوضى هؤلاء الأحداث أن واحدًا جديدًا منهم قام يعترض على<lb/>أكبر المنتصرين للدين، ويرميه بالتقصير في مقاومة بشائر السلام، ويعلم أو لا<lb/>يعلم أنه لولاه لَمَا قال أحد كلمة في هذا الانتصار فيما نظن، ولو كان هذا وغيره من<lb/>أصحاب الدعوى العريضة يحبون الدين ويغارون عليه أو لو كانوا يعرفونه لعرفوا<lb/>أنصاره، واتخذوهم أئمة لهم لا أعداءً وأضدادًا.<lb/>وإننا نرجو أن تُرد إلينا الأجزاء تلك المجلة التي أخذها بعض أعضاء المجلس<lb/>لنتم الرد على تلك الشبهات المموهة: {لِئَلاَّ يَعْلَمَ أَهْلُ الكِتَابِ أَلاَّ يَقْدِرُونَ عَلَى شَيْءٍ<lb/>مِن فَضْلِ اللَّهِ وَأَنَّ الفَضْلَ بِيَدِ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (الحديد:<lb/>29) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n6-p920" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1389.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ محمد الأشموني - وفاته</head>
               <lb/>
               <lb/>فاتنا أن نذكر في الجزء الماضي وفاة شيخ شيوخ أهل الأزهر الشيخ محمد<lb/>الأشموني الذي قيل فيه: إنه لا يوجد عالم أزهري الآن إلا وقد أخذ عنه أو عن أحد<lb/>تلامذته. وقد أبَّنته الجرائد بمثل: البخاري حديثًا والشافعي فقهًا وسيبويه نحوًا..<lb/>ولكنها لم تذكر له مزيَّة غير أنه عالم كبير. وقد بلغنا أنه كان يمقت هذه الحواشي<lb/>فلا يقرؤها، وكان يحفل بما يحفل به الشيوخ من كساوى التشريف ولقاء الأمراء؛<lb/>بل يكره ذلك. وروي أن سائلاً سأله في الدرس عن حكم لبس البرطلة (البرنيطة) ،<lb/>فأجابه: جئني بواحدة ألبَسها لك هنا؛ أي: في الأزهر. وكان صاحب انبساط<lb/>ودعابة مع جلسائه. مات عن مائة سنة ونيّف رحمه الله تعالى.<lb/>***<lb/>ثبت لدى قاضي مصر أن أول ذي الحجة كان يوم الأربعاء، فعيد الأضحى<lb/>يكون الجمعة، جعله الله مباركًا على أهله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1390.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>