<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="35" to="35" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">35</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="6" to="6" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e196" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4509.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">رجب - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1358" change="#d3e146">1358</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1939" change="#d2e141" xml:lang="ar">أغسطس - 1939م</date>
         <pb n="n35-p450" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4510.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المنار منذ عشرين سنة</head>
               <lb/>رجب سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1338" change="#d3e146">1338</date> هـ<lb/>عاقبة حرب المدنية الأوربية<lb/>بقلم السيد محمد رشيد رضا<lb/>رحمه الله<lb/>
               <lb/>كتبنا في أثناء هذه الحرب مقالات، بينا فيها أسبابها، وعللها، وحكمة الخالق<lb/>فيها، وفظائعها، وشرورها، والمقابلة بينها وبين الحروب الإسلامية، التي<lb/>امتازت بالرحمة وبجعل الحرب ضرورة تقدر بقدرها، وبتحريم القسوة والفظائع<lb/>فيها، والمقابلة والمقارنة بين الدول المتحاربة في الاستعداد والمزايا، وصرحنا فيها<lb/>بأن عاقبتها ستكون انفراد إحدى الدولتين الرئيسيتين في الحلفين الكبيرين الجرماني<lb/>والإنكليزي - وهما: ألمانية، وإنكلترة - بالسيادة والعظمة في العالم، وفاقًا لقول<lb/>الفيلسوف هربرت سبنسر الشهير للأستاذ الإمام: (إن ضعف الفضيلة، وتغلب<lb/>الأفكار المادية في أوربة سيدفعان دولها إلى حرب عامة طامة؛ ليعلم أيها الأقوى<lb/>ليسود العالم) .<lb/>ومما بيناه في بعض تلك المقالات أن ألمانية أتقنت الاستعداد للحرب إتقانًا<lb/>يمكنها من محاربة أوربة كلها، وأنها فاقت جميع الدول في السلاح والنظام، وأن<lb/>أعداءها يفوقونها بالكثرة، التي تعد من أعظم أسباب الغلبة، كما قال الشاعر<lb/>العربي:<lb/>ولست بالأكثر منهم حصا <gap resp="#org_MS"/> وإنما العزة للكاثر<lb/>وقد كان من أمر هذه المكاثرة أن إنكلترة ألبت على ألمانية أكثر دول الأرض<lb/>في الشرق والغرب من العالمين القديم والجديد؛ وإنما كان ذلك بعلو كعبها على<lb/>الألمان وغيرهم في الدهاء السياسي، الذي هو أدق علوم البشر وأصعب أعمالهم<lb/>مركبًا وأوعرها مسلكًا، وقد قلت مرة لصاحب لي من الألمان المستشرقين كان<lb/>يحاورني وأحاوره في المقارنة بين قومه وبين الإنكليز وما بينهما من المناظرات:<lb/>(وإنني مقتنع بأنكم فقتم الإنكليز في جميع العلوم والفنون والأعمال حتى التجارة؛<lb/>إلا ما هو أهم من ذلك كله وأعظم، وهو السياسة، فإنني أرى أن الإنكليز يفوقونكم<lb/>فيها) . فقال: (صدقت) .<lb/>وقد ذكرتني هذه الكلمة التي قلتها منذ بضع سنين بكلمة في معناها قلتها منذ<lb/>بضع عشرة سنة في مجلس بدار أحد أصدقائنا بمصر مات من حاضريه لطيف باشا<lb/>سليم، وحسن باشا عاصم، وجرجي بك زيدان؛ وبقي صاحب الدار وأحد<lb/>الباشوات. قال صاحب الدار في ذلك المجلس إنه بلغه أن ألمانية عقدت مع روسية<lb/>محالفة سرية على إنكلترة، وسيترتب على هذه المحالفة إخراج الإنكليز من مصر،<lb/>ومن الهند أيضًا. فقلت له: لا تغتر بهذا الخبر فإن إنكلترة كانت ولا تزال تضرب<lb/>بعض الأمم ببعض، وتكون هي الرابحة، فهي - كما قال مسلم بن الوليد -<lb/>كالسيل يحذف جلمودًا بجملون.<lb/>إنني لم أصدق هذا الخبر في ذلك الوقت، ثم تبين في أثناء هذه الحرب مما<lb/>اكتشف من أسرار القيصرية الروسية أن له أصلاً، وأن مشروع المحالفة وضع ثم<lb/>عرض ما حال دون إتمامها، فإن كان هذا وقع بعد ذلك الزمن الذي أخبرنا فيه ذلك<lb/>المخبر به فمن الجائز أن تكون مقدماته ووسائله قد سبقته بسنين، والذي نقصده من<lb/>العبرة في هذه السياسة هو أن الإنكليز غلبوا ألمانية على روسية، فحالفوها على<lb/>الترك والفرس، ثم جعلوها باتفاقهم مع حليفتها فرنسة فدية لهما في هذه الحرب،<lb/>فكانت مصب نقمة ألمانية الحربية في ريعان قوتها، وعنفوان أسرتها، وكذلك<lb/>تعبث الأمم العليمة الحكيمة بالأمم الجاهلة الخرقاء، فتجعلها فدية لها كما فعل<lb/>الحلفاء بأمم أخرى، وكما فعل الألمان بالترك.<lb/>وقد كان أعجب مظاهر قدرة إنكلترة السياسة تسخير دولة الولايات المتحدة<lb/>الأمريكية لإنقاذها وإنقاذ حلفائها من جحيم الألمان العسكري بعد أن عجزت أوروبا<lb/>كلها ومن ظاهرها من أمم آسيا وإفريقية وأمريكا الجنوبية عن فل حدهم وإيقاف<lb/>طغيان مدهم، وهي الدولة التي جعلت من قواعد سياستها ترك مشاكل العالم القديم<lb/>لأهله وعدم مشاركتهم في شيء منه. رقتها إنكلترا رقيتين استخرجت بهما حيتها<lb/>من جحرها، وزحزحتها عن قاعدة سياستها، إحداهما دعوتها إلى إنقاذ حرية الأمم<lb/>والشعوب من السيطرة الألمانية التي تهدد العالم بالاستعباد، والثانية دهاء اليهود<lb/>ونفوذهم المالي في تلك البلاد؛ وقد وعدتهم إنكلترا بأن يكون جزاؤهم إعادة ملك<lb/>إسرائيل إلى مملكة سليمان في الأرض المقدسة بالرغم من أنوف العرب أصحاب<lb/>البلاد، ومن الملتين الإسلامية والنصرانية، وسكت لها على هذا الوعد أشد ذوي<lb/>التحمس الديني من البروتستنت والكاثوليك حتى الجزويت منهم.<lb/>وأما المسلمون فلم يصدهم ذلك عن مساعدتها على فتح البلاد المقدسة<lb/>بالجيوش التي جهزوها باسم شريف <placeName>مكة</placeName> سليل الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>وصاحب <placeName>الحجاز</placeName> بقيادة بعض أبنائه؛ فهل كان باستطاعة أحد من دول الأرض أن<lb/>يفعل مثل هذا أو يفكر في إمكانه؟ لا! ولكن الإنجليز فعلوا ما لم يكن يخطر في<lb/>بال بشر، فاستردوا هذه البلاد وما حولها من المسلمين الذين غلبوا قلب الأسد ملك<lb/>الإنجليز وسائر ملوك أوروبا في الحرب الصليبية بمساعدة الجيوش الإسلامية.<lb/>طوَّع المستر لويد جورج وزير إنجلترا الأكبر هذه الدولة بالرقيتين اللتين<lb/>ذكرتا، فجعلت ثروتها الكبيرة ومواردها الغزيرة وجنودها الكثيرة وقفًا على إنقاذ<lb/>الحلفاء من ألمانيا، بل هاجمت ألمانيا بقوة أكبر وأعظم من كل هذه القوى - قوة<lb/>الدعوة إلى الصلح المبني على اتفاق الأمم والشعوب على العدل العام والحرية<lb/>الشاملة لجميع الأنام، وإبطال ما جرت عليه الدول القوية في العصور الخالية من<lb/>المحالفات السرية على هضم حقوق الأمم المستضعفة، وغير ذلك من أصول الحق<lb/>والعدل التي ما زال الأقوياء يهدمونها بمعاول القوة، ومنها وجوب حرية البحار،<lb/>وجعل الإنجليز وغيرهم فيها سواء. قام الدكتور ولسن رئيس جمهورية الولايات<lb/>يحارب ألمانيا بهذه القوة الأدبية المعززة لتلك القوى الحربية والمالية ففاه بتلك<lb/>الخطب الطنانة الرنانة ووضع للصلح تلك القواعد الحذابة الخلابة، ففعلت في زمر<lb/>الاشتراكيين والعمال الألمانيين فعل السحر، ولا سيما قاعدة حرية البحار في زمني<lb/>الحرب والسلم، فخرجوا على حكومتهم السياسية، وثاروا في وجه قوتهم العسكرية<lb/>وهي في أوج انتصارها، وذروة فخارها:<lb/>أمرت أسطولها بأن يهاجم الأسطول البريطاني، فاعتصب بحارته وأبوا<lb/>الامتثال، وهدد زعماء الاشتراكيين قواد الحرب باعتصاب جميع العمال، أو<lb/>يطلب عقد الصلح على قواعد الرئيس (ولسن) العادلة؛ إذ هي أفضل من نصر<lb/>عسكري يورث الأحقاد ويورث السياسة الجائرة؛ وإنما أسست جمعياتهم وتحزبت<lb/>أحزابهم لمقاومتها، وقد سنحت لهم الفرصة فقالوا لا نضيعها، ولم يقنعهم القول بأن<lb/>هذا خداع؛ لأن الأمريكيين غير متهمين بالكيد ولا بالأطماع، فاستمهلتهم الحكومة<lb/>ريثما تسحب جيوشها وكراعها وذخائرها من قلب فرنسا فأمهلوها، وكان ما كان<lb/>من أمر طلب الهدنة واشتراط الحلفاء فيها إضعاف جميع قوى الألمان الحربية في<lb/>البر والبحر والجو؛ حتى لا يستطيعوا العود؛ فمن المنتصر؟ أميركا في الظاهر<lb/>وإنجلترا في الباطن؛ بل المنتصر إنما هم رجال السياسة الإنجليزية وحدهم فهم<lb/>الذين أقنعوا الولايات المتحدة بوجوب مؤازرة القضية المشتركة، فسقطت على يدها<lb/>ألمانيا، وساعدهم على ذلك صلف الألمان وغرورهم واحتقارهم الولايات المتحدة.<lb/>وهم الذين والوا شريف <placeName>مكة</placeName> فكان عاملاً قويًّا لسقوط الترك، وهم المتصدرون<lb/>لإدارة دفة سياسة العالم بعد التهميد لها واقتحام ما يقوم أمام هذه الإدارة من العقبات.<lb/>ومن ذلك إقناع الولايات المتحدة باسم خدمة الإنسانية وتأييد المدنية بالإشراف<lb/>على تركيا، والنهوض بالجمهورية الأرمنية.<lb/>ويتولون هم إدارة البلاد العربية من برقة إلى <placeName>العراق</placeName> فعمان ما خلا سوريا<lb/>الشمالية فإن إدارتها جعلت لفرنسا تنفيذًا لمعاهدة سايكس - بيكو من جهة وحتى لا<lb/>تؤوب فرنسا بصفقة المغبون وترضى من الغنيمة بالإياب من جهة أخرى، والبلاد<lb/>الفارسية المتصلة ببلوخستان فالهند فالتبت.<lb/>الإنكليز يحتلون سورية الجنوبية (فلسطين) ، ويعملون فيها عمل الحاكم<lb/>المطلق، ويمهدون السبيل لمهاجرة الصهيونيين إليها ليكونوا حكامًا فيها تحت<lb/>حمايتهم، ويحتلون <placeName>العراق</placeName>، ويعملون فيه عمل المالك بلا معارض، وقد أسسوا<lb/>للسواحل الحجازية واليمنية محافظة سموها (محافظة البحر الأحمر) وأرسلوا بعثة<lb/>إلى الإمام يحيى ولكنها أسرت قبل الوصول إليه، وأرسلوا بعثه أخرى إلى السيد<lb/>الإدريسي للاتفاق معه، وعقدوا اتفاقًا مع حكومة إيران نُشر في الجرائد فشكت منه<lb/>الصحافيون ورجال السياسة، واحتجوا بأنه مخالف لعهد (عصبة الأمم) ؛ إذ كانت<lb/>المسألة السورية معلقة بأنواط تلك الوسائل المشار إليها، كما تحدث أولئك الرجال<lb/>وتلك الجرائد بالمسألة المصرية وبما للمصريين من الحق في المطالبة باستقلالهم<lb/>وحريتهم، ولم تفتر تلك الشقشقة حتى تم الاتفاق على العود إلى تنفيذ معاهدة سنة<lb/>1916.<lb/>وقد ظهر رجحان السياسة الإنكليزية على السياسة الفرنسية في البلاد التي<lb/>كانت تظن فرنسة أن سياستها فيها أرجح لما لها فيها من الصنائع والوسائل. فقد<lb/>كان طلاب المساعدة الأمريكية فالإنجليزية من أهالي البلاد أضعاف طلاب المساعدة<lb/>الفرنسية، فلم يبق لفرنسا بد من اللجأ إلى إرضاء إنجلترا والرضا منها بتنفيذ<lb/>معاهدة سنة 1916 بمقابلة تصرفها المطلق في مصر وسائر بلاد العرب والعجم.<lb/>جرى كل ما ذكر على طريقة السياسة الأوروبية المعروفة المألوفة من<lb/>تصرف الأقوياء في الضعفاء والعلماء في الجهلاء، بعد أن ذهبت جعجعة خطب<lb/>الرئيس (ولسون) في الهواء، وهو ما كنا نتوقعه من وراء هذا النصر، وتحدث<lb/>به من كلمناه في عواقب الحرب، وخاصة إخواننا العرب المغرورين من السوريين<lb/>والعراقيين، ولا غرابة في غرور أطفال أغرار في مهد السياسة والحركة العربية<lb/>الحجازية في بدء ظهورها تكبرها في أعينهم بعض الجرائد.<lb/>فإن قال قائل: إن كتاب الله قد أثبت أن العاقبة للمتقين، وقد فسر علماؤنا<lb/>التقوى بأنها عبارة عن أداء المأمورات وترك المنهيات؛ فهل كان الإنكليز - بهذا<lb/>المعنى - هم المتقون، حتى كانت عاقبة هذه الحروب لهم بنفوذ الكلمة وعلو<lb/>المنزلة والتصرف في أرض الله الواسعة؟ نقول: إن قول الله تعالى لا ريب فيه،<lb/>وإن كلام العلماء في تفسير التقوى صحيح، ولكنه مجمل؛ فمن فهم منه أن المراد<lb/>بفعل المأمورات الوضوء والصلاة والصيام ولو على غير الوجه الذي شرعه الله<lb/>تعالى، وإن ترك المنهيات خاص بترك الخمر والزنا والسرقة وما أشبه ذلك - فهو<lb/>قصير النظر، ضعيف الفهم، التقوى أعم من ذلك، وهي تختلف باختلاف ما<lb/>تطلب فيه ما بيناه في مواضع من تفسير المنار، ونبهنا أهل العصر إلى تقصير<lb/>المفسرين وغيرهم من علمائنا في بيان ما في الكتاب والسنة من الأصول الاجتماعية<lb/>ومسائل السياسة والعمران.<lb/>فالتقوى المكررة في قوله تعالى: {لَيْسَ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ<lb/>جُنَاحٌ فِيمَا طَعِمُوا إِذَا مَا اتَّقَوْا} (المائدة: 93) الآية غير التقوى في معاشرة<lb/>النساء المكررة في سورة الطلاق، وغير التقوى في قوله تعالى: {وَحُرِّمَ عَلَيْكُمْ<lb/>صَيْدُ البَرِّ مَا دُمْتُمْ حُرُماً وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ} (المائدة: 96) ، فلكل<lb/>مقام خصوصية هي المقصود الأول من المعنى العام، والتقوى في قوله تعالى:<lb/>{إِنَّ الأَرْضَ لِلَّهِ يُورِثُهَا مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ} (الأعراف: 128)<lb/>غير ما ذكر كله. فالأولى والثانية في أحكام الطعام والصيد؛ وهما من الأحكام<lb/>الشخصية الفردية، والثالثة في أحكام الزوجية؛ وهي منزلية (أو عائلية) ،<lb/>والرابعة في شئون الأمم والعمران؛ وهي ما يعبر عنه في عرف هذا العصر<lb/>بالاجتماعية وكلامنا فيها.<lb/>والثابت عندنا أن الإنكليز أشد الأقوام عناية باتقاء الخيبة والفشل في هذه<lb/>الأمور، والألمان كذلك، إلا أن الألمان فاقوا الإنكليز بالقوى الحربية، فلم يَدَعُوا<lb/>شيئًا من أسباب اتقاء الانكسار فيها إلا وأحكموه؛ ولذلك كانت العاقبة لهم في<lb/>المعارك الحربية، ولكنهم لم يتقنوا كالإنكليز اتقاء التنازع الداخلي، فوقعت الثورة<lb/>الاشتراكية في أمتهم، وصدق عليهم قوله تعالى: {وَلاَ تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ<lb/>رِيحُكُمْ} (الأنفال: 46) ، ولم يتقنوا كالإنكليز اتقاء سخط الأمم والشعوب عليهم،<lb/>فأسخطوا الأمة الأمريكية على حين صارت أعظم الأمم ثروة، واشتدت حاجة<lb/>جميع الأمم إليها، فكان ذلك عونًا للإنكليز على تسخيرها لهم.<lb/>ولم يتقوا خروج العرب على الترك باستمالة العرب وتوثيق الرابطة بينهم<lb/>وبين الترك، وتحذيرهم من خطر انتصار الإنكليز عليهم، بل سمحوا لأوليائهم<lb/>سفهاء الأحلام من زعماء (جمعية الأحمرين) - الدم والذهب - بإرهاف العرب<lb/>والتنكيل بهم تقتيلاً وتصليبًا وتذليلاً وتغريبًا ومصادرة وتعذيبًا وهتكًا للأعراض<lb/>وإفسادًا للأخلاق، على حين كان الإنكليز يجدون في استمالة كل أمير وزعيم منهم<lb/>بما يروج عنده من ضروب الاستمالة، فمال إليهم بعض دون بعض، وكان فيمن<lb/>مال وشايعهم مشايعة فعلية أو سلبية الأمير عبد العزيز بن سعود صاحب نجد،<lb/>وبعض شيوخ عرب <placeName>العراق</placeName>، ووالاهم شريف <placeName>مكة</placeName> (الملك حسين) ، وساعدهم<lb/>على محاربة الترك بجيش مؤلف من بدو <placeName>الحجاز</placeName> وحضر سوريا و<placeName>العراق</placeName>، بقيادة<lb/>أبرع أبنائه في الغزو والقتال الأمير فيصل (ملك سوريا) ، وقد اعترفوا له ببلائه<lb/>وإخلاصه في إعانتهم على فتح <placeName>القدس الشريف</placeName>، وعلى إيقاع الفشل والخذلان في<lb/>جيش الترك المدافع عن سوريا حتى انهزم وتركها غنيمة باردة لهم، وصرحت<lb/>جريدة التيمس الشهيرة بأن الأمير فيصل سل حسامه في نصر الخلفاء من غير أن<lb/>يحصل على أي وعد منهم بشيء؛ ولكنه أعطى بعض الوعود بعد ما أخذ في<lb/>النجاح، وقالت إن الأمير فيصل كان يرغب في الاستقلال التام للحجاز وحده،<lb/>وأما لسائر الشعوب العربية فإنه يرغب لها في الاستقلال عن الترك فقط، وأن<lb/>تطلب كل البلاد العربية وصاية دولة واحدة عليها - وتعني دولتها إنجلترا - (ا.<lb/>هـ ملخصًا من عددها الأسبوعي، المؤرخ في 14 فبراير سنة 1919) .<lb/>بل كانت موالاة الشريف أكبر مما ذكر في فوائدها السلبية والمعنوية، ولا<lb/>محل لشرح ذلك هنا، ولو كان للألمان مثل دهائهم لسبقوهم إلى استمالة العرب -<lb/>وكانوا على ذلك أقدر -، وإذًا لاستطاعوا أن يجندوا منهم خمسمائة ألف أو ألف<lb/>جندي، ولا أبالغ إذا زدت على ذلك، ولا سيما إذا شملت هذه الاستمالة اليمن<lb/>وعسير، ووصلوا إلى شواطئ البحر الأحمر، وبحر العرب - ولم يكن ذلك<lb/>عليهم بعسير.<lb/>فإن قال ذلك القائل: فهمنا معني التقوى في السياسة والحرب، ومعنى كونها<lb/>من سنن الله - تعالى - في النجاح؛ ولكن خفي علينا ما بينت في تلك المقالات من<lb/>أن هذه الحرب انتقام إلهي عادل من الدول والشعوب الظالمة لنفسها والظالمة لغيرها،<lb/>الباغية على عباد الله، التي لم تشكر نعمة الله - تعالى - باستعمالها فيما يرضيه<lb/>من إقامة الحق والعدل، وإننا نرى ألوف الألوف من البشر تئن من سلطة تلك<lb/>الدول وحكمها، وإذا كانت مصيبة صادقة في شكواها لأنها مهضومة الحقوق<lb/>بضعفها، فلماذا كانت عاقبة الحرب استمرار عقاب الله لها بالاستذلال والحرمان من<lb/>الاستقلال، ورفع العقاب عن أولئك الباغين، وتحكيمهم في بلاد قوم آخرين؟<lb/>إن قال ذاك القائل هذا القول وأورد علينا هذا الإشكال، فإننا نرى أن الأمم<lb/>المستضعفة الظالمة لنفسها، المظلومة من قبول الأقوياء المسلطين عليها بما كان من<lb/>تفريطها، لم يمحصها ما حل بها ويرجعها إلى رشدها، وإن الدول الباغية الظالمة<lb/>قد ذاقت من الشدائد التي تعامل المستضعفين بها ولم تنب وترجع إلى ربها، وكذلك<lb/>شأن الدول والأمم التي غلبت بهذه الحرب على أمرها، فالعقاب الإلهي لكل أمة<lb/>ودولة لم ينته بهذه الحرب، ولا هي انتهت بما وضع من معاهدة الصلح مع بعض<lb/>المتقاتلين دون بعض.<lb/>وما ذكرنا من فوز بعضهم وعلو كلمته بما بيناه من سببه لا دليل على ثباته<lb/>ودوامه، وإذا طال العهد عليه بحثنا عما اقتضى ذلك من أسبابه وسنن الاجتماع<lb/>فيه، وإنما نرى هذا الفوز والفلاح يكاد يجر وراءه أسباب خسار وخذلان، أهمهما<lb/>خسران الإنجليز ذلك الصيت الحسن الذي غرسوا فسيله، وزرعوا بذوره،<lb/>وتعاهدوا زرعه بما ينميه عدة أجيال، حتى كانت الشعوب المتململة من سلبهم<lb/>استقلالها تفضلهم على غيرهم، والشعوب المتألمة من غيرهم تتمنى لو تتفيأ ظل<lb/>حكمهم، ولكن لا يزال في الشعب الإنجليزي ذي العرق الراسخ في مكارم الأخلاق<lb/>وبعد الرواية وطول الأناة وحب العدل والإنصاف رجال يرجى أن يرجحوا القوة<lb/>المعنوية على القوة المادية، ويراعوا الانقلاب الاجتماعي الجديد الذي فجرت هذه<lb/>الحرب قواه التي جمعت في عهد بعيد، كما تتفجر البراكين من الأرض بآخر نقطة<lb/>أو دفعة من الغازات المولدة للضغط.<lb/>فإذا قدر هؤلاء الرجال على مقاومة الأطماع الاستعمارية ووضعوا لدولتهم<lb/>سياسة جديدة تتفق مع مصالح مصر والهند والعرب والفرس وسائر الشعوب ببقائها<lb/>على مراعاة ما أشرنا إليه من الانقلاب الاجتماعي الأكبر، إذا قدر هؤلاء الفضلاء<lb/>العقلاء على ما ذكرنا، وتركوا لهذه الشعوب استقلالها في إدارة بلادها وسياستها،<lb/>وحالفوها على أن يكونوا هم المقدمون على جميع أمم المدنية في مساعدتها العلمية<lb/>والفنية التي تقرر استقلالها وتعمر بلادها، ورضوا من المكافأة على ذلك بالمنافع<lb/>الاقتصادية والأدبية التي تكون بالتراضي لا بالقوة الاحتلالية، فإنهم يؤسسون<lb/>لشعبهم السكسوني المجيد مجدًا طريفًا إلى مجده التليد، بحيث يرجى أن يكون خالدًا<lb/>لا يبلي ولا يبيد مما لم يرجع عن هذه الطريقة أو يحيد، وحينئذ تكون له العاقبة<lb/>المحمودة، ويسترجع أضعاف ما فقد من ثروته الهالكة من غير نفقات كبيرة،<lb/>كالنفقات التي لا يزال يتكبدها باحتلال البلاد المغلوبة. ويكون سببًا لإصلاح الكون<lb/>وعمران الأرض.<lb/>أكتب هذا بإملاء العقيدة الثابتة المؤيدة بالدلائل الاجتماعية الناهضة لا بباعث<lb/>الأغراض القومية، أو قصد الإبهامات السياسية، تاركًا تصديقه للزمان، وتفسيره<lb/>لحوادث الأيام وسنن الله في الأنام، لا مبدل لسنته ولا معقب لحكمه ولا راد<lb/>لمشيئته.<lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>من تأمل هذا المقال رأى كيف أن التاريخ يعيد نفسه، وكيف أن ضعف<lb/>الفضيلة وتغلب الأفكار المادية في أوربا الآن سيدفعان - بل قد دفعا فعلاً - دولها<lb/>إلى حرب عامة طامة، ليعلم أيها الأقوى ليسود العالم كما وقع ذلك من قبل، وكيف<lb/>أن إنجلترا كانت ولا تزال تضرب بعض الأمم ببعض وتكون هي الرابحة، وكيف<lb/>أن دهاء اليهود ونفوذهم المالي يعمل عمله دائمًا وراء الستار في كل فتنة، وكيف<lb/>أن جعجعة خطب الرئيس ولسن قد ذهبت في الهواء بعد انتصار الحلفاء وجرف<lb/>السياسة الأوربية على سنتها من الاستغلال والاستبداد، وكيف أن إنجلترا لم تأخذ<lb/>بهذه النصيحة الذهبية التي أسداها إليها صاحب المنار منذ عشرين سنة ولم يوجد<lb/>فيها بعد أولئك الرجال الذين يقاومون الأطماع الاستعمارية، ويضعون لدولتهم<lb/>سياسة جديدة أساسها العدل والإنصاف. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p463" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4511.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد علي بن حسين</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">دعوى علم الغيب<lb/>ومنابذتها لأصول الإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>لا ريب أنه قد جاءت آيات وأحاديث في إفراد الله - تعالى - وحده بعلم<lb/>الغيب، وهي كثيرة، ونقتصر هنا في الآيات على ما في سورة الأنعام والنمل<lb/>والجن، قال - تعالى -: {وَعِندَهُ مَفَاتِحُ الغَيْبِ لاَ يَعْلَمُهَا إِلاَّ هُوَ} (الأنعام:<lb/>59) {قُل لاَّ يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ الغَيْبَ إِلاَّ اللَّهُ} (النمل: 65)<lb/>{عَالِمُ الغَيْبِ فَلاَ يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَداً * إِلاَّ مَنِ ارْتَضَى مِن رَّسُولٍ} (الجن:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">26 - 27</hi>) .<lb/>ومن الأحاديث حديثي ابن عمر في البخاري، وعائشة في مسلم؛ فالذي في<lb/>البخاري قوله صلى الله عليه وسلم: (مفاتيح الغيب خمس لا يعلمهن إلا الله: عنده<lb/>علم الساعة، وينزل الغيث، ويعلم ما في الأرحام، وما تدري نفس ماذا تكسب غدًا،<lb/>وما تدري نفس بأي أرض تموت إن الله عليم خبير) ، والذي في مسلم هو قول<lb/>عائشة - رضي الله عنها -: (ثلاث من تكلم بواحدة منهن فقد أعظم على الله<lb/>الفرية) إلى أن قالت في بيان الثالثة: (ومن زعم أنه يخبر بما يكون في غد فقد<lb/>أعظم على الله الفرية، والله - تعالى - يقول: {قُل لاَّ يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَوَاتِ<lb/>وَالأَرْضِ الغَيْبَ إِلاَّ اللَّهُ} (النمل: 65)) .<lb/>وقد بسط ابن العربي في أحكام القرآن القول في هذه المسألة أول سورة الأنعام،<lb/>وحكم بكفر من ادعى علم واحدة من الثلاث المذكورة في كلام عائشة - رضي الله<lb/>عنها -، وحكى ابن الحجاج في حاشيته على (صغير ميارة) الاتفاق على كفر من<lb/>يقول إن الأنبياء يعلمون ما كان وما يكون إلى يوم القيامة، ونقل ابن حجر في<lb/>الإعلام بقواطع الإسلام، وابن عابدين في حاشية الدر المختار، وغيرهما من<lb/>الفقهاء في المذاهب الأربعة كفر من ادعى علم الغيب.<lb/>قال الشاطبي في الموافقات، جزء 4 صحيفة 84: (وقد تعاضدت الآيات<lb/>والأخبار، وتكررت في أنه لا يعلم الغيب إلا الله، وهو يفيد صحة العموم من تلك<lb/>الظواهر - حسب ما مر في باب العموم من هذا الكتاب -، فإذا كان كذلك خرج من<lb/>سوى الأنبياء من أن يشتركوا مع الأنبياء - صلوات الله عليهم - في العلم بالمغيبات.<lb/>قال بعض العلماء ويراد بعلم الأنبياء بالغيب ما كان عن طريق الوحي - كما لا<lb/>يخفي -، وقد ذكر ابن قتيبة مبتدعي علم الغيب للمخلوق مع الحكم بكفرهم،<lb/>فقال في رسالته الاختلاف في اللفظ غلت الرافضة في حب علي وفي علم الغيب<lb/>للأئمة من ولده، وتلك الأقاويل التي جمعت إلى الكذب، والكفر إفراط الجهل<lb/>والغباوة) . انتهي، صحيفة 47 باختصار على موضوع البحث.<lb/>قلت: وقد سرت هذه البدعة في الرافضة إلى متأخري الصوفية، وقد ظهر<lb/>شيخ جديد من الأكراد اسمه الشيخ نوري البرفكاني، أخذ يدعو الناس منذ خمسين<lb/>سنة بلسانه وبكتب ألفها إلى قواعد وأصول تتنافى مع الروايات والأحاديث،<lb/>بدعوى أنها كرامات، وسلك بذلك مسلك الغلاة من متفلسفة الصوفية؛ حيث جعلوا<lb/>دعوى علم الغيب وما هو أفظع منها من قبيل الكرامة، وجهلوا أن شرط الكرامة ألا<lb/>تصادم أساس الدين؛ ولذلك قيد النووي في بستان العارفين الكرامة بألا تؤدي إلى<lb/>رفع أصل من أصول الدين، نقله ابن علان في شرح رياض الصالحين، مجلد<lb/>7، ص 361، وهو قول أبي إسحاق الشاطبي في الموافقات؛ حيث قال: (لا<lb/>يصح أن تراع وتعتبر - أي الكرامة - إلا بشرط ألا تصدم حكمًا شرعيًّا؛ فإن ما<lb/>يصدم قاعدة شرعية أو حكمًا شرعيًّا ليس بحق في نفسه، بل هو إما خيال، أو<lb/>وهم من إلقاء الشيطان) . ذكره في الجزء الثاني، ص 266.<lb/>وقد كثرت الكتب التي تقرر هذه الدعاوى وتذيعها في الناس من مؤلفات<lb/>المحدثين والقدامى من غلاة الرافضة ومتفلسفة الصوفية، وعم خطرها، وزاد<lb/>شرها وضررها.<lb/>وقد تداولتها الأيدي أكثر من تداول صحيح البخاري، وعمل بها الكثير من<lb/>الناس في أكثر البلاد، على رغم ما فيها من الأحداث المبتدعة الهادمة للدين أصولاً<lb/>وفروعًا؛ فمحت آثار الإيمان من قلوب العاملين بها إلا قليلاً ممن صانه الله وحماه<lb/>وأبعده عنها؛ وذلك لغلبة الجهل بحقيقة ما بعث الله به رسله.<lb/>فالله الله يا أمة الإسلام، ويا علماء الدين أن تدعوا هذه الكتب من غير إنكار،<lb/>وتحذير منها، وبيان لما فيها من الضلال البعيد، فضلاً عن أن تدافعوا عنها<lb/>وتروموا بقاءها مندمجة في كتب الدين الإسلامي الحقيقي، فإنكم والذي لا رب<lb/>غيره، إن تفعلوا ذلك لابد أن تستوجبوا مقت الله وغضبه، وأن تلاقوا الصغار<lb/>والهوان في هذه الدار وتلك الدار، فنحن نطالب كافة العلماء أن يقوموا بما أوجب<lb/>الله عليهم من إنكار تلك الكتب ونحوها من كل كتاب فيه مصادمة لكتاب الله في<lb/>دعوى علم الغيب لغير الله وأنبيائه، ونحو ذلك من الأمور المبتدعة التي هدموا بها<lb/>عماد الدين وقوامه.<lb/>فإذا فعلوا ذلك، ونصروا الله ودينه، واغتاروا الله ولأنبيائه مما وقع في تلك<lb/>الكتب من الإلحاد العظيم رجوا حينئذ نصر الله لهم، قال - تعالى -: {وَأَوْفُوا<lb/>بِعَهْدِي أُوفِ بِعَهْدِكُمْ} (البقرة: 40) ، وقال - سبحانه وتعالى -: {إِن<lb/>تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ} (محمد: 7) ، فإما أنهم يرجون النصر من غير نصر الله<lb/>والغيرة على دينه، بل بمجرد المحافظة على الوحدة والوفاق بما يوجب خذلان الله،<lb/>ومقته، وتسليطه الأعداء على المسلمين، فذلك غرور وأماني باطلة؛ لأن الله -<lb/>تعالى - قد علق نصره بنصر العباد لدينه وأكد ذلك في غير ما آية، ومعلوم أن ما<lb/>ربط الله به حصول المسببات عند تعاطي أسبابها لا يمكن تخلفها، فضلاً عن أن<lb/>يوجد عكسها، وهو أن ينصر سبحانه وتعالى من يخذل دينه؛ فإن مفهوم مخالفة<lb/>آية {إِن تَنصُرُوا اللَّهَ يَنصُرْكُمْ} (محمد: 7) إلا تنصروه لا ينصركم، وقد<lb/>أشار إلى هذا المفهوم منطوق آية {وَإِن يَخْذُلْكُمْ فَمَن ذَا الَّذِي يَنصُرُكُم مِّنْ بَعْدِهِ} (آل عمران: 160) .<lb/>وهذه الآية تدل على أن ما عدا نصر الله لا يكون سببًا لنصره هو سبحانه<lb/>لعباده، وعلينا أن نتأمل في حالة النبي صلى الله عليه وسلم في أول مبعثه وما<lb/>شجر بينه وبين قومه من الحروب والخلاف لأجل إقامة الدين وإزاحة البدع،<lb/>وكيف جعل الله عاقبة ذلك النصر المبين، ثم من بعد ذلك لما حدث هجر العمل بما<lb/>كان عليه النبي صلى الله عليه وسلم من الجهاد لإعلاء كلمة الدين، كيف أن<lb/>المسلمين من ذلك الحين لازالوا في انحطاط ورجوع إلى الوراء؛ وما ذلك إلا لأنهم<lb/>وضعوا أسبابًا اخترعوها من قبل أنفسهم، وهي أن الوفاق وترك الجهاد وعدم إقامة<lb/>أحكام الدين واستبدالها بالقانون الوضعي، كل ذلك يوجب لهم الراحة والاتحاد<lb/>والوفاق وعدم الاضطراب، وهب أن ذلك يحصل لهم الراحة ونحوها مدة من<lb/>الزمان استدراجًا ومكرًا في حياتهم الدنيا، فأني لهم الملخص والنجاة من يوم يجعل<lb/>الولدان شيبًا.<lb/>هذا ما رأيت إبداءه لإخواني المسلمين؛ لما رأيته من كثرة تطلبهم للوحدة<lb/>والوفاق، ونفرتهم عما يوجب التفرق والشقاق ولو بإنكار أعظم المنكرات التي<lb/>يترتب على إنكارها نصر الله نصرًا عزيزًا؛ وما ذلك إلا من عدم تمسكهم بالكتاب<lb/>العزيز مشيًا منهم مع مبادئ النظر، وعدم التفاتهم إلى وعد الله عباده المؤمنين،<lb/>فإن كنت غالطا فيما أبديته نصيحة لعامة المسلمين، فالمرجو من الإخوان إرجاعي<lb/>إلى الصواب، والله في عون العبد ما كان العبد في عون أخيه، والسلام عليكم -<lb/>أيها المسلمون - ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد علي بن حسين<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> <placeName>العراق</placeName> <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p466" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4512.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">علي بن أبي طالب</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">وصف الدنيا</head>
               <lb/>
               <lb/>وأحذركم الدنيا فإنها منزل قلعة، وليست بدار نجعة، قد تزينت بغرورها،<lb/>غرت بزينتها، هانت على ربها. فخلط حلالها بحرامها، وخيرها بشرها، وحياتها<lb/>بموتها. وحلوها بمرها، لم يصفها الله تعالى لأوليائه، ولم يضن بها على أعدائه،<lb/>خيرها زهيد، وشرها عتيد، وجمعها ينفذ، وملكها يسلب. وعامرها يخرب،<lb/>فما خير دار تنقض نقض البناء وعمر يفنى فيها فناء الزاد، ومدة تنقطع انقطاع<lb/>السير؟ اجعلوا ما افترض الله عليكم من طلبكم، واسألوه من أداء حقه ما سألكم،<lb/>وأسمعوا دعوة الموت آذانكم قبل أن يدعي بكم. إن الزاهدين في الدنيا تبكي<lb/>قلوبهم وإن ضحكوا، ويشتد حزنهم وإن فرحوا.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمام علي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> في نهج البلاغة <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p467" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4513.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الحفيظ أبو السعود</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>الشيخ محمد عبده<lb/>(1)<lb/>
               <lb/>الآن تعود (<title>المنار</title>) إلى الميدان بعد ما اختار الله مؤسسها السيد رشيد رضا<lb/>إلى جواره في عنفوان جهاده، وفورة نتاجه - مع ما كان عليه من كبر السن وتقدم<lb/>العمر - أحوج من نكون إليه في عصر اختلفت فيه المقاييس، وقلبت فيه الأوضاع -<lb/>تعود قوية نشيطة، تزخر بالحياة، وتنبض بالحرارة، وتتدفق حيوية، وتفيض<lb/>إيمانًا، على أيدي فتية الشباب من خيرة المسلمين متبعي السلف الصالح، قد وهبوا<lb/>الله أنفسهم وأرواحهم خالصة لوجهه، مستبسلين في ميدان الجهاد، غير هيابين ولا<lb/>وجلين، مولين وجوههم شطر كتابه العزيز، يذيعون تعاليمه ودعوته، دعوة<lb/>القرآن الكريم، دعوة القوة والمجد والعز الإسلامي الذي لا يعرف الذل، ولا يلتقي<lb/>والخور في قرن. وينتشرون قواعده التي عرفها الناس صالحة نافعة، وأسسه التي<lb/>جربها العالم، وعرف أن فيها سعادته التي لا تعرف الشقاء، وهناءته التي لا<lb/>يشوبها الآلم.<lb/>أجل، تعود (<title>المنار</title>) إلى الميدان جادة لتواصل السعي، وتداوم الجهاد<lb/>والكفاح الذي من أجله أنشئت، وفي سبيله عملت، وتحقق الغرض الذي طالما<lb/>استشرف إليه المخلصون المؤمنون، حتى كانت مثلاً أعلى في الدفاع عن بيضة<lb/>الدين، والذود عن حياته، وفي أسلوب يساير المدنية ولا يتعارض والعلم، ولا<lb/>يضعف بجانبه فينزل على تعاليمه ونظرياته الدائمة التحول والتبديل والاضطراب،<lb/>بل يجعل من نظرياته وآثار حضارته دليلاً على حكمة الله من خلق السموات<lb/>والأرض الذي هو أكبر من خلق الناس لو تفكروا وتحررت منهم العقول!<lb/>تعود لترفع الراية وتحمل اللواء وتتقدم الصفوف، حيث التضحية التي لا<lb/>تعرف جبنًا، والشجاعة التي لا تقل من صلابتها في الحق شدة، ولا يضعف من<lb/>عزمها كارثة مهما تأزمت حلقاتها.<lb/>وأعتقد أنه من الوفاء لرجل كان له أكبر نصيب في تأسيس (<title>المنار</title>) ، وهو<lb/>الإمام الشيخ محمد عبده أن نخصه ببضع مقالات، نتناول فيها بالتحليل شخصيته<lb/>مع بعض النواحي التي تعني قراء المنار، ونتبع دعوته بالنظر الدقيق؛ لننظر<lb/>كيف أثرت هذه الدعوة في العالم الإسلامي، وكيف هزت صلد القلوب فألانتها،<lb/>وغزت جامد الأفئدة فحركتها، وطرقت مقفل الآذان ففتحتها، وكيف وقف التاريخ<lb/>يسجل لهذا الرجل في إنصاف وإعجاب.<lb/>وإليك من تاريخ الإمام ما يحدثك عن نشأة المنار:<lb/>جاء السيد رشيد رضا إلى مصر وقد وضع نصب عينيه صحبة الإمام، ثم<lb/>إنشاء صحيفة إصلاحية ينشر فيها حكمته وخبرته، فوصل إلى الإسكندرية مساء<lb/>الجمعة 8 رجب <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e146">1315</date> هـ، فأقام فيها أيامًا، ثم انتقل منها إلى طنطا،<lb/>فالمنصورة، فدمياط، ثم عاد إلى طنطا، ومنها إلى <placeName>القاهرة</placeName> قبل الظهر من يوم 23<lb/>رجب، وفي ضحوة اليوم الثاني ذهب إلى زيارة الأستاذ الشيخ محمد عبده في داره<lb/>بالناصرية، واستشار السيد أستاذه في إنشاء الصحيفة التي يريدها، وشاوره في<lb/>تسميتها، وذكر له اسم (<title>المنار</title>) مع أسماء أخرى، فاختار الأستاذ الإمام اسم<lb/>(<title>المنار</title>) ، ثم شرع السيد في تحريره، وكتب فاتحة العدد الأول بالقلم الرصاص في<lb/>جامع الإسماعيلي المجاور لدار الأستاذ بالناصرية، وكان ذلك في منتصف شوال<lb/>
            <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1315" change="#d3e146">1315</date> هـ وذهب بها إلى داره وعرضها عليه؛ فأعجب بها كل الإعجاب،<lb/>ورضي كل ما ذكر فيها من المقاصد والأغراض إلا كلمة واحدة هي تعريف الأمة<lb/>بحق الإمام وتعريف الإمام بحق الأمة. قال ما معناه: (إن المسلمين ليس لهم اليوم<lb/>إمام إلا القرآن، وإن الكلام في الإمامة مثار فتنة يخشى ضرره، ولا يرجى نفعه<lb/>الآن) ، فحذف السيد هذه الكلمة عن رأي أستاذه وإشارته.<lb/>فهذا الرجل الذي عرف قيمة جهاده الخاص والعام، وسادت آراؤه بعد محاربة،<lb/>وفشت نظرياته بعد مدافعة وإنكار، وطعن في دينه وإيمانه ويقينه، وحورب في<lb/>غير هوادة، وتسمم الجو حوله؛ حتى سرت كراهيته في النفوس بفضل ما كان<lb/>يذاع عنه ويلفق ضده. وإليك الأستاذ الشيخ مصطفي عبد الرازق يحدثك عن<lb/>صورة من هذه الكراهية في مقدمته لكتاب (الإسلام والتجديد في مصر) :<lb/>(وفي بعض سنوات الحرب شهدت الجامعة المصرية قبل ضمها إلى وزارة<lb/>المعارف حفلة جمعت جمهرة من شباب العلم وخطب فيها طائفة من كبار الأدباء<lb/>وكبار الأساتذة.<lb/>وكان يجري على ألسنة الخطباء ذكر أئمة النهضة الحديثة في مصر في<lb/>فروعها المختلفة من سياسية واجتماعية وعلمية؛ فتهتف الجموع، ويبلغ حماس<lb/>الشباب أقصاه، حتى إذا جرى ذكر الشيخ محمد عبده خفت هنالك صوت الشباب،<lb/>وفترت حدة الهاتفين.<lb/>انصرفت يومئذ حسيرًا محزونًا، أكاد أتهم بقلة الوفاء بلدًا ينسى فيه فضل<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشيخ محمد عبده </head>بعد سنين؛ لكن عتبى على شبابنا كان ممزوجًا برحمة؛ لأنهم لم<lb/>يعرفوا من أمر الرجل شيئًا يغريهم بأن يحبوه ويقدروه حق قدره.<lb/>ولعل قصارى ما كان يعرف طلاب العلم في ذلك العهد في أمر الإمام أنه كان<lb/>شيخًا مكروهًا هو وآراؤه من الشيوخ، كما يكره الشيوخ المنار وصاحب المنار<lb/>تلميذ الإمام) .<lb/>وأكتفي بهذه الصورة الآن؛ لأن بسط هذا العنصر له مكانه في الكلمات<lb/>المقبلة - إن شاء الله - وكل ما أريد أن أخلص إليه أننا في حاجة قصوى إلى<lb/>دراسة هؤلاء الذين استشهدوا في ميادين الجهاد، وراحوا ضحية بريئة لشهوات<lb/>متضاربة وأغراض متناحرة، تفتك بالأمم، وتقوض الشعوب.<lb/>ومحمد عبده عَلَم من أعلام هؤلاء المجاهدين؛ فجدير بنا أن نعني بآثاره،<lb/>وأن نعرف قراء (<title>المنار</title>) حقيقة هذا الرجل؛ حتى يغيروا تلك الصور القديمة عنه،<lb/>ويأخذوا عنه صورة صحيحة واضحة المعالم، بينة التقاطيع، صورة أعاهد الله<lb/>ألا يكون للشهوة فيها إصبع، ولا لحظ النفس منها نصيب، وستكون صورة هذا<lb/>الرجل أول صورة من صور كثيرة اعتزمت بمشيئة الله رسمها على صفحات<lb/>(<title>المنار</title>) في عهده الجديد، وكل غايتي من هذه التراجم الإسلامية إنما هي القدوة<lb/>الحسنة، وترسم خطى العاملين الذين لم يألوا جهدا في سبيل الدعوة إلى الله ورفعة<lb/>دينه وإعلاء كلمته؛ ليجد النشء غذاءه النافع. جعل الله عملنا خالصًا لوجهه، إنه<lb/>سميع مجيب.<lb/>(يتبع)<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الحفيظ أبو السعود <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p470" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4514.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">علي بن أبي طالب</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">من كلام الإمام<lb/>علي رضي الله عنه</head>
               <lb/>
               <lb/>لو تعلمون ما أعلم مما طوي عنكم غيبه، إذًا لخرجتم إلى الصعدات تبكون<lb/>على أعمالكم، وتلتدمون على أنفسكم، ولتركتم أموالكم لا حارس لها، ولا خالف<lb/>عليها، ولهعت كل امرئ نفسه لا يلتفت إلى غيرها؛ ولكنكم نسيتم ما ذكرتم،<lb/>وأمنتم ما حذرتم؛ فتاه عنكم رأيكم، وتشتت عليكم أمركم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> نهج البلاغة <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p471" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4515.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">انتقاد المنار<lb/>حول فتوى آيات الصفات وأحاديثها</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا من حضرة الفاضل صاحب التوقيع الخطاب التالي، ننشره مع رده فيما<lb/>يلي:<lb/>حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ حسن البنا رئيس تحرير مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title><lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإن احتجاب المنار بموت صاحبه -<lb/>عليه رحمة الله تعالى - كان من دواعي أسف المسلمين جميعًا، بل حزنهم<lb/>العميق، ولم يكن ذلك طبعًا لأنها مجلة إسلامية فقط، بل كان ذلك لما علمه قراء<lb/>المنار من الميل مع الحق أينما كان، وعدم المبالاة بكائن من كان في سبيل كلمة<lb/>الحق وبيانها وإيضاحها، ولا أظنك تجهل مواقف صاحب المنار - عليه رحمة الله -<lb/>مع كثير من أخص أصدقائه؛ فإنه لم يكن يعرف إلا الحق ولو أغضب الحق<lb/>صديقه أو جميع الناس، ولم نعهد فيه - رحمة الله عليه - مداهنة ولا محاباة،<lb/>وبذلك كان للمنار وصاحبه تلك المنزلة التي تعرفونها في نفوس جميع أهل الملة<lb/>المحمدية. فإذا كنتم تريدون السير بالمنار سيرته هذه فلا شك أنها - إن شاء الله<lb/>تعالى - ستحيي حياتها الأولى، وإلا فاسم المنار وحده لا يغني شيئًا.<lb/>لقد استفتاكم مستفت فيما شجر من الخلاف بين مجلتي الهدي النبوي والإسلام،<lb/>فماذا افتيتم؟ إن رأي المنار في موضوع الخلاف بين المجلتين معروف مسطور<lb/>في أعداد المنار السابقة، فهل نفهم من فتواكم هذه أن المنار يتنكر لماضيه، وينسى<lb/>برنامجه؟ لقد قلتم يا سيدي الأستاذ إن كلتا المجلتين على الحق! ! ! ولا يعقل فيما<lb/>نعلم أن يختلف اثنان على أمر واحد ينفيه أحدهما ويثبته الآخر ثم يقال أنهما جميعًا<lb/>على الحق! لا، ليس هذا شأن المنار الذي عرفناه وبكيناه لما احتجب. نرجو أن<lb/>تصارحونا بالحق في أي الجانبين هو كما عودنا صاحب المنار، إن كنتم تنصرون<lb/>الحق لله وفي سبيل الله، والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> قارئ<lb/>* * *<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله، والصلاة والسلام على نبيه وآله وصحبه ومن والاه،<lb/>وبعد، فعلى حضرة القارئ المحترم السلام ورحمة الله عليكم وبركاته، وكنت<lb/>أود أن يتكرم بإظهار اسمه حتى نتعارف في سبيل البحث عن الحقيقة، ولعله -<lb/>وفقنا الله وإياه - رأى في ستر اسمه معاونة على خدمة الحق للحق، بدون نظر إلى<lb/>الصلات الخاصة بين المتباحثين، فنحن نحسن الظن، ونشكر للأخ الفاضل خطابه،<lb/>مؤكدين دعوتنا الأولى بجميع إخواننا في انتقاد ما يرونه مستحقًّا للانتقاد في المنار؛<lb/>حتى تتعاون الجهود على الوصول للحقيقة، ويسرنا أن نعلن أننا ننتهز مثل هذه<lb/>الفرصة لنسلك بالنقد الأدبي مسلكًا نبيلاً لا هجر فيه، ولا إقذاف، ولا تجهيل، ولا<lb/>تضليل؛ ولتكمل به أنفسنا، فإن الكمال لله وحده والعصمة لأنبيائه - صلوات الله<lb/>وسلامه عليهم - ومن ادعى لنفسه الكمال أو ظن بها ذلك فهذا عين النقص، ونسأل<lb/>الله ألا يحرمنا من يبصرنا بعيوبنا، ويحملنا على الصواب والسداد، وإلى الكاتب<lb/>وإلى حضرات القراء الفضلاء رأينا فيما ورد في هذا الخطاب:<lb/>(1) نسب إلينا الأستاذ الكاتب أننا صرحنا بأن كلتا المجلتين على حق،<lb/>وبني على هذا أنه من غير المعقول أن يختلف اثنان على أمر واحد ينفيه أحدهما<lb/>ويثبته الآخر، ثم يقال أنهما جميعًا على الحق؛ وحضرته لهذا يرجو أن نصارح<lb/>بالحق في أي الجهتين هو؟<lb/>ولا أدري من أين جاء حضرته بهذا التصريح الذي نسبه إلينا، إن كان قد<lb/>جاء به من تصريحنا بأن الفريقين في نظرنا أصدقاء لنا وممن يتصدون للدعوة إلى<lb/>الخير، فليس معني هذا تصويب رأي أحد منهما ولا كليهما في موضوع نزاع بعينه،<lb/>والذي صرحنا به في موضوع الخلاف أن كلا الفريقين غير محق، وأن موضوع<lb/>الخلاف من أساسه لا يصح أن يكون خلافًا، وليس بلازم أن يكون كل مختلفين<lb/>أحدهما محق والآخر مبطل، بل قد يكونان مخطئين جميعًا هو ما صرحنا به<lb/>بوضوح، فإن فريقًا تغالى في التأويل، وفريقًا تغالى في الجمود، ورأى السلف في<lb/>ذلك - وهو رأي المنار الذي يشير إليه حضرة الكاتب، وهو رأينا الذي أوضحناه<lb/>في مقالنا - أن مذهب السلف ترك الخوض في هذه المعاني، مع اعتقاد تنزيه الله-<lb/>تبارك وتعالى - عن أمثالها المنسوبة لخلقه وإمرارها كما جاءت، وتفيوض علم<lb/>حقائقها إلى الله، فمن فسر الاستواء بالاستيلاء فقد تورط في التأويل، وألزم نفسه<lb/>غير ما ألزمه الله به، ومن فسره بالاستقرار فقد تورط في التشبيه، وأوهم سامعه<lb/>جواز نسبة صفات المخلوفين إلى الخالق.<lb/>فإن قال (هو استقرار يليق بجلاله) فهو إذن لم يأتِ بشيء، والأولى أن<lb/>يقف عند النص، والحق في هذا وأمثاله أن يقال استوى استواء يليق بجلاله، مع<lb/>اعتقادهم عدم المشابهة، وتفويض الحقيقة إلى الله، إلا أن تقوم قرينة لا تدفع<lb/>تصرف اللفظ عن ظاهره، فنقف عند حدود هذا الصرف ولا نتجاوزه كما ذهب<lb/>إليه السلف في معية الحق - تبارك وتعالى - بعلمه لا بذاته. تلك أمور فصلناها<lb/>وقررناها، ولمنا الفريقين على أنهما طرقا بحوثًا كهذه بمثل الأسلوب الذي خاضوا<lb/>به، فبها وبذلك حققنا رجاء الكاتب، وصارحناه بأن الحق ليس في أحد الجانبين،<lb/>فأين القصور إذن؟<lb/>(2) هذا من حيث موضوع النزاع ورأي المنار فيه بالذات، وأظن أن فيما<lb/>نقلنا في باب التفسير في هذه المعاني كفاية، ومن أراد الاستزادة زدناه؛ حتى يعلم<lb/>أن المنار لا يتنكر لماضيه في الحق، ولا ينسى برنامجه من الصدع به، ولا<lb/>يناقض نفسه في الصواب، وبقي بعد هذا أن نذكر حضرة الكاتب بعض ما فاته<lb/>معرفته من برنامج المنار الذي سارت عليه في ماضيها ونريد أن نسير بها عليه في<lb/>حاضرها:<lb/>صرح صاحب المنار بقاعدة، وأسماها قاعدة المنار الذهبية، فقال: (نتعاون<lb/>فيما اتفقنا عليه، ويعذر بعضنا بعضًا فيما اختلفنا فيه) ، فمواطن الخلاف يا سيدي<lb/>يقدم فيها العذر على التجريح وسوء الظن، وذلك ما سنسير عليه - إن شاء الله -.<lb/>وقد قضى صاحب المنار حياته وهو يصدع بالتحرر من الجمود، وينعى على<lb/>أهل التقليد الأعمى الذين يقدمون أقوال الناس التي لم يقم عليها دليل على الأدلة<lb/>الواضحة بغير برهان بين أيديهم، إلا أن هذا قول فلان وفلان، فهل يريدنا حضرة<lb/>الكاتب على هذا التقليد الذي نعاه صاحب المنار على أهله؟ أم يريدنا متبعين للدليل<lb/>والحق، ندور معه كيفما دار وإن خالفنا صاحب المنار؟ وأظن أن حضرة الكاتب<lb/>يذكر أن الشافعي كان من خلصاء تلاميذ مالك - رضي الله عنهما - وكلاهما في<lb/>جلالة قدره ورسوخه في علمه وتقواه لله بالمنزلة التي لا تتسامى إليها القوادح،<lb/>ومع هذا فلم يمنع هذا الشافعي أن يخالف مالكًا، وأن يكون له رأيه ومذهبه.<lb/>فنحن مع المنار وصاحبه - عليه رحمة الله ورضوانه - في الأصول<lb/>الأساسية التي لا خلاف فيها في منهاج الإصلاح العام وخطته، وفيما وضح الحق<lb/>فيه واستبان وجه عليه الدليل في الشئون التي فيها مجال للتفكير والنظر، ولا<lb/>يمنعنا هذا من أن نخالف صاحب المنار - رحمه الله - في الأمور التي لم يقم عليها<lb/>الدليل أن ينبهنا لما فاتنا، والله الموفق للصواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن البنا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p475" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4516.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">موقف العالم الإسلامي السياسي</head>
               <lb/>
               <lb/>انتهت حرب الكلام بين الدول الأوربية المتناحرة، وتغيرت الأوضاع الدولية<lb/>في أوروبا؛ فأخفق اتفاق إنجلترا وفرنسا مع روسيا، وحل محله ميثاق روسي<lb/>ألماني، وكانت مفاجأة غير منتظرة وأمر أدهش له العالم أن يتفق الهر هتلر - وهو<lb/>الذي بنى دعوته الأولى على مكافحة الشيوعية الروسية، وانطوى لها على أشد<lb/>حالات الخصومة والبغض - مع زعماء هذه الشيوعية التي ندد بها ونال منها؛<lb/>ولكن القوم في أوروبا لا يعرفون إلا المصلحة المادية، وسرعان ما ينسون المبادئ<lb/>والعقائد والأفكار مهما كانت سامية نبيلة، وتبع ذلك أن تشددت عزيمة ألمانيا<lb/>فأقدمت على غزو بولونيا واجتياحها بالقوة المسلحة، وردت إنجلترا وفرنسا على<lb/>ذلك بإعلان الحرب على ألمانيا، وسوق الجيوش إلى الميدان الغربي، حيث<lb/>رابطت أمام خط سيجفريد الألماني، وكانت مفاجأة أخرى أن تقدمت روسيا<lb/>بجيوشها تجتاح القسم المجاور لها من الأرض البولونية، وبذلك تم للجيوش<lb/>الألمانية والروسية أن تقضي على استقلال بولونيا، وتتوزع فيما بينها أرضها،<lb/>وتضطر حكومتها إلى الفرار حيث تألفت في باريس من جديد، ومهما كان من<lb/>حلاف بين الروس والألمان على خط الحدود فإن الأمر الواقع الآن أن بولونيا قد<lb/>قسمت مرة أخرى بين روسيا وألمانيا.<lb/>والذي نحب أن نلفت إليه أنظار الشعوب الإسلامية أن بولونيا تضم ستين ألفًا<lb/>من المسلمين، غالبيتهم في أنحاء فيلنو ونوجرديك، وقد أقاموا في بولونيا منذ<lb/>القرن الخامس عشر الميلادي، وكانت الجمهورية البولندية تسمح لهم بإقامة شعائر<lb/>دينهم بتمام الحرية، فأخلصوا لها كل الإخلاص، وحاربوا في صفوفها واشترك<lb/>عدد كبير من ضباطهم - وهم معروفون بالشجاعة والإقدام شأن المسلم المجاهد -<lb/>في الحرب الأخيرة، ودافعوا كثيرًا عن المدينة المعدودة مركز الإسلام في بولندا،<lb/>وفيها يقيم المفتي الحاج الدكتور يعقوب سليمان شينكيفتش.<lb/>والآن وقد صار هذا القسم تحت حكم البلشفية الروسية، فهل تدع حكومة<lb/>السوفيات المسلمين فيه يتمتعون بشعائر دينهم وحريتهم كما كانوا في عهد الحكومة<lb/>البولونية؟ أم أنهم سيعملون على بلشفتهم ويحاربونهم في عقائدهم ويهدمون ما بقي<lb/>لهم من مساجد ومعابد، كما فعلوا بهم ذلك من قبل حين اقتسمت روسيا وألمانيا<lb/>بولندا في أواخر القرن الثامن عشر؟ من واجب الحكومات الإسلامية - وبخاصة<lb/>الحكومة التركية التي هي على صلة بالروس، والتي هي أقرب حكومات المسلمين<lb/>إلى بولندا - أن تتحرى ذلك، وأن تعمل على حماية هذه الجالية الإسلامية الشديدة<lb/>المتمسكة بدينها القديم، ولا ندري هل تصغي حكومة تركيا إلى هذا النداء، أم<lb/>تعتبره شأنًا إسلاميًّا خاصًّا يتنافى مع ما اختارته لنفسها من أن تكون حكومة (لا<lb/>دينية) ؟<lb/>كان اجتياح بولندا سببًا في تخوف دول البلقان، وفي تردد تركيا بين<lb/>المعسكرين المتخاصمين محور موسكو برلين تارة، ومحور فرنسا وإنجلترا تارة<lb/>أخرى، ووقفت إيطاليا موقف المترقب المنتظر، ولم تحدد موقفها تحديدًا صريحًا<lb/>بعد، وأخذت اليابان ترقب هي الأخرى مجرى الحوادث، وأعلنت أمريكا سخطها<lb/>على عمل ألمانيا، ولم تعترف بالحالة الواقعة في بولندا الآن، واعتبرت الحكومة<lb/>البولونية القائمة في فرنسا حكومة شرعية، واعترفت بها، وارتفعت صيحات<lb/>بوجوب الصلح ووضع الحسام والاتفاق على ما يريح العالم من عناء الحرب، ولا<lb/>ندرى ماذا ستلقاه هذه الدعوة من الإصغاء، وما سيكون لها من النجاح - وإن كان<lb/>أغلب الظن أن هذه النفوس الظمأى الداوية بالأطماع والأهواء سوف لا يرويها إلا<lb/>الدم المتفجر من البشرية الذبيحة.<lb/>ذلك هو الموقف الدولي عامة، فما موقف العالم الإسلامي خاصة؟ ! لقد قدمنا<lb/>أن العالم الإسلامي قضت عليه ظروف وأوضاع ان يرتبط بالدول التي تسمي نفسها<lb/>ديمقراطية وهي إنجلترا وفرنسا ارتباطًا وثيقًا، وأن تشتبك مصالحه بمصالحها<lb/>اشتباكًا قويًّا، وقد برهنت الحكومات والشعوب الإسلامية من جانبها أنها وفية لهذه<lb/>المصالح، مقدرة للموقف تمام التقدير، منزهة عن العبث والكيد الرخيص<lb/>والاستغلال الذي لا يتفق مع الشرف الدولي والنزاهة النبيلة، وأخذت الحكومات<lb/>المتعاهدة مع إنجلترا كمصر و<placeName>العراق</placeName> تنفذ تعهداتها بكل إخلاص.<lb/>ومع هذا كله فإلى الآن لم تقدم الدول الديمقراطية دليلاً واحدًا على تقديرها لهذا<lb/>الموقف النبيل من الشعوب الإسلامية، واكتفت بأن تتناولها ببعض كلمات المديح<lb/>والإطراء في الخطب والمقالات التي لا تقدم ولا تؤخر، فسوريا الجنوبية (فلسطين)<lb/>لا تزال قضيتها حيث هي، لم يؤثر فيها تصريح المفتي الأكبر بالثناء على فرنسا،<lb/>ولا كتابه للحاكم البريطاني، ولا تصريح المجاهدين أنفسهم بأنهم لن يطعنوا<lb/>إنجلترا من الخلف، ولن يستغلوا اشتغالها بالحرب الأوربية في الاتفاق مع<lb/>خصوصها أو التقرب إليهم، وكان أقل مقتضيات رد الجميل في مثل هذا الموقف<lb/>أن تأمر الحكومة الإنجليزية حالاً بالإفراج عن المعتقلين، والتصريح بالعودة<lb/>للمبعدين، والعفو الشامل عن المسجونين، وإعادة النظر في سياستها بالنسبة<lb/>للحقوق العربية الواضحة.<lb/>وسوريا الشمالية لا يزال الأمر فيها على ما كان عليه، ولم تظفر إلى الآن<lb/>من فرنسا حتى بوعد منها أنها ستعود إلى الإنصاف والعدل، بل حوكم كثير من<lb/>رجالاتها، وحكم عليهم بأحكام قاسية شديدة تقبلوها راضين هادئين.<lb/>وسوريا الوسطى (لبنان) تغير فيها نظام الحكم تغيرًا تامًّا ولو إلي حين كما<lb/>يقول المندوب الفرنسي، وأوقف دستورها، وحكمت حكمًا أجنبيًّا مباشرًا أو ما<lb/>يقرب منه.<lb/>وكان من واجب الدول الديمقراطية أن تنتهز هذه الفرصة فتعدل سياستها مع<lb/>هذا القطر الشقيق وبخاصة فرنسا التي شهدت أن أول دم أهدر على أرضها وللدفاع<lb/>عن حدودها أمام خط ماجينو إنما كان دم المسلمين العرب من المغاربة الجزائريين<lb/>والسنغاليين.<lb/>إن شعوب العالم الإسلامي قسمان، قسم تحت سلطان الحكم الأجنبي المباشر،<lb/>وهذا لا يملك أمر نفسه ولا يستطيع أن يختط لنفسه طريقًا خاصة، فهو تحت رحمة<lb/>الأقدار، ونسأل الله أن يتداركه بلطفه ورحمته.<lb/>وقسم قد تحرر ولو بعض الحرية، فمن واجبه في هذه الظروف العصبية -<lb/>حكومات وشعوبًا - أن يكون دائم اليقظة والتنبه للحوادث والمفآجات، فلا يتورط<lb/>في خطوات وخصومات هو في غنًى عنها ولا تعود عليه بشيء، وليلتزم الحدود<lb/>التي رسمتها له الاتفاقات والمعاهدات، وعليه أن ينتهز هذه الفرصة للإسراع في<lb/>إعداد العدة وتقوية نفسه تقوية تنفعه في المستقبل وتحفظ عليه كيانه واستقلاله بعد<lb/>أن تضع الحرب أوزارها، وعليه كذلك أن يكون مطمئنًا هادئًا، فإننا إن لم نستفد<lb/>من هذه الحرب القائمة فلن نخسر فيها أكثر مما يخسر غيرنا، والصلح خير لنا،<lb/>والحرب ليست بضارة بنا {وَعَسَى أَن تَكْرَهُوا شَيْئاً وَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ} (البقرة:<lb/>216) .<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حسن البنا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p479" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4517.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تعليق</head>
               <lb/>
               <lb/>تحدث إلينا الأخ المفضال السيد عبد الرحمن عاصم وكيل المنار السابق ببعض<lb/>ملاحظات حول العدد الماضي وقد ضاق عنها فكان هذا العدد، وسنتحدث عنها في<lb/>العدد القادم - إن شاء الله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p480" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4518.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد الرحمن عاصم</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيد محمد رشيد رضا</head>
               <lb/>بقلم وكيله وابن عمه السيد عبد الرحمن عاصم<lb/>
               <lb/>ولد السيد محمد رشيد رضا في 27 من جمادى الأولى سنة 1282، وتوفي<lb/>في 23 من جمادى الأولى سنة 1354.<lb/>وتربى تربية عالية، لم تتحكم في نفسه عادة من العادات السيئة المضرة<lb/>كالتدخين وإدمان شرب القهوة والشاي، وَأَخَذَ أَخْذَ الإمام الغزالي بكتابه الإحياء من<lb/>أول بدئه بطلب العلم.<lb/>وراض نفسه عليه، واتخذ له خلوة بالغرقة المشرفة على البحر من جامع جده<lb/>في قرية القلمون لدرس العلوم، والتعبد بالصلاة بتدبر القرآن الحكيم.<lb/>وتصدى من ذلك الحين للوعظ والإرشاد بالحكمة والموعظة الحسنة، فالسيد<lb/>رشيد طلب العلم بالإخلاص وتوجيه الإرادة ليكمل به نفسه، ويؤهلها للإصلاح<lb/>الديني الاجتماعي، فكان من أشجع دعاة الإصلاح وأشدهم جرأة في مواطن الحق<lb/>على الحكام والعلماء، غير هياب ولا وجن، ولولا أنه كان راسخًا في إيمانه،<lb/>واثقًا بصحة علمه، ومخلصًا في وعظه وإرشاده لما تجرأ على نقد حكام الدولة<lb/>العلية في العصر الحميدي والاتحادي، وقد أصابه أذى كثير منهم في والده وأسرته<lb/>من بعد ما عرضوا عليه أوفى وأحسن ما تصبوا إليه نفوس طلاب الدنيا من رتب<lb/>ومناصب وغيرها؛ ليسكت عنهم ويسخر قلمه في خدمتهم.<lb/>هذا ولم يتهيب بريطانيا العظمى وطعن في تعسفها في حكم قومه وأهل ملته،<lb/>وألبهم على مخالفتها بوسائل مختلفة، وحذرهم من مصادقتها لأنها خداعة مكارة<lb/>وهو مقيم في مصر تحت سلطانها.<lb/>ومن الأدلة على ذلك خطبته المشهورة أمام المرحوم أبي الثورة العربية الملك<lb/>حسين في جموع (منى) ، سأذكر خبرها، وخطبته في دار وجيه من وجهاء<lb/>(<placeName>بيروت</placeName>) في <placeName>القاهرة</placeName> في حفلة جمعت رجال السياسة العربية من أقطارها تحت ستار<lb/>الترحيب بضباط عراقيين وسوريين قدموا إلى مصر؛ ليتقابل المجتمعون ويروجوا<lb/>اتفاق سايكس بيكو على تقسيم بلاد العرب فيما بينهم؛ ولكن السيد رشيد عارض<lb/>ذلك معارضة عنيفة حملت مستر كلايتن باشا فيما بعد - وكان كالحاكم بأمره بمصر-<lb/>على معاتبة السيد رشيد على قوله في الإنجليز، ومما أجابه به السيد: (هل من<lb/>العدل أن تمنع أمة ضعيفة من الدفاع عن نفسها إذا اعتدت عليها أمة قوية، كفوا<lb/>عن الهجوم علينا لنكف عن الدفاع عن أنفسنا) .<lb/>وكم حاول سمو الخديو السابق أن يفرق بين السيد رشيد والأستاذ الإمام الشيخ<lb/>محمد عبده بالترغيب والترهيب لهذه مرة ولذاك مرة، ولم تنجح محاولاته عندهما،<lb/>وكان جواب الأستاذ الإمام لبطرس باشا غالي الموفد من الخديو: (أحب أن تعلم<lb/>ويعلم الخديو أنني أفضل أن أعيش أنا والسيد رشيد ههنا في رمل عين شمس على<lb/>البقاء في منصب الإفتاء وعضوية مجلس إدارة الأزهر؛ لأن هذا الرجل متحد معي<lb/>في العقيدة والفكر والرأي والخلق والعمل) ، وأجاب الأستاذ الإمام أيضا فضيلة<lb/>المرحوم الشيخ محمد شاكر وكيل الأزهر على رسالته من الخديو: (كيف أرضى<lb/>بإبعاد صاحب المنار وهو ترجمان أفكاري) .<lb/>ومن كلام السيد رشيد للشيخ علي يوسف صاحب المؤيد، جوابًا عن رسالته<lb/>الخديوية: (ولكن لي غرضًا من تعظيم قدر (الشيخ محمد عبده) وتفضيله هو<lb/>فوق فائدة انتشار المنار بكثير، وهو أن الإصلاح الإسلامي الذي أدعو إليه لا<lb/>ينهض إلا بزعيم تثق به الأمة، ولا أعرف أحدًا أجدر منه أو يساويه في استحقاق<lb/>هذه الزعامة) ، ولما لم تلن قناة السيد لسمو الخديو، أراد إخراجه من مصر، وبلغ<lb/>ذلك رياض باشا الشهير، وخاطب السيد في هذا الشأن بقوله: (هل تغير شيئًا من<lb/>خطة المنار؟) . قال السيد: (حاشا لله، ما كنت لأغير عملي النابع لعقيدتي<lb/>وخلقي، وكل فضيلة لمصر عندي أنني أستطيع فيها خدمة ملتي وأمتي بما أعتقد<lb/>أنه الحق النافع، فإذا زالت هذه الحرية منها فلا يحزني الخروج منها وأنا لا أملك<lb/>فيها شيئاً) . قال الباشا للسيد: (كده أريدك) .<lb/>هذا وقد ألف السيد كتابًا في نقد بعض أكابر علماء الأزهر سماه المنار<lb/>والأزهر، والمال والرتب والوظائف عند الشيخ أبي الهدى والاتحاديين في الدولة<lb/>العثمانية وعند الأزهر والخديوي والإنجليز بمصر، وقد حالوا صرف السيد عن<lb/>خطته الإصلاحية بشتى طرق الإغراء بالمال والمناصب، وبترهيبه أيضًا بفنون<lb/>الترهيب، وصبر على أذاهم، ولم يفتن بالمال، ولم يغتر بالرتب، ولم يرهبه<lb/>الوعيد؛ لأنه كان مخلصًا في توجهه لخدمة أمته وملته.<lb/>ومما عرف من صلابته وإخلاصه لقومه أن الإنجليز لما عرضوا عليه أن<lb/>يكتب مقالات أسبوعية في صحيفة (الكواكب) التي أنشئت ب<placeName>القاهرة</placeName> لخداع العرب<lb/>اعتذر في كتاب إلى نائب الملك ونجت باشا، جاء فيه:<lb/>لو بذلتم لي المال، أو استللتم لساني، أو قطعتم أناملي على أن أقول أو أكتب<lb/>ما يخالف ديني وكرامة قومي العرب، فإني لا أفعل. وجاء رد بالإعفاء من ذلك<lb/>التكليف، واعتذر بأنه كان بخطأه كتكليف رئيس تحرير التيمس الكتابة بجريدة<lb/>هزيلة.<lb/>ولما عزم السيد على أداء فريضة الحج في أثناء الثورة العربية دعي إلى<lb/>قصر عابدين، وقدم إليه رئيس الديون شكري باشا صرة نقود، قائلاً: (بلغ<lb/>مولاي السلطان عزمكم على السفر إلى <placeName>الحجاز</placeName>، وأمرني أن أقدم هذه النقود إليكم) .<lb/>أجاب السيد: (الحج على المستطيع، وقد تهيأت لأدائه بصحبة سيدتي الوالدة<lb/>والشقيقة) . قال الباشا: (خذها ثمن دعاء) .<lb/>أجاب السيد: (الدعاء لا يقوم بثمن، وسأدعو لمولاي السلطان، ولخاصة<lb/>المسلمين وعامتهم بما يلهمني الله - عز وجل -) . قال الباشا: (خذها وتصدق<lb/>بها، فإن الصدقة في <placeName>الحجاز</placeName> بعشرة أضعافها) . أجاب السيد: (ذلك صحيح؛<lb/>ولكنى أحتار فيمن أعطي القليل الذي أتصدق به وقصور الملوك والسلاطين مفتحة<lb/>الأبواب للقصاد والوراد) . قال الباشا: (بما أعتذر إلى مولاي السلطان وعطايا<lb/>الملوك لا ترد) . أجاب السيد: (أرجو أن تذكر لمولاى السلطان ما عرفه به<lb/>الأستاذ الإمام من أني لا أقبل عطاء بدون مقابل) .<lb/>ولما كان السيد على عرفات تحققت عنده صحة الإشاعة بأن الحجاج سيدعون<lb/>في (منى) لمبايعة (الشريف) بالخلافة، فذهب إلى مخيم الشريف وذكر له ما<lb/>بلغه، وذكَّره بوعيد الحديث (إذا بويع خليفتان <gap resp="#org_MS"/> ) ، فقال (الشريف) رحمه الله:<lb/>(إن تلك المساعي من رغبات أحد أنجاله والأتباع) . ولما اجتمع الحجيج في<lb/>(منى) ، وتهيأ العلماء والخطباء والشعراء لتهنئة (الشريف) بالعيد، جاء<lb/>الشريف عبد الله والشيخ عبد الملك الخطيب باشا إلى السيد، وطلبا منه أن يقول<lb/>كلمته.<lb/>وكان (الشريف) يقف في المناسبات في أثناء الخطبة ويقول للسيد:<lb/>(صدقت) . وبعد ذلك حضر إلى السيد من يقول له: (إن الخطبة ينقصها أن تكون<lb/>مقدمة لدعوة الناس لمبايعة سيد الجميع بالخلافة) . ولكن السيد حول الحديث من<lb/>سياسي إلى أدبي، وأجاب: (أخشى أن يقال لي عندئذ ما قيل لذلك الشاعر الذي<lb/>وهب الكرى إلى العشاق، وهبت ما لا تملك إلى من لا يقبل) .<lb/>وسأقص على القارئ الكريم نبذًا أخرى من رسائل السيد إلى بعض ملوك<lb/>العرب؛ ليقف منها على مقدار صراحته في الحق، وإخلاصه في النصح، غير<lb/>مداج ولا مراء، فمن ذلك قوله في كتاب إلى جلالة الملك عبد العزيز: (ولا أزال<lb/>كذلك أجاهد معكم ما دمتم تجاهدون في سبيل الله وإعزاز دينه) ، وفي آخر<lb/>(وموضع العبرة أن الله - تعالى - قد استخلفكم في الأرض التي فضلها على كل<lb/>أرض لينظر كيف تعلمون) .<lb/>ومن كتاب آخر (وقد عاهدناكم على أن نؤيدكم ونخدمكم في إقامة السنة،<lb/>وهدم البدع، وإحياء الإسلام على منهاج السلف في أمور الدين ومستحدثات الفنون<lb/>العصرية في أمور الحرب والعمران) .<lb/>ومن أحسن ما كتب السيد الإمام إلى إمامي الجزيرة العربية صراحة وإخلاصًا<lb/>في النصيحة، لما وقع الشقاق بين الحكومتين اليمنية والسعودية، قال - رحمه الله<lb/>ورضي عنه -: (مهما يكن عليه أمر الحدود بين <placeName>اليمن</placeName> السعيدة والمملكة السعودية<lb/>من حق سياسي أو جغرافي، فلا قيمة له تجاه الاتفاق والتحالف بين المملكتين،<lb/>فكل منهما واسع الأطراف قابل لأضعاف ما هو عليه من العمران، فلا يعذر أحد<lb/>منكما بتعريضه للخراب لأجل توسيع حدوده بحق أو باطل) .<lb/>ثم قال يخاطب كلا من الإمامين: (إن جزيرة العرب هي تراث محمد رسول<lb/>الله وخاتم النبيين للإسلام والمسلمين لا لعبد العزيز السعودي ولا ليحيى حميد الدين،<lb/>فاختلافكما وتعاديكما يضيع الإسلام، ولئن ضاع في جزيرة العرب فلن تقوم له<lb/>قائمة في غيرها، فيجب أن تتذكرا هذه التبعة، وتتقيا الله، وتحرصا على حسن<lb/>الخاتمة) .<lb/>وقد كان للإخلاص بهذه النصيحة وللوفد الذي أرسله السيد رشيد إلى الإمامين<lb/>أثر طيب لديهما، وكان مولاي السيد يطلعني على رسائله تربية لي وتعليمًا، ولعلي<lb/>أجد فيها حرفًا ناقصًا أو زائدًا لأصلحه، وإذا وجدت فيها ما يستحق المراجعة فإنه -<lb/>رحمه الله - كان يسمعها ويمضيها إذا أقرها، وإن أنس لا أنسى أني وجدت شدة<lb/>في خطاب منه إلى جلالة الملك عبد العزيز، وراجعته فيها، فغضب وقال لي:<lb/>(يا عاصم أتريد أن تعلمني المداجاة والجبن؟ ! اقفل المكتوب وأرسله إلى البريد،<lb/>واعلم أن مزيتي عند الملك إخلاصي، وصراحتي في النصيحة، ومزيته عندي أنه<lb/>يقبل النصيحة) .<lb/>والسيد الإمام ما كان ليترك فرصة تفوته بدون تذكير طيب نافع، ومن ذلك ما<lb/>جاء في كتاب منه إلى المرحوم الملك غازي (.. . معتصمين بحبل الهداية<lb/>الإسلامية التي اشتدت إليها في هذا العصر حاجة شعوب المدنية كلها؛ إذ هددت<lb/>الأفكار المادية دولها بالانحلال والإباحة الإلحادية حضارتها بالزوال، ولم يبق لها<lb/>منقذ إلا الهداية الروحية والجامعة بين المصالح الدينية والمدنية) ، وقال: (فإن<lb/>تحرص على هداية دينك القويم، ولغة قومك، وحضارة أمتك، وشرف بيتك،<lb/>وتضم إليها الفنون العصرية المرقية للزراعة والصناعة والتجارة والنظم المالية<lb/>والقوى العسكرية تكن - إن شاء الله - من الملوك المجددين، الجامعين بين سيادة<lb/>الدنيا وسعادة الدين) .<lb/>كان - رحمه الله - مضيافًا مواسيًا بماله القليل أهل الحاج من الأسر<lb/>المستورة، مساعدًا العاملين في سبيل أمته وقومه؛ فكم ساهم في نفقات الوفود<lb/>والجمعيات والمؤتمرات العربية السياسية، ولولا الأزمة المالية التي أصابته مؤخرًا<lb/>لكان رزقه كفافًا كافيًا لنفقاته؛ ولكن توفي - رحمه الله - وعليه أكثر من ألفي جنيه<lb/>مصري، خلافًا لما كان يحسب كثير من الناس.<lb/>نعم، خلف مؤلفاته ومطبوعاته وهي أكثر من دينه، بل هي ثروة علمية<lb/>إصلاحية عظيمة، تركها السيد الإمام ذكرًا وشرفًا له ولقومه وأمته.<lb/>كان السيد مشغول البال دائمًا بأمته، يفرح بما ينفعها، ويحزن لما يضرها،<lb/>وكانت السيدة والدته تسأله إذا رأته مكتئبًا: (هل أحد من مسلمي الصين يشتكي من<lb/>شيء؟) ، تريد أنه يكتئب إذا أصاب مكروه أحدًا من إخوته في الدين مهما بعدت<lb/>داره، ولو في الصين.<lb/>كان هم السيد المستولي على شعوره إصلاح شأن العرب والمسلمين بالتأليف<lb/>والتعليم، وقد كتب في التفسير والفتاوى وسائر ضروب الإصلاح ما لم يسبق إليه<lb/>في المقدار والفائدة، وكان - رحمه الله - يقول لي: (أخشى أن يحاسبني الله -<lb/>عز وجل - على عمري فيما أنفقته وأكون مقصرًا فيما وجب علي بيانه من أسرار<lb/>الشريعة وحكمها) ، وكان يأمرني أن أغنيه بقدر الإمكان عن مقابلة الزائرين؛<lb/>ليبقى منصرفًا إلى التأليف، وقد فرح فرحًا عظيمًا حين أتم أنفس كتبه تأليفًا وطبعًا،<lb/>أعني به كتاب (الوحي المحمدي) .<lb/>وأنشأ منذ ثلاثين سنة مدرسة دار الدعوة والإرشاد عملاً برأي الأستاذ الإمام<lb/>في تعليم طائفة من مختلفي الأقطار العلوم الدينية مصفاة من الآراء والأهواء،<lb/>وكذلك العلوم الأخرى القديمة والحديثة بقدر ما يكفي لتثقيفهم وإعدادهم للدعوة<lb/>والإرشاد {وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ} (التوبة: 122) .<lb/>وقد نجح في ذلك جماعة من الطلاب وفي مقدمتهم السيد أمين الحسيني، الذي<lb/>انتهت إليه الزعامة الدينية والسياسة في فلسطين، والشيخ يوسف ياسين أمير سر<lb/>جلالة ملك المملكة العربية السعودية، والشيخ عبد الرزاق المليح آبادي صاحب<lb/>المؤلفات والصحافي المشهور في الهند، وقد سجن مع مولانا أبي الكلام الزعيم<lb/>الهندي الكبير لمشاركته إياه في جهاده، والشيخ محمد بسيوني عمران في جاوة<lb/>ومواقفه مشهورة بالتعليم والإرشاد، والشيخ محمد عبد الرازق حمزة والأستاذ عبد<lb/>السميع البطل وهما من خيرة العلماء المصريين في الأخلاق والوعظ والتعليم، تلك<lb/>نبذ من كلام السيد في رسائله الخاصة والعامة، وطائفة من أخباره تدل على نفس<lb/>ذكية همها الإصلاح بإخلاص؛ ولذا كان عزيزًا كريمًا، لم تدنسه الأطماع، ولم<lb/>تمله الأهواء، ولا يخاف إلا من الله - عز وجل.<lb/>كان السيد رشيد مدرسة في كل وقت من أوقاته في الدار وخارج الدار، وقد<lb/>أقمت معه في داره ستًّا وعشرين سنة تلميذًا وأمينًا لسره، وقلما يخلو مجلس من<lb/>الجد، أتم الثانية والسبعين من عمره المبارك وهمته همة الشباب، وقلما يضيع وقتًا<lb/>من أوقاته بدون عمل أو تفكير مهيء للعمل الطيب.<lb/>كان السيد رشد رضا يستيقظ مبكرًا قبل الفجر، ويتوضأ ويتنقل بالصلاة<lb/>ويتلو القرآن، ثم يؤذن أذان الفجر من شرفة الدار ويوقف أهله للصلاة، وكان<lb/>يغلبه البكاء حينما يجهر بالقرآن، ثم إن كان عنده ما تدعو الضرورة لإنجازه من<lb/>كتابته انصرف إليه، أو يخرج للرياضة مشيًا على الأقدام، يسير بقوة ونشاط<lb/>ويعود إلى الدار بعد طلوع الشمس، فإن كان صائمًا أخذ بعمله الكتابي، ويتقيل<lb/>غالبًا وينام مبكرًا، وهو على كثرة تفكيره وكثرة سمنه فإن نومه كان خفيفًا، وقلما<lb/>يصيبه الأرق.<lb/>بلغ مران السيد على التأليف والتصحيح أن يكتب في أثناء محادثته مع الناس<lb/>ولا تقطع المحادثة عند سلسلة فكره، وقد زاره مرة هندي من المتعلمين في جامعة<lb/>كمبردج، وقدم إليه عشرة أسئلة مكتوبة، وسأله عن موعد العودة إلى دار المنار<lb/>لأخذ الجواب عنها، فقال له السيد: (أذكر أسئلتك سؤالاً سؤالاً) ، وكان العالم<lb/>الهندي يذكر السؤال والسيد يجيبه، حتى أتى على آخرها والسيد لم يترك عمله<lb/>تركًا، كان السيد لا يراجع ما يكتب في التفسير إلا من بعد أن يكتب فهمه في الآية<lb/>حذرًا من تأثير أقوال المفسرين في نفسه.<lb/>وكان يكتب أصول المنار في أثناء أسفاره إلى <placeName>الشام</placeName> والآستانة والهند<lb/>والجزيرة العربية وأوروبة من تفسير وغيره، ويرسلها إلى المطبعة في مصر،<lb/>وليس لديه مرجع من الكتب غالبًا إلا (المفردات) في غريب القرآن للراغب،<lb/>وإذا أتاه الله فهمًا في القرآن لم يسبق إليه أو لم يطلع عليه إلا بعد كتابته من عنده،<lb/>فإنه يتحدث به إلى إخوانه حامدًا شاكرًا، وقد يقصه على أهل بيته مغتبطًا مسرورًا.<lb/>كان السيد يدرك من أسرار السياسة وغوامضها ما يقصر عنه كثيرون من<lb/>المشتغلين بها، وآراؤه المنشورة في عهد السلطان عبد الحميد والاتحاديين وفي أيام<lb/>غيرهم مؤيدة لذلك، وقد تحمل الأذى في سبيل نصحه إياهم، وطعن فيه رجال من<lb/>إخوانه، ثم تبين لهم بعد سنين أن رأيه هو الصواب، وكتبوا منتقدين الذين كانوا<lb/>يدافعون عنهم، فالسيد لغلبة الصدق والإخلاص والصراحة عليه كان يصلح أن<lb/>يستشار في السياسة.<lb/>إن انصراف السيد كل الانصراف إلى التفكير والعمل فيما ينفع الناس صرفه<lb/>عن استيفاء أساليب المجاملة في التحية والتسليم عند المتحببين المتشوقين، فالذين<lb/>لا يقدرون حياة الاختصاصيين الدائبين على التفكير فيما انصرفوا إليه كانوا يرمون<lb/>السيد بما هو براء منه، ولو أن السيد جرى على سننهم واتبع أهواءهم لما وفق أن<lb/>يخرج للناس تلك المؤلفات الممتازة بما انفرد به من التحقيق والتحرير، وقد غبطه<lb/>عليها أناس، وحسده آخرون، وجمعوا جموعهم مرات لنقدها، وكان السيد يقول<lb/>حينما يبلغه اجتماع العلماء لنقد المنار: (أرجو أن يكون هذا تسخيرًا من الله - عز<lb/>وجل - لتمر به المنار مما عسى أن يكون فيه من أخطاء، فإن أصاب النقاد نشرت<lb/>لهم نقدهم، وشكرت لهم صنيعهم) .<lb/>وللسيد قاعدة دعا إليها وجرى عليها، وهي: أن نتعاون على ما نتفق عليه،<lb/>ويعذر بعضنا بعضًا فيما نختلف فيه، وكان يسميها قاعدة المنار الذهبية.<lb/>هذا ما وفقت لتسطيره ونشره من سيرة السيد الإمام بمناسبة مرور أربعة<lb/>أعوام على وفاته - رحمه الله ورضي عنه -؛ لعلها تشحذ أذهان الخاملين، وتنبه<lb/>أفكار الغافلين، وتهدي إلى الإخلاص أولئك العاملين، وما التوفيق إلا بالله رب<lb/>العالمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد الرحمن عاصم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القلمون <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n35-p504" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4519.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">حسن البنا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>(4) <head change="#d2e141" xml:lang="ar">استحضار الأرواح</head>
               <lb/>
               <lb/>جاءنا من الدكتور محمد سليمان المدرس بكلية الطب ما يأتي:<lb/>حضرة الأستاذ الجليل رئيس تحرير المنار الغراء:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>وبعد , فقد أكثر الناس القول في موضوع الأرواح ما بين نافٍ له ومثبت إياه،<lb/>فما القول الحق في ذلك؟ وهل الأرواح التي ستحضر هي أرواح الموتى أنفسهم؟<lb/>وهل يصدق ما يأتي على لسانها من أقوال , أفيدونا مشكورين , والسلام عليكم<lb/>ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المخلص دكتور<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد أحمد سليمان<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> القاهرة<lb/>الجواب<lb/>يتطلب الجواب على ما تقدم الكلام في عدة مباحث نلخصها فيما يلي:<lb/>أولاً - كيف نشأت مباحث الاستحضار في الغرب:<lb/>حدث في سنة 1846 الميلادية في قرية هيد سفيل من ولاية نيويورك بأمريكا<lb/>أن أسرة رجل اسمه جون فوكس أزعجتها عدة طرقات كانت تحدث في البيت الذي<lb/>تسكنه، فتجرأت مدام فوكس ذات يوم وسألت ذلك الفاعل المستتر قائلة هل أنت<lb/>روح؟ واتفقت معه على أن يكون علامة الإيجاب طرقتين، وعلامة السلب طرقة<lb/>واحدة، فأجابها بطرقتين ثم مازالت تسأله، وهو يجيب بواسطة الطرق، حتى<lb/>علمت منه أنه روح ساكن كان بهذا البيت , فقام جار له، ودفنه فيه , ثم سلبه ماله ,<lb/>ولم تهتد الحكومة إليه , فأسرعت المرأة إلى إنذار البوليس والنيابة , فحضر رجالها<lb/>وأخذوا كل حيطة , وتسمعوا الطرقات على طريقة صاحبة البيت , وفهموا منها ما<lb/>فهمته , وعمدوا إلى الحفر في المكان الذي دلت عليه الروح فوجدوا جثة القتيل،<lb/>وكان من أثر ذلك اهتداؤهم إلى القاتل.<lb/>وظلت الروح بعد ذلك تزور بنتي جون فوكس هذا حتى أنستا بها , وحضرت<lb/>أرواح أخرى ادعت أنها أرواح موتى آخرون , وتحسنت طريقة التفاهم بينهما وبين<lb/>هذه الكائنات فصارت بالحروف الهجائية , وذلك بأن تقرأ إحدى الفتاتين الحروف<lb/>الهجائية فتطرق الروح عند الحرف المراد كتابته طرقة فتكتب الفتاة الأخرى ذلك<lb/>الحرف وهكذا , ثم تجمع الحروف المكتوبة وتقرأ.<lb/>وقد رجت الروح الأختين في أن تعلنا أنها على استعداد لإشهاد الناس خوارق<lb/>تثبت لهم وجود الأرواح في أكبر مكان للمحاضرات في نيويورك , فأبت البنتان<lb/>ذلك خشية سوء القالة والاتهام بالشعوذة , وأصرت الروح على ذلك؛ لأنها تريد أن<lb/>تنتهز هذه الفرصة لتثبت للناس صحة خلود النفس , وقالت إنها ما تجشمت<lb/>الاستئناس بهما إلى هذا الحد إلا لهذه الغاية , وأنذرتهما بأنها لن تعود إليهما إن بقيتا<lb/>على إصرارهما , فلم يسعهما أخيرًا إلا القبول , ولكنهما اشترطا أن يكون بدء<lb/>العمل في الصالونات الكبيرة لبعض البيوت , ثم تتدرجان من ذلك إلى قاعة<lb/>المحاضرات الكبرى , وتم ذلك فأخذت البنتان تحضران في بعض تلك الصالونات<lb/>أمام جمهور من العلماء والمفكرين فتحدث خوارق عديدة رغمًا عن كل ما يتخذ من<lb/>الاحتياطات , ثم أعلنتا التحضير في قاعة المحاضرات الكبرى , فشهد هذه<lb/>الخوارق جم غفير من الناس , وكثر التحدث بها في كل مكان.<lb/>وكان القاضي أدموندس رئيس مجلس الأعيان بأمريكا من أسرع الناس إلى<lb/>بحث هذه الخوارق , فاعتقد صحتها وكتب فيها بحثًا مستفيضًا , فحملت عليه<lb/>الجرائد حملة عنيفة , ففضل أن يستقيل ويخدم البحث على أن يبقى في وظيفته<lb/>مقيدًا بتقاليدها , وكان من أكبر العاملين على نشر هذه المباحث.<lb/>وتلاه الأستاذ (مابس) معلم علم الكيمياء بالمجمع العلمي , فانتهى أمره<lb/>بتصديقها ونشر مباحثه على رءوس الأشهاد , وحذا حذوه الأستاذ (روبيرت هير)<lb/>وأطال البحث والتنقيب , فظهر له صدق صاحبيه المتقدمين , فوضع كتابًا حافلاً<lb/>أسماه (الأبحاث التجريبية على الظواهر النفسية) , وكان من أثر هذه الكتابات أن<lb/>انتشرت الفكرة وتعدت أمريكا إلى غيرها من بلدان العالم الغربي.<lb/>ثانياً - اختلاف الآراء في صحة هذه البحوث:<lb/>كان طبيعيًّا أن تختلف آراء الناس في نتائج هذه البحوث , وأن يكون هناك<lb/>المصدقون المتشيعون والمنكرون المتشككون، وكان طبيعيًّا أن تثير هذه الناحية<lb/>حربًا كتابية وعلمية وذلك ما حدث فعلاً , وكان من المصدقين بصحة هذه البحوث<lb/>وصدق نتائجها كثير من أعلام العلم الكوني في بلدان أمريكا وأوروبا المختلفة ,<lb/>وكثير منهم كتب كتابات في غاية من القوة والدقة التحليلية، مما يدل على اقتناع تام<lb/>بما يقول , وكثير منهم ألف فيها الرسالات والكتب القيمة ولم يبالوا بما يتعرضون<lb/>له من هزء المتقدمين وسخريتهم , وكثيرًا منهم كان ملحدًا صميمًا فعاد مؤمنًا بالحياة<lb/>الروحية كل الإيمان، وهذه نماذج من كتابات هذا الفريق:<lb/>(1) العالم الكيماوي (وليم كروكس) ، وقد ألف كتابًا دعاه (مباحث على<lb/>الظواهر النفسانية) ، قال فيه: (بما أني متحقق من صحة هذه الحوادث، فمن<lb/>الجبن الأدبي أن أرفض شهادتي لها بحجة أن كتاباتي قد استهزأ بها المنتقدون<lb/>وغيرهم ممن لا يعلمون شيئًا في هذا الشأن، ولا يستطيعون بما علق بهم من<lb/>الأوهام أن يحكموا عليها بأنفسهم، أما أنا فسأسرد بغاية الصراحة ما رأيته بعيني<lb/>وحققته بالتجارب المتكررة) .<lb/>(2) العالم الكبير (ألفرد روسل) ، وقد وضع في هذه المباحث كتابين:<lb/>أحدهما (خوارق العصر الحاضر) ، والثاني (الدفاع عن الأسبرتزم) ، وقد قال في<lb/>الأول ما نصه: (لقد كنت ملحدًا بحتًا مقتنعًا بمذهبي تمام الاقتناع، ولم يكن في<lb/>ذهني محل للتصديق بحياة روحية، ولا يوجد عامل في هذا الكون كله غير المادة<lb/>وقوتها؛ ولكني رأيت أن المشاهدات الحية لا تغالب؛ فإنها قهرتني , وأجبرتني<lb/>على اعتبارها حقائق مثبتة قبل أن أعتقد نسبتها إلى الأرواح بمدة طويلة , ثم أخذت<lb/>هذه المشاهدات مكانًا من عقلي شيئًا فشيئًا، ولم يكن ذلك بطريقة نظرية تصويرية،<lb/>ولكن بتأثير المشاهدات التي كان يتلو بعضها بعضًا على صورة لا يمكن تعليلها<lb/>بوسيلة أخرى) .<lb/>(3) العالم الإيطالي الكبير (سيزارلومبروز) ، وقد رمى المصدقين بهذه<lb/>المباحث بالجنون، وكتب عنهم فصولاً انتقادية في مؤلفاته، ثم عاد فبحث هذه<lb/>الخوارق مع الأستاذ (كاميل فلامريون) الفرنسي، والأستاذ (شارل ريشييه)<lb/>مدير الجريدة العلمية والمدرس بجامعة الطب الباريزية، ثم انتهى به الأمر إلى أن<lb/>ألف كتابًا قال في مقدمته: (لم يكن أحد أشد مني عداء للاسبرتزم بحكم تربيتي<lb/>العلمية وميولي النفسية , وكنت أعتبر من البديهيات العلمية أن كل قوة ليست إلا<lb/>خاصة من الخواص المادية , وأن كل فكر وظيفة من الوظائف المخية، وكنت أهزأ<lb/>دائمًا من الأخولة المتكلمة؛ ولكن غرامي بإظهار الحقيقة وتجلية الحوادث المشاهدة<lb/>قد تغلب على عقيدتي العلمية) .<lb/>وكثير غير هؤلاء لا يحصيهم العد درسوا هذه المباحث وتشيعوا لها من<lb/>الإنجليز والفرنسيين والألمان والأمريكان وغيرهم , وشايعهم على ذلك كثير من<lb/>الكتاب والأدباء وأصحاب الصحف والمجلات التي اقتنعت بفكرتهم , وتأسست<lb/>للدفاع عن هذا الرأي الصحف والمجلات الكثيرة في كل بلد من بلدان أوروبا<lb/>وأمريكا , وقد انتدبت الجمعية الملكية بإنجلترا لجنة من ثلاثين عالمًا في الفنون<lb/>المختلفة، عهد إليها بحث هذا الأمر، فعكفت على ذلك ثمانية عشر شهرًا، وعقدت<lb/>للبحث والتجربة أربعين جلسة، ورفعت تقريرًا مطولاً في مجلد ضخم ترجم إلى<lb/>أكثر اللغات، وقد جاء فيه:<lb/>(عقدت هذه اللجنة اجتماعاتها في البيوت الخاصة بالأعضاء؛ لأجل نفي<lb/>كل احتمال في إعداد آلات لإحداث هذه الظواهر أو أية وسيلة من أي نوع كانت،<lb/>وقد تحاشت اللجنة أن تستخدم الوسطاء المشتغلين بهذه المهمة أو الذين يأخذون أجرًا<lb/>على عملهم هذا؛ لأن واسطتنا كان أحد أعضاء اللجنة، وهو شخص جلل الاعتبار<lb/>في الهيئة الاجتماعية ومتصف بالنزاهة التامة، وليس له غرض مادي يرمي إليه<lb/>ولا أي مصلحة في غش اللجنة. كل تجربة من التجارب التي عملناها بما أمكن<lb/>لمجموع عقولنا أن تتخيله من التحوطات عملت بصبر وثبات، وقد دبرت هذه<lb/>التجارب في أحوال كثيرة الاختلاف، واستخدمنا لها كل المهارة الممكنة لأجل<lb/>ابتكار وسائل تسمح لنا بتحقيق مشاهداتنا وإبعاد كل احتمال لغش أو توهم.<lb/>وقد اكتفت اللجنة في تقريرها بذكر المشاهدات التي كانت مدركة بالحواس<lb/>وحقيقتها مستندة إلى الدليل القاطع، وقد بدأ نحو أربعة أخماس اللجنة تجاربهم وهم<lb/>في أشد درجات الإنكار لصحة هذه الظواهر، وكانوا مقتنعين أشد اقتناع بأنها كانت<lb/>إما نتيجة التدليس أو التوهم، أو أنها تحدث بحركة غير اعتيادية للعضلات، ولم<lb/>يتنازل هؤلاء الأعضاء المنكرون أشد الإنكار عن فروضهم هذه إلا بعد ظهور<lb/>المشاهدات بوضوح لا تمكن مقاومته في شروط تنفي كل فرض من الفروض<lb/>السابقة، وبعد تجارب وامتحانات مدققة مكررة، فاقتنعوا رغمًا منهم بأن هذه<lb/>المشاهدات التي حدثت في خلال هذا البحث الطويل هي مشاهدات حقة لا غبار<lb/>عليها) .<lb/>ولقد سرى أثر هذه المباحث الغريبة إلى مصر، فتناولها كثير من الكتاب<lb/>المعتنين بهذه الناحية بالبحث والكتابة والتجربة، وفي مقدمة هؤلاء الكاتب الأستاذ<lb/>محمد فريد وجدي، الذي تحمس للفكرة أشد التحمس، ولا زالت كتبه أهم المراجع<lb/>العربية للباحثين في هذا الشأن فيما نعلم، ومنهم كذلك الشيخ طنطاوى جوهري -<lb/>رحمه الله -، والأستاذ أحمد فهمي أبو الخير، الذي مازال يوالي تجاربه الروحية<lb/>بحماسة شديدة.<lb/>ولقد كتب الأستاذ محمد فريد وجدي منذ شهر تقريبًا في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الأهرام</title> اليومية<lb/>يسوق إلى القراء نبأ عناية جامعة كمبردج بهذه المباحث، واعتبارها علمًا رسميًّا<lb/>مقررًا يدرس في الجامعة، وإنشاء قسم خاص بهذه المباحث يتقدم إليه من يشاء من<lb/>الطلاب إلى شهر مايو من هذا العام 1940 الميلادية.<lb/>وإلى جانب هذا الفريق المتحمس قام فريق ينكر صحة هذه الظواهر ويحملها<lb/>على خداع الوسطاء، أو تدليس المجرمين، أو انخداع المشاهدين، أو غلبة<lb/>الوهم والخيال، وقد نقل المقتطف في بعض مجلداته كلامًا في هذا عن بعض<lb/>العلماء الأوربيين الكونيين كذلك، ومن هؤلاء:<lb/>(1) الدكتور مرسير من أطباء الأمراض العقلية بمستشفى تشريح كروس<lb/>ببلاد الإنكليز، وقد ألف كتابًا في الرد على السير أوليفرلودج فيما ذكره عن<lb/>المباحث النفسية، وقال إن الاشتغال بهذه المباحث يؤدي إلى اختلال العقل،<lb/>ويعرض أصحابه للجنون.<lb/>(2) والدكتور (روبرتصن) مدير المستشفي الملكي بأدنبرج، الذي رمى<lb/>المشتغلين بهذه المباحث بأن فيهم ضعفًا خلقيًّا في الإرادة يجعلهم مستعدين للتصديق<lb/>بالاسبرتزم ومناجاة الأرواح وما كان هذا القبيل.<lb/>ولكن المتتبع لهذه الحركة العلمية وخصوصًا بعد مضي هذا الزمن الطويل<lb/>عليها وهي لا تزال تضم إلى جانبها كثيرًا من أساطين رجال العلم المادي حتى<lb/>انتهى الأمر باعتبارها علمًا رسميًّا يدرس في جامعة محترمة كجامعة كمبردج، لا<lb/>يسعه إلا أن يصدق بكثير من نتائج هذه البحوث، ويؤمن بوجود قوى روحية تظهر<lb/>حقيقة للذين يزاولون هذه التجارب ويتعرفون عليها، وليس هناك من حرج عقلي<lb/>أو ديني على المسلم أن يؤمن بوجود هذه القوة الروحية وظهورها للناس وتخاطبها<lb/>معهم؛ فإن هذا الكون لا زال مملوءًا بالأسرار المادية والروحية التي لم يصل العقل<lb/>الإنساني بعد إلى معرفة كنهها وحقيقة أمرها، وهذه الكشوف التي وصلنا إليها من<lb/>أعجب العجائب التي لو ذكرت للناس من قبل لخيل إليهم أنها فوق المستحيل، وقد<lb/>أصبحت الآن فيما بينهم أمورًا عادية صرفة.<lb/>ولكن الذي يحتاج إلى إمعان النظر حقًّا هو الحكم على شخصية هذه القوى<lb/>التي تدعى أنها أرواح الموتى، أهي حقًّا أرواح الموتى، أم هي قوى روحية<lb/>أخرى تنتحل هذه الصفات؟ هذا هو الأمر الذي يعنينا نحن المسلمين أن نتعرف<lb/>خلاصة القول فيه، وهو ما سنتناوله بإيجاز.<lb/>(2) شخصية الأرواح:<lb/>يذهب معظم الباحثين في هذه النواحي النفسية والمؤمنين بها إلى أن هذه<lb/>القوى الروحية التي تخاطبهم هي بنفسها أرواح الموتى، ويستدلون لذلك بأمور منها:<lb/>(1) تكلم الروح بلغة المتوفى، واستخدامها عبارته المألوفة، وتذكير أهله<lb/>بحوادث قديمة كانوا نسوها لبعد العهد بها ولا يدرِ بها أحد سواهم.<lb/>(2) دلالتها على أوراق ومستندات ضائعة وضعها المتوفى في تلك الأماكن<lb/>قبل موته بدون إطلاع أحد عليها.<lb/>(3) كتابتها بخطه والتوقيع بتوقيعه والتعبير بأسلوبه حتى ولو كان كبار<lb/>الكاتبين، بحيث عرض ذلك على الخبيرين في الخطوط فحكموا بتشابه الخطين<lb/>والإنشاءين.<lb/>(4) ظهورها متجسدة على صورته التي كان بها على الأرض، وتكلمها<lb/>بصوته ولهجته.<lb/>(5) إجماعها في كافة بقاع الأرض على التأكيد بأنها أرواح الموتى، وأنها<lb/>ليست من الملائكة ولا من الجن ولا هي أرواح أخرى ذات طبيعة مجهولة.<lb/>(6) حبها لأهلها وتوصيتها الحضور بهم وتكليفهم البحث عنهم ومساعدتهم.<lb/>ومع هذه الأدلة فإن كثيرًا من المؤمنين باستحضار الأرواح يرى أنها لم تصل<lb/>بعد إلى حد اليقين، وليست ملزمة أو محدودة لشخصية الروح وإن كانت ترجح<lb/>ذلك.<lb/>أما نحن فننظر إلى هذه المسألة على ضوء التعاليم الإسلامية الروحية، وذلك<lb/>يدعونا إلى أن نلخص موقف الإسلام من عالم الأرواح.<lb/>
               <lb/>موقف الإسلام من الروح:<lb/>نستطيع أن نوجز الكلام في هذا البحث الخطير في عدة نقط:<lb/>(1) الروح مجهولة حقيقتها؛ فهي من أمر الله ولم يتعرض القرآن ولا<lb/>السنة لبيان هذه الحقيقة.<lb/>(2) الروح هي أصل الحياة والتفكير والإدراك في الإنسان، وانفصالها<lb/>عن هذا الجسد هو الموت.<lb/>(3) الروح بعد الموت (في مستقر يعلمه الله - تبارك وتعالى -، وهي<lb/>في مستقرها هذا إما منعمة إن كانت ممن عمل الصالحات في حياته الدنيا، وإما<lb/>معذبة إن كانت ممن ارتكب المعاصي والآثام أو لم يعرض بالرسل والأنبياء -<lb/>صلوات الله وسلامه عليهم - بعد بعثهم.<lb/>(4) يجوز أن تتصل الروح وهي في مستقرها هذا بالأحياء أهل هذا الكون<lb/>اتصالاً جزئيًّا؛ فهي تعلم كثيرًا من شئونهم، ويزيدها سرورًا في حياتها البرزخية<lb/>هذه أن تعلم من أهلها خيرًا، ويؤلمها أن تعلم عنهم غير ذلك، كما أنها ترد السلام<lb/>على من سلم عليها إن كانت من أهل النعيم والصلاح، كما أنها قد تراءى لهم في<lb/>بعض الرؤى والحالات، وقد ورد ذلك في الأحاديث الصحيحة النبوية.<lb/>(5) إن الروح هي في العالم البرزخى، وبعد أن تجردت من ظلمات هذا<lb/>الجسد لا سلطان لأحد عليها إلا الله، وهي لا تخبر بغير الحق، ولا تقول إلا<lb/>الصدق، ولخروجها عن قوانين هذه الحياة الأرضية وبُعدها عما فيها من آثام، ولا<lb/>أعلم أنه ورد في ذلك نص صريح من كتاب أو سنة، بل هو مقتضى الخروج من<lb/>هذه الدار إلى تلك الدار.<lb/>(6) إن كثيرًا من القوى الروحية (أعني الخفية) الأولى تتصل بهذه<lb/>الروح في هذه الحياة الدنيا، وقد تسلط عليها بالوسوسة والإيحاء، وقد تشكل بها<lb/>بعد هذا الانتقال إلى حياة البرزخ، وقد ورد شيء من هذا في الأحاديث الصحاح.<lb/>هذا مجمل ما يمكن أن يقال في نظرة الإسلام إلى عالم الروح.<lb/>فإذا نظرنا على ضوئه إلى شخصية القوى التي تظهر في الاستحضار وعرفنا<lb/>أن هذه القوى تخبر بأنها في نعيم وقد يكون أصحابها معروفين بالكفر أو الآثام في<lb/>الدنيا وهي مع هذا تسوق كثيرًا من الآراء التي تناقض تعاليم الأديان، رجحنا أن<lb/>تكون هذه القوى الروحية عوالم أخرى من عوالم الكون غير المادي تقدر على<lb/>التشكيل بما تشاء من الصور، وتتصل بالإنسان في حال الحياة فتعلم كثيرًا من<lb/>شئونه وما يحيط به، ثم تخبر بذلك حين الاستحضار وليست هي أرواح الموتى<lb/>حقيقة، وإلى هذا القول تطمئن النفس.<lb/>وبذلك نجمع بين التسليم بوجود عالم وراء عالم المادة وهو ما ينهدم بوجوده<lb/>مذهب الماديين من أساسه، ونخلص من الحرج الاعتقادي الذي نقع فيه إذا سلمنا<lb/>بأنها أرواح الموتى، وحقائق الأمور عند الله.<lb/>(وبعد) : فلا شك أن هذا البحث من أدق البحوث وأولاها بالعناية وطول<lb/>التفكير، وقد اشتجرت فيه الأقلام جيلين من الزمان إلى الآن، ومن واجب العلماء<lb/>في الأمم الإسلامية أن يسابقوا علماء الغرب في هذا المضمار، وأن يكثروا من<lb/>التجارب الدقيقة لمعرفة حقيقة هذه الأمور بأنفسهم؛ إنهم حراس أضخم ميراث<lb/>روحي عرفته الإنسانية، وهم أولى الناس بتعرف حقائق هذه البحوث، والله يتولى<lb/>الحق وهو يهدي السبيل. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4520.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>