<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="19" to="19" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-11-08" who="#pers_TG" xml:id="d2e120">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P705.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1318-05-11" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-09-06">11 جمادى الأولى 1318</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e218" xml:lang="ar" when="1900-09-06">6 سبتمبر 1900</date>م
<pb n="n3-p433" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P706.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="433"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ميزان الإيمان وسلم الأمم</head>
<tei:p>
               <lb/>أو السلف والخلف في الإسلام [*]<lb/>الوعود الإلهية بنصر المؤمنين وبأن الأرض يرثها الصالحون. إثبات العزة<lb/>للمؤمنين. آيات الوعد محكمة لا تقبل التأويل. صدقها على سلف المسلمين. حالة<lb/>الإسلام في الصدر الأول. حال المسلمين اليوم. عدم صدق الآيات عليهم. السبب<lb/>فيه تغيير ما بأنفسهم. ما هو التغيير والمتغير؟ ما به تقوم الدول والأمم. علامة<lb/>المؤمن الصادق وعلامة المنافق. الوحدة الإسلامية. حث العلماء على القيام بها.<lb/>] إِنَّ اللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ [ (الرعد: 11) , {ذَلِكَ بِأَنَّ<lb/>اللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّراً نِّعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَى قَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ} (الأنفال:<lb/>53) .<lb/>تلك آيات الكتاب الحكيم , تهدي إلى الحق وإلى طريق مستقيم ولا يرتاب فيها<lb/>إلا القوم الضالون. هل يخلف الله وعده وهو أصدق من وعد وأقدر من وفى؟ هل<lb/>كذب الله رسله؟ هل ودع أنبياءه وقلاهم؟ هل غش خلقه وسلك بهم طريق الضلال؟<lb/>نعوذ بالله. هل أنزل الآيات البينات لغوًا وعبثًا؟ هل افترت عليه رسله كذبًا؟<lb/>هل اختلقوا عليه إفكًا؟ هل خاطب الله عبيده برموز لا يفهمونها وإشارات لا<lb/>يدركونها؟ هل دعاهم إليه بما لا يعقلون؟ نستغفر الله. أليس قد أنزل القرآن<lb/>عربيًّا غير ذي عوج وفصل فيه كل أمر وأودعه تبيانًا لكل شيء؟ تقدست صفاته<lb/>وتعالى عما يقول الظالمون علوًّا كبيرًا. هو الصادق في وعده ووعيده ما اتخذ<lb/>رسولاً كذابًا ولا أتى شيئًا عبثًا وما هدانا إلا سبيل الرشاد ولا تبديل لآياته تزول<lb/>السموات والأرض ولا يزول حكم من أحكام كتابه الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه<lb/>ولا من خلفه.<lb/>يقول الله: {وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزَّبُورِ مِنْ بَعْدِ الذِّكْرِ أَنَّ الأَرْضَ يَرِثُهَا عِبَادِيَ<lb/>الصَّالِحُونَ} (الأنبياء: 105) ويقول: {وَلِلَّهِ العِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ} (المنافقون: 8) وقال: {وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) وقال:<lb/>{لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدا} (الفتح: 28) هذا ما وعد الله في<lb/>محكم الآيات مما لا يقبل تأويلاً. ولا ينال هذه الآيات بالتأويل إلا من ضل عن<lb/>السبيل , ورام تحريف الكلم عن مواضعه. هذا عهده إلى هذه الأمة المرحومة ,<lb/>ولن يخلف الله عهده، وعدها بالنصر والعزة وعلو الكلمة ومهد لها سبيل ما وعدها<lb/>إلى يوم القيامة وما جعل لمجدها أمدًا ولا لعزتها حدًّا.<lb/>هذه أمة أنشأها الله عن قلة، ورفع شأنها إلى ذروة العلاء حتى ثبتت أقدامها<lb/>على فتن الشامخات ودكت لعظمتها عوالي الراسيات وانشقت لهيبتها سرائر<lb/>الضاريات وذابت للرعب منها أعشار القلوب. هال ظهورها الهائل كل نفس<lb/>وتحير في سببه كل عقل واهتدى إلى السبب أهل الحق فقالوا: قوم كانوا مع الله فكان<lb/>الله معهم. جماعة قاموا بنصر الله واسترشدوا بسنته فأمدهم بنصر من عنده. هذه<lb/>أمة كانت في نشأتها فاقدة الذخائر معوزة من الأسلحة وعدد القتال فاخترقت صفوف<lb/>الأمم واختطت ديارها ولا دفعتها أبراج المجوس وخنادقهم ولا صدتها قلاع الرومان<lb/>ومعاقلهم ولا عاقها صعوبة الممالك ولا أثر في همتها اختلاف الأهوية ولا فعل في<lb/>نفوسها غزارة الثروة عند من سواها ولا راعها جلالة ملوكهم وقدم بيوتهم ولا تنوع<lb/>صنائعهم ولا سعة دائرة فنونهم ولا عاق سيرها أحكام القوانين ولا تنظيم الشرائع<lb/>ولا تقلب غيرها من الأمم في فنون السياسة. كانت تطرق ديار القوم فيحقرون<lb/>أمرها ويستهينون بها وما كان يخطر ببال أحد أن هذه الشرذمة القليلة تزعزع<lb/>أركان تلك الدولة العظيمة وتمحو أسماءها من لوح المجد وما كان يختلج بصدر أن<lb/>هذه العصابة الصغيرة تقهر تلك الأمم الكبيرة وتمكن في نفوسها عقائد دينها<lb/>وتخضعها لأوامرها وعاداتها وشرائعها لكن كان كل ذلك ونالت تلك الأمة المرحومة<lb/>على ضعفها ما لم تنله أمة سواها. نعم قوم صدقوا ما عاهدوا الله عليه فوفاهم<lb/>أجورهم مجدًا في الدنيا وسعادة في الآخرة.<lb/>هذه الأمة يبلغ عددها اليوم زهاء مائتي مليون من النفوس [**] وأراضيها آخذة<lb/>من المحيط الأتلانتيكي إلى أحشاء بلاد الصين تربةً طيبةً ومنابت خصبةً وديارًا<lb/>رحبةً ومع ذلك نرى بلادها منهوبة وأموالها مسلوبة تتغلب الأجانب على شعوب<lb/>هذه الأمة شعبًا شعبًا. ويتقاسمون أراضيها قطعة بعد قطعة ولم يبق لها كلمة تسمع<lb/>ولا أمر يطاع حتى أن الباقين من ملوكها يصبحون كل يوم في ملمة ويمسون في<lb/>كربة مدلهمة ضاقت أوقاتهم عن سعة الكوارث وصار الخوف عليهم أشد من الرجاء<lb/>لهم. هذه هي الأمة التي كانت الدول العظام يؤدين لها الجزية عن يد وهن<lb/>صاغرات استبقاء لحياتهن وملوكها في هذه الأيام يرون بقاءهم في التزلف إلى تلك<lb/>الدول الأجنبية. ياللمصيبة ويا للرزية. أليس هذا بخطب جلل؟ أليس هذا ببلاء<lb/>نزل؟ ما سبب هذا الهبوط وما علة هذا الانحطاط؟ هل نسيء الظن بالوعود<lb/>الإلهية؟ معاذ الله , هل نستيئس من رحمة الله ونظن أن قد كذب علينا؟ نعوذ بالله.<lb/>هل نرتاب في وعده بنصرنا بعد ما أكده لنا. حاشاه سبحانه. لا كان شيء من ذلك<lb/>ولن يكون فعلينا أن ننظر إلى أنفسنا ولا لوم لنا إلا عليها. إن الله تعالى برحمته قد<lb/>وضع لسير الأمم سننًا متبعة ثم قال: {وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلا} (الأحزاب:<lb/>62) .<lb/>أرشدنا الله في محكم آياته إلى أن الأمم ما سقطت من عرش عزها ولا بادت<lb/>ومحي اسمها من لوح الوجود إلا بعد نكوبها عن تلك السنن التي سنها الله على<lb/>أساس الحكمة البالغة. إن الله لا يغير ما بقوم من عزة وسلطان ورفاهة وخفض<lb/>عيش وأمن وراحة حتى يغير أولئك القوم ما بأنفسهم من نور العقل وصحة الفكر<lb/>وإشراق البصيرة والاعتبار بأفعال الله في الأمم السابقة والتدبر في أحوال الذين<lb/>جاروا عن صراط الله فهلكوا وحل بهم الدمار ثم الفناء لعدولهم عن سنة العدل<lb/>وخروجهم عن طريق البصيرة والحكمة. حادوا عن الاستقامة في الرأي والصدق<lb/>في القول والسلامة في الصدور والعفة عن الشهوات والحمية على الحق والقيام<lb/>بنصره والتعاون على حمايته. خذلوا العدل ولم يجمعوا هممهم على إعلاء كلمته<lb/>واتبعوا الأهواء الباطلة وانكبوا على الشهوات الفانية وأتوا عظائم المنكرات.<lb/>خارت عزائمهم فشحوا ببذل مهجهم في حفظ السنن العادلة , واختاروا الحياة في<lb/>الباطل على الموت في نصرة الحق فأخذهم الله بذنوبهم وجعلهم عبرة للمعتبرين.<lb/>هكذا جعل الله بقاء الأمم ونماءها في التحلي بالفضائل التي أشرنا إليها وجعل هلاكها<lb/>ودمارها في التخلي عنها. سنة ثابتة لا تختلف باختلاف الأمم ولا تتبدل بتبدل<lb/>الأجيال كسنته تعالى في الخلق والإيجاد وتقدير الأرزاق وتحديد الآجال. علينا أن<lb/>نرجع إلى قلوبنا ونمتحن مداركنا ونسبر أخلاقنا ونلاحظ مسالك سيرنا لنعلم هل<lb/>نحن على سيرة الذين سبقونا بالإيمان هل نحن نقتفي أثر السلف الصالح هل غيَّر<lb/>الله ما بنا قبل أن نغير ما بأنفسنا وخالف فينا حكمه وبدل في أمرنا سنته؟ حاشاه<lb/>وتعالى عما يصفون بل صدقنا الله وعده حتى إذا فشلنا وتنازعنا في الأمر وعصيناه<lb/>من بعد ما أرى أسلافنا ما يحبون وأعجبتنا كثرتنا فلم تغن عنا شيئًا فبدل عزنا بالذل<lb/>وسمونا بالانحطاط وغنانا بالفقر وسيادتنا بالعبودية. نبذنا أوامر الله ظِهْريًّا وتخاذلنا<lb/>عن نصره فجازانا بسوء أعمالنا ولم يبق لنا سبيل إلى النجاة سوى التوبة والإنابة<lb/>إليه. كيف لا نلوم أنفسنا ونحن نرى الأجانب عنا يغتصبون ديارنا ويستذلون أهلنا<lb/>ويسفكون دماء الأبرياء من إخواننا ولا نرى في أحد منا حراكًًًًا.<lb/>هذا العدد الوافر والسواد الأعظم من هذه الملة لا يبذلون في الدفاع عن<lb/>أوطانهم وأنفسهم شيئًا من فضول أموالهم يستحبون الحياة الدنيا على الآخرة كل<lb/>واحد منهم يود لو يعيش ألف سنة وأن كان غذاؤه الذلة وكساؤه المسكنة ومسكنه<lb/>الهوان. تفرقت كلمتنا شرقًا وغربًا وكاد يتقطع ما بيننا لا يحن أخ لأخيه , ولا يهتم<lb/>جار بأمر جاره , ولا يرقب أحدنا في الآخر إلاًّ ولا ذمة , ولا نحترم شعائر ديننا<lb/>ولا ندافع عن حوزته ولا نعززه بما نبذل من أموالنا وأرواحنا حسبما أمرنا.<lb/>أيحسب اللابسون لباس المؤمنين أن الله يرضى منهم بما يظهر على الألسنة ولا<lb/>يمس سواد القلوب؟ هل يرضى منهم بأن يعبدوه على حرف فإن أصابهم خير<lb/>اطمأنوا به وإن أصابتهم فتنة انقلبوا على وجوهم خسروا الدنيا والآخرة؟ هل ظنوا<lb/>أن لا يبتلي الله ما في صدورهم ولا يمحص ما في قلوبهم؟ ألا يعلمون أن الله لا<lb/>يذر المؤمنين على ما هم عليه حتى يميز الخبيث من الطيب؟ هل نسوا أن الله<lb/>اشترى من المؤمنين أنفسهم وأموالهم للقيام بنصره وإعلاء كلمته لا يبخلون في<lb/>سبيله بمال ولا يشحون بنفس؟ فهل لمؤمن بعد هذا أن يزعم نفسه مؤمنًا وهو لم<lb/>يخط خطوة في سبيل الإيمان لا بماله ولا بروحه. إنما المؤمنون هم الذين إذا قال<lb/>لهم الناس: إن الناس قد جمعوا لكم فاخشوهم لا يزيدهم ذلك إلا إيمانًا وثباتًا<lb/>ويقولون في إقدامهم: {حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الوَكِيلُ} (آل عمران: 173) كيف<lb/>يخشى الموت مؤمن وهو يعلم أن المقتول في سبيل الله حي يرزق عند ربه ممتع<lb/>بالسعادة الأبدية في نعمة من الله ورضوان؟ كيف يخاف مؤمن من غير الله , والله<lb/>يقول: {فَلاَ تَخَافُوهُمْ وَخَافُونِ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (آل عمران: 175) .<lb/>فلينظر كلٌّ إلى نفسه ولا يتبع وسواس الشيطان وليمتحن كل واحد قلبه قبل<lb/>أن يأتي يوم لا تنفع فيه خلة ولا شفاعة، وليطبق بين صفاته وبين ما وصف الله به<lb/>المؤمنين وما جعله من خصائص الإيمان , فلو فعل كل منا ذلك لرأينا عدل الله فينا<lb/>واهتدينا. يا سبحان الله! إن هذه أمتنا أمة واحدة والعمل في صيانتها من الأعداء<lb/>أهم فرض من فروض الدين عند حصول الاعتداء. يثبت ذلك نص الكتاب العزيز<lb/>وإجماع الأمة سلفًا وخلفًا فما لنا نرى الأجانب يصولون على البلاد الإسلامية صولة<lb/>بعد صولة ويستولون عليها دولة بعد دولة والمتَّسمون بسمة الإسلام آهلون لكل<lb/>أرض متمكنون بكل قطر ولا تأخذهم على الدين نعرة ولا تستفزهم للدفاع عنه<lb/>حَمِيَّةٌ؟ . ألا يا أهل القرآن لستم على شيء حتى تقيموا القرآن، وتعملوا بما فيه<lb/>من الأوامر والنواهي، وتتخذوه إمامًا لكم في جميع أعمالكم مع مراعاة الحكمة في<lb/>العمل كما كان سلفكم الصالح. ألا يا أهل القرآن هذا كتابكم فاقرءوا منه {فَإِذَا<lb/>أُنزِلَتْ سُورَةٌ مُّحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا القِتَالُ رَأَيْتَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ<lb/>نَظَرَ المَغْشِيِّ عَلَيْهِ مِنَ المَوْتِ} (محمد: 20) ألا تعلمون فيمن نزلت هذه<lb/>الآية؟ نزلت في وصف من لا إيمان لهم. هل يسرُّ مسلمًا أن يتناوله الوصف<lb/>المشار إليه في الآية الكريمة أو غرّ كثيرا من المدعين للإيمان ما زين لهم من سوء<lb/>أعمالهم وما حسنته لديهم أهواؤهم {أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القُرْآنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا} (محمد: 24) أقول ولا أخشى نكيرًا: لا يمس الإيمان قلب شخص إلا ويكون<lb/>أول أعماله تقديم ماله وروحه في سبيل الإيمان لا يراعي في ذلك عذرًا ولا تعلة وكل<lb/>اعتذار في القعود عن نصرة الله فهو آية النفاق وعلامة البعد عن الله.. .. .. .. .<lb/>مع هذا كله نقول: إن الخير في هذه الأمة إلى يوم القيامة كما جاءنا به نبأ<lb/>النبوَّة وهذا الانحراف الذي نراه اليوم نرجو أن يكون عارضًا يزول ولو قام العلماء<lb/>الأتقياء وأدوا ما عليهم من النصيحة لله والرسول وللمؤمنين لرأيت الحق يسمو<lb/>والباطل يسفل ولرأيت نورًا يبهر الأبصار وأعمالاً تحار فيها الأفكار , وإن الحركة<lb/>التي نحسها من نفوس المسلمين في أغلب الأقطار هذه الأيام تبشرنا بأن الله قد أعدَّ<lb/>النفوس لصيحة حق يجمع بها كلمة المسلمين ويوحّد بها بين جميع الموحدين ونرجو<lb/>أن يكون العمل قريبًا فإن فعل المسلمون ذلك وأجمعوا أمرهم للقيام بما أوجب الله<lb/>عليهم صحت لهم الأوبة ونصحت منهم التوبة وعفا الله عنهم {وَاللَّهُ ذُو فَضْلٍ عَلَى<lb/>المُؤْمِنِينَ} (آل عمران: 152) فعلى العلماء أن يسارعوا إلى هذا الخير وهو<lb/>الخير كله - جمع كلمة المسلمين - والفضل كل الفضل لمن يبدأ منهم في العمل<lb/>{ومَن يَهْدِ الله فَهو المُهْتَدِ ومَنْ يُضْلِلْ فَلن تَجِدَ لهُ وَليًّا مُرْشِدًا} (الكهف: 17) .<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>)<lb/>ليس المراد بجمع كلمة المسلمين أن يكون لهم سلطان واحد وحكومة واحدة فقد<lb/>صرح صاحب المقالة في مقالة أخرى بأنه لا يعني بجمع كلمة المسلمين أن يكون<lb/>إمامهم الحاكم واحدًا وقال: إن هذا ربما كان متعذرًا وإنما أعني أن يكون إمامهم<lb/>القرآن. وليعتبر بما في المقالة من الآيات البينات على وجوب العناية بأمر الحرب<lb/>المسلمون الذين يعدون انتظام أبنائهم في سلك الجهادية من أكبر المصائب ويحتالون<lb/>في الهروب منها حتى بإتلاف بعض الأعضاء ويتوسلون إلى أضرحة الأولياء<lb/>والصالحين لإنجائهم من ذلك فيا للفضيحة ويا للبعد عن الإسلام. وظاهر أنه لا<lb/>يمكن لأمة أن تحفظ وجودها وتصون استقلالها إلا بالقوة الحربية والأمة التي لا قوة<lb/>لها ولا استقلال تكون في أسوأ الأحوال سواء كان ذلك في الآداب والفضائل أو في<lb/>الأعمال والصنائع النافعة بل لا يمكن دفع مصائب الحرب إلا بالاستعداد الكامل<lb/>للحرب. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) من مقالات العروة الوثقى الحكيمة والعنوان لنا.<lb/>(**) ثبت بالإحصاء الأخير أن المسلمين ثلاثمائة مليون أو يزيدون وما في المقالة كان بحسب<lb/>الإحصاء السابق.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p441" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P707.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="441"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">أمالي دينية<lb/>(الدرس 12)<lb/>
               <lb/>م (34) العلم<lb/>معنى العلم بديهي في نفسه وأعم تعريف له أنه انكشاف الشيء للمستعد له<lb/>ويسمى الشيء المنكشف معلومًا ومن انكشف له عالمًا , وإذا كان متعلق العلم كثيرًا<lb/>سمي عليمًا وعلامًا , ولم يرد إطلاق لفظ (العالم) على الله تعالى في القرآن إلا<lb/>مضافًا إلى المعلوم كقوله: {عَالِمُ الغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ} (الأنعام: 73) وورد {عَلاَّمُ<lb/>الغُيُوبِ} (المائدة: 109) وأما لفظ (عليم) فهو الذي كثر إطلاقه عليه تعالى<lb/>بصيغتي التعريف والتنكير لأن وزن فعيل يدل على الصفات الثابتة كما تعلم من<lb/>التفسير في الباب الآتي قال تعالى: {وَهُوَ الخَلاَّقُ العَلِيمُ} (يس: 81) وقال:<lb/>{وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ} (البقرة: 29)<lb/>كل فعل يصدر من فاعل يشتق له من اسمه وصف؛ يحمل عليه , وإن من<lb/>الأفعال ما له مبدأ خاص ثابت في نفس الفاعل لا يصدر الفعل إلا عنه , ومنها ما<lb/>يستند إلى مبدأ عام مثال الأوّل: الرحمة والعطف على البائس , ومثال الثاني:<lb/>المشي فإنه يستند إلى القدرة وليس له مبدأ خاص في نفس الماشي. وإن من الأفعال<lb/>ما إذا حصل يثبت ويستمر كالعلم ومنها ما ينقطع كالشم والإعطاء , فما له مبدأ<lb/>خاص في النفس واستقرار فيها جدير بأن يسمى صفة ذاتية , وما ليس كذلك حقيق<lb/>بأن يسمى صفة فعل , والذين دققوا في تفسير الألفاظ قالوا: إن العلم كما يطلق على<lb/>انكشاف الشيء للعالم فعلاً يطلق أيضًا على مبدأ هذا الانكشاف ومصدره في النفس<lb/>علمت حقيقته أو لم تعلم , وكل هذا ظاهر بالنسبة للإنسان.<lb/>أما الذي قام عليه البرهان من علم الله - تعالى - فهو أنه بكل شيء عليم وأن<lb/>هذا العلم ثابت له أزلاً وأبدًا فهو المحيط بجميع المعلومات قبل وجودها وبعده وعلمه<lb/>بها قبل وجودها يسمى علم الغيب وبعد وجودها يسمى علم الشهادة وهو سبحانه<lb/>(عالم الغيب والشهادة وهو العزيز الحكيم) وما زاد على هذا من البحث في أن<lb/>لعلم الله تعالى مبدأ قائمًا بنفسه تعالى وتقدس فهو أشبه بقياس الواجب على<lb/>الممكن والقديم على الحادث وهو الذي أدى بالمتكلمين إلى الحيرة ومصارعة<lb/>الشبهات لأن القول بأن الصفات الذاتية كالعلم والإرادة لها وجود مستقل قائم<lb/>بالذات بحيث لو كشف عنا الحجاب لرأيناها (كما قال بعض المجتهدين في تقليد<lb/>المتأخرين) يقتضي تعدد الواجب وقد أراد بعضهم الخروج من هذه الشبهة فقال: إن<lb/>صفات الذات عين الذات ورُدَّ عليه , والجمهور على أنها ليست عين الذات ولا غير<lb/>الذات. ولم يكلفنا الله تعالى بشيء من هذه الأبحاث الفلسفية وإنما كلفنا بأن نعتقد أنه<lb/>بكل شيء عليم , والبرهان العقلي يدل على هذا , وقد تعذر على حكماء العالم اكتناه<lb/>حقائق الممكنات فكيف نحاول اكتناه صفات الواجب القديم {سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ<lb/>عَمَّا يَصِفُونَ} (الصافات: 180) .<lb/>م (35) أما البرهان على علمه تعالى<lb/>فحسبك ما أرشد إليه الكتاب العزيز بقوله: {أَلاَ يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ} (الملك:<lb/>14) بلى فإن العقل لا يتصور أن صانع آلة الساعة ومبدعها غير عالم بها وبكل ما<lb/>يتوقف عليه اختراعها وعملها من العلوم والفنون ولا أرى من حاجة للإطالة في<lb/>الاستدلال هنا إذ لا يوجد في العالم من يثبت وجود خالق للكون وينكر أن علمه بكل<lb/>شيء محيط , والمجال واسع لمن يريد السباق في هذه الحلبة لا سيما لمن له وقوف<lb/>على العلوم الطبيعية من جماد وسائل وغاز وحيوان وعلم الهيئة الفلكية فإن جميع<lb/>العوالم والكائنات التي يبحث عنها في هذه العلوم قائمة بنظام كامل مبني على أساس<lb/>الحكمة ولها سنن ونواميس ثابتة اهتدى الباحثون إلى بعضها فحارت عقولهم في هذا<lb/>الإبداع , ودلهم ما علموا منها على صدق قوله تعالى: {وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ العِلْمِ إِلاَّ<lb/>قَلِيلا} (الإسراء: 85) فإن الجاهل المطلق لا يخطر في باله ما ينبغي أن يعلم<lb/>فيتوهم أنه يعلم كل شيء وكلما اهتدى الإنسان إلى مسألة من مسائل العلوم<lb/>الصحيحة؛ تنفتح له بها كوَّة في العالم يشرف منها على كوًى كثيرة يتحقق أن<lb/>وراءها مشاهد عظيمة تتوقف على فتحها فيزداد علمًا بجهله ويطلب المزيد , ومن<lb/>ثم ورد في الحديث الشريف: (منهومان لا يشبعان منهوم العلم ومنهوم المال) وقد<lb/>لاحظ الإمام الشافعي - رضي الله عنه - هذا المعنى فقال:<lb/>كلما أدبني الدهـ <gap resp="#org_MS"/> ـر أراني نقص عقلي<lb/>وإذا ما ازددت علمًا <gap resp="#org_MS"/> زادني علمًا بجهلي<lb/>وإذا كان الإنسان أكمل المخلوقات عاجزًا عن إدراك كل هذه الحكم والإحاطة<lb/>بجميع هذا النظام فهل يصح أن يكون مصدر ذلك من هو دونه في العقل فضلاً عن<lb/>(حركة المادة) يهذي بها الماديون وما هي إلا عرض لا يصح في العقل أن يكون<lb/>مصدر هذا النظام البديع.<lb/>ما أشدَّ غفلة هؤلاء الماديين إذ قالوا: إن حركة المادة هي الفاعلة والمدبرة<lb/>لهذه العوالم من النقاعيات (الميكروبات) التي يعيش الملايين منها في نقطة<lb/>صغيرة من الماء تسبح فيها وتتغذى وتتوالد على أكمل نظام ولها أعمال تعجز عنها<lb/>الرجال فإن جحافلها تكر على الإنسان وغيره فتفتك به ما لا يفتك المكسيم والموزير ,<lb/>وتؤثر في كل حيوان ونبات - إلى الحيوان والإنسان الذي حارت الأفكار في حكمة<lb/>كل عضو من أعضائه لا سيما المشاعر فإن العين مؤلفة من طبقات ورطوبات ولها<lb/>من الرباطات، والأوردة، والشرايين، والأشكال الهندسية، والألوان الموافق كل<lb/>ذلك لسنن النور ونواميسه بحيث لو تغير وضع من أوضاعها لاختلت وظيفتها،<lb/>وذهب الإبصار فهل هذا كله من فعل حركة المادة أم هو فعل العليم الحكيم؟<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n3-p444" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P708.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="444"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>من كتاب<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>الباب الثاني (الولد)<lb/>(14) من هيلانة إلى أراسم في 20 سبتمبر سنة 185<lb/>إخالني فهمت طريقتك في تربية النفس وأراني مرتاعة من عظم العمل<lb/>المعهود إليَّ به والصعوبات التي تعترضني في سبيل إتمامه لأن أمر الطفل بفعل ما<lb/>يجب عليه فعله أهون بكثير من تصفح الأشياء لإيجاد ما يبعثه منها إلى صالح<lb/>الأعمال على أني سأحاول العمل على هذه الطريقة فإني على يقين تام من أن الكلام<lb/>والنصائح والمواعظ لا تكفي لتهذيب الطبع وتقويمه بل إني قد وصلت من هذا<lb/>اليقين إلى حد أن أحدث نفسي بأن في التبكير بتلقين الطفل بعض المواعظ وإيداعها<lb/>ذاكرته حطًّا من شأنها ونقصًا من قيمتها مهما كانت حسنة مفيدة فإنه يسهل عليه<lb/>بذلك الاعتياد على تلمس الفضيلة من الكلام واعتبار الوجدان أستاذ مدرسة.<lb/>على أني إلى الآن لم أبلغ مع (أميل) هذه الدرجة فإنني لو كلمته في علم<lb/>الأخلاق لألفيته بلا شك في غاية العجز عن فهم ما أقوله ولكنه على صغره له دين<lb/>كما يدل عليه اتخاذه اللُّعب التي يعطاها آلهة يخصصها بفرط محبته، ومزيد عنايته<lb/>فلو أني أردت من الآن تغيير الأحوال المقارنة لسنِّه، وفطرته في بضع سنين<lb/>لأضعت وقتي عبثًا , ولما نجحت إلا في تبديل تماثيله بأوثان أخرى.<lb/>لا تزال عواطف (أميل) في غاية القصور كما رأيت فأصبت في رأيك.<lb/>على أن للأطفال مهما كانوا صغارًا حاسة عجيبة يفرقون بها بين الصحيح من أنواع<lb/>ميل الناس إليهم وعطفهم عليهم والمموه منها فهم يحبون من يحبهم وقلما ينخدعون<lb/>بضروب الرياء والاستمالة وأنواع التدليل والملاطفة , ومما يشهد لذلك أني في<lb/>معظم أوقات زيارتي للسيدة وارنجتون ألاقي عندها امرأة ترملت في شبابها وهي<lb/>تزعم أنها تعشق الأولاد عشقًا وتقول: لِمَ لمْ يهب لي الله (سبحانه) ولو ولدًا واحدًا<lb/>وتدعي أنها كلما فكرت في ذلك كاد يغمى عليها , ولكني في ريب من أن قلبها<lb/>كقلوب الأمهات؛ لأن (أميل) لا يطيق النظر إليها.<lb/>لا مناص لنا من الانفعال بما يحيط بنا من المؤثرات الخارجية كما تقول ,<lb/>وإلا فما السر في أنني أحب التنزه في طريق مخصوص كلما تلقيت مكتوبًا من<lb/>مكاتيبك , وكيف أن بعض الأشجار يجذبني إليه ويدعوني إلى تفيئه والجلوس تحته<lb/>في حال ثوران أشجاني خاصة وبماذا أفسر ما أجده من الارتباط بين رؤيتي<lb/>لصخرة وما أحس به إذ ذاك من نقص في عزمي ووهن في ثباتي , فلا شيء يطابق<lb/>جميع حالات النفس ويلائمها سوى البحر على ما أرى اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n3-p450" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P709.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n="450"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(عيد الجلوس الفضي)<lb/>كان عيد الجلوس الفضي لمولانا أمير المؤمنين من أعظم أعياد الملوك<lb/>والعواهل بعثت الدول العظمى فيه البعوث إلى دار الخلافة العثمانية لتهنئة هذا<lb/>السلطان العظيم الذي أدهش بسياسته جميع السياسيين وكان المتوقع أن الوفد<lb/>المخصوص لا يبعث إلا من قبل إمبراطور ألمانيا ولكن ظهر أن غيره سابقه إلى<lb/>هذه الحظوة حتى روسيا وإنكلترا وقد أمرت هذه أسطول البحر المتوسط الراسِي<lb/>في مياه لمنوس (أمام الدردنيل) بأن يقوم بالزينة البهية ففعل وذهب أميره مع فرقة<lb/>من الضباط إلى الآستانة مخصوصًا لأداء واجب التهنئة.<lb/>أما الاحتفالات والزينات في الممالك العثمانية فحدث عنها ولا حرج وأحق<lb/>زينات القطر المصري بالذكر زينة قصر رأس التين الخديوي وحسبك أنها من قبل<lb/>أمير البلاد أعزه الله تعالى وقد استتبعت مأدبة برئاسة سموه حضرها كبار رجال<lb/>الحكومة ووكلاء الدول الأجنبية ثم زينة قصر الغازي مختار باشا وقد أقامها بالنيابة<lb/>عن دولته سعادة محسن بك حضر من الآستانة مخصوصًا لهذا الغرض ثم زينة<lb/>محافظة مصر ثم الزينة الوطنية الكبرى في حديقة الأزبكية ثم زينة الجامع الأزهر<lb/>وكان المناسب أن يكون الاحتفال في الأزهر الشريف بغير زينة لأنها لا تنبغي<lb/>للمساجد ثم ما كان في الفنادق (اللوكاندات) والمخازن والأسواق والشوارع<lb/>وإدارات الجرائد ومكاتب المحامين , وتبع <placeName>القاهرة</placeName> في هذا سائر مدن القطر<lb/>المصري وقد احتفلت جمعية شمس الإسلام وزينت مواقع إداراتها في مصر القاهرة<lb/>وغيرها , وأبهج زينة واحتفال لها ما كان في فرع الفيوم وقد نوهت به الجرائد<lb/>اليومية كالمؤيد والوطن فلا نطل به.<lb/>وقد وردت علينا قصائد التهاني السلطانية بهذا العيد الحميد منها ما نشرته<lb/>بعض الجرائد المصرية كله أو بعضه كقصيدة الشاعر الأديب أحمد أفندي الكاشف<lb/>ومنها ما لم تنشره كقصيدة الأديب حسن أفندي شاكر من نجباء شبان دمياط ومطلعها:<lb/>أهلاً بعيد جلوس عاد فضّيًّا <gap resp="#org_MS"/> ممثلاً ربع جيل مرَّ مرضيا<lb/>ربع إذا أنصفوه كان أربعة <gap resp="#org_MS"/> أو أربعين وما غالوا إذًا شيا<lb/>وقد أطال فيها القول بسكة حديد <placeName>الحجاز</placeName> وختمها بقوله:<lb/>الله أكبر (يا عبد الحميد) لقد <gap resp="#org_MS"/> أحمدت ذكرًا مدى الأدهار مبقيا<lb/>فليس من بعد هذي أنعم كبر <gap resp="#org_MS"/> مرويها فائق ما كان مرئيا<lb/>فدمت للدين والدنيا غيائهما <gap resp="#org_MS"/> ودام ملكك بالإسعاد مرعيا<lb/>ومنها قصيدة فريدة لحضرة صديقنا الفاضل الشيخ محيي الدين أفندي الخياط<lb/>البيروتي الشاعر المشهور، وهي بنصها:<lb/>أطلس دائر وأرض سماء <gap resp="#org_MS"/> شهبها النور فهي أرض ضياءُ<lb/>طوقتها سلاسلاً من نضار <gap resp="#org_MS"/> وهي بيضاء قبة حمراء<lb/>من سهام فوق العلا خافقات <gap resp="#org_MS"/> ساكنات بها الثرى وضاء<lb/>ذكرتنا نيازك النار لاحت <gap resp="#org_MS"/> وهي بالأفق أنجم رفلاءُ<lb/>أبيض أحمر وصفر وخضر <gap resp="#org_MS"/> قزح القوس أم هي الأضواء<lb/>نور زهر لا نور زهر حواه <gap resp="#org_MS"/> روض أفقٍ لا روضة غناء<lb/>أيها الأطلس الأثير أيوح <gap resp="#org_MS"/> بالليالي أم الليالي ذكاء<lb/>خلل بالمدار فالليل صبح <gap resp="#org_MS"/> لا ظلام به ولا ظلماء<lb/>أيها الليل أين منك الدياجي <gap resp="#org_MS"/> أقضت نحبها وتم القضاء<lb/>عظم الله أجرنا فيك يا ليـ <gap resp="#org_MS"/> ـل فللبعث بيننا الالتقاء<lb/>عصر نور ونور عصر حميد <gap resp="#org_MS"/> فر منه الظلام وهو هباء<lb/>لك (عبد الحميد) فيه لواء <gap resp="#org_MS"/> خافق من بنوده الزهراء<lb/>يا ابن (عثمان) أي تخت تبوأ <gap resp="#org_MS"/> ت وملك له الملوك فداء<lb/>قد صعدت السرير وهو خفوق <gap resp="#org_MS"/> وقبضت الحسام وهو دماء<lb/>وفللت الخطوب وهي مواض <gap resp="#org_MS"/> وفتلت الذماء وهو ذماء<lb/>فجمعت الأمور والأمر شتى <gap resp="#org_MS"/> وعمرت البلاد وهي بلاء<lb/>شِدْتَ فيها مدارسًا هن قبلا <gap resp="#org_MS"/> طلل دارس ورسم عفاء<lb/>وربوعًا أرجاؤها آهلات <gap resp="#org_MS"/> قرَّ فيها وفي بينها الرجاءُ<lb/>***<lb/>أصبحت بالفنون تحكي جنانًا <gap resp="#org_MS"/> تربها التبر درّها الحصباء<lb/>يصدح العلم في (صبا) ها (حجازًا) <gap resp="#org_MS"/> فتناغي (عشاقه) الورقاءُ<lb/>شدت فيها مصانعًا في مغان <gap resp="#org_MS"/> هي للتجر مغنم وثراء<lb/>معهد باذخ بناء عظيم <gap resp="#org_MS"/> مشهد شاهق علاه بناء<lb/>وسبيل زلاله سلسبيل <gap resp="#org_MS"/> وبروج هياكل أرجاء<lb/>قد ملأت البلاد عدلاً وعلمًا <gap resp="#org_MS"/> أين منك الملوك والعلماء<lb/>أي ثغر ما أنت فيه ابتسام <gap resp="#org_MS"/> أي أرض ما أنت فيها ماء<lb/>في ربوع <placeName>الحجاز</placeName> أومض برق <gap resp="#org_MS"/> منك ودت أسلاكه الجوزاء<lb/>في ربوع <placeName>الحجاز</placeName> سطرت خطًّا <gap resp="#org_MS"/> تتمنى حديده الزرقاء<lb/>أكبرته الأيام فهي أَيامَى <gap resp="#org_MS"/> عنه كانت وعصرك العذراء<lb/>أكبرته البلاد فهي عهاد <gap resp="#org_MS"/> عهدتها من جودك الأنواء<lb/>أكبرته البلاد فهي ثغور <gap resp="#org_MS"/> كلها ألسن وكل ثناء<lb/>أكبرته الأملاك والعالم الغي <gap resp="#org_MS"/> بي والرسل قبل والأنبياء<lb/>وقلوب الإسلام حولك حامت <gap resp="#org_MS"/> كحمام وطوقها النعماء<lb/>فتبوأ (خلافةً) أنت فيها <gap resp="#org_MS"/> نقطة الباء وهي فيك الباء<lb/>عدها القوم عثرة وحزونًا <gap resp="#org_MS"/> للمعالي وهي السهول الفضاء<lb/>حملت للأنام نورًا ونارًا <gap resp="#org_MS"/> هكذا العدل شدة ورخاء<lb/>حملت للأنام أي علوم <gap resp="#org_MS"/> فهي للعلم راية ولواءُ<lb/>أين كانوا أيام كانت ولكن <gap resp="#org_MS"/> سنة الله في الأنام سواء<lb/>إنما الدهر من قصور براء <gap resp="#org_MS"/> مثلما الدين من قصور براء<lb/>سنن الله في الخلائق طرًّا <gap resp="#org_MS"/> هي فينا المحجة البيضاء<lb/>ودَّ قوم للفرقدين افتراقًا <gap resp="#org_MS"/> فاحك يا قطب واسمعي يا سماءُ<lb/>لا أغالي بيض الأنوق قريب <gap resp="#org_MS"/> دون هذا والأقرب العنقاء<lb/>توأم الملك والخلافة فينا <gap resp="#org_MS"/> أرضعته أم العلا السمحاءُ<lb/>قد ملكنا الثرى وجزنا الثريا <gap resp="#org_MS"/> فيهما والزمان ظل وماء<lb/>وجنينا من العلوم جناها <gap resp="#org_MS"/> وجنينًا وما جنى الأعداء<lb/>لا قنوطًا فالدهر يعطي سجالاً <gap resp="#org_MS"/> إنما الناس كلهم أكفاءُ<lb/>وحنانيك إن قصرت يَراعِي <gap resp="#org_MS"/> فهو زُجٌّ لا صعدة صماء<lb/>أيطول الزج الغزالة فذًّا <gap resp="#org_MS"/> حيث لا تبلغ الضحى الصعداء<lb/>(ربع قرن) نعده ألف عام <gap resp="#org_MS"/> ألف عام جميعها آلاء<lb/>وسموه الفضي وهو نضار <gap resp="#org_MS"/> وعليه من الضحى لألاء<lb/>دمت للدين ملجأ وملاذًا <gap resp="#org_MS"/> ما استضاءت أرض وضاءت سماءُ<lb/>* * *<lb/>(تشريف الجناب العالي الخديوي)<lb/>عاد من أوروبا بالعز والإقبال مولانا العباس عزيز مصر المعظم بعدما زار<lb/>ملكة الإنكليز ولقي منها ومن عظماء دولتها أعظم احتفال يكون لأكابر الملوك<lb/>ومنحته وأكابر حاشيته الوسامات والألقاب العالية. وقد جال سموه بعد ذلك في<lb/>أوروبا جولة انتهت به إلى أودسا في الروسية وكان هناك كما كان في كل مملكة<lb/>ملتقى التجلة والإكرام من القياصرة والملوك فنهنىء القطر بسموه ونسأل الله أن<lb/>يزيده ويزيد البلاد به عزًّا وسؤددًا.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(وفاة عالم)<lb/>فاجأت المنية في يوم الثلاثاء الماضي الأستاذ الشيخ محمد البحيري أحد أكابر<lb/>علماء الأزهر وأعلامهم. كان رحمه الله طويل الباع في العلوم الأزهرية وأحد<lb/>أركان فقه الشافعية دمث الأخلاق متواضعًا جدًّا لم يلبس في عمره (الفرجية) التي<lb/>هي من خصائص علماء الدين في عرف الوقت بل كان لبوسه لبوس الطلاب<lb/>المجاورين وكان يطالع درس الفقه الذي يقرؤه في الأزهر في مدة سبع ساعات مع أن<lb/>وقت إلقائه نحو الساعتين ويطالع درس النحو في خمس ساعات مع أن وقته أقصر<lb/>من وقت الفقه. اجتمعنا به مرارًا وذاكرناه في انتقاد طريقة التعليم في الأزهر فكان<lb/>يظهر لنا منه الاقتناع بأنه لا ضرورة لتغييرها وكانت تنتهي المناظرة عند الحد<lb/>الذي يتوقف إثباته على التجربة والاختبار. رحمه الله تعالى رحمة واسعة وعزى<lb/>الأزهر الشريف على فقده.<lb/>* * *<lb/>(تعزية)<lb/>نعزي إمام الأدب , وعلامة لغة العرب الأستاذ المحدث الشيخ محمد محمود<lb/>الشنقيطي بولده الوحيد الذي فقده عن نحو سنة ونصف جعله الله فرطًا له وعوضه<lb/>خيرًا. وأجدر بهذا الأستاذ أن يتمثل بقول الشاعر:<lb/>يقولون:<lb/>إن المرء يحيى بنسله <gap resp="#org_MS"/> وليس له ذكر إذا لم يكن نسل<lb/>فقلت لهم: نسلي بدائع حكمتي <gap resp="#org_MS"/> فإن لم يكن نسل فإنا بها نسلو<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(أكبر مدفع في الدنيا)<lb/>روت الجرائد الإفرنجية أن لدى الولايات المتحدة الأمريكية أكبر مدفع في<lb/>الدنيا وطوله 17 مترًا وطول قنبلته قريب من مترين وبالتحديد متر و92 سنتيمًا<lb/>ووزنها 1400 كيلو أو 1120 أقة تعلو في الجو ثمانية آلاف متر وتسمع من مسافة<lb/>35 ألف متر وثمنها 1320 فرنكًا.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(دخول بكين)<lb/>دخلت العساكر المتحدة من أوربية ويابانية وأميركانية إلى بكين عاصمة<lb/>الصين وأنقذوا السفراء وسائر الأوربيين من الضيق الذي كانوا فيه. وجاء في<lb/>البرقيات أنهم أطلقوا النار من سلاحهم على القصر الملكي. وجاء فيها أيضًا أن<lb/>الفوغفور (الإمبراطور) قد خرج مع أسرته منها قبل دخول الجنود المتحدة فيها<lb/>بأيام ولا يزال البوكسر يناوشون الأوربيين في غير ما موضع وقد اقترحت روسيا<lb/>الخروج من العاصمة والمخابرة بالصلح مع حكومة الصين.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(البوير والإنكليز)<lb/>لا تزال الحرب بينهما سجالاً في جنوب أفريقيا وقد أذهل العالم كله شجاعة<lb/>البوير وثباتهم.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(إعانة سكة حديد <placeName>الحجاز</placeName>)<lb/>تفيد أخبار جرائد دار السعادة أن المسلمين في روسيا والهند وجاوه<lb/>وسنغافور مستعدون جميعًا لجمع الإعانات لمشروع هذه السكة وكذلك بلاد إيران<lb/>وينتظر من مكارم الشاه المعظم أن ينفح لجنة الإعانة في الآستانة مبلغًا عظيمًا عند<lb/>زيارته لها في هذه الأيام. وقد قوي رجاؤنا في هذا بعدما علمنا أنه تكرم بمبلغ ألوف<lb/>من الفرنكات على فقراء باريس عندما كان فيها فكيف لا يتبرع بألوف من الجنيهات<lb/>على مساعدة عمل يسهل على أبناء دينه إقامة ركن من أركان دينهم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P710.xhtml"/><pb change="#d2e120" ed="print" edRef="#edition_1" n=""/>


            </body>
   </text>
</TEI>