<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="14" to="14" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">14</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e218" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e207" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2412.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الأولى - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1329" change="#d3e146">1329</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1911" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1911م</date>
         <pb n="n14-p340" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2413.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(السموات السبع وكون الاختلاف رحمة)<lb/>
               <lb/>(س27، 28) من م. ب. ع. في الأزهر<lb/>حضرة العلامة الناصر للكتاب والسنة، سيدي الأستاذ محمد رشيد رضا<lb/>صاحب المنار الأغر، نفعني الله والمسلمين بوجوده.<lb/>بعد إهداء واجبات التحية والاحترام، أرجو منكم الجواب عن الأسئلة الآتية<lb/>في المنار؛ تعميمًا للنفع، ولكم الفضل والشكر وهي:<lb/>(1) ما معنى سبع سموات طباقًا في قوله تعالى: {الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ<lb/>سَمَوَاتٍ طِبَاقاً} (الملك: 3) وما قولكم في قول أهل الجغرافيا: إن السموات<lb/>ليست بأجرام، وإنما هي أهوية، وفسروا السماء بمعناها اللغوي وهو: (كل ما<lb/>علاك فهو سماء) ، فهل هذا القول ينافي تلك الآية وآية {أَفَلَمْ يَنظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ<lb/>فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِن فُرُوجٍ} (ق: 6) أم لا؟ وقولهم: إن<lb/>الأمطار تتكون من ماء البحار. وهل يجوز لهم ولمن تبعهم اعتقاد ذلك كله اعتمادًا<lb/>على علمهم وخبرتهم؟ أفيدوني بما هو الحق، وإن سبق لكم البحث عن هذه<lb/>المسألة في المنار؛ لأنها منشأ لتكفير من يتجرأ به معتقدًا ذلك.<lb/>(2) ما مراد قوله صلى الله عليه وسلم اختلاف أمتي رحمة عن ابن عباس<lb/>مرفوعًا بلفظ: اختلاف أصحابي لكم رحمة، فهل لي أن أقول: إن في اختلاف أمته<lb/>- صلى الله عليه وسلم- رحمة إنما هو اختلافها قبل مجيء البينة أو لعدم وجودها<lb/>أصلاً، وإن وجدت كان اختلافها ضررًا لا رحمة، وكذا يجوز الاختلاف بين<lb/>المسلمين قبل مجيء البينة، وإن اختلفوا بعد مجيئها وتبينها كانوا آثمين تاركين<lb/>لهداية القرآن لقوله تعالى: {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ<lb/>البَيِّنَاتُ وَأُوْلَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ} (آل عمران: 105) هذا، واقبلوا فائق<lb/>سلامي واحترامي.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) أما الجواب عن السؤال الأول، فقد سبق بيانه في المنار، ونقول<lb/>فيه ما يفتح به الآن: السماء في اللغة ما كان في جهة العلو، وأطلق في القرآن<lb/>على السقف، وعلى السحاب والمطر، وعلى مجموع ما نرى فوقنا من الكواكب<lb/>في فلكها وبروجها، وسماها بناء، وقال: بناها، وبنيناها، والمعنى: ترتيب<lb/>أجزائها وتسويتها كما يبنى الجيش والكلام، قال في الأساس: وكل شيء صنعته<lb/>فقد بنيته.<lb/>وأشار أن منها القربى التي نمتع أبصارنا بزينتها، ومنها البعدى التي لا نراها.<lb/>وهو يذكر السماء بلفظ المفرد غالبًا بالمعنى الذي ذكرناه آنفًا، وهو مجموع ما نراه في<lb/>الأفق فوقنا. وذكرها بلفظ الجمع وخصه بسبع في عدة آيات، فالمراد بالجمع هذه<lb/>السبع، وعبر عنها بالطباق كما في آية سورة الملك المذكورة في السؤال، وبالطرائق،<lb/>فقال في أوائل سورة المؤمنين: {وَلَقَدْ خَلَقْنَا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرَائِقَ} (المؤمنون:<lb/>17) وسمى هذه الطرائق حبكًا على التشبيه، فقال في أوائل سورة الذاريات:<lb/>{وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الحُبُكِ} (الذاريات: 7) وهي الطرائق المعهودة في الرمل، فالسبع<lb/>الشداد والطباق والطرائق والحبك تنبئ عن شيء واحد معروف عند العرب الذين<lb/>نزل القرآن بلسانهم، وقد سمى هذه السبع سموات؛ لأن كل واحدة منها تعلو<lb/>المخاطبين، ويصعدون إليها نظرهم من فوق، ووصف بها السماء المفردة في آية<lb/>سورة المؤمنين؛ لأن جهة العلو أو الخليقة التي في جهة العلو تشتمل عليها، كما قال<lb/>{وَالسَّمَاءِ ذَاتِ البُرُوجِ} (البروج: 1) وقال: {وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الرَّجْعِ} (الطارق: 11) والبروج منازل الكواكب، وهي بهذا المعنى أمور اعتبارية كالحبك<lb/>والطرائق، والرجع: المطر وهو جسم مادي، يختلف التعبير باختلاف الاعتبار.<lb/>ذهب بعض الغافلين الذين يظنون أن الله تعالى خاطب الناس بما لا يفهمون،<lb/>وأقام عليهم الحجة العقلية بما لا يعقلون، إلى أن السماء والسموات من عالم الغيب<lb/>كالجنة والنار، فلا تعرف حقيقتها وإنما يجب الإيمان بها إذعانًا لخبر الوحي، ولو<lb/>كان الأمر كذلك لما ذكرت في الآيات التي يقيم الله بها حجته على عباده؛ ليعلموا<lb/>أنه الخالق المتفرد بالخلق والإبداع، والعلم المحيط، والحكمة البالغة، والقدرة<lb/>والمشيئة، كما استدل على ذلك بالأرض وما فيها، فقرن السماء بالأرض وبالإبل<lb/>والجبال وغير ذلك من عوالم الأرض.<lb/>السماء اسم جنس يطلق على جهة العلو وعلى كل ما فيها، والقرائن هي التي<lb/>تعين المراد، فإذا سمع العربي قوله تعالى في سورة الحج: {مَنْ كَانَ يَظُنُّ أَن لَّن<lb/>يَنصُرَهُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ فَلْيَمْدُدْ بِسَبَبٍ إِلَى السَّمَاءِ ثُمَّ لْيَقْطَعْ فَلْيَنظُرْ هَلْ يُذْهِبَنَّ<lb/>كَيْدُهُ مَا يَغِيظُ} (الحج: 15) فهم أن السماء هو سقف البيت؛ لأنه هو الذي يمد<lb/>السبب أي الحبل إليه، ويعلق ويربط به من يراد شنقه ثم يقطع.<lb/>وإذا سمع قوله تعالى في سورة نوح: {يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُم مِّدْراراً} (هود:<lb/>52) فهم أن المراد بالسماء المطر، وهذا الاستعمال كثير في كلامهم:<lb/>إذا نزل السماء بأرض قوم<lb/>وإذا سمع قوله في سورة إبراهيم يصف الشجرة: {أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي<lb/>السَّمَاءِ} (إبراهيم: 24) فهم أن السماء جهة العلو. وإذا سمع قوله: {وَأَنزَلَ مِنَ<lb/>السَّمَاءِ مَاءً} (البقرة: 22) فهم أن السماء هي السحاب. لا لأن الله تعالى وضح<lb/>ذلك بقوله في وصف تكوين السحاب: {اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا<lb/>فَيَبْسُطُهُ فِي السَّمَاءِ كَيْفَ يَشَاءُ وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا فَتَرَى الوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلالِهِ} (الروم:<lb/>48) أي فترى المطر يخرج من أثناء هذا السحاب بتحلله منه، بل لأن ذلك هو الذي<lb/>يفهمه أهل اللغة من علم منهم بهذه الآية ومن لم يعلم.<lb/>ومن قال من الجاحدين كما حكى الله عنهم: {فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِّنَ السَّمَاءِ} (الأنفال: 32) {فَأَسْقِطْ عَلَيْنَا كِسَفاً مِّنَ السَّمَاءِ} (الشعراء: 187) لم<lb/>يكونوا يعنون بالسماء عالمًا غيبيًّا لا يعرف إلا بالوحي، وإنما كانوا يعنون بالسماء<lb/>الجوّ الذي فوقهم.<lb/>ذكرت السماء في أكثر من مئة موضع في القرآن بهذه المعاني، ولم يشتبه<lb/>أحد من العرب في فهم شيء منها لا مؤمنهم ولا كافرهم. ولم يفهموا من السموات<lb/>السبع والطرائق والحبك والطباق إلا الكواكب السبع السيارة ومداراتها في أفلاكها<lb/>التي تشبه طرق الرمل؛ يسلكها السفر في الموامي والبوادي، وخصها بالذكر لكثرة<lb/>رصدهم لها واهتدائهم بمشارقها ومغاربها في أسفارهم، هذا ما كانوا يعرفونه، وما<lb/>يتبادر إلى أفهامهم من إطلاق القول، ولو أريد به عالم غيبي لا يرى ولا يعرف إلا<lb/>من الوحي؛ لما ذكر في سياق الاستدلال كما تقدم، ولما قال في سورة الرعد:<lb/>{خَلَقَ السَّمَوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا} (لقمان: 10) ، وما في معناها؛ كقوله<lb/>في سورة ق: {أَفَلَمْ يَنظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِن فُرُوجٍ} (ق: 6) ، بل كان يذكر ذلك في سياق الإيمان بالغيب والكلام عن<lb/>الآخرة.<lb/>وكانوا يسمون السبعة السيارة: الدرايء بالهمز، وقالوا: كوكب دريء بالهمز<lb/>فيقال بغير همز. وقيل غير المهموز نسبة إلى الدر، يشبهونه باللؤلؤ في حسنه<lb/>وصفائه وفيه نزاع. والدريء بالهمز هو الذي يدرأ من المشرق إلى المغرب، وهو<lb/>مضيه ومده. ويسمونها الشهب. وأما الخنس الكنس فالمشهور أنها ما عدا الشمس<lb/>والقمر من الدراري؛ لأنها هي تخنس أي تنقبض، وتكنس وتختفي كاختفاء الظبي في<lb/>الكناس عند طلوع الشمس. وهي: زحل والمشتري والمريخ والزهرة وعطارد، وقد<lb/>اكتشف علماء الفلك في هذا العصر سيارات أخرى بما استحدثوا من مرايا المراصد<lb/>المقربة للبعيد. وقال بعض الغافلين: لماذا ذكر الله تعالى تلك السيارات<lb/>السبع فقط، وهو يعلم أنه خلق غيرها؟ وقد علمت حكمة ذلك مما تقدم؛ وهي إقامة<lb/>الحجة على الناس بما يعرفون دون ما كانوا يجهلون، فإن المجهول لا تقوم به<lb/>الحجة، وقد يكون لقوم فتنة وفي الحديث: (ما أنت بمحدث قومًا حديثًا لا تبلغه<lb/>عقولهم إلا كان لبعضهم فتنة) ذكره مسلم في مقدمة صحيحه.<lb/>***<lb/>(حديث اختلاف أمتي رحمة)<lb/>قال الحافظ السخاوي: زعم كثير من الأئمة أنه لا أصل له لكن ذكره<lb/>الخطابي في غريب الحديث مستطردًا، وأشعر بأن له أصلاً عنده. ونقل تلميذه<lb/>الديبع عن السيوطي أن نصر المقدسي ذكره في الحجة، والبيهقي في الرسالة<lb/>الأشعرية بغير سند، وأن الحليمي والقاضي حسينًا وإمام الحرمين ذكروه في كتبهم.<lb/>وقال ابن حجر الهيتمي في الدرر المنتثرة: حديث اختلاف أمتي رحمة.<lb/>الشيخ نصر المقدسي في كتاب الحجة مرفوعًا، والبيهقي في المدخل عن القاسم بن<lb/>محمد (من) قوله، وعن عمر بن عبد العزيز قال: ما سرني لو أن أصحاب<lb/>محمد لم يختلفوا؛ لأنهم لو لم يختلفوا لم تكن رخصة (قلت) : هذا يدل على أن<lb/>المراد اختلافهم في الأحكام، وقيل: المراد اختلافهم في الحرف والصنائع (كذا)<lb/>ذكره جماعة. وفي مسند الفردوس من طريق جويبر عن الضحاك عن ابن عباس<lb/>مرفوعًا: (اختلاف أصحابي رحمة لكم) قال ابن سعد في طبقاته: حدثنا قيصر بن<lb/>عقبة، حدثنا أفلح بن حميد عن القاسم بن محمد، قال: كان اختلاف أصحاب<lb/>محمد رحمة للناس، انتهى.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) ما عزاه السخاوي إلى كثير من الأئمة هو الصواب، وكثيرًا ما<lb/>نرى المتأخرين يضعفون ويجبنون أمام ما يجدونه في كتب بعض المتقدمين، مما لا<lb/>يعرف له أصل فيهابون أن يردوه عملاً بالأصول والقواعد المتفق عليها في رد كل<lb/>حديث لا يعرف له سند يوثق به. وهذا البيهقي يقول: إن القاسم بن محمد ذكره من<lb/>قوله، فما يدرينا أن بعض الناس سمعه منه، فظن أنه يرويه حديثًا فرواه عنه، فكان<lb/>هذا سبب ذكره في الكتب التي ذكروا أصحابها.<lb/>وأما رواية الديلمي في مسند الفردوس عن جويبر عن الضحاك فلا تصح،<lb/>قال ابن معين في جويبر: هذا ليس بشيء. وقال الجوزجاني: لا يشتغل به، وقال<lb/>النسائي والدارقطني وغيرهما: متروك الحديث. وشيخه الضحاك هو ابن مزاحم<lb/>البلخي المفسر، فقد اختلفوا في حديثه، ولكنهم صرحوا بأنه لم يلق ابن عباس ولا<lb/>أخذ عنه، فيكون الحديث منقطعًا.<lb/>وأما ما عزي إلى عمر بن عبد العزيز فهو لا حجة فيه صح عنه أو لم يصح،<lb/>على أن الظاهر أنه يرد اختلافهم فيما لا بد من الخلاف فيه؛ لكونه طبيعيًّا وهو<lb/>الخلاف في المشارب والعمل بالدين من الأخذ بالعزائم والرخص، فلو كانوا كلهم<lb/>متشددين مبالغين في الزهد والنسك كأبي ذر، وفي العبادة وكبح الحظوظ والشهوات<lb/>كعثمان بن مظعون وعبد الله بن عمرو، لوقعت هذه الأمة في الغلو والحرج الذي<lb/>وقع فيه بعض الأحبار والرهبان من أهل الكتاب من قبل، ولو كانوا كلهم كمعاوية<lb/>وعمرو بن العاص في حب النعيم والزينة والرياسة، لكان ذلك فتنة لمن بعدهم في<lb/>الدنيا، يسرعون بها إلى ترك الدين، أو يجعلونه ماديًّا محضًا؛ لأن القدوة أشد<lb/>تأثيرًا في نفوس البشر من التعاليم القوية.<lb/>استكبر بعض العلماء أن يجعل الاختلاف في الدين أو في الإمارة والسلطان<lb/>رحمة، وقد ثبت بالشرع والعقل والتجربة أنه نقمة لا تزيد عليها نقمة؛ ولذلك قالوا<lb/>إن المراد بالحديث - أي على فرض صحته - الاختلاف في الحرف والصناعات،<lb/>ولهم أن يستكبروا ذلك، فإن القرآن ما شدد في شيء كما شدد في الشرك وفي<lb/>الاختلاف والتفرق، والآيات في هذا كثيرة تقدم تفسير بعضها وسرد الكثير منها في<lb/>التفسير وغير التفسير من المنار، فليراجعه السائل في تفسير آية {تِلْكَ الرُّسُلُ} (البقرة: 253) من أول الجزء الثالث، وتفسير {وَلاَ تَكُونُوا كَالَّذِينَ<lb/>تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 105) من الجزء الرابع، ومظانه من المنار.<lb/>كان أهون الاختلاف اختلاف الصحابة وغيرهم من السلف في فهم الأحكام،<lb/>مع عذر كل منهم لمخالفه، بحيث لم يكونوا شيعًا تتفرق في الدين، وتتعصب كل<lb/>شيعة منها لبعض المختلفين، فإن مثل هذا الاختلاف طبيعي في البشر لا يمكن<lb/>إنفاؤه كما بيناه في التفسير، وهو من أولئك الأخيار لم يكن نقمة ولا ضارًّا، ولا<lb/>يظهر أيضًا كونه رحمة يمن الشارع بها على الناس، ولكن لما جاء دور التقليد<lb/>والتشيع والتعصب للمذاهب حلت النقمة، وتفرقت الكلمة، وذهبت الريح والشوكة<lb/>إلى أن وصلنا إلى هذه الدرجة من الضعف: ذهب ملكنا، وصارت المملكة<lb/>الكبيرة من ممالكنا تقع في قبضة الأجانب، فلا يبالي بهم سائر المسلمين، فأين<lb/>الوحدة والأخوة والتواد والتراحم وتمثيل مجموعهم بالجسد الواحد؟ ؟ كل ذلك قد<lb/>زال، وكان مبدأ زواله ذلك الاختلاف.<lb/>***<lb/>(أسئلة من أعرابي بالشرقية)<lb/>(س29 - 31) من صاحب الإمضاء في مركز (أبو كبير) بالشرقية<lb/>حضرة الأستاذ الكبير السيد رشيد رضا المحترم.<lb/>نرجو من حضرتكم الإجابة على المسائل الآتية بواسطة منار الإسلام المنير<lb/>ولكم الفضل، وهي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>إذا أصيب رجل بالجنون وكان متزوجًا، فبأي عدة تعتد زوجته.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>أصحيح ما يقال: من أن لكل ولي متوفى ملك (كذا) ، ينوب عنه<lb/>لقضاء الحاجات التي يطلبونها الناس من الله بواسطة الولي، كما يقولون علماء<lb/>الأرياف بذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>من ابتدع الصاري الذي يذكرون الله حوله أهل الطرق؟ وهل يجوز<lb/>لهم الذكر برقص وتثنّ وتواجد وزعيق، وترجمة يسمونها بلسان الحال.<lb/>ودمتم محفوظين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أنور محمد قريط<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من قبيلة أولاد علي بناحية فراشه<lb/>الجواب<lb/>(زوجة المجنون)<lb/>إذا جن الرجل تبقى امرأته على عصمته، ولكن يثبت لكل من الزوجين حق<lb/>الفسخ إذا جن الآخر. والعدة تتعلق بمعنى في المرأة لا في الزواج، إلا أنها في<lb/>الوفاة يجب عليها أن تحد على زوجها، فجعل أجل العدة والحداد واحدًا؛ إكبارًا<lb/>لحقوق الزوج والوفاء له. فإذا فسخ نكاح المجنون اعتدت امرأته عدة المطلقة.<lb/>***<lb/>(دعوى أن لكل ولي ميت ملكًا يقضي الحاجات عنه)<lb/>من أصول التوحيد أن يدعى الله تعالى وحده في قضاء الحاجات، وأن يعتقد<lb/>أنه هو الذي يقضيها وحده بلا واسطة معين ولا مساعد، وأن له تعالى سننًا في<lb/>ربط الأسباب بالمسببات، وقد هدى الله الناس على أن يعرفوا هذه الأسباب<lb/>بحواسهم وعقولهم، فأعرفهم بها أكثرهم انتفاعًا بنعم الله تعالى في هذا العالم، ومن<lb/>أصول العقائد أن الملائكة من عالم الغيب، وأن الله تعالى لا يظهر على غيبه أحدًا<lb/>إلا من ارتضاه من رسله، فيخبرهم بما شاء من نبأ الغيب؛ لهداية عباده كالملائكة<lb/>والجنة والنار، ولا يجوز لمؤمن أن يفتات على الله ورسوله في الخبر عن عالم<lb/>الغيب، فيقول: إنه يوجد ملك يعمل كذا وملك يعمل كذا؛ لأن هذا من أقبح<lb/>الكذب على الله عز وجل. ونحن لم نجد في كتاب الله ولا في الأحاديث الصحيحة<lb/>عن رسوله صلى الله عليه وسلم ما يثبت وجود ذلك الملك الذي يقولون: إنه يقضي<lb/>حاجات الناس التي يسألونها بواسطة الوالي، على أن هذا السؤال غير مشروع كما<lb/>أشرنا إلى ذلك {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ<lb/>بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ<lb/>تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) .<lb/>(ابتداع الصاري الذي يذكرون عنده)<lb/>لا نعرف من ابتدع نصب هذا العمود أو السارية ليجتمع الناس عندها في<lb/>احتفالات هذه الموالد، ولا أعرف مثل هذا إلا في هذه البلاد، ولا أدري أيوجد فيما<lb/>لا أعرفه من بلاد المسلمين الأخرى أم لا.<lb/>(الذكر بالرقص والتثني والتواجد والصياح)<lb/>الذكر بهذه الكيفية مبتدع في الملة، وفيه عدة منكرات بينها كثير من العلماء،<lb/>وقد عذر بعضهم من يغلبه حالة من الأفراد، فيصدر منه بعض هذه المنكرات بغير<lb/>اختيار. ولكنهم لم يعذروا من يتعمدون الاجتماع لذلك، ويأتونه مختارين تعبدًا به<lb/>كما هو المعهود لهؤلاء المقلدة المعروفين في هذا الزمان. وقد فصلت هذه المسألة<lb/>تفصيلاً في كتابي (الحكمة الشرعية) وذكرت فيها أقوال المؤلفين المنتسبين إلى<lb/>المذاهب المختلفة، ولم يقل أحد من العلماء بأن ذلك من الدين، ولا أنه قربة يتقرب<lb/>بها إلى رب العالمين، وإنما أباحه بعض المتساهلين، ومن الفتاوى التي ذكرتها<lb/>هنالك ما في تنقيح الحامدية لابن عابدين المشهور، قال بعد نقولٍ عن عدة من<lb/>العلماء في تلك الأمور كلها (منها قول مصلح الدين اللاري بإباحة الرقص بشرط<lb/>عدم التكسر والتثني) ما نصه: والحق الذي هو أحق أن يتبع، وأحرى أن يدان له<lb/>ويستمع أن ذلك كله من سيئات البدع، حيث لم ينقل فعله عن السلف الصالحين،<lb/>ولم يقل بحله أحد من الأئمة المجتهدين، رضي الله عنهم أجمعين، قال الأستاذ<lb/>السهروردي في عوارف المعارف وناهيك به من كتاب، وقد تكلم على السماع في<lb/>خمسة أبواب منه بما هو حق التحقيق ولب اللباب؛ وإن أنصف المنصف وتفكر<lb/>في اجتماع أهل الزمان، وقعود المغني بدفه، والمتشبب بشبابته، وتصور في<lb/>نفسه هل وقع في مثل هذا الجلوس والهيئة بحضرة رسول الله - صلى الله عليه<lb/>وسلم - وأصحابه، وهل استحضروا قوالاً وقعدوا مجتمعين لاستماعه، لا شك بأن<lb/>ينكر ذلك من حال رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وأصحابه رضي الله عنه،<lb/>ولو كان في ذلك فضيلة تطلب ما أهملوها، فمن يشير بأنه فضيلة تطلب، ويجتمع<lb/>لها لم يحظ بذوق معرفة أحوال رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وأصحابه<lb/>والتابعين، ويستروح إلى استحسان بعض المتأخرين، وكثير يغلط الناس بهذا كلما<lb/>احتجّ عليهم بالسلف الماضين، يحتج بالمتأخرين، فكان السلف أقرب إلى عهد<lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وهديهم أشبه بهدي النبي - صلى الله عليه<lb/>وسلم - اهـ وهو الصواب الذي نقول به (راجع ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0926" change="#d3e146">926</date> من المجلد الأول طبعة<lb/>ثانية) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p347" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2414.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">العالم الإسلامي<lb/>والاستعمار الأوربي</head>
<tei:p>
               <lb/>(1)<lb/>الدول الأوربية التي ورثت ملك المسلمين الواسع في المشرق والمغرب<lb/>أربع: إنكلترا وهولندا وروسيا وفرنسا. كل دولة منهن سائدة على أكثر مما<lb/>تسود عليه <placeName>الدولة العثمانية</placeName> من المسلمين. فمسلموا الهند من رعية الإنكليز قد بلغوا<lb/>في الإحصاء الأخير تسعين مليونًا، وهم زهاء ثلث أهل الهند، وكان لهم السيادة<lb/>على جماهير الوثنيين، وهؤلاء الإنكليز يسودون الملايين الكثيرة من المسلمين<lb/>وغيرهم بأسماء مختلفة، فلهم مستعمرة الكاب وبلاد الترنسفال وفيهما كثير من<lb/>المسلمين، وقد جعلوا لهذه مجلسًا نيابيًّا، ومثلها أسترالية وزيلاندة فسيادتهم عليها<lb/>ليست كسيادتهم على مملكة زنجبار الإسلامية.<lb/>وناهيك بحكمهم للسودان بعنوان الشركة مع الحكومة المصرية، وتصرفهم في<lb/>مصر نفسها بسيطرة الاحتلال، وتصريحهم بأن القول الفصل في كل شيء فيها إنما<lb/>هو لحكومة ملك الإنكليز، وقد تتجلى الحقيقة الواحدة في مظاهر مختلفة، وتتشكل في<lb/>صور متعددة، فيكون لكل مظهر في صورة أحكام خاصة به عند الحكماء، وإن<lb/>اشتركت كلها في مقومات الحقيقة الجنسية أو النوعية دون مشخصاتها، فالإنكليز<lb/>أقدر أمم الأرض على الاستعمار وأبرعهم في السيادة على الأمم؛ لأنهم يراعون<lb/>الحقائق في أجناسها وفصولها المقومة، وفي مشخصاتها المختلفة، ويسايرون<lb/>الطبيعة في سنتها، ويحكمون العقل أكثر مما يحكمون القوة فيها، ولذلك سادوا على<lb/>أمم وشعوب وقبائل كثيرة تعد بمئات الملايين، واستفادوا من ثروتها وخيراتها<lb/>ما لم يستفده غيرهم من المستعمرين، ولم يمنعوا بالقوة أحدًا ممن سادوا عليهم أن<lb/>يرتقوا في العلوم والأعمال، ولا هم يتعمدون ترقيتهم فيها إلا بمقدار ما يفيدهم هم من<lb/>توسيع دائرة الثروة، وقد يحولون بينهم وبين ما فوق ذلك من الترقي من<lb/>حيث لا يشعرون.<lb/>يليهم في هذه البراعة الهولانديون، فدولتهم على صغرها تتصرف في أكثر<lb/>من ثلاثين مليونًا من المسلمين تسخرهم لمنافعها، وتستعملهم في تلك الجزائر<lb/>الخصبة (جزائر جاوه) كما تستعمل الأنعام، وهم أجهل من رعايا الإنكليز<lb/>وأضعف عقولاً ونفوسًا، وليس لهم من الاستعداد الموروث ولا من سابقة العلم<lb/>والمدنية والسلطان مثل ما للهنود والمصريين؛ ولذلك لا تحس منهم بحركة، ولا<lb/>تسمع لهم ركزًا، ومن عجائب خمولهم وضعف استعدادهم أن الذين يرحلون منهم<lb/>لطلب العلم يقيمون السنين الطوال ب<placeName>مكة</placeName> أو مصر، ثم يعود من يعود منهم إلى بلاده<lb/>وهو لا يعرف من أمر العالم الإسلامي ولا من أحوال هذا العصر شيئًا قط؛ لأنهم<lb/>يحبسون أنفسهم على أفراد من متفقهة الشافعية، يتعبدون ببعض كتب متأخري<lb/>الشافعية كابن حجر الهيتمي والرملي، فإن تجاوزوها فإلى كتب الشيخ زكريا<lb/>الأنصاري والنووي.<lb/>لو جردت من هذه الكتب ما يعمل به الذين يتعلمون أحكام المذهب من<lb/>الجاويين وغيرهم من مسائل العبادات، وما يقرب منها من الأحكام الشخصية<lb/>لأمكنك جمعه في مائة ورقة، يمكن تعلمها في شهر أو شهرين أو ثلاثة، ولتكن<lb/>مئتي ورقة، وليكن تعلمها في سنة، فما بالهم يقضون السنين الطوال في مدارسة<lb/>أحكام المعاملات؛ كالبيوع والشركات وأحكام الجنايات والجهاد والرقيق، وغير<lb/>ذلك مما لا يعمل ولا يحكم به أحد في بلادهم، ويمر العمر ولا يحتاجون إلى معرفة<lb/>شيء منه؟ ! ولا يعرفون شيئًا في هذا الزمن من علم القرآن، وسنن الله تعالى في<lb/>الأمم؛ كأسباب قوتها وضعفها وعزها وذلها وسيادتها على غيرها وسيادة غيرها<lb/>عليها؟ ؟ {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ} (يوسف: 109) [1] بلى قد ساروا، ولكن لم ينظروا ولم يتفكروا ولم يعتبروا كما<lb/>أمروا، فهم لا يعلمون من أمر عاقبة الذين من قبلهم شيئًا، لا يستقرون ولا<lb/>يختبرون شيئًا من أحوال الأمم بأنفسهم، ولا يقرءون التاريخ وعلم تقويم البلدان<lb/>(الجغرافية) ، ولا علم الاجتماع وحقوق الدول والأمم، بل تراهم يقيمون السنين في<lb/>مصر ولا يقرءون جرائدها، ولا يعرفون طرق الإدارة وشؤون العمران فيها،<lb/>والقرآن يحثهم على السير في الأرض؛ لينظروا ويتفكروا ويعتبروا لا ليتدارسوا<lb/>كتب ابن حجر والرملي فقط {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا<lb/>أَوْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى القُلُوبُ الَتِي فِي الصُّدُورِ} (الحج: 46) .<lb/>كانت هولندة قانعة؛ وهي دولة صغيرة في أقاصي الشمال باستعمار هؤلاء<lb/>الملايين في الجزائر الاستوائية من الجنوب، وتسخيرهم في استغلال أرضهم لها،<lb/>وتركهم في شؤونهم الروحية والاجتماعية، لا توقظهم من نومهم ولا تدع أحدًا<lb/>يوقظهم، ثم إنها تصدت في هذه السنين الأخيرة إلى تسخير أرواحهم وقلوبهم لها؛<lb/>لتأمن في المستقبل استيقاظهم على يد غيرها، فوجهت عنايتها إلى تنصيرهم<lb/>وتعليمهم لغتها، أي إلى استبدال مقوماتهم الملية بغيرها.<lb/>كان يروعها ما تجده من شدة تمسكهم في دينهم، وتعريضهم أنفسهم للهلاك في<lb/>سبيل الحج إلى بيت الله الحرام، فظنت كما يظن بعض المغرورين من المسلمين<lb/>أن تنصير المقلدين عسير؛ لأن المقلد لا يصغى للبرهان، ولكن الهولنديين يعلمون<lb/>ما يجهله هؤلاء المغرورون من طباع البشر وأخلاقهم، ومنها أن الميل إلى<lb/>الاستدلال طبيعي فيهم، فإذا منعوا باسم الدين من البحث في البرهان والدليل على<lb/>أصول دينهم وفروعه، فإنهم لا يمتنعون من التفكر فيما يلقى إليهم من الدلائل على<lb/>بطلان هذا الدين الذي لا يعرفون حقيقته، وإن هذه الدلائل تروج عند الجاهلين؛<lb/>وإن كانت مقدماتها تؤلف تارة من الجدل والسفسطة وتارة من المقدمات اليقينية على<lb/>بطلان بعض التقاليد التي يسمونها إسلامًا، وما هي من الإسلام في شيء.<lb/>سلك الهولنديون لتنصير المسلمين طريقًا لم يسبقهم إليه أحد فيما نعلم وقد<lb/>نجحت التجربة التي جربوها في ديفو، وهي بلدة بين بتاوي وبوكر، نفوسها<lb/>زهاء أربعة آلاف، بثوا فيها الدعاة (المبشرين) ومنعوا مسلمي العرب وغيرهم<lb/>من المستنيرين أن يدخلوها ألبتة، وقد جمع أولئك المبشرون جميع ما يعرفون من<lb/>سيئات مسلمي تلك البلاد وخرافاتهم وضلالاتهم التي راجت بينهم باسم الدين،<lb/>وسعي شيوخ الطريق الدجالين، وبينوا لأهلها فسادها، وكون الدين الذي جاء بها<lb/>لا بد أن يكون باطلاً مثلها، ومسخوا لهم بعض أحكام الإسلام ومسائله بتأويلها<lb/>وصرفها عن حقيقتها، وأيدوا ذلك كله بسوء حال المسلمين، وكونهم أحط من<lb/>النصارى علمًا وعملاً وآدابًا وثروة وسيادة، وأوهموهم أنه لا علة لذلك غير الدين،<lb/>فتنصر جميع أهل تلك البلدة وبغض إليهم المبشرون المسلمين، حتى إن المسلم<lb/>إذا دخلها لا يجد له فيها مأوى، ولا يسقيه أحد فنجان قهوة، ولا جرعة ماء، بل لا<lb/>يجد من يقابله ولا من يكلمه. فهل بعث المسيح ليوقع العداوة والبغضاء بين الناس<lb/>إلى هذا الحد، أم دين السياسة الأوربية عليها الملام شيء ودين المسيح عليه السلام<lb/>شيء آخر؟<lb/>سر هولندة نجاح هذه التجربة، فبثت دعاة النصرانية في تلك الجزائر يدعون<lb/>الأعرق منها في الجهل فالأعرق، والأبعد عن حقيقة الإسلام فالأبعد، وإذا دامت<lb/>الحال على هذا المنوال، فستكون جاوه كما قال ذلك السائح العاقل أندلسًا ثانية، ولا<lb/>عجب فمسلمو جاوه أجهل المسلمين بالإسلام وأشدهم خمولاً، وقد استيقظ أناس من<lb/>المسلمين في كل قطر إسلامي كبير، وأنشأوا يوقظون غيرهم، ولا يزال مسلمو<lb/>جاوه نائمين يغطون، وقد ابتلوا بأناس من العرب يدعون العلم وما هم من أهله،<lb/>يبغضون إليهم العلم الصحيح الذي يعرفهم أنفسهم ومكانتهم من حكومتهم ومن سائر<lb/>الناس، ويحرمون عليهم إنشاء المدارس العلمية على الطرق العصرية المعروفة في<lb/>مصر، وأن يتعلموا غير تلاوة ألفاظ القرآن للتبرك وبعض أحكام الفقه، وما يتعلم<lb/>ذلك إلا قليل منهم.<lb/>إذا حرم هؤلاء الدجالون على المسلمين أن يعلموا أنفسهم ما يقوم به أمر<lb/>دنياهم، ويحفظ به أمر دينهم في مدارس نظامية، فهل يحرمون على حكومة<lb/>هولندة أن تنشئ لهم مدارس تعلمهم فيها لغتها، وما نرى فيه مصلحتها من علوم<lb/>الدنيا، وعلى دعاة النصرانية أن ينشئوا لهم مدارس أخرى ينصرونهم فيها؟ كلا،<lb/>إن قد شرعت الحكومة الهولندية في ضبط ما كان لرؤساء تلك الجزائر الذين يلقبون<lb/>بالسلاطين (! !) من الأرض والغابات والمرافق؛ لتتولى هي استغلال ما كانوا<lb/>يستغلونه، وجباية ما كانوا يجبونه، وتجعل رزقهم محصورًا فيما تجود به عليهم<lb/>من خزينتها كل شهر أو سنة، وتقول: إنها ستنفق ربع ذلك على المدارس التي<lb/>تنشئها لتعليم الأهالي، وقد وضعت قانونًا جديدًا لهذه المعاملة؛ وهي تحمل أولئك<lb/>السلاطين المساكين على إقراره وإمضائه، فمن لم يرض منهم بترك ما كان له من<lb/>امتياز وسلطة صورية، وأن يكون كعمال الحكومات الذين يعطون عند عجزهم<lb/>راتب التقاعد (المعاش) ، عزلوه من سلطنته، ونصبوا مكانه شبحًا آدميًّا آخر<lb/>وسموه سلطانًا، وهي خير للرعية من أولئك السلاطين الذين لا يمنعهم عن الظلم<lb/>إلا العجز.<lb/>(روسية) مسلمو روسية أكثر من مسلمي البلاد العثمانية، ويناهزون عدد<lb/>مسلمي جاوه، وأكثرهم من التتار والترك والجركس والقرغيز والفرس، وبعضهم<lb/>يعد في القانون روسيًّا محضًا والبعض الآخر من المستعمرات، ومنهم الجاهلون<lb/>الغافلون الذين لا يعرفون من أمر العالم شيئًا قط، بل يعيشون كالأوابد والسوائم إلا<lb/>أنهم أشداء شجعان لا ضعفاء كالجاوبين، ومنهم المغرورون بما عندهم من بقايا<lb/>العلوم الإسلامية؛ كالفقه الذي يرون أنهم أغنياء به عن كل ما في العالم من العلوم<lb/>الدينية والدنيوية، ومنهم الذين دبت فيهم روح الحياة الملية، وتوجهت نفوسهم إلى<lb/>الارتقاء الاجتماعي وأكثر هؤلاء من التتار، وحكومتهم واقفة لهم بالمرصاد، فلا<lb/>يرضيها أن يرتقوا بدينهم ولغتهم، ولا هي تستطيع أن تنصرهم ولا أن تبدل لغتهم،<lb/>بل عجز دعاة النصرانية في روسية عن تنصير أعرق مسلمي بلادها في الجهل،<lb/>وأبعدهم عن العلم؛ لأن حظ عامة مسلمي تلك البلاد من عقائد الإسلام وأخلاقه<lb/>وآدابه أكبر من حظ أكثر المسلمين في أكثر الأقطار، فهم أرقى من الروسيين روحًا،<lb/>وأزكى نفسًا، وأعلى أدبًا، وأكثر في الجملة كسبًا، وجذب الأعلى إلى الأدنى<lb/>عسير.<lb/>إذا دبت في الأمة روح الحياة، فلا يزيدها الضغط والاضطهاد إلا حياة وقوة؛<lb/>لأنه يلم شعثها، ويجمع متفرقها، ويزيل ما بينها من الأضغان والأحقاد والتنازع<lb/>والخلاف، ويجعلها إلبًا واحدًا على من ينازعها أسباب ترقيها ومادة حياتها،<lb/>فالمصلحة لروسية أن تدعهم يعملون لأنفسهم ما شاءوا، وأن تظهر لهم الرغبة في<lb/>ترقيهم بشرط اجتناب السياسة والتحيز إلى دولة أخرى، ومن مصلحتهم مواتاتها على<lb/>ذلك واتقاء فتن السياسة ظاهرًا وباطنًا، وحصر سعيهم في دائرة العلوم النافعة من<lb/>دينية ودنيوية، والأعمال التي ترقي الثروة مع التربية الإسلامية (راجع<lb/>مقالة ألمانية والعالم الإسلامي في هذا الجزء) .<lb/>(فرنسة) سكان المستعمرات الفرنسية أربعون مليونًا أو يزيدون، أكثرهم<lb/>من المسلمين، وقد أخطأت فرنسة في طريقة إدارتها وسياستها في الجزائر، وظهر<lb/>لها أنها قد أخطأت ولما يظهر لها الصواب، وقد كتب ساستها وعلماؤها مما لا<lb/>نحصي له عددًا من المصنفات والمقالات في الإسلام والمسلمين، والجزائر<lb/>والجزائريين، وذكروا آراء كثيرة فيما يراه كل كاتب أمثل الطرق لحكم المسلمين،<lb/>وما أفاد ذلك شيئًا.<lb/>بذل الفرنسيون جهدهم في تنصير الجزائريين فلم يفلحوا، وحاولوا أن<lb/>يبدلوهم بلغة العرب لغة فرنسة، فلم ينجحوا، أخذت الحكومة أوقافهم ومكنت<lb/>اليهود من أملاكهم فصبروا، جربت أخذهم بالسيئات؛ لتفسد بأسهم وتأمن عاقبة<lb/>استعبادهم، ولم تجرب أخذهم بالحسنات ليبلغوا رشدهم، وتربح شكرهم وودهم،<lb/>ولعلها لولا طمع يهود الجزائر في مسلميها، ومساعدة يهود باريس لهم، وناهيك<lb/>بنفوذهم فيها؛ لوجد هناك من الأحرار من ألجأ حكومتها إلى جعل الجزائر زينة<lb/>بلاد المغرب في العمران، ومثابتها في العلم والعرفان، وإذًا لكان ما تبغيه الآن من<lb/>استعمار ما بقي في أيدي المسلمين في تلك الأوطان أقرب منالاً وأحسن حالاً.<lb/>كان أكبر خطئها الاستعماري في الجزائر إزالة صورة الحكم الإسلامي منها<lb/>بإزالة معناه، وجعل الحكومة فرنسية محضة مع العلم بأن صفة الحاكمية هي أشد<lb/>الصفات تمكنًا في نفوس المسلمين، فنزعها منهم يحدث في نفوسهم جرحًا لا يندمل،<lb/>ثم اقتدت بإنكلترة بعض الاقتداء في استعمار تونس، فسمت نفسها حامية لها لا<lb/>حاكمة فيها، وأبقت لها أميرها (الباي) ، ولكنها لم تجعل له ولا لرجال حكومته<lb/>من الأمر شيئًا قط لا صورة ولا حقيقة، وكان إبقاؤه أحد الأسباب التي جعلت<lb/>نصيبها من النجاح في تونس أوفر، وميزان السكون إلى حكمها أرجح، حتى زعم<lb/>بعض رجالها أنهم قطعوا رابطتها الإسلامية التي تربطها ب<placeName>مكة</placeName> على أن تونس ما<lb/>زالت كما كانت أوسع من الجزائر علمًا بالإسلام، فالعلوم الإسلامية ليست هي التي<lb/>تبعد المسلمين عن الأوربيين، ولكن الأوربيين هم الذين يبعدون المسلمين عن<lb/>أنفسهم، وليس الاتفاق بينهم بالمحال، وإنما هو من الممكنات التي يعرف طريقها<lb/>أهل الرأي والبصيرة من المسلمين.<lb/>وتريد فرنسة أن تتبع خطوات إنكلترة استعمار مملكة مراكش، فقد كادت لها<lb/>كيدها، وعبثت كما تشاء بقبائلها وسلطانها، ففاض طوفان الفتن، واندفع السيل<lb/>الآتي يقذف جلمودًا بجلمود، حتى حاصرت القبائل مدينة فاس والسلطان عبد<lb/>الحفيظ فيها، وتسنى لفرنسة أن تسوق جيشها إليها لإنقاذ الأوربيين وحماية السلطان<lb/>من الثائرين، كما فعلت إنكلترة بمصر، فدخلت عاصمة المملكة الحسنية (ولم<lb/>تمنعها كرامات مولاي إدريس من دخولها، كما كان يقول المغاربة. كما أن<lb/>كرامات شاه نقشبند لم تمنع روسية من دخول بخارى، كما كان يقول أهلها) ووكل<lb/>السلطان الفقيه النحوي الأصولي المحدث إلى القائد الفرنسي حمايته وحماية عرشه<lb/>من أهل بلاده الثائرين، كما فعل قبله الخديوِ توفيق باشا، وقضى الله أمرًا كان<lb/>مفعولاً.<lb/>حذرنا مملكة المغرب الأقصى من هذه العاقبة في السنة الأولى من سني المنار،<lb/>وجزمنا بأنها إذ دامت على تلك الحال من الجهل والفساد فإنها لا بد أن تقع في يد<lb/>أوربة، وبينا لها طريق النجاة التي تحفظ استقلالها، وأعدنا الذكرى وكررناها بعد<lb/>ذلك، وكان المنار يرسل إلى السلطان وكبار رجاله ولكنهم قوم لا يعقلون، وقد<lb/>أبسل السلطان الذي يسمونه جاهلاً، ولم يعتبر السلطان الذي يسمونه عالمًا، بل<lb/>أبسل المملكة بأسرها، وتلك عاقبة الجهل والغرور، ولله عاقبة الأمور.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) في سورة يوسف والمؤمن ومحمد.</note>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p353" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2415.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تقرير اللجنة التحضيرية للمؤتمر المصري<lb/>المنعقد في <placeName>القاهرة</placeName> في 29 أبريل سنة 1911<lb/>
               <lb/>أيها السادة:<lb/>تحييكم لجنة المؤتمر المصري تحية الإخوان المتضامنين، وتشكركم على<lb/>أنكم لبيتم نداءها لعقد هذا المؤتمر، واجتمعتم من أطراف البلاد المصرية؛ لخدمة<lb/>المصلحة العمومية والنظر في التوفيق بين العناصر المؤلفة للوحدة المصرية التي<lb/>كاد يتصدع بناؤها، من جراء مؤتمر الأقباط.<lb/>إن الأقباط قد اشتغلوا فيما يشبه الخفاء بتحضير ما سموه جمعيتهم العمومية،<lb/>حتى لم يكن بين خبر انعقادها وبين انعقادها بالفعل إلا أيام. ولا شك في أن العمل<lb/>على هذه الطريقة مريب، حتى إذا كان الغرض من جمع الجمعية العمومية؛ النظر<lb/>في المقاصد القبطية الصرفة التي تتعلق بأحوالهم الشخصية، فكيف به وقد ظهر في<lb/>الجمعية العمومية.<lb/>إن الأقباط يستقلون ما في أيديهم من السلطة التي مظهرها الوظائف،<lb/>ويستكثرون ما في أيدي المسلمين منها، يستظهرون بما سموه كفاءتهم الذاتية،<lb/>ويشكون من عدم تقرير أولي الأمر لهذه الكفاءة، يتناسون التقاليد القومية ويطلبون<lb/>عطلة يوم الأحد بجانب عطلة يوم الجمعة، يعتبرون أن بين مصلحة<lb/>المسلم وبين مصلحة القبطي منافاة، ويريدون أن يحصلوا على امتياز خاص،<lb/>يجعل لهم في الهيئات النيابية في بلدنا أعضاء من الأقباط، يدافعون عن مصلحة<lb/>الأقلية، كأن الأكثرية والأقلية في الأمم مترتبة على العقائد الدينية، لا على<lb/>المذاهب السياسية، يرسلون مبعوثيهم إلى الأمة الإنجليزية؛ لبث شكاوى لا<lb/>تشف إلا عن تعصب المسلمين على المسيحيين في مصر.<lb/>ذلك كان شكل حركتهم، وتلك كانت مطالبهم، ولا شك في أن الشكل الذي<lb/>أخذته هذه الحركة القبطية مريب في ذاته، مفض إلى الظن بأن الأقباط عولوا على<lb/>أن يكونوا وحدهم أمة مستقلة، وتذرعوا بهذه المطالب، حتى يصلوا بمعونة إنكلترا<lb/>المسيحية إلى أن يكون لهم في مصر؛ وهم الأقلية الضعيفة حق السيادة على<lb/>الأكثرية الإسلامية العظمى، ومن البديهي أن عملاً هكذا لا بد أن يؤثر في نفوس<lb/>المسلمين أسوأ تأثير، وينتج نتائجه الطبيعية؛ وهي استحكام البغضاء بين الأقلية<lb/>الصغيرة وبين الأكثرية الكبيرة، وذلك ليس من مصلحة الأقلية نفسها ولا من<lb/>مصلحة الجامعة القومية.<lb/>لهذا الاعتبار وإشفاقًا عن الوطن من أن يكون مرسحًا لمظاهر العداوات الدينية<lb/>قامت هذه اللجنة بدعوة المؤتمر المصري العام؛ ليبحث في عمل الأقباط وتقديره،<lb/>وليزن مطالبهم بميزان العدل، وليبين النافع منها والضار، والممكن وغير الممكن،<lb/>ويقرر لهم ما يراه حقًّا من غير أن يحوجهم إلى السعي بإخوانهم وشكايتهم إلى<lb/>غيرهم، فإن المصريين أولى بإنصاف المصريين.<lb/>إلى ذلك دعت اللجنة بانعقاد المؤتمر أولاً وبالذات، ولكنه لما أن مؤتمرًا<lb/>عظيمًا كهذا يجب أن يأتي بأكمل ما يمكن أن يأتي به من الفائدة، رأت اللجنة أن<lb/>يتناول المؤتمر البحث أيضًا في المسائل الاجتماعية والاقتصادية، وكل ما له علاقة<lb/>بسعادة الأمة ما عدا المسائل السياسية داخلية كانت أو خارجية؛ لأن الظروف التي<lb/>فيها مصر الآن من الجهة السياسية لا تسمح بدخول هذا المؤتمر في السياسة من<lb/>غير أن يضحي تضحية تامة كل الأغراض التي اجتمع لأجلها، وأن اللجنة لا تشك<lb/>في أن كل مؤتمِر من المؤتمِرين، قد حضر إلى هذا المؤتمر عالمًا يقينًا بأن جميع<lb/>التقارير التي لها علاقة بالسياسة عن قرب قد أهملت؛ لخروجها عن برنامج<lb/>المؤتمر، كما أنها لا تسمح بأي وجه ما لأي مقترح أن يبدي اقتراحًا خارجًا عن<lb/>البرنامج المنشور.<lb/>* * *<lb/>(الأكثرية والأقلية)<lb/>لا شيء أضر على البلاد من نتائج ذلك الخطأ الذي يتسرب إلى عقول بعض<lb/>المصريين على العموم وكثير من الأقباط على الخصوص. ذلك الخطأ الفاضح هو<lb/>تقسيم الأمة المصرية باعتبارها نظامًا سياسيًّا إلى عنصرين دينيين: أكثرية<lb/>إسلامية، وأقلية قبطية؛ لأن مثل هذا التقسيم يستتبع تقسم الوحدة السياسية<lb/>إلى أجزاء دينية أي تقسيم الشيء إلى أقسام تخالفه في الجوهر. الأمة باعتبارها<lb/>كائنًا سياسيًّا ونظامًا سياسيًّا إنما تتألف من عناصر سياسية، كذلك فأيما مذهب<lb/>من المذاهب السياسية اعتنقه أفراد أكثر عددًا وأثرًا كان أكثرية وكان الآخر أقلية،<lb/>وعلى هذا يمكن فهم الأكثرية والأقليات في كل أمة، وليس للدين في ذلك دخل<lb/>غير أن لكل أمة دينًا رسميًّا، وذلك ضروري بل مشخص من مشخصاتها، ودين<lb/>كل أمة هو دين حكومتها أو دين الأكثرية فيها، على ذلك يكون من السهل فيهم انقسام<lb/>الأمة باعتبار المذاهب السياسية إلى أكثرية وأقليات كلها غير ثابتة، بل متغيرة<lb/>بتغير المذاهب السياسية وانتشارها قلة أو كثرة، ولكن من غير المفهوم بالمرة أن<lb/>يكون في الأمة أكثر من دين رسمي واحد، وعليه فلا معنى للاعتراف بأقليات<lb/>دينية تعمل في السياسة بهذه الصفة، أو تكسب حقوقًا عامة أكثر من أن<lb/>يخلى بينها ويبن القيام بواجباتها الدينية عملاً بحرية الاعتقاد.<lb/>دين الأمة المصرية هو الإسلام وحده؛ لأنه دين الحكومة ودين الأكثرية في<lb/>آن واحد. ذلك أمر بعيد بطبعه عن المناقشات في المصالح الدنيوية العامة التي<lb/>تكون بين الأكثرية وبين الأقليات السياسية. ولا شك في أن العمل في السياسة<lb/>بالنسبة للأفراد وبالنسبة للمجاميع لا يصح أن تكون قاعدته المنفعة. ويسرنا أن<lb/>الأحزاب السياسية في مصر قد سارت على هذا النحو، ولم تلحظ في هيئة تأليفها<lb/>ولا في برنامج أعمالها اختلاف المعتقدات الدينية.<lb/>بعد ذلك، كيف يمكن الاعتراف بأن أقلية دينية تباشر بهذه الصفة الأعمال<lb/>العمومية، ويكون لها مطالب خاصة كأنما هي أقلية سياسية. لا يمكن الاعتراف<lb/>بذلك إلا إذا أمكن أن يكون للأمة دينان في آن واحد، وأن يكون أساس الأعمال في<lb/>المصالح العامة هو الدين. ذلك غير ميسور التحقق ولا مسلم به في النظر. فمن<lb/>الخطأ أن يكون من الأشياء المسلم بها اعتبار أن الأمة السياسية تتألف من عناصر<lb/>دينية.<lb/>الحقوق والمرافق في مصر، إنما هي على الشيوع بين جميع المصريين على<lb/>السواء، لا امتياز لأحد منهم على أحد بسبب كونه مسلمًا أو مسيحيًّا أو يهوديًّا،<lb/>ومن الظلم الصارخ أن يقع هذا الامتياز لفرد من الأفراد أو لمجموع من المجاميع؛<lb/>بسبب أنه على دين المصريين (الإسلام) أو على دين غيرهم. حسب العالم ما<lb/>كان من جراء الانقسامات الدينية، فلا نأتي في القرن العشرين لنجعل الاعتقادات<lb/>الدينية أساسًا للامتيازات بين الأفراد في الحقوق الوطنية.<lb/>لا نغفل أن نصرح هنا بأن الأحوال في مصر كانت متمشية على هذه القاعدة<lb/>من زمن غير قريب، ولكن الحكومة وبعض الصحف قد تركت الناس تفهم أن حفظ<lb/>بعض المراكز للأقباط في مجلس الشورى إنما هو للدفاع عن الأقلية، فكان من<lb/>نتائج ذلك أن اعتقد بعض الناس هنا أن الأقباط بصفتهم أقلية مسيحية يصح أن<lb/>يكونوا بهذه الصفة أقلية سياسية لها مصالح قد تنافي مصالح الأكثرية. وكان هذا<lb/>هو الأساس الذي بنى عليه كثير من الأقباط شكاواهم ومدعياتهم. تجسم هذا الفهم<lb/>في العقول، واختلط بشيء غير قليل من الطمع في أن يجعل الأقباط لأنفسهم<lb/>مركزًا خاصًّا، وتضامنًا خاصًّا، وأندية خصوصية، وجرائد سياسية خاصة للدفاع<lb/>عن مصالحهم السياسية، وسمتهم جرائدهم الأخيرة بالأمة القبطية. وقد دل كل ذلك<lb/>على أن الخطأ الذي وقعت فيه الحكومة بادئ الأمر قد غذى أطماعهم وقوى شهوتهم<lb/>في أن يؤلفوا بصفتهم مسيحيين جامعة قبطية، تندرج في أطماعها من سلم إلى سلم،<lb/>حتى تحوز بين يديها السلطة في مصر؛ اعتمادًا على هذا الاحتلال المسيحي،<lb/>وعلى أن المصريين أخوف ما يكون من أن يرموا بالتعصب الديني. ولقد ظهرت<lb/>هذه المقاصد بارزة في صحفهم بادئ الأمر ثم في مؤتمرهم الأخير.<lb/>ولكن علاقتهم بالمبشرين من الأمريكان ورجال الكنائس الإنكليزية والجرائد<lb/>الإنكليزية قد خدعتهم كثيرًا؛ إذ جعلتهم يظنون أن في طاقة الاحتلال أن يجعل<lb/>مصر مرسحًا للعداوات الدينية، وأن يجعل للأقليات الدينية امتيازات خصوصية<lb/>بوصف أنها أقليات دينية، وإلا فإن أولي الرأي من الأقباط كانوا يكرهون إلى عهد<lb/>قريب أن يطالبوا بحق من الحقوق السياسية بصفتهم أقباطًا، بل كانوا في مقدمة<lb/>الذين يقولون: إنهم مصريون قبل كل شيء، ولا شك في أن المصري قبل كل<lb/>شيء لا يطالب بحق إلا بوصف كونه مصريًّا فقط، والمجموع المصري لا يطالب<lb/>بحق إلا بوصف أنه مجموع مصري فقط، دون أن يصف نفسه بالمسيحية أو<lb/>بالإسلامية.<lb/>على أن وصف الأقباط مجموعهم بالأقلية القبطية أو بالجمعية العمومية للأقباط<lb/>ومطالبتهم بحقوق أو شكواهم من عدم تنفيذ القوانين بهذا الوصف، واستنادهم على<lb/>إخوانهم في الدين من الأمريكان والإنكليز، وبعثهم المبعوثين في إنكلترا؛ لبث<lb/>شكواهم.<lb/>كل ذلك لا يدل إلا على أنهم يرمون المسلمين بالتعصب الديني. ذلك صريح جدًّا<lb/>على الرغم من تلطف خطبائهم في العبارات إلى حد أكثر من التلطف، بل تصريحهم<lb/>في مؤتمرهم بأنهم عائشون مع المسلمين على غاية الوفاق، وليس من البعيد أن<lb/>التوفيق بين تصريحاتهم في المؤتمر من محاسنة المسلمين لهم (وهذا الواقع) وبين<lb/>الأشكال التي اتخذوها لأعمالهم، والوسائل التي اختاروها لإنجاح مقاصدهم، ينتج<lb/>في عمومه أنهم وضعوا المسلمين في جانب، وأخذوا يساومون الإدارة الإنكليزية في<lb/>مصر على الوظائف التي في يد المسلمين، وهم يظنون أن المسلمين يكفيهم في كل<lb/>هذه المساومة أن لا يرموا بالتعصب الديني؛ أو أن يشهد لهم بأنهم حسنوا<lb/>السلوك مع إخوانهم الأقباط.<lb/>كل ذلك إنما كانت نتيجة اعتبار أن الأقلية الدينية يصح اعتبارها أقلية سياسية<lb/>ويصح لها بذلك أن تقوى فتحوز السلطة ومظاهرها باسم الدين، فيجب علينا أن<lb/>نصرح بأننا لا نعرف أقلية دينية بين مصالحها وبين مصالح المصريين منافاة، أو<lb/>أن مصالحها في حاجة لرعاية خاصة واستثناء في القوانين العامة المطبقة في مصر<lb/>على جميع المصريين على السواء. وليس لمجموع ديني أن يكون له من المطالب<lb/>السياسية بهذا الوصف إلا فيما يتعلق بالأمور الدينية، وما يتبعها كتنظيم<lb/>البطركخانات الملية <gap resp="#org_MS"/> إلخ. وإلا فكل مطلب سياسي من مجموع ديني لا تكون<lb/>نتيجته إلا التفريق بين المصريين في المعاملة.<lb/>ومع اعتبار أن الشكل الذي تمت عليه مطالب الأقباط ليس مقبولاً؛ لما فيه<lb/>من جعل الدين أساسًا للتفريق في المعاملة، فإن اللجنة تقدم للمؤتمر نتيجة بحثها في<lb/>تلك المطالب.<lb/>(1)<lb/>(مطالب الأقباط)<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>عطلة يوم الأحد:<lb/>كما أن لكل حكومة دينًا رسميًّا واحدًا، كذلك لها يوم عطلة واحد في الأسبوع،<lb/>سواء كان الدين يوجب عطلة ذلك اليوم أو لا يوجبها، وليس لنا أن نبحث في<lb/>نصوص الأصول الدينية في هذا الموضوع، بل الذي نراه بين ظهرانينا؛ أن<lb/>الإنكليز والفرنساويين والطليان وغيرهم من الموظفين في الحكومة المصرية،<lb/>يشتغلون يوم الأحد ويبطلون يوم الجمعة، ولم نسمع إلى اليوم أنهم تركوا دينهم ولا<lb/>أنهم طلبوا إلى الحكومة - وهم قادرون عليه - إعفاءهم من العمل يوم الأحد،<lb/>ولقد أعفت الحكومة الموظفين المسيحيين من التبكير إلى مصالحهم يوم الأحد، حتى<lb/>تؤدى الصلاة، ولا شك في أن المسيحيين الموظفين فيها من المذاهب المختلفة قد<lb/>رأوا هذه الرخصة كافية للتوفيق بين قيامهم بأمر الدين وبين واجبهم الرسمي، ولم<lb/>يطلبوا عليه المزيد، وكذلك كان الأقباط إلى هذا الشهر الفائت عند انعقاد جمعيتهم<lb/>العمومية لا يرون عطلة يوم الأحد، وأقرب الفروض إلى فهم هذه النظرية هو<lb/>تعطيل يومين في الأسبوع يوم الجمعة للمسلمين ويوم الأحد للمسيحيين، ولقد ترك<lb/>اليهود من غير يوم مع تحرجهم في السبت أشد من تحرج المسيحيين في العمل يوم<lb/>الأحد، فإذا قسمت الأيام بين العناصر الدينية وجبت عطلة الأعمال ثلاثة أيام في<lb/>الأسبوع! !<lb/>اصطلحت الحكومات الإسلامية على جعل يوم الجمعة هو يوم البطالة الرسمي<lb/>فأصبحت عطلة ذلك اليوم عادة للحكومات الإسلامية، وواحدًا من تقاليدها القديمة<lb/>التي تمتاز بها عن غيرها، فهي بذلك لا يجوز لها أن تعطل غير يوم الجمعة من<lb/>أيام الأسبوع، إذا أمكن أن يعطل النظر في مصالح الناس يومين اثنين غير أيام<lb/>الأعياد القومية. ذلك، ولأن عطلة يوم الجمعة جزء من السيادة، جرت حكومة<lb/>لبنان وهي حكومة مسيحية واليها مسيحي وأكثرية الشعب فيها مسيحية على أن<lb/>تعطل يوم الجمعة؛ حفظًا لتقاليد الدولة العلية ذات السيادة عليها.<lb/>على أنه من الضروري البحث فيما إذا كان الأقباط غير الموظفين وغير<lb/>تلامذة المدارس يشتغلون يوم الأحد أم هم يعتقون أن من يشتغل فيه يقتل؟ الواقع<lb/>أن الأقباط في مزارعهم يشتغلون كل الأيام من غير فرق، كما أن المسلمين<lb/>يشتغلون في مزارعهم كل أيام الأسبوع من غير تفريق بين الجمعة وغيرها إلا وقت<lb/>صلاة الجمعة، فما هي الحاجة لهذه البدعة الجديدة وهي إبطال مصالح الحكومة<lb/>ومدارسها يوم الأحد أيضًا.<lb/>الظاهر أن الدافع إلى ذلك هو الطمع في انتهاز فرصة الاحتلال المسيحي؛<lb/>لإبطال التقاليد الإسلامية والاستهانة بالأكثرية، وتقسيم الشعائر القومية نصفين<lb/>متساويين بين أقلية صغيرة بعض أفرادها على دين الإنكليز وبين الأكثرية الكبرى<lb/>الإسلامية، تعطل الحكومة أعمالها يومين، كما يجب عليها جريًا على هذا المبدأ<lb/>الاحتفال رسميًّا بأعياد الجماعتين على السواء، مع عدم ملاحظة طابع الحكومة<lb/>ووصفها الإسلامي، ومع عدم اعتبار أن هناك أكثرية دينها يجب أن يكون الدين<lb/>الرسمي لا غيره، وتقاليدها هي التقاليد الرسمية لا غيرها، أمر لم يكن له مثيل في<lb/>حكومة من حكومات العالم ولا في إنكلترا نفسها التي ليس لحكومتها إلا دين رسمي<lb/>واحد.<lb/>لا يظهر أن لهذا الطلب دافعًا غير الطمع في إخضاع الأكثرية إلى أحكام<lb/>الأقلية الدينية؛ لأن الطلب مجرد عن المنفعة العملية؛ إذ لو فرض أن الحكومة<lb/>تعطل يوم الأحد - وذلك لن يكون بالضرورة - فما الذي يكره الأقباط الفلاحين على<lb/>عدم كسر الأحد، وهم يكسرونه مختارين، فأما أصحاب المحلات التجارية القليلون<lb/>الذين يقفلون محلاتهم يوم الأحد، فذلك لأن ارتباطهم بالبنوك والحركة التجارية<lb/>العامة تقضي بذلك كما يقفل المسلمون أنفسهم، وإذا كان الأفراد الأقباط يشتغلون<lb/>مختارين يوم الأحد، فأي نتيجة عملية ينالها المؤتمرون في جمعيتهم<lb/>العمومية منذ ذلك المطلب؟<lb/>وعهدنا في أولي الرأي من الأقباط أن يدركوا إدراكًا صحيحًا مقدار الخطأ<lb/>الذي ارتكبه جماعة المؤتمرين منهم؛ بتقرير مثل هذا القرار الذي مع كونه غير<lb/>ميسور الإجابة مطلقًا لا يخلو من الضرر؛ لما فيه من دواعي التفريق بين أفراد<lb/>الأمة الواحدة، ولما يستتبعه من سوء الظن بالأقباط، بل يسرنا أن لا يفكر<lb/>المسلمون كثيرًا في العوامل الباعثة على مثل هذا الطلب، وأن يقابلوه بغاية<lb/>التسامح، ونطلب إلى هذا المؤتمر أن يقرر بعدم إمكانه وعدم فائدته، وبأنه مضر<lb/>بالجامعة القومية، فيجب إغفاله والتجاوز عنه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>قاعدة التوظيف في الحكومة:<lb/>ليس في قوانين التوظيف في الحكومة المصرية شرط يمنع المصري الكفء<lb/>من الوصول إلى أرقى المناصب مهما كان دينه، ولكن الاستقراء يدلنا على أن<lb/>بعض الوظائف الإدارية كوظيفة مدير إقليم لم يشغلها إلى الآن غير مسلم، مع أن<lb/>الوظائف الأرقى منها؛ كوظيفة قاضي الاستئناف أو وكيل نظارة من النظارات،<lb/>أو مركز ناظر، أو رئيس نظار، شغلها ويشغلها الأقباط. ولا طريق لتفسير هذا<lb/>التضاد إلا أن تكون الحكومة في تطبيق قانون التوظيف تلحظ الكفاءة من جميع<lb/>الوجوه الممكنة، ومن تلك الوجوه الاعتبار الذاتي لحاكم الأقاليم؛ لأن هؤلاء الحكام<lb/>الإداريين يلزمهم كثيرًا في تصريف الأمور نفوذهم الذاتي أكثر من قوة القانون،<lb/>فمن المسائل الكثيرة التي يجب عليهم القيام بها بمقتضى وظائفهم حمل الأهالي على<lb/>المشروعات المفيدة؛ كالمجالس البلدية المختلطة، وكترقية التعليم بوسائل الاكتتاب،<lb/>والإصلاح بين العائلات وبين العربان، وعلى العموم فإن تنفيذ الأوامر الإدارية<lb/>تسهله كثيرًا اعتبار الحاكم الذاتي، متى أضيف إليها سلطة وظيفته.<lb/>ومن المسلم أن الرجل لا يتم له هذا السلطان على محكوميه في حكومة<lb/>كالحكومة المصرية، إلا إذا اعتقد الناس فيه عدم التحيز لطائفة دون طائفة وأقرب<lb/>الناس إلى ذلك من الحكام هم المسلمون؛ لا لأنهم مسلمون بل لأن التعصب والتحيز<lb/>لا يكون من شعار أفراد الأكثرية الدينية، ولكن الحوادث العامة تدل على أن من<lb/>دأب الأقلية الدينية - إذا أحبت أن لا تفي في الأكثرية - أن تجتهد في إثبات ذاتيتها<lb/>بصفتها مجموعًا خاصًّا مستقلًّا، ولا تفتأ تعطي كل يوم مثلاً جديدًا على تضامنها،<lb/>ولقد يؤدي الإفراط في التضامن إلى الوقوع فيما لا يتفق مع نزاهة الحاكم، ذلك<lb/>أمر يكاد يكون عامًّا في جميع الأقليات الدينية، وإن كان لدينا من الأمثلة على<lb/>نزاهة بعض كبار الموظفين من الأقباط، وعدم تحيزهم وقيامهم بالواجب العام خير<lb/>قيام، إلا أن تطبيق الحكومة في قانون التوظيف في الوظائف الإدارية العالية يدل<lb/>على أنها تخشى من جراء الإفراط في التضامن بين أفراد الأقلية<lb/>ومن الأسف أن الأقباط بقراراتهم الأخيرة في الجمعية العمومية، قد صدقوا<lb/>نظر الحكومة فيهم، وأعطوها برهانًا قاطعًا على أنهم يشتغلون بوصف أنهم أقباط<lb/>قبل كل شيء، مع أن حاكم الإقليم يجب أن يكون مصريًّا قبل كل شيء.<lb/>أجل، إن مما يستحق الأسف أن يظهر الأقباط في مصر بهذا المظهر الذي<lb/>تأباه عليهم وطنيتهم، فقد جمعوا جمعيتهم العمومية؛ ليقصروا عملهم فيها على ما<lb/>يتعلق بهم وحدهم من الشؤون العامة، ثم صرح بعض خطبائهم بوجود فتور في<lb/>العلاقات بين المسلمين وبين الأقباط. ثم طلبوا أن يكون لهم امتياز خاص في<lb/>الهيئات النيابية المصرية، بأن يجعل للمسلمين دائرة انتخاب خاصة، وللأقباط<lb/>دائرة انتخاب خاصة، ثم يحاسبون على ما يدفعونه من ضريبة الخمسة في المائة<lb/>المخصصة للتعليم، يقررون كل هذه الفروق، في حين أنهم يقررون فيما يتعلق<lb/>بالوظائف بفناء طائفتهم القبطية في الأمة المصرية، إذ يقولون: إنهم لا يطلبون<lb/>وظيفة مدير ولا وزير، بل يطلبون أن لا يكون تنفيذ القانون مانعًا لأي مصري من<lb/>الدخول في أية وظيفة ثبتت كفاءته لها.<lb/>وبالتوفيق بين جميع نقط التفريق بين العنصرين التي ذكرها الأقباط في<lb/>جمعيتهم العمومية، وبين تقريرهم قاعدة الكفاءة بمعناها الأخص لوظائف الإدارة.<lb/>يبين أن تقرير الكفاءة ليس غرضًا من أغراضهم الجدية. ولكنهم يرمون إلى<lb/>غرض آخر؛ هو التذرع إلى الاختصاص بالسلطة في جميع فروع الحكومة.<lb/>نعم.. ليكون الأقباط منتخبين نتيجة منطقية في مطالبهم، يجب أن<lb/>يقولوا: إنهم أمة صغيرة مع الأمة الكبيرة، تقاسمها في أيام العطلة، وتقاسمها في<lb/>الخمسة في المئة من الضريبة، وتقاسمها في النواب عن البلاد للدفاع عن الأقلية،<lb/>وتقاسمها في الوظائف أيضًا، غير أنهم قد رأوا أن نصيبهم من الوظائف أظهر من<lb/>أن يستر كالمقاصد الأخرى، فرأوا أن يتذرعوا في هذا الطلب بأنهم مصريون قبل<lb/>كل شيء، ولكن في بقية الأغراض الأخرى هم أقباط قبل كل شيء.<lb/>إن لم يكن الأمر كذلك، وكان الأقباط حقيقة يريدون أن يكونوا مصريين قبل<lb/>كل شيء، يقررون الوظائف بالكفاءة والنيابة بالكفاءة، ويعتبرون أن لا مسلم ولا<lb/>قبطي كما اعتبر المسلمون ذلك، فانتخبوا نوابًا من الأقباط في مجالس المديريات<lb/>وفي الجمعية العمومية، كما سيجيء بيانه، فلماذا يريدون اختصاص الأقباط<lb/>- وليسوا أقلية سياسية - بدائرة انتخاب خاصة، يجمعونهم من أطراف البلاد؛<lb/>لينتخبوا كأنما لهم مذاهب سياسية تخالف مذاهب المسلمين.<lb/>لا جواب على ذلك إلا أنهم ظنوا خطأ؛ أن الاحتلال الإنكليزي يستطيع أن<lb/>يرضي الأقلية، فيذهب بتقاليد البلاد، ويمحو مظاهر المساواة والعدل في أرجائها.<lb/>أو أن هذا الاضطراب الذي قاموا به يروق في عين الإنكليز، وهو ظن أبلغ في<lb/>الخطأ من سابقه.<lb/>ولئن كانوا بتقرير الكفاءة يستقلون ما في أيديهم من الوظائف، فإنه إذا كانت<lb/>نسبة الموظفين منهم في المعارف إلى المسلمين 6 في المائة، فإن نسبتهم للمسلمين<lb/>في نظارة الداخلية 59.61 في المائة، وليست نسبة مرتباتهم لمرتبات المسلمين قليلة<lb/>في هذه النظارة؛ لأن نسبتهم في المرتبات هي 40.28 في المائة، مع أن نسبتهم<lb/>العددية للمسلمين لا تتجاوز 6.43 في المائة، وبالنسبة للثروة لا تتجاوز 10 في<lb/>المائة، كذلك نسبتهم في نظارة الحقانية 15 في المائة في عدد الوظائف و 14.5 في<lb/>المائة في المرتبات، كذلك في نظارة المالية نسبتهم إلى المسلمين 46 في المائة<lb/>غير الصيارف الذين عددهم 1877، مع أن عدد المسلمين منهم لا يتجاوز الخمسين.<lb/>كما يظهر من الإحصاء التفصيلي المرفق بهذا التقرير.<lb/>كل من يقرأ هذه النسبة بين عدد الأقباط في مصر وبين الموظفين منهم، لا<lb/>يرى مناصًا من الميل إلى فكره القائلين بأن الرئيس القبطي متى حل في مركز<lb/>الرئاسة تطرف في تطبيق معنى التضامن بينه وبين أبناء دينه، فكانت النتيجة<lb/>أن المصالح التي يكثر فيها الرؤساء الأقباط؛ كالباشكاتب، والمراقبين في المالية،<lb/>ورؤساء الحركة والبضائع في السكة الحديد لا تكاد تقبل توظيف المسلمين بها،<lb/>ولا شك في أن هذه الملاحظة يجب أن تكون درسًا للحكومة تستفيد منه كلما همت<lb/>بتعين رئيس قبطي في المصالح.<lb/>ولقد كانت هذه الحال غير مجهولة عند المسلمين، ولكنهم كانوا يرون<lb/>التصريح بها داعيًا إلى التفريق بين عنصري الأمة، وموطئًا لاتهامهم بالتعصب<lb/>بوجه ما. ولكن الأقباط قد رفعوا أصواتهم عالية بأنهم مظلومون فيما يتعلق<lb/>بالتوظيف، محرومون من بعض السلطة في الحكومة طالبين الوظائف الرئيسة في<lb/>الإدارة. فلم يبق بعد ذلك معنى لعدم إظهار الحالة السيئة التي سارت عليها المصالح<lb/>الأميرية إلى الآن.<lb/>مهما كان من الاعتبارات التي تقف في طريق القبطي؛ ليكون حاكمًا لإقليم،<lb/>سواء كان ذلك من حيث أن في أيدي الأقباط من الوظائف الرئيسية الأخرى ما يزيد<lb/>عن الكفاية، أو من حيث أنه لا توجد مديرية من المديريات ولا مركز من المراكز<lb/>فيه للأقباط أكثرية أو أقلية كبرى، كما يبين من الإحصاء المرفق بهذا التقرير. أو<lb/>من حيث كون المدير أو المأمور عليه بمقتضى وظيفته واجبات يومية لها مساس<lb/>عن قرب بالأمور الدينية. فإن ما سميناه بالإفراط في التضامن بين الرئيس القبطي<lb/>وأبناء دينه، قد يكون هو أكبر الموانع في الرضى بجعل القبطي مديرًا أو مأمورًا<lb/>خصوصًا بعد اليوم الذي ظهر فيه أولو الرأي منهم بالعمل لاختصاص الأقباط<lb/>الأقلين بالسلطة دون المسلمين الأكثرين. فإن أول المطلوب في أمر الحاكم أن لا<lb/>يكره المحكومون سلطته عليهم. وقد كان الأهالي بعيدين بعض الشيء عن فكرة<lb/>التمييز على طريقة ظاهرة معينة بين الموظف القبطي وبين الموظف المسلم.<lb/>ولكنهم الآن قد شعروا تمامًا بأن تسامحهم قلب عليهم تعصبًا، وانتخابهم للنواب<lb/>الأقباط دون المسلمين في بعض المراكز لم ينل في نظر الأقباط أي اعتبار من<lb/>الاعتبارات.<lb/>وأنه ليسر اللجنة أن يجيء اليوم الذي فيه يعم الاقتناع بأن الرئيس القطبي<lb/>كالرئيس المسلم، يسوي بين الناس في عدله وتصرفاته؛ ليكون مصريًّا قبل كل<lb/>شيء.<lb/>على هذه الاعتبارات تطلب اللجنة إلى المؤتمر أن يقرر بالرضى عن الطريقة<lb/>المتبعة في تطبيق الكفاءة بالنسبة لحكام الأقاليم وإلفات نظر الحكومة إلى ما هو واقع<lb/>في بعض المصالح لتضع لذلك حدًّا يمنع من العبث بالمصالح العامة.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3 - </hi>وضع نظام لمجالس المديريات يكفل للأقباط تمتعهم بالتعليم الأهلي:<lb/>أباح القانون لمجالس المديريات ضرب الضرائب على الأطيان، بحيث لا<lb/>تتجاوز الخمسة في المائة من الضريبة الحالية، وهذه الضريبة تصرف إما على<lb/>المشروعات العمومية أو مدارس ابتدائية أو صناعية وزراعية. وهذا لا يعارض<lb/>الأقباط فيه، وإنما معارضتهم واردة على ما ينفق على الكتاتيب الأولية ومدراس<lb/>معلمي الكتاتيب. ولا ندري وجه هذا الاعتراض، وهم يعترفون أنه لا مانع في<lb/>قانون مجالس المديريات يمنع من قبول التلاميذ الأقباط في الكتاتيب، إلا أن يكون<lb/>الاعتراض بأن هذه الكتاتيب لا تعلم الدين المسيحي.<lb/>إن الجزء الأعظم من الكتاتيب التي تديرها مجالس المديريات إلى الآن<lb/>والكتاتيب التي تعينها نظارة المعارف، إنما هي كتاتيب بناها المسلمون، وأجروا<lb/>عليها الأوقاف تعبدًا؛ ليتعلم فيها صبيان القرى القراءة والكتابة والقرآن وطرفًا من<lb/>الحاسب. وليس في البلاد قانون يمنع صبيان الأقباط من التعلم فيها. وأما مدارس<lb/>معلمي الكتاتيب، فإنها تضم جماعة من الفقهاء، يتعلمون شيئًا من أصول التربية،<lb/>وأطرافًا من مقدمات العلوم ليكونوا بعد ذلك معلمين للقرآن وغيره في تلك الكتاتيب،<lb/>فالقبطي لا يجيد تعلم القرآن ليعلمه لأبناء المسلمين؛ لذلك صار من غير الموافق<lb/>أن يكون في هذه المدارس أقباط، ولا غبن في ذلك عليهم؛ لأن العرفاء الأقباط<lb/>يتعلمون في الأديرة وما شاكلها؛ ليعلموا الدين في الكتاتيب القبطية.<lb/>فإن كان الغرض جعل الدين المسيحي والدين الإسلامي يعلمان في مكاتب<lb/>القرى، فذلك غير مستطاع ولا مأمون النتيجة؛ لأن أصول التعليم في تلك الكتاتيب<lb/>لا تزال إلى الآن دينية بحتة. لذلك لا يصح الاستشهاد بتخصيص حصة آخر النهار<lb/>في المدارس الأميرية لتعليم الدين الإسلامي أو الدين المسيحي؛ لأن هذه المدارس<lb/>ليس طابعها في التعليم كطابع الكتاتيب الدينية التي معظم ما فيها من التعليم هو<lb/>تعليم القرآن، كما أن الاستشهاد بعمل مديرية القليوبية غير صحيح، لأنها لم تعلم<lb/>الدين المسيحي في الكتاتيب الإسلامية بل في المدارس الابتدائية جريًا على نظام<lb/>نظارة المعارف.<lb/>وأما الكتاتيب فإنها إسلامية إلا في ثلاث قرى وجد فيها عدد من الأقباط يسمح<lb/>بإنشاء كتاب مسيحي في كل منها. فأنشئ في كل قرية منها كتاب مسيحي صرف.<lb/>وتلك هي أفضل طريقة للتعليم الأولي.<lb/>وعلى هذا فالشكوى من نظام مجالس المديريات فيما يتعلق بالتعليم أقرب<lb/>إلى أن تأخذ صورة التجني من أن تأخذ صورة الشكوى الجدية. والدليل على ذلك<lb/>أعمال مجالس المديريات إلى الآن.<lb/>وإن اللجنة في هذا المقام لا يسعها إلا أن تظهر عدم الرضى عن الخطة التي<lb/>اختطها بعض مجالس المديريات؛ لتعليم الدين المسيحي في الكتاتيب الإسلامية؛<lb/>لأن ذلك خلط في الأنماط التعليمية لا يكون من ورائها إلا نتيجة سيئة؛ وهي إيجاد<lb/>متسع للمناقشات الدينية في هذه الأوساط التي لا يزال يغلب عليها الجهل. ولكن<lb/>يسرنا أن هذه الطريقة لم تكن عامة في المديريات جميعها، وربما تظهر التجربة<lb/>فساد الرأي، ويرجع مجلس المديرية عنه إلى المذهب العام الذي اتخذه معظم<lb/>المديريات؛ وهو جعل كتاتيب خاصة بالمسلمين وأخرى بالأقباط.<lb/>(مديرية القليوبية) عدد سكانها 43<date calendar="#cal_gregorian" when="3546" change="#d3e146">3546</date> منهم 8703 أقباطًا، ومجموع<lb/>ضريبة الخمسة في المائة هو مبلغ 13868 جنيهًا، يدفع الأقباط منها 689 جنيهًا،<lb/>وحظهم في التعليم أضعاف ما يستحقون بنسبة ما يدفعون من الضريبة، فإن مجلس<lb/>المديرية عنده مدرستان ابتدائيتان في بنها: إحداهما للبنين وبها 182 تلميذًا منهم<lb/>47أقباطًا وميزانيتها السنوية 900 جنيهًا، والثانية للبنات وبها 115 تلميذة منهن<lb/>35 قبطية وميزانيتها السنوية 500 جنيه، وتعليم الدين في هاتين المدرستين في<lb/>الحصة الأخيرة من النهار، متى جاءت تلقى كل فريق التعليم الديني في غرفة<lb/>خاصة. وسيكون للأقباط ذلك الحظ أيضًا في الثلاث المدارس الابتدائية المقرر<lb/>إنشاؤها في مراكز المديرية، فإذا كان متوسط ما يصرف على المدرسة الواحدة<lb/>800 جنيه في السنة، وكان الأقباط على نسبة الثلث في كل مدرسة كما هو الآن<lb/>في المدرستين الموجودتين، كان مقدار ما يصرف على الأقباط في ميزانية مجلس<lb/>مديرية القليوبية هو ألف جنيه سنويًّا.<lb/>أما الكتاتيب: فإن المجلس قد قرر بشأنها أن تبقى كما كانت مفتوحة الأبواب<lb/>للمسلمين وغيرهم في جميع القرى. ومما يستحق الذكر أن المجلس ضم إليه كتابين<lb/>قبطيين ليديرهما، وقرر إنشاء كتاب قبطي صرف في إحدى القرى، وتبلغ نفقات<lb/>إنشائه 300 جنيه، وتبلغ نفقات الثلاثة الكتاتيب 210 جنيهات سنويًّا، فهل يمكن<lb/>أن يقول الأقباط: إنهم مظلومون في ضريبة الخمسة في المائة في هذه المديرية؟<lb/>(مديرية الشرقية) لم يبتدئ مجلس هذه المديرية فعلاً في أمر التعليم، بل<lb/>كل أعماله تجهيزية، ولم يظهر له طريقة اتبعها في ذلك يمكن لأحد أن يأخذ عليه<lb/>أو يشكو منها.<lb/>(مديرية الدقهلية) قرر مجلسها أن القرى التي يقل فيها عدد الأقباط، يقبل<lb/>أبناؤهم في الكتاتيب الموجودة بها. وأما في التي يحتمل عددهم فيها إنشاء كتَّاب<lb/>قبطي فالمجلس مستعد لإنشائه، وقد قرر هذا المجلس منح مدرسة قبطية للبنات<lb/>إعانة سنوية وصرفها لها فعلاً من سنة 1910، وقرر المجلس أيضًا إنشاء كتاب؛<lb/>لتعليم أبناء الأقباط في صهرجت الكبرى، وسينفذ القرار في هذا العام. أما في<lb/>غير التعليم الأولي فالأقباط والمسلمون سواء.<lb/>(مديرية الغربية) لم يشرع المجلس حتى الآن في اتخاذ طريقة للتعليم،<lb/>ولكن المجلس عندما يقرر الإعانات في المعاهد الأهلية، لا بد أن يعامل كتاتيب<lb/>الأقباط وكتاتيب المسلمين على السواء.<lb/>(مديرية المنوفية) لم تنته المدارس والكتاتيب التي قرر المجلس إنشاءها،<lb/>وطلبات إعانة المدارس القبطية تحت نظر المجلس.<lb/>(مديرية البحيرة) كذلك في هذه المديرية تصرف الإعانات لجميع الكتاتيب<lb/>على السواء. وأما المدارس الابتدائية فمفتوحة للأقباط والمسلمين بحسب بروجرام<lb/>نظارة المعارف. ويوجد الآن في مدرسة شبراخيت 26 تلميذًا قبطيًّا منهم 5 مجانًا.<lb/>ومجموع تلامذة المدرسة 208، وكذلك في مدرسة المحمودية 12 قبطيًّا منهم اثنان<lb/>مجانًا، وعدد جميع التلاميذ 205، ويلاحظ هنا أن نسبة الأقباط للمسلمين في هذه<lb/>المديرية هي 1 وثلاثة أعشار في المائة.<lb/>(مديرية الجيزة) قرر المجلس أن دروس القرآن بعد الظهر. وأما قبل<lb/>الظهر فللتعليم العام في الكتاتيب للمسلمين وغير المسلمين، وقد قرر هذا المجلس<lb/>في 27 يوليو سنة 910 أنه إنما بلغ عدد الأقباط في الكتاتيب 36 تلميذًا، يعين لهم<lb/>المجلس معلمًا يلقنهم الدين المسيحي في الوقت الذي يتلقى فيها المسلمون دروس<lb/>القرآن.<lb/>(مديرية بني سويف) المعاهد التابعة للمجلس هي مدرسة بني سويف<lb/>الصناعية وتلامذتها من المسلمين والأقباط، وتقرر إنشاء مدرستين ابتدائيتين<lb/>أخريين سيكون الحال فيهما كذلك، وقد تقدمت طلبات إعانة من الجمعية الخيرية<lb/>القبطية، والمدرسة الإنجليزية، والمدرسة الطليانية، والمجلس ينظر في تقديم<lb/>الإعانة إليها جميعًا.<lb/>(مديرية الفيوم) في مدرسة الصنائع وفي مدرسة البنات الأمر سائر على ما<lb/>هو عليه في غيرها. وأما التعليم الأولي فقد قرر المجلس إنشاء كتاتيب للأقباط،<lb/>يعلم فيها الدين المسيحي في القرى التي يسمح عددهم فيها بذلك، وقرر أيضًا أنه<lb/>متى كان عدد التلامذة الأقباط في الكتاتيب الإسلامية يسمح بوجود معلم للديانة<lb/>المسيحية، يعين المجلس لهم معلمًا دينيًّا.<lb/>(مديرية المنيا) في هذه المديرية وضعت اللجنة العلمية المبادئ التي تتبع<lb/>في الكتاتيب، وكان من أعضائها عضوان مسيحيان من قبل مطران المنيا وهذه<lb/>القواعد هي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1 - </hi>إن مواد التعليم في الكتاتيب واحدة، وأن يعلم في الكتاتيب المسيحية<lb/>الكتب الدينية التي اقترحها العضوان المسيحيان ويخصص لها الحصص المخصصة<lb/>في الكتاتيب الإسلامية؛ لتعليم الديانة والقرآن، وللكتاتيب المسيحية الحق في<lb/>تغيير تلك الكتب بشرط تصديق اللجنة العلمية وبلغ هذا القرار لسيادة مطران<lb/>المنيا ومطران بني سويف.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2 - </hi>أن تكون الكتاتيب مفتوحة الأبواب لجميع التلامذة بصرف النظر<lb/>عن اختلاف دينهم.<lb/>(مديرية أسيوط) قرر مجلس هذه المديرية إدارة 79 كُتَّابًا منها 9 كتاتيب<lb/>للأقباط، يتولى المجلس الصرف عليها جميعها بلا استثناء، ويكون التعليم فيها<lb/>جميعًا مجانًا. وأما الثلاث مدارس الابتدائية فهي مفتوحة الأبواب للجميع، وفي<lb/>هذه المدارس الثلاث 20 في المائة من الأقباط، والأقباط فيها يعلمون دينهم<lb/>كالمسلمين على السواء.<lb/>أما المعاهد العلمية فقد خصص لها المجلس إعانة 2000 جنيه في السنة، تأخذ<lb/>المعاهد القبطية منها حظها.<lb/>(مديرية جرجا) يدر المجلس أربع مدارس ابتدائية للصبيان، وفيها 410<lb/>تلميذًا منهم 188 أقباطًا، فيكون نسبتهم للمسلمين هما 24 وثلاثة أرباع في المائة،<lb/>مع أن نسبة ما يدفعه الأقباط من الضرائب في المديرية هي 20 في المائة، وهذه<lb/>المدارس قد بنيت على نفقة المسلمين خاصة، وقد أنشأ المجلس مدرسة للبنات فيها<lb/>70 تلميذة منهن 14 قبطية، وقد تنازل المسلمون للمجلس عن 29 كتابًا، ولم<lb/>يتنازل له الأقباط عن شيء، وقد أدارها المجلس وفتح أبوابها للمسلمين والأقباط<lb/>على السواء، فيها الآن عدد غير قليل من الأقباط، وقد أوجد المجلس دروسًا<lb/>خصوصية في مراكز المديرية؛ لإرشاد معلمي الكتاتيب، وتلقي هذه الدروس مباح<lb/>للمعلمين المسلمين والمعلمين الأقباط على السواء. أما فيما يتعلق بتعليم الدين، فقد<lb/>اتبع فيه المجلس طريقة نظارة المعارف في مدارسها. وأما في الكتاتيب فما ينشئه<lb/>المجلس منها للأقباط خاصة يعلم فيها الدين المسيحي.<lb/>(مديرية قنا) اتبع مجلس هذه المديرية في غير التعليم الأولي الطريقة<lb/>المتبعة في المديريات الأخرى. أما في التعليم الأولي فالكتاتيب مفتوحة لأبناء<lb/>الأقباط، وفي القرى التي يكثر فيها عددهم قرر المجلس إنشاء كتاتيب خاصة بهم،<lb/>وتقرر فعلاً بناء أربعة كتاتيب مسيحية في جهات مختلفة: وبروجرامها هو<lb/>بروجرام الكتاتيب الإسلامية، مع إبدال دروس القرآن بدروس الديانة المسيحية،<lb/>حسبما يقرره رؤساء الديانة.<lb/>(مديرية أسوان) لم ينشئ المجلس كتاتيب إلى الآن في هذه المديرية لا<lb/>للمسلمين ولا للأقباط، وفي غير التعليم الأولي الأمر على ما هو عليه في<lb/>المديريات الأخرى.<lb/>هذا هو بالإجمال طرف من الواقع في مجالس المديريات نعرضه على<lb/>المؤتمر؛ ليرى ما إذا كان هناك محل للشكوى من تصرف هذه المجالس، وهل<lb/>هناك حاجة لوضع نظام جديد يكفل تعليم أبناء الأقباط أكثر من النظام الذي اتخذته<lb/>هذه المجالس؛ وهي لم تكد تخطو خطوة صحيحة بعد في سبيل التعليم لجدتها.<lb/>ومن الضروري أن نلفت النظر في هذا المقام على حالة التعليم في نظارة<lb/>المعارف بالنسبة للأقباط، وإن لم تكن موضعًا للشكوى، ولكنها كان من شأنها أن<lb/>تجعل إخواننا الأقباط راضين بحالهم من غير أن يتعرضوا على الإلحاح في قسمة<lb/>ضريبة الخمسة في المائة بين المسلمين وبين الأقباط، تلك الضريبة التي ظهر أن<lb/>ليس لهم حق في الشكوى من طريقة توزيعها، والتي إن لم يأخذوا أكثر من حقهم<lb/>فيها فلن يغبنوا قياسًا على حالهم في المرافق المصرية الأخرى، ولو انتظروا إلى<lb/>أن تملك مجالس المديريات خطة سيرها النهائي لكانوا أحسنوا صنعًا.<lb/>يوجد في المدارس الابتدائية لنظارة المعارف 6639 تلميذًا من المسلمين<lb/>يقابلهم <date calendar="#cal_gregorian" when="1348" change="#d3e146">1348</date> من الأقباط، فتكون نسبة الأقباط للمسلمين في التعليم الابتدائي 17<lb/>في المائة، وفي المدارس الابتدائية للبنات <date calendar="#cal_gregorian" when="0493" change="#d3e146">493</date> مسلمة معهن أربع قبطيات فقط،<lb/>فتكون النسبة 2.9 في المائة. وأما المدارس الثانوية فعدد تلامذتها 1628<lb/>والأقباط 541، فيكون نسبة الأقباط إلى المسلمين في هذا النوع 24.6 في المائة،<lb/>وأما في المدارس الخصوصية؛ كمدرسة الزراعة، ومدرسة الفنون والصنائع،<lb/>ومدرسة الصناعة بالمنصورة.. إلخ، فإن نسبة عدد الأقباط للمسلمين هي 2.62<lb/>في المائة. أما في المدارس العالية فإن متوسط نسبة الأقباط إلى المسلمين في هذا<lb/>النوع من التعليم هو 29.2 في المائة. على ذلك يكون متوسط نسبة التلامذة<lb/>الأقباط إلى المسلمين في نظارة المعارف 17.26 في المائة، فأين تلك الحقوق<lb/>المهضومة للأقلية، حتى يمكنها التصدي للدفاع عنها بالطرق المختلفة.<lb/>نزيد على ذلك أن من ميزانية نظارة المعارف مبلغ 3<date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</date> مسمى إيراد<lb/>المكاتب الأهلية، وهذا الإيراد هو ربع أوقاف إسلامية أهمها اثنان: أحدهما: وقفه<lb/>المرحوم إسماعيل باشا الخديوِ الأسبق وقدره 21918 فدانًا؛ ليصرف ريعه على<lb/>ما تحتاجه المكاتب الأهلية. والثاني: وقفه المرحوم توفيق باشا الخديوِ السابق<lb/>وهو أملاك في <placeName>القاهرة</placeName>؛ نصف للمكاتب والنصف للمساجد، وهذان الوقفان<lb/>إسلاميان يجب صرفهما كشرط الواقفين على المكاتب الإسلامية. ولكن هذا الربع<lb/>يصرف الآن على عشرين مدرسة تابعة لنظارة المعارف، سميت مدارس المكاتب<lb/>الأهلية وعدد تلامذتها <date calendar="#cal_gregorian" when="4505" change="#d3e146">4505</date> منهم <date calendar="#cal_gregorian" when="3551" change="#d3e146">3551</date> مسلمًا و867 قبطيًّا و87 من ديانات<lb/>أخرى، فيكون التلامذة الأقباط ينتفعون من الوقف الإسلامي الصرف بربع ريعه<lb/>تقريبًا، ولم يقل المسلمون في ذلك شيئًا.<lb/>زد على ذلك أن كتاتيب أوقاف المسلمين يصرف عليها من ديوان الأوقاف<lb/>سنويًّا 16500 جنيه، وفيها من الأقباط عدد غير قليل، وكذلك الكتاتيب التي<lb/>تعينها الحكومة يصرف عليها من ميزانية الحكومة 23000 جنيه في السنة وفيها<lb/>3239 تلميذًا من الأقباط.<lb/>يبين من هذا الإحصاء المختصر أن حال الأقباط في التعليم سواء كان أوليًّا أو<lb/>غير أولي، هي حالة يغبطون عليها. فلا يغلو الذي يقول: إن هذا المطلب أشبه<lb/>بالتجني منه بالشكوى الصحيحة.<lb/>كان العدل أحق أن يتبع؛ لأنه خير واسطة للرضى بين العناصر المؤلفة<lb/>للأمة، ولقد يكون التسامح من أنفع وسائط التوفيق بشرط أن يعترف بأنه تسامح،<lb/>وأن لا يشعر بأنه غفلة أو استكانة؛ لأنه في هذه الحالة يكون عظيم الضرر على<lb/>المصلحة وعلى أخلاق العنصرين جميعًا.<lb/>العدل يقضي بأنه إذا حق للأقلية الدينية أن تطلب أن يصرف على أبنائها في<lb/>الكتاتيب بنسبة ما تدفعه من ضريبة الخمسة في المائة، مع أن مجالس المديريات لم<lb/>تملك بعد ميزان خطتها التعليمية، فقد حق للأكثرية أن تطلب تعليم أبنائها من<lb/>نظارة المعارف العمومية على نسبة ما يخص الأكثرية من الميزانية العمومية.<lb/>العدل يقضي بأن نسبة التلامذة الأقباط في المدارس الأميرية لا يجوز أن<lb/>تزيد على نسبة ما يدفعه الأقباط من الأموال الأميرية.<lb/>قد تلاقي هذه الفكرة بادئ بدء غضاضة على النفوس؛ لأنها تنتج حرمان<lb/>شخص يريد التعلم من أن يتعلم بحجة أنه قبطي، ولكن الذي يقدر الأشياء تقديرًا<lb/>صحيحًا لا يلبث أن يقتنع بأن هذه القاعدة بعيدة عن الانتقاد سليمة من الجور.<lb/>نعم.. هي فكرة بعيدة عن الانتقاد؛ لأن أبناء المسلمين يريدون أن يتعلموا<lb/>كما يريد أبناء الأقباط أن يتعلموا، ولا يمكن إيجاد توفيق عادل بين الإرادتين إلا<lb/>قبول الطرفين كل على نسبة ما يدفعه لخزينة المعارف من النقود؛ وإلا فإن الأقباط<lb/>يدفعون من الأموال الأميرية على نسبة العشر مما تدفعه الأكثرية، فيكون كل ما<lb/>زاد عن 10 في المائة من التلاميذ الأقباط يتعلم مجانًا على مصاريف الأكثرية في<lb/>حين أن أبناءهم أنفسهم محرومون من التعليم الذي يسعون إليه.<lb/>حقيقة كان ينبغي للأكثرية من باب إكثار عدد المتعلمين، أيًّا كان أن يتعلم<lb/>أبناء الأقلية في مدارس الحكومة مجانًا على مصاريفها؛ كان ينبغي ذلك لو أن<lb/>المدارس تقبل عددًا غير محدود، فأما وتلامذة التعليم الابتدائي وتلامذة التعليم<lb/>الثانوي بل تلامذة التعليم العالي كلهم يقفون على أبواب المدارس، وفي أيديهم<lb/>المصاريف المدرسية فترتج أمامهم أبوابها؛ لأن المدرسة قد استوفت العدد المقرر لها،<lb/>بل العدد الذي تسعه بالفعل ولا تسع غيره، أما والحال كذلك فتكون الأكثرية<lb/>محقة فيما إذا طلبت أن لا يزيد عدد التلامذة الأقباط في مدارس الحكومة عن العشر.<lb/>ذلك هو العدل، ومؤتمر أسيوط يقول: إن العدل أحسن الطرائق لحسن<lb/>التفاهم واستدامة المودة بين العنصرين.<lb/>فإذا كان العدل داعيًا للتوفيق، فإن التسامح أدعى إليه. وقد ثبت جليًّا أن<lb/>الأقباط يأخذون بتسامح المسلمين من ضريبة الخمسة في المائة أكثر من حقوقهم؛<lb/>لذلك يكون الطلب المتعلق بتلك الضريبة باطلاً ولا محل له.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>وضع نظام يكفل تمثيل كل عنصر مصري في المجالس النيابية:<lb/>حتى هذا المطلب فإنه على جماله، قد كسي هو أيضًا ثوبًا من التعرض شوه<lb/>جماله وحوله عن مركزه العالي، وطبعه بطابع بقية المطالب الأخرى. يتلخص<lb/>هذا المطلب في أن الأقلية الدينية غير ممثلة تمثيلاً كافيًا في الهيئات النيابية؛ لأن<lb/>أفرادها أشتات في المراكز والمديريات المختلفة، فيراد تعديل قانون الانتخاب بكيفية<lb/>تمكن الأقباط من أن يمثلوا في الهيئات النيابية في مصر.<lb/>والواقع أن قانون الانتخاب على صورته الحالية لا يستطيع أن يمثل جميع<lb/>أجزاء الأمة في المجالس النيابية، ونعني بأجزاء الأمة أجزاءها السياسية لا الدينية،<lb/>فإن من الأقباط في كل حزب من الأحزاب المصرية التي يمثل كل منها خطة<lb/>خاصة - وإن كانت تلك الخطة كثيرة التقارب بعضها من بعض - إلا أن بينها مع<lb/>ذلك من الفوارق ما يجعلها متغايرة نوعًا ما، فإذا كان المراد تقليد قانون الانتخاب<lb/>البلجيكي وجب أن لا تكون الأقليات المختلفة أقليات دينية، بل أقليات سياسية كما<lb/>هو الحاصل في تلك البلاد.<lb/>يقولون في ذلك قولاً يدل بظاهره على التودد للمسلمين والتقرب منهم، ولكنه<lb/>يشف دائمًا على شبه إنذار بأنه إن لم توافق الأكثرية على منح الأقلية الدينية<lb/>نظامًا يكفل لها تمثيلها في المجالس النيابية، كان الإخاء المصري لفظًا لا معنى له،<lb/>والمساواة معنى معطلاً من كل نتيجة عملية.<lb/>على أن الذي يريد الإخاء الحقيقي والمساواة الكاملة بحسب الإمكان، لا ينبغي<lb/>له أن يدعو إلى بناء كيان سياسي للأقلية الدينية، بل يجب عليه أن يمحو الفروق<lb/>الدينية بالمرة من الاعتبارات السياسية، ويدعو المسلمين لانتخاب الكفء ولو قبطيًّا،<lb/>والأقباط لانتخاب الكفء ولو مسلمًا، وأن يمزج المصالح المشتركة بين المسلمين<lb/>وبين الأقباط، حتى لا يشعر أحدهم في الأعمال العامة بمخالفة جاره إياه في دينه،<lb/>ولا يحاول جمع الأقباط في صعيد واحد؛ لتكون لهم دائرة انتخاب بعينها؛ لأن هذا<lb/>يدل دلالة واضحة على أن الأقباط لا يستريحون ولا يصدقون بالإخاء والمساواة إلا<lb/>إذا مكنوا من انتخاب أقباط مثلهم، وذلك بالضرورة قسمة والقسمة تنافي الوحدة.<lb/>وذلك تفريق للعناصر الدينية المختلفة وتعليم لها على أن تجمد على اعتبار الاعتقاد<lb/>الديني فارقًا قوميًّا يرجح على المصلحة العامة، ذلك تنبيه إلى أن المسلم من شأنه<lb/>أن لا يدافع عن مصلحة القبطي، والقبطي من شأنه أن لا يدافع عن مصلحة المسلم،<lb/>إن سلوك مثل هذا الطريق لا يتفق مطلقًا مع ما يقولون به من المساواة، وما<lb/>ينادون به من أن الأقباط مصريون قبل كل شيء.<lb/>لو أن طائفة المتعلمين في البلد أو بعض بطون هذه الطائفة المتعلمة؛<lb/>كالمحامين أو المهندسين أو الأطباء أو المعلمين <gap resp="#org_MS"/> إلخ. أو أن حزبًا من الأحزاب<lb/>السياسية ذا مبادئ معروفة وخطة مرسومة؛ قام فأظهر أن مبادئه ليست ممثلة في<lb/>الهيئات النيابية، وطلب تعديل قانون الانتخاب لكان ذلك واضحًا مفهومًا. ولكن<lb/>أقلية دينية تقول بالمساواة، وتظهر بالسعي في محو الفروق بين أفراد الأمة<lb/>تجيء في الوقت عينه تصرح بأن لها حقوقًا تنافي حقوق الأمة، وأنها لا بد لها من<lb/>أن تعتبر نفسها أقلية سياسية؛ كالأقليات السياسية البلجيكية؛ لتجعل انتخاباتها في<lb/>معزل عن انتخابات المسلمين؛ لأنها لا تأمن المسلمين على مصالحها في الهيئات<lb/>النيابية، وما أجدر الذي يطلب هذا الطلب إلا بأن يقول: نحن الأقباط أقلية دينية،<lb/>كلنا على مذهب واحد في السياسة يخالف مذهب الأمة المتعصبة علينا، فحفظ<lb/>وجودنا السياسي يقتضي أن تكون لنا دوائر انتخاب خاصة.<lb/>والذي يقول ذلك، يجب عليه أن يعترف بأنه يرمي إلى أن تصير أقليته يومًا<lb/>من الأيام أكثرية تحوز في يدها السلطة على البلاد. وذلك هو الأمل الذي تعيش به<lb/>كل أقلية من الأقليات السياسية. ولكن لا يستطيع الأقباط بوصف أنهم أقلية دينية<lb/>أن يصبحوا أكثرية سياسية، ما داموا يمزجون الدين بالسياسة، وما دام برنامجهم<lb/>أنهم أقباط قبل كل شيء.<lb/>إذن يجب علينا أن نصرح بأن هذا المطلب خطأ في أصله، ولكن مسئولية<lb/>الخطأ واقعة على الحكومة كما بينا سابقًا؛ لأنها تركت الناس يفهمون أنها تحفظ<lb/>للأقلية الدينية مراكز سياسية للدفاع عن مصالحها، فأما لو كانت تنتخب ما تراه هي<lb/>كفؤًا لأي كرسي يخلو في مجلس شورى القوانين، من غير نظر إلى أقلية دينية،<lb/>فمرة يصيب الانتخاب قبطيًّا ومرة يصيب مسلمًا، وحينًا يكون في المجلس خمسة<lb/>من الأقباط أو ستة، وأحيانًا لا يكون ولا واحد. لو كانت الحكومة جرت على هذا<lb/>المبدأ في مجلس الشورى؛ لما وقع الأقباط في هذا الخطأ العظيم، ولما ظنوا أن<lb/>أقليتهم الدينية يمكن أن تعتبر أقلية سياسية، ولكن ذلك كان.<lb/>ومع هذا كله، فهل يمكن للأقباط أن يشكوا من معاملة المسلمين إياهم في<lb/>الانتخابات العمومية؟<lb/>انتخب أحد الأقباط في مركز قليوب، ونال الانتخاب ضد أكبر أعيانها<lb/>المسلمين، وهو الوكيل الدائم لمجلس شورى القوانين، وما انتخبه إلا المسلمون.<lb/>انتخب كذلك بمركز السنطة أحد الأقباط، وكل منتخبيه من المسلمين.<lb/>انتخب أحد الأقباط نائبًا عن مركز الصف، وعدد مندوبي الانتخاب في هذا<lb/>المركز أربعون مندوبًا ليس منهم أقباط إلا أربعة.<lb/>انتخب أحد الأقباط نائبًا عن مركز بني مزار وعدد مندوبيه 50، وليس منهم<lb/>أقباط إلا خمسة.<lb/>انتخب أحد الأقباط نائبًا عن مركز الفشن وعدد مندوبيه 36، وليس منهم<lb/>أقباط إلا أربعة.<lb/>انتخب أحد الأقباط نائبًا عن مركز ديروط، وعدد مندوبيه 58 منهم خمسة<lb/>أقباط فقط.<lb/>انتخب أحد الأقباط نائبًا عن مركز أبو تيج، وعدد مندوبيه 37 منهم ستة أقباط<lb/>فقط، كذلك انتخب قبطي نائبًا في الجمعية العمومية عن مديرية الجيزة، وليس لها<lb/>إلا نائبان فقط أحدهما مسلم والآخر قبطي، مع أن عدد مندوبي الانتخاب في<lb/>المديرية 173 ليس فيهم إلا قبطيان.<lb/>كذلك انتخبت مديرية المنيا عنها نائبين للجمعية العمومية: أحدهما مسلم<lb/>والثاني قبطي، مع أن مجموع مندوبي الانتخاب في المديرية هو <date calendar="#cal_gregorian" when="0273" change="#d3e146">273</date> منهم 24<lb/>قبطيًّا فقط.<lb/>أمام هذه الإحصائية، يجب أن يدرك إخواننا الأقباط - ونخص منهم الشبان-<lb/>أن علاقات المودة والثقة، لا يمكن أن تجد مظهرًا أوضح من هذا المظهر لإقناع<lb/>كل منصف أن المسلمين لا يقيمون وزنًا لاختلاف العقائد الدينية فيما يتعلق<lb/>بالانتخاب، فأية مصلحة من مصالحهم قد ضحيت أكثر مما تضحى مصالح<lb/>المسلمين بالطريقة الحاضرة للانتخاب؟<lb/>على أن المسلمين في الهيئات النيابية الكبرى ليسوا ممثلين تمثيلاً يفوق<lb/>تمثيل الأقباط. فإن الجمعية العمومية فيها 76 عضوًا منهم خمسة أقباط، أي بنسبة<lb/>سبعة في المائة، وكذلك مجلس شورى القوانين عدد أعضائه ثلاثون منهم ثلاثة<lb/>أقباط، أي أن نسبتهم للمسلمين تساوي 10 في المائة، على أن نسبتهم لمجموع عدد<lb/>السكان لا تتجاوز 6.43 في المائة.<lb/>كذلك في المديريات التي يرشح الأقباط فيها أنفسهم للانتخاب، فإنهم ممثلون<lb/>فيها تمثيلاً فوق نسبتم العددية، فمديرية الجيزة يمثل أقباطها في الجمعية العمومية<lb/>على نسبة 50 في المائة، وفي مجلس المديرية يمثل الأقباط على نسبة 10 في<lb/>المائة، مع أن نسبتهم في تلك المديرية 2 وثلاثة أخماس في المائة من سكان<lb/>المديرية.<lb/>كذلك مديرية المنيا أقباطها ممثلون في الجمعية العمومية على نسبة 50<lb/>في المائة؛ لأن أحد مندوبيها قبطي. وهم ممثلون في مجلس المديرية على نسبة<lb/>16 وستة أعشار في المائة، ونسبتهم إلى المسلمين في هذه المديرية هي كذلك 16<lb/>وتسعة أعشار، كذلك في مديرية أسيوط في مجلس مديريتها عضوان من الأقباط،<lb/>أي نسبتهم في المجلس ناقصة نوعًا عن نسبتهم العامة لعدد السكان؛ لأن المرشحين<lb/>فيها من الأقباط على ما يظهر أقل حظًّا من إخوانهم في المديريات الأخرى،<lb/>ويلاحظ على كل حال أن منتخبي هؤلاء هم من المسلمين.<lb/>على أي جهة قلب هذا المطلب لا يمكن فهم معناه إلا على أنه مظهر<lb/>للروح العامة المنتشرة في مطالب الأقباط، وهي أن مؤتمريهم يرمون إلى حيازة<lb/>السلطة في أيديهم؛ ليرجحوا كفة الأقلية الدينية على كفة الأكثرية في حكم البلاد.<lb/>لذلك وجريًا على قاعدة أن الأقلية الدينية لا يصح أن يكون لها بهذا الوصف<lb/>امتيازات سياسية خاصة، تطلب اللجنة إلى المؤتمر أن يقرر بعدم صلاحية هذا<lb/>المطلب على الحالة التي هو عليها؛ اتقاء لنتائجه المضرة بالوحدة القومية، وبأن<lb/>الحالة الراهنة قاضية بتعديل قانون الانتخاب بطريقة تتفق مع مقتضيات الحالة<lb/>الاجتماعية الحاضرة.<lb/>(له بقية) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n14-p373" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2416.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>مختارات<lb/>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آراء أديسون<lb/>في مستقبل البشر </head>السعيد بالصناعة<lb/>
               <lb/>لكبراء الرجال في قياس الآتي على ما قبله، وفي سير الاجتماع البشري<lb/>والعلوم والفنون والأعمال، وقد يصور أحدهم المستقبل في صور خيالية، يقول:<lb/>إن حصولها من المحالات العادية، ثم يقع ما تصوره في زمن بعد زمنه. نقول<lb/>هذا تمهيدًا لنشر ما نقلته إحدى الجرائد الأمريكية من آراء أديسون؛ صاحب<lb/>الاختراعات الكهربائية الشهيرة في مستقبل البشر، نقلناه عن جريدة مرآة الغرب<lb/>العربية التي تصدر في نيويورك قالت ما نصه:<lb/>نشرت مجلة كوسوبوليتان أفكارًا منسوبة إلى أديسون أمير رجال الاختراع،<lb/>والأجدر بأن ندعوها نبوات لتقدم خيرات العلم والصناعة قال ما معربه:<lb/>إن الاختراع لا يزال حتى اليوم في دور الطفولية، وسينمو مع الأيام فيبلغ درجة<lb/>الرجولية فالكمال، ورجوليته غير بعيدة، فسيرى بنو القرن الآتي الآلات المعدنية<lb/>مثل الدماغ الصحيح دقة وسرعة وتباريه إدراكًا.<lb/>ولسوف ينظر الناس أن كل الأصناف المراد نسجها وصنعها توضع أصولها<lb/>في أحد جانبي الآلة، فتخرج من الجانب الآخر تامة النسج والصنع، وذلك<lb/>كأصناف الأقمشة والأزرار والخيوط والورق، فإنها تصبح بدلات تامة خارجة في<lb/>صناديق من ورق معدة للاستعمال.<lb/>وهكذا قل عن الكتب، فإنها ستغادر الآلة مجلدة تجليدًا متقنًا. والقطع الخشبية<lb/>توضع في الطرف الواحد قطعًا متفرقة، فتظهر من الطرف الآخر رياشًا<lb/>ومفروشات؛ كالكراسي والمقاعد والمناضد وهلم جرا.<lb/>ومن نبوات أديسون؛ أن الإكثار من معدات القتال سينتهي: إما إلى ثورة<lb/>عمومية أو إلى سلام شامل، وقد يحدث قبل صحة هذه النبوة حرب واحدة أو أكثر.<lb/>إن كل حكومة لا تبالي بمراعاة السنة الطبيعية القادمة تسقط بأيدي شعبها<lb/>الذي تحكمه. ويعني أديسون بتلك المراعاة اعتبار مجلس الهاغ السلمي محكمة<lb/>الكون العليا.<lb/>ونظر أديسون أيضًا إلى المستقبل نظرة سياسية وصناعية، فقال معتقدًا أن<lb/>نزاعًا صناعيًّا هائلاً سيظهر للوجود، فيهدد كثيرين من ملوك الأرض وعظمائها،<lb/>ويقلق مراكزهم وهو الآن بارز في أوربا، وسيمر بعد عشر سنوات مقابل<lb/>(صندي هوك) فمدخل ميناء نيويورك؛ ليحل في هذه البلاد.<lb/>وسوف لا يعود من أثر للفاقة بعد انقضاء مائة سنة منذ الآن، حتى لا يعود<lb/>من الممكن تحديد رخص المصنوعات بين ضرورية وكمالية لشعوب الأرض.<lb/>وإن طوفًا صناعيًّا غامرًا لمحمول على قوادم الأيام القادمة، فلينتظره الناس<lb/>وينعموا به، وهو على فخامة جوهره رخيص القيمة زهيدها.<lb/>أنى للإنسان أن يتصور استمرار الظفر ودوام سلطانه؟ إن الفاقة إنما رافقت<lb/>الشعوب التي كانت تستخدم أيديها في كل أعمالها، وحيثما يكن العمل قاصرًا على<lb/>الأيدي تكن المشاق والمتاعب والأعواز موفورة، أما وقد ابتدأ الإنسان باستخدام<lb/>دماغه فالفقر يتلاشى ويبيد.<lb/>إن الشيء الذي عرفنا كيفية التمسك بأطرافه اليوم هو ما يجب أن نعرف كل دقائقه<lb/>غدًا، وإن نحن الآن إلا موالون للدرس تعلمًا وتمكنًا من استخدام قوى الطبيعة.<lb/>وعندما نتمكن من معرفة كل تلك الدقائق، يصبح لنا المقدرة على تغيير شكل الوجود.<lb/>والانقلابات العظيمة والفخمة عن قريب تقرع الأبواب. وهي التي لا نستطيع الآن<lb/>تخيلها إلا في الأحلام. سيفجر المخترعون على العالمين ينابيع الثروة والإسعاد،<lb/>ولكن على الشعوب يتوقف حفظ الحكومات ومقامها ضنًّا بالإثراء والهناء<lb/>العموميين.<lb/>ومن معتقدات أديسون أن سيصبح للرجل العامل في المستقبل القريب إرادة<lb/>غير اعتيادية بحيث يشير إلى حكومة إنكلترا آمرًا بالهدوء، فتصدع بإشارته،<lb/>ويطلب إليها أن تقوم بخدمته فلا تتردد بالأمر، وقد بنى أديسون هذه الاعتقادات<lb/>تصورًا بأن قد يطرأ على قوانين الدول وجدران كيانها بعض التشقق والتغيير،<lb/>فلا تعود تقوى على التشامخ لدى رجل العمل، بل يصبح للأخير سلطة على<lb/>تقويض أركان أية حكومة يأنس منها امتناعًا عن خدمته العملية.<lb/>ويعتقد أديسون أن المدنية الحالية يجب تحويرها أيضًا وتصليح قواعدها؛<lb/>لأنها ليست أهلاً لتواجه بها الأمم أيام الإثراء المقبلة، وينتظر أيضًا أن سيبدأ<lb/>بتمثيل هذه الرواية مع حكومات الشعوب في أثناء الخمسين سنة الآتية.اهـ<lb/>بحروفه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p375" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2417.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان أمير الألاي صادق بك</head>
<tei:p>
               <lb/>في الدستور والجيش<lb/>والسياسة العثمانية<lb/>والماسونية والاتحاد والترقي<lb/>
               <lb/>نشرنا في الجزء الماضي مقالاً؛ ذكرنا فيه بعض ما علمناه في الآستانة عن<lb/>هذا الرجل العظيم، فنقله المقطم إلا قليلاً منه والمؤيد برمته، وعدته بعض الجرائد<lb/>الإفرنجية من أحسن ما كتب في بابه، ثم جاءتنا جرائد الآستانة بمقال لصادق بك<lb/>نفسه، يدل على صدق قولنا ورأينا فيه وفي أحوال الدولة، ونشرت ترجمته في<lb/>بعض الجرائد المصرية، فرأينا أن ننقله عن المؤيد بتنقيح لفظي قليل، وهو هذا:<lb/>ألجأتني الضرورات إلى ترك السكوت الذي حاولت أن ألتزمه حتى الآن.<lb/>أنا جندي؛ ولذلك أربأ بقلمي عن زخرف القول والتفنن في إبداء الرأي،<lb/>والذي دفعني إلى كتابة هذا البيان الصادق؛ رغبتي بقطع الأقاويل المبنية على<lb/>إشاعات مؤسفة تتعلق بشخصي مباشرة، وليس بينها وبين الحقيقة صلة أو شبه<lb/>صلة.<lb/>لا أبحث هنا في مكانتي من انقلاب 10 تموز (23 يوليو) وحسبي أن<lb/>أقول: إن العثمانية لا تحيا إلا بالدستور، ولا ترتقي ارتقاء صحيحًا إلا بالاتحاد،<lb/>وإن اليوم الذي يعلن فيه إفلاس الدستور هو الذي تقبر فيه العثمانية، وإن العامل<lb/>الأدبي الذي دفعني قبل الدستور إلى الدستور؛ هو العامل الذي يدفعني اليوم إلى<lb/>حبه لغير ما غرض ولا فائدة، وإن قوام العثمانية الناهضة منوط بفكرة الاتحاد<lb/>والترقي السامية، وبالجمعية التي تمثل هذه الفكرة تمثيلاً أدبيًّا. ومن الواجب على<lb/>العناصر التي أضعف الاستبداد حياتها أن تتمسك أكثر من غيرها بهذا النظام،<lb/>وتنزله منها بمنزلة الروح. ومن الواجب على الجمعية أن ترتقي في دائرة<lb/>النواميس الطبيعية؛ بأن تكون جمعية العثمانيين من غير تفريق بين أجناسهم<lb/>وأديانهم، وما دام في أندية الجمعية وفي لجانها المركزية رجال رسميون، فالجمعية<lb/>تكون بمنزلة حكومة ثانية، وفي ذلك ما فيه من الضرر وقطع الأمل من المستقبل.<lb/>يجب على الجيش العثماني أن يكون في معزل عن المناقشات الشخصية<lb/>ومنافساتها، وما يتولد عن ذلك من المذاهب السياسية. وأن يكون للجيش مكان<lb/>فوق الأحزاب، يمثل الصلة الجامعة بين العثمانيين؛ ليكون محترمًا من الجميع،<lb/>وبتعبير آخر يجب أن لا يكون الجيش مرتبطًا بحياة وسياسة أشخاص معينين، بل<lb/>بحياة الدستور الأساسية وهكذا يجب دائمًا أن يكون.<lb/>إن فكرة الاتحاد والترقي هي روح الجيش، كما هي روح السلطنة،<lb/>والضامن لتحقيق هذه الفكرة السامية هو الجيش العثماني الذي هو أشد جيوش<lb/>الأرض ميلاً إلى الديمقراطية (أو قال: تمثيلاً للديمقراطية أي حكم الأمة لنفسها) .<lb/>الجيش مظاهر لجميع العوامل الفكرية التي لها مساس بفكرة الاتحاد والترقي<lb/>مظاهرة مطلقة لا شرط لها ولا قيد. كذلك أنا أعتقد بصفتي واحدًا من هذا الجيش<lb/>وبصفتي فردًا تهمه عثمانيته.<lb/>لم يكن الانقلاب العثماني نتيجة لجهاد دهاة كبار يمثلون الحياة الفكرية في<lb/>السلطنة، كما هي الحال في غاريباري وكافور وأمثالهما. وإنما كان انقلابنا ثمرة<lb/>قوة كبيرة، تجمعت من قوى رجال صغار، اجتهدوا في أحداث هذا الانقلاب.<lb/>وكان عهدنا بهؤلاء المجددين الصغار أن يبلغوا أمانيهم بسرعة وسهولة، إذا هم لم<lb/>ينقصوا من قوتهم.<lb/>يزعم نفر منها؛ أنهم يمثلون قوة الانقلاب بأشخاصهم. ولكن ما أشبه هذا<lb/>بحال بولونيا في وقت احتضارها. ومتى ظهرت قوة الأشخاص في مجموع<lb/>الحكومة، ظهرت معها عوارض الفوضى في السلطة. وما التبدلات الأخيرة [1] التي<lb/>كانت نتيجة فعلية لأقوال طلعت بك في مأدبة (بكقوز) إلا أساس الإصلاح المطلوب.<lb/>ولما كان كاتب هذه السطور من الضباط الذين شغلتهم واجبات الدستور<lb/>بشؤون السياسة، كنت أنظر بعين الاهتمام إلى الجيش، وضرر هذه الصلة التي يمت بها إلى الجمعية منذ زمن طويل.<lb/>ظهرت العثمانية اليوم بمظهر أمة عسكرية قبل كل شيء؛ ولذلك كانت مسألة<lb/>الجيش في العثمانية المؤلفة من عناصر مختلفة هي المسألة الحيوية. وسيكون اتحاد<lb/>العناصر أول ثمرة لفكرة الاتحاد والترقي. على أن هذه الثمرة لا يمكن أن تلائمها<lb/>جامعة الشخصيات في وقت من الأوقات؛ لأن الأشخاص معرضون للانتقاد<lb/>والمؤاخذة بحسب نتائج أعمالهم، مهما كانوا من ذوي النية الصالحة، وهم أيضًا<lb/>مهددون بالسقوط السياسي جزاء خطئهم في التدبير وفي الإدارة. ونتيجة ذلك أن<lb/>الجيش إذا كان آلة في يد رجال السياسة أو اعتقد الناس أنه تلك الآلة، لا يلبث أن<lb/>تنفصم عروته الجامعة، ويصبح في جهة الأغراض والتحزبات. (وأقول أيضًا من<lb/>قبيل الاستطراد: إن دور التحزب الذي يمثله ضابط واحد، لا يقل ضرره عن<lb/>دور التحزب الذي يمثله الجيش كله) .<lb/>وإن قيام بعض الضباط بوظيفة مندوب عن الجمعية، أو بأي وظيفة أخرى<lb/>بدون أن يستقيل من الجندية مخل بأخلاق الجيش ومفسد لنظامه.<lb/>حب الوطن والغيرة القومية هما مصدر شجاعة الجيش المرابط على الحدود؛<lb/>للدفاع عن البلاد والمقيم في البلاد للمحافظة على الدستور. ومن هذه الوجهة لا<lb/>يجوز أبدًا أن يكون للجيش العثماني صلة باللجان الماسونية أو غيرها.<lb/>قد تكون الماسونية نافعة للإنسانية، ولكن ذلك لا يمنع وجوب بقائها في دائرتها<lb/>الخاصة، وليست مقاومتي للماسونية أكثر من الاجتهاد في منعها من الانتشار في<lb/>صفوف الجند، وأنا أحترم كل عامل من العوامل النافعة للإنسانية. ولكن يجب أن لا<lb/>يكون لهذه العوامل علاقة بالسياسة. وقد علمتنا التجارب أن أجمل محافل الإنسانية<lb/>عنوانًا، كانت تجيء نتائج أعمالها معكوسة متى لعبت بها أصبع السياسة، وأن<lb/>الغرباء ملوثي الأيدي الذي يتربصون بنا الفرص، لا يتأخرون ساعة عن الاستفادة<lb/>من مواضع الضعف فينا. وخلاص القول: إننا أدركنا الآن كيف يصعب<lb/>على أناس مثلنا يؤلفون جامعتهم من جديد؛ أن يحلوا مشاكلهم المنزلية، ويعيدوا<lb/>مياه الصفاء إلى مجاريها.<lb/>على أنه ليس من الصواب في شيء أن نجاري العامة في أفكارها، من أجل<lb/>خطة فلسفية ننتصر لها. وأن الذي يفسح المجال للتعصب ويجعل للعامة سلطة<lb/>الحكم، هو الذي يحفر لهذه السلطنة قبرها، ومن الواجب على كل ذي رأي سليم<lb/>أن يجتنب طرق الأبواب التي تروج فيها سلطة العامة، فبينا يكون المختلفون<lb/>منهمكين في اختلافاتهم يتقدم المترقبون للفرص؛ ليستفيدوا من تلك الحال<lb/>المساعدة لهم بطبيعتها، وعندئذ تضيع الغاية وينقلب القصد.<lb/>إن في مسألتنا الأخيرة وما حام حولها من الأراجيف والسيئات عبرة للمعتبر.<lb/>وما كان أسهل حل للمسألة بالسكون لولا وجود تلك الأراجيف. ومن دواعي<lb/>السرور أن جماعات الحزب ائتلفت بسرعة، وأصبح ائتلافها خطوة في سبل<lb/>الارتقاء. وأن كل تفرد وسلطة يظهران في بلادنا عن علم أو غير علم لا يأتيان<lb/>بنتيجة غير القوة الشخصية. وإذا رأى الجيش أن رجال الانقلاب قد ضحوا أنانيتهم<lb/>واتقوا التفرد والسلطة، وكانوا حول مبدئهم إخوانًا، فهو لا يتردد في القيام<lb/>بواجباته المادية والأدبية نحو وطنه وما ذلك بالأمر العزيز.<lb/>أنا كتبت (مذكرات) في أسباب استقالتي من وظيفة (مرخص مسؤول)<lb/>لجمعية الاتحاد والترقي، وعن حالة الجمعية الآن وقبل الآن، وسأنشر ذلك متى<lb/>حان حين نشره. والذي أحاوله الآن الاحتجاج على الذين اتهموني بدون إنصاف<lb/>بأني رجعي، ورموني بغير ذلك من التهم، وبينما أنا أكتب هذه النشرة؛ راجيًا<lb/>فيها منهم باسم سلامة الوطن أن يكفوا عن هذه السفاسف، كنت أحمل بين جنبي<lb/>نفس جندي صمم على طلب التقاعد من وظيفته (الإحالة على المعاش) وأملي<lb/>بكل إخواني الضباط الذين لهم صلة فعلية بانقلاب 10 تموز (23 يوليو)<lb/>وامتزجت حياتهم العسكرية بحياتهم السياسية، والذين يشتركون بأعمال غير<lb/>أعمالهم العسكرية أن يستقيلوا من الجندية، وينصرفوا بعد ذلك للسياسة بالشروط<lb/>المشروعة، أو أن يتركوا كل علاقة بالأعمال السياسية، ويتفرغوا لواجباتهم<lb/>الجندية تمام التفرغ. وفي رأيي أنه قد حل وقت انتباه أصحاب المقامات العالية؛<lb/>لتنفيذ هذا القسم من مواد القانون.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأميرآلاي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> صادق<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) حاصل ما كتبه صادق بك:<lb/>(1) أن الانقلاب الذي نقل الدولة إلى الحكم النيابي الدستوري قد كان من<lb/>عمله وعمل من كان معه من صغار الضباط؛ وأثر فكرة سارية في جماعة من<lb/>دهماء الناس، ولم يكن بتدبير بعض الزعماء والكبراء كغاريبالدي الإيطالي.<lb/>(2) أن إيهام الناس أن الانقلاب قد أحدثه بعض الزعماء المعينين، فيجب<lb/>أن يكونوا هم كفلاء الدستور وأصحاب السلطة هو خطأ وخطر على الدولة.<lb/>(3) أن فكرة الاتحاد والترقي (أي المعنى الذي يفهم من هاتين الكلمتين)<lb/>يجب أن تبث في جميع الأمة؛ لأنها عنوان لكل ما نحتاج إليه في حياتنا الجديدة،<lb/>وهو أن تتفق الشعوب والأقوام في <placeName>المملكة العثمانية</placeName>، وتتحد على القيام بما ترتقي<lb/>كلها به من العلوم والأعمال. ومن الخطأ الضار أن يجعل عنوان الاتحاد والترقي<lb/>اسمًا لحزب أو جماعة من الأمة يكون منهم كبار الحكام، ويكون لهم أندية خاصة<lb/>يعرفون بها ويمتازون على غيرهم.<lb/>(4) يجب أن لا يكون للماسونية عمل في سياسة الدولة العمومية، وأن لا<lb/>يدخل فيها ضباط الجيش، ولا تنشر فيه.<lb/>(5) يجب أن يكون الجيش بمعزل عن السياسة والتحيز إلى فئة معينة من<lb/>رجال الأمة؛ لأن كل فئة يجوز أن تخطئ، وأن يسقطها خطؤها ويخفض مكانتها،<lb/>وحينئذ يتطرق هذا السقوط إلى الجيش الذي يمثل شرف جميع الأمة، وأن وظيفة<lb/>الجيش هي حفظ الحدود من العدو الخارج وحفظ الدستور في الداخل وهي أشرف<lb/>الوظائف، فيجب أن لا يتعداها إلى غيرها، وأن يكون دائمًا هو أكمل المظاهر<lb/>لفكرة الاتحاد والترقي. وأن يكون مظهرًا للحقيقة التي تجمع كلمة عناصر الأمة<lb/>وترقيها بعدم تفرقه أو تحيزه إلى فريق من المتفرقين، بل يكون فوق الأحزاب<lb/>والفرق كلها ليكون محترمًا منها كلها، وقد وضح هذا المعنى وأصاب في قوله: إن<lb/>تحيز واحد من الضباط إلى فئة سياسية ضار كتحزب الجيش كله.<lb/>(6) أنه يجب على الضباط الذين كان لهم عمل في الانقلاب، وعلى<lb/>غيرهم من الذين يشتركون بأعمال غير أعمالهم العسكرية أن يستقيلوا من الجندية<lb/>أو يتركوا السياسة ويطلقوها ألبتة، كما فعل هو بعزمه على طلب التقاعد حين<lb/>اضطر إلى الاشتغال بالسياسة، وكتب هذا البيان.<lb/>(7) أنه قد حان الوقت في رأيه لتنفيذ مواد القانون المتعلقة بهذه المسألة،<lb/>فعلى أصحاب المقامات العالية في السلطة أن ينفذوه. يعني أن تنفيذه في أول العهد<lb/>بالانقلاب وهو عسكري محض كان متعذرًا، أما وقد ثبت مجلس الأمة وتكونت<lb/>الحكومة الجديدة، فلم يبق لترك تنفيذه عذر.<lb/>وروح المقال أن بعض الأفراد جعلوا أنفسهم زعماء لجمعية الاتحاد والترقي،<lb/>واحتكروا لأنفسهم حماية الدستور وتنفيذه، زاعمين أنهم هم الذين أحدثوا الانقلاب،<lb/>وجعلوا الجمعية عصبية لبعض الأمة على سائرها، ومزجوها بالماسونية وبنوها<lb/>على قواعدها، وأن بعض ضباط الجيش يؤيدونهم وينصرونهم في سياستهم<lb/>الماسونية، وأن في هذا خطرًا على السلطنة.<lb/>هذا، وإن أغرب أعمال احتكارهم أن يتهم من لم يكن له عمل ولا رأي في<lb/>الانقلاب مثل صادق بك قطب رحى الانقلاب بأنه رجعي؛ لأنه غار على الدستور<lb/>وعلى السلطنة، وأراد أن يعارض مثل ذلك المتهم في بيع المصلحة العامة بمنفعته<lb/>الخاصة، ويمنع رهطه من الاستبداد والتفرد بالسلطة، وهذا عين ما كنا بيناه من<lb/>قبل {فَاعْتَبِرُوا يَا أُوْلِي الأَبْصَارِ} (الحشر: 2) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p380" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2418.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شيء من مناقب صادق بك</head>
<tei:p>
               <lb/>منقول من خواطر نيازي<lb/>
               <lb/>نشرت جريدة (<title level="j" change="#d2e191">إقدام</title>) التركية في الآستانة بعد مقالة صادق بك نبذة من كتاب<lb/>(خواطر نيازي) في صفة صادق بك وعمله في الانقلاب. نذكر ملخصها وهي<lb/>من حديث كان بينه وبين أحد الأعضاء، وكان نيازي قبل ذلك ينفذ الأوامر التي<lb/>ترد إليه من صادق بك ولا يعرف مصدرها، حتى عرفه في ذلك اليوم وتشرف<lb/>بتقبيل يده ولحيته، قال:<lb/>إن (صادق بك) وحيد بين الوحيدين، وهو صاحب السيف والقلم، وهو<lb/>الكاتب لأهم البيانات والأوامر والمصور لأهم التدابير (في أمر الانقلاب)<lb/>إن الأعضاء المبجلين في هيئة الإدارة الذين عاشرتهم مدة طويلة، يجتهدون بالآراء<lb/>الصائبة الصادرة من آثار كرامات البك المومأ إليه.<lb/>إن هذا الرجل المحترم شخصه جدًّا عند الهيئة المركزية في مناستر، قد سخر الأفكار<lb/>العامة بكمال درايته وبأخلاقه، وكان يجذب الميول وأنواع الشعور العمومية دائمًا إلى<lb/>نقطة واحدة، ويسوقها إلى إخلاص لا يطالب بمكافأة. أما حبيب بك وفخري بك<lb/>وضيا بك والمصور إبراهيم شاكر أفندي فلم يتأخروا عن الامتثال (لصادق بك)<lb/>المتواضع، الذي كان في زمن الاضطراب تمثالاً مجسمًا للشجاعة، وكان كالأسد<lb/>المتهيج. هؤلاء الأربعة كانوا يضعون تواقيعهم على مقررات مهمة هي جرأة بين<lb/>الجرآت. وإذا بدا لهم أقل إحجام في سبل الإنفاذ بادروا إلى المخاطرة في ذلك<lb/>بأنفسهم.<lb/>يوم قدوم شمسي باشا استولى على جميعنا اضطراب خشية؛ لأنا أمعنا النظر<lb/>في مقدار جهل الباشا واستبداده وظلمه وتمرده، ولا سيما كونه محاطًا بجماعة من<lb/>الألبانيين في زي الجنود لا يعرفون شيئًا ويفدون الباشا بأرواحهم. وبقينا في<lb/>وجل من احتمال ظهور حرب داخلية، فأعملنا الفكر في ألف تدبير لمحو وجوده،<lb/>ورأينا في إنفاذه ألف عائق. فأصر (صادق بك) وضيا بك وحبيب بك على<lb/>وجوب إزالة هذا الوجود السام في أثناء تأدية وظيفته. ولكي لا نضيع الفرصة<lb/>بالمناقشة والمذاكرة عرضوا أنفسهم وفي دقيقة الاضطراب، وضع كل منهم يدًا<lb/>على القرآن العظيم الشأن ويدًا على مسدسه، وأحكموا الميثاق بهذه الدرجة من الجد.<lb/>(ثم ذكر كيفية تنفيذ ذلك بيد ملازم فدائي وقال) :<lb/>هؤلاء يا عزيزي هم الذين يقومون بوظائفهم في هيئة إدارتنا وهم مشغولون<lb/>جدًّا. فلا يجدون وقتًا للأكل ولا للنوم. ولقد ظلوا كغرباء عن هذا السرور العام<lb/>والفرح الملي؛ لأن الوظيفة أهم وأقدس، ولهذا لا يراهم أحد ولا يمكنون أحدًا من<lb/>رؤيتهم، ولكنكم ما دمتم ترغبون كثيرًا، هلموا أذهب بكم إلى الدائرة التي يشتغلون<lb/>فيها اليوم بإيفاء وظائفهم في منزل (صادق بك) .<lb/>أشكركم فلنبادر سريعًا.<lb/>وأخذنا نمشي ونتحادث، فأطال البحث في تمكن (صادق بك) من العلوم<lb/>الدينية والفلسفية والفنون العسكرية والأدبيات، وأطنب في وصف دهائه وعشقه<lb/>للحق والحقيقة وهيامه بها وبمكارم أخلاقه، وثبات طباعه واتساع قدرته، وفرط<lb/>توكله وشدة شجاعته وكمال تواضعه.<lb/>(وقص عليّ كيف خدم أعضاء الجمعية في حال وهنها لما انتسب إليهم<lb/>أهل بيته، وما أظهرته من الإخلاص بنته العذراء وزوجته المحترمة وجعل يعد<lb/>عليّ أمثالاً كثيرة من هذا الإخلاص حتى وصلنا إلى المكان المقصود قبل أن يتم<lb/>كلامه، وطرقنا الباب فأدخلونا إلى حضرة الهيئة المحترمة في الغرفة المظلمة التي<lb/>يجتمعون فيها، فقبلت يد المشار إليه ولحيته) . اهـ المراد منه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p381" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2419.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">بيان هادي باشا الفاروقي</head>
<tei:p>
               <lb/>في وظيفة الجيش<lb/>ومسألة تداخله في السياسة<lb/>
               <lb/>جاء في جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحضارة</title> الشهيرة التي تصدر في الآستانة بالعربية ما نصه:<lb/>على أثر الاختلاف الذي ظهر أخيرًا في حزب الاتحاد والترقي، لقي محرر<lb/>جريدة رومللي القائد الباسل هادي باشا الفاروقي مفتش الفيلق الثاني في الرومللي،<lb/>وسأله عن مداخلة الضباط، وعلى الخصوص ضباط الفيلق الأول في هذه<lb/>الاختلافات فقال: إنه لم يكن له علم قطعي بذلك، ثم صرح بما يأتي:<lb/>إن وظيفة الجيش والأشخاص الذين يتألف منهم؛ هي أن يكونوا دومًا<lb/>متأهبين للمدافعة عن الوطن، وأن يواصلوا السعي بكل عزم وغيرة إلى الكمال؛<lb/>ولأجل أن يصل الجيش إلى هذه الغاية المقدسة لا بد أن يكون كتلة واحدة مهيبة،<lb/>ولذا تكون مداخلة بعض الضباط بشؤون السياسة مضرة جدًّا؛ إذ إنها تولد الحرص<lb/>والاختلاف، وتخل برابطة الجيش وتضر بوحدته. وأنا من جهتي أقبح هذه الأفعال.<lb/>وإذا كان يوجد ثمة من يتداخلون هذه المداخلات، فهم لا شك خونة جهلاء؛ لأنهم<lb/>يكونون بذلك حطوا من مقام الجيش الذي هو أرفع وأعلى من اختلافات الأحزاب<lb/>ومبارزات السياسة.<lb/>إن وظيفة الجيش العليا هي الذود عن الوطن والمحافظة على الدستور<lb/>(المشروطية) عند الاقتضاء لا غير. وإذا ظهر خلل في إحدى شعبات الإدارة،<lb/>فأمرها يكون موكولاً إلى غيره. وإني أقول مكررًا: إن إدخال فكر السياسة في<lb/>الجيش أمر لا يعبر عنه إلا بالجهل والخيانة والجناية، ورغمًا من الواقع فإني موقن<lb/>بأن الجيش العثماني عار عن هذه الشائبة، وأنه إذا كان يوجد ثمة شيء من هذا<lb/>القبيل فالمرجع الإيجابي يتوسل لإزالتها.<lb/>(وقال المحرر: إن هذا الشهم المقدام العالم العامل بوظيفته العسكرية، كان<lb/>يتكلم هذا الكلام والشرر يتطاير من عينيه، كأنه واقف أمام عدو هائل) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p382" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2420.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ألمانيا والعالم الإسلامي</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>(مترجم عن جريدة <title level="j" change="#d2e191">الوقت</title> التي تصدر في أرينبورغ من روسيا)<lb/>إن العلاقة الودية التي وطدت بين ألمانيا والعالم الإسلامي قد أقامت الجرائد<lb/>الروسية وأقعدتها، وأوقعتها في الشبهات الكثيرة، حتى إن سوء الظن جعل جريدة<lb/>(نوفيه فريميه) تحسب له ألف حساب، واضطرت أن تبث ما في ضميرها؛<lb/>وهو الخوف من أن ألمانيا الآن قد أوشكت أن تضع قدميها على تركستان الشرقية<lb/>المحدودة بحكومات الصين وروسيا وإنكلترا، وإذا حصل هذا فكأنها قد وضعت<lb/>قدميها في وسط حبل ممتد من مسلمي الصين إلى الحكومة التركية الإسلامية الحرة،<lb/>وتقول: إن مذهب كونفوشيوس المشهور في الصين سينقرض، ويقوم مقامه<lb/>الإسلام، فتصير حكومة الصين حكومة إسلامية، ثم لا تلبث إلا قليلاً حتى تعلن<lb/>حربًا عوانًا مسلحة بالتعصب الإسلامي، فتترك العالم المتمدن في حيرة كبيرة<lb/>ودهشة شديدة. وهي تستنبط هذه الأحكام الغيبية من أقوال مكاتب جريدة (<title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:26 oclc:992611467">التيمس</title>)<lb/>في بكين عاصمة الصين. الدكتور موريسون الذي ساح في آسيا الوسطى كلها. وله<lb/>اطلاع تام على أحوال مملكة الصين. يقول هذا الدكتور: إن دين الإسلام أخذ<lb/>ينتشر في الصين بسرعة غريبة، وإن اتفاق المسلمين واتحادهم فيها قوي جدًّا.<lb/>ويورد على ذلك أدلة واضحة عنده، فهو يقول: إن القاطنين في الصين من<lb/>تركستان في ولايات غانسو، وصي، وجو، ووان، ويون، وإلانان، كلهم<lb/>مسلمون. ويقول في كلامه المؤكد عن شجاعتهم وبسالتهم: إننا لا ننسى أبدًا<lb/>يعقوب خان الذي كان في تركستان، وجعلها في سنة 1886 حكومة مستقلة تمامًا،<lb/>فأقامت بذلك حكومة الصين وأقعدتها، ثم جعلتها في حالة لم ترض بها حكومة<lb/>الصين، ولم ينشرح لها صدرها، ثم إن حادثة قبيلة (بانتاي) المشهورة بالشجاعة<lb/>التي استولت في ذلك الوقت على القسم الغربي من ولاية (يون ونان) ، وجعلت<lb/>مدينة (إلافسو) مقرًّا للملك ليست مما ينسى؛ بل مما يبقى ذكره مركوزًا في<lb/>الأذهان على ممر الدهور والأعوام.<lb/>ثم يقول: نعم.. نحن إذا نظرنا إلى حالة المسلمين الحاضرة في تلك البقعة<lb/>نجدها الآن في هدوء وسكون تام. ولكن إذا لاحظنا العلاقات والارتباطات التي<lb/>حصلت الآن بينهم وبين مسلمي تركية نجدها تتزيد وتتقوى يومًا فيومًا. وهم الآن<lb/>قد تنبهوا كثيرًا عن ذي قبل، فكثير منهم يقصد بلاد المدينة لأجل التعلم فيها أو<lb/>للسياحة فقط، فيأتي منها لأبناء جنسه بمعلومات جمة، ويبث فيهم روح المدنية<lb/>والترقي، وهو يؤيد قوله هذا بأقوال العلماء الكبار من الروسيين (فافاسييلف) (و)<lb/>(آ. أيوانف) الذين لهم اطلاع كثير على مملكة الصين: وإنهم أيضًا يتشاءمون<lb/>كما يتشاءم.<lb/>فبناء على رأي ذلك الدكتور موريسون؛ إن ألمانيا قد علمت بتلك الأحوال،<lb/>ولم يشعر بها أحد قبلها، وعزمت على أن تضع قدميها على كاشغر أي على<lb/>تركستان الصيني، ومن يضع قدميه هناك يمد الحبل منه إلى الطرفين: طرف<lb/>تركية من جهة وطرف الصين من الجهة الأخرى.<lb/>ومما يوقع تلك الجرائد الروسية في أشد الشبهات، ويضطرها إلى اختلاق ما<lb/>يسعهم أن يختلقوه هو ما كان قبل الآن من جعل تبعة الدولة العلية في الصين<lb/>تحت حماية سفير فرنسا، وإقامة سفير ألمانيا مقامه في هذا الحين، يدل على ذلك<lb/>أن قونصل ألمانيا نشر من مدة قريبة جدًّا إعلانًا قال فيه: بناء على القرار الذي<lb/>حصل بين تركية وألمانيا، يجب على كل من يقيم في الصين وهو من تبعة الدولة<lb/>العلية أن يكون تحت حماية سفير ألمانيا، وفي ولاية (كاشغر) أصدر أمرًا<lb/>بإحصاء عدد تبعة الدولية العلية التي كانت تقيم في ولاية كاشغر، وتسجيل أسمائهم<lb/>ومحل إقامتهم فيها.<lb/>فجريدة (نوفيه فريميه) تستنتج من ذلك النتائج الآتية تقول: إن ثقة<lb/>الأتراك بالنمساويين أقوى من ثقتهم بالفرنساويين، واعتبارهم لهم أيضًا أشد من<lb/>اعتبارهم للفرنساويين، فالنمساويون هنا أحرزوا قصب السبق في إستامبول، ولهم<lb/>القدح المعلى في الشرق الأدنى والأقصى أيضًا. ثم تشرع في تعداد الفوائد التي<lb/>تحصل للنمسويين من جراء دخول تبعة الدولة العلية في الصين تحت حماية سفير<lb/>ألمانيا. وفي ظنها أن النمسويين يستفيدون:<lb/>أولاً - أنهم يطلعون على أحوال المسلمين هناك في الصين والهند ومسلمي<lb/>روسية في آسيا الوسطى.<lb/>وثانيًا - أن حكومة ألمانيا تنتهز فرصة حصول المشاجرات والمنازعات التي<lb/>تصدر أحيانًا بين حكام وعمال الصين وبين تبعة الدولية العلية؛ لتتداخل في أعمال<lb/>حكومة الصين.<lb/>وثالثًا - أنها تجذب قلوب مسلمي الصين إلى نفسها.<lb/>ورابعًا - أنها توسع تجارتها في الصين الغربي وفي تركستان بواسطة أغنياء<lb/>المسلمين الذين يتجرون فيهما.<lb/>وخامسًا - أن نفوذ ألمانيا يقوى بذلك في إستامبول أكثر من ذي قبل.<lb/>ثم إن هذه الجريدة تنتقم في عدد آخر من ألمانيا وعالم الإسلام جميعًا فقد<lb/>رسم فيها الرسم الذي أصفه بما يأتي: صورة الأرض فيها كتاب مكتوب عليه<lb/>(الإسلام) وعلى ذلك الكتاب رجل محدودب في زي المسلم له أربع قوائم<lb/>كالدواب، وعلى ظهره صورة رجل نمسوي الشكل راكب عليه، إحدى قدميه في<lb/>طرف الكتاب والأخرى في طرفه الآخر، وفي فمه (مشتوك) يدخن به. وتحت<lb/>ذلك الرسم مكتوب كذا: (ليس الآن في الدنيا شرقان يسميان الأقصى والأدنى،<lb/>فالآن قرب الشرق الأقصى والأدنى واتصلا فصارا واحدًا أي شرقًا أدنى فقط) .<lb/>فهذه الجريدة تمثل بذلك ألمانيا قد سخرت عالم الإسلام أجمع، وجعلته مطية<lb/>لها إلى مقاصدها، والمسلمون قد اغتروا بمخادعتها لهم.<lb/>ثم إن اجتماع جمهور عظيم في الآستانة منذ زمن غير بعيد، واحتجاجهم على<lb/>روسية في شأن إيران، وعلى إظهار محبتهم لعاهل آلمانيا، وعلى الرجاء في<lb/>حمياته لعالم الإسلام قد هيج خواطر جرائد روسية وإنكلترا تهييجًا شديدًا حتى<lb/>أقامها وأقعدها. وقد تورمت منه جريدة (<title level="j" change="#d2e191">روسكي أصلوفا</title>) وقالت: (إن المسلمين<lb/>الآن يريدون أن يعرفوا عاهل ألمانيا خليفة لهم) واستهزأت بالمسلمين بعباراتها<lb/>السخيفة الممزوجة بالمغالطات الدينية كقولها: (هل يجوز للمسلمين أن يجعلوا لهم<lb/>سلطانًا بروتستاني المذهب، وهل يسمح لهم دينهم بذلك؟)<lb/>كأن أصحاب هذه الجرائد يظنون أن عالم الإسلام الذي يبلغ عدده ثلاث مائة<lb/>مليون نسمة، ليس لهم عقل كعقولهم يميز به صديقه من عدوه الألد، ولا لهم فكر<lb/>يتفكرون به فيما يستفيدون منه، ليسوا كما تظنون يا أصحاب هذه الجرائد! بل من<lb/>بينهم من يعرفون ما يضرهم وما ينفعهم، وليسوا محرومين من قوة الإدراك التي<lb/>يميزون بها الجيد من الرديء والخبيث من الطيب، فإذا نظر عالم الإسلام إلى<lb/>روسية بصورة غير صديق له فهذا ليس من المسلمين، بل من الجرائد المشوقات<lb/>والمحاولات لتضليل الحكومة الروسية ولإثارة خواطر المسلمين وغيرهم من الملل<lb/>غير ملة الروس، مثل جريدة روسكي أصلوقا ونوفي فريميه، اللتين من شأنهما أن<lb/>تدوسا النعم التي أمامهما تحت أقدامها، وأن تحاولا صيد ما هو في الهواء. اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) بعد أن جاءتنا جريدة (<title level="j" change="#d2e191">وقت</title>) بهذه المقالة انقطعت عنا، وبلغنا<lb/>أن الحكومة الروسية قد أقفلتها هي ومجلة (<title level="j" change="#d2e191">شورا</title>) ، وهما خير صحف مسلمي<lb/>التتار في روسية، وقد علمنا أن ما ذكر في الجرائد من شدة ضغط الحكومة<lb/>الروسية على مسلمي التتار في بلادهم من إقفال جرائد ومدارس؛ فسببه سياسة<lb/>الآستانة، فإن بعض المفتونين فيها بالأماني الجنسية يلغطون بإظهار الطمع في<lb/>اتحاد الترك العثمانيين بتتار روسية وأهل تركستان عامة وجعلهم دولة واحدة قوية،<lb/>وقد نصحنا لهم في مقالات (العرب والترك) التي نشرناها في جرائد الآستانة أيام<lb/>كنا فيها أن ينزعوا هذه الأمنية من مخيلاتهم، ويحرموا ذكرها على ألسنتهم<lb/>وأقلامهم؛ لأن إظهارها يضر بالدولة وبأولئك المسلمين بما يحمل روسية على العود<lb/>إلى سياسة الخشونة مع الدولة، وعلى الحذر من مسلمي بلادها والضغط عليهم،<lb/>وأين قوة الدولة من قوة روسية والصين الحاكمتين على أكثر من ثلث البشر.<lb/>لروسية العذر في الحذر والاتهام بتلافي هذا الأمر، وكيف ترضى أن يطمع<lb/>الترك في بلادها، وهي هي التي لم يمنعها من أخذ القسطنطينية إلا أوربة. وقد<lb/>زاد حذرها ما هدرت به شقاشق المتهور عبيد الله مبعوث آيدين في الانتصار لدولة<lb/>فارس عليها بالاستعانة بعاهل الألمان، وما كان يخشى من مساعدة ألمانية والنمسة<lb/>للترك على نفوذهم المعنوي إلى تركستان؛ ليتخذوه وسيلة لترويج تجارتهم<lb/>وسياستهم، فأمثال هؤلاء الجاهلين بالسياسة من رجال الآستانة، يجنون بغرورهم<lb/>على دولتهم وبلادهم، وعلى إخوانهم المسلمين من غير بلادهم، وما يدرينا أن تلك<lb/>الشقاشق كانت من أسباب في اتفاق روسية وألمانية في سياستهما المشرقية؛ بما<lb/>كان في اجتماع القيصرين في بوتسدام وهو اتفاق علينا وعلى إخواننا الفرس.<lb/>وإنني أنصح لمسلمي روسية أن يتقوا فتنة السياسة ولا ينخدعوا لبعض<lb/>الأغرار في الآستانة، ويجتهدوا في ترقية أنفسهم مع تأمين حكومتهم في الظاهر<lb/>والباطن من التحيز إلى حكومة أخرى، فإن تحيزهم يضرهم ويضر من يتحيزون<lb/>إليه، ودولتنا عاجزة عن حفظ بلادها وإدارتها، وعن إرسال قاض شرعي إلى<lb/>مسلمي جزيرة كريد التابعة لها باعتراف الدول (ولكن بالقول دون الفعل) فكيف<lb/>تستطيع أن تمد نفوذها إلى بلاد دولة أقوى منها؟<lb/>ولو جعل مسلمو التتار وجهتهم العلمية مصر دون الآستانة لكان خيرًا لهم،<lb/>فقد أخبرني غير واحد منهم في الآستانة أنهم هنالك في موضع الريبة عند سفارة<lb/>حكومتهم، وأن جواسيس السفارة منهم منبثون بينهم، فهذا هو سبب ضغط دولتهم<lb/>عليهم، فليتقوا الله وليقولوا قولاً سديدًا.<lb/>أما ألمانيا فلا نعرف لها إلا حسنة عملية واحدة في مساعدة دولتنا؛ وهي<lb/>تعليم جيشها وتنظيمه، وقد سأل بعض المفتونين من رجالنا بفرنسة أن تسمح<lb/>لضباطنا أن يتمرنوا في جيشها فأبت. ولو أخلصت دولة أوربية قوية لدولتنا<lb/>وللإسلام، وعرفت كيف تستفيد منا، وتفيدنا بالإخلاص لبذت أوربة ودول<lb/>الأرض كلها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p387" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2421.xhtml"/>


         
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">شعر أعراب الحجار في هذا العصر<lb/>
               <lb/>لما عزم الشريف أمير <placeName>مكة المكرمة</placeName> على تجهيز جيش من العرب إلى <placeName>اليمن</placeName>؛<lb/>لمساعدة الدولة على السيد الإدريسي في عسير، أرسل هذه الأنشودة يستفز بها<lb/>قومه، وقيل: إن بضعة أبيات من أولها من كلامه وباقيها من كلام الشريف زيد بن<lb/>فواز أمير الطائف.<lb/>كيف البصر يال حسن [1] وآل بركات <gap resp="#org_MS"/> نزالة المشرق ومن في تهامه<lb/>نسمع طواريكم [2] تسوّن خيرات [3] <gap resp="#org_MS"/> ومن لا مشأ يغشاه منا ملامه<lb/>وإن حامن المقدود كم جاوكم فات <gap resp="#org_MS"/> والعمر له في اللوح خط العلامه<lb/>ننصا [4] معادينا على كيف ما جات <gap resp="#org_MS"/> والموت دون العز ما به ندامه<lb/>من هو تمنى دارنا بالدبارات [5] <gap resp="#org_MS"/> جينا وما هي له ولا للكرامه<lb/>ما دون من ينصا [6] بلدنا تعلات <gap resp="#org_MS"/> ولا نستمع من قال شور الرخامه [7]<lb/>حِنّا [8] عمدناهم بخيل وسلات <gap resp="#org_MS"/> والذل ما سر الظبي والنعامه<lb/>مرسا كداده [9] دونه الموت حومات <gap resp="#org_MS"/> ما يخرجه منا يكون القيامه<lb/>أحيا لنا الله عزنا بعدما مات <gap resp="#org_MS"/> أحياه أبو فيصل لنا بالقرامه [10]<lb/>ما عادا به مقعاد فيّه وقيلات <gap resp="#org_MS"/> وأنتم لكم عادات يهل [11] الشهامه<lb/>قلته بعد ما شفت فيكم عدالات <gap resp="#org_MS"/> واللي يحسّب يدّرق فالجهامه [12]<lb/>ترى مقابلكم معادي وشمّات <gap resp="#org_MS"/> يبقى عليكم دورت النهزامه [13]<lb/>لا تكربون [14] من الحكايا والأصوات <gap resp="#org_MS"/> مغزا تهامه كسب ولاّ سلامه<lb/>مع شيخكم فالمقديه والخطيات <gap resp="#org_MS"/> حظه جلا عنكم وعنا الغمامه<lb/>حِنّا على الدين الحنيفي بالآثبات <gap resp="#org_MS"/> مراقبين الشرع بالاستقامه<lb/>للخارجين عن الطريقه علامات <gap resp="#org_MS"/> تنبيه شيطان الفتن من منامه<lb/>وعقول جهال العرب راحت أشتات <gap resp="#org_MS"/> فرّق شرايط دينهم من كلامه<lb/>دخل عليهم بالزخارف وحيلات <gap resp="#org_MS"/> يقول أجدد دينكم عن عدامه<lb/>حاشا وكلا ديننا بالحقيقات <gap resp="#org_MS"/> مازاعه أضغاث الكرا من حلامه<lb/>جانا من القرآن تفصيل آيات <gap resp="#org_MS"/> نعرف بها حِلَّهُ ونعرف حرامه<lb/>الدين منا منبعه بالرسالات <gap resp="#org_MS"/> نحن مقاديمه ونحن خطامه<lb/>من هو تمنا عندنا للإمارات <gap resp="#org_MS"/> ياكم قصرنا رايم عن مرامه [15]<lb/>***<lb/>وهذه قصيدة عقيل لما قدموا <placeName>مكة المكرمة</placeName> وتلقاهم الأمير؛ ليغزوا معه إلى<lb/>اليمن، فتقدم شاعرهم ليحمسهم ويحمس الأمير ويجاوب الإدريسي، وقال:<lb/>يا الله إنك تعز الدين والصادقين <gap resp="#org_MS"/> والمماري بدينه وإننا ناصله<lb/>ربعنا للحرايب كلهم مشتهين <gap resp="#org_MS"/> مع الذي يحب العز والطايله<lb/>سيدي عزنا من عزكم كل حين <gap resp="#org_MS"/> نحمد الله بعز الدين ومواصله<lb/>سيدي ذكر راعي <placeName>اليمن</placeName> [16] لا يبين <gap resp="#org_MS"/> أشهر السيف وتأتيك العرب صايله<lb/>ناض برق من القبله وبه سعين <gap resp="#org_MS"/> هل وبله على صبيا وأنا أخايله<lb/>العبادل أهل الطولات في كل حين <gap resp="#org_MS"/> يا مزاعم فحول قريش ذي عايله<lb/>بمشيئة الله نزوره إن كان هم منكرين <gap resp="#org_MS"/> ناصل الذي بدع بدعه وهي مايله<lb/>كل ساحر تبطل سحره الذي يبين <gap resp="#org_MS"/> ناصل الذي يقول الملح ما ياكله<lb/>يا الله إنك تعز أشرافنا الناصحين <gap resp="#org_MS"/> هم أهل الحكم والعليأ هل الطايله<lb/>جوك الأشراف في ظل سيدنا حسين <gap resp="#org_MS"/> والسعد مشتهر في بيرقه شايله<lb/>سار والنصر يتليه والله عوين <gap resp="#org_MS"/> نسألك يا رفيع السماء تأصله <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي يا آل حسن.<lb/>(2) أخباركم الطارئة.<lb/>(3) استخارات في المشي مع الأمير، وكان يمكن أن يقال (تسوى استخارات) كما يقال (مشى) بدل (مشأ) .<lb/>(4) أي نقصد.<lb/>(5) أي التدابير والحيل.<lb/>(6) أي يقصد.<lb/>(7) أي الدنية.<lb/>(8) أي نحن.<lb/>(9) أي قتادة جد الأشراف ولعل الكاتب هو الذي حرف؛ فهم ينطقون بالقاف مرققة كالكاف المفخمة أو الجيم المصرية.<lb/>(10) أي الشهامة والقتوة.<lb/>(11) أي يا أهل.<lb/>(12) أي الضباب والظلام.<lb/>(13) لعلها: (دورة الانهزامه) .<lb/>(14) أي تشدون.<lb/>(15) أي كم رددنا قاصد عن قصده.<lb/>(16) راعي <placeName>اليمن</placeName>: سائسها وصاحبها.</note>
            </note>
            <pb n="n14-p389" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2422.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>الأخبار والآراء<lb/>(<head change="#d2e141" xml:lang="ar">المؤتمر المصري</head>)<lb/>في 30 من ربيع الآخر 29 أبريل انعقد المؤتمر المصري تحت رياسة شيخ<lb/>وزراء مصر وعظمائها مصطفى رياض باشا في المكان الأفيح المعروف<lb/>(بلونابارك) من مصر الجديدة، وهو ملعب كبير يسع بضعة آلاف رجل، وقد<lb/>زين بالأعلام، وأقيم للرئيس وكبار أعضاء اللجنة التحضيرية فيه محراب<lb/>واسع، وجعلت المجالس فيه أقسامًا مرتبة؛ منها مكان لوجهاء العاصمة، ومكان<lb/>لأصحاب الصحف، وأمكنة أخرى لأصناف الأعضاء وفود المديريات، يعرف كل<lb/>قسم منها بلوح مكتوب عليه ما يدل الداخل على مكانه. وقد افتتح الرئيس المؤتمر<lb/>بالخطاب الآتي:<lb/>أيها السادة، دعوناكم وكلكم من أهل المكانة وأصحاب المنافع وذوي الآراء<lb/>والكتاب والمفكرين، وكلكم ممن تهمهم مصالح البلاد العليا، وكلكم من يغار على<lb/>رقيها وتوثيق روابط جامعتها؛ لتتشاوروا في بعض المسائل العمومية الشاغلة<lb/>للرأي العام في الحالة الحاضرة.<lb/>من بين هذه المسائل مسألة ما كنا نود لها وجودًا؛ وهي ما يسمونه بمطالب<lb/>الأقباط؛ لأن حالة البلاد لا تسمح بتقسيم المصالح بين أبنائها تبعًا لانقساماتهم الدينية<lb/>ستعرض عليكم موضوعات أخرى أدبية واقتصادية؛ لتقرروا فيها الوسائط<lb/>التي تساعد على رقي حالة التعليم، ونمو الثروة العمومية.<lb/>أبنائي الأعزاء:<lb/>إني وإن كنت لا أشك في أنكم ستحكمون في مداولتكم ورغباتكم رح العدل،<lb/>والميل إلى تأييد الروابط الوطنية بينكم وبين سائر إخواننا وأبنائنا من أبناء الديانات<lb/>الأخرى، ولكن ذلك لا يمنعني من أن أوصيكم بأن تراعوا في مباحثكم وطلباتكم<lb/>فوق روح العدل والإنصاف روح التسامح والانعطاف الذي عرفت به ديانتنا<lb/>السمحاء، والله أسأل أن يكلل أعمالنا بالنجاح والسلام.<lb/>وقد صفق الحاضرون وهتفوا بالدعاء لدولة الرئيس عند حضوره وفي خاتمة<lb/>خطابه.<lb/>وبعد أن أتم الرئيس خطابه، قام أحمد لطفي بك السيد مدير (الجريدة)<lb/>وشرع يتلو تقرير اللجنة التحضيرية (وهو الواضع الأول له) ، وساعده على<lb/>تلاوته صديقاه أحمد بك عبد اللطيف وعبد العزيز بك فهمي المحاميان. وهؤلاء<lb/>الثلاثة كانوا مع بعض إخوانهم من حزب الأمة هم الواضعين لنظام هذا المؤتمر<lb/>والقائمين بأهم أعماله، وقد أتم المؤتمر اجتماعاته بحسب برنامجه الذي تراه بعد<lb/>وكان النظام حسنًا والكلام معتدلاً.<lb/>نشرنا في هذا الجزء طائفة من تقرير اللجنة التحضيرية الذي صادف إعجاب<lb/>الجماهير من الناس، وسننشر باقيه في الجزء الآتي، ويرى القراء أن معظم ما فيه<lb/>من المسائل جاءت موافقة لمقالاتنا (المسلمون والقبط) وكذلك الخطب المعتدلة<lb/>الأخرى التي كانت كالشرح لهذا التقرير. ولا حاجة إلى نشرها كلها في المنار، بل<lb/>نكتفي بنشر برنامج المؤتمر المبين لها وما أقره من مطالبها، وربما نختار شيئًا<lb/>منها بعد.<lb/>* * *<lb/>(بروجرام أعمال المؤتمر المصري الأول)<lb/>يوم السبت 30 ربيع الثاني سنة 1329الموافق 29 إبريل سنة 1911<lb/>(الجلسة الأولى)<lb/>من الساعة 10 أفرنكي صباحًا إلى الظهر:<lb/>(1) افتتاح المؤتمر بخطبة دولة الرئيس.<lb/>(2) تلاوة تقرير لجنة المؤتمر.<lb/>(الجلسة الثانية)<lb/>من الساعة 5 مساء إلى الساعة 8 ونصف:<lb/>(3) في أن عناصر الجنس المصري كلها من أصل واحد - سعادة الدكتور<lb/>أباتا باشا.<lb/>(4) عطلة يوم الأحد - الأستاذ محمود بك أبو النصر.<lb/>(5) العوامل الاجتماعية للحركة القبطية - الأستاذ محمد حافظ رمضان.<lb/>(6) تمحيص مطالب الأقباط وإزالة موجبات الشقاق - صالح بك حمدي حماد.<lb/>(7) نظرة عامة حول مؤتمر الأقباط - إبراهيم بك غزالي عضو مجلس<lb/>مديرية أسيوط.<lb/>(يوم الأحد أول جمادى الأولى الموافق 30 أبريل)<lb/>(الجلسة الثالثة)<lb/>من الساعة 4 ونصف إلى الساعة 8 ونصف مساء:<lb/>(8) الأقلية الدينية والمجالس النيابية - الأستاذ أحمد عبد اللطيف.<lb/>(9) الكفاءة في التوظف - الأستاذ إبراهيم بك الهلباوي.<lb/>(10) وسائل ترقية المرأة المسلمة المصرية - باحثة بالبادية.<lb/>(11) التعليم العام الأستاذ - محمد بك أبو شادي.<lb/>(يوم الإثنين 2 جمادى الأولى الموافق 1 مايو)<lb/>(الجلسة الرابعة)<lb/>من الساعة 4 ونصف إلى الساعة 8 ونصف مساءً:<lb/>(12) التعليم العام وحظ المسلمين والأقباط فيما تنفقه الأمة عليه - سعادة الشيخ<lb/>علي يوسف.<lb/>(13) التعليم العلمي النافع للصناعة والزراعة والتجارة - علي بك الشمسي.<lb/>(14) الصناع في مصر إبراهيم بك رمزي.<lb/>(15) حماية وترويج المصنوعات الوطنية الأستاذ جبرائيل كحيل بك.<lb/>(16) ضرورة ترك بدع المآثم والمقابر الأستاذ محمد بك يوسف.<lb/>(17) إصلاح القضاء عبد الستار أفندي الباسل.<lb/>(18) الوسائل المؤدية للتوفيق بين العناصر المختلفة في مصر أحمد بك<lb/>لطفي المحامي.<lb/>(يوم الثلاثاء 3 جمادى الأولى الموافق 3 مايو)<lb/>(الجلسة الخامسة)<lb/>من الساعة 4 ونصف إلى الساعة 8 ونصف مساءً:<lb/>(19) ضرورة مراعاة أحوال الزمان والمكان في تطبيق الأحكام الشرعية<lb/>الشيخ عبد العزيز جاويش.<lb/>(20) حالة مصر الاقتصادية والمالية - يوسف بك نحاس.<lb/>(21) التعاون المالي والنقابات الزراعية - الأستاذ عمر بك لطفي.<lb/>(22) مستودعات التأمين الأستاذ - محمود بك أبو النصر.<lb/>(23) الربا الفاحش وضرورة العقاب عليه - الأستاذ هاشم محمد مهنا.<lb/>(24) أضرار الربا الفاحش - الأستاذ محمد بك علي.<lb/>(25) حالتنا الاقتصادية الزراعية - أحمد أفندي الألفي.<lb/>(يوم الأربعاء 4 جمادى الأولى الموافق 3 مايو)<lb/>(الجلسة السادسة)<lb/>من الساعة 4 ونصف إلى الساعة 8 ونصف مساءً:<lb/>مناقشة الاقتراحات التي وردت في تقرير اللجنة، وفي المواضيع التي تليت<lb/>بالجلسات السابقة وغيرها مما ورد بالمواضيع والطلبات التي لم تصر<lb/>تلاوتها. اهـ.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) هذا هو النظام والبرنامج الذي سار عليه المؤتمر كما وضعته<lb/>اللجنة التحضيرية. ولقب الأستاذ قد أطلق على المحامين (وكلاء الدعاوى) وهو<lb/>اصطلاح وضعه مدير (الجريدة) ، وقلده فيه كثير من الكتاب، فصار معروفًا في<lb/>مصر، وإنما نبهت عليه؛ لئلا يظن قراء المنار في غير مصر أن هؤلاء الأساتذة<lb/>من علماء الأزهر وغير الأزهر من المعاهد الدينية، وهؤلاء لم يخطب أحد منهم<lb/>في هذا المؤتمر، ولم يره أحد من شيوخهم الكبار.<lb/>(الجلسة الأخيرة)<lb/>حضر دولة الرئيس الساعة الخامسة والدقيقة العشرين فقابله المؤتمرون<lb/>بالهتاف.<lb/>وبعد أن استراح قليلاً في السرادق الخاص بدولته وكبار القوم، أعلن افتتاح<lb/>الجلسة ثم وقف الأستاذ عبد العزيز فهمي، وتلا محاضر جلسات المؤتمر منذ<lb/>افتتاحه إلى اليوم. وذكر أن جميع التقارير حفظت مع أوراق المؤتمر. وطلب أحد<lb/>الحاضرين أن تحفظ هذه العبارة (وقد لوحظ أن الوقت يسمح بتلاوة خطبة الأستاذ<lb/>الشيخ عبد العزيز جاويش) فرد عليه الأستاذ أحمد عبد اللطيف بأن لجنة المؤتمر<lb/>كانت قد عينت ميعادًا لقبول الخطب، فلم يأت خطاب من الأستاذ الشيخ عبد العزيز<lb/>جاويش في الميعاد المعين؛ ولذلك لم يذكر في بروجرام المؤتمر، وهذا هو السبب<lb/>في قولنا: وقد لوحظ.. إلخ.<lb/>ثم وقف الأستاذ أحمد عبد اللطيف وأخذ يتلو اقتراحات المطروحة على<lb/>المؤتمر المصري فيما يتعلق بمطالب الأقباط، وهذه صورتها:<lb/>(الاقتراحات المطروحة على المؤتمر المصري الأول)<lb/>مطالب الأقباط:<lb/>(أ) هل يرى المؤتمر إمكان قسمة الحقوق السياسية في مصر بين طوائفها<lb/>الدينية المختلفة، أو أن المؤتمر يقرر أن الأمة المصرية هي في مجموعها كل لا<lb/>يقبل التجزئة في الحقوق السياسية، وأنه مع ما لكل طائفة دينية من الحرية التامة<lb/>في عقيدتها، فإن للحكومة المصرية دينًا رسميًّا واحدًا هو الإسلام.<lb/>(ب) هل يرى المؤتمر من حقوق أية طائفة دينية في مصر؛ أن تطلب<lb/>عطلة يوم الأحد أو غيره من الأيام؟ أو أن المؤتمر يرى الاقتصار على أن تكون<lb/>العطلة الرسمية هي يوم الجمعة.<lb/>(ج) ألا يرى المؤتمر أن تكون قاعدة التعيين في وظائف الحكومة هي<lb/>الكفاءة من جميع وجوهها: علمية وإدارية وأخلاقية معًا.<lb/>وألا يرى المؤتمر أن الأقباط تجاوزوا فيما نالوه من تلك الوظائف الحد<lb/>المقبول، وهل يرى وجوب إلفات نظر الحكومة إلى تحقيق أسباب امتلاء الكثير<lb/>من مصالحها بالموظفين الأقباط، مع وجود الأكفاء من المسلمين وغيرهم من<lb/>المصريين؟<lb/>وهل يجب السعي وراء الحكومة في إعادة اللجنة المستديمة بنظارة المعارف؛<lb/>لامتحان طالبي التوظف، حتى لا يقع مثل هذا الغبن في المستقبل.<lb/>(د) هل يرى المؤتمر تعديل قانون الانتخاب بما يجعل لكل طائفة دينية<lb/>مصرية دائرة انتخاب خاصة، أو أن حق الانتخاب يبقى كما هو شائعًا بين جميع<lb/>المصريين على السواء.<lb/>وهل يوافق المؤتمر على السعي لدى الحكومة في أن تجعل للكفاءة العلمية<lb/>حظًّا أوفر مما هو الآن في المجالس النيابية؟<lb/>(هـ) هل يوافق المؤتمر على إعطاء كل طائفة من طوائف الأمة<lb/>المصرية ما تجبيه منها مجالس المديريات من ضريبة الخمسة في المائة؛ لتنفقه كما<lb/>تشاء؟ وهل يرى المؤتمر أن الأقباط متمتعون من التعليم بجميع أنواعه بأكثر مما<lb/>ينفق مع نسبتهم العددية، ونسبة ما يؤدونه من الضرائب؟<lb/>(و) هل يرى المؤتمر أن للأقباط الحق في أن يطلبوا من الحكومة<lb/>بصفتهم طائفة دينية أن تنفق من خزينتها العمومية على مرافقهم الطائفية<lb/>الخاصة!<lb/>فوافق المؤتمرون على جميع تلك الاقتراحات بعد أن حصل جدال في بعضها<lb/>وخصوصًا الاقتراح الثالث، فان بعضهم طلب أن تراعى النسبة العددية في إسناد<lb/>الوظائف إلى الأكفاء، فرد عليه الأستاذ عبد العزيز فهمي قائلاً: إن تقسيم الوظائف<lb/>بناء على النسبة العددية مخالف للاقتراح الأول الذي وافق عليه المؤتمرون وهو<lb/>أن الأمة واحدة لا تقبل التجزئة، وأن اعتبار النسبة العددية يؤدي إلى المنازعات.<lb/>ثم حض الحاضرين على التزام الهدوء والسكينة، وقال: إن العالم ينظر إلينا الآن،<lb/>ثم تكلم أيضًا الأستاذ أحمد عبد اللطيف وقال: إنه لا يمكن في بلدنا ولا في أي بلد<lb/>آخر أن تقسم الوظائف بناء على النسبة العددية.<lb/>وقال سعادة الشيخ علي يوسف: إننا قررنا فيما تقدم أن الحكومة إسلامية، وأن دين<lb/>الإسلام هو دينها الرسمي، فإذا قسمنا الوظائف على النسبة العددية، نكون قد قسمنا<lb/>الحكومة إلى شطرين مبنيين على الدين، وهذا مخالف لمصلحة الأمة، على أنه<lb/>يرى أن المدير لا يمكنه أن يكون قبطيًّا؛ لعدم مقدرته على إدارة شؤون المديرية<lb/>التي يتولاها كما يجب من السلطة والنفوذ.<lb/>فبقي بعضهم يعترض، فقام الأستاذ الشيخ عبد العزيز جاويش وقال: إن<lb/>الكفاءة الإدارية تستوجب الثقة، ولقد دلتنا التجارب على أن الأكثرية لا يمكنها أن<lb/>تثق بالأقلية، واستنتج من ذلك أن المدير يجب أن يكون مسلمًا؛ لتتم تلك الثقة<lb/>المطلوبة. واقترح أن يضاف إلى اقتراح المؤتمر هذه الكلمات (أن تكون الكفاءة<lb/>الإدارية كفيلة باستقامة الأحوال) ، وبعد مناقشة طويلة في هذا الشأن تقرر إبقاء<lb/>الاقتراح على حاله، ثم طلب الأستاذ أحمد عبد اللطيف إلى المؤتمرين أن يوافقوا<lb/>على جعل اللجنة التحضيرية لجنة تنفيذية.<lb/>ثم دارت المناقشة على الاقتراحات المعروضة على المؤتمر، فقبل ما قبل<lb/>ورفض ما رفض منها، كما هو مبين فيما يلي:<lb/>اقتراحات المؤتمرين وغيرهم<lb/>(1)<lb/>اللجنة التنفيذية<lb/>لا بد لتنفيذ قرارات هذا المؤتمر من لجنة دائمة تباشر هذا التنفيذ. ويعلم<lb/>حضرات المؤتمرين أن اللجنة التحضيرية قد انحلت حيث انتهى عملها، ولا يمكن<lb/>أن تصير لجنة تنفيذية دائمة إلا إذا أقرها المؤتمر على ذلك، فهل تقرونها لجنة<lb/>تنفيذية، يكون من جملة وظيفتها دعوة هذا المؤتمر للاجتماع عند الاقتضاء، وأن<lb/>تنتخب لها مجلس إدارة، وأن تضم إليها من تؤمل فيه المساعدة في مهمتها.<lb/>اقتراح مقدم من حضرات محمد بك حافظ رمضان وحسن بك عبد الرزاق<lb/>والشيخ محمد عمر الإنجباوي المحامي الشرعي بمصر. إبراهيم بك غزالي عضو<lb/>مجلس مديرية أسيوط. محمود بك أنيس بمصر. سليمان أفندي فهمي من موظفي<lb/>المالية سابقًا والآن بالسنطة. محمود أفندي حمدي المحامي بكفر الزيات. محمد<lb/>أفندي البدوي رئسي نقابة تشل الزراعية. إبراهيم أفندي فوزي بشارع محطة<lb/>مصر بالإسكندرية. محمد أفندي راغب بطنطا. محمد أفندي كامل بدرب القمح<lb/>بالسيدة بمصر. إبراهيم بك دويدار عمدة شبرامنت. حسين بك عابدين. لجنة<lb/>المؤتمر بمديرية المنوفية. سليمان أفندي فهمي سليمان المحامي. علي عبد السلام<lb/>بالسويس.<lb/>لها بقية<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p395" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2423.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اتفاق الدول<lb/>والمانع لها من قبول دولتنا فيه</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>ذكر المقطم في عدده الذي صدر في 18 من هذا الشهر (27 مايو) عظمة<lb/>الأمة الإنكليزية والأمة الأمريكية، وخبر اتفاقهما اتفاقًا يقرب من التحالف قال:<lb/>(وإن فرنسا واليابان قد تشاركانهما في هذا الاتفاق، ولا يبعد أن تشاركهما فيه<lb/>روسية أيضًا حليفة فرنسا، وإذا نزعت أسباب الخلاف الجوهرية من بين إنكلترة<lb/>وألمانيا سهل ضم التحالف الثلاثي إلى هذا الاتفاق، فيتفق نحو ست مائة مليون من<lb/>الذين في يدهم الثروة والسلطة) .<lb/>ثم بحث المقطم في حظ مصر و<placeName>المملكة العثمانية</placeName> من هذا الاتفاق، واستدل<lb/>بدخول اليابان فيه على أن اختلاف الدين لا يمنع الدولة العلية أن تحذو حذوها<lb/>(في نقض كل حاجز يمنعها من الاستفادة من الأوربيين والأمريكيين والنسج على<lb/>منوالهم) ، ولكن لم يذكر لنا المقطم من مزايا اليابان في هذا المقام إلا شيئًا واحدًا،<lb/>وقال:<lb/>الظاهر أن الصبغة الدينية في اليابان ضعيفة جدًّا؛ لأن كثيرين من رجالها<lb/>تنصروا، فلم يسمعوا كلمة لوم من أحد، وبعض الذين تنصروا صاروا وزراء<lb/>وقوادًا، ولم يطعن أحد في وطنيتهم، بل زادهم تنصرهم رفعة في عيون أهل<lb/>وطنهم، فهل تقابل <placeName>الدولة العثمانية</placeName> بالترحيب لو شاءت الانضمام إلى التحالف<lb/>الأوربي أو الاتفاق الأوربي، وهل يرضى بذلك حزب المعممين الذين لا يرضون<lb/>من سلطان العثمانيين أن يتنازل عن شيء من حقوقه الدينية كخليفة للمسلمين.<lb/>هذه مسألة من أهم المسائل، ويظهر لنا أن كثيرين من رجال الدولة العلية الذين<lb/>في يدهم الحل والعقد الآن يودون أن تزال كل الموانع التي تمنع العثمانيين من<lb/>الانضمام إلى الاتحاد الأوربي مهما كانت (أي ولو كانت حقوق الخليفة الدينية ورفع<lb/>شأن المتنصرين، وهم عاملون على إزالتها ولو ببطء) ، ثم ذكر أن ما يرضيهم لا<lb/>يرضي غيرهم، وأن هذا هو السبب الأكبر للخلاف بين زعماء جمعية الاتحاد<lb/>والترقي.<lb/>هذا هو رأي المقطم، ويظهر لنا أنه غالط فيه من وجوه، ونبين ما عندنا في<lb/>ذلك بالإيجاز في المسائل الآتية:<lb/>(1) إن السبب الصحيح لقبول دول أوربة وأمريكة التحالف والاتفاق مع<lb/>اليابان؛ هو قوة اليابان الحربية التي كسرت بها أكبر دولة أوربية، لا ضعف<lb/>الدين ولا تعظيم شأن المتنصرين! فالصين أكثر تساهلاً من اليابان في الدين، ولا<lb/>نرى تلك الدول راغبة في محالفتها والاتفاق معها، بل هم طامعون في بلادها<lb/>يتربصون بها الدوائر، والعثمانيون أشد تساهلاً في الدين من اليونان، ولكن أوربة<lb/>ترجح كفة اليونان الذين يذبحون المسلمين في كريد بغير ذنب إلا دينهم وميلهم إلى<lb/>دولتهم، ولولا الدول الأوربية لما عجزت الدولة العلية عن تربية الكريديين بمثل ما<lb/>كبحت به إنكلترة ثورة الهند المشهورة.<lb/>(2) إن هذه المنقبة التي ذكرها المقطم لليابان في معرض حث العثمانيين<lb/>على الاقتداء بهم، ليست من المناقب التي تحلت بهم الأمم الأوربية ولا سيما الذين<lb/>بدأ بذكرهم وذكر عظمتهم وهم الإنكليز، فهم من أشد الناس تمسكًا بدينهم وقوة فيه،<lb/>ويبذلون للدعاة إليه في كل سنة قناطير مقنطرة من الذهب والفضة، وإذا أسلم<lb/>الرجل منهم لا يرتفع قدره فيهم، ولا يرقى إلى المناصب العالية وكراسي الوزارة،<lb/>بل كانوا يرجمون مسلمي ليفربول بالحجارة، وهو يعلم أنهم لا يساوون أهل الهند<lb/>بأنفسهم لا في الحقوق ولا في مراتب الشرف. وغيرهم من الأوربيين أشد منهم<lb/>في هذا الأمر الأخير، ولا سيما روسية. فلماذا يحثنا المقطم على الاقتداء في هذا<lb/>الباب باليابانيين دون الأوربيين، على أن تنصر المسلمين في <placeName>المملكة العثمانية</placeName> أندر<lb/>من الكبريت الأحمر، فليس له وقائع يحتج بها.<lb/>(3) نحن نوافق المقطم على القول بأن الأوربيين يرضيهم أن يضعف<lb/>دين المسلمين ولا سيما العثمانيين، وأن يعظموا شأن من يتنصر ويرفعوا قدره<lb/>ويولوه الوزارة وقيادة الجيش، وسبب هذا شدة عناية الأوربيين ومثلهم الأمريكيون،<lb/>وبنشر دينهم وإضعاف الإسلام الذين يرونه أقوى الأديان التي تقدر على الثبات أمام<lb/>هجماته التي يريدون بها تنصير البشر كلهم، بدليل ما يبذلونه من الملايين في هذه<lb/>السبيل، ولأن لهم في بلاد المسلمين مطامع معروفة، ولكننا لا نوافق المقطم على<lb/>أن ضعف ديننا يكفي لإدخال دولتنا في الاتحاد الأوربي، وإنما يؤهلنا لذلك شيء<lb/>آخر وهو القوة، فالمصريون أشد تساهلاً في الدين من الأفغانيين؛ لأن المسلم إذا<lb/>تنصر في مصر لا يضطهد ولا يهان، وإذا تنصر في الأفغان يمزق، ويكون جزرًا<lb/>للنسور والعقبان، وقد تركت إنكلترة للأفغان بلادهم لقوتهم، واحتلت بلاد<lb/>المصريين لضعفهم.<lb/>(4) ماذا يعرف المقطم من أمر أصحاب العمائم في البلاد العثمانية عامة<lb/>وفي الآستانة، حيث النفوذ السياسي خاصة، فيعرض بذكرهم في هذا المقام؟ هل<lb/>يضمن لنا الكاتب الفاضل قبول دول أوربة دخول دولتنا في اتحادهم، إذا ضمنا له<lb/>قبول أصحاب العمائم لذلك، أؤكد للرصيف الكريم أنهم يرضون ذلك ويتمنونه،<lb/>ويرون أن من حقوق الخليفة عقد مثل هذا الاتفاق إذا كانت المصلحة العامة تقتضيه<lb/>وهم لا يجهلون أنه من المصلحة العامة، ولعلهم أقرب إلى كل وفاق بين الدولة<lb/>وغيرها، وبين عناصر الأمة من أولئك الذين يظن المقطم فيهم أنهم دعاة الوفاق؛<lb/>لأنهم يتبجحون بذلك قولاً، ويقولون بألسنتهم ما ليس في قلوبهم.<lb/>(5) أشار المقطم إلى أن سبب الخلاف بين زعماء جمعية الاتحاد والترقي<lb/>هو الدين وما يقتضيه من حقوق الخليفة، وأن أصحاب العمائم هم الذين عارضوا<lb/>أولئك الزعماء الذين يريدون أن يزيلوا كل ما يحول دون اتحاد الدولة بأوربة، مهما<lb/>كان، وليس الأمر كذلك، فإن شيخ الإسلام وحزبه من أصحاب العمائم في المشيخة<lb/>الإسلامية وغيرها، كلهم من أنصار الذين يظن المقطم أنهم هم الذين يزيلون تلك<lb/>الموانع. وأما الحزب الآخر فزعماؤه من حملة الطرابيش لا من حملة العمائم،<lb/>وليس لهؤلاء في الدولة سياسة خاصة يتولون زعامتها، وليسوا كبعض الرهبنات<lb/>النصرانية إلبًا على المخالف؛ لأن الإسلام ليس فيه امتياز لبعض الأصناف على<lb/>بعض. وهذا الزي الذي عليه أكثر صنف العلماء، قد ابتدعه الحكام، ولم يكن في<lb/>الصدر الأول ولم يكن عامًّا في زمن من الأزمان.<lb/>(6) إن المتدينين من أصحاب العمائم وغيرها يعتقدون وجوب العمل<lb/>بالشريعة في حقوق الخليفة وغيرها، وليس في الشريعة نصوص تمنع من عقد<lb/>العهود بين المسلمين وغيرهم، فقد عاهد النبي صلى الله عليه وسلم المشركين في<lb/>الحديبية بشروط كان لهم فيها الرجحان، حتى كره ذلك الصحابة، ولم يقبلوه بعد<lb/>المراجعة فيه إلا بمحض الإذعان الذي هو شرط الإيمان، وليس في الشريعة أيضًا<lb/>نصوص تمنع من استعمال غير المسلمين في أعمال الحكومة، وقد استعمل<lb/>الصحابة الروم والقبط في دواوينهم، وكذا من بعدهم إلى يومنا هذا، ولم نر مثل<lb/>هذا التساهل من أوربة في منتهى مدنيتها، نعم.. لا يتساهلون هذا التساهل مع<lb/>المرتد جهرًا. وهؤلاء المتدينون ظاهرهم كباطنهم، فالاتفاق معهم أسهل وأثبت.<lb/>على أنه ليس لهم في المملكة جمعيات سياسية؛ لتنفيذ ما يعتقدون أنه الحق<lb/>والصواب، وقد خالفت الحكومة اعتقادهم في مسائل كثيرة، ولم يقاوموها بقول ولا<lb/>فعل.<lb/>أما غير المتدينين منا فهم منافقون، يحبون إضعاف الدين من حيث هو دين<lb/>لا من حيث هو سياسة؛ لتستقر زعامتهم وزعامة أمثالهم، لا لأجل مساواة أوربة<lb/>والاتحاد بها، وهم متفقون على إبقاء الدين آلة سياسية، وقد ظهر من خطبهم<lb/>وقوانينهم السرية ما يدل على ذلك. وهذا هو الذي ينفر أوربة منا ويبعدها عنا<lb/>دون اتباع الدين من حيث هو دين، ومن حيث هو شريعة ظاهرها كباطنها.<lb/>هذا ما أحببنا بيانه للمقطم الأغر، فلعله يترك التعريض بأصحاب العمائم في<lb/>مثل هذه المباحث، سواء في ذلك قلمه وأقلام أنصاره الذين عرض أحدهم بأصحاب<lb/>العمائم في مقام الدفاع عن الماسونية، ولم نعهد أن أصحاب العمائم قاوموا الماسونية،<lb/>ولا شهروا بها كما يفعل اليسوعيون وغيرهم من رجال النصرانية، فإن كانوا يقيسون<lb/>أولئك على هؤلاء فهذا قياس مع الفارق، يعرفه من محَّص المسائل ووقف على<lb/>الحقائق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p398" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2424.xhtml"/>


         
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">احتلال فرنسة لمملكة المغرب الأقصى</head>
<tei:p>
               <lb/>
               <lb/>بينا غير مرة ما ارتقى إليه فتح الأقوياء بالعلم والنظام والآلات الحربية لبلاد<lb/>الضعفاء بالجهل والخلل وفقد الآلات الحديثة، ذلك الفتح المبني على قواعد<lb/>الاقتصاد في المال والرجال ومبادلة المنافع، مع حفظ الموازنة بين الدول الكبرى،<lb/>فقد صارت الدول تقتسم الممالك فيما بينها بالاتفاق القولي، فتمكن كل منها الأخرى<lb/>من اتخاذ الوسائل للاستيلاء على حصتها بما يسمونه الاحتلال أو الحماية أو حفظ<lb/>النفوذ؛ وما أشبه ذلك من الأسماء اللطيفة التي يخف وقعها على القلوب، ويلوح<lb/>من ورائها خيال الأمل للمغلوب، فلا تتوجه قواه كلها للدفاع.<lb/>ما أبقى على كثير من الممالك الجاهلة المختلة إلا تنازع الأقوياء عليها، وهو<lb/>عرض لا يدوم، وها نحن نراها قد اتفقت بعد خلافها، وكان من أثر هذا الاتفاق<lb/>أن ظهرت الثورة في بلاد فارس، فاحتلت الجنود الروسية في منطقة نفوذها منها<lb/>وهي الجنوبية، وبدأت إنكلترة في التمهيد لاحتلال حصتها وهي المنطقة الشمالية.<lb/>وظهرت الثورة في المملكة المراكشية فاحتلتها الجنود الفرنسية في هذا الشهر،<lb/>كما أشرنا على ذلك في مقالة (العالم الإسلامي والاستعمار الأوربي) وهذا هو<lb/>أثر الاتفاق بين فرنسة وإنكلترة على اقتسام ما بقي من القسم الشمالي من أفريقية<lb/>سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1904" change="#d3e146">1904</date>م، وقد دخل في منطقة النفوذ الفرنسي في هذا الاتفاق ما بين حدود<lb/>طرابلس ومصر إلى السنغال وبحيرة شاد، ومنه مملكة برنو ومملكة ودّاي، وأكثر<lb/>من نصف الصحراء الكبرى بما فيها من الواحات، وقد شرعت في احتلال تلك<lb/>البلاد كلها. وأما مراكش فقد جعلوا لها معاهدة خاصة جعلوا لأسبانية نصيبًا من<lb/>النفوذ فيما يقرب من حدودها فيها، ونرى فرنسة قد احتلتها بجنودها.<lb/>تسقط الممالك الإسلامية مملكة بعد مملكة، فلا يروع ذلك أهل الممالك<lb/>الأخرى من المسلمين؛ لأن السواد الأعظم من المسلمين جاهل بالسياسة وأساليبها<lb/>والنافع والضار منها. وأما الذين يشتغلون بالسياسة منهم فأكثرهم قد انحلت<lb/>رابطتهم الإسلامية بتأثير التعليم الأوربي، واستبدلوا بها رابطة الجنس أو الوطن،<lb/>ومع هذا كله يتهمهم المتهمون بالجامعة الإسلامية: إما للتحريض عليهم وإما لزيادة<lb/>التنفير عن هذه الجامعة، حتى لا يبقى مسلم تحدثه نفسه بإمكانها أو استحسانها.<lb/>كنا نعرف أخبار الثورة في البلاد المغربية من المقطم والأهرام، وقلما نرى<lb/>حديثًا عنها في جريدة من جرائد المسلمين، وأما جرائد الآستانة والجرائد الفارسية<lb/>فلا قيمة لمراكش عندهن، وأن سقوط ثمرة من شجرة أهون عليهم من سقوطها،<lb/>وإذا ثبت بهذا أن ما يسمونه الجامعة الإسلامية لا مسمى له، فليتق الله هؤلاء<lb/>الفاتحون في هؤلاء الجاهلين المساكين الذين يستولون على بلادهم وليراعوا فيهم<lb/>حقوق الإنسانية.<lb/>قد سمعنا من فرنسة صوتًا جديدًا، سمعناها تعترف بخطئها في سياستها<lb/>الإسلامية، وتقترح إنشاء قلم مخابرات للوقوف على حقيقة أحوال المسلمين الذين<lb/>دخلوا والذين يراد إدخالهم في محيط سلطانها؛ لأجل أن تتمكن من رفع الظلم عنهم<lb/>وإقامة العدل والمدنية فيهم، فإن صح الخبر وسلكت مسلك إنكلترة في السودان<lb/>المصري، فإنها تجد كثيرًا من عقلاء المسلمين عونًا لها، ويخف على نفوسهم<lb/>احتلالها لمراكش.<lb/>وسنبين مرادنا بهذا في المقالة الثانية التي تشفع بها مقالة (العالم الإسلامي)<lb/>التي في هذا الجزء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p><byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline></div>
            <pb n="n14-p400" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2425.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">تبرع<lb/>(تبرع محسن باشتراك عشر نسخ من المنار)<lb/>جاءنا كتاب في البريد هذا نصه:<lb/>السلام عليكم ورحمة الله. وبعد، فقد خصصت مبلغ ستة جنيهات مصرية<lb/>للخير، ولما كان مناركم المجلة الدينية الوحيدة في العالم التي حاربت الباطل ثلاث<lb/>عشرة سنة بقوة عزيمة وثبات جأش، لم يعهدا إلا في أوديد (كذا) أمثال الشيخ<lb/>محمد عبده وجمال الدين الأفغاني رضي الله عنهما، فكانت في هذا الباب ركن<lb/>الحق الركين، وعماد الدين المتين، أردت تعميمًا لفائدتها وزيادة في نشرها؛ أن<lb/>أخصص بعض ذلك المبلغ أو كله لاشتراكات في هذا المجلة لمن لا يقدر على دفع<lb/>القيمة من أفراد المسلمين الذين تفيدهم هذه المجلة أكثر من سواهم، ولذا فسيردكم<lb/>المبلغ على عدة دفع، فإذا رأيتم جعله جميعه بدل اشتراكات في المجلة من أول<lb/>محرم هذه السنة - فعلتم، وإلا جعلتم بعضه كذلك والبعض الآخر ثمنًا لكتب<lb/>تختارونها من مكتبة المنار، ولما كنت ذا إيراد قليل، فسأرسل لكم كل شهر إن<lb/>شاء الله تعالى جانبًا من ذلك المبلغ حتى ينتهي، والآن أبادر بإرسال 200 قرش<lb/>فيكون الباقي لكم 400 قرش مصري، ولولا أن المدح يؤذيني كثيرًا، لأظهرت<lb/>اسمي والسلام على من اتبع الهدى.<lb/>لحضرتكم الخيار المطلق فيمن تهبونه اشتراك سنة في المجلة أو تهدونه كتابًا<lb/>أو أكثر مما تنتخبونه من كتب إدارة المنار، بما يعادل مبلغ الستة جنيهات<lb/>مصري.<lb/>(<title change="#d5e207" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</title>) نشرنا خبر هذا التبرع في المؤيد تعجيلاً بشكر هذا المحسن،<lb/>وتنويهًا بإخلاص هذا المخلص، فجاءتنا الرسائل تترى من طلاب العلم وغيرهم<lb/>بطلب النسخ المتبرع بها، وقد رجحت الإدارة السابقين من المستحقين.<lb/>* * *<lb/>(تبرع محسن بثلاثين نسخة من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحضارة</title>)<lb/>تبرع محسن غني بثلاثين نسخة من جريدة <title level="j" change="#d2e191">الحضارة</title> الشهيرة التي تصدر في<lb/>الآستانة باللغة العربية مدة سنة كاملة من ابتداء المحرم الماضي. وهذه النسخ<lb/>توزع على من يشتركون في المنار من أول هذه السنة ويدفعون بدل الاشتراك سلفًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2426.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>