<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="3" to="3" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">3</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="5" to="5" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P618.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1317-12-21" datingMethod="#cal_islamic" when="1900-04-22">21 ذو الحجة 1317</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141" xml:lang="ar">21 إبريل 1900</date>م
<pb n="n3-p97" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P619.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">الدنيا والآخرة<lb/>] فَمِنَ النَّاسِ مَن يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ خَلاقٍ *<lb/>وَمِنْهُم مَّن يَقُولُ رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ *<lb/>أُوْلَئِكَ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّمَّا كَسَبُوا وَاللَّهُ سَرِيعُ الحِسَابِ [[*] .<lb/>ذهب قوم إلى أن الإنسان في هذه الدنيا حيوان كسائر الحيوانات، وأنَّ زعم<lb/>بعض أفراده أنه مَلك أرضي وأنه أفضل المخلوقات ما جاء إلا من العجب<lb/>والغرور , وأن كماله إنما هو في التمتع باللذات الجسدية بقدر ما يستطيع , ولا<lb/>يحرم نفسه منها إلا لجهله وغروره , بل تطرف بعض أهل هذا المذهب الحيواني<lb/>فقالوا: إن الإنسان أخس من غيره من الحيوانات , وأنقص في فطرته من كثير من<lb/>الحشرات لأنها خلقت مستقلة في شئون معيشتها وخلق هو جاهلاً فاحتاج لتقليدها<lb/>والأخذ عنها , ولولا استعداده للتقليد لما أمكن أن يعيش ويثبت , والمقلد لا يكون إلا<lb/>أنقص من مقلَّده. قالوا: لا يوجد حيوان يقلد الإنسان فيستفيد بتقليده ما يقوم به أوده<lb/>ويحفظ حياته , والإنسان قد قلد كثيرًا من الحيوانات والحشرات , فإنه تعلم النسج<lb/>من العنكبوت , والهندسة من النحل , وبناء البيوت من النمل الأبيض , وتعلم قابيل<lb/>ابن آدم من الغراب كيف يواري سوءة أخيه.<lb/>وذهب قوم إلى أن الإنسان مَلك روحاني، ولكنه لبس هذا الجسد الحيواني<lb/>ليختبر الحالة الحيوانية ويعرف حقيقة العوالم الجسدية فنسي أفراده عالمهم الأصلي،<lb/>وشغلهم هذا الثوب العارض عن حقيقتهم، فيجب عليهم أن يجتهدوا في التخلص من<lb/>عوائقه والفرار من دواعيه بحسب طاقتهم، وأن يخدموا الروح ويقووا سلطانه حتى<lb/>يقطعوا هذه المرحلة الجسدية ويصلوا إلى عالمهم الروحاني (الآخرة) غير منهوكي<lb/>القوى، وهناك يكونون أرواحًا تسبح مع الملائكة المقربين في عالم الملكوت الأعلى<lb/>حيث لا لذات جسدية كالأكل والشرب وملامسة النساء، أي أن عالم الوجود يخلو من<lb/>هذا النوع الذي نسميه (الإنسان) وتنعدم منه اللذات المادية التي سموها بزعمهم<lb/>نقائص , بل يتخيل كثير منهم أن عالم المادة يتلاشى ويضمحل ولا يبقي إلا عالم<lb/>الأرواح والروحانيات. ومن العجيب أن أكثر الناس يعظمون أهل هذا المذهب على<lb/>اختلاف آرائهم ويعتقدون فيهم الكمال مع أنهم في العمل أقرب إلى المذهب الذي<lb/>قبله، والحق هو ما نقصه عليك فيما يلي:<lb/>إذا تتعبت أحوال بني آدم في عامة أوقاتهم , واستخرجت مقاصدهم من جميع<lb/>أعمالهم ترى أنها محصورة في تحصيل المنافع ودفع المضار , وإن شئت فقل:<lb/>اجتناب المؤلم واجتلاب الملائم , وإذا سبرت أفكارهم ووقفت على مذاهبهم في<lb/>المنافع التي يتهافتون عليها والمضار التي يهربون منها؛ ترى أنه لا معنى للمنفعة<lb/>عندهم إلا اللذة , ولا معنى للمضرة إلا فقدها , واللذات منها الجسدي والمادي ومنها<lb/>الروحي والعقلي , والإنسان نزاع بطبيعته إلى كلتا اللذتين , ولكن اللذة الجسدية<lb/>سابقة في الطبيعة , وحياته الشخصية والنوعية متوقفة عليها فلا يستغني عنها في<lb/>وقت من الأوقات , ولهذين السببين ترسخ فيه وتقوى فتغلب على أختها التي تأتي<lb/>بعدها لأن بها تمام الإنسان وكماله. والجزء المتمم المكمل لا يكون كذلك إلا إذا كان<lb/>قبله جزء يكون هو مكملاً ومتممًا له. وكل ماهية من الماهيات المركبة التي تكمل<lb/>بتمام ما تركبت منه تعدم بعدم أي جزء من أجزائها سواء كان الجزء المعدوم هو<lb/>الأول في الوجود أو المرتبة أو كان الثاني , وما تعدم بعدمه تنقص بنقصه وتصل<lb/>إلى كمالها باستيفائه ما هو مستعد له في أصل الفطرة التي فطر الله الناس عليها مع<lb/>الاعتدال الذي هو ميزان الفضيلة والكمال.<lb/>إذا علمت هذا أيها الناظر المدقق؛ يتبين لك غلط الذين يزعمون أن اللذة<lb/>الجسدية نقيصة في الإنسان , وطلبها ولو مع الاعتدال مذموم عقلاً أو شرعًا كأن<lb/>هؤلاء الناس غفلوا عن أنفسهم فجهلوا أن الإنسان مركب من جسد وروح وأن تركه<lb/>لدواعي الجسد وما يحفظ وجوده ويصل به إلى كماله هو كتركه دواعي الروح<lb/>العاقل وما يصل به إلى كماله، كلاهما خروج بهذا النوع عن نوعيته , وهو محال لا<lb/>يطلبه إلا جاهل. ولو أمكن للإنسان أن يستغني عن اللذات الجسدية ويعيش بدونها<lb/>مكتفيًا باللذات الروحية مستغرقًا في المعارف العقلية لكان ملكًا ولم يكن إنسانًا , ولو<lb/>حبس نفسه على اللذات الجسدية ولم يعبأ بما يطالبه به روحه وعقله من تحصيل<lb/>اللذات المعنوية لهبط من أفق الإنسانية إلى أرض الحيوانية , وكان كالبهائم السائمة<lb/>والدواب الراعية فالحق الذي لا مرية فيه أن الإنسان لا يكون إنسانًا على وجه<lb/>الكمال إلا إذا استوفى لذتي الروح والجسد جميعًا مع الوقوف عند حدود الاعتدال.<lb/>هو هكذا في الدنيا وسيكون كذلك في الآخرة لأن الآخرة ليست عالمًا يمحى فيه عالم<lb/>المادة من لوح الوجود ويخرج به الإنسان عن كونه إنسانًا وإنما هو عالم يكون<lb/>الإنسان به في أعلى أوج الكمال فيستوفي جميع اللذات الروحية والجسدية من غير<lb/>عناء ولا شقاء ولا جهاد ولا بلاء أو يحجب به عن اللذتين كلتيهما.<lb/>بهذا جاء الدين الإسلامي فكان حكمًا عدلاً بين الناس: مليين وفلاسفة , وحُكمه<lb/>هذا ترتاح له النفس المعتدلة , ويرضى به العقل السليم إذا كان يؤمن بالغيب الممكن<lb/>الذي يُخبر به مَن ثبث صدقه بالآيات البينات. نعم إن العقل الجوال لا يرضيه<lb/>الأخذ بالإجمال فيطالب بالتفصيل ويسأل عن البرهان والدليل. وقد تكفل له<lb/>الإسلام بكل هذا، فإنه لم يكلف أحدًا بأن يأخذ به تقليدًا بل نعى على المقلدين وقال:<lb/>{هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ} (البقرة: 111) .<lb/>ليس من غرضنا أن نبين في هذه المقالة وما بعدها ما قصه علينا الدين من<lb/>أحوال الآخرة وبيان أنه ممكن منطبق على ما يليق بعدل الله تعالى وفضله , وإنما<lb/>الغرض بيان ما أرشد إليه من الكمال الإنساني في<head change="#d2e141" xml:lang="ar"> الدنيا والآخرة </head>, وكيف جمع بين<lb/>مصالح الدارين وألف بين مطالب الروح والجسد فوافقت الشريعة نظام الفطرة<lb/>والطبيعة لأن كلاًّ منه جل وعز , ولا يصح في العقل أن الحَكَم العدل يخلق الخليقة<lb/>بنظام محكم ثم ينزل شريعة تخل بذلك النظام (وقد أوضحنا هذا من قبل في مقالة<lb/>عنوانها (الشريعة والطبيعة والحق والباطل) فليرجع إليها من أراد) وسنبين فيما<lb/>يأتي وجه الجمع بين الأمرين , ونشرح معنى الزهد والقناعة على الوجه الذي<lb/>ينطبق على قاعدتنا، فانتظر ما يفتح الله به في الأجزاء التالية.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) البقرة: 200-202.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p101" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P620.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">عبد العزيز محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أميل القرن التاسع عشر</head>
               <lb/>
               <lb/>(2) من أراسم إلى هيلانة في 11 أغسطس سنة- 185<lb/>اعلمي أن تربية الطفل في الأسبوعين الأولين من حياته - بل يصح أن أقول<lb/>في الشهرين الأولين منها - تكاد تنحصر في مجرد وقايته مما عساه يؤذيه من<lb/>المؤثرات الخارجية , فهي ترجع إلى نوع من انتظار الفطرة ومراقبتها في عملها ,<lb/>وإعانتها عليه عند الحاجة.<lb/>إن المولود يدخل عند ولادته فيما اصطلح علماء وظائف الأعضاء تسميته<lb/>بالحياة المستقلة , ولكن ما أضعف استقلاله وأقل حريته , فإنه بما أودع فيه من<lb/>غريزة التغذي لا يكاد يُرى إلا ملتقمًا ثدي أمه فتكون معه كالغصن المطعم بآخر ,<lb/>فهو إذن تابع لغيره فقير إليه في غذائه وسد حاجات معيشته المادية , وما أخفى<lb/>معنى الإنسانية فيه وأبهمه وهو في هذا الطور من الحياة، فإنه لمَّا كان مغمورًا في<lb/>سحابة من الجهالة لم يكن فيه أول أمره على ما يرى من حالة أدنى إدراك ظاهر لما<lb/>يضطرب حوله من الأشياء.<lb/>مسكين ذلك المولود الأعمى ‍‍‍‍! فإنه لا يجد ثدي أمه إلا بتلمسه، نعم إن له عينين<lb/>لكنه لا يبصر بهما , وأذنين غير أنه لا يسمع بهما ويدين إلا أنه لما يتيسر له<lb/>أن يبطش بهما.<lb/>هذا المولود الذي هو وثن لأمه تعبده وتخصه بفرط محبتها، قريب الشبه<lb/>بالآلهة [1] الزمنى الذين سَخَرت منهم التوراة، لكنه على ما فيه من الضعف والعجز<lb/>قد خلقت له وظيفة مهمة يؤديها في العالم ألا وهي النمو.<lb/>فوظيفة الأم تكاد تنتهي إلى عدم إعاقة هذا العمل الفطري الخفي والتحرز من<lb/>تشويشه , وإني طالما أعجبت بما تهديه إليها في ذلك أنثى الطير من الأسوة الحسنة<lb/>فإنها لشد ما تعتني بحجب ذخرها الحي عن دنس الأنظار , وتبالغ في إخفائه بعشها<lb/>المستتر تحت أغصان الأشجار , والمرأة أقل منها دراية بما يجب للأولاد؛ لأننا<lb/>كثيرًا ما نراها تتخذ مولودها ألعوبة لشفقتها وحنانها.<lb/>وماذا نقول في أمهات ما ينفككن يرين الأجانب أولادهن، فيُدِرنهم من يد إلى يد<lb/>ويُهِجن انفعالاتهم بما يتصنعنه لهم من الحركات والإشارات , ويعذبنهم بالملاطفات<lb/>المنبعثة عن جنون الشغف بهم , أقول قولاً لا أود منك إذاعته وهو: إني أخشى<lb/>أنهن في ذلك ينظرن إلى تسليهن أو إلى زهوهن أكثر من نظرهن إلى مصلحة<lb/>الطفل.<lb/>والحذر الحذر أيضًا من بعض الأوهام الشعرية، فإن شعراء هذا العصر وكُتابه<lb/>قد بالغوا في إطراء الطفل، فإنهم قد حَبَّب إليهم الخيال أن يروا فيه ملِكًا نزل من<lb/>الجنة تاركًا فيها جناحيه.<lb/>إني في الحقيقة لا أعرف من أين أتى ولكن رأيي فيه هو أنه إذا كان قد رأى<lb/>عجائب في عالم آخر فقلما يذكر منها شيئًا , وأنه إنما يُحصِّل علومه جميعها بيننا ,<lb/>وسأبين لك في الرسالة التالية كيف يُحصِّل هذه العلوم. اهـ<lb/>(3) من أراسم إلى هيلانه في 12 أغسطس سنة- 185<lb/>إن أول زمن في حياتنا نكون فيه أكثر تعلمًا وأشد تحصيلاً هو ذلك الزمن<lb/>الذي لا يعلمنا القائمون علينا فيه شيئًا تعليمًا نظاميًّا , فجميع الأمهات يعرفن أن<lb/>الطفل يترقى في تحصيل العلوم من الشهرين الأولين من حياته إلى أن يبلغ ستة<lb/>أشهر ترقيًا غير معهود في هذا السن , وقد حسب له بعض علماء وظائف الأعضاء<lb/>ما يكتسبه من العلوم وهو في سن شهرين إلى أن يبلغ سنتين أو ثلاثًا من عمره<lb/>فوجد أنه يكتسب منها ثلث ما يكتفي بتحصيله أوساط الناس , فأنى له هذه التربية<lb/>الأولى؟ نعم إنه لا ينكر أن لأمه دخلاً فيها , ولكن أخص مؤثر في تحصيله تلك<lb/>العلوم هو ملامسته لما يحيط به من الأشياء , وتناول مشاعره إياها فهذا الينبوع<lb/>الأصلي من ينابيع العلم الإنساني وأعني به الاحتكاك بالأشياء وتناولها بالحواس هو<lb/>الذي أريد توجيه فكرك إليه.<lb/>ولننظر ابتداء إلى ما يجري في الواقع، فالمولود في مدة الأسابيع الأولى من<lb/>ولادته يكون مخه لا يزال في غاية الرخاوة , وأعضاؤه المعدة لمعيشة الاختلاط بما<lb/>حوله في نهاية العجز عن إجابة داعي ما يختلف به من الأشياء إجابة يكون من<lb/>ورائها عمل , فإنه يرى جميع هذه الأشياء كأنها شفق فلا يميز منها شيئًا , ويسهِّل<lb/>لك الاقتناع بذلك ما ترينه فيه من الغفلة عن وجودها , وعدم المبالاة بها , ثم تتدرج<lb/>انفعالاته بعد ذلك في التيقظ لها فيكون مثله في هذا التيقظ بعد خموده كمثل صنم<lb/>ممنون [2] يكون ساكتًا فإذا انصبت عليه أشعة الشمس جعل يصوت كما تعلمينه.<lb/>هذا هو شأن الطفل فإنه ينتعش بما حوله انتعاش ذلك الصنم بالشمس، إن سُمي<lb/>هذا انتعاشًا.<lb/>هل يتعلم المولود الإبصار والسماع أم يأتيانه عفوًا؟ تلك مسألة صعُب كثيرًا<lb/>على المشتغلين بعلم وظائف الأعضاء الاتفاق على الإجابة عنها، فلهم فيها أقوال<lb/>مختلفة , ولكن الذي أجمعوا عليه أن المولود يتعلم بالتمرين إجادة هذين الفعلين ,<lb/>فليكفنا ذلك من جواب هذه المسألة , والحكمة في هذا أنه من السنن الإلهية أن كل<lb/>عضو يحسن عمل ما واظب عليه , وفوق ذلك فإن قوة الانفعالات عند الطفل تزداد<lb/>يومًا فيومًا بما يجده من اللذة في استخدام ما أوتيه من وسائل العلم الصغرى فقد قال<lb/>بسويه [3] : إن لذة الاحساس قوية جدًّا.<lb/>الإحساس في الغالب يحصل في المولودين عفوًا من غير معاناة تعليم , فلا<lb/>يحتاج معظمهم إلى تعلم اللمس والذوق والإبصار والسماع , بل إنهم يجدون فيما<lb/>وهبهم الله من الغرائز ما يلزم من القوة لإجراء هذه الأفعال التي هي من مقتضيات<lb/>الحياة , ولكن أليس في قوة اقتداء الطفل بغيره ومنافسته إياه , وفي تخيله الأشياء<lb/>المحيطة به لتزداد رونقًا يستلفت نظره إليها ما يساعد على تنبيه مشاعره , ودفعها<lb/>إلى إجراء ما خلقت لأجله؟ إننا نرى في البهائم أن أنثاها لا تكف عن إرشاد<lb/>صغارها إلى استخدام حاستي السمع والبصر , وحملها على الانتفاع بهما وهذا<lb/>الإرشاد هو السبب على ما أرى فيما يوجد من القوى المدهشة لبعض الفصائل<lb/>الحيوانية.<lb/>كذلك المتوحش كما تعلمين يكاد يكون نصيبه من التربية قاصرًا على<lb/>المشاعر, ولشد ما برز علينا بهذا السبب في بعض القوى , فالعادة والرياضة البدنية<lb/>وطريقة المعيشة تنمي في الأجيال البدوية جملة أنواع من الإدراك خارقة للعادة في<lb/>دقتها وسعتها.<lb/>وإذا سأل سائل عن سبب فقد الإنسان بعض هذه المواهب الأصلية بتمدنه؛<lb/>اكتفينا في الجواب عن ذلك بتوجيه نظره إلى ما حصل في بعض أنواع الحيوان من<lb/>ضروب التغير عند انتقالها من حالة التوحش إلى حالة الاستئناس، فمن ذا الذي كان<lb/>يظن أن الأرانب إذا تربت في خابية نسيت بعد ثلاث بطون طريقة احتفار الأجحار<lb/>للسكنى بها , وهذا الخروف نفسه الذي نعتبره مثالاً للذل وسلاسة القياد والغباوة،<lb/>لم يكن كما نراه اليوم في جميع الأزمان، فإن أصله الذي تولد منه وهو الكبش<lb/>الوحشي على عكسه في الطباع؛ لأنه حيوان جريء يزهى بالمخاطرة بنفسه في<lb/>جبال قورصه [4] , ويقاوم من يبتغي صيده من الصيادين , فجعله الإنسان خروفًا<lb/>أهليًّا بزربه - أي ببناء زريبة له - وتوظيف راعٍ للقيام عليه وكلاب لحراسته.<lb/>كذلك الإنسان كلما تهذبت أخلاقه بالتمدن وتحضر؛ تدرج في التخلي عن بعض<lb/>خواص معيشته الوحشية فأي حاجة تبقى له في أن يكون دائم التيقظ للمحافظة على<lb/>نفسه إذا كان غيره يسهر لحفظه وكلاءته , فمراقبة الحيوان المؤذي من بعيد<lb/>وإلصاق الأذن بالأرض لمعرفة خطا العدو من بُعد ألفي أو ثلاثة آلاف ميل لا<lb/>ضرورة لهما إلا في حق سكان أمريكا وأوستراليا الأصليين أما نحن ففي حالتنا<lb/>العمرانية ما يغنينا عن ذلك , فإن لنا الشرطي والجندي اللذين نستأجرهما ليدفعا عنا<lb/>ما نخشاه من أذى المعتدين وكيد الخائنين , فإذا زال الخطر الملازم للمعيشة البدوية<lb/>بالتحضر؛ وجب حتمًا أن يزول معه ما كان لحاستي السمع والبصر من الدقة<lb/>العجيبة التي هي عون وجدان المحافظة على النفس.<lb/>كأني بك تقولين: إن هذه المزايا الجسدية لم تكن شيئًا مذكورًا في جانب<lb/>القوى التي خلقها الإنسان في نفسه بارتقاء التمدن إن صح أن ينسب له الخلق , وأنا<lb/>بلا شك موافق لك في هذا , فإننا - والحق يقال- قد ربحنا من الحضارة أكثر مما<lb/>خسرنا , ولكن هيهات أن يقنعني هذا الفكر لأني أرى أنه كان يجب على الإنسان<lb/>في العصر الحاضر أن يستجمع في شخصه جميع المواهب التي كانت لمن عمروا<lb/>الأرض من قبله , وكوني على يقين من أننا لو بلغنا هذه الغاية ما عُد ذلك منا<lb/>إفراطًا في الغنى , ولا وصلنا في الحياة مطلقًا إلى درجة تكفي لأن نمثل فيها كل ما<lb/>من شأنه أن يحيا , وإن قوى الإدراك الحسية تكاد تكون في لزومها لفهم معنى<lb/>وجودنا مساوية للقوى الفكرية.<lb/>أما كون التمدن يزيد الثقة في المعاملات بين الناس ويقوي روابطهم الاجتماعية ,<lb/>ويغالب على الدوام العوامل الفطرية مغالبة يقلل بها جدًّا عدد البلايا التي تجعل<lb/>البدوي على خطر من حياته - فهذا كله في غاية الحُسن، وأما كون الشرطة تحفظ<lb/>الأرواح والأموال فهذا أمر لا أجد مساغًا للطعن فيه , وإنما كل الذي آسف عليه من<lb/>ذلك هو أن طريقة الحفظ هذه تصير مدعاة كسل وخمود لمشاعرنا , وقد أدركت ذلك<lb/>الأمم المتمدنة أنفسها تمام الإدراك فإنها قد أبقت من عاداتها القديمة بعض<lb/>الرياضيات البدنية التي لم يبق لوجودها أدنى موجب إن لم تكن قد اعتبرتها من<lb/>وسائل إحياء قوى الفطرة الأصلية , وذلك كالصيد وألعاب المبارزة والمصارعة<lb/>مثلاً.<lb/>ولو أن رجالاً تلاكموا في الطريق لقبض عليهم الشرطيون , وساقوهم إلى<lb/>المحاكمة مع أنهم لم يفعلوا إلا ما يفعله الملاكمون من شباننا في ملاعبهم الرياضية<lb/>(محال الجنباز) .<lb/>إني أرى - ما لم أكن مخطئًا أن الترقي في مجموع الآلات التي نستخدمها لسد<lb/>حاجاتنا لا بد أنه يستتبع زيادة التكلف في استعمال القوى العضلية بمجتمعاتنا , وإلا<lb/>لأصبح الإنسان عما قليل بسبب إحلاله الآلات محله في مشيه وعمله وكفاحه شبيهًا<lb/>بباشا غشيه خدر الترفه , وغرق في فتور البطالة [5] فلابد لمنع تطرق الفساد إلى<lb/>النسل من انهماك الناشئين في كل أنواع اللعب التي هي في الظاهر غير مفيدة لكنها<lb/>في الحقيقة معدة لحفظ قوة الجسم , ولولا هذه الألعاب المقاومة للضعف والانحلال<lb/>لكانت اختراعاتنا نفسها سببًا في انحطاط الدولاب [6] الإنساني من عرش سيادته.<lb/>العلم أيضًا يفرغ جهده , وينفذ مهاراته وحذقه في تكميل نقص أعضائنا بما<lb/>يوجده لها من طرق المساعدة في أداء وظائفها , وإني لكثير الإعجاب كجميع الناس<lb/>باكتشاف المنظار المقرب أو المرقب (التلسكوب) لأنه جم الفوائد , ولكن<lb/>المتوحش الأمريكي ذا الجلد الأحمر لا يحتاج في اكتشاف نقطة فوق الأفق إلى شيء<lb/>يطيل به بصره سوى ما استقر فيه من الاعتياد على إرسال أشعة بصره المجرد<lb/>لتنفذ في المسافات السحيقة , وتأتي إليه بصور ما فيها من الأشياء.<lb/>أليس في إعانة المشاعر بالآلات على القيام بوظائفها رفع جزء من ثقة<lb/>الإنسان بفطرته التي قضت بأن يفوق الوحشي المتمدن ولو من بعض الوجوه ,<lb/>وإني لا أريد بهذا (كما لا يخفى عليك) وجوب الاستغناء مطلقًا عن مكتشفات العلم<lb/>والصناعة , وإنما أريد به أن لا تتخذ مزايا المدنية ذريعة إلى إنشاء الطفل المتمدن<lb/>مترفًا جبانًا قصير النظر وأنه سيأول أمره إلى ذلك إذا اعتاد في كل شئونه على<lb/>ترقي وسائلنا الصناعية , ولم يجعل لنفسه وقوة أعضائه نصيبًا من ارتكانه عليهما.<lb/>ألا توجد طريقة لاسترجاع جزء من الخواص الأصلية التي أضاعها منا<lb/>الانغماس في التمدن؟ قد يوجد لذلك سبيل، فكثيرًا ما فكرت في الوظيفة العمرانية<lb/>للأصناف الإنسانية التي نعتبرها أحط من صنفنا لوقوفها عند أخلاق الطفولية ,<lb/>وسألت نفسي غير مرة عما إذا لم تكن هذه الأصناف معدة لسد خلل فينا , وهو<lb/>القضاء الذي يحول بيننا وبين حالتنا الفطرية.<lb/>الصنف الأسود في كثير من ولايات أمريكا الجنوبية هو الذي يُعهد إليه خاصة<lb/>بتربية مولودي الصنف الأبيض، فنساؤه مراضع بارعات لهؤلاء المولودين ,<lb/>والرجال يمرنونهم على حسن النظر والسمع , ولذلك كانت تربية الأحداث<lb/>الأمريكيين أوفق لمقتضى العقل بكثير من التربية عندنا , فإن المربين هناك<lb/>يجتهدون في أن يعطوا الأطفال مشاعر قبل أن يعطوهم عقولاً، على أن التعبير<lb/>بالإعطاء هنا خطأ؛ لأن التربية لا تعطي شيئًا للطفل , وإنما تنمي ما هو موجود<lb/>فيه , فكم من القوى الجسدية التي لا يشك في وجودها فيه تبقى كامنة بمجرد إغفال<lb/>استعمالها.<lb/>نعم إن مجتمعاتنا المؤلفة من أشخاص كبار في السن متأنقين لا تخلو من<lb/>منبهات المشاعر , ولكن هل تلائم أنديتنا وزخرفنا حالة الطفل الملائمة المطلوبة؟<lb/>كلا فإنه يولد محبًّا للاستطلاع مقلدًا لما يراه , ففي إيجاده في مثل هذه الأندية جذب<lb/>له إلى أذواق لم تخلق فيه , ولا تناسب سنه , وقلما يكتسب من يتربى من الأطفال<lb/>في هذه البيئة الصناعية الذوق الفطري فيما بعد , فأنا أفضل كثيرًا أن يتربى أميل<lb/>في الريف حيث يوجد كل شئ على حقيقته , ويصل إلى مخ الطفل قبل أن تغير<lb/>مواضعاتنا شيئًا من صورته.<lb/>جميع المشتغلين بوظائف الأعضاء معترفون بما لتربية المشاعر من الأهمية,<lb/>بل إن بعضهم قد أوصى باتخاذ بعض الرياضات لتربية البصر والسمع واللمس<lb/>وغيرها في الصغر , ولكني لا أخفي عنك أن مثل هذه الرياضات قليلة الفائدة فلا<lb/>تثقي بها كثيرًا , فإن كل ما يفكر الطفل بالرياضة والعمل يتعبه ويسئمه , فالواجب<lb/>على ما أرى أن يعتمد في تنبيه طرق الإحساس لهذا المخلوق الصغير على ما<lb/>يروق نفسه ويجذبها من غير أن يظهر فيه قصد التعليم والتربية.<lb/>والأم هي التي من وظائفها اختيار الانفعالات التي تنشأ من الأصوات<lb/>والأشكال والألوان والروائح والطعوم وتنويع هذه الانفعالات وتدريجها , فعليها أن<lb/>تجري في ذلك حسب مقتضيات الأحوال , والعالم الخارجي لا يقتضي سوى الولوج<lb/>إلى نفس الطفل من طريق مشاعره فيكفي في ذلك أن يبقى هذا الطريق مفتوحًا مع<lb/>تنبيهه عند مسيس الحاجة إلى ما يستحق التنبيه.<lb/>القوى الجسدية والقوى النفسية وإن كانت متمايزة منفصلاً بعضها عن بعض<lb/>إلا أن بينها رابطة تربطها، فإن صحة أنواع التصورات ليست بمعزل عن صحة<lb/>التصديقات , وإن الذهن بما يتمثل فيه من صور المدركات يهيئ مواد الفكر ,<lb/>فيجب أن تكون تربية المشاعر ابتداءً مقصودًا بها تربية العقل اهـ.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) لعل هؤلاء الآلهة هم الذين سخر منهم سيدنا إلياس عليه السلام لما أراد أن يتحدى أمته بقبول الله قربانه إذ طلب اليهم أن يقربوا ثورًا لآلهتهم , ويقرب هو آخر لإلهه ليظهر أي الآلهة يقبل قربان عباده فقربوا ثورهم , ودعوا بعلاً إلههم من الصباح إلى الظهر لينزل نارًا تأكله فلم يجبهم فسخر منهم نبي الله , وقال: ثابروا على الدعاء فلعله نائم.<lb/>(2) ممنون في أساطير اليونان هو ابن الفجر وابن تيتون ملك الحبشة وهو أيضًا اسم لتمثال معبود مصري كانوا يعبدونه في طيبة وكان صنعه على طريقة علمية بحيث أن الشمس لما كانت تطلع عليه كان يسمع له صوت ناشئ من حركة الهواء بسبب حرارة الشمس.<lb/>(3) بسويه هو جاك بيننبي بسويه المولود في ديجون سنة 1627 والمتوفى سنة 1704 كان أسقفًا لكندوم ثم مو ثم صار مربيًا لولي عهد لويز الرابع عشر وهو من أكبر كتاب فرنسا وأعظم واعظ نبغ فيها.<lb/>(4) قورصة جزيرة بالبحر الأبيض المتوسط وهي إحدى مقاطعات فرنسا على بعد 270 كيلو متر من شواطئها.<lb/>(5) ليتأمل القارئ اعتقاد علماء الإفرنج في أعاظم رجال الشرق (الباشاوات) وليحكم فيه بإنصاف.<lb/>(6) المراد بالدولاب الإنساني جسم الإنسان بما فيه من الأعضاء والقوى فإنه شبيه به.</note>
            </div>
            <pb n="n3-p110" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P621.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة زعزوع بك للبنين</head>
               <lb/>
               <lb/>أنشأ سيد أحمد بك زعزوع مدرسة في بني سويف , ففرح المسلمون بذلك<lb/>واستبشروا بهذا العمل الشريف والخدمة الإسلامية الجليلة , ولما تبين أنه جعل<lb/>لأكابر رجال الحكومة في بلدها حق النظر في إداراتها، ظن الناس أن هذا يحول<lb/>دون التربية الإسلامية التي يجب أن تقرن بالتعليم لأجل بث روح التهذيب الملي في<lb/>النشء الجديد , وأنشأ بعض المتبجحين بالوطنية أو انتقاد الحكومة ومعارفها مدرسة<lb/>وبشر الناس بأن سيكون امتيازها على سائر المدارس بالتوسع بتعليم الدين<lb/>والتربية الوطنية , فتوهم الذين يعتقدون الكمال بكل من ينتقد الحكومة أن هذه<lb/>المدرسة هي ضالة الأمة المنشودة؛ فأخطأ الظن وضل الوهم في المدرستين ,<lb/>وتبين بالاختبار أن مدرسة زعزوع بك منبع الحياة الملية , فالتلامذة يتلقون القرآن<lb/>الكريم مع تفسيره إجمالاً فما بالك بسائر العلوم الدينية؟ ويُصَلُّون في المدرسة<lb/>أجمعين , وليس في المدرسة الوطنية التي أشرنا إليها شيء من هذا.<lb/>مدرسة زعزوع بك اختبرتها بنفسي مرتين , والمدرسة الوطنية الأخرى<lb/>علمت ممن يوثق به من أهلها أن التلامذة لا يُلزمون فيها بالصلاة , وأنها دون<lb/>مدارس الحكومة في تعليم الدين.<lb/>وإنما قلنا هذا لأن الثناء بالصدق والانتقاد بالحق من أعظم أسباب الترقي<lb/>والكمال.<lb/>لا خلاف بين العقلاء في أن العناية بالتربية أهم من العناية بالتعليم لأن الذي<lb/>يتعلم ولا يتربى ربما يضر بعلمه أكثر مما ينفع، وقد رأيت بنفسي في مدرسة<lb/>زعزوع بك ما ملأ قلبي سرورًا ورجاء بحسن المستقبل , وإنني أذكر مسألة واحدة<lb/>يقاس عليها.<lb/>دخلنا مع حضرة ناظر المدرسة الفاضل على صف ابتدائي يتعلم القرآن<lb/>الكريم بالتجويد حفظًا , فقرأ علينا غير واحد من التلامذة , وأوقف الناظر واحدًا<lb/>منهم لم يكن حفظه جيدًا , ثم قال للتلامذة: إنني أذكر لكم واقعة حدثت لأحد تلامذة<lb/>المدارس , وأطلب منكم إبداء رأيكم فيها , وهي أن تلميذًا ضرب في الطريق تلميذًا<lb/>آخر من مدرسته فبماذا ينبغي أن يعاقبه أبوه على هذا الذنب؟ فقال أحدهم:<lb/>ينصحه بأن مثل هذا العمل يجعله ممقوتًا ومبغوضًا بين الناس <gap resp="#org_MS"/> وقال آخر: يهدده<lb/>بمعاقبة الحكومة <gap resp="#org_MS"/> وقال ثالث: يضربه , فانتهر الناظر هذا وخطَّأه , ثم قال لهم:<lb/>إن من رأيي أنا أن يفصل أبوه بينه وبين إخوته ويقول له: إذا كنت تؤذي إخوتك<lb/>في المدرسة فلا يبعُد أن تؤذي إخوتك في النسب , وإنني أخشى من مخالطتك<lb/>لإخوتك أن يتعلموا الشراسة والتعدي ومفاسد الأخلاق منك , فالأولى أن تكون خليعًا<lb/>لينجو إخوتك من شرِّك.<lb/>ثم قال لهم: واعلموا أن ذلك التلميذ الضارب جعله فساد أخلاقه أسوأ التلامذة<lb/>حفظًا وتعلمًا , وربما تتعجبون إن قلت لكم: إنه من مدرستنا هذه (فشخصوا عند<lb/>هذا بأبصارهم) بل هو من صفكم هذا , وموجود معكم الآن , وستعرفونه فطفقوا<lb/>يلتفتون يمينًا وشمالاً وذلك التلميذ السيئ الحفظ واقف شاخص لا يبدي حراكًا، فالتفت<lb/>إليه الناظر وقال: ألست أنت المقترف لهذا الذنب يا فلان؟ فأراد أن يدافع عن<lb/>نفسه بالإنكار فقلنا له: لا تضم جريمة الكذب إلى جريمة الضرب.<lb/>وقال له الناظر: إنني سأعاقبك بما قلت أنه ينبغي لأبيك أن يعاقبك به بأن<lb/>آمر التلامذة جميعًا باجتنابك وعدم مكالمتك بعد ما أذكر لهم جريمتك عندما<lb/>يجتمعون عمومًا للانصراف؛ لئلا نفسد أخلاقهم بمعاشرتك , أو يصيبهم الأذى من<lb/>شراستك , ففاضت العبرة من عيني التلميذ المذنب , وصارت الدموع تجري على<lb/>خديه , وتنحدر إلى الأرض من غير نشيج ولا كلام.<lb/>فعند هذا شفعت فيه على أنه يتوب توبة نصوحًا , فقبل الناظر الشفاعة على<lb/>شرط أن يطرده من المدرسة إذا هو عاد إلى مثل جريمته طردًا , فهكذا هكذا تكون<lb/>التربية.<lb/>مدرسة زعزوع بك للبنات<lb/>رأى بعض الأفاضل فتاة معصرًا من بنات الوجهاء في بني سويف لابسة لبسًا<lb/>أفرنجيًّا وماشية في الطريق , فسألها أين تقصد , فقالت: المدرسة , فقال: لا<lb/>مدرسة اليوم لأنه يوم (أحد) فقالت: إنما أريد الصلاة بها , فقال: أنت مسلمة<lb/>وإذا كنت تصلين صلاة النصارى يغضب أبوك , وربما يعاقبك , فقالت: إذا<lb/>عاقبني ولم يرض مني فإن الذين علموني لا يتركونني , ويمكنني أن أكون عندهم<lb/>راهبة في الدير! ! فقص الرجل هذه الحكاية على حضرة الفاضل الغيور أحمد بك<lb/>زعزوع , فاستفزته الحمية الملية في الحال إلى تأسيس مدرسة إسلامية للبنات , وقد<lb/>استحضر لها ناظرة فاضلة واستأجر لها محلاًّ مناسبًا , وكملت الآن بها لوازم التعليم<lb/>من المعلمات والمعلمين والأدوات.<lb/>وقد وضع لها ناظر مدرسة البنين قانونًا للتعليم مبنيًّا على أساس الحكمة<lb/>ومراعاة أهم ما يلزم للبنات , وسنتكلم عنه في الجزء الآتي إن شاء الله تعالى ,<lb/>وننقل بعض نبذ منه , فعسى أن يبادر جميع المسلمين في بني سويف لإخراج<lb/>بناتهم من مدارس الغالين في التعصب لدينهم المسيحي الذين يلزمون بنات المسلمين<lb/>إلزامًا بعباداتهم النصرانية , ويدخلوهم في هذه المدرسة الإسلامية.<lb/>وليعلم أن ما ذكرته في سبب تأسيس هذه المدرسة لم أسمعه من حضرة<lb/>زعزوع بك نفسه عندما كنت عنده في بني سويف , وإنما سمعته من آخرين في بلد<lb/>آخر.<lb/>وعلى كل حال نقول: شكر الله سعي هذا الفاضل الهمام , وأكثر في المسلمين<lb/>من أمثاله. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p113" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P622.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">آثار علمية أدبية</head>
               <lb/>(سؤال وجواب وعبرة لأولي الألباب)<lb/>سأل سائل (اسمه قنديل) بما جاء في أول مقالة (إعادة مجد الإسلام) التي<lb/>نشرت في المنار الماضي من العبارات الثلاث إشارة إلى إعادة مجد الإسلام , فأنكر<lb/>علينا الإشارة بقوله تعالى: {كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ} (الأعراف: 29) إلى أن ما قام<lb/>به الإسلام واعتز في أول أمره , وتركه المسلمون فسلبوا مجدهم وعزهم هو<lb/>الذي يرجع به ذلك المجد والعز إليهم , وسمى هذه الإشارة استنباطًا وقال: إنه<lb/>(غير مُسلَّم بل باطل وحرام) .<lb/>وقال في الإشارة الثانية , وهي حديث (بدأ الإسلام غريبًا وسيعود كما بدأ)<lb/>أن الحديث صريح في أن لا إعادة , وأن رجوع الإسلام كما بدأ من علامات الساعة ,<lb/>وهو إنما يكون في آخر الزمان , وقد جزم السائل بأن هذا الزمن هو آخر أزمان<lb/>الدنيا , فيستحيل بمقتضى الحديث على رأيه وفهمه أن يعود للإسلام مجده , ولذلك<lb/>رتب عليه الاعتراض على المنار في دعوة المسلمين إلى الاتحاد والسعي في إعادة<lb/>مجد الملة , وقال في العبارة الثالثة التي أوردناها في صدر تلك المقالة وهي: (إن<lb/>التاريخ يعيد نفسه) أنها استعارة , والعلاقة فيها بعيدة , وقد طلب إجراءها للإيضاح<lb/>معللاً ذلك بأن الذين يطالعون المنار في البلاد لا يعرفون البلاغة فيفهموا إشاراته<lb/>الدقيقة.<lb/>ثم اعترض السائل على قولنا: إن ناموس الشريعة الإسلامية لا يتزلزل<lb/>ولا يزول؛ بأن الدليل الذي أوردناه عليه (وهو موافقة سنن الله في خلقه التي<lb/>أخبر بأنها لا تبدل ولا تحول) غير سديد , قال: (إذ إخبار الله جل شأنه بأنها لا<lb/>تبدل ولا تحول لا ينفي زوالها بالكلية ما دامت الأرض أرضًا والسماء سماء إلى<lb/>آخره كما تقولون) وعقب هذا بالإنكار الشديد على التصريح بازدراء العلماء ,<lb/>وعدم فهمهم معنى كتاب الله مع أنه لم يستدل أحد منهم بآية كاستدلالنا بالآية التي<lb/>تقدمت إلخ- هذا ملخص ما كتبه إلينا السائل من (نكلا العنب) وقد طلب منا نشره<lb/>حرفيًّا , والعذر في عدم إجابة طلبه هذا ما في عبارته من الركاكة والغلط الذي<lb/>نتحاماه في المنار , وإننا نجيبه عن مسائله بما يأتي , فعسى أن يصادف إنصافًا<lb/>وقبولاً.<lb/>(1) إننا قلنا بعد إيراد الآية الكريمة والحديث الشريف والعبارة التي قالها<lb/>أحد علماء العمران ما نصه: (ولنوضح هذه الإشارات) ولا يجهل السائل فيما<lb/>نظن أن ما يؤخذ من القرآن الكريم بطريق الإشارة لا يسمى استنباطًا ولا تفسيرًا<lb/>ولا استدلالاً , ولم يكن إيراد الآية في كلامنا على سبيل الاستدلال , وإنما جاء في<lb/>جواب من سأل (كيف يعود للإٍسلام مجده إلخ) وقد أردنا به أن مجد الإسلام إنما<lb/>يعود كما بدأ أي أن الأصول والأعمال التي أخذ بها المسلمون عند ظهور الإٍسلام<lb/>فكان لهم بها ذلك المجد العظيم وزال مجدهم بإهمالها هي التي يعود المجد بالأخذ<lb/>بها, وهذا معنًى صحيح , والأسباب تتصل دائمًا بمسبباتها , والعلل لا تنفك عن<lb/>معلولاتها , واحتمال الخوارق لا يخل بالقواعد الثوابث , وقول السائل: إن هذا<lb/>باطل بل حرام , فيه من الجرأة على الفتوى والتحريم ما ليس لمثله أن يقدم عليه ,<lb/>وقد ورد في ذلك من القرآن ما ورد.<lb/>(2) حديث (بدأ الإسلام غريبًا) إلخ فيه من بلاغة الإيجاز ما لا يكاد<lb/>يوجد إلا في كلام الله ورسوله , فإنه يدل على أن أهله ينحرفون عن صراطه<lb/>بالتأويلات والتقاليد على نحو ما كان ممن قبلهم كما يفسره الحديث الصحيح:<lb/>(لتتبعن أو لتركبن (روايتان) سنن من كان قبلكم شبرًا بشبر وذراعًا بذارع)<lb/>ومعنى الانحراف مفهوم من قوله صلى الله عليه وسلم: (وسيعود غريبًا) فإنه إذا<lb/>كان معروفًا على حقيقته معمولاً به على جليته , وقام داعي الإصلاح يدعو إليه لا<lb/>يستغرب , بل لا معنى لعوده غريبًا حينئذ ولا للدعوة إليه , وقد أخطأ الذين يفهمون<lb/>من الحديث أن الإسلام يضمحل ويتلاشى , ثم لا يعود إليه مجده وعزته لأن هذا<lb/>المعنى لا يدل عليه الحديث , وإنما صريحه أن الإسلام سيظهر مرة ثانية مثل<lb/>ظهوره في المرة الأولى , وظهوره في المرة الأولى كان غريبًا في العالم , ولكنه<lb/>على غرابته استعقب مجدًا كبيرًا وعزة وشرفًا , وكذلك يكون في الكَرَّة الأخرى إن<lb/>شاء الله تعالى رغمًا عن أنوف اليائسين الذين سجلوا على هذه الأمة الشقاء بدينها<lb/>إلى يوم الدين.<lb/>وأما ضعف الإسلام بانحراف أهله عنه - كما ذكرنا - فإنما جاء بطريق<lb/>الاستلزام لا بطريق النص , وقوله تبعًا لغيره: إن هذا من علامات الساعة؛ لا ينافي<lb/>ما نقول، فإن ظهور الإسلام في المرة الأولى من علامات الساعة أيضًا، ونبي<lb/>الإسلام صلى الله عليه وسلم هو نبي الساعة كما ورد في أحاديث كثيرة.<lb/>هذا ما نفهمه في الحديث وعلى فهمنا هذا قمنا ندعو المسلمين في المنار إلى<lb/>إحياء مجد دينهم بالرجوع إلى ما كان عليه سلفهم الصالح , ولا آفة ولا بلاء على<lb/>المسلمين أشد من الذين يعلمونهم ما يوقعهم في اليأس والقنوط من سعادتهم ومجد<lb/>ملتهم لسوء فهمهم وانتحالهم علم الدين , وهم ليسوا من أهله.<lb/>ومن البلاء أن هؤلاء الجهلاء يلبسون لباس العلماء , ويُعادون الإصلاح باسم<lb/>الدين , وينفِّرون من الداعي إليه بدعوى أنه يحتقر علماء المسلمين! !<lb/>(3) طلب السائل إجراء الاستعارة في كلمة من قال: (إن التاريخ يعيد<lb/>نفسه) لأجل أن يفهمها من لا يعرف علوم البلاغة , وهذا الطلب بهذا التعليل لا<lb/>يلوح إلا في أذهان المشتغلين بالعلم على الطريقة الأزهرية.<lb/>وظاهر أن سائر المقالة شرح لهذه الكلمة , وملخصه أن الأمم التي تنتابها<lb/>السعادة والشقاوة مرة بعد أخرى إنما تسعد في الكرة الثانية بمثل ما سعدت به في<lb/>المرة الأولى , فيكون تاريخها الحاكي عن حالها أعاد في الكرة الثانية ما كان قصه<lb/>وحكاه في المرة الأولى.<lb/>هذا ما أراده صاحب الكلمة منها , وهو بعض علماء أوروبا، ومن البديهي أن<lb/>الذي لا يعرف علوم البلاغة لا يكون فهمه للعبارات ببيانها باصطلاحات تلك العلوم.<lb/>(4) قال السائل: إن إخبار الله تعالى بأن سننه لا تبدل ولا تحول، لا<lb/>ينفي زوالها بالكلية , ورتب على زعمه هذا بطلان استدلالنا على أن ناموس الديانة<lb/>الإسلامية لا يزول ما دامت الأرض أرضًا والسماء سماء بكونه مبنيًّا على سنن الله<lb/>في خلقه.<lb/>فيجوز عند هذا العالم النحرير أن يبقى الكون وتزول منه السنن الإلهية التي<lb/>بها قوامه ونظامه , وغرضه من هذه السخافة إقناع الناس بزوال ناموس الدين<lb/>الإسلامي , واليأس من رجوع عزه ومجده! ! اللهم إن هؤلاء الناس أضر على هذه<lb/>الأمة المكلومة من أعدائها شياطين الإنس والجن الأقارب منهم والأجانب , فافصل<lb/>بينهم وبينها بالحق وأنت خير الفاصلين , اللهم إن كتابك وما وهبتنا من العقل<lb/>يعلماننا أن الناس إذا اعتقدوا أن السعادة في ما عدا الدين الحق؛ فإنهم يأخذون بما هو<lb/>مسعد لهم في دنياهم فقد قلت: {وَلَوْلا أَن يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَّجَعَلْنَا لِمَن يَكْفُرُ<lb/>بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفاً مِّن فِضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ} (الزخرف: 33) إلخ<lb/>الآيات.<lb/>وإن قومًا من المنتحلين لعلوم الدين يحاولون إقناع المسلمين بأن دينهم يسجل<lb/>عليهم الشقاء في الدنيا، فاصرف اللهم قلوب هذه الأمة المسكينة عن هذا العلم الضار,<lb/>واهد قلوب أهله لعلهم يرجعون , ومن هنا علم من نعني بانتقاد المدعين للعلم.<lb/>مسألة فقهية<lb/>زرت في هذه الأيام مدينة الفيوم لمعاهدة جمعية شمس الإسلام التي تأسست<lb/>فيها , فرغب إلي كثيرون من أعضاء الجمعية وغيرهم أن أخطب بالناس خطبة<lb/>الجمعة في أحسن جوامعها المسمى بجامع الروبي فأجبتهم لذلك , وكان الذي استأذن<lb/>لي خطيبه فضيلة قاضي المديرية, واتفق أن الخطبة جاءت أطول مما اعتاد<lb/>الخطباء الذين يخطبون قراءة في الورق أو حفظًا منه , فتوهم رجل من المشتغلين<lb/>بفقه الشافعية أن الصلاة لم تصح؛ لأن الخطبة لمن سبق إذا كانت المساجد التي<lb/>يصلى فيها الجمعة متعددة , وذكر هذا أمام بعض الناس , فسألوني فبينت لهم الحق<lb/>في المسألة وهو:<lb/>إن اجتماع وتعارف أهل البلد الذي تقام فيه الجمعة في بيت الله تعالى وعلى<lb/>طاعته وتلقيهم المواعظ التي ترشدهم إلى سعادتهم على طريقة واحدة هو الحكمة<lb/>الكبرى من هذه العبادة , فإذا أمكن أن يجتمع الكل في مسجد واحد وتفرقوا في عدة<lb/>مساجد يكون تفرقهم خروجًا عن حكمة الاجتماع المقصودة , وقد ذهب الإمام<lb/>الشافعي إلى أن الجمعة الصحيحة قطعًا هي لمن سبق بالصلاة من المتفرقين في عدة<lb/>مساجد , معتبرًا أن الذي تأخر هو الذي عدَّد , وأن الصلاة الأولى وقعت في محلها<lb/>وحيث لا يعلم السابق قطعًا وجب على جميع المعَدِّدين إعادة الظهر , وأما إذا لم<lb/>يمكن اجتماع أهل البلد في مسجد واحد , وتعددت المساجد للحاجة ولم تزد عنها،<lb/>فلا تجب إعادة الظهر على أحد , وقد علمت أن التعدد في مدينة الفيوم للحاجة بل<lb/>إن العامر من مساجدها لا يفي بحاجة أهلها , وعلى هذا لا تجب إعادة الظهر على<lb/>أحد فيها , ولو فرضنا أن التعدد فيها لغير حاجة فلا يمكن لمن صلى في مسجد منها<lb/>أن يجزم بأنه سابق أو مسبوق لنحو طول خطبة أو قصرها؛ لأن ما اتفق حصوله<lb/>في هذا الجامع يمكن أن يكون حصل مثله في غيره أيضًا , فالأمر مبني على<lb/>الاحتمال وفي الإعادة احتياط على كل حال. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n3-p118" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P623.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار التاريخية</head>
               <lb/>(عثمان باشا الغازي)<lb/>نعت إلينا أخبار <placeName>الأستانة</placeName> العلية هذا القائد العظيم فكان لنعيه وقع أليم في قلوب<lb/>الأمة العثمانية، مليكها الأعظم فمن دونه. وطيره البرق إلى جميع الأقطار كما هو<lb/>الشأن في عظماء الرجال , وسنأتي على ترجمته في الجزء الآتي رحمه الله تعالى<lb/>فوق حسناته.<lb/>* * *<lb/>نبأ غريب (سرقة الآثار النبوية الشريفة)<lb/>علمنا من أخبار <placeName>الأستانة</placeName> العلية الخصوصية أنه شاع عند الطبقة العالية فيها<lb/>أن بعض الآثار الشريفة سرق من قصر (طوب قبو) المحفوظة فيه , وقد<lb/>اضطرب لهذا النبأ الغريب عظماء الدولة , وكل من طرق سمعه , فمنهم المصدق<lb/>له , ومنهم من يرى أن الإشاعة يقصد بها التمهيد لنقل الآثار المكرمة من سراي<lb/>طوب قبو حيث هي الآن إلى قصر يلدز الأعلى ليتولى مولانا الخليفة المعظم<lb/>حفظها بما يحفظ به نفسه الكريمة؛ لأن الخليفة أولى بحفظ آثار من هو خليفة له ,<lb/>وليستغني مولانا - أيده الله وأعزه - عن الخروج في كل سنة لزيارتها في اليوم<lb/>الموعود (15 رمضان) حسب التقاليد العثمانية , ومما يستدلون به على ذلك تعلق<lb/>الإرادة السَّنية بتأليف لجنة للبحث في ثبوت هذه الآثار وعدمه , وقد نمى إلينا أن<lb/>اللجنة قررت أن الآثار الموجودة في مصر أثبت من الآثار الموجودة في دار الخلافة.<lb/>وزعموا أنه كان القصد من تأليفها التشكيك في صحة نسبة هذه الآثار للنبي<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ ليكون ذلك عذرًا لمولانا الخليفة الحالي في ترك سنة سلفه<lb/>بزيارتها في الاحتفال المشهور , أما سبب رغبة مولانا السلطان في الاستغناء عن هذه<lb/>الزيارة فيعرفه أهل <placeName>الأستانة</placeName> جميعًا وكل من يعرف <placeName>الأستانة</placeName> أو يعرف ما يجري فيها،<lb/>وحسبك منه أن ألوفًا من الجند الباسل لا شغل لهم في ليلهم ونهارهم إلا حفظ الطريق<lb/>من يلدز إلى (طوب قبو) حتى إنه قد مات منهم في العام الماضي عدة أشخاص من<lb/>شدة البرد في جانب الجسر (الكوبري) ونبشت الأرض مرة في ذلك الطريق إلى<lb/>أعماق الثرى لزعم بعض الجواسيس أن فيها ديناميت، فلا عجب إذن في اقتضاء<lb/>العاطفة الحميدية إراحة هؤلاء الجنود المخلصين من هذا العناء من حيث تكون الراحة<lb/>لمولانا نفسه , ويتبع ذلك توفير مبلغ غير قليل من النفقات الاحتياطية يمكن أن<lb/>يصرف في وجه آخر.<lb/>وأما الأتراك فإنه ليكبر على خاصتهم وعامتهم ترك شيء من تقاليد ملوكهم<lb/>وخلفائهم السالفين , وللمتنطعين منهم والمتطرفين في الانتقاد على المابين الهمايوني<lb/>أفكار وظنون في مثل هذه المسألة يمنعنا الأدب والاحترام لمولانا أمير المؤمنين<lb/>أعزه الله تعالى من ذكرها.<lb/>* * *<lb/>(القران الميمون)<lb/>تم في أوائل هذا الشهر اقتران دولة الأميرة الفاضلة نازلي هانم أفندي بحضرة<lb/>المفضال السيد خليل بو حاجب، فيا له من قران وصل بيوت العلماء ببيوت الأمراء<lb/>وكان سببه ميل الفضل للفضل وتلاقي النبل بالنبل خلافًا لما عليه الدهماء من<lb/>جعل الاقتران منوطًا بالأهواء.<lb/>* * *<lb/>(جمعية شمس الإسلام)<lb/>زرت في الأسبوع الماضي بعض جمعيات الوجه القبلي , وحمدت الله تعالى<lb/>على ما رأيت من النجاح , وقد تأسست في هذه الأيام جمعيتان فرعيتان إحداهما في<lb/>معصرة سمالوط رئيسها حضرة الفاضل إبراهيم أفندي خطر والثانية في بلدة (مير)<lb/>التابعة لديروط رئيسها حضرة الفاضل الشيخ نمر إبراهيم، وسنعود إلى الوجه<lb/>القبلي في آخر هذا الأسبوع إن شاء الله تعالى , وقد تمهدت السبل لإنشاء عدة فروع<lb/>في بلاد أخرى نذكرها في الجزء الآتي أو الذي بعده. وقد شكا إلي الأستاذ الفاضل<lb/>السيد الشيخ محمد خطيب رئيس جمعية الفيوم ونقيب السادة الأشراف فيها من قلة<lb/>إقبال الناس على الدخول في الجمعية , فقلت له: إنما أشكو أنا من كثرتهم<lb/>وأطلب منك أن تتربص , فلا تبادر بقبول كل طالب حتى تعلم أنه مستوفي الشروط ,<lb/>وكيف لا أشكو من كثرة الدخول في ذلك الفرع , وقد دخل فيه ليلة التأسيس<lb/>الرسمي زيادة عن ستين رجلاً.<lb/>ولقد كان أمر الجمعية مبهمًا عند بعض الناس هناك , فخطبت فيهم خطبة<lb/>مطولة في اجتماع عام أوضحت فيها كل مبهم , وجلوت كل غامض , ولا أصف ما<lb/>لقيت من الإقبال والحفاوة , وما رأيت من التأثر بخطبة الجامع وخطبة الجمعية كما<lb/>يفعل محبو الفخفخة وإنما أقول: إنني رأيت ما رجوت به أن تكون جمعية الفيوم<lb/>من أحسن الجمعيات وأنجحها , وقد كتب إلي كاتب سر الجمعية يستقدمني إليها مرة<lb/>أخرى وسألبي الطلب إن شاء اله تعالى عن قريب. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P624.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>