<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="18" to="18" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">18</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="4" to="4" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2880.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمادى الآخر - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1333" change="#d3e146">1333</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1915" change="#d2e141" xml:lang="ar">مايو - 1915م</date>
         <pb n="n18-p241" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2881.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحمد كمال</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اللغة العربية أقدم اللغات الشرقية<lb/>وأم المدنية المصرية والبابلية</head>
               <lb/>
               <lb/>كنا نستدل على عراقة العرب في المدنية بما روى لنا التاريخ القديم من<lb/>استعمارهم لمصر في عهد دولة الرعاة (الهكسوس) وغيرهم، واستعمارهم قبل<lb/>ذلك للعراقين، وما كان لنا في ذلك إلا علم إجمالي، ثم جاءنا علماء العاديات<lb/>(الآثار القديمة) بالاكتشافات والتحقيقات التي خرجنا بها من حيز العلم الإجمالي إلى<lb/>حيز العلم التفصيلي، وكان أعظم ما اكتشفوه في حفائر <placeName>العراق</placeName> شريعة حمورابي<lb/>(ملكي صادق) الموصوف في العهدين القديم والجديد بأنه ملك البر، وملك السلام،<lb/>وكاهن الله العلي، ومن أخبار سفر التكوين أنه بارك على إبراهيم - عليه الصلاة<lb/>والسلام - وعلى آله، وأن إبراهيم أعطاه العشور، وقد بين هؤلاء العلماء أن<lb/>شريعة حمورابي كانت عربية، وهي أقدم شريعة من الشرائع التي عرفها التاريخ،<lb/>وقد زعم بعض علماء الألمان أن التوارة مقتبسة منها (راجع المجلد السادس من<lb/>المنار) .<lb/>وقد نشرنا في المجلد الخامس عشر (سنة 1330) خطابًا طويلاً في اللغة<lb/>العربية لجبر أفندي ضومط أستاذ العلوم العربية في القسم العالي من المدرسة الكلية<lb/>الأمريكانية ب<placeName>بيروت</placeName> ألقاه في الاحتفال السنوي لسنة 1911، ثم أتحفنا به،<lb/>وموضوعه (بحث تاريخي فلسفي في مواطن العربية المضرية، ونسبتها إلى<lb/>أخواتها من اللغات السامة) ، ومما جاء فيه أن العلّامة رونسن المؤرخ الأثري<lb/>يُرَجِّح أن المدنية المصرية القديمة لم يكن منبتها مصر، بل جاءتها من <placeName>العراق</placeName>،<lb/>وبلاد العرب (المنار ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0116" change="#d3e146">116</date> م 15) ، وأن الباحثين اتفقوا على أن لغة<lb/>الآشوريين، وقدماء البابليين واحدة، وأن الآثار البابلية تثبت أن الناطقين باللغة<lb/>السامية هنالك لم يكونوا من أهل البلاد الأصليين، وإنما جاءوها من مكان آخر،<lb/>وتغلبوا على أهلها الذين كان لهم مدنية عظيمة إذ كانوا غزاة فاتحين، ثم ترجموا<lb/>الكثير من آداب أهل البلاد بلغتهم السامية، والظاهر أنهم كانوا من جزيرة العرب<lb/>(المنار ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0117" change="#d3e146">117</date> م 15) .<lb/>ثم بَيَّن أن اللغة العربية هي أم اللغات السامية وسيدتها، وأن أرومتها الأولى<lb/>كانت في <placeName>اليمن</placeName>، وحضرموت، وعمان، وأنه انشعب منها فرع إلى بلاد بابل<lb/>ب<placeName>العراق</placeName> فانقسم إلى شعبتين بدوية وحضرية، وأن بعض العمالقة والعاديين من<lb/>قدماء العرب هاجروا إلى سورية - بعضهم هاجر من <placeName>العراق</placeName> لَمَّا اضطهدهم النماردة،<lb/>وبعضهم هاجر من جزيرة العرب بقصد التجارة والاستعمار - كما هاجر غيرهم<lb/>من إخوانهم إلى شطوط أفريقية فكان منهم الأمهرية والحبشة - (قال جبر أفندي<lb/>ضومط) ومن هؤلاء المهاجرين كان العِبْرَانيون، وأمم <placeName>الشام</placeName> من الكنعانيين<lb/>والفينيقيين، وعليه تكون العِبْرَانية، والفينيقية، والعربية (أي المضرية) شعبتين<lb/>من الفرع العادي، والحمرية، والحبشية من الفرع القحطاني (المنار ص <date calendar="#cal_gregorian" when="0199" change="#d3e146">199</date>م<lb/>15) .<lb/>أقول: فعلى ما تقدم يكون كل من مدنية <placeName>العراق</placeName> وسورية ومصر عربي الأصل ثم تولد من ذلك الأصل فروع استقلت واختلفت باختلاف الدول والملل،<lb/>حتى جاءالإسلام فأرجع تلك الفروع كلها - ما قرب منها عن أصله وما بعد -<lb/>إلى الفرع المضري، فكأنه عمد إلى أفراد عشيرة كانوا متفرقين متباعدين يحسب<lb/>كل منهم أنه أجنبي عن الآخر فجمع بينهم، فعادوا إلى الوشيج الجامع فكانوا أسرة واحدة.<lb/>لكن علامة الآثار، والعاديات المصرية، وإمام اللغة الهيروغليفية في مصرنا<lb/>الآن أحمد بك كمال أمين دار الآثار المصرية أظهر لنا من الاتحاد بين اللغة العربية<lb/>واللغة المصرية القديمة ما لم يكن في الحسبان، فقد ألف قاموسًا كبيرًا أورد فيه<lb/>ألوفًا من الكلمات الهيروغليفية الموافقة للغة المضرية في الغالب - إما موافقة تامة<lb/>وإما موافقة بضرب من التحريف، أو القلب، والإبدال المعهود مثله في اللغتين،<lb/>ومن المعلوم أن المدنية العربية القديمة كانت في العاديين والقحطانيين سكان<lb/>حضرموت، و<placeName>اليمن</placeName>، وهم الذين استعمروا مصر، و<placeName>العراق</placeName>، وسورية، وقد ضاع<lb/>أكثر لغتهم، ولعلها لو دونت كاللغة المضرية لفسرت لنا من اللغة المصرية القديمة<lb/>ما لم يُفَسَّر إلى اليوم، حتى فيما نراه يخالف منها المضرية بتحريف، أو قلب، أو<lb/>إبدال.<lb/>وكان المشهور عن أحمد بك كمال أنه يرى أن العربية أصل للغة المصرية<lb/>القديمة المدونة بالقلم الهيروغليفي، ومن لوازم هذا أن أصحاب تلك المدنية كانوا<lb/>من العرب، ثم إنه رأى نصًّا يدل ظاهره على أن العرب أنفسهم، أو بعضهم من<lb/>المصريين، فأخذ بظاهره حملاً له على الصدق، وبنى عليه محاضرة ألقاها في<lb/>مدرسة المعلمين الناصرية في العام الماضي، وذلك النص ما وجد منقوشًا في الدير<lb/>البحري (مكان بجهة الأقصر) في زمن الدولة الثامنة عشرة (كان زمنها من سنة<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1600-1380</hi>ق م) ، وهي أرقى دول مصر، وفيه أن المصريين الأولين<lb/>اشتهروا باسم الأعناء، ولم يبين النص أصلهم، ولا من أين جاءوا، ولكنهم<lb/>استعمروا الجهة الجنوبية من مصر، وأسسوا المدن بأسمائهم وفيه أن بعضهم هاجر<lb/>إلى القيروان، وتونس والجزائر، وبعضهم إلى أواسط أفريقية، والصومال،<lb/>وبعضهم قطع البحر الأحمر إلى بلاد العرب، وانتشر فيها، وسار من هناك إلى<lb/>جنوب فلسطين، وأُطلق على كل عنو من أولئك الأعناء المهاجرين اسم مُرَكّب<lb/>تركيبًا إضافيًّا، فصار يقال أعناء كذا، وأعناء كذا <gap resp="#org_MS"/> ولفظ (أعناء) عربي معناه<lb/>الأخلاط من الناس يكونون من قبائل شتى.<lb/>أما نحن فنرى أن ذلك النص ربما كان عن عقيدة تقليدية وهمية بأن مصر<lb/>الموطن الأول للبشر، والأصل الذي تفرعت منه الشعوب والأمم، ويُنْقَل مثل هذا<lb/>عن قدماء الهنود والصينيين، فهذه تقاليد متعارضة ليس لنا عليها دليل عقلي، ولا<lb/>نقلي للترجيح بينها، فنجري فيها على قاعدة تعارضت فتساقطت، على أن أولئك<lb/>الأعناء المجهول أصلهم يجوز أن يكونوا من العرب، وأن يكون من هاجر إلى<lb/>جزيرة العرب منهم عاد إلى بلاده، وبهذا يجمع بين هذا القول، وقول العلامة<lb/>رونسن الذي رجح كون المدنية المصرية الأولى قد جاءت من بلاد العرب و<placeName>العراق</placeName>،<lb/>والأمر المتيقن عندنا الآن هو أن لغتنا العربية الشريفة هي لغة قدماء المصريين<lb/>ومظهر مدنيتهم، ونتيجته أن قدماء المصريين من العرب، أو العرب منهم، فهم<lb/>أمة واحدة، وكذلك السوريون والعراقيون كما تقدم.<lb/>وقد رغبنا إلى أحمد كمال بك أن يتحفنا بفصول ملخصة من قاموسه الذي<lb/>أشرنا إليه، فتفضل بالإجابة وجعل الفصل الأول في بعض الحبوب والنبات وهذا<lb/>نصه.<lb/>مقارنة بين اللغة المصرية القديمة<lb/>واللغة العربية [*]<lb/>(1)<lb/>(في بعض الحبوب والنبات والأشجار والأثمار المصرية)<lb/>وفيه استطراد إلى كلمات أخرى<lb/>بُر: البر القمح الواحدة بُرّة.<lb/>قمح: هو اسم عندهم للقمح والخبز، ويميز بينهما برسم النبت عند نهاية<lb/>الكلمة في الأول، والخبز في الثاني [1] .<lb/>وجد الكثير منه في المقابر المصرية، فحفظ بالمتاحف، واختبرت حبوبه في<lb/>الزراعة فلم ينجح، وقد اختبر الكيماويون بعض هذه الحبوب، فوجدوها مدهونة<lb/>بطلاء حافظ لها على مرور الدهر، ووجد (شُوَينْفُورْت) قمحًا أصغر في الحجم من<lb/>قمحنا المعروف، وهو يشبه القمح البحري، وكان يُستعمل في الطب والغذاء.<lb/>حِنت: حنطة هي البر- ج حنط.<lb/>(بُد) بض بياض: وكلمة البيضاء تطلق في العربية على القمح.<lb/>فُمو: الفوم هو الحنطة، وقد ذكر في القرآن الكريم.<lb/>جل: (والجيم تقلب غينا) غلة - ج غلال.<lb/>شِرت ق سِريْت: سُلت - هو الشعير أو ضرب منه، والشين تقلب سينًا<lb/>بالمصرية فيقولون شلم بمعني سلّم، واللام تقلب راء، وبالعكس.<lb/>الشعير عندهم صنفان أبيض وأحمر، ويصنع منه الخبز والجعة، ومن خبزه<lb/>ما هو محفوظ في المتحف المصري ب<placeName>القاهرة</placeName>، ووجدت حبوبه في مقبرة كاهون<lb/>بالفيوم من عصر العائلة الثانية عشرة؛ لكن حبه أصغر من شعيرنا الآن وكانوا<lb/>يتخذون من سوقه مزامير.<lb/>تُرا: ذُرة.<lb/>بُول: فول - لأن الباء تقلب فاء، كفيوم أصلها بيوم أي اليمّ، وكفأى أصله<lb/>عندهم بأى.<lb/>قال هيرودوت في كتابه الثاني: إن المصريين لم يزرعوا الفول في أرضهم،<lb/>فإذا خرج فيها لم يأكلوه لا نيئًا، ولا ناضجًا، وإن قسوسهم لا يستطيعون النظر<lb/>إليه؛ لأنهم يرون أنه نجس، ومع ذلك فقد ورد عنهم أنهم كانوا يجففونه،<lb/>ويحفظونه بدليل قولهم (فول هاف) أي جاف، لأن فاء الكلمة مقلوبة عن الجيم،<lb/>فلا بد وأن يكون قول هيرودوت هذا غير صحيح، إذ الفول كان ولا يزال من<lb/>الأغذية المصرية إلى هذا اليوم.<lb/>عرشان ق. أرشان: بُلسُن واحدته بلسنة. بُلَس. بُلُس:عدس.<lb/>كمنن: كمون.<lb/>سَنُّوَت سنوت وهو الشمار أو الكمون.<lb/>رمان حرمان، إرما - الرّمان. ق. أرمان.ع ريمون، وبالبربرية - أرمون.<lb/>شجر دخل مصر في عصر العائلة الثامنة عشرة وقت انتشاب الحرب<lb/>العظيمة مع أهل آسيا في عهد الملك أحمس وقد وجد مع اسمه مرسومًا في صورة<lb/>البستان التي زين بها (آنا) جدر حجرة قبره بطيبة، وهو الذي توفي أيام<lb/>(تحوتمس) الأول الذي كان أول فرعون تجول في <placeName>بلاد الشام</placeName>، وأخضعها لحكمه،<lb/>وعليه ربما كان هذا الملك أول من جلب لبلاده هذا الشجر فغرس في البساتين،<lb/>وهذا لا ينافي معرفة المصريين لاسمه من قبل، وما وجد في المقابر منه أصغر<lb/>حجمًا من نوعه المعروف الآن فهو شبيه برمان طور سيناء، وكان يُستعمل قشره<lb/>لقتل الدود، واستعمله القبط للحكة، وصنع منه المصريون شرابًا في عصر<lb/>الرمسيسيين.<lb/>دُبَح: دبحو، ضبحي: تفاح - ق. جبح.<lb/>وهو الشجر المعروف بحسن فاكهته، ويكثر اسمه في القرابين التي يذكر فيها<lb/>الرمان والزيتون والتين، وتدل النصوص على أن وجوده في أرض مصر كان في<lb/>عصر العائلة التاسعة عشرة.<lb/>نُزا لوز: وكذا في العبرية والحبشية ونونها تقلب لامًا، كما في نقب ولقب<lb/>فالأول مصري، والثاني عربي.<lb/>بَنرى: لا يزال يعرف في بعض الجهات بالبنور وصحته بَرْني اسم للنخلة<lb/>وللتمر، ويقال تمر بَرْني ولا تكاد الإضافة تكون في البرني لأن البرني هو التمر وقد<lb/>ذكر في قول الشاعر:<lb/>باتوا يعشون القُطَيعاء ضيفهم [2] <gap resp="#org_MS"/> وعندهم البرني في جُلَل دُسم<lb/>أمَم: عَم عِم ج عمومة، أعُم، أعمام، أعمة - نخل طوال. والألف تنوب<lb/>عن العين في كثير من الكلمات.<lb/>عَوَنَت عوانة: نخلة طويلة<lb/>حُن حُون أهان ج أهنة وأهُن: عرجون التمر ما فوق الشماريخ، والهناء عذق<lb/>النخل (فالهاء فيهما بدل من الحاء لقرب مخرجيهما) .<lb/>طمأروي جمار النخل - الجيم والطاء يتناوبان في المصرية كقولهم: طُرًّا بمعنى<lb/>كُلاًّ، وهاتان الكلمتان مصريتان عربيتان.<lb/>سر: سلاء ج سلاءة، وأسل الواحدة أسلة: شوك النخل (الراء بدل اللام) ق<lb/>سوره سوري.<lb/>زدوتو الزيتون ق جويث جيت. ع. زيت.<lb/>زِت: زيت وكان يستعمل للإضاءة خصوصًا في المعابد.<lb/>وجد الكثير من أكاليل الزيتون على رءوس الموتى التي لا يتجاوز تاريخها<lb/>العائلة المتممة للعشرين، وعليه يظن أن الزيتون لم يغرس في ديار مصر قبل<lb/>العائلة الثامنة عشرة؛ لكن وجد مذكورًا في نصوص هرم الملك (تبتي) فهو<lb/>معروف من عهد بناء الأهرام أو قبل ذلك.<lb/>كرَمَا: كنم: كرم ج كُرُوم، وبالعبرية كرم<lb/>كامو: كرّام - صاحب الكرم والمعتني به، وأصله كارمو فسقطت منه عين<lb/>الكلمة لأن الراء والنون واللام تسقط في كثير من الكلمات.<lb/>ق جمي جمه<lb/>كارٌج كاريو: أكارج أكرة وأكارون أي حرّاث من أكر الأرض أكرًا وأكره<lb/>حفرها، وجاء في المصرية والعربية أيضًا:<lb/>مَنَ: مان الأرض شقها للزراعة، والاسم منه.<lb/>مَنِ: أُمان: مزارع ويقال أيضًا:<lb/>سق: شق الأرض، أي فلحها، والسكة الحرث. ق إسكاي. إسخاي.<lb/>باث: باث (المكان) يبوثه بوثًا حفره<lb/>باي: فأى فأوًا وفأيًا: فلق (والباء تنوب عن الفاء نحو بدح وفدح بمعنى<lb/>ضرب)<lb/>قَنَّا. كَنَّا: قناة ج قنا، وهو الرمح وصاحبه قناء بالشديد، عود القنا قصب<lb/>الذريرة.<lb/>ويقال له باليونانية (كانا) وبالعبرية (قناح) ويذكر في التذاكر الطبية مع<lb/>أنه لا ينبت بديار مصر، ولو اعتمدنا على أنه هو المذكور في النصوص المصرية<lb/>بقصب فنيقيا لساغ لنا أن نقول إنه كان يستحضر من آسيا في عهد الفراعنة، وقد<lb/>أطلق عليه العرب والعبريون والمصريون القدماء اسم قنا.<lb/>نزا: اللوز في العربية والحبشية.<lb/>سير: زير، أي كتان، وفي القبطية: سال. سول وله أسماء أخرى.<lb/>وهذا النوع المسمى بالنباتية (لينوم هيميله) وجدت بذوره في مقابر العائلة<lb/>الثانية عشرة , والعائلة المتممة للعشرين، ويذكر كثيرًا في تذاكر الطب، واتخذوا<lb/>منه الغزل والنسيج والثياب <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>سشن: سَوْسَن وسُوسَن وسوسان - نبات طيب الرائحة الواحدة سوسنة،<lb/>والجمع سواسن. ق. شوشن. واللاطيني: سوزينوم. ومنه اسم العلم سوزان،<lb/>وبالبربرية سوشانه، وهو اللوطس الأبيض المعروف عند المصريين القدماء، ولا<lb/>يزال ينبت في المستنقعات وعلى شواطئ القنوات إلى يومنا هذا.<lb/>عَنَبُو: عنب بالعربية والعبرية.<lb/>حرر: حلل ق حِليلي حِريرة حِريري: حَنُون نَور كل شجرة ونبت وقد حنن<lb/>الشجر والعنب إذا نور (لأن النون عندهم تنوب عن الراء) .<lb/>وكذلك يقال عندنا في اللغة العامية المصرية الآن وفي المصرية القديمة نقب<lb/>بدل لقب بالعربية الفصيحة، وفي المصرية تفن يقابلها في العربية تفل، أي بصق<lb/>والقلب وإلإبدال لهما أصول في هاتين اللغتين يقتضي مراعاتها لتظهر المقابلة<lb/>ومنها:<lb/>حلل: هلل يهلل تهليلاً، وقد جاء في نقش بمدينة (أبو) الواقعة في الجهة<lb/>الغربية من لوقصر ما نصه (وكان المحاربون مثل السبع يهللون في بُهرة<lb/>الأصواء [3] (أي وسط الجبال) هذه العبارة نُقلت بنصها ليعلم وجه الشبه بين<lb/>اللغتين، ويقال في المصرية والعربية إِبهارّ النهار أو الليل أي انتصف، وبَهَرَ:<lb/>فاق، وبهار: صنم.<lb/>حَرٌّ: حر حية دقيقة مثل الجان أو ولد الحية كما في القاموس.<lb/>بدّ كا: بطيخ.<lb/>دبا: طبار - أكبر التين [4] بسقوط الراء وتقدم مثله في كلمة كاموا.<lb/>تون: تين.<lb/>وجد كثير من التين في المقابر القديمة العهد، وحفظ بالمتاحف، ولا يزال<lb/>يرى مرسومًا فوق موائدهم مع العنب والقثاء والرمان.<lb/>كونت جنة: تين قال بعض المفسرين في تفسير: {وَطَفِقَا يَخْصِفَانِ عَلَيْهِمَا مِن وَرَقِ<lb/>الجَنَّةِ} (الأعراف: 22) أي ورق التين.<lb/>أكنت: جنة ج جنات.<lb/>أس: أسو آس نبات معروف، قال أبو حنيفة الدينوري ينبت بأرض العرب<lb/>وبالسهل والجبل وخضرته دائمة. وهو نبت مصري ترى أغصانه في أيدي<lb/>الراقصات المرسومة على جدران المقابر، ووجد من آثاره شيء في قبور تل بسطة بالزقازيق وفي مقابر هوارة بالفيوم وقد حفظ في متحف الليد شيء منه.<lb/>أس بوللي آس بري<lb/>بصر: بصل (الراء تنوب كثيرًا عن اللام ومنه رأرأ، ويقابلها في العربية<lb/>رأرأ ولألأ بمعنى لمع) .<lb/>بصر: بصل (الراء تنوب كثيرًا عن اللام ومنه رأرأ، ويقابلها في العربية<lb/>أسل أسلة: الأثل شجر ذُكِرَ في القرآن، واحده أثلة ج أثلاث وأثول، وهو نوع<lb/>من الطرفاء والثمر ويقال له بالقبطية: اسي واسه.<lb/>أعلمنا هيرودوت وبليني أن الأثل كان ينبت في مصر ووجد منه (أنجر)<lb/>بقايا في طوبة عثر عليها في قرية الكاب بصعيد مصر، ووجد شوينفورت فروعًا<lb/>منه في تابوت من العائلة المتممة للعشرين، وكثيرًا ما تذكر النصوص هذه الشجرة<lb/>لأنها كانت مقدسة عندهم.<lb/>كَمتَى: كمأة. <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>زلم: الزَّلم: وهو حب العزيز.<lb/>بسباس بسباسة، وهي الشمار.<lb/>بكاء بَكاء قال أبو العباس النباتي هو شجر معروف عن العرب ب<placeName>مكة</placeName> شبيه<lb/>بالبيسام.<lb/>يسر: إيصار أَيْصَر حشيش، وبالحبشية أثر<lb/>شنث: سنط صنط شنيز شنظ ق شنت شنته: شجر مصري قديم يذكر في<lb/>نصوص الأهرام.<lb/>وجد من زهره أكاليل على مدينة الملك أحمس الأول، وأمنوفيس الأول،<lb/>كلاهما من العائلة الثامنة عشرة، وكانت تصنع من خشبه السفن والتوابيت والتماثيل<lb/>وأثاث البيوت <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أحمد كمال<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأمين بالمتحف الوطني <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>(للمقارنة بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) راجع ما ذكرناه عن اللغة المصرية في المقتطف المطبوع في مارس سنة 1914، وفي تقويم الشرق للدكتور هنري مدور المطبوع سنة 1315، وذلك في صحيفة 350 إلى 358، وقد رمزنا هنا بحرف (ع) للعبرية، وحرف (ق) للقبطية.<lb/>(1) اصطلح أهل اللغة المصرية القديمة على أن يرسموا في آخر كل كلمة الصورة الدالة على معناها أو المؤيدة له.<lb/>(2) المنار: رواية لسان العرب: (جارهم) بدل ضيفهم، والقطيعاء نوع من التمر يظهر من مقابلته بالبرني الذي هو أجود التمر أنه رديء، وقيل هو البُسر قبل أن يدرك، والجُلل ج جلة - كقلة وقلل وهي قفة التمر، ودسم ج أدسم ودسماء صفة لها، ولعله باعتبار تمرها.<lb/>(3) المنار: الأصواء جمع صوى بالضم، وصوى جع صوة (كقوة وقوى) والصوة ما غلظ وارتفع من الأرض فلم يبلغ أن يكون جبلاً، فيظهر أن المصريين أطلقوه على الجبال، أو على غير الشامخ منها، على أن رسم الشامخ وغيره متشابه، والرسم هو المفسر للغة في كتابتهم، وللصوة أيضًا الأعلام التي يهتدي بها المسافرون وجماعة السباع.<lb/>(4) في القاموس أن الطبار (بوزن الرمان) شجر يشبه التين.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p273" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2882.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد توفيق صدقي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد<lb/>دروس سنن الكائنات</head>
               <lb/>محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي<lb/>(6)<lb/>
               <lb/>(4) اللحم:<lb/>يؤخذ هذا الصنف من الطعام من الأنعام، والطيور، والحيوانات البحرية،<lb/>والمعتاد أكله من الحيوانات البرية هي التي لا تأكل اللحم لحكمة ستظهر في الكلام<lb/>على الديدان المعوية فيما يأتي إن شاء الله.<lb/>واللحم نوعان: اللحم الأبيض، واللحم الأحمر، فمثال الأول لحم الأرانب،<lb/>ومثال الثاني لحم الضأن، والأبيض أسهل هضمًا من الأحمر؛ ولكن الأحمر أكثر<lb/>تغذية لاشتماله على جزء من مادة الهيموجلوبين فتكثر الدم، واللحم يشتمل على<lb/>جميع الأجزاء الضرورية للجسم تقريبًا، ففيه الماء، والزلال ونحوه من المواد<lb/>الآزوتية كالجلاتين، والزنثين (xanthin) [1] ، وغيرهما، وفيه أيضًا الدهن<lb/>والمواد الكربوهيدراتية: الجليكوجين، وسكر العنب، والإينوسيت Inosite [2]<lb/>وفيه أيضًا أملاح عديدة منها فسفات البوتاسيوم، وملح الطعام، وغيرها، وكل هذه<lb/>المواد تختلف مقاديرها باختلاف الحيوانات المتنوعة، وهي توجد بكثرة عظيمة في<lb/>لحم الدجاج، فهو أكثرها تغذية، وفي اللحم أيضًا حامض الساركولكتيك<lb/>(Sarcolactic [3] إذا كان جديدًا فلذا ينفع في الإسكربوط، ويوجد في الخنزير<lb/>الشحم بكثرة تفوق سائر أنواع اللحوم الأخرى، فلذا كان أعسر اللحوم هضمًا؛ لأن<lb/>الشحم فيه يحيط بأليافه العضلية؛ فيحول دون وصول العصارات الهاضمة إليها<lb/>فيتعب المعدة والأمعاء، وقد يحدث منه القيء أو الإسهال، وربما هيأ الزائدة<lb/>الدودية للالتهاب؛ ولذلك تكثر إصابتها به في بلاد الإفرنج؛ فإن فساد الهضم من<lb/>أسباب هذا المرض.<lb/>وكثيرًا ما تكون الحيوانات مصابة بأمراض متعددة مثل الدرن [4] ، والجمرة<lb/>الخبيثة، وأنواع كثيرة من الديدان سنذكرها تفصيلاً فيما يأتي، فلذا يجب أن يكون<lb/>الحيوان المأكول سليمًا من كل مرض، ويجب أيضًا طبخ اللحم جيدًا حتى نقتل فيه<lb/>الميكروبات، وأكياس الديدان بقدر الإمكان , وأضر ديدان تنشأ من أكل اللحوم هي<lb/>الديدان التي تنشأ من أكل الخنزير، وهذه حكمة أخرى في تحريمها، ولا يتوهمن<lb/>القارئ أن الطبخ يزيل جميع أضرار اللحوم المريضة، فإنه إذا قتلت الميكروبات<lb/>بسبب شدة الحرارة بقيت سمومها، وكلما اشتد الطبخ للتأكد من قتلها زاد تجمد<lb/>المواد الزلالية، وعَسُر هضمها، على أن الطبخ قد لا يقتل بعض ميكروبات الدرن<lb/>التي تكون في باطن اللحم؛ لأنه موصل رديء للحرارة.<lb/>أما لحوم الحيوانات البحرية فمن أسهل اللحوم هضمًا، وقد لوحظ أن الناس<lb/>الذين يأكلونها بكثرة أقوياء البينة أصحاء، إلا أنه قد يصاب بعضهم بالجذام فلذا<lb/>ظن بعض الأطباء أن الاقتصار على أكل السمك، أو الإكثار من أكل الفاسد المتعفن<lb/>منه كالفسيخ مما يهيئ الجسم لقبول هذه المرض الخبيث؛ ولكن ذلك لم يثبت إلى<lb/>الآن.<lb/>ومن أنواع الحيوانات البحرية، الحيوانات ذوات الأصداف كالبطلينوس،<lb/>وهي سهلة الهضم جدًّا، غير أن ميكروب الحمى التيفودية قد يوجد فيها.<lb/>ومن أنواعها أيضًا السرطان البحري ونحوه، وهي لكثرة أكلها المواد القذرة<lb/>تضر آكليها بذلك وبشدة عسر هضمها، وأجود أنواع السمك هو الذي يصطاد حيًّا<lb/>من المياه الجارية النظيفة، والسمك سريع الفساد، فلذا يجب أن لا يترك زمنًا<lb/>طويلاً بل يؤكل غضًّا غريضًا، ويعرف السمك الغريض (الطازة) بيبس لحمه،<lb/>وبانتصاب ذيله، والسمك الفاسد المتعفن هو من أضر المأكولات؛ فإنه يتولد فيه<lb/>من الفساد بعض مواد سمية آزوتية تسمى (Ptomaines) [5] ، وهي شديدة<lb/>الخطر حتى أن كثيرًا من الناس قُتلوا بسبب أكلهم السردين والفسيخ، ومن لم يمت<lb/>منهم قد يصاب بالدوار، والصداع، والإسهال، أو القيء، وغير ذلك.<lb/>أما البطارخ (وتسمى الصُّعْقُر وهي عبارة عن بيض السمك) فهي أقل فسادًا<lb/>من لحمه، وهي مغذية محرضة لشهوة الطعام، ويشترط أن لا يُكْثِر الإنسان من<lb/>أكلها في المرة الواحدة، وقيل إن أكلها يمسك البطن، ويمنع الإسهال.<lb/>والأسماك ذوات الحرشف هي غالبًا ألذ طعمًا، وأسهل هضمًا من التي لا<lb/>حرشف لها لكثرة دهنها، وقذارة المياه التي تعيش فيها، ولذلك حرمت التوارة أكل<lb/>ما ليس له حرشف (راجع سفر اللاويين 11: 9 - 12) ومن أسماك الأنهار ما<lb/>يكون سببًا في إصابة الإنسان بدودة شريطية كما سيأتي تفصيله.<lb/>ويقال إن أكل الأطعمة الحيوانية الفاسدة مدة طويلة يسبب الإسكربوط، وهو<lb/>رأي راجح جدًا الآن، وذلك مثل أكل القديد (البسطرما) .<lb/>(جدول تركيب أشهر اللحوم)<lb/>المواد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الثور <gap resp="#org_MS"/> العجل الخنزير الحصان الدجاج نوع من السمك<lb/>ماء <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 76.7 <gap resp="#org_MS"/> 75.6 72.6 <gap resp="#org_MS"/> 74.3 <gap resp="#org_MS"/> 70.8 <gap resp="#org_MS"/> 79.3<lb/>زلال وجلاتين 20.0 <gap resp="#org_MS"/> 19.4 19.5 <gap resp="#org_MS"/> 21.6 <gap resp="#org_MS"/> 22.7 <gap resp="#org_MS"/> 18.3<lb/>شحم <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.5 <gap resp="#org_MS"/> 2.9 6.2 <gap resp="#org_MS"/> 2.5 <gap resp="#org_MS"/> 4.1 <gap resp="#org_MS"/> 0.7<lb/>مواد كربوهيدراتية 0.6 <gap resp="#org_MS"/> 0.8 0.6 <gap resp="#org_MS"/> 0.6 <gap resp="#org_MS"/> 1.3 <gap resp="#org_MS"/> 0.9<lb/>أملاح <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 1.2 <gap resp="#org_MS"/> 1.3 <gap resp="#org_MS"/> 1.1 <gap resp="#org_MS"/> 1.0 <gap resp="#org_MS"/> 1.1 <gap resp="#org_MS"/> 0.8<lb/>
               <lb/>(5) الأطعمة النباتية:<lb/>هذه الأطعمة منها ما يؤكل بلا طبخ كالجرجير، والفجل، وغيرهما، ومنها<lb/>ما يؤكل مطبوخًا كالبقول وغيرها، وهي في جملتها تشمل كثيرًا من الزلال،<lb/>والدهن، والمواد الكربوهيدراتية، والحوامض النباتية، وأملاح عديدة، وفيها مادة<lb/>يتعسر هضمها تسمى (السللولوز [6] ) ، وهي التي يتكون منها جدران خلاياها،<lb/>وأخشابها، وغير ذلك من أليافها.<lb/>أما زلالها فيوجد بكثرة في البقول كالقمح، والفول، والعدس، والحمص،<lb/>ويسمى الزلال الذي يستخرج من القمح باللاتينية - الجلوتين (مادة غروية) ، وهو<lb/>لا يوجد فيه بشكله المعروف، إلا بعد أن يضاف إليه الماء؛ فيتحد مع ما فيه من<lb/>المواد الزلالية، ويتولد هذا الصنف المخصوص من الزلال، وهو سهل الهضم،<lb/>ولذلك كان من الأغذية النافعة المفيدة.<lb/>وأما الدهن فهو يوجد بكثرة في بعض الثمار كالزيتون، واللوز، وغير ذلك<lb/>إلا أنه يقل وجوده في بعض البقول كالقمح مثلاً.<lb/>والزيوت نوعان: ثابتة، وطيارة، فالثابتة هي كالشحم في تركيبها،<lb/>ويحصل الإنسان عليها بعصر الحبوب بآلات مخصوصة، وسميت ثابتة لأنها لا<lb/>تتطاير.<lb/>أما الزيوت الطيارة فهي مركبة من الكربون، والهيدروجين، والأكسجين إلا<lb/>أن مقادير هذه العناصر، وأوضاعها مغايرة كل المغايرة لتركيب الزيوت الثابتة،<lb/>ومن أمثلة هذا الصنف من الزيوت زيت القرنفل، ونحوه من الزيوت العطرية<lb/>ونظرًا لكونها سهلة التطاير تُتحصل بالتقطير، فإذا غُلي الينسون مثلاً في ماء صعد<lb/>منه الزيت في بخاره، ويمكن الحصول عليه بالأنبيق، أما الماء الذي غلي فيه فلا<lb/>يبقى فيه من هذا الزيت إلا النادر جدًّا أو لا يبقى فيه شيء.<lb/>الزيوت الثابتة مغذية ملينة، وتحترق في الجسم فتولد فيه حرارة عظيمة جدًّا،<lb/>ولذلك يحسن أكلها في البلاد الباردة.<lb/>والزيوت الطيارة منعشة منبهة للأعضاء كلها؛ فتقوي الهضم، ودورة الدم<lb/>وتدر البول، وتنفث البلغم من الصدر، وتزيد في قوة الحركة الدودية للأمعاء؛<lb/>وبذلك تخرج أرياحها، وتزيل آلامها، وهي مطهرة أيضًا قاتلة للميكروبات؛<lb/>فتطهر الشُعب والأمعاء والبول.<lb/>أما الأملاح التي في النباتات فهي مقادير كبيرة من فسفات البوتاسيوم وفيها<lb/>أيضًا فسفات الحديد، وهو كثير الوجود في البقول خصوصًا في القمح، فيكثر دم<lb/>آكله، ويقل في الأطعمة النباتية ملح الطعام؛ فلذا يحتاج إليه النباتيون كثيرًا<lb/>فيأخذونه من الخارج، وفي الخضر والفواكه أملاح عضوية وحوامض مثل حامض<lb/>الطرطريك (الدرديك) وهو موجود بكثرة في الليمون والبرتقال (واليوسف أفندي)<lb/>والكريز وغير ذلك، وحامض التفاحيك موجود بكثرة في التفاح والكمثرى<lb/>(الإجاص) وحامض الأكساليك [7] ، يوجد في الحماض، والكرنب، والطماطم،<lb/>والراوند، وغير ذلك من الحوامض، وهي تتحول في الدم إلى كربونات قلوية فتدر<lb/>البول وتذيب حامض البوليك الذي ينشأ من احتراق المواد الزلالية احتراقًا ناقصًا؛<lb/>فينشأ منه النقرس (داء مخصوص في المفاصل) ، والحصوات الكلوية، والمثانية،<lb/>فهذه الحوامض النباتية تساعد على إزالة حامض البوليك الضار بالجسم.<lb/>والامتناع عن أكل الخضر زمنًا طويلاً يؤدي إلى ضعف بالجسم، وتقرح<lb/>باللثة، وحدوث أنزفة متعددة في أنسجة الجسم وخارجه، وهذه الأعراض كلها هي<lb/>المسماة (بداء الإسكربوط) ولا دواء له إلا الخُضَر، والأغذية غير المتعفنة.<lb/>ومما تقدم يُعْلَم أن الاقتصار على أكل اللحوم، وغيرها من المواد الحيوانية قد<lb/>يضر بالجسم، وخصوصًا إذا أكلها الإنسان ولم يروض جسمه بالحركات، أو<lb/>الأعمال البدنية المتعبة؛ فإن ذلك يقلل احتراق المواد الزلالية الاحتراق الواجب<lb/>الذي تتحول به إلى (بولينا) ليتيسر للكلى أن تخرجها من الجسم لسهولة ذوبانها،<lb/>بل يكون الاحتراق ناقصًا؛ فيتولد من المواد الزلالية حامض البوليك الذي يحدث<lb/>مرض النقرس والحصوات كما سبق، وهذا المرض كثير الحصول للمترفين بسبب<lb/>إسرافهم في المآكل الزلالية كاللحوم وغيرها، وإقلالهم من الحركات الجثمانية؛<lb/>ولذلك يسمى (داء الملوك) وللوقاية منه يجب القصد في أكل المواد الزلالية،<lb/>والمواظبة على الرياضة البدنية، والإكثار من أكل النباتات من خضر، وفواكه،<lb/>وغيرها حتى تذيب هذا الحامض الضار (أي حامض البوليك) ، وتخرجه من<lb/>الجسم.<lb/>وأكل المواد النباتية بلا طبخ قد تنشأ عنه أمراض كثيرة كالحمى التيفودية،<lb/>والدوسنطاريا، وبعض الديدان المعوية كالدود الخيطي الذي يوجد بكثرة في<lb/>المستقيم عند بعض الناس؛ والسبب في تلك الأمراض هو وجود بعض الميكروبات<lb/>وبويضات الديدان في الطين والماء الذي يسقى به الزرع؛ فتعلق هذه بالنباتات<lb/>وبذلك تصل إلى الإنسان إذا أكلها بدون تطهير؛ ولذلك يجب غسلها غسلاً جيدًا<lb/>متكررًا؛ فإن ذلك يزيل كثيرًا من مضارها؛ ولكن الأولى تطهيرها بالغلي لمن أراد<lb/>أن يصون نفسه صيانة تامة من هذه الأمراض، ويجب في زمن انتشار بعض الأوبئة<lb/>كالهيضة (الكوليرا) ، والحمى التيفودية أن تغلى جميع هذه المأكولات غليًا جيدًا،<lb/>أو يترك أكلها حتى ينتهي الوباء.<lb/>ولما كانت الحوامض كالليمون والخل قاتلة لبعض الميكروبات المرضية كان<lb/>وضعها على النباتات الخضراء كالخس مثلاً، أو الفجل هو من أحسن الوسائل التي<lb/>تقي الجسم شر هذه الميكروبات، أما تأثيرها في بويضات الديدان فهو غير وافٍ<lb/>بالغرض، والراجح أنها لا تقي الإنسان منها مطلقًا.<lb/>الكلام في الحبوب وأغذيتها وغير ذلك:<lb/>(أ) القمح: فيه نشاء كثير، وزلال، ودهن قليل جدًّا، والمادة المسماة<lb/>سللولوز، وأملاح أهمها فسفات الحديد - كما سبق - وماء، أما السللولوز فيوجد<lb/>أكثره في غلاف حبوب القمح، وهو الذي يُفصل بالطحن والنخل، ويسمى بالنخالة،<lb/>وأكلها يهيج حركة الأمعاء، ويُحْدِث لينًا؛ فلذا كان نافعا من هذه الوجهة.<lb/>الطبقة التي تلي غلاف القمح، تشتمل على الجزء الأعظم من الزلال،<lb/>ولونها أسمر، وأما باطن الحبة ففيه الجزء الأعظم من النشاء.<lb/>والخبز يُصنع بعجن الدقيق بالماء - كما هو معلوم - فيتحول زلال الدقيق إلى<lb/>المادة المسماة جلوتين، وإذا أريد الحصول عليها يُوضع العجين في قطعة من<lb/>الموصلي (الشاش) ، ثم يفرك عدة مرات في الماء؛ فيخرج النشاء الذي في<lb/>العجين من ثقوب الشاش، وتبقى مادة الجلوتين في داخل الشاش، وهذه يُصنع منها<lb/>خبز، أو فطير للمصابين بالبول السكري.<lb/>أما الخميرة: فهي مركبة من خلايا نباتية، وفائدتها إحداث الغول (الكحول)<lb/>وثاني أكسيد الفحم، وهو المقصود بالذات؛ لأنه يُحْدِث الفقاقيع في العجين؛<lb/>فيجعله إسفنجيًّا، وبذلك يسهل هضمه بعد خبزه، وبالخبز يزول ما في العجين من<lb/>الكحول والغاز وتقتل خلايا الخميرة.<lb/>(ب) الشعير: وتركيبه يقارب تركيب القمح، إلا أن زلاله لا يتكون منه<lb/>الجلوتين بإضافة الماء إليه؛ وإنما يبقى ذائبًا في الماء، ويُصنع من الشعير (ماء<lb/>الشعير) ، وهو مغذٍ قليلاً نافع للمرضى والأطفال، وإذا وُضِع على لبن الجاموس<lb/>أو البقر منع تجبنه في معد الأطفال تجبنًا كبيرًا، بل تتكون قطع جبنية صغيرة<lb/>متفرقة يسهل هضمها، ولا يصح إعطاء هذا اللبن للأطفال إلا إذا خُفف بماء<lb/>الشعير، وكيفية صناعة هذا الماء، أن يغلى 50 جرامًا من الشعير اللؤلؤي [8] في<lb/>750 جرامًا من الماء مدة 20 دقيقة، في إناء مغطى، ثم يصفى الماء، وهذا الماء<lb/>هو المسمى بماء الشعير.<lb/>(ج) القرطم (الشوفان) : وهو يشبه الشعير في زلاله، وفيه دهن كثير.<lb/>(د) الأرز: وفيه نشاء كثير، وزلال قليل جدًّا، ودهن أقل من الزلال،<lb/>وسللولوز أقل منها كلها، وملح قليل جدًّا، فكأنه لا يشتمل إلا على النشاء، وإذا<lb/>طبخ جيدًا كان سهل الهضم جدًّا بسبب قلة السللولوز فيه.<lb/>(هـ) الذرة: هي مثل القرطم في تركيبه بالنسبة لاشتمالها على دهن كثير<lb/>وزلال كزلاله، وتنقصها كذلك مادة الجلوتين اللزجة؛ فيتفتت خبزها، وينمو في<lb/>العتيق منها فطر مخصوص يفسدها، فإذا أكلها الناس فقد يحدث لهم المرض<lb/>المسمى (بالبللغرا) ، وهي كلمة يونانية وإيطالية أيضًا معناها " الجلد الوحشي "<lb/>(pellis جلد، وAgria وحشي) وقال بعضهم: إنه قد ينشأ حتى من أكل الذرة<lb/>السليمة إذا كان الشخص معدمًا رديء التغذية.<lb/>وظن آخرون سنة 1910 أن له ميكروبًا ينتقل ببعض أنواع الذباب (السَّكيت)<lb/>(Sandflies) ، وقيل إن سببه كسبب الإسكربوط، أعني أنه ينشأ من عدم<lb/>إعطاء الجسم حقه من المواد الضرورية لتغذيته، فالأسباب أحد ثلاثة:<lb/>(1) إما الذرة الفاسدة.<lb/>(2) وإما نقص بعض المواد الضرورية للجسم.<lb/>(3) وإما ميكروب مخصوص ينتقل بلسع السَّكيت.<lb/>وهذا المرض كثير الانتشار في مصر، وأعراضه: آلام بالمعدة، وإسهال<lb/>متعاصٍ، وفساد في الهضم، وضعف في الجسم، وفقر في الدم وطفح يظهر كثيرًا<lb/>في الأيدي، والأقدام، والمرافق، والركب، والعنق، والصدر، ويسمى هذا<lb/>الطفح عند الفلاحين (بالقشف) ، ويكون الجلد فيه خشنًا متشققًا أسمر اللون أو<lb/>أسوده، ثم يتقشر ويضمر، ومن أضر أعراض هذا المرض ضعف يصيب<lb/>المجموع العصبي كله؛ فيصاب الإنسان بالضعف العقلي، والماليخوليا [9] (أي<lb/>جنون الكآبة والحزن) ، وأعراض أخرى من الجنون كالميل للانتحار، وهذا الداء<lb/>من أعظم أسباب الجنون في مصر - وكذلك شرب الحشيش -، وأعراضه تزول<lb/>في آخر الصيف عادة، ثم تظهر في الربيع، ويتكرر ذلك كل سنة، وبعد 3 أو 4<lb/>سنوات، وفي الحالات الخفيفة 10 إلى 15 سنة والأطفال قليلو الإصابة به، وهو<lb/>يكثر بين سن الثلاثين والخمسين.<lb/>وعلاج هذا الداء أن تمنع الذرة بتاتًا عن المصاب، ثم تعالج الأعراض التي<lb/>عنده مثل الإسهال؛ فيعالج بالغذاء اللبني والمواد القابضة المعروفة في الطب، فإذا<lb/>زال الإسهال يعطى المريض الأغذية الجيدة السهلة الهضم، والأدوية المقوية<lb/>كالحديد والزرنيخ خصوصًا، وتراعى جميع الوسائل الصحية، وهذا الداء إن لم<lb/>يتدارك في أول الأمر استفحل، واستحال شفاؤه، وأدى إلى الموت لا محالة، وقد<lb/>يموت الشخص منه ولا يصاب بالجنون.<lb/>والذرة التي تُحْدِث هذا المرض هي الذرة الشامية، وحبوبها كبيرة - كما هو<lb/>معلوم - وأما الذرة الرفيعة المستديرة، فلم يُعْرَف أنها تُحْدِثه.<lb/>وتمتاز حبيبات نشاء القمح عن حبيبات الذرة بتكوير أكبرها، أما حبيبات<lb/>الذرة فهي كثيرة السطوح، وبهذا يمكن بالمجهر تمييز دقيق الذرة.<lb/>(و) الحمص والفول والعدس: هذه المواد فيها زلال أكثر مما في اللحم،<lb/>وفيها نشاء كثير أيضًا، ودهن قليل، وفيها أيضًا مادة السللولوز، فهي من أعظم ما<lb/>عند النباتيين من المواد المغذية، أما زلالها فيوجد فيها متحدًا على الأكثر مع<lb/>الكبريت والفسفور، وهو غير الجلوتين الذي بالقمح، ولولا أنها عسرة الهضم لكان<lb/>للنباتيين وجه وجيه في تأييد مذهبهم (راجع أيضًا صفحة 71 من هذا الكتاب) .<lb/>(ز) البطاطس: فيها نشاء كثير، وزلال قليل، ودهن قليل جدًّا، وبعض<lb/>أملاح وسللولوز، وفيها أيضًا مقدار من حامض الليمونيك، إما خالصًا، أو متحدًا<lb/>مع البوتاسيوم، والصوديوم، والكلسيوم، ولذلك فهي مغذية جدًّا نافعة في<lb/>الإسكربوط.<lb/>(جدول تركيب بعض الأغذية النباتية السابقة)<lb/>المواد القمح الشعير القرطم الأرز العدس الحمص البطاطس<lb/>الماء <gap resp="#org_MS"/> 13.6 13.8 12.4 13,1 12,5 14.8 76.0<lb/>المواد الزلالية 12,4 11.1 10.4 7.9 24.8 <gap resp="#org_MS"/> 23.7 2.0<lb/>الدهن <gap resp="#org_MS"/> 1.4 2.2 <gap resp="#org_MS"/> 5.2 9.0 7.9 <gap resp="#org_MS"/> 1.6 <gap resp="#org_MS"/> 0.9<lb/>النشاء <gap resp="#org_MS"/> 67.9 4.9 <gap resp="#org_MS"/> 57.8 76.5 54.8 49.3 20.6<lb/>السللولوز 2.5 <gap resp="#org_MS"/> 5.3 <gap resp="#org_MS"/> 11,2 0.6 <gap resp="#org_MS"/> 3.6 <gap resp="#org_MS"/> 7.5 <gap resp="#org_MS"/> 0.7<lb/>الأملاح <gap resp="#org_MS"/> 1.8 <gap resp="#org_MS"/> 2.7 <gap resp="#org_MS"/> 3.0 1.0 <gap resp="#org_MS"/> 3,4 <gap resp="#org_MS"/> 3.1 <gap resp="#org_MS"/> 1.0<lb/>
               <lb/>(ح) الفواكه: يكثر فيها الماء، وأنواع ومختلفة من الحوامض والأملاح<lb/>والسكر والسللولوز وغير ذلك كالصمغ في التين مثلاً، وفي بعضها نشاء كثير<lb/>كالطلح (المَوْز) فهي مغذية مدرة للبول مذيبة لحامض البوليك مانعة للإسكربوط،<lb/>والنقرس، وبعض الحصوات البولية، وطبخ بعضها مما يسهل هضمها كالتفاح،<lb/>والخوخ، وهو قاتل لما فيها من الميكروبات وغيرها، وفي البلح والموز - فوق<lb/>ذلك - مواد زلالية، فهما من الأغذية الكاملة.<lb/>وأكل الفواكه عقب الطعام يعين على الهضم؛ لأنها تكثر عصارة الفم والمعدة<lb/>بلذيذ طعمها.<lb/>تركيب البلح [*]<lb/>
               <lb/>ماء <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 12.00 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>مادة صمغية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 12.00<lb/>سكر (من نوع سكر القصب) <gap resp="#org_MS"/> 50.000 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>سللولوز <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 20.00<lb/>مواد زلالية <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 6.00<lb/>تركيب الموز [*]<lb/>ماء صاف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 73<lb/>مواد أخرى متنوعة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 27<lb/>أما هذه المواد الأخرى ففيها ما يأتي بالنسبة للمائة:<lb/>ماء <gap resp="#org_MS"/> 13.00 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> مواد زلالية 4.25<lb/>نشاء <gap resp="#org_MS"/> 67.50 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أملاح <gap resp="#org_MS"/> 3.50<lb/>صمغ <gap resp="#org_MS"/> 4.50 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> سكر <gap resp="#org_MS"/> 2.00<lb/>سللولوز 4,75 <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> زيت ودهن 0.50<lb/>
               <lb/>(تنبيه)<lb/>اعلم أن الدهن والزلال المأخوذ من عالم الحيوان أسهل هضمًا بكثير مما<lb/>يؤخذ من عالم النبات، والعبرة في جميع الأغذية هي بما يمتصه الجسم من الأشياء<lb/>المأكولة، لا بمقدار ما في الطعام الذي يزدرده الإنسان من المواد المغذية فإنها<lb/>قد تكون عسرة الهضم.<lb/>(6) الماء:<lb/>مركب من الهيدروجين والأكسجين - كما سبق - بنسبة اثنين من الأول إلى<lb/>واحد من الثاني حجمًا، وهو ضروري جدًّا لجميع الأجسام الحية؛ فإن 64 في<lb/>المائة من جسم الإنسان ماء، وهو أيضًا ضروري لجميع إفرازات الجسم، ولسيولة<lb/>الدم، ولغسل ما في الجسم من الأوساخ، وإخراجه في مثل العرق البول، وبتبخره<lb/>إذا خرج في العرق تتلطف حرارة الجسم.<lb/>والماء عسر الهضم قليلاً في المعدة، بمعنى أنه يُمْتَص منها ببطء؛ ولكنه<lb/>يُمْتَص بسرعة زائدة من الأمعاء؛ ولذا كان الإكثار منه مع الطعام، أو عقبه بقليل<lb/>محدثًا لعسر الهضم؛ بسبب تخفيفه للعصير المعدي؛ ولكن المقادير المعتدلة منه<lb/>أثناء الأكل تزيد في إفراز هذا العصير، وإذا شرب الماء بمقادير كبيرة في وقت<lb/>خلو المعدة من الطعام، أدر البول، وغسل كثيرًا من أوساخ الجسم، وزاد في<lb/>سمنه بترسيب مواد شحمية فيه، وكمل التغيرات الحيوية في الجسم؛ فينقص مقدار<lb/>حامض البوليك المنفرز في البول؛ وبذلك يقلل تكون الحصوات الكلوية، ويغسل<lb/>الصغير منها، وكذلك يقلل تكون الحصوات الصفراوية في مرارة الكبد وقنواته.<lb/>والماء ينعش الخلايا الحية؛ فيزيد في قوة مقاومة الجسم للميكروبات المختلفة<lb/>ومن فوائده أيضًا أنه إذا شرب منه قليل عند القيام من النوم صباحًا؛ أحدث لينًا<lb/>عند المصابين بقبض الأمعاء.<lb/>وللماء فوائد أخرى كثيرة في استعماله في الغسل، والاستحمام سنتكلم عليها -<lb/>إن شاء الله تعالى - عند الكلام على النظافة.<lb/>وبالاختصار إنه من أكبر ضروريات الحياة، بحيث إن الامتناع عن شربه<lb/>أيامًا قليلة قاتل لا محالة، والممزوج منه بالأشربة السكرية، وغيرها كالشاي،<lb/>والمرق قد يغني عن الصِرْف.<lb/>هذا ويجب الاحتراس من شرب الماء البارد عقب التعب الجثماني الشديد،<lb/>كأن يشرب الإنسان بعد العدو ونحوه من الأعمال والرياضات المتعبة؛ فإن ذلك قد<lb/>يقتل الشخص بالسكتة القلبية، وشرب الماء الحار مسكن للقيء، مساعد للهضم؛<lb/>ولكن الماء الفاتر هو من أشهر المقيئات وأبسطها.<lb/>ويجب خلو الماء من جراثيم الأمراض خصوصًا وقت فراغ المعدة من الطعام<lb/>لعدم وجود العصارة الحمضية المطهرة حينئذ.<lb/>(7) الأملاح (ومن أهمها ملح الطعام وهو كلوريد الصوديوم) :<lb/>هذه الأملاح ضرورية للجسم أيضًا؛ لأنها تدخل في تركيب جميع أجزاء<lb/>الجسم، وسوائله، ويتكون منها حامض الهيدروكلوريك الضروري للهضم المعدي<lb/>وتذيب المواد الزلالية الموجودة في الدم، وغيره من سوائل الجسم، ولولاها لرسب<lb/>كثير من الزلال في الأوعية الدموية واللمفاوية فتبطل الدورة، وقلة تعاطي ملح<lb/>الطعام تُحْدِث ضعفًا شديدًا، وتورمًا، وفقرًا في الدم، وموتًا، وهذه الأعراض<lb/>كانت تُشَاهَد كثيرًا في بلاد فرنسة، حينما كان الناس يمتنعون عن تعاطي الملح<lb/>بسبب وضع ضرائب عليه، والمقادير الكبيرة من ملح الطعام مثل مِلء الملعقة من<lb/>أحسن المقيئات؛ فيفيد في الإسعاف لسهولة الحصول عليه في أوقات التسمم، وهو<lb/>أيضًا يحدث إسهالاً إذا أخذ بكثرة، وحقن محلوله في المستقيم يزيل الديدان الخيطية<lb/>منه، ويحقن أيضًا تحت الجلد وفي الأوردة بنسبة 7. 5 جرامات إلى كل لتر ماء<lb/>معقم عند حصول النزف - كما سبق -، وفي تسمم الدم وفي الغيوبة الديابيطيسية،<lb/>أي الناشئة من البول السكري، والغرض من حقنه أن يخفف من تأثير السم في<lb/>الجسم، ويزيل بعضه بإدرار البول.<lb/>والإكثار من ملح الطعام قد يُحْدِث تورمًا في الجسم أيضًا، خصوصًا في<lb/>الالتهاب الكُلوي الحاد، لتعسر خروج هذا الملح مع البول في هذا المرض،<lb/>فيتراكم في أنسجة الجسم، ويجتذب إليه الماء الذي يتخلف فيها، ويحدث الورم<lb/>(oedema) .<lb/>أما الأملاح الأخرى كفسفات الكلسيوم، ومركبات الحديد، فهي ضرورية<lb/>لتكون العظام؛ ولتولد الكريات الحمراء وغير ذلك، وأملاح الجير موجودة بكثرة<lb/>في اللبن، والبيض، والخضر، وهي مما ينمي عظام الأطفال؛ ولذلك كان أكل<lb/>هذه المواد المذكورة واجبًا على المراضع لكيلا تصاب أولادهن بداء الكساح.<lb/>(8) التوابل والأفاوية والمنبهات:<lb/>يوجد غير ما تقدم مواد أخرى كثيرة يستعملها الإنسان في طعامه، وشرابه،<lb/>والغرض منها تنبيه الهضم، أو الجهاز العصبي وغيره، ومن هذه المواد الفلفل،<lb/>والبصل، والثوم [10] ، وأنواع البهار المعروفة، والقهوة، والشاي، وغير ذلك.<lb/>أما المواد العطرية والبهارات، فالشيء الفعال فيها زيوت طيارة تنبه<lb/>الأعصاب، والعضلات، وتكثر العصارات الهاضمة؛ ولكن الغلو في تعاطيها مما<lb/>يؤدي إلى تعب المعدة، وفساد الهضم.<lb/>(أ) الخل: حامض مخفف معروف، يستخرج إما بالتقطير الجاف للخشب،<lb/>أو بتأكسد الخمر بواسطة بعض الميكروبات؛ فإنها إذا عُرِّضت للهواء مدة طويلة<lb/>استحالت إلى خل، وبطل تأثيرها المعروف، وعناصر الخل (وهي الكربون،<lb/>والهيدروجين، والأكسجين) توجد في الخشب بحالة أخرى؛ فإذا حُلل الخشب<lb/>بالنار في إناء مغلق حدث منه الخل، وهو نافع في داء الإسكربوط، إلا أنه أقل<lb/>فائدة في ذلك من عصير الليمون، ومن فوائده أيضًا أنه يساعد الهضم، ويدر البول<lb/>فهو كباقي الحوامض النباتية المذكورة آنفًا.<lb/>وحامض الخليك في الخل (بنسبة 3-6 في المائة) مختلط ببعض مواد<lb/>أخرى.<lb/>(ب) القهوة: معروفة، وتسمى حبوبها بعد تحميصها، ودقها (البُن) ،<lb/>وهو الذي يُوضَع في الماء المغلي، ويُشْرَب، وفي القهوة مادة آزوتية، وقهوين،<lb/>ودهن، وسكر، وحامض التنيك (الدّبغ) ، وسللولوز، وأملاح.<lb/>أما القهوين: فهو أهم ما فيها وفائدته تنبيه المخ فيقلل النوم، وهو أيضًا<lb/>يقوي العضلات وضربات القلب، ويدر البول، فلذا يستعمله الناس لإزالة النعاس،<lb/>ولتنبيه المخ للأعمال العقلية، وفي بعض أمراض القلب، والقليل من القهوة أيضًا<lb/>يحدث في بعض الأشخاص لينًا؛ ولكن الإكثار من تعاطيها يحدث عسرًا في الهضم،<lb/>وينهك القوى العصبية، فيحدث أرقًا، وخفقانًا، وتقطعًا في ضربات القلب، فلذا<lb/>يجب عدم الإفراط في شربها، وأحسن وقت لاستعمالها أن يشربها الإنسان إذا أحس<lb/>بالنعاس بعد أن يستوفي الجسم الراحة التي يحتاجها من النوم وغيره، وشرب القليل<lb/>منها عقب الطعام يساعد على الهضم، خصوصًا بما فيها من الحرارة. وحامض<lb/>التنيك الذي فيها من أشد المواد القابضة، فإذا أُخذت القهوة بمقدار زائد أحدثت قبضًا<lb/>بدل اللين المذكور.<lb/>والقهوة بما فيها من حامض التنيك، والقهوين من أحسن ما يستعمل ترياقًا<lb/>للتسمم بالأفيون، ويصح حقنها بمقادير كبيرة في المستقيم عند المسموم به إذا كان<lb/>في حالة الغيبوبة.<lb/>(ج) الشاي: مثل القهوة في التركيب تقريبًا، وفائدته كفائدتها ويصح<lb/>استعماله مع اللبن في الإسهال، والدوسنطاريا؛ فإنه يحدث قبضًا.<lb/>وطريقة صنعه هو أن يغلى الماء غليًا جيدًا، ثم يجعل على ورق الشاي يضع<lb/>دقائق؛ فيخرج منه نقيع مشتمل على المواد النافعة في الشاي، ويقل بذلك نزول<lb/>حامض التنيك في النقيع، بخلاف ما إذا غلي في الماء، ونظرًا لكونه أشد صفاء<lb/>من القهوة جاز استعماله أكثر منها في الإسهال، ونحوه لعدم وجود رواسب فيه<lb/>تؤذي الأمعاء، وحكم الإكثار منه، أو الإدمان عليه كحكم القهوة، إلا أنه يحدث<lb/>النَّقَد في الأسنان.<lb/>(د) الكاكاو: حبوب شجرة مخصوصة تنبت كثيرًا في جزائر الهند الغربية،<lb/>ويدخل في تركيبها الماء، والزلال، والثيوبرومين [11] ، والدهن والنشاء،<lb/>وبعض أملاح، وصمغ، وسللولوز، وليس في الكاكاو (تنين) ولذلك لا يحصل<lb/>منها القبض الذي يحصل من القهوة والشاي.<lb/>والثيوبرومين مادة تشبه القهوين، والشايين في تركيبها، وتأثيرها غير أنها<lb/>تؤثر في المجموع العضلي أكثر من تأثيرها في المجموع العصبي؛ ولذلك يشعر<lb/>الإنسان بقوة في جسمه وعضلاته بعد تعاطي الكاكاو، وهو أيضًا مدر للبول،<lb/>ونظرًا لاشتمال الكاكاو على كثير من الدهن (نحو 50 في المائة) يعد من الأغذية<lb/>النافعة، وفيه أيضًا نشاء كثير، ومن الكاكاو تصنع (الشوكولاتا) ؛ وذلك بإزالة<lb/>جزء من دهنها، ثم يضاف عليها السكر، وبعض مواد أخرى عطرية، وغيرها،<lb/>فلذا كانت (الشوكولاتا) مغذية منبهة.<lb/>وكلمتا (كاكاو) و (شوكولاتا) مكسيكيتان.<lb/>ودهن الكاكاو أو زبدته يستعمل طبيًّا في صناعة الأقماع الشرجية التي تلبس<lb/>لإزالة بعض الآلام والأمراض التي في الشرج، والسبب في اختيار هذه الزبدة هو<lb/>أنها تذوب بحرارة الجسم الطبيعية.<lb/>(هـ) المياه الغازية: - مثل ماء الصودا، والغازوزة - أهم ما فيها الماء<lb/>مع غاز ثاني أكسيد الفحم، وشربها منبه للهضم، مسكن لآلام المعدة وللقيء،<lb/>ويجب أن تُعمل من ماء نظيف لكيلا تنقل إلى الإنسان ميكروبات الأمراض، على<lb/>أننا نعلم أن ثاني أكسيد الفحم مع الضغط الشديد يقتل كثيرًا من الميكروبات التي في<lb/>الماء.<lb/>(و) الخمور: يستعملها الناس أيضًا للتنبيه والإنعاش، وقد سبق الكلام<lb/>عليها فلا حاجة للتكرار، وإنما نقول كلمة في كيفية صناعتها، فهي نوعان:<lb/>أحدهما أنها تُعمل بتخمير بعض أنواع السكر المستخرج من الفواكه، وغيرها<lb/>كالشعير المستعمل في الجعة (البيرة) ، والنوع الآخر يستخرج بالتقطير بعد<lb/>التخمير، فمن أمثله النوع الأول الخمر التي يسمونها الآن النبيذ [12] ، والبيرة،<lb/>ومن أمثلة النوع الثاني الكونياك والوسكي، وأهم ما في النوعين هو الغول<lb/>(الكحول) ؛ ولكن فيها مواد أخرى بعضها ينشأ من التخمير، والبعض الآخر أصله<lb/>مما في الفواكه وغيرها.<lb/>ومن الخطأ الشائع اعتقاد أن شرب البيرة نافع، فقد قرر الأطباء أنها ضارة<lb/>كباقي أنواع الخمر، زد على ذلك أنها تهيئ الجسم أكثر من بعض الأنواع الأخرى<lb/>لمرض النقرس، والروماتزم، والسمن الزائد، وشربها بكثرة يفسد الهضم،<lb/>ويضاف عليها حشيشة الدينار، وهي مما يخدر الأعصاب؛ فتحدث ثقلاً في الدماغ<lb/>وميلاً للنوم الكثير، وفيها مواد أخرى تنشأ أيضًا أثناء التخمير، وهي ضارة<lb/>بالجسم ضررًا بليغًا.<lb/>(ز) الدخان: يسمى بالطباق أو التبغ (Tobacco) وبالتتن، وهو<lb/>ورق شجرة معروفة، أعظم مادة مؤثرة فيه تسمي النيكوتين (Nicotine) نسبة<lb/>لرجل يسمى " نيكوت " (Nicot) ، وهو الذي جلبها لفرنسة في سنة 1560،<lb/>ومادة النيكوتين من أشد السموم فعلاً، وأقواها تأثيرًا وسرعة، وهي تكثر اللعاب،<lb/>وقد تحدث إسهالاً، وقيئًا، وهمودًا (هبوطًا) ، والإكثار من التدخين قد يحدث<lb/>التهابًا في الحلق، وإقهاء (فقد شهوة الطعام) ، وتقطعًا في ضربات القلب،<lb/>وخفقانًا، ونزلة حنجرية، والتهابا في العصب البصري يؤدي إلى ضعف في النظر،<lb/>وضمور في هذا العصب، وكثيرًا ما يعجز الشخص المكثر منه عن تمييز الأحمر<lb/>من الأخضر.<lb/>ولا فائدة فيه إلا أنه منبه للمخ، مريح للعقل عند كثير من الناس.<lb/>هذا وقد زعم بعض المؤلفين أن الدخان لا يؤثر في النظر إلا إذا كان الشخص<lb/>من المدمنين للخمر أيضًا، والحق أن كُلاًّ منهما كافٍ بمفرده لإحداث هذا التأثير في<lb/>النظر؛ فتجد أن المدمن للتدخين، أو لشرب الخمر (وخصوصًا من يواظب على<lb/>شرب مقادير صغيرة يوميًّا، ومتكررة بحيث لا يسكر منها) إذا بلغ عمره 35 -<lb/>50 سنة، لا يقدر على القراءة، أو الكتابة ونحوهما، ويضعف نظره للأشياء كلها<lb/>خصوصًا في النور الشديد، ويعجز عن تمييز الألوان، كما سبق. وهذه الأعراض<lb/>تبتدئ عنده بسرعة، إلا أن حصولها كلها لا يتم إلا تدريجيًّا بعد مضي عدة أسابيع،<lb/>أو أشهر من مبدئها، وهي كثيرة الحصول للأشخاص الذين يجمعون بين إدمان<lb/>الخمر والدخان، وإن كان كُلاًّ منهما وحده كافٍ لإحداثها - كما قلنا - أما الذين<lb/>يسكرون أحيانًا، وفي الفترات لا يدخنون، ولا يشربون خمرًا، فهم أقل تعرضًا<lb/>لتلك الأعراض.<lb/>وإذا لم يستفحل الداء، ولم يزمن، فمجرد الامتناع عن الخمر والدخان كافٍ<lb/>لتحسين الحال أو الشفاء، ومما يساعد على ذلك استعمال يودور البوتاسيوم، وحقن<lb/>الإستركنين في الصدغ أو تعاطيه من الباطن، والحجامة الجافة والرطبة، والحمام<lb/>الساخن للأقدام، ومراعاة القوانين الصحية كافة خصوصًا ما به إصلاح المعدة،<lb/>والاستغراق في النوم، ولا بد من المواظبة على ذلك زمنًا طويلاً مع عدم العودة<lb/>إلى شرب الدخان أو الخمر مطلقًا.<lb/>وفي مبدأ هذا المرض ربما لا يُشاهد تغيير ما في قاع العين إذا امتحن،<lb/>ثم توجد فيه أشياء يراها الإخصائيون بمنظار العين (Ophthalmoscope) .<lb/>والتغير الذي يحصل في هذا المرض هو كالذي يحصل في الكبد والمخ مثلاً<lb/>لمدمن الخمر؛ فتضمر الألياف العصبية بسبب الضغط عليها بالمواد الالتهابية،<lb/>وبما زاد في المنسوج الضام الذي بينها، ثم ينقبض عليها ويفسدها.<lb/>طبخ الطعام:<lb/>الطبخ نافع لأسباب عديدة (منها) أنه يقتل الميكروبات، والديدان، ونحوها<lb/>فيقي الجسم من أمراضها (ومنها) أنه في المآكل النباتية يشقق طبقات السلولوز<lb/>التي تحيط بنشائها؛ وبذلك يسهل هضمها (ومنها) أنه في اللحوم، وغيرها من<lb/>المواد الحيوانية يذيب بعض المواد المخصوصة العسرة الهضم جدًّا، على أنه يجمد<lb/>المواد الزلالية التي فيها أيضًا، إلا أن هذا أخف وطأة من المضار الأخرى التي<lb/>تنشأ من أكل اللحم نيئًا، (ومنها) أنه يفرق الألياف العضلية للحم بتكون فقاقيع من<lb/>البخار بينها؛ وبذلك يسهل هضمها، وبتجمد المواد الزلالية يسهل مضغها،<lb/>وسخونة الطعام نافعة للهضم، منعشة للجسم.<lb/>وإذا أريد الحصول على مرق من اللحم مغذٍّ قطع اللحم إلى قطع صغيرة،<lb/>ووُضع في الماء البارد، ثم سُخن بالتدريج شيئًا فشيئًا إلى أن يغلي، أما إذا أريد<lb/>الاحتفاظ بالمواد الغذائية، وبقاؤها في اللحم دون المرق، فيغلى الماء غليًا شديدًا،<lb/>ثم يوضع فيه اللحم أثناء الغليان؛ فإن ذلك يجمد المواد الزلالية في الحال، ويكوِّن<lb/>طبقة تحيط باللحم تمنع نزول المواد المغذية في الماء؛ ولذلك كان المرق المصنوع<lb/>بهذه الطريقة قليل النفع.<lb/>أوقات الطعام وقوانينه:<lb/>سبق أن الطعام يمكث في المعدة أربع ساعات في الغالب، ويختلف هذا<lb/>الوقت باختلاف قدر الطعام ونوعه، والصحة والمرض، والراحة والتعب، ونوع<lb/>الهواء المستنشق، وغير ذلك؛ ولذا تعود الناس أن يأكلوا مرة كل 5 أو 6 ساعات،<lb/>وهي طريقة حسنة لا اعتراض عليها؛ ولكن يجب أن يراعي الإنسان - فوق ذلك-<lb/>في مسألة الأكل عدة أمور:<lb/>(1) أن لا يأكل إلا إذا جاع، وبعبارة أخرى أن لا يدخل طعامًا على طعام؛<lb/>فإن ذلك يفسد الهضم.<lb/>(2) أن لا يأكل الإنسان عقب تعب شديد.<lb/>(3) أن لا يجهد نفسه بعد الطعام في عمل جثماني أو عقلي؛ فإن ذلك<lb/>يصرف الدم عن المعدة إلى الأعضاء العاملة؛ فيتعطل الهضم، وعليه فمن الخطأ<lb/>المذاكرة أو الجري أو الجماع عقب الأكل مباشرة، وأضرها الجماع؛ فإن الصدمة<lb/>العصبية التي تحدث للجسم منه قد تقتل الشخص بالسكتة القلبية لا سيما إذا كان<lb/>القلب مريضًا، والتعب الذي يعقبه مفسد للهضم، ويلحق بذلك أيضًا الاستحمام عقب<lb/>الأكل؛ فإنه ضار أيضًا بسبب توجه الدم إلى الجلد، إذا كان الماء ساخنًا، أما إذا كان<lb/>باردًا؛ فإن حركة المعدة، والقلب تضطرب بسبب البرودة، ثم يذهب الدم عن المعدة<lb/>حينما تتمدد أوعية الجلد بسبب رد الفعل المعتاد عقب الاستحمام بالماء البارد فتتعب<lb/>هي والقلب، وكذلك لا تحسن المذاكرة عقب الطعام إلا بعد ساعة على الأقل.<lb/>(4) أن لا ينام الإنسان عقب الطعام مباشرة؛ فإن النوم يضعف حركة<lb/>جميع أعضاء الجسم، ومنها المعدة؛ فيتعطل الهضم، ويضيق النفس، نعم إن<lb/>الراحة عقب الطعام نافعة؛ ولكن الاستغراق في النوم هو الضار، ومن المستحسن<lb/>جدًّا أن يتعود الإنسان تناول الفطور في الصباح مع قليل من القهوة أو الشاي؛<lb/>فإن ذلك يقوي الجسم والهضم، حتى أنه شُوهِد في البلاد التي فيها حمى الملاريا<lb/>(النافض) قلة إصابة الأشخاص المتعودين فعل ذلك في الصباح، وحسن<lb/>بنيتهم.<lb/>(5) أن لا يشرب ماء شديد البرودة على طعام شديد السخونة.<lb/>أما الإكثار من الطعام زيادة عن المعتاد؛ فيحدث ضعفًا في المعدة، وتمددًا<lb/>فيها، وفسادًا في الأمعاء، واحتقانًا في الكبد، ويتعب الكُلى، ويحدث داء النقرس،<lb/>وإذا كان الطعام الزائد شحمًا، أو سكرًا، أو نشاء، فقد يحدث سمنًا زائدًا،<lb/>وانحلالاً في العضلات، أو بولاً سكريًّا من كثرة النشاء والسكر، والامتناع عن<lb/>أكل الدهن، والشحم ألبتة يضعف الصحة.<lb/>أما الامتناع عن المواد الكربوهيدراتية (النشاء، والسكر، ونحوهما)<lb/>فيضطر البنية إلى إحراق ما فيها من الشحم؛ فيتولد من ذلك حوامض شحمية،<lb/>ومركبات عضوية من قبيل حامض الزبديك (Butyric) ، وهذه الحوامض تقلل<lb/>قلوية الدم؛ فإن كان الشخص مصابًا بالبول السكري (الديابيطس) [13] ، فقد<lb/>يُحْدِث له الغيبوبة التي تكون سببًا في موته.<lb/>لذلك يرى أعلم الأطباء أن الامتناع المطلق عن أكل تلك المواد في هذا<lb/>المرض - كما كان متبعا من قبل - خطر جدًّا، ولذلك قلنا إن عسل النحل نافع في<lb/>هذا المرض؛ لأنه يغني عن تلك المواد الكربوهيدراتية، وهو من أسهلها هضمًا،<lb/>والقليل منه يكفي (راجع صفحة 88 من هذا الكتاب) .<lb/>وإذا أريد تقليل سمن شخص مصاب بالتشحم العام وجب عليه الامتناع عن<lb/>المواد الدهنية، والكربوهيدراتية بقدر الإمكان، والإكثار من تعاطي المواد الزلالية<lb/>فإنها تزيد احتراق أنسجة الجسم، وهذه الطريقة تسمى طريقة بنتنج Banting [14]<lb/>أما قلة الطعام فإنها تُحْدِث ضعفًا في الجسم، وتقلل قوة مقاومته للميكروبات،<lb/>فإن من المعلوم أن الكريات البيضاء تزيد عقب الأكل؛ فتكون قوة الجسم على<lb/>مقاومة الميكروبات أكبر، فإذا قلت هذه الكريات بالصوم ضعف الجسم، وربما<lb/>صار عُرضة لبعض الأمراض، نعم إن الصوم عن الطعام نافع في أمراض المعدة<lb/>والأمعاء، والكبد، والكُلى، وحصواتها، والنقرس، والروماتزم (الرثية) ،<lb/>والحميات، وأمراض القلب، وغير ذلك، إلا أن الغلو فيه له هذا الضرر الذي<lb/>ذكرناه؛ ولذلك نص الشارع - صلى الله عليه وسلم - على وجوب الاعتدال في<lb/>كل شيء، ونهى عن صوم الدهر، وعن الوصال في الصيام، واستحب السحور<lb/>وتأخيره، وتعجيل الفطر وقد قال - صلى الله عليه وسلم - لمن نهاه عن كثرة<lb/>الصيام والقيام: (إن لبدنك عليك حقا) .<lb/>ومما يخفف ضرر الصوم عند المسلمين أن يباح لهم أن يتعاطوا كل ما أرادوا<lb/>ليلاً؛ فلذلك كان الضرر الناشئ من الضعف في أثناء النهار قليلاً، أو معدومًا،<lb/>وبجانبه نفع يفوق كثيرًا هذا الضرر، وذلك هو إراحة الجهاز الهضمي، والكبد،<lb/>والجهاز البولي، وإحراق ما في الجسم من الزيادة الضارة، وغير ذلك مما ذكرناه،<lb/>ولكن يجب الاحتراس من ملء المعدة عقب الإفطار مباشرة؛ فإن الجسم تكون<lb/>قواه في ذلك الوقت ضعيفة، وكذلك المعدة، فالواجب طبيًّا أن يأكل الإنسان، أو<lb/>يشرب شيئًا قليلاً، ثم يعود إلى إتمام الأكل بعد صلاة المغرب كما كان يفعل<lb/>الرسول، صلى الله عليه وسلم.<lb/>ولما كان الصوم نافعًا من الوجهة الدينية والأخلاقية اغتفر الشارع ذلك<lb/>الضرر القليل، أو المشكوك فيه في جانب نفعه العظيم.<lb/>ومما يمحو ذلك الضرر الابتعاد عن ملاقاة المرضى، وكل ما لامسهم أثناء<lb/>النهار، وصرف الوقت في النوم بقدر الإمكان؛ ولذلك يُستحب عندنا في الشريعة<lb/>الإسلامية النوم للصائم، فإنه فضلاً عن فائدته الطبية بإراحته الجسم، وتوفير قواه<lb/>يقي الإنسان من اللغو، والرفث، ولذلك ورد في بعض الآثار (نوم الصائم عبادة)<lb/>***<lb/>الجهاز البولي<lb/>ووظيفته<lb/>لا يختلف هذا الجهاز في الذكور والإناث إلا في الإحليل (مخرج البول)<lb/>وهو في كل منهما مركب مما يأتي:<lb/>(1) الكُليتان وهما عضوان مخصوصان لإفراز البول، موضعهما في<lb/>القسم القطني من البطن خلف البريتون على جانبي العمود الفقري، ويمتدان من<lb/>الفقرة الأخيرة الظهرية إلى الثالثة القطنية، واليمنى منهما منخفضة قليلاً عن<lb/>اليسرى بسبب وجود الكبد في هذه الجهة، وطول كل منهما نحو أربع بوصات،<lb/>وعرضهما نحو بوصتين ونصف.<lb/>والكلية عبارة عن منسوج مخصوص مركب من أنابيب كثيرة العدد لإفراز<lb/>البول من الدم، والدم يأتي إليها بشريان عظيم متصل بالأورطى (الأبهر) مباشرة،<lb/>ويتفرع هذا الشريان في الكلية إلى عدة فروع يخرج منها فروع دقيقة جدًّا تنتهي<lb/>بعمل أشكال كروية تسمى كريات مالبيغي [15] (Malpighi) يحيط بها مبدأ<lb/>أنابيب الكُلى، وكل أنبوبة بعد تعرجها تصب في أنابيب أخرى مستقيمة، وهذه<lb/>الأنابيب تنفتح في قمم حلمات صغيرة (عددها من 8 إلى 18) توجد في بطن<lb/>الكلية حول تجويف مخصوص يسمى " الحويض الكلُوي " وهو مبدأ للحالب.<lb/>(2) أما الحالب: فهو عبارة عن أنبوبة تمتد من الكلية إلى المثانة،<lb/>وتحمل البول إليها، وينفتح في قاع المثانة بانحراف، أعني أنه يسير قليلاً في<lb/>جدارها بين غشائها المخاطي، والطبقة العضلية، وذلك لمنع رجوع البول فيه<lb/>بانطباقه على نفسه بسبب ضغط البول عليه، حينما تمتلئ المثانة به، وكل من<lb/>الحالبين مركب من منسوج ليفي، ومنسوج عضلي، وغشاء مخاطي، والغرض<lb/>من المنسوج العضلي أن يدفع البول نحو المثانة.<lb/>(3) أما المثانة: فهي كيس يسع نحو نصف لتر من البول في امتلائه<lb/>العادي، وموضعه في الحوض خلف العظم العاني، وفي أسفل الجدار الأمامي<lb/>للبطن، والمثانة مركبة من عدة طبقات أهمها الطبقة العضلية، والطبقة المخاطية،<lb/>وفائدة الطبقة العضلية هي قذف البول إلى الخارج، وهذه الطبقة العضلية مركبة<lb/>من ثلاث طبقات: خارجية، وداخلية (وأليافهما تمتد من الأمام إلى الخلف غالبًا) ،<lb/>ووسطى، وأليافها حلقية تحيط بالمثانة، وعند فتحة المثانة في الإحليل تتجمع من<lb/>هذه الطبقة الوسطى ألياف كثيرة تسمى " العضلة العاصرة للمثانة "، وهي التي<lb/>تمنع البول من السلس.<lb/>(4) أما الإحليل: فهو اسم لمجرى البول في كل من الذكر والأنثى، وهو<lb/>- طبعًا - أطول في الذكر منه في الأنثى، أما فتحته في الأنثى فهي فوق فتحة<lb/>المهبل الذي هو عبارة عن مكان الجماع، ومخرج دم الحيض، والجنين.<lb/>أما كمية البول فهي في اليوم نحو 1500 سنتمتر مكعب، وهذه الكمية تختلف<lb/>أيضًا باختلاف مقدار الشرب، وحرارة الجو، وقوة القلب، وبعض المواد المأكولة،<lb/>فإذا اشتدت حرارة الجو مثلاً كثر إفراز العرق؛ وبذلك يقل البول، وإذا شرب<lb/>الإنسان مقدارًا عظيمًا من الماء، أو تعاطى بعض المواد المدرة للبول؛ فإن هذه<lb/>الكمية تزداد.<lb/>والبول حمضي التأثير في ورق عباد الشمس، هذا في الحيوانيين، أما في<lb/>النباتيين فإنه قلوي التأثير، وإذا تُرِك البول في إناء مدة من الزمن تحولت (البولينا)<lb/>التي فيه بفعل الميكروبات إلى كربونات النوشادر، وصار البول قلوي التأثير،<lb/>وهذا هو سبب رائحة النوشادر فيه.<lb/>والثقل النوعي للبول يختلف من 1015 إلى 1025، وفي البول السكري<lb/>يزداد هذا الثقل النوعي كثيرًا.<lb/>والبول مشتمل على مواد كثيرة أهمها الماء، والأملاح، وبعض المركبات<lb/>العضوية الأخرى كالبولينا.<lb/>أما جل الماء، والأملاح فتُفْرَز بواسطة كريات مالبيغي، وأما باقي المواد<lb/>الأخرى فتفرزها أنابيب الكُلى المتعرجة أثناء سير الدم في الأوعية الشعرية التي<lb/>حولها.<lb/>والبول الطبيعي خالٍ من السكر، ومن الزلال تقريبًا، فلا يوجد فيه شيء<lb/>منهما يذكر [16] إلا في أحوال مرضية، والسكر الذي يوجد حينئذ فيه هو سكر العنب،<lb/>ولا يوجد فيه سكر اللبن إلا في المراضع، وأهم سبب لوجود الزلال فيه هو<lb/>التهاب الكُلى المسمى داء بريت (Bright) [17] الذي يفسد خلاياها خصوصًا<lb/>خلايا كريات مالبيغي، وأهم ما يُحْدِث هذا الداء التعرض للبرد الشديد خصوصًا<lb/>عقب الإفراط في السُّكر، أو الجماع، أو الإصابة بالحميات العفنة كالقرمزية،<lb/>وهذا الداء من أضر ما يحدث للجسم، وهو سبب في موت كثير من الناس، وهناك<lb/>مرض آخر منتشر في الجهاز البولي في مصر يسمى (داء بلهارس) سنتكلم عليه<lb/>عند الكلام على الديدان.<lb/>وإذا أراد الإنسان التبول صدر من النخاع الشوكي تيار عصبي إلى المثانة<lb/>فانقبضت، وإلى عضلات البطن فانقبضت أيضًا، وفي أثناء انقباضهما ترتخي<lb/>العضلة العاصرة لعنق المثانة؛ فيخرج البول إلا إذا عاقه عائق كحصاة تكونت في<lb/>المثانة.<lb/>وقد تتكون الحصيات في أنابيب الكُلى نفسها، وتكون حينئذ صغيرة جدًّا<lb/>كحبات الرمل، أما الحصيات الكُلوية التامة؛ فتكون غالبًا في أعلى الحالب، أي<lb/>في الحويض الكلوي، وهي السبب في حصول الآلام القطنية عند المصابين بها،<lb/>فإذا نزل جزء منها في الحالب اشتد المغص بالمصاب إلى درجة مفزعة، ولا<lb/>يزول غالبًا إلا إذا تراكم البول خلفها، وضغط على منسوج الكلية فأتلفه، وإذا<lb/>طالت مدته استحالت الكلية إلى كيس عظيم، وأهم هذه الحصيات هي حصيات<lb/>حامض البوليك الذي يكثر بتعاطي المواد الزلالية مع قلة الحركة الجثمانية - كما<lb/>قلنا - ولا علاج للحصاة بعد تكونها إلا بالعمليات الجراحية ما لم تكن صغيرة<lb/>وتخرج بنفسها مع البول، وأحسن المخترعات الحديثة لمعرفة مكانها وشكلها<lb/>وحجمها هو أشعة رونتجن (Rontgen) ؛ فإنها تُظْهِر ما في الجسم من الأجسام<lb/>الصلبة كالحصيات، والعظام، والأشياء الغريبة كالرصاص - وسيأتي الكلام<lb/>عليها-.<lb/>والخلاصة أن وظيفة الكلية هي إفراز المواد المتخلفة من الاحتراق الداخلي<lb/>للجسم لأن بقاء هذه الفضلات فيه ضار به جدًّا، وإذا بطلت هذه الوظيفة بسبب<lb/>فساد الكليتين نشأ عن ذلك الموت لتسمم الجسم بالمواد البولية؛ ولذلك يسمى هذا<lb/>التسمم بالتسمم البولي (Uraemia) ، وبعبارة أصح (تسمم الدم بالبول) .<lb/>***<lb/>الجهاز التناسلي<lb/>ووظيفته<lb/>هذا الجهاز - وإن اختلف في الظاهر في الذكر والأنثى - هو واحد في منشئه،<lb/>وتركيبه، ولذلك قال ابن سينا [18] في قانونه: إن آلة التوليد في الإناث (كأنها<lb/>مقلوب آلة الذكران) وهو تعبير يُقَرِّب المسألة إلى الفهم وإن لم يكن حقيقيًّا على<lb/>إطلاقه.<lb/>أعضاء الذكر:<lb/>القضيب والصفن المشتمل على الخصيتين، والقناة الناقلة، والحويصلات<lb/>المنوية، والبروستاتة وغيرها مما سيأتي.<lb/>أما القضيب: فهو مركب من ثلاثة أجسام أسطوانية الشكل: اثنان منها في<lb/>أعلاها، والثالث في أسفلها، ومنسوج هذه الأجسام الثلاثة يشتمل على تجاويف<lb/>عديدة إذا احتبس فيها الدم بسبب ضغط العضلات على الأوردة حصل الانتصاب،<lb/>والجسم الأسطواني الأسفل هو الذي فيه الإحليل (أي مجرى البول) .<lb/>ومركز الانتصاب في (الانتفاخ القطني للنخاع الشوكي) الذي يقابل الفقرتين<lb/>أو الثلاثة الأخيرة من الفقار الظهرية.<lb/>والحشفة متصلة بالقسم الأسفل من تلك الأجسام الأسطوانية، ويغطي الحشفة<lb/>جلدة تسمى القلفة، وهي التي تقطع في الختان.<lb/>وفائدة الختان منع تراكم الإفرازات تحت القلفة، وكذلك تسهيل معالجة ما<lb/>ينشأ في الحشفة من الأدواء، ومن فوائدها أيضًا تعريض الحشفة نفسها لشدة<lb/>الإحساس، فتقوى الشهوة، ويكون الالتذاذ بالجماع أكمل، وفي بعض الأشخاص قد<lb/>تكون فتحة القلفة ضيقة؛ فيتعسر خروج البول؛ ويتسبب من ذلك كثرة الزحير<lb/>فيصاب الشخص بمثل سقوط المستقيم، أو الفتق السري، أو الأُرْبي وغير ذلك.<lb/>وضيق الفتحة هذا هو من أكبر الأسباب لهذه الأمراض خصوصًا في الأطفال<lb/>ولا دواء له إلا الختان، وتراكم الإفرازات قد يؤدي إلى جلد عميرة، والتهاب<lb/>الحشفة والتصاقها بالقلفة، ويهيئها لقبول الأمراض الزهرية، بل والسرطانية في<lb/>الشيوخ؛ ولذلك كان الختان عند فقهاء المسلمين سنة مؤكدة، وعند بعضهم واجبًا؛<lb/>ولكنه عند اليهود فرض لا هوادة فيه.<lb/>الصفن: وهو الجلدة المعروفة التي تشبه الكيس، وفيها الخصيتان، أما<lb/>الخصيتان فهما غدتان كبيرتان كحجم البيضة مختصتان بإفراز الحيوانات المنوية،<lb/>أما تركيبهما فهو كما يأتي: يحيط بالخصية غشاء سميك يخرج منه عدة جدران<lb/>تقسم الخصية إلى عدة أقسام، وفي هذه الأقسام توجد أنابيب طويلة، ورفيعة جدًّا<lb/>يبلغ عددها نحو 840 (وقيل 300) ، وطول كل منها نحو من قدمين وربع،<lb/>وقطرها صغير جدًّا، وهي ملتفة على نفسها، ومبطنة من داخلها بخلايا مخصوصة<lb/>تتحول بالتدريج إلى الحيوانات المنوية.<lb/>أما هذه الحيوانات المنوية: فكل منها عبارة عن خلية واحدة، لها رأس،<lb/>وجسم، وذنب، ورأسها هو نواة الخلية، ولها حركة سريعة جدًّا، وإذا رآها<lb/>الإنسان بالميكروسكوب ظنها ديدانًا دقيقة، أو علقًا، وتعيش مدة بعد خروجها من<lb/>الإنسان، وشكلها يختلف باختلاف الحيوانات المتنوعة، وأقرب الأشكال شبها<lb/>بحييوين الإنسان حييوين مَني القرد، وإذا انفصلت هذه الحيوانات من خلايا<lb/>الأنابيب سارت فيها، وهذه الأنابيب تتجمع شيئًا فشيئًا إلى أن تتكون منها قناة<lb/>واحدة تسمى (بالقناة الناقلة) ، والدم الوارد إلى الخصيتين يأتيهما بشريانين رفيعين<lb/>طويلين يخرجان من الأبهر الممتد من القلب خلف الترائب إلى نهاية الصلب تقريبًا<lb/>(والصلب هو السلسلة الفقرية كما سبق) ، وهذا الدم يغذي الخصية، فتنقسم<lb/>خلاياها بعد أن تتغذى به، وينشأ من انقسامها هذه الحيوانات المنوية، وعلى ذلك<lb/>فأصل المني أو دمه يخرج كما قال تعالى: {يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ وَالتَّرَائِبِ} (الطارق: 7) [19] .<lb/>أما هذه القناة الناقلة التي يحس بها الإنسان في الصفن كحبل صلب، فهي<lb/>تحمل المني إلى جدران البطن، ثم تدخل البطن؛ لكنها تبقى خارج البريتون،<lb/>وتستمر في سيرها إلى أسفل المثانة، وتكون بينها وبين المستقيم [20] ، وهناك تتحد<lb/>بقناة الحويصلة المنوية التي في الجهة الوحشية منها، ويتكون من اتحاد القناتين قناة<lb/>واحدة تصب في مجرى البول بعد خروجه من المثانة بقليل، وتسمى (بالقناة<lb/>القاذفة) .<lb/>أما الحويصلة المنوية: فهي كيس صغير كأنبوبة ملتفة على نفسها، ولها في<lb/>جوانبها عدة فروع، وهي تفرز سائلاً لبنيًّا رقيقًا يضاف إلى المني لتسهيل حركة<lb/>الحيوانات فيه، وفي هاتين الحويصلتين يتجمع المني إلى حين قذفه عند الجماع<lb/>ونحوه، فهما مستودعان له.<lb/>البروستاتا: (وهي كلمة يونانية معناها الإمام) يحيط بمبدأ مجرى البول بعد<lb/>عنق المثانة خلف العظم العاني وتحته، وهو يفرز مادة تضاف إلى المني تسمى<lb/>بالودي [21] ، وتنبعث منه بعدة أنابيب تصب في مجرى البول أثناء مروره في<lb/>البروستاتا، وهذا العضو كثيرًا ما يصاب بالضخامة في الشيوخ؛ فيحدث عندهم<lb/>عسر البول، واحتباسه.<lb/>وهناك غدتان صغيرتان في العجان على جانبي مجرى البول لهما إفراز<lb/>مخصوص يسمى بالمذي، وهو السائل الذي ينزل عند المداعبة، وفائدته تليين قناة<lb/>البول لتسهيل سير المني فيها، وتيسير إيلاج القضيب في الفرج عند الجماع،<lb/>وهاتان الغدتان تسميان غدتي (كوبر) (Cowper) ، والقذف يحصل بانقباض<lb/>الألياف العضلية التي في المجاري المنوية وحولها، فإن في كل هذه الأجزاء<lb/>المذكورة كثيرًا من المنسوج العضلي.<lb/>ويبتدئ تكون الحيوانات المنوية عند البلوغ، وهو يحصل عادة في بلادنا<lb/>بين السنة 12 و 16، وقد يبلغ بعض الغلمان في التاسعة من عمرهم، وآخرون<lb/>في السنة 18، وإذا بلغ الشخص خشن صوته ونبت الشعر في وجهه، وعانته،<lb/>ووجد فيه الميل الطبيعي للأنثى، ويستمر إفراز المني إلى أواخر العمر، فقد عُرِف<lb/>أن بعض الشيوخ رزقوا بالولد في سن الثمانين، بل بعد المائة؛ ولكن الميل<lb/>الشهواني يضعف عادة في الإنسان كلما كبر، وقد يزول في الصغر لضعف أو<lb/>مرض أو غيرهما، ويكون حينئذ قاصرًا على الميل النفسي، وإن كانت القوة<lb/>الجثمانية نفسها ضعيفة أو مفقودة بسبب ضعف الانتصاب أو عدمه.<lb/>أعضاء الأنثى:<lb/>تبتدئ هذه الأعضاء من الخارج إلى الداخل بالفرج، وأجزاؤه هي:<lb/>(1) جبل الزهرة [22] : وهو القبة التي في أعلاه، وعليها ينبت الشعر.<lb/>(2) الشفران الكبيران: وهما الممتدان من جبل الزهرة إلى ما يسمى<lb/>بالشوكة، وهي الغشاء الذي يجمع بينهما عند أسفلهما، وهذه الأجزاء مركبة من<lb/>جلد وشحم من جزء من المنسوج المسمى بالخلوي، وفيها غير ذلك أعصاب،<lb/>وأوعية، وغدد وألياف عضلية، والشفران في الأنثى يقابلان الصفن في الرجل.<lb/>(3) الشفران الصغيران: وهما قطعتان صغيرتان من الجلد بين<lb/>الشفرين الكبيرين ويعرفان عند عامة النساء في مصر بالورقتين، يمتدان في<lb/>أعلاهما إلى البظر.<lb/>(4) البظر: وهو جسم صغير يقابل في الذكر القضيب، وهو مثله في<lb/>تركيبه، ونشوئه، غير أنه مركب من جسمين أسطوانيين فقط، وله رأس كرأس<lb/>الذكر؛ ولكنه غير مثقوب، ولا يوجد فيه الجسم الثالث الذي للرجل، والبظر<lb/>عضو حساس خصوصًا رأسه، ويتحرك بالشهوة وينتصب كالذكر تمامًا؛ ولذلك<lb/>اعتاد الشرقيون - من قديم الزمان - أن يقطعوه وحده، أو مع الشفرين<lb/>الصغيرين، وتسمى هذه العملية بعملية الخفض، وهي مستحسنة في الشريعة<lb/>الإسلامية لأنها مما يقلل ثوران الشهوة عند النساء، وخصوصًا في البلاد الحارة.<lb/>(5) غدد (بارثولين) : وهما غدتان صغيرتان على جانبي فتحة الفرج تفرز<lb/>كل منهما مادة لزجة صافية تشبه المذي، وهي تسيل مثله عند تحرك الشهوة في<lb/>النساء.<lb/>(6) العُذرة (غشاء البكارة) : وهو غشاء يسد فتحة الفرج كلها أو<lb/>بعضها؛ ولكنه له في الغالب فتحة أو أكثر لنزول دم الحيض، وله أشكال<lb/>عديدة أكثرها الهلالي والحلقي، وقد يكون معدومًا بالمرة من أصل الخلقة، وإذا كان<lb/>هذا الغشاء مسدودًا بالمرة امتنع دم الحيض من النزول؛ فيتراكم في الرحم،<lb/>وينشأ منه أعراض مخصوصة يعرفها الأطباء، وتسمى المرأة المصابة بهذه العاهة<lb/>بالرتقاء، وعند تمزق هذا الغشاء في العذارى يخرج منه مقدار من الدم - كما هو<lb/>معروف - ويسمى هذا التمزق بالافتضاض، وفي تمزيقه بالإصبع خطر فقد<lb/>يتمزق معه المهبل، وربما يفضي ذلك إلى الوفاة.<lb/>هذه هي أعضاء المرأة الظاهرة.<lb/>أما أعضاؤها الباطنة فتبتدئ بالمهبل: وهو أنبوبة عضلية موصلة بين الفرج<lb/>والرحم، ولها فتحة مسدودة بالغشاء المذكور، وفي أعلى هذه الفتحة يوجد الصماخ<lb/>البولي، أي فتحة البول الواصلة إلى المثانة، والمثانة في النساء فوق المهبل.<lb/>ووظيفة المهبل: هي أن يكون محلاًّ للجماع، ومخرجًا للجنين، ودم الحيض<lb/>أما الرحم: فهو جسم كمثري الشكل، عضلي سميك أجوف، له فتحة في<lb/>المهبل، وفيه فتحتان أخريان لأنبوبتين تسميان بوقي فللوبيوس [23] لحمل البويضات<lb/>إلى الرحم.<lb/>أما (البوقان) فمبطنان من الداخل بغشاء مخاطي له أهداب، وطول كل<lb/>منهما نحو أربع بوصات، وطرف كل منهما مشرشر، وخلف البوقين (المبيضان)<lb/>وهما جسمان يشبهان الخصيتين، وليسا أجوفين، وفي داخلهما بويضات صغيرة<lb/>جدًّا ميكروسكوبية في داخل حويصلات تسمى حويصلات (جراف) ، وهذه<lb/>الحويصلات تقرب من سطح المبيض شيئًا فشيئًا حتى تنفجر فتخرج البويضة [24]<lb/>وتصل إلى البوق، والبوق متصل بالمبيض بقناة صغيرة هي جزء من الطرف<lb/>المشرشر، وهو ينطبق على المبيض حين انفجار الحويصلة.<lb/>البويضة والبلوغ واليأس:<lb/>أما البويضة فأصلها من الغشاء المحيط بالمبيض، الذي هو عبارة عن<lb/>البريتون، وتتكون هذه البويضات في البنات منذ ابتداء خلقتهن بحيث تولد البنت<lb/>وفيها عدد مخصوص من البويضات تبلغ الألوف، ويقال إن هذه البويضات تسقط<lb/>من البنات في زمن طفوليتهن قبل البلوغ، ويتفق في البنات البالغات والنساء زمن<lb/>انفجار الحويصلات، وخروج البويضات منها مع زمن الحيض، والرأي الراجح<lb/>الآن عند بعض العلماء أن كل مبيض تنفجر منه حويصلة مرة في كل شهرين،<lb/>بمعنى أن الحيض إذا اتفق مع انفجار الحويصلة التي في المبيض الأيمن مثلاً في<lb/>الشهر انفجرت حويصلة من المبيض الأيسر في الشهر التالي وهكذا، أي أن كل<lb/>انفجار من مبيض يكون في شهر وحده.<lb/>وأما زمن البلوغ في البنات عندنا فيكون من 12 إلى 14 سنة، وفي البلاد<lb/>التي أشد حرًّا من مصر كبلاد الهند والعرب كثيرًا ما تحيض البنت في السنة<lb/>التاسعة، وزمن الحيض يتفق مع زمن النسل عادة، إلا أنه ثبت أن بعض البنات<lb/>حملت قبل أن تحيض، كما ثبت أن بعض العجائز حملت بعد اليأس، وسن اليأس<lb/>في النساء هو في الغالب من 45 إلى 50، ومنهن مَن يستمر حيضها إلى ما بعد<lb/>ذلك بكثير كسن التاسعة والستين.<lb/>الحيض: عبارة عن نزف يحصل من الغشاء المخاطي المبطن للرحم،<lb/>ويصحبه تمزق في هذا الغشاء، وسقوط بعض الأجزاء منه، ولا يحدث الحيض<lb/>إلا للنساء، ولبعض أنثيات القرود، ومدته تختلف من يوم إلى ثمانية أيام، وفي<lb/>الغالب ستة أيام فقط.<lb/>وسبب الحيض، وفائدته مجهولة إلى الآن، وهو ليس ضروريًّا لحدوث<lb/>الحمل، فقد شوهد أن بعض النساء لا تحيض مطلقًا، ومع ذلك تحمل كالعادة.<lb/>الخنثى: إنسان يتعسر أو يتعذر تمييز نوعه، إن كان ذكرًا أو أنثى، وهي<lb/>أنواع:<lb/>(1) من يكون في الحقيقة ذكرًا؛ ولكن أعضاءه تشبه الأنثى، فيكون له<lb/>صفن مشقوق كشفري المرأة، وقضيبه صغيرًا جدًّا، ولا فتحة فيه، وتكون فتحة<lb/>البول بين الشفرين، وقد يكون له ثديان [25] ؛ ولكنه لا يحيض، وينقذف منه المني<lb/>من خصيتين تكونان غالبًا في شفريه، وقد تبقيان في بطنه، وفي هذه الحال لا<lb/>يمكن الحكم عليه إلا بفحص دقيق جدًّا، كأن يُمتحن السائل المقذوف منه؛ فإن<lb/>وجدت فيه حيوانات منوية تحققنا ذكورته وإلا فلا، وفي مثل هذا الشخص تكون<lb/>فتحة البول أضيق من المهبل، وتتصل بالمثانة، ولا يحس بوجود رحم له.<lb/>(2) من تكون أنثى، وأعضاؤها تشبه الذكر كأن تكون ثدياها ضامرتين،<lb/>وبظرها كبيرًا جدًّا، ومنهن من يكون رحمها أيضًا ساقطًا بين فخذيها فيشبه الصفن<lb/>ومثل هذه المرأة قد تشتهي النساء وتميل إلى السحاق، وتعرف هذه بحصول<lb/>الحيض لها، وعدم وجود أي حيوان منوي في إفرازها، وقد يدرك الباحث فيها<lb/>وجود المبيضين ووجود الرحم.<lb/>(3) من يوجد له مبيض في جهة، وخصية في الجهة الأخرى، ووجدت<lb/>أحوال نادرة جدًّا، كان الشخص يأتيه الحيض شهريًّا، ومع ذلك يقذف حيوانات<lb/>منوية، كشخص عرف في أوربة يسمى " كثرين هوهمان " (CATHERINE<lb/>HOHMANN) لم يعرف له نظير.<lb/>ومن هذا النوع الأخير من تكون أعضاؤها الظاهرة كأعضاء الذكر، والباطنة<lb/>كأعضاء الأنثى، وبالعكس، ولا يوجد دليل على أن مثل هذا الشخص لا تتلقح<lb/>بويضاته بمني نفسه، غاية الأمر أن وجود مثل هذا الشخص أندر من الكبريت<lb/>الأحمر، وأكثر منه ندرة أن تلقح حيواناته المنوية بويضاته.<lb/>ولا يوجد عندنا مانع عقلي أو نقلي يمنعنا من تجويز أن تكون مريم - عليها<lb/>السلام - من هذا النوع الأخير فمسألتها أندر من النادر، فلا غرابة إذا لم نعرف<lb/>أنها حدثت لغير مريم، إذ يندر أن يتفق حصول ذلك في العالم إلا مرة أو مرتين<lb/>فيتعذر على الناس معرفة ذلك باليقين، على أن الوثنيين قد زعموا حصول مثل تلك<lb/>الولادة لبعض آلهتهم، وربما كان بعض ما زعموا صحيحًا (راجع كتاب<lb/>(النصرانية والأساطير) تأليف روبرتسن صفحة 168 171) ولا ينافي ذلك أن<lb/>تكون مريم، وابنها آية للعالمين، فإن في كل ما خلق الله آية خصوصًا مثل تلك<lb/>الشواذ العجيبة النادرة جدًّا، ولذلك قال تعالى: {وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِن دَابَّةٍ<lb/>آيَاتٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ} (الجاثية: 4) ، أما إرسال المَلَك إليها فقد كان لتبشيرها<lb/>بحصول هذا الحمل النادر العجيب، كما بشر زكريا بالولد مع شيخوخته، وعقم<lb/>امرأته، وقوله في سورة مريم: {أَهَبَ لَكِ} (مريم: 19) قد يراد به أنه متكلم<lb/>عن الله، كما قالت الملائكة المرسلة للوط: {إِلاَّ امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَا} (الحجر: 60)<lb/>أي قدر الله؛ ولذلك ورد في قراءة سبعية قول جبريل (ليهب لك) أي ليهب لك الله،<lb/>وإنما هو مبشر لها بذلك فقط، ويؤيد ذلك أيضًا قوله تعالى في سورة آل عمران:<lb/>{إِنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكِ بِكَلِمَةٍ مِّنْهُ} (آل عمران: 45) الآية، وأما قول أمها: {إِنِّي<lb/>وَضَعْتُهَا أُنثَى} (آل عمران: 36) إذا دل على أنها عرفت حقيقتها فقوله تعالى<lb/>بعده مباشرة: {وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا وَضَعَتْ} (آل عمران: 36) أدل على أنها<lb/>لم تعرف الحقيقة؛ وإنما حكمت بالظاهر، والله أعلم منها بالواقع ونفس الأمر<lb/>وقوله: {وَاصْطَفَاكِ عَلَى نِسَاءِ العَالَمِينَ} (آل عمران: 42) أي فضلك عليهن لا<lb/>يدل على أنها منهن ولذلك لم يقل (اصطفاك منهن) [26] .<lb/>على أننا لم نقل إنها لم تكن امرأة بل نقول: (يحتمل أنها كانت لها أعضاء<lb/>الذكر والأثنى، وتغلب عليها الأنوثة بدليل حملها لعيسى، وولادتها له، وإرضاعها<lb/>إياه وإذا صدقنا كتب العهد الجديد قلنا إنها أيضًا تزوجت بعد ولادة عيسى، ورزقت<lb/>بأولاد (مت 1: 25 و13: 55) فكانت أعضاء الأنوثة فيها أجلى وأكمل من<lb/>أعضاء الذكورة) .<lb/>هذا ويوجد في الحيوانات الدنيئة ما تتوالد إناثها بلا تلقيح عدة أجيال، فيجوز<lb/>أن ما يحصل في هذه الحيوانات على سبيل القاعدة يحصل مثله في الإنسان على<lb/>سبيل الشذوذ، مثال ذلك أن المعتاد في بعض الحيوانات أن تلد عدة صغار في بطن<lb/>واحد كالأرانب وغيرها وذلك هو القاعدة فيها، ومن النساء من ولدت 6 أطفال في<lb/>بطن واحد، ومنهن من كان لها أكثر من ثديين. والخلاصة أن عجائب مخلوقات<lb/>الله تعالى كثيرة، وله في كل شيء آية.<lb/>التلقيح:<lb/>التلقيح هو اجتماع عنصر الذكر (الحيوان المنوي) بعنصر الأنثى<lb/>(البويضة) وإذا كان التلقيح بين الأقارب الأقربين كان النسل رديئًا لسببين:<lb/>(1) أنه يكون أضعف ممن يولد من زوجين بعيدين [27] ، وهذه القاعدة<lb/>مطردة حتى في النباتات؛ فإن ثمر الشجرة التي تلقحت أزهارها بأزهار أشجار<lb/>أخرى يكون أقوى وأحسن، حتى أن ثمرة الزهرة الواحدة إذا تلقحت بزهرة<lb/>مجاورة لها من نفس شجرتها كانت ثمرتها خيرًا مما إذا تلقحت بنفس أبورها<lb/>(هو مسحوق التذكير في الزهرة كما سبق) .<lb/>(2) أنه إذا كان الزوجان قريبين انحصرت في نسلهما الأشياء الرديئة<lb/>الموروثة عنهما، أما إذا اختلطت البيوت بعضها ببعض تحسن نسل الرديء منها<lb/>وبقي، ولولا ذلك لانقرض أو لبقيت بعض الأمراض العقلية والجثمانية متوارثة<lb/>في نسله إلى ما شاء الله، فلهذه الأسباب حَرَّم القرآن الشريف زواج الأقارب<lb/>الأقربين.<lb/>وبالجماع يصب المني في مهبل المرأة فتسير حيواناته المنوية إلى الرحم،<lb/>ويساعدها في سيرها حركة امتصاص تحصل في الرحم نفسه، فإذا وصلت إلى<lb/>الرحم ذهبت إلى البوقين، وهناك تتجمع في البوقين، وتعيش بضعة أسابيع، فإذا<lb/>صادفتها بويضة لقحتها، وإذا لم تتلقح البويضة تموت بعد خروجها من الحويصلة<lb/>ببضعة أيام.<lb/>والتلقيح عبارة عن دخول رأس الحيوان المنوي، وجسمه في البويضة مع<lb/>سقوط ذنبه؛ فيتحد هذا الجزء من الحيوان المنوي بنواة البويضة بعد أن ينفصل<lb/>عنها جزء كبير منها، والتقليح يحصل عادة في بوق (فللوبيوس) ، والذي يراه<lb/>جمهور العلماء أن حيوانًا واحدًا يلقح بويضة الإنسان، ومنهم من يرى أن الذي<lb/>يلقحها (أو يمتزج بها) حيوانات عديدة وهو الأرجح<lb/>وليس الجماع، ولا التذاذ النساء ضروريًّا لحصول التلقيح، بل قد يكفي قذف<lb/>المني على باب الفرج، ولو كانت الفتاة عذراء أو نائمة أو مخدرة بالكلورفورم فإن<lb/>ما للحيوانات المنوية من الحركة كافٍ لتوصيلها إلى البوقين، ولذلك ورد عن النبي<lb/>- صلى الله عليه وسلم - (أن العزل لا يمنع الحمل) كما هو مشهور في الأحاديث،<lb/>ومن ذلك قوله: - صلى الله عليه وسلم- (اصنعوا ما بدا لكم، فما قضى الله فهو<lb/>كائن، وليس من كل الماء يكون الولد) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) معناها الأصفر باليونانية؛ لأن هذه المادة صفراء.<lb/>(2) سكر اللحم والكلمة يونانية أيضًا، ومعناها الحرفي (العضلة) .<lb/>(3) لفظ مركب من كلمتين (sarco) يونانية معناها اللحم و (lactis) لاتينية معناها اللبن، أي حامض اللبنيك المتولد في اللحم.<lb/>(4) الدرن كثير الحصول للبقر والخنازير، قليل جدًّا في الضأن، ونادر في الماعز.<lb/>(5) معناها (مواد الجيفة) وهي لفظ يوناني.<lb/>(6) كلمة أصلها لاتيني معناه (خلية صغيرة) سميت هذه المادة بذلك لتركب جدران الخلايا النباتية منها.<lb/>(7) أكسس (oxys) باليونانية معناها حامض و (oxalis) اسم الحماض فيها.<lb/>(8) شعير أزيل قشره، ثم كسرت حبوبه إلى قطع مستديرة ملساء يوجد عند كثير من البقالين.<lb/>(9) معناها الحرفي في اليونانية (المرة السوداء) لتوهمهم أنها تختلط بالدم؛ فتحدث هذا الجنون، ومثل هذه المرة لا وجود لها، وكلمة ماليخوليا من تعريب المتقدمين.<lb/>(*) أمدنا بهذا التركيب محمد شوقي بك بكير النباتي الشهير في مصر فشكرًا له.<lb/>(10) في الثوم زيت طيار فيه كبريت وهذا الزيت هو السبب في كراهة رائحته، كما أنه هو السبب في كراهة رائحة الحلتيت.<lb/>(11) لفظ يوناني معناه الحرفي (إله الطعام) .<lb/>(12) النبيذ من الشراب: هو نقيع التمر والزبيب ونحوهما، وهو إذا طال العهد على نقعه يختمر فيصير مسكرًا، ولهذا اختلف الفقهاء في حل شربه، وأما الخمر التي تسمى في عرف هذا العصر نبيذًا فهي المحرمة بالإجماع، وقد أشبع المنار الكلام في ذلك من عهد قريب.<lb/>(13) كلمة يونانية معربة معناها يقرب من معنى كلمة البوال، أي كثرة البول.<lb/>(14) كان نجارًا من أهالي لندن، أوصى الجمهور بهذه الطريقة سنة 1863، وعاش بين سنة 1797 و1878.<lb/>(15) مُشَرِّح إيطالي عاش في بولونيا (Bologna) بين سنة 1628 و1694.<lb/>(16) في البول الطبيعي 1 في 1<date calendar="#cal_gregorian" when="0000" change="#d3e146">0000</date> من السكر، وأثر من الزلال، وكلاهما يتعذر إدراكه بالطرق الكيماوية المعتادة.<lb/>(17) هو رتشارد بريت (Richard Bright) الإنكليزي عاش بين سنة 1789 و <date calendar="#cal_gregorian" when="1858" change="#d3e146">1858</date> ميلادية.<lb/>(18) هو الشيخ الرئيس أبو علي بن سينا، الفيلسوف العربي الشهير، ولد بقرب بخارى <date calendar="#cal_gregorian" when="0980" change="#d3e146">980</date> ميلادية، وتوفي سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1037" change="#d3e146">1037</date>م (370-<date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0428" change="#d3e146">428</date>هـ) ، وله مؤلفات عديدة جاوزت المئة، وكان كتابه في الطب المسمى (القانون) معولاً عليه حتى في أوربة عدة قرون، وترجم إلى عدة لغات، وطبع بالعربية في رومة سنة <date calendar="#cal_gregorian" when="1593" change="#d3e146">1593</date>م (1001) هـ.<lb/>(19) الترائب: هي عظام الصدر تطلق على الذكر والأنثى وإن كان يغلب استعمالها في الأنثى، ومنه قول امرئ القيس: ترائبها مصقولة كالسجنجل.<lb/>(20) لذلك يكثر الاحتلام عند إمساك البطن، أو عند امتلاء المثانة بالبول، فلذا يجب إطلاق البطن والتبول قبل النوم لمنع ذلك.<lb/>(21) هو ما ينزل أحيانًا بعد البول، ومن أشهر أسبابه وأكثرها شدة الميل إلى النساء مع عدم الوصول إليهن، والتحرق عليهن.<lb/>(22) الزهرة: هي ما يسميها الرومان venus (فينس) وهو الكوكب المعروف ببهائه وجماله، وكانوا يزعمون أنه (إله الحب) ، وإلى هذه القطعة من الفرج تنسب الأمراض الزهرية الناشئة من الزنا غالبًا.<lb/>(23) هو جبريل فللوبيوس (GABRJL FALLOPIUS) المشرح الشهير، كان من أهالي بادوا (PADUA) بقرب مدينة البندقية ولد سنة 1523، ومات سنة 1562 وهو أول من وصف هذين البوقين وصفًا دقيقًا.<lb/>(24) تشمل الحويصلة عادة بويضة واحدة، وأحيانا بويضتين، ونادرًا ثلاثًا، وقد تشمل البويضة نواتين بدلاً من واحدة، وذلك من أسباب الحمل التوأمي كما سيأتي.<lb/>(25) قد رأيت اثنين من هذا النوع لأحدهما ثديان كثديي البنت البكر البالغة، وقد طلب مني قطعهما ففعلت.<lb/>(26) المنار: إن هذا التعبير لا يؤدي معنى الأول، وقد فات الكاتب الجواب عن قوله تعالى: [وَمَرْيَمَ ابْنَةَ عِمْرَانَ] (التحريم: 12) فهو جزم بأنها أنثى، ولعله يدخله في حيز الترقي الآتي في جوابه، وما ذكره احتمال أكبر فائته زلزال جمود الماديين الذين ينكرون ولادة عيسى - عليه السلام - من أم بلا أب، وإلا فالظاهر المتبادر أن خلقه آية من الخوارق المنتظمة في سلك السنن الروحية، لا من فلتات السنن المادية.<lb/>(27) المنار: ورد في الآثار (اغتربوا لا تضووا) أي تزوجوا الغرائب لئلا تصيروا ضواة أي ضعافًا نحفاء بكثرة تزوجكم من ذوي القربى، ولم يثبت هذا في الحديث عن النبي - صلى الله عليه وسلم - خلافًا لما في صحاح الجوهري وغيره، وقال عمر بن الخطاب لآل السائب: قد أضويتم فانكحوا في النزائع، أي الغريبات.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p305" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2883.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نموذج من كتاب<lb/>كنز الحقائق في فقه خير الخلائق</head>
               <lb/>
               <lb/>(فصول متفرقة والعناوين فوقها من وضع المنار)<lb/>البدعة الشرعية:<lb/>(فصل) البدعة الشرعية الأمر الحادث في الدين بعد القرون الثلاثة المشهود<lb/>لها بالخير، لم يدل عليها دليل من الكتاب والسنة، وكل بدعة ضلالة، وهي كثيرة<lb/>سيما في عصرنا هذا؛ فإنهم قد أحدثوا في الدين أشياء ما كانت في عهد النبي -<lb/>صلى الله عليه وآله وسلم وأصحابه - كعقد مجلس الميلاد، والقيام عند ذكر الولادة،<lb/>وإنشاء عيد الميلاد [1] ، وقراءة الفاتحة على الحلواء والطعام، والاجتماع لقراءة<lb/>القرآن في اليوم الثالث [2] ، وإيصال الثواب إلى الميت بتعيين يوم أو وقت وتسريج<lb/>السرج على القبور [3] ، وبناء التوابيت [4] ، ونصب الأعلام، وذكر الخلفاء بعد كل<lb/>ترويحة، وتسمية الصحابة والسلاطين في الخطب، والصلاة على النبي - صلى<lb/>الله عليه وسلم - قبيل الأذان والإقامة [5] ، والتثويب والترحيم وأمثالها.<lb/>علامة أهل الحديث:<lb/>(فصل) من علامات أهل الحديث الجمع بين الصلاتين حالة الإقامة<lb/>والصحة لحاجة دنيوية أو دينية، والمسح على الخفين والجوربين، ولو غير<lb/>ثخينين، والمسح على العمامة، ورفع اليدين في ثلاثة مواطن: عند الركوع وعند<lb/>رفع الرأس من الركوع، وعند القيام من التشهد الأول، ووضع اليدين على الصدر،<lb/>والجهر بآمين، وقراءة التسمية أول كل سورة، وقراءة الفاتحة خلف الإمام في<lb/>كل صلاة، والاعتدال في الركوع والسجود والقومة، وأداء الصلاة، وقراءة السور<lb/>على وفق السنة.<lb/>المتفقه والعامي والتقليد:<lb/>(فصل) إذا كان الرجل يعرف الحديث والقرآن، فيعمل عليهما، ولا يقلد<lb/>أحدًا من المجتهدين، والعامي الذي لا يعرف الحديث والقرآن يسأل العلماء، ويعمل<lb/>على قولهم [6] ، والمجتهد يخطئ ويصيب، ومع أخطائه له أجر، ويجوز أن يكون<lb/>الرجل مجتهدًا في بعض المسائل، ومقلدًا في بعضها، ويجوز له أن يعمل<lb/>بالرخص، والأمرُ بالمعروف، والنهيُ عن المنكر واجب على كل مسلم بقدر القدرة،<lb/>ولا يجوز العنف والتشدد في المسائل الاختلافية.<lb/>بيعة الصوفية وإلباس الخرقة:<lb/>(فصل) البيعة الشائعة بين الفقراء لها أصل من الشرع، وهي بيعة التوبة،<lb/>أما إلباس الخرقة والقلنسوة وأمثالها من مراسم الفقر، فلا تثبت بالنقل الصحيح،<lb/>ويجب علينا أن نحب أولياء الله كلهم، ونعظمهم من غير أن نفضل بعضهم على<lb/>بعض، ويجب ترك قولهم إذا خالف الحديث.<lb/>علامة أهل البدع:<lb/>(فصل) لأهل البدع علامات، وهي الوقيعة في أهل الأثر، وتسميتهم<lb/>بالوهابية، والنجدية، والعرشية، والصفاتية، والمجسمة، والمشبهة، وهم بُرَآء<lb/>من ذلك، لا يصدق عليهم إلا الاسم الواحد (وهو أصحاب الحديث) كثرهم الله<lb/>وأبقاهم إلى يوم القيامة.<lb/>باب الأنجاس<lb/>يطهر البدن والثوب بالماء ولو مستعملاً حتى لا يبقى عين ولا لون ولا ريح<lb/>ولا طعم، ولو [7] عسر زوال الأثر فلا يضر، ولا يجوز بغير الماء، والخف<lb/>والنعل بالدلك [8] ، ولو كانت النجاسة رطبة أو يابسة أو غير ذات جرم، والمني<lb/>طاهر، وغسله وفرك اليابس منه أزكى وأولى، وكذلك الدم غير دم الحيض -<lb/>ورطوبة الفرج [9] ، والخمر، وبول الحيوانات غير الخنزير، ولا نجس عندنا إلا<lb/>غائط الإنسان، وبوله، ودم الحيض، وبول الخنزير، وخراؤه، والروث، ولحم<lb/>الخنزير، وشحمه، والحمار الإنسي، والميتة، فيجب تطهير كل نجس قليله<lb/>وكثيره حتى الرشاش، وتطهر الأرض باليبس، أو صب الماء عليها، ويطهر<lb/>البساط الذي لا يمكن غسله بصب الماء عليه، والحديد والمرآة والزجاج بالمسح،<lb/>والاستحالة مطهرة.<lb/>(فصل) أيما إهاب دبغ فقد طهر، وشعر الإنسان، والميتة، والخنزير<lb/>طاهر، وكذا عظمها، وحافرها، وقرنها، ومنقارها.<lb/>(فصل) لا تنزح البئر بوقوع نجس، أو موت حيوان فيها إذا لم يتغير أحد<lb/>أوصاف الماء؛ فإن تغير فيجب نزح الماء كله أو إلى أن لا يبقى التغير.<lb/>(فصل) بول ما يؤكل لحمه طاهر، وكذا سؤره، وجميع الأسآر غير سؤر<lb/>الكلب، والخنزير ففيه قولان وكذا في ريق الكلب، والعرق كالسؤر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) أي الاحتفال بالمولد النبوي الشريف، ومثله سائر الاحتفالات التي جعلوها كالشعائر الدينية، وقد أفتى الفقيه ابن حجر المكي بكون القيام عند ذكر ولادة النبي - صلى الله عليه وسلم - بدعة كما تراه في كتابه الفتاوى الحديثية، ولكن لم يبال بفتواه أحد.<lb/>(2) أي بعد موت الميت الذي يُقرأ لأجله.<lb/>(3) لعله يريد طلب إيصال الثواب، يريد إيقاد السرج.<lb/>(4) أي للقبور.<lb/>(5) لعل هذا معتاد في بلاد المؤلف (الهند) ، وفي بعض بلادنا يزيدون في آخر الأذان ما يزيدون من ذلك وكله بدع.<lb/>(6) أي يسألهم عما يجب عليه في كتاب الله وسنة رسوله - صلى الله عليه وسلم - لا عن آرائهم ومذاهبهم.<lb/>(7) لعل الأصل (وإذا) .<lb/>(8) أي ويطهر الخف أو النعل بدلكهما بالأرض كيفما كانت نجاستهما.<lb/>(9) معطوف على قوله: والمني طاهر.</note>
            </div>
            <pb n="n18-p307" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2884.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أهم أخبار الحرب الأوربية والآراء فيها</head>
               <lb/>
               <lb/>إن الأخبار الصحيحة والآراء المفيدة لا تكاد تستنبط من الجرائد إلا نكدًا،<lb/>وإن للمجلات من الأناة والروية في الاختيار ما ليس للجرائد اليومية، ولا غير<lb/>اليومية أيضًا، وإننا نمحص ما وقفنا عليه من الأخبار والآراء الكثيرة بالجمل الآتية<lb/>في هذه الحرب:<lb/>(1) الدول المتحاربة فريقان: دول التحالف الإنكليزي ودول التحالف<lb/>الألماني (يُنسب كل حلف إلى أقدر دوله التي هي محل رجاء الرجحان له) ،<lb/>فالأول هو الراجح في الحرب البحرية، حتى أن رجحانه حال دون منازلة الآخر له،<lb/>إلا ما تغرقه الغواصات من سفنه، والثاني هو الراجح في الحرب البرية إلى هذا<lb/>اليوم.<lb/>(2) اتفق رجال السياسة والحرب من الفريق الأول على أن السبب الأول<lb/>لرجحان الفريق الثاني في الحرب البرية هو كثرة الذخائر والأسلحة عندهم،<lb/>فتوجهت همة دوله كلها إلى الاستكثار من ذلك، حتى أن إنكلترة أنشأت وزارة<lb/>خاصة بها سمتها وزارة الذخائر جعلت المئات من المعامل الحرة تحت مراقبتها،<lb/>فصارت إنكلترة وفرنسة وهما دولتا العلم والصناعة في هذا التحالف تعملان من<lb/>الذخائر والأسلحة أضعاف ما كانتا تعملان من قبل، ويقدرون أن استعدادهما،<lb/>واستعداد حلفائهما لا يتم إلا في ربيع السنة القابلة، على أنهم يشترون الذخيرة<lb/>والسلاح من الولايات المتحدة واليابان بمئات الألوف من الجنيهات.<lb/>(3) كانت الروسية قد رجحت على النمسة رجحانًا ظاهرًا فانتزعت منها<lb/>غاليسية، ووصلت إلى أعالي جبال الكربات المشرفة على سهول المجر،<lb/>وسباسبهم، ولكن ألمانية أنجدتها في ربيع هذا العام بزهاء مليون ونصف مليون من<lb/>جيشها، فأجلتا الروسية عما كانت استولت عليه من بلادها، وانتزعتا منها ما<lb/>انتزعتا من مملكة بولندة، وغيرها، ولا يزال لهما الرجحان في مطاردتها،<lb/>والفضل الأول في ذلك لمدافعهما الضخمة التي تدك أعظم الحصون والمعاقل،<lb/>ولكثرة ما عندهما من الذخيرة، وقد اتسع ميدان هذه الحرب فامتد من بحر البلطيق<lb/>في الشمال إلى آخر حدود بولندة في الجنوب، ويقال: إن الألمان يطمعون في<lb/>الوصول إلى بترغراد (بطرسبرج) عاصمة الروس، والنمساويون مع الألمان<lb/>يمدون أعناقهم إلى أودسة أعظم ثغور الروس في البحر الأسود.<lb/>(4) الحرب في الميدان الغربي (فرنسة وبلجيكة) سجال ولكنها حرب<lb/>مطاولة لا مناجزة، والألمان هم الذين يهاجمون الفرنسيس، والإنكليز،<lb/>والبلجيكيين في الغالب، والفريقان معتصمان في الخنادق، وقلما يربح أحد من<lb/>خطوط خصمه شيئًا إلا ويسترده منه الآخر.<lb/>(5) الحرب بين إيطالية والنمسة سجال أيضًا؛ ولكنها لا تزال بطيئة<lb/>الحركة ضعيفة التأثير، لا يكاد العالم يشعر بوجودها.<lb/>(6) الحرب في جوار الدردنيل سجال أيضًا، وهي مناجزة، لا مطاولة،<lb/>والحلفاء هم المهاجمون في الغالب على أنها حرب خنادق كحرب الميدان الغربي.<lb/>(7) أخبار الحرب في <placeName>العراق</placeName> قليلة جدًّا، ومما لا ريب فيه أن الإنكليز قد<lb/>استولوا على جزء عظيم من ولاية <placeName>البصرة</placeName>.<lb/>(8) أخبار الحرب في القوقاس وما يسمونه أرمينية أقل من أخبار الحرب<lb/>في <placeName>العراق</placeName>، وأبعد عن الثقة من جميع الأخبار، فإنه لا يعرف منها شيء، إلا ما<lb/>يذيعه الروس في كل شهر من أخبار معركة كان لهم الرجحان فيها، ومن أخبارها<lb/>أن ضلع الأرمن في البلاد العثمانية معهم حتى أنهم يقاتلون معهم، وهذا خبر معقول<lb/>ومنتظر، وكان العثمانيون يقاتلون الروس في بلاد القوقاس الروسية، ومن أخبار<lb/>الروس الأخيرة أنهم هم استولوا على مدينة (وان) العثمانية بمساعدة الأرمن فيها،<lb/>ونصبوا عليها واليًا من زعماء الأرمن، ويقال: إن الترك فتكوا بالأرمن فتكًا ذريعًا.<lb/>(9) إن كل فريق من الأحلاف اجتهد منذ اشتعلت نار الحرب في جذب<lb/>الدول التي على الحياد إليه، ولو بالعطف والمودة، ففاز التحالف الإنكليزي بانتزاع<lb/>إيطالية من التحالف الألماني، وحملها على خوض غمرات الحرب معه، وهو يبذل<lb/>جهده منذ سنة لجذب دول البلقان إلى قتال العثمانية والنمسة ولا يزال البلقانيون بين<lb/>الإقدام والإحجام، لما بينهم من أسباب النزاع والخصام، ولطمعهم في تراث الترك<lb/>والنمساويين من جهة، وكراهتهم أخذ الروسية للآستانة وزقاقي البوسفور والدردنيل<lb/>من جهة أخرى، دع ما للنمسة وألمانية من النفوذ في البلغار، ولألمانية خاصة من<lb/>النفوذ في الرومان واليونان، فإن ملكي البلغار والرومان من أسرة عاهل ألمانية،<lb/>وملكة اليونان أخته، فوشيجة الحرم لها تأثير عظيم، ولكن أكثر الشعوب البلقانية<lb/>أميل إلى التحالف الإنكليزي ولا سيما الشعب اليوناني، فإنه شديد البغض للترك<lb/>والطمع في كثير من بلادهم، وشديد الميل إلى محاربيهم لذاتهم ولمحاربتهم لهم.<lb/>(10) قد اختلف الباحثون في عاقبة هذه الحرب ونتيجتها، والمعقول أنه<lb/>إذا نصر أحد الفريقين نصرًا مؤزرًا، وظفر ظفرًا تامًّا، فإن رأس دوله تكون لها السيادة العليا في أوربة والشرق كله؛ ولكن دول الفريق الآخر أو ما بقي منها تذل<lb/>وتخزىزمنًا طويلاً تبذل فيه كل ما يستطيع بذله المستضعف المستذل في مقاومة خصمه من الكيد والحيلة إلى أن يستدير الزمان، وتديل له من عدوه الأقدار، وأما إذا<lb/>طال أمد الحرب حتى ضعف الفريقان، ونفدت قواهما، ولم يرجح أحدها على<lb/>الآخر بشيء، أو رجح بالدرهم أو القيراط، فلم يكن باستطاعته السيطرة على<lb/>خصمه، والاستمرار على قهره، فيوشك أن تكون شروط الصلح متعادلة، وتبقى<lb/>الموازنة بين الدول متقاربة، ويستمر ذلك عشرات من السنين يظهر فيها نبوغ<lb/>الشعب الذي يفوق غيره في الهمة والاستعداد، وهاك أشهر ما قيل في طمع كل<lb/>فريق من الآخر إذا انتصر انتصارًا تامًّا أو قريبًا من التام.<lb/>(11) مقصد دول التحالف الإنكليزي من الحرب الذي لا يكفون عنها<lb/>باختيارهم ما لم يصلوا إليه، وهو إزهاق الروح العسكري البروسي الذي نفخ في<lb/>جميع الشعوب الألمانية بالحرب، واعتقاد كونها فضيلة وكمالاًً للبشر ثم حل عقدة<lb/>الوحدة الألمانية، وإرجاع ممالكها الصغيرة إلى ما كانت عليه قبل الوحدة التي<lb/>أنشأها البرنس بسمرك سنة 1870، ومنعها من الاستعداد لحرب ثانية، والاستيلاء<lb/>على الأسطول الألماني، ثم حل إمبراطورية النمسة والمجر، وإعطاء كل دولة من<lb/>دول التحالف أبناء جنسه منها، وبهذا يستميلون دول البلقان إليهم الآن، لأن في<lb/>النمسة ملايين عديدة من الرومان، والسلاف، والطليان، وغيرهم، ثم تمزيق<lb/>المملكة العثمانية، وتقسيمها.<lb/>ومن البديهي الذي لا يحتاج إلى النص إرجاع بلجيكة كما كانت أما الآستانة<lb/>والزقاقان العظيمان اللذان على جانبيها، فالأرجح أن روسية لا ترضى بها بديلاً، إن<lb/>ظفروا ظفرًا نهائيًّا، بعد ما أصابها من الخسارة التي هي أضعاف خسائر سائر<lb/>حلفائها، ويقال: إن حلفاءها أنفسهم يشترطون تدمير حصون البوسفور والدردنيل،<lb/>ونزع السلاح منهما، وعدم تسليحهما في المستقبل، وقيل: إن الآستانة تكون منطقة<lb/>حرة؛ ولكنها إن صارت إلى الروس فلابد أن يغتنموا أول فرصة لتحصين الزقاقين<lb/>بعد أن يستعدوا لذلك سرًّا.<lb/>(12) إذا ظفر التحالف الألماني ظفرًا تامًّا، فالمشهور أن ألمانية تريد أن<lb/>تضم مملكة بلجيكة إلى ممالك الاتحاد الجرماني، ولا يدرى أيراد جعل بولونية<lb/>مستقلة أم تابعة لها أم للنمسة، ولا بد حينئذ من جعل النفوذ الأعلى في البلقان للنمسة،<lb/>ويقال: إن ألمانية لا تطمع في أخذ شيء، مما استولت عليه من مملكة فرنسة، إلا<lb/>سواحل بحر المانش؛ ولكنها تطمع في جميع مستعمراتها الأفريقية الشمالية،<lb/>وتعطي الدولة العثمانية القوقاس الروسية أيضًا، وقد اشتهر أنها تمنيها بإنشاء<lb/>إمبراطورية إسلامية كبيرة، ثم إنها تفرض على خصومها غرامة حربية ثقيلة،<lb/>وأما استعادة ما أخذ من مستعمراتها، فهي من البديهات التي لا حاجة إلى ذكر طلبها<lb/>لها، هذا أقل ما يقال عنها، وقيل بل هي تطمع في جعل أوربة كلها تحت<lb/>سيطرتها، لما وجد في مؤلفات غير واحد من رجال العلم والسياسة والحرب فيها<lb/>من الحث على السعي لجعل العالم كله خاضعًا للنفوذ الألماني، ومستمدًّا من<lb/>الحضارة الألمانية.<lb/>ومن الناس من يقول: إن هذه مزاعم افتحرها أعداء ألمانية لينفروا عنها<lb/>الشعوب التي على الحياد، ويحملوها على مناوأتها، ولكن وجد من النقل عن<lb/>الألمان ما يدل على ذلك، وهو غير بعيد عن العقل، وشواهد التاريخ، فإن بطرس<lb/>الأكبر على كونه هو البادئ بتقوية روسية كان يرمي إلى هذا الغرض، ونابليون<lb/>الأول كان يمني نفسه به، ومن أصول تربية الأمم أن يبث فيها عقيدة تفضيل نفسها<lb/>على غيرها، وكونها أجدرها بالسيادة والسعادة، وكل أمة لا تعتقد هذا الاعتقاد لا<lb/>يمكن أن تسود وتعتز؛ ولكن الأمة إذا لم تبن جميع أعمالها الاجتماعية على أساس<lb/>هذه العقيدة يقتلها داء الغرور، ولا سيما إذا احتقرت غيرها من الأمم، ولم تقدر<lb/>مزاياها حق قدرها، ومن المحتمل أن يكون بعض علماء الألمان بثوا في أمتهم هذه<lb/>العقيدة لأجل أن ينهضوا بها في ميادين المسابقة والمباراة للأمم التي سبقتها إلى<lb/>الاستعمار وغيره، ثم اغتروا بما وصلوا إليه من العلم والثروة والاستعداد الحربي،<lb/>فقرَّب ذلك إلى عقول كثير من حكامهم وقوادهم أنه يمكن لدولتهم القضاء على قوى<lb/>الدول الاستعمارية الثلاث (إنكلترة وفرنسة وروسية) وجعلهن تحت سيطرة ألمانية،<lb/>وحينئذ تمنعهن من تجديد الاستعداد للحرب، فتنفرد بسياسة العالم في الشرق<lb/>والغرب، ولا يبعد أن تزين لكثير منهم فلسفة حب السيادة أن هذا يكون خيرًا للبشر<lb/>لأنه يمنع أسباب الحروب بمنع تنافس التحاسد الذي من شأنه أن يكون بين الأقران<lb/>من الدول، كما يكون بين الأقران من الأفراد، وأن يتخيل هؤلاء الفلاسفة أن العالم<lb/>لما صار باتصال بعضه ببعض كالأمة الواحدة - وجب أن تكون له دولة واحدة<lb/>ترجع إليها السلطة العليا، كما ترجع سلطة الولايات من المملكة الواحدة إلى السلطة<lb/>العليا في عاصمة المملكة، لأن التفرق مدعاة العداوة والشقاق المفضي إلى التقاتل<lb/>والتفاني.<lb/>وقد يرد عليهم فلاسفة سائر الأمم بأن ما يزعمونه خيال تولد من اقتران حب<lb/>السلطة بالغرور بالقوة، وأن حب السلطة غريزي في البشر، فلن ترضى أمة<lb/>بسيادة غيرها عليها مختارة، ولا سيما الأمم التي تَمَكَّنَ في قلوب أهلها عز الحرية<lb/>والسيادة، فلا يزال المسود يكيد للسائد، ويتربص به الدوائر، وقد انقرض في<lb/>الألزاس واللورين جيل، وتجدد جيل، فكان الجيل الجديد كسلفه يكره الألمان،<lb/>ويحب الفرنسيس، فالفلسفة الحق أن انتظام البشر لا يتم في هذا الزمان إلا ببنائه<lb/>على قاعدة استقلال الشعوب والأجناس، وأما القوة التي فوض إليها الحكم بين<lb/>المتنازعين على السيادة في الأرض فلا يمكن أن تظل محتكرة للغالب، فإذا كانت<lb/>هذه الحرب لا تنتهي بإبطال قاعدة (الحق للقوة) ،<lb/>وبالرجوع عن فكرة سيادة الأقوياء على الضعفاء، وإكراههم على الخضوع<lb/>لما يسوسونهم به ويلزمونهم إياه، وبوضع قواعد مضمونة للمساواة العامة بين<lb/>جميع الشعوب والأجناس يكون بها الأدنى مختارًا في اقتباس العلم والحضارة من<lb/>الأعلى - إذا لم تنته هذه الحرب بهذا وتضمنه جميع الدول بقانون تتعاهد على تنفيذه<lb/>بالقوة والاتفاق على قتال المخالف له، فلا شك في كونها تكون أشأم حرب على<lb/>البشر؛ لأنها لا يمكن أن تفضي إلى رضاء المغلوب بسيادة الغالب، بل تفضي إلى<lb/>استمالة المغلوبين لغيرهم من الشعوب المغلوبة على أمرها، والمكرهة على<lb/>الخضوع لغيرها، والاستعداد لحرب مثل هذه أو شر منها، وإن ظن الغالبون أنهم<lb/>قادرون على أن يَحُولُوا دونها.<lb/>ونحن نرى أن هذه الفلسفة الأخيرة هي الصحيحة، المُؤَيَّدة بروح الحق<lb/>والفضيلة، فعسى أن يكون لنا ولسائر الأمم الشرقية نصيب منها، إذا أراد الله<lb/>برحمته أن يكون المنتهى إليها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p313" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2885.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مدرسة دار الدعوة والإرشاد</head>
               <lb/>قد اضطررنا في السنة المدرسية الماضية (سنة 1292 هجرية شمسية) أن<lb/>نجعل الإجازة الصيفية قبل موعدها بشهر، بقرار من مجلس إدارة الجماعة؛<lb/>وسبب ذلك قطع وزارة الأوقاف المصرية ما كانت قررته من الإعانة للمدرسة،<lb/>وعدم الرجاء في شيء يُذْكَر من التبرعات بسبب العسرة الحاضرة، حتى أن الشيخ<lb/>قاسم إبراهيم قطع اشتراكه السنوي في جماعة الدعوة والإرشاد قبل الحرب، وقد كنا<lb/>ننفق على الطلبة بالتقتير في تلك السنة.<lb/>أما مقدار إعانة الأوقاف فقد كان خمسمائة وخمسين جنيهًا، وقد كنا موعودين<lb/>من قِبَلَ الديوان بمضاعفته أضعافًا، حتى أن محمد محب باشا الذي عُيِّن أول ناظر<lb/>للأوقاف - بعد تحويله إلى نظارة - قال لي أمام بعض الفضلاء في داره قبيل سفره<lb/>إلى الآستانة في رمضان العام الماضي: إنه يمكن إبلاغ الإعانة في هذا العام إلى<lb/>ألف وسبعمائة جنيه؛ وإنما يمكن الزيادة على ذلك فيما بعدها من السنين، قال ذلك<lb/>بعد أن دقق النظر في نظام المدرسة، وميزانيتها، وبعد زيارته لها، واختباره<lb/>لحالها بنفسه.<lb/>ولو طلبت المبلغ الذي كان مقررًا في أول العام الماضي عقب تصديق<lb/>الجمعية التشريعية على ميزانية الأوقاف لقبضته؛ ولكنني فضلت حفظه في خزينة<lb/>النظارة على حفظه في صندوق المدرسة؛ ليؤخذ بالتدريج عند الحاجة إلى الإنفاق<lb/>ولما طلبت بعضه عند الحاجة إلى الصرف - لقرب دخول السنة الدراسية - امتنع<lb/>وكيل الأوقاف محمد شوقي باشا من الصرف، معللاً منعه بوجوب الاقتصاد، وقلة<lb/>الدخل بسبب الحرب، فراجعت رئيس النظار (حسين رشدي باشا) مرارًا فوعد<lb/>بالمساعدة، وأحالني على عدلي باشا الذي كان نائبًا عن محمد محب باشا في نظارة<lb/>الأوقاف، ووعد بتوصيته، وبعد عدة مراجعات أمر عدلي باشا بصرف 300 جنيه<lb/>أقساطًا، وقال لي: إذا كثرت الواردات بعد ذلك ندفع لك الباقي، وقبضت حينئذ<lb/>ستين جنيهًا من الإعانة.<lb/>ثم تحولت الأحوال وتغير شكل الحكومة، فأعطى إسماعيل صدقي باشا الذي<lb/>تولَّى (وزارة الأوقاف) قليلاً، وأكدى (أي منع الباقي) ، فكان مجموع ما قبضته<lb/>من الإعانة بيدي 135 جنيهًا، وكنت أحلت إدارة أوقاف محمد شريف باشا الكبير<lb/>على النظارة بأجرة مكان المدرسة بكتاب مني قبلته النظارة، وصارت تدفع ما<lb/>يستحق من الأجرة أقساطًا شهرية؛ ولكن وزارة إسماعيل صدقي باشا منعت فيما<lb/>منعته إعطاء بقية الأجرة، كانت الأجرة كلها 130 جنيهًا دفعت وزارة الأوقاف منها<lb/>97 جنيهًا ونصفًا، ورجعت عليّ إدارة وقف شريف باشا بمبلغ 32 جنيهًا ونصف<lb/>جنيه فوفيتها حسابها<lb/>فعلم من هذا أن مجموع ما صُرِف من إعانة الأوقاف للمدرسة في العام<lb/>الماضي 232 جنيهًا ونصف جنيه، وهو دون المبلغ الذي كان أمر بصرفه عدلي<lb/>باشا موقتًا.<lb/>ولما علمنا أن الوزارة الجديدة قطعت الإعانة كلها ألبتة، غلبنا حسن الظن<lb/>ورددنا على من أساءه، وقرعنا جميع الأبواب التي هي مظنة الرجاء لإعادته،<lb/>بحجة أن هذه المدرسة الدينية الخيرية ليس لها دخل ثابت سواه، وأنها أحوج إلى<lb/>الإعانة من كل المعاهد العلمية والخيرية التي تساعدها وزارة الأوقاف حتى من<lb/>الجامعة المصرية، ومدارس العروة الوثقَى، والجمعية الخيرية - فألفينا جميع تلك<lb/>الأبواب موصدة في وجهنا؛ ولكن باب الله تعالى لا يُوصد، فاتكالاً عليه - عز<lb/>وجل - سنفتح المدرسة في السنة المدرسية القابلة، كما فتحناها في السنة الماضية<lb/>ولكننا لا ننفق على الطلبة شيئًا، ولا نقبل في القسم الداخلي طالبًا جديدًا إلا أن يأتي<lb/>الله بالفتح لبعض أبواب رزقه، أو أمر من عنده.<lb/>أما موعد فتح المدرسة في السنة الدراسية القابلة فسيكون - إن شاء الله تعالى-<lb/>في أول الخريف الثاني (منزلة العقرب) الموافق منتصف شهر ذي الحجة<lb/>الحرام خاتمة سنة 1333، فعسى أن تكون السنة القابلة سنة خير ويسر، وإن<lb/>جاءت بعد شدة وعسر {فَإِنَّ مَعَ العُسْرِ يُسْراً * إِنَّ مَعَ العُسْرِ يُسْراً} (الشرح:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5-6</hi>) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n18-p315" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2886.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">صالح مخلص رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head> [*]<lb/>(كنز الحقائق من فقه خير الخلائق)<lb/>كتاب في فقه الحديث تأليف العلامة وحيد الزمان الملقب بالنواب وقار<lb/>نوازجنك بهادر، وطُبع في العام الماضي طبعًا حجريًّا في مطبعة شوكة الإسلام<lb/>ببلدة بنكلور بالهند على ورق جيد، وصفحاته 243 بقطع المنار، ويباع في مكتبة<lb/>المنار، وثمنه عشرة قروش.<lb/>الكتاب مختصر من كتاب مطول للمؤلف اسمه (نُزُل الأبرار من فقه النبي<lb/>المختار) ، وحسبنا من تقريظه ما يراه القراء في النموذج الذي اُقتبس منه، ونشر<lb/>في هذا الجزء من يسر مذهب أهل الحديث، على أن فيه مسائل اجتهادية،<lb/>وأغلاطًا معظمها من الناسخ منها ما يُدْرَك بالبداهة.<lb/>***<lb/>(البيان والتبيين)<lb/>كُتُبُ أبي عثمان الجاحظ كلها مختارة في الفصاحة والبلاغة عند أهل الأدب،<lb/>وهذا الكتاب منها أشهر من نار على علم، فهو مستغنٍ عن تقريظ أهل هذا العصر،<lb/>وحسبهم ما قاله فيه حكيم العرب، وإمام أهل العلم والأدب، عبد الرحمن بن<lb/>خلدون في الكلام على علم الأدب من مقدمته، وهذا نصه:<lb/>(سمعنا من شيوخنا في مجالس التعليم أن أصول فن الأدب، وأركانه أربعة<lb/>دواوين، وهي (أدب الكاتب) لابن قتيبة، و (كتاب الكامل) للمبرد، و (كتاب<lb/>البيان والتبيين) للجاحظ، وكتاب (النوادر) لأبي عليّ القالي، وما سوى هذه<lb/>الأربعة فتبع لها، وفرع عنها) .<lb/>وحسبنا من معرفة مكانة الجاحظ في البيان والبلاغة تنويه إمامهما الزمخشري<lb/>به في خطبة أساس البلاغة، وما كانت الخطب بموضع التنويه بالدهماء؛ ولكن قد<lb/>يذكر فيها أئمة العلماء والحكماء.<lb/>طبع كتاب البيان والتبيين بمصر منذ عشرين سنة طبعة رديئة كثيرة الأغلاط،<lb/>فاضطر الأدباء وطلاب الإنشاء إلى اقتنائها، والاستفادة منها على علاتها، حتى<lb/>نفدت نسخها، وغلا ثمنها، فسخر الله تعالى في العام الماضي محب الدين أفندي<lb/>الخطيب المحرر بجريدة المؤيد، وعارف أفندي المحايري لإعادة طبعه، فطبعاه<lb/>طبعًا حسنًا على ورق حسن، وعُني الأول منهما بتصحيحه، وضبط أشعاره<lb/>بالشكل، وقد تعب في مراجعتها في مظانها من الدواوين المخطوطة والمطبوعة،<lb/>وفي كتب اللغة والأدب تعبًا لا يعرف كنهه إلا من عُني بمثل ذلك، وقد جعل ثمنه<lb/>عشرة قروش من الورق النباتي، و15 قرشًا من الورق الأبيض، ويُطلب من<lb/>مكتبة المنار بمصر.<lb/>***<lb/>(الحنين إلى الأوطان)<lb/>نشر في جزء الشهر الماضي من المنار نموذج من هذا الكتاب مُصَدَّر بعبارة<lb/>وجيزة في وصفه، والفائدة من مطالعته كمطالعة سائر مصنفات مؤلفه، (الجاحظ)<lb/>مقرونة بالوعد بتقريظه، وقال صاحب المنار: إن هذا الكتاب يشرح غريزة حب<lb/>الوطن، التي هي من أقوى غرائز البشر، بأفصح العبارات المأثورة عن أبلغ<lb/>الأعراب، والشعراء، والكتاب، فهو من هذه الجهة كتاب فلسفة، كما أنه من<lb/>حيث عبارته أدب ولغة، ومن شواهد حب الوطن عن أهل هذا العصر ما اختبرناه<lb/>من حال مهاجرة السوريين في مصر وأمريكا وغيرهما من الأقطار، فإننا نراهم<lb/>على عراقتهم في المهاجرة، والاغتراب، وإثرائهم في بلاد أرقى من بلادهم عمرانًا،<lb/>وحرية لا يفتئون يحنون إلى أوطانهم على كثرة شكواهم من سوء حالها، وذمهم<lb/>لحكومتها، (قال) : وقد سمعت أصحاب المقتطف والمقطم يقولون منذ بضع<lb/>سنين: إننا لم نشتر شيئًا من الأثاث لبيوتنا إلا وكان يخطر في بالنا عند شرائه -:<lb/>إذا أتيح لنا العود إلى بلادنا فهل يكون هذا مما ننقله أو مما نبيعه؟ .<lb/>طُبع الكتاب بمطبعة المنار طبعًا متقنًا مضبوطًا على نفقة عبد الفتاح أفندي<lb/>قتلان مدير مكتبة المنار، وقد تولى تصحيح أصله، وضبطه، ووضع الحواشي،<lb/>والتفسير لغريبه الأستاذ الشيخ طاهر الجزائري الشهير، وثمنه قرش ونصف قرش.<lb/>***<lb/>(كتاب المسح على الجوربين، وكتاب الاستئناس لتصحيح أنكحة الناس)<lb/>(من تأليف الشيخ محمد جمال الدين القاسمي رحمه الله تعالى، طُبعا معًا في<lb/>مطبعة الترقي ب<placeName>دمشق</placeName> <placeName>الشام</placeName> سنة 1332 وصفحاتهما 84 صفحة، ويُطلبان من<lb/>مكتبة المنار بمصر) .<lb/>هذان الكتيبان المفيدان من آخر ما كتبه عالم <placeName>الشام</placeName>، وفقيد الإسلام رحمه الله<lb/>تعالى، أتمهما في العام الماضي الذي توفي فيه، وموضوع الأول إثبات المسح<lb/>على الجوربين، وكل ما يستر الرجلين كالنعال السابغة، واللفائف، والتساخين<lb/>وفيه فوائد كثيرة في الحديث، والأصول، وقد أثبت المسألة بالدليل، ونقل فيها ما<lb/>يُؤثر عن أئمة الفقه.<lb/>قال منشئ المنار: وقد سبق لنا الإفتاء بهذا في المنار منذ بضع سنين فكان له<lb/>أحسن تأثير في تيسير الصلاة على كثير من أهل الترف والنعيم، كما أخبرني بذلك<lb/>بعض خواص المصريين المصلين، ثم أعدت إثبات ذلك بإيضاح في تفسير آية<lb/>الوضوء.<lb/>وأما هذا الكتاب، فقد استقصى كل ما يتعلق بالمسألة، وزاد ما زاد من<lb/>المسائل الاستطرادية كما هو شأن من يفرد مسألة صغيرة بالتصنيف.<lb/>وأما الكتاب الآخر فالغرض منها مقاومة ما عليه متأخرو المسلمين من<lb/>التساهل الذي يشبه الفوضى في أمر الطلاق، ورد ما جرى عليه كثير من الفقهاء<lb/>من الإفتاء بالطلاق في وقائع كثيرة لا تقوم الحجة على وقوع الطلاق فيها، ومن<lb/>مباحثه المفيدة التي عمت البلوى بها، مبحث طلاق الغضبان، والسكران، والهازل،<lb/>والمُكْرَه، والحالف بالطلاق، أو المعلق له يريد الترغيب أو الترهيب دون<lb/>الطلاق، والطلاق مرة واحدة بلفظ الثلاث، ومبحث وجوب الإشهاد على الطلاق<lb/>واشتراطه لصحته، ومن قال بذلك من أئمة آل البيت وغيرهم من الصحابة<lb/>والتابعين.<lb/>والقاعدة التي بُني عليها هذا الكتاب اللطيف، هي أن النكاح متى وقع وثبت<lb/>كان أمرًا يقينيًّا، فلا يزول بحكم اجتهادي؛ لأنه ظن لا يزول به اليقين، ولا بخبر<lb/>أحادي، ولا سيما إذا كان مطعونًا فيه كحديث (ثلاث جدهن جد، وهزلهن جد:<lb/>النكاح والطلاق والرجعة) .<lb/>***<lb/>(نقابات التعاون الزراعية<lb/>نظامها وتاريخها وثمراتها في مصر وأوربة)<lb/>(طبع على ورق جيد بمطبعة النهضة الأدبية بمصر سنة 1332 صفحاته<lb/>245 بحجم المنار) .<lb/>هذا كتاب جديد من أفضل ثمرات النابتة الجديدة بمصر، ألفه عبد الرحمن بك<lb/>الرافعي المحامي، فخدم به هذه البلاد خدمة جليلة هي في أشد الحاجة إليها.<lb/>إن ثناءنا على هذا الكتاب تأييد لرأي صاحب المنار الذي بينه مرارًا في<lb/>مجلته، وفي الجرائد، وهو أن أحوج ما يحتاج إليه أهل مصر في هذا العصر<lb/>أمران (أحدهما) حفظ ثروتهم حتى تكون غلة أرضهم، وثمرات كسبهم خالصة<lb/>لهم، (وثانيهما) تعميم التربية الصحيحة مع التعليم على الوجه الذي تتكون به<lb/>الأمة، وأنه لا يقوم بهذه التربية مع التعليم إلا الجمعيات الخيرية.<lb/>فهذان الأمران هما: الركنان اللذان لا يرجى لمصر صلاح، ولا فلاح إلا<lb/>بهما، وهذا الكتاب مما يرفع بناء الأول منهما، ويَحْسُن منا في هذا المقام أن نعطر<lb/>تقريظ الكتاب بكلمة ثناء على عمر بك لطفي الذي أحسن الله خاتمة عمره بالعناية<lb/>بأمر النقابات الزراعية علمًا وعملاً، فكان قدوة صالحة لهذا المؤلف الذي يُعَدّ من<lb/>تلاميذه.<lb/>للكتاب فاتحة في موضوعه للمؤلف، ومقدمة لأحمد بك لطفي المحامي، وفيه<lb/>ثلاثة أبواب، عنوان أولها (التعاون في أوربة) وفيه 14 فصلاً، وعنوان الثاني<lb/>(التعاون في مصر) وفيه ستة فصول، الأول في نظام الحياة الاقتصادية عند الزراع<lb/>وعيوبه، الثاني في الدعوة إلى التعاون، وفيه بيان (الدور الأول) من جهاد عمر<lb/>بك لطفي، والثالث في (الدور الثاني من جهاد عمر بك لطفي، ومنشآت التعاون<lb/>التي أسسها، والنظام الذي اختاره لها) ، والثالث في أعمال النقابات الزراعية<lb/>بمصر، والخامس في قانون الخمسة الأفدنة، والسادس في التشريع الجديد<lb/>للتعاون، وعنوان الباب الثالث (نماذج تعاونية) ، وهذه النماذج تعلم قراء<lb/>الكتاب كيف يؤلفون النقابات الزراعية حسب القانون؟ ، وكيف يكتتبون لها؟ ،<lb/>وكيف يكون الشراء والسلف منها؟ إلى غير ذلك من المعاملات.<lb/>وقد قال المؤلف في فاتحة الكتاب ما نصه:<lb/>(على أننا بأخذنا بأسباب التعاون نحيي سنة قديمة، فإن نظام التعاون وإن<lb/>كان بشكله الحديث نظامًا غربيًا جديدًا، إلا أن الفكرة التعاونية في ذاتها، أي فكرة<lb/>تعاون الأيدي العاملة على القيام بالعمل المشترك، واقتسام أرباحه، وثمراته فكرة<lb/>قديمة عرفها أجدادنا العرب، فقد أثبت الأستاذ لوابو ليو في كتابه المطول في<lb/>الاقتصاد السياسي أن القوافل التي كانت تجوب البلاد العربية ما بين <placeName>الحجاز</placeName> والشام<lb/>بقصد المتاجرة ما هي إلا جماعات تعاونية وقتية يتعاون أفرادها على الكسب<lb/>والتجارة) .<lb/>***<lb/>(الحساب)<lb/>كتاب وضعه صديقنا محمد عبد الخالق أفندي إسماعيل الطالب في إنكلترة<lb/>تمهيدًا لكتاب سيضعه في علم الجبر، وقد صَدَّره بمقدمة حث فيها على نشر العلم<lb/>باللغة العربية (أوسع اللغات) ، وقد طبعه سنة 1332 في مصر بمطبعة البسفور<lb/>طبعًا نظيفًا على ورق متوسط؛ فجاءت صفحاته 168، ويُطلب من مكتبة المنار<lb/>بمصر، وثمنه 25 مليمًا.<lb/>الكتاب جزيل الفائدة، وفيه من الجداول، والرسوم، والأشكال ما يوضح<lb/>مسائله، وعبارته جزلة فصيحة، فنحث على اقتنائه.<lb/>***<lb/>(كتاب الفوز بالمراد من تاريخ <placeName>بغداد</placeName>)<lb/>تأليف الكاتب الاجتماعي الشهير الأب أنستاس الكرملي صاحب مجلة لغة<lb/>العرب، طبعه بمطبعة الشاهبندر في <placeName>بغداد</placeName> سنة 1339، وصفحاته 76، وثمن<lb/>النسخة منه خمسة قروش صحيحة، ويُطلب من مكتبة المنار بمصر.<lb/>والكتاب مستمد من كتب التاريخ العربية، والإفرنجية، ومن اختبار مؤلفه<lb/>الشخصي، وقد بدأه بتاريخ <placeName>بغداد</placeName> من عهد سقوطها على يد هولاكو سنة <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="0655" change="#d3e146">655</date>هـ<lb/>إلى سنة 329 أي سنة (تأليفه وطبعه) وفيه من العبر والعظة بتصرفات الأيام<lb/>شيء كثير.<lb/>***<lb/>(التقرير السنوي للجمعية الخيرية الإسلامية عن سنة 1914)<lb/>هذا التقرير كالتقارير السابقة يشمل مشروع أعمال الجمعية، وميزانيتها،<lb/>ومحضر جلستها العمومية، وفيه زيادة على ذلك أن نُشِرت في أوله صورة الكتاب<lb/>العالي السلطاني الصادر لهيئة الجمعية المؤرخ في 13 ربيع الأول 1333 و29<lb/>يناير سنة 1915 عدد 11، وهذه جملة منه قال بعد التحيات لهيئة الجمعية ما<lb/>نصه:<lb/>(هذا وقد اقتضت إرادتي أن يكون لقسم الإعانة بالجمعية نصيب من مساعدة<lb/>خزينتي الخاصة بفضل الله، كما أنها ستتكفل سنويًّا بالنفقات التي يحتاجها أنبغ<lb/>طالب من طلبة مدارس الجمعية لإتمام دروسه بأوربة، وأن تخصص ثلاث جوائز<lb/>للثاني، والثالث، والرابع من التلامذة مكافأة لهم، وتشجيعًا لإخوانهم) <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>ويؤخذ من هذا التقرير أن الجمعية قد اشترت أطيانًا مساحتها 16 فدانًا<lb/>وكسورًا، و4 آلاف و7 مئة و48 مترًا و27 سنتيمًا، وقد دفعت ثمنًا للجميع 9<lb/>آلاف وخمسمائة و24 جنيهًا و<date calendar="#cal_gregorian" when="0244" change="#d3e146">244</date> مليمًا، وأن النجاح في امتحان القسم الابتدائي من<lb/>مدارسها زاد على 67 في المئة، ويَسُرّ كل مسلم، وكل محب للخير استمرار نجاح<lb/>الجمعية وخدمتها للفقراء بالتعليم والإعانات.<lb/>***<lb/>(ذكرى الماضي أو: سياحة في الجبل)<lb/>مقالات وجدانية خيالية نشرها كاتبها محمد أفندي صبري الطالب بجامعة<lb/>باريس، وناشر كتاب (شعراء العصر) ، وقد اعتنى بجمعها، وطبعها كتابًا<lb/>مستقلاً صالح أفندي شكري أحد عمال جريدة <title level="j" change="#d2e191 #d5e196" ref="oape:bibl:25 oclc:792755902">المؤيد</title>، وهي تُطلب منه، ومن<lb/>المكتبات الشهيرة.<lb/>***<lb/>(رواية الفلاح)<lb/>قصة تمثيلية أدبية وضعها عبد العزيز بك فريد ناظر مدرسة خليل أغا بمصر،<lb/>وحرر عبارتها الأستاذ الشيخ محمد الجمل أحد مدرسي المدرسة، ووضع أزجالها<lb/>الشيخ أحمد القوصي، وقد مثلها تلاميذ المدرسة في احتفالها السنوي، وهي مفيدة<lb/>جدًّا بما تحذر من البذخ والسرف، وتنقب عن العيوب الفاشية في هذا البلد، ومثلها<lb/>في ذلك ما وضعه عبد العزيز بك قبلها، وقد طُبعت طبعًا نظيفًا على ورق جيد<lb/>بمطبعة الخاصة الخديوية (السلطانية) في سنة 1914. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) عهدنا بتقريظ المطبوعات إلى شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.</note>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2887.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>