<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="1" to="1" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="9" to="9" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-09-04" who="#pers_TG" xml:id="d3e237" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:id="d5e226" xml:lang="en">Added references to local authority file (<tei:ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</tei:ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <tei:gi>titles</tei:gi>s without such references based on  <tei:gi>biblStruct</tei:gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</tei:change><tei:change when="2019-08-22" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change><change when="2019-08-19" who="#pers_TG" xml:id="d5e210" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml">../data/tei/bibliography_OpenArabicPE-periodicals.TEIP5.xml</ref>) and to OCLC (WorldCat) IDs to <gi>titles</gi>s without such references based on  <gi>biblStruct</gi>s mentioned in the authority file (bibliography).</change><change when="2019-05-15" who="#pers_TG" xml:id="d2e196" xml:lang="en">Added references to local authority file (<ref target="../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml">../data/tei/personography_OpenArabicPE.TEIP5.xml</ref>) and VIAF to <gi>persName</gi>s without such references based on <gi>person</gi>s in the local authority file. If the source <gi>persName</gi> did not contain any further TEI mark-up, this has been added from the local authority file.</change><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P40.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <date calendar="#cal_islamic" change="#d2e141 #d3e146" xml:lang="ar" when-custom="1315-12-26" datingMethod="#cal_islamic" when="1898-05-18">26 ذو الحجة 1315</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" change="#d2e141 #d3e237" xml:lang="ar" when="1898-05-17">17 مايو 1898</date>م
<pb n="n1-p142" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P41.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:809 viaf:27297150">
                            <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                            <surname xml:lang="ar">عبده</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ما أكثر القول وما أقل العمل</head> [*]<lb/>لحضرة الأستاذ الحكيم الشيخ محمد عبده الشهير<lb/>
               <lb/>من أخس الأوصاف وأدناها أن يقول الإنسان ما لا يفعل، وأن يدل غيره على<lb/>ما ضل هو عنه، وأن يَعِيب على الناس ما لا يَعِيبه هو على نفسه، وذلك أن مَنْ<lb/>كانت هذه صفته فهو جاهل من وجه ومعترِف بنقصه من وجه آخر، وخبيث<lb/>المقصد دنيء الهمة من الوجه الثالث.<lb/>أما جهله: فلأنه إذا ادّعى بما ليس فيه من علم أو فضل مع كون الناس لا<lb/>يرون أثرًا ظاهرًا لعلمه أو فضله بمعنى أنه لم يؤلف تأليفًا نفيسا مثلاً ينتفع به عموم<lb/>الناس، ويعترف بنفاسة ما فيه العقلاء والمتبصرون من أي أمة، ولم يكشف حقيقة<lb/>ولم يحل مشكلة، وإذا اعتقد أن سامعيه يصدقونه فيما يدعيه فقد جهل أن النفوس<lb/>مجبولة على تطبيق المسموعات على المشاهدات وواقع الأمر، فإن لم تجدها مطابقة<lb/>رمت بها في وجه قائلها، فتنقلب دعواه مقتًا عليه، ويسقط من قلوب الناس أجمعين،<lb/>إذ لم يروا له أثرًا يفيدهم سوى أن يخبر عن نفسه بأوصاف لا حقيقة لها. وكذلك<lb/>إذا أرشد إلى غاية هو متوجه صوب ضدها، ويظن أن الناس يسترشدون بإرشاده،<lb/>فهو لا محالة مُطْبِق الغفلة مركَّب الجهل، إذ يعلم أن الأفعال تؤثر في النفوس<lb/>أضعاف ما تؤثر الأقوال، فإن القول عند النفس يحتمل التصديق والتكذيب، فتتردد<lb/>في مفهومه، فلا يقودها إلى العمل إلا بعد تكرار وتذكار، أما الفعل فهو أمر مشهود<lb/>ينطبع في النفس أشد انطباع فتندفع إليه خصوصًا إن كانت فيه لذة معجَّلة. وإن<lb/>عاب على غيره وصفاً هو موجود فيه، فقد جهل أن ذكره لعيب الغير ينبه الأذهان<lb/>للنقص القائم بنفسه، فإن المتكبر مثلاً إذا ذم الكبر في غيره فقد ذم نفسه من حيث<lb/>هو لا يشعر، فهو جاهل بنفسه وما يعود عليها وهو ظاهر.<lb/>وأما اعترافه بنقصه وعجزه: فإنه لم يصدر عنه ذلك (أي الدعوى بما ليس<lb/>فيه، وترغيب الناس فيما لا يرغبه لنفسه، أو فيما ليس بمتصف به، بل هو<lb/>منحرف عنه وذكره لمثالب الغير وهي فيه) إلا لأجل أن يبين للسامعين كماله<lb/>وفضله، ويظهر لهم وصولهم لما يهديهم إليه، وخلوه من النقص الذي يلوم عليه<lb/>الغير، حتى يعظّموه ويقوموا له بقضاء بعض حاجته، حيث علم أن الكمال الذي<lb/>يدعيه هو مَناط التعظيم وجلْب المنافع، وكأنه بذلك ينادي على نفسه بأنه لم يبلغ من<lb/>ذلك شيئاً؛ لأنه لو بلغ الكمال الذي يدعيه لكانت نتائج ذلك الكمال ناطقة برفعة قدره،<lb/>شاهدة بعلو مقامه، سواء ادّعى ذلك عن نفسه أو لم يدّع، وسواء نقص غيره أو<lb/>كمل، ولم يكن هناك داع لمدحه نفسه أو ذمه لغيره، بل تكون آثار فضله فاعلة في<lb/>النفوس جاذبة لها إليه بذاتها، فمن تكلف الإطراء على نفسه بوصف من الأوصاف<lb/>الفاضلة أو رَامَ إظهار كماله بالحط من قدر غيره، فذاك معترِف بأنه خال من<lb/>الفضيلة، حيث لم تشهد له الحقيقة، فاضطر إلى النداء بالكذب ليقنع السامعين بأنه<lb/>كذلك.<lb/>وأما خبث مقصده ودناءة همته: فلأن مَن هذه صفته لا يريد أن يكون ذا<lb/>فضيلة قط، ولا يبتغي الوصول إلى كماله، ولكنه يطلب عيشاً حيثما اتفق، فإذا<lb/>جلس إلى بعض البسطاء أو غيرهم طلب التلبيس على عقولهم، ليقرر في نفوسهم<lb/>أنه متصف بالصفة التي يذكرها عن نفسه أو يرشد إليها، وأنه خالٍ من العيب الذي<lb/>يسبّ به غيره ليوقّروه، فيكتسب منه مساعدة على بعض أغراضه الخسيسة، أو<lb/>يستفيد منهم حطامًا يسد به بابًا من أبواب نَهْمَتِهِ وشَرَهِهِ، فهو في ذلك بمنزلة<lb/>المشعبذين أو المختلسين أو السارقين، ونحو ذلك من كل ذي حياة خسيسة لجلب<lb/>الأموال، ولا يختلف عن هؤلاء، لا بالاسم فقط حيث يقال: إنه غش الناس بحكاية<lb/>الكذب، وهو المسمى في عرفنا (بالفشْر، ويقال لصاحبه: فشّار) .<lb/>فالقول الذي لا يعضده الفعل يحسب من أردأ الأوصاف وأقبحها؛ لأنه يشعر<lb/>بوجود أوصاف تشهد البداهة بقبحها، ومن الأسف أن هذا الوصف يوجد في كثير<lb/>من أهالي بلادنا، بل في الغالب منهم، بل لا يوجد القائل الفاعل إلا قليلاً جدًّا<lb/>(وإننا نخجل من تسجيل مثل ذلك في الجرائد، ولكن أي فائدة في إخفاء عيب فينا<lb/>عرفه الغير منا، فحق علينا أن نذكّر به لعله تنفع الذكرى) .<lb/>إننا إن طرقنا المجالس الخصوصية في بواطن البيوت والأندية العمومية في<lb/>الأماكن العامة لا نعدم قائلاً عن نفسه: إنه قرأ من العلوم معقولها ومنقولها، وطالع<lb/>الكتب العالية، ووقف على المباحث الجليلة، وكشف بواطن الدقائق الخفية،<lb/>واستطلع الأسرار، وكان مع ذلك مشهورًا في زمن الاشتغال بالفطنة والذكاء، ووَقْد<lb/>الفكرة، وقوة الحافظة، ونحو ذلك. وآخر يقول: إنه بلغ من الاقتدار على الإقناع<lb/>في الجدل، والإفحام عند المخاصمة، وتفهيم الطالب عند الاستفادة حدًّا لا يصل<lb/>العالمون إلى غباره، وإن له من طرق الإقناع والإفهام ما لا يتيسر لغيره معرفتها،<lb/>وإنه يُحْيِي بكلامه الأذهان الميتة، ويحشر إليها صور المعلومات، ويودع فيها<lb/>أسرار الكائنات.<lb/>ولو سألت كل واحد من الذين يظن فيهم وصف العلم والتعليم لرأيته يحدث عن<lb/>ذاته بكل الذي قلناه ويقول: لو كان الناس يسلكون هذا المسلك الذي أسلكه لانتشر<lb/>العلم وعمت المعرفة.<lb/>لكننا إذا رجعنا إلى الواقع ونفس الأمر رأينا أن التآليف والتصانيف مفقودة،<lb/>وإن وجد منها شيء كان ناقصًا، إما من جهة المعنى، وإما من جهة اللفظ، بحيث<lb/>لا تدل عبارته على ما قصد منه، فيكون كعدمه، والطالبون للعلوم على اختلافهم<lb/>قاصرون عن إدراك ما أضاعوا عمرهم فيه، ودليلنا على ذلك: احتياجهم دائماً إلى<lb/>غيرهم، وعدم قدرتهم على الاستقلال بعمل يعملونه في نفس العلم أو الصناعة التي<lb/>تعلموها، فتارة يحتاجون إلى الأجانب، وأخرى إلى بعض الوطنيين (وربما نبيّن<lb/>هذه الجملة في وقت آخر) .<lb/>ومن الناس من إذا ذاكَرْته في المنافع العامة والمصالح الكلية أخذ يشرح<lb/>غوامضها ويبيّن الواجب فيها والطرق الموصِّلة إلى جلب النافع ورفع الضار،<lb/>والوسائل المؤدية إلى تقويم حال الأمم وارتفاع شأنها، من رفع منار العدالة وبث<lb/>روح العلم، وتقرير المساواة، وما شاكل ذلك، ثم إذا فُوّض إليه أمر من تلك<lb/>المصالح رأيته أبعد الناس عن الخير، وأقربهم إلى الشر، واستنكف من المساواة<lb/>واستهجن معنى العدالة، وإن كان يعبر من نفسه بلفظها، وسار مع أغراضه<lb/>وشهواته، وجعلها قانونًا يُتّبع، ويعد كل ذلك حقًّا، وهو في درجة وعظه الأولى لم<lb/>يخجل ولا يتلعثم له لسان في النصح ودعوى معرفة الحق، ولو أن أحدًا عارضه<lb/>بحق في أي جزئية عقب ترغيبه في قبول النصح والمساواة لرأيته يتذمر ويتضجر<lb/>ويود أن يفتك بمَن يناقضه في بعض آرائه، ويهدي إليه نُصحًا في بعض أعماله.<lb/>ومنهم من يقول: إن كل مصيبة ألمت بالنوع الإنساني لم يكن منشؤها إلا<lb/>التباغض والتحاسد، وتفرق الكلمة والميل إلى المنافع الشخصية وعدم الاكتراث<lb/>بمنافع العامة , ونحو ذلك من الأقوال الصحيحة المسلّمة، ولو أنك لاقيت كل يوم<lb/>ألف شخص لرأيته يُقرّ بذلك ويعترف به، مدعيًا أنه يميل كل الميل إلى الاتحاد<lb/>والائتلاف، وإنما تأتي النفرة من غيره، ثم لو أتى إليه مُطالب بحق في وقت<lb/>المذاكرة لرأيته يعد هذه المطالبة أمرًا كبيرًا، وإن كانت بغاية من اللطف والإنسانية،<lb/>والْتَوى من الغيظ التواء الثعبان. ولو دعي إلى إغاثة ملهوف أو إزالة مكروه عن<lb/>بعض إخوانه أو الداخلين تحت إمرته رأيته يتعلل ويعتذر، أو يتمنع ويستكبر ويقول:<lb/>(ليس هذا من اختصاصي) ، ولو طلب إلى تأسيس أمر خيري يفيد الزراعة أو<lb/>الصناعة، أو يساعد على التربية الحقة، وجدته يستصغر ذلك ويُسفّه آراء طالبيه<lb/>ويقول: ماذا يعود على شخصي من ذلك، وما لي وللعامة، دعهم في شأنهم يرزقهم<lb/>الله من غيري. كأن جنابه يظن أن المحبة والاجتماع والألفة التي يدّعيها ويميل إليها<lb/>يجب أن تكون له من الغير لا في مقابلة منفعة ولا جزاء لدفع مضرة، بل لا بد أن<lb/>ينفعه الناس وهو لا ينفعهم! ! وما أجهلَ أمثال هؤلاء السفهاء وأضلَّ رأيهم (ومن<lb/>العجب أنهم كثير جدًّا) .<lb/>ومنهم من يُرشد إلى العدل ويدعو إلى الإنصاف، ولكن إذا عرض له حق في<lb/>طريق منفعة خاصة له داس الحق برجله طلبًا للوصول إلى غايته، وكأنه يعد ذلك<lb/>من قبيل الإنصاف الذي يدعيه أو أضربَ عن النصح والرشاد إلى وقت آخر.<lb/>ومنهم من ينتقد على الظَّلَمة ومرتكبي الجرائم وفاسدي الإدارة وسيئي التدبير،<lb/>ثم تراهم واقعين فيما ينتقدونه على الغير، كأن محل الانتقاد أن يكون الفعل صادرًا<lb/>عن سواهم، أما إذا كان صادرًا عنهم فقد اكتسب الحسن من ذواتهم المقدسة.<lb/>فأمثال هؤلاء الذين ذكرتهم لا يعرفون في العالم قبيحًا ولا حسنًا ولا صحيحًا<lb/>ولا فاسدًا، وإنما هي ألفاظ ورثوها نطقًا ولا يتفهمونها حق الفهم، وأَلِفُوا استعمالها<lb/>في مواقع مخصوصة، فهم يستعملونها كما سمعوها بدون أن يعلموا لها حقيقة،<lb/>ووجودهم في الهيئة الاجتماعية شؤم عليها، وهم في رتبة الحيوانية الأولى، لا<lb/>يعترفون بالحقائق الثابتة، بل لا يرون حسنًا إلا ما يصل إلى إحساساتهم الظاهرة من<lb/>اللذائذ الوقتية، فإذا مضى وقتها ذهلت أذهانهم عنها، ولا ينتبهون لحسنها إلا إذا<lb/>وردت عليهم مرة أخرى وهكذا، ولا يرون قبيحًا إلا ما يصل إلى إدراكاتهم من<lb/>المؤلمات الوقتية، كذلك فإذا زال ألمها غفلوا عنها كأنها لم تمسهم، فإن رأوها لاحقة<lb/>بغيرهم لم يعدوها مؤلمة ولم ينظروا إليها نظر الآسف المستنكر، فيختلف عندهم<lb/>حسن الشيء وقبحه، بالإضافة إلى أنفسهم تارة وإلى غيرهم تارة أخرى، وليس<lb/>عندهم صورة ثابتة لماهية الحسن وماهية القبيح، ولا حقيقة النافع أو حقيقة الضار،<lb/>وإنما هي أهواؤهم يعبّرون عنها بالألفاظ المطنطنة كالمصلحة العامة والمنفعة<lb/>العمومية والحقوق الوطنية، وما شاكل ذلك من المحفوظات الخالية عن المعاني،<lb/>يلوكونها بألسنتهم، ومع ذلك فهم لا يَسْلَمون من شر ما يقولون، فجهلهم لا محالة<lb/>يعود عليهم بعاقبة بئست العاقبة.<lb/>ولكنا لا نحب ذلك ونود أن يكون الفعل أكثر من القول، وأن يكون كل شخص<lb/>من أبناء بلادنا صغيرًا كان أو كبيرًا مُجِدًّا في نيل الفضيلة الثابتة التي يلهج<lb/>بتحسينها، وإجراء مقتضاها حتى تكون بذاتها شاهدًا، عدلاً على أهلية صاحبها لما<lb/>يقول، وتنتشر الأعمال الصالحة المنطبقة على الشرائع الحقّة، فتسير المصالح على<lb/>صراط مستقيم، وينال كل شخص حظه الحقيقي من ثمرات أتعابه الآتية على وجه<lb/>منتظم، فيعود النفع على العامة والخاصة، أما الفخفخة وكثرة اللغو، فإنها من شدة<lb/>العجز لا تعيد ولا تبدي والله الموفق. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) هي المقالة الافتتاحية للعدد التاسع وهي من مقالات الوقائع.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p150" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P42.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الشعر والشعراء</head>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>الشعر ضرب من ضروب الكلام، يمتاز عن سائره بأوزان وأساليب<lb/>مخصوصة وتصرُّف في التخيل، بحيث يؤثر في نفس المنشد والسامع، فيحرك<lb/>انفعال النفس، ويؤثر في عاطفتها. ويوجد في جميع اللغات وعند كل الأمم هو<lb/>معيار أفكارها، وقسطاس مداركها.<lb/>يتوهم قوم أن اشتراط التأثير في النفوس غير صحيح بالنسبة للشعر العربي،<lb/>وإنما هو للشعر اليوناني الذي يذكر في المنطق، ومَن وقف على سيرة شعراء<lb/>العرب، ولاحظ أغراضهم ومقاصدهم، تجلى له أنها دائرة بين ترغيب وترهيب،<lb/>واستماحة واستعطاف، وتشويق وتنفير، وإثارة شجون، وتسهيل حزون وما<lb/>أشبهها. يشهد لهذا قول سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله تعالى عنه: (الشعر<lb/>جزل من كلام العرب، يسكن به الغيظ، ويطفأ به النائرة، ويبلغ له القوم في<lb/>ناديهم) نعم، إن هذا لا يطابق ما عليه المتطفلون على موائد هذه الصناعة في هذه<lb/>الأيام وقبلها بأحوال وأعوام الذين:<lb/>يجهلون الصواب منه ولا يَدْ <gap resp="#org_MS"/> رُونَ للجهل أنهم يجهلونا<lb/>ولا يوجد عند هؤلاء من الشعر إلا صورته وتَمثاله. فإن كانت صورة الإنسان<lb/>تسمى إنسانًا، فأجدر بكلامهم الذي ليس فيه غير الوزن أن يسمى شعرًا. ويُؤذن بما<lb/>ذهبنا إليه قول ابن رشيق الذي وفَّى هذه الصناعة الشعرية حقها من البيان في كتابه<lb/>(العمدة) كما يعلم من مقدمة ابن خلدون حيث قال من قصيدة:<lb/>إنما الشعر ما تناسب في النظم <gap resp="#org_MS"/> وإن كان الصفات فنوناً<lb/>فأتى بعضه يشاكل بعضًا <gap resp="#org_MS"/> وأقامت له الصدور المتونا<lb/>كل معنى أتاك منه على ما <gap resp="#org_MS"/> تتمنى لو لم يكن أن يكونا<lb/>فتناهى من البيان إلى أن <gap resp="#org_MS"/> كاد حسنًا يبين للناظرينا<lb/>فكأن الألفاظ منه وجوه <gap resp="#org_MS"/> والمعاني ركبن فيها عيوناً<lb/>إلى أن قال بعدما ذكر المدح ثم الهجاء:<lb/>فجعلت التصريح منه دواء <gap resp="#org_MS"/> وجعلت التعريض داء دفيناً<lb/>وإذا ما بكيت فيه على العا <gap resp="#org_MS"/> دين يومًا للبين والظاعنينا<lb/>حلت دون الأسى وذللت ما كا <gap resp="#org_MS"/> ن من الدمع في العيون مصونا<lb/>ثم إن كنت عاتبًا جئت بالوعد <gap resp="#org_MS"/> وعيدًا وبالصعوبة لينا<lb/>فتركت الذي عتبت عليه <gap resp="#org_MS"/> حذراً آمنًا عزيزًا مهينًا<lb/>وذكر بعضهم مذاهب الشعر في قصيدة قال فيها:<lb/>وإذا بكيت به الديار وأهلها <gap resp="#org_MS"/> أجريت للمحزون ماء شؤونه<lb/>وإذا أردت كناية عن ريبة <gap resp="#org_MS"/> باينت بين ظهوره وبطونه<lb/>فجعلت سامعه يشوب شكوكه <gap resp="#org_MS"/> بثبوته وظنونه بيقينه<lb/>وأنت ترى أن هؤلاء صرحوا بأن التأثير في النفوس من مقاصد هذه الصناعة<lb/>ولك أن تجعل ذلك شرط كمال، وترمي من أَخَلَّ به بالنقص والاختزال.<lb/>الشعر ديوان العرب، وينبوع الأدب، وقد ورد فيه من الحديث الشريف (إن<lb/>من الشعر لحكمًا) قيل: إن سبب الحديث أن أحد جرحى الصحابة تعسر عليهم<lb/>إمساك دمه، حتى جاء حسان بن ثابت رضي الله تعالى عنه، فأشار بالكافور، وأنه<lb/>يمسك الدم أن يسيل، فكان كما قال، فسأله النبي صلى الله تعالى عليه وسلم: من<lb/>أين أخذه؟ فقال: من قول امرئ القيس:<lb/>فكرت ليلة هجرها في وصلها <gap resp="#org_MS"/> فجرت مدامع مقلتي كالعندم<lb/>فطفقت أمسح مقلتيَّ بخدها <gap resp="#org_MS"/> إذ عادة الكافور إمساك الدم<lb/>فقاله. ولا يصدّ عن قبول هذا أن إطلاق الحكمة على الطب عرف حادث،<lb/>فقد كان يراد من الحكمة العلم النافع، والطب منه بلا خلاف.<lb/>كان الشعر عند العرب يتناول جميع معارفهم وحكمهم وأخبارهم، في حروبهم<lb/>ومعايشهم وسائر شؤونهم، ولولا الشعر لما تسنى لعلماء الملة ضبط العربية كما<lb/>ضبطوها؛ لأن المحفوظ من المنثور قليل لا يفي بالغرض.<lb/>إن الصنائع القولية والعلمية تنمو بنمو الأمم، وترتقي بارتقائها. والشعر<lb/>صناعة من الصناعات اللفظية، لكنها لم ترْقَ مع رقي العرب في مدنيتهم التي<lb/>أفادها لهم الإسلام إلا قليلاً، حتى هبطت من أوج عزها وكادت تندرس رسومها<lb/>وتُمحى أطلالها بالكلية، صدمها بعد صدمة اللغة المعروفة صدمة أخرى خاصة بها،<lb/>أوقفتها في موقف ضيّق حرج، وهو وصف الأناسي أحياءً (بالمدح والهجاء)<lb/>وأمواتًا (بالرثاء) إلى ما يلتحق بذلك من الغزل والنسيب، الذي يستهلون به قصائد<lb/>المديح.<lb/>وبيان ذلك أن اللسان لما ملكت عليه أمره العجمة الطارئة (وهي الصدمة<lb/>الأولى) ، ووضعت الفنون لضبط العربية، صار تحصيل ملكة الشعر عسيرًا،<lb/>والعسير لا تتوجه النفس لطلبه إلا بباعث قوي، وتصور فائدة توازي العناء في<lb/>تحصيله، ولم يكن يتوقع منتحل الشعر فائدة في غير ما ذكرنا من أنواعه، لما كان<lb/>الملوك والأمراء من المستعربين والعجم يسنون من الجائزة على المدح دون سائر<lb/>ضروب الشعر التي كان يجاز عليها في أيام دولة بني أمية وصدر دولة بني العباس،<lb/>حبًا بالشعر نفسه، وإحياءً لسنة العرب الذين هم من صميمهم، بل كانوا يجيزون<lb/>النَّقَلَة والحُفَّاظ، حرصًا على تعرف أخبار العرب وآثارها، وإحياء لغتها. صار<lb/>الغرض من الشعر: الكدية والاستجداء (الشحاذة) ، وكثر فيه الكذب (في المدح)<lb/>والبذاء (في الذم) ، فأنف منه أهل الهمم، وترفع عنه أرباب المراتب، فهبط<lb/>بمنتحليه في مهواة عميقة مظلمة ضيقة.<lb/>سنذكر في العدد القابل ما ينبغي أن يكون عليه الشعر والمقابلة بين قديمه<lb/>وحديثه.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p153" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P43.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:3931">محمدافنديرحيمالطرابلسي</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">اكتشاف</head>
               <lb/>جاءتنا رسالة من صديقنا العالم الفاضل الشيخ محمد أفندي رحيم الطرابلسي<lb/>سماها: (اكتشاف مسألة جديدة من الجغرافيا الرياضية، أي علم هيئة الأرض)<lb/>يدعي فيها: (أنه لا بد وأن يوجد على وجه الكرة الأرضية نقطة معينة يكون اليوم<lb/>في الأماكن التي في جهتها الغربية غير اليوم في الأماكن التي في جهتها الشرقية في<lb/>أكثر الدورة اليومية، بل يكون ذلك في المكانين الملاصقين لها من جهتيها دائماً<lb/>تقريبًا، وكلما بعدت الأمكنة التي في جهتين من تلك النقطة عن بعضها قل مقدار ما<lb/>بينها من الاختلاف، فلو كان في المكان الملاصق لتلك النقطة من جهة الغرب زوال<lb/>يوم الإثنين، يكون في المكان الملاصق لها من جهة الشرق مضي لحظة لطيفة من<lb/>زوال يوم الأحد، وفي المكان الذي يبعد عنها درجة نحو الشرق مضي أربع دقائق<lb/>من زوال يوم الأحد، وفيما يبعد (15ْ) نحو الشرق مضي ساعة من زوال يوم<lb/>الأحد وهكذا، وحينما يكون في المكان الذي يبعد عن تلك النقطة (15ْ) نحو<lb/>الغرب زوال يوم الإثنين يكون في المكان الملاصق لتلك النقطة من جهة الشرق<lb/>مضي ساعة واحدة من زوال يوم الأحد، وفيما يبعد عنها (15ْ) نحو الشرق مضي<lb/>ساعتين من زوال يوم الأحد وهكذا) .<lb/>ثم بيّن علة وقوع هذا الاختلاف على وجه الأرض والناحية المرجح وجود ذلك<lb/>الاختلاف فيها، وأقام على دعواه أدلة أوضحها بأشكال هندسية في غاية الضبط<lb/>والإتقان. ومعلوم أن الذين طوّقوا الأرض بالسياحة كانوا عندما يرجعون إلى المكان<lb/>الذي ابتدأوا منه سيرهم يظهر لهم اختلاف بيوم عن حسابهم الذي جروا عليه<lb/>بالاستصحاب من أول سياحتهم. وقد يتوهم من لم يقرأ الرسالة بإمعان أن هذا عين<lb/>ما يدّعيه مؤلفها المكتشف، وليس كذلك، بل هو يدَّعي أن الاختلاف واقع فعلاً بين<lb/>موقعين من الأرض معينين بذاتهما، وإن كانا غير معروفين له جزمًا، وأن سكان<lb/>هذين الموقعين (إن كان فيها سكان) حاصل عندهما الاختلاف المذكور باعتبار<lb/>البعد الذي حرره.<lb/>وقد طلب في مقدمة رسالته وخاتمتها من علماء الهيئة أحد شيئين: إما بيان<lb/>محل الاختلاف الذي يدعيه إن كان مصيبًا، أو الرد عليه إن كان مخطئا، وقد اطلع<lb/>عليه الدكتور روبرت وست أستاذ مرصد المدرسة الكلية الأميركانية في <placeName>بيروت</placeName> وهو<lb/>الذي انتهت إليه رئاسة هذا الفن في بلاد سوريا فكتب لمؤلفها كتابًا يقول فيه بعد<lb/>رسوم المخاطبة: (اطلعت وفقًا لإشارتكم على رسالتكم الموسومة باكتشاف مسألة<lb/>جديدة من الجغرافيا الرياضية، أي علم هيئة الأرض، فلم أجد غب ترجمتها لي ما<lb/>يعترض به عليها فإن مبدأها الأساسي وما ذكرتموه من وجود الاختلاف على سطح<lb/>الأرض صحيح لا يشك فيه وفقًا للمعروف المقرر من الحقائق الفلكية، وكذلك<lb/>الأشكال التوضيحية التي أثبتموها فإنها في غاية الضبط، وفقًا لما أردتم إيضاحه <gap resp="#org_MS"/> )<lb/>اهـ.<lb/>وليس هذا كل ما يريده المصنف، بل هو يريد تعيين محل الاختلاف.<lb/>وحيث كان لهذا التعيين فوائد كثيرة من أهمها: اتفاق سكان الأرض كلهم على<lb/>تعيين نقطة واحدة مبدأ للطول ومبدأ لنصف النهار، نستلفت أنظار علماء هذا الفن<lb/>المدققين للوقوف على تلك الرسالة، وإعطائها حقها من النظر وإجابة طلب مصنفها<lb/>الفاضل، إما التعيين والبيان، وإما التخطئة بالبرهان، والرسالة تطلب من إدارة<lb/>جريدة <tei:title level="j" change="#d2e221 #d5e226" ref="oape:bibl:2 oclc:1588981">المنار</tei:title> في مصر <placeName>القاهرة</placeName>، ومن حضرة مؤلفها في <placeName>طرابلس</placeName> <placeName>الشام</placeName>. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p155" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P44.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الحرب</head>
               <lb/>لا تغادر الجرائد اليومية من أخبار الحرب متردمًا، بل تكاد الرسائل البرقية<lb/>أن تحيط بجزئيات أخبارها وكلياتها، والجرائد إنما تضع لها الشروح وتضيف إليها<lb/>الأبحاث بحسْب مشاربها وأهوائها التي تساعدها عليها أهواء شركتَيْ روتر وهافاس،<lb/>إذ الأُولى تتحزب للولايات المتحدة والثانية لأسبانيا، كما يظهر من استقراء رسائلهما<lb/>في غير جريدتنا؛ لأننا لا نكاد نذكر ما هو موضوع خلاف من تلك الرسائل، وإننا<lb/>ننظر الآن في هذه الحرب من جميع وجوهها، ونلم بشيء من أخبارها فنقول:<lb/>الحرب والتمدن:<lb/>تلهج الأمم المتمدنة بلفظ السلام عالمها وجاهلها، وحاكمها ومحكومها،<lb/>ويخدعون أنفسهم أو سواهم من الناس بأن الحرب قد وضعت من بينهم أوزارها،<lb/>وغلب أولياء العقل والفلسفة أولياءها وأنصارها، حتى بلغت منهم هذه الخِلابة أن<lb/>قالوا: إن جميع الاستعدادات الحربية برية وبحرية إنما هي لأجل منع الحرب من<lb/>العالم، ثم ترقوا في مدارج الاختلاب (الخِلابة والاختلاب: الخديعة بالقول)<lb/>فقالوا: (إن الحرب نفسها لأجل السلام) . قال ذلك الرئيس السياسي لأعظم أمة<lb/>متمدنة بعيدة عن الطمع بالنسبة لغيرها، وهي الأمة الأميركية، ورئيس آخر من<lb/>رؤساء الدين فيها! يفتحرون الكلام (أي يأتون به من عند أنفسهم ولا يطاوعهم<lb/>عليه أحد) ، وينفذونه بالقوة لا بالإلزام.<lb/>إذا أمكن النزاع بالاستدلال على كذبهم في دعواهم حب السلم، والسعي إليها<lb/>بوقوع الحرب فعلاً، فهل يمكن النزاع في الاستدلال على ذلك بحالة مجموع أممهم<lb/>في جميع طبقاتها؟ ألم تر أن الجنس اللطيف قد ألف أسرابًا من الغادات الحسان<lb/>عرضن أنفسهن للانتطام في سلك الجنود، كما ينتظم اللؤلؤ والمرجان في العقود،<lb/>وستسمع ما نهض له النساء في أسبانيا.<lb/>أما علمت أن المدارس الجامعة، كمدرسة هرفرد، ومدرسة يال (في أميركا)<lb/>وغيرهما قد ترك التلامذة فيها دروس العلم للخوض في معامع الحرب. وأن بعض<lb/>تلك المدارس أقر مديروها على أن كل تلميذ من الصف الأخير ينتظم في سلك<lb/>الجيش البري أو البحري يعامل معاملة من أتم مدة المدرسة، ويأخذ الشهادة، وأما<lb/>سائر التلامذة فيمتحنون امتحانًا خصوصيًّا بعد العود من الحرب للمدرسة، وأن<lb/>كثيرًا من شعراء الولايات المتحدة وكتابها قد تطوعوا للخدمة العسكرية ليشاهدوا<lb/>بأعينهم آيات الخراب والدمار، وآثار الفتك والانتقام، ثم ينظموها في عقود القصائد<lb/>والقصص لتكون مفخرًا لهم إذا انتصروا، ومهيجًا لأمتهم على أخذ الثأر إذا هم<lb/>انكسروا، ولقد كان من شأن طلاب العلم الأسبانيين مثل ما كان من أخصامهم<lb/>الأميركانيين، فقد جاء في أخبار رومية: إن تلامذة الأسبان الذين يتعلمون فيها<lb/>اجتمعوا وأجمعوا على ترك المدارس والذهاب لأسبانيا للانخراط في العسكرية. ألم<lb/>تقرأ بأن التطوع للحرب عم جميع الطبقات، حتى إن الإسرائيليين والسوريين قد<lb/>تطوع جماعة منهم في الولايات المتحدة.<lb/>وجاء في بعض الأنباء أن المتطوعين في الولايات المتحدة بلغوا (700)<lb/>ألف رجل، ومنهم كثير من النزلاء، لا سيما الإنكليز، ألم يأتك نبأ الأطباء الذين<lb/>عرضوا أنفسهم لخدمة الجيش الأميركي وهم (1200) طبيب.<lb/>الحرب والدين:<lb/>أهدى إمبراطور ألمانيا وسامًا للفيلسوف سبنسر الشهير، فأبى قبوله قائلاً:<lb/>إنني أنا مقاوم للحرب وقائل بوجوب إبطالها، فقبولي الوسام من رئيس حربي من<lb/>أعظم قواد الحرب دليل على رضاي منه.<lb/>فليت شعري هل الديانة النصرانية ديانة سلم أم ديانة حرب؟ يقول الآخذون<lb/>بها: إنها ديانة سلم، لكن هؤلاء المحاربين وأمثالهم مخالفون لهديها، فإذا سلمنا لهم<lb/>قولهم تصديقًا لقول القس لوازون الخطيب الشهير: (إن ظِل الديانة قد تقلص من<lb/>أوروبا) - وأميركا مثلها - أو ذهابًا مع القول العام: (إن السياسة لا دين لها) ،<lb/>فهل يسوّغ لنا أن نقول: إن ذلك الظل قد تقلص، حتى عن قلانس القسوس وقباب<lb/>الكنائس والهياكل الدينية، أو إن تلك الهياكل مدارس سياسية ورجالها خطباء<lb/>الحروب، ومسهلو الكروب؟ وكيفما كان الحال، فليس في كلامنا إيماء للاعتراض<lb/>على الديانة النصرانية، سواء كانت حربية أم سلمية. وإنما هو مسوق لبيان أن<lb/>جميع الطبقات في الأمم الإفرنجية تؤيد الحروب، وأن المحاربين لا يرون أنهم<lb/>منحرفون بخوض معامع الحرب عن دينهم، بل يرون أنهم يسعون في سبيل الله،<lb/>ويبتغون مرضاته.<lb/>ذلك أنهم يواصلون البِيَع والكنائس، ويقيمون فيها الصلوات، ويكرون<lb/>الدعوات بأن يهبهم الله النصر على الأعداء، ويعقدون التحالف في الهياكل العظمى<lb/>على الاستبسال والاستماتة.<lb/>وأكثر المظاهرات الدينية في هاته الحرب يقع من أسبانيا ومن أخبارها أن<lb/>الأميرال فيلاميل قائد أسطول الحراقات (التوربيد) زار هو وبحارته هيكل<lb/>العذراء وخطب فيهم خطبة حماسية. ثم استحلفهم على الاستبسال فركعوا أمام<lb/>المذبح وأقسموا أغلظ الأيمان أنهم لا يعودون إلا ظافرين.<lb/>ومنها: أن نساء الأشراف أنشأن جمعيات دينية برئاسة رؤساء الدين لإقامة<lb/>الصلاة ليلاً ونهارًا، والدعاء إلى الله بنصر أسبانيا.<lb/>ومنها: أن أسقف مدريد أصدر منشورًا عن الحرب أمر الكهنة أن يتلوه في<lb/>جميع الكنائس التابعة لإبرشيته، وهو يلقي التبعة على الولايات المتحدة.<lb/>ولا تحسبنَّ الأميركانيين لم يصبغوا حربهم هذه بصبغة الدين وأنهم لم يقيموا<lb/>لها الصلوات، ويرفعوا للاستنصار أكف الدعوات، فمن أخبارهم أنه لما اجتمع<lb/>مجلس الأمة لسماع رسالة الرئيس عن الحرب قام أحد القسيسين وصلى صلاة حارة،<lb/>طلب فيها من الله أن يشدد قوى الولايات المتحدة وقال: (لتحلّ نعمتك على الآباء<lb/>والأمهات الذين طلب منهم أن يقدموا أبناءهم للحرب، وليكن عزاؤهم أن ضحاياهم<lb/>إنما هي لخدمة الإنسانية والتمدن، أَرْشِدْ الرئيس ومشيريه بحكمتك ليعززوا قواتنا<lb/>في البر والبحر، حتى تنتهي الحرب سريعًا بخدمة العدل والحرية والسلام الدائم)<lb/>(تأمل) .<lb/>ولما أن جاءت بشرى انتصار الأسطول الأميركاني في منيلا اجتمع مجلس<lb/>الشيوخ وجيء بالقسيس، فوقف وصلى صلاة الشكر، وهي: (نشكرك على<lb/>الأخبار الحسنة التي وافتنا من البحر، وعلى النصر الذي أوليتنا وكللت به هام<lb/>ضباطنا في أسطولنا الآسيوي، ونحمدك لأنك أوقفتنا موقف فخر لم يسبق له مثيل،<lb/>وهو موقف أمة تحارب لا طمعًا بأرض ولا مال ولا بقوة ولا انتقام، بل دفاعًا عن<lb/>المساكين المحتاجين المظلومين) .<lb/>ولا يجهل جناب القس أن أمته حضت نار الفتنة في كوبا، وحضت الثوار<lb/>على مواصلة القتال، ومنّتهم بالمساعدة على الاستقلال، ولولا ابتغاء الفتنة لدفعت<lb/>بالتي هي أحسن، ولما عمدت إلى شفاء الداء بما هو أدوأ، ولو أن حضرات<lb/>القسوس يرون الحرب مأثمًا لتأثّموا من مُثافَنة أهلها، والافتخار والتبجح بتمكنهم من<lb/>إزهاق الأرواح، وتقويض معالم العمران، والدعاء لهم بالحصول على هذه<lb/>المقاصد، ولكان شأنهم في ذلك شأن الفيلسوف سبنسر الذي لم يقبل الوسام الذي<lb/>أهدي له على خدمته للعلم والفلسفة؛ لأنه من رجل حربي. فالأصل أن تكون<lb/>الأعمال الاختيارية منبعثة عن التأثرات والاعتقادات القلبية.<lb/>والخلاصة: أن الحرب ليست لأجل الدين، لكنها مؤثرة حتى على رجال<lb/>الدين [*] .<lb/>الحرب والدول:<lb/>أجمعت جرائد الممالك على الطعن في سياسة الولايات المتحدة وإظهار<lb/>الاستياء منها، ما عدا جرائد إنكلترا، وقد أظهر الكثير من الدول ضلعًا مع أسبانيا،<lb/>وإن كن اعتزلن رسميًّا، وقد طلب كثير من فرنسا وغيرها التطوع في الجيش<lb/>الأسباني، فحال دون ذلك أن القانون لا يجيزه، وقد بذل الإمبراطور فرنسوا<lb/>يوسف خمسمائة ألف فرنك في الإعانة التي تُجمع لتقوية الأسطول الأسباني،<lb/>وبلغ مجموع الاكتتاب في سفارة أسبانيا في باريس أربعمائة ألف فرنك، كما جاء في<lb/>بريد أوروبا الماضي.<lb/>وروي أن البورتغال أرسلت في 23 أبريل الماضي 900 صندوق من المِيرة<lb/>والذخيرة من لسبون عاصمتها إلى الأسطول الأسباني الذي كان في سنت فنسنت<lb/>(قريبًا منها) ، وأن الهياج في المكسيك شديد، والأهالي يطلبون من الحكومة الاتحاد<lb/>مع أسبانيا والانتصار لها فعلاً. وألفوا لجنة برئاسة بعض الوزراء فجمعت 12<lb/>مليون فرنك. ويقال: إن اللجنة التي تنقل المال لأسبانيا مأمورة بعقد المحالفة (مع<lb/>أن المكسيك أعلنت العزلة رسميًّا) ، وأن الولايات المتحدة عززت حاميتها على<lb/>حدود المكسيك.<lb/>وروت الطان: أن الجمهوريات الصغيرة في أميركا الجنوبية يميلون لمساعدة<lb/>أسبانيا، وإن كانوا لا يودون بقاء سلطتها على كوبا؛ ذلك أنهم يرون أن الولايات<lb/>المتحدة تريد الاستيلاء على كوبا؛ لأنها مفتاح خليج المكسيك، والبوغاز الذي<lb/>سيصل بين المحيطين (الأتلانتيكي والباسفيكي) ، وذلك مقدمة لاستيلائها على<lb/>أميركا الجنوبية كلها.<lb/>وقد أظهر الفرنسويون غيرة على أسبانيا أكثر ممن عداهم، حتى صرح<lb/>بعضهم بأن فرنسا لو لم تكن جمهورية لساعدت أسبانيا فعلاً. وذكرت جرائد أوروبا<lb/>أن حكومة الولايات المتحدة اعترضت على الإمبراطور فرنسوا يوسف، وعلى<lb/>البورتغال في مساعدة أسبانيا.<lb/>أما الدولة الإنكليزية التي لا تعلم كيف تستفيد من كل حادث عظيم، فقد<lb/>أظهرت الميل التامّ للولايات المتحدة، فتوَهّم بعض الناس أن ذلك للموافقة في<lb/>المذهب، وزعم قوم أن العلة فيه اتحاد اللغة والحنين إلى الأصل.<lb/>والمحنكون في السياسة يعرفون أن المنفعة هي الأصل الذي تبنى عليه جميع<lb/>أعمال هذه الدولة، لكنهم اختلفوا في هذه المنفعة، فذهب البعض إلى أنها تطمع في<lb/>أخذ جزيرة فيلبين من أميركا؛ لأن استيلاءها عليها مرجح، ويظهر من سياق<lb/>الحوادث الأخيرة أن الغرض من هذا الولاء والتقرب هو المحالفة بين الدولتين، فإن<lb/>حوادث الشرق الأقصى الأخيرة انكشفت لإنكلترا عن الحاجة لمحالفة دولة قوية، فقد<lb/>اشتدت المناظرة لها من الدول الكبرى المتحالفة، حتى تتعذر مقاواتهن ومقاومتهن<lb/>مع الوحدة.<lb/>ومن الأنباء الواردة في ذلك أن مكاتب التيمس اجتمع بالرئيس مكنلي وتكلما<lb/>في حياد الدول ووداد إنكلترا، ثم في إمكان التحالف بينهما، فقال الرئيس: ذلك<lb/>أمر طبيعيّ، ولكن الساعة لم تأتِ للإقرار على شيء نهائي بهذا الشأن.<lb/>(راجع الرسائل البرقية) .<lb/>الحرب والمتحاربون:<lb/>تشترك الأمتان المتحاربتان بالتهيج وإظهار الحميّة الوطنية، أو الجاهلية،وإن الأسبانيين أرسخ عرقًا في ذلك من الأميركانيين، وأكثر صخبًا وشغبًا، بل<lb/>أربى غلواء وهم في الطيش على ما كان من حمقى اليونان، حتى حاولوا الفتك بسفير<lb/>الولايات المتحدة عندما بلغ مدينة فلادولين مسافرًا من مدريد. ولما صدتهم الشرطة<lb/>(البوليس) عن الدمور (الدخول بغير إذن) في مركبة القطار الحديدي طفقوا<lb/>يقذفونها بالأحجار، حتى كسروا زجاج النوافذ، فأصابت شظية مكاتب جريدة<lb/>باريسية. ولا تسل عما يأتونه في مدريد ليلاً ونهارًا.<lb/>بلغ عدد الشاغبين في إحدى الليالي (6000) آلاف طافوا معاهد العاصمة،<lb/>وألمّوا بالسفارة الفرنسوية وبدار الوزير سغستا، وأحرقوا هناك الراية الأميركية<lb/>بصراخ وهتاف، ثم ساروا إلى المراسح وخطبوا الخطب الحماسية.<lb/>ويمتاز الأميركيون بأن الثوار في كوبا وفيلبين لهم ضلع معهم فهم عون لهم<lb/>على أسبانيا، كما هو شأن ثوار كريد مع اليونان، وأن داخليتهم في مأمن من الفتن<lb/>والشغب على الحكومة والقحط، والأسبانيون بخلاف ذلك. قال الوزير سغستا في<lb/>خطبته: (يسوءني أن الأسبانيين ليسوا متّحدين كلهم في الأحوال الحاضرة) . وقال<lb/>ناظر داخلية أسبانيا: أعلنت الأحكام العرفية في مدريد لأن البعض حاولوا اتخاذ<lb/>مصائب البلاد وسيلة لإثارة الأحزاب السياسية ولم يقفوا لجهلهم عند حد لوم الحكومة<lb/>على تقصيرها في الاستعداد للحرب، بل يتحدثون بقلبها واستبدال الجمهورية بها.<lb/>واندلعت نيران الشغب إلى سائر البلاد الأسبانية، فقد اعتصب العمال في مرشيا،<lb/>وساعدهم الغوغاء فقطعوا أسلاك التلغراف وأضرموا النار في المحاكم، فأحرقت<lb/>الدفاتر والأوراق، وأطلقوا سراح المسجونين، وقطعوا السكة الحديد، ونهبوا محلاً<lb/>فيه ديناميت، وفرقوا ما فيه على أنفسهم. وزد على ذلك أن أميركا تنفق من<lb/>خزائنها، وأسبانيا تجمع الإعانة من بلادها وبلاد أوروبا.<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) لم يرد: أثَّر عليه: فيما عُلم، وقد سرى إليَّ هذا الاستعمال من الجرائد المصرية.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p163" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P45.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">إحصاء الحجاج سنة 1315</head> [*]<lb/>بلغ عدد الحجاج الذين مروا من قنال السويس جائين من طريق بورسعيد أو<lb/>الإسكندرية 8352 عثمانيًا و 1113 إيرانيًّا، والذين جاءوا عن طريق <placeName>البصرة</placeName> إلى<lb/>السويس ومروا من القنال 190، والذين لم يمروا منه 153.<lb/>وبلغ عدد الحجاج من بوسنة وهرسك 86، ومن مغاربة الجزائر 27،<lb/>(وذلك لأن فرنسا أحصرت مسلمي بلادها منذ خمس سنوات) ، ومن مغاربة الدولة<lb/>العلية 141، وبلغ عدد الروسيين الذين جاءوا عن طريق الإسكندرية 209، وبلغ<lb/>عدد المصريين 4541، سافر زيادة عن ثلثيهم في وابورات الشركة المخصوصة<lb/>العثمانية، والباقي في وابورات البوسطة الخديوية والوابورات النمساوية. وزد على<lb/>ذلك 240 حاجًا من المغاربة والدكارنة والسودان سافروا في وابورات الشركة<lb/>العثمانية مجانًا؛ لأنهم فقراء. ذكر المؤيد هذا الإحصاء بزيادة تفصيل، وقال: إنه<lb/>أضبط إحصاء حصل للحجاج.<lb/>بلغ عدد الحجاج الذين غادروا مِنًى بعد التضحية مائتي ألف نفس (السلام) . <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) من أخبار العدد التاسع بغير عنوان.</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p163" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P46.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">منار عجيب</head>
               <lb/>قد أقام الأميركيون منارًا عجيب التركيب لمراقبة حركات الأعداء بحرًا في<lb/>مكان يقال له ساندي هوك يصيّر الليل نهارًا، ويقصد بهذا المنار مشاهدة حركات<lb/>الأعداء الحربية فيما لو تسنّى لها تعطيل كل أو بعض نساف الاستحكامات، ففي<lb/>ظروف كهذه يعرّض سفن الأعداء ومراكبهم لنار مدفعية حامية السواحل التي بسببها<lb/>يجبرون على التقهقر والخيبة. واخترعوا أن يعطوا إشارة بالمشاعيل من حصن<lb/>لآخر (ما هو معروف عند العرب بنار الأسد، أو نار الحرب) . ولم يقصد بالمنار<lb/>أولاً مراقبة حركات الأعداء، بل استعمل لنقل الرسائل بالإشارة لإبلاغ المرصد<lb/>الفلكي النيويوركي من ذروة صرح في ساندي هوك، وقد تمكن بعضهم من قراءة<lb/>كتاب على مسافة ثمانية أميال منه، وقوة نور المنار هي عبارة عن<lb/>(194000000) شمعة، وبواسطة الكهربائية يمكن إخراج نور يغني عن مائتي<lb/>مليون شمعة.<lb/>فسُرَّ رجال الحرب من هذا الاختراع الذي هو من أكبر الوسائط في مراقبة<lb/>حركات الأعداء ليلاً. فسبحان مَن علّم الإنسان بالقلم ما لم يعلم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> كوكب أميركا <note type="footnote" place="bottom"/>
            </tei:p></div>
            <pb n="n1-p164" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P47.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141 #d2e196" xml:lang="ar" ref="oape:pers:689 viaf:51716068">
                            <forename>محمد</forename>
                            <forename>رشيد</forename>
                            <surname>رضا</surname>
                        </persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar"><tei:p>
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أنيس التلميذ</head> [*]<lb/>جريدة أسبوعية علمية فكاهية أدبية لمديرها ومحررها حضرة الكاتب موسى<lb/>أفندي بنروبي، انتهجت أسهل منهج في الإفادة وهو إيراد المسائل العلمية في ضمن<lb/>القصص الواقعية. وهذه الطريقة أول من اختطها فقهاء الإسلام في الصدر الأول،<lb/>حيث كانوا يوردون الأحكام في ضمن الواقعات. فنحث التلامذة ومحبي الفنون على<lb/>الإقبال عليها، وعسى أن تتوجه عناية حضرة محررها لتصحيح عبارتها إتمامًا للفائدة.<lb/>***<lb/>أخبار سوريا<lb/>تطوع خمسون رجلاً من السوريين في جيش الولايات المتحدة. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) (اهـ من العدد التاسع الذي صدر في 26 ذي الحجة 1351) .</note>
            </tei:p></div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P48.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>