<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?>
<tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
         change="#d2e141"
         xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume"
                                 from="13"
                                 to="13"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">13</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue"
                                 from="11"
                                 to="11"
                                 change="#d2e128 #d2e141"
                                 xml:lang="ar">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list>
               <tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item>
               <tei:item>
                  <tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item>
               <tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item>
            </tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change>
         <tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2340.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <tei:date calendar="#cal_islamic"
                      datingMethod="#cal_islamic"
                      when-custom="1328"
                      change="#d3e146">1328</tei:date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian"
               when="1910"
               change="#d2e141"
               xml:lang="ar">ديسمبر - 1910م</date>
         <pb n="n13-p825"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2341.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 49- 50) من صاحب الإمضاء<lb/>حضرة أستاذنا العالم المفضال السيد محمد رشيد رضا الحسيني حفظه الله<lb/>وأدامه، نرجوكم الإجابة على الأسئلة الآتية بلسان منار الإسلام، ولكم الفضل، هي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ما هو تفسير قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا بَلَغَ مَغْرِبَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَغْرُبُ<lb/>فِي عَيْنٍ حَمِئَةٍ} (الكهف: 86) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>أحقيقي ما قاله ابن خلدون من أن حملة العلم في الإسلام أكثرهم من العجم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>هل يجوز لعربي الجنس أن يتزوج بشريفة أو قرشية؟ وهل يجوز<lb/>لأعجمي أن يتزوج بأعرابية؟ أفتونا مأجورين ولكم الشكر.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الأنور قريط<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> من قبيلة أولاد علي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> بناحية فراشة<lb/>
               <lb/>غروب الشمس في عين حمئة<lb/>(ج1) المعنى أن ذا القرنين لمَّا وصل إلى نهاية بلاد المغرب المعروفة في<lb/>عصره بالنسبة إلى بلاده، وجد الشمس تغرب في ماء كدر؛ لكثرة ما فيه من الحمأة<lb/>أو الحمَأ ومعناهما الطين الأسود، وقد ذكر الراغب في مادة (وجد) من مفرداته أن<lb/>الوجود أنواع، فيطلق على ما يُدرك بإحدى الحواس الخمس وبالعقل وبالوجدان<lb/>الباطن كالغضب والشهوة، فيقال: وجدت الشيء أو الشخص، ووجدت طعمه حلوًا<lb/>ووجدت رائحته طيبة، ووجدت صوته حسنًا، ووجدت خشونتة شديدة، ووجدت<lb/>الشبع والسرور، ووجدت برهانه صحيحًا، وقال في تفسير: {حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ} (النساء: 89) حيث رأيتموهم، وفي تفسير {وَجَدتُّ امْرَأَةً تَمْلِكُهُمْ} (النمل:<lb/>23) ، وقوله: {وَجَدتُّهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ} (النمل: 24) : إنه وجود<lb/>بالبصر والبصيرة، فلقد كان منه مشاهدة بالبصر، واعتبار بالبصيرة.<lb/>فقوله تعالى: {وَجَدَهَا تَغْرُبُ} (الكهف: 86) بمعنى رآها، وذلك كما<lb/>نراها ونحن مسافرون في البحر تطلع منه وتغرب فيه، وكذلك نراها في السواحل،<lb/>ويرى بعض الناس أن المراد بهذه العين الحمئة البحر المحيط الغربي المعروف<lb/>بالأتلانتيك، وكانت العرب تسميه بحر الظلمات، ويجوز أن يراد بها بعض<lb/>البحيرات التي جفت أو الباقية، فإن ذا القرنين قديم لا يُعرف في أي عصر كان،<lb/>وليس هو الإسكندر المكدوني المشارك له في اللقب، وقد كانت الأرض مغمورة<lb/>بالمياه وظهرت اليابسة منها بالتدريج البطيء، كثيرًا ما حصل في الأقاليم الاستوائية<lb/>أن توجد البحيرة ثم تجف في مدة قصيرة.<lb/>زعم ابن خلدون أن أكثر حملة العلم في الإسلام من العجم<lb/>(ج2) أخطأ ابن خلدون في هذه المسألة، فقد كان للعلم في الإسلام دول أو<lb/>مناطق متعددة؛ واحدة في الشام والحجاز، وثانية في العراق وبلاد فارس، وثالثة<lb/>في مصر وما وليها من إفريقية، ورابعة في الأندلس وما جاورها. وكان في كل<lb/>منطقة من هذه المناطق العلمية ألوف من العلماء، برعوا في العلوم والفنون الدينية<lb/>واللغوية والأدبية والعقلية والنظرية والعملية، ولم يكن العجم كثيرين إلا في واحدة<lb/>منها؛ وهي منطقة البلاد الفارسية وما جاورها، على أن الذين نبغوا في العلوم<lb/>هنالك، لم يكونوا كلهم من العجم، ولا يمكن الحكم على أكثرهم أيضًا؛ لأن الإسلام<lb/>بمؤاخاته بين العرب والعجم، ومَزْجه بعضهم ببعض، صار علماء العرب ينسبون<lb/>إلى البلاد التي يقيمون فيها من بلاد العجم، وهي بلادهم مذ صارت دار إسلام،<lb/>فيقال في صاحب القاموس المحيط هو (مجد الدين الفيروزبادي الشيرازي) ، فيظن<lb/>الجاهل لنسبه أنه عجمي النسب وهو عربي صدِّيقي، كان يرفع نسبه إلى أبي بكر<lb/>الصديق (رضي الله عنه) ، قال الحافظ ابن حجر: ولم يكن مدفوعًا فيما قاله،<lb/>ويقال في صاحب الأغاني أبو الفرج الأصبهاني، فيظن أنه عجمي النسب وهو<lb/>عربي أموي. ومن الناس من يحكم في النسب بدلالة الاسم واللقب، فإذا وجد اسم<lb/>الرجل أو اسم أبيه أعجميًّا قال: إنه من العجم، وليس هذا بدليل، ولو صح دليلاً<lb/>لحكمنا بأن أكثر العجم المسلمين من العرب؛ لإطلاق الأسماء والألقاب العربية<lb/>عليهم، ولا يمكن أن يتصل قوم بقوم إلا ويأخذ بعضهم الأسماء والعادات من بعض<lb/>ولكن الأدنى يكون أكثر أخذًا عن الأعلى، فهذا عبد القادر الجيلي لم يخرجه تلقيب<lb/>أبيه أو جده (بجنكي دوست) عن كونه عربي النسب عَلويّه، وإنا نعرف الآن عدة<lb/>أعلام فارسية وتركية، قد استعملها العرب كلفظ أرسلان ونازلي، بل نرى العرب<lb/>حرفوا كثيرًا من الأعلام وغير الأعلام من لغته؛ اتباعًا للترك، ولعنا نوفي هذا<lb/>الموضوع حقه في مقال خاص؛ خدمة للتاريخ وإلا فالعرب والعجم في الإسلام<lb/>سواء.<lb/>المصاهرة بين العرب والعجم<lb/>(ج 3) يجوز للعربي أن يتزوج القرشية والشريفة العلوية الفاطمية،<lb/>وللعجمي أن يتزوج الأعرابية (البدوية) والعربية وإن كانت شريفةً، إذا هي<lb/>رضيت ورضي أولياؤها. وإنما تَرِد مسألة الكفاءة إذا لم يتفق الأولياء والزوجات<lb/>على ذلك، فليس للولي وإن كان أبًا أو جدًّا أن يزوج بنته بدون رضاه لرجل ليس<lb/>كفؤًا لها، حتى عند من يرى أن الأب ولي مجبر كالشافعية، وليس للمرأة أن تزوج<lb/>نفسها من غير كفؤ إذا لم يرضه أولياؤها، حتى عند من يقول: إن أمرها في الزواج<lb/>لنفسها كالحنفية، على ما للفريقين من الشروط في ذلك، والكفاءة تعتبر في النسب<lb/>عند بعض الفقهاء، وصرح بعضهم بأن غير الشرفاء ليسوا أكفاء للشرفاء، وأن<lb/>العجم ليسوا أكفاء للعرب؛ ولا نص على ذلك في الكتاب ولا في الأحاديث التي<lb/>يحتج بها، وإنما العبرة في ذلك بالعرف، فكل من يعدّ تزويجه في عرف قوم عارًا<lb/>عليهم، لا يكون كفؤًا لمن يلحقهم العار بين قومهم بمصاهرته. ولكن العادات<lb/>الضارة والعرف الضار ينبغي للعقلاء أن يقاوموهما، وقد حررنا هذه المسألة في<lb/>المجلدين السابع والثامن، فراجع في الأول لفظ الزواج حرف الزاي من الفهرس،<lb/>وفي الآخر لفظ كفاءة الزواج من حرف الكاف في فهرسه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p828"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2342.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حديث إن شريعتي جاءت على 360 طريقة</head>
               <lb/>
               <lb/>(س 52) من م. م الجاوي في بتاوى<lb/>ما قولكم دام فضلكم في حديث رواه الطبراني مرفوعًا؛ وهو قوله صلى الله<lb/>عليه وسلم: (إن شريعتي جاءت على ثلاث مئة وستين طريقة فمن سلك طريقة<lb/>منها نجا) فما معنى الطريقة التي مُيزت بها الشريعة إلى ذلك العدد وكلها على هدى<lb/>وصواب؛ بدليل قوله صلى الله عليه وسلم: (فمن سلك طريقة منها نجا) وكل<lb/>واحدة منها على خلاف الأخرى؛ بدليل قوله: (منها) ، الذي يشير إلى التبعيضية<lb/>ذكر ذلك الحديث الولي الرباني الشيخ عبد الوهاب الشعراني في كتابه ميزان<lb/>الخضرية، وقال قُبيل ذلك الحديث، وسمعت سيدي عليًّا الخواص رحمه الله يقول:<lb/>إياكم والإنكار على كلام أحد من العلماء إلا بعد الإحاطة بجميع طرق الشريعة، ولم<lb/>تجدوا ذلك الكلام فيها، ثم عقب واستنبط بهذا الحديث بقوله: (فقد روى الطبراني<lb/>مرفوعًا) ، فتفضلوا يا سادات الكرام بالجواب بهذا، وقد سألنا عنه مشايخ الجاوه<lb/>مرارًا، ولم يكشف أحد على ذلك فبقينا متألمين.<lb/>(ج) هذا الحديث لا يصح بل يمكن الجزم بوضعه؛ لما يأتي من الدليل،<lb/>ولم يذكر في أي كتب الطبراني هو وسليمان الطبراني، قد أورد في معجمه<lb/>الأوسط عن كل شيخ من شيوخه ما له من الغرائب والعجائب في روايته، قال<lb/>الحافظ ابن حجر: (وفيه كل نفيس وعزيز ومنكر) ، والظاهر أن هذا من منكراته<lb/>وصنف المعجم الصغير وهو عند كل شيخ له حديث واحد، ومتى أطلق المحدثون<lb/>ما أنفرد به الطبراني عنَوْا: أنه ضعيف، ونقْل الشعراني للحديث واحتجاجه به،<lb/>لا يدل على صحته ولا على كونه صالحًا للاحتجاج به، وهذا الحديث مخالف لما<lb/>ورد في الكتاب والسنة؛ من كون سبيل الحق وطريقه واحدة، كقوله تعالى:<lb/>{وَأَنَّ هَذَا صِرَاطِي مُسْتَقِيماً فَاتَّبِعُوهُ وَلاَ تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَن سَبِيلِهِ} (الأنعام: 153) وما فسره به النبي (صلى الله عليه وسلم) فيما رواه ابن مسعود<lb/>قال: خط رسول الله (صلى الله عليه وسلم) خطًّا ثم قال: (هذا سبيل الله) ثم خط<lb/>خطوطًا عن يمين ذلك الخط وعن شماله ثم قال: (وهذه السبل ليس منها سبيل<lb/>إلا عليه شيطان يدعو إليه) ثم قرأ هذه الآية، رواه أحمد وابن حميد والبزار<lb/>والنسائي وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ والحاكم وصححه وابن مردويه،<lb/>والآية والحديث المفسر لها موافقان للآيات والأحاديث الكثيرة الناهية عن<lb/>تفرُّق المسلمين في دينهم إلى الشيع والطرائق، وحديث الطبراني هذا يخالفها،<lb/>ومنها قوله تعالى: {وَأَنَّا مِنَّا الصَّالِحُونَ وَمِنَّا دُونَ ذَلِكَ كُنَّا طَرَائِقَ قِدَداً} (الجن: 11) ثم قال في هذه السورة سورة الجن {وَأَن لَّوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ<lb/>لأَسْقَيْنَاهُم مَّاءً غَدَقاً} (الجن: 16) ، فعلم من ذلك أن الطريقة المعرَّفة هي طريقة<lb/>الحق التي كان عليها الصالحون، وأن الذين كانوا على سائر الطرائق القِدَد ليسوا<lb/>على الحق، ويخالف حديث تفرق الأمة على 73 فرقة كلها في النار إلا واحدة،<lb/>وهو مع ذلك لا ينطبق على حديث شعب الإيمان كما ظن بعض أصحابنا؛ لأن تلك<lb/>الشعب تجمعها طريقة واحدة هي طريقة الكتاب والسنة على الوجه الذي كان عليه<lb/>النبي (صلى الله عليه وسلم) وأصحابه، فإنَّ أَعْلاها شهادة التوحيد وأدناها إماطة<lb/>الأذى عن الطريق، ولا يمكن أن يكون التوحيد طريقة، والصلاة طريقة أخرى،<lb/>وإماطة الأذى عن الطريق شعبة أخرى، فالحديث موضوع قَطْعًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p829"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2343.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مسافة القصر</head>
               <lb/>
               <lb/>س 53 من م. ب. ع في سمبس برنيو (جاوه)<lb/>حضرة فخر الأنام، سعد الملة وشيخ الإسلام، سيدي الأستاذ العلاَّمة السيد<lb/>محمد رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغراء، أدام الله بعزيز وجوده النفع آمين.<lb/>وبعد إهداء أشرف التحية وأزكى السلام، فيا سيدي وعمدتي، أرجو منكم<lb/>الالتفات إلى ما ألقيه إليكم من الأسئلة؛ لتجيبوني عنها، وهي:<lb/>هل تُحدّ مسافة القصر بحديث (يا أهل مكة لا تَقْصروا في أدنى من أربعة<lb/>بُرْد من مكة إلى عسفان وإلى الطائف) أم لا؟ وهل أربعة البُرُد هي ثمانية<lb/>وأربعون ميلاً هاشمية؟ وعليه فكم يكون قدر المسافة المعتبرة شرعًا بحساب<lb/>كيلومتر؟ أفتونا فتوى لا نعمل إلا بها ولا نُعوّل إلا عليها، فلا زلتم مشكورين،<lb/>وكنا لكم ذاكرين.<lb/>(ج) الحديث الذي ذكره السائل رواه الطبراني عن ابن عباس، وفي إسناده<lb/>عبد الوهاب بن مجاهد بن جبير قال الإمام أحمد: ليس بشيء ضعيف، وقد نسبه<lb/>النووي إلى الكذب، وقال الأزدي: لا تحل الرواية عنه، ولكن مالكًا والشافعي<lb/>روياه موقوفًا على ابن عباس، وإذ لم يصح رفعه فلا يحتج به، وفي الباب حديث<lb/>أنس أنه قال حين سئل عن قصر الصلاة، فقال: (كان رسول الله (صلى الله عليه<lb/>وسلم) إذا خرج مسيرة ثلاثة أميال أو ثلاثة فراسخ صلى ركعتين) رواه أحمد<lb/>ومسلم وأبو داود عن طريق شعبة، وشعبة هو الشاكّ في الفراسخ والأميال، قال<lb/>بعض الفقهاء الثلاثة الأميال داخلة في الثلاثة الفراسخ فيؤخذ بالأكثر، وقد يقال<lb/>الأقل هو المتيقَّن، وفيه أن هذه حكاية حال لا تحديد فيها، والعدد لا مفهوم له في<lb/>الأقوال، فهل يعد حجة في وقائع الأحوال، وهناك وقائع أخرى فيما دون ذلك من<lb/>المسافة، فقد روى سعيد بن منصور من حديث أبي سعيد قال: (كان رسول الله<lb/>(صلى الله عليه وسلم) إذا سافر فرسخًا يقصر الصلاة) وأقره الحافظ في<lb/>التلخيص بسكوته عنه، وعليه الظاهرية، وأقل ما ورد في المسافة ميل واحد، رواه<lb/>ابن أبي شيبة عن ابن عمر بإسناد صحيح، وبه أخذ ابن حزم وظاهر إطلاق القرآن<lb/>عدم التحديد، وقد فصلنا ذلك في (ص 416و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0649" change="#d3e146">649</tei:date>من المجلد السابع من المنار) .<lb/>والمشهور أن البريد أربعة فراسخ، والفرسخ ثلاثة أميال، وأصل الميل مدة<lb/>البصر؛ لأن ما بعده يميل عنه فلا يرى، وحددوه بالقياس فقالوها هو ستة آلاف<lb/>ذراع، والذراع 14أصبعًا معترضة متعدلة، والأصبع ست حبات من الشعير<lb/>معترضة معتدلة، وقال بعضهم: هو اثنا عشر ألف قدم بقدم الإنسان، وهو أي<lb/>الفرسخ <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="5541" change="#d3e146">5541</tei:date> مترًا. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p830"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2344.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">صلاة الظهر بعد الجمعة احتياطًا</head>
               <lb/>
               <lb/>س 54 من صاحب الإمضاء في (أكراجي من ولاية ويانقا - روسية) .<lb/>حضرة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد فأرجوك أن تفيدنا عن الفتوى الآتية:<lb/>ما قولكم دام فضلكم في قول رجل يَدَّعي أن الصلاة المسماة باحتياط الظهر<lb/>بدعة، والنبي (عليه السلام) ما صلاها، وليس فيها رواية من الصحابة والتابعين<lb/>والعلماء المجتهدين: (أول من بيّن في القرآن بدعية هذه الصلاة الشيخ شهاب الدين<lb/>الجرجاني) ، ومذهب أبي حنيفة والباقي من الأئمة فرضية الجمعة فقط، ما عندهم<lb/>شيء خفي عنا، فمن ادعى مشروعية احتياط الظهر، فليثبت لنا بالكتاب أو السنة<lb/>وإلا فما يقنعنا مجرد كتابة الألفاظ العربية.<lb/>إن كان مَنْ ترك الجمعة بالعذر جزاؤه من الشارع صدقة ربع دينار أو صاع<lb/>ونصف من الحنطة، وليس مأمورًا بأداء الظهر بدلاً عن الجمعة، فإن كان الأمر<lb/>كذلك فادعاء بدعية الظهر عن الجمعة ليس بصحيح، والقول بوجوب الاحتياط<lb/>للمصلي بعيد جدًّا.<lb/>محسوبكم بعد ما فهمت بدعيّة الاحتياط ما أصليها منذ عشرين سنة، وأنبه<lb/>أيضًا سامعي كلامي، وبعد ما يسلم الإمام أخرج من المسجد وأرجع إلى بيتي<lb/>وأصلي فيه ركعتين، وهذا فِعْلي موافق لقوله تعالى: {فَإِذَا قُضِيَتِ الصَّلاةُ<lb/>فَانتَشِرُوا} (الجمعة: 10) ومطابق لسنة رسول الله (بخاري 2جزء14 ص) ،<lb/>وسبّ الجهال لفعلي هذا بالاعتزال وغيره ليس بشيء عندي ولا أبالي به، وفتاوى<lb/>التاشكند أنّ نظرنا بمقتضى الوجدان والإنصاف ليست بشيء، وقولهم رد الفتوى كفر<lb/>أيضًا كذلك، الحاصل عند القول بوجوب الاحتياط شيء كبير لا جرأة لي عليه؛<lb/>لأن الشارع (صلى الله عليه وسلم) ما صلى هذه الصلاة في عمره ولا مرة انتهى.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المترجم من مجلة الشورى عدد33<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السياح الحجازي<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> أبو أديب حافظ حلمي<lb/>
               <lb/>(ج) تراجع ص 729 و<tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0938" change="#d3e146">938</tei:date> من مجلد المنار السابع، فهناك بيان نافع،<lb/>ثم إنا نعلم أن نية السائل في تركه لِمَا جرى عليه بعض الناس في تركه من صلاة<lb/>الظهر بعد الجمعة، ونية أولئك المصلين لها كلتاهما حسنة، المسألة متنازع فيها،<lb/>وقد قال الله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ<lb/>تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) أي وأحسن<lb/>عاقبة ومآلا في الدنيا لأنه يزيل النزاع والتفرق ويجمع الكلمة وفي الأخرة لأنه<lb/>المرضِيّ عند الله تعالى. وإذا رددنا المسألة إلى الله تعالى بعرضها على كتابه،<lb/>وإلى رسوله (صلى الله عليه وسلم) بعرضها على سُنته، لا تجد فيهما دليلاً على<lb/>مشروعية صلاتين مفروضتين في وقت واحد بل على عدمه، وهو الأصل، فمن<lb/>كان يعتقد أن صلاة الجمعة لا تصح منه حَرُم عليه أن يصليهما، ووجب عليه<lb/>الظهر وحده، ومن صلاها معتقدًا صحتها منه أجزأته، ولم يجب عليه غيرها في<lb/>وقتها إلى العصر، ومن اعتقد أن صلاته للجمعة صحيحة ولكنها ناقصة نقصًا لا<lb/>يقتضي بطلانها، فله أن يجبرها بالنوافل الرواتب وغير الرواتب، وقد صح في<lb/>حديث ابن عمر المتفق عليه أن النبي (صلى الله عليه وسلم) كان يصلي بعد<lb/>الجمعة ركعتين في بيته، وفي حديث أبي هريرة عند مسلم وأصحاب السنن الأمر<lb/>بصلاة أربع ركعات بعده وورد بلفظ: (من كان منكم مصليًا بعد الجمعة فليصل<lb/>أربعًا) أي إن شاء، والأفضل أن تكون في البيت كسائر النوافل.<lb/>ولا يتوهمن الذين يصلون الظهر بعد الجمعة أن الخطب في ذلك سهل؛ لأنه<lb/>زيادة من الخير الذي هو الصلاة، فإن فيه خطرًا عظيمًا؛ من حيث إنه شرع عبادة<lb/>لم يأذن بها الله، والشارع هو الله وحده، فمن أحدث في الشرع شيئًا، فقد جعل<lb/>نفسه شريكًا لله في ألوهيته أو ربوبيته، ومن وافقه فقد اتخذه شريكًا كما قال تعالى:<lb/>{أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) ، وقد<lb/>بيّنا مرارًا تفسير النبي (صلى الله عليه وسلم) ؛ لاتخاذ أهل الكتاب أحبارهم<lb/>ورهبانهم أربابًا؛ بأنهم كانوا يضعون لهم أحكام الحلال والحرام فيتبعونهم فيها،<lb/>وهم ما كانوا يضعون تلك الأحكام إلا بمثل الشبهات التي حدثت بها البدع الدينية في<lb/>الإسلام، من حيث إنها زيادة في الخير أو العبادة أو احتياط في ترك ما لا يرضي<lb/>الله تعالى، كما هو معروف في تاريخهم.<lb/>فيا أيها المسلمون لا تغلو في دينكم، وإن لكم في الفرائض والمندوبات الثابتة<lb/>في الكتاب والسنة بالنص الصريح غنية عن سواها، وقد قال النبي (صلى الله عليه<lb/>وسلم) في الأعرابي الذي حلف أنه لا يزيد على المكتوبات الخمس وسائر الفرائض<lb/>من أركان الإسلام ولا ينقص: (أفلح إن صدق) ودخل الجنة إن صدق، وياليت<lb/>السوادَ الأعظم من المسلمين يأتون جميع الفرائض القطعية، ويتركون جميع<lb/>المحرمات القطعية، وفي النوافل المشروعة ما يستغرق العمر.<lb/>وما قاله السائل في رد الفتوى صحيح، وإنما عنى أولئك المشددون المكفرون<lb/>مَنْ يرد الفتوى يحتقرها، وهو يعتقد أنها من دين الله تعالى، ويقصد بذلك احتقار<lb/>الدين لا من اعتقد خطأ المفتي. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p833"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2345.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الباطنية وآخر فرقهم البابية البهائية</head>
               <lb/>(1)<lb/>
               <lb/>قلنا في الجزء الماضي: إن البابية البهائية فرقة من الباطنية، وإن الباطنية<lb/>قد وضعوا تعاليمهم السرية منذ القرن الأول؛ لإفساد دين الإسلام وإزالة ملكه، فهم<lb/>ما وضعوا شيئًا يعتقدون حقيته وهداية الناس بدعوتهم إليها، ونقول الآن: إنهم لما<lb/>انتشرت دعوتهم وكثر عددهم، وصار لهم قدرة على الحرب، أضرموا نيران الفتن<lb/>والحرب بخروجهم على الدول الإسلامية مرارًا، وقد خابوا، ولم ينالوا ما طلبوا<lb/>بالمكيدة ولا بالقوة، ثم صار لبعض رؤسائهم قناعة بعبادة أتباعهم لهم، وبذلهم<lb/>أموالهم في سبيلهم كأئمة الإسماعيلية المتأخرين، وضعفت دعوتهم حتى جددها<lb/>البابية في هذا العصر، وإننا ننقل لقراء المنار شيئًا مما حفظه التاريخ من أخبارهم<lb/>وطرق دعوتهم وتأويلهم للقرآن، ثم نبين حقيقة دعوة فرقة البابية منهم.<lb/>قال أبو منصور عبد القاهر بن طاهر البغدادي في كتابه (الفرْق بين الفِرَق)<lb/>وهو من علماء القرن الخامس، توفي سنة 429 أي منذ تسعة قرون ما نصه:<lb/>الفصل السابع عشر من فصول هذا الباب أي الخامس<lb/>في ذكر الباطنية وبيان خروجهم<lb/>من جميع فِرَق الإسلام<lb/>اعلموا أسعدكم الله أن ضرر الباطنية على فرق المسلمين أعظم من ضرر<lb/>اليهود والنصارى والمجوس عليهم، بل أعظم من مضرة الدهرية وسائر أصناف<lb/>الكفرة عليهم، بل أعظم من ضرر الدجال الذي يظهر في آخر الزمان؛ لأن الذين<lb/>ضلوا عن الدين بدعوة الباطنية من وقت ظهور دعوتهم إلى يومنا هذا أكثر من الذين<lb/>يضلون في وقت ظهوره؛ لأن فتنة الدجال لا تزيد مدتها على أربعين يومًا،<lb/>وفضائح الباطنية أكثر من عدد الرمال والقطْر. وقد حكى أصحاب المقالات أن<lb/>الذين أسسوا دعوة الباطنية جماعة منهم؛ ميمون بن ديصان المعروف بالقداح، وكان<lb/>مولى لجعفر بن محمد الصادق وكان من الأهواز، ومنهم محمد بن الحسين الملقب<lb/>بذيذان، وميمون بن ديصان في سجن والي العراق أسسوا في ذلك السجن مذهب<lb/>الباطنية.<lb/>ثم ظهرت دعوتهم بعد خلاصهم من السجن من جهة المعروف بذيذان، وابتدأ<lb/>بالدعوة من ناحيته، فدخل في دينه جماعة من أكراد الجبل مع أهل الجبل المعروف<lb/>بالبدين، ثم رحل ميمون بن ديصان إلى ناحية المغرب وانتسب من تلك الناحية إلى<lb/>عقيل بن أبي طالب وزعم أنه من نسبه، فلما دخل في دعوته قوم من غلاة الرفض<lb/>والحُلولية منهم، ادعى أنه من ولد محمد بن إسماعيل بن جعفر الصادق، فقبل<lb/>الأغنياء ذلك منه، على أن أصحاب الأنساب صرحوا بأن محمد بن إسماعيل بن<lb/>جعفر مات ولم يُعْقِبْ.<lb/>ثم ظهر في دعوته إلى دين الباطنية رجل يقال له حمدان قرمط؛ لقب بذلك<lb/>لقرمَطَة في خطه أو في خطوه، وكان في ابتداء أمره أكَّارًا من أكرة سواد الكوفة<lb/>وإليه تنسب القرامطة.<lb/>ثم ظهر بعده في الدعوة إلى البدعة أبو سعيد الجنابي، وكان من مستجيبة<lb/>حمدان، وتغلب على ناحية البحرين، ودخل في دعوته بنو شنير.<lb/>ثم لما تمادت الأيام بهم؛ ظهر المعروف منهم بسعد بن الحسين أحمد بن عبد<lb/>الله بن ميمون بن ديصان القداح فغير اسم نفسه ونسبه، وقال لأتباعه: أنا عبيد الله<lb/>بن الحسن بن محمد بن إسماعيل بن جعفر الصادق. ثم ظهرت فتنته، وأولاده اليوم<lb/>مستولون على أعمال مصر.<lb/>وظهر منهم المعروف بابن كرويه بن مهرويه الدنداني من تلامذة حمدان قرمط<lb/>وظهر مأمون أخو حمدان قرمط بأرض فارس، وقرامطة فارس يقال لهم<lb/>المأمونية لأجل ذلك.<lb/>ودخل أرض الديْلم رجل من الباطنية، يعرف بأبي حاتم، فاستجاب له جماعة<lb/>من الديْلم منهم أسفار بن شرويه.<lb/>وظهر بنيسابور داعية لهم يعرف بالشعراني فقتل بها في ولاية أبي بكر بن<lb/>محتاج عليها. وكان الشعراني قد دعا الحسين بن علي المروروذي، قام بدعوته بعده<lb/>محمد بن أحمد النسفي داعية أهل ما وراء النهر، وأبو يعقوب السجزلي المعروف<lb/>ببندانه، وصنف النسفي لهم كتاب كشف الأسرار، وقُتل النسفي والمعروف ببندانه<lb/>على ضلالتهما.<lb/>وذكر أصحاب التواريخ أن دعوة الباطنية ظهرت أولاً في زمان المَأْمُون،<lb/>وانتشرت في زمان المعتصم، وذكروا أنه دخل في دعوتهم الأفشين صاحب جيش<lb/>المعتصم، وكان مراهنًا لبابك الخرْمي مستعصيًا بناحية البدين، وكان أهل جبله<lb/>خُرّمية [1] على طريقة المزدكية، فصارت الخرمية مع الباطنية يدًا واحدة. واجتمع<lb/>مع بابك من أهل البدين، وممن انضم إليهم من الديلم مقدار ثلاث مائة ألف رجل.<lb/>وأخرج الخليفة لقتالهم الأفشين، فظنه ناصحًا للمسلمين، وكان في سره مع بابك<lb/>وتَوانَى في القتال معه، ودله على عورات عساكر المسلمين وقتل الكثير منهم، ثم<lb/>لحقت الأمداد بالأفشين، ولحق به محمد بن يوسف الثغري وأبو دلف القاسم بن<lb/>عيسي العجلي، ولحق به بعد ذلك قواد عبد الله بن طاهر، واشتدت شوكة البابكية<lb/>والقرامطة على عسكر المسلمين، حتى بَنَوْا لأنفسهم البلدة المعروفة ببير زند؛ خوفًا<lb/>من بيان (كذا) البابكية، ودامت الحرب بين الفريقين سنين كثيرة إلى أن أظفر الله<lb/>المسلمين بالبابكية، فأُسر بابك وصُلِب بِسُرّ مَنْ رَأَى [2] سنة ثلاث وعشرين ومئتين<lb/>ثم أُخذ أخوه إسحاق وصلب ببغداد مع المازيار صاحب المحمرة بطبرستان<lb/>وجرجان، ولما قتل بابك ظهر للخليفة غدر الأفشين وخيانته للمسلمين في حروبه مع<lb/>بابك، فأمر بقتله وصلبه فصلب لذلك.<lb/>وذكر أصحاب التواريخ أن الذين وضعوا أساس دين الباطنية كانوا من أولاد<lb/>المجوس، وكانوا مائلين إلى دين أسلافهم، ولم يجسروا على إظهاره خوفًا من<lb/>سيوف المسلمين، فوضع الأغْمار منهم أساسًا مَنْ قَبِلَها منهم، صار في الباطن إلى<lb/>تفضيل أديان المجوس وتأولوا القرآن وسنن النبي عليه السلام إلى موافقة<lb/>أساسهم.<lb/>وبيان ذلك أن الثنوية زعمت أن النور والظلمة صانعان قديمان، والنور منهما<lb/>فاعل الخيرات والمنافع، والظلام فاعل الشرور والمضارّ، وأن الأجسام ممتزجة<lb/>من النور والظلمة، وكل واحد منهما مشتمل على طبائع هي الحرارة والبرودة<lb/>والرطوبة واليبوسة، والأصلان الأولان من الطبائع الأربع مدبرات هذا العالم.<lb/>وشاركهم المجوس في اعتقاد صانعَيْنِ، غير أنهم زعموا أن أحد الصانعين قديم وهو<lb/>الإله الفاعل للخيرات، والأخر شيطان محدث فاعل للشرور، وذكر زعماء الباطنية<lb/>في كتبهم أن الإله خالق النفس، فالإله هو الأول والنفس هو الثاني، وهما مدبرا هذا<lb/>العالم. وسمَّوْهما الأول والثاني، وربما سموهما العقل والنفس، ثم قالوا إنهما يدبران<lb/>هذا العالم بتدبير الكواكب السبعة والطبائع الأُوَل.<lb/>وقولهم: إن الأول والثاني يدبران العالم؛ هو بعينه قول المجوس بإضافة<lb/>الحوادث إلى صانعين أحدهما قديم والآخر محدث، إلا أن الباطنية عبرت عن<lb/>الصانعين بالأول والثاني، وعبر المجوس عنهما بيزدان وأهرمن، فهذا هو الذي<lb/>يدور في قلوب الباطنية، ووضعوا أساسًا يؤدي إليه، ولم يمكنهم إظهار عبادة<lb/>النيران؛ فاحتالوا بأن قالوا للمسلمين: ينبغي أن تُجمّرَ المساجد كلها، وأن يكون في<lb/>كل مسجد مجمرة يوضع عليها الند والعود في كل حال، وكانت البرامكة قد زينوا<lb/>للرشيد أن يتخذ في جوف الكعبة مجمرة يتبخر عليها العود أبدًا، فعلم الرشيد أنهم<lb/>أرادوا من ذلك عبادة النار في الكعبة، وأن تصير الكعبة بيت نار، فكان ذلك أحد<lb/>أسباب قبض الرشيد على البرامكة.<lb/>ثم إن الباطنية لمَّا تأولت أصول الدين على الشرك، احتالت أيضًا لتأويل<lb/>أحكام الشريعة على وجوه تؤدي إلى رفع الشريعة أو إلى مثل أحكام المجوس،<lb/>والذي يدل على أن هذا مرادهم بتأويل الشريعة؛ أنهم قد أباحوا لأتباعهم نكاح<lb/>البنات والأخوات وشرب الخمر وجميع اللذات، ويؤكد ذلك أن الغلام الذي ظهر<lb/>منهم بالبحرين والأحساء بعد سليمان بن الحسين القرمطي سنَّ لأتباعه اللواط،<lb/>وأوجب قتل الغلام الذي يمتنع على من يريد الفجور به، وأمر بقطع يد من أطفأ<lb/>نارًا بيده، وبقطع لسان من أطفأها بنفخه وهذا الغلام هو المعروف بابن أبي زكريا<lb/>الطامي، وكان ظهوره في سنة تسع عشرة وثلاث مائة، وطالت فتنته إلى أن سلط<lb/>الله تعالى عليه من ذبحه على فراشه.<lb/>ويؤكد ما قلناه من ميل الباطنية إلى دين المجوس، أن لا نجد على ظهر<lb/>الأرض مجوسيًّا إلا وهو مُوَادّ لهم منتظر لظهورهم في الديار، يظنون أن الملك<lb/>يعود إليهم بذلك، وربما استدل أغمارهم على ذلك بما يرويه المجوس عن زرادشت<lb/>أنه قال لكتاسب: إن الملك يزول عن الفرس إلى الروم واليونانية ثم يعود إلى<lb/>الفرس ثم يزول عن الفرس إلى العرب ثم يعود إلى الفرس، وساعده جاماسب<lb/>المنجم على ذلك , وزعم أن الملك يعود إلى العجم لتمام ألف وخمس مئة سنة من<lb/>وقت ظهور زرادشت.<lb/>وكان في الباطنية رجل يعرف بأبي عبد الله العردي؛ يدعي علم النجوم<lb/>ويتعصب للمجوس، وصنف كتابًا ذكر فيه أن القرن الثالث عشر من مولد محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم؛ يوافق الألف العاشر وهو نوبة المشترى والقوس، وقال:<lb/>عند ذلك يخرج إنسان يعيد الدولة المجوسية، ويستولي على الأرض كلها، وزعم<lb/>أنه يملك مدة سبع قرانات. وقالوا: قد تحقق حكم زرادشت وجاماسب في زوال<lb/>ملك العجم إلى الروم واليونان في أيام الإسكندر، ثم عاد إلى العجم بعد ثلاث مئة<lb/>سنة ثم زال بعد ملك العجم إلى العرب، وسيعود إلى العجم لتمام المدة التي ذكرها<lb/>جاماسب، وقد وافق الوقت الذي ذكره أيام المكتفي والمقتدر؛ وأخلف موعدهم وما<lb/>رجع الملك فيه إلى المجوس.<lb/>وكانت القرامطة قبل هذا الميقات يتواعدون فيما بينهم ظهور المنتظر في<lb/>القرن السابع في المثلثة النارية. وخرج منهم سليمان بن الحسين من الإحساء على<lb/>هذه الدعوى، وتعرض للحجيج وأسرف في القتل فيهم، ثم دخل مكة وقتل من كان<lb/>في الطواف، وأغار على أستار الكعبة، وطرح القتلى في بئر زمزم، وكسر<lb/>عساكر كثيرة من عساكر المسلمين، وانهزم في بعض حروبه إلى هَجَر، فكتب<lb/>للمسلمين قصيدة يقول فيها:<lb/>أغركم مني رجوعي إلى هَجَر؟ <gap resp="#org_MS"/> فعما قليل سوف يأتيكم الخبر<lb/>إذا طلع المريخ في أرض بابل <gap resp="#org_MS"/> وقارنه النجمات فالحذر الحذر<lb/>ألست أنا المذكور في الكتب كلها <gap resp="#org_MS"/> ألست أنا المبعوث في سورة الزمر<lb/>سأملك أهل الأرض شرقًا ومغربًا <gap resp="#org_MS"/> إلى قيروان الروم والترك والخزر<lb/>
               <lb/>وأراد بالنجمين زحل والمشتري، وقد وُجد هذا القِرانُ في سني ظهوره، ولم<lb/>يملك من الأرض شيئًا غير بلدته التي خرج منها، وطمع في أن يملك سبع قرانات<lb/>وما ملك سبع سنين بل قتل بهيت، رمته امرأة من سطحها بلبنة على رأسه فدمغته<lb/>وقتيل النساء أخس قتيل وأهون فقيد.<lb/>وفي آخر سنة ألف ومئتين وأربعين للإسكندر، تم من تاريخ زرادشت ألف<lb/>وخمس مائة سنة، وما عاد فيها ملك الأرض إلى المجوس، بل اتسع بعدها نطاق<lb/>الإسلام، وفتح الله تعالى للمسلمين بعدها بلاد بلاساغون [3] أرض التبت وأكثر نواحي<lb/>الصين، ثم فُتح لهم بعدها جميع أرض الهند من لمغان إلى قنوج، وصارت أرض<lb/>الهند إلى سيترسيقا بحرها من رقعة الإسلام في أيام أمين الدولة أمين الملة محمود<lb/>ابن سبكتكين رحمه الله. وفي هذا رغم أنوف الباطنية والمجوس الجاماسبية الذين<lb/>حكموا بعَوْدِ الملك إليهم، فذاقوا وبال أمرهم، وكان عاقبة أمانيهم بورًا بحمد الله<lb/>ومنّه.<lb/>ثم إن الباطنية خرج منه عبيد الله ابن الحسين بناحية القيروان، وخدع قومًا من<lb/>كتامة، وقومًا من المصادمة، وشرذمة من أغنام بربر بحيل ونيرنجات، أظهرها<lb/>لهم كرؤية الخيالات بالليل من خلف الرداء والإزار، وظن الأغمار أنها معجزة<lb/>فتبعوه؛ لأجلها على بدعته، فاستولى بهم على بلاد المغرب، ثم خرج المعروف<lb/>منهم بأبي سعيد الحسين بن بهرام على أهل الإحساء والقطيف والبحرين، فأتى<lb/>بأتباعه على أعدائه وسبى نساءهم وذراريهم وأحرق المصاحف والمساجد، ثم<lb/>استولى على هَجَر وقتل رجالها، واستعبد ذراريهم ونساءهم.<lb/>ثم ظهر المعروف منهم بالصناديقي باليمن وقتل الكثير من أهلها، حتى قتل<lb/>الأطفال والنساء، وانضم إليه المعروف منهم بابن الفضل وأتباعه، ثم إن الله تعالى<lb/>سلط عليهما وعلى أتباعهما الآكلة والطاعون فماتوا بهما.<lb/>ثم خرج بالشام حفيد لميمون بن ديصان، يقال له: أبو القاسم بن مهرويه،<lb/>وقالا لمن اتبعهما: هذا وقت ملكنا، وكان ذلك سنة تسع وثمانين ومئتين، فقصدهم<lb/>سبك صاحب المعتضد فقتلوا سبكًا في الحرب، ودخلوا مدينة الرصافة، وأحرقوا<lb/>مسجدها الجامع، وقصدوا بعد ذلك دمشق، فاستقبلهم الحمامي غلام بن طيلون<lb/>وهزمهم إلى الرَّقة، فخرج إليهم محمد بن سليمان كاتب المكتفي في جند من أجناد<lb/>المكتفي فهزمهم، وقتل منهم الألوف، فانهزم الحسن بن زكريا بن مهرويه إلى<lb/>الرملة، فقبض عليه والي الرملة، فبعث به وبجماعة من أتباعه إلى المكتفي،<lb/>فقتلهم ببغداد في الشارع بأشد عذاب، ثم انقطعت بقتلهم شوكة القرامطة إلى سنة<lb/>عشر وثلاث مائة.<lb/>وظهرت بعده فتنة سليمان بن الحسن في سنة إحدى عشرة وثلاثة مائة، فإنه<lb/>كبس فيها البصرة وقتل أميرها المقلحي، ونقل أموال البصرة إلى البحرين، وفي<lb/>سنة اثنتي عشرة وثلاثة مائة وقع على الحجيج في المتهيبر لعشر بقيت من المحرم،<lb/>وقتل أكثر الحجيج وسبى الحرم والذراري. ثم دخل الكوفة في سنة ثلاث عشرة<lb/>وثلاث مائة فقتل الناس وانتهب الأموال، وفي سنة خمس عشرة وثلاث مئة حارب<lb/>ابن أبي الساج وأسره وهزم أصحابه، وفي سنة سبع عشرة وثلاثة مائة دخل مكة،<lb/>وقتل من وجده في الطواف، وقيل: إنه كان بها ثلاثة آلاف، وأخرج منها سبع مائة<lb/>بَكْر، واقتلع الحجر الأسود وحمله إلى البحرين، ثم رد منها إلى الكوفة، ورد بعد<lb/>ذلك من الكوفة إلى مكة على يد أبي إسحاق بن إبراهيم محمد بن أبي يحيَى مزكي<lb/>نيسابور في سنة تسع وعشرين وثلاثة مائة.<lb/>وقصد سليمان بن الحسن بغداد في سنة ثماني عشرة وثلاثة مئة، فلما ورد<lb/>هيت رمته امرأة من سطحها بلبنة فقتلته، وانقطعت شوكت القرامطة، وصاروا بعد<lb/>قتل سليمان بن الحسن مبدرقين [4] للحجيج من الكوفة والبصرة إلى مكة فخصاة،<lb/>ومال مضمون لهم إلى أن غلبهم الأصفر العقيلي على بعض ديارهم.<lb/>وكانت ولاية مصر وأعمالها للإخشيدية، وانضم بعضهم إلى عبيد الله الباطني<lb/>الذي كان قد استولى على قيروان، ودخلوا مصر في سنه ثلاث وستين وثلاث مائة<lb/>وابتنوا فيها مدينة سموها القاهرة يسكنها أهل بدعته، وأهل مصر ثابتون على<lb/>السنة إلى يومنا وإن أطاعوا صاحب القاهرة في أداء خراجهم إليه.<lb/>وكان أبو شجاع فناخسرو بن بويه قد تأهب لقصد مصر وانتزاعها من أيدي<lb/>الباطنية، وكتب على أعلامه بالسواد: بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد الله رب<lb/>العالمين، {ادْخُلُوا مِصْرَ إِن شَاءَ اللَّهُ آمِنِينَ} (يوسف: 99) ، وقال قصيدة<lb/>أولها:<lb/>أما ترى الأقدار لي طوائعًا <gap resp="#org_MS"/> قواضيًا لي بالعيان كالخَبَر<lb/>ويشهد الأنام لي بأنني <gap resp="#org_MS"/> ذاك الذي يُرجى وذاك المنتظر<lb/>لنصرة الإسلام والداعي إلى <gap resp="#org_MS"/> خليفة الله الإمام المفتخر<lb/>
               <lb/>فلما خرج مضاربه للخروج إلى مصر غامضه [5] الأجَل، فمضى لسبيله،<lb/>فلما قضى فناخسرو نحْبه، طمع زعيم مصر في ملوك نواحي الشرق، فكاتبهم<lb/>يدعوهم إلى البيعة له، فأجاب قابوس بن وشمكير عن كتابه بقوله: إني لا أذكرك<lb/>إلا على المتسراح، وأجابه ناصر الدولة أبو الحسين محمد بن إبراهيم بن سيمجور:<lb/>بأن كتب على ظهر كتابه إليه {قُلْ يَا أَيُّهَا الكَافِرُونَ * لاَ أَعْبُدُ مَا تَعْبُدُونَ} (الكافرون: 1-2) إلى آخر السورة وأجابه نوح بن منصور والي خراسان بقتل<lb/>دعاته إلى بدعته.<lb/>ودخل في دعوته بعض ولاة الجرجانية من أرض خوارزم فكان دخوله في<lb/>دينه شؤمًا عليه في ذهاب ملكه وقتله وأصحابه، ثم استولى يمين الدولة وأمين الملة<lb/>محمود ابن سبكتكين على أرضهم، وقتل من كان بها من دعاة الباطنية.<lb/>وكان أبو علي بن سيمجور قد وافقهم في السر، فذاق وبال أمره في ذلك،<lb/>وقَبض عليه والي خراسان نوح بن منصور، وبعث به إلى سبكتكين فقتل بناحية<lb/>غَزْنة، وكان أبو القاسم الحسن بن علي الملقب بن الشمتد داعية أبي علي ابن<lb/>سيمجور إلى مذهب الباطنية، وظفر به بكتورون صاحب جيش السامانية بنيسابور<lb/>فقتله، ودفن في مكان لا يعرف، وكان أميرك الطوسي والي ناحية ثارويه، قد<lb/>دخل في دعوة الباطنية فأسر وحمل إلى غزنة وقتل بها في الليلة التي قتل فيها<lb/>أبو علي بن سيمجور، وباد بذلك نصراء الباطنية من تلك البلاد، ومن هذا يَبان<lb/>شؤم الباطنية على منتحلها، فلْيعتبر بذلك المعتبرون.<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) المنار: الحُرّمية بضم الحاء وتشديد الراء معناه الإباحية، وأصل الكلمة فارسي قيل معناه السرور.<lb/>(2) والبلد الذي يقال له الآن سامرا.<lb/>(3) بلاساغول بالغين المعجمية بلد عظيم في ثغور الترك وراء نهر سيحون قريب من كاشغر.<lb/>(4) المنار: أي خفراء والبدرقة بالدال المهملة والمعجمة الحفاوة.<lb/>(5) المنار: كذا في الأصل ولعل الصواب غافصه أي فاجأه وأخذه على غرة.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p841"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2346.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جميل صدقي أفندي الزهاوي<lb/>مهاجمته بشعرياته للشرعية الإسلامية في حقوق النساء</head>
               <lb/>
               <lb/>نشرت جريدة المؤيد في شهر شعبان من هذه السنة مقالة لجميل صدقي أفندي<lb/>الزهاوي الشاعر البغدادي المشهور، ينتصر فيها بتخيلاته الشعرية للناس على<lb/>الشريعة الإسلامية الحكيمة، ومقالة أخرى يدعو فيها العرب إلى ترك اللغة العربية<lb/>الفصيحة واستعمال اللغات العامية التي يتخاطبون بها على سخفها وعسر ضبطها،<lb/>وما تحتاج من العناء والزمن الطويل لتدوينها ووضع الفنون لها لتحفظها، وتجعل<lb/>لتعلمها طريقة فنية، وعلى ما في ذلك من تمزيق شمل العرب وجعلهم أممًا مختلفة<lb/>في اللغة، فردّ عليه الكُتَّاب المسلمون في مصر وسورية والعراق، ويقال إن أهل<lb/>العلم والدين هاجوا عليه في بغداد، ورفعوا أمره إلى الحكومة فعزلته من عمله في<lb/>نظارة المعارف، وكان معلمًا للشريعة في مدرسة الحقوق.<lb/>كنت علمت بما كتبه جميل أفندي وأنا في الآستانة، فلم أر كتابته هذه أهلاً<lb/>لأن تقرأ أو يرد عليها، ولكنني رأيت نصير الحرية الفيلسوف شبلي شميل قام<lb/>ينتصر له في هذه الأيام، ويدعو الكُتَّاب إلى ذلك، فكتب في المقطم يستفتي الرأي<lb/>العامّ العثماني والمصري في حادثته، وقد بنى استفتاءه هذا على رسالة جاءته من<lb/>بغداد، يستنكر فيها كاتبها ولعله جميل أفندي نفسه عزله في عهد الدستور؛ بواسطة<lb/>مبعوث دستوري هو مصطفى أفندي مبعوث الحلة وحاكم دستوري هو ناظم باشا<lb/>والي بغداد، ويقول: إن فريقًا من الثائرين يريدون أن تفصل الحكومة بين الرجل<lb/>وزوجته؛ لأنه كفر، وفريقًا يطلب إبعاده عن البلاد الإسلامية، وفريقًا يريدون قتله.<lb/>وقد عقب المقطم على استفتاء شبلي شميل بكلام في منتهى الشدة والإنكار؛<lb/>مع اعتراف المعقب بأنه لم يقرأ مقالة الزهاوي، ولكن الظلم الفظيع الذي أصاب<lb/>الزهاوي أضرم نار السخط في صدره، وجعل دمه يغلي في عروقه.<lb/>طالبني الدكتور شميل بأن أكتب رأيي في المسألة، فرجعت إلى مقالة الزهاوي<lb/>في المؤيد؛ لأتثبت وأتبين حقيقة الذنب الذي ترتّبَتْ عليه العقوبة، فرأيته يعترض<lb/>فيها على ما ثبت في القرآن العزيز وينسبه إلى خطأ المسلمين وجهلهم، يشير بذلك<lb/>إلى أن القرآن من أوضاعهم، بل هو يصرح بذلك بقوله في الجنة (التي وصفوها<lb/>بقولهم فيها ما تشتهي الأنفس) ، وهاك جملة من تلك المقالة بنصها.<lb/>(وليست المرأة مهضومة من جهة واحدة، بل هي مهضومة من جهات<lb/>عديدة) :<lb/>ولو كان رمحًا واحدًا لاتقيته <gap resp="#org_MS"/> ولكنه رمح وثانٍ وثالث<lb/>(فهي مهضومة لأن عقدة الطلاق بيد الرجل يحلها وحده، ولا أدري لماذا<lb/>يجب رضاء المرأة في الاقتران، ولا يجب رضاها بالفراق الذي تعود تَبعته عليها<lb/>وحدها.<lb/>(وهي مهضومة لأنها لا ترث من أبويها إلا نصف ما يرثه أخوها الرجل) .<lb/>(وهي مهضومة لأنها تعدّ نصف إنسان، وشهادتها نصف شهادة) .<lb/>(وهي مهضومة لأن الرجل يتزوج عليها بثلاث أُخَر؛ وهي لا تتزوج إلا به<lb/>وحده) .<lb/>(وهي مهضومة لأنها وهي في الحياة مقبورة بحجاب كثيف يمنعها من شم<lb/>الهواء؛ ويمنعها من الاختلاط ببني نوعها والاستئناس بهم والتعلم منهم في مدرسة<lb/>الحياة الكبرى) .<lb/>(وليست المرأة المسلمة مهضومة في الدنيا فقط، بل هي مهضومة كذلك في<lb/>الأخرى؛ لأن الرجل المصلي يُعطى من الحُور العِين من سبعين إلى سبعين ألفًا<lb/>وأما المرأة المصلية فلا تعطى إلا زوجها وربما اشتهته [1] في الجنة التي وصفوها<lb/>قائلين: (فيها ما تشتهي الأنفس) على حين يشتهي هو غيرها من الحوُر العِين<lb/>اللاتي أُعطينه) اهـ.<lb/>فهذه الجملة الوجيزة من تلك المقالة كلها تهكم بالشريعة واعتراض على القرآن<lb/>العزيز، ولا يمكن أن يصدر مثلها من مسلم يؤمن بالله ورسوله (صلى الله عليه<lb/>وسلم) ، وسمعت من كثير من الذين عرفوا جميل صدقي أفندي في الآستانة أنه<lb/>ملحد لا يدين بدين، وما كان يجوز لي أن أكتب ذلك جازمًا به اعتمادًا على شهادتهم<lb/>وإن لم أتهمهم بالكذب؛ لأنني عهدت من الناس تكفير من أعلم بالاختبار قوة دينهم،<lb/>ولكن هذه العبارة كافية للجزم بأن قائلها ليس مسلمًا، ومن يقولها لا يختلف أحد من<lb/>فقهاء المسلمين في ردّته؛ لأن جميع هذه المسائل التي ذكرها ثابتة بنص القرآن إلا<lb/>الحجاب على الوجه الذي ذكره وإلا مسألة عدد الحور العين لكل مصلّ؛ فإنه عزاها<lb/>إلى الشريعة لجهله بالكتاب والسنة، فلا أصل لها في القرآن ولا في الأحاديث<lb/>الصحيحة، وإنما ورد من السبعين واثنتين وسبعين حَوْراء فمن روايات الضعفاء<lb/>والمتهمين بالمنكرات والموضوعات.<lb/>هذه الأحكام التي اعترض عليها الكاتب اعتراض تهكم وازدراء، هي من<lb/>القوانين الشرعية التي يُحكم بها في محاكم الدولة الدستورية، وهي من دين الإسلام<lb/>الذي هو الدين الرسمي للدولة العثمانية بمقتضى قانونها الأساسي، وقانون<lb/>المطبوعات الذي وضعه وأقره مجلس الأمة، لا يبيح الاعتراض والتهكم بدين<lb/>الحكومة الذي تجب عليها حمايته، بل ولا بغيره من الأديان التي أقرتها الحكومة<lb/>الدستورية في بلادها، فالدستور العثماني لا يبيح إذًا نشر مثل تلك المقالة التي<lb/>نشرت باسم الزهاوي، فالذي يَنتصر له بعد العلم بحقيقة ذنبه في نشرها، يكون<lb/>جانيًا على الدستور؛ خارجًا عن محيط الحرية التي يُشترط عند جميع الأمم أن لا<lb/>يتعدى بها حدود القوانين التي عليها العمل.<lb/>لو أن الزهاوي اتبع سبيل الحكمة والعقل، في اعتدائه حدود القانون والشرع<lb/>لقال كثير من العقلاء: إنه يستحق الرأفة في الحكم، وأين الحكمة والعقل ممن يزعم<lb/>أنه يريد إصلاح قوم، فينكر عليهم ما هو ثابت في أصل دينهم وكتاب ربهم لأنه هو<lb/>لا يفقهه ولا يدري حكمته.<lb/>كان من مقتضى الحكمة والعقل أن يفكر في عاقبة نشر هذا القول، ويعلم أن<lb/>عدم قبوله وهو الأرجح إن لم يكن القطعي المحتم يُهيج عليه الناس، فيتأذى هو ولا<lb/>ينتفعون هم على فرض أن ما دعاهم إليه نافع، وأن قبوله لا يكون إلا ببطلان<lb/>الثقة بالدين من أصله، وإذًا يقعون في فوضى تستباح فيها الأعراض والأموال،<lb/>فيكون إثمه أكبر من نفعه.<lb/>إن كان الزهاوي يرى أنه لا يمكن إصلاح حال المسلمين ما دموا متمسكين<lb/>بدينهم، وكان حريصًا على إصلاحهم، فالذي كان يُعقل منه أن يعمله هو أن<lb/>يدعوهم إلى ترك هذا الدين، إما تركه إلى إلحاد وكفر مطلق وإما إلى دين آخر يراه<lb/>يتفق مع الإصلاح، وإن كان يرى أنه يمكن إصلاح حالهم مع محافظتهم على دينهم<lb/>فالذي يُعقل منه أن يدعوهم إلى ترك ما لا يحصى من المفاسد التي فعلوها<lb/>والمصالح الكثيرة التي تركوها مخالفين للإسلام في فعهلم وتركهم، وأما هذه الذبذبة<lb/>وقوله تارةً، قال الله تعالى ويذكر آية من القرآن وإشارته تارةً أخرى إلى بعض<lb/>الآيات بقوله: (وصفوها قائلين) ، فليست من العقل ولا من الحكمة في شيء.<lb/>بعد هذا كله أقول فيما ذُكر من عزله واضطهاد الناس له، كان ينبغي أن يسأل<lb/>أولاً عن هذه المقالة، فإن اعترف بأنه هو الكاتب لها، فللحكومة أن تعزله قائلة:<lb/>إنه لا ينبغي أن يدرس الشريعة من ينكر أصلها الأَحْكم وسراجها الأنور، وللناس أن<lb/>ينكروا عليه ذلك؛ إذ لا يأمن آباء التلاميذ على أولادهم مَنْ يشككهم في عدل<lb/>شريعتهم وحقيتها، ويجب عليهم شرعًا أن يطالبوا الحكومة بمنعه من التدريس،<lb/>ويجب على الحكومة أن تجيبهم إلى ذلك، وإذا رُفع أمره إلى القاضي الشرعي<lb/>وثبت عنده أنه هو الذي تهكم بالشريعة ونسبها إلى الجَوْرِ والظلم؛ من أحكام الإرث<lb/>والطلاق وتعدد الزوجات بشرطه، فعليه أن يحكم برِدّته ويفرق بينه وبين امرأته إن<lb/>كانت مسلمةً.<lb/>هذه هي شريعة الدولة ليس لعاقل أن ينكر عليها تنفيذها، ما دامت هي<lb/>شريعتها، وإن كان هو لا يدين الله بها ولا يرى أنها عادلة، كما أن بعض رجال<lb/>القانون بمصر يرون أن في القانون المصري أمورًا منتقدةً ضارةً يجب تنقيحها أو<lb/>تغييرها، ولكنهم لا يجيزون تقصير الحكومة في تنفيذها، ما دامت مقرَّرةً في<lb/>القانون.<lb/>نعم، إننا لا نفتي الناس بجواز الاعتداء عليه بقتل ولا ضرب ولا سب ولا<lb/>على ماله بغصب ولا سلب، فإن إجازة اعتداء الناس على من يرونه مذنبًا بالكفر أو<lb/>المعصية، يوقع البلاد في الفوضى والفتن، ويسلب منها الأمن على الأنفس<lb/>والأموال والأعراض ويبطل سلطة الحكومة، ولكن لهم أو عليهم أن يظهروا له<lb/>السخط والإنكار، فإن إنكار المنكر فرض محتّم، وهو الركن الأقوى لحفظ الآداب<lb/>العامة والفضيلة، فكل أمة تكرم أهل المنكر تهبط وتفسد، وكل أمة تحتقرهم تعلو<lb/>وتصلح، وقد علمنا أن بعض سراة الإنكليز ارتكب فاحشة اللواط، فلما عُرف ذلك<lb/>عنه فضّل بخْع نفسه (الانتحار) على الظهور بين قومه مهينًا محتقرًا، ومَنْ<lb/>يُعظم ويُكرم مَنْ يعتقد أنه لا يستحق التكريم فهو منافق، ويستحيل أن ترتقي أُمة<lb/>يَفْشو فيها النفاق ما لم تتركه.<lb/>نعم، إن احترام استقلال الفكر من أعظم أسباب ارتقاء العقل والعلم، ولكن<lb/>مسألة الزهاوي لا تدخل في هذا الباب؛ لأنه لم يبد رأيًّا دينيًا في ضمن دائرة الدين<lb/>مخالفًا لبعض المذاهب بالدليل، ولا رأيًا علميًّا في ضمن دائرة العلم بعيدًا عن مس<lb/>كرامة الدين، بل أهان الأمة بالتهكم بدينها، والحكومة بالخروج على شريعتها<lb/>وقوانينها، ويعتقد كل من الأمة والحكومة أن ما كتبه يضر؛ لأنه يبطل ثقة العامة<lb/>بدينها، وما رأَينا الدكتور شميلاً استباح لنفسه مثل هذا؛ وهو أشهر كُتَّاب العرب<lb/>استقلالاً في رأيه وعمله؛ ولذلك يحترم استقلاله المسلمون كغيرهم، ويكرمونه<lb/>تكريمًا، وما أراه يُرضيه ما كتبه الزهاوي - وقد علمه - بل يرضيه منه، إما أن<lb/>يكون مسلمًا يذعن لكل ما يعتقد أنه من دينه، وإما أن يصرح بأنه ليس مسلمًا<lb/>ويظهر رأيه المخالف للإسلام؛ على أنه رأي له من التزام الأدب واجتناب جَرْح<lb/>قلوب القوم الذين يخالفهم، وما أراه يُستحسن منه في هذه الحال أن يكون مدرسًا،<lb/>يقرر شريعة يعتقد أنها ظالمة، بل لعله يحتم عليه أن يرفض هذا الدرس من نفسه<lb/>كما رفض الفيلسوف سبنسر الوسام الذي أهداه إليه عاهل الألمان؛ لأنه هو يرى<lb/>وجوب ترْك الحرب، وذلك الملك أشد الملوك استعدادًا لها.<lb/>وأما الحكومة فيجب عليها أن تحمي الزهاوي من اعتداء الناس عليه، ومن<lb/>إهانته بما يعاقب عليه القانون، وأن لا تعاقبه هي إلا بعد المحاكمة وثبوت الجرم<lb/>والحكم به، ولتعلم أن اتباعها لأهواء العامة أو الخاصة في معاقبة الناس؛ هو قلب<lb/>لمعنى السلطة وإضاعة الحكومة، فإن أهواء الناس لا تقف عند حد الشرع<lb/>والقانون ولا العقل والمصلحة، فإذا لم تُعْنَ الحكومة في كل مكان بحفظ الحرية<lb/>الشخصية أشد العناية، فإن الدستور لا تقوم له قائمة، وتظل البلاد هاوية في<lb/>الشقاء والخراب، وقد قصّرت حكومتنا الدستورية بهذه المسألة في كل الولايات<lb/>حتى إن الناس يشعرون بأن النفوذ الأعلى لا يزال لأصحاب العصبية ولعصابتهم<lb/>من الأشقياء، ويلي هذا تأمين عمالها الموظفين على وظائفهم، وعدم عزل أحد منهم<lb/>بغير محاكمة، والمُطالب بهذا عاصمة البلاد في هيئتيها النيابية والتنفيذية، فليس<lb/>الأمر خاصًّا بالعراق، بل مصدره عاصمة المملكة، فيجب على الأحرار المحبين<lb/>للإصلاح أن يطلبوه من هناك.<lb/>وليس هذا المقام مقام الردّ على شبهات الزهاوي، ومن راجع مجلدات المنار<lb/>والتفسير يجد فيها الرد الكافي.<lb/>بعد هذا ننصح لجميل صدقي أفندي فنقول: إن ما حصل هو نتيجة طبيعية<lb/>لتك المقالة تكاد تكون بديهية، وإن أهل بلادنا العثمانية لا يطيقون الجهر بمخالفة<lb/>عاداتهم، فيشغبون على صاحبه باسم الدين، وإنك رجل مستعدّ وميّال للفلسفة<lb/>والعلوم الطبيعية والأدبية، فدَعْ البحث في الدين لأهله المستعدين له، واشتغل<lb/>بخدمة الأمة من الطريق الذي يرجى أن تنفعها به، وقد قال الأستاذ الإمام: إن من<lb/>أسباب عقم الأمة أن من يتقن فيها علمًا أو عملاً أو من هو مستعد لإتقانه ذلك،<lb/>يشتغل بغيره مما لم يتقنه، ولم يخلق مستعدًّا له، فلو صرفت ذكاءك إلى وضع<lb/>كتب صغيرة حسنة الترتيب سهلة الأسلوب؛ لمطالعة العوامّ والتلاميذ وتعليمهم ما<lb/>يطبع ألسنتهم على اللغة الصحيحة، ويقوي ملكة الآداب والفضائل في أنفسهم، أو<lb/>رسائل لتعليم بعض الفنون التي تُحسنها؛ لأفدت واستفدت وكنت من المصلحين،<lb/>ولعلك تفعل ذلك بعد أن تنجلي هذه الغمرة عن قريب.<lb/>***<lb/>حجة جديدة لبراءة<lb/>الزهاوي من المقالة<lb/>بعد كتابة المقالة، جاءنا المؤيد يقول: إنهم قابلوا خط رسالة مقالة الدفاع عن<lb/>المرأة بخط بعض القصائد التي كان أرسلها الزهاوي للمريد من قبل؛ فوجدوا الخط<lb/>مختلفًا غير متشابه، فإذا أنكر الزهاوي تلك المقالة وتبرأ مما فيها من الاعتراض<lb/>على الشريعة تبرؤًا جليًّا واضحًا لا كما كتب في جريدة الرقيب، فإن ما كتبه المؤيد<lb/>الآن يصلح حجة على تأييد إنكاره، وحينئذ نطالب الحكومة والأهالي بجعل الحادثة<lb/>كأن لم تكن شيئًا مذكورًا. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) الظاهر أن الأصل اشتهت غيره بدليل مقابله.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p847"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2347.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">النظام الجديد للجامعة الأزهرية</head>
               <lb/>
               <lb/>نفخ الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى في الأزهر روح الإصلاح، وشوّق طلابه<lb/>إلى النظام والعلوم والفنون، وقال: يستحيل أن يبقى الأزهر على حاله بعد؛ فإما<lb/>أن يصلح وإما أن يسقط ويزول، وقد ظهر صدق رأيه بعده، فقام طلاب الأزهر<lb/>وكثير من شيوخه؛ يطالبون بإصلاح التعليم، وإدخال العلوم والفنون الطبيعية<lb/>والرياضية التي تدرس في مدرسة القضاء الشرعي في الأزهر، وهاج الأزهريون<lb/>في العامين السابقين، واعتصبوا لأجل ذلك حتى انفضت حِلَق الدروس كلها من<lb/>الأزهر، ووضعت لهم الحكومة في أثناء ذلك نظامًا جديدًا لم يقبلوه، بل طالبوا<lb/>أمورًا أخرى لم تجبهم إليها الحكومة، وسنبين ذلك في مقال آخر، بعد ذلك عهدت<lb/>الحكومة إلى أحمد فتحي باشا زغلول وكيل نظارة الحقانية، أن يضع نظامًا جديدًا<lb/>للأزهر بمساعدة إسماعيل صدقي باشا وكيل نظارة الداخلية وعبد الخالق ثروت<lb/>باشا النائب العمومي، وقد عُني رئيس هذه اللجنة أحمد فتحي باشا بالأمر واشتغل به<lb/>مدة صيف هذه السنة، وراجع لأجله جميع القوانين والنظامات التي وضعت للأزهر<lb/>من 1288 إلى الآن؛ أي منذ أربعين سنة، وبعد وضع النظام الجديد طبعته اللجنة<lb/>وطبعت معه القوانين والنظامات التي أشرنا إليها في دفتر خاص، فكان سِفْرًا كبيرًا<lb/>قدمته للحكومة، وإننا ننشر في هذا الجزء من المنار المذكرة التي بيّن فيها ما يشتمل<lb/>عليه النظام الجديد بالإجمال، وسننشر بعدها قانون هذا النظام كله.<lb/>مذكرة<lb/>ببيان مشتملات المشروع<lb/>لما كانت المعاهد الدينية الإسلامية آخذة في النمو، وكان من الواجب أن يكون<lb/>نظامها وحالة التعليم فيها موافقًا لرقي الأمة وحاجتها، وجب الاهتمام بأمر هذه<lb/>المعاهد وتوحيد بروغراماتها، وتنظيم إدارتها بما يكفل الحصول على الفائدة<lb/>المطلوبة منها؛ ولذلك وضع مشروع القانون المرفق بهذه المذكرة شاملاً للقواعد<lb/>والأحكام التي تناسب حالة المعاهد المذكورة، وخلاصته ما يأتي:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>اعتبرت المعاهد الدينية الإسلامية الموجودة الآن بالقطر المصري مجموعًا<lb/>تتكون منه جامعة واحدة سميت (الجامعة الأزهرية) نسبة إلى الجامع الأزهر<lb/>الذي هو أكبرها وأقدمها، وذكرت المعاهد الأخرى وهي الموجودة في الإسكندرية<lb/>وطنطا ودسوق ودمياط، وذكر على وجه الإجمال الغرض من هذه الجامعة؛ وهو<lb/>تعلم العلوم الدينية وتعليمها على وجه يفيد الأمة.<lb/>ويدخل في الجامعة كل معهد يؤسس في القطر المصري بإرادة سنية، ثم<lb/>لوحظ أن هناك معاهد أهلية يطلب منشئوها إلحاقها بالجامع الأزهر، وقد يوجد مثل<lb/>ذلك في المستقبل فتقرر أن مجلس الأزهر الأعلى يضع لائحة ببيان الشروط التي<lb/>يجوز بمقتضاها إلحاق المعاهد التي من هذا القبيل بالجامعة الأزهرية، وأن يصدق<lb/>على اللائحة المذكورة بإرادة سنية (راجع المادتين 1و2) .<lb/>أما الرئاسة الدينية بالنسبة لأهل العلم ومن ينتمي إلى الجامعة، فقد جعلت<lb/>لشيخ الجامع الأزهر جريًا على ما كان معروفًا من قبل، كما صار بصفته رئيسًا<lb/>لمجلس الأزهر الأعلى المنفذ العام لجميع القوانين واللوائح والقرارات المختصة<lb/>بالجامعة الأزهرية (المادتين 3و4) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>فُوضت الإدارة العليا في الجامعة الأزهرية إلى مجلس أعلى؛ يتألف<lb/>تحت رئاسة شيخ الجامع الأزهر من مفتي الديار المصرية، ورؤساء المذاهب،<lb/>ومدير عموم الأوقاف المصرية، وثلاثة يُختارون من ذوي المكانة والدراية، ممن<lb/>تستفيد منهم إدارة هذه الجامعة؛ نظرًا لخبرتهم ومعارفهم في المسائل النظامية<lb/>والإدارية.<lb/>وجُعل لكل معهد شيخ تُناط به إدارته، وشُكّل تحت رئاسته مجلس إدارة في<lb/>الجامع الأزهر ومعهدَيْ الإسكندرية وطنطا؛ للنظر في المسائل التي تقتضي<lb/>المشورة؛ وليكون ذلك ضامنًا لحسن سير المعاهد، وكفيلاً لأهلها فيما لهم من<lb/>الحقوق، وفيما عليهم أداؤه مما هو مطلوب منهم من الواجبات.<lb/>وأباح القانون تعيين وكلاء المشايخ في المعاهد، إذا اقتضت حالة الإدارة ذلك.<lb/>وأما بقية المعاهد فجعل أمر إيجاد مجالس الإدارة فيها مَوْكولاً إلى أحوالها<lb/>الخصوصية، فإذا ارتقت وأصبح ذلك لازمًا لها، فللمجلس الأعلى أن يقرره بقيود<lb/>وشروط مخصوصة.<lb/>وحددت اختصاصات كل ركن من أركان هذه الإدارة بما يناسبه على وجه<lb/>يضمن حسن سير النظام ورقي التعليم.<lb/>ولما كان التعليم في الجامع الأزهر يحتاج إلى مراقبة كبيرة نظرًا لكثرة طلابه<lb/>أنشئت فيه ثلاث إدارات للتعليم، لكل قسم من أقسامه الثلاثة إدارة خاصة به تحت<lb/>رئاسة شيخ مخصوص؛ ومعه ما يلزمه في ذلك من المراقبين والعمال<lb/>(راجع المواد 5 إلى 20) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>أما العلوم التي تدرس بالجامعة؛ فهي العلوم الدينية وعلوم اللغة العربية<lb/>يضاف إليها ما يلزم من العلوم والفنون الأخرى التي تلزم لمثل هذه الجامعة، مما<lb/>يكون فيه لطلابها عَوْن على التضلُّع من علومهم الأصلية التي هي المقصد الأول من<lb/>وجودها.<lb/>وقُسّم التعليم إلى ثلاثة أقسام أولي وثانوي وعالي، وخصصت مواد كل قسم<lb/>كما حددت مدة التعليم فيه.<lb/>ووضعت البروغرامات، بحيث ينتهي تعليم العلوم التي من النوع الأخير في<lb/>نهاية القسم الثانوي، حتى بذلك يتفرغ الطلبة إلى العلوم الأساسية في الجامعة<lb/>(راجع المواد 24 إلى 31) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>تكفلت (المواد 37 إلى 36) ببيان مبدأ الدراسة السنوية ونهايتها؛ وأيام<lb/>العطلة في المواسم المخصوصة لكل معهد بحسب أحوال المدينة التي هو موجود<lb/>فيها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>وضعت في الباب الثالث قواعد الامتحان والشهادات، وتقرر أن<lb/>الامتحانات تكون نصف سنوية وسنوية، والامتحان الأولي والامتحان الثانوي<lb/>والامتحان العالي، وفصلت طريقة إجرائه، وحددت الدرجات التي يُعتبر الطالب<lb/>التي يحوزها ناجحًا في الامتحان (راجع المواد 38 إلى 53) .<lb/>واعتبرت الشهادات ثلاثًا؛ شهادة للقسم الأولي وشهادة للقسم الثانوي وشهادة<lb/>للقسم العالي، وحددت الامتيازات التي تكون لحامل كل واحدة منها بحسب العلوم<lb/>التي يكون قد تلقاها.<lb/>وأهم ما في هذا القسم هو إلغاء درجات العالمية الثلاث، واعتبار الحاملين<lb/>لشاهدة العالمية الجديدة متساوين في الامتيازات المترتبة عليها، مع ترتيبهم بحسب<lb/>متوسط درجات الامتحان (راجع المواد 54 إلى 55) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>وفي الباب الرابع بيان شروط الانتساب في الجامعة الأزهرية بالنسبة<lb/>للمصريين والغرباء، والشروط التي يمكن قبول الطلبة بها في غير السنة الأُولَى.<lb/>وذكرت واجبات الطلبة والمدرسين على وجه الإجمال مما تتكفل اللائحة<lb/>الداخلية بتفصيله (راجع المواد 61إلى 75) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>واشتمل الباب الخامس على بيان الإجازات الاعتيادية والاستثنائية<lb/>والمَرَضية التي يجوز الترخيص بها للطلبة والمدرسين وبقية الموظفين<lb/>(المواد 76 إلى 86) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>وذُكر في الباب السادس الأحكام المختصة بتأديب الطلبة والمدرسين<lb/>والموظفين، وخُولت السلطة فيها لمجالس الإدارة بصفة ابتدائية بالنسبة لغير الطلبة<lb/>وللمجلس الأعلى بصفة مجلس استئناف.<lb/>وحُددت العقوبات، وكلها مما هو معروف عند الأزهريين وفي بقية المصالح<lb/>واختصت هيئة كبار العلماء بالنظر في أمر من يأتي من العلماء بما لا يناسب<lb/>وصف العالمية، وأجيز الحكم عليه من ثلثَيْ الهيئة بإبطال شهادة عالميته راجع<lb/>(المواد 87 إلى 111) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>ونُصّ في الباب السابع على إيجاد هيئة من كبار العلماء، يكونون من<lb/>الاختصاصيين في الفنون الأزهرية بشروط وقيود مخصوصة (المواد 103 إلى<lb/>115) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>وفي الباب الثامن بيان الأحكام المختصة بميزانية الجامعة الأزهرية<lb/>واستقلالها، وفيه إبطال توزيع النقود المعبر عنها ببدل الكساوي، وكذلك مثمن<lb/>الغلال القابل للانحلال، ومرتبات أولاد العلماء على النحو الذي كان معروفًا من قبل.<lb/>وتقرر إيجاد لائحة خاصة بالتقاعد، وما يعود من ذلك على أولاد العلماء المشار<lb/>إليهم (المواد 116 إلى 120) .<lb/>وشُكلت لجنة للحث على تأليف الكتب النافعة لأهل الجامعة، وجعلت لمؤلفيها<lb/>مكافآت مخصوصة، وكذلك جُعلت مراقبة الأوقاف التي للجامعة الأزهرية نصيب<lb/>فيها حالاً أو مآلاً لشيخ الجامع الأزهر ومجلس الإدارة ومجلس الأزهر الأعلى، مع<lb/>المحافظة على ما لديوان الأوقاف من الحقوق والاختصاصات في ذلك.<lb/>وشُكلت لجنة لحصر الأوقاف المذكورة، والنظر في توحيد المرتبات المأخوذة<lb/>من ريعها، وللنظر في إبدال الجرايات بنقود (المواد 121إلى 133) ، وبينت<lb/>الأحكام المختصة بمنح كساوي التشريف العلمية والمظهرية المواد (134 إلى<lb/>137) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>واشتمل الباب التاسع على الأحكام العمومية؛ وهي ترجع إلى بيان مَنْ<lb/>هو العالم، وإلى وجوب مراعاة شروط الواقفين، وإلى ما يجب على مجلس الأزهر<lb/>الأعلى أن يضعه من اللوائح المختصة بالمكاتب التحضيرية واللائحة الداخلية<lb/>للجامعة الأزهرية، ونظام الأروقة والحارات وترتيب درجات المدرسين والموظفين<lb/>والتقرير السنوي العام (المواد 138 إلى 146) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">13- </hi>أما الباب العاشر فيشتمل على الأحكام الوقتية، وهي نوعان عامة<lb/>وخاصة، فالأولى تختص بأرباب المرتبات الحاليين وبما للأزهر من المرتبات التي<lb/>كانت خرجت من الأزهر بأحكام سابقة؛ وبأولاد العلماء من ذوي المرتبات،<lb/>وبإبطال التمييز بين المال الذي يأتي للجامعة الأزهرية من ديوان الأوقاف العمومية<lb/>وبين المال الذي يأتيها من قِبَل الحكومة وبالعلماء الغير الخصيصين بالجامعة<lb/>الأزهرية.<lb/>وأما الأحكام الوقتية الخاصة؛ فإنها تتعلق بكيفية سريان هذا النظام، وأنه<lb/>خاص بالمنتسبين للجامعة الأزهرية ما عدا طلبة الجامع الأزهر، الذين انتسبوا فيه<lb/>قبل وجوب العمل بذلك النظام.<lb/>أما هؤلاء، فوضعت لهم أحكام مخصوصة تلائم أحوالهم، وتناسب التعليم<lb/>الذي كان متبعًا في الجامع الأزهر قبل ذلك.<lb/>(المنار)<lb/>إننا لم نكن نظن أن ينال الأزهر هذه المنح الجليلة، في هذه المدة القصيرة،<lb/>ومن السنن الإلهية المطردة في الاجتماع والعمران أن الإصلاح والترقي لا ينجح<lb/>ويثبت إلا إذا تدرج أهله فيه تدرجًا، وقد قلنا في مقدمة العدد الأول من سنة المنار<lb/>الأولى فيما بيّناه من مذهبه وخطته وترشد (أي الصحيفة) العاملين إلى أن<lb/>محاولة الطفور غرور، وأن طلب الغاية في البداية عجز وحرمان، وأن مراعاة<lb/>السنن الإلهية، ومسايرة النواميس الطبيعية، كافية بفضل الله تعالى لبلوغ كل مقصد<lb/>ونيْل كل مرام، فعملا بهذه القاعدة ننصح لإخواننا الأزهريين أن يتلقوا هذا النظام<lb/>بالقبول والشكر، والعناية بتنفيذه؛ فإنني أخشى وأنا لا أراه منتهى الكمال أن نعجز<lb/>عن تنفيذه، وأن يكون ما روعي فيه من سُنة التدرج تدرجًا سريعًا.<lb/>إن المنار عني بالحث على إصلاح التعليم وتوسيع دائرته في الأزهر منذ<lb/>أنشئ منذ 13 سنة، وكنا ننكر تلك الحالة، فيغضب منا الكثيرون؛ إذ يسمون<lb/>الشكوى من تعليم الأزهر إهانة لعلمائه، ثم اتفق سوادهم الأعظم على الشكوى مثلنا<lb/>فاتفقنا ولله الحمد، وعسى أن يكون مما نتفق فيه قبول هذا النظام والعناية بتنفيذه،<lb/>فقد أعطاهم من السلطة الدينية الرسمية ما لم يكن لهم، ووسع عليهم الرزق الذي<lb/>يعينهم على أن يفرغوا للعلم، وأباح لهم تنقيح النظام والتصرف فيه عند الحاجة إلى<lb/>ذلك، وما أظن أنهم يغلون فيطلبون الطفرة ويدعون أن ما نراه كثيرًا قليل.<lb/>وقد كان مما طلبه الأزهريون إلغاء مدرسة القضاء الشرعي، وكان هذا أشد ما<lb/>أنكرته عليهم؛ فهذه المدرسة ستكون أم الإصلاح للجامعة الأزهرية بتخريجها<lb/>المعلمين القادرين على تدريس العلوم والفنون التي يسمونها الجديدة، وقد جعلها<lb/>النظام الجديد تابعة للأزهر دون نظارة المعارف، فكأن الأزهر ربح بها ما تنفقه<lb/>الحكومة عليها، وهو يزيد على عشرين ألف جنيه، وسيعطى الأزهر ثلاثين ألف<lb/>جنيه؛ لأجل تنفيذ النظام الجديد، فهل يعذر من لا يشكر الله على هذا النظام ثم<lb/>الأمير وحكومته، والنبي صلى الله عليه وآله وسلم يقول: (لا يشكر الله من لا<lb/>يشكر الناس) رواه أحمد وأبو داود وابن حبان من حديث أبي هريرة وأحمد<lb/>والترمذي والضياء بلفظ (من لم يشكر الناس لا يشكر الله) ، وبهذا اللفظ أخرجه<lb/>السيوطي في الجامع الصغير وعلّم عليه بالصحة. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p853"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2348.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">أحد قراء المنار</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جمعية المبشرين في روسية</head>
               <lb/>
               <lb/>أَنشأت مجلة الشورى التي تصدر في أرينبوغ من روسية في عددها السابع<lb/>عشر الصادر في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1910" change="#d3e146">1910</tei:date> مقالة عنوانها (نحن والمبشرون) بقلم هادي أفندي<lb/>أطلاسف؛ الذي كان عضوًا في مجلس (الدوما) الأول، فاستحسنَّا نقلها لقراء<lb/>مجلة المنار الأغر، وتصرفنا فيها تصرفًا قليلاً.<lb/>بعدما بيّن حضرته في مقالته معنى التبشير لأبناء جنسه، قال: ما يأتي بعد.<lb/>إننا نعرف من الجمعيات جمعية تدعى (جمعية مبشري الكاثوليك) المقصد<lb/>الأساسي لها؛ هو التبشير بالنصرانية والاجتهاد في تنصير المجوس والوثنيين<lb/>وغيرهم من أصحاب الأديان، وهذه الجمعية المذكورة تجتهد في ذلك الصدد، وتجدّ<lb/>فيه منذ أمد غير قريب، فهي قصدت بمطلبها هذا ممالك الهند والصين من القرن<lb/>الخامس عشر بل الثالث عشر، وأخذت تنصر من أهالي تَيْنِك المملكتين بقدر ما<lb/>تستطيع، فتيسر لها أن تنصر من المجوس ما بلغ عددهم الآلاف بل الملايين، وكما<lb/>بينا عدد هؤلاء الذين تنصروا باجتهاد تلك الجمعية، يلزم علينا أيضًا أن نبين ما<lb/>صرفته في هذا الصدد؛ أي في تنصيرهم، ولا نكون مخطئين إذا قلنا: إن هذه<lb/>الجمعية لم تحظ بذلك الحظ الموفور، إلا بإتعاب نفسها القوية وصرف جهدها،<lb/>وبصرف المبالغ الكثيرة التي تعدّ بالملايين من الأصفر الرنان في سبيل ذلك.<lb/>وهؤلاء الضيوف الذين جاءونا من غير دعوة (أي المبشرون) ، ما اقتصرت<lb/>دعوتهم إلى النصرانية على البلاد التي أهلها من المجوس، بل تصرف جهدها<lb/>الجهيد الآن باتخاذ الوسائل؛ لنشر دعوتها في الممالك الإسلامية مثل سورية ومصر<lb/>وتركية وإيران.<lb/>كان عيسى عليه السلام رؤوفًا رحيمًا بجميع الناس، ووعظ أُمته بقوله هذا:<lb/>(لا تقتلوا نفسًا وأحبوا أعداءكم) ، ولكن كيف كانت سيرة هؤلاء الذين يدعون أنهم<lb/>ناشرو دينه عليه السلام لو كان حيًّا؟ الحق أن هؤلاء الذين يدعون أنهم ناشرو دين<lb/>عيسى عليه السلام، قد سلكوا مسلكًا يخالف تعليمه وهديه أشد المخالفة. منذ أمد<lb/>بعيد أُسست في روسية جمعيات كثيرة لأجل التبشير بالنصرانية، وتنصير من لم<lb/>يتنصر في هذه البلاد إلى الآن. وكثرت في الأماكن التي يكثر فيها المسلمون (بل<lb/>يصح لنا أن نقول في بلاد المسلمين كقزان وقوقاز وقرغيز وغيرها.<lb/>أسسوا تلك الجمعيات بين المسلمين , ولكن كيف كان حظهم منهم؟ هل نالوا<lb/>الحظ الموفور مثل ما نالوا من المجوس؟ لا لا إنهم ما نالوا ذلك قط، بل كان<lb/>حظهم منهم الأقل في الأقل، مثلاً في سنة 1893 صرفت جمعية أكتاي جهدها<lb/>المستطاع في هذا الصدد، فنصَّرت ثلاث مائة واثنين وخمسين نسمة. ولكن لم<lb/>يتيسر لها أن تنصر في هذا العدد الكبير غير ثمانية أشخاص فقط من المسلمين،<lb/>وفي سنة 1906 لم يقع أحد في شركهم، وأما في سنة 1907 فنصّروا مائة وأربعًا<lb/>وستين نسمة منهم ثلاث من المسلمين لا غير.<lb/>قلنا: كثرت تلك الجمعيات في الأماكن التي يكثر فيها المسلمون، فنذكر الآن<lb/>من عمل تلك الجمعيات (جمعية مبشري القرغيز) ، وكم تنصر من القرغيز بهمة<lb/>تلك الجمعية؟ إنه تيسر لها في سنة 1906 أن تنصّر 19 منهم، ولكنها لم يتيسر<lb/>لها تنصير أحد في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="1907" change="#d3e146">1907</tei:date> من أبناء القرغيز غير اثنين من أرذال الناس (كان<lb/>أحد هذين الاثنين مسلمًا قبل تنصّره) .<lb/>ولو جعلنا نفقات تلك الجمعية من الدنانير في هذه المدة من أجل ذلك أمام<lb/>أعيننا، لوجدناها تبلغ أربعة عشر ألفا من الروابل (كل روبل عشرة قروش مصرية)<lb/>ووجدنا أيضًا هذين الشخصين من رَغام القرغيز وأرذالها، قد بلغت قيمة كل<lb/>واحد منهما على الجمعية (سبعة آلاف روبل) ، ولوجدنا ربح هذه الجمعية أنقص<lb/>من ربح تلك التي تصدت لتنصير المجوس بكثير.<lb/>أُسست في غضون هذه الأسابيع فقط في (أيركوتسكي) جمعية تدعى أيضًا<lb/>جمعية المبشرين، فأسرعت جريدة (الربيج) (جريدة روسية تصدر في<lb/>بطرسبورج) باللوم عليها في مقالتها التي نشرتها في عددها الموفي مئتين، قالت<lb/>فيها: إن مبشرينا لا يعرفون ما يجب عليهم؛ لأنهم كُسالى من جهة وجهلاء من<lb/>أخرى، ولا يَقدرون أن يؤدوا وظيفتهم التي أخذوها على عاتقهم حق التأدية، ولكني<lb/>لا أوافق فكرة جريدة (الربيج) ، بل أريد أن أخالفها، أريد أن أمدح هؤلاء<lb/>المبشرين ولا أعيبهم، ولكن مدحي لهم يكون كأضحوكة كما أنهم كذلك، وإني وإن<lb/>لم أستحسن أن أمدحهم من حيث إنهم يحاولون دائمًا أن ينصّروا المسلمين،<lb/>ويجتهدون في ذلك بالتشمير عن ساعد جدهم، لا أرى بأسًا بمدحهم من جهة أخرى،<lb/>فإني أفهم من محاولتهم هذه أنهم بذلك ينبهون أُمة التتر التي طال مُكْثها في سياستها<lb/>العميقة وانغماسها في بحر الغفلة سنين طويلة. وكأني بهم أي بالمبشرين يعينون<lb/>بعلمهم هذا أمة التتر إعانة تذكر، ويوقظونها إيقاظًا لا يطرأ عليها النوم بعده أبدًا،<lb/>والذي لا شك فيه عندي: أن الذين بثوا روح الملية وحسّها وغيرة الدين في روسية<lb/>الوسطى؛ أي (في أطراف قزان وسمبر وستارانوف وأرينبورغ إلى آخره)<lb/>ليسوا إلا أولئك المبشرين.<lb/>والحمية الدينية وغيرتها التي يستفيدها الذي يقرأ ويطالع مؤلفات المبشرين<lb/>مطالعة جيدة، مما لا يمكن تحصيلها من مؤلفات (الإيشان) وهم (رؤساء طرق<lb/>الصوفية) ، هذا معلوم لكل إنسان، والذي لا أشك في نفعه في بث روح الملية<lb/>وحسّها وغيرة الدين للأمة؛ هو المكاتيب المشهورة (لأيمينسكي) الذي كان من أكبر<lb/>المبشرين في زمانه، وأعلمهم وأكثرهم دعاء (ولبوبيدونسف) ، وهذا أيضًا كان<lb/>كذلك، حتى إنني أعد تلك المكاتيب أنفع وأفيد من مكاتيب الإمام الرباني كرات<lb/>عديدة.<lb/>الآن تصدر في مدينة مسكوف مجلة تدعى مجلة (فيرنوست) من قِبل المبشر<lb/>(واسترغوف) المشهور في مجلس (السناتو) ، ويكتب في هذه المجلة أشياء<lb/>كثيرة في شأن المسلمين، وعلى الخصوص المقالات التي تكتب بقلم (واسترغوف)<lb/>نفسه وقلم كاتب آخر يدعى (ميدفيدسكي) ، تكون عائدة للملل غير ملة الروس<lb/>وفي هذه المجلة مجلة (فيرنوست) من تنبيه الأفكار وإحياء الشعور الإسلامي<lb/>لمن يُعْنَى بقراءتهما ومطالعتهما مطالعة جيدة، ما ليس في قراءة مجلة<lb/>(دين ومعيشت) التي من شأنها أن تكون دائمًا عقبة كأداة أمام العلوم والمعارف،<lb/>ولا أثر لها في المحافظة على الدين ولا المعيشة وإن ادعت ذلك، بل لا يمكن<lb/>لأحد تحصيل تلك التيقظات والتنبيهات من مجلة دينية محضة أيضًا.<lb/>ولو كان الأمر لي في قراءة المجلات المنبهة للإنسان من سباته العميق كما<lb/>أريد، لأمرت كل مشايخ التتر بقراءة مجلة (ففيرنوست) ؛ لكي يعتبروا بما فيها<lb/>ويكونوا بعد ذلك أثبت قدمًا في الدين الإسلامي المبين.<lb/>نرى في بادئ النظر أن المبشرين أشد الناس ضررًا للمسلمين، وإذا أمعنا<lb/>النظر لا نجدهم كذلك، بل نجدهم عكس ما نعتقد فيهم، نجدهم مما لا بد منهم في<lb/>تزييد محبة أبناء التتر لملتهم، وتثبيت جرثومة الاتفاق والاتحاد فيما بينهم، نعم،<lb/>إنهم ينصرون منا عدة أشخاص، فلينصَّروا!! وهم لا يضروننا بذلك شيئًا بل العكس<lb/>يفيدوننا لأن الذين يعتنقون النصرانية بسببهم لا يكونون إلا من الذين لا يعرفون<lb/>من الدين والشريعة شيئًا، بل يكونون من الفسقة والجهلة وشياطين الناس ولا من<lb/>المسلمين حقيقة ماذا يحصل علينا إن طهروا ملتنا النجيبة التترية وشذبوها من مثل<lb/>هؤلاءالرغام الأراذل؟ وإني لا أرى مِنْ تنصّر مثل هؤلاء أقل ضرر للإسلام، بل<lb/>أرى أنه ليست فيهم أهمية للإسلام. إن الضرر الذي يطرأ على الإسلام من اجتثاث<lb/>تلك الأعضاء الفاسدة فيه وتشذيبه وتنقيته منها، ليس شيئًا يذكر بالنسبة إلى ما<lb/>يحصل في الإسلام من المتانة، وفي المسلمين من القوة والغيرة على الدين، وهذه<lb/>الفائدة التي تحصل من ذلك مما لا تقاس بشيء، ومن أجل ذلك نحن نعدّ أنفسنا<lb/>مجبورين على مدح هؤلاء المبشرين، ونقول فيهم: إنهم منبهو التتر من سباتهم<lb/>العميق، بنداء لطيف جدًّا يعادل نداء المؤذن (حي على الفلاح) . <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n13-p857"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2349.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">علي أفندي فهمي محمد</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الخلافة الإسلامية والجامعة العثمانية </head>[*]<lb/>(2)<lb/>
               <lb/>تنبأ المستر غلادستون مرة على ما يقال فقال: (إن الإسلام لا يطول عمره<lb/>أكثر من 200 سنة ثم يتلاشى) فقال خليل بك خالد ردًّا عليه في كتاب (الهلال<lb/>والصليب) : (إن ذلك المتنبئ، يريد بنبوءته أحد أمرين: إما أن تفني الدول<lb/>المسيحية بالقوة القاهرة كل مسلم على وجه الأرض كما تفعل روسيا، أو يتنصر<lb/>جميع المسلمين بعد مائتي سنة، ولكنا نقول ولا نخشى لومة لائم: إنه إذا تلاشى<lb/>الإسلام في ذلك الزمن فلن تكون النصرانية أطول منه عمرًا) .<lb/>وبالرغم من هذه التخرصات، لا يزال للإسلام مكانته وسعة انتشاره وتمسك<lb/>أهله به؛ مع ما بيد النصارى من قوة المال والرجال التي ليس للإسلام شيء منها،<lb/>ولكي يقف القارئ على ما عند المبشرين المسيحيين من معدات التبشير بدينهم،<lb/>ننقل له هنا شيئًا من دعاة النصرانية من الإنسكلوبيديا البريطانية: (إن عدد<lb/>جمعيات التبشير 78 جمعية، وعدد عمالها <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="5440" change="#d3e146">5440</tei:date> مرسلاً، ومجموع دَخْلها السنوي<lb/>399.779.1 جنيها) .<lb/>يدعون مع هذا أن الإسلام دين اعتداء مذموم وتعصب وهجوم؛ تمهيدًا<lb/>لأعمالهم؛ وإمالة للرأي العام في العالم المدني. وهل يجحد أولئك القوم ما جاء في<lb/>القرآن: {وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى<lb/>الأُخْرَى فَقَاتِلُوا الَتِي تَبْغِي حَتَّى تَفِيءَ إِلَى أَمْرِ اللَّهِ فَإِن فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ<lb/>وَأَقْسِطُوا إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ} (الحجرات: 9) ، فمن ذلك يرى المنصف أن<lb/>محكمة التحكيم الدولي أو مؤتمر الهاي، الذي بذلت أوربا مجهوداتها في تكبير شأنه<lb/>وتأثيره؛ دون أن تفلح بعد الذي بلغته من الرقي المدني، لم يأت بما قد جاء به<lb/>الإسلام منذ ثلاثة عشر قرنًا. وفي حديث شريف: (لا يضيق سمّ الخياط عن<lb/>متحابين ولا تتسع الدنيا بمتباغضين) وفي حديث آخر (لا تدخلون الجنة حتى<lb/>تؤمنوا ولا تؤمنون حتى تحابّوا) .<lb/>(ثم أورد الكاتب آيات من القرآن على تسامح الإسلام، واعتباره لأديان<lb/>الأنبياء السابقين وعدها مع الإسلام دينًا واحدًا، وذكر حرية الإسلام وعدله ثم قال) .<lb/>إذا وجدت حرية دينية أو سياسية أو اجتماعية أو مساواة أو إخاء، فكل ذلك<lb/>مقتبس بل مقتضب من القرآن والإسلام، قال بوسرت سميث المؤلف الإنجليزي<lb/>الشهير في كتابه (محمد والإسلام) : (إن مسيحيًّا في العصور الماضية اعتنق<lb/>الإسلام، وجعل يقذف المسيح عليه السلام؛ ظنًّا منه أن ذلك يسر المسلمين، فساقه<lb/>الذين كانوا معه منهم إلى القاضي فحكم عليه بالقتل) ، وقد حصل مثل ذلك في<lb/>تركيا منذ 400 سنة، كما هو مدون في سجلات محاكمها؛ فإن يهوديًّا أهان مسيحيًّا<lb/>بمسه كرامة السيدة مريم العذراء، فساقه الذين سمعوه من المسلمين إلى القاضي،<lb/>فحكم عليه بالقتل كما ورد في كتاب (فتاوى علي أفندي) ، ومع ذلك لا يدخر ساسة<lb/>أوربا وسعًا ورجال الدين أيضًا في رمي الإسلام بالتعصب والاعتداء، جاء في<lb/>أنسكلو بيديا شمبرس: لا شيء أغرب من ذم قسوس من النصارى، وتطاولهم على<lb/>الدين الإسلامي واتهامهم إياه بالقسوة: من هم الذين طردوا المغاربة من أسبانيا؛<lb/>لأنهم لم يقبلوا دين النصرانية، ومن هم الذين فتكوا بالملايين في بلاد المكسيك<lb/>وبيرو؛ لعدم اعتناقهم المسيحية، وما الذي فعله المسلمون في اليونان من هذا القبيل؟<lb/>لقد عاش المسيحيون قرونًا عديدة بجانب المسلمين غير مضغوط عليهم، ولم<lb/>يجبروا في يوم من الأيام على ترك عقيدتهم أو التخلي عن قسوسهم أو كنائسهم.<lb/>ولكننا لا ننكر أن بعض المسلمين أتوا أفعالاً شائنة، ولا يعزى عملهم هذا إلى<lb/>عقيدتهم الدينية بل لأخلافهم الشخصية، وإلا وجب علينا أن نبحث هل الدين يأمرهم<lb/>بتلك الأعمال أم ينهاهم عنها، فيتضح لنا جليًّا أن الإسلام يذم كل معتد أثيم غير أننا<lb/>إذا قارنا ما ارتكبه أمثال هؤلاء الأفراد بما كانت تأتيه حكومات أوربا المسيحية<lb/>البروستانتية وغيرها ضد مذاهبها المختلفة لهان علينا كل شيء، وها هي إنجلترا<lb/>البروستانتية؛ كانت منذ 300 عام فقط تذيق الكاثوليك أنواع العذاب والذل؛<lb/>لتحملهم على ترك مذهبهم القديم واعتناق المذهب الجديد.<lb/>ولكي يقف القارئ على مقدار توحش أوربا في تعصبها الديني، ذلك التعصب<lb/>الذي كان يصدر رسميًّا من الحكومات لا من الأفراد، ننقل هنا ما كتبه الأسقف<lb/>(جودمان) عن معاملة البروتستان وهم الغالبية للكاثوليك وهم الأقلية في إنجلترا.<lb/>(إنهم أي الكاثوليك ظنوا أنفسهم أتعس حظًّا مما كانوا في زمن اليصابات؛<lb/>لأنهم كانوا يؤملون خيرًا بعد وفاتها، كما أن الذين اضطهدوهم لم يفرطوا في ظلمهم؛<lb/>خوفًا من أن تدور عليهم الدوائر، وكانوا يتحملون أشد عقوبات القانون بكل نفس<lb/>ذائقة الموت، فلم تحفظ أرواحهم قوانين البلاد، وكان إحضار قسيس كاثوليكي إلى<lb/>إنجلترا خيانة كبرى عقابها الإعدام، فقد شُنق رجل ذو وجاهة لاستقباله قسيسًا،<lb/>وأُعدم غيره لمجاهرته بالانتماء لكنيسة رومية، وكانت العقوبات تنفذ على الفور،<lb/>والبروتستان يسلبون ما يباع ويشترى في السوق من أيدي الكاثوليك، وقد أكد لي<lb/>أحدهم أن الثلث الذي بقي له من أملاكه لم يَقُم بحاجته إلا بشق النفس، حتى عجز<lb/>عن دفع المظالم عن نفسه بالرشوة، وكان أولاد الكاثوليك يؤخذون صغارًا ليشبوا<lb/>على المذهب الآخر، وكانوا لا يعاملون بالقانون الأساسي، ولا يوظفون ولا يربون<lb/>أولادهم، ولا يزوجون بناتهم اللاتي لم يكن لهن أديرة راهبات يلجأْنَ إليها. أما من<lb/>كانوا خارج إنجلترا فلم يصرح لهم بالعودة إلا بعد دفع مبلغ يعجزون عن أدائه<lb/>لفقرهم المدقع، ولم تقف المحاكم عند هذا الحد، بل كانت تسجن كل من وصل إليها<lb/>ولم تصرح لأحد بالدفاع عن نفسه. كانت حالة الكاثوليك في بدء حكم جيمس<lb/>الأول وكان قد سنّ قانونًا في عهد اليصابات خلاصته تغريم من لم يكن من<lb/>المذهب الجديد 20جنيهًا كل شهر قمري وذلك هو الذي حزب الكاثوليك على خلعها<lb/>وإجلاس غيرها على العرش، وفي زمن الملك الذي خلفها أعيد ذلك القانون، وأنت<lb/>ترى أن هذا القانون يشتمل على جملة عقوبات أخرى؛ منها أن من حرّض أو سعى<lb/>في تحريض أحد من أهل المذهب الجديد على تركه عُدّ جانيًا، وعوقب على ذلك<lb/>بغرامة قدرها <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0100" change="#d3e146">100</tei:date>مارك وسُجن سنة كاملة، ومنها أن من قابل قسيسًا متستّرا تحت<lb/>اسم معلم عوقب القسيس بالسجن سنة والآخر بغرامة عشرة جنيهات في الشهر) .<lb/>وقال أينسورث مؤلف (جاي فوكيس) عن الثورة الإنجليزية الدينية: (كان<lb/>إذا صاح أحد الناس بأحد المارة (كاثوليكي) فلا يكاد يلفظ الكلمة، حتى يكون هذا<lb/>التعس تمزّق إربًا إربًا، وكانت الحكومة تقبض على كل من تشتبه في أمره وتذيقه<lb/>أنواع العذاب، يستوي في ذلك الرجال والنساء؛ ليدلوها على أسماء الكاثوليك ولو<lb/>زورًا، فكانت درجات التعذيب أولاً: سحق أصابع اليدين بوضعهما بين مخالب<lb/>حديدية، ثانيًا: تعليق الشخص من رجليه في السقف وبتر أصابعهما، وثالثًا: شد<lb/>وثاقه وربطه في بلاطة تشوي ظهره حيًّا كالسمكة، ورابعًا: وضعه في حفرة<lb/>أرضية مملوءة ماء، فتخرج إليه الجرذ وتنهش لحمه حتى لا تبقي إلا العظام. ومن<lb/>العجيب أنهم كانوا يطببون المسكين بعد كل نوبة حتى يشفى، ثم يجيء دور العذاب<lb/>التالي وهكذا) .<lb/>ومهما تقوّل المتقولون وادعى المدعون، فإن الإسلام على سمو مكانته يسابق<lb/>الأديان الأخرى عند ذويها، وهي المزية التي خلت منها جميع المذاهب المسيحية<lb/>ويخشون منها نجاح دعوته؛ ولذلك يجيزون كل واسطة توصلهم إلى عرقلة مساعيه<lb/>والفوز عليه عملاً بأمر دينهم (أن يذهبوا ويبشروا جميع الأمم) ، ولما كان هذا<lb/>الأمر إلزاميًّا، تراهم متى فشلوا بالطرق السلمية عمدوا إلى نشر عقدتهم اعتمادًا<lb/>على قوات الدول المسيحية ومدافعها؛ التي تعلي شأن مدنيتها المسيحية بهذه الوسائل<lb/>الممقوتة , ولكن الإسلام بالرغم مما يحيط به من الظروف السيئة، لا يزال أهله<lb/>يعتقدون حقيته اعتقادًا راسخًا، لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه، وله تأثير<lb/>في نفوس أهله وغيرهم على السواء، ومما يدحض فِرْية كل همّاز مشَاء بنميم ما<lb/>كتبه (دينالي) في وصف عبادة المسلمين في كتابه (الإسلام والعلم) ، قال: (ما<lb/>دخلت مسجدًا إلا واعتراني تأثير شديد، بل كنت آسف أني لم أُخلق مسلمًا) وما<lb/>كتبه (كوست) الذي قام بخدمات جليلة للنصرانية في الشرق الأقصى في كتابه<lb/>(تنصير غير النصارى) قال: (لا يدخل الإنسان إلى مسجد إسلامي إلا وتدهشه<lb/>مظاهر الإخلاص والولاء والوقار والتشبع والجلال البادية على وجوه المصلين) .<lb/>ذلك مجمل القول على الدين الإسلامي الحنيف، فمن يلومنا بعد ذلك إذا صِحْنا<lb/>بملء أفواهنا {إِنَّ الدِّينَ عِندَ اللَّهِ الإِسْلامُ} (آل عمران: 19) .<lb/>ولا يحسبن إخواننا غير المسلمين أننا نحتقر الأديان الأخرى، كَلاّ بل نحن<lb/>على رسوخنا في ديننا، نعرف لأهل كل دين حقهم، ولكنا نقول لمن يريد منا نبذ<lb/>ديننا: {وَقَالُوا كُونُوا هُوداً أَوْ نَصَارَى تَهْتَدُوا قُلْ بَلْ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً وَمَا كَانَ مِنَ<lb/>المُشْرِكِينَ * قُولُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْنَا وَمَا أُنزِلَ إِلَى إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ<lb/>وَيَعْقُوبَ وَالأَسْبَاطِ وَمَا أُوتِيَ مُوسَى وَعِيسَى وَمَا أُوتِيَ النَّبِيُّونَ مِن رَّبِّهِمْ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ<lb/>أَحَدٍ مِّنْهُمْ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ} (البقرة: 135-136) ، ويعجبني قول بعض كُتاب<lb/>الإفرنج: (إن الإسلام مسيحية هرطوقية أو أن المسيحية إسلام قرطوقي) ، على<lb/>أن دين الله واحد في كل زمان ومكان، ولكنها الأهواء والسلطة فرقت بين الناس،<lb/>هذا مجمل القول من الوجهتين الدينية والاجتماعية؛ لنبحث الآن عما نرمي إليه من<lb/>الوجهة السياسية.<lb/>إن أول من استعمل لفظ الجامعة الإسلامية (بانستلامزم) بمعناه المقصود الآن<lb/>أعني إزالة سوء التفاهم واستبدال الأمور السياسية والاجتماعية ونحوها به، وأن<lb/>يكون المسلمون بعضهم لبعض ظهيرًا في الحق لا في التعصب الممقوت؛ أول من<lb/>استعمل هذا الاسم هو عبد الله كويلم، عندما أسس جمعية الإسلام في لندن [1] هي<lb/>التي يطلق عليها الآن اسم جمعية الجامعة الإسلامية، ففي سنة 1903 ظهرت هذه<lb/>الجمعية إلى عالم الوجود، فقابلها أنصار الإسلام وأعداؤه هاشّين باشّين، وإنا<lb/>لموردون هنا المبادئ التي ترمي إليها هذه الجمعية؛ ليرى إخواننا المسلمون<lb/>وغيرهم أنه ليس القصد من هذه الحركة الإيقاع أو التنكيل بالغير وإنما هو تحسين<lb/>أحوال المسلمين الاجتماعية والأدبية وتَتْبعها السياسية، وذلك نقلاً عن كتاب أصدره<lb/>بالإنجليزية المشير حسين قدواي سكرتير شرف جمعية الجامعة الإسلامية) .<lb/>{سَلامٌ قَوْلاً مِّن رَّبٍّ رَّحِيمٍ} (يس: 58) .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">1- </hi>ترقية العالم الإسلامي في شؤونه الدينية والاجتماعية والأدبية والعقلية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">2- </hi>إيجاد حسن تفاهم بين جميع مسلمي العالم في المسائل الاجتماعية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">3- </hi>تنمية شعور الإخاء بين المسلمين وغيرهم وتبادل مصالحهم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">4- </hi>إزالة سوء التفاهم الحاصل الآن بين المسلمين وغير المسلمين.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">5- </hi>مساعدة المسلمين بقدر المستطاع في سائر أنحاء العالم.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">6- </hi>إيجاد معاهد علمية إسلامية في غير الأقطار الإسلامية.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">7- </hi>إيجاد فروع لجمعية الجامعة الإسلامية في أنحاء العالم، وإنشاء مناظرات<lb/>ومحاضرات، وطبع ونشر الصحف التي يمكن أن تفيد الإسلام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">8- </hi>جمع الاكتتابات من جميع أنحاء العالم الإسلامي؛ لتشييد جامع في لندن،<lb/>ونحن نرى أن من مصالح العالم الإسلامي أن يُزاد على هذه المبادئ ما يأتي [2] .<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">9- </hi>تعضيد الخلافة في آل عثمان.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">10- </hi>العمل لهذه الغاية، حتى يعترف بذلك، ويخضع له جميع أمراء الإسلام<lb/>وسلاطينه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">11- </hi>أن تساعد الخلافة العظمى مقابل ذلك الأمم الإسلامية، وتتوسط لدى<lb/>الدول الأوربية المسيطرة على بعض ممالك الإسلام في دفع ظلاماتها.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">12- </hi>أن تلفت الجمعية أو الجمعيات حكومات العالم الإسلامي إلى تصرفاتها<lb/>التي تنافي أصول الدين الحنيف؛ إذا كانت تؤثر في مجموع الأُمة وتسيء سمعة<lb/>الإسلام.<lb/>فأي إنسان في قلبه ذرة من الإنسانية وفي عقله ذرة من المدنية، لا يعطف<lb/>على مثل هذه المبادئ إن لم يشجعها بكل قواه، ليس في هذه المبادئ كما هي ظاهرة<lb/>جلية ضرر ألبتة بغير المسلمين، وإنما تخاف الدول الأوربية الكبرى المسيطرة على<lb/>الشرق - وأكثر أهله من المسلمين - أن يهبوا من رقادهم متآزرين متكاتفين، فيكون<lb/>لهم بذلك قوة تقف في وجوه الطامعين المسيطرين؛ لذلك يزعجها كل عمل يقومون به<lb/>أو يحاولون إتمامه، ونحن نوجس خيفة من كل حركة تبدو من جانب هذه الدول،<lb/>وهكذا نبقى من خوف الضُّر في الضُّر، لقد قام الكثيرون من الإفرنج يحاربون جمع<lb/>كلمة المسلمين ما استطاعوا إلى ذلك سبيلاً حتى قام مثل ارتران يقول في ملأ من<lb/>الإفرنج: (اعلموا أيها السادة، أن هذه النهضة إذا تمت بالرغم منا فستنقلب علينا،<lb/>وتتم على ما لا نرضاه وما لا يتفق مع مصالحنا) فهم بذلك {يُرِيدُونَ أَن يُطْفِئُوا<lb/>نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَيَأْبَى اللَّهُ إِلاَّ أَن يُتِمَّ نُورَهُ} (التوبة: 32) .<lb/>قال الأستاذ المرحوم عبد الله براون المستشرق الشهير في كتابه (بونابرت في<lb/>مصر) : (إنه حيث يوجد الإسلام، توجد نهضته للجامعة الإسلامية وهي صغير<lb/>بوجه عام، ولكنها كبيرة بزعمائها المفكرين، وهذه الحركة تسير بزعامة أولئك<lb/>الأبطال؛ بقصد الدفاع لا بقصد الهجوم، فهي والحالة هذه حركة عقلية سلمية لا<lb/>حربية ولا عدائية.<lb/>يحاربها الإنجليز لأنهم يخشون أن تتحقق في يوم من الأيام، فتكون القاضية<lb/>على سلطانهم في الشرق، إن هذه الجامعة الإسلامية تكون أشبه بالمحالفات المنعقدة<lb/>الخناصر بين الدول المسيحية التي هي كما قال السلطان عبد الحميد: (تحاربنا<lb/>حروبًا صليبية بشكل سياسي) ، وليس عجبي من محاربة أوربا للجامعة أو الخلافة<lb/>الإسلامية؛ إذ من الواجب عليها أن تنظر لمصلحتها السياسية والاقتصادية، وإنما<lb/>عجبي أنها تستعين ببعضنا على محاربة البعض الآخر؛ عملاً بقاعدة (فرّق تَسُدْ)<lb/>فينسى ذلك البعض الخارج على قومه {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) .<lb/>(لها بقية)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) تابع لما نشر في الجزء التاسع (ص713) بقلم علي أفندي فهمي محمد.<lb/>(1) المنار: الصواب أن أول من نبه المسلمين في هذا العصر إلى ما بهم من التقاطع والتناكر، ونبههم إلى ما يجب عليهم من التعارف والتعاون، هو السيد جمال الدين الأفغاني، وقد بدأ عمله على عهد إسماعيل باشا سرًّا وأظهره في أوربا.<lb/>(2) المنار: إن ما زاده الكاتب تعارض فيه جميع الدول القوية، ومن يقف في وجهها إذا قامت، فالأولى أن لا يكون في العمل سياسة إن كان هنالك عمل.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p864"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2350.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>(كتاب الأربعين في أصول الدين)<lb/>هذا الكتاب قسم من كتاب جواهر القرآن لحجة الإسلام الغزالي، وقد أجاز أن<lb/>يكتب مستقلاًّ كما قال في كشف الظنون، فكتب وطبعه في هذه الأيام الشيخ محيي<lb/>الدين صبري الكردي في قطع كقطع كتاب الإسلام والنصرانية، فكانت صفحاته<lb/>زهاء 360، ويبيع النسخة منه بخمسة قروش.<lb/>وإنما سماه الأربعين؛ لأنه جعله أربعين أصلاً؛ عشرة في العقائد، و10 في<lb/>الأعمال الظاهرة: وهي العبادات وكسب الحلال وآداب الصحبة والأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر واتباع السنة، و10 في تزكية النفس من الأخلاق المذمومة،<lb/>و10 في تحليتها بالأخلاق المحمودة، فهو ملخص من كتابه الإحياء، وفيه من<lb/>التحقيق لبعض المسائل ما لا نظير له في الإحياء، وهاك نموذجًا منه:<lb/>***<lb/>(تحقيق مسألة القضاء والقدر وفيه وصف الساعة الدقاقة في زمنه)<lb/>قال: والقضاء هو الوضع الكلي للأسباب الكلية الدائمة، والقدر هو توجيه<lb/>الأسباب الكلية بحركاتها المقدرة المحسوبة إلى مسبباتها المعدودة بقدر معلوم لا يزيد<lb/>ولا ينقص؛ ولذلك لا يخرج شيء عن قضائه وقدره.<lb/>ولا تفهم ذلك إلا بمثال، ولعلك شاهدت صندوق الساعات التي بها تعرف<lb/>أوقات الصلوات وإن لم تشاهده، فجملة ذلك أنه لا بد فيه من آلة على شكل<lb/>أسطوانة تحوي مقدارًا من الماء معلومًا، وآلة أخرى مجوفة موضوعة فيها فوق<lb/>الماء، وخيط مشدود أحد طرفيه في هذه الآلة المجوفة. وطرفه الآخر في أسفل<lb/>ظَرْف صغير موضوع فوق الآلة المجوفة، وفيه كرة وتحته طاس، بحيث لو<lb/>سقطت الكرة وقعت في الطاس وسُمع طنينها، ثم تثقب أسفل الآلة الأسطوانية ثقبًا<lb/>بقدر معلوم ينزل الماء منه قليلاً قليلاً، فإذا انخفض الماء انخفضت الآلة المجوفة<lb/>الموضوعة على وجه الماء، فامتد الخيط المشدود بها، فحرك الطرف الذي فيه<lb/>الكرة تحريكًا يقربه من الانتكاس إلى أن ينتكس، فتتدحرج منه الكرة وتقع في<lb/>الطاس، وتطن وعند انقضاء كل ساعة تقع واحدة، وإنما يتقدر الفصل بين<lb/>الوقعتين بتقدير خروج الماء وانخفاضه؛ وذلك بتقدير سعة الثقب الذي يخرج منه<lb/>الماء، ويعرف ذلك بطريق الحساب، فيكون نزول الماء بمقدار مقدّر معلوم بسبب<lb/>تقدير سعة الذي يخرج منه الماء ويعرف ذلك بطريق الحساب. فيكون نزول الماء<lb/>بمقدار مقدر معلوم بسبب تقدير سعة الثقبة بقدر معلوم، ويكون أعلى الماء بذلك<lb/>المقدار به ويتقدر، وانخفاض الآلة المجوفة وانجرار الخيط المشدود بها، وتولّد<lb/>الحركة في الظرف الذي فيه الكرة وكل ذلك يتقدر بتقدّر سببُه لا يزيد ولا ينقص،<lb/>ويمكن أن يجعل وقوع الكرة في الطاس سببًا لحركة أخرى، وتكون الحركة الأخرى<lb/>سببًا لحركة ثالثة، وهكذا إلى درجات كثيرة حتى يتولد منها حركات عجيبة مقدرة<lb/>بمقادير محددة، وسببها الأول نزول الماء بقدر معلوم، فإذا تصورتَ هذه الصورة،<lb/>فاعلم أن واضعها يحتاج إلى ثلاثة أمور.<lb/>أولها: التدبير وهو الحكم بأنه ما الذي ينبغي أن يكون من الآلات والأسباب<lb/>والحركات، حتى يؤدي إلى حصول ما ينبغي أن يحصل وذلك هو الحكم.<lb/>والثاني: إيجاد هذه الآلات التي هي الأصول وهي الآلة الأسطوانية لتحوي<lb/>الماء والآلة المجوفة لتوضع على وجه الماء، والخيط المشدود بها، والظرف الذي<lb/>فيه الكرة والطاس الذي تقع فيه الكرة وذلك هو القضاء.<lb/>الثالث: نصب سبب يوجب حركة مقدرة محسوبة محدودة، وهو ثقب أسفل<lb/>الآلة ثقبة مقدرة السعة؛ ليحدث بنزول الماء منها حركة في الماء، تؤدي إلى حركة<lb/>وجه الماء بنزوله، ثم إلى حركة الآلة المجوفة الموضوعة على وجه الماء بنزوله،<lb/>ثم إلى حركة الخيط، ثم إلى حركة الظرف الذي فيه الكرة، ثم إلى حركة الكرة،<lb/>ثم إلى الصدمة بالطاس إذا وقع، ثم إلى الطنين الحاصل منها، ثم إلى تنبيه<lb/>الحاضرين واستماعهم، ثم إلى حركاتهم إلى الاشتغال بالصلوات والأعمال عند<lb/>معرفتهم بانقضاء الساعة، وكل ذلك بقدر معلوم ومقدار مقدر بسبب تقدّر جميعها<lb/>بقدر الحركة الأولى، وهي حركة الماء.<lb/>فإذا فهمتَ أن هذه الآلات أصول لا بد منها للحركة، وأن الحركة لا بد من<lb/>تقديرها ليقدر ما يتولد منها، فكذلك فافهم حصول الحوادث المقدرة التي لا يتقدم منها<lb/>شيء ولا يتأخر إذا جاء أجلها أي حضر سببها، وكل ذلك بمقدار معلوم {إِنَّ اللَّهَ<lb/>بَالِغُ أَمْرِهِ قَدْ جَعَلَ اللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْراً} (الطلاق: 3) .<lb/>فالسموات والأفلاك والكواكب والأرض والبحر والهواء، وهذه الأجسام العظام<lb/>في العالم كتلك الآلات، والسبب المحرك للأفلاك والكواكب والشمس والقمر<lb/>والكواكب إلى حصول الحوادث في الأرض كإفضاء حركة الماء إلى حصول تلك<lb/>الحركات المفضية إلى سقوط الكرة المعرِّفة لانقضاء الساعة، ومثال تداعي<lb/>حركات السماء إلى تغيير الأرض هو أن الشمس بحركتها إذا بلغت إلى المشرق<lb/>فاستضاء العالم تَيسّر على العالم الإبصار، فيتيسر عليهم الانتشار في الاشتغال،<lb/>فإذا بلغت المغرب تعذر عليهم ذلك فيرجعون إلى المساكن، وإذا قربت من وسط<lb/>السماء وسامتَتْ رؤوس أهل الأقاليم، حمي الهواء واشتد القيظ وحصل نضج<lb/>الفواكه، وإذا بعدت حصل الشتاء واشتد البرد، وإذا توسطت حصل الاعتدال فظهر<lb/>الربيع، وأنبتت الأرض وظهرت الخضرة، وقس بهذه المشهورات التي تعرفها<lb/>الغرائب التي لا تعرفها.<lb/>فاختلاف هذه الفصول كلها مقدرة بقدر معلوم؛ لأنها منوطة بحركات الشمس<lb/>والقمر و {الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ بِحُسْبَانٍ} (الرحمن: 5) ، أي حركتها بحساب معلوم-<lb/>فهذا هو التقدير، ووضع الأسباب الكلية هو القضاء والتدبير الأول الذي هو كلمح<lb/>البصر هو الحكم، وكما أن حركة الآلة والخيط والكرة ليست خارجة عن مشيئة<lb/>واضع الآلة، بل ذلك هو الذي أراد بوضع الآلة؛ فكذلك كل ما يحدث في العالم من<lb/>الحوادث شرها وخيرها نفعها وضرها غير خارج عن مشيئة الله تعالى، بل ذلك<lb/>مراد الله تعالى ولأجله دبر أسبابه، وتفهيم الأمور الإلهية بالأمثلة العرفية عسير،<lb/>ولكن المقصود من الأمثلة التنبيه، فدَعْ المثال وتنبّه للغرض، واحذر من التمثيل<lb/>والتشبيه) اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>يرى القارئ أن هذا التحقيق لمسألة القدَر، هو عين ما ذهبنا إليه<lb/>وحققناه في المنار غير مرة، ولم نكن قد اطلعنا عليه لأحد، ولكننا رأيناه صريحًا<lb/>من آيات القرآن الكثيرة عند تتبعها وتدبرها، ومنه يعلم أن الجمهور يفهمون القدَر<lb/>الآن بضد معناه، ونحمد الله أن وفق أبا حامد وهداه إليه من قبل، وآخر ما كتبناه<lb/>في ذلك نشرناه في المجلد الثاني عشر (راجع ص 189- <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0200" change="#d3e146">200</tei:date>منه) .<lb/>وما كتبه في الساعة الدقاقة التي كانت مستعملة إلى زمنه، مما كان يتوق<lb/>الناس إلى معرفته بهذا التفصيل، وقد ارتاب الشيخ أحمد فارس في تسمية هذه الآلة<lb/>(ساعة) ؛ أن يكون تسميته عربية قال في ص <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0218" change="#d3e146">218</tei:date> من كتابه (كَشْف المُخَبّا عن<lb/>فنون أوربا) : قال مؤلف كتاب (المخترعات العجيبة) : ذكر المؤرخون من<lb/>الفرنسيس أن أول ساعة عُرِفَتْ في بلادهم، كانت الساعة التي أهداها الخليفة<lb/>هارون الرشيد إلى شارلمان ملك فرنسة وذلك في سنة <tei:date calendar="#cal_gregorian" when="0807" change="#d3e146">807</tei:date>م، وكانت بدعًا في ذلك<lb/>العصر حتى إنها أورثت رجال الديوان حيرة وذهولاً، والظاهر أنها كانت من<lb/>الآلات التي يديرها الماء المنحدر، وكان لها اثني عشر بابًا صغيرًا تقع على جرس<lb/>فيطن بعدد الساعات وتبقى الأبواب مفتوحة، وحينئذ تخرج صورة اثني عشر<lb/>فارسًا على خيل وتدور على صفحة الساعة، وقلت: بودي لو أعرف اسم الساعة<lb/>في ذلك العصر، فإني أنكر هذه اللفظة، وأهل الغرب يقولون (منكالة) وهي<lb/>أنكر اهـ.<lb/>وقد عرفت من كلام الغزالي أنهم استعملوا لفظ الساعة، وفي الكتاب فوائد<lb/>كثيرة ومعظمه من الإحياء له، وفيه من التساهل في إيراد ما لا يصح من الأحاديث<lb/>مثل ما في الإحياء، وكان يرى أن العلم بكل ما ورد من الأحاديث أولى من تركه.<lb/>***<lb/>(ميزان العمل)<lb/>للشيخ أبي حامد الغزالي أيضًا وهو مختصر في علم النفس والأخلاق على<lb/>طريق الفلاسفة والصوفية والمتكلمين جميعًا، وهو مختصر لطيف حسن الترتيب<lb/>والتمثيل، وفيه فوائد كثيرة وتحقيقات مفيدة، وأنفع ما فيه خاتمته، وهي في<lb/>اختلاف الناس في المذاهب وهذا نصها:<lb/>بيان معنى المذهب واختلاف الناس فيه<lb/>لعلك تقول كلامك في هذا الكتاب انقسم إلى ما يطابق مذهب الصوفية وإلى ما<lb/>يطابق مذهب الأشعرية وبعض المتكلمين، ولا يفهم الكلام إلا على مذهب واحد،<lb/>فما الحق من هذه المذاهب؟ فإن كان الكل حقًّا فكيف يتصور هذا؟ وإن كان بعضه<lb/>حقًّا فما ذلك الحق؟<lb/>فيقال لك: إذا عرفت حقيقة المذهب لا تنفعك قط؛ إذ الناس فيه فريقان: فريق<lb/>يقول المذهب اسم مشترك لثلاث مراتب: أحدها ما يتعصب له في المباهاة<lb/>والمناظرات، والأخرى ما يسار به في التعليمات والإرشادات، والثالثة ما يعتقده<lb/>الإنسان في نفسه مما انكشف له من النظريات، والكل كامل ثلاثة مذاهب بهذا<lb/>الاعتبار؛ فأما المذهب بالاعتبار الأول فهو نمط الآباء والأجداد ومذهب المعلم،<lb/>ومذهب أهل البلد الذي فيه النشؤ؛ وذلك يختلف بالبلاد والأقطار ويختلف بالمعلمين<lb/>فمن ولد في بلد المعتزلة أو الأشعرية أو الشفعوية أو الحنفية، انغرس في نفسه منذ<lb/>صباه التعصب له والذب دونه والذم لما سواه، فيقال: هو أشعري المذهب أو<lb/>معتزلي أو شفعوي أو حنفي، ومعناه أنه يتعصب أي ينصر عصابة المتظاهرين<lb/>بالموالاة، ويجري ذلك مجرى تناصر القبيلة بعضهم لبعض.<lb/>ومبدأ هذا العصب حرص جماعة على طلب الرياسة باستتباع العوام، ولا<lb/>تنبعث دواعي العوام إلا بجامع يحمل على التظاهر، فجعلت المذاهب في تفصيل<lb/>الأديان جامعًا، فانقسم الناس فرقًا، وتحركت غوائل الحسد والمنافسة، فاشتد<lb/>تعصبهم واستحكم به تناصرهم.<lb/>وفي بعض البلاد لما اتحد المذهب، وعجز طلاب الرياسة عن الاستتباع،<lb/>وضعوا أمورًا وخيلوا وجوب المخالفة فيها والتعصب لها؛ كالعلم الاسود والعلم<lb/>الأحمر، فقال قوم: الحق هو الأسود، وقال آخرون: لا بل الأحمر، وانتظم<lb/>مقصود الرؤساء في استتباع العوام بذلك القدر من المخالفة، وظن العوام أن ذلك<lb/>مهم، وعرف الرؤساء الواضعون غرضهم في الوضع.<lb/>المذهب الثاني: ما ينطبق في الإرشاد والتعليم على من جاءه مستفيدًا مسترشدًا<lb/>وهذا لا يتعين على وجه واحد، بل يختلف بحسب المسترشد فيناظر كل مسترشد<lb/>بما يحتمله فهمه، فإن وقع له مسترشد تركي أو هندي أو رجل جلف بليد الطبع؛<lb/>وعلم أنه لو ذكر له أن الله تعالى ليس ذاته في مكان، وأنه ليس داخل العالم ولا<lb/>خارجه، ولا متصلاً بالعالم ولا منفصلاً عنه، لم يلبث أن ينكر وجود الله تعالى<lb/>ويكذب به، فينبغي أن يقرر عنده أن الله تعالى مستو على العرش، وأنه يرضيه<lb/>عبادة خلقه ويفرح بها، فيثيبهم ويدخلهم الجنة عوضًا وجزاء، وإن احتمل أن يذكر<lb/>له ما هو الحق المبين يكشف له، فالمذهب بهذا الاعتبار يتغير ويختلف، ويكون مع<lb/>كل واحد على حسب ما يحتمله فهمه.<lb/>المذهب الثالث: ما يعتقده الرجل سرًا بينه وبين الله عز وجل، لا يطلع عليه<lb/>غير الله، ولا يذكره إلا مع من هو شريكه في الاطلاع على ما أُطْلِعَ أو بلغ رتبة<lb/>(من) يقبل الاطلاع عليه ويفهمه، وذلك بأن يكون المسترشد ذكيًّا، ولم يكن قد<lb/>رسخ في نفسه اعتقاد موروث نشأ عليه وعلى التعصب له، ولم يكن قد انصبغ به<lb/>قلبه انصباغًا لا يمكن محوه منه، ويكون [*] مثاله ككاتب كتب عليها ما غاص فيه،<lb/>ولم يكن إزالته إلا بحرق الكاغد وخرقه، فهذا رجل فسد مزاجه ويُئِسَ من صلاحه،<lb/>فإن كل ما يذكر له على خلاف ما سمعه لا يقنعه بل يحرص على أن لا يقتنع<lb/>بما يذكر له ويحتال في دفعه ولو أصغى غاية الإصغاء، وانصرفت همته<lb/>إلى الفهم لكان يشك في فهمه، فكيف إذا كان غرضه أن يدفعه ولا يفهمه؟ فالسبيل<lb/>مع مثل هذا أن يُسْكَت عنه، ويُترك على ما هو عليه، فليس هو بأول أعمى<lb/>هلك بضلالته، فهذا فريق من الناس.<lb/>وأما الفريق الثاني: وهم الأكثرون فيقولون المذهب واحد هو المعتقد، وهو<lb/>الذي ينطق به تعليمًا وإرشادًا مع كل آدمي كيفما اختلفت حاله، وهو الذي يُتَعصب<lb/>له؛ وهو إما مذهب الأشعري أو المعتزلي أو الكرامي، أو أي مذهب من المذاهب<lb/>والأولون يوافقون هؤلاء على أنهم لو سئلوا عن المذهب أنه واحد أو ثلاثة، لم يجز<lb/>أن يذكر أنه ثلاثة، بل يجب أن يقال: إنه واحد، وهذا يبطل تعبك بالسؤال عن<lb/>المذهب إن كنت عاقلاً، فإن الناس متفقون على النطق بأن المذهب واحد، ثم<lb/>يتفقون على التعصب لمذهب أبيهم أو معلمهم أو أهل بلدهم، ولو ذكر ذاكر مذهبه<lb/>فما منفعتك فيه، ومذهب غيره يخالفه، وليس مع واحد منهم معجزة يترجح بها<lb/>جانبه.<lb/>فجانب الالتفات إلى المذاهب؛، واطلب الحق بطريق النظر لتكون صاحب<lb/>مذهب، ولا تكن في صورة أعمى تقلد قائدًا يرشدك إلى طريق، وحواليك ألف مثل<lb/>قائدك يناودن عليك بأنه أهلكك وأضلك عن سواء السبيل، وستعلم في عاقبة أمرك<lb/>ظلم قائدك، فلا خلاص إلا في الاستقلال.<lb/>خذ ما تراه ودع شيئًا سمعت به في طالع الشمس ما يغنيك عن زحل<lb/>ولو لم يكن في مجاري هذه الكلمات إلا ما يشكك في اعتقادك الموروث؛<lb/>لتنتدب للطلب فناهيك به نفعًا؛ إذ الشكوك هي الموصلة إلى الحق، فمن لم يشك لم<lb/>ينظر، ومن لم ينظر لم يبصر، ومن لم يبصر بقي في العمى والضلال، نعوذ بالله<lb/>من ذلك، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم اهـ.<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>ليعتبر بهذا من ترتعد فرائصهم من ذكر الدعوة إلى الكتاب والسنة<lb/>والنعي على التقليد الأعمى الذي يصرف صاحبه عن الاهتداء بهما، وليعلموا أنه ما<lb/>نبغ عالم في الإسلام إلا وكان منتهى شوطه وجوب الرجوع إلى الكتاب والسنة<lb/>والاهتداء بهما استقلالاً، وللغزالي في ذلك كلام كثير بين تصريح وتلويح دارى فيه<lb/>دولة المتعصبين، وناهيك بما تقدم لنا نقله عنه من كتابه القسطاس المستقيم.<lb/>وثمن هذا الكتاب أربعة قروش صحيحة.<lb/>***<lb/>(الرسالة اللدنية ورسالة ما لا بد منه للمريد)<lb/>الأولى لأبي حامد الغزالي يتكلم فيها عن العلم اللدني والإلهام والوحي<lb/>والنفس والروح والقلب. والثانية للشيخ محيي الدين بن عربي في آداب سالك<lb/>طريق التصوف، وقد طبعهما الشيخ محيي الدين الكردي معًا. وثمنهما قرشان<lb/>صحيحان. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: الظاهر أنها فيكون بفتح النون.</note>
            </div>
            <pb n="n13-p871"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2351.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الأخبار والآراء</head>
               <lb/>
               <lb/>(الإسلام والمسلمون.. رأي المسيو مونتيه ناظر المدرسة الجامعة بجنيف<lb/>فيهما)<lb/>بدأ المسيو أدموند مونتيه ناظر مدرسة جنيف الجامعة بإلقاء محاضرات ست<lb/>في مدرسة فرنسا (كوليج ديفرانس) عن حالة الإسلام الحاضرة والمستقبلة , ذلك في<lb/>كل يوم اثنين وخميس في الساعة الثانية والنصف مساء ابتداء من يوم 7 الجاري،<lb/>وينتهي منها يوم 24 الجاري، أما مسائل بحثه فهي:<lb/>(صالح المسائل الإسلامية، إحصائيات الإسلام، انتشار الديانة الإسلامية،<lb/>التمسك الشديد بالدين الإسلامي، التغييرات التي طرأت عليه، الانشقاق<lb/>والاختلافات والمذاهب، عبادة الأولياء المسلمين، أرباب الطرق الإسلامية،<lb/>تصوفهم ومحافظتهم على الأصول، تأثيرهم الاجتماعي والسياسي، محاولة إصلاح<lb/>الإسلام، البابية والبهائية، مستقبل الأمم الإسلامية، الأميال نحو الحرية<lb/>والمجهودات التي تبذل في سبيل التخلص من الأجانب في الإسلام.<lb/>ولما كان المسيو أيدموند مونتيه كاهنًا بروتستانتيًا حر الأفكار، كانت أفكاره<lb/>وآراؤه في هذا الشأن من الأهمية بحيث لا يستهان بها.<lb/>لذلك أرسلت جريدة (السبيكل) إلى جنابه من يسأله عن آرائه في شأن<lb/>الموضوعات التي سيجعلها موضوع بحثه، فصرح له بالتصريحات الآتية:<lb/>أما آرائي فيها فهي كثيرة جدًّا، وإن السؤال الذي ألقيته عليّ سؤال مركب<lb/>كثير الفروع، فاسمح لي أن أحييك عليه بعده أجوبة؛ لأن الإسلام يظهر أمامنا في<lb/>مظاهر شتى.<lb/>وأول ما يبدو أمام نظر الذي يرقب حركات الإسلام ويهمه وشأنه حاله الحاضرة<lb/>فالعالم الإسلامي الذي يشاع عنه خطأ أنه في سبات عميق لا يتحرك، هو في<lb/>الحقيقة اليوم في حركة شديدة، فهو عالم يسير ويتقدم، فالترك ومصر وفارس<lb/>من جهة، يظهر فيها الشوق إلى الرقي ونور العلم ظهورًا جليًّا، ومن جهة أخرى<lb/>ترى في المستعمرات الإنجليزية والفرنسية والمستعمرات الأوربية الأخرى تلك<lb/>الحاجة بعينها، تدفع جمهور المؤمنين على طلب الزيادة في التربية والحرية.<lb/>ولكن رب قائل يقول لي: ألا تظن أن تركيا التي كانت الثورة فيها على<lb/>النسق اللاتيني سببًا في وجود مذهب سياسي جديد، ليست كسائر الجهات التي ليس<lb/>فيها إلا مجرد آمال مبهمة في الوصول إلى حالة خير من الحالة الحاضرة من<lb/>الوجهة الاجتماعية أو السياسية.<lb/>وإنني لا أذهب هذا المذهب، وفي رأيي أن العالم الإسلامي كان كأنه محقون<lb/>بسم نافع يفتك به وينتشر في جميع أعضائه، أما هذا السم فهو سم المدنية الحديثة<lb/>سم مدنيتنا التي يتحتم على كل أمة أن تعتنقها مهما يكن ماضيها، ومهما تكن<lb/>مدنيتها الخاصة بها قديمة كانت أو حديثة، وبمجرد سريان هذا السم في أي جسم<lb/>يكون من المستحيل إخراجه منه، فإن فتكه يستمر فيه ولا مناص، ويقتاد هذا<lb/>الجسم مع مرور الزمن إلى الانقلاب التام.<lb/>أما الموقف الذي سيقف فيه الإسلام حيال مدنيتنا، فينبغي أن ينظر إلى الإسلام<lb/>من وجهتين مختلفتين؛ الأولى: أن يُنظر إليه من حيث هو مجموع الأمم الإسلامية<lb/>وسكان البلاد منهم، والأجناس المختلفة التي تعتنق دين محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>والثانية: أن يُنظر إليه من حيث هو دين الإسلام نفسه.<lb/>وإنه ليخيل لي أن الأمم الإسلامية يزداد دخولها في حظيرة المدنية الحديثة<lb/>شيئًا فشيئًا، وذلك ما يفعله أكثر الأمم الإسلامية. بعضها بقصد والبعض الآخر بلا<lb/>قصد؛ لأن الأمر في نظرهم ينحصر في مسألة إما الحياة وإما الممات؛ لأن تيار<lb/>المدنية الحديثة لا يُستطاع مقاومته، والذي يريد أن يهرب من وجهه لا بد أن<lb/>يكتسحه، والذي يريد أن يقاومه لا بد أن يسحقه. ذلك ما يعتقده كثير من المتنورين<lb/>منهم اليوم، وكثير من أبناء وطنهم يتبعون أثرهم بحكم التقليد في سبيل التقدم<lb/>الحديث.<lb/>أما من الوجهة الدينية؛ فإن الموقف يختلف عن ذلك كل الاختلاف، فإن<lb/>الإسلام بصفته دينًا كانت له غايات شبيهة بغايات النصرانية، وقد وجد فيه<lb/>التصوف والمذاهب والميل إلى المحافظة على القديم وإلى التخلص من ربقة القيود<lb/>ولا يزال كل ذلك موجودًا فيه إلى الآن، وإذا كانت المسيحية قد ضمنت لها مستقبلاً<lb/>في الرقي وفي البقاء غير محدود، فإن شأن الإسلام في ذلك شأن النصراينة تمامًا؛<lb/>فإن الإسلام إحدى ديانات التوحيد الكبرى، وإن التوحيد في الديانة لا يمكن أن<lb/>يزول، بل تبقى مبادئه بقاء أبديًّا ولو تغير في أعراضه.<lb/>إني شديد اعتقاد الخير في الإسلام نفسه بصفته دين توحيد، اعتنقته - على<lb/>الخصوص - أمم آسيا وأفريقية والمسلمون على وجه العموم.<lb/>ولطالما كانت لي علاقات شخصية مع المسلمين وأكثرهم من أصل عربي أو<lb/>بربري مغربي، وإنني لأحفظ لهذه العلاقات جميل الذكرى، وإنني شديد الاحترام<lb/>للأتراك والمصريين المتنورين الذين لقيتهم، بل إن لي من بينهم بعض الأصدقاء<lb/>المخلصين إخلاصًا تامًا، ولكني أتمسك على الخصوص بالصداقة التي نشأت بيني<lb/>وبين المتواضعين الخاشعين من المسلمين، وهم على الخصوص في مراكش؛ فإن<lb/>هؤلاء المسلمين الذين يعيشون عيشة في غاية البساطة والغرابة في نظرنا بالنسبة<lb/>لطرائق تفكيرنا - قد حافظوا على أجلّ الفضائل التي نحترمها نحن ولا شك، ولكننا<lb/>نهمل العمل بها، وإني أريد بذلك فضيلة حسن الضيافة والكرم، وفضيلة الوفاء<lb/>التام في الصداقة والأخلاق، وهم يصح أنه يقال عنهم: إنهم الأمثلة الصالحة في<lb/>هذه الفضائل، ولقد كان في خدمتي بعض المراكشيين، فأظهروا لي في كثير من<lb/>الظروف الحرجة دليلاً على إخلاصهم المتناهي، ولعمري إنني ما نسيتهم قط،<lb/>وإني على يقين من أنهم لم ينسوني أيضًا وماذا كنت أنا بالنسبة لهم؟ كنت رجل<lb/>غريبًا مسيحيًّا، ولكنني كنت مسيحيًّا غربيًّا وأصبحت صديقًا لهم.<lb/>ولي كلمة قبل أن أختم معك هذا الحديث لا يسعني إلا أن أقولها، وهي: إن<lb/>روح الإسلام (وأريد روح الديانة الإسلامية) صعب على الغريب عنها أن يقف<lb/>على سرها. ولكن الذي يقف على كنهها ويفقهها، يرى أن هذه الروح جميلة جذابة<lb/>ومتى فقهها المرء فليس في قدرة أي شيء أن يمحو من فؤاده التأثير الذي تحدثه فيه<lb/>وليس في استطاعة المرء أن ينفصل عنها. اهـ من ترجمة المؤيد بتصحيح<lb/>قليل.<lb/>* * *<lb/>(الترك والعرب)<lb/>دليل على ما سميناه سوء التفاهم وشهادة كاتب تركي للعرب<lb/>كان يجب على جرائد الآستانة أن تحمد سعي الشريف أمير مكة المكرمة في<lb/>نجد، ولا سيما إخضاع أكبر أمرائها ورئيس عشائرها الأمير عبد العزيز آل سعود<lb/>للدولة العلية، وحمله على الثقة بها، ولكنه لم يسلم من اللوم والمؤاخذة حتى قالت<lb/>بعض تلك الجرائد: إن سعيه كان حسنًا ولكنه كان مخطئًا فيه؛ لأنه ليس له صفة<lb/>ولا سلطة تجيز له أن يحل ويعقد، وقد كانت جريدة (يكي تصوير أفكار)<lb/>خاضت في مثل هذا الإنكار والتجاهل، ثم اقترحت على سليمان بك نظيف - الذي<lb/>كان إلى عهد قريب واليًا للبصرة - أن يكتب إليها شيئًا مما وصل إليه اختباره عن<lb/>عرب الجزيرة، فكتب إليها مقالاً ترجمته جريدة المفيد، فنقلناه عنها لما فيه من<lb/>الإنصاف واستقلال الرأي [1] هو: قال الكاتب:<lb/>إن السلطة العثمانية في جنوب العراق وجزيرة العراق لا تتأيد؛ ما لم تتأيد<lb/>العدالة وحسن الإدارة، ففي كل وقعة من الوقائع خطر يتطاير شرره.<lb/>إن هذه البقاع المباركة بقاع بائسة؛ وقعت عصورًا متطاولة في زوايا الإهمال<lb/>من قبل الحكومة إلا في عهد مدحت باشا.<lb/>ارتكز فَيْلَقُنَا السادس، ودق وتاده حيث كانت تجوس جيوش بابل وأشور<lb/>بسطوتها وهيبتها، فرأيناه اليوم يندحر أمام بعض القبائل البدو أيما اندحار. كانت<lb/>(الجزيرة) في الغابر بمثابة أكبر مستغل، يستمد منه العالم بأسره مؤنته، ونراه<lb/>اليوم يموت أهله جوعًا، على حين أن الأرض لم تفقد قوة النمو ولا الخصب.<lb/>وبعد، فليس ثمت من سبب لهذه المصائب إلا سوء إدارتنا التي اشترك بها<lb/>هذا العاجز مدة أحد عشر شهرًا.<lb/>كنت أعتقد قبل قدومي البصرة اعتقادًا ولدته في نفسي الأقوال المتضاربة؛<lb/>أن الأمة العربية عنصر ينقبض من الجامعة العثمانية، ولكن إقامتي بينها ومحاولتي<lb/>كشف النقاب عن الحقائق أثبتت لي أن هذا الاعتقاد وهم محض، فَسُرِرْتُ ما<lb/>شاءت حميتي العثمانية، إذا صرفنا النظر عن عائلة واحدة في البصرة مكروهة<lb/>منفور منها لا يتجاوز أفرادها عدد الأربعة، فإنا نشعر بحس واحد راسخ في نفوس<lb/>عرب الولاية كافة من بدويهم إلى حضريهم ألا وهو حب الجامعة العثمانية.<lb/>ولكن ينبغي لنا أن نعترف ونقر بأنا أسأنا المعاملة بجانب عرب البصرة في<lb/>جميع الأحايين، وقسمنا أراضيهم إلى مقاطعات تحت اسم أميرية وسنية، ودعونا<lb/>المتغلبين إلى أن يمدوا إليها أيديهم الجائرة الظالمة وعززناهم بقوة من الحكومة<lb/>ووقارها، حتى بلغنا إلى درجة التحكم بالقوت اليومي الذي كان يتناوله كل عربي<lb/>بجده وسعيه.<lb/>كل ذلك كان، وكان هذا الشعب الصادق الجليد يتلقى من الحكومة تلكم<lb/>الصدمات بصبر وثبات كأنما هي من الأقدار، ولم يك ينبس ببنت شفة.<lb/>حادثة (شطرة المنتفك) بسيطة جدًا أي إنها فاجعة بسيطة؛ سببها أن فريقًا<lb/>عسكريًّا مأمورًا بالإصلاح، ظن أن سلطته تخوله فسخ إحالة (إبطال عقد التزام<lb/>أعشار) مقاطعة برمتها. فإن عشيرة (عبوده) التي هزمت الفريق يوسف باشا<lb/>قائد أربعة عشر تابورًا وحاصرته، والتي تركت قوة أمير اللواء محيي الدين باشا<lb/>جامدة لا حراك فيها، كانت حتى في أوقات ظفرها تبرق البرقيات إلى الولاية،<lb/>تعرض إطاعتها للحكومة، وتبين أنها مضطرة لمحاربة الفريق المسوق بسائق<lb/>المطامع الشخصية؛ دفاعًا عن نفسها وذودًا عن شرفها، ولقد أثبت رجال هذه<lb/>العشيرة صدق دعواهم بالفعل؛ فإن القوة العسكرية البالغة واحدًا وعشرين تابورًا،<lb/>تخلصت من ربقة الحصار الشديد بأمر واحد تلقاه المحاصرون من الحكومة، وليس<lb/>ثمت دليل أكبر من هذا الدليل على صدق عثمانية هؤلاء وإطاعتهم للحكومة.<lb/>(أهداني قنصل روسيا في البصرة الموسيو (طوخولفا) كتابًا افرنسيًّا<lb/>عنوانه (الثورة العربية والدول) أثناء سيري إلى المنتفك، فوجدت صاحبه يملأ<lb/>الكتاب بحوادث المنتفك، ويتحرى في جميع أبحاثه أن يعثر على أمارات الانفصال<lb/>والاستقلال، فعظم الوهم لدي، ولكن حينما شهدت عائلات المنتفك، أيقنت اليقين<lb/>التام أن ذلك الكتاب مجموع نفاق وبهتان، وأنا اليوم على ثقة تامة أنه ليس في<lb/>البصرة أزمة سياسية ما، ليست تلك الأصوات التي تمتد أحيانًا إلى العاصمة،<lb/>فتنبهها من غفلتها إلا صعقات متصاعدة من أفئدة عضها الجوع بأنيابه، ولو كنا<lb/>مكان هؤلاء العرب لأتينا أشد مما يأتونه، وإذا تدبرنا وعقلنا الأمر وانقلبت تلكم<lb/>الصرخات إلى سكوت ينم إلى الأبد عن شكر) .<lb/>(المنار)<lb/>بَيَّنَّا في المقالات التي نشرناها في جرائد الآستانة، ونحن فيها أن العرب كلهم<lb/>مخلصون للدولة، لا يخطر في بال أحد منهم أن بينهم وبين إخوانهم الترك أدنى<lb/>فرق، وأن اتهام بعض رجال السياسة فيها إياهم، وما تكتبه الجرائد التركية عنهم<lb/>وفي العصبية الجنسية وما يسمعه أبناؤهم في مكاتب الدولة يخشى أن يغير قلوبهم<lb/>ووعظنا رجال حكومتنا بالحديث الشريف: (وإذا ابتغى الأمير الريبة بالناس<lb/>أفسدهم) فلم يغن النصح شيئًا، فعسى أن يقبلوا شهادة هذا الشاهد منهم، ويزيلوا<lb/>أسباب التفرق وسوء الظن، ويعلموا أنا كنا لهم ولا نزال من أخلص الناصحين.<lb/>* * *<lb/>(الاحتلال الأجنبي في إيران)<lb/>هذا الأسلوب الأوربي من أساليب الفتح، صار معروفًا عند الباحثين<lb/>والمستبصرين من أهل الشرق، ومعناه فتح البلاد بدون أن يخسر الفاتح شيئًا يُذْكَر<lb/>من الرجال والمال، فإن طريقه أن يضرب بعض البلاد ببعض، ويحدث فيها الفتن<lb/>ثم يدخل جيشه؛ بحجة إطفاء الفتنة وتأمين تجارته وحفظ رعيته في البلاد، ثم<lb/>يحكم بعضها ببعض كما ضرب بعضها ببعض، ولا يُعاب الفاتحون بهذا الضرب<lb/>من ضروب الفتح والاستعمار، بل يُحمدون بتخفيف الضرر والضرار، وإنما<lb/>تعاب الأمم التي تفتح بلادها بجهلها وتفرقها وما فيها من الخلل والضعف الذي مكن<lb/>الأجنبي من سلب استقلالها.<lb/>كانت روسية وإنجلترا تتنازعان النفوذ في فارس؛ لمجاورة الأولى لها من<lb/>جهة الشمال، والثانية من جهة الجنوب، كما تتنازعان النفوذ في البلاد العثمانية،<lb/>وقد اتفقتا بعد طول التنازع والعداء، ولكن أعقب اتفاقهما نهوض المملكتين<lb/>الإسلاميتين بالدستور: فأما العثمانية فإنها نهضت بجيش قوي منظم، فكان ذلك<lb/>مانعًا من التعرض لها بالقوة العسكرية والاحتلال الذي كان ينوي البدء به في<lb/>مكدونية، وأما الفارسية فمن سوء الحظ أنه ليس لها جيش قوي منظم، فبادرت<lb/>روسية إلى احتلال منطقة نفوذها، وهددتها إنجلترا باحتلال منطقة نفوذها أيضًا،<lb/>بادرتا بذلك صلاح حالها، وأخذها بأسباب القوة التي تحول بينهما وبينها.<lb/>لقد علم المستبصرون من الإيرانيين وغيرهم أن المراد بهذا الاحتلال<lb/>الامتلاك، فاضطربت له قلوب المسلمين في المملكة العثمانية والبلاد الهندية وبلاد<lb/>التتر الروسية ومصر وتونس، وزادهم ميلاً إلى الاتفاق والاتحاد، وظهر هذا<lb/>الاضطراب بأشد مظاهره في الآستانة وفي بعض بلاد الهند، ولم يظهر في مصر؛<lb/>لأن المشتغلين فيها بالسياسة شغلهم حليهم أو شغلوه أن يعار؟ ويتحامون الاتهام<lb/>بالميل إلى الجامعة الإسلامية.<lb/>يقال: إن الإيرانيين يفضلون أن يقاوموا محتلي بلادهم بالإعراض عن<lb/>تجارتهم، وقد أمرهم علماؤهم بذلك جهرًا، فإن لم يفد فبتأليف عصابات<lb/>كالعصابات المكدونية المؤلفة من البلغاريين واليونانيين؛ لمقاومة حكومتهم العثمانية<lb/>وإنهم يفضلون تخريب البلاد على سلب الأجانب لاستقلالهم. فأما غيرتهم وحميتهم<lb/>الملية وشجاعتهم الشخصية، فمما لا ينكر بعد ظهوره للعيان في مقاومة حكومتهم<lb/>الماضية المستبدة الملعونة، وأما آفتهم فوجود المنافقين من البابية والمتفرنجين<lb/>الذين فسد اعتقادهم بالوساوس الأجنبية، يوضعون خلالهم يبغونهم الفتنة وفيهم<lb/>سماعون لهم، وجهل العامة يمهد للمنافقين سبيل التضليل.<lb/>وعندي أن ما يصلح هذه البلاد في هذه الحال لا يدركه إلا الأفذاذ من<lb/>العقلاء العارفين بالسياسة العامة وبأحوال الأمة الروحية والاجتماعية، وإن العارف<lb/>لا يقدر أن ينفعها بمعرفته إلا إذا أقنع أصحاب الفنوذ فيها من العلماء والزعماء،<lb/>فهل يسهل تأليف جمعية من العارفين وأصحاب النفوذ؛ تقرر ما يجب أن يعمل<lb/>وتنفذه؟<lb/>* * *<lb/>(المشيخة الإسلامية والقضاء الشرعي في الدولة العلية)<lb/>خطاب من جماعة المسلمين العثمانيين إلى شيخ الإسلام ومجلس المبعوثين في<lb/>عاصمة الدولة، أيدها الله تعالى بهم وأيدهم بها:<lb/>إلى متى يكون حظ القضاء الشرعي دون حظ سائر مصالح الدولة من عنايتكم<lb/>وإلى متى تظل المحاكم الشرعية استبدادية؛ لا يقيد القضاة فيها بأحكام معنية<lb/>معروفة، يطالب بها الخصماء ووكلاء الدعاوى؛ كمجلة الأحكام العدلية، ولا<lb/>بأعضاء يُسْتَشَارُونَ في الأحكام كالمحاكم النظامية، ولا يرسل إليهم مفتشون يطلعون<lb/>على أحكامهم، ويتعرفون سيرتهم وأعمالهم في إدارة تلك المحاكم، ولا ينشأ لأجلهم<lb/>قلم مراقبة تحفظ فيه سيرتهم الرسمية، ولا مجلس تأديب يحاكمون فيه إذا جاروا<lb/>وظلموا، ألا إن هذا الإهمال لهذه المحاكم يفسد نظام البيوت التي تتألف منها الأمة،<lb/>ويضيع الأوقاف ويخرب المساجد التي أذن الله أن ترفع ويذكر فيها اسمه، بل<lb/>يؤدي إلى الاشتباه في حقية الشريعة السمحة الحكيمة.<lb/>من أمثلة الخلل في هذه المحاكم الذي عرفناه بالرؤية والنظر والخير والخبر؛<lb/>أن عبد المجيد أفندي هاشم الجعفري كان عين نائبًا لمحكمة نابلس (بلده) ، فهاجت<lb/>سيرتُهُ الأهاليَ عليه على شرف بيته، ويقال: إن بعض الوجهاء أمر بضربه<lb/>فضرب، ولم يتحملوه إلى آخر مدته، ثم عين نائبًا لصيدا، فأحدث الفتن بين<lb/>الأهالي حتى هاجوا عليه وهموا به، فهرب إلى بيروت ليلاً، ثم عين في بلاد<lb/>الترك فكانت عاقبته النفي، وبعد الدستور عين نائبًا لطرابلس الشام، فهاجت<lb/>سيرته الناس عليه حتى هجم الألوف منهم على المحكمة الشرعية؛ لأجل الفتك به<lb/>كما رأينا في الجرائد السورية وقتئذ، وأرسلت الشكاوى البرقية عليه إلى المشيخة،<lb/>فأمرت بمحاكمته في بيروت، ولكن المحاكمة انتهت بالصلح رحمة من مفتي<lb/>بيروت به، ثم إن لجنة التنسيقات حكمت بأنه لا يجوز توليته في البلاد السورية<lb/>وعزلته المشيخة عزلاً.<lb/>بعد عزله ذهب إلى الآستانة، وطلب من المشيخة توليته القضاء، فسأله<lb/>مجلس الانتخاب عن السبب في الامتناع من ختم إعلام الحكم ببعض الدعاوى،<lb/>فأنكر الدعوى ألبتة، وزعم أنه لم ينظر فيها ولا رفعت إليه، فطلب شيخ الإسلام<lb/>حسني أفندي من خلفه في طرابلس الشام صورة ضبط تلك الدعوى مصدقًا عليها،<lb/>فأرسلت إلى المشيخة، فحاجه بها مجلس الانتخاب، فاعترف بالدعوى واعتذر عن<lb/>ختم الإعلام بكلام جمجم فيه ولم يبين، وفر من الآستانة يائسًا، ومجلس الانتخاب<lb/>يحفظ هذه عليه قولاً وكتابة.<lb/>بعد هذا كله كتب إلينا من يافا وغيرها أنه عين نائبًا لبنغازي، وأنه لا يقبلها<lb/>بل يرجو أن يرتقي إلى نيابة قضاء ولاية بيروت؛ لما ورثه من المال الكثير من<lb/>أخيه.<lb/>فنعيد الذكرى للمشيخة الإسلامية ولمجلس الأمة، ونكرر طلب إصلاح هذه<lb/>المحاكم، وعسى أن يوجد في مجلس المبعوثين من تحملهم الغيرة وحب الإصلاح<lb/>على الاستيضاح من شيخ الإسلام عن هذا النائب الباقعة أنه صح أنه تقلد القضاء في<lb/>عهده الآن.<lb/>* * *<lb/>(لجنة ترقية الوعظ الديني والخطابة في المساجد)<lb/>ألفت لجنة في الأزهر بهذا الاسم رئيسها الشيخ محمد شاكر وكيل المشيخة، ولما<lb/>بلغني خبرها وأنا في الآستانة سررت سرورًا عظيمًا، ثم بلغني أن عمل هذه اللجنة<lb/>محصورًا في اقتراح إنشاء خطب في بعض المسائل الدينية؛ كالحث على العبادات<lb/>والنهي عن المحرمات؛ لأجل أن تنشر في مجلة الملاجئ العباسية وتصل إلى<lb/>خطباء المساجد واطلعت على بعض تلك الخطب التي قبلتها اللجنة وأجازت منشئها،<lb/>فإذا هي ليست خيرًا من خطب خطيب جامع الست الشامية وخطيب جامع عزبان<lb/>ولا مثلها، نعم.. إنها أمثل من خطب خطيب جامع الحين ومن في طبقته من<lb/>العوام، وليس هذا هو الإصلاح الذي ننشده من زمن طويل، ولا العمل الذي<lb/>يحتاج إلى لجان، وإنما يكون الإصلاح بتعليم طائفة من طلاب الأزهر وغيرهم<lb/>الخطابة الدينية على نحو ما شرحناه في كتاب (الحكمة الشرعية) منذ 20 سنة؛<lb/>أي تعلمهم ليكونوا أصحاب ملكة يقتدرون بها على الخطابة ارتجالاً في جميع<lb/>مهمات الدين، وما يصلح به حال الناس في الدنيا.<lb/>
               <lb/>* * *<lb/>(باب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head> وصاحبه)<lb/>انتقد صاحب جريدة البريد التي تصدر في (ريو دي جانيرو) ما كتبناه في<lb/>خطاب علماء الإسلام؛ الذي نشرناه في جريدة الحضارة ونحن في الآستانة، وفي<lb/>المنار انتقد منه حثنا العلماء على الاستعانة بالمبعوثين؛ لأجل الوصول إلى حقوقهم<lb/>في التعليم والمناصب الشرعية، وعلى الاجتهاد في جعل المبعوثين في الانتخاب<lb/>الآتي منهم، وممن يرجى أن يساعدهم على خدمة ملتهم.<lb/>انتقد هذا؛ لأنه فهم منه أنني أريد جعل أكثر النواب من صنف العلماء الذي<lb/>يجهل أكثرهم حاجات الأمة، وإنني أريد أن يكون في المجلس نواب من غير<lb/>المسلمين، وجعل هذا منافيًا للدستور القاضي بالمساواة، قال: (وكأنه استكثر<lb/>وجود مسيحي واحد بين نواب العرب، فقام يدعو الأمة المسلمة إلى حرمان<lb/>المسيحيين قاطبة كرسيًا واحدًا في مجلس المبعوثين العثمانيين) .<lb/>(أساء سمعًا فأساء إجابةً) رويدك أيها الرصيف الكريم، إنني كنت أول<lb/>مساعد لانتخاب المسيحي العربي الذي تشير إليه، فقد كنت أيام الانتخاب في<lb/>بيروت، ورأيت جماعة من المسلمين أصحاب النفوذ يعارضون في انتخابه؛ لا<lb/>لأنه مسيحي بل لأنهم لا يعرفونهم معرفة تفيدهم الثقة به، فقلت لهم: إنني عرفته<lb/>بمصر وعاشرته وأثنيت عليه بما أقنعهم وحملهم على انتخابه ومساعدته.<lb/>إنني عندما كتبت ما كتبت في تلك المقالة، لم يخطر في بالي المسيحيون ولا<lb/>نوابهم، وإنما خطر في بالي وملأ قلبي عند الكتابة ما علمته من حيلولة بعض<lb/>الملاحدة من المسلمين الجغرافيين (أي الذين يعدون مسلمين في كتب الجغرافية)<lb/>دون خدمة رجال الدين الإسلامي لدينهم، وما علمت أحدًا من النصارى يعارضهم<lb/>ولا يقاومهم في ذلك، وأن المبعوثين من النصارى يدافعون عن امتياز طوائفهم<lb/>وكنائسهم، أفليس للمسلمين حقوق دينية في الدولة يجب أن يدافع عنها العلماء؟<lb/>وسأبين رأيي في المبعوثين من غير المسلمين، وأذكر ما أقنعت به المسلمين<lb/>وأزلت به شبهتهم على منافاة وجودهم في مجلس المبعوثين ومجلس الوكلاء؛ لكون<lb/>الحكومة إسلامية فقد ضاق عنه هذا الجزء. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) بعد هذا رأينا في جريدة أخرى أن الكاتب ذكر أن نجدًا هدية كان أهداها مدحت باشا للدولة، وأن الشريف اعتدى على حقوق الدولة في إخضاعه ابن سعود لها! ! ! .</note>
            </div>
            <pb n="n13-p880"
             ed="shamela"
             corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2352.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item"
              subtype="article"
              change="#d2e141 #d2e170"
              xml:lang="ar">باب <head change="#d2e141" xml:lang="ar">الانتقاد على المنار</head> وصاحبه<lb/>
               <lb/>انتقد صاحب جريدة البريد التي تصدر في (ريو دي جانيرو) ما كتبناه في<lb/>خطاب علماء الإسلام؛ الذي نشرناه في جريدة الحضارة ونحن في الآستانة، وفي<lb/>المنار انتقد منه حثنا العلماء على الاستعانة بالمبعوثين؛ لأجل الوصول إلى حقوقهم<lb/>في التعليم والمناصب الشرعية، وعلى الاجتهاد في جعل المبعوثين في الانتخاب<lb/>الآتي منهم، وممن يرجى أن يساعدهم على خدمة ملتهم.<lb/>انتقد هذا لأنه فهم منه أنني أريد جعل أكثر النواب من صنف العلماء الذي<lb/>يجهل أكثرهم حاجات الأمة، وإنني أريد أن يكون في المجلس نواب من غير<lb/>المسلمين، وجعل هذا منافيًا للدستور القاضي بالمساواة، قال: (وكأنه استكثر<lb/>وجود مسيحي واحد بين نواب العرب، فقام يدعو الأمة المسلمة إلى حرمان<lb/>المسيحيين علية كرسيًّا واحدًا في مجلس المبعوثين العثمانيين) .<lb/>(أساء سمعًا فأساء إجابة) رويدك أيها الرصيف الكريم، إنني كنت أول<lb/>مساعد لانتخاب المسيحي العربي الذي تشير إليه، فقد كنت أيام الانتخاب في<lb/>بيروت، ورأيت جماعة من المسلمين أصحاب النفوذ يعارضون في انتخابه؛ لا<lb/>لأنه مسيحي بل لأنهم لا يعرفونهم معرفة تفيدهم الثقة به، فقلت لهم: إنني عرفته<lb/>بمصر وعاشرته وأثنيت عليه بما أقنعهم وحملهم على انتخابه ومساعدته.<lb/>إنني عندما كتبت ما كتبت في تلك المقالة، لم يخطر في بالي المسيحيون ولا<lb/>نوابهم، وإنما خطر في بالي وملأ قلبي عند الكتابة ما علمته من حيلولة بعض<lb/>الملاحدة من المسلمين الجغرافيين (أي الذين يعدون مسلمين في كتب الجغرافية)<lb/>دون خدمة رجال الدين الإسلامي لدينهم، وما علمت أحدًا من النصارى يعارضهم<lb/>ولا يقاومهم في ذلك، وأن المبعوثين من النصارى يدافعون عن امتياز طوائفهم<lb/>وكنائسهم، أفليس للمسلمين حقوق دينية في الدولة يجب أن يدافع عنها العلماء؟<lb/>وسأبين رأيي في المبعوثين من غير المسلمين، وأذكر ما أقنعت به المسلمين وأزلت<lb/>به شبهتهم على منافاة وجودهم في مجلس المبعوثين ومجلس الوكلاء؛ لكون الحكومة<lb/>إسلامية فقد ضاق عنه هذا الجزء. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P2353.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>
