<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://openarabicpe.github.io/OpenArabicPE_ODD/schema/tei_periodical.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <respStmt xml:lang="en">
               <resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</resp>
               <persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</forename>
                  <surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <biblStruct xml:lang="ar">
               <monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <biblScope unit="volume" from="30" to="30" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">30</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" from="7" to="7" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-05-13" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tag>title level="j"</tag>.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d2e170" xml:lang="en">Marked-up sections indicated by the presence of <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xmlns:xd="http://www.pnp-software.com/XSLTdoc" xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <list>
               <item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <gi>num</gi> node </item>
               <item>
                  <gi>num</gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</item>
               <item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</item>
            </list> in a <gi>date</gi> with the appropriate <att>calendar</att> and <att>datingMethod</att> attributes</change>
         <change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <att xml:lang="en">xml:lang</att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <gi xml:lang="en">head</gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<gi xml:lang="en">tei:p</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <gi xml:lang="en">tei:head</gi> into <gi xml:lang="en">xml:div</gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4010.xhtml"/>
      <body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شعبان - <date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1348" change="#d3e146">1348</date>هـ</head>
            <lb/>
         <date calendar="#cal_gregorian" when="1929" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1929م</date>
         <pb n="n30-p501" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4011.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">جوابنا عن أسئلة الربا في الفتوى الهندية</head>
               <lb/>
               <lb/>أشهد أن رسالة الاستفتاء في مسألة الربا رسالة نفيسة، وأن كاتبها المستفتي<lb/>المفتي قد حقق الموضوع أحسن تحقيق في مذهب الحنفية، فهو حقيق بأن يُعَدُّ بها<lb/>مجتهدًا في المذهب - لا في الكتاب والسنة - على سعة اطلاعه في التفسير<lb/>والحديث، وإننا نبين رأينا مجملاً مختصرًا في المسائل الأربع التي لخص بها<lb/>الرسالة، وأفتى فيها وعرض فتواه على علماء المسلمين في الأمصار مستفتيًا عنها،<lb/>ثم نعود إلى تحقيق البحث بما أرانا الله تعالى من فقه الإسلام، غير مقيد بمذهب<lb/>من مذاهب أئمته الأعلام؛ لأن الموضوع من المسائل التي تنازعوا فيها في جملتها<lb/>والله تعالى يقول: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ<lb/>تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الآخِرِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً} (النساء: 59) وأخونا<lb/>العلامة الهندي الفقيه الحنفي قد حاول هذا وأراده؛ ولكنه نظر في أدلة الكتاب<lb/>والسنة بمنظار الفقه الذي انطبع في نفسه، وغلبت عليه ملكته، فأقول متوجهًا إلى<lb/>الله تعالى داعيًا ضارعًا أن يلهمني الصواب، ويؤتيني الحكمة وفصل الخطاب:<lb/>الفتوى الأولى<lb/>(قال) الربا المذكور (يعني في آية البقرة) مجمل عند الأحناف وغيرهم<lb/>من الأئمة، حتى يصح أن يقال: اتفقت عليه الأمة، وحديث عبادة وغيره تفسير له<lb/>عند الجمهور.<lb/>(أقول) قوله: إن الربا المذكور مجمل عند الأحناف، صحيح، وقوله:<lb/>باتفاق الأمة عليه، غير صحيح، وقوله: إن حديث عبادة وغيره (الحنطة بالحنطة)<lb/>تفسير له، غير مسلّم، بل المتبادر منه بحسب القواعد أن الألف واللام فيه للعهد،<lb/>والمعهود من الربا عند المخاطبين به في عصر التنزيل شيئان (الأول) ربا الجاهلية<lb/>الذي وضعه وأبطله النبي صلى الله عليه وسلم، وجعله تحت قدميه كدماء الجاهلية<lb/>وثاراتها، وهذا ما سمي في اصطلاح النحاة بالعهد الخارجي (الثاني) قوله تعالى<lb/>(3: 13) {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَأْكُلُوا الرِّبَا أَضْعَافاً مُّضَاعَفَةً} (آل عمران:<lb/>130) فهو قد نزل قبله بلا نزاع لأنهم قالوا: إن آيات أواخر سورة البقرة في الربا<lb/>وقوله تعالى بعدها {وَاتَّقُوا يَوْماً تُرْجَعُونَ فِيهِ إِلَى اللَّهِ} (البقرة: 281) الآية آخر<lb/>ما نزل من القرآن، وإن عمر رضي الله تعالى عنه قال: إن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم توفي ولم يفسرها لنا، ولو كان حديث عبادة وغيره تفسيرًا لها لما قال عمر<lb/>هذا، وهو من رواة هذا الحديث والعاملين بمضمونه كما هو مقرر في كتب السنة،<lb/>وإنما يعني رضي الله عنه أنه صلوات الله وسلامه عليه لم يقل فيها شيئًا زائدًا على ما<lb/>كانوا يعلمونه من آية سورة آل عمران، ومن ربا الجاهلية وإبطاله صلى الله عليه<lb/>وسلم له، وهذا الربا هو الربا الذي يصدق عليه تعليل التحريم بقوله<lb/>تعالى: {وَإِن تُبْتُمْ فَلَكُمْ رُءُوسُ أَمْوَالِكُمْ لاَ تَظْلِمُونَ وَلاَ تُظْلَمُونَ} (البقرة: 279)<lb/>والقاعدة أن المعرفة إذا أعيدت يكون المراد بالثاني عين الأول.<lb/>الفتوى الثانية<lb/>(قال) (الربا هو الفضل الخالي عن العوض في البيع) وذكر أن الفقهاء<lb/>زادوا فيه قيد (المشروط) وأنه لا حاجة إليه، واستدل عليه بحديث عبادة وبالآية<lb/>بناء على تفسير الحديث المذكور لها.<lb/>(أقول) هذا الحد غير مسلَّم؛ لأن ما بني عليه وجُعل دليلاً له غير مسلَّم<lb/>كما تقدم، وقد ذكر هو في رسالته كغيره حدودًا أخرى أعم منه حتى علماء الحنفية<lb/>أنفسهم لم يقيدوا فيها الربا بالبيع.<lb/>الفتوى الثالثة<lb/>قال: (النفع المشروط في القرض ليس هو ربا منصوصًا لعدم ثبوته من<lb/>القرآن ومن حديث صحيح) .<lb/>(أقول) لو كان يريد بكونه غير منصوص نص القرآن لسلَّمنا قوله؛ فإن ربا<lb/>القرآن خاص بربا النسيئة الذي تكون الزيادة فيه لأجل تأخير الدين، لا في العقد<lb/>الأول؛ فإن الزيادة فيه عوض مقابل للانتفاع بالمال، لا لأجل الإنساء وتأخير<lb/>القضاء؛ ولكنه يريد ما هو أعم منه، وقوله (ومن حديث صحيح) يعني به (ولا<lb/>من حديث صحيح) كما يعلم من القرائن (وهو على سعة فقهه غير دقيق في اللغة<lb/>العربية كما هو شأن علماء الأعاجم الذين يتعلمون العلوم الشرعية والفنون العربية<lb/>بترجمة كتبها ولا يدرسونها دراسة مستقلة) وقد بنى هذا على ما جزم به من أن<lb/>القرض غير الدين، كما أنه لا يدخل في معنى البيع الذي حصر الربا فيه، فهو<lb/>موافق لاصطلاح الفقه عندهم؛ ولكن القرض في اللغة العربية دين [*] ، والأصل<lb/>في الربا أن يكون في الديون سواء كان أصلها ثمن مبيع أو عينًا كما سنحققه، وآفة<lb/>العلم بالكتاب والسنة المانعة من الاستقلال في فهمهما تحكيم الاصطلاحات الفقهية<lb/>الحادثة وغيرها من الاصطلاحات في لغتهما العربية التي كان يفهمها أهلها منهما،<lb/>وحديث النهي عن بيع النقدين وأصول الأقوات إلا يدًا بيد مثلاً بمثل ليس تفسيرًا<lb/>لربا القرآن، ولا حصرًا للربا في البيع؛ وإنما هو لسد الذريعة لارتكاب ربا القرآن،<lb/>وإلا فهو لذاته ليس فيه من المفسدة ما يقتضي هذا الوعيد الشديد في آيات البقرة.<lb/>الفتوى الرابعة<lb/>(قال) النفع المشروط في القرض لما لم يثبت كونه ربا بالقرآن والحديث،<lb/>استُدل على كونه ربا تارة بالقياس وتارة بحديث (كل قرض جر منفعة فهو ربا)<lb/>وفي كليهما نظر، أما في الأول فلأنه قياس مع الفارق فلا يصح، وأما في الثاني<lb/>فلأنه غير صحيح بل هو ضعيف فغير صالح للاحتجاج، ولو سلم صحة القياس<lb/>ففيه أن الأحكام القياسية تقبل التغيير بتغير الأزمان كما هو ثابت في موضعه، ومن<lb/>كان له وقوف على حال هذا الزمان وخبرة بأهله فلا محيص له بدون (كذا) أن<lb/>يفتي بجوازه كما في الاستئجار على تعليم القرآن والأذان والإمامة وغيرها،<lb/>والاستدلال عليه بالتعامل والتوارث عن السلف، ففيه أن التعامل مبني على القياس<lb/>لا على غيره من الأدلة، ومن ادعى فعليه البيان والله أعلم بالصواب اهـ.<lb/>(أقول) الظاهر أن هذه الفتوى هي المقصودة بالذات من وضع هذه الرسالة،<lb/>وخلاصتها أن النفع المشروط في القرض ليس من الربا المنصوص في القرآن،<lb/>ولا الثابت بحديث صحيح، ولا بقياس صحيح، وعلى فرض صحة القياس تجوز<lb/>مخالفته للضرورة أو الحاجة إليه في هذا الزمان، كما هو الشأن في الأحكام القياسية،<lb/>وقد أورد بعض أقوال الفقهاء على هذا في الحاشية، وهو اجتهاد في مسألة<lb/>اختلف فيها الفقهاء له وجه فقهي ظاهر، وحسبنا هذا بيانًا لرأينا في الفتوى،<lb/>وسنبين رأينا في أصل مسألة الربا في مقال خاص كما وعدنا، والله الموفق.<lb/>(رأينا في رسالة الفتوى من مراجعتها بعد الطبع أغلاطًا بعضها من الأصل<lb/>ولعل بعضها من الطبع، وسنبين ذلك في جدول مع أغلاط أخرى عثرنا عليها في<lb/>الأجزاء السابقة) .<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) قال في حقيقة الأساس: ودنت وتدنيت واستدنت: استقرضت، ودنته وأدنته ودينته: أقرضته اهـ، ونصوص سائر كتب اللغة في ذلك معروفة.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p504" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4012.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أسئلة مختلفة من بيروت</head>
               <lb/>
               <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>(س 39 - 46) من صاحب الإمضاء في بيروت<lb/>حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الإمام، مفتي<lb/>الأنام، ومرجع العلماء الأعلام، شيخ الإسلام، الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد<lb/>أفندي رضا صاحب مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغرَّاء حفظه الله تعالى.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإنني لما رأيت الأحوال الحاضرة<lb/>في مصر من التهتكات الموبقة التي تصرع شرف الإنسانية وتهدم دعائم الفضيلة<lb/>تزداد حينًا بعد حين، وتفشو في تلك البلاد من أدناها إلى أقصاها دفعتني الغيرة<lb/>الدينية إلى استجواب فضيلتكم عما يأتي:<lb/>(1) إن تهتك النساء وتلبسهن بجميع أنواع التبرج الشائن من لبس الرقيق<lb/>الشفاف، والضيق الذي يجسِّم أعضاءهن ويصفها، فضلاً عن القصير الذي تبدو<lb/>دونه السيقان والسواعد والأعناق وأعالي الصدور مع كمال زينتها وتمام تحليتها -<lb/>لمن أكبر دواعي الفساد، وأقوى أسباب الفتنة في الدين والأخلاق والحياة، وإنه<lb/>يتفاحش إلى حد مستفظع، فلمَ تغض الحكومة المصرية الإسلامية الطرف عن ذلك<lb/>وما معنى كونها إسلامية؟ ألم يكن من واجبها كبح جماح الفتن، وقضم علائق<lb/>الفحش الذي يؤدي إلى ضعف قوتها ووهن شوكتها بانغماس رعيتها فيه؟<lb/>(2) أليس من الواجب على علماء هذا القطر أن يقوموا بصد ذلك التيار<lb/>الجارف بكل ما استطاعوا من قوة سواء لدى الحكومة أو الشعب الغافل؟ ألم يكن<lb/>سكوتهم عن ذلك ذنبًا عظيمًا وإثمًا مبينًا؟<lb/>(3) ما السبب الداعي لسكوت الحكومة والعلماء عن ذلك مع أنه أكبر<lb/>ضرر وأعظم خطر على الأمة المصرية وما جاورها من البلاد الإسلامية كالسودان<lb/>وكذلك <placeName>الحجاز</placeName> ونجد وغيرها؟<lb/>(4) إن مجلتكم المنار من الأمور المهمة التي تبث في نفوس المسلمين في<lb/>جميع الأقطار روحًا إسلامية عالية، وتنفي عنها كل جرثومة من الرذائل حتى<lb/>غدت مطمح أنظار المسلمين جميعًا، ومحط آمالهم في جميع الأصقاع والأنحاء<lb/>فكان عليها أن لا تألو جهدًا في محاربة كل هذه النقائص والمنكرات بعزيمة لا<lb/>تعرف الفتور، وهمة لا يعتورها وهن، فما سبب الإحجام عن الاستمرار في ذلك<lb/>الجهاد الشريف مع أنها عنوان الفضائل الإسلامية؟<lb/>(5) إن انتشار الإلحاد بصورة هائلة في جميع العالم الإسلامي ليدعو إلى<lb/>الدهشة والحيرة فما سبب ذلك؟ على أنه يوجد في تلك البلدان التي وقعت تحت<lb/>أنياب الإلحاد علماء إسلاميون بكثرة لا تقع تحت حصر، فهل العلماء يقومون<lb/>بواجبهم الديني في الإغارة على جنود المادة والطبيعة بكل وسيلة تُستطاع تحصينًا<lb/>للدين وحفظًا له أن يمسه شرر ذلك وخطره منها؟ قد اعتنق الجم الغفير من<lb/>المسلمين هذه العقيدة الباطلة ونبذوا الدين وراءهم ظهريًّا، أما كان الواجب على<lb/>العلماء الفطاحل أن يتخذوا جميع الاحتياطات اللازمة في تفنيد آرائهم، وبيان فساد<lb/>معتقداتهم، حتى يتضح الحق ويزهق الباطل ليكون ذلك حصنًا منيعًا لحفظ الدين<lb/>في نفوس أبنائه؟<lb/>(6) هل يحسن من المسلمين أن يأخذوا أزواجهم إلى البلاد الأوربية للنزهة،<lb/>فيتزينون بزيهم ويخلع النساء عن أنفسهن ثياب الحشمة التي هي من شعائر الدين<lb/>والفضيلة، ولا ندري ما يكون سبب ذلك من أضراب المنكر فما حكم هذا؟<lb/>(7) فما دواء كل ذلك؟ وما هي الطريقة التي يجب على الحكومة والعلماء<lb/>عملها لمنع هذه المسائل كلها؟<lb/>(8) إن في مصر، بل في جميع البلاد الإسلامية مدارس أجنبية أنشئت<lb/>للدعاية إلى الإلحاد أو المسيحية ومقاومة الإسلامية، وآثارها الفاسدة ظاهرة للعيان،<lb/>فما السبب الداعي لانكباب المسلمين عليها ووضع أبنائهم وبناتهم تحت نيرانها<lb/>وضلالها؟ حتى أنه يبلغ عدد البنات المسلمات في هذه المدارس مبلغًا عظيمًا،<lb/>رأيت ذلك وأنا في مصر ورأيتهن لابسات القبعة (البرنيطة) سافرات عن وجوهن<lb/>وغير ذلك، فما الواجب على المسلمين تجاه هذه الحالة؟<lb/>(9) هل يجوز للعامي الذي لا يعرف نحوًا ولا صرفًا مطلقًا أن يقرأ الكتب<lb/>الدينية الإسلامية ككتب الفقه وفتاوى العلماء وغيرها لأجل أن يعمل بها وهو يلحن<lb/>في القراءة أم لا؟ تفضلوا بالجواب على صفحات مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الأغر ليكون النفع<lb/>عامًّا؛ ولكم الأجر والثواب.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد علي <gap resp="#org_MS"/> اليماني<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الطالب سابقًا بالأزهر الشريف<lb/>
               <lb/>أجوبة المنار، على هذه الأسئلة على ما فيها من التكرار، الموجب للاختصار<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">39- </hi>تهتك النساء وإقرار الحكومة المصرية له<lb/>تهتك النساء في مصر يفحش ويتفاقم شره، ويستشري ضره عامًا بعد عام<lb/>حتى صار يخشى منه انفصام عرى الأُسر (العائلات) وانتكاث فتل الأمة، وأما<lb/>سبب سكوت الحكومة المصرية عليه وإقرارها له فهو يرجع إلى التفرنج وسيطرة<lb/>الإفرنج على البلاد بامتيازاتهم وبمساعدة أعوانهم المتفرنجين من رجال الحكومة<lb/>وغيرهم.<lb/>والإفرنج المستعمرون يعنون بإفساد دين الأمة وأخلاقها لتنحل جميع الروابط<lb/>التي تكون بها أمة لها كون خاص، ومقومات ومشخصات تحيا بها وتأبى بطبعها<lb/>أن تكون مستعبدة مستعمرة لغيرها، وكان بدء هذا الفساد الديني الأخلاقي في عهد<lb/>إسماعيل باشا أي قبل الاحتلال البريطاني، فكان ممهدًا لكل ما فعله رجاله من<lb/>مقاومة التعليم الديني على ضعفه في مدارس الحكومة، ومن حرية الفسق والفجور،<lb/>وقد صار الألوف من رجال الحكومة ملاحدة معطلِين أو فاسقين لا يصلون ولا<lb/>يصومون ولا يحرِّمون ما حرَّم الله ورسوله من السُّكر والزنا والقمار، بل منهم من<lb/>يهزءون بمن يرونه يصلي ويصوم، ويعدونه متأخرًا أو رجعيًّا! !<lb/>وأما تسمية الحكومة إسلامية فمعناها أنها تمثل شعبًا أكثر أفراده مسلمون،<lb/>فهي تراعي شعائرهم ومواسمهم وتقاليدهم الدينية سواء كانت ثابتة في أصل دينهم<lb/>أو مبتدعة فيه كالموالد وبناء المساجد والقباب على قبور الصالحين وتشييدها<lb/>ووضع السرج عليها من أموال الأوقاف، وقد ثبت في الأحاديث الصحيحة لعن من<lb/>يفعلون هذا، وليس معناه أنها حكومة إسلامية كحكومة الخلفاء السابقين أو الحكومة<lb/>السعودية في نجد و<placeName>الحجاز</placeName> والحكومة الإمامية في <placeName>اليمن</placeName> - تقيم الشريعة وتلتزمها في<lb/>سياستها وجميع قوانينها، وتمنع المنكرات الدينية كلها.<lb/>وجملة القول: إن ما فشا في البلاد من تبرج النساء وتهتكهن ما كان ليفشو إلى<lb/>هذه الدركة السفلى لولا استحسان الكثيرين من رجال الحكومة، ومن في طبقتهم من<lb/>الأغنياء المترفين له، ومجاهرتهم في اقترافه.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">40- </hi>ما يجب على العلماء من مقاومة هذا الإلحاد والفساد<lb/>إن وجوب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر - وأنكره الإلحاد والفساد - من<lb/>الأمور المعلومة من دين الإسلام بالضرورة، وهذه الفريضة هي سياج الدين وحفاظ<lb/>الفضيلة في الأمة ووقايتها من الرذيلة أن تفشو فيها، بل إنكار المنكر واجب في<lb/>الإسلام باليد فاللسان فالقلب، وهذا أضعف الإيمان كما ثبت في الحديث الصحيح<lb/>المشهور، والعلماء أول المطالبين بإقامة هذه الفريضة لعلمهم بوجوبها وشدة خطر<lb/>تركها وما لها من أحكام؛ ولأن كلامهم أجدر بالقبول والتأثير، وسبب تقصير<lb/>أكثرهم في إقامتها ضعفهم في الدين والأخلاق، وامتهان الحكام لهم بامتهانهم<lb/>لأنفسهم، كما قال شاعرهم الحكيم:<lb/>ولو أن أهل العلم صانوه صانهم <gap resp="#org_MS"/> ولو عظَّموه في النفوس لعظما<lb/>ولكن أهانوه فهانوا ودنَّسوا <gap resp="#org_MS"/> محياه بالأطماع حتى تجهما<lb/>وقد كان من سيرتنا في المنار من سنته الأولى (سنة 1315) إلى اليوم<lb/>مطالبتهم بإقامة هذه الفريضة والإنحاء عليهم باللائمة لتقصيرهم فيها، حتى أنهم<lb/>كرهونا وقاومونا وصاروا يصدون العامة عن قراءة المنار لأجل ذلك، وكان أول<lb/>من لامنا واعتذر عن العلماء في سكوتهم عن إنكار المنكرات شيخنا الأستاذ العالم<lb/>العاقل الشيخ حسين الجسر عفا الله عنه، فقد رد علينا في جريدة <placeName>طرابلس</placeName>،<lb/>واضطررنا إلى الرد عليه في المجلد الثاني من المنار من غير تصريح باسمه،<lb/>ونحمد الله تعالى أن كثر في هذه السنين العلماء والوعاظ الذين يقاومون الإلحاد<lb/>والفساد، وينهون عن الفواحش والمنكرات الفاشية والبدع والخرافات المزمنة،<lb/>ووزارة الأوقاف تساعدهم على ذلك، وهذا من فوائد كون دين الحكومة الرسمي<lb/>الإسلام، وإن تألفت في مصر جمعيات تعنى بذلك كجمعية مكارم الأخلاق الإسلامية،<lb/>وجمعية الشبان المسلمين، وجمعية الهداية في <placeName>القاهرة</placeName>، وقد سبقتها ولحقتها<lb/>جمعيات أخرى في البلاد المصرية تدعو إلى هداية السلف الصالح وترك البدع كلها،<lb/>وإننا ولله الحمد نساعد أكثر هذه الجمعيات ولنا فيها الإخوان والمريدون<lb/>المخلصون، وأنشئت لبعض هذه الجمعيات ولبعض الأفراد مجلات وجرائد تقوم<lb/>بهذا الواجب أيضًا.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">41- </hi>عمل مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> وما وصفها به السائل من الإحجام<lb/>إننا قد أنكرنا تبرج النساء وتهتكهن مرارًا كثيرة بأساليب مختلفة في مجلدات<lb/>المنار المتعددة، ولا نزال نعود إلى الإنكار عند سنوح المناسبة، كما ننكر دائمًا<lb/>على سائر المعاصي والبدع، ونرد على أهل الإلحاد والشيع، ونفنِّد شبهات<lb/>المبشرين، وزيغ الماديين، ونبين في مقابلة هذا الكفر والضلالة، ما جاء به<lb/>الإسلام من الهداية، وكونها هي السبب الوحيد لسعادة الدنيا والآخرة، والجامع<lb/>الأعظم لكل ما يجب من تخلية وتحلية، هو تفسيرنا للكتاب الحكيم، الذي شهد له<lb/>العلماء في مصر وغيرها، العارفون بما يحتاج إليه المسلمون وسائر البشر في هذا<lb/>العصر من الإصلاح بأنه خير تفسير لكتاب الله عز وجل، الذي أكمل الله به الدين،<lb/>ويليه باب الفتاوى العامة التي نشرح فيها ما يسألنا عنه القراء من جميع الأقطار<lb/>من حل المشكلات، والترغيب في الواجبات، والترهيب عن المنكرات، ويليه<lb/>باب المقالات الشارحة لأهم ما يهم المسلمين من أمر دينهم وأمتهم وحكومتهم <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>وكثيرًا ما لامنا القراء على عدم فتح أبواب في المنار للمباحث الأدبية واللغوية<lb/>والفنية وغيرها مما يحبه جماهير الناس، فيكون مرِّغبًا في قراءته؛ لأنهم يملون<lb/>بالطبع من جعل جميع مباحثه في المسائل الإسلامية التي يُقصد منها إحياء هداية<lb/>الدين والدفاع عنه، فلا نجد فيه سعة لما يقترحونه وإن كان فيه مصلحة لنا.<lb/>فإذا كان السائل يرى من الواجب أن نكتب في كل جزء منه مقالاً في إنكار<lb/>تبرج النساء وتهتكهن، وأن ترك هذا إحجام عن الواجب - فنحن لا نوافقه على هذا<lb/>الرأي ولا نظن أن أحدًا من أهل الرأي يوافقه عليه، وقد ثبت في الصحيح أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم كان يتخول الناس بالموعظة خشية السآمة والملل من<lb/>التكرار.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">42- </hi>سبب فشو الإلحاد وما يجب على العلماء من مقاومته<lb/>أما سبب فشو الإلحاد فقد بيَّناه في المنار مرارًا، وهو أمران أهمهما عدم<lb/>التعليم الإسلامي الصحيح الذي يقتضيه حال هذا العصر، وعدم التربية الملية<lb/>الوجدانية على هدايته، والثاني فشو الأفكار المادية والشبهات العلمية على الدين في<lb/>المدارس المصرية من أجنبية وأميرية وتولي المتخرجين فيها لأمور الحكومات<lb/>وسائر المصالح العامة.<lb/>وأما ما يجب على العلماء من مقاومة ذلك وصد تياره، فالقول فيه كالقول في<lb/>مسألة مقاومة البدع والمنكرات، أكثر العلماء الرسميين المقلدين يعجزون عن<lb/>مقاومة شبهات الإلحاد، إما لأنهم لا يفهمونها ولا يفهمون الدين كما يجب أن يفهمه<lb/>من يقوم بذلك بالحجة والبرهان، وإما لضعفهم في البيان أو في الغيرة على الدين،<lb/>على أنه قد وجد فيهم وفي غيرهم أفراد يقومون بهذا الواجب على قوة أو ضعف<lb/>ولو تم للإستاذ الإمام رحمه الله تعالى ما كان يحاوله من إصلاح الأزهر ولم يصده<lb/>عنه الجمود والاستبداد، أو لو تم لنا ما قمنا به بعده من إنشاء جمعية ومدرسة<lb/>للدعوة والإرشاد، ولم يقض عليها نفوذ الاستعمار وفشو الإلحاد، لما خطر هذا<lb/>السؤال لملقيه علينا ببال.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">43- </hi>سفر النساء المسلمات إلى أوربة مع أزواجهن <gap resp="#org_MS"/> إلخ<lb/>من الغريب أن يسأل مسلم: هل يحسن هذا الأمر أم لا؟ وأن يسأل عن حكمه<lb/>مع علمه بما فيه من المنكرات التي ذكر بعضها، وأن من النساء من صرن يسافرن<lb/>إلى أوربة منفردات أو مع أخدانهن من الرجال، وأمثال هؤلاء لا يخطر لهم الدين<lb/>ببال، ولا مراعاة أحكامه في حرام ولا حلال، ويقل فيهم من يسافر مع امرأته<lb/>ويكون ملازمًا لها في سفرها، فلا يخالف أحكام الإسلام وآدابه إلا فيما يجب عليها<lb/>من الستر وعدم الخلوة بأجنبي، وعدم حضور مجالس السكر ورقص الخلاعة<lb/>وأمثال ذلك.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">44- </hi>تعليم أبناء المسلمين وبناتهم في المدارس الأجنبية<lb/>من إلحادية وتبشيرية<lb/>تقدم أن أحد سببي فشو الإلحاد والإباحة في المسلمين تعلمهم في هذه المدارس<lb/>مع تركهم لتعلم دينهم وتربيتهم، وأما سبب انكبابهم عليها فثلاثة أمور (1)<lb/>الشعور العام بأن ما فيها من العلوم والفنون ضروري للحياة المدنية الراقية في هذا<lb/>العصر (2) الجهل بما فيه من الضرر والفساد الديني والقومي مع ظهور نتائجه<lb/>(3) عدم وجود حكومة إسلامية أو جمعيات إسلامية راقية تكفل لهم تحصيل ما<lb/>يشعرون بأنه لا بد منه من العلوم والفنون على الوجه الذي يُرجى نفعه، ويُؤمن<lb/>ضرره، بإنشاء مدارس راقية في تعليمها وتربيتها ونظامها، تشتمل على التعليم في<lb/>جميع مراتبه لجميع العلوم النافعة، وما وجد من المدارس الإسلامية لبعض الأفراد<lb/>أو الجمعيات، لم يقصر المسلمون في الإقبال عليها، وإن لم تبلغ درجة الكليات<lb/>والجامعات الأجنبية في استعدادها ومرغباتها.<lb/>وهنالك سبب رابع هو أعم الأسباب، وهو التقليد والتيار الاجتماعي الذي<lb/>يجرف الجماهير، إلى حيث لا يعلمون من المصير، وقد سألت رجلاً عطارًا: لمَ<lb/>ترسل ابنتك إلى المدرسة وما تقصد أن تستفيد منها؟ قال: لا أدري! أنا أعمل كما<lb/>يعمل الناس.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">45- </hi>الدواء لجميع هذه العلل<lb/>والواجب على الحكومة والعلماء عمله<lb/>قد طرقنا أبواب هذا البحث مئات من المرات منذ أنشئ المنار إلى اليوم - أي<lb/>في مدة ثلث قرن - بعنوان الداء والدواء وباسم الاصلاح وبغير هذا من الأسماء،<lb/>ولا يزال المسلمون يتساءلون عنه، ولا يفقه أكثرهم ما كتب ولا ما قيل، وذلك أنه<lb/>ليس لهم حكومة إسلامية ولا هيئات إسلامية تقوم بما يجب من ذلك، والخلاصة<lb/>المختصرة التي نجيب بها هذا السائل أن الدواء الوحيد لذلك هو قيام حكومة إسلامية<lb/>راشدة توفَّق لأعوان من عقلاء العلماء بكل مصلحة من المصالح، ولا سيما التعليم<lb/>والإرشاد، ومساعدة العالم الإسلامي لها أينما وجدت، وكان هذا رأي حكيم الإسلام،<lb/>وموقظ الشرق الأكبر السيد جمال الدين الأفغاني رحمه الله تعالى الذي سعى طول<lb/>حياته لأجله، فإن لم توجد هذه الحكومة فالدواء تربية عدد كثير من المسلمين<lb/>وتعليمهم ما يجب من مداواة الداء والعمل بعد الشفاء، وكان هذا رأي حكيم الإسلام<lb/>الثاني شيخنا الأستاذ الإمام (رحمهما الله تعالى) وقد بيناهما مرارًا.<lb/>هذا وإننا نرى في آفاق الأقطار الإسلامية المظلمة، وما يحيط بها من<lb/>الأخطار نورًا يبشرنا بتحقيق أمل حكيمينا المصلحين كليهما، فأما أمل الثاني فما<lb/>أشرنا إليه في هذه الأجوبة من وجود أفراد من العلماء المصلحين وجماعات للهداية<lb/>الصحيحة وأكثرهم من تلاميذه أو الآخذين عنهم، وأما أمل الأول فهو وجود<lb/>الحكومة السعودية في نجد و<placeName>الحجاز</placeName>، فإذا كان ما ظهرت آياته في الأقطار الإسلامية<lb/>من التنبه والشعور بالحياة الملية والإصلاح الإسلامي قويًّا؛ فإنه يؤيد هذا الرجل<lb/>النادر المثال في استعداده للإصلاح الاسلامي الديني المدني (ألا وهو عبد العزيز<lb/>آل السعود) يؤيده بالرجال وبالمال وبالرأي العام.<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">46- </hi>قراءة العامي لكتب الدين<lb/>قد سبق أن سُئلنا هذا السؤال وأجبنا عنه، وخلاصة ما يقال فيه أنه لا ينبغي<lb/>للعامي أن يعتمد على فهمه في قراءة كتب الفقه والعقائد، بل عليه أن يتلقى ذلك عن<lb/>العلماء، ثم يطالع ما يسهل فهمه مع مراجعتهم فيما يشكل منه. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p511" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4013.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">فتاوى المنار</head>
               <lb/>
               <lb/>حكم من يتجسس على المسلمين من توبة وإمامة وغيرهما<lb/>(ص 47 - 53) من صاحب الإمضاء في الجزائر<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم، وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم.<lb/>حضرة صاحب الفضيلة العلامة شيخ الإسلام الأستاذ سيدي محمد رشيد رضا<lb/>حرسه الله تعالى وحفظه لدين الإسلام، آمين.<lb/>بعد واجب السلام والاحترام، فأرجو من فضيلتكم الجواب عن الأسئلة الآتية:<lb/>ما حكم الشرع في رجل مسلم كان في أثناء الحرب العظمى متوظفًا عند دولة<lb/>أوربية مسيحية إمامًا يصلي على قتلى رعاياها من المسلمين، ثم هذه الدولة<lb/>المسيحية أرسلته جاسوسًا لها في بلاد إسلامية، وقد علمت دولة إسلامية بتجسسه<lb/>وعزمت على إلقاء القبض عليه وشنقه، ومع الأسف قد علم بذلك وهرب إلى تراب<lb/>الدولة المسيحية التي يتجسس لها، ثم بعدما قضت هذه الدولة مآربها به أرجعته<lb/>لوطنه وأعطته في مستعمرتها وظيفة إمام في مسجد إسلامي جزاء لخدمته إياها وهو<lb/>إلى الآن يصلي خلفه المسلمون ويُدعى مصلحًا! ! !<lb/>(1) هل من فعل هذه الجرائم يُقبل إسلامه؟ (2) هل يقتله الشرع<lb/>الإسلامي؟ (3) هل تجوز الصلاة خلفه؟ (4) هل توبته (وفيها ريب) تقبل<lb/>بعدما تجسس لدولة مسيحية على إخوانه المسلمين؟ (5) هل صلاته وصومه<lb/>يكفر عنه هذه السيئات، ويعد مؤمنًا بما أُنزل على محمد صلى الله عليه وسلم؟<lb/>(6) هل يجوز للمسلم أن يتجسس على إخوانه المسلمين لينال حطام الدنيا، ثم<lb/>بعد ذلك يتوب توبة نصوحًا؟ هل تُقبل منه وتُغفر سيئاته؟ (7) هل يجوز للمسلمين<lb/>أن يسمعوا إرشادات خائنين مثل هذا الجاسوس التائب؟<lb/>نرجو من فضيلتكم الجواب الكافي، لقد كثر بوطننا أنواع هذا الخائن لأمتهم<lb/>ودينهم حتى تكشف خزعبلات هؤلاء الجناة وينقطع تيارهم، فهم أكثر سبب<lb/>مصائبنا ودمارنا، ولولا هؤلاء الخائنين لما وصلنا إلى ما نحن فيه، وإننا منتظرون<lb/>الجواب بالمنار الأغر ودمتم للإسلام والمسلمين.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السائل<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> عبد القادر الجزائري<lb/>(ج) من يرضى لنفسه أن يكون جاسوسًا لأعداء المسلمين في حربهم لهم<lb/>يبين لهم عورات المسلمين ومواضع ضعفهم وقوتهم وغير ذلك مما يُعَدُّ من أسباب<lb/>فتكهم بهم وانتصارهم عليهم - لا يُعقل أن يكون مؤمنًا صادقًا؛ لأن هذه ولاية لأعداء<lb/>المسلمين عليهم في الحرب {وَمَن يَتَوَلَّهُم مِّنكُمْ فَإِنَّهُ مِنْهُمْ إِنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي القَوْمَ<lb/>الظَّالِمِينَ} (المائدة: 51) فهو في الغالب منهم في دينهم ومذهبهم أو منافق يُعَدُّ<lb/>منهم في الكفر الجامع بينهم والفاصل بينه وبين الإسلام، كما قال تعالى في منافقي<lb/>المدينة {أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُوا يَقُولُونَ لإِخْوَانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الكِتَابِ لَئِنْ<lb/>أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلاَ نُطِيعُ فِيكُمْ أَحَداً أَبَداً وَإِن قُوتِلْتُمْ لَنَنصُرَنَّكُمْ} (الحشر:<lb/>11) الآية.<lb/>وقد استدل عمر بن الخطاب على نفاق حاطب بن أبي بلتعة (رضي الله<lb/>عنهما) بإرساله كتابًا إلى مشركي <placeName>مكة</placeName> يخبرهم فيه بعزم النبي صلى الله عليه وسلم<lb/>على فتح <placeName>مكة</placeName> ليتخذ له يدًا عندهم، مع اعتقاده أن الله تعالى لابد أن ينصر رسوله<lb/>عليهم علموا أو لم يعلموا، واستأمر النبي صلى الله عليه وسلم بقتله فلم يأذن له<lb/>بذلك، لما ثبت عنده صلى الله عليه وسلم من إيمان أهل بدر (وكان حاطب منهم)<lb/>ومن مغفرة الله لهم، وسأل حاطبًا عن سبب إرسال الكتاب فاعتذر له وقبل عذره،<lb/>وفي هذه المسألة نزلت صورة الممتحنة، ويؤخذ منها أن بعض القرائن التي تدل<lb/>على الكفر والنفاق قد تكون دلالتها غير قطعية في الباطن، مهما تكن واضحة في<lb/>الظاهر؛ لأن صاحبها قد يكون متأولاً، وقد تكون له نية صحيحة في التجسس بأن<lb/>تكون لدرء الضرر عن المسلمين الذين يتجسس عليهم، فهذا الفعل نفسه معصية لا<lb/>كفر، ولكن قد يكون سببه الكفر، ولا يجوز لأحد من الناس قتله بسابق عمله؛<lb/>وإنما يرجح حسن الظن في الرجل الذي يكون حاله في الاعتصام بدينه قبل ذلك<lb/>وبعده قويًّا ظاهرًا، وقليل ما هم.<lb/>حدَّثني المعاون المسلم لوالي (بنارس الهندية) في بنارس وكنت ضيفًا عنده،<lb/>وهو أفغاني الأصل أن حكومة الهند الإنكليزية جعلته من الرجال الذين يقومون<lb/>بخدمة الأمير حبيب الله خان أمير الأفغان مدة زيارته لبلاد الهند، وأن غرضها من<lb/>ذلك أن يكون جاسوسًا عليه.<lb/>قلت له: وكيف اعتمدت عليك حكومة الهند في هذا وأنت مسلم مستمسك بعروة<lb/>دينك وأفغاني الأصل، وهي تعلم أن الأفغان من أشد الناس تعصبًا لدينهم ولجنسهم<lb/>كما علمنا نحن من حكيمهم بل حكيم الإسلام والشرق السيد جمال الدين الحسيني<lb/>رحمه الله تعالى؟ قال: نعم إن الحكومة كانت تعلم أنني لا يمكن أن أخبرها بشيء<lb/>يضر الأمير، وتعلم مع هذا أنني لا أكذب، فكل فائدتها أن أقول الحق فيما لا يضر<lb/>فإنه ينفعها في تمحيص ما يخبرها به سائر الجواسيس الذين كانوا يحفُّون من حول<lb/>الأمير.<lb/>وأما توبة الجاسوس من ذنبه، والمنافق من نفاقه، والكافر من كفره فهي<lb/>صحيحة مقبولة إذا كانت توبة نصوحًا، ويترتب عليها صحة صلاته والصلاة خلفه؛<lb/>ولكن لا يجوز لمسلم أن يُقْدِم على مثل هذا التجسس طمعًا في حطام الدنيا<lb/>واعتمادًا على التوبة بعد ذلك، كما أنه لا يجوز فعل أي ذنب ومعصية اتكالاً على<lb/>التوبة والمغفرة؛ ولكنه إن فعل وكان صحيح الإيمان على ضعف فيه فلا يبقى<lb/>أمامه إلا التوبة والإكثار من الأعمال الصالحة رجاء في قوله تعالى: {إِنَّ<lb/>الحَسَنَاتِ يُذْهِبْنَ السَّيِّئَاتِ} (هود: 114) وقوله: {وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن تَابَ وَآمَنَ<lb/>وَعَمِلَ صَالِحاً ثُمَّ اهْتَدَى} (طه: 82) .<lb/>وأما سماع المسلمين لإرشاده ونصحه بعد علمهم بما سبق من جرمه، فيتوقف<lb/>على ما يظهر لهم من حاله بعد التوبة، فمن ثبت عنده صدق توبته وحسن حاله<lb/>بعدم اجتراحه لما يجعله محلاًّ للتهمة فلا بأس بسماعه لنصحه وإرشاده فيما لا محل<lb/>له فيه للشك والتهمة، ومن كان لا يزال يسيء الظن به فهو بالضرورة يعرض عن<lb/>سماع نصحه، وينبغي للجمهور أن يظهروا المقت من سابق عمله فيما لا مفسدة فيه<lb/>ليكون ذلك عبرة لغيره.<lb/>***<lb/>تفسير الشيخ طنطاوي جوهري<lb/>(س54) من حاضرة تونس لصاحب الإمضاء<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحمد لله، والصلاة والسلام على سيدنا رسول الله، محمد بن عبد الله، وآله<lb/>ومن والاه.<lb/>حضرة صاحب الفضيلة العالم الهمام، مرشد الأنام لحقيقة الإسلام، سيدي<lb/>محمد رشيد رضا منشئ مجلة <title level="j" change="#d2e191">المنار</title> الغراء، حاطه الله بالرعاية وأطال له البقاء،<lb/>آمين.<lb/>بعد إهداء طيب سلامي، وأداء لائق احترامي، لسامي مقامكم، وشريف<lb/>قدركم الأسنى، فأنهي لجنابكم الأعلى، أني طالعت بعض ما كتبه الشيخ سيدي<lb/>طنطاوي جوهري المحترم على سورة البقرة ووسمه بالتفسير، وبما أن نفسي لم<lb/>تطمئن لبعض ما قرأته فيه لتطبيقه الآيات على الاختراعات العصرية، والسنن<lb/>الطبيعية، مما يظهر لمثلي القاصر أن آي الذكر الحكيم، وحديث رسوله الكريم،<lb/>بعيدة كل البعد عن هذا المسلك الذي سلكه الشيخ المذكور، وبناء على ظني بأنكم<lb/>اطلعتم على كله أو جله لاهتمامكم المتزايد وغيرتكم على السنة والكتاب الحكيم<lb/>وتسرون بخدمتها الخدمة المرضية، كما أنكم تفحمون من يتنكب الصراط السوي،<lb/>تقدمت لفضيلتكم مؤملاً أن تبينوا لنا ولجميع قراء المنار الأغر رأيكم وحكم الله في<lb/>التفسير المذكور بيانًا شافيًا واضحًا حتى يصح لنا أن نقول بأن كل ما خطه قلم<lb/>الشيخ طنطاوي الموقر وجزم بأنه مأخوذ من الآيات القرآنية، ومستمد من الأحاديث<lb/>النبوية، هو في محله موافق لما أراد الله من الآية، مطابق لمغزى حديث رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم مقبول من لدن العلماء الفضلاء ولا محل لنقده، ولا سبيل<lb/>لتفنيده، بل عمله هذا مصيب فيه كل الإصابة، الجائز عليه الثواب والإثابة،<lb/>يوجب من المسلمين له الشكر والثناء الجزيل، ويرغب النشء وغيرهم مطالعته،<lb/>والتعويل على كتابته، مع إدامة النظر والاعتبار في دقائقه، وختامًا نكرر القول<lb/>بأننا نترجى الجواب السريع الشافي، والحكم النزيه الوافي، من رأيكم المصيب،<lb/>وإنصافكم المعهود، ولكم من الله جزيل الشكر والإحسان، والثواب والإعانة من الله<lb/>الرحمن.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد خوجه<lb/>(ج) إنني كنت رأيت الجزء الأول من هذا التفسير في دار صديق لي منذ<lb/>بضع سنين، وقلبت بعض أوراقه في بضع دقائق فرأيته أحق بأن يوصف بما<lb/>وصف به بعض الفضلاء تفسير الفخر الرازي بقوله: فيه كل شيء إلا التفسير،<lb/>وقد ظُلم الرازي بهذا القول فإن في تفسيره خلاصة حسنة من أشهر التفاسير التي<lb/>كانت منتشرة في عصره، مع بعض المباحث والآراء الخاصة به، كما أن فيه<lb/>استطرادات طويلة من العلوم الطبيعية والعقلية والفلكية والجدليات الكلامية التي بها<lb/>أعطي لقب (الإمام) لرواج سوقها في عصره. والأستاذ الشيخ طنطاوي مغرم<lb/>بالعلوم والفنون التي هي قطب رحى الصناعات والثروة والسيادة في هذا العصر،<lb/>ويعتقد بحق أن المسلمين ما ضعفوا وافتقروا واستعبدهم الأقوياء إلا بجهلها، وأنهم<lb/>لن يقووا ويثروا ويستعيدوا استقلالهم المفقود إلا بتعلمها على الوجه العملي بحذقها<lb/>مع محافظتهم على عقائد دينهم وآدابه وعباراته وتشريعه، ويعتقد حقًا أن الإسلام<lb/>يرشدهم إلى هذا، بل يوجبه عليهم، فألَّف أولاً كتبًا صغيرة في الحث على هذه<lb/>العلوم والفنون والتشويق إليها من طريق الدين وتقوية الإسلام بدلائل العلم، ثم<lb/>توسع في ذلك بوضع هذا التفسير الذي يرجو أن يجذب طلاب فهم القرآن إلى العلم،<lb/>ومحبي العلم إلى هدي القرآن في الجملة والإقناع بأنه يحث على العلم، لا كما<lb/>يدعي الجامدون من تحريمه له أو صده عنه؛ ولكن الأمر الأول هو الأهم عنده،<lb/>فهو لم يعن ببيان معاني الآيات كلها وما فيها من الهدى والأحكام والحِكَم بقدر ما<lb/>عني به من سرد المسائل العلمية وأسرار الكون وعجائبه (ولهذا قلنا إنه أحق من<lb/>تفسير الرازي بتلك الكلمة التي قيلت فيه) .<lb/>ولا يمكن أن يقال إن كل ما أورده فيه يصح أن يسمى تفسيرًا له، ولا أنه<lb/>مراد الله تعالى من آياته، وما أظن أنه هو يعتقد هذا، إذ يصح أن يقال حينئذ إنه<lb/>يمكن تفسير كلمة {رَبِّ العَالَمِينَ} (الفاتحة: 2) بألف سفر أو أكثر من الأسفار<lb/>الكبار تضعه جمعيات كثيرة كل جمعية تعنى بعالم من العالمين، فتدون كل ما يصل<lb/>إليه علم البشر فيه، ولا يمكن أن يقال إنه لا يمكن انتقاده، بل الانتقاد على ما فيه<lb/>من التفسير ومن مسائل العلوم ممكن {وَفَوْقَ كُلِّ ذِي عِلْمٍ عَلِيمٌ} (يوسف: 76)<lb/>وقد قلنا إنه لم يعن بقسم التفسير منه كثيرًا ولا سيما التفسير المأثور، وأما هذه<lb/>العلوم فالبشر يتوسعون فيها عامًا بعد عام، فينقضون اليوم بعض ما أبرموا بالأمس،<lb/>فليس كل ما دوَّنه أهلها صحيحًا في نفسه، فضلاً عن كونه مرادًا لله من كتابه،<lb/>وإنما أُنزل الكتاب هدى للناس لا لبيان ما يصلون إليه بكسبهم من العلوم<lb/>والصناعات؛ ولكنه أرشد إلى النظر والتفكر فيها ليزداد الناظرون المتفكرون إيمانًا<lb/>بخالقها، وعلمًا بصفاته وحكمه.<lb/>وأما السؤال عن رضاء الله عنه وإثابته عليه فلا يقدر بشر على الجواب عنه<lb/>بالتحقيق؛ لأن علمه عند الله تعالى وحده؛ وإنما نقول بحسب قواعد الشرع الإلهي<lb/>إنه إذا كان قد ألَّفه لوجه الله تعالى وابتغاء مرضاته فإن الله تعالى يثيبه عليه، فما<lb/>أصاب فيه فله عليه أجران، أجر الإصابة وأجر الاجتهاد وحسن النية، وما أخطأ<lb/>فيه فله عليه الأجر الثاني مع رجاء العفو عن الخطأ، وهذا ما نظنه فيه.<lb/>وجملة القول إن هذا الكتاب نافع من الوجهين اللذين أشرنا إليهما في أول هذا<lb/>الجواب، وصاحبه جدير بالشكر عليه والدعاء له؛ ولكن لا يُعوَّل عليه في فهم<lb/>حقائق التفسير وفقه القرآن لمن أراده؛ فإنه إنما يذكر منه شيئًا مختصرًا منقولاً من<lb/>بعض التفاسير المتداولة، ولا يُعتمد على ما يذكره فيه من الأحاديث المرفوعة<lb/>والآثار لأنه لا يلتزم نقل الصحيح، ولا ذكر مخرِّجي الحديث ليُرجع إلى كتبهم<lb/>فلابد من مراجعتها في مظانها، وما ينفرد به من التأويلات فهو يعلم أنه يخالف فيه<lb/>جماهير العلماء وهم يخالفونه؛ وإنما راجعت بعضه في أثناء كتابة هذا الجواب<lb/>فزادني ثقة بما قلته فيه من قبل، والله أعلم.<lb/>***<lb/>جدال في شفاعة الرسول صلى الله عليه وسلم<lb/>ودعائه والاستغاثة به<lb/>(س 55) من صاحب الإمضاء في عدن<lb/>حضرة السيد الفاضل الأجلّ العلامة السيد محمد رشيد رضا، أمتع الله بحياته<lb/>الإسلام والمسلمين.<lb/>سلامًا واحترامًا، سيدي العلامة الفاضل، أولاً أرجوكم أن تعذروني ولا<lb/>تؤاخذوني إذا وجدتم في كتابي هذا لحنًا أو ركاكة أو سوءًا في التعبير لأني قبل كل<lb/>شيء عدني، والتعليم عندنا لا يكاد يكون له وجود.<lb/>كثر عندنا في هذه الأيام لفظ المتوهبين - لا الوهابيين - وزاد، وليس عندنا<lb/>من ينكر على الإمام محمد بن عبد الوهاب مذهبه؛ ولكن لسوء الحظ أوقع القدر لهذا<lb/>المذهب بين ناس يجهلون حقيقته حق الجهل، وإليكم ما صار اليوم في محفل كان<lb/>يضم جمعًا من الناس.<lb/>قام رجل من القوم بعد جلوس طويل أضناه قائلاً: يا رسول الله أنت لها.<lb/>فاعترضه أحد المتوهبين بقوله: إن الرسول له الشفاعة لا غير، قال له نعم،<lb/>قال ولا يمكن لرسول الله أن يشفع إلا بإذن ربه، قال نعم، ثم رجع قائلاً الرجل<lb/>الأول إن رسول الله هو الشفيع المشفع يوم القيامة ورددها نحو مرتين أو ثلاثًا، إلا<lb/>أن ذلك الرجل المتوهب كما يسمي نفسه كلما سمع ذلك الرجل يلفظ بهذه الكلمات<lb/>ويأتي إلى يوم القيامة إلا ويلحقه: بإذن ربه، وهكذا عدة مرات فردَّ عليه بأن<lb/>الشفاعة حقيقة بإذن الله، وهذا معلوم أن الشفاعة لا تكون إلا بإذن الله، فلم يرق هذا<lb/>الجواب في عين صاحبنا المتوهب، وقال: لا يمكن أن تلفظ بتلك الكلمات ما لم تلفظ<lb/>بالإذن، فأجاب ذلك الرجل على متوهبنا: حسبما يظهر أن تعقيبك (بإذن الله) هو<lb/>كرهك لأن تسمع هذه الخصوصيات خالية من ذكر (بإذن الله) مع أنه معروف،<lb/>فأجابه لا، ولكن بقي ذلك الرجل يردد كلمات أن رسول الله صلى الله عليه وسلم<lb/>هو الشفيع المشفع فلم يتركه ذلك الرجل إلا لاحقًا به في كل مرة: (بإذن الله) .<lb/>فما الذي يفهمه سيادة مولانا من هذا الرجل بلفظه تلك الكلمات خالية من (بإذن<lb/>الله) محذور عليه فيها؟ وهل مجبور ذلك بتلفظها؟ وهل يُفهم من حضرة المتوهب<lb/>أنه يريد إفهام من حضر أنه لا يمكن للرسول أن يشفع إلا بإذن الله مع معرفتهم<lb/>لذلك ومصارحتهم له به مرارًا؟ أو المراد به أنه لا يطيق هذا سماع تلك الكلمة<lb/>خالية من (بإذن الله) لئلا يتوهم أن النبي يشفع بدون إذن الله؟<lb/>ثم طار البحث إلى أن توصلوا إلى فضل رسول الله وجاهه العظيم عند الله<lb/>وأن الله سبحانه وتعالى يغار على رسوله من كل ما يمس كرامته، فلم يسع ذلك<lb/>المتوهب إلا أن قال لأحد الحاضرين عندما قام من مجلسه وقال (يا رسول الله) إلى<lb/>أن قال له ماذا تعني بذلك؟ أتظن أن رسول الله يقدر ينفعك أو يرد عنك أي مُلمة؟<lb/>ها أنا الآن في مُلمة ادع رسول الله الآن يحضر يريحني منها، وهل في وسعه ذلك؟<lb/>فلم يسع أولئك القوم عندما سمعوا ذلك التهكم إلا أن قالوا إن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم لا يضر ولا ينفع، وأن النافع والضار هو الله، وإنما محبتنا للرسول<lb/>دائمًا تجعلنا نناديه ونصلي عليه، وما كان أليق بك يا حضرة الواهب تطلب<lb/>حضور رسول الله لأن يدفع عنك الملمة لتمتحن اقتداره وقدرته، هذا ما صار<lb/>بحضورنا وجمع من الناس ورجانا من سيدي الإمام حرسه الله أن يفيدنا بما يراه في<lb/>كلام الفريقين، وهل يليق التعريض لكرامة الرسول إلى هذه الدرجة؟ أفيدونا حزتم<lb/>خير الدنيا والآخرة سواء بالكتابة إلينا حسب عنواننا أو في مجلتكم الغرَّاء حفظكم<lb/>الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الداعي لكم بالخير<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> جعفرعلي<lb/>(ج) هذه الملاحاة والمجادلة والمماراة قبيحة يمقتها الله تعالى والمؤمنون<lb/>العارفون بدينهم، وقد أخطأ فيها الفريقان: أخطأ هذا الرجل الذي تسمونه المتوهب<lb/>في صفة إنكاره العنيف، وفي قوله إنه لا يجوز لأحد أن يسند الشفاعة إلى رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم إلا مقترنة بكلمة (بإذن الله تعالى) وإننا نجد علماء السنة<lb/>من الحنابلة الوهابيين ومن سائر المنتمين إلى المذاهب والمجتهدين يذكرون شفاعته<lb/>صلى الله عليه وسلم عند المناسبة بدون وصلها بهذا القيد الذي يعتقدونه لقوله تعالى:<lb/>{مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ} (البقرة: 255) كما يعتقدون أن المشفوع<lb/>له لابد أن يكون ممن ارتضى له هذه الشفاعة لقوله: {وَلاَ يَشْفَعُونَ إِلاَّ لِمَنِ<lb/>ارْتَضَى} (الأنبياء: 28) فلماذا لم يوجب هذا الرجل هذا القيد أيضًا؟<lb/>وأما ذكر النبي صلى الله عليه وسلم بما يُعَدُّ منافيًا لكرامته عرفًا ولو بالأسلوب<lb/>دون النص ففيه خطر عظيم على الإيمان، وقد حرَّم الله تعالى أن يُدعى باسمه في<lb/>حياته، ولم يكن الأعراب الذين كانوا ينادونه (يا محمد) يقصدون الإخلال<lb/>بالتعظيم الواجب له صلى الله عليه وسلم؛ ولكنه مخل به في عرف أدباء الحضارة<lb/>ولذلك علمهم الله تعالى ما يجب عليهم من الأدب بنهيهم عن ذلك في قوله: {لاَ<lb/>تَجْعَلُوا دُعَاءَ الرَّسُولِ بَيْنَكُمْ كَدُعَاءِ بَعْضِكُم بَعْضاً} (النور: 63) وكون النافع<lb/>الضار بالذات هو الله تعالى لا ينافي نفع المخلوقات بالسببية قال الله تعالى:<lb/>{وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنفَعُ المُؤْمِنِينَ} (الذاريات: 55) وقال حكاية عن امرأة<lb/>فرعون التي شهد بإيمانها {عَسَى أَن يَنفَعَنَا} (القصص: 9) تعني موسى عليه<lb/>السلام، وقد نهى الله ورسوله عن المضارة، وهي المشاركة في الفعل الضار.<lb/>وأخطأ ذلك الرجل في ملاحاته ومماراته المثيرة للغضب بالتكرار وباتهامه<lb/>بأنه لا يحب أن يسمع وصف الرسول صلى الله عليه وسلم بالشفيع <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>وكلمته الأولى التي أنكرها المتوهب وهي (يا رسول الله أنت لها) لا يفهم منها<lb/>الشفاعة يوم القيامة إلا بقرينة سابقة، وهي تستعمل عند الجاهلين بحقيقة التوحيد<lb/>المصابين بدخائل الشرك، بمعنى الاستغاثة والدعاء الذي هو عين العبادة بنص<lb/>الحديث ونصوص القرآن أيضًا.<lb/>فدعاء الأنبياء والصالحين بعد موتهم لقضاء الحاجات عبادة لهم؛ لأنه ليس<lb/>من الأسباب التي يكون فيها الدعاء والطلب من العادات، وهو غير دعاء الأحياء<lb/>فيما هو داخل في العادات والأسباب كما شرحناه مرارًا كثيرة، وهذا هو الذي أنكره<lb/>الرجل لما يعهده من كثير من الجاهلين من جعله كدعاء الله تعالى؛ لأنه في غير<lb/>الأسباب التي مكَّن الله الناس منها.<lb/>وجملة القول أن دعاء المخلوق للمخلوق لكشف ضر أو جلب نفع إن كان دعاه<lb/>لأمر عادي داخل في سنة الله في الأسباب والمسببات كأن يدعو رجلاً حيًّا لمساعدته<lb/>على رفع حمل وقع، أو إطفاء نار اشتعلت في داره أو متاعه أو للصدقة عليه،<lb/>فهذا يسمى دعاء عادة وسبب لا عبادة للمدعو، وإن كان لأجل ضر أو نفع ليس مما<lb/>يقدر عليه المدعو بكسبه أو دعاء لميت قد انقطع عمله الدنيوي بموته؛ فإن دعاءه<lb/>يكون عبادة للمدعو سواء كان يعتقد أنه يقدر أن يقضي حاجته بنفسسه أم أنه<lb/>يقضيها بوساطته عند الله تعالى، وثبوت الشفاعة يوم القيامة عند الله تعالى بإذنه<lb/>لمن ارتضى لا يبيح للمسلم أن يدعو من كان أهلاً لهذه الشفاعة، كما يُدعى الله فيما<lb/>لا يقدر عليه إلا الله من أمور هذا العالم، بل هو عين ما أنكره في التنزيل من<lb/>المشركين في قوله: {وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ<lb/>هَؤُلاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ<lb/>سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ} (يونس: 18) فالرجل المتوهب خاف على منادي<lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم مثل هذا الشرك الفاشي فأنكر عليه، فأغلظ كل منهما<lb/>فيما ينكر عليهما وعلى من يشاركهما في جدلهما، فعسى أن يتوب كل منهم إلى الله<lb/>تعالى.<lb/>***<lb/>حكم الأعياد السياسية والوسامات الدولية<lb/>(س 56 و 57) من الحجاز<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>الحكم الشرعي في عيد جلوس الملك ابن السعود<lb/>الأستاذ الحكيم والعلامة العظيم، مولانا السيد محمد رشيد رضا منشئ مجلة<lb/>المنار الغرَّاء لا زال في مقام كريم آمين.<lb/>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>وبعد فلما كان سيادتكم الركن الركين للسلفيين أهل السنة والجماعة جئت<lb/>مسترشدًا عن جواز عمل الحكومة الحجازية بإحداث عيد ثالث سموه (عيد جلوس<lb/>الملك الإمام عبد العزيز السعود) أيَّده الله آمين، وإن ما ورد في السنة من إبطال<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم للأعياد السابقة وجعله للأمة الإسلامية عيدين: عيد<lb/>الفطر والأضحى، وما ذكر شيخ الإسلام ابن تيمية رحمه الله تعالى في كتابه<lb/>اقتضاء الصراط المستقيم والإمام ابن شامة في كتابه (الباعث على إنكار البدع<lb/>والحوادث) رحمه الله تعالى لا يخفى على فضيلتكم، فأرجو بيان الحكم الشرعي<lb/>في المسألة لأن بعض الإخوان السلفيين منكرون لإحداث هذا العيد فعسى أن يظهر<lb/>لنا الحكم فيه.<lb/>إحداث الأوسمة من غير النقدين الذهب والفضة<lb/>هل يجوز إحداث أوسمة مثل سائر الدول تكون من المعدن الجيد غير الذهب<lb/>والفضة؛ فإنه يحسن بالحكومة الحجازية النجدية أن تُحْدِث أوسمة تعطيها لمن قام<lb/>يخدمها من رجالها ورجال الدولة فهل يسوغ شرعًا أم لا؟<lb/>مستفيد من الحجاز<lb/>(ج) بلغني أن بعض الإخوان الذين أشار إليهم السائل قالوا بتحريم فعل<lb/>هذه الحكومة الإسلامية ما تفعله سائر الحكومات من إحداث الأعياد السياسية، كعيد<lb/>جلوس ملك البلاد في الحكومات الملكية، وعيد الجمهورية في الحكومات الجمهورية،<lb/>وعيد الاستقلال في البلاد التي استقلت بعد عبودية، وإني لأعجب من جرأة كثير<lb/>من العلماء المتقدمين والمتأخرين على التحريم الذي جرَّأ العوام على مثل ذلك،<lb/>وهو تشريع ديني من حق رب الناس على عباده، قال تعالى: {وَلاَ تَقُولُوا لِمَا<lb/>تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ الكَذِبَ هَذَا حَلالٌ وَهَذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ} (النحل:<lb/>116) الآية، وقال: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى: 21) وقد عرَّف علماء الأصول التحريم بأنه (خطاب الله المقتضي<lb/>للترك اقتضاء جازمًا) والدليل على اشتراطهم كون دلالة الخطاب الإلهي على<lb/>وجوب الترك قطعية - أن النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه رضي الله عنهم لم<lb/>يعُدُّوا قوله تعالى في الخمر والميسر: {وَإِثْمُهُمَا أَكْبَرُ مِن نَّفْعِهِمَا} (البقرة:<lb/>219) تحريما قطعيًّا على الأمة، وفي حديث أبي سعيد الخدري عند مسلم أن<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم لما نهى في خيبر أن يقرب المسجد من أكل شيئًا من<lb/>الثوم، فقال الناس: حرمت حرمت، فبلغ ذلك النبي صلى الله عليه وسلم، فقال:<lb/>(أيها الناس إنه ليس لي تحريم ما أحل الله لي؛ ولكنها شجرة أكره ريحها) ولكن<lb/>الذين يتجرءون على تحريم ما أحل الله تعالى لا يتدبرون هذه الآيات والأحاديث،<lb/>وحديث أبي سعيد هذا صريح في أن أكل الثوم مما أحل الله تعالى، والظاهر أنه<lb/>أحله بالآيات العامة في إباحة ما أخرجته الأرض، وهي الدليل على كون الأصل<lb/>فيها الإباحة من غير نص على كل نوع منها.<lb/>فإن استدلوا على تحريم هذه الأعياد السياسية بحديث أنس عند النسائي وابن<lb/>حبان: قدم النبي صلى الله عليه وسلم المدينة ولهم يومان في كل سنة يلعبون فيهما،<lb/>فقال: (قد أبدلكم الله تعالى بهما خيرًا منهما، يوم الفطر ويوم الأضحى) قلنا إن<lb/>الحديث لا يدل على ذلك دلالة قطعية ولا ظنية راجحة، بل غايته أنه أراد صلى<lb/>الله عليه وسلم أن يجعلوا العيدين الإسلاميين بدلاً من ذلك العيد الجاهلي، وما ندري<lb/>ماذا كانوا يعملون في ذلك اليوم من منكر، وحسبنا أن نعلم أنه من عادات الجاهلية،<lb/>وأن من المصلحة إزالتها ونسيانها، والاستغناء عن عيدهم فيها بالعيدين<lb/>الإسلاميين اللذين يجمع فيهما بين ذكر الله تعالى بالتكبير وصدقة الفطر والأضاحي،<lb/>وبين السرور واللهو المباح كغناء الجاريتين وضربهما الدف عند عائشة رضي<lb/>الله عنها بإذنه صلى الله عليه وسلم ورضاه، واللعب المباح كلعب الحبشة في<lb/>المسجد.<lb/>وقد ذكر الحافظ ابن حجر حديث أبي سعيد هذا في الفتح وقفى عليه بقوله:<lb/>واستنبط منه كراهة الفرح في أعياد المشركين والتشبه بهم، وبالغ الشيخ أبو حفص<lb/>الكبير النسفي من الحنفية فقال: من أهدى فيه بيضة إلى مشرك تعظيمًا لليوم فقد<lb/>أشرك اهـ. فأمثال هذا الحنفي من الفتانين من المنفرين عن الإسلام بتشديداتهم<lb/>بغير علم.<lb/>ولا يصح بحال من الأحوال أن تقاس الأعياد السياسية الدنيوية على أعياد<lb/>المشركين الدينية؛ وإنما يظهر القياس عليها في أعياد الموالد التي يحتلفون فيها<lb/>بتعظيم الأنبياء والصالحين، فيجعلونها من قبيل الشعائر الدينية الإسلامية فهذا من<lb/>قبيل التشريع الذي لم يأذن به الله، والأعياد السياسية ليس فيها من هذا المعنى<lb/>شيء؛ وإنما يحكم عليها بما يفعل في احتفالاتها، فإن كان فيه منكرات محرمة<lb/>كشراب الخمر مثلاً كانت حرامًا وإلا فلا.<lb/>فإن قيل: وما تقول في إنفاق المال فيها؟ فالجواب أن إنفاق المال في المباح<lb/>مباح، وفيما فيه مصلحة راجحة مستحب، وهذا ظاهر في إنفاق الأفراد لأموالهم،<lb/>وأما إنفاق الحكام لأموال الأمة فلا يظهر فيها الأول، بل لابد في حل الإنفاق لولي<lb/>الأمر أن يكون فيما يرى فيه مصلحة للأمة.<lb/>وكذلك إحداث ما يدل على خدمة بعض الأفراد للأمة وحكومتها من وسام<lb/>وغيره إذا ثبت لأولي الأمر أن فيه مصلحة كان جائزًا لهم، أو مستحبًّا، وإن اشتمل<lb/>على مفسدة محرمة كان محرمًا، وإن لم تكن فيه مصلحة ولا مفسدة كان عبثًا<lb/>مكروها والله أعلم. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p524" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4014.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">شكيب أرسلان</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">السيرة النبوية<lb/>بقلم المسيو مونته المستشرق السويسري</head>
               <lb/>
               <lb/>تقدم لنا في الجزء الماضي من المنار كلام على ترجمة جديدة للقرآن بقلم<lb/>المسيو مونته مدرس الألسن الشرقية في جامعة جنيف، ونقلنا إلى العربية المقدمة<lb/>التي صدَّر بها هذه الترجمة.<lb/>وترانا الآن ناقلين بعض فصول مما حرَّره الأستاذ مونته بعد المقدمة لما فيها<lb/>من الآراء الجديرة بالمطالعة، ولما فيها من الإنصاف وإن كنا ننبه القراء إلى أن<lb/>المسيو مونته لم يكن مسلمًا، وأن شهادته بحق الإسلام لا يمكن أن تُحمل على تأثير<lb/>عقيدة أو تربية إسلامية.<lb/>تكلم المسيو مونته على العرب قبل الإسلام توطئة لموضوع البعثة المحمدية<lb/>فقال: جاء الإسلام في الشرق انقلابًا عميقًا إلى أقصى ما يمكن في الأفكار السياسية<lb/>والدينية والفلسفية والأدبية قد قلب الأدب الذي كان في الشرق رأسًا على كعب،<lb/>بحيث نجد من الضروري أن نبين ببعض لمحات كيف كانت بلاد العرب مهد<lb/>الإسلام قبل أن قام محمد بالإصلاح الذي قام به.<lb/>إن التقاليد العربية قد هضمت كثيرًا من حق الدور العربي الذي سبق الإسلام<lb/>وحقرت الأجداد الذين كانوا وثنيين، ولم تنظر إلى الأحوال الاجتماعية التي كانت<lb/>عليها بلاد العرب القديمة، وأطلقت على ذلك الدور لقب (الجاهلية) وليس هذا<lb/>مطابقًا للواقع [*] .<lb/>فيكفي أن نذكر تلك (المعلقات) الخالدة طرائف إبداع أولئك الشعراء الوثنيين،<lb/>وأن نروي أشعار امرئ القيس وطرفة وزهير وعنترة <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ لنحكم بظلم<lb/>هذه التقاليد، كلا لا يجوز أن نسمي الدور الذي فيه ارتقت الفصاحة العربية هذا<lb/>الارتقاء كله، وبلغت فيه لغة العرب درجة الكمال (جاهليًّا) .<lb/>ثم أورد الأستاذ مونته شواهد على عبقرية أولئك الشعراء من كلام عنترة،<lb/>وأخذ يبين ما فيها من إبداع وانتهى إلى القول (بأن الروايات التقليدية والأشعار<lb/>الباقية من الدور المتقدم على الإسلام والأغاني الهُذَلية أناشيد شهيرة طبعها مع<lb/>ترجمتها فلهاوزن الألماني سنة 1881 قد تُظهر عرب الجاهلية بمظهر أمة غير<lb/>قارئة ولا كاتبة وغير مهذبة، بل أمة من بعض الجهات بربرية، إلا أنها أمة كانت<lb/>على بعض أخلاق عظيمة هي الأصل في عظمة الأمة العربية في كل عصر) قال:<lb/>إن العرب قبل الإسلام كانوا بحسب هذه التقاليد ماديين لا يعرفون سوى<lb/>الحرب والعشق والخمر والميسر، وإنه لم يكن ثمة مبادئ عالية يلوون عليها، وفي<lb/>ذلك بدون شك مبالغة لأننا في الحقيقة نجد في جانب هذه المعيشة المادية الخشنة<lb/>عند العرب عاطفة شديدة للحرية تجعل هذا الشعب محبوبًا عندنا، وإن فضائل<lb/>الأنفة والحمية هي كلها من مزايا العرب، فالعربي يبذل حياته بلا مبالاة دفاعًا عن<lb/>قضية يراها حقًّا، ويرى على نفسه فرضًا لا محيد عنه أخذ ثارات ذوي قرباه،<lb/>وإنك تجد حس الشرف والحياء بالغًا عنده الحد الذي ليس وراءه حد، وقد قال أحد<lb/>شعراء الحماسة: إن الشجرة لا تعيش إلا إذا دامت لها قشرتها، وإن الإنسان لا<lb/>حياة له إلا إذا بقي فيه الحياء.<lb/>نعم بجانب هذه الفضائل الباهرة ظلمات شديدة، مثل إباحة تعدد الزوجات<lb/>بدون تحديد، والإذن للرجل بالطلاق بدون أدنى قيد، والنظر إلى المرأة بنظر<lb/>احتقار زائد، ووأد البنات، والغزو والسلب وقتل الإنسان للإنسان لأخذ ماله،<lb/>فأما الديانة فعبادة أوثان فظة وعادات مناسبة لهذه العبادة، وكانوا يعبدون الأشجار<lb/>والأحجار، وكانت الكعبة هي مركز الوثنية وفيها ثلاثمائة وستون صنمًا من أصنام<lb/>القبائل المتعددة، وكانت قريش سادة <placeName>مكة</placeName> وأسواقها، تحرص على سدانة هذا المعبد<lb/>لأجل أن تستجلب إليها العرب بواسطته.<lb/>ثم ذكر مونته الأصنام وعدَّد أسماءها كاللات والعزى ومناة وسواع<lb/>ويغوث <gap resp="#org_MS"/> إلخ؛ ولكنه قال: إن عبادة هذه الاصنام قبل الإسلام بقليل كان عراها<lb/>الفتور، وأصبحت من قبيل العادة، وكانت الشكوك تحوم حول مسألة الآخرة؛<lb/>وإنما كانوا يزورون القبور ويقولون للميت: لا تبعد! .<lb/>ثم ذكر أنه مذ القرن السادس للمسيح ظهرت روح دينية كان يقال لأصحابها<lb/>(الحنفاء) فكانوا يؤمنون بإله يجعلونه فوق كل شيء [1] ، وكانت اليهودية<lb/>والنصرانية دخلتا إلى جزيرة العرب؛ وإنما كان يمثلهما بعض تجار لا سيما تجار<lb/>الخمر، وكان منهما بعض نساك متعبدين مبعثرين في الفلوات لكن لم يكن لهم تأثير<lb/>من جهة مصير الأمة العامة، وبالإجمال كانت حالة العرب الاجتماعية من الجهة<lb/>الدينية والأدبية من الانحطاط الشديد بحيث كان من الضروري لها (ظهور مصلح<lb/>كبير) .<lb/>ثم ذكر ولادة النبي صلى الله عليه وسلم عام الفيل، وذكر معنى اسمه المشتق<lb/>من الحمد، وروى قصة أبرهة وغزو <placeName>مكة</placeName> على فيل أبيض، إلى أن قال:<lb/>إن عبد المطلب كان قد مسه الفقر بسبب ما كان ينفقه على الحجاج في <placeName>مكة</placeName>،<lb/>فلما مات عبد الله والد محمد بعد ولادة ابنه بقليل لم يترك له من الإرث سوى بيت<lb/>سكن وجارية وخمسة جِمَال، وبحسب عادة القوم أُعطي محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>إلى مرضع بدوية ورُبي في البادية، ولما كان في السادسة من عمره تُوفيت أمه،<lb/>فكفله جده عبد المطلب، ولما مات عبد المطلب بعد ذلك بسنتين كفله عمه أبو طالب،<lb/>ورعى محمد الغنم في حداثة سنه، ولما صار في الرابعة والعشرين من عمره<lb/>اتجر لخديجة أرملة كانت موسرة، فكان يذهب بقوافلها ويأتي فأحسن العمل حتى<lb/>مالت خديجة إليه وتزوجت به وهي في الأربعين من العمر، وكان هو ابن خمس<lb/>وعشرين سنة، ومع هذا الفرق في العمر كان الزواج سعيدًا جدًّا حتى أن عائشة<lb/>التي تزوجها محمد صلى الله عليه وسلم فيما بعد كانت تغار من خديجة بعد موتها<lb/>لشدة ما كانت تسمعه من تذكر محمد صلى الله عليه وسلم لخديجة، وكان محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم معروفًا بالاستقامة، وكان الجميع يلقبونه بالأمين.<lb/>(وليس في أيدينا صورة خِلقية حقيقية لمحمد تمثل لنا شكله، بل جميع<lb/>الصور والتماثيل التي نشرت عنه - الإفرنج المولعون بالصور والتماثيل جعلوا منها<lb/>أيضًا للنبي صلى الله عليه وسلم - هي من عمل الخيال) .<lb/>إلى أن قال:<lb/>(إن الروايات العربية تركت لنا عنه هذه الصورة، وهي أنه كان مهيبًا<lb/>عظيم الرأس، عريض المنكبين، مستدير الوجه، يُشْعِر وجهه الصدق، أسود<lb/>العينين، مستطيل الحواجب، أقنى الأنف، كث اللحية، وكان زائد الشعور رقيق<lb/>الإحساس إلى الدرجة القصوى) .<lb/>(وقد زعم بعضهم أن شدة إحساس محمد صلى الله عليه وسلم الذي كانت<lb/>تحصل له منه نوبات شديدة قد تحولت إلى مرض عصبي هو مرض الصرع،<lb/>وليس في اليد ما يثبت هذا القول الذي منشؤه رواية عربية لم تسمع إلا بعد عصر<lb/>محمد بمدة طويلة وآراء بعض المؤرخين البيزنطيين المعروفين بالعداوة لشريعته،<lb/>فلا نجد في هذه الأقاويل شيئًا متينًا نبني عليه) .<lb/>قال: (وكان محمد صلى الله عليه وسلم معروفًا ببساطة المشرب، محبوب<lb/>الأخلاق، حلو الحديث، ذا تأثير خاص في حديثه، وكان من أخص مزاياه صحة<lb/>الحكم وصراحة القول وشدة الاقتناع) .<lb/>ثم ذكر مونته ما قاله أبو الفدا من شمائله صلى الله عليه وسلم مما لم نجد<lb/>لازمًا ترجمته لأن أصله عربي جدير بالقارئ أن يراجعه في تاريخ أبي الفدا بنصه<lb/>الأصلي؛ ولكننا نقول: إن على كل من يعنى بتهذيب النشء وبطبع الشبان على<lb/>الأخلاق الفاضلة أن يقرأ لهم هذه الشمائل النبوية التي ليس في تحريرها شيء من<lb/>المبالغة المعهودة في وصف الأنبياء والرسل؛ وإنما هي حكاية أحوال النبي الكريم<lb/>كما كانت بدون زيادة ولا نقصان، ولعمري لا يقرؤها من كانت له صفحة نفس<lb/>صافية شفافة ويتأمل فيها إلا استهل الدمع من محاجره.<lb/>ثم أشار مونته إلى تعدد زوجات النبي صلى الله عليه وسلم، وقال إنه اجتمع<lb/>له إحدى عشرة زوجة، وذلك أن العرب يومئذ كانوا يكثرون جدًّا من الزوجات،<lb/>قال: (فلا يصح لنا أن نشتد في الحكم من هذه الجهة، ونطبق عليها قاعدة الزوجة<lb/>الواحدة التي هي عمدة المدنية الحديثة) ثم ذكر الأستاذ مونته أنه مع عاطفة محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم إلى النساء لم يكن يرى فيهن درجة الرجال؛ وإنما وصف<lb/>منهن بالكمال آسية امرأة فرعون، ومريم أم عيسى وخديجة زوجته الأولى<lb/>وفاطمة ابنته.<lb/>قال: (ولم يوح إلى محمد حتى بلغ الأربعين من العمر إلا أنه كان قبل ذلك<lb/>كثير التأمل في الخلوات، وكانت تعتريه نوبات عصبية [2] يشهد أثناءها مشاهد<lb/>إلى أن تَمَثَّلَ له المَلَك السماوي، ولا شك أن هذه الحوادث الروحية التي وقعت له<lb/>إنما جرت من ثورة نفسه القوية في أعماق ضميره على عبادة الأوثان، وعلى حطة<lb/>الآداب اللتين كان عليهما أهل عصره) .<lb/>إن المسيو مونته ليس مسلمًا ليعتقد في البعثة ما نعتقده نحن بتمامه؛ لكنه في<lb/>كلامه هذا يثبت أن النبي صلى الله عليه وسلم لم يأت بشيء زعمه من نفسه بدون<lb/>أن يعتقده، وهذا خلافًا لكثير من مؤلفي الإفرنجة الذين كانوا يطعنون في محمد<lb/>صلى الله عليه وسلم ويجعلونه قائلاً ما لا يعتقد، ولقد ضعف هذا الرأي في<lb/>الأعصر الأخيرة ومال أكثر المؤرخين من عهد كارليل الإنكليزي إلى اليوم إلى<lb/>الرأي الذي عليه الأستاذ مونته، وهو أن محمدًا كان صادقًا وأنه لم يُحَدِّث بما لم<lb/>يشهد ولم يسمع، وأننا إذا أمعنا النظر في عبارة مونته نفسها لا نجد فيها شيئًا<lb/>ينافي نزول الوحي من الله على محمد صلى الله عليه وسلم؛ لأنه في قوله (إنه كانت<lb/>تَحْدُث له نوبات عصبية تتمثل له في أثنائها الملك) لا يفيد بالضرورة أن النوبات<lb/>العصبية هي نفسها التي مثَّلت الملك.<lb/>وكذلك في قوله (إن نفس محمد صلى الله عليه وسلم ثارت في أعماق ضميره<lb/>على ما كان فيه أبناء عصره من عبادة الأصنام وانحطاط الآداب) لا يوجب أن يكون<lb/>الوحي هو عبارة عن ثورة نفسية لا غير.<lb/>بل الحق عز وجل الذي له خرق العوائد في المعجزات له أن يهيئ المعجزة<lb/>بأسباب طبيعية تمشي على النواميس الكونية إلى أن تتجلى أخيرًا بالأمر الإلهي<lb/>المباشر [3] ، فالله تعالى الذي أراد أن يهدي البشر، وأن يردعهم عما كانوا<lb/>منغمسين فيه من إلحاد في الدين وإباحة في العرض، قد أراد أن يؤيد رسالاته<lb/>السابقة إليهم التي طال عليها الأمد وقست من بعدها قلوبهم، وأن يعززها برسالة<lb/>جديدة مبنية على العقل الذي ليس وراءه للمرء مذهب، وأن يجعل هذه الرسالة<lb/>خاتمة الرسالات كما كان العقل هو خاتمة الأدوات التي بها يعرف المخلوق خالقه،<lb/>فكذلك ابتعث من البشر أشدهم قبولاً للوحي السماوي وأعظمهم ثورة على عبادة<lb/>الأوثان وأكثرهم استعدادًا (فطريًّا لا كسبيًّا) لإدراك طرف من خزائن الغيب الذي<lb/>لا يعلمه بأجمعه إلا الله، وما تمثل المَلَك إلا للذي أوجد فيه الله هذا الاستعداد التام،<lb/>فأنت ترى أن كلام مونته وإن لم يكن مسلمًا لا يناقض عقيدة الإسلام في كيفية<lb/>الوحي الذي أوحاه الله لرسوله.<lb/>ثم قال مونته ما ترجمته بالحرف:<lb/>(فالرسول الإلهي الملك جبريل تجلى على محمد لأول مرة في جبل حراء<lb/>بقرب <placeName>مكة</placeName> وبيده ورقة وقال له مرتين (اقرأ) فأجابه محمد (لست بقارئ) فتلا<lb/>جبريل الآيات الآتية التي تجدها في السورة السادسة والتسعين {اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ<lb/>الَّذِي خَلَقَ} (العلق: 1) السورة [4] )<lb/>(ثم غاب الملك بعد أن ألقى هذه الكلمات، فذعر محمد صلى الله عليه وسلم<lb/>من هذه الرؤيا، ولم يعرف ماذا يقول عنها ولجأ إلى زوجته خديجة التي وجد<lb/>عندها المعونة الروحية التي كان ينشدها، ولما لم تكرر عليه هذه الرؤيا في المدة<lb/>التالية لتلك الليلة الخالدة الذكر خشي أن يكون قد مسه الشيطان لأن الاعتقاد بقوة<lb/>الأرواح الخفية وتأثيرها كان منتشرًا في بلاد العرب، ولقد كان محمد في أوقات<lb/>أخرى معتقدًا بأنه مظنة لطف مخزون خاص، وأن كل ما كان يراه كان حقًّا، إلا<lb/>أنه أخذته الشكوك هذه المرة ووقع في الحيرة، فأصبح لا يعلم أهناك رسالة إلهية أم<lb/>أصابه مس؟ ففي هذا الدور الذي تطاول نحو ثلاث سنوات كانت زوجته خديجة<lb/>واسطة إلهية في إنعاشه وتسرية ما به وإقصاء الأفكار السيئة عنه وتشجيعه على<lb/>القيام بتأدية الرسالة التي كان يعتقدها في نفسه)<lb/>(وفي أثناء هذه الأزمة ظهر له الوحي ثاني مرة بواسطة جبريل، الذي<lb/>بحسب الروايات ناداه: يا محمد أنت رسول الله وأنا جبريل، فجاء إلى زوجته خديجة<lb/>وقد ثقلت عليه الأفكار إلى حد أن أخذ يرتجف، وقال لخديجة أن تغطي رأسه أملاً بأن<lb/>يتفادى ثقل ما يرى، وإذ ذاك سمع صوتًا إلهيًّا يقول له: {يَا أَيُّهَا المُدَّثِّرُ * قُمْ<lb/>فَأَنذِرْ * وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ} (المدثر: 1-3) السورة [5] .<lb/>ومن ذلك الوقت تتابع الوحي وكانت وحدانية الله ورسالة محمد هما قاعدة ذلك<lb/>الوحي الذي كان محمد مقتنعًا أنه نزله الله عليه) .<lb/>انتهى كلام الأستاذ مونته في هذه المسألة فلنقابل به كلام علمائنا أنفسهم ولنتخذ<lb/>مثالاً طبقات ابن سعد، قال:<lb/>الروايات في بدء الوحي<lb/>(أخبرنا محمد بن حميد أبو سفيان العبدي [6] عن معمر عن قتادة في قوله:<lb/>{وَأَيَّدْنَاهُ بِرُوحِ القُدُسِ} (البقرة: 87) قال: هو جبريل، أخبرنا محمد بن عمر<lb/>قال: حدثني معمر بن راشد ومحمد بن عبد الله عن الزهري عن عروة عن عائشة<lb/>قالت: كان أول ما بدئ به رسول الله صلى الله عليه وسلم من الوحي الرؤيا الصادقة<lb/>فكان لا يرى رؤيا إلا جاءت مثل فلق الصبح، قالت: فمكث على ذلك ماشاء الله<lb/>وحُبب إليه الخلوة، فلم يكن شيء أحب إليه منها، وكان يخلو بغار حراء يتحنث<lb/>فيه الليالي ذوات العدد قبل أن يرجع إلى أهله (تحنث وتحنف بمعنى تعبد) ثم<lb/>يرجع إلى خديجة فيتزود لمثلها حتى فجأه الحق وهو في غار حراء، أخبرنا محمد<lb/>ابن عمر قال حدثني إبراهيم بن إسماعيل بن أبي حبيبة عن داود بن الحصين عن<lb/>عكرمة عن ابن عباس قال: فبينا رسول الله صلى الله عليه وسلم على ذلك وهو<lb/>بأجياد إذا رأى ملكًا واضعًا إحدى رجليه على الأخرى في أفق السماء يصح:<lb/>يا محمد أنا جبريل يا محمد أنا جبريل، فذُعر رسول الله صلى الله عليه وسلم من ذلك<lb/>وجعل يراه كلما رفع رأسه إلى السماء، فرجع سريعًا إلى خديجة فأخبرها خبره<lb/>وقال يا خديجة والله ما أبغضت بغض هذه الأصنام شيئًا قط ولا الكهان، وإني<lb/>لأخشى أن أكون كاهنًا، قالت: كلا يا ابن عم لا تقل ذلك، فإن الله لا يفعل ذلك بك<lb/>أبدًا إنك لتصل الرحم، وتصدق الحديث، وتؤدي الأمانة، وإن خلقك لكريم. ثم<lb/>انطلقت إلى ورقة بن نوفل وهي أول مرة أتته فأخبرته ما أخبرها به رسول الله<lb/>صلى الله عليه وسلم، فقال ورقة: والله إن ابن عمك لصادق، وإن هذا لبدء نبوة،<lb/>وإنه ليأتيه الناموس الأكبر فمُريه أن لا يجعل في نفسه إلا خيرًا.<lb/>أخبرنا عفان بن مسلم أخبرنا حماد بن سلمة عن هشام بن عروة عن عروة أن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: (يا خديجة إني أرى ضوءًا، وأسمع صوتًا لقد<lb/>خشيت أن أكون كاهنًا، فقالت: إن الله لا يفعل بك ذلك يا ابن عبد الله، إنك تصدق<lb/>الحديث، وتؤدي الأمانة، وتصل الرحم) ثم أورد ابن سعد روايات أخرى كلها في<lb/>هذا المعنى وبألفاظ لا تكاد تفترق عما ذكرناه. [7]<lb/>ثم أورد ابن سعد الروايات عن كيفية بدء التنزيل، فحذفنا الأسانيد حبًّا<lb/>بالاختصار واعتمادًا على تواتر ذلك، قال: كان أول ما أُنزل على النبي صلى الله<lb/>عليه وسلم: {اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ * خَلَقَ الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ * اقْرَأْ وَرَبُّكَ<lb/>الأَكْرَمُ * الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 1-5) فهذا صدرها<lb/>الذي أُنزل على النبي يوم حراء، ثم نزل آخرها بعد ذلك بما شاء الله.<lb/>ثم روى روايات متعددة حذفنا أسانيدها: بأن رسول الله لما نزل الوحي عليه<lb/>بحراء مكث أيامًا لا يرى جبريل، فحزن حزنًا شديدًا حتى كان يغدو إلى ثبير مرة<lb/>وإلى حراء مرة يريد أن يلقي نفسه منه، فبينا رسول الله صلى الله عليه وسلم كذلك<lb/>عامدًا لبعض تلك الجبال إلى أن سمع صوتًا من السماء فوقف رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم صعقًا للصوت، ثم رفع رأسه فإذا جبريل على كرسي بين السماء<lb/>والأرض متربعًا عليه يقول: يا محمد أنت رسول الله حقًّا وأنا جبريل، قال:<lb/>فانصرف رسول الله صلى الله عليه وسلم وقد أقر الله عينه وربط جأشه، ثم تتابع<lb/>الوحي بعدُ وحمي.<lb/>والحاصل أن ما ذكره مونته يطابق روايات أصحاب السير التي اتفقوا عليها<lb/>وتواترت ولم يفعل مونته ومن في ضربه من مؤرخي الإفرنج المتأخرين ما كان<lb/>يفعله مؤرخوهم في القرون الوسطى، أو ما يفعله المكابرون منهم اليوم الذين<lb/>يريدون إيجاد الحوادث على وفق هواهم فيوردون في تواريخهم ما يوافق مقصدهم<lb/>وينبذون ما يخالفه أو يكذِّبونه بدون دليل أو بأدلة واهية كأدلة لامنس اليسوعي.<lb/>فالأستاذ مونته يقول بالحرف:<lb/>(كان محمد نبيًّا صادقًا كما كان أنبياء إسرائيل القديم، كان مثلهم يؤتى رؤيا<lb/>ويوحى إليه، وكانت العقيدة الدينية وفكرة وجود الألوهية متمكنتين فيه، كما كانتا<lb/>متمكنتين في أولئك الأنبياء أسلافه، فتُحْدِث فيه كما كانت تُحْدِث فيهم هذا الإلهام<lb/>النفسي، وهذا التضاعف في الشخصية اللذين يوجدان في العقل البشري المَرائي<lb/>والتجليات والوحي والأحوال الروحية التي هي من بابها) .<lb/>فالأستاذ مونته لا يتهم مقدار ذرة محمدًا بعدم الصدق والأمانة، وكأنه يقول<lb/>لأهل أوربة: لماذا لا تعتقدون بمحمد ما دمتم معتقدين بنبوات أنبياء التوراة؟ فإن<lb/>نبوتهم مثل نبوته، ونبوته مثل نبوتهم. نعم إن مونته يريد أن يكون الوحي واقعًا<lb/>بأسباب طبيعية من قبل شدة الاعتقاد وانفعال النفس بمؤثرات خارجية من جهة<lb/>استفظاع عبادة الأوثان وما أشبه ذلك؛ ولكن هذا التعليل لا ينفي وقوع الوحي<lb/>بالأمر الإلهي وتهيئة ما يتمثل للأنبياء بالأمر الإلهي، وأن ما ينفث في روعهم ويقع<lb/>في أسماعهم إنما هو بالأمر الإلهي [8] وإذا أراد الله شيئًا هيأ أسبابه {أَلاَ لَهُ الخَلْقُ<lb/>وَالأَمْرُ} (الأعراف: 54) .<lb/>ثم تساءل مونته عما إذا كان محمد تلقى علمًا وما العلم الذي تلقاه؟ وأجاب أنه<lb/>يستحيل الجواب على هذا السؤال، وإنما بحسب القرآن والسنة ينبغي أن يكون<lb/>أرقى أهل عصره وقطره، ثم بحث في أمية النبي الكريم وذكر ما قيل فيها وذهاب<lb/>بعضهم إلى كونه أميًّا لا يعرف القراءة ولا الكتابة وذهاب الآخرين إلى أنه يبعد أن<lb/>يكون أميًّا من نطق بمثل هذا الكتاب البالغ حد الكمال البياني.<lb/>وعلماؤنا متفقون على أن النبي صلى الله عليه وسلم كان أميًّا؛ لأنهم لم يجدوا<lb/>دليلاً ولا شبهة على أنه كان يحسن القراءة والكتابة، وليس إعجاز القرآن البياني<lb/>بالذي يُصادم روايات أمية الرسول، فإن شعراء العرب الكبار كأصحاب المعلقات<lb/>مثلاً بلغوا أمد الفصاحة الأقصى الذي يمكن البشر، ولم يكونوا يقرءون ولا يكتبون،<lb/>فالنبي صلى الله عليه وسلم أولى بأن ينزل على لسانه هذا الكلام الأعلى، وأن<lb/>يبقى مع ذلك أميًّا لا يقرأ ولا يكتب [9] .<lb/>قال مونته:<lb/>(ومن أشد الآيات سطوعًا في دعوة محمد الدينية أن الذين آمنوا به قبل كل<lb/>الناس كانوا أهله وأقرب الناس إليه، وهو بين مؤسسي الديانات الوحيد الذي كان<lb/>له الامتياز على الجميع بأن يستجلب إلى عقيدته أقرب الخلق إليه بالدم أو بالمودة،<lb/>فقد آمنت به قبل الجميع خديجة امرأته ودُعيت بحق أم المؤمنين، ثم ابن عمه علي<lb/>ابن أبي طالب ومعتقه زيد أحب الناس إليه وصديقه عثمان وأبو بكر أبو امرأته<lb/>عائشة) انتهى.<lb/>وهذا الرأي في أن الإيمان بمحمد من أقرب الناس إلى محمد هو من أنصع<lb/>الدلائل على صدقه؛ لأنه لو كان ثمة أقل داعٍ للشبهة لكان هؤلاء الخلطاء الملازمون<lb/>الأقربون أجدر بأن يلحظوه - هو رأي عدد كبير من الباحثين والمؤرخين والعلماء<lb/>الاجتماعيين المعاصرين، ومنهم المستر ولز الإنكليزي الشهير الذي أخرج في سنة<lb/>1926 كتابًا عظيمًا في التاريخ العام، ولم يخلُ في كلامه على السيرة النبوية من<lb/>بعض أوهام إلا أنه أنصف في كثير من المواضع من جملتها هذه النقطة، وسننقل<lb/>إلى المنار طائفة من كلام ولز عن الرسول وعن الخلفاء الراشدين وعن مدنية<lb/>العرب الباهرة، كما أننا سنعود إلى كتابي الأستاذ السويسري مونته وعلى الله<lb/>التوفيق.<lb/>لوزان 5 يناير سنة 1930 <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> شكيب أرسلان <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) المنار: قد بيَّنا مزايا العرب قبل الإسلام بما لم يبلغ موسيو مونته أقله، ونقول مع هذا أن المراد بتسميتهم جاهليين: وثنيتهم وأميتهم، فهي جاهلية بالنسبة إلى الإسلام وما نالوا من سيادة وحضارة وعلم.<lb/>(1) المنار: الحنيفية هي دين إبراهيم وإسماعيل، والثاني هو الذي بثها في العرب، ثم طرأت عليها الوثنية.<lb/>(2) المنار: الحق أن النبي صلى الله عليه وسلم لم تكن تعتريه قبل النبوة نوبات عصبية إلخ؛ وإنما صار يعرض له في حالة تجلي الملك له ما يشبه ذلك وهو ما عبر عنه ابن خلدون بالانسلاخ من البشرية والاتصال بالملكية، وكان عند انجلاء هذا التجلي يتلو ما تلقاه فيه من القرآن، وقد يكون سورة طويلة كسورة الأنعام، وما كان للنوبات العصبية أن تثمر في أثنائها هذا العلم والعرفان، وفي عاقبتها هذه القوة في الإيمان والإيقان، والمضاء في إصلاح العقول والأرواح والأبدان، وكل ما يرفع قدر الإنسان.<lb/>(3) المنار: في هذه العبارة غموض سيأتي بيان الحق فيه (ص533) والأصل في المعجزات أن تكون خرقًا للعوائد ومخالفة للأسباب الطبيعية مع جواز أن تكون جارية على سنن ونواميس غيبية.<lb/>(4) الذي نزل منها يومئذ هو الآيات الخمس الأولى وآخرها [عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ] (العلق: 5) .<lb/>(5) المنار: الذي نزل منها يومئذ سبع آيات آخرها [وَلِرَبِّكَ فَاصْبِرْ] (المدثر: 7) .<lb/>(6) كذا في الأصل والصواب (المعمري) نسب إلى شيخه معمر؛ لأنه رحل إليه ولازمه.<lb/>(7) المنار: رواية الصحيحين في هذه المسألة أوسع وأتم وأصح ومنه أنه صلى الله عليه وسلم قال لخديجة: (لقد خشيت على نفسي، فقالت: كلا والله لا يخزيك الله أبدًا، إنك لتصل الرحم وتحمل الكَلّ، وتُكسِب المعدوم، وتقري الضيف، وتعين على نوائب الحق) .<lb/>(8) هذه العبارة أوضح مما سبق في معناها في ص 529، ويظهر منها أن الكاتب أراد أن يوجه كلام مونته فيما فهمه في معنى الوحي، ويجعله غير منافٍ لما نعتقده من معناه، ولعلنا نوضح هذا باصطلاحاتنا العلمية إذا قلنا إن مونته يجعل وحي النبوة والرسالة حالة نفسية، أو كوحي الإلهام فإن كلاًّ منهما عبارة عن معنى يلقى في نفس الإنسان في حالة وجدانية خاصة يثق بها ويعمل بموجبها غير متردد كما وقع لجان دارك الفرنسية، وكما ينطلق النحل بوحي غريزة في عمله المنظم، وكل من هذا وذاك يُسند إلى الله تعالى لأن كل شيء في الكون بخلقه، قال تعالى:<lb/>[وَأَوْحَى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ أَنِ اتَّخِذِي مِنَ الجِبَالِ بُيُوتاً] (النحل: 68) إلخ، وقال في الإلهام: [وَأَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّ مُوسَى أَنْ أَرْضِعِيهِ] (القصص: 7) إلخ؛ ولكن وحي الرسالة والتشريع فوق وحي الإلهام من عدة وجوه، أولها صفة الوحي بالمعنى المصدري، وثانيها متعلقه أي المعنى الحاصل بالمصدر، ثالثها وضوح هذا المعنى وهو الموحى به وكثرته ودوامه واشتماله على علم كثير كله فوق علم الموحى إليه وأعلى من جميع خواطره النفسية، رابعها علمه القطعي بمصدره، وأنه الله تعالى وضبطه إياه وعدم تفلت شيء منه، خامسها وهذا ما عناه الأمير بالأمر الإلهي، ولعلنا نشرح ذلك كله في مقال خاص مع بيان الطرق الثلاثة للمعنى الأول المبينة في قوله تعالى: [وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُكَلِّمَهُ اللَّهُ إِلاَّ وَحْياً أَوْ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ أَوْ يُرْسِلَ رَسُولاً فَيُوحِيَ بِإِذْنِهِ مَا يَشَاءُ] (الشورى: 51) .<lb/>(9) هذا التعليق غير كافٍ، بل يجب أن يعلم مونته أن كونه صلى الله عليه وسلم أميًّا أمر قطعي رواية وعقلاً؛ فإنه منصوص في عدة آيات من القرآن المتواتر، والمعقول الذي لا يُعقل غيره أنه لو كان القرآن من كلام (محمد) بإلهام أو بغير إلهام لما صح عقلاً أن يصف فيه نفسه بهذا الوصف إذا كان غير صحيح، وأن يحتج به على المكذبين له بمثل آية [وَمَا كُنتَ تَتْلُو مِن قَبْلِهِ مِن كِتَابٍ وَلاَ تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذاً لاَّرْتَابَ المُبْطِلُونَ] (العنكبوت: 48) ولأنه لو احتج عليهم بهذا وهم يعلمون خلافه لأعطاهم حجة على تكذيبه في أنفسهم وألسنتهم، وأما قول مونته بذهاب آخرين إلى أنه يبعد أن يكون أميًّا من نطق بهذا الكتاب البالغ حد الكمال البياني، فيقال فيه إنه رأي لا رواية، والمثير لهذا الرأي إرادة الهرب من البرهان اللازم اللازب على كون هذا القرآن لا يمكن أن يصدر عن أمي فلا مفر لمن يؤمن بالله عن الإيمان بأنه وحي من لدنه، وأنه ليس لمحمد صلى الله عليه وسلم شيء منه إلا وعي هذا الوحي وحفظه وما كان يلقى إليه.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p535" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4015.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مناظرة<lb/>في مساواة المرأة للرجل في الحقوق والواجبات</head>
               <lb/>(في كلية الحقوق من الجامعة المصرية)<lb/>
               <lb/>وقعت هذه المناظرة بالصفة المبينة في المقالة الأولى من المقالات الآتية،<lb/>فكان لها تأثير عظيم في جميع الطبقات المصرية في العاصمة وسائر البلاد، وظهر<lb/>لنا من هذا التأثير بما رأيناه منه وما سمعناه عنه وما قرأناه بشأنه في الصحف: أن<lb/>ما كان يذيعه دعاة الإلحاد من انتشار إلحادهم في النابتة العصرية المتعلمة حتى كاد<lb/>يكون عامًّا فيهم - كذب وبهتان، بل السواد الأعظم من شباننا سليم العقيدة يؤمن<lb/>بالله وبكتابه العزيز المعجز للبشر إلى آخر الدهر، ورسوله محمد خاتم النبيين<lb/>صلوات الله عليه وعليهم أجمعين، ويغارون على الإسلام ويؤيدون من يدافع عنه،<lb/>على ضعف تعليم الدين في المدارس كلها، وإهمال تربيته الصحيحة فيها وفي أكثر<lb/>البيوت أيضًا، وعلى ما في هذه البلاد ولا سيما عاصمتها من حرية الكفر والفسق.<lb/>وإننا ننشر هذه المقالات التي كتبناها ونشرناها في جريدة كوكب الشرق<lb/>الشهيرة إجابة لاقتراح بعض طلاب الجامعة الغيورين، وسننشر بعدها بعض ما<lb/>نُشر في الجرائد في موضعها وما كان من تأثيرها.<lb/>المقالة الأولى<lb/>في صفة المناظرة<lb/>كان بعض طلبة كلية الحقوق من الجامعة المصرية زاروني في مكتبي<lb/>وأخبروني أن لجنة الخطابة والمناظرات للجامعة تختارني لمناظرة الأستاذ عبد<lb/>الوهاب عزام في موضوع (حرية المرأة كالرجل) إذا كنت أقبل أن أكون<lb/>المعارض له فيه، فقلت: لا مانع لدي من القبول.<lb/>ثم زارني اثنان آخران بعد المغرب من يوم الثلاثاء (سابع شعبان ويناير معًا)<lb/>وألقيا إليَّ طائفة من رقاع الدعوة من تلك اللجنة (لحضور مناظرتها الأولى التي<lb/>تقام في الساعة الخامسة بعد ظهر يوم الأربعاء 8 يناير سنة 1930 بكلية الحقوق<lb/>بحدائق الأورمان بالجيزة برياسة النائب المحترم محمد توفيق دياب موضوعها<lb/>(يجب مساوة المرأة بالرجل) [1] .<lb/>(وسيؤيد الرأي الدكتور محمود عزمي والآنسة هانم محمد الطالبة بكلية<lb/>العلوم، وسيعارض الرأي حضرة صاحب الفضيلة السيد محمد رشيد رضا ومحمد<lb/>أفندي شوكت التوني الطالب بكلية الحقوق) هذا نص الدعوة.<lb/>فلم أجد بدًّا من قبول الدعوة مع العتاب على ترك استشارتي في الأمر قبل<lb/>يومين أو ثلاثة أيام، لعلمي [2] أنها مناظرة بين الدين والإلحاد.<lb/>وقد ذهبت قبيل الموعد، ولما دخلنا حجرة المناظرة ألفينا مدارجها مكتظة بطلبة<lb/>كليات الجامعة وغيرها من المدارس وبعض مجاوري الأزهر الشريف وفي أدناها<lb/>كثير من كبار الفضلاء والأستاذِين، كان تجاهي منهم صديقنا أحمد شفيق باشا من<lb/>عشاق العلم والعمل، ثم اشتد الزحام حتى كثر الواقفون في أثناء المدارج وجوانبها<lb/>وأعلاها وفي طريقها أيضًا وقدَّرهم الرئيس بألف نسمة أو أكثر.<lb/>وما زال الناس يهرعون حتى غص بهم المكان وصاروا يتدافعون في الأبواب،<lb/>وكاد يتعذر حفظ النظام؛ ولكن الرئيس الموكول إليه ذلك تمكن بحزمه وفصاحته<lb/>وصوته الجهوري من تسكين المتحركين، وتسكيت المتكلمين، ثم من كف تصدية<lb/>المصفقين، وافتتح الكلام ببيان موضوع المناظرة والتعريف بالمتناظرين: الموجب<lb/>منهم للموضوع، والسالب المعارض له، والمؤيد لكل منهما، وما للسامعين من<lb/>حق إبداء الرأي بالكلام في كل من جانبي السلب والإيجاب، وبيان الوقت المحدد<lb/>لكل متكلم، وهو عشرون دقيقة لكل من الأولين، وخمس عشرة دقيقة لكل من<lb/>الرديفين، وخمس دقائق لمن يريد تأييد أحد الجانبين.<lb/>ثم طريقة أخذ الأصوات، وهي أن يخرج الذين يرون عدم المساواة من الباب<lb/>الأيمن، ويخرج الذين يرون وجوب المساواة من الباب الأيسر، فيجد كل منهم<lb/>صندوقًا خارج الباب يضعون فيهما البطائق المطبوعة التي وُزعت عليهم بعد أن<lb/>يكتب كل منهم فيها اسم من يؤيده ويرى رأيه، وإمضاءه هو، ثم على لجنة<lb/>المناظرت أن تحصي بطاقات أصحاب اليمين وأصحاب الشمال وتعلن النتائج لمن<lb/>شاء الانتظار، ومن لم يشأ قرأها في الصحف غدًا.<lb/>ثم أذن للدكتور محمود عزمي بالكلام.<lb/>خطاب محمود عزمي<lb/>كان هذا الخطاب مكتوبًا بالأسلوب الخطابي الذي يُقصد به التأثير بخلابة<lb/>القول وما يزينها من المعاني الشعرية، ولعله ينشره في بعض الجرائد اليومية التي<lb/>يبث فيها دعايته وآراءه [3] وقد بدأه بقضايا ظن أنها كليات لأشكال منطقية يلزم من<lb/>تسليمها النتيجة المطلوبة، والحق أنها في عرف المنطق الصحيح إما شخصية وإما<lb/>جزئية لا يصح تأليف الأشكال المنتجة منها، وأن ما قد يضاف إليها من الكليات لا<lb/>يمكن أن يكون مسلَّمًا فيحتج بنتيجتها، وقد سماها منطقية وهي تسمية مردودة عند<lb/>من له إلمام بعلم المنطق، وما في باب الحجة والقياس من الشروط في تأليف<lb/>الأشكال المنتجة للبرهان.<lb/>ذلك أنه ذكر أسماء بعض النساء في أوربة وفي الشرق من معاصرات<lb/>وغابرات (كمدام كوري وملكة هولندة وأميرة لوكسمبرج وخالدة أديب والأميرة<lb/>نازلي هانم وهدى هانم ومي وسيزا نبراوي وإحسان أحمد وأم المحسنين وأم<lb/>المصريين من المعاصرات، وكسارة وهاجر ومريم وفاطمة وعائشة وكليوبترة<lb/>وشجرة الدر وغيرهن من نساء التاريخ)<lb/>فالقضايا التي تتركب من هذه الأسماء تسمى في المنطق قضايا شخصية لا<lb/>يصح أن يتألف منها منفردة ولا مجتمعة قياس برهاني على وجوب مساواة النساء<lb/>للرجال في جميع الحقوق والواجبات، وذكر أيضًا بعض أعمال النساء العامة في<lb/>أوربة وما كان من جهودهن في إبان الحرب العظمى، وهؤلاء وإن كن كثيرات لا<lb/>يصح الاحتجاج بهن على المطلوب؛ لأنها جزئيات لم تصل إلى حد الاستقراء التام<lb/>الذي يفيد البرهان اليقيني، ولا الاستقراء الناقص المنطقي الذي يفيد الظن دون<lb/>اليقين.<lb/>فالاستقراء عند المنطقيين: قول مؤلف من قضايا ناطقة بالحكم على<lb/>الجزئيات لإثبات الحكم الكلي، فإن كان الحكم فيها على جميع الجزئيات سمي<lb/>استقراء تامًّا، كقولنا: كل جسم متحرك بالقوة أو بالفعل. وإن كان الحكم فيه على<lb/>أكثر الجزئيات سمي استقراء ناقصًا، ومثَّلوا له بقولهم: كل حيوان يتحرك فكه<lb/>الأسفل عند المضغ، بناء على أن أكثر ما عُرف من أنواع الحيوان كذلك لا كلها.<lb/>وقد قال موجب المساواة بعد ذكر ما تقدم: إنه يدل عليها دلالة منطقية، ولهذا<lb/>ذكرنا الاصطلاح المنطقي في إبطال قوله، وأن المنطق لا يدل على ذلك دلالة<lb/>يقينية ولا ظنية، وأما أسلوبه الخطابي أو الشعري في منطقه هذا فهو أنه قال: ما<lb/>كنت أحسب وقد ملأت الدنيا أنباء الفُضليات من النساء اللاتي يضربن الآن بسهم<lb/>في مختلف نواحي النشاط البشري الراقي وفي الملك الدستوري النابه (؟) وفي<lb/>إدارة شؤون الدول وفي كذا وكذا - ما كنت أحسب ولا يزال يطن في آذاننا جميعًا<lb/>دوي تلك الجهود الهائلة التي قام بها النساء خلال الحرب الكبري وقد استحلن عمالاً<lb/>خشنين (؟) يبرزن (؟) على الرجال في المعامل والمصانع المدنية منها<lb/>والعسكرية وفي كذا وكذا - ما كنت أحسب وتعاليم التاريخ العام والخاص منتشرة<lb/>بينكم فتعرفون منها ما كان على البشرية من فضل لسارة وهاجر وأم هارون ومريم<lb/>وفاطمة وعائشة <gap resp="#org_MS"/> إلخ - وأنتم تتبعون أثر الأميرة نازلي واجتماعات قصرها في<lb/>تكييف مَلَكَة التفكير العام عند من تدينون له بالزعامة فيما شهدت منكم من حركة<lb/>قومية <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وما زال يقول (ما كنت أحسب) ويذكر جملاً حالية معروفة حتى جاء بإتمام<lb/>الجملة فقال: ما كنت أحسب وكل هذه الظروف تكتنفنا أن وجوب تسوية المرأة<lb/>بالرجل في الحقوق والواجبات يمكن أن يكون محل مناظرة!! لأنها في رأيه كما<lb/>نقل عن الأستاذ (لالند) قد (كانت يوم قال بها (المفتون الأول) خيالاً من<lb/>الخيالات؛ ولأنها أصبحت اليوم بدهية من البدهيات، وحقيقة من الحقائق العلمية<lb/>التي لا يماري فيها إنسان) .<lb/>ولعمري إن هذا قول لا يقوله إنسان يفهم معنى البداهة ومعنى الحقيقة العلمية<lb/>إلا على سبيل الخلابة، إذ ليست المسألة من البديهيات ولا من الحقائق العلمية في<lb/>عُرف هذا العصر، فالبديهي في عرف أهل المنطق ما لا يتوقف حصوله على نظر<lb/>ولا كسب كتصور الحرارة والبرودة والتصديق بأن النقيضين لا يجتمعان ولا<lb/>يرتفعان، ولو كانت كذلك لما احتيج إلى المناظرة فيها كما قال، ولما كانت نتيجة<lb/>التصويت فيها تأييد المعارضة ونبذ بدعة المساواة المطلقة بالأكثرية الساحقة الماحقة،<lb/>بل لما كانت هذه النظرية من البدع العصرية التي نجم قرنها في هذا القرن<lb/>المضطرب، الذي لم يستقر بعد على حال من القلق.<lb/>بعد إلقاء الدكتور عزمي لهذه المقدمات العقيمة، التي لا تنتج على تقدير<lb/>تسليمها، وما هي على علات بعضها بمُسلَّمة - شرع في بيان الحقوق فقال: إن<lb/>أولها حق الوجود واستنشاق الهواء كالرجل؛ لأنها كائن موجود مثله سواء، وإن<lb/>النتيجة المنطقية لذلك هي تمزيق الحجاب وهتك الستر والاختلاط مع الرجال في كل<lb/>مجال، فهو القاعدة الأولى لحق الوجود، وأفاض في مدح هذا الاختلاط وعدَّه من<lb/>مهذبات الرجل في ملبسه وزينته وكلامه وتفكيره، واستشهد على ذلك برحلته الأخيرة<lb/>إلى فرنسة فذكر أنه كان يحلق ذقنه كل يوم مرة أو مرتين لأجل الاجتماع بالنساء؟ !<lb/>وذكر أيضًا من مزايا هذا الاجتماع بهن التفكير الطاهر البريء! ! (سبحان<lb/>الله وبحمده) ثم ثنَّى بذكر حق تعلم المرأة لأجل التثقف وتهذيب نفسها وغيرها<lb/>كالرجل.<lb/>وانتقل منه إلى حق الحياة في المجتمع، ومنه أن يكون لها حق اختيار الزوج<lb/>وحق الطلاق، واتقاء ما يهدد حياتها من عواصف تعدد الزوجات.<lb/>وقفى عليه بحق الاشتراك مع الرجل في تربية الأولاد وتوجيه أنفسهم إلى<lb/>الأعمال.<lb/>وعطف على هذا حق الامتلاك بالإرث والكسب، فارتطم ههنا في حمأة<lb/>مصادمة الشرع، إذ زعم أنه يجب مساواة الأنثى للذكر في الإرث، فكان كعاصفة<lb/>على البحر، اضطرب جمهور الموجودين لها كاضطراب الموج، واصطخبوا<lb/>كاصطخابه عندما يتكسر على الصخر، وأرادوا منعه من الكلام، فقام الرئيس<lb/>ورفع عقيرته بالتضرع إليهم أن يحفظوا النظام، ولما أمكن إتمام القول لجأ إلى<lb/>التأويل، فزعم أن مسألة الإرث عند كثير من علماء الشرع ليست كمسائل العبادات<lb/>التي تجب المحافظة عليها والجمود على نصوصها، بل هي من مسائل المعاملات<lb/>المالية التي يجوز تعديلها وتغييرها بحسب تطور الزمان والمكان (! !)<lb/>قال: وإذا تعنت معنا أصحاب الجمود على الآراء الدينية فلماذا لا يتعنتون في<lb/>تعديل قواعد الحدود الشرعية كرجم الزاني والزانية، وقطع يد السارق ورجله من<lb/>خلاف (أو قال أيدي وأرجل وفيه ما فيه على كل حال) فإن الحدود قد عُطِّلت وهم<lb/>ساكتون، فليسكتوا إذًا على تغيير أحكام الميراث، والدليل على أن هذه الأحكام لا<lb/>يمكن الاستمرار عليها أن المسلمين أنفسهم قد شعروا بذلك فرأوا الخروج من هذا<lb/>الجمود بالوقف الذي هو عبارة عن حيلة يجيزها الإسلام الصحيح للخروج من<lb/>الشيء إلى ما هو أوسع منه، وقد جزم الحكم بأن أبناءنا سيرون هذا التغيير إن لم<lb/>نره نحن! !<lb/>وختم هذه الحقوق بالحق السياسي، وهو أنه لما كانت المرأة عنده كالرجل من<lb/>كل وجه وجب أن يكون لها الحق في جميع أعمال الحكومة ووظائفها والانتخاب<lb/>لمجالسها، وقد حال انتهاء مدة كلامه بيان إفاضته فيها، فسكت مسخوطًا عليه من<lb/>الكثيرين، وصفق له الأقلون، وقد علمت بعد الخروج أن أكثرهم من غير<lb/>المسلمين وأقلهم من ملاحدتهم، وقد عبَّر عن ذلك من نقل أخبار المناظرة لجريدة<lb/>الأهرام (أحمد الصاوي) بغير تدقيق بقوله (إلى هنا هتف الشباب لمحامي الشباب)<lb/>وما كان ثمة من هتاف، ولولا رواية الأهرام لم نذكر هذه المسألة.<lb/>ردنا الإجمالي<lb/>ما كان الوقت الذي وُقِّت لنا بالذي يتسع للرد التفصيلي، وبيان ما في هذه<lb/>المسائل من حق وباطل، ولا بالرد الإجمالي المفيد على كل منها، فاكتفيت بتفنيد<lb/>مقدماتها في فاتحة الكلام، وأرجئ الرد التفصيلي إلى المقالات التالية التي اقترحها<lb/>عليَّ الكثيرون من أولئك الطلاب النجباء، وأذكر أولاً ملخص الرد الإجمالي الذي<lb/>ألقيته في مجلس المناظرة، مع شرح قليل أميزه عنه لتعميم الفائدة.<lb/>قمت بإذن الرئيس، فقوبلت بتصفيق قوي شديد من جميع الجوانب طال أمده،<lb/>حتى تعبت مع حضرة الرئيس في التوسل إلى الجمهور بالكف عنه، وقد سكت<lb/>عن ذكر هذا راوية الأهرام، وما قاله عني بعضه غير صحيح، وبعضه غير دقيق،<lb/>كما يعلم من بياني الآتي له.<lb/>المقالة الثانية<lb/>في ردي الإجمالي في المناظرة<lb/>شهادة راوية الأهرام<lb/>أراد راوية الأهرام (أحمد الصاوي) أن ينصر ما خذل الله والمؤمنون من<lb/>دعاية الإلحاد، ويخذل ما أيَّد الله والمؤمنون من حق الدين وإصلاح الإسلام، فسمَّى<lb/>الداعي إلى ترك القرآن ونبذ الإسلام (محامي الشباب) وزعم أن الشباب هتفوا له،<lb/>وهذا يتضمن الشهادة على جميع أولئك الشبان بالإلحاد، وهي من شهادة الزور<lb/>التي يسجلها عليه الدكتور عزمي نفسه ويُبرئ منها ذلك الاجتماع، فقد قال لي<lb/>الدكتور عزمي على مسمع من الناس: إنك غلبتني، فإن الذين أعطوني أصواتهم<lb/>261 وليس لي غيرهم، وإن الذين أعطوك أصواتهم 363، وإن الأكثرين خرجوا<lb/>من غير أن يعطوا أصواتهم (إذ لم يكن معهم بطائق التصويت) ولو أعطوها<lb/>لكانوا كلهم معك ولعلهم 700 أو يزيدون، وهذا من حرية عزمي وصراحته النادرة.<lb/>ثم قال راوية الأهرام: وقام الأستاذ صاحب الفضيلة الشيخ رشيد رضا فكان<lb/>من اللباقة بحيث لا يصطدم بالصخر مغمض العينين، فاعتذر بأنه لم يحضر<lb/>الموضوع، وأنه لم يسمع به إلا يوم أمس، وما كان له نصف ساعة يستجمع فيها<lb/>ما هو بحاجة إليه من وثائق الدفع <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>وأقول: ما كان له لولا ما ذكرت من نزعته وشهادته أن يسمي دفاعي بالحجة<lb/>والبرهان، عن الحق الذي أنزله الله تعالى في القرآن: اصطدامًا بالصخر الجلمود،<lb/>ويزعم أنني اعتذرت عن ضعفي بعدم الاستعداد لهذا اليوم الموعود، فوالحق<lb/>الذي قام به الوجود، ما كان صخره عندي إلا زبدًا أو غثاء سيل، أو ضغثًا جمعه<lb/>حاطب ليل، وما ذكرت ما تقدم شرحه في صدر المقال الأول إلا بيانًا للواقع<lb/>ومخالفته للمعتاد، وسيعلم أنني قبلت لأنني لا أراني في حاجة إلى الاستعداد،<lb/>ويشهد لي طلبة الحقوق الذين كلموني في أول مرة أنني اشترطت عليهم أن أتكلم<lb/>بالارتجال، وذلك أن هذه المسائل قد قتلتها بحثًا بالقول والكتابة، والدرس والخطابة،<lb/>ومن فروعها مسألة الجمع بين الذكران والإناث في المدارس الثانوية والعالية،<lb/>وكانت الجامعة المصرية قد جعلتها موضوع مناظرة بيني وبين الدكتور محمود<lb/>عزمي نفسه في السنة الماضية، ثم أمرت الحكومة بمنعها قبل موعدها بساعة أو<lb/>نصف ساعة، فكتبت رأيي في مقال للمنار، وجعلته قبل نشره موضوع محاضرة<lb/>ألقيتها في جمعية الشبان المسلمين، فعسى أن تنشرها جريدة كوكب الشرق بعد<lb/>انتهاء هذه المقالات.<lb/>قاعدتان أساسيتان للرد<lb/>ذكرت قاعدتين أساسيتين لمعارضة الخصم (إحداهما) الحاجة إلى الدين<lb/>وفائدته في الأمم، وبيان نصوص الإسلام القطعية الدائمة التي لا يجوز فيه لأحد<lb/>نقضها ولا تغييرها ولا التبديل لأحكامها، والنصوص التي يجوز الاجتهاد فيها،<lb/>ومن النوع الأول آيات المواريث وبناؤها على كون الأنثى ترث نصف ما يرث<lb/>الذكر خلافًا لما زعمه الخصم من جواز تعديلها، وذكرت في هذا البحث حكمة<lb/>وجود أحكام ثابتة في الشرع وفائدته في ثبات الأمة، كما بيَّنت فيه حكم الضرورة<lb/>التي تبيح المحرَّم لذاته كأكل الميتة، والحاجة التي تبيح المحرَّم لسد الذريعة كرؤية<lb/>الطبيب لبدن المرأة وعورة الرجل.<lb/>(الثانية) معنى الحق والواجب، ومن يجعل الحق حقًّا على الناس والواجب<lb/>واجبًا؟ أأفراد الناس من الخطباء وغيرهم كمحمد رشيد ومحمود عزمي؟ أم رب<lb/>الناس وخالقهم؟ ومن شرع لهم الرب هذا الحق من أهل الحل والعقد الذين يمثلون<lb/>الأمة في سياستها ومعاملاتها الاجتهادية؟ وراوية الأهرام لم يفهم ما قلناه في هاتين<lb/>القاعدتين ولم يذكره كما قيل.<lb/>كلامنا الوجيز في الحقوق السبعة<lb/>قلت فيما ذكره الخصم في المقدمات من نابغات النساء: إن المرأة إنسان فلا<lb/>يستنكر أن يظهر في بعض النسوة عالمات فاضلات ومهذبات نابغات <gap resp="#org_MS"/> إلخ،<lb/>أشرتُ بهذا إشارة يفهمها الذكي إلى أن وجود من ذكرهن ليس دليلاً على مساواتهن<lb/>للنابغين من الرجال على قلة أولئك وكثرة هؤلاء، أعني أن قداسة مريم أم عيسى<lb/>وفاطمة بنت محمد عليهما السلام هي دون قداسة عيسى ومحمد عليهما صلوات الله<lb/>وسلامه، وأن فقه عائشة رضي الله عنها لا يساوي فقه الخلفاء والعبادلة رضي الله<lb/>عنهم، وأن سياسة الأميرة نازلي لا تسمو فتصل إلى سياسة سعد باشا وإن زعم أن<lb/>اجتماعات قصرها كانت هي العاملة في (تكييف ملكات التفكير العام عنده) وإنني<lb/>أعرف تلك الاجتماعات وقد حضرت بعضها مع سعد وأستاذه وأستاذنا الإمام<lb/>(رحمهم الله أجمعين) وإنما الفضل الأول لتكوين ملكات التفكير في عقل سعد هو<lb/>الأستاذ الإمام وكان سعد يعترف بهذا قولاً وكتابة، وقد نشرنا بعض مكتوباته له في<lb/>المنار، ونقلها عنا كوكب الشرق المنير، وعلى هذا يُقاس سائر النابغات في<lb/>الشرق والغرب.<lb/>
               <lb/>بطلان كلامه في السفور والمخالطة<lb/>ثم قلت فيما سمَّاه (حق الوجود واستنشاق الهواء) إنه ثابت بنفسه في الواقع<lb/>وخلق الخالق، فالكلام فيه من تحصيل الحاصل، فلا يحتاج وجود النساء إلى<lb/>إثبات الخطيب لحقيته بالدلائل، فالنساء موجودات بدون حاجة إليه؛ وإنما الباطل<lb/>هو استدلاله به على وجوب تمزيق المرأة للحجاب والستور، الذي يعبرون عنه<lb/>بالسفور، واختلاط النساء بالرجال الذي ذقنا مرارته وتجرعنا غصصه بخروجهن<lb/>كاسيات عاريات يسبحن مع الرجل على شواطئ البحار، ويرقصن معهم في<lb/>مواخير الفساد، وكان من سوء تأثيره ما تردد الجرائد الشكوى منه من إعراض<lb/>الشبان عن الزواج، وأن عقلاء أوربا يشكون منه كما يشكو عقلاؤنا وفضلاؤنا،<lb/>ويخافون أن يقضي على تكوين الأسرة (العائلة) الذي يفضي إلى القضاء على<lb/>الأمة، ولا منجاة من هذا الخطر إلا بأحكام الإسلام وآدابه في الستر والصيانة كما<lb/>سنبينه في التفصيل الآتي:<lb/>حق المرأة في التعلم<lb/>وأما حق المرأة في التعلم فقد قلت فيه: إن الله تعالى فرض طلب العلم على<lb/>النساء كما فرضه على الرجال - فهو واجب عليهن في الدين، وحق لهن على<lb/>الوالدين والأولياء، ومن العلم ما هو واجب عيني على الصنفين، وما هو واجب<lb/>كفائي، ومنه ما هو واجب عيني على أحدهما دون الآخر كالأحكام الخاصة بالنساء<lb/>فيما هو خاص بطبيعتهن كبعض أحكام الطهارة المعروفة، وما يَحْرُم عليهن في تلك<lb/>الأحوال، فهي أحكام تجب على كل امرأة ولا تجب إلا على بعض الرجال حفظًا<lb/>للعلم <gap resp="#org_MS"/> إلخ.<lb/>فكل علم تنتفع به المرأة في تهذيب نفسها وتربية أولادها وتدبير منزلها، فهو<lb/>حق مشروع، وقد جعل الشرع لها حق حضانة الأطفال دون الرجل، ولا يمكنها<lb/>القيام بها كما يجب إلا بمعلومات كثيرة تدخل في عدة علوم من أهمها على الصحة،<lb/>ولها أن تتعلم كل علم نافع للبشر وإن لم يكن مفروضًا عليها إذا كان لا يشغلها عن<lb/>المفروض من علم وعمل.<lb/>قلت: وما ظَلَمَ النساء مَن ظَلَمهن من الرجال إلا بسبب امتهان الأقوياء غير<lb/>المهذبين بتهذيب الدين للضعفاء، وذلك شأن كل قوي غير مهذب من ذكر وأنثى مع<lb/>من هو أضعف منه حتى الوالدين مع الأولاد، والعلم قوة يُحترم المتسلح بها بالطبع،<lb/>فتعلم النساء العلم الصحيح النافع يُثمر لهن احترام أزواجهن وغير أزواجهن لهن،<lb/>كما يحترم الوالدان الولد المتعلم المهذب، ويحتقران أخاه الجاهل الفاسد الأخلاق.<lb/>ومما أزيده على ذلك الإجمال في المناظرة أنني قد بيَّنت هذا الموضوع أحسن<lb/>البيان في مواضع من المنار أعمها ما قلته وما نقلته عن الأستاذ الإمام في تفسير<lb/>قوله تعالى: {وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ} (البقرة:<lb/>228) في الجزء الثاني من تفسير المنار وسأذكر بعضه في هذه المقالات.<lb/>وأما حق الحياة في المجتمع فقد بيَّنت حكم الشرع فيما ذكره منه، وهو حق<lb/>اختيار الزوج، وحق الطلاق كالرجل، وحق صيانة نفسها من ضرر تعدد الزوجات.<lb/>قلت: إن الرضا بالزوج حق شرعي قررته السنة الصحيحة للمرأة، وأن من<lb/>قال من الفقهاء بجواز إجبار الأب لبنته البكر على الزواج قد اشترطوا له شروطًا<lb/>ولصحته شروطًا منها الكفاءة وعدم العداوة الظاهرة بينها وبين الولي، وعدم العداوة<lb/>الظاهرة أو الباطنة بينها وبين الرجل الذي يراد تزويجها به، وقرأت أبياتًا فقهية في<lb/>هذه الشروط.<lb/>وأما الطلاق فلو جُعل حقًّا مطلقًا للنساء كالرجال لفسدت البيوت، وانقطع<lb/>سلك نظام (العائلات) بالإفراط فيه كما تُحدِّثنا الصحف عن أعظم أمم الغرب مدنية<lb/>ولا سيما الأميركان، على أن للمرأة أن تشترط في عقد النكاح أن يكون أمرها بيدها،<lb/>وهذا الشرط يعطيها حق تطليق نفسها، وقد فعل هذا كثيرات، ومن الفقهاء من<lb/>أباح للزوجة أن تشترط على الزوج أن لا يضارها بزوج أخرى، وسنبين هذا في<lb/>مقال آخر إن شاء الله تعالى.<lb/>وأما حق الامتلاك للنساء كالرجال، فالشرع الإسلامي فيه أوسع الشرائع<lb/>وأرحمها، ومن رحمته وحكمته أحكام الإرث، وقد تكلمت في ذلك حتى أسكتني<lb/>الرئيس بانتهاء الوقت، فلا أذكر مما قلته شيئًا في هذا الإجمال، بل أدعه للتفصيل<lb/>تفاديًا من التكرار، وكذلك الحق السياسي وحسبنا ما كتبناه اليوم.<lb/>(يُنظر الجزء التالي)<lb/>((يتبع بمقال تالٍ)) <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) وضع هذا العنوان خطأ من لجنة المناظرة لأنه حكم بالباطل في موضوع تطلب المناظرة فيه.<lb/>(2) هذا تعليل لقبول الدعوة على شذوذها وعدم لياقة المناظرة بي، ووجهه أنني أريد إظهار ضلال هذه الآراء في المدرسة الجامعة.<lb/>(3) كنت ظننت أنه ينشره , ولعله لم يفعل لما ظهر من قوة حجتنا على بطلانه.</note>
            </div>
            <pb n="n30-p546" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4016.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مُلك اليهود وهيكلهم<lb/>ومسيحهم والمسيح الحق</head>
               <lb/>
               <lb/>(خلاصة تاريخية دينية في مُلك إسرائيل ومسيحهم، وحكم النصرانية<lb/>والإسلام فيهم، وما ورد في ذلك من أنباء النبيين، ننشرها إيضاحًا لما كتبناه في<lb/>مسألة الصهيونية وثورة فلسطين)<lb/>كان إسرائيل - وهو نبي الله يعقوب بن إسحاق بن إبراهيم عليهم السلام -<lb/>يعيش هو وأولاده في براري فلسطين، ولما مكَّن الله تعالى لولده يوسف في أرض<lb/>مصر جذبهم إليها، فكثروا فيها حتى صاروا شعبًا كبيرًا؛ ولكنهم ظلوا محافظين<lb/>على نسبهم ومقوماتهم، فسامهم الفراعنة في مصر سوء العذاب، واضطهدوهم أشد<lb/>الاضطهاد، ولم يقووا على سحقهم، ولا على إدغامهم في قومهم، حتى أرسل الله<lb/>تعالى فيهم نبيه موسى عليه وعلى نبينا الصلاة والسلام، فنجّاهم بما أيده به من<lb/>الآيات من ظلم آل فرعون، ورباهم في التيه أربعين سنة رأوا فيها من آيات الله ما<lb/>لم يره غيرهم من الشعوب، وقاسى موسى في سياستهم من العناد واللدد، والإدلال<lb/>والصلف، ما يقضي التاريخ منه العجب، حتى إن التوراة وصفتهم عن وحي الله<lb/>تعالى بالشعب الصلب الغليظ الرقبة.<lb/>وكان استذلال الفراعنة لهم قد سلبهم الشجاعة والبأس، فجبنوا عن دخول<lb/>الأرض المقدسة إذ كان لابد من قتال أهلها الجبارين، فقضى التيه على أولئك<lb/>الجبناء الأذلاء، ونشأ فيه جيل جديد قوي الأبدان، قوي الجنان والإيمان، فقاتل<lb/>أهل البلاد المقدسة التي خرج من مصر ليتبوأها، فكتب الله له النصر عليهم فغلبهم<lb/>على وطنهم ليديل للتوحيد من الشرك، وللعدل من الظلم، وللفضيلة من الرذيلة،<lb/>وكان له هنالك تاريخ مجيد: أنبياء وملهمون، وقضاة عادلون، وملوك معمرون<lb/>{وَمِن قَوْمِ مُوسَى أُمَّةٌ يَهْدُونَ بِالْحَقِّ وَبِهِ يَعْدِلُونَ} (الأعراف: 159) .<lb/>ثم دب إليه الفساد فعبد الأوثان، وفسق عن أمر الديّان، وكفر بنعم الرحمن،<lb/>وقتل الأنبياء، وظلم الأبرياء، فسلط الله عليه الأمم القوية فانتقمت منه أشد الانتقام:<lb/>ثلت عرشه وخرَّبت عاصمة ملكه (أورشليم) وهدمت بيت الرب المعروف<lb/>بهيكل سليمان المرة بعد المرة، وسلبت ما كان فيه من القناطير المقنطرة من الذهب<lb/>والفضة، التي ضاعف قيمتها ما فيها من لطيف الصنعة، والأثارة الدينية والتاريخية<lb/>للملة والأمة، وسَبَتْ النساء والرجال والأطفال وأجلتهم عن الديار، وكان هذا تربية<lb/>بالشدة والذلة، بعد أن أبطرتهم تربية النعمة والعزة، ثم رحمهم الله تعالى فعطف قلب<lb/>مَلِك بابل عليهم فأعادهم إلى وطنهم، وأذن لهم بإعادة هيكلهم، وإقامة ما حفظوا من<lb/>شريعته وشريعتهم، كما قال تعالى: {وَبَلَوْنَاهُم بِالْحَسَنَاتِ وَالسَّيِّئَاتِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ} (الأعراف: 168) حتى إذا ما استمرءوا مرعى النعمة، وأنسوا من أنفسهم القوة<lb/>عادوا إلى طغيانهم وبغيهم، فعاد نزول العقاب الإلهي عليهم. وما زالوا كذلك حتى<lb/>أحاط غضب الله تعالى بهم، وقضى القضاء الأخير بزوال ملكهم، وتسجيل الذل<lb/>الدائم عليهم بجعلهم تابعين لغيرهم، كما أنذرهم أنبياؤهم وقص الله ذلك في آخر كتبه<lb/>السماوية الإنجيل فالقرآن على لسان آخر رسله عيسى فمحمد عليهما الصلاة والسلام<lb/>قال الله عز وجل: {وَقَضَيْنَا إِلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ فِي الكِتَابِ لَتُفْسِدُنَّ فِي الأَرْضِ مَرَّتَيْنِ<lb/>وَلَتَعْلُنَّ عُلُواًّ كَبِيراً * فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ أُولاهُمَا بَعَثْنَا عَلَيْكُمْ عِبَاداً لَّنَا أُوْلِي بَأْسٍ شَدِيدٍ<lb/>فَجَاسُوا خِلالَ الدِّيَارِ وَكَانَ وَعْداً مَّفْعُولاً * ثُمَّ رَدَدْنَا لَكُمُ الكَرَّةَ عَلَيْهِمْ وَأَمْدَدْنَاكُم بِأَمْوَالٍ<lb/>وَبَنِينَ وَجَعَلْنَاكُمْ أَكْثَرَ نَفِيراً * إِنْ أَحْسَنتُمْ أَحْسَنتُمْ لأَنفُسِكُمْ وَإِنْ أَسَأْتُمْ فَلَهَا فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ<lb/>الآخِرَةِ لِيَسُوؤُوا وُجُوهَكُمْ وَلِيَدْخُلُوا المَسْجِدَ كَمَا دَخَلُوهُ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَلِيُتَبِّرُوا مَا عَلَوْا<lb/>تَتْبِيراً * عَسَى رَبُّكُمْ أَن يَرْحَمَكُمْ وَإِنْ عُدتُّمْ عُدْنَا وَجَعَلْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ حَصِيراً} (الآيات: 4- 8) سورة بني إسرائيل أو الإسراء.<lb/>أفسدوا أولاً بعبادة الأوثان والظلم فسلط عليهم البابليين الوثنيين فجاسوا خلال<lb/>مملكتهم وجعلوها تابعة لهم تؤدي إليهم الخراج، وكان ذلك في القرن السابع قبل<lb/>المسيح، ثم أعاد لهم الكرة وأمدهم بالمال والقوة فأفسدوا المرة الثانية، فأعاد انتقامه<lb/>منهم، وهو المراد بوعد الآخرة، ثم عطف عليهم بالرحمة، منذرًا لهم بأنهم إن<lb/>عادوا إلى الفساد عاد إلى النقمة، فعادوا فسلط الله عليهم الرومان الوثنيين<lb/>المصريين وغير المصريين، فالمسيحيين، فالمسلمين.<lb/>كانت أولى تلك النكبات الكبرى نكبة بختنصر ملك بابل في سنة 586 قبل<lb/>الميلاد بعد عصيان اليهود عليه وكانوا خاضعين لملكه، فأثخن في جيشهم فكان<lb/>يقطع أجساد العسكر إربًا إربًا وسمل عيني ملكهم، وأرسله إلى بابل ودمر المدينة<lb/>المقدسة (أورشليم) والهيكل وأحرقهما بالنار (وكان في الهيكل تابوت العهد وفيه<lb/>توراة موسى بخطه وألواح العهد) وقتل جميع أهلها إلا قليلاً منهم أرسلهم إلى بلاده<lb/>عبيدًا.<lb/>ولما عاد بعضهم من السبي إلى بلادهم سنة 535 قبل الميلاد بأمر ملك بابل<lb/>شرعوا في إعادة بناء الهيكل بمساعدة أهل الجوار، فلم يتيسر لهم فتركوه سنة<lb/>522، ثم عادوا إليه سنة 519 وأتموه سنة 515 قبل الميلاد، وحسنت حالهم بعد<lb/>السبي إذ كان خير تربية لهم فمقتوا عبادة الأوثان، ثم أحسن معاملتهم الإسكندر<lb/>المقدوني، وفي أيامه خلصوا من سلطة الفرس، ثم وقعوا بعده تحت سلطان مصر<lb/>تارة، وسلطان سورية أخرى، ولم يكن المصريون يعرضون لهم بشيء من أمور<lb/>دينهم؛ ولكن بطليموس الرابع غضب عليهم فأهانهم، ودخل قدس الأقداس في<lb/>هيكلهم فنجسه وأهان الدين فيه سنة 217، فدخلوا في حماية ملك سورية باختيارهم<lb/>فرارًا من ظلمه، وكانوا متقلبي الأحوال مع هؤلاء الحكام المجاورين حتى إذا ما<lb/>استولى الرومان على هذه البلاد كلها كانت بلاد اليهودية ولاية رومانية، فظلمهم<lb/>الروم أيضًا ظلمًا شديدًا لا يُطاق.<lb/>ولما عجزوا عن حمل أعباء الظلم يئسوا من الحياة وخرجوا على الروم<lb/>مستبسلين طالبين للاستقلال، وذلك في سنة 66 بعد الميلاد فضيَّق الروم عليهم<lb/>الخناق، وكانت البطشة الكبرى خاتمة هذا القتال إذ استولى (تيطوس) على<lb/>أورشليم سنة 70 وتبرها تتبيرًا، وتركها أكوامًا من الرماد السود وأحرق الهيكل مع<lb/>المدينة، ولم يُبق من تلك الأبنية الفخمة شيئًا إلا بعض أبراج السور تركها مراصد<lb/>للجيش الروماني، وذلك بعد حصار خمسة أشهر يقال إنه هلك في أثنائه ألف ألف<lb/>نفس ومائة ألف نفس، واسترق الباقي من اليهود، فهاجر كثير منهم إلى إيطالية<lb/>وجرمانية من أوربة واستوطنوها، وزال استقلال اليهود السياسي من الأرض فلم يقم<lb/>لهم بعد ذلك ملك مستقل، وقطَّعهم الله في أقطار الأرض كما أوعدهم على ألسنة<lb/>أنبيائه الذين يؤمنون بهم والذين كفروا بهم، أي من داود إلى عيسى ومحمد عليهم<lb/>الصلاة والسلام.<lb/>إنما تم عز القوم وبلغوا ذروة المجد في المُلك على عهد داود وسليمان عليها<lb/>السلام، وكانا نبيين مؤيدين بوحي الله وتوفيقه، وكان داود عليه السلام رجل حرب<lb/>وهو الذي فتح مدينة الرب (<placeName>القدس</placeName>) ووطد دعائم الملك، وبعد استوائه عليها جمع<lb/>الذهب والفضة والنحاس وغير ذلك من أدوات البناء لأجل بناء بيت للرب تقام فيه<lb/>شعائر الدين، فأوحى الله تعالى إليه - كما في تاريخهم المقدس - بأن بيت عبادته<lb/>لا يبنيه رجل سفك دماء عباده؛ وإنما الذي يبني بيته هو ابنه وخليفته سليمان،<lb/>وكذلك كان، ذلك بأن الله لا يحب الفساد ولا سفك الدماء ولا يأذن بالقتال لرسله<lb/>وعباده المؤمنين إلا لضرورة الدفاع عن الحق والعدل، والإدالة لهما من البغي<lb/>والظلم، كما قال في كتابه العزيز: {وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّفَسَدَتِ<lb/>الأَرْضُ} (البقرة: 251) وكما قال في تعليل إذنه لنبينا صلى الله عليه وسلم<lb/>وأصحابه: {أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَاتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا وَإِنَّ اللَّهَ عَلَى نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ * الَّذِينَ<lb/>أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِم بِغَيْرِ حَقٍّ إِلاَّ أَن يَقُولُوا رَبُّنَا اللَّهُ وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم<lb/>بِبَعْضٍ لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ وَصَلَوَاتٌ وَمَسَاجِدُ يُذْكَرُ فِيهَا اسْمُ اللَّهِ كَثِيراً وَلَيَنصُرَنَّ<lb/>اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ * الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلاةَ<lb/>وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ المُنكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الأُمُورِ} (الحج:<lb/>
               <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">39-41</hi>) .<lb/>وكان داود وسليمان وغيرهما من الأنبياء يوصون بني إسرائيل بإقامة شريعة<lb/>موسى ووصاياه، ويقيدون كل وعود الرب لهم بالأرض المقدسة والملك فيها - وهم<lb/>غرباء عنها - بإقامة هذه الوصايا كلها وينذرونهم فقد كل شيء بإخلالهم بشيء منها<lb/>وفاقًا واتباعًا لما جاءهم به موسى عليه السلام عن الله تعالى كما ترى في الفصل<lb/>(27 - 32 من سفر التثنية خاتمة التوراة) ومن تلك النذر بعد النذر واللعنات<lb/>التي تقشعر منها الجلود قوله بعده (28: 63 وكما فرح الرب ليحسن إليكم<lb/>ويكثركم كذلك يفرح الرب لكم ليفنيكم ويهلككم فتُستأصلون من الأرض التي أنت<lb/>داخل إليها لتمتلكها 64 ويبددك الرب في جميع الشعوب من أقصاء الأرض إلى<lb/>أقصائها) وتكررت هذه الوصية والنذر التي علق الرب عليها إطالة أيام شعب<lb/>إسرائيل في الأرض التي وعدهم إياها أو عدم إطالتها، فهو - تعالى عن الظلم<lb/>والمحاباة - لم يهبهم إياها لذواتهم ولا لنسبهم، بل لإقامة الحق والعدل فيها فكانت<lb/>هبة مشروطة بشرط فسلبت بفقده.<lb/>وفي الفصل التاسع من سفر الملوك الأول أن الرب تراءى لسليمان بعد أن أتم<lb/>بناء بيت الرب (الهيكل) ووعده بأنه إذا سلك كما سلك أبوه داود بسلامة القلب<lb/>والاستقامة وعمل بجميع الوصايا وحفظ جميع الفرائض والأحكام؛ فإنه يجعل<lb/>كرسي ملكه على إسرائيل إلى الأبد كما وعد أباه داود، وأنذره انتقامه منهم إذا كانوا<lb/>ينقلبون هم أو أبناؤهم ولا يحفظون وصاياه وفرائضه، ويذهبون فيعبدون آلهة<lb/>أخرى قال (7 فإني أقطع إسرائيل عن وجه الأرض التي أعطيتهم إياها، والبيت<lb/>الذي قدسته لاسمي - أي الهيكل - أنفيه من أمامي، ويكون إسرائيل مثلاً وهزأة في<lb/>جميع الشعوب 8 وهذا البيت يكون عبرة) <gap resp="#org_MS"/> إلخ، وأعاد هذا بعينه في الفصل<lb/>السابع من سفر الأيام الثاني، ومثله في أسفار أشهر أنبيائهم، وكذلك كان، ومرت<lb/>على ذلك القرون بعد القرون، وهم لا يزالون يزعمون أن أرض فلسطين ملك لهم<lb/>بوعد ربهم، فهم يحفظون وعده وينسون شرطه ولا يحفظون وعيده، وهو الصادق<lb/>في وعده ووعيده، والشرط ما يلزم من عدمه العدم ولا يلزم من وجوده الوجود بل<lb/>يجوز، فهم لا حق لهم في هذه البلاد لا بنصوص كتبهم ووعد ربهم ولا بعرف<lb/>سائر الشرائع وقوانين الأمم.<lb/>ومن أغرب أحوال هذا الشعب أنه استحوذ عليه الغرور والعجب بكتبه<lb/>وأنبيائه ورسله حتى صار يحتقر جميع البشر، بل حتى صار يرى نفسه فوق<lb/>الأنبياء والكتب التي لولاها ولولاهم لم يكن شيئًا مذكورًا، فقد خالف عقائد التوراة<lb/>وأحكامها ووصاياها ونُذُرها وتهديدها، ووصايا سائر أنبيائهم ونُذُرهم، وقد حل به<lb/>ما أنذروه من العقاب والشقاء المرة بعد المرة، حتى قضي عليه القضاء الأخير<lb/>الذي لا مرد له، وإننا نفصل ذلك بعض التفصيل.<lb/>إن القوم أَلِفوا الشرك وعبادة الأوثان في مصر فأخرجهم الله تعالى منها<lb/>ليعبدوه وحده مع نبيه موسى عليه السلام، خرجوا وجاوزوا معه البحر فرارًا من<lb/>فرعون وقومه بعد أن رأوا من آيات الله ما رأوا {فَأَتَوْا عَلَى قَوْمٍ يَعْكُفُونَ عَلَى<lb/>أَصْنَامٍ لَّهُمْ قَالُوا يَا مُوسَى اجْعَل لَّنَا إِلَهاً كَمَا لَهُمْ آلِهَةٌ قَالَ إِنَّكُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ} (الأعراف: 138) ولما ذهب موسى لمناجاة ربه في الجبل اتخذوا العجل الذهبي<lb/>وعبدوه حتى عاد وحرَّقه (سحقه بالمبرد) ونسفه في اليم نسفًا، ثم إن سلائلهم<lb/>الذين نشأوا في حجر التوحيد والمعجزات لما رأوا ما عليه أهل البلاد التي أعطاهم<lb/>الله إياها ونصرهم على أهلها ليقيموا التوحيد مقام الشرك - أعجبهم عبادتهم للأوثان<lb/>فعبدوها مثلهم وبنوا مذابح لصنمهم (بعل) وبعد أن ضعفت عبادة بعل وغيره في<lb/>زمن صموئيل وداود عليهما السلام عادت في أيام سليمان حتى جاء في سفر الملوك<lb/>الأول (11: 4) أن سليمان نفسه مال وراء الآلهة الغريبة، وكان لنسائه مذابح<lb/>وثنية خاصة؛ لأنهن كن وثنيات (برأه الله مما قالوا) ولما انقسمت المملكة بعده<lb/>إلى مملكتين - ليهوذا وإسرائيل - كان تاريخها جهادًا مستمرًّا بين عبادة الله وعبادة<lb/>الأصنام، حتى قيل: إنه لم يكن في زمن إيليا النبي في جميع إسرائيل من لم يسجد<lb/>لبعل إلا بضعة آلاف!<lb/>بشارة الأنبياء بالمسيح والنبي<lb/>كان أنبياء بني إسرائيل ينذرونهم سخط الله عليهم وعقابه على كفرهم وتركهم<lb/>لوصاياه، وكذلك كانوا يبشرونهم برفع عذابه عنهم إذا تابوا من ذنبهم، وأنابوا إلى<lb/>ربهم، ومما بشروهم به أنه تعالى سيرسل فيهم مسيحًا ملكًا يجمع شملهم، ويعيد<lb/>لمملكة صهيون مجدها، وأنه سيبعث نبيًّا رسولاً من بني إخوتهم (أي العرب)<lb/>كموسى - أي صاحب شريعة وسيف [*]- يجدد ملة إبراهيم وينصر التوحيد وأهله<lb/>على الشرك وأهله، فكانوا ينتظرون مسيحًا مبشَّرًا به يعبرون عنه (بالمسيح)<lb/>معرَّفًا، ونبيًّا مبشرًّا به يتناقلون خبره معرَّفًا أيضًا، وفي آخر نبوة ملاخي آخر<lb/>أنبيائهم قبل المسيح أن الرب سيرسل إليهم (إيليا النبي قبل مجيء يوم الرب العظيم<lb/>والمخوف) وإيليا عندهم هو إلياس عليه السلام وكان قد خفي عليهم ما آل إليه أمره.<lb/>فكان اليهود ينتظرون إيليا والمسيح والنبي، ففي إنجيل يوحنا أنه لما ظهر<lb/>يوحنا أي الذي يلقبونه المعمدان (هو يحيى عليه السلام) أرسل إليه اليهود من<lb/>أورشليم بعض الكهنة واللاويين ليسألوه من هو؟ فسألوه: أأنت المسيح؟ قال: لا،<lb/>أإيليا أنت؟ قال: لا، آلنبي أنت؟ قال: لا، قالوا: أخبرنا من أنت لنجيب الذين<lb/>أرسلونا؟ قال: أنا صوت صارخ في البرية قوموا طريق الرب كما قال أشعيا النبي<lb/>(1: 9 - 23) .<lb/>أما إيليا فلم يأت؛ ولكن النصارى يقولون: إن الوعد بمجيئه رمزي وقد<lb/>حصل، وأما المسيح فقد ظهر مؤيدًا بالآيات البينات فكذَّبه أكثرهم وطعنوا في والدته<lb/>الطاهرة، وحاولوا قتله كما قتلوا زكريا ويحيى من خيار أنبيائهم، فنجاه الله تعالى<lb/>منهم واشتبه أمره عليهم وعلى غيرهم، وكذلك النبي الأعظم (محمد صلى الله عليه<lb/>وسلم) الذي بشر به أشهر أنبيائهم وفاقًا لبشارة التوراة، ومن أوضحها بشارة إنجيل<lb/>عيسى عليه السلام في كثير من الآيات والأمثال التي ظهر مصداقها فيه دون غيره،<lb/>جاء مؤيدًا بالكتاب العزيز الذي هو آية في نفسه، متضمنه للآيات الكثيرة في نظمه<lb/>وأسلوبه وأخباره وعلومه وتشريعه، فكذبوه كما كذَّبوا عيسى وقاتلوه بعد أن حاولوا<lb/>قتله اغتيالاً كدأبهم في قتل الأنبياء من قبله، فنصره الله عليهم وفاقًا لأخبار التوراة<lb/>والنبوات أيضًا [تراجع نصوص البشارات التي أشرنا إليها في تفسير قوله تعالى:<lb/>{الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوباً عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ<lb/>وَالإِنجِيلِ} (الأعراف: 157) في الجزء التاسع من تفسيرنا (ص ج 9) ] .<lb/>ذلك بأنهم صاروا قومًا ماديين لا يهمهم من أمر الحياة إلا الغنى والملك، فلما<lb/>رأوا أن المسيح ليس هو الملك الذي يطلبونه كذبوه ورأوا أن ما ذكره الأنبياء عن<lb/>(مسيا) من الملك والسلطان لا تصدق نصوصه بحملها عليه، إذ كان يقول: إن مُلكه<lb/>ليس من هذا العالم. وإنما يريدون مُلكًا من هذا العالم، كما هو ظاهر بشارات داود<lb/>وأرميا وزكريا وغيرهم، ولولا الآيات الباهرة التي أيَّد الله بها عيسى عليه السلام<lb/>لكان تأويل المسيحيين لتلك البشارات مردودًا بالبداهة كما قال السيد جمال الدين في<lb/>مقام الاحتجاج على بعض النصارى أنهم فصَّلوا من قطع متفرقة من العهد العتيق<lb/>قميصًا وألبسوه لِيسُوعِهم.<lb/>وقد كانت نذره النبوية عليه السلام أوضح من نذر غيره من الأنبياء ومتأخرة<lb/>عنهم، إذ قال كما في إنجيل متَّى في سياق توبيخ الكتبة والفريسيين (23: 37<lb/>يا أورشليم يا أورشليم! يا قاتلة الأنبياء وراجمة المرسلين، كم مرة أردت أن أجمع<lb/>أولادك كما تجمع الدجاجة فراخها تحت جناحيها ولم تريدوا 38 هو ذا بيتكم يترك<lb/>لكم خرابًا) يعني الهيكل <hi style="color:red;" change="#d2e141" xml:lang="ar">…</hi> وقال أيضًا (24: 1 ثم خرج يسوع ومضى من<lb/>الهيكل فتقدم تلاميذه لكي يروه أبنية الهيكل 2، فقال لهم يسوع: أما تنظرون جميع<lb/>هذه؟ الحق أقول لكم أنه لا يترك ههنا حجر على حجر لا ينقض) ثم أخبرهم بأنه<lb/>سيظهر كثيرون كل منهم يدعي أنه هو المسيح ويضلون كثيرين وتكون فتن كثيرة،<lb/>وتقوم أمة على أمة، ومملكة على مملكة <gap resp="#org_MS"/> إلخ، ومثله في لوقا (121: 5) <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>إلخ.<lb/>وقد صدق قوله عليه السلام بما فعله تيطس بعد اجتماع الأسباط في أورشليم<lb/>من تدميرها وإحراق الهيكل (سنة 70م) كما تقدم، وصدق أيضًا فيما أخبر من<lb/>قيام المسحاء الكذبة وكان أشهرهم (ياركوكبة) الذي قام سنة 135 ب م، فثار معه<lb/>اليهود فقاتلهم الرومانيون حتى روي أنهم قتلوا منهم نصف مليون أو 600 ألف<lb/>نفس وخرَّبوا أورشليم وجعلوها مستعمرة رومانية، وبقي آخرهم وهو المسيح<lb/>الدجال الأكبر الذي يمهدون البلاد له.<lb/>وقوله عليه السلام: إنه لا يُترك ههنا حجر على حجر لا ينقض - يقتضي<lb/>صدقه أن تيطس لم يُبق من بناء الهيكل شيئًا، وأن الذين يزعمون أنه قد بُني شيء<lb/>من بعض جدران السور الخارجي له كاذبون، وكل من صدقهم يكون مكذبًا للإنجيل.<lb/>وقد كانت أحداث الزمان مؤيدة لقوله عليه السلام وزيادة في إيمان المؤمنين<lb/>به وأعظمها أن الإمبراطور يوليانس أراد إعادة بناء الهيكل سنة 363 بعد الميلاد،<lb/>ونشط اليهود في تنفيذ إرادته فلما حفر الفعلة الأساس فاجأتهم براكين جهنمية<lb/>مزعجة أظلم المكان بما أحدثته من الدخان والغبار، وتكسرت أدوات العمل بما أثار<lb/>الانفجار من قذائف النار، فولوا الأدبار، ولم يعقبوا بعد ذلك الفرار، وحاول<lb/>اليهود العمل ثانية فشعروا بقوة خفية تدفعهم بعنف عظيم ذُعروا له فولَّوا مدبرين،<lb/>وتركوا أدوات العمل يائسين.<lb/>ومن ثم اعتقد النصارى أن جميع بشارات أنبياء بني إسرائيل انتهت بظهور<lb/>المسيح عيسى بن مريم عليه السلام، وأنه لن يعود لليهود ملك مستقل، ولا هيكل<lb/>تُقام فيه شعائر دينهم المنسوخ، وأن جميع تلك البشارات المخصصة لتلك النذر<lb/>والتخويفات قد انحصرت بمن اتبع المسيح الحق منهم إذ لا مسيح بعده، وصار<lb/>أتباعه هم شعب الله الخاص والكافرون به هم أعداء الله.<lb/>ثم جاء الإسلام فكان أعظم مظهر لبشارات المسيح ونُذُره من الوجوه التي<lb/>فهمها أتباعه الأولون قبل البدع والتقاليد التي أيدها ونشرها ونصرها الإمبراطور<lb/>قسطنطين ومَن بعده، فأورث الله أهله البلاد المقدسة وبنوا مسجد الله المسمى<lb/>بالأقصى في مكان الهيكل المدمَّر لإقامة عبادة الله تعالى وحده، فلم يصدهم عنه من<lb/>الموانع الخارقة للعادة التي صدت الإمبراطور يوليانس واليهود؛ لأن الإسلام جاء<lb/>مصدقًا لموسى وعيسى والنبيين الذين بشَّروا به، لا مكذبًا كاليهود.<lb/>ومما أخبر به الله تعالى في كتابه القرآن أنه جعل الذين آمنوا بالمسيح واتبعوه<lb/>فوق الذين كفروا به إلى يوم القيامة، وأنه ضرب على اليهود الذلة بفقد المُلك إلى<lb/>يوم القيامة، ومما أخبر به خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم أنه سيظهر دجالون<lb/>يكون آخرهم الدجال الأكبر الذي يدعي أنه هو المسيح الموعود به فيتخذه اليهود<lb/>ملكًا يحاربون تحت رايته في البلاد المقدسة، وأن الله تعالى يُظهر المسلمين عليهم<lb/>فيقتلونهم تقتيلاً، ويُظهر المسيح الحق بما شاء الله فيقضي على المسيح الدجال،<lb/>وتظهر لجميع الأمم حقية الإسلام وبعد ذلك تقوم الساعة العامة الكبرى كما أنبأ<lb/>القرآن، دون ما ينتظر الأقوام.<lb/>ونتيجة ما تقدم كله أن اليهود الصهيونيين والمؤيدين لهم من المغرورين<lb/>يحاولون نقض عقائد المسلمين والنصارى، وتكذيب عيسى ومحمد عليهما الصلاة<lb/>والسلام وهم زهاء نصف البشر في الأرض وأصحاب الملك والملك في الشرق<lb/>والغرب، وكان من أعظم أسباب غرورهم تمكنهم من استخدام عظمى الدول<lb/>المسيحية في الأرض على التمهيد لهذا التكذيب وهي الدولة البريطانية.<lb/>إننا نعلم أن الإنكليز استخدموا اليهود لإضعاف العرب بإيجاد عدو لهم في<lb/>بلادهم يقطعون صلة بعضها ببعض، ويشغلون كلاًّ منها بالآخر متكلاً على الإنكليز،<lb/>وأقل فائدة لهم في ذلك أن يحولوا مقاومة العرب لاحتلالهم بلادهم إلى اليهود،<lb/>كدأبهم الذي ضربنا له مثل السيل يقذف جلمودًا بجلمود؛ وإنما عجبنا من سكوت<lb/>الدول والأمم المسيحية لهم على إيواء أعداء المسيح إلى بلده، وهو يستلزم تكذيب<lb/>نذره.<lb/>وأعجب من ذلك أن دسائس اليهود تمكنت من إغواء كثير من نصارى أوربة<lb/>وأمريكة وإقناعهم بأن الإيمان بالكتاب المقدس يقتضي مساعدتهم على العودة إلى<lb/>فلسطين وامتلاك أورشليم <gap resp="#org_MS"/> إلخ، تصديقًا للأنبياء وتحقيقًا لظهور المسيح الذي<lb/>يختلف الفريقان في شخصه وعمله، فاليهود يعنون مسيحهم الملك الدنيوي الذي<lb/>يعيد ملك سليمان لهم، والنصارى يعنون المسيح عيسى بن مريم الذي يجيء في<lb/>ملكوته ليدين العالم.<lb/>وقد بلغ الهوس بجمعية تلاميذ التوراة أن نشرت في سنة 1920 كتابًا عنوانه<lb/>(ملايين من الذين هم أحياء اليوم لن يموتوا أبدًا) ملخصه أن نبوات العهدين القديم<lb/>والجديد تفسر بأن استعمار اليهود الصهيونيين لفلسطين تمهيد لتفسيرها كلها بإقامة<lb/>(مملكة مسيا) على حساب نظام اليوبيل اليهودي وأن هذا الأمر يتم سنة 1925،<lb/>فيقوم الأموات من قبورهم ويرجع إبراهيم وإسحاق ويعقوب وقدماء الأنبياء<lb/>المؤمنين إلى أورشليم، ويتم الأمر فلا يموت بعد هذا أحد! !<lb/>وسننشر بعض نصوص هذا الهوس المسيحي الذي كذَّبه الزمان بعد خمس<lb/>سنين من نشره؛ وإنما غرضنا هنا التنبيه لهذه الدسائس اليهودية والأوهام الدينية،<lb/>وإعلام الإنكليز بأن حكومتهم قد فتحت باب فتنة دينية دنيوية تكون عاقبتها شرًّا<lb/>عليهم وعلى البشر عامة مما يظنون ويقدرون، فاتفاق العرب مع الذين يريدون<lb/>سلب وطنهم وتقطيع روابط أمتهم، والجناية على دينهم ودنياهم - ضرب من المحال<lb/>وأنه لا علاج لهذه الفتنة إلا القضاء على هذه المطامع، وقد أعذر من أنذر. <note type="footnote" place="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) في الفصل 18 من سفر تثنية الاشتراع يقول موسى (ع م) للشعب (17 قال لي الرب قد أحسنوا فيما تكلموا (18) أقيم لهم نبيًّا من وسط إخوتهم مثلك وأجعل كلامي في فمه فيتكلم بكل ما أوصيه به) ولم يُقم الرب من بعد موسى نبيًّا مثله صاحب شريعة مستقلة غير محمد صلى الله عليه وسلم، فجميع أنبيائهم كانوا تابعين لشريعته حتى عيسى عليه وعليهم السلام؛ وإنما نسخ الله تعالى على لسان عيسى قليلاً من أحكام التوراة (وفي الفصل 33 منه جاء الرب من سينا وأشرق لهم من سعير وتلألأ من جبل فاران) وفاران <placeName>مكة</placeName> كما يعلم من سفر التكوين 21: 21 إذ يقول في إسماعيل (21 واسكن في برية فاران) .</note>
            </div>
            <pb n="n30-p556" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4017.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات الجديدة</head>
               <lb/>
               <lb/>(الجزء الثالث من كتاب الأعلام)<lb/>سبق لنا تقريظ لهذا الكتاب بعد صدور الجزأين الأول والثاني منه، وقد بُدئ<lb/>هذا الجزء بحرف الكاف، وأتم بحرف الياء، فبلغت صفحات الأجزاء الثلاثة به<lb/>1187 صفحة، فحق على جميع كتاب العربية ولا سيما المصنفين والمؤرخين<lb/>ومحرري الصحف أن يشكروا لمؤلفه أديب <placeName>الشام</placeName> وشاعرها الأستاذ (خير الدين<lb/>الزركلي) الشهير هذه المنة التي لا يستغني عنها أحد منهم، فلعمري إن حاجتهم<lb/>إلى هذا الكتاب كحاجتهم إلى معجم من معاجم اللغة، وينبغي أن لا يخلو منه مكتب،<lb/>وأن يكون بين الأيدي بجانب أساس البلاغة والقاموس ونحوه، كذلك خزائن<lb/>الكتب العامة والخاصة ينبغي أن يكون في كل منها عدة نسخ من هذا الكتاب؛ لأنه<lb/>كما ادّعى واضعه في فاتحته - وصدق - قد ملأ فراغًا في الخزانة العربية قد تُرك له<lb/>مدة هذه القرون الطويلة، بجمعه أسماء أشهر الرجال والنساء من العرب<lb/>والمستعربين من عهد الجاهلية وأول الإسلام إلى هذا العصر ما عدا الأحياء من أهله،<lb/>وضبط الأسماء والألقاب وحدد سني الوفاة لمن عُرفت سنة وفاته وهم الأكثرون<lb/>بالتاريخين الهجري والميلادي، وبيَّن أهم المزايا والكتب التي صنَّفها المصنفون منهم<lb/>مع الرمز إلى ما طُبع منها وما لم يُطبع، وأنه قد لخَّص ترجمة أعظم رجل ذُكر فيه،<lb/>بل أعظم رجل خلقه الله (محمد رسول الله وخاتم النبيين) في 3 صفحات وبضعة<lb/>أسطر فقط.<lb/>وقد وعد بوضع جزء رابع يستدرك به ما فاته في هذه الأجزاء، ولما كان قد<lb/>دعا قراء الكتاب إلى نقده، فالمرجو من قرائه من أهل العلم وأصحاب الاطلاع<lb/>على المطبوعات أن يبينوا له ما يعثرون عليه من سهو أو غلط ليدونه في جزء<lb/>المستدرك ليتم به ضبط الكتاب بالدقة اللائقة به.<lb/>وأذكر من ذلك أنه غلط في ترجمة الأستاذ الإمام (الشيخ محمد عبده) فذكر<lb/>أنه وُلد في عين شمس وهو إنما سكنها في بضع السنين الأخيرة من عمره، وذكر<lb/>من مؤلفاته (تفسير القرآن الحكيم) وقال: إنه لم يتمه، والصواب أنه ليس له إلا<lb/>تفسير (جزء عم) فقط، وله كتب أخرى لم يذكرها، أشهرها كتاب (الإسلام<lb/>والنصرانية مع العلم والمدنية) و (رسالة الواردات) ومنها حاشيته على عقائد<lb/>الجلال الدواني وكلها مطبوعة.<lb/>وقد راجعت أخيرًا ترجمة الحافظ الذهبي فرأيته يضع عند ذكر كتابه (ميزان<lb/>الاعتدال) حرف (خ) للإشارة إلى أنه مخطوط لا مطبوع، والصواب أنه قد طُبع<lb/>في الهند ثم في مصر، ولعل هذا من غلط الطبع ولابد من تصحيحه في المستدرك.<lb/>***<lb/>صحف إسلامية عربية<lb/>يسرنا أن تكثر الصحف الإسلامية الرشيدة في أوطاننا العربية في هذا العصر<lb/>الذي طغى فيه طوفان الإلحاد، واستشرى وباء الفساد، وكثرت صحفهما في البلاد،<lb/>وجهر كُتَّابهما بالدعوة، مساعدة للمبشرين على نكث فتل الأمة، وتقطيع روابط<lb/>الملة، وإننا نذكر المهم من هذه الصحف:<lb/>(مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشبان</title> المسلمين)<lb/>(مجلة إسلامية علمية تهذيبية تصدرها جمعية الشبان المسلمين مرة في<lb/>الشهر، ويحررها نخبة من أعضائها، رئيس التحرير المسئول: الدكتور يحيى<lb/>أحمد الدردير) وإنه ليسرنا أن يوفق الله تعالى هذه الجمعية النافعة لإصدار<lb/>مجلة إسلامية تكون أكبر عون لها على ما تقصد من تأسيسها وهو التهذيب<lb/>الإسلامي مع العلم العصري والتربية الملية الوطنية، وهذا ضرب من التجديد<lb/>النافع المطلوب، المقاوم لتجديد الإلحاد والفسق والفجور، الذي تَنَحَّلَه أفراد مكنتهم<lb/>فوضى الآداب وحرية الفساد من انتحال لقب التجديد لأنفسهم، وهم لا يبغون منه<lb/>إلا الكسب بإفساد الشعب.<lb/>وإنه ليسرنا أن يكون صديقنا الدكتور أحمد يحيى الدردير رئيس التحرير لهذه<lb/>المجلة النافعة، فقد عرفناه من اختلافنا إلى نادي الجمعية لإلقاء بعض المحاضرات،<lb/>أو رد الشبهات، أو لسماع مثل ذلك، أو لمحض الزيارة والمذاكرة، أنه خير<lb/>أهل لهذه الخدمة بما له من الاطلاع الواسع على العلوم والفلسفة، ولا سيما علم<lb/>النفس والتربية، مع البصيرة والوجدان في الدين واليقين فيه، والغيرة عليه، وإنه<lb/>ليسرنا أيضًا أن تبارى أقلام خيار الكُتَّاب المسلمين في تحرير هذه المجلة، في<lb/>العلوم والأعمال المختلفة، فهي بذلك قد استكملت الأسباب العلمية الأدبية لها،<lb/>وقيمة الاشتراك السنوي في مصر 25 قرشًا لعضو الجمعية، و30 قرشًا لغير<lb/>العضو، وفي غير مصر 30 لعضو الجمعية، و40 لغير العضو، وهو مبلغ قليل<lb/>فنحث المسلمين كافة وطلاب العلوم وطوالبها خاصة على الإقبال على هذه المجلة<lb/>والاشتراك فيها وعلى الاشتراك في جمعيتها أيضًا.<lb/>وبهذه المناسبة يسرنا أن نعلن للعالم الإسلامي أنه صار لدينا بمصر ثلاث<lb/>مجلات لجمعيات إسلامية، تؤازرها مجلات أخرى في سائر الأقطار، وهي:<lb/>(مجلة مكارم الأخلاق)<lb/>وهي أقدمها لأنها تناهز عمر المنار في نشأتها الأولى، وقد جدد شبابها<lb/>تولي الأستاذ الشيخ محمود محمود من أستاذي مدرسة المعلمين العليا رياسة<lb/>تحريرها، وناهيك به علمًا وفضلاً وغيرة، فهي الآن خير مما كانت منذ وجدت،<lb/>و (مجلة <title level="j" change="#d2e191">الهداية</title>) .<lb/>ولدينا في خارج مصر (مجلة <title level="j" change="#d2e191">الإصلاح</title>) الحجازية و (مجلة <title level="j" change="#d2e191">الكويت</title>) وقد<lb/>دخلتا مع مجلة <title level="j" change="#d2e191">الهداية</title> جميعًا في السنة الثانية فنهنئهن بذلك، و (مجلة <title level="j" change="#d2e191">الشهاب</title>)<lb/>الجزائرية و (جريدة <title level="j" change="#d2e191">الإصلاح</title>) الجزائرية.<lb/>(الجامعة الإسلامية)<lb/>(صحيفة إسلامية: علم. أخلاق. أدب. تاريخ) تصدر في حلب مرتين في الشهر موقتًا، مديرها ومحررها الأستاذ محمد علي الكحال، قيمة الاشتراك السنوي فيها أربعون قرشًا مصريًّا ولطلاب العلم وطوالبه 32 قرشًا، وإنا لنتمنى لهذه الجريدة النجاح والفلاح.<lb/>(المستقبل)<lb/>(صحيفة نقد وأدب وفن ودعاية لصاحبها ورئيس تحريرها الأستاذ إبراهيم<lb/>صالح شاكر) تصدر مرتين في الشهر في مدينة <placeName>بغداد</placeName>، وعسى أن يُقْبِل عليها قراء<lb/>العربية في جميع البلاد، فإنها تعنى بالدعاية العربية، بلغة فصيحة عربية، يتغلغل<lb/>الإخلاص للوحدة العربية في أحشائها، ويفيض من جميع جوانبها، وعسى أن تجد من<lb/>الإقبال ومن الحرية ما يمكِّن صاحبها الغيور من جعلها أسبوعية، ثم من تكبير حجمها<lb/>مع بقائها أسبوعية، ومن إبقاء اشتراكها على ما هو الآن: عشر روبيات في العراق<lb/>و15 روبية في سائر الآفاق. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="n30-p559" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4018.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">فؤاد صروف</persName>
         </byline>
         <div type="item" subtype="article" change="#d2e141 #d2e170" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">المجمع المصري للثقافة العلمية</head>
               <lb/>بيان عام<lb/>
               <lb/>صحت عزيمة طائفة من المشتغلين بالعلم ونشره في هذا القطر على تأسيس<lb/>مجمع علمي يدعونه (المجمع المصري للثقافة العلمية) تكون أغراضه:<lb/>(أولاً) نشر الثقافة باللغة العربية.<lb/>(ثانيًا) ترقية اللغة العربية بكتابة المباحث العلمية بها ونشرها.<lb/>(ثالثًا) إنشاء رابطة للمشتغلين بالعلم من أبناء اللغة العربية.<lb/>والطريقة التي ينوي أن يجري عليها لتحقيق أغراضه هذه هي:<lb/>(أولاً) عقد مؤتمر سنوي لإلقاء الخطب العلمية وتلخيصها ونشرها ملخصة<lb/>في الصحف السيارة والمجلات، ثم طبعها كاملة في مجموعة توزع وتباع.<lb/>(ثانيًا) إلقاء خطب علمية دورية.<lb/>(ثالثًا) عدم تعرضه للسياسة والدين.<lb/>أما لغته فاللغة العربية، وأما مركزه فالقاهرة عاصمة المملكة المصرية.<lb/>وفيما يلي أسماء الفضلاء الذين قبلوا حتى كتابة هذه السطور أن ينتظموا في<lb/>هيئة مجلسه التأسيسي:<lb/>الدكتور علي إبراهيم بك - رئيس <gap resp="#org_MS"/> الدكتور محمد رضا مدور<lb/>المجمع لسنة 1930 <gap resp="#org_MS"/> الدكتور كامل منصور <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>الدكتور محمد شاهين باشا <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور جرجي صبحي<lb/>الدكتور فارس نمر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور علي حسن <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور خليل عبد الخالق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور أحمد زكي أبو شادي <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور عبد العزيز أحمد <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور شخاخيري <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور علي مصطفى مشرفة <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ إسماعيل مظهر <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور حسن بك صادق <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ سلامة موسى <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الدكتور محمد شرف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ فؤاد صروف سكرتير عام دائم<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الأستاذ كامل كيلاني مساعد سكرتير<lb/>وقد اجتمع المجلس التأسيسي، وقرر أن يعقد مؤتمره السنوي الأول في الثاني<lb/>من فبراير الذي يبتدئ في يوم الجمعة 7 فبراير، وينتهي في 14 منه، وسيعلن<lb/>عن برنامج هذا المؤتمر، وأسماء الخطباء وموضوعات خطبهم ومكان إلقائها في<lb/>أواسط يناير القادم.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> فؤاد صروف <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السكرتير العام الدائم<lb/>
               <lb/>(<title>المنار</title>)<lb/>استغربنا تأليف إدارة المقطم والمقتطف لهذا المجمع من الدكاترة الكرام،<lb/>وبعض الملاحدة المفسدين للأديان والآداب الذين جهر بعضهم بالدعوة إلى الإلحاد،<lb/>ولا سيما الطعن في الإسلام، وإلى إفساد الآداب الدينية والمدنية بما يسميه الأدب<lb/>المكشوف، وأما الأطباء فالخدمة التامة الخاصة بهم موضوعها حفظ أبدان البشر من<lb/>الأمراض ومعالجة ما يعرف لها منها، ويقل فيهم من يجد وقتًا للعناية بالثقافة التي<lb/>هي موضوع هذا المجمع إن كان مستعدًّا لها من قبل.<lb/>وكان يجب أن يكون أكثر أعضاء هذا المجمع من كبار المدرسين في<lb/>المدارس العالية ومنها الأزهر الشريف، ومن كبار الكتاب المحررين والعلماء<lb/>المؤلفين للكتب النافعة، وأن يكون فيها من يمثل الجمعيات الأدبية والأخلاقية ومنها<lb/>جمعيتا الشبان المسلمين والشبان المسيحيين، ولا يعقل أن تبحث اللجنة المؤسسة<lb/>لهذا المجمع عن عقائد من تعرف فيهم الصفات المؤهلة له، وتشترط فيها شيئًا،<lb/>ولكن يجب أن لا تقبل من يكون داعية للإلحاد والفوضى الإباحية في الآداب<lb/>مشهورًا بالطعن في رجال الدين، ولا من يكون معروفًا عنه أنه يبغي بالثقافة<lb/>العلمية نسخ الثقافة الدينية وإقامتها مقامها، ولا يكفي في تأمين المتدينين على<lb/>أديانهم أن يشترط في خطب المؤتمر عدم التعرض فيها للسياسة والدين؛ فإن أشد<lb/>المتعرضين للدين وقاحة وطعنًا يدعي عدم التعرف له.<lb/>ثم إن المقاصد التي ذكرت في البيان مجملة مبهمة وحاصلة بدون تأليف مجمع<lb/>خاص لأجلها إلا مسألة المؤتمر، وهي مسألة قد سبقت جمعية الرابطة الشرقية إلى<lb/>درسه والسعي له فما معنى افتئات هؤلاء عليها فيه؟ ولماذا لم يشتركوا معها في<lb/>سعيها؛ حتى إذا ما اجتمع المؤتمر اقترح عليه تأسيس المجمع اللغوي الأدبي<lb/>المطلوب، إن لم تسبق إلى تأسيسه الحكومة المصرية؟ وكذلك الرابطة بين رجال<lb/>العلم هو من موضوعها. <note type="footnote" place="bottom"/>
            </div>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P4019.xhtml"/>


            </body>
   </text>
</TEI>