<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="#d2e141" xml:lang="">
   <tei:teiHeader xml:lang="en">
      <tei:fileDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
         <titleStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <title change="#d2e141" xml:lang="en">مجلة المنار</title>
            <title type="sub" change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</title>
            <author change="#d2e141" xml:lang="en">محمد رشيد رضا</author>
            <tei:respStmt xml:lang="en">
               <tei:resp change="#d2e141" xml:lang="en">TEI edition</tei:resp>
               <tei:persName xml:id="pers_TG" change="#d2e141" xml:lang="en">
                  <tei:forename change="#d2e141" xml:lang="en">Till</tei:forename>
                  <tei:surname change="#d2e141" xml:lang="en">Grallert</tei:surname>
               </tei:persName>
            </tei:respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt change="#d2e141" xml:lang="en">
            <p change="#d2e141" xml:lang="en">Unpulished TEI edition</p>
         </publicationStmt>
         <tei:sourceDesc change="#d2e141" xml:lang="en">
            <tei:biblStruct xml:lang="ar">
               <tei:monogr change="#d2e141" xml:lang="ar">
                  <title level="j" xml:lang="ar">المنار</title>
                  <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Manār</title>
                  <idno type="jid" xml:lang="ar">33</idno>
                  <idno type="OCLC" change="#d2e141" xml:lang="ar">1588981</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://waqfeya.com/book.php?bid=7374</idno>
                  <idno type="URI" change="#d2e141" xml:lang="ar">http://shamela.ws/index.php/book/6947</idno>
                  <textLang mainLang="ar"/>
                  <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:689 viaf:51716068" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">محمد</forename>
                                    <forename xml:lang="ar">رشيد</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">رضا</surname>
                                </persName>
                            </editor>
                  <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <date when="1904-08-01" xml:lang="ar">1 أغسطس 1904</date>
                            </imprint>
                  <tei:biblScope unit="volume" from="10" to="10" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">10</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="issue" from="11" to="11" change="#d2e128 #d2e141" xml:lang="ar">11</tei:biblScope>
                  <tei:biblScope unit="page" from="" to=""/>
               </tei:monogr>
            </tei:biblStruct>
         </tei:sourceDesc>
      </tei:fileDesc>
      <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-12" who="#pers_TG" xml:id="d3e146" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-12" who="#pers_TG" change="d2e141" xml:lang="en">Added the <tei:att xml:lang="en">xml:lang</tei:att> attribute to all nodes that lacked this attribute. The value is based on the closest ancestor.</tei:change>
         <change when="2019-05-10" who="#pers_TG" xml:id="d2e128" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Discovered that all <gi change="#d2e141" xml:lang="en">div</gi> relate to a single issue and marked them as such.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi> into <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-03-29" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
      </revisionDesc>
   </tei:teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1949.xhtml"/>
      <tei:body change="#d2e141" xml:lang="ar">
            <head change="#d2e141" xml:lang="ar">ذو القعدة - <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1325" change="#d3e146">1325</tei:date>هـ</head>
            <lb/><date calendar="#cal_gregorian" when="1908" change="#d2e141" xml:lang="ar">يناير - 1908م</date>
<pb n="n10-p820" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1950.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">جمال الدين الأفغاني</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتابان سياسيان لحكيم الإسلام<lb/>السيد جمال الدين الأفغاني </head>[*]<lb/>
               <lb/>الأول أرسله من البصرة إلى رئيس المجتهدين في السامرة (سر من رأى)<lb/>وهذا نصه:<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حقًّا أقول: إن هذا الكتاب خطاب إلى روح الشريعة المحمدية أينما وجدت،<lb/>وحيثما حلت، وضراعة تعرضها الأمة على نفوس زاكية تحققت<lb/>بها، وقامت بواجب شؤونها كيفما نشأت، وفي أي قطر نبغت، ألا وهم العلماء<lb/>فأحببت عرضه على الكل وإن كان عنوانه خاصًّا.<lb/>حبر الأمة، وبارقة أنوار الأئمة، دعامة عرش الدين، واللسان الناطق عن<lb/>الشرع المبين، جناب الحاج الميرزا محمد حسن الشيرازي صان الله به حوزة<lb/>الإسلام ورد كيد الزنادقة اللئام.<lb/>لقد خصك الله بالنيابة العظمى عن الحجة الكبرى واختارك من العصابة الحقة<lb/>وجعل بيدك أزمة سياسة الأمة بالشريعة الغراء وحراسة حقوقها بها وصيانة قلوبها<lb/>عن الزيع والارتياب فيها، وأحال إليك من بين الأنام (وأنت وارث الأنبياء) مهام<lb/>أمور تسعد بها الملة في دارها الدنيا وتحظى بالعقبى، ووضع لك أريكة الرئاسة<lb/>العامة على الأفئدة والنُّهى إقامة لدعامة العدل وإثارة لمحجة الهدى، وكتب عليك بما<lb/>أولاك من السيادة على خلقه حفظ الحوزة والذود عنها والشهادة دونها على سنن من<lb/>مضى.<lb/>وإن الأمة قاصيها ودانيها وحضرها وباديها ووضيعها وعاليها قد أذعنت لك<lb/>بهذه الرئاسة السامية الربانية جاثية على الركب خارة على الأذقان، تطمح نفوسها<lb/>إليك في كل حادثة تعروها، تطل بصائرها عليك في كل مصيبة تمسها، وهي<lb/>ترى أن خيرها وسعدها منك وأن فوزها ونجاتها بك وأن أمنها وأمانيها فيك.<lb/>فإذا لمح منك غض طرف، أو نيت [1] بجانبك لحظة، وأمهلتها وشأنها لمحة<lb/>ارتجفت أفئدتها، واختلت مشاعرها، وانتكثت عقائدها، وانهدمت دعائم إيمانها،<lb/>نعم لا برهان للعامة فيما دانوا إلا استقامة الخاصة فيما أمروا، فإن وهن هؤلاء في<lb/>فريضة، أو قعد بهم الضعف عن إماطة منكر لاعتور أولئك الظنون والأوهام،<lb/>ونكص كل على عقبية مارقًا من الدين القويم، حائدًا عن الصراط المستقيم.<lb/>وبعد هذا وذاك وذلك أقول: إن الأمة الإيرانية بما دهمها من عراقيل<lb/>الحوادث التي آذنت باستيلاء الضلال على بيت الدين، وتطاول الأجانب على<lb/>حقوق المسلمين، ووجوم الحجة الحق (إياك أعني) عن القيام بنصرها وهو<lb/>حامل الأمانة، والمسؤول عنها يوم القيامة - قد طارت نفوسها شعاعا وطاشت<lb/>عقولها، وتاهت أفكارها ووقفت موقف الحيرة (وهي بين إنكار وإذعان وجحود<lb/>وإيقان) لا تهتدي سبيلا. وهامت في بيداء الهواجس في عتمة الوساوس، ضالة<lb/>عن رشدها لا تجد إليه دليلا، وأخذ القنوط بمجامع قلوبها، وسد دونها أبواب<lb/>رجائها، وكادت أن تختار - إياسا منها - الضلالة على الهدى، وتعرض عن<lb/>محجة الحق وتتبع الهوى، وإن آحاد الأمة لا يزالون يتساءلون - شاخصة<lb/>أبصارهم - عن أسباب قضت على حجة الإسلام (إياك أعني) بالسبات والسكوت،<lb/>وحتم عليه أن يطوي الكشح عن إقامة الدين على أساطينه، واضطره إلى ترك<lb/>الشريعة وأهلها، إلى أيدي زنادقة يلعبون بها كيفما يريدون، ويحكمون فيها بما<lb/>يشاؤون، حتى إن جماعة من الضعفاء زعموا أن قد كذبوا وظنوا في الحجة ظن<lb/>السوء، وحسبوا الأمر أحبولة الحاذق وأسطورة الملق؛ وذلك لأنها ترى (وهو<lb/>الواقع) أن لك الكلمة الجامعة، والحجة الساطعة، وأن أمرك في الكل نافذ، وليس<lb/>لحكمك في الأمة منابذ، وأنك لو أردت تجمع آحاد الأمة بكلمة منك (وهي كلمة<lb/>تنبثق من كيان الحق إلى صدور أهله) فترهب بها عدو الله وعدوهم، وتكف<lb/>عنهم شر الزنادقة، وتزيح ما حاق بهم من العنت والشقاء، وتنشلهم من ضنك العيش<lb/>إلى ما هو أرغد وأهنى، فيصير الدين بأهله منيعًا حريزًا، والإسلام بحجته رفيع<lb/>المقام عزيزًا.<lb/>هذا هو الحق، أنك رأس العصابة الحقة [2] ، وأنك الروح الساري في آحاد<lb/>الأمة فلا يقوم لهم قائمة إلا بك، ولا تجتمع كلمتهم إلا عليك، لو قمت بالحق<lb/>نهضوا جميعًا ولهم الكلمة العليا، ولو قعدت تثبطوا وصارت كلمتهم هي السفلى،<lb/>ولربما كان هذا السير بالدوران حينما غض حبر الأمة طرفه عن شؤونهم، وتركهم<lb/>هملاً بلا راع، وهمجًا بلا رادع ولا داع يقيم لهم عذرًا فيما ارتابوا. خصوصًا لما<lb/>رأوا أن حجة الإسلام قد وَنَي فيما أطبقت الأمة خاصتها وعامتها على وجوبه،<lb/>وأجمعت على حظر الاتقاء فيه [3] خشية لغوبه، ألا وهو حفظ حوزة الإسلام الذي<lb/>به بعد الصيت وحسن الذكر والشرف الدائم والسعادة التامة. ومن يكون أليق بهذه<lb/>وأحرى بها ممن اصطفاه الله في القرن الرابع عشر، وجعله برهانًا لدينه وحجة<lb/>على البشر.<lb/>أيها الحبر الأعظم، إن الملك قد وهنت مريرته فساءت سيرته، وضعفت<lb/>مشاعره فقبحت سريرته، وعجز عن سياسة البلاد، وإدارة مصالح العباد، فجعل<lb/>زمام الأمور كليها وجزئيها بيد زنديق أثيم غشوم ثم بعد ذلك زنيم <gap resp="#org_MS"/> يسب الأنبياء<lb/>في المحاضر جهرًا ولا يذعن لشريعة الله أمرًا، ولا يرى لرؤساء الدين وقرًا،<lb/>يشتم العلماء، ويقذف الأتقياء، ويهين السادة الكرام، ويعامل الوعاظ معاملة اللئام،<lb/>وإنه بعد رجوعه من البلاد الإفرنجية قد خلع العذار، وتجاهر بشرب العقار،<lb/>وموالاة الكفار، ومعاداة الأبرار. هذه هي أفعاله الخاصة في نفسه، ثم إنه باع<lb/>الجزء الأعظم من البلاد الإيرانية ومنافعها لأعداء الدين: المعادن، والسبل<lb/>الموصلة إليها، والطرق الجامعة بينها وبين تخوم البلاد، والخانات التي تبنى على<lb/>جوانب تلك المسالك الشائعة التي تتشعب إلى جميع أرجاء المملكة وما يحيط بها من<lb/>البساتين والحقول. نهر الكارون والفنادق التي تنشأ على ضفتيه إلى المنبع وما<lb/>يستتبعها من الجنائن والمروج <gap resp="#org_MS"/> والجادة من الأهواز إلى طهران، وما على<lb/>أطرافها من العمارات والفنادق والبساتين والحقول. والتنباك وما يتبعه من المراكز<lb/>ومحلات الحرث وبيوت المستحفظين والحاملين والبائعين أنى وجد وحيث نبت،<lb/>وحكر العنب للخمور وما تستلزمه من الحوانيت، والمعامل والمصانع في جميع<lb/>أقطار البلاد، والصابون والشمع والسكر ولوازمها من المعامل والبنك، وما أدراك<lb/>ما البنك؟ هو إعطاء زمام الأهالي كلية بيد عدو الإسلام واسترقاقه لهم واستملاكه<lb/>إياهم وتسليمهم له بالرئاسة والسلطان.<lb/>ثم إن الخائن البليد أراد أن يرضي العامة بواهي برهانه فحبق قائلاً: إن هذه<lb/>معاهدات زمانية، ومقاولات وقتية، لا تطول مدتها أزيد من مائة سنة! ! يا لله من<lb/>هذا البرهان الذي سوله خرق الخائنين، وعرض الجزء الباقي على الدولة الروسية<lb/>حقًّا لسكوتها (لو سكتت) مرداب رشت وأنهر الطبرستان والجادة من أنزلى إلى<lb/>الخراسان وما يتعلق بها من الدور والفنادق والحقول. ولكن الدولة الروسية شمخت<lb/>بأنفها وأعرضت عن قبول تلك الهدية، وهي عازمة على استملاك الخراسان<lb/>والاستيلاء على الأذربيجان والمازندران إن لم تنحل هذه المعاهدات ولم تنفسخ هذه<lb/>المقاولات القاضية على تسليم المملكة تمامًا بيد ذاك العدو الألد، هذه هي النتيجة<lb/>الأولى لسياسة هذا الأخرق.<lb/>وبالجملة: إن هذا المجرم قد عرض أقطاع البلاد الإيرانية على الدولة ببيع<lb/>المزاد، وإنه ببيع ممالك الإسلام ودور محمد وآله عليهم الصلاة والسلام للأجانب،<lb/>ولكنه لخسة طبعه ودناءة فطرته لا يبيعها إلا بقيمة زهيدة ودراهم معدودة (نعم<lb/>هكذا يكون إذا امتزجت اللئامة والشره بالخيانة والسفه) .<lb/>وإنك أيها الحجة إن لم تقم بنصر هذه الأمة ولم تجمع كلمتها ولم تنزعها بقوة<lb/>الشرع من يد هذا الأثيم، لأصبحت حوزة الإسلام تحت سلطة الأجانب (يحكمون فيها<lb/>بما يشاؤون ويفعلون ما يريدون) وإذا فاتتك هذه الفرصة أيها الحبر ووقع الأمر<lb/>وأنت حي لما أبقيت ذكرًا جميلاً بعدك في صحيفة العالم وأوراق التواريخ. وأنت تعلم<lb/>أن علماء الإيران كافة والعامة بأجمعهم ينتظرون منك (وقد حرجت صدورهم<lb/>وضاقت قلوبهم) كلمة واحدة يرون سعادتهم بها ونجاتهم فيها <gap resp="#org_MS"/> ومن خصه الله بقوة<lb/>كهذه كيف يسوغ له أن يفرط فيها ويتركها سدى.<lb/>ثم أقول للحجة قول خبير بصير أن الدولة العثمانية تتبجح بنهضتك على هذا<lb/>الأمر، وتساعدك عليه لأنها تعلم أن مداخلة الإفرنج في الأقطار الإيرانية<lb/>والاستيلاء عليها تجلب الضرر إلى بلادها لا محالة، وأن وزراء الإيران وأمراءها<lb/>كلهم يبتهجون بكلمة تنبض بها في هذا الشأن؛ لأنهم بأجمعهم يعانون هذه<lb/>المستحدثات طبعًا، ويسخطون من هذه المقاولات جبلة، ويجدون بنهضتك مجالاً<lb/>لإبطالها، وفرصة لكف شر الشره الذي رضي بها وقضى عليها.<lb/>ثم إن العلماء وإن كان كل صدع بالحق وجبه هذا الأخرق الخائن بسوء<lb/>أعماله، ولكن ردعهم للزور، وزجرهم عن الخيانة، ونهرهم المجرمين ما قرت<lb/>كسلسلة المعدات قرارًا، ولا جمعتها وحدة المقصد في زمان واحد.<lb/>وهؤلاء لتماثلهم في مدارج العلوم وتشاكلهم في الرئاسة وتساويهم في الرتب<lb/>غالبًا عند العامة لا ينجذب بعضهم إلى بعض ولا يصير أحد منهم لصقًا للآخر ولا<lb/>يقع بينهم تأثير الجذب وتأثر الانجذاب حتى تتحقق هيئة وحدانية وقوة جامعة يمكن<lb/>بها دفع الشر وصيانة الحوزة. كل يدور على محوره، وكل يردع الزور وهو في<lb/>مركزه، (هذا هو سبب الضعف عن المقاومة وهذا هو سبب قوة المنكر والبغي) .<lb/>وأنت وحدك أيها الحجة بما أوتيت من الدرجة السامية والمنزلة الرفيعة علة<lb/>فعالة في نفوسهم، وقوة جامعة لقلوبهم، وبك تنضم القوى المتفرقة الشاردة، وتلتئم<lb/>القدر المتشتتة الشاذة، وإن كلمة منك تأتي بوحدانية تامة يحق لها أن تدفع الشر<lb/>المحدق بالبلاد، وتحفظ حوزة الدين وتصون بيضة الإسلام، فالكل منك وبك<lb/>وإليك، وأنت المسؤول عن الكل عند الله وعند الناس.<lb/>ثم أقول: إن العلماء والصلحاء في دفاعهم فرادى عن الدين وحوزته قد قاسوا<lb/>من ذاك العتل شدائد ما سبق منذ قرون لها مثيل، وتحملوا لصيانة بلاد المسلمين<lb/>عن الضياع وحفظ حقوقهم عن التلف كل هوان وكل صغار وكل فضيحة.<lb/>ولا شك أن حبر الأمة قد سمع ما فعله أدلاء الكفر وأعوان الشرك بالعالم<lb/>الفاضل الصالح الواعظ الحاج الملا فيض الله الدربندي، وستسمع قريبا ما صنعه<lb/>الجفاة الطغاة بالعالم المجتهد التقي البار الحاج السيد علي أكبر الشيرازي، وستحيط<lb/>علمًا بما فعله بحماة الملة والأمة من قتل وضرب وكي وحبس. ومن جملتهم الشاب<lb/>الصالح الميرزا محمد رضا الكرماني الذي قتله ذلك المرتد في الحبس. والفاضل<lb/>الكامل البار حاج سياح، والفاضل الأديب الميرزا فروغي، والأريب النجيب<lb/>الميرزا محمد علي خان، والفاضل المتفنن اعتماد السلطنة وغيرهم.<lb/>وأما قصتي وما فعله ذلك الكنود الظلوم معي، فمما يفتت أكباد أهل الإيمان<lb/>ويقطع قلوب ذوي الإيقان، ويقضي بالدهشة على أهل الكفر وعباد الأوثان، إن<lb/>ذاك اللئيم أمر بسحبي وأنا متحصن بحضرة عبد العظيم عليه السلام في شدة المرض<lb/>على الثلج إلى دار الحكومة بهوان وصغار وفضيحة لا يمكن أن يتصور دونها في<lb/>الشناعة (هذا كله بعد النهب والغارة) {إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ} (البقرة:<lb/>156) .<lb/>ثم حملني زبانيته الأوغاد وأنا مريض على برذون مسلسلاً في فصل الشتاء<lb/>وتراكم الثلوج والرياح الزمهريرية، وساقتني جحفلة من الفرسان إلى خانقين<lb/>وصحبني جمع من الشرط <gap resp="#org_MS"/> ولقد كاتب الوالي من قبل والتمس منه أن يبعدني<lb/>إلى البصرة علمًا منه أنه لو تركني ونفسي لأتيتك أيها الحبر وبثثت لك شأنه وشأن<lb/>الأمة، وشرحت لك ما حاق ببلاد الإسلام من شر هذا الزنديق، ودعوتك أيها<lb/>الحجة على عون الدين، وحملتك على إغاثة المسلمين، وكان على يقين أني لو<lb/>اجتمعت بك لا يمكنه أن يبقى على دست وزارته المؤسسة على خراب البلاد<lb/>وهلاك العباد، وإعلاء كلمة الكفر.. . ومما زاده لؤمًا على لؤمه ودناءة على دناءته<lb/>أنه دفعًا لثورة العامة وتسكينًا لهياج الناس نسب تلك العصابة التي ساقتها غيرة<lb/>الدين وحمية الوطن إلى المدافعة عن حوزة الإسلام وحقوق الأهالي (بقدر الطاقة<lb/>والإمكان) إلى الطائفة البابية. كما أشاع بين الناس أولاً (قطع الله لسانه) أني<lb/>كنت غير مختون (واإسلاماه) ما هذا الضعف؟ ما هذا الوهن؟ كيف أمكن أن<lb/>صعلوكًا دنيء النسب، ووغدًا خسيس الحسب، قدر أن يبيع المسلمين وبلادهم بثمن<lb/>بخس دراهم معدودة، ويزدري بالعلماء ويهين السلالة المصطفوية، ويبهت السادة<lb/>المرتضوية البهتان العظيم. ولا يد قادرة تستأصل هذا الجذر الخبيث شفاء لغيظ<lb/>المؤمنين، وانتقامًا لآل سيد المرسلين، عليه وآله الصلاة والسلام.<lb/>ثم لما رأيت نفسي بعيدا عن تلك الحضرة العالية أمسكت عن بث الشكوى <gap resp="#org_MS"/>
               <lb/>ولما قدم العالم المجتهد القدوة الحاج السيد علي أكبر إلى البصرة طلب مني أن أكتب<lb/>إلى الحبر الأعظم كتابا أبث فيه هذه الغوائل والحوادث والكوارث، فبادرت إليه<lb/>امتثالا، وعلمت أن الله تعالى سيحدث بيدك أمرًا، والسلام عليكم ورحمة الله<lb/>وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد الحسيني<lb/>
               <lb/>يقول محمد رشيد:<lb/>إن هذا الكتاب نفخ روح الحماسة والغيرة في ذلك العالم العظيم صاحب<lb/>النفوذ الروحي في الأمة الفارسية، فأفتى بحرمة استعمال التنباك وزراعته وأذاع<lb/>العلماء فتواه بسرعة البرق، فخضعت لها أعناق الأمة حتى قيل: إن الشاه طلب في<lb/>صبيحة يوم بعد وصول الفتوى إلى طهران النارجيلة (الشيشة) فقيل له: إنه<lb/>ليس في القصر تنباك لأننا أتلفناه. فسأل عن السبب مبهوتًا فقيل له: فتوى حجة<lb/>الإسلام، فقال: لمَ لم تستأذنوني؟ قيل: إنها مسألة دينية لا حاجة فيها إلى<lb/>الاستئذان! ! واضطر بعد ذلك إلى ترضية الشركة الإنكليزية على أن تأخذ نصف<lb/>مليون جنيه وتبطل الامتياز. وبهذا أنقذ السيد جمال الدين بلاد إيران من احتلال<lb/>الإنكليز لها بإبطال مقدمته، وهو ذلك الامتياز أو الامتيازات التي قرأت شرحها في<lb/>كتابه فهكذا تكون الرجال وهكذا تكون العلماء.<lb/>هكذا هكذا وإلا فلا لا <gap resp="#org_MS"/> ليس كل الرجال تدعى رجالا<lb/>وقد ظهر الآن تأثير نفوذ طائفة العلماء في بلاد فارس أتم الظهور بما كان<lb/>من قلب نظام الحكومة وتحويلها عن الاستبداد المطلق إلى الشورى. ولعل تلك الحادثة<lb/>هي المنبه الأول للعلماء إلى أن الأمر في أيديهم. فالسيد جمال الدين على هذا هو<lb/>العامل الأول في هذا الانقلاب كما أنه سبب الانقلاب الذي حدث في مصر؛ فإن عمل<lb/>جمعيته كان أول سعي في مقاومة سلطة إسماعيل باشا وتقويضها، وفي نفخ روح<lb/>الإصلاح في توفيق باشا حتى واثق السيد وخاصته بأنه إذا آل الأمر إليه ليؤسسن<lb/>مجلس نواب وليعملن وليعملن.<lb/>ولكن تداخل الجند في السياسة أفسد العمل بعد ذلك، ولم يكن نجاح العلماء<lb/>بسعيه وإرشاده في إبطال تداخل الأجانب في بلاد فارس هو المنبه وحده لكون<lb/>سلطة العلماء والأمة فوق سلطة الملوك، بل كان تمام التنبيه قتل الشاه بعد ذلك وما<lb/>قيل من أن قاتله من أتباع السيد جمال الدين.<lb/>لم يكتف السيد بتحريض كبير المجتهدين وسائر العلماء على الشاه ووزيره<lb/>ولا بنجاحه في ندبهم له، بل ذهب من البصرة إلى أوربا وطفق يطعن فيهما بالقول<lb/>والكتابة، وقد أسس هناك مجلة شهرية تصدر باللغتين العربية والإنكليزية باسم<lb/>(ضياء الخافقين) أو سعى في تأسيسها وكان يكتب في كل عدد منها مقالة في أحوال<lb/>فارس بتوقيعه المعروف (السيد) أو (السيد الحسيني) وكان الكلام في مصر من أهم<lb/>مباحثها.<lb/>وقد فضح في مقالاته عن بلاد فارس حكومتها وشاهها شر فضيحة، حتى<lb/>جاءه سفير العجم في لندره يستميله ويسترضيه، ليكف عن الكلام والكتابة في ذلك<lb/>وعرض عليه مالاً كثيرًا، فقال له السيد: (لا أرضى إلا أن تزهق روح الشاه<lb/>ويبقر بطنه ويوضع في القبر) فكان هذا القول من الشبه على كون القاتل له من<lb/>أتباع السيد. وإننا نورد هنا بعض ما كتبه في (ضياء الخافقين) عن بلاد فارس<lb/>تخليدًا له في التاريخ.<lb/>وهاك ما كتبه في العدد الثاني تحريضًا للعلماء على خلع الشاه والقيام بشؤون<lb/>الأمة:<lb/>وهذا العدد صدر في أول مارس (آذار) سنة 1892.<lb/>***<lb/>بلاد فارس<lb/>بسم الله الرحمن الرحيم<lb/>حملة القرآن، وحفظة الإيمان، ظهراء الدين المتين، ونصراء الشرع المبين<lb/>جنود الله الغالبة في العالم، وحججه الدامغة لضلال الأمم، جناب الحاج الميرزا<lb/>محمد حسن الشيرازي. وجناب الحاج الميرزا حبيب الله الرشتي، وجناب الحاج<lb/>الميرزا أبي القاسم الكربلائي، وجناب الحاج الميرزا جواد الأقا التبريزي، وجناب<lb/>الحاج السيد علي أكبر الشيرازي، وجناب الحاج الشيخ هادي النجم آبادي، وجناب<lb/>الميرزا حسن الأشتياني. وجناب السيد الطاهر الزكي صدر العلماء، وجناب الحاج<lb/>آقا محسن العراقي، وجناب الحاج الشيخ محمد تقي الأصفهاني، وجناب الحاج<lb/>الملا محمد تقي البجنوردي. وسائر هداة الأمة. ونواب الأئمة. من الأحبار العظام<lb/>والعلماء الكرام، أعز الله بهم الإسلام والمسلمين، وأرغم أنوف الزنادقة<lb/>المتجبرين. آمين<lb/>طالما تاقت الأمم الإفرنجية إلى الاستيلاء على البلاد الإيرانية حرصًا منها<lb/>وشرهًا. ولكم سولت لها أمانيها خدعًا تمكنها من الولوج في أرجائها وتمهد فيها<lb/>سلطانها على غرة من أهلها تحاشيًا من المقارعة التي تورث الضغائن فتبعث<lb/>النفوس على الثورة كلما سنحت لها الفرص وقضت بها الفترات. ولكنها علمت أن<lb/>بلوغ الأرب والعلماء في عز سلطانهم ضرب من المحال؛ لأن القلوب تهوي إليهم<lb/>طرًا، والناس جميعا طوع يدهم يأتمرون كيفما أمروا، ويقومون حيثما قاموا، لا<lb/>مرد لقضائهم، ولا دافع لحكمهم، وأنهم لا يزالون يدأبون في حفظ حوزة الإسلام لا<lb/>تأخذهم فيه غفلة، ولا تعروهم غرة، ولا تميد بهم شهوة، فخنست وهي تتربص<lb/>بهم الدوائر، وتترقب الحوادث، أيم الله إنها قد أصابت فيما رأت، لأن العامة لولا<lb/>العلماء وعظيم مكانتهم في النفوس لالتجأت بطيب النفس إلى الكفر واستظلت بلوائه<lb/>خلاصا من هذه الدول الذليلة الجائرة الخرقى التي قد عدمت القوة وفقدت النصفة،<lb/>وأنفت المجاملة فلا حازت منها شرفًا ولا صانت بها لنفسها حقا، ولا انشرح منها<lb/>صدرها فرحًا.<lb/>ولذا كلما ضعفت قوة العلماء في دولة من الدول الإسلامية وثبتْ عليها طائفة<lb/>من الإفرنج ومحت اسمها، وطمست رسمها.<lb/>إن سلاطين الهند وأمراء ما وراء النهر جدت في إذلال علماء الدين فعاد<lb/>الوبال عليهم سنة الله في خلقه.. وإن الأفغانيين ما صانوا بلادهم عن أطماع<lb/>الأجانب وما دفعوا هجمات الإنكليز مرة بعد أخرى إلا بقوة العلماء وقد كانت في<lb/>نصابها.<lb/>ولما تولى هذا الشاه (الحارية [4] الطاغية) المُلك طفق يستلب حقوق العلماء<lb/>تدريجًا ويخفض شأنهم ويقلل نفوذ كلمتهم حبا بالاستبداد بباطل أوامره ونواهيه،<lb/>وحرصًا على توسيع دائرة ظلمه وجوره، فطرد جمعًا من البلاد بهوان، ونهنه<lb/>فرقه عن إقامة الشرع بصغار، وجلب طائفة من أوطانها إلى دار الجور والخرق<lb/>(طهران) وقهرها على الإقامة فيها بذل فخلا له الجو فقهر العباد وأباد البلاد وتقلب<lb/>في أطوار الفظائع وتجاهر بأنواع الشنائع وصرف في أهوائه الدنية وملاذه<lb/>البهيمية ما مصه من دماء الفقراء والمساكين عصرًا، ونزح من دموع الأرامل<lb/>والأيتام قهرًا (يا للإسلام) .<lb/>فإذًا اشتد جنونه بجميع فنونه. فاستوزر وغدًا خسيسًا ليس له دين يردعه ولا<lb/>عقل يزجره ولا شرف نفس يمنعه. وهذا المارق ما قعد على دسته إلا وقام بإبادة<lb/>الدين ومعاداة المسلمين، وساقته دناءة الأرومة ونذالة الجرثومة إلى بيع البلاد<lb/>الإسلامية بقيم زهيدة.<lb/>فحسبت الإفرنج أن الوقت قد حان لاستملاك الأقطار الإيرانية بلا كفاح ولا<lb/>قتال، وزعمت أن العلماء الذين كانوا يذبون عن حوزة الإسلام قد زالت شوكتهم ونفد<lb/>نفوذهم، فهرع كلٌّ فاغرًا فاه يبغي أن يسرط قطعة من تلك المملكة. فغار الحق<lb/>وغضب على الباطل فدمغه فخاب مسعاه وذل كل جبار عنيد.<lb/>أقول الحق إنكم يا أيها القادة قد عظمتم الإسلام بعزيمتكم وأعليتم كلمته وملأتم<lb/>القلوب من الرهبة والهيبة. وعلمت الأجانب طرا أن لكم سلطانا لا يقاوم وقوة لا<lb/>تدفع وكلمة لا ترد وأنكم سياج البلاد وبيدكم أزمة العباد ولكن قد عظم الخطب الآن<lb/>وجلت الرزية لأن الشياطين قد تألبت جبرا للكسر وحرصا على الوصول إلى الغاية<lb/>وأزمعت على إغراء ذاك المارق الأثيم على طرد العلماء كافة من البلاد. وأبانت له<lb/>أن إنفاذ الأوامر إنما هو بانقياد قوات الجيوش وأن القواد لا يعصون للعلماء أمرًا<lb/>ولا يرضون بهم شرًّا. فيجب لاستتباب الحكومة استبدالهم بقواد الإفرنج. وأرت<lb/>لذاك البليد الخائن رئاسة الشرطة وقيادة فوج [5] القزاق نموذجا (كنت وأضرابه) .<lb/>وأن ذاك الزنديق وزملاءه في الإلحاد يجدُّون الآن في جلب قواد من الأجانب.<lb/>والشاه بجنونه المطبق قد استحسن هذا واهتز به طربا.<lb/>لعمرالله لقد تحالف الجنون والزندقة وتعاهد العته والشره على محق الدين<lb/>واضمحلال الشريعة وتسليم دار الإسلام إلى الأجانب بلا مقارعة ولا مناقرة.<lb/>يا هداة الأمة إنكم لو أهملتم هذا الفرعون الذليل ونفسه وأمهلتموه على سرير<lb/>جنونه وما أسرعتم بخلعه عن كرسي غيه لقضي الأمر، فعسر العلاج وتعذر التدارك.<lb/>أنتم نصراء الله في الأرض، ولقد تمحصت بالشريعة الإلهية نفوسكم عن<lb/>أهواء دنية تبعث على الشقاق وتدعو إلى النفاق ويئس الشيطان بقذفات الحق عن<lb/>تفريق كلمتكم. فأنتم جميعًا يد واحدة يذود بها الله عن صياصي دينه الحصينة ويذب<lb/>بقوتها القاهرة جنود الشرك وأعوان الزندقة. وإن الناس كافة (إلا من قضى الله<lb/>عليه بالخيبة والخسران) طوع أمركم. فلو أعلنتم خلع هذا (الحارية) لأطاعكم<lb/>الأمير والحقير وأذعن لحكمكم الغني والفقير (ولقد شاهدتم في هذه الأزمان عيانا<lb/>فلا أقيم برهانا) خصوصًا وإن الصدور قد حرجت وإن القلوب قد تفطرت من هذه<lb/>السلطنة القاسية الحمقى التي ما سدت ثغورا ولا جندت جنودا ولا عمرت بلادا ولا<lb/>نشرت علوما ولا أعزت كلمة الإسلام ولا أراحت يوما ما قلوب الأنام، بل دمرت<lb/>وأقوت وأفقرت وأذلت ثم بعد ضلت وارتدت، وأنها سحقت عظام المسلمين وعجنتها<lb/>بدمائهم فعملت منها لبنات [6] بنت بها قصورًا لشهواتها الدنية. هذه آثارها في هذه<lb/>المدة المديدة والسنين العديدة، تعسا لها وتبت يداها.<lb/>وإذا وقع الخلع (وتكفيه كلمة واحدة ينبص بها لسان الحق غيرة على دينه)<lb/>فلا ريب أن الذي يخلف هذا (الطاغية) لا يمكنه الحيدان عن أوامركم الإلهية ولا<lb/>يسعه إلا الخضوع بعتبتكم عتبة الشريعة المحمدية. كيف لا وهو يرى عيانا ما لكم<lb/>من القوة الربانية التي تقلبون بها الطغاة عن كرسي غيها. وإن العامة متى سعدت<lb/>بالعدل تحت سلطان الشرع ازدادت بكم ولعا وحامت حولكم هياما وصارت جميعا<lb/>جندا لله وحزبا لأوليائه العلماء.<lb/>ولقد وَهِم من ظَنَّ أن خلع هذا (الحارية) لا يمكن إلا بهجمات العساكر<lb/>وطلقات المدافع والقنابل. ليس الأمر كذلك لأن عقيدة إيمانية قد رسخت في العقول<lb/>وتمكنت من النفوس، وهي إن الراد على العلماء راد على الله (هذا هو الحق<lb/>وعليه المذهب) فإذا أعلنتم (يا حملة القرآن) حكم الله في هذا الغاصب الجائر<lb/>وأبنتم أمره تعالى في حرمة إطاعته لانفض الناس من حوله فوقع الخلع بلا<lb/>جدال ولا قتال.<lb/>ولقد أراكم الله في هذه الأيام إتمامًا لحجته ما أولاكم من القوة التامة، والقدرة<lb/>الكاملة، وكان الذين في قلوبهم زيغ في ريب منها من قبل. اجتمعت النفوس بكلمة<lb/>منكم على إرغام هذا الفرعون الذليل وهامانه الرذيل (مسألة التنباك) فعجبت الأمم<lb/>من قوة هذه الكلمة وسرعة نفوذها وبهت الذي كفر. قوة أنعمها الله عليكم لصيانة<lb/>الدين وحفظ حوزة الإسلام. فهل يجوز منكم إهمالها وهل يسوغ التفريط فيها؟<lb/>حاشا ثم حاشا.<lb/>قد آن الوقت لإحياء مراسم الدين، وإعزاز المسلمين، فاخلعوا هذا (الطاغية)<lb/>قبل أن يفتك بكم، ويهتك أعراضكم، ويثلم سياج دينكم. ليس عليكم إلا أن<lb/>تعلنوا على رؤوس الأشهاد حرمة إطاعته فإذًا يرى نفسه ذليلا فريدا يفر منه بطانته<lb/>وينفر منه حاشيته وينبذه العساكر ويرجمه الأصاغر.<lb/>إنكم يا أيها العلماء والذين قاموا معكم لتأييد الدين بعد اليوم في خطر عظيم.<lb/>قد كسرتم قرن فرعون بعصا الحق، وجدعتم أنف الحارية بسيف الشرع، فهو<lb/>يتربص فرصًا تساعده على الانتقام؛ شفاء لغيظه ومرضاة لطبيعته التي فطرت<lb/>علي الحقد واللجاج، فلا تمهلوه أيامًا ولا تمكنوه أن يقبض زمامًا. أعلنوا خلعه قبل<lb/>اندمال جرحه.<lb/>وحاشاكم أيها الراسخون في العلم أن ترتابوا في خلع رجل سلطانه غصب،<lb/>وأفعاله فسق، وأوامره جور، وإنه بعد أن مص دماء المسلمين ونهش عظام<lb/>المساكين وترك الناس عراة حفاة لا يملكون شيئًا - حكم عليه جنونه أن يملك الأجانب<lb/>بلادًا كانت للإسلام عزًّا، وللدين المتين حرزًا، وساقته سَورة السفه إلى إعلاء كلمة<lb/>الكفر والاستظلال بلواء الشرك.<lb/>ثم أقول: إن الوزراء والأمراء وعامة الأهالي وكافة العساكر وأبناء هذا<lb/>(الطاغية) ينتظرون منكم جميعا (وقد فرغ صبرهم ونفد جَلَدهم) كلمة واحدة<lb/>حتى يخلعوا هذا الفرعون الذليل، ويريحوا العباد من ضره، ويصونوا حوزة الدين<lb/>من شره قبل أن يحل بهم العار {وَلاَتَ حِينَ مَنَاصٍ} (ص: 3) والسلام<lb/>عليكم ورحمة الله وبركاته.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> السيد الحسيني<lb/>
               <lb/>يقول محمد رشيد:<lb/>إن للعلماء من الاحترام والنفوذ الروحي في بلاد الأعاجم ما ليس لهم في البلاد<lb/>العربية وإن احترامهم في بلاد الفرس أشد منه في سائر بلاد العجم، فإن الحكام<lb/>ليس لهم عليهم من السلطة هناك مثل ما لغيرهم من حكام المسلمين. وما أزال<lb/>الملوك والأمراء احترام العلماء ومحو نفوذهم - حاشا ما كان منه مؤيدًا لهم ومعنويًّا<lb/>لاستبداهم - إلا بما اخترعوه لهم من الرتب العلمية وكساوي الشرف الوهمية وبما<lb/>جعلوا من موارد أرزاقهم في تصرفهم. فصار رزق العالم وجاهه الدنيوي بيد<lb/>الأمير أو السلطان وهما الرسنان اللذان يقودون بهما طالب المال والجاه من العلماء<lb/>إلى حيث شاؤوا. فإذا أمكن لطلاب الإصلاح الإسلامي أن يبطلوا هذه الرتب العلمية<lb/>وما لها من الشارات ويخرجوا أرزاق علماء الدين من أيدي الحكام - فإنهم يحررون<lb/>العلماء من رق يكون مقدمة لإصلاح الأمة كلها.<lb/>الإسلام دين اجتماعي جمع بين مصالح الدنيا والآخرة، وقد عبث الحكام<lb/>المستبدون في أهله بانتحال الرياسة فيه، على كونهم قد أبطلوا اشتراط العلم الديني<lb/>وغيره في الخليفة - وفي السلطان والوالي بالأولى - ثم جعل بعضهم الأحكام<lb/>والأعمال والمناصب قسمين: شرعية خاصة بعلماء الشرع كالقضاء فيما يسمونه<lb/>الأمور الشخصية. وغير شرعية وهي سائر الأحكام القضائية والإدارية<lb/>والسياسية، ولا يشترطون في عمال هذه الأحكام والأعمال معرفة شيء من أحكام<lb/>الشرع، ولا الأخذ بشيء من أمر الدين، كما أنه لا يشترط في الحاكم الأعلى من أمير<lb/>أو سلطان أن يكون قد تلقى علم التوحيد والفقه فضلاً عن التفسير والحديث. ومع<lb/>هذا كله يجعل هذا الحاكم رئيسًا دينيًّا ويجعل أمر علماء الدين في يده، فهو الذي ينعم<lb/>عليهم بالرتب العلمية التي يعد بها بعضهم فوق بعض في الدين وعلومه من غير<lb/>مبالاة بالقاعدة المشهورة، التي لا يختلف فيها عاقلان وهي (فاقد الشيء لا يعطيه)<lb/>فلهذا صار الدين أمرًا ثانويًّا في أكثر بلاد المسلمين، لا يحترم عند حكامه إلا بقدر<lb/>تعلق العامة به على حسب ما عليه العامة كالاحتفال بالمواسم الدينية والمبتدعة.<lb/>ينهدم ركن من أركان الإسلام كالزكاة، فلا يبالي به الحُكَّام الذين جعلوا أنفسهم<lb/>رؤساء للدين ويسكت معهم العلماء عن ذلك؛ فلا يقومون بفريضة الأمر بالمعروف<lb/>والنهي عن المنكر؛ وهي سياج الدين لأنهم على قسمين: قسم مرتبط بالسلاطين<lb/>والأمراء فهم تابعون لهم، وقسم لا شأن له فهو يستصغر نفسه أن تقوم بالدعوة إلى<lb/>إحياء الدين، فإذا عرف لنفسه قيمة وظهر بالدعوة فطفقت العامة تحترمه نفحه الأمراء<lb/>بشيء من الدنانير التي قاموا على خزائنها - وهي للأمة لا لهم - وألقوا في عنقه<lb/>ورأسه طوقًا من الفضة أو الذهب (علامة الشرف) فكان لهواهم من المنقادين.<lb/>فلا صلاح للإسلام إلا باستقلال العلماء وعدم ارتباطهم في التعلم والتعليم<lb/>والإرشاد، ولا في الرزق بالأمراء والسلاطين كما تقدم. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(*) منقولان من ترجمته في الجزء الأول من تاريخ الأستاذ الإمام الذي يطبع الآن.<lb/>(1) كذا في الأصل والنيت هو التمايل من ضعف وفعله ككال يكيل.<lb/>(2) الحقة: الثابتة القوية والمراد طائفة العلماء لا سيما المجتهدين منهم.<lb/>(3) الاتقاء: التقية.<lb/>(4) هي الحية كبرت فصغرت حتى بقي رأسها فيه سمها ونَفَسها وهي أخبث الأفاعي.<lb/>(5) يطلق الفرس هذا اللفظ العربي على الطائفة من العسكرية التي يطلق عليها الترك لفظ طابور (وصوابه بالعربية تابور) ويطلق عليها في مصر لفظ أورطه وهي أعجمية.<lb/>(6) جمع لبنة من اللبن الذي يبني به.</note>
            </note>
            <pb n="n10-p834" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1951.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد عبده</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">كتابان سياسيان للأستاذ الإمام الشيخ محمد عبده</head>
               <lb/>أو مطالب مصر من إنكلترا<lb/>
               <lb/>للمستر بلنت الإنكليزي المستشرق الشهير كتاب سماه (التاريخ السري<lb/>للاحتلال) جاء في الطبعة الثانية منه ترجمة كتابين أرسلهما إليه صديقه الأستاذ الإمام<lb/>جوابًا عن أسئلة سأله عنها، وقد ترجمتهما جريدة اللواء عن الإنكليزية إلى<lb/>العربية، ونقلهما عنها المؤيد وهذا نص الجريدتين:<lb/>سأل المستر (ولفرد سكاون بلنت) المرحوم المفتي رأيه في الحال السياسية<lb/>الجديدة التي نشأت في مصر عن إبرام الاتفاق الودي عقب توقيع فرنسا وإنكلترا<lb/>عليه، فأجابه فضيلته على ذلك السؤال في كتاب بعثه له في يوم 6 مايو سنة<lb/>1904 هذا نصه:<lb/>(إن رأيي في الإدارة المصرية إذا بقيت الخديوية في عائلة محمد علي هو<lb/>كما يأتي:<lb/>(1) أول وأهم قاعدة أساسية في تلك الإدارة، هو أنه يجب أن لا يكون<lb/>للجناب الخديوي أي سلطة تخوله التداخل في أعمال الهيئات التنفيذية للنظارات ولا<lb/>إدارة الأوقاف والأزهر ولا المحاكم الشرعية؛ بمعنى أنه لا ينبغي أن يجعل لتداخله<lb/>الشخصي أثر ما في الإدارة المصرية مطلقًا.<lb/>(2) ويجب أن يشكل مجلس على نسق مجلس الشورى الحالي بوجه<lb/>التقريب، ولكن على نظام أقوم وترتيب أمثل منه، وينبغي أن يكون الوزراء<lb/>وكبار الموظفين أعضاء فيه. وليس هناك ما يمنع من انتظام بعض كبار الموظفين<lb/>من الإنكليز في الحكومة المصرية في سلك أعضائه، ويكون من اختصاص هذا<lb/>المجلس سن القوانين الجديدة.<lb/>(3) وينبغي أن توضع حدود لتداخل السلطات التنفيذية الذي يدعيه<lb/>الموظفون الإنكليز كالمستشارين وغيرهم لأنفسهم، حتى لا يكون الموظفون<lb/>المصريون مجرد آلات صماء لا إرادة لهم ولا رأي يبدونه من تلقاء أنفسهم.<lb/>(4) وأن يشكل مجلس إدارة في كل نظارة من النظارات: كالحقانية<lb/>والداخلية مثلاً، ينتخب أعضاؤه بواسطة المجلس العام المتقدم الذكر، وتكون<lb/>وظيفة كل مجلس من هذه المجالس الإدارية البحث في تفصيلات المسائل المهمة<lb/>ووضع المشروعات والقوانين والنظامات لكل مصلحة من مصالح الحكومة.<lb/>(5) وأن يوضع قانون لنظارة المعارف يكون إجباريًّا بالنسبة للشئون المتعلقة<lb/>بالمعارف العمومية والتعليم، وينبغي أن يخصص قسم من الدخل العمومي للقيام<lb/>بنفقات التعليم، يكون كافيًا لفتح مدارس للتعليم العام وأخرى للتعليم الفني تكفي لسد<lb/>حاجات البلاد.<lb/>هذا هو رأيي بوجه عام قد أبديته لكم.<lb/>فكتب له المستر (بلنت) بعد ذلك بشهرين، يسأله أن يتوسع في آرائه هذه<lb/>ويضع نموذجًا للدستور المروم إدخاله في مصر، فأجابه إلى طلبه بعد طول روية<lb/>ومشاورة أصدقائه في ذلك، وأخذ آرائهم في هذا السؤال وسؤال آخر عرضه عليه<lb/>المستر بلنت أيضًا؛ يتعلق بما ينبغي أن يتخذ من الاحتياطات ضد ما يتوقع حدوثه<lb/>من عدم ثقة الجناب الخديوي بالدستور، كما وقع على عهد المغفور له والده مما<lb/>قضى على الآمال الوطنية. واستفسر منه أيضًا عما إذا كان من الممكن أن يقبل<lb/>المصريون تعيين أمير أوربي بصفة والٍ تحت سيادة جلالة السلطان؛ إذا صعب<lb/>الحصول على أمير من العائلة الخديوية متشبع تشبعًا تامًّا من الأفكار الدستورية.<lb/>فأجاب المرحوم المفتي على جميع ذلك بالكتاب الآتي:<lb/>صديقي العزيز المحترم:<lb/>أهديك عظيم تحيتي وأعتذر لك عن إبطائي في الرد على كتابك المؤرخ في 8<lb/>يونية، فإني كنت مشغولاً جدًّا بالامتحان في مدرسة المعلمين والأزهر وغيرهما ولم<lb/>أجد وقتًا خاليًا لأجيبكم فيه على كتابكم هذا، لا سيما وأن موضوعه دقيق للغاية<lb/>ويعوزه مزيد ترو ودقيق نظر.<lb/>وقد فكرت طويلاً، وتذاكرت مع بعض أفاضل المصريين فوجدتهم مجمعين<lb/>على أن من أول الضروريات لحسن الإدارة المصرية؛ هو قيام الحكومة الإنكليزية<lb/>بضمانة النظام في البلاد وكفالته، ومعنى ذلك أنها تراقب استتبابه والمحافظة على<lb/>استمراره وعلى الدستور الذي يمنح لمصر، وأن لا تدع ذلك الدستور عرضة<lb/>لتداخل الخديويين.<lb/>ومتى تمت هذه الضمانة ومنح الدستور لا تبقى حاجة إلى نزع سلطة الحكم<lb/>من عائلة محمد علي ولا إلى تعيين أمير أوروبي، لا سيما وأن تعيين أمير أوروبي<lb/>لا يصادف قبولاً من الأهالي ولا يساعدهم على تحسين حالتهم.<lb/>أما من جهة الدستور: فينبغي أن يراعي فيه ما سأذكره الآن من المسائل<lb/>الآتية بصفة خاصة:<lb/>(1) أن تناط جميع شئون الحكومة بسلطة أو أخرى (كذا) من السلطتين<lb/>الآتيتين:<lb/>أولاً: تناط بسلطة تشريعية تسن القوانين الإدارية والقضائية.<lb/>ثانيًا: تناط بسلطة تنفيذية تكلف بتنفيذ تلك القوانين، وأن تحصر السلطة<lb/>التشريعية في مجلس نواب أو وكلاء يزيد عدد أعضائه عن أعضاء مجلس الشورى<lb/>الحالي، وتكون دائرة اختصاصاته الحالية بحيث تُحترم قراراته، وتكون واجبة<lb/>التنفيذ، وأن لا يُسمح للوزراء بعدم احترامها ومراعاتها مهما كانت ظروف الأحوال،<lb/>وهذا المجلس هو الذي يسن القوانين كافة، وتنتخب الوزارة من بين أعضائه،<lb/>وأن تحصر السلطة التنفيذية في الوزارة التي تخول حق تقديم مشروعات القوانين<lb/>بحيث لا تستأثر بسنها وحدها؛ لأن حق سنها هو من اختصاص مجلس النواب.<lb/>(2) وأن تناط جميع مسائل الحكومة التي ليس لها ارتباط بسن القوانين<lb/>بالوزارة بما في ذلك منح الرتب والنياشين، وأن لا يترك من أشغال الحكومة شيء<lb/>مطلقًا للجناب الخديوي، وأن يناط بها أيضًا أمر المصالح المختصة بالتعليم الديني<lb/>وغيره والمحاكم الشرعية والأهلية، وتوزيع الرتب والنياشين دون أن يسمح لسموه<lb/>بأي تداخل فيها مطلقًا.<lb/>(3) وإذا فُرِضَ وكان بعض الوزراء من الإنكليز، وكان لهم مرؤوسون من<lb/>المصريين، فإنه ينبغي أن يعطى هؤلاء المرؤوسون المصريون أو الوزراء<lb/>الثانويون سلطة تسمح لهم بأن يفصلوا في جميع المسائل المختصة بالدين وما أشبه<lb/>ذلك تحت مراقبة الوزراء الأصليين، بحيث لا يكون الموظفون المصريون مجرد<lb/>ألعوبة في أيديهم كما هو الحال الآن.<lb/>وينبغي أن تلغى وظائف جميع المستشارين؛ اكتفاء بهؤلاء الوزراء، وفي<lb/>هذه الحالة تقضي الضرورة بأن يكون رئيس الوزراء مسلمًا، بحيث يكون مركزه<lb/>الرسمي محدودًا بوظيفة الرئاسة دون أن يشغل رئاسة نظارة من نظارات الحكومة.<lb/>(4) وأن يكون جميع الموظفين الآخرين في الحكومة من المصريين؛<lb/>أعني أن المديرين ووكلاء المديريات وقضاة المحاكم الأهلية ابتدائية كانت أو<lb/>استئنافية وأعضاء النيابة وغيرهم يكونون مصريين، ويجوز تعيين إنكليز كمفتشين<lb/>وتعيينهم أيضًا في بعض وظائف في المصالح الهندسية والمعارف، وفي الوظائف<lb/>الصناعية التي يحتاج الأمر فيها إلى معارف خاصة، حين لا يوجد فيه مصري<lb/>تتوفر فيه الإحاطة بتلك المعارف الفنية.<lb/>على أنه يجب على كل حال أن يحصر عمل أولئك الموظفين الأجانب فيما<lb/>هو داخل ضمن دائرة اختصاصاتهم فقط، وأن يكونوا خاضعين لمراقبة الوزراء<lb/>بحيث لا يخولون أقل سلطة إدارية أو قضائية؛ تفضي إلى إضعاف نفوذ الموظفين<lb/>المصريين.<lb/>(5) وأن يخول أعضاء مجلس النواب الحق في أن يسألوا النظار عن تنفيذ<lb/>القوانين، وينتقدونهم على ما يفرط منهم من الخطأ أو يقع من الخلل في الأعمال،<lb/>ويتحتم على النظار أن يبينوا أسباب ما يقومون به من الأعمال، وإذا وقع خلاف<lb/>بين النواب والنظار يوكل أمر حل ذلك الخلاف إلى لجنة تشكل من خمسة أعضاء<lb/>من مجلس النواب ينتخبون بالاقتراع السري، وخمسة آخرين من أعضاء محكمة<lb/>الاستئناف ينتخبون مثلهم بالاقتراع السري، ورئيس المجلس ورئيس النظار<lb/>ورئيس محكمة الاستئناف، ويكون حكم هذه اللجنة بالأغلبية المطلقة.<lb/>ويجوز زيادة أعضاء هذه اللجنة بإضافة أعضاء آخرين عليها من مجلس<lb/>النواب ومحكمة الاستئناف.<lb/>وإني أعتقد أنه إذا وضع نظام دستوري على هذا النمط وضمنته الحكومة<lb/>الإنكليزية لقام بحاجة البلاد، ولنالت حكومتها استقلالاً لم تعرف له مثيلاً.<lb/>وينبغي أن لا ننسى إعادة تنظيم شؤون المعارف والتعليم، فإن هاتين<lb/>المسألتين هما من أمس الأمور التي يبدأ مجلس النواب بمباشرة الاشتغال بها.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> الإمضاء<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد عبده<lb/>وبعد فراغة من هذا الكتاب وضع في ذيله الحاشية الآتية:<lb/>قد نسيت أن أتكلم على الحربية، فأقول: إن السردار الإنكليزي وبعض<lb/>ضباط الإنكليز يبقون في الجيش المصري، ولكن يجب أن يشغل المصريون ما<lb/>بقي من وظائف الجيش، وإذا فرض وقامت بعض صعوبات بشأن ذلك، ورأت<lb/>الحكومة الإنكليزية وجوب وجود قواد إنكليز فيه أعني (باشاوات) فلا ضرر في<lb/>ذلك.<lb/>***<lb/>قول المنار في الكتابين:<lb/>قد كثر حديث الناس في هذين الكتابين لمَّا نُشرا في جريدة اللواء ثم المؤيد<lb/>وغيره، ثم اتسع مجال الآراء فيهما بعد أن استنبط (اللواء) منهما ما<lb/>استنبط ولخصمها (المؤيد) بما لخصمها به وزعم أن ما لخصه هو رأي الكاتب،<lb/>وناهيك بتقليد الجرائد في دهماء هذه البلاد.<lb/>قال المنتقدون: إن الكتابين يدلان على بغض كاتبهما للأسرة الخديوية كافة<lb/>وللأمير الحاضر خاصة. وقالوا: إن فيهما تحسينًا للظن بالإنكليز، وقالوا: بل<lb/>فيهما مشايعة لهم. وقالوا: هذا رأي الكاتب في الدستور المصري وأطلقوا؛ أي: إنه<lb/>لو كان الأمر كله بيده لرضي لبلاده بما كتبه فيهما. وقالوا: إن كاتبهما على غير<lb/>بينة بالقوانين الأساسية للأمم. وأغرب ما قالوا وما كتبوا هو ما أنبأ عن استنكارهم<lb/>سلب السلطة الشخصية من الخديويين بحصر السلطة في مجلس النواب ومجلس<lb/>الوزراء! ! وهم من هم المستنكرون لذلك؟ هم الذين يزعمون أنهم طلاب المجلس<lb/>النيابي والحكومة الدستورية لمصر! ! ! يالله العجب.<lb/>وقد استحسن كثير من العقلاء المستقلين المطالب التي في الكتابين، واستدلوا<lb/>بهما على غيرة كاتبهما على بلاده وأهلها، وسعيه في إصلاح حالها سرًّا وجهرًا من<lb/>كل طريق وكل منفذ. وأنكر آخرون صحة نسبة الكتابين إلى الأستاذ الإمام، وقالوا<lb/>أنه ليس فيهما شيء من روحه ولا من أسلوبه.<lb/>وإننا نبين حقيقة معناهما الذي حرفته الأهواء عن موضعه الذي وضعته فيه<lb/>الظروف والأحوال بعد تمهيد نمهده لذلك فنقول:<lb/>(1) ليعلم القارئ قبل كل شيء أن ما نشر في الجرائد ليس هو الذي كتبه<lb/>الأستاذ الإمام، بل هو ترجمة لأحد محرري جريدة اللواء عن الإنكليزية. وما في<lb/>الأصل الإنكليزي مترجم عن العربية. فإذا ظهر الأصل العربي الذي يقول حافظ<lb/>أفندي عوض أنه رآه عند مؤلف الكتاب، يكون مراد الكاتب أظهر وأصح، والحكم<lb/>عليه أعدل.<lb/>(2) إن المراد منهما لا يفهم تمام الفهم إلا بترجمة ما كتبه (المستر بلنت) إلى<lb/>الأستاذ الإمام بالحرف؛ لأن الفتوى تكون على حسب السؤال كما هو مشهور<lb/>ومعروف.<lb/>(3) قد علم مما كتب (اللواء والمؤيد) أن موضوع سؤال مستر (بلنت)<lb/>يتعلق (بالحالة السياسية الجديدة التي نشأت في مصر عن إبرام الاتفاق الودي عقب<lb/>توقيع فرنسا وإنجلترا عليه) فما رآه كان خاصًّا بتلك الحالة التي أمنت فيها<lb/>إنكلترا معارضة أوربا لها في مصر. فإذا تذكرنا أن كل ما فعلناه من مقاومة الاحتلال<lb/>أيام كان ضلع أوربا كلها معنا ولا سيما فرنسا لم يزده إلا قوة ورسوخًا - فإننا يمكن أن<lb/>نعقل أن تلك المطالب التي طلبها الأستاذ الإمام بعد اتفاق أوربا مع الاحتلال علينا<lb/>كانت كبيرة جدًّا، وأن الانتقاد على هذه المطالب ينبغي أن يكون محصورًا في<lb/>كثرتها أو عظمتها، حتى جعلت نجاح إنكلترا بوفاق إبريل 1904 نجاحًا لمصر<lb/>وحرمانًا لإنكلترا من معظم ما كان لها من النفوذ والسلطة.<lb/>(4) ذكر اللواء فالمؤيد من موضوع سؤال بلنت كلمة (الدستور المروم<lb/>إدخاله في مصر) فعلم أن هنالك مشروعًا للدستور يعد في إنكلترا، فما هو وما<lb/>موضوعه؟ أو ليس هذا نصًّا في الموضوع صريحًا في أن ما كتبه الأستاذ الإمام<lb/>في جواب مستر بلنت ليس مشروعًا وضعه لما يحب أن يكون عليه بلاده مطلقًا،<lb/>بل هو مطالب وتعديلات لدستور معين يبحث في الإنكليز أنفسهم؟ ونحن إلى الآن<lb/>لم نقف على مشروع دستوري لهم إلا مشروع لورد كرومر بإنشاء مجلس تشريعي<lb/>لمصر مؤلف من جميع الأجانب. وهل يمكن حينئذ أن يطلب لمصر من إنكلترا<lb/>أكثر مما طلب الأستاذ الإمام؟ وقد تقدم أن ما طلبه كثير.<lb/>(5) ذكر اللواء فالمؤيد أن مستر بلنت سأل الأستاذ الإمام بالتصريح عما<lb/>ينبغي اتخاذه من الاحتياطات؛ لمنع ما يتوقع حدوثه من عدم ثقة الخديوي بالدستور<lb/>كما وقع في عهد والده؛ أي بأن يكون الدستور مأمونا عليه من حل الخديوي له بله<lb/>تصرفه فيه باستمالة أعضائه إلى ما يريد بالرتب والنياشين أو بغير ذلك. وهذا<lb/>السؤال لا يعقل له وجه إلا إذا كان واضعو مشروع ذلك الدستور لا يرضون أن<lb/>يكون للخديويين سلطة عليه، بل لا يعقل وجود دستور حقيقي يكون عرضة لعبث<lb/>السلطة الشخصية به. وهل يمكن أن يجاب عن هذا إلا بتعهد إنكلترا بحماية<lb/>الدستور، والحال أن إنكلترا هي الواهبة له لتأمن بحسن الإدارة المصرية تحت<lb/>مراقبتها على طريق الهند، وتنال هي شرف إصلاح مصر وتنظيمها؟<lb/>(6) ونقل اللواء فالمؤيد أن مستر بلنت سأل أيضًا هل يقبل المصريون<lb/>تعيين والٍ أوربي عليهم تحت سيادة السلطان؟ وهذا السؤال مبني على عدم ثقة أولئك<lb/>المشتغلين بمسألة الدستور المصري بحكم الأمراء الشرقيين الذي يعتقدون أنهم<lb/>أشربوا في قلوبهم الاستبداد، حتى لا يكاد يوجد فيهم من يميل إلى الحكم الدستوري<lb/>ويرغب فيه. فهل تنتقد إجابة الأستاذ الإمام عن هذا السؤال بأنه لا حاجة إلى<lb/>حاكم أوربي مع وجود الدستور المضمون ومنع الخديويين من السلطة الشخصية؟<lb/>وهل من الإنصاف والحق أن يعد طلبه إبقاء الإمارة في بيت محمد علي دليلاً على<lb/>بغضهم؟ ؟ وهل يستنكر عاقل الاحتجاج على من يريدون تولية أمير أوربي علينا<lb/>بكوننا لا نقبل ذلك، وكونه هو لا يمكن أن يساعدنا على تحسين حالنا؟ ما أغرب<lb/>الرأي الذي يمليه الهوى وتروجه الأغراض الخسيسة.<lb/>تلخيص المطالب<lb/>التي طلبها الأستاذ الإمام لمصر<lb/>من الإنكليز فيما كتب إلى مستر بلنت<lb/>(1) أن يكون للمصريين مجلس نيابي تنحصر فيه السلطة التشريعية، أي<lb/>وضع القوانين كلها، ويكون له حق سؤال الحكومة عن تنفيذها ومحاسبتها على<lb/>خطإها.<lb/>(2) أن يكون للمصريين سلطة تنفيذية وهي الوزارة المسئولة وتناط بها<lb/>جميع أمور الحكومة، لا يترك منها للخديويين شيء خاص بأشخاصهم كما هو شأن<lb/>الحكومة النيابية في أوربا لا سيما إنكلترا.<lb/>(3) أن يكون رئيس الوزراء مسلمًا لا كما كان من قبل تارة وتارة.<lb/>(4) أن يكون جميع موظفي الحكومة - من المديرين ووكلاء المديريات<lb/>والقضاة ورجال النيابة وغيرهم - من المصريين، بحيث لا يبقى من موظفي<lb/>الإنكليز إلا بعض المفتشين، ومن لا يوجد مصري يقوم مقامه في عمله.<lb/>(5) تنظيم شئون المعارف والتعليم، وجعلها أهم الأمور التي يبدأ مجلس<lb/>النواب بها.<lb/>(6) قيام المصريين بجميع وظائف الجيش، بحيث لا يبقى فيه من<lb/>الإنكليز إلا السردار وبعض الضباط.<lb/>(7) إلغاء وظائف المستشارين المسيطرين على الحكومة الآن.<lb/>(8) على إنكلترا أن تكفل هذا الدستور وتضمن تنفيذه بأيدي المصريين.<lb/>وفسر ذلك بأن تراقب استتبابه والمحافظة عليه مراقبة فقط، حتى لا يبطله<lb/>الخديويون.<lb/>هذه هي المطالب الإيجابية الأصلية، وأنَّى لمصر بالوصول إليها؟ وإلى الآن<lb/>لم تطمع الأحزاب بمثلها، فلم يطلب حزب ولا جريدة شيئًا يتعلق بالعسكرية، ولا<lb/>يعقل أحد كيف يكون الاستقلال الحقيقي بدون جند وطني يقوم بشئونه الوطنيون.<lb/>وهناك مطلوب مهم مبني على فرض وقوع شيء لا يؤمن وقوعه، ما دام<lb/>للإنكليز شأن في سلطة البلاد، بل قد وقع مثله في عهد إسماعيل باشا - وهو جعل<lb/>بعض الوزراء من الإنكليز.<lb/>طلب الأستاذ على فرض وقوع ذلك أن يكون للمرؤوسين للوزير<lb/>الإنكليزي من المصريين سلطة يفصلون بها في المسائل المتعلقة بالدين وما أشبه<lb/>ذلك، ولا يكونوا آلة في أيدي رؤسائهم من الإنكليز. وهذا مطلب لسنا بمدركيه<lb/>اليوم، فإنه لا يمكن لرئيس ولا مرؤوس في الحقانية أن يجري في المحاكم<lb/>الشرعية أمرًا لا يرضاه المستشار القضائي.<lb/>وأغرب ما سمعت من بعض الأغرار (البسطاء) أن الكتابين تضمنا طلب<lb/>جعل بعض الوزراء من الإنكليز، فلما قيل له: إنه ليس فيهما شيء من ذلك وإنما<lb/>فيهما مطلب مهم مبني على فرض وقوع ذلك بالرغم منا، قال: إنه ما كان ينبغي<lb/>ذكر هذا الفرض والتقدير؛ لأنه يذكرهم بهذا الأمر! ! فتعجب أيها القارئ من هذه<lb/>السذاجة والغرارة والغفلة عن الواقع والاهتمام بالألفاظ دون الحقائق.<lb/>ومما تقدم من البيان يعلم القارئ أنه ليس في الكتابين شيء ينتقد. وقد سمعت<lb/>أشهر أعضاء الحزب الوطني حماسة وإخلاصًا يقول: إنه ليس فيهما شيء ينتقد<lb/>إلا جعل إنكلترا كافلة للدستور؛ لأن هذا بمعنى الحماية، ولكننا لا نشك لأجله<lb/>في إخلاص المرحوم الشيخ. فقلت له: كان يصح أن يقال: هذا لو كانت هذه<lb/>الكفالة من مواد الدستور، وكان الدستور مصدقًا عليه من الدولة العلية، فيكون<lb/>حينئذ حقًّا رسميًّا لها. وليس فيما كتب شيء من ذلك، وإنما الموضوع أن تسمح لنا<lb/>إنكلترا بهذا الدستور، وتكتفي هي عن القبض على أزمة السلطة فينا بمراقبة سيرنا<lb/>على الدستور والنظام المطلوب، ولا تسمح للخديويين أن يغيروه إذا حاولوا ذلك.<lb/>ومعلوم أنها لا تسمح لهم الآن بتغيير ما في التشريع ولا مداخلة ما في التنفيذ مع<lb/>قبضها على كل شيء وعدم تحملها لتبعة شيء، فأي الأمرين أفضل؟ ؟<lb/>وعلى ذكر رأي عضو الحزب الوطني أن تلك العبارة التي انتقدها من<lb/>الكتابين لا تدعو إلى الشك في إخلاص الكاتب - ننبه إلى سيئة فاشية فينا هي من<lb/>أقبح السيئات وأشدها ضررًا في الأمة؛ ألا وهي اتهام كل من نراه أخطأ في مسألة<lb/>من المسائل العامة بسوء النية وعداوة البلاد وبغض الأمة وحب الإنكليز ومساعدتهم<lb/>على ما يقصدون بنا من السوء! ! وتفرع عن هذه السيئة سيئة أكبر منها وهي<lb/>اختراع بعض الناس الخطأ أو تكلفهم استنباطه من كلام من يكرهونه؛ لأجل إلصاق<lb/>تلك التهمة به.<lb/>فشو هذه السيئة مع أختها أعظم أسباب تفرق الأمة وضعفها وانقسامها على<lb/>نفسها (كما يقولون) لا سيما بعد توجيه الجرائد هذه التهمة إلى الجماعات<lb/>والأحزاب، وليت شعري، أي قيمة لهذه الأمة إذا صح ما ترجف به بعض الجرائد<lb/>من اتهام حزب الأمة برمته بعدم الإخلاص للأمة؛ وبمشايعة المحتلين عليها بعد<lb/>الإرجاف بأن ذلك النابغة العظيم (الأستاذ الإمام) الذي اعترف بنبوغه الشرق<lb/>والغرب، كان غير مخلص للأمة أو لأميرها؟ بل أي تعريض بالأمير أشد من<lb/>إثبات أن نابغي المستقلين يقاومونه، وأن جمهورًا كبيرًا من سراة الأمة يؤلف حزبًا<lb/>وينشئ جريدة لمقاومة نفوذه؟<lb/>قد يقول سائل: إن المنار قد أبرز هذه المطالب بأسلوب يظهر منه ما لم<lb/>يظهر من ترجمة الكتابين؛ على كونه لم يأت بشيء جديد، فهلا كتب المرحوم<lb/>المفتي كتابيه بهذا الأسلوب الذي يتجلى فيه الإخلاص لمصر والتفاني في خدمتها<lb/>دون ذلك الأسلوب الذي يلوح منه إرضاء الإنكليز أو استرضاؤهم، إن لم نقل<lb/>محاباتهم؟ وجوابه من وجهين (أحدهما) : إننا لم نطلع على ما كتبه المرحوم بنصه<lb/>فنحكم على أسلوبه. (وثانيهما) إنه لم يكتب ليمتن على قومه بحبه لهم ومقاومته<lb/>لمحتلي بلادهم، ولا ليظهر للإنكليز أنه مبارز لهم، وإنما كتب لصديق له يسعى<lb/>في خير مصر. على أنه لو كتب للحكومة الإنكليزية نفسها لوجب عليه في شرع<lb/>البلاغة أن يجعل تلك الكتابة بأسلوب يرجى قبوله، وعدم اتهام صاحبه بالعداء<lb/>والمقاومة ولكل مقام مقال.<lb/>رأى أحد الملوك في النوم أن أسنانه سقطت، فعبر له الرؤيا معبر بقوله: إن<lb/>جميع أهلك وأقاربك يموتون في حال حياتك، فاستاء الملك وعاقبه عقابًا شديدًا. ثم<lb/>جيء بمعبر آخر، فقص عليه الرؤيا، فقال له: تأويل هذه الرؤيا أن الملك يكون<lb/>أطول أهله عمرًا. فُسر الملك وأجازه إجازة سنية. فالبليغ يخاطب كل مخاطب بما<lb/>يرجو أن يبلغ به مراده من نفسه.<lb/>فمن أصحاب الجرائد من يطلب من الإنكليز مطالب بصفة الآمر صاحب<lb/>السلطان، وما مراده إلا إرضاء من يقرأ هذه المطالب، فيحمد كاتبها ويجله؛ لأنه<lb/>استعلى على بريطانيا العظمى، فأنال الأمة من الاستعلاء عليها بالقول ما تلهو به<lb/>عن الفخر بالاستعلاء أو المساواة بالفعل. ولكنه لا يخطر في باله الأسلوب الذي<lb/>يمكن أن يكون مقنعًا أو مقبولاً عند الإنكليز؛ لأنه لا يريد منهم شيئًا.<lb/>لو كان الإخلاص والغيرة على قدر كبر المطالب وإن كانت من المحال،<lb/>والتعزز على القوي يتحقق بزخرف وإن كان غرورًا، لأمكن كل كاتب أن يكتب<lb/>كل يوم في إثبات إخلاصه وغيرته وتعززه نحو هذه العبارة: إني آمرك أيتها الدولة<lb/>الإنكليزية الظالمة المعتدية بأن تردي مصر إلى المصريين وقبرص إلى الدولة<lb/>العلية، بل أن تردي الهند إلى النوابين والرجاوات من أهلها، وأن تأرزي إلى<lb/>جزائرك كما تأرز الحية إلى جحرها. فإن لم تحفظي شرفك وتمتثلي هذا الأمر؛<lb/>فإننا نتفق مع بعض أعضاء برلمانك، فنؤلف منه لجنة تشاغب المجلس أحيانًا في<lb/>هذه المطالب فتهزه هزًّا، وتؤزه أزًّا، أو تهز الشعور الوطني في هذه البلاد هزة<lb/>تميد لها جزائر بريطانيا ميدانًا، وتزلزل زلزالاً، ربما كان من ورائه البلاء النازل<lb/>والخسف العاجل؟ ؟<lb/>***<lb/>رأي الأستاذ الإمام<lb/>في السياسة (أو سياسته)<lb/>في مصر أفراد من الكتاب يبغون العلو والرفعة بالغلو في دعوى حب الأمة<lb/>والتفاني في خدمتها بمقاومة المحتلين بالكلام، ومن هؤلاء من كبر عليه ما ناله<lb/>الأستاذ الإمام من علو المكانة بعلمه وحكمته وخدمته للملة، ومنهم من يثقل عليه أن<lb/>يجله بعد وفاته خلق كثير، فهؤلاء يريدون أن يخدشوا ذلك الصيت الحسن والشهرة<lb/>الشريفة؛ ليرفعوا أنفسهم ويحطوا من قدر جماعة ذلك الإمام العظيم، ولم يجدوا<lb/>بابًا أوسع من السياسة التي يكثر فيها الإيهام وتسهل فيها الدعوى، ويقبل على<lb/>مائدتها كل طفيلي يطرد عن مائدة العلم والحكمة. وجد بعض هؤلاء في الكتابين<lb/>متسعًا للقيل والقال ومشاغبة حزب الأمة؛ لأن رئيسه وكبار المؤسسين له كانوا من<lb/>أصدقاء الأستاذ الإمام، والذين لا يزالون يصرحون بإجلاله وبكونهم أنشأوا الجريدة<lb/>عملاً برأيه.<lb/>رأى مناهضو هذا الحزب أنه يستفيد مما ذكر مَيل مريدي الأستاذ الإمام،<lb/>وهم أرقى الأمة عقلاً وعلمًا وبلاغة، فمنهم العظماء والوجهاء والمدرسون والكتاب<lb/>والشعراء، فأرادوا أن يحرجوه ليتبرأ من الانتماء إلى الأستاذ الإمام في سياسته،<lb/>فينفر منهم مريدوه. ولكنهم سلكوا مسلك الحمقى فعرضوا بالإمام نفسه فجاء سعيهم<lb/>بنقيض ما أرادوا.<lb/>وقد كتب بعض الكاتبين يسأل عن حقيقة سياسة الأستاذ الإمام، ويطلب من<lb/>مريديه بيانها، وهل هي عين سياسة (الجريدة) وحزب الأمة، وعين ما جاء في<lb/>الكتابين اللذين نشرها مستر بلنت أم ما هي؟<lb/>ونجيبهم عن ذلك بمثل ما قلناه في المنار غير مرة: من أنه استقر رأيه في<lb/>أواخر عمره على الإصلاح الديني والاجتماعي واللغوي فقط، وترك السياسة بتة<lb/>وعندنا كتابه في ذلك بخطه لعلنا نطبع صورتها الفوتغرافية في تاريخه عند الكلام<lb/>على سياسته، وعندما كان يشتغل بالسياسة كانت قاعدة عمله مقاومة الاستبداد<lb/>وجعل سلطة الأمة في أيديها، بحيث لا يبقى لحكامها منفذ للاستبداد فيها.<lb/>أما الجريدة فهي تنفيذ لفكرته من حيث هي لجماعة من الأمة لا لفرد منها،<lb/>وقد كتبنا في الجزء الثاني من منار هذه السنة (ص160) أنها تنفيذ لرأيه، وزدنا<lb/>على ذلك قولنا (وإن لم تكن كما كان يريد من كل وجه) فقد كان يريد أن تكون<lb/>الجريدة التي دعا في آخر عمره إلى إنشائها اجتماعية أدبية زراعية أكثر مما هي<lb/>سياسية، وأن يكتب فيها كل يوم عن الأخلاق والعادات والتقاليد الفاشية في البلاد<lb/>وأن لا يكتب فيها عن سياسة الدول أكثر من عمود أو عمودين في العدد، يلخص<lb/>في ذلك الثابت الذي فيه عبرة وفائدة للجمهور. وسنوضح هذا في الكلام عن رأيه<lb/>في السياسة والجرائد من جزء الترجمة الذي نؤلفه ونطبعه الآن، فلينتظر محبو<lb/>الحقائق. ولا مبالاة بأهل الأهواء. ونختم هذه الكلمات بجملة في سياسته كتبها<lb/>حافظ أفندي إبراهيم الأديب الشهير في كتابه الذي سماه سطيح ونشرتها جريدة<lb/>السياسة المصورة وهي:<lb/>
               <lb/>بين سطيح<lb/>وأحد تلاميذ الإمام<lb/>سطيح: أين أنت من القوم؟<lb/>التلميذ: من أولئك الذين نقموا الرضا على العهدين، ولم يحمدوا مغبة الحكمين:<lb/>عهد الدولة التركية وعهد الدولة البريطانية. ففي أولهما فاضت المظالم وغاضت<lb/>الأموال، وفي ثانيهما أخصبت الأرض وأجدبت الرجال.<lb/>سطيح: وهل أنت في خفض من العيش؟<lb/>التلميذ: لا أشكو بحمد الله عسرًا، ولا أرجو يسرًا. وإنما أتفيأ ظل هذا البيت<lb/>العربي لذلك الشاعر الأبي:<lb/>مذبذب الرزق لا فقر ولا جدة <gap resp="#org_MS"/> حظ لعمرك لم يحمق ولم يكس<lb/>قال: وأين مكانك من العلم، وأين منك منزلة الحلم؟<lb/>قال: حسبي أني من تلاميذ حكيم الإسلام الأستاذ الإمام، طيب الله ثراه، وجعل<lb/>النعيم مثواه.<lb/>قال: إني لأرى رأيًا حصيفًا، وأسمع قولاً شريفًا، فمن أي تلاميذه تكون وقد<lb/>سمعنا أنهم فريقان: فريق قد اختصه بسياسته، وفريق قد اختصه بعلمه، وقد أثنى<lb/>عليهما العميد، وتنبأ لهما بالطالع السعيد؟<lb/>قال: لا علم لي بما تقول. ولقد كنت ألصق الناس بالإمام، أغشى داره وأرِد<lb/>أنهاره وألتقط ثماره فما سمعته يخوض في ذكر السياسة - قبحها الله - ولكن كان يملأ<lb/>علينا المجلس سحرًا من آياته، ويتنقل بنا بين مناطق الإفهام، ومنازل الأحلام،<lb/>ويسمو بأنفسنا إلى مراتب العارفين بأسرار الخلائق وحكم الخالق، وكان ربما ساق<lb/>الحديث إلى ذكر أحوال هذا المجتمع البشري، فأفاض في شؤون الاجتماع وحاج<lb/>العمران، ووقف بنا على أسرار الحياة فإن كانوا يسمون تلاميذه أحزابًا، ويقسمون<lb/>تعاليمه أبوابًا، فتلاميذه حزب العلم والعرفان، وتعاليمه سياسة التقدم والعمران.<lb/>ولكنه كان يحتك بالسياسة ما دعت إلى ذلك الحال فيرصد حركاتها، ويصد<lb/>غاراتها، خشية أن تقطع على العلم سبيله، وأن تقف عثرة في طريق الفضيلة،<lb/>فلكم تلطف في ابتزاز قواها، وتحامى جهده طريق أذاها، حتى إذا ظفر بطلبته،<lb/>وفاز برغبته، واستمد منها ما شاء تحت حماية الإفتاء، عطف على العلم بذلك<lb/>الإمداد، ورد عليه ما سلبت يد الاستبداد، ولولا أنه كان يمادهم حبل الوداد،<lb/>ويجاذبهم فضل النصح والإرشاد، لأصابه ما أصاب حكيم الأفغان، وقُضي على<lb/>أمة النيل بالحرمان.<lb/>مات النبي عليه الصلاة والسلام فارتدت طائفة من جفاة العرب، وكادوا يفتنون<lb/>الناس لولا حكمة الصديق وعزمة الفاروق، فما غضت الردة من شرف النبوة، ولا<lb/>نالت من عصمة الرسالة، ولبث الإسلام إسلامًا. ومات الأستاذ الإمام فصبأ بعض<lb/>حزبه كما يدعون، وأستغفر الله لهم مما يقولون، فما غض ذلك من كرامة حكيم<lb/>الإسلام، ولا مس من سيرة ذلك الإمام.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> حافظ إبراهيم<lb/>الرجوع إلى المنار<lb/>في شأن الكتابين<lb/>طلب منا كثيرون بالقول والكتابة أن نبين رأينا في الكتابين، ففعلنا وننشر<lb/>الكتاب الآتي إجابة لطلب صاحبه.<lb/>سيدي المحترم حضرة اللوذعي الفاضل والأستاذ الكامل السيد محمد رشيد<lb/>رضا مدير مجلة المنار الزاهي.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> دام محترمًا<lb/>
               <lb/>سيدي لا يعزب على علميتكم ما أتى على صفحات بعض الجرائد السيارة<lb/>بخصوص جواب المسيو (بلنت) ورد أستاذنا المرحوم المصلح العظيم الشيخ<lb/>الإمام عليه، ولا يخفى على ذكائكم الفريد ما تقوله ويتقوله حزب الخرافات وأعداء<lb/>أنفسهم: من أن الشيخ الإمام كان يبغي نقل الأريكة الخيديوية من آل محمد علي،<lb/>وأنه كان يريد أو يفكر في جعل أبناء التاميز مسيطرين على هيئة الحكومة، ولا<lb/>تسأل عن أعداء المرحوم بل أعداء الحق الصراح، وما يمليه عليهم جهلهم؛ لأن<lb/>الإنسان عدو ما يجهله.<lb/>وبعد، فأرجو سيادتكم باسم المرحوم أن تشحذوا قلمكم السيال في سطاعة<lb/>الحقيقة؛ لأنكم من أعلم الناس بتاريخ المرحوم حتى يظهر الصبح في حلته<lb/>النورانية لذي عينين، وأستعطفكم بالرضا عن تطفلي على مائدة فضلكم؛ لأن<lb/>الكل يتغذى من دسامة علمكم المشبع، ثم أرجو من فضيلتكم إثبات سؤالي هذا على<lb/>صفحات مجلتكم الفيحاء؛ وليعلم أعداء المرحوم أن في يدنا أقلامًا لنصر الحق لا<lb/>تخشى في الحق لومة لائم، وفي الختام اقبلوا أزكى الاحترام، السيد محمد الزيات.<lb/>(المنار)<lb/>إن للمشاغبين في الكتابين من سوء النية واتباع الهوى ما لا يخفى، وهم لا<lb/>بضاعة لهم إلا التغرير في مثال ما ذكرتم. وإلا فهم يعلمون أن الدولة الإنكليزية<lb/>مسيطرة على الحكومة المصرية بالواقع ونفس الأمر، وأنه لا معارض لها ولا<lb/>منازع في هذه السيطرة، كما يعلمون أنهم كاذبون في تقولهم، وتَقَدَمَ بيان الحقيقة.<lb/>ثم إن هؤلاء المخادعين يبيحون لأنفسهم أن يطلبوا من الإنكليز باسم مصر<lb/>بعض المطالب، ويُمنون بذلك على الأمة ويفخرون بأنهم فعلوا وفعلوا، ولم يفعلوا<lb/>شيئًا، وإنما قالوا كلامًا يستطيع أن يقول مثله الألوف. ثم هم ينكرون على من<lb/>يطلب لمصر شيئًا مما يطلبون وإن كان خيرًا مما يطلبون وأقرب إلى القبول وذلك<lb/>لأنهم احتكروا الزعامة وخدمة الأمة بالدعوى.<lb/>فإذا كانت المطالب التي في الكتابين لا ترضيهم، فلننتظر معهم حتى يمنحوا<lb/>مصر بمساعيهم ما هو خير منها، سواء كان ذلك بواسطة اللجنة البرلمانية التي لم<lb/>نسمع منها إلا كلمات في الهواء أو بواسطة التبجح والدعوى والاستطالة والتهديد<lb/>والوعيد للإنكليز. عند ذلك نقول لهم: إن قولكم كان أنفع وأنتم زعماء السياسة،<lb/>وأهل الرياسة، والمستقبل يكشف الحقائق لمن له عين تنظر وعقل يدرك.<lb/>على أن جماعة الأستاذ الإمام من أصدقائه ومريديه مجدون في خدمتهم على<lb/>طريقته، فمنهم محيي المعارف في الحكومة، ومنهم دعاة الجامعة المصرية،<lb/>ومنهم المدرسون على الطريقة الإصلاحية، ومنهم ومنهم ولا تبجح ولا دعوى، ولا<lb/>مَنًّا ولا أذى، والعاقبة للمتقين. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p849" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1952.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">نهي الصحابة ورغبتهم عن الرواية</head>
               <lb/>
               <lb/>روى ابن عساكر عن محمد بن إسحاق قال: أخبرني صالح بن إبراهيم بن<lb/>عبد الرحمن بن عوف عن أبيه قال: والله ما مات عمر بن الخطاب حتى بعث إلى<lb/>أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم فجمعهم من الآفاق - عبد الله بن حذيفة<lb/>وأبا الدرداء وأبا ذر وعقبة بن عامر - فقال: ما هذه الأحاديث التي أنشيتم عن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم في الآفاق؟ قالوا: (تنهانا؟) (قال: أقيموا<lb/>عندي لا والله لا تفارقوني ما عشت , فنحن أعلم، نأخذ منكم ونرد عليكم) فما<lb/>فارقوه حتى مات) .<lb/>وروي أيضًا عن السائب بن يزيد قال: سمعت عمر بن الخطاب يقول لأبي<lb/>هريرة: لتتركن الحديث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أو لألحقنك بأرض<lb/>دوس. وقال لكعب (الأحبار) : لتتركن الحديث أو لألحقنك بأرض القردة.<lb/>وروي عن أبي أوفى قال: كنا إذا أتينا زيد بن أرقم فنقول: حدثنا عن رسول<lb/>الله صلى الله عليه وسلم. فيقول: كبرنا ونسينا , والحديث عن رسول الله صلى الله<lb/>عليه وسلم شديد.<lb/>ورُوي عن عبيد الله بن عدي بن الخيار قال: بلغني حديث عن عليّ خفت أن<lb/>أصاب أن أجده [1] عند غيره، فرحلت حتى قدمت عليه العراق، فسألته عن<lb/>الحديث فحدثني وأخذ عليَّ عهدًا أن لا أخبر به أحدًا، ولوددت لو لم يفعل<lb/>فأحدثكموه.<lb/>ورُوي عن عمرو بن دينار قال: حدثني بعض ولد صهيب أنهم قالوا لأبيهم:<lb/>ما لك لا تحدثنا كما يحدث أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ قال: أما<lb/>إني قد سمعت كما سمعوا ولكني يمنعني من الحديث عنه أني سمعته يقول: (من<lb/>كذب عليَّ متعمدًا فليتبوأ مقعده من النار) ولكني سأحدثكم بحديث حفظه قلبي<lb/>ووعاه، سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (أيّما رجل تزوج امرأة ومن<lb/>نيته أن يذهب بصداقها لقي الله فهو زانٍ حتى يموت، وأيما رجل بايع رجلاً<lb/>بيعًا ومن نيته أن يذهب بحقه فهو خائن حتى يموت) ورواه غيره والحديثان<lb/>المرفوعان فيه مشهوران. وصهيب من السابقين الأولين رضي الله عنه.<lb/>وروى أحمد وأبو يعلى (وصحح) عن عثمان قال: ما يمنعني أن أحدث<lb/>عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أن لا أكون أوعى أصحابه عنه، ولكني أشهد<lb/>أني سمعته يقول: (من قال علي ما لم أقله فليتبوأ مقعده من النار) .<lb/>وروى ابن سعد وابن عساكر عن محمود بن لبيد، قال: سمعت عثمان بن<lb/>عفان على المنبر يقول: لا يحل لأحد يروي حديثًا لم يسمع به في عهد أبي بكر<lb/>ولا عهد عمر؛ فإني لم يمنعني أن أحدث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أن<lb/>لا أكون أوعى أصحابه إلا أني سمعته يقول: (من قال عليَّ ما لم أقل فقد تبوأ<lb/>مقعده من النار) .<lb/>وروى أحمد والدارمي وابن ماجه وآخرون من حديث أبي قتادة عن النبي<lb/>صلى الله عليه وسلم أنه قال: (يا أيها الناس إياكم وكثرة الحديث عني، فمن قال<lb/>عني فلا يقولن إلا حقًّا وصدقًا، فمن قال عليَّ ما لم أقل، فليتبوأ مقعده من النار)<lb/>وقد روي عن بعض الصحابة الاعتذار بهذا الحديث المتواتر عن التحديث أو كثرته.<lb/>وقد فتح الحافظ ابن عبد البر بابًا في كتاب (جامع بيان العلم) لبحث ذم<lb/>الإكثار من الحديث، وقيده بقوله: دون التفهم له والتفقه فيه، قال - كما في<lb/>مختصره:<lb/>(عن الشعبي عن قرظة [2] بن كعب قال: خرجنا فشيعنا عمر إلى صرار [3]<lb/>ثم دعا بماء فتوضأ، ثم قال لنا: أتدرون لم خرجت معكم؟ قلنا: أردت أن<lb/>تشيعنا وتكرمنا. قال: (إن مع ذلك لحاجة خرجت لها، إنكم لتأتون بلدة لأهلها<lb/>دويٌّ بالقرآن كدويِّ النحل، فلا تصدوهم بالأحاديث عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم وأنا شريككم) قال قرظة: فما حدثت بعده حديثًا عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم. وعنه أيضًا قال: قال لنا: أقلوا الرواية عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم وأنا شريككم. وفي رواية عن قرظة أيضًا، قال: خرجنا نريد العراق فمشى<lb/>معنا عمر إلى صرار فتوضأ فغسل اثنتين ثم قال: أتدرون لما مشيت معكم؟ قالوا<lb/>نعم نحن أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم مشيت معنا (لتكرمنا) فقال:<lb/>إنكم تأتون أهل قرية لها دوي بالقرآن كدوي النحل فلا تصدوهم بالأحاديث لتشغلوهم،<lb/>جودوا القرآن وأقلوا الرواية عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، امضوا وأنا<lb/>شريككم. فلما قدم قرظة قالوا: حدثنا، قال: نهانا عمر بن الخطاب.<lb/>وعن عروة بن الزبير عن عائشة قالت: ألا يعجبك أبو هريرة جاء فجلس<lb/>على جانب حجرتي يحدث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم يُسمعني، وكنت<lb/>أسبح (تعني أنها تصلي) فقام قبل أن أقضي تسبيحي، ولو أدركته لرددت عليه أن<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يكن يسرد الحديث كسردكم.<lb/>(وعن أبي الطفيل قال: سمعت عليًّا على المنبر يقول: أتحبون أن يكذب<lb/>الله ورسوله لا تحدثوا الناس إلا بما يعلمون.<lb/>وعن أبي هريرة أنه كان يقول: حفظت عن رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم وعائين: فأما أحدهما فبثثته وأما الآخر فلو بثثته لقطعتم هذا البلعوم (والبلعوم:<lb/>الحلقوم) وعنه أنه قال: لقد حثدتكم بأحاديث لو حدثت بها زمن عمر بن الخطاب<lb/>لضربني عمر بالدرة اهـ.<lb/>أقول: فلو طال عمْر عمر حتى مات أبو هريرة في عصره لما وصلت إلينا<lb/>تلك الأحاديث الكثيرة عنه، ومنها 446 حديثًا في البخاري ما عدا المكرر.<lb/>وقد ذكر ابن عبد البر لنهي عمر وهو أمير المؤمنين عن التحديث تأويلات<lb/>(منها) أنه (إنما كان لقوم لم يكونوا أحصوا القرآن فخشى عليهم الاشتغال بغيره<lb/>عنه إذ هو الأصل لكل علم) وأقول: إن ما رواه في ذلك عن قرظة ينافي ذلك،<lb/>فقد نهاهم عن تحديث قوم يحفظون القرآن، يفتأون يتلونه لأصواتهم به دوي كدوي<lb/>النحل. ولو أراد نهيًا مقيدًا بهذا القيد لقال: لا تحدثوا إلا من حفظ القرآن. وقد<lb/>عزا هذا القول لأبي عبيد قال: (وقال غيره: إنما نهى عمر عن الحديث عما لا يفيد<lb/>حكمًا ولا سنة) وهذا أضعف مما قبله وقد عزاه إلى مجهول، وماذا يعني قائله<lb/>بالحديث الذي لا يفيد حكما ولا سنة؟ أهي الأحاديث عن شمائله صلى الله عليه<lb/>وسلم وأخلاقه؟ كيف وهي أنفع من أحاديث الأحكام الفقهية؟<lb/>ثم ذكر أن بعضهم رد حديث قرظة هذا؛ لأن الآثار الثابتة عن عمر خلافه<lb/>وذكر من هذه الآثار أمر عمر أن يبلغ عنه أن الرجم مما أنزله الله على نبيه في<lb/>الكتاب. أقول: وهذا الأثر لا يصلح دليلاً؛ لأنه إنما نهى عن اشتغال الناس<lb/>بالحديث عن الكتاب الذي هو أصل الدين. فإذا ادعي مدع أن عمر ما كان يريد أن<lb/>يجعل الحديث أصلاً من أصول الدين، يمكنه أن يقول: إن حكم الرجم في رأيه من<lb/>أحكام القرآن لا من أحكام الحديث غايته أن آيته نسخت تلاوتها، فالأمر بتبليغه أمر<lb/>بتبليغ حكم قرآني، فلا يعارض النهي عن التحديث.<lb/>ثم ذكر وجهًا آخر لرد حديث قرظة، وهو معارضة الكتاب والسنن له كقوله<lb/>تعالى {لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ} (الأحزاب: 21) وقوله:<lb/>{وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ} (الحشر: 7) وقوله: {وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ<lb/>مُّسْتَقِيمٍ} (الشورى: 52) قال: ولا سبيل إلى اتباعه والتأسي به إلا بالخبر عنه.<lb/>وقد يجاب عن هذا بأن صراطه المستقيم هو القرآن والسياق يعين ذلك، وأن<lb/>من يعمل بالقرآن يكون متأسيًا به لحديث عائشة في صحيح مسلم وغيره (كان خلقه<lb/>القرآن) وأن سنته التي يجب أن تكون أصل القدوة، هي ما كان عليه هو وخاصة<lb/>أصحابه عملاً وسيرة، فلا تتوقف على الأحاديث القولية. وأما الأمر بأخذهم ما<lb/>يعطيهم الرسول فهو في قسمة الفيء ونحوه ما في معناه، والحديث الذي نحن<lb/>بصدده لا يعارض ذلك.<lb/>وذكر من أمثلة معارضته السنن حديث (نضّر الله امرءًا سمع مقالتي فوعاها<lb/>ثم أداها إلى من لم يسمعها) بناء على جعلهم الأحاديث القولية من السنن، وهو<lb/>اصطلاح للعلماء توسعوا فيه بمعنى السنة، فجعلوها أعم مما كان يريده الصحابة<lb/>من هذا اللفظ (السنة) وهي الطريقة المتبعة التي جرى عليها العمل. والحديث<lb/>يصلح معارضًا للنهي عن التحديث وبينهما يطلب الترجيح. ويقول ابن عبد البر: إن<lb/>عمر كان يريد النهي عن الإكثار لا عن أصل التحديث، وهو كما ترى، وإن الأخذ<lb/>بالمرفوع مقدم. أقول: وههنا شيء آخر وهو إقرار الصحابة لعمر على نهيه، وقد<lb/>يعارضه أنهم حدثوا فلم ينتهوا، وقد مر بك أن أبا هريرة كان يحدث بعده، فكأن<lb/>اجتهادهم اختلف في المسألة.<lb/>ومما ذكره ابن عبد البر عن عمر في معارضة حديث النهي قوله: (تعلموا<lb/>الفرائض والسنة كما تتعلمون القرآن) فسوّى بينهما، وعن مورق العجلي أنه قال:<lb/>كتب عمر: تعلموا السنة والفرائض واللحن كما تتعلمون القرآن، والجواب عن هذا<lb/>يعلم مما قبله؛ وهو أن تعلم السنة غير التحديث عن النبي صلى الله عليه وسلم،<lb/>فإن السنة سيرته صلى الله عليه وسلم، وتعرف من الصحابة بالعمل وبالأخبار<lb/>كنحو (من السنة كذا) كما كانوا يقولون، والتحديث عنه نقل كلامه كما هو<lb/>المتبادر، وإن اصطلح المحدثون بعد ذلك على تسمية كل كلام فيه ذكر النبي صلى<lb/>الله عليه وسلم حديثًا وسنة. ومنه تسمية ابن عبد البر نفسه لرواية قرظة التي هي<lb/>موضوع بحثنا حديثًا، وفسر اللحن في أثر عمر عن مورق فقال: قالوا: اللحن<lb/>معرفة وجوه الكلام وتصرفه والحجة به.<lb/>ثم قال: وعمر أيضًا هو القائل: (خير الهدي هدي محمد صلى الله عليه وسلم)<lb/>وهو القائل: (سيأتي قوم يجادلونكم بشبه القرآن فخذوهم بالسنن فإن أصحاب<lb/>السنن أعلم بكتاب الله عز وجل) وأقول: إن هديه صلى الله عليه وسلم ليس<lb/>موضع اشتباه، وأما سنته فلو أريد بها هنا أقواله لكان فيها من الشبهات ما في<lb/>القرآن أو أكثر؛ لأن القرآن أعلى بيانًا وقد نقل بالحرف، والحديث كثيرًا ما نقل<lb/>بالمعنى. فالسنة لا يراد بها إلا السيرة والطريقة المتبعة عنه صلى الله عليه وسلم<lb/>بالعمل، والعمل لا تعترض فيه الشبهات. فلذلك أمر بالاحتجاج عليهم بالسنن. ومثل<lb/>هذا أمر علي لابن عباس لما بعثه للاحتجاج على الخوارج، قال: (لا تخاصمهم<lb/>بالقرآن فإن القرآن حمال ذو وجوه تقول ويقولون، ولكن حاجهم بالسنة فإنهم لن<lb/>يجدوا عنها محيصًا) . اهـ من نهج البلاغة.<lb/>ومن العجائب أن يغبى بعض المحدثين أحيانًا عن الفرق بين السنة والحديث<lb/>في عرف الصحابة الموافق لأصل اللغة، فيحملوا السنة على اصطلاحهم الذي<lb/>أحدثوه بعد ذلك، وليس لنا أن نلوم بعد هذا ذلك العالم الفرنسي المستشرق الذي قال<lb/>لي مرة: إن الصحابة كانوا يقدمون الأحاديث على القرآن وذكر لي قول علي لابن<lb/>عباس، فقلت له: إنه لا يعني بالسنة الأحاديث فإنها ذات وجوه تحتمل تأويل<lb/>المجادلين كالقرآن، وإنما هي الطريقة المتبعة بالعمل. مثال ذلك احتجاج علي على<lb/>معاوية وأصحابه بحديث عمار (تقتله الفئة الباغية) فقد أوله عمرو بن العاص<lb/>فقال: إنما قتله من أخرجه. يعني عليًّا؛ ولكن لا سبيل إلى تأويل كيفية الصلاة<lb/>وعددها وكيفية الحج لأنها ثابتة بالسنة. ولا يخفى أن السنة بهذا المعنى تشمل ما<lb/>هو مفروض وما هو مندوب وما هو مستحب كما مر جوابه.<lb/>هذا، وإن المبحث كبير ولا سبيل إلى تحريره واستيفاء فروعه في هذا الجزء،<lb/>فنكتفي بما تقدّم في الوفاء بما وعدنا به في الجزء الماضي.<lb/>وليعلم القارئ أن هذا البحث الأصولي بمعزل عن مسألة اهتداء المسلم بما<lb/>يصح عنده من أقوال الرسول صلى الله عليه وسلم، فتلك الأقوال هي ينابيع الحكم<lb/>ومصابيح الظلم، وجوامع الكلم، ومفخر للأمة على جميع الأمم، بل إن في<lb/>الأحاديث التي لم تصح أسانيدها من البدائع، والحكم الروائع، والكلم الجوامع، ما<lb/>تتقاصر عن مثله أعناق العلماء، وتكبو في غاياته فرسان الحكماء، ولا تبلغ بعض<lb/>مداه قرائح البلغاء، ولا غَرْوَ فإن من الأحاديث ما صحت متونه ولم تصح أسانيده<lb/>كما إن منها ما أشكلت متونه وإن سلم من الطعن رواته، وأنى لغيرنا ببعض ما<lb/>عندنا من الأسانيد لأقوال حكمائهم، أو لكتب أنبيائهم، فنحن يسهل علينا من<lb/>التمحيص والتحقيق ما لا يسهل على غيرنا، فليتدبر المتدبرون، وليعمل العاملون. <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">(1) كذا في كنز العمال ولعل الأصل: إن أصيب أن لا أجده إلخ.<lb/>(2) قرظة بالتحريك بوزن (خشبة) .<lb/>(3) صرار بالكسر موضع قرب المدينة.</note>
            </note>
            <pb n="n10-p855" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1953.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد الخضري</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">حياة اللغة العربية</head>
               <lb/>وبحث الترجمة والتعريب ونادي دار العلوم<lb/>
               <lb/>لكل لغة مقومات ومشخصات تمتاز بها على غيرها من اللغات كما تتمايز<lb/>أنواع الجنس وأشخاص النوع. وحياة كل لغة تكون بأداء وظيفتها مع حفظ مقوماتها<lb/>ومشخصاتها. ووظيفة اللغة محصورة في شيء واحد هو تعبير أهلها بها عما<lb/>يعلمون مهما اتسعت دائرة معارفهم وعلومهم. وقد كان للغة العربية حياة أدبية في<lb/>عصر الجاهلية ثم ظهر بها الإسلام فجدد لها حياة أخرى أعلى مما كانت فيه؛ إذ<lb/>جدد لها دينًا وشرعًا وسياسة ومدنية قامت بعلوم لغوية وعقلية وصناعية، فوسعت<lb/>اللغة ذلك كله مع حفظ مقوماتها ومشخصاتها في المفردات والأساليب.<lb/>إن ما يتجدد للناس من المعلومات ببحثهم واكتشافهم وبما ينقل إليهم عن<lb/>غيرهم، يظهر في لغتهم بضروب من المظاهر: فمنها ارتجال الأسماء، ومنها<lb/>الاشتقاق، ومنها الترجمة، ومنها التجوز، ومنها التحويل للدخيل من الأسماء<lb/>الأجنبية وإدخاله في لغتهم وجعله منها مع تركه على حاله، أو مع ضرب من<lb/>التصرف فيه يكون به مناسبًا وملائمًا لكلماتها في أوزانها ومخارجها، وهو ما<lb/>يسمى عندنا بالتعريب. وكل ذلك من مقتضى حياة اللغة، فهو يحصل في اللغة الحية<lb/>بلا تكلف، كما يأكل كل من الإنسان الأبيض أو الأسود أو الأصفر الشيء المختص<lb/>بأرض الآخر، فيتغذى به بدنه ويبقى هو مع ذلك على لونه ومشخصاته، لا<lb/>يعرض له تغيير.<lb/>ضعفت حياة اللغة العربية منذ بضعة قرون بعد أن صارت قسمين: عامية<lb/>وخاصية، فأما الخاصية: وهي لغة العلم والكتابة فصارت متكلفة، وخرجت عن<lb/>كونها ملكة راسخة. وأما العامية وهي لا تكون إلا ملكة حية في الألسنة، فصارت<lb/>قاصرة على ما يصل إليه علم الأميين ومن في حكمهم من المتعلمين. وصار<lb/>المشتغلون بالعلم والكتابة ضعافًا في ملكتها بقدر مزاولتهم للخاصية التي لم تصر<lb/>ملكة لهم. فإذا عرض للعوام شيء جديد من المسميات بادروا إلى تسميته بلا تكلف<lb/>كما هو شأن أهل الملكة في كل لغة، فترى المشتغلين منهم بالطباعة (مثلاً)<lb/>يسمون كل أداة من أدواتها الأعجمية باسم منه العربي ومنه العجمي ومنه المعرب<lb/>(وسنبين ذلك بعد) ولكن الخواص - وأعني بهم المشتغلين بالعلوم العربية - فإنهم<lb/>يحارون فيما يعرض لهم من ذلك؛ إذ ليس لهم ملكة العامية كالعوام الآن ولا ملكة<lb/>الخاصية التي كانت لناقلي علوم اليونان.<lb/>سكت هؤلاء الخواص على هذا النقص زمنًا، وبحث بعضهم فيه أبحاثًا لم<lb/>يكن فيها غناء. وقد أنشأ في هذا العام جمهور من المتخرجين في مدرسة دار العلوم<lb/>وأكثرهم معلمون للعربية في مدارس الحكومة - ناديًا لهم، رأوا أن يكون من فوائد<lb/>اجتماعهم فيه خدمة اللغة العربية بأكثر مما يخدمونها به في المدارس.<lb/>وقد رأوا أن يكون أول عمل يقومون به البحث في هذه المسائل، وإننا نورد<lb/>لهم خطابين في مسألة أسماء الأجناس الأعجمية التي يراد إدخالها في اللغة العربية<lb/>هل تعرب تعريبًا أم تؤخذ بالترجمة والوضع الجديد؟ وقد عرف رأينا في ذلك مما<lb/>تقدم، وسنزيده بيانًا بعد إيراد الخطابين.<lb/>خطاب الشيخ محمد الخضري المدرس<lb/>بمدرسة القضاء الشرعي<lb/>أيها السادة:<lb/>ينبئنا التاريخ أن اللغة العربية كانت لآخر القرن الثاني عشر قد وصلت إلى<lb/>منتهى الضعة، وكادت تصبح أثرًا دارسًا، ولولا رجلان فكرا في إحيائها ووجدا<lb/>من خيرة الأعوان من كان شعارهم الإخلاص والجد؛ لكنا اليوم على ما كان عليه<lb/>سلفنا في أواخر ذلك العهد.<lb/>أما أولهما فمحمد علي باشا مؤسس الأسرة الخديوية زادها الله تشريفًا وتكريمًا<lb/>فإنه وجد المرحوم رفاعة باشا وتلاميذه بعد أن زج بهم في مضمار الحياة،<lb/>فساروا شوطًا بعيدًا، ووضعوا الحجر الأول في نهضة اللغة، كتبوا وترجموا شيئًا<lb/>كثيرًا أبقته لنا الأيام دليلاً على إخلاصهم ثم على مقدرتهم واستعدادهم، لم يتركوا<lb/>فنًّا من الفنون التي كنا مستضعفين فيها إلا كتبوا فيه ترجمة أو من عند أنفسهم.<lb/>وأما الثاني فهو صاحب الدولة المخلص في خدمة بلاده مصطفى رياض باشا.<lb/>وجد الأستاذ المرحوم الشيخ محمد عبده وتلاميذه ورجال العزيمة من نابغي<lb/>السوريين فقاموا بالنهضة الثانية. عهد إلى المرحوم إصلاح الوقائع المصرية<lb/>والإشراف على ما يكتبه أرباب الدواوين في محاوراتهم، فكان ذلك منبهًا لهم أن<lb/>يعتنوا بإصلاح ما يكتبون وتعلم ما يجهلون. ومن أكبر مساعد لتلك النهضة الجرائد<lb/>العربية على اختلاف مذاهبها ومشاربها، فهي التي رفعت من قدرها وساعدت على<lb/>رقيها بما كان يبذله أصحابها من الهمة في اختيار اللفظ والأسلوب،<lb/>سواء في ذلك فاضلهم ومفضولهم.<lb/>إذا دبت الحياة في جسم فإنها لا تقف عند غاية، فإن صاحبها دائمًا يرجو الكمال<lb/>وهو أبدًا بعيد عن الأنظار، كذلك نحن الآن فإنا في بدء نهضة ثالثة يأخذ بيدها<lb/>ويشد أزرها ذو السعادة الوزير المخلص سعد زغلول باشا ناظر المعارف العمومية<lb/>في عهد مولانا وسيدنا أمير مصر عباس باشا حلمي الثاني، فهو مؤيد النهضة<lb/>الثالثة كما كان جده مؤيد النهضة الأولى.<lb/>تلك النهضة أن تكون اللغة العربية لغة تعليم وتعلم وكتابة وتكلم، ينبت فيها<lb/>الصغير ولا يخل بوزنها الكبير، والأعوان اليوم أكثر منهم أمس، فإن البذور التي<lb/>غرست قد أثمرت في كثير من الأنفس الطيبة، فصارت من أنفسها تطلب الغايات<lb/>وترقب الكمال والمعونة من مثل هؤلاء أعظم.<lb/>هذا المطلوب أيها السادة عزيز المنال وعر المسلك، فلا بد للوصول إليه من<lb/>عزيمة صادقة يقودها العقل الصحيح لتهيئة الطريق، حتى لا تلتوي علينا المقاصد<lb/>فنظن أنفسنا سائرين للأمام ونحن للخلف راجعون. ننظر أمامنا فنجد عقبات كثيرة<lb/>لابد أن نقدرها قدرها حتى يمكننا تذليلها، عقبات كثيرة لست في معرض إحصائها<lb/>الآن؛ لأني أقتصر على عقبة واحدة جعلت مجال البحث بين أيديكم.<lb/>بيننا محدثات كثيرة تصل بلادنا على أيدي المخترعين الذين قدروا بجدهم أن<lb/>ينتفعوا من كل ما خلقه الله سبحانه للإنسان، ولم يكن آباؤنا قد عرفوها حتى يعدوا<lb/>لها العدة من الأسماء المبينة لمسماها، فنقف أمامها مبهوتين لا ندري كيف نعبر<lb/>عنها، فإذا كتبنا وقف بنا القلم عندها حائرًا، فمنا من يكتب اللفظ الذي وضعه<lb/>المخترع ويحيطه بقوسين علامة على أنه ليس من لغتنا أو بعبارة أوضح علامة<lb/>على نقص اللغة ونفورها من كل جديد، ومنا من يحتال لذلك فيؤدي المعنى بكلمة<lb/>وضعها العرب بإزاء مسمى آخر، وما يجده الكاتب يجد مثله المتكلم.<lb/>لا يتفق الناس على شيء يتبعونه، وهذا نقص عظيم يجب أن نتلافاه وأن<lb/>نتفق على ما نستعمله؛ لذلك وضعنا موضع البحث هذا السؤال: ما هي الطريقة<lb/>المثلى للدلالة على المحدثات؟ أتعريب ألفاظها التي يضعها لها محدثوها وصقلها<lb/>حتى تكون موافقة للهجات العرب؟ أم التوسع في بعض الألفاظ العربية ووضعه<lb/>بإزائها.<lb/>وقبل الإفصاح برأي في هذه المسألة، أبين لحضراتكم كيف كان العرب<lb/>المتقدمون يفعلون إذا عرض عليهم شيء محدث من طريق غيرهم.<lb/>ولا أريد أن أتوسع في البحث إلى ما وراء أسماء الأجناس؛ فإن اللغة العربية<lb/>عندها من الثروة في الأسماء الدالة على المعاني ما لا تحتاج معه إلى استعارة من<lb/>غيرها، أما أسماء الأجناس فإنها بالضرورة تتجدد بحدوث مسمياتها، والعرب كما<lb/>تعلمون كانوا فقراء جدًّا من هذه المواد، فإنهم أهل بادية وحاجات المتبدي قليلة؛ إذ<lb/>ليس أمامه إلا سماؤه وأرضه وبهمه وسلاحه ووجدانه، فمن المعقول أن يتفنن في<lb/>وضع ما يدل على أجزاء ذلك من الأسماء، أما أدوات الحياة مما تخرجه الصنعة<lb/>وتبدعه الفكرة فهو منها بعيد، وقلما يتلقى باديهم شيئًا منها عن بلاد أخرى؛ لأنهم<lb/>انقطعوا عن الأمم أو كادوا.<lb/>فأما الحاضرون منهم، وهم سكان ريف العراق ومشارف الشام واليمن فقد<lb/>كان لهم من جوار الفرس والروم ما جعلهم يتلقون كثيرًا من الأداة، فتسوقهم حاجة<lb/>التعبير والإبانة عما في النفس على أن يكون لذلك الشيء الذي استعملوه لفظًا يعبر<lb/>عنه.<lb/>والمعقول في اختيار اللفظ للمعنى ثلاث طرق:<lb/>الأول: الوضع الجديد، وهذا لا مجال للكلام فيه؛ لأن الأقدمين ما عولوا<lb/>عليه، وليس بيننا من يقول به على ما أظن، وسبب هذا فيما أعلم أن أحرف اللغة<lb/>العربية قد شغلتها الأوضاع، فقلما نركب ثلاثة أحرف إلا وجدنا مجموعها قد وضع<lb/>واستعمل اللهم إلا حروفًا قلائل، استثقل العرب جمعها في كلمة واحدة ومثل الثلاثة<lb/>الأربعة والخمسة.<lb/>الثاني: التوسع في الاستعمال وهو المراد بالتجوز: بأن يكون اللفظ قد وضع<lb/>بإزاء مسمى، ولمناسبة بين المسمى القديم والجديد يستعمل ذلك اللفظ في المعنى<lb/>الجديد ككلمة (تأمور) فإنها في أصل اللغة القلب؛ لأنه وعاء الدم ثم توسعوا فيها<lb/>فجعلوها لكل وعاء، فإذا جاءهم أي وعاء على أي شكل استعملوا فيه لفظ (تأمور)<lb/>ولا يأخذون عن غيرهم شيئًا، حتى يتركوا كلمة إبريق التي وضعها صناعه لتدل<lb/>على شكله الخاص به، ويبحثون في كلماتهم القديمة عن لفظ قديم يدل على ما يشبه<lb/>الدينار والدرهم فيستعملونه فيها ولا يأخذونها.<lb/>الطريق الثالث: التعريب وهو أنه يأخذ من المخترع للشيء المسمى واسمه؛<lb/>بعد أن يصقلوه بألسنتهم حتى يكون خفيفًا عليها مناسبًا للهجتها، وهذا هو الطريق<lb/>المعقول الذي اتبعه العرب وكل أمة من أمم العالم.<lb/>مضى على الأمة العربية زمن طويل قبل الإسلام، وهي تتناول الألفاظ الدالة<lb/>على الأجناس من واضعيها وتلحقها بلغتها من غير أن يقف في طريقها معارض،<lb/>أخذوا الدينار والدرهم وألحقوهما بأبنيتهم واشتقوا منهما، فقالوا: فرس مدنر أي<lb/>فيه نقط كالدينار، وقالوا: دنر وجهه أي تلألأ، ودينار مدنر أي مضروب، ودنر<lb/>فلان كثرت دنانيره، وقالوا: رجل مدرهم كثير الدراهم، ودرهمت الخبازي صار<lb/>ورقها كالدراهم، وأخذوا اللجام واشتقوا منه، فقالوا: ألجم وملجم ولجم، وتجوزوا<lb/>في استعماله فقالوا: التُّقى ملجم؛ لأنه يقيد اللسان، ويكفه كما يفعل اللجام بالدابة.<lb/>أخذوا من الصناعات الإستبرق والسندس والأساور والإبريق والطست<lb/>والخوان والطبق والخز والديباج والسندس والهندسة والمهندس. وأخذوا من<lb/>النباتات النرجس والبنفسج والنسرين والسوسن والياسمين والجلنار والزنجبيل<lb/>والقرفة والفلفل والكراويا والعنبر والكافور والصندل إلى غير ذلك مما أحصاه نقلة<lb/>اللغة.<lb/>وكانت قاعدتهم في التعريب على جهتين:<lb/>(الجهة الأولى) أن يلحقوا الكلمة بأبنيتهم، ومتى صارت الكلمة كذلك<lb/>عدت من اللغة، وحكم عليها بما حكم على بقية الكلام فيشتقون منها، وكانوا يبدلون<lb/>حرفًا مكان حرف لتقارب مخرجهما، كما فعلوا في لجام وكان أصله (لغام) بالغين،<lb/>والجيم والغين متقاربان مع سهولة الجيم، وإذا كان الحرف بين كاف وجيم جعلوها<lb/>جيمًا لقربها منها، ولم يكن بد من إبدالها؛ لأن ذلك الحرف ليس من كلامهم،<lb/>فقالوا: جربز وآجر وجورب. وربما جعلوها قافًا؛ لأنها قريبة أيضًا فقالوا:<lb/>قربز. ويبدلون مكان آخر الحرف الذي لا يثبت في كلامهم الجيم، فقالوا: كوسج<lb/>وساذج، وأصل ذلك كوسه وساده كما ننطق به نحن الآن، ويبدلون مكان الحرف<lb/>الذي بين الفاء والياء الفاء، فقالوا الفرند والفندق، وربما جعلوها باء، فقالوا برند،<lb/>فالبدل مطرد في كل حرف ليس من حروفهم، يبدل منه ما قرب منه من الحروف<lb/>الأعجمية.<lb/>(والجهة الثانية) أن يبقوا الكلمة على وزنها عند الأمة ذات الشأن في وضعها<lb/>كما فعلوا في الأبريسيم والأهليلج، وكما فعلوا في كثير من الأعلام، وقصدهم من<lb/>ذلك ألا يبقى هناك كبير فرق في النطق بين اللفظيين الأصل والأعجمي وثنيه<lb/>العربي، حتى يكون الفهم والإفهام، اللهم إلا ما دعت إليه ضرورة العربي في<lb/>النطق.<lb/>جاء القرآن الكريم وهو البالغ من الفصاحة مبلغ الإعجاز، ووصفه الله<lb/>سبحانه بأنه لسان عربي مبين، فاستعمل كثيرًا من الألفاظ التي عربتها العرب،<lb/>وهذا إقرار من الله سبحانه على طريقة التعريب.<lb/>استعمل القسطاس والإستبرق والفردوس والمسك والكافور والزنجبيل<lb/>والسندس والإبريق والمشكاة واليم والطور وما شاكلها، وقد ألف فيما عرب<lb/>واستعمله القرآن من الألفاظ أستاذنا الحافظ اللغوي الشيخ حمزة فتح الله كتابًا جمع<lb/>فيه من ذلك كثيرًا. وقد نقل عن ابن عباس ترجمان القرآن وكثير من التابعين<lb/>وأهل العلم والفقهاء أن هذه الألفاظ من لغات العجم سقطت إلى العرب، فأعربتها<lb/>بألسنتها وحولتها عن ألفاظ العجم إلى ألفاظها، فصارت عربية. ثم نزل القرآن وقد<lb/>اختلطت هذه الكلمات بكلمات العرب، وهذا الذي جعل لبعض أهل العربية أن يقول:<lb/>إن القرآن خلو من كلام غير العرب لأن ما رضيته العرب من الكلمات بعد<lb/>تعريبه صار عربيًّا مبينًا، وألحق بأحرف اللغة فلا حرج في استعماله بعد.<lb/>ومما أزيدكم به بيانًا أيها السادة أن بعض الألفاظ التي عربها العرب موضوعة<lb/>لأشياء تشابه ما له اسم عربي، ولكنهم اختاروا الاسم الأعجمي لدلالته على شكل<lb/>خاص للمسمى، كما أخذوا كلمة إبريق وعندهم التامور، وأخذوا كلمة البط وعندهم<lb/>الأوز للصغار والكبار، وأخذوا الهاون وعندهم المهراس والمنحاز، وأخذوا<lb/>الطاجن وعندهم المقلى والميزاب، وعندهم المثعب وهو مسير الماء في الوادي،<lb/>والسكرجة، وعندهم الثقوة والمسك، وعندهم المشموم والجاسوس، وعندهم<lb/>الناطس، والأترج وعندهم المسك.<lb/>وذلك لأسباب قوية منها أن اللفظ الذي عندهم عام واللفظ الجديد خاص،<lb/>فتكون دلالة ما عندهم على المسمى ضعيفة.<lb/>هذا هديهم قبل الإسلام - أما بعد الإسلام فإن العرب حينما جدوا في العلوم<lb/>وأرادوا أن تكون اللغة العربية لغة علم كما هي لغة قوم ولغة دين، ترجموا إليها<lb/>كتب العلم التي وصلت إليهم من أمم الروم والفرس، واتبعوا تلك الطريقة نفسها<lb/>فكانوا يأخذون الأجناس كما هي، ويستعملونها في كتبهم وينطقون بها كأنها من<lb/>لغتهم، ووجد من هذا شيء كثير خصوصًا في الطب والحكمة والهندسة، ولم<lb/>يلتفتوا إلى الرأي الذي يقول بالرجوع إلى الوراء واستعمال الألفاظ التي أماتها<lb/>الزمن لعدم صلاحيتها للاستعمال أو المستعملة في معان أخرى.<lb/>والفقهاء أنفسهم لم يحجموا عن أخذ الألفاظ من غير اللغة العربية وتعريبها.<lb/>يلزم من اتباع رأي التجوز مضار أهمها أن اللغة وضعت لتدل على ما في<lb/>النفس، حتى يفهم السامع تمام ما تريد، واشتراك الألفاظ في المعاني مما يخل بأصل<lb/>المقصود والتجوز لا بد فيه من إقامة القرائن على إرادة ما استعمل اللفظ فيه، وهذا<lb/>وذاك كثيرًا ما أوقفنا حيارى في فهم المراد من بعض الألفاظ، فهل نريد بعد ذلك<lb/>أن نضيف إلى آلامنا آلامًا.<lb/>يقولون: إن الحق في التعريب إنما كان لأمة سلفت وبادت، فلم يبق لها من<lb/>أثر وإن ما كان يباح للأعراب في بواديهم على قلة حاجهم لا يباح مثله لنا في<lb/>القرون المتأخرة على كثرة الحاج، وهذا كله بنوه على قاعدة لا أساس لها وهي<lb/>تشبيه اللغة بالدين في التمام، فكما أن الله سبحانه أتم دينه الذي أنزله على رسوله<lb/>صلى الله عليه وسلم فكذلك العرب قد أتمت وضع لغتها، ولم يبق من بعدهم من<lb/>يحق له أن يضيف إليها كلمة جديدة كما أنه ليس لمسلم أن يضيف على دينه حكمًا<lb/>جديدًا.<lb/>لكن الفرق بين الأمرين ظاهر؛ فإن الدين وضع إلهي شرعه من له حق<lb/>التشريع والإلزام وهو الله سبحانه، وأتم وضعه على قواعد راسخة وأسس ثابتة،<lb/>فلم يبق لأحد مجال أن يزيد على هذه القواعد أو ينقص منها. أما اللغة فالمقصد<lb/>منها الإبانة والإفصاح وهي من وضع الأفراد تتجدد بتجدد الحاجات.<lb/>وليس من قصدي أن أبحث الآن في أمور اللغات أهي توفيقية أم وضعية،<lb/>فإن ذلك مما فرغ منه العلماء وانتهى بهم البحث إلى الرأي الثاني، حتى إن كثيرًا<lb/>من أصحاب الرأي الأول قالوا: إن المراد بما وضع أولاً هو الكلمات التي تدل<lb/>على مثل السماء والأرض والهواء مما هو موجود منذ وجد الإنسان، أما ادعاء أن<lb/>الألفاظ الدالة على المخترعات والمحدثات مما علمه الإنسان الأول آدم صلوات الله<lb/>عليه فهو مكابرة للمحسوس.<lb/>ومتى ثبت أنها تتجدد بتجدد الحاجة، فالمحتاج من المتمسكين بها متى علم<lb/>أصولها ولهجتها له حق التعريب بالضرورة كما كان هذا الحق لسلفه.<lb/>ولا أدري ما الفرق بين من علم اللغة تلقينا من أبيه وأمه وبين من علمها من<lb/>معلم غيرهما، واعتمدها بعد ذلك في كلامه وكتابته حتى صارت له ملكة يمكنه أن<lb/>يقف ساعة، فيخطب بها من غير أن يحيد عن طريقها، ويكتب كتابًا صحيحًا ويقرأ<lb/>في ساعات أو أيام.<lb/>إن إخواني الذين يخالفونني في الرأي ويقولون بالتوسع في استعمال المفردات<lb/>لا ينجون من تغير الأوضاع والدلالات العربية، فهم لا شك يتفقون معي في أن حق<lb/>التغيير للحاجة ثابت لنا، ومتى اتفقنا على نيل هذا الحق لم يبق إلا التخير بين<lb/>سهل وأسهل ومفيد وتام الإفادة، ولا مراء في أن اللفظ الذي وضعه واضعه للدلالة<lb/>على شيء اخترعه أسهل في الدلالة وأتم في الإفادة؛ لأنه وضع بإزائه تمامًا كما<lb/>وضع لفظ الإبريق بإزاء تلك الأداة التي نعرفها بخلاف الكلمة التي نتصيدها من<lb/>موات اللغة، فإنها إما أن تكون موضوعة لشيء هو أعم فنخصصها، ويلزمنا إيجاد<lb/>القرينة للدلالة على ما نريد، فتحتاج إلى لفظ وقرينة. وإما أن تكون مستعملة في<lb/>شيء فيه مجرد مشابهة كما بين الاتومبيل والسيارة، فنحتاج لاستعمال لفظ واحد<lb/>للدلالة على معنيين أو معان كثيرة، فالسيارة استعملت للدلالة على معنى هو القافلة<lb/>أو الركب، فإذا قلت: جاءت سيارة، هل يفهمني المخاطب بمجرد لفظي؟ أظن لا، بل لا بد مع ذلك من كلمة أخرى مبينة للمراد.<lb/>لا أدري ما المانع من أن يدخل في اللغة الترام، ويقال أترم ومترم كما قالوا<lb/>لجام وألجم وملجم. إن الكلمة التي تريد اصطيادها قد وضعها واضعها بالضرورة؛<lb/>لتدل على معنى خاص، فإذا نحن أخذناها واستعملناها في شيء جديد لم نكن قد<lb/>جرينا على لغة العرب؛ لأننا خالفنا أوضاعهم ومقاصدهم، فهم وضعوا بشكى<lb/>وجمزى مثلاً للناقة السريعة، فإذا جعلنا كلمة منهما بإزاء الترام نكون بلا شك<lb/>وضعنا وضعًا جديدًا لم يسبقنا إليه سابق، واجتلاب مثل هذه الألفاظ بالنسبة<lb/>لمحفوظ اللغة كوضع ألفاظ جديدة مؤلفة من أحرف اللغة، فسيان في الاعتراض<lb/>على رأيهم أن نقول للترام بشكى وأن نقول له ترام؛ لأن كلا استبداد بوضع اسم<lb/>لمسمى لم يكن له وجود قبل الآن. إلا أن وجه الضرر في الأول ظاهر كما يتضح<lb/>وجه المنفعة في الثاني، فإنا في الأول نجري على خطة لا أساس لها مع وصف<lb/>الخروج عن أوضاع المتقدمين. وفي الثاني نجري على خطة اتبعها سلفنا مع<lb/>الوضاحة التامة في الاسم والمسمى، ولا أدري بعد ذلك ما الذي يدعونا إلى تعسف<lb/>الطرق.<lb/>لعلهم يرون في ذلك رأيًا، فيقولون: إنا باتباع الطريق الأول حافظنا على ما<lb/>بين دفتي القواميس، فلم نحد عنه قيد شبر ولم نخرج عما نطق به العرب في<lb/>بواديهم، وفي ذلك من احترام الآباء وإقناع الناس بغنى اللغة العربية وثروتها حتى<lb/>لا يهزأ بنا هازئ فيقول: إن لغة تربو عدة كلماتها على الثمانين ألفا محتاجة إلى ما<lb/>يكملها ويسد ثلمة فيها.<lb/>أما دعوى أن هذا محافظة على ما هو عندنا فغير صحيحة؛ لأنها إنما<lb/>تكون بالمحافظة على الاسم والمسمى الذي وضع اللفظ بإزائه، وإذا لم نفعل ذلك<lb/>كنا قد خيلنا على الناس تخيلاً لا قيمة له، وارتكبنا في التغيير من أوضاع القواميس<lb/>ما لا يخفى، لأنا إذا كتبنا لفظًا من هذه الألفاظ التي اخترنا التوسع فيها واستعمالها<lb/>لشيء جديد، أنذكر في قواميسنا معنييها القديم والحديث، فنكون ابتدعنا وأوقعنا<lb/>السامع والمتعلم في حيرة؟ أم نترك ذكر المعنى القديم ونقتصر على الحديث؟<lb/>ووصف هذا بالإفساد في لغة المتقدمين واضح لا يحتاج إلى بيان، وخير منه أن<lb/>نذكر لفظ ترام مثلاً بعد الاتفاق على لفظها، ونذكر بجانبها معناها وأنها مما عرب<lb/>للدلالة عليه، ونبين تاريخ تعريبها فيكون ما وضعه المتقدمون معروفًا وحده، وما<lb/>ألحقه باللغة المتأخرون معروفًا وحده، وهذه هي المحافظة الحقيقية على ما ورثناه<lb/>من سلفنا.<lb/>وأما أن يغتر مغتر بكثرة ألفاظ اللغة حتى لا نحتاج إلى مزيد، ففيه<lb/>غلطتان كبريان، فإن الثروة المزعومة لا نقول بها؛ لأنا إن طرحنا منها المترادف<lb/>ما وجد معنا بعد ذلك أكثر من الثلث لهذا العدد، فكثيرًا ما تجد المعنى الواحد له<lb/>اسمان فأكثر إلى خمسمائة اسم؛ كما قالوا في السيف والخمر والهر والعسل<lb/>وما شاكل ذلك، وهذه ليست بثروة.<lb/>والثروة التي أسلم بها إنما هي في أسماء المعاني، وليست داخلة في<lb/>موضوع بحثنا وأما عدم الحاجة إلى مزيد فهذا لا تدعيه لغة من لغات الأمم الحية؛<lb/>لأن الأمم كلما كثرت حاجاتها وتجددت اضطرت إلى المزيد من الألفاظ في اللغة،<lb/>وهذا هو سر الحركة الدائمة في لغات الإفرنج، ترون مجامعهم في شغل دائم لا<lb/>يأنفون أن يجدوا يومًا ما في لغتهم كلمة زائدة دلت على معنى جديد، وأكثر أحوالهم<lb/>الاستعارة من غير لغتهم، وإذا كنا نرى عقولنا قد وقفت عن الاختراع، فإنا نرى<lb/>أنفسنا في حاجة إلى استعمال المخترعات والتعبير عنها.<lb/>نرى رجال الجرائد وهم الذين يرجع إليهم معظم الأمر في الإحياء والإماتة<lb/>للألفاظ، قد عرض عليهم في بعض الأوقات كثير من الألفاظ، فهجروه واستمروا<lb/>على استعمال ما وضعه الواضعون في جرائدهم، فلا يزالون يستعملون تلفون مع<lb/>إنه قد ترجم لهم بكلمة (مسرة) ولم أرها في جريدة من الجرائد يومًا واحدًا<lb/>ويستعملون أتومبيل ولا يستعملون سيارة؛ لئلا يختلط عليهم الأمران السيارات<lb/>السماوية والسيارات الأرضية إلى كثير مما يماثل ذلك، وهذا اعتراف منهم أو على<lb/>الأقل شعور بأن طريقة الترجمة والتوسع ضررها أكثر من نفعها وأن طريق<lb/>التعريب أوضح مسلكًا.<lb/>***<lb/>النتيجة<lb/>بعد أن بيَّنت لحضراتكم ما قام في نفسي على لزوم السير في طريق التعريب<lb/>أقدم لحضراتكم مقترحي حتى تتناولوه بالبحث ليتمحص الحق.<lb/>(1) تكوين مجمع يعهد إليه التعريب، ينتظم ممن حيت فيه ملكة اللغة<lb/>العربية ومهر في معرفة مفرداتها ولهجاتها، وإنما لزم وجود المجمع؛ لأنه لا<lb/>ضرر علينا وعلى لغتنا أشد من استبداد الفرد بالوضع أو التعريب؛ إذ هو مدعاة<lb/>للاختلاف وهو أضر شيء.<lb/>(2) أن يكون اختصاصه محصورًا في دائرة أسماء الأجناس والأعلام،<lb/>فإذا جاءه مسمى حديث أو رأى شيئًا حديثًا مما هو موجود بيننا، ولم يسبق أن<lb/>وضع له لفظ، ورأى أن في اللغة لفظًا دالاًّ عليه بنفسه أطلقه عليه وإلا عرب<lb/>الكلمة الأعجمية وصيرها موافقة لأوزان العرب، سهلة على ألسنتهم، واتفق على<lb/>حروفها وشكل كتابتها وأخرجها للناس بواسطة الجرائد التي هي الحاكمة حكم رجال<lb/>عكاظ في العصر الأول، وهي الواسطة في التعليم والإظهار، والواسطة الثانية<lb/>رجال التعليم الذين إليهم ينظر من عنده أمل في تحسين اللغة وإصلاحها وخصوصًا<lb/>معلمي العربية منهم.<lb/>(3) أن يكون للمجمع سجل تقيد فيه هذه الكلمات وإزاءها مسمياتها<lb/>موضحة تمام التوضيح، وأحسن ذلك ما كان بالرسم وتشكيل المسمى، ويكتب<lb/>أمامها التاريخ الذي وضعت فيه، وإذا كتب قاموس من القواميس تكتب هذه الألفاظ<lb/>بصفتها ملحقات للكلمات العربية ويكتب معها تاريخ تعريبها؛ لكي يبقى الأصل<lb/>محفوظًا على حدة والمعرب وحده على حدة.<lb/>هذا ما أمكنني أن أورده لحضراتكم أيها السادة في هذا الأمر العظيم؛ راجيًا أن<lb/>تنظروا إليه بعين عنايتكم حتى تخلصونا من شر نحن فيه، وأنا وأنتم محسون به،<lb/>ولا تجعلونا في هذا الدور من أدوار الحياة كالغريق يلتمس ما يخلصه ولا يجده. هذا،<lb/>وأسأل الله سبحانه أن يؤيد بروح من عنده مولانا أمير البلاد وسيدها الذي هو<lb/>عضد كل نهضة نافعة، أبقاه الله وأطال عمره والسلام عليكم ورحمة الله.<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> محمد الخضري<lb/>
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> 
               <gap resp="#org_MS"/> المدرس بمدرسة القضاء الشرعي<lb/>
               <lb/>(المنار)<lb/>نشرنا هذا الخطاب بنصه إلا كلمات قليلة صححناها؛ للجزم بأنها كتبت خطأ<lb/>بسهو من الناسخ، ونحن نوافق صاحبه في جواز التعريب ونخالفه في منع ما عداه<lb/>وفي جعل عمل المجمع اللغوي محصورًا في تعريب الأعلام وأسماء الأجناس،<lb/>فإننا في حاجة عظيمة للبحث في الاصطلاحات العلمية الكثيرة أيضًا، فلابد من<lb/>جعل موضوعه أعم مما ذكر كما علم ذلك من مقدمتنا التي قدمناها على الخطاب،<lb/>ولا نبحث هنا فيما عدا الموضوع المقصود من الخطاب، ومنها إغفال ذكر توفيق<lb/>باشا عند الكلام على النهضة الثانية للغة، فإن حظها منه لم يكن أقل من حظ<lb/>النهضة الأولى من محمد علي باشا، والنهضة الثالثة من عباس حلمي باشا. إن<lb/>عهد كل أمير من الأمراء الثلاثة استلزم عملاً، فكان العمل بقدر استعداد العاملين،<lb/>ولبيان هذا موضع آخر، وقد فصلناه في تاريخ الأستاذ الإمام تفصيلاً.<lb/>(ومنها) قوله في كلمات اللغة العربية: إنها تربو على الثمانين ألفا، وقوله<lb/>بعد ذلك: إننا إذا طرحنا المترادف ما وجدنا معنا بعد ذلك أكثر من الثلث لهذا العدد<lb/>وكأن القول الأول سبق إلى قلمه من قول بعضهم: إن مواد كتاب القاموس ستين<lb/>ألف مادة، وإن ابن منظور زاد عليه في لسان العرب عشرين ألف مادة مع السهو<lb/>عما في كل مادة من الأسماء الجامدة والمشتقة والأفعال. وقد نقل السيوطي في<lb/>المزهر ونقل عنه الزبيدي في مقدمة شرح القاموس أن المستعمل من الكلام نحو<lb/>خمسة ملايين ونصف أو يزيد. ولا حاجة هنا للخوض في ذلك، ولا في بحث<lb/>المترادف ونسبته إلى سائر الكلام، ولا في غير ذلك مما يتعلق بهذا المقام، وسننقل<lb/>في الجزء الآتي خطاب الشيخ أحمد عمر الإسكندري ونأتي بعده بما يعن لنا إن شاء<lb/>الله تعالى. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p867" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1954.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">أوربا والإسلام</head>
               <lb/>
               <lb/>رأي المنار فيما كتبه موسيو ميلي ونشرناه في الجزء الماضي:<lb/>كتب ذلك الوزير في الإسلام والمسلمين كتابة خبير بصير، وقد صدق في<lb/>قوله: إن جراثيم الحياة كامنة في الإسلام، وإن الرجوع إلى القرآن بعد تفسيره<lb/>واستخراج ثماره بطرق العلوم العصرية هو الذي يعيد الحياة إلى المسلمين (وإن<lb/>أمة أوربية تتجرد عن أوهامها القديمة وتفهم هذه الخطة العالية يمكنها أن تتقدم على<lb/>غيرها تقدمًا عجيبًا) وقد نصح لأمته إذ نبهها إلى ذلك بقوله بعدما تقدم وذلك في<lb/>آخر مقاله: (فاليوم الذي تشمر فيه فرنسا عن ساعد الجد وتسعى في تعليم وتربية<lb/>الأهالي - ولا نقصد بذلك أن تلزمهم بنظاماتنا بل أن تسير بهم في مناهج التقدم<lb/>الملائمة لطباعهم - هو اليوم الجميل حسب قول موسيو جونار الذي تحصل به على<lb/>أكثر من فتح الممالك إذ به تتحقق لها السلطة على الأرواح) .<lb/>ولكن هل تقبل فرنسا هذه النصيحة وتقدرها قدرها؟<lb/>قرأنا لكثير من علماء فرنسا وساستها كلامًا حسنًا في الإسلام وأماني حسنة<lb/>في شأن المسلمين، ولكن ما رأينا لذلك تأثيرًا حقيقيًّا، فصار أكثرنا يحمل ذلك الكلام<lb/>وأمثاله على الخلابة والتمويه ومخادعات السياسة، ولكن الكلام المعقول في نفسه إذا<lb/>سمعه العاقل عن العاقل لا يمكن له أن يسميه تمويهًا وخداعًا، فأنا أعتقد أن جراثيم<lb/>الحياة كامنة في الإسلام، وأن رؤساء المسلمين هم المانعون لها من النمو، وأعتقد<lb/>أن دولة أوربية تتمكن من إحياء مملكة إسلامية يعرف لها فضلها جميع المسلمين<lb/>ويكون لها منهم قوة تجعل لها مكانة عليا في الأرض، حتى في أوربا نفسها، وقد<lb/>سبق لي كتابة في ذلك. وأعتقد أن فرنسا من أقدر الدول الكبرى على ذلك<lb/>وأحوجهن إليه. فكيف يمكن أن أعتقد مع هذا كله أن قول موسيو ميلي مخادعة أو<lb/>خلابة؟ ؟ أنا موقن بصحة كلامه وصدقه، وربما كان اعتقادي هذا أقوى من اعتقاده<lb/>هو. ولكنني أشك في فقه أمته حقيقة ما يقول وقدرتها على الانسلال من الوهم القديم<lb/>الذي أشار إليه.<lb/>يعدون الشعوب الإسلامية من الشعوب الميتة أو الضعيفة، ولكن منهم من<lb/>يقول: إن جراثيم الحياة كامنة فيها. ويعدون فرنسا من أعظم الأمم الحية، ولكن<lb/>منا ومنهم من يعتقد أن مكروبات الضعف والانحطاط كامنة فيها. فنقول على هذا<lb/>وذاك: إن المسلمين محتاجون إلى دولة كفرنسا تساعدهم على الحياة الجديدة في<lb/>شمال أفريقية، وإن فرنسا محتاجة إلى حفظ حياتها القديمة وإمدادها بشعوب قابلة<lb/>للحياة والقوة كالمسلمين. وإن هذا المطلب ممكن في نفسه ولكن فرنسا غافلة عنه؛<lb/>لأن القوي العزيز قلما يفكر في حقيقة حال من يراه دونه، فهذه عقبة دون المطلب<lb/>ومن ورائها عقبة أخرى وهي أن الضعيف قلما يؤمن بإخلاص القوى له،<lb/>فالمسلمون إلى اليوم لا يظنون أن فرنسا تريد بهم خيرًا وهم معذورون بهذا، وإنني<lb/>أصرح به نصحًا لفرنسا ورغبة في حسن التفاهم بيننا وبينها لعل في ذلك فائدة لنا<lb/>ولها. فما قلته هو الحقيقة وإن وُجد في المسلمين من أحسن القول في فرنسا كما<lb/>وُجد في الفرنسيين من أحسن القول في المسلمين، فتلك الأقوال لم تغير الحقيقة ولا<lb/>يغيرها مثلها، وإنما تغيرها الأعمال. والمسلمون الذين تسوسهم فرنسا لا يستطيعون<lb/>أن يستميلوها بعمل أكثر مما هم عليه من الطاعة لها ولكنها هي تستطيع أن تستميلهم<lb/>وأن تملك قلوبهم وأرواحهم كما هي مالكة لأبدانهم وأوطانهم، فهي التي يجب عليها<lb/>الابتداء بالعمل.<lb/>ربما يظن بعض المغرورين بقوتهم أن حال الجزائر خفية، لا يعرف حقيقتها<lb/>مسلمو مصر والشام والحجاز وسائر المشرق. الحق أقول لهؤلاء: إن تلك الحال<lb/>ليست بخفية، فإننا نعرفها ونشعر بشعور أهلها ولكن ما كل ما يعلم يكتب، وإنما<lb/>كتبنا الآن هذه الكلمات؛ لما رأينا من بارقة الأمل في حسن التفاهم والسعي إليه<lb/>بالعمل.<lb/>لا نطلب من فرنسا للمسلمين أكثر مما أشار إليه مسيو ميلي، وهو السعي في<lb/>تعليمهم وتربيتهم، بالقيد الذي ذكره والشرط الذي اشترطه، وهو أن يكون القصد<lb/>تقدمهم بما يلائم طباعهم لا إلزامهم بنظامات فرنسا وعاداتها، فضلاً عن شرائعها<lb/>ودينها، فالمطلوب مساعدتهم على إحياء لغتهم ودينهم، وإنماء ثروتهم مع تعليمهم<lb/>العلوم والفنون العصرية بالتدريج الملائم لحالهم.<lb/>يسهل هذا على فرنسا إذا قنعت من الاستعمار والامتلاك بما دون تحويل<lb/>المسلمين عن لغتهم ودينهم ورقبة بلادهم، ولها بعد ذلك من موارد الثروة ومصادر<lb/>القوة ما شاءت مع الرضا والحب.<lb/>يعلم كل الملمين بأحوال السياسة من المسلمين أن فرنسا طامعة في الاستيلاء<lb/>على المغرب الأقصى وتأليف إمبراطورية أفريقية إسلامية، وأهل الرأي منهم<lb/>يعلمون أن شجاعة أهل المغرب واستبسالهم لا يدفعان عنهم ما تريده فرنسا بهم مع<lb/>جهلهم وتفرقهم وكون بأسهم بينهم شديدًا. ولكن سياستها إياهم بمثل ما ساست به<lb/>الجزائر في الماضي قد يراها المغرورون أمرًا يسيرًا، وهي في الحقيقة من أعسر<lb/>الأمور وأشدها تعقيدًا وخطرًا على فرنسا في المستقبل، ويظن المغرورون أن تغيير<lb/>السياسة في الجزائر تغييرًا صوريًّا كاف في إرضاء المسلمين في تلك البلاد،<lb/>وإقناعهم في سائر البلاد بأن فرنسا تريد ترقيتهم مع المحافظة على دينهم ولغتهم.<lb/>والحق أنه لا يفيد في الأمر إلا الإخلاص في العمل وهو لا يخفى على أحد.<lb/>أقول هذا لفرنسا وأنا ناصح أمين، وإنما أنصح لها لاعتقادي أن في مصلحتها<lb/>هذه خيرًا للمسلمين، بل أعتقد أن فرنسا لو جعلت لأهل الجزائر واليًا منهم لكانت<lb/>فائدتها من ذلك أكبر من فائدتهم، فهل تلومني أمة الحرية إذا صرحت لها باعتقادي<lb/>هذا، وتعاقبني عليه بمنع هذا الجزء من المنار أن يصل إلى الجزائر؟ كلا بل أظن<lb/>أنها تقدر كلامي قدره، فإن لم تقدره اليوم فلابد أن تقدره في يوم آخر.<lb/>بل نحن نعلم أن فرنسا ما رضيت أن يكون سلطانها على تونس سلطان حماية<lb/>لا سلطان امتلاك رسمي؛ إلا لما استفادته من العبرة بحال الجزائر التي نعرفها نحن<lb/>وهي أعرف بها منا. ولكن ما عملته في تونس منتقد من وجوه كثيرة، والمنة بما<lb/>فيه من إصلاح أكبر منه. وقد شكرنا لها في هذه الأيام ما كان من التنفيس عن حملة<lb/>الأقلام، وإنشاء مجلس الشورى وإن كان دون المرام، فعسى أن يكون هذا بدء<lb/>سياسة مثلى يشكرها لها الإسلام. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p870" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1955.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">تقريظ المطبوعات</head>
               <lb/>
               <lb/>(اللباب في أحكام الزينة واللباس والاحتجاب)<lb/>سئل الشيخ محمد مصطفى أحد علماء الجزائر عن حكم الزينة واللباس في<lb/>الإسلام وعن حكم احتجاب المرأة فأجاب عن ذلك بنحو خمسين ورقة، وطبع ما كتبه<lb/>وأهدى إلينا منه نسخة فتصفحنا منها أوراقًا من مواضع مختلفة فلم نجد إلا قولاً<lb/>قويمًا واختيارًا في النقل حسنًا. والمؤلف أدام الله النفع به متتبع لحركة العلم واقف<lb/>على سير الإصلاح الديني والاجتماعي، وهو ينقل في مقالته هذه وفي غيرها من<lb/>تصانيفه عن كتب الأستاذ الإمام وعن المنار نقولا تدل على دقه الاستقصاء وحسن<lb/>الاستحضار ومراعاة حال العصر وتطبيق الأحكام على مقتضى الحال، ومن نقوله<lb/>واختياره في مسألة الحجاب ما يأتي:<lb/>وقال - يعني الآلوسي - في تفسير سورة النور: المشهور من مذهب<lb/>أبي حنيفة أن الوجه والكفين والقدمين ليست بعورة مطلقا فلا يحرم النظر إليها.<lb/>وقد أخرج أبو داود وابن مردويه والبيهقي عن عائشة رضي الله عنها أن<lb/>أسماء بنت أبي بكر دخلت على النبي صلى الله عليه وسلم وعليها ثياب رقاق؛<lb/>فأعرض عنها وقال: (يا أسماء إن المرأة إذا بلغت المحيض لم يصلح أن يرى منها<lb/>إلا هذا وهذا، وأشار إلى وجهه وكفيه صلى الله عليه وسلم) ، وأخرج ابن أبي شيبة<lb/>وعبد بن حميد عن ابن عباس أنه قال في قوله تعالى: {إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا} (النور: 31) رقعة الوجه وباطن الكف، وأخرجا عن ابن عمر أنه قال: الوجه<lb/>والكفان. ولعل القدمين عندهما كالكفين إلا أنهما لم يذكراهما اكتفاءً بالعلم بالمقايسة؛<lb/>فإن الحرج في سترهما أشد من الحرج في ستر الكفين لا سيما بالنسبة إلى أكثر<lb/>نساء العرب الفقيرات اللاتي يمشين لقضاء مصالحهن في الطرقات) اهـ.<lb/>وقال المحقق ابن عابدين في رد المختار على الدر المختار ما نصه: (وفي<lb/>شرح الكرخي: النظر إلى وجه الأجنبية والحرة ليس بحرام، ولكنه يكره لغير<lb/>حاجة) اهـ<lb/>ونقل عن السادة الحنابلة أن ستر وجه المرأة ويديها ليس واجبًا. ويروى عن<lb/>القاضي عياض الإجماع على أن المرأة لا يلزمها في طريقها ستر وجهها وإنما هو<lb/>سنة وعلى الرجال غض البصر عنها لقوله تعالى {قُل لِّلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ<lb/>أَبْصَارِهِمْ} (النور: 30) .<lb/>وقال في شرح مختصر سيدي خليل عند قوله: (ومع أجنبي غير الوجه<lb/>والكفين) ما يأتي: يجوز للأجنبي المسلم أن ينظر إلى وجه المرأة وكفيها من غير<lb/>عذر ولو شابَّة، إلا لخوف فتنة أو قصد لذة. وهل يجب عليها حينئذ ستر وجهها<lb/>أو لا يجب عليها ذلك؟ خلاف بين ابن مرزوق وعياض، وفصل الشيخ زروق في<lb/>شرح (الوغليسية) بين الجميلة فيجب عليها، وغيرها فيستحب اهـ.<lb/>وقال المحقق سيدي محمد الخرشي في سراجه على المختصر المذكور ما نصه:<lb/>قال مالك (تأكل المرأة مع غير ذي محرم ومع غلامها، وقد تأكل مع زوجها<lb/>وغيره ممن يؤاكله) ، (قال) ابن القطان: فيه (أي في قول مالك) إباحة إبداء<lb/>المرأة وجهها ويديها للأجنبي؛ إذ لا يتصور الأكل إلا هكذا اهـ.<lb/>وقال الفاضل عبد الحميد أفندي الجابري في مبدإه ما نصه: ليس في الأمر<lb/>الشرعي أو فيما اعتاده المسلمون ما يمنع النساء عن مخالطة بعض الرجال الأجانب<lb/>عنهن بقدر الحاجة لغرض صحيح ومنفعة حقيقية، كالتماس حرفة أو تجارة تلائم<lb/>حالهن أو تستدعيها ضرورتهن، أو تعلم علم بدون أن يتبرجن لهم بزينتهن أو يقعدن<lb/>معهم مقعد اللهو والطرب <gap resp="#org_MS"/> إلى أن قال: قد تكون المرأة لا معيل لها من الرجال<lb/>فنضطر لأن تقوم بأود نفسها ويكون من مقتضيات كسبها مخالطة الرجال أو حضور<lb/>بعض مجامعهم، فمن كانت كذلك فهي لا تمنع عن تلك المخالطة ولا تعاب في عادة<lb/>المسلمين عليها بقدر الحاجة للاكتساب لا سيما إذا لم تكن شابة حسناء، فإنها يعطى لها<lb/>في ذلك تمام الحرية اهـ.<lb/>نعم، الخلوة بالأجنبية حرام أو مكروه. قال صاحب الدر المختار: وفي الأشباه<lb/>الخلوة بالأجنبية حرام إلا لملازمة مديونة هربت ودخلت خربة أو<lb/>كانت عجوزًا شوهاء أو بحائل اهـ.<lb/>ونقل محشيه ابن عابدين عن القنية أن الخلوة بالأجنبية مكروهة كراهة<lb/>تحريم. وعن أبي يوسف ليست بتحريم <gap resp="#org_MS"/> إلى أن قال: إن الخلوة المحرمة تنتفي<lb/>بالحائل وبوجود محرم أو امرأة ثقة قادرة. وهل تنتفي أيضًا بوجود رجل آخر<lb/>أجنبي؟ لم أره اهـ. قلت: ذكر بعض المالكية أنها تنتفي بذلك.<lb/>ثم قال المؤلف بعد هذه النقول:<lb/>وكل من اطلع على الكتب التاريخية يعلم أن التبرقع ليس من مخترعات<lb/>الإسلام (يعني أهله) فقد كانت نساء اليونان يستعملن البرقع إذا خرجن من بيوتهن<lb/>كما هو الآن عند المسلمات وعند غيرهن من النساء الشرقيات في الشام ومصر.<lb/>ولا يخفى أن نساء قبائل البربر وغالب عرب البادية لا يسترن وجوههن عن الأجانب<lb/>ومع ذلك فهن لسن بخارجات بهذه العادة عن دائرة الدين الإسلامي.<lb/>وقال بعض الحكماء: قد يجر التشديد في الحجاب الزائد على أصل الشرع إلى<lb/>فساد صحة المرأة؛ إذ بإلزامها القعود في مسكنها دائما تحرم من منافع الهواء والشمس<lb/>وسائر أنواع الرياضة الجسمية والعقلية، ولذلك كان معظم نساء المدن عليلا ضعيفا،<lb/>ومتى ولدت إحداهن مرة تضعضعت بنيتها وبدت كأنها عجوز وهي في ريعان<lb/>الشباب، ولا يمكن أن تنتج أبناء أقوياء تقوم بتربيتهم كما ينبغي إذا كانت مضطرة<lb/>إلى البطالة ممنوعة من جميع الحركات المفيدة في نموها بدنا وحجى، بخلاف نساء<lb/>البوادي فإنهن لما كن يتعاطين الأعمال الشاقة من الاحتطاب والسقي وتنقية المزارع<lb/>والحصاد وجمع الزيتون وما أشبه ذلك - صرن في الغالب أصح أجساد وأصفى لونًا<lb/>من المدنيات.<lb/>ولم يشدد في الاحتجاب إلا السادة الشافعية وأفتى غيرهم من المتأخرين<lb/>بقولهم، وعللوا ذلك بفساد الزمان. ولذلك قال عدة من متأخري الفقهاء الحنفية: حل<lb/>النظر إلى وجه المرأة مقيد بعدم الشهوة وإلا فحرام. وهذا في زمانهم وأما في زماننا<lb/>فيمنع النظر إلى وجه الشابة ولو من غير شهوة لا لأنه عورة بل لخوف الفتنة) .<lb/>(المنار)<lb/>إن جمهور الشافعية القدماء على أن النظر إلى الوجه والكفين غير محرم<lb/>لأنه ليس بعورة اتفاقا. قال الرملي في نهايته هذا القول الذي ضعفه النووي ونسبه<lb/>الإمام للجمهور، والشيخان للأكثرين وقال في المهمات أنه الصواب.<lb/>واستدل لتصحيح النووي التحريم باتفاق المسلمين على منع النساء أن يخرجن<lb/>سافرات وبمظنة الفتنة. وما ادعوه من الاتفاق غير صحيح وإنما هو من فعل<lb/>الأمراء في المدن خاصة، ولا حجة فيه فيبقى مظنة الفتنة وقد أفتى بعض الشافعية<lb/>بحرمة النظر إلى وجه الأمرد لهذه العلة، وهو ما صححه النووي في المنهاج وكل<lb/>ذلك اجتهاد من المتأخرين، وقد خالف كثير من الفقهاء المتأخرين أقوال من قبلهم بعلة<lb/>فساد الزمان، ولعلهم لا يعرفون حقيقة الفرق بين زمانهم وزمان أولئك السابقين. فقد<lb/>عهدنا أهل كل زمان يذمون زمانهم. والمؤلف لم يحفل بهذا الاجتهاد فقد قال بعد ما<lb/>تقدم:<lb/>(والحاصل أنه يحرم على الرجل نظره إلى حرة أجنبية مشتهاة ما عدا الوجه<lb/>والكفين) ثم بين وجه هذا الاستثناء تبيينا وقد سلك نحو هذا المسلك في النقل<lb/>والاختيار في سائر المسائل التي تقدمت الإشارة إليها فنحمد الله على وجود مثله في<lb/>تلك البلاد.<lb/>***<lb/>(بلوغ الأرب. في مآثر الشيخ الذهب)<lb/>كتاب في جزئين للشيخ أحمد جمال الدين التونسي أحد مدرسي الطبقة العليا في<lb/>جامع الزيتونة بتونس. والشيخ الذهب شيخه في الطريق. والكتاب محشو<lb/>بالخرافات والدجل فيسوءنا ويحزننا والله أن يكون منسوبا إلى أحد مدرسي الطبقة<lb/>العليا في تلك المدرسة الدينية التي تلي الأزهر في الشهرة، وأن نرى عليه تقاريظ<lb/>اشهر علماء تلك البلاد ومنهم من نُجلّه عن تقرير الخرافات والثناء على كتاب هي<lb/>فيه وعلى مؤلفه ويغلب على ظننا أن من علماء الإسلام في تونس من يقرظ الكتاب من<lb/>غير أن يطلع عليه اطلاعا يكفي للحكم عليه اكتفاء ببيان مؤلفه لموضوعه وعملاً<lb/>بحسن الظن فيه، كما هو شأن أكثرهم في مصر وسوريا كما نعلم بالاختبار. وقد<lb/>رأيت تقريظا للشيخ محمد الإنبابي شيخ الأزهر الشهير في زمنه على كتاب لبعض<lb/>الرفاعية كله طعن قبيح في الشيخ عبد القادر الجيلي وفي طريقته وأهلها وفيه من<lb/>الجهل بالدين والتصوف العجب العجاب، وهذا الكتاب هو الذي حملني على تأليف<lb/>كتاب (الحكمة الشرعية في محاكمة القادرية والرفاعية) وأنا يومئذ في حجر<lb/>الاشتغال والتحصيل. فهذا ما نعتذر به عن تقاريظ من نُجلَ من أولئك العلماء.<lb/>وليست الخرافات هي كل ما ينقد في هذا الكتاب، بل تجد عبارته عامية<lb/>الأسلوب كثيرة اللحن والغلط وفيه من تحريف آي القرآن العزيز عن مواضعها ما لا<lb/>يصدر من عالم. وإنني أنقل نموذجًا منه ليعتبر بعبارته ومعانيه وعقل مؤلفه<lb/>المعتبرون.<lb/>جاء في ص 39 وما بعدها من الجزء الأول ما نصه:<lb/>(لطيفة) كان ورد على الحاضرة (أي تونس) عالم جليل بصير يقول:<lb/>أن أصله مغربي شريف أثناء مدة الأمير الصادق باي وأنزلوه بعلوة النيفر الكاين،<lb/>بدريبة غربال وهو في أبهة وخدمة له برره وهو في فصاحة الكلام وبلاغته آية من<lb/>آيات الله يحفظ ألف بيت كل كلماته شوارد اللوغة! متفنن حضرته؟ يتكلم في علم<lb/>الكلام والتصوف بكلام عجيب.<lb/>ووافق أني كنت عنده يوما فجاء المرحوم الشيخ محمد السنوسي الأديب<lb/>فقال له الشيخ أين الوعد فقال له في محلى فقال ما قيدت نفسي بمحلك ثم التفت إلى<lb/>الشيخ وقال احكم بيننا فقلت له ما عرفت الموضع فقال قرر له الموضع فقال<lb/>الشيخ السنوسي: إني كنت عند السيد فسمع ذكره؟ وطبلا فقال لي هذا سماع بلادكم<lb/>قلت هذا سماع البوادي وسماع بلادنا ستسمعه في محلي فقلت للشيخ أورضيتم بأن<lb/>أحكم بينكما قال نعم قلت يا شيخ السنوسي؟ يلزمك أن توفي الوعد؟ في محل<lb/>السيد لا في محلك فضحك متعجبا من هذه المعاملة المنافية للحكم في ظنه فقلت له يا<lb/>هذا إن هؤلاء إذا سمعوا السماع؟ ربما صاحوا وربما مزقوا ثيابهم وربما طاروا في<lb/>الهواء ولا يصلح بهم أن يحضروا معهم من لا يكون على حالهم لا سيما النساء<lb/>ودارك مملؤة بالأجانب عنهم فضرب السيد الكف على الكف وقال صوفي ورب<lb/>الكعبة فقلت له أمين يا رب العالمين؟<lb/>ثم حكى لنا أعجوبة في السماع حضرها عند ملك المسلمين في ذلك التاريخ<lb/>الكاين؟ في الصين وأصلهم من الأربعة آلاف الذين أرسلهم أبو جعفر المنصور<lb/>العباسي بمطلب من سلطان الصين فنصروه على القائمين عليه ثم خيرهم بين الإقامة<lb/>على الإكرام التام أو الرجوع؟ فاختاروا الأول قال نزلت عنده ضيفا فاكرم نزلي ثم<lb/>جاءني يوما وقال لي يا ابن بنت رسول الله هل لك شيء ترغبه ولم أوفيك به قال<lb/>فقلت له لقد نزلت عند ملوك المسلمين والنصارى وما أكرمني أحد مثلك ولكن بقي<lb/>عليك شيء واحد وهو السماع فقام على قدميه وقال: الأمان يا رسول الله وغدًا<lb/>نستعمله. ثم أرسل لي؟ ولما جئت وجدت مجلسًا محتفلاً بالعلماء والوزراء وهو<lb/>بينهم فأجلسني بإزائه وأمامهم نصف دائرة من الكراسي ثم أذن على الجواري فخرجن<lb/>من تحت الستور واحدة بيدها عود وبيد الآخرة؟ مزمار وبيد الأخرى طار إلخ وجلسن<lb/>على تلك الكراسي قال: ثم التفت إليَّ وقال: أي السماع نقدم: العربي أو الصين؟<lb/>فقلت: الأول مراعات للغته عليه السلام فترنمن وتنغمن بألحان؟ تسري مسرى<lb/>بنات الحان، وأصوات توقف الطير وتحرك الجان أو ما معناه ولما راق السماع<lb/>وسرى في الأرواح سريان الراح أو معناه أنشدت جارية منهن بيتين بديعين؟<lb/>وأجادت في إنشادهما قال: فما راعنا وإلا واحد من العلماء صاح وصعق ورمى بنفسه<lb/>على الجارية فقبلها وسقط مغشيا عليه فاشتد غضب الملك عليه وأمر بالجواري أن<lb/>يدخلن تحت الستور وقال إني أريد أن أقتله قال: فقلت له لا يحل دمه بصغيرة ثم<lb/>هو الآن في حال الدهاش ولا اختيار له ثم دخل الملك محلا آخر ولبس لباسًا رسميًّا<lb/>وخرج فوقف الوزراء الموقف الرسمي وأعاد الكلام عازما على قتل الرجل وأنا<lb/>ألاطفه بعدم الجواز فإذا بالرجل انتبه من الدهشة وقال ما هذه الغوغاء؟ قال له: إني<lb/>أريد أن أقتلك لأنك تجاسرت علي في مجلسي وقبلت جاريتي فقال ما فعلت ذلك شهوة<lb/>في جاريتك وإنما براعة الكلام ورقة معانيه ذكرتني كمال رسول الله صلى الله عليه<lb/>وسلم قال: ثم قال: اللهم اقبض روح بثينة وهي هذه الجارية فسمع البكاء من وراء<lb/>الستار وأخبروا أن الجارية قد ماتت فانخذل الملك عند ذلك وتروع ثم قال له ذلك<lb/>العالم: أتريد قتلي وأنت لك ما ينيف على كذا وكذا سنة في بركة دعائي وأقسم له أنه<lb/>ما بقي يراه وسترى ما يحل بك بعدي ثم فقد العالم من المجلس فسقط في يد الملك<lb/>وعلم أنه هلك ومُزِّقَ ملكه قال: فتركته في حالة يرثي لها وغير بعيد حل به ما حل<lb/>هكذا سمعت منه وهو حاصل المعنى اهـ.<lb/>(المنار)<lb/>نقلنا هذه الخرافة بنصها وأشرنا إلى بعض مواضع الانتقاد اللفظي فيها بعلامة<lb/>الاستفهام (؟) وكثير من الدجالين ينسبون إلى البلاد المجهولة عند من يحدثونهم كما<lb/>فعل ذلك الشيخ المغربي بحكايته للمؤلف ولا يخطر في بال أحد منهما أن حال بلاد<lb/>الصين معروفة لغيرهما وليس فيه ملوك مسلمون ولا جوار عربيات، أما المفاسد<lb/>والضلالات الدينية في هذه الخرافة فلا حاجة على شرحها، فما زال هؤلاء المضلون<lb/>يمثلون أولياء الله للعامة بأنهم يتهجمون على المحرمات ويتصرفون فيمن ينكر عليهم<lb/>بالإيذاء! ! فالمؤلف الذي ينشر هذا الدجل والتضليل جدير بأن يطعن في شيخ<lb/>الإسلام ابن تيمية وأمثاله من الأئمة حماة الكتاب والسنة.<lb/>***<lb/>(اليواقيت الثمينة في أعيان مذهب عالم المدينة)<lb/>كتاب في تراجم المتأخرين من علماء المالكية للشيخ محمد البشير ظافر<lb/>الأزهري صدر الجزء الأول منه مطبوعا على ورق حسن وقد جعله ذيلا لكتاب<lb/>(نيل الابتهاج بالذيل على الديباج) للشيخ أحمد بابا التنبكتي نزيل مراكش المتوفى<lb/>سنة 1036 المطبوع بفاس.<lb/>قال الشيخ محمد البشير أذكر فيه من أغفلهم من أهل القرن التاسع والعاشر<lb/>ذاكرا من أتى بعده إلى زمننا هذا. وليته جعله رأسا أو جسدا كاملا ولم يجعله ذيلاً<lb/>فإن أهل هذه البلاد قلما يطلعون على كتاب طبع في فاس ومن يطلع عليه لا يقرأه<lb/>لأنه يكون غالبا بخط مغربي قبيح لانهم يطبعون في مطابع الجحر، وقد تعب<lb/>البشير في جمع تراجم من ذكرهم وراجع في ذلك كثيرًا من الكتب فنحمد له هذه<lb/>الهمة ونحث القراء على اقتناء كتابه تنشيطًا له على إكماله وتأليف غيره، وثمن<lb/>النسخة منه عشرة قروش وأجرة البريد قرشان وهو يطلب من مكتبة المنار وغيرها<lb/>من المكاتب المشهورة. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p877" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1956.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">شيء من سيرة حسن باشا عبد الرزاق</head>
               <lb/>
               <lb/>(علمه وأدبه)<lb/>نبت حسن باشا في بيت كريم وجاور في الأزهر تسع سنين تلقى فيها من<lb/>فنون العربية وعلوم الشريعة ما رأى نفسه غير محتاج إلى تلقي غيره فيه.<lb/>وهكذا شأن النابغين تكون مدة تعلمهم قصيرة في الغالب وكم من طالب أقام في<lb/>الأزهر عشرات السنين ولم يستفد منه ما يطمعه في شهادة العالمية. وكان من<lb/>شيوخه الشيخ نصر الهوريني اللغوي الأديب الشهير، ولعله هو الذي رغبه في<lb/>الأدبيات فكان يحفظ كثيرا من مختار الشعر ويورد في حديثه الشواهد والأمثال منها<lb/>فيضعها في مواضعها، وكان لنا معه محاضرات أدبية يسمعنا فيها أكثر مما يسمع<lb/>منا. وقد نظم الشعر كثيرا ولكنه لم يبذله فلم يشتهر به.<lb/>أما علمه بأصول الدين وأحكام الحلال والحرام، فقد ظهر أثره في جميع أدوار<lb/>حياته فلم تعبث بعقيدته الشبهات على اتصاله بأهلها، ولم تزلزل استقامته معاشرة<lb/>المترفين المسرفين مع الحكام مع الشباب والجدة اللذين هما أشد مثارات الافتتان.<lb/>وأما علمه بالفقه فقد ظهر أثره في مجلس الشورى إذ هو الذي أعانه على فهم<lb/>القوانين ودقة النظر في انتقادها على كونه لم يتلق علم الحقوق بالدراسة.<lb/>(مزيته في أمته، بسياسة أسرته)<lb/>لهذا الرجل مزية في بلاده لا يفضله فيها أحد قط فيما أعلم، مزية لو تبعه فيها<lb/>أصحاب البيوتات لنالت البلاد بهم ما يتمنى لها محبوها من الارتقاء في أقرب وقت،<lb/>مزية يمكن شرحها في مصنف خاص ولا يسعنا هنا إلا الاكتفاء بالإشارة إليها بعبارة<lb/>وجيزة.<lb/>من المتفق عليه بين العقلاء أن لحياة الأمة وارتقائها مبدأ وغاية فالمبدأ هو<lb/>التربية الحسنة في البيوت والتعليم النافع للأفراد، وغايتها اتحاد من أوتوا المبدأ على<lb/>العمل لرقيها المادي والمعنوي. فنحن نرى العقلاء يشكون من إهمال التربية الحسنة<lb/>في البلاد ومن فقد الاتحاد بين المتعلمين حتى كأن المتعلمين في الأزهر أمة<lb/>والمتعلمين في دار العلوم أمة والمتعلمين في سائر المدارس أمة - وكل أمة من هذه<lb/>الأمم بعيدة عن الأخرى في أخلاقها وأفكارها. ولا أزيد على ذلك هنا. فكيف ربى<lb/>هذا الرجل الحكيم أولاده؟<lb/>علم أبناءه - حسنا وحسينا ومحمودا - علم الحقوق وجعل الأول محاميا<lb/>أهليا ومدرسا بمدرسة البوليس وألزم الثاني بعد أن قبل محاميا في المحاكم المختلطة<lb/>بأن يكون عمدة في بلدة (أبو جرج) ولولا حسن التربية الأدبية الدينية لما ترك<lb/>الإقامة في العاصمة مع أقرانه في العلم ورضي بأن يكون عمدة جل عمله مع<lb/>الفلاحين طاعة لأبية. وجعل محمودًا في الإدارة فكان معاونًا في قسم الأزبكية ثم<lb/>ترقى فصار مأمور الضبط في الفيوم وجعل أبنيه مصطفى وعليًّا مجاورين<lb/>في الأزهر ولعله لا يوجد فيه من أولاد الباشوات الأغنياء غيرهما لأن كبراءنا<lb/>يعدون المجاورة في الأزهر ضعة وضياعًا.<lb/>وهما الآن في ذروة المجاورين تحصيلاً، يمتازان بالأدب العالي وحسن<lb/>الإنشاء. وللشيخ مصطفى من المنظوم والمنثور ما يجعله في بدايته مزاحمًا<lb/>للمجيدين في نهايتهم، وجعل ابنه إبراهيم في مدرسة الزراعة وابنه إسماعيل في<lb/>مدرسة الناصرية وهو صغيرهم الذي لا يزال في حجر التعليم الابتدائي، فلا أدري<lb/>أين كان يريد أن يوجهه بعد ذلك ولعله كان يرشحه لخدمة المعارف.<lb/>وقد علم من هذا أنه كان يريد أن يجعل كل واحد من أولاده السبعة في أفق<lb/>من آفاق أعمال البلاد ليكونوا قدوة يقتدى بهم في صدق الخدمة مع المحافظة على<lb/>مقومات الأمة الدينية والاجتماعية ودعاة للوحدة وحسن التفاهم بين جميع طبقاتها<lb/>المختلفة في التربية والتعليم، فيكونوا بذلك كالكواكب السبعة السيارة كل يدور في<lb/>فلكه مع حفظ النسبة بينه وبين غيره بالجاذبية العامة.<lb/>أما الجاذبية العامة بين هؤلاء فهي التربية التي كان يمدهم بها كبيرهم الذي<lb/>كان منهم بمنزلة الشمس من كواكب السماء بجمعه بين الزي المصري من الجبة<lb/>والقباء والعمامة ورتبة الباشوية، وبين إقامة شعائر الإسلام والآراء العصرية،<lb/>والمستحسن من مظاهر المدنية، والقيام بالخدمة القانونية والسياسية، فما كان أروع<lb/>تلك المائدة التي يستدير معه حولها حملة العمامة والطربوش الذين صار بين أمثالهم<lb/>من البعد في مصر ما هو معروف.<lb/>بل كان ولا يزال - ولن يزال إن شاء الله - في ذلك البيت اجتماع أروع<lb/>وأبدع وهو الاجتماع الأسبوعي في كل ليلة جمعة لإلقاء الخطب الاجتماعية والأدبية<lb/>والمذاكرات العلمية والدينية، وهذا الاجتماع عام لكل من يحضره من أسرة<lb/>عبد الرزاق. فالمرحوم كان مربيا لإخوته وولدهم أيضًا. فأي تربية ترجو البلاد<lb/>أفضل من هذه التربية؟ وما قولكم في أمة تتألف من مثل هذا البيت أو يكثر أمثاله<lb/>فيها؟<lb/>(خدمته للأمة)<lb/>أما خدمة الرجل لأمته في مجلس الشياخات بمديريته (المينا) وفي شورى<lb/>القوانين نائبا عنها مدة ثماني عشرة سنة ثم في شركة الجريدة وحزب الأمة فهو<lb/>معروف مشهور. فقد كان عضوا عاملا ومثالا صالحا في فهمه ودقته واستقلاله<lb/>وحريته، كما كان قدوة في صلاحه واستقامته، تغمده الله بمغفرته ورحمته.<lb/>أمين <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="n10-p879" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1957.xhtml"/>


         <byline change="#d2e141" xml:lang="ar">الكاتب: <persName change="#d2e141" xml:lang="ar">محمد رشيد رضا</persName>
         </byline>
         <note type="footnote" location="bottom" change="#d2e141" xml:lang="ar">
               <head change="#d2e141" xml:lang="ar">مصائب الأمة الإسلامية بفقد رجالها</head>
               <lb/>
               <lb/>(وفاة ذكاء الملك)<lb/>ما نفضت الأمة الإسلامية يديها من غبار دفن النواب محسن الملك المصلح<lb/>العظيم في الهند ولا رقأت دموعها عليه إلا وفاجأها نعي ذكاء الملك، العالم<lb/>الاجتماعي والكاتب البليغ وداعية الإصلاح المؤثر صاحب جريدة (تربيت)<lb/>الفارسية التي كانت تصدر في طهران عاصمة الفرس. وافاه الأجل المحتوم في<lb/>رمضان، وتأخر نعيه عنَّا وسنترجمه في الجزء الآتي أو ما بعده. وقد علم القراء<lb/>أن حسن باشا عاصم توفي على إثره في أول شوال، وتلاه حسن باشا عبد الرزاق،<lb/>وكلاهما من رجال الإصلاح وأركان النهضة في مصر.<lb/>***<lb/>(إبراهيم بك اللقاني)<lb/>مازلنا بعد ذلك نتمثل بقول الشاعر: (تكسرت النصال على النصال) أيامًا،<lb/>وإذا بالمنية قد أقصدت بسهم آخر نابغة النابغين وأفصح الخطباء وأبلغ المنشئين<lb/>العالم القانوني صديقنا إبراهيم بك اللقاني المحامي الشهير وهو أرقى تلاميذ السيد<lb/>جمال الدين بعد الأستاذ الإمام، وكان له في تلك النهضة الجمالية المقالات الرائعة،<lb/>والخطب النافعة. ولكن الأمراض حالت بين الأمة وبين مساعدته لها بالإصلاح في<lb/>هذه السنين حتى وافاه الأجل المحتوم، فكان أكبر عزاء أهل العلم والأدب عنه أنه<lb/>كان من تبريح مرض السل به لا راحة له في الحياة، ولا نفع للأمة منه، ولا أنس<lb/>للأصدقاء به.<lb/>وسنذكر شيئًا من ترجمته في جزء آخر<lb/>***<lb/>(الشيخ علي حسين)<lb/>ثم لم نلبث بعد دفن هذا الصديق الكريم إلا أيامًا حتى بُغتنا بوفاة صديقنا الشيخ<lb/>علي حسين أحد مساعدي التفتيش في نظارة المعارف بعد إلمام مرض السل (الذي<lb/>اغتال اللقاني قبله) به زمنًا قصيرًا فيما نعلم وهو في شرخ الشباب ومقتبل العمر.<lb/>تخرج في مدرسة دار العلوم، واشتغل بالتعليم في المدارس زمنًا ثم بتفتيش<lb/>الكتاتيب في الأرياف، ثم في العاصمة. وكان من حزب الإصلاح الديني<lb/>الاجتماعي، ثابتًا في رأيه، بصيرًا في أمره، هادئًا ساكنًا في عامة أحواله، كثير<lb/>البحث في الأمور العامة، والتتبع للحوادث السياسية، فلو سألته عن حوادث حرب<lb/>الدولة العلية واليونان أو حرب روسيا واليابان مثلاً لسردها عليك سردًا منتظمًا،<lb/>وذكر لك آراء وميول الجرائد والدول فيها، كأنما يقرأ من تاريخ مدون. وكان<lb/>صادق الحديث، صادق الود، دقيق النقد إلا أنه قليل البشاشة، قليل الحركة<lb/>والرياضة. وكنت أنتقد منه هذا وأكثر عذله عليه. ولا ريب أنه هو الذي أعده<lb/>للمرض الذي اغتاله، وإذا أراد الله أمرًا هيأ أسبابه.<lb/>عني أخوه الكبير (لأمه) الشيخ محمد المهدي المدرس بمدرسة القضاء<lb/>الشرعي بتمريضه، ولا عناية الوالد الرحيم بالولد البار النجيب، وبذل من وقته<lb/>وماله في خدمته ما لم يفده إلا الأجر وحسن الذكر دون ما كان يحرص عليه من<lb/>صحته وعافيته؛ فتوفاه الله تعالى في بيته فجهزه الجهاز الشرعي، وبعد تشييعه<lb/>ودفنه أوعز إلى بعض الجرائد فنشرت عنه أنه لا يقيم الاحتفال المعتاد المعروف<lb/>بالمأتم؛ لأنه ليس من السنة، وإنما هو من العادات التي أوهمت بعض الجرائد<lb/>العامة أن القيام بها ثلاث ليال من السنة، فرأى الشيخ المهدي موت أخيه فرصة<lb/>يعلم الناس بها قولاً وعملاً أن ذلك ليس من السنة في شيء. والعمل أبلغ من القول<lb/>ومنه الكف وترك القادر. وقد توهم بعض الناس بذلك أنه لا يقبل تعزية الناس<lb/>ويعدها بدعة وهو توهم باطل، فقد عزيناه في داره، فلا زال مؤيدًا للسنَّة في أقواله<lb/>وأفعاله. <note type="footnote" location="bottom"/>
            </note>
            <pb n="" ed="shamela" corresp="../epub/6947/OEBPS/xhtml/P1958.xhtml"/>


            </tei:body>
   </tei:text>
</tei:TEI>